["mexiko", "spanisch", "m\u00e9xico", "mexiko", "in", "spanien", "auch", "m\u00e9jico", "nahuatl", "mexihco", "me'iko", "amtlich", "vereinigte", "mexikanische", "staaten", "spanisch", "estados", "unidos", "mexicanos", "ist", "eine", "bundesrepublik", "in", "nordamerika", "sie", "umfasst", "gliedstaaten", "bundesstaaten", "und", "die", "bundeshauptstadt", "mexikostadt", "im", "norden", "grenzt", "mexiko", "an", "die", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "im", "s\u00fcden", "und", "westen", "an", "den", "pazifischen", "ozean", "im", "s\u00fcdosten", "an", "guatemala", "belize", "und", "an", "das", "karibische", "meer", "im", "osten", "an", "den", "golf", "von", "mexiko", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "fast", "zwei", "millionen", "quadratkilometern", "ist", "mexiko", "der", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "staat", "auf", "dem", "amerikanischen", "doppelkontinent", "global", "liegt", "der", "staat", "an", "vierzehnter", "stelle", "weltweit", "liegt", "mexiko", "mit", "einer", "bev\u00f6lkerungszahl", "von", "etwa", "millionen", "menschen", "auf", "platz", "zehn", "und", "ist", "der", "einwohnerreichste", "spanischsprachige", "staat", "geographie", "lage", "und", "ausdehnung", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "mexikos", "ist", "allein", "dem", "nordamerikanischen", "kontinent", "zugeordnet", "w\u00e4hrend", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "bereits", "zur", "landbr\u00fccke", "zentralamerikas", "z\u00e4hlt", "die", "ebenfalls", "dem", "nordamerikanischen", "kontinent", "zugerechnet", "wird", "der", "staat", "ist", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "fast", "sechs", "mal", "so", "gro\u00df", "wie", "deutschland", "wobei", "km\u00b2", "auf", "land", "km\u00b2", "auf", "wasser", "und", "\u00fcber", "km\u00b2", "auf", "unbewohnte", "inseln", "entfallen", "hinsichtlich", "der", "fl\u00e4che", "belegt", "mexiko", "weltweit", "den", "platzmexiko", "ist", "\u00fcber", "km", "lang", "und", "hat", "eine", "breite", "von", "km", "bis", "km", "im", "nordwesten", "befindet", "sich", "die", "halbinsel", "niederkalifornien", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "km", "im", "osten", "ragt", "die", "halbinsel", "yucat\u00e1n", "die", "sich", "mexiko", "mit", "guatemala", "und", "belize", "teilt", "in", "den", "golf", "von", "mexiko", "die", "gesamtl\u00e4nge", "der", "staatsgrenze", "betr\u00e4gt", "kilometer", "davon", "entfallen", "km", "auf", "die", "gemeinsame", "grenze", "mit", "den", "usa", "im", "norden", "des", "staates", "weiterhin", "grenzt", "mexiko", "im", "s\u00fcdosten", "an", "guatemala", "mit", "km", "und", "an", "belize", "km", "es", "besitzt", "km", "meeresk\u00fcste", "davon", "km", "am", "pazifik", "und", "km", "am", "atlantik", "ab", "der", "k\u00fcste", "seew\u00e4rts", "besitzt", "mexiko", "bis", "seemeilen", "km", "exklusive", "nutzungsrechte", "mexiko", "hat", "vier", "zeitzonen", "siehe", "hierzu", "zeitzonen", "in", "mexiko", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "mexikos", "ist", "mit", "meter", "der", "auf", "der", "grenze", "zwischen", "den", "bundesstaaten", "puebla", "und", "veracruz", "liegende", "vulkan", "citlalt\u00e9petl", "der", "tiefste", "punkt", "mit", "ca", "zehn", "metern", "unter", "dem", "meeresspiegel", "ist", "die", "laguna", "salada", "im", "municipio", "mexicali", "im", "bundesstaat", "baja", "california", "klima", "mexiko", "ist", "ein", "klimatisch", "vielgestaltiger", "staat", "der", "sowohl", "\u00fcber", "subtropisches", "und", "alpines", "klima", "als", "auch", "\u00fcber", "w\u00fcstenklima", "verf\u00fcgt", "es", "geh\u00f6rt", "somit", "in", "den", "\u00fcbergangsbereich", "der", "sommerfeuchten", "\u00e4u\u00dferen", "tropen", "mit", "acht", "bis", "zehn", "humiden", "monaten", "im", "s\u00fcdosten", "des", "landes", "\u00fcber", "die", "ganzj\u00e4hrig", "ariden", "subtropen", "im", "bereich", "des", "wendekreises", "bis", "zum", "winterregenklima", "kaliforniens", "das", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "westen", "baja", "california", "gerade", "noch", "wirksam", "wird", "geologie", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "mexikos", "besteht", "aus", "dem", "zu", "den", "amerikanischen", "kordilleren", "geh\u00f6renden", "hochland", "von", "mexiko", "das", "an", "markanten", "bruchlinien", "im", "osten", "und", "westen", "herausgehoben", "wurde", "die", "randgebirge", "sind", "sehr", "unterschiedlich", "gestaltet", "die", "sierra", "madre", "oriental", "im", "osten", "setzt", "sich", "aus", "parallel", "streichenden", "faltenz\u00fcgen", "und", "steil", "aufragenden", "schichtrippen", "der", "jura", "und", "kreideformation", "zusammen", "dagegen", "baut", "sich", "die", "sierra", "madre", "occidental", "im", "westen", "aus", "flach", "lagernden", "vulkanischen", "decken", "des", "terti\u00e4rs", "auf", "beide", "erscheinen", "von", "den", "h\u00fcgeligen", "k\u00fcstentiefl\u00e4ndern", "aus", "als", "hohe", "gebirgsmauern", "das", "hochland", "erreicht", "an", "der", "grenze", "zu", "den", "usa", "m", "meeresh\u00f6he", "an", "die", "sierra", "madre", "occidental", "schlie\u00dft", "sich", "s\u00fcdlich", "die", "cordillera", "neovolc\u00e1nica", "an", "die", "aus", "vulkanischen", "ablagerungen", "aus", "der", "zeit", "des", "plioz\u00e4n", "bis", "quart\u00e4r", "besteht", "und", "nicht", "nur", "durch", "riesenvulkane", "sondern", "zus\u00e4tzlich", "durch", "eine", "vielzahl", "von", "vulkanischen", "kegeln", "und", "kratern", "gepr\u00e4gt", "ist", "sie", "bildet", "den", "s\u00fcdrand", "des", "hochlandblocks", "der", "in", "einer", "bruchstufenzone", "rund", "m", "tief", "zur", "senke", "des", "r\u00edo", "balsas", "abbricht", "im", "s\u00fcden", "befindet", "sich", "die", "sierra", "madre", "del", "sur", "westlich", "der", "sierra", "madre", "de", "chiapas", "nord\u00f6stlich", "vorgelagert", "ist", "die", "halbinsel", "yucat\u00e1n", "deren", "gr\u00f6\u00dfter", "teil", "zu", "mexiko", "geh\u00f6rt", "sie", "besteht", "aus", "einer", "kalksteintafel", "die", "seit", "dem", "terti\u00e4r", "aus", "dem", "meer", "herausgehoben", "wurde", "die", "h\u00f6chsten", "erhebungen", "des", "staates", "findet", "man", "am", "transmexikanischen", "vulkang\u00fcrtel", "auch", "sierra", "nevada", "genannt", "den", "citlalt\u00e9petl", "m", "auch", "als", "pico", "de", "orizaba", "bezeichnet", "den", "h\u00f6chsten", "berg", "in", "mexiko", "den", "derzeit", "aktiven", "popocat\u00e9petl", "m", "den", "iztacc\u00edhuatl", "m", "und", "den", "nevado", "de", "toluca", "m", "natur", "mexiko", "beheimatet", "etwa", "verschiedene", "spezies", "was", "zehn", "bis", "zw\u00f6lf", "prozent", "aller", "weltweit", "bekannten", "arten", "ausmacht", "mit", "bekannten", "arten", "liegt", "mexiko", "auf", "dem", "ersten", "platz", "bei", "der", "artenvielfalt", "der", "reptilien", "mit", "arten", "auf", "dem", "zweiten", "platz", "in", "bezug", "auf", "die", "s\u00e4ugetiere", "und", "mit", "bekannten", "arten", "auf", "dem", "vierten", "platz", "bei", "den", "amphibien", "die", "flora", "umfasst", "verschiedene", "spezies", "dar\u00fcber", "hinaus", "liegt", "mexiko", "bei", "der", "vielfalt", "an", "\u00f6kosystemen", "weltweit", "an", "zweiter", "stelle", "diese", "hohe", "biodiversit\u00e4t", "doch", "vor", "allem", "die", "gro\u00dfe", "zahl", "von", "endemischen", "arten", "gattungen", "und", "familien", "macht", "mexiko", "zu", "einem", "der", "megadiversit\u00e4tsl\u00e4nder", "dieser", "erde", "etwa", "arten", "sind", "gesetzlich", "gesch\u00fctzt", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "staatsfl\u00e4che", "wird", "aufgrund", "der", "besonders", "hohen", "gef\u00e4hrdungslage", "f\u00fcr", "die", "nat\u00fcrliche", "vielfalt", "international", "zu", "den", "biodiversit\u00e4tshotspots", "der", "erde", "gez\u00e4hlt", "das", "sind", "die", "mediterranen", "hartlaubgebiete", "im", "norden", "niederkaliforniens", "und", "die", "subtropischen", "bergw\u00e4lder", "nordmexikos", "beide", "grenz\u00fcbergreifend", "mit", "den", "usa", "sowie", "s\u00e4mtliche", "tropische", "\u00f6koregionen", "s\u00fcdlich", "des", "n\u00f6rdlichen", "wendekreises", "fortsetzung", "in", "allen", "nachbarstaaten", "mesoamerikas", "es", "gibt", "nationalparks", "in", "mexiko", "st\u00e4dte", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "mexikos", "allesamt", "millionenst\u00e4dte", "sind", "mexikostadt", "guadalajara", "monterrey", "ecatepec", "de", "morelos", "puebla", "nezahualc\u00f3yotl", "ju\u00e1rez", "tijuana", "le\u00f3n", "und", "zapopan", "sie", "liegen", "\u00fcberwiegend", "im", "staatsinneren", "dagegen", "sind", "die", "k\u00fcstengebiete", "eher", "d\u00fcnn", "besiedeltzudem", "gibt", "es", "in", "mexiko", "ein", "gef\u00e4lle", "zwischen", "zentrum", "und", "peripherie", "in", "dem", "mexikostadt", "deutlich", "dominiert", "die", "metropolregion", "umfasst", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "mexikos", "daneben", "ist", "es", "das", "wirtschaftliche", "zentrum", "das", "etwa", "ein", "drittel", "des", "dienstleistungs", "und", "handelssektors", "und", "zwei", "drittel", "der", "verm\u00f6genswerte", "auf", "sich", "vereint", "zwei", "drittel", "des", "etats", "f\u00fcr", "das", "h\u00f6here", "schulwesen", "mexikos", "und", "drei", "viertel", "des", "forschungsetats", "werden", "in", "mexikostadt", "investiertliste", "der", "st\u00e4dte", "in", "mexiko", "bev\u00f6lkerung", "mexiko", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "zum", "bev\u00f6lkerungswachstum", "trug", "ein", "geburten\u00fcberschuss", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "vs", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "bei", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "der", "region", "lateinamerika", "und", "die", "karibik", "betrug", "auch", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "mexikos", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "im", "jahr", "waren", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "unter", "jahre", "w\u00e4hrend", "der", "anteil", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "betrug", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "die", "bev\u00f6lkerung", "setzt", "sich", "zusammen", "aus", "mestizen", "etwa", "nachkommen", "der", "europ\u00e4ischen", "siedler", "meist", "spanier", "und", "indigenen", "v\u00f6lkern", "nach", "anderen", "angaben", "bzw", "unter", "anderem", "im", "zentralen", "hochland", "nahua", "nachkommen", "der", "azteken", "otom\u00ed", "pur\u00e9pecha", "cora", "tarahumara", "und", "huicholen", "an", "der", "nordwestk\u00fcste", "mayo", "und", "yaqui", "an", "der", "golfk\u00fcste", "totonaken", "und", "huaxteken", "im", "s\u00fcdlichen", "bergland", "zapoteken", "mixteken", "mazateken", "mixe", "und", "viele", "kleinere", "ethnien", "sowie", "in", "yucatan", "und", "in", "den", "s\u00fcdlichsten", "staatsteilen", "die", "maya", "etwa", "ein", "prozent", "bilden", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "anderer", "abstammung", "gr\u00f6\u00dftenteils", "aus", "afrika", "in", "bezug", "auf", "die", "bev\u00f6lkerungsanzahl", "nimmt", "mexiko", "den", "platz", "auf", "der", "welt", "einder", "bev\u00f6lkerungsanteil", "der", "mexikaner", "die", "von", "sklaven", "aus", "subsaharaafrika", "abstammen", "ging", "in", "den", "letzten", "jahren", "in", "der", "mestizenbev\u00f6lkerung", "auf", "im", "bundesstaat", "veracruz", "und", "an", "der", "westk\u00fcste", "sind", "heute", "noch", "einige", "schwarze", "mexikaner", "zu", "finden", "das", "einzige", "auf", "mexikanischem", "boden", "gesprochene", "kreol", "ist", "das", "gullah", "es", "wird", "von", "den", "angeh\u00f6rigen", "der", "schwarzen", "seminolen", "in", "nacimiento", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "m\u00fazquiz", "coahuila", "gesprochen", "in", "den", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "eine", "christliche", "arabischst\u00e4mmige", "bev\u00f6lkerung", "vor", "allem", "mit", "libanesischer", "abstammung", "wurde", "ihre", "zahl", "auf", "ungef\u00e4hr", "million", "gesch\u00e4tzt", "die", "christliche", "arabischst\u00e4mmige", "bev\u00f6lkerung", "in", "mexiko", "gilt", "als", "wohlhabend", "und", "erfolgreich", "so", "hatte", "der", "reichste", "mann", "mexikos", "carlos", "slim", "hel\u00fa", "libanesische", "vorfahrenes", "gibt", "in", "mexiko", "erhebliche", "und", "versteckte", "diskriminierung", "gegen\u00fcber", "der", "indigenen", "gemeinschaft", "innerhalb", "dieser", "ist", "die", "kindersterblichkeit", "deutlich", "h\u00f6her", "und", "die", "alphabetisierungsrate", "und", "der", "lebensstandard", "sind", "deutlich", "niedriger", "als", "f\u00fcr", "die", "allgemeine", "bev\u00f6lkerung", "w\u00e4hrend", "die", "oberschicht", "mexikos", "vor", "allem", "aus", "arabisch", "oder", "europ\u00e4ischst\u00e4mmigen", "mexikanern", "besteht", "der", "aufstand", "der", "zapatistas", "von", "speiste", "seine", "unterst\u00fctzung", "vor", "allem", "aus", "indianischen", "gemeinden", "die", "gegen", "die", "vernachl\u00e4ssigung", "und", "diskriminierung", "der", "zentralregierung", "aufbegehrten", "im", "jahre", "lebten", "millionen", "in", "mexiko", "geborene", "personen", "im", "ausland", "davon", "ein", "gro\u00dfteil", "in", "den", "usa", "insgesamt", "gab", "es", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "mehr", "als", "millionen", "personen", "mit", "mexikanischer", "abstammung", "ohne", "illegale", "einwohner", "mexiko", "hatte", "damit", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "diasporagruppen", "weltweit", "ohne", "auswanderung", "w\u00e4re", "mexikos", "heutige", "bev\u00f6lkerung", "um", "etwa", "ein", "viertel", "gr\u00f6\u00dfer", "in", "mexiko", "selbst", "waren", "knapp", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geboren", "die", "meisten", "migranten", "in", "mexiko", "kamen", "aus", "zentralamerikanischen", "l\u00e4ndern", "woher", "die", "immigration", "nach", "mexiko", "aufgrund", "der", "besseren", "wirtschaftlichen", "m\u00f6glichkeiten", "in", "den", "letzten", "jahren", "anstieg", "sprachen", "die", "amtssprache", "mexikos", "ist", "spanisch", "obwohl", "dies", "nicht", "gesetzlich", "festgeschrieben", "ist", "neben", "dem", "spanischen", "sind", "in", "mexiko", "auch", "indigene", "sprachen", "als", "offizielle", "nationalsprachen", "anerkanntdas", "mexikanische", "kulturministerium", "gliedert", "die", "in", "mexiko", "gesprochenen", "sprachen", "in", "elf", "sprachfamilien", "linguistische", "gruppen", "und", "dialekte", "ein", "die", "kommission", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "indigenen", "v\u00f6lker", "hat", "in", "einer", "untersuchung", "festgestellt", "dass", "rund", "sechs", "millionen", "b\u00fcrger", "eine", "indigene", "sprache", "beherrschennach", "der", "volksz\u00e4hlung", "von", "sprechen", "der", "bev\u00f6lkerung", "indigene", "sprachen", "volksz\u00e4hlung", "davon", "sprechen", "kein", "spanisch", "weitere", "der", "bev\u00f6lkerung", "verstehen", "sprechen", "aber", "keine", "indigenen", "sprachen", "zu", "den", "sprachen", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "sprecherzahl", "geh\u00f6ren", "nahuatl", "etwa", "millionen", "mayathan", "etwa", "mixtekisch", "etwa", "tzeltal", "etwa", "zapotekisch", "etwa", "und", "tzotzil", "etwa", "es", "existieren", "insgesamt", "indigene", "sprachen", "mit", "mehr", "als", "sprechern", "in", "mexiko", "mehr", "als", "in", "jedem", "anderen", "staat", "amerikas", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "an", "sprechern", "gibt", "es", "im", "s\u00fcden", "mexikos", "in", "den", "staaten", "oaxaca", "yucat\u00e1n", "und", "chiapasda", "in", "einigen", "indigenen", "v\u00f6lkern", "nur", "noch", "\u00e4ltere", "menschen", "die", "eigene", "sprache", "beherrschen", "k\u00fcndigte", "der", "leiter", "des", "instituts", "f\u00fcr", "indigene", "sprachen", "javier", "l\u00f3pez", "s\u00e1nchez", "ein", "aktionsprogramm", "an", "um", "das", "aussterben", "dieser", "sprachen", "zu", "verhindern", "insbesondere", "gelten", "awakatekisch", "ixil", "zwei", "variet\u00e4ten", "des", "otom\u00ed", "und", "f\u00fcnf", "des", "zapotekisch", "als", "bedroht", "deshalb", "sollen", "dolmetscher", "und", "\u00fcbersetzer", "ausgebildet", "und", "ein", "linguistischer", "sprachatlas", "geschaffen", "werdenneben", "dem", "spanischen", "brachten", "einwanderer", "auch", "andere", "sprachen", "nach", "mexiko", "die", "jedoch", "nicht", "als", "nationalsprachen", "betrachtet", "und", "auch", "nicht", "von", "offiziellen", "statistiken", "erfasst", "werden", "dazu", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "englisch", "franz\u00f6sisch", "und", "deutsch", "aber", "auch", "mandarin", "arabisch", "und", "quechua", "einige", "einwanderer", "bildeten", "geschlossene", "sprachinseln", "zum", "beispiel", "die", "mennoniten", "in", "chihuahua", "die", "plautdietsch", "einen", "dialekt", "des", "niederdeutschen", "sprechen", "oder", "die", "bewohner", "von", "chipilo", "in", "puebla", "die", "sich", "die", "venetische", "sprache", "und", "kultur", "ihrer", "italienischen", "vorfahren", "bewahrt", "haben", "religion", "der", "mexikaner", "sind", "katholiken", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "in", "mexiko", "besteht", "aus", "erzbist\u00fcmern", "darunter", "als", "gr\u00f6\u00dftes", "das", "erzbistum", "mexiko", "sowie", "aus", "bist\u00fcmern", "und", "territorialpr\u00e4laturen", "es", "gibt", "eine", "wachsende", "protestantische", "minderheit", "von", "die", "sich", "jedoch", "auf", "viele", "verschiedene", "kirchen", "aufteilt", "die", "anglikanische", "gemeinschaft", "von", "mexiko", "wird", "von", "der", "anglikanischen", "kirche", "von", "mexiko", "vertreten", "und", "umfasst", "sechs", "bist\u00fcmer", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "religionsgemeinschaft", "mexikos", "mit", "mehr", "als", "angeh\u00f6rigen", "sind", "die", "zeugen", "jehovas", "sie", "sind", "in", "mehr", "als", "versammlungen", "organisiert", "die", "zusammenk\u00fcnfte", "in", "dutzenden", "von", "sprachen", "abhalten", "sie", "unterstehen", "dem", "zentralamerikanischen", "zweigb\u00fcro", "nahe", "texcoco", "\u00f6stlich", "von", "mexikostadt", "das", "auch", "f\u00fcr", "sieben", "weitere", "l\u00e4nder", "verantwortlich", "ist", "der", "bev\u00f6lkerung", "bezeichnen", "sich", "als", "keiner", "religionsgemeinschaft", "zugeh\u00f6rig", "und", "entfallen", "auf", "andere", "religionen", "darunter", "auch", "auf", "den", "islam", "und", "traditionelle", "mesoamerikanische", "religionen", "wie", "etwa", "der", "huicholen", "die", "h\u00e4ufig", "synkretistisch", "mit", "christlichen", "elementen", "vermischt", "sind", "wie", "etwa", "bei", "den", "tarahumara", "soziales", "f\u00fcr", "den", "bereich", "soziales", "ist", "das", "secretar\u00eda", "de", "desarrollo", "social", "sedesol", "zust\u00e4ndig", "das", "politische", "regierungssekretariat", "f\u00fcr", "soziale", "entwicklung", "in", "mexiko", "vergleichbar", "mit", "einem", "entsprechenden", "staatsministerium", "sozialministerium", "\u00f6ffentliche", "f\u00fcrsorge", "als", "erster", "staat", "in", "der", "geschichte", "nennt", "mexiko", "ab", "den", "begriff", "soziale", "sicherheit", "in", "seiner", "verfassung", "das", "mexikanische", "institut", "f\u00fcr", "soziale", "sicherheit", "instituto", "mexicano", "del", "seguro", "social", "imss", "bietet", "der", "bev\u00f6lkerung", "kranken", "renten", "und", "sozialversicherungen", "an", "das", "institut", "f\u00fcr", "soziale", "sicherheit", "und", "sozialleistungen", "f\u00fcr", "staatsbedienstete", "instituto", "de", "seguridad", "y", "servicios", "sociales", "de", "los", "trabajadores", "del", "estado", "issste", "k\u00fcmmert", "sich", "um", "alte", "arbeitslose", "und", "behinderte", "und", "bietet", "sozialversicherungen", "f\u00fcr", "staatsbedienstete", "an", "waren", "bis", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "durch", "beide", "institutionen", "abgesichert", "sie", "werden", "durch", "beitr\u00e4ge", "von", "arbeitgeber", "arbeitnehmer", "und", "der", "regierung", "finanziert", "in", "mexiko", "gibt", "es", "allerdings", "kein", "arbeitslosengeld", "stellten", "die", "ausgaben", "f\u00fcr", "die", "soziale", "sicherheit", "etwa", "der", "budgetausgaben", "dar", "gesundheitswesen", "das", "zust\u00e4ndige", "ministerium", "f\u00fcr", "gesundheit", "in", "mexiko", "ist", "das", "secretar\u00eda", "de", "salud", "ssa", "das", "gesundheitswesen", "in", "mexiko", "hat", "ein", "zweigliedriges", "system", "bestehend", "aus", "der", "krankenkasse", "des", "instituto", "mexicano", "del", "seguro", "social", "imss", "und", "des", "instituto", "de", "seguridad", "y", "servicios", "sociales", "de", "los", "trabajadores", "del", "estado", "issste", "einerseits", "und", "verschiedener", "privater", "krankenversicherungen", "andererseits", "die", "medizinische", "versorgung", "des", "staates", "ist", "bis", "auf", "ausnahmen", "in", "entlegenen", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "sehr", "gut", "in", "den", "st\u00e4dten", "sogar", "hervorragend", "die", "ausbildung", "in", "der", "medizin", "und", "in", "der", "pflege", "findet", "\u00fcberwiegend", "an", "den", "\u00f6ffentlichen", "hochschulen", "statt", "durch", "verbesserungen", "im", "gesundheitswesen", "wurde", "in", "mexiko", "in", "den", "letzten", "jahren", "die", "durchschnittliche", "lebenserwartung", "um", "jahre", "auf", "jahre", "erh\u00f6ht", "die", "sterblichkeit", "bei", "unter", "j\u00e4hrigen", "betrug", "pro", "lebendgeburtenein", "gro\u00dfes", "gesundheitsproblem", "war", "das", "hohe", "ausma\u00df", "von", "\u00fcbergewicht", "laut", "daten", "der", "who", "waren", "im", "jahr", "der", "bev\u00f6lkerung", "stark", "\u00fcbergewichtig", "adip\u00f6s", "armut", "nach", "der", "wirtschaftskrise", "tequilakrise", "fielen", "rund", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "armut", "der", "starke", "anstieg", "der", "exporte", "durch", "das", "nafta", "und", "andere", "freihandelsabkommen", "sowie", "die", "neuordnung", "der", "staatsfinanzen", "unter", "pr\u00e4sident", "zedillo", "und", "sp\u00e4ter", "unter", "vicente", "fox", "hatten", "signifikante", "erfolge", "bei", "der", "armutsbek\u00e4mpfung", "zur", "folge", "gem\u00e4\u00df", "der", "weltbank", "nahm", "die", "armut", "bis", "auf", "der", "bev\u00f6lkerung", "ab", "im", "jahr", "betrug", "die", "armutsquote", "um", "im", "jahr", "profitierte", "ein", "viertel", "der", "haushalte", "mexikos", "von", "finanztransfers", "durch", "das", "staatliche", "oportunidades", "programmlaut", "der", "nationalen", "autonomen", "universit\u00e4t", "von", "mexiko", "haben", "stand", "etwa", "zehn", "prozent", "der", "einwohner", "mexikos", "zwischen", "und", "millionen", "menschen", "keinen", "eigenen", "trinkwasserzugang", "vor", "allem", "l\u00e4ndliche", "gegenden", "aber", "auch", "etwa", "millionen", "menschen", "in", "mexikostadt", "haben", "keine", "trinkwasserleitungen", "au\u00dferdem", "ist", "die", "wasserversorgung", "auch", "f\u00fcr", "die", "bev\u00f6lkerung", "mit", "trinkwasserleitungen", "schlecht", "in", "vielen", "gegenden", "mexikos", "flie\u00dft", "das", "wasser", "nur", "einmal", "in", "der", "woche", "oder", "seltener", "oder", "es", "ist", "durch", "rissige", "leitungen", "verunreinigt", "kriminalit\u00e4t", "die", "kriminalit\u00e4t", "in", "mexiko", "ist", "vor", "allem", "in", "folge", "des", "drogenkrieges", "sehr", "hoch", "im", "jahr", "starben", "etwa", "menschen", "aufgrund", "des", "krieges", "oder", "der", "nicht", "davon", "unterscheidbaren", "kriminalit\u00e4t", "davon", "waren", "rund", "frauen", "ca", "und", "m\u00e4nner", "ca", "im", "jahr", "als", "ca", "infolge", "der", "kriminalit\u00e4t", "starben", "befanden", "sich", "f\u00fcnf", "mexikanische", "st\u00e4dte", "gemessen", "an", "der", "mordrate", "unter", "den", "gef\u00e4hrlichsten", "st\u00e4dten", "weltweit", "da", "in", "mexiko", "nur", "etwa", "zwei", "bis", "sechs", "prozent", "aller", "begangenen", "straftaten", "aufgekl\u00e4rt", "werden", "herrscht", "faktisch", "straflosigkeit", "dies", "liegt", "auch", "daran", "dass", "nur", "etwa", "prozent", "aller", "straftaten", "zur", "anzeige", "gebracht", "werden", "weil", "die", "polizeien", "in", "manchen", "gegenden", "selbst", "von", "kartellmitgliedern", "unterwandert", "sind", "bzw", "mit", "der", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "zusammenarbeiten", "dies", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "bspw", "im", "bundesstaat", "guerrero", "von", "bis", "die", "waffen", "\u00f6rtlicher", "polizeien", "in", "mehr", "als", "einem", "dutzend", "orten", "darunter", "in", "acapulco", "durch", "das", "milit\u00e4r", "eingezogen", "und", "die", "polizei", "entmachtet", "wurde", "die", "hohe", "kriminalit\u00e4t", "gepaart", "mit", "der", "straflosigkeit", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "manchen", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "in", "b\u00fcrgerwehren", "autodefensas", "organisiert", "um", "auf", "lokaler", "ebene", "ein", "wenig", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "zu", "wahren", "generell", "ist", "die", "polizei", "den", "drogenkartellen", "in", "vielen", "belangen", "personal", "ausstattung", "unterlegenseit", "dem", "dezember", "ist", "in", "mexiko", "die", "todesstrafe", "offiziell", "abgeschafft", "gewaltsames", "verschwindenlassen", "eine", "besonderheit", "der", "gewaltkriminalit\u00e4t", "in", "mexiko", "ist", "die", "hohe", "zahl", "an", "personen", "die", "durch", "banden", "gekidnappt", "ermordet", "und", "deren", "sterbliche", "\u00fcberreste", "dann", "an", "schwer", "zug\u00e4nglichen", "orten", "beseitigt", "werden", "nach", "regierungsdaten", "die", "bis", "in", "das", "jahr", "zur\u00fcckreichen", "verschwanden", "bis", "zum", "jahr", "mehr", "als", "personen", "in", "mexiko", "die", "ganz", "gro\u00dfe", "mehrheit", "davon", "seit", "dem", "jahr", "als", "der", "damalige", "pr\u00e4sident", "felipe", "calder\u00f3n", "seinen", "krieg", "gegen", "die", "drogen", "guerra", "contra", "el", "narco", "erkl\u00e4rte", "alleine", "in", "den", "jahren", "bis", "stieg", "die", "zahl", "der", "von", "den", "beh\u00f6rden", "registrierten", "verschwundenen", "um", "mehr", "als", "personen", "eine", "studie", "von", "mexikanischen", "investigativjournalisten", "aus", "dem", "jahr", "ergab", "dass", "in", "den", "jahren", "bis", "in", "bundesstaaten", "fast", "geheime", "st\u00e4tten", "mit", "menschlichen", "\u00fcberresten", "entdeckt", "wurden", "die", "von", "den", "journalisten", "dokumentierten", "f\u00e4lle", "\u00fcberstiegen", "deutlich", "die", "offiziellen", "zahlen", "der", "regierung", "am", "st\u00e4rksten", "betroffen", "mehr", "als", "solche", "st\u00e4tten", "waren", "die", "bundesstaaten", "veracruz", "tamaulipas", "und", "guerrero", "bzw", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "zahl", "an", "gefundenen", "mordopfern", "die", "bundesstaaten", "durango", "chihuahua", "tamaulipas", "guerrero", "veracruz", "und", "jalisco", "einige", "besonders", "spektakul\u00e4re", "f\u00e4lle", "gelangten", "auch", "an", "die", "welt\u00f6ffentlichkeit", "am", "abend", "des", "september", "wurden", "bei", "der", "massenentf\u00fchrung", "in", "iguala", "studenten", "des", "lehrerseminars", "in", "ayotzinapa", "im", "bundesstaat", "guerrero", "gekidnapped", "und", "tauchten", "nicht", "wieder", "auf", "sp\u00e4ter", "wurden", "verkohlte", "leichenreste", "auf", "einer", "m\u00fcllkippe", "bei", "iguala", "einem", "der", "verschwundenen", "studenten", "zugeordnet", "der", "fundort", "wurde", "jedoch", "sp\u00e4ter", "angezweifelt", "und", "die", "gesamte", "aufarbeitung", "des", "verbrechens", "entwickelte", "sich", "aufgrund", "verschiedener", "pannen", "und", "unzul\u00e4nglichkeiten", "zu", "einem", "beh\u00f6rdenskandal", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "ein", "massengrab", "mit", "sch\u00e4deln", "in", "veracruz", "entdeckt", "im", "september", "wurde", "ebenfalls", "im", "bundesstaat", "veracruz", "ein", "massengrab", "mit", "opfern", "entdeckt", "im", "gleichen", "monat", "sorgte", "ein", "durch", "die", "beh\u00f6rden", "in", "einem", "wohngebiet", "abgestellter", "k\u00fchltransporter", "mit", "mindestens", "leichenteilen", "von", "unidentifizierten", "mordopfern", "in", "der", "stadt", "guadalajara", "f\u00fcr", "unmut", "bei", "anwohnern", "die", "beh\u00f6rden", "begr\u00fcndeten", "das", "vor\u00fcbergehende", "abstellen", "mit", "der", "\u00fcberf\u00fcllung", "der", "\u00f6rtlichen", "leichenhallen", "ende", "mai", "wurden", "in", "einer", "schlucht", "nahe", "der", "stadt", "zapopan", "die", "\u00fcberreste", "von", "mindestens", "menschen", "entdeckt", "korruption", "politische", "korruption", "ist", "in", "mexiko", "auf", "verschiedenen", "ebenen", "verbreitet", "nach", "einer", "studie", "von", "transparency", "international", "wurden", "mrd", "euro", "schmiergelder", "gezahlt", "wobei", "die", "bestechungszahlungen", "von", "unternehmen", "an", "gesch\u00e4ftsleute", "und", "an", "ranghohe", "politiker", "noch", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "sindseit", "ist", "das", "\u00fcberparteiliche", "instituto", "federal", "electoral", "ife", "f\u00fcr", "die", "vorbereitung", "und", "abhaltung", "von", "wahlen", "zust\u00e4ndig", "allerdings", "war", "felipe", "calder\u00f3n", "pr\u00e4sident", "von", "bis", "mit", "dem", "programmierer", "des", "ifes", "\u00fcber", "seine", "frau", "verwandt", "die", "selber", "auch", "miteigent\u00fcmerin", "des", "itunternehmens", "ist", "was", "zur", "spekulation", "f\u00fchrte", "dass", "die", "z\u00e4hlung", "der", "wahlen", "jedoch", "betrifft", "das", "auch", "andere", "wahlen", "nicht", "transparent", "abgelaufen", "ist", "drogen", "ein", "gro\u00dfes", "problem", "neben", "der", "korruption", "von", "polizei", "und", "justiz", "stellt", "vor", "allem", "die", "drogenkriminalit\u00e4t", "dar", "mexiko", "ist", "ein", "wichtiger", "transitstaat", "f\u00fcr", "den", "drogenhandel", "von", "s\u00fcd", "und", "zentralamerika", "in", "die", "usa", "unter", "staatspr\u00e4sident", "calderon", "gelangen", "der", "polizei", "und", "dem", "milit\u00e4r", "in", "den", "letzten", "jahren", "jedoch", "einige", "schwere", "schl\u00e4ge", "gegen", "die", "drogenkartelle", "das", "ausw\u00e4rtige", "amt", "warnt", "reisende", "dennoch", "vor", "kriminellen", "rauschgiftbanden", "im", "amerikanischmexikanischen", "grenzgebiet", "sowie", "in", "einigen", "k\u00fcstenst\u00e4dten", "gewalt", "gegen", "frauen", "laut", "unobericht", "ist", "mexiko", "f\u00fcr", "frauen", "besonders", "gef\u00e4hrlich", "aus", "dem", "bericht", "geht", "hervor", "dass", "die", "rate", "sexueller", "gewalt", "gegen", "frauen", "au\u00dferhalb", "von", "beziehungen", "die", "h\u00f6chste", "in", "der", "welt", "ist", "bildung", "und", "wissenschaft", "das", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "sep", "ist", "das", "mexikanische", "bildungs", "und", "kultusministerium", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "die", "bildung", "und", "kultur", "das", "ministerium", "entwickelt", "die", "bildungsprogramme", "und", "liefert", "die", "lehrmittel", "w\u00e4hrend", "der", "kolonialzeit", "war", "die", "katholische", "kirche", "f\u00fcr", "die", "bildung", "zust\u00e4ndig", "nach", "mexikos", "unabh\u00e4ngigkeit", "wurden", "erste", "grundlagen", "des", "\u00f6ffentlichen", "bildungssystems", "aufgebaut", "in", "mexiko", "besteht", "schulpflicht", "f\u00fcr", "die", "grund", "primaria", "jahre", "und", "mittelschule", "secundaria", "jahre", "die", "schulzeit", "in", "der", "oberschule", "preparatoria", "betr\u00e4gt", "ebenfalls", "jahre", "der", "schulbesuch", "ist", "kostenlos", "typisch", "sind", "schuluniformen", "betrug", "die", "alphabetisierungsrate", "bei", "der", "j\u00fcngeren", "bev\u00f6lkerung", "kam", "analphabetismus", "kaum", "noch", "vor", "in", "mexiko", "stieg", "die", "mittlere", "schulbesuchsdauer", "\u00fcber", "j\u00e4hriger", "von", "jahren", "im", "jahr", "auf", "jahre", "im", "jahr", "an", "sie", "ist", "damit", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "in", "lateinamerika", "im", "jahr", "betrug", "die", "bildungserwartung", "jahre", "die", "regierung", "gibt", "des", "bip", "f\u00fcr", "grund", "und", "weiterf\u00fchrende", "schulen", "und", "etwa", "f\u00fcr", "die", "ausbildung", "an", "universit\u00e4ten", "auses", "gibt", "im", "staat", "zahlreiche", "staatliche", "und", "nichtstaatliche", "universit\u00e4ten", "zum", "beispiel", "die", "mexikanische", "akademie", "der", "wissenschaften", "oder", "die", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "universit\u00e4t", "des", "staates", "die", "in", "mexikostadt", "gegr\u00fcndet", "wurde", "im", "internationalen", "bildungsranking", "der", "times", "ist", "sie", "die", "beste", "spanischsprachige", "und", "lateinamerikanische", "universit\u00e4t", "andere", "bekannte", "universit\u00e4ten", "in", "mexikostadt", "sind", "staatliches", "polytechnisches", "institut", "gegr\u00fcndet", "colegio", "de", "m\u00e9xico", "universidad", "aut\u00f3noma", "metropolitana", "gegr\u00fcndet", "iberoamerikanische", "universit\u00e4t", "gegr\u00fcndet", "autonomes", "technologisches", "institut", "gegr\u00fcndet", "weitere", "wichtige", "hochschulen", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "sind", "universit\u00e4t", "in", "guadalajara", "gegr\u00fcndet", "autonome", "universit\u00e4t", "von", "puebla", "gegr\u00fcndet", "universidad", "veracruzana", "gegr\u00fcndet", "zentrum", "des", "ipn", "f\u00fcr", "forschung", "und", "fortgeschrittene", "studien", "in", "monterrey", "gegr\u00fcndet", "die", "anzahl", "der", "studierenden", "in", "mexiko", "hat", "sich", "zwischen", "dem", "jahr", "und", "praktisch", "verdoppelt", "inzwischen", "gibt", "es", "in", "mexiko", "mio", "studierende", "an", "den", "insgesamt", "etwa", "staatlichen", "hochschulen", "sind", "zwei", "drittel", "aller", "mexikanischen", "studierenden", "eingeschrieben", "etwa", "ein", "drittel", "der", "mexikanischen", "studierenden", "besucht", "eine", "der", "etwa", "privaten", "hochschulen", "zu", "den", "bekanntesten", "forschungsinitiativen", "der", "letzten", "jahre", "in", "mexiko", "geh\u00f6rt", "der", "bau", "des", "gro\u00dfen", "millimeterteleskopes", "lmt", "das", "zur", "observation", "des", "durch", "kosmischen", "staub", "gedeckten", "teils", "des", "universums", "dient", "wurde", "die", "staatliche", "kosmische", "kommission", "gegr\u00fcndet", "die", "aber", "sp\u00e4ter", "wieder", "abberufen", "wurde", "in", "den", "letzten", "jahren", "sind", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "ihre", "wiederberufung", "aufgetaucht", "die", "ausgaben", "f\u00fcr", "forschung", "und", "entwicklung", "betragen", "nur", "etwa", "des", "bip", "und", "sind", "damit", "in", "der", "oecd", "am", "niedrigsten", "ber\u00fccksichtigt", "man", "das", "einkommensniveau", "und", "die", "wachstumsraten", "lag", "mexiko", "von", "bis", "durchschnittlich", "bei", "rund", "zehn", "prozentder", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "wissenschaftlichen", "publikationen", "entf\u00e4llt", "auf", "die", "hauptstadt", "der", "dissertationen", "finden", "in", "mexikostadt", "statt", "landesname", "der", "staat", "ist", "nach", "der", "hauptstadt", "der", "azteken", "mexicotenochtitlan", "jetzt", "mexikostadt", "benannt", "f\u00fcr", "die", "herkunft", "der", "bezeichnung", "mexico", "m'co", "gibt", "es", "verschiedene", "aber", "unbefriedigende", "erkl\u00e4rungen", "wilhelm", "von", "humboldt", "gab", "den", "hinweis", "dass", "mexico", "vom", "namen", "der", "aztekischen", "kriegsg\u00f6ttin", "mexitli", "abgeleitet", "wurde", "nach", "einer", "erkl\u00e4rung", "stammt", "der", "teil", "m", "von", "mtl", "was", "die", "agavenpflanze", "auch", "maguey", "bezeichnet", "der", "teil", "x", "soll", "von", "xctli", "nabel", "abgeleitet", "sein", "und", "zusammen", "mit", "dem", "im", "nahuatl", "h\u00e4ufigen", "ortssuffix", "co", "beziehungsweise", "ko", "die", "bezeichnung", "der", "platz", "wo", "der", "nabel", "der", "mittelpunkt", "der", "maguey", "liegt", "ergeben", "diese", "ableitung", "ist", "jedoch", "unm\u00f6glich", "da", "in", "den", "ersten", "beiden", "f\u00e4llen", "die", "im", "nahuatl", "bedeutungsunterscheidende", "vokall\u00e4nge", "unterschiedlich", "ist", "stattdessen", "wird", "der", "ortsname", "als", "regelm\u00e4\u00dfige", "bildung", "von", "der", "in", "den", "quellen", "gut", "belegten", "volksbezeichnung", "m'tin", "plural", "abgeleitet", "deren", "etymologie", "jedoch", "wie", "bei", "\u00e4hnlichen", "namen", "undurchsichtig", "istdie", "spanier", "schrieben", "den", "laut", "deutsch", "sch", "der", "nahuatlsprache", "wie", "damals", "bei", "ihnen", "\u00fcblich", "als", "x", "seither", "hat", "sich", "die", "aussprache", "des", "spanischen", "allerdings", "gewandelt", "und", "das", "graphem", "x", "wird", "x", "deutsch", "ch", "nach", "a", "o", "u", "ausgesprochen", "und", "nun", "j", "geschrieben", "da", "m\u00e9xico", "ein", "eigenname", "ist", "wurde", "die", "schreibweise", "mit", "x", "beibehalten", "daneben", "findet", "sich", "in", "spanischen", "texten", "auch", "die", "schreibweise", "m\u00e9jico", "in", "mexiko", "selbst", "wird", "meist", "wert", "auf", "die", "schreibung", "mit", "x", "gelegt", "da", "sie", "als", "eigene", "nicht", "koloniale", "schreibung", "gilt", "die", "k\u00f6niglichspanische", "akademie", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "die", "f\u00fcr", "die", "festlegung", "der", "spanischen", "orthografie", "zust\u00e4ndig", "ist", "l\u00e4sst", "beide", "schreibweisen", "zu", "geschichte", "pr\u00e4kolumbische", "geschichte", "nach", "dem", "derzeitigen", "forschungsstand", "liegt", "die", "erste", "besiedlung", "tlapacoya", "um", "etwa", "bis", "jahre", "zur\u00fcck", "erste", "spuren", "von", "ackerbau", "finden", "sich", "ca", "bis", "v", "chr", "etwa", "v", "chr", "wurde", "die", "stadt", "tlatilco", "im", "tal", "von", "mexiko", "besiedelt", "die", "erst", "im", "jahrhundert", "wieder", "aufgegeben", "wurde", "tlatilco", "stand", "unter", "anderem", "unter", "dem", "kulturellen", "einfluss", "der", "olmeken", "komplexere", "kulturen", "bildeten", "sich", "von", "bis", "v", "chr", "zwischen", "und", "n", "chr", "bildeten", "sich", "die", "sogenannten", "mesoamerikanischen", "zivilisationen", "heraus", "es", "entwickelten", "sich", "die", "kulturen", "der", "maya", "olmeken", "tolteken", "und", "azteken", "um", "n", "chr", "waren", "die", "azteken", "das", "beherrschende", "volk", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "mexikos", "spanische", "kolonialzeit", "in", "den", "jahren", "und", "erreichten", "die", "ersten", "spanischen", "expeditionen", "unter", "francisco", "hern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "und", "juan", "de", "grijalva", "die", "halbinsel", "yucat\u00e1n", "die", "neu", "entdeckten", "hochkulturen", "und", "die", "reichlichen", "goldgegenst\u00e4nde", "machten", "die", "tierra", "firme", "das", "festland", "f\u00fcr", "die", "spanier", "interessant", "in", "den", "jahren", "bis", "gelang", "es", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "das", "sogenannte", "aztekenreich", "mit", "hilfe", "zahlreicher", "indigener", "verb\u00fcndeter", "zu", "st\u00fcrzen", "gleichzeitig", "eroberten", "francisco", "de", "montejo", "yucat\u00e1n", "und", "pedro", "de", "alvarado", "das", "heutige", "guatemala", "wo", "sie", "die", "letzten", "mayast\u00e4dte", "unterwarfen", "das", "heutige", "mexiko", "wurde", "zum", "vizek\u00f6nigreich", "neuspanien", "und", "wegen", "seines", "gold", "und", "silberreichtums", "eine", "der", "wichtigsten", "besitzungen", "der", "spanier", "in", "den", "folgenden", "drei", "jahrhunderten", "verbreiteten", "die", "spanier", "und", "ihre", "missionare", "den", "katholischen", "glauben", "und", "die", "spanische", "sprache", "jahrhundert", "beg\u00fcnstigt", "durch", "die", "schw\u00e4chung", "spaniens", "w\u00e4hrend", "der", "napoleonischen", "kriege", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "wurde", "am", "september", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "spanien", "erkl\u00e4rt", "was", "einen", "langen", "krieg", "nach", "sich", "zog", "der", "am", "september", "zur", "endg\u00fcltigen", "unabh\u00e4ngigkeit", "f\u00fchrte", "erstes", "staatsoberhaupt", "der", "jungen", "nation", "wurde", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "der", "den", "staat", "ab", "als", "kaiser", "regierte", "erstes", "kaiserreich", "mexiko", "bereits", "musste", "er", "nach", "einem", "milit\u00e4raufstand", "abdanken", "und", "mexiko", "wurde", "zur", "republik", "im", "gleichen", "jahr", "l\u00f6ste", "sich", "das", "gebiet", "von", "guatemala", "woraus", "sich", "die", "sp\u00e4teren", "unabh\u00e4ngigen", "staaten", "guatemala", "el", "salvador", "nicaragua", "costa", "rica", "und", "honduras", "bildeten", "von", "mexiko", "los", "und", "wurde", "zur", "zentralamerikanischen", "konf\u00f6deration", "versuchten", "die", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "vergeblich", "mexiko", "die", "gebiete", "um", "texas", "und", "kalifornien", "abzukaufen", "riefen", "die", "in", "texas", "lebenden", "amerikaner", "die", "unabh\u00e4ngige", "republik", "texas", "aus", "wurde", "texas", "von", "den", "usa", "annektiert", "dar\u00fcber", "hinaus", "beanspruchten", "die", "usa", "weitere", "mexikanische", "gebiete", "bis", "hin", "zum", "rio", "grande", "dies", "f\u00fchrte", "mit", "einer", "usinvasion", "zum", "mexikanischamerikanischen", "krieg", "nach", "der", "niederlage", "mexikos", "im", "jahre", "trat", "der", "staat", "mit", "unterzeichnung", "des", "vertrages", "von", "guadalupe", "hidalgo", "seine", "n\u00f6rdlichen", "gebiete", "ab", "darunter", "die", "sp\u00e4teren", "usbundesstaaten", "kalifornien", "new", "mexico", "arizona", "nevada", "utah", "und", "colorado", "wurde", "mit", "dem", "gadsdenkauf", "das", "s\u00fcdliche", "gebiet", "der", "heutigen", "usbundesstaaten", "arizona", "und", "new", "mexico", "f\u00fcr", "millionen", "usdollar", "durch", "die", "usa", "erworben", "um", "eine", "g\u00fcnstigere", "route", "f\u00fcr", "eine", "geplante", "eisenbahnlinie", "nach", "kalifornien", "die", "jedoch", "nie", "gebaut", "wurde", "zu", "erm\u00f6glichen", "eine", "schuldenkrise", "f\u00fchrte", "im", "winter", "dazu", "dass", "truppen", "aus", "frankreich", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "und", "spanien", "an", "der", "golfk\u00fcste", "des", "staates", "landeten", "und", "teile", "mexikos", "besetzten", "in", "den", "folgenden", "jahren", "stand", "der", "staat", "unter", "der", "besetzung", "durch", "frankreich", "das", "in", "dieser", "zeit", "den", "habsburger", "maximilian", "als", "kaiser", "april", "einsetzte", "zweites", "kaiserreich", "mexiko", "pr\u00e4sident", "benito", "ju\u00e1rez", "der", "mit", "hilfe", "der", "usa", "die", "franzosen", "aus", "dem", "land", "vertrieb", "beendete", "endg\u00fcltig", "die", "\u00e4ra", "des", "mexikanischen", "kaiserreiches", "durch", "die", "hinrichtung", "maximilians", "am", "juni", "in", "quer\u00e9taro", "abdankung", "am", "mai", "jahrhundert", "wurde", "die", "zu", "frankreich", "geh\u00f6rende", "clippertoninsel", "besetzt", "um", "eigene", "besitzanspr\u00fcche", "zu", "untermauern", "einigten", "sich", "beide", "seiten", "den", "italienischen", "k\u00f6nig", "viktor", "emanuel", "iii", "als", "vermittler", "einzusetzen", "der", "die", "insel", "frankreich", "zusprach", "die", "lange", "diktatur", "porfirio", "d\u00edaz", "f\u00fchrte", "zur", "mexikanischen", "revolution", "und", "zu", "seinem", "r\u00fccktritt", "die", "revolution\u00e4ren", "kr\u00e4fte", "besiegten", "die", "armee", "verloren", "sich", "aber", "in", "internen", "streitereien", "die", "den", "staat", "jahre", "lang", "in", "st\u00e4ndiger", "unruhe", "hielten", "am", "ende", "der", "revolution", "kontrollierte", "die", "partei", "der", "institutionellen", "revolution", "pri", "den", "staat", "im", "ersten", "weltkrieg", "suchte", "das", "deutsche", "kaiserreich", "ein", "b\u00fcndnis", "mit", "mexiko", "gegen", "die", "usa", "im", "falle", "eines", "sieges", "der", "mittelm\u00e4chte", "sollte", "es", "die", "verlorenen", "gebiete", "zur\u00fcckerhalten", "ein", "geheimes", "telegramm", "zimmermanndepesche", "mit", "dem", "der", "mexikanischen", "regierung", "ein", "entsprechender", "vorschlag", "unterbreitet", "werden", "sollte", "wurde", "jedoch", "von", "den", "briten", "abgefangen", "und", "trug", "zum", "kriegseintritt", "der", "usa", "gegen", "das", "deutsche", "kaiserreich", "bei", "w\u00e4hrend", "der", "revolution", "wurde", "die", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "bis", "heute", "g\u00fcltige", "verfassung", "verabschiedet", "ein", "aufstand", "katholischer", "bauernmilizen", "gegen", "antiklerikale", "artikel", "der", "verfassung", "weitete", "sich", "zur", "guerra", "cristera", "aus", "die", "zu", "vermittlungen", "unter", "usamerikanischer", "f\u00fchrung", "f\u00fchrte", "die", "mexikanische", "regierung", "verzichtete", "auf", "die", "umsetzung", "der", "bestimmungen", "die", "jedoch", "erst", "aus", "der", "verfassung", "gestrichen", "wurden", "trat", "mexiko", "dem", "v\u00f6lkerbund", "bei", "der", "wieder", "aufgel\u00f6st", "wurde", "der", "staat", "erlangte", "w\u00e4hrend", "des", "faschismus", "f\u00fcr", "europ\u00e4er", "gro\u00dfe", "bedeutung", "als", "exilstaat", "im", "spanischen", "b\u00fcrgerkrieg", "unterst\u00fctzte", "der", "staat", "gemeinsam", "mit", "frankreich", "der", "sowjetunion", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "die", "republikaner", "gegen", "die", "nationalisten", "unter", "francisco", "franco", "die", "vom", "deutschen", "reich", "italien", "und", "portugal", "unterst\u00fctzt", "wurden", "mexiko", "war", "der", "einzige", "staat", "von", "mitgliedern", "des", "v\u00f6lkerbundrates", "das", "am", "m\u00e4rz", "den", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "durch", "deutschland", "laut", "mit", "protest", "belegte", "mexiko", "wies", "auf", "die", "folgen", "f\u00fcr", "den", "weltfrieden", "hin", "wenn", "die", "pflichten", "aus", "der", "v\u00f6lkerbundsatzung", "und", "aus", "dem", "internationalen", "recht", "nicht", "eingehalten", "werden", "aus", "anerkennung", "f\u00fcr", "diese", "tat", "wurde", "in", "wien", "der", "erzherzogkarlplatz", "in", "mexikoplatz", "umbenannt", "im", "zweiten", "weltkrieg", "blieb", "mexiko", "bis", "neutral", "und", "erkl\u00e4rte", "nach", "der", "versenkung", "der", "beiden", "\u00f6ltanker", "potrero", "del", "llano", "und", "faja", "de", "oro", "durch", "deutsche", "uboote", "den", "achsenm\u00e4chten", "den", "krieg", "die", "mexikanische", "kriegsbeteiligung", "blieb", "jedoch", "beschr\u00e4nkt", "eine", "ausnahme", "bildete", "die", "escuadr\u00f3n", "a\u00e9reo", "de", "pelea", "die", "im", "pazifikkrieg", "k\u00e4mpfte", "wurde", "mexiko", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "vereinten", "nationen", "des", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "sowie", "der", "weltbank", "und", "der", "organisation", "amerikanischer", "staaten", "in", "einigen", "bundesstaaten", "durften", "frauen", "an", "lokal", "und", "bundesstaatenwahlen", "fr\u00fcher", "teilnehmen", "als", "auf", "nationaler", "ebene", "yucat\u00e1n", "and", "san", "luis", "potos\u00ed", "waren", "die", "ersten", "staaten", "die", "und", "das", "wahlrecht", "auf", "frauen", "\u00fcbertrugen", "erhielten", "frauen", "\u00fcberall", "das", "kommunale", "wahlrecht", "als", "adolfo", "ruiz", "cortines", "die", "wahl", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gewonnen", "hatte", "l\u00f6ste", "er", "seine", "zusage", "ein", "eine", "abstimmung", "\u00fcber", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "auf", "nationaler", "ebene", "ins", "parlament", "einzubringen", "am", "dezember", "wurde", "der", "gesetzesvorschlag", "des", "pr\u00e4sidenten", "vom", "kongress", "einstimmig", "beschlossen", "und", "wenige", "tage", "sp\u00e4ter", "vom", "senat", "mit", "einer", "gegenstimme", "ebenfalls", "angenommen", "die", "regelungen", "wurden", "am", "oktober", "in", "kraft", "gesetzt", "und", "verk\u00fcndet", "konnten", "frauen", "sich", "an", "kongresswahlen", "beteiligen", "am", "juli", "erstmals", "an", "pr\u00e4sidentschaftswahlendie", "partei", "der", "institutionalisierten", "revolution", "kontrollierte", "den", "staat", "mexiko", "bis", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "w\u00e4hrend", "der", "regierungszeit", "der", "pri", "bestand", "lange", "zeit", "keine", "klare", "trennung", "zwischen", "den", "institutionen", "des", "staates", "und", "jenen", "der", "offiziellen", "partei", "das", "hei\u00dft", "der", "pri", "so", "unterstand", "etwa", "die", "organisation", "von", "wahlen", "der", "pri", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "zahlreichen", "berichten", "\u00fcber", "unregelm\u00e4\u00dfigkeiten", "bei", "den", "wahlen", "wie", "beispielsweise", "f\u00e4lschung", "von", "wahllisten", "mehrfacher", "stimmabgabe", "stimmenkauf", "kontrollen", "der", "stimmabgabe", "wahlurnenraub", "und", "unkorrekter", "stimmenausz\u00e4hlung", "zwischen", "den", "er", "und", "er", "jahren", "erlebte", "mexiko", "eine", "phase", "starken", "wirtschaftlichen", "wachstums", "und", "wachsenden", "wohlstands", "mexikanisches", "wunder", "im", "november", "trat", "der", "staat", "der", "apec", "bei", "und", "am", "januar", "gr\u00fcndete", "mexiko", "zusammen", "mit", "kanada", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "das", "nordamerikanische", "freihandelsabkommen", "nafta", "am", "gleichen", "tag", "brach", "der", "chiapaskonflikt", "aus", "in", "dem", "die", "zapatistas", "gegen", "diskriminierung", "und", "die", "auswirkungen", "der", "globalisierung", "k\u00e4mpfen", "am", "mai", "wurde", "mexiko", "der", "erste", "lateinamerikanische", "mitgliedstaat", "der", "oecd", "ende", "anfang", "war", "der", "staat", "von", "der", "tequilakrise", "betroffen", "nachdem", "die", "regierung", "den", "festen", "wechselkurs", "des", "peso", "gegen\u00fcber", "dem", "usdollar", "nicht", "mehr", "halten", "konnte", "nach", "finanzhilfen", "durch", "die", "usa", "des", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "und", "der", "weltbank", "konnte", "die", "krise", "im", "laufe", "des", "jahres", "beendet", "werden", "am", "januar", "wurde", "mexiko", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "welthandelsorganisation", "drogenkrieg", "als", "drogenkrieg", "in", "mexiko", "werden", "seit", "einer", "entsprechenden", "regierungserkl\u00e4rung", "des", "pr\u00e4sidenten", "felipe", "calder\u00f3n", "am", "dezember", "die", "bewaffneten", "konflikte", "in", "mexiko", "bezeichnet", "die", "sowohl", "von", "polizei", "und", "milit\u00e4reinheiten", "gegen", "die", "im", "drogenhandel", "t\u00e4tigen", "kriminellen", "organisationen", "sog", "mexikanischen", "drogenkartelle", "als", "auch", "zwischen", "den", "angeh\u00f6rigen", "der", "drogenkartelle", "selbst", "ausgetragen", "werdenseit", "mitte", "der", "erjahre", "befindet", "sich", "mexiko", "in", "einem", "drogenkrieg", "in", "dem", "stand", "grob", "gesch\u00e4tzt", "menschen", "starben", "politik", "mexiko", "ist", "eine", "wahldemokratie", "das", "einwandfreie", "funktionieren", "der", "demokratischen", "institutionen", "des", "staates", "wird", "allerdings", "durch", "korruption", "und", "die", "schlechte", "sicherheitslage", "im", "staat", "behindert", "f\u00f6derale", "gliederung", "mexiko", "ist", "eine", "f\u00f6derale", "republik", "die", "aus", "gliedstaaten", "und", "der", "hauptstadt", "mexikostadt", "bis", "ein", "bundesdistrikt", "span", "distrito", "federal", "besteht", "die", "gliedstaaten", "sind", "in", "insgesamt", "\u00fcber", "municipios", "aufgeteilt", "mexikostadt", "in", "delegaciones", "die", "gliedstaaten", "werden", "von", "gouverneuren", "regiert", "in", "der", "mexikanischen", "verfassung", "sind", "im", "artikel", "die", "befugnisse", "des", "mexikanischen", "kongresses", "geregelt", "der", "artikel", "bestimmt", "dass", "alle", "nicht", "dem", "kongress", "zugewiesenen", "kompetenzen", "bei", "den", "bundesstaaten", "liegen", "in", "der", "realit\u00e4t", "wurde", "dieser", "f\u00f6deralismus", "aber", "\u00fcber", "lange", "zeit", "nicht", "umgesetzt", "die", "dominanz", "der", "zentralstaatlichen", "exekutive", "wirkte", "auch", "in", "die", "gliedstaaten", "und", "munizipien", "hinein", "die", "f\u00f6deralen", "einheiten", "agierten", "nicht", "so", "sehr", "aus", "den", "ihnen", "zugewiesenen", "rechten", "und", "pflichten", "heraus", "sondern", "waren", "in", "ein", "system", "der", "aushandlung", "integriert", "seit", "nahm", "der", "staat", "infolge", "des", "nationalen", "systems", "f\u00fcr", "fiskalische", "koordination", "prozent", "der", "steuern", "ein", "und", "gab", "teile", "von", "ihnen", "an", "die", "untergeordneten", "einheiten", "weiter", "zwar", "war", "diese", "verteilung", "formal", "geregelt", "in", "der", "realit\u00e4t", "gab", "es", "aber", "immer", "wieder", "unstimmigkeiten", "die", "zentralregierung", "hielt", "oftmals", "die", "f\u00f6deralen", "verfahren", "nicht", "ein", "und", "\u00fcber", "ihm", "zustehende", "verfassungsm\u00e4\u00dfige", "rechte", "konnte", "der", "pr\u00e4sident", "sogar", "gouverneure", "entlassen", "und", "einsetzen", "infolge", "der", "wahlerfolge", "der", "opposition", "auf", "gliedstaatsebene", "und", "der", "reduzierung", "der", "macht", "der", "pri", "kam", "es", "zu", "entwicklungen", "im", "mexikanischen", "f\u00f6deralismus", "die", "diesen", "st\u00e4rkten", "unter", "der", "regierung", "von", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "wurden", "den", "gliedstaaten", "weitere", "kompetenzen", "\u00fcbertragen", "so", "erhielten", "sie", "die", "zust\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "gesundheitsf\u00fcrsorge", "und", "die", "prim\u00e4rerziehung", "diese", "entwicklungen", "wurden", "auch", "von", "den", "nachfolgenden", "pr\u00e4sidenten", "fortgef\u00fchrt", "vicente", "fox", "versuchte", "mit", "dem", "programm", "f\u00fcr", "einen", "authentischen", "f\u00f6deralismus", "die", "dezentralisierung", "voranzutreiben", "die", "lokalen", "verwaltungen", "sollten", "professioneller", "werden", "und", "damit", "die", "kommunen", "in", "ihrer", "position", "gest\u00e4rkt", "die", "unterschiedlichen", "f\u00f6deralen", "ebenen", "sollen", "zudem", "in", "gemeinsamen", "kommissionen", "zusammenarbeiten", "verfassungsentwicklung", "die", "politische", "verfassung", "der", "vereinigten", "mexikanischen", "staaten", "existiert", "seit", "sie", "entstand", "infolge", "der", "mexikanischen", "revolution", "und", "wurde", "von", "einer", "verfassungsgebenden", "versammlung", "erarbeitet", "die", "verfassung", "stellte", "einen", "kompromiss", "verschiedenster", "interessensgruppen", "dar", "weshalb", "sie", "antiklerikale", "nationale", "antiimperialistische", "republikanische", "paternalistische", "und", "sozialreformistische", "elemente", "enth\u00e4lt", "dazu", "kommen", "aber", "auch", "liberale", "elemente", "wie", "die", "b\u00fcrgerlichen", "freiheitsrechte", "rechtssicherheit", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "das", "bis", "jedoch", "auf", "m\u00e4nner", "beschr\u00e4nkt", "blieb", "sozialstaatlichkeit", "und", "die", "garantie", "des", "privateigentums", "wobei", "auch", "weitere", "eigentumsformen", "als", "verfassungsgem\u00e4\u00df", "anerkannt", "wurden", "artikel", "der", "l\u00e4ngste", "artikel", "der", "mexikanischen", "verfassung", "schreibt", "dem", "staat", "das", "eigentum", "an", "land", "und", "wasser", "zu", "und", "versieht", "ihn", "mit", "dem", "recht", "die", "bewirtschaftung", "an", "privatpersonen", "und", "kollektive", "zu", "\u00fcbertragen", "dieser", "artikel", "sollte", "prim\u00e4r", "die", "macht", "der", "gro\u00dfgrundbesitzer", "limitieren", "ein", "\u00e4hnliches", "ziel", "zeigt", "sich", "in", "artikel", "in", "dem", "arbeitnehmerrechte", "festgeschrieben", "werden", "beide", "artikel", "zusammen", "bildeten", "f\u00fcr", "lange", "zeit", "die", "ideologische", "legitimationsbasis", "der", "postrevolution\u00e4ren", "regierungen", "f\u00fcr", "das", "revolution\u00e4re", "projekt", "und", "politische", "kontrolledie", "in", "der", "verfassung", "formal", "garantierten", "rechte", "der", "bev\u00f6lkerung", "traten", "allerdings", "lange", "zeit", "hinter", "die", "realit\u00e4t", "des", "mexikanischen", "politischen", "systems", "zur\u00fcck", "im", "mexikanischen", "korporatismus", "war", "die", "m\u00f6glichkeit", "der", "einklagbarkeit", "der", "rechte", "nicht", "besonders", "ausgepr\u00e4gt", "und", "an", "ihrer", "stelle", "stand", "ein", "system", "von", "politischen", "gef\u00e4lligkeiten", "loyalit\u00e4ten", "und", "beg\u00fcnstigungen", "die", "sich", "in", "verhandlungen", "ausdifferenzierten", "die", "durchsetzung", "der", "verfassungsrechte", "war", "damit", "vor", "allem", "an", "die", "mobilisierungsf\u00e4higkeiten", "verschiedener", "gesellschaftlicher", "gruppierungen", "und", "ihre", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "aufrechterhaltung", "der", "regierung", "der", "partido", "revolucionario", "institucional", "gebunden", "staatliche", "institutionen", "und", "gerichte", "sorgten", "lange", "zeit", "weniger", "f\u00fcr", "die", "durchsetzungen", "der", "rechte", "sondern", "funktionalisierten", "diese", "im", "rahmen", "der", "geltenden", "politischen", "ordnung", "die", "verfassung", "mexikos", "wurde", "seit", "ihrer", "proklamation", "\u00fcber", "mal", "ge\u00e4ndert", "und", "in", "den", "er", "jahren", "wurden", "die", "artikel", "und", "im", "zuge", "der", "\u00f6konomischen", "neuausrichtung", "ge\u00e4ndert", "zudem", "wurde", "das", "verh\u00e4ltnis", "von", "staat", "und", "kirche", "neu", "geordnet", "daneben", "gab", "es", "vor", "allem", "reformen", "welche", "die", "menschenrechtssituation", "in", "mexiko", "verbessern", "sollten", "unter", "der", "pr\u00e4sidentschaft", "carlos", "salinas", "de", "gortaris", "wurde", "der", "artikel", "erg\u00e4nzt", "der", "die", "befugnisse", "des", "generalstaatsanwalts", "regelt", "der", "mexikanische", "kongress", "und", "auch", "die", "parlamente", "der", "bundesstaaten", "sind", "verpflichtet", "organe", "zu", "schaffen", "die", "die", "einhaltung", "der", "in", "der", "verfassung", "garantierten", "menschenrechte", "\u00fcberwachen", "sollen", "aber", "keine", "befugnisse", "in", "bezug", "auf", "wahlen", "gerichtsverfahren", "und", "arbeitsverh\u00e4ltnisse", "haben", "unter", "ernesto", "zedillo", "ponce", "de", "le\u00f3n", "wurde", "in", "der", "verfassung", "zudem", "ein", "recht", "auf", "\u00f6ffentliche", "sicherheit", "verankert", "trotz", "dieser", "anpassungen", "der", "verfassung", "hat", "sich", "die", "menschenrechtslage", "in", "mexiko", "kaum", "verbessert", "weshalb", "die", "gesellschaftliche", "politische", "und", "kulturelle", "einbettung", "der", "verfassungsreformen", "noch", "fraglich", "ist", "staatsrecht", "seit", "ist", "mexiko", "eine", "pr\u00e4sidiale", "bundesrepublik", "der", "pr\u00e4sident", "ist", "chef", "der", "bundesregierung", "und", "zugleich", "oberster", "repr\u00e4sentant", "des", "staates", "er", "wird", "direkt", "vom", "volk", "f\u00fcr", "eine", "einzige", "sechs", "jahre", "dauernde", "amtszeit", "das", "sogenannte", "sexenio", "gew\u00e4hlt", "eine", "wiederwahl", "ist", "art", "der", "verfassung", "verboten", "ein", "vorzeitiges", "ende", "der", "amtszeit", "tritt", "im", "todesfall", "ein", "oder", "wenn", "der", "pr\u00e4sident", "zur\u00fccktritt", "art", "der", "pr\u00e4sident", "hat", "viel", "macht", "er", "besitzt", "das", "initiativrecht", "bei", "gesetzgebungsverfahren", "und", "ein", "vetorecht", "bei", "gesetzesinitiativen", "aus", "dem", "kongress", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "der", "pr\u00e4sident", "oberbefehlshaber", "des", "mexikanischen", "milit\u00e4rs", "und", "ernennt", "dessen", "h\u00f6chste", "r\u00e4nge", "eine", "reihe", "hoher", "staatsbeamter", "und", "den", "generalstaatsanwalt", "bis", "konnte", "er", "zudem", "das", "regierungsoberhaupt", "des", "bundesdistrikts", "von", "mexikostadt", "ernennen", "das", "seitdem", "direkt", "gew\u00e4hlt", "wird", "mit", "zustimmung", "von", "kongress", "und", "ministerrat", "kann", "der", "mexikanische", "pr\u00e4sident", "den", "notstand", "verh\u00e4ngen", "er", "hat", "das", "recht", "zur", "initiative", "f\u00fcr", "kriegserkl\u00e4rungen", "gibt", "die", "richtlinien", "der", "au\u00dfenpolitik", "vor", "und", "unterzeichnet", "internationale", "vertr\u00e4ge", "neben", "den", "verfassungsm\u00e4\u00dfigen", "befugnissen", "pr\u00e4gten", "\u00fcber", "die", "lange", "zeit", "der", "herrschaft", "der", "partido", "revolucionario", "institucional", "weitere", "informelle", "regeln", "das", "pr\u00e4sidentenamt", "der", "pr\u00e4sident", "dominierte", "die", "partei", "er", "enthielt", "sich", "der", "kritik", "an", "seinem", "amtsvorg\u00e4nger", "und", "musste", "sich", "diesen", "traditionen", "unterwerfen", "da", "er", "sonst", "aus", "dem", "zentrum", "der", "macht", "ausgeschlossen", "werden", "konnte", "innerhalb", "der", "sechsj\u00e4hrigen", "amtszeit", "erreichte", "er", "im", "dritten", "und", "vierten", "jahr", "die", "hochphase", "seiner", "macht", "und", "k\u00fcmmerte", "sich", "gegen", "ende", "der", "amtszeit", "um", "seine", "nachfolge", "trotz", "der", "wahl", "durch", "das", "volk", "wurde", "die", "nachfolge", "nicht", "transparent", "sondern", "in", "einem", "informellen", "prozess", "zwischen", "verschiedenen", "fraktionen", "und", "gruppierungen", "in", "der", "politischen", "klasse", "mexikos", "geregelt", "h\u00f6hepunkt", "war", "der", "akt", "der", "bekanntgabe", "'destape'", "bei", "dem", "der", "pr\u00e4sident", "seinen", "nachfolger", "per", "fingerzeig", "'dedazo'", "benannte", "der", "kongress", "der", "union", "mexiko", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "ist", "ein", "zweikammerparlament", "das", "abgeordnetenhaus", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "umfasst", "mitglieder", "der", "senat", "senado", "besteht", "aus", "senatoren", "die", "abgeordneten", "werden", "alle", "drei", "jahre", "gew\u00e4hlt", "von", "ihnen", "werden", "in", "einer", "direktwahl", "personenwahl", "bestimmt", "\u00fcber", "listenpl\u00e4tze", "mehrheitswahl", "gew\u00e4hlt", "die", "senatoren", "werden", "auf", "sechs", "jahre", "gew\u00e4hlt", "in", "jedem", "der", "bundesstaaten", "werden", "drei", "senatoren", "bestimmt", "zwei", "von", "ihnen", "nach", "mehrheitswahlrecht", "der", "dritte", "senatorenposten", "wird", "der", "jeweils", "st\u00e4rksten", "oppositionspartei", "zugesprochen", "die", "\u00fcbrigen", "senatorenpl\u00e4tze", "werden", "national", "nach", "einem", "proportionalen", "repr\u00e4sentationssystems", "vergeben", "die", "abgeordneten", "und", "senatoren", "d\u00fcrfen", "wie", "auch", "der", "pr\u00e4sident", "nach", "ihrer", "amtszeit", "nicht", "wiedergew\u00e4hlt", "werden", "die", "wichtigste", "funktion", "des", "abgeordnetenhauses", "ist", "die", "j\u00e4hrliche", "untersuchung", "diskussion", "und", "verabschiedung", "des", "bundeshaushalts", "wobei", "eine", "ablehnung", "nicht", "vorgesehen", "ist", "die", "wichtigste", "befugnisse", "des", "senats", "sind", "hingegen", "die", "zustimmung", "zu", "internationalen", "vertr\u00e4gen", "und", "die", "autorisierung", "von", "truppenentsendungen", "ins", "ausland", "dar\u00fcber", "hinaus", "hat", "der", "kongress", "das", "erlassen", "von", "gesetzen", "und", "dekreten", "die", "\u00f6konomische", "territoriale", "und", "politische", "organisation", "des", "staates", "die", "zustimmung", "zu", "kriegserkl\u00e4rungen", "bildungsf\u00f6rderung", "und", "arbeitsgesetzgebung", "als", "aufgabenbereiche", "die", "jahre", "andauernde", "herrschaft", "der", "partido", "revolucionario", "institucional", "schlug", "sich", "in", "der", "dominanz", "im", "parlament", "nieder", "so", "besetzte", "sie", "von", "bis", "durchschnittlich", "prozent", "der", "kongresssitze", "die", "zunehmende", "delegitimation", "des", "systems", "und", "ab", "auch", "die", "zunehmend", "erfolgreiche", "aktivit\u00e4t", "der", "oppositionsparteien", "in", "den", "bundesstaaten", "mit", "ihren", "auswirkungen", "auf", "die", "zusammensetzung", "des", "senats", "f\u00fchrten", "sp\u00e4testens", "ab", "zum", "ende", "der", "dominanz", "der", "pri", "und", "damit", "zu", "einer", "st\u00e4rkung", "der", "bedeutung", "des", "parlaments", "die", "zentralregierung", "wirkte", "\u00fcber", "lange", "zeit", "stark", "in", "die", "bundesstaaten", "hinein", "dieser", "einfluss", "ist", "bis", "heute", "gegeben", "die", "gouverneure", "wurden", "direkt", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "waren", "aber", "in", "ihrem", "handlungsspielraum", "stark", "durch", "ihren", "kontakt", "zum", "pr\u00e4sidenten", "limitiert", "und", "auf", "dessen", "wohlwollen", "angewiesen", "dies", "liegt", "in", "den", "vielf\u00e4ltigen", "abh\u00e4ngigkeiten", "der", "staaten", "von", "der", "bundesregierung", "begr\u00fcndet", "da", "diese", "den", "staaten", "und", "gemeinden", "einen", "teil", "der", "steuereinnahmen", "zuweist", "daneben", "haben", "die", "ministerien", "vertretungen", "delegaciones", "in", "den", "bundesstaaten", "regierungsbezirken", "und", "gemeinden", "\u00fcber", "diese", "werden", "bundesmittel", "insbesondere", "f\u00fcr", "sozialf\u00fcrsorge", "und", "entwicklungsprogramme", "vergeben", "insbesondere", "in", "\u00e4rmeren", "bundesstaaten", "k\u00f6nnen", "diese", "vertretungen", "mehr", "mittel", "zur", "verf\u00fcgung", "haben", "als", "der", "haushalt", "des", "bundesstaates", "sie", "konnten", "so", "teilweise", "mehr", "macht", "entfalten", "als", "die", "gouverneure", "und", "andere", "regionale", "und", "lokale", "politiker", "die", "pr\u00e4sidenten", "versuchten", "ihren", "einfluss", "so", "weiter", "auszudehnen", "besonders", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "pr\u00e4sident", "von", "bis", "tat", "dies", "mit", "seinem", "'nationalen", "solidarit\u00e4tsprogramm'der", "oberste", "gerichtshof", "mexikos", "der", "suprema", "corte", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "besteht", "aus", "elf", "bundesrichtern", "ministros", "die", "vom", "pr\u00e4sidenten", "vorgeschlagen", "werden", "und", "vom", "senat", "best\u00e4tigt", "werden", "ihre", "amtszeit", "ist", "auf", "jahre", "begrenzt", "der", "pr\u00e4sident", "wird", "aus", "ihrer", "mitte", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "bestimmt", "und", "darf", "nicht", "direkt", "anschlie\u00dfend", "wiedergew\u00e4hlt", "werden", "in", "der", "jahre", "andauernden", "herrschaft", "der", "pri", "verlor", "die", "judikative", "mehr", "und", "mehr", "an", "einfluss", "erst", "mit", "der", "verfassungsreform", "von", "erhielt", "der", "suprema", "corte", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "wieder", "die", "kompetenz", "\u00fcber", "die", "verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit", "der", "politik", "zu", "urteilen", "seit", "dem", "jahr", "muss", "der", "generalstaatsanwalt", "vom", "senat", "best\u00e4tigt", "werden", "wahlsystem", "die", "wahlen", "in", "mexiko", "hatten", "w\u00e4hrend", "der", "langen", "zeit", "der", "dominanz", "der", "pri", "eher", "akklamatorischen", "charakter", "es", "gab", "keine", "konkurrenz", "unter", "den", "parteien", "und", "damit", "auch", "keinen", "wahlkampf", "der", "kandidat", "f\u00fchrte", "im", "ganzen", "staat", "eine", "kampagne", "durch", "und", "schloss", "dabei", "b\u00fcndnisse", "mit", "den", "lokalen", "parteivertretern", "seit", "organisierte", "die", "dem", "innenministerium", "unterstellte", "f\u00f6derale", "kommission", "der", "wahl\u00fcberpr\u00fcfung", "sp\u00e4ter", "in", "f\u00f6derale", "wahlkommission", "umbenannt", "die", "wahlen", "in", "dieser", "kommission", "stellte", "die", "pri", "immer", "die", "mehrheit", "zeigte", "sich", "das", "gremium", "bei", "den", "konflikten", "nach", "der", "wahl", "als", "nicht", "handlungsf\u00e4hig", "und", "pr\u00e4sident", "salinas", "\u00fcbernahm", "die", "entscheidung", "und", "setzte", "sie", "durch", "wahlsiege", "der", "opposition", "waren", "verhandlungsergebnisse", "der", "parteien", "mit", "dem", "pr\u00e4sidenten", "nachdem", "die", "wahl", "bereits", "stattgefunden", "hatte", "seit", "dem", "ende", "der", "erjahre", "wurde", "das", "wahlrecht", "von", "immer", "wieder", "reformiert", "wurde", "das", "instituto", "federal", "electoral", "gegr\u00fcndet", "das", "sich", "im", "laufe", "der", "erjahre", "als", "unabh\u00e4ngige", "wahlbeh\u00f6rde", "etablierte", "in", "der", "auch", "nichtstaatliche", "organisationen", "und", "wahlbeobachter", "sitzen", "es", "wurde", "zwar", "vom", "staat", "gegr\u00fcndet", "konnte", "aber", "mehrere", "pr\u00e4sidentschaftswechsel", "\u00fcberdauern", "und", "dabei", "an", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "einfluss", "gewinnen", "es", "erstellt", "und", "verwaltet", "die", "w\u00e4hlerverzeichnisse", "und", "f\u00e4lschungssichere", "identifikationskarten", "und", "begleitet", "die", "reformen", "des", "wahlgesetzes", "das", "instituto", "federal", "electoral", "stie\u00df", "etwa", "reformen", "an", "die", "den", "zugang", "zu", "parteienfinanzierung", "und", "medien", "f\u00fcr", "alle", "parteien", "erleichterten", "es", "\u00fcberwacht", "die", "wahlen", "die", "ausz\u00e4hlung", "der", "stimmen", "und", "verk\u00fcndet", "die", "wahlergebnisse", "zudem", "geht", "es", "gegen", "wahlunregelm\u00e4\u00dfigkeiten", "vor", "so", "setzte", "sich", "das", "instituto", "federal", "electoral", "zusammen", "mit", "dem", "bundeswahlgericht", "gegen", "manipulationen", "alter", "prikreise", "bei", "den", "gouverneurswahlen", "in", "yucat\u00e1n", "und", "tabasco", "in", "den", "jahren", "und", "durch", "das", "instituto", "federal", "electoral", "wird", "von", "allen", "mexikanischen", "parteien", "und", "auch", "international", "anerkannt", "politische", "indizes", "parteienlandschaft", "die", "partido", "revolucionario", "institucional", "pri", "war", "lange", "zeit", "die", "dominierende", "partei", "in", "mexiko", "die", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "in", "bund", "bundesstaaten", "und", "gemeinden", "fast", "uneingeschr\u00e4nkt", "regierte", "und", "bis", "den", "pr\u00e4sidenten", "stellte", "sie", "ging", "aus", "der", "gegr\u00fcndeten", "partido", "nacional", "revolucionario", "pnr", "hervor", "die", "unter", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "noch", "territorial", "organisiert", "war", "und", "nicht", "sektoral", "inkorporiert", "als", "gegensatz", "zu", "calles", "mit", "seinem", "system", "regionaler", "machteliten", "etablierte", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "del", "r\u00edo", "in", "der", "partido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "prm", "eine", "gliederung", "in", "funktionale", "sektoren", "so", "wurden", "bauern", "st\u00e4dtische", "mittel", "und", "unterschichten", "und", "arbeiter", "\u00fcber", "nationale", "organisationen", "in", "die", "partei", "eingegliedert", "zwischen", "und", "galt", "dies", "auch", "f\u00fcr", "das", "milit\u00e4r", "dennoch", "\u00e4nderten", "auch", "diese", "umbildungen", "unter", "c\u00e1rdenas", "zun\u00e4chst", "nichts", "an", "der", "dominanz", "lokaler", "machteliten", "dennoch", "traten", "nun", "neben", "die", "traditionellen", "verbindungen", "der", "caciques", "neue", "netzwerke", "die", "durch", "gewerkschaften", "lehrerverb\u00e4nde", "und", "weitere", "nationale", "und", "soziale", "organisationen", "gepr\u00e4gt", "wurden", "wurde", "die", "pri", "als", "korporative", "partei", "gegr\u00fcndet", "sie", "sorgte", "f\u00fcr", "eine", "weitere", "verschiebung", "der", "machtverh\u00e4ltnisse", "von", "den", "peripheren", "eliten", "hin", "zur", "metropolitanen", "modernisierungskoalition", "und", "diente", "\u00fcber", "lange", "zeit", "als", "verbindungsscharnier", "zwischen", "diesen", "beiden", "die", "pri", "profitierte", "vom", "verabschiedeten", "wahlgesetz", "das", "parteilose", "kandidaten", "beschr\u00e4nkte", "und", "von", "parteien", "eine", "nationale", "verankerung", "verlangte", "was", "vom", "innenministerium", "das", "die", "parteien", "zulie\u00df", "kontrolliert", "wurde", "so", "nahm", "der", "einfluss", "und", "die", "macht", "der", "lokalen", "caciques", "und", "der", "milit\u00e4rischen", "caudillos", "ab", "w\u00e4hrend", "akteure", "die", "sich", "loyal", "zu", "den", "staatlichen", "institutionen", "und", "regierenden", "stellten", "ihre", "position", "st\u00e4rkten", "ab", "den", "erjahren", "ver\u00e4nderte", "sich", "die", "lage", "der", "pri", "ihr", "fiel", "es", "zunehmend", "schwer", "die", "staatsbev\u00f6lkerung", "nationale", "und", "transnationale", "migranten", "in", "die", "parteistruktur", "zu", "integrieren", "selbes", "galt", "f\u00fcr", "die", "studentenbewegung", "von", "und", "die", "neuen", "sozialen", "bewegungen", "der", "er", "mit", "akteuren", "wie", "frauen", "migranten", "unterbesch\u00e4ftigten", "jugendlichen", "und", "intellektuellendie", "partido", "acci\u00f3n", "nacional", "pan", "wurde", "im", "gegensatz", "zur", "pri", "als", "oppositionspartei", "gegr\u00fcndet", "sie", "entstand", "im", "katholischen", "nordwesten", "mexikos", "im", "kontext", "der", "antiklerikalen", "politik", "der", "pri", "\u00fcber", "viele", "jahre", "hinweg", "war", "die", "pan", "die", "einzige", "zugelassene", "politische", "kraft", "die", "aus", "sich", "heraus", "lebensf\u00e4hig", "war", "in", "ihr", "sammelten", "sich", "verschiedene", "str\u00f6mungen", "wie", "etwa", "sozial", "orientierte", "neoliberale", "und", "katholisch", "konservative", "die", "neoliberalen", "in", "der", "pan", "forcierten", "seit", "der", "regierung", "von", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "ende", "der", "er", "und", "anfang", "der", "er", "jahre", "die", "zusammenarbeit", "mit", "der", "pri", "viele", "mitglieder", "der", "pan", "setzten", "sich", "f\u00fcr", "die", "durchsetzung", "von", "freiheitsrechten", "ein", "ab", "dem", "ende", "der", "er", "jahre", "begannen", "sie", "zusammen", "mit", "anderen", "parteien", "verst\u00e4rkt", "f\u00fcr", "demokratische", "und", "ordentliche", "wahlen", "sowie", "f\u00fcr", "mehr", "rechtssicherheit", "einzutreten", "auf", "regionaler", "und", "kommunaler", "ebene", "konnte", "die", "pan", "in", "dieser", "seite", "wahlsiege", "erringen", "auf", "bundesebene", "brauchte", "sie", "im", "jahr", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "partido", "verde", "ecologista", "de", "m\u00e9xico", "pvem", "sowie", "weiter", "au\u00dfer", "und", "\u00fcberparteilicher", "b\u00fcndnisse", "bekannt", "als", "amigos", "de", "fox", "um", "vicente", "fox", "zum", "gewinn", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "zu", "f\u00fchren", "konnte", "die", "pan", "diese", "position", "verteidigen", "neben", "den", "beiden", "gro\u00dfen", "parteien", "gab", "und", "gibt", "es", "einige", "kleinere", "linke", "parteien", "die", "lange", "zeit", "illegal", "arbeiten", "mussten", "die", "gegr\u00fcndete", "partido", "comunista", "mexicano", "pcm", "ist", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "parteien", "mexikos", "bis", "zur", "ermordung", "leo", "trotzkis", "im", "jahr", "gab", "es", "auseinandersetzungen", "zwischen", "trotzkisten", "und", "stalinisten", "die", "pcm", "war", "immer", "wieder", "verboten", "und", "konnte", "sich", "erst", "seit", "der", "pr\u00e4sidentschaft", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "portillos", "von", "bis", "frei", "bet\u00e4tigen", "und", "erhielt", "die", "zulassung", "zu", "wahlen", "in", "den", "er", "jahren", "schloss", "sie", "sich", "mit", "weiteren", "kleinen", "linken", "parteien", "zusammen", "um", "bei", "wahlen", "bessere", "chancen", "zu", "haben", "und", "so", "langsam", "am", "prozess", "der", "demokratisierung", "mitzuwirken", "ging", "diese", "partei", "in", "der", "neu", "gegr\u00fcndeten", "partido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "prd", "auf", "wo", "sie", "auf", "eine", "gem\u00e4\u00dfigtere", "aus", "der", "pri", "stammenden", "basis", "traf", "die", "den", "neuen", "wirtschaftlichen", "regierungskurs", "nicht", "mittragen", "wollten", "neben", "den", "drei", "gro\u00dfen", "parteien", "gibt", "es", "noch", "weitere", "kleinere", "wie", "die", "partido", "popular", "socialista", "de", "m\u00e9xico", "partido", "nueva", "alianza", "partido", "del", "trabajo", "die", "convergencia", "por", "la", "democracia", "und", "das", "movimiento", "regeneraci\u00f3n", "nacional", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "die", "au\u00dfenpolitik", "mexikos", "wird", "von", "der", "historischen", "erfahrung", "des", "jahrhunderts", "gepr\u00e4gt", "infolge", "der", "ausl\u00e4ndischen", "interventionen", "vor", "allem", "nach", "der", "franz\u00f6sischen", "intervention", "in", "mexiko", "und", "dann", "nach", "der", "mexikanischen", "revolution", "bestimmte", "die", "doctrina", "ju\u00e1rez", "die", "mexikanische", "au\u00dfenpolitik", "sie", "war", "auf", "das", "prinzip", "der", "nichteinmischung", "in", "die", "inneren", "angelegenheiten", "anderer", "l\u00e4nder", "und", "das", "selbstbestimmungsrecht", "der", "nationen", "ausgerichtet", "die", "mexikanische", "politik", "beschr\u00e4nkte", "sich", "somit", "auf", "einflussnahme", "in", "multilateralen", "organisationen", "in", "den", "er", "jahren", "ver\u00e4nderte", "sich", "diese", "position", "sp\u00e4testens", "mit", "der", "schuldenkrise", "von", "war", "sie", "hinf\u00e4llig", "anstelle", "der", "gleichsetzung", "von", "revolution\u00e4rem", "staat", "mit", "nationaler", "souver\u00e4nit\u00e4t", "trat", "unter", "der", "regierung", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "portillos", "nun", "das", "verst\u00e4ndnis", "diese", "liege", "in", "der", "internationalen", "partizipation", "dies", "f\u00fchrte", "in", "der", "folge", "zu", "verschiedenen", "schritten", "der", "internationalen", "integration", "trat", "mexiko", "dem", "allgemeinen", "zoll", "und", "handelsabkommen", "bei", "und", "der", "asiatischpazifischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "mexiko", "trat", "der", "organisation", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "bei", "und", "zugleich", "aus", "der", "gruppe", "der", "aus", "zudem", "war", "der", "staat", "eines", "der", "gr\u00fcndungsmitglieder", "der", "welthandelsorganisationmexiko", "ist", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "seit", "den", "er", "jahren", "tritt", "mexiko", "f\u00fcr", "eine", "reform", "des", "unsicherheitsrats", "ein", "dabei", "positioniert", "es", "sich", "mit", "der", "unterst\u00fctzung", "von", "kanada", "italien", "pakistan", "s\u00fcdkorea", "spanien", "argentinien", "der", "t\u00fcrkei", "und", "malta", "vereint", "unter", "dem", "namen", "uniting", "for", "consensus", "gegen", "den", "vorschlag", "der", "gstaaten", "deutschland", "brasilien", "indien", "und", "japan", "die", "st\u00e4ndige", "sitze", "im", "sicherheitsrat", "beanspruchen", "mexiko", "richtet", "sich", "dabei", "vor", "allem", "gegen", "den", "sitz", "brasiliens", "da", "es", "dadurch", "das", "machtgef\u00fcge", "in", "lateinamerika", "gef\u00e4hrdet", "sieht", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "mexiko", "mitglied", "der", "organisation", "amerikanischer", "staaten", "der", "gemeinschaft", "der", "lateinamerikanischen", "und", "karibischen", "staaten", "der", "g+", "und", "der", "g", "wirtschaftsm\u00e4chte", "au\u00dfenpolitisch", "dominierend", "ist", "seit", "dem", "jahrhundert", "die", "beziehung", "zu", "den", "vereinigten", "staaten", "diese", "dominanz", "erhielt", "mit", "der", "unterzeichnung", "des", "nordamerikanischen", "freihandelsabkommens", "eine", "neue", "wirtschaftliche", "politische", "und", "gesellschaftliche", "dimension", "mit", "diesem", "abkommen", "wurde", "das", "neue", "neoliberale", "wirtschaftsmodell", "extern", "institutionalisiert", "in", "der", "folge", "kam", "es", "zu", "einer", "weiteren", "intensivierung", "der", "zusammenarbeit", "zwischen", "den", "usa", "und", "mexiko", "die", "weit", "\u00fcber", "die", "zunehmende", "\u00f6konomische", "integration", "hinausging", "zunehmend", "trat", "die", "frage", "der", "sicherheit", "der", "grenze", "zwischen", "den", "vereinigten", "staaten", "und", "mexiko", "in", "den", "fokus", "dabei", "geht", "es", "zum", "einen", "um", "die", "frage", "der", "illegalen", "immigration", "von", "mexikanern", "in", "die", "vereinigten", "staaten", "und", "den", "menschenhandel", "zum", "anderen", "um", "die", "der", "sicherheit", "im", "zusammenhang", "mit", "dem", "schmuggel", "von", "waffen", "drogen", "und", "geld", "im", "kontext", "des", "mexikanischen", "drogenkrieges", "infolge", "der", "terroranschl\u00e4ge", "vom", "september", "ver\u00e4nderte", "sich", "die", "beziehung", "der", "beiden", "staaten", "zum", "einen", "r\u00fcckte", "der", "fokus", "der", "uspolitik", "nun", "auf", "andere", "regionen", "zum", "anderen", "waren", "die", "usa", "von", "der", "mexikanischen", "ablehnung", "des", "irakkrieges", "entt\u00e4uscht", "hinzu", "kam", "in", "den", "usa", "die", "verabschiedung", "der", "gesetze", "agricultural", "jobs", "opportunity", "benefits", "and", "security", "act", "land", "border", "security", "and", "immigration", "improvement", "act", "und", "border", "security", "and", "immigration", "reform", "act", "die", "eine", "bei", "weitem", "restriktivere", "grenz", "und", "immigrationspolitik", "verfolgten", "als", "vicente", "fox", "und", "damit", "zu", "irritationen", "f\u00fchrten", "seit", "den", "erjahren", "gewannen", "die", "beziehungen", "mexikos", "zu", "anderen", "staaten", "lateinamerikas", "neben", "denen", "zu", "den", "vereinigten", "staaten", "zunehmend", "an", "gewicht", "verst\u00e4rkt", "beteiligte", "sich", "mexiko", "an", "lateinamerikanischen", "kooperationen", "wie", "der", "lateinamerikanischen", "freihandelszone", "die", "zur", "lateinamerikanischen", "integrationsvereinigung", "wurde", "der", "staat", "unterst\u00fctzte", "zudem", "diplomatisch", "symbolisch", "und", "materiell", "die", "revolution\u00e4ren", "bewegungen", "in", "lateinamerika", "entgegen", "den", "erwartungen", "der", "usa", "erhielt", "mexiko", "zudem", "auch", "nach", "der", "revolution", "die", "diplomatischen", "beziehungen", "zu", "kuba", "aufrecht", "gemeinsam", "mit", "venezuela", "baute", "mexiko", "weiterhin", "das", "lateinamerikanische", "wirtschaftssystem", "auf", "das", "kuba", "nicht", "aber", "die", "usa", "miteinbezog", "mit", "dem", "r\u00fcckbezug", "auf", "die", "vereinigten", "staaten", "in", "den", "er", "jahren", "lie\u00df", "aber", "die", "lateinamerikanische", "integration", "mexikos", "nach", "die", "idee", "mit", "argentinien", "und", "brasilien", "ein", "schuldnerkartell", "zu", "bilden", "und", "somit", "die", "schuldenkrise", "zu", "\u00fcberwinden", "wurde", "in", "diesem", "zusammenhang", "verworfen", "in", "den", "er", "jahren", "schloss", "mexiko", "zwar", "mit", "chile", "kolumbien", "bolivien", "nicaragua", "und", "venezuela", "freihandelsabkommen", "der", "fokus", "der", "mexikanischen", "au\u00dfenpolitik", "wurde", "jedoch", "nicht", "wieder", "verst\u00e4rkt", "auf", "lateinamerika", "gelegt", "dennoch", "kam", "es", "zu", "einzelnen", "verst\u00e4rkten", "kooperationen", "so", "wurde", "der", "planpueblapanam\u00e1", "ausgerufen", "und", "die", "entwicklung", "der", "amerikanischen", "freihandelszone", "forciert", "wobei", "ersterer", "zeitweise", "nicht", "weiter", "verfolgt", "wurde", "und", "letztere", "bis", "heute", "nicht", "zustande", "gekommen", "ist", "zudem", "begann", "mexiko", "damit", "verst\u00e4rkt", "kritik", "an", "der", "menschenrechtslage", "auf", "kuba", "zu", "\u00fcben", "so", "dass", "trotz", "ann\u00e4herung", "an", "argentinien", "brasilien", "und", "uruguay", "keine", "r\u00fcckbesinnung", "auf", "die", "lateinamerikapolitik", "der", "er", "und", "er", "jahre", "gabmexiko", "war", "der", "dritte", "lateinamerikanische", "staat", "nach", "uruguay", "und", "brasilien", "das", "ein", "wirtschafts", "und", "handelsabkommen", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "abschloss", "in", "den", "er", "jahren", "folgten", "weitere", "abkommen", "und", "vertr\u00e4ge", "die", "die", "zusammenarbeit", "etwa", "bei", "wissenschaftlichen", "und", "sozialpolitischen", "fragen", "sowie", "bei", "der", "drogenbek\u00e4mpfung", "tourismusf\u00f6rderung", "kulturpolitik", "und", "umweltpolitik", "f\u00f6rderten", "die", "bedeutung", "europas", "f\u00fcr", "pr\u00e4sident", "fox", "wurde", "auch", "an", "der", "zahl", "seiner", "auslandsreisen", "in", "diese", "region", "deutlich", "auch", "wurden", "die", "europ\u00e4ischmexikanischen", "beziehungen", "in", "seiner", "amtszeit", "zunehmend", "institutionalisiert", "dennoch", "erf\u00fcllte", "europa", "f\u00fcr", "mexiko", "nicht", "die", "in", "es", "gesetzten", "erwartungen", "womit", "in", "der", "au\u00dfenpolitik", "zunehmend", "asien", "und", "dabei", "vor", "allem", "die", "volksrepublik", "china", "an", "bedeutung", "gewannen", "milit\u00e4r", "das", "mexikanische", "milit\u00e4r", "untersteht", "dem", "secretar\u00eda", "de", "la", "defensa", "nacional", "sedena", "das", "als", "kriegs", "und", "marinesekretariat", "secretar\u00eda", "de", "guerra", "y", "marina", "gegr\u00fcndet", "wurde", "wurde", "es", "in", "secretar\u00eda", "de", "la", "defensa", "umbenannt", "f\u00fcr", "die", "mexikanische", "kriegsmarine", "die", "armada", "de", "m\u00e9xico", "ist", "in", "mexiko", "seither", "das", "secretar\u00eda", "de", "marina", "semar", "zust\u00e4ndig", "die", "streitkr\u00e4fte", "stehen", "in", "der", "tradition", "des", "mexikanischen", "unabh\u00e4ngigkeitskrieges", "sie", "haben", "den", "ruf", "sich", "politisch", "neutral", "zu", "verhalten", "und", "weniger", "f\u00fcr", "korruption", "anf\u00e4llig", "zu", "sein", "als", "andere", "staatliche", "institutionen", "und", "beh\u00f6rden", "im", "gegensatz", "zur", "situation", "in", "vielen", "anderen", "lateinamerikanischen", "staaten", "mischte", "sich", "das", "mexikanische", "milit\u00e4r", "nicht", "in", "\u00f6konomische", "und", "politische", "transformationen", "ein", "es", "agierte", "nie", "unabh\u00e4ngig", "sondern", "engagierte", "sich", "nur", "auf", "anordnung", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "oder", "der", "gouverneure", "bis", "in", "die", "j\u00fcngere", "geschichte", "hinein", "war", "es", "nach", "den", "milit\u00e4rischen", "auseinandersetzungen", "im", "jahrhundert", "vor", "allem", "infolge", "von", "naturkatastrophen", "sichtbar", "es", "kam", "aber", "auch", "zu", "weiteren", "eins\u00e4tzen", "im", "innern", "wie", "bei", "der", "niederschlagung", "des", "eisenbahnerstreiks", "der", "niederschlagung", "der", "studentenproteste", "und", "der", "bek\u00e4mpfung", "der", "guerilla", "in", "den", "er", "jahren", "in", "den", "er", "jahren", "und", "sp\u00e4testens", "in", "den", "er", "jahren", "kam", "es", "auch", "auf", "druck", "der", "vereinigten", "staaten", "und", "dem", "steigenden", "ausma\u00df", "der", "drogenkriminalit\u00e4t", "zu", "eins\u00e4tzen", "gegen", "die", "kartelle", "dabei", "stellte", "sich", "heraus", "dass", "das", "milit\u00e4r", "den", "drogenhandel", "nicht", "eind\u00e4mmen", "konnte", "sondern", "vermehrt", "f\u00fcr", "korruption", "durch", "die", "narcos", "anf\u00e4llig", "wurde", "unter", "pr\u00e4sident", "calder\u00f3n", "wird", "das", "milit\u00e4r", "seit", "anfang", "in", "dem", "den", "drogenkartellen", "erkl\u00e4rten", "krieg", "zur", "bek\u00e4mpfung", "der", "drogenmafia", "verst\u00e4rkt", "eingesetzt", "im", "zuge", "der", "kooperation", "bei", "der", "drogenbek\u00e4mpfung", "gelang", "es", "den", "vereinigten", "staaten", "ihren", "einfluss", "auf", "das", "mexikanische", "milit\u00e4r", "auszudehnen", "so", "wurde", "mexiko", "teil", "des", "united", "states", "northern", "command", "und", "ist", "damit", "seit", "oktober", "in", "das", "area", "of", "responsibility", "der", "vereinigten", "staaten", "einbezogen", "die", "neue", "einsatzsituation", "f\u00fchrte", "zu", "ver\u00e4nderungen", "des", "mexikanischen", "milit\u00e4rs", "es", "verliert", "immer", "weiter", "den", "r\u00fcckbezug", "auf", "die", "mexikanische", "revolution", "nimmt", "immer", "mehr", "polizeiliche", "aufgaben", "wahr", "verstrickt", "sich", "zunehmend", "in", "menschenrechtsverletzungen", "und", "ordnet", "sich", "immer", "weiter", "sicherheitsinteressen", "der", "usa", "unter", "zum", "teil", "durchlaufen", "mexikanische", "soldaten", "auch", "die", "usamerikanische", "ausbildungdie", "mexikanischen", "streitkr\u00e4fte", "sind", "in", "die", "armee", "zu", "der", "auch", "die", "luftwaffe", "geh\u00f6rt", "und", "die", "marine", "untergliedert", "in", "mexiko", "besteht", "wehrpflicht", "servicio", "militar", "nacional", "alle", "m\u00e4nnlichen", "einwohner", "\u00fcber", "werden", "zum", "milit\u00e4rdienst", "verpflichtet", "der", "zw\u00f6lf", "monate", "dauert", "mit", "kann", "der", "dienst", "freiwillig", "angetreten", "werden", "auch", "frauen", "k\u00f6nnen", "freiwillig", "dienen", "die", "armee", "besteht", "aus", "soldaten", "von", "denen", "zum", "heer", "zur", "marine", "und", "zur", "luftwaffe", "geh\u00f6ren", "hinzu", "kommen", "reservisten", "und", "angeh\u00f6rige", "paramilit\u00e4rischer", "einheiten", "mexiko", "gab", "knapp", "prozent", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "mrd", "usdollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "rechtssystem", "das", "rechtssystem", "mexikos", "leidet", "unter", "vertrauensverlust", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "strukturellen", "defiziten", "das", "mexikanische", "rechtssystem", "war", "in", "das", "herrschaftssystem", "der", "pri", "eingebunden", "und", "wurde", "damit", "eher", "nicht", "als", "gesellschaftliche", "regelinstanz", "wahrgenommen", "sondern", "als", "anrufungs", "und", "mobilisierungsinstanz", "verstanden", "dies", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "das", "system", "legitimationsprobleme", "hat", "prozent", "der", "mexikaner", "halten", "es", "nicht", "f\u00fcr", "zwingend", "geboten", "sich", "an", "die", "gesetze", "zu", "halten", "prozent", "sehen", "die", "menschenrechte", "in", "ihrem", "staat", "nicht", "als", "gesichert", "an", "und", "prozent", "bef\u00fcrworten", "selbstjustiz", "dies", "h\u00e4ngt", "auch", "damit", "zusammen", "dass", "das", "mexikanische", "rechtssystem", "als", "ein", "projekt", "der", "elite", "konstituiert", "wurde", "und", "damit", "von", "beginn", "an", "nicht", "mit", "der", "lebensrealit\u00e4t", "der", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "\u00fcbereinstimmte", "hinzu", "kommt", "etwa", "die", "verwicklung", "der", "polizei", "in", "den", "drogenhandel", "und", "die", "organisierte", "kriminalit\u00e4t", "und", "ihre", "anf\u00e4lligkeit", "f\u00fcr", "korruption", "zudem", "akzeptiert", "sie", "in", "hohem", "ma\u00dfe", "gewaltanwendung", "au\u00dferhalb", "des", "gesetzlichen", "rahmens", "und", "pers\u00f6nliche", "bereicherungf\u00fcr", "die", "innere", "sicherheit", "ist", "in", "mexiko", "das", "secretar\u00eda", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "zust\u00e4ndig", "andere", "aufgaben", "eines", "normalen", "innenministeriums", "werden", "hingegen", "vom", "secretar\u00eda", "de", "gobernaci\u00f3n", "wahrgenommen", "auf", "den", "ebenen", "des", "bundes", "der", "bundesstaaten", "und", "der", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "gab", "es", "stand", "\u00fcber", "polizeibeh\u00f6rden", "mit", "ca", "mitgliedern", "die", "so", "zwischen", "den", "vielen", "polizeiorganisationen", "verteilten", "und", "\u00fcberlappenden", "verantwortungsbereiche", "eine", "unzureichende", "koordinierung", "und", "eine", "schlechte", "bezahlung", "beg\u00fcnstigen", "die", "oben", "genannten", "missst\u00e4nde", "lediglich", "auf", "der", "ebene", "des", "bundes", "wurde", "mit", "der", "schaffung", "der", "polic\u00eda", "federal", "eine", "zusammenfassung", "der", "verschiedenen", "polizeien", "betrieben", "die", "procuradur\u00eda", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "ist", "f\u00fcr", "die", "strafverfolgung", "auf", "bundesebene", "zust\u00e4ndig", "sowie", "f\u00fcr", "die", "\u00fcberwachung", "und", "reform", "des", "justizwesens", "und", "der", "verfassung", "ihr", "steht", "der", "generalstaatsanwalt", "vor", "der", "direkt", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "ernannt", "wird", "und", "damit", "in", "einem", "direkten", "abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis", "zur", "exekutive", "steht", "dem", "secretar\u00eda", "de", "gobernaci\u00f3n", "ist", "das", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "seguridad", "nacional", "cisen", "unterstellt", "er", "ist", "der", "nachrichtendienst", "mexikos", "und", "war", "in", "seiner", "geschichte", "immer", "mehr", "nach", "innen", "gerichtet", "denn", "auf", "\u00e4u\u00dfere", "gegner", "er", "beobachtete", "etwa", "oppositionelle", "und", "andersdenkende", "in", "den", "jahren", "nach", "der", "revolution", "und", "der", "zeit", "der", "alleinherrschaft", "der", "pri", "wirtschaft", "mexiko", "hatte", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "von", "billionen", "usd", "billionen", "usd", "nach", "kaufkraftparit\u00e4t", "dies", "war", "das", "h\u00f6chste", "der", "welt", "und", "das", "zweith\u00f6chste", "in", "lateinamerika", "das", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "lag", "auf", "einem", "vergleichbaren", "level", "mit", "anderen", "schwellenl\u00e4ndern", "wie", "brasilien", "volksrepublik", "china", "oder", "der", "t\u00fcrkei", "mexiko", "belegt", "momentan", "rang", "der", "exportweltrangliste", "die", "meisten", "exporte", "gehen", "in", "die", "usa", "mexikos", "konjunktur", "ist", "deshalb", "stark", "von", "den", "usa", "abh\u00e4ngig", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "staates", "misst", "belegt", "mexiko", "platz", "von", "staaten", "stand", "korruption", "ist", "ein", "gro\u00dfes", "problem", "in", "der", "mexikanischen", "wirtschaft", "das", "bruttoinlandsprodukt", "im", "jahr", "teilt", "sich", "auf", "in", "landwirtschaft", "prozent", "des", "bip", "werden", "erwirtschaftet", "durch", "prozent", "der", "besch\u00e4ftigten", "industrie", "prozent", "des", "bip", "werden", "erwirtschaftet", "durch", "prozent", "der", "besch\u00e4ftigten", "dienstleistung", "prozent", "des", "bip", "werden", "erwirtschaftet", "durch", "prozent", "der", "besch\u00e4ftigtenmexikos", "wirtschaft", "wurde", "seit", "den", "er", "jahren", "stark", "dereguliert", "und", "privatisiert", "die", "dominanz", "privater", "firmen", "w\u00e4chst", "st\u00e4ndig", "und", "die", "privatisierung", "von", "eisenbahn", "see", "und", "flugh\u00e4fen", "geht", "ihrem", "ende", "entgegen", "ebenso", "wie", "die", "weitere", "privatisierung", "der", "banken", "die", "liberalisierung", "des", "energiesektors", "schreitet", "weiter", "voran", "in", "den", "bereichen", "telekommunikation", "und", "petrochemie", "stehen", "noch", "reformen", "aus", "die", "maquiladoraindustrie", "verst\u00e4rkte", "ihre", "position", "in", "der", "mexikanischen", "wirtschaft", "und", "dominiert", "vor", "allem", "den", "textilsektor", "aufgrund", "der", "fortschreitenden", "industrialisierung", "g\u00fcnstigen", "demografie", "steigendem", "binnenkonsum", "und", "n\u00e4he", "zum", "usmarkt", "verf\u00fcgt", "mexikos", "wirtschaft", "\u00fcber", "betr\u00e4chtliches", "potenzial", "es", "existiert", "ein", "nords\u00fcd", "gef\u00e4lle", "in", "mexiko", "n\u00f6rdliche", "bundesstaaten", "die", "nahe", "an", "den", "usa", "liegen", "wie", "nuevo", "le\u00f3n", "oder", "sonora", "sind", "reicher", "und", "st\u00e4rker", "industrialisiert", "als", "s\u00fcdliche", "bundesstaaten", "wie", "chiapas", "guerrero", "oder", "oaxaca", "die", "zu", "den", "\u00e4rmsten", "regionen", "mexikos", "z\u00e4hlen", "wichtigstes", "wirtschaftszentrum", "ist", "allerdings", "mit", "abstand", "die", "zentrale", "region", "rund", "um", "die", "hauptstadt", "mexikostadtmexikaner", "die", "im", "ausland", "leben", "\u00fcberwiesen", "\u00fcber", "milliarden", "usdollar", "in", "ihren", "heimatstaat", "zur\u00fcck", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "dieser", "\u00fcberweisungen", "stammt", "aus", "den", "vereinigten", "staaten", "r\u00fcck\u00fcberweisungen", "sind", "damit", "ein", "wichtiger", "wirtschaftsfaktor", "die", "der", "wirtschaftsleistung", "ausmachendie", "arbeitslosenquote", "war", "jahr", "mit", "relativ", "niedrig", "allerdings", "ist", "eine", "hohe", "anzahl", "der", "arbeitskr\u00e4fte", "unterbesch\u00e4ftigt", "sch\u00e4tzungen", "gehen", "von", "einer", "unterbesch\u00e4ftigungsrate", "von", "\u00fcber", "aus", "quellen", "cia", "world", "factbook", "l\u00e4nderinformationen", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "mexiko", "energiewirtschaft", "mexiko", "deckt", "seinen", "energiebedarf", "stand", "in", "erster", "linie", "mit", "\u00f6l", "und", "mit", "zunehmender", "tendenz", "gas", "das", "gas", "wird", "gr\u00f6\u00dftenteils", "aus", "den", "usa", "importiert", "strom", "das", "staatliche", "monopolunternehmen", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "electricidad", "cfe", "ist", "f\u00fcr", "die", "erzeugung", "und", "die", "verteilung", "der", "elektrischen", "energie", "zust\u00e4ndig", "die", "abdeckung", "der", "stromversorgung", "liegt", "bei", "die", "installierte", "kapazit\u00e4t", "zur", "stromerzeugung", "betrug", "stand", "gw", "prozent", "der", "installierten", "kapazit\u00e4t", "waren", "prozent", "emissionsarm", "kamen", "des", "stroms", "aus", "wasserkraft", "aus", "kernenergie", "und", "aus", "anderen", "erneuerbaren", "energien", "ausg", "wasserkraft", "hat", "mexiko", "twh", "strom", "in", "die", "usa", "exportiert", "und", "twh", "aus", "den", "usa", "importiert", "betrug", "die", "bruttostromerzeugung", "twh", "w\u00e4rmekraftwerke", "privatwirtschaftliche", "stromerzeugung", "wasserkraft", "kohlekraftwerke", "kernenergie", "geothermie", "windkraft", "lag", "der", "stromverbrauch", "bei", "twhmexiko", "hat", "ein", "hohes", "potenzial", "f\u00fcr", "die", "nutzung", "erneuerbarer", "energien", "speziell", "windkraft", "und", "solarenergie", "das", "technische", "potenzial", "zur", "erzeugung", "von", "strom", "wird", "auf", "gw", "f\u00fcr", "photovoltaik", "und", "gw", "f\u00fcr", "wind", "gesch\u00e4tzt", "zwischen", "und", "wollte", "mexiko", "zus\u00e4tzliche", "gw", "strom", "durch", "erneuerbare", "energiesysteme", "erzeugen", "stand", "lag", "die", "kapazit\u00e4t", "f\u00fcr", "solarenergie", "bei", "gw", "peak", "und", "es", "waren", "windkraftwerke", "mit", "einer", "gesamtleistung", "von", "gw", "in", "betrieb", "gw", "wasserkraft", "lag", "bei", "gwder", "gr\u00f6\u00dfte", "stausee", "in", "mexiko", "der", "manuelmtorresstaudamm", "in", "chiapas", "staut", "den", "r\u00edo", "grijalva", "und", "ist", "mit", "einer", "leistung", "von", "mw", "der", "viertproduktivste", "der", "welt", "mexiko", "betreibt", "ein", "kernkraftwerk", "das", "kernkraftwerk", "laguna", "verde", "mit", "zwei", "reaktoren", "und", "einer", "bruttoleistung", "von", "mw", "das", "bis", "betrieben", "werden", "soll", "biokraftstoff", "auch", "die", "produktionsausweitung", "von", "bioethanol", "als", "treibstoff", "f\u00fcr", "autos", "ist", "eine", "option", "wobei", "zu", "ber\u00fccksichtigen", "ist", "dass", "bereits", "heute", "nicht", "gen\u00fcgend", "mais", "aus", "heimischer", "produktion", "f\u00fcr", "die", "ern\u00e4hrung", "der", "bev\u00f6lkerung", "zur", "verf\u00fcgung", "steht", "als", "rohstoff", "f\u00fcr", "die", "bioethanolherstellung", "wird", "daher", "melasse", "aus", "der", "zuckerindustrie", "bevorzugt", "das", "produktionspotenzial", "wird", "auf", "millionen", "liter", "pro", "jahr", "gesch\u00e4tzt", "der", "zuk\u00fcnftige", "verbrauch", "auf", "millionen", "liter", "bodensch\u00e4tze", "der", "erd\u00f6lsektor", "nimmt", "eine", "zentrale", "rolle", "f\u00fcr", "die", "mexikanische", "wirtschaft", "ein", "die", "einnahmen", "aus", "dem", "erd\u00f6lexport", "belaufen", "sich", "auf", "der", "mexikanischen", "exporterl\u00f6semexiko", "war", "der", "sechstgr\u00f6\u00dfte", "produzent", "von", "erd\u00f6l", "weltweit", "mit", "million", "barrels", "pro", "tag", "und", "die", "zehntgr\u00f6\u00dfte", "\u00f6lexportnation", "das", "staatliche", "erd\u00f6lunternehmen", "pemex", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "mexikanische", "unternehmen", "und", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "unternehmen", "in", "lateinamerika", "mit", "knapp", "mitarbeitern", "und", "einem", "umsatz", "von", "knapp", "milliarden", "us$", "industrie", "die", "automobilindustrie", "oem", "und", "zulieferindustrie", "in", "mexiko", "tr\u00e4gt", "mit", "zum", "gesamt", "bip", "mit", "zur", "produzierenden", "industrie", "und", "mit", "zu", "den", "exporten", "bei", "und", "besch\u00e4ftigt", "der", "arbeiter", "in", "mexiko", "davon", "sind", "in", "der", "zulieferindustrie", "und", "in", "der", "kfzherstellung", "t\u00e4tig", "sie", "stellt", "heute", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "branche", "dar", "und", "besch\u00e4ftigt", "rund", "eine", "million", "menschen", "zahlreiche", "freihandelsabkommen", "mit", "l\u00e4ndern", "erm\u00f6glichen", "hohe", "exportquoten", "der", "anteil", "der", "f\u00fcr", "den", "export", "produzierten", "fahrzeuge", "stieg", "im", "zeitraum", "von", "bis", "von", "prozent", "auf", "prozent", "bis", "erreichte", "die", "produktion", "millionen", "einheiten", "was", "dem", "siebentgr\u00f6\u00dften", "produzenten", "weltweit", "entsprachdas", "unternehmen", "ford", "investiert", "milliarden", "us$", "um", "das", "modell", "ford", "fiesta", "in", "mexiko", "zu", "produzieren", "hierdurch", "werden", "ca", "arbeitspl\u00e4tze", "bei", "zulieferern", "und", "bei", "ford", "selbst", "geschaffenviele", "der", "in", "mexiko", "produzierten", "fahrzeuge", "werden", "in", "die", "usa", "und", "nach", "kanada", "verkauft", "so", "errichtete", "toyota", "ein", "werk", "ab", "direkt", "an", "der", "grenze", "zu", "den", "usa", "in", "dem", "pickups", "pro", "jahr", "produziert", "werdengeneral", "motors", "de", "mexico", "s", "de", "r", "l", "de", "cv", "ist", "mit", "einem", "umsatz", "von", "milliarden", "us$", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "automobilhersteller", "in", "mexiko", "und", "das", "neuntgr\u00f6\u00dfte", "unternehmen", "des", "staates", "general", "motors", "ist", "seit", "in", "mexiko", "aktiv", "und", "besitzt", "heute", "fabriken", "in", "toluca", "silao", "guanajuato", "ramos", "arizpe", "coahuila", "und", "in", "mexikostadt", "gm", "montiert", "in", "mexiko", "verschiedene", "modelle", "f\u00fcr", "den", "einheimischen", "markt", "und", "f\u00fcr", "den", "export", "weltweit", "gm", "mexiko", "verkauft", "in", "mexiko", "die", "marken", "chevrolet", "pontiac", "cadillac", "saab", "und", "fiatnissan", "mexicana", "sa", "de", "cv", "produziert", "seit", "fahrzeuge", "und", "fahrzeugteile", "in", "mexiko", "und", "importiert", "nissanfahrzeuge", "aus", "anderen", "l\u00e4ndern", "z", "b", "aus", "brasilien", "f\u00fcr", "den", "mexikanischen", "markt", "die", "firma", "wurde", "gegr\u00fcndet", "die", "hauptverwaltung", "ca", "mitarbeiter", "ist", "in", "mexikostadtmit", "mitarbeitern", "rangierte", "das", "unternehmen", "an", "platz", "der", "gr\u00f6\u00dften", "unternehmen", "mexikos", "die", "ausbringung", "betrug", "fahrzeuge", "fahrzeuge", "wurden", "in", "mexiko", "verkauft", "marktanteil", "volkswagen", "de", "m\u00e9xico", "betreibt", "seit", "ein", "fertigungswerk", "in", "puebla", "in", "dem", "ca", "mitarbeiter", "besch\u00e4ftigt", "werden", "ungef\u00e4hr", "der", "dort", "im", "jahr", "produzierten", "fahrzeuge", "werden", "exportiert", "planziel", "f\u00fcr", "sind", "fahrzeuge", "in", "dem", "werk", "wurde", "noch", "bis", "der", "vw", "k\u00e4fer", "gebaut", "das", "gegr\u00fcndete", "unternehmen", "cemex", "ist", "ein", "global", "operierender", "baustoffhersteller", "vor", "allem", "von", "transportbeton", "und", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "zementhersteller", "der", "welt", "jahresumsatz", "ca", "milliarden", "usdollar", "stand", "ende", "neben", "den", "beiden", "hauptgesch\u00e4ftsbereichen", "zement", "und", "beton", "betreibt", "die", "cemex", "weltweit", "noch", "fast", "abbaust\u00e4tten", "von", "mineralischen", "rohstoffen", "wie", "sand", "kies", "und", "bruchstein", "des", "weiteren", "werden", "zementklinker", "und", "betonfertigteile", "produziert", "die", "monopol\u00e4hnliche", "stellung", "des", "unternehmens", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "zementpreis", "der", "doppelt", "so", "hoch", "wie", "in", "den", "usa", "ist", "landwirtschaft", "der", "beitrag", "der", "landwirtschaft", "zum", "bip", "mexikos", "ist", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "stetig", "zur\u00fcckgegangen", "und", "betr\u00e4gt", "jetzt", "w\u00e4hrend", "der", "beitrag", "noch", "betrug", "und", "im", "jahr", "trotzdem", "sind", "noch", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "landwirtschaft", "t\u00e4tig", "von", "denen", "viele", "im", "rahmen", "der", "subsistenzwirtschaft", "nahrungsmittel", "f\u00fcr", "den", "eigenen", "bedarf", "produzieren", "im", "norden", "mexikos", "hat", "sich", "seit", "der", "conquista", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "von", "schafen", "und", "ziegen", "eine", "halbsesshafte", "form", "der", "transhumanz", "fernweidewirtschaft", "entwickelt", "bei", "der", "je", "nach", "regen", "und", "trockenzeit", "zwischen", "den", "weidegr\u00fcnden", "auf", "dem", "hochland", "und", "an", "den", "h\u00e4ngen", "der", "sierra", "gewechselt", "wurde", "dabei", "legen", "die", "hirten", "oft", "hunderte", "von", "kilometern", "durch", "zum", "teil", "kaum", "zug\u00e4ngliches", "gel\u00e4nde", "zur\u00fcck", "landwirtschaftliche", "produkteobwohl", "mais", "das", "typische", "grundnahrungsmittel", "in", "mexiko", "ist", "liegt", "der", "schwerpunkt", "der", "landwirtschaft", "in", "mexiko", "im", "gartenbau", "s\u00fcdfr\u00fcchte", "und", "gem\u00fcse", "im", "zuge", "der", "realisierung", "des", "freihandelsabkommens", "nafta", "wurde", "allgemein", "erwartet", "dass", "sich", "viele", "der", "mexikanischen", "maisanbauer", "arbeitsintensiveren", "produkten", "zuwenden", "w\u00fcrden", "z", "b", "obst", "n\u00fcsse", "gem\u00fcse", "kaffee", "und", "zuckerrohrallerdings", "wurde", "mexiko", "mit", "hochsubventionierten", "usamerikanischen", "landwirtschaftsprodukten", "und", "fleisch", "\u00fcberschwemmt", "dessen", "preis", "prozent", "unter", "den", "produktionskosten", "liegt", "w\u00e4hrend", "in", "mexiko", "subventionen", "gestrichen", "wurden", "war", "mexiko", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "noch", "weitestgehend", "ein", "selbstversorger", "mit", "mais", "so", "mussten", "viele", "kleinb\u00e4uerliche", "betriebe", "aufgeben", "und", "die", "agrarimporte", "stiegen", "die", "vielen", "landlosen", "konnten", "nicht", "in", "den", "neu", "entstandenen", "zulieferindustrien", "absorbiert", "werden", "mexiko", "muss", "heute", "prozent", "seines", "weizen", "und", "prozent", "seines", "reisbedarfs", "importierenauf", "circa", "kleinen", "und", "mittelgro\u00dfen", "farmen", "wird", "zuckerrohr", "in", "staaten", "mexikos", "angebaut", "die", "anbaufl\u00e4che", "betr\u00e4gt", "ca", "ha", "mit", "einem", "zuckerrohrertrag", "von", "etwa", "tha", "zurzeit", "sind", "zuckerfabriken", "in", "betrieb", "die", "mexikanische", "zuckerindustrie", "ist", "gekennzeichnet", "durch", "hohe", "produktionskosten", "und", "einen", "r\u00fcckstand", "bei", "den", "investitionen", "die", "zuckerproduktion", "mexikos", "ist", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "der", "inlandsverbrauch", "stand", "mexiko", "mit", "einer", "produktion", "von", "t", "an", "platz", "der", "wichtigsten", "zuckerrohr", "produzierenden", "l\u00e4nder", "tourismus", "der", "tourismus", "ist", "von", "steigender", "bedeutung", "f\u00fcr", "mexikos", "wirtschaft", "wurde", "der", "staat", "von", "\u00fcber", "millionen", "touristen", "besucht", "die", "tourismuseinnahmen", "beliefen", "sich", "im", "selben", "jahr", "auf", "mrd", "usdollar", "h\u00e4ufig", "besuchte", "touristenziele", "im", "staat", "sind", "die", "st\u00e4tten", "von", "chich\u00e9n", "itz\u00e1", "die", "altstadt", "von", "mexikostadt", "und", "die", "extra", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "errichtete", "stadt", "canc\u00fan", "der", "staat", "besitzt", "insgesamt", "unescowelterbest\u00e4tten", "womit", "es", "weltweit", "den", "rang", "einnimmt", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "an", "ausl\u00e4ndischen", "touristen", "kommt", "aus", "den", "benachbarten", "vereinigten", "staaten", "au\u00dfenhandel", "mittlerweile", "hat", "mexiko", "freihandelsabkommen", "mit", "\u00fcber", "l\u00e4ndern", "unterzeichnet", "unter", "anderem", "mit", "der", "eu", "seit", "japan", "guatemala", "honduras", "und", "el", "salvador", "seit", "dem", "januar", "ist", "mexiko", "mitglied", "des", "nordamerikanischen", "freihandelsabkommens", "nafta", "in", "den", "ersten", "jahren", "nach", "dessen", "inkrafttreten", "hatte", "sich", "die", "wirtschaftliche", "situation", "des", "staates", "nur", "unwesentlich", "verbessert", "seit", "beginn", "des", "freihandels", "sind", "die", "ausfuhren", "bis", "heute", "um", "das", "dreifache", "gestiegen", "und", "mittlerweile", "entfallen", "prozent", "der", "mexikanischen", "exporte", "auf", "freihandelsabkommen", "allein", "die", "usa", "nehmen", "prozent", "der", "exporte", "mexikos", "ab", "prozent", "der", "exporte", "entfallen", "auf", "industrieerzeugnisse", "prozent", "auf", "roh\u00f6l", "und", "raffinerieprodukte", "sowie", "prozent", "auf", "landwirtschaftliche", "erzeugnisse", "der", "h\u00f6chste", "zuwachs", "wird", "bei", "den", "erd\u00f6lausfuhren", "verzeichnet", "bedingt", "durch", "die", "stark", "gestiegenen", "\u00f6lpreise", "konnte", "ein", "wachstum", "von", "prozent", "verzeichnet", "werden", "jedoch", "gelang", "es", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "den", "export", "zu", "diversifizieren", "so", "haben", "die", "automobilindustrie", "elektronik", "der", "tourismus", "und", "die", "maquilafabriken", "in", "zollfreien", "zonen", "an", "bedeutung", "zugenommen", "wirtschaftskennzahlen", "die", "wichtigen", "wirtschaftskennzahlen", "bruttoinlandsprodukt", "inflation", "haushaltssaldo", "und", "au\u00dfenhandel", "entwickelten", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "folgenderma\u00dfen", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "mrd", "usdollar", "oder", "des", "bip", "von", "der", "amerikanischen", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "werden", "die", "staatsanleihen", "des", "staates", "mit", "der", "note", "bbb+", "bewertet", "stand", "november", "der", "staat", "gilt", "damit", "als", "schuldner", "mittlerer", "g\u00fcte", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "verkehrswesen", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "und", "die", "qualit\u00e4t", "der", "infrastruktur", "misst", "belegte", "mexiko", "den", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "von", "allen", "l\u00e4ndern", "in", "lateinamerika", "belegt", "mexiko", "damit", "den", "dritten", "platz", "hinter", "chile", "und", "panama", "stra\u00dfenverkehr", "der", "hauptpersonen", "und", "g\u00fcterverkehr", "in", "mexiko", "findet", "im", "stra\u00dfen", "und", "autobahnnetz", "statt", "hatte", "das", "stra\u00dfensystem", "des", "staates", "eine", "l\u00e4nge", "von", "km", "im", "selben", "jahr", "betrug", "die", "l\u00e4nge", "des", "autobahnnetz", "km", "bei", "der", "verkehrssicherheit", "liegt", "der", "staat", "im", "weltweiten", "mittelfeld", "kamen", "in", "mexiko", "insgesamt", "verkehrstote", "auf", "einwohner", "zum", "vergleich", "in", "deutschland", "waren", "es", "im", "selben", "jahr", "tote", "insgesamt", "kamen", "damit", "personen", "im", "stra\u00dfenverkehr", "ums", "leben", "der", "staat", "hat", "eine", "im", "weltweiten", "vergleich", "relativ", "fortgeschrittene", "motorisierungsrate", "kamen", "im", "staat", "kraftfahrzeuge", "auf", "einwohner", "schienenverkehr", "luftverkehr", "mexiko", "hat", "ein", "fl\u00e4chendeckendes", "netz", "von", "modernen", "flugh\u00e4fen", "das", "system", "gilt", "als", "sicher", "und", "zuverl\u00e4ssig", "die", "flughafeninfrastruktur", "gilt", "als", "fortgeschrittenste", "in", "lateinamerika", "jede", "metropolregion", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "hat", "einen", "internationalen", "flughafen", "in", "mexiko", "gibt", "es", "flugpl\u00e4tze", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "anzahl", "aller", "staaten", "weltweitdie", "sieben", "gr\u00f6\u00dften", "flugh\u00e4fen", "des", "staates", "bedienen", "des", "verkehrsaufkommens", "reihenfolge", "nach", "flugverkehr", "internationaler", "flughafen", "der", "stadt", "mexiko", "'benito", "ju\u00e1rez'", "internationaler", "flughafen", "von", "canc\u00fan", "internationaler", "flughafen", "don", "miguel", "hidalgo", "und", "costilla", "guadalajara", "internationaler", "flughafen", "general", "mariano", "escobedo", "monterrey", "internationaler", "flughafen", "general", "abelardo", "l", "rodr\u00edguez", "tijuana", "internationaler", "flughafen", "general", "juan", "n", "\u00e1lvarez", "acapulco", "internationaler", "flughafen", "general", "heriberto", "jara", "corona", "veracruz", "internationaler", "flughafen", "licenciado", "gustavo", "d\u00edaz", "ordaz", "puerto", "vallartaalle", "flugh\u00e4fen", "sind", "in", "privatbesitz", "mit", "ausnahme", "des", "internationalen", "flughafens", "der", "stadt", "mexiko", "dieser", "flughafen", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "in", "lateinamerika", "weltweit", "platz", "dabei", "bef\u00f6rdert", "er", "ungef\u00e4hr", "millionen", "passagiere", "j\u00e4hrlichin", "mexiko", "gibt", "es", "mehr", "als", "fluglinien", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "fluggesellschaft", "ist", "aerom\u00e9xico", "kleinere", "fluggesellschaften", "sind", "aerom\u00e9xico", "connect", "aerom\u00e9xicos", "regionale", "tochtergesellschaft", "volaris", "interjet", "aeromar", "viva", "aerobus", "magnicharters", "und", "republicair", "einige", "ehemals", "bekannte", "fluggesellschaften", "haben", "in", "den", "letzten", "jahren", "ihren", "betrieb", "eingestellt", "aviacsa", "mexicana", "de", "aviaci\u00f3n", "samt", "tochtergesellschaft", "click", "mexicana", "mexiko", "und", "die", "usa", "haben", "eine", "vereinbarung", "der", "open", "skies", "getroffen", "diese", "erlaubt", "jetzt", "auch", "billigfluggesellschaften", "direktfl\u00fcge", "zwischen", "mexikanischen", "und", "usamerikanischen", "st\u00e4dten", "herzustellen", "diese", "vorgehensweise", "soll", "den", "luftverkehr", "in", "nordamerika", "durch", "direktverbindungen", "kleiner", "st\u00e4dte", "und", "umgehung", "der", "luftfahrtdrehkreuze", "dezentralisieren", "schifffahrt", "mexiko", "hat", "seeh\u00e4fen", "und", "binnenh\u00e4fen", "kultur", "kunst", "die", "kunst", "in", "mexiko", "ist", "gepr\u00e4gt", "vom", "r\u00fcckgriff", "auf", "pr\u00e4kolumbianische", "traditionen", "und", "den", "einfluss", "der", "spanischen", "eroberer", "obwohl", "die", "spanier", "gewaltsam", "mit", "hohen", "repr\u00e4sentanten", "der", "indianischen", "macht", "brachen", "blieb", "ein", "starker", "bezug", "auf", "die", "vorkoloniale", "kunst", "vorhanden", "dar\u00fcber", "hinaus", "fanden", "in", "mexikostadt", "unter", "der", "regierung", "des", "vizek\u00f6nigs", "maskenumz\u00fcge", "statt", "die", "die", "erinnerung", "an", "die", "aztekische", "dynastie", "aufrechterhalten", "sollte", "die", "traditionellen", "kunstformen", "wurden", "dabei", "auch", "mit", "neuen", "motiven", "verkn\u00fcpft", "so", "entstanden", "etwa", "federbilder", "mit", "mariendarstellungen", "die", "auf", "den", "von", "den", "spaniern", "eingef\u00fchrten", "christlichen", "glauben", "bezug", "nahmen", "die", "gesamte", "federkunst", "die", "zuvor", "nur", "dem", "adel", "zustand", "erlebte", "eine", "umdeutung", "in", "das", "christliche", "und", "wurde", "etwa", "f\u00fcr", "bischofskappen", "und", "altardecken", "verwandt", "wobei", "aber", "traditionelle", "aztekische", "farbbedeutungen", "beibehalten", "wurden", "bis", "in", "das", "jahrhundert", "hinein", "war", "p\u00e1tzcuaro", "ein", "zentrum", "der", "federverarbeitung", "mit", "bedeutenden", "kunsthandwerklichen", "einrichtungen", "ein", "weiteres", "feld", "der", "bilddarstellung", "mit", "traditionellen", "grundlagen", "waren", "karten", "und", "genealogische", "darstellungen", "dabei", "zeigten", "sich", "in", "den", "karten", "etwa", "verbindungen", "der", "aus", "europa", "stammenden", "form", "der", "kartografie", "mit", "mexikanischen", "glyphenw\u00e4hrend", "des", "jahrhunderts", "reisten", "europ\u00e4ische", "k\u00fcnstler", "nach", "mexiko", "und", "stellten", "den", "staat", "in", "seiner", "vielfalt", "k\u00fcnstlerisch", "dar", "der", "bedeutendste", "von", "ihnen", "war", "wohl", "johann", "moritz", "rugendas", "der", "landschaften", "genreszenen", "und", "studien", "der", "natur", "und", "der", "bev\u00f6lkerung", "anfertigte", "eine", "bl\u00fcte", "erlebte", "die", "mexikanische", "kunst", "in", "der", "zeit", "infolge", "der", "mexikanischen", "revolution", "k\u00fcnstler", "wie", "david", "alfaro", "siqueiros", "jos\u00e9", "clemente", "orozco", "und", "juan", "ogorman", "besch\u00e4ftigten", "sich", "in", "ihrem", "werk", "mit", "der", "revolution", "und", "sozialen", "fragen", "sowie", "der", "mexikanischen", "geschichte", "bis", "hinein", "in", "die", "pr\u00e4kolumbianische", "zeit", "die", "ber\u00fchmtesten", "mexikanischen", "k\u00fcnstler", "sind", "bis", "heute", "diego", "rivera", "und", "frida", "kahlo", "diego", "rivera", "begr\u00fcndete", "zusammen", "mit", "anderen", "den", "muralismus", "die", "kunstform", "monumentaler", "\u00f6ffentlicher", "wandgem\u00e4lde", "die", "in", "mexiko", "weite", "verbreitung", "fand", "und", "heute", "an", "vielen", "\u00f6ffentlichen", "geb\u00e4uden", "und", "auch", "in", "anderen", "staaten", "lateinamerikas", "und", "in", "den", "usa", "zu", "sehen", "ist", "bedeutende", "murales", "von", "rivera", "finden", "sich", "etwa", "im", "palacio", "national", "und", "zeigen", "ereignisse", "der", "mexikanischen", "geschichte", "die", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "in", "mexiko", "setzt", "sich", "vor", "allem", "mit", "gesellschaftlichen", "themen", "wie", "gewalt", "und", "kriminalit\u00e4t", "auseinander", "beispielhafte", "vertreter", "sind", "teresa", "margolles", "daniel", "guzm\u00e1n", "und", "eduardo", "abaroa", "architektur", "der", "weltweit", "bekannteste", "mexikanische", "architekt", "der", "moderne", "ist", "luis", "barrag\u00e1n", "literatur", "musik", "popul\u00e4re", "musik", "in", "mexiko", "besteht", "aus", "einer", "breiten", "palette", "von", "musikalischen", "stilen", "und", "genres", "sie", "hat", "ihren", "ursprung", "in", "der", "pr\u00e4kolumbianischen", "und", "europ\u00e4ischen", "vorwiegend", "spanischen", "kultur", "wichtigste", "stilrichtungen", "sind", "der", "mexikanische", "son", "und", "der", "corrido", "die", "bereits", "im", "jahrhundert", "gespielt", "wurden", "elemente", "des", "corrido", "finden", "sich", "auch", "im", "narcocorrido", "der", "seit", "anfang", "des", "jahrhunderts", "die", "typische", "mexikanische", "volksmusik", "verk\u00f6rpert", "der", "ranchera", "entstand", "in", "der", "zeit", "der", "mexikanischen", "revolution", "zu", "anfang", "des", "jahrhunderts", "und", "fand", "seine", "auspr\u00e4gung", "als", "norte\u00f1a", "im", "norden", "mexikos", "in", "den", "er", "jahren", "wurden", "die", "urspr\u00fcnglich", "aus", "kuba", "stammenden", "tanzstile", "bolero", "und", "danz\u00f3n", "zu", "eigenst\u00e4ndigen", "formen", "weiterentwickelt", "agust\u00edn", "lara", "ein", "sch\u00f6pfer", "des", "mexikanischen", "bolero", "komponierte", "auch", "den", "soundtrack", "zum", "ersten", "mexikanischen", "tonfilm", "santa", "von", "weltweit", "bekannte", "volkslieder", "sind", "b\u00e9same", "mucho", "bolero", "cielito", "lindo", "ranchera", "el", "rey", "ranchera", "granada", "bolero", "la", "bamba", "volkslied", "la", "cucaracha", "corrido", "las", "ma\u00f1anitas", "volkslied", "m\u00e9xico", "lindo", "y", "querido", "ranchera", "solamente", "una", "vez", "bolero", "somos", "novios", "bolero", "eine", "musikgruppe", "welche", "die", "verschiedensten", "stile", "der", "traditionellen", "musik", "spielt", "wird", "als", "mariachi", "bezeichnet", "die", "mariachimusik", "wurde", "von", "der", "unesco", "in", "die", "repr\u00e4sentative", "liste", "des", "immateriellen", "kulturerbes", "der", "menschheit", "aufgenommen", "urvater", "der", "mexikanischen", "rockmusik", "rock", "nacional", "ist", "carlos", "santana", "der", "in", "den", "er", "jahren", "den", "latin", "rock", "kreierte", "weitere", "bekannte", "popmusiker", "aus", "mexiko", "sind", "man\u00e1", "luis", "miguel", "alejandro", "fern\u00e1ndez", "thal\u00eda", "marco", "antonio", "sol\u00eds", "pepe", "aguilar", "paulina", "rubio", "angelica", "maria", "alejandra", "guzm\u00e1n", "gloria", "trevi", "und", "cristian", "castro", "im", "bereich", "klassische", "musik", "wurde", "die", "erste", "mexikanische", "oper", "la", "part\u00e9nope", "komponiert", "von", "manuel", "de", "sumaya", "uraufgef\u00fchrt", "im", "jahrhundert", "war", "der", "walzer", "popul\u00e4r", "und", "mexikanische", "komponisten", "ernesto", "elorduy", "juventino", "rosas", "felipe", "villanueva", "schufen", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "mexikanische", "form", "das", "mexikanische", "symphonieorchester", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "mexicana", "wurde", "von", "carlos", "ch\u00e1vez", "gegr\u00fcndet", "zu", "den", "international", "anerkanntesten", "ten\u00f6ren", "der", "gegenwart", "geh\u00f6rt", "der", "in", "mexiko", "geborene", "rolando", "villaz\u00f3n", "film", "die", "geschichte", "des", "films", "in", "mexiko", "begann", "im", "januar", "mit", "dem", "kinetoskop", "und", "im", "august", "mit", "dem", "cin\u00e9matographe", "in", "der", "folge", "entwickelte", "sich", "eine", "eigene", "mexikanische", "stummfilmproduktion", "die", "meisten", "dieser", "filme", "sind", "jedoch", "verschollen", "beziehungsweise", "haben", "sich", "nicht", "erhalten", "infolge", "des", "wandels", "zum", "tonfilm", "wuchs", "die", "filmindustrie", "und", "nahm", "an", "bedeutung", "zu", "dabei", "gab", "es", "erstmals", "international", "bekannte", "stars", "wie", "die", "schauspielerin", "dolores", "del", "r\u00edo", "die", "auch", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "drehte", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "bis", "in", "den", "anfang", "der", "er", "jahre", "erlebte", "der", "mexikanische", "film", "sein", "goldenes", "zeitalter", "es", "drehte", "unter", "anderem", "luis", "bu\u00f1uel", "in", "dieser", "zeit", "filme", "die", "international", "erfolgreich", "waren", "sowohl", "beim", "publikum", "als", "auch", "auf", "festivals", "ein", "beispiel", "daf\u00fcr", "ist", "etwa", "bu\u00f1uels", "film", "die", "vergessenen", "los", "olvidados", "aus", "dem", "jahr", "\u00e4hnliche", "erfolge", "gelangen", "auch", "anderen", "regisseuren", "und", "auch", "schauspieler", "konnten", "internationalen", "ruhm", "erlangen", "mit", "dem", "ende", "dieser", "\u00e4ra", "begann", "ein", "langer", "zeitraum", "in", "dem", "eher", "billige", "produktionen", "mit", "thematischen", "fokus", "auf", "action", "gewalt", "und", "erotik", "dominierten", "und", "internationale", "erfolge", "ausblieben", "dies", "ver\u00e4nderte", "sich", "erst", "mit", "dem", "ende", "der", "er", "und", "dem", "beginn", "der", "er", "jahre", "es", "kam", "ein", "neuer", "mexikanischer", "film", "auf", "der", "mit", "qualitativ", "hochwertigen", "filmen", "wie", "etwa", "bitters\u00fc\u00dfe", "schokolade", "como", "aguapara", "chocolate", "aus", "dem", "jahr", "der", "in", "den", "usa", "einer", "der", "erfolgreichsten", "ausl\u00e4ndischen", "filme", "des", "jahres", "war", "wieder", "an", "erfolgreichere", "zeiten", "ankn\u00fcpfen", "konnte", "der", "trend", "zu", "hochwertigen", "mexikanischen", "filmen", "die", "international", "interesse", "auf", "sich", "ziehen", "konnten", "setzte", "sich", "fort", "nach", "der", "jahrtausendwende", "konnten", "etwa", "amores", "perros", "und", "y", "tu", "mam\u00e1", "tambi\u00e9n", "lust", "for", "life", "y", "tu", "mam\u00e1", "tambi\u00e9n", "internationale", "preise", "und", "ebenso", "fremdsprachiges", "publikum", "f\u00fcr", "sich", "gewinnen", "zudem", "etablierten", "sich", "auch", "mexikanische", "filmschaffende", "international", "so", "konnte", "etwa", "guillermo", "del", "toro", "auch", "in", "hollywood", "als", "regisseur", "fu\u00df", "fassen", "medien", "die", "medienlandschaft", "mexikos", "war", "lange", "zeit", "und", "ist", "bis", "heute", "politisch", "dominiert", "zwar", "sind", "die", "medien", "mehrheitlich", "privatisiert", "und", "eine", "direkte", "zensur", "bestand", "nicht", "dennoch", "gab", "es", "keine", "freie", "berichterstattung", "die", "politischen", "eliten", "und", "teile", "der", "unternehmerschaft", "nahmen", "und", "nehmen", "zum", "teil", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "berichterstattung", "so", "gab", "es", "\u00fcber", "lange", "zeit", "das", "staatliche", "papiermonopol", "subventionen", "vermischung", "von", "nachrichten", "mit", "kommentaren", "und", "werbung", "bestellte", "berichterstattung", "und", "platzierte", "informationen", "und", "bilder", "dabei", "wirkte", "auch", "die", "schlechte", "bezahlung", "von", "journalisten", "f\u00f6rderlich", "die", "etwa", "f\u00fcr", "korruption", "und", "bezahlung", "von", "staatlichen", "stellen", "und", "unternehmen", "anf\u00e4llig", "waren", "und", "sind", "firmen", "wie", "pemex", "der", "pr\u00e4sident", "staatliche", "beh\u00f6rden", "sowie", "die", "der", "l\u00e4nder", "und", "gemeinden", "die", "partido", "revolucionario", "institucional", "und", "ihre", "unterorganisationen", "sowie", "weitere", "parteien", "und", "organisationen", "unterhielten", "und", "unterhalten", "teils", "lang", "andauernde", "beziehungen", "zu", "bestimmten", "journalisten", "die", "sie", "mit", "informationen", "versorgten", "und", "deren", "berichterstattung", "dementsprechend", "gesteuert", "ausfiel", "noch", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "wurden", "die", "netzwerke", "zwischen", "pri", "und", "journalisten", "dazu", "genutzt", "pan", "oder", "prdgef\u00fchrte", "regierungen", "und", "gouverneure", "auf", "l\u00e4nderebene", "zu", "diskreditierenes", "gab", "aber", "auch", "journalisten", "die", "die", "missst\u00e4nde", "des", "systems", "thematisierten", "und", "etwa", "auf", "verletzungen", "der", "menschenrechte", "und", "m\u00e4ngel", "des", "rechtsstaats", "hinwiesen", "diese", "wurden", "oftmals", "opfer", "staatlicher", "repression", "in", "den", "erjahren", "kam", "es", "in", "nachfolge", "der", "wochenzeitschrift", "proceso", "die", "von", "julio", "scherer", "garc\u00eda", "herausgegeben", "wurde", "zu", "einem", "aufschwung", "des", "investigativen", "journalismus", "und", "zur", "neugr\u00fcndung", "von", "printmedien", "in", "nordmexiko", "und", "mexikostadt", "insgesamt", "spielen", "zeitungen", "in", "mexiko", "aber", "nur", "eine", "untergeordnete", "rolle", "da", "sie", "f\u00fcr", "die", "mehrheit", "der", "menschen", "zu", "teuer", "sind", "und", "damit", "nur", "eine", "geringe", "reichweite", "haben", "von", "den", "zeitungen", "von", "denen", "in", "mexikostadt", "erscheinen", "ist", "die", "reforma", "mit", "exemplaren", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gefolgt", "von", "el", "universal", "mit", "ex\u00e9lsior", "mit", "und", "la", "jornada", "mit", "exemplarendas", "verh\u00e4ltnis", "von", "staat", "und", "medien", "ist", "in", "mexiko", "nur", "schwach", "reglementiert", "das", "ley", "federal", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "stammt", "aus", "dem", "jahr", "als", "statt", "gesetze", "eher", "nicht", "niedergeschriebene", "vereinbarungen", "bestimmend", "waren", "dieses", "mediengesetz", "entspricht", "nicht", "mehr", "den", "heutigen", "anforderungen", "ein", "neues", "gesetz", "das", "den", "medienmarkt", "regulieren", "monopole", "bek\u00e4mpfen", "und", "den", "einfluss", "der", "werbeindustrie", "begrenzen", "w\u00fcrde", "liegt", "seit", "dem", "parlament", "vor", "wurde", "aber", "noch", "nicht", "verabschiedet", "die", "gesetzesinitiative", "geht", "auf", "forderungen", "aus", "den", "er", "jahren", "zur\u00fcck", "und", "soll", "zur", "einrichtung", "eines", "unabh\u00e4ngigen", "medienrates", "f\u00fchren", "zur", "st\u00e4rkung", "von", "nichtkommerziellen", "kan\u00e4len", "bei", "der", "vergabe", "von", "lizenzen", "und", "zur", "legalisierung", "freier", "radiosender", "trotz", "der", "ver\u00e4nderungen", "im", "politischen", "machtgef\u00fcge", "konnte", "das", "gesetz", "bis", "jetzt", "nicht", "gegen", "die", "schweigenden", "mehrheiten", "in", "der", "pri", "und", "der", "pan", "durchgesetzt", "werden", "es", "sind", "rund", "lizenzen", "f\u00fcr", "elektronische", "medien", "von", "der", "mexikanischen", "regierung", "vergeben", "worden", "prozent", "von", "ihnen", "werden", "kommerziell", "betrieben", "es", "gibt", "eine", "erhebliche", "konzentration", "im", "fernsehmarkt", "televisa", "hat", "einen", "marktanteil", "von", "rund", "prozent", "tv", "azteca", "rund", "prozent", "der", "rest", "entf\u00e4llt", "auf", "regionale", "sender", "die", "beiden", "gro\u00dfen", "sendergruppen", "entfalten", "ihren", "einfluss", "\u00fcber", "auch", "international", "erfolgreich", "vermarktete", "programme", "wie", "etwa", "telenovelas", "televisa", "gilt", "als", "einer", "der", "einflussreichsten", "medienkonzerne", "der", "welt", "in", "letzter", "zeit", "investierte", "die", "regierung", "verst\u00e4rkt", "in", "die", "\u00f6ffentlichen", "programme", "so", "wird", "die", "reichweite", "der", "von", "der", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "und", "dem", "instituto", "polit\u00e9cnico", "nacional", "betriebenen", "radio", "und", "fernsehprogramme", "erweitert", "wurden", "elf", "journalisten", "in", "mexiko", "get\u00f6tet", "laut", "dem", "bericht", "von", "reporter", "ohne", "grenzen", "steht", "der", "tod", "der", "opfer", "in", "direktem", "zusammenhang", "mit", "deren", "journalistischen", "t\u00e4tigkeitim", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "mexikos", "das", "internet", "k\u00fcche", "die", "mexikanische", "k\u00fcche", "zeichnet", "sich", "durch", "die", "synthese", "von", "aztekischen", "und", "spanischkolonialen", "im", "s\u00fcden", "auch", "mayatraditionen", "aus", "regional", "gibt", "es", "in", "mexiko", "gro\u00dfe", "unterschiede", "zwischen", "k\u00fcste", "und", "zentralem", "hochland", "chiliverliebtem", "s\u00fcden", "und", "rindfleischorientiertem", "norden", "die", "wichtigste", "mahlzeit", "am", "tag", "ist", "das", "mittagessen", "entsprechend", "lang", "ist", "auch", "die", "mittagspause", "eines", "\u00fcblichen", "arbeitstages", "abends", "wird", "dann", "meist", "nur", "noch", "ein", "kleiner", "imbiss", "verzehrt", "ein", "paar", "fr\u00fcchte", "ein", "taco", "oder", "\u00e4hnliches", "in", "einem", "hei\u00dfen", "tropischen", "staat", "mit", "gro\u00dfenteils", "\u00fcppiger", "vegetation", "spielen", "fr\u00fcchte", "und", "bestimmte", "gem\u00fcsesorten", "eine", "dominante", "rolle", "f\u00fcr", "mexiko", "typisch", "sind", "die", "tortillas", "die", "zu", "jedem", "essen", "dazugeh\u00f6ren", "normalerweise", "sind", "auch", "chilis", "oder", "chilisaucen", "auf", "dem", "tisch", "deren", "sch\u00e4rfe", "h\u00f6chst", "unterschiedlich", "sein", "kann", "der", "sch\u00e4rfste", "chili", "ist", "der", "chile", "habanero", "ein", "meist", "gr\u00fcner", "etwa", "drei", "zentimeter", "gro\u00dfer", "vertreter", "seiner", "gattung", "weitaus", "milder", "ist", "der", "chile", "jalape\u00f1o", "der", "in", "scheiben", "geschnitten", "in", "den", "traditionellen", "restaurants", "zum", "essen", "serviert", "wird", "eine", "in", "mexiko", "ebenfalls", "beliebte", "speise", "sind", "die", "sogenannten", "churros", "es", "handelt", "sich", "hierbei", "um", "l\u00e4ngliche", "frittierte", "teigst\u00fccke", "die", "traditionell", "mit", "zucker", "oder", "schokolade", "serviert", "werden", "trinkwasser", "wird", "meist", "in", "flaschen", "oder", "kanistern", "verkauft", "da", "leitungswasser", "h\u00e4ufig", "nicht", "zum", "trinken", "geeignet", "ist", "gerne", "getrunken", "wird", "die", "von", "den", "spaniern", "eingef\u00fchrte", "horchata", "ein", "s\u00fc\u00dfliches", "reiszimtgetr\u00e4nk", "das", "gek\u00fchlt", "serviert", "wird", "die", "\u00fcblichen", "alkoholischen", "getr\u00e4nke", "sind", "bier", "tequila", "mezcal", "und", "pulque", "das", "mexikanische", "essen", "erfreut", "sich", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "wachsender", "beliebtheit", "und", "einige", "gerichte", "z\u00e4hlen", "bereits", "\u00e4hnlich", "der", "italienischen", "k\u00fcche", "zu", "den", "international", "bekanntesten", "sport", "die", "mexikanische", "nationalsportart", "ist", "charrer\u00eda", "und", "ist", "vor", "allem", "im", "norden", "des", "staates", "verbreitet", "der", "sport", "basiert", "auf", "den", "t\u00e4tigkeiten", "des", "charro", "und", "besteht", "aus", "verschiedenen", "punktwettbewerben", "womit", "er", "dem", "rodeo", "\u00e4hnelt", "eine", "weitere", "traditionelle", "sportart", "die", "von", "den", "spaniern", "in", "mexiko", "eingef\u00fchrt", "wurde", "ist", "der", "stierkampf", "andere", "popul\u00e4re", "und", "verbreitete", "sportarten", "in", "mexiko", "sind", "fu\u00dfball", "boxen", "baseball", "und", "basketball", "speziell", "ist", "auch", "das", "mexikanische", "showwrestling", "das", "unter", "dem", "namen", "lucha", "libre", "bekannt", "ist", "der", "fu\u00dfball", "in", "mexiko", "ist", "auf", "vereinsebene", "in", "einem", "nationalen", "ligasystem", "organisiert", "die", "oberste", "spielklasse", "ist", "die", "gegr\u00fcndete", "primera", "divisi\u00f3n", "zurzeit", "spielen", "in", "ihr", "mannschaften", "der", "meister", "wird", "im", "playoffsystem", "aus", "acht", "mannschaften", "ermittelt", "die", "erfolgreichste", "mannschaft", "ist", "club", "am\u00e9rica", "aus", "mexikostadt", "mit", "zw\u00f6lf", "meistertiteln", "gefolgt", "vom", "deportivo", "guadalajara", "mit", "elf", "und", "deportivo", "toluca", "mit", "zehn", "titeln", "mexiko", "richtete", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "und", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "aus", "wobei", "beide", "finalspiele", "im", "aztekenstadion", "dem", "aktuell", "drittgr\u00f6\u00dften", "fu\u00dfballstadion", "der", "welt", "stattfanden", "die", "mexikanische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "nahm", "an", "von", "m\u00f6glichen", "wmendrunden", "teil", "und", "geh\u00f6rt", "damit", "neben", "argentinien", "und", "brasilien", "zu", "den", "erfolgreichsten", "amerikanischen", "nationalmannschaften", "die", "kontinentale", "meisterschaft", "der", "fu\u00dfballverb\u00e4nde", "nord", "und", "mittelamerikas", "und", "der", "karibik", "konnte", "mexiko", "bereits", "zehn", "mal", "gewinnen", "international", "bekannte", "fu\u00dfballer", "aus", "mexiko", "sind", "etwa", "hugo", "s\u00e1nchez", "rafael", "m\u00e1rquez", "ricardo", "osorio", "p\u00e1vel", "pardo", "und", "javier", "hernandez", "chicharito", "die", "anf\u00e4nge", "des", "baseball", "in", "mexiko", "liegen", "in", "den", "er", "jahren", "die", "h\u00f6chste", "liga", "ist", "die", "liga", "mexicana", "de", "b\u00e9isbol", "die", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "die", "h\u00f6chste", "klassifizierung", "der", "major", "league", "baseball", "besitzt", "womit", "sie", "als", "eine", "der", "besten", "ligen", "weltweit", "gilt", "in", "ihr", "spielen", "derzeit", "mannschaften", "der", "rekordmeister", "ist", "diablos", "rojos", "del", "m\u00e9xico", "aus", "mexikostadt", "\u00fcber", "spieler", "haben", "es", "in", "die", "amerikanischkanadische", "major", "league", "baseball", "geschafft", "darunter", "spieler", "wie", "fernando", "valenzuela", "vinny", "castilla", "und", "aurelio", "rodr\u00edguez", "die", "nationalmannschaft", "konnte", "bei", "vier", "panamerikanischen", "spielen", "bronzemedaillen", "gewinnen", "die", "h\u00f6chste", "basketballliga", "in", "mexiko", "ist", "die", "liga", "nacional", "de", "baloncesto", "profesional", "die", "im", "jahr", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "derzeit", "mannschaften", "umfasst", "boxen", "ist", "eine", "weitere", "popul\u00e4re", "und", "erfolgreiche", "sportart", "da", "mexikanische", "boxer", "einige", "weltmeistertitel", "und", "olympiamedaillen", "erk\u00e4mpfen", "konnten", "zu", "den", "boxern", "aus", "puerto", "rico", "besteht", "traditionell", "eine", "besondere", "rivalit\u00e4t", "von", "bis", "von", "bis", "und", "seit", "findet", "der", "gro\u00dfe", "preis", "von", "mexiko", "im", "rahmen", "der", "formel", "statt", "aufgrund", "ihrer", "erfolge", "ist", "die", "golferin", "lorena", "ochoa", "die", "seit", "die", "lpga", "tour", "anf\u00fchrt", "sehr", "popul\u00e4r", "mexiko", "richtete", "die", "olympischen", "sommerspiele", "in", "mexikostadt", "aus", "es", "war", "bis", "der", "einzige", "lateinamerikanische", "gastgeberstaat", "bis", "die", "olympischen", "sommerspiele", "in", "rio", "de", "janeiro", "stattfanden", "in", "mexikostadt", "nahmen", "nationen", "mit", "insgesamt", "sportlern", "teil", "es", "gab", "wettbewerbe", "in", "sportarten", "herausragend", "waren", "der", "weltrekord", "im", "weitsprung", "von", "bob", "beamon", "und", "der", "fosburyflop", "im", "hochsprung", "insgesamt", "wurden", "bei", "diesen", "spielen", "besonders", "viele", "rekorde", "aufgestellt", "mexikanische", "athleten", "gewannen", "bei", "olympischen", "spielen", "bisher", "medaillen", "womit", "mexiko", "den", "rang", "des", "ewigen", "medaillenspiegels", "einnimmt", "die", "medaillen", "konnten", "dabei", "in", "verschiedensten", "sportarten", "wie", "reiten", "wasserspringen", "schwimmen", "boxen", "polo", "und", "fechten", "gewonnen", "werden", "special", "olympics", "mexiko", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "l\u00fcdenscheid", "betreut", "feiern", "und", "feste", "literatur", "helmut", "hermann", "dorit", "heike", "gruhn", "reise", "knowhow", "mexiko", "kompakt", "auflage", "reise", "knowhow", "verlag", "peter", "rump", "bielefeld", "isbn", "gerhard", "heck", "manfred", "w\u00f6bcke", "thomas", "bassen", "dumont", "reisehandbuch", "reisef\u00fchrer", "mexiko", "auflage", "dumont", "reiseverlag", "ostfildern", "isbn", "barbara", "schr\u00f6ter", "hrsg", "das", "politische", "system", "mexikos", "springer", "vs", "wiesbaden", "isbn", "anne", "huffschmid", "mexiko", "das", "land", "und", "die", "freiheit", "rotpunktverlag", "z\u00fcrich", "isbn", "frank", "jacob", "riccardo", "altieri", "hrsg", "das", "moderne", "mexiko", "von", "unabh\u00e4ngigkeitskampf", "und", "revolution", "altija", "eigenverlag", "new", "york", "klausj\u00f6rg", "ruhl", "laura", "ibarra", "garcia", "kleine", "geschichte", "mexikos", "von", "der", "fr\u00fchzeit", "bis", "zur", "gegenwart", "auflage", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "stefan", "rinke", "conquistadoren", "und", "azteken", "cort\u00e9s", "und", "die", "eroberung", "mexikos", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "weblinks", "offizielle", "website", "der", "mexikanischen", "regierung", "spanisch", "offizielle", "website", "der", "mexikanischen", "pr\u00e4sidentschaft", "spanisch", "l\u00e4nderinformation", "mexiko", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amts", "deutsche", "botschaft", "in", "mexiko", "deutsch", "und", "spanisch", "karsten", "bechle", "mexiko", "dossier", "innerstaatliche", "konflikte", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "dezember", "abgerufen", "am", "januar", "maps", "of", "mexico", "onlinelandkarten", "und", "stadtpl\u00e4ne", "von", "mexiko", "l\u00e4nderprofil", "des", "statistischen", "bundesamtes", "einzelnachweise"]