["m\u00fcnchen", "standarddeutsch", "mn\u00e7n", "oder", "mn\u00e7n", "bairisch", "m", "ist", "die", "landeshauptstadt", "des", "freistaates", "bayern", "sie", "ist", "mit", "mehr", "als", "millionen", "einwohnern", "die", "bev\u00f6lkerungsreichste", "stadt", "bayerns", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "gemeinde", "deutschlands", "und", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "die", "am", "dichtesten", "bev\u00f6lkerte", "gemeinde", "deutschlands", "verwaltungsrechtlich", "ist", "m\u00fcnchen", "eine", "kreisfreie", "stadt", "sie", "bildet", "das", "zentrum", "der", "metropolregion", "m\u00fcnchen", "rund", "millionen", "einwohner", "und", "der", "planungsregion", "m\u00fcnchen", "millionen", "einwohner", "m\u00fcnchen", "wird", "zu", "den", "weltst\u00e4dten", "gez\u00e4hlt", "und", "gilt", "als", "ein", "zentrum", "der", "kultur", "politik", "wissenschaften", "und", "medienm\u00fcnchen", "ist", "sitz", "des", "bayerischen", "landtages", "der", "bayerischen", "staatsregierung", "verwaltungssitz", "des", "die", "stadt", "umgebenden", "landkreises", "m\u00fcnchen", "mit", "dessen", "landratsamt", "sowie", "des", "bayerischen", "bezirks", "oberbayern", "und", "des", "regierungsbezirks", "oberbayern", "hinzu", "kommen", "einige", "bundesbeh\u00f6rden", "und", "gerichte", "mehrere", "landesbeh\u00f6rden", "und", "internationale", "beh\u00f6rden", "vor", "ort", "bestehen", "zahlreiche", "konzerne", "universit\u00e4ten", "und", "hochschulen", "bedeutende", "museen", "theater", "und", "die", "einzige", "b\u00f6rse", "bayerns", "durch", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "sehenswerter", "bauten", "samt", "gesch\u00fctzten", "baudenkm\u00e4lern", "und", "ensembles", "internationaler", "sportveranstaltungen", "messen", "und", "kongresse", "sowie", "das", "weltbekannte", "oktoberfest", "ist", "die", "stadt", "ein", "anziehungspunkt", "f\u00fcr", "den", "internationalen", "tourismus", "etymologie", "der", "name", "m\u00fcnchen", "wird", "\u00fcblicherweise", "als", "bei", "den", "m\u00f6nchen", "gedeutet", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "wird", "der", "name", "als", "forum", "apud", "munichen", "im", "augsburger", "schied", "vom", "juni", "von", "kaiser", "friedrich", "i", "munichen", "ist", "der", "dativ", "plural", "von", "althochdeutsch", "munih", "bzw", "mittelhochdeutsch", "m\u00fcnech", "dem", "vorl\u00e4ufer", "von", "neuhochdeutsch", "m\u00f6nch", "vor", "der", "gr\u00fcndung", "der", "stadt", "soll", "es", "hier", "eine", "niederlassung", "von", "m\u00f6nchen", "gegeben", "haben", "dass", "diese", "wie", "vielfach", "behauptet", "auf", "dem", "petersbergl", "lag", "konnte", "bislang", "durch", "arch\u00e4ologische", "funde", "nicht", "best\u00e4tigt", "werden", "nach", "einer", "anderen", "hypothese", "lag", "die", "namensgebende", "m\u00f6nchsniederlassung", "klosterhof", "sch\u00e4ftlarn", "an", "der", "stelle", "der", "heutigen", "michaelskirche", "eine", "fr\u00fcher", "angenommene", "verbindung", "zum", "kloster", "tegernsee", "gilt", "seit", "einiger", "zeit", "als", "widerlegtes", "ist", "nicht", "sicher", "ob", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "m\u00fcnchens", "eine", "m\u00f6nchssiedlung", "bestand", "weiterhin", "ist", "es", "m\u00f6glich", "dass", "munichen", "bereits", "damals", "eine", "feststehende", "ortsbezeichnung", "darstellte", "die", "schon", "ihrerseits", "auf", "eine", "fr\u00fchere", "nicht", "mehr", "bestehende", "m\u00f6nchssiedlung", "zur\u00fcckging", "vereinzelt", "wurde", "auch", "bezweifelt", "dass", "der", "name", "munichen", "\u00fcberhaupt", "auf", "eine", "m\u00f6nchssiedlung", "hinweistder", "mittellateinische", "name", "der", "stadt", "ist", "monacum", "adjektiv", "monacensis", "auch", "monachia", "bzw", "monachium", "sind", "bezeugtm\u00fcnchen", "hat", "in", "anderen", "sprachen", "unterschiedliche", "namen", "so", "hei\u00dft", "die", "stadt", "auf", "franz\u00f6sisch", "und", "englisch", "munich", "in", "jeweils", "verschiedener", "aussprache", "auf", "spanisch", "m\u00fanich", "auf", "portugiesisch", "munique", "im", "italienischen", "monaco", "di", "baviera", "di", "baviera", "zur", "unterscheidung", "vom", "gleichnamigen", "f\u00fcrstentum", "im", "tschechischen", "mnichov", "und", "im", "polnischen", "monachium", "geographie", "geologie", "das", "alpenvorland", "zwischen", "kalkalpen", "und", "donau", "in", "dem", "sich", "auch", "m\u00fcnchen", "befindet", "liegt", "auf", "einem", "tiefen", "senkungsbecken", "das", "seit", "millionen", "von", "jahren", "haupts\u00e4chlich", "aus", "abtragungen", "der", "alpen", "aufgef\u00fcllt", "wird", "im", "terti\u00e4r", "wurden", "dort", "\u00fcberwiegend", "sand", "und", "ger\u00f6llmassen", "durch", "fl\u00fcsse", "aus", "den", "alpen", "abgelagert", "w\u00e4hrend", "der", "nachfolgenden", "eiszeiten", "deren", "letzte", "vor", "etwa", "jahren", "endete", "bildeten", "sich", "im", "alpenbereich", "gro\u00dfe", "gletscher", "und", "schmelzwasserstr\u00f6me", "die", "im", "voralpenland", "mor\u00e4nenh\u00fcgel", "und", "schotterebenen", "zur\u00fccklie\u00dfen", "die", "km", "breite", "m\u00fcnchner", "schotterebene", "die", "an", "den", "endmor\u00e4nen", "des", "isarvorlandgletschers", "ansetzt", "ist", "eine", "schiefe", "ebene", "mit", "einem", "h\u00f6henunterschied", "von", "metern", "zwischen", "holzkirchen", "im", "s\u00fcden", "und", "moosburg", "im", "norden", "deren", "oberfl\u00e4chenformen", "in", "erster", "linie", "durch", "den", "w\u00fcrmeiszeitlichen", "schotter", "gebildet", "werden", "im", "s\u00fcden", "der", "ebene", "sind", "die", "fl\u00fcsse", "insbesondere", "die", "isar", "tief", "eingeschnitten", "auf", "diesen", "schotterb\u00f6den", "findet", "man", "wie", "im", "s\u00fcden", "von", "m\u00fcnchen", "vermehrt", "w\u00e4lder", "wie", "den", "perlacher", "forst", "und", "den", "forstenrieder", "park", "auch", "weil", "der", "grundwasserspiegel", "hier", "relativ", "tief", "liegt", "im", "norden", "der", "stadt", "dagegen", "wo", "sich", "der", "grundwasserspiegel", "nahe", "der", "oberfl\u00e4che", "befindet", "liegen", "gro\u00dfe", "niedermoore", "wie", "das", "dachauer", "moos", "im", "nordwesten", "und", "das", "erdinger", "moos", "im", "nordosten", "siehe", "auch", "m\u00fcnchner", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "topographie", "gel\u00e4nde", "die", "durchschnittliche", "h\u00f6he", "betr\u00e4gt", "m", "\u00fc", "nn", "die", "h\u00f6chste", "stelle", "m\u00fcnchens", "liegt", "an", "der", "\u00e4u\u00dfersten", "s\u00fcdlichen", "stadtgrenze", "im", "stadtteil", "solln", "sie", "befindet", "sich", "etwa", "meter", "s\u00fcdlich", "des", "gutshofes", "warnberg", "etwa", "m", "\u00fc", "nhn", "direkt", "s\u00fcdlich", "zweier", "am", "waldrand", "des", "forstenrieder", "parks", "gelegenen", "fu\u00dfballpl\u00e4tze", "auf", "m", "\u00fc", "nhn", "nur", "wenig", "niedriger", "ist", "der", "olympiaberg", "mit", "m", "\u00fcber", "nn", "der", "relativ", "zentrumsnah", "gelegen", "ist", "der", "tiefste", "punkt", "liegt", "nahe", "der", "\u00e4u\u00dfersten", "n\u00f6rdlichen", "stadtgrenze", "im", "stadtteil", "feldmoching", "an", "der", "\u00f6stlich", "vom", "naturschutz", "und", "waldgebiet", "schwarzh\u00f6lzl", "gelegenen", "regattastrecke", "oberschlei\u00dfheim", "die", "sich", "auf", "rund", "m", "\u00fc", "nhn", "befindet", "aus", "diesen", "daten", "ergibt", "sich", "im", "stadtgebiet", "ein", "h\u00f6henunterschied", "von", "etwa", "metern", "durch", "die", "lage", "auf", "einer", "hochebene", "sind", "die", "h\u00f6henunterschiede", "innerhalb", "des", "bebauten", "stadtgebiets", "allerdings", "eher", "gering", "gew\u00e4sser", "die", "isar", "durchflie\u00dft", "das", "stadtgebiet", "auf", "einer", "l\u00e4nge", "von", "km", "von", "s\u00fcdwest", "nach", "nordost", "parallel", "dazu", "l\u00e4uft", "bis", "sendling", "der", "isarwerkkanal", "in", "der", "isar", "liegen", "die", "museumsinsel", "mit", "dem", "deutschen", "museum", "und", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "flussabw\u00e4rts", "die", "praterinsel", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "stadtteilen", "ist", "die", "isar", "stark", "in", "die", "schotterebene", "eingeschnitten", "mit", "steilkanten", "auf", "beiden", "seiten", "der", "tiefer", "gelegene", "stadtteil", "thalkirchen", "befindet", "sich", "dort", "wo", "sich", "die", "linke", "gel\u00e4ndestufe", "von", "der", "isar", "entfernt", "die", "stufe", "ist", "in", "sendling", "und", "an", "der", "westseite", "der", "theresienwiese", "noch", "deutlicher", "erkennbar", "am", "rechten", "isarufer", "liegen", "der", "tierpark", "und", "der", "stadtteil", "au", "unterhalb", "der", "gel\u00e4ndestufe", "die", "sich", "in", "innenstadtn\u00e4he", "wieder", "dem", "fluss", "n\u00e4hert", "gasteig", "gacher", "steiler", "steig", "st\u00e4dtebaulich", "prominente", "rampen", "am", "maximilianeum", "und", "am", "friedensengel", "bevor", "sich", "im", "n\u00f6rdlichen", "stadtteil", "oberf\u00f6hring", "der", "h\u00f6henunterschied", "allm\u00e4hlich", "verliert", "weitere", "flie\u00dfgew\u00e4sser", "sind", "die", "w\u00fcrm", "die", "aus", "dem", "starnberger", "see", "kommend", "den", "westen", "m\u00fcnchens", "durchflie\u00dft", "der", "hachinger", "bach", "der", "im", "s\u00fcdosten", "bei", "perlach", "in", "das", "stadtgebiet", "eintritt", "und", "n\u00f6rdlich", "von", "neuperlach", "unterirdisch", "weitergef\u00fchrt", "wird", "sowie", "etliche", "von", "der", "isar", "abzweigende", "stadtb\u00e4che", "wie", "der", "eisbach", "und", "der", "auer", "m\u00fchlbach", "seen", "im", "m\u00fcnchner", "stadtgebiet", "sind", "unter", "anderen", "der", "kleinhesseloher", "see", "im", "englischen", "garten", "der", "badenburger", "see", "und", "der", "pagodenburger", "see", "im", "nymphenburger", "park", "der", "olympiasee", "der", "nadisee", "der", "schwabinger", "see", "die", "dreiseenplatte", "mit", "lerchenauer", "fasanerie", "und", "feldmochinger", "see", "im", "norden", "sowie", "im", "westen", "der", "langwieder", "see", "und", "der", "lu\u00dfsee", "die", "zur", "langwieder", "seenplatte", "geh\u00f6ren", "im", "s\u00fcden", "liegt", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "linken", "isarufers", "der", "hinterbr\u00fchler", "see", "im", "zuge", "der", "bundesgartenschau", "entstand", "im", "osten", "der", "riemer", "see", "ausdehnung", "die", "gesamtfl\u00e4che", "m\u00fcnchens", "betr\u00e4gt", "quadratkilometer", "davon", "entfallen", "prozent", "auf", "geb\u00e4ude", "und", "zugeh\u00f6rige", "freifl\u00e4chen", "prozent", "auf", "verkehrsfl\u00e4chen", "prozent", "auf", "landwirtschaftsfl\u00e4chen", "prozent", "auf", "erholungsfl\u00e4chen", "prozent", "auf", "waldfl\u00e4chen", "und", "prozent", "auf", "wasserfl\u00e4chen", "neben", "den", "geb\u00e4uden", "zugeordneten", "fl\u00e4chen", "hat", "sich", "seit", "auch", "der", "anteil", "der", "erholungsfl\u00e4chen", "wald", "und", "wasserfl\u00e4chen", "erh\u00f6ht", "die", "der", "verkehrs", "und", "landwirtschaftsfl\u00e4chen", "verringert", "die", "\u00e4nderungen", "lagen", "\u00fcber", "diesen", "zeitraum", "jeweils", "unter", "einem", "prozent", "die", "st\u00e4rkste", "absolute", "ver\u00e4nderung", "prozent", "der", "stadtfl\u00e4che", "betraf", "die", "landwirtschaft", "die", "relative", "zunahme", "der", "wasserfl\u00e4chen", "um", "etwa", "prozent", "war", "hingegen", "am", "gr\u00f6\u00dften", "stand", "dezember", "die", "grenze", "der", "stadt", "umfasst", "kilometer", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "ausdehnung", "des", "stadtgebiets", "betr\u00e4gt", "von", "nord", "nach", "s\u00fcd", "und", "von", "ost", "nach", "west", "kilometer", "vergr\u00f6\u00dferung", "durch", "eingemeindungen", "wie", "andere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "vergr\u00f6\u00dferte", "sich", "m\u00fcnchen", "wiederholt", "durch", "die", "eingemeindung", "umliegender", "vormals", "selbstst\u00e4ndiger", "kleinerer", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "in", "m\u00fcnchen", "fanden", "diese", "eingemeindungen", "zwischen", "und", "in", "mehreren", "sch\u00fcben", "statt", "die", "wenigen", "vergr\u00f6\u00dferungen", "des", "stadtgebiets", "vor", "erfolgten", "nicht", "durch", "eingemeindungen", "sondern", "durch", "echte", "erweiterung", "des", "stadtgebiets", "zulasten", "von", "in", "der", "regel", "nicht", "besiedeltem", "umland", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "fanden", "keine", "eigentlichen", "eingemeindungen", "mehr", "statt", "jedoch", "gab", "es", "noch", "drei", "vergr\u00f6\u00dferungen", "des", "stadtgebiets", "zulasten", "von", "nachbargemeinden", "ohne", "deren", "aufhebung", "umgekehrt", "wurde", "ein", "erst", "eingemeindeter", "teil", "wieder", "aus", "dem", "stadtgebiet", "ausgegliedert", "stadtgliederung", "das", "stadtgebiet", "ist", "nicht", "in", "ortsteile", "im", "gemeinderechtlichen", "sinn", "unterteilt", "sondern", "ausschlie\u00dflich", "in", "stadtbezirke", "deren", "zahl", "war", "bis", "zum", "zweiten", "weltkrieg", "auf", "gestiegen", "und", "wurde", "bei", "einer", "neugliederung", "und", "auf", "die", "heutige", "zahl", "von", "verringert", "im", "alltagsgebrauch", "beziehen", "sich", "die", "m\u00fcnchner", "eher", "auf", "die", "historisch", "gewachsenen", "stadtteile", "und", "quartiere", "die", "stadtbezirke", "werden", "f\u00fcr", "statistische", "zwecke", "in", "insgesamt", "stadtbezirksteile", "untergliedert", "unterhalb", "der", "gliederungsebene", "der", "stadtbezirksteile", "gibt", "es", "die", "stadtbezirksviertel", "diese", "werden", "auf", "der", "untersten", "ebene", "in", "baubl\u00f6cke", "gegliedert", "ein", "baublock", "ist", "dabei", "ein", "r\u00e4umlich", "zusammenh\u00e4ngender", "bereich", "von", "grundst\u00fccken", "der", "m\u00f6glichst", "allseitig", "durch", "stra\u00dfen", "wege", "eisenbahnlinien", "wasserl\u00e4ufe", "oder", "sonstige", "markante", "topografische", "linien", "begrenzt", "und", "nicht", "durchschnitten", "wird", "die", "baubl\u00f6cke", "haben", "keine", "namen", "und", "nur", "die", "h\u00e4lfte", "der", "stadtbezirksviertel", "von", "tr\u00e4gt", "einen", "namen", "zum", "stichtag", "januar", "erfolgte", "eine", "neueinteilung", "der", "stadtbezirksteile", "und", "stadtbezirksviertel", "nachbargemeinden", "folgende", "st\u00e4dte", "gemeinden", "und", "gemeindefreien", "gebiete", "grenzen", "an", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "auflistung", "nach", "dem", "uhrzeigersinn", "beginnend", "im", "norden", "landkreis", "m\u00fcnchenoberschlei\u00dfheim", "garching", "bei", "m\u00fcnchen", "ismaning", "unterf\u00f6hring", "aschheim", "feldkirchen", "haar", "putzbrunn", "neubiberg", "unterhaching", "perlacher", "forst", "gemeindefreies", "gebiet", "gr\u00fcnwald", "pullach", "im", "isartal", "forstenrieder", "park", "gemeindefreies", "gebiet", "neuried", "planegg", "gr\u00e4felfinglandkreis", "f\u00fcrstenfeldbruckgermering", "puchheim", "gr\u00f6benzell", "olchinglandkreis", "dachaukarlsfeld", "bergkirchen", "klima", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "liegt", "im", "\u00fcbergangsbereich", "zwischen", "dem", "feuchten", "atlantischen", "seeklima", "und", "dem", "trockenen", "kontinentalklima", "es", "herrscht", "k\u00fchlgem\u00e4\u00dfigtes", "klima", "grenze", "cfbdfb", "die", "winter", "sind", "vergleichsweise", "kalt", "jedoch", "sind", "temperaturen", "unter", "grad", "celsius", "selten", "hingegen", "sind", "die", "sommer", "ebenso", "vergleichsweise", "warm", "mit", "temperaturen", "von", "bis", "grad", "celsius", "was", "m\u00fcnchen", "abgesehen", "von", "den", "regionen", "im", "rheingraben", "zu", "einer", "der", "im", "sommer", "w\u00e4rmsten", "deutschen", "regionen", "macht", "weitere", "wesentliche", "wetterbestimmende", "faktoren", "sind", "die", "alpen", "als", "mitteleurop\u00e4ische", "und", "die", "donau", "als", "regionale", "wetterscheide", "aufgrund", "dieser", "konstellation", "ist", "das", "wetter", "relativ", "wechselhaft", "an", "durchschnittlich", "zehn", "tagen", "im", "jahr", "herrscht", "der", "f\u00f6hn", "ein", "warmer", "trockener", "fallwind", "vom", "alpenhauptkamm", "der", "so", "gute", "fernsicht", "bewirkt", "dass", "vom", "stadtgebiet", "die", "bayerischen", "alpen", "deutlich", "zu", "sehen", "sind", "h\u00e4ufiger", "kommt", "es", "zu", "sogenannten", "f\u00f6hnigen", "effekten", "die", "sich", "durch", "f\u00f6hneffekte", "in", "schw\u00e4cherer", "form", "bemerkbar", "machendie", "bisher", "h\u00f6chste", "offiziell", "vom", "deutschen", "wetterdienst", "gemessene", "temperatur", "in", "der", "offiziellen", "dwdwetterstation", "m\u00fcnchenstadt", "war", "grad", "celsius", "vom", "juli", "der", "k\u00e4lterekord", "liegt", "bei", "grad", "celsius", "gemessen", "im", "botanischen", "garten", "am", "februar", "die", "jahresmitteltemperaturen", "betrugen", "im", "referenzzeitraum", "zwischen", "\u00b0c", "in", "riem", "und", "\u00b0c", "in", "der", "innenstadt", "sie", "stiegen", "an", "der", "stadtstation", "bis", "auf", "\u00b0c", "in", "der", "klimaperiode", "m\u00fcnchen", "wurde", "aufgrund", "seiner", "lage", "innerhalb", "oberbayerns", "die", "zu", "den", "gewitterreichsten", "regionen", "des", "freistaates", "sowie", "ganz", "deutschlands", "z\u00e4hlt", "schon", "des", "\u00f6fteren", "von", "heftigen", "unwettern", "heimgesucht", "bemerkenswert", "ist", "insbesondere", "das", "hagelunwetter", "vom", "juli", "bei", "dem", "sch\u00e4den", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "dm", "entstanden", "m\u00fcnchen", "ist", "durch", "die", "n\u00e4he", "zu", "den", "alpen", "die", "schneereichste", "gro\u00dfstadt", "deutschlands", "eine", "auswertung", "der", "wetterstatistiken", "hat", "ergeben", "dass", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "der", "stadt", "am", "sonnigsten", "ist", "im", "n\u00f6rdlichen", "teil", "tritt", "relativ", "h\u00e4ufig", "nebel", "auf", "die", "westh\u00e4lfte", "ist", "niederschlags\u00e4rmer", "als", "der", "osten", "der", "stadt", "dies", "ist", "grunds\u00e4tzlich", "auch", "eine", "folge", "der", "h\u00f6henunterschiede", "innerhalb", "der", "stadt", "die", "ein", "entsprechendes", "kleinklima", "generieren", "beg\u00fcnstigt", "durch", "die", "trennung", "der", "stadt", "in", "ost", "und", "west", "durch", "die", "isar", "klimawandel", "in", "m\u00fcnchen", "l\u00e4sst", "sich", "der", "allgemeine", "trend", "der", "temperaturerw\u00e4rmung", "um", "etwa", "ein", "grad", "celsius", "der", "mittleren", "jahrestemperatur", "in", "deutschland", "w\u00e4hrend", "der", "letzten", "jahre", "ebenfalls", "beobachten", "im", "november", "beschloss", "die", "vollversammlung", "des", "stadtrats", "dass", "ein", "anstieg", "der", "durchschnittstemperatur", "eine", "zunahme", "der", "hitzeextrema", "eine", "zunahme", "der", "anzahl", "der", "hei\u00dfen", "tage", "und", "der", "n\u00e4chte", "mit", "einer", "temperatur", "von", "\u00fcber", "grad", "celsius", "tropenn\u00e4chte", "eine", "ver\u00e4nderung", "der", "niederschlagsmuster", "sowie", "die", "zunahme", "von", "lokalen", "starkregenereignissen", "zu", "den", "zu", "erwartenden", "klimaver\u00e4nderungen", "geh\u00f6ren", "auf", "diesem", "hintergrund", "hat", "die", "stadtverwaltung", "\u00fcber", "das", "referat", "f\u00fcr", "gesundheit", "und", "umwelt", "rgu", "in", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "deutschen", "wetterdienst", "dwd", "eine", "studie", "angesto\u00dfen", "die", "in", "diesem", "zusammenhang", "lokale", "wetterdaten", "ermitteln", "soll", "die", "daten", "sollen", "in", "die", "gestaltung", "eines", "ma\u00dfnahmenkonzeptes", "zur", "anpassung", "an", "den", "klimawandel", "in", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "und", "des", "integrierten", "handlungsprogramms", "klimaschutz", "in", "m\u00fcnchen", "ihkm", "einflie\u00dfen", "die", "unter", "anderem", "entscheidungen", "zu", "fragen", "der", "siedlungsstruktur", "und", "dichte", "der", "bebauung", "und", "begr\u00fcnung", "oder", "zu", "einem", "gut", "funktionierenden", "luftaustausch", "in", "der", "gro\u00dfstadt", "steuern", "sollim", "dezember", "hat", "der", "m\u00fcnchner", "stadtrat", "den", "klimanotstand", "f\u00fcr", "m\u00fcnchen", "beschlossen", "und", "gleichzeitig", "die", "stadtverwaltung", "beauftragt", "einen", "handlungsplan", "zu", "erarbeiten", "wie", "das", "ziel", "der", "klimaneutralit\u00e4t", "der", "stadt", "m\u00fcnchen", "erreicht", "werden", "kann", "entgegen", "dem", "klimanotstand", "in", "m\u00fcnchen", "haben", "die", "mitglieder", "des", "sozialausschusses", "die", "mitglieder", "des", "stiftungsrates", "der", "heiliggeistspitalstiftung", "sind", "am", "mai", "f\u00fcr", "weitere", "waldrodungen", "im", "forst", "kasten", "gestimmt", "im", "mai", "protestierten", "menschen", "f\u00fcr", "den", "forst", "kasten", "dabei", "wurde", "eine", "mahnwache", "sowie", "wiederholte", "male", "baumh\u00e4user", "errichtet", "und", "von", "der", "polizei", "ger\u00e4umt", "schutzgebiete", "m\u00fcnchen", "weist", "sowohl", "\u00fcber", "das", "stadtgebiet", "verteilt", "als", "auch", "angrenzend", "eine", "reihe", "von", "natur", "und", "landschaftsschutzgebieten", "auf", "zudem", "gibt", "es", "das", "geotop", "aubinger", "lohe", "nr", "r", "naturschutzgebiete", "in", "m\u00fcnchen", "gibt", "es", "vier", "naturschutzgebiete", "allacher", "lohe", "nsg", "panzerwiese", "und", "hartelholz", "nsg", "schwarzh\u00f6lzl", "nsg", "s\u00fcdliche", "fr\u00f6ttmaninger", "heide", "nsg", "landschaftsschutzgebiete", "in", "m\u00fcnchen", "gibt", "es", "landschaftsschutzgebiete", "beispielsweise", "langwieder", "autobahnsee", "lsg", "aubinger", "lohe", "und", "moosschwaige", "lsg", "allacher", "forst", "lsg", "kapuzinerh\u00f6lzl", "lsg", "isarauen", "lsg", "waldfriedhof", "sowie", "schloss", "und", "schlosspark", "f\u00fcrstenried", "lsg", "hirschgarten", "lsg", "nymphenburg", "mit", "kanal", "und", "parkresten", "im", "nordwesten", "lsg", "forstenrieder", "park", "der", "jetzige", "stadtteil", "forstenried", "wurde", "eingemeindet", "stadtbezirk", "der", "wald", "liegt", "au\u00dferhalb", "der", "stadtgrenzen", "in", "gemeindefreiem", "gebiet", "forst", "kasten", "lsg", "perlacher", "und", "gr\u00fcnwalder", "forst", "lsgsiehe", "auch", "die", "listen", "der", "naturschutzgebiete", "landschaftsschutzgebiete", "und", "ffhgebiete", "in", "der", "stadt", "m\u00fcnchen", "bzw", "m\u00fcnchner", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "umweltschutz", "der", "gesetzlich", "erlaubte", "grenzwert", "von", "gm\u00b3", "f\u00fcr", "die", "luftverschmutzung", "durch", "das", "gesundheitssch\u00e4dliche", "stickstoffdioxid", "no", "wird", "in", "m\u00fcnchen", "deutlich", "\u00fcberschritten", "hauptverursacher", "der", "stickstoffdioxidbelastung", "sind", "kraftfahrzeuge", "und", "hiervon", "insbesondere", "dieselfahrzeuge", "der", "bayerische", "verwaltungsgerichtshof", "hat", "den", "freistaat", "bayern", "im", "oktober", "rechtskr\u00e4ftig", "zur", "\u00fcberarbeitung", "des", "luftreinhalteplans", "verpflichtet", "seit", "konnte", "der", "wert", "von", "gm\u00b3", "bis", "auf", "gm\u00b3", "im", "jahr", "reduziert", "werden", "damit", "bleibt", "der", "wert", "auf", "hohem", "niveau", "m\u00fcnchen", "wurde", "erstmals", "die", "stadt", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "stickstoffdioxidbelastung", "in", "deutschland", "im", "jahr", "war", "m\u00fcnchen", "immer", "noch", "die", "stadt", "mit", "der", "bundesweit", "dritth\u00f6chsten", "stickstoffdioxidbelastung", "flora", "die", "flora", "und", "auch", "fauna", "m\u00fcnchens", "geh\u00f6ren", "der", "region", "der", "holarktis", "an", "das", "gebiet", "der", "stadt", "w\u00e4re", "von", "natur", "aus", "haupts\u00e4chlich", "von", "w\u00e4ldern", "bedeckt", "wobei", "buchendominierte", "mischw\u00e4lder", "vorherrschen", "w\u00fcrden", "etwa", "ein", "viertel", "der", "historisch", "belegten", "heimischen", "pflanzenarten", "ist", "heute", "allerdings", "bereits", "ausgestorben", "aktuell", "wurden", "von", "der", "flora", "m\u00fcnchen", "gruppe", "noch", "spezies", "erfasst", "von", "denen", "jedoch", "rund", "prozent", "neub\u00fcrger", "sind", "und", "im", "stadtgebiet", "urspr\u00fcnglich", "nicht", "vorkamen", "besonders", "gut", "erfasst", "und", "artenreich", "ist", "der", "nymphenburger", "park", "hier", "liegt", "mit", "arten", "die", "bisher", "h\u00f6chste", "artenzahl", "pro", "rasterfeld", "insgesamt", "wurden", "im", "stadtgebiet", "m\u00fcnchens", "insgesamt", "pflanzenarten", "dokumentiert", "davon", "sind", "arten", "einheimische", "mittlerweile", "ist", "die", "anzahl", "jedoch", "wieder", "in", "der", "zunahme", "begriffen", "auch", "der", "klimawandel", "ver\u00e4ndert", "die", "flora", "der", "stadt", "in", "m\u00fcnchen", "sch\u00fctzt", "eine", "baumschutzverordnung", "b\u00e4ume", "die", "einen", "stammumfang", "von", "cm", "und", "mehr", "haben", "in", "m", "\u00fcber", "dem", "boden", "gemessen", "in", "landschaftsschutzgebieten", "sch\u00fctzt", "eine", "landschaftsschutzverordnung", "dagegen", "alle", "geh\u00f6lze", "fauna", "die", "bayerische", "zwergdeckelschnecke", "kommt", "nur", "in", "m\u00fcnchen", "vor", "entdeckt", "wurde", "die", "art", "in", "den", "er", "jahrendie", "sogenannten", "stadttauben", "spalten", "durch", "die", "durch", "sie", "verursachte", "verschmutzung", "die", "stadtgesellschaft", "mit", "einem", "umfassenden", "konzept", "aus", "\u00f6ffentlichkeitsarbeit", "\u00fcber", "beratung", "bis", "hin", "zur", "einrichtung", "von", "taubenh\u00e4usern", "versucht", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "zur", "auss\u00f6hnung", "beizutragenratten", "und", "m\u00e4use", "sind", "laut", "dem", "st\u00e4dtischen", "referat", "f\u00fcr", "gesundheit", "und", "umwelt", "als", "kulturfolger", "des", "menschen", "im", "ganzen", "stadtgebiet", "verbreitet", "die", "nager", "siedeln", "sich", "bevorzugt", "dort", "an", "wo", "menschen", "leben", "und", "wo", "sich", "nahrung", "finden", "l\u00e4sst", "beispielsweise", "auch", "in", "den", "freizeit", "und", "erholungsfl\u00e4chen", "der", "innenstadtdie", "anzahl", "der", "in", "m\u00fcnchen", "gemeldeten", "hunde", "befindet", "sich", "im", "anstieg", "und", "betrug", "zum", "dezember", "tiere", "davon", "waren", "als", "haustiere", "versteuertder", "klimawandel", "brachte", "m\u00fcnchen", "auch", "der", "fauna", "der", "stadt", "zuz\u00fcgler", "die", "sich", "gew\u00f6hnlich", "nur", "bei", "tropischen", "temperaturen", "im", "mittelmeerraum", "wohl", "f\u00fchlen", "andere", "tierarten", "wiederum", "leiden", "unter", "dem", "milderen", "wintern", "und", "der", "andauernden", "trockenheit", "bev\u00f6lkerung", "einwohnerentwicklung", "\u00fcberschritt", "die", "einwohnerzahl", "die", "grenze", "von", "wodurch", "m\u00fcnchen", "zur", "gro\u00dfstadt", "wurde", "danach", "stieg", "durch", "bev\u00f6lkerungszuwachs", "und", "eingemeindung", "von", "vorher", "eigenst\u00e4ndigen", "siedlungen", "die", "einwohnerzahl", "stark", "an", "sodass", "in", "m\u00fcnchen", "bereits", "menschen", "lebten", "bis", "verdoppelte", "sich", "die", "einwohnerzahl", "dann", "auf", "etwa", "damit", "war", "m\u00fcnchen", "nach", "berlin", "und", "hamburg", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "im", "deutschen", "reich", "geworden", "stieg", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "auf", "und", "auf", "\u00fcber", "eine", "million", "einen", "ersten", "h\u00f6hepunkt", "in", "der", "einwohnerzahl", "gab", "es", "im", "olympischen", "jahr", "mit", "am", "dezember", "ab", "sank", "die", "einwohnerzahl", "kontinuierlich", "der", "tiefpunkt", "war", "mit", "einer", "gemeldeten", "bev\u00f6lkerungszahl", "von", "erreicht", "jedoch", "hat", "sich", "etwa", "ab", "dem", "jahr", "ein", "stabiler", "aufw\u00e4rtstrend", "etabliert", "im", "mai", "wurde", "nach", "eigener", "von", "der", "des", "bayerischen", "statistischen", "landesamtes", "abweichender", "sch\u00e4tzung", "erstmals", "die", "millionengrenze", "\u00fcberschritten", "nachtr\u00e4glich", "wurde", "ein", "am", "mai", "geborenes", "kind", "durch", "los", "als", "eineinhalbmillionster", "m\u00fcnchner", "bestimmt", "am", "september", "hatten", "nach", "eigener", "sch\u00e4tzung", "einwohner", "ihren", "hauptwohnsitz", "in", "m\u00fcnchenmit", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "am", "dezember", "verzeichnet", "m\u00fcnchen", "heute", "die", "h\u00f6chste", "bev\u00f6lkerungsdichte", "aller", "deutschen", "gemeinden", "in", "der", "planungsregion", "m\u00fcnchen", "lebten", "etwa", "millionen", "menschen", "in", "der", "metropolregion", "m\u00fcnchen", "d", "h", "oberbayern", "und", "teile", "der", "regierungsbezirke", "niederbayern", "und", "schwaben", "millionen", "einwohner", "m\u00fcnchen", "ist", "eine", "der", "wenigen", "deutschen", "st\u00e4dte", "in", "denen", "die", "zahl", "der", "neugeborenen", "die", "der", "gestorbenen", "\u00fcbersteigt", "im", "jahr", "wurden", "so", "viele", "kinder", "in", "m\u00fcnchen", "geboren", "wie", "seit", "nicht", "mehr", "hinzu", "kommt", "eine", "starke", "zuwanderung", "aus", "dem", "in", "und", "ausland", "im", "jahre", "wurden", "neuanmeldungen", "von", "zuz\u00fcglern", "im", "kreisverwaltungsreferat", "m\u00fcnchen", "verzeichnet", "im", "jahre", "kamen", "in", "m\u00fcnchen", "neugeborene", "zur", "welt", "das", "sind", "fast", "mehr", "als", "im", "jahr", "davor", "und", "ein", "neuer", "rekordzwischen", "und", "wuchs", "die", "kreisfreie", "stadt", "von", "auf", "um", "einwohner", "bzw", "um", "prozent", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "m\u00fcnchen", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "deutschlands", "mit", "einer", "multikulturellen", "gesellschaft", "die", "stadt", "verzeichnete", "einen", "ausl\u00e4nderanteil", "von", "prozent", "die", "gr\u00f6\u00dften", "gruppen", "der", "melderechtlich", "in", "m\u00fcnchen", "registrierten", "ausl\u00e4nder", "stammten", "mit", "stand", "vom", "dezember", "aus", "kroatien", "personen", "der", "t\u00fcrkei", "italien", "griechenland", "\u00f6sterreich", "bosnien", "und", "herzegowina", "polen", "und", "rum\u00e4nien", "laut", "zensus", "lag", "der", "anteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "mit", "migrationshintergrund", "registrierte", "einwohner", "mit", "deutscher", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "und", "zugleich", "ausl\u00e4ndischer", "herkunft", "bei", "prozent", "vergleich", "berlin", "prozent", "und", "hamburg", "prozent", "einem", "der", "h\u00f6chsten", "werte", "unter", "den", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "waren", "prozent", "der", "einwohner", "ausl\u00e4nder", "und", "prozent", "inl\u00e4nder", "mit", "migrationshintergrunddie", "kaufkraftstudie", "f\u00fcr", "des", "marktforschungsinstituts", "gfk", "zeigt", "dass", "die", "einwohner", "im", "gro\u00dfraum", "m\u00fcnchen", "\u00fcber", "deutschlands", "h\u00f6chste", "kaufkraft", "verf\u00fcgen", "insgesamt", "k\u00f6nnen", "alle", "m\u00fcnchner", "zusammen", "milliarden", "euro", "j\u00e4hrlich", "ausgeben", "damit", "liegt", "der", "stadtkreis", "m\u00fcnchen", "knapp", "vor", "hamburg", "obwohl", "die", "hansestadt", "knapp", "mehr", "einwohner", "z\u00e4hlt", "nur", "berlin", "mit", "seinen", "rund", "zwei", "millionen", "einwohnern", "mehr", "als", "m\u00fcnchen", "verf\u00fcgt", "als", "einzelne", "gebietsk\u00f6rperschaft", "\u00fcber", "eine", "h\u00f6here", "kaufkraftsumme", "bundesweite", "ber\u00fchmtheit", "erlangte", "auch", "in", "diesem", "zusammenhang", "die", "m\u00fcnchner", "schickeria", "in", "m\u00fcnchen", "sind", "etwa", "menschen", "von", "obdachlosigkeit", "betroffen", "und", "leben", "auf", "der", "stra\u00dfe", "etwa", "menschen", "sind", "wohnungslos", "und", "leben", "in", "unterk\u00fcnften", "dialekt", "der", "m\u00fcnchner", "dialekt", "geh\u00f6rt", "der", "mittelbairischen", "mundart", "an", "durch", "den", "starken", "zuzug", "aus", "anderen", "gebieten", "deutschlands", "sowie", "weil", "er", "von", "dialektsprechern", "nicht", "mehr", "an", "die", "eigenen", "kinder", "weitergegeben", "wird", "ist", "er", "inzwischen", "vom", "aussterben", "bedroht", "wie", "das", "bayerische", "kultusministerium", "im", "januar", "im", "landtag", "mitteilte", "war", "bereits", "damals", "die", "mundart", "der", "landeshauptstadt", "den", "einwohnern", "unter", "jahren", "fremdim", "umlanddialekt", "wird", "die", "bayerische", "landeshauptstadt", "als", "minga", "bezeichnet", "echte", "m\u00fcnchner", "nennen", "ihre", "heimatstadt", "stets", "nur", "m\u00fcnchen", "religionen", "m\u00fcnchen", "ist", "seit", "der", "sitz", "des", "erzbistums", "m\u00fcnchen", "und", "freising", "das", "in", "diesem", "jahr", "als", "nachfolger", "des", "s\u00e4kularisierten", "f\u00fcrstbistums", "freising", "gegr\u00fcndet", "wurde", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "evangelischen", "kirchen", "geh\u00f6ren", "st", "matth\u00e4us", "und", "st", "markus", "m\u00fcnchen", "hat", "eine", "j\u00fcdische", "gemeinde", "mit", "etwa", "mitgliedern", "von", "denen", "heute", "die", "meisten", "osteurop\u00e4ischer", "herkunft", "ukraine", "und", "russland", "sind", "sowie", "eine", "kleinere", "liberalj\u00fcdische", "gemeinde", "christliche", "kirchen", "insgesamt", "waren", "im", "jahr", "prozent", "mitglieder", "einer", "christlichorthodoxen", "kirche", "und", "weitere", "prozent", "geh\u00f6rten", "sonstigen", "neben", "den", "gro\u00dfen", "amtskirchen", "in", "bayern", "anerkannten", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "religionsgemeinschaften", "andie", "geweihte", "kirche", "maria", "schutz", "und", "st", "andreas", "im", "stadtteil", "untergiesing", "ist", "die", "kathedrale", "der", "seit", "bestehenden", "apostolischen", "exarchie", "f\u00fcr", "katholische", "ukrainer", "des", "byzantinischen", "ritus", "in", "deutschland", "und", "skandinavien", "der", "m\u00fcnchner", "sitz", "der", "exarchie", "geht", "auf", "die", "gro\u00dfe", "zahl", "ukrainischer", "zwangsarbeiter", "zur\u00fcck", "die", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "nach", "bayern", "gebracht", "worden", "waren", "und", "dort", "zun\u00e4chst", "als", "displaced", "persons", "sp\u00e4ter", "teilweise", "dauerhaft", "blieben", "im", "juni", "wurde", "die", "ukrainischorthodoxe", "kirche", "der", "hl", "maria", "schutz", "gegr\u00fcndet", "da", "die", "gemeinde", "anfangs", "mehr", "als", "mitglieder", "z\u00e4hlte", "wurde", "im", "stadtteil", "ludwigsfeld", "eine", "zweite", "den", "aposteln", "petrus", "und", "paulus", "gewidmete", "kirchengemeinde", "gegr\u00fcndet", "die", "bis", "heute", "existiert", "in", "der", "ungererstra\u00dfe", "in", "schwabingfreimann", "befinden", "sich", "das", "pfarrgemeindezentrum", "der", "griechischorthodoxen", "gemeinde", "m\u00fcnchens", "und", "die", "allerheiligenkirche", "die", "zeugen", "jehovas", "sind", "mit", "gemeinden", "in", "m\u00fcnchen", "vertreten", "die", "k\u00f6nigreichss\u00e4le", "und", "saalzentren", "im", "stadtgebiet", "betreiben", "in", "der", "riesstra\u00dfe", "in", "moosach", "befindet", "sich", "ferner", "ein", "kongresssaal", "der", "zeugen", "jehovas", "in", "dem", "regelm\u00e4\u00dfig", "\u00fcberregionale", "treffen", "stattfinden", "die", "freikirche", "der", "siebententagsadventisten", "ist", "mit", "neun", "gemeinden", "und", "h\u00e4usern", "im", "stadtgebiet", "vertreten", "in", "der", "tizianstra\u00dfe", "in", "neuhausennymphenburg", "befindet", "sich", "ebenfalls", "die", "bayernzentrale", "der", "freikirchedie", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "ist", "in", "m\u00fcnchen", "mit", "drei", "gemeinden", "in", "zwei", "gemeindeh\u00e4usern", "vertreten", "der", "verein", "der", "mand\u00e4er", "in", "deutschland", "mit", "sitz", "in", "m\u00fcnchen", "k\u00fcmmert", "sich", "um", "den", "aufbau", "einer", "funktionierenden", "mand\u00e4ischen", "gemeinde", "vom", "bis", "mai", "fand", "der", "zweite", "\u00f6kumenische", "kirchentag", "in", "m\u00fcnchen", "statt", "weitere", "religionen", "es", "wird", "von", "etwa", "bis", "in", "m\u00fcnchen", "lebenden", "muslimen", "ausgegangen", "was", "sieben", "bis", "acht", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "entspricht", "im", "stadtteil", "freimann", "befindet", "sich", "die", "erste", "moschee", "bayerns", "die", "eingeweiht", "wurde", "wurde", "die", "kontroverse", "um", "ein", "neubauprojekt", "f\u00fcr", "eine", "moschee", "in", "sendling", "auch", "bundesweit", "unter", "dem", "schlagwort", "sendlinger", "moscheenstreit", "bekannt", "unter", "der", "federf\u00fchrung", "des", "imams", "benjamin", "idriz", "sollte", "in", "m\u00fcnchen", "zun\u00e4chst", "unter", "dem", "namen", "zentrum", "f\u00fcr", "islam", "in", "europa", "m\u00fcnchen", "ziem", "eine", "gro\u00dfe", "moschee", "samt", "kulturzentrum", "und", "ausbildungsst\u00e4tte", "f\u00fcr", "imame", "entstehen", "das", "projekt", "firmiert", "inzwischen", "unter", "dem", "namen", "m\u00fcnchner", "forum", "f\u00fcr", "islam", "mifder", "seit", "einigen", "jahrzehnten", "bestehende", "krishnatempel", "in", "der", "wachenheimer", "stra\u00dfe", "in", "m\u00fcnchengiesing", "hat", "sich", "zu", "einer", "bedeutenden", "andachtsst\u00e4tte", "f\u00fcr", "etwa", "in", "m\u00fcnchen", "lebende", "hindus", "entwickelt", "dort", "werden", "meditation", "und", "hinduistische", "festtage", "wie", "das", "lichterfest", "diwali", "zelebriert", "stadtheilige", "der", "erste", "schutzpatron", "der", "stadt", "war", "der", "hl", "onuphrios", "ein", "syrisch\u00e4gyptischer", "einsiedler", "des", "jahrhunderts", "dessen", "reliquie", "in", "form", "einer", "hirnschale", "angeblich", "von", "heinrich", "dem", "l\u00f6wen", "von", "einem", "kreuzzug", "gegen", "die", "wenden", "nach", "m\u00fcnchen", "gebracht", "wurde", "seit", "wird", "der", "hl", "benno", "der", "bis", "bischof", "von", "mei\u00dfen", "war", "in", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "als", "patron", "bayerns", "und", "der", "stadt", "m\u00fcnchen", "verehrt", "konfessionsstatistik", "mit", "stand", "juni", "waren", "von", "den", "einwohnern", "r\u00f6mischkatholisch", "evangelisch", "und", "geh\u00f6rten", "anderen", "glaubensgemeinschaften", "an", "oder", "waren", "konfessionslos", "jahresende", "waren", "von", "den", "einwohnern", "r\u00f6mischkatholisch", "evangelisch", "und", "geh\u00f6rten", "anderen", "glaubensgemeinschaften", "an", "oder", "waren", "konfessionslos", "am", "dezember", "waren", "von", "den", "einwohnern", "katholisch", "evangelisch", "und", "geh\u00f6rten", "anderen", "glaubensgemeinschaften", "an", "oder", "waren", "konfessionslos", "die", "zahl", "der", "protestanten", "und", "katholiken", "ist", "demnach", "im", "beobachteten", "zeitraum", "gesunken", "w\u00e4hrend", "der", "anteil", "der", "konfessionslosen", "zunahm", "bis", "zum", "jahr", "waren", "die", "katholiken", "die", "st\u00e4rkste", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "obwohl", "die", "gruppe", "der", "konfessionslosen", "deutlich", "gr\u00f6\u00dfer", "ist", "als", "jene", "der", "katholiken", "geh\u00f6rt", "m\u00fcnchen", "zu", "den", "bayerischen", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "in", "denen", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "august", "ein", "gesetzlicher", "feiertag", "ist", "pers\u00f6nlichkeiten", "der", "m\u00fcnchner", "stadtrat", "kann", "personen", "die", "sich", "in", "hohem", "ma\u00dfe", "um", "das", "wohl", "der", "stadt", "verdient", "gemacht", "haben", "zu", "ehrenb\u00fcrgern", "ernennen", "s\u00f6hne", "und", "t\u00f6chter", "der", "stadt", "sind", "in", "m\u00fcnchen", "geborene", "personen", "unabh\u00e4ngig", "davon", "ob", "sie", "ihren", "sp\u00e4teren", "wirkungskreis", "in", "m\u00fcnchen", "hatten", "oder", "nicht", "zudem", "gibt", "es", "pers\u00f6nlichkeiten", "die", "au\u00dferhalb", "m\u00fcnchens", "geboren", "sind", "und", "in", "der", "stadt", "gelebt", "und", "gewirkt", "haben", "einigen", "pers\u00f6nlichkeiten", "wurden", "denkm\u00e4ler", "errichtet", "wie", "die", "brunnendenkm\u00e4ler", "am", "viktualienmarkt", "f\u00fcr", "bekannte", "volksschauspieler", "und", "volkss\u00e4nger", "auch", "popul\u00e4ren", "fiktiven", "pers\u00f6nlichkeiten", "aus", "film", "und", "fernsehen", "die", "das", "ausw\u00e4rtige", "bild", "der", "stadt", "mitpr\u00e4gen", "wurden", "bereits", "denkm\u00e4ler", "gesetzt", "wie", "helmut", "dietls", "m\u00fcnchner", "original", "monaco", "franze", "oder", "ellis", "kauts", "kobold", "pumuckl", "wohnverh\u00e4ltnisse", "infolge", "der", "sehr", "hohen", "wohneigentumspreise", "und", "immobiliarmieten", "liegt", "die", "wohnfl\u00e4che", "pro", "einwohner", "in", "einigen", "stadtvierteln", "weit", "unter", "dem", "bundesdurchschnitt", "geschichte", "stadtgr\u00fcndung", "m\u00fcnchen", "wurde", "zum", "ersten", "mal", "als", "forum", "apud", "munichen", "urkundlich", "im", "augsburger", "schied", "erw\u00e4hnt", "nachdem", "der", "herzog", "von", "bayern", "und", "sachsen", "heinrich", "der", "l\u00f6we", "einen", "\u00fcbergang", "der", "salzstra\u00dfe", "\u00fcber", "die", "isar", "ungef\u00e4hr", "an", "der", "stelle", "der", "heutigen", "ludwigsbr\u00fccke", "errichtet", "und", "nahe", "dem", "\u00fcbergang", "einen", "markt", "gegr\u00fcndet", "hatte", "mit", "dem", "augsburger", "schied", "wurde", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "jedoch", "nicht", "gegr\u00fcndet", "die", "bereits", "bestehende", "siedlung", "erhielt", "dadurch", "von", "kaiser", "friedrich", "barbarossa", "nur", "das", "markt", "m\u00fcnz", "und", "zollrecht", "zugesprochen", "die", "freisinger", "bisch\u00f6fe", "erhielten", "dabei", "ein", "drittel", "der", "daraus", "resultierenden", "einnahmen", "wann", "die", "ab", "ins", "licht", "der", "geschichte", "getretene", "stadt", "m\u00fcnchen", "tats\u00e4chlich", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "welchen", "namen", "die", "siedlung", "bei", "ihrer", "gr\u00fcndung", "trug", "ist", "nicht", "bekannt", "die", "\u00e4lteste", "und", "damals", "noch", "einzige", "pfarrkirche", "der", "stadt", "ist", "die", "peterskirche", "mittelalter", "herzogsitz", "und", "kaiserresidenz", "als", "heinrich", "der", "l\u00f6we", "vom", "kaiser", "ge\u00e4chtet", "wurde", "fiel", "bayern", "an", "die", "wittelsbacher", "und", "m\u00fcnchen", "an", "den", "bischof", "von", "freising", "kam", "auch", "m\u00fcnchen", "in", "wittelsbacher", "besitz", "und", "wurde", "bereits", "nach", "der", "ersten", "landesteilung", "herzogliche", "residenz", "seit", "war", "herzog", "ludwig", "iv", "deutscher", "k\u00f6nig", "und", "m\u00fcnchen", "somit", "k\u00f6nigliche", "residenzstadt", "seit", "auch", "r\u00f6mischdeutscher", "kaiser", "und", "m\u00fcnchen", "wurde", "als", "seine", "residenz", "durch", "einen", "neuen", "mauerring", "erheblich", "erweitert", "bis", "war", "m\u00fcnchen", "kaiserliche", "residenzstadt", "zu", "dieser", "zeit", "\u00fcbernahm", "m\u00fcnchen", "die", "farben", "des", "alten", "reiches", "schwarz", "und", "gold", "als", "stadtfarben", "seit", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "kam", "es", "wiederholt", "zu", "aufst\u00e4nden", "der", "b\u00fcrgerschaft", "gegen", "die", "herz\u00f6ge", "die", "daraufhin", "ihren", "regierungssitz", "vom", "alten", "hof", "in", "die", "neue", "residenz", "am", "stadtrand", "verlegten", "w\u00e4hrend", "der", "m\u00fcnchner", "unruhen", "residierte", "herzog", "ernst", "au\u00dferhalb", "der", "stadt", "wegen", "der", "bedrohung", "durch", "die", "hussiten", "wurde", "die", "bestehende", "stadtbefestigung", "durch", "einen", "zweiten", "\u00e4u\u00dferen", "mauerring", "verst\u00e4rkt", "im", "jahre", "wurden", "durch", "albrecht", "iii", "die", "j\u00fcdischen", "b\u00fcrger", "aus", "der", "stadt", "vertrieben", "bis", "zur", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "lebten", "daraufhin", "keine", "juden", "mehr", "in", "m\u00fcnchen", "siehe", "hierzu", "geschichte", "der", "juden", "in", "m\u00fcnchen", "im", "jahre", "wurde", "der", "grundstein", "zum", "sp\u00e4tgotischen", "neubau", "der", "marienkirche", "gelegt", "der", "frauenkirche", "deren", "bau", "trotz", "ihrer", "gr\u00f6\u00dfe", "nur", "zwanzig", "jahre", "dauerte", "das", "gotische", "m\u00fcnchen", "unterschied", "sich", "in", "architektur", "und", "gr\u00f6\u00dfe", "um", "jedoch", "noch", "nicht", "sehr", "von", "den", "anderen", "herzogst\u00e4dten", "bayerns", "wie", "ingolstadt", "straubing", "oder", "landshut", "und", "lag", "mit", "knapp", "\u00fcber", "einwohnern", "noch", "weit", "hinter", "n\u00fcrnberg", "und", "augsburg", "die", "allerdings", "damals", "zu", "den", "f\u00fcnf", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dten", "des", "reiches", "geh\u00f6rten", "hauptstadt", "des", "vereinigten", "herzogtums", "nachdem", "die", "stadt", "in", "der", "sp\u00e4tgotik", "eine", "neue", "kulturelle", "bl\u00fctezeit", "erlebt", "hatte", "wurde", "m\u00fcnchen", "zu", "beginn", "der", "neuzeit", "durch", "die", "wiedervereinigung", "der", "herzogt\u00fcmer", "unter", "albrecht", "iv", "hauptstadt", "des", "herzogtums", "bayern", "und", "somit", "alleinige", "hauptstadt", "bayerns", "in", "der", "folgezeit", "ging", "der", "einfluss", "der", "b\u00fcrgerschaft", "immer", "weiter", "zur\u00fcck", "und", "die", "wittelsbacher", "bestimmten", "fortan", "die", "entwicklung", "der", "stadt", "m\u00fcnchen", "wurde", "unter", "der", "herrschaft", "von", "wilhelm", "iv", "und", "albrecht", "v", "ein", "zentrum", "der", "renaissance", "und", "der", "gegenreformation", "als", "erster", "wittelsbacher", "zog", "herzog", "wilhelm", "vom", "alten", "hof", "endg\u00fcltig", "in", "die", "neuveste", "den", "ursprungsbau", "der", "m\u00fcnchner", "residenz", "deren", "ausbau", "nun", "begann", "wurde", "das", "hofbr\u00e4uhaus", "durch", "wilhelm", "v", "gegr\u00fcndet", "f\u00fcr", "die", "jesuiten", "entstand", "die", "michaelskirche", "und", "das", "jesuitenkolleg", "zwei", "fr\u00fche", "stadtansichten", "sind", "bei", "georg", "braun", "franz", "hogenberg", "civitates", "orbis", "terrarum", "von", "abgebildet", "um", "entstand", "auch", "jacob", "sandtners", "stadtmodell", "aus", "lindenholz", "das", "zusammen", "mit", "denen", "f\u00fcr", "die", "vier", "nachgeordneten", "damaligen", "regierungsst\u00e4dte", "straubing", "landshut", "ingolstadt", "und", "burghausen", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "der", "welt", "z\u00e4hlt", "kurf\u00fcrstliche", "residenzstadt", "unter", "herzog", "maximilian", "i", "von", "bayern", "gewann", "bayern", "den", "kurpf\u00e4lzer", "anteil", "der", "oberpfalz", "sowie", "die", "kurw\u00fcrde", "zur\u00fcck", "und", "m\u00fcnchen", "wurde", "daraufhin", "residenzstadt", "des", "kurf\u00fcrstentum", "bayerns", "das", "nun", "wieder", "beinahe", "ganz", "altbayern", "umfasste", "musste", "jedoch", "im", "zuge", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "kriegs", "die", "besatzung", "schwedischer", "truppen", "erdulden", "m\u00fcnchen", "hatte", "ein", "hohes", "l\u00f6segeld", "zu", "bezahlen", "und", "geiseln", "zu", "stellen", "um", "seiner", "zerst\u00f6rung", "zu", "entgehen", "wenig", "sp\u00e4ter", "brach", "die", "pest", "aus", "und", "t\u00f6tete", "ein", "drittel", "der", "bev\u00f6lkerung", "nach", "dem", "ende", "des", "kriegs", "erholte", "sich", "die", "stadt", "jedoch", "und", "\u00f6ffnete", "sich", "unter", "kurf\u00fcrst", "ferdinand", "maria", "dem", "italienischen", "barock", "so", "entstanden", "schloss", "nymphenburg", "und", "die", "theatinerkirche", "sowie", "das", "erste", "opernhaus", "die", "auswirkungen", "des", "krieges", "waren", "jedoch", "eine", "wichtige", "voraussetzung", "f\u00fcr", "die", "durchsetzung", "des", "absolutismus", "des", "kurf\u00fcrsten", "kam", "m\u00fcnchen", "im", "spanischen", "erbfolgekrieg", "f\u00fcr", "mehrere", "jahre", "unter", "habsburgische", "besatzung", "da", "sich", "kurf\u00fcrst", "maximilian", "ii", "emanuel", "mit", "frankreich", "verb\u00fcndet", "hatte", "ein", "aufstand", "der", "b\u00fcrger", "und", "bauern", "wurde", "in", "der", "sendlinger", "mordweihnacht", "blutig", "beendet", "nach", "der", "r\u00fcckkehr", "des", "kurf\u00fcrsten", "aus", "dem", "exil", "setzte", "sich", "der", "franz\u00f6sische", "sp\u00e4tbarock", "am", "hof", "durch", "und", "in", "der", "folge", "entwickelte", "sich", "das", "bayerische", "rokoko", "nach", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "von", "kurf\u00fcrst", "karl", "albrecht", "besetzten", "habsburgische", "truppen", "ab", "zwei", "mal", "f\u00fcr", "l\u00e4ngere", "zeit", "erneut", "die", "stadt", "maximilian", "iii", "joseph", "gab", "danach", "die", "gro\u00dfmachtpolitik", "seiner", "beiden", "vorg\u00e4nger", "auf", "und", "widmete", "sich", "inneren", "reformen", "so", "wurde", "die", "bayerische", "akademie", "der", "wissenschaften", "in", "m\u00fcnchen", "gegr\u00fcndet", "erfolgte", "auf", "befehl", "kurf\u00fcrst", "karl", "theodors", "die", "anlage", "des", "englischen", "gartens", "in", "den", "isarauen", "und", "wenig", "sp\u00e4ter", "wurde", "die", "mittelalterliche", "stadtbefestigung", "geschleift", "m\u00fcnchen", "war", "unter", "karl", "theodor", "residenzstadt", "von", "kurpfalzbayern", "des", "drittgr\u00f6\u00dften", "l\u00e4nderkomplexes", "des", "alten", "reichs", "k\u00f6nigliche", "haupt", "und", "residenzstadt", "obwohl", "m\u00fcnchen", "bereits", "kaiserliche", "residenzstadt", "wurde", "begann", "der", "aufstieg", "zur", "gro\u00dfstadt", "erst", "jahre", "sp\u00e4ter", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "wuchs", "m\u00fcnchen", "rapide", "hatte", "bereits", "mit", "augsburg", "gleichgezogen", "und", "n\u00fcrnberg", "\u00fcberholt", "ab", "wurde", "diese", "entwicklung", "noch", "beschleunigt", "als", "bayern", "von", "napoleon", "zum", "k\u00f6nigreich", "bayern", "erhoben", "und", "m\u00fcnchen", "damit", "hauptstadt", "eines", "nun", "doppelt", "so", "gro\u00dfen", "landes", "wurde", "das", "weite", "teile", "frankens", "schwabens", "und", "die", "rheinpfalz", "einschloss", "nun", "konnten", "auch", "protestanten", "das", "m\u00fcnchner", "b\u00fcrgerrecht", "erwerben", "unter", "k\u00f6nig", "max", "i", "joseph", "entstand", "damals", "das", "nationaltheater", "und", "es", "begann", "die", "planvolle", "erweiterung", "der", "stadt", "erhielt", "m\u00fcnchen", "eine", "selbstverwaltung", "mit", "zwei", "b\u00fcrgermeistern", "und", "zwei", "ratskollegien", "hatte", "m\u00fcnchen", "gerade", "einmal", "einwohner", "so", "verdoppelte", "sich", "die", "bewohnerzahl", "bald", "alle", "etwa", "drei\u00dfig", "jahre", "sodass", "menschen", "in", "m\u00fcnchen", "lebten", "und", "m\u00fcnchen", "ist", "bis", "zum", "beginn", "des", "jahrhunderts", "jedoch", "noch", "ein", "bis", "dahin", "statisch", "ruhendes", "gebilde", "umgeben", "von", "einem", "kranz", "aus", "d\u00f6rfern", "die", "deutlich", "\u00e4lter", "als", "das", "zentrum", "sind", "das", "wachsen", "zur", "gro\u00dfstadt", "war", "m\u00f6glich", "weil", "rund", "d\u00f6rfer", "mit", "ihren", "landwirtschaftlichen", "fl\u00e4chen", "eingemeindet", "wurden", "besonders", "dynamisch", "wuchs", "die", "stadt", "seit", "mit", "der", "regierung", "von", "k\u00f6nig", "ludwig", "i", "wurde", "m\u00fcnchen", "zu", "einer", "weithin", "bekannten", "kunststadt", "die", "klassizisten", "leo", "von", "klenze", "und", "friedrich", "von", "g\u00e4rtner", "gestalteten", "die", "ludwigstra\u00dfe", "den", "k\u00f6nigsplatz", "und", "die", "erweiterung", "der", "m\u00fcnchner", "residenz", "lie\u00df", "der", "k\u00f6nig", "die", "ludwigmaximiliansuniversit\u00e4t", "aus", "landshut", "nach", "m\u00fcnchen", "verlegen", "ludwigs", "sohn", "max", "ii", "f\u00f6rderte", "insbesondere", "die", "geisteswissenschaften", "und", "scharte", "einen", "literatenkreis", "um", "sich", "die", "krokodile", "max", "ii", "trat", "wie", "sein", "vater", "als", "bauherr", "hervor", "im", "neuen", "an", "die", "englische", "gotik", "erinnernden", "maximilianstil", "entstanden", "unter", "anderem", "die", "bauten", "an", "der", "maximilianstra\u00dfe", "heute", "eine", "der", "exklusivsten", "und", "teuersten", "einkaufsstra\u00dfen", "des", "kontinents", "unter", "k\u00f6nig", "ludwig", "ii", "erfuhr", "das", "musikleben", "mit", "mehreren", "aufenthalten", "richard", "wagners", "eine", "neue", "bl\u00fcte", "im", "jahrhundert", "als", "m\u00fcnchen", "immer", "wieder", "von", "seuchen", "vor", "allem", "der", "cholera", "geplagt", "war", "f\u00fchrte", "max", "von", "pettenkofer", "das", "abwassersystem", "ein", "bereits", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "galt", "m\u00fcnchen", "dadurch", "als", "eine", "der", "saubersten", "st\u00e4dte", "europas", "in", "der", "zeit", "prinzregent", "luitpolds", "erlebte", "m\u00fcnchen", "dann", "einen", "gewaltigen", "wirtschaftlichen", "und", "kulturellen", "aufschwung", "es", "entstanden", "unter", "anderem", "die", "prinzregentenstra\u00dfe", "und", "das", "prinzregententheater", "schwabing", "erlebte", "um", "die", "jahrhundertwende", "eine", "bl\u00fcte", "als", "k\u00fcnstlerviertel", "in", "dem", "zahlreiche", "bedeutende", "literaten", "und", "maler", "der", "zeit", "verkehrten", "wurde", "die", "m\u00fcnchner", "kulturzeitschrift", "jugend", "erstmals", "herausgegeben", "die", "namensgebend", "f\u00fcr", "den", "jugendstil", "wurde", "im", "gleichen", "jahr", "erschien", "auch", "die", "nummer", "der", "politischsatirischen", "zeitschrift", "simplicissimus", "im", "verlag", "von", "albert", "langen", "wurde", "die", "k\u00fcnstlervereinigung", "der", "blaue", "reiter", "gegr\u00fcndet", "im", "ersten", "satz", "seiner", "erz\u00e4hlung", "gladius", "dei", "pr\u00e4gte", "thomas", "mann", "f\u00fcr", "diese", "epoche", "das", "gefl\u00fcgelte", "wort", "m\u00fcnchen", "leuchtete", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkrieges", "wurde", "m\u00fcnchen", "bei", "einem", "franz\u00f6sischen", "luftangriff", "durch", "bomben", "getroffen", "die", "keine", "gro\u00dfen", "sch\u00e4den", "anrichteten", "die", "sich", "verschlechternde", "versorgungslage", "dagegen", "stellte", "ein", "gro\u00dfes", "problem", "f\u00fcr", "die", "bev\u00f6lkerung", "dar", "es", "kam", "zu", "streiks", "und", "verhaftungen", "und", "eine", "zunehmend", "revolution\u00e4re", "stimmung", "entstand", "revolution", "weimarer", "republik", "und", "nationalsozialismus", "nach", "dem", "ende", "des", "krieges", "kam", "es", "in", "m\u00fcnchen", "zu", "revolution\u00e4ren", "unruhen", "w\u00e4hrend", "die", "novemberrevolution", "friedlich", "verlief", "und", "mit", "der", "abschaffung", "der", "monarchie", "endete", "wurde", "die", "m\u00fcnchner", "r\u00e4terepublik", "ein", "aufstand", "kommunistischer", "und", "sozialistischer", "gruppen", "im", "fr\u00fchjahr", "von", "reichswehr", "und", "freikorps", "gewaltsam", "niedergeschlagen", "in", "den", "folgejahren", "entwickelte", "sich", "m\u00fcnchen", "zunehmend", "zur", "keimzelle", "nationalsozialistischer", "aktivit\u00e4ten", "beispielsweise", "wurde", "der", "sto\u00dftrupp", "adolf", "hitler", "gegr\u00fcndet", "scheiterte", "der", "marsch", "hitlers", "auf", "die", "feldherrnhalle", "m\u00fcnchen", "blieb", "jedoch", "stets", "der", "sitz", "der", "nationalsozialistischen", "deutschen", "arbeiterpartei", "ausgenommen", "von", "november", "bis", "zum", "februar", "als", "die", "partei", "reichsweit", "verboten", "war", "nach", "der", "machtergreifung", "sollte", "die", "stadt", "gro\u00dffl\u00e4chig", "umgebaut", "werden", "zust\u00e4ndiger", "architekt", "war", "hermann", "giesler", "obwohl", "die", "bombastischen", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "den", "umbau", "m\u00fcnchens", "in", "eine", "f\u00fchrerstadt", "nie", "realisiert", "wurden", "dr\u00fcckten", "die", "nazis", "der", "stadt", "dank", "zahlreicher", "pomp\u00f6ser", "bauprojekte", "ihren", "unverwechselbaren", "architektonischen", "stempel", "auf", "verlieh", "hitler", "m\u00fcnchen", "den", "stadtehrentitel", "der", "nszeit", "hauptstadt", "der", "bewegung", "wurde", "das", "m\u00fcnchner", "abkommen", "geschlossen", "das", "den", "anschluss", "des", "sudetenlands", "an", "das", "deutsche", "reich", "festlegte", "am", "dezember", "zog", "die", "rasseorganisation", "lebensborn", "in", "das", "haus", "von", "thomas", "mann", "das", "sich", "ecke", "der", "damaligen", "f\u00f6hringer", "allee", "seit", "thomasmannallee", "und", "der", "poschingerstra\u00dfe", "befand", "die", "zentrale", "der", "ssorganisation", "blieb", "bis", "zum", "dezember", "im", "geb\u00e4udeim", "september", "begann", "der", "zweite", "weltkrieg", "kurz", "darauf", "scheiterte", "das", "b\u00fcrgerbr\u00e4ukellerattentat", "und", "leistete", "die", "wei\u00dfe", "rose", "widerstand", "wie", "alle", "gro\u00dfen", "deutschen", "st\u00e4dte", "wurde", "m\u00fcnchen", "durch", "alliierte", "luftangriffe", "im", "zweiten", "weltkrieg", "stark", "getroffen", "luftangriffe", "auf", "m\u00fcnchen", "bis", "kriegsende", "wurde", "die", "historische", "altstadt", "zu", "neunzig", "prozent", "und", "die", "stadt", "insgesamt", "zu", "f\u00fcnfzig", "prozent", "zerst\u00f6rt", "sch\u00e4tzungen", "zufolge", "fanden", "etwa", "menschen", "den", "tod", "und", "etwa", "wurden", "verletzt", "zwei", "tage", "vor", "der", "besetzung", "m\u00fcnchens", "durch", "die", "alliierten", "rief", "die", "widerstandsorganisation", "freiheitsaktion", "bayern", "die", "aus", "milit\u00e4rischen", "und", "zivilen", "personen", "bestand", "\u00fcber", "lokale", "sendestationen", "dazu", "auf", "sich", "gegen", "die", "nationalsozialistische", "herrschaft", "zu", "erheben", "der", "aufstand", "der", "freiheitsaktion", "wurde", "noch", "am", "selben", "tag", "durch", "einen", "ssverband", "beendet", "am", "april", "besetzte", "letztlich", "die", "usarmee", "ohne", "gro\u00dfen", "widerstand", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "andernorts", "in", "deutschland", "wurde", "der", "krieg", "noch", "bis", "anfang", "mai", "fortgesetzt", "er", "endete", "letztlich", "am", "mai", "mit", "der", "bedingungslosen", "kapitulation", "der", "wehrmachtzahlreiche", "gedenkst\u00e4tten", "erinnern", "an", "die", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "nachkriegszeit", "nach", "dem", "weitgehend", "am", "historischen", "stadtbild", "orientierten", "wiederaufbau", "entwickelte", "sich", "m\u00fcnchen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "zum", "hightechstandort", "au\u00dferdem", "siedelten", "sich", "zahlreiche", "unternehmen", "der", "dienstleistungsbranche", "an", "so", "zum", "beispiel", "medien", "versicherungen", "und", "banken", "in", "den", "ersten", "nachkriegsjahrzehnten", "profitierte", "m\u00fcnchen", "indirekt", "auch", "von", "der", "deutschen", "teilung", "da", "zahlreiche", "unternehmen", "aus", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "bzw", "deutschen", "demokratischen", "republik", "und", "aus", "berlin", "in", "den", "s\u00fcden", "umsiedelten", "eines", "der", "bekanntesten", "unter", "ihnen", "ist", "siemens", "auch", "der", "tourismus", "erlebte", "in", "der", "an", "bedeutenden", "museen", "zum", "beispiel", "alte", "neue", "und", "pinakothek", "der", "moderne", "deutsches", "museum", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "reichen", "stadt", "einen", "aufschwung", "w\u00e4hrend", "des", "kalten", "krieges", "war", "radio", "free", "europe", "in", "m\u00fcnchen", "angesiedelt", "kam", "es", "zu", "den", "schwabinger", "krawallen", "einen", "ersten", "auftakt", "zur", "europaweiten", "jugendrevolte", "der", "er", "jahre", "im", "jahre", "war", "m\u00fcnchen", "gastgeber", "der", "xx", "olympischen", "spiele", "die", "von", "der", "geiselnahme", "und", "ermordung", "israelischer", "athleten", "durch", "pal\u00e4stinensische", "terroristen", "\u00fcberschattet", "wurden", "alle", "elf", "geiseln", "ein", "polizist", "und", "f\u00fcnf", "terroristen", "kamen", "dabei", "ums", "leben", "als", "konsequenz", "wurde", "in", "deutschland", "die", "gsg", "der", "bundespolizei", "gegr\u00fcndet", "f\u00fcr", "die", "spiele", "wurde", "das", "areal", "oberwiesenfeld", "zum", "olympiapark", "umgestaltet", "und", "der", "\u00f6ffentliche", "nahverkehr", "mit", "u", "und", "sbahnen", "massiv", "ausgebaut", "die", "teilweise", "weit", "ins", "umland", "hineinreichen", "teile", "der", "innenstadt", "wurden", "in", "dieser", "zeit", "zu", "fu\u00dfg\u00e4ngerzonen", "umgestaltet", "seit", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "entwickelte", "sich", "das", "glockenbachviertel", "zu", "einem", "zentrum", "der", "schwulenbewegung", "zahlreiche", "k\u00fcnstler", "wie", "rainer", "werner", "fassbinder", "und", "freddy", "mercury", "wohnten", "dort", "wurde", "die", "m\u00fcnchener", "biennale", "von", "hans", "werner", "henze", "ins", "leben", "gerufen", "j\u00fcngste", "vergangenheit", "der", "rund", "kilometer", "entfernte", "neue", "flughafen", "m\u00fcnchen", "franz", "josef", "strau\u00df", "wurde", "im", "mai", "er\u00f6ffnet", "gleichzeitig", "erfolgte", "die", "schlie\u00dfung", "des", "alten", "flughafens", "m\u00fcnchenriem", "auf", "dessen", "gel\u00e4nde", "entstand", "sp\u00e4ter", "die", "messestadt", "riem", "mit", "dem", "riemer", "park", "der", "im", "rahmen", "der", "bundesgartenschau", "er\u00f6ffnet", "wurde", "erfolgte", "die", "er\u00f6ffnung", "der", "pinakothek", "der", "moderne", "im", "kunstareal", "m\u00fcnchen", "das", "in", "der", "folge", "mit", "den", "neubauten", "f\u00fcr", "das", "museum", "brandhorst", "und", "das", "staatliche", "museum", "\u00e4gyptischer", "kunst", "dem", "j\u00fcdischen", "museum", "m\u00fcnchen", "dem", "museum", "of", "urban", "and", "contemporary", "art", "sowie", "dem", "erweiterungsbau", "f\u00fcr", "das", "lenbachhaus", "weiter", "ausgebaut", "wurde", "von", "bis", "wurde", "die", "flusslandschaft", "der", "isar", "in", "dem", "acht", "kilometer", "langen", "abschnitt", "im", "bereich", "zwischen", "gro\u00dfhesseloher", "br\u00fccke", "und", "deutschem", "museum", "unter", "dem", "motto", "neues", "leben", "f\u00fcr", "die", "isar", "mit", "gro\u00dfem", "aufwand", "naturnah", "gestaltet", "wurde", "die", "panzerwiese", "und", "das", "angrenzende", "hartelholz", "zum", "naturschutzgebiet", "und", "faunafloragebiet", "ernannt", "insbesondere", "nach", "der", "jahrtausendwende", "wurden", "auch", "in", "m\u00fcnchen", "zahlreiche", "hochh\u00e4user", "gebaut", "beispielsweise", "das", "m", "hohe", "hochhaus", "uptown", "und", "die", "zwillingst\u00fcrme", "highlight", "towers", "das", "fertiggestellte", "svhochhaus", "oder", "der", "skyline", "tower", "siehe", "dazu", "auch", "liste", "der", "hochh\u00e4user", "in", "m\u00fcnchen", "seit", "einem", "b\u00fcrgerentscheid", "im", "jahr", "in", "dem", "sich", "die", "mehrheit", "der", "teilnehmenden", "m\u00fcnchner", "w\u00e4hler", "gegen", "den", "bau", "von", "geb\u00e4uden", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "mehr", "als", "metern", "aussprach", "wurde", "in", "der", "bayerischen", "landeshauptstadt", "kein", "hochhaus", "mehr", "errichtet", "das", "die", "beiden", "knapp", "meter", "hohen", "t\u00fcrme", "der", "frauenkirche", "\u00fcberragt", "begann", "die", "bmw", "group", "mit", "dem", "ausbau", "ihres", "forschungs", "und", "innovationszentrum", "fiz", "im", "m\u00fcnchner", "norden", "das", "entwicklungszentrum", "soll", "bis", "um", "rund", "prozent", "wachsen", "und", "dann", "arbeitspl\u00e4tze", "bieten", "politik", "und", "politische", "institutionen", "traditionell", "dominieren", "vor", "allem", "in", "der", "kommunalpolitik", "in", "geringerem", "ma\u00dfe", "auch", "in", "der", "landes", "und", "bundespolitik", "in", "m\u00fcnchen", "die", "mittelinksparteien", "was", "in", "bayern", "eher", "selten", "ist", "die", "csu", "die", "freien", "w\u00e4hler", "sowie", "die", "afd", "sind", "in", "m\u00fcnchen", "traditionell", "schw\u00e4cher", "als", "im", "rest", "des", "freistaats", "spd", "gr\u00fcne", "fdp", "und", "linke", "dagegen", "st\u00e4rker", "zahlreiche", "staatsgewalt", "aus\u00fcbende", "institutionen", "haben", "ihren", "sitz", "in", "m\u00fcnchen", "europa", "und", "bundespolitik", "m\u00fcnchen", "ist", "sitz", "von", "einigen", "gerichten", "und", "beh\u00f6rden", "des", "bundes", "siehe", "unten", "wie", "beispielsweise", "des", "bundesfinanzhofes", "des", "bundespatentgerichts", "des", "truppendienstgerichts", "s\u00fcd", "sowie", "des", "deutschen", "patent", "und", "markenamtes", "in", "m\u00fcnchen", "befindet", "sich", "auch", "der", "hauptstandort", "des", "europ\u00e4ischen", "patentamtes", "von", "den", "bundestagswahlkreisen", "in", "bayern", "entfallen", "vier", "auf", "m\u00fcnchen", "m\u00fcnchenost", "m\u00fcnchennord", "m\u00fcnchens\u00fcd", "und", "m\u00fcnchenwestmitte", "das", "einzige", "von", "der", "spd", "gewonnene", "direktmandat", "in", "bayern", "war", "bei", "den", "bundestagswahlen", "und", "der", "wahlkreis", "m\u00fcnchennord", "konnte", "johannes", "singhammer", "das", "mandat", "f\u00fcr", "die", "csu", "zur\u00fcckgewinnen", "bei", "der", "bundestagswahl", "gingen", "wiederum", "alle", "vier", "direktmandate", "in", "m\u00fcnchen", "an", "die", "csu", "fiel", "m\u00fcnchens\u00fcd", "an", "die", "gr\u00fcnen", "die", "gr\u00fcnen", "lagen", "in", "m\u00fcnchen", "auch", "bei", "der", "europawahl", "vor", "allen", "anderen", "parteien", "landeshauptstadt", "und", "landesverwaltung", "als", "landeshauptstadt", "ist", "m\u00fcnchen", "der", "sitz", "des", "bayerischen", "landtages", "und", "der", "bayerischen", "staatsregierung", "sowie", "vieler", "landesbeh\u00f6rden", "bayerns", "siehe", "unten", "als", "landesmittelbeh\u00f6rde", "befindet", "sich", "in", "m\u00fcnchen", "auch", "die", "regierung", "von", "oberbayern", "das", "wie", "bayern", "ebenfalls", "von", "m\u00fcnchen", "aus", "verwaltet", "wird", "bei", "den", "bayerischen", "landtagswahlen", "wird", "m\u00fcnchen", "gegenw\u00e4rtig", "durch", "neun", "stimmkreise", "repr\u00e4sentiert", "auf", "kommunaler", "ebene", "ist", "m\u00fcnchen", "auch", "sitz", "des", "bezirks", "oberbayern", "des", "gr\u00f6\u00dften", "bezirks", "bayerns", "der", "als", "dritten", "kommunalen", "ebene", "\u00fcber", "den", "kreisen", "zweite", "ebene", "und", "gemeinden", "erste", "ebene", "eingerichteten", "kommunalen", "gebietsk\u00f6rperschaft", "da", "der", "landkreis", "m\u00fcnchen", "von", "m\u00fcnchen", "aus", "verwaltet", "wird", "obwohl", "die", "stadt", "selbst", "kreisfrei", "ist", "befindet", "sich", "hier", "auch", "das", "landratsamt", "m\u00fcnchen", "das", "landratsamt", "dient", "sowohl", "als", "kommunale", "selbstverwaltungsbeh\u00f6rde", "als", "auch", "untere", "staatliche", "verwaltungsbeh\u00f6rde", "b\u00fcrgermeister", "und", "stadtrat", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "von", "m\u00fcnchen", "wird", "alle", "sechs", "jahre", "direkt", "gew\u00e4hlt", "und", "ist", "in", "personalunion", "auch", "der", "beh\u00f6rdenleiter", "der", "stadtverwaltung", "seit", "mai", "wird", "m\u00fcnchen", "von", "oberb\u00fcrgermeister", "dieter", "reiter", "spd", "dem", "nachfolger", "des", "zuvor", "zwanzig", "jahre", "amtierenden", "oberb\u00fcrgermeisters", "christian", "ude", "spd", "regiert", "zweiter", "b\u00fcrgermeister", "ist", "dominik", "krause", "gr\u00fcne", "dritte", "b\u00fcrgermeisterin", "verena", "dietl", "spd", "der", "m\u00fcnchner", "stadtrat", "besteht", "aus", "achtzig", "stadtr\u00e4ten", "und", "dem", "oberb\u00fcrgermeister", "und", "wird", "ebenfalls", "alle", "sechs", "jahre", "gew\u00e4hlt", "die", "ratsmitglieder", "erhalten", "eine", "monatliche", "aufwandsentsch\u00e4digung", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "von", "bis", "wurde", "der", "m\u00fcnchner", "stadtrat", "von", "einer", "koalition", "aus", "spd", "gr\u00fcnen", "und", "rosa", "liste", "gef\u00fchrt", "die", "von", "bis", "von", "einer", "gro\u00dfen", "koalition", "aus", "spd", "und", "csu", "abgel\u00f6st", "wurde", "bei", "der", "kommunalwahl", "in", "m\u00fcnchen", "lagen", "die", "gr\u00fcnen", "jedoch", "erstmals", "als", "st\u00e4rkste", "partei", "im", "stadtrat", "vor", "csu", "und", "spd", "die", "beide", "starke", "verluste", "erlitten", "die", "neue", "allianz", "f\u00fcr", "die", "stadtregierung", "hei\u00dft", "folglich", "gr\u00fcnrot", "mit", "beteiligt", "am", "b\u00fcndnis", "seit", "ende", "april", "sind", "auch", "die", "rosa", "liste", "und", "volt", "bundestags", "landtags", "und", "europawahlen", "in", "der", "folgenden", "tabelle", "sind", "die", "ergebnisse", "von", "bundestags", "landtags", "und", "europawahlen", "in", "m\u00fcnchen", "dargestellt", "stadtverwaltung", "die", "stadtverwaltung", "m\u00fcnchen", "ist", "die", "kommunale", "selbstverwaltung", "der", "stadt", "m\u00fcnchen", "sie", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "stadtverwaltung", "in", "deutschland", "mit", "rund", "mitarbeitern", "in", "berlin", "und", "hamburg", "als", "stadtstaaten", "sind", "staatliche", "und", "gemeindliche", "t\u00e4tigkeit", "nicht", "getrennt", "die", "stadtverwaltung", "ist", "in", "f\u00fcnfzehn", "referate", "und", "sechs", "eigenbetriebe", "unterteilt", "die", "referate", "lauten", "wie", "folgt", "baureferat", "direktorium", "gesundheitsreferat", "itreferat", "kommunalreferat", "kreisverwaltungsreferat", "kulturreferat", "mobilit\u00e4tsreferat", "personal", "und", "organisationsreferat", "referat", "f\u00fcr", "arbeit", "und", "wirtschaft", "referat", "f\u00fcr", "bildung", "und", "sport", "referat", "f\u00fcr", "klima", "und", "umweltschutz", "referat", "f\u00fcr", "stadtplanung", "und", "bauordnung", "sozialreferat", "stadtk\u00e4mmerei", "haushalt", "der", "haushaltsplan", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "sieht", "im", "ergebnisplan", "f\u00fcr", "das", "jahr", "ertr\u00e4ge", "einnahmen", "von", "rund", "milliarden", "euro", "vor", "gem\u00e4\u00df", "art", "ff", "der", "gemeindeordnung", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "hat", "die", "stadtverwaltung", "die", "haushaltssatzung", "erlassen", "die", "am", "januar", "in", "kraft", "trat", "so", "hat", "die", "landeshauptstadt", "im", "haushalt", "f\u00fcr", "das", "jahr", "ertr\u00e4ge", "einnahmen", "von", "euro", "und", "aufwendungen", "ausgaben", "von", "euro", "veranschlagt", "somit", "\u00fcbersteigen", "die", "ausgaben", "die", "einnahmen", "daher", "ist", "der", "haushalt", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "f\u00fcr", "das", "jahr", "mit", "einem", "fehlbetrag", "von", "euro", "negativ", "mit", "der", "haushaltssatzung", "hat", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "die", "steuers\u00e4tze", "hebes\u00e4tze", "f\u00fcr", "gemeindesteuern", "hier", "grund", "und", "gewerbesteuer", "festgesetzt", "laut", "haushaltssatzung", "f\u00fcr", "wurde", "die", "grundsteuer", "f\u00fcr", "die", "land", "und", "forstwirtschaftlichen", "betriebe", "sowie", "f\u00fcr", "die", "grundst\u00fccke", "auf", "jeweils", "prozent", "festgesetzt", "die", "gewerbesteuer", "wurde", "in", "h\u00f6he", "von", "prozent", "beschlossen", "bezirksvertretung", "die", "stadtbezirke", "m\u00fcnchens", "stellen", "eine", "verwaltungsrechtliche", "gliederung", "des", "stadtgebiets", "der", "bayerischen", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "dar", "die", "b\u00fcrger", "des", "stadtbezirkes", "bestimmen", "in", "direkter", "wahl", "ihre", "ehrenamtlichen", "vertreter", "f\u00fcr", "den", "jeweiligen", "bezirksausschuss", "hoheitssymbole", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "f\u00fchrt", "als", "hoheitszeichen", "laut", "stadtratsbeschluss", "vom", "november", "ein", "kleines", "und", "ein", "gro\u00dfes", "stadtwappenf\u00fcr", "offizielle", "zwecke", "wird", "ausschlie\u00dflich", "das", "kleine", "stadtwappen", "verwendet", "es", "entspricht", "im", "wesentlichen", "dem", "stadtwappen", "das", "vom", "stadtrat", "festgelegt", "wurde", "das", "sogenannte", "gro\u00dfe", "wappen", "wird", "im", "amtlichen", "verkehr", "nicht", "mehr", "verwendet", "sondern", "dient", "ausschlie\u00dflich", "repr\u00e4sentativen", "zwecken", "die", "m\u00fcnchner", "stadtfarben", "sind", "seit", "der", "zeit", "kaiser", "ludwigs", "des", "bayern", "die", "farben", "des", "alten", "reichs", "schwarz", "und", "gold", "die", "m\u00fcnchner", "stadtflagge", "zeigt", "diese", "beiden", "farben", "l\u00e4ngsgestreift", "in", "analogie", "zu", "der", "staatsflagge", "bayerns", "wird", "zus\u00e4tzlich", "eine", "rautierte", "fassung", "verwendet", "gelegentlich", "ist", "das", "kleine", "stadtwappen", "in", "der", "mitte", "der", "flagge", "abgebildet", "st\u00e4dtepartnerschaften", "es", "bestehen", "folgende", "st\u00e4dtepartnerschaften", "seit", "vereinigtes", "konigreich", "edinburgh", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "seit", "italien", "verona", "italien", "seit", "frankreich", "bordeaux", "frankreich", "seit", "japan", "sapporo", "japan", "seit", "vereinigte", "staaten", "cincinnati", "vereinigte", "staaten", "seit", "ukraine", "kiew", "ukraine", "seit", "simbabwe", "harare", "simbabwe", "seit", "israel", "beer", "scheva", "israel", "patenschaften", "am", "august", "wurde", "die", "patenschaft", "f\u00fcr", "die", "vertriebenen", "sudetendeutschen", "aus", "der", "stadt", "\u00fast\u00ed", "nad", "labem", "und", "dem", "zugeh\u00f6rigen", "kreis", "\u00fcbernommen", "um", "den", "wiederaufbau", "im", "ehemaligen", "jugoslawien", "zu", "unterst\u00fctzen", "hat", "m\u00fcnchen", "eine", "patenschaft", "f\u00fcr", "die", "bosnische", "gemeinde", "vogoa", "und", "f\u00fcr", "die", "serbische", "gemeinde", "subotica", "\u00fcbernommen", "biostadt", "m\u00fcnchen", "m\u00fcnchen", "ist", "eines", "der", "gr\u00fcndungsmitglieder", "des", "netzwerkes", "biost\u00e4dte", "in", "deutschland", "bereits", "begann", "m\u00fcnchen", "mit", "dem", "im", "referat", "f\u00fcr", "gesundheit", "und", "umwelt", "verankerten", "projekt", "biostadt", "m\u00fcnchen", "in", "diesem", "rahmen", "arbeitet", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "mit", "unterschiedlichen", "partnern", "aus", "den", "bereichen", "landwirtschaft", "handel", "umweltschutz", "und", "biolebensmittel", "zusammen", "architektur", "siehe", "auch", "entstehung", "des", "m\u00fcnchner", "stadtbildes", "der", "marienplatz", "gilt", "als", "mittelpunkt", "m\u00fcnchens", "und", "liegt", "umgeben", "von", "dem", "neuen", "und", "dem", "alten", "rathaus", "im", "zentrum", "der", "altstadt", "im", "s\u00fcdosten", "des", "marienplatzes", "liegt", "das", "angerviertel", "im", "s\u00fcdwesten", "das", "hackenviertel", "im", "nordwesten", "das", "kreuzviertel", "und", "im", "nordosten", "das", "graggenauer", "viertel", "und", "weiter", "richtung", "isar", "das", "lehel", "stannavorstadt", "hier", "liegt", "das", "alte", "m\u00fcnchen", "erst", "seit", "dem", "beginn", "des", "jahrhunderts", "dehnte", "sich", "die", "stadt", "rasch", "aus", "und", "umfasste", "im", "s\u00fcden", "bald", "die", "isarvorstadt", "im", "westen", "die", "ludwigsvorstadt", "und", "mit", "dem", "bau", "der", "prachtstra\u00dfen", "der", "k\u00f6nige", "auch", "die", "maxvorstadt", "im", "norden", "sowie", "\u00f6stlich", "jenseits", "der", "isar", "haidhausen", "und", "die", "au", "hier", "im", "zentrum", "der", "stadt", "konzentrieren", "sich", "die", "meisten", "der", "sehenswerten", "bauwerke", "architektonisch", "bedeutsam", "sind", "daneben", "vor", "allem", "noch", "weitere", "bauten", "im", "nordwesten", "der", "altstadt", "also", "in", "schwabing", "und", "nymphenburg", "daneben", "haben", "sich", "viele", "alte", "ortskerne", "in", "den", "stadtteilen", "teilweise", "erhalten", "insbesondere", "die", "dorfkirchen", "romanik", "und", "gotik", "wenige", "schritte", "s\u00fcdlich", "des", "marienplatzes", "liegt", "die", "peterskirche", "die", "\u00e4lteste", "kirche", "der", "altstadt", "deren", "erster", "bau", "noch", "aus", "der", "romanik", "stammte", "heute", "steht", "dort", "ein", "gotischer", "neubau", "der", "im", "inneren", "in", "der", "nachfolgenden", "zeit", "barockisiert", "wurde", "seit", "dem", "abbruch", "der", "stjakobskirche", "gibt", "es", "in", "der", "innenstadt", "kein", "romanisches", "bauwerk", "mehr", "mehrere", "im", "kern", "romanische", "kirchen", "in", "den", "einstigen", "vororten", "haben", "sich", "jedoch", "erhalten", "so", "hl", "kreuz", "in", "fr\u00f6ttmaning", "mit", "seinem", "fresko", "st", "johann", "baptist", "in", "johanneskirchen", "st", "martin", "in", "moosach", "und", "st", "nikolaus", "in", "englschalking", "auch", "st", "sylvester", "in", "schwabing", "das", "wie", "viele", "andere", "heutige", "stadtteile", "lange", "vor", "m\u00fcnchen", "in", "historischen", "urkunden", "auftauchte", "zeigt", "noch", "romanische", "bauteile", "bemerkenswert", "ist", "auch", "eines", "der", "seltenen", "romanischen", "kruzifixe", "in", "der", "kirche", "heilig", "kreuz", "des", "stadtteils", "forstenried", "aus", "der", "zeit", "der", "gotik", "dagegen", "haben", "sich", "neben", "der", "peterskirche", "viele", "bauwerke", "erhalten", "viele", "sind", "aus", "backstein", "in", "einer", "gegend", "in", "der", "steinbr\u00fcche", "die", "anderes", "baumaterial", "h\u00e4tten", "liefern", "k\u00f6nnen", "rar", "waren", "auch", "fehlt", "an", "den", "au\u00dfenfassaden", "das", "andernorts", "reiche", "gotische", "zierwerk", "fast", "v\u00f6llig", "im", "jahrhundert", "unter", "kaiser", "ludwig", "dem", "bayern", "begann", "in", "m\u00fcnchen", "eine", "erste", "gro\u00dfe", "bl\u00fctezeit", "auch", "der", "kunst", "von", "der", "einstigen", "stadtbefestigung", "aus", "dieser", "zeit", "als", "der", "zweite", "mauerring", "vollendet", "wurde", "stammen", "im", "osten", "das", "isartor", "im", "westen", "am", "stachus", "das", "karlstor", "und", "im", "s\u00fcden", "das", "sendlinger", "tor", "sowie", "der", "l\u00f6wenturm", "am", "rindermarkt", "die", "wichtigsten", "profanbauten", "sind", "im", "graggenauer", "viertel", "der", "alte", "hof", "die", "erste", "residenz", "der", "wittelsbacher", "und", "das", "zerwirkgew\u00f6lbe", "nach", "dem", "stadtbrand", "von", "m\u00fcnchen", "wurde", "auch", "die", "peterskirche", "erneuert", "eine", "gotische", "hallenkirche", "ist", "die", "in", "der", "barockzeit", "umgestaltete", "heiliggeistkirche", "am", "viktualienmarkt", "die", "einstige", "augustinerkirche", "in", "der", "kaufingerstra\u00dfe", "zwischen", "marienplatz", "und", "stachus", "dient", "heute", "als", "deutsches", "jagd", "und", "fischereimuseum", "w\u00e4hrend", "die", "lorenzkapelle", "des", "alten", "hofs", "und", "die", "franziskanerkirche", "nicht", "mehr", "existieren", "den", "h\u00f6hepunkt", "der", "gotik", "in", "m\u00fcnchen", "bilden", "jedoch", "die", "werke", "des", "jahrhunderts", "aus", "der", "zeit", "der", "sp\u00e4tgotik", "j\u00f6rg", "von", "halsbach", "war", "der", "f\u00fchrende", "baumeister", "es", "entstanden", "damals", "das", "alte", "rathaus", "mit", "seinem", "tanzsaal", "sowie", "im", "angerviertel", "das", "zeughaus", "das", "heute", "ein", "teil", "des", "stadtmuseums", "ist", "die", "nahe", "dem", "marienplatz", "gelegene", "sp\u00e4tgotische", "frauenkirche", "mit", "ihren", "zwei", "markanten", "t\u00fcrmen", "mit", "den", "charakteristischen", "renaissancehauben", "ist", "ein", "wahrzeichen", "m\u00fcnchens", "wurde", "nach", "dem", "abriss", "der", "marienkirche", "der", "grundstein", "gelegt", "und", "nach", "nur", "zwanzig", "jahren", "war", "eine", "der", "monumentalsten", "backsteinkirchen", "europas", "im", "wesentlichen", "fertiggestellt", "sie", "dient", "seit", "der", "errichtung", "des", "erzbistums", "als", "dom", "bis", "heute", "bestehen", "blieben", "auch", "die", "sp\u00e4tgotischen", "friedhofskirchen", "der", "frauenkirche", "und", "von", "st", "peter", "die", "salvatorkirche", "im", "kreuzviertel", "und", "die", "heiligkreuzkirche", "im", "hackenviertel", "in", "den", "stadtteilen", "haben", "sich", "ebenfalls", "mehrere", "gotische", "kirchen", "erhalten", "auch", "hier", "wurden", "einige", "in", "der", "barockzeit", "ver\u00e4ndert", "wie", "beispielsweise", "die", "wallfahrtskirche", "st", "maria", "ramersdorf", "oder", "st", "georg", "in", "bogenhausen", "die", "schlosskapelle", "von", "schloss", "blutenburg", "und", "die", "filialkirche", "st", "wolfgang", "in", "pipping", "haben", "ihren", "gotischen", "originalzustand", "dagegen", "bewahrt", "und", "gelten", "heute", "als", "beste", "zeugnisse", "sp\u00e4tgotischer", "architektur", "in", "m\u00fcnchen", "die", "burg", "gr\u00fcnwald", "ist", "die", "einzige", "mittelalterliche", "burg", "die", "in", "der", "n\u00e4heren", "umgebung", "von", "m\u00fcnchen", "bestehen", "blieb", "die", "veste", "planegg", "dagegen", "wurde", "in", "der", "nachfolgenden", "zeit", "v\u00f6llig", "umgebaut", "renaissance", "und", "manierismus", "war", "die", "architektur", "der", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "stadt", "in", "erster", "linie", "noch", "durch", "die", "b\u00fcrgerliche", "kunst", "gepr\u00e4gt", "so", "bestimmte", "mit", "der", "wiedervereinigung", "bayerns", "immer", "st\u00e4rker", "der", "hof", "die", "architektonische", "entwicklung", "der", "stadt", "bedeutende", "bauwerke", "der", "renaissance", "entstanden", "im", "jahrhundert", "f\u00fcr", "die", "jesuiten", "im", "zeitalter", "der", "gegenreformation", "so", "im", "kreuzviertel", "zwischen", "marienplatz", "und", "stachus", "die", "michaelskirche", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "renaissancekirche", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "und", "die", "sich", "daran", "anschlie\u00dfende", "alte", "akademie", "f\u00fcr", "den", "hof", "wurden", "bereits", "kurz", "zuvor", "die", "\u00e4ltesten", "noch", "bestehenden", "teile", "der", "residenz", "bauten", "errichtet", "darunter", "der", "innenhof", "der", "alten", "m\u00fcnze", "des", "ehemaligen", "marstalls", "das", "antiquarium", "der", "residenz", "stellt", "einen", "der", "bedeutendsten", "erhaltenen", "sammlungsbauten", "dieser", "epoche", "dar", "und", "ist", "zugleich", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "renaissancesaal", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "der", "grottenhof", "der", "residenz", "mit", "der", "grottenhalle", "ist", "ein", "hauptwerk", "des", "manierismus", "in", "deutschland", "von", "der", "maxburg", "einem", "stadtpalast", "der", "renaissance", "im", "kreuzviertel", "hat", "sich", "nur", "der", "turm", "erhalten", "das", "in", "der", "renaissancezeit", "umgebaute", "weinstadl", "beim", "alten", "hof", "\u00fcberstand", "als", "eines", "der", "\u00e4ltesten", "noch", "bestehenden", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "alle", "zeiten", "der", "um", "erbaute", "sp\u00e4ter", "sogenannte", "eilleshof", "nahe", "der", "residenz", "ist", "einer", "der", "letzten", "urspr\u00fcnglich", "erhaltenen", "altm\u00fcnchner", "laubenh\u00f6fe", "das", "gegr\u00fcndete", "hofbr\u00e4uhaus", "befindet", "sich", "heute", "jedoch", "in", "einem", "neorenaissancebau", "des", "jahrhunderts", "am", "platzl", "das", "alte", "schloss", "schlei\u00dfheim", "im", "norden", "sowie", "das", "schloss", "laufzorn", "im", "s\u00fcden", "der", "stadt", "die", "als", "wittelsbacher", "residenzen", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "in", "der", "sp\u00e4ten", "renaissance", "entstanden", "sind", "beide", "von", "italienischen", "villenbauten", "dieser", "zeit", "beeinflusst", "barock", "und", "rokoko", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "in", "der", "zeit", "des", "\u00fcbergangs", "zum", "barock", "wurde", "die", "residenz", "durch", "den", "bau", "der", "sogenannten", "maximilianischen", "residenz", "gro\u00dfz\u00fcgig", "erweitert", "wurde", "die", "mariens\u00e4ule", "auf", "dem", "marienplatz", "aufgestellt", "fr\u00fcheste", "noch", "bestehende", "barockkirche", "der", "innenstadt", "ist", "die", "heute", "s\u00e4kularisierte", "karmelitenkirche", "im", "kreuzviertel", "die", "ebenso", "wie", "st", "stephan", "in", "der", "isarvorstadt", "noch", "in", "der", "tradition", "einheimischer", "bauh\u00fctten", "entstand", "mit", "dem", "m\u00e4chtigen", "kuppelbau", "der", "theatinerkirche", "st", "kajetan", "am", "odeonsplatz", "gegen\u00fcber", "der", "residenz", "zog", "dann", "der", "italienische", "barock", "in", "m\u00fcnchen", "ein", "der", "mit", "seinen", "hauptrepr\u00e4sentanten", "enrico", "zuccalli", "und", "giovanni", "antonio", "viscardi", "f\u00fcr", "mehrere", "jahrzehnte", "bestimmend", "wurde", "bis", "die", "franz\u00f6sisch", "geschulten", "architekten", "joseph", "effner", "und", "fran\u00e7ois", "de", "cuvilli\u00e9s", "hofbaumeister", "wurden", "zahlreiche", "weitere", "kirchen", "aus", "der", "barockzeit", "sind", "in", "der", "stadt", "zu", "finden", "so", "im", "kreuzviertel", "die", "b\u00fcrgersaalkirche", "und", "die", "dreifaltigkeitskirche", "sowie", "im", "hackenviertel", "die", "damenstiftskirche", "dar\u00fcber", "hinaus", "noch", "mehrere", "adelspal\u00e4ste", "nahe", "der", "residenz", "insbesondere", "das", "palais", "porcia", "das", "alte", "und", "das", "neue", "preysing", "palais", "sowie", "das", "palais", "holnstein", "der", "heutige", "wohnsitz", "des", "katholischen", "erzbischofs", "f\u00fcr", "die", "residenz", "entstand", "durch", "cuvilli\u00e9s", "die", "elegante", "au\u00dfenfassade", "der", "gr\u00fcnen", "galerie", "beispiele", "f\u00fcr", "die", "wenigen", "noch", "erhaltenen", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "dieser", "zeit", "sind", "das", "haus", "zur", "hundskugel", "im", "hackenviertel", "und", "das", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "in", "rekonstruierter", "form", "wiedererstandene", "gunetzrhainerhaus", "am", "promenadeplatz", "nahe", "dem", "sendlinger", "tor", "liegt", "die", "asamkirche", "die", "im", "inneren", "in", "prunkvollem", "sp\u00e4tbarock", "gestaltet", "wurde", "mit", "dem", "asamhaus", "das", "asamschl\u00f6ssl", "war", "das", "wohnhaus", "des", "barockk\u00fcnstlers", "cosmas", "damian", "asam", "im", "m\u00fcnchner", "stadtteil", "thalkirchen", "bereits", "zuvor", "war", "begonnen", "worden", "die", "ortskirche", "st", "maria", "in", "thalkirchen", "barock", "neu", "zu", "gestalten", "hauptwerke", "des", "s\u00fcddeutschen", "barocks", "sind", "das", "schloss", "nymphenburg", "mit", "seinen", "parkburgen", "im", "westen", "der", "stadt", "das", "gartenschloss", "lustheim", "sowie", "das", "monumentale", "neue", "schloss", "schlei\u00dfheim", "im", "norden", "wesentlich", "kleiner", "sind", "die", "gleichzeitig", "entstandenen", "schl\u00f6sser", "suresnes", "in", "schwabing", "und", "f\u00fcrstenried", "im", "s\u00fcdwesten", "der", "stadt", "mit", "der", "klosterkirche", "st", "anna", "im", "lehel", "entstand", "ab", "die", "erste", "rokokokirche", "bayerns", "die", "bedeutendste", "rokokokirche", "au\u00dferhalb", "der", "innenstadt", "ist", "st", "michael", "in", "berg", "am", "laim", "ebenfalls", "von", "johann", "michael", "fischer", "prunkst\u00fccke", "des", "h\u00f6fischen", "rokoko", "sind", "besonders", "die", "amalienburg", "im", "nymphenburger", "schlosspark", "und", "das", "cuvilli\u00e9stheater", "in", "der", "residenz", "auf", "grund", "der", "angespannten", "haushaltslage", "entstanden", "ab", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "keine", "gr\u00f6\u00dferen", "bauten", "f\u00fcr", "den", "hof", "mehr", "und", "auch", "der", "kirchenbau", "lie\u00df", "im", "zeitalter", "der", "aufkl\u00e4rung", "sp\u00fcrbar", "nach", "von", "den", "adelspal\u00e4sten", "des", "ausgehenden", "rokoko", "haben", "sich", "nur", "das", "palais", "gise", "und", "das", "palais", "seinsheim", "im", "kreuzviertel", "teilweise", "erhalten", "kurz", "darauf", "entstanden", "f\u00fcr", "die", "landst\u00e4nde", "noch", "das", "neue", "landschaftsgeb\u00e4ude", "im", "angerviertel", "sowie", "die", "kriegsbesch\u00e4digte", "elisabethkirche", "in", "der", "ludwigsvorstadt", "sie", "zeigen", "bereits", "den", "\u00fcbergangsstil", "vom", "sp\u00e4ten", "rokoko", "zum", "klassizismus", "danach", "wurden", "nur", "noch", "einige", "n\u00fcchterne", "zweckbauten", "errichtet", "wie", "der", "der", "kurf\u00fcrstlichen", "galerie", "am", "hofgarten", "klassizismus", "historismus", "und", "jugendstil", "als", "das", "k\u00f6nigreich", "bayern", "begr\u00fcndet", "wurde", "und", "die", "bev\u00f6lkerung", "sprunghaft", "anstieg", "setzte", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "wieder", "eine", "rege", "baut\u00e4tigkeit", "ein", "mit", "dem", "nationaltheater", "von", "karl", "von", "fischer", "am", "maxjosephplatz", "vor", "der", "residenz", "entstand", "ab", "ein", "hauptwerk", "des", "klassizismus", "von", "der", "residenz", "f\u00fchren", "auch", "die", "vier", "gro\u00dfen", "von", "den", "bayerischen", "k\u00f6nigen", "angelegten", "prachtstra\u00dfen", "in", "die", "stadtteile", "insbesondere", "k\u00f6nig", "ludwig", "i", "griff", "bereits", "als", "kronprinz", "in", "die", "planungen", "ein", "durch", "seine", "architekten", "leo", "von", "klenze", "und", "friedrich", "von", "g\u00e4rtner", "lie\u00df", "er", "zahlreiche", "klassizistische", "prachtbauten", "errichten", "nach", "westen", "richtung", "nymphenburg", "f\u00fchrt", "die", "von", "den", "zerst\u00f6rungen", "des", "zweiten", "weltkriegs", "gezeichnete", "brienner", "stra\u00dfe", "durch", "die", "maxvorstadt", "unterbrochen", "vom", "sternf\u00f6rmigen", "karolinenplatz", "mit", "seinem", "obelisken", "sowie", "dem", "k\u00f6nigsplatz", "mit", "dem", "dorischen", "prachttor", "der", "propyl\u00e4en", "und", "der", "ionischen", "glyptothek", "hinter", "dem", "korinthischen", "bau", "der", "antikensammlungen", "liegt", "die", "benediktiner", "abtei", "st", "bonifaz", "von", "der", "fr\u00fchklassizistischen", "bebauung", "haben", "sich", "unter", "anderen", "das", "palais", "almeida", "sowie", "weitere", "palais", "am", "wittelsbacherplatz", "erhalten", "etwas", "n\u00f6rdlich", "der", "stra\u00dfe", "entstanden", "kurze", "zeit", "sp\u00e4ter", "die", "beiden", "geb\u00e4ude", "der", "pinakotheken", "nach", "entw\u00fcrfen", "von", "klenze", "und", "g\u00e4rtner", "nach", "norden", "richtung", "schwabing", "wurde", "die", "ludwigstra\u00dfe", "zwischen", "der", "feldherrnhalle", "und", "dem", "siegestor", "angelegt", "am", "odeonsplatz", "im", "s\u00fcdlichen", "abschnitt", "der", "stra\u00dfe", "wurden", "das", "odeon", "und", "das", "palais", "leuchtenberg", "erbaut", "im", "n\u00f6rdlichen", "teil", "der", "stra\u00dfe", "liegen", "unter", "anderen", "die", "bayerische", "staatsbibliothek", "die", "ludwigskirche", "und", "die", "ludwigmaximiliansuniversit\u00e4t", "etwa", "gleichzeitig", "entstand", "an", "der", "theresienwiese", "die", "bavaria", "vor", "der", "dorischen", "ruhmeshalle", "die", "residenz", "entwickelte", "sich", "durch", "die", "von", "klenze", "gestalteten", "erweiterungen", "mit", "dem", "florentiner", "k\u00f6nigsbau", "dem", "festsaalbau", "sowie", "der", "allerheiligenhofkirche", "zu", "einem", "der", "gr\u00f6\u00dften", "stadtpal\u00e4ste", "s\u00fcdlich", "der", "residenz", "vor", "der", "oper", "beginnt", "die", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "als", "paradestra\u00dfe", "gestaltete", "maximilianstra\u00dfe", "sie", "f\u00fchrt", "von", "der", "altstadt", "nach", "osten", "\u00fcber", "die", "isar", "in", "richtung", "des", "maximilianeums", "des", "sitzes", "des", "bayerischen", "landtages", "hier", "liegen", "auch", "das", "sp\u00e4ter", "im", "jugendstil", "umgestaltete", "m\u00fcnchner", "schauspielhaus", "das", "geb\u00e4ude", "der", "regierung", "von", "oberbayern", "und", "das", "museum", "f\u00fcnf", "kontinente", "heute", "ist", "die", "maximilianstra\u00dfe", "eine", "luxuri\u00f6se", "einkaufsmeile", "schlie\u00dflich", "entstand", "von", "der", "nordseite", "der", "residenz", "ausgehend", "die", "vom", "fr\u00fchklassizistischen", "prinzcarlpalais", "am", "hofgarten", "nach", "osten", "f\u00fchrende", "prinzregentenstra\u00dfe", "an", "der", "das", "nationalmuseum", "und", "die", "schackgalerie", "liegen", "wo", "die", "stra\u00dfe", "auf", "dem", "orographisch", "rechten", "ufer", "der", "isar", "in", "haidhausen", "die", "h\u00f6he", "der", "flussterrasse", "erreicht", "steht", "der", "friedensengel", "im", "haidhauser", "teil", "der", "stra\u00dfe", "befinden", "sich", "auch", "die", "villa", "stuck", "und", "das", "prinzregententheater", "von", "den", "konstruktionen", "aus", "glas", "und", "eisen", "die", "zu", "ihrer", "entstehungszeit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "als", "technische", "meisterwerke", "galten", "hat", "sich", "die", "schrannenhalle", "am", "viktualienmarkt", "teilweise", "erhalten", "w\u00e4hrend", "der", "glaspalast", "abbrannte", "nur", "der", "zierbrunnen", "hat", "\u00fcberlebt", "und", "befindet", "sich", "heute", "in", "der", "mitte", "des", "wei\u00dfenburger", "platzes", "im", "stadtteil", "haidhausen", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "wurden", "viele", "prachtbauten", "des", "historismus", "errichtet", "so", "das", "staatstheater", "am", "g\u00e4rtnerplatz", "in", "der", "isarvorstadt", "das", "neugotische", "neue", "rathaus", "am", "marienplatz", "von", "georg", "von", "hauberrisser", "der", "neubarocke", "justizpalast", "am", "stachus", "und", "das", "benachbarte", "neue", "justizgeb\u00e4ude", "beide", "von", "friedrich", "von", "thiersch", "sowie", "das", "armeemuseum", "am", "hofgarten", "heute", "befindet", "sich", "hier", "die", "bayerische", "staatskanzlei", "und", "die", "im", "neurenaissancestil", "erbaute", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "an", "der", "akademiestra\u00dfe", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "siegestors", "beginnend", "mit", "der", "mariahilfkirche", "in", "der", "au", "entstanden", "drei", "gro\u00dfe", "neugotische", "kirchen", "nahe", "dem", "\u00f6stlichen", "isarufer", "st", "johann", "baptist", "in", "haidhausen", "und", "die", "heiligkreuzkirche", "in", "giesing", "zu", "der", "sp\u00e4ter", "als", "vierter", "m\u00e4chtiger", "neugotischer", "bau", "st", "paul", "an", "der", "theresienwiese", "kam", "nach", "der", "frauenkirche", "verf\u00fcgen", "diese", "kirchen", "mit", "der", "peterskirche", "\u00fcber", "die", "h\u00f6chsten", "kircht\u00fcrme", "der", "stadt", "sie", "sind", "alle", "mehr", "als", "neunzig", "meter", "hoch", "am", "westlichen", "isarufer", "dominieren", "dagegen", "von", "der", "romanik", "inspirierte", "kirchen", "das", "stadtbild", "st", "lukas", "und", "die", "pfarrkirche", "st", "anna", "im", "lehel", "sowie", "st", "maximilian", "und", "st", "anton", "in", "der", "isarvorstadt", "und", "weiter", "westlich", "noch", "st", "benno", "in", "der", "maxvorstadt", "stadtbildend", "wurden", "auch", "die", "beiden", "gro\u00dfen", "neubarocken", "kirchen", "st", "joseph", "in", "der", "maxvorstadt", "und", "st", "margaret", "in", "sendling", "sowie", "st", "ursula", "in", "schwabing", "die", "einzige", "gro\u00dfe", "kirche", "des", "historismus", "in", "m\u00fcnchen", "in", "der", "sich", "elemente", "der", "renaissance", "wiederfinden", "mit", "der", "erl\u00f6serkirche", "in", "schwabing", "griff", "man", "dann", "auf", "heimische", "architektur", "zur\u00fcck", "ohne", "einen", "bestimmten", "stil", "nachzuahmen", "elemente", "des", "jugendstils", "wurden", "mitverarbeitet", "vor", "allem", "in", "schwabing", "stehen", "auch", "noch", "zahlreiche", "im", "jugendstil", "errichtete", "wohnh\u00e4user", "unweit", "des", "ab", "erbauten", "deutschen", "museums", "und", "des", "gasteigs", "befindet", "sich", "in", "der", "au", "mit", "dem", "nach", "vierj\u00e4hriger", "bauzeit", "er\u00f6ffneten", "und", "im", "jugendstil", "erbauten", "m\u00fcllerschen", "volksbad", "das", "\u00e4lteste", "\u00f6ffentliche", "hallenbad", "m\u00fcnchens", "auch", "in", "pasing", "das", "zuletzt", "wie", "schwabing", "eine", "eigene", "stadt", "war", "finden", "sich", "noch", "viele", "bauwerke", "des", "jahrhunderts", "in", "m\u00fcnchen", "gibt", "es", "etwa", "brunnen", "davon", "etwa", "st\u00e4dtische", "markante", "brunnen", "sind", "insbesondere", "der", "wittelsbacher", "brunnen", "am", "lenbachplatz", "und", "der", "vaterrheinbrunnen", "auf", "der", "museumsinsel", "beides", "werke", "von", "adolf", "von", "hildebrand", "moderne", "und", "postmoderne", "m\u00fcnchens", "architektur", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "wurde", "stark", "von", "stadtplanern", "und", "architekten", "wie", "theodor", "fischer", "carl", "hocheder", "german", "bestelmeyer", "und", "otho", "orlando", "kurz", "bestimmt", "die", "zahlreiche", "geb\u00e4ude", "in", "der", "stadt", "errichteten", "ein", "beispiel", "f\u00fcr", "die", "reformarchitektur", "ist", "der", "komplex", "f\u00fcr", "das", "hauptzollamt", "die", "borstei", "ist", "eine", "denkmalgesch\u00fctzte", "wohnsiedlung", "im", "stadtteil", "moosach", "die", "zwischen", "und", "erbaut", "wurde", "ab", "entstand", "die", "siedlung", "neuhausen", "die", "postbauschule", "war", "eine", "wichtige", "manifestation", "des", "neuen", "bauens", "zwischen", "und", "als", "initiatoren", "dieser", "schule", "gelten", "robert", "poeverlein", "und", "vor", "allem", "robert", "vorhoelzer", "mit", "den", "namensgebenden", "m\u00fcnchner", "postbauten", "am", "tegernseer", "platz", "am", "harras", "und", "am", "goetheplatz", "sowie", "dem", "postpalast", "von", "den", "bauten", "aus", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "haben", "sich", "unter", "anderem", "das", "haus", "der", "kunst", "und", "das", "ehemalige", "luftgaukommando", "in", "der", "prinzregentenstra\u00dfe", "sowie", "die", "parteigeb\u00e4ude", "am", "ostrand", "des", "k\u00f6nigsplatzes", "erhalten", "andererseits", "wurden", "bedeutende", "bauten", "wie", "die", "matth\u00e4uskirche", "die", "hauptsynagoge", "und", "das", "herzogmaxpalais", "in", "dieser", "zeit", "abgerissen", "oder", "wie", "das", "atelier", "elvira", "demoliert", "im", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "m\u00fcnchner", "geb\u00e4ude", "in", "luftangriffen", "stark", "besch\u00e4digt", "oder", "gar", "zerst\u00f6rt", "nur", "der", "geb\u00e4ude", "blieben", "unversehrt", "und", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "der", "baumasse", "wurde", "vernichtet", "besonders", "stark", "betroffen", "waren", "die", "bahnhofsgegend", "die", "altstadt", "und", "schwabing", "viele", "historische", "geb\u00e4ude", "die", "heute", "das", "m\u00fcnchner", "stadtbild", "pr\u00e4gen", "wurden", "nach", "dem", "krieg", "wieder", "aufgebaut", "nach", "alten", "pl\u00e4nen", "rekonstruiert", "oder", "teilweise", "im", "stil", "der", "altstadt", "neu", "errichtet", "verloren", "sind", "jedoch", "einige", "architektonisch", "sehr", "bedeutsame", "geb\u00e4ude", "wie", "das", "palais", "piosasque", "de", "non", "historisch", "wichtige", "bauten", "wie", "das", "wittelsbacher", "palais", "sowie", "bauwerke", "welche", "die", "silhouette", "der", "stadt", "einst", "mitbestimmt", "hatten", "so", "der", "gro\u00dfe", "kuppelbau", "des", "verkehrsministeriums", "der", "erst", "nach", "dem", "krieg", "durch", "die", "innenstadt", "gebrochene", "altstadtring", "beeinflusst", "auch", "das", "heutige", "erscheinungsbild", "aller", "vier", "k\u00f6niglichen", "prachtstra\u00dfen", "in", "den", "jahrzehnten", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "entstanden", "vereinzelt", "bedeutsame", "beispiele", "moderner", "architektur", "die", "teilweise", "wieder", "abgerissen", "wurden", "wie", "etwa", "das", "spektakul\u00e4re", "landesversorgungsamt", "der", "br\u00fcder", "luckhardt", "im", "jahre", "das", "futuristische", "schwabylon", "bestand", "sogar", "nur", "f\u00fcr", "sechs", "jahre", "bis", "zu", "den", "wichtigeren", "werken", "der", "er", "jahre", "geh\u00f6ren", "der", "kaufhof", "am", "stachus", "von", "theo", "pabst", "erster", "m\u00fcnchner", "kaufhausneubau", "nach", "kriegsende", "das", "von", "ihm", "zusammen", "mit", "sep", "ruf", "errichtete", "justizgeb\u00e4ude", "neue", "maxburg", "am", "lenbachplatz", "und", "der", "neubau", "der", "matth\u00e4uskirche", "von", "gustav", "gsaenger", "bedeutsame", "beispiele", "moderner", "architektur", "in", "m\u00fcnchen", "sind", "vor", "allem", "auch", "die", "sportst\u00e4tten", "siehe", "unten", "insbesondere", "im", "olympiapark", "ab", "entstand", "die", "riesige", "mittlerweile", "denkmalgesch\u00fctzte", "paketposthalle", "anfang", "der", "er", "wurde", "in", "richtungsweisender", "modularbauweise", "die", "preisgekr\u00f6nte", "schwabinger", "anlage", "in", "der", "genter", "stra\u00dfe", "vom", "architekten", "otto", "steidle", "gebaut", "eines", "der", "bekanntesten", "geb\u00e4ude", "des", "brutalismus", "in", "m\u00fcnchen", "und", "der", "gro\u00dfe", "bruder", "des", "fuchsbaus", "in", "schwabing", "steht", "in", "oberf\u00f6hring", "das", "pharaohaus", "die", "gro\u00dfen", "kulturbauten", "der", "er", "und", "er", "jahre", "wie", "der", "neubau", "der", "neuen", "pinakothek", "oder", "der", "des", "kulturzentrums", "am", "gasteig", "werden", "bis", "heute", "sehr", "kontrovers", "diskutiert", "f\u00fcr", "beide", "ist", "ein", "umbau", "geplant", "seit", "den", "erjahren", "erfasste", "die", "stadt", "jedoch", "eine", "zweite", "gr\u00fcnderzeit", "die", "zunehmend", "anspruchsvollere", "architektur", "hervorbrachte", "als", "gelungenstes", "sakrales", "bauwerk", "gilt", "die", "herzjesukirche", "die", "relativ", "wenigen", "hochh\u00e4user", "in", "m\u00fcnchen", "liegen", "bis", "auf", "das", "alte", "technische", "rathaus", "aus", "den", "erjahren", "und", "dem", "central", "tower", "m\u00fcnchen", "au\u00dferhalb", "der", "innenstadt", "auch", "wurde", "in", "einem", "b\u00fcrgerentscheid", "die", "h\u00f6he", "k\u00fcnftiger", "hochh\u00e4user", "auf", "meter", "begrenzt", "architektonisch", "am", "erw\u00e4hnenswertesten", "sind", "der", "bmwvierzylinder", "am", "olympiapark", "neben", "dem", "im", "oktober", "die", "futuristische", "bmw", "welt", "er\u00f6ffnet", "wurde", "sowie", "das", "hypohaus", "im", "arabellapark", "und", "die", "im", "norden", "von", "schwabing", "gelegenen", "highlight", "towers", "das", "mit", "meter", "h\u00f6chste", "hochhaus", "der", "stadt", "ist", "das", "uptown", "m\u00fcnchen", "h\u00f6chstes", "bauwerk", "der", "stadt", "ist", "der", "meter", "hohe", "olympiaturm", "siehe", "unten", "am", "november", "wurde", "das", "neue", "j\u00fcdische", "zentrum", "am", "stjakobsplatz", "in", "der", "innenstadt", "er\u00f6ffnet", "ein", "ensemble", "aus", "neuer", "hauptsynagoge", "ohel", "jakob", "dem", "gemeindehaus", "der", "israelitischen", "kultusgemeinde", "m\u00fcnchen", "und", "dem", "st\u00e4dtischen", "j\u00fcdischen", "museum", "er\u00f6ffnet", "am", "m\u00e4rz", "es", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "j\u00fcdische", "zentrum", "in", "europa", "entworfen", "wurde", "das", "ensemble", "von", "den", "architekten", "wandel", "hoefer", "und", "lorch", "die", "auch", "schon", "die", "dresdner", "synagoge", "umgebaut", "hatten", "herausstechendes", "merkmal", "des", "ensembles", "sind", "die", "verschieden", "bearbeiteten", "au\u00dfenw\u00e4nde", "aus", "hellem", "travertinstein", "die", "besonders", "an", "der", "hauptsynagoge", "an", "die", "klagemauer", "in", "jerusalem", "erinnern", "sollen", "viel", "beachtung", "fand", "der", "bau", "des", "museums", "brandhorst", "das", "nach", "pl\u00e4nen", "des", "architekturb\u00fcros", "sauerbruch", "hutton", "im", "kunstareal", "m\u00fcnchen", "erbaut", "und", "er\u00f6ffnet", "wurde", "es", "befindet", "sich", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "der", "pinakothek", "der", "moderne", "die", "vom", "architekten", "stephan", "braunfels", "entworfen", "wurde", "und", "ihre", "pforten", "\u00f6ffnete", "stadtmodelle", "jakob", "sandtner", "plastisches", "stadtmodell", "im", "ma\u00dfstab", "um", "standort", "bayerisches", "nationalmuseum", "eine", "kopie", "im", "doppelten", "ma\u00dfstab", "befindet", "sich", "im", "stadtmuseum", "johann", "baptist", "seitz", "anselm", "sickinger", "und", "andere", "plastisches", "stadtmodell", "etwa", "birnbaum", "ma\u00dfstab", "standort", "bayerisches", "nationalmuseum", "relief", "der", "haupt", "und", "residenzstadt", "m\u00fcnchen", "anton", "hoermann", "friedrich", "hoermann", "ma\u00dfstab", "deutsche", "hochbildgesellschaft", "ma\u00dfstab", "ma\u00dfstab", "seit", "den", "erjahren", "und", "kontinuierlich", "fortgef\u00fchrt", "ma\u00dfstab", "referat", "f\u00fcr", "stadtplanung", "standort", "m\u00fcnchner", "stadtmuseum", "stadtheimatpfleger", "alexander", "freiherr", "von", "branca", "enno", "burmeister", "gert", "fritjof", "goergens", "seit", "bernhard", "landbrecht", "gr\u00fcnanlagen", "parks", "und", "zoos", "die", "\u00e4lteste", "gartenanlage", "ist", "der", "hofgarten", "aus", "der", "renaissancezeit", "mit", "dem", "dianatempel", "in", "der", "renaissance", "gab", "es", "allerdings", "in", "der", "altstadt", "hunderte", "kleiner", "g\u00e4rten", "die", "m\u00fcnchner", "bauten", "darin", "sogar", "gem\u00fcse", "an", "und", "hielten", "vieh", "nord\u00f6stlich", "des", "hofgartens", "schlie\u00dfen", "sich", "der", "finanzgarten", "und", "der", "seit", "gestaltete", "englische", "garten", "an", "der", "m\u00fcnchen", "vom", "zentrum", "bis", "an", "die", "n\u00f6rdliche", "stadtgrenze", "durchzieht", "und", "mit", "quadratkilometern", "fl\u00e4che", "den", "central", "park", "in", "new", "york", "city", "\u00fcbertrifft", "hier", "befinden", "sich", "seit", "der", "entstehungszeit", "das", "rumfordhaus", "und", "der", "chinesische", "turm", "sp\u00e4ter", "kam", "der", "monopteros", "hinzu", "an", "der", "gegen\u00fcber", "liegenden", "seite", "der", "isar", "liegen", "die", "maximiliansanlagen", "im", "westen", "der", "altstadt", "am", "stachus", "befindet", "sich", "der", "alte", "botanische", "garten", "in", "dem", "bis", "zu", "seiner", "zerst\u00f6rung", "durch", "feuer", "der", "glaspalast", "stand", "erhalten", "hat", "sich", "das", "klassizistische", "eingangstor", "von", "herigoyen", "mit", "einer", "von", "johann", "wolfgang", "goethe", "eigens", "verfassten", "inschrift", "der", "schlosspark", "nymphenburg", "entstand", "im", "westen", "von", "schloss", "nymphenburg", "im", "franz\u00f6sischen", "stil", "im", "jahrhundert", "wurde", "er", "bis", "auf", "das", "grand", "parterre", "in", "einen", "englischen", "landschaftspark", "verwandelt", "n\u00f6rdlich", "schlie\u00dft", "sich", "der", "neue", "botanische", "garten", "an", "s\u00fcd\u00f6stlich", "von", "nymphenburg", "liegt", "der", "ehemals", "kurf\u00fcrstliche", "hirschgarten", "gleich", "drei", "barocke", "schl\u00f6sser", "befinden", "sich", "an", "der", "n\u00f6rdlichen", "stadtgrenze", "im", "park", "von", "schloss", "schlei\u00dfheim", "neben", "herrenhausen", "und", "schwetzingen", "ist", "er", "der", "einzige", "erhaltene", "gro\u00dfe", "barockgarten", "in", "deutschland", "bedeutend", "ist", "auch", "der", "olympiapark", "der", "neben", "mehreren", "seen", "auch", "einen", "hervorragenden", "blick", "\u00fcber", "die", "stadt", "vom", "olympiah\u00fcgel", "bietet", "hier", "befindet", "sich", "auch", "das", "aquarium", "von", "sea", "life", "m\u00fcnchen", "daneben", "existieren", "zahlreiche", "weitere", "parks", "und", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "wie", "zum", "beispiel", "der", "bavariapark", "der", "luitpoldpark", "mit", "dem", "bamberger", "haus", "der", "westpark", "mit", "dem", "ostasienensemble", "wo", "die", "erste", "bundesgartenschau", "gleichzeitig", "als", "internationale", "gartenbauausstellung", "in", "bayern", "stattfand", "sowie", "der", "ostpark", "f\u00fcr", "die", "bundesgartenschau", "wurde", "im", "stadtteil", "messestadt", "riem", "mit", "dem", "riemer", "park", "eine", "weitere", "ausgedehnte", "parkanlage", "im", "osten", "m\u00fcnchens", "angelegt", "im", "winter", "wird", "in", "einigen", "parks", "durch", "eigens", "gespurte", "loipen", "das", "langlaufen", "erm\u00f6glicht", "die", "isarauen", "sind", "eine", "lang", "gezogene", "schmale", "parklandschaft", "entlang", "dem", "anl\u00e4sslich", "der", "bundesgartenschau", "teilweise", "renaturierten", "gebirgsfluss", "die", "stadt", "kann", "an", "der", "isar", "ohne", "unterbrechung", "auf", "verschiedenen", "trassen", "im", "gr\u00fcnen", "durchlaufen", "oder", "radelt", "werden", "die", "eigentlichen", "isarauen", "zwischen", "deutschem", "museum", "und", "der", "isarinsel", "flaucher", "sind", "beliebte", "orte", "zum", "grillen", "baden", "und", "zu", "gem\u00e4\u00dfigter", "freik\u00f6rperkultur", "s\u00fcdlich", "vom", "flaucher", "liegt", "der", "tierpark", "hellabrunn", "durch", "die", "genannten", "parkanlagen", "erreicht", "das", "insgesamt", "dicht", "bebaute", "m\u00fcnchen", "einen", "anteil", "\u00f6ffentlicher", "gr\u00fcnanlagen", "und", "erholungsfl\u00e4chen", "am", "stadtgebiet", "von", "rund", "prozent", "der", "anteil", "aller", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "im", "stadtgebiet", "betr\u00e4gt", "prozent", "und", "belegt", "damit", "lediglich", "rang", "unter", "den", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "tats\u00e4chlich", "ist", "m\u00fcnchen", "in", "deutschland", "die", "stadt", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "anteil", "an", "versiegelter", "fl\u00e4che", "rund", "prozent", "des", "stadtgebiets", "sind", "bebaut", "betoniert", "oder", "asphaltiert", "friedh\u00f6fe", "gr\u00fcnanlagen", "besonderer", "art", "sind", "der", "aufgelassene", "alte", "s\u00fcdliche", "friedhof", "mit", "zahlreichen", "prominentengr\u00e4bern", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "sendlinger", "tors", "sowie", "der", "ebenfalls", "aufgelassene", "alte", "n\u00f6rdliche", "friedhof", "in", "der", "maxvorstadt", "gr\u00fcne", "lungen", "der", "stadt", "sind", "auch", "die", "bestehenden", "friedh\u00f6fe", "m\u00fcnchens", "wobei", "der", "west", "der", "nord", "und", "der", "ostfriedhof", "jeweils", "\u00fcber", "pr\u00e4chtige", "aussegnungshallen", "von", "hans", "gr\u00e4ssel", "verf\u00fcgen", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "friedhof", "m\u00fcnchens", "ist", "der", "waldfriedhof", "ein", "friedhof", "mit", "gr\u00e4bern", "vieler", "prominenter", "ist", "auch", "der", "bogenhausener", "friedhof", "auf", "dem", "friedhof", "am", "perlacher", "forst", "liegen", "unter", "anderen", "bekannten", "pers\u00f6nlichkeiten", "die", "geschwister", "scholl", "begraben", "ferner", "gibt", "es", "drei", "j\u00fcdische", "begr\u00e4bnisst\u00e4tten", "den", "nicht", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4nglichen", "alten", "israelitischen", "friedhof", "in", "sendling", "den", "neuen", "israelitischen", "friedhof", "in", "schwabing", "und", "als", "teil", "des", "waldfriedhofs", "den", "neuen", "j\u00fcdischen", "friedhof", "kultur", "museen", "kunstmuseen", "und", "galerien", "m\u00fcnchen", "ist", "international", "bekannt", "f\u00fcr", "seine", "sammlungen", "der", "alten", "und", "klassischen", "kunst", "die", "in", "staatlichen", "st\u00e4dtischen", "und", "privaten", "museen", "wie", "galerien", "pr\u00e4sentiert", "werden", "so", "geh\u00f6ren", "zum", "beispiel", "die", "alte", "und", "die", "neue", "pinakothek", "sowie", "die", "pinakothek", "der", "moderne", "und", "das", "stark", "erweiterte", "lenbachhaus", "zu", "den", "weltweit", "bedeutendsten", "galerien", "zusammen", "mit", "der", "glyptothek", "den", "staatlichen", "antikensammlungen", "und", "dem", "museum", "brandhorst", "bilden", "diese", "sammlungen", "das", "kunstareal", "m\u00fcnchen", "auch", "das", "staatliche", "museum", "\u00e4gyptischer", "kunst", "erhielt", "einen", "neubau", "im", "kunstareal", "die", "staatliche", "graphische", "sammlung", "m\u00fcnchen", "befindet", "sich", "ebenfalls", "dort", "in", "der", "katharinavonborastra\u00dfe", "eine", "weitere", "museumslandschaft", "neben", "dem", "kunstareal", "ist", "das", "lehel", "mit", "dem", "haus", "der", "kunst", "dem", "bayerischen", "nationalmuseum", "der", "arch\u00e4ologischen", "staatssammlung", "der", "schackgalerie", "der", "galerie", "der", "k\u00fcnstler", "und", "dem", "museum", "f\u00fcnf", "kontinente", "dem", "fr\u00fcheren", "v\u00f6lkerkundemuseum", "weiter", "\u00f6stlich", "der", "isar", "an", "der", "prinzregentenstra\u00dfe", "liegt", "das", "einzigartige", "jugendstilgeb\u00e4ude", "villa", "stuck", "mit", "einer", "st\u00e4ndigen", "sammlung", "von", "franz", "von", "stucks", "werken", "sowie", "hochkar\u00e4tigen", "wechselausstellungen", "auch", "in", "der", "innenstadt", "liegen", "zahlreiche", "kunstmuseen", "das", "m\u00fcnchner", "stadtmuseum", "befindet", "sich", "im", "ehemaligen", "zeughaus", "am", "sanktjakobsplatz", "und", "beherbergt", "eine", "reihe", "von", "verschiedenen", "sammlungen", "und", "museen", "die", "sammlung", "f\u00fcr", "skulpturen", "und", "angewandte", "kunst", "das", "filmmuseum", "m\u00fcnchen", "das", "fotomuseum", "die", "sammlung", "f\u00fcr", "grafik", "plakat", "gem\u00e4lde", "die", "sammlung", "f\u00fcr", "mode", "und", "textilien", "die", "musiksammlung", "musikinstrumentensammlung", "die", "sammlung", "f\u00fcr", "puppentheater", "und", "schaustellerei", "sowie", "die", "sammlungen", "zur", "stadtkultur", "und", "volkskunde", "aus", "den", "best\u00e4nden", "der", "verschiedenen", "sammlungen", "werden", "regelm\u00e4\u00dfig", "ausstellungen", "kuratiert", "die", "entweder", "sammlungsspezifisch", "zum", "beispiel", "im", "fotomuseum", "oder", "sammlungs\u00fcbergreifend", "zum", "beispiel", "die", "ausstellung", "typisch", "m\u00fcnchen", "konzipiert", "sind", "dar\u00fcber", "hinaus", "unterh\u00e4lt", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "verschiedene", "galerien", "wie", "etwa", "die", "lothringer", "die", "kunstarkaden", "die", "rathausgalerie", "das", "maximiliansforum", "oder", "die", "artothek", "wo", "kunstwerke", "entliehen", "werden", "k\u00f6nnen", "im", "hackenviertel", "der", "innenstadt", "liegt", "das", "museum", "of", "urban", "and", "contemporary", "art", "die", "kunsthalle", "der", "hypokulturstiftung", "befindet", "sich", "in", "der", "theatinerstra\u00dfe", "das", "residenzmuseum", "vor", "allem", "mit", "der", "schatzkammer", "der", "residenz", "befindet", "sich", "in", "der", "ehemaligen", "residenz", "der", "wittelsbacher", "in", "m\u00fcnchens", "altstadt", "und", "ist", "eines", "der", "bedeutendsten", "schlossmuseen", "europas", "fests\u00e4le", "prunkr\u00e4ume", "oder", "hofkapellen", "bayerischer", "herrscher", "vermitteln", "einen", "einblick", "in", "historische", "raumensembles", "verschiedener", "epochen", "mit", "bedeutenden", "exponaten", "der", "wittelsbacher", "sammlungen", "von", "silber", "porzellan", "miniaturen", "gem\u00e4lden", "antiken", "skulpturen", "bronzeplastiken", "tapisserien", "m\u00f6beln", "uhren", "kerzenleuchtern", "und", "l\u00fcstern", "die", "staatliche", "m\u00fcnzsammlung", "ist", "ebenfalls", "in", "der", "residenz", "untergebracht", "in", "oberf\u00f6hring", "findet", "sich", "die", "sammlung", "goetz", "die", "ebenfalls", "wechselausstellungen", "in", "einem", "museumsbau", "von", "herzog", "&", "de", "meuron", "pr\u00e4sentiert", "im", "schloss", "nymphenburg", "befinden", "sich", "neben", "den", "schaur\u00e4umen", "das", "marstallmuseum", "sowie", "die", "nymphenburger", "porzellansammlung", "naturkundemuseen", "in", "schloss", "nymphenburg", "ist", "auch", "das", "naturkundliche", "museum", "mensch", "und", "natur", "angesiedelt", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "in", "der", "stadt", "weitere", "museen", "f\u00fcr", "die", "bisher", "nicht", "zusammengefassten", "naturwissenschaftlichen", "sammlungen", "des", "staates", "so", "das", "pal\u00e4ontologische", "museum", "das", "museum", "mineralogia", "m\u00fcnchen", "sowie", "die", "anthropologische", "staatssammlung", "das", "geologische", "museum", "m\u00fcnchen", "die", "botanische", "staatssammlung", "und", "die", "zoologische", "staatssammlung", "m\u00fcnchen", "ein", "publikumsmagnet", "auch", "durch", "die", "prominente", "lage", "in", "der", "innenstadt", "ist", "das", "deutsche", "jagd", "und", "fischereimuseum", "das", "auch", "kulturgeschichtliche", "aspekte", "abdeckt", "kulturmuseen", "und", "gedenkst\u00e4tten", "neben", "ihren", "kunsthistorischen", "sammlungen", "haben", "das", "nationalmuseum", "und", "das", "stadtmuseum", "auch", "ausstellungen", "zur", "kulturgeschichte", "gegen\u00fcber", "dem", "m\u00fcnchner", "stadtmuseum", "befindet", "sich", "ein", "weiteres", "st\u00e4dtisches", "museum", "das", "j\u00fcdische", "museum", "das", "dort", "mit", "der", "neuen", "synagoge", "und", "dem", "j\u00fcdischen", "gemeindezentrum", "das", "neue", "j\u00fcdische", "zentrum", "bildet", "das", "nsdokumentationszentrum", "in", "der", "brienner", "stra\u00dfe", "dient", "der", "auseinandersetzung", "mit", "der", "geschichte", "und", "den", "folgen", "des", "nsregimes", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "in", "der", "stadt", "mehrere", "gedenkst\u00e4tten", "f\u00fcr", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "der", "erinnerungsort", "olympiaattentat", "liegt", "im", "olympiadorf", "ein", "teil", "m\u00fcnchner", "und", "europ\u00e4ischer", "geschichte", "ist", "im", "sudetendeutschen", "museum", "im", "stadtteil", "au", "zu", "sehen", "im", "alten", "hof", "sind", "der", "infopoint", "museen", "und", "schl\u00f6sser", "in", "bayern", "und", "die", "ausstellung", "m\u00fcnchner", "kaiserburg", "untergebracht", "das", "kleinste", "museum", "der", "stadt", "ist", "das", "karlvalentinmus\u00e4um", "in", "einem", "der", "beiden", "t\u00fcrme", "der", "ehemaligen", "stadtbefestigungsanlage", "am", "isartor", "es", "zeigt", "exponate", "zu", "leben", "und", "werk", "des", "k\u00fcnstlers", "karl", "valentins", "nicht", "viel", "gr\u00f6\u00dfer", "ist", "das", "spielzeugmuseum", "im", "alten", "rathausturm", "nicht", "weit", "entfernt", "liegen", "das", "bier", "und", "oktoberfestmuseum", "und", "das", "m\u00fcnchner", "feuerwehrmuseum", "am", "hofgarten", "ist", "das", "deutsche", "theatermuseum", "untergebracht", "in", "schloss", "blutenburg", "befindet", "sich", "seit", "ein", "literarisches", "museum", "zu", "leben", "und", "werk", "von", "michael", "ende", "dessen", "teilnachlass", "die", "dortige", "bibliothek", "besitzt", "das", "alpine", "museum", "auf", "der", "praterinsel", "der", "isar", "ist", "ein", "museum", "des", "deutschen", "alpenvereins", "zur", "geschichte", "des", "alpinismus", "technikmuseen", "das", "deutsche", "museum", "auf", "der", "museumsinsel", "der", "isar", "mit", "weltweit", "einmaligen", "technischen", "exponaten", "geh\u00f6rt", "mit", "\u00fcber", "einer", "million", "besucher", "pro", "jahr", "zu", "den", "meistbesuchten", "museen", "europas", "und", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "technischnaturwissenschaftliche", "museum", "der", "welt", "zweigstellen", "sind", "die", "flugwerft", "schlei\u00dfheim", "und", "das", "im", "mai", "er\u00f6ffnete", "verkehrsmuseum", "an", "der", "theresienwiese", "weiter", "besteht", "als", "st\u00e4dtisches", "verkehrsmuseum", "das", "mvg", "museum", "daneben", "gibt", "es", "mit", "dem", "bmw", "museum", "dem", "bmw", "group", "classic", "und", "dem", "museum", "im", "siemensforum", "m\u00fcnchen", "sammlungen", "zur", "firmengeschichte", "in", "m\u00fcnchen", "ans\u00e4ssiger", "technikkonzerne", "bildende", "kunst", "in", "der", "sp\u00e4tgotik", "gab", "es", "in", "m\u00fcnchen", "eine", "erste", "kulturelle", "bl\u00fcte", "als", "unter", "anderem", "erasmus", "grasser", "und", "jan", "polack", "in", "der", "stadt", "arbeiteten", "in", "der", "renaissancezeit", "wurde", "die", "stadt", "zu", "einem", "zentrum", "der", "bildhauer", "das", "von", "hubert", "gerhard", "und", "hans", "krumpper", "gepr\u00e4gt", "wurde", "als", "maler", "waren", "in", "dieser", "zeit", "barthel", "beham", "hans", "von", "aachen", "und", "peter", "candid", "in", "m\u00fcnchen", "t\u00e4tig", "im", "jahrhundert", "erlebte", "die", "stadt", "ein", "goldenes", "zeitalter", "der", "bildenden", "kunst", "das", "von", "pers\u00f6nlichkeiten", "wie", "cosmas", "damian", "asam", "egid", "quirin", "asam", "johann", "michael", "fischer", "fran\u00e7ois", "de", "cuvilli\u00e9s", "ignaz", "g\u00fcnther", "johann", "baptist", "zimmermann", "und", "johann", "baptist", "straub", "bestimmt", "wurde", "im", "jahrhundert", "gab", "es", "eine", "zweite", "bl\u00fcte", "der", "erzgie\u00dferei", "als", "johann", "baptist", "stiglmaier", "und", "ferdinand", "von", "miller", "in", "der", "stadt", "arbeiteten", "von", "etwa", "bis", "entwickelt", "sich", "m\u00fcnchen", "zu", "einem", "der", "zentren", "der", "europ\u00e4ischen", "malerei", "im", "umfeld", "der", "k\u00f6niglichen", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "entsteht", "die", "m\u00fcnchner", "schule", "bis", "heute", "hat", "diese", "gro\u00dfe", "kunstgeschichtliche", "bedeutung", "als", "vertreter", "der", "akademischen", "malerei", "bekannte", "lehrkr\u00e4fte", "an", "der", "akademie", "waren", "u", "a", "karl", "von", "piloty", "wilhelm", "von", "diez", "arthur", "von", "ramberg", "und", "nikolaus", "gysis", "aus", "dem", "umfeld", "der", "akademie", "und", "als", "abspaltung", "der", "m\u00fcnchner", "k\u00fcnstlergenossenschaft", "entstand", "die", "m\u00fcnchener", "secession", "mit", "mitgliedern", "wie", "max", "liebermann", "franz", "von", "stuck", "lovis", "corinth", "ernst", "oppler", "und", "walter", "leistikow", "der", "blaue", "reiter", "wurde", "ins", "leben", "gerufen", "und", "lie\u00df", "m\u00fcnchen", "schlie\u00dflich", "zu", "einem", "zentrum", "moderner", "kunst", "aufsteigen", "mitglieder", "waren", "paul", "klee", "wassily", "kandinsky", "alexej", "von", "jawlensky", "gabriele", "m\u00fcnter", "franz", "marc", "august", "macke", "und", "alfred", "kubin", "wurden", "die", "ersten", "studios", "der", "bavaria", "film", "in", "geiselgasteig", "einem", "ortsteil", "der", "gemeinde", "gr\u00fcnwald", "im", "s\u00fcden", "m\u00fcnchens", "errichtet", "literarisches", "leben", "im", "jahrhundert", "verfasst", "heinrich", "von", "m\u00fcnchen", "seine", "weltchronik", "im", "jahrhundert", "wirken", "unter", "anderen", "hans", "schiltberger", "und", "ulrich", "fuetrer", "in", "der", "stadt", "der", "stadtschreiber", "minervius", "\u00fcbersetzt", "erstmals", "homer", "ins", "deutsche", "auch", "martinus", "balticus", "wirkte", "damals", "in", "m\u00fcnchen", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "besteht", "in", "m\u00fcnchen", "ein", "dichterkreis", "dem", "auch", "jakob", "balde", "und", "jeremias", "drexel", "angeh\u00f6ren", "mit", "der", "aufkl\u00e4rung", "setzt", "auch", "in", "m\u00fcnchen", "neues", "literarisches", "schaffen", "ein", "hauptvertreter", "ist", "lorenz", "von", "westenrieder", "danach", "entsteht", "in", "m\u00fcnchen", "ein", "literarischer", "kreis", "der", "romantik", "um", "g\u00f6rres", "und", "schelling", "im", "jahrhundert", "lebten", "unter", "anderen", "fjodor", "tjutschew", "heinrich", "heine", "friedrich", "hebbel", "und", "hans", "christian", "andersen", "f\u00fcr", "l\u00e4ngere", "zeit", "in", "m\u00fcnchen", "das", "literarische", "leben", "der", "stadt", "mit", "seinem", "zentrum", "in", "schwabing", "nahm", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "des", "k\u00f6nigreiches", "bayern", "einen", "gro\u00dfen", "aufschwung", "und", "wurde", "gepr\u00e4gt", "von", "schriftstellern", "wie", "paul", "heyse", "lena", "christ", "ludwig", "thoma", "thomas", "mann", "rainer", "maria", "rilke", "und", "frank", "wedekind", "in", "der", "weimarer", "republik", "waren", "die", "bekanntesten", "literarischen", "m\u00fcnchner", "repr\u00e4sentanten", "lion", "feuchtwanger", "annette", "kolb", "bertolt", "brecht", "und", "oskar", "maria", "graf", "sp\u00e4ter", "gelangte", "der", "in", "m\u00fcnchen", "geborene", "schriftsteller", "eugen", "roth", "zu", "literarischem", "ruhm", "und", "viele", "schriftsteller", "wie", "erich", "k\u00e4stner", "wolfgang", "koeppen", "und", "michael", "ende", "lebten", "und", "arbeiteten", "in", "der", "stadt", "theater", "m\u00fcnchen", "besitzt", "eine", "sehr", "reichhaltige", "theater", "ballett", "und", "opernkultur", "mit", "f\u00fcnf", "staatlichen", "drei", "st\u00e4dtischen", "und", "\u00fcber", "f\u00fcnfzig", "privaten", "b\u00fchnen", "die", "bedeutendsten", "spielst\u00e4tten", "sind", "das", "nationaltheater", "m\u00fcnchen", "bayerische", "staatsoper", "bayerisches", "staatsballett", "das", "residenztheater", "bayerisches", "staatsschauspiel", "das", "staatstheater", "am", "g\u00e4rtnerplatz", "oper", "operette", "tanz", "und", "musical", "das", "prinzregententheater", "u", "a", "bayerische", "theaterakademie", "august", "everding", "staatliche", "theater", "konzerte", "das", "schauspielhaus", "m\u00fcnchner", "kammerspiele", "die", "schauburg", "das", "m\u00fcnchner", "volkstheater", "sowie", "das", "deutsche", "theater", "musiktheater", "oper", "und", "ballett", "das", "musikalische", "leben", "der", "stadt", "hat", "eine", "lange", "tradition", "hier", "wirkten", "bedeutende", "komponisten", "wie", "orlando", "di", "lasso", "carl", "maria", "von", "weber", "gustav", "mahler", "richard", "strauss", "und", "carl", "orff", "im", "salvatortheater", "wurde", "wolfgang", "amadeus", "mozarts", "la", "finta", "giardiniera", "uraufgef\u00fchrt", "folgte", "im", "cuvilli\u00e9stheater", "die", "weltpremiere", "seines", "idomeneo", "im", "nationaltheater", "kamen", "unter", "ludwig", "ii", "mehrere", "opern", "richard", "wagners", "zur", "urauff\u00fchrung", "im", "musiktheater", "sind", "vor", "allem", "die", "bayerische", "staatsoper", "und", "das", "staatstheater", "am", "g\u00e4rtnerplatz", "zu", "nennen", "die", "jeweils", "\u00fcber", "eine", "eigene", "ballettkompanie", "verf\u00fcgen", "das", "bayerische", "staatsballett", "und", "das", "ballett", "des", "staatstheaters", "am", "g\u00e4rtnerplatz", "die", "von", "hans", "werner", "henze", "gegr\u00fcndete", "m\u00fcnchner", "biennale", "widmet", "sich", "modernem", "musiktheater", "sprechtheater", "in", "der", "sparte", "sprechtheater", "sind", "die", "bedeutendsten", "b\u00fchnen", "der", "stadt", "das", "bayerische", "staatsschauspiel", "die", "m\u00fcnchner", "kammerspiele", "und", "das", "m\u00fcnchner", "volkstheater", "seit", "den", "premieren", "von", "gotthold", "ephraim", "lessing", "haben", "viele", "bekannte", "autoren", "in", "m\u00fcnchen", "ihre", "st\u00fccke", "zur", "urauff\u00fchrung", "gebracht", "darunter", "christian", "friedrich", "hebbel", "henrik", "ibsen", "hugo", "von", "hofmannsthal", "und", "ingmar", "bergman", "von", "den", "privaten", "b\u00fchnen", "ist", "das", "metropoltheater", "bereits", "mehrfach", "ausgezeichnet", "worden", "und", "auch", "das", "m\u00fcnchner", "sommertheater", "ein", "freilichttheater", "im", "englischen", "garten", "zieht", "j\u00e4hrlich", "tausende", "zuschauer", "an", "boulevardtheater", "bietet", "die", "kom\u00f6die", "im", "bayerischen", "hof", "meist", "mit", "prominenten", "schauspielern", "in", "den", "hauptrollen", "im", "kinder", "und", "jugendtheater", "spielt", "die", "schauburg", "der", "stadt", "m\u00fcnchen", "eine", "zentrale", "rolle", "daneben", "gibt", "es", "noch", "verschiedene", "andere", "private", "b\u00fchnen", "f\u00fcr", "kinder", "wie", "etwa", "das", "m\u00fcnchner", "theater", "f\u00fcr", "kinder", "oder", "das", "m\u00fcnchner", "marionettentheater", "das", "marionettentheater", "kleines", "spiel", "spielt", "dagegen", "nahezu", "ausschlie\u00dflich", "am", "abend", "und", "f\u00fcr", "erwachsene", "kabarett", "und", "zirkus", "im", "kabarettbereich", "sind", "die", "m\u00fcnchner", "lach", "und", "schie\u00dfgesellschaft", "das", "wirtshaus", "am", "hart", "das", "theater", "im", "fraunhofer", "das", "lustspielhaus", "oder", "der", "schlachthof", "wichtige", "b\u00fchnen", "der", "stadt", "unter", "den", "m\u00fcnchner", "kabarettisten", "ragen", "z", "b", "karl", "valentin", "dieter", "hildebrandt", "ottfried", "fischer", "oder", "gerhard", "polt", "hervor", "mit", "dem", "gegr\u00fcndeten", "circus", "krone", "hat", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "zirkus", "europas", "in", "m\u00fcnchen", "seinen", "festen", "wintersitz", "im", "kronebau", "orchester", "und", "ch\u00f6re", "die", "m\u00fcnchner", "philharmoniker", "das", "symphonieorchester", "des", "bayerischen", "rundfunks", "und", "das", "bayerische", "staatsorchester", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "bedeutendsten", "deutschen", "orchestern", "und", "arbeiten", "regelm\u00e4\u00dfig", "mit", "den", "international", "renommierten", "dirigenten", "zusammen", "zudem", "genie\u00dfen", "die", "m\u00fcnchner", "symphoniker", "und", "das", "m\u00fcnchener", "kammerorchester", "einen", "sehr", "guten", "ruf", "wichtige", "ch\u00f6re", "sind", "u", "a", "der", "philharmonische", "chor", "m\u00fcnchen", "der", "chor", "des", "bayerischen", "rundfunks", "der", "m\u00fcnchener", "bachchor", "der", "orpheus", "chor", "m\u00fcnchen", "m\u00fcnchenklang", "oder", "der", "t\u00f6lzer", "knabenchor", "dessen", "studio", "sich", "in", "solln", "befindet", "und", "bei", "dem", "die", "mehrheit", "der", "knaben", "aus", "m\u00fcnchen", "stammt", "die", "wichtigsten", "spielst\u00e4tten", "f\u00fcr", "orchester", "und", "ch\u00f6re", "in", "m\u00fcnchen", "sind", "die", "philharmonie", "im", "gasteig", "pl\u00e4tze", "das", "prinzregententheater", "pl\u00e4tze", "oder", "der", "herkulessaal", "pl\u00e4tze", "in", "der", "m\u00fcnchner", "residenz", "bis", "heute", "fehlt", "jedoch", "m\u00fcnchen", "ein", "optimal", "klingender", "konzertsaal", "was", "h\u00e4ufig", "zu", "debatten", "f\u00fchrte", "und", "schlie\u00dflich", "im", "fr\u00fchjahr", "zu", "einer", "kundgebung", "f\u00fcr", "den", "bau", "eines", "neuen", "konzerthauses", "m\u00fcndete", "welche", "vom", "studentisch", "gepr\u00e4gten", "chor", "und", "orchesterensemble", "m\u00fcnchenklang", "initiiert", "wurde", "im", "dezember", "entschied", "der", "freistaat", "bayern", "den", "konzertsaal", "im", "werksviertel", "am", "ostbahnhof", "zu", "bauen", "als", "vielbeachtetes", "provisorium", "er\u00f6ffnete", "die", "isarphilharmonie", "pl\u00e4tze", "kino", "das", "mit", "s\u00e4len", "gr\u00f6\u00dfte", "kino", "m\u00fcnchens", "das", "auch", "f\u00fcr", "viele", "filmpremieren", "genutzt", "wird", "ist", "das", "zwischen", "stachus", "und", "hauptbahnhof", "gelegene", "math\u00e4ser", "multiplex", "kino", "neben", "diesem", "gibt", "zahlreiche", "weitere", "kinos", "einige", "haben", "sich", "dabei", "auf", "vorf\u00fchrungen", "im", "originalton", "oder", "auf", "einzelne", "filmgenres", "spezialisiert", "das", "cinemafilmtheater", "in", "der", "maxvorstadt", "f\u00fchrt", "etwa", "filme", "in", "der", "originalversion", "und", "live\u00fcbertragungen", "vor", "im", "sommer", "ge\u00f6ffnete", "openairkinos", "sind", "das", "kino", "mond", "und", "sterne", "im", "westpark", "und", "das", "open", "air", "kino", "am", "olympiasee", "das", "\u00e4lteste", "noch", "im", "betrieb", "befindliche", "kino", "m\u00fcnchens", "ist", "das", "er\u00f6ffnete", "museum", "lichtspiele", "schloss", "das", "noch", "mit", "einem", "er\u00f6ffnungsdatum", "von", "noch", "\u00e4ltere", "gabriel", "filmtheater", "geschichtstr\u00e4chtig", "sind", "auch", "das", "er\u00f6ffnete", "neues", "maxim", "sowie", "das", "er\u00f6ffnete", "filmtheater", "sendlinger", "tor", "neben", "diesen", "gibt", "es", "auch", "das", "filmmuseum", "m\u00fcnchen", "das", "ebenfalls", "filme", "vorf\u00fchrt", "das", "erste", "imaxkino", "deutschlands", "war", "das", "imax", "m\u00fcnchen", "das", "geschlossen", "wurde", "elektronische", "musik", "die", "elektronische", "musik", "begann", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "siemensstudios", "f\u00fcr", "elektronische", "musik", "in", "den", "er", "jahren", "leiter", "war", "der", "komponist", "josef", "anton", "riedl", "m\u00fcnchen", "spielte", "auch", "eine", "bedeutende", "rolle", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "elektronischen", "musik", "als", "giorgio", "moroder", "der", "die", "am", "synthesizer", "komponierte", "disco", "und", "damit", "die", "elektronische", "tanzmusik", "erfand", "sowie", "die", "discos\u00e4ngerin", "donna", "summer", "in", "der", "stadt", "lebten", "und", "arbeiteten", "und", "hier", "welthits", "wie", "i", "feel", "love", "und", "love", "to", "love", "you", "baby", "in", "moroders", "musicland", "studios", "produzierten", "in", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "wurde", "in", "m\u00fcnchen", "der", "electroclash", "ma\u00dfgeblich", "mit", "wenn", "nicht", "sogar", "erfunden", "als", "dj", "hell", "hier", "internationale", "pioniere", "dieses", "musikgenres", "\u00fcber", "sein", "label", "international", "deejay", "gigolos", "vorstellte", "und", "zusammenstellte", "kulturelle", "und", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "\u00fcberregional", "bekannte", "kulturelle", "veranstaltungen", "sind", "unter", "anderem", "die", "opernfestspiele", "die", "tanzwerkstatt", "europa", "und", "das", "filmfest", "zu", "beginn", "des", "jahres", "finden", "zur", "faschingszeit", "der", "tanz", "der", "marktfrauen", "das", "faschingstreiben", "am", "viktualienmarkt", "sowie", "am", "aschermittwoch", "das", "traditionelle", "geldbeutelwaschen", "am", "fischbrunnen", "auf", "dem", "marienplatz", "statt", "im", "februar", "und", "m\u00e4rz", "folgt", "dem", "aschermittwoch", "die", "starkbierzeit", "die", "mit", "verschiedenen", "veranstaltungen", "begangen", "wird", "zum", "beispiel", "mit", "dem", "derblecken", "auf", "dem", "nockherberg", "das", "allj\u00e4hrlich", "vom", "bayerischen", "rundfunk", "\u00fcbertragen", "wird", "im", "m\u00e4rz", "locken", "neben", "dem", "sanktpatrickstag", "die", "m\u00fcnchner", "b\u00fccherschau", "junior", "besucher", "an", "die", "als", "gro\u00dfveranstaltung", "neben", "kinder", "und", "jugendliteratur", "die", "lesef\u00f6rderung", "in", "den", "mittelpunkt", "stellt", "zur", "osterzeit", "findet", "in", "m\u00fcnchen", "am", "karsamstag", "ein", "ostermarsch", "statt", "im", "april", "findet", "das", "fr\u00fchlingsfest", "auf", "der", "theresienwiese", "statt", "am", "ersten", "mai", "findet", "das", "kultur", "und", "familienfest", "am", "marienplatz", "statt", "es", "folgt", "am", "ersten", "maiwochenende", "der", "beginn", "der", "ersten", "neunt\u00e4gigen", "auer", "dult", "maidult", "des", "jahres", "im", "m\u00fcnchner", "stadtteil", "au", "seit", "findet", "alle", "zwei", "jahre", "ein", "internationales", "festival", "f\u00fcr", "neues", "musiktheater", "statt", "die", "m\u00fcnchener", "biennale", "zwischen", "mai", "und", "august", "findet", "die", "m\u00fcnchner", "bladenight", "statt", "europas", "gr\u00f6\u00dfte", "nachtskateveranstaltung", "im", "mai", "und", "september", "findet", "der", "corso", "leopold", "statt", "anfang", "juni", "findet", "mit", "dem", "stustaculum", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dftes", "von", "studenten", "organisiertes", "musik", "und", "theaterfestival", "im", "m\u00fcnchner", "stadtteil", "freimann", "statt", "mitte", "juni", "wird", "allj\u00e4hrlich", "an", "einem", "wochenende", "zwischen", "marienplatz", "und", "odeonsplatz", "der", "m\u00fcnchner", "stadtgeburtstag", "gefeiert", "dar\u00fcber", "hinaus", "finden", "im", "juni", "verschiedene", "festivals", "statt", "das", "streetlife", "festival", "das", "comicfestival", "m\u00fcnchen", "das", "munich", "international", "short", "film", "festival", "sowie", "ende", "junianfang", "juli", "das", "filmfest", "m\u00fcnchen", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "filmfestival", "deutschlands", "im", "juni", "und", "juli", "finden", "das", "tollwoodfestival", "auf", "dem", "olympiapark", "s\u00fcd", "die", "m\u00fcnchner", "opernfestspiele", "sowie", "die", "m\u00fcnchner", "radlnacht", "statt", "wichtige", "veranstaltungen", "im", "juli", "sind", "der", "christopher", "street", "day", "der", "traditionelle", "kocherlball", "der", "m\u00fcnchner", "sommernachtstraum", "das", "impark", "sommerfestival", "das", "theatronfestival", "das", "m\u00fcnchner", "sommertheater", "das", "japanfest", "m\u00fcnchen", "am", "dritten", "sonntag", "beim", "japanischen", "teehaus", "hinter", "dem", "haus", "der", "kunst", "ende", "juli", "zieht", "die", "zweite", "auer", "dult", "jakobidult", "sowie", "bellarte", "musikalischer", "sommer", "im", "brunnenhof", "der", "m\u00fcnchner", "residenz", "besucher", "an", "in", "den", "ersten", "zehn", "augusttagen", "findet", "an", "verschiedenen", "veranstaltungsorten", "in", "m\u00fcnchen", "die", "tanzwerkstatt", "europa", "statt", "ein", "festival", "f\u00fcr", "internationalen", "zeitgen\u00f6ssischen", "tanz", "im", "olympiapark", "wird", "ebenfalls", "im", "august", "das", "sommerfest", "sowie", "das", "lilalu", "&", "kultur", "und", "familienfestival", "veranstaltet", "alle", "zwei", "jahre", "findet", "minim\u00fcnchen", "ein", "planspiel", "f\u00fcr", "kinder", "statt", "mitte", "september", "findet", "das", "zweite", "streetlife", "festival", "und", "das", "m\u00fcnchner", "outdoorsportfestival", "statt", "und", "das", "oktoberfest", "beginnt", "auf", "der", "theresienwiese", "die", "wiesn", "die", "bis", "zum", "ersten", "sonntag", "im", "oktober", "andauert", "mitte", "oktober", "beginnt", "die", "dritte", "neunt\u00e4gige", "auer", "dult", "kirchweihdult", "und", "im", "november", "findet", "die", "m\u00fcnchner", "b\u00fccherschau", "im", "gasteig", "statt", "im", "november", "und", "dezember", "findet", "alle", "zwei", "jahre", "das", "theaterfestival", "spielart", "statt", "kurz", "vor", "dem", "ersten", "adventssonntag", "beginnt", "das", "wintertollwood", "auf", "der", "theresienwiese", "das", "bis", "neujahr", "andauert", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "in", "der", "adventszeit", "auf", "verschiedenen", "pl\u00e4tzen", "in", "m\u00fcnchen", "christkindlm\u00e4rkte", "zum", "beispiel", "marienplatz", "wei\u00dfenburger", "platz", "die", "stadt", "hat", "den", "f\u00f6rderpreis", "f\u00fcr", "tanz", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "ausgelobt", "kulturgeschichtspfade", "und", "fahrradrouten", "seit", "lassen", "sich", "historisch", "interessante", "orte", "in", "m\u00fcnchen", "\u00fcber", "die", "kulturgeschichtspfade", "erkunden", "ausgeschilderte", "fahrradrouten", "sind", "der", "\u00e4u\u00dfere", "radlring", "sowie", "der", "radlring", "m\u00fcnchen", "kulinarische", "spezialit\u00e4ten", "die", "traditionelle", "gastronomie", "in", "m\u00fcnchen", "bietet", "zahlreiche", "spezialit\u00e4ten", "der", "bayerischen", "k\u00fcche", "die", "wei\u00dfwurst", "wurde", "in", "m\u00fcnchen", "erfunden", "und", "ist", "die", "wohl", "ber\u00fchmteste", "historische", "spezialit\u00e4t", "der", "stadt", "weiter", "sind", "der", "leberk\u00e4s", "bzw", "die", "leberk\u00e4ssemmel", "die", "brezn", "die", "prinzregententorte", "und", "das", "m\u00fcnchner", "bier", "zu", "nennen", "spitzengastronomie", "im", "guide", "michelin", "wurden", "f\u00fcnf", "restaurants", "mit", "zwei", "sternen", "ausgezeichnet", "tantris", "benjamin", "chmura", "esszimmer", "bobby", "br\u00e4uer", "tohru", "in", "der", "schreiberei", "tohru", "nakamura", "atelier", "anton", "gschwendtner", "und", "alois", "max", "natmessnig", "das", "geschlossene", "restaurant", "aubergine", "war", "unter", "eckart", "witzigmann", "im", "guide", "michelin", "das", "erste", "restaurant", "in", "deutschland", "das", "die", "h\u00f6chstwertung", "von", "drei", "michelinsternen", "erhielt", "unter", "heinz", "winkler", "wurde", "das", "tantris", "im", "guide", "michelin", "zum", "zweiten", "deutschen", "dreisternerestaurant", "wurde", "unter", "jan", "hartwig", "auch", "das", "atelier", "mit", "drei", "sternen", "ausgezeichnet", "nachtleben", "das", "nachtleben", "in", "m\u00fcnchen", "findet", "heutzutage", "vor", "allem", "in", "den", "stadtbezirken", "ludwigsvorstadtisarvorstadt", "maxvorstadt", "auhaidhausen", "berg", "am", "laim", "und", "sendling", "statt", "zwischen", "dem", "sendlinger", "tor", "und", "dem", "maximiliansplatz", "liegt", "am", "rande", "des", "zentralen", "stadtbezirkes", "altstadtlehel", "zudem", "die", "sogenannte", "feierbanane", "eine", "ungef\u00e4hr", "kilometer", "lange", "inoffizielle", "partyzone", "entlang", "der", "sonnenstra\u00dfe", "die", "sich", "durch", "eine", "hohe", "konzentration", "von", "clubs", "bars", "und", "restaurants", "auszeichnet", "und", "mitte", "der", "erjahre", "zum", "zentrum", "des", "m\u00fcnchner", "nachtlebens", "avanciertein", "den", "er", "und", "er", "jahren", "galt", "schwabing", "als", "ein", "zentrum", "des", "nachtlebens", "in", "deutschland", "mit", "international", "bekannten", "clubs", "wie", "big", "apple", "pn", "hithouse", "domicile", "hot", "club", "piper", "club", "tiffany", "why", "not", "die", "erste", "deutsche", "gro\u00dfraumdiskothek", "blow", "up", "und", "die", "unterwasserdisko", "yellow", "submarine", "und", "m\u00fcnchen", "wurde", "in", "diesem", "zusammenhang", "auch", "als", "new", "yorks", "gro\u00dfe", "discoschwester", "bezeichnet", "seit", "den", "er", "jahren", "ist", "das", "nachtleben", "in", "schwabing", "durch", "gentrifizierung", "jedoch", "stark", "zur\u00fcckgegangen", "und", "das", "ehemals", "wilde", "k\u00fcnstler", "und", "studentenviertel", "entwickelte", "sich", "zu", "einem", "gutb\u00fcrgerlichen", "und", "einem", "der", "teuersten", "stadtteile", "in", "m\u00fcnchenseit", "den", "er", "jahren", "entwickelte", "sich", "im", "glockenbachviertel", "und", "rund", "um", "den", "g\u00e4rtnerplatz", "das", "rosa", "viertel", "durch", "das", "m\u00fcnchen", "in", "den", "er", "jahren", "zu", "den", "vier", "schwulsten", "metropolen", "der", "welt", "neben", "san", "francisco", "new", "york", "und", "amsterdam", "z\u00e4hlte", "internationale", "bekanntheit", "erreichte", "in", "diesem", "zusammenhang", "vor", "allem", "der", "nachtclub", "old", "mrs", "henderson", "in", "dem", "der", "von", "bis", "in", "m\u00fcnchen", "lebende", "freddie", "mercury", "w\u00e4hrend", "der", "feier", "zu", "seinem", "geburtstag", "das", "musikvideo", "zu", "living", "on", "my", "own", "drehteder", "er\u00f6ffnete", "kunstpark", "ost", "und", "sein", "bis", "bestehender", "nachfolger", "kultfabrik", "ein", "fr\u00fcheres", "industriegel\u00e4nde", "nahe", "dem", "ostbahnhof", "in", "berg", "am", "laim", "waren", "einst", "europas", "gr\u00f6\u00dftes", "vergn\u00fcgungsviertel", "beheimateten", "mehr", "als", "clubs", "und", "diskotheken", "und", "hatten", "\u00fcberregionale", "bedeutung", "f\u00fcr", "das", "nachtleben", "in", "der", "direkten", "nachbarschaft", "gab", "es", "zudem", "die", "optimolwerke", "und", "die", "georgelserhallen", "vorher", "hatte", "es", "bereits", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "aufgegebenen", "flughafens", "m\u00fcnchenriem", "eine", "ansammlung", "international", "bekannter", "hallen", "und", "clubs", "gegebeninsgesamt", "ver\u00e4ndert", "sich", "durch", "den", "hohen", "wohnraumbedarf", "und", "die", "starke", "gentrifizierung", "das", "m\u00fcnchner", "nachtleben", "vergleichsweise", "schnell", "orte", "des", "nachtlebens", "die", "internationale", "bekanntheit", "erlangten", "waren", "neben", "den", "bereits", "genannten", "szenelokalen", "der", "er", "und", "erjahre", "beispielsweise", "das", "tanzlokal", "gr\u00f6\u00dfenwahn", "das", "atomic", "cafe", "die", "technoclubs", "babalu", "club", "ultraschall", "kw", "das", "heizkraftwerk", "natraj", "temple", "mma", "club", "die", "registratur", "bob", "beaman", "und", "harry", "klein", "von", "bis", "war", "in", "m\u00fcnchen", "zudem", "mit", "dem", "union", "move", "die", "zeitweise", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "technoparade", "in", "deutschland", "mit", "bis", "zu", "teilnehmern", "beheimatetlaut", "der", "clubstudie", "der", "initiative", "musik", "hat", "m\u00fcnchen", "bundesweit", "die", "h\u00f6chste", "dichte", "an", "musikspielst\u00e4tten", "gefolgt", "von", "hamburg", "k\u00f6ln", "und", "berlin", "insgesamt", "befinden", "sich", "im", "stadtgebiet", "mehr", "als", "nachtclubs", "sowie", "tausende", "bars", "und", "restaurantsbekannte", "m\u00fcnchner", "technoclubs", "sind", "blitz", "club", "rote", "sonne", "bahnw\u00e4rter", "thiel", "pimpernel", "charlie", "palais", "und", "pathos", "weitere", "bekannte", "clubs", "sind", "below", "ampere", "call", "me", "drella", "wannda", "circus", "tonhalle", "strom", "backstage", "pacha", "zenith", "p", "und", "das", "partyschiff", "alte", "utting", "zu", "den", "bekannten", "bars", "der", "stadt", "z\u00e4hlen", "schumanns", "cocktail", "bar", "havana", "club", "minna", "thiel", "sehnsucht", "bar", "centrale", "holy", "home", "negroni", "die", "goldene", "bar", "und", "bei", "otto", "wirtschaft", "m\u00fcnchen", "ist", "sitz", "zahlreicher", "konzerne", "darunter", "sechs", "daxunternehmen", "allianz", "bmw", "m\u00fcnchener", "r\u00fcck", "siemens", "mtu", "und", "siemens", "energy", "hier", "befindet", "sich", "die", "einzige", "b\u00f6rse", "bayerns", "wirtschaftsleistung", "laut", "einer", "vergleichsstudie", "der", "zeitschrift", "wirtschaftswoche", "der", "lobbyorganisation", "initiative", "neue", "soziale", "marktwirtschaft", "und", "des", "unternehmens", "iw", "consult", "hat", "m\u00fcnchen", "unter", "den", "f\u00fcnfzig", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "st\u00e4dten", "die", "zweith\u00f6chste", "wirtschaftskraft", "im", "jahre", "erbrachte", "m\u00fcnchen", "innerhalb", "der", "stadtgrenzen", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "von", "milliarden", "euro", "und", "belegte", "damit", "den", "dritten", "platz", "in", "der", "rangliste", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "nach", "wirtschaftsleistung", "das", "bip", "pro", "kopf", "lag", "im", "selben", "jahr", "bei", "euro", "bayern", "euro", "deutschland", "euro", "und", "damit", "deutlich", "\u00fcber", "dem", "regionalen", "und", "nationalen", "durchschnitt", "verzeichnete", "die", "wirtschaftsleistung", "der", "stadt", "ein", "nominelles", "wachstum", "von", "prozent", "in", "der", "stadt", "gab", "es", "etwa", "erwerbst\u00e4tige", "personen", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "dezember", "bei", "prozent", "und", "damit", "\u00fcber", "dem", "bayerischen", "durchschnitt", "von", "prozent", "jedoch", "unter", "dem", "bundesweiten", "durchschnitt", "m\u00fcnchen", "ist", "zentrum", "der", "metropolregion", "m\u00fcnchen", "die", "ein", "bip", "von", "etwa", "milliarden", "euro", "erwirtschaftetim", "zukunftsatlas", "belegte", "die", "kreisfreie", "stadt", "m\u00fcnchen", "den", "zweiten", "platz", "von", "landkreisen", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "in", "deutschland", "und", "z\u00e4hlt", "damit", "zu", "den", "orten", "mit", "top", "zukunftschancen", "der", "erste", "platz", "wurde", "von", "dem", "benachbarten", "landkreis", "m\u00fcnchen", "belegt", "auch", "der", "zukunftsatlas", "listet", "m\u00fcnchen", "an", "erster", "stelle", "verschuldung", "hoheitshaushalt", "zum", "dezember", "betrug", "der", "schuldenstand", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "rund", "millionen", "euro", "und", "lag", "damit", "auf", "dem", "niedrigsten", "stand", "seit", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "kann", "seit", "s\u00e4mtliche", "investiven", "ma\u00dfnahmen", "ohne", "nettoneuaufnahme", "von", "krediten", "finanzieren", "seit", "dem", "schuldenh\u00f6chststand", "von", "milliarden", "euro", "im", "jahr", "hat", "die", "stadt", "bis", "zum", "jahresende", "dagegen", "im", "hoheitshaushalt", "\u00fcber", "milliarden", "euro", "kredite", "getilgt", "so", "errechnet", "sich", "eine", "prokopfverschuldung", "von", "circa", "euro", "gegen\u00fcber", "dem", "schuldenh\u00f6chststand", "ende", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "euro", "ist", "dies", "eine", "reduzierung", "um", "rund", "prozent", "f\u00fcr", "das", "jahr", "ist", "weiterhin", "keine", "nettoneuverschuldung", "geplant", "eigenbetriebe", "die", "eigenbetriebe", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "sind", "sonderverm\u00f6gen", "mit", "sonderrechnung", "und", "ohne", "eigene", "rechtsf\u00e4higkeit", "schulden", "der", "eigenbetriebe", "sind", "damit", "schulden", "der", "landeshauptstadt", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "hat", "mehrere", "eigenbetriebe", "mit", "schulden", "von", "insgesamt", "rund", "milliarden", "euro", "die", "awm", "und", "die", "m\u00fcnchner", "stadtentw\u00e4sserung", "sind", "eigenbetriebe", "welche", "die", "refinanzierung", "ihrer", "schulden", "vollst\u00e4ndig", "\u00fcber", "einnahmen", "in", "form", "von", "geb\u00fchren", "erzielen", "damit", "belasten", "sie", "nicht", "den", "hoheitshaushalt", "dies", "ist", "insbesondere", "deshalb", "von", "bedeutung", "weil", "die", "m\u00fcnchner", "stadtentw\u00e4sserung", "\u00fcber", "mehr", "als", "prozent", "der", "gesamtschulden", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "von", "etwa", "zwei", "milliarden", "euro", "verf\u00fcgt", "eigenbetriebe", "ohne", "schulden", "sind", "z", "b", "die", "stadtwerke", "m\u00fcnchen", "und", "die", "gemeinn\u00fctzige", "wohnungsf\u00fcrsorge", "ag", "gewofag", "messen", "und", "kongresse", "neben", "hannover", "frankfurt", "k\u00f6ln", "und", "d\u00fcsseldorf", "befinden", "sich", "in", "m\u00fcnchen", "die", "messen", "mit", "den", "gr\u00f6\u00dften", "hallenausstellungskapazit\u00e4ten", "in", "deutschland", "m\u00fcnchen", "ist", "vor", "allem", "mit", "der", "von", "der", "messe", "m\u00fcnchen", "betriebenen", "neuen", "messe", "m\u00fcnchen", "ein", "bedeutender", "messestandort", "seit", "firmiert", "die", "messe", "m\u00fcnchen", "gemeinsam", "mit", "dem", "icm", "und", "dem", "moc", "veranstaltungscenter", "m\u00fcnchen", "als", "messe", "m\u00fcnchen", "locations", "\u00fcber", "unterschiedlichste", "veranstaltungsst\u00e4tten", "bieten", "einen", "rahmen", "f\u00fcr", "kongresse", "symposien", "und", "tagungen", "vom", "olympiastadion", "\u00fcber", "brauereifesthallen", "fallen", "darunter", "auch", "die", "zahlreichen", "kongresshotels", "dazu", "kommen", "auch", "anmietbare", "r\u00e4ume", "beispielsweise", "in", "der", "residenz", "in", "schloss", "nymphenburg", "oder", "im", "deutschen", "museum", "wichtige", "veranstaltungsorte", "sind", "auch", "die", "alte", "kongresshalle", "und", "die", "utopia", "halle", "tourismus", "die", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "und", "die", "einkaufsm\u00f6glichkeiten", "in", "der", "stadt", "sowie", "ihre", "messen", "und", "kongresse", "ziehen", "zahlreiche", "touristen", "und", "gesch\u00e4ftsreisende", "an", "die", "fachjury", "des", "national", "geographic", "traveler", "setzte", "m\u00fcnchen", "in", "der", "weltweiten", "rangliste", "der", "besten", "historischen", "orte", "auf", "den", "platzdie", "zahl", "der", "\u00fcbernachtungen", "wuchs", "auf", "millionen", "plus", "von", "prozent", "davon", "reisten", "millionen", "aus", "dem", "ausland", "an", "minus", "von", "prozent", "gegen\u00fcber", "die", "usamerikaner", "waren", "mit", "\u00fcbernachtungen", "minus", "von", "prozent", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "ausl\u00e4ndische", "reisegruppe", "gefolgt", "von", "italienern", "und", "briten", "eine", "besonderheit", "m\u00fcnchens", "in", "den", "sommermonaten", "sind", "die", "vielen", "arabischen", "touristen", "aus", "der", "golfregion", "\u00fcbernachtungen", "die", "in", "der", "innenstadt", "nicht", "nur", "einkaufen", "sondern", "sich", "h\u00e4ufig", "w\u00e4hrend", "ihres", "aufenthalts", "in", "m\u00fcnchner", "kliniken", "medizinisch", "versorgen", "lassen", "machten", "nach", "angaben", "des", "tourismusamtes", "touristen", "aus", "den", "golfstaaten", "in", "m\u00fcnchen", "urlaub", "mit", "knapp", "millionen", "ausl\u00e4ndischen", "besuchern", "stand", "m\u00fcnchen", "auf", "platz", "der", "meistbesuchten", "st\u00e4dte", "weltweit", "und", "belegte", "den", "ersten", "platz", "in", "deutschland", "touristen", "brachten", "im", "selben", "jahr", "einnahmen", "von", "milliarden", "usdollar", "die", "meisten", "ausl\u00e4ndischen", "besucher", "kamen", "aus", "europa", "asien", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "die", "deutsche", "presseagentur", "berichtet", "von", "einnahmen", "von", "gut", "acht", "milliarden", "euro", "umsatz", "im", "jahr", "weltweit", "an", "elfter", "stelle", "bei", "der", "touristendichte", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "einwohnerzahl", "lag", "m\u00fcnchen", "als", "h\u00f6chstgelegene", "deutsche", "stadt", "in", "der", "rangliste", "des", "visaantragsunternehmens", "offiziell", "esta", "der", "vollst\u00e4ndige", "wegfall", "des", "tourismus", "der", "in", "m\u00fcnchen", "j\u00e4hrlich", "einen", "wirtschaftswert", "von", "milliarden", "euro", "generiert", "lie\u00df", "die", "gesamte", "touristische", "wertsch\u00f6pfung", "f\u00fcr", "die", "monate", "m\u00e4rz", "bis", "mai", "aufgrund", "der", "covidpandemie", "ersatzlos", "ausfallen", "der", "gesamte", "bereich", "des", "messe", "und", "kongresstourismus", "lag", "aufgrund", "der", "nicht", "stattfindenden", "veranstaltungen", "zumindest", "bis", "zur", "wiederer\u00f6ffnung", "der", "messe", "m\u00fcnchen", "im", "september", "brach", "alle", "gro\u00dfveranstaltungen", "wurden", "f\u00fcr", "abgesagt", "darunter", "auch", "das", "oktoberfest", "mit", "umsatzausf\u00e4llen", "von", "milliarden", "euro", "f\u00fcr", "das", "gastgewerbe", "l\u00e4sst", "sich", "der", "umsatzausfall", "aufgrund", "der", "statistischen", "datenlage", "nicht", "eingegrenzt", "f\u00fcr", "m\u00fcnchen", "benennen", "die", "bayerischen", "zahlen", "die", "auf", "m\u00fcnchen", "mindestens", "so", "zutreffen", "nennen", "f\u00fcr", "april", "einen", "umsatzr\u00fcckgang", "von", "prozent", "gegen\u00fcber", "dem", "vorjahresmonat", "und", "einen", "besch\u00e4ftigungsr\u00fcckgang", "von", "prozent", "einzelhandel", "der", "einzelhandel", "in", "m\u00fcnchen", "ist", "vielseitig", "vom", "preiswerten", "bis", "zum", "luxussegment", "sind", "alle", "kategorien", "abgedeckt", "mit", "der", "neuhauser", "stra\u00dfe", "und", "der", "kaufingerstra\u00dfe", "ist", "m\u00fcnchen", "zweifach", "unter", "den", "f\u00fcnf", "meistbesuchten", "einkaufsstra\u00dfen", "deutschlands", "vertreten", "laut", "einer", "untersuchung", "von", "jones", "lang", "lasalle", "hatte", "die", "neuhauser", "stra\u00dfe", "mit", "passanten", "pro", "stunde", "die", "bundesweit", "zweith\u00f6chste", "besucherfrequenz", "lediglich", "die", "schildergasse", "in", "k\u00f6ln", "war", "mit", "passanten", "pro", "stunde", "h\u00e4ufiger", "besucht", "nach", "der", "zeil", "in", "frankfurt", "am", "main", "passanten", "war", "die", "kaufingerstra\u00dfe", "mit", "passanten", "pro", "stunde", "auf", "dem", "vierten", "platz", "vertreten", "beide", "einkaufsstra\u00dfen", "befinden", "sich", "in", "der", "g\u00fcnstigen", "bis", "mittleren", "preiskategorie", "die", "leopoldstra\u00dfe", "bildet", "zusammen", "mit", "der", "hohenzollernstra\u00dfe", "das", "schwabinger", "t", "mit", "mietpreisen", "bis", "zu", "euro", "pro", "quadratmeter", "viele", "internationale", "einzelhandelsunternehmen", "insbesondere", "aus", "der", "mode", "und", "schmuckbranche", "finden", "sich", "auf", "einem", "teil", "der", "maximilianstra\u00dfe", "und", "erheben", "diese", "zu", "einer", "mond\u00e4nen", "einkaufsstra\u00dfe", "gr\u00f6\u00dfere", "einkaufszentren", "sind", "der", "euroindustriepark", "das", "olympiaeinkaufszentrum", "das", "pep", "oder", "die", "f\u00fcnf", "h\u00f6fe", "der", "einzelhandel", "in", "m\u00fcnchen", "war", "in", "unterschiedlichem", "umfang", "von", "der", "covidpandemie", "betroffen", "w\u00e4hrend", "gesch\u00e4fte", "des", "t\u00e4glichen", "bedarfs", "w\u00e4hrend", "der", "ausgangsbeschr\u00e4nkungen", "ge\u00f6ffnet", "waren", "und", "umsatzzuw\u00e4chse", "verzeichnen", "konnten", "erlitt", "der", "lokale", "einzelhandel", "andererseits", "massive", "umsatzausf\u00e4lle", "der", "lebensmitteleinzelhandel", "verzeichnete", "im", "april", "ein", "umsatzplus", "von", "prozent", "w\u00e4hrend", "der", "einzelhandel", "mit", "textilien", "bekleidung", "und", "schuhen", "einen", "umsatzeinbruch", "von", "prozent", "aufwies", "industrie", "in", "m\u00fcnchen", "und", "im", "nahen", "m\u00fcnchner", "umland", "haben", "zahlreiche", "unternehmen", "ihren", "firmensitz", "besonders", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "haben", "viele", "firmen", "ihre", "zentrale", "aus", "berlin", "oder", "ostdeutschland", "nach", "m\u00fcnchen", "verlegt", "wichtige", "wirtschaftszweige", "in", "m\u00fcnchen", "sind", "tourismus", "fahrzeug", "und", "maschinenbau", "elektrotechnik", "sowie", "software", "und", "itindustrie", "die", "hohe", "dichte", "an", "itunternehmen", "hat", "m\u00fcnchen", "auch", "den", "spitznamen", "isar", "valley", "eingebracht", "m\u00fcnchen", "ist", "auch", "wichtiger", "finanzstandort", "und", "das", "versicherungszentrum", "deutschlands", "weiter", "ist", "die", "stadt", "ein", "wichtiger", "standort", "f\u00fcr", "biotechnologie", "die", "sich", "allerdings", "im", "schon", "zur", "nachbargemeinde", "planegg", "geh\u00f6renden", "ortsteil", "martinsried", "konzentriert", "logistikunternehmen", "sind", "beispielsweise", "im", "allacher", "gewerbegebiet", "kirschstra\u00dfe", "angesiedelt", "dort", "ist", "auch", "das", "industrieunternehmen", "kraussmaffei", "angesiedelt", "eines", "der", "bekanntesten", "neueren", "unternehmen", "ist", "flixmobility", "unter", "den", "st\u00e4dten", "mit", "globalunternehmen", "lag", "m\u00fcnchen", "weltweit", "auf", "rang", "mit", "allianz", "se", "bmw", "m\u00fcnchener", "r\u00fcckversicherung", "und", "siemens", "sowie", "seit", "september", "mtu", "aero", "engines", "und", "m\u00e4rz", "siemens", "energy", "haben", "sechs", "der", "drei\u00dfig", "daxunternehmen", "in", "m\u00fcnchen", "ihren", "hauptsitz", "damit", "belegt", "die", "stadt", "den", "spitzenplatz", "in", "dieser", "statistik", "in", "stadtrandgemeinden", "befinden", "sich", "weitere", "daxunternehmen", "in", "neubiberg", "ist", "infineon", "beheimatet", "und", "trotz", "eines", "firmenzusammenschlusses", "ist", "linde", "in", "pullach", "auch", "weiterhin", "im", "dax", "zu", "finden", "auch", "die", "konzernzentrale", "von", "man", "befindet", "sich", "in", "m\u00fcnchenallach", "allerdings", "ist", "das", "unternehmen", "seit", "september", "nicht", "mehr", "im", "dax", "vertreten", "bei", "den", "mittelst\u00e4ndlern", "im", "mdax", "sind", "elf", "von", "unternehmen", "in", "m\u00fcnchen", "ans\u00e4ssig", "in", "einer", "rangliste", "der", "wichtigsten", "finanzzentren", "weltweit", "belegte", "m\u00fcnchen", "den", "platz", "stand", "medien", "als", "medienstandort", "ist", "die", "stadt", "von", "deutschlandweiter", "bedeutung", "in", "m\u00fcnchen", "haben", "weltweit", "nach", "new", "york", "city", "die", "meisten", "verlage", "ihren", "sitz", "der", "presseclub", "m\u00fcnchen", "versteht", "sich", "als", "plattform", "f\u00fcr", "den", "austausch", "zwischen", "medienschaffenden", "und", "vertretern", "aus", "politik", "wissenschaft", "wirtschaft", "kirchen", "kultur", "und", "sport", "durch", "pressekonferenzen", "hintergrundgespr\u00e4che", "oder", "diskussionsrunden", "fernseh", "und", "filmindustrie", "sind", "in", "der", "stadt", "und", "im", "unmittelbaren", "umland", "stark", "vertreten", "fernsehindustrie", "in", "unterf\u00f6hring", "und", "filmindustrie", "in", "geiselgasteig", "zu", "gr\u00fcnwald", "mit", "der", "constantin", "film", "der", "bavaria", "film", "und", "weiteren", "unternehmen", "ist", "m\u00fcnchen", "auch", "eine", "der", "f\u00fchrenden", "filmst\u00e4dte", "verlage", "m\u00fcnchen", "ist", "mit", "etwa", "ans\u00e4ssigen", "verlagen", "ein", "wichtiger", "standort", "der", "druckmedien", "beispielsweise", "burda", "verlag", "s\u00fcddeutscher", "verlag", "idg", "neben", "new", "york", "city", "hat", "die", "landeshauptstadt", "den", "ruf", "als", "f\u00fchrende", "buchverlagsstadt", "der", "welt", "in", "m\u00fcnchen", "finden", "sich", "unter", "anderem", "folgende", "verlage", "deutscher", "taschenbuch", "verlag", "langenscheidt", "verlag", "bonnier", "c", "h", "beck", "verlag", "carl", "hanser", "verlag", "droemer", "knaur", "elsevier", "gr\u00e4fe", "und", "unzer", "verlag", "oldenbourg", "verlag", "piper", "verlag", "prestel", "verlag", "verlagsgruppe", "random", "house", "verlag", "antje", "kunstmann", "zur", "geschichte", "des", "buchhandels", "in", "m\u00fcnchen", "siehe", "artikel", "m\u00fcnchner", "buchhandel", "tageszeitungen", "neben", "der", "auch", "bundesweit", "bedeutsamen", "s\u00fcddeutschen", "zeitung", "sz", "sind", "die", "tz", "der", "m\u00fcnchner", "merkur", "und", "die", "abendzeitung", "az", "zu", "nennen", "die", "bild", "erscheint", "mit", "einem", "eigenen", "lokalteil", "\u00fcber", "m\u00fcnchen", "fernsehen", "und", "h\u00f6rfunk", "m\u00fcnchen", "ist", "sitz", "des", "bayerischen", "rundfunks", "der", "programmdirektion", "des", "ardgemeinschaftsprogramms", "das", "erste", "und", "des", "zdflandesstudios", "bayern", "ferner", "gibt", "es", "in", "m\u00fcnchen", "und", "im", "direkten", "umland", "zahlreiche", "private", "fernseh", "und", "h\u00f6rfunkanbieter", "wie", "rtl", "ii", "prosiebensat", "media", "prosieben", "sat", "kabel", "eins", "tele", "m\u00fcnchen", "gruppe", "sport", "sky", "deutschland", "m\u00fcnchen", "tv", "zwei", "landesweite", "privatradiostationen", "haben", "in", "m\u00fcnchen", "ihren", "sitz", "antenne", "bayern", "und", "egofm", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "f\u00fcnf", "lokale", "radiosender", "radio", "gong", "radio", "arabella", "energy", "m\u00fcnchen", "charivari", "und", "radioday", "medienausbildung", "die", "ludwigmaximiliansuniversit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "bietet", "verschiedene", "medienrelevante", "studieng\u00e4nge", "wie", "medieninformatik", "oder", "kommunikationswissenschaft", "die", "deutsche", "journalistenschule", "bildet", "in", "m\u00fcnchen", "journalisten", "f\u00fcr", "s\u00e4mtliche", "medien", "aus", "die", "m\u00fcnchner", "hochschule", "f\u00fcr", "film", "und", "fernsehen", "bildet", "zuk\u00fcnftige", "filmemacher", "aus", "von", "denen", "viele", "zuk\u00fcnftig", "f\u00fcr", "das", "fernsehen", "und", "den", "h\u00f6rfunk", "arbeiten", "dar\u00fcber", "hinaus", "bilden", "m\u00fcnchner", "zeitungsverlage", "fernseh", "und", "radiosender", "in", "volontariaten", "k\u00fcnftige", "medienmacher", "aus", "lebensqualit\u00e4t", "in", "der", "st\u00e4dteplatzierung", "des", "beratungsunternehmens", "mercer", "belegte", "m\u00fcnchen", "im", "jahr", "unter", "gro\u00dfst\u00e4dten", "weltweit", "den", "dritten", "platz", "hinsichtlich", "der", "lebensqualit\u00e4t", "laut", "dem", "magazin", "monocle", "war", "es", "die", "lebenswerteste", "stadt", "der", "welt", "andererseits", "wird", "die", "lebensqualit\u00e4t", "der", "bewohner", "zunehmend", "durch", "agglomerationsnachteile", "wie", "verkehrs", "und", "umweltbelastung", "eingeschr\u00e4nkt", "infrastruktur", "versorgung", "mit", "rundfunk", "und", "fernsehsendern", "im", "sommer", "wurde", "der", "digitale", "rundfunkempfang", "\u00fcber", "antenne", "dvbt", "im", "m\u00fcnchner", "raum", "eingef\u00fchrt", "der", "sender", "ist", "auf", "dem", "olympiaturm", "montiert", "wovon", "auch", "einige", "ukwsender", "\u00fcbertragen", "werden", "im", "landkreis", "m\u00fcnchen", "existiert", "die", "sendeanlage", "ismaning", "die", "den", "bayerischen", "rundfunk", "mit", "dem", "lokalfenster", "oberbayern", "\u00fcbertr\u00e4gt", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "den", "fernmeldeturm", "der", "oberpostdirektion", "m\u00fcnchen", "in", "der", "blutenburgstra\u00dfe", "der", "unter", "anderem", "die", "sender", "des", "deutschlandfunk", "und", "deutschlandfunk", "kultur", "sowie", "egofm", "und", "rock", "antenne", "\u00fcbertr\u00e4gt", "sein", "signal", "reicht", "aufgrund", "seiner", "geringen", "sendeleistung", "abh\u00e4ngig", "vom", "programm", "jedoch", "nur", "etwa", "bis", "an", "die", "stadtgrenzen", "der", "kilometer", "entfernte", "sender", "wendelstein", "auf", "dem", "gleichnamigen", "berg", "versorgt", "vor", "allem", "die", "s\u00fcdlichen", "stadtteile", "drei", "ausnahmen", "seien", "zu", "erw\u00e4hnen", "der", "sender", "zugspitze", "sowie", "der", "sender", "hochries", "bei", "rosenheim", "sie", "versorgen", "m\u00fcnchen", "auch", "mit", "privaten", "radioprogrammen", "da", "m\u00fcnchen", "eine", "g\u00fcnstige", "geographische", "lage", "unweit", "den", "alpen", "hat", "k\u00f6nnen", "mehrere", "sender", "auf", "gipfeln", "der", "bayerischen", "und", "\u00f6sterreichischen", "berge", "die", "stadt", "ebenso", "mit", "radioprogrammen", "versorgen", "z", "b", "der", "sender", "gr\u00fcnten", "der", "sender", "hohenpei\u00dfenberg", "etc", "der", "reibungslose", "empfang", "des", "\u00f6sterreichischen", "rundfunks", "orf", "wird", "\u00fcber", "den", "sender", "gaisberg", "bei", "salzburg", "garantiert", "der", "im", "gesamten", "stadtgebiet", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "gut", "zu", "empfangen", "ist", "ebenso", "der", "sender", "hohe", "salve", "in", "tirol", "oder", "der", "orfsender", "zugspitze", "strom", "wasser", "und", "gasversorgung", "die", "stadtwerke", "m\u00fcnchen", "gmbh", "swm", "sind", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "kommunalen", "dienstleister", "und", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "energieversorgungsunternehmen", "deutschlands", "alleingesellschafterin", "ist", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "unter", "dem", "namen", "mstrom", "vertreiben", "die", "swm", "strom", "an", "privat", "und", "gesch\u00e4ftskunden", "die", "swm", "sind", "im", "stadtgebiet", "m\u00fcnchen", "und", "der", "m\u00fcnchner", "region", "betreiber", "von", "zw\u00f6lf", "wasserkraftwerken", "mehreren", "anlagen", "die", "strom", "aus", "regenerativer", "energie", "erzeugen", "und", "den", "drei", "heizkraftwerken", "s\u00fcd", "nord", "und", "freimann", "die", "rund", "prozent", "des", "stroms", "mit", "kraftw\u00e4rmekopplung", "erzeugen", "die", "swm", "sind", "mit", "ihren", "beteiligungsgesellschaften", "auch", "zu", "prozent", "am", "kernkraftwerk", "isar", "beteiligt", "als", "teil", "des", "europ\u00e4ischen", "verbundnetzes", "versorgen", "die", "swm", "ihre", "kunden", "mit", "erdgas", "daf\u00fcr", "steht", "ein", "eigener", "untertagespeicher", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "swm", "betreiben", "acht", "erdgastankstellen", "in", "m\u00fcnchen", "an", "denen", "regeneratives", "biomethan", "getankt", "werden", "kann", "in", "ihren", "heizkraftwerken", "und", "heizwerken", "erzeugen", "die", "swm", "fernw\u00e4rme", "die", "\u00fcber", "kilometer", "dampf", "und", "hei\u00dfwassernetze", "an", "gro\u00dfe", "geb\u00e4ude", "und", "hausanschl\u00fcsse", "verteilt", "wird", "und", "zur", "heizung", "und", "bereitung", "von", "warmwasser", "genutzt", "wird", "durch", "entnahme", "von", "an", "einem", "unterirdischen", "bauwerk", "aufgestauten", "grundwasser", "wird", "\u00fcber", "ein", "rohrnetz", "auch", "fernk\u00e4lte", "f\u00fcr", "industriekunden", "umweltfreundlich", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "das", "leicht", "erw\u00e4rmte", "grundwasser", "wird", "anschlie\u00dfend", "wieder", "dem", "grundwasserstrom", "zugef\u00fchrt", "das", "trinkwasser", "f\u00fcr", "m\u00fcnchen", "stammt", "aus", "dem", "oberen", "mangfalltal", "dem", "loisachtal", "bei", "oberau", "und", "der", "m\u00fcnchner", "schotterebene", "und", "flie\u00dft", "von", "dort", "durch", "zuleitungen", "in", "das", "m\u00fcnchner", "wassernetz", "der", "\u00f6kologische", "landbau", "wird", "in", "den", "wassergewinnungsgebieten", "durch", "die", "initiative", "\u00f6kobauern", "gef\u00f6rdert", "die", "abwasserwirtschaft", "obliegt", "der", "m\u00fcnchner", "stadtentw\u00e4sserung", "ein", "eigenbetrieb", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "abfallwirtschaft", "der", "abfallwirtschaftsbetrieb", "m\u00fcnchen", "awm", "ist", "ein", "entsorgungsbetrieb", "im", "stadtteil", "moosach", "er", "ist", "als", "eigenbetrieb", "f\u00fcr", "die", "m\u00fcllentsorgung", "zust\u00e4ndig", "und", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "kommunale", "entsorgungsbetrieb", "in", "deutschland", "verkehr", "fahrradverkehr", "das", "m\u00fcnchner", "radwegenetz", "ist", "mehr", "als", "kilometer", "lang", "und", "entspricht", "mehr", "als", "prozent", "der", "gesamten", "l\u00e4nge", "des", "m\u00fcnchner", "stra\u00dfennetzes", "einbahnstra\u00dfen", "sind", "in", "beide", "fahrtrichtungen", "offen", "und", "auf", "fahrradstra\u00dfen", "haben", "die", "radfahrer", "vorrang", "f\u00fcr", "radfahrer", "existieren", "im", "stadtgebiet", "etwa", "fahrradst\u00e4nder", "und", "an", "haltestellen", "des", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehrs", "m\u00fcnchner", "verkehrs", "und", "tarifverbund", "befinden", "sich", "dar\u00fcber", "hinaus", "stellpl\u00e4tze", "f\u00fcr", "fahrr\u00e4der", "radelnundmitfahrenstellpl\u00e4tze", "stand", "von", "bis", "wurden", "f\u00fcr", "den", "ausbau", "des", "radverkehrsnetzes", "sowie", "neue", "fahrradst\u00e4nder", "millionen", "euro", "investiert", "seit", "wird", "sukzessive", "das", "wegweisersystem", "des", "m\u00fcnchner", "radwegnetzes", "verbessert", "indem", "die", "alten", "schilder", "durch", "neue", "gr\u00fcnwei\u00dfe", "beschilderungen", "ersetzt", "werden", "deren", "schrift", "doppelt", "so", "gro\u00df", "ist", "und", "die", "ziele", "sowie", "entfernungsangaben", "enthalten", "ausgeschilderte", "fahrradrouten", "verbinden", "knotenpunkte", "der", "stadt", "auf", "wegen", "die", "gut", "f\u00fcr", "radfahrer", "geeignet", "sind", "indem", "sie", "behinderungen", "durch", "kraftverkehr", "fu\u00dfg\u00e4nger", "sowie", "lichtzeichenanlagen", "minimieren", "ferner", "f\u00fchrt", "um", "die", "stadt", "herum", "der", "radlring", "m\u00fcnchen", "machte", "der", "fahrradverkehr", "prozent", "des", "verkehrsaufkommens", "in", "m\u00fcnchen", "aus", "unter", "anderem", "aus", "klimaschutzgr\u00fcnden", "beabsichtigte", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "bis", "den", "anteil", "des", "fahrradverkehrs", "auf", "prozent", "zu", "erh\u00f6hen", "dieses", "ziel", "wurde", "bereits", "erreicht", "daf\u00fcr", "setzt", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "zus\u00e4tzliche", "finanzielle", "mittel", "f\u00fcr", "die", "infrastruktur", "\u00f6ffentlichkeitsarbeit", "sowie", "veranstaltungen", "ein", "so", "wurden", "zum", "beispiel", "die", "gelder", "zur", "f\u00f6rderung", "des", "radverkehrs", "ab", "auf", "millionen", "euro", "verdreifacht", "von", "bis", "unterst\u00fctzte", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "den", "infrastrukturausbau", "z", "b", "mit", "der", "radfahrinitiative", "radlhauptstadt", "im", "sogenannten", "fahrradklimatest", "des", "allgemeinen", "deutschen", "fahrradclubs", "adfc", "fiel", "die", "stadt", "deutschlandweit", "seitdem", "von", "platz", "im", "jahr", "auf", "platz", "im", "jahr", "zur\u00fcck", "hinter", "anderen", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "wie", "beispielsweise", "frankfurt", "am", "main", "oder", "bremen", "in", "einer", "studie", "von", "greenpeace", "lag", "m\u00fcnchen", "mit", "j\u00e4hrlichen", "ausgaben", "von", "euro", "pro", "einwohner", "auf", "dem", "letzten", "platz", "der", "sechs", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "deutschen", "st\u00e4dte", "wurde", "mit", "dem", "m\u00fcnchner", "radschnellweg", "bayerns", "erste", "fahrradautobahn", "von", "m\u00fcnchen", "nach", "unterschlei\u00dfheim", "bzw", "garching", "beschlossen", "die", "fertigstellung", "war", "f\u00fcr", "geplant", "jedoch", "kam", "es", "erst", "im", "juli", "zur", "endg\u00fcltigen", "festlegung", "des", "verlaufs", "der", "baubeginn", "ist", "weiterhin", "unklar", "und", "soll", "erst", "nach", "einer", "weiteren", "abstimmung", "erfolgen", "\u00f6ffentlicher", "personennahverkehr", "im", "\u00f6ffentlichen", "personennahverkehr", "betreibt", "die", "sbahn", "m\u00fcnchen", "ein", "netz", "von", "acht", "sbahnlinien", "wobei", "alle", "hauptlinien", "im", "bereich", "der", "innenstadt", "in", "einem", "zentralen", "stammstreckentunnel", "geb\u00fcndelt", "sind", "um", "diesen", "bis", "an", "das", "technisch", "machbare", "ausgelasteten", "tunnel", "zu", "entlasten", "wird", "derzeit", "der", "bau", "einer", "parallel", "verlaufenden", "zweiten", "stammstrecke", "vorbereitet", "die", "zweite", "stammstrecke", "soll", "voraussichtlich", "in", "betrieb", "genommen", "werden", "die", "expresssbahn", "wird", "im", "halbstundentakt", "fahren", "und", "minuten", "vom", "hauptbahnhof", "zum", "flughafen", "brauchen", "also", "minuten", "weniger", "als", "bisherals", "erg\u00e4nzendes", "konzept", "f\u00fcr", "tangentiale", "verbindungen", "ist", "die", "m\u00fcnchner", "ringbahn", "in", "der", "diskussion", "bis", "zum", "jahr", "k\u00f6nnte", "laut", "einer", "machbarkeitsstudie", "aus", "dem", "jahr", "ein", "sbahnpendelverkehr", "auf", "teilen", "des", "nordrings", "zwischen", "karlsfeld", "und", "euroindustriepark", "m\u00f6glich", "seindie", "m\u00fcnchner", "verkehrsgesellschaft", "mvg", "eine", "tochter", "der", "stadtwerke", "m\u00fcnchen", "betreibt", "acht", "ubahnlinien", "stra\u00dfenbahnlinien", "und", "ein", "umfangreiches", "busnetz", "mit", "linien", "stand", "juni", "von", "bis", "verkehrte", "au\u00dferdem", "der", "oberleitungsbus", "m\u00fcnchen", "in", "der", "stadt", "der", "verkehr", "im", "busnetz", "ist", "zu", "etwa", "prozent", "an", "private", "kooperationspartner", "ausgelagert", "das", "ubahnnetz", "m\u00fcnchens", "ist", "km", "lang", "und", "die", "ubahn", "bef\u00f6rdert", "j\u00e4hrlich", "millionen", "menschen", "insgesamt", "bef\u00f6rdert", "die", "mvg", "j\u00e4hrlich", "etwa", "millionen", "personenalle", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmittel", "m\u00fcnchens", "fahren", "zum", "einheitlichen", "tarif", "innerhalb", "des", "m\u00fcnchner", "verkehrs", "und", "tarifverbunds", "mvv", "stra\u00dfenverkehr", "m\u00fcnchen", "h\u00e4lt", "mehrere", "rekorde", "zum", "verkehrsfluss", "in", "den", "erjahren", "wurde", "der", "stachus", "das", "verkehrsreichste", "stra\u00dfenkreuz", "europas", "die", "donnersbergerbr\u00fccke", "gilt", "heute", "als", "die", "meistbefahrene", "autobr\u00fccke", "europas", "es", "existieren", "\u00fcber", "stra\u00dfen", "und", "pl\u00e4tze", "sowie", "lichtzeichenanlagen", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "des", "mikroplastiks", "entsteht", "in", "m\u00fcnchen", "durch", "den", "reifenverschlei\u00df", "im", "stra\u00dfenverkehr", "wovon", "beispielsweise", "ein", "erheblicher", "anteil", "ungefiltert", "in", "die", "isar", "gesp\u00fclt", "wird", "obwohl", "sich", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "bem\u00fcht", "das", "angebot", "an", "alternativen", "zum", "kraftfahrzeug", "mit", "besseren", "bedingungen", "f\u00fcr", "radfahrer", "und", "einem", "besseren", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "auszubauen", "verzeichnete", "die", "kraftfahrzeugzulassungsbeh\u00f6rde", "ende", "einen", "neuen", "h\u00f6chststand", "von", "\u00fcber", "in", "m\u00fcnchen", "gemeldeten", "personenkraftwagen", "gleichzeitig", "verbringen", "autofahrer", "in", "m\u00fcnchen", "deutlich", "mehr", "zeit", "im", "verkehrsstau", "als", "in", "jeder", "anderen", "deutschen", "gro\u00dfstadt", "waren", "es", "stunden", "im", "mai", "hat", "der", "stadtrat", "entschieden", "die", "parkpl\u00e4tze", "in", "der", "fraunhoferstra\u00dfe", "aufzuheben", "und", "durch", "radwege", "zu", "ersetzendas", "stra\u00dfennetz", "m\u00fcnchens", "litt", "unter", "fehlplanungen", "eines", "lange", "zeit", "vorherrschenden", "st\u00e4dtebaulichen", "zentrismus", "die", "stadt", "bef\u00fcrchtete", "wirtschaftliche", "verluste", "wenn", "insbesondere", "der", "neu", "aufkommende", "urlauberverkehr", "nach", "italien", "nicht", "mehr", "in", "der", "stadt", "anhalten", "sondern", "sie", "umfahren", "w\u00fcrde", "deshalb", "wurde", "der", "bereits", "in", "der", "vorkriegszeit", "trassierte", "m\u00fcnchner", "autobahnring", "nicht", "z\u00fcgig", "in", "den", "erjahren", "in", "angriff", "genommen", "z\u00f6gerlich", "wurde", "in", "den", "erjahren", "als", "ersatz", "der", "mittlere", "ring", "bundesstra\u00dfe", "r", "gebaut", "der", "die", "stadt", "umgebende", "autobahnring", "die", "bundesautobahn", "ist", "bis", "heute", "nicht", "vollst\u00e4ndig", "geschlossen", "dar\u00fcber", "hinaus", "f\u00fchren", "sieben", "bundesstra\u00dfen", "durch", "m\u00fcnchen", "wobei", "die", "bundesstra\u00dfe", "weitgehend", "parallel", "zum", "heutigen", "autobahnring", "verl\u00e4uft", "in", "m\u00fcnchen", "wurde", "ab", "dem", "oktober", "eine", "umweltzone", "eingerichtet", "sie", "umfasst", "die", "stra\u00dfen", "innerhalb", "des", "mittleren", "rings", "der", "mittlere", "ring", "selbst", "geh\u00f6rt", "nicht", "zur", "umweltzone", "um", "nachteilige", "verlagerungen", "des", "verkehrsflusses", "zu", "vermeiden", "die", "umweltzone", "darf", "ausschlie\u00dflich", "mit", "kraftwagen", "mit", "einer", "feinstaubplakette", "befahren", "werden", "ab", "dem", "februar", "gilt", "in", "m\u00fcnchen", "innerhalb", "der", "umweltzone", "ein", "fahrverbot", "f\u00fcr", "alle", "dieselfahrzeuge", "mit", "der", "schadstoffklasse", "euro", "oder", "niedriger", "da", "die", "stickstoffdioxidgrenze", "der", "eu", "\u00fcberschritten", "wurde", "zudem", "wird", "der", "mittlere", "ring", "ab", "dann", "in", "die", "umweltzone", "eingeschlossenauf", "bis", "prozent", "des", "m\u00fcnchner", "stra\u00dfennetzes", "gilt", "tempo", "die", "grunds\u00e4tzliche", "geschwindigkeitsbegrenzung", "von", "kilometern", "pro", "stunde", "gelegentlich", "beschr\u00e4nkt", "sich", "damit", "\u00fcberwiegend", "auf", "den", "mittleren", "ring", "sowie", "gro\u00dfe", "ein", "und", "ausfallstra\u00dfenfolgende", "bundesstra\u00dfen", "f\u00fchren", "durch", "m\u00fcnchen", "grenzepl", "berlin", "leipzig", "n\u00fcrnberg", "augsburg", "m\u00fcnchen", "garmischpartenkirchen", "grenzea", "r", "mittlerer", "ringm\u00fcnchen", "grenzecz", "landshut", "m\u00fcnchen", "kochel", "am", "see", "grenzea", "lindau", "bodensee", "m\u00fcnchen", "als", "a", "a", "passau", "grenzecz", "w\u00fcrzburg", "ingolstadt", "m\u00fcnchen", "bad", "t\u00f6lz", "dachau", "m\u00fcnchen", "freilassingautobahnen", "die", "in", "m\u00fcnchen", "beginnen", "oder", "dorthin", "f\u00fchren", "sind", "die", "karlsruhe", "stuttgart", "ulm", "augsburg", "m\u00fcnchen", "rosenheim", "salzburg", "m\u00fcnchen", "n\u00fcrnberg", "leipzig", "berlin", "\u00fcber", "die", "nach", "regensburg", "bzw", "hofoberfranken", "bzw", "die", "nach", "dresden", "m\u00fcnchen", "landshut", "deggendorf", "im", "bau", "m\u00fcnchen", "passauwien", "m\u00fcnchen", "garmischpartenkirchen", "m\u00fcnchen", "memmingen", "lindau", "bodensee", "autobahnring", "m\u00fcnchen", "m\u00fcnchen", "kreuz", "m\u00fcnchens\u00fcd", "pendlerverkehr", "\u00fcber", "menschen", "mit", "wohnort", "au\u00dferhalb", "der", "stadtgrenze", "m\u00fcnchens", "pendeln", "t\u00e4glich", "nach", "m\u00fcnchen", "zur", "arbeit", "m\u00fcnchen", "hat", "deutschlandweit", "die", "meisten", "einpendler", "\u00fcberregionaler", "busverkehr", "der", "zentrale", "omnibusbahnhof", "m\u00fcnchen", "zob", "stellt", "einen", "wichtigen", "verkehrsknotenpunkt", "f\u00fcr", "bus", "und", "bahn", "im", "nationalen", "wie", "internationalen", "verkehr", "dar", "der", "neubau", "f\u00fcr", "den", "zob", "ist", "zentral", "an", "der", "hackerbr\u00fccke", "gelegen", "und", "wurde", "am", "september", "er\u00f6ffnet", "der", "zob", "bietet", "durch", "seine", "direkte", "lage", "neben", "dem", "sbahnhaltepunkt", "hackerbr\u00fccke", "eine", "optimale", "anbindung", "an", "das", "m\u00fcnchner", "umland", "sowie", "den", "m\u00fcnchner", "flughafen", "wie", "beim", "vorg\u00e4ngerstandort", "befindet", "sich", "der", "m\u00fcnchner", "hauptbahnhof", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "schienenverkehr", "\u00fcber", "den", "schienenverkehr", "ist", "m\u00fcnchen", "gut", "an", "das", "internationale", "streckennetz", "angeschlossen", "es", "bestehen", "direktverbindungen", "teilweise", "per", "nachtzug", "zu", "deutschen", "und", "europ\u00e4ischen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "neben", "dem", "hauptbahnhof", "mit", "seinen", "beiden", "fl\u00fcgelbahnh\u00f6fen", "und", "dem", "bahnhof", "m\u00fcnchen", "ost", "der", "h\u00f6chsten", "preisklasse", "gibt", "es", "mit", "dem", "bahnhof", "m\u00fcnchenpasing", "preisklasse", "einen", "weiteren", "wichtigen", "fernbahnhof", "im", "m\u00fcnchner", "stadtgebiet", "die", "acht", "m\u00fcnchner", "bahnh\u00f6fe", "der", "preisklasse", "sind", "laim", "hirschgarten", "donnersbergerbr\u00fccke", "hackerbr\u00fccke", "karlsplatz", "marienplatz", "rosenheimer", "platz", "und", "giesing", "daneben", "gibt", "es", "zahlreiche", "bahnh\u00f6fe", "der", "preisklassen", "bis", "der", "db", "station&service", "der", "eisenbahng\u00fcterverkehr", "nutzt", "den", "rangierbahnhof", "m\u00fcnchen", "nord", "rbf", "auch", "der", "einstige", "personenbahnhof", "m\u00fcnchen", "s\u00fcd", "dient", "ausschlie\u00dflich", "dem", "g\u00fcterverkehr", "w\u00e4hrend", "der", "isartalbahnhof", "nur", "noch", "als", "geb\u00e4ude", "existiert", "fernverkehrsverbindungenfolgende", "fernverkehrsverbindungen", "passieren", "den", "m\u00fcnchner", "hauptbahnhof", "oder", "beginnen", "dort", "tgv", "m\u00fcnchen", "augsburg", "stuttgart", "karlsruhe", "stra\u00dfburg", "paris", "icelinie", "berlin", "frankfurt", "am", "main", "m\u00fcnchen", "innsbruck", "icelinie", "hamburg", "n\u00fcrnberg", "m\u00fcnchen", "garmischpartenkirchen", "icelinie", "m\u00fcnchen", "augsburg", "n\u00fcrnberg", "leipzig", "berlin", "icelinie", "m\u00fcnchen", "ingolstadt", "n\u00fcrnberg", "w\u00fcrzburg", "frankfurt", "am", "main", "icelinie", "m\u00fcnchen", "stuttgart", "frankfurt", "k\u00f6ln", "dortmund", "amsterdam", "icelinie", "m\u00fcnchen", "salzburg", "linz", "wien", "rj", "m\u00fcnchen", "salzburg", "linz", "wien", "budapest", "wb", "m\u00fcnchen", "salzburg", "wels", "linz", "st", "p\u00f6lten", "wien", "eclinie", "m\u00fcnchen", "lindau", "bodensee", "z\u00fcrich", "eclinie", "m\u00fcnchen", "bozen", "veronanachtz\u00fcgediese", "nachtz\u00fcge", "bieten", "unter", "anderem", "direktverbindungen", "mit", "folgenden", "st\u00e4dten", "bologna", "florenz", "rom", "verona", "venedig", "bremen", "hamburg", "berlin", "wien", "budapest", "ljubljana", "zagrebrijeka", "luftverkehr", "der", "kilometer", "nord\u00f6stlich", "von", "der", "stadtmitte", "im", "erdinger", "moos", "gelegene", "flughafen", "m\u00fcnchen", "internationaler", "flughafencode", "muc", "iataflughafencode", "eddm", "icaocode", "ist", "mit", "rund", "millionen", "passagieren", "im", "jahr", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "flughafen", "deutschlands", "und", "der", "siebtgr\u00f6\u00dfte", "europas", "seit", "der", "entscheidung", "der", "lufthansa", "m\u00fcnchen", "als", "zweites", "drehkreuz", "neben", "frankfurt", "zu", "etablieren", "wird", "der", "flughafen", "international", "zunehmend", "besser", "angebunden", "\u00fcber", "langstreckenflugzeuge", "sind", "dort", "stationiert", "das", "kontinentalnetz", "der", "lufthansa", "in", "m\u00fcnchen", "ist", "umfangreicher", "als", "bei", "jedem", "anderen", "deutschen", "flughafen", "der", "flughafen", "ist", "\u00fcber", "die", "autobahn", "a", "zu", "erreichen", "als", "\u00f6ffentliche", "verkehrsmittel", "stehen", "vor", "allem", "die", "sbahnlinien", "s", "und", "s", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "den", "flughafen", "mit", "der", "m\u00fcnchner", "innenstadt", "verbinden", "weitere", "flugh\u00e4fen", "in", "der", "m\u00fcnchner", "umgebung", "sind", "die", "f\u00fcr", "die", "allgemeine", "luftfahrt", "zum", "teil", "nur", "eingeschr\u00e4nkt", "nutzbaren", "flugpl\u00e4tze", "oberpfaffenhofen", "und", "schlei\u00dfheim", "der", "kilometer", "entfernte", "flughafen", "memmingen", "wird", "von", "ryanair", "als", "flughafen", "m\u00fcnchenwest", "vermarktet", "wanderweg", "am", "marienplatz", "beginnt", "der", "fernwanderweg", "m\u00fcnchenvenedig", "gesundheitswesen", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "verf\u00fcgte", "am", "dezember", "\u00fcber", "krankenh\u00e4user", "liste", "der", "krankenh\u00e4user", "in", "m\u00fcnchen", "mit", "insgesamt", "aufgestellten", "betten", "in", "freier", "praxis", "waren", "zum", "selben", "stichtag", "\u00e4rzte", "einwohner", "je", "arzt", "und", "zahn\u00e4rzte", "einwohner", "je", "zahnarzt", "t\u00e4tig", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "in", "m\u00fcnchen", "haben", "verschiedene", "\u00e4mter", "gerichte", "sowie", "k\u00f6rperschaften", "und", "\u00f6ffentlichrechtliche", "anstalten", "ihren", "sitz", "unter", "anderem", "die", "regierung", "von", "oberbayern", "und", "das", "europ\u00e4ische", "patentamt", "die", "stadtverwaltung", "m\u00fcnchen", "ist", "in", "elf", "fachreferate", "aufgeteilt", "und", "hat", "zahlreiche", "dienstgeb\u00e4ude", "im", "stadtgebiet", "in", "vielen", "bereichen", "des", "\u00f6ffentlichen", "dienstes", "z", "b", "kliniken", "polizei", "finanz\u00e4mter", "herrscht", "personalmangel", "da", "m\u00fcnchen", "aufgrund", "der", "hohen", "lebenshaltungskosten", "f\u00fcr", "angeh\u00f6rige", "der", "unteren", "bis", "mittleren", "besoldungs", "und", "entgeltgruppen", "zu", "teuer", "und", "daher", "ein", "ausgesprochen", "unattraktiver", "dienstort", "ist", "infolgedessen", "arbeiten", "zum", "beispiel", "bei", "der", "schutzpolizei", "\u00fcberwiegend", "berufsanf\u00e4nger", "da", "fast", "jeder", "polizist", "aus", "ganz", "bayern", "zun\u00e4chst", "dort", "seinen", "dienst", "anzutreten", "hat", "bevor", "er", "sich", "in", "seine", "heimatregion", "zur\u00fcckversetzen", "lassen", "kann", "das", "finanzamt", "m\u00fcnchen", "hat", "die", "aktenbearbeitung", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "an", "bearbeitungsstellen", "in", "deggendorf", "dillingen", "eichst\u00e4tt", "ingolstadt", "passau", "straubing", "und", "zwiesel", "ausgelagert", "polizei", "das", "polizeipr\u00e4sidium", "m\u00fcnchen", "das", "f\u00fcr", "die", "stadt", "und", "den", "landkreis", "m\u00fcnchen", "sowie", "teilweise", "f\u00fcr", "den", "landkreis", "starnberg", "zust\u00e4ndig", "ist", "hat", "seinen", "hauptsitz", "in", "der", "ettstra\u00dfe", "z\u00e4hlte", "die", "stadt", "polizeibeamte", "feuerwehr", "m\u00fcnchen", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "berufsfeuerwehr", "mit", "zehn", "feuerwachen", "sowie", "abteilungen", "der", "freiwilligen", "feuerwehr", "gerichte", "und", "staatsanwaltschaften", "m\u00fcnchen", "ist", "ein", "wichtiger", "standort", "f\u00fcr", "gerichte", "in", "bayern", "wie", "etwa", "dem", "bayerischen", "verfassungsgerichtshof", "dem", "bayerischen", "obersten", "landesgericht", "dem", "bayerischen", "verwaltungsgerichtshof", "dem", "bayerischen", "landessozialgericht", "dem", "landesarbeitsgericht", "m\u00fcnchen", "oder", "dem", "finanzgericht", "m\u00fcnchen", "der", "bundesfinanzhof", "als", "einer", "der", "f\u00fcnf", "obersten", "gerichtsh\u00f6fe", "deutschlands", "sowie", "das", "bundespatentgericht", "haben", "ebenfalls", "ihren", "sitz", "in", "m\u00fcnchen", "der", "justizpalast", "am", "stachus", "pr\u00e4gt", "das", "stadtbild", "der", "m\u00fcnchner", "innenstadt", "hier", "fanden", "z", "b", "die", "prozesse", "gegen", "die", "mitglieder", "der", "widerstandsgruppe", "wei\u00dfe", "rose", "vor", "dem", "volksgerichtshof", "statt", "der", "daf\u00fcr", "eigens", "aus", "berlin", "angereist", "war", "justizvollzugsanstalten", "in", "m\u00fcnchen", "befindet", "sich", "eine", "justizvollzugsanstalt", "jva", "die", "justizvollzugsanstalt", "m\u00fcnchenstadelheim", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gef\u00e4ngnisbeh\u00f6rde", "in", "bayern", "der", "jugend", "und", "frauenstrafvollzug", "findet", "in", "einer", "au\u00dfenstelle", "in", "unmittelbarer", "nachbarschaft", "zum", "hauptgel\u00e4nde", "statt", "\u00f6ffentliche", "sicherheit", "und", "ordnung", "f\u00fcr", "die", "aufrechterhaltung", "der", "\u00f6ffentlichen", "sicherheit", "und", "\u00f6ffentlichen", "ordnung", "sind", "in", "m\u00fcnchen", "die", "sicherheitsbeh\u00f6rden", "zust\u00e4ndig", "dies", "sind", "unter", "anderem", "das", "kreisverwaltungsreferat", "und", "die", "bayerische", "staatliche", "polizei", "einschlie\u00dflich", "sicherheitswacht", "origin\u00e4r", "das", "polizeipr\u00e4sidium", "m\u00fcnchen", "im", "jahr", "wurden", "straftaten", "mit", "tatort", "m\u00fcnchen", "zur", "anzeige", "gebracht", "m\u00fcnchen", "galt", "im", "jahr", "mit", "straftaten", "pro", "einwohnern", "als", "sicherste", "kommune", "unter", "den", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "\u00fcber", "einwohnern", "hinsichtlich", "der", "kriminalit\u00e4tsrate", "aller", "straftaten", "wurden", "in", "m\u00fcnchen", "straftaten", "pro", "einwohner", "registriert", "damit", "gilt", "m\u00fcnchen", "weiterhin", "als", "sicherste", "gro\u00dfstadt", "deutschlandsam", "juli", "ereignete", "sich", "im", "m\u00fcnchner", "stadtbezirk", "moosach", "ein", "anschlag", "bei", "dem", "neun", "personen", "get\u00f6tet", "und", "weitere", "verletzt", "wurden", "bildung", "und", "forschung", "schulen", "im", "jahr", "existierten", "in", "m\u00fcnchen", "staatliche", "grundschulen", "staatliche", "seit", "dem", "schuljahr", "in", "mittelschulverb\u00fcnden", "zusammengefasste", "mittelschulen", "bayerische", "mittelschule", "realschulen", "st\u00e4dtische", "und", "vier", "staatliche", "gymnasien", "st\u00e4dtische", "und", "staatliche", "zwei", "st\u00e4dtische", "schulen", "besonderer", "art", "st\u00e4dtische", "schulartunabh\u00e4ngige", "orientierungsstufe", "m\u00fcnchenneuperlach", "und", "st\u00e4dtische", "willybrandtgesamtschule", "sowie", "berufliche", "schulen", "davon", "st\u00e4dtische", "sachaufwandstr\u00e4gerin", "ist", "auch", "bei", "den", "staatlichen", "schulen", "jeweils", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "das", "wilhelmsgymnasium", "ist", "das", "\u00e4lteste", "gymnasium", "oberbayerns", "stand", "waren", "zahlreiche", "schulgeb\u00e4ude", "sanierungsbed\u00fcrftig", "sodass", "unterricht", "zu", "einem", "nennenswerten", "anteil", "in", "kurzfristig", "errichteten", "containergeb\u00e4uden", "stattfandim", "gro\u00dfraum", "m\u00fcnchen", "existieren", "eine", "reihe", "internationaler", "schulen", "die", "europ\u00e4ische", "schule", "m\u00fcnchen", "steht", "unter", "aufsicht", "der", "euregierungen", "und", "bietet", "muttersprachlichen", "unterricht", "in", "den", "amtssprachen", "aller", "eul\u00e4nder", "an", "weitere", "internationale", "schulen", "sind", "beispielsweise", "die", "bavarian", "international", "school", "die", "munich", "international", "school", "das", "franz\u00f6sische", "lyc\u00e9e", "jean", "renoir", "de", "munich", "sowie", "die", "st", "georges", "british", "international", "school", "munich", "stand", "bestanden", "f\u00f6rderschulen", "es", "existieren", "sechs", "sonderp\u00e4dagogische", "f\u00f6rderzentren", "ein", "f\u00f6rderzentrum", "mit", "dem", "schwerpunkt", "geistige", "entwicklung", "sieben", "schulen", "zur", "lernf\u00f6rderung", "eine", "schule", "zur", "erziehungshilfe", "drei", "schulen", "zur", "sprachf\u00f6rderung", "und", "eine", "schule", "f\u00fcr", "kranke", "die", "sich", "alle", "in", "der", "tr\u00e4gerschaft", "des", "freistaates", "bayern", "befinden", "berufliche", "bildung", "die", "angebote", "zur", "beruflichen", "bildung", "einschlie\u00dflich", "der", "berufsvorbereitung", "der", "beruflichen", "erstausbildung", "und", "der", "beruflichen", "weiterbildung", "sind", "zahlreich", "daneben", "bestehen", "weiterf\u00fchrende", "berufliche", "schulen", "und", "schulen", "des", "zweiten", "bildungsweges", "einrichtungen", "aus", "dem", "bereich", "der", "beruflichen", "bildung", "sind", "beispielsweise", "das", "sprachen", "&", "dolmetscher", "institut", "m\u00fcnchen", "die", "bayerische", "akademie", "f\u00fcr", "werbung", "und", "marketing", "baw", "die", "als", "ausbildungsinstitut", "f\u00fcr", "berufe", "in", "marketing", "kommunikation", "pr", "und", "medien", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "bayerische", "akademie", "f\u00fcr", "au\u00dfenwirtschaft", "baa", "die", "als", "ausbildungseinrichtung", "f\u00fcr", "berufe", "der", "internationalen", "wirtschaft", "und", "des", "facility", "managements", "gegr\u00fcndet", "wurde", "sowie", "die", "bayerische", "verwaltungsschule", "bvs", "mit", "dem", "bvsbildungszentrum", "m\u00fcnchen", "die", "aus", "und", "fortbildung", "im", "staatlichen", "und", "kommunalen", "bereich", "in", "deutschland", "anbietet", "daneben", "bietet", "die", "akademie", "der", "deutschen", "medien", "weiterbildungen", "innerhalb", "des", "verlagswirtschaftszweiges", "an", "f\u00fcr", "handwerker", "bietet", "die", "akademie", "f\u00fcr", "gestaltung", "und", "design", "der", "handwerkskammern", "f\u00fcr", "m\u00fcnchen", "und", "oberbayern", "die", "weiterbildung", "zum", "gestalter", "im", "handwerk", "an", "das", "qantm", "institute", "ist", "ein", "privates", "ausbildungsinstitut", "mit", "dem", "schwerpunkt", "computerspielentwicklung", "das", "mit", "der", "middlesexuniversit\u00e4t", "london", "zusammenarbeitet", "die", "ottofalckenbergschule", "ist", "eine", "gegr\u00fcndete", "st\u00e4dtische", "fachakademie", "an", "der", "die", "studieng\u00e4nge", "schauspiel", "und", "regie", "angeboten", "werden", "hochschulen", "hochschulen", "in", "staatlicher", "tr\u00e4gerschaft", "m\u00fcnchen", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zwei", "gro\u00dfe", "universit\u00e4ten", "die", "ludwigmaximiliansuniversit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "lmu", "und", "die", "technische", "universit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "tum", "beide", "werden", "seit", "im", "rahmen", "der", "exzellenzinitiative", "als", "informell", "sogenannte", "eliteuniversit\u00e4ten", "besonders", "gef\u00f6rdert", "die", "lmu", "wurde", "in", "ingolstadt", "gegr\u00fcndet", "nach", "landshut", "und", "von", "dort", "nach", "m\u00fcnchen", "verlegt", "neben", "dem", "universit\u00e4tsviertel", "in", "der", "maxvorstadt", "ist", "ein", "weiterer", "schwerpunkt", "in", "gro\u00dfhadern", "und", "martinsried", "medizin", "biologie", "chemie", "wurde", "die", "polytechnische", "schule", "m\u00fcnchen", "gegr\u00fcndet", "um", "eine", "landwirtschaftliche", "abteilung", "erweitert", "und", "ab", "k\u00f6niglich", "bayerische", "technische", "hochschule", "m\u00fcnchen", "genannt", "wurde", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "und", "brauerei", "weihenstephan", "eingegliedert", "nach", "erweiterung", "um", "eine", "medizinische", "fakult\u00e4t", "erhielt", "die", "technische", "universit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "ihren", "heutigen", "namen", "die", "meisten", "fakult\u00e4ten", "befinden", "sich", "inzwischen", "auf", "dem", "forschungsgel\u00e4nde", "garching", "dort", "befindet", "sich", "auch", "der", "bis", "ins", "jahr", "im", "betrieb", "befindliche", "forschungsreaktor", "m\u00fcnchen", "bzw", "sein", "nachfolger", "forschungsneutronenquelle", "heinz", "maierleibnitz", "eine", "ebenso", "technische", "ausrichtung", "wie", "die", "tum", "hat", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "angewandte", "wissenschaften", "m\u00fcnchen", "die", "durch", "den", "zusammenschluss", "von", "sieben", "ingenieurschulen", "und", "h\u00f6heren", "fachschulen", "gegr\u00fcndet", "wurde", "sie", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "fachhochschule", "bayerns", "und", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "in", "deutschland", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "politik", "m\u00fcnchen", "hfp", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "bietet", "ein", "interdisziplin\u00e4res", "studium", "der", "politikwissenschaft", "das", "in", "neun", "semestern", "regelstudienzeit", "zu", "dem", "von", "der", "ludwigmaximiliansuniversit\u00e4t", "verliehenen", "akademischen", "grad", "eines", "diplomaticus", "scientiae", "politicae", "universitatis", "dipl", "sc", "pol", "univ", "f\u00fchrt", "dar\u00fcber", "hinaus", "besteht", "in", "m\u00fcnchen", "die", "m\u00f6glichkeit", "an", "verschiedenen", "hochschulen", "k\u00fcnstlerische", "studieng\u00e4nge", "zu", "belegen", "die", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "m\u00fcnchen", "wurde", "als", "k\u00f6nigliche", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "gegr\u00fcndet", "und", "mit", "der", "kunstgewerbeschule", "sowie", "der", "akademie", "der", "angewandten", "kunst", "vereinigt", "seit", "tr\u00e4gt", "sie", "ihren", "heutigen", "namen", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "und", "theater", "m\u00fcnchen", "wurde", "als", "singschule", "gegr\u00fcndet", "und", "auf", "anregung", "richard", "wagners", "in", "die", "k\u00f6niglichbayerische", "musikschule", "\u00fcberf\u00fchrt", "die", "zur", "staatlichen", "akademie", "der", "tonkunst", "erhoben", "wurde", "erhielt", "sie", "den", "namen", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "m\u00fcnchen", "und", "wurde", "wiederer\u00f6ffnet", "seit", "tr\u00e4gt", "sie", "ihren", "heutigen", "namen", "die", "bayerische", "theaterakademie", "august", "everding", "wurde", "erst", "gegr\u00fcndet", "sie", "ist", "mit", "drei", "professionell", "ausgestatteten", "theatern", "prinzregententheater", "akademietheater", "akademiestudio", "und", "neun", "studieng\u00e4ngen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "ausbildungsst\u00e4tte", "f\u00fcr", "b\u00fchnenberufe", "in", "deutschland", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "fernsehen", "und", "film", "m\u00fcnchen", "wurde", "als", "staatliche", "einrichtung", "zur", "ausbildung", "von", "redakteuren", "regisseuren", "und", "drehbuchautoren", "gegr\u00fcndet", "die", "universit\u00e4t", "der", "bundeswehr", "m\u00fcnchen", "befindet", "sich", "nicht", "auf", "m\u00fcnchner", "stadtgebiet", "sondern", "unmittelbar", "hinter", "der", "s\u00fcdlichen", "stadtgrenze", "im", "benachbarten", "neubiberg", "sie", "wurde", "gegr\u00fcndet", "um", "offiziere", "und", "offizieranw\u00e4rter", "der", "bundeswehr", "auszubilden", "daher", "k\u00f6nnen", "zivile", "studierende", "dort", "nur", "im", "rahmen", "von", "industriepatenschaften", "oder", "im", "rahmen", "von", "hochschulpartnerschaften", "studieren", "wurde", "das", "munich", "quantum", "valley", "als", "ein", "zentrum", "f\u00fcr", "quantencomputer", "und", "quantentechnologien", "gegr\u00fcndet", "hochschulen", "in", "privater", "und", "kirchlicher", "tr\u00e4gerschaft", "im", "bereich", "wirtschaft", "bilden", "die", "akadprivathochschule", "die", "munich", "business", "school", "mbs", "sowie", "die", "fom", "hochschule", "f\u00fcr", "oekonomie", "und", "management", "als", "private", "staatlich", "anerkannte", "hochschulen", "studenten", "aus", "im", "medienbereich", "bieten", "die", "privaten", "hochschulen", "macromedia", "hochschule", "f\u00fcr", "medien", "und", "kommunikation", "mhmk", "und", "mediadesign", "hochschule", "mdh", "studieng\u00e4nge", "an", "im", "bereich", "sprachen", "die", "internationale", "hochschule", "sdi", "m\u00fcnchen", "in", "kirchlicher", "tr\u00e4gerschaft", "befindet", "sich", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "philosophie", "m\u00fcnchen", "die", "in", "pullach", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "im", "selben", "jahr", "die", "anerkennung", "als", "hochschule", "f\u00fcr", "priesterausbildung", "erhielt", "wurde", "sie", "zur", "philosophischen", "fakult\u00e4t", "kanonischen", "rechts", "erhoben", "und", "zog", "nach", "m\u00fcnchen", "um", "der", "tr\u00e4ger", "der", "hochschule", "ist", "der", "jesuitenorden", "ebenfalls", "in", "kirchlicher", "tr\u00e4gerschaft", "wurde", "die", "katholische", "stiftungshochschule", "m\u00fcnchen", "aus", "vier", "h\u00f6heren", "fachschulen", "f\u00fcr", "sozialarbeit", "und", "sozialp\u00e4dagogik", "gegr\u00fcndet", "sie", "ist", "eine", "fachhochschule", "in", "tr\u00e4gerschaft", "der", "katholischen", "kirche", "die", "in", "benediktbeuern", "eine", "weitere", "abteilung", "hat", "und", "heute", "katholische", "stiftungshochschule", "m\u00fcnchen", "hei\u00dft", "die", "ukrainische", "freie", "universit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "ufu", "ist", "eine", "private", "exiluniversit\u00e4t", "deren", "sitz", "nach", "aufenthalten", "in", "wien", "und", "prag", "sich", "nunmehr", "in", "m\u00fcnchen", "befindet", "au\u00dferuniversit\u00e4re", "forschungseinrichtungen", "m\u00fcnchen", "ist", "sitz", "der", "generalverwaltung", "der", "maxplanckgesellschaft", "mpg", "dar\u00fcber", "hinaus", "unterh\u00e4lt", "die", "mpg", "in", "m\u00fcnchen", "das", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "sozialrecht", "und", "sozialpolitik", "das", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "steuerrecht", "und", "\u00f6ffentliche", "finanzen", "das", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "innovation", "und", "wettbewerb", "das", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "physik", "sowie", "das", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "psychiatrie", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "ist", "auch", "korporativ", "f\u00f6rderndes", "mitglied", "der", "maxplanckgesellschaft", "weitere", "institute", "der", "mpg", "befinden", "sich", "in", "unmittelbar", "jenseits", "der", "stadtgrenzen", "in", "martinsried", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "biochemie", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "neurobiologie", "sowie", "am", "au\u00dfencampus", "der", "tu", "m\u00fcnchen", "in", "garching", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "astrophysik", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "extraterrestrische", "physik", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "quantenoptik", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "plasmaphysik", "auch", "die", "fraunhofergesellschaft", "hat", "ihre", "zentrale", "in", "m\u00fcnchen", "und", "unterh\u00e4lt", "hier", "das", "fraunhoferinstitut", "f\u00fcr", "kognitive", "systeme", "iks", "das", "aus", "der", "fraunhofereinrichtung", "f\u00fcr", "systeme", "der", "kommunikationstechnik", "esk", "hervorgegangen", "ist", "sowie", "die", "fraunhofereinrichtung", "f\u00fcr", "modulare", "festk\u00f6rpertechnologien", "emft", "bis", "bestand", "die", "patentstelle", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "forschung", "pst", "das", "helmholtz", "zentrum", "m\u00fcnchen", "deutsches", "forschungszentrum", "f\u00fcr", "gesundheit", "und", "umwelt", "hmgu", "erforscht", "grundlagen", "einer", "zuk\u00fcnftigen", "medizin", "und", "versorgung", "sowie", "\u00f6kosysteme", "mit", "wesentlicher", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "gesundheit", "im", "mittelpunkt", "stehen", "chronische", "degenerative", "krankheiten", "wie", "lungenerkrankungen", "allergien", "krebs", "und", "herzkreislauferkrankungen", "die", "in", "erheblichem", "ma\u00dfe", "durch", "pers\u00f6nliche", "risikofaktoren", "lebensstil", "und", "umweltbedingungen", "beeinflusst", "werden", "die", "helmholtzgemeinschaft", "deutscher", "forschungszentren", "ist", "des", "weiteren", "mit", "einem", "standort", "des", "deutschen", "zentrums", "f\u00fcr", "neurodegenerative", "erkrankungen", "dzne", "pr\u00e4sent", "im", "fokus", "der", "deutschlandweiten", "arbeit", "stehen", "gleicherma\u00dfen", "grundlagenforschung", "klinische", "studien", "populationsstudien", "und", "versorgungsforschung", "das", "deutsche", "raumfahrtkontrollzentrum", "des", "deutschen", "zentrums", "f\u00fcr", "luft", "und", "raumfahrt", "befindet", "sich", "in", "oberpfaffenhofen", "bei", "m\u00fcnchen", "die", "leibnizgemeinschaft", "ist", "durch", "das", "auch", "als", "forschungseinrichtung", "t\u00e4tige", "deutsche", "museum", "das", "ifo", "institut", "f\u00fcr", "wirtschaftsforschung", "sowie", "das", "institut", "f\u00fcr", "zeitgeschichte", "vertreten", "die", "bundeswehr", "unterh\u00e4lt", "in", "m\u00fcnchen", "das", "institut", "f\u00fcr", "mikrobiologie", "der", "bundeswehr", "das", "institut", "f\u00fcr", "pharmakologie", "und", "toxikologie", "der", "bundeswehr", "und", "das", "institut", "f\u00fcr", "radiobiologie", "der", "bundeswehr", "dar\u00fcber", "hinaus", "befinden", "sich", "das", "institut", "f\u00fcr", "sozialwissenschaftliche", "forschung", "isf", "das", "deutsche", "jugendinstitut", "dji", "das", "staatsinstitut", "f\u00fcr", "fr\u00fchp\u00e4dagogik", "ifp", "das", "staatsinstitut", "f\u00fcr", "schulqualit\u00e4t", "und", "bildungsforschung", "isb", "sowie", "das", "bayerische", "staatsinstitut", "f\u00fcr", "hochschulforschung", "und", "hochschulplanung", "ihf", "in", "m\u00fcnchen", "bis", "zu", "dessen", "schlie\u00dfung", "war", "m\u00fcnchen", "sitz", "des", "instituts", "f\u00fcr", "rundfunktechnik", "irt", "wissenschaftliche", "akademien", "m\u00fcnchen", "ist", "sitz", "mehrerer", "wissenschaftsakademien", "die", "bayerische", "akademie", "der", "wissenschaften", "ist", "eine", "forschungseinrichtung", "mit", "der", "rechtsform", "einer", "k\u00f6rperschaft", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "sie", "ist", "mitglied", "der", "union", "der", "deutschen", "akademien", "der", "wissenschaften", "in", "sie", "werden", "wissenschaftler", "und", "gelehrte", "berufen", "die", "durch", "ihre", "forschungen", "zu", "einer", "wesentlichen", "erweiterung", "des", "wissensbestandes", "ihres", "fachs", "beigetragen", "haben", "die", "deutsche", "akademie", "der", "technikwissenschaften", "acatech", "fungiert", "als", "nationale", "akademie", "der", "technikwissenschaften", "deren", "ziel", "besteht", "darin", "eine", "neutrale", "fakten", "und", "wissenschaftsbasierte", "bewertung", "von", "fragen", "mit", "technikbezug", "zu", "erarbeiten", "und", "politik", "sowie", "gesellschaft", "mit", "entsprechenden", "empfehlungen", "zur", "seite", "zu", "stehen", "dar\u00fcber", "hinaus", "soll", "der", "wissenstransfer", "zwischen", "wissenschaft", "und", "wirtschaft", "erleichtert", "und", "der", "wissenschaftliche", "nachwuchs", "gef\u00f6rdert", "werden", "einen", "religi\u00f6sen", "bildungsauftrag", "verfolgt", "die", "katholische", "akademie", "in", "bayern", "die", "als", "kirchliche", "stiftung", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "gegr\u00fcndet", "wurde", "der", "tr\u00e4ger", "ist", "die", "freisinger", "bischofskonferenz", "gem\u00e4\u00df", "der", "satzung", "soll", "die", "akademie", "dazu", "beitragen", "die", "beziehungen", "zwischen", "kirche", "und", "welt", "zu", "kl\u00e4ren", "und", "zu", "f\u00f6rdern", "erwachsenenbildung", "die", "m\u00fcnchner", "volkshochschule", "bietet", "in", "eigenen", "h\u00e4usern", "und", "au\u00dfenstellen", "im", "gesamten", "stadtgebiet", "j\u00e4hrlich", "ca", "veranstaltungen", "f\u00fcr", "etwa", "teilnehmer", "ihre", "zielgruppenangebote", "wenden", "sich", "an", "menschen", "mit", "behinderung", "menschen", "mit", "migrationshintergrund", "frauen", "jugendliche", "senioren", "und", "minderj\u00e4hrige", "fl\u00fcchtlinge", "im", "rahmen", "der", "\u00f6rtlichen", "arbeitsgemeinschaft", "arbeit", "und", "leben", "m\u00fcnchen", "findet", "die", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "dgb", "bildungswerk", "m\u00fcnchen", "als", "erwachsenenbildungseinrichtung", "statt", "im", "konfessionellen", "bereich", "sind", "die", "evangelische", "stadtakademie", "das", "evangelische", "bildungswerk", "die", "evangelische", "familienbildungsst\u00e4tte", "elly", "heussknapp", "das", "katholische", "m\u00fcnchner", "bildungswerk", "die", "katholische", "akademie", "in", "bayern", "die", "kolpingakademie", "sowie", "die", "j\u00fcdische", "volkshochschule", "zu", "nennen", "im", "bereich", "der", "kunst", "und", "kulturvermittlung", "engagieren", "sich", "die", "gro\u00dfen", "m\u00fcnchner", "museen", "theater", "orchester", "und", "opern", "in", "form", "von", "f\u00fchrungen", "bzw", "einf\u00fchrungsveranstaltungen", "oft", "in", "enger", "zusammenarbeit", "mit", "der", "m\u00fcnchner", "volkshochschule", "bibliotheken", "und", "archive", "die", "bayerische", "staatsbibliothek", "ist", "die", "zentrale", "landesbibliothek", "des", "freistaats", "bayern", "und", "eine", "der", "bedeutendsten", "europ\u00e4ischen", "forschungs", "und", "universalbibliotheken", "mit", "internationalem", "rang", "ihr", "bestand", "bel\u00e4uft", "sich", "auf", "etwa", "millionen", "b\u00e4nde", "stand", "dar\u00fcber", "hinaus", "verf\u00fcgt", "sie", "in", "ihrem", "altbestand", "\u00fcber", "eine", "der", "wichtigsten", "handschriftensammlungen", "der", "welt", "die", "umfangreichste", "sammlung", "von", "inkunabeln", "in", "deutschland", "eine", "der", "umfangreichsten", "und", "wichtigsten", "zeitschriftenbibliotheken", "europas", "sowie", "zahlreiche", "weitere", "bedeutende", "sondersammlungen", "die", "m\u00fcnchner", "stadtbibliothek", "ist", "das", "bibliothekssystem", "der", "\u00f6ffentlichen", "bibliotheken", "der", "stadtverwaltung", "dieses", "besteht", "aus", "\u00fcber", "bibliotheken", "und", "ist", "damit", "heute", "bundesweit", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "kommunale", "bibliothekssystem", "der", "bestand", "umfasst", "etwa", "drei", "millionen", "b\u00fccher", "zeitschriften", "und", "neue", "medien", "hinzu", "kommen", "das", "literatur", "und", "handschriftenarchiv", "der", "monacensia", "die", "musikbibliothek", "die", "kinder", "und", "jugendbibliothek", "am", "gasteig", "die", "philatelistische", "spezialbibliothek", "sowie", "die", "juristische", "bibliothek", "im", "neuen", "rathaus", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "zahlreiche", "weitere", "bibliotheken", "in", "der", "stadt", "wie", "die", "universit\u00e4tsbibliotheken", "darunter", "die", "universit\u00e4tsbibliothek", "der", "lmu", "m\u00fcnchen", "und", "darin", "die", "von", "wolfgang", "clemen", "gegr\u00fcndete", "shakespeareforschungsbibliothek", "die", "bibliothek", "der", "hochschule", "f\u00fcr", "film", "und", "fernsehen", "die", "bibliothek", "des", "deutschen", "museums", "und", "die", "gegr\u00fcndete", "internationale", "jugendbibliothek", "im", "schloss", "blutenburg", "nach", "der", "poetry", "library", "in", "london", "ist", "das", "lyrik", "kabinett", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "\u00f6ffentliche", "lyriksammlung", "europas", "das", "bayerische", "hauptstaatsarchiv", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "bayerische", "staatsarchiv", "und", "aufgrund", "der", "langen", "staatlichen", "existenz", "bayerns", "auch", "eines", "der", "bedeutendsten", "archive", "in", "europa", "das", "staatsarchiv", "m\u00fcnchen", "ist", "das", "f\u00fcr", "den", "regierungsbezirk", "oberbayern", "zust\u00e4ndige", "bayerische", "staatsarchiv", "daneben", "besteht", "als", "st\u00e4dtisches", "archiv", "das", "stadtarchiv", "m\u00fcnchen", "internationale", "kulturvermittlung", "der", "sitz", "des", "international", "arbeitenden", "goetheinstituts", "befindet", "sich", "in", "m\u00fcnchen", "dar\u00fcber", "hinaus", "sind", "in", "m\u00fcnchen", "verschiedene", "l\u00e4nder", "mit", "kulturinstituten", "vertreten", "so", "etwa", "frankreich", "mit", "dem", "institut", "fran\u00e7ais", "de", "munich", "italien", "mit", "dem", "istituto", "italiano", "di", "cultura", "polen", "mit", "dem", "polnischen", "kulturzentrum", "spanien", "mit", "dem", "instituto", "cervantes", "die", "tschechische", "republik", "mit", "dem", "esk\u00e9", "centrum", "tschechisches", "zentrum", "die", "vereinigten", "staaten", "mit", "dem", "amerikahaus", "sowie", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "mit", "dem", "britischen", "kulturinstitut", "british", "council", "sport", "olympische", "spiele", "und", "special", "olympics", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "sportveranstaltung", "in", "m\u00fcnchen", "waren", "die", "olympischen", "spiele", "die", "stadt", "hatte", "sich", "f\u00fcr", "die", "olympischen", "winterspiele", "beworben", "und", "unterlag", "der", "s\u00fcdkoreanischen", "stadt", "pyeongchang", "die", "im", "ersten", "wahlgang", "gew\u00e4hlt", "wurde", "die", "ratsinitiative", "zu", "einer", "erneuten", "bewerbung", "f\u00fcr", "die", "winterspiele", "scheiterte", "in", "einem", "b\u00fcrgerentscheid", "bewarb", "sich", "die", "stadt", "als", "host", "town", "f\u00fcr", "die", "gestaltung", "eines", "viert\u00e4gigen", "programms", "f\u00fcr", "eine", "internationale", "delegation", "der", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "wurde", "sie", "als", "gastgeberin", "f\u00fcr", "special", "olympics", "kanada", "ausgew\u00e4hlt", "die", "delegation", "bestand", "aus", "personen", "damit", "wurde", "die", "stadt", "teil", "des", "gr\u00f6\u00dften", "kommunalen", "inklusionsprojekts", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "mit", "mehr", "als", "host", "towns", "european", "championships", "munich", "die", "zweite", "ausgabe", "der", "european", "championships", "fand", "von", "bis", "august", "in", "m\u00fcnchen", "statt", "die", "europameisterschaften", "in", "den", "sportarten", "beachvolleyball", "kanurennsport", "klettern", "leichtathletik", "radsport", "bahnradsport", "stra\u00dfenradrennen", "bmxfreestyle", "mountainbike", "cross", "country", "rudern", "tischtennis", "triathlon", "und", "ger\u00e4tturnen", "waren", "teil", "des", "programms", "folgende", "orte", "dienten", "als", "wettkampfst\u00e4tten", "olympiastadion", "olympiapark", "messe", "m\u00fcnchen", "regattastrecke", "oberschlei\u00dfheim", "rudisedlmayerhalle", "und", "die", "m\u00fcnchner", "innenstadt", "k\u00f6nigsplatz", "odeonsplatz", "die", "european", "championships", "waren", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "multisportveranstaltung", "in", "m\u00fcnchen", "seit", "den", "olympischen", "spielen", "sportst\u00e4tten", "im", "norden", "der", "stadt", "liegt", "der", "f\u00fcr", "die", "olympischen", "spiele", "errichtete", "olympiapark", "das", "ensemble", "aus", "olympiastadion", "olympiaschwimmhalle", "und", "olympiahalle", "ist", "besonders", "wegen", "der", "gewagten", "zeltdachkonstruktion", "die", "sich", "in", "die", "h\u00fcgellandschaft", "des", "umgebenden", "parks", "einpasst", "weltbekannt", "hier", "steht", "auch", "das", "bereits", "er\u00f6ffnete", "olympiaeisstadion", "zu", "den", "olympischen", "sportst\u00e4tten", "geh\u00f6rt", "zudem", "eine", "regattastrecke", "am", "n\u00f6rdlichen", "stadtrand", "in", "oberschlei\u00dfheim", "bis", "war", "das", "olympiastadion", "die", "heimspielst\u00e4tte", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "und", "zeitweise", "auch", "des", "tsv", "m\u00fcnchen", "im", "mai", "wurde", "die", "am", "nordende", "der", "stadt", "gelegene", "allianz", "arena", "er\u00f6ffnet", "in", "der", "die", "heimspiele", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "stattfinden", "die", "zuschauer", "international", "pl\u00e4tze", "fassende", "arena", "war", "austragungsort", "des", "er\u00f6ffnungsspiels", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "sowie", "weiterer", "spiele", "des", "turniers", "die", "traditionsreichste", "und", "\u00e4lteste", "gr\u00f6\u00dfere", "sportst\u00e4tte", "in", "m\u00fcnchen", "ist", "das", "st\u00e4dtische", "stadion", "an", "der", "gr\u00fcnwalder", "stra\u00dfe", "dort", "tr\u00e4gt", "mit", "mehreren", "unterbrechungen", "der", "tsv", "m\u00fcnchen", "seine", "heimspiele", "aus", "bis", "auch", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "im", "m\u00fcnchner", "stadtteil", "sendling", "befindet", "sich", "mit", "dem", "dav", "kletter", "und", "boulderzentrum", "m\u00fcnchens\u00fcd", "die", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "k\u00fcnstliche", "kletteranlage", "mit", "zwei", "kletter", "und", "boulderhallen", "und", "mehreren", "au\u00dfenanlagen", "\u00f6ffentliche", "sportst\u00e4tten", "f\u00fcr", "die", "bev\u00f6lkerung", "sind", "vor", "allem", "die", "in", "den", "einzelnen", "stadtteilen", "und", "bezirken", "eingerichteten", "bezirkssportanlagen", "und", "die", "m\u00fcnchner", "b\u00e4der", "f\u00fcr", "den", "pferdesport", "gibt", "es", "die", "trabrennbahn", "daglfing", "und", "die", "galopprennbahn", "riem", "sportvereine", "der", "wohl", "bekannteste", "sportverein", "m\u00fcnchens", "ist", "der", "deutsche", "rekordmeister", "im", "herrenfu\u00dfball", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "der", "seit", "ununterbrochen", "in", "der", "fu\u00dfballbundesliga", "spielt", "neben", "deutschen", "meistertiteln", "gewann", "die", "herrenmannschaft", "sechs", "mal", "die", "uefa", "champions", "league", "und", "zwei", "mal", "den", "weltpokal", "die", "frauenmannschaft", "des", "fc", "bayern", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "wurde", "vier", "mal", "deutscher", "meister", "die", "herrenbasketballmannschaft", "des", "fc", "bayern", "konnte", "f\u00fcnf", "mal", "die", "deutsche", "meisterschaft", "gewinnen", "die", "schachabteilung", "ist", "neunfacher", "deutscher", "meister", "der", "zweite", "gro\u00dfe", "fu\u00dfballverein", "ist", "der", "tsv", "m\u00fcnchen", "der", "als", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "eingef\u00fchrten", "bundesliga", "diese", "als", "erster", "m\u00fcnchner", "verein", "gewann", "seit", "spielt", "die", "erste", "mannschaft", "in", "der", "fu\u00dfballliga", "die", "volleyballherrenmannschaft", "wurde", "vier", "mal", "deutscher", "meister", "und", "stellt", "seit", "in", "kooperation", "mit", "dem", "tsv", "unterhaching", "unter", "dem", "namen", "tsv", "haching", "m\u00fcnchen", "eine", "mannschaft", "in", "der", "volleyballbundesliga", "m\u00fcnchen", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "pionierst\u00e4dten", "des", "eishockeys", "in", "deutschland", "aktuell", "ist", "der", "dreifache", "deutsche", "meister", "ehc", "red", "bull", "m\u00fcnchen", "in", "der", "h\u00f6chsten", "liga", "del", "vertreten", "die", "nicht", "mehr", "aktive", "eishockeyabteilung", "des", "noch", "existierenden", "mtv", "m\u00fcnchen", "von", "wurde", "erster", "deutscher", "meister", "weitere", "titel", "holten", "der", "ec", "hedos", "m\u00fcnchen", "und", "die", "m\u00fcnchen", "barons", "beide", "nicht", "mehr", "existent", "die", "munich", "cowboys", "sind", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "deutschen", "vereine", "f\u00fcr", "american", "football", "die", "herrenmannschaft", "wurde", "deutscher", "meister", "die", "frauenmannschaft", "und", "die", "munich", "ravens", "spielen", "ab", "in", "der", "semiprofessionellen", "european", "league", "of", "football", "der", "tsv", "milbertshofen", "war", "zweimal", "deutscher", "mannschaftsmeister", "im", "tischtennis", "deutscher", "meister", "und", "pokalsieger", "im", "volleyball", "deutscher", "pokalsieger", "und", "europapokalsieger", "im", "handball", "der", "m\u00fcnchner", "sc", "war", "bis", "zum", "ersten", "weltkrieg", "ein", "gro\u00dfverein", "dem", "zeitweise", "auch", "der", "fc", "bayern", "als", "fu\u00dfballabteilung", "angeh\u00f6rte", "bekannt", "ist", "er", "vor", "allem", "durch", "seine", "hockeyabteilung", "die", "herrenmannschaft", "wurde", "in", "der", "halle", "zwei", "mal", "deutscher", "meister", "und", "gewann", "den", "europapokal", "der", "landesmeister", "die", "frauenmannschaft", "konnte", "die", "eurohockey", "club", "trophy", "gewinnen", "die", "munich", "kangaroos", "sind", "einer", "der", "gr\u00fcndungsvereine", "der", "australian", "football", "league", "germany", "aflg", "der", "mrrc", "m\u00fcnchen", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "bayerischer", "triathlonverein", "ist", "mit", "je", "einem", "frauen", "und", "m\u00e4nnerteam", "in", "der", "triathlonbundesliga", "vertreten", "der", "snookerverein", "m\u00fcnchner", "sc", "spielt", "in", "der", "snookerbundesliga", "die", "munich", "animals", "sind", "facher", "deutscher", "meister", "im", "powerchair", "hockey", "und", "spielen", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "bundesliga", "ununterbrochen", "in", "der", "obersten", "spielklasse", "der", "schachverein", "m\u00fcnchener", "sc", "ist", "der", "\u00e4lteste", "sportverein", "bayerns", "und", "achtmaliger", "deutscher", "meister", "die", "schachabteilung", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "konnte", "neun", "deutsche", "meisterschaften", "gewinnen", "mit", "dem", "msa", "zugzwang", "spielte", "ein", "dritter", "verein", "aus", "m\u00fcnchen", "bereits", "in", "der", "schachbundesliga", "f\u00fcr", "den", "hochschulsport", "der", "m\u00fcnchner", "universit\u00e4ten", "ist", "der", "usc", "m\u00fcnchen", "zust\u00e4ndig", "erfolgreiche", "abteilungen", "des", "usc", "sind", "bzw", "waren", "die", "leichtathletikabteilung", "mit", "mehreren", "deutschen", "meistertiteln", "die", "basketballabteilung", "deutscher", "pokalsieger", "der", "damen", "und", "deutscher", "vizemeister", "der", "herren", "sowie", "die", "abteilung", "f\u00fcr", "behindertensport", "wo", "unter", "anderem", "margit", "quell", "zehn", "paralympische", "medaillen", "im", "schwimmen", "und", "in", "der", "leichtathletik", "sowie", "den", "europameistertitel", "im", "rollstuhltanz", "gewann", "zudem", "war", "der", "usc", "einer", "der", "f\u00fchrenden", "vereine", "im", "deutschen", "rollstuhlbasketball", "urbane", "sportarten", "regelm\u00e4\u00dfige", "laufsportveranstaltungen", "sind", "unter", "anderem", "der", "m\u00fcnchenmarathon", "im", "oktober", "der", "halbmarathon", "und", "der", "ispo", "munich", "night", "run", "im", "april", "der", "wings", "for", "life", "world", "run", "m\u00fcnchen", "im", "mai", "der", "m\u00fcnchner", "stadtlauf", "im", "juni", "der", "m\u00fcnchner", "firmenlauf", "im", "juli", "und", "der", "silvesterlauf", "m\u00fcnchen", "am", "dezember", "sowie", "der", "spartan", "race", "sprint", "der", "olympia", "alm", "crosslauf", "und", "der", "bestzeitenmarathon", "m\u00fcnchen", "ist", "zudem", "der", "weltweit", "bekannteste", "ort", "f\u00fcr", "das", "flusssurfen", "aufgrund", "der", "innerst\u00e4dtischen", "stehenden", "welle", "im", "eisbach", "die", "von", "surfern", "zu", "allen", "tageszeiten", "und", "ganzj\u00e4hrig", "befahren", "wird", "zwei", "weitere", "bekannte", "stellen", "f\u00fcr", "das", "flusssurfen", "befinden", "sich", "entlang", "der", "isarim", "winter", "treffen", "sich", "am", "eisbach", "und", "an", "der", "isar", "eisbader", "alpinsport", "durch", "die", "n\u00e4he", "zu", "den", "alpen", "ist", "m\u00fcnchen", "eine", "stadt", "der", "bergsteiger", "und", "skifahrer", "mit", "langer", "tradition", "wovon", "auch", "die", "sogenannten", "m\u00fcnchner", "hausberge", "zeugen", "in", "m\u00fcnchen", "haben", "der", "club", "arc", "alpin", "caa", "als", "dachverband", "der", "alpinen", "vereine", "aller", "alpenl\u00e4nder", "sowie", "der", "deutsche", "alpenverein", "dav", "ihren", "hauptsitz", "der", "deutsche", "alpenverein", "hat", "in", "m\u00fcnchen", "sektionen", "davon", "sind", "die", "sektion", "m\u00fcnchen", "mit", "mitgliedern", "und", "die", "sektion", "oberland", "mit", "mitgliedern", "stand", "jeweils", "dezember", "die", "mitgliederst\u00e4rksten", "diese", "geh\u00f6ren", "nach", "dem", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "auch", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "sportvereine", "deutschlands", "weitere", "in", "m\u00fcnchen", "beheimatete", "sektionen", "des", "dav", "sind", "die", "sektion", "bayerland", "sektion", "bergland", "sektion", "gay", "outdoor", "club", "sektion", "hochland", "sektion", "k\u00f6nigsbergpr", "sektion", "turneralpenkr\u00e4nzchen", "ein", "weiterer", "alpinverein", "ist", "der", "akademische", "alpenverein", "m\u00fcnchen", "der", "nicht", "dem", "dav", "zugeh\u00f6rig", "ist", "kfzkennzeichen", "f\u00fcr", "den", "kfzzulassungsbezirk", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "wird", "seit", "dem", "juli", "das", "unterscheidungszeichen", "m", "ausgegeben", "seit", "dem", "dezember", "wird", "nur", "f\u00fcr", "die", "stadt", "m\u00fcnchen", "zus\u00e4tzlich", "das", "unterscheidungszeichen", "muc", "ausgegeben", "als", "grund", "nennt", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "die", "hohe", "anzahl", "an", "kraftfahrzeugen", "die", "gew\u00e4hrleistung", "der", "kombinationsm\u00f6glichkeiten", "wegen", "der", "elektroautos", "und", "die", "erleichterung", "der", "onlinevergabe", "im", "kfzzulassungsbezirk", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "waren", "zum", "januar", "etwa", "und", "in", "jenem", "des", "landkreises", "m\u00fcnchen", "rund", "kraftfahrzeuge", "zugelassen", "f\u00fcr", "die", "einf\u00fchrung", "eines", "weiteren", "unterscheidungskennzeichens", "hatte", "das", "kreisverwaltungsreferat", "der", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "einen", "entsprechenden", "antrag", "beim", "freistaat", "bayern", "gestellt", "der", "wiederum", "den", "antrag", "an", "das", "bundesministerium", "f\u00fcr", "digitales", "und", "verkehr", "weitergeleitet", "hatte", "die", "genehmigung", "zur", "erteilung", "des", "unterscheidungskennzeichens", "muc", "erfolgte", "im", "september", "siehe", "auch", "literatur", "siehe", "dazu", "auch", "die", "kleine", "m\u00fcnchenbibliografie", "im", "internet", "monachia", "nach", "fachgebieten", "sortiert", "beim", "m\u00fcnchenwiki", "josef", "h", "biller", "hanspeter", "rasp", "m\u00fcnchen", "kunst", "und", "kultur", "auflage", "s\u00fcdwest", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "stephan", "albrecht", "martin", "h\u00f6ppl", "hrsg", "m\u00fcnchen", "stadtbaugeschichte", "vom", "mittelalter", "bis", "zur", "gegenwart", "michael", "imhof", "verlag", "petersberg", "isbn", "carlos", "collado", "seidel", "naomi", "lawrende", "m\u00fcnchner", "musikkindl", "eine", "musikalische", "entdeckungsreise", "musikkindl", "b\u00fccher", "m\u00fcnchen", "isbn", "hubert", "ettl", "bernhard", "setzwein", "hrsg", "m\u00fcnchen", "reiselesebuch", "textbildband", "mit", "texten", "von", "herbert", "achternbusch", "carl", "amery", "bruno", "jonas", "hermann", "lenz", "gerhard", "polt", "und", "anderen", "und", "fotos", "von", "volker", "derlath", "heinz", "gebhardt", "regina", "schmeken", "und", "anderen", "edition", "lichtung", "viechtach", "isbn", "christina", "haberlik", "das", "gesicht", "der", "stadt", "m\u00fcnchens", "sch\u00f6nste", "fassaden", "m\u00fcnchenverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "essays", "zur", "fassade", "und", "fassadenpreise", "peter", "claus", "hartmann", "m\u00fcnchens", "weg", "in", "die", "gegenwart", "von", "heinrich", "dem", "l\u00f6wen", "zur", "weltstadt", "schnell", "&", "steiner", "regensburg", "isbn", "reinhard", "heydenreuter", "kleine", "m\u00fcnchner", "stadtgeschichte", "pustet", "regensburg", "isbn", "joachim", "k\u00e4ppner", "wolfgang", "g\u00f6rl", "christian", "mayer", "hrsg", "m\u00fcnchen", "die", "geschichte", "der", "stadt", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "edition", "isbn", "erich", "keyser", "bayerisches", "st\u00e4dtebuch", "band", "v", "teilband", "oberbayern", "niederbayern", "oberpfalz", "und", "schwaben", "in", "deutsches", "st\u00e4dtebuch", "handbuch", "st\u00e4dtischer", "geschichte", "im", "auftrage", "der", "arbeitsgemeinschaft", "der", "historischen", "kommissionen", "und", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "deutschen", "st\u00e4dtetages", "des", "deutschen", "st\u00e4dtebundes", "und", "des", "deutschen", "gemeindetages", "stuttgart", "isbn", "peter", "klimesch", "isarlust", "entdeckungen", "in", "m\u00fcnchen", "m\u00fcnchenverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "die", "m\u00fcnchner", "isar", "von", "der", "gro\u00dfhesseloher", "eisenbahnbr\u00fccke", "bis", "zur", "stemmerambr\u00fccke", "r\u00fcdiger", "liedtke", "orte", "in", "m\u00fcnchen", "die", "man", "gesehen", "haben", "muss", "emons", "k\u00f6ln", "isbn", "r\u00fcdiger", "liedtke", "orte", "in", "m\u00fcnchen", "die", "man", "gesehen", "haben", "muss", "band", "emons", "k\u00f6ln", "isbn", "martin", "morlock", "fotos", "stefan", "moses", "m\u00fcnchen", "grant", "mit", "bieren", "in", "geomagazin", "hamburg", "s", "informativer", "erlebnisbericht", "\u00fcber", "kaum", "ein", "anderes", "deutsches", "gemeinwesen", "sind", "halbwahrheiten", "so", "zahlreich", "im", "umlauf", "wie", "\u00fcber", "m\u00fcnchen", "martin", "morlock", "hat", "sich", "bem\u00fcht", "vorurteile", "zurechtzur\u00fccken", "oder", "aber", "von", "ganzem", "herzen", "zu", "best\u00e4tigen", "issn", "hans", "f", "n\u00f6hbauer", "m\u00fcnchen", "eine", "geschichte", "der", "stadt", "und", "ihrer", "b\u00fcrger", "band", "von", "bis", "zur", "gegenwart", "w", "ludwig", "m\u00fcnchen", "isbn", "gerd", "ottorieke", "gr\u00e4ber", "in", "m\u00fcnchen", "menschen", "die", "uns", "bewegten", "alabasta", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "lillian", "schacherl", "josef", "hugo", "biller", "m\u00fcnchen", "\u00fcberarbeitete", "auflage", "prestel", "verleger", "m\u00fcnchen", "isbn", "franz", "schiermeier", "stadtatlas", "m\u00fcnchen", "karten", "und", "modelle", "von", "bis", "heute", "herausgegeben", "vom", "m\u00fcnchner", "stadtmuseum", "und", "vom", "stadtarchiv", "m\u00fcnchen", "franz", "schiermeier", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "franz", "schiermeier", "m\u00fcnchner", "stadtmodelle", "stadtmodell", "von", "jakob", "sandtner", "stadtmodell", "von", "johann", "baptist", "seitz", "m\u00fcnchner", "stadtmodell", "des", "referats", "f\u00fcr", "stadtplanung", "und", "bauordnung", "franz", "schiermeier", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "helmuth", "stahleder", "autor", "richard", "bauer", "stadtarchiv", "m\u00fcnchen", "hrsg", "chronik", "der", "stadt", "m\u00fcnchen", "bd", "bis", "wissenschaftl", "standardwerk", "\u00fcber", "m\u00fcnchens", "geschichte", "bd", "heinrich", "hugendubel", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "lorenz", "von", "westenrieder", "beschreibung", "der", "haupt", "und", "residenzstadt", "m\u00fcnchen", "m\u00fcnchen", "reprint", "der", "originalausgabe", "bei", "carl", "gerber", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "benedikt", "weyerer", "hrsg", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "m\u00fcnchen", "stadtrundg\u00e4nge", "zur", "politischen", "geschichte", "m\u00fcnchenverlag", "vormals", "buchendorfer", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "benedikt", "weyerer", "hrsg", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "m\u00fcnchen", "stadtrundg\u00e4nge", "zur", "politischen", "geschichte", "auflage", "m\u00fcnchenverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "weblinks", "stadtmuenchende", "amtliche", "statistik", "\u00fcber", "die", "landeshauptstadt", "m\u00fcnchen", "pdf", "mb", "bayerisches", "landesamt", "f\u00fcr", "statistik", "muenchenwikide", "linkkatalog", "zum", "thema", "m\u00fcnchen", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "m\u00fcnchen", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "anmerkungen", "einzelnachweise"]