["der", "nationalsozialismus", "ist", "eine", "radikal", "antisemitische", "rassistische", "ultranationalistische", "v\u00f6lkische", "sozialdarwinistische", "antikommunistische", "antidemokratische", "und", "antipluralistische", "ideologie", "seine", "wurzeln", "hat", "er", "in", "der", "v\u00f6lkischen", "bewegung", "die", "sich", "etwa", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "im", "deutschen", "kaiserreich", "und", "in", "\u00f6sterreichungarn", "entwickelte", "ab", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "wurde", "er", "zu", "einer", "eigenst\u00e4ndigen", "politischen", "bewegung", "im", "deutschsprachigen", "raum", "die", "gegr\u00fcndete", "nationalsozialistische", "deutsche", "arbeiterpartei", "nsdap", "gelangte", "unter", "adolf", "hitler", "am", "januar", "in", "deutschland", "zur", "macht", "wandelte", "die", "weimarer", "republik", "durch", "terror", "rechtsbr\u00fcche", "und", "die", "so", "genannte", "gleichschaltung", "in", "die", "diktatur", "des", "nsstaats", "um", "dieser", "l\u00f6ste", "mit", "dem", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "den", "zweiten", "weltkrieg", "aus", "in", "dessen", "verlauf", "die", "nationalsozialisten", "und", "ihre", "kollaborateure", "zahlreiche", "kriegsverbrechen", "und", "massenmorde", "ver\u00fcbten", "darunter", "den", "holocaust", "an", "etwa", "sechs", "millionen", "europ\u00e4ischen", "juden", "und", "den", "porajmos", "an", "den", "europ\u00e4ischen", "roma", "die", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "endete", "mit", "der", "bedingungslosen", "kapitulation", "der", "wehrmacht", "am", "mai", "im", "zeichen", "der", "bew\u00e4ltigung", "der", "nsvergangenheit", "sind", "seit", "nspropaganda", "das", "verwenden", "damaliger", "symbole", "und", "politische", "bet\u00e4tigung", "im", "nationalsozialistischen", "sinn", "in", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "verboten", "in", "weiteren", "staaten", "bestehen", "\u00e4hnliche", "verbote", "neonazis", "und", "andere", "rechtsextremisten", "vertreten", "weiterhin", "nationalsozialistische", "oder", "damit", "verwandte", "ideen", "und", "ziele", "in", "der", "nsforschung", "ist", "umstritten", "ob", "der", "nationalsozialismus", "mit", "verallgemeinernden", "begriffen", "wie", "faschismus", "oder", "totalitarismus", "beschrieben", "werden", "kann", "oder", "ob", "es", "sich", "um", "ein", "singul\u00e4res", "ph\u00e4nomen", "handelt", "bezeichnungen", "nationaler", "sozialismus", "bezeichnete", "im", "deutschsprachigen", "raum", "seit", "etwa", "verbindungen", "von", "nationalistischen", "und", "sozialistischen", "ideen", "vom", "nationalsozialismus", "sprach", "zuerst", "die", "in", "\u00f6sterreich", "gegr\u00fcndete", "deutsche", "arbeiterpartei", "die", "sich", "in", "deutsche", "nationalsozialistische", "arbeiterpartei", "dnsap", "umbenannte", "entsprechend", "benannte", "sich", "auch", "die", "in", "deutschland", "gegr\u00fcndete", "deutsche", "arbeiterpartei", "dap", "in", "nsdap", "ummit", "der", "bezeichnung", "nationalsozialismus", "grenzten", "diese", "neuen", "parteien", "ihre", "ideologie", "gegen", "den", "internationalismus", "der", "sozialdemokratischen", "und", "kommunistischen", "parteien", "und", "vom", "konservativen", "nationalismus", "\u00e4lterer", "parteien", "ab", "indem", "sie", "sich", "deren", "w\u00e4hlerschichten", "arbeitern", "und", "mittelstand", "als", "bessere", "alternative", "anboten", "au\u00dferdem", "stellten", "sie", "einzelne", "antikapitalistische", "forderungen", "in", "den", "rahmen", "eines", "v\u00f6lkischrassistischen", "nationalismus", "und", "pr\u00e4sentierten", "sich", "seit", "als", "bewegung", "nicht", "als", "partei", "um", "so", "protestw\u00e4hler", "und", "politikverdrossene", "zu", "erreichen", "heute", "bezeichnet", "der", "begriff", "meist", "die", "besondere", "ideologie", "adolf", "hitlers", "und", "seiner", "anh\u00e4nger", "als", "nationalismus", "definierte", "hitler", "die", "hingabe", "des", "individuums", "an", "seine", "volksgemeinschaft", "deren", "verantwortung", "f\u00fcr", "das", "individuum", "nannte", "er", "sozialismus", "die", "vergesellschaftung", "der", "produktionsmittel", "ein", "hauptziel", "der", "sozialisten", "lehnte", "er", "entschieden", "ab", "laut", "dem", "historiker", "hansulrich", "wehler", "lebte", "der", "sozialismus", "in", "der", "nsdap", "nur", "in", "verballhornter", "form", "als", "volksgemeinschaftsideologie", "fort", "zudem", "unterschied", "die", "nsdap", "ihren", "nationalsozialismus", "vom", "italienischen", "faschismus", "faschismus", "dient", "seit", "ausgehend", "von", "der", "sowjetunion", "jedoch", "vielfach", "als", "oberbegriff", "f\u00fcr", "nationalsozialismus", "hitlerfaschismus", "italienischen", "faschismus", "und", "verwandte", "antikommunistische", "ideologien", "regimes", "und", "systeme", "in", "marxistischen", "faschismustheorien", "wird", "der", "nationalsozialismus", "als", "form", "des", "faschismus", "eingestuft", "nichtmarxistische", "forscher", "die", "den", "nationalsozialismus", "als", "eine", "spielart", "des", "faschismus", "erkl\u00e4ren", "sind", "etwa", "ernst", "nolte", "der", "ihn", "in", "seinem", "werk", "der", "faschismus", "in", "seiner", "epoche", "in", "abgrenzung", "vom", "italienischen", "normalfaschismus", "als", "radikalfaschismus", "kennzeichnete", "oder", "wolfgang", "benz", "der", "ihn", "als", "die", "radikalste", "erscheinungsform", "faschistischer", "ideologien", "bezeichnet", "j\u00f6rg", "echternkamp", "argumentiert", "dass", "erst", "das", "von", "der", "transnationalen", "faschismusforschung", "entwickelte", "koordinatensystem", "eine", "einordnung", "des", "nationalsozialismus", "und", "einen", "vergleich", "mit", "anderen", "bewegungen", "erlaube", "die", "von", "vielen", "wissenschaftlern", "bejahte", "wesensverwandtschaft", "zwischen", "ihnen", "zeige", "sich", "aber", "weniger", "in", "den", "jeweiligen", "programmen", "als", "in", "ihrem", "aktionismus", "und", "ihrer", "immensen", "gewaltbereitschaftnach", "wurde", "der", "nationalsozialismus", "besonders", "in", "den", "usa", "und", "der", "fr\u00fcheren", "bundesrepublik", "deutschland", "als", "totalitarismus", "bezeichnet", "und", "unter", "diesem", "oberbegriff", "mit", "der", "ideologie", "und", "dem", "herrschaftssystem", "des", "stalinismus", "parallelisiert", "faschismus", "und", "totalitarismustheorien", "werden", "in", "der", "forschung", "kontrovers", "diskutiert", "die", "historiker", "michael", "burleigh", "und", "wolfgang", "wippermann", "argumentieren", "dass", "die", "subsumierung", "des", "nationalsozialismus", "unter", "eine", "dieser", "theorien", "seinen", "wesenskern", "das", "rasseideologische", "programm", "verkenne", "laut", "der", "franz\u00f6sischen", "psychoanalytikerin", "janine", "chasseguetsmirgel", "und", "dem", "deutschen", "sozialwissenschaftler", "samuel", "salzborn", "rationalisiert", "die", "anwendung", "des", "faschismusbegriffs", "auf", "den", "nationalsozialismus", "den", "holocaust", "und", "verharmlost", "ihn", "dadurch", "dies", "diene", "unbewusst", "der", "verdr\u00e4ngung", "und", "abwehr", "der", "schuld", "der", "eltern", "bzw", "gro\u00dfelterngeneration", "aus", "diesen", "und", "anderen", "gr\u00fcnden", "pl\u00e4dieren", "diese", "forscher", "aber", "auch", "karl", "dietrich", "bracher", "und", "bernd", "martin", "daf\u00fcr", "den", "nationalsozialismus", "als", "eigenst\u00e4ndiges", "und", "singul\u00e4res", "ph\u00e4nomen", "anzusehendie", "ausdr\u00fccke", "nazis", "f\u00fcr", "die", "nationalsozialisten", "und", "nazismus", "f\u00fcr", "ihre", "ideologie", "wurden", "seit", "den", "er", "jahren", "bei", "ihren", "gegnern", "in", "der", "arbeiterbewegung", "sp\u00e4ter", "auch", "bei", "den", "befreiten", "h\u00e4ftlingen", "des", "kz", "buchenwald", "und", "in", "der", "ddr", "\u00fcblich", "bis", "heute", "werden", "sie", "au\u00dferhalb", "des", "deutschsprachigen", "raums", "standardm\u00e4\u00dfig", "verwendet", "heutige", "anh\u00e4nger", "des", "nationalsozialismus", "werden", "oft", "neonazis", "genannt", "entstehung", "deutsche", "antisemiten", "hatten", "sich", "seit", "in", "mehreren", "politischen", "parteien", "vielen", "gruppen", "und", "vereinen", "organisiert", "die", "antisemitenparteien", "wollten", "die", "j\u00fcdische", "emanzipation", "beenden", "und", "revidieren", "verfehlten", "ihre", "ziele", "jedoch", "nach", "stimmverlusten", "bei", "der", "reichstagswahl", "bildeten", "sich", "neue", "\u00fcberparteiliche", "antisemitische", "vereine", "und", "verb\u00e4nde", "wie", "der", "reichshammerbund", "von", "theodor", "fritsch", "der", "verband", "gegen", "die", "\u00fcberhebung", "des", "judentums", "und", "der", "geheime", "germanenorden", "aus", "dem", "die", "m\u00fcnchner", "thulegesellschaft", "hervorging", "aus", "ihrer", "zeitschrift", "dem", "m\u00fcnchener", "beobachter", "mit", "dem", "hakenkreuz", "als", "titelsymbol", "wurde", "das", "parteiorgan", "der", "nsdap", "der", "v\u00f6lkische", "beobachter", "ein", "weiterer", "vorl\u00e4ufer", "des", "nationalsozialismus", "war", "der", "kleine", "extrem", "nationalistische", "und", "imperialistische", "\u00fcberparteiliche", "alldeutsche", "verband", "gegr\u00fcndet", "er", "strebte", "eine", "kriegerische", "erweiterung", "des", "deutschen", "lebensraums", "und", "unterwerfungspolitik", "an", "im", "ersten", "weltkrieg", "erreichte", "er", "mit", "seiner", "starken", "antisemitischen", "propaganda", "die", "staatliche", "judenz\u00e4hlung", "von", "nach", "forderte", "er", "eine", "nationale", "diktatur", "gegen", "fremdv\u00f6lkische", "gr\u00fcndete", "sich", "der", "deutschnationale", "handlungsgehilfenverband", "und", "zwei", "\u00e4ltere", "antisemitenparteien", "vereinten", "sich", "als", "deutschv\u00f6lkische", "partei", "dvp", "diese", "vereinte", "sich", "im", "kriegsverlauf", "mit", "dem", "alldeutschen", "verband", "auf", "dessen", "initiative", "hin", "vereinten", "sich", "gegen", "kriegsende", "aufgel\u00f6ste", "mit", "neugegr\u00fcndeten", "v\u00f6lkischen", "gruppen", "wie", "dem", "deutsch\u00f6sterreichischen", "schutzverein", "antisemitenbund", "der", "deutschv\u00f6lkischen", "beamtenvereinigung", "und", "dem", "bund", "v\u00f6lkischer", "frauen", "zum", "deutschv\u00f6lkischen", "schutz", "und", "trutzbund", "dieser", "hatte", "rund", "mitglieder", "in", "ortsgruppen", "wurde", "aber", "nach", "dem", "hitlerludendorffputsch", "verboten", "nach", "der", "wiederzulassung", "der", "nsdap", "verlor", "er", "ihr", "gegen\u00fcber", "an", "einfluss", "und", "wurde", "ganz", "aufgel\u00f6st", "zudem", "verbreiteten", "sich", "seit", "der", "oktoberrevolution", "von", "und", "dem", "folgenden", "russischen", "b\u00fcrgerkrieg", "unter", "anderem", "durch", "russische", "fl\u00fcchtlinge", "viele", "antikommunistische", "gruppen", "unter", "dem", "propagandaschlagwort", "j\u00fcdischer", "bolschewismus", "setzten", "nationalkonservative", "eliten", "und", "aus", "frontsoldaten", "gebildete", "freikorps", "juden", "und", "kommunisten", "gleich", "sie", "vertraten", "oft", "auch", "die", "verschw\u00f6rungstheorie", "eines", "angeblichen", "weltbeherrschenden", "weltjudentums", "darunter", "war", "die", "in", "m\u00fcnchen", "gegr\u00fcndete", "wirtschaftliche", "aufbauvereinigung", "diese", "unterst\u00fctzte", "die", "nsdap", "finanziell", "und", "ideologischim", "nationalsozialismus", "verschmolzen", "diese", "str\u00f6mungen", "und", "gruppen", "ihre", "rassistischen", "nationalistischalldeutschen", "und", "imperialistischen", "vorstellungen", "und", "ziele", "miteinander", "das", "st\u00e4rkste", "tragende", "bindeglied", "ihrer", "vielf\u00e4ltigen", "ideen", "war", "der", "antisemitismus", "dieser", "zeigte", "sich", "seit", "der", "novemberrevolution", "von", "zugleich", "als", "radikale", "ablehnung", "der", "weimarer", "republik", "die", "diese", "gruppen", "als", "von", "novemberverbrechern", "geschaffene", "judenrepublik", "denunzierten", "die", "v\u00f6lkischen", "definierten", "ihre", "weltanschauung", "als", "strikten", "gegensatz", "zum", "marxismus", "der", "linksparteien", "zum", "politischen", "katholizismus", "der", "zentrumspartei", "und", "zu", "ihrer", "fiktion", "eines", "weltjudentums", "teile", "der", "v\u00f6lkischen", "bewegung", "vertraten", "auch", "schon", "ideen", "von", "menschenzucht", "eugenik", "programmatik", "punkteprogramm", "der", "nationalsozialismus", "bildete", "als", "sammelbewegung", "v\u00f6lkischer", "rassistischer", "und", "revisionistischer", "gruppen", "zun\u00e4chst", "keine", "konsistente", "ideologie", "hans", "frank", "erkl\u00e4rte", "daher", "sp\u00e4ter", "in", "den", "n\u00fcrnberger", "prozessen", "es", "habe", "so", "viele", "nationalsozialismen", "wie", "nationalsozialisten", "gegeben", "zusammengehalten", "wurde", "die", "partei", "durch", "die", "person", "hitler", "der", "als", "charismatischer", "f\u00fchrer", "das", "interpretationsmonopol", "dar\u00fcber", "innehatte", "was", "nationalsozialismus", "bedeute", "unser", "programm", "hei\u00dft", "hitler", "lautete", "eine", "nationalsozialistische", "losungschriftlich", "niedergelegt", "war", "das", "programm", "im", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "der", "nsdap", "beschlossenen", "punkteprogramman", "erster", "stelle", "standen", "au\u00dfenpolitische", "ziele", "aus", "dem", "zusammenschluss", "aller", "deutschen", "zu", "einem", "gro\u00dfdeutschland", "mit", "berufung", "auf", "das", "selbstbestimmungsrecht", "der", "v\u00f6lker", "leitete", "punkt", "die", "aufhebung", "des", "versailler", "friedensvertrages", "punkt", "land", "und", "boden", "kolonien", "zur", "ern\u00e4hrung", "unseres", "volkes", "und", "ansiedlung", "unseres", "bev\u00f6lkerungs\u00fcberschusses", "ab", "dem", "folgten", "innenpolitische", "forderungen", "nach", "ausgrenzung", "bestimmter", "bev\u00f6lkerungsteile", "durch", "eine", "rassistische", "fremdengesetzgebung", "daraus", "folgerte", "punkt", "den", "ausschluss", "von", "juden", "aus", "allen", "staats", "und", "partei\u00e4mtern", "punkt", "ein", "einwanderungsverbot", "und", "sofortige", "zwangsausweisung", "aller", "als", "nichtdeutsche", "definierten", "personen", "die", "seit", "august", "eingewandert", "waren", "die", "leitidee", "der", "rassischen", "volksgemeinschaft", "wurde", "also", "nach", "au\u00dfen", "expansiv", "nach", "innen", "als", "entrechtung", "eines", "teils", "der", "deutschen", "ausformuliert", "dem", "folgten", "in", "punkt", "einige", "plakative", "und", "ressentimentgetr\u00e4nkte", "wirtschafts", "und", "sozialpolitische", "forderungen", "die", "den", "anspruch", "der", "partei", "die", "interessen", "deutscher", "arbeiter", "zu", "vertreten", "zeigen", "sollten", "allgemeine", "arbeitspflicht", "abschaffung", "des", "arbeits", "und", "m\u00fchelosen", "einkommens", "brechung", "der", "zinsknechtschaft", "einziehung", "aller", "kriegsgewinne", "verstaatlichung", "aller", "bisher", "bereits", "vergesellschafteten", "trusts", "betriebe", "gewinnbeteiligung", "an", "gro\u00dfbetrieben", "ausbau", "der", "altersversorgung", "schaffung", "eines", "gesunden", "mittelstandes", "und", "seine", "erhaltung", "kommunalisierung", "der", "gro\u00dfwarenh\u00e4user", "und", "ihre", "vermietung", "zu", "billigen", "preisen", "an", "kleine", "gewerbetreibende", "eine", "unentgeltliche", "enteignung", "von", "boden", "f\u00fcr", "gemeinn\u00fctzige", "zwecke", "abschaffung", "des", "bodenzinses", "und", "verhinderung", "jeder", "bodenspekulationpunkt", "forderte", "die", "todesstrafe", "f\u00fcr", "gemeine", "volksverbrecher", "wucherer", "schieber", "usw", "ohne", "r\u00fccksichtnahme", "auf", "konfession", "und", "rasse", "erneut", "ein", "deutlicher", "hinweis", "auf", "die", "gemeinte", "zielgruppe", "die", "juden", "punkt", "forderte", "den", "ersatz", "eines", "angeblich", "materialistischen", "r\u00f6mischen", "rechtes", "durch", "ein", "deutsches", "gemeinrecht", "der", "idee", "einer", "einheit", "von", "volk", "und", "staat", "folgten", "forderungen", "nach", "staatlichem", "ausbau", "der", "volksbildung", "hebung", "der", "volksgesundheit", "durch", "k\u00f6rperliche", "ert\u00fcchtigung", "bildung", "eines", "volkesheeres", "die", "angestrebte", "abschaffung", "der", "pressefreiheit", "und", "einf\u00fchrung", "von", "pressezensur", "wurde", "als", "gesetzlicher", "kampf", "gegen", "die", "bewu\u00dfte", "politische", "l\u00fcge", "und", "ihre", "verbreitung", "bem\u00e4ntelt", "indem", "nur", "volksgenossen", "zeitungsredakteure", "und", "verlagseigent\u00fcmer", "sein", "sollten", "zeigte", "sich", "auch", "hier", "ein", "antisemitischer", "impuls", "der", "topos", "von", "der", "j\u00fcdischen", "weltpresse", "war", "unter", "antisemiten", "seit", "langem", "\u00fcblich", "zugleich", "sollten", "auch", "kunst", "und", "kultur", "von", "dem", "zersetzenden", "einflu\u00df", "auf", "unser", "volksleben", "gereinigt", "werden", "darauf", "fu\u00dfte", "die", "nskulturpolitik", "insbesondere", "das", "vorgehen", "gegen", "sogenannte", "entartete", "kunst", "im", "scheinbaren", "widerspruch", "dazu", "bekr\u00e4ftigte", "punkt", "die", "religionsfreiheit", "im", "staat", "allerdings", "nur", "so", "weit", "sie", "nicht", "dessen", "bestand", "gef\u00e4hrden", "oder", "gegen", "das", "sittlichkeits", "und", "moralgef\u00fchl", "der", "germanischen", "rasse", "versto\u00dfen", "mit", "dem", "bekenntnis", "zu", "einem", "positiven", "christentum", "ohne", "bindung", "an", "eine", "bestimmte", "konfession", "aber", "in", "einheitlicher", "frontstellung", "gegen", "einen", "j\u00fcdischmaterialistischen", "geist", "in", "und", "au\u00dfer", "uns", "war", "eine", "voraussetzung", "f\u00fcr", "den", "sp\u00e4teren", "kirchenkampf", "genannt", "das", "programm", "gipfelte", "in", "der", "parole", "gemeinnutz", "vor", "eigennutz", "und", "der", "forderung", "nach", "einer", "starken", "zentralgewalt", "des", "reiches", "deren", "in", "unbedingter", "autorit\u00e4t", "erlassene", "rahmengesetze", "neu", "gebildete", "st\u00e4nde", "und", "berufskammern", "in", "den", "bundesstaaten", "durchf\u00fchren", "sollten", "damit", "deutete", "sich", "die", "sp\u00e4tere", "gleichschaltungspolitik", "gegen\u00fcber", "f\u00f6deralen", "institutionen", "schon", "an", "die", "parteif\u00fchrer", "w\u00fcrden", "wenn", "n\u00f6tig", "unter", "einsatz", "des", "eigenen", "lebens", "f\u00fcr", "die", "programmverwirklichung", "eintreten", "w\u00e4hrend", "die", "au\u00dfen", "und", "innenpolitischen", "hauptforderungen", "in", "punkt", "pr\u00e4zise", "und", "konkret", "formuliert", "waren", "und", "tats\u00e4chlich", "ab", "staatlich", "gro\u00dfenteils", "umgesetzt", "wurden", "blieben", "viele", "der", "wirtschafts", "und", "kulturpolitischen", "forderungen", "in", "punkt", "vage", "unklar", "skurril", "oder", "praktisch", "unrealisierbar", "etwa", "der", "einzug", "aller", "kriegsgewinne", "in", "punkt", "diese", "unklarheiten", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "teilweise", "heftigen", "internen", "ideologiedebatte", "und", "verschiedenen", "wirtschaftsprogrammen", "otto", "wagener", "etwa", "forderte", "die", "unterst\u00fctzung", "des", "mittelstandes", "richard", "walther", "darr\u00e9", "die", "der", "bauern", "gottfried", "feder", "verlangte", "die", "von", "ihm", "erfundene", "brechung", "der", "zinsknechtschaft", "hitler", "trug", "diesem", "streit", "als", "parteif\u00fchrer", "sp\u00e4ter", "zum", "teil", "rechnung", "indem", "er", "einige", "programmforderungen", "revidierte", "reduzierte", "oder", "ignorierte", "reduzierte", "er", "die", "angek\u00fcndigte", "bodenreform", "auf", "enteignung", "j\u00fcdischer", "bodenspekulationsgesellschaften", "wie", "die", "zinsknechtschaft", "gebrochen", "werden", "sollte", "lie\u00df", "er", "jedoch", "offen", "nach", "heftigen", "auseinandersetzungen", "um", "den", "sozialismus", "im", "nationalsozialismus", "wurde", "das", "punkteprogramm", "auf", "der", "bamberger", "f\u00fchrertagung", "f\u00fcr", "unab\u00e4nderlich", "erkl\u00e4rt", "eine", "konkretisierung", "oder", "festlegung", "auf", "eine", "bestimmte", "deutung", "fand", "nicht", "stattin", "einem", "interview", "mit", "einem", "katalanischen", "journalisten", "erkl\u00e4rte", "hitler", "im", "november", "warum", "die", "nsdap", "sich", "f\u00fcr", "die", "entfernung", "der", "juden", "aus", "deutschland", "einsetzte", "sie", "ausnahmslos", "umzubringen", "w\u00e4re", "nat\u00fcrlich", "die", "beste", "l\u00f6sung", "da", "dies", "aber", "wegen", "der", "zu", "erwartenden", "reaktion", "des", "auslands", "nicht", "m\u00f6glich", "sei", "bleibe", "als", "l\u00f6sung", "nur", "die", "massenvertreibung", "mein", "kampf", "in", "mein", "kampf", "bekr\u00e4ftigte", "hitler", "vor", "allem", "die", "au\u00dfen", "und", "bev\u00f6lkerungspolitischen", "ziele", "des", "nsdapprogramms", "allen", "voran", "den", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "an", "das", "nunmehrige", "gro\u00dfdeutsche", "reich", "im", "unterschied", "zum", "kaiserreich", "das", "mit", "dem", "britischen", "weltreich", "als", "kolonialmacht", "in", "afrika", "und", "fernasien", "zu", "konkurrieren", "versuchte", "wollte", "hitler", "lebensraum", "nicht", "in", "westeuropa", "und", "in", "\u00fcbersee", "sondern", "in", "osteuropa", "gewinnen", "damit", "schloss", "er", "sich", "wahrscheinlich", "geopolitischen", "theorien", "von", "rudolf", "kjell\u00e9n", "halford", "mackinder", "und", "karl", "haushofer", "an", "die", "die", "eroberung", "und", "beherrschung", "der", "landmasse", "von", "eurasien", "als", "schl\u00fcssel", "zur", "weltherrschaft", "sahen", "auch", "der", "mittelalterliche", "mythos", "mancher", "ordensritter", "von", "einem", "deutschen", "drang", "nach", "osten", "stand", "hinter", "dieser", "idee", "dabei", "dachte", "hitler", "an", "russland", "und", "die", "ihm", "untertanen", "randstaaten", "um", "sie", "zu", "erobern", "wollte", "er", "zuerst", "den", "versailler", "vertrag", "revidieren", "dann", "frankreich", "mit", "hilfe", "eines", "b\u00fcndnisses", "mit", "gro\u00dfbritannien", "und", "italien", "isolieren", "sp\u00e4ter", "ganz", "vernichten", "damit", "revidierte", "er", "punkt", "des", "nsdapprogramms", "das", "erobern", "von", "kolonien", "w\u00fcrde", "england", "zu", "protesten", "herausfordern", "dessen", "kolonialmacht", "m\u00fcsse", "deutschland", "garantieren", "dann", "w\u00fcrden", "die", "briten", "es", "auf", "dem", "kontinent", "gew\u00e4hren", "lassen", "polen", "erw\u00e4hnte", "hitler", "hier", "nicht", "auch", "die", "usa", "und", "japan", "kamen", "nur", "am", "rande", "vor", "diese", "priorit\u00e4ten", "waren", "gegen\u00fcber", "den", "vorlieben", "kaiserlicher", "imperialisten", "neu", "zur", "wirtschaftspolitik", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "hitler", "in", "mein", "kampf", "nur", "auf", "f\u00fcnf", "seiten", "den", "punkt", "der", "volksgesundheit", "dagegen", "f\u00fchrte", "er", "breit", "aus", "und", "brachte", "dabei", "den", "auch", "die", "wirtschafts", "und", "kulturpolitischen", "vorstellungen", "tragenden", "rassismus", "der", "nsideologie", "deutlich", "zur", "geltung", "seine", "beiden", "untrennbar", "miteinander", "verkn\u00fcpften", "grundgedanken", "waren", "die", "these", "von", "h\u00f6heren", "und", "niederen", "rassen", "die", "miteinander", "im", "kampf", "liegen", "die", "these", "dass", "eine", "rassenvermischung", "sch\u00e4dlich", "f\u00fcr", "die", "h\u00f6here", "rasse", "sei", "diese", "unweigerlich", "schw\u00e4che", "und", "langfristig", "aufl\u00f6sediese", "ideologiegrunds\u00e4tze", "hatten", "sozialdarwinisten", "eugeniker", "und", "rassentheoretiker", "des", "und", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "wie", "francis", "galton", "ernst", "haeckel", "alfred", "ploetz", "und", "wilhelm", "schallmayer", "begr\u00fcndet", "neu", "war", "nur", "dass", "rassenhygiene", "erstmals", "zum", "umfassenden", "politischen", "programm", "gemacht", "wurde", "hitler", "sah", "die", "arterhaltung", "als", "hauptaufgabe", "des", "staates", "und", "folgerte", "dass", "dieser", "die", "unvermischten", "best\u00e4nde", "an", "nordischgermanischen", "menschen", "im", "deutschen", "volk", "konsequent", "sch\u00fctzen", "und", "so", "langsam", "aber", "sicher", "zur", "beherrschenden", "stellung", "emporf\u00fchren", "m\u00fcsse", "der", "starke", "f\u00fchrerstaat", "m\u00fcsse", "den", "sieg", "des", "besseren", "st\u00e4rkeren", "und", "die", "unterordnung", "des", "schlechteren", "und", "schw\u00e4cheren", "f\u00f6rdern", "dies", "bedeutete", "konkret", "etwa", "zwangssterilisation", "von", "als", "behindert", "und", "erbkrank", "klassifizierten", "und", "zugleich", "kindergeld", "billige", "wohnungen", "und", "materielle", "verg\u00fcnstigungen", "f\u00fcr", "deutsche", "familien", "die", "tr\u00e4ger", "h\u00f6chster", "rassenreinheit", "sollten", "ein", "siedlungsattest", "erhalten", "und", "in", "noch", "zu", "erobernden", "randkolonien", "angesiedelt", "werden", "hitler", "betonte", "am", "schluss", "nochmals", "seine", "zielvorstellung", "das", "gegenbild", "zu", "dieser", "vision", "bildete", "das", "weltjudentum", "das", "in", "hitlers", "verschw\u00f6rungstheorie", "als", "urheber", "aller", "negativen", "zeiterscheinungen", "etwa", "des", "ersten", "weltkriegs", "der", "niederlage", "darin", "der", "novemberrevolution", "und", "der", "inflation", "dargestellt", "wurde", "dabei", "identifizierte", "er", "das", "judentum", "sowohl", "mit", "dem", "finanzkapital", "in", "den", "usa", "als", "auch", "mit", "dessen", "weltpolitischem", "gegner", "dem", "bolschewismus", "dieser", "globalen", "\u00fcbermacht", "scheinbar", "widersprechend", "betonte", "hitler", "jedoch", "zugleich", "die", "absolute", "minderwertigkeit", "und", "unterlegene", "abh\u00e4ngigkeit", "der", "juden", "von", "ihren", "arischen", "wirtsv\u00f6lkern", "und", "beschrieb", "sie", "als", "schmarotzer", "parasiten", "bazillen", "blutegel", "spaltpilze", "ratten", "usw", "in", "allen", "seinen", "erscheinungsformen", "strebe", "das", "judentum", "die", "zersetzung", "bastardisierung", "und", "blutvergiftung", "des", "deutschen", "volkes", "an", "etwa", "durch", "prostitution", "verbreitung", "von", "geschlechtskrankheiten", "verf\u00fchrung", "ahnungsloser", "arischer", "m\u00e4dchen", "dieses", "pornografische", "bild", "zu", "propagieren", "wurde", "hauptaufgabe", "des", "eigens", "dazu", "gegr\u00fcndeten", "hetzblattes", "der", "st\u00fcrmer", "des", "gauleiters", "von", "franken", "julius", "streicher", "im", "zweiten", "band", "von", "mein", "kampf", "sprach", "hitler", "zuletzt", "auch", "die", "idee", "einer", "stellvertretenden", "pr\u00e4ventiven", "judenvernichtung", "offen", "aus", "diese", "aufgabe", "k\u00fcnftig", "zu", "vollstrecken", "dazu", "sah", "hitler", "sich", "von", "der", "vorsehung", "so", "sein", "ausdruck", "f\u00fcr", "gott", "bestimmt", "deshalb", "spricht", "der", "historiker", "saul", "friedl\u00e4nder", "im", "blick", "auf", "die", "nationalsozialistische", "bewegung", "und", "ihre", "unmittelbaren", "vorl\u00e4ufer", "von", "einem", "besonderen", "\u00fcber", "traditionelle", "christliche", "aber", "auch", "v\u00f6lkische", "und", "sozialdarwinistische", "judenfeindschaft", "hinausgehenden", "erl\u00f6sungsantisemitismus", "f\u00fchrerkult", "und", "f\u00fchrerstaat", "in", "allen", "staaten", "europas", "gab", "es", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "starke", "tendenzen", "zu", "autorit\u00e4ren", "antidemokratischen", "politikkonzepten", "deren", "akzeptanz", "sich", "nach", "auch", "aus", "entt\u00e4uschung", "\u00fcber", "die", "pluralistische", "demokratie", "und", "massenelend", "speiste", "als", "f\u00fchrerkult", "lie\u00df", "sich", "schon", "die", "verehrung", "des", "herrschers", "in", "einer", "monarchie", "begr\u00fcndet", "etwa", "mit", "der", "idee", "des", "gottesgnadentums", "auffassen", "der", "erste", "weltkrieg", "entt\u00e4uschte", "das", "bild", "vom", "heldenkaiser", "verst\u00e4rkte", "bei", "nationalisten", "aber", "noch", "die", "sehnsucht", "nach", "dem", "heldischen", "f\u00fchrer", "zu", "einem", "parteipolitischen", "konzept", "machte", "dies", "der", "aufstrebende", "faschismus", "zuerst", "mit", "dem", "duce", "benito", "mussolini", "in", "italien", "dann", "dem", "caudillo", "general", "franco", "in", "spanien", "aber", "auch", "im", "kult", "um", "v\u00e4terchen", "stalin", "in", "der", "sowjetunion", "anders", "als", "in", "italien", "begann", "der", "personenkult", "um", "den", "f\u00fchrer", "schon", "zehn", "jahre", "vor", "der", "machtergreifung", "nach", "dem", "hitlerputsch", "von", "aus", "dessen", "scheitern", "hitler", "folgerte", "dass", "die", "nsdap", "eine", "straff", "gef\u00fchrte", "f\u00fchrerpartei", "sein", "m\u00fcsse", "und", "er", "selbst", "zu", "deutschlands", "rettung", "bestimmt", "sei", "dem", "kam", "die", "erwartung", "der", "parteibasis", "an", "ihn", "entgegen", "der", "deutsche", "f\u00fchrerkult", "ging", "also", "mit", "der", "entwicklung", "der", "nsdap", "zur", "massenpartei", "einher", "und", "diente", "ihrer", "integration", "schlagkraft", "und", "ausdehnung", "er", "wurde", "auch", "nicht", "wie", "in", "spanien", "oder", "russland", "einer", "bestehenden", "zentralisierten", "milit\u00e4rdiktatur", "zu", "deren", "absicherung", "aufgepfropft", "sondern", "zum", "organisationsprinzip", "eines", "durch", "ersatzlose", "gleichschaltung", "aller", "bestehenden", "verwaltungs", "und", "regierungsinstitutionen", "geschaffenen", "f\u00fchrerstaates", "nach", "dem", "tode", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "von", "hindenburg", "wurde", "hitler", "am", "august", "als", "f\u00fchrer", "und", "reichskanzler", "auch", "oberster", "befehlshaber", "der", "wehrmacht", "seit", "trat", "auch", "das", "regierungskabinett", "nicht", "mehr", "zusammen", "anders", "als", "in", "der", "sowjetunion", "die", "nach", "stalins", "tod", "noch", "bis", "fortbestand", "untergrub", "das", "prinzip", "der", "charismatischen", "f\u00fchrerpers\u00f6nlichkeit", "max", "weber", "die", "die", "rivalisierenden", "kr\u00e4fte", "in", "staat", "und", "partei", "durch", "ihren", "willen", "lenkte", "und", "orientierte", "das", "selbst\u00e4ndige", "funktionieren", "der", "b\u00fcrokratie", "in", "deutschland", "der", "lange", "zeit", "mit", "f\u00fchrererlassen", "und", "verordnungen", "direkt", "regierte", "staat", "konnte", "kriegsniederlage", "und", "tod", "hitlers", "demzufolge", "nur", "sehr", "kurz", "\u00fcberdauern", "nach", "ian", "kershaw", "stand", "und", "fiel", "der", "deutsche", "nsstaat", "mit", "der", "person", "des", "f\u00fchrersauch", "das", "vichyregime", "im", "s\u00fcden", "frankreichs", "war", "ein", "f\u00fchrerstaat", "sein", "f\u00fchrer", "war", "philippe", "p\u00e9tain", "weitere", "merkmale", "und", "entwicklungen", "der", "nsideologie", "weitere", "hauptmerkmale", "des", "nationalsozialismus", "waren", "die", "zentrale", "rolle", "von", "nspropaganda", "und", "masseninszenierungen", "als", "mittel", "zur", "herrschaft", "und", "ihrer", "sicherung", "nach", "innen", "und", "au\u00dfen", "totalitarismus", "zerschlagung", "der", "demokratie", "einparteienherrschaft", "aufhebung", "der", "gewaltenteilung", "instrumentalisierung", "aller", "politischen", "kontrollinstanzen", "und", "medien", "weitreichende", "vollmachten", "f\u00fcr", "geheimdienste", "und", "denunzianten", "polizeistaat", "militarismus", "und", "imperialismus", "schon", "w\u00e4hrend", "des", "aufstiegs", "der", "nsdap", "wurden", "waffenlager", "eingerichtet", "bewaffnete", "schl\u00e4gerbanden", "ausgebildet", "die", "stra\u00dfengewalt", "aus\u00fcbten", "um", "politische", "gegner", "einzusch\u00fcchtern", "in", "den", "jahren", "der", "weimarer", "republik", "konzentrierte", "sich", "die", "nationalsozialistische", "propaganda", "zun\u00e4chst", "auf", "den", "die", "revisionistische", "forderung", "nach", "wiederaneignung", "der", "infolge", "der", "deutschen", "kriegsniederlage", "verlorenen", "gebiete", "und", "damit", "nach", "aufhebung", "oder", "bruch", "des", "versailler", "vertrags", "dieser", "wurde", "als", "schmach", "von", "versailles", "oder", "versailler", "schanddiktat", "diffamiert", "von", "an", "wurde", "aufr\u00fcstung", "betrieben", "zun\u00e4chst", "geheim", "dann", "offen", "und", "die", "vertraglichen", "bindungen", "an", "v\u00f6lkerbund", "und", "v\u00f6lkerrecht", "erst", "unterlaufen", "dann", "gebrochen", "sobald", "die", "wehrmacht", "stark", "genug", "sein", "w\u00fcrde", "plante", "hitler", "gezielte", "angriffskriege", "zur", "wiederherstellung", "und", "erweiterung", "eines", "auf", "milit\u00e4rische", "machtentfaltung", "gebauten", "gro\u00dfdeutschlands", "dabei", "sollte", "ein", "land", "nach", "dem", "anderen", "isoliert", "und", "einzeln", "niedergek\u00e4mpft", "werden", "das", "endziel", "war", "nach", "meinung", "der", "meisten", "historiker", "die", "eroberung", "des", "kontinentalen", "festlands", "der", "sowjetunion", "bis", "zur", "linie", "archangelskuralgebirgekaukasus", "sowie", "die", "besiedelung", "dieser", "gebiete", "durch", "die", "deutschen", "andere", "forscher", "glauben", "belege", "daf\u00fcr", "zu", "haben", "dass", "hitler", "die", "utopische", "weltherrschaft", "anstrebte", "die", "herrschaft", "\u00fcber", "die", "besetzten", "gebiete", "sollte", "durch", "vertreibung", "unerw\u00fcnschter", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "gest\u00e4rkt", "werden", "die", "blutundbodenideologie", "die", "verherrlichung", "des", "bauernstandes", "des", "n\u00e4hrstands", "manche", "nationalsozialisten", "lehnten", "die", "verst\u00e4dterung", "und", "die", "zunehmende", "industrialisierung", "ab", "und", "sehnten", "sich", "nostalgisch", "nach", "einem", "land", "das", "wie", "eh", "und", "je", "von", "bauern", "bestellt", "wurde", "auch", "heinrich", "himmler", "hatte", "solche", "gedanken", "als", "er", "vorschlug", "die", "eroberten", "gebiete", "der", "sowjetunion", "mit", "bauern", "zu", "besiedeln", "die", "zugleich", "soldaten", "wehrbauern", "sein", "sollten", "russen", "ukrainer", "und", "polen", "sollten", "die", "landarbeiter", "das", "hauspersonal", "die", "bauarbeiter", "oder", "die", "hilfsarbeiter", "stellendie", "propagierung", "der", "herrenrasse", "bzw", "des", "herrenvolkes", "das", "das", "recht", "habe", "andere", "minderwertige", "v\u00f6lker", "zu", "unterdr\u00fccken", "zu", "vertreiben", "oder", "zu", "vernichten", "m\u00e4nnerherrschaft", "und", "m\u00e4nnlichkeitskult", "also", "propagierung", "von", "werten", "wie", "tapferkeit", "und", "soldatischer", "h\u00e4rte", "weibliche", "werte", "werden", "bei", "m\u00e4nnern", "als", "feigheit", "krankheit", "und", "zersetzung", "der", "wehrkraft", "denunziert", "verschw\u00f6rungstheorie", "die", "wahnhafte", "idee", "das", "internationale", "judentum", "h\u00e4tte", "sich", "verschworen", "um", "die", "weltherrschaft", "zu", "erringen", "wird", "von", "verschiedenen", "historikern", "als", "kern", "des", "nationalsozialismus", "angesehen", "diese", "verschw\u00f6rungstheorie", "tritt", "bereits", "in", "einem", "von", "dietrich", "eckart", "ver\u00f6ffentlichten", "gespr\u00e4ch", "mit", "hitler", "zu", "tage", "in", "dem", "eine", "ungebrochene", "kontinuit\u00e4t", "der", "angeblichen", "j\u00fcdischen", "machenschaften", "vom", "zweiten", "vorchristlichen", "jahrtausend", "an", "behauptet", "wird", "in", "der", "bildsprache", "der", "nationalsozialistischen", "propaganda", "etwa", "in", "den", "wahlplakaten", "vor", "oder", "in", "den", "karikaturen", "des", "st\u00fcrmers", "wurde", "der", "jude", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "verschw\u00f6rungstheoretischen", "metaphern", "wie", "dem", "drahtzieher", "hinter", "den", "kulissen", "des", "weltgeschehens", "oder", "der", "weltumspannenden", "krake", "oder", "spinne", "dargestellt", "und", "w\u00e4hrend", "des", "kriegs", "gegen", "die", "sowjetunion", "begr\u00fcndete", "die", "wehrmacht", "die", "umsetzung", "der", "verbrecherischen", "befehle", "wie", "des", "kommissarbefehls", "oder", "des", "kriegsgerichtsbarkeitserlasses", "verschw\u00f6rungstheoretisch", "mit", "der", "these", "vom", "j\u00fcdischen", "bolschewismus", "hinter", "dem", "sowjetsystem", "stehe", "in", "wahrheit", "das", "judentum", "so", "wies", "general", "von", "manstein", "am", "november", "seine", "truppen", "an", "verst\u00e4ndnis", "aufzubringen", "f\u00fcr", "die", "harte", "s\u00fchne", "am", "judentum", "kapitalismus", "und", "antikapitalismus", "im", "zentrum", "der", "wissenschaftlichen", "auseinandersetzung", "\u00fcber", "den", "charakter", "der", "nationalsozialistischen", "wirtschaftsideologie", "steht", "seit", "jeher", "die", "frage", "ob", "der", "nationalsozialismus", "kapitalistisch", "oder", "sozialistisch", "gewesen", "seider", "deutsche", "soziologe", "max", "horkheimer", "vertrat", "noch", "vor", "kriegsbeginn", "die", "position", "wer", "vom", "kapitalismus", "nicht", "reden", "will", "soll", "vom", "faschismus", "schweigen", "der", "marxistische", "historiker", "manfred", "wei\u00dfbecker", "bezeichnet", "in", "einem", "erschienenen", "buch", "den", "namen", "nsdap", "als", "reine", "demagogie", "da", "die", "partei", "in", "wahrheit", "weder", "national", "noch", "sozialistisch", "gewesen", "sei", "sondern", "faschistischdagegen", "attestierte", "der", "\u00f6sterreichischamerikanische", "wirtschaftswissenschaftler", "ludwig", "von", "mises", "dem", "faschistischen", "wirtschaftsprogramm", "antiliberal", "und", "interventionistisch", "zu", "sein", "wenn", "auch", "nicht", "so", "weitgehend", "wie", "der", "bolschewismusdie", "wirtschaftspolitische", "ausrichtung", "des", "nationalsozialismus", "wird", "auf", "verschiedenen", "ebenen", "untersucht", "als", "frage", "nach", "den", "finanzquellen", "der", "nsdap", "und", "den", "kreisen", "die", "hitler", "an", "die", "macht", "brachten", "als", "frage", "nach", "der", "bedeutung", "antikapitalistischer", "elemente", "f\u00fcr", "die", "ideologie", "der", "nationalsozialisten", "als", "frage", "nach", "der", "tats\u00e4chlichen", "wirtschaftspolitik", "des", "nsregimes", "finanzquellen", "der", "nsdap", "marxisten", "sehen", "die", "spendenpraxis", "deutscher", "industrieller", "wie", "fritz", "thyssen", "und", "emil", "kirdorf", "und", "die", "industrielleneingabe", "vom", "november", "die", "reichspr\u00e4sident", "paul", "von", "hindenburg", "aufforderte", "hitler", "zum", "reichskanzler", "zu", "ernennen", "meist", "als", "belege", "f\u00fcr", "die", "verantwortung", "der", "gro\u00dfindustrie", "f\u00fcr", "die", "macht\u00fcbergabe", "an", "hitler", "der", "ddrhistoriker", "eberhard", "czichon", "etwa", "meinte", "deshalb", "dass", "eine", "nazigruppe", "deutscher", "industrieller", "bankiers", "und", "gro\u00dfagrarier", "hitlers", "kanzlerschaft", "gewollt", "und", "organisiert", "habesein", "westdeutscher", "kollege", "reinhard", "neebe", "betonte", "dagegen", "dass", "die", "meisten", "deutschen", "unternehmer", "und", "ihr", "dachverband", "der", "reichsverband", "der", "deutschen", "industrie", "nicht", "hitler", "sondern", "die", "vorg\u00e4ngerregierungen", "von", "heinrich", "br\u00fcning", "franz", "von", "papen", "und", "kurt", "von", "schleicher", "unterst\u00fctzten", "diese", "sicht", "untermauerte", "der", "usamerikanische", "historiker", "henry", "ashby", "turner", "mit", "untersuchungen", "wonach", "die", "nsdap", "ihre", "finanzmittel", "nicht", "vorwiegend", "aus", "industriespenden", "sondern", "aus", "mitgliedsbeitr\u00e4gen", "und", "eintrittsgeldern", "bezog", "die", "gro\u00dfindustrie", "habe", "ihr", "immer", "deutlich", "weniger", "geld", "zukommen", "lassen", "als", "ihren", "konkurrenten", "dnvp", "dvp", "und", "zentrum", "sie", "habe", "sich", "damit", "auch", "nur", "f\u00fcr", "den", "unerw\u00fcnschten", "fall", "einer", "nsmachtergreifung", "absichern", "wollen", "die", "gro\u00dfunternehmer", "gelten", "daher", "heute", "kaum", "noch", "als", "hauptverursacher", "des", "aufstiegs", "der", "nationalsozialisten", "und", "der", "macht\u00fcbernahme", "hitlers", "antikapitalismus", "in", "der", "nsideologie", "in", "rhetorik", "und", "ideologie", "gaben", "sich", "die", "nationalsozialisten", "oft", "egalit\u00e4r", "und", "antikapitalistisch", "diese", "ideologischen", "elemente", "waren", "aber", "stets", "antisemitisch", "gepr\u00e4gt", "inwieweit", "der", "schon", "lange", "vor", "ausgeschaltete", "strasserfl\u00fcgels", "der", "nsdap", "tats\u00e4chlich", "antikapitalistisch", "war", "ist", "in", "der", "forschung", "umstritten", "die", "radikale", "ablehnung", "von", "sozialdemokratie", "kommunismus", "und", "marxismus", "war", "dagegen", "von", "beginn", "an", "ein", "pr\u00e4gendes", "kennzeichen", "der", "nsdap", "ihr", "ideologischer", "bezugspunkt", "war", "die", "rasse", "nicht", "die", "klassedas", "punkteprogramm", "der", "partei", "von", "das", "hitler", "bis", "f\u00fcr", "unab\u00e4nderlich", "erkl\u00e4rte", "enthielt", "mehrere", "antikapitalistische", "forderungen", "wie", "brechung", "der", "zinsknechtschaft", "verstaatlichung", "von", "trusts", "und", "gewinnbeteiligung", "an", "gro\u00dfbetrieben", "anfangs", "verwendeten", "f\u00fchrende", "nationalsozialisten", "wie", "joseph", "goebbels", "gregor", "strasser", "und", "sein", "bruder", "otto", "der", "mit", "seiner", "anh\u00e4ngerschaft", "die", "partei", "bereits", "verlie\u00df", "regelm\u00e4\u00dfig", "sozialistische", "versatzst\u00fccke", "in", "ihren", "reden", "hitler", "selbst", "hatte", "sich", "klar", "zum", "privateigentum", "bekannt", "in", "der", "nationalsozialistischen", "praxis", "kam", "es", "jedoch", "zu", "zahlreichen", "enteignungen", "von", "privateigentum", "so", "z", "b", "im", "zuge", "der", "sogenannten", "arisierung", "betroffen", "von", "enteignung", "waren", "vor", "allem", "juden", "aber", "auch", "nichtj\u00fcdische", "emigranten", "und", "politische", "gegner", "der", "nationalsozialisten", "albrecht", "ritschl", "verweist", "auf", "die", "schrittweise", "ausschaltung", "des", "sozialistischen", "parteifl\u00fcgels", "zwischen", "und", "und", "deutet", "die", "antikapitalistischen", "t\u00f6ne", "als", "verkappten", "antisemitismus", "die", "enge", "verbindung", "von", "antikapitalismus", "und", "antisemitismus", "in", "der", "nationalsozialistischen", "propaganda", "zeigt", "sich", "etwa", "in", "dem", "antrag", "den", "der", "vorsitzende", "der", "nsdapfraktion", "im", "reichstag", "am", "oktober", "stellte", "darin", "forderte", "er", "die", "enteignung", "des", "gesamten", "verm\u00f6gens", "der", "bank", "und", "b\u00f6rsenf\u00fcrsten", "der", "seit", "august", "zugezogenen", "ostjuden", "und", "sonstigen", "fremdst\u00e4mmigen", "zum", "wohl", "der", "allgemeinheit", "des", "deutschen", "volkes", "auf", "dem", "h\u00f6hepunkt", "der", "weltwirtschaftskrise", "forderte", "die", "nsdap", "staatliche", "arbeitsbeschaffungsprogramme", "um", "die", "arbeiterschaft", "als", "nsdapw\u00e4hler", "anzuwerben", "im", "mai", "zerschlug", "das", "nsregime", "die", "organisierte", "arbeiterbewegung", "in", "form", "der", "linksparteien", "und", "der", "gewerkschaften", "die", "nsdap", "betrachtete", "marxistische", "und", "kommunistische", "gruppen", "innenpolitisch", "als", "hauptgegner", "so", "wie", "au\u00dfenpolitisch", "der", "bolschewismus", "der", "hauptfeind", "war", "die", "alternative", "der", "nationale", "sozialismus", "wurde", "als", "volksgemeinschaft", "definiert", "diese", "wurde", "als", "einheit", "von", "volk", "und", "staat", "unter", "der", "einheitlichen", "nsideologie", "und", "einem", "starken", "staat", "gelenkt", "von", "einem", "f\u00fchrer", "verstanden", "die", "einordnung", "aller", "staatsb\u00fcrger", "in", "die", "arbeitspflicht", "und", "die", "rassisch", "definierten", "nationalen", "interessen", "lie\u00dfen", "offen", "ob", "dazu", "die", "produktionsverh\u00e4ltnisse", "umgest\u00fcrzt", "werden", "sollten", "dieses", "stichwort", "fehlte", "im", "punkteprogramm", "als", "gegenkonzept", "zur", "leitidee", "der", "internationalen", "klassenlosen", "gesellschaft", "im", "marxismus", "aber", "auch", "zur", "individuelle", "freiheiten", "sch\u00fctzenden", "pluralen", "und", "parlamentarischen", "sozialdemokratie", "gedacht", "unterschied", "es", "die", "nsdap", "von", "den", "damaligen", "programmen", "aller", "sozialistischen", "parteien", "f\u00fcr", "joachim", "fest", "waren", "im", "sozialismusbegriff", "hitlers", "weder", "ein", "humanit\u00e4rer", "antrieb", "noch", "das", "bed\u00fcrfnis", "nach", "einem", "neuentwurf", "der", "gesellschaft", "sp\u00fcrbar", "hitler", "habe", "sich", "aus", "machttaktischen", "erw\u00e4gungen", "den", "stimmungswert", "einer", "popul\u00e4ren", "vokabel", "zunutze", "gemacht", "und", "den", "begriff", "zur", "reinen", "spielmarke", "degradiert", "verh\u00e4ltnis", "zu", "privateigentum", "und", "konkurrenzprinzip", "der", "in", "die", "usa", "emigrierte", "politologe", "franz", "l", "neumann", "konstatierte", "in", "seinem", "buch", "zur", "struktur", "und", "praxis", "des", "nationalsozialismus", "behemoth", "von", "dass", "der", "nationalsozialistische", "herrschaftsapparat", "sich", "nicht", "von", "der", "basis", "der", "privatkapitalistischen", "produktionsweise", "gel\u00f6st", "sondern", "einen", "totalit\u00e4ren", "monopolkapitalismus", "hervorgebracht", "habeder", "marxistische", "historiker", "dietrich", "eichholtz", "glaubte", "es", "sei", "f\u00fcr", "den", "nsstaat", "unm\u00f6glich", "gewesen", "in", "die", "eigentumsstruktur", "einzugreifen", "als", "beispiel", "f\u00fchrt", "er", "die", "verstaatlichungspl\u00e4ne", "der", "elektrizit\u00e4tswirtschaft", "von", "albert", "speer", "an", "speer", "erhielt", "am", "mai", "wie", "henry", "picker", "nach", "einem", "gemeinsamen", "tischgespr\u00e4ch", "notierte", "f\u00fcr", "seinen", "plan", "das", "elektrizit\u00e4tswesen", "in", "einem", "reichsunternehmen", "wie", "etwa", "der", "reichsbahn", "zusammenzufassen", "zun\u00e4chst", "hitlers", "zustimmung", "am", "juli", "habe", "sich", "hitler", "dann", "pl\u00f6tzlich", "gegen", "einen", "staatssozialismus", "mit", "zentralistischer", "tendenz", "in", "der", "energiewirtschaft", "gewandt", "und", "seine", "zustimmung", "verweigerthitlers", "bekenntnis", "zum", "privateigentum", "erfolgte", "privat", "und", "im", "hamburger", "nationalklub", "\u00f6ffentlich", "der", "berliner", "wirtschaftshistoriker", "albrecht", "ritschl", "macht", "aber", "auf", "\u00e4u\u00dferungen", "hitlers", "aufmerksam", "die", "er", "im", "m\u00e4rz", "im", "kreise", "seiner", "adjutanten", "machte", "das", "hei\u00dft", "ohne", "zwang", "seine", "wahren", "ansichten", "zu", "kaschieren", "hitler", "wandte", "sich", "hier", "grunds\u00e4tzlich", "gegen", "anonymen", "privatbesitz", "der", "aktie", "ohne", "selbst", "etwas", "dazu", "zu", "tun", "erhalte", "der", "aktion\u00e4r", "mehr", "dividende", "wenn", "die", "arbeiter", "der", "aktiengesellschaft", "flei\u00dfig", "statt", "faul", "seien", "oder", "wenn", "ein", "genialer", "ingenieur", "an", "der", "spitze", "des", "betriebs", "stehe", "demnach", "w\u00e4re", "die", "h\u00e4ufige", "ablehnung", "eines", "raffenden", "im", "gegensatz", "zum", "lobenswerten", "schaffenden", "kapital", "von", "ihm", "ernst", "gemeint", "gewesen", "am", "juni", "wiederum", "forderten", "hitler", "und", "albert", "speer", "in", "reden", "vor", "wichtigen", "personen", "aus", "der", "r\u00fcstungswirtschaft", "darunter", "u", "a", "walter", "rohland", "auf", "dem", "obersalzberg", "selbstverantwortung", "und", "k\u00fcndigten", "f\u00fcr", "die", "zeit", "nach", "dem", "siege", "eine", "gr\u00f6\u00dfte", "epoche", "f\u00fcr", "die", "private", "initiative", "der", "deutschen", "wirtschaft", "ander", "ehemalige", "nsdappolitiker", "und", "konservativb\u00fcrgerliche", "faschismustheoretiker", "hermann", "rauschning", "attestierte", "hitler", "in", "wirtschaftsfragen", "eine", "rein", "realpolitische", "haltung", "die", "sich", "von", "allen", "doktrinen", "frei", "zu", "machen", "versuchte", "nach", "rauschning", "ordnete", "hitler", "die", "wirtschaft", "\u00fcbergeordneten", "politischen", "zielen", "konsequent", "unter", "verfolgte", "auf", "diesem", "gebiet", "also", "keine", "prinzipiellen", "ordnungsvorstellungen", "sondern", "nur", "flexibel", "anpassbare", "ziele", "henry", "a", "turner", "kommt", "zu", "dem", "schluss", "dass", "hitler", "das", "liberale", "konkurrenzprinzip", "und", "das", "privateigentum", "bejaht", "habe", "wenn", "auch", "nur", "weil", "er", "sie", "in", "entstellter", "weise", "in", "seine", "sozialdarwinistische", "sicht", "des", "wirtschaftslebens", "einbauen", "konnteavraham", "barkai", "widerspricht", "dieser", "these", "und", "sieht", "einen", "extremen", "antiliberalismus", "hitlers", "und", "eine", "grunds\u00e4tzliche", "ablehnung", "des", "laissezfaireprinzips", "ein", "von", "turner", "unvollst\u00e4ndig", "wiedergegebenes", "belegzitat", "in", "den", "folges\u00e4tzen", "weise", "auf", "eine", "mit", "dem", "liberalen", "konkurrenzprinzip", "unvereinbare", "haltung", "hin", "der", "von", "turner", "unter", "anderem", "als", "beleg", "angef\u00fchrte", "hermann", "rauschning", "wurde", "in", "seiner", "glaubw\u00fcrdigkeit", "als", "zeitzeuge", "so", "stark", "ersch\u00fcttert", "dass", "kershaw", "erkl\u00e4rte", "die", "gespr\u00e4che", "mit", "hitler", "seien", "ein", "werk", "dem", "man", "heute", "so", "wenig", "authentizit\u00e4t", "zumi\u00dft", "da\u00df", "man", "es", "besser", "ganz", "au\u00dfer", "acht", "l\u00e4\u00dftlaut", "j\u00f6rn", "axel", "k\u00e4mmerer", "lehnte", "hitler", "die", "privatisierungsbestrebungen", "der", "zwanziger", "jahre", "ab", "und", "bef\u00fcrwortete", "vielmehr", "die", "verstaatlichung", "der", "gro\u00dfen", "aktiengesellschaften", "der", "energiewirtschaft", "und", "anderer", "wirtschaftszweige", "zwar", "seien", "verstaatlichungen", "bestehender", "industriebetriebe", "nicht", "umgesetzt", "worden", "jedoch", "seien", "reichseigene", "unternehmen", "z", "b", "reichswerke", "hermann", "g\u00f6ring", "gegr\u00fcndet", "worden", "diese", "unternehmensgr\u00fcndungen", "sowie", "weichenstellungen", "der", "nationalsozialisten", "im", "wirtschaftsrecht", "wirkten", "zum", "teil", "bis", "heute", "nach", "verh\u00e4ltnis", "zum", "ordoliberalismus", "f\u00fcr", "den", "wirtschaftswissenschaftler", "ralf", "ptak", "deuten", "die", "vielf\u00e4ltigen", "publikationsm\u00f6glichkeiten", "ordoliberaler", "autoren", "in", "diesem", "zeitraum", "auf", "eine", "nationalsozialistische", "duldung", "gegen\u00fcber", "dem", "ordoliberalen", "projekt", "hin", "der", "wirtschaftswissenschaftler", "nils", "goldschmidt", "widerspricht", "ptaks", "schlussfolgerung", "und", "f\u00fchrt", "die", "schrift", "national\u00f6konomie", "wozu", "von", "walter", "eucken", "als", "beispiel", "f\u00fcr", "ein", "publikationsverbot", "an", "ferner", "weist", "goldschmidt", "auf", "ordoliberalen", "widerstand", "gegen", "den", "nationalsozialismus", "wie", "etwa", "durch", "die", "freiburger", "kreise", "hinhauke", "janssen", "schreibt", "dass", "vor", "allem", "die", "freiburger", "widerstand", "gegen", "die", "interventionistischen", "und", "zentralverwaltungswirtschaftlichen", "tendenzen", "im", "nationalsozialismus", "geleistet", "h\u00e4tten", "egalit\u00e4re", "prinzipien", "und", "verh\u00e4ltnis", "zum", "sozialismus", "friedrich", "august", "von", "hayek", "hebt", "hervor", "dass", "sich", "nationalsozialismus", "und", "sowjetkommunismus", "in", "diktatorischen", "und", "antiliberalen", "grundz\u00fcgen", "\u00e4hnelten", "f\u00fcr", "hayek", "weisen", "sozialismus", "und", "nationalsozialismus", "die", "gleichen", "totalit\u00e4ren", "tendenzen", "auf", "um", "ihre", "durchaus", "unterschiedlichen", "ziele", "zu", "verfolgen", "beide", "seien", "da", "sie", "sich", "des", "mittels", "zentraler", "planung", "bedienten", "varianten", "des", "kollektivismus", "dessen", "eigendynamik", "zur", "zerst\u00f6rung", "von", "wohlstand", "demokratie", "und", "rechtsstaat", "f\u00fchrerainer", "zitelmann", "versteht", "hitler", "als", "revolution\u00e4r", "dem", "die", "verbesserung", "der", "aufstiegschancen", "der", "arbeiter", "soweit", "sie", "seinen", "rassevorstellungen", "entsprachen", "ein", "ehrliches", "anliegen", "gewesen", "sei", "dabei", "sei", "es", "ihm", "nicht", "um", "die", "erm\u00f6glichung", "der", "bestm\u00f6glichen", "entfaltung", "des", "individuums", "sondern", "um", "die", "optimierung", "des", "nutzens", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "volksgemeinschaft", "gegangen", "gegen\u00fcber", "der", "wirtschaft", "habe", "er", "einen", "primat", "der", "politik", "angestrebt", "der", "auf", "eine", "revolutionierung", "des", "verh\u00e4ltnisses", "von", "politik", "und", "\u00f6konomie", "hinausgelaufen", "sei", "das", "kapitalistische", "wirtschaftssystem", "habe", "hitler", "durch", "eine", "gemischte", "wirtschaftsordnung", "ersetzen", "wollen", "in", "welcher", "markt", "und", "planwirtschaftliche", "elemente", "zu", "einer", "neuen", "synthese", "vereint", "w\u00e4ren", "die", "vom", "nationalsozialismus", "ausgel\u00f6ste", "soziale", "revolution", "sei", "durchaus", "ernst", "zu", "nehmen", "gegen", "diese", "these", "wandten", "wolfgang", "wippermann", "und", "michael", "burleigh", "indirekt", "ein", "dass", "sie", "den", "rassistischen", "und", "damit", "reaktion\u00e4ren", "charakter", "des", "nsregimes", "\u00fcber", "geb\u00fchr", "herunterspielelaut", "joachim", "fest", "ist", "die", "diskussion", "\u00fcber", "den", "politischen", "standort", "des", "nationalsozialismus", "nie", "gr\u00fcndlich", "gef\u00fchrt", "worden", "stattdessen", "habe", "man", "zahlreiche", "versuche", "unternommen", "jede", "verwandtschaft", "von", "hitlerbewegung", "und", "sozialismus", "zu", "bestreiten", "zwar", "habe", "hitler", "keine", "produktionsmittel", "verstaatlicht", "aber", "nicht", "anders", "als", "die", "sozialisten", "aller", "schattierungen", "die", "soziale", "gleichschaltung", "vorangetriebenauch", "nach", "ansicht", "von", "g\u00f6tz", "aly", "versuchte", "das", "nsregime", "das", "er", "als", "gef\u00e4lligkeitsdiktatur", "bezeichnet", "durch", "soziale", "f\u00fcrsorge", "egalit\u00e4re", "prinzipien", "zu", "verwirklichen", "das", "programm", "der", "nsdap", "st\u00fctze", "sich", "auf", "zwei", "mit", "dem", "antisemitismus", "kombinierbare", "gleichheitsideen", "einer", "der", "grundgedanken", "war", "der", "der", "ethnischen", "homogenit\u00e4t", "zum", "anderen", "versprachen", "sie", "als", "nationale", "sozialisten", "mehr", "soziale", "gleichheit", "neuere", "arbeiten", "identifizieren", "vor", "allem", "den", "reichsarbeitsdienst", "die", "hitlerjugend", "und", "das", "milit\u00e4r", "als", "bereiche", "in", "denen", "tats\u00e4chlich", "versucht", "wurde", "dieses", "versprechen", "in", "die", "tat", "umzusetzen", "dieser", "egalit\u00e4re", "anspruch", "bezog", "sich", "im", "unterschied", "zum", "marxismus", "aber", "nicht", "auf", "die", "gesamte", "bev\u00f6lkerung", "sondern", "beschr\u00e4nkte", "sich", "auf", "das", "ethnisch", "definierte", "gro\u00dfkollektiv", "deutsches", "volk", "wirtschaftspolitik", "des", "nsregimes", "umstritten", "ist", "inwieweit", "die", "wirtschaftspolitischen", "praktischen", "ma\u00dfnahmen", "des", "nsregimes", "einem", "nationalsozialistischen", "wirtschaftspolitischen", "leitbild", "entsprachen", "oder", "einfach", "den", "pragmatischen", "anforderungen", "der", "aufr\u00fcstungs", "und", "kriegspolitik", "des", "regimes", "geschuldet", "waren", "vgl", "auch", "kriegswirtschaft", "nach", "willi", "albers", "griffen", "aufgrund", "der", "erfahrungen", "aus", "dem", "ersten", "weltkrieg", "und", "dem", "scheitern", "einer", "zu", "anfang", "des", "zweiten", "weltkriegs", "in", "einzelnen", "l\u00e4ndern", "versuchten", "liberalen", "kriegswirtschaftspolitik", "alle", "am", "zweiten", "weltkrieg", "beteiligten", "staaten", "zu", "dirigistischen", "ma\u00dfnahmen", "markus", "albert", "diehl", "weist", "darauf", "hin", "dass", "schon", "zur", "zeit", "der", "weimarer", "republik", "angesichts", "massiver", "\u00f6konomischer", "probleme", "zu", "staatsdirigistischen", "ma\u00dfnahmen", "gegriffen", "wurde", "z", "b", "wurden", "devisen", "bewirtschaftetinsgesamt", "sind", "die", "befunde", "angesichts", "der", "von", "bis", "tats\u00e4chlich", "praktizierten", "wirtschaftspolitik", "widerspr\u00fcchlich", "auf", "der", "einen", "seite", "spricht", "die", "reprivatisierung", "der", "in", "der", "bankenkrise", "de", "facto", "verstaatlichten", "gro\u00dfbanken", "f\u00fcr", "eine", "prokapitalistische", "haltung", "der", "regierung", "auf", "der", "anderen", "seite", "lie\u00dfen", "u", "a", "nach", "avraham", "barkai", "timothy", "mason", "und", "dietmar", "petzina", "die", "dirigistischen", "eingriffe", "in", "die", "wirtschaft", "unter", "hjalmar", "schachts", "neuem", "plan", "unter", "dem", "vierjahresplan", "und", "vollends", "die", "kriegswirtschaft", "unter", "r\u00fcstungsminister", "albert", "speer", "ab", "vom", "freien", "unternehmertum", "wenig", "\u00fcbrig", "gem\u00e4\u00df", "dem", "wirtschaftsziel", "autarkie", "wurde", "die", "freie", "marktwirtschaft", "in", "der", "landwirtschaft", "mit", "dem", "reichsn\u00e4hrstand", "praktisch", "abgeschafft", "wobei", "in", "den", "er", "jahren", "auch", "in", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "in", "der", "landwirtschaft", "planwirtschaftliche", "politik", "sich", "ausweitete", "im", "zeichen", "der", "aufr\u00fcstung", "der", "wehrmacht", "wurde", "f\u00fcr", "zahlreiche", "produkte", "der", "preismechanismus", "durch", "rationierung", "ersetzt", "dies", "betraf", "beispielsweise", "stahl", "devisen", "kapitalverkehr", "und", "den", "arbeitsmarktder", "historiker", "klaus", "hildebrand", "fasst", "den", "stand", "der", "forschung", "in", "oldenbourg", "grundriss", "der", "geschichte", "so", "zusammen", "zwar", "blieben", "die", "betriebe", "in", "privaten", "h\u00e4nden", "der", "unternehmer", "ohne", "zweifel", "stiegen", "auch", "die", "finanziellen", "ertr\u00e4ge", "aus", "der", "r\u00fcstungskonjunktur", "doch", "wurde", "das", "f\u00fcr", "eine", "kapitalistische", "wirtschaft", "verbindliche", "prinzip", "der", "zweckmittelrationalit\u00e4t", "im", "banne", "der", "r\u00fcstungsanforderungen", "und", "des", "autarkieprinzips", "auf", "befehl", "hermann", "g\u00f6rings", "mehr", "und", "mehr", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "nach", "adam", "tooze", "hatten", "die", "gro\u00dfen", "banken", "nie", "weniger", "einfluss", "in", "der", "deutschen", "geschichte", "als", "zwischen", "und", "der", "einfluss", "der", "gro\u00dfindustrie", "big", "business", "wurde", "schon", "in", "der", "weltwirtschaftskrise", "gegen\u00fcber", "dem", "staat", "geschw\u00e4cht", "erst", "recht", "im", "nationalsozialismus", "trotzdem", "verblieb", "der", "privatindustrie", "eine", "machtgrundlage", "weil", "das", "nationalsozialistische", "regime", "f\u00fcr", "seine", "ziele", "insbesondere", "kriegsr\u00fcstung", "auf", "sie", "angewiesen", "bliebdietmar", "petzina", "formuliert", "das", "nssystem", "entzieht", "sich", "einer", "eindeutigen", "zuordnung", "zu", "den", "ordnungspolitischen", "kategorien", "zentralverwaltungswirtschaft", "und", "marktwirtschaft", "die", "wirtschaftsordnung", "wandelte", "sich", "von", "einer", "korporatistischen", "wirtschaft", "hin", "zu", "einer", "staatlichen", "kommandowirtschaft", "in", "der", "das", "unternehmerische", "gewinnprinzip", "zwar", "nicht", "ausgeschaltet", "die", "wesentlichen", "verf\u00fcgungsrechte", "jedoch", "nachhaltig", "eingeschr\u00e4nkt", "waren", "nach", "adam", "tooze", "wurde", "ausl\u00e4ndisches", "kapital", "in", "deutschland", "z", "b", "opel", "ford", "anteile", "an", "ig", "farben", "nicht", "enteignet", "ein", "kapitalabzug", "war", "aber", "wegen", "der", "kapitalverkehrskontrollen", "nur", "mit", "gro\u00dfen", "verlusten", "m\u00f6glich", "sodass", "ausl\u00e4ndisches", "kapital", "seine", "gewinne", "notgedrungen", "in", "deutschland", "wieder", "investierte", "gerold", "ambrosius", "stellt", "fest", "bis", "zum", "kriegsbeginn", "war", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "den", "\u00fcbergang", "zu", "einer", "zentralen", "planung", "und", "lenkung", "gelegtgest\u00fctzt", "wird", "diese", "these", "von", "aktuellen", "ordnungstheoretischen", "untersuchungen", "michael", "von", "prollius", "beschreibt", "das", "nswirtschaftssystem", "als", "ergebnis", "unabl\u00e4ssiger", "neu", "und", "umorganisation", "und", "zahllosen", "lenkungs", "und", "b\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen", "f\u00fcr", "markus", "albert", "diehl", "entfernte", "sich", "die", "deutsche", "wirtschaftsordnung", "unter", "der", "nationalsozialistischen", "herrschaft", "immer", "weiter", "vom", "idealtyp", "der", "marktwirtschaft", "und", "entsprach", "schlie\u00dflich", "weitgehend", "dem", "idealtyp", "der", "zentralplanwirtschaft", "nach", "g\u00f6tz", "aly", "und", "susanne", "heim", "trat", "die", "propagierte", "f\u00f6rderung", "des", "mittelstandes", "in", "der", "praxis", "hinter", "der", "wirtschaftlichen", "rationalisierung", "zur\u00fcck", "was", "zu", "bankrott", "und", "schlie\u00dfung", "zahlreicher", "mittelst\u00e4ndischer", "betriebe", "f\u00fchrte", "ideologisch", "wurde", "die", "einbindung", "der", "privatwirtschaft", "in", "die", "deutsche", "kriegswirtschaft", "unter", "reichsminister", "f\u00fcr", "bewaffnung", "und", "munition", "fritz", "todt", "als", "anwendung", "der", "prinzipien", "f\u00fchrertum", "und", "unternehmertum", "dargestelltplanungen", "f\u00fcr", "die", "nachkriegszeit", "waren", "einerseits", "verboten", "andererseits", "so", "der", "historiker", "bernhard", "l\u00f6ffler", "beauftragte", "die", "reichsgruppe", "industrie", "ludwig", "erhard", "mit", "wirtschaftspolitischen", "planungen", "f\u00fcr", "die", "zeit", "nach", "dem", "absehbar", "verlorenen", "krieg", "diese", "waren", "an", "einem", "marktwirtschaftlichen", "konzept", "ausgerichtet", "und", "standen", "damit", "im", "gegensatz", "zum", "nssystem", "industrie", "und", "staatliche", "stellen", "wie", "das", "reichswirtschaftsministerium", "und", "das", "von", "hans", "kehrl", "geleitete", "planungsamt", "im", "reichsministerium", "f\u00fcr", "bewaffnung", "und", "munition", "planten", "den", "\u00fcbergang", "von", "der", "kriegs", "und", "lenkungswirtschaft", "zur", "friedens", "und", "marktwirtschaft", "behutsam", "durchzuf\u00fchren", "im", "reichswirtschaftsministerium", "hielt", "otto", "ohlendorf", "seine", "sch\u00fctzende", "hand", "\u00fcber", "die", "marktwirtschaftliche", "nachkriegsplanung", "und", "zeigte", "sich", "gegen\u00fcber", "der", "neugestaltung", "einer", "liberaleren", "unternehmensfreundlichen", "marktordnung", "bei", "allen", "tiefgehenden", "weltanschaulichen", "unterschieden", "erstaunlich", "aufgeschlossen", "an", "die", "stelle", "des", "b\u00fcrokratischen", "lenkungsapparates", "m\u00fcsse", "im", "frieden", "ein", "aktives", "und", "wagemutiges", "unternehmertum", "treten", "so", "ohlendorf", "ohlendorf", "selbst", "wurde", "von", "himmler", "gesch\u00fctzt", "der", "die", "seiner", "auffassung", "nach", "total", "bolschewistische", "wirtschaftslenkung", "speers", "ablehnte", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "gewerkschaften", "im", "fr\u00fchjahr", "ordnete", "adolf", "hitler", "den", "mai", "als", "gesetzlichen", "feiertag", "mit", "dem", "namen", "tag", "der", "deutschen", "arbeit", "an", "damit", "wurde", "eine", "gewerkschaftsforderung", "ausgerechnet", "von", "der", "regierung", "erf\u00fcllt", "die", "von", "den", "gewerkschaften", "strikt", "abgelehnt", "wurde", "die", "gewerkschaften", "riefen", "zur", "teilnahme", "an", "den", "maiveranstaltungen", "auf", "da", "sie", "sich", "als", "initiatoren", "des", "maigedankens", "f\u00fchlten", "das", "offizielle", "programm", "war", "schon", "stark", "durch", "die", "nationalsozialisten", "gepr\u00e4gt", "uhr", "wecken", "durch", "die", "sakapellen", "uhr", "flaggenhissung", "in", "den", "betrieben", "abmarsch", "zum", "exerzierplatz", "uhr", "\u00fcbertragung", "der", "kundgebung", "von", "dem", "lustgarten", "in", "berlin", "auf", "die", "\u00f6ffentlichen", "pl\u00e4tze", "der", "st\u00e4dte", "uhr", "staatsakt", "der", "hessischen", "regierung", "empfang", "einer", "arbeiterdelegation", "aus", "den", "drei", "hessischen", "provinzen", "gemeinsamer", "gesang", "des", "liedes", "der", "arbeiter'", "uhr", "\u00fcbertragung", "von", "dem", "tempelhofer", "feld", "berlin", "manifest", "des", "reichskanzlers", "adolf", "hitler", "das", "erste", "jahr", "des", "vierjahresplanes", "anschlie\u00dfend", "unterhaltungsmusik", "und", "deutscher", "tanz", "uhr", "\u00fcbertragung", "der", "rede", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "hermann", "g\u00f6ring", "ehemals", "marxistische", "gesang", "turn", "und", "sportvereine", "k\u00f6nnen", "an", "den", "z\u00fcgen", "teilnehmen", "jedoch", "ist", "die", "mitf\u00fchrung", "marxistischer", "fahnen", "oder", "symbole", "zu", "unterlassen", "das", "b\u00f6se", "erwachen", "f\u00fcr", "die", "gewerkschaften", "kam", "einen", "tag", "sp\u00e4ter", "als", "die", "nsdap", "die", "f\u00fchrung", "der", "roten", "gewerkschaften", "\u00fcbernahm", "die", "seitherigen", "marxistischen", "f\u00fchrer", "in", "schutzhaft", "ein", "millionenkonto", "des", "fr\u00fcheren", "reichstagspr\u00e4sidenten", "l\u00f6be", "gesperrt", "die", "rechte", "der", "arbeiter", "gesichert", "die", "geb\u00e4ude", "der", "freien", "gewerkschaften", "besetzt", "titelten", "die", "bereits", "im", "ganzen", "reich", "gleichgeschalteten", "zeitungen", "verh\u00e4ltnis", "zur", "religion", "die", "nationalsozialisten", "vertraten", "keine", "einheitliche", "religiosit\u00e4t", "einige", "propagierten", "als", "deutsche", "christen", "dc", "einen", "nationalistischantisemitischen", "protestantismus", "andere", "einen", "rassistischen", "neopaganismus", "mit", "bez\u00fcgen", "zur", "germanischen", "mythologie", "so", "verlangte", "der", "nsideologe", "alfred", "rosenberg", "in", "seinem", "hauptwerk", "der", "mythus", "des", "jahrhunderts", "eine", "abl\u00f6sung", "des", "christentums", "durch", "eine", "religion", "von", "blut", "und", "boden", "ein", "besonders", "scharfer", "kritiker", "des", "christentums", "in", "der", "nsdap", "war", "der", "reichsf\u00fchrer", "ss", "heinrich", "himmler", "himmler", "sah", "in", "der", "\u00fcberwindung", "des", "christentums", "und", "in", "der", "wiederbelebung", "einer", "germanischen", "lebensweise", "eine", "zentrale", "aufgabe", "der", "ss", "nationalsozialismus", "als", "politische", "religion", "bereits", "hat", "der", "deutschamerikanische", "politologe", "eric", "voegelin", "den", "nationalsozialismus", "erstmals", "systematisch", "als", "politische", "religion", "interpretiert", "eine", "wichtige", "rolle", "spielte", "dabei", "die", "zeitgen\u00f6ssische", "darstellung", "hitlers", "als", "unfehlbare", "nahezu", "gottgleiche", "figur", "eine", "sichtweise", "die", "u", "a", "durch", "den", "film", "triumph", "des", "willens", "der", "regisseurin", "leni", "riefenstahl", "propagiert", "wurde", "seit", "den", "er", "jahren", "haben", "historiker", "wie", "emilio", "gentile", "oder", "michael", "burleigh", "diesen", "interpretationsansatz", "aufgegriffen", "und", "ausgebautdiese", "interpretation", "ist", "in", "der", "historischen", "forschung", "allerdings", "umstritten", "so", "argumentiert", "hans", "g\u00fcnter", "hockerts", "die", "nationalsozialisten", "h\u00e4tten", "zwar", "eine", "art", "politischer", "religion", "geschaffen", "um", "heimatlos", "gewordene", "religi\u00f6se", "energie", "zu", "binden", "der", "v\u00f6lkermord", "an", "den", "juden", "habe", "jedoch", "auf", "ethnisch", "und", "eugenisch", "begr\u00fcndetem", "rassismus", "beruht", "gegen", "eine", "interpretation", "des", "nationalsozialismus", "als", "religion", "spreche", "vor", "allem", "die", "abwesenheit", "von", "transzendenzvorstellungen", "verh\u00e4ltnis", "zum", "christentum", "das", "nsdapprogramm", "von", "bejahte", "ein", "positives", "christentum", "definiert", "als", "freiheit", "aller", "religi\u00f6sen", "bekenntnisse", "im", "staat", "soweit", "sie", "nicht", "dessen", "bestand", "gef\u00e4hrden", "oder", "gegen", "das", "sittlichkeits", "und", "moralgef\u00fchl", "der", "germanischen", "rasse", "versto\u00dfen", "die", "formulierung", "wurde", "damals", "als", "toleranz", "und", "unparteilichkeit", "gegen\u00fcber", "den", "christlichen", "konfessionen", "im", "rahmen", "der", "staatsr\u00e4son", "und", "des", "gemeinwohls", "missverstanden", "und", "begr\u00fc\u00dft", "obwohl", "hitler", "bereits", "eine", "drohung", "gegen", "politische", "aktivit\u00e4t", "von", "christen", "in", "anderen", "parteien", "als", "der", "nsdap", "damit", "verband", "tats\u00e4chlich", "ordnete", "der", "programmpunkt", "das", "christentum", "dem", "rassismus", "unter", "und", "vereinnahmte", "es", "f\u00fcr", "den", "antisemitismus", "ausgedr\u00fcckt", "als", "kampf", "gegen", "die", "j\u00fcdischmaterialistische", "weltauffassung", "und", "f\u00fcr", "die", "vom", "autorit\u00e4ren", "staat", "gelenkte", "volksgemeinschaft", "ausgedr\u00fcckt", "als", "gemeinnutz", "vor", "eigennutz", "hitler", "bejahte", "das", "christentum", "in", "seinen", "regierungserkl\u00e4rungen", "vom", "februar", "und", "m\u00e4rz", "nur", "aus", "machttaktischen", "motiven", "um", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "gro\u00dfkirchen", "f\u00fcr", "den", "aufbau", "des", "gleichgeschalteten", "f\u00fchrerstaats", "zu", "erhalten", "und", "weil", "er", "an", "einem", "reichskonkordat", "mit", "dem", "vatikan", "interesse", "hatte", "das", "am", "juli", "tats\u00e4chlich", "geschlossen", "wurde", "vor", "allem", "die", "evangelische", "kirchen", "hat", "diese", "unterst\u00fctzung", "bereitwillig", "geleistet", "und", "den", "widerspruch", "zur", "eigenen", "universalen", "lehre", "erst", "allm\u00e4hlich", "im", "kirchenkampf", "ab", "erkannt", "und", "ausgesprochenvon", "katholischer", "seite", "warnten", "die", "deutschen", "bisch\u00f6fe", "bereits", "fr\u00fch", "und", "wiederholt", "vor", "der", "nsideologie", "und", "erkl\u00e4rten", "im", "jahr", "dass", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "zur", "nsdap", "unvereinbar", "mit", "dem", "christlichen", "glauben", "sei", "dies", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "sich", "der", "katholische", "bev\u00f6lkerungsteil", "bis", "zur", "letzten", "freien", "wahl", "der", "weimarer", "republik", "als", "erheblich", "resistenter", "gegen\u00fcber", "dem", "nationalsozialismus", "erwies", "als", "der", "rest", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "\u00fcberwiegend", "katholischen", "rheinland", "und", "in", "bayern", "erreichte", "die", "nsdap", "kaum", "mehr", "als", "der", "abgegebenen", "stimmen", "gegen\u00fcber", "teilweise", "mehr", "als", "in", "evangelischen", "regionen", "im", "schnitt", "betrug", "das", "ergebnis", "der", "nsdap", "bei", "den", "wahlen", "im", "juli", "in", "homogen", "katholischen", "wahlkreisen", "lediglich", "in", "homogen", "evangelischen", "wahlkreisen", "hingegen", "h\u00e4ufig", "fand", "der", "widerstand", "im", "verborgenen", "statt", "so", "etwa", "als", "die", "katholische", "kirche", "ab", "mit", "wissen", "des", "vatikans", "juden", "die", "geheime", "emigration", "erm\u00f6glichteder", "nationalsozialismus", "verstand", "seine", "rassistische", "ideologie", "als", "vom", "f\u00fchrerstaat", "in", "allen", "gesellschaftsbereichen", "durchzusetzende", "weltanschauung", "dieser", "totalit\u00e4re", "absolutheitsanspruch", "tendierte", "auf", "konflikte", "mit", "anderen", "bekenntnissen", "einerseits", "garantierte", "das", "nsdapprogramm", "wie", "auch", "hitler", "in", "mein", "kampf", "den", "gro\u00dfkirchen", "den", "bestandschutz", "und", "innerkirchliche", "selbstverwaltung", "andererseits", "strebte", "man", "ihre", "begrenzung", "auf", "unpolitische", "belange", "und", "weitreichende", "eingriffe", "in", "kirchliche", "strukturen", "an", "so", "versuchten", "die", "dc", "seit", "die", "deutsche", "evangelische", "kirche", "dek", "im", "sinne", "einer", "konfessionslosen", "zentral", "gelenkten", "reichskirche", "zu", "vereinheitlichen", "und", "ideologisch", "dem", "nationalsozialismus", "anzugleichen", "das", "alte", "testament", "wiesen", "sie", "als", "verjudung", "des", "christentums", "zur\u00fcck", "und", "versuchten", "es", "abzuschaffen", "als", "dieser", "versuch", "im", "kirchenkampf", "scheiterte", "wandte", "sich", "das", "nsregime", "von", "den", "dc", "ab", "hitler", "gew\u00e4hrte", "dem", "vatikan", "und", "den", "deutschen", "bisch\u00f6fen", "im", "reichskonkordat", "die", "freiheit", "des", "bekenntnisses", "konfessionsschulen", "und", "universit\u00e4ten", "solange", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "daf\u00fcr", "auf", "jegliche", "politische", "aktivit\u00e4t", "verzichte", "die", "katholische", "zentrumspartei", "l\u00f6ste", "sich", "am", "juli", "auf", "nachdem", "sie", "dem", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "zugestimmt", "und", "so", "hitlers", "diktatur", "die", "notwendige", "verfassungs\u00e4ndernde", "mehrheit", "mit", "verschafft", "hatte", "als", "die", "kirchen", "ab", "einigen", "massenmorden", "des", "nsregimes", "widersprachen", "st\u00e4rkte", "hitler", "die", "kirchenfeindlichen", "kr\u00e4fte", "in", "der", "nsdap", "und", "erlaubte", "ihnen", "in", "eroberten", "gebieten", "wie", "dem", "warthegau", "die", "kirchen", "zu", "entmachten", "indem", "diese", "von", "k\u00f6rperschaften", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "zu", "blo\u00dfen", "religionsvereinen", "herabgestuft", "wurden", "anders", "als", "die", "dc", "glaubte", "hitler", "nicht", "dass", "sich", "die", "j\u00fcdische", "wurzel", "des", "christentums", "kappen", "und", "dieses", "vollst\u00e4ndig", "entjuden", "lasse", "hitler", "unterst\u00fctzte", "daher", "intern", "die", "kritiker", "des", "christentums", "in", "der", "nsdap", "er", "\u00e4u\u00dferte", "diesen", "standpunkt", "aber", "bewusst", "nie", "\u00f6ffentlich", "weil", "er", "bef\u00fcrchtete", "seinen", "r\u00fcckhalt", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "zu", "verlieren", "eine", "langfristige", "beseitigung", "des", "christentums", "kann", "daher", "als", "politisches", "fernziel", "des", "nationalsozialismus", "angenommen", "werden", "gottgl\u00e4ubigkeit", "initiierten", "die", "nationalsozialisten", "eine", "kirchenaustrittsbewegung", "zwischen", "und", "verlor", "die", "evangelische", "kirche", "mehr", "als", "eine", "million", "mitglieder", "auch", "die", "katholische", "kirche", "wurde", "in", "dieser", "zeit", "durch", "zahlreiche", "austritte", "geschw\u00e4cht", "ideologisch", "begleitet", "wurde", "die", "austrittsbewegung", "durch", "schriften", "des", "parteiideologen", "alfred", "rosenberg", "insbesondere", "durch", "seinen", "mythus", "des", "jahrhunderts", "sowie", "durch", "ver\u00f6ffentlichungen", "erich", "ludendorffs", "und", "seiner", "ehefrau", "mathilde", "der", "ausdruck", "gottgl\u00e4ubig", "gedacht", "als", "positiver", "gegensatz", "zu", "ungl\u00e4ubig", "sollte", "echtreligi\u00f6se", "oder", "nur", "scheinbarreligi\u00f6se", "konfessionell", "ungebundene", "personen", "mit", "ideologischer", "n\u00e4he", "zum", "nationalsozialismus", "positiv", "kennzeichnengottgl\u00e4ubig", "war", "gem\u00e4\u00df", "philosophischem", "w\u00f6rterbuch", "von", "definiert", "als", "amtliche", "bezeichnung", "f\u00fcr", "diejenigen", "die", "sich", "zu", "einer", "artgem\u00e4\u00dfen", "fr\u00f6mmigkeit", "und", "sittlichkeit", "bekennen", "ohne", "konfessionellkirchlich", "gebunden", "zu", "sein", "andererseits", "aber", "religions", "und", "gottlosigkeit", "verwerfendie", "einf\u00fchrung", "des", "begriffs", "f\u00fcr", "alle", "kirchlich", "nicht", "gebundenen", "aber", "nicht", "glaubenslosen", "volksgenossen", "wird", "als", "der", "versuch", "gesehen", "eine", "religi\u00f6se", "identifikationsformel", "f\u00fcr", "funktion\u00e4re", "und", "mitglieder", "der", "nsdap", "sowie", "der", "deutschgl\u00e4ubigen", "bewegung", "jenseits", "der", "kirchen", "und", "sonstigen", "glaubensgemeinschaften", "zu", "schaffen", "da", "sowohl", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "zu", "einer", "religionsgemeinschaft", "als", "auch", "freidenkertum", "im", "nationalsozialismus", "nicht", "als", "karrieref\u00f6rdernd", "galten", "bot", "die", "durch", "erlass", "des", "reichsinnenministers", "vom", "november", "offiziell", "eingef\u00fchrte", "bezeichnung", "gottgl\u00e4ubig", "f\u00fcr", "konfessionslose", "nationalsozialisten", "einen", "ausweg", "um", "so", "zu", "dokumentieren", "dass", "man", "durch", "einen", "kirchenaustritt", "nicht", "automatisch", "ungl\u00e4ubig", "bzw", "freidenkerischliberal", "werde", "siehe", "auch", "erziehung", "im", "nationalsozialismus", "kunst", "im", "nationalsozialismus", "musik", "im", "nationalsozialismus", "soziologie", "im", "nationalsozialismus", "nationalsozialistische", "europapl\u00e4ne", "literatur", "g\u00f6tz", "aly", "hitlers", "volksstaat", "raub", "rassenkrieg", "und", "nationaler", "sozialismus", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "kurt", "bauer", "nationalsozialismus", "urspr\u00fcnge", "anf\u00e4nge", "aufstieg", "und", "fall", "b\u00f6hlau", "wien", "u", "a", "isbn", "wolfgang", "benz", "hermann", "graml", "hermann", "wei\u00df", "hrsg", "enzyklop\u00e4die", "des", "nationalsozialismus", "dtv", "m\u00fcnchen", "erw", "auflage", "m\u00fcnchen", "isbn", "karl", "dietrich", "bracher", "die", "deutsche", "diktatur", "entstehung", "struktur", "folgen", "des", "nationalsozialismus", "ullstein", "berlin", "isbn", "propyl\u00e4entaschenbuch", "ungek\u00fcrzte", "ausgabe", "auf", "der", "grundlage", "der", "auflage", "michael", "burleigh", "die", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "eine", "gesamtdarstellung", "auflage", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "michael", "burleigh", "wolfgang", "wippermann", "the", "racial", "state", "germany", "cambridge", "university", "press", "isbn", "richard", "j", "evans", "das", "dritte", "reich", "b\u00e4nde", "aufstieg", "dva", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "diktatur", "dva", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "krieg", "dva", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "norbert", "frei", "der", "f\u00fchrerstaat", "nationalsozialistische", "herrschaft", "bis", "neuausgabe", "becksche", "reihe", "m\u00fcnchen", "isbn", "hermann", "graml", "wolfgang", "benz", "hans", "buchheim", "hans", "mommsen", "hrsg", "der", "nationalsozialismus", "studien", "zur", "ideologie", "und", "herrschaft", "fischertb", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "michael", "gr\u00fcttner", "das", "dritte", "reich", "handbuch", "der", "deutschen", "geschichte", "band", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "ian", "kershaw", "der", "nsstaat", "geschichtsinterpretationen", "und", "kontroversen", "im", "\u00fcberblick", "rowohlt", "verlag", "reinbek", "bei", "hamburg", "isbn", "gerd", "krumeich", "hrsg", "nationalsozialismus", "und", "erster", "weltkrieg", "klartext", "verlag", "essen", "isbn", "franz", "neumann", "behemoth", "struktur", "und", "praxis", "des", "nationalsozialismus", "fischer", "taschenbuch", "verlag", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "gerhard", "paul", "aufstand", "der", "bilder", "die", "nspropaganda", "vor", "auflage", "bonn", "isbn", "ernst", "piper", "kurze", "geschichte", "des", "nationalsozialismus", "von", "bis", "heute", "verlag", "hoffmann", "und", "campe", "hamburg", "isbn", "michael", "von", "prollius", "das", "wirtschaftssystem", "der", "nationalsozialisten", "steuerung", "durch", "emergente", "organisation", "und", "politische", "prozesse", "paderborn", "isbn", "michael", "ruck", "bibliographie", "zum", "nationalsozialismus", "zwei", "b\u00e4nde", "mit", "cdrom", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "isbn", "hermann", "schmitz", "adolf", "hitler", "in", "der", "geschichte", "bouvier", "bonn", "isbn", "adam", "tooze", "\u00f6konomie", "der", "zerst\u00f6rung", "die", "geschichte", "der", "wirtschaft", "im", "nationalsozialismus", "siedler", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "zuerst", "engl", "wages", "of", "destruction", "the", "making", "and", "breaking", "of", "the", "nazi", "economy", "henry", "a", "turner", "die", "gro\u00dfunternehmer", "und", "der", "aufstieg", "hitlers", "siedler", "verlag", "berlin", "isbn", "hansulrich", "wehler", "der", "nationalsozialismus", "bewegung", "f\u00fchrerherrschaft", "verbrechen", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "michael", "wildt", "geschichte", "des", "nationalsozialismus", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "wolfgang", "wippermann", "der", "konsequente", "wahn", "ideologie", "und", "politik", "adolf", "hitlers", "bertelsmann", "lexikon", "verlag", "g\u00fctersloh", "isbn", "walter", "wolf", "nationalsozialismus", "in", "historisches", "lexikon", "der", "schweiz", "september", "weblinks", "filme", "annette", "von", "wangenheim", "pagen", "in", "der", "traumfabrik", "schwarze", "komparsen", "im", "deutschen", "spielfilm", "dokumentarfilm", "deutschland", "tanz", "unterm", "hakenkreuz", "dokumentation", "deutschland", "min", "buch", "und", "regie", "annette", "von", "wangenheim", "aufarbeitung", "naziterrorgegenjugendlichede", "verfolgung", "deportation", "und", "gegenwehr", "ein", "ausstellungsprojekt", "mit", "zeitzeuginnenbegegnungen", "f\u00fcr", "das", "schuljahr", "nsministerienbwde", "geschichte", "der", "landesministerien", "in", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "in", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "dokumente", "dokumentarchive", "chronologische", "abfolge", "wichtiger", "politischer", "entscheidungen", "von", "bis", "mit", "gesetzestexten", "dokumente", "zum", "nationalsozialismus", "das", "programm", "der", "nsdap", "grundinformationen", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "heft", "nationalsozialismus", "i", "memento", "vom", "juli", "im", "internet", "archive", "heft", "nationalsozialismus", "ii", "memento", "vom", "september", "im", "internet", "archive", "dossier", "nationalsozialismus", "und", "zweiter", "weltkrieg", "politischebildungde", "nationalsozialismus", "deutsches", "historisches", "museum", "nationalsozialismus", "paulcelanprojekt", "der", "nationalsozialismus", "netzgegennaziscom", "b\u00fccher", "zum", "download", "imre", "kert\u00e9sz", "roman", "eines", "schicksallosen", "rowohlt", "hilde", "kammer", "elisabet", "bartsch", "jugendlexikon", "des", "nationalsozialismus", "rowohlt", "toralf", "staud", "moderne", "nazis", "kiepenheuer", "&", "witsch", "historische", "debatte", "interview", "mit", "dem", "historiker", "overy", "zum", "thema", "zusammenfassungrezension", "zu", "wolfgang", "wippermann", "europ\u00e4ischer", "faschismus", "im", "vergleich", "materialien", "historisches", "zentrum", "zeitgeschichte", "onlinekatalog", "mit", "weiterf\u00fchrenden", "auch", "didaktischen", "ressourcen", "zum", "nationalsozialismus", "zu", "digitalen", "zeitzeugeninterviews", "siehe", "liste", "von", "oralhistoryarchiven", "opfer", "dokumentationszentrum", "des", "\u00f6sterreichischen", "widerstands", "opfer", "des", "terrors", "der", "nsbewegung", "in", "\u00f6sterreich", "memento", "vom", "dezember", "im", "internet", "archive", "fu\u00dfnoten"]