["die", "niederlande", "im", "deutschen", "plural", "niederl\u00e4ndisch", "nederland", "und", "friesisch", "nederl\u00e2n", "singular", "informell", "holland", "sind", "eines", "der", "vier", "autonomen", "l\u00e4nder", "des", "k\u00f6nigreiches", "der", "niederlande", "das", "gr\u00f6\u00dftenteils", "im", "n\u00f6rdlichen", "westeuropa", "liegende", "land", "wird", "dort", "durch", "die", "nordsee", "im", "norden", "und", "westen", "belgien", "im", "s\u00fcden", "und", "deutschland", "im", "osten", "begrenzt", "der", "europ\u00e4ische", "landesteil", "niederlande", "umfasst", "quadratkilometer", "und", "z\u00e4hlt", "einwohner", "januar", "die", "hauptstadt", "der", "niederlande", "ist", "amsterdam", "der", "regierungssitz", "ist", "den", "haag", "die", "offizielle", "landesfarbe", "ist", "orange", "oranjezu", "dem", "gebiet", "der", "niederlande", "geh\u00f6ren", "neben", "den", "zw\u00f6lf", "provinzen", "des", "europ\u00e4ischen", "teils", "die", "karibikinseln", "bonaire", "sint", "eustatius", "und", "saba", "einschlie\u00dflich", "ihrer", "jeweiligen", "nebeninseln", "die", "besondere", "gemeinden", "des", "landes", "sind", "weitere", "niederl\u00e4ndische", "karibische", "gebiete", "sind", "kein", "teil", "des", "landes", "niederlande", "sondern", "autonome", "l\u00e4nder", "im", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "dies", "sind", "die", "l\u00e4nder", "aruba", "cura\u00e7ao", "und", "sint", "maarten", "nach", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "mittelreich", "ostfrankenreich", "und", "zum", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "gilt", "das", "jahr", "mit", "dem", "plakkaat", "van", "verlatinghe", "als", "geburtsstunde", "der", "vereinigten", "niederlande", "die", "mit", "dem", "frieden", "von", "m\u00fcnster", "endg\u00fcltig", "anerkannt", "wurden", "die", "niederlande", "wurden", "zu", "einer", "handels", "kolonial", "und", "seegro\u00dfmacht", "das", "jahrhundert", "wird", "als", "goldenes", "zeitalter", "beschrieben", "die", "verfassung", "der", "niederlande", "geht", "auf", "die", "zeit", "des", "wiener", "kongresses", "zur\u00fcck", "zusammen", "mit", "belgien", "und", "luxemburg", "bilden", "die", "niederlande", "die", "beneluxunion", "die", "niederlande", "sind", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "montanunion", "von", "aus", "der", "sich", "mehrere", "nachfolger", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "eu", "entwickelten", "landesname", "der", "offizielle", "name", "des", "landes", "hei\u00dft", "auf", "niederl\u00e4ndisch", "nederland", "das", "ist", "auch", "der", "name", "der", "in", "der", "umgangssprache", "f\u00fcr", "niederl\u00e4nder", "selbstverst\u00e4ndlich", "ist", "im", "deutschen", "hingegen", "hei\u00dft", "das", "land", "niederlande", "plural", "in", "der", "deutschen", "umgangssprache", "wird", "oft", "f\u00e4lschlicherweise", "von", "holland", "gesprochen", "der", "name", "holland", "bezieht", "sich", "auf", "eine", "fr\u00fchere", "grafschaft", "im", "westen", "der", "niederlande", "wurde", "das", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "gegr\u00fcndet", "holland", "war", "zun\u00e4chst", "eine", "provinz", "bis", "es", "in", "die", "provinzen", "noordholland", "hauptstadt", "haarlem", "und", "zuidholland", "hauptstadt", "den", "haag", "aufgeteilt", "wurdeim", "niederl\u00e4ndischen", "ist", "der", "ausdruck", "holland", "oder", "holl\u00e4ndisch", "durchaus", "\u00fcblich", "wenn", "dies", "ironisch", "oder", "zur", "betonung", "niederl\u00e4ndischer", "volksart", "gemeint", "ist", "auch", "beim", "fu\u00dfball", "lautet", "die", "selbstbezeichnung", "holland", "zum", "beispiel", "im", "schlachtruf", "hup", "holland", "hup", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "in", "den", "niederlanden", "wird", "meist", "das", "international", "bekanntere", "holland", "in", "der", "vermarktung", "auf", "englisch", "deutsch", "und", "in", "anderen", "sprachen", "genutzt", "der", "internetauftritt", "der", "tourismusbranche", "ist", "daher", "unter", "hollandcom", "erreichbar", "im", "jahr", "haben", "regierung", "und", "wirtschaft", "beschlossen", "dass", "das", "land", "sich", "als", "niederlande", "pr\u00e4sentieren", "soll", "es", "wird", "bef\u00fcrchtet", "dass", "der", "ausdruck", "holland", "mit", "klischees", "wie", "tulpen", "und", "windm\u00fchlen", "verbunden", "wird", "w\u00e4hrend", "das", "land", "sich", "lieber", "als", "modern", "und", "weltoffen", "sieht", "zudem", "wird", "beabsichtigt", "die", "besucherstr\u00f6me", "in", "die", "\u00fcbrigen", "gegenden", "abzuleiten", "und", "damit", "die", "hauptstadt", "amsterdam", "zu", "entlastender", "landesname", "niederlande", "im", "plural", "ergibt", "sich", "aus", "der", "geschichte", "der", "niederlande", "die", "niederlande", "waren", "am", "ende", "des", "mittelalters", "ein", "teil", "des", "herrschaftsgebietes", "des", "hauses", "burgund", "deren", "l\u00e4ndereien", "gliederten", "sich", "im", "jahrhundert", "unter", "karl", "dem", "k\u00fchnen", "in", "die", "oberen", "lande", "das", "herzogtum", "sowie", "die", "freigrafschaft", "burgund", "und", "nebenl\u00e4nder", "und", "die", "niederen", "lande", "flandern", "artois", "mit", "einem", "teil", "der", "picardie", "brabant", "holland", "luxemburg", "u", "a", "m", "gelangte", "das", "burgundische", "erbe", "an", "das", "haus", "habsburg", "dessen", "erblande", "gliederten", "sich", "seinerzeit", "in", "nieder", "inner", "und", "ober\u00f6sterreich", "um", "wien", "graz", "bzw", "innsbruck", "die", "k\u00fcstenlande", "an", "der", "adria", "und", "vorder\u00f6sterreich", "in", "schwaben", "so", "ergab", "sich", "einigerma\u00dfen", "konsequent", "die", "bezeichnung", "burgundische", "oder", "habsburgische", "niederlande", "zun\u00e4chst", "spanische", "niederlande", "seit", "\u00f6sterreichische", "niederlande", "das", "burgundische", "oberland", "das", "herzogtum", "um", "dijon", "das", "schon", "immer", "au\u00dferhalb", "der", "reichsgrenzen", "gelegen", "hatte", "also", "die", "fr\u00fchere", "gleichnamige", "region", "ging", "an", "frankreich", "verloren", "ebenso", "die", "freigrafschaft", "um", "besan\u00e7on", "die", "heutige", "franchecomt\u00e9", "im", "niederl\u00e4ndischen", "sagt", "man", "zu", "den", "historischen", "regionen", "auch", "de", "lage", "landen", "also", "die", "tief", "oder", "niedrig", "liegenden", "l\u00e4nder", "da", "es", "in", "den", "niederlanden", "kein", "gebirge", "und", "nur", "wenige", "erh\u00f6hungen", "gibt", "die", "nordniederl\u00e4ndischen", "provinzen", "der", "utrechter", "union", "holland", "zeeland", "utrecht", "gelderland", "overijssel", "groningen", "und", "frysl\u00e2n", "erkl\u00e4rten", "sich", "am", "juli", "unabh\u00e4ngig", "vom", "landesherrn", "philipp", "ii", "von", "spanien", "im", "frieden", "von", "m\u00fcnster", "im", "rahmen", "der", "westf\u00e4lischen", "friedensverhandlungen", "erreichte", "es", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "spanien", "und", "verstand", "sich", "endg\u00fcltig", "als", "separat", "vom", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "das", "gebiet", "entsprach", "in", "etwa", "den", "sp\u00e4teren", "niederlanden", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "des", "gebietes", "inklusive", "flandern", "verblieb", "hingegen", "beim", "reich", "sp\u00e4ter", "entstand", "daraus", "der", "staat", "belgien", "man", "sprach", "dann", "von", "den", "n\u00f6rdlichen", "und", "den", "s\u00fcdlichen", "niederlandender", "wiener", "kongress", "vereinigte", "norden", "und", "s\u00fcden", "als", "unabh\u00e4ngiges", "k\u00f6nigreich", "der", "vereinigten", "niederlande", "noch", "einmal", "f\u00fcr", "kurze", "zeit", "jedoch", "schon", "erkl\u00e4rten", "sich", "die", "s\u00fcdlichen", "niederlande", "unter", "der", "bezeichnung", "belgien", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "belgica", "ist", "der", "name", "einer", "alten", "r\u00f6mischen", "provinz", "seit", "der", "renaissance", "wurde", "der", "ausdruck", "als", "lateinischer", "name", "der", "niederlande", "auch", "f\u00fcr", "deren", "n\u00f6rdliche", "provinzen", "verwendetim", "mittelniederl\u00e4ndischen", "bezeichneten", "die", "adjektive", "dietsc", "entsprechend", "dem", "deutschen", "deutsch", "die", "niederl\u00e4ndische", "sprache", "daraus", "entstand", "die", "englische", "bezeichnung", "dutch", "batavia", "ist", "ein", "fr\u00fcherer", "lateinischer", "name", "f\u00fcr", "die", "heutigen", "niederlande", "und", "bezieht", "sich", "auf", "den", "beim", "rheindelta", "siedelnden", "germanischen", "stamm", "der", "bataver", "die", "niederl\u00e4nder", "nannten", "die", "heutige", "hauptstadt", "indonesiens", "jakarta", "w\u00e4hrend", "ihrer", "kolonialzeit", "ebenfalls", "batavia", "geographie", "landschaft", "und", "klima", "ungef\u00e4hr", "die", "h\u00e4lfte", "des", "landes", "liegt", "weniger", "als", "einen", "meter", "\u00fcber", "rund", "ein", "viertel", "des", "landes", "unterhalb", "des", "meeresspiegels", "gemessen", "bei", "amsterdam", "siehe", "bild", "rechts", "die", "flachen", "gebiete", "werden", "in", "der", "regel", "durch", "deiche", "vor", "sturmfluten", "gesch\u00fctzt", "die", "insgesamt", "eine", "l\u00e4nge", "von", "etwa", "km", "haben", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "der", "niederlande", "ist", "mit", "metern", "der", "mount", "scenery", "auf", "der", "karibikinsel", "saba", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "des", "festlandes", "der", "vaalserberg", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "s\u00fcden", "in", "der", "provinz", "limburg", "im", "dreil\u00e4ndereck", "zu", "deutschland", "und", "belgien", "befindet", "sich", "m", "\u00fcber", "dem", "amsterdamer", "pegel", "teile", "der", "niederlande", "zum", "beispiel", "fast", "die", "gesamte", "provinz", "flevoland", "wurden", "durch", "landgewinnung", "dem", "meer", "abgewonnen", "sie", "werden", "als", "polder", "an", "der", "deutschen", "nordseek\u00fcste", "koog", "oder", "groden", "bezeichnet", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "projekt", "der", "landgewinnung", "ist", "mit", "den", "zuiderzeewerken", "verbunden", "im", "jahr", "wurde", "der", "km", "lange", "abschlussdeich", "fertig", "der", "die", "meeresbucht", "zuiderzee", "von", "der", "nordsee", "abgetrennt", "hat", "auf", "dem", "gebiet", "der", "ehemaligen", "meeresbucht", "entstanden", "mehrere", "s\u00fc\u00dfwasserseen", "von", "denen", "das", "ijsselmeer", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "ausmacht", "von", "den", "angelegten", "poldern", "ist", "der", "flevopolder", "am", "gr\u00f6\u00dften", "er", "ist", "je", "nach", "berechnungsweise", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "k\u00fcnstliche", "insel", "der", "welt", "die", "wichtigsten", "fl\u00fcsse", "der", "niederlande", "de", "grote", "rivieren", "die", "gro\u00dfen", "fl\u00fcsse", "sind", "rhein", "maas", "und", "schelde", "sie", "teilen", "das", "land", "in", "einen", "norden", "und", "einen", "s\u00fcden", "der", "rheinstrom", "kommt", "aus", "nordrheinwestfalen", "deutschland", "und", "ist", "f\u00fcr", "ein", "kurzes", "st\u00fcck", "grenzfluss", "schon", "bald", "verzweigt", "er", "sich", "auch", "dank", "kan\u00e4len", "die", "man", "zur", "besseren", "verteilung", "der", "wassermassen", "gegraben", "hat", "die", "verzweigungen", "des", "rheins", "verbinden", "sich", "schlie\u00dflich", "mit", "der", "maas", "die", "von", "belgien", "her", "kommt", "nur", "streckenweise", "hei\u00dfen", "die", "fl\u00fcsse", "noch", "rhein", "bzw", "nederrijn", "oder", "oude", "rijn", "die", "fl\u00fcsse", "pr\u00e4gen", "den", "westen", "der", "niederlande", "das", "rheinmaasdelta", "ein", "wichtiger", "arm", "flie\u00dft", "durch", "rotterdam", "und", "dann", "bei", "hoek", "van", "holland", "in", "die", "nordsee", "weitere", "arme", "verbinden", "die", "fl\u00fcsse", "mit", "amsterdam", "und", "dem", "ijsselmeer", "in", "der", "westerschelde", "dem", "\u00e4stuar", "der", "schelde", "verl\u00e4uft", "ein", "teil", "der", "grenze", "zwischen", "belgien", "und", "den", "niederlanden", "die", "hauptwindrichtung", "ist", "s\u00fcdwest", "daraus", "resultiert", "ein", "gem\u00e4\u00dfigtes", "maritimes", "klima", "mit", "k\u00fchlen", "sommern", "und", "milden", "wintern", "besonders", "im", "westen", "des", "landes", "an", "der", "nordseek\u00fcste", "ist", "das", "klima", "st\u00e4rker", "atlantisch", "gepr\u00e4gt", "milde", "winter", "k\u00fchle", "sommer", "nach", "osten", "hin", "nimmt", "der", "atlantische", "einfluss", "etwas", "ab", "sodass", "man", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "grenze", "zu", "deutschland", "schon", "eher", "von", "subatlantischem", "klima", "sprechen", "kann", "mit", "etwas", "k\u00e4lteren", "wintern", "mild", "bis", "m\u00e4\u00dfigkalt", "und", "leicht", "w\u00e4rmeren", "sommern", "natursehensw\u00fcrdigkeiten", "de", "hollandse", "biesbosch", "eine", "fluss", "und", "sumpflandschaft", "nationalpark", "weerribbenwieden", "die", "nationalparks", "hoge", "veluwe", "und", "veluwezoom", "in", "der", "veluwe", "die", "naturschutzgebiete", "auf", "texel", "oostvaardersplassen", "ein", "naturentwicklungsgebiet", "das", "heute", "die", "gr\u00f6\u00dften", "wildtierherden", "europas", "beherbergt", "reeuwijkse", "plassen", "bei", "gouda", "nieuwkoopse", "plassen", "schiermonnikoog", "die", "deltawerke", "schutzwehre", "gegen", "sturmfluten", "gebaut", "nach", "der", "sturmflut", "von", "der", "nationalpark", "de", "meinweg", "bei", "roermond", "in", "der", "provinz", "limburg", "st\u00e4dte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "der", "niederlande", "in", "st\u00e4dten", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "die", "niederlande", "hatten", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "prozent", "trotz", "gleichstands", "von", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "und", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "durch", "migration", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "der", "niederlande", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "\u00fcber", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "die", "niederlande", "geh\u00f6ren", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "landfl\u00e4che", "km\u00b2", "zu", "den", "am", "dichtesten", "besiedelten", "fl\u00e4chenstaaten", "der", "welt", "ungef\u00e4hr", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "wohnt", "in", "der", "randstad", "dem", "dicht", "besiedelten", "westen", "des", "landes", "die", "niederl\u00e4nder", "sind", "statistisch", "das", "volk", "mit", "den", "k\u00f6rperlich", "gr\u00f6\u00dften", "menschen", "der", "welt", "im", "durchschnitt", "meter", "m\u00e4nner", "und", "meter", "frauen", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "und", "migration", "in", "den", "niederlanden", "leben", "zwischen", "und", "sinti", "und", "roma", "sowie", "etwa", "sogenannte", "woonwagenbewoners", "sie", "werden", "absch\u00e4tzig", "auch", "kampers", "genannt", "bevorzugen", "selbst", "die", "bezeichnung", "reizigers", "sie", "leben", "ortsfest", "auf", "standpl\u00e4tzen", "in", "station\u00e4ren", "caravans", "viele", "\u00fcben", "ambulante", "erwerbst\u00e4tigkeiten", "aus", "\u00fcberwiegend", "gehen", "sie", "auf", "verarmte", "niederl\u00e4ndische", "bauern", "landarbeiter", "und", "torfstecher", "des", "und", "jahrhunderts", "zur\u00fcck", "ihre", "zahl", "ist", "seit", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "im", "zusammenhang", "von", "arbeitsmigration", "und", "wohnkosten", "durch", "zuzug", "aus", "der", "mehrheitsbev\u00f6lkerung", "erheblich", "angewachsen", "die", "gruppeninterne", "sprache", "bargoens", "ist", "eine", "niederl\u00e4ndisch", "basierte", "sondersprache", "die", "mit", "dem", "deutschen", "rotwelsch", "oder", "jenisch", "vergleichbar", "istin", "die", "niederlande", "sind", "menschen", "aus", "der", "ganzen", "welt", "eingewandert", "abgesehen", "von", "vielen", "zugezogenen", "aus", "den", "nachbarstaaten", "u", "a", "aus", "deutschland", "belgien", "und", "england", "leben", "heute", "viele", "menschen", "aus", "anderen", "erdteilen", "hier", "wie", "u", "a", "aus", "marokko", "und", "der", "t\u00fcrkei", "aus", "den", "ehemaligen", "kolonien", "indonesien", "suriname", "und", "aus", "der", "karibik", "sprachen", "die", "amtssprache", "im", "gesamten", "staat", "ist", "die", "niederl\u00e4ndische", "sprache", "standardniederl\u00e4ndisch", "die", "aus", "niederfr\u00e4nkischen", "mundarten", "in", "den", "niederlanden", "niederl\u00e4ndische", "dialekte", "entstanden", "ist", "in", "der", "provinz", "frysl\u00e2n", "ist", "zus\u00e4tzlich", "das", "verwandte", "westfriesisch", "verwaltungssprachein", "der", "s\u00fcdwestlichen", "h\u00e4lfte", "des", "landes", "werden", "niederfr\u00e4nkische", "mundarten", "gesprochen", "die", "ortsdialekte", "des", "s\u00fcdostens", "geh\u00f6ren", "zum", "ripuarischen", "und", "im", "nordosten", "zum", "nieders\u00e4chsischen", "niederfr\u00e4nkische", "ripuarische", "und", "nieders\u00e4chsische", "mundarten", "werden", "im", "dialektkontinuum", "staats\u00fcbergreifend", "auch", "in", "deutschland", "gesprochen", "niederfr\u00e4nkische", "und", "ripuarische", "dialekte", "auch", "in", "belgien", "in", "den", "\u00fcberseeischen", "reichsteilen", "in", "der", "karibik", "ist", "niederl\u00e4ndisch", "amtssprache", "neben", "entweder", "papiamento", "oder", "englisch", "eine", "abzweigung", "des", "niederl\u00e4ndischen", "die", "inzwischen", "eine", "eigene", "standardsprache", "darstellt", "ist", "das", "afrikaans", "in", "s\u00fcdafrika", "und", "namibia", "religion", "die", "niederl\u00e4ndische", "bev\u00f6lkerung", "gilt", "in", "europa", "inzwischen", "als", "eine", "der", "am", "wenigsten", "religi\u00f6s", "bzw", "kirchlich", "gebundenen", "hunderte", "kirchengeb\u00e4ude", "wurden", "abgerissen", "verkauft", "profanen", "zwecken", "zugef\u00fchrt", "zahlreiche", "kl\u00f6ster", "wurden", "geschlossen", "es", "gibt", "auch", "kaum", "mehr", "kirchliche", "spit\u00e4ler", "oder", "schulen", "laut", "dem", "centraal", "bureau", "voor", "de", "statistiek", "cbs", "waren", "im", "jahr", "nur", "mehr", "der", "bev\u00f6lkerung", "katholiken", "zu", "den", "protestantischen", "kirchen", "bekennen", "sich", "etwa", "der", "bewohner", "der", "niederlande", "sind", "mit", "muslimischen", "gemeinden", "verbunden", "bei", "jungen", "menschen", "zwischen", "und", "jahren", "betr\u00e4gt", "der", "anteil", "der", "gl\u00e4ubigen", "prozent", "bei", "den", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "noch", "prozent", "auch", "die", "teilnahme", "an", "den", "gottesdiensten", "am", "sonntag", "ist", "in", "den", "niederlanden", "sehr", "schwach", "nahmen", "prozent", "der", "kirchenmitglieder", "wenigstens", "einmal", "im", "monat", "an", "den", "gottesdiensten", "teil", "waren", "es", "noch", "prozent", "besonders", "gering", "ist", "die", "regelm\u00e4\u00dfige", "teilnahme", "an", "der", "messe", "bei", "den", "katholiken", "bei", "den", "protestanten", "nimmt", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "mitglieder", "an", "den", "sonntagsgottesdiensten", "teil", "hei\u00dft", "es", "in", "der", "studie", "vom", "cbs", "der", "mangel", "an", "pastoren", "ist", "in", "der", "protestantischen", "kirche", "der", "niederlande", "deutlich", "zu", "sp\u00fcren", "das", "f\u00fchrt", "zu", "einem", "zusammenschluss", "verschiedener", "gemeinden", "andererseits", "gibt", "es", "schon", "erste", "erfahrungen", "gemeindemitglieder", "die", "nicht", "eine", "umfassende", "theologische", "ausbildung", "haben", "mit", "bestimmten", "aktivit\u00e4ten", "der", "liturgie", "zu", "betrauen", "etwa", "in", "der", "gestaltung", "und", "leitung", "von", "trauerfeiern", "und", "bestattungen", "die", "traditionell", "gr\u00f6\u00dfte", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "war", "jene", "der", "protestanten", "knapp", "prozent", "durch", "entkirchlichung", "wurde", "sie", "jedoch", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "von", "den", "konfessionslosen", "und", "auch", "den", "katholiken", "rund", "prozent", "\u00fcbertroffen", "die", "protestanten", "sind", "in", "den", "niederlanden", "\u00fcberwiegend", "calvinisten", "nach", "dem", "vor", "allem", "in", "genf", "wirkenden", "franz\u00f6sischen", "reformator", "im", "jahrhundert", "johannes", "calvin", "die", "niederdeutschreformierte", "kirche", "nederduits", "gereformeerde", "kerk", "die", "in", "emden", "gegr\u00fcndet", "wurde", "gilt", "als", "urkirche", "der", "reformierten", "in", "den", "niederlanden", "heute", "ist", "der", "calvinismus", "institutionell", "mit", "den", "lutheranern", "in", "der", "protestantischen", "kirche", "in", "den", "niederlanden", "vereinigt", "unierte", "kirche", "im", "jahrhundert", "bildeten", "sich", "zwei", "unterschiedliche", "calvinistische", "richtungen", "in", "den", "niederlanden", "heraus", "die", "gem\u00e4\u00dfigteren", "und", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "st\u00e4rkeren", "hervormden", "und", "die", "strenggl\u00e4ubigen", "gereformeerden", "beide", "w\u00f6rter", "bedeuten", "reformiert", "und", "wurden", "urspr\u00fcnglich", "unterschiedslos", "verwendet", "im", "deutschen", "kann", "man", "den", "unterschied", "nicht", "wiedergeben", "daher", "liest", "man", "f\u00fcr", "die", "gereformeerden", "manchmal", "altreformiert", "obwohl", "es", "organisatorisch", "gesehen", "die", "j\u00fcngere", "richtung", "ist", "eine", "abspaltung", "der", "nederlands", "hervormde", "kerk", "oder", "strengreformiert", "bzw", "strengcalvinistisch", "seit", "einer", "neuorganisation", "von", "gibt", "es", "die", "protestantische", "kirche", "in", "den", "niederlanden", "die", "beide", "richtungen", "vereinen", "soll", "einige", "strenggl\u00e4ubige", "sind", "allerdings", "eigenst\u00e4ndig", "geblieben", "wie", "die", "befreiten", "reformierten", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "protestantische", "kirchenvereinigung", "kleinere", "christliche", "kirchen", "haben", "jeweils", "weniger", "als", "ein", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "als", "mitglieder", "zu", "diesen", "geh\u00f6ren", "verschiedene", "evangelische", "freikirchen", "wie", "die", "befreiten", "reformierten", "oder", "baptisten", "und", "mennoniten", "doopsgezinde", "w\u00e4hrend", "der", "reformation", "waren", "die", "niederlande", "eines", "der", "zentren", "der", "t\u00e4uferbewegung", "siehe", "menno", "simons", "weiterhin", "gibt", "es", "die", "im", "jahrhundert", "entstandene", "altkatholische", "kirche", "der", "niederlande", "mit", "dem", "sitz", "des", "erzbischofs", "in", "utrecht", "von", "der", "die", "nach", "dem", "i", "vatikanischen", "konzil", "entstandenen", "altkatholischen", "kirchen", "abstammen", "aufgrund", "von", "verfolgung", "und", "vertreibung", "der", "indigenen", "assyrer", "aus", "dem", "nahen", "osten", "ist", "die", "syrischorthodoxe", "kirche", "von", "antiochien", "mit", "\u00fcber", "'", "gl\u00e4ubigen", "in", "den", "niederlanden", "vertretender", "norden", "und", "der", "westen", "des", "landes", "waren", "traditionell", "protestantisch", "w\u00e4hrend", "im", "s\u00fcden", "und", "osten", "die", "katholiken", "die", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "stellten", "und", "teilweise", "noch", "stellen", "in", "der", "mitte", "des", "landes", "gibt", "es", "einen", "sogenannten", "bibelg\u00fcrtel", "bijbelgordel", "mit", "erh\u00f6htem", "anteil", "von", "gereformeerden", "noch", "immer", "stand", "stellen", "katholiken", "die", "mehrheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "manchen", "gebieten", "s\u00fcdlich", "dieses", "bibelg\u00fcrtels", "zum", "beispiel", "in", "limburg", "n\u00f6rdlich", "und", "westlich", "des", "bibelg\u00fcrtels", "sind", "die", "konfessionslosen", "deutlich", "in", "der", "mehrheit", "eine", "kirchensteuer", "wird", "in", "den", "niederlanden", "nicht", "erhoben", "der", "k\u00f6nig", "ist", "reformierter", "konfession", "hervormden", "wegen", "der", "synodalen", "organisation", "calvinistischer", "kirchen", "hat", "der", "monarch", "allerdings", "keine", "formale", "f\u00fchrungsrolle", "in", "der", "niederl\u00e4ndischreformierten", "kirche", "inne", "wie", "sie", "fr\u00fcher", "bei", "lutherischen", "landesherren", "in", "deutschland", "und", "skandinavien", "anzutreffen", "war", "eine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "den", "niederlanden", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "gesundheit", "von", "bis", "waren", "die", "niederlande", "auf", "den", "ersten", "drei", "pl\u00e4tzen", "des", "euro", "health", "consumer", "index", "ehci", "der", "die", "gesundheitssysteme", "in", "europa", "vergleicht", "das", "land", "war", "zusammen", "mit", "der", "schweiz", "in", "allen", "indikatoren", "des", "ehci", "besonders", "gut", "das", "gesundheitssystem", "ist", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "westlichen", "l\u00e4ndern", "recht", "effektiv", "hingegen", "nicht", "das", "kosteng\u00fcnstigsteseit", "einer", "umfassenden", "reform", "des", "gesundheitssystems", "im", "jahr", "erhielt", "das", "niederl\u00e4ndische", "system", "jedes", "jahr", "mehr", "punkte", "im", "index", "nach", "angaben", "des", "hcp", "health", "consumer", "powerhouse", "gibt", "es", "in", "den", "niederlanden", "ein", "chaossystem", "was", "bedeutet", "dass", "die", "patienten", "weitgehend", "frei", "sind", "bei", "welchem", "versicherer", "sie", "ihre", "krankenversicherung", "abschlie\u00dfen", "k\u00f6nnen", "und", "von", "welchem", "sie", "ihre", "medizinische", "versorgung", "beziehen", "der", "unterschied", "zwischen", "den", "niederlanden", "und", "anderen", "l\u00e4ndern", "besteht", "darin", "dass", "das", "chaos", "bew\u00e4ltigt", "wirddie", "gesundheitsf\u00fcrsorge", "in", "den", "niederlanden", "kann", "auf", "verschiedene", "weise", "aufgeteilt", "werden", "in", "drei", "stufen", "in", "somatische", "und", "psychische", "gesundheitsf\u00fcrsorge", "sowie", "in", "kur", "kurzzeitig", "und", "pflege", "langfristig", "das", "gesundheitswesen", "in", "den", "niederlanden", "wird", "durch", "ein", "duales", "system", "finanziert", "das", "im", "januar", "in", "kraft", "getreten", "ist", "langzeitbehandlungen", "insbesondere", "solche", "bei", "denen", "ein", "halbpermanenter", "krankenhausaufenthalt", "erforderlich", "ist", "sowie", "behinderungskosten", "unterliegen", "einer", "staatlich", "kontrollierten", "obligatorischen", "versicherung", "dies", "ist", "im", "allgemeinen", "gesetz", "\u00fcber", "au\u00dfergew\u00f6hnliche", "gesundheitskosten", "algemene", "wet", "bijzondere", "ziektekosten", "niedergelegt", "die", "erstmals", "im", "jahr", "in", "kraft", "trat", "im", "jahr", "deckte", "diese", "versicherung", "prozent", "aller", "gesundheitskosten", "zum", "januar", "wurde", "die", "awbz", "durch", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "langzeitpflege", "die", "wet", "langdurige", "zorg", "wlz", "ersetztdie", "krankenversicherung", "in", "den", "niederlanden", "ist", "obligatorisch", "das", "gesundheitswesen", "in", "den", "niederlanden", "unterliegt", "zwei", "gesetzlichen", "versicherungsformen", "zorgverzekeringswet", "zvw", "h\u00e4ufig", "als", "grundversicherung", "bezeichnet", "deckt", "die", "\u00fcbliche", "medizinische", "versorgung", "ab", "algemene", "wet", "bijzondere", "ziektekosten", "awbz", "deckt", "langfristige", "pflege", "und", "pflege", "ab", "seit", "wet", "langdurige", "zorg", "wlzw\u00e4hrend", "niederl\u00e4ndische", "einwohner", "f\u00fcr", "die", "awbz", "automatisch", "von", "der", "regierung", "versichert", "sind", "muss", "jeder", "eine", "eigene", "grundversicherung", "basisverzekering", "abschlie\u00dfen", "mit", "ausnahme", "derjenigen", "unter", "jahren", "die", "automatisch", "unter", "die", "pr\u00e4mie", "ihrer", "eltern", "fallen", "wer", "keine", "versicherung", "abschlie\u00dft", "riskiert", "eine", "geldstrafe", "versicherer", "m\u00fcssen", "f\u00fcr", "alle", "\u00fcber", "jahre", "ein", "universelles", "paket", "anbieten", "unabh\u00e4ngig", "von", "alter", "oder", "gesundheitszustand", "es", "ist", "verboten", "einen", "antrag", "abzulehnen", "oder", "besondere", "bedingungen", "zu", "erlassen", "im", "gegensatz", "zu", "vielen", "anderen", "europ\u00e4ischen", "systemen", "ist", "die", "niederl\u00e4ndische", "regierung", "f\u00fcr", "die", "zug\u00e4nglichkeit", "und", "qualit\u00e4t", "des", "gesundheitssystems", "in", "den", "niederlanden", "verantwortlich", "jedoch", "nicht", "f\u00fcr", "deren", "verwaltung", "f\u00fcr", "alle", "regul\u00e4ren", "kurzfristigen", "medizinischen", "behandlungen", "gibt", "es", "eine", "obligatorische", "krankenversicherung", "bei", "privaten", "krankenversicherungen", "diese", "versicherungsunternehmen", "sind", "verpflichtet", "ein", "paket", "mit", "einer", "bestimmten", "anzahl", "versicherter", "behandlungen", "bereitzustellen", "diese", "versicherung", "deckt", "prozent", "aller", "gesundheitsausgaben", "abandere", "quellen", "f\u00fcr", "die", "gesundheitsf\u00fcrsorge", "sind", "steuern", "prozent", "eigenkosten", "prozent", "zus\u00e4tzliche", "optionale", "krankenversicherungspakete", "prozent", "und", "eine", "reihe", "anderer", "quellen", "prozent", "die", "finanzierung", "wird", "durch", "ein", "system", "von", "einkommensbezogenen", "zulagen", "sowie", "von", "individuellen", "und", "vom", "arbeitgeber", "gezahlten", "einkommensbezogenen", "pr\u00e4mien", "gesichert", "im", "jahr", "praktizierten", "in", "den", "niederlanden", "\u00e4rztinnen", "und", "\u00e4rzte", "je", "einwohner", "waren", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "stark", "\u00fcbergewichtig", "was", "unterhalb", "des", "europ\u00e4ischen", "durchschnitts", "liegt", "bildung", "in", "den", "niederlanden", "ist", "die", "schulpflicht", "im", "alter", "zwischen", "und", "jahren", "obligatorisch", "in", "der", "praxis", "jedoch", "befreiten", "die", "gerichte", "nach", "l\u00e4ngeren", "verfahren", "h\u00e4ufiger", "einzelne", "eltern", "von", "der", "schulpflicht", "ihrer", "kinder", "um", "stattdessen", "hausunterricht", "oder", "freilernen", "zu", "erm\u00f6glichen", "ein", "gewichtiger", "unterschied", "zum", "schulsystem", "in", "deutschland", "besteht", "darin", "dass", "es", "jedem", "in", "den", "niederlanden", "freisteht", "aufgrund", "seiner", "religion", "oder", "auf", "basis", "bestimmter", "p\u00e4dagogischer", "grundlagen", "eigene", "allerdings", "vom", "staat", "finanzierte", "schulen", "zu", "gr\u00fcnden", "daher", "besuchen", "zwei", "drittel", "aller", "sch\u00fcler", "in", "den", "niederlanden", "eine", "private", "schule", "die", "meisten", "schulen", "sind", "entweder", "openbaar", "\u00f6ffentlich", "katholisch", "oder", "protestantisch", "obgleich", "die", "niederlande", "zu", "einem", "der", "am", "st\u00e4rksten", "entkonfessionalisierten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "z\u00e4hlen", "tr\u00e4ger", "der", "nicht\u00f6ffentlichen", "schulen", "sind", "in", "der", "regel", "stiftungen", "die", "wahl", "der", "unterrichtsmethoden", "steht", "den", "schulen", "frei", "die", "inhalte", "sind", "allerdings", "in", "staatlichen", "richtlinien", "formuliert", "und", "f\u00fcr", "alle", "schulen", "verbindlich", "festgelegt", "ob", "die", "sch\u00fcler", "den", "darin", "bestimmten", "leistungsanforderungen", "gerecht", "werden", "wird", "mittels", "landesweiter", "staatlicher", "tests", "regelm\u00e4\u00dfig", "\u00fcberpr\u00fcft", "dies", "gilt", "auch", "f\u00fcr", "schulen", "die", "von", "minderheiten", "besucht", "werden", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "k\u00f6nnen", "eltern", "ihre", "kinder", "etwa", "auf", "islamische", "oder", "hinduistische", "grundschulen", "schicken", "weiter", "k\u00f6nnen", "eltern", "w\u00e4hlen", "ob", "sie", "ihre", "kinder", "auf", "eine", "kategorialschule", "schicken", "an", "der", "nur", "eine", "schulform", "gilt", "oder", "sich", "f\u00fcr", "eine", "schulgemeinschaft", "entscheiden", "diese", "beherbergt", "mehrere", "schularten", "die", "niederl\u00e4ndischen", "schulen", "sind", "in", "der", "regel", "keine", "gesamtschulen", "allenfalls", "kooperative", "gesamtschulen", "mit", "mehreren", "schulformen", "unter", "einem", "dach", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "haben", "viele", "schulen", "aus", "finanziellen", "gr\u00fcnden", "miteinander", "fusioniert", "da", "so", "direktorenstellen", "eingespart", "werden", "die", "niederl\u00e4ndische", "grundschulen", "basisschool", "umfassen", "acht", "klassen", "die", "hier", "als", "groepen", "gruppen", "bezeichnet", "werden", "groep", "bezeichnet", "die", "vierj\u00e4hrigen", "und", "groep", "normalerweise", "die", "zw\u00f6lfj\u00e4hrigen", "diese", "groepen", "umfassen", "also", "sowohl", "den", "vorschulbereich", "kindergarten", "als", "auch", "die", "weiterf\u00fchrende", "schule", "der", "unterricht", "vom", "vierten", "bis", "zum", "f\u00fcnften", "lebensjahr", "groep", "kann", "inhaltlich", "mit", "der", "kindergartenp\u00e4dagogik", "in", "deutschland", "verglichen", "werden", "allerdings", "ist", "er", "hier", "in", "der", "regel", "verst\u00e4rkt", "in", "den", "grundschullehrplan", "integriert", "ab", "groep", "fangen", "die", "kinder", "an", "das", "lesen", "schreiben", "und", "rechnen", "zu", "erlernen", "in", "den", "beiden", "letzten", "basisjahren", "beginnt", "der", "englischunterricht", "weitere", "fremdsprachen", "werden", "allein", "in", "schulversuchen", "angeboten", "im", "letzten", "grundschuljahr", "legen", "sie", "eine", "zentrale", "pr\u00fcfung", "ab", "mit", "eingang", "des", "schuljahres", "findet", "eine", "vorabpr\u00fcfung", "entreetoets", "statt", "mit", "deren", "ergebnis", "eine", "vorbereitung", "auf", "den", "eigentlichen", "test", "eindtoets", "m\u00f6glich", "ist", "anders", "als", "in", "deutschland", "wo", "nur", "das", "gutachten", "eines", "grundschulp\u00e4dagogen", "bei", "der", "wahl", "einer", "weiterf\u00fchrenden", "schule", "zu", "grunde", "liegt", "wird", "in", "den", "niederlanden", "anhand", "des", "pr\u00fcfungsergebnisses", "und", "eines", "gutachtens", "durch", "die", "grundschule", "erstellt", "von", "den", "klassenlehrern", "der", "letzten", "schuljahre", "sowie", "eines", "nicht", "unterrichtenden", "begleiters", "eine", "bindende", "empfehlung", "ausgesprochen", "von", "der", "nur", "in", "begr\u00fcndeten", "ausnahmen", "abgewichen", "werden", "kann", "auch", "die", "anmeldung", "zur", "weiterf\u00fchrenden", "schule", "erfolgt", "in", "der", "grundschule", "die", "die", "empfehlung", "und", "testergebnisse", "direkt", "an", "die", "weiterf\u00fchrende", "schule", "weiterreicht", "im", "anschluss", "an", "die", "grundschule", "folgt", "eine", "weiterf\u00fchrende", "schule", "f\u00fcr", "sch\u00fcler", "zwischen", "und", "jahren", "die", "sekundarbildung", "kann", "in", "folgenden", "einrichtungen", "absolviert", "werden", "einrichtungen", "der", "voruniversit\u00e4ren", "bildung", "vwo", "einrichtungen", "der", "allgemeinen", "sekundarbildung", "havo", "und", "einrichtungen", "der", "berufsbildenden", "sekundarerziehung", "vmbodas", "erste", "jahr", "der", "sekundarschulen", "aller", "drei", "formen", "ist", "die", "sogenannte", "\u00fcbergangsklasse", "brugklas", "sie", "dient", "vor", "allem", "der", "orientierung", "des", "sch\u00fclers", "auf", "seine", "zuk\u00fcnftige", "schullaufbahn", "laut", "der", "weltweiten", "rangliste", "f\u00fcr", "hochschulbildung", "des", "magazins", "times", "higher", "education", "sind", "die", "besten", "hochschulen", "in", "den", "niederlanden", "die", "universit\u00e4t", "wageningen", "platz", "die", "universit\u00e4t", "amsterdam", "platz", "die", "technische", "universit\u00e4t", "delft", "platz", "die", "reichsuniversit\u00e4t", "groningen", "platz", "die", "universit\u00e4t", "leiden", "platz", "und", "die", "erasmusuniversit\u00e4t", "in", "rotterdam", "platz", "in", "den", "pisastudien", "von", "erreichten", "die", "niederl\u00e4ndischen", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "und", "liegen", "damit", "\u00fcber", "dem", "durchschnitt", "der", "oecdstaaten", "geschichte", "mittelalter", "und", "fr\u00fche", "neuzeit", "nach", "der", "aufteilung", "des", "frankenreiches", "geh\u00f6rten", "die", "niederen", "lande", "zum", "ostfr\u00e4nkischen", "k\u00f6nigreich", "regnum", "teutonicum", "und", "danach", "zum", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "unter", "kaiser", "karl", "v", "der", "zugleich", "spanischer", "k\u00f6nig", "war", "war", "das", "land", "in", "siebzehn", "provinzen", "aufgeteilt", "und", "umfasste", "auch", "das", "heutige", "belgien", "mit", "ausnahme", "des", "hochstifts", "l\u00fcttich", "und", "teile", "nordfrankreichs", "und", "westdeutschlands", "nach", "dem", "tod", "karls", "fiel", "das", "gebiet", "als", "spanische", "niederlande", "an", "die", "spanischen", "habsburger", "unter", "karls", "sohn", "philipp", "ii", "kam", "es", "von", "an", "zu", "einer", "serie", "von", "aufst\u00e4nden", "diese", "hatten", "religi\u00f6se", "politische", "und", "wirtschaftliche", "ursachen", "philipp", "ii", "entsandte", "den", "herzog", "von", "alba", "in", "die", "niederlande", "und", "versuchte", "den", "aufstand", "zu", "unterdr\u00fccken", "doch", "diese", "harte", "politik", "bewirkte", "das", "gegenteil", "schlugen", "sich", "fast", "alle", "st\u00e4dte", "der", "provinz", "holland", "auf", "die", "seite", "von", "wilhelm", "von", "oranien", "der", "den", "widerstand", "gegen", "alba", "anf\u00fchrte", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "schlossen", "sich", "auch", "die", "anderen", "niederl\u00e4ndischen", "provinzen", "diesem", "aufstand", "an", "wilhelm", "von", "oraniens", "ideal", "einer", "friedlichen", "koexistenz", "der", "konfessionen", "zerbrach", "jedoch", "rasch", "an", "den", "realit\u00e4ten", "der", "graben", "zwischen", "spanientreuen", "katholiken", "und", "radikalen", "calvinisten", "war", "zu", "tief", "aufgerissen", "und", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "sich", "die", "calvinistischen", "provinzen", "holland", "zeeland", "und", "utrecht", "zu", "einem", "verteidigungsb\u00fcndnis", "zusammenschlossen", "der", "utrechter", "union", "dieser", "vertrag", "wurde", "zur", "gr\u00fcndungsurkunde", "eines", "neuen", "staates", "der", "republik", "der", "vereinigten", "niederlande", "taten", "die", "generalstaaten", "die", "allgemeine", "st\u00e4ndeversammlung", "den", "letzten", "schritt", "und", "erkl\u00e4rten", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "spanischen", "krone", "in", "dieser", "abschw\u00f6rungsakte", "wurde", "erstmals", "in", "der", "geschichte", "\u00fcberhaupt", "ein", "von", "gott", "inthronisierter", "k\u00f6nig", "f\u00fcr", "abgesetzt", "erkl\u00e4rt", "erst", "nach", "einem", "achtzigj\u00e4hrigen", "krieg", "wurde", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "niederlande", "von", "spanien", "im", "frieden", "von", "m\u00fcnster", "am", "mai", "anerkannt", "dieses", "datum", "gilt", "als", "geburtstag", "der", "heutigen", "niederlande", "die", "sich", "gleichzeitig", "mit", "der", "schweiz", "vom", "reich", "trennten", "die", "s\u00fcdlichen", "niederlande", "das", "heutige", "belgien", "blieben", "hingegen", "bei", "spanien", "so", "dass", "die", "niederlande", "fortan", "geteilt", "waren", "goldenes", "zeitalter", "in", "der", "folge", "wuchsen", "die", "vereinigten", "niederlande", "zur", "gr\u00f6\u00dften", "handels", "und", "wirtschaftsmacht", "des", "jahrhunderts", "heran", "diese", "epoche", "ist", "als", "goldenes", "zeitalter", "bekannt", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "wurden", "handelsposten", "auf", "der", "ganzen", "welt", "errichtet", "dies", "ging", "jedoch", "nicht", "vom", "staat", "aus", "sondern", "von", "den", "beiden", "ersten", "aktiengesellschaften", "der", "geschichte", "der", "niederl\u00e4ndischen", "ostindienkompanie", "voc", "und", "der", "niederl\u00e4ndischen", "westindienkompanie", "wicbekannt", "ist", "die", "gr\u00fcndung", "von", "neu", "amsterdam", "nieuw", "amsterdam", "das", "sp\u00e4ter", "in", "new", "york", "umbenannt", "wurde", "in", "asien", "schufen", "die", "niederl\u00e4nder", "ihr", "kolonialreich", "niederl\u00e4ndischindien", "nederlandsindi\u00eb", "das", "heutige", "indonesien", "das", "im", "dezember", "unabh\u00e4ngig", "wurde", "auch", "im", "nordosten", "s\u00fcdamerikas", "gewannen", "die", "niederlande", "kolonien", "suriname", "wurde", "unabh\u00e4ngig", "bei", "den", "niederlanden", "verblieben", "nur", "noch", "wenige", "inseln", "in", "der", "karibik", "ein", "d\u00fcsteres", "kapitel", "des", "goldenen", "zeitalters", "war", "der", "sklavenhandel", "an", "dem", "auch", "die", "niederl\u00e4nder", "ma\u00dfgeblich", "beteiligt", "waren", "daf\u00fcr", "bat", "k\u00f6nig", "willemalexander", "am", "juli", "um", "verzeihungin", "europa", "waren", "die", "niederlande", "im", "jahrhundert", "eine", "gro\u00dfmacht", "angef\u00fchrt", "von", "b\u00fcrgerlichen", "politikern", "wie", "johan", "van", "oldenbarnevelt", "und", "johan", "de", "witt", "auf", "dem", "h\u00f6hepunkt", "ihrer", "macht", "behaupteten", "sie", "sich", "gegen", "england", "im", "englischniederl\u00e4ndischen", "krieg", "und", "hielten", "sogar", "die", "expansion", "des", "franz\u00f6sischen", "sonnenk\u00f6nigs", "ludwig", "xiv", "auf", "die", "innenpolitik", "war", "von", "einem", "st\u00e4ndigen", "abstimmungsprozess", "zwischen", "den", "st\u00e4ndeversammlungen", "der", "einzelnen", "provinzen", "gepr\u00e4gt", "dies", "war", "ein", "gravierender", "unterschied", "zu", "fast", "allen", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "in", "denen", "die", "macht", "stark", "zentralisiert", "war", "und", "sich", "in", "der", "hand", "eines", "monarchen", "konzentrierte", "urteilt", "der", "historiker", "und", "niederlandeexperte", "christoph", "driessen", "die", "fr\u00fche", "demokratisierung", "der", "niederlande", "habe", "darin", "ihren", "ursprungdie", "expansion", "des", "kleinen", "landes", "ging", "einher", "mit", "einer", "kulturellen", "bl\u00fctezeit", "die", "maler", "wie", "rembrandt", "van", "rijn", "und", "johannes", "vermeer", "philosophen", "wie", "baruch", "de", "spinoza", "und", "wissenschaftler", "wie", "antoni", "van", "leeuwenhoek", "und", "christiaan", "huygens", "hervorbrachte", "weitere", "seekriege", "mit", "england", "um", "die", "vorherrschaft", "im", "jahrhundert", "pr\u00e4gten", "den", "kampf", "auf", "see", "napoleonische", "zeit", "und", "jahrhundert", "wurde", "mit", "franz\u00f6sischer", "unterst\u00fctzung", "die", "batavische", "republik", "gegr\u00fcndet", "benannt", "nach", "dem", "germanischen", "stamm", "der", "bataver", "der", "das", "gebiet", "zwischen", "rhein", "und", "maas", "zuerst", "besiedelt", "hatte", "machte", "der", "franz\u00f6sische", "kaiser", "napoleon", "i", "daraus", "das", "k\u00f6nigreich", "holland", "k\u00f6nig", "wurde", "louis", "bonaparte", "ein", "bruder", "des", "kaisers", "kaiser", "napoleon", "i", "war", "nicht", "zufrieden", "damit", "wie", "sein", "bruder", "das", "neue", "k\u00f6nigreich", "verwaltete", "im", "juli", "l\u00f6ste", "er", "deshalb", "das", "k\u00f6nigreich", "holland", "auf", "die", "niederlande", "wurden", "dem", "napoleonischen", "frankreich", "einverleibt", "die", "niederlande", "erlangten", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "im", "jahre", "zur\u00fcck", "wilhelm", "i", "aus", "dem", "haus", "oraniennassau", "wurde", "souver\u00e4ner", "f\u00fcrst", "der", "niederlande", "wurde", "er", "k\u00f6nig", "der", "wiener", "kongress", "f\u00fcgte", "die", "s\u00fcdlichen", "niederlande", "das", "heutige", "belgien", "dem", "k\u00f6nigreich", "hinzu", "man", "beabsichtigte", "damit", "dass", "frankreich", "in", "zukunft", "im", "norden", "von", "einem", "starken", "staat", "begrenzt", "werde", "die", "damals", "verabschiedete", "verfassung", "der", "niederlande", "gilt", "heute", "noch", "wenn", "auch", "mit", "zahlreichen", "\u00e4nderungen", "die", "wichtigste", "von", "f\u00fchrte", "die", "ministerverantwortlichkeit", "ein", "und", "ebnete", "damit", "den", "weg", "zum", "parlamentarischen", "system", "der", "wiener", "kongress", "erhob", "au\u00dferdem", "das", "herzogtum", "luxemburg", "zum", "gro\u00dfherzogtum", "luxemburg", "und", "sprach", "luxemburg", "wilhelm", "i", "pers\u00f6nlich", "zu", "als", "entsch\u00e4digung", "f\u00fcr", "den", "verlust", "seiner", "gebiete", "in", "deutschland", "nassaudillenburg", "siegen", "hadamar", "und", "diez", "die", "s\u00fcdlichen", "niederlande", "erlangten", "nach", "der", "belgischen", "revolution", "von", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "die", "allerdings", "erst", "von", "wilhelm", "i", "anerkannt", "wurde", "der", "niederl\u00e4ndische", "k\u00f6nig", "war", "seit", "auch", "gro\u00dfherzog", "von", "luxemburg", "wo", "die", "lex", "salica", "kein", "weibliches", "staatsoberhaupt", "zulie\u00df", "als", "wilhelm", "iii", "bei", "seinem", "tod", "nur", "eine", "tochter", "k\u00f6nigin", "wilhelmina", "hinterlie\u00df", "seine", "s\u00f6hne", "waren", "verstorben", "ging", "der", "luxemburger", "thron", "auf", "eine", "andere", "erbfolgelinie", "im", "haus", "nassau", "\u00fcber", "und", "wilhelms", "vetter", "adolf", "von", "nassau", "\u00fcbernahm", "dort", "die", "regierung", "jahrhundert", "die", "niederlande", "blieben", "im", "ersten", "weltkrieg", "offiziell", "neutral", "und", "konnten", "sich", "auch", "aus", "dem", "krieg", "heraushalten", "sie", "hielten", "ihre", "truppen", "dennoch", "bis", "zum", "kriegsende", "mobilisiert", "und", "hatten", "\u00fcberdies", "mit", "einer", "gro\u00dfen", "fl\u00fcchtlingswelle", "aus", "dem", "von", "deutschland", "besetzten", "belgien", "zu", "tun", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "gew\u00e4hrten", "die", "niederlande", "dem", "bisherigen", "deutschen", "kaiser", "wilhelm", "ii", "exil", "auch", "beim", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkriegs", "versuchte", "die", "niederl\u00e4ndische", "regierung", "zun\u00e4chst", "das", "land", "aus", "dem", "krieg", "herauszuhalten", "hitler", "jedoch", "befahl", "der", "wehrmacht", "die", "okkupation", "belgiens", "und", "der", "niederlande", "u", "a", "damit", "deutschland", "nach", "dem", "f\u00fcr", "wahrscheinlich", "erachteten", "sieg", "gut", "gelegene", "flugbasen", "f\u00fcr", "luftangriffe", "auf", "gro\u00dfbritannien", "hatte", "nach", "f\u00fcnft\u00e4gigem", "kampf", "zwangen", "die", "deutschen", "truppen", "am", "abend", "des", "mai", "die", "niederlande", "zur", "aufgabe", "ausschlaggebend", "war", "hierf\u00fcr", "das", "bombardement", "von", "rotterdam", "die", "k\u00f6nigliche", "familie", "war", "vorher", "nach", "england", "geflohen", "die", "niederlande", "wurden", "von", "da", "an", "bis", "april", "von", "der", "wehrmacht", "besetzt", "gehalten", "die", "nationaalsocialistische", "beweging", "nsb", "unter", "anton", "adriaan", "mussert", "arbeitete", "mit", "den", "deutschen", "besatzungstruppen", "zusammen", "erlangte", "aber", "keinen", "relevanten", "einfluss", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "beim", "besatzungsregime", "die", "niederlande", "stellten", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "kontingent", "ausl\u00e4ndischer", "freiwilliger", "in", "der", "waffenss", "seri\u00f6se", "sch\u00e4tzungen", "reichen", "von", "etwa", "bis", "niederl\u00e4ndern", "die", "sich", "im", "verlauf", "des", "krieges", "der", "ss", "anschlossen", "nach", "der", "invasion", "kam", "es", "zu", "judenverfolgungen", "durch", "die", "deutschen", "besatzer", "der", "februarstreik", "gegen", "die", "deportationen", "wurde", "blutig", "niedergeschlagen", "von", "den", "zu", "beginn", "des", "krieges", "j\u00fcdischen", "niederl\u00e4ndern", "und", "j\u00fcdischen", "fl\u00fcchtlingen", "lebten", "am", "ende", "des", "krieges", "nur", "noch", "etwa", "symbol", "f\u00fcr", "die", "judenverfolgung", "ist", "der", "fall", "der", "anne", "frank", "der", "deportation", "in", "das", "kz", "auschwitzbirkenau", "fielen", "auch", "roma", "und", "sinti", "manoesje", "aus", "den", "niederlanden", "zum", "opfer", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "der", "niederlande", "wurde", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahres", "von", "den", "vorr\u00fcckenden", "alliierten", "befreit", "der", "norden", "des", "landes", "erst", "bei", "kriegsende", "am", "januar", "begann", "die", "japanische", "invasion", "von", "niederl\u00e4ndischindien", "die", "niederl\u00e4nder", "kapitulierten", "am", "m\u00e4rz", "sofort", "nach", "der", "japanischen", "kapitulation", "riefen", "die", "indonesischen", "nationalisten", "am", "august", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "aus", "erst", "nach", "gewalt", "und", "milit\u00e4rischen", "auseinandersetzungen", "die", "als", "polizeiaktionen", "verharmlost", "wurden", "wurde", "indonesien", "am", "dezember", "formal", "in", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "entlassen", "bis", "bestand", "noch", "eine", "lose", "niederl\u00e4ndischindonesische", "union", "bei", "den", "niederlanden", "verblieb", "bis", "der", "westteil", "der", "insel", "neuguinea", "von", "bis", "waren", "im", "rahmen", "der", "niederl\u00e4ndischen", "annexionspl\u00e4ne", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "westdeutsche", "gemeinden", "aus", "dem", "landkreis", "geilenkirchenheinsberg", "selfkant", "und", "die", "gemeinde", "elten", "bei", "emmerich", "unter", "niederl\u00e4ndische", "verwaltung", "gestellt", "bestrebungen", "der", "niederl\u00e4ndischen", "regierung", "teile", "niedersachsens", "sowie", "des", "westlichen", "m\u00fcnster", "und", "rheinlandes", "an", "die", "niederlande", "anzugliedern", "bakkerschutplan", "konnten", "sich", "nicht", "durchsetzen", "die", "erfahrung", "der", "besatzungszeit", "bewirkte", "eine", "neuorientierung", "der", "niederl\u00e4ndischen", "au\u00dfenpolitik", "da", "die", "neutralit\u00e4tspolitik", "gescheitert", "war", "schlossen", "sich", "die", "niederlande", "der", "nato", "an", "und", "gr\u00fcndeten", "zusammen", "mit", "deutschland", "frankreich", "belgien", "luxemburg", "und", "italien", "die", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "f\u00fcr", "kohle", "und", "stahl", "und", "damit", "die", "sp\u00e4tere", "europ\u00e4ische", "union", "allerdings", "strebten", "sie", "dabei", "eine", "wirtschaftsgemeinschaft", "an", "und", "keine", "politische", "union", "zum", "einen", "f\u00fcrchteten", "sie", "die", "politik", "eines", "so", "gro\u00dfen", "staatengebildes", "als", "kleines", "land", "nicht", "entscheidend", "mitbestimmen", "zu", "k\u00f6nnen", "zum", "anderen", "betrachteten", "sie", "eine", "von", "frankreich", "und", "deutschland", "dominierte", "europ\u00e4ische", "union", "als", "potenzielle", "bedrohung", "ihres", "engen", "verh\u00e4ltnisses", "zu", "den", "vereinigten", "staaten", "traditionell", "sind", "die", "niederlande", "eher", "atlantisch", "als", "zum", "kontinent", "hin", "orientiert", "die", "niederlande", "waren", "auch", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "beneluxwirtschaftsunion", "seit", "geplant", "am", "februar", "festgelegt", "und", "am", "november", "in", "kraft", "getreten", "die", "ersten", "jahrzehnte", "der", "nachkriegszeit", "waren", "von", "einem", "\u00e4hnlichen", "wirtschaftswunder", "gepr\u00e4gt", "wie", "in", "deutschland", "schon", "lag", "das", "nationaleinkommen", "h\u00f6her", "als", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "die", "niederlande", "z\u00e4hlten", "damals", "zu", "den", "zehn", "gr\u00f6\u00dften", "wirtschaftsm\u00e4chten", "der", "welt", "mit", "international", "operierenden", "konzernen", "wie", "royal", "dutch", "shell", "unilever", "und", "philips", "dies", "erm\u00f6glichte", "den", "aufbau", "eines", "gro\u00dfz\u00fcgigen", "sozialstaates", "gesellschaftspolitisch", "bildeten", "vor", "allem", "die", "er", "jahre", "eine", "tiefe", "z\u00e4sur", "die", "vers\u00e4ulung", "also", "die", "strikte", "trennung", "der", "gesellschaftlichen", "milieus", "von", "protestanten", "katholiken", "liberalen", "und", "sozialisten", "begann", "sich", "aufzul\u00f6sen", "mitgliederst\u00e4rke", "und", "einfluss", "der", "kirchen", "schwanden", "w\u00e4hrend", "dieser", "umbruch", "in", "l\u00e4ndern", "wie", "deutschland", "und", "frankreich", "mit", "schweren", "gesellschaftlichen", "ersch\u00fctterungen", "einherging", "vollzog", "er", "sich", "in", "den", "niederlanden", "fast", "ger\u00e4uschlos", "so", "gab", "es", "keine", "studentenunruhen", "schon", "verabschiedete", "das", "parlament", "in", "den", "haag", "ein", "hochschulgesetz", "das", "den", "studentenvertretern", "weitgehende", "mitbestimmungsrechte", "einr\u00e4umte", "das", "kabinett", "des", "sozialdemokratischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "joop", "den", "uyl", "w\u00e4hlte", "sich", "von", "bis", "das", "motto", "die", "fantasie", "an", "die", "macht", "die", "art", "wie", "die", "vertreter", "der", "obrigkeit", "mit", "diesen", "kulturellen", "ver\u00e4nderungen", "umgegangen", "sind", "n\u00f6tigt", "respekt", "ab", "urteilt", "der", "historiker", "james", "c", "kennedy", "das", "zuvor", "von", "sittenstrengem", "calvinismus", "gepr\u00e4gte", "land", "wurde", "nun", "zu", "einem", "vorreiter", "von", "liberalismus", "und", "gesellschaftlichem", "pluralismus", "so", "geh\u00f6rten", "die", "niederlande", "zu", "den", "ersten", "staaten", "die", "den", "konsum", "kleiner", "mengen", "von", "weichen", "drogen", "wie", "haschisch", "tolerierten", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "regierung", "und", "opposition", "sowie", "zwischen", "arbeitgebern", "und", "arbeitnehmern", "war", "von", "einer", "konsenskultur", "gepr\u00e4gt", "die", "mit", "dem", "begriff", "poldermodell", "bezeichnet", "wird", "dieses", "modell", "galt", "ende", "der", "er", "jahre", "als", "niederl\u00e4ndische", "variante", "des", "von", "bundeskanzler", "gerhard", "schr\u00f6der", "und", "dem", "britischen", "premierminister", "tony", "blair", "propagierten", "dritten", "weges", "die", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "bezeichnete", "die", "niederlande", "als", "das", "fortschrittlichste", "land", "europas", "jahrhundert", "trotz", "aller", "wirtschaftlicher", "erfolge", "war", "in", "der", "niederl\u00e4ndischen", "gesellschaft", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "ein", "untergr\u00fcndiger", "strom", "der", "unzufriedenheit", "christoph", "driessen", "wahrnehmbar", "das", "ausma\u00df", "der", "unzufriedenheit", "wurde", "ende", "unter", "dem", "eindruck", "der", "terroranschl\u00e4ge", "am", "september", "mit", "dem", "erfolg", "des", "rechtspopulisten", "pim", "fortuyn", "sichtbar", "fortuyn", "wurde", "am", "mai", "neun", "tage", "vor", "der", "parlamentswahl", "von", "einem", "fanatischen", "tiersch\u00fctzer", "erschossen", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "wurden", "die", "niederlande", "von", "einem", "weiteren", "mord", "ersch\u00fcttert", "am", "november", "schoss", "ein", "j\u00e4hriger", "geb\u00fcrtiger", "amsterdamer", "marokkanischer", "herkunft", "den", "islamfeindlichen", "regisseur", "theo", "van", "gogh", "nieder", "die", "morde", "f\u00fchrten", "zu", "heftigen", "debatten", "\u00fcber", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "der", "niederl\u00e4ndischen", "gesellschaft", "insgesamt", "brachte", "das", "jahrhundert", "dem", "land", "einen", "rechtsruck", "weil", "die", "themen", "von", "fortuyn", "und", "seinem", "rechtspopulistischen", "nachfolger", "geert", "wilders", "auch", "von", "anderen", "parteien", "aufgegriffen", "wurden", "seit", "april", "sind", "in", "den", "niederlanden", "gleichgeschlechtliche", "ehen", "m\u00f6glich", "damit", "waren", "die", "niederlande", "der", "weltweit", "erste", "staat", "der", "\u00fcber", "den", "status", "der", "eingetragenen", "partnerschaft", "hinauskam", "und", "einen", "rechtlichen", "rahmen", "f\u00fcr", "homosexuelle", "beziehungen", "einrichtete", "die", "niederl\u00e4nder", "wiesen", "in", "einer", "volksabstimmung", "am", "juni", "mit", "einer", "gro\u00dfen", "mehrheit", "von", "prozent", "den", "vertrag", "\u00fcber", "eine", "verfassung", "f\u00fcr", "europa", "zur\u00fcck", "politik", "politisches", "system", "die", "niederlande", "sind", "eine", "parlamentarische", "monarchie", "das", "staatsoberhaupt", "ist", "der", "verfassung", "zufolge", "der", "k\u00f6nig", "zurzeit", "k\u00f6nig", "willemalexander", "er", "ernennt", "offiziell", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "die", "minister", "zusammen", "formen", "sie", "die", "regierung", "das", "parlament", "die", "generalstaaten", "statengeneraal", "besteht", "aus", "zwei", "kammern", "die", "erste", "wird", "von", "den", "abgeordneten", "der", "provinzparlamente", "die", "zweite", "von", "den", "niederl\u00e4ndischen", "b\u00fcrgern", "nach", "listen", "gew\u00e4hlt", "damit", "ist", "die", "zweite", "kammer", "tweede", "kamer", "die", "wichtigere", "sie", "entspricht", "dem", "deutschen", "bundestag", "oder", "dem", "nationalrat", "in", "\u00f6sterreich", "und", "dem", "nationalrat", "der", "schweiz", "formell", "hat", "das", "parlament", "nicht", "\u00fcber", "die", "zusammensetzung", "der", "regierung", "zu", "bestimmen", "tats\u00e4chlich", "ernennt", "der", "k\u00f6nig", "die", "minister", "nach", "konsultation", "der", "fraktionen", "aktuelle", "regierung", "und", "parteien", "die", "vier", "gr\u00f6\u00dften", "fraktionen", "in", "der", "zweiten", "kammer", "stellen", "die", "rechtsliberale", "vvd", "die", "linksliberale", "d", "die", "rechtspopulistische", "pvv", "und", "der", "christdemokratische", "cda", "nach", "der", "parlamentswahl", "im", "m\u00e4rz", "trat", "am", "januar", "eine", "von", "mark", "rutte", "gef\u00fchrte", "koalitionsregierung", "aus", "vvd", "d", "cda", "und", "cu", "ihr", "amt", "an", "die", "niederlande", "kennen", "keine", "umfassende", "gesetzliche", "regelung", "\u00fcber", "parteien", "wie", "es", "sie", "in", "deutschland", "mit", "dem", "parteiengesetz", "gibt", "ein", "gesetz", "speziell", "f\u00fcr", "parteien", "wurde", "mit", "dem", "gesetz", "zur", "subventionierung", "politischer", "parteien", "beschlossen", "es", "definiert", "als", "partei", "eine", "politische", "vereinigung", "die", "f\u00fcr", "die", "wahl", "zur", "zweiten", "kammer", "im", "vom", "wahlrat", "gef\u00fchrten", "register", "aufgenommen", "wurde", "eine", "partei", "mit", "weniger", "als", "mitgliedern", "erh\u00e4lt", "jedoch", "grunds\u00e4tzlich", "keine", "staatssubvention", "daf\u00fcr", "ist", "sie", "nicht", "verpflichtet", "die", "herkunft", "ihrer", "mittel", "wie", "zum", "beispiel", "spenden", "offenzulegen", "die", "staatssubvention", "ist", "so", "ausgestaltet", "dass", "eine", "partei", "pro", "mitglied", "einen", "bestimmten", "betrag", "erh\u00e4lt", "in", "wahljahren", "ist", "dieser", "betrag", "h\u00f6her", "in", "einer", "niederl\u00e4ndischen", "partei", "ist", "der", "parteivorsitzende", "verantwortlich", "f\u00fcr", "das", "funktionieren", "des", "parteiapparats", "er", "ist", "vergleichsweise", "wenig", "prominent", "der", "politische", "f\u00fchrer", "oder", "parteif\u00fchrer", "politieke", "leider", "oder", "partijleider", "wird", "gesondert", "gew\u00e4hlt", "und", "ist", "spitzenkandidat", "bei", "wahlen", "also", "lijsttrekker", "bei", "der", "wahl", "kamen", "abgeordnete", "der", "folgenden", "parteien", "in", "die", "zweite", "kammer", "volkspartei", "f\u00fcr", "freiheit", "und", "demokratie", "vvd", "rechtsliberal", "partei", "der", "arbeit", "pvda", "sozialdemokratisch", "partei", "f\u00fcr", "die", "freiheit", "pvv", "rechtspopulistisch", "sozialistische", "partei", "sp", "demokratisch", "sozialistisch", "christlichdemokratischer", "appell", "cda", "christdemokratisch", "demokraten", "d", "sozialliberal", "christenunion", "cu", "calvinistischsozial", "gr\u00fcne", "linke", "gl", "\u00f6kologisch", "und", "sozialistisch", "reformierte", "politische", "partei", "sgp", "calvinistischkonservativ", "partei", "f\u00fcr", "die", "tiere", "pvdd", "partei", "f\u00fcr", "tierrechte", "denk", "vertritt", "besonders", "w\u00e4hler", "mit", "t\u00fcrkischen", "wurzeln", "forum", "voor", "democratie", "fvd", "rechtspopulistisch", "ja", "volt", "nederland", "sozialliberal", "und", "eurof\u00f6deralistisch", "boerburgerbeweging", "nieuw", "sociaal", "contractferner", "gibt", "es", "in", "der", "ersten", "kammer", "die", "plus", "sowie", "die", "onafhankelijke", "politiek", "nederland", "opnl", "bei", "der", "opnl", "handelt", "es", "sich", "um", "einen", "einzigen", "abgeordneten", "der", "vor", "allem", "kleinere", "gruppierungen", "vertritt", "die", "nur", "auf", "provinzebene", "arbeiten", "bei", "der", "pvv", "handelt", "es", "sich", "nicht", "um", "eine", "partei", "im", "sinne", "der", "deutschen", "mitgliedsparteien", "da", "sie", "nur", "ein", "einziges", "mitglied", "hat", "n\u00e4mlich", "geert", "wilders", "recht", "das", "niederl\u00e4ndische", "rechtssystem", "basiert", "auf", "dem", "franz\u00f6sischen", "zivilgesetzbuch", "mit", "einfl\u00fcssen", "aus", "dem", "r\u00f6mischen", "recht", "und", "dem", "traditionellen", "niederl\u00e4ndischen", "gewohnheitsrecht", "die", "niederlande", "wenden", "zivilrecht", "an", "seine", "gesetze", "sind", "schriftlich", "und", "die", "anwendung", "des", "gewohnheitsrechts", "ist", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "die", "rolle", "der", "rechtsprechung", "ist", "theoretisch", "gering", "obwohl", "es", "in", "der", "praxis", "in", "vielen", "bereichen", "unm\u00f6glich", "ist", "das", "gesetz", "zu", "verstehen", "ohne", "die", "einschl\u00e4gige", "rechtsprechung", "zu", "ber\u00fccksichtigen", "polizei", "die", "im", "europ\u00e4ischen", "teil", "des", "landes", "zentral", "organisierte", "polizei", "nationale", "politie", "hat", "etwa", "bedienstete", "und", "unterteilt", "sich", "seit", "einer", "reform", "im", "jahr", "in", "eine", "landesweit", "eingesetzte", "nationale", "einheit", "ein", "polizeidienstzentrum", "sowie", "in", "zehn", "regionale", "polizeibezirke", "f\u00fcr", "den", "karibischen", "teil", "der", "niederlande", "bonaire", "sint", "eustatius", "saba", "besteht", "ein", "eigenst\u00e4ndiges", "polizeikorps", "das", "korps", "politie", "caribisch", "nederland", "die", "koninklijke", "marechaussee", "mit", "ungef\u00e4hr", "mitarbeitern", "geh\u00f6rt", "organisatorisch", "als", "teilstreitkraft", "zu", "den", "niederl\u00e4ndischen", "streitkr\u00e4ften", "sie", "hat", "aufgaben", "wie", "den", "grenzschutz", "die", "bewachung", "der", "flugh\u00e4fen", "und", "den", "personenschutz", "f\u00fcr", "die", "k\u00f6nigsfamilie", "milit\u00e4r", "die", "niederl\u00e4ndischen", "streitkr\u00e4fte", "sind", "formell", "eine", "institution", "des", "k\u00f6nigreichs", "der", "niederlande", "nicht", "des", "landes", "niederlande", "da", "aber", "laut", "verfassung", "die", "regierung", "der", "niederlande", "den", "oberbefehl", "\u00fcber", "die", "streitkr\u00e4fte", "innehat", "werden", "sie", "faktisch", "dem", "land", "niederlande", "zugerechnet", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "wurde", "auf", "unbestimmte", "zeit", "ausgesetzt", "die", "niederlande", "verf\u00fcgen", "damit", "\u00fcber", "eine", "berufsarmee", "die", "streitkr\u00e4fte", "umfassen", "insgesamt", "personen", "davon", "entfallen", "auf", "das", "heer", "auf", "die", "luftwaffe", "und", "auf", "die", "marine", "soldaten", "daneben", "existiert", "noch", "die", "koninklijke", "marechaussee", "seit", "als", "eigenst\u00e4ndiger", "teil", "der", "streitkr\u00e4fte", "die", "milit\u00e4rausgaben", "betragen", "prozent", "des", "bruttoinlandsprodukts", "zum", "vergleich", "deutschland", "prozent", "vereinigte", "staaten", "prozent", "oder", "knapp", "milliarden", "usdollar", "das", "niederl\u00e4ndische", "heer", "koninklijke", "landmacht", "ist", "auch", "durch", "das", "erste", "deutschniederl\u00e4ndische", "korps", "mit", "der", "deutschen", "bundeswehr", "verbunden", "internationales", "das", "land", "stimulierte", "die", "einf\u00fchrung", "des", "euros", "im", "jahre", "vertrag", "von", "maastricht", "als", "w\u00e4hrungseinheit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "seit", "dem", "januar", "ist", "der", "euro", "die", "offizielle", "w\u00e4hrungseinheit", "die", "den", "holl\u00e4ndischen", "gulden", "abl\u00f6ste", "in", "den", "niederlanden", "haben", "unter", "anderem", "folgende", "internationale", "institutionen", "ihren", "sitz", "internationaler", "gerichtshof", "internationaler", "strafgerichtshof", "europol", "europ\u00e4isches", "weltraumforschungs", "und", "technologiezentrum", "europ\u00e4ische", "arzneimittelagentur", "seit", "provinzen", "und", "gemeinden", "die", "niederlande", "sind", "ein", "dezentralisierter", "einheitsstaat", "unterhalb", "der", "nationalen", "ebene", "bestehen", "die", "provinzen", "niederl\u00e4ndisch", "provincies", "gab", "es", "zun\u00e4chst", "sieben", "provinzen", "sp\u00e4ter", "kamen", "die", "sogenannten", "generalit\u00e4tslande", "niederl\u00e4ndisch", "generaliteitslanden", "als", "provinzen", "noordbrabant", "und", "limburg", "hinzu", "drenthe", "wurde", "ebenfalls", "eine", "eigene", "provinz", "und", "die", "dominierende", "provinz", "holland", "wurde", "in", "noordholland", "und", "zuidholland", "aufgespalten", "erst", "wurde", "flevoland", "als", "j\u00fcngste", "provinz", "gegr\u00fcndet", "damit", "sind", "es", "jetzt", "zw\u00f6lf", "es", "gab", "wiederholt", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "eine", "\u00e4nderung", "der", "provinzeinteilung", "die", "alle", "aufgegeben", "wurden", "zuletzt", "wurde", "eine", "vom", "damaligen", "innenminister", "ronald", "plasterk", "vorgeschlagene", "reform", "zur\u00fcckgestelltdie", "provinzen", "wiederum", "gliedern", "sich", "in", "gemeinden", "gemeenten", "stand", "januar", "eine", "einteilung", "in", "landkreise", "unterhalb", "der", "provinzebene", "existiert", "nicht", "die", "gemeinden", "geh\u00f6ren", "jeweils", "einer", "der", "zw\u00f6lf", "provinzen", "an", "ferner", "gibt", "es", "die", "waterschappen", "die", "sich", "mit", "deichschutz", "und", "wasserwirtschaft", "besch\u00e4ftigen", "die", "provinzen", "haben", "jeweils", "ein", "parlament", "provinciale", "staten", "und", "eine", "regierung", "gedeputeerde", "staten", "das", "college", "besteht", "aus", "dem", "kommissar", "des", "k\u00f6nigs", "commissaris", "van", "de", "koning", "und", "vom", "provinzparlament", "gew\u00e4hlten", "deputierten", "\u00e4hnlich", "gibt", "es", "in", "den", "gemeinden", "einen", "gemeinderat", "und", "einen", "magistrat", "college", "van", "burgemeester", "en", "wethouders", "der", "aus", "dem", "b\u00fcrgermeister", "und", "vom", "rat", "gew\u00e4hlten", "beisitzern", "wethouders", "besteht", "die", "kommissare", "des", "k\u00f6nigs", "und", "die", "b\u00fcrgermeister", "werden", "mit", "k\u00f6niglichem", "beschluss", "von", "der", "regierung", "ernannt", "im", "allgemeinen", "auf", "vorschlag", "der", "staten", "oder", "des", "gemeinderates", "bei", "den", "provinzen", "und", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "wird", "die", "politische", "machtverteilung", "im", "nationalen", "parlament", "ber\u00fccksichtigt", "viele", "b\u00fcrgermeister", "machen", "eine", "karriere", "im", "b\u00fcrgermeisterberuf", "in", "der", "sie", "nacheinander", "in", "unterschiedlichen", "gemeinden", "dienst", "tun", "f\u00fcr", "eine", "jeweils", "sechsj\u00e4hrige", "periode", "die", "erneuert", "werden", "kann", "ein", "b\u00fcrgermeister", "ist", "also", "nicht", "der", "gew\u00e4hlte", "vertreter", "des", "gemeinderates", "oder", "der", "lokalen", "bev\u00f6lkerung", "seit", "jahren", "gibt", "es", "diskussionen", "einen", "gew\u00e4hlten", "b\u00fcrgermeister", "einzuf\u00fchren", "eine", "voraussetzung", "hierf\u00fcr", "wurde", "durch", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "geschaffen", "mit", "der", "die", "ernennung", "des", "b\u00fcrgermeisters", "durch", "den", "k\u00f6nig", "aus", "der", "verfassung", "gestrichen", "wurde", "karibische", "gebiete", "seit", "bestand", "das", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "aus", "drei", "l\u00e4ndern", "den", "niederlanden", "den", "niederl\u00e4ndischen", "antillen", "und", "aruba", "das", "zuvor", "zu", "den", "niederl\u00e4ndischen", "antillen", "geh\u00f6rige", "aruba", "hatte", "den", "status", "eines", "einzelnen", "landes", "erhalten", "mit", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "niederl\u00e4ndischen", "antillen", "erhielten", "die", "karibikinseln", "am", "oktober", "eine", "neue", "einteilung", "aruba", "cura\u00e7ao", "und", "sint", "maarten", "sind", "einzelne", "l\u00e4nder", "im", "k\u00f6nigreich", "bonaire", "sint", "eustatius", "und", "saba", "sind", "besondere", "gemeinden", "der", "niederlande", "geh\u00f6ren", "aber", "keiner", "niederl\u00e4ndischen", "provinz", "an", "politische", "indizes", "wirtschaft", "die", "niederlande", "haben", "ein", "gut", "funktionierendes", "eher", "liberales", "wirtschaftssystem", "seit", "den", "er", "jahren", "hat", "die", "regierung", "ihre", "\u00f6konomischen", "eingriffe", "weitgehend", "zur\u00fcckgenommen", "mit", "zustimmung", "von", "gewerkschaften", "arbeitgebern", "und", "staat", "erfolgte", "im", "land", "eine", "lohnm\u00e4\u00dfigung", "lange", "vor", "seinen", "europ\u00e4ischen", "nachbarn", "sorgte", "das", "land", "f\u00fcr", "einen", "ausgewogenen", "staatshaushalt", "und", "bek\u00e4mpfte", "erfolgreich", "die", "stagnation", "im", "arbeitsmarkt", "die", "arbeitslosenquote", "betrug", "im", "juni", "prozent", "und", "liegt", "damit", "deutlich", "unter", "dem", "durchschnitt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "im", "jahr", "betrug", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "prozent", "arbeiteten", "prozent", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "prozent", "in", "der", "industrie", "und", "prozent", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "davon", "sind", "prozent", "frauenbeim", "produzierenden", "gewerbe", "dominieren", "lebensmittel", "unilever", "heineken", "chemische", "industrie", "akzonobel", "dsm", "erd\u00f6lraffinerie", "shell", "und", "die", "herstellung", "von", "elektroger\u00e4ten", "philips", "tomtom", "oc\u00e9", "sowie", "lkw", "daf", "dienstleistungen", "sind", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "wichtig", "die", "gro\u00dfen", "finanzdienstleister", "ing", "fortis", "aegon", "die", "welth\u00e4fen", "rotterdam", "und", "amsterdam", "und", "der", "flughafen", "schiphol", "amsterdam", "airport", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "f\u00fcnf", "gr\u00f6\u00dften", "dienstleistern", "in", "europa", "die", "hoch", "technologisierte", "landwirtschaft", "ist", "au\u00dferordentlich", "produktiv", "neben", "getreide", "gem\u00fcse", "fr\u00fcchte", "und", "schnittblumenanbau", "die", "tulpenz\u00fcchtung", "beeinflusste", "sogar", "die", "geschichte", "des", "landes", "gibt", "es", "noch", "milchviehhaltung", "in", "gro\u00dfem", "ma\u00dfstab", "letztere", "liefert", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "k\u00e4se", "als", "wichtiges", "exportprodukt", "die", "niederl\u00e4ndische", "landwirtschaft", "besch\u00e4ftigt", "nur", "knapp", "\u00fcber", "prozent", "der", "arbeitnehmer", "tr\u00e4gt", "jedoch", "erheblich", "zum", "export", "bei", "die", "niederlande", "sind", "nach", "den", "vereinigten", "staaten", "der", "weltweit", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "exporteur", "landwirtschaftlicher", "erzeugnissemit", "\u00fcber", "millionen", "touristen", "standen", "die", "niederlande", "auf", "platz", "der", "meistbesuchten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "die", "tourismuseinnahmen", "beliefen", "sich", "im", "selben", "jahr", "auf", "milliarden", "usdollar", "wichtigstes", "touristenziel", "in", "den", "niederlanden", "ist", "die", "stadt", "amsterdam", "im", "land", "bestehen", "zehn", "unescowelterbest\u00e4tten", "als", "mitbegr\u00fcnder", "der", "eurozone", "wurde", "in", "den", "niederlanden", "f\u00fcr", "bankgesch\u00e4fte", "am", "januar", "die", "vorherige", "w\u00e4hrung", "der", "gulden", "durch", "den", "euro", "erg\u00e4nzt", "drei", "jahre", "sp\u00e4ter", "am", "januar", "ersetzten", "die", "eurom\u00fcnzen", "und", "banknoten", "f\u00fcr", "die", "konsumenten", "den", "gulden", "als", "zahlungsmittel", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bruttoinlandsprodukt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreichen", "die", "niederlande", "einen", "index", "von", "eu", "im", "jahr", "die", "niederlande", "haben", "mehrere", "doppelbesteuerungsabkommen", "mit", "deutschland", "abgeschlossen", "die", "niederlande", "standen", "laut", "einer", "studie", "der", "bank", "credit", "suisse", "aus", "dem", "jahre", "auf", "rang", "weltweit", "beim", "nationalen", "gesamtverm\u00f6gen", "der", "gesamtbesitz", "der", "niederl\u00e4nder", "an", "immobilien", "aktien", "und", "bargeld", "belief", "sich", "auf", "insgesamt", "milliarden", "usdollar", "das", "verm\u00f6gen", "pro", "erwachsene", "person", "betr\u00e4gt", "dollar", "im", "durchschnitt", "und", "dollar", "im", "median", "in", "deutschland", "bzw", "dollar", "der", "ginikoeffizient", "bei", "der", "verm\u00f6gensverteilung", "lag", "bei", "was", "auf", "eine", "hohe", "verm\u00f6gensungleichheit", "hindeutet", "und", "die", "h\u00f6chste", "aller", "gelisteten", "l\u00e4ndern", "istdas", "bruttoinlandsprodukt", "des", "landes", "betrug", "im", "jahr", "milliarden", "euro", "das", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "betrug", "im", "selben", "jahr", "euro", "nach", "der", "finanzkrise", "und", "dem", "damit", "verbundenen", "r\u00fcckgang", "der", "wirtschaftsleistung", "w\u00e4chst", "die", "wirtschaft", "nunmehr", "wieder", "wuchs", "die", "wirtschaft", "mit", "prozent", "womit", "die", "niederl\u00e4ndische", "wirtschaft", "zum", "dritten", "mal", "in", "folge", "ein", "wachstum", "verzeichnetedie", "niederlande", "haben", "eine", "der", "wettbewerbsf\u00e4higsten", "exportwirtschaften", "der", "welt", "trotz", "seiner", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "geringen", "einwohnerzahl", "war", "es", "der", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "exporteur", "von", "waren", "und", "dienstleistungen", "weltweit", "die", "niederlande", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "am", "st\u00e4rksten", "in", "den", "welthandel", "integrierten", "staaten", "der", "welt", "gr\u00f6\u00dfter", "handelspartner", "war", "deutschland", "im", "globalen", "index", "f\u00fcr", "wachstumschancen", "belegen", "die", "niederlande", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "naturressourcen", "unter", "teilen", "der", "niederlande", "befinden", "sich", "gro\u00dfe", "erdgasfelder", "das", "bedeutendste", "gasfeld", "liegt", "in", "der", "provinz", "groningen", "gef\u00f6rdert", "wird", "auch", "in", "der", "nordsee", "betrug", "die", "niederl\u00e4ndische", "erdgasf\u00f6rderung", "milliarden", "kubikmeter", "nach", "bp", "und", "stand", "im", "l\u00e4ndervergleich", "auf", "platz", "f\u00fcnf", "nach", "russland", "milliarden", "kubikmeter", "den", "vereinigten", "staaten", "milliarden", "kubikmeter", "kanada", "milliarden", "kubikmeter", "und", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "milliarden", "kubikmeter", "die", "f\u00f6rderung", "ist", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "und", "betrug", "noch", "milliarden", "kubikmeter", "die", "niederlande", "begannen", "erdgas", "aus", "russland", "zu", "importieren", "dieses", "deckte", "etwa", "ein", "siebtel", "des", "bedarfs", "der", "energiemix", "der", "niederlande", "ist", "stark", "auf", "erdgas", "ausgerichtet", "es", "deckt", "etwa", "prozent", "des", "gesamten", "energiebedarfs", "wurde", "beschlossen", "die", "f\u00f6rderung", "im", "groninger", "gasfeld", "zu", "reduzieren", "weil", "diese", "zahlreiche", "erdbeben", "ausl\u00f6st", "die", "sch\u00e4den", "an", "geb\u00e4uden", "verursachen", "sie", "soll", "bis", "eingestellt", "werdenam", "februar", "begannen", "russische", "truppen", "auf", "befehl", "von", "staatspr\u00e4sident", "putin", "den", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "der", "gaspreis", "stieg", "stark", "die", "niederlande", "k\u00fcndigten", "an", "bis", "jahresende", "veraltet", "unabh\u00e4ngig", "von", "russischen", "gaslieferungen", "werden", "zu", "wollen", "russland", "stoppte", "am", "mai", "die", "gaslieferungen", "an", "die", "niederlandees", "gibt", "kleinere", "erd\u00f6lreserven", "im", "meer", "sowie", "in", "den", "provinzen", "drenthe", "und", "zuidholland", "au\u00dferdem", "gr\u00f6\u00dfere", "salzlagerst\u00e4tten", "bei", "delfzijl", "und", "hengelo", "wurde", "der", "steinkohlenbergbau", "im", "s\u00fcdlichen", "limburg", "in", "der", "umgebung", "von", "heerlen", "bergbaurevier", "oostelijke", "mijnstreek", "eingestellt", "weil", "die", "f\u00f6rderkosten", "zu", "hoch", "waren", "abgesehen", "von", "torf", "u", "a", "im", "bourtanger", "moor", "haben", "die", "niederlande", "keine", "weiteren", "nennenswerten", "bodensch\u00e4tze", "landwirtschaft", "siehe", "wirtschaft", "der", "niederlande#landwirtschaft", "kennzahlen", "staatsausgaben", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "milliarden", "usdollar", "ihnen", "standen", "einnahmen", "von", "milliarden", "usdollar", "gegen\u00fcber", "dies", "ergab", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "prozent", "des", "bruttoinlandsprodukts", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "milliarden", "usdollar", "oder", "prozent", "des", "bruttoinlandsproduktsanteile", "der", "staatsausgaben", "ausgew\u00e4hlter", "bereiche", "am", "bruttoinlandsprodukt", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "infrastruktur", "verkehrswesen", "die", "niederlande", "besitzen", "ein", "gut", "ausgebautes", "stra\u00dfennetz", "mit", "einer", "gesamtl\u00e4nge", "von", "kilometern", "das", "schienennetz", "ist", "mit", "einer", "gesamtl\u00e4nge", "von", "kilometern", "das", "dichtest", "befahrene", "in", "europa", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "belegte", "das", "land", "den", "sechsten", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "besonders", "gut", "schnitten", "die", "infrastruktur", "und", "der", "logistische", "zeitaufwand", "ab", "das", "wichtigste", "verkehrsunternehmen", "ist", "die", "niederl\u00e4ndische", "eisenbahngesellschaft", "nederlandse", "spoorwegen", "ns", "vom", "gesamten", "transportaufkommen", "der", "niederlande", "werden", "etwa", "prozent", "auf", "der", "stra\u00dfe", "und", "prozent", "auf", "der", "schiene", "verfrachtet", "die", "niederl\u00e4nder", "nutzen", "meist", "br\u00fccken", "vom", "typ", "holl\u00e4nderbr\u00fccke", "mit", "ihrem", "hoch", "aufgeh\u00e4ngten", "gegengewicht", "aber", "auch", "einige", "schubbr\u00fccken", "drehbr\u00fccken", "und", "hebebr\u00fccken", "sind", "noch", "in", "betrieb", "und", "bei", "kanal", "und", "grachtquerungen", "im", "einsatz", "die", "fl\u00fcsse", "rhein", "maas", "und", "schelde", "welche", "aus", "dem", "europ\u00e4ischen", "ausland", "durch", "die", "niederlande", "in", "die", "nordsee", "flie\u00dfen", "machen", "die", "niederlande", "zu", "einem", "knotenpunkt", "der", "europ\u00e4ischen", "binnenschifffahrt", "der", "hafen", "von", "rotterdam", "war", "jahrzehntelang", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "hafen", "der", "welt", "diese", "position", "verlor", "er", "jedoch", "im", "jahre", "an", "den", "hafen", "von", "shanghai", "der", "rotterdamer", "hafen", "bleibt", "jedoch", "weiterhin", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "hafen", "europas", "weitere", "wichtige", "hafenst\u00e4dte", "innerhalb", "der", "niederlande", "sind", "amsterdam", "eemshaven", "vlissingenterneuzen", "die", "niederlande", "haben", "zwei", "internationale", "flugh\u00e4fen", "schiphol", "und", "rotterdamden", "haag", "schiphol", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "flughafen", "in", "den", "niederlanden", "spielt", "auch", "eine", "wichtige", "internationale", "rolle", "er", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "flugh\u00e4fen", "in", "europa", "und", "rangiert", "was", "die", "anzahl", "der", "passagiere", "betrifft", "auf", "platz", "der", "gr\u00f6\u00dften", "flugh\u00e4fen", "weltweit", "in", "den", "niederlanden", "haben", "drei", "st\u00e4dte", "ein", "ubahnsystem", "n\u00e4mlich", "rotterdam", "den", "haag", "und", "amsterdam", "alle", "stra\u00dfenbahnen", "in", "den", "niederlanden", "etwa", "in", "amsterdam", "den", "haagzoetermeer", "zoetermeer", "randstadrail", "oder", "rotterdam", "verwenden", "die", "normalspur", "st\u00e4dtische", "busse", "d\u00fcrfen", "offiziell", "den", "gleisk\u00f6rper", "mit", "stra\u00dfen\u00e4hnlichem", "belag", "mitbenutzen", "um", "nicht", "im", "verkehr", "steckenzubleiben", "in", "den", "niederlanden", "ist", "das", "fahrrad", "fiets", "weit", "verbreitet", "den", "radlern", "stehen", "oft", "eigene", "verkehrsstreifen", "oder", "ein", "gesondertes", "radwegenetz", "zur", "verf\u00fcgung", "mit", "durchschnittlich", "verkehrstoten", "pro", "eine", "million", "einwohner", "im", "jahr", "ist", "der", "verkehr", "in", "den", "niederlanden", "einer", "der", "sichersten", "im", "euraum", "deutschland", "kommt", "stand", "ebenfalls", "auf", "durchschnittlich", "verkehrstote", "pro", "eine", "million", "einwohner", "nordrheinwestfalen", "das", "neben", "der", "einwohnerzahl", "auch", "bei", "der", "bev\u00f6lkerungsdichte", "mit", "den", "niederlanden", "vergleichbar", "ist", "kommt", "im", "durchschnitt", "auf", "verkehrstote", "pro", "eine", "million", "einwohner", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "den", "niederlanden", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "rund", "berufs", "und", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "prozent", "die", "niederl\u00e4ndischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "hierbei", "wurden", "tote", "von", "den", "feuerwehren", "bei", "br\u00e4nden", "geborgen", "der", "nationale", "feuerwehrverband", "nederlandse", "vereniging", "voor", "brandweerzorg", "en", "rampenbestrijding", "repr\u00e4sentiert", "die", "niederl\u00e4ndische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "kultur", "k\u00fcche", "urspr\u00fcnglich", "unterscheidet", "sich", "die", "niederl\u00e4ndische", "k\u00fcche", "nicht", "sehr", "von", "der", "deutschen", "in", "der", "auch", "kartoffeln", "gem\u00fcse", "und", "w\u00fcrste", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "spielen", "zum", "beispiel", "im", "stamppot", "am", "bekanntesten", "sind", "frieten", "oder", "patat", "niederl\u00e4ndisch", "f\u00fcr", "pommes", "frites", "mit", "verschiedenen", "so\u00dfen", "wobei", "die", "wohl", "bekannteste", "kombination", "aus", "mayonnaise", "und", "erdnussso\u00dfe", "mit", "zwiebeln", "besteht", "das", "patatje", "oorlog", "andere", "spezialit\u00e4ten", "sind", "goudse", "kaas", "goudak\u00e4se", "und", "hollandse", "nieuwe", "bei", "diesen", "matjes", "handelt", "es", "sich", "um", "junge", "noch", "nicht", "geschlechtsreife", "heringe", "durch", "die", "vergangenheit", "der", "niederlande", "als", "seemacht", "kamen", "kulinarische", "einfl\u00fcsse", "aus", "den", "ehemaligen", "kolonien", "ins", "land", "zum", "beispiel", "der", "nasibal", "oder", "bamibal", "dabei", "handelt", "es", "sich", "um", "nasi", "goreng", "oder", "bami", "goreng", "in", "frikadellenform", "\u00fcber", "die", "landesgrenzen", "hinaus", "bekannt", "sind", "auch", "der", "niederl\u00e4ndische", "pudding", "vla", "und", "die", "bratrollen", "die", "frikandel", "genannt", "werden", "wie", "auch", "die", "frittierten", "fischhappen", "kibbeling", "deren", "zubereitung", "der", "von", "h\u00e4hnchennuggets", "\u00e4hnelt", "typisch", "sind", "auch", "die", "s\u00fc\u00dfen", "stroopwafels", "eine", "waffelspezialit\u00e4t", "und", "poffertjes", "feiertage", "in", "den", "niederlanden", "wird", "der", "koningsdag", "als", "nationalfeiertag", "gefeiert", "im", "gegensatz", "zu", "fast", "allen", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "ist", "der", "mai", "kein", "feiertag", "an", "das", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "wird", "am", "mai", "nicht", "am", "mai", "erinnert", "da", "die", "deutsche", "wehrmacht", "in", "den", "niederlanden", "gesondert", "kapitulierte", "ob", "arbeitnehmer", "an", "einem", "niederl\u00e4ndischen", "feiertag", "einen", "arbeitsfreien", "tag", "haben", "wird", "nicht", "durch", "den", "gesetzgeber", "sondern", "durch", "tarif", "und", "arbeitsvertr\u00e4ge", "bestimmt", "musik", "eine", "hervorragende", "str\u00f6mung", "der", "renaissance", "war", "die", "niederl\u00e4nder", "schule", "die", "jedoch", "wesentlich", "von", "flamen", "hennegauern", "und", "franzosen", "getragen", "wurde", "der", "organist", "und", "komponist", "jan", "pieterszoon", "sweelinck", "\u00fcbte", "im", "und", "jahrhundert", "von", "amsterdam", "aus", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "barocke", "norddeutsche", "orgelschule", "aus", "das", "niederl\u00e4ndische", "musikleben", "war", "im", "bereich", "der", "klassischen", "musik", "lange", "zeit", "nicht", "auf", "dem", "niveau", "anderer", "europ\u00e4ischer", "staaten", "organisiert", "erst", "ende", "des", "jahrhunderts", "fand", "eine", "professionalisierung", "statt", "und", "es", "bildeten", "sich", "zahlreiche", "orchester", "und", "kammerensembles", "bekanntester", "violinist", "und", "orchesterleiter", "ist", "seit", "etwa", "andr\u00e9", "rieu", "wichtige", "niederl\u00e4ndische", "komponisten", "um", "waren", "beispielsweise", "der", "geb\u00fcrtige", "deutsche", "johann", "wilhelm", "wilms", "sowie", "carel", "anton", "fodor", "die", "sich", "beide", "an", "der", "wiener", "klassik", "orientierten", "im", "jahrhundert", "dominierten", "lange", "zeit", "von", "der", "deutschen", "romantik", "beeinflusste", "str\u00f6mungen", "das", "musikleben", "u", "a", "repr\u00e4sentiert", "durch", "richard", "hol", "bernard", "zweers", "versuchte", "als", "erster", "eine", "spezifisch", "niederl\u00e4ndische", "nationalmusik", "zu", "entwickeln", "ihm", "folgten", "julius", "r\u00f6ntgen", "und", "alphons", "diepenbrock", "mit", "denen", "die", "niederl\u00e4ndische", "musik", "den", "anschluss", "an", "die", "internationale", "musikentwicklung", "fand", "wichtige", "komponisten", "im", "jahrhundert", "sind", "willem", "pijper", "matthijs", "vermeulen", "louis", "andriessen", "otto", "ketting", "ton", "de", "leeuw", "theo", "loevendie", "misha", "mengelberg", "tristan", "keuris", "und", "klaas", "de", "vries", "liste", "niederl\u00e4ndischer", "komponisten", "klassischer", "musik", "die", "wohl", "bekannteste", "niederl\u00e4ndische", "rockband", "golden", "earring", "hatte", "in", "den", "er", "jahren", "ihren", "gr\u00f6\u00dften", "hit", "mit", "radar", "love", "ebenfalls", "weltbekannt", "waren", "in", "den", "er", "jahren", "die", "classicrockbands", "ekseption", "um", "rick", "van", "der", "linden", "und", "focus", "sowie", "shocking", "blue", "mit", "ihrem", "hit", "venus", "in", "den", "niederlanden", "sind", "auch", "eddie", "van", "halen", "und", "alex", "van", "halen", "geboren", "die", "bandmitglieder", "der", "usamerikanischen", "hardrockband", "van", "halen", "sind", "international", "bekannte", "niederl\u00e4ndische", "musiker", "sind", "zum", "beispiel", "herman", "van", "veen", "robert", "long", "nits", "candy", "dulfer", "anouk", "teeuwe", "ellen", "ten", "damme", "und", "ti\u00ebsto", "das", "j\u00e4hrlich", "veranstaltete", "north", "sea", "jazz", "festival", "in", "ahoy", "rotterdam", "vorher", "den", "haag", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "wichtigsten", "jazzereignissen", "weltweit", "seit", "einigen", "jahren", "ist", "nederlandstalige", "muziek", "musik", "in", "der", "landessprache", "sehr", "erfolgreich", "nestor", "dieser", "gattung", "ist", "peter", "koelewijn", "der", "seit", "jahren", "rock", "n", "roll", "in", "seiner", "muttersprache", "singt", "sp\u00e4ter", "kam", "liedermacher", "boudewijn", "de", "groot", "auf", "am", "anfang", "der", "achtziger", "jahre", "kam", "ein", "kurzfristiger", "kult", "der", "niederl\u00e4ndischen", "popmusik", "auf", "deren", "wichtigsten", "vertreter", "doe", "maar", "het", "goede", "doel", "und", "frank", "boeijen", "waren", "nach", "ging", "die", "popularit\u00e4t", "dieser", "gattung", "stark", "zur\u00fcck", "um", "sich", "zehn", "jahre", "sp\u00e4ter", "wieder", "zu", "erholen", "diesmal", "aber", "nicht", "nur", "f\u00fcr", "einige", "jahre", "die", "ber\u00fchmtesten", "poprockbands", "der", "neuen", "\u00e4ra", "sind", "bl\u00f8f", "die", "meistgespielte", "band", "im", "niederl\u00e4ndischen", "radio", "der", "vergangenen", "jahre", "und", "acda", "en", "de", "munnik", "ein", "duo", "das", "mit", "kleinkunstprogrammen", "bekannt", "geworden", "ist", "noch", "h\u00f6here", "plattenverkaufszahlen", "erzielen", "schlagerk\u00fcnstler", "wie", "marco", "borsato", "jan", "smit", "und", "frans", "bauer", "bekannte", "niederl\u00e4ndische", "rapper", "sind", "ali", "b", "und", "lange", "frans", "dar\u00fcber", "hinaus", "sind", "diverse", "arten", "des", "metals", "in", "den", "niederlanden", "sehr", "beliebt", "bekannte", "niederl\u00e4ndische", "metalbands", "sind", "beispielsweise", "heidevolk", "epica", "within", "temptation", "delain", "the", "gathering", "oder", "after", "forever", "seit", "den", "neunzigern", "ist", "eine", "neue", "musikrichtung", "in", "den", "niederlanden", "entstanden", "die", "sich", "in", "ganz", "europa", "und", "amerika", "immer", "gr\u00f6\u00dferer", "beliebtheit", "erfreut", "hardcore", "techno", "oder", "gabber", "entstand", "in", "rotterdam", "trance", "wanderte", "von", "deutschland", "in", "die", "niederlande", "und", "hat", "dort", "seine", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "popularit\u00e4t", "bekannte", "vertreter", "sind", "angerfist", "neophyte", "oder", "dj", "buzz", "fuzz", "seit", "einigen", "jahren", "sind", "auch", "die", "erweiterten", "musikrichtungen", "jumpstyle", "hardstyle", "und", "speedcore", "sehr", "beliebt", "auch", "viele", "international", "erfolgreiche", "djs", "kommen", "aus", "den", "niederlanden", "z", "b", "armin", "van", "buuren", "hardwell", "oder", "martin", "garrix", "literatur", "im", "goldenen", "zeitalter", "de", "gouden", "eeuw", "des", "jahrhunderts", "bl\u00fchte", "neben", "der", "malerei", "auch", "die", "literatur", "als", "bekannteste", "vertreter", "w\u00e4ren", "joost", "van", "den", "vondel", "und", "pieter", "corneliszoon", "hooft", "zu", "nennen", "anne", "frank", "verfasste", "bis", "ihr", "weltbekanntes", "tagebuch", "w\u00e4hrend", "sie", "und", "ihre", "familie", "in", "amsterdam", "untergetaucht", "waren", "um", "der", "festnahme", "bzw", "der", "deportation", "in", "ein", "vernichtungslager", "zu", "entgehen", "als", "die", "drei", "wichtigsten", "autoren", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "gelten", "harry", "mulisch", "das", "attentat", "die", "entdeckung", "des", "himmels", "beide", "auch", "verfilmt", "willem", "frederik", "hermans", "die", "dunkelkammer", "des", "damokles", "auch", "verfilmt", "nie", "mehr", "schlafen", "und", "gerard", "reve", "die", "abende", "der", "vierte", "mann", "beide", "auch", "verfilmt", "zu", "den", "auch", "in", "deutschland", "bekannteren", "z\u00e4hlen", "auch", "maarten", "t", "hart", "cees", "nooteboom", "jan", "wolkers", "und", "hella", "haasse", "kabarett", "diese", "kunstform", "hat", "einen", "sehr", "hohen", "stellenwert", "bei", "den", "b\u00fchnenk\u00fcnsten", "in", "den", "niederlanden", "und", "wird", "von", "der", "bev\u00f6lkerung", "sehr", "gesch\u00e4tzt", "redewendungen", "mit", "grapje", "witzchen", "durchsetzen", "vielfach", "die", "niederl\u00e4ndische", "konversation", "gro\u00dfmeister", "dieses", "faches", "waren", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wim", "kan", "politisches", "kabarett", "wim", "sonneveld", "toon", "hermans", "de", "grote", "drie", "und", "jahrzehnte", "auch", "in", "deutschland", "rudi", "carrell", "malerei", "viele", "weltber\u00fchmte", "maler", "waren", "niederl\u00e4nder", "einer", "der", "bekanntesten", "fr\u00fchen", "k\u00fcnstler", "war", "hieronymus", "bosch", "die", "bl\u00fctezeit", "der", "republik", "im", "jahrhundert", "das", "sogenannte", "goldene", "zeitalter", "brachte", "gro\u00dfe", "k\u00fcnstler", "wie", "rembrandt", "van", "rijn", "jan", "vermeer", "frans", "hals", "carel", "fabritius", "gerard", "dou", "paulus", "potter", "jacob", "izaaksoon", "van", "ruisdael", "oder", "jan", "steen", "hervor", "im", "goldenen", "zeitalter", "arbeiteten", "in", "den", "niederlanden", "circa", "maler", "die", "j\u00e4hrlich", "etwa", "gem\u00e4lde", "fertigstellten", "ein", "derartiger", "gem\u00e4ldeaussto\u00df", "ist", "in", "der", "gesamten", "kunstgeschichte", "beispiellos", "und", "wurde", "weder", "in", "der", "italienischen", "renaissance", "noch", "im", "frankreich", "zur", "zeit", "des", "impressionismus", "erreicht", "ber\u00fchmte", "maler", "sp\u00e4terer", "epochen", "waren", "vincent", "van", "gogh", "und", "piet", "mondrian", "m", "c", "escher", "und", "otto", "heinrich", "treumann", "waren", "bekannte", "graphiker", "architektur", "niederl\u00e4ndische", "architekten", "gaben", "wichtige", "impulse", "f\u00fcr", "die", "architektur", "des", "jahrhunderts", "hervorzuheben", "sind", "vor", "allem", "hendrik", "petrus", "berlage", "und", "die", "architekten", "der", "destijlgruppe", "robert", "van", "t", "hoff", "jacobus", "johannes", "pieter", "oud", "gerrit", "rietveld", "johannes", "duiker", "war", "ein", "vertreter", "des", "neuen", "bauens", "mart", "stam", "baute", "in", "deutschland", "am", "neuen", "frankfurt", "und", "an", "der", "wei\u00dfenhofsiedlung", "die", "sogenannte", "amsterdamer", "schule", "michel", "de", "klerk", "het", "schip", "leistete", "einen", "bemerkenswerten", "beitrag", "zur", "expressionistischen", "architektur", "auch", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "traten", "innovative", "niederl\u00e4ndische", "architekten", "hervor", "aldo", "van", "eyck", "und", "herman", "hertzberger", "pr\u00e4gten", "die", "architekturstr\u00f6mung", "strukturalismus", "piet", "blom", "wurde", "durch", "seine", "eigenwilligen", "baumh\u00e4user", "bekannt", "unter", "den", "gegenwartsarchitekten", "z\u00e4hlt", "rem", "koolhaas", "mit", "seinem", "b\u00fcro", "office", "for", "metropolitan", "architecture", "zu", "den", "einflussreichsten", "vertretern", "einer", "zeitgen\u00f6ssischen", "auf", "urbanistischen", "erfahrungen", "beruhenden", "architekturrichtung", "zeitweise", "zum", "dekonstruktivismus", "zugeordnet", "die", "weitere", "weltweit", "bekannte", "b\u00fcros", "wie", "mvrdv", "mecanoo", "erick", "van", "egeraat", "neutelingsriedijk", "beeinflussten", "gro\u00dfenteils", "sch\u00fcler", "oder", "ehem", "mitarbeiter", "bei", "oma", "niederl\u00e4ndische", "architektur", "hat", "seit", "den", "er", "jahren", "und", "immer", "noch", "fortdauernd", "einen", "erheblichen", "einfluss", "auf", "die", "weltweite", "architekturentwicklung", "genommen", "wissenschaft", "und", "technologie", "aus", "den", "niederlanden", "stammten", "bedeutende", "wissenschaftler", "wie", "erasmus", "von", "rotterdam", "baruch", "spinoza", "christiaan", "huygens", "und", "antoni", "van", "leeuwenhoek", "ren\u00e9", "descartes", "verbrachte", "den", "gro\u00dfteil", "seiner", "schaffenszeit", "in", "den", "niederlanden", "\u00fcberhaupt", "fanden", "seit", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "zahlreiche", "verfolgte", "wissenschaftler", "in", "den", "niederlanden", "asyl", "und", "wirkungsm\u00f6glichkeiten", "die", "f\u00fchrenden", "forschungsbereiche", "der", "niederlande", "sind", "biomedizin", "kognitionswissenschaften", "global", "studies", "sprachwissenschaften", "medizin", "nanotechnologie", "sozialpsychologie", "sozialwissenschaften", "und", "wassermanagementdie", "moderne", "soziologie", "verdankt", "ihrem", "niederl\u00e4ndischen", "begr\u00fcnder", "s", "rudolf", "steinmetz", "bedeutende", "anregungen", "f\u00fcr", "die", "medizin", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "waren", "die", "bildungseinrichtungen", "in", "der", "stadt", "leiden", "insbesondere", "die", "universit\u00e4tsbibliothek", "leiden", "ein", "relevantes", "zentrum", "von", "dem", "wichtige", "impulse", "ausgingen", "heute", "gibt", "es", "staatliche", "universit\u00e4ten", "in", "den", "niederlanden", "und", "zahlreiche", "hochschulen", "in", "noordwijk", "ist", "die", "europ\u00e4ische", "weltraumorganisation", "angesiedelt", "die", "verwaltung", "der", "topleveldomain", "der", "niederlande", "nl", "\u00fcbernimmt", "die", "stichting", "internet", "domeinregistratie", "nederland", "sidn", "seit", "als", "nachfolger", "des", "centrum", "wiskunde", "&", "informatica", "das", "ripe", "ncc", "hat", "seinen", "sitz", "in", "amsterdam", "die", "modernen", "niederlande", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "weltweit", "innovativsten", "l\u00e4ndern", "und", "volkswirtschaften", "im", "globalen", "innovationsindex", "der", "die", "innovationsf\u00e4higkeit", "einzelner", "l\u00e4nder", "misst", "belegt", "das", "land", "platz", "unter", "untersuchten", "volkswirtschaften", "zeitungen", "und", "zeitschriften", "die", "bedeutendsten", "traditionszeitungen", "sind", "de", "telegraaf", "ad", "de", "volkskrant", "nrc", "handelsblad", "und", "trouw", "eine", "historisch", "wichtige", "\u00fcberregionale", "tageszeitung", "war", "het", "parool", "die", "sp\u00e4ter", "zu", "einer", "amsterdamer", "stadtzeitung", "umkonzipiert", "wurde", "erschienen", "mit", "metro", "und", "sp!ts", "die", "ersten", "gratiszeitungen", "in", "den", "niederlanden", "mittlerweile", "sind", "dag", "und", "de", "pers", "hinzugekommen", "diese", "und", "das", "internet", "haben", "den", "traditionsbl\u00e4ttern", "zum", "teil", "erhebliche", "marktanteile", "abgenommen", "mit", "de", "groene", "amsterdammer", "elsevier", "hpde", "tijd", "vrij", "nederland", "erscheinen", "vier", "politische", "wochenzeitschriften", "rundfunk", "wie", "in", "vielen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "unterscheidet", "man", "auch", "in", "den", "niederlanden", "die", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehlandschaft", "in", "\u00f6ffentlichrechtliche", "und", "private", "sender", "zu", "den", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "h\u00f6rfunkprogrammen", "geh\u00f6ren", "die", "programme", "des", "nederlandse", "publieke", "omroep", "npo", "radio", "npo", "radio", "npo", "radio", "und", "npo", "radio", "\u00f6ffentlichrechtliche", "fernsehprogramme", "sind", "npo", "npo", "und", "npo", "sowie", "f\u00fcr", "niederl\u00e4nder", "im", "ausland", "bvn", "die", "programme", "werden", "gro\u00dfteils", "\u00fcber", "steuern", "finanziert", "teilweise", "jedoch", "auch", "durch", "das", "mitgliedssystem", "denn", "urspr\u00fcnglich", "waren", "die", "rundfunksender", "von", "weltanschaulich", "orientierten", "vereinen", "errichtet", "worden", "so", "gab", "es", "das", "katholische", "oder", "das", "arbeiterradio", "das", "meistgeh\u00f6rte", "h\u00f6rfunkprogramm", "ist", "npo", "radio", "in", "den", "niederlanden", "gibt", "es", "auch", "einige", "private", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehsender", "z", "b", "rtl", "rtl", "sbs", "rtl", "rtl", "net", "und", "veronica", "marktf\u00fchrer", "ist", "die", "rtl", "group", "mit", "rtl", "die", "ausl\u00e4ndischen", "tvinhalte", "wie", "amerikanische", "produktionen", "welche", "einen", "gro\u00dfteil", "des", "niederl\u00e4ndischen", "fernsehens", "ausmachen", "werden", "nicht", "wie", "in", "deutschland", "synchronisiert", "sondern", "in", "der", "originalsprache", "ausgestrahlt", "und", "untertitelt", "sendungen", "f\u00fcr", "kinder", "bilden", "durch", "ihre", "synchronisationen", "eine", "ausnahme", "sport", "sportvereine", "sportst\u00e4tten", "und", "sportveranstaltungen", "fu\u00dfball", "in", "den", "niederlanden", "gilt", "als", "nationalsport", "der", "vorl\u00e4ufer", "des", "fu\u00dfballverbands", "koninklijke", "nederlandse", "voetbal", "bond", "knvb", "wurde", "bereits", "im", "jahr", "gegr\u00fcndet", "die", "niederl\u00e4ndische", "frauennationalmannschaft", "wird", "zu", "den", "besten", "frauenmannschaften", "weltweit", "gez\u00e4hlt", "sie", "gewann", "im", "jahr", "die", "europameisterschaft", "und", "erreichte", "bei", "der", "wm", "den", "zweiten", "platzdie", "niederl\u00e4ndische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "der", "herren", "kurz", "nederlands", "elftal", "oder", "oranje", "genannt", "z\u00e4hlte", "viele", "jahre", "zu", "den", "st\u00e4rksten", "nationalmannschaften", "der", "welt", "trainer", "ist", "seit", "august", "louis", "van", "gaal", "die", "nationalmannschaft", "hat", "seit", "an", "neun", "fu\u00dfballeuropameisterschaften", "teilgenommen", "und", "gewann", "den", "titel", "bei", "fu\u00dfballweltmeisterschaften", "waren", "sie", "seit", "zehnmal", "vertreten", "und", "wurden", "und", "jeweils", "zweiter", "bei", "der", "wm", "dritter", "in", "der", "ewigen", "wmtabelle", "stehen", "die", "niederlande", "auf", "platz", "in", "der", "ewigen", "emtabelle", "auf", "platz", "cricket", "war", "fr\u00fcher", "eine", "beliebte", "sportart", "steht", "mittlerweile", "aber", "im", "schatten", "des", "fu\u00dfballs", "in", "den", "letzten", "jahren", "wurde", "der", "sport", "jedoch", "wieder", "beliebter", "die", "niederl\u00e4ndische", "cricketnationalmannschaft", "qualifizierte", "sich", "bisher", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "cricket", "world", "cup", "und", "die", "niederlande", "waren", "au\u00dferdem", "cogastgeber", "beim", "cricket", "world", "cup", "nahmen", "jedoch", "selbst", "nicht", "daran", "teil", "ihnen", "gelang", "auch", "die", "qualifikation", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "t", "world", "cups", "und", "dabei", "sind", "besonders", "die", "siege", "\u00fcber", "england", "beim", "turnier", "und", "s\u00fcdafrika", "sowohl", "beim", "turnier", "als", "auch", "bei", "der", "weltmeisterschaft", "erw\u00e4hnenswertdie", "niederl\u00e4ndische", "hockeynationalmannschaft", "der", "damen", "ist", "die", "erfolgreichste", "nationalmannschaft", "bei", "hockeyweltmeisterschaft", "und", "gewann", "dieses", "turnier", "bisher", "neunmal", "und", "die", "niederl\u00e4ndische", "hockeynationalmannschaft", "der", "herren", "gewann", "die", "weltmeisterschaft", "bisher", "dreimal", "und", "rugby", "union", "wird", "ebenfalls", "in", "den", "niederlanden", "gespielt", "der", "niederl\u00e4ndischen", "nationalmannschaft", "gelang", "jedoch", "noch", "nicht", "die", "qualifikation", "f\u00fcr", "eine", "rugbyunionweltmeisterschaft", "die", "niederlande", "sind", "einer", "der", "teilnehmer", "bei", "der", "rugbyunioneuropameisterschaft", "und", "treffen", "dort", "auf", "andere", "aufstrebende", "nationalmannschaften", "die", "niederlande", "waren", "bereits", "gastgeber", "gro\u00dfer", "sportturniere", "wie", "den", "olympischen", "sommerspielen", "und", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "zusammen", "mit", "belgien", "im", "motorsport", "sind", "die", "motorradwmgrandprixrennstrecke", "in", "assen", "dutch", "tt", "die", "formelgrandprixrennstrecke", "in", "zandvoort", "und", "das", "eisstadion", "de", "bonte", "wever", "in", "assen", "mit", "seinen", "eisspeedwaywmrennen", "weltweit", "ein", "begriff", "der", "formelrennfahrer", "max", "verstappen", "welcher", "und", "die", "fahrer", "gesamtwertung", "gewonnen", "hat", "f\u00e4hrt", "auch", "f\u00fcr", "die", "niederlande", "inklusion", "special", "olympics", "niederlande", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "m\u00fcnster", "betreut", "siehe", "auch", "niederlandistik", "deutschniederl\u00e4ndische", "beziehungen", "literatur", "christoph", "driessen", "geschichte", "der", "niederlande", "von", "der", "seemacht", "zum", "trendland", "auflage", "pustet", "regensburg", "isbn", "friso", "wielenga", "geschichte", "der", "niederlande", "auflage", "reclam", "ditzingen", "isbn", "friso", "wielenga", "ilona", "taute", "hrsg", "l\u00e4nderbericht", "niederlande", "geschichte", "wirtschaft", "gesellschaft", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "bonn", "isbn", "weblinks", "rijksoverheidnl", "website", "der", "niederl\u00e4ndischen", "regierung", "f\u00fcr", "die", "niederl\u00e4ndischsprachige", "bev\u00f6lkerung", "niederl\u00e4ndisch", "englisch", "papiamentu", "overheidnl", "website", "mit", "allen", "informationen", "zu", "den", "beh\u00f6rden", "niederl\u00e4ndisch", "englisch", "koninklijkhuisnl", "website", "des", "niederl\u00e4ndischen", "k\u00f6nigshauses", "niederl\u00e4ndisch", "englisch", "hollandcom", "offizielle", "touristische", "website", "niederl\u00e4ndisch", "englisch", "franz\u00f6sisch", "deutsch", "l\u00e4nderinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zur", "niederlande", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "den", "niederlanden", "l\u00e4nderprofil", "des", "deutschen", "statistischen", "bundesamtes", "cia", "world", "factbook", "netherlands", "l\u00e4nderinformationen", "der", "cia", "englisch", "einzelnachweise"]