["niedersachsen", "nidzaksn", "niederdeutsch", "neddersassen", "saterfriesisch", "l\u00e4ichsaksen", "landescode", "ni", "abk\u00fcrzung", "nds", "ist", "ein", "land", "im", "mittleren", "nordwesten", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "es", "entstand", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "durch", "die", "vereinigung", "des", "landes", "hannover", "mit", "den", "freistaaten", "braunschweig", "oldenburg", "und", "schaumburglippedas", "heutige", "fl\u00e4chenland", "niedersachsen", "steht", "mit", "rund", "quadratkilometern", "unter", "den", "deutschen", "l\u00e4ndern", "auf", "dem", "zweiten", "platz", "hinter", "bayern", "und", "nimmt", "bei", "einer", "einwohnerzahl", "von", "rund", "acht", "millionen", "in", "dieser", "hinsicht", "platz", "vier", "ein", "neben", "der", "landeshauptstadt", "hannover", "gibt", "es", "sieben", "weitere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "braunschweig", "oldenburg", "osnabr\u00fcck", "wolfsburg", "g\u00f6ttingen", "hildesheim", "und", "salzgitter", "die", "ballungsr\u00e4ume", "von", "bremen", "und", "hamburg", "reichen", "weit", "nach", "niedersachsen", "hinein", "geographie", "geographische", "lage", "niedersachsen", "hat", "im", "norden", "eine", "nat\u00fcrliche", "begrenzung", "durch", "die", "nordsee", "und", "den", "unterlauf", "und", "unteren", "mittellauf", "der", "elbe", "ausgenommen", "von", "dieser", "einordnung", "sind", "das", "amt", "neuhaus", "welches", "nord\u00f6stlich", "des", "flusses", "liegt", "und", "die", "s\u00fcdelbischen", "teile", "hamburgs", "als", "enklave", "vom", "landesgebiet", "umgeben", "ist", "das", "aus", "den", "st\u00e4dten", "bremen", "und", "bremerhaven", "bestehende", "land", "bremen", "das", "zusammen", "mit", "der", "umgebung", "die", "metropolregion", "nordwest", "bildet", "im", "s\u00fcdosten", "verl\u00e4uft", "die", "landesgrenze", "durch", "das", "mittelgebirge", "des", "harzes", "der", "nordosten", "und", "der", "westen", "insgesamt", "rund", "drei", "viertel", "der", "landesfl\u00e4che", "geh\u00f6ren", "zur", "norddeutschen", "tiefebene", "der", "s\u00fcden", "zum", "nieders\u00e4chsischen", "bergland", "mit", "dem", "weserbergland", "leinebergland", "schaumburger", "land", "braunschweiger", "land", "untereichsfeld", "elm", "und", "lappwald", "im", "nordosten", "niedersachsens", "liegen", "die", "l\u00fcneburger", "heide", "und", "das", "von", "der", "stader", "geest", "dominierte", "elbeweserdreieck", "w\u00e4hrend", "dort", "\u00e4rmere", "sandb\u00f6den", "der", "geest", "vorherrschen", "finden", "sich", "im", "mittleren", "osten", "und", "s\u00fcdosten", "in", "der", "l\u00f6ssb\u00f6rdenzone", "ertragreiche", "b\u00f6den", "mit", "hoher", "nat\u00fcrlicher", "fruchtbarkeit", "unter", "diesen", "voraussetzungen", "lehm", "und", "sandhaltige", "b\u00f6den", "gilt", "das", "land", "landwirtschaftlich", "als", "gut", "erschlossen", "im", "westen", "liegen", "die", "grafschaft", "bentheim", "das", "osnabr\u00fccker", "land", "das", "emsland", "das", "oldenburger", "land", "das", "ammerland", "das", "oldenburger", "m\u00fcnsterland", "und", "an", "der", "k\u00fcste", "ostfriesland", "der", "tiefste", "gel\u00e4ndepunkt", "ist", "mit", "rund", "zweieinhalb", "metern", "unter", "dem", "meeresspiegel", "eine", "senke", "bei", "freepsum", "in", "ostfriesland", "der", "h\u00f6chste", "berg", "niedersachsens", "ist", "der", "wurmberg", "im", "harz", "mit", "m", "\u00fc", "nn", "die", "meisten", "berge", "und", "h\u00fcgel", "sind", "im", "s\u00fcdosten", "des", "landes", "zu", "finden", "der", "siedlungs", "und", "wirtschaftsschwerpunkt", "und", "der", "infrastrukturelle", "schwerpunkt", "des", "bundeslandes", "befindet", "sich", "im", "bereich", "der", "st\u00e4dte", "stadthagen", "hannover", "mit", "region", "hannover", "celle", "braunschweig", "wolfsburg", "hildesheim", "salzgitter", "sie", "bilden", "mit", "dem", "in", "s\u00fcdniedersachsen", "liegenden", "g\u00f6ttingen", "den", "kern", "der", "metropolregion", "hannoverbraunschweigg\u00f6ttingenwolfsburg", "im", "s\u00fcdwesten", "befindet", "sich", "die", "grenze", "zum", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "landesteile", "gro\u00dfbereiche", "niedersachsen", "weist", "eine", "deutliche", "regionale", "gliederung", "auf", "die", "sich", "sowohl", "an", "landschaftlichen", "gegebenheiten", "als", "auch", "an", "historischen", "traditionellkonfessionellen", "und", "kulturellen", "entwicklungslinien", "manifestiert", "in", "den", "fr\u00fcher", "eigenst\u00e4ndigen", "teilgebieten", "braunschweig", "hannover", "oldenburg", "schaumburg", "und", "dem", "ehemaligen", "bis", "reichsunmittelbaren", "hochstift", "osnabr\u00fcck", "insbesondere", "in", "deren", "kerngebieten", "findet", "man", "bis", "heute", "h\u00e4ufig", "einen", "ausgepr\u00e4gten", "lokalpatriotismus", "vor", "ebenso", "in", "ostfriesland", "der", "grafschaft", "bentheim", "und", "in", "den", "traditionell", "r\u00f6mischkatholisch", "gepr\u00e4gten", "regionen", "emsland", "eichsfeld", "und", "oldenburger", "m\u00fcnsterland", "im", "umland", "der", "hansest\u00e4dte", "bremen", "und", "hamburg", "dominiert", "dagegen", "h\u00e4ufiger", "eine", "orientierung", "in", "richtung", "dieser", "zentren", "die", "heutigen", "metropolregionen", "die", "sich", "auf", "nieders\u00e4chsischem", "gebiet", "befinden", "tragen", "der", "im", "alltag", "relevanten", "regional", "vorherrschenden", "orientierung", "rechnung", "die", "sich", "beispielsweise", "in", "form", "von", "wirtschaftlicher", "zusammenarbeit", "und", "pendlerstr\u00f6men", "\u00e4u\u00dfert", "regionale", "vielfalt", "die", "verschiedenen", "regionen", "und", "vielf\u00e4ltigen", "landschaftsformen", "vom", "harz", "bis", "zur", "k\u00fcste", "sind", "charakteristisch", "f\u00fcr", "das", "land", "niedersachsen", "kann", "nicht", "auf", "eine", "jahrhundertelange", "zusammenh\u00e4ngende", "landesgeschichte", "zur\u00fcckblicken", "trotzdem", "bem\u00fcht", "man", "sich", "von", "vielen", "seiten", "trennendes", "nicht", "in", "den", "vordergrund", "treten", "zu", "lassen", "sondern", "stattdessen", "im", "laufe", "der", "zeit", "daraus", "eine", "st\u00e4rke", "des", "landes", "zu", "entwickeln", "und", "niedersachsen", "dadurch", "eine", "identit\u00e4t", "zu", "verleihen", "fr\u00fchere", "verwaltungs", "und", "regierungsbezirke", "noch", "heute", "orientieren", "sich", "die", "einzugsbereiche", "vieler", "kirchlicher", "und", "gesellschaftlicher", "institutionen", "grenzen", "von", "handels", "und", "handwerkskammern", "und", "kultureller", "einrichtungen", "an", "den", "historischen", "gebieten", "die", "bis", "in", "form", "von", "verwaltungs", "und", "regierungsbezirken", "bestanden", "und", "aktuell", "in", "den", "landschaften", "und", "landschaftsverb\u00e4nden", "fortbestehen", "auf", "den", "nach", "durch", "zusammenlegungen", "entstandenen", "vergr\u00f6\u00dferten", "regierungsbezirken", "basiert", "der", "einzugsbereich", "der", "heutigen", "regionalbeauftragten", "der", "landesregierung", "auch", "die", "nutsregionen", "in", "niedersachsen", "entsprechen", "den", "ehemaligen", "regierungsbezirken", "niedersachsens", "nachbarl\u00e4nder", "niedersachsen", "ist", "mit", "seinen", "neun", "nachbarn", "bremen", "hamburg", "schleswigholstein", "mecklenburgvorpommern", "brandenburg", "sachsenanhalt", "th\u00fcringen", "hessen", "und", "nordrheinwestfalen", "das", "land", "mit", "den", "meisten", "anrainern", "niedersachsen", "hat", "au\u00dferdem", "eine", "grenze", "zu", "den", "niederl\u00e4ndischen", "provinzen", "overijssel", "drenthe", "und", "groningen", "im", "bereich", "der", "emsm\u00fcndung", "ist", "der", "genaue", "grenzverlauf", "zwischen", "deutschland", "und", "den", "niederlanden", "v\u00f6lkerrechtlich", "nicht", "genau", "festgelegt", "zwar", "einigten", "sich", "die", "beiden", "staaten", "im", "vertrag", "zwischen", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "dem", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "\u00fcber", "die", "regelung", "der", "zusammenarbeit", "in", "der", "emsm\u00fcndung", "vom", "april", "auf", "eine", "gute", "partnerschaftliche", "zusammenarbeit", "jedoch", "kommt", "es", "in", "detailfragen", "immer", "wieder", "zu", "differenzen", "zuletzt", "zum", "beispiel", "um", "die", "genehmigung", "von", "geplanten", "offshorewindparks", "auch", "der", "grenzverlauf", "in", "der", "elbm\u00fcndung", "ist", "mit", "schleswigholstein", "umstritten", "gew\u00e4sser", "fl\u00fcsse", "alle", "fl\u00fcsse", "flie\u00dfen", "direkt", "oder", "indirekt", "in", "die", "nordsee", "man", "unterscheidet", "die", "drei", "einzugsgebiete", "von", "ems", "weser", "und", "elbe", "lediglich", "die", "fl\u00fcsse", "vechte", "harle", "jade", "und", "maade", "sowie", "einige", "weitere", "marschengew\u00e4sser", "die", "direkt", "in", "die", "nordsee", "entw\u00e4ssern", "geh\u00f6ren", "keinem", "der", "vorgenannten", "einzugsgebiete", "an", "seen", "niedersachsen", "ist", "reich", "an", "nat\u00fcrlichen", "seen", "die", "in", "der", "regel", "nur", "eine", "geringe", "durchschnittliche", "tiefe", "haben", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "see", "ist", "das", "steinhuder", "meer", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "gefolgt", "vom", "d\u00fcmmer", "mit", "km\u00b2", "und", "dem", "zwischenahner", "meer", "mit", "km\u00b2", "viertgr\u00f6\u00dfter", "see", "ist", "das", "gro\u00dfe", "meer", "in", "ostfriesland", "mit", "km\u00b2", "\u00fcber", "den", "nieders\u00e4chsischen", "badegew\u00e4sseratlas", "kann", "man", "verschiedene", "informationen", "zu", "den", "rund", "badegew\u00e4ssern", "finden", "neben", "der", "badegew\u00e4sserqualit\u00e4t", "findet", "man", "auch", "informationen", "\u00fcber", "die", "lage", "und", "die", "infrastruktur", "wie", "zum", "beispiel", "parkpl\u00e4tze", "sanit\u00e4re", "anlagen", "oder", "badeaufsicht", "die", "badegew\u00e4sserqualit\u00e4t", "wird", "auf", "grundlage", "der", "\u00fcberwachungsergebnisse", "der", "letzten", "vier", "badesaisons", "bestimmt", "jedes", "badegew\u00e4sser", "erh\u00e4lt", "dementsprechend", "eine", "qualit\u00e4tskategorie", "von", "ausgezeichnet", "bis", "mangelhaft", "talsperren", "es", "gibt", "talsperren", "die", "vom", "nieders\u00e4chsischen", "landesbetrieb", "f\u00fcr", "wasserwirtschaft", "k\u00fcsten", "und", "naturschutz", "nlwkn", "\u00fcberwacht", "werden", "in", "dieser", "gesamtzahl", "sind", "gem\u00e4\u00df", "der", "talsperrendefinition", "auch", "etwa", "oberharzer", "stauteiche", "der", "oberharzer", "teiche", "enthalten", "die", "einen", "wesentlichen", "teil", "des", "oberharzer", "wasserregals", "darstellen", "das", "oberharzer", "wasserregal", "gilt", "als", "das", "weltweit", "bedeutendste", "vorindustrielle", "wasserwirtschaftssystem", "des", "bergbaus", "und", "wurde", "zum", "unescoweltkulturerbe", "erkl\u00e4rtdie", "meisten", "nieders\u00e4chsischen", "talsperren", "befinden", "sich", "im", "harz", "der", "zu", "den", "niederschlagsreichsten", "gegenden", "in", "deutschland", "z\u00e4hlt", "talsperren", "befinden", "sich", "in", "den", "gew\u00e4ssereinzugsgebieten", "von", "oker", "innerste", "rhume", "leine", "und", "aller", "in", "den", "gew\u00e4ssereinzugsgebieten", "von", "ems", "hase", "und", "hunte", "gibt", "es", "f\u00fcnf", "sperren", "im", "bereich", "der", "ilmenau", "liegen", "zwei", "sperren", "nur", "eine", "talsperre", "existiert", "im", "nieders\u00e4chsischen", "gew\u00e4ssereinzugsgebiet", "der", "weser", "die", "talsperren", "werden", "sowohl", "f\u00fcr", "die", "trinkwassergewinnung", "als", "auch", "f\u00fcr", "den", "hochwasserschutz", "genutztdie", "gr\u00f6\u00dfte", "talsperre", "in", "niedersachsen", "ist", "die", "okertalsperre", "mit", "einem", "speichervolumen", "von", "millionen", "kubikmetern", "die", "\u00e4lteste", "talsperre", "ist", "die", "th\u00fclsfelder", "talsperre", "im", "landkreis", "cloppenburg", "die", "von", "bis", "errichtet", "wurde", "fl\u00e4chennutzung", "rund", "prozent", "der", "fl\u00e4che", "des", "landes", "niedersachsen", "bestehen", "aus", "wald", "und", "landwirtschaftsfl\u00e4chen", "die", "geb\u00e4ude", "frei", "und", "verkehrsfl\u00e4chen", "nehmen", "einen", "anteil", "von", "rund", "zw\u00f6lf", "prozent", "ein", "die", "gesamte", "weitere", "fl\u00e4chennutzung", "kann", "der", "folgenden", "tabelle", "entnommen", "werden", "landschaftsschutzgebiete", "ende", "gab", "es", "in", "niedersachsen", "landschaftsschutzgebiete", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "das", "sind", "prozent", "der", "gesamtfl\u00e4che", "von", "niedersachsen", "die", "gr\u00f6\u00dften", "landschaftsschutzgebiete", "sind", "das", "landschaftsschutzgebiet", "s\u00fcdheide", "mit", "hektar", "das", "landschaftsschutzgebiet", "harz", "im", "landkreis", "goslar", "mit", "hektar", "sowie", "das", "landschaftsschutzgebiet", "elbh\u00f6hendrawehn", "mit", "hektar", "naturschutzgebiete", "weiterhin", "bestanden", "ende", "naturschutzgebiete", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "was", "einem", "anteil", "von", "prozent", "an", "der", "gesamtfl\u00e4che", "niedersachsens", "entsprach", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "naturschutzgebiet", "ist", "das", "naturschutzgebiet", "l\u00fcneburger", "heide", "mit", "hektar", "gefolgt", "von", "dem", "naturschutzgebiet", "borkum", "riff", "mit", "hektar", "und", "dem", "naturschutzgebiet", "esterweger", "dose", "mit", "hektar", "das", "naturschutzgebiet", "l\u00fcneburger", "heide", "ist", "auch", "das", "\u00e4lteste", "naturschutzgebiet", "in", "niedersachsen", "es", "wurde", "bereits", "am", "januar", "unter", "schutz", "gestellt", "naturparks", "niedersachsen", "weist", "au\u00dferdem", "naturparks", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "zusammen", "hektar", "aus", "das", "sind", "prozent", "der", "landesfl\u00e4che", "es", "sind", "die", "naturparks", "d\u00fcmmer", "elbh\u00f6henwendland", "elmlappwald", "harz", "l\u00fcneburger", "heide", "m\u00fcnden", "terravita", "sollingvogler", "steinhuder", "meer", "s\u00fcdheide", "weserbergland", "wildeshauser", "geest", "bourtanger", "moorbargerveen", "gr\u00f6\u00dfter", "naturpark", "ist", "die", "wildeshauser", "geest", "mit", "hektar", "nationalparks", "zum", "schutze", "des", "\u00f6kosystems", "und", "zur", "erholung", "reiht", "sich", "niedersachsen", "mit", "dem", "nationalpark", "nieders\u00e4chsisches", "wattenmeer", "ha", "in", "eine", "fast", "durchg\u00e4ngige", "kette", "von", "schutzgebieten", "des", "wattenmeers", "zwischen", "bl\u00e5vandshuk", "d\u00e4nemark", "bis", "den", "helder", "niederlande", "ein", "zusammen", "mit", "sachsenanhalt", "wurde", "der", "nationalpark", "harz", "ca", "ha", "in", "niedersachsen", "und", "ha", "in", "sachsenanhalt", "mit", "seinen", "ausgedehnten", "waldgebieten", "und", "mooren", "ebenso", "als", "deutscher", "nationalpark", "ausgewiesen", "klima", "niedersachsen", "geh\u00f6rt", "zur", "gem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "mitteleuropas", "im", "bereich", "der", "westwindzone", "und", "befindet", "sich", "im", "\u00fcbergangsbereich", "zwischen", "dem", "maritimen", "klima", "in", "westeuropa", "und", "dem", "kontinentalen", "klima", "in", "osteuropa", "dieser", "\u00fcbergang", "macht", "sich", "innerhalb", "des", "landes", "deutlich", "bemerkbar", "w\u00e4hrend", "der", "nordwesten", "ein", "atlantisches", "nordseek\u00fcste", "bis", "subatlantisches", "klima", "mit", "im", "jahresverlauf", "vergleichsweise", "geringer", "temperaturamplitude", "und", "einem", "wasserbilanz\u00fcberschuss", "aufweist", "wird", "das", "klima", "nach", "s\u00fcdosten", "hin", "zunehmend", "kontinentaler", "beeinflusst", "dies", "wird", "an", "st\u00e4rkeren", "temperaturunterschieden", "zwischen", "sommer", "und", "winterhalbjahr", "sowie", "an", "geringeren", "und", "jahreszeitlich", "ungleich", "verteilten", "niederschl\u00e4gen", "deutlich", "am", "st\u00e4rksten", "ist", "diese", "subkontinentale", "f\u00e4rbung", "im", "wendland", "im", "weserbergland", "hameln", "bis", "g\u00f6ttingen", "und", "im", "raum", "helmstedt", "ausgepr\u00e4gt", "im", "harz", "sind", "die", "h\u00f6chsten", "niederschl\u00e4ge", "zu", "verzeichnen", "da", "der", "nieders\u00e4chsische", "teil", "die", "luvseite", "dieses", "mittelgebirges", "darstellt", "an", "der", "sich", "unter", "anderem", "steigungsregen", "entl\u00e4dt", "die", "jahresmitteltemperatur", "liegt", "bei", "\u00b0c", "\u00b0c", "im", "alten", "land", "und", "\u00b0c", "im", "kreis", "cloppenburg", "geschichte", "geschichte", "bis", "zur", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "bis", "zum", "wiener", "kongress", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "landes", "niedersachsen", "geh\u00f6rte", "in", "seiner", "geschichte", "zu", "unterschiedlichen", "territorien", "die", "begriffe", "niedersachsen", "und", "nieders\u00e4chsisch", "bezogen", "sich", "vor", "nur", "zeitweilig", "auf", "verschiedene", "teilgebiete", "des", "heutigen", "landes", "der", "name", "und", "das", "heutige", "wappen", "greifen", "auf", "den", "germanischen", "volksstamm", "der", "sachsen", "und", "das", "stammesherzogtum", "sachsen", "zur\u00fcck", "etwa", "ab", "dem", "jahrhundert", "hatten", "die", "sachsen", "einen", "siedlungsraum", "besetzt", "der", "ungef\u00e4hr", "dem", "heutigen", "niedersachsen", "mit", "den", "landesteilen", "engern", "und", "ostfalen", "westfalen", "und", "einigen", "\u00f6stlich", "angrenzenden", "gebieten", "wie", "dem", "west", "und", "nordteil", "sachsenanhalts", "entsprach", "und", "daneben", "auch", "die", "\u00e4lteren", "siedlungsgebiete", "in", "nordalbingien", "umfasste", "das", "gebiet", "der", "sachsen", "war", "in", "etwa", "gaue", "unterteilt", "und", "wurde", "ende", "des", "jahrhunderts", "in", "den", "sachsenkriegen", "gro\u00dfteils", "von", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "erobert", "die", "urspr\u00fcnglich", "vorherrschende", "sprache", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "gebiet", "altsachsens", "ist", "das", "s\u00e4chsische", "eine", "sprachvariet\u00e4t", "des", "niederdeutschen", "im", "osten", "des", "stammesgebiets", "im", "heutigen", "drawehn", "und", "wendland", "siedelten", "schon", "seit", "dem", "jahrhundert", "slawischsprachige", "polaben", "die", "bald", "von", "den", "sachsen", "unterworfen", "wurden", "dagegen", "bewahrten", "sich", "die", "an", "der", "nordseek\u00fcste", "siedelnden", "friesen", "\u00fcber", "jahrhunderte", "ihre", "eigenst\u00e4ndigkeit", "friesische", "freiheit", "und", "waren", "in", "ihrer", "mehrheit", "lose", "dem", "herzogtum", "niederlothringen", "zugeordnet", "die", "dauerhafte", "abgrenzung", "des", "sp\u00e4ter", "niedersachsen", "genannten", "gebietes", "von", "westfalen", "und", "einigen", "\u00f6stlichen", "landesteilen", "begann", "im", "jahrhundert", "der", "letzte", "herzog", "von", "sachsen", "der", "\u00fcber", "das", "gesamte", "stammesherzogtum", "herrschte", "war", "heinrich", "der", "l\u00f6we", "nach", "dessen", "entmachtung", "im", "jahr", "wurde", "das", "alte", "stammesherzogtum", "geteilt", "w\u00e4hrend", "die", "s\u00e4chsische", "herzogsw\u00fcrde", "zun\u00e4chst", "an", "die", "askanier", "dann", "an", "die", "markgrafen", "von", "mei\u00dfen", "wettiner", "\u00fcberging", "im", "jahr", "wurden", "in", "einem", "vertrag", "zwischen", "dem", "erzbistum", "k\u00f6ln", "und", "dem", "herzogtum", "braunschweigl\u00fcneburg", "die", "interessengebiete", "beider", "territorien", "voneinander", "abgegrenzt", "und", "westfalen", "dem", "k\u00f6lnischen", "einflussbereich", "zugeordnet", "die", "grenze", "verlief", "bis", "n\u00f6rdlich", "von", "nienburg", "entlang", "der", "weser", "der", "n\u00f6rdliche", "teil", "des", "weseremsgebiets", "wurde", "dem", "einflussbereich", "braunschweigl\u00fcneburgs", "zugewiesen", "der", "begriff", "niedersachsen", "wurde", "erstmals", "vor", "in", "einer", "niederl\u00e4ndischen", "reimchronik", "benutzt", "seit", "dem", "jahrhundert", "bezeichnete", "er", "das", "herzogtum", "sachsenlauenburg", "im", "gegensatz", "zu", "sachsenwittenberg", "die", "sich", "die", "s\u00e4chsische", "herzogsw\u00fcrde", "teilten", "und", "damals", "von", "zwei", "zweigen", "der", "askanier", "regiert", "wurden", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "der", "reichskreise", "ab", "wurde", "der", "nieders\u00e4chsische", "reichskreis", "vom", "niederrheinischwestf\u00e4lischen", "reichskreis", "unterschieden", "letzterem", "wurden", "folgende", "heute", "teilweise", "zum", "land", "niedersachsen", "geh\u00f6renden", "gebiete", "zugeordnet", "das", "hochstift", "osnabr\u00fcck", "das", "hochstift", "m\u00fcnster", "die", "grafschaft", "bentheim", "die", "grafschaft", "hoya", "das", "f\u00fcrstentum", "ostfriesland", "das", "f\u00fcrstentum", "verden", "die", "grafschaft", "diepholz", "die", "grafschaft", "oldenburg", "die", "grafschaft", "schaumburg", "und", "die", "grafschaft", "spiegelberg", "gleichzeitig", "unterschied", "man", "den", "ostteil", "des", "alten", "sachsenlandes", "von", "den", "sp\u00e4ter", "aus", "dynastischen", "gr\u00fcnden", "obersachsen", "genannten", "mitteldeutschen", "f\u00fcrstent\u00fcmern", "siehe", "auch", "kurf\u00fcrstentum", "sachsen", "geschichte", "sachsens", "die", "enge", "geschichtliche", "verbindung", "der", "im", "heutigen", "niedersachsen", "gelegenen", "l\u00e4nder", "des", "nieders\u00e4chsischen", "reichskreises", "bestand", "\u00fcber", "jahrhunderte", "vor", "allem", "in", "dynastischer", "hinsicht", "die", "meisten", "vorg\u00e4ngerterritorien", "des", "landes", "waren", "teilf\u00fcrstent\u00fcmer", "des", "mittelalterlichen", "welfischen", "herzogtums", "braunschweigl\u00fcneburg", "alle", "welfischen", "f\u00fcrsten", "nannten", "sich", "in", "ihren", "jeweiligen", "oft", "zersplitterten", "und", "immer", "wieder", "vereinigten", "f\u00fcrstent\u00fcmern", "herz\u00f6ge", "zu", "braunschweig", "und", "l\u00fcneburg", "zwischen", "und", "geh\u00f6rten", "die", "meisten", "teile", "des", "heutigen", "niedersachsen", "zum", "rheinbund", "oder", "zum", "napoleonischen", "frankreich", "nach", "der", "schlacht", "bei", "jena", "und", "auerstedt", "wurden", "ostfriesland", "und", "das", "jeverland", "in", "das", "k\u00f6nigreich", "holland", "und", "damit", "in", "den", "franz\u00f6sischen", "machtbereich", "eingegliedert", "wurde", "das", "gebiet", "als", "departement", "emsorientale", "unmittelbar", "dem", "franz\u00f6sischen", "kaiserreich", "unterstellt", "dabei", "wurde", "das", "rheiderland", "im", "westlichen", "ostfriesland", "aufgrund", "alter", "niederl\u00e4ndischer", "anspr\u00fcche", "aus", "ostfriesland", "ausgegliedert", "und", "dem", "niederl\u00e4ndischen", "departement", "emsoccidental", "mit", "der", "hauptstadt", "groningen", "zugeschlagen", "am", "januar", "wurden", "die", "drei", "hanseatischen", "departements", "oberems", "mit", "der", "hauptstadt", "osnabr\u00fcck", "weserm\u00fcndung", "mit", "der", "hauptstadt", "bremen", "und", "elbm\u00fcndung", "mit", "der", "hauptstadt", "hamburg", "gebildet", "am", "april", "kam", "das", "d\u00e9partement", "lippe", "mit", "der", "hauptstadt", "m\u00fcnster", "hinzu", "zu", "diesem", "department", "geh\u00f6rten", "teile", "des", "heutigen", "emslands", "nach", "der", "niederlage", "napoleons", "wurden", "diese", "departments", "von", "bis", "aufgel\u00f6st", "bis", "zum", "untergang", "des", "k\u00f6nigreichs", "hannover", "im", "laufe", "der", "zeit", "waren", "\u00f6stlich", "der", "weser", "zwei", "gr\u00f6\u00dfere", "monarchien", "\u00fcbrig", "geblieben", "das", "k\u00f6nigreich", "hannover", "und", "das", "herzogtum", "braunschweig", "nach", "freistaatland", "geschichtlich", "besteht", "eine", "enge", "durch", "die", "personalunion", "des", "jahrhunderts", "begr\u00fcndete", "bindung", "des", "adelshauses", "in", "hannover", "kurf\u00fcrstentum", "braunschweigl\u00fcneburg", "an", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "gro\u00dfbritannien", "und", "nordirland", "westlich", "der", "hunte", "setzte", "ab", "ein", "entwestfalisierungsprozess", "ein", "nach", "dem", "wiener", "kongress", "gelangten", "die", "gebiete", "der", "sp\u00e4teren", "regierungsbezirke", "osnabr\u00fcck", "und", "aurich", "an", "das", "k\u00f6nigreich", "hannover", "bis", "zum", "ende", "der", "weimarer", "republik", "nach", "dem", "deutschen", "krieg", "wurde", "das", "k\u00f6nigreich", "hannover", "vom", "k\u00f6nigreich", "preu\u00dfen", "annektiert", "und", "zur", "preu\u00dfischen", "provinz", "degradiert", "nach", "geh\u00f6rte", "die", "provinz", "hannover", "zum", "freistaat", "preu\u00dfen", "dagegen", "bewahrten", "das", "gro\u00dfherzogtum", "oldenburg", "das", "herzogtum", "braunschweig", "und", "das", "f\u00fcrstentum", "schaumburglippe", "bis", "zum", "november", "ihre", "territoriale", "autonomie", "innerhalb", "deutschlands", "in", "einem", "vortrag", "am", "september", "beschrieb", "dietmar", "von", "reeken", "die", "entstehung", "eines", "niedersachsenbewusstseins", "im", "jahrhundert", "dessen", "r\u00e4umliche", "basis", "als", "raumkonstrukt", "im", "jahrhundert", "erfunden", "worden", "sei", "die", "entstehenden", "heimatvereine", "und", "die", "dazugeh\u00f6rigen", "zeitschriften", "trugen", "den", "begriff", "niedersachsen", "bzw", "nieders\u00e4chsisch", "als", "programmatik", "im", "namen", "ende", "der", "erjahre", "habe", "im", "kontext", "der", "diskussionen", "um", "eine", "reichsreform", "und", "forciert", "durch", "die", "sich", "verbreitenden", "heimatbewegungen", "eine", "f\u00fcnfundzwanzigj\u00e4hrige", "auseinandersetzung", "zwischen", "niedersachsen", "und", "westfalen", "begonnen", "freilich", "war", "diese", "auseinandersetzung", "in", "ihren", "anf\u00e4ngen", "bereits", "in", "der", "zeit", "vor", "der", "reichsgr\u00fcndung", "anzusiedeln", "denn", "schon", "hatte", "emil", "rittershaus", "den", "s\u00e4chsischen", "stammesherzog", "widukind", "als", "urvater", "des", "landes", "westfalen", "beansprucht", "im", "entstandenen", "niedersachsenlied", "von", "hermann", "grote", "wurde", "widukind", "nunmehr", "als", "identifikationsfigur", "f\u00fcr", "niedersachsen", "reklamiert", "tr\u00e4ger", "der", "westf\u00e4lischnieders\u00e4chsischen", "auseinandersetzung", "in", "den", "er", "jahren", "waren", "indes", "von", "reeken", "zufolge", "verwaltungsbeamte", "und", "politiker", "regional", "arbeitende", "wissenschaftler", "aus", "unterschiedlichen", "disziplinen", "h\u00e4tten", "die", "argumente", "geliefert", "in", "den", "er", "jahren", "existierte", "zwar", "noch", "kein", "ein", "reales", "land", "niedersachsen", "jedoch", "eine", "f\u00fclle", "von", "institutionen", "die", "sich", "nieders\u00e4chsisch", "nannten", "die", "motive", "und", "argumente", "bei", "den", "auseinandersetzungen", "zwischen", "niedersachsen", "und", "westfalen", "waren", "auf", "beiden", "seiten", "sehr", "\u00e4hnlich", "es", "waren", "\u00f6konomische", "interessen", "politische", "zielsetzungen", "kulturelle", "interessen", "und", "historische", "aspekte", "fasste", "thomas", "vogtherr", "in", "einem", "festvortrag", "aus", "anlass", "des", "jahrestages", "der", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "niedersachsen", "den", "vorgang", "der", "identit\u00e4tsbildung", "zusammen", "niedersachsen", "ist", "eine", "erfindung", "des", "jahrhunderts", "die", "\u00fcber", "viele", "zwischenstationen", "als", "ergebnis", "des", "zweiten", "weltkrieges", "zur", "politischen", "realit\u00e4t", "wurdewer", "nach", "von", "niedersachsen", "sprach", "der", "dachte", "vogtherr", "zufolge", "darin", "eine", "antipreu\u00dfische", "spitze", "mit", "wer", "die", "werte", "der", "nieders\u00e4chsischen", "heimat", "beschwor", "der", "wollte", "sich", "vom", "berliner", "zentralismus", "absetzen", "wer", "die", "ausweitung", "des", "niedersachsenbegriffes", "auf", "oldenburg", "oder", "braunschweig", "behauptete", "der", "versuchte", "die", "einwohner", "dieser", "immer", "noch", "selbst\u00e4ndigen", "herrschaftsgebiete", "gewisserma\u00dfen", "in", "eine", "antipreu\u00dfische", "kollektivhaftung", "zu", "nehmen", "in", "den", "jahren", "nach", "nahm", "die", "zahl", "der", "b\u00fccher", "in", "deren", "titel", "das", "stichwort", "niedersachsen", "auftauchte", "geradezu", "explosionsartig", "zu", "wurde", "das", "gesamte", "heute", "nieders\u00e4chsische", "weseremsgebiet", "einschlie\u00dflich", "der", "stadt", "bremen", "einem", "wahlkreisverband", "ix", "niedersachsen", "zugeordnet", "dies", "kann", "man", "als", "indiz", "daf\u00fcr", "sehen", "dass", "damals", "die", "westlichen", "regierungsbezirke", "der", "preu\u00dfischen", "provinz", "hannover", "und", "das", "land", "oldenburg", "als", "nieders\u00e4chsisch", "empfunden", "wurden", "f\u00fcr", "dasselbe", "gebiet", "wurde", "das", "landesarbeitsamt", "niedersachsen", "als", "vorg\u00e4ngerin", "der", "heutigen", "regionaldirektion", "niedersachsenbremen", "der", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "zust\u00e4ndig", "vorl\u00e4ufer", "des", "heutigen", "landes", "niedersachsen", "sind", "l\u00e4nder", "die", "geographisch", "und", "auch", "teilweise", "institutionell", "schon", "fr\u00fch", "miteinander", "verzahnt", "waren", "die", "nicht", "mit", "dem", "f\u00fcrstentum", "schaumburglippe", "zu", "verwechselnde", "grafschaft", "schaumburg", "um", "die", "st\u00e4dte", "rinteln", "und", "hessisch", "oldendorf", "geh\u00f6rte", "zwar", "bis", "zur", "preu\u00dfischen", "provinz", "hessennassau", "die", "auch", "weite", "teile", "des", "heutigen", "landes", "hessen", "einschlie\u00dflich", "der", "st\u00e4dte", "kassel", "wiesbaden", "und", "frankfurt", "am", "main", "umfasste", "wurde", "die", "grafschaft", "schaumburg", "aber", "teil", "der", "preu\u00dfischen", "provinz", "hannover", "ebenfalls", "vor", "n\u00e4mlich", "wurde", "die", "stadt", "cuxhaven", "durch", "das", "gro\u00dfhamburggesetz", "vollst\u00e4ndig", "in", "die", "preu\u00dfische", "provinz", "hannover", "eingegliedert", "so", "dass", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "niedersachsen", "zum", "november", "nur", "noch", "vier", "l\u00e4nder", "fusioniert", "werden", "mussten", "mit", "ausnahme", "bremens", "und", "der", "gebiete", "die", "nach", "an", "die", "sbz", "abgetreten", "worden", "waren", "wurden", "alle", "gebiete", "dem", "land", "niedersachsen", "zugeordnet", "die", "bereits", "zum", "wahlkreisverband", "niedersachsen", "zusammengefasst", "worden", "waren", "bis", "zum", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "hermann", "l\u00fcbbing", "zur", "zukunft", "des", "landes", "oldenburg", "er", "sehe", "es", "in", "der", "rolle", "einer", "umworbenen", "braut", "mit", "zwei", "verehrern", "n\u00e4mlich", "den", "anh\u00e4ngern", "eines", "landes", "niedersachsen", "und", "den", "anh\u00e4ngern", "eines", "westfalens", "in", "der", "tradition", "des", "niederrheinischwestf\u00e4lischen", "reichskreises", "beiden", "gruppen", "h\u00e4lt", "l\u00fcbbing", "vor", "sie", "respektierten", "nicht", "die", "gegebenheiten", "d", "h", "erstens", "die", "existierenden", "mit", "traditionen", "verbundenen", "politischen", "grenzen", "zweitens", "die", "nat\u00fcrlichen", "grenzen", "nieder", "verweise", "auf", "die", "norddeutsche", "tiefebene", "dem", "einbezug", "weiter", "mittelgebirgsregionen", "fehle", "so", "die", "begr\u00fcndung", "ebenso", "gebe", "es", "keine", "stimmige", "naturr\u00e4umliche", "erkl\u00e4rung", "f\u00fcr", "die", "ostgrenze", "niedersachsens", "sowie", "drittens", "die", "stammesgrenzen", "friesen", "seien", "keine", "sachsen", "die", "braut", "oldenburg", "habe", "sich", "so", "l\u00fcbbing", "das", "opfer", "ihrer", "selbst\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "ein", "neues", "deutsches", "reich", "gewisserma\u00dfen", "mit", "den", "nationalsozialisten", "als", "br\u00e4utigam", "vorbehalten", "offenbar", "bef\u00fcrwortete", "l\u00fcbbing", "weder", "ein", "gro\u00dfhannover", "noch", "ein", "gro\u00dfwestfalen", "als", "neue", "heimat", "f\u00fcr", "die", "oldenburger", "sondern", "eher", "eine", "art", "gro\u00dfoldenburg", "das", "zwar", "auf", "dem", "wiener", "kongress", "verworfen", "worden", "sein", "soll", "aber", "in", "form", "des", "weseremsgaues", "der", "nsdap", "parteiintern", "bzw", "f\u00fcr", "die", "staatsorganisation", "ma\u00dfgeblich", "gestalt", "annahm", "dieser", "gau", "stellte", "insofern", "tats\u00e4chlich", "eine", "art", "gro\u00dfoldenburg", "dar", "als", "beide", "gauleiter", "carl", "r\u00f6ver", "und", "paul", "wegener", "aus", "dem", "land", "oldenburg", "stammten", "und", "als", "von", "der", "stadt", "oldenburg", "aus", "wo", "die", "nationalsozialisten", "ihre", "erste", "landesregierung", "im", "deutschen", "reich", "bilden", "konnten", "auch", "die", "zuvor", "selbstst\u00e4ndige", "stadt", "bremen", "verwaltet", "werden", "sollte", "allerdings", "war", "der", "gauleiter", "weserems", "nur", "im", "land", "oldenburg", "und", "in", "der", "hansestadt", "bremen", "auch", "zugleich", "reichsstatthalter", "die", "einem", "reichsstatthalter", "vergleichbare", "stellung", "in", "den", "regierungsbezirken", "aurich", "und", "osnabr\u00fcck", "hatte", "der", "oberpr\u00e4sident", "der", "preu\u00dfischen", "provinz", "hannover", "inne", "so", "dass", "der", "einfluss", "r\u00f6vers", "und", "wegeners", "auf", "diese", "teile", "des", "gaues", "weserems", "begrenzt", "blieb", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "lag", "nordwestdeutschland", "gr\u00f6\u00dftenteils", "in", "der", "britischen", "besatzungszone", "mit", "der", "verordnung", "nr", "der", "britischen", "milit\u00e4rregierung", "vom", "august", "betreffend", "die", "aufl\u00f6sung", "der", "provinzen", "des", "ehemaligen", "landes", "preu\u00dfen", "in", "der", "britischen", "zone", "und", "ihre", "neubildung", "als", "selbst\u00e4ndige", "l\u00e4nder", "wurde", "auf", "dem", "gebiet", "der", "preu\u00dfischen", "provinz", "hannover", "das", "land", "hannover", "errichtet", "dessen", "grenze", "zum", "zeitgleich", "gegr\u00fcndeten", "land", "nordrheinwestfalen", "war", "weitgehend", "mit", "der", "entsprechenden", "grenze", "zur", "fr\u00fcheren", "preu\u00dfischen", "provinz", "westfalen", "identisch", "dessen", "ministerpr\u00e4sident", "hinrich", "wilhelm", "kopf", "hatte", "schon", "im", "juni", "die", "bildung", "eines", "landes", "niedersachsen", "angeregt", "das", "m\u00f6glichst", "gro\u00dfe", "gebiete", "in", "der", "mitte", "der", "britischen", "zone", "abdecken", "sollte", "neben", "den", "gebieten", "die", "sp\u00e4ter", "tats\u00e4chlich", "niedersachsen", "zugeordnet", "wurden", "forderte", "kopf", "in", "einer", "denkschrift", "vom", "april", "den", "einbezug", "des", "ehemaligen", "preu\u00dfischen", "bezirks", "mindenravensberg", "also", "der", "westf\u00e4lischen", "st\u00e4dte", "bielefeld", "und", "herford", "sowie", "der", "westf\u00e4lischen", "kreise", "minden", "l\u00fcbbecke", "bielefeld", "herford", "und", "halle", "westf", "des", "kreises", "tecklenburg", "sowie", "des", "landes", "lippe", "kopfs", "plan", "beruht", "letztlich", "auf", "einem", "bereits", "ende", "der", "er", "jahre", "von", "georg", "schnath", "und", "kurt", "br\u00fcning", "vorgelegten", "entwurf", "zur", "reform", "des", "deutschen", "reiches", "die", "welfenlastigkeit", "dieses", "entwurfs", "habe", "so", "thomas", "vogtherr", "nach", "die", "entwicklung", "einer", "nieders\u00e4chsischen", "identit\u00e4t", "nicht", "erleichtertin", "den", "l\u00e4ndern", "braunschweig", "und", "oldenburg", "waren", "bereits", "zu", "beginn", "des", "jahres", "eigene", "landtage", "ernannt", "und", "regierungen", "gebildet", "worden", "das", "land", "oldenburg", "hatte", "im", "april", "sogar", "eine", "eigene", "verfassung", "erhalten", "und", "es", "gab", "erhebliche", "widerst\u00e4nde", "gegen", "eine", "vereinigung", "mit", "dem", "hann\u00f6verschen", "gebiet", "wobei", "die", "ministerpr\u00e4sidenten", "beider", "l\u00e4nder", "theodor", "tantzen", "und", "alfred", "kubel", "an", "der", "spitze", "der", "bewegung", "standen", "als", "der", "druck", "in", "dieser", "hinsicht", "gr\u00f6\u00dfer", "wurde", "arbeiteten", "politiker", "in", "oldenburg", "und", "braunschweig", "ein", "modell", "aus", "im", "nordwesten", "ein", "eigenes", "land", "weserems", "zu", "gr\u00fcnden", "das", "aus", "dem", "land", "oldenburg", "der", "hansestadt", "bremen", "und", "den", "regierungsbezirken", "aurich", "und", "osnabr\u00fcck", "bestehen", "sollte", "einige", "vertreter", "des", "landes", "oldenburg", "forderten", "sogar", "den", "einbezug", "der", "hannoverschen", "landkreise", "diepholz", "syke", "osterholzscharmbeck", "und", "weserm\u00fcnde", "in", "das", "neu", "zu", "gr\u00fcndende", "land", "weserems", "ebenso", "sollte", "im", "s\u00fcdosten", "ein", "um", "den", "regierungsbezirk", "hildesheim", "und", "den", "landkreis", "gifhorn", "vergr\u00f6\u00dfertes", "land", "braunschweig", "erhalten", "bleiben", "w\u00e4re", "dieser", "plan", "umgesetzt", "worden", "best\u00fcnde", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "niedersachsens", "aus", "drei", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "etwa", "gleich", "gro\u00dfen", "l\u00e4ndern", "der", "kreistag", "des", "landkreises", "vechta", "protestierte", "am", "juni", "gegen", "eine", "zuordnung", "des", "kreises", "zum", "gro\u00dfraum", "hannover", "im", "falle", "einer", "aufl\u00f6sung", "des", "landes", "oldenburg", "solle", "der", "kreis", "vechta", "vielmehr", "in", "den", "raum", "westfalen", "eingebunden", "werden", "insbesondere", "in", "kreisen", "des", "politischen", "katholizismus", "war", "die", "auffassung", "weit", "verbreitet", "das", "oldenburger", "m\u00fcnsterland", "und", "der", "regierungsbezirk", "osnabr\u00fcck", "sollten", "einem", "neu", "zu", "gr\u00fcndenden", "land", "westfalen", "zugeschlagen", "werden", "gebiete", "des", "heutigen", "niedersachsens", "in", "der", "britischen", "besatzungszone", "im", "juli", "entschied", "die", "britische", "besatzungsmacht", "in", "ihrer", "zone", "nicht", "mehr", "als", "f\u00fcnf", "l\u00e4nder", "einzurichten", "wobei", "zugleich", "den", "einlassungen", "der", "hansest\u00e4dte", "hamburg", "und", "bremen", "rechnung", "getragen", "wurde", "nur", "im", "falle", "einer", "selbst\u00e4ndigkeit", "ihre", "wirtschaftliche", "kraft", "bewahren", "zu", "k\u00f6nnen", "somit", "erwies", "sich", "auf", "der", "sitzung", "des", "zonenbeirats", "am", "september", "kopfs", "vorschlag", "bez\u00fcglich", "der", "aufteilung", "der", "britischen", "besatzungszone", "im", "wesentlichen", "als", "mehrheitsf\u00e4hig", "und", "am", "november", "wurde", "die", "verordnung", "nr", "der", "britischen", "milit\u00e4rregierung", "erlassen", "durch", "die", "r\u00fcckwirkend", "zum", "november", "das", "land", "niedersachsen", "mit", "der", "hauptstadt", "hannover", "gegr\u00fcndet", "wurde", "das", "land", "entstand", "aus", "der", "vereinigung", "der", "freistaaten", "braunschweig", "oldenburg", "und", "schaumburglippe", "mit", "dem", "zuvor", "gebildeten", "land", "hannover", "dabei", "gab", "es", "ausnahmeregelungen", "im", "freistaat", "braunschweig", "fielen", "der", "\u00f6stliche", "teil", "des", "landkreises", "blankenburg", "sowie", "die", "exklave", "calv\u00f6rde", "des", "landkreises", "helmstedt", "in", "die", "sowjetische", "besatzungszone", "und", "wurden", "sp\u00e4ter", "in", "das", "land", "sachsenanhalt", "integriert", "im", "land", "hannover", "fielen", "das", "amt", "neuhaus", "sowie", "die", "ortschaften", "neu", "bleckede", "und", "neu", "wendischthun", "in", "die", "sowjetische", "besatzungszone", "und", "damit", "an", "die", "sp\u00e4tere", "ddr", "sie", "wurden", "erst", "nach", "niedersachsen", "r\u00fcckgegliedert", "die", "im", "damaligen", "regierungsbezirk", "stade", "gelegene", "gro\u00dfstadt", "weserm\u00fcnde", "wurde", "in", "bremerhaven", "umbenannt", "und", "in", "das", "neue", "land", "bremen", "eingegliedertunklar", "blieb", "zun\u00e4chst", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "des", "jahrhundertelang", "unabh\u00e4ngig", "gebliebenen", "kleinen", "landes", "lippe", "das", "jedoch", "im", "januar", "in", "das", "land", "nordrheinwestfalen", "eingegliedert", "wurde", "forderungen", "niederl\u00e4ndischer", "politiker", "denen", "zufolge", "die", "niederlande", "deutsche", "gebiete", "\u00f6stlich", "der", "deutschniederl\u00e4ndischen", "grenze", "als", "reparationen", "erhalten", "sollten", "wurden", "erst", "auf", "der", "londoner", "deutschlandkonferenz", "am", "m\u00e4rz", "weitestgehend", "ad", "acta", "gelegt", "tats\u00e4chlich", "wurden", "im", "westen", "niedersachsens", "ca", "quadratkilometer", "an", "die", "niederlande", "abgetreten", "geschichte", "des", "landes", "niedersachsen", "nachkriegszeit", "am", "dezember", "trat", "der", "erste", "nieders\u00e4chsische", "landtag", "zusammen", "er", "war", "nicht", "gew\u00e4hlt", "sondern", "von", "der", "britischen", "besatzungsverwaltung", "eingesetzt", "ernannter", "landtag", "noch", "am", "selben", "tag", "w\u00e4hlte", "der", "landtag", "hinrich", "wilhelm", "kopf", "spd", "den", "vormaligen", "hannoverschen", "regierungspr\u00e4sidenten", "zum", "ersten", "ministerpr\u00e4sidenten", "hinrich", "wilhelm", "kopf", "blieb", "unterbrochen", "von", "der", "regierungszeit", "heinrich", "hellweges", "bis", "regierungschef", "in", "niedersachsen", "am", "april", "trat", "die", "vorl\u00e4ufige", "nieders\u00e4chsische", "verfassung", "in", "kraft", "wichtigstes", "problem", "der", "ersten", "nachkriegsjahre", "war", "die", "gro\u00dfe", "zahl", "an", "fl\u00fcchtlingen", "aus", "den", "ehemaligen", "ostgebieten", "des", "deutschen", "reiches", "die", "in", "dem", "gro\u00dfen", "fl\u00e4chenland", "zuflucht", "suchten", "bezogen", "auf", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "nahm", "niedersachsen", "die", "zweitmeisten", "fl\u00fcchtlinge", "unter", "allen", "westdeutschen", "bundesl\u00e4ndern", "auf", "nach", "schleswigholstein", "und", "vor", "bayern", "im", "jahre", "waren", "dies", "millionen", "menschen", "oder", "gut", "ein", "viertel", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "von", "knapp", "millionen", "niedersachsen", "lag", "am", "westlichen", "ende", "der", "direkten", "fluchtroute", "aus", "ostpreu\u00dfen", "und", "hatte", "die", "l\u00e4ngste", "grenze", "zur", "sowjetischen", "besatzungszone", "niedersachsen", "\u00fcbernahm", "am", "oktober", "die", "patenschaft", "f\u00fcr", "die", "hier", "sehr", "zahlreichen", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "schlesien", "noch", "fehlten", "nach", "offiziellen", "zahlen", "rund", "wohnungen", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "deutschen", "teilung", "wurde", "\u00fcber", "den", "nieders\u00e4chsischen", "kontrollpunkt", "helmstedt", "zur", "deutschen", "demokratischen", "republik", "die", "hauptlast", "des", "transitverkehrs", "nach", "westberlin", "abgewickelt", "im", "zeichen", "des", "kalten", "krieges", "war", "niedersachsen", "aufgrund", "der", "lage", "des", "landes", "am", "eisernen", "vorhang", "und", "der", "strategischen", "bedeutung", "der", "norddeutschen", "tiefebene", "jahrzehntelang", "stationierungsschwerpunkt", "der", "nato", "neben", "britischen", "und", "niederl\u00e4ndischen", "truppen", "wurden", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "starke", "heeresverb\u00e4nde", "der", "deutschen", "bundeswehr", "hier", "stationiert", "konsolidierung", "wirtschaftlich", "pr\u00e4gend", "f\u00fcr", "das", "land", "wurde", "der", "volkswagenkonzern", "der", "zun\u00e4chst", "unter", "britischer", "aufsicht", "wieder", "mit", "der", "produktion", "von", "zivilfahrzeugen", "begann", "und", "in", "den", "besitz", "der", "neu", "gegr\u00fcndeten", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "des", "landes", "niedersachsen", "\u00fcberging", "insgesamt", "z\u00e4hlte", "niedersachsen", "mit", "seiner", "gro\u00dfen", "l\u00e4ndlich", "gepr\u00e4gten", "fl\u00e4che", "und", "seinen", "wenigen", "st\u00e4dtischen", "zentren", "lange", "zu", "den", "strukturschwachen", "regionen", "der", "bundesrepublik", "waren", "noch", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "in", "der", "land", "und", "forstwirtschaft", "besch\u00e4ftigt", "noch", "in", "der", "landwirtschaft", "im", "\u00fcbrigen", "bundesgebiet", "lag", "dieser", "wert", "bei", "auch", "in", "wirtschaftlich", "g\u00fcnstigen", "zeiten", "blieb", "die", "arbeitslosenquote", "in", "niedersachsen", "konstant", "h\u00f6her", "als", "im", "bundesdurchschnitt", "trat", "georg", "diederichs", "als", "nachfolger", "von", "hinrich", "wilhelm", "kopf", "das", "amt", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "von", "niedersachsen", "an", "er", "wurde", "hierin", "von", "alfred", "kubel", "abgel\u00f6st", "die", "auseinandersetzungen", "um", "das", "atomm\u00fclllager", "gorleben", "die", "in", "der", "regierungszeit", "von", "ministerpr\u00e4sident", "ernst", "albrecht", "begannen", "spielen", "in", "der", "nieders\u00e4chsischen", "landes", "ebenso", "wie", "in", "der", "bundespolitik", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "eine", "wichtige", "rolle", "nach", "der", "deutschen", "wiedervereinigung", "trat", "gerhard", "schr\u00f6der", "das", "amt", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "an", "am", "juni", "trat", "die", "neue", "verfassung", "des", "landes", "in", "kraft", "die", "die", "vorl\u00e4ufige", "nieders\u00e4chsische", "verfassung", "von", "abl\u00f6ste", "sie", "erm\u00f6glicht", "erstmals", "volksbegehren", "und", "volksentscheide", "und", "verankert", "den", "umweltschutz", "als", "staatsgrundsatz", "das", "ehemals", "hannoversche", "amt", "neuhaus", "mit", "den", "damaligen", "gemeinden", "dellien", "haar", "kaar\u00dfen", "neuhaus", "elbe", "stapel", "s\u00fcckau", "sumte", "und", "tripkau", "sowie", "die", "ortsteile", "neu", "bleckede", "neu", "wendischthun", "und", "stiepelse", "der", "gemeinde", "teldau", "und", "das", "historischhannoversche", "gebiet", "im", "forstrevier", "bohldamm", "in", "der", "gemeinde", "garlitz", "wechselten", "mit", "wirkung", "vom", "juni", "von", "mecklenburgvorpommern", "zum", "land", "niedersachsen", "landkreis", "l\u00fcneburg", "neu", "bleckede", "und", "neu", "wendischthun", "wurden", "am", "selben", "tag", "wieder", "in", "die", "stadt", "bleckede", "eingemeindet", "zu", "der", "sie", "bis", "geh\u00f6rt", "hatten", "aus", "den", "\u00fcbrigen", "gemeinden", "und", "ortsteilen", "wurde", "am", "oktober", "die", "neue", "gemeinde", "amt", "neuhaus", "gebildet", "l\u00f6ste", "gerhard", "glogowski", "den", "ins", "bundeskanzleramt", "gewechselten", "gerhard", "schr\u00f6der", "ab", "da", "er", "mit", "verschiedenen", "skandalen", "in", "seiner", "heimatstadt", "braunschweig", "in", "verbindung", "gebracht", "wurde", "trat", "er", "zur\u00fcck", "und", "wurde", "von", "sigmar", "gabriel", "abgel\u00f6st", "neuere", "entwicklungen", "von", "bis", "zu", "seiner", "annahme", "der", "wahl", "zum", "bundespr\u00e4sidenten", "war", "christian", "wulff", "ministerpr\u00e4sident", "in", "niedersachsen", "der", "osnabr\u00fccker", "stand", "wie", "sein", "nachfolger", "david", "mcallister", "einer", "cdu", "gef\u00fchrten", "koalitionsregierung", "mit", "der", "fdp", "vor", "zum", "januar", "wurden", "die", "vier", "regierungsbezirke", "in", "die", "niedersachsen", "seit", "gegliedert", "war", "aufgel\u00f6st", "dies", "waren", "die", "regierungsbezirke", "braunschweig", "hannover", "l\u00fcneburg", "und", "weserems", "der", "regierungsbezirk", "braunschweig", "war", "seinerseits", "aus", "der", "zusammenlegung", "des", "verwaltungsbezirks", "braunschweig", "mit", "teilen", "des", "ehemaligen", "regierungsbezirks", "hildesheim", "und", "teilen", "des", "altbezirks", "l\u00fcneburg", "der", "neue", "regierungsbezirk", "hannover", "aus", "der", "erweiterung", "des", "altbezirks", "hannover", "um", "teile", "des", "ehemaligen", "regierungsbezirks", "hildesheim", "der", "regierungsbezirk", "l\u00fcneburg", "aus", "fusion", "des", "gr\u00f6\u00dften", "teils", "des", "altbezirks", "l\u00fcneburg", "mit", "dem", "ehemaligen", "regierungsbezirk", "stade", "der", "regierungsbezirk", "weserems", "aus", "der", "zusammenlegung", "des", "verwaltungsbezirks", "oldenburg", "oldb", "mit", "den", "ehemaligen", "regierungsbezirken", "aurich", "und", "osnabr\u00fcck", "entstanden", "anstelle", "der", "bezirksregierungen", "wurden", "f\u00fcr", "besondere", "aufgaben", "regierungsvertretungen", "an", "den", "standorten", "braunschweig", "hannover", "l\u00fcneburg", "und", "oldenburg", "eingerichtet", "siehe", "zust\u00e4ndigkeitsbereiche", "der", "regionalbeauftragten", "nach", "der", "landtagswahl", "im", "januar", "kam", "es", "zu", "einer", "regierungsbildung", "unter", "stephan", "weil", "von", "der", "spd", "anstelle", "der", "regierungsvertretungen", "f\u00fcr", "die", "bereiche", "der", "ehemaligen", "regierungsbezirke", "wurden", "sogenannte", "landesbeauftragte", "als", "regionale", "ansprechpartner", "der", "landesregierung", "installiert", "die", "erweiterte", "kompetenzen", "haben", "am", "august", "verlor", "die", "rotgr\u00fcne", "regierung", "durch", "den", "\u00fcbertritt", "der", "abgeordneten", "elke", "twesten", "von", "der", "fraktion", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "zur", "cdu", "ihre", "einstimmenmehrheit", "infolgedessen", "beschloss", "der", "landtag", "die", "selbstaufl\u00f6sung", "und", "die", "durchf\u00fchrung", "von", "neuwahlen", "auf", "grundlage", "des", "neuen", "wahlergebnisses", "bildete", "sich", "eine", "regierung", "von", "spd", "und", "cdu", "unter", "f\u00fchrung", "von", "stephan", "weil", "kabinett", "weil", "ii", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "niedersachsen", "gab", "es", "eine", "mehrheit", "f\u00fcr", "spd", "und", "gr\u00fcne", "die", "daraufhin", "erneut", "eine", "rotgr\u00fcne", "koalition", "bildeten", "kabinett", "weil", "iii", "politik", "staatsrecht", "die", "nieders\u00e4chsische", "verfassung", "stammt", "vom", "mai", "und", "ist", "am", "juni", "in", "kraft", "getreten", "die", "geschichte", "ist", "im", "unterschied", "zu", "derjenigen", "anderer", "landesverfassungen", "stark", "an", "die", "entwicklung", "deutschlands", "gekn\u00fcpft", "im", "jahre", "wurde", "eine", "\u00fcbergangsverfassung", "vorl\u00e4ufige", "nieders\u00e4chsische", "verfassung", "verabschiedet", "die", "die", "staatlichen", "grundlagen", "in", "der", "zeit", "bis", "zur", "deutschen", "wiedervereinigung", "regelte", "da", "sich", "die", "vorl\u00e4ufige", "nieders\u00e4chsische", "verfassung", "auf", "das", "grundgesetz", "beziehen", "konnte", "verzichtete", "man", "auf", "einen", "grundrechtekatalog", "mit", "der", "wiedervereinigung", "deutschlands", "entfiel", "der", "vorbehalt", "der", "vorl\u00e4ufigkeit", "auf", "der", "grundlage", "der", "vorl\u00e4ufigen", "nieders\u00e4chsischen", "verfassung", "wurde", "die", "neue", "nieders\u00e4chsische", "verfassung", "von", "aufgebaut", "justiz", "das", "nieders\u00e4chsische", "justizministerium", "hat", "seinen", "sitz", "am", "waterlooplatz", "in", "der", "nieders\u00e4chsischen", "landeshauptstadt", "hannover", "landespolitik", "der", "letzte", "regierungswechsel", "erfolgte", "am", "februar", "nach", "der", "landtagswahl", "am", "januar", "die", "cdu", "wurde", "zwar", "st\u00e4rkste", "fraktion", "zusammen", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "errang", "die", "spd", "jedoch", "eine", "knappe", "mehrheit", "von", "einer", "stimme", "im", "neugew\u00e4hlten", "landtag", "spd", "und", "gr\u00fcne", "bildeten", "daraufhin", "die", "neue", "landesregierung", "mit", "stephan", "weil", "als", "ministerpr\u00e4sident", "die", "ebenfalls", "vom", "landtag", "im", "amt", "best\u00e4tigt", "wurde", "damit", "war", "die", "vorg\u00e4ngerregierung", "unter", "david", "mcallister", "abgew\u00e4hlt", "seit", "dem", "august", "war", "die", "regierung", "ohne", "parlamentarische", "mehrheit", "da", "eine", "gr\u00fcnenabgeordnete", "die", "regierungsfraktion", "verlassen", "hatte", "und", "zur", "cdu", "\u00fcbergetreten", "war", "daraufhin", "wurden", "f\u00fcr", "den", "oktober", "landtagswahlen", "angesetzt", "da", "die", "spd", "als", "st\u00e4rkste", "fraktion", "aus", "der", "wahl", "hervorging", "nahm", "der", "amtierende", "ministerpr\u00e4sident", "stephan", "weil", "koalitionsverhandlungen", "mit", "der", "cdu", "auf", "bei", "der", "landtagswahl", "wurde", "die", "spd", "erneut", "als", "st\u00e4rkste", "kraft", "gew\u00e4hlt", "und", "nahm", "koalitionsverhandlungen", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "auf", "nach", "f\u00fcnf", "verhandlungstagen", "wurde", "der", "koalitionsvertrag", "vorgestellt", "bei", "der", "konstituierenden", "sitzung", "am", "november", "wurde", "stefan", "weil", "als", "ministerpr\u00e4sident", "wiedergew\u00e4hlt", "die", "ministerpr\u00e4sidenten", "von", "niedersachsen", "\u00f6ffentliche", "finanzen", "zum", "dezember", "wurde", "eine", "schuldensumme", "von", "milliarden", "euro", "ermittelt", "davon", "beliefen", "sich", "die", "wertpapierschulden", "auf", "rund", "milliarden", "euro", "w\u00e4hrend", "die", "schulden", "aus", "schuldscheindarlehen", "allein", "bei", "inl\u00e4ndischen", "banken", "und", "sparkassen", "rund", "milliarden", "euro", "betrugen", "im", "jahr", "wurden", "millionen", "euro", "neue", "schulden", "aufgenommen", "f\u00fcr", "das", "jahr", "wurde", "eine", "neuverschuldung", "von", "millionen", "euro", "geplant", "und", "erreicht", "die", "f\u00fcr", "geplante", "reduzierung", "der", "neuverschuldung", "auf", "eur", "konnte", "aufgrund", "der", "wirtschafts", "und", "finanzkrise", "nicht", "umgesetzt", "werden", "stattdessen", "erfolgte", "f\u00fcr", "eine", "neuverschuldung", "von", "millionen", "eur", "der", "bund", "der", "steuerzahler", "niedersachsen", "und", "bremen", "e", "v", "unterh\u00e4lt", "im", "nieders\u00e4chsischen", "landtag", "in", "hannover", "eine", "schuldenuhr", "die", "den", "zuwachs", "der", "staatsverschuldung", "in", "niedersachsen", "verdeutlicht", "nach", "einem", "spitzenwert", "von", "euro", "pro", "sekunde", "aus", "dem", "jahr", "konnten", "die", "schulden", "in", "den", "darauf", "folgenden", "jahren", "von", "euro", "pro", "sekunde", "im", "jahr", "auf", "euro", "pro", "sekunde", "im", "jahr", "und", "auf", "euro", "pro", "sekunde", "im", "jahr", "gesenkt", "werden", "sollte", "der", "wert", "eigentlich", "auf", "euro", "pro", "sekunde", "gesenkt", "werden", "und", "damit", "die", "neuverschuldung", "zum", "stillstand", "gebracht", "werden", "aufgrund", "der", "wirtschafts", "und", "finanzkrise", "stieg", "der", "wert", "zun\u00e4chst", "auf", "den", "rekordbetrag", "von", "euro", "pro", "sekunde", "seit", "gibt", "es", "keine", "neuverschuldung", "mehr", "bundes", "und", "europapolitik", "im", "bundesrat", "hat", "niedersachsen", "ebenso", "wie", "bayern", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "nordrheinwestfalen", "die", "h\u00f6chstm\u00f6gliche", "anzahl", "von", "sechs", "stimmen", "vertreten", "wird", "niedersachsen", "durch", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "stephan", "weil", "seinen", "stellvertreter", "minister", "f\u00fcr", "wirtschaft", "arbeit", "verkehr", "und", "digitalisierung", "bernd", "althusmann", "justizministerin", "barbara", "havliza", "finanzminister", "reinhold", "hilbers", "ministerin", "f\u00fcr", "bundes", "und", "europaangelegenheiten", "birgit", "hon\u00e9", "und", "minister", "f\u00fcr", "umwelt", "energie", "bauen", "und", "klimaschutz", "olaf", "lies", "die", "arbeit", "im", "bundesrat", "wird", "von", "der", "vertretung", "des", "landes", "niedersachsen", "beim", "bund", "koordiniert", "abgeordnete", "vertreten", "die", "nieders\u00e4chsischen", "b\u00fcrger", "im", "deutschen", "bundestag", "von", "der", "cdu", "von", "der", "spd", "sechs", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "sowie", "vier", "von", "der", "linksparteidem", "europ\u00e4ischen", "parlament", "geh\u00f6ren", "zehn", "abgeordnete", "aus", "niedersachsen", "an", "vier", "von", "der", "cdu", "zwei", "von", "der", "spd", "zwei", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "und", "jeweils", "einer", "von", "fdp", "und", "linkspartei", "in", "br\u00fcssel", "unterh\u00e4lt", "das", "land", "niedersachsen", "zur", "koordinierung", "der", "europapolitik", "und", "repr\u00e4sentanz", "die", "vertretung", "des", "landes", "niedersachsen", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "innere", "sicherheit", "die", "polizei", "niedersachsen", "ist", "die", "nieders\u00e4chsische", "landespolizei", "sie", "untersteht", "dem", "nieders\u00e4chsischen", "ministerium", "f\u00fcr", "inneres", "und", "sport", "sie", "hat", "als", "exekutivorgan", "des", "landes", "niedersachsen", "im", "rahmen", "des", "polizeirechts", "den", "auftrag", "der", "gew\u00e4hrleistung", "der", "\u00f6ffentlichen", "sicherheit", "und", "ordnung", "als", "strafverfolgungsbeh\u00f6rde", "geht", "sie", "gegen", "ordnungswidrige", "und", "strafbare", "handlungen", "vor", "ermittelt", "t\u00e4ter", "und", "analysiert", "tatmuster", "eine", "weitere", "aufgabe", "ist", "die", "gefahrenabwehr", "im", "bereich", "der", "inneren", "sicherheit", "im", "rahmen", "der", "verkehrs\u00fcberwachung", "regelt", "sie", "verkehrsstr\u00f6me", "und", "hat", "eine", "tragende", "rolle", "in", "der", "notfallhilfe", "notruf", "ferner", "sorgt", "die", "polizei", "in", "enger", "kooperation", "mit", "der", "judikative", "und", "anderen", "beh\u00f6rden", "f\u00fcr", "die", "verbrechenspr\u00e4vention", "um", "bereits", "im", "vorfeld", "m\u00f6gliche", "straftaten", "zu", "erkennen", "und", "zu", "verhindern", "geburtsstunde", "der", "nieders\u00e4chsischen", "landespolizei", "ist", "der", "april", "als", "das", "nieders\u00e4chsisches", "gesetz", "\u00fcber", "die", "\u00f6ffentliche", "sicherheit", "und", "ordnung", "sog", "in", "kraft", "trat", "zuvor", "war", "die", "polizei", "in", "der", "nachkriegszeit", "aufgrund", "der", "britischen", "besatzung", "nach", "deren", "vorbild", "kommunal", "organisiert", "bei", "der", "gro\u00dfen", "polizeireform", "von", "wurden", "die", "sparten", "schutz", "und", "kriminalpolizei", "zusammengef\u00fchrt", "die", "gegenw\u00e4rtige", "struktur", "der", "polizeiorganisation", "in", "niedersachsen", "entstand", "durch", "eine", "bedeutende", "umorganisation", "im", "jahre", "dabei", "wurde", "die", "polizei", "aus", "den", "vier", "aufgel\u00f6sten", "bezirksregierungen", "braunschweig", "hannover", "weserems", "l\u00fcneburg", "herausgenommen", "daraus", "entstanden", "die", "gegenw\u00e4rtigen", "polizeidirektionen", "in", "der", "fl\u00e4che", "in", "niedersachsen", "gibt", "es", "rund", "polizeidienststellen", "wobei", "an", "standorten", "ein", "rundumdieuhrschichtbetrieb", "stattfindet", "es", "werden", "rund", "bedienstete", "besch\u00e4ftigt", "von", "denen", "etwa", "verbeamtet", "sind", "landeswappen", "der", "heutige", "entwurf", "des", "wappens", "von", "niedersachsen", "stammt", "von", "dem", "in", "isernhagen", "geborenen", "und", "sp\u00e4ter", "in", "hannover", "lebenden", "heraldiker", "und", "wappenmaler", "gustav", "v\u00f6lker", "der", "auch", "die", "wappen", "von", "gro\u00dfburgwedel", "mellendorf", "wunstorf", "und", "vielen", "anderen", "ortschaften", "entworfen", "hat", "im", "jahre", "wurde", "das", "sachsenross", "zum", "zun\u00e4chst", "inoffiziellen", "landeswappen", "gew\u00e4hlt", "und", "f\u00fcnf", "jahre", "sp\u00e4ter", "vom", "landtag", "am", "april", "best\u00e4tigt", "das", "landeswappen", "wurde", "in", "der", "vorl\u00e4ufigen", "nieders\u00e4chsischen", "verfassung", "vom", "april", "verankert", "und", "in", "der", "am", "juni", "in", "kraft", "getretenen", "nieders\u00e4chsischen", "verfassung", "wiederum", "best\u00e4tigt", "landesflagge", "das", "land", "f\u00fchrt", "in", "der", "landesflagge", "die", "landesfarben", "schwarzrotgold", "mit", "dem", "landeswappenangesichts", "der", "unterschiedlichen", "wie", "traditionsreichen", "historischen", "landesfarben", "der", "l\u00e4nder", "aus", "denen", "niedersachsen", "hervorgegangen", "war", "einigten", "sich", "die", "landesgr\u00fcnder", "auf", "die", "heute", "geltende", "schwarzrotgoldene", "landesflagge", "mit", "dem", "landeswappen", "als", "kompromiss", "partnerschaften", "das", "land", "niedersachsen", "pflegt", "einige", "internationale", "partnerschaften", "innerhalb", "von", "europa", "besteht", "eine", "partnerschaftliche", "zusammenarbeit", "mit", "der", "region", "hautenormandie", "in", "frankreich", "den", "niederlanden", "und", "den", "woiwodschaften", "gro\u00dfpolen", "und", "niederschlesien", "in", "polen", "au\u00dferhalb", "europas", "bestehen", "partnerschaften", "in", "der", "provinz", "anhui", "in", "der", "volksrepublik", "china", "der", "pr\u00e4fektur", "tokushima", "in", "japan", "den", "regionen", "perm", "und", "tjumen", "in", "russland", "und", "der", "provinz", "eastern", "cape", "in", "s\u00fcdafrika", "hymne", "niedersachsen", "hat", "keine", "offizielle", "landeshymne", "als", "inoffizielle", "hymne", "des", "landes", "niedersachsen", "wird", "manchmal", "das", "niedersachsenlied", "angesehen", "es", "wurde", "bereits", "also", "rund", "jahre", "vor", "der", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "im", "jahr", "von", "hermann", "grote", "verfasst", "und", "komponiert", "der", "originaltext", "von", "grote", "wird", "oft", "unter", "verschiedenen", "aspekten", "kritisiert", "und", "als", "politisch", "inkorrekt", "bezeichnet", "sodass", "inzwischen", "verschiedene", "angepasste", "textversionen", "entstanden", "all", "diesen", "alternativen", "ist", "gemeinsam", "dass", "sie", "sich", "nicht", "durchsetzen", "konnten", "auszeichnungen", "die", "h\u00f6chste", "auszeichnung", "die", "das", "land", "niedersachsen", "verleiht", "ist", "die", "nieders\u00e4chsische", "landesmedaille", "f\u00fcr", "verdienste", "in", "der", "landespolitik", "wird", "der", "nieders\u00e4chsische", "verdienstorden", "verliehen", "au\u00dferdem", "vergibt", "der", "ministerpr\u00e4sident", "seit", "den", "nieders\u00e4chsischen", "staatspreis", "der", "fr\u00fcher", "niedersachsenpreis", "hie\u00df", "als", "musikpreis", "verleiht", "niedersachsen", "j\u00e4hrlich", "den", "praetorius", "musikpreis", "und", "als", "literaturpreis", "j\u00e4hrlich", "den", "nicolasbornpreis", "verwaltung", "verwaltungsgliederung", "das", "land", "ist", "in", "st\u00e4dte", "flecken", "und", "gemeinden", "davon", "in", "samtgemeinden", "sowie", "gemeindefreie", "gebiete", "unterteilt", "die", "insgesamt", "landkreise", "eine", "region", "und", "acht", "kreisfreie", "st\u00e4dte", "bilden", "gr\u00f6\u00dfte", "st\u00e4dte", "niedersachsen", "hat", "acht", "gro\u00dfst\u00e4dte", "von", "denen", "die", "landeshauptstadt", "hannover", "mit", "deutlich", "die", "meisten", "einwohner", "hat", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "braunschweig", "hat", "mit", "weniger", "als", "halb", "so", "viele", "einwohner", "auf", "den", "weiteren", "r\u00e4ngen", "folgen", "die", "st\u00e4dte", "oldenburg", "mit", "einwohnern", "osnabr\u00fcck", "mit", "wolfsburg", "mit", "g\u00f6ttingen", "mit", "salzgitter", "mit", "einwohnern", "und", "hildesheim", "mit", "metropolregionen", "in", "niedersachsen", "sind", "drei", "metropolregionen", "ausgewiesen", "von", "denen", "die", "metropolregion", "hannoverbraunschweigg\u00f6ttingenwolfsburg", "vollst\u00e4ndig", "in", "niedersachsen", "liegt", "die", "metropolregion", "hamburg", "umfasst", "neben", "hamburg", "auch", "gebiete", "von", "mecklenburgvorpommern", "niedersachsen", "und", "schleswigholstein", "die", "metropolregion", "nordwest", "schlie\u00dft", "das", "bremer", "und", "bremerhavener", "stadtgebiet", "mit", "ein", "als", "metropolregion", "wird", "ein", "stark", "verdichteter", "ballungsraum", "einer", "metropole", "bezeichnet", "der", "als", "motor", "der", "sozialen", "gesellschaftlichen", "und", "wirtschaftlichen", "entwicklung", "eines", "landes", "betrachtet", "wird", "in", "deutschland", "wurden", "metropolregionen", "erstmals", "durch", "die", "ministerkonferenz", "f\u00fcr", "raumordnung", "definiert", "verwaltungsreformen", "abgeschlossene", "verwaltungsreformen", "im", "zuge", "der", "kommunalen", "neugliederunggebietsreform", "in", "den", "er", "bis", "er", "jahren", "ist", "die", "zahl", "der", "kreisfreien", "st\u00e4dte", "von", "auf", "neun", "und", "die", "der", "landkreise", "von", "auf", "reduziert", "worden", "von", "ehemals", "\u00fcber", "gemeinden", "blieben", "rund", "bestehen", "die", "sich", "nun", "als", "einheitsgemeinden", "oder", "mitgliedsgemeinden", "von", "samtgemeinden", "organisierten", "die", "durchgef\u00fchrten", "reformen", "waren", "dabei", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "politik", "umstritten", "und", "f\u00fchrten", "auch", "zu", "zahlreichen", "klagen", "vor", "dem", "staatsgerichtshof", "wie", "auch", "dem", "bundesverfassungsgerichtfolgende", "kreisfreie", "st\u00e4dte", "wurden", "in", "landkreise", "eingegliedert", "celle", "cuxhaven", "goslar", "g\u00f6ttingen", "hameln", "hildesheim", "und", "l\u00fcneburg", "folgende", "landkreise", "wurden", "aufgel\u00f6st", "alfeld", "leine", "aschendorfh\u00fcmmling", "bersenbr\u00fcck", "blankenburg", "braunschweig", "bremerv\u00f6rde", "burgdorf", "duderstadt", "einbeck", "fallingbostel", "gandersheim", "grafschaft", "hoya", "grafschaft", "schaumburg", "hildesheimmarienburg", "land", "hadeln", "lingen", "melle", "meppen", "m\u00fcnden", "neustadt", "am", "r\u00fcbenberge", "norden", "schaumburglippe", "soltau", "springe", "weserm\u00fcnde", "wittlage", "wittmund", "und", "zellerfeld", "der", "landkreis", "wittmund", "ist", "wieder", "eingerichtet", "worden", "wurden", "der", "landkreis", "hannover", "und", "die", "kreisfreie", "stadt", "hannover", "zur", "region", "hannover", "zusammengef\u00fchrt", "bis", "war", "niedersachsen", "in", "die", "aus", "den", "vorherigen", "gleichnamigen", "l\u00e4ndern", "hervorgegangenen", "verwaltungsbezirke", "oldenburg", "und", "braunschweig", "sowie", "die", "aus", "den", "vorher", "hannoverschen", "bezirken", "hervorgegangenen", "regierungsbezirke", "stade", "l\u00fcneburg", "hannover", "hildesheim", "osnabr\u00fcck", "und", "aurich", "unterteilt", "das", "fr\u00fcher", "eigenst\u00e4ndige", "land", "schaumburglippe", "geh\u00f6rte", "bis", "zum", "regierungsbezirk", "hannover", "diese", "verwaltungsinstanzen", "gehen", "geschichtlich", "h\u00e4ufig", "auf", "sehr", "viel", "\u00e4ltere", "vorg\u00e4ngerinstitutionen", "zur\u00fcck", "ihre", "grenzen", "und", "einzugsbereiche", "spielen", "auch", "heute", "noch", "bei", "vielen", "institutionen", "eine", "rolle", "erfolgte", "eine", "neugliederung", "in", "vier", "regierungsbezirke", "die", "zum", "januar", "aufgel\u00f6st", "wurden", "es", "handelte", "sich", "um", "die", "regierungsbezirke", "braunschweig", "hannover", "l\u00fcneburg", "und", "weserems", "ihre", "beh\u00f6rden", "die", "bezirksregierungen", "wurden", "aufgel\u00f6st", "die", "zust\u00e4ndigkeiten", "der", "bezirksregierungen", "wurden", "auf", "andere", "landesbeh\u00f6rden", "und", "k\u00f6rperschaften", "umverteilt", "so", "wurde", "die", "aufgabe", "der", "\u00fcber\u00f6rtlichen", "kommunalpr\u00fcfung", "an", "die", "neu", "gegr\u00fcndete", "nieders\u00e4chsische", "kommunalpr\u00fcfungsanstalt", "\u00fcbertragen", "die", "neue", "spdgef\u00fchrte", "landesregierung", "f\u00fchrte", "die", "institution", "des", "landesbeauftragten", "zur", "repr\u00e4sentation", "der", "landesregierung", "in", "den", "regionen", "ein", "am", "oktober", "fusionierten", "die", "landkreise", "osterode", "am", "harz", "und", "g\u00f6ttingen", "zum", "neuen", "landkreis", "g\u00f6ttingen", "zust\u00e4ndigkeitsbereiche", "der", "regionalbeauftragten", "wurden", "von", "der", "landesregierung", "regionalbeauftragte", "ernannt", "um", "die", "bisherigen", "regierungsvertretungen", "abzul\u00f6sen", "die", "zust\u00e4ndigkeitsbereiche", "der", "regionalbeauftragten", "orientieren", "sich", "an", "den", "grenzen", "der", "regierungsbezirke", "die", "zwischen", "und", "bestanden", "geplante", "verwaltungsreformen", "insbesondere", "seit", "aufl\u00f6sung", "der", "regierungsbezirke", "im", "jahr", "gibt", "es", "immer", "wieder", "vorschl\u00e4ge", "die", "entstandene", "l\u00fccke", "eine", "gebietsk\u00f6rperschaft", "mittlerer", "gr\u00f6\u00dfe", "zwischen", "dem", "land", "und", "den", "kommunen", "fehlt", "jetzt", "zu", "schlie\u00dfen", "diese", "vorschl\u00e4ge", "beinhalten", "beispielsweise", "den", "zusammenschluss", "von", "landkreisen", "aus", "denen", "dadurch", "nach", "vorbild", "der", "entstandenen", "region", "hannover", "vergleichbare", "gebietsk\u00f6rperschaften", "werden", "konkrete", "vorschl\u00e4ge", "umfassen", "die", "fusion", "des", "landkreises", "l\u00fcchowdannenberg", "mit", "einem", "oder", "beider", "seiner", "nieders\u00e4chsischen", "nachbarkreise", "eine", "zusammenfassung", "der", "landkreise", "im", "raum", "braunschweig", "die", "fusion", "der", "landkreise", "schaumburg", "hamelnpyrmont", "und", "holzminden", "im", "weserbergland", "reformen", "im", "k\u00fcstenbereich", "und", "im", "nieders\u00e4chsischen", "umland", "von", "hamburg", "und", "bremen", "eine", "fusion", "der", "landkreise", "rotenburg", "w\u00fcmme", "und", "verden", "wurde", "auch", "wiederholt", "vorgeschlagen", "st\u00f6\u00dft", "aber", "insbesondere", "bei", "den", "unionspolitikern", "vor", "ort", "auf", "ablehnung", "eine", "ab", "dem", "dezember", "diskutierte", "fusion", "der", "stadt", "wilhelmshaven", "mit", "dem", "benachbarten", "landkreis", "friesland", "wurde", "trotz", "eines", "positiven", "gutachtens", "der", "kommunalen", "gemeinschaftsstelle", "f\u00fcr", "verwaltungsmanagement", "kgst", "von", "den", "beteiligten", "kommunen", "mit", "gro\u00dfer", "mehrheit", "im", "dezember", "abgelehnt", "die", "von", "vornherein", "positiv", "verlaufenen", "fusionsgespr\u00e4che", "der", "kreistage", "der", "landkreise", "g\u00f6ttingen", "und", "osterode", "am", "harz", "\u00fcber", "die", "bildung", "eines", "neuen", "landkreises", "g\u00f6ttingen", "am", "november", "wurden", "mit", "einem", "gebiets\u00e4nderungsvertrag", "am", "februar", "besiegelt", "gleichzeitig", "wurden", "auch", "fusionsgespr\u00e4che", "zwischen", "den", "landkreisen", "hildesheim", "und", "peine", "gef\u00fchrt", "die", "im", "juli", "durch", "eine", "gescheiterte", "abstimmung", "im", "landkreis", "hildesheim", "beendet", "wurden", "l\u00e4nderfusion", "und", "verh\u00e4ltnis", "zu", "bremen", "seit", "jahren", "wird", "regelm\u00e4\u00dfig", "ein", "zusammenschluss", "der", "l\u00e4nder", "niedersachsen", "und", "bremen", "ins", "gespr\u00e4ch", "gebracht", "der", "nieders\u00e4chsische", "ministerpr\u00e4sident", "christian", "wulff", "schlug", "zuletzt", "anfang", "einen", "solchen", "zusammenschluss", "vor", "eine", "fusion", "st\u00f6\u00dft", "traditionell", "insbesondere", "in", "bremen", "auf", "ablehnung", "im", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "bremen", "und", "niedersachsen", "kam", "es", "in", "der", "vergangenheit", "immer", "wieder", "zu", "irritationen", "die", "h\u00e4ufig", "auf", "von", "bremer", "seite", "als", "ung\u00fcnstig", "empfundenen", "aspekten", "der", "raumordnungs", "und", "wirtschaftsplanung", "nieders\u00e4chsischer", "umlandkommunen", "basierten", "wo", "gro\u00dfe", "gewerbegebiete", "in", "konkurrenz", "zur", "bremer", "wirtschaft", "entstanden", "unter", "anderem", "entstehung", "von", "speckg\u00fcrteln", "im", "gegenzug", "werden", "von", "nieders\u00e4chsischer", "seite", "h\u00e4ufig", "sogenannte", "bremer", "alleing\u00e4nge", "in", "der", "infrastrukturplanung", "kritisiert", "insofern", "ist", "das", "bremischnieders\u00e4chsische", "verh\u00e4ltnis", "von", "weitaus", "gr\u00f6\u00dferen", "dissonanzen", "gepr\u00e4gt", "als", "beispielsweise", "dasjenige", "zwischen", "hamburg", "und", "schleswigholstein", "einzelne", "projekte", "sind", "dagegen", "von", "kooperation", "gepr\u00e4gt", "beispielsweise", "die", "einf\u00fchrung", "der", "regiosbahn", "bremenniedersachsen", "die", "implementierung", "der", "metropolregion", "nordwest", "der", "jadeweserport", "und", "die", "verl\u00e4ngerung", "von", "stra\u00dfenbahnlinien", "aus", "bremen", "ins", "nieders\u00e4chsische", "umland", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "der", "damalige", "nieders\u00e4chsische", "ministerpr\u00e4sident", "mcallister", "zugunsten", "einer", "kooperation", "der", "bundesl\u00e4nder", "anstelle", "einer", "fusion", "er", "lehne", "eine", "fusion", "zwar", "nicht", "ab", "die", "initiative", "hierzu", "m\u00fcsse", "aber", "von", "bremen", "ausgehen", "was", "nicht", "zu", "erwarten", "sei", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "wirtschaft", "wirtschaftsstruktur", "bruttoinlandsprodukt", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreicht", "niedersachsen", "einen", "index", "von", "eu", "deutschland", "im", "jahr", "damit", "liegt", "niedersachsen", "\u00fcber", "dem", "eudurchschnitt", "jedoch", "unter", "dem", "wert", "deutschlands", "betrug", "die", "wirtschaftsleistung", "in", "niedersachsen", "gemessen", "am", "bruttoinlandsprodukt", "rund", "milliarden", "euro", "die", "bruttowertsch\u00f6pfung", "verteilte", "sich", "wie", "folgt", "auf", "die", "drei", "wirtschaftssektoren", "im", "jahr", "betrug", "das", "wirtschaftswachstum", "in", "niedersachsen", "zum", "vorjahr", "im", "ersten", "halbjahr", "konnte", "ein", "wachstum", "von", "gegen\u00fcber", "dem", "entsprechenden", "vorjahreszeitraum", "festgestellt", "werden", "arbeitsmarkt", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "november", "bei", "bundesweit", "ebenfalls", "es", "gibt", "deutliche", "unterschiede", "zwischen", "den", "einzelnen", "landkreisen", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "wilhelmshaven", "hatte", "im", "november", "mit", "die", "h\u00f6chste", "die", "landkreise", "emsland", "und", "grafschaft", "bentheim", "hatten", "mit", "jeweils", "die", "niedrigsten", "arbeitslosenquoten", "unter", "den", "agenturbezirken", "weist", "nordhorn", "im", "westen", "des", "bundeslandes", "seit", "jahren", "die", "niedrigste", "arbeitslosenquote", "aus", "sie", "lag", "im", "november", "bei", "der", "agenturbezirk", "hannover", "hatte", "zur", "selben", "zeit", "mit", "die", "h\u00f6chste", "arbeitslosenquotedie", "zehn", "wichtigsten", "standorte", "sozialversicherungspflichtiger", "besch\u00e4ftigung", "sind", "arbeitsortangaben", "strukturf\u00f6rderung", "die", "wirtschaftliche", "schwerpunktregion", "niedersachsens", "liegt", "im", "raum", "hannover", "die", "europ\u00e4ische", "metropolregion", "hannoverbraunschweigg\u00f6ttingenwolfsburg", "dient", "der", "weiteren", "st\u00e4rkung", "dieser", "wirtschaftlich", "starken", "region", "demgegen\u00fcber", "geh\u00f6ren", "insbesondere", "die", "gro\u00dfr\u00e4umigen", "l\u00e4ndlichen", "bereiche", "im", "nordosten", "und", "im", "westen", "niedersachsens", "also", "das", "elbeweserdreieck", "die", "l\u00fcneburger", "heide", "die", "mittelweserregion", "und", "teile", "der", "k\u00fcstenregion", "seit", "langem", "zu", "den", "strukturschwachen", "r\u00e4umen", "diese", "bereiche", "grenzen", "teilweise", "direkt", "an", "das", "land", "bremen", "mit", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "bremen", "und", "bremerhaven", "eine", "ausnahme", "bilden", "als", "l\u00e4ndliche", "region", "au\u00dferhalb", "des", "raumes", "hannover", "mit", "wirtschaftswachstum", "das", "oldenburger", "m\u00fcnsterland", "das", "emsland", "und", "die", "grafschaft", "bentheim", "es", "gab", "und", "gibt", "inzwischen", "eine", "anzahl", "von", "ma\u00dfnahmen", "um", "die", "wirtschaftliche", "lage", "in", "den", "strukturschwachen", "gebieten", "zu", "verbessern", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "aus", "mitteln", "der", "\u00f6rtlichen", "wirtschaft", "mitfinanzierte", "emslandautobahn", "a", "die", "von", "ostfriesland", "durch", "das", "emsland", "nach", "bottrop", "ins", "westliche", "ruhrgebiet", "f\u00fchrt", "die", "k\u00fcstenautobahn", "a", "die", "von", "schleswigholstein", "durch", "den", "geplanten", "elbtunnel", "bei", "stade", "und", "den", "wesertunnel", "bei", "dedesdorf", "die", "a", "zwischen", "oldenburg", "und", "wilhelmshaven", "kreuzen", "und", "im", "raum", "westerstede", "an", "die", "a", "anschlie\u00dfen", "soll", "mehrere", "ethenpipelines", "die", "die", "chemiestandorte", "in", "nordrheinwestfalen", "mit", "denen", "in", "niedersachsen", "und", "schleswigholstein", "verbinden", "und", "in", "niedersachsen", "insbesondere", "den", "produktionsstandorten", "stade", "und", "wilhelmshaven", "zugutekommen", "sollen", "der", "containerhafen", "jadeweserport", "in", "wilhelmshaven", "der", "als", "einziger", "deutscher", "seehafen", "auch", "von", "den", "gr\u00f6\u00dften", "containerschiffen", "k\u00fcnftiger", "generationen", "angelaufen", "werden", "kann", "unternehmen", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "nieders\u00e4chsischen", "unternehmen", "jeweils", "im", "hinblick", "auf", "ihre", "wertsch\u00f6pfung", "geh\u00f6rten", "im", "jahr", "die", "volkswagen", "ag", "wolfsburg", "und", "die", "continental", "ag", "hannover", "platz", "drei", "belegte", "die", "versicherungsgruppe", "talanx", "ag", "vor", "der", "salzgitter", "ag", "und", "rossmann", "auf", "platz", "sechs", "befand", "sich", "der", "energieversorger", "ewe", "ag", "gefolgt", "von", "der", "symrise", "agim", "wichtigsten", "deutschen", "aktienindex", "dax", "der", "die", "entwicklung", "der", "bis", "september", "gr\u00f6\u00dften", "und", "umsatzst\u00e4rksten", "deutschen", "aktien", "widerspiegelt", "sind", "die", "volkswagen", "ag", "wolfsburg", "die", "symrise", "ag", "holzminden", "die", "sartorius", "ag", "g\u00f6ttingen", "die", "hannover", "r\u00fcck", "hannover", "und", "die", "continental", "ag", "hannover", "vertreten", "im", "aktienindex", "nisax", "der", "von", "der", "norddeutschen", "landesbank", "nordlb", "ins", "leben", "gerufen", "wurde", "und", "von", "der", "deutschen", "b\u00f6rse", "berechnet", "wird", "sind", "die", "wichtigsten", "b\u00f6rsennotierten", "unternehmen", "niedersachsens", "gelistet", "landwirtschaft", "die", "landwirtschaft", "findet", "in", "niedersachsen", "sehr", "unterschiedliche", "bedingungen", "vor", "die", "b\u00f6den", "in", "der", "hildesheimer", "b\u00f6rde", "und", "zwischen", "harz", "und", "mittellandkanal", "zeichnen", "sich", "durch", "sehr", "hohe", "bodenzahlen", "aus", "und", "eignen", "sich", "besonders", "f\u00fcr", "den", "anbau", "von", "zuckerr\u00fcben", "und", "getreide", "in", "der", "l\u00fcneburger", "heide", "ist", "der", "boden", "karg", "hauptprodukte", "sind", "kartoffeln", "und", "als", "spezialit\u00e4t", "spargel", "in", "den", "marschgebieten", "an", "der", "k\u00fcste", "dominiert", "hingegen", "die", "viehzucht", "neben", "getreide", "werden", "raps", "zuckerr\u00fcben", "salat", "speziell", "eisbergsalat", "kohl", "m\u00f6hren", "mohrr\u00fcben", "karotten", "und", "dank", "des", "sandhaltigen", "bodens", "spargel", "in", "teilen", "des", "landes", "angebaut", "bekannt", "ist", "auch", "die", "nieders\u00e4chsische", "gr\u00fcnkohlkultur", "in", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "regionen", "auch", "die", "variante", "braunkohl", "neben", "dem", "gem\u00fcseanbau", "und", "der", "viehzucht", "ist", "der", "obstanbau", "speziell", "im", "norden", "altes", "land", "ein", "wichtiger", "wirtschaftszweig", "entsprechend", "ist", "das", "grundwasser", "mit", "pflanzenschutzmitteln", "belastet", "waren", "in", "dem", "bundesland", "grundwasserk\u00f6rper", "in", "einem", "schlechten", "chemischen", "zustanddar\u00fcber", "hinaus", "ist", "das", "agribusiness", "als", "der", "landwirtschaft", "vor", "und", "nachgelagerte", "wirtschaftsstufe", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "industrie", "das", "industrielle", "zentrum", "befindet", "sich", "im", "raum", "hannoverbraunschweigwolfsburg", "mit", "mehreren", "automobilwerken", "darunter", "das", "stammwerk", "wolfsburg", "der", "volkswagen", "ag", "die", "werke", "braunschweig", "und", "salzgitter", "sowie", "das", "nutzfahrzeugwerk", "hannover", "hinzu", "kommt", "die", "in", "peine", "und", "salzgitter", "ans\u00e4ssige", "stahlindustrie", "im", "maschinen", "und", "anlagenbau", "sind", "ferner", "insbesondere", "die", "bereiche", "landtechnik", "windenergieanlagen", "biogasanlagen", "und", "offshorezulieferung", "von", "bedeutung", "weiterhin", "ist", "das", "bundesland", "deutschlandweit", "f\u00fchrend", "beim", "abbau", "und", "der", "verwertung", "von", "rohstoffen", "wie", "torf", "sand", "und", "kiesdie", "verarbeitung", "landwirtschaftlicher", "produkte", "und", "lebensmittelherstellung", "geh\u00f6rt", "ebenfalls", "zu", "den", "gro\u00dfen", "industriezweigen", "in", "niedersachsen", "wirtschaft", "an", "der", "k\u00fcste", "neben", "dem", "tourismus", "steht", "an", "der", "nordseek\u00fcste", "die", "fischverarbeitung", "im", "vordergrund", "w\u00e4hrend", "die", "bedeutung", "des", "schiffbaus", "seit", "der", "werftenkrise", "stark", "abgenommen", "hat", "die", "neun", "seeh\u00e4fen", "brake", "cuxhaven", "emden", "leer", "nordenham", "oldenburg", "papenburg", "stade", "und", "wilhelmshaven", "sind", "als", "seaports", "of", "niedersachsen", "organisiert", "im", "jahr", "wurden", "\u00fcber", "diese", "h\u00e4fen", "millionen", "tonnen", "g\u00fcter", "umgeschlagen", "der", "umschlag", "von", "neufahrzeugen", "lag", "in", "den", "nieders\u00e4chsischen", "seeh\u00e4fen", "bei", "fahrzeuge", "besonders", "der", "hafen", "emden", "fungiert", "auch", "als", "verschiffungshafen", "f\u00fcr", "die", "im", "dortigen", "werk", "gebauten", "vwfahrzeuge", "millionen", "pkw", "im", "jahr", "aber", "auch", "in", "cuxhaven", "werden", "neufahrzeuge", "umgeschlagen", "oldenburg", "ist", "wichtiger", "hafenstandort", "f\u00fcr", "den", "umschlag", "landwirtschaftlicher", "g\u00fcter", "von", "wachsender", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "nieders\u00e4chsischen", "seeh\u00e4fen", "ist", "zudem", "das", "gesch\u00e4ft", "mit", "offshorewindenergieanlagen", "aufgrund", "des", "zu", "erwartenden", "wachstums", "des", "warenverkehrsaufkommens", "werden", "die", "nieders\u00e4chsischen", "seeh\u00e4fen", "noch", "weiter", "ausgebaut", "f\u00fcr", "waren", "investitionen", "von", "rund", "millionen", "euro", "vorgesehenim", "nieders\u00e4chsischen", "schiffbau", "ist", "insbesondere", "die", "meyer", "werft", "in", "papenburg", "von", "bedeutung", "bundeswehr", "der", "truppen\u00fcbungsplatz", "bergen", "im", "s\u00fcdteil", "der", "l\u00fcneburger", "heide", "ist", "mit", "km\u00b2", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "truppen\u00fcbungsplatz", "in", "europa", "er", "wurde", "ab", "von", "der", "deutschen", "wehrmacht", "eingerichtet", "und", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "von", "den", "britischen", "besatzungstruppen", "\u00fcbernommen", "und", "kontinuierlich", "erweitert", "seit", "den", "er", "jahren", "wird", "das", "areal", "zudem", "von", "der", "bundeswehr", "und", "streitkr\u00e4ften", "der", "nato", "genutzt", "gro\u00dfe", "teile", "der", "deutschen", "marine", "sind", "in", "wilhelmshaven", "am", "marinest\u00fctzpunkt", "heppenser", "groden", "stationiert", "wilhelmshaven", "ist", "heute", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "standort", "der", "deutschen", "marine", "und", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "standort", "der", "bundeswehr", "nach", "der", "umsetzung", "des", "neuen", "bundeswehrstationierungskonzepts", "wird", "wilhelmshaven", "k\u00fcnftig", "der", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "standort", "der", "bundeswehr", "seindie", "luftwaffe", "ist", "auf", "den", "fliegerhorsten", "diepholz", "wittmundhafen", "und", "wunstorf", "vertreten", "daneben", "betreiben", "die", "heeresflieger", "die", "flugpl\u00e4tze", "b\u00fcckeburg", "celle", "und", "fa\u00dfberg", "sowie", "die", "marineflieger", "den", "fliegerhorst", "nordholz", "energiewirtschaft", "in", "niedersachsen", "waren", "vier", "kernkraftwerk", "in", "betrieb", "das", "kernkraftwerk", "emsland", "welches", "bis", "april", "strom", "produzierte", "das", "kernkraftwerk", "grohnde", "wurde", "ende", "abgeschaltet", "das", "kernkraftwerk", "unterweser", "wurde", "infolge", "des", "nach", "der", "nuklearkatastrophe", "von", "fukushima", "eingef\u00fchrten", "atommoratoriums", "vom", "netz", "genommen", "und", "abgeschaltet", "und", "das", "kernkraftwerk", "stade", "wurde", "stillgelegt", "daneben", "existieren", "mehrere", "konventionelle", "kohle", "und", "gaskraftwerke", "beispielsweise", "das", "kraftwerk", "mehrum", "oder", "das", "erdgaskraftwerk", "emsland", "die", "stadt", "wilhelmshaven", "ist", "standort", "von", "zwei", "kohlekraftwerken", "betreiber", "eon", "und", "gdf", "suez", "niedersachsen", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "die", "gr\u00f6\u00dften", "erdgasvorkommen", "deutschlands", "der", "deutschen", "erdgasf\u00f6rderung", "sowie", "der", "deutschen", "erd\u00f6lf\u00f6rderung", "entfallen", "auf", "niedersachsen", "das", "land", "hatte", "im", "nationalen", "vergleich", "die", "h\u00f6chste", "stromproduktion", "aus", "biogas", "millionen", "kilowattstunden", "in", "einigen", "disziplinen", "des", "verkehrssektors", "ist", "das", "land", "im", "nationalen", "vergleich", "fortschrittlich", "bioethanoltankstellen", "platz", "und", "pflanzen\u00f6ltankstellen", "platz", "versorgen", "fahrzeuge", "mit", "klimaschonenden", "kraftstoffen", "eine", "spitzenposition", "nimmt", "niedersachsen", "auch", "bei", "der", "windenergienutzung", "ein", "so", "haben", "mehrere", "windkraftanlagenhersteller", "produktionsst\u00e4tten", "in", "niedersachsen", "z", "b", "enercon", "mit", "standorten", "in", "aurich", "emden", "und", "haren", "sowie", "ge", "wind", "energy", "in", "salzbergen", "mit", "stand", "juni", "standen", "windkraftanlagen", "mit", "einer", "gesamtleistung", "von", "mw", "gut", "ein", "f\u00fcnftel", "aller", "deutschen", "anlagen", "im", "land", "ende", "waren", "onshore", "rund", "mw", "installiertvor", "der", "nieders\u00e4chsischen", "k\u00fcste", "in", "der", "ausschlie\u00dflichen", "wirtschaftszone", "der", "bundesrepublik", "awz", "gibt", "es", "mehrere", "offshorewindparks", "innerhalb", "der", "seemeilenzone", "und", "damit", "in", "niedersachsen", "besteht", "seit", "der", "offshorewindpark", "nordergr\u00fcnde", "siehe", "auch", "liste", "der", "offshorewindparks", "windkraftanlagen", "speisten", "rund", "millionen", "kilowattstunden", "kwh", "strom", "ins", "netz", "zuwachs", "gab", "es", "auch", "bei", "der", "w\u00e4rmeerzeugung", "aus", "solarthermie", "sie", "stieg", "von", "mio", "kwh", "im", "jahr", "auf", "mio", "kwh", "im", "jahr", "niedersachsen", "investiert", "in", "die", "weiterentwicklung", "der", "erneuerbareenergientechnologien", "im", "jahr", "floss", "mit", "mio", "euro", "das", "meiste", "geld", "in", "die", "forschung", "dienstleistungen", "versicherungswirtschaft", "das", "versicherungsgewerbe", "nimmt", "traditionell", "unter", "den", "branchen", "in", "niedersachsen", "eine", "bedeutende", "stellung", "ein", "das", "ist", "u", "a", "auf", "die", "bedeutung", "hannovers", "als", "bedeutender", "versicherungsstandort", "mit", "\u00fcber", "besch\u00e4ftigten", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "aus", "regionaler", "perspektive", "betrachtet", "befinden", "sich", "sieben", "der", "elf", "unternehmenssitze", "in", "der", "landeshauptstadt", "die", "auch", "die", "topunternehmen", "auf", "sich", "vereint", "dazu", "z\u00e4hlen", "die", "talanx", "inkl", "hannover", "r\u00fcck", "die", "vhv", "gruppe", "die", "vgh", "versicherungen", "swiss", "life", "deutschland", "konzernsitz", "in", "z\u00fcrich", "und", "die", "concordiaversicherung", "tourismus", "niedersachsen", "belegt", "im", "bundesvergleich", "f\u00fcr", "mit", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "hinter", "bayern", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "nordrheinwestfalen", "den", "rang", "hauptanziehungspunkt", "innerhalb", "der", "nieders\u00e4chsischen", "reisegebiete", "war", "die", "nieders\u00e4chsische", "nordseek\u00fcste", "mit", "\u00fcbernachtungen", "wichtige", "fremdenverkehrsorte", "sind", "hier", "das", "sogenannte", "cuxland", "mit", "cuxhaven", "und", "seinen", "stadtteilen", "duhnen", "d\u00f6se", "und", "sahlenburg", "sowie", "die", "gemeinde", "wurster", "nordseek\u00fcste", "weitere", "wichtige", "seebadeorte", "befinden", "sich", "in", "butjadingen", "im", "oldenburgischen", "friesland", "und", "an", "der", "ostfriesischen", "k\u00fcste", "die", "nachfolgenden", "r\u00e4nge", "belegen", "die", "reisegebiete", "l\u00fcneburger", "heide", "mit", "\u00fcbernachtungen", "und", "ostfriesische", "inseln", "mit", "\u00fcbernachtungen", "die", "weiteren", "platzierungen", "f\u00fcr", "das", "jahr", "k\u00f6nnen", "der", "folgenden", "tabelle", "entnommen", "werden", "messe", "ein", "bedeutender", "wirtschaftsfaktor", "sind", "die", "in", "hannover", "stattfindenden", "messen", "der", "deutschen", "messe", "ag", "einzelne", "messen", "sind", "die", "gr\u00f6\u00dften", "ihrer", "art", "weltweit", "zu", "den", "wichtigsten", "messen", "geh\u00f6ren", "hierbei", "hannover", "messe", "iaa", "nutzfahrzeuge", "infa", "agritechnica", "interschutz", "und", "ideenexpo", "um", "das", "zweite", "millennium", "war", "die", "cebit", "neben", "der", "hannover", "messe", "die", "wichtigste", "messe", "deutschlands", "und", "eine", "viel", "beachtete", "weltweit", "medien", "in", "niedersachsen", "gibt", "es", "seit", "neben", "dem", "aus", "geb\u00fchren", "finanzierten", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunk", "den", "werbefinanzierten", "privaten", "rundfunk", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "und", "f\u00f6rderung", "des", "privaten", "rundfunks", "ist", "die", "nieders\u00e4chsische", "landesmedienanstalt", "zust\u00e4ndig", "sie", "lizenziert", "private", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehanbieter", "und", "beaufsichtigt", "deren", "programme", "weitere", "aufgaben", "sind", "die", "aufsicht", "in", "bezug", "auf", "die", "einhaltung", "des", "jugendschutzes", "bei", "den", "privaten", "anbietern", "von", "telemedien", "in", "niedersachsen", "sowie", "die", "f\u00f6rderung", "des", "b\u00fcrgerrundfunks", "h\u00f6rfunk", "der", "\u00f6ffentlichrechtliche", "h\u00f6rfunk", "wird", "vom", "norddeutschen", "rundfunk", "betrieben", "der", "f\u00fcr", "niedersachsen", "ein", "landesspezifisches", "programm", "mit", "der", "landeswelle", "ndr", "radio", "niedersachsen", "sendet", "der", "norddeutsche", "rundfunk", "ndr", "unterh\u00e4lt", "dazu", "in", "der", "landeshauptstadt", "hannover", "ein", "landesfunkhaus", "f\u00fcr", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehen", "in", "dem", "das", "regionalprogramm", "f\u00fcr", "niedersachsen", "gestaltet", "wird", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "der", "ndr", "in", "mehreren", "st\u00e4dten", "niedersachsens", "mit", "regionalstudios", "und", "korrespondentenb\u00fcros", "vertreten", "regionalstudios", "gibt", "es", "in", "braunschweig", "g\u00f6ttingen", "l\u00fcneburg", "oldenburg", "und", "osnabr\u00fcck", "korrespondentenb\u00fcros", "in", "lingenemsland", "otterndorfniederelbe", "esensostfriesland", "vechta", "verden", "hamelnweserbergland", "und", "wilhelmshaven", "im", "privaten", "h\u00f6rfunk", "gibt", "es", "mit", "radio", "ffn", "antenne", "niedersachsen", "und", "radio", "drei", "landesweit", "sendende", "private", "radioketten", "daneben", "sorgen", "nichtkommerzielle", "gemeinn\u00fctzige", "veranstalter", "von", "b\u00fcrgerrundfunk", "f\u00fcr", "vielfalt", "in", "den", "jeweiligen", "lokalen", "regionen", "unter", "den", "betreibern", "befinden", "sich", "zehn", "b\u00fcrgerradios", "zwei", "b\u00fcrgerfernsehveranstalter", "und", "drei", "sender", "die", "ein", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehprogramm", "bieten", "mit", "der", "neufassung", "des", "nieders\u00e4chsischen", "mediengesetzes", "d\u00fcrfen", "seit", "dem", "januar", "auch", "lokale", "und", "regionale", "werbefinanzierte", "h\u00f6rfunksender", "zugelassen", "werden", "die", "ersten", "zugelassenen", "lokalsender", "waren", "radio", "hannover", "teutoradio", "osnabr\u00fcck", "radio", "bwreins", "und", "radio", "nienburg", "fernsehen", "das", "ndr", "fernsehen", "ist", "das", "regionale", "\u00f6ffentlichrechtliche", "fernsehprogramm", "des", "norddeutschen", "rundfunks", "das", "gemeinsam", "mit", "radio", "bremen", "f\u00fcr", "die", "l\u00e4nder", "niedersachsen", "hamburg", "mecklenburgvorpommern", "und", "schleswigholstein", "produziert", "wird", "als", "f\u00fcr", "niedersachsen", "zust\u00e4ndige", "landesprogramm", "sendet", "hallo", "niedersachsen", "t\u00e4glich", "um", "uhr", "ein", "halbst\u00fcndiges", "regionalmagazin", "dazu", "werkt\u00e4glich", "montags", "bis", "freitags", "um", "eine", "min\u00fctige", "kurzausgabe", "mit", "niedersachsen", "als", "private", "fernsehveranstalter", "senden", "rtl", "nord", "und", "sat", "norddeutschland", "landesspezifische", "regionalprogramme", "wie", "guten", "abend", "rtl", "und", "sat", "regional", "das", "magazin", "f\u00fcr", "niedersachsen", "und", "bremen", "mit", "der", "neufassung", "des", "nieders\u00e4chsischen", "mediengesetzes", "d\u00fcrfen", "seit", "dem", "januar", "auch", "lokale", "und", "regionale", "werbefinanzierte", "fernsehsender", "zugelassen", "werden", "den", "anfang", "machten", "der", "friesische", "rundfunk", "regiotv", "heimatlive", "hannover", "tv", "ostv", "evtv", "sowie", "fantv", "zeitungen", "in", "niedersachsen", "erscheinen", "rund", "regionale", "tageszeitungen", "die", "jedoch", "keine", "gro\u00dfe", "bundesweite", "bedeutung", "haben", "die", "gr\u00f6\u00dften", "zeitungen", "sind", "die", "hannoversche", "allgemeine", "die", "braunschweiger", "zeitung", "die", "neue", "osnabr\u00fccker", "zeitung", "die", "nordwestzeitung", "und", "die", "kreiszeitung", "syke", "eine", "besonderheit", "stellt", "die", "hessischenieders\u00e4chsische", "allgemeine", "dar", "deren", "verbreitungsgebiet", "l\u00e4nder\u00fcbergreifend", "ist", "und", "den", "bereich", "nordhessen", "und", "s\u00fcdniedersachsen", "abdeckt", "verkehr", "niedersachsen", "ist", "das", "bundesland", "mit", "den", "meisten", "metropolregionen", "in", "europa", "entsprechend", "hoch", "ist", "der", "ausbau", "und", "der", "grad", "der", "vernetzung", "der", "infrastruktur", "in", "allen", "verkehrsbereichen", "das", "land", "gilt", "auch", "als", "wichtige", "logistikdrehscheibe", "in", "deutschland", "und", "europa", "stra\u00dfenverkehr", "entsprechend", "der", "bev\u00f6lkerungsverteilung", "befindet", "sich", "ein", "schwerpunkt", "des", "stra\u00dfennetzes", "im", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "niedersachsen", "mit", "den", "zentren", "hannover", "braunschweig", "hildesheim", "und", "salzgitter", "in", "diesem", "raum", "kreuzen", "sich", "die", "autobahnen", "vom", "ruhrgebiet", "nach", "berlin", "und", "von", "s\u00fcddeutschland", "an", "die", "k\u00fcste", "dies", "sind", "die", "autobahnen", "a", "und", "a", "a", "sowie", "die", "a", "a", "die", "das", "\u00f6stliche", "niedersachsen", "erschlie\u00dfen", "sollen", "weitere", "wichtige", "autobahnen", "verlaufen", "vom", "ruhrgebiet", "\u00fcber", "osnabr\u00fcck", "und", "bremen", "nach", "hamburg", "a", "hansalinie", "vom", "ruhrgebiet", "nach", "emden", "a", "emslandautobahn", "sowie", "von", "amsterdam", "\u00fcber", "osnabr\u00fcck", "nach", "hannover", "a", "und", "a", "schienenverkehr", "wichtigster", "verkehrsknotenpunkt", "im", "schienenverkehr", "ist", "die", "landeshauptstadt", "hannover", "die", "wichtigsten", "eisenbahnstrecken", "verlaufen", "von", "s\u00fcddeutschland", "\u00fcber", "g\u00f6ttingen", "und", "hannover", "nach", "hamburg", "vom", "ruhrgebietamsterdam", "\u00fcber", "hannover", "und", "braunschweig", "oder", "wolfsburg", "nach", "berlin", "und", "vom", "ruhrgebiet", "\u00fcber", "m\u00fcnster", "osnabr\u00fcck", "und", "bremen", "nach", "hamburg", "wichtig", "sind", "ferner", "die", "bahnstrecke", "hannoverbremen", "und", "die", "emslandstrecke", "die", "landesnahverkehrsgesellschaft", "niedersachsen", "mbh", "lnvg", "ist", "aufgabentr\u00e4ger", "f\u00fcr", "den", "schienengebundenen", "nahverkehr", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "niedersachsens", "sie", "ist", "eine", "hundertprozentige", "tochter", "des", "landes", "niedersachsen", "und", "hat", "ihren", "sitz", "in", "hannover", "gegr\u00fcndet", "wurde", "sie", "im", "m\u00e4rz", "weitere", "aufgabentr\u00e4ger", "sind", "der", "regionalverband", "gro\u00dfraum", "braunschweig", "und", "die", "region", "hannover", "wasserverkehr", "die", "gr\u00f6\u00dften", "seeh\u00e4fen", "in", "niedersachsen", "befinden", "sich", "in", "wilhelmshaven", "cuxhaven", "nordenham", "emden", "und", "brake", "wurden", "in", "den", "nieders\u00e4chsischen", "seeh\u00e4fen", "mio", "tonnen", "g\u00fcter", "umgeschlagen", "die", "wichtigsten", "binnenwasserstra\u00dfen", "sind", "der", "mittellandkanal", "die", "weser", "die", "elbe", "der", "elbeseitenkanal", "und", "die", "ems", "im", "norden", "von", "wilhelmshaven", "befindet", "sich", "der", "jadeweserport", "als", "tiefwasserhafen", "f\u00fcr", "gro\u00dfe", "containerschiffe", "der", "neu", "aufgesp\u00fclte", "containerhafen", "war", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "infrastrukturprojekte", "der", "letzten", "jahrzehnte", "in", "norddeutschland", "der", "hafen", "wurde", "mit", "finanzieller", "unterst\u00fctzung", "der", "l\u00e4nder", "bremen", "und", "niedersachsen", "gebaut", "und", "am", "september", "offiziell", "in", "betrieb", "genommen", "rund", "eine", "milliarde", "euro", "haben", "die", "beiden", "bundesl\u00e4nder", "sowie", "der", "containerterminalbetreiber", "eurogate", "investiert", "luftverkehr", "die", "f\u00fcr", "das", "land", "wichtigsten", "luftdrehkreuze", "sind", "der", "flughafen", "hannover", "haj", "sowie", "die", "au\u00dferhalb", "niedersachsens", "gelegenen", "flugh\u00e4fen", "bremen", "bre", "hamburg", "ham", "und", "m\u00fcnsterosnabr\u00fcck", "fmo", "bildung", "und", "wissenschaft", "bildung", "wissenschaft", "wissenschaftsstandorte", "sind", "universit\u00e4tentechnische", "universit\u00e4t", "braunschweig", "technische", "universit\u00e4t", "clausthal", "georgaugustuniversit\u00e4t", "g\u00f6ttingen", "gottfriedwilhelmleibnizuniversit\u00e4t", "hannover", "universit\u00e4t", "hildesheim", "leuphanauniversit\u00e4t", "l\u00fcneburg", "carlvonossietzkyuniversit\u00e4t", "oldenburg", "universit\u00e4t", "osnabr\u00fcck", "universit\u00e4t", "vechtaweitere", "hochschulen", "mit", "promotions", "und", "hablitationsrechthochschule", "f\u00fcr", "bildende", "k\u00fcnste", "braunschweig", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "theater", "und", "medien", "hannover", "medizinische", "hochschule", "hannover", "tier\u00e4rztliche", "hochschule", "hannoverhochschulenhochschule", "hochschule", "emdenleer", "hochschule", "hannover", "hochschule", "hildesheimholzmindeng\u00f6ttingen", "jadehochschule", "ostfaliahochschule", "f\u00fcr", "angewandte", "wissenschaften", "hochschule", "osnabr\u00fcck", "bibliotheken", "niedersachsen", "besitzt", "aufgrund", "seiner", "geschichte", "mehrere", "traditionsreiche", "historische", "bibliotheken", "drei", "bibliotheken", "sind", "als", "landesbibliotheken", "von", "besonderer", "bedeutung", "und", "wurden", "durch", "ihre", "reichen", "altbest\u00e4nde", "an", "einmaligen", "handschriften", "und", "fr\u00fchdrucken", "zu", "international", "gefragten", "forschungseinrichtungen", "die", "drei", "landesbibliotheken", "sind", "die", "herzog", "august", "bibliothek", "in", "wolfenb\u00fcttel", "die", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "bibliothek", "nieders\u00e4chsische", "landesbibliothek", "in", "hannover", "und", "die", "landesbibliothek", "oldenburg", "in", "oldenburgdie", "herzog", "august", "bibliothek", "hat", "sich", "als", "forschungs", "und", "studienst\u00e4tte", "f\u00fcr", "das", "mittelalter", "und", "die", "fr\u00fche", "neuzeit", "einen", "internationalen", "namen", "gemacht", "in", "der", "bibliothek", "wird", "seit", "das", "zwischen", "und", "entstandene", "evangeliar", "des", "welfenherzogs", "heinrich", "der", "l\u00f6we", "aufbewahrt", "es", "gilt", "als", "eines", "der", "teuersten", "b\u00fccher", "der", "welt", "die", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "bibliothek", "beherbergt", "den", "nachlass", "von", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "der", "die", "bibliothek", "von", "bis", "als", "pr\u00e4fekt", "leitete", "der", "in", "seinem", "nachlass", "aufbewahrte", "briefwechsel", "umfasst", "rund", "briefe", "mit", "verschiedenen", "korrespondenten", "der", "briefwechsel", "wurde", "im", "herbst", "zum", "unescoweltdokumentenerbe", "memory", "of", "the", "world", "erkl\u00e4rt", "mit", "der", "technischen", "informationsbibliothek", "befindet", "sich", "in", "hannover", "eine", "der", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "spezialbibliotheken", "f\u00fcr", "technik", "und", "naturwissenschaft", "sowie", "eine", "von", "drei", "zentralen", "fachbibliotheken", "deutschlands", "bev\u00f6lkerung", "in", "kulturellen", "dingen", "weist", "das", "land", "eine", "gro\u00dfe", "regionale", "differenzierung", "auf", "und", "zeigt", "flie\u00dfende", "\u00fcberg\u00e4nge", "insbesondere", "nach", "westfalen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "niedersachsen", "au\u00dferdem", "f\u00fcr", "viele", "fl\u00fcchtlinge", "und", "vertriebene", "aus", "den", "deutschen", "ostgebieten", "zur", "neuen", "heimat", "die", "sich", "meistens", "in", "den", "st\u00e4dten", "aber", "vielfach", "auch", "in", "kleinsten", "d\u00f6rfern", "niederlie\u00dfen", "und", "diese", "seitdem", "mitpr\u00e4gen", "am", "oktober", "\u00fcbernahm", "das", "land", "niedersachsen", "in", "dem", "sich", "nach", "der", "vertreibung", "besonders", "viele", "schlesier", "niedergelassen", "hatten", "die", "schirmherrschaft", "\u00fcber", "die", "landsmannschaft", "schlesien", "die", "vielen", "milit\u00e4rischen", "einrichtungen", "industriebetriebe", "und", "wissenschaftseinrichtungen", "in", "niedersachsen", "und", "auch", "in", "den", "benachbarten", "stadtstaaten", "f\u00fchrten", "au\u00dferdem", "zur", "zuwanderung", "von", "menschen", "aus", "anderen", "regionen", "deutschlands", "hinzu", "kommen", "viele", "zuwanderer", "die", "als", "sogenannte", "gastarbeiter", "ins", "land", "kamen", "und", "neub\u00fcrger", "aus", "den", "l\u00e4ndern", "des", "ehemaligen", "ostblocks", "es", "zeichnet", "sich", "ab", "dass", "auch", "weiterhin", "migrationsbewegungen", "in", "richtung", "niedersachsen", "bestehen", "werden", "beispielsweise", "durch", "fl\u00fcchtlinge", "die", "hier", "eine", "neue", "heimat", "finden", "aufgrund", "dieser", "heterogenit\u00e4t", "der", "bev\u00f6lkerung", "hat", "niedersachsen", "keine", "einwohnerschaft", "die", "im", "ethnischkulturellen", "sinne", "als", "die", "niedersachsen", "bezeichnet", "werden", "kann", "als", "die", "niedersachsen", "bezeichnet", "man", "daher", "am", "ehesten", "schlicht", "diejenigen", "die", "ihren", "wohnsitz", "ihre", "heimat", "oder", "wahlheimat", "im", "land", "niedersachsen", "haben", "die", "durchschnittliche", "lebenserwartung", "lag", "im", "zeitraum", "bei", "jahren", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "und", "bei", "jahren", "f\u00fcr", "frauen", "die", "m\u00e4nner", "belegen", "damit", "unter", "den", "deutschen", "bundesl\u00e4ndern", "rang", "w\u00e4hrend", "frauen", "rang", "belegen", "regional", "hatten", "vechta", "erwartung", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "jahre", "harburg", "und", "ammerland", "die", "h\u00f6chste", "sowie", "wilhelmshaven", "helmstedt", "und", "emden", "die", "niedrigste", "lebenserwartungniedersachsen", "hatte", "mit", "kinder", "pro", "frau", "im", "jahr", "die", "dritth\u00f6chste", "zusammengefasste", "fruchtbarkeitsziffer", "unter", "den", "deutschen", "bundesl\u00e4ndern", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "vor", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "ans\u00e4ssige", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "die", "bereits", "vor", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "niedersachsen", "in", "den", "fr\u00fcheren", "l\u00e4ndern", "braunschweig", "hannover", "oldenburg", "und", "schaumburglippe", "ans\u00e4ssigen", "bev\u00f6lkerungsteile", "weisen", "viele", "gemeinsamkeiten", "sowohl", "untereinander", "als", "auch", "mit", "nord", "und", "nordwestdeutschen", "nachbarregionen", "auf", "wie", "beispielsweise", "den", "gebrauch", "der", "urspr\u00fcnglichen", "ortsdialekte", "des", "niederdeutschen", "das", "umgangssprachlich", "meistens", "als", "plattdeutsch", "bezeichnet", "wird", "gemeinsamkeiten", "bestehen", "auch", "in", "bestimmten", "aspekten", "der", "vorherrschenden", "traditionellen", "architektur", "und", "bauweise", "backsteinbauweise", "von", "geb\u00e4uden", "niedersachsenhaus", "der", "gr\u00f6\u00dfere", "teil", "des", "landes", "ist", "traditionell", "evangelischlutherisch", "einige", "landesteile", "aber", "auch", "r\u00f6mischkatholisch", "gepr\u00e4gt", "daneben", "gab", "es", "\u00fcber", "jahrhunderte", "bestehende", "j\u00fcdische", "gemeinden", "die", "\u00fcber", "das", "gesamte", "land", "verteilt", "waren", "und", "deren", "mitglieder", "die", "jeweiligen", "orte", "h\u00e4ufig", "mitpr\u00e4gten", "j\u00fcdische", "gemeinden", "bestehen", "heute", "nur", "noch", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "die", "gemeindemitglieder", "sind", "h\u00e4ufig", "aus", "osteuropa", "zugewandert", "im", "nordwesten", "des", "landes", "sind", "friesen", "ans\u00e4ssig", "die", "in", "deutschland", "als", "nationale", "minderheit", "anerkannt", "sind", "sie", "unterscheiden", "sich", "unter", "anderem", "durch", "die", "sprache", "da", "die", "hier", "gesprochenen", "dialekte", "des", "niederdeutschen", "einen", "hohen", "friesischen", "bezug", "aufweisen", "das", "bundesinnenministerium", "gibt", "den", "bereich", "ostfriesland", "als", "siedlungsgebiet", "der", "minderheit", "an", "zu", "den", "friesen", "geh\u00f6ren", "die", "saterfriesen", "die", "mit", "der", "saterfriesischen", "sprache", "eine", "sprachminderheit", "darstellenin", "niedersachsen", "leben", "teilweise", "seit", "jahrhunderten", "ans\u00e4ssige", "minderheiten", "von", "sinti", "und", "roma", "der", "erste", "nachweis", "stammt", "aus", "dem", "jahr", "aus", "hildesheim", "zuwanderung", "seit", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "war", "niedersachsen", "eines", "der", "hauptansiedlungsgebiete", "f\u00fcr", "heimatvertriebene", "aus", "schlesien", "ostpreu\u00dfen", "hinterpommern", "der", "neumark", "und", "weiteren", "ehemals", "deutschen", "ostgebieten", "von", "vertriebenen", "deutschb\u00f6hmen", "aus", "der", "tschechoslowakei", "und", "von", "deutschen", "aus", "weiteren", "gebieten", "wie", "bessarabien", "nach", "personenzahl", "absteigend", "geordnet", "nach", "der", "letzten", "entsprechend", "aufgeschl\u00fcsselten", "z\u00e4hlung", "ende", "der", "er", "jahre", "waren", "der", "einwohner", "niedersachsens", "fl\u00fcchtlinge", "vertriebene", "oder", "kinder", "aus", "entsprechenden", "familien", "hinzu", "kamen", "ab", "den", "er", "jahren", "deutschst\u00e4mmige", "aussiedler", "aus", "siebenb\u00fcrgen", "ab", "den", "er", "jahren", "aus", "oberschlesien", "und", "anderen", "regionen", "polens", "vietnamesen", "sowie", "ab", "den", "er", "jahren", "russlanddeutsche", "aussiedler", "sowie", "sp\u00e4taussiedler", "mit", "ihren", "fremdsprachigen", "familienangeh\u00f6rigen", "dar\u00fcber", "hinaus", "entstand", "besonders", "durch", "die", "vielen", "industriebetriebe", "im", "raum", "hannoverbraunschweigsalzgitterwolfsburg", "aber", "auch", "in", "den", "nach", "niedersachsen", "reichenden", "ballungsr\u00e4umen", "bremen", "und", "hamburg", "bereits", "w\u00e4hrend", "des", "wirtschaftswunders", "in", "den", "er", "jahren", "ein", "hoher", "bedarf", "an", "arbeitskr\u00e4ften", "weswegen", "man", "zahlreiche", "gastarbeiter", "aus", "italien", "spanien", "t\u00fcrkei", "griechenland", "jugoslawien", "und", "portugal", "anwarb", "die", "h\u00e4ufig", "in", "niedersachsen", "blieben", "daneben", "leben", "in", "niedersachsen", "fl\u00fcchtlinge", "seit", "insbesondere", "in", "gr\u00f6\u00dferer", "zahl", "aus", "syrien", "aber", "auch", "aus", "dem", "irak", "afghanistan", "eritrea", "und", "anderen", "l\u00e4ndern", "afrikas", "seit", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "niedersachsen", "ist", "die", "region", "insbesondere", "durch", "viele", "wirtschaftsbetriebe", "auch", "zielgebiet", "von", "binnenmigration", "innerhalb", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "sprache", "amtssprache", "amtssprache", "ist", "deutsch", "die", "minderheitensprache", "saterfriesisch", "und", "die", "regionalsprache", "niederdeutsch", "sind", "nach", "der", "europ\u00e4ischen", "charta", "der", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "besonders", "gesch\u00fctzt", "und", "zum", "amtsgebrauch", "zugelassen", "umgangssprache", "heutige", "situation", "heute", "wird", "in", "niedersachsen", "vornehmlich", "standarddeutsch", "gesprochen", "bis", "ins", "jahrhundert", "spielte", "es", "in", "niedersachsen", "nur", "als", "schriftsprache", "eine", "rolle", "im", "lauf", "des", "und", "jahrhunderts", "fand", "der", "prozess", "der", "abl\u00f6sung", "der", "bisherigen", "in", "niedersachsen", "gesprochenen", "sprachen", "durch", "das", "standarddeutsche", "statt", "beschleunigt", "wurde", "diese", "entwicklung", "auch", "durch", "die", "integration", "von", "aus", "dem", "ostmitteldeutschen", "dialektgebiet", "beispielsweise", "aus", "schlesien", "stammenden", "fl\u00fcchtlingen", "und", "heimatvertriebenen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "dabei", "bestand", "lange", "neben", "dem", "reinen", "standarddeutsch", "eine", "sprachform", "die", "durch", "ein", "starkes", "niederdeutsches", "substrat", "gepr\u00e4gt", "war", "diese", "sprachform", "ist", "in", "ihrer", "extremen", "form", "als", "missingsch", "bekannt", "heute", "ist", "diese", "zwischenform", "aber", "noch", "bedrohter", "als", "das", "niederdeutsche", "au\u00dfer", "dem", "standarddeutschen", "ist", "auch", "noch", "das", "saterfriesische", "lebendig", "w\u00e4hrend", "die", "bis", "vor", "einigen", "jahrzehnten", "dominierende", "sprache", "das", "nieders\u00e4chsische", "in", "den", "meisten", "regionen", "bedroht", "ist", "ostfriesland", "ist", "das", "prominenteste", "beispiel", "f\u00fcr", "eine", "region", "in", "der", "dies", "bisher", "weniger", "der", "fall", "ist", "auf", "der", "anderen", "seite", "ist", "das", "ostf\u00e4lische", "niederdeutsch", "besonders", "bedroht", "und", "in", "einigen", "regionen", "wohl", "schon", "ausgestorben", "sicher", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "die", "ostf\u00e4lische", "aussprache", "des", "standarddeutschen", "wird", "in", "anderen", "regionen", "des", "deutschen", "sprachraums", "bis", "heute", "oft", "f\u00e4lschlicherweise", "mit", "der", "modernen", "aussprache", "des", "standarddeutschen", "verwechselt", "dieses", "missverst\u00e4ndnis", "d\u00fcrfte", "darauf", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "sein", "dass", "sich", "das", "standarddeutsche", "im", "ostf\u00e4lischen", "dialektraum", "sehr", "fr\u00fch", "durchsetzte", "und", "die", "einheimischen", "mundarten", "verdr\u00e4ngte", "dadurch", "galt", "die", "deutsche", "standardsprache", "in", "der", "folgezeit", "insbesondere", "sprechern", "s\u00fcddeutscher", "dialekte", "als", "mundart", "hannovers", "als", "schriftsprache", "dienen", "in", "niedersachsen", "seit", "dem", "jahrhundert", "standarddeutsch", "sowie", "im", "westlichen", "ostfriesland", "und", "in", "der", "grafschaft", "bentheim", "niederl\u00e4ndisch", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "nur", "noch", "standarddeutsch", "die", "am", "weitesten", "verbreiteten", "sprachen", "von", "zuwanderergruppen", "sind", "t\u00fcrkisch", "kurdisch", "arabisch", "italienisch", "serbisch", "kroatisch", "albanisch", "romanes", "und", "griechisch", "sowie", "russisch", "und", "polnisch", "au\u00dferdem", "wird", "englisch", "bedingt", "durch", "truppenstationierungen", "im", "rahmen", "der", "nato", "in", "einigen", "familien", "als", "erstsprache", "verwendet", "ist", "aber", "auch", "als", "wichtigste", "fremdsprache", "allgemein", "verbreitet", "traditionelle", "situation", "plattdeutsch", "bevor", "sich", "das", "standarddeutsche", "durchsetzte", "wurden", "in", "niedersachsen", "vornehmlich", "niederdeutsche", "dialekte", "gesprochen", "diese", "dialekte", "sind", "heute", "als", "plattdeutsch", "bekannt", "die", "einzelnen", "nieders\u00e4chsischen", "ortsdialekte", "werden", "von", "ihren", "sprechern", "platt", "genannt", "wie", "auch", "viele", "dialekte", "in", "der", "mitte", "deutschlands", "die", "niederdeutschen", "dialekte", "in", "niedersachsen", "k\u00f6nnen", "vier", "dialektgruppen", "zugeordnet", "werden", "ostniederdeutsch", "im", "wendland", "ostf\u00e4lisch", "im", "s\u00fcdosten", "westf\u00e4lisch", "in", "osnabr\u00fcck", "und", "im", "s\u00fcdlichen", "landkreis", "osnabr\u00fcck", "sowie", "nordnieders\u00e4chsisch", "im", "\u00fcbrigen", "land", "hervorzuheben", "ist", "das", "ostfriesische", "platt", "das", "durch", "sein", "friesisches", "substrat", "besonderheiten", "aufweist", "und", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "niederdeutschen", "dialekten", "am", "wenigsten", "vom", "aussterben", "bedroht", "ist", "weitere", "traditionelle", "sprachen", "und", "dialekte", "au\u00dfer", "dem", "niederdeutschen", "gab", "es", "weitere", "sprachvariet\u00e4ten", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "niedersachsens", "im", "friesisch", "besiedelten", "k\u00fcstengebiet", "von", "der", "niederl\u00e4ndischen", "grenze", "bis", "zum", "land", "wursten", "war", "die", "variantenreiche", "ostfriesische", "sprache", "beheimatet", "von", "der", "heute", "nur", "noch", "das", "saterfriesische", "in", "der", "gemeinde", "saterland", "existiert", "daneben", "sprechen", "auch", "einige", "lange", "ans\u00e4ssige", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "auf", "dem", "mitteldeutschen", "basierende", "dialekte", "die", "zur", "untergruppe", "des", "ostmitteldeutschen", "geh\u00f6ren", "aufgrund", "der", "zuwanderung", "von", "bergleuten", "in", "den", "oberharz", "im", "mittelalter", "wurden", "dort", "vom", "erzgebirgischen", "beeinflusste", "mundarten", "gesprochen", "entlang", "des", "s\u00fcdrandes", "des", "harzes", "im", "raum", "bad", "lauterbergbad", "sachsa", "verl\u00e4uft", "die", "benrather", "linie", "hier", "ist", "das", "zur", "th\u00fcringischobers\u00e4chsischen", "dialektgruppe", "geh\u00f6rende", "nordth\u00fcringisch", "im", "gebrauch", "seit", "dem", "jahrhundert", "gab", "es", "au\u00dferdem", "eine", "kleine", "pf\u00e4lzischsprachige", "gruppe", "in", "veltenhof", "seit", "ein", "stadtteil", "braunschweigs", "bis", "ins", "jahrhundert", "hielt", "sich", "im", "wendland", "auch", "das", "slawische", "polabisch", "die", "in", "niedersachsen", "ans\u00e4ssigen", "sinti", "und", "roma", "sprechen", "romanes", "weltanschauungen", "und", "religionen", "die", "zahl", "der", "evangelischen", "und", "katholischen", "christen", "in", "niedersachsen", "sinkt", "kontinuierlich", "durchschnittlich", "verringerte", "sich", "deren", "zahl", "zwischen", "und", "um", "prozentpunkte", "pro", "jahr", "verringte", "sich", "diese", "zahl", "um", "prozentpunktegem\u00e4\u00df", "dem", "zensus", "waren", "der", "einwohner", "evangelisch", "r\u00f6mischkatholisch", "und", "waren", "konfessionslos", "geh\u00f6rten", "einer", "anderen", "glaubensgemeinschaft", "an", "oder", "machten", "keine", "angabe", "die", "zahl", "der", "protestanten", "und", "katholiken", "ist", "seitdem", "gesunken", "ende", "hatte", "die", "evangelische", "kirche", "einen", "anteil", "von", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "katholische", "kirche", "und", "der", "bev\u00f6lkerung", "bekannten", "sich", "zu", "keiner", "dieser", "beiden", "glaubensgemeinschaftenim", "jahr", "lebten", "rund", "menschen", "muslimischen", "glaubens", "in", "niedersachsen", "was", "einem", "bev\u00f6lkerungsanteil", "von", "entsprachbeim", "zensus", "wurden", "letztmals", "genaue", "zahlen", "zu", "weiteren", "religionsgemeinschaften", "in", "niedersachsen", "erfasst", "damals", "geh\u00f6rten", "der", "bev\u00f6lkerung", "einer", "evangelischen", "freikirche", "einer", "christlichorthodoxen", "kirche", "einer", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "und", "sonstigen", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "religionsgemeinschaften", "an", "dazu", "z\u00e4hlen", "beispielsweise", "altkatholiken", "und", "zeugen", "jehovas", "protestantismus", "lutherische", "landeskirchen", "existieren", "als", "evangelischlutherische", "landeskirche", "hannovers", "evangelischlutherische", "landeskirche", "schaumburglippe", "evangelischlutherische", "landeskirche", "in", "braunschweig", "und", "evangelischlutherische", "kirche", "in", "oldenburg", "neben", "den", "lutherischen", "landeskirchen", "existiert", "die", "altkonfessionelle", "selbst\u00e4ndige", "evangelischlutherische", "kirche", "die", "in", "niedersachsen", "eines", "ihrer", "hauptverbreitungsgebiete", "hat", "der", "westen", "ostfrieslands", "und", "die", "grafschaft", "bentheim", "sind", "traditionell", "evangelischreformiert", "sie", "sind", "das", "zentrum", "der", "evangelischreformierten", "kirche", "in", "nordwestdeutschland", "diese", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "eigene", "landeskirchliche", "organisation", "w\u00e4hrend", "im", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "des", "\u00fcbrigen", "deutschlands", "die", "reformierten", "und", "lutherischen", "kirchen", "seit", "dem", "jahrhundert", "in", "einer", "kirchenunion", "miteinander", "verbunden", "sind", "in", "der", "gleichen", "region", "gibt", "es", "ferner", "noch", "evangelischaltreformierte", "kirchen", "die", "evangelischen", "landeskirchen", "sind", "seit", "in", "der", "konf\u00f6deration", "evangelischer", "kirchen", "in", "niedersachsen", "verbunden", "neben", "den", "protestantischen", "landeskirchen", "wirken", "auch", "viele", "evangelische", "freikirchen", "im", "bereich", "des", "landes", "niedersachsen", "die", "\u00e4lteste", "unter", "ihnen", "ist", "die", "mennonitenkirche", "ihre", "wurzeln", "reichen", "in", "die", "reformationszeit", "und", "hier", "in", "die", "t\u00e4uferbewegung", "zur\u00fcck", "der", "bund", "evangelischfreikirchlicher", "gemeinden", "baptisten", "und", "br\u00fcdergemeinden", "besitzt", "in", "niedersachsen", "drei", "landesverb\u00e4nde", "den", "landesverband", "niedersachsenostwestfalensachsenanhalt", "baptisten", "im", "nordwesten", "und", "den", "landesverband", "norddeutschland", "weitere", "freikirchen", "in", "niedersachsen", "sind", "unter", "anderem", "die", "evangelischmethodistische", "kirche", "die", "freikirche", "der", "siebententagsadventisten", "und", "der", "bund", "freier", "evangelischer", "gemeinden", "katholizismus", "das", "emsland", "das", "oldenburger", "m\u00fcnsterland", "die", "stadt", "twistringen", "das", "untereichsfeld", "die", "sogenannten", "stiftsd\u00f6rfer", "des", "hochstifts", "hildesheim", "und", "weite", "teile", "des", "osnabr\u00fccker", "landes", "sind", "traditionell", "katholisch", "gepr\u00e4gt", "die", "katholischen", "gemeinden", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "bist\u00fcmern", "hildesheim", "und", "osnabr\u00fcck", "beides", "suffraganbist\u00fcmer", "des", "erzbistums", "hamburg", "sowie", "zum", "bistum", "m\u00fcnster", "suffraganbistum", "des", "erzbistums", "k\u00f6ln", "die", "katholische", "gemeinde", "der", "stadt", "bad", "pyrmont", "geh\u00f6rt", "zum", "erzbistum", "paderborn", "durch", "die", "ansiedlung", "von", "vertriebenen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "insbesondere", "von", "katholiken", "aus", "oberschlesien", "dem", "ermland", "und", "von", "deutschb\u00f6hmen", "und", "deutschm\u00e4hrern", "in", "vormals", "rein", "evangelischen", "regionen", "und", "durch", "den", "zuzug", "von", "sp\u00e4taussiedlern", "existieren", "mittlerweile", "gemeinden", "der", "jeweils", "anderen", "gro\u00dfen", "christlichen", "konfession", "in", "fr\u00fcher", "nahezu", "reinkonfessionell", "gepr\u00e4gten", "regionen", "einziger", "bedeutender", "heiliger", "niedersachsens", "ist", "jordan", "von", "sachsen", "hannover", "ist", "sitz", "eines", "dekanates", "der", "altkatholischen", "kirche", "das", "gebiet", "dieses", "dekanats", "nord", "umfasst", "neben", "niedersachsen", "auch", "bremen", "hamburg", "und", "schleswigholstein", "islam", "ab", "den", "er", "jahren", "kam", "es", "zur", "bildung", "von", "islamischen", "gemeinden", "vor", "allem", "f\u00fcr", "t\u00fcrkischst\u00e4mmige", "einwohner", "die", "meisten", "moscheegemeinden", "geh\u00f6ren", "zur", "ditib", "oder", "zur", "igmg", "es", "bestehen", "noch", "weitere", "gemeinden", "unter", "anderem", "schiitische", "gemeinden", "und", "moscheevereine", "der", "ahmadiyya", "muslim", "jamaat", "aleviten", "auch", "die", "aleviten", "bilden", "mit", "zahlreichen", "ortsgemeinden", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "konfessionelle", "minderheit", "in", "niedersachsen", "die", "sich", "ebenfalls", "aus", "einwohnern", "mit", "wurzeln", "in", "der", "t\u00fcrkei", "gebildet", "haben", "die", "alevitischen", "ortsgemeinden", "sind", "in", "der", "alevitischen", "gemeinde", "deutschlands", "t\u00fcrkisch", "almanya", "alevi", "birlikleri", "federasyonu", "abk", "aabf", "zusammengeschlossen", "seit", "dem", "schuljahr", "ist", "die", "aabf", "in", "niedersachsen", "offizieller", "tr\u00e4ger", "des", "alevitischen", "religionsunterrichts", "judentum", "vom", "j\u00fcdischen", "leben", "in", "niedersachsen", "vor", "der", "shoa", "zeugen", "einige", "noch", "vorhandene", "historische", "synagogen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "entstanden", "einige", "wenige", "j\u00fcdische", "gemeinden", "neu", "durch", "den", "zuzug", "vieler", "j\u00fcdischer", "menschen", "aus", "der", "ehemaligen", "sowjetunion", "verzeichnen", "die", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "seit", "ein", "verst\u00e4rktes", "wachstum", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "j\u00fcdische", "gemeinde", "in", "niedersachsen", "ist", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "hannover", "k", "d", "\u00f6", "r", "mit", "ungef\u00e4hr", "mitgliederndie", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "sind", "im", "eher", "traditionellen", "landesverband", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "von", "niedersachsen", "sowie", "im", "liberalen", "landesverband", "der", "israelitischen", "kultusgemeinden", "von", "niedersachsen", "organisiert", "beide", "landesverb\u00e4nde", "sind", "mitglied", "im", "zentralrat", "der", "juden", "in", "deutschland", "weitere", "glaubens", "und", "weltanschauungsgemeinschaften", "in", "niedersachsen", "leben", "rund", "jesiden", "die", "hier", "h\u00e4ufig", "gr\u00f6\u00dfere", "gemeinden", "bilden", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "jesidische", "gemeinde", "in", "niedersachsen", "liegt", "in", "celle", "sie", "ist", "gleichzeitig", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gemeinde", "in", "deutschland", "weitere", "bedeutende", "gemeinden", "befinden", "sich", "in", "bad", "zwischenahn", "hannover", "und", "oldenburg", "wurde", "in", "oldenburg", "der", "zentralrat", "der", "yeziden", "in", "deutschland", "gegr\u00fcndet", "der", "sich", "die", "f\u00f6rderung", "und", "pflege", "religi\u00f6ser", "und", "kultureller", "aufgaben", "der", "yezidischen", "gemeinden", "und", "die", "vertretung", "der", "gemeinsamen", "politischen", "interessen", "der", "yezidischen", "gemeinschaft", "zum", "ziel", "gesetzt", "hatdie", "in", "niedersachsen", "lebenden", "neuapostolischen", "christen", "werden", "von", "vier", "apostelbereichen", "betreut", "d", "h", "von", "bremen", "hamburg", "nordrheinwestfalen", "und", "einem", "eigenen", "kleinen", "bereich", "niedersachsen", "es", "gibt", "rund", "aktive", "zeugen", "jehovas", "in", "niedersachsen", "die", "gemeinden", "bilden", "in", "gemeinden", "befinden", "sich", "sogenannte", "k\u00f6nigreichss\u00e4le", "wie", "die", "kirchengeb\u00e4ude", "der", "zeugen", "jehovas", "genannt", "werdenhumanisten", "sind", "unter", "anderem", "im", "humanistischen", "verband", "deutschlands", "organisiert", "sitz", "des", "nieders\u00e4chsischen", "verbandes", "ist", "hannover", "er", "umfasst", "zwei", "kreis", "sowie", "ortsverb\u00e4nde", "seit", "existiert", "ein", "staatsvertrag", "mit", "dem", "land", "kultur", "kulinarisches", "die", "nieders\u00e4chsische", "k\u00fcche", "besteht", "aus", "einer", "vielzahl", "regionaler", "norddeutscher", "k\u00fcchen", "die", "sich", "aber", "in", "weiten", "teilen", "sehr", "\u00e4hneln", "so", "z", "b", "der", "oldenburger", "braunschweiger", "oder", "der", "ostfriesischen", "sie", "ist", "meist", "sehr", "deftig", "beliebtes", "und", "landestypisches", "gem\u00fcse", "im", "winter", "ist", "der", "gr\u00fcnkohl", "der", "insbesondere", "im", "rahmen", "von", "traditionellen", "gr\u00fcnkohlessen", "verzehrt", "wird", "ebenso", "sehr", "bekannt", "und", "typisch", "ist", "die", "ostfriesische", "teekultur", "in", "ostfriesland", "neben", "der", "vielf\u00e4ltigen", "regionalen", "k\u00fcche", "gibt", "es", "in", "niedersachsen", "mehrere", "restaurants", "die", "zur", "spitzengastronomie", "in", "deutschland", "geh\u00f6ren", "der", "gastronomief\u00fchrer", "michelin", "zeichnete", "in", "seiner", "ausgabe", "von", "nieders\u00e4chsische", "restaurants", "mit", "seinen", "bekannten", "sternen", "aus", "davon", "zwei", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "auszeichnung", "von", "drei", "sternen", "die", "mit", "drei", "sternen", "ausgezeichneten", "restaurants", "sind", "das", "la", "vie", "von", "thomas", "b\u00fchner", "in", "osnabr\u00fcck", "inzwischen", "geschlossen", "und", "das", "aqua", "von", "sven", "elverfeld", "in", "wolfsburg", "das", "sterneck", "in", "cuxhaven", "und", "keilings", "restaurant", "in", "bad", "bentheim", "sind", "zweisternerestaurants", "in", "niedersachsen", "die", "restaurants", "apicus", "in", "bad", "zwischenahn", "perior", "in", "leer", "seesteg", "auf", "norderney", "marco", "polo", "in", "wilhelmshaven", "schlosshotel", "m\u00fcnchhausen", "in", "aerzen", "ole", "deele", "in", "burgwedel", "endtenfang", "in", "celle", "zum", "heidkrug", "in", "l\u00fcneburg", "la", "forge", "in", "bad", "nenndorf", "sowie", "das", "la", "fontaine", "in", "wolfsburg", "erhielten", "jeweils", "einen", "michelinstern", "veranstaltungen", "feiertage", "in", "niedersachsen", "sind", "die", "neun", "bundeseinheitlichen", "feiertage", "neujahr", "karfreitag", "ostermontag", "tag", "der", "arbeit", "christi", "himmelfahrt", "pfingstmontag", "tag", "der", "deutschen", "einheit", "erster", "weihnachtstag", "und", "zweiter", "weihnachtstag", "sowie", "seit", "zus\u00e4tzlich", "der", "reformationstag", "gesetzliche", "feiertage", "volksfeste", "das", "landesfest", "des", "landes", "niedersachsen", "ist", "der", "tag", "der", "niedersachsen", "ein", "dreit\u00e4giges", "kulturelles", "fest", "das", "seit", "j\u00e4hrlich", "von", "einer", "anderen", "nieders\u00e4chsischen", "stadt", "ausgerichtet", "wird", "der", "tdn", "soll", "die", "kulturelle", "vielfalt", "des", "landes", "niedersachsen", "zeigen", "und", "wird", "von", "der", "durchf\u00fchrenden", "stadt", "sowie", "dem", "programmbeirat", "des", "tag", "der", "niedersachsen", "organisiert", "im", "programmbeirat", "sind", "das", "nieders\u00e4chsische", "ministerium", "f\u00fcr", "inneres", "und", "sport", "sowie", "verschiedene", "landesverb\u00e4nde", "vertretenin", "der", "landeshauptstadt", "hannover", "finden", "einige", "veranstaltungen", "mit", "den", "h\u00f6chsten", "besucherzahlen", "in", "niedersachsen", "statt", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "ereignis", "in", "hannover", "ist", "das", "im", "august", "stattfindende", "maschseefest", "das", "in", "drei", "wochen", "rund", "millionen", "besucher", "z\u00e4hlte", "das", "sch\u00fctzenfest", "hannover", "auf", "dem", "sch\u00fctzenplatz", "gilt", "als", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "sch\u00fctzenfest", "der", "welt", "die", "zehnt\u00e4gige", "veranstaltung", "wird", "jedes", "jahr", "im", "juli", "von", "bis", "zu", "millionen", "g\u00e4sten", "aufgesucht", "ebenfalls", "auf", "dem", "sch\u00fctzenplatz", "werden", "das", "fr\u00fchlingsfest", "hannover", "sowie", "das", "oktoberfest", "hannover", "ausgerichtet", "beide", "volksfeste", "werden", "von", "der", "arbeitsgemeinschaft", "f\u00fcr", "volksfeste", "hannover", "veranstaltet", "das", "fr\u00fchlingsfest", "bringt", "es", "auf", "bis", "zu", "eine", "million", "besucher", "das", "oktoberfest", "hannover", "ist", "nach", "dem", "oktoberfest", "in", "m\u00fcnchen", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "oktoberfest", "in", "deutschland", "die", "tage", "dauernde", "veranstaltung", "hat", "bis", "zu", "besucher", "in", "oldenburg", "veranstaltet", "man", "j\u00e4hrlich", "im", "herbst", "den", "traditionellen", "oldenburger", "kramermarkt", "die", "zehn", "tage", "dauernde", "veranstaltung", "hat", "bis", "zu", "millionen", "besucher", "in", "der", "kreisstadt", "vechta", "findet", "mit", "dem", "stoppelmarkt", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "jahrm\u00e4rkte", "deutschlands", "statt", "mit", "bis", "zu", "besuchern", "geh\u00f6rt", "das", "sechst\u00e4gige", "fest", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "volksfesten", "in", "niedersachsen", "den", "gallimarkt", "in", "leer", "gibt", "es", "schon", "seit", "er", "ist", "mit", "bis", "zu", "besuchern", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "volksfest", "in", "ostfriesland", "ein", "weiteres", "volksfest", "mit", "tradition", "ist", "der", "roonkarker", "mart", "in", "der", "wesermarsch", "der", "offiziell", "als", "roonkarker", "mart", "veranstaltet", "wurde", "in", "der", "nordseestadt", "wilhelmshaven", "feierte", "man", "beim", "wochenende", "an", "der", "jade", "den", "bisherigen", "besucherrekord", "mit", "besuchern", "weitere", "volksfeste", "sind", "der", "brokser", "heiratsmarkt", "die", "osnabr\u00fccker", "maiwoche", "sowie", "zahlreiche", "weihnachtsm\u00e4rkte", "gartenschauen", "in", "hannover", "fand", "die", "bundesgartenschau", "statt", "die", "heute", "als", "erste", "bundesgartenschau", "in", "deutschland", "gilt", "sie", "war", "die", "erste", "und", "bis", "heute", "einzige", "bundesgartenschau", "in", "niedersachsen", "anfang", "folgte", "das", "land", "dem", "vorbild", "anderer", "bundesl\u00e4nder", "und", "konzipierte", "eine", "eigene", "landesgartenschau", "die", "erste", "nieders\u00e4chsische", "landesgartenschau", "fand", "im", "jahr", "in", "bad", "zwischenahn", "park", "der", "g\u00e4rten", "statt", "im", "jahr", "wurde", "die", "ausrichtung", "der", "landesgartenschau", "durch", "die", "stadt", "wolfsburg", "\u00fcbernommen", "danach", "folgten", "die", "stadt", "winsen", "die", "gemeinde", "bad", "essen", "die", "stadt", "papenburg", "und", "im", "jahr", "die", "stadt", "bad", "iburgdie", "landesgartenschau", "wird", "vom", "april", "bis", "zum", "oktober", "von", "der", "stadt", "bad", "gandersheim", "ausgerichtet", "bildende", "kunst", "niedersachsen", "hat", "seit", "dem", "jahrhundert", "bedeutende", "k\u00fcnstler", "von", "internationalem", "rang", "hervorgebracht", "der", "popul\u00e4rste", "ist", "wohl", "wilhelm", "busch", "der", "durch", "seine", "bildergeschichten", "bekannt", "wurde", "weniger", "bekannt", "ist", "sein", "werk", "als", "landschaftsmaler", "er", "schuf", "mehr", "als", "gem\u00e4lde", "die", "erst", "posthum", "ver\u00f6ffentlicht", "wurden", "besuchte", "fritz", "mackensen", "w\u00e4hrend", "des", "sommersemesters", "worpswede", "und", "legte", "mit", "seinem", "studienkollegen", "otto", "modersohn", "und", "weiteren", "k\u00fcnstlern", "den", "grundstein", "f\u00fcr", "die", "k\u00fcnstlerkolonie", "worpswede", "kaufte", "der", "k\u00fcnstler", "heinrich", "vogeler", "den", "barkenhoff", "in", "worpswede", "dieser", "war", "heimat", "namhafter", "k\u00fcnstler", "des", "deutschen", "impressionismus", "und", "des", "expressionismus", "die", "bekanntesten", "k\u00fcnstler", "der", "ersten", "generation", "der", "kolonie", "waren", "fritz", "mackensen", "paula", "modersohnbecker", "otto", "modersohn", "fritz", "overbeck", "heinrich", "vogeler", "clara", "westhoff", "hans", "am", "ende", "richard", "oelze", "sowie", "rainer", "maria", "rilke", "neben", "der", "k\u00fcnstlerkolonie", "in", "worpswede", "gab", "es", "in", "niedersachsen", "noch", "weitere", "orte", "die", "die", "k\u00fcnstler", "anzogen", "in", "d\u00f6tlingen", "an", "der", "hunte", "einem", "kleinen", "ort", "in", "der", "wildeshauser", "geest", "lebten", "und", "arbeiteten", "ab", "k\u00fcnstler", "wie", "georg", "m\u00fcller", "vom", "siel", "august", "kaufhold", "und", "otto", "pankok", "von", "bis", "verbrachten", "maler", "der", "k\u00fcnstlergruppe", "die", "br\u00fccke", "die", "sommermonate", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "dangast", "einem", "k\u00fcstenort", "am", "s\u00fcdlichen", "jadebusen", "karl", "schmidtrottluff", "wurde", "dabei", "und", "von", "erich", "heckel", "begleitet", "und", "im", "juni", "folgte", "max", "pechstein", "seinen", "malerkollegen", "zahlreiche", "werke", "dieser", "expressionistische", "k\u00fcnstler", "zeigen", "dangaster", "motive", "zwischen", "den", "er", "und", "er", "jahren", "war", "der", "hannoversche", "maler", "und", "lyriker", "kurt", "schwitters", "in", "niedersachsen", "t\u00e4tig", "er", "ist", "der", "erfinder", "der", "merzkunst", "die", "als", "weiterentwicklung", "des", "dadaismus", "gilt", "schwitters", "bezeichnete", "sich", "selbst", "nicht", "als", "dadaist", "sondern", "als", "merzk\u00fcnstler", "arbeitete", "jedoch", "zeitweise", "eng", "mit", "den", "berliner", "dadaisten", "zusammen", "seine", "bekanntesten", "gedichte", "sind", "an", "anna", "blume", "und", "die", "sonate", "in", "urlauten", "von", "den", "nationalsozialisten", "als", "entartet", "eingestuft", "fl\u00fcchtete", "der", "k\u00fcnstler", "und", "kehrte", "nie", "mehr", "in", "seine", "heimatstadt", "zur\u00fcck", "eine", "rekonstruktion", "seines", "ber\u00fchmten", "merzbaus", "ist", "im", "sprengelmuseum", "in", "hannover", "zu", "besichtigen", "ebenfalls", "gro\u00dfe", "bekanntheit", "erlangte", "der", "j\u00fcdische", "maler", "felix", "nussbaum", "als", "maler", "der", "neuen", "sachlichkeit", "z\u00e4hlte", "er", "zur", "verschollenen", "generation", "der", "um", "geborenen", "viele", "seiner", "werke", "thematisieren", "den", "holocaust", "dem", "er", "selbst", "zum", "opfer", "fiel", "erhebliche", "bekanntheit", "erreichte", "auch", "der", "maler", "zeichner", "grafiker", "und", "bildhauer", "kurt", "sohns", "der", "geborene", "neodadaist", "performance", "und", "konzeptk\u00fcnstler", "timm", "ulrichs", "erlangte", "internationale", "bekanntheit", "er", "war", "unter", "anderem", "auf", "der", "documenta", "vertreten", "im", "jahr", "erhielt", "er", "den", "nieders\u00e4chsischen", "staatspreis", "niedersachsen", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zwei", "kunsthochschulen", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "bildende", "k\u00fcnste", "braunschweig", "und", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "und", "theater", "hannover", "dar\u00fcber", "hinaus", "bietet", "die", "fachhochschule", "ottersberg", "die", "studieng\u00e4nge", "kunst", "im", "sozialen", "kunsttherapie", "theater", "im", "sozialen", "und", "freie", "bildende", "kunst", "an", "darstellende", "kunst", "musik", "das", "k\u00fcstengebiet", "zwischen", "ems", "weser", "und", "elbe", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "einzigartige", "orgelkultur", "mit", "historischen", "orgeln", "aus", "\u00fcber", "jahren", "allein", "aus", "der", "zeit", "vor", "sind", "mehr", "als", "register", "erhalten", "in", "der", "orgellandschaft", "ostfriesland", "sind", "instrumente", "seit", "der", "sp\u00e4tgotik", "weitgehend", "original", "bewahrt", "geblieben", "wie", "die", "orgel", "in", "rysum", "von", "die", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "orgeln", "weltweit", "z\u00e4hlt", "von", "besonderer", "bedeutung", "sind", "die", "werke", "von", "arp", "schnitger", "dem", "vollender", "der", "norddeutschen", "barockorgel", "seine", "instrumente", "waren", "stilbildend", "und", "haben", "den", "orgelbau", "auf", "der", "ganzen", "welt", "beeinflusst", "in", "der", "orgellandschaft", "zwischen", "elbe", "und", "weser", "finden", "sich", "einige", "der", "besterhaltenen", "schnitgerorgeln", "auch", "die", "orgellandschaften", "s\u00fcdniedersachsen", "braunschweig", "l\u00fcneburg", "und", "oldenburg", "entwickelten", "sich", "zu", "ausgepr\u00e4gten", "kulturlandschaften", "im", "bereich", "der", "restaurierung", "der", "alten", "instrumente", "hat", "j\u00fcrgen", "ahrend", "orgelbau", "aus", "leerloga", "ma\u00dfst\u00e4be", "gesetzt", "durch", "konzertreihen", "festivals", "und", "akademien", "und", "musikzentren", "wird", "die", "nieders\u00e4chsische", "musikkultur", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "erschlossen", "die", "internationalen", "h\u00e4ndelfestspiele", "g\u00f6ttingen", "sind", "das", "\u00e4lteste", "musikfestival", "f\u00fcr", "alte", "musik", "weltweit", "und", "die", "sommerlichen", "musiktage", "hitzacker", "das", "\u00e4lteste", "bundesdeutsche", "festival", "f\u00fcr", "kammermusik", "die", "gegr\u00fcndete", "landesmusikakademie", "niedersachsen", "ist", "heimst\u00e4tte", "des", "nieders\u00e4chsischen", "jugendsinfonieorchesters", "und", "des", "landesjugendchors", "niedersachsen", "hannover", "ist", "sitz", "der", "ndr", "radiophilharmonie", "theater", "die", "nieders\u00e4chsische", "theaterlandschaft", "besteht", "aus", "drei", "staatstheatern", "der", "landesb\u00fchne", "in", "wilhelmshaven", "f\u00fcnf", "kommunalen", "und", "rund", "freien", "theatern", "sowie", "weitere", "amateurtheater", "freilicht", "und", "niederdeutsche", "b\u00fchnendas", "nieders\u00e4chsische", "staatstheater", "hannover", "in", "hannover", "das", "oldenburgische", "staatstheater", "in", "oldenburg", "und", "das", "staatstheater", "braunschweig", "in", "braunschweig", "werden", "mit", "hilfe", "von", "landesmitteln", "finanziert", "die", "staatstheater", "hannover", "gmbh", "ist", "eine", "prozentige", "landestochter", "das", "oldenburgische", "staatstheater", "wird", "zu", "drei", "vierteln", "das", "staatstheater", "braunschweig", "zu", "zwei", "dritteln", "mit", "landesmitteln", "unterst\u00fctzt", "kommunale", "theater", "sind", "das", "schlo\u00dftheater", "celle", "in", "celle", "das", "deutsche", "theater", "in", "g\u00f6ttingen", "das", "aus", "dem", "stadttheater", "hildesheim", "und", "der", "landesb\u00fchne", "hannover", "fusionierte", "theater", "f\u00fcr", "niedersachsen", "mit", "sitz", "in", "hildesheim", "das", "theater", "l\u00fcneburg", "in", "l\u00fcneburg", "die", "st\u00e4dtischen", "b\u00fchnen", "in", "osnabr\u00fcck", "die", "landesb\u00fchne", "niedersachsen", "nord", "in", "wilhelmshaven", "sowie", "das", "theater", "wolfsburg", "in", "wolfsburg", "sie", "erhalten", "landesf\u00f6rderungen", "mit", "dem", "landesverband", "der", "freien", "theater", "in", "niedersachsen", "e", "v", "wurde", "eine", "interessenvertretung", "der", "professionellen", "freien", "theater", "in", "niedersachsen", "gegr\u00fcndet", "die", "durch", "das", "land", "niedersachsen", "regelm\u00e4\u00dfig", "gef\u00f6rdert", "wird", "literatur", "schriftsteller", "der", "roman", "im", "westen", "nichts", "neues", "begr\u00fcndete", "den", "weltweiten", "ruhm", "von", "erich", "maria", "remarque", "der", "am", "juni", "in", "osnabr\u00fcck", "geboren", "wurde", "er", "setzte", "sich", "in", "seinen", "werken", "kritisch", "mit", "der", "deutschen", "geschichte", "auseinander", "und", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "meistgelesenen", "deutschen", "autoren", "des", "jahrhunderts", "er", "starb", "am", "september", "in", "locarno", "die", "verbitterung", "\u00fcber", "seine", "ausb\u00fcrgerung", "aus", "deutschland", "\u00fcberwand", "remarque", "nie", "von", "bis", "war", "der", "bedeutende", "\u00f6sterreichische", "lyriker", "rainer", "maria", "rilke", "in", "der", "worpsweder", "k\u00fcnstlerkolonie", "ans\u00e4ssig", "wo", "er", "die", "bildhauerin", "clara", "westhoff", "heiratete", "mit", "der", "er", "eine", "tochter", "hatte", "danach", "verschlug", "es", "den", "expressionistischen", "autor", "nach", "paris", "der", "neben", "rilke", "bedeutendste", "nieders\u00e4chsische", "schriftsteller", "der", "moderne", "ist", "arno", "schmidt", "der", "avantgardistische", "schriftsteller", "lebte", "von", "bis", "zu", "seinem", "tode", "in", "bargfeld", "schmidt", "schrieb", "neben", "experimentellen", "romanen", "wie", "seinem", "hauptwerk", "zettels", "traum", "auch", "\u00fcbersetzungen", "etwa", "von", "james", "joyce", "edgar", "allan", "poe", "oder", "james", "fenimore", "cooper", "als", "einer", "der", "bedeutendsten", "deutschen", "lyriker", "der", "er", "jahre", "gilt", "der", "in", "vechta", "geborene", "und", "bei", "einem", "autounfall", "in", "london", "verstorbene", "schriftsteller", "rolf", "dieter", "brinkmann", "seine", "werke", "sind", "beeinflusst", "vom", "nouveau", "roman", "und", "der", "amerikanischen", "beatgeneration", "um", "deren", "ver\u00f6ffentlichung", "in", "deutschland", "er", "sich", "verdient", "gemacht", "hat", "in", "nartum", "landkreis", "rotenburg", "w\u00fcmme", "lebte", "walter", "kempowski", "von", "bis", "zu", "seinem", "tode", "er", "wurde", "vor", "allem", "durch", "seine", "stark", "autobiografisch", "gepr\u00e4gten", "romane", "der", "deutschen", "chronik", "bekannt", "sowie", "durch", "sein", "projekt", "das", "echolot", "in", "dem", "er", "tageb\u00fccher", "briefe", "und", "andere", "alltagszeugnisse", "unterschiedlicher", "herkunft", "zu", "collagenartigen", "zeitgem\u00e4lden", "verarbeitete", "literaturb\u00fcros", "literaturb\u00fcros", "auch", "literaturh\u00e4user", "des", "landes", "niedersachsen", "gibt", "es", "in", "braunschweig", "g\u00f6ttingen", "hannover", "l\u00fcneburg", "oldenburg", "und", "osnabr\u00fcck", "museen", "und", "kunstinstitutionen", "in", "niedersachsen", "gibt", "es", "rund", "unterschiedliche", "museen", "und", "heimatstuben", "die", "kulturhistorische", "zeugnisse", "und", "kunst", "aller", "epochen", "sammeln", "und", "ausstellen", "\u00fcber", "dieser", "museen", "wurden", "nach", "gegr\u00fcndet", "das", "\u00e4lteste", "museum", "war", "das", "von", "herzog", "carl", "i", "er\u00f6ffnete", "kunst", "und", "naturalienkabinett", "in", "braunschweig", "das", "ein", "vorl\u00e4ufer", "des", "herzog", "anton", "ulrichmuseum", "und", "des", "staatlichen", "naturhistorischen", "museums", "istdas", "land", "f\u00fchrt", "drei", "landesmuseen", "mit", "sechs", "museen", "in", "hannover", "braunschweig", "und", "oldenburg", "als", "staatliche", "einrichtungen", "in", "braunschweig", "sind", "dies", "das", "braunschweigische", "landesmuseum", "das", "herzogantonulrichmuseum", "und", "das", "staatlich", "naturhistorische", "museum", "in", "oldenburg", "besteht", "es", "aus", "dem", "landesmuseum", "f\u00fcr", "kunst", "und", "kulturgeschichte", "und", "dem", "landesmuseum", "f\u00fcr", "natur", "und", "mensch", "in", "hannover", "befindet", "sich", "das", "nieders\u00e4chsische", "landesmuseum", "hannoverdie", "meisten", "museen", "in", "niedersachsen", "befinden", "sich", "in", "der", "tr\u00e4gerschaft", "von", "gemeinden", "landkreisen", "oder", "in", "privater", "tr\u00e4gerschaft", "von", "vereinen", "viele", "von", "ihnen", "werden", "ehrenamtlich", "geleitet", "einige", "vom", "land", "niedersachsen", "institutionell", "gef\u00f6rdert", "\u00fcber", "der", "museen", "geh\u00f6ren", "in", "die", "kategorie", "heimatmuseen", "und", "heimatstubender", "museumsverband", "f\u00fcr", "niedersachsen", "und", "bremen", "e", "v", "ist", "die", "interessenvertretung", "der", "museen", "er", "ber\u00e4t", "und", "betreut", "seine", "mitglieder", "mit", "dem", "ziel", "das", "natur", "und", "kulturerbe", "in", "den", "museen", "zu", "bewahren", "und", "zu", "vermitteln", "dabei", "\u00fcbernimmt", "er", "die", "information", "der", "mitglieder", "und", "f\u00f6rdert", "den", "erfahrungsaustausch", "und", "die", "fortbildung", "der", "museen", "in", "museumstechnischer", "und", "wissenschaftlicher", "hinsicht", "bauwerke", "und", "kulturlandschaften", "architektur", "baugeschichtlich", "bedeutsam", "in", "niedersachsen", "war", "die", "epoche", "der", "renaissance", "die", "sich", "in", "vielen", "bauten", "im", "stil", "der", "weserrenaissance", "widerspiegelt", "eine", "weitere", "sehensw\u00fcrdigkeit", "sind", "die", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "in", "hannover", "darunter", "der", "gro\u00dfe", "garten", "einer", "der", "bedeutendsten", "europ\u00e4ischen", "barockg\u00e4rten", "in", "osnabr\u00fcck", "finden", "sich", "viele", "geb\u00e4ude", "des", "klassizismus", "und", "der", "zeit", "des", "rokoko", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "sind", "die", "altstadt", "mit", "dom", "und", "dem", "rathaus", "des", "westf\u00e4lischen", "friedens", "zahlreiche", "steinwerke", "wie", "der", "ledenhof", "und", "fachwerkh\u00e4user", "auch", "niedersachsens", "gr\u00f6\u00dftes", "barockschloss", "das", "schloss", "osnabr\u00fcck", "und", "mit", "st", "katharinen", "das", "h\u00f6chste", "mittelalterliche", "sp\u00e4tgotische", "bauwerk", "sind", "hier", "zu", "sehen", "von", "baugeschichtlicher", "und", "kunsthistorischer", "bedeutung", "ist", "die", "doppelanlage", "von", "schloss", "und", "benediktinerabtei", "iburg", "in", "bad", "iburg", "sie", "weist", "im", "rittersaal", "mit", "der", "arbeit", "von", "andrea", "alovisii", "die", "einzig", "erhaltene", "deckenmalerei", "in", "perspektivischer", "scheinarchitektur", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "auf", "gedenkst\u00e4tten", "mehr", "als", "gedenkst\u00e4tten", "und", "geschichtsinitiativen", "erinnern", "in", "niedersachsen", "an", "die", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "unter", "den", "gedenkst\u00e4tten", "befinden", "sich", "historische", "orte", "wie", "konzentrations", "kriegsgefangenen", "und", "arbeitslager", "gef\u00e4ngnisse", "synagogen", "und", "deportationsorte", "geschichtsinitiativen", "zur", "erinnerung", "an", "die", "nsverbrechen", "unterst\u00fctzen", "mit", "hilfe", "von", "unterschiedlichen", "aktivit\u00e4ten", "wie", "gedenk", "und", "kulturveranstaltungen", "sowie", "dauer", "und", "wanderausstellungen", "diese", "erinnerungskultur", "verpflichtete", "sich", "niedersachsen", "als", "erstes", "deutsches", "land", "dazu", "regionale", "gedenkst\u00e4tten", "f\u00fcr", "die", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "mit", "einer", "regelm\u00e4\u00dfigen", "f\u00f6rderung", "aus", "landesmitteln", "zu", "unterst\u00fctzen", "verabschiedete", "der", "landtag", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "stiftung", "nieders\u00e4chsischer", "gedenkst\u00e4tten", "die", "stiftung", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "mit", "sitz", "in", "celle", "nimmt", "seitdem", "im", "auftrag", "des", "landes", "verschiedene", "aufgaben", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "gedenkst\u00e4ttenarbeit", "wahr", "unter", "anderem", "ist", "sie", "f\u00fcr", "die", "vom", "land", "unterhaltenen", "gedenkst\u00e4tten", "bergenbelsen", "und", "wolfenb\u00fcttel", "zust\u00e4ndig", "weitere", "beispiele", "f\u00fcr", "stiftungen", "f\u00fcr", "nieders\u00e4chsische", "gedenkst\u00e4tten", "sind", "die", "stiftung", "gedenkst\u00e4tte", "esterwegen", "sowie", "die", "stiftung", "lager", "sandbosteldie", "nichtstaatlichen", "gedenkst\u00e4tten", "und", "geschichtsinitiativen", "haben", "sich", "im", "januar", "zur", "interessengemeinschaft", "nieders\u00e4chsischer", "gedenkst\u00e4tten", "und", "initiativen", "zur", "erinnerung", "an", "die", "nsverbrechen", "e", "v", "zusammengeschlossen", "die", "interessengemeinschaft", "ber\u00e4t", "ihre", "mitglieder", "\u00fcber", "f\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten", "koordiniert", "forschungsprojekte", "veranstaltungen", "sowie", "wanderausstellungen", "und", "richtet", "verschiedene", "seminare", "zur", "schwerpunktthemen", "der", "gedenkst\u00e4ttenarbeit", "aus", "unescowelterbe", "als", "welterbe", "in", "deutschland", "befinden", "sich", "in", "niedersachsen", "vier", "unescoweltkulturerbest\u00e4tten", "dazu", "z\u00e4hlt", "die", "zweiteilige", "erbest\u00e4tte", "des", "dom", "st", "mariae", "und", "die", "michaeliskirche", "in", "hildesheim", "die", "dreiteilige", "erbest\u00e4tte", "im", "westharz", "besteht", "aus", "dem", "bergwerk", "rammelsberg", "der", "altstadt", "von", "goslar", "und", "dem", "oberharzer", "wasserregal", "mit", "der", "grube", "samson", "sowie", "dem", "kloster", "walkenried", "j\u00fcngste", "welterbest\u00e4tte", "wurde", "das", "faguswerk", "in", "alfeld", "das", "nieders\u00e4chsische", "wattenmeer", "ist", "ein", "weltnaturerbe", "in", "der", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "bibliothek", "nieders\u00e4chsische", "landesbibliothek", "liegt", "der", "briefwechsel", "von", "leibniz", "der", "seit", "zum", "weltdokumentenerbe", "der", "unesco", "geh\u00f6rt", "in", "der", "nieders\u00e4chsischen", "staats", "und", "universit\u00e4tsbibliothek", "in", "g\u00f6ttingen", "ist", "die", "zeilige", "auf", "pergament", "gedruckte", "gutenbergbibel", "weltdokumentenerbe", "nominierte", "das", "land", "niedersachsen", "die", "kulturlandschaften", "altes", "land", "und", "die", "rundlingsd\u00f6rfer", "im", "hannoverschen", "wendland", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "vorschlagsliste", "f\u00fcr", "zuk\u00fcnftige", "unescowelterbeantr\u00e4ge", "tentativliste", "f\u00fcr", "die", "jedes", "deutsche", "land", "zwei", "vorschl\u00e4ge", "liefern", "darf", "das", "nieders\u00e4chsische", "ministerium", "f\u00fcr", "wissenschaft", "und", "kultur", "gab", "die", "beiden", "kandidaten", "am", "juni", "nach", "einem", "begonnenen", "auswahlverfahren", "bekannt", "im", "jahre", "wird", "die", "kultusministerkonferenz", "entscheiden", "welche", "antr\u00e4ge", "der", "l\u00e4nder", "auf", "die", "deutsche", "vorschlagsliste", "tentativliste", "gesetzt", "werden", "von", "der", "die", "unesco", "fr\u00fchestens", "ab", "neue", "welterbest\u00e4tten", "ausw\u00e4hlt", "weitere", "bewerbungen", "gaben", "auf", "landesebene", "die", "stadt", "l\u00fcneburg", "f\u00fcr", "ihre", "altstadt", "und", "der", "verein", "naturschutzpark", "vnp", "f\u00fcr", "die", "l\u00fcneburger", "heide", "ab", "das", "ministerium", "empfahl", "beiden", "institutionen", "jeweils", "serielle", "antr\u00e4ge", "zu", "stellen", "bei", "l\u00fcneburg", "gemeinsam", "mit", "vergleichbaren", "salzorten", "und", "beim", "vnp", "gemeinsam", "mit", "anderen", "agropastoralen", "orten", "der", "antrag", "der", "stadt", "wunstorf", "auf", "nominierung", "der", "sigwardskirche", "in", "idensen", "als", "bedeutender", "sakraler", "kleinbau", "der", "romanik", "wurde", "aus", "taktischen", "gr\u00fcnden", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "landschaften", "und", "landschaftsverb\u00e4nde", "nach", "aufl\u00f6sung", "der", "regierungsbezirke", "wurden", "zwischen", "dem", "land", "niedersachsen", "auf", "der", "einen", "seite", "und", "den", "landschaften", "und", "landschaftsverb\u00e4nden", "auf", "der", "anderen", "seite", "vertr\u00e4ge", "geschlossen", "nach", "denen", "diese", "k\u00fcnftig", "f\u00fcr", "kulturelle", "belange", "in", "den", "jeweiligen", "regionen", "verantwortlich", "sind", "sport", "der", "landessportbund", "niedersachsen", "ist", "der", "dachverband", "von", "rund", "nieders\u00e4chsischen", "sportvereinen", "mit", "rund", "millionen", "mitgliedschaften", "rund", "der", "mitglieder", "sind", "m\u00e4nnlich", "die", "zahl", "der", "unter", "j\u00e4hrigen", "mitglieder", "liegt", "bei", "auch", "in", "dieser", "altersklasse", "sind", "mehr", "jungen", "als", "m\u00e4dchen", "in", "sportvereinen", "aktivder", "landessportbund", "gliedert", "sich", "in", "regionalen", "sportb\u00fcnden", "die", "sich", "an", "den", "landkreisen", "bzw", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "orientieren", "die", "sportjugend", "niedersachsen", "ist", "die", "jugendorganisation", "des", "landessportbunddie", "vereine", "haben", "sich", "zudem", "in", "landesfachverb\u00e4nden", "organisiert", "der", "landesfachverband", "mit", "den", "meisten", "mitgliedern", "ist", "der", "nieders\u00e4chsische", "turnerbund", "mit", "mitgliedern", "gefolgt", "vom", "nieders\u00e4chsischen", "fu\u00dfballverband", "mit", "und", "dem", "sch\u00fctzenbund", "niedersachsennordwestdeutschen", "sch\u00fctzenbund", "mit", "mitgliedern", "auf", "den", "weiteren", "r\u00e4ngen", "folgen", "der", "nieders\u00e4chsische", "reiterverband", "mit", "mitgliedern", "und", "der", "nieders\u00e4chsische", "tennisverband", "mit", "handball", "tischtennis", "leichtathletik", "schwimmen", "dlrg", "sowie", "der", "behindertensport", "belegen", "die", "weiteren", "pl\u00e4tzedie", "gr\u00f6\u00dften", "sportvereine", "sind", "hannover", "mit", "mitgliedern", "der", "asc", "g\u00f6ttingen", "mit", "der", "osnabr\u00fccker", "sportclubmtv", "mit", "der", "todtgl\u00fcsinger", "sv", "v", "mit", "sowie", "eintracht", "hildesheim", "mit", "mitgliedernorganisatorisch", "sind", "die", "nieders\u00e4chsischen", "sportinstitutionen", "und", "vereine", "eng", "mit", "denjenigen", "aus", "dem", "land", "bremen", "verzahnt", "niedersachsen", "war", "das", "erste", "deutsche", "land", "das", "sich", "gezielt", "mit", "seiner", "sportgeschichte", "befasst", "hat", "in", "enger", "verbindung", "mit", "der", "georgaugustuniversit\u00e4t", "g\u00f6ttingen", "wurde", "aus", "einem", "f\u00f6rderkreis", "sportgeschichte", "in", "hoya", "unter", "dem", "vorsitz", "von", "wilhelm", "henze", "und", "der", "leitung", "des", "wiss", "beirats", "von", "arnd", "kr\u00fcger", "das", "nieders\u00e4chsische", "institut", "f\u00fcr", "sportgeschichte", "e", "v", "gegr\u00fcndet", "hier", "wurden", "sowohl", "die", "traditionellen", "sportspiele", "wie", "bo\u00dfeln", "und", "klootschie\u00dfen", "erforscht", "als", "auch", "der", "historischpolitische", "hintergrund", "der", "geschichte", "des", "sports", "in", "norddeutschland", "erarbeitet", "dort", "gibt", "es", "auch", "ehrengalerie", "mit", "wichtigen", "personen", "des", "nieders\u00e4chsischen", "sports", "fu\u00dfball", "als", "einziger", "nieders\u00e4chsischer", "verein", "in", "der", "bundesliga", "ist", "in", "der", "saison", "der", "fu\u00dfballverein", "vfl", "wolfsburg", "vertreten", "die", "vereine", "hannover", "und", "eintracht", "braunschweig", "spielen", "in", "der", "bundesliga", "in", "der", "liga", "treffen", "der", "vfl", "osnabr\u00fcck", "der", "vfb", "oldenburg", "und", "der", "sv", "meppen", "aufeinander", "popul\u00e4r", "sind", "daneben", "im", "bremer", "umland", "der", "sv", "werder", "bremen", "und", "im", "hamburger", "umland", "der", "hamburger", "sv", "sowie", "der", "fc", "st", "pauli", "nieders\u00e4chsische", "vereine", "in", "der", "regionalliga", "nord", "der", "saison", "sind", "der", "tsv", "havelse", "sv", "atlas", "delmenhorst", "hannover", "ii", "vfv", "hildesheim", "ssv", "jeddeloh", "sv", "drochtersenassel", "bsv", "rehden", "kickers", "emden", "sowie", "blauwei\u00df", "lohne", "der", "nieders\u00e4chsische", "fu\u00dfballverband", "veranstaltet", "zudem", "die", "fu\u00dfballoberliga", "niedersachsen", "als", "h\u00f6chste", "landesweite", "liga", "und", "den", "niedersachsenpokal", "dessen", "sieger", "sich", "f\u00fcr", "den", "dfbpokal", "qualifiziert", "im", "frauenfu\u00dfball", "spielen", "in", "der", "saison", "der", "vfl", "wolfsburg", "und", "der", "sv", "meppen", "erstklassig", "in", "der", "frauenbundesliga", "spielt", "zudem", "die", "zweite", "mannschaft", "des", "vfl", "wolfsburg", "handball", "niedersachsen", "beheimatet", "mit", "der", "tsv", "hannoverburgdorf", "einen", "handballverein", "der", "bundesliga", "in", "der", "handballbundesliga", "spielt", "die", "hsg", "nordhornlingen", "in", "der", "liga", "gruppe", "b", "spielen", "drei", "vereine", "aus", "niedersachsen", "stand", "saison", "in", "der", "handballbundesliga", "der", "frauen", "sind", "der", "vfl", "oldenburg", "ehfchallenge", "cup", "sieger", "dt", "pokalsieger", "und", "und", "der", "buxtehuder", "sv", "beheimatet", "basketball", "in", "der", "ersten", "basketballbundesliga", "ist", "niedersachsen", "durch", "die", "ewe", "baskets", "oldenburg", "deutscher", "meister", "championscupsieger", "pokalsieger", "die", "bg", "g\u00f6ttingen", "die", "basketball", "l\u00f6wen", "braunschweig", "und", "der", "sc", "rasta", "vechta", "vertreten", "in", "der", "zweitklassigen", "proa", "spielen", "die", "artland", "dragons", "aus", "quakenbr\u00fcck", "sowie", "die", "zweite", "mannschaft", "des", "sc", "rasta", "vechta", "eishockey", "in", "der", "h\u00f6chsten", "deutschen", "eishockeyspielklasse", "der", "deutschen", "eishockey", "liga", "del", "spielen", "die", "grizzlys", "wolfsburg", "in", "der", "oberliga", "spielen", "zudem", "die", "ehemalige", "delmannschaft", "der", "hannover", "scorpions", "deutscher", "meister", "der", "saison", "mittlerweile", "ans\u00e4ssig", "in", "langenhagen", "sowie", "die", "hannover", "indians", "und", "die", "harzer", "falken", "aus", "braunlage", "wassersport", "an", "der", "k\u00fcste", "wie", "auch", "an", "den", "gro\u00dfen", "seen", "und", "fl\u00fcssen", "ist", "der", "wassersport", "ebenso", "popul\u00e4r", "wie", "das", "angeln", "cuxhaven", "ist", "lagebedingt", "eine", "traditionsreiche", "st\u00e4tte", "des", "segelns", "so", "war", "es", "auch", "bereits", "anlegehafen", "der", "tall", "ships", "races", "die", "deutschen", "schwimmwintermeisterschaften", "wurden", "in", "hannover", "ausgetragen", "wasserball", "niedersachsen", "ist", "dank", "der", "teams", "der", "region", "hannover", "seit", "jahrzehnten", "eine", "wasserballhochburg", "wasserfreunde", "hannover", "wurde", "zwischen", "und", "achtmal", "deutscher", "meister", "und", "stellte", "vier", "spieler", "beim", "olympiasieg", "wassersport", "hannoverlinden", "wurde", "deutscher", "meister", "und", "deutscher", "pokalsieger", "beide", "traditionsvereine", "sind", "zu", "dem", "neuen", "gro\u00dfverein", "waspo", "hannover", "fusioniert", "der", "als", "erster", "nieders\u00e4chsischer", "verein", "in", "der", "champions", "league", "gespielt", "hat", "neben", "den", "beiden", "klubs", "spielten", "auch", "eintracht", "braunschweig", "hellas", "hildesheim", "freie", "schwimmer", "hannover", "wsv", "wolfenb\u00fcttel", "und", "die", "spvg", "laatzen", "zeitweilig", "in", "der", "wasserballbundesliga", "zuletzt", "ist", "der", "neue", "klub", "white", "sharks", "hannover", "in", "die", "erste", "liga", "aufgestiegen", "pferdesport", "der", "raum", "verden", "aller", "der", "raum", "vechta", "das", "osnabr\u00fccker", "land", "hier", "insbesondere", "hagen", "a", "t", "w", "und", "ankum", "das", "oldenburger", "land", "das", "celler", "land", "und", "s\u00fcdniedersachsen", "sind", "bekannt", "als", "zentren", "des", "pferdesports", "zudem", "sind", "zucht", "und", "haltung", "von", "hannoveranern", "und", "anderen", "pferden", "in", "vielen", "landstrichen", "ein", "wirtschafts", "und", "freizeitfaktor", "sodass", "niedersachsen", "als", "pferdeland", "giltin", "luhm\u00fchlen", "dem", "zentrum", "der", "vielseitigkeitsreiterei", "in", "niedersachsen", "wurden", "die", "vielseitigkeitseuropameisterschaften", "ausgetragen", "von", "bis", "wurde", "in", "lingen", "ems", "das", "internationale", "dressurfestival", "lingen", "veranstaltet", "in", "hagen", "am", "teutoburger", "wald", "findet", "allj\u00e4hrlich", "das", "internationale", "reitturnier", "horses", "&", "dreams", "statt", "american", "football", "im", "american", "football", "spielen", "die", "new", "yorker", "lions", "bis", "braunschweig", "lions", "seit", "der", "saison", "ununterbrochen", "in", "der", "german", "football", "league", "und", "sind", "mit", "zw\u00f6lf", "germanbowlsiegen", "deutscher", "rekordmeister", "seit", "spielen", "au\u00dferdem", "die", "hildesheim", "invaders", "in", "der", "h\u00f6chsten", "deutschen", "liga", "baseball", "in", "der", "baseballbundesliga", "spielt", "der", "baseballverein", "dohren", "wild", "farmers", "aus", "dohren", "nordheide", "in", "der", "baseballbundesliga", "nordnordost", "sind", "braunschweig", "mit", "den", "spot", "up", "ers", "die", "hannover", "regents", "und", "die", "dohren", "wild", "farmers", "vertreten", "rugby", "hannover", "ist", "eine", "hochburg", "des", "deutschen", "rugbysports", "rekordmeister", "ist", "der", "tsv", "victoria", "linden", "mit", "meistertiteln", "davon", "acht", "in", "der", "seit", "bestehenden", "rugbybundesliga", "von", "bis", "trat", "mit", "ausnahme", "von", "ein", "hannoverscher", "verein", "in", "jedem", "endspiel", "um", "die", "deutsche", "meisterschaft", "an", "in", "der", "bundesliga", "spielen", "hannover", "sc", "germania", "list", "und", "die", "spielgemeinschaft", "vfr", "d\u00f6hrensv", "odin", "in", "der", "bundesliga", "die", "vereine", "tsv", "victoria", "linden", "deutscher", "rugby", "club", "hannover", "und", "die", "zweite", "mannschaft", "von", "hannover", "drachenboot", "hannover", "beheimatet", "mit", "dem", "all", "sports", "team", "hannover", "eine", "topmannschaft", "im", "drachenbootsport", "das", "team", "konnte", "seit", "seiner", "gr\u00fcndung", "im", "jahre", "bisher", "\u00fcber", "medaillen", "auf", "nationalen", "und", "internationalen", "meisterschaften", "erringen", "darunter", "allein", "im", "jahre", "zehn", "deutsche", "meistertitel", "au\u00dferdem", "stellte", "es", "\u00fcber", "mehrere", "jahre", "den", "kern", "der", "deutschen", "premiermixednationalmannschaft", "das", "team", "ist", "dem", "hannoverschen", "kanuclub", "hkc", "von", "angeschlossen", "und", "trainiert", "auf", "dem", "maschsee", "das", "all", "sports", "team", "wurde", "zur", "mannschaft", "des", "jahres", "in", "niedersachsen", "gew\u00e4hlt", "vor", "den", "bundesligahandballern", "aus", "burgdorf", "und", "dem", "frauenfu\u00dfballchampionleaguesieger", "vfl", "wolfsburg", "squash", "diepholz", "ist", "in", "der", "squashbundesliga", "vertreten", "die", "bundesligen", "sind", "in", "die", "staffeln", "nord", "und", "s\u00fcd", "gegliedert", "der", "sc", "diepholz", "spielt", "in", "der", "nordstaffel", "am", "ende", "der", "saison", "findet", "ein", "playoff", "zwischen", "den", "beiden", "erst", "und", "zweitplatzierten", "der", "jeweiligen", "bundesliga", "staffeln", "statt", "dort", "konnte", "diepholz", "zweimal", "in", "folge", "einziehen", "in", "der", "saison", "sicherte", "sich", "diepholz", "den", "platz", "in", "der", "saison", "unterlag", "diepholz", "nur", "knapp", "dem", "rc", "worms", "wurde", "vizemeister", "und", "war", "damit", "f\u00fcr", "die", "champions", "league", "qualifiziert", "weitere", "sportarten", "niedersachsen", "bietet", "sich", "zum", "wandern", "und", "radfahren", "an", "daneben", "werden", "mancherorts", "noch", "traditionelle", "sportarten", "gepflegt", "so", "ist", "in", "ostfriesland", "im", "emsland", "und", "im", "ammerland", "das", "bo\u00dfeln", "und", "das", "klootschie\u00dfen", "popul\u00e4r", "im", "emsland", "und", "in", "der", "grafschaft", "bentheim", "wird", "ferner", "das", "kloatscheeten", "ausge\u00fcbt", "im", "harz", "gibt", "es", "vielf\u00e4ltige", "m\u00f6glichkeiten", "f\u00fcr", "die", "aus\u00fcbung", "verschiedener", "wintersportarten", "in", "ostfriesland", "findet", "j\u00e4hrlich", "der", "ossiloop", "statt", "zwischen", "und", "fand", "j\u00e4hrlich", "die", "niedersachsenrundfahrt", "statt", "seit", "wird", "j\u00e4hrlich", "in", "borgloh", "bei", "osnabr\u00fcck", "mit", "dem", "osnabr\u00fccker", "bergrennen", "das", "einzige", "bergrennen", "niedersachsens", "durchgef\u00fchrt", "in", "der", "gemeinde", "halbemond", "samtgemeinde", "hage", "im", "landkreis", "aurich", "ostfriesland", "befindet", "sich", "das", "motodrom", "halbemond", "in", "dem", "motorradspeedwayrennen", "ausgetragen", "werden", "das", "stadion", "fasst", "zuschauer", "auf", "steh", "und", "sitzpl\u00e4tzen", "es", "ist", "nach", "der", "hannoverschen", "hdiarena", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadion", "in", "niedersachsen", "und", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "reine", "speedwaystadion", "in", "europa", "wurde", "hier", "der", "kieler", "egon", "m\u00fcller", "speedwayweltmeister", "in", "schee\u00dfel", "gibt", "es", "eine", "sandrennbahn", "f\u00fcr", "motorradrennen", "den", "sogenannten", "eichenring", "hier", "werden", "seit", "den", "erjahren", "vornehmlich", "nationale", "und", "internationale", "sandbahnrennen", "ausgetragen", "beispielsweise", "finall\u00e4ufe", "zur", "sandbahnem", "langbahnwm", "und", "deutsche", "meisterschaften", "auf", "dem", "fliegerhorst", "diepholz", "und", "dem", "fliegerhorst", "wunstorf", "wurden", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "auf", "tempor\u00e4ren", "rennstrecken", "l\u00e4ufe", "der", "deutschen", "tourenwagenmeisterschaft", "ausgetragen", "mit", "den", "schachvereinen", "hsk", "lister", "turm", "und", "sk", "kirchweyhe", "ist", "niedersachsen", "in", "der", "saison", "zweifach", "in", "der", "schachbundesliga", "vertreten", "siehe", "auch", "nieders\u00e4chsische", "bibliographie", "literatur", "wege", "aus", "dem", "chaos", "niedersachsen", "begleitheft", "zur", "ausstellung", "hrsg", "historisches", "museum", "der", "landeshauptstadt", "hannover", "nieders\u00e4chsische", "landeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "hannover", "von", "dichterf\u00fcrsten", "und", "anderen", "poeten", "kleine", "nieders\u00e4chsische", "literaturgeschichte", "revonnahverlag", "hannover", "band", "i", "j\u00fcrgen", "peters", "wilhelm", "heinrich", "pott", "hrsg", "portraits", "isbn", "band", "ii", "j\u00fcrgen", "peters", "wilhelm", "heinrich", "pott", "hrsg", "portraits", "von", "stendhal", "bis", "arno", "schmidt", "isbn", "x", "band", "iii", "dirck", "linck", "j\u00fcrgen", "peters", "hrsg", "f\u00fcnfundvierzig", "portraits", "von", "arno", "schmidt", "bis", "hans", "pleschinski", "isbn", "j\u00f6rg", "bogumil", "steffen", "kottmann", "verwaltungsstrukturreform", "die", "abschaffung", "der", "bezirksregierungen", "in", "niedersachsen", "ibbenb\u00fcrener", "vereinsdruckerei", "ibbenb\u00fcren", "isbn", "schriftenreihe", "der", "stiftung", "westfaleninitiative", "band", "link", "pdf", "mb", "dieter", "brosius", "niedersachsen", "das", "land", "und", "seine", "geschichte", "in", "bildern", "texten", "und", "dokumenten", "ellert", "und", "richter", "hamburg", "isbn", "florian", "finkbeiner", "katharina", "trittel", "lars", "geiges", "rechtsradikalismus", "in", "niedersachsen", "akteure", "entwicklungen", "und", "lokaler", "umgang", "transcript", "bielefeld", "isbn", "norbert", "fischer", "und", "hansj\u00f6rg", "k\u00fcster", "hrsg", "niedersachsen", "bausteine", "einer", "landeskunde", "hamburgkiel", "ernst", "andreas", "friedrich", "steine", "erz\u00e4hlen", "aus", "niedersachsens", "geschichte", "landbuch", "verlag", "hannover", "isbn", "hansj\u00fcrgen", "h\u00e4\u00dfler", "ur", "und", "fr\u00fchgeschichte", "in", "niedersachsen", "nikol", "hamburg", "isbn", "ingo", "helm", "christoph", "weinert", "die", "geschichte", "norddeutschlands", "hoffmann", "und", "campe", "hamburg", "isbn", "bernd", "ulrich", "hucker", "hrsg", "nieders\u00e4chsische", "geschichte", "wallsteinverlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "joachim", "kuropka", "niedersachsen", "nicht", "erdverwachsen", "oldenburg", "zwischen", "niedersachsenkonstruktion", "und", "westfalen", "in", "joachim", "kuropka", "hrsg", "regionale", "geschichtskultur", "ph\u00e4nomene", "projekte", "probleme", "litverlag", "berlin", "isbn", "s", "eingeschr\u00e4nkte", "vorschau", "in", "der", "googlebuchsuche", "robert", "von", "lucius", "welfenland", "mit", "schmetterlingen", "streifz\u00fcge", "durch", "niedersachsen", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "saale", "isbn", "nieders\u00e4chsischer", "heimatbund", "e", "v", "hrsg", "niedersachsen", "zeitschrift", "f\u00fcr", "kultur", "geschichte", "heimat", "und", "natur", "seit", "erscheint", "viertelj\u00e4hrlich", "zzgl", "themenheft", "wildeshausen", "ff", "herbert", "obenaus", "hrsg", "in", "zusammenarbeit", "mit", "david", "bankier", "und", "daniel", "fraenkel", "historisches", "handbuch", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "in", "niedersachsen", "und", "bremen", "band", "und", "wallstein", "g\u00f6ttingen", "isbn", "hans", "patze", "begr", "geschichte", "niedersachsens", "b\u00e4nde", "hahnsche", "buchhandlung", "hannover", "ver\u00f6ffentlichungen", "der", "historischen", "kommission", "f\u00fcr", "niedersachsen", "und", "bremen", "hanspeter", "schneider", "heiko", "faber", "hrsg", "nieders\u00e4chsisches", "staats", "und", "verwaltungsrecht", "alfred", "metzner", "verlag", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "dietrich", "steckhan", "niedersachsen", "landeskunde", "und", "landesentwicklung", "hrsg", "nieders\u00e4chsisches", "landesverwaltungsamt", "bildungstechnologie", "landesbildstelle", "schl\u00fctersche", "verlagsanstalt", "hannover", "isbn", "wissenschaftliche", "gesellschaft", "zum", "studium", "niedersachsens", "e", "v", "hrsg", "neues", "archiv", "f\u00fcr", "niedersachsen", "wachholtz", "hamburgneum\u00fcnster", "isbn", "issn", "christine", "van", "den", "heuvel", "gerd", "steinwascher", "brage", "bei", "der", "wieden", "hrsg", "geschichte", "niedersachsens", "in", "dokumenten", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "nieders\u00e4chsischen", "landesarchivs", "bd", "auflage", "wallstein", "verlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "und", "isbn", "inhaltstext", "sabine", "graf", "gudrun", "fiedler", "und", "michael", "hermann", "hrsg", "jahre", "niedersachsen", "einblicke", "in", "seine", "geschichte", "anhand", "von", "dokumenten", "wallstein", "verlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "inhaltstext", "und", "inhaltsverzeichnis", "ole", "zimermann", "wer", "sind", "die", "niedersachsen", "anmerkungen", "zur", "erfindung", "einer", "identit\u00e4t", "in", "babette", "ludowici", "hrsg", "saxones", "theiss", "darmstadt", "s", "weblinks", "offizielle", "website", "des", "landes", "niedersachsen", "gesetze", "verordnungen", "und", "verwaltungsvorschriften", "des", "landes", "niedersachsen", "bereitgestellt", "durch", "die", "juris", "gmbh", "im", "auftrag", "der", "staatskanzlei", "des", "landes", "niedersachsen", "linkkatalog", "zum", "thema", "niedersachsen", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "literatur", "zu", "niedersachsen", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "offizielles", "tourismusportal", "niedersachsens", "datenbank", "der", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "bibliothek", "nieders\u00e4chsische", "landesbibliothek", "mit", "b\u00fcchern", "und", "aufs\u00e4tzen", "zum", "thema", "niedersachsen", "in", "allen", "aspekten", "kulturerbe", "niedersachsen", "niedersachsen", "f\u00fcr", "kinder", "erkl\u00e4rt", "im", "onlinekinderlexikon", "klexikon", "einzelnachweise"]