["nikolaus", "von", "myra", "altgriechisch", "nik\u00f3laos", "myrits", "*", "zwischen", "und", "in", "patara", "dezember", "oder", "ist", "einer", "der", "bekanntesten", "heiligen", "der", "ostkirchen", "und", "der", "lateinischen", "kirche", "sein", "gedenktag", "der", "dezember", "wird", "im", "gesamten", "christentum", "begangen", "und", "ist", "mit", "zahlreichen", "br\u00e4uchen", "verbunden", "nikolaus", "wirkte", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "als", "bischof", "von", "myra", "in", "der", "kleinasiatischen", "region", "lykien", "damals", "griechischsprachiger", "teil", "des", "r\u00f6mischen", "sp\u00e4ter", "des", "byzantinischen", "noch", "sp\u00e4ter", "des", "osmanischen", "reichs", "heute", "der", "t\u00fcrkei", "sein", "griechischer", "name", "nik\u00f3laos", "aus", "und", "bedeutet", "sieg", "des", "volkes", "und", "war", "bereits", "in", "vorchristlicher", "zeit", "gebr\u00e4uchlich", "historische", "person", "\u00fcber", "das", "leben", "des", "historischen", "nikolaus", "gibt", "es", "nur", "wenige", "belegte", "tatsachen", "myra", "in", "lykien", "mittlerweile", "demre", "ist", "ein", "kleiner", "ort", "etwa", "km", "s\u00fcdwestlich", "von", "antalya", "in", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "im", "jahrhundert", "war", "der", "ort", "bischofssitz", "die", "einwohner", "sprachen", "griechisch", "berichte", "\u00fcber", "nikolaus", "leben", "stammen", "z", "b", "von", "andreas", "von", "kreta", "um", "und", "von", "einem", "m\u00f6nch", "johannes", "aus", "dem", "studitenkloster", "in", "konstantinopel", "das", "im", "jahrhundert", "gegr\u00fcndet", "wurde", "nach", "\u00fcbereinstimmenden", "\u00fcberlieferungen", "wurde", "nikolaus", "zwischen", "und", "in", "patara", "geboren", "einer", "stadt", "in", "lykien", "der", "\u00fcberlieferung", "zufolge", "wurde", "er", "mit", "jahren", "von", "seinem", "onkel", "nikolaus", "dem", "bischof", "von", "myra", "zum", "priester", "geweiht", "und", "dann", "abt", "des", "klosters", "sion", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "myra", "w\u00e4hrend", "der", "christenverfolgung", "wurde", "er", "gefangen", "genommen", "und", "gefoltert", "sein", "ererbtes", "verm\u00f6gen", "verteilte", "er", "unter", "den", "notleidenden", "dies", "wird", "auch", "von", "den", "besser", "bezeugten", "bisch\u00f6fen", "des", "jahrhunderts", "ambrosius", "von", "mailand", "und", "basilius", "von", "caesarea", "berichtet", "und", "gilt", "dort", "als", "historische", "tatsache", "um", "nikolaus", "ranken", "sich", "dazu", "verschiedene", "legenden", "der", "heilige", "andreas", "von", "kreta", "und", "johannes", "vom", "studitenkloster", "berichteten", "nikolaus", "habe", "am", "konzil", "von", "nic\u00e4a", "teilgenommen", "und", "dort", "seinen", "widersacher", "arius", "geohrfeigt", "deshalb", "sei", "er", "zuerst", "verhaftet", "gegen", "ende", "des", "konzils", "aber", "rehabilitiert", "worden", "nikolaus", "ist", "nicht", "in", "der", "unterzeichnerliste", "von", "nic\u00e4a", "enthalten", "die", "allerdings", "unvollst\u00e4ndig", "\u00fcberliefert", "ist", "andererseits", "geh\u00f6rt", "bischof", "theognis", "von", "nic\u00e4a", "den", "nikolaus", "laut", "andreas", "beim", "konzil", "von", "der", "katholischen", "sichtweise", "\u00fcberzeugt", "haben", "soll", "zu", "den", "historisch", "belegten", "unterzeichnern", "von", "den", "insgesamt", "bekannten", "teilnehmerlisten", "des", "konzils", "ist", "nikolaus", "von", "myra", "sechsmal", "als", "teilnehmer", "des", "konzils", "von", "nic\u00e4a", "vermerkt", "reliquien", "nach", "der", "evakuierung", "der", "stadt", "myra", "und", "vor", "ihrer", "eroberung", "durch", "seldschukische", "truppen", "raubten", "s\u00fcditalienische", "kaufleute", "die", "reliquien", "aus", "der", "grabst\u00e4tte", "des", "heiligen", "in", "der", "stnikolauskirche", "in", "demre", "und", "\u00fcberf\u00fchrten", "sie", "ins", "heimatliche", "bari", "die", "reliquien", "befinden", "sich", "in", "der", "eigens", "errichteten", "basilika", "san", "nicola", "die", "t\u00fcrkische", "nikolausstiftung", "fordert", "allerdings", "die", "reliquien", "des", "heiligen", "zur\u00fcck", "die", "stadt", "bari", "feiert", "jedes", "jahr", "zu", "ehren", "des", "heiligen", "vom", "bis", "mai", "dem", "vermutlichen", "tag", "der", "ankunft", "der", "reliquien", "das", "fest", "der", "translatio", "die", "statue", "des", "heiligen", "wird", "begleitet", "von", "\u00fcber", "personen", "in", "historischen", "kost\u00fcmen", "in", "einer", "prozession", "von", "der", "basilika", "bis", "zum", "hafen", "getragen", "und", "auf", "ein", "boot", "geladen", "anschlie\u00dfend", "wird", "mit", "ihr", "die", "bucht", "umrundet", "in", "deutschland", "gibt", "es", "reliquien", "des", "heiligen", "nikolaus", "von", "myra", "in", "worms", "in", "assmannshausen", "einem", "stadtteil", "von", "r\u00fcdesheim", "am", "rhein", "in", "halberstadt", "und", "in", "edenstetten", "gemeindeteil", "von", "bernried", "der", "wormser", "dom", "beheimatet", "daf\u00fcr", "eine", "im", "jahre", "geweihte", "nikolauskapelle", "und", "in", "assmannshausen", "wird", "die", "reliquie", "in", "der", "pfarrkirche", "heilig", "kreuz", "verwahrt", "dort", "findet", "allj\u00e4hrlich", "seit", "\u00fcber", "siebzig", "jahren", "eine", "schiffsprozession", "statt", "zu", "ehren", "des", "schutzpatrons", "der", "fahrensleute", "auf", "dem", "rhein", "zum", "nikolauskapellchen", "welches", "gegen\u00fcber", "dem", "binger", "m\u00e4useturm", "liegt", "das", "nikolauskapellchen", "stammt", "aus", "dem", "jahre", "im", "dom", "zu", "halberstadt", "bzw", "in", "dessen", "domschatz", "gibt", "es", "einen", "mumifizierten", "finger", "des", "heiligen", "nikolaus", "den", "bischof", "konrad", "von", "krosigk", "vom", "vierten", "kreuzzug", "mit", "in", "die", "domstadt", "brachte", "nach", "krosigks", "tod", "im", "jahr", "erhielt", "die", "reliquie", "ihr", "noch", "bestehendes", "reich", "mit", "filigran", "und", "edelsteinen", "besetztes", "armreliquiar", "durch", "dessen", "schau\u00f6ffnung", "aus", "bergkristall", "der", "finger", "mit", "seiner", "byzantinischen", "fassung", "zu", "erkennen", "ist", "in", "der", "pfarrkirche", "st", "nikolaus", "in", "edenstetten", "ist", "eine", "reliquie", "dritten", "grades", "des", "hl", "nikolaus", "zu", "finden", "gesteinsfragmente", "seines", "grabes", "bzw", "sarkophages", "in", "der", "schweiz", "befindet", "sich", "eine", "nikolausreliquie", "in", "freiburg", "im", "\u00fcechtland", "in", "der", "bistumskathedrale", "st", "nikolaus", "in", "der", "heiliggrabkapelle", "wird", "eine", "handreliquie", "des", "heiligen", "nikolaus", "gezeigt", "mit", "dem", "hinweis", "'la", "main", "qui", "b\u00e9nit'", "die", "segnende", "hand", "daneben", "reliquien", "des", "heiligen", "petrus", "canisius", "'la", "main", "qui", "\u00e9crit'", "die", "schreibende", "hand", "und", "des", "heiligen", "nikolaus", "von", "der", "fl\u00fce", "'la", "main", "qui", "prie'", "die", "betende", "hand", "in", "lothringen", "frankreich", "befindet", "sich", "in", "der", "dortigen", "bedeutenden", "nikolauswallfahrtskirche", "stnicolas", "saintnicolasdeport", "bereits", "seit", "dem", "jahre", "eine", "aus", "bari", "stammende", "fingerreliquie", "als", "zeichen", "kirchlicher", "gemeinschaft", "und", "freundschaft", "wurde", "im", "februar", "ein", "teil", "der", "freiburger", "nikolausreliquien", "dem", "orthodoxen", "metropolit", "filaret", "von", "minsk", "und", "sluzk", "zur", "verehrung", "in", "der", "heiliggeistkathedrale", "von", "minsk", "belarus", "\u00fcbergeben", "anatomische", "untersuchungen", "im", "zuge", "der", "renovierungsarbeiten", "an", "der", "basilika", "san", "nicola", "in", "den", "er", "jahren", "wurde", "am", "mai", "das", "grabmal", "des", "nikolaus", "das", "seit", "der", "reliquientranslation", "als", "unge\u00f6ffnet", "galt", "ge\u00f6ffnet", "und", "eine", "erste", "bestandsaufnahme", "der", "gebeine", "gemacht", "vorgefunden", "wurde", "ein", "am", "grabende", "ausgerichteter", "sch\u00e4del", "und", "verstreut", "liegende", "knochen", "im", "teilweise", "zersplitterten", "und", "kleinfragmentierten", "zustand", "was", "mit", "der", "hastigen", "ausr\u00e4umung", "des", "alten", "grabes", "in", "myra", "und", "der", "\u00fcberf\u00fchrung", "durch", "darin", "unerfahrene", "seeleute", "erkl\u00e4rt", "wird", "siehe", "auch", "abschnitt", "reliquien", "zum", "zeitpunkt", "der", "grabniederlegung", "im", "jahrhundert", "m\u00fcssten", "die", "knochen", "bereits", "\u00fcber", "jahre", "alt", "gewesen", "sein", "am", "mai", "fand", "dann", "eine", "ausf\u00fchrlichere", "forensische", "untersuchung", "durch", "luigi", "martino", "unter", "aufsicht", "einer", "p\u00e4pstlichen", "sonderkommission", "statt", "es", "wurde", "festgestellt", "dass", "es", "sich", "um", "die", "\u00fcberreste", "eines", "bis", "jahre", "alten", "mannes", "handelt", "der", "cm", "gro\u00df", "war", "die", "untersuchung", "des", "skeletts", "ergab", "verschiedene", "befunde", "der", "verstorbene", "litt", "unter", "schwerer", "chronischer", "arthritis", "an", "der", "wirbels\u00e4ule", "und", "am", "becken", "zudem", "zeigte", "sich", "am", "sch\u00e4delknochen", "eine", "verdickung", "die", "m\u00f6glicherweise", "chronische", "kopfschmerzen", "verursachte", "jahre", "sp\u00e4ter", "erhielt", "der", "pathologe", "franco", "introna", "fotos", "und", "skizzen", "dieser", "untersuchung", "und", "wertete", "sie", "mit", "modernen", "wissenschaftlichen", "methoden", "aus", "dabei", "konnte", "er", "erkennen", "dass", "das", "skelett", "nicht", "vollst\u00e4ndig", "ist", "der", "sch\u00e4del", "aber", "weitestgehend", "intakt", "geblieben", "ist", "und", "sich", "nur", "am", "linken", "unterkiefer", "eine", "l\u00fccke", "befindet", "diese", "ergebnisse", "verwendete", "die", "anthropologin", "caroline", "wilkinson", "um", "das", "gesicht", "des", "historischen", "nikolaus", "zu", "rekonstruieren", "sie", "erkannte", "bei", "den", "modellierungsarbeiten", "eine", "asymmetrie", "der", "nase", "was", "m\u00f6glicherweise", "auf", "einen", "nasenbeinbruch", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "der", "discovery", "channel", "stellte", "in", "der", "dokumentation", "das", "wahre", "gesicht", "des", "heiligen", "nikolaus", "die", "forschungsergebnisse", "vor", "im", "jahr", "aktualisierte", "caroline", "wilkinson", "ihre", "arbeit", "mithilfe", "eines", "technisch", "verbesserten", "gesichtsrekonstruktionverfahrens", "an", "der", "school", "of", "art", "and", "design", "der", "liverpool", "john", "moores", "university", "legenden", "nikolaus", "wirken", "hat", "zu", "vielf\u00e4ltigen", "legendenbildungen", "beigetragen", "die", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "dazu", "f\u00fchrten", "dass", "er", "als", "einer", "der", "wichtigsten", "heiligen", "angesehen", "wurde", "die", "legenden", "basieren", "allerdings", "nicht", "nur", "auf", "dem", "leben", "des", "bischofs", "von", "myra", "sondern", "auch", "auf", "denen", "eines", "gleichnamigen", "abtes", "des", "klosters", "sion", "bei", "myra", "der", "sp\u00e4ter", "bischof", "in", "pinara", "war", "und", "starb", "mitgiftspende", "ein", "verarmter", "mann", "beabsichtigte", "seine", "drei", "t\u00f6chter", "zu", "prostituierten", "zu", "machen", "weil", "er", "sie", "mangels", "mitgift", "nicht", "standesgem\u00e4\u00df", "verheiraten", "konnte", "nikolaus", "noch", "nicht", "bischof", "und", "erbe", "eines", "gr\u00f6\u00dferen", "verm\u00f6gens", "erfuhr", "von", "der", "notlage", "und", "warf", "in", "drei", "aufeinander", "folgenden", "n\u00e4chten", "je", "einen", "gro\u00dfen", "goldklumpen", "durch", "das", "fenster", "des", "zimmers", "der", "drei", "jungfrauen", "in", "der", "dritten", "nacht", "gelang", "es", "dem", "vater", "nikolaus", "zu", "entdecken", "ihn", "nach", "seinem", "namen", "zu", "fragen", "und", "ihm", "daf\u00fcr", "zu", "danken", "aufgrund", "dieser", "legende", "wird", "der", "heilige", "oft", "mit", "drei", "goldenen", "kugeln", "oder", "\u00e4pfeln", "als", "ikonografischem", "heiligenattribut", "dargestellt", "stillung", "des", "seesturms", "in", "seenot", "geratene", "schiffsleute", "riefen", "in", "ihrer", "gef\u00e4hrlichen", "lage", "den", "heiligen", "nikolaus", "an", "ihnen", "erschien", "ein", "mit", "wunderkr\u00e4ften", "ausgestatteter", "mann", "und", "\u00fcbernahm", "die", "navigation", "setzte", "die", "segel", "richtig", "und", "brachte", "sogar", "den", "sturm", "zum", "abflauen", "daraufhin", "verschwand", "der", "mann", "wieder", "als", "die", "seeleute", "in", "der", "kirche", "von", "myra", "zum", "dank", "f\u00fcr", "ihre", "rettung", "beteten", "erkannten", "sie", "den", "heiligen", "und", "dankten", "ihm", "wegen", "dieser", "und", "\u00e4hnlicher", "erz\u00e4hlungen", "wurde", "nikolaus", "zum", "patron", "der", "seefahrer", "kornwunder", "w\u00e4hrend", "einer", "gro\u00dfen", "hungersnot", "erfuhr", "der", "bischof", "von", "myra", "dass", "ein", "schiff", "im", "hafen", "vor", "anker", "lag", "das", "getreide", "f\u00fcr", "den", "kaiser", "in", "byzanz", "geladen", "hatte", "er", "bat", "die", "seeleute", "einen", "teil", "des", "kornes", "auszuladen", "um", "in", "der", "not", "zu", "helfen", "sie", "wiesen", "zuerst", "die", "bitte", "zur\u00fcck", "da", "das", "korn", "genau", "abgewogen", "beim", "kaiser", "abgeliefert", "werden", "m\u00fcsse", "erst", "als", "nikolaus", "ihnen", "versprach", "dass", "sie", "f\u00fcr", "ihr", "entgegenkommen", "keinen", "schaden", "nehmen", "w\u00fcrden", "stimmten", "sie", "zu", "als", "sie", "in", "der", "hauptstadt", "ankamen", "stellten", "sie", "verwundert", "fest", "dass", "sich", "das", "gewicht", "der", "ladung", "trotz", "der", "entnommenen", "menge", "nicht", "ver\u00e4ndert", "hatte", "das", "in", "myra", "entnommene", "korn", "aber", "reichte", "volle", "zwei", "jahre", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "noch", "f\u00fcr", "die", "aussaat", "stratelatenwunder", "nikolaus", "lernte", "drei", "ostr\u00f6mische", "feldherren", "griech", "stratelates", "feldherr", "kennen", "die", "er", "zu", "sich", "nach", "myra", "einlud", "sie", "wurden", "zeugen", "wie", "der", "bischof", "drei", "unschuldig", "zum", "tod", "verurteilte", "vor", "der", "hinrichtung", "bewahrte", "indem", "er", "dem", "scharfrichter", "das", "schwert", "aus", "der", "hand", "riss", "zur\u00fcck", "in", "byzanz", "wurden", "die", "drei", "feldherren", "opfer", "einer", "intrige", "und", "selbst", "zum", "tod", "verurteilt", "im", "kerker", "erbaten", "sie", "die", "hilfe", "des", "heiligen", "nikolaus", "der", "daraufhin", "dem", "kaiser", "und", "dem", "intriganten", "im", "traum", "erschien", "zutiefst", "erschrocken", "veranlasste", "der", "kaiser", "die", "unverz\u00fcgliche", "freilassung", "der", "feldherren", "heimf\u00fchrung", "eines", "verschleppten", "kindes", "ein", "mann", "der", "den", "heiligen", "nikolaus", "um", "hilfe", "bitten", "wollte", "dass", "ihm", "endlich", "ein", "kind", "geboren", "werde", "traf", "den", "bischof", "nicht", "mehr", "lebend", "an", "sondern", "kam", "gerade", "noch", "zur", "bestattung", "er", "nahm", "ein", "st\u00fcck", "des", "leinens", "auf", "dem", "der", "heilige", "lag", "als", "reliquie", "mit", "am", "dezember", "des", "folgenden", "jahres", "bekam", "das", "ehepaar", "tats\u00e4chlich", "einen", "sohn", "das", "kind", "wurde", "jedoch", "an", "seinem", "siebten", "geburtstag", "von", "arabern", "nach", "babylonien", "entf\u00fchrt", "wiederum", "genau", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "wurde", "das", "kind", "das", "seither", "als", "sklave", "arbeiten", "musste", "von", "einem", "wirbelwind", "erfasst", "und", "genau", "vor", "der", "nikolauskirche", "abgesetzt", "in", "der", "die", "eltern", "f\u00fcr", "die", "r\u00fcckkehr", "des", "jungen", "beteten", "wannen", "und", "s\u00e4uglingswunder", "nikolaus", "soll", "bereits", "als", "s\u00e4ugling", "so", "fromm", "gewesen", "sein", "dass", "er", "an", "den", "fastentagen", "der", "woche", "mittwochs", "und", "freitags", "die", "brust", "der", "mutter", "nur", "einmal", "nahm", "als", "er", "das", "erste", "mal", "gebadet", "werden", "sollte", "stand", "er", "angeblich", "bereits", "aufrecht", "ohne", "fremde", "hilfe", "in", "der", "wanne", "bekehrung", "eines", "juden", "durch", "das", "nikolausbild", "ein", "sehr", "reicher", "jude", "der", "von", "den", "wundertaten", "des", "heiligen", "geh\u00f6rt", "hatte", "lie\u00df", "sich", "ein", "heiligenbild", "anfertigen", "und", "befahl", "diesem", "w\u00e4hrend", "seiner", "abwesenheit", "\u00fcber", "seine", "sch\u00e4tze", "zu", "wachen", "trotzdem", "wurde", "seine", "habe", "von", "dieben", "gestohlen", "der", "jude", "verbittert", "\u00fcber", "den", "raub", "machte", "dem", "bildnis", "schwere", "vorw\u00fcrfe", "und", "strafte", "es", "mit", "stock", "und", "peitschenhieben", "der", "heilige", "nikolaus", "erschien", "daraufhin", "den", "dieben", "und", "k\u00fcndigte", "ihnen", "den", "tod", "am", "galgen", "an", "wenn", "sie", "die", "habe", "nicht", "zur\u00fcckbr\u00e4chten", "erschrocken", "gaben", "die", "diebe", "das", "gestohlene", "gut", "zur\u00fcck", "und", "berichteten", "dem", "juden", "von", "ihrer", "erscheinung", "tief", "beeindruckt", "lie\u00df", "sich", "der", "jude", "taufen", "bek\u00e4mpfung", "der", "diana", "da", "in", "der", "umgebung", "von", "myra", "viele", "noch", "immer", "an", "die", "alten", "r\u00f6mischen", "g\u00f6tter", "glaubten", "lie\u00df", "nikolaus", "einen", "der", "diana", "geweihten", "baum", "umschlagen", "erbost", "\u00fcber", "die", "zerst\u00f6rung", "ihres", "heiligtums", "stellte", "die", "g\u00f6ttin", "griechisches", "feuer", "her", "das", "sie", "in", "gestalt", "einer", "frommen", "frau", "seeleuten", "\u00fcbergab", "die", "zu", "schiff", "nach", "myra", "pilgerten", "sie", "sollten", "bei", "ihrer", "ankunft", "die", "w\u00e4nde", "der", "kirche", "mit", "dem", "\u00f6l", "bestreichen", "nicht", "wissend", "dass", "griechisches", "feuer", "auf", "wasser", "und", "steinen", "brennt", "nahmen", "die", "pilger", "das", "\u00f6l", "mit", "unterwegs", "kreuzte", "ein", "kleines", "boot", "mit", "nikolaus", "an", "bord", "ihren", "kurs", "der", "heilige", "warnte", "die", "pilger", "und", "forderte", "sie", "auf", "das", "\u00f6l", "ins", "meer", "zu", "gie\u00dfen", "sie", "gehorchten", "und", "pl\u00f6tzlich", "stand", "die", "gesamte", "wasseroberfl\u00e4che", "in", "flammen", "als", "die", "pilger", "in", "myra", "ankamen", "erkannten", "sie", "den", "mann", "in", "dem", "boot", "wieder", "und", "dankten", "ihm", "f\u00fcr", "die", "errettung", "rettung", "des", "ertrunkenen", "sohnes", "ein", "vater", "pilgerte", "mit", "seinem", "sohn", "nach", "myra", "um", "der", "kirche", "einen", "wertvollen", "kelch", "zu", "stiften", "bei", "genauer", "\u00fcberlegung", "erschien", "ihm", "der", "kelch", "zu", "wertvoll", "und", "er", "lie\u00df", "einen", "billigeren", "anfertigen", "w\u00e4hrend", "der", "\u00fcberfahrt", "nach", "myra", "bat", "der", "vater", "den", "sohn", "mit", "dem", "ersten", "kelch", "etwas", "wasser", "aus", "dem", "meer", "zu", "sch\u00f6pfen", "bei", "diesem", "versuch", "fiel", "der", "sohn", "\u00fcber", "bord", "und", "verschwand", "in", "den", "wellen", "als", "der", "vater", "schlie\u00dflich", "in", "myra", "angekommen", "den", "zweiten", "kelch", "auf", "den", "altar", "der", "nikolauskirche", "stellen", "wollte", "fiel", "die", "gabe", "immer", "wieder", "herunter", "pl\u00f6tzlich", "stand", "der", "verschollene", "sohn", "mit", "dem", "ersten", "kelch", "in", "der", "kirche", "und", "berichtete", "dass", "der", "heilige", "nikolaus", "ihn", "gerettet", "habe", "daraufhin", "stiftete", "der", "vater", "beide", "kelche", "bestrafung", "und", "begnadigung", "eines", "betr\u00fcgers", "ein", "christ", "lieh", "von", "einem", "juden", "geld", "und", "versprach", "es", "rechtzeitig", "zur\u00fcckzuzahlen", "dieser", "verpflichtung", "kam", "er", "allerdings", "nicht", "nach", "und", "die", "beiden", "gingen", "vor", "gericht", "um", "einen", "meineid", "zu", "umgehen", "lie\u00df", "sich", "der", "christ", "einen", "trick", "einfallen", "er", "f\u00fcllte", "das", "geliehene", "geld", "in", "einen", "hohlen", "stock", "w\u00e4hrend", "des", "schwurs", "bat", "er", "den", "juden", "den", "stock", "so", "lange", "zu", "halten", "er", "schwor", "daraufhin", "dass", "er", "das", "geld", "bereits", "zur\u00fcckgegeben", "habe", "der", "jude", "gab", "den", "stab", "zur\u00fcck", "und", "blieb", "geprellt", "als", "die", "beiden", "nach", "hause", "gingen", "wurde", "der", "christ", "von", "einem", "vorbeifahrenden", "wagen", "\u00fcberfahren", "und", "starb", "bei", "dem", "unfall", "zerbrach", "der", "stock", "und", "der", "jude", "erkannte", "die", "arglist", "die", "umstehenden", "leute", "forderten", "den", "juden", "auf", "sich", "nun", "das", "geld", "zu", "nehmen", "da", "der", "christ", "seine", "gerechte", "strafe", "erhalten", "habe", "voll", "mitleid", "entgegnete", "der", "jude", "dass", "er", "das", "geld", "nur", "nehmen", "werde", "wenn", "der", "heilige", "nikolaus", "den", "christen", "wieder", "zum", "leben", "erwecke", "tats\u00e4chlich", "erhob", "sich", "darauf", "der", "meineidige", "christ", "wieder", "und", "der", "jude", "lie\u00df", "sich", "taufen", "auferweckung", "der", "get\u00f6teten", "scholaren", "drei", "scholaren", "wurden", "in", "myra", "von", "einem", "gastwirt", "bei", "dem", "sie", "auf", "dem", "weg", "zu", "ihrem", "studienort", "athen", "logierten", "aus", "habgier", "get\u00f6tet", "der", "m\u00f6rder", "zerst\u00fcckelte", "die", "leichen", "und", "p\u00f6kelte", "die", "teile", "in", "einem", "salzfass", "ein", "durch", "einen", "engel", "erfuhr", "der", "heilige", "nikolaus", "von", "der", "untat", "ging", "zu", "dem", "gastwirt", "und", "sagte", "ihm", "die", "tat", "auf", "den", "kopf", "zu", "anschlie\u00dfend", "erweckte", "der", "heilige", "durch", "seine", "f\u00fcrbitte", "bei", "gott", "die", "scholaren", "wieder", "zum", "leben", "erweckung", "eines", "jungen", "ein", "mann", "feierte", "jedes", "jahr", "dem", "heiligen", "nikolaus", "zu", "ehren", "ein", "fest", "an", "einem", "abend", "bat", "der", "teufel", "verkleidet", "als", "pilger", "an", "der", "t\u00fcr", "um", "ein", "almosen", "als", "der", "sohn", "das", "almosen", "geben", "wollte", "stand", "der", "pilger", "nicht", "mehr", "an", "der", "t\u00fcr", "der", "sohn", "eilte", "ihm", "bis", "zu", "einem", "kreuzweg", "nach", "daraufhin", "zeigte", "der", "pilger", "sein", "wahres", "gesicht", "und", "erw\u00fcrgte", "den", "jungen", "als", "der", "vater", "von", "der", "tat", "erfuhr", "beklagte", "er", "sich", "bei", "dem", "heiligen", "und", "fragte", "ob", "das", "der", "lohn", "f\u00fcr", "seine", "verehrung", "sei", "da", "kehrte", "der", "sohn", "wieder", "ins", "leben", "zur\u00fcck", "quellenwunder", "am", "grab", "bei", "der", "grablegung", "des", "heiligen", "nikolaus", "entsprang", "am", "kopfende", "des", "sarkophags", "eine", "quelle", "mit", "salb\u00f6l", "und", "am", "fu\u00dfende", "eine", "mit", "wasserheutzutage", "ist", "der", "ritus", "der", "erhebung", "der", "santa", "manna", "teil", "der", "allj\u00e4hrlichen", "feiern", "in", "bari", "zum", "gedenken", "an", "die", "reliquientranslation", "denn", "die", "manna", "jene", "fl\u00fcssigkeit", "die", "sich", "im", "urspr\u00fcnglichen", "grab", "des", "heiligen", "in", "myra", "bildete", "entsteht", "auch", "im", "reliquiengrab", "in", "der", "krypta", "der", "basilika", "in", "bari", "es", "gibt", "daf\u00fcr", "verschiedene", "bezeichnungen", "italienisch", "manna", "lateinisch", "oleum", "\u00f6l", "oder", "unguentum", "salb\u00f6l", "griechisch", "myron", "duftsalb\u00f6l", "russisch", "miron", "salb\u00f6l", "im", "jahr", "wurde", "die", "fl\u00fcssigkeit", "von", "der", "universit\u00e4t", "in", "bari", "chemisch", "analysiert", "und", "stellte", "sich", "als", "ziemlich", "reines", "wasser", "heraus", "es", "werden", "im", "wesentlichen", "zwei", "erkl\u00e4rungen", "vertreten", "w\u00e4hrend", "die", "einen", "von", "einem", "echten", "wunder", "sprechen", "weil", "die", "reliquien", "das", "jahr", "\u00fcber", "verschlossen", "liegen", "und", "nur", "am", "mai", "mit", "der", "atmosph\u00e4re", "in", "kontakt", "kommen", "vertreten", "andere", "die", "meinung", "es", "handle", "sich", "um", "eine", "nat\u00fcrliche", "kondensation", "zwar", "best\u00e4tigen", "gl\u00e4ubige", "sie", "h\u00e4tten", "durch", "die", "manna", "trost", "und", "hilfe", "erfahren", "dennoch", "wird", "dieser", "kult", "nicht", "propagiert", "oder", "gef\u00f6rdert", "damit", "der", "unterschied", "zwischen", "erlebnissen", "privaten", "glaubens", "und", "allgemeing\u00fcltigen", "verpflichtenden", "lehren", "erhalten", "bleibt", "gewonnen", "wird", "die", "manna", "am", "jahrestag", "der", "translatio", "am", "abend", "des", "mai", "in", "einer", "feierlichen", "messe", "des", "erzbischofs", "der", "di\u00f6zese", "baribitonto", "wird", "der", "heilige", "geist", "angerufen", "damit", "das", "mannawunder", "sich", "ereigne", "der", "rektor", "der", "kirche", "entnimmt", "dem", "reliquiengrab", "die", "fl\u00fcssigkeit", "hebt", "dann", "die", "ampulle", "empor", "und", "bietet", "sie", "der", "verehrung", "durch", "die", "gl\u00e4ubigen", "dar", "die", "manna", "gilt", "als", "unterpfand", "des", "schutzes", "f\u00fcr", "die", "stadt", "und", "die", "pilger", "durch", "den", "heiligen", "etwa", "ein", "halber", "liter", "oder", "wenig", "mehr", "wird", "dabei", "dem", "grab", "entnommen", "sp\u00e4ter", "wird", "die", "manna", "in", "gro\u00dfe", "beh\u00e4lter", "mit", "weihwasser", "gegossen", "und", "daraus", "f\u00fcllt", "man", "die", "kleinen", "beh\u00e4ltnisse", "die", "im", "devotionalienladen", "der", "basilika", "angeboten", "werden", "trotz", "dieser", "verw\u00e4sserung", "der", "manna", "gilt", "die", "fl\u00fcssigkeit", "als", "eine", "art", "reliquie", "weil", "sie", "mit", "den", "gebeinen", "des", "heiligen", "in", "kontakt", "gekommen", "ist", "gl\u00e4serne", "fl\u00e4schchen", "mit", "entsprechender", "bemalung", "und", "beschriftung", "sind", "in", "der", "volkskunst", "s\u00fcditaliens", "verbreitet", "namensvarianten", "der", "heilige", "nikolaus", "ist", "unter", "anderem", "auch", "mit", "folgenden", "namen", "bekannt", "nikolo", "und", "nikl\u00f3", "altbayern", "\u00f6sterreich", "st", "niklas", "\u00f6sterreich", "s\u00fcdtirol", "samichlaus", "santichlaus", "oder", "santiglaus", "schweiz", "zinniklos", "kleeschen", "luxemburg", "sunner", "klaas", "oder", "sunner", "klaus", "norddeutschland", "tsenter", "kloas", "niederrhein", "sint", "nicolaas", "oder", "sinterklaas", "niederlande", "und", "flandern", "sint", "niklaas", "belgien", "saint", "nicholas", "england", "und", "irland", "niilo", "finnland", "schweden", "santa", "claus", "nordamerika", "san", "nicola", "italien", "saintnicolas", "frankreich", "san", "nicol\u00e1s", "spanien", "s\u00e3o", "nicolau", "portugal", "und", "brasilien", "sveti", "nikolaj", "slowenien", "sveti", "nikola", "kroatien", "wity", "mikoaj", "polen", "swjatoi", "nikolai", "russland", "\u00e1gios", "nik\u00f3laos", "griechenland", "szent", "mikl\u00f3s", "ungarn", "sweti", "nikolaj", "bulgarien", "sveti", "nikola", "serbien", "bosnienherzegowina", "montenegro", "und", "mazedonien", "swiatyj", "mykolaj", "ukraine", "sfantul", "nicolae", "rum\u00e4nien", "auf", "die", "slawischen", "varianten", "von", "nikolaus", "gehen", "auch", "die", "familiennamen", "nikolai", "nikoli", "und", "nikolaj", "zur\u00fcck", "verehrung", "in", "einigen", "orthodoxen", "landeskirchen", "wird", "der", "dezember", "nach", "dem", "julianischen", "kalender", "gefeiert", "dies", "entspricht", "dem", "dezember", "des", "gregorianischen", "kalenders", "in", "der", "orthodoxen", "kirche", "ist", "die", "verehrung", "seit", "dem", "jahrhundert", "belegt", "als", "kaiser", "justinian", "um", "in", "konstantinopel", "eine", "dem", "nikolaus", "geweihte", "kirche", "errichtete", "in", "der", "russischorthodoxen", "kirche", "ist", "nikolaus", "neben", "christus", "und", "maria", "mit", "kind", "die", "dritte", "gro\u00dfe", "ikone", "auf", "der", "ikonostase", "der", "gottesh\u00e4user", "gewidmet", "andere", "orthodoxe", "kirchen", "zeigen", "dort", "meist", "johannes", "den", "t\u00e4ufer", "auch", "bei", "den", "serben", "wird", "der", "nikoljdan", "am", "dezember", "gefeiert", "die", "russischorthodoxe", "kirche", "feiert", "neben", "dem", "hauptfest", "am", "dezember", "am", "mai", "auch", "die", "reliquientranslation", "nach", "bari", "und", "gedenkt", "am", "juli", "in", "der", "liturgie", "der", "geburt", "des", "heiligen", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "erreichte", "der", "kult", "italien", "das", "damals", "noch", "enge", "beziehungen", "zum", "ostr\u00f6mischbyzantinischen", "reich", "unterhielt", "und", "erlangte", "bald", "gro\u00dfe", "popularit\u00e4t", "in", "den", "deutschsprachigen", "raum", "kam", "der", "nikolauskult", "im", "jahrhundert", "vermutlich", "durch", "theophanu", "die", "byzantinische", "frau", "ottos", "ii", "vielleicht", "aber", "auch", "im", "zusammenhang", "mit", "den", "italienz\u00fcgen", "der", "damaligen", "ostfr\u00e4nkischdeutschen", "herrscher", "besonders", "die", "adelsfamilie", "der", "ezzonen", "ezzo", "hatte", "theophanus", "tochter", "mathilde", "geheiratet", "stiftete", "zahlreiche", "nikolauskirchen", "etwa", "in", "brauweiler", "oder", "klotten", "und", "f\u00f6rderte", "so", "die", "ausbreitung", "des", "nikolauskultes", "im", "rheinland", "durch", "die", "entf\u00fchrung", "der", "vermutlichen", "gebeine", "des", "heiligen", "von", "myra", "nach", "bari", "im", "jahrhundert", "die", "europaweit", "wahrgenommen", "wurde", "und", "mit", "der", "welle", "der", "stadtgr\u00fcndungen", "durch", "kaufleute", "im", "und", "jahrhundert", "die", "oft", "um", "eine", "genossenschaftliche", "nikolaikirche", "entstanden", "erfolgte", "eine", "weitere", "verbreitung", "fest", "das", "fest", "des", "heiligen", "nikolaus", "ist", "in", "den", "meisten", "l\u00e4ndern", "kein", "gesetzlicher", "feiertag", "in", "luxemburg", "haben", "die", "kinder", "der", "vor", "und", "der", "grundschule", "bis", "zum", "zw\u00f6lften", "lebensjahr", "schulfrei", "aus", "anderen", "gr\u00fcnden", "arbeitsfrei", "ist", "der", "dezember", "in", "finnland", "das", "sich", "am", "dezember", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "erkl\u00e4rt", "hat", "und", "diesen", "tag", "als", "nationalfeiertag", "begeht", "und", "in", "spanien", "wo", "die", "verfassung", "am", "dezember", "ratifiziert", "wurde", "d\u00eda", "de", "la", "constituci\u00f3n", "der", "liturgische", "rang", "des", "nikolaustages", "in", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "ist", "mit", "dem", "eines", "nichtgebotenen", "gedenktages", "recht", "gering", "schutzpatronate", "nikolaus", "ist", "unter", "anderem", "der", "schutzpatron", "von", "v\u00f6lkern", "wie", "russen", "kroaten", "und", "serben", "sowie", "von", "regionen", "wie", "lothringen", "und", "s\u00fcditalien", "so", "gibt", "es", "in", "bari", "eine", "dem", "heiligen", "geweihte", "basilika", "und", "er", "ist", "hier", "stadtpatron", "die", "zahlreichen", "legenden", "f\u00fchrten", "dazu", "dass", "er", "von", "vielen", "weiteren", "gruppen", "als", "schutzheiliger", "auserw\u00e4hlt", "wurde", "von", "berufen", "wie", "seefahrer", "binnenschiffer", "kaufmann", "rechtsanwalt", "apotheker", "metzger", "und", "b\u00e4cker", "von", "getreideh\u00e4ndlern", "dreschern", "pfandleihern", "juristen", "schneidern", "k\u00fcfern", "fuhrleuten", "und", "salzsiedern", "nikolaus", "ist", "patron", "der", "sch\u00fcler", "und", "studenten", "pilger", "und", "reisenden", "liebenden", "und", "geb\u00e4renden", "der", "alten", "ministranten", "und", "kinder", "und", "auch", "von", "dieben", "gef\u00e4ngnisw\u00e4rtern", "prostituierten", "und", "gefangenen", "aus", "dem", "schutzpatronat", "f\u00fcr", "die", "kinder", "leitet", "sich", "das", "heutige", "brauchtum", "ab", "wegen", "des", "patronats", "bei", "seefahrern", "binnenschiffern", "und", "h\u00e4ndlern", "ist", "der", "heilige", "nikolaus", "von", "der", "deutschen", "hanse", "und", "vielen", "darin", "organisierten", "st\u00e4dten", "zum", "schutzheiligen", "bestimmt", "worden", "der", "soziale", "status", "und", "politische", "rang", "der", "handelnden", "berufsgruppen", "und", "ihre", "vorreformatorischen", "stiftungen", "in", "die", "nikolaikirchen", "sowie", "die", "angliederung", "ihrer", "bruderschaften", "und", "karitativen", "hospit\u00e4ler", "an", "diese", "haben", "dazu", "gef\u00fchrt", "dass", "sie", "oft", "zu", "b\u00fcrgerlichen", "hauptkirchen", "der", "st\u00e4dte", "wurden", "und", "auch", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "reformation", "das", "patrozinium", "behielten", "patrozinien", "die", "erste", "dem", "heiligen", "nikolaus", "geweihte", "kirche", "in", "norddeutschland", "war", "eine", "nikolaikirche", "in", "billerbeck", "vor", "das", "nikolauspatrozinium", "gibt", "es", "bei", "vielen", "urspr\u00fcnglich", "von", "seefahrern", "gebauten", "kirchen", "in", "fast", "allen", "deutschen", "baltischen", "und", "russischen", "k\u00fcsten", "und", "hansest\u00e4dten", "aber", "auch", "im", "binnenland", "bei", "gottesh\u00e4usern", "die", "an", "fl\u00fcssen", "oder", "in", "ehemaligen", "kaufmannsvierteln", "stehen", "z", "b", "die", "nikolaikirche", "in", "leipzig", "oder", "st", "nikolaus", "in", "wipperf\u00fcrth", "auch", "die", "kreuzkirche", "in", "dresden", "war", "urspr\u00fcnglich", "eine", "nikolaikirche", "im", "jahr", "wurde", "in", "s\u00fcddeutschland", "die", "erste", "kirche", "dem", "heiligen", "nikolaus", "geweiht", "die", "nikolauskapelle", "in", "kempten", "brauchtum", "nikolaus", "als", "geschenkebringer", "der", "dezember", "der", "gedenktag", "des", "heiligen", "ist", "mit", "vielen", "br\u00e4uchen", "verbunden", "einige", "hingen", "urspr\u00fcnglich", "mit", "der", "perikopenordnung", "der", "kirche", "zusammen", "am", "dezember", "war", "verbindlich", "die", "perikope", "vom", "gleichnis", "von", "den", "anvertrauten", "talenten", "mt", "vorgesehen", "der", "bekannte", "brauch", "der", "befragung", "der", "kinder", "durch", "den", "nikolaus", "ob", "sie", "denn", "auch", "brav", "und", "fromm", "gewesen", "seien", "geht", "auf", "dieses", "gleichnis", "zur\u00fcck", "der", "einlegebrauch", "das", "f\u00fcllen", "der", "schuhe", "in", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "dezember", "oder", "\u00e4hnliches", "basiert", "auf", "der", "legende", "von", "den", "drei", "jungfrauen", "die", "nachts", "vom", "heiligen", "nikolaus", "beschenkt", "wurden", "urspr\u00fcnglich", "war", "der", "nikolaustag", "auch", "der", "tag", "der", "weihnachtsbescherung", "in", "einigen", "l\u00e4ndern", "beispielsweise", "in", "den", "niederlanden", "und", "in", "luxemburg", "ist", "er", "dies", "auch", "heute", "noch", "erst", "infolge", "der", "ablehnung", "der", "heiligenverehrung", "durch", "die", "reformation", "wurde", "die", "bescherung", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "auf", "weihnachten", "verlegt", "da", "evangelische", "theologen", "die", "nikolausbescherung", "als", "ausdruck", "einer", "nikolausverehrung", "ansahen", "infolgedessen", "wurde", "nikolaus", "als", "gabenbringer", "vielerorts", "vom", "christkind", "abgel\u00f6st", "durch", "dieses", "wechselseitige", "verh\u00e4ltnis", "hat", "sich", "im", "jahrhundert", "das", "usamerikanische", "brauchtum", "um", "den", "weihnachtsmann", "santa", "claus", "entwickelt", "die", "heute", "weltweit", "dominierende", "merkantil", "bestimmte", "rezeption", "des", "heiligen", "nikolaus", "in", "mittelalterlichen", "klosterschulen", "gab", "es", "den", "brauch", "dass", "die", "kinder", "sich", "am", "nikolaustag", "einen", "kinderbischof", "aus", "ihren", "reihen", "w\u00e4hlen", "durften", "nach", "dem", "prinzip", "der", "verkehrten", "welt", "predigte", "er", "den", "erwachsenen", "und", "durfte", "ihr", "verhalten", "tadeln", "an", "einigen", "orten", "blieb", "er", "bis", "zum", "dezember", "dem", "tag", "der", "unschuldigen", "kinder", "im", "amt", "schiffchensetzen", "nennt", "man", "den", "seit", "dem", "jahrhundert", "bekannten", "brauch", "aus", "papier", "oder", "anderem", "material", "nikolausschiffe", "zu", "basteln", "in", "die", "der", "heilige", "seine", "gaben", "legen", "soll", "hintergrund", "f\u00fcr", "diesen", "brauch", "d\u00fcrfte", "das", "schifferpatronat", "sein", "auch", "heute", "noch", "befindet", "sich", "auf", "vielen", "handelsschiffen", "ein", "bildnis", "des", "heiligen", "nikolaus", "das", "nikolausschiffchen", "wurde", "sp\u00e4ter", "durch", "stiefel", "schuh", "oder", "strumpf", "abgel\u00f6st", "zu", "denen", "sp\u00e4ter", "noch", "der", "gabenteller", "kam", "im", "salzburger", "land", "gab", "es", "daf\u00fcr", "den", "nikolausgarten", "kinder", "stellen", "am", "vorabend", "des", "nikolaustages", "schuhe", "stiefel", "oder", "teller", "vor", "die", "t\u00fcr", "oder", "h\u00e4ngen", "str\u00fcmpfe", "vor", "den", "kamin", "damit", "der", "heilige", "sie", "auf", "seinem", "weg", "durch", "die", "nacht", "mit", "n\u00fcssen", "mandarinen", "schokolade", "lebkuchen", "usw", "f\u00fcllen", "kann", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "morgens", "oft", "ein", "aus", "hefeteig", "gebackenes", "gebildbrot", "in", "vielen", "erz\u00e4hlvarianten", "beschenkt", "und", "lobt", "der", "heilige", "nikolaus", "die", "guten", "kinder", "w\u00e4hrend", "er", "die", "b\u00f6sen", "tadelt", "und", "durch", "schl\u00e4ge", "mit", "einer", "birkenrute", "bestraft", "welche", "kinder", "im", "letzten", "jahr", "gut", "und", "welche", "b\u00f6se", "waren", "liest", "er", "in", "seinem", "goldenen", "buch", "viele", "eltern", "laden", "einen", "ehrenamtlichen", "oder", "bezahlten", "nikolaus", "ein", "den", "kindern", "zu", "hause", "eine", "derartige", "predigt", "zu", "halten", "die", "jedoch", "stets", "mit", "einer", "bescherung", "endet", "nikolaus", "und", "seine", "begleitung", "als", "furchteinfl\u00f6\u00dfende", "gehilfen", "bekam", "der", "heilige", "nikolaus", "in", "verschiedenen", "l\u00e4ndern", "begleiter", "zur", "seite", "gestellt", "diese", "gehen", "vermutlich", "auf", "den", "satansmythos", "vorchristliche", "r\u00f6mische", "saturnalien", "und", "panverehrung", "germanisches", "oder", "vielleicht", "im", "alpenraum", "auch", "vorbairisches", "brauchtum", "zur\u00fcck", "und", "stellen", "das", "gez\u00e4hmte", "und", "auch", "das", "projizierte", "b\u00f6se", "schlechthin", "dar", "teilweise", "fand", "auch", "eine", "aufgaben\u00fcbertragung", "statt", "so", "ist", "in", "dem", "gedicht", "von", "theodor", "storm", "der", "begleiter", "der", "gabenbringerin", "ganz", "\u00f6sterreich", "altbayern", "und", "s\u00fcdtirol", "ungarn", "tschechien", "teilen", "norditaliens", "und", "kroatiens", "sowie", "im", "rum\u00e4nischen", "und", "serbischen", "banat", "kommt", "der", "nikolaus", "nikolo", "am", "abend", "vor", "dem", "nikolaustag", "mit", "dem", "krampus", "oder", "regional", "auch", "mehreren", "krampussen", "kramperln", "w\u00e4hrend", "der", "nikolaus", "die", "kinder", "die", "das", "jahr", "\u00fcber", "brav", "waren", "mit", "geschenken", "belohnt", "rasselt", "der", "krampus", "mit", "ketten", "und", "erschreckt", "die", "kinder", "die", "b\u00f6se", "waren", "der", "krampus", "ist", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "figur", "des", "brauchtums", "die", "entfernt", "mit", "den", "perchten", "verwandt", "ist", "aber", "nur", "als", "gefolge", "des", "nikolaus", "vorkommt", "die", "krampusse", "selbst", "jagen", "schon", "am", "vorabend", "dem", "dezember", "krampustag", "wie", "eine", "wilde", "jagd", "durch", "die", "d\u00f6rfer", "krampuslauf", "noch", "ungez\u00e4hmt", "vom", "nikolaus", "vor", "dessen", "erscheinen", "im", "s\u00fcdlichen", "allg\u00e4u", "findet", "an", "den", "abenden", "vor", "dem", "nikolaustag", "genauer", "bis", "dezember", "ein", "\u00e4hnliches", "brauchtum", "statt", "das", "klausentreiben", "beim", "schweizer", "klausjagen", "chlausjagen", "am", "dezember", "wird", "umgekehrt", "besonders", "farbenpr\u00e4chtig", "im", "schwyzerischen", "k\u00fcssnacht", "der", "samichlaus", "durchs", "dorf", "getrieben", "in", "den", "gemeinden", "des", "berchtesgadener", "landes", "sind", "\u00e4hnlich", "derbe", "und", "wilde", "erscheinungsformen", "als", "einkehrbrauch", "in", "der", "adventszeit", "insbesondere", "am", "und", "dezember", "gel\u00e4ufig", "hier", "bilden", "sich", "in", "der", "regel", "um", "den", "nikolaus", "kramperl", "oder", "in", "stroh", "gekleidete", "buttnmandlgruppen", "bassen", "samt", "ihren", "sie", "sch\u00fctzenden", "wendigeren", "gankerln", "ihnen", "allen", "sind", "um", "die", "h\u00fcfte", "kuhglocken", "umgeh\u00e4ngt", "den", "buttnmandln", "besonders", "gro\u00dfe", "und", "den", "gankerln", "die", "kleinsten", "sodass", "sie", "beim", "laufen", "f\u00fcr", "ein", "anhaltend", "durchdringendes", "gel\u00e4ut", "sorgen", "in", "den", "teilen", "des", "landkreises", "berchtesgadener", "land", "n\u00f6rdlich", "davon", "wie", "in", "bad", "reichenhall", "und", "dem", "rupertiwinkel", "treiben", "perchten", "nicht", "nur", "um", "die", "nikolauszeit", "sondern", "wie", "im", "benachbarten", "\u00f6sterreichischen", "alpenraum", "\u00fcber", "mehrere", "wochen", "in", "den", "rauhn\u00e4chten", "ihr", "unwesen", "die", "gruppe", "aus", "nikolaus", "und", "begleitern", "krampus", "engel", "k\u00f6rbeltr\u00e4ger", "usw", "wird", "im", "oberdeutschen", "brauchtum", "als", "pass", "oder", "bass", "bezeichnet", "andere", "gestalten", "sind", "der", "bartl", "und", "der", "klaubauf", "als", "weibliche", "figuren", "in", "bayern", "die", "butzenbercht", "und", "das", "hessische", "fraache", "frauchen", "kleine", "frau", "im", "berchtesgadener", "land", "gibt", "es", "auch", "das", "nikoloweibl", "w\u00e4hrend", "im", "krampusgebiet", "ein", "engel", "den", "weiblichen", "gegenpart", "spielt", "im", "n\u00f6rdlichen", "und", "mittleren", "deutschen", "sprachraum", "allgemein", "auch", "im", "protestantischen", "einflussgebiet", "wird", "der", "nikolaus", "nicht", "von", "krampussen", "sondern", "vom", "knecht", "ruprecht", "begleitet", "der", "urspr\u00fcnglich", "wohl", "ebenfalls", "eine", "perchtenfigur", "war", "regional", "kommt", "knecht", "ruprecht", "auch", "anstatt", "des", "nikolaus", "in", "den", "niederlanden", "ist", "der", "zwarte", "piet", "schwarze", "peter", "der", "helfer", "von", "sinterklaas", "andere", "figuren", "sind", "schimmelreiter", "im", "fr\u00fcheren", "ostpreu\u00dfen", "bullerklas", "im", "norddeutschen", "beelzebub", "pelzebock", "oder", "hans", "muff", "im", "rheinland", "hans", "trapp", "im", "elsass", "houseker", "im", "luxemburgischen", "p\u00e8re", "fouettard", "in", "frankreich", "rupelz", "r\u00fcpelz", "in", "deutschlothringen", "pelznickel", "am", "mittelrhein", "klaus", "im", "allg\u00e4u", "und", "schmutzli", "in", "der", "deutschschweiz", "manche", "\u00e4hneln", "teilweise", "der", "ruprechtsgestalt", "andere", "bilden", "den", "\u00fcbergang", "zum", "krampusbrauch", "im", "s\u00fcdlichen", "raum", "gesellen", "sich", "mit", "dem", "alemannischen", "kinderfresser", "chindlifr\u00e4sser", "und", "der", "bayerischen", "butzenbercht", "auch", "schiachperchtenfiguren", "zu", "nikolaus", "und", "ruprecht", "und", "bilden", "passenartige", "gruppen", "eine", "ausnahme", "stellt", "der", "pelzm\u00e4rtel", "in", "franken", "dar", "der", "in", "\u00e4hnlicher", "erscheinung", "dem", "heiligen", "martin", "gleichgesetzt", "wird", "und", "am", "november", "dem", "martinstag", "kommt", "diese", "figur", "tritt", "in", "nachbarregionen", "auch", "als", "nikolausbegleiter", "auf", "geschenkesammeln", "ein", "weiterer", "brauch", "ist", "als", "heischebrauchtum", "verbreitet", "am", "abend", "des", "dezember", "verkleiden", "sich", "kinder", "als", "nikolaus", "und", "ziehen", "von", "haus", "zu", "haus", "die", "bewohner", "versuchen", "zu", "erraten", "wer", "sich", "unter", "der", "nikolausverkleidung", "verbirgt", "und", "geben", "anschlie\u00dfend", "einen", "kleinen", "geldbetrag", "oder", "s\u00fc\u00dfigkeiten", "mit", "auf", "den", "weg", "um", "kassel", "hei\u00dft", "das", "glowesabend", "klausabend", "nikolausabend", "im", "siegerl\u00e4nder", "platt", "auch", "kloas", "in", "der", "stadt", "bremen", "findet", "am", "sp\u00e4ten", "nachmittag", "des", "dezember", "das", "sogenannte", "sunnerklauslaufen", "nikolauslaufen", "statt", "bei", "dem", "verkleidete", "kinder", "von", "ladengesch\u00e4ft", "zu", "ladengesch\u00e4ft", "gehen", "einen", "plattdeutschen", "spruch", "aufsagen", "und", "um", "s\u00fc\u00dfigkeiten", "bitten", "weiteres", "brauchtum", "deutschland", "seefahrerbr\u00e4uche", "mit", "dem", "nikolaus", "als", "schutzpatron", "der", "seefahrer", "gibt", "es", "als", "klaasohmbrauch", "auf", "der", "insel", "borkum", "dezember", "in", "verbindung", "mit", "dem", "geschenkebringer", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "heimkehr", "der", "fischer", "in", "missenwilhams", "findet", "seit", "jedes", "jahr", "anfang", "dezember", "ein", "internationales", "nikolaustreffen", "statt", "die", "nikolausdarsteller", "ziehen", "durch", "das", "dorf", "zur", "pfarrkirche", "am", "ende", "des", "gottesdienstes", "werden", "sie", "mit", "einer", "nikolausreliquie", "gesegnet", "und", "f\u00fcr", "ihren", "dienst", "ausgesendet", "im", "anschluss", "treffen", "sie", "sich", "zu", "einem", "erfahrungsaustausch", "wurde", "aus", "diesem", "treffen", "die", "nikolausbruderschaft", "missen", "gegr\u00fcndetim", "heidelberger", "stadtwald", "findet", "sich", "ein", "stnikolausbildstock", "aus", "dem", "jahr", "die", "historische", "gedenkst\u00e4tte", "wird", "ganzj\u00e4hrig", "sowie", "insbesondere", "am", "dezember", "nikolaustag", "von", "menschen", "aufgesucht", "und", "mit", "kerzen", "und", "blumen", "geschm\u00fcckt", "frankreich", "im", "lothringischen", "wallfahrtsort", "saintnicolasdeport", "wird", "seit", "dem", "jahr", "eine", "aus", "bari", "stammende", "fingerreliquie", "geh\u00fctet", "seit", "\u00fcber", "jahren", "finden", "dort", "prozessionen", "zu", "ehren", "nikolaus", "statt", "niederlande", "in", "den", "niederlanden", "und", "teilen", "des", "emslandes", "kommt", "sinterklaas", "bereits", "mitte", "november", "mit", "dem", "schiff", "aus", "spanien", "der", "ehemaligen", "kolonialmacht", "der", "niederlande", "nach", "kaiser", "karl", "v", "das", "schiff", "legt", "jedes", "jahr", "in", "einem", "anderen", "hafen", "an", "und", "sinterklaas", "geht", "gemeinsam", "mit", "dem", "zwarten", "piet", "durch", "die", "hafenstadt", "und", "andere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "seit", "wird", "t\u00e4glich", "im", "rahmen", "einer", "fiktiven", "nachrichtensendung", "namens", "sinterklaasjournaal", "durch", "den", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunk", "der", "niederlande", "\u00fcber", "die", "geschehnisse", "rund", "um", "sinterklaas", "berichtet", "der", "eigentliche", "nikolausabend", "der", "pakjesavond", "wird", "am", "dezember", "begangen", "insbesondere", "f\u00fcr", "kinder", "findet", "die", "bescherung", "am", "pakjesavond", "statt", "und", "erst", "in", "letzter", "zeit", "vereinzelt", "am", "heiligabend", "\u00f6sterreich", "in", "gams", "bei", "hieflau", "ennstalges\u00e4use", "steiermark", "findet", "am", "dezember", "der", "thomasnikolo", "statt", "der", "nikolaus", "wird", "dabei", "vom", "apostel", "thomas", "ersetzt", "das", "sonstige", "brauchtum", "sacktr\u00e4ger", "die", "nikolofrau", "der", "greis", "die", "thomashutzn", "eine", "vogelgestalt", "und", "einige", "normale", "krampusse", "\u00e4hnelt", "den", "berchtesgadener", "br\u00e4uchen", "schweiz", "neben", "dem", "nikolausbrauchtum", "um", "den", "dezember", "oder", "zu", "weihnachten", "gibt", "es", "in", "einigen", "reformierten", "gebieten", "der", "schweiz", "wie", "in", "appenzell", "ausserrhoden", "im", "berner", "oberaargau", "und", "im", "z\u00fcrcher", "oberland", "auch", "um", "neujahr", "den", "silvesterklaus", "dabei", "wurde", "das", "heiligenbrauchtum", "mit", "dem", "neujahrsbrauchtum", "verkn\u00fcpft", "in", "freiburg", "im", "\u00fcechtland", "schweiz", "findet", "jedes", "jahr", "am", "ersten", "samstag", "im", "dezember", "das", "traditionelle", "stnikolausfest", "mit", "einem", "umzug", "statt", "der", "heilige", "nikolaus", "ist", "der", "schutzpatron", "dieser", "stadt", "und", "auch", "die", "kathedrale", "ist", "ihm", "geweiht", "bauernregeln", "bauernregeln", "zum", "nikolaustag", "lauten", "beispielsweise", "rezeption", "in", "der", "kunst", "ikonographie", "der", "heilige", "nikolaus", "wird", "in", "der", "lateinischen", "kirche", "traditionell", "im", "gewand", "eines", "katholischen", "bischofs", "mit", "mitra", "krummstab", "und", "in", "messgewand", "oder", "pluviale", "oft", "auch", "mit", "pallium", "dargestellt", "die", "farbgebung", "rotwei\u00df", "war", "in", "vielen", "gebieten", "\u00fcblich", "andernorts", "goldwei\u00df", "seltener", "wird", "nikolaus", "mit", "einem", "buch", "drei", "goldenen", "kugeln", "drei", "broten", "oder", "drei", "\u00e4pfeln", "als", "attributen", "dargestellt", "die", "ikonen", "der", "ostkirche", "zeigen", "ihn", "gew\u00f6hnlich", "im", "bischofsornat", "meist", "mit", "yf\u00f6rmigem", "pallium", "und", "ohne", "kopfbedeckung", "mit", "evangelienbuch", "und", "lehr", "oder", "segensgestus", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "und", "ber\u00fchmtesten", "vitenikonen", "des", "heiligen", "befindet", "sich", "in", "der", "pinacoteca", "metropolitana", "di", "bari", "sie", "stammt", "aus", "dem", "jahrhundert", "und", "ist", "nahezu", "unversehrt", "als", "zentralbild", "zeigt", "sie", "den", "heiligen", "umrahmt", "von", "abbildungen", "biographischlegendarischer", "episoden", "von", "denen", "lediglich", "die", "vierzehnte", "und", "f\u00fcnfzehnte", "zerst\u00f6rt", "sind", "heraldik", "die", "wappendarstellungen", "des", "heiligen", "nikolaus", "zeigen", "meist", "die", "jeweils", "regionale", "bischofstracht", "und", "weitere", "heiligenattribute", "musik", "eine", "reihe", "von", "volkst\u00fcmlichen", "nikolausliedern", "wird", "traditionell", "bei", "nikolausfeiern", "gesungen", "darunter", "lasst", "uns", "froh", "und", "munter", "sein", "aus", "dem", "hunsr\u00fcck", "nikolaus", "du", "guter", "gast", "den", "heiligen", "bischof", "sankt", "nikolaus", "gesangbuch", "des", "nikolaus", "beuttner", "an", "nikolai", "festtag", "wangen", "jahrhundert", "sankt", "nikolaus", "du", "vorbild", "fuglauer", "nikolauslied", "von", "rupert", "ruggenhofer", "auch", "eine", "reihe", "neuer", "geistlicher", "lieder", "und", "anderer", "moderner", "werke", "kn\u00fcpfen", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "an", "diese", "tradition", "an", "dich", "rufen", "wir", "st", "nikolaus", "josef", "guggenmosmartin", "gotthard", "schneider", "als", "nikolaus", "bischof", "von", "myra", "war", "lieselotte", "holzmeisterrichard", "rudolf", "klein", "lieber", "heiliger", "nikolaus", "heinz", "martin", "lonquich", "sankt", "niklaus", "lieber", "nikolaus", "thomas", "a", "friedrich", "sankt", "niklaus", "komm", "in", "unser", "haus", "heinz", "lau", "von", "dem", "komponisten", "placidus", "von", "camerloher", "ist", "eine", "nikolauskantate", "erhalten", "benjamin", "britten", "vertonte", "die", "geschichte", "von", "nikolaus", "in", "seiner", "kantate", "saint", "nicolas", "felicitas", "kukuck", "komponierte", "zur", "jahrfeier", "der", "stnikolaikirche", "in", "hamburg", "die", "kantate", "wer", "war", "nikolaus", "von", "myra", "wie", "ein", "bischof", "seine", "stadt", "aus", "der", "hungersnot", "rettete", "und", "vor", "krieg", "bewahrte", "freddy", "quinn", "vertonte", "und", "sang", "georg", "buschors", "st", "niklas", "war", "ein", "seemann", "siehe", "auch", "liste", "von", "nikolaikirchen", "nikolaikapelle", "nikolaikloster", "san", "nicola", "st", "nicholas", "cove", "stnikolausbildstock", "heidelberg", "nikolaimesse", "literatur", "fachlexika", "und", "biografien", "werner", "mezger", "nikolaus", "in", "walter", "kasper", "hrsg", "lexikon", "f\u00fcr", "theologie", "und", "kirche", "auflage", "band", "herder", "freiburg", "im", "breisgau", "sp", "f", "hans", "georg", "th\u00fcmmel", "nikolaus", "von", "myra", "in", "religion", "in", "geschichte", "und", "gegenwart", "rgg", "auflage", "band", "mohrsiebeck", "t\u00fcbingen", "sp", "annemarie", "br\u00fcckner", "nikolaus", "von", "myra", "in", "theologische", "realenzyklop\u00e4die", "tre", "band", "de", "gruyter", "berlinnew", "york", "isbn", "s", "abgerufen", "\u00fcber", "de", "gruyter", "online", "klaus", "guth", "nikolaus", "von", "myra", "in", "biographischbibliographisches", "kirchenlexikon", "bbkl", "band", "bautz", "herzberg", "isbn", "sp", "lothar", "heiser", "nikolaus", "von", "myra", "heiliger", "der", "ungeteilten", "christenheit", "paulinus", "trier", "isbn", "roman", "mensing", "nikolaus", "von", "myra", "patmos", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "belletristik", "j\u00fcrgen", "jesinghaus", "nikolaus", "der", "mann", "aus", "myra", "universal", "frame", "zofingen", "isbn", "legenden", "und", "brauchtum", "peter", "bahn", "nikolaus", "und", "weihnachtsmann", "die", "winterlichen", "gabenbringer", "begleitpublikation", "zur", "gleichnamigen", "sonderausstellung", "im", "museum", "im", "schweizer", "hof", "in", "bretten", "november", "bis", "januar", "museum", "im", "schweizer", "hof", "bretten", "isbn", "s", "manfred", "beckerhuberti", "der", "heilige", "nikolaus", "leben", "legenden", "und", "br\u00e4uche", "grevenverlag", "k\u00f6ln", "isbn", "fabian", "brand", "esther", "schulz", "das", "nikolausbuch", "wissenswertes", "zum", "fest", "herder", "freiburg", "isbn", "alois", "d\u00f6ring", "hrsg", "faszination", "nikolaus", "kult", "brauch", "und", "kommerz", "klartext", "essen", "isbn", "oswald", "adolf", "erich", "richard", "beitl", "klaus", "beitl", "w\u00f6rterbuch", "der", "deutschen", "volkskunde", "kr\u00f6ners", "taschenausgabe", "band", "auflage", "kr\u00f6ner", "stuttgart", "isbn", "s", "martin", "hallinger", "der", "nikolaus", "und", "seine", "buttnmandl", "plenk", "berchtesgaden", "isbn", "patrik", "hof", "wie", "der", "nikolaus", "die", "herzen", "der", "menschen", "eroberte", "in", "pm", "history", "gruner", "+", "jahr", "hamburg", "issn", "s", "alfred", "l\u00e4pple", "kleines", "lexikon", "des", "christlichen", "brauchtums", "pattloch", "augsburg", "isbn", "s", "thomas", "ludewig", "hrsg", "christkind", "weihnachtsmann", "&", "co", "kulturgeschichtliches", "zu", "den", "weihnachtlichen", "gabenbringern", "begleitpublikation", "zur", "gleichnamigen", "sonderausstellung", "im", "clemens", "sels", "museum", "neuss", "november", "bis", "januar", "clemens", "sels", "museum", "neuss", "isbn", "s", "dominik", "meiering", "stefan", "lesting", "hrsg", "nikolaushandbuch", "bdkj", "k\u00f6ln", "k\u00f6ln", "isbn", "karl", "meisen", "nikolauskult", "und", "nikolausbrauch", "im", "abendlande", "schwann", "d\u00fcsseldorf", "nachdruck", "schwann", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "werner", "mezger", "sankt", "nikolaus", "zwischen", "kult", "und", "klamauk", "schwabenverlag", "ostfildern", "isbn", "helga", "mondschein", "der", "heilige", "nikolaus", "geschichten", "&", "legenden", "st", "benno", "leipzig", "isbn", "gertrude", "sartory", "thomas", "sartory", "der", "heilige", "nikolaus", "die", "wahrheit", "der", "legende", "herder", "freiburg", "im", "breisgaubaselwien", "isbn", "x", "chlaus", "in", "schweizerisches", "idiotikon", "band", "huber", "frauenfeld", "spalte", "heiko", "v\u00f6lker", "der", "heilige", "nikolaus", "im", "lande", "hadeln", "wie", "der", "heilige", "nikolaus", "in", "das", "wappen", "des", "landkreises", "cuxhaven", "kam", "in", "m\u00e4nner", "vom", "morgenstern", "heimatbund", "an", "elb", "und", "weserm\u00fcndung", "e", "v", "hrsg", "niederdeutsches", "heimatblatt", "nr", "nordseezeitung", "bremerhaven", "november", "s", "pdf", "mb", "weblinks", "informationswebsite", "\u00fcber", "nikolaus", "von", "myra", "des", "bonifatiuswerks", "nikolaus", "von", "myra", "in", "heiligenlexikonde", "du", "lieber", "heiliger", "nikolaus", "ein", "kinderbescherer", "im", "lauf", "der", "jahrhunderte", "in", "brauchtumde", "steffen", "zimmermann", "markus", "sch\u00fcppen", "das", "ist", "der", "heilige", "nikolaus", "in", "katholischde", "februar", "christoph", "landolt", "nikolaus", "christkind", "weihnachtskind", "neujahrkind", "mutti", "pelzer", "&", "santa", "claus", "in", "wortgeschichte", "vom", "dezember", "hrsg", "von", "der", "redaktion", "des", "schweizerischen", "idiotikons", "sankt", "nikolaus", "wundert\u00e4ter", "von", "myra", "memento", "vom", "dezember", "im", "internet", "archive", "in", "zdfde", "dezember", "nikolaus", "von", "myra", "in", "website", "des", "zentrums", "st", "nikolaus", "f\u00fcr", "das", "studium", "der", "ostkirchen", "an", "der", "universit\u00e4t", "freiburg", "schweiz", "nikolaus", "von", "myra", "mehr", "als", "ein", "freund", "der", "kinder", "interview", "mit", "manfred", "beckerhuberti", "video", "bei", "youtube", "min", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "nikolaus", "von", "myra", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "christian", "feldmann", "die", "reliquienr\u00e4uber", "von", "bari", "nikolaus", "in", "geschichte", "und", "legende", "bayern", "radiowissen", "ausstrahlung", "am", "dezember", "podcast", "der", "nikolaus", "ist", "der", "gr\u00f6sste", "solidarit\u00e4tsheilige", "europas", "in", "zeitblende", "von", "schweizer", "radio", "und", "fernsehen", "vom", "dezember", "audio", "einzelnachweise"]