["norwegen", "norwegisch", "norge", "bokm\u00e5l", "oder", "noreg", "nynorsk", "nordsamisch", "norga", "s\u00fcdsamisch", "n\u00f6\u00f6rje", "lulesamisch", "vuodna", "kvenisch", "norja", "amtlich", "k\u00f6nigreich", "norwegen", "beziehungsweise", "kongeriket", "norgenoreg", "ist", "ein", "staat", "in", "nordeuropa", "auf", "der", "halbinsel", "skandinavien", "zum", "k\u00f6nigreich", "norwegen", "geh\u00f6ren", "neben", "dem", "hauptland", "die", "inselgruppe", "spitzbergen", "sowie", "die", "insel", "jan", "mayen", "hauptstadt", "und", "bev\u00f6lkerungsreichste", "stadt", "ist", "oslo", "das", "land", "liegt", "im", "westen", "der", "skandinavischen", "halbinsel", "und", "grenzt", "im", "osten", "an", "schweden", "sowie", "im", "nordosten", "an", "finnland", "und", "russland", "norwegen", "ist", "eines", "der", "fl\u00e4chengr\u00f6\u00dften", "l\u00e4nder", "europas", "aber", "mit", "nur", "einwohnern", "stand", "januar", "d\u00fcnn", "besiedelt", "der", "gro\u00dfteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "durch", "die", "im", "rahmen", "des", "kieler", "friedens", "geschlossene", "vereinbarung", "zwischen", "schweden", "und", "d\u00e4nemark", "ging", "norwegen", "im", "jahr", "von", "der", "union", "d\u00e4nemarknorwegen", "in", "eine", "union", "mit", "schweden", "\u00fcber", "am", "mai", "erhielt", "norwegen", "seine", "eigene", "verfassung", "seine", "heutige", "unabh\u00e4ngigkeit", "erlangte", "norwegen", "schlie\u00dflich", "bei", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "union", "mit", "schweden", "im", "jahr", "norwegens", "staats", "und", "regierungsform", "ist", "eine", "parlamentarische", "monarchie", "das", "k\u00f6nigreich", "ist", "als", "dezentraler", "einheitsstaat", "organisiert", "und", "das", "hauptland", "ist", "in", "elf", "fylker", "unterteilt", "norwegen", "ist", "unter", "anderem", "mitglied", "der", "nato", "des", "nordischen", "rates", "der", "organisation", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "oecd", "der", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "efta", "und", "der", "vereinten", "nationen", "norwegen", "ist", "kein", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "aber", "mitglied", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraumes", "ewr", "der", "index", "der", "menschlichen", "entwicklung", "hdi", "der", "vereinten", "nationen", "stuft", "norwegen", "seit", "vielen", "jahren", "als", "das", "weltweit", "am", "h\u00f6chsten", "entwickelte", "land", "ein", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "es", "laut", "dem", "demokratieindex", "der", "britischen", "zeitschrift", "the", "economist", "der", "demokratischste", "staat", "der", "welt", "norwegen", "ist", "ein", "sehr", "wohlhabendes", "land", "sein", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "war", "das", "dritth\u00f6chste", "der", "welt", "das", "land", "verf\u00fcgt", "zudem", "\u00fcber", "eines", "der", "gro\u00dfz\u00fcgigsten", "sozialsysteme", "der", "welt", "landesname", "die", "bedeutung", "und", "herkunft", "des", "norwegischen", "landesnamens", "sind", "nicht", "sicher", "gekl\u00e4rt", "es", "gibt", "vor", "allem", "zwei", "theorien", "die", "eine", "postuliert", "eine", "abstammung", "vom", "altnordischen", "nor\u00f0rvegr", "was", "weg", "nach", "norden", "oder", "land", "nach", "norden", "bedeutet", "als", "zweite", "m\u00f6glichkeit", "wird", "eine", "herleitung", "von", "norvegr", "betrachtet", "die", "erste", "silbe", "ginge", "dabei", "nicht", "auf", "die", "himmelsrichtung", "norden", "sondern", "auf", "das", "wort", "nor", "zur\u00fcck", "das", "schmaler", "oder", "enger", "sund", "bedeutet", "der", "gesamte", "landesname", "hei\u00dft", "laut", "dieser", "deutung", "land", "entlang", "der", "schmalen", "fjorde", "die", "fr\u00fchesten", "nennungen", "des", "landesnamens", "stammen", "aus", "englischen", "quellen", "so", "lateinisch", "nortuagia", "um", "northwegia", "um", "und", "norwegia", "um", "sowie", "altenglisch", "nor\u00f0weg", "um", "die", "\u00e4ltesten", "skandinavischen", "nennungen", "sind", "nuruiak", "akkusativ", "zu", "lesen", "als", "norw\u00e6gh", "auf", "einem", "der", "runensteine", "von", "jelling", "um", "nuriki", "dativ", "zu", "lesen", "als", "noregi", "auf", "dem", "kulistein", "um", "und", "n\u00f3regr", "in", "f\u00fcnf", "skaldischen", "strophen", "aus", "der", "periode", "unter", "sprachwissenschaftlern", "umstritten", "ist", "ob", "die", "\u00e4lteren", "au\u00dferhalb", "von", "skandinavien", "entstandenen", "quellen", "n\u00e4her", "an", "der", "urspr\u00fcnglichen", "form", "liegen", "oder", "ob", "diese", "bei", "ihrer", "anfertigung", "von", "einem", "ausl\u00e4ndischen", "weltbild", "beeinflusst", "worden", "wareninsgesamt", "hat", "norwegen", "seit", "einem", "beschluss", "des", "norwegischen", "nationalparlaments", "storting", "aus", "dem", "jahr", "sechs", "offizielle", "namen", "in", "der", "kurzform", "sind", "diese", "norge", "in", "der", "norwegischen", "sprachform", "bokm\u00e5l", "noreg", "in", "der", "norwegischen", "sprachform", "nynorsk", "norga", "im", "nordsamischen", "n\u00f6\u00f6rje", "im", "s\u00fcdsamischen", "vuodna", "im", "lulesamischen", "und", "norja", "im", "kvenischen", "die", "offiziellen", "langformen", "f\u00fcr", "das", "k\u00f6nigreich", "sind", "in", "bokm\u00e5l", "kongeriket", "norge", "in", "nynorsk", "kongeriket", "noreg", "im", "nordsamischen", "norgga", "gonagasriika", "im", "s\u00fcdsamischen", "n\u00f6\u00f6rjen", "g\u00e5nkar\u00efjhke", "im", "lulesamischen", "vuona", "g\u00e5n\u00e5gisrijkka", "und", "im", "kvenischen", "norjan", "kuninkhaanvaltakunta", "geografie", "ausdehnung", "und", "grenzen", "norwegen", "liegt", "im", "westlichen", "und", "n\u00f6rdlichen", "bereich", "der", "skandinavischen", "halbinsel", "das", "staatsgebiet", "des", "k\u00f6nigreiches", "umfasst", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "zum", "k\u00f6nigreich", "norwegen", "geh\u00f6ren", "neben", "dem", "kontinentalen", "hauptland", "norwegisch", "hovedland", "die", "im", "nordatlantik", "beziehungsweise", "im", "nordpolarmeer", "gelegene", "inselgruppe", "spitzbergen", "svalbard", "mit", "der", "b\u00e4reninsel", "bj\u00f8rn\u00f8ya", "sowie", "die", "insel", "jan", "mayen", "das", "hauptland", "ohne", "spitzbergen", "und", "jan", "mayen", "hat", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2das", "hauptland", "ist", "lang", "und", "schmal", "und", "hat", "zudem", "eine", "sehr", "lange", "k\u00fcstenlinie", "die", "breite", "des", "norwegischen", "festlandes", "variiert", "zwischen", "zirka", "kilometern", "etwa", "auf", "h\u00f6he", "des", "sognefjords", "und", "rund", "kilometern", "bei", "der", "m\u00fcndung", "der", "pasvikelva", "in", "einen", "arm", "des", "varangerfjords", "da", "sich", "das", "festland", "jedoch", "weitgehend", "in", "s\u00fcdwestlichnord\u00f6stlicher", "richtung", "erstreckt", "betr\u00e4gt", "die", "ostwestausdehnung", "insgesamt", "etwa", "kilometer", "die", "nords\u00fcdausdehnung", "betr\u00e4gt", "in", "luftlinie", "etwa", "km", "das", "kap", "kinnarodden", "stellt", "sowohl", "den", "n\u00f6rdlichsten", "punkt", "des", "norwegischen", "als", "auch", "des", "europ\u00e4ischen", "festlandes", "darnorwegen", "hat", "drei", "landgrenzen", "die", "grenze", "zu", "schweden", "im", "osten", "sowie", "die", "finnischnorwegische", "grenze", "und", "die", "grenze", "zu", "russland", "im", "nordosten", "insgesamt", "erreicht", "die", "norwegische", "landesgrenze", "eine", "l\u00e4nge", "von", "etwa", "km", "im", "norden", "westen", "und", "s\u00fcden", "ist", "das", "land", "von", "meer", "umgeben", "wobei", "sich", "im", "nordosten", "die", "barentssee", "im", "nordwesten", "das", "europ\u00e4ische", "nordmeer", "im", "westen", "und", "s\u00fcdwesten", "die", "nordsee", "und", "im", "s\u00fcdosten", "mit", "dem", "skagerrak", "die", "verbindung", "zwischen", "der", "nord", "und", "ostsee", "befindet", "die", "norwegische", "wirtschaftszone", "grenzt", "in", "der", "nordsee", "an", "d\u00e4nemark", "im", "s\u00fcden", "und", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "im", "westen", "gebiete", "die", "unter", "norwegischer", "verwaltung", "stehen", "aber", "nicht", "ins", "k\u00f6nigreich", "norwegen", "eingehen", "werden", "im", "norwegischen", "als", "biland", "bezeichnet", "zu", "diesen", "abh\u00e4ngigen", "gebieten", "geh\u00f6rt", "die", "unbewohnte", "bouvetinsel", "bouvet\u00f8ya", "im", "s\u00fcdatlantik", "des", "weiteren", "werden", "die", "peteriinsel", "peter", "i", "\u00f8y", "im", "s\u00fcdpolarmeer", "und", "das", "k\u00f6niginmaudland", "dronning", "maud", "land", "ein", "sektor", "des", "kontinents", "antarktika", "von", "norwegen", "beansprucht", "die", "hoheit", "\u00fcber", "die", "als", "biland", "eingestuften", "gebiete", "kann", "im", "gegensatz", "zu", "den", "zum", "k\u00f6nigreich", "geh\u00f6renden", "gebieten", "ohne", "eine", "\u00e4nderung", "der", "norwegischen", "verfassung", "aufgegeben", "werden", "geologie", "und", "landschaftsgliederung", "norwegen", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelten", "l\u00e4ndern", "europas", "in", "der", "fl\u00e4chenstatistik", "des", "jahres", "wurden", "der", "gesamtfl\u00e4che", "als", "bebautes", "gebiet", "ausgewiesen", "galten", "als", "waldgebiet", "und", "als", "landwirtschaftlich", "genutzte", "fl\u00e4che", "\u00fcber", "des", "gesamtareals", "wurden", "als", "gebirge", "hochebene", "oder", "moorfl\u00e4che", "eingestuft", "weitere", "sieben", "prozent", "als", "s\u00fc\u00dfgew\u00e4sser", "oder", "gletscher", "landschaftlich", "ist", "norwegen", "gepr\u00e4gt", "durch", "das", "skandinavische", "gebirge", "mit", "gebirgsmassiven", "und", "kargen", "hochebenen", "den", "fjells", "etwa", "des", "norwegischen", "hauptlandes", "liegen", "auf", "einer", "h\u00f6he", "von", "mindestens", "moh", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "norwegens", "ist", "der", "im", "gebirgszug", "jotunheimen", "gelegene", "berg", "galdh\u00f8piggen", "mit", "moh", "der", "beerenberg", "auf", "der", "insel", "jan", "mayen", "ist", "der", "einzige", "aktive", "vulkan", "des", "k\u00f6nigreichesder", "untergrund", "norwegens", "wird", "grob", "in", "vier", "bereiche", "unterteilt", "so", "umfasst", "der", "baltische", "schild", "das", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "pr\u00e4kambriums", "entstandene", "norwegische", "grundgebirge", "in", "der", "nordostnorwegischen", "kommune", "s\u00f8rvaranger", "werden", "die", "\u00e4ltesten", "gesteine", "des", "landes", "mit", "einem", "alter", "von", "bis", "zu", "millionen", "jahre", "datiert", "ein", "weiterer", "bereich", "ist", "der", "zum", "ende", "der", "periode", "silur", "entstandene", "kaledonische", "gebirgsg\u00fcrtel", "vor", "allem", "in", "den", "regionen", "vestlandet", "und", "tr\u00f8ndelag", "liegt", "ein", "w\u00e4hrend", "der", "geochronologischen", "periode", "devon", "geschaffener", "untergrund", "vor", "der", "vierte", "und", "j\u00fcngste", "bereich", "ist", "der", "oslograben", "norwegisch", "oslofeltet", "die", "heutige", "oberfl\u00e4chengeologie", "ist", "durch", "die", "vergletscherung", "in", "den", "kaltzeiten", "gepr\u00e4gt", "die", "gletscher", "verst\u00e4rkten", "die", "erosion", "und", "schufen", "unter", "anderem", "uf\u00f6rmige", "trogt\u00e4ler", "und", "an", "der", "k\u00fcste", "wurden", "flusst\u00e4ler", "zu", "fjorden", "vertieft", "vor", "allem", "an", "der", "westk\u00fcste", "entstanden", "dabei", "schmale", "t\u00e4ler", "und", "fjorde", "in", "ostnorwegen", "wurden", "hingegen", "breitere", "t\u00e4ler", "geformt", "ebenfalls", "durch", "gletscher", "oder", "eisschilde", "entstanden", "viele", "binnenseen", "siehe", "liste", "sie", "sind", "also", "fjordseen", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "zirka", "km\u00b2", "ist", "der", "see", "mj\u00f8sa", "an", "dessen", "ufer", "st\u00e4dte", "wie", "lillehammer", "und", "hamar", "liegen", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "see", "norwegens", "der", "tiefste", "see", "ist", "das", "hornindalsvatnet", "in", "m\u00f8re", "og", "romsdal", "mit", "einer", "tiefe", "von", "meterndie", "l\u00e4ngsten", "fl\u00fcsse", "norwegens", "sind", "die", "fl\u00fcsse", "glomma", "tana", "und", "pasvikelva", "die", "glomma", "ist", "etwa", "km", "lang", "und", "m\u00fcndet", "bei", "fredrikstad", "in", "den", "oslofjord", "das", "einzugsgebiet", "des", "flusses", "macht", "\u00fcber", "km\u00b2", "und", "damit", "\u00fcber", "der", "fl\u00e4che", "des", "norwegischen", "festlandes", "aus", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "sind", "die", "einzugsgebiete", "der", "norwegischen", "fl\u00fcsse", "meist", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "klein", "grund", "hierf\u00fcr", "ist", "dass", "sich", "in", "norwegen", "die", "h\u00f6chsten", "erhebungen", "der", "skandinavischen", "halbinsel", "und", "somit", "die", "hauptwasserscheide", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "atlantikk\u00fcste", "befinden", "die", "fl\u00fcsse", "westlich", "der", "wasserscheide", "sind", "entsprechend", "meist", "k\u00fcrzer", "und", "steiler", "abfallend", "als", "die", "\u00f6stlich", "davon", "k\u00fcste", "die", "k\u00fcste", "des", "norwegischen", "festlandes", "besteht", "aus", "vielen", "schmalen", "und", "tiefen", "buchten", "den", "fjorden", "mit", "denen", "das", "salzige", "meer", "vielerorts", "weit", "ins", "land", "reicht", "der", "km", "lange", "und", "an", "seiner", "tiefsten", "stelle", "m", "tiefe", "sognefjord", "im", "fylke", "vestland", "ist", "der", "l\u00e4ngste", "und", "tiefste", "fjord", "norwegens", "unter", "einberechnung", "der", "fjorde", "wird", "die", "k\u00fcstenl\u00e4nge", "des", "festlandes", "mit", "etwa", "km", "angegeben", "werden", "die", "k\u00fcstenlinien", "der", "etwa", "inseln", "mitgez\u00e4hlt", "erreicht", "die", "k\u00fcste", "des", "hauptlandes", "eine", "l\u00e4nge", "von", "\u00fcber", "km", "die", "grundlinie", "der", "k\u00fcste", "ohne", "die", "fjorde", "und", "inseln", "ist", "hingegen", "nur", "etwa", "km", "lang", "da", "die", "l\u00e4nge", "der", "k\u00fcste", "stark", "von", "der", "gew\u00e4hlten", "messgenauigkeit", "abh\u00e4ngt", "ist", "die", "genaue", "l\u00e4nge", "nicht", "zu", "bestimmen", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "ist", "die", "hinn\u00f8ya", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "insel", "des", "hauptlandes", "die", "k\u00fcstennahen", "gebiete", "sind", "am", "dichtesten", "besiedelt", "und", "etwa", "der", "norweger", "leben", "weniger", "als", "zehn", "kilometer", "vom", "meer", "entferntdie", "k\u00fcstengebiete", "sind", "durch", "verschiedene", "faktoren", "gepr\u00e4gt", "und", "unterscheiden", "sich", "regional", "gro\u00dfe", "teile", "der", "k\u00fcsten", "sind", "felsig", "teilweise", "fallen", "wie", "am", "nordkap", "steile", "klippen", "ab", "an", "gesch\u00fctzteren", "stellen", "gibt", "es", "etwas", "sandstrand", "so", "etwa", "im", "fylke", "rogaland", "in", "einigen", "k\u00fcstenabschnitten", "liegen", "felsige", "sch\u00e4ren", "die", "sich", "kaum", "\u00fcber", "die", "wellen", "erheben", "vor", "der", "norwegische", "kontinentalschelf", "wird", "besonders", "von", "der", "erd\u00f6l", "und", "erdgasindustrie", "genutztdas", "verhalten", "der", "gezeiten", "unterscheidet", "sich", "deutlich", "von", "dem", "an", "den", "s\u00fcdlichen", "und", "westlichen", "k\u00fcsten", "der", "nordsee", "westlich", "der", "s\u00fcdwestnorwegischen", "stadt", "egersund", "liegt", "ein", "amphidromiezentrum", "weshalb", "es", "dort", "keinen", "tidenhub", "gibt", "entsprechend", "ist", "an", "der", "s\u00fcdost", "und", "s\u00fcdwestk\u00fcste", "norwegens", "der", "tidenhub", "gering", "weiter", "von", "diesem", "zentrum", "entfernt", "also", "an", "der", "n\u00f6rdlicheren", "westk\u00fcste", "ist", "der", "tidenhub", "hingegen", "gr\u00f6\u00dfer", "klima", "das", "landesinnere", "nord", "und", "mittelnorwegens", "liegt", "in", "der", "kaltgem\u00e4\u00dfigten", "zone", "der", "s\u00fcden", "und", "der", "schmale", "k\u00fcstenbereich", "am", "atlantik", "bilden", "den", "\u00fcbergang", "zum", "k\u00fchlgem\u00e4\u00dfigten", "klima", "bedingt", "durch", "das", "zusammenspiel", "mehrerer", "geofaktoren", "und", "der", "gro\u00dfen", "nords\u00fcdausdehnung", "variiert", "das", "klima", "innerhalb", "des", "landes", "stark", "aufgrund", "norwegens", "lage", "nahe", "am", "nordatlantikstrom", "der", "relativ", "warmes", "wasser", "bis", "weit", "in", "den", "norden", "str\u00f6men", "l\u00e4sst", "ist", "das", "klima", "milder", "als", "auf", "diesen", "breitengraden", "typisch", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "norwegischen", "k\u00fcste", "bleibt", "deshalb", "anders", "als", "viele", "auf", "gleicher", "h\u00f6he", "an", "der", "ostsee", "gelegene", "gebiete", "im", "winter", "eisfrei", "auch", "weiter", "im", "landesinneren", "entstehend", "wegen", "der", "vielerorts", "ins", "norwegische", "festland", "hineinreichenden", "fjorde", "typische", "k\u00fcstenklimaeffekteder", "schmalen", "humid", "k\u00fchlgem\u00e4\u00dfigt", "gepr\u00e4gte", "k\u00fcstenstreifen", "im", "westen", "wird", "durch", "das", "skandinavische", "gebirge", "vom", "kontinental", "gepr\u00e4gten", "borealen", "klima", "im", "osten", "getrennt", "die", "vom", "meer", "aufgenommene", "feuchtigkeit", "der", "luft", "regnet", "an", "der", "westseite", "der", "gebirge", "ab", "an", "der", "k\u00fcste", "gibt", "es", "orte", "mit", "\u00fcber", "mm", "niederschlag", "in", "einem", "durchschnittlichen", "jahr", "im", "lee", "der", "gebirge", "sind", "die", "niederschlagsmengen", "eher", "gering", "die", "niederschlagsmenge", "ist", "entlang", "des", "gesamten", "k\u00fcstenstreifens", "im", "fr\u00fchjahr", "deutlich", "geringer", "als", "im", "herbst", "weiter", "im", "landesinneren", "ist", "das", "klima", "st\u00e4rker", "kontinental", "gepr\u00e4gt", "dies", "ist", "der", "abschirmenden", "wirkung", "des", "gebirges", "geschuldet", "da", "die", "tats\u00e4chliche", "distanz", "zur", "k\u00fcste", "alleine", "keinen", "so", "gro\u00dfen", "unterschied", "bewirken", "w\u00fcrde", "im", "landesinneren", "nehmen", "die", "niederschl\u00e4ge", "ab", "die", "temperaturen", "sind", "dort", "im", "sommer", "h\u00f6her", "im", "winter", "hingegen", "deutlich", "niedriger", "als", "an", "der", "k\u00fcstenordnorwegen", "ist", "von", "den", "folgen", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "in", "der", "arktis", "betroffen", "st\u00e4dte", "und", "ballungsr\u00e4ume", "die", "norwegische", "statistikbeh\u00f6rde", "statistisk", "sentralbyr\u00e5", "ssb", "ver\u00f6ffentlicht", "neben", "den", "einwohnerzahlen", "f\u00fcr", "die", "kommunen", "auch", "zahlen", "f\u00fcr", "sogenannte", "tettsteder", "also", "st\u00e4dtische", "siedlungen", "unabh\u00e4ngig", "von", "den", "gemeindegrenzen", "ein", "tettsted", "hat", "mindestens", "einwohner", "die", "meisten", "gr\u00f6\u00dferen", "tettsteder", "haben", "offiziell", "den", "status", "als", "stadt", "teilweise", "setzt", "sich", "ein", "tettsted", "aus", "mehreren", "ansiedlungen", "mit", "stadtstatus", "zusammen", "im", "jahr", "lebten", "insgesamt", "der", "norwegischen", "bev\u00f6lkerung", "in", "einem", "tettstedmit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfter", "tettsted", "des", "landes", "ist", "das", "weit", "\u00fcber", "die", "grenzen", "der", "kommune", "oslo", "hinausreichende", "stadtgebiet", "von", "oslo", "zum", "januar", "hatte", "die", "kommune", "oslo", "einwohner", "beim", "tettsted", "oslo", "wurden", "einwohner", "angegeben", "zum", "tettsted", "oslo", "wurden", "unter", "anderem", "noch", "einwohner", "der", "kommune", "b\u00e6rum", "sowie", "einwohner", "der", "kommune", "asker", "gez\u00e4hltbev\u00f6lkerungsreichste", "tettsteder", "stand", "januar", "natur", "vegetation", "bis", "auf", "einen", "schmalen", "streifen", "an", "den", "s\u00fcdlichen", "und", "westlichen", "k\u00fcsten", "liegt", "der", "weitaus", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "norwegens", "in", "der", "vegetationszone", "der", "borealen", "nadelw\u00e4lder", "die", "im", "gebirge", "\u00fcber", "subalpinen", "fjellbirkenw\u00e4lder", "in", "die", "baumlose", "alpine", "bergtundra", "\u00fcbergehen", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "norden", "oberhalb", "der", "klimatischen", "waldgrenze", "etwa", "auf", "der", "varangerhalbinsel", "beginnt", "die", "arktische", "tundra", "die", "ihre", "fortsetzung", "auf", "dem", "spitzbergenarchipel", "findet", "die", "s\u00fcdk\u00fcste", "liegt", "bis", "an", "den", "rand", "des", "hochlandes", "in", "der", "mischwaldzone", "die", "zu", "den", "laubw\u00e4ldern", "mitteleuropas", "\u00fcberleitet", "die", "mischw\u00e4lder", "setzen", "sich", "nach", "westen", "und", "norden", "in", "einem", "immer", "schmaleren", "streifen", "fort", "in", "den", "regenreichsten", "gebieten", "des", "vestlandets", "war", "dieser", "mischwald", "urspr\u00fcnglich", "als", "gem\u00e4\u00dfigter", "regenwald", "ausgepr\u00e4gt", "bei", "dem", "sehr", "hohe", "fichten", "als", "emergenten", "\u00fcber", "das", "kronendach", "des", "laubwaldes", "ragten", "von", "diesen", "w\u00e4ldern", "sind", "nur", "noch", "marginale", "reste", "vorhanden", "samenpflanzen", "und", "farne", "in", "norwegen", "leben", "\u00fcber", "arten", "samenpflanzen", "und", "farne", "wobei", "\u00fcber", "die", "h\u00e4lfte", "der", "pflanzenarten", "in", "waldgebieten", "gedeiht", "im", "laubwald", "\u00e4ndert", "sich", "der", "lichteinfall", "auf", "dem", "waldboden", "stark", "im", "lauf", "der", "jahreszeit", "daher", "befinden", "sich", "im", "laubwald", "viele", "fr\u00fchjahrsbl\u00fcher", "im", "nadelwald", "leben", "pflanzen", "unter", "konstanten", "lichtverh\u00e4ltnissen", "da", "nadelb\u00e4ume", "ihre", "nadeln", "nicht", "saisonal", "verlieren", "somit", "sind", "die", "pflanzen", "am", "boden", "st\u00e4ndig", "in", "unterschiedlichem", "ma\u00dfe", "dem", "schatten", "ausgesetzt", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "in", "norwegen", "zwei", "unterschiedliche", "typen", "von", "nadelw\u00e4ldern", "den", "fichtenwald", "und", "den", "kiefernwald", "im", "feuchteren", "klima", "des", "fichtenwaldes", "wachsen", "mehr", "arktische", "arten", "als", "im", "trockenen", "kiefernwald", "in", "norwegen", "existieren", "\u00fcber", "seen", "und", "viele", "in", "waldgebieten", "gelegene", "moore", "und", "sumpfgebiete", "pl\u00e4tze", "die", "ausreichend", "n\u00e4hrstoffe", "zur", "verf\u00fcgung", "stellen", "und", "reich", "an", "mineralien", "sind", "weisen", "eine", "hohe", "artenvielfalt", "auf", "in", "anderen", "gebieten", "mit", "wenig", "n\u00e4hrstoffen", "gedeihen", "nur", "wenige", "arten", "diese", "daf\u00fcr", "umso", "zahlreicher", "die", "bruchw\u00e4lder", "wechseln", "im", "aussehen", "und", "ihrer", "\u00f6kologie", "die", "meisten", "der", "waldseen", "ohne", "zu", "und", "abfluss", "sind", "dystrophe", "gew\u00e4sser", "in", "denen", "nur", "wenige", "n\u00e4hrstoffe", "und", "wenig", "sauerstoff", "vorhanden", "sind", "das", "wasser", "hat", "eine", "braune", "f\u00e4rbung", "und", "der", "boden", "ist", "schlammig", "oft", "gibt", "es", "torf", "an", "den", "uferkanten", "andere", "seen", "sind", "flach", "und", "bekommen", "all", "ihre", "n\u00e4hrstoffe", "aus", "dem", "regenwasser", "h\u00e4ufig", "entsteht", "dort", "torf", "da", "im", "sauerstoffarmen", "moorboden", "keine", "pflanzenreste", "verrotten", "k\u00f6nnen", "wenn", "aus", "den", "bergen", "stetig", "wasser", "einsickert", "entsteht", "eine", "\u00fcppige", "vegetation", "solche", "gebiete", "wurden", "im", "volksmund", "heumoore", "genannt", "da", "die", "bev\u00f6lkerung", "fr\u00fcher", "das", "gras", "aberntete", "die", "gro\u00dfen", "seen", "in", "norwegen", "sind", "meist", "oligotroph", "das", "wasser", "ist", "klar", "mit", "gro\u00dfer", "sichttiefe", "und", "ebenfalls", "n\u00e4hrstoffarm", "der", "boden", "besteht", "aus", "steinen", "kies", "und", "sand", "hier", "herrscht", "eine", "andere", "flora", "als", "in", "den", "waldseen", "moose", "in", "norwegen", "gibt", "es", "\u00fcber", "arten", "von", "moosen", "die", "mehrheit", "davon", "ist", "in", "waldgebieten", "vertreten", "sie", "besiedeln", "zudem", "moor", "und", "feuchtgebiete", "sowie", "langsam", "flie\u00dfende", "steinige", "b\u00e4che", "und", "fl\u00fcsse", "das", "im", "wasser", "am", "h\u00e4ufigsten", "verbreitete", "moos", "ist", "das", "gew\u00f6hnliche", "quellmoos", "fontinalis", "antipyretica", "das", "bis", "zu", "cm", "lang", "werden", "kann", "in", "moor", "und", "feuchtgebieten", "dominieren", "torfmoose", "von", "denen", "in", "norwegen", "arten", "bekannt", "sind", "sie", "wurden", "fr\u00fcher", "als", "d\u00e4mmmaterial", "f\u00fcr", "den", "hausbau", "eingesetzt", "im", "vestlandet", "wo", "ein", "feuchtes", "klima", "eine", "lange", "wachstumsphase", "erm\u00f6glicht", "sind", "\u00fcber", "drei", "meter", "dicke", "torfmoosschichten", "bekannt", "wegen", "seiner", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "des", "langsamen", "wachstums", "sind", "moose", "im", "wald", "auf", "standorte", "mit", "wenig", "konkurrenz", "abgedr\u00e4ngt", "so", "etwa", "steine", "holze", "sandige", "h\u00e4nge", "und", "dunkle", "waldpartien", "pilze", "es", "gibt", "arten", "an", "pilzen", "fungi", "in", "norwegen", "wovon", "rund", "im", "wald", "beheimatet", "sind", "nur", "um", "die", "arten", "davon", "bilden", "im", "herbst", "fruchtk\u00f6rper", "aus", "die", "stielporlingsverwandten", "polyporaceae", "stellen", "die", "wichtigste", "gruppe", "der", "holzabbauenden", "pilze", "dar", "von", "denen", "es", "in", "norwegen", "\u00fcber", "arten", "gibt", "diese", "pilze", "verursachen", "in", "der", "forstwirtschaft", "hohe", "sch\u00e4den", "fauna", "aufgrund", "der", "gro\u00dfen", "ausdehnung", "des", "landes", "ist", "der", "unterschied", "in", "der", "tierwelt", "zwischen", "dem", "s\u00fcden", "und", "dem", "norden", "des", "landes", "deutlich", "ausgepr\u00e4gt", "im", "norden", "wo", "unter", "anderem", "rentiere", "berglemminge", "polarf\u00fcchse", "und", "vielfra\u00dfe", "leben", "ist", "sie", "arktisch", "gepr\u00e4gt", "die", "polarf\u00fcchse", "sind", "eine", "stark", "bedrohte", "tierart", "und", "seit", "unter", "schutz", "gestellt", "die", "im", "s\u00fcden", "lebenden", "tiere", "haben", "h\u00e4ufig", "ihren", "ursprung", "in", "mitteleuropa", "und", "verdr\u00e4ngten", "die", "arktischen", "tiere", "als", "das", "klima", "milder", "wurdeinsgesamt", "gibt", "es", "in", "norwegen", "etwa", "arten", "von", "s\u00e4ugetieren", "die", "gr\u00f6\u00dften", "s\u00e4ugetiere", "am", "land", "sind", "die", "elche", "die", "in", "den", "w\u00e4ldern", "leben", "hirsche", "leben", "vor", "allem", "in", "westnorwegen", "weiter", "n\u00f6rdlich", "k\u00f6nnen", "sie", "im", "tieferen", "schnee", "kein", "futter", "finden", "sowohl", "in", "domestizierter", "als", "auch", "in", "wilder", "form", "leben", "rentiere", "in", "norwegen", "an", "raubtieren", "gibt", "es", "im", "land", "unter", "anderem", "b\u00e4ren", "w\u00f6lfe", "und", "luchse", "des", "weiteren", "sind", "eisb\u00e4ren", "auf", "spitzbergen", "heimisch", "amerikanische", "nerze", "verbreiteten", "sich", "im", "ganzen", "land", "nachdem", "sie", "von", "bauernh\u00f6fen", "ausgebrochen", "waren", "auf", "dem", "dovrefjell", "wurden", "erfolgreich", "moschusochsen", "angesiedelt", "die", "vogelwelt", "norwegens", "ist", "artenreich", "im", "jahr", "wurde", "die", "anzahl", "der", "vogelarten", "mit", "angegeben", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "arm", "ist", "hingegen", "die", "artenvielfalt", "der", "amphibien", "und", "reptilien", "in", "norwegen", "sind", "drei", "arten", "von", "schlangen", "vorzufinden", "die", "kreuzotter", "die", "ringelnatter", "und", "die", "schlingnatter", "es", "gibt", "einige", "kr\u00f6ten", "fr\u00f6sche", "und", "molchartenin", "den", "norwegischen", "gew\u00e4ssern", "leben", "arten", "von", "s\u00fc\u00dfwasserfischen", "im", "vestlandet", "leben", "haupts\u00e4chlich", "arten", "die", "auch", "in", "salzwasser", "\u00fcberleben", "k\u00f6nnen", "zu", "diesen", "geh\u00f6ren", "lachse", "und", "forellen", "artenreicher", "ist", "der", "fischbestand", "im", "\u00f8stlandet", "und", "in", "nordnorwegen", "karpfenfische", "leben", "haupts\u00e4chlich", "in", "den", "w\u00e4rmeren", "seen", "und", "flussl\u00e4ufen", "im", "s\u00fcdosten", "des", "landes", "in", "nordnorwegen", "verbreitet", "sind", "unter", "anderem", "barsche", "und", "hechte", "es", "gibt", "einige", "walarten", "vor", "der", "norwegischen", "k\u00fcste", "nationalparks", "auf", "dem", "norwegischen", "hauptland", "gibt", "es", "nationalparks", "und", "\u00fcber", "naturschutzgebiete", "damit", "waren", "ende", "etwa", "der", "fl\u00e4che", "des", "norwegischen", "hauptlandes", "unter", "schutz", "gestellt", "die", "weiteren", "sieben", "nationalparks", "des", "k\u00f6nigreichs", "befinden", "sich", "auf", "der", "inselgruppe", "spitzbergen", "wo", "zum", "gleichen", "zeitpunkt", "\u00fcber", "des", "landareals", "einen", "schutzstatus", "hatten", "auf", "der", "insel", "jan", "mayen", "lag", "der", "wert", "bei", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "das", "medianalter", "in", "norwegen", "betrug", "jahre", "bei", "frauen", "lag", "das", "medianalter", "bei", "jahren", "bei", "m\u00e4nnern", "bei", "jahren", "auf", "einwohner", "kamen", "einer", "sch\u00e4tzung", "f\u00fcr", "das", "jahr", "etwa", "geburten", "und", "todesf\u00e4lle", "die", "bev\u00f6lkerung", "wuchs", "mit", "etwa", "pro", "jahr", "die", "fertilit\u00e4tsrate", "lag", "bei", "kinder", "pro", "frau", "und", "war", "damit", "so", "niedrig", "wie", "nie", "zuvor", "das", "durchschnittsalter", "von", "frauen", "bei", "ihrer", "ersten", "geburt", "wurde", "mit", "jahren", "angegeben", "der", "anteil", "an", "personen", "mit", "einem", "alter", "von", "mindestens", "jahren", "stieg", "von", "bis", "von", "auf", "an", "im", "gleichen", "zeitraum", "sank", "die", "durchschnittliche", "personenzahl", "in", "haushalten", "von", "auf", "im", "jahrhundert", "hat", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "des", "landes", "mehr", "als", "verdoppelt", "von", "millionen", "stieg", "die", "zahl", "der", "einwohner", "auf", "millionen", "die", "marke", "der", "f\u00fcnf", "millionen", "einwohner", "wurde", "im", "jahr", "\u00fcberschritten", "in", "den", "ersten", "jahren", "nach", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "um", "etwa", "ein", "prozent", "im", "jahr", "an", "wobei", "vor", "allem", "die", "hohe", "geburtenzahl", "von", "bedeutung", "war", "mit", "der", "zeit", "sank", "die", "zahl", "der", "geburten", "und", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "erreichte", "in", "den", "er", "jahren", "werte", "von", "im", "jahr", "ab", "trug", "die", "einwanderung", "einen", "gr\u00f6\u00dferen", "anteil", "zum", "bev\u00f6lkerungswachstum", "bei", "als", "die", "geburten", "im", "jahr", "wurde", "bedingt", "durch", "die", "covidpandemie", "und", "eine", "gesunkene", "zahl", "an", "einwanderern", "die", "geburtenzahl", "erneut", "zum", "wichtigsten", "faktor", "im", "bev\u00f6lkerungswachstum", "die", "bev\u00f6lkerung", "des", "landes", "verteilt", "sich", "mit", "etwa", "stand", "auf", "als", "tettsteder", "gewertete", "gebiete", "und", "zu", "etwa", "auf", "die", "restlichen", "gebiete", "im", "jahr", "gab", "es", "insgesamt", "tettsteder", "eine", "der", "am", "dichtesten", "besiedelten", "regionen", "des", "landes", "ist", "das", "gebiet", "um", "den", "oslofjord", "in", "den", "an", "den", "fjord", "angrenzenden", "fylkern", "oslo", "viken", "und", "vestfold", "og", "telemark", "lebten", "im", "jahr", "der", "norweger", "in", "nordnorwegen", "waren", "es", "zum", "gleichen", "zeitpunkt", "das", "landesinnere", "hat", "eine", "geringe", "bev\u00f6lkerungsdichte", "und", "die", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "dort", "vor", "allem", "in", "den", "t\u00e4lern", "durch", "welche", "die", "hauptkommunikationsadern", "f\u00fchren", "insgesamt", "etwa", "der", "einwohner", "des", "landes", "leben", "weniger", "als", "zehn", "kilometer", "vom", "meer", "entfernt", "in", "nordnorwegen", "wohnen", "der", "menschen", "in", "weniger", "als", "vier", "kilometer", "entfernung", "vom", "meeram", "januar", "lebten", "im", "ausland", "geborene", "einwanderer", "in", "norwegen", "dies", "machte", "einen", "anteil", "von", "der", "bev\u00f6lkerung", "aus", "in", "oslo", "lag", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "der", "anteil", "an", "immigranten", "in", "allen", "stadtteilen", "\u00fcber", "dem", "landesdurchschnitt", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "machten", "dabei", "die", "einwanderer", "aus", "polen", "aus", "personen", "und", "damit", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "geh\u00f6rten", "am", "januar", "zu", "den", "in", "norwegen", "geborenen", "einwohnern", "die", "zwei", "au\u00dferhalb", "des", "landes", "geborene", "elternteile", "und", "vier", "im", "ausland", "geborene", "gro\u00dfeltern", "hatten", "der", "anteil", "dieser", "gruppe", "liegt", "in", "oslo", "bei", "insgesamt", "lebten", "in", "oslo", "der", "einwanderer", "oder", "kinder", "von", "einwanderern", "norwegens", "und", "im", "nachbarfylke", "viken", "ethnien", "in", "norwegen", "lebt", "die", "wahrscheinlich", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "der", "samen", "einem", "im", "norden", "fennoskandinaviens", "lebenden", "indigenen", "volk", "sch\u00e4tzungen", "gehen", "von", "bis", "samen", "in", "norwegen", "aus", "genaue", "daten", "gibt", "es", "dazu", "nicht", "die", "samen", "unterteilen", "sich", "in", "norwegen", "in", "die", "gruppe", "der", "s\u00fcdsamen", "der", "pite", "und", "lulesamen", "sowie", "in", "die", "der", "nordsamen", "mit", "dem", "sameting", "das", "seinen", "sitz", "in", "der", "kommune", "karasjok", "hat", "hat", "die", "norwegische", "samische", "bev\u00f6lkerung", "eine", "eigene", "parlamentarische", "vertretung", "w\u00e4hrend", "die", "samen", "rechtlich", "als", "urbev\u00f6lkerung", "gelten", "haben", "die", "waldfinnen", "die", "kvenen", "die", "sogenannten", "tatere", "die", "roma", "und", "die", "juden", "einen", "status", "als", "nationale", "minorit\u00e4t", "innein", "der", "freedomintheworldl\u00e4nderliste", "erhielt", "norwegen", "von", "m\u00f6glichen", "punkten", "und", "wurde", "als", "eine", "der", "robustesten", "demokratien", "der", "welt", "bezeichnet", "es", "wurde", "allerdings", "angemerkt", "dass", "die", "diskriminierung", "von", "roma", "und", "anderen", "minderheiten", "weiterhin", "ein", "problem", "darstelle", "sprachen", "norwegisch", "ist", "eine", "nordgermanische", "sprache", "die", "nahe", "mit", "dem", "d\u00e4nischen", "und", "schwedischen", "verwandt", "ist", "die", "schriftsprache", "teilt", "sich", "in", "zwei", "gesetzlich", "gleichgestellte", "variet\u00e4ten", "etwa", "der", "einheimischen", "schreiben", "eine", "als", "bokm\u00e5l", "w\u00f6rtlich", "buchsprache", "oder", "bis", "als", "riksm\u00e5l", "reichssprache", "bezeichnete", "sprachform", "die", "als", "von", "den", "st\u00e4dtischen", "mundarten", "norwegens", "beeinflusste", "variante", "des", "d\u00e4nischen", "anzusehen", "ist", "etwa", "schreiben", "hingegen", "nynorsk", "neunorwegisch", "diese", "sprache", "die", "bis", "als", "landsm\u00e5l", "landessprache", "bezeichnet", "wurde", "ist", "seit", "als", "zweite", "offizielle", "schriftsprache", "anerkannt", "sie", "wurde", "von", "ivar", "aasen", "auf", "der", "grundlage", "der", "norwegischen", "dialekte", "geschaffen", "und", "sp\u00e4ter", "weiterentwickelt", "in", "der", "gesprochenen", "sprache", "spielen", "die", "dialekte", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "als", "in", "vielen", "anderen", "l\u00e4nderndie", "von", "den", "samen", "gesprochenen", "sprachen", "aus", "der", "samischen", "sprachfamilie", "sind", "gesetzlich", "dem", "norwegischen", "gleichgestellt", "da", "die", "samen", "den", "status", "als", "urbev\u00f6lkerung", "norwegens", "innehaben", "werden", "die", "samischen", "sprachen", "st\u00e4rker", "gesch\u00fctzt", "als", "die", "weiteren", "minderheitensprachen", "die", "samische", "sprachfamilie", "unterteilt", "sich", "unter", "anderem", "in", "die", "sprachen", "nord", "lule", "s\u00fcd", "pite", "und", "umesamisch", "im", "zuge", "der", "norwegisierungspolitik", "wurde", "der", "gebrauch", "dieser", "sprachen", "ab", "mitte", "des", "jahrhunderts", "lange", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "weitere", "minderheitensprachen", "sind", "die", "von", "finnischen", "einwanderern", "ins", "land", "gebrachte", "sprache", "kvenisch", "sowie", "romani", "die", "norwegische", "geb\u00e4rdensprache", "wurde", "im", "jahr", "als", "vollwertige", "sprache", "anerkannt", "norwegische", "sch\u00fcler", "lernen", "meist", "englisch", "als", "erste", "fremdsprache", "und", "sp\u00e4ter", "als", "wahlfach", "deutsch", "spanisch", "oder", "franz\u00f6sisch", "religionen", "und", "weltanschauungen", "religionen", "in", "der", "verfassung", "von", "wurde", "die", "evangelischlutherische", "religion", "zur", "\u00f6ffentlichen", "religion", "des", "staates", "erkl\u00e4rt", "personen", "j\u00fcdischen", "glaubens", "wurde", "die", "niederlassung", "in", "norwegen", "verboten", "der", "entsprechende", "paragraf", "wurde", "im", "jahr", "aufgehoben", "und", "alle", "einwohner", "norwegens", "erhielten", "das", "recht", "auf", "freie", "religionsaus\u00fcbung", "die", "zahl", "der", "j\u00fcdischen", "b\u00fcrger", "lag", "im", "jahr", "bei", "etwa", "wovon", "w\u00e4hrend", "der", "deutschen", "okkupation", "norwegens", "ins", "kz", "auschwitz", "deportiert", "wurden", "siehe", "hauptartikel", "geschichte", "der", "juden", "in", "norwegengr\u00f6\u00dfte", "glaubensgemeinschaft", "blieb", "auch", "nach", "einf\u00fchrung", "der", "religionsfreiheit", "die", "vom", "pr\u00e4ses", "der", "bischofskonferenz", "geleitete", "evangelischlutherische", "volkskirche", "norwegische", "kirche", "durch", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "im", "jahr", "wurde", "die", "verkn\u00fcpfung", "zwischen", "staat", "und", "kirche", "gelockert", "die", "volkskirche", "behielt", "gegen\u00fcber", "den", "weiteren", "religionsgemeinschaften", "aber", "weiter", "eine", "sonderrolle", "so", "wird", "beispielsweise", "die", "zahlung", "der", "geh\u00e4lter", "kirchlicher", "angestellter", "staatlich", "unterst\u00fctzt", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "geh\u00f6rten", "im", "jahre", "der", "norwegischen", "kirche", "andiskriminierung", "aufgrund", "der", "religionszugeh\u00f6rigkeit", "ist", "gesetzlich", "verboten", "ab", "dem", "alter", "von", "jahren", "hat", "jede", "person", "das", "recht", "selbst", "in", "religionsgemeinschaften", "einzutreten", "oder", "sie", "zu", "verlassen", "im", "jahr", "gaben", "laut", "der", "statistikbeh\u00f6rde", "statistisk", "sentralbyr\u00e5", "ssb", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "an", "dass", "sie", "einer", "religion", "oder", "glaubensrichtung", "angeh\u00f6ren", "folgende", "mitgliederzahlen", "gab", "das", "ssb", "f\u00fcr", "das", "jahr", "an", "in", "klammern", "die", "entwicklung", "der", "jeweiligen", "mitgliederzahl", "im", "vergleich", "zu", "norwegische", "kirche", "personen", "christentum", "ohne", "norwegische", "kirche", "personen", "+", "islam", "personen", "+", "mitglieder", "von", "weltanschauungsgemeinschaften", "personen", "+", "buddhismus", "personen", "+", "hinduismus", "personen", "+", "sikhismus", "personen", "+", "bahaitum", "personen", "judentum", "personen", "von", "den", "christen", "au\u00dferhalb", "der", "norwegischen", "kirche", "geh\u00f6rten", "rund", "der", "katholischen", "kirche", "an", "pfingstgemeinden", "orthodoxen", "kirchen", "verschiedenen", "freikirchen", "je", "der", "schwedischen", "kirche", "und", "den", "zeugen", "jehovas", "je", "dem", "evangelikalen", "norwegischen", "missionsverband", "und", "der", "norwegischen", "baptistenunion", "der", "evangelischmethodistischen", "kirche", "und", "der", "christlichen", "gemeindedie", "mehrheit", "derer", "die", "einer", "religionsgemeinschaft", "au\u00dferhalb", "der", "norwegischen", "kirche", "angeh\u00f6ren", "sind", "einwanderer", "in", "diese", "gruppe", "gez\u00e4hlt", "wird", "wer", "selbst", "nach", "norwegen", "eingewandert", "ist", "oder", "zwei", "im", "ausland", "geborene", "elternteile", "hat", "je", "nach", "herkunftsland", "haben", "diese", "personen", "meist", "katholischen", "oder", "muslimischen", "glauben", "muslime", "sind", "in", "der", "region", "um", "oslo", "\u00fcberdurchschnittlich", "stark", "vertreten", "die", "j\u00fcdischen", "gemeinschaften", "haben", "den", "gro\u00dfteil", "ihrer", "mitglieder", "in", "den", "st\u00e4dten", "oslo", "und", "trondheimweltanschauungsgemeinschaften", "in", "norwegen", "gibt", "es", "einen", "humanistischen", "verband", "den", "humanetisk", "forbund", "eine", "weltanschauungsgemeinschaft", "von", "nichtreligi\u00f6sen", "und", "bekenntnisfreien", "menschen", "der", "verband", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "hatte", "rund", "mitglieder", "was", "ihn", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "verband", "dieser", "art", "in", "norwegen", "macht", "bildung", "in", "norwegen", "besteht", "eine", "bildungspflicht", "f\u00fcr", "kinder", "ab", "sechs", "jahren", "bis", "zum", "ende", "der", "zehnten", "jahrgangsstufe", "alle", "kinder", "haben", "das", "recht", "auf", "einen", "kostenlosen", "besuch", "einer", "\u00f6ffentlichen", "schule", "der", "besuch", "privater", "schulen", "und", "hausunterricht", "ist", "ebenfalls", "gestattet", "des", "weiteren", "haben", "alle", "sch\u00fcler", "das", "recht", "nach", "der", "grundschule", "eine", "weiterf\u00fchrende", "schule", "videreg\u00e5ende", "skole", "zu", "besuchen", "die", "schulpflicht", "wurde", "im", "jahr", "eingef\u00fchrt", "im", "jahre", "wurde", "festgelegt", "dass", "die", "schulpflicht", "sieben", "jahre", "dauert", "sp\u00e4ter", "wurde", "die", "dauer", "der", "pflicht", "verl\u00e4ngert", "wurde", "sie", "auf", "neun", "und", "auf", "zehn", "jahre", "gesetzt", "samische", "sch\u00fcler", "haben", "das", "recht", "auf", "unterricht", "in", "einer", "samischen", "sprache", "f\u00fcr", "einwandererkinder", "im", "schulalter", "muss", "der", "norwegische", "staat", "in", "jeder", "kommune", "sprachkurse", "anbietendie", "kinderg\u00e4rten", "unterliegen", "neben", "den", "schulen", "ebenfalls", "dem", "bildungsministerium", "sie", "werden", "von", "den", "kommunen", "oder", "von", "privater", "hand", "betrieben", "im", "jahr", "besuchten", "der", "ein", "bis", "f\u00fcnfj\u00e4hrigen", "kinder", "einen", "kindergarten", "bei", "den", "kindern", "zwischen", "drei", "und", "f\u00fcnf", "jahren", "lag", "der", "wert", "bei", "die", "zehnj\u00e4hrige", "grundschule", "grunnskole", "wird", "in", "eine", "siebenj\u00e4hrige", "stufe", "f\u00fcr", "kinder", "barnetrinn", "und", "eine", "dreij\u00e4hrige", "f\u00fcr", "jugendliche", "ungdomstrinn", "unterteilt", "der", "\u00fcberwiegende", "teil", "der", "sch\u00fcler", "besucht", "nach", "abschluss", "der", "grundschule", "eine", "weiterf\u00fchrende", "schule", "diese", "ist", "geteilt", "in", "studienvorbereitende", "schulzweige", "die", "der", "gymnasialen", "oberstufe", "entsprechen", "sowie", "berufsvorbereitende", "schulzweige", "fachschulen", "fagskoler", "bieten", "im", "anschluss", "an", "die", "weiterf\u00fchrende", "eine", "berufliche", "ausbildung", "anin", "norwegen", "gibt", "es", "zehn", "universit\u00e4ten", "und", "mehrere", "staatliche", "hochschulen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "private", "hochschule", "ist", "die", "handelsh\u00f8yskolen", "bi", "der", "anteil", "an", "der", "bev\u00f6lkerung", "\u00fcber", "jahren", "mit", "universit\u00e4ts", "und", "hochschulabschluss", "wuchs", "zwischen", "und", "von", "auf", "an", "bei", "den", "frauen", "lag", "im", "jahr", "der", "anteil", "an", "universit\u00e4ts", "oder", "hochschulabsolventinnen", "bei", "zudem", "hatten", "prozent", "der", "norweger", "\u00fcber", "jahren", "einen", "fachschulabschluss", "und", "den", "abschluss", "der", "weiterf\u00fchrenden", "schule", "als", "h\u00f6chsten", "abschluss", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "norwegische", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "norwegen", "liegt", "damit", "im", "oberen", "drittel", "unter", "den", "owzestaaten", "lebensstandard", "der", "lebensstandard", "in", "norwegen", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "weltweit", "in", "der", "rangfolge", "des", "index", "der", "menschlichen", "entwicklung", "nimmt", "das", "land", "seit", "fast", "durchg\u00e4ngig", "stand", "den", "ersten", "platz", "ein", "besch\u00e4ftigung", "nach", "angaben", "der", "statistikbeh\u00f6rde", "statistisk", "sentralbyr\u00e5", "waren", "im", "vierten", "quartal", "des", "jahres", "insgesamt", "menschen", "arbeitst\u00e4tig", "dies", "entsprach", "einem", "anteil", "von", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "zwischen", "und", "jahren", "die", "zahl", "der", "im", "jahr", "im", "schnitt", "als", "arbeitslos", "registrierten", "personen", "setzte", "die", "beh\u00f6rde", "nav", "mit", "fest", "frauenrechte", "norwegen", "gilt", "als", "pionier", "der", "frauenrechte", "so", "wurde", "die", "norwegische", "frauenrechtsvereinigung", "bereits", "von", "vielen", "der", "prominentesten", "pers\u00f6nlichkeiten", "der", "zeit", "darunter", "mehreren", "ministerpr\u00e4sidenten", "gegr\u00fcndetfrauen", "durften", "sich", "bereits", "ab", "an", "regionalwahlen", "beteiligen", "voraussetzung", "war", "jedoch", "dass", "sie", "\u00fcber", "grundbesitz", "verf\u00fcgten", "oder", "mit", "grundbesitzern", "verheiratet", "waren", "in", "der", "wahl", "von", "unterst\u00fctzen", "die", "bef\u00fcrworterinnen", "des", "frauenwahlrechts", "die", "radikalen", "und", "ein", "sieg", "der", "radikalen", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "diejenigen", "frauen", "die", "bereits", "\u00fcber", "das", "regionale", "wahlrecht", "verf\u00fcgten", "auch", "auf", "nationaler", "ebene", "dieses", "recht", "erhielten", "wurden", "alle", "beschr\u00e4nkungen", "aufgehoben", "damit", "f\u00fchrte", "norwegen", "das", "frauenwahlrecht", "als", "vierter", "staat", "der", "erde", "nach", "neuseeland", "australien", "und", "finnland", "ein", "wurde", "eva", "kolstad", "die", "weltweit", "erste", "ombud", "f\u00fcr", "gleichstellung", "im", "global", "gender", "gap", "report", "der", "die", "gleichberechtigung", "von", "m\u00e4nnern", "und", "frauen", "in", "einem", "land", "misst", "belegte", "norwegen", "den", "zweiten", "platz", "hinter", "island", "geschichte", "die", "menschliche", "besiedlung", "des", "heutigen", "staatsgebiets", "begann", "nach", "der", "letzten", "kaltzeit", "etwa", "im", "jahrtausend", "v", "chr", "als", "j\u00e4ger", "und", "sammler", "dem", "schmelzenden", "eis", "nach", "norden", "folgten", "funde", "aus", "der", "jungsteinzeit", "sind", "die", "ersten", "die", "auf", "landwirtschaft", "im", "heutigen", "norwegen", "hindeuten", "mit", "dem", "allm\u00e4hlichen", "einzug", "der", "landwirtschaft", "konnten", "mehr", "menschen", "ern\u00e4hrt", "werden", "im", "norden", "hielt", "sich", "die", "j\u00e4ger", "und", "sammlerkultur", "l\u00e4nger", "die", "felszeichnungen", "von", "alta", "zeigen", "motive", "aus", "dieser", "zeit", "der", "jungsteinzeit", "folgte", "die", "bronzezeit", "wobei", "es", "wenige", "bronzefunde", "in", "norwegen", "gibt", "w\u00e4hrend", "der", "bronzezeit", "wurde", "zunehmend", "das", "landesinnere", "besiedelt", "auf", "die", "bronzezeit", "folgte", "die", "eisenzeit", "funde", "von", "gr\u00f6\u00dferen", "gr\u00e4bern", "aus", "der", "eisenzeit", "zeugen", "davon", "dass", "damals", "menschen", "mehrere", "generationen", "lang", "an", "einem", "ort", "lebtendie", "zeit", "der", "wikinger", "dauerte", "von", "etwa", "bis", "an", "der", "ab", "etwa", "regierende", "harald", "h\u00e5rfagre", "gilt", "als", "der", "erste", "k\u00f6nig", "norwegens", "sein", "machtgebiet", "erstreckte", "sich", "wohl", "aber", "nur", "\u00fcber", "ein", "teil", "des", "landes", "und", "nicht", "wie", "in", "\u00e4lteren", "quellen", "h\u00e4ufig", "dargestellt", "\u00fcber", "ein", "geschlossenes", "k\u00f6nigreich", "\u00fcber", "alle", "landesteile", "der", "genaue", "gr\u00fcndungszeitpunkt", "des", "norwegischen", "k\u00f6nigreiches", "ist", "da", "viele", "zentrale", "quellen", "von", "mythen", "beeinflusst", "und", "unzuverl\u00e4ssig", "sind", "umstritten", "w\u00e4hrend", "der", "wikingerzeit", "wurden", "von", "norwegen", "aus", "island", "die", "f\u00e4r\u00f6er", "und", "gr\u00f6nland", "besiedelt", "einige", "wikinger", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "bspw", "bjarni", "herj\u00falfsson", "thorvald", "eiriksson", "und", "leif", "eriksson", "erreichten", "auf", "mehreren", "fahrten", "um", "n", "chr", "sogar", "neufundland", "vor", "der", "nordostk\u00fcste", "des", "etwa", "jahre", "sp\u00e4ter", "als", "amerika", "bezeichneten", "kontinents", "auch", "die", "normandie", "die", "orkneyinseln", "und", "die", "shetlandinseln", "wurden", "von", "wikingern", "besiedelt", "unter", "den", "k\u00f6nigen", "h\u00e5kon", "i", "olav", "i", "tryggvason", "und", "olav", "ii", "haraldsson", "hielt", "das", "christentum", "verst\u00e4rkt", "einzug", "letzterer", "erkl\u00e4rte", "das", "christentum", "um", "das", "jahr", "zur", "offiziellen", "religion", "ab", "in", "personalunion", "mit", "d\u00e4nemark", "trat", "norwegen", "der", "kalmarer", "union", "bei", "und", "wurde", "hierin", "ein", "relativ", "unbedeutendes", "mitglied", "das", "kalmarer", "reich", "hielt", "formell", "bis", "zum", "ausscheiden", "schwedens", "mit", "d\u00e4nemark", "bis", "wegen", "politischer", "unterst\u00fctzung", "frankreichs", "musste", "d\u00e4nemark", "nach", "den", "napoleonischen", "kriegen", "norwegen", "am", "januar", "im", "kieler", "frieden", "an", "den", "k\u00f6nig", "von", "schweden", "abtreten", "es", "gab", "allerdings", "keine", "direkte", "\u00fcbergabe", "so", "dass", "norwegen", "f\u00fcr", "kurze", "zeit", "unabh\u00e4ngig", "wurde", "und", "sich", "in", "einer", "nationalversammlung", "am", "mai", "in", "eidsvoll", "eine", "verfassung", "gab", "die", "mit", "kleinen", "\u00e4nderungen", "noch", "in", "kraft", "ist", "das", "storting", "arrangierte", "im", "jahr", "die", "erste", "maifeier", "seit", "diesem", "tag", "wird", "der", "mai", "als", "norwegens", "nationalfeiertag", "angesehenes", "folgten", "jahre", "personalunion", "mit", "schweden", "diese", "wurde", "am", "august", "aufgel\u00f6st", "nachdem", "eine", "\u00fcberw\u00e4ltigende", "mehrheit", "der", "norweger", "bei", "einer", "volksabstimmung", "f\u00fcr", "die", "beendigung", "dieser", "union", "votiert", "hatte", "am", "und", "november", "fand", "eine", "volksabstimmung", "statt", "zur", "frage", "ob", "norwegen", "eine", "monarchie", "sein", "sollte", "der", "w\u00e4hler", "stimmten", "daf\u00fcr", "norwegischer", "k\u00f6nig", "wurde", "prinz", "carl", "aus", "dem", "haus", "gl\u00fccksburg", "er", "nahm", "den", "namen", "haakon", "vii", "anim", "ersten", "weltkrieg", "erkl\u00e4rten", "norwegen", "d\u00e4nemark", "und", "schweden", "ihre", "neutralit\u00e4t", "trat", "das", "land", "dem", "v\u00f6lkerbund", "bei", "im", "fr\u00fchling", "geriet", "das", "neutrale", "norwegen", "im", "zweiten", "weltkrieg", "im", "unternehmen", "weser\u00fcbung", "unter", "deutsche", "besatzung", "als", "reichskommissar", "f\u00fcr", "norwegen", "wurde", "josef", "terboven", "ernannt", "milit\u00e4risch", "wurde", "die", "okkupation", "begr\u00fcndet", "mit", "der", "bevorstehenden", "landung", "britischer", "truppen", "sowie", "den", "strategisch", "bedeutenden", "h\u00e4fen", "an", "der", "norwegischen", "k\u00fcste", "die", "f\u00fcr", "den", "nachschub", "an", "eisenerz", "aus", "dem", "schwedischen", "kiruna", "wichtig", "waren", "vor", "allem", "die", "bedeutung", "narviks", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "kriegswirtschaft", "ist", "umstritten", "denn", "das", "dritte", "reich", "war", "weniger", "auf", "die", "schwedischen", "eisenerzlieferungen", "angewiesen", "als", "gemeinhin", "angenommen", "das", "findet", "seine", "best\u00e4tigung", "in", "der", "anweisung", "hitlers", "die", "hafenanlagen", "f\u00fcr", "den", "gegner", "unbrauchbar", "zu", "machen", "wichtiger", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "kriegswirtschaft", "waren", "die", "norwegischen", "rohstoffe", "haupts\u00e4chlich", "aluminium", "molybd\u00e4n", "und", "schwefelkies", "pyrit", "und", "markasit", "wobei", "im", "rahmen", "der", "nationalsozialistischen", "europapl\u00e4ne", "die", "schaffung", "eines", "europ\u00e4ischen", "gro\u00dfwirtschaftsraumes", "unter", "deutscher", "hegemonie", "geplant", "war", "norwegen", "leistete", "sechs", "wochen", "lang", "milit\u00e4rischen", "widerstand", "war", "aber", "der", "deutschen", "kriegsmarine", "unterlegen", "norwegische", "nationalsozialisten", "vidkun", "quisling", "verb\u00fcndeten", "sich", "mit", "den", "deutschen", "und", "kamen", "dadurch", "an", "die", "macht", "da", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "norwegischen", "bev\u00f6lkerung", "ihnen", "ablehnend", "gegen\u00fcberstand", "erlangten", "widerstandsorganisationen", "einen", "hohen", "stellenwert", "eine", "folge", "der", "deutschen", "besatzungszeit", "waren", "die", "sogenannten", "tyskerbarna", "die", "von", "deutschen", "soldaten", "mit", "norwegerinnen", "gezeugten", "deutschenkinder", "ihre", "m\u00fctter", "bezeichnete", "man", "abwertend", "als", "tyskert\u00f8ser", "etwa", "deutschenflittchen", "die", "etwa", "kinder", "waren", "in", "der", "norwegischen", "nachkriegsgesellschaft", "massiven", "diskriminierungen", "ausgesetzt", "und", "wurden", "teilweise", "misshandelt", "erst", "bat", "ministerpr\u00e4sident", "kjell", "magne", "bondevik", "die", "tyskerbarn", "um", "entschuldigung", "f\u00fcr", "das", "an", "ihnen", "begangene", "unrecht", "lange", "unerforscht", "blieb", "die", "entrechtung", "und", "deportation", "der", "norwegischen", "juden", "knapp", "der", "zirka", "juden", "die", "haupts\u00e4chlich", "in", "oslo", "und", "trondheim", "lebten", "wurden", "in", "das", "vernichtungslager", "auschwitzbirkenau", "transportiert", "und", "dort", "ermordet", "zu", "den", "opfern", "z\u00e4hlten", "ruth", "maier", "und", "die", "j\u00e4hrige", "sch\u00fclerin", "kathe", "lasnik", "deren", "schicksal", "der", "philosoph", "espen", "s\u00f8bye", "aufgearbeitet", "hat", "die", "jahre", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurden", "politisch", "vor", "allem", "von", "der", "sozialdemokratischen", "partei", "arbeiderpartiet", "ap", "dominiert", "ab", "hatte", "sie", "jahre", "lang", "die", "absolute", "mehrheit", "im", "nationalparlament", "und", "sie", "stellte", "bis", "mit", "einer", "unterbrechung", "von", "nur", "drei", "wochen", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "nach", "wurde", "zun\u00e4chst", "versucht", "au\u00dfenpolitisch", "eine", "neutrale", "position", "einzunehmen", "um", "konflikte", "mit", "den", "sich", "gegen\u00fcberstehenden", "gro\u00dfm\u00e4chten", "zu", "verhindern", "im", "jahr", "wandte", "sich", "ministerpr\u00e4sident", "einar", "gerhardsen", "allerdings", "von", "dieser", "position", "und", "der", "sowjetunion", "ab", "im", "april", "geh\u00f6rte", "norwegen", "zu", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "der", "nato", "die", "norwegische", "regierung", "plante", "zun\u00e4chst", "ein", "skandinavisches", "milit\u00e4rb\u00fcndnis", "zu", "bilden", "da", "sich", "an", "diesem", "jedoch", "schweden", "nicht", "beteiligen", "wollte", "traten", "d\u00e4nemark", "und", "norwegen", "in", "die", "natoverhandlungen", "ein", "wurde", "mit", "d\u00e4nemark", "\u00f6sterreich", "portugal", "schweden", "der", "schweiz", "und", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "die", "europ\u00e4ische", "freihandelsassoziation", "efta", "gegr\u00fcndet", "die", "moderne", "geschichte", "seit", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "wachstum", "und", "reichtum", "durch", "das", "erd\u00f6l", "ein", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "wurde", "in", "volksabstimmungen", "zweimal", "abgelehnt", "september", "und", "november", "norwegen", "ist", "als", "mitglied", "im", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraum", "ewr", "in", "vielen", "belangen", "einem", "eumitglied", "gleichgestellt", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "als", "teil", "der", "nordischen", "passunion", "mitglied", "des", "schengener", "abkommens", "siehe", "norwegen", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "am", "juli", "wurden", "zwei", "verheerende", "anschl\u00e4ge", "in", "oslo", "und", "auf", "der", "insel", "ut\u00f8ya", "ver\u00fcbt", "die", "insgesamt", "todesopfer", "forderten", "premierminister", "jens", "stoltenberg", "bezeichnete", "den", "anschlag", "als", "nationale", "trag\u00f6die", "und", "als", "schlimmste", "gewalttat", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "politik", "politisches", "system", "verfassung", "die", "norwegische", "verfassung", "vom", "mai", "ist", "von", "der", "franz\u00f6sischen", "verfassung", "von", "inspiriert", "das", "prinzip", "der", "gewaltenteilung", "von", "montesquieu", "war", "ein", "wesentlicher", "grundsatz", "trotz", "der", "liberalen", "ausrichtung", "des", "staatsrechts", "war", "juden", "das", "betreten", "des", "reichs", "bis", "verboten", "der", "urspr\u00fcnglich", "d\u00e4nisch", "verfasste", "und", "bis", "nur", "vorsichtig", "modernisierte", "verfassungstext", "wurde", "zum", "zweihundertsten", "geburtstag", "der", "verfassung", "in", "zwei", "offizielle", "norwegische", "fassungen", "\u00fcbertragen", "eine", "in", "bokm\u00e5l", "und", "eine", "in", "nynorskdie", "in", "der", "verfassung", "festgeschriebene", "gewaltenteilung", "f\u00fchrte", "im", "verlauf", "des", "jahrhunderts", "zu", "mehreren", "machtproben", "zwischen", "der", "regierungsb\u00fcrokratie", "exekutive", "die", "wesentlich", "vom", "schwedischen", "k\u00f6nigshaus", "kontrolliert", "wurde", "und", "dem", "storting", "der", "norwegischen", "nationalversammlung", "legislative", "die", "krone", "versuchte", "ihre", "privilegien", "als", "exekutivmacht", "auszubauen", "und", "das", "storting", "unter", "berufung", "auf", "die", "verfassung", "weitgehend", "von", "den", "regierungsgesch\u00e4ften", "auszuschlie\u00dfen", "der", "konflikt", "spitzte", "sich", "weiter", "zu", "als", "sich", "im", "zuge", "der", "industrialisierung", "die", "klassenunterschiede", "zwischen", "der", "beamteten", "machtelite", "und", "dem", "aufsteigenden", "b\u00fcrgertum", "in", "norwegen", "versch\u00e4rften", "in", "der", "gesellschaft", "wuchs", "die", "ablehnung", "des", "k\u00f6niglichen", "beamtenstaates", "in", "der", "kommunalpolitik", "war", "der", "nationale", "regierungsapparat", "bereits", "durch", "die", "einf\u00fchrung", "der", "lokalen", "selbstverwaltung", "praktisch", "entmachtet", "entsprechend", "energisch", "bem\u00fchte", "sich", "der", "schwedische", "adel", "um", "die", "wahrung", "seines", "einflusses", "auf", "nationaler", "ebene", "die", "spannungen", "eskalierten", "bis", "dem", "jahr", "das", "in", "norwegen", "die", "einf\u00fchrung", "des", "parlamentarismus", "markiert", "der", "b\u00fcrgerlichliberale", "stortingsabgeordnete", "johan", "sverdrup", "setzte", "gegen", "den", "widerstand", "von", "k\u00f6nig", "oskar", "ii", "das", "staatsrechtliche", "prinzip", "durch", "dass", "eine", "regierung", "f\u00fcr", "den", "eigenen", "machterhalt", "die", "unterst\u00fctzung", "des", "storting", "ben\u00f6tigt", "durch", "diese", "abh\u00e4ngigkeit", "war", "die", "durch", "die", "gewaltenteilung", "festgeschriebene", "politische", "souver\u00e4nit\u00e4t", "der", "monarchie", "zugunsten", "einer", "st\u00e4rkung", "des", "parlaments", "faktisch", "aufgehoben", "der", "k\u00f6nig", "musste", "sverdrup", "als", "neuen", "ministerpr\u00e4sidenten", "mit", "der", "regierungsbildung", "beauftragen", "wurde", "mit", "einer", "\u00e4nderung", "von", "artikel", "der", "verfassung", "das", "seit", "gewohnheitsrechtlich", "praktizierte", "system", "des", "parlamentarismus", "schlie\u00dflich", "im", "grundgesetz", "festgehalten", "legislative", "das", "norwegische", "nationalparlament", "ist", "das", "storting", "w\u00f6rtlich", "gro\u00dfes", "thing", "gro\u00dfversammlung", "das", "storting", "hat", "seinen", "sitz", "in", "oslo", "und", "besteht", "aus", "abgeordneten", "diese", "werden", "alle", "vier", "jahre", "bis", "jedes", "dritte", "jahr", "gew\u00e4hlt", "im", "gegensatz", "zu", "vielen", "nationen", "besteht", "in", "norwegen", "keine", "m\u00f6glichkeit", "vorgezogene", "neuwahlen", "auszuschreiben", "von", "den", "abgeordneten", "des", "parlaments", "werden", "direkt", "in", "den", "wahlkreisen", "gew\u00e4hlt", "die", "weiteren", "sitze", "werden", "als", "ausgleichsmandate", "vergeben", "f\u00fcr", "die", "ausgleichsmandate", "werden", "nur", "parteien", "ber\u00fccksichtigt", "die", "landesweit", "mindestens", "der", "stimmen", "erzielt", "haben", "dem", "storting", "steht", "ein", "pr\u00e4sidium", "bestehend", "aus", "einem", "pr\u00e4sidenten", "und", "f\u00fcnf", "vizepr\u00e4sidenten", "vor", "seit", "tagt", "das", "parlament", "ausschlie\u00dflich", "in", "einer", "kammer", "die", "zuvor", "f\u00fcr", "die", "beratung", "von", "gesetzesvorlagen", "nicht", "aber", "f\u00fcr", "andere", "parlamentarische", "zust\u00e4ndigkeiten", "existierende", "gliederung", "in", "ein", "odelsting", "und", "ein", "lagting", "wurde", "mit", "verfassungs\u00e4nderung", "von", "per", "aufgehoben", "das", "storting", "ist", "hat", "den", "charakter", "eines", "arbeitsparlaments", "und", "ist", "in", "zw\u00f6lf", "st\u00e4ndige", "aussch\u00fcsse", "unterteilt", "das", "regierungssystem", "kennt", "den", "negativen", "parlamentarismus", "eine", "regierung", "kann", "durch", "die", "im", "storting", "vertretenen", "parteien", "sowohl", "aktiv", "durch", "teilnahme", "an", "ihr", "als", "auch", "passiv", "durch", "duldung", "unterst\u00fctzt", "werden", "sie", "braucht", "also", "keine", "ausdr\u00fcckliche", "mehrheit", "im", "parlament", "durch", "eine", "vertrauensfrage", "ist", "das", "storting", "aber", "in", "der", "lage", "eine", "regierung", "zum", "r\u00fccktritt", "zu", "zwingenvolksabstimmungen", "sind", "in", "norwegen", "lediglich", "konsultativ", "sie", "k\u00f6nnen", "sowohl", "auf", "nationaler", "als", "auch", "auf", "kommunaler", "ebene", "durchgef\u00fchrt", "werden", "in", "norwegen", "gab", "es", "bisher", "sechs", "volksabstimmungen", "auf", "nationaler", "ebene", "\u00fcber", "die", "aufl\u00f6sung", "der", "union", "mit", "schweden", "ergebnis", "ja", "\u00fcber", "die", "einsetzung", "prinz", "carls", "von", "d\u00e4nemark", "als", "k\u00f6nig", "haakon", "vii", "ergebnis", "ja", "\u00fcber", "das", "verbot", "von", "alkohol", "ergebnis", "ja", "\u00fcber", "die", "aufhebung", "dieses", "verbots", "ergebnis", "ja", "\u00fcber", "den", "beitritt", "in", "die", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "ergebnis", "nein", "\u00fcber", "den", "beitritt", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "ergebnis", "neinunbeschadet", "des", "einheitsstaatlichen", "aufbaus", "norwegens", "ist", "die", "kommunale", "selbstverwaltung", "gew\u00e4hrleistet", "exekutive", "das", "staatsoberhaupt", "norwegens", "ist", "k\u00f6nig", "harald", "v", "im", "politischen", "system", "spielt", "er", "eine", "zeremonielle", "und", "repr\u00e4sentative", "rolle", "er", "ernennt", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "die", "minister", "leitet", "den", "staatsrat", "er\u00f6ffnet", "j\u00e4hrlich", "das", "parlament", "und", "akkreditiert", "die", "ausl\u00e4ndischen", "botschafter", "bis", "zu", "einer", "verfassungs\u00e4nderung", "war", "er", "auch", "das", "oberhaupt", "der", "lutherischen", "kirche", "des", "landes", "gegen", "vom", "parlament", "beschlossene", "gesetze", "gestand", "ihm", "schon", "die", "verfassung", "von", "lediglich", "ein", "beschr\u00e4nktes", "einspruchsrecht", "veto", "zu", "das", "vom", "parlament", "zur\u00fcckgewiesen", "werden", "kann", "seit", "der", "losl\u00f6sung", "norwegens", "von", "schweden", "hat", "kein", "k\u00f6nig", "mehr", "von", "diesem", "recht", "gebrauch", "gemacht", "der", "k\u00f6nig", "ernennt", "anhand", "der", "im", "parlament", "gegebenen", "absoluten", "oder", "relativen", "mehrheiten", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "auf", "dessen", "vorschlag", "die", "minister", "die", "regierung", "muss", "keine", "ausdr\u00fcckliche", "mehrheit", "der", "parlamentarier", "hinter", "sich", "haben", "sondern", "kann", "auch", "als", "minderheitsregierung", "amtieren", "solange", "ihre", "gegnerschaft", "\u00fcber", "keine", "mehrheit", "verf\u00fcgt", "negativer", "parlamentarismus", "erringen", "die", "gegner", "der", "regierung", "eine", "mehrheit", "k\u00f6nnen", "diese", "\u00fcber", "eine", "negativ", "beschiedene", "vertrauensfrage", "die", "regierung", "zum", "r\u00fccktritt", "zwingen", "\u00fcber", "die", "unter", "der", "leitung", "des", "k\u00f6nigs", "regelm\u00e4\u00dfig", "stattfindenden", "sitzungen", "des", "staatsrates", "dem", "alle", "minister", "angeh\u00f6ren", "und", "in", "dessen", "rahmen", "das", "staatsoberhaupt", "die", "gesetze", "und", "verordnungen", "unterzeichnet", "ist", "dieses", "formal", "in", "die", "handlungen", "der", "regierung", "eingebundenministerpr\u00e4sident", "norwegisch", "statsminister", "ist", "jonas", "gahr", "st\u00f8re", "von", "der", "sozialdemokratischen", "partei", "arbeiderpartiet", "ap", "seine", "seit", "dem", "oktober", "regierende", "regierung", "st\u00f8re", "folgte", "der", "regierung", "der", "h\u00f8yrepolitikerin", "erna", "solberg", "die", "ab", "oktober", "in", "verschiedenen", "konstellationen", "regierte", "nach", "der", "parlamentswahl", "bildete", "sie", "eine", "minderheitsregierung", "mit", "der", "fremskrittspartiet", "frp", "nach", "der", "parlamentswahlen", "eine", "minderheitsregierung", "mit", "der", "frp", "und", "der", "sozialliberalen", "partei", "venstre", "im", "januar", "trat", "die", "christdemokratische", "kristelig", "folkeparti", "krf", "der", "koalition", "bei", "die", "frp", "verlie\u00df", "die", "regierung", "im", "januar", "vor", "solberg", "regierte", "von", "bis", "der", "appolitiker", "jens", "stoltenberg", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "verf\u00fcgte", "die", "sozialdemokratische", "arbeiterpartei", "unter", "einar", "gerhardsen", "von", "bis", "\u00fcber", "eine", "absolute", "mehrheit", "danach", "wurden", "in", "der", "regel", "minderheitsregierungen", "gebildet", "in", "j\u00fcngster", "vergangenheit", "war", "die", "tendenz", "zu", "beobachten", "koalitionsregierungen", "mit", "fester", "mehrheit", "im", "parlament", "zu", "bilden", "und", "auf", "grundlage", "eines", "koalitionsvertrags", "zu", "agieren", "gro\u00dfe", "koalitionen", "zwischen", "sozialdemokraten", "und", "konservativen", "hat", "es", "bislang", "nicht", "gegeben", "judikative", "der", "oberster", "gerichtshof", "von", "norwegen", "norwegisch", "norges", "h\u00f8yesterett", "oder", "noregs", "h\u00f8gsterett", "ist", "das", "h\u00f6chstgericht", "des", "landes", "ein", "ausschlie\u00dflich", "f\u00fcr", "verfassungsrecht", "zust\u00e4ndiges", "gericht", "existiert", "nicht", "politische", "indizes", "verwaltungsgliederung", "das", "norwegische", "hauptland", "ist", "seit", "dem", "januar", "in", "elf", "verwaltungsprovinzen", "fylker", "eingeteilt", "die", "traditionell", "in", "f\u00fcnf", "landesteile", "landsdel", "zusammengefasst", "werden", "bis", "auf", "oslo", "sind", "alle", "fylker", "in", "mehrere", "kommunen", "unterteilt", "seit", "dem", "januar", "gibt", "es", "in", "norwegen", "insgesamt", "kommunen", "im", "juni", "wurde", "eine", "umfassende", "verwaltungsgebietsreform", "beschlossen", "die", "am", "januar", "abgeschlossen", "wurde", "sie", "beinhaltete", "eine", "regional", "sowie", "eine", "kommunalreform", "im", "rahmen", "ihrer", "durchf\u00fchrung", "sank", "die", "zahl", "der", "fylker", "und", "die", "der", "kommunen", "im", "juni", "beschloss", "das", "storting", "dass", "zum", "januar", "teile", "der", "reformen", "aus", "der", "zeit", "bis", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "gemacht", "werden", "und", "die", "zahl", "der", "fylker", "auf", "steigen", "solledie", "volksvertretungen", "auf", "ebene", "der", "kommunen", "und", "der", "fylker", "werden", "alle", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlt", "die", "wahlen", "finden", "jeweils", "zwei", "jahre", "nach", "den", "stortingswahlen", "statt", "die", "parlamente", "auf", "fylkesebene", "hei\u00dfen", "fylkesting", "in", "jedem", "fylke", "wird", "zudem", "ein", "repr\u00e4sentant", "der", "regierung", "eingesetzt", "der", "verwaltungsaufgaben", "f\u00fcr", "die", "ministerien", "des", "landes", "\u00fcbernimmt", "dieser", "hei\u00dft", "statsforvalter", "und", "ist", "dem", "kommunalministerium", "unterstellt", "die", "inselgruppe", "spitzbergen", "die", "kein", "eigenes", "fylke", "bildet", "besitzt", "administrativ", "eine", "sonderrolle", "dort", "gibt", "es", "unter", "anderem", "statt", "eines", "statsforvalters", "den", "posten", "des", "sysselmesters", "der", "unter", "der", "aufsicht", "des", "justizministeriums", "steht", "fylker", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "norwegen", "seit", "dem", "januar", "elf", "fylker", "vor", "durchf\u00fchrung", "der", "regionalreform", "lag", "die", "anzahl", "bei", "durch", "die", "geplante", "teilweise", "r\u00fcckg\u00e4ngigmachung", "der", "reform", "soll", "zum", "januar", "die", "zahl", "der", "fylker", "erneut", "auf", "steigen", "aufgel\u00f6st", "werden", "sollen", "viken", "vestfold", "og", "telemark", "sowie", "troms", "og", "finnmark", "kommunen", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "norwegen", "kommunen", "die", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "kommune", "ist", "kautokeino", "mit", "km\u00b2", "die", "kleinste", "ist", "kvits\u00f8y", "mit", "km\u00b2", "die", "einwohnerreichste", "kommune", "ist", "oslo", "mit", "einwohnern", "in", "der", "liste", "aufgef\u00fchrt", "werden", "die", "kommunen", "die", "am", "januar", "mehr", "als", "einwohnern", "hatten", "parteien", "bei", "der", "parlamentswahl", "zogen", "abgeordnete", "folgender", "zehn", "parteien", "ins", "storting", "ein", "arbeiderpartiet", "ap", "h\u00f8yre", "h", "senterpartiet", "sp", "fremskrittspartiet", "frp", "sosialistisk", "venstreparti", "sv", "r\u00f8dt", "r", "venstre", "v", "milj\u00f8partiet", "de", "gr\u00f8nne", "mdg", "kristelig", "folkeparti", "krf", "pasientfokus", "pfweitere", "kleinere", "parteien", "die", "vor", "allem", "in", "kommunalparlamenten", "oder", "fylkestingen", "vertreten", "sind", "sind", "unter", "anderem", "die", "kystpartiet", "die", "norges", "kommunistiske", "parti", "die", "demokratene", "die", "folkeaksjonen", "nei", "til", "mer", "bompenger", "und", "die", "pensjonistpartiet", "staatshaushalt", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "des", "bruttoinlandsproduktes", "bip", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "milliarden", "nok", "denen", "einnahmen", "von", "milliarden", "nok", "gegen\u00fcberstanden", "die", "staatsausgaben", "im", "jahr", "verteilten", "sich", "laut", "der", "statistikbeh\u00f6rde", "statistisk", "sentralbyr\u00e5", "wie", "folgt", "sozialausgaben", "milliarden", "nok", "gesundheit", "milliarden", "nok", "wirtschaftsangelegenheiten", "milliarden", "nok", "bildung", "milliarden", "nok", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "milliarden", "nok", "milit\u00e4r", "milliarden", "nok", "freizeit", "kultur", "und", "religion", "milliarden", "nok", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "und", "sicherheit", "milliarden", "nok", "umweltschutz", "milliarden", "nok", "wohnen", "und", "kommunale", "einrichtungen", "milliarden", "nokvon", "der", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "werden", "norwegens", "staatsanleihen", "bereits", "seit", "dem", "jahre", "unver\u00e4ndert", "mit", "der", "bestnote", "aaa", "bewertet", "stand", "april", "gewerkschaften", "in", "norwegen", "waren", "im", "jahr", "etwa", "millionen", "arbeitnehmer", "mitglied", "einer", "gewerkschaft", "davon", "geh\u00f6rten", "rund", "dem", "dachverband", "landsorganisasjonen", "i", "norge", "lo", "unio", "dem", "yrkesorganisasjonenes", "sentralforbund", "ys", "und", "den", "akademikerne", "an", "au\u00dfenpolitik", "norwegen", "ist", "mitglied", "im", "nordischen", "rat", "einem", "forum", "der", "nordischen", "l\u00e4nder", "wirtschaftlich", "ist", "es", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "efta", "und", "teil", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraumes", "weiterhin", "nimmt", "norwegen", "am", "europ\u00e4ischen", "binnenmarkt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "teil", "die", "bev\u00f6lkerung", "lehnte", "in", "zwei", "referenden", "den", "eubeitritt", "ab", "das", "deutsche", "ausw\u00e4rtige", "amt", "schrieb", "im", "jahr", "dass", "norwegen", "sich", "international", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "politische", "und", "wirtschaftliche", "stabilit\u00e4t", "und", "den", "ausbau", "des", "v\u00f6lkerrechts", "einsetze", "zu", "den", "hauptzielen", "der", "norwegischen", "au\u00dfenpolitik", "geh\u00f6re", "dabei", "neben", "der", "wahrung", "der", "nationalen", "souver\u00e4nit\u00e4t", "das", "engagement", "im", "bereich", "der", "menschenrechte", "sowie", "die", "einbindung", "in", "internationale", "organisationen", "wie", "der", "nato", "die", "norwegische", "wirtschaftspolitik", "sei", "dabei", "auch", "von", "maritimen", "interessen", "gepr\u00e4gtmit", "deutschland", "unterh\u00e4lt", "norwegen", "direkte", "beziehungen", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "im", "jahr", "deutschland", "gilt", "als", "einer", "der", "wichtigsten", "zusammenarbeitspartner", "in", "der", "eu", "im", "jahr", "zog", "die", "norwegische", "botschaft", "von", "bonn", "nach", "berlin", "wo", "die", "nordischen", "staaten", "den", "komplex", "der", "nordischen", "botschaften", "unterhalten", "\u00f6sterreich", "und", "norwegen", "nahmen", "diplomatische", "beziehungen", "auf", "\u00fcber", "die", "zeit", "hinweg", "lagen", "die", "f\u00fcr", "\u00f6sterreich", "zust\u00e4ndigen", "botschaften", "in", "berlin", "prag", "und", "bern", "im", "jahr", "wurde", "die", "norwegische", "botschaft", "in", "wien", "er\u00f6ffnet", "sowohl", "\u00f6sterreich", "und", "norwegen", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "der", "efta", "die", "norwegische", "botschaft", "in", "bern", "ist", "neben", "der", "schweiz", "f\u00fcr", "liechtenstein", "und", "vatikanstadt", "zust\u00e4ndig", "liechtenstein", "und", "die", "schweiz", "geh\u00f6ren", "gemeinsam", "mit", "norwegen", "und", "island", "zu", "den", "verbleibenden", "eftamitgliederstaaten", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "die", "schweiz", "haben", "jeweils", "botschaften", "in", "oslovor", "der", "februarrevolution", "hatte", "eine", "rege", "handelst\u00e4tigkeit", "mit", "russland", "bestanden", "welche", "eine", "eigene", "mischsprache", "russenorsk", "hervorgebracht", "hatte", "nach", "dem", "ende", "der", "sowjetunion", "im", "jahr", "wurde", "die", "zusammenarbeit", "erneut", "verst\u00e4rkt", "im", "jahr", "konnten", "sich", "norwegen", "und", "russland", "auf", "eine", "grenze", "der", "jeweiligen", "hoheitsgebiete", "in", "der", "barentssee", "einigen", "f\u00fcr", "die", "grenzbewohner", "russlands", "und", "norwegens", "wurde", "eine", "visumsfreie", "zone", "von", "etwa", "kilometern", "auf", "beiden", "seiten", "der", "grenze", "eingerichtet", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "verschlechterten", "sich", "die", "beziehungen", "zwischen", "den", "l\u00e4ndern", "erneut", "eine", "im", "februar", "ver\u00f6ffentlichte", "j\u00e4hrliche", "risikoanalyse", "der", "norwegischen", "nachrichtendienste", "f\u00fchrte", "russland", "als", "gr\u00f6\u00dfte", "bedrohung", "f\u00fcr", "norwegen", "an", "umweltpolitik", "norwegen", "verfolgt", "das", "ziel", "ab", "im", "bereich", "der", "pkw", "und", "leichten", "nutzfahrzeuge", "keine", "neuen", "fahrzeuge", "mit", "verbrennungsmotor", "zuzulassen", "der", "kauf", "von", "elektroautos", "wird", "unter", "anderem", "durch", "eine", "niedrigere", "besteuerung", "staatlich", "gef\u00f6rdert", "war", "norwegen", "das", "weltweit", "erste", "land", "mit", "einer", "elektroautozulassungsquote", "von", "\u00fcber", "milit\u00e4r", "die", "norwegische", "armee", "forsvaret", "besteht", "aus", "den", "vier", "teilstreitkr\u00e4ften", "heer", "h\u00e6ren", "marine", "sj\u00f8forsvaret", "luftwaffe", "luftforsvaret", "und", "der", "heimatschutzmiliz", "heimevernet", "norwegen", "ist", "ein", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "nato", "und", "das", "land", "war", "der", "erste", "natomitgliedsstaat", "der", "bei", "allen", "positionen", "im", "milit\u00e4r", "die", "zugangsbeschr\u00e4nkung", "f\u00fcr", "frauen", "aufhob", "es", "existiert", "eine", "zw\u00f6lfmonatige", "wehrpflicht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "norwegen", "gab", "etwa", "seiner", "wirtschaftsleistung", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "ausmitte", "des", "jahres", "hat", "die", "norwegische", "luftwaffe", "von", "den", "usa", "den", "schutz", "des", "nachbarlandes", "island", "\u00fcbernommen", "das", "\u00fcber", "keine", "eigenen", "streitkr\u00e4fte", "verf\u00fcgt", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "norwegen", "waren", "im", "jahr", "\u00fcber", "berufs", "und", "rund", "teilzeitfeuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "zwei", "prozent", "die", "nationale", "feuerwehrorganisation", "norsk", "brannvernforening", "repr\u00e4sentiert", "die", "norwegische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "wirtschaft", "allgemein", "norwegen", "ist", "ein", "an", "naturressourcen", "wie", "fischen", "erd\u00f6l", "erdgas", "und", "mineralien", "reicher", "und", "hoch", "entwickelter", "industriestaat", "gemessen", "am", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "pro", "kopf", "geh\u00f6rt", "es", "zu", "den", "reichsten", "l\u00e4ndern", "der", "welt", "norwegens", "wirtschaftsraum", "gilt", "als", "eine", "gelenkte", "volkswirtschaft", "und", "die", "meisten", "unternehmen", "haben", "private", "eigent\u00fcmer", "der", "staat", "ist", "allerdings", "haupteigent\u00fcmer", "mehrerer", "gro\u00dfer", "industriebetriebe", "wie", "der", "gas", "und", "\u00f6lf\u00f6rdergesellschaft", "equinor", "und", "dem", "aluminiumproduzenten", "norsk", "hydro", "eine", "wichtige", "einnahmequelle", "ist", "der", "export", "von", "erd\u00f6l", "und", "gas", "norwegen", "ist", "des", "weiteren", "europas", "gr\u00f6\u00dfter", "und", "weltweit", "zweitgr\u00f6\u00dfter", "exporteur", "von", "fisch", "und", "meeresfr\u00fcchten", "und", "der", "fischfang", "ist", "von", "gr\u00f6\u00dferer", "wirtschaftlicher", "bedeutungdie", "einnahmen", "aus", "der", "\u00f6lindustrie", "stellen", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "den", "staatlichen", "pensionsfonds", "statens", "pensjonsfond", "utland", "oder", "oljefondet", "dar", "der", "im", "jahr", "gegr\u00fcndete", "pensionsfonds", "hat", "einen", "marktwert", "von", "etwa", "mrd", "nok", "ca", "mrd", "euro", "nach", "der", "sogenannten", "handlungsregel", "d\u00fcrfen", "j\u00e4hrlich", "maximal", "des", "kapitalstocks", "aus", "dem", "fonds", "zur", "finanzierung", "des", "staatshaushalts", "entnommen", "werden", "diese", "obergrenze", "soll", "zuk\u00fcnftig", "auf", "abgesenkt", "werden", "im", "haushaltsjahr", "wurden", "dem", "\u00f6lfonds", "insgesamt", "mrd", "nok", "etwa", "mrd", "euro", "entnommen", "das", "sind", "etwa", "des", "kapitalstocks", "in", "der", "norwegischen", "politik", "und", "\u00f6ffentlichkeit", "besteht", "konsens", "dar\u00fcber", "dass", "die", "norwegischen", "\u00f6l", "und", "gasreserven", "unter", "beachtung", "von", "strengen", "umwelt", "und", "sicherheitsstandards", "ausgebeutet", "und", "dem", "nutzen", "der", "allgemeinheit", "zugef\u00fchrt", "werden", "sollen", "im", "haushalt", "rechnet", "die", "regierung", "mit", "einnahmen", "aus", "dem", "\u00f6l", "und", "gassektor", "in", "h\u00f6he", "von", "mrd", "nok", "ca", "mrd", "euro", "das", "sind", "der", "gesamten", "erwarteten", "staatseinnahmen", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "jahr", "bei", "und", "war", "damit", "eher", "niedrig", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "betrug", "im", "jahr", "einer", "sch\u00e4tzung", "zufolge", "im", "jahr", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "land", "und", "forstwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wurde", "f\u00fcr", "ende", "mit", "millionen", "angegeben", "wovon", "etwa", "millionen", "personen", "frauen", "warenim", "vergleich", "mit", "dem", "durchschnittlichen", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "pro", "kopf", "der", "eu", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "eu", "erreichte", "norwegen", "einen", "index", "von", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "norwegen", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "wird", "das", "land", "auf", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "gef\u00fchrt", "norwegen", "stand", "laut", "einer", "studie", "der", "bank", "credit", "suisse", "aus", "dem", "jahre", "auf", "rang", "weltweit", "beim", "nationalen", "gesamtverm\u00f6gen", "der", "gesamtbesitz", "an", "immobilien", "aktien", "und", "bargeld", "belief", "sich", "auf", "insgesamt", "milliarden", "usdollar", "das", "verm\u00f6gen", "pro", "erwachsener", "person", "betr\u00e4gt", "dollar", "im", "durchschnitt", "und", "dollar", "im", "median", "in", "deutschland", "bzw", "dollar", "beim", "verm\u00f6gen", "je", "einwohner", "geh\u00f6rte", "norwegen", "damit", "zu", "den", "top", "l\u00e4ndern", "weltweit", "insgesamt", "war", "des", "gesamten", "verm\u00f6gens", "der", "norwegen", "finanzielles", "verm\u00f6gen", "und", "nichtfinanzielles", "verm\u00f6gen", "der", "ginikoeffizient", "bei", "der", "verm\u00f6gensverteilung", "lag", "bei", "was", "auf", "eine", "relativ", "hohe", "verm\u00f6gensungleichheit", "hindeutet", "insgesamt", "der", "norweger", "sind", "verm\u00f6gensmillion\u00e4renorwegen", "hat", "als", "erstes", "land", "eine", "geschlechterquote", "eingef\u00fchrt", "seit", "ist", "eine", "quote", "von", "mindestens", "frauen", "in", "aufsichtsr\u00e4ten", "b\u00f6rsennotierter", "unternehmen", "gesetzlich", "vorgeschrieben", "au\u00dfenhandel", "norwegen", "ist", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "efta", "und", "teil", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraums", "ewr", "das", "ewrabkommen", "norwegisch", "e\u00f8savtalen", "gilt", "als", "norwegens", "wichtigstes", "handelsabkommen", "die", "meisten", "der", "freihandelsabkommen", "zwischen", "norwegen", "und", "anderen", "l\u00e4ndern", "sind", "gemeinsam", "mit", "den", "weiteren", "eftamitgliedsstaaten", "verhandelt", "worden", "insgesamt", "ist", "der", "au\u00dfenhandel", "f\u00fcr", "norwegen", "positiv", "lag", "der", "export\u00fcberschuss", "bei", "milliarden", "nok", "im", "vergleich", "zum", "vorjahr", "war", "der", "export", "um", "eingebrochen", "der", "\u00fcberschuss", "lag", "noch", "bei", "einem", "wert", "von", "milliarden", "nok", "wichtige", "importg\u00fcter", "sind", "unter", "anderem", "maschinen", "und", "fahrzeuge", "der", "export", "von", "brennstoffen", "stellt", "eine", "wichtige", "einnahmequelle", "dar", "und", "machte", "etwa", "des", "gesamtexports", "aus", "kennzahlen", "energie", "energie", "allgemein", "die", "elektrische", "energie", "stellt", "eine", "wichtige", "energiequelle", "f\u00fcr", "norwegen", "dar", "wobei", "die", "wasserkraft", "eine", "bedeutende", "rolle", "in", "der", "energieerzeugung", "spielt", "auf", "dem", "norwegischen", "hauptland", "existieren", "weder", "kern", "noch", "kohlekraftwerke", "was", "unter", "anderem", "auf", "einen", "beschluss", "des", "nationalparlaments", "aus", "dem", "jahr", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "in", "diesem", "wurde", "festgelegt", "weiter", "auf", "den", "ausbau", "der", "wasserkraft", "zu", "setzen", "etwa", "des", "stroms", "wird", "in", "anlagen", "gewonnen", "die", "sich", "im", "eigentum", "von", "kommunen", "fylkeskommunen", "oder", "dem", "norwegischen", "staat", "befinden", "der", "staat", "ist", "durch", "den", "staatlichen", "energiekonzern", "statkraft", "im", "besitz", "von", "etwa", "der", "produktionim", "jahr", "hatte", "norwegen", "mit", "kwh", "pro", "kopf", "nach", "island", "den", "zweith\u00f6chsten", "stromverbrauch", "der", "welt", "der", "oecdschnitt", "lag", "bei", "etwa", "kwh", "die", "elektrische", "energie", "ist", "im", "europ\u00e4ischen", "vergleich", "eher", "billig", "der", "anteil", "an", "haushalten", "in", "denen", "das", "heizsystem", "auf", "ihr", "aufbaut", "ist", "im", "europ\u00e4ischen", "vergleich", "hoch", "im", "jahr", "lag", "der", "endenergiebedarf", "bei", "twh", "im", "jahr", "zuvor", "verteilte", "sich", "der", "gesamtenergiebedarf", "zu", "rund", "auf", "industriebetriebe", "zu", "auf", "private", "haushalte", "und", "zu", "auf", "den", "dienstleistungssektor", "im", "transportsektor", "sind", "vor", "allem", "auf", "petroleum", "basierende", "kraftstoffe", "verbreitet", "im", "w\u00e4rmesektor", "ist", "norwegen", "der", "staat", "in", "europa", "der", "am", "st\u00e4rksten", "mit", "w\u00e4rmepumpenheizungen", "beheizt", "wird", "mit", "stand", "nutzten", "der", "norwegischen", "haushalte", "w\u00e4rmepumpen", "zur", "deckung", "ihres", "w\u00e4rmebedarfs", "nachdem", "ein", "einbauverbot", "f\u00fcr", "neue", "gasheizungen", "beschlossen", "wurde", "das", "in", "kraft", "trat", "setzt", "das", "land", "im", "w\u00e4rmesektor", "vollst\u00e4ndig", "auf", "w\u00e4rmepumpen", "stromsektor", "wasserkraft", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "des", "strombedarfs", "des", "landes", "wird", "durch", "heimische", "wasserkraftwerke", "gedeckt", "im", "jahr", "existierten", "rund", "wasserkraftwerke", "in", "norwegen", "welche", "f\u00fcr", "etwa", "der", "norwegischen", "stromerzeugung", "sorgten", "die", "speicherkapazit\u00e4t", "der", "norwegischen", "speicherkraftwerke", "liegt", "bei", "etwa", "des", "j\u00e4hrlichen", "energiebedarfs", "die", "nutzung", "der", "wasserkraft", "hat", "in", "norwegen", "eine", "lange", "tradition", "und", "war", "grundlage", "der", "industrialisierung", "des", "landes", "auf", "einfache", "wasserm\u00fchlen", "folgten", "wassergetriebene", "generatoren", "und", "sp\u00e4ter", "kleinere", "und", "gr\u00f6\u00dfere", "wasserkraftwerke", "zur", "gewinnung", "elektrischer", "energiewindenergie", "ende", "waren", "in", "norwegen", "windkraftanlage", "mit", "einer", "leistung", "von", "mw", "installiert", "im", "jahr", "wurden", "etwa", "des", "produzierten", "stroms", "mit", "wind", "gedeckt", "der", "erste", "windpark", "war", "der", "sm\u00f8la", "vindpark", "der", "im", "jahr", "in", "betrieb", "genommen", "wurde", "die", "nutzung", "von", "windenergie", "wird", "ausgebaut", "waren", "windkraftanlagen", "mit", "einer", "leistung", "von", "mw", "installiert", "ende", "waren", "es", "mw", "und", "mw", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "landgebundene", "windpark", "europas", "ist", "der", "windpark", "fosen", "vind", "der", "seit", "dem", "abschluss", "des", "testbetriebs", "im", "m\u00e4rz", "strom", "liefert", "begann", "die", "erste", "ausschreibung", "f\u00fcr", "offshorewindparkprojekte", "bis", "sollen", "vor", "der", "norwegischen", "k\u00fcste", "offshorewindparks", "mit", "einer", "leistung", "zu", "gw", "installiert", "seinzwischenstaatlicher", "stromtransport", "mit", "seinem", "zu", "einem", "hohen", "anteil", "aus", "wasserkraftwerken", "gewonnenen", "strom", "beteiligt", "sich", "norwegen", "am", "stromaustausch", "mit", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "in", "zeiten", "in", "denen", "die", "wasserkraftwerke", "viel", "strom", "erzeugen", "k\u00f6nnen", "verkauft", "norwegen", "strom", "an", "andere", "staaten", "wird", "hingegen", "die", "stromproduktion", "nicht", "durch", "hohe", "niederschlagswerte", "oder", "die", "schneeschmelze", "beg\u00fcnstigt", "und", "ist", "der", "strom", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "kosteng\u00fcnstiger", "kauft", "norwegen", "strom", "zu", "in", "den", "norwegischen", "stauseen", "wird", "dann", "wasser", "f\u00fcr", "sp\u00e4ter", "gespeichertneben", "mehreren", "leitungen", "zwischen", "norwegen", "und", "schweden", "bestehen", "unter", "anderem", "die", "\u00fcbertragungsleitungen", "crossskagerrak", "zwischen", "kristiansand", "und", "d\u00e4nemark", "wurde", "mit", "norned", "eine", "etwa", "kilometer", "lange", "seekabelverbindung", "zwischen", "norwegen", "und", "den", "niederlanden", "in", "betrieb", "genommen", "das", "seekabel", "nordlink", "zwischen", "norwegen", "und", "deutschland", "ist", "seit", "im", "regelbetrieb", "es", "kann", "eine", "leistung", "von", "mw", "\u00fcbertragen", "die", "von", "national", "grid", "und", "statnett", "vereinbarte", "seekabelverbindung", "nsn", "link", "zwischen", "norwegen", "und", "england", "ging", "in", "betrieb", "zus\u00e4tzlich", "ist", "eine", "seekabelverbindung", "norger", "zwischen", "norwegen", "und", "deutschland", "geplant", "deren", "umsetzung", "aber", "noch", "unklar", "ist", "fossile", "energieressourcen", "erdgas", "norwegen", "war", "gesch\u00e4tzt", "mit", "mrd", "m\u00b3", "das", "weltweit", "siebtgr\u00f6\u00dfte", "erdgasf\u00f6rderland", "die", "norwegischen", "erdgasfelder", "befinden", "sich", "in", "der", "nordsee", "im", "europ\u00e4ischen", "nordmeer", "und", "in", "der", "barentssee", "norwegen", "war", "gesch\u00e4tzt", "mit", "mrd", "m\u00b3", "das", "weltweit", "drittgr\u00f6\u00dfte", "erdgasexportland", "statoil", "kontrollierte", "etwa", "der", "norwegischen", "gasexporte", "norwegen", "deckt", "etwa", "ein", "drittel", "des", "deutschen", "erdgasbedarfs", "die", "beiden", "europipeerdgasleitungen", "verbinden", "das", "norwegische", "erdgasfeld", "ekofisk", "europipe", "in", "der", "nordsee", "sowie", "das", "norwegische", "festland", "europipe", "mit", "deutschland", "erd\u00f6l", "norwegen", "war", "im", "jahr", "mit", "einer", "gesch\u00e4tzten", "produktionsmenge", "von", "barrels", "pro", "tag", "das", "weltweit", "f\u00fcnfzehntgr\u00f6\u00dfte", "erd\u00f6lf\u00f6rderland", "nachdem", "man", "erste", "norwegische", "bohrinseln", "in", "der", "nordsee", "gebaut", "hatte", "stieg", "die", "produktion", "ab", "den", "er", "jahren", "an", "sp\u00e4ter", "erweiterte", "man", "die", "aktivit\u00e4t", "auf", "das", "europ\u00e4ische", "nordmeer", "und", "die", "barentssee", "die", "allerdings", "im", "vergleich", "zur", "nordsee", "weniger", "erforscht", "worden", "sind", "das", "\u00f6lf\u00f6rdermaximum", "wurde", "in", "den", "jahren", "erreicht", "die", "f\u00f6rdermengen", "sind", "seitdem", "r\u00fcckl\u00e4ufigdie", "starke", "norwegische", "erd\u00f6lindustrie", "und", "die", "vergleichsweise", "geringe", "bev\u00f6lkerung", "bewirken", "norwegens", "sehr", "hohes", "prokopfeinkommen", "um", "die", "finanzierung", "des", "teuren", "sehr", "engmaschigen", "sozialen", "netzes", "langfristig", "zu", "sichern", "wurde", "der", "staatlich", "gef\u00fchrte", "norwegische", "staatliche", "pensionsfonds", "ausland", "statens", "pensjonsfond", "utland", "oder", "oljefondet", "eingerichtet", "in", "ihm", "werden", "die", "ertr\u00e4ge", "aus", "dem", "\u00f6lexport", "angelegt", "das", "geschieht", "ausschlie\u00dflich", "auf", "ausl\u00e4ndischen", "m\u00e4rkten", "um", "ein", "finanzielles", "\u00fcberhitzen", "der", "inl\u00e4ndischen", "wirtschaft", "und", "eine", "zu", "starke", "aufwertung", "der", "norwegischen", "krone", "zu", "verhindern", "der", "wert", "des", "norwegischen", "\u00f6lfonds", "betrug", "im", "ende", "ca", "milliarden", "euro", "milliarden", "nok", "was", "einem", "betrag", "von", "ca", "euro", "je", "norweger", "entsprach", "nach", "dem", "einbruch", "des", "\u00f6lpreises", "in", "der", "zweiten", "jahresh\u00e4lfte", "stockten", "sowohl", "die", "f\u00f6rderung", "als", "auch", "die", "erschlie\u00dfungst\u00e4tigkeiten", "f\u00fcr", "die", "\u00f6lgewinnung", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "tiefen", "wegen", "der", "hohen", "kosten", "in", "norwegen", "sollen", "rund", "zehn", "prozent", "der", "rund", "arbeitspl\u00e4tze", "in", "der", "\u00f6lindustrie", "zur", "disposition", "stehen", "der", "staatliche", "energiekonzern", "statoil", "geriet", "erstmals", "seit", "seinem", "b\u00f6rsengang", "in", "die", "roten", "zahlenin", "stavanger", "befindet", "sich", "das", "wirtschaftliche", "zentrum", "der", "norwegischen", "erd\u00f6lindustrie", "sowie", "das", "norwegische", "erd\u00f6lmuseum", "tourismus", "norwegen", "ist", "j\u00e4hrlich", "das", "ziel", "von", "mehreren", "millionen", "touristen", "besuchten", "millionen", "touristen", "das", "land", "die", "etwa", "milliarden", "usdollar", "ausgaben", "im", "bereich", "des", "tourismus", "waren", "im", "jahr", "etwa", "der", "arbeitspl\u00e4tze", "zu", "verorten", "und", "die", "einnahmen", "durch", "den", "tourismus", "machten", "der", "gesamteinnahmen", "aus", "f\u00fcr", "einzelne", "gegenden", "wie", "spitzbergen", "ist", "der", "tourismus", "eine", "essenzielle", "einnahmequelle", "im", "jahr", "wurden", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "verzeichnet", "etwa", "millionen", "wurden", "auf", "ausl\u00e4nder", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "die", "bedeutendsten", "herkunftsl\u00e4nder", "waren", "dabei", "deutschland", "schweden", "und", "die", "vereinigten", "staaten", "neben", "hotels", "und", "hotel\u00e4hnlichen", "betrieben", "die", "etwa", "der", "\u00fcbernachtungen", "verzeichneten", "waren", "camping", "und", "die", "sogenannten", "hytten", "die", "meistgenutzten", "\u00fcbernachtungsarten", "des", "weiteren", "sind", "kreuzfahrten", "wie", "mit", "der", "postschifflinie", "hurtigruten", "weit", "verbreitet", "die", "sommersaison", "ist", "die", "zeit", "mit", "den", "meisten", "besuchern", "im", "jahr", "verteilten", "sich", "der", "\u00fcbernachtungen", "auf", "die", "monate", "mai", "bis", "august", "bedeutende", "faktoren", "f\u00fcr", "urlaubsreisen", "nach", "norwegen", "au\u00dferhalb", "des", "sommers", "sind", "vorrangig", "wintersport", "und", "die", "polarlichter", "f\u00fcr", "die", "tourismusstrategie", "norwegens", "ist", "die", "halbstaatliche", "gesellschaft", "innovasjon", "norge", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "das", "jahr", "gab", "diese", "an", "dass", "unter", "anderem", "die", "skisprungschanze", "holmenkollbakken", "und", "das", "dazu", "geh\u00f6rende", "museum", "das", "historische", "stadtviertel", "und", "weltkulturerbe", "bryggen", "in", "bergen", "der", "tierpark", "kristiansand", "dyrepark", "sowie", "der", "freizeitpark", "tusenfryd", "zu", "den", "meistbesuchten", "einrichtungen", "z\u00e4hlten", "laut", "sch\u00e4tzungen", "war", "der", "vigelandspark", "in", "oslo", "mit", "\u00fcber", "einer", "million", "personen", "am", "meisten", "besucht", "gefragte", "ausflugsziele", "waren", "des", "weiteren", "die", "wasserf\u00e4lle", "v\u00f8ringsfossen", "kjosfossen", "l\u00e5tefossen", "und", "steinsdalsfossen", "die", "passstra\u00dfe", "trollstigen", "sowie", "die", "fjorde", "geirangerfjord", "und", "n\u00e6r\u00f8yfjord", "zu", "den", "beliebtesten", "urlaubsdestinationen", "z\u00e4hlen", "die", "osloregion", "die", "gegend", "um", "troms\u00f8", "die", "inselgruppe", "lofoten", "sowie", "die", "gegend", "um", "bergen", "von", "der", "norwegischen", "stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde", "statens", "vegvesen", "wurden", "sogenannte", "landschaftsrouten", "konzipiertin", "norwegen", "gibt", "es", "insgesamt", "acht", "unescowelterbest\u00e4tten", "nahrungswirtschaft", "landwirtschaft", "die", "landwirtschaft", "ist", "in", "norwegen", "stark", "von", "den", "geografischen", "verh\u00e4ltnissen", "des", "landes", "abh\u00e4ngig", "nur", "der", "fl\u00e4che", "des", "landes", "werden", "vom", "statistikamt", "statistisk", "sentralbyr\u00e5", "ssb", "als", "landwirtschaftliche", "fl\u00e4che", "klassifiziert", "diese", "fl\u00e4che", "verteilt", "sich", "\u00fcberwiegend", "an", "der", "k\u00fcste", "und", "in", "den", "tiefergelegenen", "gebieten", "im", "innenland", "aufgrund", "des", "einflusses", "des", "golfstroms", "kann", "in", "nordnorwegen", "gr\u00fcnland", "als", "grundlage", "f\u00fcr", "tierhaltung", "genutzt", "werden", "getreide", "wird", "hingegen", "nahezu", "ausschlie\u00dflich", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "angebaut", "da", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "fl\u00e4che", "aufgrund", "des", "terrains", "und", "des", "klimas", "nur", "als", "wiese", "oder", "weide", "nutzbar", "ist", "hat", "die", "tierhaltung", "einen", "gr\u00f6\u00dferen", "anteil", "an", "den", "im", "landwirtschaftssektor", "erzielten", "einnahmendie", "zahl", "der", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "ist", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "im", "jahr", "lag", "sie", "bei", "etwa", "innerhalb", "von", "zehn", "jahren", "war", "die", "zahl", "um", "etwa", "zur\u00fcckgegangen", "im", "jahr", "gab", "es", "knapp", "betriebe", "die", "durchschnittlich", "bewirtschaftete", "fl\u00e4che", "ist", "unterdessen", "stark", "angestiegen", "w\u00e4hrend", "im", "jahr", "im", "schnitt", "rund", "hektar", "fl\u00e4che", "zu", "einem", "betrieb", "geh\u00f6rten", "lag", "der", "wert", "bei", "etwa", "hektar", "verglichen", "mit", "vielen", "l\u00e4ndern", "ist", "diese", "durchschnittliche", "gr\u00f6\u00dfe", "gering", "im", "jahr", "arbeiteten", "rund", "landwirte", "prim\u00e4r", "mit", "pflanzenbau", "und", "etwa", "in", "der", "viehwirtschaft", "zudem", "kombinierten", "etwa", "landwirte", "die", "beiden", "bereichefischerei", "und", "walfang", "norwegen", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "fischereinationen", "der", "welt", "und", "die", "fischerei", "ist", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "wirtschaftszweige", "des", "landes", "im", "jahr", "lag", "norwegen", "gemessen", "an", "der", "fischfangmenge", "nach", "angaben", "der", "weltbank", "auf", "platz", "elf", "im", "weltweiten", "vergleich", "norwegen", "brachte", "laut", "diesem", "bericht", "im", "jahr", "etwa", "millionen", "tonnen", "an", "land", "stammten", "millionen", "tonnen", "des", "gesamten", "norwegischen", "fangs", "aus", "aquakulturen", "womit", "norwegen", "in", "diesem", "bereich", "auf", "platz", "neun", "lagim", "jahr", "wurde", "fisch", "im", "wert", "von", "etwa", "milliarden", "kronen", "exportiert", "wobei", "der", "lachsexport", "mit", "einem", "wert", "von", "etwa", "milliarden", "kronen", "vor", "kabeljau", "die", "wichtigste", "einnahmequelle", "waren", "weitere", "bedeutende", "fischarten", "waren", "unter", "anderem", "heringe", "und", "makrelenwalfang", "in", "norwegen", "hat", "eine", "lange", "tradition", "durch", "gesetzliche", "beschr\u00e4nkungen", "ging", "die", "bedeutung", "allerdings", "zur\u00fcck", "gemeinsam", "mit", "island", "widersprach", "norwegen", "dem", "internationalen", "\u00fcbereinkommen", "zur", "regelung", "des", "walfangs", "der", "internationalen", "walfangkommission", "iwc", "entsprechend", "ist", "kommerzieller", "walfang", "erlaubt", "und", "es", "werden", "j\u00e4hrliche", "fangquoten", "festgelegt", "alkohol", "norwegen", "betreibt", "eine", "restriktive", "alkoholpolitik", "die", "im", "jahrhundert", "mit", "steuern", "und", "produktionsbeschr\u00e4nkungen", "begann", "w\u00e4hrend", "der", "gestarteten", "prohibition", "in", "norwegen", "wurde", "der", "verkauf", "von", "alkohol", "beschr\u00e4nkt", "und", "teilweise", "verboten", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "norwegen", "als", "erstes", "land", "der", "welt", "eine", "promillegrenze", "f\u00fcr", "das", "f\u00fchren", "von", "kraftfahrzeugen", "ein", "sie", "sank", "im", "jahr", "von", "auf", "promille", "alkoholische", "getr\u00e4nke", "bis", "zu", "volumenprozent", "d\u00fcrfen", "in", "lebensmittelgesch\u00e4ften", "verkauft", "werden", "getr\u00e4nke", "deren", "alkoholgehalt", "h\u00f6her", "ist", "k\u00f6nnen", "nur", "im", "vinmonopolet", "und", "in", "einrichtungen", "mit", "schankgenehmigung", "erworben", "werden", "erste", "vinmonopole", "wurden", "im", "jahr", "im", "rahmen", "einer", "lockerung", "der", "prohibition", "er\u00f6ffnet", "neben", "dem", "besteuerten", "verkauf", "gibt", "es", "auch", "nichtbesteuerten", "verkauf", "der", "vor", "allem", "an", "flugh\u00e4fen", "und", "auf", "f\u00e4hren", "praktiziert", "werden", "darf", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "wird", "in", "norwegen", "wenig", "alkohol", "erworben", "im", "jahr", "wurde", "der", "alkoholverkauf", "pro", "mindestens", "jahre", "altem", "b\u00fcrger", "mit", "etwa", "liter", "reinem", "alkohol", "auf", "das", "jahr", "verteilt", "angegeben", "der", "davon", "nicht", "in", "norwegen", "besteuerte", "teil", "wozu", "auch", "der", "im", "grenzhandel", "eingef\u00fchrte", "alkohol", "z\u00e4hlt", "wurde", "mit", "litern", "angesetzt", "telekommunikation", "in", "der", "er", "ausgabe", "des", "medienberichts", "norsk", "mediebarometer", "des", "statistischen", "zentralb\u00fcros", "wurde", "festgestellt", "dass", "der", "bev\u00f6lkerung", "zugang", "zum", "internet", "haben", "der", "personen", "zwischen", "neun", "und", "jahren", "besa\u00dfen", "ein", "mobiltelefon", "und", "ein", "smartphone", "der", "bev\u00f6lkerung", "verwendeten", "im", "jahr", "an", "einem", "durchschnittlichen", "tag", "das", "internet", "das", "beliebteste", "soziale", "medium", "war", "facebook", "bereits", "im", "jahr", "besa\u00dfen", "ein", "eigenes", "mobiltelefon", "und", "hatten", "einen", "internetzugang", "gr\u00f6\u00dfter", "telekommunikationsanbieter", "des", "landes", "ist", "telenor", "transport", "und", "verkehr", "aufgrund", "der", "l\u00e4nge", "und", "der", "geologischen", "verh\u00e4ltnisse", "des", "landes", "ist", "der", "bau", "und", "die", "instandhaltung", "von", "verkehrsinfrastruktur", "aufwendig", "und", "teuer", "bis", "in", "die", "zweite", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "bildete", "deshalb", "die", "seefahrt", "vielerorts", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "das", "transportwesen", "erst", "dann", "konnte", "durch", "den", "aufbau", "von", "eisenbahnstrecken", "ein", "teil", "des", "verkehrs", "aufs", "land", "verlegt", "werden", "im", "jahrhundert", "wuchs", "die", "bedeutung", "des", "luft", "und", "stra\u00dfenverkehrs", "f\u00fcr", "den", "personentransport", "an", "auch", "im", "g\u00fctertransport", "fand", "eine", "verlagerung", "vom", "seeweg", "auf", "die", "stra\u00dfen", "statt", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellte", "logistics", "performance", "index", "listet", "norwegen", "auf", "platz", "stra\u00dfenverkehr", "in", "norwegen", "erreichte", "im", "jahr", "das", "\u00f6ffentliche", "stra\u00dfennetz", "eine", "l\u00e4nge", "von", "insgesamt", "etwa", "kilometern", "die", "heutige", "aufteilung", "des", "stra\u00dfennetzes", "in", "riksveier", "deutsch", "reichsstra\u00dfen", "fylkesveier", "deutsch", "fylkesstra\u00dfen", "und", "kommunale", "stra\u00dfen", "geht", "weitgehend", "auf", "ein", "gesetz", "aus", "dem", "jahr", "zur\u00fcck", "aufgrund", "der", "geografischen", "verh\u00e4ltnisse", "gehen", "viele", "br\u00fccken", "und", "tunnel", "teilweise", "in", "form", "von", "unterwassertunneln", "in", "das", "stra\u00dfennetz", "ein", "besonders", "in", "den", "von", "fjorden", "gepr\u00e4gten", "k\u00fcstenregionen", "sind", "autof\u00e4hren", "weiterhin", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "schienenverkehr", "die", "erste", "bahnstrecke", "wurde", "im", "jahr", "er\u00f6ffnet", "und", "verband", "oslo", "mit", "eidsvoll", "im", "jahr", "erfolgte", "die", "inbetriebnahme", "der", "ersten", "rein", "staatlichen", "bahnlinie", "in", "den", "folgenden", "jahren", "wurde", "das", "netz", "weiter", "ausgebaut", "die", "linie", "bergensbanen", "stand", "fertig", "ab", "etwa", "ging", "die", "gesamtschienenl\u00e4nge", "durch", "die", "einstellung", "kleinerer", "seitenlinien", "zur\u00fcck", "wegen", "des", "verst\u00e4rkten", "automobilaufkommens", "ab", "den", "er", "jahren", "verlor", "die", "eisenbahn", "weiter", "an", "bedeutungdas", "schienennetz", "umfasste", "im", "jahr", "etwa", "kilometer", "von", "denen", "kilometer", "elektrifiziert", "sind", "betrieben", "werden", "die", "meisten", "personenz\u00fcge", "durch", "das", "unternehmen", "vy", "die", "oslo", "sentralstasjon", "oslo", "s", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "bahnhof", "des", "landes", "weitere", "wichtige", "bahnh\u00f6fe", "sind", "unter", "anderem", "der", "bahnhof", "von", "bergen", "sowie", "die", "bahnh\u00f6fe", "in", "trondheim", "bod\u00f8", "stavanger", "und", "kristiansand", "keine", "bahnanbindung", "hat", "das", "fylke", "troms", "og", "finnmark", "die", "umsetzung", "des", "eisenbahnprojekts", "nordnorgebanen", "das", "eine", "anbindung", "bis", "troms\u00f8", "vorsieht", "wurde", "im", "mai", "vom", "storting", "abgelehnt", "zur", "geschichte", "siehe", "norsk", "hovedjernbane", "im", "jahr", "erhielt", "oslo", "als", "erste", "norwegische", "stadt", "eine", "elektrische", "stra\u00dfenbahn", "folgte", "bergen", "und", "trondheim", "ein", "ubahnsystem", "gibt", "es", "nur", "in", "oslo", "oslo", "tbane", "luftverkehr", "aufgrund", "der", "gebirge", "und", "lang", "gezogenen", "fjorde", "werden", "oft", "auf", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "kurzen", "distanzen", "im", "luftverkehr", "im", "vergleich", "zum", "stra\u00dfenverkehr", "gro\u00dfe", "reisezeitersparnisse", "erzielt", "erste", "fl\u00fcge", "fanden", "in", "norwegen", "im", "jahr", "statt", "ab", "den", "er", "jahren", "und", "erneut", "ab", "begann", "die", "zahl", "der", "j\u00e4hrlichen", "flugpassagiere", "in", "norwegen", "stark", "zu", "steigen", "die", "dem", "verkehrsministerium", "unterstellte", "gesellschaft", "avinor", "betreibt", "flugh\u00e4fen", "in", "norwegen", "weitere", "flugh\u00e4fen", "sind", "in", "privatem", "besitz", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "verkehrsflughafen", "norwegens", "ist", "oslogardermoen", "den", "betrieb", "der", "kleineren", "flugh\u00e4fen", "finanziert", "avinor", "aus", "den", "gewinnen", "an", "den", "gr\u00f6\u00dften", "flugh\u00e4fen", "die", "wichtigsten", "einheimischen", "fluggesellschaften", "sind", "sas", "scandinavian", "airlines", "norwegian", "air", "shuttle", "und", "die", "regionalfluggesellschaft", "wider\u00f8e", "deren", "fl\u00fcge", "im", "d\u00fcnn", "besiedelten", "norden", "subventioniert", "werden", "weitere", "gr\u00f6\u00dfere", "flugh\u00e4fen", "neben", "dem", "flughafen", "oslogardermoen", "sind", "die", "flugh\u00e4fen", "in", "bergen", "stavanger", "trondheim", "troms\u00f8", "bod\u00f8", "\u00e5lesund", "sandefjordtorp", "und", "kristiansand", "schiffsverkehr", "die", "geografie", "norwegens", "gibt", "der", "schifffahrt", "eine", "besondere", "bedeutung", "und", "norwegen", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "schifffahrtsnationen", "der", "welt", "im", "jahr", "geh\u00f6rten", "zur", "norwegischen", "handelsflotte", "schiffe", "mit", "einer", "bruttoraumzahl", "brz", "von", "\u00fcber", "von", "diesen", "schiffen", "waren", "im", "internationalen", "schiffsregister", "des", "landes", "dem", "nis", "registriertab", "stellten", "schiffe", "der", "hurtigruten", "die", "verbindung", "zwischen", "trondheim", "und", "hammerfest", "her", "sp\u00e4ter", "wurde", "die", "linie", "verl\u00e4ngert", "dort", "werden", "waren", "post", "und", "passagiere", "transportiert", "mit", "der", "zeit", "wurden", "auch", "touristen", "auf", "die", "verbindung", "aufmerksam", "insgesamt", "werden", "h\u00e4fen", "im", "t\u00e4glichen", "liniendienst", "angesteuert", "mit", "dem", "verst\u00e4rkten", "ausbau", "der", "infrastruktur", "auf", "dem", "land", "verloren", "viele", "schiffsverbindungen", "an", "bedeutung", "die", "als", "kystruta", "bekannte", "route", "zwischen", "oslo", "und", "bergen", "wurde", "beispielsweise", "im", "jahr", "eingestellt", "vor", "allem", "in", "den", "provinzen", "vestland", "tr\u00f8ndelag", "und", "nordland", "werden", "schnellboote", "wie", "katamarane", "im", "lokalverkehr", "eingesetzt", "kultur", "im", "jahr", "war", "die", "stadt", "bergen", "die", "kulturhauptstadt", "europas", "war", "es", "stavanger", "in", "oslo", "wird", "j\u00e4hrlich", "der", "friedensnobelpreis", "vergeben", "k\u00fcche", "bildende", "kunst", "und", "architektur", "als", "bekannteste", "maler", "norwegens", "z\u00e4hlt", "edvard", "munch", "seine", "werke", "sind", "gr\u00f6\u00dftenteils", "im", "munchmuseum", "in", "oslo", "zu", "sehen", "als", "wichtigster", "bildhauer", "des", "landes", "gilt", "gustav", "vigeland", "im", "jahrhundert", "wurden", "maler", "wie", "johan", "christian", "clausen", "dahl", "adolph", "tidemand", "und", "hans", "gude", "international", "bekannt", "der", "auf", "landschaftsmalerei", "spezialisierte", "dahl", "wird", "auch", "als", "vater", "der", "norwegischen", "malerei", "bezeichnet", "da", "norwegen", "lange", "zeit", "ein", "eher", "armes", "land", "war", "wurden", "bis", "ins", "mittelalter", "kaum", "monumentale", "bauwerke", "errichtet", "holz", "war", "bis", "zur", "christianisierung", "norwegens", "und", "dem", "bau", "erster", "kirchengeb\u00e4ude", "aus", "stein", "das", "dominierende", "baumaterial", "wurde", "aber", "auch", "danach", "noch", "h\u00e4ufig", "genutzt", "durch", "die", "pestepidemien", "kam", "es", "ab", "mitte", "des", "jahrhunderts", "zu", "einem", "r\u00fcckgang", "der", "baut\u00e4tigkeit", "der", "erst", "im", "jahrhundert", "mit", "neuen", "renaissancebauwerken", "endete", "ab", "etwa", "begannen", "die", "reichsten", "stadtbewohner", "prunkvollere", "privath\u00e4user", "zu", "erbauen", "so", "etwa", "stiftsg\u00e5rden", "in", "trondheim", "im", "jahrhundert", "wurden", "von", "\u00f6ffentlicher", "hand", "mehrere", "klassizistische", "geb\u00e4ude", "wie", "das", "k\u00f6nigliche", "schloss", "oslo", "erbaut", "bedeutende", "architekten", "waren", "hierbei", "unter", "anderem", "hans", "ditlev", "franciscus", "von", "linstow", "und", "christian", "heinrich", "grosch", "wie", "in", "vielen", "anderen", "l\u00e4ndern", "wurde", "auch", "in", "norwegen", "in", "der", "zeit", "um", "versucht", "einen", "eigenen", "architekturstil", "zu", "entwickeln", "wobei", "der", "drachenstil", "entstand", "neben", "den", "mittelalterlichen", "stabkirchen", "z\u00e4hlten", "auch", "die", "als", "lebensmittelspeicher", "verwendeten", "stabbur", "zur", "typisch", "norwegischen", "baukunst", "auf", "die", "zeit", "der", "norwegischen", "nationalromantik", "folgten", "perioden", "in", "denen", "neobarock", "neoklassizismus", "und", "funktionalismus", "gr\u00f6\u00dfere", "verbreitung", "fanden", "bedeutende", "architekten", "im", "jahrhundert", "waren", "unter", "anderem", "henrik", "bull", "und", "sverre", "fehn", "anfang", "der", "er", "jahre", "begann", "das", "architekturb\u00fcro", "sn\u00f8hetta", "internationale", "und", "nationale", "projekte", "wie", "das", "opernhaus", "oslo", "umzusetzenbekannte", "norwegische", "bauwerke", "sind", "unter", "anderem", "die", "h\u00f6lzernen", "stabkirchen", "von", "den", "erhaltenen", "stabkirchen", "werden", "die", "stabkirche", "borgund", "und", "die", "stabkirche", "urnes", "als", "unescoweltkulturerbe", "gef\u00fchrt", "zu", "den", "bekanntesten", "modernen", "kirchen", "z\u00e4hlt", "die", "eismeerkathedrale", "in", "troms\u00f8", "medien", "bibliotheken", "wichtiger", "bestandteil", "des", "bibliothekswesen", "norwegens", "ist", "die", "tatsache", "dass", "die", "nutzung", "von", "bibliotheken", "f\u00fcr", "alle", "bewohner", "norwegens", "gratis", "ist", "wobei", "jede", "kommune", "zum", "betrieb", "einer", "bibliothek", "verpflichtet", "ist", "norwegen", "hat", "eines", "der", "umfassendsten", "systeme", "f\u00fcr", "pflichtexemplarabgabe", "weltweitrundfunk", "die", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunkanstalt", "norsk", "rikskringkasting", "nrk", "bietet", "landesweite", "fernseh", "und", "radioprogramme", "sowie", "regionale", "angebote", "gr\u00f6\u00dfere", "private", "fernsehsender", "sind", "tv", "und", "tvnorge", "im", "jahr", "sahen", "der", "bev\u00f6lkerung", "an", "einem", "durchschnittstag", "fernsehen", "ohne", "einberechnung", "von", "onlineangeboten", "waren", "es", "die", "beliebtesten", "fernsehsender", "waren", "nrk", "und", "tv", "der", "norweger", "h\u00f6rten", "t\u00e4glich", "radio", "im", "jahr", "lag", "der", "wert", "noch", "bei", "die", "radiosender", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "h\u00f6rerschaft", "waren", "nrk", "p", "und", "p", "radio", "hele", "norgezeitungen", "im", "jahr", "lasen", "an", "einem", "durchschnittlichen", "tag", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "eine", "gedruckte", "zeitung", "im", "jahr", "lag", "der", "wert", "bei", "der", "anteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "onlinezeitungen", "oder", "zeitungen", "im", "gedruckten", "format", "lasen", "lag", "bei", "nutzten", "nach", "einer", "repr\u00e4sentativen", "befragung", "f\u00fcr", "das", "norsk", "mediebarometer", "prozent", "der", "befragten", "zwei", "und", "mehr", "zeitungen", "waren", "das", "noch", "prozentdie", "auflagenst\u00e4rksten", "titel", "des", "lands", "waren", "im", "jahr", "die", "aftenposten", "die", "boulevardzeitungen", "verdens", "gang", "vg", "dagbladet", "sowie", "die", "bergener", "tageszeitung", "bergens", "tidende", "im", "digitalen", "bereich", "f\u00fchrend", "waren", "die", "webauftritte", "von", "vg", "dem", "norwegischen", "rundfunk", "nrk", "von", "dagbladet", "und", "von", "tv", "es", "gibt", "noch", "zahlreiche", "regionalzeitungen", "ende", "erschienen", "zeitungen", "in", "norwegen", "ende", "noch", "die", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "zeitungskonzerne", "waren", "im", "jahr", "schibsted", "und", "amedia", "die", "zusammen", "zeitungen", "herausgaben", "literatur", "theater", "das", "erste", "professionelle", "theater", "norwegens", "wurde", "im", "jahr", "gegr\u00fcndet", "wobei", "der", "betrieb", "zun\u00e4chst", "in", "privater", "hand", "lag", "erst", "ab", "den", "er", "jahren", "wurden", "erste", "staatszusch\u00fcsse", "verteilt", "wichtige", "sprechtheaterb\u00fchnen", "sind", "das", "in", "oslo", "gelegene", "nationaltheatret", "als", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "norwegische", "theater", "den", "nationale", "scene", "in", "bergen", "als", "das", "\u00e4lteste", "norwegische", "theater", "und", "das", "norske", "teatret", "in", "oslo", "welches", "in", "der", "sprachform", "nynorsk", "spielt", "weitere", "gr\u00f6\u00dfere", "theater", "sind", "das", "tr\u00f8ndelag", "teater", "in", "trondheim", "das", "rogaland", "teater", "in", "stavanger", "das", "agder", "teater", "in", "kristiansand", "das", "drammens", "teater", "in", "drammen", "sowie", "das", "samische", "beaivv\u00e1", "s\u00e1mi", "naun\u00e1late\u00e1hter", "in", "kautokeino", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "musiktheater", "norwegens", "ist", "den", "norske", "opera", "&", "ballett", "beheimatet", "im", "opernhaus", "oslo", "einer", "der", "wichtigsten", "dramatiker", "war", "der", "nationaldichter", "henrik", "ibsen", "mit", "noch", "viel", "gespielten", "dramen", "wie", "peer", "gynt", "oder", "die", "wildente", "eine", "weitere", "einflussreiche", "person", "im", "bereich", "des", "norwegischen", "theaters", "ist", "etwa", "der", "literaturnobelpreistr\u00e4ger", "bj\u00f8rnstjerne", "bj\u00f8rnson", "film", "musik", "volksmusik", "hat", "in", "norwegen", "eine", "lange", "tradition", "und", "taucht", "bereits", "in", "altnordischen", "literarischen", "quellen", "auf", "in", "der", "samischen", "volksmusik", "geh\u00f6rt", "joik", "zu", "den", "wichtigsten", "elementen", "in", "moderner", "zeit", "ist", "die", "s\u00e4ngerin", "mari", "boine", "eine", "der", "bekanntesten", "vertreterinnen", "der", "samischen", "musik", "norwegens", "als", "bekanntester", "norwegischer", "komponist", "gilt", "edvard", "grieg", "mit", "seinen", "romantischen", "kompositionen", "weitere", "komponisten", "von", "bedeutung", "sind", "u", "a", "johan", "svendsen", "ole", "bull", "und", "ludvig", "mathias", "lindeman", "im", "bereich", "der", "popul\u00e4rmusik", "z\u00e4hlt", "die", "band", "aha", "zu", "den", "erfolgreichsten", "norwegischen", "vertretern", "wencke", "myhre", "ist", "eine", "der", "bekanntesten", "schlagers\u00e4ngerinnen", "die", "in", "den", "er", "jahren", "auch", "in", "deutschsprachigen", "l\u00e4ndern", "erfolgreich", "wurde", "ab", "ende", "der", "er", "jahre", "wurde", "hiphop", "von", "gr\u00f6\u00dferer", "bedeutung", "in", "der", "jugendkultur", "wobei", "in", "norwegen", "das", "duo", "karpe", "zu", "den", "erfolgreichsten", "akteuren", "des", "genres", "gez\u00e4hlt", "wird", "im", "bereich", "der", "elektronischen", "musik", "gelang", "es", "etwa", "kygo", "und", "dem", "duo", "stargate", "internationale", "erfolge", "zu", "erzielen", "in", "der", "metalszene", "ist", "norwegen", "ber\u00fchmt", "f\u00fcr", "seine", "zahlreichen", "blackmetalbands", "wie", "enslaved", "die", "norwegischen", "bands", "werden", "f\u00fcr", "das", "genre", "als", "pr\u00e4gend", "angesehen", "norwegen", "verf\u00fcgt", "des", "weiteren", "\u00fcber", "eine", "sehr", "vitale", "jazzszene", "mit", "mehreren", "jazzveranstaltungen", "wie", "beispielsweise", "das", "kongsberg", "jazzfestival", "wichtige", "vertreter", "sind", "unter", "anderem", "jan", "garbarek", "knut", "riisn\u00e6s", "terje", "rypdal", "und", "karin", "krog", "bedeutende", "norwegische", "musikpreise", "sind", "der", "spellemannpris", "der", "kritikerpris", "und", "der", "buddypris", "f\u00fcr", "jazzmusik", "welterbe", "bisher", "wurden", "acht", "welterbest\u00e4tten", "in", "norwegen", "von", "der", "unesco", "anerkannt", "zuletzt", "wurden", "im", "jahr", "die", "industriest\u00e4dte", "rjukan", "und", "notodden", "in", "die", "liste", "der", "welterbest\u00e4tten", "aufgenommen", "die", "acht", "welterbest\u00e4tten", "sind", "das", "hanseviertel", "bryggen", "in", "der", "stadt", "bergen", "die", "stabkirche", "urnes", "die", "ehemalige", "kupferbergbaustadt", "r\u00f8ros", "in", "mittelnorwegen", "die", "steinritzungen", "in", "alta", "in", "nordnorwegen", "der", "vegaarchipel", "eine", "einmalig", "offene", "kulturlandschaft", "der", "struvebogen", "ein", "geod\u00e4tischer", "messpunkt", "die", "westnorwegischen", "fjorde", "geirangerfjord", "und", "n\u00e6r\u00f8yfjord", "die", "rjukannotodden", "industrieerbest\u00e4tten", "mit", "der", "rjukanbanen", "sport", "norwegen", "ist", "in", "erster", "linie", "eine", "wintersportnation", "und", "hat", "eine", "lange", "tradition", "im", "nordischen", "skisport", "viele", "entwicklungen", "des", "skisports", "vor", "allem", "im", "bereich", "des", "skispringens", "und", "des", "skilanglaufs", "haben", "ihren", "ursprung", "in", "norwegen", "das", "land", "ist", "in", "vielen", "wintersportdisziplinen", "bei", "internationalen", "wettbewerben", "oft", "f\u00fchrend", "es", "gingen", "erfolgreiche", "wintersportler", "wie", "oscar", "mathisen", "sonja", "henie", "kjetil", "andr\u00e9", "aamodt", "terje", "h\u00e5konsen", "marit", "bj\u00f8rgen", "und", "der", "erfolgreichste", "biathlet", "aller", "zeiten", "ole", "einar", "bj\u00f8rndalen", "hervor", "in", "oslo", "fanden", "die", "olympischen", "winterspiele", "statt", "die", "winterspiele", "wurden", "in", "lillehammer", "ausgerichtet", "im", "bereich", "der", "sommersportarten", "waren", "lange", "zeit", "vor", "allem", "der", "segel", "und", "der", "schie\u00dfsport", "von", "bedeutung", "so", "nahmen", "unter", "anderem", "die", "norwegischen", "k\u00f6nige", "olav", "v", "und", "harald", "v", "f\u00fcr", "ihr", "land", "im", "segeln", "an", "olympischen", "spielen", "und", "weltmeisterschaften", "teil", "erst", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "wurden", "sportarten", "wie", "fu\u00dfball", "und", "leichtathletik", "oder", "der", "radsport", "bedeutender", "die", "mitgliederst\u00e4rksten", "sparten", "des", "sportverbands", "norges", "idrettsforbund", "og", "olympiske", "og", "paralympiske", "komit\u00e9", "nif", "sind", "die", "sparten", "fu\u00dfball", "skisport", "golf", "und", "handball", "der", "verband", "ist", "norwegens", "gr\u00f6\u00dfte", "freiwilligenorganisation", "er", "erhielt", "vor", "allem", "ab", "den", "er", "jahren", "gr\u00f6\u00dfere", "bedeutung", "nachdem", "der", "sport", "von", "staatlicher", "seite", "als", "teil", "des", "erweiterten", "kulturbegriffs", "anerkannt", "worden", "war", "schach", "ist", "ein", "in", "norwegen", "beliebter", "sport", "erfolgreiche", "spieler", "sind", "simen", "agdestein", "und", "magnus", "carlsen", "frauen", "durften", "lange", "viele", "sportarten", "nicht", "aus\u00fcben", "oder", "waren", "f\u00fcr", "wettbewerbe", "nicht", "zugelassen", "nach", "der", "allm\u00e4hlichen", "\u00f6ffnung", "die", "vor", "allem", "in", "den", "er", "jahren", "den", "zugang", "zum", "spitzensport", "vieler", "disziplinen", "brachte", "konnten", "unter", "anderem", "die", "nationalteams", "der", "fu\u00dfball", "und", "der", "handballspielerinnen", "internationale", "titel", "gewinnen", "die", "l\u00e4uferin", "grete", "waitz", "gewann", "die", "erste", "frauenweltmeisterschaft", "im", "marathonlauf", "skispringen", "wurde", "schlie\u00dflich", "ab", "den", "er", "jahren", "auch", "bei", "den", "frauen", "zu", "einem", "weiter", "verbreiteten", "sportspecial", "olympics", "norwegen", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "siehe", "auch", "literatur", "deutschnorwegische", "gesellschaft", "oslo", "hrsg", "\u00e5r", "norsktyske", "forbindelser", "jahre", "deutschnorwegische", "beziehungen", "oslo", "isbn", "klaus", "betz", "norwegen", "vista", "point", "k\u00f6ln", "auflage", "isbn", "willy", "brandt", "krieg", "in", "norwegen", "europa", "z\u00fcrich", "isbn", "ebba", "d", "drolshagen", "gebrauchsanweisung", "f\u00fcr", "norwegen", "piper", "m\u00fcnchen", "auflage", "isbn", "julia", "fellinger", "norwegen", "im", "slalom", "durch", "den", "sittenpracours", "des", "hohen", "nordens", "conbook", "verlag", "meerbusch", "isbn", "matthias", "hannemann", "die", "freunde", "im", "norden", "norwegen", "und", "schweden", "im", "kalk\u00fcl", "der", "deutschen", "revisionspolitik", "lit", "verlag", "m\u00fcnster", "isbn", "fritz", "petrick", "norwegen", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "zur", "gegenwart", "pustet", "regensburg", "isbn", "heiko", "uecker", "hrsg", "deutschnorwegische", "kontraste", "spiegelungen", "europ\u00e4ischer", "mentalit\u00e4tsgeschichte", "nomos", "badenbaden", "isbn", "weblinks", "norwegen", "im", "store", "norske", "leksikon", "norwegisch", "l\u00e4nder", "und", "reiseinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "visit", "norway", "l\u00e4nder", "und", "reiseinformationen", "von", "innovation", "norway", "norgeskart", "staatliche", "kartenseite", "sprache", "norwegisch", "englisch", "lovdata", "rechtssammlung", "sprache", "norwegisch", "einzelnachweise"]