["als", "nsstaat", "kurz", "f\u00fcr", "nationalsozialistischer", "staat", "oder", "nsdeutschland", "wird", "das", "deutsche", "reich", "bzw", "das", "sogenannte", "gro\u00dfdeutsche", "reich", "f\u00fcr", "die", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "bezeichnet", "in", "dem", "die", "diktatur", "adolf", "hitlers", "die", "von", "der", "nationalsozialistischen", "deutschen", "arbeiterpartei", "nsdap", "gest\u00fctzt", "wurde", "an", "die", "stelle", "der", "demokratisch", "verfassten", "weimarer", "republik", "getreten", "war", "dieser", "staat", "war", "gepr\u00e4gt", "von", "einem", "absoluten", "herrschaftsanspruch", "\u00fcber", "das", "individuum", "einem", "radikalen", "antisemitismus", "einem", "ausgreifenden", "f\u00fchrerkult", "und", "zunehmendem", "staatsterror", "die", "errichtung", "der", "diktatur", "begann", "unmittelbar", "nach", "der", "ernennung", "hitlers", "zum", "reichskanzler", "am", "januar", "mit", "der", "verordnung", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "zum", "schutz", "von", "volk", "und", "staat", "vom", "februar", "und", "dem", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "vom", "m\u00e4rz", "wurden", "wesentliche", "teile", "der", "weimarer", "reichsverfassung", "dauerhaft", "suspendiert", "darunter", "die", "gewaltenteilung", "die", "parlamentarische", "kontrolle", "der", "regierung", "sowie", "grundlegende", "b\u00fcrgerrechte", "der", "ausnahmezustand", "blieb", "bis", "zum", "ende", "des", "nsstaates", "bestehen", "innerhalb", "weniger", "monate", "schuf", "das", "nsregime", "durch", "die", "gleichschaltung", "von", "politik", "und", "gesellschaft", "einen", "zentralistischen", "staat", "nach", "der", "ideologie", "des", "nationalsozialismus", "die", "gewerkschaften", "und", "alle", "politischen", "parteien", "au\u00dfer", "der", "nsdap", "wurden", "verboten", "an", "die", "stelle", "der", "fr\u00fcheren", "staatsordnung", "mit", "ihren", "klar", "abgegrenzten", "machtbefugnissen", "trat", "ein", "rivalisierendes", "nebeneinander", "sich", "\u00fcberschneidender", "kompetenzen", "des", "staates", "und", "der", "nsdap", "eine", "polykratie", "in", "der", "hitler", "stets", "die", "letzte", "entscheidungsgewalt", "in", "anspruch", "nahm", "mit", "hilfe", "der", "geheimen", "staatspolizei", "gestapo", "und", "parteiorganisationen", "wie", "sa", "und", "ss", "verwandelte", "das", "regime", "den", "rechtsstaat", "in", "einen", "polizeistaat", "mit", "konzentrations", "und", "sp\u00e4ter", "auch", "vernichtungslagern", "holocaust", "und", "porajmos", "die", "systematischen", "genozide", "an", "juden", "sowie", "sinti", "und", "roma", "die", "verfolgung", "und", "ermordung", "oppositioneller", "andersdenkender", "behinderter", "und", "homosexueller", "wie", "auch", "die", "nskrankenmorde", "forderten", "mehrere", "millionen", "menschenleben", "als", "hitler", "zus\u00e4tzlich", "das", "amt", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "\u00fcbernahm", "fiel", "ihm", "auch", "das", "beamtenernennungsrecht", "zu", "das", "er", "sich", "f\u00fcr", "das", "h\u00f6here", "beamtentum", "pers\u00f6nlich", "vorbehielt", "bereits", "unmittelbar", "nach", "der", "sogenannten", "machtergreifung", "hatte", "sich", "das", "regime", "vom", "prinzip", "des", "nur", "dem", "gemeinwohl", "verpflichteten", "unpolitischen", "beamten", "abgewandt", "neben", "der", "fachlichen", "qualifikation", "mussten", "anw\u00e4rter", "auf", "ein", "amt", "nun", "auch", "ihre", "politische", "zuverl\u00e4ssigkeit", "im", "sinne", "des", "nationalsozialismus", "nachweisen", "in", "feldern", "die", "ihm", "besonders", "wichtig", "waren", "setzte", "der", "diktator", "staatskommissare", "ein", "die", "allen", "regierungs", "und", "verwaltungsstellen", "\u00fcbergeordnet", "waren", "mit", "der", "\u00fcbernahme", "der", "befehlsgewalt", "\u00fcber", "die", "wehrmacht", "sicherte", "hitler", "sich", "auch", "die", "unmittelbare", "f\u00fchrung", "des", "milit\u00e4rs", "der", "nsstaat", "ging", "in", "dem", "von", "ihm", "selbst", "ausgel\u00f6sten", "zweiten", "weltkrieg", "unter", "die", "antihitlerkoalition", "zwang", "die", "deutsche", "wehrmacht", "am", "mai", "zur", "bedingungslosen", "kapitulation", "am", "juni", "\u00fcbernahmen", "die", "siegerm\u00e4chte", "usa", "gro\u00dfbritannien", "sowjetunion", "und", "frankreich", "auch", "formell", "die", "regierungsgewalt", "in", "deutschland", "in", "der", "politikwissenschaftlichen", "und", "historischen", "forschung", "wurde", "und", "wird", "der", "nsstaat", "unter", "anderem", "als", "faschistisch", "totalit\u00e4r", "polykratisch", "absolutistisch", "modernisierend", "als", "charismatische", "herrschaft", "und", "als", "gef\u00e4lligkeitsdiktatur", "beschrieben", "leitvorstellungen", "nationalsozialistischer", "staatsorganisation", "der", "nationalsozialismus", "verstand", "sich", "als", "alle", "bereiche", "von", "staat", "und", "gesellschaft", "umgestaltende", "revolution\u00e4re", "bewegung", "ziel", "war", "es", "die", "parlamentarische", "demokratie", "durch", "die", "diktatur", "der", "nsdap", "als", "einziger", "partei", "beziehungsweise", "durch", "die", "ihres", "f\u00fchrers", "und", "die", "grunds\u00e4tzlich", "offene", "b\u00fcrgerliche", "gesellschaft", "durch", "eine", "rassistisch", "definierte", "volksgemeinschaft", "zu", "ersetzen", "um", "den", "staat", "im", "sinne", "des", "f\u00fchrerprinzips", "und", "einer", "spezifischen", "vorstellung", "von", "volksgemeinschaft", "umzugestalten", "galt", "es", "die", "individuellen", "b\u00fcrgerrechte", "und", "die", "institutionalisierte", "gewaltenteilung", "zwischen", "reichs", "und", "landesregierungen", "einerseits", "sowie", "legislative", "exekutive", "und", "judikative", "andererseits", "zu", "beseitigen", "eine", "starke", "zentralgewalt", "des", "reiches", "geh\u00f6rte", "bereits", "zum", "punkteprogramm", "der", "nsdap", "von", "nach", "innen", "sollte", "die", "idee", "der", "volksgemeinschaft", "politik", "moral", "und", "recht", "zu", "einem", "unaufl\u00f6sbaren", "ganzen", "zusammenschwei\u00dfen", "der", "keiner", "h\u00f6heren", "rechtsinstanz", "verpflichtete", "f\u00fchrerwille", "sollte", "von", "den", "parteigliederungen", "im", "vorauseilenden", "gehorsam", "erahnt", "eine", "neue", "nationalsozialistische", "herrschafts", "und", "regierungsform", "schaffen", "an", "die", "stelle", "der", "verpflichtung", "der", "staatsbeamten", "auf", "allgemeine", "rechtsprinzipien", "trat", "die", "pers\u00f6nliche", "durch", "f\u00fchrereide", "zu", "bekr\u00e4ftigende", "verpflichtung", "zentraler", "bestandteil", "der", "nsideologie", "war", "der", "v\u00f6lkische", "nationalismus", "rassismus", "und", "antisemitismus", "juden", "aber", "auch", "sinti", "und", "roma", "sowie", "weitere", "als", "nichtarisch", "definierte", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "konnten", "demnach", "nicht", "teil", "der", "volksgemeinschaft", "sein", "gleichschaltung", "die", "errichtung", "der", "nationalsozialistischen", "diktatur", "erfolgte", "in", "einer", "geschwindigkeit", "die", "gegner", "und", "selbst", "anh\u00e4nger", "der", "nsdap", "\u00fcberraschte", "bereits", "am", "februar", "erwirkte", "hitler", "von", "reichspr\u00e4sident", "hindenburg", "die", "aufl\u00f6sung", "des", "reichstags", "und", "die", "anberaumung", "von", "neuwahlen", "f\u00fcr", "den", "m\u00e4rz", "so", "wurde", "das", "parlament", "f\u00fcr", "die", "zeit", "bis", "zur", "wahl", "als", "machtzentrum", "ausgeschaltet", "am", "februar", "erging", "die", "verordnung", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "zum", "schutze", "des", "deutschen", "volkes", "die", "die", "presse", "und", "versammlungsfreiheit", "so", "weit", "einschr\u00e4nkte", "dass", "hitlers", "minderheitsregierung", "oppositionelle", "parteien", "im", "wahlkampf", "praktisch", "mundtot", "machen", "konnteebenfalls", "schon", "im", "februar", "leitete", "die", "regierung", "hitler", "ma\u00dfnahmen", "ein", "um", "demokratie", "und", "pluralismus", "zu", "beseitigen", "sie", "zielten", "darauf", "ab", "konkurrierende", "machtzentren", "in", "reich", "l\u00e4ndern", "und", "kommunen", "auszuschalten", "und", "das", "gesamte", "staatliche", "gesellschaftliche", "und", "kulturelle", "leben", "der", "ideologie", "des", "nationalsozialismus", "unterzuordnen", "dieser", "prozess", "der", "gleichschaltung", "betraf", "neben", "staatlichen", "institutionen", "alle", "bedeutenden", "organisationen", "verb\u00e4nde", "und", "politischen", "parteien", "diese", "wurden", "entweder", "verboten", "oder", "ideologisch", "und", "organisatorisch", "auf", "die", "linie", "der", "nsdap", "gebracht", "die", "sogenannte", "reichstagsbrandverordnung", "vom", "februar", "setzte", "verfassungsm\u00e4\u00dfig", "verb\u00fcrgte", "grundrechte", "auf", "unbestimmte", "zeit", "au\u00dfer", "kraft", "und", "begr\u00fcndete", "den", "ausnahmezustand", "die", "linken", "oppositionsparteien", "wurden", "gewaltsam", "unterdr\u00fcckt", "wobei", "einheiten", "von", "sturmabteilung", "sa", "und", "ss", "in", "preu\u00dfen", "als", "freiwillige", "hilfspolizei", "erlass", "vom", "februar", "eingesetzt", "wurden", "bis", "herbst", "wurden", "auf", "grundlage", "der", "reichstagsbrandverordnung", "mehr", "als", "politische", "gegner", "in", "schutzhaft", "genommen", "mit", "dem", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "wurde", "schlie\u00dflich", "der", "staatsorganisatorische", "teil", "der", "weimarer", "verfassung", "beiseite", "geschoben", "indem", "die", "gewaltenteilung", "aufgehoben", "und", "die", "reichsregierung", "als", "vollwertiger", "gesetzgeber", "mit", "der", "autorit\u00e4t", "zu", "verfassungs\u00e4nderungen", "installiert", "wurde", "zwar", "waren", "die", "einschl\u00e4gigen", "bestimmungen", "zur", "gesetzgebungskompetenz", "von", "reichstag", "und", "reichsrat", "in", "kraft", "gelassen", "worden", "aber", "der", "reichstag", "existierte", "lediglich", "als", "akklamationsinstanz", "hitlers", "und", "seiner", "regierung", "weiterdas", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "setzte", "neues", "verfassungsrecht", "ohne", "r\u00fccksicht", "auf", "geltendes", "recht", "zwar", "in", "den", "formen", "der", "verfassungs\u00e4nderung", "nach", "der", "reichsverfassung", "aber", "ohne", "von", "deren", "befugnis", "gedeckt", "zu", "sein", "es", "brach", "nicht", "nur", "mit", "der", "verfassung", "ohne", "sie", "au\u00dfer", "kraft", "zu", "setzen", "sondern", "verabschiedete", "form", "und", "gestalt", "rechtsstaatlicher", "verfassung", "gleich", "prinzipiell", "die", "weimarer", "verfassung", "galt", "hiernach", "nicht", "mehr", "auch", "nicht", "in", "den", "teilen", "die", "formal", "gesehen", "vom", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "und", "der", "reichstagsbrandverordnung", "nicht", "ber\u00fchrt", "worden", "waren", "wenn", "dennoch", "einzelne", "verfassungsnormen", "nach", "angewendet", "wurden", "dann", "ohne", "begr\u00fcndung", "oder", "unter", "berufung", "darauf", "dass", "sie", "dem", "willen", "des", "f\u00fchrers", "der", "auch", "oberster", "gesetzgeber", "war", "nicht", "widersprachen", "die", "weimarer", "reichsverfassung", "war", "damit", "in", "ihrer", "rechtlichen", "substanz", "faktisch", "ausgeh\u00f6hlt", "auf", "der", "grundlage", "des", "erm\u00e4chtigungsgesetzes", "konnte", "auch", "der", "f\u00f6deralismus", "in", "deutschland", "aufgehoben", "werdenzun\u00e4chst", "wurden", "die", "f\u00f6deralen", "strukturen", "der", "weimarer", "republik", "aufgehoben", "die", "beiden", "dazu", "erlassenen", "gesetze", "schalteten", "s\u00e4mtliche", "bis", "dahin", "gew\u00e4hlten", "minister", "abgeordneten", "und", "h\u00f6heren", "staatsbeamten", "der", "l\u00e4nder", "vor", "allem", "s\u00fcddeutschlands", "und", "die", "senate", "der", "hansest\u00e4dte", "aus", "das", "erste", "gleichschaltungsgesetz", "vom", "m\u00e4rz", "l\u00f6ste", "die", "landtage", "b\u00fcrgerschaften", "kreistage", "und", "gemeinder\u00e4te", "auf", "und", "erm\u00e4chtigte", "die", "landesregierungen", "gesetze", "auch", "gegen", "die", "landesverfassungen", "zu", "erlassen", "die", "selbstverwaltungsk\u00f6rperschaften", "mussten", "nach", "den", "stimmverh\u00e4ltnissen", "der", "reichstagswahl", "vom", "m\u00e4rz", "neu", "zusammengesetzt", "werden", "dadurch", "r\u00fcckten", "tausende", "nsdapmitglieder", "auf", "freigewordene", "posten", "nach", "das", "zweite", "gleichschaltungsgesetz", "vom", "april", "schuf", "in", "allen", "l\u00e4ndern", "au\u00dfer", "preu\u00dfen", "in", "dem", "dies", "schon", "durch", "den", "preu\u00dfenschlag", "geschehen", "war", "reichsstatthalter", "mit", "diktatorischen", "vollmachten", "die", "vom", "reichspr\u00e4sidenten", "ernannt", "werden", "durften", "direkt", "dem", "reichskanzler", "unterstellt", "und", "den", "landesregierungen", "\u00fcbergeordnet", "waren", "sie", "durften", "deren", "mitglieder", "sonstige", "staatsbeamte", "und", "richter", "ernennen", "und", "entlassen", "auch", "das", "recht", "gesetze", "zu", "erlassen", "wurde", "ihnen", "\u00fcbertragen", "das", "amt", "eines", "staatspr\u00e4sidenten", "das", "einige", "landesverfassungen", "verankerten", "wurde", "f\u00fcr", "beendet", "erkl\u00e4rt", "in", "der", "praxis", "folgte", "reichspr\u00e4sident", "paul", "von", "hindenburg", "bei", "der", "besetzung", "der", "reichsstatthalter", "fast", "\u00fcberall", "hitlers", "vorschl\u00e4gen", "aus", "alten", "gefolgsleuten", "und", "nsdapgauleitern", "mit", "der", "verfolgung", "der", "kpd", "ab", "dem", "februar", "infolge", "des", "reichstagsbrands", "dem", "verbot", "der", "spd", "am", "juni", "und", "der", "selbstaufl\u00f6sung", "der", "\u00fcbrigen", "parteien", "bis", "zum", "gesetz", "gegen", "die", "neubildung", "von", "parteien", "vom", "juli", "wurde", "die", "nsdap", "zur", "einzigen", "und", "alleinherrschenden", "partei", "des", "reiches", "was", "im", "dezember", "mit", "dem", "gesetz", "zur", "sicherung", "der", "einheit", "von", "partei", "und", "staat", "noch", "bekr\u00e4ftigt", "wurde", "damit", "war", "ein", "einparteiensystem", "errichtet", "und", "der", "als", "kennzeichen", "des", "verhassten", "systems", "betrachtete", "parlamentarismus", "beseitigt", "um", "jede", "m\u00f6gliche", "opposition", "auszuschalten", "zerschlug", "das", "nsregime", "unmittelbar", "nach", "dem", "tag", "der", "nationalen", "arbeit", "am", "mai", "alle", "gewerkschaften", "beschlagnahmte", "ihr", "verm\u00f6gen", "und", "schaffte", "das", "streikrecht", "ab", "alle", "arbeitnehmer", "und", "arbeitgeberverb\u00e4nde", "wurden", "am", "mai", "zwangsweise", "in", "der", "deutschen", "arbeitsfront", "daf", "zusammengeschlossen", "die", "ab", "der", "nsdap", "unterstand", "der", "reichstag", "hatte", "seine", "legislative", "und", "die", "exekutive", "kontrollierende", "funktion", "bereits", "mit", "der", "zustimmung", "einer", "zweidrittelmehrheit", "zum", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "am", "m\u00e4rz", "aufgegeben", "er", "blieb", "als", "institution", "formal", "bestehen", "um", "f\u00fcr", "hitlers", "regierungserkl\u00e4rungen", "eine", "staffage", "zu", "liefern", "und", "auch", "gegen\u00fcber", "dem", "ausland", "einen", "demokratischen", "schein", "zu", "bewahren", "er", "bestand", "nun", "zur", "h\u00e4lfte", "aus", "parteimitgliedern", "zur", "anderen", "h\u00e4lfte", "aus", "vertretern", "von", "sa", "ss", "und", "der", "partei", "angeschlossenen", "verb\u00e4nden", "bis", "erlie\u00df", "er", "noch", "neun", "gesetze", "w\u00e4hrend", "die", "\u00fcbrigen", "an", "die", "gesetze", "und", "verordnungen", "von", "den", "spitzen", "des", "nsregimes", "direkt", "erlassen", "wurden", "mit", "dem", "gesetz", "\u00fcber", "den", "neuaufbau", "des", "reichs", "vom", "januar", "verloren", "die", "l\u00e4nder", "ihre", "staatliche", "souver\u00e4nit\u00e4t", "so", "dass", "in", "den", "bis", "anhaltenden", "gleichschaltungsverordnungen", "die", "justiz", "und", "verwaltungshoheit", "der", "l\u00e4nder", "vollst\u00e4ndig", "ausgehebelt", "wurde", "bis", "diese", "den", "zust\u00e4ndigen", "reichsministerien", "direkt", "unterstellt", "war", "der", "reichsrat", "der", "als", "l\u00e4ndervertretung", "in", "der", "weimarer", "verfassung", "ein", "einspruchsrecht", "gegen", "alle", "gesetzesvorlagen", "der", "reichsregierung", "hatte", "wurde", "am", "februar", "aufgel\u00f6st", "aufgehoben", "oder", "durch", "eine", "nationalsozialistische", "verfassung", "ersetzt", "wurde", "die", "weimarer", "reichsverfassung", "gleichwohl", "nicht", "nachdem", "sie", "in", "wesentlichen", "punkten", "materiell", "dauerhaft", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "war", "musste", "sie", "das", "aber", "auch", "nicht", "mehr", "nationalsozialistische", "staatsrechtslehrer", "wie", "carl", "schmitt", "erkl\u00e4rten", "schon", "die", "weimarer", "verfassung", "habe", "zu", "gelten", "aufgeh\u00f6rt", "f\u00fcr", "ernst", "forsthoff", "war", "die", "verfassungsfrage", "erledigt", "und", "ernst", "rudolf", "huber", "beschrieb", "die", "nationalsozialistische", "machteroberung", "als", "wirkliche", "revolution", "welche", "die", "weimarer", "verfassung", "als", "gesamtsystem", "beseitigt", "und", "zugleich", "die", "v\u00f6lkische", "verfassung", "aufgerichtet", "habe", "oberste", "reichsbeh\u00f6rden", "die", "in", "der", "nsideologie", "proklamierte", "einheit", "von", "volk", "und", "staat", "f\u00fchrte", "zur", "aufhebung", "der", "gewaltenteilung", "die", "obersten", "regierungs\u00e4mter", "erhielten", "sowohl", "legislative", "wie", "exekutive", "und", "judikative", "kompetenzen", "als", "das", "f\u00fchrerprinzip", "in", "allen", "staatlichen", "aufgabenbereichen", "und", "auf", "allen", "staatsebenen", "wirksam", "wurde", "ergab", "sich", "einerseits", "eine", "zentralisierung", "der", "bisherigen", "ressorts", "und", "\u00e4mter", "andererseits", "ihre", "oft", "wildw\u00fcchsige", "vermehrung", "die", "\u00fcberschneidung", "von", "aufgaben", "zentralisierter", "und", "neugeschaffener", "staatsbeh\u00f6rden", "sowie", "oberster", "partei\u00e4mter", "m\u00fcndete", "in", "eine", "f\u00fclle", "von", "kompetenzstreitigkeiten", "und", "rivalit\u00e4ten", "die", "dann", "oftmals", "durch", "eine", "entscheidung", "hitlers", "autoritativ", "beendet", "werden", "mussten", "in", "der", "regel", "wurden", "im", "ergebnis", "verwaltungsbeh\u00f6rden", "mit", "partei\u00e4mtern", "verschmolzen", "daraus", "entstand", "eine", "reihe", "neuer", "oberster", "reichsbeh\u00f6rden", "reichskanzlei", "am", "januar", "wurde", "der", "vorsitzende", "der", "nationalsozialistischen", "deutschen", "arbeiterpartei", "nsdap", "adolf", "hitler", "zum", "neuen", "reichskanzler", "ernannt", "staatsoberhaupt", "war", "bis", "zu", "seinem", "tod", "am", "august", "reichspr\u00e4sident", "von", "hindenburg", "die", "abschaffung", "des", "selbst\u00e4ndigen", "reichspr\u00e4sidentenamtes", "hatte", "hitler", "schon", "lange", "vorher", "beschlossen", "mit", "dem", "am", "august", "ausgefertigten", "gesetz", "\u00fcber", "das", "staatsoberhaupt", "des", "deutschen", "reichs", "lie\u00df", "hitler", "die", "\u00e4mter", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "und", "des", "reichskanzlers", "vereinigen", "und", "f\u00fcr", "sich", "den", "neuen", "titel", "f\u00fchrer", "und", "reichskanzler", "einf\u00fchren", "in", "pseudodemokratischer", "manier", "wies", "er", "eine", "volksabstimmung", "\u00fcber", "das", "gesetz", "an", "die", "am", "august", "abhalten", "wurde", "das", "gesetz", "markiert", "mit", "der", "errichtung", "des", "f\u00fchrerstaats", "den", "abschluss", "der", "nationalsozialistischen", "macht\u00fcbernahme", "die", "unkontrollierte", "vereinigung", "aller", "staatsgewalt", "in", "der", "person", "hitlers", "war", "vollendet", "den", "titel", "f\u00fchrer", "und", "reichskanzler", "des", "deutschen", "reiches", "trug", "hitler", "nach", "au\u00dfen", "bis", "ab", "januar", "lie\u00df", "er", "sich", "nur", "noch", "f\u00fchrer", "nennen", "hitlers", "amtssitz", "war", "die", "reichskanzlei", "in", "berlin", "diese", "fungierte", "als", "beh\u00f6rde", "zur", "abwicklung", "der", "laufenden", "regierungsgesch\u00e4fte", "und", "zugleich", "als", "parteizentrale", "der", "nsdap", "f\u00fcr", "die", "regierungsgesch\u00e4fte", "zust\u00e4ndig", "war", "der", "staatssekret\u00e4r", "hans", "heinrich", "lammers", "sp\u00e4ter", "martin", "bormann", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "zu", "hitlers", "privatem", "zum", "sperrgebiet", "erkl\u00e4rten", "wohnsitz", "auf", "dem", "obersalzberg", "wurde", "zudem", "die", "reichskanzlei", "dienststelle", "berchtesgaden", "die", "so", "genannte", "kleine", "reichskanzlei", "errichtet", "zentrales", "f\u00fchrungsorgan", "der", "nsdap", "und", "f\u00fcr", "die", "koordination", "von", "reichskanzlei", "und", "ministerien", "zust\u00e4ndig", "war", "der", "stab", "des", "stellvertreters", "des", "f\u00fchrers", "von", "rudolf", "he\u00df", "der", "im", "rang", "eines", "ministers", "dem", "reichskabinett", "und", "dem", "ministerrat", "f\u00fcr", "die", "reichsverteidigung", "angeh\u00f6rte", "zudem", "hatte", "er", "ein", "mitspracherecht", "bei", "wichtigen", "verordnungen", "der", "reichsministerien", "und", "bei", "der", "ernennung", "hoher", "staatsbeamter", "ab", "wurde", "diese", "stelle", "unter", "der", "bezeichnung", "parteikanzlei", "von", "bormann", "weitergef\u00fchrt", "die", "als", "privatkanzlei", "adolf", "hitlers", "geschaffene", "kanzlei", "des", "f\u00fchrers", "der", "nsdap", "die", "von", "philipp", "bouhler", "geleitet", "wurde", "und", "in", "der", "auch", "martin", "bormanns", "bruder", "albert", "bormann", "t\u00e4tig", "war", "beschr\u00e4nkte", "sich", "bei", "parteiangelegenheiten", "auf", "gnadengesuche", "und", "petitionen", "steuerte", "aber", "auch", "die", "aktion", "t", "am", "januar", "verlegte", "hitler", "seinen", "amtssitz", "in", "die", "von", "albert", "speer", "konzipierte", "neue", "reichskanzlei", "an", "der", "vo\u00dfstra\u00dfe", "in", "berlin", "reichsregierung", "die", "im", "kabinett", "hitler", "fortbestehende", "reichsregierung", "bestand", "aus", "bis", "reichsministern", "mit", "und", "ohne", "gesch\u00e4ftsbereich", "und", "weiteren", "spitzenbeamten", "des", "nsstaates", "unter", "dem", "vorsitz", "des", "reichskanzlers", "war", "sie", "haupts\u00e4chlich", "damit", "besch\u00e4ftigt", "gesetzentw\u00fcrfe", "zu", "beraten", "und", "zu", "beschlie\u00dfen", "hitler", "hielt", "jedoch", "nur", "bis", "zur", "konsolidierung", "seiner", "machtstellung", "und", "funktionen", "regelm\u00e4\u00dfige", "kabinettssitzungen", "ab", "ab", "tagte", "das", "kabinett", "nur", "noch", "unregelm\u00e4\u00dfig", "und", "immer", "seltener", "es", "verabschiedete", "dann", "im", "eilverfahren", "reihenweise", "neue", "gesetze", "ohne", "diese", "zu", "diskutieren", "die", "letzte", "gemeinsame", "sitzung", "fand", "am", "februar", "statt", "indem", "immer", "mehr", "kompetenzen", "an", "den", "regierungschef", "delegiert", "bzw", "von", "diesem", "an", "sich", "gezogen", "wurden", "wurden", "minister", "zunehmend", "zu", "befehlsempf\u00e4ngern", "hitler", "regierte", "unmittelbar", "mit", "verordnungen", "damit", "verlor", "das", "kabinett", "seine", "gesetzgeberische", "rolle", "und", "zerfiel", "schlie\u00dflich", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "in", "teilressorts", "die", "sich", "nur", "noch", "partiell", "untereinander", "abstimmten", "nach", "dem", "tod", "hitlers", "bildete", "der", "fr\u00fchere", "reichsfinanzminister", "johann", "ludwig", "graf", "schwerin", "von", "krosigk", "im", "auftrag", "von", "gro\u00dfadmiral", "karl", "d\u00f6nitz", "den", "hitler", "zu", "seinem", "nachfolger", "als", "reichspr\u00e4sident", "bestimmt", "hatte", "eine", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrende", "regierung", "sie", "versuchte", "verhandlungen", "mit", "den", "alliierten", "\u00fcber", "eine", "verwaltung", "deutschlands", "aufzunehmen", "wurde", "aber", "von", "diesen", "am", "mai", "abgesetzt", "und", "verhaftet", "bis", "zur", "\u00fcbernahme", "der", "obersten", "staatsgewalt", "in", "deutschland", "durch", "gro\u00dfbritannien", "die", "usa", "die", "sowjetunion", "und", "frankreich", "die", "am", "juni", "in", "der", "berliner", "erkl\u00e4rung", "und", "in", "begleitenden", "deklarationen", "verk\u00fcndet", "wurde", "existierte", "keine", "zentrale", "regierung", "deutschlands", "mehr", "der", "alliierte", "kontrollrat", "der", "diese", "funktion", "\u00fcbernehmen", "sollte", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "keine", "eigene", "exekutive", "und", "war", "f\u00fcr", "die", "umsetzung", "seiner", "beschl\u00fcsse", "auf", "die", "milit\u00e4rregierungen", "in", "den", "besatzungszonen", "angewiesen", "reichsministerien", "als", "reichsministerium", "wurden", "ab", "folgende", "beh\u00f6rden", "bezeichnet", "reichsarbeitsministerium", "reichsministerium", "f\u00fcr", "ern\u00e4hrung", "und", "landwirtschaft", "reichsfinanzministerium", "reichsjustizministerium", "reichspostministerium", "reichsverkehrsministerium", "reichswirtschaftsministerium", "reichsministerium", "des", "ausw\u00e4rtigen", "seit", "\u00fcbliche", "langbezeichnung", "neben", "dem", "weiterhin", "verwendeten", "namen", "ausw\u00e4rtiges", "amt", "reichsministerium", "des", "innern", "reichskriegsministerium", "zuvor", "reichswehrministerium", "am", "februar", "beseitigtdabei", "ver\u00e4nderte", "das", "nsregime", "zuschnitt", "und", "reale", "kompetenzen", "der", "einzelnen", "ministerien", "teilweise", "erheblich", "ab", "wurden", "folgende", "ressorts", "neu", "eingerichtet", "reichsministerium", "f\u00fcr", "volksaufkl\u00e4rung", "und", "propaganda", "reichsluftfahrtministerium", "reichsministerium", "f\u00fcr", "wissenschaft", "erziehung", "und", "volksbildung", "reichsministerium", "f\u00fcr", "die", "kirchlichen", "angelegenheiten", "reichsministerium", "f\u00fcr", "die", "besetzten", "ostgebiete", "reichsministerium", "f\u00fcr", "bewaffnung", "und", "munition", "ab", "september", "reichsministerium", "f\u00fcr", "r\u00fcstung", "und", "kriegsproduktion", "weitere", "reichsbeh\u00f6rden", "und", "spitzen\u00e4mter", "zu", "den", "obersten", "reichsbeh\u00f6rden", "und", "spitzen\u00e4mtern", "die", "keinem", "reichsministerium", "aber", "direkt", "der", "reichskanzlei", "unterstellt", "waren", "oder", "wurden", "z\u00e4hlten", "die", "dienststelle", "stellvertreter", "des", "f\u00fchrers", "parteikanzlei", "ab", "juni", "die", "reichsgerichte", "der", "rechnungshof", "des", "deutschen", "reiches", "der", "reichsbauernf\u00fchrer", "richard", "walther", "darr\u00e9", "sp\u00e4ter", "in", "personalunion", "mit", "dem", "ern\u00e4hrungsminister", "das", "reichsforstamt", "hermann", "g\u00f6ring", "personalunion", "mit", "dem", "amt", "des", "reichsj\u00e4germeisters", "das", "reichsamt", "f\u00fcr", "wirtschaftsausbau", "die", "reichsstelle", "f\u00fcr", "wohnungs", "und", "siedlungswesen", "der", "reichskommissar", "f\u00fcr", "sozialen", "wohnungsbau", "reichsorganisationsleiter", "der", "nsdap", "robert", "ley", "ernannt", "am", "november", "der", "generalinspekteur", "f\u00fcr", "das", "deutsche", "stra\u00dfenwesen", "fritz", "todt", "ab", "november", "der", "generalbauinspekteur", "f\u00fcr", "die", "reichshauptstadt", "albert", "speer", "ab", "januar", "das", "rasse", "und", "siedlungshauptamt", "das", "reichsamt", "f\u00fcr", "wetterdienst", "februar", "bis", "november", "reichsamt", "f\u00fcr", "flugsicherung", "das", "statistische", "reichsamt", "bis", "das", "reichsversicherungsamt", "bis", "die", "reichsversicherungsanstalt", "f\u00fcr", "angestellte", "bis", "das", "reichsaufsichtsamt", "f\u00fcr", "das", "versicherungswesen", "bis", "juni", "reichsaufsichtsamt", "f\u00fcr", "privatversicherung", "das", "reichsgesundheitsamt", "bis", "die", "reichsanstalt", "f\u00fcr", "vitaminpr\u00fcfung", "und", "vitaminforschung", "ab", "die", "reichsanstalt", "f\u00fcr", "arbeitsvermittlung", "und", "arbeitslosenversicherung", "pr\u00e4sident", "bis", "ende", "friedrich", "syrup", "ab", "januar", "staatssekret\u00e4r", "unter", "dem", "reichsarbeitsminister", "der", "reichsarbeitsdienst", "konstantin", "hierl", "von", "bis", "danach", "teil", "des", "innenministeriums", "der", "generalbevollm\u00e4chtigte", "f\u00fcr", "die", "wirtschaft", "sp\u00e4ter", "f\u00fcr", "kriegswirtschaft", "der", "chef", "des", "technischen", "amtes", "des", "reichsministeriums", "f\u00fcr", "r\u00fcstung", "und", "kriegsproduktion", "hauptdienststellenleiter", "karlotto", "saur", "testamentarisch", "r\u00fcstungsminister", "in", "spe", "die", "reichsstelle", "f\u00fcr", "raumordnung", "das", "reichsamt", "f\u00fcr", "landesaufnahme", "der", "reichswohnungskommissar", "das", "reichspatentamt", "die", "reichsjugendf\u00fchrung", "baldur", "von", "schirach", "ab", "der", "reichskommissar", "f\u00fcr", "preisbildung", "carl", "friedrich", "goerdeler", "ab", "november", "der", "reichssportf\u00fchrer", "ab", "der", "beauftragte", "f\u00fcr", "den", "vierjahresplan", "staatssekret\u00e4r", "erich", "neumann", "ab", "der", "reichsf\u00fchrer", "ss", "und", "chef", "der", "deutschen", "polizei", "chef", "der", "sicherheitspolizei", "und", "des", "sd", "heinrich", "himmler", "ab", "der", "generalgouverneur", "hans", "frank", "ab", "auch", "dessen", "st\u00e4ndiger", "stellvertreter", "staatssekret\u00e4r", "josef", "b\u00fchler", "der", "generalbevollm\u00e4chtigte", "f\u00fcr", "die", "reichsverwaltung", "ab", "der", "ministerrat", "f\u00fcr", "die", "reichsverteidigung", "bzw", "geheime", "kabinettsrat", "ab", "die", "reichsbank", "ab", "juni", "die", "reichshauptkasse", "bis", "die", "reichsschuldenverwaltung", "bis", "die", "reichsdruckerei", "der", "reichsprotektor", "in", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "ab", "m\u00e4rz", "der", "reichsarbeitsf\u00fchrer", "konstantin", "hierl", "ab", "der", "generalbevollm\u00e4chtigte", "f\u00fcr", "den", "arbeitseinsatz", "fritz", "sauckel", "ab", "m\u00e4rz", "der", "reichsbevollm\u00e4chtigte", "f\u00fcr", "den", "totalen", "kriegseinsatz", "joseph", "goebbels", "ab", "juli", "innere", "verwaltung", "und", "justiz", "beamtenschaft", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "beamtenschaft", "zu", "zeiten", "der", "weimarer", "republik", "stammte", "noch", "aus", "der", "kaiserzeit", "und", "blieb", "antidemokratisch", "eingestellt", "in", "preu\u00dfen", "waren", "schon", "ab", "\u00fcberdurchschnittlich", "viele", "beamte", "in", "die", "nsdap", "eingetreten", "obwohl", "das", "beamtengesetz", "ihnen", "politische", "bet\u00e4tigung", "f\u00fcr", "diese", "partei", "ebenso", "wie", "f\u00fcr", "die", "kpd", "verbot", "beim", "machtantritt", "hitlers", "blieben", "die", "meisten", "beamten", "passiv", "erst", "nach", "der", "reichstagswahl", "vom", "m\u00e4rz", "kam", "es", "zu", "einer", "welle", "von", "aufnahmeantr\u00e4gen", "in", "die", "nsdap", "der", "reichsbund", "der", "deutschen", "beamten", "rief", "seine", "mitglieder", "dazu", "auf", "sich", "der", "nationalen", "revolution", "anzuschlie\u00dfen", "proteste", "der", "altkader", "in", "der", "nsdap", "f\u00fchrten", "jedoch", "dazu", "dass", "die", "als", "m\u00e4rzgefallene", "verh\u00f6hnten", "neubewerber", "einen", "untergeordneten", "mitgliedsstatus", "erhielten", "und", "schlie\u00dflich", "neuaufnahmen", "ganz", "gestoppt", "wurden", "zugleich", "entlie\u00df", "die", "neue", "reichsregierung", "von", "anfang", "an", "m\u00f6glichst", "viele", "missliebige", "spitzenbeamte", "bei", "denen", "man", "politische", "unzuverl\u00e4ssigkeit", "annahm", "besonders", "in", "preu\u00dfen", "entlie\u00df", "g\u00f6ring", "viele", "ober", "und", "regierungspr\u00e4sidenten", "landr\u00e4te", "und", "polizeipr\u00e4sidenten", "bis", "wurden", "dort", "von", "landratsstellen", "mit", "nsdapmitgliedern", "besetzt", "darunter", "alte", "k\u00e4mpfer", "in", "den", "kommunen", "vertrieb", "die", "sa", "oft", "ohne", "gesetzliche", "grundlagen", "beamte", "aus", "ihren", "\u00e4mtern", "hinzu", "kam", "am", "april", "das", "gesetz", "zur", "wiederherstellung", "des", "berufsbeamtentums", "das", "angeh\u00f6rige", "von", "linksparteien", "und", "juden", "ausschlie\u00dfen", "sollte", "dessen", "wirkung", "jedoch", "durch", "das", "von", "hindenburg", "eingef\u00fchrte", "frontk\u00e4mpferprivileg", "zun\u00e4chst", "eingeschr\u00e4nkt", "blieb", "dennoch", "lie\u00df", "das", "nsregime", "den", "beamtenapparat", "insgesamt", "weitgehend", "unangetastet", "die", "nsdap", "verf\u00fcgte", "zudem", "nicht", "\u00fcber", "gen\u00fcgend", "qualifizierte", "funktionstr\u00e4ger", "die", "in", "freigemachte", "stellen", "h\u00e4tten", "nachr\u00fccken", "k\u00f6nnen", "diese", "wurden", "vielfach", "weiterhin", "nach", "bef\u00e4higung", "und", "nicht", "vorrangig", "aufgrund", "politischer", "linientreue", "besetzt", "nsdapmitglieder", "blieben", "in", "manchen", "verwaltungsbereichen", "und", "ressorts", "in", "der", "minderheit", "zum", "beispiel", "im", "reichsarbeitsministerium", "und", "im", "innenministerium", "so", "lie\u00df", "das", "nsregime", "die", "vorhandene", "b\u00fcrokratie", "in", "der", "phase", "der", "macht\u00fcbernahme", "vorl\u00e4ufig", "bestehen", "um", "sie", "erst", "nach", "der", "machtkonsolidierung", "in", "weiten", "bereichen", "zu", "entmachten", "unter", "anderem", "schuf", "man", "eine", "vielzahl", "neuer", "reichsbeh\u00f6rden", "um", "bestehende", "verwaltungseinrichtungen", "zu", "\u00fcberw\u00f6lben", "infolgedessen", "kam", "es", "nach", "zu", "widerspr\u00fcchlichen", "mitunter", "l\u00e4hmenden", "entwicklungen", "in", "staatsaufbau", "und", "staatsverwaltung", "diese", "polykratie", "das", "hei\u00dft", "die", "konkurrenz", "unterschiedlicher", "institutionen", "mit", "sich", "teilweise", "\u00fcberschneidenden", "kompetenzen", "widersprach", "zwar", "der", "eigenen", "ideologie", "eines", "starken", "staates", "weil", "sie", "dessen", "handeln", "oft", "ineffizient", "machte", "aber", "sie", "war", "durchaus", "gewollt", "da", "konkurrierende", "machtebenen", "die", "letztg\u00fcltige", "entscheidung", "stets", "dem", "diktator", "an", "der", "spitze", "\u00fcberlassen", "musstenauf", "der", "f\u00fchrungsebene", "wurde", "das", "deutsche", "beamtengesetz", "vom", "januar", "entworfen", "das", "auf", "weimarer", "reformans\u00e4tzen", "beruhte", "und", "durch", "das", "bundesbeamtengesetz", "aufgehoben", "und", "ersetzt", "wurde", "es", "legte", "traditionelle", "pflichten", "rechte", "und", "formale", "dienstwege", "f\u00fcr", "die", "beamten", "fest", "um", "so", "politische", "einflussnahme", "willk\u00fcr", "und", "korruption", "auch", "f\u00fcr", "nsdapmitglieder", "einzuschr\u00e4nken", "wobei", "dennoch", "ein", "von", "nationalsozialistischer", "weltanschauung", "durchdrungenes", "berufsbeamtentum", "das", "dem", "f\u00fchrer", "des", "deutschen", "reichs", "und", "volkes", "adolf", "hitler", "in", "treue", "verbunden", "ist", "laut", "pr\u00e4ambel", "zum", "grundpfeiler", "des", "nationalsozialistischen", "staates", "werden", "sollte", "das", "gesetz", "konnte", "gegen", "widerst\u00e4nde", "aus", "der", "nsdap", "und", "vorbehalte", "hitlers", "der", "sich", "verfassungsrechtlichen", "grunds\u00e4tzen", "nicht", "unterordnen", "wollte", "in", "kraft", "treten", "in", "der", "folgezeit", "beschnitt", "das", "nsregime", "das", "eigengewicht", "der", "b\u00fcrokratie", "immer", "st\u00e4rker", "bei", "neubesetzungen", "kommunaler", "\u00e4mter", "hatten", "die", "nsdapgauleiter", "ein", "vorschlagsrecht", "bei", "reichsbeh\u00f6rden", "hatte", "die", "parteikanzlei", "ein", "widerspruchsrecht", "dieses", "wurde", "zur", "regelm\u00e4\u00dfigen", "politischen", "beurteilung", "von", "amtskandidaten", "genutzt", "was", "die", "anpassung", "der", "beamten", "an", "das", "regime", "beg\u00fcnstigte", "und", "vertiefte", "mit", "einem", "f\u00fchrereid", "wurden", "u", "a", "hochschulprofessoren", "zu", "einem", "loyalit\u00e4tsbekenntnis", "zu", "hitler", "gezwungen", "wer", "ihn", "verweigerte", "verlor", "in", "der", "regel", "sein", "amt", "zus\u00e4tzlich", "richtete", "die", "nsdap", "in", "vielen", "bereichen", "konkurrierende", "verwaltungs", "und", "vollzugsorgane", "ein", "bei", "der", "personalpolitik", "l\u00f6ste", "martin", "bormann", "den", "eher", "moderaten", "rudolf", "he\u00df", "ab", "und", "setzte", "allm\u00e4hlich", "eine", "neue", "generation", "von", "hitler", "ergebenen", "und", "zugleich", "fachkompetenten", "nsspitzenbeamten", "durch", "am", "april", "beanspruchte", "hitler", "im", "reichstag", "das", "pers\u00f6nliche", "recht", "jeden", "staatsbediensteten", "zum", "r\u00fccktritt", "zu", "zwingen", "oder", "zu", "entlassen", "der", "aus", "seiner", "sicht", "seine", "pflichten", "verletzte", "beschluss", "des", "gro\u00dfdeutschen", "reichstags", "vom", "april", "dieses", "recht", "nahm", "er", "vor", "allem", "nach", "dem", "juli", "f\u00fcr", "gro\u00dffl\u00e4chige", "s\u00e4uberungen", "auch", "in", "der", "beamtenschaft", "in", "anspruch", "damit", "verloren", "die", "deutschnationalen", "beamten", "die", "anfangs", "eine", "wesentliche", "st\u00fctze", "f\u00fcr", "hitlers", "machtkonsolidierung", "gewesen", "waren", "in", "der", "nszeit", "endg\u00fcltig", "ihre", "gestaltenden", "einflussm\u00f6glichkeiten", "sicherheitsapparat", "hitler", "hatte", "hermann", "g\u00f6ring", "im", "januar", "zum", "reichskommissar", "f\u00fcr", "das", "preu\u00dfische", "innenministerium", "ernannt", "g\u00f6ring", "nutzte", "dies", "umgehend", "um", "die", "preu\u00dfische", "polizei", "zur", "machts\u00e4ule", "des", "nsregimes", "umzubauen", "im", "februar", "stellte", "er", "aus", "sa", "und", "sstruppen", "eine", "mann", "starke", "hilfspolizei", "auf", "die", "dann", "auch", "in", "den", "l\u00e4ndern", "eingef\u00fchrt", "wurde", "ende", "april", "gr\u00fcndete", "er", "zudem", "ein", "geheimes", "staatspolizeiamt", "f\u00fcr", "preu\u00dfen", "mit", "der", "aufgabe", "alle", "staatsgef\u00e4hrlichen", "politischen", "bestrebungen", "im", "gesamten", "staatsgebiet", "zu", "erforschen", "daraus", "entstand", "die", "geheime", "staatspolizei", "gestapo", "diese", "blieb", "wegen", "einer", "relativ", "geringen", "personaldecke", "jedoch", "auf", "mithilfe", "der", "bev\u00f6lkerung", "angewiesen", "die", "nspropaganda", "rief", "die", "deutschen", "zur", "denunziation", "missliebiger", "nachbarn", "kollegen", "o", "\u00e4", "auf", "was", "vielfach", "auf", "fruchtbaren", "boden", "fiel", "die", "breite", "denunziationsbereitschaft", "der", "bev\u00f6lkerung", "stellte", "daher", "die", "wichtigste", "quelle", "von", "informationen", "der", "gestapo", "dar", "die", "dann", "durch", "sogenannte", "versch\u00e4rfte", "verh\u00f6re", "also", "folter", "von", "verd\u00e4chtigen", "erweitert", "wurden", "weil", "die", "bev\u00f6lkerung", "des", "nsstaates", "mehrheitlich", "die", "ziele", "hitlers", "teilte", "spricht", "man", "in", "der", "forschung", "von", "einer", "selbst\u00fcberwachungheinrich", "himmler", "f\u00fchrte", "ab", "die", "ss", "die", "bis", "zum", "sogenannten", "r\u00f6hmputsch", "von", "ende", "junianfang", "juli", "der", "sa", "unterstellt", "war", "er", "brachte", "bis", "die", "politische", "polizei", "und", "die", "konzentrationslager", "im", "gesamten", "reich", "unter", "die", "kontrolle", "der", "ss", "per", "erlass", "vom", "juni", "wurde", "er", "als", "reichsf\u00fchrer", "ss", "auch", "zum", "chef", "der", "deutschen", "polizei", "im", "reichsministerium", "des", "innern", "ernannt", "und", "leitete", "somit", "beide", "organisationen", "in", "personalunion", "wurde", "diese", "verklammerung", "durch", "die", "h\u00f6heren", "ss", "und", "polizeif\u00fchrer", "hsspf", "durchg\u00e4ngig", "auch", "institutionell", "verankert", "ihre", "funktion", "bestand", "darin", "einerseits", "die", "dem", "chef", "der", "polizei", "andererseits", "die", "dem", "reichsf\u00fchrer", "ss", "unterstellten", "kr\u00e4fte", "einheitlich", "zu", "f\u00fchrenhimmler", "baute", "die", "ss", "fortan", "systematisch", "und", "erfolgreich", "zur", "schaltzentrale", "und", "zum", "gehirn", "des", "nssystems", "aus", "ziel", "der", "machtkonzentration", "war", "der", "aufbau", "einer", "parallelen", "auf", "\u00fcberwachung", "ausgerichteten", "machtelite", "als", "staat", "im", "staate", "mit", "starker", "bindung", "an", "den", "f\u00fchrer", "die", "sp\u00e4ter", "\u00fcberall", "die", "f\u00fchrungsschicht", "des", "deutschen", "gro\u00dfreichs", "bilden", "sollte", "als", "zentrale", "leitungsbeh\u00f6rde", "zur", "lenkung", "der", "bisher", "staatlichen", "polizei", "und", "des", "parteieigenen", "sicherheitsapparats", "wurde", "das", "reichssicherheitshauptamt", "rsha", "unter", "reinhard", "heydrich", "sp\u00e4ter", "unter", "ernst", "kaltenbrunner", "gegr\u00fcndet", "es", "entstand", "aus", "der", "zusammenlegung", "von", "sicherheitspolizei", "sipo", "und", "sicherheitsdienst", "sd", "dem", "rsha", "unterstanden", "auch", "die", "gestapo", "unter", "heinrich", "m\u00fcller", "und", "ab", "kriegsbeginn", "die", "einsatzgruppen", "der", "sicherheitspolizei", "und", "des", "sd", "das", "rsha", "war", "zentral", "an", "der", "planung", "und", "durchf\u00fchrung", "der", "judenverfolgung", "und", "des", "holocaust", "sowie", "an", "der", "nationalsozialistischen", "umvolkungs", "und", "rassenpolitik", "beteiligt", "in", "den", "besetzten", "gebieten", "trat", "die", "ss", "teilweise", "in", "konkurrenz", "zu", "den", "zivilen", "und", "milit\u00e4rischen", "verwaltungen", "justiz", "wie", "f\u00fcr", "den", "verwaltungsapparat", "besa\u00df", "die", "nsdap", "auch", "f\u00fcr", "die", "von", "ihr", "angestrebte", "rechtsordnung", "kein", "klares", "konzept", "das", "punkteprogramm", "hatte", "in", "punkt", "ein", "nicht", "n\u00e4her", "definiertes", "deutsches", "gemeinrecht", "als", "ersatz", "f\u00fcr", "das", "der", "materialistischen", "weltanschauung", "dienende", "r\u00f6mische", "recht", "gefordert", "darunter", "verstand", "die", "nsdap", "vor", "allem", "die", "unterordnung", "der", "individuellen", "b\u00fcrgerrechte", "unter", "das", "angebliche", "gesamtinteresse", "der", "volksgemeinschaft", "recht", "ist", "was", "dem", "volke", "n\u00fctzt", "als", "oberste", "rechtsg\u00fcter", "wurden", "unklar", "definierte", "begriffe", "wie", "rasse", "erbgut", "ehre", "treue", "wehrhaftigkeit", "arbeitskraft", "zucht", "und", "ordnung", "propagiert", "diesen", "vorstellungen", "entsprechend", "verstie\u00dfen", "schon", "einige", "der", "ersten", "ma\u00dfnahmen", "des", "nsregimes", "gegen", "grundlegende", "prinzipien", "des", "rechtsstaats", "wie", "die", "gleichheit", "aller", "staatsb\u00fcrger", "vor", "dem", "gesetz", "gewaltenteilung", "und", "nulla", "poena", "sine", "lege", "so", "die", "reichstagsbrandverordnung", "das", "heimt\u00fcckegesetz", "und", "das", "gesetz", "\u00fcber", "verh\u00e4ngung", "und", "vollzug", "der", "todesstrafe", "lex", "van", "der", "lubbe", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "zulassung", "zur", "rechtsanwaltschaft", "vom", "april", "zielte", "auf", "die", "ausschaltung", "j\u00fcdischer", "rechtsanw\u00e4lte", "doch", "aufgrund", "der", "von", "reichspr\u00e4sident", "hindenburg", "geforderten", "ausnahmeregelung", "frontk\u00e4mpferprivileg", "konnte", "ein", "von", "den", "antisemiten", "unvorhergesehen", "gro\u00dfer", "teil", "der", "j\u00fcdischen", "anw\u00e4lte", "ihren", "beruf", "bis", "weiter", "aus\u00fcben", "hitlers", "mordbefehle", "und", "ihre", "ausf\u00fchrung", "beim", "angeblichen", "r\u00f6hmputsch", "vom", "juni", "bis", "juli", "wurden", "nachtr\u00e4glich", "legalisiert", "damit", "wurden", "der", "wille", "und", "die", "ausf\u00fchrende", "gewalt", "des", "f\u00fchrers", "dem", "kodifizierten", "recht", "und", "gesetz", "\u00fcbergeordnet", "die", "gleichschaltungsgesetze", "und", "ma\u00dfnahmen", "hoben", "bis", "januar", "auch", "die", "justizhoheit", "der", "l\u00e4nder", "auf", "das", "reichsjustizministerium", "wurde", "dadurch", "zur", "obersten", "aufsichtsbeh\u00f6rde", "\u00fcber", "alle", "gerichte", "strafvollzugsanstalten", "und", "deren", "personal", "eine", "einheitliche", "justizausbildungsverordnung", "sollte", "die", "loyalit\u00e4t", "der", "absolventen", "gegen\u00fcber", "dem", "f\u00fchrerstaat", "gew\u00e4hrleisten", "sie", "sah", "f\u00fcr", "referendare", "eine", "zweimonatige", "ideologische", "schulung", "im", "gemeinschaftslager", "hanns", "kerrl", "und", "die", "m\u00fcndliche", "pr\u00fcfung", "des", "fachs", "volks", "und", "staatskunde", "im", "weitesten", "sinn", "vor", "andererseits", "wurden", "die", "meisten", "seit", "dem", "jahrhundert", "entstandenen", "justizbeh\u00f6rden", "beibehalten", "von", "den", "richtern", "die", "bis", "nur", "selten", "nsdapmitglieder", "waren", "wurden", "nur", "etwa", "entlassen", "die", "spitzenpositionen", "des", "reichsjustizministers", "und", "des", "reichsgerichtspr\u00e4sidenten", "wurden", "deutschnationalen", "vertretern", "\u00fcberlassen", "und", "nicht", "neu", "besetzt", "dagegen", "betraf", "das", "gesetz", "zur", "wiederherstellung", "des", "berufsbeamtentums", "vor", "allem", "nichtarische", "und", "politisch", "missliebige", "rechtsanw\u00e4lte", "alle", "anw\u00e4lte", "mussten", "sich", "in", "der", "reichsrechtsanwaltskammer", "und", "der", "reichsnotarkammer", "registrieren", "lassen", "die", "ihre", "zulassung", "regelte", "und", "politische", "zuverl\u00e4ssigkeit", "\u00fcberwachte", "sp\u00e4ter", "mussten", "alle", "richter", "einen", "pers\u00f6nlichen", "treueeid", "auf", "den", "f\u00fchrer", "und", "reichskanzler", "adolf", "hitler", "ablegen", "der", "ab", "juni", "auch", "der", "oberste", "gerichtsherr", "des", "deutschen", "volkes", "zu", "sein", "beanspruchte", "frauen", "wurden", "ab", "nicht", "mehr", "als", "richterinnen", "staats", "und", "rechtsanw\u00e4lte", "zugelassen", "neben", "dem", "traditionellen", "gerichtswesen", "wurde", "f\u00fcr", "immer", "mehr", "bereiche", "eine", "sonder", "und", "standesgerichtsbarkeit", "aufgebaut", "nur", "f\u00fcr", "artgleiche", "galt", "ann\u00e4hernd", "gleiches", "recht", "f\u00fcr", "zu", "artfremden", "erkl\u00e4rte", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "dagegen", "wurde", "sonderrecht", "eingef\u00fchrt", "so", "f\u00fcr", "die", "asozialen", "juden", "und", "fremdv\u00f6lkischen", "vor", "allem", "polen", "und", "russen", "juden", "durften", "nur", "noch", "als", "konsulenten", "f\u00fcr", "andere", "juden", "vor", "gericht", "erscheinen", "f\u00fcr", "polen", "und", "juden", "im", "vom", "deutschen", "reich", "besetzten", "polen", "galt", "ab", "dezember", "die", "polenstrafrechtsverordnung", "schon", "ab", "juli", "wurden", "allen", "amtsgerichten", "erbgesundheitsgerichte", "angegliedert", "die", "u", "a", "das", "gesetz", "zur", "verh\u00fctung", "erbkranken", "nachwuchses", "mit", "gesundheitszeugnissen", "durchf\u00fchren", "sollten", "endg\u00fcltig", "entscheidendes", "rechtsmittelgericht", "war", "das", "bei", "den", "oberlandesgerichten", "zu", "bildende", "erbgesundheitsobergericht", "im", "b\u00fcrgerlichen", "recht", "wurden", "eheverbote", "aus", "eugenischen", "gr\u00fcnden", "erm\u00f6glicht", "bei", "rassischen", "mischehen", "wurde", "die", "ehescheidung", "erleichtert", "und", "die", "fortpflanzung", "verboten", "den", "versuch", "unfruchtbarkeit", "als", "scheidungsgrund", "zu", "legalisieren", "verhinderte", "die", "katholische", "kirche", "zugleich", "wurden", "unverheiratete", "m\u00fctter", "und", "uneheliche", "kinder", "rechtlich", "besser", "gestellt", "arische", "frauen", "durften", "ab", "sogar", "gefallene", "soldaten", "nachtr\u00e4glich", "heiraten", "die", "sondergerichte", "f\u00fcr", "politische", "delikte", "und", "der", "neu", "geschaffene", "volksgerichtshof", "blieben", "zwar", "dem", "justizministerium", "unterstellt", "aber", "f\u00fcr", "dort", "durchgef\u00fchrte", "verfahren", "gab", "es", "keine", "revisionsinstanzen", "neben", "sie", "traten", "ab", "mai", "selbst\u00e4ndige", "kriegsgerichte", "die", "ab", "dem", "neu", "eingerichteten", "reichskriegsgericht", "unterstellt", "waren", "diese", "durften", "unter", "bestimmten", "bedingungen", "auch", "zivilisten", "verurteilen", "seit", "kriegsbeginn", "entfielen", "auch", "dort", "instanzenwege", "und", "berufungsm\u00f6glichkeiten", "die", "urteile", "wurden", "nur", "von", "den", "jeweiligen", "milit\u00e4rbefehlshabern", "best\u00e4tigt", "oder", "zur", "neuverhandlung", "fast", "immer", "mit", "dem", "ziel", "einer", "strafversch\u00e4rfung", "angewiesen", "himmler", "schuf", "nach", "dem", "r\u00f6hmputsch", "f\u00fcr", "die", "ss", "ein", "eigenes", "ehrengericht", "aus", "dem", "sich", "ab", "oktober", "eine", "besondere", "ss", "und", "polizeigerichtsbarkeit", "unter", "dem", "hauptamt", "ssgericht", "entwickelte", "dessen", "gerichtsherr", "war", "er", "selbst", "das", "neu", "geschaffene", "reichsverwaltungsgericht", "unterstand", "dem", "reichsinnenministerium", "durfte", "aber", "keine", "politisch", "veranlassten", "willk\u00fcrakte", "vor", "allem", "der", "polizei", "\u00fcberpr\u00fcfen", "s\u00e4mtliche", "gewaltakte", "der", "sa", "gestapo", "und", "ss", "blieben", "so", "der", "strafverfolgung", "unabh\u00e4ngiger", "gerichte", "entzogen", "in", "pr\u00e4ventive", "schutzhaft", "genommene", "strafgefangene", "waren", "entrechtet", "in", "der", "strafjustiz", "wurden", "die", "kriterien", "f\u00fcr", "straftatbest\u00e4nde", "immer", "mehr", "von", "eindeutigen", "tatmerkmalen", "auf", "die", "gesinnung", "eines", "mutma\u00dflichen", "t\u00e4ters", "verlagert", "den", "richtern", "wurde", "dabei", "ein", "viel", "gr\u00f6\u00dferer", "ermessensspielraum", "als", "bisher", "zugestanden", "diese", "aufweichung", "zielte", "praktisch", "auf", "strafversch\u00e4rfung", "zugleich", "wurden", "viele", "straftatbest\u00e4nde", "direkt", "mit", "h\u00f6heren", "strafen", "belegt", "einige", "neu", "geschaffen", "die", "ge\u00e4nderten", "am", "t\u00e4terstrafrecht", "orientierten", "mordmerkmale", "wurden", "dennoch", "nach", "unver\u00e4ndert", "im", "strafgesetzbuch", "beibehalten", "der", "grundsatz", "nulla", "poena", "sine", "lege", "wurde", "nach", "punktueller", "missachtung", "ganz", "aufgegeben", "so", "erlie\u00df", "hitler", "nach", "zwei", "einzelf\u00e4llen", "im", "juni", "r\u00fcckwirkend", "neue", "strafen", "und", "gesetze", "f\u00fcr", "diese", "und", "analoge", "taten", "er", "verlangte", "z", "b", "die", "todesstrafe", "f\u00fcr", "einen", "im", "vorjahr", "begangenen", "erpresserischen", "kindesraub", "und", "f\u00fcr", "das", "vors\u00e4tzliche", "stellen", "einer", "autofalle", "lex", "g\u00f6tze", "die", "nicht", "n\u00e4her", "definiert", "wurde", "nachdem", "das", "reichsgericht", "die", "angeklagten", "in", "einem", "fall", "von", "elektrizit\u00e4tsdiebstahl", "und", "einem", "fall", "von", "fernsprechautomatenbetrug", "freigesprochen", "hatte", "wurde", "auch", "das", "analogieverbot", "im", "strafrecht", "aufgehoben", "richter", "durften", "nun", "nicht", "ausdr\u00fccklich", "strafbare", "taten", "nach", "ihnen", "vergleichbar", "erscheinenden", "straftatbest\u00e4nden", "in", "\u00fcbereinstimmung", "mit", "dem", "v\u00f6lkischen", "rechtsempfinden", "verurteilen", "die", "todesstrafe", "die", "f\u00fcr", "drei", "tatbest\u00e4nde", "vorgesehen", "war", "wurde", "auf", "zuletzt", "tatbest\u00e4nde", "ausgedehnt", "und", "vor", "allem", "im", "krieg", "exzessiv", "angewandt", "die", "kriegsgerichte", "bezogen", "tatbest\u00e4nde", "wie", "wehrkraftzersetzung", "auch", "auf", "subjektive", "einstellungen", "als", "kriegswirtschaftsverbrechen", "galten", "immer", "geringf\u00fcgigere", "vergehen", "die", "verordnung", "zum", "kriegssonderstrafrecht", "vom", "mai", "erlaubte", "den", "sonderrichtern", "schlie\u00dflich", "f\u00fcr", "jede", "straftat", "jede", "strafe", "bis", "einschlie\u00dflich", "der", "todesstrafe", "zu", "verh\u00e4ngen", "wenn", "der", "nach", "gesetzestext", "vorgesehene", "strafrahmen", "nach", "gesundem", "volksempfinden", "f\u00fcr", "eine", "s\u00fchne", "nicht", "ausreiche", "infolge", "dieser", "rechtswillk\u00fcr", "f\u00e4llten", "die", "zivilen", "sondergerichte", "rund", "todesurteile", "davon", "ab", "die", "kriegsgerichte", "f\u00e4llten", "rund", "todesurteile", "davon", "etwa", "wegen", "fahnenflucht", "begann", "das", "nsregime", "die", "rechtsprechung", "zus\u00e4tzlich", "durch", "regelm\u00e4\u00dfige", "richterbriefe", "und", "analoge", "rechtsanwaltsbriefe", "zu", "lenken", "zudem", "erm\u00e4chtigte", "hitler", "den", "reichsjustizminister", "alle", "ihm", "erforderlich", "erscheinenden", "auch", "vom", "bisherigen", "recht", "abweichenden", "ma\u00dfnahmen", "zum", "aufbau", "einer", "nationalsozialistischen", "rechtspflege", "zu", "treffen", "gew\u00f6hnliche", "landes", "und", "oberlandesgerichte", "waren", "jedoch", "schon", "ab", "teil", "des", "staatlichen", "verfolgungsapparates", "geworden", "indem", "sie", "viele", "f\u00e4lle", "von", "regimekritik", "oppositionsverhalten", "rundfunkverbrechen", "und", "rassenschande", "verurteilten", "in", "einer", "reichstagsrede", "im", "fr\u00fchjahr", "beschwerte", "sich", "hitler", "\u00fcber", "angeblich", "zu", "milde", "urteile", "der", "justiz", "die", "gestapo", "wurde", "daraufhin", "bei", "politischen", "oder", "gew\u00f6hnlichen", "aber", "politisierten", "delikten", "faktisch", "zur", "revisionsinstanz", "und", "durfte", "bereits", "verurteilte", "die", "ihre", "strafe", "verb\u00fc\u00dft", "hatten", "nach", "eigenem", "ermessen", "erneut", "festnehmen", "wobei", "folterungen", "mit", "todesfolge", "in", "der", "regel", "strafrechtlich", "nicht", "geahndet", "wurden", "die", "fremdarbeiter", "verfolgte", "und", "bestrafte", "sie", "direkt", "ohne", "gesetzesgrundlage", "anzeige", "gerichtsverfahren", "und", "urteilweitere", "gerichte", "und", "gerichtsh\u00f6fe", "reichswirtschaftsgericht", "reichsarbeitsgericht", "reichsfinanzhof", "milit\u00e4r", "seit", "seinem", "machtantritt", "setzte", "hitler", "die", "unter", "seinen", "vorg\u00e4ngern", "begonnene", "zun\u00e4chst", "noch", "geheimgehaltene", "aufr\u00fcstung", "der", "durch", "den", "versailler", "vertrag", "begrenzten", "reichswehr", "energisch", "fort", "die", "er", "als", "zweite", "s\u00e4ule", "des", "nationalsozialistischen", "staates", "neben", "der", "partei", "betrachtete", "die", "immer", "deutlicher", "werdende", "rivalit\u00e4t", "zwischen", "reichswehr", "und", "sa", "lie\u00df", "er", "im", "juni", "durch", "die", "als", "niederschlagung", "des", "r\u00f6hmputschs", "getarnte", "entmachtung", "der", "saf\u00fchrung", "beenden", "die", "reichswehr", "wurde", "zum", "alleinigen", "waffentr\u00e4ger", "der", "nation", "erkl\u00e4rt", "nachdem", "er", "sich", "mit", "hilfe", "des", "am", "august", "erlassenen", "gesetzes", "\u00fcber", "das", "staatsoberhaupt", "des", "deutschen", "reiches", "zum", "nachfolger", "des", "einen", "tag", "sp\u00e4ter", "verstorbenen", "reichspr\u00e4sidenten", "hindenburg", "hatte", "erkl\u00e4ren", "lassen", "\u00fcbernahm", "er", "kraft", "der", "weimarer", "verfassung", "den", "politischen", "oberbefehl", "\u00fcber", "die", "reichswehr", "der", "reichswehrminister", "und", "milit\u00e4rische", "oberbefehlshaber", "werner", "von", "blomberg", "lie\u00df", "in", "der", "folge", "die", "streitkr\u00e4fte", "pers\u00f6nlich", "auf", "hitler", "vereidigen", "ebenfalls", "begann", "der", "aufbau", "der", "ssverf\u00fcgungstruppe", "aus", "der", "sp\u00e4ter", "die", "waffenss", "hervorgehen", "sollte", "bereits", "im", "oktober", "hatte", "hitler", "den", "austritt", "deutschlands", "aus", "dem", "v\u00f6lkerbund", "unter", "gleichzeitigem", "r\u00fcckzug", "von", "der", "genfer", "abr\u00fcstungskonferenz", "verk\u00fcndet", "auf", "der", "deutschland", "von", "den", "anderen", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chten", "noch", "eine", "r\u00fcstungsparit\u00e4t", "angeboten", "worden", "war", "am", "m\u00e4rz", "verk\u00fcndete", "das", "deutsche", "reich", "mit", "dem", "gesetz", "f\u00fcr", "den", "aufbau", "der", "wehrmacht", "die", "wiedererlangung", "der", "wehrhoheit", "die", "wiedereinf\u00fchrung", "der", "allgemeinen", "wehrpflicht", "und", "das", "ziel", "des", "aufbaus", "eines", "heeres", "von", "mann", "von", "nun", "ab", "wurde", "die", "armee", "nur", "noch", "als", "wehrmacht", "bezeichnet", "die", "reichsmarine", "wurde", "wenig", "sp\u00e4ter", "in", "kriegsmarine", "umbenannt", "bereits", "am", "m\u00e4rz", "hatte", "reichsluftfahrtminister", "g\u00f6ring", "die", "existenz", "einer", "deutschen", "luftwaffe", "bekanntgegeben", "von", "den", "anderen", "m\u00e4chten", "wurden", "diese", "eklatanten", "verletzungen", "des", "versailler", "vertrags", "weitgehend", "hingenommen", "so", "schloss", "gro\u00dfbritannien", "im", "juni", "das", "deutschbritische", "flottenabkommen", "ab", "das", "deutschland", "eine", "aufr\u00fcstung", "der", "kriegsmarine", "auf", "der", "royal", "navy", "erlaubte", "im", "m\u00e4rz", "f\u00fchrten", "deutsche", "truppen", "unter", "bruch", "der", "vertr\u00e4ge", "von", "locarno", "die", "wiederbesetzung", "des", "rheinlands", "durch", "kurz", "darauf", "wurde", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "des", "vierjahresplanes", "die", "herstellung", "der", "kriegsf\u00e4higkeit", "des", "landes", "und", "der", "wehrmacht", "binnen", "vier", "jahren", "beschlossen", "im", "gleichen", "jahr", "griffen", "deutsche", "freiwillige", "der", "legion", "condor", "erstmals", "auf", "seiten", "der", "spanischen", "nationalisten", "in", "den", "spanischen", "b\u00fcrgerkrieg", "ein", "im", "zuge", "der", "blombergfritschkrise", "setzte", "hitler", "am", "februar", "reichswehrminister", "blomberg", "und", "den", "oberbefehlshaber", "des", "heeres", "fritsch", "ab", "l\u00f6ste", "das", "kriegsministerium", "auf", "und", "\u00fcbernahm", "auch", "den", "operativen", "oberbefehl", "\u00fcber", "das", "neugebildete", "oberkommando", "der", "wehrmacht", "okw", "das", "sein", "pers\u00f6nlicher", "generalstab", "wurde", "es", "war", "in", "der", "spitzengliederung", "wie", "folgt", "besetzt", "oberkommando", "der", "wehrmacht", "chef", "wilhelm", "keitel", "wehrmachtf\u00fchrungsamt", "ab", "wehrmachtf\u00fchrungsstab", "chef", "alfred", "jodl", "amtsgruppe", "allgemeines", "wehrmachtamt", "chef", "hermann", "reinecke", "amtsgruppe", "auslandabwehr", "wehrmachtzentralabteilung", "wehrwirtschafts", "und", "r\u00fcstungsamt", "justizdienststelle", "beim", "chef", "okwdie", "bereits", "zuvor", "bestehenden", "oberkommandos", "der", "teilstreitkr\u00e4fte", "waren", "dem", "okw", "weisungsgebunden", "wahrten", "aber", "mit", "ihren", "angeschlossenen", "st\u00e4ben", "eine", "teilweise", "selbst\u00e4ndigkeit", "die", "oberbefehlshaber", "und", "deren", "stabschefs", "waren", "auf", "die", "einrichtung", "des", "okw", "folgten", "der", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "und", "des", "sudetenlandes", "die", "einverleibung", "der", "resttschechei", "und", "schlie\u00dflich", "die", "entfesselung", "des", "zweiten", "weltkriegs", "durch", "den", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "bev\u00f6lkerung", "einer", "volksz\u00e4hlung", "zufolge", "lebten", "auf", "dem", "deutschen", "reichsgebiet", "menschen", "einschlie\u00dflich", "der", "mitarbeiter", "von", "reichsarbeitsdienst", "rad", "und", "milit\u00e4r", "darunter", "fielen", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "davon", "lebten", "in", "gro\u00dfst\u00e4dten", "in", "gemeinden", "von", "bis", "unter", "einwohnern", "und", "in", "gemeinden", "von", "unter", "einwohnern", "menschen", "das", "ehemalige", "gebiet", "preu\u00dfens", "mit", "seinen", "zahlreichen", "provinzen", "machte", "dabei", "den", "bei", "weitem", "gr\u00f6\u00dften", "bev\u00f6lkerungsraum", "aus", "einwohner", "bzw", "auf", "das", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "bereits", "angeschlossene", "\u00f6sterreich", "entfielen", "personen", "wirtschaft", "territorium", "l\u00e4nder", "des", "altreichs", "das", "gegr\u00fcndete", "kaiserreich", "war", "ein", "bundesstaat", "aus", "monarchischen", "staaten", "drei", "republikanischen", "stadtstaaten", "und", "dem", "reichsland", "elsa\u00dflothringen", "gewesen", "in", "der", "weimarer", "republik", "bestand", "das", "deutsche", "reich", "aus", "l\u00e4ndern", "der", "nsstaat", "behielt", "die", "gliederung", "in", "l\u00e4nder", "zwar", "bei", "reduzierte", "deren", "aufgaben", "jedoch", "auf", "die", "ausf\u00fchrender", "organe", "der", "zentralen", "reichsministerien", "und", "beh\u00f6rden", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "der", "l\u00e4nder", "wurden", "reichsstatthalter", "\u00fcbergeordnet", "neben", "die", "l\u00e4nder", "traten", "die", "gaue", "der", "nsdap", "als", "konkurrierende", "einheiten", "der", "freistaat", "preu\u00dfen", "blieb", "auch", "in", "der", "nszeit", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "land", "des", "reiches", "seine", "verwaltungsstrukturen", "waren", "aber", "schon", "durch", "den", "preu\u00dfenschlag", "der", "regierung", "papen", "stark", "geschw\u00e4cht", "worden", "mit", "der", "gleichschaltung", "preu\u00dfens", "verloren", "seine", "zentralen", "institutionen", "weiter", "an", "bedeutung", "und", "traten", "gegen\u00fcber", "denen", "der", "reichsregierung", "und", "oberpr\u00e4sidien", "der", "preu\u00dfischen", "provinzen", "in", "den", "hintergrund", "in", "manchen", "provinzen", "wurde", "das", "amt", "des", "oberpr\u00e4sidenten", "vom", "jeweiligen", "nsdapgauleiter", "bekleidet", "wie", "etwa", "in", "ostpreu\u00dfen", "von", "erich", "koch", "der", "reichsstatthalter", "von", "preu\u00dfen", "war", "hitler", "selbst", "der", "jedoch", "seine", "diesbez\u00fcglichen", "befugnisse", "an", "den", "preu\u00dfischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "hermann", "g\u00f6ring", "\u00fcbertrug", "weitere", "l\u00e4nder", "mit", "eigenem", "reichsstatthalter", "waren", "baden", "bayern", "hamburg", "hessen", "sachsen", "th\u00fcringen", "w\u00fcrttembergl\u00e4nder", "die", "mit", "anderen", "von", "einem", "gemeinsamen", "reichsstatthalter", "regiert", "wurden", "waren", "anhalt", "und", "braunschweig", "bremen", "und", "oldenburg", "lippe", "und", "schaumburglippe", "l\u00fcbeck", "preu\u00dfen", "angegliedert", "und", "mecklenburg", "ab", "aus", "mecklenburgschwerin", "und", "mecklenburgstrelitz", "vergr\u00f6\u00dferung", "des", "reichsgebiets", "bereits", "vor", "erweiterte", "das", "nsregime", "das", "reichsgebiet", "schrittweise", "durch", "die", "eingliederung", "des", "saargebiets", "\u00f6sterreichs", "und", "des", "sudetenlandes", "dort", "wurden", "im", "folgejahr", "reichsgaue", "unter", "einem", "oder", "mehreren", "reichsstatthaltern", "gebildet", "die", "sp\u00e4ter", "auch", "im", "\u00fcbrigen", "reich", "eingerichtet", "werden", "sollten", "bis", "auf", "die", "angliederung", "des", "saargebiets", "erfolgten", "alle", "territorialen", "zugewinne", "unter", "gewaltandrohungmit", "der", "zerschlagung", "der", "tschechoslowakei", "im", "m\u00e4rz", "dehnte", "sich", "das", "reich", "erstmals", "auf", "territorien", "aus", "die", "mehrheitlich", "nicht", "von", "deutschen", "besiedelt", "waren", "damit", "verlor", "es", "seinen", "charakter", "als", "nationalstaat", "das", "reichsgebiet", "umfasste", "seit", "das", "protektorat", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "die", "eroberten", "cdzgebiete", "waren", "als", "gebiete", "des", "gro\u00dfdeutschen", "reiches", "vorgesehen", "nach", "auskunft", "des", "generalgouverneurs", "hans", "frank", "hatte", "hitler", "wohl", "schon", "im", "herbst", "beschlossen", "auch", "das", "generalgouvernement", "in", "welchem", "er", "ein", "landarbeiterreservat", "f\u00fcr", "das", "reich", "sah", "zu", "einem", "teil", "des", "gro\u00dfdeutschen", "reiches", "zu", "machen", "allerdings", "so", "vermutet", "der", "historiker", "martin", "broszat", "wollte", "hitler", "den", "rechtsstatus", "zugleich", "ungekl\u00e4rt", "lassen", "um", "das", "generalgouvernement", "au\u00dferhalb", "v\u00f6lkerrechtlicher", "und", "reichsrechtlicher", "verbindlichkeiten", "zu", "belassen", "hitler", "akzeptierte", "im", "sommer", "die", "von", "frank", "entwickelte", "theorie", "vom", "nebenland", "des", "reiches", "bei", "der", "amtlichen", "bezeichnung", "des", "generalgouvernements", "wurde", "zwar", "der", "zusatz", "f\u00fcr", "die", "besetzten", "polnischen", "gebiete", "fortgelassen", "aber", "das", "generalgouvernement", "erhielt", "nicht", "den", "status", "eines", "protektorats", "sondern", "wurde", "ein", "zum", "zwecke", "m\u00f6glichst", "rechtsunverbindlicher", "herrschaft", "adhoc", "konstruiertes", "reichsexterritoriales", "deutsches", "nebenland", "ohne", "staatseigenschaft", "mit", "staatenlosen", "einwohnern", "polnischer", "volkszugeh\u00f6rigkeit", "nach", "dem", "polnischen", "historiker", "tomasz", "szarota", "zeigt", "sich", "in", "den", "von", "frank", "zitierten", "\u00e4u\u00dferungen", "hitlers", "eine", "tendenz", "zur", "annektierung", "expressis", "verbis", "gleichwohl", "unter", "dem", "aspekt", "der", "v\u00f6lkerrechtlichen", "angliederung", "durch", "das", "deutsche", "reich", "schon", "am", "vorliegen", "einer", "wirklichen", "inkorporationshandlung", "einige", "zweifel", "bestehen", "wie", "im", "nssystem", "\u00fcblich", "fand", "die", "nationalsozialistische", "staatsrechts", "und", "v\u00f6lkerrechtslehre", "keine", "begriffe", "um", "das", "neue", "gebilde", "generalgouvernement", "zu", "beschreiben", "so", "l\u00e4sst", "sich", "dessen", "staatsrechtliche", "stellung", "so", "diemut", "majer", "nur", "vom", "faktischen", "unter", "ber\u00fccksichtigung", "der", "politischen", "zielsetzung", "erkl\u00e4ren", "hierbei", "zeigt", "sich", "dass", "das", "generalgouvernement", "trotz", "der", "weitgehenden", "verwaltungs", "und", "rechtssetzungsautonomie", "grunds\u00e4tzlich", "als", "bestandteil", "des", "reiches", "als", "reichsgebiet", "betrachtet", "wurde", "in", "der", "praxis", "wurden", "allerdings", "zahlreiche", "ausnahmen", "gemacht", "wenn", "sich", "dadurch", "eine", "sonderrechtliche", "behandlung", "fremdv\u00f6lkischer", "besser", "durchsetzen", "lie\u00df", "zugleich", "war", "das", "generalgouvernement", "dazu", "bestimmt", "die", "erste", "kolonie", "des", "reiches", "zu", "werden", "was", "sich", "in", "einer", "politik", "der", "\u00f6konomischen", "ausbeutung", "der", "kulturellen", "niederhaltung", "der", "polen", "und", "der", "vernichtung", "ihrer", "intelligenz", "niederschlug", "vor", "kriegsbeginn", "eingegliedert", "das", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "unter", "franz\u00f6sischer", "verwaltung", "stehende", "saargebiet", "wurde", "nach", "auslaufen", "der", "im", "versailler", "vertrag", "gesetzten", "frist", "und", "einer", "volksabstimmung", "am", "m\u00e4rz", "als", "saarland", "ins", "reich", "eingegliedert", "der", "anschluss", "des", "\u00f6sterreichischen", "staates", "an", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "wurde", "unter", "androhung", "von", "gewalt", "mit", "dem", "einmarsch", "der", "wehrmacht", "am", "m\u00e4rz", "begonnendurch", "politische", "erpressung", "oder", "mit", "milit\u00e4rischer", "drohung", "wurde", "au\u00dferdem", "die", "abtretung", "einiger", "gebiete", "erzwungen", "die", "tschechoslowakei", "musste", "die", "sudetendeutschen", "gebiete", "nach", "dem", "m\u00fcnchner", "abkommen", "am", "oktober", "an", "das", "reich", "abtreten", "das", "memelgebiet", "wurde", "nach", "einem", "deutschen", "ultimatum", "an", "litauen", "im", "deutschlitauischen", "staatsvertrag", "vom", "m\u00e4rz", "an", "deutschland", "abgetretendiese", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "vorgenommenen", "angliederungen", "wurden", "staatsrechtlich", "wirksam", "die", "slowakei", "musste", "sich", "von", "der", "tschechoslowakischen", "republik", "unabh\u00e4ngig", "erkl\u00e4ren", "m\u00e4rz", "erhielt", "eine", "beschr\u00e4nkte", "selbst\u00e4ndigkeit", "und", "den", "satellitenstatus", "eines", "deutschen", "verb\u00fcndeten", "nach", "der", "zerschlagung", "der", "resttschechei", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "dem", "protektorat", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "eine", "scheinbare", "autonomie", "unter", "der", "aufsicht", "eines", "deutschen", "reichsprotektors", "zugebilligt", "es", "galt", "als", "bestandteil", "des", "reiches", "das", "auch", "die", "h\u00f6chste", "regierungsgewalt", "hatte", "die", "bildung", "dieses", "protektorats", "brach", "einen", "internationalen", "vertrag", "und", "war", "damit", "ebenso", "wie", "die", "folgenden", "durch", "milit\u00e4rische", "eroberungen", "erreichten", "erweiterungen", "des", "deutschen", "hoheitsgebietes", "v\u00f6lkerrechtlich", "unwirksam", "im", "verlauf", "des", "krieges", "eingegliedert", "das", "deutsche", "reichsgebiet", "wurde", "nach", "dem", "polenfeldzug", "vom", "herbst", "\u00fcber", "die", "r\u00fcckgliederung", "der", "im", "friedensvertrag", "von", "versailles", "an", "polen", "abgetretenen", "gebiete", "hinaus", "erweitert", "danzigwestpreu\u00dfen", "mit", "dem", "danziger", "korridor", "wurde", "zum", "reichsgau", "das", "wartheland", "posen", "bis", "\u00f3d", "wurde", "als", "reichsgau", "aus", "dem", "gro\u00dfteil", "der", "fr\u00fcheren", "preu\u00dfischen", "provinz", "posen", "und", "weiteren", "angrenzenden", "polnischen", "gebieten", "geschaffen", "der", "regierungsbezirk", "zichenau", "wurde", "ostpreu\u00dfen", "zugeschlagen", "der", "landkreis", "sudauen", "und", "ostoberschlesien", "mit", "dem", "olsagebiet", "fr\u00fcher", "\u00f6sterreichischschlesien", "und", "damit", "das", "gesamte", "industrierevier", "kamen", "zu", "preu\u00dfen", "die", "\u00fcbrigen", "teile", "des", "in", "den", "nationalsozialistischen", "machtbereich", "gelangten", "polnischen", "staatsgebietes", "wurden", "als", "generalgouvernement", "f\u00fcr", "die", "besetzten", "polnischen", "gebiete", "mit", "den", "distrikten", "krakau", "lublin", "radom", "und", "warschau", "von", "einer", "hitler", "direkt", "unterstellten", "regierung", "verwaltet", "und", "im", "zuge", "des", "deutschsowjetischen", "krieges", "eingegliedertdie", "eingegliederten", "gebiete", "polens", "waren", "doppelt", "so", "gro\u00df", "wie", "diejenigen", "die", "abgetreten", "wurden", "und", "verschoben", "die", "reichsgrenze", "um", "bis", "km", "nach", "osten", "besetztes", "staatsgebiet", "unter", "deutscher", "zivilverwaltung", "viele", "von", "deutschen", "streitkr\u00e4ften", "besetzte", "staaten", "konnten", "eigene", "regierungen", "behalten", "wie", "es", "die", "haager", "landkriegsordnung", "vorsieht", "aber", "nicht", "alle", "nach", "dem", "westfeldzug", "wurden", "in", "einigen", "besetzten", "gebieten", "zivile", "beh\u00f6rden", "eingerichtet", "die", "einem", "chef", "der", "zivilverwaltung", "cdz", "unterstanden", "der", "seinerseits", "deutschen", "reichsstellen", "verantwortlich", "war", "eupenmalmedy", "das", "an", "belgien", "abgetreten", "worden", "war", "wurde", "sofort", "annektiert", "dabei", "jedoch", "um", "gemeinden", "vergr\u00f6\u00dfert", "die", "vor", "nicht", "zum", "deutschen", "reich", "geh\u00f6rt", "hattenweitere", "gebiete", "im", "westen", "wurden", "de", "facto", "dem", "deutschen", "staat", "eingegliedert", "aber", "in", "keinem", "fall", "formell", "annektiert", "sie", "wurden", "von", "den", "gauleitern", "der", "angrenzenden", "reichsgebiete", "mitverwaltet", "lothringen", "elsass", "luxemburgin", "ihnen", "wurde", "eine", "eindeutschungspolitik", "betrieben", "nach", "dem", "balkanfeldzug", "wurde", "das", "k\u00f6nigreich", "jugoslawien", "in", "drei", "separatstaaten", "kroatien", "serbien", "montenegro", "aufgeteilt", "zwei", "drittel", "von", "slowenien", "wurden", "unter", "die", "cdzverwaltung", "des", "k\u00e4rntner", "gauleiters", "gestellt", "und", "de", "facto", "eingegliedert", "s\u00fcdk\u00e4rnten", "und", "krain", "untersteiermarknach", "dem", "russlandfeldzug", "wurden", "weitere", "gebiete", "einer", "deutschen", "zivilverwaltung", "unterstellt", "distrikt", "galizien", "mit", "lemberg", "unter", "die", "verwaltung", "des", "generalgouvernements", "bezirk", "bialystok", "besetztes", "staatsgebiet", "unter", "kriegsrecht", "nach", "dem", "waffenstillstand", "italiens", "mit", "den", "alliierten", "im", "september", "okkupierte", "deutschland", "auch", "italien", "und", "benito", "mussolini", "richtete", "in", "oberitalien", "die", "italienische", "sozialrepublik", "rsi", "als", "faschistischen", "satellitenstaat", "ein", "hier", "und", "im", "italienisch", "besetzten", "jugoslawien", "\u00fcbten", "die", "wehrmacht", "die", "unter", "die", "f\u00fchrung", "der", "ss", "des", "reichsgebiets", "gestellte", "polizei", "und", "eine", "deutschitalienische", "zivilverwaltung", "in", "zwei", "gebieten", "die", "macht", "aus", "operationszone", "alpenvorland", "zu", "der", "die", "provinzen", "bozen", "s\u00fcdtirol", "trient", "und", "belluno", "geh\u00f6rten", "operationszone", "adriatisches", "k\u00fcstenland", "ein", "gebiet", "etwa", "von", "udine", "bis", "laibachdiese", "operationszonen", "deren", "grenzen", "sich", "nicht", "an", "staatsgrenzen", "orientierten", "sondern", "an", "milit\u00e4rischen", "erfordernissen", "wurden", "durch", "die", "ssherrschaft", "und", "die", "zivilverwaltung", "vom", "italienisch", "regierten", "territorium", "getrennt", "das", "weiterhin", "formell", "unter", "der", "souver\u00e4nit\u00e4t", "der", "rsi", "verblieb", "in", "ihnen", "wurde", "weitgehend", "deutsches", "recht", "und", "die", "deutsche", "amtssprache", "eingef\u00fchrt", "eine", "deutschitalienische", "zivilverwaltung", "war", "sogenannten", "zivilen", "beratern", "mit", "der", "offiziellen", "bezeichnung", "oberster", "kommissar", "unterstellt", "die", "sich", "nach", "pers\u00f6nlichen", "weisungen", "hitlers", "an", "die", "leiter", "der", "benachbarten", "reichsgaue", "tirolvorarlberg", "und", "k\u00e4rnten", "franz", "hofer", "und", "friedrich", "rainer", "zu", "richten", "hatten", "deren", "zust\u00e4ndigkeit", "erstreckte", "sich", "auch", "auf", "den", "von", "italien", "besetzten", "teil", "sloweniens", "diese", "pers\u00f6nlichen", "vollmachten", "bedingten", "eine", "grunds\u00e4tzliche", "rechtsunsicherheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "gebieten", "der", "zivilverwaltung", "gebiete", "ohne", "autonomie", "im", "deutschen", "herrschaftsbereich", "dem", "reich", "angegliedert", "aber", "nicht", "annektiert", "waren", "auch", "zwei", "riesige", "reichsprovinzen", "unter", "deutscher", "zivilverwaltung", "die", "reichskommissariate", "ostland", "baltische", "staaten", "und", "wei\u00dfrussland", "und", "ukraine", "geplante", "erweiterungen", "wie", "weit", "das", "nsregime", "seine", "eroberungsziele", "steckte", "ist", "in", "der", "forschung", "umstritten", "eberhard", "j\u00e4ckel", "argumentiert", "in", "anlehnung", "an", "hugh", "trevorroper", "hitler", "habe", "im", "wesentlichen", "lebensraum", "im", "osten", "erobern", "wollen", "das", "hei\u00dft", "im", "europ\u00e4ischen", "russland", "der", "unter", "der", "\u00e4gide", "des", "reichsf\u00fchrers", "ss", "heinrich", "himmler", "bis", "erstellte", "generalplan", "ost", "sah", "bereits", "ein", "neues", "bodenrecht", "und", "in", "einem", "auf", "jahre", "angelegten", "plan", "eine", "besiedlung", "des", "eroberten", "gebiets", "mit", "vier", "millionen", "germanischst\u00e4mmigen", "siedlern", "im", "ingermanland", "um", "leningrad", "im", "gotengau", "auf", "der", "krim", "und", "im", "gebiet", "um", "cherson", "sowie", "im", "einzugsbereich", "der", "fl\u00fcsse", "memel", "und", "narew", "vordieser", "kontinentalistischen", "interpretation", "der", "nationalsozialistischen", "eroberungspl\u00e4ne", "der", "sich", "unter", "anderem", "hansadolf", "jacobsen", "und", "dietrich", "aigner", "anschlossen", "wurde", "von", "verschiedener", "seite", "widersprochen", "so", "entfaltete", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "verschiedenste", "aktivit\u00e4ten", "zur", "wiedergewinnung", "von", "kolonien", "namentlich", "in", "afrika", "wie", "ernst", "diese", "revisionistischen", "\u00fcberlegungen", "waren", "ist", "in", "der", "forschung", "ebenfalls", "umstritten", "durch", "das", "b\u00fcndnis", "mit", "japan", "verzichtete", "das", "deutsche", "reich", "auf", "die", "ostasiatischen", "kolonien", "der", "besetzten", "niederlande", "und", "frankreichs", "die", "bereits", "ab", "eingeschr\u00e4nkte", "ambition", "zur", "wiedergewinnung", "eines", "kolonialreichs", "in", "afrika", "wurde", "anfang", "eingestellt", "auch", "mit", "blick", "auf", "diese", "afrikapl\u00e4ne", "argumentieren", "viele", "historiker", "hitler", "habe", "letztlich", "die", "weltherrschaft", "angestrebt", "geografischpolitische", "lage", "das", "deutsche", "reich", "hatte", "zur", "zeit", "seiner", "gr\u00f6\u00dften", "ausdehnung", "neben", "der", "kriegsfront", "zur", "sowjetunion", "zehn", "nachbarstaaten", "im", "norden", "grenzte", "es", "an", "d\u00e4nemark", "kilometer", "grenzstrecke", "im", "s\u00fcdosten", "an", "die", "erste", "slowakische", "republik", "sowie", "ungarn", "und", "kroatien", "im", "s\u00fcden", "an", "italien", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "kilometer", "und", "die", "schweiz", "kilometer", "im", "s\u00fcdwesten", "an", "frankreich", "kilometer", "im", "westen", "an", "belgien", "kilometer", "und", "im", "nordwesten", "an", "die", "niederlande", "kilometer", "von", "diesen", "staaten", "waren", "alle", "au\u00dfer", "italien", "liechtenstein", "und", "der", "schweiz", "von", "deutschen", "truppen", "besetzt", "bzw", "wie", "die", "slowakei", "zum", "vasallenstaat", "gemacht", "worden", "ende", "des", "nsstaats", "bereits", "vor", "ihrem", "sieg", "\u00fcber", "deutschland", "hatten", "die", "usa", "gro\u00dfbritannien", "und", "die", "sowjetunion", "alle", "gebietserweiterungen", "des", "reichs", "seit", "f\u00fcr", "nichtig", "erkl\u00e4rt", "die", "westverschiebung", "polens", "im", "wesentlichen", "auf", "kosten", "der", "deutschen", "ostgebiete", "war", "seit", "der", "konferenz", "von", "teheran", "im", "grundsatz", "beschlossen", "auf", "der", "konferenz", "von", "jalta", "gestanden", "die", "drei", "m\u00e4chte", "im", "februar", "auch", "frankreich", "den", "status", "als", "siegermacht", "zu", "und", "entschieden", "deutschland", "nach", "kriegsende", "in", "vier", "besatzungszonen", "und", "berlin", "in", "vier", "sektoren", "aufzuteilen", "weitergehende", "pl\u00e4ne", "deutschland", "dauerhaft", "in", "mehrere", "staaten", "aufzuteilen", "wurden", "schon", "im", "fr\u00fchjahr", "fallen", "gelassendie", "milit\u00e4rische", "niederlage", "und", "vollst\u00e4ndige", "besetzung", "deutschlands", "beendete", "die", "herrschaft", "der", "nsdap", "auch", "die", "aufs", "engste", "mit", "der", "partei", "verflochtene", "staatliche", "verwaltung", "h\u00f6rte", "weitgehend", "auf", "zu", "funktionieren", "deutsche", "amtstr\u00e4ger", "konnten", "nach", "der", "besetzung", "nur", "mit", "duldung", "oder", "nach", "ernennung", "durch", "die", "jeweilige", "besatzungsmacht", "t\u00e4tig", "werden", "der", "von", "hitler", "testamentarisch", "als", "reichspr\u00e4sident", "eingesetzte", "gro\u00dfadmiral", "karl", "d\u00f6nitz", "und", "seine", "regierung", "hatten", "noch", "zugriff", "auf", "die", "deutschen", "truppen", "nicht", "aber", "auf", "zivile", "beh\u00f6rden", "nachdem", "sie", "die", "bedingungslose", "kapitulation", "der", "wehrmacht", "vom", "mai", "unterzeichnet", "hatte", "gestanden", "die", "alliierten", "ihr", "keinerlei", "hoheitliche", "aufgaben", "mehr", "zu", "vielmehr", "wurde", "die", "regierung", "am", "mai", "f\u00fcr", "abgesetzt", "erkl\u00e4rt", "und", "verhaftet", "mit", "der", "berliner", "erkl\u00e4rung", "vom", "juni", "proklamierten", "die", "alliierten", "auf", "basis", "des", "artikels", "der", "kapitulationsurkunde", "die", "\u00fcbernahme", "der", "obersten", "regierungsgewalt", "in", "deutschland", "oberstes", "organ", "des", "besatzungsregimes", "und", "tr\u00e4ger", "der", "deutschen", "staatsgewalt", "wurde", "der", "alliierte", "kontrollrat", "bezeichnungen", "f\u00fcr", "den", "nsstaat", "neben", "dem", "begriff", "nsstaat", "verwenden", "heutige", "wissenschaftler", "bezeichnungen", "wie", "nsdiktatur", "nsregime", "und", "weiterhin", "auch", "drittes", "reich", "letzteres", "meist", "in", "anf\u00fchrungsstrichen", "um", "den", "urspr\u00fcnglich", "propagandistischen", "charakter", "dieses", "begriffs", "hervorzuheben", "um", "das", "politische", "system", "des", "nationalsozialistischen", "deutschland", "zu", "betonen", "wird", "es", "oft", "als", "f\u00fchrerstaat", "bezeichnet", "marxistische", "historiker", "in", "der", "fr\u00fcheren", "ddr", "und", "in", "westdeutschland", "nutzten", "in", "diesem", "fall", "begriffe", "wie", "deutscher", "faschismus", "oder", "faschistische", "diktatur", "in", "der", "umgangssprache", "sind", "benennungen", "wie", "nazideutschland", "hitlerdeutschland", "oder", "\u00e4hnliche", "komposita", "\u00fcblich", "amtliche", "bezeichnungen", "die", "zeitgen\u00f6ssische", "amtliche", "bezeichnung", "des", "deutschen", "nationalstaats", "f\u00fcr", "die", "zeit", "von", "bis", "war", "deutsches", "reich", "sie", "wird", "f\u00fcr", "diesen", "zeitabschnitt", "auch", "heute", "noch", "in", "den", "staatswissenschaften", "verwendet", "nach", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "im", "m\u00e4rz", "war", "zeitweilig", "die", "bezeichnung", "gro\u00dfdeutsches", "reich", "offiziell", "in", "gebrauch", "so", "auch", "im", "reichsgesetzblatt", "ein", "erlass", "des", "reichsministers", "und", "chefs", "der", "reichskanzlei", "hans", "heinrich", "lammers", "vom", "juni", "an", "die", "obersten", "reichsbeh\u00f6rden", "und", "die", "hitler", "unmittelbar", "unterstellten", "dienststellen", "machte", "die", "bis", "dahin", "inoffizielle", "sprachregelung", "verbindlich", "mit", "dem", "auch", "umgangssprachlich", "verwendeten", "begriff", "gro\u00dfdeutschland", "beanspruchte", "das", "nsregime", "die", "erwogene", "gro\u00dfdeutsche", "l\u00f6sung", "erreicht", "zu", "haben", "die", "einbeziehung", "der", "deutschen", "in", "der", "habsburgermonarchie", "in", "einen", "einheitlichen", "nationalstaat", "zudem", "deutete", "er", "expansive", "absichten", "an", "die", "nationalsozialistischen", "europapl\u00e4ne", "sahen", "vor", "weitere", "l\u00e4nder", "etwa", "norwegen", "d\u00e4nemark", "die", "niederlande", "und", "belgien", "in", "ein", "neu", "zu", "schaffendes", "gro\u00dfgermanisches", "reich", "einzugliederngleichfalls", "seit", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "bezeichneten", "die", "deutschen", "beh\u00f6rden", "das", "urspr\u00fcngliche", "staatsgebiet", "das", "so", "genannte", "deutschland", "in", "den", "grenzen", "von", "als", "altreich", "die", "unterscheidung", "war", "erforderlich", "da", "f\u00fcr", "alle", "neu", "eingegliederten", "oder", "unter", "deutsche", "besatzungsverwaltung", "gestellten", "gebiete", "gesetze", "erlassen", "und", "verwaltungsverfahren", "geschaffen", "wurden", "die", "sich", "von", "denen", "des", "altreichs", "unterschieden", "dazu", "z\u00e4hlten", "neben", "\u00f6sterreich", "u", "a", "auch", "das", "sudetenland", "das", "memelland", "und", "die", "freie", "stadt", "danzig", "die", "alle", "und", "annektiert", "worden", "waren", "propagandistische", "bezeichnungen", "bereits", "vor", "war", "der", "begriff", "reich", "zum", "kampfbegriff", "der", "rechten", "und", "der", "monarchisten", "gegen", "die", "demokratische", "republik", "geworden", "das", "dritte", "reich", "wie", "ein", "ver\u00f6ffentlichtes", "buch", "von", "arthur", "moeller", "van", "den", "bruck", "hie\u00df", "bezog", "sich", "auf", "die", "tradition", "des", "ersten", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "deutscher", "nation", "und", "des", "zweiten", "des", "kleindeutschen", "deutschen", "kaiserreichs", "er", "meinte", "damit", "ein", "gro\u00dfdeutsches", "reich", "die", "idee", "eines", "dritten", "reiches", "l\u00e4sst", "sich", "bis", "ins", "jahrhundert", "zur\u00fcckverfolgen", "der", "italienische", "theologe", "joachim", "von", "fiore", "hatte", "seinerzeit", "ein", "drittes", "tausendj\u00e4hriges", "zeitalter", "des", "heiligen", "geistes", "prophezeit", "das", "auf", "die", "beiden", "zeitalter", "gottes", "und", "jesu", "christi", "folgen", "w\u00fcrde", "die", "nationalsozialisten", "griffen", "das", "schlagwort", "auf", "weil", "es", "ihre", "bestrebungen", "zu", "b\u00fcndeln", "schien", "hitler", "versuchte", "des", "\u00f6fteren", "den", "mythos", "der", "tausend", "jahre", "f\u00fcr", "seine", "herrschaft", "zu", "vereinnahmen", "sp\u00e4ter", "kamen", "ihm", "zum", "begriff", "drittes", "reich", "bedenken", "man", "h\u00e4tte", "\u00fcber", "ein", "weiteres", "ein", "viertes", "reich", "spekulieren", "und", "die", "kontinuit\u00e4t", "des", "reiches", "der", "deutschen", "in", "frage", "stellen", "k\u00f6nnen", "im", "juli", "verbot", "propagandaminister", "joseph", "goebbels", "die", "verwendung", "des", "begriffs", "drittes", "reich", "historischpolitologische", "deutung", "der", "charakter", "des", "nsstaats", "wird", "von", "historikern", "und", "politikwissenschaftlern", "bis", "heute", "unterschiedlich", "gedeutet", "konsens", "besteht", "jedoch", "dar\u00fcber", "dass", "es", "sich", "um", "eine", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "gewaltt\u00e4tige", "verbrecherische", "diktatur", "handelte", "selbstdeutungen", "des", "nsstaates", "wie", "germanische", "demokratie", "spielen", "im", "wissenschaftlichen", "diskurs", "der", "gegenwart", "keine", "rolle", "von", "marxisten", "wurde", "der", "nsstaat", "als", "faschistisch", "und", "somit", "als", "klassenherrschaft", "der", "bourgeoisie", "gedeutet", "ihre", "kanonische", "formulierung", "fand", "diese", "annahme", "in", "der", "so", "genannten", "dimitroffthese", "von", "wonach", "der", "faschismus", "als", "terroristische", "diktatur", "der", "am", "meisten", "reaktion\u00e4ren", "chauvinistischen", "und", "imperialistischen", "elemente", "des", "finanzkapitals", "definiert", "wurde", "sie", "lag", "den", "geschichtswissenschaftlichen", "analysen", "von", "forschern", "aus", "der", "ddr", "und", "den", "anderen", "ostblockstaaten", "zugrunde", "wo", "sie", "mitunter", "zur", "agententheorie", "verk\u00fcrzt", "wurden", "demnach", "w\u00e4ren", "hitler", "und", "die", "anderen", "nationalsozialisten", "blo\u00dfe", "agenten", "oder", "marionetten", "der", "eigentlich", "herrschenden", "kapitalistenklasse", "gewesen", "im", "westen", "wurde", "demgegen\u00fcber", "von", "f\u00fchrenden", "wissenschaftlern", "lange", "die", "totalitarismusthese", "vertreten", "demnach", "war", "der", "nationalsozialismus", "ebenso", "wie", "der", "stalinismus", "in", "der", "sowjetunion", "eine", "herrschaftsform", "die", "durch", "eine", "allumfassende", "keinen", "widerspruch", "zulassende", "ideologie", "eine", "hierarchisch", "organisierte", "massenpartei", "einen", "terrorapparat", "ein", "staatliches", "monopol", "an", "kommunikationsmitteln", "und", "waffen", "sowie", "eine", "zentrale", "lenkung", "der", "wirtschaft", "gekennzeichnet", "sei", "der", "nsstaat", "wurde", "dabei", "als", "monolithischer", "f\u00fchrerstaat", "beschrieben", "in", "dem", "widerspruchsfrei", "von", "oben", "nach", "unten", "durchregiert", "wurde", "diese", "position", "war", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "anwendung", "des", "faschismusbegriffs", "von", "seiten", "des", "ostblocks", "deutlich", "zweckgerichtet", "in", "der", "auseinandersetzung", "des", "kalten", "kriegs", "nach", "dessen", "ende", "wird", "der", "totalitarismusbegriff", "heute", "in", "differenzierter", "form", "von", "forschern", "wie", "zum", "beispiel", "von", "uwe", "backes", "und", "eckhard", "jesse", "von", "fran\u00e7ois", "furet", "und", "ernst", "nolte", "oder", "von", "hansulrich", "wehler", "verwendet", "der", "historiker", "wolfgang", "wippermann", "dagegen", "lehnt", "ihn", "strikt", "ab", "weil", "die", "ihm", "inh\u00e4rente", "gleichsetzung", "mit", "anderen", "diktaturen", "die", "singularit\u00e4t", "des", "holocaust", "in", "frage", "stellt", "und", "auch", "in", "frage", "stellen", "sollbereits", "in", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "hatten", "zwei", "deutsche", "exilanten", "in", "den", "usa", "den", "nsstaat", "allerdings", "mit", "jeweils", "unterschiedlicher", "schwerpunktsetzung", "als", "deutlich", "heterogener", "beschrieben", "als", "der", "topos", "vom", "monolithischen", "f\u00fchrerstaat", "glauben", "machte", "ernst", "fraenkel", "legte", "sein", "buch", "der", "doppelstaat", "vor", "in", "dem", "er", "die", "janusk\u00f6pfigkeit", "des", "nsstaats", "herausarbeitete", "der", "normenstaat", "der", "herk\u00f6mmlichen", "b\u00fcrokratisch", "arbeitenden", "beh\u00f6rden", "und", "ministerien", "sei", "gekennzeichnet", "durch", "rechtsnormen", "die", "grunds\u00e4tzlich", "auf", "berechenbarkeit", "angelegt", "seien", "und", "der", "aufrechterhaltung", "der", "privatkapitalistischen", "wirtschaftsordnung", "dienten", "hier", "g\u00e4lten", "wie", "in", "jedem", "ordentlichen", "staat", "gesetze", "gerichtsentscheidungen", "und", "verwaltungsakte", "demgegen\u00fcber", "sei", "der", "ma\u00dfnahmenstaat", "durch", "die", "neu", "geschaffenen", "organisationen", "der", "nsdap", "gepr\u00e4gt", "und", "folge", "nicht", "dem", "recht", "sondern", "ausschlie\u00dflich", "situativen", "n\u00fctzlichkeitserw\u00e4gungen", "beide", "zusammen", "bildeten", "eine", "symbiose", "zwischen", "kapitalismus", "und", "nationalsozialismus", "im", "konfliktfall", "setze", "sich", "aber", "immer", "der", "ma\u00dfnahmenstaat", "durch", "die", "judenverfolgung", "sei", "daf\u00fcr", "das", "zentrale", "beispiel", "beschrieb", "franz", "neumann", "in", "seinem", "werk", "behemoth", "den", "nsstaat", "als", "einen", "unstaat", "es", "sei", "im", "grunde", "nur", "eine", "allianz", "wechselseitig", "voneinander", "abh\u00e4ngiger", "machtbl\u00f6cke", "n\u00e4mlich", "der", "nsdap", "mit", "ihren", "einzelorganisationen", "der", "gro\u00dfwirtschaft", "und", "der", "reichswehr", "ab", "sei", "noch", "die", "ss", "bzw", "die", "gestapo", "dazu", "gekommen", "diese", "allianz", "sei", "durchaus", "nicht", "stabil", "vielmehr", "w\u00fcrden", "sich", "die", "machtgewichte", "verschieben", "und", "zwar", "tendenziell", "zugunsten", "der", "ssdieser", "ansatz", "erwies", "sich", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "als", "fruchtbar", "martin", "broszat", "reinhard", "bollmus", "peter", "h\u00fcttenberger", "und", "andere", "entwickelten", "daraus", "die", "deutung", "des", "nsstaates", "als", "einer", "polykratie", "in", "allen", "politikfeldern", "habe", "es", "institutionen", "mit", "sich", "\u00fcberschneidenden", "zust\u00e4ndigkeiten", "gegeben", "die", "miteinander", "um", "gestaltungsm\u00f6glichkeiten", "konkurriert", "h\u00e4tten", "das", "amt", "rosenberg", "die", "nsdapao", "die", "dienststelle", "ribbentrop", "und", "das", "ausw\u00e4rtige", "amt", "in", "der", "au\u00dfenpolitik", "die", "schulbeh\u00f6rden", "und", "die", "hitlerjugend", "in", "der", "beeinflussung", "der", "jugend", "das", "reichswirtschaftsministerium", "die", "reichsbank", "unter", "hjalmar", "schacht", "und", "die", "vierjahresplanbeh\u00f6rde", "in", "der", "wirtschaftspolitik", "die", "wehrmacht", "und", "die", "waffenss", "als", "streitkr\u00e4fte", "usw", "die", "st\u00e4ndigen", "gegens\u00e4tze", "und", "streitereien", "zwischen", "diesen", "institutionen", "habe", "dann", "zu", "der", "destruktiven", "radikalisierung", "der", "nationalsozialistischen", "politik", "hin", "zu", "krieg", "und", "holocaust", "gef\u00fchrt", "die", "sich", "somit", "funktionalistisch", "aus", "der", "eigendynamik", "der", "anarchischen", "\u00e4mterrivalit\u00e4t", "und", "ohne", "ber\u00fccksichtigung", "von", "hitlers", "programm", "wie", "er", "es", "in", "mein", "kampf", "formuliert", "hatte", "erkl\u00e4ren", "lie\u00dfen", "ihm", "wird", "in", "diesem", "ansatz", "nur", "die", "rolle", "eines", "propagandisten", "eines", "repr\u00e4sentanten", "des", "gesamtsystems", "bzw", "eines", "schiedsrichters", "zugewiesen", "hans", "mommsen", "spitzte", "diesen", "ansatz", "in", "dem", "vielzitierten", "bonmot", "zu", "hitler", "sei", "letztlich", "ein", "schwacher", "diktator", "gewesen", "entscheidungsunwillig", "und", "h\u00e4ufig", "unsicheranstelle", "der", "vormaligen", "forschungsstreitfrage", "ob", "sich", "das", "nsherrschaftssystem", "besser", "als", "monokratie", "oder", "als", "polykratie", "fassen", "lasse", "erkannte", "magnus", "brechtken", "die", "dialektischkomplement\u00e4re", "wirklichkeit", "eine", "bewusst", "polykratische", "herrschaft", "mit", "der", "monokratisch", "integrierenden", "f\u00fchrungsfigur", "hitler", "an", "der", "spitze", "die", "installation", "von", "immer", "neuen", "sonderbeh\u00f6rden", "und", "beauftragten", "des", "f\u00fchrers", "deren", "macht", "allein", "auf", "dem", "treueverh\u00e4ltnis", "zu", "ihm", "beruhte", "habe", "eine", "sozialdarwinistisch", "konkurrierende", "kompetenzpolykratie", "geschaffen", "die", "sowohl", "hitlers", "vorstellung", "vom", "st\u00e4ndigen", "durchsetzungskampf", "entsprochen", "habe", "als", "auch", "seine", "position", "als", "letzte", "entscheidungsinstanz", "mit", "ausschlaggebendem", "zugriff", "wo", "immer", "er", "ihn", "f\u00fcr", "n\u00f6tig", "hielt", "gest\u00e4rkt", "habesozialwissenschaftler", "wie", "ralf", "dahrendorf", "david", "schoenbaum", "und", "rainer", "zitelmann", "deuteten", "seit", "den", "er", "jahren", "den", "nsstaat", "zumindest", "in", "seiner", "wirkung", "als", "modernisierend", "wie", "der", "italienische", "faschismus", "habe", "es", "sich", "um", "eine", "entwicklungsdiktatur", "gehandelt", "der", "nsstaat", "habe", "langj\u00e4hrige", "traditionsfaktoren", "der", "deutschen", "geschichte", "wie", "adel", "und", "kirche", "ausgeschaltet", "sei", "technikaffin", "gewesen", "habe", "die", "deutsche", "klassengesellschaft", "\u00fcberwunden", "und", "die", "soziale", "mobilit\u00e4t", "f\u00fcr", "alle", "schichten", "erh\u00f6ht", "insofern", "k\u00f6nne", "man", "davon", "sprechen", "dass", "im", "nsstaat", "eine", "soziale", "revolution", "stattgefunden", "habe", "angesichts", "der", "antimodernen", "zielsetzung", "des", "nsstaates", "spricht", "hansulrich", "thamer", "von", "der", "doppelrevolution", "des", "nationalsozialismus", "eine", "revolution", "der", "zwecke", "sei", "klar", "gegen", "die", "b\u00fcrgerlichindustrielle", "welt", "gerichtet", "gewesen", "habe", "aber", "verwirklicht", "werden", "sollen", "durch", "eine", "revolution", "der", "mittel", "die", "einen", "b\u00fcrgerlichen", "und", "industriellen", "charakter", "hatte", "und", "die", "aufgehaltene", "modernisierung", "der", "deutschen", "gesellschaft", "wider", "willen", "fortsetztediese", "deutung", "stie\u00df", "auf", "entschiedenen", "widerspruch", "wolfgang", "wippermann", "und", "michael", "burleigh", "charakterisieren", "den", "nsstaat", "in", "ihrem", "erschienenen", "gemeinsamen", "werk", "als", "rassestaat", "alle", "seine", "ma\u00dfnahmen", "inklusive", "der", "scheinbar", "modernen", "oder", "revolution\u00e4ren", "wie", "etwa", "die", "verbesserung", "des", "mutterschutzes", "h\u00e4tten", "nur", "dem", "ziel", "gedient", "eine", "barbarische", "utopie", "zu", "verwirklichen", "die", "ausrottung", "der", "juden", "und", "die", "erschaffung", "einer", "hierarchisch", "geordneten", "gesellschaft", "an", "deren", "spitze", "erbgesunde", "arier", "stehen", "sollten", "sei", "auch", "wenn", "es", "nie", "erreicht", "wurde", "das", "programmatische", "ziel", "des", "nsstaats", "gewesen", "insofern", "habe", "hitler", "als", "derjenige", "der", "dieses", "ziel", "verbindlich", "formulierte", "durchaus", "keine", "untergeordnete", "oder", "schwache", "rolle", "gespielt", "weil", "der", "nsstaat", "anstrebte", "eine", "rassen", "statt", "einer", "klassengesellschaft", "zu", "werden", "seien", "deutungen", "als", "faschismus", "totalitarismus", "oder", "modernisierungsdiktatur", "ohne", "nennenswerten", "erkenntniswert", "auch", "wolfgang", "benz", "glaubt", "dass", "der", "antisemitismus", "der", "die", "rassenkonstrukte", "des", "jahrhunderts", "\u00fcbernahm", "f\u00fcr", "den", "nationalsozialismus", "konstitutive", "bedeutung", "hattehansulrich", "wehler", "beschreibt", "den", "nsstaat", "als", "f\u00fchrerabsolutismus", "in", "der", "der", "charismatische", "herrscher", "hitler", "das", "unbestrittene", "recht", "zur", "letztinstanzlichen", "entscheidung", "in", "allen", "streitfragen", "innegehabt", "habe", "diese", "monokratie", "stehe", "keineswegs", "im", "widerspruch", "zu", "der", "oben", "beschriebenen", "polykratie", "der", "untergeordneten", "instanzen", "sondern", "diese", "sei", "nachgerade", "ihre", "gelingensbedingung", "im", "sinne", "seines", "sozialdarwinismus", "habe", "hitler", "seine", "satrapen", "solange", "streiten", "lassen", "bis", "sich", "der", "st\u00e4rkste", "durchgesetzt", "habe", "dieses", "ergebnis", "habe", "er", "nur", "noch", "sanktionieren", "m\u00fcssen", "ohne", "sich", "selbst", "in", "die", "streitereien", "einmischen", "und", "widerspruch", "auf", "sich", "ziehen", "zu", "m\u00fcssen", "dadurch", "habe", "er", "seinen", "nimbus", "als", "au\u00dferallt\u00e4glicher", "sendbote", "behalten", "k\u00f6nnen", "der", "ihm", "die", "zustimmung", "der", "gro\u00dfen", "mehrheit", "der", "deutschen", "gesichert", "habeauf", "den", "gro\u00dfen", "konsens", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "das", "regime", "trug", "hebt", "auch", "g\u00f6tz", "aly", "in", "seinem", "werk", "hitlers", "volksstaat", "ab", "f\u00fcr", "ihn", "war", "der", "nsstaat", "eine", "gef\u00e4lligkeitsdiktatur", "die", "sich", "das", "wohlwollen", "der", "gesellschaft", "durch", "\u00fcberwindung", "der", "massenarbeitslosigkeit", "vor", "allem", "aber", "durch", "umverteilung", "arisierter", "j\u00fcdischer", "verm\u00f6gen", "und", "nach", "durch", "r\u00fccksichtslose", "ausbeutung", "der", "im", "weltkrieg", "besetzten", "gebiete", "sicherte", "siehe", "auch", "literatur", "g\u00f6tz", "aly", "hitlers", "volksstaat", "raub", "rassenkrieg", "und", "nationaler", "sozialismus", "auflage", "s", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "martin", "broszat", "der", "staat", "hitlers", "grundlegung", "und", "entwicklung", "seiner", "inneren", "verfassung", "dtv", "reihe", "weltgeschichte", "des", "jahrhunderts", "auflage", "auflage", "m\u00fcnchen", "isbn", "marix", "wiesbaden", "isbn", "norbert", "frei", "der", "f\u00fchrerstaat", "nationalsozialistische", "herrschaft", "bis", "erweiterte", "und", "aktualisierte", "auflage", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "michael", "gr\u00fcttner", "das", "dritte", "reich", "gebhardt", "handbuch", "der", "deutschen", "geschichte", "band", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "ulrich", "herbert", "das", "dritte", "reich", "geschichte", "einer", "diktatur", "chbeck", "wissen", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "ludolf", "herbst", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "edition", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "klaus", "hildebrand", "das", "dritte", "reich", "auflage", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "richard", "j", "evans", "das", "dritte", "reichband", "aufstieg", "m\u00fcnchen", "isbn", "band", "diktatur", "m\u00fcnchen", "isbn", "band", "krieg", "m\u00fcnchen", "isbn", "ian", "kershaw", "hitlers", "macht", "das", "profil", "der", "nsherrschaft", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "ian", "kershaw", "der", "nsstaat", "geschichtsinterpretationen", "und", "kontroversen", "im", "\u00fcberblick", "rowohlt", "reinbek", "bei", "hamburg", "isbn", "ernst", "klee", "das", "personenlexikon", "zum", "dritten", "reich", "wer", "war", "was", "vor", "und", "nach", "edition", "kramer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "s", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "wolfgang", "michalka", "hrsg", "das", "dritte", "reich", "dokumente", "zur", "innen", "und", "au\u00dfenpolitik", "b\u00e4nde", "deutscher", "taschenbuchverlag", "m\u00fcnchen", "band", "volksgemeinschaft", "und", "gro\u00dfmachtpolitik", "isbn", "band", "weltmachtanspruch", "und", "nationaler", "zusammenbruch", "isbn", "rolfdieter", "m\u00fcller", "der", "zweite", "weltkrieg", "gebhardt", "handbuch", "der", "deutschen", "geschichte", "band", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "film", "michael", "kloft", "jahre", "monate", "tage", "die", "jahreschronik", "des", "dritten", "reichs", "spiegel", "tv", "dokumentationreportage", "min", "deutschland", "weblinks", "dossier", "\u00fcber", "den", "nsstaat", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "nsarchiv", "digitalisierte", "dokumente", "zum", "nationalsozialismus", "private", "website", "dokumentarchiv", "sammlung", "der", "in", "der", "nszeit", "erlassenen", "rechtsnormen", "private", "website", "einzelnachweise"]