["n\u00fcrnberg", "n\u00fcrnbergisch", "h\u00e4ufig", "n\u00e4mberch", "ist", "eine", "kreisfreie", "gro\u00dfstadt", "im", "regierungsbezirk", "mittelfranken", "des", "freistaats", "bayern", "die", "stadt", "ist", "mit", "rund", "einwohnern", "dezember", "die", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "frankens", "sowie", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "bayerns", "und", "die", "vierzehntgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "deutschlands", "zusammen", "mit", "den", "direkten", "nachbarst\u00e4dten", "f\u00fcrth", "erlangen", "und", "schwabach", "bildet", "n\u00fcrnberg", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "eine", "der", "drei", "metropolen", "in", "bayern", "gemeinsam", "mit", "ihrem", "umland", "bilden", "diese", "st\u00e4dte", "den", "ballungsraum", "n\u00fcrnberg", "mit", "etwa", "millionen", "menschen", "und", "das", "wirtschaftliche", "und", "kulturelle", "zentrum", "der", "\u00fcber", "millionen", "einwohner", "umfassenden", "europ\u00e4ischen", "metropolregion", "n\u00fcrnberg", "eine", "der", "elf", "metropolregionen", "in", "deutschland", "n\u00fcrnberg", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "deutschlands", "mit", "einer", "ausgesprochen", "multikulturellen", "gesellschaft", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "wurde", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "bereits", "in", "der", "sigenaurkunde", "aus", "dem", "jahr", "ihre", "erste", "bl\u00fcte", "erlebte", "sie", "als", "eigenst\u00e4ndige", "reichsstadt", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "ab", "vor", "den", "starken", "zerst\u00f6rungen", "im", "zweiten", "weltkrieg", "und", "dem", "sehr", "vereinfachten", "neuaufbau", "der", "nachkriegszeit", "galt", "die", "mittelalterliche", "n\u00fcrnberger", "altstadt", "als", "eine", "der", "bedeutendsten", "europas", "einige", "wahrzeichen", "wurden", "jedoch", "originalgetreu", "wiederaufgebaut", "vor", "allem", "die", "kirchen", "der", "stadt", "daneben", "blieben", "manche", "baudenkm\u00e4ler", "erhalten", "zu", "den", "wichtigsten", "wahrzeichen", "geh\u00f6ren", "einige", "bauten", "entlang", "der", "historischen", "meile", "vor", "allem", "die", "n\u00fcrnberger", "burg", "daneben", "haben", "sich", "weitere", "adelsbauten", "und", "burgen", "der", "alten", "hrrreichsstadt", "erhalten", "au\u00dferhalb", "der", "altstadt", "ist", "das", "n\u00fcrnberger", "stadtbild", "bis", "zur", "ringstra\u00dfe", "n\u00f6rdlich", "und", "s\u00fcdlich", "der", "pegnitz", "von", "einer", "dichten", "urbanen", "bebauung", "mit", "einem", "hohen", "anteil", "an", "gr\u00fcnderzeit", "und", "nachkriegsbauten", "sowie", "einigen", "hochh\u00e4usern", "gepr\u00e4gt", "am", "stadtrand", "findet", "man", "h\u00e4ufig", "siedlungsst\u00e4dtebau", "wie", "garten", "und", "trabantenst\u00e4dte", "sowie", "gro\u00dfe", "gr\u00fcnanlagen", "wie", "den", "marienbergpark", "oder", "den", "volkspark", "dutzendteich", "aber", "auch", "landwirtschaftliche", "nutzung", "mit", "d\u00f6rflichen", "strukturen", "wie", "im", "knoblauchsland", "\u00fcberregional", "bedeutsam", "sind", "auch", "n\u00fcrnbergs", "weihnachtlicher", "christkindlesmarkt", "sowie", "das", "germanische", "nationalmuseum", "und", "mehrere", "weitere", "museen", "globale", "wahrnehmung", "erreichte", "die", "stadt", "im", "jahrhundert", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "als", "auf", "dem", "reichsparteitagsgel\u00e4nde", "die", "j\u00e4hrlichen", "reichsparteitage", "stattfanden", "und", "die", "n\u00fcrnberger", "gesetze", "verabschiedet", "wurden", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "ist", "die", "stadt", "mit", "den", "n\u00fcrnberger", "prozessen", "hingegen", "zum", "schauplatz", "der", "ersten", "urteile", "auf", "grundlage", "des", "v\u00f6lkerstrafrechts", "geworden", "und", "erwarb", "sich", "den", "titel", "stadt", "der", "menschenrechte", "wirtschaftlich", "sind", "die", "dienstleistungsbranche", "spitzentechnologie", "industrieproduktion", "u", "a", "elektrotechnik", "maschinenbau", "und", "kfzteile", "sowie", "die", "messe", "n\u00fcrnberg", "u", "a", "spielwarenmesse", "consumenta", "galabau", "biofach", "iwa", "outdoorclassics", "braubeviale", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "n\u00fcrnberg", "ist", "sitz", "der", "bundesbeh\u00f6rden", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "und", "bundesamt", "f\u00fcr", "migration", "und", "fl\u00fcchtlinge", "sowie", "des", "bayerischen", "staatsministeriums", "der", "finanzen", "und", "f\u00fcr", "heimat", "heimatministerium", "und", "des", "bayerischen", "staatsministeriums", "f\u00fcr", "gesundheit", "pflege", "und", "pr\u00e4vention", "name", "das", "grundwort", "des", "stadtnamens", "n\u00fcrnberg", "ist", "das", "gattungswort", "berg", "die", "herkunft", "des", "vorderglieds", "n\u00fcrn", "ist", "hingegen", "nicht", "gekl\u00e4rt", "die", "deutung", "des", "ortsnamens", "wird", "dadurch", "erschwert", "dass", "die", "schreibung", "in", "den", "fr\u00fchen", "zeugnissen", "starke", "schwankungen", "aufweist", "norenberg", "nrenberc", "nuorenberc", "nourenberg", "nurinberg", "die", "eine", "gewisse", "unsicherheit", "der", "schreiber", "auszudr\u00fccken", "scheinendie", "annahme", "eines", "wortes", "nor", "nuor", "f\u00fcr", "fels", "oder", "nuorin", "felsig", "womit", "der", "von", "weit", "her", "sichtbare", "keuperfels", "mit", "der", "burg", "gemeint", "sei", "krankt", "daran", "dass", "ein", "mittelhochdeutsches", "nuor", "und", "nuorin", "nicht", "nachzuweisen", "ist", "und", "im", "nordbairischen", "auch", "nicht", "zu", "n\u00fcrn", "gef\u00fchrt", "h\u00e4tte", "auch", "die", "these", "dass", "sich", "der", "name", "der", "stadt", "von", "dem", "personennamen", "noro", "ableite", "hat", "das", "problem", "dass", "ein", "solcher", "althochdeutscher", "personennamen", "nirgends", "\u00fcberliefert", "ist", "\u00e4ltere", "deutungen", "wie", "neroberg", "nureinberg", "oder", "neuberg", "sind", "teils", "phantastisch", "teils", "sprachgeschichtlich", "unm\u00f6glichder", "beiname", "noris", "kam", "im", "humanismus", "auf", "erstmals", "bezeichnete", "helius", "eobanus", "hessus", "n\u00fcrnberg", "als", "noris", "amoena", "liebliche", "noris", "hessus", "lehnte", "sich", "dabei", "an", "die", "latinisierende", "schreibung", "des", "stadtnamens", "in", "urkunden", "als", "noricum", "noribergae", "oder", "norimberg", "an", "der", "arzt", "johann", "helwig", "personifizierte", "in", "einer", "dichtung", "diesen", "beinamen", "als", "mythische", "nymphe", "noris", "die", "seitdem", "als", "bildungssprachliche", "allegorie", "der", "stadt", "h\u00e4ufig", "verwendung", "findet", "wappen", "und", "signet", "logos", "ein", "signet", "verwendet", "die", "stadt", "neben", "den", "traditionellen", "wappen", "seit", "den", "er", "jahren", "das", "urspr\u00fcngliche", "signet", "auch", "logo", "genannt", "zeigte", "ein", "stilisiertes", "n", "das", "an", "die", "von", "rot", "und", "silber", "geteilte", "seite", "des", "kleinen", "stadtwappens", "erinnert", "wurde", "dann", "ein", "stadtlogo", "entwickelt", "das", "die", "langgezogene", "silhouette", "der", "n\u00fcrnberger", "burg", "aufgriff", "und", "sich", "als", "erkennungszeichen", "der", "stadt", "etablierte", "allerdings", "gelang", "es", "nicht", "daraus", "ein", "einheitliches", "corporate", "design", "zu", "entwickeln", "au\u00dferdem", "erwies", "sich", "das", "alte", "logo", "wegen", "seiner", "horizontalen", "auspr\u00e4gung", "als", "unflexibel", "gab", "es", "im", "rathaus", "daher", "bestrebungen", "ein", "leichter", "handhabbares", "logo", "und", "ein", "einheitlicheres", "auftreten", "zu", "entwickeln", "seit", "juli", "wird", "das", "neue", "stadtlogo", "und", "corporate", "design", "schrittweise", "eingef\u00fchrtneben", "dem", "stadtlogo", "wird", "auch", "das", "logo", "der", "gleichnamigen", "metropolregion", "von", "der", "stadt", "h\u00e4ufig", "verwendet", "dadurch", "soll", "der", "zusammenhang", "zwischen", "der", "st\u00e4dteregion", "und", "dem", "ballungsraum", "mit", "den", "benachbarten", "landkreisen", "st\u00e4rker", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "wahrgenommen", "werden", "geographie", "geographische", "lage", "n\u00fcrnberg", "liegt", "zu", "beiden", "seiten", "der", "pegnitz", "die", "etwa", "kilometer", "nord\u00f6stlich", "der", "stadt", "entspringt", "und", "das", "stadtgebiet", "auf", "einer", "l\u00e4nge", "von", "etwa", "kilometern", "von", "ost", "nach", "west", "durchquert", "im", "bereich", "der", "altstadt", "wurde", "der", "fluss", "stark", "kanalisiert", "im", "westlichen", "ortsteil", "doos", "verl\u00e4sst", "die", "pegnitz", "an", "n\u00fcrnbergs", "tiefstem", "punkt", "das", "stadtgebiet", "auf", "einer", "h\u00f6he", "von", "m", "\u00fc", "nn", "und", "flie\u00dft", "in", "f\u00fcrth", "mit", "der", "rednitz", "zusammen", "um", "dort", "gemeinsam", "die", "regnitz", "zu", "bilden", "vor", "allem", "im", "norden", "und", "nordwesten", "von", "n\u00fcrnberg", "ist", "die", "landschaft", "stark", "durch", "die", "anschwemmungen", "der", "pegnitz", "gepr\u00e4gt", "im", "norden", "n\u00fcrnbergs", "befindet", "sich", "mit", "dem", "knoblauchsland", "ein", "wichtiges", "gem\u00fcseanbaugebiet", "im", "s\u00fcden", "osten", "und", "norden", "der", "stadt", "erstreckt", "sich", "der", "n\u00fcrnberger", "reichswald", "der", "unterboden", "n\u00fcrnbergs", "besteht", "aus", "weichem", "sandstein", "der", "im", "keuper", "entstanden", "ist", "nord\u00f6stlich", "von", "n\u00fcrnberg", "befindet", "sich", "die", "fr\u00e4nkische", "schweiz", "ein", "mittelgebirge", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "teilweise", "\u00fcber", "metern", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "ausdehnung", "des", "stadtgebietes", "das", "gebiet", "der", "stadt", "umfasst", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "im", "westen", "ist", "die", "bebauung", "mit", "der", "nachbarstadt", "f\u00fcrth", "und", "im", "s\u00fcdwesten", "mit", "stein", "zusammengewachsen", "n\u00f6rdlich", "der", "stadt", "liegt", "relativ", "flach", "das", "fruchtbare", "knoblauchsland", "das", "zugleich", "auch", "die", "westliche", "anflugschneise", "f\u00fcr", "den", "n\u00fcrnberger", "flughafen", "bildet", "sowie", "nach", "nordosten", "hin", "der", "sebalder", "reichswald", "die", "n\u00f6rdliche", "begrenzung", "der", "altstadt", "bildet", "der", "burgberg", "mit", "der", "n\u00fcrnberger", "burg", "und", "der", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "erhaltenen", "stadtmauer", "etwas", "\u00f6stlich", "ebenfalls", "auf", "der", "nordseite", "der", "pegnitz", "erhebt", "sich", "der", "parkartig", "gestaltete", "rechenberg", "stadtgliederung", "wurde", "das", "stadtgebiet", "f\u00fcr", "planerische", "zwecke", "im", "sinne", "einer", "kleinr\u00e4umigen", "gliederung", "in", "statistische", "bezirke", "und", "in", "bl\u00f6cke", "unterteilt", "diese", "statistischen", "bezirke", "werden", "in", "statistischen", "stadtteilen", "zusammengefasst", "diese", "verwaltungstechnische", "einteilung", "spielt", "im", "bewusstsein", "der", "bev\u00f6lkerung", "jedoch", "kaum", "eine", "rolle", "vielmehr", "orientiert", "man", "sich", "im", "alltagsleben", "an", "den", "traditionellen", "namen", "der", "orte", "eingemeindungen", "bis", "umfasste", "das", "stadtgebiet", "ha", "seitdem", "wurden", "nachdem", "die", "einwohnerzahl", "der", "stadt", "infolge", "der", "industriellen", "revolution", "immer", "mehr", "gestiegen", "war", "und", "die", "stadt", "sich", "immer", "weiter", "ausgedehnt", "hatte", "mehrere", "ehemals", "selbstst\u00e4ndige", "gemeinden", "in", "das", "stadtgebiet", "eingegliedert", "so", "dass", "die", "stadt", "heute", "\u00fcber", "eine", "fl\u00e4che", "von", "etwa", "km\u00b2", "verf\u00fcgt", "nachbargemeinden", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "grenzt", "an", "folgende", "st\u00e4dte", "gemeinden", "und", "gemeindefreien", "gebiete", "beginnend", "im", "norden", "dem", "uhrzeigersinn", "folgend", "erlangen", "kreisfreie", "stadt", "neunhofer", "forst", "kraftshofer", "forst", "und", "erlenstegener", "forst", "landkreis", "erlangenh\u00f6chstadt", "schwaig", "bei", "n\u00fcrnberg", "laufamholzer", "forst", "zerzabelshofer", "forst", "forsthof", "gemeindefreies", "gebiet", "fischbach", "feuchter", "forst", "und", "feucht", "alle", "landkreis", "n\u00fcrnberger", "land", "wendelstein", "und", "forst", "kleinschwarzenlohe", "landkreis", "roth", "schwabach", "kreisfreie", "stadt", "rohr", "landkreis", "roth", "stein", "und", "oberasbach", "landkreis", "f\u00fcrth", "sowie", "f\u00fcrth", "kreisfreie", "stadt", "an", "die", "exklave", "brunn", "in", "der", "mit", "m", "\u00fc", "nn", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "n\u00fcrnbergs", "liegt", "grenzen", "die", "gemeindefreien", "gebiete", "brunn", "winkelhaid", "und", "fischbach", "alle", "im", "landkreis", "n\u00fcrnberger", "land", "klima", "n\u00fcrnberg", "hat", "ein", "humides", "k\u00fchlgem\u00e4\u00dfigtes", "\u00fcbergangsklima", "das", "weder", "sehr", "kontinental", "noch", "sehr", "maritim", "ausgepr\u00e4gt", "ist", "die", "monatlichen", "durchschnittstemperaturen", "schwanken", "zwischen", "\u00b0c", "im", "januar", "und", "\u00b0c", "im", "august", "jedoch", "werden", "an", "einigen", "tagen", "im", "sommer", "spitzentemperaturen", "von", "\u00fcber", "\u00b0c", "erreicht", "die", "jahresmitteltemperatur", "liegt", "etwa", "bei", "\u00b0c", "seit", "beginn", "der", "aufzeichnungen", "des", "deutschen", "wetterdienstes", "am", "n\u00fcrnberger", "flughafen", "im", "jahr", "betrug", "die", "h\u00f6chsttemperatur", "memento", "vom", "september", "im", "internet", "archive", "pdf", "kb", "am", "juli", "\u00b0c", "die", "niederschlagsmenge", "ist", "etwas", "geringer", "als", "f\u00fcr", "die", "geographische", "lage", "\u00fcblich", "ursache", "daf\u00fcr", "ist", "die", "lage", "n\u00fcrnbergs", "im", "fr\u00e4nkischen", "becken", "diese", "schwach", "ausgepr\u00e4gte", "kessellage", "h\u00e4lt", "feuchte", "luftmassen", "vom", "stadtgebiet", "fern", "mitunter", "kommt", "es", "\u00fcber", "n\u00fcrnberg", "zu", "heftigen", "st\u00fcrmen", "und", "unwettern", "so", "zuletzt", "am", "august", "als", "eine", "windhose", "im", "stadtteil", "gartenstadt", "mehrere", "h\u00e4user", "zum", "teil", "schwer", "besch\u00e4digte", "bev\u00f6lkerung", "einwohnerentwicklung", "mit", "beginn", "der", "industrialisierung", "im", "jahrhundert", "setzte", "ein", "starkes", "bev\u00f6lkerungswachstum", "ein", "lebten", "in", "der", "stadt", "erst", "menschen", "und", "etwa", "menschen", "so", "\u00fcberschritt", "die", "einwohnerzahl", "n\u00fcrnbergs", "im", "laufe", "des", "jahres", "die", "grenze", "von", "einwohnern", "und", "machte", "sie", "zur", "gro\u00dfstadt", "ende", "hatte", "die", "stadt", "und", "bereits", "\u00fcber", "einwohner", "bis", "verdoppelte", "sich", "diese", "zahl", "auf", "den", "h\u00f6chststand", "des", "jahrhunderts", "von", "bis", "fiel", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "auf", "danach", "stieg", "sie", "wieder", "am", "dezember", "betrug", "die", "amtliche", "einwohnerzahl", "f\u00fcr", "n\u00fcrnberg", "nach", "fortschreibung", "des", "bayerischen", "landesamtes", "f\u00fcr", "statistik", "und", "datenverarbeitung", "beim", "zensus", "sank", "die", "einwohnerzahl", "um", "rund", "und", "unterschritt", "abermals", "die", "halbmillionengrenze", "am", "dezember", "betrug", "die", "landesamtliche", "einwohnerzahl", "und", "die", "stadtinterne", "zahl", "des", "einwohnermelderegisters", "lautete", "gleichzeitig", "am", "dezember", "betrug", "die", "landesamtliche", "einwohnerzahl", "und", "die", "stadtinterne", "zahl", "des", "einwohnermelderegisters", "lautete", "gleichzeitig", "ende", "dezember", "ergab", "diese", "st\u00e4dtische", "z\u00e4hlweise", "personen", "mit", "hauptwohnsitz", "in", "n\u00fcrnberg", "insgesamt", "stieg", "die", "zahl", "der", "einwohner", "in", "n\u00fcrnberg", "zwischen", "und", "um", "lebensqualit\u00e4t", "n\u00fcrnberg", "gelangte", "in", "der", "studie", "worldwide", "quality", "of", "living", "survey", "des", "beratungsunternehmens", "mercer", "zum", "wiederholten", "mal", "unter", "die", "ersten", "pl\u00e4tze", "der", "st\u00e4dte", "mit", "der", "besten", "lebensqualit\u00e4t", "weltweit", "und", "erreichte", "unter", "den", "deutschen", "st\u00e4dten", "den", "sechsten", "platz", "dabei", "flossen", "unter", "anderem", "soziale", "wirtschaftliche", "und", "umweltorientierte", "kriterien", "sowie", "kultur", "bildungsangebot", "infrastruktur", "und", "gesundheitsversorgung", "ein", "im", "umweltranking", "schnitt", "n\u00fcrnberg", "als", "beste", "deutsche", "stadt", "auf", "platz", "ab", "erreichte", "n\u00fcrnberg", "im", "rahmen", "dieser", "studie", "weltweit", "platz", "im", "vergleich", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "damit", "platz", "im", "spezialranking", "entsorgung", "&", "hygiene", "erreichte", "n\u00fcrnberg", "platz", "weltweit", "und", "platz", "unter", "den", "deutschen", "st\u00e4dten", "bev\u00f6lkerung", "nach", "migrationshintergrund", "n\u00fcrnberg", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "mit", "einem", "sehr", "hohen", "prozentualen", "anteil", "von", "personen", "mit", "ausl\u00e4ndischen", "wurzeln", "im", "jahr", "hatten", "prozent", "bzw", "personen", "einen", "migrationshintergrund", "bei", "melderegisterbasierten", "einwohnern", "unter", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "ab", "einwohnern", "hat", "n\u00fcrnberg", "nach", "frankfurt", "am", "main", "den", "zweith\u00f6chsten", "migrationsanteil", "in", "deutschland", "bei", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "ab", "einwohnern", "ist", "es", "der", "f\u00fcnfth\u00f6chste", "prozentwert", "dialekt", "die", "n\u00fcrnberger", "mundart", "z\u00e4hlt", "zur", "ostfr\u00e4nkischen", "dialektgruppe", "doch", "tr\u00e4gt", "sie", "deutliche", "z\u00fcge", "des", "nordbairischen", "beispielsweise", "gest\u00fcrzte", "diphthonge", "und", "bildet", "einen", "\u00fcbergang", "zwischen", "den", "beiden", "dialektgruppen", "in", "der", "forschung", "geht", "man", "heute", "davon", "aus", "dass", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "der", "stadtdialekt", "noch", "\u00fcberwiegend", "zum", "nordbairischen", "tendierte", "in", "den", "letzten", "jahren", "beobachtet", "man", "dagegen", "eine", "abkehr", "von", "bairischen", "hin", "zu", "ostfr\u00e4nkischen", "merkmalen", "obwohl", "es", "gerade", "im", "industriellen", "zeitalter", "einen", "hohen", "zuzug", "aus", "der", "oberpfalz", "gab", "der", "dialekt", "der", "nachbarstadt", "f\u00fcrth", "ist", "bis", "auf", "unterschiede", "bei", "der", "pluralbildung", "und", "den", "verkleinerungsformen", "sehr", "\u00e4hnlich", "mehrere", "autoren", "wie", "fitzgerald", "kusz", "oder", "klaus", "schamberger", "pflegen", "noch", "den", "stadtdialekt", "einige", "sind", "mitglieder", "des", "collegiums", "n\u00fcrnberger", "mundartdichter", "unter", "der", "j\u00fcngeren", "bev\u00f6lkerung", "wird", "kaum", "noch", "die", "stadtmundart", "verwendet", "man", "begegnet", "oft", "in", "den", "medien", "einem", "n\u00fcrnberger", "fr\u00e4nkisch", "das", "eher", "auf", "umgangssprachlichen", "formen", "als", "auf", "dem", "zu", "verschwinden", "drohenden", "stadtdialekt", "basiert", "dokumentiert", "wurde", "die", "n\u00fcrnberger", "mundart", "durch", "tonaufnahmen", "im", "rahmen", "der", "erstellung", "des", "bayerischen", "sprachatlasses", "und", "einer", "herausgegebenen", "grammatik", "geschichte", "anf\u00e4nge", "der", "stadt", "erste", "slawische", "siedlungsspuren", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "heutigen", "hauptmarktes", "werden", "um", "das", "jahr", "datiert", "wann", "die", "stadt", "gegr\u00fcndet", "wurde", "ist", "nicht", "\u00fcberliefert", "es", "k\u00f6nnte", "zwischen", "und", "im", "zuge", "der", "sicherung", "des", "grenzgebietes", "zwischen", "sachsen", "bayern", "ostfranken", "und", "b\u00f6hmen", "am", "schnittpunkt", "wichtiger", "stra\u00dfen", "gewesen", "sein", "es", "lassen", "sich", "mehrere", "fr\u00fche", "siedlungszentren", "ausmachen", "dazu", "geh\u00f6rten", "vermutlich", "zwei", "k\u00f6nigsh\u00f6fe", "um", "st", "egidien", "und", "st", "jakob", "sowie", "das", "areal", "zwischen", "sebalduskirche", "und", "burg", "die", "siedlung", "hatte", "jedenfalls", "von", "anfang", "an", "marktrecht", "der", "heutige", "hauptmarkt", "wurde", "aber", "erst", "nach", "niederlegung", "des", "j\u00fcdischen", "viertels", "und", "bau", "der", "frauenkirche", "unter", "karl", "iv", "errichtet", "die", "von", "kaiser", "heinrich", "iii", "ausgestellte", "so", "genannte", "sigenaurkunde", "enth\u00e4lt", "neben", "dem", "datum", "nuorenberc", "als", "ort", "der", "ausstellung", "und", "ist", "damit", "die", "erste", "urkundliche", "erw\u00e4hnung", "n\u00fcrnbergs", "als", "kaiserlicher", "st\u00fctzpunkt", "war", "die", "n\u00fcrnberger", "burg", "kaiserburg", "bald", "bedeutsam", "f\u00fcr", "das", "reich", "bildete", "heinrich", "iv", "aus", "dem", "reichsgut", "n\u00fcrnberg", "und", "umland", "einen", "eigenen", "hochgerichts", "und", "verwaltungsbezirk", "konrad", "iii", "verlieh", "die", "neu", "errichtete", "burggrafschaft", "mit", "gericht", "und", "verwaltung", "an", "die", "edelfreien", "von", "raabs", "aus", "nieder\u00f6sterreich", "wurde", "sie", "von", "friedrich", "i", "von", "n\u00fcrnbergzollern", "\u00fcbernommen", "mit", "dem", "gro\u00dfen", "freiheitsbrief", "machte", "k\u00f6nig", "friedrich", "ii", "n\u00fcrnberg", "zur", "freien", "reichsstadt", "der", "einfluss", "der", "burggrafen", "von", "n\u00fcrnberg", "beschr\u00e4nkte", "sich", "bald", "auf", "die", "burggrafenburg", "und", "endete", "vollst\u00e4ndig", "als", "der", "letzte", "burggraf", "friedrich", "vi", "die", "s\u00fcdlich", "des", "f\u00fcnfeckigen", "turms", "der", "kaiserburg", "gelegene", "brandst\u00e4tte", "der", "von", "n\u00fcrnbergern", "und", "baiern", "zerst\u00f6rten", "burggrafenburg", "an", "den", "rat", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "verkaufte", "die", "beiden", "stadth\u00e4lften", "waren", "im", "jahrhundert", "noch", "f\u00fcr", "sich", "ummauert", "bis", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "der", "innere", "stadtmauerring", "\u00fcber", "die", "pegnitz", "geschlossen", "wurde", "politisch", "lagen", "die", "geschicke", "der", "stadt", "in", "der", "hand", "des", "rates", "der", "stadt", "bis", "zum", "\u00fcbergang", "an", "das", "k\u00f6nigreich", "bayern", "wobei", "das", "haus", "hohenzollern", "den", "titel", "burggraf", "von", "n\u00fcrnberg", "sogar", "bis", "f\u00fchrte", "sp\u00e4tmittelalter", "und", "fr\u00fche", "neuzeit", "viele", "kaiser", "w\u00e4hlten", "n\u00fcrnberg", "gern", "als", "aufenthaltsort", "darunter", "karl", "iv", "der", "in", "n\u00fcrnberg", "die", "goldene", "bulle", "erlie\u00df", "\u00fcbergab", "k\u00f6nig", "sigismund", "die", "reichskleinodien", "der", "stadt", "von", "der", "sie", "bis", "anfang", "des", "jahrhunderts", "aufbewahrt", "wurden", "die", "jahre", "zwischen", "und", "gelten", "allgemein", "als", "die", "bl\u00fctezeit", "der", "stadt", "trotz", "immer", "wiederkehrender", "fehden", "und", "konflikten", "mit", "rittern", "wie", "g\u00f6tz", "von", "berlichingen", "und", "conz", "schott", "von", "schottenstein", "die", "aber", "nach", "durch", "das", "heer", "des", "fr\u00e4nkischen", "reichskreises", "unterbunden", "wurden", "vom", "oktober", "bis", "november", "weilte", "kaiser", "friedrich", "iii", "in", "der", "stadt", "wor\u00fcber", "der", "losunger", "ruprecht", "haller", "ein", "protokoll", "des", "zeremoniells", "beim", "ein", "und", "ausreiten", "des", "kaisers", "anfertigte", "der", "reichtum", "der", "stadt", "kam", "durch", "das", "ausgezeichnete", "handwerk", "sowie", "die", "g\u00fcnstige", "lage", "als", "handelsplatz", "in", "der", "mitte", "europas", "zustande", "die", "heiltumsweisungen", "also", "die", "pr\u00e4sentation", "der", "reichskleinodien", "um", "waren", "ein", "wichtiger", "impuls", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "bl\u00fcte", "die", "n\u00fcrnberger", "b\u00f6rse", "diente", "als", "bindeglied", "im", "handel", "zwischen", "italien", "und", "anderen", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftszentren", "\u00fcber", "venedig", "wurde", "ein", "reger", "warenaustausch", "mit", "der", "levante", "betrieben", "in", "dieser", "zeit", "z\u00e4hlte", "n\u00fcrnberg", "zusammen", "mit", "k\u00f6ln", "und", "prag", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dten", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichesim", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "war", "die", "gegend", "um", "n\u00fcrnberg", "schauplatz", "eines", "mehrere", "jahre", "andauernden", "stellungskriegs", "der", "kriegsparteien", "zwar", "wurde", "die", "stadt", "nicht", "erobert", "aber", "durch", "die", "verw\u00fcstungen", "im", "umland", "dauerhaft", "wirtschaftlich", "geschw\u00e4cht", "nach", "dem", "krieg", "fand", "in", "n\u00fcrnberg", "das", "friedensmahl", "statt", "bei", "dem", "die", "konfliktparteien", "in", "mehrere", "tage", "andauernden", "feierlichkeiten", "den", "frieden", "besiegelten", "durch", "die", "reichsdefensionsordnung", "von", "wurde", "n\u00fcrnberg", "verpflichtet", "neun", "kompanien", "zu", "den", "drei", "infanterieregimentern", "des", "fr\u00e4nkischen", "reichskreises", "zu", "stellen", "die", "im", "falle", "einer", "reichsexekution", "dem", "reichsheer", "eingegliedert", "w\u00fcrden", "am", "oktober", "wird", "mit", "dem", "kunstverein", "n\u00fcrnberg", "der", "erste", "kunstverein", "deutschlands", "gegr\u00fcndet", "einschneidende", "ereignisse", "spielten", "sich", "von", "bis", "ab", "nach", "dr\u00e4ngen", "der", "preu\u00dfischen", "verwaltung", "im", "benachbarten", "ansbach", "unterstellte", "sich", "n\u00fcrnberg", "schlie\u00dflich", "der", "preu\u00dfischen", "herrschaft", "der", "vertrag", "wurde", "nicht", "vollzogen", "da", "preu\u00dfen", "von", "n\u00fcrnbergs", "schulden", "abgeschreckt", "wurde", "gleichzeitig", "hatte", "sich", "in", "der", "n\u00fcrnberger", "bev\u00f6lkerung", "gro\u00dfer", "unmut", "gegen", "die", "zunehmend", "als", "korrupt", "empfundene", "herrschaft", "der", "patrizischen", "familien", "aufgestaut", "diese", "vorg\u00e4nge", "ersch\u00fctterten", "die", "reichsst\u00e4dtische", "verfassung", "in", "ihren", "grundfesten", "und", "brachten", "die", "stadt", "an", "den", "rand", "eines", "umsturzes", "k\u00f6nigreich", "bayern", "im", "reichsdeputationshauptschluss", "vom", "februar", "blieb", "n\u00fcrnberg", "dennoch", "zun\u00e4chst", "weiter", "unabh\u00e4ngig", "bis", "nach", "unterzeichnung", "der", "rheinbundakte", "und", "dem", "ende", "des", "alten", "reiches", "franz\u00f6sische", "truppen", "n\u00fcrnberg", "besetzten", "am", "september", "\u00fcbergab", "die", "franz\u00f6sische", "armee", "schlie\u00dflich", "die", "stadt", "dem", "k\u00f6nigreich", "bayern", "das", "alsbald", "eine", "zivilverwaltung", "installierte", "und", "die", "stadt", "administrativ", "in", "das", "k\u00f6nigreich", "eingliederte", "das", "k\u00f6nigreich", "bayern", "\u00fcbernahm", "die", "exorbitanten", "schulden", "der", "reichsstadt", "n\u00fcrnberg", "als", "teil", "der", "gesamtbayerischen", "staatsschulden", "und", "sorgte", "damit", "f\u00fcr", "deren", "konsolidierung", "und", "tilgung", "durch", "die", "bayerische", "gesetzgebung", "wurden", "die", "katholiken", "die", "bisher", "in", "der", "stadt", "nur", "geduldet", "waren", "den", "protestanten", "rechtlich", "gleichgestellt", "nach", "aufhebung", "zentralistischer", "reformen", "des", "grafen", "montgelas", "erhielt", "n\u00fcrnberg", "im", "mai", "wieder", "einen", "eigenen", "magistrat", "und", "b\u00fcrgermeister", "wurde", "friedrich", "binder", "zur", "f\u00f6rderung", "von", "industrie", "und", "landwirtschaft", "wurde", "in", "n\u00fcrnberg", "ein", "industrie", "und", "kulturverein", "gegr\u00fcndet", "der", "tochterorganisationen", "in", "mittelfranken", "hervorbrachte", "und", "sich", "am", "dezember", "feste", "satzungen", "gabim", "jahrhundert", "entwickelte", "sich", "n\u00fcrnberg", "zu", "einem", "der", "industriellen", "zentren", "in", "bayern", "so", "fuhr", "als", "erste", "eisenbahn", "f\u00fcr", "den", "personenverkehr", "in", "deutschland", "der", "adler", "von", "n\u00fcrnberg", "nach", "f\u00fcrth", "in", "den", "er", "jahren", "wurde", "n\u00fcrnberg", "zur", "hafenstadt", "als", "der", "bis", "erbaute", "ludwigdonaumainkanal", "die", "stadt", "erreichte", "dieser", "f\u00fchrte", "durch", "gostenhof", "und", "es", "gab", "dort", "den", "handelshafen", "n\u00fcrnberg", "f\u00fcr", "den", "g\u00fcterumschlag", "wurde", "der", "ludwigskanal", "wieder", "aufgelassen", "und", "der", "n\u00f6rdliche", "teil", "ab", "der", "gartenstadt", "in", "den", "er", "jahren", "fast", "vollst\u00e4ndig", "mit", "der", "bundesautobahn", "\u00fcberbaut", "nur", "der", "stra\u00dfenname", "an", "den", "rampen", "erinnert", "dort", "an", "den", "ehemaligen", "hafen", "am", "ludwigskanal", "der", "dank", "seines", "bahnanschlusses", "bereits", "einen", "trimodalen", "g\u00fcterumschlag", "schiffschienestra\u00dfe", "bot", "seit", "wurde", "n\u00fcrnberg", "in", "die", "pl\u00e4ne", "der", "ludwigs\u00fcdnordbahn", "eingebunden", "welche", "von", "lindau", "nach", "hof", "fuhr", "dies", "war", "die", "erste", "eisenbahn", "in", "bayern", "die", "auf", "anleihen", "ludwig", "i", "bayern", "auf", "staatskosten", "von", "der", "eisenbahnbaucommission", "gebaut", "wurde", "am", "oktober", "erfolgte", "die", "inbetriebnahme", "der", "strecke", "n\u00fcrnbergbamberg", "kurz", "darauf", "wurde", "die", "strecke", "n\u00fcrnbergschwabach", "fertiggestelltin", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "wurde", "in", "n\u00fcrnberg", "wahrscheinlich", "das", "rauschgold", "erfunden", "n\u00fcrnberg", "entwickelte", "sich", "zwischen", "und", "zu", "einem", "zentrum", "der", "spielwaren", "und", "modelleisenbahnindustrie", "zudem", "waren", "der", "maschinen", "und", "elektroapparatebau", "die", "zweirad", "sowie", "die", "bleistiftindustrie", "bedeutende", "wirtschaftszweige", "und", "sind", "es", "teilweise", "heute", "nochcarl", "marsch\u00fctz", "gr\u00fcndete", "hier", "die", "sp\u00e4teren", "herculeswerke", "die", "erste", "fahrradfabrik", "deutschlands", "wurde", "in", "n\u00fcrnberg", "gegr\u00fcndet", "bekannte", "markennamen", "wie", "mars", "victoria", "und", "z\u00fcndapp", "motorr\u00e4der", "sind", "eng", "mit", "der", "stadt", "verbunden", "rasch", "etablierte", "sich", "dieser", "industriezweig", "und", "ist", "hier", "zu", "einer", "hochburg", "der", "zweiradindustrie", "gewordenvom", "bis", "juli", "fand", "in", "n\u00fcrnberg", "der", "deutsche", "feuerwehrtag", "statt", "viele", "kleine", "werkst\u00e4tten", "bis", "hin", "zu", "gro\u00dfbetrieben", "produzierten", "blechspielwaren", "tinplatespielwaren", "dabei", "tat", "sich", "besonders", "die", "firma", "bing", "hervor", "die", "den", "sprung", "von", "der", "handwerklichen", "fertigung", "schneiden", "l\u00f6ten", "bemalen", "zur", "industriellen", "fertigung", "lithographieren", "stanzen", "verlaschen", "vollzog", "und", "durch", "die", "kosteng\u00fcnstigen", "produkte", "zum", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "spielwarenhersteller", "heranwuchs", "viele", "der", "spielwarenproduktionsst\u00e4tten", "n\u00fcrnbergs", "waren", "im", "sogenannten", "j\u00fcdischen", "besitz", "zahlreiche", "hersteller", "wurden", "in", "den", "jahren", "bis", "opfer", "der", "von", "den", "nationalsozialisten", "erzwungenen", "arisierung", "zwischenkriegszeit", "und", "nationalsozialismus", "in", "den", "erjahren", "fanden", "in", "n\u00fcrnberg", "die", "ersten", "reichsparteitage", "der", "nationalsozialisten", "statt", "in", "n\u00fcrnberg", "selbst", "konnte", "die", "nsdap", "bei", "wahlen", "nie", "gewinnen", "die", "stadt", "wurde", "\u00fcberwiegend", "von", "der", "liberalen", "ddp", "regiert", "gleichzeitig", "war", "n\u00fcrnberg", "aufgrund", "seiner", "bedeutung", "als", "industriestandort", "ein", "zentrum", "der", "bayerischen", "sozialdemokratie", "w\u00e4hrend", "der", "er", "jahre", "bekleidete", "hermann", "luppe", "das", "amt", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "er", "wurde", "als", "nachfolger", "von", "otto", "ge\u00dfler", "zum", "oberb\u00fcrgermeister", "gew\u00e4hlt", "dabei", "war", "er", "der", "einzige", "kandidat", "im", "stadtrat", "arbeitete", "luppe", "mit", "den", "sozialdemokraten", "zusammen", "die", "in", "der", "weimarer", "republik", "die", "\u00fcberwiegende", "mehrheit", "im", "stadtrat", "stellten", "am", "oktober", "wurde", "die", "erste", "ortsgruppe", "der", "nsdap", "in", "n\u00fcrnberg", "durch", "julius", "streicher", "gegr\u00fcndet", "damit", "begann", "der", "aufstieg", "des", "nationalsozialismus", "in", "n\u00fcrnberg", "in", "seinem", "kampf", "gegen", "den", "antisemitismus", "lieferte", "luppe", "sich", "auseinandersetzungen", "mit", "julius", "streicher", "und", "der", "nsdap", "unter", "anderem", "kam", "es", "zu", "mehreren", "prozessen", "vor", "gericht", "zwischen", "ihm", "und", "streicher", "wegen", "verleumdung", "und", "\u00fcbler", "nachrede", "durch", "den", "nationalsozialisten", "nach", "der", "nsmacht\u00fcbernahme", "wurde", "hermann", "luppe", "widerrechtlich", "am", "m\u00e4rz", "verhaftet", "und", "nach", "seiner", "entlassung", "aus", "n\u00fcrnberg", "ausgewiesenw\u00e4hrend", "der", "amtszeit", "von", "hermann", "luppe", "verfolgte", "n\u00fcrnberg", "eine", "fortschrittliche", "st\u00e4dtepolitik", "er", "erm\u00f6glichte", "bedeutende", "leistungen", "in", "bereichen", "von", "bildung", "soziale", "f\u00fcrsorge", "kultur", "architektur", "und", "stadtplanung", "so", "entstanden", "unter", "anderen", "neue", "wohnanlagen", "die", "frauenklinik", "an", "der", "flurstra\u00dfe", "oder", "die", "sport", "und", "freizeitanlagendie", "ausstellung", "jahre", "deutsche", "eisenbahnen", "wurde", "veranstaltet", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "wurde", "n\u00fcrnberg", "von", "den", "nationalsozialisten", "als", "stadt", "der", "reichsparteitage", "zu", "einem", "der", "wichtigsten", "orte", "nationalsozialistischer", "propaganda", "die", "n\u00fcrnberger", "gesetze", "auch", "n\u00fcrnberger", "rassegesetze", "genannt", "wurden", "am", "september", "vom", "reichstag", "auf", "dem", "reichsparteitag", "der", "nsdap", "reichsparteitag", "der", "freiheit", "in", "n\u00fcrnberg", "einstimmig", "beschlossen", "diese", "sollten", "den", "nationalsozialisten", "als", "rechtsgrundlage", "zur", "aus\u00fcbung", "ihrer", "antij\u00fcdischen", "gesinnung", "dienen", "zwischen", "und", "befanden", "sich", "kzh\u00e4ftlinge", "aus", "dem", "lager", "in", "flossenb\u00fcrg", "in", "der", "stadt", "in", "kzau\u00dfenlagern", "mehrere", "hundert", "h\u00e4ftlinge", "arbeiteten", "in", "der", "n\u00fcrnberger", "sskaserne", "f\u00fcr", "die", "bauleitung", "der", "waffenss", "und", "der", "polizei", "n\u00fcrnberg", "vom", "kzau\u00dfenlager", "n\u00fcrnberg", "sskaserne", "wurde", "auch", "das", "kleine", "au\u00dfenlager", "eichst\u00e4tt", "aufgebaut", "vom", "oktober", "bis", "m\u00e4rz", "existierte", "zudem", "das", "kzau\u00dfenlager", "n\u00fcrnberg", "siemensschuckertwerke", "dessen", "frauenh\u00e4ftlinge", "zwangsarbeit", "f\u00fcr", "die", "siemensschuckertwerke", "ssw", "in", "der", "katzwanger", "stra\u00dfe", "verrichtetenim", "zweiten", "weltkrieg", "war", "n\u00fcrnberg", "eines", "der", "h\u00e4ufigen", "ziele", "alliierter", "luftangriffe", "die", "die", "stadt", "schwer", "besch\u00e4digten", "am", "januar", "wurde", "die", "n\u00fcrnberger", "altstadt", "fast", "vollst\u00e4ndig", "zerst\u00f6rt", "auch", "in", "der", "f\u00fcnft\u00e4gigen", "schlacht", "um", "n\u00fcrnberg", "im", "april", "wurde", "historische", "bausubstanz", "zerst\u00f6rt", "nach", "dem", "krieg", "gab", "es", "\u00fcberlegungen", "die", "zerst\u00f6rte", "stadt", "komplett", "aufzugeben", "und", "an", "anderer", "stelle", "neu", "aufzubauen", "n\u00fcrnberg", "albrecht", "d\u00fcrer", "ist", "dort", "niemals", "gro\u00df", "gewesen", "den", "ganzen", "ruhm", "der", "stadt", "stahl", "eine", "den", "musen", "unbekannte", "partei", "bis", "explosivstoffe", "aus", "der", "luft", "ihre", "gebr\u00e4uche", "st\u00f6rten", "heinrich", "mann", "ein", "zeitalter", "wird", "besichtigt", "nachkriegszeit", "und", "wiederaufbau", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "herrschten", "lebensmittelknappheit", "und", "wohnraummangel", "in", "der", "stadt", "von", "den", "wohnungen", "vor", "kriegsbeginn", "waren", "nur", "unbesch\u00e4digt", "gebliebenmartin", "treu", "und", "hans", "ziegler", "wurden", "von", "der", "amerikanischen", "milit\u00e4rregierung", "im", "juli", "zu", "den", "neuen", "oberb\u00fcrgermeistern", "der", "stadt", "ernannt", "parallel", "zur", "entnazifizierung", "auf", "kommunaler", "ebene", "fanden", "auch", "ab", "november", "im", "justizpalast", "an", "der", "f\u00fcrther", "stra\u00dfe", "die", "n\u00fcrnberger", "prozesse", "gegen", "f\u00fchrende", "kriegsverbrecher", "der", "nationalsozialistischen", "diktatur", "statt", "da", "der", "justizpalast", "mit", "dem", "angrenzenden", "gef\u00e4ngnis", "den", "krieg", "weitgehend", "unbeschadet", "\u00fcberstanden", "hatte", "w\u00e4hlte", "man", "n\u00fcrnberg", "anstatt", "berlin", "als", "ort", "der", "prozesse", "zumal", "auch", "n\u00fcrnberg", "als", "stadt", "der", "reichsparteitage", "eine", "\u00e4hnlich", "symbolische", "bedeutung", "hatte", "wie", "die", "hauptstadt", "oder", "m\u00fcnchen", "anfang", "wurde", "in", "einem", "architekturwettbewerb", "entschieden", "die", "weitgehend", "zerst\u00f6rte", "stadt", "nach", "bebauungspl\u00e4nen", "von", "heinz", "schmei\u00dfner", "und", "wilhelm", "schlegtendal", "wiederaufzubauen", "fand", "in", "n\u00fcrnberg", "die", "deutsche", "bauausstellung", "unter", "dem", "motto", "wir", "m\u00fcssen", "bauen", "statt", "beim", "wiederaufbau", "orientierte", "man", "sich", "weitestgehend", "an", "den", "historischen", "stadtstrukturen", "so", "dass", "diese", "an", "vielen", "pl\u00e4tzen", "trotz", "der", "\u00fcberwiegend", "zerst\u00f6rten", "bausubstanz", "noch", "immer", "ablesbar", "sind", "besonders", "die", "dachlandschaft", "ist", "wieder", "\u00e4hnlich", "dem", "vorkriegszustand", "ausgebildet", "worden", "w\u00e4hrend", "die", "meisten", "fassaden", "eher", "zweckm\u00e4\u00dfig", "und", "kostensparend", "gestaltet", "wurden", "auch", "viele", "bedeutende", "kirchbauten", "wurden", "weitgehend", "rekonstruiert", "ebenso", "bauten", "entlang", "der", "sp\u00e4teren", "historischen", "meile", "wie", "die", "reichsburg", "bedeutende", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "wie", "das", "toplerhaus", "und", "das", "pellerhaus", "oder", "die", "bauten", "am", "hauptmarkt", "wurden", "allerdings", "nicht", "oder", "nur", "teilweise", "wiederaufgebaut", "vom", "wirtschaftswunder", "bis", "heute", "nach", "dem", "krieg", "\u00e4nderte", "sich", "das", "wirtschaftliche", "profil", "der", "stadt", "traditionsreiche", "wirtschaftszweige", "wie", "die", "n\u00fcrnberger", "motorradindustrie", "siehe", "auch", "zweirad", "union", "und", "hercules", "konnten", "nicht", "mehr", "an", "die", "erfolge", "in", "der", "ersten", "jahrhunderth\u00e4lfte", "ankn\u00fcpfen", "dagegen", "expandierten", "firmen", "wie", "die", "aeg", "oder", "photo", "porst", "ende", "der", "er", "jahre", "fehlten", "noch", "immer", "wohnungen", "wurde", "von", "der", "st\u00e4dtischen", "wohnungsbaugesellschaft", "der", "wbg", "n\u00fcrnberg", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "den", "neuen", "stadtteil", "langwasser", "gelegt", "dessen", "bau", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "projekt", "zur", "erweiterung", "einer", "stadt", "in", "der", "bundesrepublik", "war", "wurde", "die", "letzte", "baul\u00fccke", "am", "hauptmarkt", "geschlossenn\u00fcrnberger", "unternehmen", "wie", "siemensschuckert", "sch\u00f6llereis", "man", "z\u00fcndapp", "sowie", "der", "von", "den", "f\u00fcrther", "grundigwerken", "\u00fcbernommene", "b\u00fcroger\u00e4tehersteller", "triumphadler", "hatten", "ma\u00dfgeblichen", "anteil", "am", "sogenannten", "wirtschaftswunder", "die", "grundigwerke", "waren", "eines", "der", "f\u00fchrenden", "unternehmen", "zur", "zeit", "des", "wirtschaftswunders", "die", "anzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "industrie", "stieg", "von", "auf", "besondere", "bedeutung", "hat", "n\u00fcrnberg", "durch", "die", "seit", "j\u00e4hrlich", "stattfindende", "n\u00fcrnberger", "spielwarenmesse", "gewonnen", "die", "heute", "im", "vollendeten", "messezentrum", "in", "langwasser", "stattfindet", "weitere", "bedeutende", "infrastrukturprojekte", "der", "nachkriegszeit", "waren", "die", "er\u00f6ffnung", "des", "flughafens", "der", "baubeginn", "einer", "ubahn", "und", "die", "fertigstellung", "des", "bayernhafens", "am", "maindonaukanal", "wurde", "in", "n\u00fcrnberg", "der", "tag", "der", "franken", "gefeiert", "veranstaltungsort", "war", "das", "museum", "industriekultur", "in", "dem", "zur", "gleichen", "zeit", "die", "landesausstellung", "jahre", "franken", "in", "bayern", "pr\u00e4sentiert", "wurde", "die", "hauptveranstaltung", "fand", "in", "der", "tafelhalle", "statt", "religionen", "und", "weltanschauungen", "konfessionsstatistik", "laut", "dem", "zensus", "waren", "der", "einwohner", "evangelisch", "r\u00f6mischkatholisch", "und", "waren", "konfessionslos", "geh\u00f6rten", "einer", "anderen", "glaubensgemeinschaft", "an", "oder", "machten", "keine", "angabe", "ende", "hatte", "n\u00fcrnberg", "einwohner", "von", "denen", "waren", "evangelisch", "katholisch", "und", "waren", "konfessionslos", "geh\u00f6rten", "einer", "anderen", "glaubensgemeinschaft", "an", "oder", "machten", "keine", "angabe", "von", "den", "einwohnern", "n\u00fcrnbergs", "geh\u00f6rten", "am", "m\u00e4rz", "der", "evangelischen", "kirche", "an", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "einer", "sonstigen", "religionsgemeinschaft", "und", "keiner", "oder", "einer", "sonstigen", "religionsgemeinschaft", "die", "zahl", "der", "protestanten", "und", "katholiken", "ist", "demnach", "im", "beobachteten", "zeitraum", "gesunken", "w\u00e4hrend", "der", "anteil", "der", "konfessionslosen", "zunahm", "gem\u00e4\u00df", "der", "hochrechnung", "aus", "der", "haushaltsstichprobe", "des", "zensus", "waren", "orthodox", "mitglieder", "von", "evangelischen", "freikirchen", "einwohner", "und", "j\u00fcdisch", "die", "vorl\u00e4ufigen", "zahlen", "der", "hochrechnung", "aus", "der", "haushaltsstichprobe", "weichen", "von", "denen", "der", "ausz\u00e4hlung", "aus", "dem", "bereinigten", "registerbestand", "ab", "und", "sind", "demnach", "nur", "bedingt", "aussagekr\u00e4ftig", "weitere", "geh\u00f6rten", "sonstigen", "in", "bayern", "anerkannten", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "religionsgemeinschaften", "an", "darunter", "fallen", "haupts\u00e4chlich", "kleinere", "christliche", "kirchen", "wie", "die", "altkatholische", "kirche", "oder", "sondergemeinschaften", "wie", "die", "zeugen", "jehovas", "nach", "einer", "berechnung", "aus", "den", "zahlen", "f\u00fcr", "die", "personen", "mit", "migrationshintergrund", "betrug", "der", "bev\u00f6lkerungsanteil", "der", "muslime", "in", "n\u00fcrnberg", "am", "zensusstichtag", "christentum", "das", "gebiet", "des", "sp\u00e4teren", "n\u00fcrnberg", "geh\u00f6rte", "urspr\u00fcnglich", "zum", "bistum", "eichst\u00e4tt", "ab", "wurde", "das", "gebiet", "n\u00f6rdlich", "der", "pegnitz", "dem", "bistum", "bamberg", "zugeordnet", "f\u00fchrte", "die", "reichsstadt", "n\u00fcrnberg", "die", "reformation", "nach", "lutherischem", "bekenntnis", "ein", "danach", "blieb", "sie", "\u00fcber", "jahrhunderte", "eine", "protestantische", "stadt", "lediglich", "das", "exterritoriale", "gebiet", "der", "deutschordensniederlassung", "blieb", "katholisch", "protestantismus", "nach", "dem", "\u00fcbergang", "der", "stadt", "an", "bayern", "geh\u00f6rten", "die", "protestantischen", "einwohner", "zur", "protestantischen", "kirche", "des", "k\u00f6nigreichs", "bayern", "die", "zun\u00e4chst", "lutherische", "und", "reformierte", "gemeinden", "umfasste", "im", "gleichen", "jahr", "wurde", "das", "generaldekanat", "das", "dekanat", "n\u00fcrnberg", "und", "der", "kirchenkreis", "n\u00fcrnberg", "eingerichtet", "die", "kirchengemeinden", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "geh\u00f6ren", "heute", "zum", "dekanat", "n\u00fcrnberg", "mit", "f\u00fcnf", "prodekanaten", "n\u00fcrnbergmitte", "nord", "ost", "west", "und", "s\u00fcd", "n\u00fcrnberg", "ist", "bischofssitz", "des", "gleichnamigen", "kirchenkreises", "der", "evangelischlutherischen", "kirche", "in", "bayerndie", "evangelischlutherische", "kirche", "unterh\u00e4lt", "eine", "kirchliche", "schule", "die", "wilhelml\u00f6heschule", "n\u00fcrnberg", "als", "evangelischkooperative", "gesamtschule", "eine", "fachhochschule", "sowie", "das", "haus", "eckstein", "als", "stadtakademie", "diakonische", "einrichtungen", "f\u00fcr", "\u00e4ltere", "menschen", "kliniken", "und", "fachschulen", "werden", "vom", "diakoniewerk", "neuendettelsau", "getragen", "die", "rummelsberger", "diakonie", "engagiert", "sich", "ebenfalls", "im", "raum", "n\u00fcrnberg", "mit", "verschiedenen", "einrichtungen", "seit", "besteht", "die", "stadtmission", "n\u00fcrnberg", "seit", "dem", "jahrhundert", "gab", "es", "auch", "eine", "eigene", "gemeinde", "der", "reformierten", "gemeindeglieder", "die", "zusammen", "mit", "den", "anderen", "reformierten", "gemeinden", "bayerns", "eine", "eigene", "synode", "erhielt", "trennten", "sich", "die", "reformierten", "gemeinden", "formell", "von", "der", "protestantischen", "kirche", "bayerns", "seither", "gab", "es", "in", "bayern", "zwei", "protestantische", "landeskirchen", "die", "evangelischlutherische", "kirche", "in", "bayern", "und", "die", "reformierte", "synode", "in", "bayern", "rechts", "des", "rheins", "die", "sich", "seit", "evangelischreformierte", "kirche", "in", "bayern", "nannte", "und", "heute", "teil", "der", "evangelischreformierten", "kirche", "synode", "evangelischreformierter", "kirchen", "in", "bayern", "und", "nordwestdeutschland", "synodalverband", "xi", "ist", "w\u00e4hrend", "die", "protestanten", "in", "den", "erjahren", "in", "n\u00fcrnberg", "noch", "einen", "anteil", "von", "bis", "an", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "hatten", "sind", "es", "heute", "gerade", "mal", "seit", "dem", "april", "tr\u00e4gt", "n\u00fcrnberg", "als", "stadt", "den", "von", "der", "gemeinschaft", "evangelischer", "kirchen", "in", "europa", "vergebenen", "ehrentitel", "reformationsstadt", "europas", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "sp\u00e4testens", "seit", "dem", "jahrhundert", "nahm", "die", "zahl", "der", "katholiken", "in", "der", "stadt", "wieder", "zu", "im", "jahre", "entstand", "die", "erste", "katholische", "gemeinde", "in", "n\u00fcrnberg", "seit", "der", "reformation", "sie", "erhielt", "die", "frauenkirche", "zur", "dauerhaften", "nutzung", "seither", "entstanden", "weitere", "gemeinden", "insbesondere", "durch", "die", "eingliederung", "katholischer", "vororte", "in", "n\u00fcrnberg", "wuchs", "der", "anteil", "der", "katholiken", "im", "jahrhundert", "auf", "ein", "drittel", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "pfarrgemeinden", "der", "stadt", "geh\u00f6ren", "\u00fcberwiegend", "zum", "dekanat", "n\u00fcrnberg", "des", "erzbistums", "bamberg", "die", "pfarreien", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "stadtteilen", "geh\u00f6ren", "zum", "dekanat", "n\u00fcrnbergs\u00fcd", "des", "bistums", "eichst\u00e4tt", "beide", "di\u00f6zesen", "haben", "sich", "f\u00fcr", "eine", "einheitliche", "au\u00dfendarstellung", "zur", "katholischen", "stadtkirche", "n\u00fcrnberg", "zusammengeschlossen", "viele", "der", "kirchlichen", "einrichtungen", "sind", "im", "haus", "der", "stadtkirche", "untergebracht", "etwa", "der", "einwohner", "n\u00fcrnbergs", "sind", "r\u00f6mischkatholischer", "konfession", "weitere", "kirchen", "neben", "den", "landeskirchen", "gibt", "es", "eine", "vielzahl", "von", "evangelischen", "freikirchen", "teils", "evangelikalen", "gemeinden", "darunter", "fast", "pfingstgemeinden", "inklusive", "fremdsprachiger", "gemeinschaften", "zwei", "evangelischfreikirchliche", "gemeinden", "vier", "gemeinden", "der", "evangelischmethodistischen", "kirche", "sowie", "gemeinden", "der", "mennoniten", "mennonitischen", "br\u00fcder", "eine", "freie", "evangelische", "gemeinde", "und", "sechs", "gemeinden", "der", "siebententagsadventisten", "viele", "landes", "und", "freikirchliche", "gemeinden", "sind", "in", "der", "evangelischen", "allianz", "n\u00fcrnberg", "zusammengeschlossen", "um", "gemeinsame", "projekte", "wie", "den", "gebetsladen", "beim", "cvjm", "kornmarkt", "oder", "andere", "\u00fcbergemeindliche", "projekte", "durchzuf\u00fchren", "die", "heilsarmee", "leistet", "mit", "ihrem", "sozialwerk", "in", "n\u00fcrnberg", "mit", "rund", "bewohnern", "und", "mitarbeitern", "in", "der", "obdachlosen", "und", "drogenabh\u00e4ngigenhilfe", "einen", "bedeutenden", "beitrag", "zur", "\u00f6rtlichen", "sozialarbeit", "ferner", "sind", "die", "apostolische", "gemeinschaft", "die", "anglikanische", "gemeinschaft", "und", "die", "international", "baptist", "church", "mit", "fremdsprachigen", "gottesdiensten", "vertreten", "sowie", "die", "selbst\u00e4ndige", "evangelischlutherische", "kirche", "und", "die", "altkatholische", "kirche", "letztere", "in", "der", "landauerkapelledie", "orthodoxe", "konfession", "ist", "in", "n\u00fcrnberg", "seit", "jahrzehnten", "mit", "nationalkirchlichen", "gemeinden", "aufgrund", "verschiedener", "einwanderungswellen", "stark", "vertreten", "unmittelbar", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "entstand", "eine", "kleine", "russischorthodoxe", "gemeinde", "in", "der", "folge", "kamen", "die", "griechischorthodoxe", "kirchengemeinde", "heiliger", "apostel", "paulus", "die", "in", "der", "oberen", "kanalstra\u00dfe", "eine", "gro\u00dfe", "kirche", "besitzt", "sowie", "die", "serbischorthodoxe", "kirchengemeinde", "der", "heiligen", "kyrill", "und", "methodius", "in", "der", "kranichstra\u00dfe", "hinzu", "n\u00fcrnberg", "ist", "sitz", "der", "metropolie", "f\u00fcr", "deutschland", "zentral", "und", "nordeuropa", "der", "rum\u00e4nischorthodoxen", "kirche", "diese", "unterh\u00e4lt", "das", "kloster", "heilige", "m\u00e4rtyrer", "br\u00e2ncoveanu", "und", "die", "pfarrei", "heiliger", "m\u00e4rtyrer", "demetrios", "die", "kirche", "in", "der", "f\u00fcrther", "stra\u00dfe", "ist", "mit", "fresken", "im", "orthodoxen", "stil", "ausgemalt", "nach", "jahrhunderten", "ist", "n\u00fcrnberg", "erstmals", "sitz", "eines", "erzbistums", "und", "metropolitansitz", "geworden", "mit", "der", "gemeinde", "der", "seligen", "xenia", "von", "sankt", "petersburg", "besteht", "auch", "eine", "gemeinde", "der", "russischorthodoxen", "kirche", "der", "christliche", "orient", "ist", "durch", "drei", "koptische", "kirchen", "\u00e4gyptischer", "\u00e4thiopischer", "und", "eritreischer", "pr\u00e4gung", "vertreten", "weitere", "orthodoxe", "kirchen", "sind", "armenischer", "irakischer", "und", "chald\u00e4ischer", "pr\u00e4gungebenso", "gibt", "es", "mehrere", "gemeinden", "der", "neuapostolischen", "kirche", "und", "die", "christliche", "wissenschaft", "christian", "science", "die", "zeugen", "jehovas", "und", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "auch", "mormonen", "genannt", "sind", "in", "n\u00fcrnberg", "mit", "einigen", "gemeinden", "vertreten", "judentum", "otto", "von", "freising", "berichtete", "als", "erster", "dass", "im", "jahre", "mehrere", "juden", "in", "n\u00fcrnberg", "aufnahme", "fanden", "nachdem", "sie", "aus", "dem", "rheinland", "vertrieben", "worden", "waren", "wo", "der", "franz\u00f6sische", "zisterzienserm\u00f6nch", "radulf", "im", "vorfeld", "des", "zweiten", "kreuzzuges", "zu", "pogromen", "aufrief", "wahrscheinlich", "bestand", "aber", "bereits", "fr\u00fcher", "eine", "ansiedlung", "s\u00fcd\u00f6stlich", "der", "sebalduskirche", "die", "wie", "das", "egidienkloster", "au\u00dferhalb", "der", "sebalder", "stadtmauern", "lag", "und", "im", "jahre", "bei", "der", "ersten", "stadterweiterung", "mit", "eingeschlossen", "wurde", "aktuellere", "arch\u00e4ologische", "untersuchungen", "konnten", "dieses", "siedlungsgebiet", "allerdings", "nicht", "best\u00e4tigen", "eine", "ansiedlung", "in", "ghettos", "hatte", "es", "im", "hochmittelalter", "noch", "nicht", "gegeben", "doch", "k\u00f6nnte", "der", "heutige", "obstmarkt", "als", "siedlungskern", "infrage", "kommen", "man", "vermutet", "daher", "eine", "umsiedlung", "auf", "das", "trockengelegte", "gebiet", "am", "heutigen", "hauptmarkt", "erst", "um", "das", "jahr", "die", "erste", "synagoge", "ist", "f\u00fcr", "das", "jahr", "bezeugt", "im", "zuge", "der", "thronstreitigkeiten", "zwischen", "habsburgern", "und", "nassauern", "setzte", "die", "judenverfolgung", "mit", "dem", "ausgangspunkt", "r\u00f6ttingen", "auch", "massiv", "in", "s\u00fcddeutschland", "ein", "und", "es", "kam", "zum", "rintfleischpogrom", "in", "n\u00fcrnberg", "floh", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "auf", "einen", "teil", "der", "burg", "doch", "wurde", "dieser", "von", "der", "w\u00fctenden", "menge", "niedergebrannt", "das", "n\u00fcrnberger", "memorbuch", "listet", "tote", "auf", "kurze", "zeit", "danach", "war", "eine", "r\u00fcckkehr", "und", "neuansiedlung", "wieder", "m\u00f6glich", "doch", "bereits", "kam", "es", "infolge", "der", "pestpogrome", "wieder", "zu", "massakern", "bei", "denen", "menschen", "wohl", "etwa", "ein", "drittel", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "den", "ausschreitungen", "zum", "opfer", "fielen", "nach", "konrad", "von", "megenbergs", "bericht", "brach", "die", "pest", "in", "der", "stadt", "erst", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "aus", "sodass", "neben", "den", "vorgebrachten", "motiven", "wohl", "auch", "der", "neubau", "des", "hauptmarktes", "und", "die", "bereicherung", "im", "vordergrund", "standen", "wie", "auch", "die", "von", "karl", "iv", "erteilten", "privilegien", "vermuten", "lassen", "auf", "dem", "platz", "der", "synagoge", "wurde", "auf", "gehei\u00df", "karls", "iv", "die", "heutige", "frauenkirche", "errichtet", "abermals", "folgte", "der", "vertreibung", "die", "wiederaufnahme", "das", "neue", "siedlungsgebiet", "lag", "bei", "dem", "fr\u00fcheren", "judenfriedhof", "bei", "der", "sp\u00e4teren", "judengassewunderburggasse", "ab", "dem", "jahr", "gab", "es", "wieder", "pl\u00e4ne", "zur", "judenausweisung", "wurde", "mit", "dem", "sorgf\u00e4ltig", "entwickelten", "judeneid", "in", "der", "neuen", "st\u00e4dtischen", "gesetzessammlung", "reformation", "der", "stat", "n\u00fcremberg", "der", "vermutlich", "erste", "gedruckte", "und", "in", "seiner", "form", "bis", "ins", "jahrhundert", "modellhaft", "vorherrschende", "judeneid", "ver\u00f6ffentlicht", "im", "jahr", "befahl", "maximilian", "i", "auf", "anraten", "der", "stadt", "die", "ausweisung", "und", "enteignung", "der", "juden", "gleichzeitig", "versuchte", "der", "stadtrat", "gewaltsame", "\u00fcbergriffe", "zu", "vermeiden", "stellte", "solche", "unter", "strafe", "und", "gew\u00e4hrleistete", "die", "sicherheit", "durch", "stadtknechte", "zwischen", "dem", "februar", "und", "m\u00e4rz", "mussten", "die", "juden", "die", "stadt", "verlassen", "doch", "entwickelte", "sich", "ab", "in", "der", "unmittelbaren", "nachbarstadt", "f\u00fcrth", "ein", "aufbl\u00fchendes", "j\u00fcdisches", "gemeindeleben", "das", "sich", "bis", "ins", "jahrhundert", "hielt", "in", "n\u00fcrnberg", "wurde", "erst", "wieder", "eine", "ansiedlung", "zugelassen", "doch", "nahm", "das", "judentum", "in", "der", "stadt", "raschen", "aufschwung", "und", "z\u00e4hlte", "bereits", "im", "jahr", "mitgliedermit", "einweihung", "der", "neugebauten", "synagoge", "am", "heutigen", "hanssachsplatz", "hatte", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "ein", "neues", "zuhause", "wurde", "eine", "orthodoxe", "synagoge", "in", "der", "essenweinstra\u00dfe", "geweiht", "umfasste", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "in", "n\u00fcrnberg", "mitglieder", "nach", "der", "machtergreifung", "hitlers", "wanderten", "zahlreiche", "gemeindemitglieder", "aus", "die", "zahl", "der", "j\u00fcdischen", "n\u00fcrnberger", "bev\u00f6lkerung", "verminderte", "sich", "\u00fcber", "die", "jahre", "bis", "um", "bereits", "im", "august", "lie\u00df", "julius", "streicher", "die", "n\u00fcrnberger", "hauptsynagoge", "abrei\u00dfen", "die", "synagoge", "an", "der", "essenweinstra\u00dfe", "wurde", "im", "zuge", "der", "novemberpogrome", "in", "der", "nacht", "vom", "zum", "november", "abgebrannt", "zuvor", "wurden", "in", "der", "nacht", "zum", "oktober", "juden", "im", "rahmen", "der", "polenaktion", "aus", "ihren", "wohnungen", "geholt", "in", "bewachten", "z\u00fcgen", "und", "lastwagen", "zur", "deutschpolnischen", "grenze", "abtransportiert", "und", "hin\u00fcbergejagt", "insgesamt", "wurden", "n\u00fcrnberger", "j\u00fcdischen", "glaubens", "opfer", "des", "nationalsozialismusdie", "heutige", "israelitische", "kultusgemeinde", "n\u00fcrnberg", "hat", "seit", "in", "der", "johannpriemstra\u00dfe", "ihren", "sitz", "gefunden", "jedoch", "ist", "die", "r\u00e4umliche", "kapazit\u00e4t", "dieser", "synagoge", "nach", "eigenen", "angaben", "mit", "derzeit", "mitgliedern", "stand", "nicht", "mehr", "ausreichend", "zur", "orthodoxen", "richtung", "des", "judentums", "geh\u00f6rt", "die", "synagoge", "adass", "israel", "zur", "chassidischen", "richtung", "des", "judentums", "die", "synagoge", "chabad", "islam", "im", "jahr", "erschien", "in", "n\u00fcrnberg", "die", "\u00fcbersetzung", "des", "korans", "von", "salomon", "schweigger", "die", "erste", "\u00fcbersetzung", "ins", "deutsche", "die", "meisten", "muslime", "n\u00fcrnbergs", "sind", "sunniten", "seit", "anfang", "gibt", "es", "in", "n\u00fcrnberg", "gemeinschaften", "zur", "pflege", "und", "f\u00f6rderung", "des", "islamischen", "glaubens", "und", "islamischer", "kultur", "die", "gegr\u00fcndete", "t\u00fcrkische", "gemeinschaft", "e", "v", "ist", "der", "\u00e4lteste", "dieser", "vereine", "das", "gegr\u00fcndete", "islamische", "kulturzentrum", "ist", "seit", "im", "spittlertorgraben", "mit", "der", "ayasofyamoschee", "ans\u00e4ssig", "und", "geh\u00f6rt", "zum", "verband", "der", "islamischen", "kulturzentren", "k\u00f6ln", "der", "t\u00fcrkischislamische", "kulturverein", "existiert", "seit", "im", "jahr", "wurde", "mit", "der", "ey\u00fcpsultanmoschee", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "moschee", "in", "bayern", "und", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "in", "deutschland", "er\u00f6ffnet", "die", "einzige", "moschee", "in", "n\u00fcrnberg", "die", "in", "gr\u00f6\u00dferem", "rahmen", "auch", "deutschsprachige", "angebote", "macht", "ist", "die", "der", "islamischen", "gemeinde", "n\u00fcrnberg", "igndie", "schiiten", "sind", "in", "n\u00fcrnberg", "mit", "begegnungs", "und", "gebetszentren", "pr\u00e4sent", "weitere", "religionen", "und", "weltanschauungen", "verschiedene", "buddhistische", "gemeinden", "des", "theravada", "mahayana", "und", "vajrayana", "sind", "in", "n\u00fcrnberg", "mit", "studien", "und", "meditationsgruppen", "aktiv", "zum", "vajrayanabuddhismus", "geh\u00f6rt", "das", "buddhistische", "zentrum", "zum", "theravadabuddhismus", "das", "buddhistische", "zentrum", "n\u00fcrnberger", "land", "e", "v", "im", "jahr", "hat", "die", "thail\u00e4ndische", "gemeinde", "ihren", "zweiten", "buddhistischen", "tempel", "das", "wat", "thepwongsaram", "eingeweiht", "zum", "mahayanabuddhismus", "insbesondere", "der", "zenchantradition", "geh\u00f6rt", "der", "bodhidharmatempel", "n\u00fcrnbergseit", "september", "gibt", "es", "in", "n\u00fcrnbergeibach", "das", "buddhistische", "kloster", "vinh", "nghiem", "das", "von", "der", "vietnamesischbuddhistischen", "gemeinde", "franken", "unter", "leitung", "von", "m\u00f6nchen", "aus", "vietnam", "und", "deutschland", "gef\u00fchrt", "wird", "das", "kloster", "geh\u00f6rt", "zum", "mahayanabuddhismus", "daneben", "ist", "die", "bahaireligion", "in", "n\u00fcrnberg", "mit", "einer", "gemeinde", "vertreten", "der", "hinduismus", "ist", "in", "n\u00fcrnberg", "mit", "einem", "tempel", "sri", "sithivinayagar", "pr\u00e4sent", "der", "von", "einer", "vorwiegend", "tamilischen", "gemeinde", "getragen", "wird", "zuflucht", "gefunden", "hat", "in", "n\u00fcrnberg", "die", "fast", "ausgestorbene", "religionsgemeinschaft", "der", "mand\u00e4ischen", "gemeinde", "in", "n\u00fcrnberg", "bestehen", "eine", "gemeinde", "der", "alevitischen", "gemeinschaft", "und", "ein", "alevitischer", "kulturverein", "die", "anthroposophie", "die", "in", "n\u00fcrnberg", "eigene", "wurzeln", "hat", "ist", "als", "glaubensgemeinschaft", "in", "der", "krelingstra\u00dfe", "mit", "der", "rudolfsteinerschule", "und", "einem", "kulturhaus", "dem", "rudolfsteinerhaus", "rieterstra\u00dfe", "pr\u00e4sentin", "n\u00fcrnberg", "ist", "au\u00dferdem", "der", "sitz", "der", "humanistischen", "vereinigung", "einer", "anerkannten", "weltanschauungsgemeinschaft", "nichtreligi\u00f6ser", "menschen", "und", "k\u00f6rperschaft", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "der", "verband", "ist", "unter", "anderem", "tr\u00e4ger", "einer", "grundschule", "in", "f\u00fcrth", "sowie", "von", "\u00fcber", "einem", "dutzend", "kindertagesst\u00e4tten", "in", "der", "n\u00fcrnbergf\u00fcrth", "und", "weiteren", "in", "regensburg", "und", "m\u00fcnchen", "er", "unterh\u00e4lt", "ferner", "den", "turm", "der", "sinne", "am", "westtor", "der", "n\u00fcrnberger", "stadtmauer", "ein", "studentenwohnheim", "in", "steinb\u00fchl", "und", "ein", "eigenes", "sozialwerk", "politik", "stadtrat", "und", "b\u00fcrgermeister", "n\u00fcrnberg", "ist", "von", "bis", "mit", "einer", "unterbrechung", "von", "bis", "von", "spdoberb\u00fcrgermeistern", "regiert", "worden", "und", "hat", "seit", "der", "wahl", "einen", "oberb\u00fcrgermeister", "der", "csu", "\u00fcber", "die", "vergabe", "der", "sitze", "stadtr\u00e4te", "und", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "entscheiden", "die", "b\u00fcrger", "alle", "sechs", "jahre", "bei", "den", "kommunalwahlen", "die", "letzten", "wahlen", "fanden", "am", "m\u00e4rz", "statt", "spd", "csu", "und", "gr\u00fcne", "bilden", "jeweils", "eine", "fraktion", "fdp", "freie", "w\u00e4hler", "von", "gew\u00e4hlten", "fwmitgliedern", "des", "rats", "piraten", "\u00f6dp", "und", "die", "guten", "bilden", "zusammen", "eine", "ausschussgemeinschaft", "oberb\u00fcrgermeister", "ist", "seit", "dem", "mai", "marcus", "k\u00f6nig", "csu", "dieser", "l\u00f6ste", "ulrich", "maly", "spd", "ab", "der", "nach", "j\u00e4hriger", "amtszeit", "nicht", "mehr", "zur", "wiederwahl", "angetreten", "war", "im", "rahmen", "der", "kommunalwahlen", "setzte", "sich", "k\u00f6nig", "in", "der", "stichwahl", "am", "m\u00e4rz", "gegen", "den", "spdkandidaten", "thorsten", "brehm", "mit", "der", "g\u00fcltigen", "stimmen", "durch", "bereits", "im", "ersten", "wahlgang", "am", "m\u00e4rz", "hatte", "k\u00f6nig", "mit", "der", "stimmen", "klar", "vorne", "gelegen", "die", "n\u00e4chste", "kommunalwahl", "findet", "planm\u00e4\u00dfig", "im", "jahr", "statt", "zweite", "b\u00fcrgermeisterin", "ist", "julia", "lehner", "csu", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "das", "kulturreferat", "das", "amt", "f\u00fcr", "kultur", "und", "freizeit", "die", "museen", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "die", "nachnutzung", "des", "reichsparteitagsgel\u00e4ndes", "das", "stadtarchiv", "die", "stadtbibliothek", "und", "weitere", "st\u00e4dtische", "kultur", "und", "bildungseinrichtungen", "dritter", "b\u00fcrgermeister", "ist", "christian", "vogel", "spd", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "die", "st\u00e4dtische", "feuerwehr", "den", "tiergarten", "die", "verwaltung", "der", "st\u00e4dtischen", "b\u00e4der", "und", "das", "stadteigene", "unternehmen", "servicebetrieb", "\u00f6ffentlicher", "raum", "st\u00e4dtepartnerschaften", "n\u00fcrnberg", "hat", "insgesamt", "st\u00e4dtepartnerschaften", "vertreter", "dieser", "und", "der", "zehn", "befreundeten", "st\u00e4dte", "pr\u00e4sentieren", "allj\u00e4hrlich", "eigene", "erzeugnisse", "kunsthandwerk", "spezialit\u00e4ten", "textilien", "etc", "auf", "dem", "markt", "der", "partnerst\u00e4dte", "im", "rahmen", "des", "christkindlesmarktes", "private", "freundeskreise", "und", "jugendaustausche", "intensivieren", "die", "kontakte", "ebenso", "wie", "praktische", "hilfe", "so", "wurden", "den", "stra\u00dfenbahnbetrieben", "von", "krakau", "und", "antalya", "ausgemusterte", "betriebsbereite", "fahrzeuge", "geschenkt", "die", "ersten", "st\u00e4dtepartnerschaften", "wurden", "mit", "br\u00fcgge", "locarno", "nizza", "und", "venedig", "zusammen", "mit", "einem", "verbr\u00fcderungseid", "unterzeichnet", "von", "den", "b\u00fcrgermeistern", "der", "jeweiligen", "st\u00e4dte", "geschlossen", "die", "freundschaftlichen", "beziehungen", "zu", "nizza", "und", "venedig", "wurden", "bzw", "nochmals", "bekr\u00e4ftigt", "br\u00fcgge", "und", "locarno", "werden", "von", "seiten", "n\u00fcrnbergs", "mittlerweile", "nicht", "mehr", "als", "partnerstadt", "aufgef\u00fchrt", "wohingegen", "locarno", "n\u00fcrnberg", "weiterhin", "auflistet", "die", "geschlossene", "partnerschaft", "mit", "krakau", "stellt", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "auf", "ihren", "internetseiten", "als", "erfolgreiches", "beispiel", "f\u00fcr", "die", "zusammenarbeit", "von", "zwei", "st\u00e4dten", "die", "als", "beitrag", "zur", "normalisierung", "der", "beziehungen", "zweier", "v\u00f6lker", "begr\u00fcndet", "wurde", "dar", "als", "wirtschaftliche", "und", "kulturelle", "repr\u00e4sentanz", "existiert", "im", "n\u00fcrnberger", "tratzenzwingerturm", "das", "krakauer", "haus", "und", "ein", "n\u00fcrnberger", "haus", "im", "krakauer", "stadtteil", "kazimierz", "eine", "der", "laut", "stadt", "intensivsten", "partnerschaftsbeziehungen", "besteht", "seit", "mit", "skopje", "neben", "jugendaustauschen", "und", "gegenseitigen", "k\u00fcnstlerbesuchen", "existiert", "mit", "der", "gemeinsamen", "ausgrabung", "des", "antiken", "skopje", "durch", "mazedonische", "arch\u00e4ologen", "zusammen", "mit", "der", "naturhistorischen", "gesellschaft", "n\u00fcrnberg", "ein", "weiteres", "partnerschaftsprojekt", "es", "startete", "im", "fr\u00fchjahr", "und", "wird", "voraussichtlich", "jahre", "in", "anspruch", "nehmen", "die", "partnerschaft", "mit", "san", "carlos", "in", "nicaragua", "wurde", "von", "einer", "n\u00fcrnberger", "b\u00fcrgerinitiative", "angeregt", "und", "noch", "w\u00e4hrend", "des", "contrakrieges", "abgeschlossen", "insbesondere", "durch", "jugendaustausche", "wurde", "die", "stadt", "gef\u00f6rdert", "so", "verf\u00fcgen", "die", "sancarle\u00f1os", "unter", "anderem", "\u00fcber", "eine", "ausgebaute", "wasserversorgung", "einen", "krankenhausneubau", "humuslatrinen", "eine", "oberschule", "und", "ein", "kulturhaus", "seit", "demselben", "jahr", "verbindet", "n\u00fcrnberg", "und", "glasgow", "nach", "\u00fcber", "jahren", "intensiver", "jugendaustausche", "eine", "partnerschaft", "hilfeleistung", "stand", "im", "mittelpunkt", "der", "anfang", "geschlossenen", "partnerschaft", "zwischen", "charkiw", "und", "n\u00fcrnberg", "da", "viele", "der", "nach", "der", "katastrophe", "von", "tschernobyl", "eingesetzten", "liquidatoren", "von", "dort", "kamen", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "chemischen", "untersuchungsamts", "n\u00fcrnberg", "baut", "die", "charkiwer", "akademie", "f\u00fcr", "lebensmitteltechnologie", "und", "management", "in", "einem", "pilotprojekt", "ein", "labor", "zur", "untersuchung", "von", "lebensmitteln", "f\u00fcr", "die", "ganze", "ukraine", "auf", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "bestanden", "zwischen", "n\u00fcrnberg", "und", "prag", "handelsbeziehungen", "wurde", "ein", "partnerschaftsvertrag", "unterzeichnet", "lange", "dauerte", "es", "bis", "es", "zur", "partnerschaft", "mit", "chadera", "kam", "seit", "fanden", "regelm\u00e4\u00dfige", "austausche", "zwischen", "deutschen", "und", "israelis", "statt", "arno", "hamburger", "spdstadtrat", "und", "vorsitzender", "der", "israelitischen", "kultusgemeinde", "n\u00fcrnbergs", "brachte", "von", "einem", "dieser", "austausche", "einen", "unterschriebenen", "freundschaftsvertrag", "mit", "dem", "ein", "offizieller", "st\u00e4dtepartnerschaftsvertrag", "folgte", "wurde", "mit", "dem", "damals", "in", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "liegenden", "ostth\u00fcringischen", "gera", "ein", "st\u00e4dtepartnerschaftsvertrag", "unterzeichnet", "der", "in", "ein", "freundschaftsabkommen", "umgewandelt", "und", "noch", "einmal", "aktualisiert", "wurde", "ebenfalls", "entstand", "eine", "partnerschaft", "mit", "antalya", "im", "rahmen", "einer", "regionalpartnerschaft", "der", "st\u00e4dte", "und", "landkreise", "in", "der", "planungsregion", "n\u00fcrnberg", "damals", "noch", "industrieregion", "mittelfranken", "mit", "der", "sonderwirtschaftszone", "shenzhen", "entstand", "die", "st\u00e4dtepartnerschaft", "mit", "n\u00fcrnberg", "engen", "austausch", "gibt", "es", "zwischen", "den", "zoos", "der", "st\u00e4dte", "und", "zwischen", "der", "technischen", "hochschule", "n\u00fcrnberg", "georg", "simon", "ohm", "und", "dem", "shenzhen", "polytechnic", "wurden", "die", "partnerschaften", "mit", "kavala", "in", "griechenland", "und", "atlanta", "in", "den", "usa", "geschlossen", "bereits", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "bestanden", "handelsbeziehungen", "mit", "venedig", "die", "n\u00fcrnberger", "kaufmannschaft", "erlangte", "starken", "einfluss", "auf", "die", "mitteleurop\u00e4ischen", "m\u00e4rkte", "f\u00fcr", "gew\u00fcrze", "seide", "und", "baumwolle", "sie", "exportierten", "aber", "auch", "\u00fcber", "venedig", "n\u00fcrnberger", "tand", "tuche", "leder", "honig", "und", "bernstein", "daran", "ankn\u00fcpfend", "wurde", "eine", "partnerschaft", "vereinbart", "nach", "dem", "seebeben", "im", "indischen", "ozean", "\u00fcbernahm", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "die", "patenschaft", "f\u00fcr", "kalkudah", "und", "kalmunai", "auf", "sri", "lanka", "wurde", "n\u00fcrnberg", "f\u00fcr", "seine", "bem\u00fchungen", "um", "den", "europ\u00e4ischen", "integrationsgedanken", "mit", "dem", "europapreis", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ausgezeichnet", "bereits", "am", "oktober", "leisteten", "die", "b\u00fcrgermeister", "von", "venedig", "und", "n\u00fcrnberg", "zusammen", "mit", "den", "vertretern", "von", "nizza", "locarno", "und", "br\u00fcgge", "auf", "dem", "markusplatz", "den", "so", "genannten", "verbr\u00fcderungseid", "in", "dem", "es", "in", "der", "deutschen", "\u00fcbersetzung", "hei\u00dft", "verpflichten", "uns", "am", "heutigen", "tage", "feierlich", "die", "st\u00e4ndigen", "bande", "zwischen", "den", "st\u00e4dteverwaltungen", "unserer", "st\u00e4dte", "zu", "bewahren", "auf", "allen", "gebieten", "den", "austausch", "ihrer", "einwohner", "zu", "unterst\u00fctzen", "und", "durch", "eine", "bessere", "gegenseitige", "verst\u00e4ndigung", "das", "wache", "gef\u00fchl", "der", "europ\u00e4ischen", "br\u00fcderlichkeit", "zu", "f\u00f6rdern", "am", "september", "wurde", "auf", "dieser", "grundlage", "zwischen", "venedig", "und", "n\u00fcrnberg", "lediglich", "eine", "neuaufnahme", "ihrer", "freundschaftlichen", "beziehungen", "beschlossen", "am", "mai", "wurde", "ein", "st\u00e4dtepartnerschaftsvertrag", "mit", "der", "spanischen", "stadt", "c\u00f3rdoba", "geschlossen", "der", "einen", "austausch", "und", "kooperation", "auf", "verschiedenen", "ebenen", "vorsieht", "die", "initiative", "zu", "dieser", "partnerschaft", "gingen", "vom", "seit", "bestehenden", "verein", "centro", "espa\u00f1ol", "und", "seiner", "interkulturellen", "arbeit", "ausnachdem", "bereits", "seit", "zur", "pal\u00e4stinensischen", "stadt", "nablus", "enge", "beziehungen", "bestanden", "unterzeichneten", "am", "september", "die", "b\u00fcrgermeister", "der", "beiden", "st\u00e4dte", "ein", "freundschaftsabkommen", "bereits", "einen", "tag", "zuvor", "wohnte", "der", "b\u00fcrgermeister", "nablus", "der", "verleihung", "des", "internationalen", "n\u00fcrnberger", "menschenrechtspreises", "bei", "und", "bedankte", "sich", "f\u00fcr", "die", "unterst\u00fctzung", "die", "man", "seitens", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "erhalten", "habeam", "oktober", "beschloss", "der", "n\u00fcrnberger", "stadtrat", "die", "seit", "bestehenden", "freundschaftlichen", "beziehungen", "zu", "braov", "mit", "einem", "st\u00e4dtepartnerschaftsvertrag", "im", "jahr", "zu", "vertiefen", "und", "zu", "verstetigen", "st\u00e4dtefreundschaften", "stadt", "des", "friedens", "und", "der", "menschenrechte", "durch", "die", "rolle", "n\u00fcrnbergs", "w\u00e4hrend", "der", "nationalsozialistischen", "gewaltherrschaft", "f\u00fchlt", "sich", "die", "stadt", "in", "besonderem", "ma\u00dfe", "verpflichtet", "einen", "aktiven", "beitrag", "zum", "frieden", "und", "zur", "verwirklichung", "der", "menschenrechte", "zu", "leisten", "zu", "diesem", "zwecke", "wurden", "unter", "anderem", "die", "stra\u00dfe", "der", "menschenrechte", "ein", "mahnmal", "f\u00fcr", "die", "w\u00fcrde", "des", "menschen", "sowie", "das", "dokumentationszentrum", "reichsparteitagsgel\u00e4nde", "das", "\u00fcber", "die", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "in", "n\u00fcrnberg", "informiert", "errichtet", "seit", "wird", "der", "internationale", "n\u00fcrnberger", "menschenrechtspreis", "an", "personen", "verliehen", "die", "sich", "f\u00fcr", "die", "einhaltung", "der", "menschenrechte", "einsetzen", "das", "n\u00fcrnberger", "menschenrechtszentrum", "ein", "verein", "der", "sich", "f\u00fcr", "die", "w\u00fcrde", "des", "menschen", "einsetzt", "und", "das", "n\u00fcrnberger", "menschenrechtsb\u00fcro", "wurden", "gegr\u00fcndet", "alle", "zwei", "jahre", "wird", "der", "deutsche", "menschenrechtsfilmpreis", "verliehen", "das", "n\u00fcrnberger", "filmfestival", "der", "menschenrechte", "ist", "ein", "fester", "bestandteil", "des", "kulturprogramms", "der", "stadt", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "wurde", "am", "dezember", "in", "paris", "mit", "dem", "unescopreis", "f\u00fcr", "menschenrechtserziehung", "ausgezeichnet", "damit", "w\u00fcrdigte", "die", "unesco", "den", "vorbildlichen", "einsatz", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "f\u00fcr", "frieden", "und", "achtung", "der", "menschenrechte", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "bewirbt", "sich", "um", "aufnahme", "in", "die", "weltkulturerbeliste", "der", "unesco", "mit", "dem", "saal", "im", "justizgeb\u00e4ude", "in", "welchem", "ab", "dem", "november", "das", "internationale", "milit\u00e4rtribunal", "tagte", "bauwerke", "bis", "zum", "zweiten", "weltkrieg", "war", "n\u00fcrnberg", "die", "einzige", "gro\u00dfstadt", "deutschlands", "in", "der", "sich", "der", "historische", "stadtkern", "samt", "befestigungsanlagen", "fast", "unver\u00e4ndert", "erhalten", "hatte", "im", "bewusstsein", "dieser", "herausragenden", "kultur", "und", "kunsthistorischen", "bedeutung", "wurden", "bereits", "vor", "der", "zerst\u00f6rung", "im", "zweiten", "weltkrieg", "ma\u00dfnahmen", "zur", "rettung", "und", "originalgetreuen", "wiederherstellung", "der", "wichtigsten", "geb\u00e4ude", "ergriffen", "am", "ende", "hatten", "nur", "zehn", "prozent", "der", "baumasse", "die", "bombardierungen", "unbeschadet", "\u00fcberstanden", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "entschied", "sich", "beim", "wiederaufbau", "anders", "als", "die", "meisten", "anderen", "deutschen", "st\u00e4dte", "dieser", "zeit", "die", "struktur", "der", "altstadt", "zu", "bewahren", "und", "schaffte", "es", "die", "wertvolle", "historische", "bausubstanz", "in", "einen", "angemessenen", "neueren", "kontext", "einzubinden", "daher", "ist", "die", "altstadt", "nicht", "nur", "zeugnis", "des", "mittelalters", "und", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "sondern", "auch", "des", "wiederaufbaus", "und", "der", "moderne", "dies", "hat", "seinen", "niederschlag", "auch", "in", "letzten", "serie", "der", "dmarkbanknoten", "dass", "sich", "auf", "der", "dmarkbanknote", "links", "neben", "dem", "portr\u00e4t", "der", "naturforscherin", "maria", "sibylla", "merian", "eine", "collage", "verschiedener", "historischer", "bauwerke", "von", "n\u00fcrnberg", "wiederfanden", "dort", "sind", "die", "kaiserburg", "mit", "sinwellturm", "und", "kaiserstallung", "die", "sebalduskirche", "die", "frauenkirche", "das", "albrechtd\u00fcrerhaus", "das", "fembohaus", "das", "nassauer", "haus", "der", "weinstadel", "das", "heiliggeistspital", "die", "mauthalle", "die", "lorenzkirche", "und", "die", "stadtbefestigung", "zu", "sehen", "romanik", "bis", "ca", "die", "n\u00fcrnberger", "burg", "z\u00e4hlt", "mit", "ihrer", "geschichte", "und", "architektur", "zu", "den", "bedeutendsten", "wehranlagen", "europas", "die", "historische", "burggrafenburg", "wurde", "am", "beginn", "des", "jahrhunderts", "weitgehend", "zerst\u00f6rt", "die", "kaiserburg", "die", "unter", "konrad", "iii", "sowie", "friedrich", "barbarossa", "gebaut", "wurde", "behielt", "vor", "allem", "mit", "der", "kaiserkapelle", "und", "dem", "heidenturm", "ihre", "romanische", "bauform", "\u00fcber", "die", "jahrhunderte", "das", "nassauer", "haus", "ist", "das", "\u00e4lteste", "geb\u00e4ude", "im", "lorenzer", "stadtteil", "und", "datiert", "mit", "seinen", "beiden", "unteren", "geschossen", "bis", "in", "das", "jahrhundert", "zur\u00fcck", "die", "sebalduskirche", "ist", "die", "\u00e4ltere", "der", "beiden", "hauptkirchen", "und", "entstand", "auf", "dem", "platz", "eines", "vorg\u00e4ngerkirchenbaus", "im", "ausklang", "der", "romanik", "langschiff", "etwa", "von", "bis", "in", "dieser", "zeit", "entstand", "auch", "der", "wei\u00dfe", "turm", "als", "teil", "der", "vorletzten", "stadtbefestigung", "gotik", "bis", "ca", "zwischen", "und", "wurde", "das", "heiliggeistspital", "als", "stiftung", "des", "reichen", "b\u00fcrgers", "konrad", "gro\u00df", "erbaut", "nach", "den", "judenpogromen", "entstand", "ab", "im", "auftrag", "von", "karl", "iv", "die", "frauenkirche", "auf", "dem", "platz", "der", "fr\u00fcheren", "synagoge", "der", "sch\u00f6ne", "brunnen", "wurde", "zwischen", "und", "geschaffen", "und", "zeigt", "mit", "personenskulpturen", "die", "institutionen", "der", "damaligen", "zeit", "in", "einer", "hierarchisierenden", "darstellung", "der", "bau", "der", "lorenzkirche", "wurde", "um", "begonnen", "und", "erstreckte", "sich", "\u00fcber", "drei", "bauabschnitte", "bis", "auch", "sie", "wurde", "auf", "dem", "platz", "eines", "vorg\u00e4ngerbaus", "errichtet", "die", "sebalduskirche", "erhielt", "den", "gotischen", "hallenchor", "der", "reichtum", "der", "stadt", "zeigte", "sich", "an", "der", "wohnkultur", "der", "reichen", "b\u00fcrger", "sodass", "gegen", "ende", "der", "gotik", "zahlreiche", "m\u00e4chtige", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "das", "stadtbild", "pr\u00e4gten", "es", "entwickelte", "sich", "eine", "innenhofkultur", "die", "in", "der", "renaissance", "zu", "voller", "bl\u00fcte", "kamum", "war", "n\u00fcrnberg", "nach", "k\u00f6ln", "und", "prag", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "reiches", "weit", "vor", "wien", "oder", "gar", "berlin", "daher", "verf\u00fcgt", "die", "stadt", "\u00fcber", "eine", "gro\u00dfe", "altstadt", "die", "von", "der", "in", "weiten", "teilen", "erhaltenen", "n\u00fcrnberger", "stadtmauer", "umgeben", "ist", "es", "gab", "zahlreiche", "mittelalterliche", "kirchen", "von", "denen", "noch", "weitere", "erhalten", "sind", "so", "die", "gotischen", "bauten", "von", "st", "martha", "st", "jakob", "und", "st", "klara", "das", "katharinenkloster", "besteht", "nur", "noch", "als", "ruine", "von", "den", "ehemals", "zahlreichen", "gotischen", "h\u00e4usern", "der", "stadt", "haben", "beispielsweise", "das", "albrechtd\u00fcrerhaus", "und", "das", "unschlitthaus", "den", "letzten", "krieg", "relativ", "gut", "\u00fcberstanden", "andere", "wie", "das", "weinstadel", "wurden", "sp\u00e4ter", "wieder", "hergestellt", "wie", "das", "d\u00fcrerhaus", "ist", "das", "pilatushaus", "ein", "gut", "erhaltenes", "beispiel", "eines", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "fachwerkhauses", "in", "n\u00fcrnberg", "renaissance", "die", "freie", "reichsstadt", "verfolgte", "eine", "f\u00fcr", "diese", "zeit", "typische", "expansionsstrategie", "sodass", "ab", "auch", "mehrere", "patrizierfamilien", "herrensitze", "au\u00dferhalb", "der", "damaligen", "stadtmauern", "erwarben", "erhalten", "und", "sehenswert", "sind", "das", "grundherrenschloss", "der", "herrensitz", "hummelstein", "das", "petzenschloss", "in", "lichtenhof", "der", "herrensitz", "schoppershof", "sch\u00fcbelsberg", "das", "tucherschloss", "der", "weigelshof", "und", "das", "zeltnerschl\u00f6sschen", "in", "glei\u00dfhammer", "mit", "weitgespannten", "b\u00f6gen", "auf", "d\u00fcnnen", "s\u00e4ulen", "zierlichen", "ma\u00dfwerkbr\u00fcstungen", "in", "den", "beiden", "obergeschossen", "und", "einem", "feingliedrigen", "treppenturm", "ist", "der", "welserhof", "in", "der", "theresienstra\u00dfe", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "eindrucksvollste", "verbliebene", "n\u00fcrnberger", "altstadthof", "von", "bis", "wurde", "im", "westen", "der", "stadt", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "pegnitz", "und", "st", "johannisfriedhof", "das", "sebastiansspital", "gebaut", "es", "handelte", "sich", "um", "das", "infektionskrankenhaus", "seuchenhaus", "der", "stadt", "und", "wurde", "auch", "lazarett", "genannt", "im", "zweiten", "markgrafenkrieg", "wurde", "es", "zerst\u00f6rt", "aber", "wieder", "erneut", "in", "holz", "aber", "ohne", "kapelle", "aufgebautab", "entstand", "das", "stattliche", "fembohaus", "das", "pellerhaus", "galt", "als", "ein", "hauptwerk", "der", "deutschen", "sp\u00e4trenaissance", "im", "krieg", "teilzerst\u00f6rt", "und", "modern", "wiederaufgebaut", "innenhof", "teilweise", "rekonstruiert", "v\u00f6llig", "verloren", "ist", "dagegen", "das", "toplerhaus", "das", "als", "moderner", "neubau", "wiederentstand", "der", "hirsvogelsaal", "als", "beispiel", "der", "festarchitektur", "des", "patriziats", "wurde", "wiederaufgebaut", "die", "fleischbr\u00fccke", "wurde", "vom", "ratsbaumeister", "wolfjacob", "stromer", "wegen", "der", "str\u00f6mung", "nach", "dem", "vorbild", "der", "rialtobr\u00fccke", "in", "einem", "bogen", "errichtet", "da", "sie", "als", "hauptverkehrsader", "diente", "musste", "sie", "wesentlich", "flacher", "verlaufen", "und", "galt", "lange", "zeit", "als", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "in", "der", "br\u00fcckenbaukunst", "der", "m\u00e4chtige", "wolffsche", "rathausbau", "wurde", "in", "den", "jahren", "bis", "errichtet", "und", "deutet", "mit", "seinen", "stilelementen", "bereits", "den", "\u00fcbergang", "zum", "sp\u00e4teren", "barock", "an", "er", "wurde", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "zum", "teil", "zerst\u00f6rt", "und", "wurde", "in", "einer", "l\u00e4ngeren", "rekonstruktionsphase", "erst", "relativ", "sp\u00e4t", "in", "den", "er", "jahren", "wieder", "komplett", "hergestellt", "barock", "und", "rokoko", "das", "barockzeitalter", "pr\u00e4gte", "das", "gotisch", "und", "im", "stil", "der", "renaissance", "dominierte", "stadtbild", "nicht", "um", "einzige", "barockkirche", "in", "der", "altstadt", "ist", "die", "egidienkirche", "barocker", "umbau", "sie", "zeigt", "bereits", "den", "stilistischen", "\u00fcbergang", "zum", "rokoko", "barocke", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "sind", "in", "der", "altstadt", "nur", "vereinzelt", "erhalten", "geblieben", "so", "ein", "haus", "mit", "eindrucksvoller", "hochbarocker", "fassade", "von", "in", "der", "adlerstra\u00dfe", "oder", "das", "sp\u00e4tbarocke", "weinlokal", "steichele", "von", "in", "der", "knorrstra\u00dfe", "der", "maxplatz", "ist", "noch", "ein", "rudiment\u00e4r", "erhaltener", "planm\u00e4\u00dfig", "angelegter", "barockplatz", "in", "der", "nordwestlichen", "altstadt", "im", "au\u00dferhalb", "der", "altstadt", "gelegenen", "stadtteil", "st", "johannis", "befinden", "sich", "zahlreiche", "barocke", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "und", "gartenanlagen", "hesperideng\u00e4rten", "auch", "im", "stadtteil", "m\u00f6geldorf", "sind", "etliche", "baudenkmale", "aus", "dem", "mittelalter", "sowie", "der", "renaissance", "und", "barockzeit", "erhalten", "der", "neptunbrunnen", "gr\u00f6\u00dfte", "barocke", "brunnenanlage", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "wurde", "an", "das", "schloss", "peterhof", "russland", "verkauft", "ein", "zweitguss", "stand", "von", "bis", "auf", "dem", "hauptmarkt", "und", "befindet", "sich", "heute", "im", "stadtpark", "klassizismus", "die", "klassizistische", "kirche", "st", "elisabeth", "tr\u00e4gt", "eine", "fertiggestellte", "meter", "hohe", "kuppel", "innerhalb", "des", "kirchenraumes", "befinden", "sich", "korinthische", "s\u00e4ulen", "ihre", "anordnung", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "jeder", "der", "drei", "kirchenbereiche", "wie", "ein", "eigenst\u00e4ndiger", "raum", "wirkt", "weitere", "bauten", "des", "klassizismus", "stellen", "das", "tuchersche", "palais", "am", "egidienberg", "das", "grundherrenschloss", "im", "stadtteil", "st", "peter", "das", "schulhaus", "adamkraftstr", "im", "stadtteil", "st", "johannis", "sowie", "der", "apollontempel", "im", "cramerklettpark", "dar", "fr\u00fches", "industriezeitalter", "zu", "den", "neuen", "bevorzugten", "baumaterialien", "des", "fr\u00fchen", "industriezeitalters", "z\u00e4hlten", "glas", "und", "eisen", "so", "entstand", "auch", "der", "kettensteg", "historismus", "dem", "stil", "des", "historismus", "geh\u00f6ren", "die", "entstandene", "villa", "spaeth", "der", "gebaute", "hauptbahnhof", "n\u00fcrnberg", "das", "fertiggestellte", "opernhaus", "an", "des", "weiteren", "finden", "sich", "am", "ludwigsplatz", "das", "kaufhaus", "wei\u00dfer", "turm", "am", "bahnhofsplatz", "das", "grandhotel", "und", "an", "der", "f\u00fcrther", "stra\u00dfe", "der", "justizpalast", "der", "historismus", "in", "n\u00fcrnberg", "strebte", "mit", "dem", "n\u00fcrnberger", "stil", "die", "wiederaufnahme", "der", "n\u00fcrnbergischen", "bautradition", "der", "sp\u00e4tgotik", "und", "renaissance", "an", "dieser", "hat", "eine", "besondere", "lokale", "auspr\u00e4gung", "erfahren", "hierzu", "geh\u00f6rten", "das", "bis", "erbaute", "hotel", "deutscher", "kaiser", "das", "erbaute", "schloss", "stein", "und", "das", "von", "bis", "entstandene", "hansahaus", "jugendstil", "und", "reformarchitektur", "der", "jugendstil", "entfaltete", "sich", "in", "n\u00fcrnberg", "zun\u00e4chst", "als", "kunsthandwerk", "mit", "gebrauchsgegenst\u00e4nden", "als", "baustil", "dauerte", "er", "nur", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "kurz", "an", "viele", "jugendstilgro\u00dfbauten", "wie", "die", "luitpoldhalle", "auf", "dem", "ausstellungsgel\u00e4nde", "zur", "bayerischen", "landesgewerbe", "industrie", "und", "kunstausstellung", "von", "theodor", "von", "kramer", "wurden", "bereits", "in", "der", "nationalsozialistischen", "\u00e4ra", "umgestaltet", "oder", "fielen", "wie", "das", "ebenfalls", "von", "kramer", "entworfene", "ehemalige", "vereinshaus", "des", "industrie", "und", "kulturvereins", "am", "frauentorgraben", "aus", "dem", "jahr", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "und", "abbr\u00fcchen", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "zum", "opfer", "erhalten", "sind", "beispielsweise", "das", "jugendstilviertel", "g\u00e4rten", "hinter", "der", "veste", "das", "zwischen", "und", "errichtet", "wurde", "das", "n\u00fcrnberger", "volksbad", "welches", "von", "den", "architekten", "carl", "weber", "und", "friedrich", "k\u00fcfner", "entworfen", "und", "zwischen", "und", "erbaut", "wurde", "oder", "die", "von", "carl", "weber", "und", "georg", "kuch", "geplante", "bismarckschule", "im", "stadtteil", "schoppershof", "von", "zudem", "entstanden", "der", "wartesaal", "des", "n\u00fcrnberger", "hauptbahnhofes", "nach", "pl\u00e4nen", "von", "bruno", "paul", "sowie", "die", "villa", "hirsch", "nach", "entw\u00fcrfen", "hans", "pylipps", "die", "reformideen", "der", "gartenstadtbewegung", "von", "ebenezer", "howard", "wurden", "von", "der", "ende", "des", "jahrhunderts", "schnell", "gewachsenen", "und", "verdichteten", "stadt", "aufgegriffen", "dabei", "entstanden", "vor", "dem", "ersten", "weltkrieg", "bereits", "zwischen", "und", "vom", "bauverein", "siemensschuckertscher", "arbeiter", "die", "arbeitersiedlung", "siemensschuckert", "sowie", "die", "von", "richard", "riemerschmid", "entworfene", "gartenstadt", "n\u00fcrnberg", "im", "s\u00fcden", "n\u00fcrnbergs", "und", "die", "arbeitersiedlung", "rangierbahnhof", "als", "eisenbahnersiedlung", "die", "manwerksiedlung", "werderau", "entstand", "ab", "nach", "pl\u00e4nen", "ludwig", "ruffs", "einen", "besonderen", "einzelfall", "stellt", "die", "eingangshalle", "des", "germanischen", "nationalmuseums", "zum", "kornmarkt", "aus", "dem", "jahr", "von", "gerhard", "bestelmeyer", "dar", "das", "geb\u00e4ude", "weist", "ankl\u00e4nge", "des", "klassizistischen", "jugendstils", "mit", "individueller", "auspr\u00e4gung", "auf", "klassische", "moderne", "zu", "den", "vertretern", "der", "klassischen", "moderne", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "die", "zwischen", "und", "erbaute", "wohnsiedlung", "m\u00f6geldorf", "sowie", "die", "expressionistische", "kleinwohnungsanlage", "st", "johannis", "von", "karl", "sorg", "welche", "von", "und", "errichtet", "wurde", "stellvertreter", "der", "neuen", "sachlichkeit", "sind", "die", "bis", "entstandene", "poststadt", "an", "der", "allersberger", "stra\u00dfe", "nach", "pl\u00e4nen", "von", "georg", "kohl", "die", "siedlung", "nordostbahnhof", "von", "karl", "sorg", "aus", "den", "jahren", "bis", "oder", "die", "wohnanlage", "gibitzenhof", "am", "drluppeplatz", "von", "nach", "pl\u00e4nen", "ludwig", "wagnerspeyers", "das", "kaufhaus", "schocken", "am", "aufse\u00dfplatz", "von", "erich", "mendelsohn", "aus", "dem", "jahr", "wurde", "nach", "dem", "krieg", "ver\u00e4ndert", "wiederaufgebaut", "und", "bis", "weitgehend", "abgerissen", "das", "ehemalige", "planetarium", "am", "rathenauplatz", "von", "otto", "ernst", "schweizer", "aus", "dem", "jahr", "wurde", "auf", "betreiben", "julius", "streichers", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "es", "\u00e4hnelte", "zu", "sehr", "einer", "synagoge", "bereits", "wieder", "entfernt", "auch", "das", "aus", "dem", "gleichen", "jahr", "stammende", "fernheizwerk", "des", "st\u00e4dtischen", "gaswerks", "von", "walter", "brugmann", "ist", "mittlerweile", "weitgehend", "\u00fcberbaut", "erhalten", "sind", "hingegen", "die", "bis", "errichtete", "gyn\u00e4kologische", "klinik", "im", "nordklinikum", "von", "robert", "erdmannsd\u00f6rfer", "die", "ehrenhalle", "am", "luitpoldhain", "von", "fritz", "mayer", "aus", "dem", "jahr", "das", "haus", "der", "arbeit", "heute", "karlbr\u00f6gerhaus", "von", "hans", "m\u00fcller", "und", "karl", "kr\u00f6ck", "welches", "als", "erstes", "hochhaus", "der", "stadt", "nach", "damaligen", "definitionen", "galt", "sowie", "das", "verwaltungsgeb\u00e4ude", "des", "im", "gleichen", "jahr", "errichteten", "milchhofs", "von", "otto", "ernst", "schweizer", "die", "im", "stil", "des", "neuen", "bauens", "gestaltete", "stra\u00dfenbahnwartehalle", "am", "pl\u00e4rrer", "mit", "integriertem", "automatenrestaurant", "der", "sogenannte", "pl\u00e4rrerautomat", "von", "walter", "brugmann", "aus", "dem", "jahr", "wurde", "ebenso", "wie", "die", "umladehallen", "des", "ehemaligen", "s\u00fcdbahnhofs", "von", "abgetragen", "auch", "das", "errichtete", "verwaltungsgeb\u00e4ude", "des", "fr\u00e4nkischen", "\u00fcberlandwerks", "sp\u00e4ter", "nergie", "in", "der", "hainstra\u00dfe", "von", "hans", "m\u00fcller", "und", "karl", "kr\u00f6ck", "wurde", "aufgestockt", "und", "teilweise", "architekturfremd", "\u00fcberformt", "sowie", "komplett", "abgebrochen", "nationalsozialismus", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "wurde", "n\u00fcrnberg", "von", "den", "nationalsozialisten", "als", "stadt", "der", "reichsparteitage", "ausgebaut", "wovon", "zahlreiche", "bauwerke", "in", "f\u00fcr", "diese", "zeit", "typischer", "monumentaler", "architektur", "erhalten", "sind", "das", "\u00e4lteste", "erhaltene", "werk", "stellt", "hierbei", "die", "autobahnmeisterei", "fischbach", "von", "reichsbahnoberrat", "fritz", "limpert", "aus", "dem", "jahr", "dar", "die", "ebenso", "wie", "die", "unterkunftsgeb\u00e4ude", "an", "der", "regensburger", "stra\u00dfe", "heute", "augustmeierheim", "von", "einen", "sachlichen", "heimatstil", "vertritt", "monumentale", "bauten", "sind", "hingegen", "auf", "dem", "nicht", "vollendeten", "reichsparteitagsgel\u00e4nde", "zu", "finden", "dieses", "diente", "als", "schauplatz", "der", "j\u00e4hrlich", "stattfindenden", "reichsparteitage", "zur", "inszenierung", "der", "nationalsozialistischen", "propaganda", "es", "wurde", "nach", "pl\u00e4nen", "albert", "speers", "walter", "brugmanns", "sowie", "ludwig", "und", "franz", "ruffs", "angelegt", "und", "enth\u00e4lt", "gro\u00dffl\u00e4chige", "zeugnisse", "nationalsozialistischer", "architektur", "ab", "wurde", "sowohl", "mit", "der", "errichtung", "des", "zeppelinfelds", "mitsamt", "zeppelintrib\u00fcne", "albert", "speer", "als", "auch", "der", "kongresshalle", "ludwig", "und", "franz", "ruff", "begonnen", "ersteres", "wurde", "fertiggestellt", "erfolgte", "auf", "grund", "von", "einsturzgefahr", "jedoch", "der", "abbruch", "der", "seitlichen", "kolonaden", "der", "haupttrib\u00fcne", "die", "kongresshalle", "wurde", "nur", "teilweise", "vollendet", "und", "dient", "heute", "verschiedenen", "zwecken", "unter", "anderem", "ist", "das", "dokumentationszentrum", "reichsparteitagsgel\u00e4nde", "dort", "untergebracht", "demn\u00e4chst", "soll", "zudem", "die", "interimsspielst\u00e4tte", "des", "opernhauses", "dort", "entstehen", "begann", "mit", "der", "errichtung", "der", "paradefl\u00e4che", "gro\u00dfe", "stra\u00dfe", "sowie", "des", "deutschen", "stadions", "die", "umsetzung", "zwei", "weiterer", "bauten", "albert", "speers", "w\u00e4hrend", "von", "km", "rund", "km", "der", "gro\u00dfen", "stra\u00dfe", "fertig", "gestellt", "wurden", "stellt", "die", "baugrube", "des", "deutschen", "stadions", "in", "der", "sich", "heute", "der", "silbersee", "befindet", "dessen", "einziges", "relikt", "dar", "das", "stadion", "h\u00e4tte", "als", "dauerhafter", "schauplatz", "der", "olympischen", "spiele", "fungieren", "und", "etwa", "personen", "fassen", "sollen", "vom", "begonnenen", "m\u00e4rzfeld", "wurden", "nur", "etwa", "der", "m\u00e4rzfeldt\u00fcrme", "errichtet", "die", "gesprengt", "wurden", "heute", "befindet", "sich", "auf", "dem", "areal", "der", "stadtteil", "langwasser", "nordost", "ein", "weiteres", "erhaltenes", "bauwerk", "stellt", "das", "erbaute", "umspannwerk", "an", "der", "regensburger", "stra\u00dfe", "von", "speer", "dar", "es", "wurde", "zur", "stromversorgung", "der", "propagandaveranstaltungen", "genutzt", "und", "beinhaltet", "heute", "eine", "systemgastronomiekette", "weiters", "sind", "das", "ehemalige", "nsdapg\u00e4stehaus", "am", "bahnhofsplatz", "von", "fritz", "mayer", "aus", "dem", "jahr", "der", "errichtete", "bahnhof", "zollhaus", "von", "reichsbahnoberrat", "fritz", "limpert", "sowie", "die", "bahnh\u00f6fe", "langwasser", "und", "dutzendteich", "weitere", "zeugnisse", "nationalsozialistischer", "architektur", "im", "stadtbild", "nach", "pl\u00e4nen", "franz", "ruffs", "wurden", "zudem", "das", "nsdapgauhaus", "am", "willybrandtplatz", "heute", "verlag", "n\u00fcrnberger", "presse", "sowie", "die", "s\u00fcdkaserne", "die", "heute", "unter", "anderem", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "migration", "und", "fl\u00fcchtlinge", "sowie", "das", "kulturzentrum", "zbau", "beherbergt", "fertig", "gestellt", "moderne", "und", "postmoderne", "die", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "entstandene", "architektur", "grenzt", "sich", "gro\u00dfteils", "stark", "von", "den", "str\u00f6mungen", "der", "vorkriegszeit", "ab", "und", "ist", "von", "einem", "gro\u00dfen", "stilpluralismus", "gepr\u00e4gt", "er", "jahre", "die", "er", "jahre", "waren", "sehr", "vom", "wiederaufbau", "der", "nach", "den", "bombardierungen", "im", "zweiten", "weltkrieg", "stark", "zerst\u00f6rten", "stadt", "gepr\u00e4gt", "verschiedene", "architekten", "erhielten", "in", "dieser", "zeit", "viele", "auftr\u00e4ge", "zur", "errichtung", "bedeutender", "geb\u00e4ude", "so", "pr\u00e4gte", "die", "stadt", "beispielsweise", "sep", "ruf", "mit", "der", "ehemaligen", "bayerischen", "staatsbank", "am", "lorenzer", "platz", "mit", "der", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "in", "zerzabelshof", "sowie", "dem", "wohnhaus", "hirschelgasse", "am", "\u00e4u\u00dferen", "laufertor", "platz", "oder", "mit", "dem", "theodorheussbau", "des", "germanischen", "nationalmuseums", "von", "der", "bau", "der", "akademie", "gilt", "hierbei", "als", "erste", "denkmalgesch\u00fctzte", "nachkriegsarchitektur", "s\u00fcddeutschlands", "wilhelm", "schlegtendal", "zeichnet", "f\u00fcr", "das", "bis", "fertiggestellte", "pl\u00e4rrerhochhaus", "sowie", "die", "sparkasse", "n\u00fcrnberg", "am", "marientor", "ebenfalls", "von", "verantwortlich", "fritz", "und", "walter", "mayer", "\u00fcbernahmen", "unter", "anderem", "von", "bis", "den", "wiederaufbau", "des", "im", "krieg", "zerst\u00f6rten", "pellerhauses", "sowie", "von", "bis", "die", "errichtung", "der", "wohnhausanlage", "fromannstra\u00dfe", "fredrich", "seegy", "wurde", "vorrangig", "mit", "dem", "bau", "neuer", "schulen", "wie", "der", "rudolfsteinerschule", "in", "anthroposophischer", "formensprache", "sowie", "bis", "des", "sigenagymnasiums", "in", "zusammenarbeit", "mit", "max", "timme", "beauftragt", "weitere", "pr\u00e4gende", "bauten", "der", "er", "jahre", "stellen", "das", "neue", "schauspielhaus", "von", "theo", "kief", "aus", "dem", "jahr", "das", "ab", "errichtete", "quelleversandhaus", "von", "ernst", "neufert", "an", "der", "f\u00fcrther", "stra\u00dfe", "der", "neubau", "des", "flughafens", "die", "fertiggestellte", "berufsschule", "von", "heinz", "buff", "hirschmann", "und", "krieg", "sowie", "die", "kirche", "st", "wolfgang", "von", "peter", "leonhard", "architekten", "aus", "dem", "jahr", "dar", "au\u00dferdem", "legte", "franz", "reichel", "mit", "seinem", "bebauungsplan", "f\u00fcr", "langwasser", "den", "grundstein", "f\u00fcr", "die", "ab", "entstandene", "trabantenstadt", "im", "s\u00fcdosten", "der", "stadt", "er", "jahre", "w\u00e4hrend", "die", "fr\u00fchen", "zeugnisse", "der", "er", "jahre", "wie", "die", "siedlung", "zollhaus", "von", "gerhard", "g", "dittrich", "aus", "dem", "jahr", "oder", "die", "von", "wilhelm", "schlegtendal", "entworfenen", "bauten", "der", "matth\u00e4uskirche", "von", "sowie", "des", "nicolauscopernicusplanetariums", "am", "pl\u00e4rrer", "von", "sich", "noch", "stark", "an", "der", "architektursprache", "der", "er", "jahre", "orientierten", "setzte", "sich", "in", "der", "folge", "schnell", "brutalismus", "als", "vorherrschender", "stil", "durch", "harald", "loebermann", "pr\u00e4gte", "das", "stadtbild", "beispielsweise", "mit", "zwei", "sehr", "prominenten", "betonbauwerken", "bis", "mit", "der", "errichtung", "der", "meistersingerhalle", "in", "zusammenarbeit", "mit", "wunibald", "pucher", "sowie", "bis", "mit", "dem", "bau", "der", "wohnanlage", "norikus", "am", "w\u00f6hrder", "see", "dar\u00fcber", "hinaus", "stellt", "die", "norishalle", "von", "heinrich", "graber", "aus", "dem", "jahr", "in", "der", "neben", "der", "naturhistorischen", "gesellschaft", "auch", "das", "stadtarchiv", "eingerichtet", "ist", "den", "einzigen", "realisierten", "teil", "eines", "damals", "geplanten", "kulturkomplexes", "entlang", "des", "marientorgrabens", "dar", "weiters", "entstanden", "bis", "das", "gemeinschaftshaus", "von", "wolfgang", "b\u00f6ninger", "und", "peter", "biedermann", "in", "langwasser", "sowie", "von", "bis", "die", "oberpostdirektion", "am", "rathenauplatz", "von", "wilhelm", "schlegtendal", "er", "jahre", "w\u00e4hrend", "sich", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "der", "brutalismus", "als", "vorherrschender", "baustil", "fortsetzte", "kamen", "gegen", "ende", "des", "jahrzehnts", "erste", "bauten", "der", "postmoderne", "auf", "so", "entstanden", "die", "kirche", "verkl\u00e4rung", "christi", "von", "peter", "leonhardt", "architekten", "sowie", "von", "bis", "der", "verwaltungssitz", "der", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "von", "ulrich", "e", "fischer", "wolf", "kr\u00fcder", "und", "robert", "rathai", "w\u00e4hrend", "beim", "hochhaus", "gartenstadt", "von", "scherzer", "fink", "scherzer", "und", "der", "wohnhausanlage", "einsteinring", "sowie", "beim", "gewerkschaftshaus", "am", "kornmarkt", "beide", "von", "gerhard", "g", "dittrich", "entworfen", "zun\u00e4chst", "auch", "wieder", "farben", "als", "gestaltungselemente", "ins", "spiel", "kamen", "entstand", "die", "erweiterung", "des", "johannesscharrergymnasiums", "in", "waschbetonoptik", "die", "elementa", "von", "otto", "steidle", "patrick", "deby", "gerhard", "niese", "und", "roland", "sommerer", "stellt", "gewisserma\u00dfen", "einen", "\u00fcbergang", "der", "beiden", "str\u00f6mungen", "dar", "das", "neue", "messegel\u00e4nde", "von", "und", "der", "bis", "errichtete", "fernmeldeturm", "in", "schweinau", "von", "erwin", "heinle", "sind", "weitere", "prominente", "gro\u00dfbauten", "der", "epoche", "letzterer", "ist", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "metern", "der", "dritth\u00f6chste", "fernsehturm", "deutschlands", "und", "wird", "wegen", "seines", "eif\u00f6rmigen", "turmkorbs", "auf", "meter", "h\u00f6he", "auch", "n\u00fcrnberger", "ei", "genannt", "erste", "ankl\u00e4nge", "der", "postmoderne", "lassen", "sich", "unter", "anderem", "im", "bis", "fertig", "gestellten", "baugebiet", "p", "der", "ersten", "autofreien", "siedlung", "deutschlands", "der", "wirtschafts", "und", "sozialwissenschaftliche", "fakult\u00e4t", "der", "fau", "von", "horst", "h\u00f6fler", "und", "lutz", "kandel", "aus", "dem", "jahr", "sowie", "den", "zwischen", "und", "erbauten", "alcan", "aluminiumwerken", "von", "ekkehard", "fahr", "dieter", "schaich", "und", "josef", "reindl", "finden", "er", "jahre", "in", "den", "er", "jahren", "setzte", "das", "mit", "dem", "deutschen", "st\u00e4dtebaupreis", "ausgezeichnete", "kreuzgassenviertel", "in", "st", "lorenz", "das", "von", "bis", "von", "baufr\u00f6sche", "steidle", "+", "partner", "errichtet", "wurde", "den", "trend", "zur", "postmoderne", "und", "autofreien", "siedlungen", "fort", "auch", "beim", "von", "bis", "fertig", "gestellten", "s\u00fcdklinikum", "von", "joedicke", "+", "joedicke", "mayer", "haid", "roeder", "fukderider", "ottgeiselbrechtbeeg", "lassen", "sich", "viele", "postmoderne", "elemente", "finden", "das", "fachmarktzentrum", "maximum", "am", "kornmarkt", "von", "r\u00fcdiger", "kramm", "aus", "dem", "jahr", "sowie", "die", "errichtung", "des", "flughafenterminals", "west", "von", "bis", "von", "grabow", "+", "hofmann", "stellen", "erste", "\u00fcberg\u00e4nge", "zur", "modernen", "und", "futuristischen", "anmutenden", "glasarchitektur", "dar", "er", "jahre", "w\u00e4hrend", "sich", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "endg\u00fcltig", "gro\u00dffl\u00e4chige", "glasfassaden", "als", "vorherrschende", "gestaltungselemente", "durchsetzten", "entstand", "bis", "mit", "dem", "erweiterungsbau", "des", "germanischen", "nationalmuseums", "von", "me", "di", "um", "architekten", "im", "zusammenspiel", "mit", "der", "stra\u00dfe", "der", "menschenrechte", "von", "dani", "karavan", "noch", "der", "wohl", "gr\u00f6\u00dfte", "komplex", "postmoderner", "architektur", "in", "n\u00fcrnberg", "das", "prisma", "am", "pl\u00e4rrer", "von", "nach", "den", "pl\u00e4nen", "joachim", "ebles", "stellt", "einen", "\u00fcbergang", "zwischen", "den", "beiden", "stilrichtungen", "dar", "und", "z\u00e4hlt", "als", "niedrigenergiehaus", "bereits", "auch", "zu", "den", "ersten", "vertretern", "des", "\u00f6kologischen", "bauens", "gro\u00dffl\u00e4chige", "glasfassaden", "kamen", "dann", "beim", "neuen", "museum", "von", "volker", "staab", "architekten", "aus", "dem", "jahr", "dem", "business", "tower", "von", "d\u00fcrschinger", "architekten", "+", "biefang", "der", "zwischen", "und", "errichtet", "wurde", "oder", "dem", "zwischen", "und", "fertig", "gestellten", "alcatellucentbau", "im", "nordostpark", "von", "scherzer", "architekten", "partner", "kevin", "roche", "olaf", "thomeczek", "und", "rudolf", "scherzer", "zum", "einsatz", "die", "bis", "entstanden", "projekte", "kopfbau", "des", "k\u00fcnstlerhauses", "von", "grabow", "+", "hofmann", "sowie", "das", "merian", "forum", "von", "hannewald", "&", "strobl", "architekten", "stellen", "weitere", "beispiele", "der", "epoche", "dar", "als", "erste", "vertreter", "des", "dekonstruktivismus", "gelten", "das", "projekt", "w\u00fcstraumgestaltung", "von", "niederw\u00f6hrmeier", "+", "kief", "am", "hallplatz", "oder", "auch", "der", "flughafen", "tower", "von", "behnisch", "+", "partner", "beide", "aus", "dem", "jahr", "er", "jahre", "an", "die", "er", "jahre", "ankn\u00fcpfende", "projekte", "der", "er", "jahre", "stellen", "der", "dekonstruktivistische", "einschnitt", "in", "den", "torso", "der", "kongresshalle", "als", "erschlie\u00dfungsbereich", "des", "dokumentationszentrum", "reichsparteitagsgel\u00e4nde", "von", "g\u00fcnther", "domenig", "die", "errichtung", "des", "montessorizentrums", "von", "rainer", "krauss", "und", "karl", "feiertag", "beide", "fertig", "gestellt", "sowie", "die", "bauten", "des", "itsystemhauses", "der", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "tafelhofstrasse", "und", "des", "kaufhaus", "breuninger", "von", "niederw\u00f6hrmeier", "+", "kief", "aus", "dem", "jahr", "dar", "weiters", "sind", "das", "zwischen", "und", "entstandene", "parcside", "am", "stadtpark", "von", "szyszkowitzkowalski", "+", "partner", "und", "der", "erweiterungsbau", "der", "tafelhalle", "von", "leeven", "+", "leeven", "zwischen", "und", "zu", "nennen", "die", "bis", "fertig", "gestellten", "sebalder", "h\u00f6fe", "am", "rathenauplatz", "von", "morphologic", "sowie", "die", "zwischen", "und", "erbaute", "polizeiinspektion", "west", "von", "bss", "architekten", "stellen", "vertreter", "des", "minimalismus", "mit", "klassischen", "lochfassaden", "dar", "bei", "denen", "die", "materialit\u00e4t", "stark", "im", "vordergrund", "steht", "des", "weiteren", "entstanden", "nach", "pl\u00e4nen", "von", "kuntz", "+", "manz", "architekten", "das", "kulturzentrum", "s\u00fcdpunkt", "sowie", "zwischen", "und", "der", "neue", "eingang", "mitte", "der", "messe", "n\u00fcrnberg", "von", "kadawittfeldarchitektur", "er", "jahre", "die", "fr\u00fchen", "er", "jahre", "sind", "von", "einer", "starken", "fokussierung", "auf", "materialit\u00e4t", "gepr\u00e4gt", "beispiele", "sind", "unter", "anderem", "der", "erfolgte", "umbau", "des", "neuen", "schauspielhauses", "von", "pfp", "architekten", "die", "erweiterung", "der", "berufsschule", "b", "zwischen", "und", "von", "michel", "+", "wolf", "+", "partner", "der", "neubau", "des", "landeskirchlichen", "archivs", "der", "evangelischlutherische", "kirche", "in", "bayern", "von", "gmp", "architekten", "aus", "dem", "jahr", "oder", "die", "errichtung", "der", "johannpachelbelrealschule", "von", "lederer", "ragnarsd\u00f3ttir", "oei", "zwischen", "und", "das", "bis", "fertiggestellte", "quartier", "nordstadtg\u00e4rten", "auf", "dem", "ehemaligen", "tucherbrauereigel\u00e4nde", "von", "hilmer", "&", "sattler", "und", "albrecht", "wurde", "unter", "fortsetzung", "der", "angrenzenden", "bebauungsstruktur", "mit", "blockrandbebauung", "mit", "einer", "begr\u00fcnten", "mitte", "als", "urbanes", "quartier", "angelegt", "und", "im", "anschluss", "nach", "den", "pl\u00e4nen", "verschiedenen", "architekten", "bebaut", "der", "alte", "brauereiturm", "wurde", "in", "das", "gebiet", "mit", "eingebunden", "und", "dessen", "backsteinfassade", "als", "gestaltungselement", "bei", "den", "neubauten", "aufgegriffen", "die", "zwischen", "und", "erfolgte", "erweiterung", "der", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "von", "hascher", "jehle", "architekten", "orientiert", "sich", "stark", "an", "der", "architektur", "der", "er", "jahre", "bauten", "sep", "rufs", "und", "erg\u00e4nzt", "deren", "struktur", "im", "grundriss", "vertreter", "des", "parametrismus", "stellen", "sowohl", "die", "bis", "fertig", "gestellten", "neuen", "messehallen", "a", "und", "c", "nach", "den", "pl\u00e4nen", "zaha", "hadids", "wie", "auch", "die", "neue", "teambankzentrale", "am", "bahnhof", "frankenstadion", "aus", "demselben", "jahr", "dar", "gegenwart", "bis", "wurde", "sowohl", "das", "tafelhof", "palais", "am", "bahnhofsplatz", "von", "max", "dudler", "als", "ersatzbau", "f\u00fcr", "den", "abgerissenen", "kopfbau", "der", "ehemaligen", "hauptpost", "als", "auch", "der", "neubau", "des", "augustinerhofs", "das", "unter", "anderem", "mit", "dem", "zukunftsmuseum", "eine", "zweigstelle", "des", "deutschen", "museums", "beinhaltet", "von", "volker", "staab", "realisiert", "im", "bau", "befinden", "sich", "aktuell", "unter", "anderem", "der", "seetor", "city", "campus", "mit", "dem", "rund", "meter", "hohen", "seetor", "city", "campus", "tower", "von", "hilmer", "sattler", "architekten", "ahlers", "albrecht", "das", "stadtquartier", "monopol", "ebenfalls", "mit", "einem", "von", "auer", "weber", "gestalteten", "wohnhochhaus", "und", "die", "transformation", "des", "ehemaligen", "denkmalgesch\u00fctzten", "quelleversandhauses", "an", "der", "f\u00fcrther", "stra\u00dfe", "zu", "einem", "wohn", "und", "arbeitsquartier", "weitere", "bauwerke", "weitere", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "stellen", "dar\u00fcber", "hinaus", "die", "felseng\u00e4nge", "im", "untergrund", "des", "burgbergs", "die", "im", "rahmen", "von", "f\u00fchrungen", "des", "f\u00f6rdervereins", "n\u00fcrnberger", "felseng\u00e4nge", "e", "v", "besichtigt", "werden", "k\u00f6nnen", "der", "henkersteg", "der", "gr\u00fcbelbunker", "die", "kleinweidenm\u00fchle", "der", "ehekarussellbrunnen", "vor", "dem", "wei\u00dfen", "turm", "oder", "der", "g\u00e4nsem\u00e4nnchenbrunnen", "dar", "die", "epitahienkunst", "an", "den", "beiden", "n\u00fcrnberger", "friedh\u00f6fen", "st", "johannis", "und", "st", "rochus", "die", "bereits", "vor", "vor", "den", "toren", "der", "altstadt", "angelegt", "wurden", "sind", "au\u00dferdem", "teil", "des", "bayerischen", "landesverzeichnises", "des", "immateriellen", "kulturerbes", "in", "den", "stadtteilen", "gostenhof", "himpfelshof", "st", "johannis", "g\u00e4rten", "hinter", "der", "veste", "g\u00e4rten", "bei", "w\u00f6hrd", "rennweg", "st", "peter", "sowie", "dem", "nibelungenviertel", "lassen", "sich", "zudem", "viele", "baudenkm\u00e4ler", "und", "historische", "siedlungsstrukturen", "der", "einstigen", "vorst\u00e4dte", "entdecken", "in", "n\u00fcrnberg", "befinden", "sich", "auch", "der", "sogenannte", "n\u00fcrnberger", "kreuzweg", "von", "adam", "kraft", "sowie", "zahlreiche", "steinkreuze", "die", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "auch", "als", "baudenkmal", "ausgewiesen", "sind", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "museen", "n\u00fcrnberg", "ist", "einer", "der", "bedeutendsten", "museumsstandorte", "im", "deutschsprachigen", "raum", "und", "besitzt", "unter", "den", "deutschen", "millionen", "und", "halbmillionenst\u00e4dten", "die", "meisten", "museen", "pro", "einwohner", "neben", "den", "museen", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "gibt", "es", "noch", "einige", "andere", "gro\u00dfe", "museen", "staatlicher", "beziehungsweise", "privater", "tr\u00e4ger", "aber", "auch", "kleinere", "museen", "die", "sich", "vorrangig", "mit", "n\u00fcrnberger", "brauchtum", "und", "geschichte", "oder", "auch", "anderen", "spezifischen", "fachgebieten", "besch\u00e4ftigen", "folgend", "eine", "auswahl", "albrechtd\u00fcrerhaus", "das", "wohnhaus", "des", "n\u00fcrnberger", "malers", "albrecht", "d\u00fcrer", "das", "vor", "allem", "\u00fcber", "d\u00fcrers", "leben", "informiert", "dokumentationszentrum", "reichsparteitagsgel\u00e4nde", "germanisches", "nationalmuseum", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "kulturhistorische", "museum", "deutschlands", "kaiserburgmuseum", "in", "der", "n\u00fcrnberger", "burg", "kinder", "&", "jugendmuseum", "und", "museum", "im", "koffer", "im", "kachelbau", "mit", "mitmachausstellungen", "f\u00fcr", "kinder", "und", "familien", "kunsthalle", "n\u00fcrnberg", "kunstverein", "n\u00fcrnberg", "kunstvilla", "n\u00fcrnberg", "historische", "lochgef\u00e4ngnisse", "unter", "dem", "alten", "rathaus", "historisches", "stra\u00dfenbahndepot", "st", "peter", "museum", "mit", "historischen", "stra\u00dfenbahnen", "memorium", "n\u00fcrnberger", "prozesse", "museum", "industriekultur", "neues", "museum", "n\u00fcrnberg", "staatliches", "museum", "f\u00fcr", "kunst", "und", "design", "in", "n\u00fcrnberg", "spielzeugmuseum", "stadtmuseum", "fembohaus", "turmdersinne", "interaktives", "mitmachmuseum", "zu", "wahrnehmung", "und", "sinnest\u00e4uschungen", "in", "einem", "historischen", "stadtmauerturm", "am", "westtor", "verkehrsmuseum", "n\u00fcrnberg", "das", "firmenmuseum", "der", "deutschen", "bahn", "und", "das", "museum", "f\u00fcr", "kommunikation", "ein", "ankerpunkt", "der", "europ\u00e4ischen", "route", "der", "industriekultur", "erih", "zukunftsmuseumdie", "kunstsammlungen", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "umfassen", "eine", "vielzahl", "geschenkter", "und", "erworbener", "kunstwerke", "die", "zum", "teil", "in", "st\u00e4dtischen", "museen", "oder", "anderen", "museen", "oder", "\u00f6ffentlichen", "r\u00e4umlichkeiten", "zu", "sehen", "sind", "gedenkst\u00e4tten", "an", "mehreren", "stellen", "der", "stadt", "wird", "der", "opfer", "der", "nsgewaltherrschaft", "gedacht", "auf", "dem", "j\u00fcdischen", "friedhof", "in", "der", "schnieglinger", "stra\u00dfe", "westfriedhof", "befinden", "sich", "die", "gr\u00e4ber", "von", "kzh\u00e4ftlingen", "und", "eine", "gedenkplatte", "beim", "monument", "f\u00fcr", "die", "j\u00fcdischen", "gefallenen", "des", "ersten", "weltkrieges", "erinnert", "an", "die", "j\u00fcdischen", "b\u00fcrger", "die", "opfer", "der", "shoa", "wurden", "ein", "gedenkstein", "auf", "dem", "s\u00fcdfriedhof", "aus", "dem", "jahr", "bewahrt", "die", "erinnerung", "an", "sowjetische", "staatsb\u00fcrger", "die", "als", "kzh\u00e4ftlinge", "und", "zwangsarbeiter", "ums", "leben", "kamenam", "pl\u00e4rrer", "wurde", "das", "zwangsarbeitermahnmal", "transit", "eingeweiht", "das", "an", "die", "im", "zweiten", "weltkrieg", "nach", "n\u00fcrnberg", "verschleppten", "zwangsarbeiter", "erinnert", "am", "hanssachsplatz", "am", "kopf", "der", "spitalbr\u00fccke", "wird", "mit", "einem", "gedenkstein", "der", "gesch\u00e4ndeten", "hauptsynagoge", "und", "der", "etwa", "j\u00fcdischen", "b\u00fcrger", "gedacht", "denen", "die", "nsmachthaber", "gotteshaus", "und", "leben", "nahmen", "\u00e4hnliches", "ist", "auf", "einer", "gedenktafel", "zu", "lesen", "die", "im", "neuen", "j\u00fcdischen", "gemeindezentrum", "priemstra\u00dfe", "angebracht", "ist", "im", "nebengeb\u00e4ude", "des", "n\u00fcrnberger", "justizgeb\u00e4udes", "an", "der", "b\u00e4renschanzstra\u00dfe", "in", "dessen", "schwurgerichtssaal", "die", "n\u00fcrnberger", "prozesse", "stattfanden", "ist", "seit", "das", "museum", "memorium", "n\u00fcrnberger", "prozesse", "eingerichtetam", "magnushirschfeldplatz", "an", "welchem", "j\u00e4hrlich", "zum", "n\u00fcrnberger", "christopher", "street", "day", "eine", "kranzniederlegung", "und", "gedenkminute", "stattfindet", "befindet", "sich", "seit", "die", "\u00f6rtliche", "gedenkst\u00e4tte", "f\u00fcr", "die", "homosexuellen", "opfer", "des", "nsregimes", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "und", "naherholungsgebiete", "die", "stadt", "wird", "im", "osten", "vom", "reichswald", "umschlossen", "den", "die", "pegnitz", "in", "eine", "n\u00f6rdliche", "sebalder", "und", "eine", "s\u00fcdliche", "lorenzer", "h\u00e4lfte", "teilt", "der", "reichswald", "dient", "als", "weitl\u00e4ufiges", "naherholungsgebiet", "sowie", "frischluft", "und", "wasserreservoir", "und", "ist", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "kulturforst", "europas", "mit", "seinen", "ha", "seit", "bannwald", "der", "hohe", "nadelholzbestand", "geht", "auf", "die", "einf\u00fchrung", "der", "waldsaat", "durch", "den", "n\u00fcrnberger", "ratsherren", "peter", "stromer", "zur\u00fcckheute", "versucht", "man", "den", "laubholzanteil", "kontinuierlich", "zu", "erh\u00f6hen", "an", "den", "lorenzer", "reichswald", "grenzt", "der", "schmausenbuck", "als", "beliebtes", "ausflugsziel", "der", "mit", "m", "einer", "der", "h\u00f6chsten", "punkte", "im", "stadtgebiet", "ist", "fr\u00fcher", "als", "sandsteinbruch", "diente", "und", "seit", "den", "damals", "neu", "angelegten", "n\u00fcrnberger", "tiergarten", "beherbergt", "am", "rande", "des", "sebalder", "reichwalds", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "kraftshof", "liegt", "der", "irrhain", "er", "wurde", "vom", "pfarrer", "martin", "limburger", "und", "dem", "barocken", "dichterverband", "pegnesischer", "blumenorden", "als", "symbol", "des", "weltirrwalds", "angelegt", "der", "moritzberg", "dessen", "gleichnamiger", "ort", "heute", "offiziell", "zu", "r\u00f6thenbach", "geh\u00f6rt", "und", "im", "lorenzer", "reichswald", "liegt", "gilt", "mit", "seinen", "metern", "als", "hausberg", "der", "n\u00fcrnberger", "und", "ist", "neben", "der", "fr\u00e4nkischen", "moritzbergkirchweih", "am", "sonntag", "vor", "dem", "bartholom\u00e4ustag", "bei", "sch\u00f6nen", "wetter", "das", "ganze", "jahr", "anziehungspunkt", "daneben", "sind", "kunstvolle", "und", "historisch", "bedeutende", "gartenanlagen", "der", "barocke", "schlosspark", "von", "neunhof", "die", "hesperideng\u00e4rten", "in", "st", "johannis", "und", "der", "so", "genannte", "b\u00fcrgermeistergarten", "sowie", "der", "burggarten", "auf", "den", "basteien", "der", "stadtbefestigung", "neben", "der", "kaiserburg", "weitere", "kleinere", "parkanlagen", "sind", "der", "archivpark", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "friedrichebertplatzes", "umrahmt", "von", "geb\u00e4uden", "aus", "der", "gr\u00fcnderzeit", "und", "des", "jugendstils", "der", "cramerklettpark", "mit", "seinen", "klassizistischen", "gartenbauten", "der", "intensiv", "genutzte", "rosenaupark", "nahe", "dem", "pl\u00e4rrer", "der", "s\u00fcdstadtpark", "sowie", "der", "platnersberg", "und", "der", "rechenberg", "im", "osten", "der", "stadt", "in", "der", "altstadt", "l\u00e4dt", "das", "ufer", "der", "pegnitz", "immer", "wieder", "zum", "entspannen", "ein", "diese", "bildet", "\u00f6stlich", "des", "altstadtrings", "dessen", "stadtmauergraben", "ebenfalls", "park\u00e4hnlich", "begr\u00fcnt", "ist", "neben", "der", "w\u00f6hrder", "wiese", "den", "aufgestauten", "w\u00f6hrder", "see", "dort", "finden", "sich", "beliebte", "bierg\u00e4rten", "sowie", "das", "erfahrungsfeld", "zur", "entfaltung", "der", "sinne", "der", "dutzendteich", "von", "dutze", "f\u00fcr", "schilfrohr", "ist", "ein", "um", "aufgestauter", "see", "in", "s\u00fcd\u00f6stlicher", "richtung", "vom", "zentrum", "er", "diente", "als", "fischweiher", "und", "war", "schon", "im", "jahrhundert", "ein", "beliebtes", "ausflugsziel", "zusammen", "mit", "dem", "angrenzenden", "luitpoldhain", "wurde", "er", "als", "fl\u00e4che", "f\u00fcr", "die", "bayerische", "landesgewerbeindustrie", "und", "kunstausstellung", "unter", "prinzregent", "luitpold", "genutzt", "nach", "in", "der", "nszeit", "wurde", "das", "gebiet", "zum", "reichsparteitagsgel\u00e4nde", "umgestaltet", "und", "vor", "allem", "der", "dutzendteich", "erheblich", "verkleinert", "auch", "wenn", "zum", "teil", "ungekl\u00e4rt", "ist", "wie", "man", "mit", "dem", "in", "der", "nszeit", "entstandenen", "areal", "neben", "einer", "musealen", "und", "mahnenden", "nutzung", "umgehen", "soll", "ist", "der", "volkspark", "dutzendteich", "wieder", "ein", "beliebtes", "naherholungsgebiet", "der", "n\u00fcrnberger", "gartendirektor", "alfred", "hensel", "der", "den", "ha", "gro\u00dfen", "volkspark", "am", "dutzendteich", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "sport", "und", "spielpl\u00e4tze", "die", "umgestaltung", "der", "luitpoldarena", "sowie", "die", "landschaftsgestaltung", "des", "ha", "gro\u00dfen", "n\u00fcrnberger", "tiergartens", "geplant", "hatte", "bekam", "die", "aufgabe", "ein", "integriertes", "gr\u00fcnfl\u00e4chensystem", "f\u00fcr", "die", "stadt", "und", "umgebende", "bereiche", "zu", "entwickeln", "es", "entstand", "ein", "zusammenh\u00e4ngendes", "areal", "mit", "einer", "l\u00e4ngsausdehnung", "von", "km", "das", "bestehende", "gr\u00fcnanlagen", "einbezog", "und", "fu\u00dfg\u00e4ngerverbindungen", "schufdaneben", "entstanden", "in", "der", "nachkriegszeit", "zwischen", "und", "auf", "dem", "gebiet", "des", "ehemaligen", "flughafens", "in", "ziegelstein", "der", "volkspark", "marienberg", "im", "stil", "eines", "englischen", "landschaftsparks", "ein", "weiterer", "volkspark", "entstand", "zwischen", "und", "mit", "dem", "westpark", "ha", "im", "stadtteil", "st", "leonhard", "der", "stadtpark", "wurde", "nach", "der", "ersten", "bayerischen", "landesausstellung", "auf", "dem", "maxfeld", "angelegt", "heute", "ist", "dort", "auch", "der", "neptunbrunnen", "aufgestellt", "am", "stadtrand", "im", "stadtteil", "r\u00f6thenbach", "liegen", "zudem", "der", "weitl\u00e4ufige", "faberpark", "ha", "sowie", "im", "stadtteil", "gebersdorf", "ein", "teil", "des", "naturschutzgebiets", "hainberg", "mit", "seinen", "sch\u00fctzenswerten", "und", "seltenen", "sandgrasfl\u00e4chen", "im", "stadtgebiet", "befinden", "sich", "drei", "naturschutzgebiete", "landschaftsschutzgebiete", "gesch\u00fctzte", "landschaftsbestandteile", "und", "naturdenkm\u00e4ler", "mit", "ausnahme", "des", "fl\u00e4chenhaften", "naturdenkmals", "holsteinbruch", "handelt", "es", "sich", "bei", "den", "naturdenkmalen", "um", "einzelb\u00e4ume", "baumreihen", "und", "alleen", "in", "der", "region", "bieten", "zudem", "die", "fr\u00e4nkische", "schweiz", "im", "norden", "mit", "ihren", "kletterm\u00f6glichkeiten", "die", "hersbrucker", "schweiz", "im", "osten", "mit", "ihren", "wanderwegen", "und", "die", "gew\u00e4sser", "des", "fr\u00e4nkischen", "seenlands", "und", "der", "altm\u00fchl", "im", "s\u00fcden", "zahlreiche", "m\u00f6glichkeiten", "f\u00fcr", "aktivsportarten", "rund", "um", "die", "stadt", "sagen", "legenden", "und", "anekdoten", "viele", "orte", "der", "stadt", "sind", "mit", "sagen", "verbunden", "wie", "die", "burgmauer", "\u00fcber", "die", "eppelein", "von", "gailingen", "mit", "seinem", "pferd", "der", "sage", "nach", "sprang", "der", "stadtpatron", "st", "sebaldus", "habe", "nicht", "nur", "zahlreiche", "wunder", "gewirkt", "sondern", "wollte", "angeblich", "auch", "so", "lange", "nicht", "ruhen", "bis", "man", "die", "sebalduskirche", "errichtete", "kunigunde", "von", "orlam\u00fcnde", "habe", "ihre", "beiden", "kinder", "ermordet", "nachdem", "sie", "eine", "\u00e4u\u00dferung", "des", "geliebten", "burggrafen", "von", "n\u00fcrnberg", "missverstand", "tat", "bu\u00dfe", "und", "gr\u00fcndete", "das", "ehemalige", "kloster", "himmelthron", "au\u00dferhalb", "der", "stadtmauern", "im", "heutigen", "stadtteil", "gro\u00dfgr\u00fcndlach", "nach", "ihrem", "tod", "warne", "sie", "als", "wei\u00dfe", "frau", "vor", "ungl\u00fcck", "auf", "dem", "unschlittplatz", "tauchte", "kaspar", "hauser", "auf", "der", "als", "mysteri\u00f6ses", "findelkind", "gro\u00dfes", "interesse", "erregte", "auch", "schw\u00e4nke", "wie", "till", "eulenspiegel", "benennen", "und", "spielen", "zum", "teil", "an", "konkreten", "orten", "der", "stadt", "bekannt", "ist", "auch", "der", "n\u00fcrnberger", "trichter", "eine", "oft", "scherzhaft", "aufgefasste", "allegorie", "f\u00fcr", "ein", "mechanisches", "verst\u00e4ndnis", "des", "lernens", "wonach", "wissen", "einfl\u00f6\u00dfbar", "ist", "ohne", "dass", "es", "lernbereitschaft", "oder", "begabung", "bedarf", "vereine", "und", "vereinigungen", "n\u00fcrnberg", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "vielzahl", "von", "vereinen", "und", "vereinigungen", "einige", "darunter", "k\u00f6nnen", "auf", "eine", "lange", "tradition", "zur\u00fcckblicken", "zu", "den", "bekanntesten", "z\u00e4hlen", "altstadtfreunde", "n\u00fcrnberg", "e", "v", "f\u00f6rderverein", "kulturhistorisches", "museum", "n\u00fcrnberg", "e", "v", "fliederlich", "e", "v", "queeres", "zentrum", "n\u00fcrnberg", "geschichte", "f\u00fcr", "alle", "institut", "f\u00fcr", "regionalgeschichte", "der", "kunstverein", "n\u00fcrnberg", "als", "\u00e4ltester", "kunstverein", "deutschlands", "naturhistorische", "gesellschaft", "n\u00fcrnberg", "pegnesischer", "blumenorden", "n\u00fcrnberger", "astronomische", "arbeitsgemeinschaft", "betreibt", "die", "regiomontanus", "sternwarte", "sowie", "der", "verein", "fr\u00e4nkische", "museumseisenbahn", "betreibt", "vom", "n\u00fcrnberger", "nordostbahnhof", "aus", "mehrere", "historische", "schienenfahrzeuge", "u", "a", "eine", "dampflok", "und", "ist", "im", "besitz", "der", "ersten", "deutschen", "gro\u00dfseriendiesellok", "baureihe", "v", "theater", "und", "kinos", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "theater", "n\u00fcrnbergs", "ist", "das", "staatstheater", "n\u00fcrnberg", "daneben", "gibt", "es", "noch", "einige", "kleinere", "theater", "darunter", "das", "gostner", "hoftheater", "kunst", "und", "drama", "das", "metropoltheater", "n\u00fcrnberg", "das", "n\u00fcrnberger", "burgtheater", "die", "tafelhalle", "die", "pocket", "opera", "company", "das", "variete", "und", "kleinkunsttheater", "rote", "b\u00fchne", "das", "tassilotheater", "das", "puppentheater", "thalias", "kompagnons", "das", "theater", "salz", "+", "pfeffer", "zudem", "gibt", "es", "in", "n\u00fcrnberg", "eine", "reihe", "von", "kindertheatern", "zum", "beispiel", "das", "kinder", "und", "jugendtheater", "theater", "mummpitz", "das", "theater", "pf\u00fctze", "das", "theater", "der", "altstadt", "n\u00fcrnberg", "e", "v", "und", "das", "theater", "rootsl\u00f6ffel", "neben", "dem", "kommunalen", "filmhaus", "n\u00fcrnberg", "und", "dem", "fremdsprachenkino", "roxy", "gibt", "es", "das", "cinecitt\u00e0", "n\u00fcrnberg", "nach", "eigenen", "angaben", "gr\u00f6\u00dfte", "multiplexkino", "deutschlands", "den", "kinopalast", "admiral", "und", "einige", "kleinere", "programmkinos", "die", "n\u00fcrnberger", "kinos", "z\u00e4hlten", "im", "jahr", "zusammen", "etwa", "zwei", "millionen", "besucher", "musik", "konzert", "und", "veranstaltungss\u00e4le", "n\u00fcrnberg", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zahlreiche", "bekannte", "konzert", "und", "veranstaltungss\u00e4le", "daruntert", "die", "arena", "n\u00fcrnberger", "versicherung", "ehemals", "arena", "n\u00fcrnberg", "die", "frankenhalle", "die", "meistersingerhalle", "das", "staatstheater", "n\u00fcrnberg", "die", "kulturzentren", "k", "tafelhalle", "und", "zbau", "sowie", "der", "l\u00f6wensaal", "der", "serenadenhof", "der", "hirsch", "und", "die", "ruine", "des", "katharinenklosters", "orchester", "kammerensembles", "und", "ch\u00f6re", "zu", "den", "wichtigen", "orchestern", "der", "stadt", "geh\u00f6rt", "die", "staatsphilharmonie", "n\u00fcrnberg", "die", "nach", "dem", "bayerischen", "staatsorchester", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "bayerische", "opernorchester", "ist", "die", "n\u00fcrnberger", "symphoniker", "als", "konzertorchester", "in", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "sowie", "unter", "anderem", "das", "n\u00fcrnberger", "jugendorchester", "und", "das", "n\u00fcrnberger", "akkordeonorchester", "nao", "zu", "den", "bekannten", "kammerensembles", "z\u00e4hlen", "das", "ars", "nova", "ensemble", "n\u00fcrnberg", "gegr\u00fcndet", "das", "ensemble", "pegnitzsch\u00e4ferklangkonzepte", "und", "das", "ensemblekontraste", "gegr\u00fcndet", "zudem", "gibt", "es", "zahlreiche", "ch\u00f6re", "wie", "zum", "beispiel", "den", "gegr\u00fcndeten", "philharmonischen", "chor", "den", "egidienchor", "n\u00fcrnberg", "den", "kammerchor", "n\u00fcrnberg", "den", "bachchor", "st", "lorenz", "den", "hanssachschor", "n\u00fcrnberg", "den", "n\u00fcrnberger", "gospelchor", "den", "jazzchor", "mit", "band", "singin", "off", "beats", "sowie", "verschiedene", "amateurch\u00f6re", "und", "kantoreien", "mozartverein", "der", "mozartverein", "n\u00fcrnberg", "ist", "der", "\u00e4lteste", "mozartverein", "der", "welt", "das", "veranstaltungsjahr", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "die", "altstadt", "mit", "ihrer", "geschichte", "ist", "ort", "zahlreicher", "veranstaltungen", "so", "bieten", "stadtverf\u00fchrungen", "die", "gelegenheit", "f\u00fcr", "einheimische", "wie", "touristen", "n\u00fcrnberg", "neu", "zu", "entdecken", "unter", "einem", "j\u00e4hrlich", "wechselnden", "thema", "bieten", "experten", "prominente", "und", "stadtf\u00fchrer", "zahlreiche", "f\u00fchrungen", "innerhalb", "eines", "rahmenprogramms", "an", "die", "blaue", "nacht", "findet", "seit", "dem", "jahr", "j\u00e4hrlich", "mit", "einem", "jeweils", "wechselnden", "inhaltlichen", "schwerpunkt", "statt", "und", "l\u00e4dt", "ein", "die", "zahlreichen", "museen", "und", "kultureinrichtungen", "vom", "fr\u00fchen", "abend", "bis", "in", "die", "morgenstunden", "mit", "zahlreichen", "darbietungen", "und", "performances", "kennenzulernen", "die", "altstadt", "erstrahlt", "in", "dieser", "nacht", "in", "einem", "blauen", "licht", "im", "dezember", "zieht", "der", "ber\u00fchmte", "n\u00fcrnberger", "christkindlesmarkt", "am", "hauptmarkt", "\u00fcber", "zweieinhalb", "millionen", "besucher", "aus", "aller", "welt", "an", "am", "rathausplatz", "pr\u00e4sentieren", "sich", "zu", "dieser", "zeit", "auch", "die", "zahlreichen", "befreundeten", "und", "partnerst\u00e4dte", "daneben", "beheimatet", "n\u00fcrnberg", "zahlreiche", "musikfestivals", "der", "verschiedensten", "musikstile", "das", "n\u00fcrnberger", "bardentreffen", "ist", "am", "ersten", "wochenende", "der", "schulsommerferien", "mit", "besuchern", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "weltmusik", "und", "songwriterfestival", "weltweit", "rund", "besucher", "kommen", "j\u00e4hrlich", "zum", "kostenlosen", "klassik", "open", "air", "bei", "dem", "die", "n\u00fcrnberger", "symphoniker", "und", "die", "n\u00fcrnberger", "philharmoniker", "zu", "einer", "ungezwungenen", "picknickatmosph\u00e4re", "am", "luitpoldhain", "an", "zwei", "abenden", "auftreten", "seit", "treten", "bei", "rock", "im", "park", "international", "bekannte", "k\u00fcnstler", "der", "rock", "und", "popmusik", "vor", "etwa", "besuchern", "im", "volkspark", "dutzendteich", "auf", "zusammen", "mit", "rock", "am", "ring", "ist", "es", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "festival", "dieser", "art", "in", "deutschland", "das", "br\u00fcckenfestival", "am", "pegnitzgrund", "unter", "der", "theodorheussbr\u00fccke", "bietet", "abseits", "des", "mainstreams", "eintrittsfrei", "zahlreiche", "auftritte", "und", "mit", "der", "internationalen", "orgelwoche", "n\u00fcrnberg", "ist", "n\u00fcrnberg", "gastgeber", "f\u00fcr", "das", "wohl", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "\u00e4lteste", "festival", "f\u00fcr", "geistliche", "musik", "und", "orgelmusik", "mit", "dem", "seit", "bzw", "stattfindenden", "wolke", "sieben", "festival", "und", "sommerliebe", "festival", "sowie", "dem", "erstmals", "ausgerichteten", "container", "love", "festival", "geh\u00f6ren", "auch", "veranstaltungen", "im", "bereich", "der", "elektronischen", "musik", "mit", "bis", "zu", "teilnehmern", "zum", "kulturellen", "angebot", "der", "opernball", "findet", "j\u00e4hrlich", "im", "opernhaus", "des", "staatstheaters", "n\u00fcrnberg", "statt", "der", "n\u00fcrnberger", "christopher", "street", "day", "findet", "seit", "j\u00e4hrlich", "anfang", "august", "statt", "und", "z\u00e4hlt", "mittlerweile", "\u00fcber", "teilnehmendedas", "t\u00fcrkischdeutsche", "filmfestival", "ist", "eine", "bedeutende", "interkulturelle", "veranstaltung", "da", "es", "auch", "international", "aufmerksamkeit", "erf\u00e4hrt", "daneben", "gibt", "es", "auch", "das", "internationale", "filmfestival", "der", "menschenrechte", "die", "n\u00fcrnberger", "autorengespr\u00e4che", "zu", "aktuellen", "und", "zeitgeschichtlichen", "themen", "im", "kontext", "der", "geschichtlichen", "rolle", "der", "stadt", "fanden", "zuletzt", "statt", "seit", "l\u00e4dt", "die", "region", "n\u00fcrnbergerlangenf\u00fcrth", "zusammen", "mit", "den", "hochschulen", "und", "innovativen", "unternehmen", "alle", "zwei", "jahre", "zur", "langen", "nacht", "der", "wissenschaften", "ein", "das", "radrennen", "rund", "um", "die", "n\u00fcrnberger", "altstadt", "ist", "als", "eintagesrennen", "f\u00fcr", "amateure", "und", "profis", "mit", "seinem", "rahmenprogramm", "entlang", "der", "stadtmauer", "anziehungspunkt", "f\u00fcr", "zuschauer", "ebenso", "gro\u00dfe", "beliebtheit", "erf\u00e4hrt", "der", "n\u00fcrnberger", "stadtlauf", "auf", "seiner", "strecke", "in", "der", "s\u00fcdlichen", "altstadt", "und", "entlang", "des", "w\u00f6hrder", "sees", "starten", "j\u00e4hrlich", "rund", "freizeitsportler", "daneben", "wird", "j\u00e4hrlich", "auf", "dem", "norisring", "ein", "rennen", "der", "dtm", "ausgetragen", "zu", "dem", "rennen", "das", "vom", "motorsportclub", "n\u00fcrnberg", "ausgerichtet", "wird", "kamen", "\u00fcber", "besucher", "das", "n\u00fcrnberger", "volksfest", "entstand", "am", "august", "\u00e4hnlich", "wie", "das", "m\u00fcnchner", "oktoberfest", "zu", "ehren", "des", "bayerischen", "k\u00f6nigs", "ludwig", "i", "seit", "findet", "parallel", "dazu", "in", "der", "ersten", "jahresh\u00e4lfte", "das", "fr\u00fchlingsfest", "statt", "mit", "ihren", "attraktionen", "und", "bierzelten", "locken", "die", "feste", "jeweils", "etwa", "millionen", "besucher", "an", "im", "herbst", "gibt", "es", "das", "altstadtfest", "mit", "verkaufsbuden", "am", "hauptmarkt", "und", "den", "feststuben", "und", "zelten", "am", "hanssachsplatz", "und", "auf", "der", "insel", "sch\u00fctt", "er\u00f6ffnet", "wird", "das", "altstadtfest", "mit", "dem", "traditionellen", "fischerstechen", "das", "seit", "dem", "mittelalter", "als", "brauchspiel", "belegt", "ist", "und", "bei", "dem", "zwei", "mannschaften", "in", "wettstreit", "treten", "sich", "auf", "der", "pegnitz", "von", "kleinen", "k\u00e4hnen", "zu", "sto\u00dfen", "das", "altstadtfest", "greift", "das", "traditionelle", "patronatsfest", "des", "heiligen", "egidius", "auf", "das", "vom", "sp\u00e4tmittelalter", "bis", "ins", "jahrhundert", "gefeiert", "wurde", "in", "seiner", "heutigen", "form", "findet", "es", "seit", "statt", "und", "hat", "\u00fcber", "eine", "million", "besucher", "durch", "den", "bekannten", "karnevalisten", "bromig", "und", "stadtrat", "horst", "volk", "wurde", "das", "fischerstechen", "wieder", "ins", "leben", "gerufen", "seit", "wird", "es", "j\u00e4hrlich", "beim", "n\u00fcrnberger", "altstadtfest", "durchgef\u00fchrt", "der", "mittlerweile", "verstorbene", "ehemalige", "stadtrat", "horst", "volk", "war", "auch", "ma\u00dfgeblicher", "initiator", "der", "neuauflage", "und", "wiederentdeckung", "des", "altstadtfestesein", "h\u00f6hepunkt", "der", "fr\u00e4nkischen", "festkultur", "ist", "die", "kirchweih", "ostfr\u00e4nkisch", "k\u00e4rwa", "die", "je", "nach", "stadtteil", "oder", "dorf", "zu", "verschiedenen", "zeiten", "stattfindet", "die", "traditionelle", "form", "der", "dorfkirchweih", "hat", "sich", "neben", "dem", "n\u00fcrnberger", "umland", "auch", "in", "d\u00f6rfern", "beispielsweise", "neunhof", "oder", "gro\u00dfgr\u00fcndlach", "des", "knoblauchslands", "erhalten", "bekannt", "ist", "auch", "die", "johanniskirchweih", "des", "stadtteils", "st", "johannis", "nachtleben", "bars", "und", "diskotheken", "\u00fcbersicht", "in", "der", "n\u00fcrnberger", "altstadt", "befinden", "sich", "kneipen", "und", "bars", "und", "kleinere", "tanzlokalit\u00e4ten", "vor", "allem", "unterhalb", "der", "burg", "in", "der", "umgebung", "der", "wei\u00dfgerbergasse", "entlang", "der", "pegnitz", "und", "im", "umfeld", "der", "k\u00f6nigsstra\u00dfe", "gr\u00f6\u00dfere", "diskotheken", "und", "clubs", "liegen", "meist", "au\u00dferhalb", "der", "altstadt", "die", "musikrichtungen", "rock", "pop", "und", "hiphop", "werden", "unter", "anderem", "in", "einem", "diskothekenzentrum", "im", "und", "um", "das", "ehemalige", "geb\u00e4ude", "der", "vereinigten", "margarinewerken", "resi", "in", "der", "klingenhofstra\u00dfe", "oder", "in", "den", "clubs", "entlang", "der", "regensburger", "stra\u00dfe", "gespielt", "eher", "abseits", "vom", "mainstream", "trifft", "man", "sich", "in", "den", "kulturzentren", "der", "frankenstra\u00dfe", "in", "den", "diskotheken", "und", "clubs", "der", "vogelweiherstra\u00dfe", "wo", "sich", "unter", "anderem", "der", "technoclub", "die", "rakete", "befindet", "oder", "rund", "um", "das", "aeg", "und", "quelleareal", "entlang", "der", "f\u00fcrther", "stra\u00dfe", "ein", "weiterer", "technoclub", "ist", "das", "haus", "im", "n\u00fcrnberger", "rotlichtviertel", "auch", "das", "programm", "im", "k\u00fcnstlerhaus", "und", "den", "verschiedenen", "kulturl\u00e4den", "in", "den", "stadtteilen", "bereichern", "das", "abendliche", "angebot", "am", "paniersplatz", "befindet", "sich", "mit", "dem", "jazzstudio", "ein", "anlaufpunkt", "f\u00fcr", "die", "jazzszene", "gehobenere", "restaurants", "liegen", "unter", "anderem", "am", "weinmarkt", "nahe", "dem", "germanischen", "nationalmuseum", "rund", "um", "den", "friedrichebertplatz", "sowie", "in", "einigen", "weiter", "au\u00dfen", "liegenden", "stadtteilen", "wie", "eibach", "oder", "erlenstegen", "des", "weiteren", "findet", "man", "in", "den", "stadtteilen", "gostenhof", "und", "st", "johannis", "sowie", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "alternativere", "kulturzentren", "restaurants", "kneipen", "und", "bars", "im", "jahr", "wurden", "die", "sieben", "n\u00fcrnberger", "veranstaltungsst\u00e4tten", "club", "stereo", "desi", "die", "rakete", "hirsch", "jazzstudio", "kantine", "sowie", "die", "tante", "betty", "bar", "mit", "dem", "h\u00f6chstdotierten", "musikpreis", "der", "bundesregierung", "dem", "applauspreis", "der", "initiative", "musik", "bedacht", "rotlichtviertel", "hinter", "dem", "westlichen", "ende", "der", "frauentormauer", "zwischen", "spittler", "und", "f\u00e4rbertor", "sowie", "der", "ottostra\u00dfe", "und", "engelhardsgasse", "befindet", "sich", "das", "zentrale", "n\u00fcrnberger", "rotlichtviertel", "es", "stellt", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "und", "\u00e4ltesten", "seiner", "art", "in", "deutschland", "dar", "erste", "quellen", "weisen", "bereits", "seit", "auf", "die", "aus\u00fcbung", "von", "prostitution", "in", "frauenh\u00e4usern", "hin", "im", "jahrhundert", "wurden", "die", "h\u00e4user", "oftmals", "als", "weinhandlungen", "bezeichnet", "restriktionspolitik", "dem", "zunehmenden", "problem", "von", "alkoholexzessen", "vor", "allem", "bei", "jugendlichen", "ist", "die", "stadt", "seit", "dem", "jahr", "im", "marienbergpark", "im", "bereich", "des", "marienbucks", "und", "des", "marienbergsees", "sowie", "am", "pegnitzgrund", "mit", "verst\u00e4rkten", "kontrollen", "und", "im", "bereich", "kohlenhof", "flatratepartys", "\u00f6rtlicher", "diskotheken", "mit", "einem", "verbot", "begegnet", "letzteres", "offenbar", "mit", "vorbildcharakter", "auch", "f\u00fcr", "andere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "dar\u00fcber", "hinaus", "herrscht", "am", "n\u00fcrnberger", "hauptbahnhof", "seit", "von", "bis", "uhr", "und", "seit", "ein", "generelles", "konsumverbot", "von", "alkohol", "der", "kauf", "ist", "hierbei", "aber", "weiterhin", "gestattet", "mit", "hinblick", "auf", "die", "um", "gesunkene", "zahl", "von", "registrierten", "k\u00f6rperverletzungen", "zeige", "das", "verbot", "nach", "ansicht", "des", "ordnungsamtes", "und", "der", "polizei", "wirkung", "in", "den", "er", "jahren", "kam", "es", "durch", "mehrere", "razzien", "beschwerden", "beim", "ordnungsamt", "und", "darauf", "folgende", "strenge", "auflagen", "zu", "schlie\u00dfungen", "von", "technoclubs", "wie", "den", "viper", "roomnachfolgern", "nano", "und", "hertz", "sowie", "dem", "waschsalon", "auf", "dem", "klingenhofareal", "nachtverkehr", "die", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsbetriebe", "vag", "bieten", "in", "den", "n\u00e4chten", "vor", "samstag", "und", "sonntag", "sowie", "vor", "feiertagen", "und", "br\u00fcckentagen", "einen", "nachtbusverkehr", "den", "sogenannten", "nightliner", "an", "der", "die", "gesamte", "engere", "region", "erschlie\u00dft", "und", "dessen", "linien", "jede", "volle", "stunde", "vom", "hauptbahnhof", "abfahren", "zus\u00e4tzlich", "zu", "den", "nachtbussen", "verkehren", "auch", "die", "sbahnlinien", "s", "s", "s", "s", "und", "s", "in", "der", "nacht", "kulinarische", "spezialit\u00e4ten", "bereits", "in", "den", "jahren", "zwischen", "und", "erlie\u00df", "der", "rat", "der", "stadt", "ein", "gebot", "ausschlie\u00dflich", "mit", "gerste", "zu", "brauen", "obwohl", "lange", "zeit", "das", "unterg\u00e4rig", "gebraute", "stark", "gehopfte", "rotbier", "in", "n\u00fcrnberg", "am", "meisten", "verbreitet", "war", "ist", "es", "heute", "fast", "unbekannt", "nach", "der", "jahrtausendwende", "begannen", "jedoch", "kleine", "brauereien", "wie", "schanzenbr\u00e4u", "oder", "die", "brauerei", "altstadthof", "diese", "art", "von", "bier", "selbst", "herzustellen", "seit", "wurde", "auch", "wei\u00dfbier", "gebraut", "und", "wein", "war", "ebenfalls", "ein", "gesch\u00e4tztes", "getr\u00e4nk", "die", "felseng\u00e4nge", "verweisen", "noch", "auf", "die", "hohe", "bedeutung", "der", "braukunst", "in", "n\u00fcrnberg", "noch", "im", "jahr", "stand", "n\u00fcrnberg", "mit", "einer", "menge", "von", "hektolitern", "an", "der", "spitze", "des", "bayerischen", "bierexports", "heute", "sind", "in", "der", "stadt", "selbst", "nur", "noch", "wenige", "brauereien", "verblieben", "doch", "hat", "die", "region", "weiterhin", "eine", "hohe", "brauereidichte", "diese", "kleinbrauereien", "genie\u00dfen", "einen", "ausgezeichneten", "ruf", "bekannt", "und", "gesch\u00e4tzt", "ist", "beispielsweise", "das", "spalter", "bier", "gebraut", "mit", "dem", "dort", "angebauten", "aromahopfen", "die", "bekannteste", "wurstspezialit\u00e4t", "der", "stadt", "ist", "die", "n\u00fcrnberger", "rostbratwurst", "bereits", "schrieb", "der", "stadtrat", "zutaten", "und", "gr\u00f6\u00dfe", "vor", "die", "geringe", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "nur", "sieben", "bis", "neun", "zentimetern", "scheint", "ausdruck", "der", "hohen", "preise", "in", "n\u00fcrnberg", "zur", "zeit", "des", "mittelalters", "gewesen", "zu", "sein", "doch", "ist", "das", "neben", "der", "typischen", "majorannote", "das", "geheimnis", "ihres", "geschmacks", "da", "wegen", "des", "g\u00fcnstigen", "verh\u00e4ltnisses", "von", "oberfl\u00e4che", "und", "volumen", "das", "grillaroma", "des", "buchenfeuers", "besser", "angenommen", "wird", "sie", "wird", "entweder", "im", "br\u00f6tchen", "ostfr\u00e4nkischn\u00fcrnbergerisch", "weggla", "mit", "senf", "oder", "zu", "gekochtem", "sauerkraut", "dann", "allerdings", "von", "den", "einheimischen", "bevorzugt", "mit", "meerrettich", "ostfr\u00e4nkisch", "kren", "genannt", "gegessen", "als", "saure", "zipfel", "bezeichnet", "man", "die", "in", "einem", "essigsud", "mit", "zwiebeln", "gebr\u00fchten", "n\u00fcrnberger", "bratw\u00fcrste", "daneben", "ist", "auch", "die", "stadtwurst", "eine", "gesch\u00e4tzte", "wurstspezialit\u00e4t", "n\u00fcrnbergs", "als", "stadtwurst", "mit", "musik", "wird", "sie", "im", "sommer", "in", "zahlreichen", "bierg\u00e4rten", "d\u00fcnn", "aufgeschnitten", "auf", "einem", "teller", "mit", "fein", "gehackten", "zwiebeln", "einem", "milds\u00e4uerlichen", "essigdressing", "und", "einigen", "scheiben", "holzofenbrot", "serviert", "auch", "der", "ochsenmaulsalat", "hat", "einen", "leicht", "s\u00e4uerlich", "erfrischenden", "geschmack", "er", "wird", "durch", "weitere", "zutaten", "zum", "n\u00fcrnberger", "gwerch", "als", "s\u00fc\u00dfwasserfisch", "wird", "der", "karpfen", "gebacken", "oder", "blau", "aus", "der", "traditionellen", "k\u00fcche", "der", "stadt", "und", "in", "der", "region", "gegessen", "ein", "typischer", "sonntagsbraten", "ist", "das", "sch\u00e4uferle", "mit", "rohen", "kl\u00f6\u00dfen", "daneben", "wird", "der", "fr\u00e4nkische", "sauerbraten", "gesch\u00e4tzt", "dessen", "so\u00dfe", "mit", "einem", "so\u00dfenlebkuchen", "verfeinert", "wird", "die", "traditionelle", "verwendung", "einer", "vielzahl", "von", "gew\u00fcrzen", "ist", "wohl", "auf", "den", "ausgedehnten", "fernhandel", "im", "mittelalter", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "auch", "der", "\u00fcberregional", "bekannte", "n\u00fcrnberger", "lebkuchen", "steht", "f\u00fcr", "diesen", "aromenreichtum", "seine", "produktion", "in", "der", "stadt", "ist", "seit", "dem", "jahrhundert", "belegt", "zur", "kirchweih", "im", "sommer", "werden", "traditionell", "kniek\u00fcchle", "gebacken", "bildung", "und", "forschung", "preis", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "alle", "ein", "bis", "zwei", "jahre", "wird", "der", "preis", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "an", "personen", "mit", "herausragenden", "leistungen", "in", "kunst", "und", "wissenschaft", "verliehen", "allgemeinbildende", "schulen", "zum", "weiteren", "bildungsangebot", "im", "stadtgebiet", "geh\u00f6ren", "gymnasien", "\u00f6ffentlich", "und", "privat", "und", "zw\u00f6lf", "realschulen", "\u00f6ffentlich", "und", "privat", "von", "welchen", "f\u00fcnf", "gesamtschulen", "\u00f6ffentlich", "und", "privat", "sind", "sowie", "je", "zwei", "fach", "und", "berufsoberschulen", "und", "zahlreiche", "berufs", "berufsfach", "fach", "mittel", "und", "grundschulen", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "betreibt", "ein", "p\u00e4dagogisches", "institut", "das", "die", "schulen", "bei", "der", "schulentwicklung", "unterst\u00fctzt", "sowie", "einen", "schulpsychologischen", "dienst", "die", "ihren", "sitz", "im", "haus", "der", "p\u00e4dagogik", "haben", "hochschulen", "n\u00fcrnberg", "beherbergt", "eine", "universit\u00e4t", "zwei", "kunsthochschulen", "zwei", "fachhochschulen", "sowie", "zwei", "studienzentren", "von", "fernhochschulen", "mit", "insgesamt", "rund", "studierenden", "im", "wintersemester", "ws", "im", "mai", "wurde", "in", "n\u00fcrnberg", "das", "gymnasium", "st", "egidien", "gegr\u00fcndet", "aus", "dem", "nach", "nur", "neunj\u00e4hriger", "betriebszeit", "schlie\u00dflich", "die", "vom", "n\u00fcrnberger", "stadtrat", "gegr\u00fcndete", "akademie", "publica", "et", "trivialis", "schola", "und", "die", "universit\u00e4t", "in", "altdorf", "bei", "n\u00fcrnberg", "offiziell", "hervorging", "mit", "dem", "\u00fcbergang", "n\u00fcrnbergs", "und", "erlangens", "an", "bayern", "und", "der", "neu", "gegr\u00fcndeten", "bayerischen", "landesuniversit\u00e4ten", "wurde", "die", "altdorfina", "zugunsten", "des", "erlanger", "standortes", "geschlossen", "die", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "n\u00fcrnberg", "wurde", "von", "b\u00fcrgern", "gegr\u00fcndet", "und", "ist", "die", "\u00e4lteste", "kunstakademie", "im", "deutschsprachigen", "raum", "sie", "residiert", "seit", "in", "von", "sep", "ruf", "entworfenen", "bauten", "am", "n\u00fcrnberger", "tiergarten", "und", "beherbergt", "seit", "der", "erweiterung", "auch", "die", "lehramtsstudierenden", "feierte", "die", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "ihr", "j\u00e4hriges", "bestehen", "im", "ws", "waren", "studierende", "eingeschrieben", "die", "technische", "hochschule", "n\u00fcrnberg", "georg", "simon", "ohm", "wurde", "als", "fachhochschule", "aus", "mehreren", "vorl\u00e4ufern", "\u00e4lteste", "gegr\u00fcndet", "und", "beherbergt", "im", "ws", "studierende", "die", "gegr\u00fcndete", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "n\u00fcrnberg", "ist", "seit", "rein", "staatlich", "und", "geht", "zur\u00fcck", "auf", "eine", "initiierte", "st\u00e4dtische", "singschule", "sie", "betreut", "im", "ws", "studierende", "weitere", "hochschuleinrichtungen", "sind", "die", "gegr\u00fcndete", "evangelische", "hochschule", "n\u00fcrnberg", "mit", "studierenden", "ws", "ein", "regionalzentrum", "der", "fernuniversit\u00e4t", "in", "hagen", "ein", "standort", "der", "fom", "hochschule", "sowie", "der", "er\u00f6ffnete", "zweite", "standort", "der", "paracelsus", "medizinischen", "privatuniversit\u00e4t", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "klinikums", "n\u00fcrnberg", "bis", "ist", "des", "weiteren", "die", "er\u00f6ffnung", "der", "technischen", "universit\u00e4t", "n\u00fcrnberg", "als", "zehnte", "bayerische", "landesuniversit\u00e4t", "auf", "dem", "ehemaligen", "s\u00fcdbahnhofareal", "f\u00fcr", "bis", "studierende", "geplant", "der", "lehrbetrieb", "soll", "im", "wintersemester", "mit", "dem", "masterstudiengang", "artificial", "intelligence", "and", "robotics", "aufgenommen", "werden", "friedrichalexanderuniversit\u00e4t", "erlangenn\u00fcrnberg", "fau", "wurde", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "wirtschafts", "und", "sozialwissenschaften", "n\u00fcrnberg", "als", "freie", "hochschule", "f\u00fcr", "handel", "industrie", "und", "allgemeine", "volksbildung", "gegr\u00fcndet", "ministeriell", "genehmigt", "und", "mit", "anderen", "hochschulen", "gleichgestellt", "an", "ihr", "wurde", "das", "konzept", "der", "einheit", "von", "wirtschafts", "und", "sozialwissenschaften", "als", "n\u00fcrnberger", "schule", "begr\u00fcndet", "ludwig", "erhard", "studierte", "forschte", "und", "lehrte", "hier", "die", "hochschule", "wurde", "als", "wirtschafts", "und", "sozialwissenschaftliche", "fakult\u00e4t", "der", "fau", "angegliedert", "und", "ist", "unter", "anderem", "im", "campus", "am", "maxtor", "beheimatet", "wurde", "ein", "staatliches", "schullehrerseminare", "des", "k\u00f6nigreich", "bayern", "in", "n\u00fcrnberg", "eingerichtet", "aber", "kurz", "darauf", "in", "das", "leerstehende", "geb\u00e4ude", "der", "vormals", "reichsst\u00e4dtischen", "universit\u00e4t", "altdorf", "verlegt", "es", "folgten", "weitere", "gr\u00fcndungen", "in", "schwabach", "erlangen", "und", "neuendettelsau", "beschloss", "der", "freistaat", "bayern", "die", "akademisierung", "der", "lehrerbildung", "und", "fasste", "die", "vorgenannten", "unter", "dem", "namen", "institut", "f\u00fcr", "lehrerbildung", "in", "n\u00fcrnberg", "zusammen", "wurde", "daraus", "die", "p\u00e4dagogische", "hochschule", "n\u00fcrnberg", "wurde", "sie", "als", "erziehungswissenschaftliche", "fakult\u00e4t", "der", "fau", "eingegliedert", "verblieb", "jedoch", "in", "n\u00fcrnberg", "und", "ist", "heute", "als", "fachbereich", "erziehungswissenschaften", "teil", "der", "philosophischen", "fakult\u00e4t", "auf", "n\u00fcrnberg", "verteilt", "sich", "ca", "ein", "drittel", "der", "ws", "studierenden", "der", "fau", "erwachsenenbildung", "die", "volkshochschule", "n\u00fcrnberg", "bz", "n\u00fcrnberg", "bietet", "j\u00e4hrlich", "in", "den", "bereichen", "gesellschaft", "gesundheit", "beruf", "und", "karriere", "sozialintegrative", "bildung", "kultur", "sprachen", "planetarium", "und", "lernwelten", "rund", "veranstaltungen", "an", "neben", "dem", "hauptstandort", "am", "gewerbemuseumsplatz", "wird", "seit", "auch", "in", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "amt", "f\u00fcr", "kultur", "und", "freizeit", "der", "so", "genannte", "s\u00fcdpunkt", "betrieben", "bibliotheken", "und", "archive", "die", "stadtbibliothek", "n\u00fcrnberg", "ist", "die", "\u00e4lteste", "stadtbibliothek", "im", "deutschen", "sprachraum", "und", "ging", "aus", "der", "seit", "nachweisbaren", "ratsbibliothek", "hervor", "sie", "umfasst", "die", "zentralbibliothek", "am", "gewerbemuseumsplatz", "mehrere", "spezialbibliotheken", "sowie", "stadtteil", "und", "fahrbibliotheken", "nach", "abschluss", "des", "umbaus", "wurden", "die", "musikbibliothek", "und", "die", "ehemalige", "bibliothek", "im", "pellerhaus", "am", "egidienplatz", "mit", "dem", "bestehenden", "angebot", "zu", "einer", "modernen", "zentralbibliothek", "im", "luitpoldhaus", "zusammengef\u00fchrt", "insgesamt", "hat", "die", "stadtbibliothek", "einen", "bestand", "von", "mehr", "als", "medien", "sie", "besitzt", "zudem", "rund", "handschriften", "inkunabeln", "und", "alte", "druckedie", "universit\u00e4tsbibliothek", "erlangen", "n\u00fcrnberg", "betreibt", "auf", "dem", "stadtgebiet", "ihre", "wirtschafts", "und", "sozialwissenschaftliche", "zweigbibliothek", "wszb", "sowie", "die", "erziehungswissenschaftliche", "zweigbibliothek", "ezb", "daneben", "bietet", "die", "bibliothek", "der", "technischen", "hochschule", "n\u00fcrnberg", "georg", "simon", "ohm", "rund", "medien", "sowie", "die", "bibliothek", "des", "germanischen", "nationalmuseums", "rund", "medien", "an", "unter", "denen", "sich", "handschriften", "und", "etwa", "inkunabeln", "und", "drucke", "des", "jahrhunderts", "findendie", "wichtigen", "archive", "in", "n\u00fcrnberg", "werden", "nach", "tr\u00e4gerschaft", "unterschieden", "und", "sind", "das", "stadtarchiv", "n\u00fcrnberg", "das", "staatsarchiv", "n\u00fcrnberg", "und", "das", "landeskirchliche", "archiv", "der", "evangelischlutherischen", "kirche", "in", "bayern", "von", "nationaler", "bedeutung", "ist", "auch", "das", "deutsche", "kunstarchiv", "im", "germanischen", "nationalmuseum", "forschungseinrichtungen", "im", "nordosten", "der", "stadt", "unterh\u00e4lt", "die", "firma", "nokia", "bis", "alcatellucent", "das", "optical", "center", "of", "excellence", "auf", "dem", "campus", "befindet", "sich", "auch", "eine", "forschungseinrichtung", "des", "fraunhoferinstituts", "f\u00fcr", "integrierte", "schaltungen", "iis", "n\u00fcrnberg", "ist", "ein", "zentrum", "der", "arbeitsmarkt", "und", "berufsforschung", "das", "institut", "f\u00fcr", "arbeitsmarkt", "und", "berufsforschung", "iab", "und", "das", "forschungsinstitut", "betriebliche", "bildung", "fbb", "arbeiten", "in", "diesem", "gebiet", "beschloss", "die", "bayerische", "staatsregierung", "den", "aufbau", "des", "energie", "campus", "n\u00fcrnberg", "encn", "der", "zun\u00e4chst", "auf", "jahre", "mit", "millionen", "euro", "gef\u00f6rdert", "werden", "soll", "im", "energie", "campus", "n\u00fcrnberg", "wurden", "bereits", "bestehende", "forschungseinrichtungen", "auf", "dem", "feld", "der", "energieforschung", "der", "friedrichalexanderuniversit\u00e4t", "erlangenn\u00fcrnberg", "der", "technischen", "hochschule", "n\u00fcrnberg", "georg", "simon", "ohm", "des", "fraunhoferinstituts", "f\u00fcr", "integrierte", "schaltungen", "des", "fraunhoferinstituts", "f\u00fcr", "integrierte", "systeme", "und", "bauelementetechnologie", "und", "des", "fraunhoferinstituts", "f\u00fcr", "bauphysik", "sowie", "des", "bayerischen", "zentrums", "f\u00fcr", "angewandte", "energieforschung", "vernetzt", "und", "mit", "forschungsmitteln", "ausgestattet", "der", "energie", "campus", "hat", "seinen", "sitz", "auf", "dem", "ehemaligen", "aeggel\u00e4nde", "im", "stadtteil", "muggenhof", "sport", "urspr\u00fcnge", "des", "sports", "in", "n\u00fcrnberg", "seit", "dem", "jahrhundert", "entstanden", "in", "n\u00fcrnberg", "sport\u00e4hnliche", "gemeinschaften", "der", "sch\u00fctzen", "und", "fechter", "richtete", "der", "rat", "auf", "der", "hallerwiese", "einen", "sport", "spiel", "fest", "und", "sch\u00fctzenplatz", "ein", "der", "als", "\u00e4ltester", "deutschlands", "gilt", "wurde", "auf", "der", "hinteren", "insel", "sch\u00fctt", "das", "fechthaus", "errichtetdie", "geschichte", "des", "modernen", "sports", "begann", "in", "n\u00fcrnberg", "erst", "mitte", "des", "jahrhunderts", "organisierte", "sich", "erstmals", "die", "turnbewegung", "im", "turn", "und", "sportverein", "n\u00fcrnberg", "der", "turnverein", "glei\u00dfhammer", "war", "der", "erste", "s\u00fcddeutsche", "turnverein", "der", "den", "bruch", "mit", "der", "b\u00fcrgerlichen", "turnbewegung", "vollzog", "und", "sich", "der", "neu", "entstandenen", "sozialdemokratischen", "arbeitersportbewegung", "anschloss", "innerhalb", "k\u00fcrzester", "zeit", "entwickelte", "sich", "n\u00fcrnberg", "zum", "s\u00fcddeutschen", "zentrum", "des", "arbeitersports", "entwicklung", "zur", "sporthochburg", "die", "dominanz", "n\u00fcrnberger", "arbeitersportvereine", "in", "den", "er", "und", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "war", "ein", "teil", "von", "n\u00fcrnbergs", "entwicklung", "zu", "einer", "sporthochburg", "die", "bedeutung", "des", "n\u00fcrnberger", "fu\u00dfballs", "war", "eine", "zweite", "wichtige", "komponente", "der", "fc", "n\u00fcrnberg", "fcn", "war", "der", "erfolgreichste", "deutsche", "fu\u00dfballverein", "dieser", "zeit", "und", "errang", "zwischen", "und", "sechsmal", "die", "deutsche", "meisterschaft", "mit", "neun", "meistertiteln", "ist", "der", "fcn", "noch", "immer", "vizerekordmeister", "spieler", "des", "fc", "n\u00fcrnberg", "stellten", "phasenweise", "die", "h\u00e4lfte", "der", "spieler", "der", "deutschen", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "in", "den", "er", "jahren", "baute", "die", "stadt", "mit", "dem", "st\u00e4dtischen", "stadion", "derzeit", "maxmorlockstadion", "eine", "moderne", "sportst\u00e4tte", "mit", "aschenbahn", "und", "angeschlossenem", "schwimmbad", "den", "ruf", "als", "sporthochburg", "erg\u00e4nzten", "die", "erfolge", "n\u00fcrnberger", "vereine", "im", "kraftsport", "ringen", "und", "besonders", "im", "radsport", "allein", "zwischen", "und", "waren", "radsportvereine", "gegr\u00fcndet", "worden", "in", "n\u00fcrnberg", "wurde", "die", "erste", "radrennbahn", "bayerns", "errichtet", "wurde", "die", "noch", "heute", "existierende", "radrennbahn", "reichelsdorfer", "keller", "er\u00f6ffnet", "besonders", "die", "steherrennen", "erfreuten", "sich", "gro\u00dfer", "popularit\u00e4t", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "konnte", "n\u00fcrnberg", "seinen", "ruf", "als", "sporthochburg", "nur", "noch", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "aufrechterhalten", "im", "radsport", "und", "in", "der", "leichtathletik", "brachte", "n\u00fcrnberg", "noch", "vereinzelt", "herausragende", "sportler", "hervor", "im", "handball", "dominierten", "die", "frauen", "des", "fc", "n\u00fcrnberg", "in", "den", "er", "jahren", "mit", "dem", "abstieg", "der", "fu\u00dfballmannschaft", "des", "fc", "n\u00fcrnberg", "unmittelbar", "nachdem", "letztmals", "die", "deutsche", "fu\u00dfballmeisterschaft", "errungen", "worden", "war", "vollzog", "sich", "ein", "wandel", "im", "n\u00fcrnberger", "sport", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "bis", "fand", "in", "unregelm\u00e4\u00dfigen", "abst\u00e4nden", "der", "n\u00fcrnbergmarathon", "statt", "krise", "des", "leistungssports", "national", "und", "international", "erfolgreich", "wurden", "nur", "noch", "randsportarten", "wie", "faustball", "beim", "turnverein", "eibach", "oder", "ringen", "beim", "sv", "st", "johannis", "um", "olympiasieger", "pasquale", "passarelli", "betrieben", "viele", "sportvereine", "zogen", "sich", "aus", "dem", "leistungssport", "zur\u00fcck", "und", "widmeten", "sich", "dem", "breitensport", "der", "post", "sv", "n\u00fcrnberg", "wurde", "auf", "diese", "art", "in", "den", "er", "jahren", "zum", "mitgliederst\u00e4rksten", "deutschen", "sportverein", "und", "ist", "noch", "zweitgr\u00f6\u00dfter", "sportverein", "bayerns", "versuche", "au\u00dfer", "fu\u00dfball", "auch", "wieder", "anderen", "leistungssport", "zu", "etablieren", "endeten", "mit", "dem", "finanziellen", "kollaps", "der", "vereine", "so", "musste", "sich", "der", "turn", "und", "sportverein", "n\u00fcrnberg", "aus", "der", "handballbundesliga", "zur\u00fcckziehen", "nachdem", "er", "in", "den", "er", "jahren", "mehrmals", "in", "die", "bundesliga", "aufgestiegen", "war", "r\u00fcckkehr", "zum", "spitzensport", "in", "den", "er", "jahren", "und", "seit", "der", "jahrtausendwende", "gelang", "es", "n\u00fcrnberger", "vereinen", "jedoch", "in", "allen", "popul\u00e4ren", "mannschaftssportarten", "erfolgreich", "zu", "arbeiten", "so", "kehrte", "die", "herrenfu\u00dfballabteilung", "des", "fc", "n\u00fcrnberg", "nach", "dem", "zwischenzeitlichen", "abstieg", "in", "die", "drittklassigkeit", "wieder", "in", "die", "bundesliga", "zur\u00fcck", "nach", "jahren", "ohne", "titel", "gewann", "der", "club", "im", "jahre", "den", "dfbpokal", "und", "spielte", "erstmals", "seit", "jahren", "wieder", "international", "die", "handballfrauen", "des", "fc", "n\u00fcrnberg", "konnten", "an", "ihre", "erfolgreiche", "zeit", "in", "den", "er", "jahren", "ankn\u00fcpfen", "und", "gewannen", "zuletzt", "die", "deutsche", "meisterschaft", "im", "american", "football", "spielten", "die", "n\u00fcrnberg", "rams", "von", "bis", "in", "der", "bundesliga", "und", "errangen", "und", "die", "meisterschaft", "in", "der", "s\u00fcdgruppe", "im", "eishockey", "konnten", "sich", "die", "n\u00fcrnberg", "ice", "tigers", "als", "spitzenverein", "in", "der", "h\u00f6chsten", "spielklasse", "etablieren", "und", "wurden", "die", "ice", "tigers", "deutscher", "vizemeister", "um", "eine", "dauerhafte", "grundlage", "f\u00fcr", "einen", "verein", "in", "der", "h\u00f6chsten", "eishockeyspielklasse", "zu", "schaffen", "wurde", "im", "februar", "die", "bis", "zu", "zuschauer", "fassende", "arena", "n\u00fcrnberger", "versicherung", "er\u00f6ffnet", "in", "dieser", "multifunktionsarena", "spielten", "von", "bis", "auch", "die", "sellbytel", "baskets", "n\u00fcrnberg", "die", "in", "dieser", "zeit", "der", "basketballbundesliga", "angeh\u00f6rten", "die", "arena", "wurde", "auch", "von", "den", "brose", "baskets", "aus", "bamberg", "f\u00fcr", "die", "austragung", "der", "spiele", "in", "der", "euroleague", "genutzt", "bevor", "diese", "ihre", "eigene", "arena", "ausbauten", "in", "n\u00fcrnberg", "gibt", "es", "nach", "dem", "ende", "von", "falke", "noch", "den", "n\u00fcrnberger", "basketball", "club", "in", "der", "zweiten", "bundesliga", "pro", "a", "in", "der", "feldhockeybundesliga", "ist", "seit", "der", "n\u00fcrnberger", "htc", "vertreten", "in", "der", "hallenhockeybundesliga", "waren", "die", "n\u00fcrnberger", "sogar", "mit", "zwei", "vereinen", "vertreten", "von", "bis", "spielte", "die", "hg", "n\u00fcrnberg", "erstklassig", "der", "n\u00fcrnberger", "htc", "ist", "seit", "in", "der", "liga", "vertreten", "die", "herren", "des", "tennisclub", "fc", "n\u00fcrnberg", "geh\u00f6rten", "von", "bis", "wieder", "der", "bundesliga", "an", "anfang", "kehrte", "die", "ringerstaffel", "des", "sv", "st", "johannis", "zur\u00fcck", "in", "die", "bundesliga", "der", "sie", "bis", "ende", "angeh\u00f6rten", "nach", "nur", "einem", "jahr", "abstinenz", "kehrte", "die", "staffel", "als", "ungeschlagener", "ligameister", "wieder", "zur\u00fcck", "in", "die", "bundesliga", "bis", "zum", "sportlichen", "abstieg", "seit", "der", "saison", "geh\u00f6rt", "die", "ringerstaffel", "wieder", "der", "bundesliga", "an", "und", "hat", "sich", "zu", "einer", "festen", "gr\u00f6\u00dfe", "im", "oberhaus", "etabliert", "die", "r\u00fcckkehr", "n\u00fcrnbergs", "in", "die", "riege", "der", "sporthochburgen", "wurde", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "deutschen", "akademie", "f\u00fcr", "fu\u00dfballkultur", "untermauert", "die", "seitdem", "den", "zwischenraum", "zwischen", "dem", "sportlichen", "aspekt", "des", "fu\u00dfballs", "und", "dem", "feuilleton", "besetzt", "innerhalb", "des", "tsc", "tanzsportclub", "rotgoldcasino", "e", "v", "n\u00fcrnberg", "gibt", "es", "eine", "kleine", "aber", "sehr", "erfolgreiche", "abteilung", "rollstuhltanz", "eines", "der", "paare", "claudia", "maierl", "und", "christian", "fee\u00df", "vertritt", "den", "verein", "auf", "nationalem", "und", "internationalem", "parkett", "es", "ist", "deutscher", "meister", "der", "klasse", "lwd", "und", "eine", "der", "standardformationen", "des", "tsc", "rotgoldcasino", "n\u00fcrnberg", "hat", "eine", "standardformation", "welche", "in", "der", "bundesliga", "tanzt", "eine", "der", "ebenfalls", "dort", "ans\u00e4ssigen", "lateinformationen", "tanzt", "in", "der", "bundesligain", "n\u00fcrnberg", "wird", "seit", "mit", "dem", "wta", "n\u00fcrnberg", "ein", "internationales", "tennisturnier", "ausgetragen", "sportvereine", "der", "fc", "n\u00fcrnberg", "ist", "mit", "rund", "mitgliedern", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "sportverein", "der", "stadt", "der", "post", "sv", "n\u00fcrnberg", "liegt", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "reiner", "sportverein", "mit", "rund", "knapp", "vor", "der", "sektion", "n\u00fcrnberg", "mit", "rund", "die", "n\u00fcrnberger", "sektionen", "des", "deutschen", "alpenvereins", "sind", "die", "am", "dezember", "gegr\u00fcndete", "sektion", "n\u00fcrnberg", "mit", "mitgliedern", "die", "gegr\u00fcndete", "sektion", "noris", "mit", "mitgliedern", "die", "gegr\u00fcndete", "sektion", "frankenland", "mit", "mitgliedern", "die", "gegr\u00fcndete", "sektion", "gipfelst\u00fcrmer", "mit", "mitgliedern", "und", "die", "gegr\u00fcndete", "sektion", "deutscher", "skiclub", "n\u00fcrnberg", "mit", "mitgliedern", "diese", "unterhalten", "schutzh\u00fctten", "in", "den", "alpen", "und", "anderen", "gebirgen", "sowie", "teilweise", "auch", "kletteranlagen", "sowie", "h\u00f6henwege", "die", "sektion", "noris", "den", "norissteig", "und", "den", "h\u00f6hengl\u00fccksteig", "wirtschaft", "\u00fcber", "standortkompetenzen", "verf\u00fcgt", "n\u00fcrnberg", "insbesondere", "in", "den", "bereichen", "informations", "und", "kommunikationstechnik", "marktforschung", "druck", "energie", "und", "leistungselektronik", "sowie", "verkehr", "und", "logistik", "f\u00fcr", "das", "jahr", "fand", "auf", "dem", "stadtgebiet", "eine", "bruttowertsch\u00f6pfung", "zu", "marktpreisen", "von", "etwa", "milliarden", "euro", "statt", "dazu", "trug", "der", "dienstleistungsbereich", "zu", "etwa", "prozent", "und", "das", "produzierende", "gewerbe", "zu", "prozent", "bei", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "etwa", "auf", "bundesdurchschnitt", "jedoch", "deutlich", "\u00fcber", "dem", "schnitt", "in", "bayern", "der", "einzelhandelsumsatz", "betr\u00e4gt", "milliarden", "euro", "stand", "was", "pro", "kopf", "gerechnet", "der", "dritth\u00f6chste", "wert", "nach", "m\u00fcnchen", "und", "d\u00fcsseldorf", "in", "deutschland", "istim", "jahre", "erbrachte", "n\u00fcrnberg", "innerhalb", "der", "stadtgrenzen", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "von", "milliarden", "und", "belegte", "damit", "platz", "innerhalb", "der", "rangliste", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "nach", "wirtschaftsleistung", "das", "bip", "pro", "kopf", "lag", "im", "selben", "jahr", "bei", "bayern", "deutschland", "und", "damit", "deutlich", "\u00fcber", "dem", "regionalen", "und", "nationalen", "durchschnitt", "in", "der", "stadt", "gab", "es", "ca", "erwerbst\u00e4tige", "personen", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "dezember", "bei", "und", "damit", "\u00fcber", "dem", "bayerischen", "durchschnitt", "von", "im", "zukunftsatlas", "belegte", "die", "kreisfreie", "stadt", "n\u00fcrnberg", "platz", "von", "landkreisen", "kommunalverb\u00e4nden", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "in", "deutschland", "und", "z\u00e4hlt", "damit", "zu", "den", "orten", "mit", "hohen", "zukunftschancen", "landwirtschaft", "und", "bodensch\u00e4tze", "mit", "dem", "knoblauchsland", "verf\u00fcgt", "n\u00fcrnberg", "im", "norden", "\u00fcber", "ein", "gro\u00dfes", "gem\u00fcseanbaugebiet", "von", "\u00fcberregionaler", "bedeutung", "das", "vor", "allem", "f\u00fcr", "seinen", "spargelanbau", "bekannt", "ist", "des", "weiteren", "befindet", "sich", "in", "der", "umgebung", "des", "eingemeindeten", "worzeldorf", "ein", "sandsteinvorkommen", "aus", "worzeldorfer", "sandstein", "das", "f\u00fcr", "n\u00fcrnberg", "gro\u00dfe", "kunsthistorische", "bedeutung", "hat", "da", "zahlreiche", "bauwerke", "aus", "diesem", "baustoff", "errichtet", "wurden", "der", "auf", "gemeindefreiem", "gebiet", "um", "n\u00fcrnberg", "befindliche", "n\u00fcrnberger", "reichswald", "ist", "seit", "jahrhunderten", "ein", "lieferant", "von", "holz", "auch", "befinden", "sich", "hier", "gro\u00dfe", "tagebaue", "f\u00fcr", "bausand", "lebensmittel", "unter", "der", "gesetzlich", "gesch\u00fctzten", "herkunftsbezeichnung", "n\u00fcrnberger", "lebkuchen", "werden", "von", "verschiedenen", "herstellern", "im", "n\u00fcrnberger", "stadtgebiet", "lebkuchen", "produziert", "und", "weltweit", "vermarktet", "bekannte", "unternehmen", "sind", "haeberleinmetzger", "und", "lebkuchenschmidt", "ebenfalls", "sehr", "bekannt", "ist", "die", "original", "n\u00fcrnberger", "rostbratwurst", "die", "ebenso", "eine", "gesch\u00fctzte", "herkunftsbezeichnung", "ist", "des", "weiteren", "hat", "die", "gerstacker", "weinkellerei", "lik\u00f6rfabrik", "gmbh", "der", "weltmarktf\u00fchrer", "bei", "der", "produktion", "von", "gl\u00fchwein", "ihren", "sitz", "in", "n\u00fcrnberg", "industrie", "n\u00fcrnberg", "ist", "ein", "zentrum", "in", "den", "bereichen", "informations", "und", "kommunikationsindustrie", "verkehr", "und", "logistik", "energietechnologie", "und", "leistungselektronik", "n\u00fcrnberg", "ist", "noch", "vor", "hamburg", "bedeutendster", "druckstandort", "deutschlands", "dennoch", "musste", "n\u00fcrnberg", "in", "den", "letzten", "jahren", "immer", "wieder", "werkschlie\u00dfungen", "und", "die", "verlagerung", "von", "arbeitspl\u00e4tzen", "hinnehmen", "besonders", "betroffen", "war", "davon", "die", "sparte", "maschinenbau", "und", "haushaltselektronik", "so", "wurde", "das", "gel\u00e4nde", "der", "man", "im", "s\u00fcden", "n\u00fcrnbergs", "im", "laufe", "der", "zeit", "stetig", "verkleinert", "ende", "der", "er", "jahre", "wurden", "bei", "tochtergesellschaften", "und", "ausgr\u00fcndungen", "mitarbeiter", "entlassen", "mitte", "der", "er", "jahre", "begann", "der", "niedergang", "des", "b\u00fcromaschinenherstellers", "triumphadler", "gingen", "im", "rahmen", "der", "aufl\u00f6sung", "des", "grundigagkonzerns", "rund", "stellen", "in", "n\u00fcrnberg", "verloren", "zwischen", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahres", "und", "m\u00e4rz", "schloss", "das", "n\u00fcrnberger", "aegwerk", "mit", "einem", "verlust", "von", "stellenbedeutende", "industrieunternehmen", "in", "n\u00fcrnberg", "sind", "der", "diehlkonzern", "leoni", "innomotics", "und", "die", "leistritz", "group", "dienstleistungen", "im", "bereich", "der", "marktforschung", "ist", "n\u00fcrnberg", "bundesweit", "f\u00fchrend", "jeder", "dritte", "deutsche", "marktforscher", "arbeitet", "hier", "so", "verf\u00fcgt", "n\u00fcrnberg", "beispielsweise", "mit", "der", "n\u00fcrnberger", "versicherung", "der", "datev", "oder", "der", "gesellschaft", "f\u00fcr", "konsumforschung", "\u00fcber", "mehrere", "gro\u00dfunternehmen", "im", "dienstleistungssektor", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "n\u00fcrnberg", "ein", "bedeutender", "standort", "f\u00fcr", "callcenter", "und", "f\u00fcr", "unternehmen", "aus", "dem", "bereich", "neue", "medien", "so", "haben", "hotelde", "und", "immowelt", "hier", "ihren", "sitz", "der", "ehemals", "weltgr\u00f6\u00dfte", "versandhauskonzern", "quelle", "gmbh", "ging", "im", "juni", "in", "insolvenz", "und", "wurde", "ab", "oktober", "aufgel\u00f6st", "mitarbeiter", "wurden", "in", "n\u00fcrnberg", "und", "f\u00fcrth", "arbeitslos", "weitere", "arbeitsplatzverluste", "gibt", "es", "bei", "dienstleistern", "wie", "dhl", "und", "zulieferern", "gewerbegebiete", "bzw", "gewerbeparks", "insbesondere", "in", "den", "letzten", "jahren", "sind", "in", "n\u00fcrnberg", "zahlreiche", "gewerbegebiete", "und", "gewerbeparks", "entstanden", "grund", "f\u00fcr", "die", "schaffung", "war", "oft", "eine", "innerst\u00e4dtische", "raumneuordnung", "da", "ehemalige", "industriegebiete", "nach", "dem", "weggang", "der", "industrie", "aufgelassen", "worden", "waren", "eurocom", "im", "stadtteil", "langwasser", "frankencampus", "auf", "dem", "ehemaligen", "manverwaltungsgel\u00e4nde", "an", "der", "frankenstra\u00dfe", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "gewerbegebiet", "altenfurt", "gewerbegebiet", "moorenbrunn", "hier", "hat", "die", "siemens", "ag", "ein", "gro\u00dfes", "verwaltungszentrum", "geschaffen", "gewerbepark", "n\u00fcrnbergfeucht", "auf", "einem", "ehemaligen", "amerikanischen", "flugfeld", "n\u00f6rdlich", "der", "munitionsanstalt", "hansapark", "im", "stadtteil", "schweinau", "herkulespark", "an", "der", "nopitschstra\u00dfe", "auf", "dem", "fr\u00fcheren", "gel\u00e4nde", "der", "herculeswerke", "sp\u00e4ter", "befanden", "sich", "dort", "die", "sachsmotorradwerke", "hightech", "center", "n\u00fcrnberg", "maxtorhof", "in", "der", "pirckheimerstra\u00dfe", "ehemals", "stand", "dort", "die", "bleistiftfabrik", "schwanstabilo", "nordostpark", "n\u00fcrbanum", "in", "der", "allersberger", "stra\u00dfe", "ehemals", "felten", "&", "guilleaumetekade", "sp\u00e4ter", "philips", "kommunikations", "industrie", "pki", "s\u00fcdwestpark", "im", "stadtteil", "gebersdorf", "tagel\u00e4nde", "an", "der", "f\u00fcrther", "stra\u00dfe", "fr\u00fcher", "standort", "des", "motorradherstellers", "triumph", "werke", "n\u00fcrnberg", "und", "der", "triumphadlerschreibmaschinenwerke", "tillypark", "an", "der", "gustavadolfstra\u00dfe", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "ehemaligen", "bundeswehrinfanteriekaserne", "vdmareal", "im", "stadtteil", "schweinau", "messe", "die", "messe", "n\u00fcrnberg", "ist", "einer", "der", "bedeutendsten", "kongress", "und", "messestandorte", "deutschlands", "und", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "messen", "der", "welt", "hier", "findet", "unter", "anderem", "j\u00e4hrlich", "fachmessen", "wie", "die", "spielwarenmesse", "oder", "die", "biofach", "sowie", "publikumsveranstaltungen", "beispielsweise", "die", "consumenta", "statt", "medien", "zeitungen", "zeitschriften", "und", "regelm\u00e4\u00dfige", "publikationen", "die", "gro\u00dfen", "n\u00fcrnberger", "tageszeitungen", "sind", "die", "n\u00fcrnberger", "nachrichten", "nn", "die", "n\u00fcrnberger", "zeitung", "nz", "sowie", "die", "bildzeitung", "n\u00fcrnberg", "von", "der", "stadt", "selbst", "herausgegeben", "wird", "die", "anspruchsvoll", "gestaltete", "zeitschrift", "n\u00fcrnberg", "heute", "sie", "beleuchtet", "stadtgeschehen", "und", "entwicklung", "bundesweit", "erscheint", "das", "sportmagazin", "kicker", "des", "n\u00fcrnberger", "olympiaverlags", "rundfunk", "der", "bayerische", "rundfunk", "betreibt", "in", "n\u00fcrnberg", "das", "studio", "franken", "welches", "f\u00fcr", "die", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehberichterstattung", "aus", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "frankens", "zust\u00e4ndig", "ist", "der", "private", "fernsehsender", "franken", "fernsehen", "hat", "sein", "programm", "auf", "den", "gro\u00dfraum", "n\u00fcrnbergf\u00fcrtherlangen", "sowie", "ganz", "mittelfranken", "und", "die", "westliche", "oberpfalz", "ausgerichtet", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "betreibt", "der", "itoutsourcer", "atos", "den", "leitstand", "des", "rechenzentrums", "f\u00fcr", "sky", "fernsehen", "gmbh", "in", "n\u00fcrnberg", "es", "gibt", "zahlreiche", "kommerzielle", "und", "nichtkommerzielle", "lokale", "radiosender", "als", "funkhaus", "n\u00fcrnberg", "firmieren", "mehrere", "private", "h\u00f6rfunkstationen", "das", "franz\u00f6sische", "radiounternehmen", "nrj", "betreibt", "mit", "nrj", "n\u00fcrnberg", "einen", "weiteren", "lokalen", "radiosender", "unter", "dem", "namen", "radio", "z", "wird", "dar\u00fcber", "hinaus", "ein", "freier", "h\u00f6rfunksender", "betrieben", "der", "sich", "durch", "spenden", "und", "\u00fcber", "einen", "gemeinn\u00fctzigen", "verein", "finanziert", "seit", "dem", "mai", "werden", "fernsehsender", "digital", "im", "dvbtformat", "vom", "fernmeldeturm", "n\u00fcrnberg", "ausgestrahlt", "druck", "n\u00fcrnberg", "ist", "ein", "bedeutender", "druckstandort", "in", "deutschland", "im", "jahr", "sorgten", "\u00fcber", "besch\u00e4ftigte", "in", "betrieben", "f\u00fcr", "einen", "umsatz", "von", "mehr", "als", "millionen", "eur", "die", "gr\u00f6\u00dften", "druckereien", "n\u00fcrnbergs", "sind", "die", "firmen", "prinovis", "vormals", "maulbelser", "und", "die", "schlott", "gruppe", "ag", "mit", "ihren", "unternehmen", "u", "e", "sebald", "tiefdruck", "und", "heckel", "rollenoffset", "geh\u00f6rt", "seit", "oktober", "zu", "konradindruck", "heute", "sind", "die", "ct", "mit", "exemplaren", "das", "kickersportmagazin", "mit", "exemplaren", "und", "die", "n\u00fcrnberger", "nachrichten", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "regionalzeitungen", "mit", "einer", "auflage", "von", "exemplaren", "bedeutend", "verkehr", "und", "infrastruktur", "\u00f6ffentlicher", "verkehr", "fernverkehr", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "dienstleister", "f\u00fcr", "den", "landgebundenen", "\u00f6ffentlichen", "verkehr", "tritt", "die", "deutsche", "bahn", "auf", "der", "hauptbahnhof", "n\u00fcrnberg", "wirkt", "als", "drehkreuz", "f\u00fcr", "den", "schienenfernverkehr", "in", "nordbayern", "n\u00fcrnberg", "liegt", "im", "schnittpunkt", "mehrerer", "ice", "und", "ic", "sowie", "einzelner", "nachtzuglinien", "die", "wichtigsten", "sind", "bremenhamburg", "hannover", "fulda", "w\u00fcrzburg", "n\u00fcrnberg", "m\u00fcnchen", "hamburg", "berlin", "halleleipzig", "erfurt", "n\u00fcrnberg", "m\u00fcnchen", "ruhrgebiet", "frankfurt", "am", "main", "w\u00fcrzburg", "n\u00fcrnberg", "m\u00fcnchenregensburg", "passau", "linz", "wien", "karlsruhe", "stuttgart", "n\u00fcrnberg", "jena", "leipzig", "mannheim", "heidelberg", "n\u00fcrnberg", "prag", "fernverkehrsersatz", "br\u00fcsseld\u00fcsseldorf", "k\u00f6ln", "frankfurt", "am", "main", "hamburg", "hannover", "w\u00fcrzburg", "n\u00fcrnberg", "m\u00fcnchen", "innsbruckregensburg", "passau", "linz", "wien", "salzburg", "m\u00fcnchen", "augsburg", "n\u00fcrnberg", "w\u00fcrzburg", "frankfurt", "am", "main", "hamburg", "husum", "syltnachdem", "vom", "zob", "n\u00fcrnberg", "bis", "anfang", "des", "jahres", "haupts\u00e4chlich", "osteurop\u00e4ische", "ziele", "per", "fernbus", "angefahren", "wurden", "bieten", "die", "seit", "der", "liberalisierung", "des", "marktes", "neu", "auftretenden", "fernbusanbieter", "wie", "z", "b", "flixbus", "inzwischen", "auch", "viele", "innerdeutsche", "verbindungen", "von", "n\u00fcrnberg", "aus", "und", "nach", "n\u00fcrnberg", "an", "regionalverkehr", "das", "fernverkehrsnetz", "wird", "durch", "zahlreiche", "regionalverbindungen", "erg\u00e4nzt", "regionalexpress", "und", "regionalbahnz\u00fcge", "bedienen", "die", "eisenbahnstrecken", "in", "richtung", "amberg", "ansbach", "bamberg", "kitzingen", "neumarkt", "in", "der", "oberpfalz", "pegnitz", "und", "treuchtlingen", "auf", "der", "seit", "dem", "dezember", "vollst\u00e4ndig", "in", "das", "fernverkehrsnetz", "integrierten", "schnellfahrstrecke", "n\u00fcrnbergingolstadt", "verkehrt", "neben", "den", "normalen", "icez\u00fcgen", "mit", "dem", "m\u00fcnchenn\u00fcrnbergexpress", "der", "schnellste", "regionalexpress", "deutschlands", "ein", "einheitliches", "preissystem", "erlaubt", "die", "benutzung", "regionaler", "und", "st\u00e4dtischer", "verkehrsmittel", "mit", "ein", "und", "derselben", "fahrkarte", "die", "tarife", "des", "verkehrsverbund", "gro\u00dfraum", "n\u00fcrnberg", "vgn", "gelten", "in", "ganz", "mittelfranken", "sowie", "in", "teilen", "der", "regionen", "oberfranken", "unterfranken", "und", "oberpfalz", "stadtverkehr", "die", "st\u00e4dtischen", "linien", "des", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehrs", "werden", "durch", "die", "verkehrsaktiengesellschaft", "n\u00fcrnberg", "vag", "betrieben", "r\u00fcckgrat", "des", "verkehrs", "bildet", "das", "schienennetz", "bestehend", "aus", "drei", "ubahn", "und", "sieben", "stra\u00dfenbahnlinien", "die", "sechs", "sbahnlinien", "der", "deutschen", "bahn", "d\u00fcrfen", "ebenfalls", "zum", "teil", "dem", "stadtverkehr", "zugerechnet", "werden", "da", "sie", "einen", "nennenswerten", "anteil", "des", "n\u00fcrnberger", "binnenverkehrs", "bew\u00e4ltigen", "die", "stadtbuslinien", "erschlie\u00dfen", "die", "nicht", "mit", "u", "s", "oder", "stra\u00dfenbahn", "angebundenen", "stadtteile", "am", "wochenende", "und", "vor", "feiertagen", "erschlie\u00dfen", "zus\u00e4tzlich", "nachtbusse", "sogenannte", "nightliner", "und", "mehrere", "sbahnlinien", "das", "stadtgebiet", "nach", "dem", "generalverkehrsplan", "und", "der", "\u00f6pnvplanung", "arbeitet", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "zusammen", "mit", "einem", "externen", "ingenieurb\u00fcro", "seit", "an", "einem", "nahverkehrsentwicklungsplan", "+", "nvep", "ziel", "dabei", "ist", "es", "einen", "attraktiven", "ausbauplan", "f\u00fcr", "den", "nahverkehr", "zu", "entwickeln", "damit", "in", "zukunft", "mehr", "pendler", "den", "\u00f6pnv", "nutzen", "als", "ergebnis", "sind", "im", "gespr\u00e4ch", "n\u00f6rdliche", "altstadtquerung", "stra\u00dfenbahn", "stadtumlandbahn", "nach", "reutles", "oder", "bis", "erlanger", "s\u00fcdcampus", "hochschulline", "stra\u00dfenbahn", "zur", "brunecker", "stra\u00dfe", "durchbindung", "gr\u00e4fenbergbahnrangaubahn", "nordring", "stra\u00dfenbahn", "nach", "kornburgbesonderheiten", "in", "n\u00fcrnberg", "alle", "stra\u00dfenbahnen", "und", "busse", "sind", "niederflurfahrzeuge", "in", "n\u00fcrnberg", "fuhr", "der", "erste", "erdgasbus", "deutschlands", "im", "linienverkehr", "bei", "der", "ubahn", "gab", "es", "zwischen", "der", "inbetriebnahme", "der", "u", "am", "juni", "und", "der", "automatisierung", "der", "linie", "u", "den", "weltweit", "ersten", "mischbetrieb", "mit", "automatischen", "rubin", "und", "herk\u00f6mmlichen", "fahrzeugen", "auf", "einer", "strecke", "individualverkehr", "bundesautobahnen", "n\u00fcrnberg", "liegt", "am", "schnittpunkt", "wichtiger", "bundesautobahnen", "die", "sich", "s\u00fcdlich", "und", "\u00f6stlich", "der", "stadt", "kreuzen", "emmerich", "am", "rhein", "d\u00fcsseldorf", "k\u00f6ln", "frankfurt", "am", "main", "w\u00fcrzburg", "n\u00fcrnberg", "regensburg", "passau", "saarbr\u00fccken", "kaiserslautern", "mannheim", "heilbronn", "n\u00fcrnberg", "amberg", "waidhaus", "berlin", "leipzig", "hofsaale", "bayreuth", "n\u00fcrnberg", "ingolstadt", "m\u00fcnchen", "feucht", "n\u00fcrnberg", "f\u00fcrth", "erlangen", "bamberg", "coburg", "suhl", "bundesstra\u00dfen", "im", "stadtgebiet", "sind", "durch", "den", "bundesstra\u00dfenring", "n\u00fcrnberg", "b", "r", "folgende", "bundesstra\u00dfen", "miteinander", "verbunden", "rosow", "berlin", "lutherstadt", "wittenberg", "leipzig", "gera", "hof", "bayreuth", "n\u00fcrnberg", "donauw\u00f6rth", "augsburg", "m\u00fcnchen", "mittenwald", "bad", "bramstedt", "hamburg", "braunschweig", "erfurt", "ilmenau", "coburg", "erlangen", "n\u00fcrnberg", "fischbach", "emmerich", "am", "rhein", "d\u00fcsseldorf", "k\u00f6ln", "frankfurt", "am", "main", "w\u00fcrzburg", "neustadt", "an", "der", "aisch", "f\u00fcrth", "n\u00fcrnberg", "neumarkt", "in", "der", "oberpfalz", "regensburg", "passau", "stockach", "tuttlingen", "horb", "stuttgart", "als", "a", "a", "schw\u00e4bisch", "hall", "ansbach", "n\u00fcrnberg", "sulzbachrosenberg", "waidhaus", "stadtstra\u00dfen", "die", "gesamtl\u00e4nge", "aller", "stra\u00dfen", "im", "stadtgebiet", "betr\u00e4gt", "kilometer", "stand", "januar", "an", "mehr", "als", "knotenpunkten", "wird", "der", "verkehr", "durch", "lichtzeichenanlagen", "geregelt", "je", "nach", "tageszeit", "und", "verkehrssituation", "werden", "die", "programme", "an", "den", "lichtsignalanlagen", "automatisch", "oder", "manuell", "umgeschaltet", "feuerwehr", "stra\u00dfenbahn", "und", "linienbusse", "erhalten", "an", "\u00fcber", "kreuzungen", "automatisch", "vorrang", "auf", "einwohner", "kommen", "durchschnittlich", "kraftfahrzeuge", "ein", "gro\u00dfer", "anteil", "am", "verkehr", "in", "n\u00fcrnberg", "wird", "den", "t\u00e4glichen", "pendlerstr\u00f6men", "zugerechnet", "im", "jahr", "wurden", "in", "einer", "werktagstichprobe", "stadtgrenz\u00fcberschreitende", "kraftfahrzeugfahrten", "gez\u00e4hlt", "der", "frankenschnellweg", "a", "wurde", "auf", "dem", "stadtgebiet", "zur", "kommunalstra\u00dfe", "umgewidmet", "die", "schnellstra\u00dfe", "soll", "kreuzungsfrei", "ausgebaut", "werden", "und", "von", "der", "rothenburger", "stra\u00dfe", "bis", "zur", "ottobrennerbr\u00fccke", "als", "tunnel", "gef\u00fchrt", "werden", "hierdurch", "sollen", "auch", "die", "emissionen", "sowie", "die", "schrankenwirkung", "zwischen", "den", "stadtteilen", "reduziert", "werden", "im", "n\u00f6rdlichen", "bauabschnitt", "wird", "der", "l\u00e4rmschutz", "ausgebaut", "die", "neue", "kohlenhofstra\u00dfe", "soll", "ebenfalls", "die", "umliegenden", "stadtteile", "entlasten", "das", "projekt", "soll", "rund", "millionen", "euro", "kosten", "es", "sind", "jedoch", "klagen", "gegen", "das", "projekt", "vor", "der", "verwaltungsgerichtsbarkeit", "anh\u00e4ngiglaut", "verkehrsunfallstatistik", "wurden", "im", "jahr", "auf", "st\u00e4dtischen", "stra\u00dfen", "menschen", "verletzt", "und", "menschen", "get\u00f6tet", "dynamisches", "verkehrsleitsystem", "zur", "steuerung", "des", "verkehrsflusses", "bei", "veranstaltungen", "oder", "in", "besonderen", "situationen", "wie", "baustellen", "und", "unf\u00e4llen", "besitzt", "n\u00fcrnberg", "ein", "dynamisches", "verkehrsleitsystem", "induktionsschleifen", "in", "den", "fahrbahnen", "erfassen", "fahrzeuganzahl", "typ", "und", "ungef\u00e4hre", "geschwindigkeit", "diese", "informationen", "werden", "automatisch", "oder", "manuell", "analysiert", "und", "f\u00fchren", "zu", "verkehrssituationsabh\u00e4ngigen", "anzeigen", "auf", "dynamischen", "wegweisern", "im", "stadtgebiet", "sowie", "auf", "den", "umliegenden", "autobahnen", "radverkehr", "f\u00fcr", "den", "radverkehr", "in", "n\u00fcrnberg", "wurde", "ein", "eigenes", "wegweisersystem", "eingef\u00fchrt", "zahlreiche", "einbahnstra\u00dfen", "wurden", "in", "gegenrichtung", "f\u00fcr", "den", "radverkehr", "freigegeben", "der", "adac", "bewertete", "das", "radwegenetz", "im", "jahr", "als", "durchschnittlich", "kritisiert", "wird", "das", "fehlen", "von", "radwegen", "oder", "radstreifen", "entlang", "von", "hauptverkehrsstra\u00dfen", "als", "beispiel", "sind", "bucher", "stra\u00dfe", "und", "tafelfeldstra\u00dfe", "genannt", "gelobt", "werden", "die", "relativ", "geringe", "unfallzahl", "und", "radfahrerg\u00fcnstige", "ampelschaltungen", "in", "einer", "umfrage", "des", "adfc", "im", "jahr", "nimmt", "n\u00fcrnberg", "im", "kreis", "der", "st\u00e4dte", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "einen", "mittleren", "platz", "ein", "rang", "von", "bei", "einem", "notenmittelwert", "von", "gelobt", "wurde", "die", "erreichbarkeit", "des", "stadtzentrums", "bem\u00e4ngelt", "wurde", "hingegen", "insbesondere", "die", "verkehrsf\u00fchrung", "an", "baustellenseit", "juni", "betreibt", "die", "vag", "in", "kooperation", "mit", "nextbike", "ein", "neues", "fahrradverleihsystem", "unter", "dem", "namen", "vag", "rad", "dieses", "umfasst", "aktuell", "m\u00e4rz", "feste", "stationen", "und", "eine", "rund", "quadratkilometer", "gro\u00dfe", "flexzone", "im", "gesamten", "innenstadtgebiet", "innerhalb", "der", "ringstra\u00dfe", "sowie", "in", "den", "stadtteilen", "langwasser", "und", "rangierbahnhofsiedlung", "in", "der", "man", "die", "r\u00e4der", "ohne", "feste", "station", "ausleihen", "und", "abgeben", "kann", "hierbei", "stehen", "r\u00e4der", "zur", "verf\u00fcgung", "bis", "juni", "hatten", "sich", "bereits", "menschen", "registriert", "bis", "november", "wurden", "\u00fcber", "eine", "million", "fahrten", "absolviert", "seit", "oktober", "bietet", "das", "system", "neben", "den", "klassischen", "fahrr\u00e4dern", "an", "elf", "verschiedenen", "stationen", "auch", "lastenr\u00e4der", "zum", "verleih", "an", "fu\u00dfwege", "n\u00fcrnberg", "besitzt", "allein", "in", "der", "ca", "km\u00b2", "gro\u00dfen", "altstadt", "mehrere", "fu\u00dfg\u00e4ngerzonen", "mit", "einer", "gesamtl\u00e4nge", "von", "ca", "metern", "der", "stadtrat", "hatte", "beschlossen", "eine", "fu\u00dfg\u00e4ngerzone", "einzurichten", "da", "durch", "den", "bau", "der", "ubahn", "die", "einstellung", "des", "oberfl\u00e4chenverkehrs", "m\u00f6glich", "wurde", "wurde", "ein", "st\u00e4dtebaulicher", "wettbewerb", "durchgef\u00fchrt", "aus", "dem", "ein", "vorschlag", "von", "bernhard", "winkler", "als", "sieger", "hervorging", "nach", "diesem", "plan", "begann", "die", "einrichtung", "der", "fu\u00dfg\u00e4ngerzonedie", "fu\u00dfwege", "entlang", "pegnitz", "w\u00f6hrder", "wiese", "und", "w\u00f6hrder", "see", "gelten", "als", "attraktiv", "und", "werden", "von", "vielen", "spazierg\u00e4ngern", "joggern", "und", "radfahrern", "genutzt", "aufgrund", "einer", "initiative", "des", "radiosenders", "energy", "n\u00fcrnberg", "wurde", "im", "november", "ein", "weg", "in", "der", "n\u00fcrnberger", "altstadt", "n\u00f6rdlich", "des", "neuen", "bratwurstmuseums", "bis", "zum", "henkersteg", "in", "bratwurstgasse", "umbenannt", "luftverkehr", "durch", "den", "flughafen", "n\u00fcrnberg", "albrechtd\u00fcrerairport", "n\u00fcrnberg", "im", "norden", "der", "stadt", "ist", "n\u00fcrnberg", "an", "den", "nationalen", "und", "internationalen", "luftverkehr", "angebunden", "die", "anzahl", "von", "starts", "und", "landungen", "ist", "seit", "dem", "jahr", "von", "auf", "stand", "gesunken", "w\u00e4hrend", "die", "zahl", "der", "bef\u00f6rderten", "passagiere", "im", "gleichen", "zeitraum", "von", "auf", "gestiegen", "ist", "es", "stellt", "das", "h\u00f6chste", "fluggastaufkommen", "das", "der", "flughafen", "bisher", "verzeichnet", "hat", "darzwischen", "und", "diente", "der", "industrieflughafen", "n\u00fcrnbergf\u00fcrth", "als", "vor\u00fcbergehendes", "provisorium", "f\u00fcr", "den", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rten", "flughafen", "n\u00fcrnbergmarienberg", "dieser", "l\u00f6ste", "den", "bisherigen", "flughafen", "n\u00fcrnbergf\u00fcrth", "in", "f\u00fcrthatzenhof", "ab", "der", "seit", "als", "erster", "internationaler", "flughafen", "der", "stadt", "fungierte", "schiffsverkehr", "an", "das", "nationale", "und", "internationale", "wasserstra\u00dfennetz", "ist", "n\u00fcrnberg", "durch", "den", "am", "westlichen", "stadtrand", "verlaufenden", "maindonaukanal", "angebunden", "der", "n\u00fcrnberger", "hafen", "verkn\u00fcpft", "als", "trimodaler", "g\u00fcterumschlagsplatz", "den", "wasserweg", "mit", "schiene", "und", "stra\u00dfe", "neben", "dem", "bayernhafen", "n\u00fcrnberg", "ist", "auf", "dem", "hafengel\u00e4nde", "im", "s\u00fcden", "der", "stadt", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "g\u00fcterverkehrszentrum", "gvz", "s\u00fcddeutschlands", "beheimatet", "n\u00fcrnberg", "ist", "eine", "wichtige", "station", "f\u00fcr", "flusskreuzfahrten", "zwischen", "donau", "und", "rhein", "die", "anlegestelle", "wurde", "stark", "ausgebaut", "und", "bietet", "nun", "zehn", "liegepl\u00e4tze", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "n\u00fcrnberg", "ist", "sitz", "folgender", "staatlicher", "beh\u00f6rden", "und", "einrichtungen", "beziehungsweise", "k\u00f6rperschaften", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "bayerisches", "staatsministerium", "der", "finanzen", "und", "f\u00fcr", "heimat", "dienstsitz", "n\u00fcrnberg", "seit", "bayerisches", "staatsministerium", "f\u00fcr", "gesundheit", "pflege", "und", "pr\u00e4vention", "hauptsitz", "in", "n\u00fcrnberg", "seit", "bayerisches", "landesamt", "f\u00fcr", "steuern", "dienststelle", "n\u00fcrnberg", "finanzamt", "n\u00fcrnbergnord", "finanzamt", "n\u00fcrnbergs\u00fcd", "zentralfinanzamt", "n\u00fcrnberg", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "bundesamt", "f\u00fcr", "migration", "und", "fl\u00fcchtlinge", "ehemals", "bundesamt", "f\u00fcr", "die", "anerkennung", "ausl\u00e4ndischer", "fl\u00fcchtlinge", "generalzolldirektion", "direktion", "vi", "seit", "davor", "bis", "teil", "der", "oberfinanzdirektion", "n\u00fcrnberg", "danach", "bis", "sitz", "der", "bundesfinanzdirektion", "s\u00fcdost", "hauptzollamt", "n\u00fcrnberg", "institut", "f\u00fcr", "arbeitsmarkt", "und", "berufsforschung", "der", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "landesgewerbeanstalt", "bayern", "regionaldirektion", "bayern", "der", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "karrierecenter", "der", "bundeswehr", "n\u00fcrnberg", "wasserstra\u00dfen", "und", "schifffahrtsamt", "f\u00fcr", "donau", "und", "maindonaukanalsowie", "handwerkskammer", "mittelfranken", "ihk", "n\u00fcrnberg", "architektenkammer", "regionalbereich", "f\u00fcr", "ober", "und", "mittelfranken", "kd\u00f6r", "rechtsanwaltskammer", "n\u00fcrnberg", "kd\u00f6r", "steuerberaterkammer", "n\u00fcrnberg", "kd\u00f6r", "zahn\u00e4rztekammer", "kd\u00f6r", "innung", "der", "feinwerktechnik", "mittelfrankenes", "gibt", "folgende", "gerichte", "amtsgericht", "n\u00fcrnberg", "landgericht", "n\u00fcrnbergf\u00fcrth", "oberlandesgericht", "n\u00fcrnberg", "finanzgericht", "n\u00fcrnberg", "sozialgericht", "n\u00fcrnberg", "arbeitsgericht", "n\u00fcrnberg", "landesarbeitsgericht", "n\u00fcrnberg\u00f6ffentliche", "sicherheit", "f\u00fcr", "die", "wahrung", "der", "\u00f6ffentlichen", "sicherheit", "und", "ordnung", "n\u00fcrnbergs", "sind", "folgende", "institutionen", "zust\u00e4ndig", "polizeipr\u00e4sidium", "mittelfranken", "mit", "acht", "inspektionen", "einer", "wache", "einer", "beratungsstelle", "und", "vier", "kriminalfachdezernaten", "bundespolizeiinspektion", "n\u00fcrnberg", "bundesanstalt", "technisches", "hilfswerk", "gesch\u00e4ftsstelle", "n\u00fcrnberg", "und", "ortsverband", "n\u00fcrnberg", "berufsfeuerwehr", "n\u00fcrnberg", "mit", "f\u00fcnf", "feuer", "und", "rettungswachen", "freiwillige", "feuerwehr", "n\u00fcrnberg", "justizvollzugsanstalt", "n\u00fcrnbergder", "rettungsdienst", "wird", "durch", "die", "hilfsorganisationen", "arbeitersamariterbund", "asb", "bayerisches", "rotes", "kreuz", "brk", "johanniter", "juh", "und", "malteser", "hilfsdienst", "mhd", "sichergestellt", "von", "bis", "war", "das", "private", "unternehmen", "mkt", "krankentransport", "ohg", "beteiligt", "seit", "der", "rkt", "rettungsdienst", "ohg", "pers\u00f6nlichkeiten", "aus", "n\u00fcrnberg", "stammen", "bekannte", "pers\u00f6nlichkeiten", "wie", "albrecht", "d\u00fcrer", "maler", "martin", "behaim", "erbauer", "des", "\u00e4ltesten", "noch", "erhaltenen", "globus", "hans", "sachs", "dichter", "peter", "henlein", "vorgeblicher", "erfinder", "der", "taschenuhr", "n\u00fcrnberger", "ei", "johann", "benjamin", "erhard", "philosoph", "anton", "koberger", "buchdrucker", "und", "h\u00e4ndler", "veit", "sto\u00df", "bildhauer", "schnitzer", "adam", "kraft", "bildhauer", "georg", "philipp", "harsd\u00f6rffer", "dichter", "johann", "pachelbel", "komponist", "karl", "hegel", "historiker", "sigmund", "schuckert", "erfinder", "und", "industrieller", "theodor", "von", "cramerklett", "firmengr\u00fcnder", "max", "grundig", "firmengr\u00fcnder", "hugo", "distler", "komponist", "theo", "sch\u00f6ller", "unternehmer", "hermann", "zapf", "typograf", "hildegund", "holzheid", "ehemalige", "pr\u00e4sidentin", "des", "bayerischen", "verfassungsgerichtshofs", "g\u00fcnther", "beckstein", "ehemaliger", "bayerischer", "ministerpr\u00e4sident", "und", "markus", "s\u00f6der", "amtierender", "bayerischer", "ministerpr\u00e4sident", "daneben", "war", "die", "stadt", "aber", "auch", "anziehungspunkt", "und", "teil", "des", "lebens", "vieler", "bekannter", "personen", "wie", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "philosoph", "ludwig", "feuerbach", "philosoph", "und", "sandra", "bullock", "schauspielerin", "sonstiges", "n\u00fcrnberg", "stand", "f\u00fcr", "einige", "literarische", "und", "musikalische", "werke", "pate", "dazu", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "die", "oper", "die", "meistersinger", "von", "n\u00fcrnberg", "von", "richard", "wagner", "adolphe", "adams", "oper", "la", "poup\u00e9e", "de", "nuremberg", "die", "n\u00fcrnberger", "puppe", "ebenso", "wie", "alexandre", "dumas", "erz\u00e4hlung", "histoire", "dun", "cassenoisette", "die", "geschichte", "eines", "nussknackers", "welche", "von", "pjotr", "iljitsch", "tschaikowski", "zum", "ber\u00fchmten", "ballett", "vertont", "wurde", "der", "am", "oktober", "von", "lubo", "kohoutek", "entdeckte", "hauptg\u00fcrtelasteroid", "n\u00fcrnberg", "wurde", "nach", "der", "stadt", "benannt", "conrad", "st\u00f6r", "der", "fr\u00fchere", "gastwirt", "zum", "goldenen", "ochsen", "heute", "am", "unteren", "markt", "er\u00f6ffnete", "gemeinsam", "mit", "dem", "zuckerb\u00e4cker", "georg", "albrecht", "am", "ehemaligen", "f\u00fcnferplatz", "haus", "zum", "frosch", "das", "erste", "n\u00fcrnberger", "kaffeehaus", "das", "bis", "etwa", "conrad", "st\u00f6r", "selber", "danach", "seine", "witwe", "f\u00fchrten", "das", "sp\u00e4ter", "altes", "kaffeehaus", "genannte", "caf\u00e9", "war", "f\u00fcr", "jahre", "das", "einzige", "in", "n\u00fcrnberg", "das", "gasthaus", "zur", "rose", "das", "sp\u00e4tere", "caf\u00e9", "noris", "erhielt", "erst", "die", "lizenz", "f\u00fcr", "das", "ausschenken", "warmer", "getr\u00e4nke", "siehe", "auch", "n\u00fcrnberger", "witz", "literatur", "nachschlagewerke", "martin", "zeiller", "n\u00fcrnberg", "in", "matth\u00e4us", "merian", "hrsg", "topographia", "franconiae", "topographia", "germaniae", "band", "auflage", "matthaeus", "merian", "frankfurt", "am", "main", "s", "volltext", "wikisource", "rudolf", "endres", "michael", "diefenbacher", "hrsg", "stadtlexikon", "n\u00fcrnberg", "t\u00fcmmel", "n\u00fcrnberg", "isbn", "verbesserte", "auflage", "mit", "der", "gleichen", "isbn", "onlineversion", "des", "stadtarchivs", "franz", "schiermeier", "stadtatlas", "n\u00fcrnberg", "karten", "und", "modelle", "von", "bis", "heute", "herausgegeben", "von", "stadtarchiv", "n\u00fcrnberg", "staatsarchiv", "n\u00fcrnberg", "stadtmuseum", "n\u00fcrnberg", "franz", "schiermeier", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "wolfgang", "baumann", "hrsg", "hajo", "dietz", "der", "n\u00fcrnbergatlas", "vielfalt", "und", "wandel", "der", "stadt", "im", "kartenbild", "emons", "k\u00f6ln", "isbn", "amt", "f\u00fcr", "stadtforschung", "und", "statistik", "f\u00fcr", "n\u00fcrnberg", "und", "f\u00fcrth", "hrsg", "statistisches", "jahrbuch", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "n\u00fcrnberg", "als", "statistisches", "jahrbuch", "der", "stadt", "der", "reichsparteitage", "n\u00fcrnberg", "sind", "keine", "jahrb\u00fccher", "erschienen", "als", "n\u00fcrnberg", "in", "zahlen", "issn", "digitalisate", "aller", "b\u00e4nder", "auf", "nuernbergde", "geschichte", "historische", "kommission", "bei", "der", "bayerischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "hrsg", "n\u00fcrnberg", "in", "b\u00e4nden", "die", "chroniken", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "hirzel", "leipzig", "digitalisate", "der", "bayerischen", "staatsbibliothek", "band", "urnnbndebvbbsb", "band", "urnnbndebvbbsb", "band", "urnnbndebvbbsb", "band", "urnnbndebvbbsb", "band", "urnnbndebvbbsb", "johann", "kaspar", "bundschuh", "n\u00fcrnberg", "in", "geographisches", "statistischtopographisches", "lexikon", "von", "franken", "band", "nir", "verlag", "der", "stettinischen", "buchhandlung", "ulm", "dnb", "oclc", "sp", "digitalisat", "herbert", "erlanger", "n\u00fcrnberger", "medaillen", "die", "metallene", "chronik", "der", "ehemaligen", "reichsstadt", "im", "zeitalter", "industrieller", "kultur", "wissenschaftliche", "beib\u00e4nde", "zum", "anzeiger", "des", "germanischen", "nationalmuseums", "germanisches", "nationalmuseum", "n\u00fcrnberg", "dnb", "joachim", "gruber", "n\u00fcrnberg", "in", "manfred", "landfester", "hrsg", "renaissancehumanismus", "lexikon", "zur", "antikerezeption", "der", "neue", "pauly", "supplemente", "band", "metzler", "stuttgart", "isbn", "sp", "f", "lizenzausgabe", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "gerhard", "gruner", "n\u00fcrnberg", "in", "jahreszahlen", "n\u00fcrnberg", "hanns", "hubert", "hofmann", "n\u00fcrnbergf\u00fcrth", "historischer", "atlas", "von", "bayern", "teil", "franken", "i", "kommission", "f\u00fcr", "bayerische", "landesgeschichte", "m\u00fcnchen", "dnb", "digitalisat", "georg", "paul", "h\u00f6nn", "n\u00fcrnberg", "in", "lexicon", "topographicum", "des", "fr\u00e4nkischen", "craises", "johann", "georg", "lochner", "frankfurt", "und", "leipzig", "oclc", "s", "digitalisat", "matthias", "kirchhoff", "ged\u00e4chtnis", "in", "n\u00fcrnberger", "texten", "des", "jahrhunderts", "gedenkb\u00fccher", "br\u00fcderb\u00fccher", "st\u00e4dtelob", "chroniken", "n\u00fcrnberger", "werkst\u00fccke", "zur", "stadt", "und", "landesgeschichte", "band", "schmidt", "neustadt", "an", "der", "aisch", "isbn", "dnb", "inhaltsverzeichnis", "eugen", "kusch", "n\u00fcrnberg", "lebensbild", "einer", "stadt", "verlag", "n\u00fcrnberger", "presse", "n\u00fcrnberg", "durchges", "und", "aktualisierte", "auflage", "isbn", "dnb", "inhaltsverzeichnis", "gerhard", "pfeiffer", "hrsg", "n\u00fcrnberg", "geschichte", "einer", "europ\u00e4ischen", "stadt", "c", "h", "beck", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "unver\u00e4nderter", "nachdruck", "isbn", "johann", "paul", "priem", "geschichte", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "von", "dem", "ersten", "urkundlichen", "nachweis", "ihres", "bestehens", "bis", "auf", "die", "neueste", "zeit", "jakob", "zeiser", "verlag", "n\u00fcrnberg", "scan", "in", "der", "googlebuchsuche", "martin", "schieber", "n\u00fcrnberg", "eine", "illustrierte", "geschichte", "der", "stadt", "c", "h", "beck", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "pleikard", "joseph", "stumpf", "n\u00fcrnberg", "in", "bayern", "ein", "geographischstatistischhistorisches", "handbuch", "des", "k\u00f6nigreiches", "zweiter", "theil", "m\u00fcnchen", "oclc", "s", "digitalisat", "friedrich", "wilhelm", "ghillany", "n\u00fcrnberg", "historisch", "und", "topographisch", "nach", "den", "\u00e4ltesten", "vorhandenen", "quellen", "und", "urkunden", "georg", "franz", "m\u00fcnchen", "vorschau", "in", "der", "googlebuchsuche", "georg", "wolfgang", "karl", "lochner", "die", "einwohnerzahl", "der", "ehemaligen", "reichsstadt", "n\u00fcrnberg", "j", "ludw", "schmid", "n\u00fcrnberg", "scan", "in", "der", "googlebuchsuche", "siegelkunde", "sphragistik", "und", "wappenkunde", "heraldik", "reinhold", "schaffer", "die", "siegel", "und", "wappen", "der", "reichsstadt", "n\u00fcrnberg", "in", "zeitschrift", "f\u00fcr", "bayerische", "landesgeschichte", "band", "s", "f", "urnnbndebvbbsb", "digitalisat", "der", "bayerischen", "staatsbibliothek", "judentum", "arnd", "m\u00fcller", "geschichte", "der", "juden", "in", "n\u00fcrnberg", "beitr\u00e4ge", "zur", "geschichte", "und", "kultur", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "band", "selbstverlag", "n\u00fcrnberger", "stadtbibliothek", "n\u00fcrnberg", "mit", "literaturverzeichnis", "s", "hugo", "barbeck", "geschichte", "der", "juden", "in", "n\u00fcrnberg", "und", "f\u00fcrth", "verlag", "friedrich", "heerdegen", "barbeck", "n\u00fcrnberg", "scan", "in", "der", "googlebuchsuche", "in", "fraktur", "ulrichgreveeu", "mit", "link", "zum", "pdf", "mb", "volltext", "wirtschaftsgeschichte", "quasi", "centrum", "europae", "europa", "kauft", "in", "n\u00fcrnberg", "germanisches", "nationalmuseum", "n\u00fcrnberg", "juni", "bis", "oktober", "verlag", "des", "germanischen", "nationalmuseums", "germanisches", "nationalmuseum", "n\u00fcrnberg", "isbn", "dnb", "inhaltsverzeichnis", "wolfgang", "mayer", "frank", "thyroff", "zwischen", "pfeffer", "und", "hightech", "ein", "streifzug", "durch", "die", "n\u00fcrnberger", "wirtschaftsgeschichte", "fahner", "verlag", "lauf", "isbn", "dnb", "inhaltsverzeichnis", "verkehrsgeschichte", "ferdinand", "von", "r\u00fcden", "hrsg", "verkehrsknoten", "n\u00fcrnberg", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "in", "die", "siebziger", "jahre", "ekverlag", "freiburg", "im", "breisgau", "isbn", "dnb", "inhaltsverzeichnis", "inhaltstext", "erg\u00e4nzende", "dvd", "verkehrsknoten", "n\u00fcrnberg", "einst", "&", "jetzt", "ekverlag", "freiburg", "im", "breisgau", "dnb", "inhaltstext", "geschichte", "des", "gesundheitswesens", "ernst", "mummenhoff", "zur", "geschichte", "der", "seuchenh\u00e4user", "festschrift", "f\u00fcr", "die", "versammlung", "deutscher", "naturforscher", "und", "\u00e4rzte", "n\u00fcrnberg", "nationalsozialismus", "eckart", "dietzfelbinger", "gerhard", "liedtke", "n\u00fcrnberg", "ort", "der", "massen", "das", "reichsparteitagsgel\u00e4nde", "vorgeschichte", "und", "schwieriges", "erbe", "christoph", "links", "verlag", "berlin", "isbn", "dnb", "inhaltsverzeichnis", "lizenzausgabe", "weltbild", "augsburg", "isbn", "zeitschriften", "zur", "geschichte", "mitteilungen", "des", "vereins", "f\u00fcr", "geschichte", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "selbstverlag", "bzw", "schrag", "n\u00fcrnberg", "und", "seit", "issn", "digitalisate", "der", "bayerischen", "staatsbibliothek", "kunst", "und", "architektur", "helmut", "beer", "n\u00fcrnberger", "erinnerungen", "die", "stadt", "vor", "der", "zerst\u00f6rung", "in", "farbfotografien", "n\u00fcrnberger", "erinnerungen", "band", "auflage", "n\u00fcrnberg", "philip", "dingeldey", "n\u00fcrnberg", "einfach", "spitze", "wartberg", "gudensberggleichen", "isbn", "g\u00fcnter", "p", "fehring", "anton", "ress", "wilhelm", "schwemmer", "die", "stadt", "n\u00fcrnberg", "bayerische", "kunstdenkmale", "band", "auflage", "deutscher", "kunstverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "herbert", "liedel", "matthias", "murko", "ingrid", "bierer", "hrsg", "konturen", "einer", "stadt", "von", "der", "stadtmauer", "zu", "den", "heutigen", "grenzen", "n\u00fcrnbergs", "ein", "fotografischer", "rundgang", "mit", "herbert", "liedel", "schriften", "der", "museen", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "isbn", "werner", "schulthei\u00df", "ernst", "eichhorn", "n\u00fcrnberg", "die", "sch\u00f6nheit", "der", "noris", "pirkheimerianum", "band", "glock", "und", "lutz", "n\u00fcrnberg", "erw", "und", "umgestaltete", "auflage", "n\u00fcrnberg", "d\u00fcrerstadt", "florenz", "des", "nordens", "wilhelm", "schwemmer", "das", "b\u00fcrgerhaus", "in", "n\u00fcrnberg", "das", "deutsche", "b\u00fcrgerhaus", "band", "wasmuth", "t\u00fcbingen", "isbn", "dnb", "inhaltsverzeichnis", "wilhelm", "schwemmer", "altn\u00fcrnberger", "herrensitze", "des", "rates", "wehrhafte", "offenh\u00e4user", "bavaria", "antiqua", "verborgene", "kostbarkeiten", "der", "bayer", "kulturgeschichte", "bayerische", "vereinsbank", "zentralabt", "\u00f6av", "b\u00fcro", "\u00f6ffentlichkeitsarbeit", "m\u00fcnchen", "internationale", "beziehungen", "norbert", "sch\u00fcrgers", "n\u00fcrnberg", "international", "informationen", "zu", "den", "auslandsbeziehungen", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "amt", "f\u00fcr", "internationale", "beziehungen", "n\u00fcrnberg", "\u00fcberarb", "und", "erw", "auflage", "online", "auf", "nuernbergde", "pdf", "mb", "zeitschriften", "allgemein", "n\u00fcrnberg", "heute", "zeitschrift", "f\u00fcr", "alle", "die", "n\u00fcrnberg", "m\u00f6gen", "eine", "halbjahresschrift", "presse", "und", "informationsamt", "n\u00fcrnberg", "seit", "onlineausgabe", "auf", "nuernbergde", "archiv", "der", "nummern", "seit", "auf", "nuernbergde", "karten", "und", "pl\u00e4ne", "max", "bach", "historischer", "plan", "der", "ehemaligen", "reichsstadt", "n\u00fcrnberg", "e", "nisters", "kunstanstalt", "n\u00fcrnberg", "digitalisat", "der", "bayerischen", "staatsbibliothek", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "n\u00fcrnberg", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "eintrag", "zum", "wappen", "von", "n\u00fcrnberg", "in", "der", "datenbank", "des", "hauses", "der", "bayerischen", "geschichtemichael", "diefenbacher", "n\u00fcrnberg", "reichsstadt", "politische", "und", "soziale", "entwicklung", "in", "historisches", "lexikon", "bayerns", "michael", "diefenbacher", "n\u00fcrnberg", "reichsstadt", "territorium", "in", "historisches", "lexikon", "bayerns", "michael", "diefenbacher", "n\u00fcrnberger", "patrizier", "in", "historisches", "lexikon", "bayerns", "j\u00fcrgen", "k\u00fcster", "n\u00fcrnberger", "schembartlauf", "in", "historisches", "lexikon", "bayerns", "timeline", "israelitische", "kultusgemeinde", "kd\u00f6r", "memento", "vom", "juli", "im", "internet", "archive", "geschichte", "der", "n\u00fcrnberger", "juden", "offizielle", "website", "der", "stadt", "n\u00fcrnberg", "antifaschistische", "chronik", "f\u00fcr", "n\u00fcrnberg", "memento", "vom", "oktober", "im", "internet", "archive", "in", "loesternet", "r\u00fcdiger", "l\u00f6ster", "private", "webseite", "einzelnachweise", "sl", "michael", "diefenbacher", "rudolf", "endres", "hrsg", "stadtlexikon", "n\u00fcrnberg", "verbesserte", "auflage", "w", "t\u00fcmmels", "verlag", "n\u00fcrnberg", "isbn", "online", "sonstige", "quellen"]