["offenburg", "ist", "eine", "stadt", "im", "westen", "badenw\u00fcrttembergs", "etwa", "kilometer", "s\u00fcd\u00f6stlich", "von", "stra\u00dfburg", "die", "fr\u00fchere", "reichsstadt", "ist", "die", "kreisstadt", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "ortenaukreises", "offenburg", "ist", "ein", "oberzentrum", "innerhalb", "der", "region", "s\u00fcdlicher", "oberrhein", "seit", "dem", "april", "ist", "offenburg", "eine", "gro\u00dfe", "kreisstadt", "mit", "den", "gemeinden", "durbach", "hohberg", "ortenberg", "und", "schutterwald", "hat", "die", "stadt", "eine", "verwaltungsgemeinschaft", "vereinbart", "geographie", "geographische", "lage", "offenburg", "liegt", "am", "tor", "zum", "schwarzwald", "etwa", "in", "der", "mitte", "zwischen", "karlsruhe", "das", "etwa", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "und", "freiburg", "im", "breisgau", "das", "etwa", "kilometer", "s\u00fcdlich", "liegt", "sie", "liegt", "am", "ausgang", "des", "kinzigtals", "in", "den", "rheingraben", "die", "kinzig", "erreicht", "vom", "schwarzwald", "her", "kommend", "im", "s\u00fcdosten", "unweit", "des", "stadtteils", "elgersweier", "das", "stadtgebiet", "wendet", "sich", "nach", "dem", "stauwehr", "am", "gro\u00dfen", "deich", "nach", "norden", "flie\u00dft", "dann", "am", "westrand", "der", "offenburger", "kernstadt", "entlang", "anschlie\u00dfend", "zwischen", "den", "stadtteilen", "weier", "und", "b\u00fchl", "hindurch", "um", "die", "offenburger", "gemarkung", "dann", "nordwestlich", "des", "stadtteils", "griesheim", "in", "richtung", "rhein", "wieder", "zu", "verlassen", "als", "hausberg", "der", "stadt", "gilt", "das", "meter", "hohe", "hohe", "horn", "bei", "fessenbach", "mit", "aussichtsturm", "nachbargemeinden", "folgende", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "im", "uhrzeigersinn", "ausgehend", "vom", "nord\u00f6stlichen", "quadranten", "grenzen", "an", "die", "stadt", "offenburg", "appenweier", "durbach", "ortenberg", "baden", "ohlsbach", "berghaupten", "hohberg", "schutterwald", "kehl", "und", "willst\u00e4tt", "stadtgliederung", "das", "stadtgebiet", "offenburgs", "gliedert", "sich", "in", "folgende", "stadtteile", "kernstadt", "albersb\u00f6sch", "hildboltsweier", "uffhofen", "und", "die", "im", "rahmen", "der", "gemeindereform", "der", "er", "jahre", "eingegliederten", "gemeinden", "und", "heutigen", "ortsteile", "bohlsbach", "b\u00fchl", "elgersweier", "fessenbach", "griesheim", "rammersweier", "waltersweier", "weier", "windschl\u00e4g", "zellweierbach", "und", "zunsweier", "die", "elf", "eingemeindeten", "stadtteile", "sind", "zugleich", "ortschaften", "im", "sinne", "der", "badenw\u00fcrttembergischen", "gemeindeordnung", "das", "hei\u00dft", "es", "gibt", "jeweils", "einen", "von", "den", "wahlberechtigten", "bei", "jeder", "kommunalwahl", "zu", "w\u00e4hlenden", "ortschaftsrat", "mit", "einem", "ortsvorsteher", "als", "vorsitzenden", "zu", "einigen", "stadtteilen", "geh\u00f6ren", "teilweise", "weitere", "separat", "gelegene", "wohnpl\u00e4tze", "mit", "eigenem", "namen", "die", "meist", "nur", "sehr", "wenige", "einwohner", "haben", "inzwischen", "aber", "teilweise", "auch", "schon", "mit", "dem", "hauptort", "zusammengewachsen", "sind", "andererseits", "gibt", "es", "auch", "neue", "wohngebiete", "mit", "eigenem", "namen", "deren", "grenzen", "meist", "jedoch", "nicht", "genau", "festgelegt", "sind", "im", "einzelnen", "geh\u00f6ren", "folgende", "wohnpl\u00e4tze", "zu", "den", "stadtteilen", "zur", "kernstadt", "am", "kalbsbrunnen", "bleiche", "gro\u00dfer", "deich", "laubenlindle", "pumpwerk", "spitalhof", "weingarten", "und", "ziegelhof", "zu", "albersb\u00f6sch", "kreuzschlag", "zu", "fessenbach", "albersbach", "maisenhalder", "hof", "und", "rie\u00dfhof", "zu", "weier", "im", "gottswald", "zu", "zellweierbach", "hasengrund", "und", "riedle", "zu", "zunsweier", "hagenbach", "kieswerk", "und", "r\u00fctihof", "klima", "offenburg", "f\u00e4llt", "in", "eine", "zone", "mit", "warm", "und", "feuchtgem\u00e4\u00dfigtem", "klima", "das", "klima", "in", "dieser", "region", "weist", "leichte", "unterschiede", "zwischen", "hochs", "und", "tiefs", "auf", "und", "es", "gibt", "das", "ganze", "jahr", "\u00fcber", "ausreichend", "niederschlag", "es", "ist", "jedoch", "fast", "ein", "feuchtes", "subtropisches", "klima", "da", "die", "durchschnittstemperaturen", "im", "juli", "und", "august", "knapp", "\u00b0c", "betragen", "und", "die", "oberrheinregion", "ein", "subtropisches", "klima", "\u00fcber", "die", "sommermonate", "erzeugt", "raumplanung", "offenburg", "wurde", "nach", "dem", "landesentwicklungsplan", "vom", "mittelzentrum", "zum", "oberzentrum", "aufgestuft", "dem", "die", "mittelzentren", "achern", "haslachhausachwolfach", "kehl", "und", "lahrschwarzwald", "zugeordnet", "sind", "es", "ist", "damit", "neben", "freiburg", "das", "zweite", "oberzentrum", "der", "region", "s\u00fcdlicher", "oberrhein", "f\u00fcr", "die", "umliegenden", "gemeinden", "\u00fcbernimmt", "das", "oberzentrum", "offenburg", "auch", "die", "funktion", "des", "mittelbereichs", "im", "einzelnen", "geh\u00f6ren", "folgende", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "im", "ortenaukreis", "zum", "mittelbereich", "offenburg", "appenweier", "bad", "peterstalgriesbach", "berghaupten", "biberach", "baden", "durbach", "gengenbach", "hohberg", "lautenbach", "neuried", "baden", "nordrach", "oberharmersbach", "oberkirch", "ohlsbach", "oppenau", "ortenberg", "baden", "schutterwald", "und", "zell", "am", "harmersbach", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "verflechtungen", "mit", "dem", "raum", "stra\u00dfburg", "in", "frankreich", "geschichte", "besiedlung", "in", "r\u00f6mischer", "zeit", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "sind", "umfangreiche", "spuren", "der", "besiedlung", "des", "offenburger", "raumes", "durch", "das", "r\u00f6mische", "reich", "gesichert", "worden", "den", "bedeutendsten", "fund", "aus", "r\u00f6mischer", "zeit", "stellt", "eine", "silberne", "merkurstatue", "dar", "die", "auf", "offenburger", "gemarkung", "in", "der", "st\u00e4dtischen", "kiesgrube", "im", "gewann", "nachtweide", "gefunden", "wurde", "im", "heutigen", "ortsteil", "rammersweier", "errichteten", "die", "r\u00f6mer", "ein", "kleinkastell", "in", "dessen", "n\u00e4he", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "n", "chr", "ein", "ziegelbrennofen", "betrieben", "wurde", "ebenso", "konnten", "reste", "eines", "kastellbaus", "in", "der", "offenburger", "altstadt", "nachgewiesen", "werden", "nach", "der", "limesverlagerung", "und", "dem", "daraus", "resultierenden", "truppenabzug", "unter", "trajan", "bestand", "weiterhin", "ein", "vicus", "welcher", "einen", "stra\u00dfendorf\u00e4hnlichen", "aufbau", "mit", "giebelst\u00e4ndigen", "streifenh\u00e4usern", "aufwies", "die", "l\u00e4nge", "des", "dorfs", "wird", "auf", "rund", "m", "gesch\u00e4tzt", "ein", "steinausbau", "fand", "bis", "zum", "ende", "der", "siedlung", "im", "ersten", "drittel", "des", "jahrhunderts", "nicht", "mehr", "statt", "freie", "reichsstadt", "die", "erste", "sicher", "datierte", "urkundliche", "erw\u00e4hnung", "offenburgs", "stammt", "aus", "dem", "jahr", "unter", "der", "herrschaft", "der", "z\u00e4hringer", "bereits", "wurde", "offenburg", "freie", "reichsstadt", "war", "aber", "sp\u00e4ter", "mehrmals", "verpf\u00e4ndet", "die", "silbervorkommen", "bei", "prinzbach", "haslach", "und", "biberach", "im", "kinzigtal", "nutzte", "kaiser", "friedrich", "ii", "und", "lie\u00df", "hier", "wie", "bereits", "in", "hagenau", "durch", "die", "offenburger", "reichsm\u00fcnze", "silberdenare", "pr\u00e4gen", "doch", "schon", "lie\u00df", "k\u00f6nig", "albrecht", "diese", "wieder", "aufheben", "die", "stadt", "war", "von", "einer", "dreifachen", "mauer", "umgeben", "versehen", "mit", "zahlreichen", "t\u00fcrmen", "und", "mit", "einer", "bastion", "versehen", "wie", "ein", "kupferstich", "von", "merian", "und", "eine", "zeichnung", "von", "grimmelshausen", "es", "zeigen", "ab", "lag", "die", "stadt", "im", "schw\u00e4bischen", "reichskreis", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "erreichten", "die", "ausl\u00e4ufer", "des", "landshuter", "erbfolgekrieges", "die", "ortenau", "nachdem", "offenburg", "sich", "in", "der", "folge", "der", "machtk\u00e4mpfe", "zwischen", "kurf\u00fcrst", "philipp", "von", "der", "pfalz", "und", "k\u00f6nig", "maximilian", "i", "an", "die", "seite", "des", "letzteren", "gestellt", "hatte", "wurde", "mit", "dem", "durch", "den", "sp\u00e4teren", "kaiser", "erteilten", "privileg", "im", "jahr", "zum", "ersten", "mal", "die", "gemarkung", "der", "stadt", "verbrieftin", "offenburg", "wurden", "von", "bis", "hexenverfolgungen", "durchgef\u00fchrt", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "gerieten", "in", "einen", "hexenprozess", "personen", "wurden", "hingerichtet", "auch", "aus", "familien", "von", "ratsherren", "und", "handwerkern", "besonders", "bekannt", "wurde", "das", "schicksal", "von", "agnes", "gotter", "pf\u00e4lzischer", "erbfolgekrieg", "und", "zerst\u00f6rung", "offenburgs", "w\u00e4hrend", "der", "eroberungskriege", "ludwigs", "xiv", "hatte", "offenburg", "wiederholt", "unter", "milit\u00e4rischen", "aktionen", "der", "truppen", "des", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nigs", "zu", "leiden", "im", "pf\u00e4lzischen", "erbfolgekrieg", "erzwang", "der", "stra\u00dfburger", "gouverneur", "generalleutnant", "chamilly", "nach", "androhung", "der", "zerst\u00f6rung", "der", "stadt", "eine", "franz\u00f6sische", "besetzung", "offenburgs", "am", "oktober", "musste", "ein", "kapitulationsvertrag", "unterschrieben", "werden", "am", "oktober", "wurde", "die", "stadt", "von", "kompanien", "infanterie", "und", "kavallerie", "besetzt", "und", "bis", "zum", "abzug", "der", "truppen", "ende", "februar", "hatte", "die", "bev\u00f6lkerung", "nicht", "nur", "umfangreiche", "kontributionen", "zu", "leisten", "sondern", "wurde", "auch", "aufs", "\u00e4u\u00dferste", "drangsaliert", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurde", "die", "befestigungsanlage", "zerst\u00f6rt", "die", "bev\u00f6lkerung", "begann", "danach", "den", "wiederaufbau", "doch", "bereits", "am", "august", "zwang", "der", "marschall", "duras", "mit", "zehn", "kompanien", "die", "bauern", "der", "umgegend", "die", "befestigungen", "zu", "schleifen", "und", "bis", "auf", "die", "fundamente", "abzutragen", "am", "september", "wurde", "die", "stadt", "in", "brand", "gesteckt", "und", "bis", "auf", "das", "kapuzinerkloster", "und", "zwei", "weitere", "h\u00e4user", "vollst\u00e4ndig", "zerst\u00f6rt", "bis", "war", "offenburg", "mit", "der", "landvogtei", "an", "den", "markgrafen", "von", "baden", "zu", "lehen", "gegeben", "w\u00e4hrend", "der", "koalitionskriege", "lag", "das", "franz\u00f6sische", "hauptquartier", "unter", "general", "saintcyr", "f\u00fcr", "l\u00e4ngere", "zeit", "bei", "offenburg", "\u00fcbergang", "an", "baden", "verlor", "offenburg", "beim", "reichsdeputationshauptschluss", "seinen", "status", "als", "freie", "reichsstadt", "und", "wurde", "dem", "land", "baden", "zugeteilt", "das", "zum", "gro\u00dfherzogtum", "erhoben", "wurde", "offenburg", "wurde", "sitz", "eines", "amtes", "sp\u00e4ter", "bezirksamtes", "revolution", "w\u00e4hrend", "der", "revolution", "fanden", "in", "offenburg", "drei", "veranstaltungen", "statt", "die", "wesentlich", "f\u00fcr", "die", "demokratiebewegung", "werden", "sollten", "bereits", "im", "vorfeld", "der", "badischen", "revolution", "wurden", "im", "gasthaus", "salmen", "am", "september", "in", "der", "radikaldemokratischen", "offenburger", "versammlung", "die", "forderungen", "des", "volkes", "in", "baden", "proklamiert", "die", "karlsbader", "beschl\u00fcsse", "wurden", "zur\u00fcckgewiesen", "man", "forderte", "grund", "und", "menschenrechte", "wie", "die", "pressefreiheit", "sowie", "eine", "progressive", "einkommensteuer", "am", "m\u00e4rz", "fand", "die", "zweite", "offenburger", "volksversammlung", "mit", "teilnehmern", "statt", "die", "die", "forderungen", "von", "best\u00e4tigte", "und", "erweiterte", "unter", "anderem", "wurde", "die", "forderung", "ins", "land", "getragen", "in", "jeder", "gemeinde", "einen", "vaterl\u00e4ndischen", "verein", "zu", "gr\u00fcnden", "dessen", "aufgabe", "es", "sei", "f\u00fcr", "die", "bewaffnung", "die", "politische", "und", "soziale", "bildung", "des", "volkes", "sowie", "f\u00fcr", "seine", "ihm", "zustehenden", "rechte", "zu", "sorgen", "diese", "aufforderung", "verhallte", "nicht", "ungeh\u00f6rt", "nach", "vorsichtigen", "sch\u00e4tzungen", "bestanden", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "zwischen", "und", "volksvereine", "mit", "etwa", "bis", "mitgliedern", "zusammen", "mit", "den", "turn", "gesang", "und", "sch\u00fctzenvereinen", "war", "ein", "politischer", "mobilisierungsgrad", "erreicht", "der", "einzigartig", "in", "der", "geschichte", "badens", "ist", "in", "der", "ersten", "landesversammlung", "der", "badischen", "volksvereine", "am", "bis", "mai", "trafen", "sich", "die", "demokratischen", "kr\u00e4fte", "im", "bethlehem", "badens", "von", "wo", "aus", "nach", "bekanntwerden", "der", "meuterei", "der", "badischen", "truppen", "in", "rastatt", "der", "landesausschuss", "der", "badischen", "volksvereine", "am", "mai", "nach", "karlsruhe", "zog", "um", "dort", "die", "politische", "macht", "zu", "\u00fcbernehmen", "als", "erste", "republikanischdemokratische", "regierung", "auf", "deutschem", "boden", "deshalb", "ist", "offenburg", "inzwischen", "eine", "zentrale", "station", "der", "stra\u00dfe", "der", "demokratie", "von", "frankfurt", "am", "main", "bis", "nach", "l\u00f6rrach", "doch", "bis", "zur", "heutigen", "verfassung", "war", "es", "noch", "ein", "sehr", "langer", "weg", "denn", "zun\u00e4chst", "fl\u00fcchtete", "die", "provisorische", "regierung", "nach", "offenburg", "und", "weiter", "nach", "freiburg", "und", "die", "revolutionsarmee", "und", "freisch\u00e4rler", "hatten", "gegen", "die", "schnell", "anr\u00fcckenden", "preu\u00dfen", "und", "reichsverb\u00e4nde", "keine", "chance", "obwohl", "sie", "anf\u00e4nglich", "auch", "erfolge", "erzielten", "konnten", "sie", "sich", "nicht", "halten", "als", "sich", "die", "freisch\u00e4rler", "unter", "franz", "sigel", "bei", "wagh\u00e4usel", "im", "gefecht", "bei", "wagh\u00e4usel", "zur", "flucht", "aufl\u00f6sten", "legte", "der", "nachfolger", "sigels", "general", "ludwik", "mierosawski", "am", "juli", "den", "oberbefehl", "nieder", "am", "juli", "besetzte", "eine", "mann", "starke", "preu\u00dfische", "truppe", "unter", "prinz", "wilhelm", "die", "stadt", "nachdem", "er", "im", "gro\u00dfherzogtum", "baden", "den", "kriegszustand", "erkl\u00e4rt", "hatte", "es", "folgten", "zahlreiche", "strafma\u00dfnahmen", "die", "stadt", "blieb", "besetzt", "doch", "man", "feierte", "zusammen", "den", "geburtstag", "des", "gro\u00dfherzogs", "der", "waldbachfriedhof", "offenburg", "wurde", "angelegt", "erster", "weltkrieg", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "waren", "die", "offenburger", "bahnanlagen", "wiederholt", "das", "ziel", "alliierter", "luftangriffe", "insbesondere", "w\u00e4hrend", "des", "sommers", "offenburg", "wurde", "zw\u00f6lf", "mal", "aus", "der", "luft", "angegriffen", "wobei", "das", "empfangsgeb\u00e4ude", "des", "bahnhofs", "schwer", "besch\u00e4digt", "wurde", "und", "elf", "menschen", "ums", "leben", "kamen", "weimarer", "republik", "herausragendes", "ereignis", "dieser", "epoche", "war", "die", "besetzung", "offenburgs", "durch", "franz\u00f6sische", "truppen", "in", "der", "folge", "der", "alliierten", "rheinlandbesetzung", "wurde", "auch", "offenburg", "als", "annex", "des", "br\u00fcckenkopfes", "kehl", "am", "februar", "besetzt", "anlass", "hierf\u00fcr", "war", "der", "vorwurf", "der", "franz\u00f6sischen", "regierung", "einer", "begangenen", "verletzung", "gegen", "die", "bestimmungen", "von", "artikel", "des", "vertrags", "von", "versailles", "dieser", "lautete", "die", "deutsche", "regierung", "hat", "die", "internationalen", "z\u00fcge", "parisbukarest", "und", "parism\u00fcnchenprag", "vom", "januar", "ab", "eingestellt", "und", "nicht", "die", "notwendigen", "anordnungen", "getroffen", "um", "den", "durchgang", "der", "an", "diese", "internationalen", "z\u00fcge", "angeh\u00e4ngten", "alliierten", "wagen", "durch", "das", "deutsche", "gebiet", "sicherzustellen", "als", "begr\u00fcndung", "hierf\u00fcr", "hatte", "die", "deutsche", "regierung", "den", "kohlemangel", "angef\u00fchrt", "daher", "wurde", "am", "februar", "beschlossen", "als", "sanktion", "die", "grenze", "des", "kehler", "br\u00fcckenkopfes", "bis", "zu", "den", "bahnh\u00f6fen", "von", "appenweier", "und", "offenburg", "auszudehnen", "dies", "hatte", "zur", "folge", "dass", "der", "eisenbahnverkehr", "auf", "der", "wichtigen", "hauptbahn", "karlsruhebasel", "unterbrochen", "wurde", "und", "umfangreiche", "umleitungsma\u00dfnahmen", "notwendig", "machte", "der", "abzug", "der", "besatzungstruppen", "erfolgte", "am", "august", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "macht\u00fcbernahme", "der", "nsdap", "und", "die", "errichtung", "der", "diktatur", "hitlers", "wie", "in", "anderen", "teilen", "deutschlands", "auch", "schritten", "mit", "der", "macht\u00fcbernahme", "der", "nsdap", "im", "jahr", "die", "gleichschaltung", "und", "\u00fcbernahme", "der", "kommunalen", "institutionen", "voran", "ende", "der", "er", "jahre", "\u00fcberschritt", "die", "einwohnerzahl", "der", "stadt", "offenburg", "die", "marke", "von", "wurde", "offenburg", "sitz", "des", "landkreises", "offenburg", "der", "aus", "dem", "bisherigen", "bezirksamt", "hervorging", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "und", "deren", "verfolgung", "w\u00e4hrend", "der", "nationalsozialistischen", "gewaltherrschaft", "mindestens", "seit", "anfang", "des", "jahrhunderts", "waren", "j\u00fcdische", "familien", "in", "der", "stadt", "ans\u00e4ssig", "das", "gasthaus", "zum", "salmen", "wurde", "zu", "einer", "synagoge", "umgebaut", "im", "zuge", "der", "novemberpogrome", "wurden", "am", "november", "die", "synagoge", "und", "ein", "j\u00fcdisches", "caf\u00e9", "verw\u00fcstet", "und", "anschlie\u00dfend", "gegenst\u00e4nde", "aus", "der", "synagoge", "wie", "die", "tora", "vor", "dem", "rathaus", "verbrannt", "alle", "erwachsenen", "m\u00e4nnlichen", "einwohner", "j\u00fcdischen", "glaubens", "wurden", "verhaftet", "und", "ins", "konzentrationslager", "dachau", "deportiert", "vorher", "wurden", "sie", "von", "angeh\u00f6rigen", "der", "ss", "in", "einem", "eineinhalbst\u00fcndigen", "marsch", "durch", "die", "stadt", "zum", "bahnhof", "getrieben", "w\u00e4hrenddessen", "sie", "gedem\u00fctigt", "und", "geschlagen", "wurden", "am", "oktober", "wurden", "im", "rahmen", "der", "wagnerb\u00fcrckelaktion", "die", "letzten", "in", "offenburg", "lebenden", "deutschen", "j\u00fcdischen", "glaubens", "in", "das", "camp", "de", "gurs", "deportiert", "daran", "erinnern", "ein", "denkmal", "in", "neckarzimmern", "sowie", "ein", "ehrenmal", "das", "auf", "dem", "j\u00fcdischen", "friedhof", "errichtet", "wurde", "auf", "dem", "friedhof", "befindet", "sich", "auch", "eine", "gedenkst\u00e4tte", "mit", "der", "an", "opfer", "von", "zwangsarbeit", "erinnert", "wird", "gegen", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "ver\u00fcbten", "gestapobeamte", "mordaktionen", "im", "rammersweierer", "wald", "am", "november", "wurden", "vier", "franz\u00f6sinnen", "durch", "genickschuss", "ermordet", "und", "am", "dezember", "desselben", "jahres", "elf", "familienv\u00e4ter", "die", "sich", "der", "zwangsrekrutierung", "entziehen", "wollten", "auch", "ihrer", "wird", "mit", "einem", "denkmal", "gedacht", "da", "es", "nach", "dem", "krieg", "keine", "j\u00fcdische", "gemeinde", "in", "offenburg", "mehr", "gab", "verkaufte", "der", "oberrat", "der", "israeliten", "badens", "das", "geb\u00e4ude", "der", "synagoge", "das", "vorderhaus", "wurde", "abgerissen", "und", "ein", "wohn", "und", "gesch\u00e4ftshaus", "errichtet", "heute", "erinnert", "ein", "errichtetes", "denkmal", "an", "die", "geschehnisse", "zweiter", "weltkrieg", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "war", "die", "zivilbev\u00f6lkerung", "aufgrund", "der", "n\u00e4he", "zur", "franz\u00f6sischen", "grenze", "den", "unterschiedlichsten", "auswirkungen", "und", "beschr\u00e4nkungen", "wie", "etwa", "evakuierungsma\u00dfnahmen", "nach", "kriegsbeginn", "und", "gegen", "kriegsende", "ausgesetzt", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurden", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "zu", "arbeiten", "im", "zusammenhang", "mit", "dem", "bau", "des", "westwalls", "herangezogen", "im", "laufe", "des", "zweiten", "weltkriegs", "waren", "die", "im", "nordosten", "der", "stadt", "offenburg", "gelegenen", "bahnanlagen", "ab", "dem", "ersten", "luftangriff", "am", "september", "mehrfach", "das", "ziel", "von", "angriffen", "der", "alliierten", "luftstreitkr\u00e4fte", "der", "schwerste", "luftangriff", "der", "offenburg", "am", "november", "traf", "war", "die", "operation", "der", "usaaf", "dabei", "wurden", "menschen", "get\u00f6tet", "verletzt", "und", "obdachlos", "vor", "allem", "das", "eisenbahnausbesserungswerk", "die", "artilleriekaserne", "das", "industriegebiet", "die", "heutige", "georgmonschschule", "sowie", "geb\u00e4ude", "in", "der", "hauptstra\u00dfe", "goldgasse", "langen", "stra\u00dfe", "und", "am", "lindenplatz", "wurden", "getroffen", "das", "franckensteinsche", "haus", "hauptstr", "das", "gasthaus", "engel", "hauptstr", "sowie", "die", "parklichtspiele", "in", "der", "gustavr\u00e9eanlage", "wurden", "zerst\u00f6rt", "weitere", "luftangriffe", "erfolgten", "noch", "im", "februar", "zwischen", "m\u00e4rz", "und", "april", "waren", "in", "der", "artilleriekaserne", "la", "horie", "\u00fcber", "h\u00e4ftlinge", "des", "kz", "natzweilerstruthof", "einquartiert", "die", "zum", "entsch\u00e4rfen", "von", "blindg\u00e4ngern", "zur", "beseitigung", "von", "bombensch\u00e4den", "und", "zum", "reparieren", "besch\u00e4digter", "bahngleise", "eingesetzt", "wurden", "am", "april", "marschierten", "franz\u00f6sische", "truppen", "von", "norden", "her", "kommend", "in", "die", "stadt", "ein", "und", "\u00fcbernahmen", "die", "milit\u00e4rische", "und", "administrative", "gewalt", "bis", "zur", "gr\u00fcndung", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "lag", "offenburg", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "besatzungszone", "infolgedessen", "wurden", "in", "offenburg", "einheiten", "der", "forces", "fran\u00e7aises", "en", "allemagne", "einquartiert", "und", "offenburg", "wurde", "damit", "bis", "zum", "abzug", "der", "truppen", "im", "jahr", "franz\u00f6sische", "garnisonsstadt", "seit", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "lag", "offenburg", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "besatzungszone", "und", "damit", "bis", "zur", "bildung", "des", "sogenannten", "s\u00fcdweststaates", "badenw\u00fcrttemberg", "am", "april", "im", "land", "baden", "nach", "der", "besatzungszeit", "und", "der", "w\u00e4hrungsreform", "nahm", "die", "stadt", "einen", "stetigen", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "die", "fortschreitende", "europ\u00e4ische", "einigung", "und", "die", "dadurch", "erfolgte", "umkehr", "des", "ehemaligen", "standortnachteils", "einer", "konfliktbeladenen", "grenze", "zu", "frankreich", "in", "einen", "standortvorteil", "f\u00fchrten", "diese", "positive", "entwicklung", "fort", "und", "beg\u00fcnstigten", "die", "entwicklung", "offenburgs", "zu", "einem", "prosperierenden", "verkehrsg\u00fcnstig", "gelegenen", "wirtschaftsstandort", "und", "fanden", "in", "offenburg", "die", "heimattage", "badenw\u00fcrttemberg", "statt", "gebietsreform", "in", "den", "er", "jahren", "und", "eingemeindungen", "in", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "wurden", "im", "zuge", "der", "gemeindereform", "elf", "ehemals", "selbst\u00e4ndige", "gemeinden", "in", "die", "stadt", "eingegliedert", "damit", "erreichte", "das", "stadtgebiet", "seine", "heutige", "ausdehnung", "im", "rahmen", "der", "kreisreform", "wurde", "offenburg", "am", "januar", "sitz", "des", "aus", "mehreren", "landkreisen", "neu", "gebildeten", "ortenaukreises", "folgende", "gemeinden", "wurden", "als", "ortsteile", "in", "die", "stadt", "offenburg", "eingemeindet", "januar", "fessenbach", "zellweierbach", "dezember", "b\u00fchl", "elgersweier", "griesheim", "rammersweier", "waltersweier", "weier", "januar", "zunsweier", "januar", "bohlsbach", "windschl\u00e4g", "eingemeindete", "ortsteile", "auch", "die", "ehemals", "selbst\u00e4ndigen", "ortsteile", "offenburgs", "haben", "jeder", "f\u00fcr", "sich", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "weit", "zur\u00fcckreichende", "geschichte", "die", "gegen\u00fcber", "derjenigen", "der", "ehemaligen", "reichsstadt", "offenburg", "bis", "zum", "\u00fcbergang", "an", "baden", "von", "der", "jeweiligen", "territorialzugeh\u00f6rigkeit", "bestimmt", "wurde", "fast", "alle", "umlandgemeinden", "geh\u00f6rten", "seit", "dem", "sp\u00e4tmittelalter", "zur", "landvogtei", "ortenau", "vorder\u00f6sterreichs", "und", "waren", "den", "gerichten", "griesheim", "bzw", "ortenberg", "unterstellt", "windschl\u00e4g", "wurde", "durch", "den", "\u00f6sterreichischen", "regenten", "erzherzog", "ferdinand", "an", "carl", "von", "neveu", "\u00fcbergeben", "die", "familie", "herrschte", "\u00fcber", "den", "ort", "bis", "als", "windschl\u00e4g", "wie", "alle", "anderen", "ortsteile", "au\u00dfer", "teile", "von", "zunsweier", "an", "baden", "kamen", "und", "dem", "amtsbezirk", "offenburg", "zugeordnet", "wurden", "in", "zunsweier", "hatten", "die", "herren", "von", "geroldseck", "anteile", "ihre", "v\u00f6gte", "residierten", "im", "leyenschen", "hof", "ihr", "anteil", "am", "ort", "zunsweier", "gelangte", "erst", "an", "baden", "b\u00fchl", "wurde", "um", "ca", "durch", "das", "geschlecht", "der", "edlen", "von", "bank", "stammend", "aus", "ausserbraz", "im", "gebiet", "vorarlbergtirol", "mitbesiedelt", "die", "stadtteile", "wurden", "wie", "folgt", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "bohlsbach", "als", "badelsbach", "b\u00fchl", "als", "villa", "buhele", "elgersweier", "als", "villa", "ergerswilre", "fessenbach", "als", "rivus", "vessenbach", "griesheim", "rammersweier", "als", "romeswilre", "waltersweier", "als", "waltharisvillare", "weier", "als", "wilre", "windschl\u00e4g", "bzw", "als", "windisleh", "und", "zunsweier", "als", "zunswilre", "zellweierbach", "entstand", "durch", "vereinigung", "mehrerer", "orte", "darunter", "zell", "das", "als", "celle", "und", "weierbach", "das", "als", "weyerbach", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "worden", "war", "ferner", "hasengrund", "das", "von", "weierbach", "getrennt", "worden", "war", "wappen", "der", "ortsteile", "einwohnerentwicklung", "einwohnerzahlen", "nach", "dem", "jeweiligen", "gebietsstand", "die", "zahlen", "sind", "volksz\u00e4hlungsergebnisse", "\u00b9", "oder", "amtliche", "fortschreibungen", "der", "jeweiligen", "statistischen", "\u00e4mter", "nur", "hauptwohnsitze", "zum", "dezember", "verzeichnete", "die", "stadt", "einen", "anteil", "von", "prozent", "bewohnern", "mit", "migrationshintergrund", "darunter", "prozent", "ausl\u00e4nder", "einwohner", "ohne", "deutsche", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "und", "prozent", "deutsche", "aussiedler", "religionen", "offenburg", "geh\u00f6rte", "zun\u00e4chst", "zum", "bistum", "stra\u00dfburg", "und", "war", "dem", "archidiakonat", "ortenau", "unterstellt", "schon", "war", "offenburg", "sitz", "eines", "dekans", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "umland", "eine", "eigene", "pfarrei", "ist", "erstmals", "genannt", "dabei", "handelt", "es", "sich", "wohl", "um", "die", "heutige", "heiligkreuzkirche", "die", "im", "jahrhundert", "errichtet", "und", "nach", "dem", "stadtbrand", "von", "ab", "neu", "gebaut", "wurde", "wurden", "franziskaner", "nach", "offenburg", "gerufen", "sie", "gr\u00fcndeten", "ein", "kloster", "das", "ebenfalls", "nach", "dem", "stadtbrand", "neu", "gebaut", "wurde", "wurde", "im", "benachbarten", "weingarten", "die", "filialkirche", "zu", "unserer", "lieben", "frau", "errichtet", "ab", "gab", "es", "noch", "das", "b\u00fchlwegkirchlein", "in", "k\u00e4fersberg", "die", "pfarrkirche", "offenburgs", "hatte", "ab", "bis", "zu", "elf", "kaplaneien", "nach", "trat", "die", "stadt", "zur", "reformation", "\u00fcber", "doch", "kehrte", "sie", "nach", "wieder", "zum", "alten", "glauben", "zur\u00fcck", "und", "blieb", "danach", "\u00fcber", "jahrhunderte", "eine", "ausschlie\u00dflich", "katholische", "stadt", "verbot", "der", "rat", "der", "stadt", "sogar", "die", "aufnahme", "nichtkatholischer", "b\u00fcrger", "nach", "aufhebung", "des", "bistums", "stra\u00dfburg", "geh\u00f6rte", "die", "kirchengemeinde", "zun\u00e4chst", "zum", "bistum", "konstanz", "bevor", "sie", "teil", "des", "neu", "gegr\u00fcndeten", "erzbistums", "freiburg", "wurde", "auch", "hier", "wurde", "offenburg", "sitz", "eines", "dekanats", "zu", "dem", "alle", "katholischen", "gemeinden", "im", "heutigen", "stadtgebiet", "geh\u00f6ren", "neben", "den", "bereits", "genannten", "gemeinden", "entstanden", "die", "dreifaltigkeitspfarrei", "kirche", "von", "und", "die", "pfarrkuratie", "st", "josef", "josefskirche", "im", "stadtteil", "hildboltsweier", "von", "aus", "der", "die", "pfarrei", "heilig", "geist", "hervorging", "heiliggeistkirche", "im", "stadtteil", "albersb\u00f6sch", "sowie", "die", "pfarrei", "st", "fidelis", "auch", "in", "den", "stadtteilen", "bohlsbach", "b\u00fchl", "elgersweier", "griesheim", "rammersweier", "waltersweier", "weier", "weingarten", "zellweierbach", "windschl\u00e4g", "und", "zunsweier", "gibt", "es", "jeweils", "eine", "katholische", "gemeinde", "zu", "den", "zugeh\u00f6rigen", "kirchen", "vgl", "bei", "bauwerke", "fessenbach", "geh\u00f6rt", "zur", "gemeinde", "weingarten", "anfang", "des", "jahrhunderts", "zogen", "auch", "protestanten", "nach", "offenburg", "wurde", "die", "evangelische", "gemeinde", "gegr\u00fcndet", "anfangs", "konnte", "sie", "in", "der", "ehemaligen", "klosterkirche", "des", "kapuzinerklosters", "ihre", "gottesdienste", "abhalten", "bis", "von", "bis", "die", "evangelische", "stadtkirche", "nach", "pl\u00e4nen", "von", "jakob", "friedrich", "eisenlohr", "eduard", "hermann", "und", "ludwig", "arnold", "*", "erbaut", "wurde", "zur", "gemeinde", "geh\u00f6rten", "auch", "die", "protestanten", "der", "heutigen", "stadtteile", "offenburgs", "sofern", "es", "dort", "damals", "\u00fcberhaupt", "protestanten", "gab", "wurde", "eine", "zweite", "pfarrei", "in", "der", "stadtkirchengemeinde", "errichtet", "entstand", "die", "auferstehungsgemeinde", "die", "heute", "auch", "f\u00fcr", "den", "stadtteil", "fessenbach", "zust\u00e4ndig", "ist", "ihre", "heutige", "kirche", "ist", "ein", "betonneubau", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurden", "weitere", "evangelische", "gemeinden", "gegr\u00fcndet", "und", "zwar", "die", "erl\u00f6sergemeinde", "mit", "kirche", "von", "daraus", "entstand", "dann", "die", "christusgemeinde", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "den", "stadtteil", "elgersweier", "und", "die", "lukasgemeinde", "in", "schutterwald", "die", "johannesbrenzgemeinde", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "rammersweier", "zellweierbach", "durbach", "und", "ebersweier", "und", "die", "matth\u00e4usgemeinde", "f\u00fcr", "die", "stadtteile", "bohlsbach", "b\u00fchl", "griesheim", "waltersweier", "weier", "und", "windschl\u00e4g", "somit", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "offenburger", "kirchengemeinden", "auch", "die", "protestanten", "der", "nachbargemeinden", "durbach", "ortenberg", "und", "schutterwald", "alle", "kirchengemeinden", "geh\u00f6rten", "zun\u00e4chst", "zum", "kirchenbezirk", "lahr", "der", "evangelischen", "landeskirche", "in", "baden", "heute", "ist", "offenburg", "sitz", "eines", "eigenen", "dekanats", "zu", "dem", "die", "gemeinden", "nun", "geh\u00f6ren", "seit", "existiert", "mit", "der", "pfarrgemeinde", "st", "mattias", "offenburg", "eine", "altkatholische", "gemeinde", "in", "offenburg", "wurde", "das", "nutzungsrecht", "der", "kirche", "der", "entstandenen", "altkatholischen", "gemeinde", "\u00fcbertragen", "die", "kirche", "wurde", "von", "den", "kapuzinern", "als", "klosterkirche", "erbaut", "und", "befindet", "sich", "heute", "in", "der", "gymnasiumstra\u00dfe", "st", "mattias", "ist", "baugeschichtlich", "die", "\u00e4lteste", "kirche", "der", "stadt", "offenburg", "die", "vereinigung", "evangelischer", "freikirchen", "ist", "mit", "vier", "gemeinden", "in", "offenburg", "vertreten", "die", "evangelischfreikirchliche", "baptistengemeinde", "hat", "ihr", "gotteshaus", "an", "der", "grimmelshausenstra\u00dfe", "das", "auch", "von", "der", "internationalen", "gospelchurch", "overcomers", "genutzt", "wird", "auf", "der", "scherersmatt", "in", "der", "benachbarten", "gemeinde", "ohlsbach", "befindet", "sich", "das", "gemeindezentrum", "der", "freien", "christengemeinde", "und", "an", "der", "seestra\u00dfe", "in", "der", "kernstadt", "das", "der", "siebententagsadventistenweitere", "offenburger", "glaubensgemeinschaften", "mit", "christlichen", "wurzeln", "sind", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "die", "neuapostolische", "kirche", "und", "die", "zeugen", "jehovas", "die", "seit", "in", "offenburg", "bestehende", "islamische", "religionsgemeinschaft", "konnte", "eine", "moschee", "in", "der", "stegermattstra\u00dfe", "offenburgs\u00fcd", "er\u00f6ffnen", "gem\u00e4\u00df", "zensus", "waren", "der", "offenburger", "r\u00f6mischkatholisch", "evangelisch", "orthodox", "geh\u00f6rten", "einer", "anderen", "und", "keiner", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "religionsgemeinschaft", "an", "politik", "gemeinderat", "die", "kommunalwahl", "am", "mai", "brachte", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "das", "in", "den", "nebenstehenden", "diagrammen", "dargestellte", "ergebnis", "b\u00fcrgermeister", "an", "der", "spitze", "der", "freien", "reichsstadt", "offenburg", "stand", "der", "rat", "mit", "dem", "schulthei\u00df", "b\u00fcrgermeister", "der", "rat", "hatte", "zw\u00f6lf", "mitglieder", "ab", "etwa", "gab", "es", "daneben", "noch", "einen", "jungen", "rat", "der", "z\u00fcnfte", "im", "jahrhundert", "wurden", "die", "b\u00fcrgermeister", "von", "vier", "stettmeistern", "verdr\u00e4ngt", "nach", "dem", "\u00fcbergang", "an", "baden", "leiteten", "der", "b\u00fcrgermeister", "und", "gemeinderat", "sowie", "der", "b\u00fcrgerausschuss", "die", "stadt", "neben", "dem", "b\u00fcrgermeister", "gab", "es", "ab", "einen", "zweiten", "b\u00fcrgermeister", "seit", "tr\u00e4gt", "das", "stadtoberhaupt", "die", "amtsbezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "dieser", "wird", "heute", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "acht", "jahren", "direkt", "gew\u00e4hlt", "er", "ist", "vorsitzender", "des", "gemeinderats", "seine", "stellvertreter", "sind", "der", "erste", "beigeordnete", "und", "der", "zweite", "beigeordnete", "jeweils", "mit", "der", "amtsbezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "reichsschulthei\u00dfe", "leopold", "witsch", "bis", "zum", "\u00fcbergang", "offenburgs", "an", "baden", "der", "letzte", "reichsschulthei\u00df", "b\u00fcrgermeister", "johann", "nepomuk", "lihl", "und", "joseph", "matth\u00e4us", "sebastian", "gottwald", "josef", "karl", "burger", "landolin", "l\u00f6ffler", "gustav", "r\u00e9e", "august", "wiedemer", "als", "amtsverweser", "bernhard", "schaible", "franz", "volk", "gustav", "schwei\u00df", "oberb\u00fcrgermeister", "fritz", "hermann", "mitglied", "der", "kammer", "der", "badischen", "st\u00e4ndeversammlung", "von", "bis", "josef", "holler", "wolfram", "rombach", "hermann", "isenmann", "kommissarisch", "eingesetzt", "durch", "die", "franz\u00f6sische", "besatzungsmacht", "ludwig", "he\u00df", "kommissarisch", "eingesetzt", "durch", "die", "franz\u00f6sische", "besatzungsmacht", "gustav", "ernst", "kommissarisch", "eingesetzt", "durch", "die", "franz\u00f6sische", "besatzungsmacht", "r", "mo\u00dfbrugger", "kommissarisch", "eingesetzt", "durch", "die", "franz\u00f6sische", "besatzungsmacht", "karl", "heitz", "martin", "gr\u00fcber", "wolfgang", "bruder", "edith", "schreiner", "seit", "dezember", "marco", "steffens", "steffens", "erhielt", "bei", "der", "wahl", "am", "oktober", "im", "ersten", "wahlgang", "der", "stimmen", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "bundestagsabgeordnete", "dem", "deutschen", "bundestag", "geh\u00f6rt", "f\u00fcr", "den", "bundestagswahlkreis", "offenburg", "folgender", "abgeordneter", "an", "cdu", "wolfgang", "sch\u00e4uble", "direktmandat", "der", "erststimmen", "pr\u00e4sident", "des", "deutschen", "bundestages", "in", "der", "legislaturperiode", "mdb", "seit", "seit", "gewann", "er", "vierzehn", "mal", "in", "folge", "den", "wahlkreis", "offenburg", "und", "ist", "dienst\u00e4ltester", "abgeordneter", "in", "der", "geschichte", "deutscher", "nationalparlamente", "fdp", "martin", "ga\u00dfnerherz", "einzug", "\u00fcber", "die", "landesliste", "badenw\u00fcrttemberg", "der", "fdp", "der", "zweitstimmenin", "der", "vergangenheit", "geh\u00f6rten", "dem", "deutschen", "bundestag", "f\u00fcr", "den", "bundestagswahlkreis", "offenburg", "u", "a", "an", "gew\u00e4hlt", "jeweils", "\u00fcber", "die", "landesliste", "badenw\u00fcrttemberg", "hans", "furler", "cdu", "harald", "b", "sch\u00e4fer", "spd", "sibylle", "laurischk", "fdp", "elvira", "drobinskiwei\u00df", "spd", "landtagsabgeordnete", "landtag", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "seit", "dem", "landtag", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "geh\u00f6ren", "f\u00fcr", "den", "landtagswahlkreis", "offenburg", "folgende", "abgeordnete", "an", "bgr\u00fcne", "thomas", "marwein", "mdl", "seit", "landtagswahl", "direktmandat", "der", "stimmen", "cdu", "volker", "schebesta", "mdl", "seit", "landtagswahl", "zweitmandat", "der", "stimmen", "staatssekret\u00e4r", "f\u00fcr", "kultus", "jugend", "und", "sport", "kabinett", "der", "regierung", "kretschmannin", "der", "vergangenheit", "geh\u00f6rten", "dem", "landtag", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "f\u00fcr", "den", "landtagswahlkreis", "offenburg", "u", "a", "an", "robert", "ruder", "cdu", "harald", "b", "sch\u00e4fer", "spd", "umweltminister", "im", "kabinett", "der", "regierung", "teufel", "badischer", "landtag", "nn", "landtag", "der", "republik", "baden", "dem", "landtag", "der", "republik", "baden", "geh\u00f6rten", "f\u00fcr", "den", "wahlkreis", "stadt", "offenburg", "u", "a", "an", "oskar", "muser", "ddp", "franz", "geiler", "philipp", "martzloff", "spd", "wilhelm", "egger", "zentrum", "badische", "st\u00e4ndeversammlung", "der", "kammer", "der", "badischen", "st\u00e4ndeversammlung", "geh\u00f6rten", "f\u00fcr", "offenburg", "an", "badischer", "landtag", "juni", "september", "leopold", "von", "lassolaye", "joseph", "matth\u00e4us", "sebastian", "gottwald", "dominik", "hog", "josef", "anton", "billet", "josef", "gl\u00e4s", "josef", "merk", "landolin", "l\u00f6ffler", "johann", "georg", "christian", "kapp", "josef", "karl", "burger", "karl", "maria", "josef", "eckhard", "christian", "wilhelm", "gerbel", "mathias", "intlekofer", "nationalliberale", "partei", "karl", "von", "grimm", "nationalliberale", "partei", "karl", "emil", "burg", "oskar", "muser", "freisinnige", "partei", "karl", "heimburger", "deutsche", "fortschrittspartei", "oskar", "muser", "fortschrittliche", "volkspartei", "franz", "hauser", "zentrum", "georg", "monsch", "als", "abgeordneter", "f\u00fcr", "den", "wahlkreis", "lahr", "wappen", "blasonierung", "bis", "in", "silber", "ein", "rotes", "stadttor", "mit", "beknauftem", "zeltdach", "flankiert", "von", "zwei", "schwarz", "befensterten", "zinnent\u00fcrmen", "ausgeschwenkten", "goldenen", "torfl\u00fcgeln", "an", "schwarzen", "angeln", "und", "gezogenem", "schwarzem", "fallgatter", "in", "seiner", "aktuellen", "verwendung", "ist", "das", "wappen", "allerdings", "stark", "stilisiert", "in", "silber", "ein", "offenes", "rotes", "stadttor", "torburg", "mit", "stumpfem", "giebel", "und", "ausgeschwenkten", "goldenen", "torfl\u00fcgeln", "flankiert", "von", "zwei", "silberbefensterten", "zinnent\u00fcrmen", "da", "es", "sich", "um", "eine", "offene", "torburg", "handelt", "ist", "es", "ein", "redendes", "wappen", "die", "stadtflagge", "ist", "wei\u00dfrot", "das", "wappensymbol", "ist", "schon", "auf", "siegeln", "seit", "nachweisbar", "im", "jahrhundert", "war", "auch", "ein", "adler", "als", "symbol", "der", "reichsstadt", "in", "verwendung", "die", "blasonierung", "ist", "seit", "dem", "jahrhundert", "bekannt", "st\u00e4dtepartnerschaften", "offenburg", "unterh\u00e4lt", "mit", "folgenden", "st\u00e4dten", "eine", "partnerschaft", "frankreich", "lonslesaunier", "bourgognefranchecomt\u00e9", "frankreich", "seit", "osterreich", "weiz", "steiermark", "\u00f6sterreich", "seit", "vereinigtes", "konigreich", "borehamwood", "hertfordshire", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "seit", "deutschland", "altenburg", "th\u00fcringen", "seit", "polen", "allenstein", "ermlandmasuren", "polen", "seit", "italien", "pietra", "ligure", "ligurien", "italien", "seit", "der", "stadtteil", "zellweierbach", "unterh\u00e4lt", "mit", "folgender", "stadt", "eine", "partnerschaft", "frankreich", "saintjeandelosne", "burgund", "frankreich", "seit", "vereinigte", "staaten", "zudem", "bestehen", "kontakte", "nach", "zell", "missourider", "stadtteil", "bohlsbach", "unterh\u00e4lt", "mit", "folgender", "stadt", "eine", "partnerschaft", "frankreich", "perrigny", "frankreich", "seit", "von", "bis", "zur", "au\u00dferdienststellung", "des", "schiffes", "im", "jahr", "unterhielt", "die", "stadt", "offenburg", "eine", "patenschaft", "zum", "versorger", "offenburg", "a", "der", "bundesmarine", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "theater", "und", "museen", "f\u00fcr", "theaterdarbietungen", "werden", "u", "a", "die", "oberrheinhalle", "und", "die", "baden", "arena", "auf", "dem", "messegel\u00e4nde", "die", "reithalle", "auf", "dem", "kulturforum", "der", "historische", "salmen", "und", "der", "schillersaal", "genutzt", "das", "museum", "im", "ritterhaus", "um", "gegr\u00fcndet", "durch", "carl", "frowin", "mayer", "umfasst", "einen", "bestand", "mit", "mehr", "als", "objekten", "neben", "arch\u00e4ologischen", "ausgrabungsst\u00fccken", "sind", "stadtgeschichtliche", "zeugnisse", "vom", "mittelalter", "bis", "in", "die", "gegenwart", "objekte", "religi\u00f6ser", "volkskunst", "und", "judaica", "zu", "sehen", "au\u00dferdem", "findet", "man", "wissenswertes", "zur", "regionalen", "naturkunde", "geologische", "exponate", "und", "eine", "kuriose", "kolonialzeitliche", "v\u00f6lkerkundesammlung", "mit", "gro\u00dfwildtroph\u00e4en", "und", "masken", "in", "der", "st\u00e4dtischen", "galerie", "offenburg", "auf", "dem", "kulturforum", "sind", "wechselnde", "ausstellungen", "moderner", "und", "zeitgen\u00f6ssischer", "kunst", "zu", "sehen", "in", "einem", "sonderraum", "wird", "in", "wechselnden", "pr\u00e4sentationen", "das", "werk", "der", "offenburger", "malerin", "gretel", "haasgerber", "gezeigt", "bauwerke", "altstadt", "seit", "dem", "wiederaufbau", "nach", "dem", "stadtbrand", "von", "ist", "die", "offenburger", "altstadt", "noch", "heute", "von", "barockbauten", "gepr\u00e4gt", "\u00e4lter", "ist", "die", "stadtmauer", "die", "noch", "auf", "etwa", "km", "erhalten", "ist", "das", "repr\u00e4sentative", "zentrum", "der", "altstadt", "ist", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "der", "in", "nords\u00fcdrichtung", "verlaufenden", "hauptstra\u00dfe", "die", "hier", "zu", "einem", "langgestreckten", "platz", "aufgeweitet", "ist", "der", "fischmarkt", "ebenfalls", "eine", "aufgeweitete", "stra\u00dfe", "bildet", "eine", "der", "querverbindungen", "nach", "osten", "zur", "klosterstra\u00dfe", "die", "lange", "stra\u00dfe", "ganz", "im", "osten", "der", "altstadt", "geht", "im", "norden", "von", "der", "klosterstra\u00dfe", "ab", "und", "bildet", "mit", "ihr", "ein", "dreieck", "in", "dem", "mehrere", "querstra\u00dfen", "liegen", "und", "als", "platz", "zwischen", "ritterstra\u00dfe", "und", "gerberstra\u00dfe", "die", "gerichtsstra\u00dfe", "westlich", "der", "hauptstra\u00dfe", "liegt", "durch", "einen", "h\u00e4userblock", "von", "ihr", "getrennt", "der", "rechteckige", "marktplatz", "hauptstra\u00dfe", "historisches", "rathaus", "von", "ehemaliger", "k\u00f6nigshof", "von", "portal", "errichtet", "als", "sitz", "der", "landvogtei", "ortenau", "heute", "polizeidirektion", "einhornapotheke", "vorderer", "teil", "hinterer", "auf", "grundmauern", "und", "mit", "einem", "fenster", "des", "gotischen", "vorg\u00e4ngerbaus", "st", "ursulas\u00e4ule", "von", "der", "schutzpatronin", "offenburgs", "gewidmet", "fischmarkt", "hirschapotheke", "erbaut", "salzhaus", "von", "klassizistisch", "l\u00f6wenbrunnen", "lange", "stra\u00dfe", "salmen", "ein", "ehemaliges", "gasthaus", "in", "dem", "die", "forderungen", "des", "volkes", "in", "baden", "verfasst", "wurden", "glaserstra\u00dfe", "mikwe", "j\u00fcdisches", "ritualbad", "oder", "jahrhundert", "ritterstra\u00dfe", "ritterhaus", "jahrhundert", "ehemals", "sitz", "der", "ortenauer", "reichsritterschaft", "heute", "museum", "metzgerstra\u00dfe", "becksches", "haus", "von", "sakralbauten", "heiligkreuzkirche", "auf", "den", "grundmauern", "einer", "kirche", "aus", "dem", "jahrhundert", "nach", "der", "zerst\u00f6rung", "unter", "nutzung", "einigen", "alten", "mauerwerks", "ab", "errichtet", "katholische", "hauptkirche", "der", "stadt", "kapuzinerkloster", "mit", "kirche", "erbaut", "bis", "diente", "nach", "aufl\u00f6sung", "des", "klosters", "ab", "als", "evangelische", "kirche", "ab", "altkatholische", "kirche", "franziskanerkloster", "nach", "wieder", "aufgebaut", "kirche", "des", "ehemaligen", "andreasspitals", "barock", "erneuert", "mit", "kerzenst\u00e4nder", "brennender", "dornbusch", "von", "bernhard", "philipp", "\u00fcbrige", "kernstadt", "und", "stadtteile", "b\u00fcrgerpark", "villa", "billet", "billetsche", "schl\u00f6sschen", "vor", "heute", "als", "standesamt", "genutzt", "platz", "der", "verfassungsfreunde", "im", "kulturforum", "in", "der", "oststadt", "skulptur", "m\u00e4nnlichweiblich", "von", "jonathan", "borofsky", "gestiftet", "mitte", "der", "er", "jahre", "von", "der", "offenburger", "ehrenb\u00fcrgerin", "aenne", "burda", "wasserstra\u00dfe", "schlachthof", "kirchen", "evangelische", "stadtkirche", "erbaut", "dreifaltigkeitskirche", "zweite", "katholische", "pfarrkirche", "erbaut", "bis", "in", "der", "oststadt", "von", "johannes", "schroth", "katholische", "stjosefkirche", "in", "hildboltsweier", "von", "katholische", "pfarrkirche", "st", "fidelis", "in", "der", "nordweststadt", "von", "evangelische", "erl\u00f6serkirche", "mit", "gemeindezentrum", "in", "albersb\u00f6sch", "von", "auferstehungskirche", "baubeginn", "einweihung", "november", "katholische", "heiliggeistkirche", "in", "albersb\u00f6sch", "von", "katholische", "stmartinkirche", "im", "stadtteil", "stegermatt", "offenburgs\u00fcd", "von", "kirchen", "in", "den", "eingemeindeten", "orten", "katholische", "kirchen", "st", "laurentius", "in", "bohlsbach", "erbaut", "bis", "mit", "einer", "josefsfigur", "auf", "einem", "gestifteten", "altar", "der", "offenburger", "bzw", "st", "ulricher", "firma", "gebr\u00fcder", "moroder", "st", "peter", "und", "paul", "in", "b\u00fchl", "erbaut", "im", "neogotischen", "stil", "st", "markus", "in", "elgersweier", "erbaut", "mit", "wahrscheinlich", "\u00e4lterem", "chor", "sowie", "westturm", "von", "katholische", "kirche", "st", "nikolaus", "in", "griesheim", "erbaut", "in", "barockem", "stil", "mit", "altem", "chorturm", "kirche", "herzjesu", "in", "rammersweier", "erbaut", "st", "johannes", "nepomuk", "und", "quirin", "in", "waltersweier", "erbaut", "wohl", "auf", "\u00e4lteren", "fundamenten", "vergr\u00f6\u00dfert", "st", "johannes", "der", "t\u00e4ufer", "in", "weier", "erbaut", "unter", "einbeziehung", "des", "chores", "der", "geweihten", "fr\u00fcheren", "kirche", "st", "pankratius", "in", "windschl\u00e4g", "erbaut", "im", "neuromanischen", "stil", "unter", "verwendung", "des", "turms", "der", "erstmals", "genannten", "vorg\u00e4ngerkirche", "von", "moroder", "mit", "einem", "hochaltaraufsatz", "ausgestattet", "kirche", "zu", "den", "hl", "philipp", "und", "jakob", "in", "weingarten", "zellweierbach", "unter", "dem", "bischof", "wilhelm", "von", "diest", "einweihung", "der", "wallfahrtskapelle", "mariae", "virginis", "an", "gleichem", "ort", "erbaut", "an", "stelle", "des", "im", "bauernkrieg", "abgebrannten", "baues", "durch", "blitz", "zerst\u00f6rt", "und", "unter", "nutzung", "des", "alten", "chors", "wieder", "aufgebaut", "in", "den", "er", "jahren", "erweiterung", "durch", "umbau", "des", "langhauses", "genannt", "auch", "weingartenkirche", "lebensgro\u00dfe", "figuren", "darin", "stammen", "von", "franz", "tavella", "die", "in", "sigmaringen", "vor", "geschaffenen", "apostel", "philippus", "und", "jakobus", "im", "fr\u00fcheren", "marmonhochaltar", "von", "franz", "joseph", "simmler", "st", "sixtus", "in", "zunsweier", "erbaut", "in", "barockem", "stil", "auf", "\u00e4lteren", "fundamenten", "einer", "bereits", "erw\u00e4hnten", "kirche", "grundlegend", "ver\u00e4ndert", "wallfahrtskirche", "maria", "schmerzen", "im", "stadtteil", "zellweierbach", "der", "gotische", "\u00f6lberg", "wurde", "von", "der", "denkmalstiftung", "badenw\u00fcrttemberg", "zum", "denkmal", "des", "monats", "november", "ernanntevangelische", "kirchen", "christuskirche", "von", "in", "offenburguffhofen", "f\u00fcr", "uffhofen", "und", "elgersweier", "johannesbrenzkirche", "von", "in", "rammersweier", "matth\u00e4uskirche", "von", "in", "weier", "sport", "der", "faustballclub", "offenburg", "spielt", "in", "der", "faustballbundesliga", "die", "damen", "der", "djk", "offenburg", "spielen", "seit", "der", "saison", "in", "der", "zweiten", "tischtennisbundesliga", "die", "herren", "vormals", "bundesligist", "sind", "derzeit", "in", "der", "oberliga", "baw\u00fc", "aktiv", "der", "vc", "offenburg", "ist", "einer", "der", "erfolgreichsten", "volleyballvereine", "im", "jugendbereich", "in", "s\u00fcddeutschland", "die", "damenmannschaft", "des", "vereins", "spielt", "seit", "der", "saison", "in", "der", "bundesliga", "s\u00fcd", "die", "herren", "sind", "seit", "jahren", "erfolgreich", "in", "der", "regionalliga", "bekannteste", "ehemalige", "spielerin", "des", "vereins", "ist", "die", "nationalspielerin", "atika", "bouagaa", "der", "offenburger", "fv", "feierte", "mit", "der", "deutschen", "fu\u00dfballamateurmeisterschaft", "seinen", "gr\u00f6\u00dften", "erfolg", "zwischen", "und", "spielte", "der", "ofv", "in", "der", "oberliga", "badenw\u00fcrttemberg", "danach", "in", "der", "verbandsliga", "s\u00fcdbaden", "gelang", "der", "erneute", "sprung", "in", "die", "oberliga", "heimspielst\u00e4tte", "ist", "das", "karlheitzstadion", "das", "allerdings", "der", "landesgartenschau", "weichen", "soll", "nach", "dem", "ende", "der", "hr", "ortenau", "ist", "der", "tv", "willst\u00e4tt", "in", "der", "s\u00fcdbadenliga", "der", "am", "h\u00f6chsten", "spielende", "handballverein", "in", "der", "ortenau", "fanden", "erstmals", "die", "baden", "classics", "im", "springreitsport", "statt", "die", "lg", "offenburg", "hat", "einige", "spitzensportler", "der", "leichtathletik", "unter", "vertrag", "aush\u00e4ngeschilder", "des", "vereins", "sind", "die", "weltmeisterin", "von", "und", "ehemalige", "europarekordlerin", "im", "speerwurf", "christina", "obergf\u00f6ll", "und", "der", "dreimalige", "deutsche", "meister", "\u00fcber", "meter", "h\u00fcrden", "matthias", "b\u00fchler", "johannes", "vetter", "der", "weltmeister", "im", "speerwurf", "trainiert", "ebenfalls", "bei", "der", "lg", "offenburg", "sein", "trainer", "ist", "boris", "obergf\u00f6ll", "von", "bis", "fand", "in", "offenburgrammersweier", "j\u00e4hrlich", "ein", "rennen", "des", "mountainbikeweltcup", "und", "die", "worldclass", "mtb", "challenge", "statt", "waltraud", "geiler", "von", "der", "sch\u00fctzengesellschaft", "offenburg", "nahm", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "los", "angeles", "mit", "der", "sportpistole", "teil", "sie", "war", "von", "den", "er", "bis", "mitte", "der", "er", "jahre", "eine", "der", "erfolgreichsten", "pistolensch\u00fctzinnen", "bei", "den", "deutschen", "meisterschaften", "der", "s\u00fcdbadische", "sportsch\u00fctzenverband", "hat", "seit", "den", "er", "jahren", "seinen", "sitz", "in", "offenburg", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "schw\u00e4bischalemannische", "fastnacht", "offenburg", "ist", "eine", "hochburg", "der", "schw\u00e4bischalemannischen", "fastnacht", "im", "hochalemannischen", "fasent", "genannt", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "finden", "zahlreiche", "traditionelle", "veranstaltungen", "statt", "wie", "zum", "beispiel", "die", "taufe", "des", "fasentkindes", "am", "schmutzige", "dunnerschdig", "der", "hexenfra\u00df", "und", "die", "strohhexenverbrennung", "am", "fastnachtsdienstag", "tr\u00e4ger", "dieser", "sehr", "lebendigen", "brauchtumspflege", "sind", "insbesondere", "die", "althistorische", "narrenzunft", "offenburg", "und", "die", "offenburger", "hexenzunft", "mit", "ihren", "bekanntesten", "masken", "der", "hexe", "und", "dem", "sp\u00e4ttlehansele", "aber", "auch", "eine", "vielzahl", "von", "neugegr\u00fcndeten", "z\u00fcnften", "in", "den", "ortsteilen", "offenburgs", "messen", "und", "kongresse", "zur\u00fcckgreifend", "auf", "eine", "lange", "tradition", "landwirtschaftlicher", "ausstellungen", "hat", "sich", "offenburg", "seit", "den", "er", "jahren", "als", "messe", "und", "kongressstandort", "etabliert", "auf", "dem", "messegel\u00e4nde", "mit", "seinem", "m\u00b2", "gro\u00dfen", "freigel\u00e4nde", "und", "einer", "hallenfl\u00e4che", "von", "m\u00b2", "finden", "regelm\u00e4\u00dfig", "veranstaltungen", "statt", "so", "zum", "beispiel", "oberrhein", "messe", "in", "der", "letzten", "septemberwoche", "seit", "euro", "cheval", "in", "zweij\u00e4hrlichem", "turnus", "badische", "weinmesse", "seit", "geotherm", "f\u00fchrende", "fachmesse", "f\u00fcr", "geothermie", "in", "europa", "teenstreet", "christlicher", "jugendkongress", "weitere", "veranstaltungen", "weitere", "regelm\u00e4\u00dfige", "bedeutsame", "veranstaltungen", "sind", "shorts", "filmfestival", "trinationales", "filmfestival", "f\u00fcr", "studierende", "an", "filmschulen", "in", "deutschland", "frankreich", "und", "der", "schweiz", "anfang", "april", "veranstaltet", "von", "der", "hochschule", "offenburg", "ortenauer", "weinfest", "am", "letzten", "septemberwochenende", "parallel", "zur", "oberrheinmesse", "familienkonzerte", "offenburg", "konzerte", "von", "berufsmusikern", "f\u00fcr", "menschen", "ab", "f\u00fcnf", "jahren", "unter", "der", "schirmherrschaft", "von", "bundesfinanzminister", "wolfgang", "sch\u00e4uble", "offenburger", "kreuzgangkonzerte", "klassische", "kammermusik", "im", "alten", "kapuzinerkloster", "j\u00e4hrlich", "sechs", "openairkonzerte", "von", "mitte", "juni", "bis", "ende", "juli", "k\u00fcnstlerische", "leitung", "offenburger", "streichtrio", "freiheitsfest", "jeweils", "am", "september", "verleihung", "des", "europ\u00e4ischen", "\u00fcbersetzerpreises", "offenburg", "gemeinsam", "mit", "der", "offenburger", "hubert", "burda", "stiftung", "seit", "im", "zweij\u00e4hrigen", "turnus", "wortspiel", "j\u00e4hrlich", "stattfindende", "offenburger", "literaturtage", "konzipiert", "von", "der", "stadtbibliothek", "offenburg", "und", "der", "volkshochschule", "offenburg", "kinder", "und", "jugendliteraturtage", "j\u00e4hrlich", "im", "herbst", "stattfindende", "veranstaltung", "der", "stadtbibliothek", "offenburg", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "offenburg", "ist", "vor", "allem", "bekannt", "als", "sitz", "des", "burdaverlages", "und", "war", "fr\u00fcher", "ein", "stark", "von", "der", "eisenbahn", "dominierter", "ort", "durch", "die", "oberrheinmesse", "ist", "die", "stadt", "auch", "eine", "bedeutende", "messestadt", "badenw\u00fcrttembergs", "verkehr", "stra\u00dfenverkehr", "die", "anschlussstelle", "offenburg", "der", "bundesautobahn", "ist", "knapp", "f\u00fcnf", "kilometer", "von", "der", "stadtmitte", "entfernt", "in", "ihrem", "ursprungszustand", "aus", "dem", "jahr", "war", "der", "autobahnanschluss", "auch", "unter", "dem", "namen", "offenburger", "ei", "bekannt", "des", "weiteren", "f\u00fchren", "die", "bundesstra\u00dfen", "und", "durch", "offenburg", "schienenverkehr", "der", "bahnhof", "offenburg", "ist", "ein", "wichtiger", "knotenpunkt", "und", "ice", "und", "tgvhalt", "er", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "st\u00fcndliche", "fernverkehrsverbindungen", "mit", "direktverbindungen", "in", "richtung", "norden", "\u00fcber", "mannheim", "nach", "k\u00f6ln", "sowie", "\u00fcber", "frankfurt", "am", "main", "u", "a", "nach", "hamburg", "und", "berlin", "dar\u00fcber", "hinaus", "verkehrt", "t\u00e4glich", "ein", "zugpaar", "direkt", "nach", "paris", "und", "nach", "amsterdam", "in", "richtung", "s\u00fcden", "bestehen", "auf", "der", "ehemaligen", "badischen", "hauptbahn", "iceverbindungen", "nach", "basel", "sowie", "mit", "einzelnen", "z\u00fcgen", "nach", "z\u00fcrich", "chur", "und", "interlaken", "seit", "dem", "fahrplanwechsel", "im", "winter", "gibt", "es", "mit", "zwischenhalt", "in", "stra\u00dfburg", "eine", "direkte", "tgvverbindung", "zum", "pariser", "gare", "de", "lest", "die", "ohne", "umstieg", "in", "stunden", "und", "minuten", "bew\u00e4ltigt", "wird", "zu", "den", "tagesrandzeiten", "gibt", "es", "eine", "direkte", "icverbindung", "in", "die", "landeshauptstadt", "stuttgart", "insgesamt", "treffen", "in", "offenburg", "vier", "eisenbahnstrecken", "aufeinander", "die", "rheintalbahn", "auf", "der", "auch", "viele", "internationale", "icez\u00fcge", "in", "offenburg", "halten", "verbindet", "die", "stadt", "mit", "basel", "und", "mannheim", "au\u00dferdem", "ist", "offenburg", "ausgangspunkt", "der", "schwarzwaldbahn", "nach", "konstanz", "der", "europabahn", "nach", "stra\u00dfburg", "sowie", "der", "renchtalbahn", "nach", "bad", "griesbach", "seine", "fr\u00fchere", "wirtschaftliche", "bedeutung", "als", "eisenbahnerstadt", "hat", "es", "jedoch", "infolge", "der", "stilllegung", "des", "ausbesserungswerkes", "und", "des", "rangierbahnhofes", "verloren", "letzterer", "wird", "nur", "mehr", "teilweise", "als", "g\u00fcterbahnhof", "genutzt", "neben", "dem", "hauptbahnhof", "wird", "der", "s\u00fcdlich", "dessen", "gelegene", "haltepunkt", "offenburg", "kreisschulzentrum", "von", "der", "sweg", "bedient", "n\u00f6rdlich", "von", "offenburg", "ist", "die", "bahnlinie", "bis", "rastatts\u00fcd", "viergleisig", "und", "f\u00fcr", "h\u00f6chstgeschwindigkeiten", "bis", "kmh", "ausgelegt", "s\u00fcdlich", "von", "offenburg", "erlaubt", "die", "derzeitige", "trassenf\u00fchrung", "maximal", "kmh", "im", "tunnel", "offenburg", "sollen", "g\u00fcterz\u00fcge", "zuk\u00fcnftig", "inbetriebnahme", "geplant", "f\u00fcr", "das", "stadtgebiet", "unterfahren", "radverkehr", "die", "stadt", "hatte", "und", "einen", "radverkehrsanteil", "am", "binnenverkehr", "von", "von", "offenburg", "aus", "verl\u00e4uft", "der", "itin\u00e9raire", "cyclable", "europ\u00e9en", "europ\u00e4ischer", "radwanderweg", "molsheimstrasbourgkehloffenburg", "in", "das", "elsass", "busverkehr", "offenburg", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "dichtes", "stadtbusnetz", "schl\u00fcsselbus", "welches", "das", "stadtzentrum", "mit", "den", "stadt", "und", "ortsteilen", "sowie", "den", "umlandgemeinden", "ohne", "bahnanschluss", "verbindet", "betreiber", "sind", "die", "s\u00fcdwestdeutsche", "landesverkehrsag", "sweg", "und", "die", "rvs", "regionalbusverkehr", "s\u00fcdwest", "gmbh", "die", "betriebsf\u00fchrerschaft", "liegt", "bei", "den", "technischen", "betrieben", "offenburg", "tbo", "luftverkehr", "auf", "dem", "s\u00fcdwestlichen", "teil", "der", "gemarkung", "befindet", "sich", "der", "flugplatz", "offenburg", "icaocode", "edto", "die", "erstmalige", "fliegerische", "nutzung", "datiert", "bereits", "auf", "das", "jahr", "zur\u00fcck", "an", "dem", "der", "oberrheinische", "zuverl\u00e4ssigkeitsflug", "hier", "station", "machte", "seither", "hat", "der", "platz", "eine", "wechselvolle", "geschichte", "erfahren", "die", "u", "a", "bestimmt", "war", "durch", "die", "lage", "in", "der", "durch", "den", "versailler", "vertrag", "festgelegten", "entmilitarisierten", "zone", "den", "zweiten", "weltkrieg", "und", "das", "darauf", "folgende", "besatzungsregime", "sowie", "st\u00e4dtebauliche", "und", "verkehrstechnische", "anspr\u00fcche", "bis", "in", "die", "heutige", "zeit", "in", "der", "n\u00e4heren", "umgebung", "liegen", "der", "verkehrslandeplatz", "und", "frachtflughafen", "lahr", "km", "sowie", "die", "internationalen", "verkehrsflugh\u00e4fen", "stra\u00dfburg", "km", "und", "karlsruhebadenbaden", "km", "produzierendes", "gewerbe", "und", "handel", "die", "stadt", "ist", "sitz", "einer", "vielzahl", "von", "\u00fcberregional", "bekannten", "unternehmen", "des", "produzierenden", "gewerbes", "des", "handels", "und", "des", "druck", "und", "verlagswesens", "so", "des", "burdaverlages", "von", "vivil", "hansgrohe", "meiko", "maschinenbau", "hobart", "hiwin", "tesa", "witzig", "&", "frank", "ffg", "der", "messe", "offenburgortenau", "gmbh", "der", "markant", "handels", "und", "service", "gmbh", "der", "schwarzwaldmilch", "gmbh", "von", "edeka", "s\u00fcdwest", "und", "printus", "seit", "november", "ist", "offenburg", "auch", "sitz", "des", "briefzentrums", "der", "deutschen", "post", "ag", "f\u00fcr", "unternehmensgr\u00fcnder", "wurde", "ein", "technologiepark", "tpo", "ins", "leben", "gerufen", "die", "eoptimum", "ein", "bundesweit", "t\u00e4tiger", "energieversorger", "hat", "ihren", "sitz", "in", "offenburg", "weinbau", "offenburg", "liegt", "im", "weinbaubereich", "ortenau", "des", "weinbaugebietes", "baden", "gelegen", "in", "der", "vorbergzone", "des", "mittleren", "schwarzwaldes", "reifen", "hier", "und", "in", "den", "ortsteilen", "fessenbach", "zellweierbach", "und", "rammersweier", "vornehmlich", "die", "rebsorten", "riesling", "grauer", "und", "wei\u00dfer", "burgunder", "sowie", "sp\u00e4tburgunder", "insgesamt", "gibt", "es", "sieben", "weinbaubetriebe", "die", "winzergenossenschaften", "fessenbach", "rammersweier", "und", "zellweierbach", "sowie", "die", "weing\u00fcter", "von", "und", "zu", "franckenstein", "und", "renner", "die", "ortenauer", "weinkellerei", "der", "edeka", "und", "das", "weingut", "schloss", "ortenberg", "ein", "zusammenschluss", "des", "ehemaligen", "st\u00e4dtischen", "weingutes", "st", "andreas", "mit", "dem", "weinbauversuchsgut", "des", "ortenaukreises", "medien", "in", "offenburg", "ist", "mit", "hubert", "burda", "media", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "zeitschriften", "und", "onlinemedienverlage", "deutschlands", "ans\u00e4ssig", "neben", "verschiedenen", "redaktionen", "die", "im", "medienzentrum", "beheimatet", "sind", "ist", "hier", "auch", "eine", "der", "modernsten", "gro\u00dfdruckereien", "f\u00fcr", "den", "tiefdruck", "angesiedelt", "bekannte", "druckerzeugnisse", "sind", "beispielsweise", "die", "bunte", "focus", "mein", "sch\u00f6ner", "garten", "playboy", "und", "tv", "spielfilm", "in", "offenburg", "erscheinen", "zwei", "tageszeitungen", "das", "offenburger", "tageblatt", "im", "reiff", "verlag", "sowie", "aus", "dem", "in", "freiburg", "ans\u00e4ssigen", "badischen", "verlag", "die", "badische", "zeitung", "mit", "lokalteil", "f\u00fcr", "offenburg", "und", "den", "s\u00fcdlichen", "ortenaukreisdar\u00fcber", "hinaus", "haben", "zwei", "auflagenstarke", "anzeigenfinanzierte", "und", "mit", "ausf\u00fchrlichem", "redaktionellem", "anteil", "erscheinende", "wochenzeitungen", "der", "stadtanzeiger", "mittwochs", "und", "der", "guller", "sonntags", "ihren", "sitz", "in", "offenburg", "sie", "geh\u00f6ren", "beide", "dem", "von", "wolfgang", "l", "obleser", "gegr\u00fcndeten", "stadtanzeigerverlag", "an", "und", "erreichen", "in", "f\u00fcnf", "redaktionellen", "ausgaben", "alle", "rund", "haushalte", "des", "ortenaukreises", "auch", "das", "regionale", "wirtschaftsmagazin", "econo", "hat", "seinen", "sitz", "in", "offenburg", "der", "tietgeverlag", "hat", "seinen", "sitz", "in", "offenburg", "und", "verlegt", "hier", "das", "magazin", "heimat", "schwarzwald", "und", "kochb\u00fccher", "wie", "etwa", "born", "to", "grill", "sowie", "schwarzwald", "reloaded", "in", "kooperation", "mit", "der", "schwarzwald", "tourismus", "seit", "gibt", "es", "in", "offenburg", "den", "lokalen", "radiosender", "hitradio", "ohr", "ein", "tochterunternehmen", "des", "reiff", "verlages", "ein", "weiteres", "tochterunternehmen", "schwarzwaldradio", "sendet", "seit", "aus", "offenburg", "seit", "mai", "ist", "dieser", "sender", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "seit", "in", "ganz", "deutschland", "im", "digitalradio", "zu", "empfangen", "au\u00dferdem", "unterhielt", "der", "privatsender", "radio", "regenbogen", "bis", "zum", "sommer", "eine", "au\u00dfenstelle", "in", "offenburg", "der", "s\u00fcdwestrundfunk", "unterh\u00e4lt", "in", "offenburg", "ein", "regionalb\u00fcro", "ebenso", "ist", "offenburg", "sitz", "der", "schulbuchverlage", "mildenberger", "und", "des", "raup&ritter", "verlags", "an", "der", "hochschule", "offenburg", "existiert", "unter", "anderem", "die", "fakult\u00e4t", "medien", "und", "informationswesen", "die", "medienspezifische", "studieng\u00e4nge", "anbietet", "beh\u00f6rden", "gerichte", "und", "staatliche", "einrichtungen", "offenburg", "ist", "sitz", "des", "landratsamts", "ortenaukreis", "des", "amtsgerichts", "offenburg", "des", "landgerichts", "offenburg", "sowie", "der", "staatsanwaltschaft", "offenburg", "ferner", "gibt", "es", "hier", "die", "au\u00dfenkammern", "offenburg", "des", "arbeitsgerichts", "freiburg", "im", "interkommunalen", "gewerbegebiet", "gro", "k\u00f6nigswaldfeld", "befindet", "sich", "die", "errichtete", "justizvollzugsanstalt", "offenburg", "die", "noch", "eine", "au\u00dfenstelle", "f\u00fcr", "den", "offenen", "vollzug", "in", "kenzingen", "hatim", "rahmen", "der", "polizeistrukturreform", "wurde", "offenburg", "sitz", "eines", "polizeipr\u00e4sidiums", "pp", "mit", "etwas", "\u00fcber", "dienstposten", "ist", "es", "das", "von", "der", "personalst\u00e4rke", "her", "kleinste", "pp", "des", "landesdas", "finanzamt", "offenburg", "ist", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "es", "hat", "mehrere", "sonderzust\u00e4ndigkeiten", "so", "ist", "es", "zum", "beispiel", "zentral", "f\u00fcr", "die", "umsatzbesteuerung", "ausl\u00e4ndischer", "unternehmer", "aus", "frankreich", "und", "monaco", "zust\u00e4ndig", "im", "jahr", "hatte", "es", "eine", "personalst\u00e4rke", "von", "mitarbeiterndie", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "ist", "in", "der", "stadt", "mit", "einer", "zweigstelle", "vertreten", "die", "stadt", "ist", "sitz", "des", "kirchenbezirks", "offenburg", "der", "evangelischen", "landeskirche", "in", "baden", "und", "des", "regionalb\u00fcros", "ortenau", "des", "erzbistums", "freiburg", "zu", "dem", "die", "dekanate", "offenburgkinzigtal", "acherrenchtal", "in", "achern", "und", "lahr", "in", "lahrschwarzwald", "geh\u00f6ren", "offenburg", "ist", "auch", "sitz", "des", "ern\u00e4hrungszentrums", "s\u00fcdlicher", "oberrhein", "er\u00f6ffnet", "eines", "von", "vier", "solcher", "zentren", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "dieses", "ist", "dem", "landratsamt", "ortenaukreis", "in", "dessen", "funktion", "als", "untere", "landwirtschaftsbeh\u00f6rde", "angegliedert", "der", "ortsverband", "offenburg", "der", "bundesanstalt", "technisches", "hilfswerk", "thw", "besteht", "seit", "den", "er", "jahren", "er", "war", "bisher", "deutschlandweit", "und", "im", "ausland", "beispielsweise", "nach", "flutkatastrophen", "t\u00e4tig", "teil", "des", "ortsverbands", "ist", "die", "fachgruppe", "wasserschadenpumpen", "die", "in", "arlesfrankreich", "in", "new", "orleansusa", "und", "im", "ahrtal", "im", "einsatz", "war", "garnison", "offenburg", "blickt", "auf", "eine", "lange", "zeit", "als", "garnisonsstadt", "zur\u00fcck", "die", "stadt", "beherbergte", "truppen", "der", "badischen", "armee", "als", "teil", "des", "xiv", "armeekorps", "der", "kaiserlichen", "armee", "der", "wehrmacht", "und", "der", "franz\u00f6sischen", "armee", "sie", "begann", "mit", "dem", "bau", "der", "ihlenfeldkaserne", "weingartenstra\u00dfe", "brachfeldstra\u00dfe", "franzludwigmersystra\u00dfe", "moltkestra\u00dfe", "im", "s\u00fcdosten", "der", "stadt", "es", "folgten", "weitere", "kasernen", "die", "holderstockkaserne", "b\u00fchlerfeldstra\u00dfe", "eckenerstra\u00dfe", "lisemeitnerstra\u00dfe", "und", "sp\u00e4ter", "das", "quartier", "la", "horie", "rammersweierstra\u00dfe", "moltkestra\u00dfe", "prinzeugenstra\u00dfezwischen", "offenburg", "und", "durbach", "lag", "ein", "standort\u00fcbungsplatz", "dort", "befindet", "sich", "heute", "die", "erdaushubdeponie", "rammersweier", "der", "verkehrsflugplatz", "wurde", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "von", "der", "luftwaffe", "genutzt", "am", "august", "wurde", "offiziell", "die", "aufl\u00f6sung", "der", "franz\u00f6sischen", "garnison", "verk\u00fcndet", "der", "abzug", "der", "etwa", "franz\u00f6sischen", "soldaten", "und", "ihrer", "familien", "war", "beendet", "damit", "endete", "die", "geschichte", "offenburgs", "als", "garnisonsstadt", "auf", "dem", "gel\u00e4nder", "der", "holderstockkaserne", "befindet", "sich", "heute", "ein", "industriegebiet", "einzelne", "geb\u00e4ude", "und", "fahrzeughallen", "werden", "noch", "genutzt", "das", "quartier", "la", "horie", "wurde", "zu", "einem", "wohngebiet", "die", "vorherige", "nutzung", "als", "kaserne", "ist", "so", "nicht", "mehr", "zu", "erkennen", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "ihlenfeldkaserne", "entstand", "unter", "nutzung", "der", "historischen", "kasernengeb\u00e4ude", "das", "kulturforum", "das", "kulturb\u00fcro", "der", "stadt", "offenburg", "die", "stadtb\u00fccherei", "und", "die", "st\u00e4dtische", "galerie", "fanden", "hier", "platz", "die", "historische", "exerzierhalle", "umgangssprachlich", "als", "reithalle", "bezeichnet", "obwohl", "in", "ihr", "nie", "geritten", "wurde", "dient", "als", "veranstaltungshalle", "der", "ehemalige", "exerzierplatz", "wurde", "begr\u00fcnt", "und", "bildet", "heute", "den", "platz", "der", "verfassungsfreunde", "bildungswesen", "an", "der", "hochschule", "offenburg", "ehemals", "fachhochschule", "werden", "technische", "wirtschaftswissenschaftliche", "und", "medienspezifische", "bachelor", "und", "masterstudieng\u00e4nge", "angeboten", "am", "standort", "gengenbach", "werden", "die", "diplomstudieng\u00e4nge", "technische", "betriebswirtschaft", "und", "wirtschaftsingenieurwesen", "angeboten", "ferner", "gibt", "es", "ein", "staatliches", "seminar", "f\u00fcr", "didaktik", "und", "lehrerbildung", "grund", "und", "hauptschulen", "in", "offenburg", "an", "allgemeinbildenden", "schulen", "gibt", "es", "in", "offenburg", "vier", "gymnasien", "schillergymnasium", "grimmelshausengymnasium", "okengymnasium", "klostergymnasium", "zwei", "realschulen", "erichk\u00e4stnerrealschule", "und", "theodorheussrealschule", "ein", "sonderp\u00e4dagogisches", "bildungs", "und", "beratungszentrum", "mit", "dem", "f\u00f6rderschwerpunkt", "lernen", "waldbachschule", "ii", "zehn", "grund", "und", "hauptschulen", "eichendorffschule", "konradadenauerschule", "lorenzokenschule", "bohlsbach", "und", "waldbachschule", "i", "sowie", "je", "eine", "grund", "und", "hauptschule", "in", "den", "stadt", "und", "ortsteilen", "durbach", "elgersweier", "weier", "windschl\u00e4g", "zellweierbach", "und", "zunsweier", "sechs", "grundschulen", "annefrankgrundschule", "georgmonschschule", "sowie", "je", "eine", "grundschule", "in", "den", "ortsteilen", "ebersweier", "fessenbach", "griesheim", "und", "rammersweierder", "ortenaukreis", "ist", "tr\u00e4ger", "der", "drei", "beruflichen", "schulen", "friedrichaugusthaselwandergewerblichtechnische", "schule", "mit", "technischem", "gymnasium", "profile", "technik", "informationstechnik", "und", "technik", "und", "management", "kaufm\u00e4nnischen", "schule", "mit", "wirtschaftsgymnasium", "und", "haus", "und", "landwirtschaftliche", "schule", "offenburg", "mit", "ern\u00e4hrungswissenschaftlichem", "und", "biotechnologischem", "gymnasium", "sowie", "der", "hansjakobschule", "mit", "schulkindergarten", "sonderp\u00e4dagogisches", "bildungs", "und", "beratungszentrum", "mit", "f\u00f6rderschwerpunkt", "geistige", "entwicklung", "der", "schule", "f\u00fcr", "sch\u00fcler", "in", "l\u00e4ngerer", "krankenhausbehandlung", "am", "klinikum", "offenburg", "fr\u00fcher", "st\u00e4dtisches", "krankenhaus", "und", "dem", "sonderp\u00e4dagogischen", "bildungs", "und", "beratungszentrum", "f\u00fcr", "k\u00f6rperliche", "und", "motorische", "entwicklung", "mit", "schulkindergarten", "mehrere", "privatschulen", "runden", "das", "schulische", "angebot", "offenburgs", "ab", "darunter", "eine", "freie", "waldorfschule", "seit", "ein", "abendgymnasium", "eine", "abendrealschule", "das", "m\u00e4dchengymnasium", "und", "die", "m\u00e4dchenrealschule", "am", "kloster", "unserer", "lieben", "frau", "die", "freie", "schule", "spatz", "sonderp\u00e4dagogisches", "bildungs", "und", "beratungszentrum", "mit", "f\u00f6rderschwerpunkt", "emotionale", "und", "soziale", "entwicklung", "das", "haus", "fichtenhalde", "mit", "einem", "sonderp\u00e4dagogischen", "bildungs", "und", "beratungszentrum", "mit", "f\u00f6rderschwerpunkt", "emotionale", "und", "soziale", "entwicklung", "die", "cjd", "christophorusschule", "offenburg", "eine", "fachschule", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "eine", "akademie", "f\u00fcr", "pflegeberufe", "sowie", "eine", "schule", "f\u00fcr", "kranke", "an", "der", "klinik", "an", "der", "lindenh\u00f6he", "trinkwasserversorgung", "und", "abwasserentsorgung", "die", "gewinnung", "aufbereitung", "und", "verteilung", "des", "trinkwassers", "wird", "von", "der", "wasserversorgung", "offenburg", "gmbh", "in", "zusammenarbeit", "mit", "bn", "netze", "\u00fcbernommen", "das", "trinkwasser", "f\u00fcr", "offenburg", "stammt", "ausschlie\u00dflich", "aus", "grundwasser", "das", "gewinnungsgebiet", "liegt", "zwischen", "kinzig", "und", "m\u00fchlbach", "und", "wird", "\u00fcberwiegend", "von", "der", "kinzig", "gespeist", "tiefbrunnen", "mit", "ca", "metern", "tiefe", "f\u00f6rdern", "das", "rohwasser", "dieses", "wird", "im", "wasserwerk", "am", "s\u00e4geteich", "aufbereitet", "das", "werk", "wurde", "in", "betrieb", "genommen", "im", "anschluss", "gelangt", "das", "trinkwasser", "in", "das", "kilometer", "lange", "leitungsnetz", "der", "stadt", "hier", "sind", "sechs", "hochbeh\u00e4lter", "mit", "einem", "fassungsverm\u00f6gen", "von", "bis", "m\u00b3", "zwischengeschaltet", "diese", "dienen", "der", "druckerhaltung", "im", "netz", "und", "dem", "abdecken", "von", "verbrauchsspitzendie", "netzabgabe", "lag", "bei", "rund", "mio", "m\u00b3", "im", "jahr", "verbrauchte", "ein", "einwohner", "offenburgs", "durchschnittlich", "liter", "trinkwasser", "am", "tag", "was", "\u00fcber", "dem", "badenw\u00fcrttembergischen", "landesdurchschnitt", "von", "litern", "lagmit", "einer", "gesamth\u00e4rte", "von", "\u00b0dh", "f\u00e4llt", "das", "wasser", "in", "den", "h\u00e4rtebereich", "weich", "der", "bruttoverbrauchspreis", "liegt", "bei", "euro", "je", "kubikmeterdie", "ableitung", "und", "reinigung", "des", "anfallenden", "abwassers", "f\u00e4llt", "in", "den", "zust\u00e4ndigkeitsbereich", "des", "abwasserzweckverbandes", "raum", "offenburg", "der", "stadtbewohner", "waren", "an", "die", "kanalisation", "angeschlossen", "sie", "hat", "im", "ortsgebiet", "eine", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "davon", "kilometer", "im", "mischsystem", "das", "abwasser", "wird", "im", "verbandskl\u00e4rwerk", "bei", "griesheim", "gereinigt", "an", "die", "anlage", "sind", "ca", "einwohnerwerte", "angeschlossen", "sie", "behandelt", "j\u00e4hrlich", "etwa", "mio", "m\u00b3", "abwasser", "im", "belebtschlammverfahren", "das", "gereinigte", "wasser", "wird", "in", "den", "m\u00fchlkanal", "eingeleitet", "der", "nach", "etwa", "einem", "kilometer", "in", "die", "kinzig", "m\u00fcndet", "der", "anfallende", "kl\u00e4rschlamm", "wird", "\u00fcber", "einen", "zeitraum", "von", "tagen", "verfault", "anschlie\u00dfend", "\u00fcber", "kammerfilterpressen", "entw\u00e4ssert", "und", "im", "heizkraftwerk", "der", "firma", "koehler", "energy", "in", "oberkirch", "verbrannt", "das", "bei", "der", "faulung", "entstehende", "kl\u00e4rgas", "wird", "\u00fcber", "ein", "blockheizkraftwerk", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "zur", "strom", "und", "w\u00e4rmeerzeugung", "verwendet", "pers\u00f6nlichkeiten", "literatur", "ulrich", "coenen", "egon", "eiermann", "in", "mittelbaden", "anmerkungen", "zu", "seinen", "villen", "in", "badenbaden", "und", "seinen", "gewerbebauten", "in", "offenburg", "hrsg", "knappstiftung", "f\u00fcr", "architektur", "und", "st\u00e4dtebau", "verlag", "mainz", "aachen", "isbn", "samuel", "dzialoszynski", "martin", "ruch", "der", "gute", "ort", "der", "j\u00fcdische", "friedhof", "in", "offenburg", "bod", "norderstedt", "isbn", "grabsteine", "werden", "beschrieben", "klaus", "ga\u00dfner", "diana", "finkele", "der", "aufstand", "der", "badischen", "demokraten", "geschichten", "aus", "der", "revolution", "verlag", "regionalkultur", "ubstadtweiher", "isbn", "vera", "joggerst", "wolfgang", "bientzle", "und", "karl", "joggerst", "ortsfamilienbuch", "windschl\u00e4g", "ortenaukreisbaden", "mit", "bildern", "aus", "der", "sammlung", "des", "f\u00f6rdervereines", "dorfgeschichte", "windschl\u00e4g", "e", "v", "badische", "ortssippenb\u00fccher", "f\u00f6rderverein", "dorfgeschichte", "windschl\u00e4g", "offenburg", "bearbeiteter", "zeitraum", "otto", "k\u00e4hni", "offenburg", "und", "die", "ortenau", "verlag", "stadt", "offenburg", "offenburg", "erich", "keyser", "hrsg", "badisches", "st\u00e4dtebuch", "band", "iv", "teilband", "aus", "deutsches", "st\u00e4dtebuch", "handbuch", "st\u00e4dtischer", "geschichte", "im", "auftrage", "der", "arbeitsgemeinschaft", "der", "historischen", "kommissionen", "und", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "deutschen", "st\u00e4dtetages", "des", "deutschen", "st\u00e4dtebundes", "und", "des", "deutschen", "gemeindetages", "stuttgart", "martin", "ruch", "stadtrundgang", "in", "offenburg", "zwischen", "rhein", "und", "rebenoffenburg", "auflage", "isbn", "kristianheinrich", "sch\u00fcssler", "waltersweier", "jahre", "ortschronik", "vom", "bauern", "zum", "nebenerwerbslandwirt", "und", "vom", "dorf", "zum", "stadtteil", "herausgeber", "ortsverwaltung", "offenburgwaltersweier", "isbn", "max", "wingenroth", "bearb", "die", "kunstdenkm\u00e4ler", "des", "kreises", "offenburg", "die", "kunstdenkm\u00e4ler", "des", "grossherzogtums", "baden", "band", "jcb", "mohr", "t\u00fcbingen", "weblinks", "offizielle", "internetpr\u00e4senz", "der", "stadt", "offenburg", "die", "historischen", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "auf", "baukunst", "baden", "luftaufnahmen", "von", "offenburg", "von", "pascal", "horn", "sehenswertes", "und", "lesenswertes", "zu", "offenburg", "einzelnachweise"]