["olaf", "scholz", "*", "juni", "in", "osnabr\u00fcck", "ist", "ein", "deutscher", "politiker", "spd", "er", "ist", "seit", "dem", "dezember", "der", "neunte", "bundeskanzler", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "zuvor", "war", "er", "von", "mai", "bis", "oktober", "innensenator", "von", "hamburg", "von", "november", "bis", "oktober", "bundesminister", "f\u00fcr", "arbeit", "und", "soziales", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "von", "m\u00e4rz", "bis", "m\u00e4rz", "erster", "b\u00fcrgermeister", "von", "hamburg", "sowie", "im", "anschluss", "bis", "zu", "seiner", "wahl", "zum", "bundeskanzler", "bundesminister", "der", "finanzen", "und", "vizekanzler", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "von", "april", "bis", "juni", "sowie", "von", "november", "bis", "m\u00e4rz", "hatte", "er", "den", "vorsitz", "der", "spd", "hamburg", "inne", "von", "oktober", "bis", "m\u00e4rz", "war", "er", "generalsekret\u00e4r", "der", "spd", "sowie", "von", "november", "bis", "dezember", "einer", "ihrer", "stellvertretenden", "bundesvorsitzenden", "nach", "dem", "r\u00fccktritt", "von", "martin", "schulz", "f\u00fchrte", "er", "vom", "februar", "bis", "zum", "april", "die", "partei", "kommissarisch", "herkunft", "beruflicher", "werdegang", "familie", "studium", "und", "beruf", "olaf", "scholz", "wurde", "als", "\u00e4ltester", "von", "drei", "s\u00f6hnen", "des", "damaligen", "handelsvertreters", "gerhard", "scholz", "und", "seiner", "frau", "christel", "geb", "gr\u00fcnewald", "in", "osnabr\u00fcck", "geboren", "seine", "eltern", "arbeiteten", "beide", "in", "der", "textilwirtschaft", "sein", "vater", "hatte", "sich", "zum", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "verschiedener", "textilunternehmen", "hochgearbeitet", "scholz", "wuchs", "zun\u00e4chst", "im", "osnabr\u00fccker", "stadtteil", "schinkel", "sp\u00e4ter", "in", "hamburgrahlstedt", "auf", "sein", "bruder", "jens", "scholz", "*", "ist", "an\u00e4sthesist", "und", "seit", "vorstandsvorsitzender", "des", "universit\u00e4tsklinikums", "schleswigholstein", "der", "j\u00fcngste", "bruder", "ingo", "scholz", "*", "arbeitet", "in", "der", "itbranche", "olaf", "scholz", "wurde", "in", "der", "christianskirche", "in", "hamburgottensen", "getauft", "und", "war", "konfirmand", "er", "trat", "sp\u00e4ter", "aus", "der", "evangelischen", "kirche", "aus", "ist", "seither", "bekennend", "konfessionslos", "und", "somit", "der", "erste", "konfessionslose", "bundeskanzler", "dennoch", "betont", "scholz", "den", "f\u00fcr", "ihn", "hohen", "gesellschaftlichen", "stellenwert", "der", "kirche", "und", "des", "christentums", "da", "sie", "die", "kultur", "deutschlands", "gepr\u00e4gt", "h\u00e4ttennach", "dem", "ersten", "schuljahr", "in", "der", "grundschule", "bekassinenau", "im", "hamburger", "ortsteil", "oldenfelde", "wechselte", "olaf", "scholz", "zur", "grundschule", "gro\u00dflohering", "in", "hamburggro\u00dflohe", "schon", "als", "zw\u00f6lfj\u00e4hriger", "gab", "er", "als", "berufsziel", "bundeskanzler", "an", "nach", "dem", "abitur", "am", "gymnasium", "am", "heegen", "abiturnote", "im", "ortsteil", "rahlstedtost", "begann", "er", "an", "der", "universit\u00e4t", "hamburg", "ein", "studium", "der", "rechtswissenschaft", "im", "rahmen", "der", "einstufigen", "juristenausbildung", "w\u00e4hrenddessen", "lebte", "er", "in", "einer", "wohngemeinschaft", "mit", "dem", "sp\u00e4teren", "staatsrat", "andreas", "rieckhof", "nach", "seinem", "examen", "absolvierte", "er", "bis", "juli", "seinen", "monate", "dauernden", "zivildienst", "in", "einem", "pflegeheimseit", "ist", "scholz", "als", "rechtsanwalt", "zugelassen", "er", "ist", "partner", "der", "anwaltskanzlei", "zimmermann", "scholz", "und", "partner", "in", "hamburg", "bis", "zu", "seiner", "wahl", "in", "den", "bundestag", "war", "er", "als", "fachanwalt", "f\u00fcr", "arbeitsrecht", "t\u00e4tig", "von", "bis", "auch", "als", "syndikus", "beim", "zentralverband", "deutscher", "konsumgenossenschaften", "seit", "h\u00e4lt", "er", "kleine", "anteile", "der", "tageszeitung", "tazolaf", "scholz", "ist", "seit", "mit", "der", "spdpolitikerin", "britta", "ernst", "verheiratet", "sie", "leben", "seit", "in", "einer", "mietwohnung", "am", "alten", "markt", "in", "potsdam", "das", "lesen", "von", "sachliteratur", "z\u00e4hlt", "seit", "jeher", "zu", "scholz", "lieblingsbesch\u00e4ftigungen", "ehrenamtliches", "engagement", "scholz", "war", "mitglied", "der", "hamburger", "initiative", "mehr", "zeit", "f\u00fcr", "kinder", "im", "november", "\u00fcbernahm", "er", "die", "schirmherrschaft", "des", "projekts", "bildung", "gegen", "kriminalit\u00e4t", "eine", "gewaltpr\u00e4ventive", "und", "schulf\u00f6rdernde", "ma\u00dfnahme", "in", "der", "hamburger", "plattenbaugro\u00dfsiedlung", "osdorfer", "born", "die", "aus", "einer", "studentischen", "bildungsbewegung", "entstanden", "war", "parteikarriere", "jungsozialist", "und", "kontakte", "zur", "ddr", "scholz", "wurde", "als", "gymnasiast", "mitglied", "der", "jusos", "der", "jugendorganisation", "der", "spd", "von", "bis", "war", "er", "stellvertretender", "jusobundesvorsitzender", "von", "bis", "au\u00dferdem", "vizepr\u00e4sident", "der", "international", "union", "of", "socialist", "youth", "in", "dieser", "zeit", "unterst\u00fctzte", "er", "den", "freudenberger", "kreis", "den", "marxistischen", "stamokapfl\u00fcgel", "der", "jusohochschulgruppen", "sowie", "die", "zeitschrift", "spw", "und", "warb", "in", "artikeln", "f\u00fcr", "die", "\u00fcberwindung", "der", "kapitalistischen", "\u00f6konomie", "scholz", "kritisiert", "darin", "die", "aggressivimperialistische", "nato", "die", "bundesrepublik", "als", "europ\u00e4ische", "hochburg", "des", "gro\u00dfkapitals", "sowie", "die", "sozialliberale", "koalition", "die", "den", "nackten", "machterhalt", "\u00fcber", "jede", "form", "der", "inhaltlichen", "auseinandersetzung", "stellestasiunterlagen", "belegen", "dass", "scholz", "als", "stellvertretender", "jusobundesvorsitzender", "enge", "beziehungen", "zu", "ddrfunktion\u00e4ren", "unterhielt", "in", "dieser", "funktion", "besuchte", "scholz", "zwischen", "und", "neunmal", "die", "ddr", "f\u00fchrte", "dort", "politische", "gespr\u00e4che", "trat", "als", "redner", "auf", "\u00f6ffentlichen", "veranstaltungen", "auf", "und", "nahm", "an", "einem", "von", "der", "sedfdj", "organisierten", "internationalen", "jugendlager", "teil", "am", "januar", "reiste", "scholz", "mit", "einer", "jusodelegation", "in", "die", "ddr", "wo", "sie", "von", "egon", "krenz", "dem", "sekret\u00e4r", "des", "zentralkomitees", "der", "sed", "und", "dem", "zkabteilungsleiter", "und", "sp\u00e4teren", "sedpolitb\u00fcromitglied", "herbert", "h\u00e4ber", "empfangen", "wurden", "am", "letzten", "tag", "f\u00fchrte", "die", "delegation", "ein", "gespr\u00e4ch", "im", "institut", "f\u00fcr", "internationale", "politik", "und", "wirtschaft", "gem\u00e4\u00df", "dem", "bericht", "dar\u00fcber", "h\u00e4tten", "die", "jusos", "keine", "fragen", "mit", "provokatorischem", "inhalt", "gestellt", "sondern", "vielmehr", "erkl\u00e4rt", "das", "bild", "der", "ddr", "in", "den", "massenmedien", "der", "bundesrepublik", "m\u00fcsse", "positiver", "werden", "trat", "scholz", "als", "jusovize", "auf", "einer", "friedenskundgebung", "der", "ddrjugendorganisation", "fdj", "in", "wittenberg", "f\u00fcr", "abr\u00fcstungsvereinbarungen", "ein", "versicherte", "eine", "von", "scholz", "mit", "gef\u00fchrte", "jusodelegation", "ihren", "partnern", "von", "der", "fdj", "dass", "die", "wahren", "feinde", "des", "friedens", "im", "milit\u00e4rindustriekomplex", "der", "usa", "sowie", "in", "der", "stahlhelmfraktion", "der", "unionsparteien", "zu", "suchen", "seien", "die", "sed", "betrachtete", "scholz", "als", "wichtigen", "bundesgenossen", "im", "kampf", "gegen", "die", "nato", "medienberichte", "der", "staatssicherheitsdienst", "habe", "ihn", "zugleich", "jahrelang", "im", "westen", "bespitzelt", "sind", "hingegen", "falsch", "karriereverlauf", "in", "der", "spd", "scholz", "war", "von", "bis", "vorsitzender", "des", "spdkreisverbands", "altona", "von", "bis", "sowie", "vom", "november", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "war", "er", "vorsitzender", "der", "spd", "hamburg", "der", "landesverband", "hamburg", "best\u00e4tigte", "scholz", "in", "seinem", "amt", "mit", "prozent", "mit", "prozent", "und", "mit", "prozent", "der", "stimmenvon", "bis", "geh\u00f6rte", "er", "in", "verschiedenen", "funktionen", "dem", "spdparteivorstand", "an", "vom", "oktober", "bis", "m\u00e4rz", "damals", "regierte", "die", "rotgr\u00fcne", "regierung", "schr\u00f6der", "ii", "war", "scholz", "generalsekret\u00e4r", "der", "spd", "auf", "dem", "parteitag", "noch", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "gew\u00e4hlt", "erhielt", "er", "bei", "seiner", "wiederwahl", "lediglich", "prozent", "nach", "dem", "r\u00fccktritt", "gerhard", "schr\u00f6ders", "als", "spdvorsitzender", "trat", "scholz", "ebenfalls", "zur\u00fcck", "im", "november", "kurz", "nach", "der", "bundestagswahl", "w\u00e4hlte", "der", "spdbundesparteitag", "ihn", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "zu", "einem", "der", "vier", "stellvertretenden", "spdvorsitzenden", "im", "dezember", "wurde", "er", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "wiedergew\u00e4hlt", "im", "november", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "im", "dezember", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "und", "im", "dezember", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "nachdem", "er", "die", "wahl", "zum", "spdvorsitz", "nicht", "gewonnen", "hatte", "kandidierte", "er", "nicht", "mehr", "als", "stellvertretender", "bundesvorsitzender", "nach", "dem", "r\u00fccktritt", "von", "martin", "schulz", "\u00fcbernahm", "scholz", "am", "februar", "auf", "beschluss", "des", "parteipr\u00e4sidiums", "als", "dienst\u00e4ltester", "stellvertretender", "parteivorsitzender", "kommissarisch", "den", "parteivorsitz", "gleichzeitig", "wurde", "die", "fraktionsvorsitzende", "andrea", "nahles", "vom", "pr\u00e4sidium", "als", "regul\u00e4re", "nachfolgerin", "nominiert", "gegen", "ihre", "sofortige", "berufung", "zur", "kommissarischen", "parteivorsitzenden", "hatte", "es", "rechtliche", "und", "politische", "einw\u00e4nde", "gegeben", "scholz'", "kommissarischer", "vorsitz", "endete", "mit", "nahles'", "wahl", "zur", "parteivorsitzenden", "am", "april", "im", "juni", "schloss", "scholz", "eine", "kandidatur", "f\u00fcr", "den", "parteivorsitz", "nach", "dem", "r\u00fccktritt", "von", "andrea", "nahles", "zun\u00e4chst", "aus", "er", "erkl\u00e4rte", "dass", "eine", "gleichzeitige", "t\u00e4tigkeit", "als", "bundesfinanzminister", "sowie", "parteivorsitzender", "zeitlich", "nicht", "zu", "schaffen", "sei", "im", "august", "gab", "scholz", "bekannt", "doch", "f\u00fcr", "den", "parteivorsitz", "kandidieren", "zu", "wollen", "im", "duo", "mit", "klara", "geywitz", "er", "begr\u00fcndete", "dies", "damit", "dass", "viele", "derjenigen", "die", "er", "f\u00fcr", "geeignet", "hielt", "nicht", "kandidierten", "und", "einer", "daraus", "resultierenden", "verantwortung", "das", "team", "klara", "geywitz", "und", "olaf", "scholz", "erhielt", "nach", "abschluss", "des", "ersten", "wahlgangs", "des", "mitgliederentscheids", "am", "oktober", "mit", "prozent", "den", "h\u00f6chsten", "stimmenanteil", "der", "sechs", "zur", "wahl", "stehenden", "kandidatenduos", "es", "qualifizierte", "sich", "damit", "f\u00fcr", "die", "stichwahl", "mit", "dem", "zweitplatzierten", "team", "saskia", "esken", "und", "norbert", "walterborjans", "das", "prozent", "der", "stimmen", "erhielt", "am", "november", "wurde", "bekanntgegeben", "dass", "esken", "und", "walterborjans", "bei", "der", "stichwahl", "prozent", "der", "stimmen", "erhalten", "hatten", "geywitz", "und", "scholz", "prozent", "kanzlerkandidatur", "am", "august", "wurde", "scholz", "auf", "vorschlag", "der", "vorsitzenden", "saskia", "esken", "und", "norbert", "walterborjans", "vom", "parteivorstand", "der", "spd", "als", "kanzlerkandidat", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "nominiert", "er", "war", "zu", "dem", "zeitpunkt", "der", "in", "umfragen", "beliebteste", "spdpolitiker", "aber", "beim", "linken", "parteifl\u00fcgel", "umstritten", "auf", "einem", "online", "abgehaltenen", "parteitag", "wurde", "scholz", "am", "mai", "mit", "prozent", "der", "abgegebenen", "stimmen", "als", "kanzlerkandidat", "best\u00e4tigt", "die", "spd", "gewann", "am", "september", "mit", "prozent", "der", "zweitstimmen", "vor", "der", "union", "mit", "prozent", "mitglied", "des", "bundestages", "scholz", "war", "von", "bis", "und", "von", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "mitglied", "des", "deutschen", "bundestages", "im", "untersuchungsausschuss", "zur", "visaaff\u00e4re", "war", "er", "obmann", "der", "spdfraktion", "am", "oktober", "wurde", "er", "zum", "ersten", "parlamentarischen", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "der", "spdbundestagsfraktion", "gew\u00e4hlt", "er", "\u00fcbte", "dieses", "amt", "bis", "zu", "seiner", "ernennung", "zum", "bundesminister", "f\u00fcr", "arbeit", "und", "soziales", "am", "november", "aus", "sein", "nachfolger", "war", "thomas", "oppermann", "au\u00dferdem", "war", "scholz", "bis", "zu", "seinem", "eintritt", "in", "die", "bundesregierung", "mitglied", "des", "parlamentarischen", "kontrollgremiums", "des", "bundestages", "das", "die", "arbeit", "der", "geheimdienste", "\u00fcberwachtim", "bundestagswahlkreis", "hamburgaltona", "jeweils", "direkt", "gew\u00e4hlt", "erreichte", "scholz", "bei", "der", "bundestagswahl", "prozent", "der", "erststimmen", "bei", "der", "bundestagswahl", "prozent", "am", "oktober", "w\u00e4hlte", "ihn", "die", "spdbundestagsfraktion", "zu", "einem", "ihrer", "neun", "stellvertretenden", "vorsitzenden", "scholz", "legte", "dieses", "amt", "zusammen", "mit", "dem", "bundestagsmandat", "am", "m\u00e4rz", "nieder", "nachdem", "er", "drei", "tage", "zuvor", "zum", "ersten", "b\u00fcrgermeister", "hamburgs", "gew\u00e4hlt", "worden", "warbei", "der", "bundestagswahl", "errang", "scholz", "das", "direktmandat", "im", "wahlkreis", "potsdam", "potsdammittelmark", "ii", "teltowfl\u00e4ming", "ii", "mit", "prozent", "der", "erststimmen", "auf", "die", "von", "ihm", "angef\u00fchrte", "brandenburger", "landesliste", "entfielen", "prozent", "der", "zweitstimmen", "\u00f6ffentliche", "\u00e4mter", "hamburger", "innensenator", "am", "mai", "wurde", "scholz", "nachfolger", "des", "zur\u00fcckgetretenen", "innensenators", "hartmuth", "wrocklage", "in", "dem", "vom", "ersten", "b\u00fcrgermeister", "ortwin", "runde", "gef\u00fchrten", "senat", "der", "freien", "und", "hansestadt", "hamburg", "senat", "runde", "seine", "amtszeit", "endete", "nach", "der", "b\u00fcrgerschaftswahl", "vom", "september", "mit", "der", "wahl", "ole", "von", "beusts", "cdu", "zum", "ersten", "b\u00fcrgermeister", "am", "oktober", "sein", "nachfolger", "im", "amt", "des", "innensenators", "wurde", "ronald", "schill", "partei", "rechtsstaatlicher", "offensive", "scholz", "f\u00fchrte", "im", "juli", "als", "hamburger", "innensenator", "die", "zwangsweise", "verabreichung", "von", "brechmitteln", "zur", "beweissicherung", "bei", "mutma\u00dflichen", "drogendealern", "ein", "w\u00e4hrend", "die", "senatoren", "des", "damaligen", "koalitionspartners", "gr\u00fcnalternative", "liste", "gal", "diese", "ma\u00dfnahme", "unterst\u00fctzten", "wurde", "sie", "vom", "gallandesausschuss", "abgelehnt", "bundesminister", "f\u00fcr", "arbeit", "und", "soziales", "bis", "nach", "dem", "r\u00fcckzug", "franz", "m\u00fcnteferings", "aus", "dem", "bundeskabinett", "kabinett", "merkel", "i", "war", "scholz", "ab", "november", "bundesminister", "f\u00fcr", "arbeit", "und", "soziales", "bis", "nach", "der", "bundestagswahl", "am", "oktober", "eine", "bundesregierung", "ohne", "beteiligung", "der", "spd", "kabinett", "merkel", "ii", "berufen", "wurde", "erster", "b\u00fcrgermeister", "von", "hamburg", "bis", "b\u00fcrgerschaftswahl", "als", "spitzenkandidat", "der", "spd", "ging", "scholz", "in", "die", "vorgezogene", "b\u00fcrgerschaftswahl", "am", "februar", "die", "nach", "dem", "bruch", "der", "schwarzgr\u00fcnen", "koalition", "im", "november", "notwendig", "geworden", "war", "bei", "der", "wahl", "erhielt", "die", "spd", "mit", "abgeordneten", "von", "die", "absolute", "mehrheit", "bei", "der", "konstituierenden", "sitzung", "der", "hamburgischen", "b\u00fcrgerschaft", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "scholz", "mit", "der", "abgegebenen", "stimmen", "zum", "ersten", "b\u00fcrgermeister", "gew\u00e4hlt", "senat", "scholz", "i", "obwohl", "der", "spdabgeordnete", "frank", "wiesner", "fehlte", "es", "muss", "also", "mindestens", "ein", "abgeordneter", "der", "opposition", "f\u00fcr", "scholz", "gestimmt", "habenals", "erster", "b\u00fcrgermeister", "hamburgs", "war", "scholz", "mitglied", "in", "hauptausschuss", "und", "pr\u00e4sidium", "des", "deutschen", "st\u00e4dtetags", "sein", "b\u00fcrgerschaftsmandat", "das", "er", "erstmals", "bei", "der", "wahl", "errungen", "hatte", "ruhte", "seit", "seiner", "wahl", "zum", "b\u00fcrgermeister", "da", "die", "hamburgische", "verfassung", "die", "trennung", "von", "abgeordnetenmandat", "und", "regierungsamt", "vorschreibt", "wirtschaftshilfen", "f\u00fcr", "hapaglloyd", "am", "m\u00e4rz", "bewilligte", "die", "hamburgische", "b\u00fcrgerschaft", "auf", "betreiben", "von", "scholz", "mit", "den", "stimmen", "der", "parteien", "spd", "und", "die", "linke", "millionen", "euro", "f\u00fcr", "einen", "weiteren", "anteilskauf", "an", "der", "reederei", "hapaglloyd", "durch", "den", "die", "st\u00e4dtischen", "anteile", "von", "prozent", "auf", "prozent", "aufgestockt", "wurden", "dabei", "betonte", "scholz", "dass", "die", "stadt", "die", "anteile", "nicht", "behalten", "sondern", "im", "rahmen", "eines", "b\u00f6rsengangs", "wieder", "verkaufen", "wolle", "sobald", "sich", "daf\u00fcr", "eine", "passende", "gelegenheit", "biete", "michael", "behrendt", "erkl\u00e4rte", "dass", "die", "beteiligten", "davon", "ausgegangen", "w\u00e4ren", "an", "dem", "damals", "kriselnden", "unternehmen", "h\u00e4tten", "etwa", "arbeitspl\u00e4tze", "gehangen", "damit", "wurde", "die", "stadt", "hamburg", "\u00fcber", "die", "hgv", "mit", "prozent", "gr\u00f6\u00dfter", "einzelaktion\u00e4r", "der", "hapaglloyd", "ag", "b\u00fcrgerschaftswahl", "bei", "der", "b\u00fcrgerschaftswahl", "erzielte", "die", "spd", "prozent", "trotz", "deutlichem", "abstand", "zu", "anderen", "parteien", "die", "cdu", "wurde", "mit", "prozent", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "verlor", "die", "spd", "ihre", "absolute", "mehrheit", "die", "spd", "bildete", "daraufhin", "eine", "regierungskoalition", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "im", "april", "w\u00e4hlte", "die", "hamburger", "b\u00fcrgerschaft", "scholz", "erneut", "zum", "ersten", "b\u00fcrgermeister", "mit", "stimmen", "erhielt", "er", "drei", "stimmen", "mehr", "als", "die", "koalition", "spd", "und", "gr\u00fcne", "sitze", "hat", "im", "jahr", "war", "er", "kurzzeitig", "bevollm\u00e4chtigter", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "f\u00fcr", "kulturelle", "angelegenheiten", "im", "rahmen", "des", "vertrags", "\u00fcber", "die", "deutschfranz\u00f6sische", "zusammenarbeit", "im", "m\u00e4rz", "trat", "er", "zur\u00fcck", "um", "als", "finanzminister", "in", "die", "neu", "gebildete", "bundesregierung", "einzutreten", "sein", "nachfolger", "im", "amt", "des", "ersten", "b\u00fcrgermeisters", "wurde", "peter", "tschentscher", "spd", "cumexgesch\u00e4fte", "der", "warburg", "bank", "das", "hamburger", "finanzamt", "h\u00e4tte", "seit", "von", "der", "hamburger", "privatbank", "mmwarburg", "&", "co", "millionen", "euro", "zur\u00fcckfordern", "k\u00f6nnen", "die", "die", "bank", "durch", "illegales", "dividendenstripping", "cumex", "erhalten", "hatte", "lie\u00df", "diese", "millionenforderung", "aber", "verj\u00e4hren", "die", "rolle", "von", "scholz", "ist", "dabei", "umstritten", "berichteten", "ndr", "und", "die", "zeit", "dass", "sich", "scholz", "in", "seiner", "zeit", "als", "erster", "b\u00fcrgermeister", "hamburgs", "dreimal", "mit", "dem", "mitinhaber", "der", "warburg", "bank", "christian", "olearius", "in", "der", "sache", "getroffen", "hatte", "da", "olearius", "die", "steuerr\u00fcckzahlung", "verweigerte", "verwies", "ihn", "scholz", "nach", "diesen", "gespr\u00e4chen", "als", "\u00fcblichen", "dienstweg", "an", "den", "finanzsenator", "der", "stadt", "hamburg", "scholz", "erkl\u00e4rte", "im", "nachgang", "sich", "nicht", "mehr", "an", "die", "gespr\u00e4chsinhalte", "erinnern", "zu", "k\u00f6nnen", "aus", "sichergestellten", "tageb\u00fcchern", "von", "olearius", "geht", "hervor", "dass", "scholz", "zur\u00fcckhaltend", "reagierte", "keine", "versprechungen", "machte", "und", "sich", "ausdr\u00fccklich", "nicht", "die", "auffassung", "von", "olearius", "zu", "eigen", "gemacht", "oder", "das", "papier", "selbst", "an", "die", "zust\u00e4ndige", "beh\u00f6rde", "weitergeleitet", "habe", "da", "dies", "allein", "aufgrund", "der", "tatsache", "der", "weiterleitung", "durch", "den", "ersten", "b\u00fcrgermeister", "anlass", "zu", "interpretationen", "h\u00e4tte", "geben", "k\u00f6nnenim", "april", "und", "anfang", "beglich", "die", "bank", "unter", "vorbehalt", "steuerschulden", "von", "insgesamt", "millionen", "euro", "darunter", "auch", "die", "durch", "cumex", "erlangten", "millionen", "euro", "diese", "hatte", "sie", "erst", "als", "existenzbedrohend", "dann", "als", "verj\u00e4hrt", "oder", "erlassen", "dargestellt", "im", "august", "verneinte", "die", "zust\u00e4ndige", "sachgebietsleiterin", "des", "hamburger", "finanzamtes", "f\u00fcr", "gro\u00dfunternehmen", "als", "zeugin", "vor", "dem", "parlamentarischen", "untersuchungsausschuss", "der", "hamburgischen", "b\u00fcrgerschaft", "eine", "einflussnahme", "durch", "scholz", "oder", "andere", "politische", "akteure", "auf", "den", "fall", "es", "habe", "keine", "kontakte", "zwischen", "ihr", "und", "anderen", "personen", "oder", "beh\u00f6rden", "diesbez\u00fcglich", "gegeben", "von", "den", "treffen", "zwischen", "scholz", "und", "den", "miteigent\u00fcmern", "der", "warburg", "bank", "habe", "sie", "keine", "kenntnis", "gehabt", "ggipfel", "kontrovers", "wird", "die", "rolle", "von", "scholz", "im", "zuge", "der", "planung", "und", "vorbereitung", "des", "ggipfels", "bewertet", "der", "in", "hamburg", "stattfand", "so", "\u00e4u\u00dferte", "er", "die", "s\u00e4tze", "seien", "sie", "unbesorgt", "wir", "k\u00f6nnen", "die", "sicherheit", "garantieren", "und", "wir", "richten", "ja", "auch", "j\u00e4hrlich", "den", "hafengeburtstag", "aus", "es", "wird", "leute", "geben", "die", "sich", "am", "juli", "wundern", "werden", "dass", "der", "gipfel", "schon", "vorbei", "ist", "es", "kam", "jedoch", "zu", "ausschreitungen", "und", "pl\u00fcnderungen", "einen", "r\u00fccktrittsgrund", "sah", "scholz", "angesichts", "dieser", "ereignisse", "nicht", "bei", "gtoten", "w\u00e4re", "ich", "zur\u00fcckgetreten", "in", "der", "diskussion", "\u00fcber", "eventuelle", "straftaten", "von", "polizisten", "im", "rahmen", "des", "ggipfels", "es", "wurden", "diesbez\u00fcglich", "ermittlungsverfahren", "davon", "wegen", "k\u00f6rperverletzung", "im", "amt", "er\u00f6ffnet", "sagte", "scholz", "polizeigewalt", "hat", "es", "nicht", "gegeben", "das", "ist", "eine", "denunziation", "die", "ich", "entschieden", "zur\u00fcckweise", "wohnungsbaupolitik", "der", "wohnungsbau", "war", "eines", "der", "zentralen", "versprechen", "scholz", "im", "wahlkampf", "im", "jahr", "seines", "amtsantritts", "verhandelte", "er", "den", "vertrag", "f\u00fcr", "hamburg", "zur", "st\u00e4rkung", "des", "wohnungsneubaus", "ziel", "war", "die", "steigerung", "auf", "neue", "wohnungen", "pro", "jahr", "bis", "bei", "einem", "anteil", "von", "prozent", "\u00f6ffentlich", "gef\u00f6rderter", "wohnungen", "bei", "mietwohnungen", "f\u00fcr", "haushalte", "mit", "mittlerem", "und", "geringem", "einkommen", "das", "ziel", "wurde", "erreicht", "der", "mieterverein", "und", "die", "partei", "die", "linke", "halten", "die", "steigerung", "weiterhin", "f\u00fcr", "zu", "gering", "verglichen", "mit", "dem", "einwohnerzuwachs", "hamburgs", "bundesminister", "der", "finanzen", "und", "stellvertreter", "der", "bundeskanzlerin", "bis", "mit", "bildung", "einer", "koalition", "von", "cdu", "csu", "und", "spd", "auf", "bundesebene", "kabinett", "merkel", "iv", "wurde", "olaf", "scholz", "am", "m\u00e4rz", "zum", "bundesminister", "der", "finanzen", "und", "stellvertreter", "der", "bundeskanzlerin", "berufen", "er", "hatte", "zuvor", "f\u00fcr", "die", "spd", "den", "koalitionsvertrag", "mitverhandelt", "und", "im", "mitgliedervotum", "als", "kommissarischer", "parteichef", "erfolgreich", "um", "die", "zustimmung", "der", "spdbasis", "zur", "gro\u00dfen", "koalition", "groko", "geworben", "im", "januar", "wurde", "\u00f6ffentlich", "\u00fcber", "eine", "m\u00f6gliche", "fusion", "von", "deutscher", "bank", "und", "commerzbank", "diskutiert", "scholz", "hatte", "diese", "zum", "wiederholten", "mal", "vorgeschlagen", "stie\u00df", "damit", "bei", "fachleuten", "und", "kommentatoren", "aber", "\u00fcberwiegend", "auf", "ablehnung", "die", "daraus", "entstehende", "unternehmenskonstruktion", "w\u00e4re", "too", "big", "to", "failin", "der", "anfangsphase", "der", "coronapandemie", "erregte", "die", "aussage", "scholz", "aufmerksamkeit", "der", "staat", "habe", "die", "durch", "diese", "ausgel\u00f6sten", "wirtschaftlichen", "beschr\u00e4nkungen", "mit", "milliardenschweren", "hilfen", "der", "bazooka", "abgefedert", "damit", "alle", "unternehmen", "besch\u00e4ftigte", "familien", "m\u00f6glichst", "heil", "durch", "diese", "schwere", "zeit", "kommen", "er", "sagte", "wir", "wollen", "mit", "wumms", "aus", "der", "krise", "kommen", "das", "onomatopoetikum", "wurde", "zum", "schlagwort", "das", "scholz", "nach", "dem", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "als", "doppelwumms", "wiederaufnahm", "das", "im", "m\u00e4rz", "im", "bundesfinanzministerium", "ausgearbeitete", "erste", "hilfspaket", "sah", "unter", "anderem", "milliarden", "euro", "f\u00fcr", "akutma\u00dfnahmen", "darunter", "die", "entwicklung", "eines", "impfstoffes", "milliarden", "euro", "f\u00fcr", "kleinunternehmer", "und", "soloselbst\u00e4ndige", "und", "milliarden", "euro", "f\u00fcr", "einen", "wirtschaftsstabilisierungsfond", "vorim", "rahmen", "der", "im", "juni", "bekanntgegebenen", "insolvenz", "des", "zahlungsdienstleisters", "wirecard", "steht", "scholz", "in", "der", "kritik", "nach", "schweren", "verfehlungen", "der", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "finanzdienstleistungsaufsicht", "bafin", "monierten", "kritiker", "dass", "das", "bundesfinanzministerium", "f\u00fcr", "die", "kontrolle", "der", "bafin", "zust\u00e4ndig", "ist", "im", "wirecarduntersuchungsausschuss", "gab", "scholz", "am", "januar", "bekannt", "den", "pr\u00e4sidentenposten", "neu", "besetzen", "zu", "wollen", "und", "leitete", "reformen", "einbeim", "ggipfel", "in", "st", "ives", "einigten", "sich", "im", "juni", "alle", "gmitgliedstaaten", "auf", "eine", "von", "scholz", "vorgeschlagene", "weltweite", "mindeststeuer", "in", "h\u00f6he", "von", "mindestens", "prozent", "f\u00fcr", "multinational", "t\u00e4tige", "unternehmen", "nachdem", "scholz", "uspr\u00e4sident", "joe", "biden", "anders", "als", "dessen", "vorg\u00e4nger", "donald", "trump", "von", "der", "mindestbesteuerung", "\u00fcberzeugen", "konnteebenfalls", "im", "juni", "lie\u00df", "scholz", "durch", "das", "bundeszentralamt", "f\u00fcr", "steuern", "informationen", "\u00fcber", "potenzielle", "steuers\u00fcnder", "aus", "dubai", "ankaufen", "die", "daten", "von", "mehreren", "millionen", "steuerpflichtigen", "enthalten", "erkenntnisse", "\u00fcber", "in", "dubai", "vor", "dem", "zugriff", "des", "fiskus", "versteckte", "verm\u00f6genswerte", "und", "sollen", "dazu", "dienen", "l\u00e4nder\u00fcbergreifende", "erhebliche", "steuerstraftaten", "aufzudecken", "bundeskanzler", "seit", "aus", "der", "bundestagswahl", "am", "september", "ging", "die", "spd", "mit", "scholz", "als", "kanzlerkandidaten", "als", "st\u00e4rkste", "partei", "hervor", "die", "folgenden", "sondierungsgespr\u00e4che", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "ampelkoalition", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "und", "der", "fdp", "sein", "kabinett", "bestand", "zu", "beginn", "der", "legislaturperiode", "zu", "gleichen", "teilen", "aus", "frauen", "und", "m\u00e4nnern", "am", "dezember", "wurde", "scholz", "mit", "einer", "mehrheit", "von", "stimmen", "zum", "bundeskanzler", "gew\u00e4hlt", "insgesamt", "hatten", "der", "insgesamt", "bundestagsabgeordneten", "ihre", "stimme", "abgegeben", "er", "ist", "der", "neunte", "bundeskanzler", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "der", "erste", "konfessionslose", "siehe", "auch", "liste", "der", "konfessionszugeh\u00f6rigkeit", "der", "regierungschefs", "deutschlands", "bei", "amtsantritt", "waren", "nur", "konrad", "adenauer", "und", "ludwig", "erhard", "mit", "bzw", "jahren", "\u00e4lter", "als", "scholz", "der", "mit", "jahren", "kanzler", "wurde", "nach", "dem", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "wandte", "sich", "scholz", "am", "abend", "des", "februar", "in", "einer", "fernsehansprache", "an", "die", "bev\u00f6lkerung", "am", "februar", "k\u00fcndigte", "er", "in", "einer", "sondersitzung", "des", "deutschen", "bundestages", "mit", "der", "zeitenwenderede", "einen", "wandel", "der", "deutschen", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "an", "der", "begriff", "zeitenwende", "wurde", "zum", "h\u00e4ufig", "gebrauchten", "politischen", "schlagwort", "und", "zum", "wort", "des", "jahres", "erkl\u00e4rt", "scholz", "hatte", "ihn", "bereits", "in", "seinem", "buch", "hoffnungsland", "verwendet", "bundestag", "und", "bundesrat", "beschlossen", "sp\u00e4ter", "ein", "sonderverm\u00f6gen", "f\u00fcr", "die", "bundeswehr", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "eurounter", "berufung", "auf", "seine", "richtlinienkompetenz", "entschied", "scholz", "im", "oktober", "nachdem", "sich", "die", "gr\u00fcnen", "und", "die", "fdp", "beim", "thema", "atomausstieg", "bzw", "laufzeitverl\u00e4ngerung", "deutscher", "kernkraftwerke", "nicht", "einig", "waren", "dass", "alle", "drei", "letzten", "aktiven", "kernkraftwerke", "in", "deutschland", "\u00fcber", "den", "dezember", "hinaus", "bis", "l\u00e4ngstens", "zum", "april", "im", "leistungsbetrieb", "bliebenaufgrund", "der", "wiederholt", "z\u00f6gerlichen", "haltung", "von", "scholz", "in", "der", "frage", "von", "waffenlieferungen", "an", "die", "ukraine", "wurde", "scholz", "von", "waffenlieferungsbef\u00fcrwortern", "kritisiert", "so", "schrieb", "der", "britische", "historiker", "timothy", "garton", "ash", "von", "scholzing", "scholz", "kommuniziere", "gute", "absichten", "um", "dann", "postwendend", "alle", "nur", "irgendwie", "vorstellbaren", "gr\u00fcnde", "zu", "nutzenfindenerfinden", "diese", "zu", "verz\u00f6gern", "oder", "zu", "verhindern", "auch", "das", "wall", "street", "journal", "und", "die", "britische", "presse", "griffen", "scholz", "wegen", "seiner", "ukrainepolitik", "wiederholt", "anim", "september", "entschied", "scholz", "vor", "dem", "hintergrund", "einer", "sich", "in", "europa", "erneut", "anbahnenden", "fl\u00fcchtlingskrise", "dass", "der", "widerstand", "seines", "koalitionspartners", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "gegen", "die", "euasylkrisenverordnung", "die", "ein", "teil", "der", "reform", "des", "gemeinsamen", "europ\u00e4ischen", "asylsystems", "geas", "ist", "nicht", "l\u00e4nger", "von", "der", "bundesregierung", "unterst\u00fctzt", "wird", "politische", "positionen", "olaf", "scholz", "wird", "heute", "dem", "politisch", "eher", "rechten", "fl\u00fcgel", "der", "spd", "zugerechnet", "russland", "als", "bundesfinanzminister", "verteidigte", "scholz", "lange", "zeit", "den", "bau", "der", "pipeline", "nord", "stream", "die", "er", "im", "september", "als", "rein", "privatwirtschaftliches", "projekt", "bezeichnete", "er", "stellte", "sich", "gegen", "sanktionen", "und", "f\u00fcgte", "hinzu", "deutschland", "mache", "sich", "durch", "die", "pipeline", "die", "russisches", "gas", "nach", "westeuropa", "bringen", "sollte", "nicht", "von", "russland", "abh\u00e4ngig", "die", "gasversorgung", "deutschlands", "sei", "sehr", "diversifiziert", "auch", "als", "kanzler", "bezeichnete", "scholz", "die", "pipeline", "zun\u00e4chst", "als", "privatwirtschaftliches", "vorhaben", "das", "unabh\u00e4ngig", "von", "den", "aktuellen", "beziehungen", "zu", "russland", "beurteilt", "werde", "der", "koalitionspartner", "die", "gr\u00fcnen", "kritisierte", "die", "aussage", "zur", "verteidigung", "des", "ehemaligen", "spdbundeskanzlers", "schr\u00f6der", "f\u00fchrte", "er", "aus", "gerhard", "schr\u00f6der", "hat", "gro\u00dfe", "leistungen", "f\u00fcr", "unser", "land", "erbracht", "was", "er", "nun", "in", "seinem", "berufsleben", "macht", "ist", "ja", "keine", "frage", "die", "wir", "in", "irgendwelchen", "spdvorstandssitzungen", "zu", "diskutieren", "haben", "erst", "zwei", "tage", "vor", "dem", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "stoppte", "er", "am", "februar", "das", "genehmigungsverfahren", "f\u00fcr", "die", "pipeline", "nachdem", "russland", "die", "selbst", "ernannten", "volksrepubliken", "donezk", "und", "luhansk", "anerkannt", "hatte", "forderungen", "von", "lieferungen", "von", "kampfpanzern", "bez\u00fcglich", "auslandshilfen", "f\u00fcr", "die", "ukraine", "erkl\u00e4rte", "scholz", "im", "jahr", "mehrmals", "eine", "absage", "regierungsintern", "und", "mit", "marieagnes", "strackzimmermann", "der", "vorsitzenden", "des", "verteidigungsausschusses", "des", "bundestages", "gab", "es", "divergierende", "\u00e4u\u00dferungen", "hinsichtlich", "des", "konflikts", "in", "der", "ukraine", "sozialpolitik", "w\u00e4hrend", "der", "kanzlerschaft", "gerhard", "schr\u00f6ders", "bis", "bef\u00fcrwortete", "er", "dessen", "reformpolitik", "und", "wurde", "dem", "kreis", "der", "schr\u00f6derianer", "und", "pragmatiker", "zugerechnet", "scholz", "bezeichnete", "die", "pl\u00e4ne", "zur", "agenda", "im", "m\u00e4rz", "als", "sozialdemokratische", "politik", "sowie", "als", "vern\u00fcnftig", "ausgewogen", "und", "deshalb", "auch", "zul\u00e4ssig", "als", "arbeitsminister", "in", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "half", "er", "ma\u00dfgeblich", "mit", "das", "rentenalter", "auf", "zu", "erh\u00f6hen", "wollte", "scholz", "an", "versch\u00e4rften", "zumutbarkeitsregeln", "f\u00fcr", "arbeitslose", "festhalten", "und", "lehnte", "forderungen", "der", "spdparteilinken", "nach", "einer", "generellen", "anhebung", "der", "hartzivregels\u00e4tze", "ab", "damals", "erkl\u00e4rte", "scholz", "den", "kern", "der", "agendareformen", "gegen", "kritik", "von", "gewerkschaften", "und", "aus", "der", "eigenen", "parteibasis", "verteidigen", "zu", "wollen", "stellte", "er", "sich", "gegen", "vorschl\u00e4ge", "des", "cdugef\u00fchrten", "wirtschaftsministeriums", "das", "rentenalter", "auf", "jahre", "anzuheben", "au\u00dferdem", "forderte", "er", "das", "rentenniveau", "mit", "hilfe", "von", "steuerzusch\u00fcssen", "nicht", "wie", "bisher", "nur", "bis", "sondern", "bis", "ins", "jahr", "auf", "prozent", "zu", "stabilisieren", "scholz", "\u00e4u\u00dferte", "hierzu", "wenn", "es", "in", "deutschland", "viele", "jobs", "mit", "ordentlichen", "l\u00f6hnen", "gibt", "ist", "die", "rente", "sicher", "familienpolitik", "als", "generalsekret\u00e4r", "setzte", "sich", "scholz", "f\u00fcr", "einen", "ausbau", "der", "ganztagsbetreuung", "f\u00fcr", "kinder", "ein", "konkret", "sollte", "jedes", "f\u00fcnfte", "kind", "unter", "drei", "jahren", "einen", "krippenplatz", "erhalten", "und", "die", "ganztagsschulen", "ausgebaut", "werden", "w\u00e4hrend", "der", "coronapandemie", "forderte", "er", "im", "mai", "eine", "einmalzahlung", "f\u00fcr", "familien", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "pro", "kind", "mindestlohn", "nachdem", "er", "mit", "der", "spd", "f\u00fcr", "die", "einf\u00fchrung", "eines", "fl\u00e4chendeckenden", "gesetzlichen", "mindestlohnes", "von", "etwa", "euro", "eingetreten", "war", "und", "seine", "partei", "damit", "am", "widerstand", "der", "cdu", "scheiterte", "setzte", "er", "sich", "ab", "als", "arbeitsminister", "f\u00fcr", "einen", "mindestlohn", "durch", "die", "aufnahme", "von", "branchen", "im", "arbeitnehmerentsendegesetz", "ein", "w\u00e4hrend", "der", "jamaikasondierungsgespr\u00e4che", "forderte", "scholz", "eine", "anhebung", "des", "gesetzlichen", "mindestlohns", "auf", "euro", "setzte", "er", "sich", "erneut", "f\u00fcr", "eine", "erh\u00f6hung", "des", "mindestlohns", "auf", "euro", "ein", "wirtschafts", "und", "finanzpolitik", "scholz", "fordert", "seit", "einigen", "jahren", "eine", "finanztransaktionssteuer", "experten", "kritisierten", "dass", "damit", "ihrer", "ansicht", "nach", "vor", "allem", "kleinaktion\u00e4re", "getroffen", "w\u00fcrden", "im", "dezember", "forcierte", "er", "die", "einf\u00fchrung", "dieser", "steuer", "auf", "euebene", "nach", "dem", "entwurf", "sollen", "aktienk\u00e4ufe", "deren", "unternehmen", "mindestens", "eine", "milliarde", "euro", "wert", "sind", "besteuert", "werden", "hermannjosef", "tenhagen", "kritisierte", "diese", "version", "der", "transaktionssteuer", "weil", "die", "dahinter", "stehende", "idee", "reichere", "st\u00e4rker", "zu", "besteuern", "faktisch", "ins", "gegenteil", "verkehrt", "werde", "ein", "durch", "die", "bundesregierung", "in", "auftrag", "gegebenes", "gutachten", "des", "instituts", "f\u00fcr", "weltwirtschaft", "best\u00e4tigte", "die", "diesbez\u00fcglichen", "kritikpunkte", "tenhagensseit", "setzt", "sich", "scholz", "f\u00fcr", "eine", "globale", "mindeststeuer", "ein", "die", "weltweit", "immer", "niedrigere", "steuers\u00e4tze", "verhindern", "soll", "im", "sommer", "stimmten", "zun\u00e4chst", "l\u00e4nder", "unter", "dem", "dach", "der", "industriestaatenorganisation", "oecd", "zu", "anfang", "juli", "einigten", "sich", "die", "gstaaten", "die", "einigung", "wurde", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "auf", "die", "arbeit", "von", "scholz", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "umwelt", "und", "klimapolitik", "scholz", "verhandelte", "im", "september", "in", "ma\u00dfgeblicher", "rolle", "f\u00fcr", "die", "spd", "das", "klimapaket", "das", "er", "als", "gro\u00dfen", "wurf", "pries", "wohingegen", "klimawissenschaftler", "das", "ergebnis", "nahezu", "einm\u00fctig", "als", "nicht", "ausreichend", "kritisierten", "schlug", "er", "der", "usamerikanischen", "regierung", "vor", "fl\u00fcssiggasterminals", "in", "norddeutschland", "zu", "f\u00f6rdern", "wenn", "im", "gegenzug", "der", "widerstand", "gegen", "die", "pipeline", "nord", "stream", "aufgegeben", "w\u00fcrdedas", "von", "svenja", "schulze", "und", "olaf", "scholz", "in", "das", "kabinett", "eingebrachte", "\u00fcberarbeitete", "klimaschutzgesetz", "sieht", "eine", "minderung", "der", "coemissionen", "um", "prozent", "bis", "eine", "minderung", "um", "prozent", "bis", "und", "klimaneutralit\u00e4t", "bis", "vorim", "mai", "schlug", "scholz", "die", "gr\u00fcndung", "eines", "internationalen", "klimaklubs", "vor", "der", "der", "herausarbeitung", "gemeinsamer", "mindeststandards", "f\u00fcr", "klimapolitische", "ma\u00dfnahmen", "und", "einem", "koordinierten", "vorgehen", "dienen", "soll", "zudem", "sollen", "unter", "mitgliedern", "einheitliche", "regeln", "bei", "der", "cobilanzierung", "der", "g\u00fcter", "gelten", "trivia", "wegen", "seiner", "automatisiert", "und", "mechanisch", "wirkenden", "wortwahl", "und", "sprechmelodie", "in", "pressekonferenzen", "wurde", "scholz", "von", "medien", "zuerst", "von", "jan", "ro\u00df", "in", "der", "zeit", "vom", "m\u00e4rz", "als", "scholzomat", "tituliert", "er", "\u00e4u\u00dferte", "dazu", "er", "habe", "die", "zuschreibung", "als", "sehr", "treffend", "empfunden", "hatte", "scholz", "einen", "gastauftritt", "in", "der", "improvisationscomedysendung", "dittsche", "wurde", "scholz", "in", "der", "satirischen", "puppenserie", "spitting", "image", "als", "schlumpf", "dargestellt", "die", "figur", "bezieht", "sich", "auf", "eine", "\u00e4u\u00dferung", "des", "bayerischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "markus", "s\u00f6der", "w\u00e4hrend", "einer", "bundl\u00e4nderkonferenz", "zur", "coronapolitik", "im", "m\u00e4rz", "s\u00f6der", "sagte", "zu", "scholz", "er", "solle", "nicht", "schlumpfig", "herumgrinsenim", "november", "wurde", "als", "geschenk", "der", "thail\u00e4ndischen", "regierung", "eine", "neu", "gez\u00fcchtete", "orchideenart", "auf", "den", "namen", "renanthera", "olaf", "scholz", "getauftmediale", "aufmerksamkeit", "erhielt", "scholz", "schwarze", "lederne", "aktentasche", "der", "norddeutschen", "marke", "bree", "er", "kaufte", "sie", "nach", "eigenen", "angaben", "w\u00e4hrend", "des", "referendariats", "f\u00fchrt", "sie", "auch", "im", "urlaub", "mit", "sich", "und", "bewahrt", "darin", "sein", "spdparteibuch", "aufim", "september", "stolperte", "scholz", "beim", "joggen", "und", "zog", "sich", "dabei", "eine", "augenverletzung", "zu", "wegen", "derer", "er", "aus", "medizinischen", "gr\u00fcnden", "eine", "augenklappe", "tragen", "musste", "mit", "einem", "portr\u00e4tfoto", "das", "auf", "seinem", "instagramaccount", "ver\u00f6ffentlicht", "wurde", "initiierte", "er", "eine", "reihe", "von", "memes", "zu", "dem", "unfall", "und", "zu", "seinem", "aussehen", "auszeichnungen", "und", "ehrungen", "auszeichnungen", "nichtstaatlicher", "organisationen", "global", "citizen", "award", "des", "atlantic", "council", "kabinette", "senat", "runde", "innensenator", "hamburg", "kabinett", "merkel", "i", "bundesminister", "f\u00fcr", "arbeit", "und", "soziales", "senat", "scholz", "i", "erster", "b\u00fcrgermeister", "hamburg", "senat", "scholz", "ii", "erster", "b\u00fcrgermeister", "hamburg", "kabinett", "merkel", "iv", "bundesminister", "der", "finanzen", "sowie", "stellvertreter", "der", "bundeskanzlerin", "kabinett", "scholz", "bundeskanzler", "seit", "dezember", "literatur", "lars", "haider", "olaf", "scholz", "der", "weg", "zur", "macht", "klartext", "essen", "isbn", "mark", "schieritz", "olaf", "scholz", "wer", "ist", "unser", "kanzler", "s", "fischer", "frankfurt", "a", "m", "isbn", "oliver", "schr\u00f6m", "oliver", "hollenstein", "die", "akte", "scholz", "der", "kanzler", "das", "geld", "und", "die", "macht", "ch", "links", "verlag", "berlin", "isbn", "schriften", "auswahl", "youll", "never", "walk", "alone", "das", "sozialdemokratische", "projekt", "in", "der", "globalisierten", "welt", "in", "matthias", "platzeck", "hrsg", "auf", "der", "h\u00f6he", "der", "zeit", "soziale", "demokratie", "und", "fortschritt", "im", "jahrhundert", "vorw\u00e4rts", "buch", "isbn", "s", "die", "auswirkungen", "der", "rechtsprechung", "des", "europ\u00e4ischen", "gerichtshofs", "auf", "das", "arbeitsrecht", "der", "mitgliedstaaten", "in", "ulrich", "becker", "olaf", "scholz", "hrsg", "studien", "aus", "dem", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "sozialrecht", "und", "sozialpolitik", "nr", "nomos", "badenbaden", "isbn", "doi", "verf\u00fcgbar", "unter", "ccby", "hoffnungsland", "eine", "neue", "deutsche", "wirklichkeit", "hoffmann", "und", "campe", "verlag", "hamburg", "isbn", "die", "globale", "zeitenwende", "wie", "ein", "neuer", "kalter", "krieg", "in", "einer", "multipolaren", "\u00e4ra", "vermieden", "werden", "kann", "in", "foreign", "affairs", "band", "nr", "dezember", "foreignaffairscom", "abgerufen", "am", "dezember", "deutsche", "fassung", "des", "aufsatzes", "the", "global", "zeitenwende", "how", "to", "avoid", "a", "new", "cold", "war", "in", "a", "multipolar", "era", "eine", "frage", "des", "respekts", "grundlagen", "des", "vertrauens", "in", "gesellschaft", "und", "staat", "in", "susanne", "fischer", "gerd", "hankel", "wolfgang", "kn\u00f6bl", "hrsg", "die", "gegenwart", "der", "gewalt", "und", "die", "macht", "der", "aufkl\u00e4rung", "festschrift", "f\u00fcr", "jan", "philipp", "reemtsma", "band", "zu", "klampen", "verlag", "springe", "isbn", "s", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "olaf", "scholz", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "olaf", "scholz", "im", "munzingerarchiv", "abgerufen", "am", "august", "artikelanfang", "frei", "abrufbar", "biographie", "beim", "deutschen", "bundestag", "olaf", "scholz", "auf", "abgeordnetenwatchde", "offizielle", "webpr\u00e4senz", "von", "olaf", "scholz", "einzelnachweise"]