["oldenburg", "niederdeutsch", "ollnborgollenb\u00f6rg", "saterfriesisch", "ooldenbuurich", "ist", "eine", "kreisfreie", "stadt", "in", "niedersachsen", "die", "gemeinde", "f\u00fchrt", "die", "amtliche", "bezeichnung", "oldenburg", "oldb", "als", "abk\u00fcrzung", "von", "oldenburg", "in", "oldenburg", "in", "abgrenzung", "zu", "oldenburg", "in", "holsteindie", "heutige", "universit\u00e4tsstadt", "war", "ehemals", "residenzstadt", "und", "hauptstadt", "der", "grafschaft", "des", "herzogtums", "des", "gro\u00dfherzogtums", "des", "freistaates", "und", "des", "landes", "oldenburg", "nach", "den", "st\u00e4dten", "hannover", "und", "braunschweig", "ist", "sie", "nach", "einwohnerzahlen", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "niedersachsens", "gefolgt", "von", "osnabr\u00fcck", "oldenburg", "ist", "eines", "der", "oberzentren", "des", "landes", "niedersachsen", "und", "war", "bis", "zur", "aufl\u00f6sung", "der", "nieders\u00e4chsischen", "regierungsbezirke", "sitz", "des", "regierungsbezirks", "weserems", "von", "bis", "war", "oldenburg", "sitz", "einer", "regierungsvertretung", "des", "landes", "niedersachsen", "die", "durch", "einen", "regionalbeauftragten", "f\u00fcr", "das", "weseremsgebiet", "ersetzt", "wurde", "die", "einwohnerzahl", "der", "stadt", "\u00fcberschritt", "die", "schwelle", "zum", "status", "einer", "gro\u00dfstadt", "von", "einwohnern", "oldenburg", "geh\u00f6rt", "seit", "april", "zur", "europ\u00e4ischen", "metropolregion", "nordwest", "einer", "von", "insgesamt", "elf", "europ\u00e4ischen", "metropolregionen", "in", "deutschland", "geografie", "lage", "oldenburg", "liegt", "an", "der", "stelle", "wo", "die", "delmenhorster", "geest", "im", "s\u00fcdosten", "in", "die", "oldenburger", "geest", "im", "nordwesten", "\u00fcbergeht", "auf", "einer", "h\u00f6he", "von", "metern", "westlich", "hiervon", "breiten", "sich", "die", "weiten", "moore", "der", "ledaj\u00fcmmemoorniederung", "aus", "\u00f6stlich", "davon", "das", "auf", "meeresspiegelniveau", "liegende", "marschland", "der", "unteren", "hunte", "der", "oldenburger", "hafen", "liegt", "ungef\u00e4hr", "auf", "dem", "niveau", "des", "meeresspiegels", "k\u00fcstenschiffe", "m\u00fcssen", "auf", "dem", "weg", "zur", "nordsee", "keine", "schleuse", "passieren", "moorgebiete", "gibt", "es", "auch", "im", "nordosten", "der", "stadt", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "oldenburgs", "befindet", "sich", "nordwestlich", "des", "flusses", "die", "innenstadt", "liegt", "an", "der", "m\u00fcndung", "der", "haaren", "in", "die", "hunte", "die", "innenstadt", "ist", "zwar", "von", "der", "huntem\u00fcndung", "bei", "elsfleth", "km", "und", "von", "der", "offenen", "nordsee", "ca", "km", "entfernt", "da", "die", "hunteniederung", "unterhalb", "der", "innenstadt", "aber", "auf", "dem", "niveau", "des", "meeresspiegels", "liegt", "sind", "die", "gezeiten", "der", "nordsee", "bis", "in", "die", "haaren", "hinein", "zu", "sp\u00fcren", "die", "kurz", "vor", "ihrer", "m\u00fcndung", "in", "die", "hunte", "bis", "zu", "viermal", "am", "tag", "ihre", "flie\u00dfrichtung", "\u00e4ndert", "die", "stadt", "oldenburg", "liegt", "im", "zentrum", "des", "oldenburger", "landes", "im", "westlichen", "niedersachsen", "sie", "ist", "die", "n\u00f6rdlichste", "gro\u00dfstadt", "des", "bundeslandes", "die", "n\u00e4chsten", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dte", "sind", "bremen", "etwa", "km", "\u00f6stlich", "wilhelmshaven", "circa", "km", "n\u00f6rdlich", "osnabr\u00fcck", "circa", "km", "s\u00fcdlich", "hamburg", "circa", "km", "nord\u00f6stlich", "groningen", "circa", "km", "westlich", "und", "hannover", "etwa", "km", "s\u00fcd\u00f6stlich", "oldenburgs", "nachbargemeinden", "folgende", "gemeinden", "grenzen", "an", "die", "stadt", "im", "uhrzeigersinn", "beginnend", "im", "osten", "stadt", "elsfleth", "landkreis", "wesermarsch", "hude", "oldenburg", "hatten", "und", "wardenburg", "alle", "landkreis", "oldenburg", "sowie", "edewecht", "bad", "zwischenahn", "wiefelstede", "und", "rastede", "alle", "landkreis", "ammerland", "im", "ballungsraum", "agglomeration", "oldenburg", "leben", "rund", "menschen", "stadtteile", "und", "eingemeindungen", "die", "stadt", "ist", "in", "neun", "stadtbezirke", "aufgegliedert", "die", "wiederum", "in", "stadtteile", "untergliedert", "sind", "stadtbezirke", "nach", "dem", "statistischen", "jahrbuch", "der", "stadt", "sind", "mit", "den", "stadtteilen", "zentrum", "dobben", "haarenesch", "bahnhofsviertel", "und", "gerichtsviertel", "mit", "den", "stadtteilen", "ziegelhof", "und", "ehnern", "mit", "den", "stadtteilen", "b\u00fcrgeresch", "und", "donnerschwee", "mit", "den", "stadtteilen", "osternburg", "und", "drielake", "mit", "den", "stadtteilen", "eversten", "hundsm\u00fchler", "h\u00f6he", "thomasburg", "bloherfelde", "haarentor", "und", "wechloy", "mit", "den", "stadtteilen", "b\u00fcrgerfelde", "rauhehorst", "auch", "vahlenhorst", "dietrichsfeld", "alexandersfeld", "flugplatz", "ofenerdiek", "und", "nadorst", "mit", "den", "stadtteilen", "etzhorn", "ohmstede", "und", "bornhorst", "mit", "den", "stadtteilen", "neuenwege", "und", "kloster", "blankenburg", "mit", "den", "stadtteilen", "kreyenbr\u00fcck", "b\u00fcmmerstede", "tweelb\u00e4ke", "west", "krusenbusch", "und", "drielaker", "moor", "betrug", "die", "fl\u00e4che", "des", "stadtgebiets", "insgesamt", "ha", "danach", "wurden", "verschiedene", "gemeinden", "beziehungsweise", "teile", "von", "gemeinden", "und", "gemarkungen", "nach", "oldenburg", "eingegliedert", "so", "dass", "das", "stadtgebiet", "heute", "nach", "verschiedenen", "grenzbereinigungen", "insgesamt", "ha", "betr\u00e4gt", "im", "einzelnen", "wurden", "ein", "beziehungsweise", "ausgegliedert", "auf", "dem", "ehemaligen", "bundeswehrgel\u00e4nde", "fliegerhorst", "entsteht", "ein", "neuer", "stadtteil", "am", "juni", "beschloss", "der", "ausschuss", "f\u00fcr", "stadtplanung", "der", "stadt", "oldenburg", "den", "masterplan", "f\u00fcr", "die", "bereiche", "mittelwegfliegerhorst", "siehe", "fliegerhorst", "oldenburg", "neuer", "stadtteil", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "entsteht", "seit", "september", "unter", "anderem", "ein", "smartcityquartier", "mit", "insgesamt", "rund", "wohneinheiten", "das", "innovative", "und", "klimafreundliche", "energieversorgung", "bietet", "klima", "natur", "und", "naherholungsgebiete", "seen", "und", "teiche", "unmittelbar", "\u00f6stlich", "der", "bundesautobahn", "reihen", "sich", "vier", "seen", "auf", "die", "teilweise", "zum", "baden", "und", "f\u00fcr", "den", "wassersport", "geeignet", "sind", "der", "kleine", "bornhorster", "see", "der", "gro\u00dfe", "bornhorster", "see", "der", "blankenburger", "see", "und", "der", "tweelb\u00e4ker", "see", "durch", "diesen", "verl\u00e4uft", "die", "stadtgrenze", "oldenburgs", "sein", "\u00f6stliches", "ufer", "geh\u00f6rt", "bereits", "zur", "gemeinde", "hude", "im", "landkreis", "oldenburg", "ihre", "entstehung", "verdanken", "die", "seen", "dem", "bau", "der", "autobahnen", "und", "insbesondere", "f\u00fcr", "den", "rampenbau", "beiderseits", "der", "autobahnbr\u00fccke", "\u00fcber", "die", "hunte", "wurden", "gro\u00dfe", "mengen", "sand", "ben\u00f6tigt", "die", "aus", "dem", "gel\u00e4nde", "herausgebaggert", "und", "gesp\u00fclt", "wurden", "auf", "dem", "sich", "heute", "die", "seen", "befinden", "dar\u00fcber", "hinaus", "befinden", "sich", "auf", "dem", "stadtgebiet", "eine", "vielzahl", "von", "kleineren", "seen", "und", "teichen", "sowie", "kleinere", "flie\u00dfgew\u00e4sser", "gr\u00fcnanlagen", "und", "w\u00e4lder", "neben", "dem", "schlossgarten", "und", "dem", "landschaftspark", "m\u00fchlenhunte", "werden", "auch", "der", "botanische", "garten", "das", "eversten", "holz", "der", "gro\u00dfe", "und", "der", "kleine", "b\u00fcrgerbusch", "sowie", "die", "anlage", "rund", "um", "den", "osternburger", "utkiek", "f\u00fcr", "spazierg\u00e4nge", "im", "gr\u00fcnen", "genutzt", "erholungsm\u00f6glichkeiten", "bieten", "sich", "auch", "in", "den", "wallanlagen", "deren", "gr\u00fcner", "g\u00fcrtel", "um", "die", "innenstadt", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "erhalten", "geblieben", "ist", "park\u00e4hnlichen", "charakter", "weisen", "die", "beiden", "st\u00e4dtischen", "friedh\u00f6fe", "in", "b\u00fcmmerstede", "und", "am", "patentbusch", "auf", "daneben", "gibt", "es", "im", "stadtgebiet", "kleinere", "parks", "wie", "den", "c\u00e4cilienpark", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "staatstheatersvon", "mai", "bis", "august", "werden", "seit", "allj\u00e4hrlich", "vor", "allem", "in", "der", "innenstadt", "tempor\u00e4re", "g\u00e4rten", "unter", "dem", "namen", "stadtg\u00e4rten", "eingerichtet", "durch", "die", "tempor\u00e4ren", "g\u00e4rten", "soll", "oldenburgs", "gro\u00dfe", "affinit\u00e4t", "zu", "parks", "und", "gartenanlagen", "demonstriert", "werden", "naturschutzgebiete", "auf", "dem", "stadtgebiet", "befinden", "sich", "sechs", "naturschutzgebiete", "die", "sich", "zusammen", "\u00fcber", "rund", "prozent", "des", "stadtgebiets", "erstrecken", "alexanderheide", "bahndammgel\u00e4nde", "krusenbusch", "bornhorster", "huntewiesen", "everstenmoor", "gellener", "torfm\u00f6\u00f6rte", "mit", "rockenmoor", "und", "fuchsberg", "und", "osternburger", "kanal", "nsg", "bornhorster", "huntewiesendie", "bornhorster", "huntewiesen", "umfassen", "ha", "und", "wurden", "unter", "schutz", "gestellt", "es", "handelt", "sich", "um", "ein", "vogelschutzgebiet", "auf", "der", "grundlage", "der", "europ\u00e4ischen", "vogelschutzrichtlinie", "von", "nationaler", "bedeutung", "sie", "geh\u00f6ren", "zum", "naturanetz", "das", "schutzgebiet", "ist", "durch", "weite", "wiesen", "die", "durch", "ein", "umfangreiches", "grabensystem", "geliedet", "sind", "gekennzeichnet", "der", "gro\u00dfe", "brachvogel", "uferschnepfe", "und", "bekassine", "besiedeln", "die", "weite", "baumfreie", "und", "im", "winter", "oft", "\u00fcberstaute", "ebene", "zugv\u00f6gel", "wie", "wasser", "und", "watv\u00f6gel", "rasten", "allj\u00e4hrlich", "in", "den", "wiesen", "in", "gro\u00dfer", "zahl", "seltene", "pflanzenarten", "wie", "schwanenblume", "sumpfplatterbse", "oder", "sumpfdreizack", "sind", "innerhalb", "der", "stadt", "nur", "hier", "zu", "finden", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "naturschutzgebiet", "gilt", "ein", "absolutes", "betretungsverbot", "es", "ist", "in", "zwei", "schutzzonen", "mit", "unterschiedlichen", "nutzungsbeschr\u00e4nkungen", "unterteilt", "in", "der", "zone", "ist", "beispielsweise", "die", "bewirtschaftung", "der", "fl\u00e4chen", "w\u00e4hrend", "der", "brutzeit", "der", "wiesenv\u00f6gel", "und", "die", "g\u00fclleausbringung", "untersagt", "und", "die", "grabenr\u00e4nder", "d\u00fcrfen", "erst", "beim", "zweiten", "gr\u00fcnlandschnitt", "gem\u00e4ht", "werden", "die", "fl\u00e4chen", "sind", "f\u00fcr", "interessierte", "besucher", "von", "den", "deichen", "oder", "von", "der", "schutzh\u00fctte", "am", "kuhweg", "aus", "einsehbar", "nsg", "everstenmoordas", "rund", "ha", "gro\u00dfe", "everstenmoor", "wurde", "unter", "naturschutz", "gestellt", "es", "ist", "der", "letzte", "unkultivierte", "gr\u00f6\u00dfere", "hochmoorrest", "auf", "dem", "gebiet", "der", "stadt", "oldenburg", "hochmoorspezialit\u00e4ten", "wie", "sonnentau", "wollgras", "wei\u00dfes", "schnabelried", "moorfrosch", "kreuzotter", "und", "seltene", "libellen", "und", "schmetterlingsarten", "sind", "hier", "noch", "vertreten", "durch", "wiedervern\u00e4ssungsma\u00dfnahmen", "die", "regelm\u00e4\u00dfige", "entfernung", "aufwachsender", "birken", "entkusselung", "und", "die", "beweidung", "der", "moorheidefl\u00e4chen", "mit", "heidschnucken", "wird", "versucht", "den", "strukturreichtum", "und", "die", "hochmoortypischen", "lebensgemeinschaften", "zu", "erhalten", "der", "freesenweg", "und", "der", "sandfurter", "weg", "sind", "besonders", "gekennzeichnete", "wanderwege", "auf", "denen", "das", "moor", "entdeckt", "werden", "kann", "nsg", "bahndammgel\u00e4nde", "krusenbuschdas", "naturschutzgebiet", "bahndammgel\u00e4nde", "krusenbusch", "hat", "eine", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "ha", "und", "wurde", "unter", "schutz", "gestellt", "es", "liegt", "im", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "teil", "der", "stadt", "oldenburg", "es", "handelt", "sich", "um", "einen", "seit", "stillgelegten", "verschiebe", "bzw", "rangierbahnhof", "im", "gebiet", "siedeln", "auf", "dem", "zur\u00fcckgebliebenen", "sand", "sowie", "schotter", "und", "schlackeresten", "seltene", "und", "gef\u00e4hrdete", "tier", "und", "pflanzenarten", "das", "gebiet", "ist", "\u00fcber", "einen", "rundwanderweg", "von", "rund", "kilometern", "l\u00e4nge", "f\u00fcr", "besucher", "erschlossensiehe", "auch", "liste", "der", "naturschutzgebiete", "in", "oldenburg", "oldb", "liste", "der", "landschaftsschutzgebiete", "in", "oldenburg", "oldb", "liste", "der", "naturdenkmale", "in", "oldenburg", "oldb", "liste", "der", "gesch\u00fctzten", "landschaftsbestandteile", "in", "oldenburg", "oldb", "geschichte", "gr\u00fcndung", "und", "mittelalter", "nach", "den", "ergebnissen", "arch\u00e4ologischer", "ausgrabungen", "begann", "die", "geschichte", "oldenburgs", "im", "oder", "jahrhundert", "n", "chr", "auf", "einem", "geestsporn", "im", "ammergau", "nahe", "einer", "furt", "\u00fcber", "die", "hunte", "entstand", "im", "bereich", "des", "heutigen", "marktplatzes", "sowie", "n\u00f6rdlich", "und", "\u00f6stlich", "davon", "eine", "b\u00e4uerliche", "siedlung", "auf", "der", "handelsstra\u00dfe", "von", "bremen", "oder", "westfalen", "nach", "jever", "entstand", "hier", "ein", "leichter", "\u00fcbergang", "\u00fcber", "den", "fluss", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "wurde", "\u00f6stlich", "von", "oldenburg", "die", "ringwallanlage", "des", "heidenwalls", "errichtet", "durch", "arch\u00e4ologische", "untersuchungen", "von", "lie\u00df", "sich", "seine", "erbauung", "auf", "sowie", "datieren", "wurde", "der", "ort", "unter", "dem", "namen", "aldenburg", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "im", "jahrhundert", "nutzten", "die", "grafen", "von", "oldenburg", "die", "g\u00fcnstige", "topographische", "situation", "zum", "bau", "einer", "wasserburg", "sie", "erhoben", "einen", "zoll", "konnten", "in", "kriegszeiten", "diesen", "durchgang", "aber", "auch", "versperren", "die", "burg", "war", "verwaltungsmittelpunkt", "der", "grafschaft", "und", "im", "umland", "siedelten", "sich", "bald", "viele", "angeh\u00f6rige", "der", "verwaltung", "an", "wurde", "f\u00fcr", "dominikanerinnen", "des", "augustiner", "und", "predigerordens", "das", "kloster", "blankenburg", "gegr\u00fcndet", "es", "befindet", "sich", "heute", "am", "\u00f6stlichen", "stadtrand", "nahe", "der", "hunte", "erhielt", "die", "im", "erzbistum", "bremen", "gelegene", "siedlung", "die", "mittlerweile", "oldenburg", "hie\u00df", "von", "graf", "konrad", "i", "bremer", "stadtrecht", "es", "wurde", "eine", "bessere", "befestigung", "gebaut", "mit", "einem", "extrem", "breiten", "stadtgraben", "der", "die", "mauer", "umgab", "und", "f\u00fcnf", "stadttoren", "die", "den", "zutritt", "zur", "stadt", "kontrollierten", "der", "grundriss", "\u00e4hnelte", "einem", "wappenschild", "im", "westen", "das", "obristen", "oder", "everstentor", "im", "nordwesten", "das", "haarentor", "im", "nordosten", "das", "heiliggeisttor", "im", "osten", "das", "stautor", "und", "im", "s\u00fcden", "das", "gewaltige", "dammtor", "dieser", "doppeltorbau", "mit", "zwei", "flankenrundt\u00fcrmen", "und", "zugbr\u00fccke", "\u00fcber", "den", "stadtgraben", "lag", "s\u00fcdlich", "der", "ringburganlage", "mit", "eigenem", "wassergraben", "durch", "diesen", "schutz", "vor", "r\u00e4ubern", "profitierte", "die", "stadt", "oldenburg", "auch", "wirtschaftlich", "wurde", "graf", "christian", "von", "oldenburg", "k\u00f6nig", "von", "d\u00e4nemark", "und", "zudem", "k\u00f6nig", "von", "norwegen", "personalunion", "beider", "k\u00f6nigreiche", "wurde", "er", "au\u00dferdem", "zum", "k\u00f6nig", "von", "schweden", "gew\u00e4hlt", "wurde", "er", "herzog", "von", "schleswig", "und", "graf", "von", "holstein", "ab", "herzogtum", "das", "kleine", "grafenhaus", "gewann", "damit", "\u00fcberregionale", "bedeutung", "was", "erhebliche", "auswirkungen", "nach", "dem", "tod", "des", "letzten", "grafen", "anton", "g\u00fcnther", "hatte", "graf", "anton", "g\u00fcnther", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "begann", "die", "regierungszeit", "von", "graf", "anton", "g\u00fcnther", "er", "lie\u00df", "einen", "teil", "der", "burg", "im", "barockstil", "umbauen", "und", "begann", "mit", "der", "zucht", "von", "pferden", "die", "als", "oldenburger", "pferde", "schon", "bald", "sehr", "begehrt", "waren", "au\u00dferdem", "konnte", "die", "stadt", "lange", "zeit", "vor", "auswirkungen", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "bewahrt", "werden", "gerade", "die", "zucht", "von", "zugpferden", "f\u00fcr", "die", "artillerie", "erwies", "sich", "in", "kriegszeiten", "als", "profitabel", "insgesamt", "ging", "die", "grafschaft", "mit", "einem", "leichten", "plus", "aus", "dem", "krieg", "hervor", "insbesondere", "deshalb", "weil", "die", "stadt", "nie", "belagert", "oder", "gepl\u00fcndert", "wurde", "als", "sich", "der", "feldherr", "tilly", "mit", "seinen", "truppen", "die", "in", "wardenburg", "ihr", "lager", "hatten", "auf", "oldenburg", "zubewegte", "konnte", "graf", "anton", "g\u00fcnther", "durch", "verhandlungsgeschick", "und", "bestechung", "tilly", "dazu", "bewegen", "wieder", "abzur\u00fccken", "trotz", "einer", "so", "genannten", "pestordnung", "fielen", "ab", "august", "der", "pest", "jede", "woche", "bis", "menschen", "zum", "opfer", "als", "lager", "f\u00fcr", "pestkranke", "diente", "zeitweise", "das", "kloster", "blankenburg", "nachdem", "es", "als", "kloster", "im", "zuge", "der", "reformation", "aufgel\u00f6st", "und", "zun\u00e4chst", "zum", "malz", "und", "brauwerk", "des", "oldenburger", "grafen", "anton", "g\u00fcnther", "umgebaut", "worden", "war", "\u00fcbertrug", "er", "das", "gut", "an", "eine", "stiftung", "damit", "dort", "ein", "armen", "und", "waisenhaus", "eingerichtet", "w\u00fcrde", "starb", "graf", "anton", "g\u00fcnther", "und", "wurde", "in", "der", "oldenburger", "lambertikirche", "bestattet", "da", "er", "keine", "ehelichen", "nachkommen", "hatte", "wurde", "oldenburg", "dem", "n\u00e4chsten", "m\u00e4nnlichen", "verwandten", "zugesprochen", "dem", "k\u00f6nig", "von", "d\u00e4nemark", "somit", "wurde", "oldenburg", "d\u00e4nisch", "unter", "d\u00e4nischer", "verwaltung", "administrativ", "wurde", "ab", "das", "territorium", "oldenburg", "durch", "die", "deutsche", "kanzlei", "in", "kopenhagen", "verwaltet", "im", "gleichen", "jahr", "brach", "in", "der", "stadt", "die", "pest", "aus", "neun", "jahre", "sp\u00e4ter", "schlugen", "am", "juli", "drei", "blitze", "in", "oldenburg", "ein", "die", "stadt", "stand", "in", "flammen", "und", "wurde", "fast", "v\u00f6llig", "zerst\u00f6rt", "weil", "ihre", "bewohner", "weder", "versichert", "waren", "noch", "hilfe", "von", "ihrer", "damaligen", "regierung", "bekamen", "mussten", "sie", "zu", "verwandten", "und", "freunden", "au\u00dferhalb", "der", "stadt", "und", "region", "ziehen", "auf", "diese", "weise", "verfielen", "das", "schloss", "und", "die", "stadt", "oldenburg", "die", "vorhandenen", "kunstgegenst\u00e4nde", "wurden", "nach", "d\u00e4nemark", "verbracht", "die", "d\u00e4nische", "krone", "unterst\u00fctzte", "oldenburg", "kaum", "und", "der", "wiederaufbau", "war", "m\u00fchsam", "und", "dauerte", "jahrzehnte", "die", "einwohnerzahl", "sank", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "auf", "als", "milit\u00e4rischer", "vorposten", "war", "oldenburg", "f\u00fcr", "d\u00e4nemark", "offenbar", "von", "gr\u00f6\u00dferer", "bedeutung", "denn", "die", "stadt", "wurde", "auf", "befehl", "der", "d\u00e4nischen", "krone", "mit", "festungsanlagen", "versehen", "den", "heutigen", "wallanlagen", "die", "einwohner", "oldenburgs", "und", "der", "umliegenden", "ortschaften", "wurden", "zum", "bauen", "zwangsverpflichtet", "herzogtum", "die", "herrscherh\u00e4user", "deutschlands", "d\u00e4nemarks", "und", "russlands", "waren", "miteinander", "verwandt", "entsprechend", "wechselte", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "oldenburgs", "immer", "wieder", "am", "august", "gelangte", "die", "grafschaft", "delmenhorst", "gemeinsam", "mit", "der", "grafschaft", "oldenburg", "durch", "einen", "l\u00e4ndertausch", "an", "das", "oberhaupt", "des", "hauses", "schleswigholsteingottorf", "den", "sp\u00e4teren", "zaren", "paul", "i", "er", "trat", "das", "land", "vier", "tage", "sp\u00e4ter", "seinem", "vetter", "friedrich", "august", "ab", "dem", "f\u00fcrstbischof", "von", "l\u00fcbeck", "der", "daraufhin", "von", "kaiser", "joseph", "ii", "in", "den", "herzogsstand", "erhoben", "wurde", "das", "so", "entstandene", "herzogtum", "oldenburg", "geh\u00f6rte", "dadurch", "als", "reichsf\u00fcrstentum", "zum", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "oldenburg", "wurde", "formell", "hauptstadt", "des", "herzogtums", "doch", "der", "wohnsitz", "von", "herzog", "friedrich", "august", "blieb", "weiterhin", "eutin", "nach", "seinem", "tod", "wurde", "sein", "neffe", "peter", "friedrich", "ludwig", "landesadministrator", "des", "herzogtums", "da", "der", "eigentliche", "erbe", "friedrich", "augusts", "herzog", "peter", "friedrich", "wilhelm", "nicht", "regierungsf\u00e4hig", "war", "peter", "friedrich", "ludwig", "erhob", "durch", "die", "verlegung", "seines", "wohnsitzes", "nach", "oldenburg", "die", "stadt", "wieder", "zur", "residenz", "die", "er", "im", "verlauf", "seiner", "regentschaft", "im", "klassizistischen", "stil", "ausbaute", "es", "entstanden", "unter", "anderem", "die", "klassizistische", "h\u00e4userzeile", "an", "der", "huntestra\u00dfe", "das", "lehrerseminar", "an", "der", "wallstra\u00dfe", "die", "infanteriekaserne", "am", "pferdemarkt", "und", "das", "prinzenpalais", "am", "damm", "auch", "die", "lambertikirche", "wurde", "in", "diesem", "stil", "umgebaut", "als", "landesvater", "legte", "peter", "friedrich", "ludwig", "wert", "auf", "den", "ausbau", "des", "bildungs", "und", "gesundheitswesens", "er", "selbst", "war", "vielseitig", "gebildet", "und", "engagierte", "sich", "auch", "in", "sozialen", "belangen", "unter", "anderem", "gr\u00fcndete", "er", "die", "ersparungskasse", "und", "erm\u00f6glichte", "mit", "einer", "basisfinanzierung", "die", "grundlage", "zum", "neubau", "eines", "krankenhauses", "peter", "friedrich", "ludwigs", "hospital", "der", "aber", "erst", "nach", "seinem", "tod", "realisiert", "wurde", "im", "selben", "jahr", "wurde", "das", "polizeidragonerkorps", "des", "herzogtums", "oldenburg", "aufgestellt", "um", "die", "landesgrenzen", "und", "\u00fcberlandwege", "zu", "sichern", "sowie", "die", "unteren", "polizeibeh\u00f6rden", "zu", "unterst\u00fctzen", "nachnapoleonische", "zeit", "gro\u00dfherzogtum", "w\u00e4hrend", "der", "franz\u00f6sischen", "annexion", "des", "herzogtums", "oldenburg", "unter", "napoleon", "i", "befand", "sich", "der", "herzog", "im", "exil", "die", "stadt", "wurde", "von", "bis", "zu", "einem", "distrikt", "des", "departement", "der", "weserm\u00fcndungen", "mit", "einem", "unterpr\u00e4fekten", "in", "oldenburg", "wurden", "neue", "verwaltungs", "und", "rechtsvorschriften", "im", "sinne", "des", "code", "napol\u00e9on", "eingef\u00fchrt", "f\u00fcr", "die", "durchsetzung", "der", "gesetze", "war", "unter", "anderem", "die", "legion", "der", "gendarmerie", "imp\u00e9riale", "zust\u00e4ndig", "eine", "gendarmeriebrigade", "war", "auch", "in", "der", "stadt", "oldenburg", "stationiert", "nach", "der", "befreiung", "von", "der", "franz\u00f6sischen", "herrschaft", "wurden", "die", "alten", "rechte", "wieder", "eingef\u00fchrt", "mit", "ausnahme", "der", "leibeigenschaft", "zum", "wiener", "kongress", "erschien", "peter", "friedrich", "ludwig", "nicht", "pers\u00f6nlich", "den", "dort", "an", "ihn", "angetragenen", "titel", "gro\u00dfherzog", "nahm", "er", "nicht", "an", "war", "oldenburg", "zur", "stadt", "i", "klasse", "sowie", "sitz", "eines", "amtes", "geworden", "im", "heutigen", "sinne", "also", "eine", "kreisfreie", "stadt", "wurde", "sie", "vor\u00fcbergehend", "wieder", "als", "stadt", "ii", "klasse", "klassifiziert", "bevor", "sie", "erneut", "stadt", "i", "klasse", "wurde", "nach", "dem", "tod", "von", "herzog", "peter", "friedrich", "ludwig", "nahm", "dessen", "nachfolger", "paul", "friedrich", "august", "den", "gro\u00dfherzogstitel", "an", "w\u00e4hrend", "seiner", "regierungszeit", "bis", "gab", "es", "zahlreiche", "kulturelle", "neuerungen", "so", "wurde", "mit", "der", "gro\u00dfherzoglichen", "hofkapelle", "der", "vorl\u00e4ufer", "des", "oldenburger", "staatsorchesters", "gegr\u00fcndet", "auch", "das", "theater", "bekam", "seinen", "standort", "auf", "dem", "danach", "benannten", "wallabschnitt", "das", "damals", "gegr\u00fcndete", "gro\u00dfherzogliche", "naturalienkabinett", "ist", "heute", "bestandteil", "der", "sammlung", "des", "landesmuseums", "f\u00fcr", "natur", "und", "mensch", "in", "diese", "zeit", "fiel", "auch", "der", "ausbau", "des", "milit\u00e4rwesens", "was", "in", "der", "errichtung", "diverser", "kasernenbauten", "auch", "im", "stadtbild", "sichtbar", "wurde", "wie", "z", "b", "die", "milit\u00e4rakademie", "am", "pferdemarkt", "heute", "standesamt", "und", "die", "artilleriekaserne", "an", "der", "ofener", "stra\u00dfe", "heute", "fachhochschule", "revolution", "die", "revolutionsjahre", "verliefen", "in", "oldenburg", "gem\u00e4\u00dfigt", "am", "m\u00e4rz", "richtete", "der", "stadtrat", "an", "den", "gro\u00dfherzog", "eine", "adresse", "in", "der", "zwar", "eine", "landst\u00e4ndische", "verfassung", "gefordert", "wurde", "dies", "aber", "in", "sehr", "loyalem", "vorsichtigen", "tonfall", "der", "oldenburger", "verehrt", "und", "liebt", "mit", "unersch\u00fctterlicher", "liebe", "sein", "angestammtes", "f\u00fcrstenhaus", "er", "wei\u00df", "welchen", "schatz", "er", "darin", "vor", "vielen", "anderen", "voraus", "hatam", "m\u00e4rz", "erhielt", "der", "stadtrat", "die", "antwort", "des", "gro\u00dfherzogs", "durch", "den", "magistrat", "der", "stadt", "diese", "enthielt", "wiederum", "nur", "vage", "versprechungen", "und", "er", "ging", "auf", "den", "wunsch", "die", "verfassung", "von", "kundigen", "m\u00e4nnern", "besprechen", "zu", "lassen", "\u00fcberhaupt", "nicht", "ein", "die", "entt\u00e4uschung", "\u00fcber", "das", "verhalten", "des", "gro\u00dfherzogs", "war", "betr\u00e4chtlich", "und", "bereits", "am", "m\u00e4rz", "versammelten", "sich", "handwerker", "um", "\u00fcber", "die", "eingabe", "einer", "weiteren", "petition", "zu", "diskutieren", "am", "m\u00e4rz", "wurden", "deputationen", "aus", "oldenburg", "und", "jever", "pers\u00f6nlich", "beim", "gro\u00dfherzog", "vorstellig", "und", "\u00fcberreichten", "die", "von", "ihnen", "verfassten", "petitionen", "der", "adressat", "zeigte", "sich", "jedoch", "nicht", "bereit", "zugest\u00e4ndnisse", "zu", "machen", "worauf", "die", "jeversche", "deputation", "mit", "einem", "aufstand", "drohte", "daraufhin", "lenkte", "der", "gro\u00dfherzog", "ein", "und", "versprach", "eine", "resolution", "zu", "erlassen", "am", "fr\u00fchen", "abend", "wurde", "das", "vom", "gro\u00dfherzog", "erlassene", "patent", "\u00f6ffentlich", "verlesen", "er", "stimmte", "darin", "zu", "erfahrenen", "m\u00e4nnern", "aus", "dem", "ganzen", "lande", "ein", "staatsgrundgesetz", "als", "verfassungsentwurf", "vorzulegen", "konkret", "sicherte", "er", "zu", "einer", "versammlung", "aus", "von", "ihm", "zu", "bestimmenden", "m\u00e4nnern", "einen", "entwurf", "vorzulegen", "\u00fcber", "den", "diese", "beraten", "sollten", "die", "begeisterung", "der", "oldenburger", "war", "immens", "und", "dem", "gro\u00dfherzog", "und", "seiner", "familie", "wurde", "am", "selben", "abend", "im", "theater", "ein", "mehrfaches", "hoch!", "entgegengebracht", "dies", "ging", "so", "weit", "dass", "gebeten", "wurde", "auf", "eine", "treppe", "zu", "treten", "um", "sich", "bejubeln", "zu", "lassen", "was", "ihm", "offensichtlich", "missfiel", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "durch", "erlass", "die", "pressezensur", "aufgehoben", "dies", "hatte", "jedoch", "keine", "gro\u00dfen", "auswirkungen", "da", "schon", "zuvor", "kaum", "einschr\u00e4nkungen", "bestanden", "am", "m\u00e4rz", "kam", "es", "in", "oldenburg", "zu", "krawallen", "durch", "mitglieder", "der", "unteren", "schichten", "in", "der", "stadt", "haupts\u00e4chlich", "lehrjungen", "und", "gesellen", "rotteten", "sich", "vor", "dem", "haus", "eines", "obersts", "zusammen", "zerst\u00f6rten", "eine", "laterne", "und", "warfen", "mit", "einem", "stein", "dieser", "aufruhr", "wurde", "von", "der", "presse", "verurteilt", "es", "folgte", "die", "zustimmung", "des", "gro\u00dfherzogs", "zur", "volksbewaffnung", "und", "zur", "schaffung", "einer", "b\u00fcrgerwehr", "um", "weitere", "zwischenf\u00e4lle", "dieser", "art", "zu", "unterbinden", "am", "m\u00e4rz", "wurden", "flinten", "an", "oldenburger", "b\u00fcrger", "ausgegeben", "und", "bereits", "am", "m\u00e4rz", "begann", "man", "mit", "exerzier\u00fcbungen", "im", "februar", "wurde", "die", "verfassung", "im", "konstituierenden", "landtag", "angenommen", "im", "jahre", "trat", "oldenburg", "dem", "norddeutschen", "bund", "bei", "zu", "beginn", "des", "ersten", "weltkrieges", "wurde", "oldenburg", "als", "bedeutender", "truppenstandort", "schnell", "zu", "einem", "heerlager", "neben", "tausenden", "reservisten", "kamen", "auch", "viele", "freiwillige", "zu", "den", "kasernen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "in", "oldenburg", "stationierte", "einheit", "war", "das", "infanterieregiment", "nr", "das", "bereits", "fr\u00fchzeitig", "hohe", "verluste", "zu", "beklagen", "hatte", "und", "nach", "dem", "krieg", "aufgel\u00f6st", "wurde", "weimarer", "republik", "und", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "der", "letzte", "gro\u00dfherzog", "friedrich", "august", "dankte", "ab", "und", "mit", "der", "ausrufung", "der", "weimarer", "verfassung", "wurde", "oldenburg", "landeshauptstadt", "des", "f\u00f6deralen", "freistaates", "oldenburg", "in", "der", "weimarer", "republik", "hier", "gelang", "es", "der", "nsdap", "bei", "den", "wahlen", "zum", "oldenburgischen", "landtag", "erstmals", "in", "einem", "land", "des", "deutschen", "reiches", "mit", "\u00fcber", "die", "absolute", "mehrheit", "zu", "erzielen", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "ernannt", "wurde", "daraufhin", "carl", "r\u00f6ver", "der", "bereits", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "nsgauleiter", "weserems", "in", "oldenburg", "agiert", "hatte", "kurz", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "der", "nationalsozialisten", "im", "gesamten", "deutschen", "reich", "wurde", "r\u00f6ver", "anfang", "mai", "zum", "reichsstatthalter", "f\u00fcr", "bremen", "und", "oldenburg", "ernannt", "damit", "verlor", "die", "hansestadt", "bremen", "ihre", "politische", "unabh\u00e4ngigkeit", "im", "gegenzug", "wurde", "zur", "nszeit", "das", "amt", "oldenburg", "erheblich", "vergr\u00f6\u00dfert", "und", "der", "neue", "verwaltungsbezirk", "sp\u00e4ter", "als", "landkreis", "oldenburg", "bezeichnet", "wurde", "die", "bewahr", "und", "pflegeanstalt", "kloster", "blankenburg", "geschlossen", "und", "in", "ein", "hilfsdienstlager", "des", "saarbeitsdienstes", "f\u00fcr", "jugendliche", "erwerbslose", "umgewandelt", "im", "februar", "wurde", "das", "lager", "wieder", "aufgel\u00f6st", "und", "stattdessen", "die", "st\u00e4dtische", "pflegeeinrichtung", "gertrudenheim", "nach", "blankenburg", "verlegt", "im", "rahmen", "der", "euthanasieaktionen", "wurden", "die", "heimbewohner", "erneut", "verlegtin", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "november", "beteiligten", "sich", "oldenburger", "satruppen", "an", "den", "reichsweiten", "judenfeindlichen", "novemberpogromen", "die", "synagoge", "und", "die", "j\u00fcdische", "schule", "wurden", "niedergebrannt", "einige", "gesch\u00e4fte", "zerst\u00f6rt", "die", "j\u00fcdischen", "oldenburger", "wurden", "in", "der", "polizeikaserne", "am", "pferdemarkt", "heute", "landesbibliothek", "oldenburg", "zusammengetrieben", "am", "morgen", "des", "november", "wurden", "die", "familien", "getrennt", "und", "j\u00fcdische", "m\u00e4nner", "an", "den", "tr\u00fcmmern", "der", "noch", "brennenden", "synagoge", "vorbei", "mitten", "durch", "die", "innenstadt", "zum", "gef\u00e4ngnis", "getrieben", "einen", "tag", "sp\u00e4ter", "folgte", "die", "deportation", "mit", "dem", "zug", "insgesamt", "wurden", "fast", "m\u00e4nner", "aus", "dem", "nordwesten", "und", "bremen", "in", "das", "konzentrationslager", "sachsenhausen", "verbracht", "aus", "dem", "sie", "erst", "nach", "wochen", "und", "monaten", "gebrochen", "zur\u00fcckkehrten", "zur", "erinnerung", "und", "mahnung", "initiierten", "oldenburger", "b\u00fcrger", "einen", "nachvollzug", "dieses", "deportationsgangs", "als", "schweigegang", "dieser", "erinnerungsgang", "wird", "seitdem", "j\u00e4hrlich", "am", "november", "von", "mehreren", "hundert", "bis", "zu", "mehreren", "tausend", "oldenburgern", "begangen", "schulen", "und", "institutionen", "gestalten", "jeweils", "ein", "umfangreiches", "rahmenprogrammw\u00e4hrend", "der", "nszeit", "wurden", "des", "weiteren", "zahlreiche", "oldenburger", "sinti", "deportiert", "und", "ermordet", "mindestens", "sinti", "der", "stadt", "oldenburg", "und", "der", "umgebung", "wurden", "in", "konzentrations", "und", "vernichtungslagern", "ermordet", "im", "zweiten", "weltkrieg", "entstanden", "durch", "luftangriffe", "auf", "oldenburg", "nur", "geringe", "sch\u00e4den", "oldenburg", "wurde", "insgesamt", "lediglich", "zu", "zerst\u00f6rt", "im", "juni", "richtete", "ein", "luftangriff", "sch\u00e4den", "im", "bereich", "von", "stau", "sophienstra\u00dfe", "und", "w\u00fcrzburger", "stra\u00dfe", "sowie", "an", "der", "bahnstrecke", "nach", "leer", "an", "im", "september", "wurde", "die", "landesbibliothek", "am", "damm", "durch", "bomben", "zerst\u00f6rt", "ebenso", "das", "landgericht", "in", "der", "elisabethstra\u00dfe", "das", "ausbrannte", "sowie", "das", "museum", "am", "damm", "und", "die", "reichsfinanzverwaltung", "am", "damm", "ecke", "festungsgraben", "im", "april", "gab", "es", "noch", "vier", "gr\u00f6\u00dfere", "luftangriffe", "dabei", "wurden", "die", "georgenvilla", "der", "ziegelhof", "und", "die", "fleischfabrik", "der", "g", "e", "g", "zerst\u00f6rt", "schwer", "besch\u00e4digt", "wurden", "die", "kasernen", "an", "der", "ofener", "stra\u00dfe", "und", "der", "donnerschweer", "stra\u00dfe", "sowie", "die", "infanteriekaserne", "an", "der", "cloppenburger", "stra\u00dfe", "auch", "in", "den", "wohnvierteln", "\u00f6stlich", "der", "cloppenburger", "stra\u00dfe", "und", "um", "den", "klingenbergplatz", "herum", "entstanden", "schwere", "sch\u00e4den", "am", "april", "griffen", "britische", "flugzeuge", "die", "donnerschweekaserne", "an", "bei", "diesem", "bombenangriff", "verloren", "kinder", "ihr", "leben", "bei", "einem", "luftangriff", "am", "april", "wurden", "bahnhofsvorplatz", "hafen", "und", "das", "gewerbegebiet", "im", "osten", "der", "altstadt", "zerst\u00f6rt", "auch", "die", "kasernenanlagen", "in", "kreyenbr\u00fcck", "wurden", "im", "aprilmai", "zerst\u00f6rt", "w\u00e4hrend", "der", "luftangriffe", "suchten", "viele", "menschen", "in", "dem", "erbauten", "hochbunker", "an", "der", "moslestra\u00dfe", "gesprengt", "und", "abgetragen", "und", "in", "den", "hunderten", "im", "gesamten", "stadtgebiet", "verteilten", "splittersicheren", "kleinen", "rundbunkern", "schutz", "in", "oldenburg", "wurden", "im", "zweiten", "weltkrieg", "insgesamt", "h\u00e4user", "zerst\u00f6rt", "nachkriegszeit", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "geh\u00f6rte", "oldenburg", "zur", "britischen", "besatzungszone", "der", "britische", "stadtkommandant", "\u00fcbernahm", "als", "residenz", "die", "villa", "an", "der", "gartenstra\u00dfe", "die", "zuvor", "amtssitz", "des", "leiters", "des", "nsdapgaues", "weserems", "gewesen", "war", "sp\u00e4ter", "war", "dort", "die", "br\u00fccke", "der", "nationen", "untergebracht", "die", "britische", "milit\u00e4rverwaltung", "richtete", "in", "oldenburg", "mehrere", "dplager", "zur", "unterbringung", "von", "bis", "zu", "so", "genannten", "displaced", "persons", "ein", "die", "mehrzahl", "von", "ihnen", "waren", "ehemalige", "zwangsarbeiter", "aus", "polen", "und", "dem", "baltikum", "aber", "auch", "nichtdeutsche", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "den", "von", "der", "roten", "armee", "besetzten", "gebieten", "die", "lager", "ohmstede", "wehnen", "sandplatz", "unterm", "berg", "und", "ammerl\u00e4nder", "heerstra\u00dfe", "bestanden", "\u00fcber", "die", "gr\u00fcndung", "der", "bundesrepublik", "hinaus", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "ehemaligen", "rennplatzes", "in", "ohmstede", "wurden", "letten", "und", "esten", "angesiedelt", "von", "denen", "viele", "bis", "heute", "in", "ohmstede", "verblieben", "sind", "diese", "exilanten", "wollten", "einerseits", "nicht", "in", "ihre", "von", "der", "sowjetunion", "okkupierte", "heimat", "zur\u00fcckkehren", "andererseits", "aber", "auch", "nicht", "in", "ein", "land", "der", "westlichen", "kriegsgegner", "deutschlands", "auswandern", "wurden", "die", "holzh\u00e4user", "des", "lettenlagers", "abgerissen", "und", "nach", "und", "nach", "durch", "geschosswohnungen", "ersetzt", "in", "die", "allerdings", "nicht", "nur", "exilbalten", "einzogen", "in", "den", "er", "jahren", "lebten", "noch", "ca", "letten", "in", "oldenburg", "die", "meisten", "der", "letten", "und", "esten", "die", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "in", "ohmstede", "lebten", "und", "ihre", "nachkommen", "blieben", "auch", "nach", "der", "wiederherstellung", "der", "souver\u00e4nit\u00e4t", "des", "staates", "lettland", "in", "deutschland", "prominentester", "exillette", "der", "im", "ohmsteder", "exil", "starb", "war", "der", "ehemalige", "lettische", "general", "und", "sp\u00e4tere", "general", "der", "waffenss", "rdolfs", "bangerskis", "der", "lettische", "komponist", "und", "dirigent", "bruno", "skulte", "leitete", "nach", "in", "oldenburg", "ein", "lettisches", "opernensemble", "durch", "die", "aufnahme", "von", "etwa", "vertriebenen", "nach", "kriegsende", "\u00fcberschritt", "oldenburg", "die", "zahl", "von", "einwohnern", "und", "wuchs", "zur", "gro\u00dfstadt", "heran", "wurde", "das", "land", "oldenburg", "auf", "beschluss", "der", "englischen", "besatzungsmacht", "bestandteil", "des", "neuen", "bundeslandes", "niedersachsen", "oldenburg", "wurde", "sitz", "des", "verwaltungsbezirks", "oldenburg", "eines", "der", "damals", "acht", "regierungsbezirke", "des", "landes", "im", "ehemaligen", "kloster", "blankenburg", "wurde", "ein", "st\u00e4dtisches", "altenheim", "und", "ab", "\u00fcberwiegend", "die", "langzeitpsychiatrische", "klinik", "blankenburg", "betrieben", "die", "aufl\u00f6sung", "galt", "als", "bundesweites", "modellprojekt", "f\u00fcr", "die", "ambulantisierung", "der", "psychiatrischen", "pflege", "j\u00fcngste", "vergangenheit", "durch", "verschiedene", "kreisreformen", "der", "er", "jahre", "wurde", "der", "landkreis", "oldenburg", "ver\u00e4ndert", "aus", "dem", "verwaltungsbezirk", "oldenburg", "und", "den", "regierungsbezirken", "aurich", "und", "osnabr\u00fcck", "entstand", "der", "regierungsbezirk", "weserems", "mit", "der", "hauptstadt", "oldenburg", "trotz", "aller", "verwaltungs", "und", "gebietsreformen", "blieb", "oldenburg", "eine", "kreisfreie", "stadt", "wurde", "die", "kreisverwaltung", "des", "landkreises", "oldenburg", "die", "sich", "bis", "dahin", "in", "der", "stadt", "oldenburg", "befunden", "hatte", "auf", "beschluss", "des", "kreistages", "nach", "wildeshausen", "verlegt", "wurde", "die", "weseremshalle", "er\u00f6ffnet", "und", "wurde", "mit", "der", "umgestaltung", "der", "altstadt", "begonnen", "damit", "war", "oldenburg", "eine", "der", "ersten", "st\u00e4dte", "in", "deutschland", "mit", "einer", "fu\u00dfg\u00e4ngerzone", "oldenburg", "entwickelte", "sich", "zu", "einem", "bankenplatz", "der", "region", "unter", "anderem", "mit", "einer", "filiale", "der", "deutschen", "bundesbank", "wurde", "nach", "abschaffung", "der", "p\u00e4dagogischen", "hochschulen", "in", "niedersachsen", "die", "carl", "von", "ossietzky", "universit\u00e4t", "gegr\u00fcndet", "im", "gleichen", "jahr", "begann", "auch", "der", "bau", "des", "hilfskrankenhauses", "oldenburg", "von", "bis", "ende", "juni", "unterhielt", "das", "land", "niedersachsen", "im", "kloster", "blankenburg", "eine", "aufnahmeeinrichtung", "f\u00fcr", "asylbewerber", "der", "im", "verlauf", "der", "er", "jahre", "eine", "gemeinschaftsunterkunft", "gem\u00e4\u00df", "\u00a7", "asylverfahrensgesetz", "heutige", "bezeichnung", "asylgesetz", "und", "eine", "ausreiseeinrichtung", "nach", "\u00a7", "abs", "aufenthaltsgesetz", "angegliedert", "wurde", "tr\u00e4gt", "oldenburg", "den", "titel", "stadt", "der", "wissenschaft", "mit", "dem", "leitbild", "\u00fcbermorgenstadt", "wurde", "mit", "der", "umgestaltung", "der", "ehemaligen", "st\u00e4dtischen", "m\u00fclldeponie", "osternburg", "zu", "einem", "park", "begonnen", "auf", "dem", "h\u00f6chsten", "punkt", "der", "fr\u00fcheren", "halde", "befindet", "sich", "der", "osternburger", "utkiek", "der", "reetgedeckte", "bootskiosk", "an", "der", "m\u00fchlenhunte", "wurde", "abgebaut", "und", "sollte", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "museumsdorfs", "cloppenburg", "ab", "wieder", "aufgebaut", "werden", "bei", "einem", "brand", "in", "einem", "depot", "des", "museumsdorfs", "wurde", "das", "unikat", "im", "juli", "vollst\u00e4ndig", "zerst\u00f6rt", "milit\u00e4rgeschichte", "mittelalter", "fr\u00fche", "neuzeit", "nicht", "eindeutig", "gekl\u00e4rt", "ist", "die", "funktion", "des", "entstandenen", "heidenwalls", "wahrscheinlich", "ist", "es", "dass", "er", "der", "sicherung", "einer", "furt", "der", "hunte", "diente", "die", "vermutlich", "im", "jahrhundert", "angelegte", "burg", "wurde", "ab", "ca", "zu", "einer", "festung", "in", "altitalienischer", "manier", "umgebaut", "wurde", "das", "erste", "zeughaus", "errichtet", "bis", "wurde", "die", "so", "genannte", "b\u00fcrgerwacht", "aufgebaut", "um", "begann", "der", "ausbau", "der", "festung", "lie\u00df", "der", "d\u00e4nische", "k\u00f6nig", "christian", "v", "der", "die", "grafschaft", "oldenburgdelmenhorst", "von", "seinem", "vater", "geerbt", "hatte", "steinerne", "baracken", "auf", "dem", "waffenplatz", "als", "soldatenunterk\u00fcnfte", "errichten", "die", "etwa", "hundert", "jahre", "sp\u00e4ter", "als", "das", "erste", "st\u00e4dtische", "krankenhaus", "genutzt", "wurden", "in", "der", "so", "genannten", "d\u00e4nenzeit", "war", "oldenburg", "von", "bis", "d\u00e4nische", "k\u00f6nigsfestung", "nach", "der", "erhebung", "zum", "herzogtum", "oldenburg", "wurde", "die", "stadt", "herzogliche", "garnison", "wurde", "das", "herzogliche", "infanteriekorps", "aufgestellt", "dieser", "truppenteil", "ging", "in", "dem", "so", "genannten", "rheinbundkontingent", "auf", "milit\u00e4risches", "zentrum", "der", "stadt", "war", "bis", "immer", "die", "schlosswache", "der", "die", "bewachung", "des", "schlosses", "als", "regierungssitz", "oblag", "weiterhin", "war", "sie", "sitz", "des", "garnisonkommandos", "deutscher", "bund", "norddeutscher", "bund", "deutsches", "reich", "bis", "im", "jahre", "erlie\u00df", "herzog", "peter", "friedrich", "ludwig", "einen", "aufstellungsbefehl", "f\u00fcr", "ein", "herzoglich", "oldenburgisches", "infanterieregiment", "erfolgte", "eine", "vereinigung", "mit", "kontingenten", "aus", "bremen", "hamburg", "und", "l\u00fcbeck", "zur", "oldenburgischhanseatischen", "brigade", "im", "norddeutschen", "bund", "wurde", "die", "einheit", "als", "oldenburgisches", "infanterieregiment", "nr", "in", "das", "preu\u00dfische", "heer", "eingegliedert", "wurde", "ein", "reiterregiment", "aufgestellt", "das", "ab", "in", "osternburg", "stationiert", "war", "und", "ab", "als", "oldenburgisches", "dragonerregiment", "nr", "teil", "des", "preu\u00dfischen", "heeres", "war", "deutsches", "reich", "bis", "nach", "wurde", "die", "oldenburger", "garnison", "stark", "reduziert", "nachfolger", "des", "erregiments", "wurde", "das", "infanterieregiment", "das", "in", "das", "infanterieregiment", "reichswehr", "umgewandelt", "wurde", "nach", "wurde", "die", "garnison", "oldenburg", "massiv", "ausgebaut", "seit", "anfang", "mai", "wurde", "oldenburg", "von", "kanadischen", "einheiten", "der", "th", "canadian", "armoured", "division", "eingenommen", "die", "kanadischen", "besatzungstruppen", "wurden", "durch", "britische", "einheiten", "abgel\u00f6st", "diese", "wurden", "ende", "der", "er", "jahre", "durch", "d\u00e4nisches", "milit\u00e4r", "abgel\u00f6st", "erfolgte", "der", "britische", "abzug", "von", "den", "er", "bis", "zu", "den", "er", "jahren", "war", "oldenburg", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "garnisonsstadt", "der", "bundesrepublik", "nach", "koblenz", "sie", "war", "standort", "diverser", "heeres", "und", "luftwaffenverb\u00e4nde", "und", "einheiten", "in", "den", "er", "jahren", "besch\u00e4ftigte", "die", "bundeswehr", "in", "oldenburg", "soldaten", "und", "zivilbedienstete", "seit", "im", "jahr", "der", "wiedervereinigung", "deutschlands", "waren", "in", "der", "stadt", "oldenburg", "soldaten", "und", "zivilangestellte", "bei", "der", "bundeswehr", "besch\u00e4ftigt", "in", "einer", "gemeinsam", "von", "den", "universit\u00e4ten", "oldenburg", "und", "g\u00f6ttingen", "ver\u00f6ffentlichten", "studie", "wurde", "vorhergesagt", "dass", "die", "bundeswehr", "am", "standort", "oldenburg", "auf", "zwei", "drittel", "ihrer", "soldaten", "und", "die", "h\u00e4lfte", "der", "zivilangestellten", "verzichten", "werde", "tats\u00e4chlich", "sind", "seit", "in", "oldenburg", "noch", "angeh\u00f6rige", "der", "bundeswehr", "besch\u00e4ftigt", "seit", "der", "aussetzung", "der", "wehrpflicht", "in", "deutschland", "zum", "juli", "werden", "keine", "wehrpflichtigen", "mehr", "in", "oldenburg", "stationiert", "aufgrund", "von", "heeresstrukturreformen", "ist", "heute", "lediglich", "die", "henningvontresckowkaserne", "in", "b\u00fcmmerstede", "noch", "truppenstandort", "dieser", "beherbergte", "nach", "der", "wiedervereinigung", "deutschlands", "zun\u00e4chst", "den", "stab", "der", "luftlandebrigade", "zwei", "kompanien", "des", "luftlandeunterst\u00fctzungsbataillons", "eine", "sanit\u00e4tsstaffel", "sowie", "das", "kraftfahrausbildungszentrum", "die", "luftlandebrigade", "wurde", "zu", "einem", "fallschirmj\u00e4gerregiment", "am", "standort", "seedorf", "umstrukturiert", "in", "die", "hennigvontresckowkaserne", "wurde", "ab", "der", "stab", "der", "panzerdivision", "verlegt", "nach", "abzug", "der", "fallschirmspringer", "im", "m\u00e4rz", "hielt", "das", "vorkommando", "der", "panzerdivision", "seinen", "einzug", "in", "der", "henningvontresckowkaserne", "seit", "dem", "dezember", "sind", "der", "stab", "sowie", "die", "stabsfernmeldekompanie", "der", "panzerdivision", "in", "oldenburg", "stationiert", "das", "kraftfahrausbildungszentrum", "verblieb", "am", "standort", "b\u00fcmmerstede", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "ehemaligen", "dragonerkaserne", "in", "osternburg", "befinden", "sich", "heute", "das", "verpflegungsamt", "der", "bundeswehr", "das", "bundeswehrdienstleistungszentrum", "und", "die", "zivilberufliche", "aus", "und", "weiterbildung", "betreuungsstelle", "oldenburg", "zaw", "betreuungsstelle", "oldenburg", "der", "fliegerhorst", "an", "der", "alexanderstra\u00dfe", "sowie", "die", "kasernengel\u00e4nde", "in", "ohmstede", "donnerschwee", "und", "in", "kreyenbr\u00fcck", "werden", "nicht", "mehr", "f\u00fcr", "zwecke", "der", "bundeswehr", "genutzt", "die", "aufgegebenen", "standorte", "der", "bundeswehr", "in", "oldenburg", "konnten", "ab", "neuen", "zwecken", "zugef\u00fchrt", "werden", "fr\u00fchere", "auszeichnungen", "siehe", "orden", "und", "ehrenzeichen", "oldenburg", "einwohnerentwicklung", "hatte", "oldenburg", "einwohner", "bis", "verdoppelte", "sich", "diese", "zahl", "auf", "\u00fcberschritt", "die", "einwohnerzahl", "der", "stadt", "durch", "fl\u00fcchtlingszuzug", "schnell", "die", "grenze", "von", "lebten", "hier", "laut", "einwohnerdatei", "stadt", "oldenburg", "minderj\u00e4hrige", "und", "erwachsene", "zusammen", "menschen", "oldenburg", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "noch", "wachsenden", "gro\u00dfst\u00e4dten", "in", "der", "bundesrepublik", "seit", "ist", "oldenburg", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "niedersachsens", "vor", "osnabr\u00fcck", "volksz\u00e4hlung", "und", "fortschreibung", "am", "dezember", "hatte", "oldenburg", "einwohnerin", "einer", "bev\u00f6lkerungsvorausberechnung", "des", "nieders\u00e4chsischen", "landesamtes", "f\u00fcr", "statistik", "werden", "f\u00fcr", "oldenburg", "etwa", "einwohner", "prognostiziert", "bei", "der", "\u00fcbersicht", "der", "einwohnerzahlen", "nach", "dem", "jeweiligen", "gebietsstand", "handelt", "es", "sich", "bis", "meist", "um", "sch\u00e4tzungen", "danach", "um", "volksz\u00e4hlungsergebnisse", "\u00b9", "oder", "amtliche", "fortschreibungen", "der", "jeweiligen", "statistischen", "\u00e4mter", "beziehungsweise", "der", "stadtverwaltung", "die", "angaben", "beziehen", "sich", "ab", "auf", "die", "ortsanwesende", "bev\u00f6lkerung", "ab", "auf", "die", "wohnbev\u00f6lkerung", "und", "seit", "auf", "die", "bev\u00f6lkerung", "am", "ort", "der", "hauptwohnung", "\u00b9", "volksz\u00e4hlungsergebnis", "zum", "dezember", "lebten", "in", "oldenburg", "m\u00e4nnliche", "und", "weibliche", "einwohner", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "betrug", "religions", "und", "weltanschauungsgemeinschaften", "konfessionsstatistik", "laut", "der", "volksz\u00e4hlung", "waren", "im", "jahr", "der", "einwohner", "evangelisch", "r\u00f6mischkatholisch", "und", "waren", "konfessionslos", "geh\u00f6rten", "einer", "anderen", "religionsgemeinschaft", "an", "oder", "machten", "keine", "angabe", "die", "zahl", "der", "katholiken", "und", "vor", "allem", "die", "der", "protestanten", "ist", "seitdem", "gesunken", "ende", "waren", "von", "den", "einwohnern", "oldenburgs", "evangelischlutherische", "christen", "katholiken", "und", "evangelischreformiert", "christen", "die", "\u00fcbrigen", "also", "konfessionsfreie", "sowie", "verschiedene", "glaubensrichtungen", "werden", "nur", "zusammen", "ausgewiesen", "der", "anteil", "lag", "bei", "die", "entwicklung", "der", "religionszugeh\u00f6rigkeiten", "in", "oldenburg", "folgt", "dem", "trend", "der", "meisten", "der", "fr\u00fcher", "\u00fcberwiegend", "von", "evangelischen", "kirchenmitgliedern", "bewohnten", "gro\u00dfst\u00e4dte", "in", "deutschland", "anfang", "des", "jahrhunderts", "noch", "die", "absolut", "dominierende", "und", "damit", "beherrschende", "kirche", "derzeit", "eine", "minderheit", "im", "jahr", "gab", "es", "zirka", "kirchenaustritte", "mehr", "als", "der", "einwohner", "der", "stadt", "oldenburg", "christen", "von", "bis", "verlor", "die", "evangelischlutherische", "kirche", "mitglieder", "die", "katholische", "kirche", "gewann", "mitgliederoldenburg", "geh\u00f6rte", "anfangs", "zum", "gebiet", "des", "erzbistums", "bremen", "beziehungsweise", "zu", "dessen", "archidiakonat", "st", "willehadi", "die", "stjohanniskapelle", "geh\u00f6rte", "zum", "bistum", "osnabr\u00fcck", "die", "reformation", "setzte", "sich", "ab", "durch", "und", "seit", "war", "die", "stadt", "dauerhaft", "reformiert", "doch", "trat", "sie", "zum", "luthertum", "\u00fcber", "einf\u00fchrung", "einer", "lutherischen", "kirchenordnung", "danach", "war", "oldenburg", "\u00fcber", "viele", "jahrhunderte", "vorwiegend", "protestantisch", "als", "hauptstadt", "des", "herzogtums", "beziehungsweise", "gro\u00dfherzogtums", "oldenburg", "war", "die", "stadt", "auch", "sitz", "der", "verwaltung", "der", "evangelischlutherischen", "kirche", "in", "oldenburg", "hier", "befindet", "sich", "bis", "heute", "das", "konsistorium", "beziehungsweise", "der", "oberkirchenrat", "dieser", "landeskirche", "oldenburg", "wurde", "auch", "schon", "sehr", "fr\u00fch", "sitz", "des", "kirchenkreises", "oldenburgstadt", "zu", "dem", "heute", "alle", "kirchengemeinden", "der", "stadt", "geh\u00f6ren", "sofern", "es", "sich", "nicht", "um", "freikirchen", "handelt", "sp\u00e4testens", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "gibt", "es", "in", "oldenburg", "auch", "wieder", "katholiken", "diese", "wurden", "seit", "von", "einem", "kaplan", "betreut", "der", "herzog", "von", "oldenburg", "lie\u00df", "nach", "eingliederung", "weiter", "teile", "des", "niederstifts", "m\u00fcnster", "in", "das", "herzogtum", "auf", "eigene", "kosten", "eine", "erste", "katholische", "kirche", "errichten", "die", "im", "letzten", "drittel", "des", "jahrhunderts", "den", "bed\u00fcrfnissen", "angepasst", "und", "durch", "den", "heutigen", "repr\u00e4sentativen", "bau", "der", "stpeterkirche", "ersetzt", "wurde", "sp\u00e4ter", "entstanden", "weitere", "katholische", "kirchen", "wurde", "oldenburg", "teil", "des", "offizialats", "oldenburg", "des", "bistums", "m\u00fcnster", "nachdem", "die", "bildung", "eines", "eigenen", "katholischen", "bistums", "f\u00fcr", "das", "land", "oldenburg", "scheiterte", "sitz", "des", "offizialats", "wurde", "jedoch", "die", "stadt", "vechta", "in", "oldenburg", "wurde", "ein", "dekanat", "eingerichtet", "das", "seinerzeit", "f\u00fcr", "den", "gesamten", "n\u00f6rdlichen", "teil", "des", "landes", "oldenburg", "zust\u00e4ndig", "war", "sp\u00e4ter", "wurde", "das", "dekanat", "oldenburg", "in", "seinem", "zuschnitt", "ver\u00e4ndert", "doch", "geh\u00f6ren", "heute", "alle", "pfarrgemeinden", "der", "stadt", "oldenburg", "oldb", "zu", "diesem", "dekanat", "innerhalb", "des", "bistums", "m\u00fcnster", "die", "\u00e4lteste", "freikirche", "ist", "die", "evangelischfreikirchliche", "gemeinde", "baptisten", "die", "heute", "an", "der", "eichenstra\u00dfe", "ihr", "gemeindezentrum", "besitzt", "sie", "wurde", "gegr\u00fcndet", "die", "gemeindepastoren", "der", "gr\u00fcndungsphase", "waren", "august", "friedrich", "wilhelm", "haese", "und", "johann", "ludwig", "hinrichs", "die", "gemeinde", "hatte", "in", "der", "anfangszeit", "unter", "verfolgung", "seitens", "staatlicher", "und", "kirchlicher", "beh\u00f6rden", "zu", "leiden", "die", "kinder", "der", "gemeinde", "wurden", "zwangsweise", "getauft", "versammlungen", "polizeilich", "aufgel\u00f6st", "und", "das", "abhalten", "von", "gottesdiensten", "mit", "empfindlichen", "geld", "und", "gef\u00e4ngnisstrafen", "belegt", "neben", "den", "baptisten", "gibt", "es", "in", "oldenburg", "weitere", "freikirchen", "die", "evangelischmethodistische", "kirche", "die", "selbst\u00e4ndige", "evangelischlutherische", "kirche", "selk", "die", "gemeinschaft", "der", "siebententagsadventisten", "sta", "die", "freie", "evangelische", "gemeinde", "feg", "die", "freie", "christengemeinde", "und", "weitere", "freie", "christliche", "gemeinschaften", "weitere", "dem", "christentum", "verpflichtete", "religionsgemeinschaften", "in", "oldenburg", "sind", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "die", "zeugen", "jehovas", "die", "neuapostolische", "kirche", "christian", "science", "die", "christlichwissenschaftliche", "vereinigung", "und", "die", "christengemeinschaft", "juden", "seit", "gibt", "es", "in", "oldenburg", "auch", "wieder", "eine", "j\u00fcdische", "gemeinde", "jgo", "hierzu", "\u00fcbergab", "die", "stadt", "oldenburg", "am", "m\u00e4rz", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "ein", "kulturzentrum", "mit", "synagoge", "es", "handelt", "sich", "um", "die", "ehemalige", "baptistenkapelle", "in", "der", "wilhelmstra\u00dfe", "die", "f\u00fcr", "zwecke", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "umgebaut", "wurde", "und", "ganz", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "w\u00e4hrend", "der", "novemberpogrome", "zerst\u00f6rten", "synagoge", "liegt", "am", "juni", "konnte", "die", "gemeinde", "ihre", "neue", "synagoge", "er\u00f6ffnen", "vom", "august", "bis", "zum", "april", "amtierte", "die", "schweizerin", "bea", "wyler", "als", "erste", "rabbinerin", "in", "deutschland", "nach", "dem", "holocaust", "in", "oldenburg", "zeitweise", "auch", "in", "braunschweig", "und", "delmenhorst", "von", "september", "bis", "amtierte", "mit", "daniel", "alter", "einer", "der", "drei", "ersten", "nach", "in", "deutschland", "ordinierten", "rabbiner", "in", "oldenburg", "er", "ist", "absolvent", "des", "potsdamer", "abraham", "geiger", "kollegs", "wie", "auch", "alina", "treiger", "die", "seit", "neben", "der", "jgo", "auch", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "in", "delmenhorst", "betreut", "muslime", "in", "oldenburg", "sind", "drei", "moscheen", "verschiedener", "muslimischer", "gemeinschaften", "registriert", "und", "zwar", "die", "hacbayrammoschee", "des", "ditib", "in", "der", "emsstra\u00dfe", "gebetssprache", "t\u00fcrkisch", "die", "hamidiyemoschee", "der", "igmg", "in", "der", "breslauer", "stra\u00dfe", "und", "die", "maryammoschee", "des", "islamischen", "kulturvereins", "eines", "vereins", "ohne", "dachverband", "in", "der", "alexanderstra\u00dfe", "gebetssprachen", "arabisch", "und", "deutsch", "weitere", "religionsgemeinschaften", "unter", "den", "einwohnern", "oldenburgs", "gibt", "es", "auch", "bahai", "sowie", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "jesidischen", "gemeinden", "in", "deutschland", "weitere", "weltanschauungen", "der", "humanistische", "verband", "niedersachsen", "eine", "weltanschauungsgemeinschaft", "nichtreligi\u00f6ser", "menschen", "unterh\u00e4lt", "ein", "humanistisches", "zentrum", "in", "oldenburgdie", "humanistische", "vereinigung", "hv", "eine", "weltanschauungsgemeinschaft", "die", "neben", "nichtreligi\u00f6sen", "menschen", "grunds\u00e4tzlich", "auch", "religi\u00f6se", "menschen", "anspricht", "betreibt", "einen", "sozialdienst", "sowie", "mit", "dem", "seemannsclub", "miles", "eine", "sozialeinrichtung", "f\u00fcr", "seeleute", "politik", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "stand", "schon", "seit", "dem", "jahrhundert", "ein", "rat", "der", "ab", "aus", "mitgliedern", "bestand", "darunter", "befanden", "sich", "drei", "b\u00fcrgermeister", "es", "regierte", "jedoch", "nur", "ein", "b\u00fcrgermeister", "mit", "f\u00fcnf", "ratsm\u00e4nnern", "der", "rat", "wechselte", "j\u00e4hrlich", "am", "januar", "ab", "wurde", "die", "zahl", "der", "b\u00fcrgermeister", "auf", "zwei", "reduziert", "ab", "stand", "nur", "noch", "ein", "rechtsgelehrter", "b\u00fcrgermeister", "an", "der", "spitze", "des", "rates", "und", "der", "stadt", "die", "stadtordnung", "von", "f\u00fchrte", "einen", "stadtdirektor", "als", "leitenden", "beamten", "ein", "dieser", "erhielt", "sp\u00e4ter", "den", "titel", "b\u00fcrgermeister", "beziehungsweise", "oberb\u00fcrgermeister", "w\u00e4hrend", "des", "nationalsozialismus", "wurde", "das", "stadtoberhaupt", "oldenburgs", "von", "der", "nsdap", "gestellt", "f\u00fchrte", "die", "milit\u00e4rregierung", "der", "britischen", "besatzungszone", "die", "kommunalverfassung", "nach", "britischem", "vorbild", "ein", "danach", "gab", "es", "einen", "vom", "volk", "gew\u00e4hlten", "rat", "dieser", "w\u00e4hlte", "aus", "seiner", "mitte", "den", "oberb\u00fcrgermeister", "als", "vorsitzenden", "und", "repr\u00e4sentanten", "der", "stadt", "der", "ehrenamtlich", "t\u00e4tig", "war", "daneben", "gab", "es", "ab", "einen", "ebenfalls", "vom", "rat", "gew\u00e4hlten", "hauptamtlichen", "oberstadtdirektor", "als", "leiter", "der", "stadtverwaltung", "wurde", "in", "oldenburg", "oldb", "die", "doppelspitze", "in", "der", "stadtverwaltung", "aufgegeben", "seither", "gibt", "es", "nur", "noch", "den", "hauptamtlichen", "oberb\u00fcrgermeister", "dieser", "ist", "leiter", "der", "stadtverwaltung", "und", "repr\u00e4sentant", "der", "stadt", "er", "wird", "seither", "direkt", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "es", "gibt", "jedoch", "weiterhin", "einen", "eigenen", "vorsitzenden", "des", "rates", "der", "nach", "jeder", "kommunalwahl", "bei", "der", "konstituierenden", "sitzung", "des", "rates", "aus", "dessen", "mitte", "gew\u00e4hlt", "wird", "bei", "den", "am", "januar", "direkt", "gew\u00e4hlten", "oldenburger", "mitgliedern", "des", "nieders\u00e4chsischen", "landtages", "handelt", "es", "sich", "um", "die", "spdpolitiker", "ulf", "prange", "wahlkreis", "oldenburg", "mittes\u00fcd", "und", "j\u00fcrgen", "krogmann", "wahlkreis", "oldenburg", "nordwest", "\u00fcber", "die", "landesliste", "ihrer", "partei", "zog", "auch", "die", "gr\u00fcnenpolitikerin", "susanne", "menge", "in", "den", "landtag", "ein", "am", "september", "wurde", "der", "spdpolitiker", "dennis", "rohde", "direkt", "als", "vertreter", "des", "wahlkreises", "oldenburgammerland", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "gew\u00e4hlt", "der", "cdupolitiker", "stephan", "albani", "zog", "\u00fcber", "die", "landesliste", "der", "nieders\u00e4chsischen", "cdu", "in", "den", "bundestag", "ein", "rat", "der", "stadt", "seit", "hat", "der", "rat", "oldenburgs", "mitglieder", "dies", "ist", "die", "festgelegte", "anzahl", "f\u00fcr", "eine", "gemeinde", "mit", "einer", "einwohnerzahl", "zwischen", "und", "einwohnern", "die", "ratsmitglieder", "werden", "durch", "eine", "kommunalwahl", "f\u00fcr", "jeweils", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "die", "aktuelle", "amtszeit", "begann", "am", "november", "und", "endet", "am", "oktober", "seit", "den", "letzten", "kommunalwahlen", "vom", "september", "sind", "acht", "parteien", "im", "rat", "der", "stadt", "oldenburg", "vertreten", "wobei", "die", "gr\u00fcnen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "fraktion", "stellen", "sitze", "gefolgt", "von", "der", "spd", "mitglieder", "und", "der", "cdu", "sitze", "die", "linke", "stellt", "vier", "mitglieder", "die", "fdp", "drei", "afd", "volt", "und", "piratenpartei", "haben", "jeweils", "einen", "sitz", "innestimmenanteile", "der", "zurzeit", "im", "rat", "der", "stadt", "oldenburg", "vertretenen", "parteien", "bei", "den", "letzten", "kommunalwahlen", "in", "prozent", "sitzverteilung", "bei", "den", "letzten", "kommunalwahlen", "oberb\u00fcrgermeister", "seit", "ist", "j\u00fcrgen", "krogmann", "oberb\u00fcrgermeister", "bei", "der", "wahl", "setzte", "er", "sich", "in", "der", "stichwahl", "am", "september", "mit", "der", "stimmen", "gegen", "den", "von", "den", "gr\u00fcnen", "unterst\u00fctzten", "parteilosen", "kontrahenten", "daniel", "fuhrhop", "durch", "und", "wurde", "im", "amt", "best\u00e4tigtalle", "b\u00fcrgermeister", "der", "stadt", "oldenburg", "seit", "sind", "in", "der", "liste", "der", "stadtoberh\u00e4upter", "von", "oldenburg", "oldb", "aufgef\u00fchrt", "oberstadtdirektoren", "bis", "namensgebung", "nach", "der", "hauptsatzung", "der", "stadt", "lautet", "ihr", "name", "oldenburg", "oldb", "das", "statistische", "bundesamt", "f\u00fchrt", "sie", "unter", "dem", "namen", "oldenburg", "oldenburg", "das", "neue", "logo", "der", "stadt", "verwendet", "nicht", "mehr", "den", "zusatz", "io", "das", "impressum", "der", "webpr\u00e4senz", "der", "stadt", "verwendet", "die", "bezeichnung", "stadt", "oldenburg", "oldb", "hoheitszeichen", "die", "stadt", "oldenburg", "oldb", "f\u00fchrt", "ein", "dienstsiegel", "ein", "wappen", "und", "eine", "flagge", "wappen", "blasonierung", "in", "gold", "eine", "rote", "zinnenmauer", "bekr\u00f6nt", "von", "drei", "goldbeknauften", "blau", "bedachten", "spitzt\u00fcrmen", "der", "mittlere", "breiter", "und", "h\u00f6her", "im", "blau", "umrandeten", "schwarzen", "tor", "ein", "gelehnter", "goldener", "schild", "mit", "zwei", "roten", "balken", "die", "stadtfarben", "von", "oldenburg", "sind", "gold", "rot", "f\u00fcr", "die", "residenz", "des", "grafenhauses", "die", "im", "jahrhundert", "stadt", "wurde", "ist", "seit", "das", "erste", "siegel", "\u00fcberliefert", "das", "noch", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "entstammt", "wie", "das", "kleinere", "siegel", "seit", "zeigt", "es", "eine", "dreit\u00fcrmige", "burg", "ohne", "den", "landesherrlichen", "balkenschild", "im", "zweiten", "hauptsiegel", "aus", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "steht", "der", "ortspatron", "st", "lambert", "im", "tor", "das", "grafenwappen", "in", "zwei", "schilden", "neben", "dem", "heiligen", "und", "zwei", "turmfahnen", "auf", "dem", "vierten", "siegel", "aus", "dem", "jahrhundert", "das", "im", "torbogen", "den", "balkenschild", "der", "oldenburger", "grafen", "mit", "seinen", "fiev", "st\u00fccken", "enth\u00e4lt", "fu\u00dft", "das", "vor", "heraldisch", "vereinfachte", "wappen", "bekam", "es", "die", "heutige", "form", "das", "oldenburger", "grafenwappen", "ist", "der", "sage", "nach", "das", "ergebnis", "eines", "l\u00f6wenkampfes", "nachdem", "der", "l\u00f6we", "get\u00f6tet", "war", "tauchte", "kaiser", "heinrich", "iv", "seine", "finger", "in", "das", "blut", "des", "tieres", "und", "strich", "dann", "\u00fcber", "den", "goldenen", "schild", "des", "siegers", "zwei", "parallel", "verlaufende", "zickzacklinien", "hinterlassend", "flagge", "die", "stadtflagge", "von", "oldenburg", "ist", "gold", "rot", "gold", "rot", "gold", "waagerecht", "gestreift", "f\u00fcr", "gew\u00f6hnlich", "wird", "das", "gold", "mit", "der", "farbe", "gelb", "dargestellt", "st\u00e4dtepartnerschaften", "oldenburg", "unterh\u00e4lt", "st\u00e4dtepartnerschaften", "mit", "folgenden", "st\u00e4dten", "und", "kreisen", "danemark", "taastrup", "d\u00e4nemark", "seit", "frankreich", "cholet", "frankreich", "seit", "niederlande", "groningen", "niederlande", "seit", "russland", "machatschkala", "russland", "seit", "deutschland", "landkreis", "vorpommernr\u00fcgen", "deutschland", "seit", "israel", "kreis", "mateh", "ascher", "im", "nordbezirk", "von", "israel", "seit", "vereinigtes", "konigreich", "kingston", "upon", "thames", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "seit", "china", "volksrepublik", "xian", "in", "der", "provinz", "shaanxi", "in", "der", "volksrepublik", "china", "seit", "seit", "besteht", "zudem", "eine", "klimapartnerschaft", "zur", "s\u00fcdafrikanischen", "gemeinde", "buffalo", "city", "metropolitan", "municipality", "wodurch", "unter", "anderem", "die", "teilnahme", "am", "vom", "bundesministerium", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "bmz", "gef\u00f6rderten", "projekt", "kommunale", "partnerschaften", "bis", "erm\u00f6glicht", "wurde", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "wirtschaft", "die", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "gruppen", "von", "besch\u00e4ftigten", "stellten", "in", "oldenburg", "der", "einzelhandel", "besch\u00e4ftigte", "das", "gesundheitswesen", "besch\u00e4ftigte", "sowie", "die", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "verteidigung", "und", "sozialversicherungen", "besch\u00e4ftigte", "trotz", "des", "drastischen", "r\u00fcckgangs", "der", "zahl", "der", "angeh\u00f6rigen", "der", "bundeswehr", "der", "dienstleistungsbereich", "erwirtschaftete", "in", "der", "stadt", "oldenburg", "\u00bd", "prozent", "der", "bruttowertsch\u00f6pfung", "in", "oldenburg", "haben", "sich", "auch", "betriebe", "des", "produzierenden", "gewerbes", "hier", "angesiedelt", "etwa", "automobilzulieferer", "unternehmen", "aus", "der", "nahrungsmittelindustrie", "fotoverarbeitung", "und", "dem", "druckereigewerbe", "allerdings", "haben", "mehrere", "unternehmen", "des", "produzierenden", "gewerbes", "mit", "hauptsitz", "au\u00dferhalb", "oldenburgs", "ihre", "standorte", "in", "oldenburg", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "aufgegeben", "dies", "betrifft", "v", "a", "die", "oldenburger", "betriebe", "der", "aeg", "gerresheimer", "glas", "bavariast", "paulibrauerei", "und", "cocacola", "mit", "der", "ewe", "hat", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "energieunternehmen", "deutschlands", "seinen", "sitz", "in", "oldenburg", "oldenburg", "gilt", "als", "zentrum", "der", "informationstechnologie", "dieser", "bereich", "stellt", "genau", "wie", "etwa", "der", "der", "erneuerbaren", "energien", "oder", "die", "gesundheitswirtschaft", "einen", "schwerpunkt", "in", "der", "arbeit", "der", "st\u00e4dtischen", "wirtschaftsf\u00f6rderung", "dar", "existenzgr\u00fcnder", "finden", "im", "er\u00f6ffneten", "und", "erweiterten", "technologie", "und", "gr\u00fcnderzentrum", "oldenburg", "tgo", "an", "der", "mariecuriestra\u00dfe", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "zur", "universit\u00e4t", "auf", "rund", "quadratmetern", "b\u00fcro", "labor", "und", "werkstattfl\u00e4chen", "der", "einzelhandel", "hat", "in", "oldenburg", "eine", "hohe", "bedeutung", "etwa", "einzelhandelsbetriebe", "belegen", "die", "hohe", "versorgungsfunktion", "dieser", "stadt", "im", "oldenburger", "hafen", "wurden", "rund", "t", "g\u00fcter", "umgeschlagen", "davon", "t", "im", "seeverkehr", "waren", "es", "noch", "millionen", "tonnen", "davon", "t", "im", "seeverkehr", "waren", "es", "zusammen", "mio", "t", "wurden", "mio", "t", "im", "binnenverkehr", "umgeschlagen", "t", "mio", "t", "beim", "seeg\u00fcterverkehr", "wurden", "t", "im", "oldenburger", "hafen", "umgeschlagen", "noch", "t", "hauptumschlagg\u00fcter", "sind", "futtermittel", "getreide", "d\u00fcnger", "und", "verschiedene", "baustoffe", "steine", "kies", "sand", "wurden", "im", "seeg\u00fcterverkehr", "nur", "noch", "t", "umgeschlagen", "betrug", "der", "g\u00fcterumschlag", "im", "hafen", "von", "oldenburg", "bei", "der", "binnenschifffahrt", "t", "bei", "der", "seeschifffahrt", "t", "im", "m\u00e4rz", "gab", "die", "firma", "rheinumschlag", "die", "sch\u00fcttgutverladung", "am", "alten", "stadthafen", "auf", "und", "verlagerte", "ihren", "betrieb", "in", "den", "osthafen", "durch", "diese", "ma\u00dfnahme", "\u00f6ffnete", "sie", "den", "weg", "f\u00fcr", "eine", "neugestaltung", "des", "s\u00fcdufers", "der", "alten", "stadthafens", "unterhalb", "der", "einm\u00fcndung", "des", "k\u00fcstenkanals", "in", "die", "hunte", "erbrachte", "oldenburg", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "von", "milliarden", "und", "belegte", "damit", "platz", "in", "der", "rangliste", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "nach", "wirtschaftsleistung", "das", "bip", "pro", "kopf", "lag", "im", "selben", "jahr", "bei", "pro", "kopf", "niedersachsen", "deutschland", "waren", "etwa", "personen", "in", "der", "stadt", "besch\u00e4ftigt", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "dezember", "bei", "und", "damit", "leicht", "\u00fcber", "dem", "nieders\u00e4chsischen", "durchschnitt", "von", "ende", "betrug", "die", "gesamtverschuldung", "der", "stadt", "rund", "milliarde", "euro", "kopfim", "zukunftsatlas", "belegte", "die", "kreisfreie", "stadt", "oldenburg", "platz", "von", "landkreisen", "kommunalverb\u00e4nden", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "in", "deutschland", "und", "z\u00e4hlt", "damit", "zu", "den", "orten", "mit", "zukunftschancen", "ans\u00e4ssige", "unternehmen", "bezirksverband", "oldenburg", "celona", "gastro", "gmbhh", "cewe", "stiftung", "&", "co", "kgaa", "ewe", "aktiengesellschaft", "mit", "den", "tochterunternehmen", "ewe", "vertrieb", "gmbh", "ewe", "trading", "gmbh", "ewe", "tel", "gmbh", "ewe", "netz", "gmbh", "btc", "ag", "und", "weiteren", "floragard", "vertriebs", "gmbh", "f\u00fcr", "gartenbau", "erden", "und", "substrate", "gina", "laura", "gmbh", "&", "co", "kg", "gsg", "oldenburg", "hansa", "pflege", "&", "residenzen", "klinikum", "oldenburg", "piushospital", "oldenburg", "landessparkasse", "zu", "oldenburg", "ludwig", "freytag", "gmbh", "&", "co", "kg", "nanunana", "einkaufs", "und", "verwaltungsgesellschaft", "mbh", "nordwestzeitung", "\u00f6ffentliche", "versicherungen", "oldenburg", "oldenburgische", "landesbank", "ag", "rheinumschlag", "vierol", "ag", "fr\u00fcher", "ans\u00e4ssige", "unternehmen", "aeg", "ag", "herstellung", "von", "kleinmotoren", "und", "haushaltsger\u00e4ten", "b\u00f6lts", "fleischwarenfabrik", "geg", "gr\u00f6\u00dfter", "fleisch", "verarbeitender", "betrieb", "in", "deutschland", "um", "brandwerft", "bremer", "landesbank", "kreditanstalt", "oldenburg", "spedition", "fw", "deus", "brauerei", "ehlers", "bavariast", "paulibrauerei", "franz", "hermeling", "cocacola", "cceg", "gerresheimer", "glas", "ag", "haslinde", "hoyer", "brauerei", "oldenburger", "gaswerk", "oldenburger", "vorortbahnen", "pekol", "gmbh", "stalling", "druck", "und", "verlag", "dienstleistungen", "tourismus", "im", "jahr", "gab", "es", "in", "oldenburg", "beherbergungsbetriebe", "mit", "mehr", "als", "zehn", "betten", "die", "zahl", "der", "betten", "die", "von", "diesen", "betrieben", "bereitgestellt", "werden", "kann", "betrug", "hauptanziehungspunkte", "f\u00fcr", "tages", "und", "\u00fcbernachtungsg\u00e4ste", "sind", "einkaufsm\u00f6glichkeiten", "museen", "und", "ausstellungsh\u00e4user", "theater", "klassizistische", "architektur", "nachtleben", "konzerte", "sowie", "gro\u00dfveranstaltungen", "neben", "der", "gastronomie", "profitiert", "der", "einzelhandel", "stark", "von", "den", "touristen", "einkaufen", "oldenburg", "bietet", "als", "oberzentrum", "im", "nordwestlichen", "niedersachsen", "vielf\u00e4ltige", "einkaufsm\u00f6glichkeiten", "in", "den", "einkaufszentren", "und", "fachm\u00e4rkten", "an", "der", "peripherie", "famila", "einkaufsland", "oldenburgwechloy", "ikea", "etc", "ebenso", "wie", "in", "der", "innenstadt", "und", "ihrer", "fu\u00dfg\u00e4ngerzone", "der", "\u00e4ltesten", "fl\u00e4chendeckenden", "deutschlands", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "ehemaligen", "hallenbades", "direkt", "am", "schlo\u00dfplatz", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "die", "einkaufsgalerie", "schlossh\u00f6fe", "mit", "rund", "fachgesch\u00e4ften", "caf\u00e9s", "und", "restaurants", "er\u00f6ffnet", "medien", "funk", "und", "fernsehen", "ffn", "city", "studio", "oldenburg", "im", "geb\u00e4ude", "der", "nordwestzeitung", "nwz", "norddeutscher", "rundfunk", "studio", "oldenburg", "oldenburg", "eins", "lokalsender", "f\u00fcr", "fernsehen", "und", "h\u00f6rfunk", "fr\u00fcher", "offener", "kanal", "oldenburg", "radio", "regionalstudio", "oldenburg", "energy", "bremen", "mhz", "lokales", "aus", "oldenburg", "und", "umzu", "radio", "nordseewelle", "mhz", "regionalsender", "mit", "nachrichten", "aus", "oldenburg", "und", "umzu", "einzugsbereich", "des", "norddeutschen", "dvbtnetzes", "digital", "video", "broadcasting", "terrestrial", "online", "ganzoldenburgde", "unabh\u00e4ngiges", "onlinemagazin", "f\u00fcr", "oldenburg", "on", "oldenburger", "nachrichten", "unabh\u00e4ngiges", "online", "newsportal", "f\u00fcr", "oldenburg", "und", "umgebung", "printmedien", "nordwestzeitung", "tageszeitung", "f\u00fcr", "oldenburg", "und", "das", "oldenburger", "land", "diverse", "werbefinanzierte", "wochenzeitungen", "nordwest", "sonntagsblatt", "neue", "zeitung", "oldenburg", "diabolo", "und", "stadtmagazine", "mox", "citynews", "oldenburglive", "extrablatt", "unigastro", "gastronomief\u00fchrer", "f\u00fcr", "den", "gro\u00dfraum", "oldenburg", "gastronomief\u00fchrer", "unterwegs", "essen", "&", "trinken", "im", "nordwesten", "verkehr", "fernstra\u00dfen", "die", "innenstadt", "ist", "von", "einem", "autobahnring", "umgeben", "zu", "diesem", "geh\u00f6ren", "die", "bundesautobahnen", "a", "die", "in", "richtung", "westen", "nach", "ostfriesland", "leeremden", "und", "in", "richtung", "osten", "\u00fcber", "eine", "hochstra\u00dfe", "nach", "delmenhorst", "und", "bremen", "f\u00fchrt", "a", "die", "in", "richtung", "norden", "nach", "wilhelmshaven", "und", "in", "richtung", "s\u00fcden", "zum", "autobahndreieck", "ahlhorner", "heide", "f\u00fchrt", "a", "die", "die", "verbindung", "zwischen", "der", "a", "am", "dreieck", "oldenburgwest", "und", "der", "a", "am", "autobahnkreuz", "oldenburgnord", "herstellt", "und", "dort", "in", "die", "b", "richtung", "brake", "und", "zum", "wesertunnel", "\u00fcbergeht", "und", "die", "vierstreifig", "autobahn\u00e4hnlich", "ausgebaute", "nordtangente", "k", "l", "n", "die", "den", "autobahnring", "in", "oldenburg", "schlie\u00dft", "sie", "verbindet", "die", "a", "und", "die", "a", "und", "f\u00fchrt", "durch", "die", "stadtteile", "ohmstede", "und", "nadorstdie", "autobahnen", "a", "und", "a", "sowie", "die", "nordtangente", "sind", "typische", "stadtautobahnen", "die", "das", "oldenburger", "stadtgebiet", "durchschneiden", "und", "einen", "erheblichen", "teil", "des", "innerst\u00e4dtischen", "verkehrs", "aufnehmen", "sie", "weisen", "eine", "hohe", "dichte", "an", "auf", "und", "abfahrten", "auf", "und", "sind", "mit", "l\u00e4rmschutzw\u00e4nden", "versehen", "die", "an", "der", "anschlussstelle", "oldenburgeversten", "der", "a", "beginnende", "bundesstra\u00dfe", "b", "f\u00fchrt", "nach", "westen", "ins", "emsland", "die", "oldenburgische", "industrie", "und", "handelskammer", "mahnt", "die", "z\u00fcgige", "schlie\u00dfung", "der", "l\u00fccke", "zwischen", "der", "anschlussstelle", "oldenburgohmstede", "der", "a", "und", "der", "l", "in", "bornhorst", "n\u00f6rdlich", "der", "huntewiesen", "an", "gegen", "diesen", "plan", "regt", "sich", "in", "bornhorst", "widerstandvon", "nur", "noch", "historischer", "bedeutung", "sind", "die", "ehemaligen", "bundesstra\u00dfen", "b", "und", "b", "die", "von", "den", "autobahnen", "a", "und", "a", "ersetzt", "wurden", "und", "nach", "der", "fertigstellung", "der", "autobahnen", "in", "deren", "direkten", "einzugsbereichen", "aufgehoben", "wurden", "diese", "beiden", "bundesstra\u00dfen", "durchquerten", "das", "stadtgebiet", "in", "nords\u00fcdrichtung", "b", "bzw", "ostwestrichtung", "b", "und", "waren", "zu", "ihrer", "zeit", "die", "hauptverkehrsstra\u00dfen", "in", "oldenburg", "schienenverkehr", "das", "k\u00f6nigreich", "hannover", "hatte", "eine", "anbindung", "oldenburgs", "an", "das", "deutsche", "eisenbahnnetz", "bis", "verhindern", "k\u00f6nnen", "das", "k\u00f6nigreich", "preu\u00dfen", "hingegen", "das", "das", "k\u00f6nigreich", "hannover", "annektiert", "hatte", "stellte", "sich", "einem", "anschluss", "oldenburgs", "an", "das", "deutsche", "eisenbahnnetz", "nicht", "in", "den", "weg", "am", "juli", "wurde", "die", "bahnstrecke", "oldenburgbremen", "er\u00f6ffnet", "sie", "war", "damit", "nach", "der", "nahetalbahn", "durch", "das", "f\u00fcrstentum", "birkenfeld", "die", "zweite", "eisenbahnstrecke", "im", "damaligen", "gro\u00dfherzogtum", "oldenburg", "an", "der", "strecke", "oldenburgbremen", "liegt", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "beweglichen", "eisenbahnbr\u00fccken", "europas", "die", "klappbr\u00fccke", "\u00fcber", "die", "hunte", "unmittelbar", "daneben", "steht", "der", "ehemalige", "bahnwasserturm", "der", "die", "dampflokomotiven", "mit", "wasser", "versorgte", "heute", "liegt", "der", "oldenburger", "hauptbahnhof", "an", "den", "bahnstrecken", "aus", "bremen", "aus", "leer", "nach", "wilhelmshaven", "und", "nach", "osnabr\u00fcck", "an", "den", "fernverkehr", "ist", "oldenburg", "durch", "die", "alle", "zwei", "stunden", "verkehrende", "iclinie", "norddeicholdenburgbremenhannoverleipzig", "angeschlossen", "au\u00dferdem", "existieren", "einzelne", "iceverbindungen", "nach", "dresden", "und", "m\u00fcnchen", "die", "fr\u00fchere", "bedeutung", "oldenburgs", "als", "eisenbahnknoten", "ist", "nach", "der", "stilllegung", "und", "abbruch", "des", "rangierbahnhofes", "und", "des", "ausbesserungswerkes", "sowie", "dem", "abbau", "der", "braker", "bahn", "durch", "das", "ipweger", "moor", "gummibahn", "zur\u00fcckgegangen", "seit", "mitte", "dezember", "ist", "oldenburg", "im", "netz", "der", "regiosbahn", "bremenniedersachsen", "erreichbar", "im", "stadtteil", "wechloy", "gibt", "es", "seit", "juni", "einen", "haltepunkt", "die", "von", "den", "linien", "rs", "und", "rs", "bedient", "werden", "busverkehr", "seit", "betreibt", "die", "verkehr", "und", "wasser", "gmbh", "vwg", "den", "\u00f6pnv", "im", "auftrag", "der", "stadt", "oldenburg", "die", "vwgstadtbuslinien", "erschlie\u00dfen", "das", "gesamte", "stadtgebiet", "und", "einzelne", "ortschaften", "au\u00dferhalb", "wobei", "zahlreiche", "haltestellen", "im", "minutentakt", "bedient", "werden", "s\u00e4mtliche", "linien", "befahren", "abschnitte", "des", "wallrings", "der", "ringstra\u00dfe", "um", "die", "innenstadt", "mit", "dem", "gemeinsamen", "verkn\u00fcpfungspunkt", "lappan", "zwischen", "lappan", "und", "dem", "bahnhof", "oldenburg", "mit", "dem", "zentralen", "omnibusbahnhof", "zob", "stellen", "linien", "im", "dichten", "takt", "verbindungen", "hervom", "zob", "aus", "fahren", "regionalbusse", "in", "umliegende", "st\u00e4dte", "und", "landkreise", "der", "betrieb", "der", "neun", "linien", "wird", "unter", "federf\u00fchrung", "des", "zvbn", "ausgeschrieben", "und", "in", "linienb\u00fcndel", "unterteilt", "f\u00fcr", "mehrere", "jahre", "fest", "vergeben", "betreiber", "sind", "zumeist", "mittelst\u00e4ndische", "busunternehmen", "bzw", "deren", "subunternehmen", "darunter", "die", "firmen", "bruns", "omnibusverkehr", "michael", "b\u00fcsing", "busbetrieb", "gerdes", "reisen", "emil", "hilgen", "pfeifferreisen", "reisedienst", "wissgott", "wolters", "linienverkehr", "oder", "die", "zum", "dbkonzern", "geh\u00f6rende", "weseremsbus", "und", "ihre", "tochterfirma", "hanekamp", "besonderen", "status", "als", "landesbuslinie", "mit", "ausgeweiteten", "betriebszeiten", "weist", "seit", "mai", "die", "linie", "s", "auf", "welche", "die", "autobahn", "nutzt", "um", "die", "kreisstadt", "westerstede", "mit", "oldenburg", "zu", "verbindenim", "nachtbusverkehr", "bestehen", "sieben", "st\u00e4dtische", "linien", "n", "und", "n", "bis", "n", "die", "t\u00e4glich", "um", "uhr", "ab", "lappan", "fahren", "in", "den", "wochenendn\u00e4chten", "freitagsamstag", "und", "samstagsonntag", "gibt", "es", "weitere", "abfahrten", "st\u00fcndlich", "um", "uhr", "und", "uhr", "der", "nachtschw\u00e4rmer", "n", "und", "die", "nachteule", "ammerland", "mit", "den", "linien", "n", "n", "n", "und", "n", "fahren", "nur", "in", "den", "wochenendn\u00e4chtenf\u00fcr", "alle", "buslinien", "wird", "der", "gemeinschaftstarif", "des", "verkehrsverbundes", "bremenniedersachsen", "vbn", "angewendet", "der", "ebenso", "in", "den", "z\u00fcgen", "des", "regionalverkehrs", "gilt", "die", "stadt", "oldenburg", "ist", "verbandsmitglied", "im", "zweckverband", "verkehrsverbund", "bremenniedersachsen", "von", "bis", "war", "der", "\u00f6ffentliche", "personennahverkehr", "\u00f6pnv", "in", "oldenburg", "von", "dem", "unternehmen", "oldenburger", "vorortbahnen", "pekol", "gmbh", "durchgef\u00fchrt", "worden", "das", "zwischen", "und", "mehrere", "oberleitungsbuslinien", "betrieb", "die", "vwg", "hat", "ihre", "letzten", "dieselgetriebenen", "busse", "ausgemustert", "damit", "wird", "die", "gesamte", "\u00fcber", "einhundert", "fahrzeuge", "umfassende", "stadtbusflotte", "durch", "biogas", "angetrieben", "das", "der", "vwganteilseigner", "ewe", "liefert", "die", "regionalbusse", "ins", "umland", "nutzen", "weiterhin", "diesel", "als", "treibstoff", "im", "fernbusverkehr", "hielten", "busse", "verschiedener", "privater", "und", "europ\u00e4ischer", "anbieter", "darunter", "der", "marken", "ecolines", "und", "flixbus", "an", "einer", "neu", "erbauten", "fernbusstation", "direkt", "am", "zentralen", "omnibusbahnhof", "und", "hauptbahnhof", "linienverbindungen", "bestanden", "u", "a", "zu", "den", "ostfriesischen", "f\u00e4hrh\u00e4fen", "nach", "berlin", "k\u00f6ln", "amsterdam", "nach", "polen", "oder", "ins", "baltikum", "schon", "vor", "der", "freigabe", "des", "nationalen", "fernbusmarktes", "in", "deutschland", "hatte", "die", "von", "christoph", "marquardt", "gegr\u00fcndete", "firma", "publicexpress", "von", "bis", "mehrmals", "t\u00e4glich", "fahrten", "ins", "niederl\u00e4ndische", "groningen", "angeboten", "wasserverkehr", "der", "hafen", "der", "stadt", "oldenburg", "ist", "\u00fcber", "den", "k\u00fcstenkanal", "als", "binnenschifffahrtsstra\u00dfe", "an", "das", "deutsche", "binnenschifffahrtsnetz", "angeschlossen", "weiterhin", "verf\u00fcgt", "oldenburg", "\u00fcber", "hunte", "und", "weser", "auch", "\u00fcber", "eine", "seew\u00e4rtige", "zufahrt", "die", "hunte", "die", "von", "der", "m\u00fcndung", "in", "die", "weser", "bis", "nach", "oldenburg", "eine", "seeschifffahrtsstra\u00dfe", "ist", "ist", "bis", "oldenburg", "auch", "f\u00fcr", "kleinere", "seeschiffe", "befahrbar", "wurden", "im", "oldenburger", "hafen", "tonnen", "g\u00fcter", "im", "seeverkehr", "umgeschlagen", "lag", "die", "zahl", "bei", "t", "waren", "es", "nur", "noch", "t", "ging", "der", "seeg\u00fcterumschlag", "um", "auf", "t", "zur\u00fcck", "der", "umschlag", "im", "binnenverkehr", "stieg", "dagegen", "um", "auf", "t", "sodass", "der", "umschlag", "im", "kombinierten", "see", "und", "binnenschiffsverkehr", "bei", "mio", "t", "lag", "im", "mai", "wurde", "das", "neue", "wendebecken", "f\u00fcr", "den", "schiffsverkehr", "freigegeben", "und", "erm\u00f6glicht", "nun", "seeschiffen", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "bis", "zu", "m", "das", "wenden", "und", "damit", "den", "zugang", "zum", "hafen", "hierdurch", "erhofft", "sich", "die", "hafenwirtschaft", "neue", "impulse", "f\u00fcr", "ein", "erh\u00f6htes", "seeschiffsaufkommenau\u00dferdem", "gibt", "es", "einen", "kleinen", "stadthafen", "die", "oberhalb", "oldenburgs", "nicht", "schiffbare", "hunte", "bietet", "sch\u00f6ne", "strecken", "zum", "bootfahren", "ebenso", "die", "m\u00fchlenhunte", "am", "rand", "des", "schlossgartens", "luftverkehr", "etwa", "zehn", "kilometer", "entfernt", "von", "oldenburg", "liegt", "der", "flugplatz", "oldenburghatten", "von", "hier", "aus", "k\u00f6nnen", "rundfl\u00fcge", "in", "der", "region", "und", "fl\u00fcge", "zu", "den", "ostfriesischen", "inseln", "unternommen", "werden", "der", "n\u00e4chste", "gr\u00f6\u00dfere", "flughafen", "befindet", "sich", "in", "bremen", "oldenburg", "selbst", "hat", "keinen", "eigenen", "flughafen", "nachdem", "der", "an", "der", "alexanderstra\u00dfe", "gelegene", "milit\u00e4rflugplatz", "geschlossen", "wurde", "die", "ehemalige", "startbahn", "wurde", "mittlerweile", "mit", "einem", "solarkraftwerk", "\u00fcberbaut", "so", "dass", "eine", "weitere", "nutzung", "als", "flughafen", "ausgeschlossen", "ist", "von", "bis", "war", "auf", "dem", "fliegerhorst", "das", "jagdbombergeschwader", "jabog", "der", "luftwaffe", "stationiert", "von", "bis", "die", "flugabwehrraketengruppe", "des", "flugabwehrraketengeschwaders", "radverkehr", "das", "fahrrad", "ist", "das", "beliebteste", "verkehrsmittel", "der", "oldenburger", "nach", "einer", "untersuchung", "des", "verkehrsclubs", "\u00f6sterreich", "vc\u00f6", "geh\u00f6rt", "oldenburg", "zu", "den", "fahrradfreundlichsten", "st\u00e4dten", "europas", "was", "den", "anteil", "des", "fahrrads", "am", "alltagsverkehr", "betrifft", "etwa", "prozent", "der", "wege", "der", "einwohner", "werden", "hier", "mit", "dem", "rad", "zur\u00fcckgelegt", "nur", "in", "houten", "wird", "mehr", "fahrrad", "gefahren", "auf", "oldenburg", "folgen", "in", "der", "untersuchung", "eindhoven", "und", "groningen", "mit", "oss", "mit", "und", "m\u00fcnster", "mit", "mit", "durchschnittlich", "teilnehmern", "pro", "einwohner", "veranstaltet", "oldenburg", "die", "aktivste", "critical", "mass", "deutschlandsseit", "jahrzehnten", "gibt", "es", "in", "oldenburg", "ein", "umfangreiches", "netz", "an", "begleitenden", "fahrradwegen", "die", "stadtteile", "und", "wohngebiete", "werden", "durch", "viele", "nur", "f\u00fcr", "fahrr\u00e4der", "und", "fu\u00dfg\u00e4nger", "zugelassene", "wege", "verbunden", "eine", "sehr", "wichtige", "verbindung", "nedderendbabenend", "ist", "von", "der", "deutschen", "bahn", "unterbrochen", "worden", "am", "bahnhof", "gibt", "es", "zwei", "fahrradstationen", "am", "zob", "und", "auf", "der", "s\u00fcdseite", "man", "kann", "dort", "auch", "fahrr\u00e4der", "ausleihen", "und", "erwerben", "dar\u00fcber", "hinaus", "bieten", "oldenburg", "und", "sein", "umland", "ein", "verkehrswegenetz", "f\u00fcr", "fahrr\u00e4der", "das", "entlang", "der", "hunte", "und", "in", "den", "hunteniederungen", "ein", "wasserauffanggebiet", "f\u00fcr", "hochwasser", "ausflugsm\u00f6glichkeiten", "speziell", "f\u00fcr", "radfahrende", "bietet", "beim", "fahrradklimatest", "wurde", "die", "fahrradfreundlichkeit", "der", "stadt", "oldenburg", "mit", "der", "schulnote", "bewertet", "damit", "rangierte", "oldenburg", "auf", "platz", "von", "deutschen", "st\u00e4dten", "mit", "bis", "einwohnern", "und", "auf", "platz", "in", "niedersachsen", "nach", "g\u00f6ttingen", "das", "mit", "der", "note", "auch", "bundesweit", "testsieger", "war", "als", "schw\u00e4chen", "wurden", "die", "geringe", "breite", "der", "radwege", "und", "die", "probleme", "beim", "versuch", "angegeben", "ein", "fahrrad", "in", "fahrzeuge", "des", "\u00f6ffentlichen", "personennahverkehrs", "mitzunehmen", "besonders", "negativ", "ins", "gewicht", "fiel", "zudem", "die", "hohe", "zahl", "der", "fahrraddiebst\u00e4hle", "in", "der", "stadt", "teilnote", "diese", "haben", "laut", "polizeilicher", "kriminalstatistik", "einen", "anteil", "von", "rund", "an", "der", "gesamtkriminalit\u00e4t", "die", "zahl", "der", "bekannt", "gewordenen", "fahrraddiebst\u00e4hle", "ging", "von", "in", "auf", "f\u00e4lle", "in", "zur\u00fcck", "regionale", "wanderwege", "durch", "oldenburg", "verlaufen", "zwei", "wanderwege", "des", "wiehengebirgsverbandes", "weserems", "der", "kilometer", "lange", "wanderweg", "jadeweg", "f\u00fchrt", "von", "wilhelmshaven", "nach", "wildeshausen", "durch", "ein", "wei\u00dfes", "j", "auf", "schwarzem", "untergrund", "am", "wegesrand", "ist", "der", "verlauf", "des", "weges", "erkennbarin", "oldenburg", "beginnt", "bzw", "endet", "der", "km", "lange", "wanderweg", "emshunteweg", "dargestellt", "durch", "eine", "kanalbr\u00fccke", "im", "niederl\u00e4ndischen", "stil", "auf", "schwarzem", "untergrund", "der", "weg", "f\u00fchrt", "nach", "bzw", "kommt", "von", "leer", "ostfriesland", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "die", "stadt", "ist", "sitz", "folgender", "einrichtungen", "und", "institutionen", "beziehungsweise", "k\u00f6rperschaften", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "bundesinstitut", "f\u00fcr", "kultur", "und", "geschichte", "der", "deutschen", "im", "\u00f6stlichen", "europa", "bkge", "deutsche", "rentenversicherung", "oldenburgbremen", "nachfolger", "der", "landesversicherungsanstalt", "oldenburgbremen", "evangelischlutherische", "kirche", "in", "oldenburg", "handwerkskammer", "oldenburg", "kammerbezirk", "kreisfreie", "st\u00e4dte", "oldenburg", "oldb", "delmenhorst", "und", "wilhelmshaven", "sowie", "landkreise", "ammerland", "cloppenburg", "friesland", "oldenburg", "vechta", "und", "wesermarsch", "hauptzollamt", "oldenburg", "innungskrankenkasse", "weserems", "studienort", "der", "jade", "hochschule", "landesamt", "f\u00fcr", "steuern", "niedersachsen", "abteilung", "steuer", "nieders\u00e4chsisches", "landesamt", "f\u00fcr", "verbraucherschutz", "und", "lebensmittelsicherheit", "laves", "landesbibliothek", "oldenburg", "landwirtschaftskammer", "niedersachsen", "oldenburgische", "industrie", "und", "handelskammer", "kammerbezirk", "kreisfreie", "st\u00e4dte", "oldenburg", "oldb", "delmenhorst", "und", "wilhelmshaven", "sowie", "landkreise", "ammerland", "cloppenburg", "friesland", "oldenburg", "vechta", "und", "wesermarsch", "oldenburgische", "landschaft", "oldenburgisches", "staatstheater", "nieders\u00e4chsisches", "landesarchiv", "abteilung", "oldenburg", "stadtbibliothek", "oldenburg", "hervorgegangen", "aus", "der", "br\u00fccke", "der", "nationen", "verpflegungsamt", "der", "bundeswehr", "zweckverband", "kommunale", "datenverarbeitung", "oldenburg", "kdorechtswesenvor", "allem", "aufgrund", "seiner", "fr\u00fcheren", "funktion", "als", "residenz", "und", "hauptstadt", "des", "landes", "oldenburg", "ist", "hier", "eine", "vielzahl", "von", "gerichten", "angesiedelt", "im", "gerichtsviertel", "sind", "das", "amtsgericht", "das", "landgericht", "und", "das", "oberlandesgericht", "oldenburg", "unmittelbar", "nebeneinander", "erbaut", "worden", "das", "olg", "oldenburg", "ist", "eines", "von", "drei", "oberlandesgerichten", "in", "niedersachsen", "und", "f\u00fcr", "den", "ehemaligen", "regierungsbezirk", "weserems", "zust\u00e4ndig", "das", "sozialgericht", "oldenburg", "ist", "nur", "durch", "den", "schlossgarten", "von", "den", "drei", "o", "g", "gerichten", "getrennt", "das", "verwaltungsgericht", "befindet", "sich", "am", "schlo\u00dfplatz", "das", "arbeitsgericht", "in", "der", "bahnhofstra\u00dfe", "seit", "befindet", "sich", "in", "kreyenbr\u00fcck", "auf", "einem", "teil", "des", "gel\u00e4ndes", "der", "ehemaligen", "hinderburgkaserne", "die", "neue", "justizvollzugsanstalt", "oldenburg", "deren", "vorg\u00e4nger", "befand", "sich", "seit", "an", "der", "gerichtsstra\u00dfe", "zwischen", "den", "strafgerichten", "und", "der", "stra\u00dfe", "damm", "der", "letzte", "gefangene", "verlie\u00df", "am", "m\u00e4rz", "den", "altbau", "\u00fcber", "die", "weiterverwendung", "des", "grundst\u00fccks", "hat", "dessen", "eigent\u00fcmer", "das", "land", "niedersachsen", "noch", "keine", "entscheidung", "getroffen", "wohnen", "oldenburgs", "siedlungsstruktur", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "einer", "gro\u00dfen", "zahl", "an", "ein", "und", "zweifamilienh\u00e4usern", "mit", "garten", "die", "begehrtesten", "adressen", "liegen", "in", "einem", "g\u00fcrtel", "rund", "um", "die", "innenstadt", "gerichtsviertel", "dobbenviertel", "haarenesch", "ziegelhof", "ehnern", "b\u00fcrgeresch", "sie", "zeichnen", "sich", "durch", "einen", "stabilen", "mix", "aus", "historischer", "bausubstanz", "und", "modernen", "erg\u00e4nzungen", "aus", "ein", "besonderer", "baustil", "sind", "die", "oldenburger", "hundeh\u00fctten", "eineinhalbgeschossige", "h\u00e4user", "mit", "satteldach", "die", "zwischen", "etwa", "und", "errichtet", "wurden", "beispielhaft", "f\u00fcr", "das", "moderne", "oldenburg", "stehen", "quartiere", "wie", "der", "bloherfelder", "anger", "oder", "ein", "neues", "viertel", "im", "stadtteil", "alexanderhaus", "in", "dem", "auf", "einem", "rund", "hektar", "gro\u00dfen", "lange", "zeit", "landwirtschaftlich", "genutzten", "gel\u00e4nde", "wohn", "und", "naturraum", "eng", "miteinander", "verflochten", "wurden", "weiterhin", "entsteht", "an", "der", "hunte", "ein", "neues", "stadtviertel", "namens", "alter", "stadthafen", "f\u00fcr", "das", "industrie", "und", "brachfl\u00e4chen", "zu", "wohnquartieren", "umgestaltet", "werden", "auf", "beiden", "seiten", "der", "hunte", "entstehen", "hunderte", "wohnungen", "an", "der", "nordseite", "beziehungsweise", "bahnseite", "wird", "gewerbe", "angesiedelt", "an", "der", "hunteseite", "entstand", "eine", "neue", "promenade", "und", "gastronomie", "der", "neue", "ortsteil", "neu", "donnerschwee", "entsteht", "im", "ehemaligen", "kasernengel\u00e4nde", "als", "konversionsma\u00dfnahme", "ende", "gab", "es", "im", "stadtgebiet", "wohnungen", "bildung", "universit\u00e4t", "hochschulen", "akademien", "von", "bis", "fand", "die", "ausbildung", "von", "volksschullehrern", "am", "evangelischen", "lehrerseminar", "oldenburg", "bzw", "der", "aufbauschule", "statt", "von", "bis", "erfolgte", "die", "ausbildung", "von", "lehrern", "an", "der", "p\u00e4dagogischen", "akademie", "bzw", "der", "p\u00e4dagogischen", "hochschule", "ph", "die", "am", "dezember", "in", "die", "carl", "von", "ossietzky", "universit\u00e4t", "oldenburg", "umgewandelt", "wurde", "und", "seit", "dem", "oktober", "ihren", "heutigen", "namen", "tr\u00e4gt", "hier", "studieren", "gegenw\u00e4rtig", "rund", "personen", "wintersemester", "von", "der", "universit\u00e4t", "wird", "ein", "botanischer", "garten", "als", "lehrgarten", "betrieben", "der", "sich", "am", "philosophenweg", "befindet", "dieser", "ist", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "ebenso", "kostenlos", "zug\u00e4nglich", "wie", "der", "h\u00f6rgarten", "neben", "dem", "haus", "des", "h\u00f6rens", "an", "der", "mariecuriestra\u00dfe", "als", "aninstitut", "der", "universit\u00e4t", "oldenburg", "bietet", "offis", "das", "oldenburger", "forschungs", "und", "entwicklungsinstitut", "f\u00fcr", "informatikwerkzeuge", "und", "systeme", "seit", "seiner", "gr\u00fcndung", "wissenschaftliches", "und", "technologisches", "knowhow", "auf", "dem", "gebiet", "der", "informatik", "in", "den", "forschungsbereichen", "energie", "gesundheit", "und", "verkehr", "wurde", "die", "european", "medical", "school", "oldenburggroningen", "ems", "gegr\u00fcndet", "sie", "ist", "ein", "deutschniederl\u00e4ndisches", "kooperationsprojekt", "mit", "der", "universit\u00e4t", "groningen", "sie", "soll", "pro", "jahr", "studierende", "zu", "\u00e4rztinnen", "und", "\u00e4rzten", "f\u00fcr", "die", "region", "nordwest", "ausbilden", "die", "ems", "arbeitet", "mit", "den", "drei", "oldenburger", "krankenh\u00e4usern", "zusammen", "und", "kooperiert", "mit", "der", "karljaspersklinik", "wehnen", "im", "bereich", "psychiatrie", "wurde", "durch", "zusammenschluss", "verschiedener", "vorg\u00e4ngereinrichtungen", "die", "fachhochschule", "oldenburgostfrieslandwilhelmshaven", "fh", "oow", "mit", "den", "standorten", "elsfleth", "emden", "sitz", "der", "fh", "leer", "oldenburg", "und", "wilhelmshaven", "gegr\u00fcndet", "diese", "fachhochschule", "war", "mit", "rund", "studierenden", "bis", "zu", "ihrer", "aufl\u00f6sung", "am", "september", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "fachhochschule", "niedersachsens", "aus", "ihr", "gingen", "die", "fachhochschule", "wilhelmshavenoldenburgelsfleth", "heute", "jade", "hochschule", "und", "die", "fachhochschule", "emdenleer", "heute", "hochschule", "emdenleer", "hervor", "kurze", "zeit", "danach", "gaben", "sich", "die", "beiden", "hochschulen", "neue", "namen", "die", "berufsakademie", "f\u00fcr", "it", "und", "wirtschaft", "oldenburg", "in", "tr\u00e4gerschaft", "des", "ibs", "it", "&", "business", "school", "oldenburg", "e", "v", "erg\u00e4nzt", "das", "bildungsangebot", "durch", "zwei", "duale", "bachelorstudienprogramme", "betriebswirtschaft", "bachelor", "of", "arts", "und", "wirtschaftsinformatik", "bachelor", "of", "science", "an", "der", "polizeiakademie", "niedersachsen", "im", "stadtteil", "bloherfelde", "werden", "rund", "angehende", "polizeibeamte", "in", "einem", "j\u00e4hrigen", "bachelorstudiengang", "ausgebildet", "der", "zweckverband", "kommunale", "datenverarbeitung", "oldenburg", "kdo", "wurde", "als", "gemeinschaftseinrichtung", "kommunaler", "gebietsk\u00f6rperschaften", "aus", "dem", "raum", "weserems", "gegr\u00fcndet", "die", "kdo", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "kommunale", "gebietsrechenzentrum", "in", "niedersachsen", "die", "akademie", "f\u00fcr", "aus", "und", "weiterbildung", "stenografenvereinigung", "oldenburg", "oldb", "e", "v", "bietet", "verschiedene", "bildungsangebote", "in", "den", "bereichen", "edv", "sprachen", "sowie", "berufliche", "bildung", "die", "einzige", "studentenverbindung", "vor", "ort", "ist", "die", "dstv", "chamavia", "zu", "oldenburg", "sie", "besteht", "seit", "und", "verbindet", "studierende", "an", "der", "jadehochschule", "oldenburg", "und", "der", "universit\u00e4t", "oldenburg", "bibliotheken", "die", "stadtbibliothek", "oldenburg", "bietet", "in", "ihrem", "stadtweiten", "bibliotheksnetz", "aktuelle", "medien", "f\u00fcr", "schule", "aus", "fort", "und", "weiterbildung", "ihr", "angebot", "umfasst", "b\u00fccher", "zeitschriften", "digitale", "medien", "sowie", "den", "zugang", "zum", "internet", "seit", "hat", "sie", "ihren", "sitz", "im", "kulturzentrum", "peter", "friedrich", "ludwigs", "hospital", "an", "der", "peterstra\u00dfe", "zweigstellen", "der", "stadtbibliothek", "sind", "die", "kinderbibliothek", "am", "pfl", "sowie", "die", "stadtteilbibliotheken", "eversten", "fl\u00f6tenteich", "kreyenbr\u00fcck", "und", "ofenerdiek", "die", "landesbibliothek", "als", "regionalbibliothek", "des", "nordwestens", "residiert", "seit", "in", "einer", "umgebauten", "ehemaligen", "infanteriekaserne", "am", "pferdemarkt", "die", "universit\u00e4tsbibliothek", "oldenburg", "hat", "ihren", "hauptsitz", "auf", "dem", "universit\u00e4tskampus", "am", "uhlhornsweg", "schulen", "st\u00e4dtische", "schulen", "gymnasienaltes", "gymnasium", "oldenburg", "c\u00e4cilienschule", "gymnasium", "eversten", "oldenburg", "herbartgymnasium", "neues", "gymnasium", "oldenburgintegrierte", "gesamtschulenintegrierte", "gesamtschulen", "igs", "helenelangeschule", "igs", "fl\u00f6tenteich", "igs", "kreyenbr\u00fcck", "alle", "mit", "gymnasialer", "oberstuferealschulenrealschulen", "alexanderstra\u00dfe", "eversten", "ofenerdiek", "hochheider", "weg", "und", "haupt", "und", "realschule", "osternburggrundschulen", "f\u00f6rderschulen", "grundschulen", "in", "allen", "stadtteilen", "zwei", "f\u00f6rderschulen", "comeniusschule", "oldenburg", "im", "stadtteil", "eversten", "und", "fr\u00f6belschule", "oldenburg", "im", "stadtteil", "nadorst", "schulen", "anderer", "schultr\u00e4ger", "\u00f6ffentlicher", "tr\u00e4gergrafantong\u00fcntherschule", "gymnasium", "in", "tr\u00e4gerschaft", "des", "landkreises", "oldenburgfreie", "tr\u00e4gerfreie", "waldorfschule", "oldenburg", "unter", "mittel", "und", "oberstufe", "von", "der", "zur", "klasse", "in", "tr\u00e4gerschaft", "des", "vereins", "f\u00fcr", "ein", "freies", "schulwesen", "das", "bildungshaus", "freiraum", "bestehend", "aus", "der", "grundschule", "freiraum", "und", "der", "oberschule", "freiraum", "wird", "als", "reformp\u00e4dagogische", "schule", "vom", "verein", "freiraum", "oldenburg", "e", "v", "betriebenchristliche", "tr\u00e4gerliebfrauenschule", "katholische", "gymnasium", "in", "der", "tr\u00e4gerschaft", "der", "schulstiftung", "st", "benedikt", "paulusschule", "katholische", "oberschule", "in", "der", "tr\u00e4gerschaft", "der", "schulstiftung", "st", "benedikt", "stadt", "der", "wissenschaft", "bewarb", "sich", "oldenburg", "erstmals", "um", "den", "vom", "stifterverband", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "wissenschaft", "verliehenen", "titel", "stadt", "der", "wissenschaft", "die", "mit", "einem", "preisgeld", "von", "dotierte", "auszeichnung", "wurde", "bremen", "und", "bremerhaven", "zugesprochen", "nach", "einem", "beschluss", "des", "stadtrats", "ging", "oldenburg", "von", "erneut", "ins", "rennen", "diesmal", "konnte", "sich", "oldenburg", "gegen", "mitbewerber", "wie", "heidelberg", "konstanz", "und", "l\u00fcbeck", "durchsetzen", "das", "motto", "\u00fcbermorgenstadt", "sollte", "verdeutlichen", "dass", "wissenschaft", "f\u00fcr", "die", "stadt", "die", "entscheidende", "triebfeder", "ihrer", "weiterentwicklung", "und", "ihrer", "zukunftstauglichkeit", "sein", "solldas", "eigens", "eingesetzte", "kampagnenb\u00fcro", "griff", "eine", "vielzahl", "von", "ideen", "aus", "der", "bev\u00f6lkerung", "auf", "und", "formte", "daraus", "leitprojekte", "sie", "bildeten", "das", "grundger\u00fcst", "f\u00fcr", "einen", "marathon", "mit", "mehreren", "hundert", "veranstaltungen", "die", "dazu", "beitragen", "sollten", "oldenburg", "als", "wissenschaftsstadt", "in", "den", "k\u00f6pfen", "ihrer", "bewohner", "und", "besucher", "zu", "verankern", "das", "f\u00fcr", "die", "bewerbungskampagne", "entwickelte", "und", "mehrfach", "preisgekr\u00f6nte", "logo", "fand", "nach", "abschluss", "des", "jahres", "als", "stadt", "der", "wissenschaft", "einzug", "ins", "corporate", "design", "der", "stadt", "oldenburg", "in", "der", "folge", "der", "auszeichnung", "wurde", "das", "schlaue", "haus", "oldenburg", "erweitert", "und", "als", "wissenschaftlicher", "veranstaltungsort", "etabliert", "die", "schlaues", "haus", "oldenburg", "ggmbh", "f\u00f6rdert", "inzwischen", "auch", "den", "stifterverband", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "wissenschaft", "gesundheitswesen", "arbeitsmedizinischer", "dienst", "oldenburg", "evangelisches", "krankenhaus", "oldenburg", "fachklinik", "oldenburger", "land", "klinikum", "oldenburg", "elisabethkinderkrankenhaus", "piushospital", "oldenburg", "rehazentrum", "oldenburg", "kultur", "theater", "das", "\u00e4lteste", "theater", "ist", "das", "oldenburgische", "staatstheater", "ein", "zun\u00e4chst", "durch", "den", "zimmermann", "muck", "als", "holzkonstruktion", "errichtetes", "theater", "das", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "heutigen", "theaters", "stand", "wurde", "durch", "den", "im", "italienischen", "renaissancestil", "gehaltenen", "bau", "ersetzt", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "zwischen", "theaterwall", "und", "stadtgraben", "vollendete", "der", "hofbaumeister", "gerhard", "schnitger", "das", "gro\u00dfherzogliche", "residenztheater", "durch", "ein", "feuer", "vermutlich", "durch", "ein", "feuerwerk", "im", "innenraum", "verursacht", "brannte", "es", "jedoch", "im", "november", "nieder", "das", "im", "neubarocken", "stil", "wiederaufgebaute", "theater", "wurde", "er\u00f6ffnet", "erweitert", "durch", "eine", "kuppel", "und", "zus\u00e4tzliche", "werkstattgeb\u00e4ude", "dankte", "der", "letzte", "gro\u00dfherzog", "ab", "und", "das", "theater", "wurde", "in", "oldenburgisches", "landestheater", "umbenannt", "seit", "der", "\u00fcbernahme", "des", "geb\u00e4udes", "durch", "den", "staat", "oldenburg", "im", "zuge", "des", "finanzausgleichs", "zwischen", "l\u00e4ndern", "und", "gemeinden", "tr\u00e4gt", "es", "den", "titel", "oldenburgisches", "staatstheater", "in", "diesem", "theater", "begann", "die", "theaterschauspielerin", "und", "derzeitiges", "ensemblemitglied", "des", "wiener", "burgtheaters", "andrea", "clausen", "ihre", "b\u00fchnenkarriere", "die", "aus", "der", "ardserie", "tatort", "als", "kommissarin", "lena", "odenthal", "bekannte", "schauspielerin", "ulrike", "folkerts", "begann", "ebenfalls", "hier", "ihre", "karriere", "angegliedert", "an", "das", "staatstheater", "ist", "die", "augusthinrichsb\u00fchne", "die", "ausschlie\u00dflich", "st\u00fccke", "in", "niederdeutscher", "sprache", "spielt", "im", "m\u00e4rz", "gr\u00fcndete", "sich", "die", "b\u00fchne", "aus", "mitgliedern", "der", "sp\u00e4\u00e4lkoppel", "zun\u00e4chst", "unter", "dem", "namen", "ollnborger", "kring", "erfolgte", "die", "angliederung", "an", "das", "landestheater", "und", "die", "namens\u00e4nderung", "in", "niederdeutsche", "b\u00fchne", "oldenburg", "am", "landestheater", "mit", "dem", "staatstheater", "bekam", "auch", "die", "august", "hinrichs", "b\u00fchne", "am", "oldenburgischen", "staatstheater", "ihren", "heutigen", "namen", "zwischen", "und", "spielte", "die", "ahb", "im", "theatersaal", "im", "oldenburger", "schloss", "seit", "spielt", "sie", "im", "sogenannten", "kleinen", "haus", "des", "staatstheaters", "die", "b\u00fchne", "wird", "als", "verein", "gef\u00fchrt", "die", "mitglieder", "betreiben", "die", "schauspielerei", "als", "freizeitbesch\u00e4ftigung", "seit", "der", "\u00fcbernahme", "der", "leitung", "durch", "generalintendant", "markus", "m\u00fcller", "ist", "die", "augusthinrichsb\u00fchne", "als", "eine", "der", "sechs", "sparten", "niederdeutsches", "schauspiel", "in", "das", "theater", "integriert", "das", "studentenwerk", "oldenburg", "betreibt", "seit", "das", "unikum", "und", "das", "unitheater", "seit", "dem", "juli", "nutzt", "die", "zu", "dem", "zeitpunkt", "gegr\u00fcndete", "oldenburger", "uni", "theater", "gmbh", "das", "unikum", "studentische", "und", "freie", "theatergruppen", "sind", "in", "ihr", "organisiert", "ebenfalls", "er\u00f6ffnete", "das", "theater", "wrede", "ein", "modernes", "theater", "f\u00fcr", "erwachsene", "und", "kinder", "bezog", "das", "theater", "die", "erste", "eigene", "spielst\u00e4tte", "die", "theaterfabrik", "rosenstra\u00dfe", "im", "herbst", "er\u00f6ffnete", "es", "unter", "neuem", "namen", "theater", "wrede", "+", "seine", "neue", "spiel", "und", "forschungsst\u00e4tte", "in", "kl\u00e4vemannstra\u00dfe", "die", "kulturetage", "wurde", "von", "der", "kulturkooperative", "oldenburg", "e", "v", "begonnen", "seit", "der", "anmietung", "einer", "etage", "in", "einem", "lagerhaus", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "hauptbahnhofs", "bietet", "die", "kulturetage", "neben", "einer", "kleinkunstb\u00fchne", "platz", "f\u00fcr", "unterschiedliche", "kunstformen", "konzerte", "kabarett", "und", "lesungen", "stehen", "derzeit", "eine", "halle", "ein", "studio", "und", "drei", "probenr\u00e4ume", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "den", "verschiedenen", "veranstaltungen", "platz", "bieten", "haupts\u00e4chlich", "zeitgen\u00f6ssisches", "figurentheater", "zeigt", "das", "private", "theater", "laboratorium", "seit", "bei", "den", "auff\u00fchrungen", "in", "denen", "die", "selbst", "gestalteten", "figuren", "verwendet", "werden", "wird", "auch", "mit", "elementen", "des", "schauspiels", "gearbeitet", "neben", "den", "theaterst\u00fccken", "werden", "auch", "konzerte", "und", "lesungen", "gegeben", "das", "freie", "theater", "hof", "ist", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "september", "das", "j\u00fcngste", "theater", "in", "oldenburg", "die", "produktion", "widutheater", "die", "hier", "ihre", "spielst\u00e4tte", "hat", "war", "zuvor", "auf", "den", "b\u00fchnen", "der", "kulturetage", "und", "der", "theaterfabrik", "zu", "sehen", "wegen", "notwendiger", "umbauarbeiten", "im", "gro\u00dfen", "haus", "zur", "verbesserung", "des", "brandschutzes", "fanden", "die", "letzten", "auff\u00fchrungen", "der", "spielzeit", "in", "einem", "zelt", "im", "theaterhafen", "auf", "dem", "fr\u00fcheren", "gel\u00e4nde", "der", "firma", "rheinumschlag", "am", "s\u00fcdufer", "der", "hunte", "statt", "kinos", "casablanca", "cinek", "kino", "in", "der", "kulturetage", "cinemaxx", "oldenburger", "wallkino", "geschlossen", "das", "mobile", "kino", "niedersachsen", "hat", "seinen", "sitz", "im", "oldenburger", "bahnhofsviertel", "unikino", "gegenlicht", "studentisch", "betriebenes", "kino", "im", "unikum", "an", "der", "universit\u00e4t", "museen", "das", "landesmuseum", "f\u00fcr", "kunst", "und", "kulturgeschichte", "oldenburg", "zeigt", "im", "schloss", "oldenburg", "die", "dauerausstellung", "kulturgeschichte", "einer", "historischen", "landschaft", "die", "ausstellung", "geschichte", "des", "kunstgewerbes", "ausstellungen", "zu", "einzelnen", "aspekten", "der", "kulturgeschichte", "sowie", "sonderausstellungen", "im", "ebenfalls", "zum", "landesmuseum", "f\u00fcr", "kunst", "und", "kulturgeschichte", "geh\u00f6rendem", "augusteum", "werden", "\u00fcblicherweise", "die", "werke", "alter", "meister", "gezeigt", "gem\u00e4lde", "italienischer", "und", "niederl\u00e4ndischer", "maler", "vom", "bis", "jahrhundert", "europ\u00e4ische", "malerei", "von", "mittelalter", "bis", "neuzeit", "und", "wechselnde", "ausstellungen", "das", "prinzenpalais", "ist", "das", "dritte", "haus", "des", "landesmuseums", "f\u00fcr", "kunst", "und", "kulturgeschichte", "hier", "wird", "die", "kunst", "des", "und", "jahrhunderts", "mit", "dem", "schwerpunkt", "des", "deutschen", "impressionismus", "und", "des", "expressionismus", "der", "br\u00fcckemaler", "ausgestellt", "zudem", "wird", "die", "entwicklung", "der", "bildenden", "kunst", "in", "deutschland", "seit", "der", "epochen", "der", "romantik", "und", "des", "klassizismus", "gezeigt", "die", "fr\u00fcher", "privaten", "gro\u00dfherzoglichen", "sammlungen", "bilden", "den", "grundstock", "der", "im", "landesmuseum", "f\u00fcr", "kunst", "und", "kulturgeschichte", "gezeigten", "ausstellungsst\u00fccke", "das", "landesmuseum", "f\u00fcr", "natur", "und", "mensch", "wurde", "als", "naturhistorisches", "museum", "oldenburg", "von", "gro\u00dfherzog", "paul", "friedrich", "august", "er\u00f6ffnet", "es", "umfasst", "die", "abteilungen", "arch\u00e4ologie", "naturkunde", "und", "v\u00f6lkerkunde", "in", "interdisziplin\u00e4ren", "dauerausstellungen", "zudem", "werden", "auch", "in", "diesem", "museum", "ausstellungen", "und", "sonderausstellungen", "gezeigt", "im", "stadtmuseum", "oldenburg", "zeigt", "die", "stadtgeschichtliche", "abteilung", "die", "fr\u00fch", "und", "stadtgeschichte", "oldenburgs", "zudem", "k\u00f6nnen", "durch", "stiftungen", "von", "theodor", "francksen", "bernhard", "winter", "claus", "h\u00fcppe", "elise", "bamberger", "und", "juliane", "b\u00f6cker", "in", "den", "besitz", "des", "stadtmuseums", "gelangte", "ausstellungsst\u00fccke", "besichtigt", "werden", "die", "theodorfrancksenstiftung", "stellte", "den", "grundstock", "des", "bestandes", "des", "stadtmuseums", "dar", "auf", "dem", "grundst\u00fcck", "des", "stadtmuseum", "oldenburg", "liegt", "das", "horstjanssenmuseum", "hier", "werden", "werke", "des", "zeichners", "und", "grafikers", "horst", "janssen", "und", "verwandter", "k\u00fcnstler", "ausgestellt", "j\u00e4hrlich", "sind", "drei", "bis", "vier", "wechselausstellungen", "zu", "besichtigen", "das", "gegr\u00fcndete", "edithrusshaus", "f\u00fcr", "medienkunst", "geht", "auf", "eine", "stiftung", "der", "studienr\u00e4tin", "edith", "ru\u00df", "zur\u00fcck", "es", "zeigt", "mit", "wechselnden", "ausstellungen", "ausschlie\u00dflich", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "die", "mit", "neuen", "medien", "gestaltet", "wurde", "und", "vergibt", "stipendien", "an", "internationale", "k\u00fcnstler", "seit", "befindet", "sich", "mit", "dem", "oldenburger", "computermuseum", "eines", "der", "wenigen", "computermuseen", "deutschlands", "in", "der", "stadt", "die", "ausstellung", "zeigt", "die", "computer", "und", "videospielhistorie", "der", "er", "und", "er", "jahre", "nach", "einem", "umzug", "zeigt", "das", "ocm", "seit", "august", "die", "ausstellung", "auf", "\u00fcber", "m\u00b2fr\u00fcher", "gab", "es", "das", "pekolmuseum", "haupts\u00e4chlich", "wurden", "rund", "omnibusse", "des", "oldenburger", "herstellers", "pekol", "pr\u00e4sentiert", "au\u00dferdem", "waren", "einige", "pkw", "ausgestellt", "trotz", "eingeschr\u00e4nkter", "\u00f6ffnungszeiten", "kamen", "viele", "besucher", "die", "oldtimer", "markt", "berichtete", "im", "september", "dar\u00fcber", "dass", "das", "museum", "wohl", "bald", "das", "geb\u00e4ude", "verlassen", "m\u00fcsse", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "berichtet", "dass", "das", "museum", "nach", "der", "winterpause", "nicht", "mehr", "\u00f6ffnen", "w\u00fcrde", "musste", "das", "museum", "nach", "einem", "gerichtsurteil", "das", "bisherige", "geb\u00e4ude", "verlassen", "hie\u00df", "es", "dass", "die", "sammlung", "auf", "acht", "busse", "geschrumpft", "war", "und", "in", "einem", "hangar", "auf", "dem", "fliegerhorst", "oldenburg", "gelagert", "wurde", "archive", "sowohl", "das", "staatsarchiv", "oldenburg", "als", "auch", "das", "stadtarchiv", "oldenburg", "befinden", "sich", "am", "damm", "hausnrn", "und", "im", "staatsarchiv", "werden", "akten", "und", "dokumente", "des", "landes", "oldenburg", "im", "stadtarchiv", "archivalien", "der", "stadt", "oldenburg", "archiviert", "beide", "institutionen", "verf\u00fcgen", "au\u00dferdem", "\u00fcber", "umfangreiche", "bildsammlungen", "zur", "stadt", "und", "landesgeschichte", "sowie", "eigene", "bibliotheken", "bauwerke", "altes", "gymnasium", "zu", "oldenburg", "von", "neugotisches", "geb\u00e4ude", "von", "altes", "rathaus", "von", "im", "stil", "von", "neugotik", "und", "neurenaissance", "altes", "postamt", "von", "im", "norddeutschniederl\u00e4ndischen", "neorenaissancestil", "amalienbr\u00fccke", "\u00fcber", "die", "hunte", "von", "c\u00e4cilienbr\u00fccke", "hubbr\u00fccke", "\u00fcber", "die", "hunte", "von", "demontiert", "degodehaus", "fachwerkbau", "von", "ehrenhalle", "der", "oldenburgischen", "artillerie", "von", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "jade", "hochschule", "standort", "oldenburg", "elisabethannapalais", "von", "historismus", "garnisonkirche", "oldenburg", "gertrudenkapelle", "von", "und", "romanik", "und", "gotik", "grafantong\u00fcntherhaus", "von", "umbau", "um", "seit", "hotel", "und", "benannt", "nach", "graf", "anton", "g\u00fcnther", "von", "oldenburg", "hauptbahnhof", "oldenburg", "von", "im", "jugendstil", "lambertikirche", "erste", "erw\u00e4hnung", "westturm", "von", "neugotische", "umgestaltung", "von", "landtagsgeb\u00e4ude", "und", "staatsministerium", "oldenburg", "von", "nach", "pl\u00e4nen", "von", "paul", "bonatz", "heute", "sitz", "von", "landesbeh\u00f6rden", "lappan", "das", "wahrzeichen", "der", "stadt", "glockenturm", "von", "herzogliches", "mausoleum", "klassizistische", "grabkapelle", "f\u00fcr", "das", "haus", "oldenburg", "oldenburger", "m\u00fchle", "nachbau", "von", "an", "der", "nieders\u00e4chsischen", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "heute", "hotel", "oldenburgisches", "staatstheater", "im", "neubarocken", "stil", "wiederaufgebaut", "oldenburger", "turnerbund", "haarenufer", "turnhalle", "von", "sp\u00e4ter", "historismus", "peter", "friedrich", "ludwigs", "hospital", "von", "seit", "stadtbibliothek", "kulturamt", "und", "kulturzentrum", "peterkirche", "katholische", "neugotische", "kirche", "von", "pulverturm", "der", "ehemaligen", "stadtbefestigung", "von", "schlaues", "haus", "oldenburg", "\u00e4ltestes", "b\u00fcrgerhaus", "in", "oldenburg", "erbaut", "schloss", "oldenburg", "barocke", "residenz", "von", "und", "schlosswache", "klassizistische", "wache", "von", "auf", "dem", "schlo\u00dfplatz", "der", "fr\u00fcheren", "schlo\u00dffreiheit", "trauerhalle", "auf", "dem", "j\u00fcdischen", "friedhof", "einweihung", "synagoge", "leotreppstra\u00dfe", "bis", "wilhelmstra\u00dfe", "ehemalige", "baptistenkapelle", "geb\u00e4ude", "von", "wasserkraftwerk", "achterdiek", "baujahr", "architekt", "adolf", "rauchheld", "wasserturm", "donnerschwee", "von", "wasserturm", "f\u00fcr", "die", "bahn", "im", "hafen", "von", "heute", "gro\u00dfraumb\u00fcro", "weseremshalle", "von", "erweitert", "und", "renoviert", "erg\u00e4nzt", "um", "die", "kleine", "ewe", "arena", "um", "die", "gro\u00dfe", "ewe", "arena", "sonstige", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "botanischer", "garten", "ewe", "arena", "sportarena", "marschwegstadion", "schlossgarten", "wandbild", "des", "grafen", "anton", "g\u00fcnther", "fliegerhorst", "pferdemarkt", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "ende", "januar", "die", "urlaubsmesse", "caravan", "freizeit", "reisen", "sowie", "anfang", "februar", "die", "motorrad", "und", "bikermesse", "motorrad", "show", "in", "den", "weseremshallen", "im", "mai", "wird", "allj\u00e4hrlich", "vom", "motorsportclub", "oldenburg", "die", "oldtimer", "classic", "rallye", "graf", "anton", "g\u00fcnter", "durchgef\u00fchrt", "begann", "und", "endete", "sie", "erstmals", "auf", "dem", "fertiggestellten", "schlo\u00dfplatz", "zu", "pfingsten", "findet", "regelm\u00e4\u00dfig", "der", "nikolaimarkt", "statt", "eine", "pr\u00e4sentation", "kunsthandwerklicher", "produkte", "im", "freien", "bis", "war", "das", "nikolaiviertel", "der", "veranstaltungsort", "zog", "der", "markt", "auf", "den", "schlo\u00dfplatz", "um", "die", "oldenburg", "model", "united", "nations", "olmun", "inzwischen", "zur", "deutschlandweit", "gr\u00f6\u00dften", "sch\u00fclermun", "aufgestiegen", "findet", "im", "juni", "mit", "\u00fcber", "nationalen", "und", "internationalen", "sch\u00fclern", "und", "studenten", "statt", "und", "wird", "von", "eben", "solchen", "das", "ganze", "jahr", "\u00fcber", "organisiert", "der", "christopher", "street", "day", "csd", "wird", "seit", "in", "oldenburg", "im", "juni", "begangen", "in", "der", "ersten", "junih\u00e4lfte", "findet", "das", "internationale", "musikfestival", "oldenburger", "promenade", "statt", "das", "konzept", "mit", "einer", "vom", "besucher", "gew\u00e4hlten", "eintrittskarte", "f\u00fcr", "einen", "konzertabend", "der", "sogenannten", "promenade", "k\u00f6nnen", "drei", "unterschiedliche", "programme", "an", "verschiedenen", "historischen", "orten", "jeweils", "minuten", "lang", "erlebt", "werden", "dazwischen", "ist", "zeit", "zur", "anderen", "spielst\u00e4tte", "und", "zum", "festzelt", "zu", "promenieren", "in", "den", "sommerferien", "wird", "von", "der", "kulturetage", "der", "oldenburger", "kultursommer", "ausgerichtet", "eine", "dreiw\u00f6chige", "veranstaltung", "mit", "jazz", "rock", "pop", "folklore", "klassik", "pantomime", "und", "anderen", "bildenden", "und", "darstellenden", "k\u00fcnsten", "das", "motto", "ist", "umsonst", "und", "drau\u00dfen", "zum", "abschluss", "der", "kulturellen", "freiluftaktivit\u00e4ten", "pr\u00e4sentieren", "jeweils", "am", "ersten", "wochenende", "im", "august", "die", "internationalen", "keramiktage", "rund", "f\u00fchrende", "keramikk\u00fcnstler", "und", "werkst\u00e4tten", "aus", "ganz", "deutschland", "und", "europa", "am", "letzten", "donnerstag", "im", "august", "beginnt", "das", "dreit\u00e4gige", "stadtfest", "oldenburg", "ein", "openairfestival", "mit", "zahlreichen", "livemusikb\u00fchnen", "und", "verkaufsst\u00e4nden", "in", "der", "fu\u00dfg\u00e4ngerzone", "das", "internationale", "filmfest", "oldenburg", "ein", "sich", "dem", "internationalen", "filmschaffen", "widmendes", "filmfestival", "findet", "an", "f\u00fcnf", "tagen", "der", "ersten", "septemberh\u00e4lfte", "statt", "am", "ersten", "oder", "zweiten", "septemberwochenende", "wird", "das", "weinfest", "mit", "tanz", "und", "folklore", "begangen", "der", "um", "den", "stmichaelistag", "september", "beginnende", "kramermarkt", "das", "in", "oldenburg", "stattfindende", "volksfest", "wird", "f\u00fcr", "tage", "bis", "anfang", "oktober", "gefeiert", "der", "kunstmarkt", "im", "c\u00e4ciliensaal", "kann", "w\u00e4hrend", "der", "herbstferien", "besucht", "werden", "die", "oldenburger", "kinder", "und", "jugendbuchmesse", "kibum", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "nichtkommerzielle", "messe", "wirtschaft", "auf", "diesem", "gebiet", "in", "deutschland", "wird", "mit", "der", "verleihung", "des", "oldenburger", "kinder", "und", "jugendbuchpreises", "von", "der", "stadt", "der", "universit\u00e4t", "und", "der", "volkshochschule", "im", "november", "organisiert", "ebenfalls", "im", "november", "werden", "die", "oldenburger", "kurzfilmtage", "zwergwerk", "ein", "kurzfilmfestival", "begangen", "der", "lambertimarkt", "weihnachtsmarkt", "findet", "zwischen", "ende", "november", "und", "dezember", "um", "die", "lambertikirche", "herum", "mit", "kunstmarkt", "und", "weiteren", "verkaufsst\u00e4nden", "statt", "eingestellte", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "im", "sommer", "fand", "auf", "der", "haaren", "im", "abschnitt", "neben", "dem", "heiligengeistwall", "von", "bis", "allj\u00e4hrlich", "eine", "waschzuberregatta", "statt", "seit", "dem", "jahr", "wird", "dieses", "spektakel", "aufgrund", "des", "hohen", "organisatorischen", "und", "finanziellen", "aufwands", "aber", "nicht", "mehr", "weitergef\u00fchrt", "die", "waschzuber", "wurden", "nach", "augustfehn", "verkauft", "wo", "sie", "seit", "j\u00e4hrlich", "eingesetzt", "werden", "ungef\u00e4hr", "hundert", "jahre", "lang", "gab", "es", "in", "oldenburg", "ab", "dem", "karsamstag", "neun", "tage", "lang", "einen", "ostermarkt", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "auf", "dem", "pferdemarkt", "vor", "den", "bauarbeiten", "f\u00fcr", "die", "schlossgalerie", "auf", "dem", "schlo\u00dfplatz", "und", "zuletzt", "neben", "der", "weseremshalle", "die", "letzte", "veranstaltung", "fand", "statt", "wegen", "zu", "schwacher", "besucherresonanz", "wurde", "die", "tradition", "des", "ostermarkts", "vorerst", "eingestelltbis", "fand", "anfang", "m\u00e4rz", "in", "den", "weseremshallen", "eine", "blumenschau", "statt", "die", "im", "durchschnitt", "von", "menschen", "besucht", "wurde", "den", "mittelpunkt", "der", "veranstaltung", "bildete", "die", "m\u00b2", "gro\u00dfe", "blumenschauhalle", "auf", "weiteren", "ca", "m\u00b2", "ausstellungsfl\u00e4che", "pr\u00e4sentierten", "auf", "der", "begleitenden", "garten", "und", "verbrauchermesse", "rund", "aussteller", "ihr", "angebot", "die", "blumenschau", "wurde", "durch", "eine", "oldenburger", "gartentage", "genannte", "messe", "ersetzt", "w\u00e4hrend", "derer", "allerdings", "nicht", "gro\u00dffl\u00e4chig", "bl\u00fchende", "blumen", "gezeigt", "werden", "wurden", "die", "oldenburger", "gartentage", "aufgrund", "mangelnder", "wirtschaftlichkeit", "begraben", "mundartensprachen", "bis", "vor", "wenigen", "jahrzehnten", "war", "plattdeutsch", "die", "allgemeine", "umgangssprache", "in", "oldenburg", "wobei", "die", "oberschicht", "seit", "dem", "jahrhundert", "hochdeutsch", "sprach", "die", "dialekte", "geh\u00f6rten", "zum", "nordnieders\u00e4chsischen", "man", "sprach", "nordoldenburgisch", "heute", "herrscht", "hochdeutsch", "als", "umgangssprache", "vor", "nur", "noch", "wenige", "oldenburger", "beherrschen", "platt", "kulinarische", "spezialit\u00e4ten", "oldenburgs", "nationalgericht", "ist", "der", "gr\u00fcnkohl", "das", "gem\u00fcse", "wird", "fett", "und", "deftig", "zubereitet", "und", "kommt", "bevorzugt", "mit", "pinkel", "kochwurst", "und", "kasseler", "auf", "den", "tisch", "wohlhabende", "kaufleute", "aus", "oldenburg", "fuhren", "bereits", "im", "jahrhundert", "mit", "ihren", "pferdekutschen", "nach", "ostfriesland", "um", "in", "den", "dortigen", "dorfgasth\u00f6fen", "das", "wintergem\u00fcse", "zu", "genie\u00dfen", "die", "im", "ganzen", "nordwesten", "beliebten", "kohlfahrten", "haben", "in", "dieser", "tradition", "ihren", "ursprung", "seit", "findet", "allj\u00e4hrlich", "in", "der", "bundeshauptstadt", "zun\u00e4chst", "in", "bonn", "dann", "in", "berlin", "das", "defftig", "ollnborger", "gr\u00f6\u00f6nkohl\u00e4ten", "mit", "g\u00e4sten", "aus", "politik", "kultur", "und", "gesellschaft", "statt", "seit", "sommer", "bezeichnet", "sich", "oldenburg", "selbst", "augenzwinkernd", "als", "kohltourhauptstadt", "weitere", "kulinarische", "spezialit\u00e4ten", "aus", "oldenburg", "sind", "spargel", "mockturtlesuppe", "und", "labskaus", "filme", "und", "serien", "in", "oldenburg", "wurden", "folgende", "filme", "oder", "serien", "gedreht", "b\u00fcrgerkrieg", "in", "ru\u00dfland", "brd", "f\u00fcnf", "teile", "regie", "wolfgang", "schleif", "mit", "dem", "peter", "friedrich", "ludwigs", "hospital", "als", "taurisches", "palais", "in", "petrograd", "keine", "lieder", "\u00fcber", "liebe", "lieber", "gemeinsam", "als", "einsam", "arbeitstitel", "hannah", "und", "sophie", "m\u00fcnchen", "das", "attentat", "sunshine", "reggae", "auf", "ibiza", "schlaflos", "in", "oldenburg", "arbeitstitel", "sprich", "mit", "mir", "the", "site", "of", "crime", "vier", "minuten", "sport", "sportvereine", "sportst\u00e4tten", "und", "sportveranstaltungen", "auch", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "regierungsbezirke", "besteht", "weiterhin", "in", "oldenburg", "im", "sch\u00fctzenwesen", "der", "bezirksdachverband", "oldenburger", "sch\u00fctzenbund", "dem", "sch\u00fctzenkreise", "mit", "sch\u00fctzenvereinen", "angeh\u00f6ren", "dem", "stadtsportbund", "oldenburg", "geh\u00f6ren", "sportvereine", "mit", "\u00fcber", "mitgliedern", "an", "btb", "royals", "basketballverein", "der", "deutschen", "regionalliga", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "b\u00fcrgerfelder", "turnerbund", "leichtathletik", "basketball", "handball", "tanzsport", "ewe", "baskets", "basketballverein", "der", "deutschen", "basketballbundesliga", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "oldenburg", "outlaws", "herren", "&", "oldenburg", "outlaws", "coyotes", "damen", "american", "football", "oldenburger", "turnerbund", "schwarzwei\u00df", "oldenburg", "e", "v", "aikido", "ballartistik", "baseball", "fu\u00dfball", "gymnastik", "judo", "jujutsu", "karate", "kinderturnen", "rh\u00f6nradturnen", "sportsch\u00fctzen", "tennis", "tischtennis", "volleyball", "seikenjuku", "oldenburg", "e", "v", "verein", "f\u00fcr", "asiatische", "kultur", "und", "sport", "kend", "sv", "eintracht", "oldenburg", "tch", "oldenburg", "tanzsport", "formationstanzen", "einzelpaartanz", "sowie", "breitensporttanzkreise", "tus", "bloherfelde", "fu\u00dfball", "badminton", "turnen", "tus", "eversten", "fu\u00dfball", "tischtennis", "badminton", "vfb", "oldenburg", "fu\u00dfballverein", "der", "regionalliga", "nord", "der", "m\u00e4nner", "vfl", "oldenburg", "handballverein", "der", "handballbundesliga", "frauen", "fu\u00dfballverein", "der", "deutschen", "ajuniorenbundesliga", "fu\u00dfballverein", "der", "deutschen", "oberliga", "nord", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "handball", "american", "football", "leichtathletik", "msc", "oldenburg", "motorsportclub", "in", "oldenburg", "veranstalter", "von", "oldtimer", "grand", "prix", "autoslalom", "kartrennen", "und", "bis", "auch", "speedway", "und", "grasbahnrennen", "in", "oldenburg", "rastede", "und", "apenbei", "westerstede", "otev", "oldenburg", "oldenburger", "tennisverein", "tennisregional", "bzw", "bundesliga\u00e4ltester", "sportverein", "der", "stadt", "sind", "die", "oldenburger", "sch\u00fctzen", "von", "mit", "ca", "mitgliedern", "inklusion", "bewarb", "sich", "die", "stadt", "als", "host", "town", "f\u00fcr", "die", "gestaltung", "eines", "viert\u00e4gigen", "programms", "f\u00fcr", "eine", "internationale", "delegation", "der", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "wurde", "sie", "als", "gastgeberin", "f\u00fcr", "special", "olympics", "nordmazedonien", "ausgew\u00e4hlt", "damit", "wurde", "sie", "teil", "des", "gr\u00f6\u00dften", "kommunalen", "inklusionsprojekts", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "mit", "mehr", "als", "host", "towns", "pers\u00f6nlichkeiten", "liste", "von", "pers\u00f6nlichkeiten", "der", "stadt", "oldenburg", "oldenburg", "liste", "von", "s\u00f6hnen", "und", "t\u00f6chtern", "der", "stadt", "oldenburg", "oldenburg", "liste", "der", "ehrenb\u00fcrger", "der", "stadt", "oldenburg", "oldb", "siehe", "auch", "liste", "von", "schiffen", "mit", "dem", "namen", "oldenburg", "literatur", "martin", "zeiller", "oldenburg", "in", "matth\u00e4us", "merian", "hrsg", "topographia", "westphaliae", "topographia", "germaniae", "band", "auflage", "matthaeus", "merian", "frankfurt", "am", "main", "s", "volltext", "wikisource", "deutsches", "st\u00e4dtebuch", "handbuch", "st\u00e4dtischer", "geschichte", "band", "iii", "nordwestdeutschland", "teilband", "niedersachsenbremen", "im", "auftrage", "der", "arbeitsgemeinschaft", "der", "historischen", "kommissionen", "und", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "deutschen", "st\u00e4dtetages", "des", "deutschen", "st\u00e4dtebundes", "und", "des", "deutschen", "gemeindetages", "hrsg", "von", "erich", "keyser", "stuttgart", "hermann", "l\u00fcbbing", "oldenburg", "historische", "konturen", "heinz", "holzberg", "verlag", "oldenburg", "isbn", "albrecht", "eckhardt", "heinrich", "schmidt", "hrsg", "geschichte", "des", "landes", "oldenburg", "aufl", "holzberg", "oldenburg", "isbn", "hans", "patze", "ernst", "schubert", "hrsg", "geschichte", "niedersachsens", "b\u00e4nde", "lax", "hildesheim", "letzter", "band", "teil", "isbn", "oldenburgische", "bl\u00e4tter", "nummer", "und", "und", "m\u00e4rz", "monika", "wegmannfetsch", "die", "revolution", "von", "im", "gro\u00dfherzogtum", "oldenburg", "heinz", "holzberg", "verlag", "oldenburg", "j\u00f6rg", "eckert", "stadtarch\u00e4ologie", "in", "oldenburg", "in", "f\u00fchrer", "zu", "arch\u00e4ologischen", "denkmalen", "in", "deutschland", "band", "stadt", "und", "landkreis", "oldenburg", "theissverlag", "stuttgart", "s", "geschichte", "der", "stadt", "oldenburg", "band", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "isenseeverlag", "oldenburg", "werner", "meiners", "oldenburg", "in", "herbert", "obenaus", "hrsg", "in", "zusammenarbeit", "mit", "david", "bankier", "und", "daniel", "fraenkel", "historisches", "handbuch", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "in", "niedersachsen", "und", "bremen", "band", "und", "s", "g\u00f6ttingen", "seite", "m", "abb", "isbn", "udo", "elerd", "hrsg", "von", "der", "b\u00fcrgerwehr", "zur", "bundeswehr", "zur", "geschichte", "der", "garnison", "und", "des", "milit\u00e4rs", "in", "der", "stadt", "oldenburg", "oldenburg", "isbn", "wilhelm", "gilly", "de", "montaut", "festung", "und", "garnison", "oldenburg", "oldenburg", "isbn", "rolf", "dalheimer", "kleine", "kirchenstra\u00dfe", "erschienen", "isbn", "stadt", "oldenburg", "hrsg", "oldenburg", "ein", "quellenband", "zur", "alltags", "sozial", "milit\u00e4r", "und", "mentalit\u00e4tsgeschichte", "der", "stadt", "oldenburg", "im", "ersten", "weltkrieg", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "stadtarchivs", "oldenburg", "bd", "oldenburg", "isensee", "isbn", "hanspeter", "klausch", "hg", "oldenburg", "im", "zweiten", "weltkrieg", "das", "kriegstagebuch", "des", "mittelschullehrers", "rudolf", "tjaden", "isensee", "oldenburg", "schriftenreihe", "oldenburger", "studien", "band", "isbn", "andreas", "von", "seggern", "gro\u00dfstadt", "wider", "willen", "zur", "geschichte", "der", "aufnahme", "und", "integration", "von", "fl\u00fcchtlingen", "und", "vertriebenen", "in", "der", "stadt", "oldenburg", "nach", "fremde", "n\u00e4he", "bd", "lit", "m\u00fcnster", "isbn", "doris", "b\u00f6ker", "stadt", "oldenburg", "oldenburg", "denkmaltopographie", "bundesrepublik", "deutschland", "baudenkmale", "in", "niedersachsen", "band", "niemeyer", "hameln", "isbn", "weitere", "medien", "am", "anfang", "war", "der", "flu\u00df", "oldenburg", "auf", "den", "spuren", "der", "vergangenheit", "palvideo", "minuten", "nordwestzeitung", "und", "boklage", "film", "weblinks", "offizielle", "webpr\u00e4senz", "der", "stadt", "oldenburg", "oldb", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "oldenburg", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "literatur", "\u00fcber", "oldenburg", "in", "der", "nieders\u00e4chsischen", "bibliographie", "linkkatalog", "zum", "thema", "oldenburg", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "oldenburg", "auf", "stadtpanoramende", "oldenburg", "fr\u00fcher", "in", "bildern", "und", "texten", "oldenburg", "heute", "einzelnachweise"]