["oskar", "lafontaine", "ska", "'lafntn", "*", "september", "in", "saarlautern", "heute", "saarlouis", "ist", "ein", "deutscher", "publizist", "und", "politiker", "parteilos", "davor", "spd", "wasg", "die", "linke", "von", "bis", "zum", "november", "war", "er", "ministerpr\u00e4sident", "des", "saarlandes", "er", "war", "kanzlerkandidat", "der", "spd", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "am", "dezember", "kurz", "nach", "der", "wiedervereinigung", "und", "von", "bis", "spdvorsitzender", "nach", "der", "bundestagswahl", "im", "september", "gerhard", "schr\u00f6der", "wurde", "bundeskanzler", "\u00fcbernahm", "er", "im", "kabinett", "schr\u00f6der", "i", "das", "bundesministerium", "der", "finanzen", "im", "m\u00e4rz", "legte", "er", "\u00fcberraschend", "alle", "politischen", "\u00e4mter", "nieder", "auch", "sein", "bundestagsmandat", "fortan", "trat", "er", "als", "kritiker", "des", "rotgr\u00fcnen", "regierungskurses", "auf", "w\u00e4hrend", "schr\u00f6der", "als", "kanzler", "zugleich", "den", "spdvorsitz", "\u00fcbernahm", "im", "jahr", "wechselte", "lafontaine", "von", "der", "spd", "zur", "neu", "gegr\u00fcndeten", "wahlalternative", "arbeit", "&", "soziale", "gerechtigkeit", "wasg", "diese", "ging", "durch", "seine", "initiative", "im", "juni", "des", "jahres", "ein", "wahlb\u00fcndnis", "mit", "der", "pds", "ein", "die", "sich", "daf\u00fcr", "in", "die", "linksparteipds", "umbenannte", "von", "bis", "war", "lafontaine", "mit", "gregor", "gysi", "fraktionsvorsitzender", "der", "linksfraktion", "im", "deutschen", "bundestag", "vom", "juni", "bis", "zum", "mai", "war", "er", "neben", "lothar", "bisky", "parteivorsitzender", "der", "neugebildeten", "partei", "die", "linke", "der", "verschmelzung", "des", "wahlb\u00fcndnisses", "von", "beiden", "politischen", "\u00e4mtern", "zog", "er", "sich", "aus", "gesundheitlichen", "gr\u00fcnden", "zur\u00fcck", "wurde", "jedoch", "nach", "genesung", "auf", "landesebene", "wieder", "politisch", "aktiv", "nach", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "bei", "der", "die", "linke", "mehr", "als", "der", "stimmen", "erhielt", "und", "damit", "erstmals", "in", "den", "landtag", "einzog", "wurde", "lafontaine", "fraktionsvorsitzender", "seiner", "partei", "im", "saarl\u00e4ndischen", "landtag", "dieses", "amt", "\u00fcbte", "er", "bis", "aus", "von", "mai", "bis", "war", "er", "auch", "oppositionsf\u00fchrer", "er", "versuchte", "mehrfach", "erfolglos", "die", "spd", "zu", "einem", "b\u00fcndnis", "auf", "landesebene", "zu", "bewegen", "bei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "kandidierte", "er", "nicht", "mehr", "f\u00fcr", "den", "landtag", "am", "m\u00e4rz", "gab", "er", "seinen", "austritt", "aus", "der", "linkspartei", "bekannt", "sein", "parteiaustritt", "gilt", "als", "einer", "der", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "das", "ausscheiden", "der", "linken", "aus", "dem", "landtag", "bei", "den", "wahlen", "am", "m\u00e4rz", "herkunft", "studium", "erste", "berufst\u00e4tigkeit", "und", "privatleben", "familie", "lafontaines", "eltern", "waren", "die", "sekret\u00e4rin", "katharina", "lafontaine", "geb", "ferner", "und", "der", "gelernte", "b\u00e4cker", "hans", "lafontaine", "in", "\u00fcberherrn", "woher", "der", "vater", "stammte", "war", "der", "name", "lafontaine", "h\u00e4ufig", "bei", "oskars", "geburt", "war", "sein", "vater", "der", "zum", "milit\u00e4r", "eingezogen", "worden", "war", "an", "seinem", "truppenst\u00fctzpunkt", "im", "besetzten", "nordfrankreich", "er", "erhielt", "zur", "taufe", "am", "september", "sonderurlaub", "musste", "aber", "nach", "wenigen", "tagen", "wieder", "zur\u00fcck", "oskar", "lafontaine", "hat", "einen", "zwillingsbruder", "der", "eine", "viertelstunde", "vor", "ihm", "geboren", "wurde", "und", "als", "erstgeborener", "nach", "dem", "vater", "benannt", "wurde", "w\u00e4hrend", "er", "selbst", "den", "vornamen", "des", "im", "krieg", "gefallenen", "bruders", "der", "mutter", "erhielt", "katharina", "lafontaine", "lebte", "mit", "ihren", "beiden", "s\u00f6hnen", "ihrer", "mutter", "und", "einer", "schwester", "in", "ihrem", "elternhaus", "in", "dillingenpachten", "bis", "der", "ort", "im", "dezember", "wegen", "der", "heranr\u00fcckenden", "alliierten", "truppen", "evakuiert", "wurde", "danach", "fanden", "sie", "zuflucht", "in", "pettstadt", "bei", "bamberg", "als", "sie", "nach", "kriegsende", "nach", "pachten", "zur\u00fcckkehrten", "war", "der", "ort", "der", "unmittelbar", "am", "westwall", "lag", "zu", "zerst\u00f6rt", "darunter", "auch", "das", "elternhaus", "das", "sie", "wieder", "aufbauten", "vom", "vater", "gab", "es", "keine", "nachricht", "und", "er", "galt", "jahrelang", "als", "vermisst", "bis", "bekannt", "wurde", "dass", "er", "im", "april", "also", "kurz", "vor", "kriegsende", "in", "bad", "br\u00fcckenau", "bayern", "gefallen", "war", "m\u00f6glicherweise", "auf", "dem", "heimweg", "von", "seinem", "letzten", "einsatzort", "berlin", "nach", "pettstadt", "wo", "die", "familie", "ihn", "erwartet", "hatte", "schulzeit", "und", "studium", "im", "landkreis", "saarlouis", "waren", "damals", "\u00fcber", "der", "einwohner", "katholisch", "und", "katharina", "lafontaine", "war", "mitglied", "der", "katholischen", "gemeinde", "pachten", "ihre", "s\u00f6hne", "wurden", "streng", "katholisch", "erzogen", "oskar", "fiel", "als", "sehr", "aufgeweckter", "sch\u00fcler", "auf", "nach", "der", "grundschule", "kamen", "die", "zwillinge", "auf", "empfehlung", "des", "pachtener", "pfarrers", "in", "das", "bisch\u00f6fliche", "konvikt", "in", "pr\u00fcm", "in", "der", "eifel", "und", "besuchten", "das", "dortige", "reginogymnasium", "f\u00fcr", "den", "neunj\u00e4hrigen", "oskar", "war", "das", "herausgerissenwerden", "aus", "der", "vertrauten", "umgebung", "mit", "ihren", "vielf\u00e4ltigen", "freiheiten", "und", "die", "konfrontation", "mit", "den", "strengen", "regeln", "des", "klosters", "zun\u00e4chst", "ein", "schock", "und", "die", "t\u00e4glichen", "religi\u00f6sen", "rituale", "im", "konvikt", "empfand", "er", "immer", "als", "belastung", "im", "gymnasium", "bekam", "er", "allerdings", "ohne", "gro\u00dfe", "anstrengung", "gute", "noten", "und", "das", "konvikt", "bot", "freizeitaktivit\u00e4ten", "in", "den", "bereichen", "sport", "und", "musik", "wo", "oskar", "sich", "als", "mittelst\u00fcrmer", "im", "fu\u00dfball", "und", "als", "s\u00e4nger", "besonders", "hervortat", "im", "gymnasialen", "sportunterricht", "zeigte", "er", "besonderes", "interesse", "am", "boxen", "ein", "jahr", "vor", "dem", "abitur", "wurde", "er", "aus", "dem", "konvikt", "ausgeschlossen", "und", "musste", "sich", "ein", "zimmer", "in", "pr\u00fcm", "suchen", "weil", "er", "mit", "kameraden", "in", "einer", "gastst\u00e4tte", "bier", "getrunken", "hattenach", "dem", "abitur", "begann", "oskar", "lafontaine", "ein", "studium", "der", "physik", "in", "bonn", "f\u00fcr", "den", "studienort", "hatte", "er", "sich", "entschieden", "weil", "er", "dort", "mit", "einem", "schulfreund", "bei", "dessen", "onkel", "wohnen", "konnte", "ab", "dem", "zweiten", "semester", "erhielt", "er", "ein", "begabtenstipendium", "des", "bisch\u00f6flichen", "cusanuswerks", "das", "mit", "vielf\u00e4ltigen", "bildungsangeboten", "verbunden", "war", "das", "eigentliche", "studium", "betrieb", "lafontaine", "nach", "eigenen", "angaben", "mit", "minimalem", "aufwand", "daneben", "las", "er", "viel", "wobei", "albert", "camus", "und", "jeanpaul", "sartre", "seine", "lieblingsautoren", "gewesen", "seien", "und", "besuchte", "vorlesungen", "in", "philosophie", "und", "staatsrecht", "wechselte", "er", "an", "die", "universit\u00e4t", "des", "saarlandes", "in", "saarbr\u00fccken", "um", "mit", "ingrid", "bachert", "zusammen", "sein", "zu", "k\u00f6nnen", "die", "er", "heiratete", "sein", "studium", "schloss", "er", "als", "diplomphysiker", "ab", "das", "thema", "seiner", "diplomarbeit", "war", "die", "z\u00fcchtung", "von", "bariumtitanateinkristallenbis", "war", "er", "in", "der", "versorgungs", "und", "verkehrsgesellschaft", "saarbr\u00fccken", "mbh", "t\u00e4tig", "ab", "als", "mitglied", "der", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrung", "privates", "lafontaine", "war", "in", "erster", "ehe", "mit", "ingrid", "bachert", "verheiratet", "der", "zweiten", "ehe", "mit", "der", "k\u00fcnstlerin", "margret", "m\u00fcller", "entstammt", "ein", "sohn", "frederic", "*", "f\u00fchrte", "lafontaine", "eine", "neun", "monate", "lange", "beziehung", "mit", "der", "s\u00e4ngerin", "und", "liedermacherin", "bettina", "wegner", "der", "dritten", "ehe", "mit", "christa", "m\u00fcller", "entstammt", "ein", "weiterer", "sohn", "carlmaurice", "*", "am", "november", "machte", "lafontaine", "seine", "beziehung", "zu", "sahra", "wagenknecht", "\u00f6ffentlich", "seine", "ehe", "mit", "christa", "m\u00fcller", "wurde", "im", "februar", "geschieden", "seit", "juni", "lebt", "er", "zusammen", "mit", "wagenknecht", "in", "merzig", "saarland", "seit", "dem", "dezember", "ist", "das", "paar", "verheiratet", "lafontaine", "hat", "drei", "enkelkinderlafontaines", "zwillingsbruder", "hans", "studierte", "in", "saarbr\u00fccken", "jura", "und", "wurde", "rechtsanwalt", "politischer", "werdegang", "bis", "saarl\u00e4ndischer", "kommunal", "und", "landespolitiker", "trat", "lafontaine", "in", "die", "spd", "ein", "was", "er", "sp\u00e4ter", "mit", "der", "\u00fcbereinstimmung", "von", "christlicher", "n\u00e4chstenliebe", "und", "sozialdemokratischer", "solidarit\u00e4t", "begr\u00fcndete", "er", "wurde", "vorsitzender", "der", "jungsozialisten", "in", "saarbr\u00fccken", "wie", "er", "es", "gemeinsam", "mit", "seinem", "stellvertreter", "und", "langj\u00e4hrigen", "parteiinternen", "partner", "reinhard", "klimmt", "geplant", "hatte", "lafontaines", "politischer", "schwerpunkt", "lag", "in", "der", "kommunal", "und", "landespolitik", "nicht", "in", "der", "mitwirkung", "an", "den", "revolution\u00e4ren", "studentenprotesten", "dieser", "zeit", "aufgrund", "seiner", "ablehnung", "des", "regierungskurses", "der", "spd", "in", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "stie\u00df", "er", "vor\u00fcbergehend", "auf", "das", "interesse", "der", "sedreisekader", "die", "aber", "schon", "im", "jahr", "darauf", "lafontaine", "deutlich", "kritischer", "beurteilten", "wurde", "lafontaine", "in", "den", "landesvorstand", "der", "spd", "saarland", "gew\u00e4hlt", "von", "mitte", "bis", "war", "er", "landtagsabgeordneter", "in", "der", "landeshauptstadt", "saarbr\u00fccken", "war", "lafontaine", "von", "bis", "zuerst", "b\u00fcrgermeister", "dann", "als", "nachfolger", "des", "erkrankten", "und", "vorzeitig", "zur\u00fcckgetretenen", "fritz", "schuster", "cdu", "bis", "oberb\u00fcrgermeister", "\u00fcbernahm", "er", "auch", "den", "landesvorsitz", "der", "saarspd", "den", "er", "bis", "halten", "sollte", "als", "oberb\u00fcrgermeister", "trieb", "lafontaine", "den", "ausbau", "des", "\u00f6ffentlichen", "nah", "zulasten", "des", "individualverkehrs", "voran", "ein", "weiterer", "schwerpunkt", "war", "die", "ausgleichung", "des", "stadthaushalts", "die", "gegen", "ende", "von", "lafontaines", "amtszeit", "auch", "gelang", "als", "bedeutender", "meilenstein", "in", "der", "saarbr\u00fccker", "stadtgeschichte", "gilt", "die", "umgestaltung", "der", "umgebung", "des", "heruntergekommenen", "st", "johanner", "marktes", "zu", "einer", "fu\u00dfg\u00e4ngerzone", "die", "heute", "ein", "zentrum", "der", "stadt", "ist", "auch", "die", "etablierung", "des", "maxoph\u00fclsfestivals", "f\u00e4llt", "in", "seine", "amtszeit", "als", "oberb\u00fcrgermeister", "trat", "lafontaine", "als", "kandidat", "f\u00fcr", "das", "amt", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "an", "er", "f\u00fchrte", "seine", "partei", "zur", "relativen", "mehrheit", "konnte", "die", "schwarzgelbe", "koalition", "unter", "werner", "zeyer", "jedoch", "noch", "nicht", "abl\u00f6sen", "bei", "der", "kommunal", "und", "europawahl", "dem", "ersten", "test", "f\u00fcr", "die", "landtagswahl", "im", "darauffolgenden", "jahr", "baute", "die", "saarl\u00e4ndische", "spd", "ihren", "vorsprung", "gegen\u00fcber", "der", "union", "aus", "die", "auch", "aufgrund", "der", "unbew\u00e4ltigten", "stahlkrise", "an", "zustimmung", "verlor", "lafontaines", "ausgepr\u00e4gte", "profilierung", "als", "\u00f6kologischer", "friedenspolitiker", "trug", "dazu", "bei", "ein", "erstarken", "der", "gr\u00fcnen", "im", "saarland", "zu", "verhindern", "im", "wahlkampf", "zur", "landtagswahl", "am", "m\u00e4rz", "k\u00fcndigte", "er", "au\u00dferdem", "an", "im", "falle", "des", "wahlsiegs", "den", "umweltaktivisten", "jo", "leinen", "zum", "umweltminister", "zu", "ernennen", "bei", "dieser", "wahl", "erhielt", "die", "spd", "cdu", "fdp", "der", "w\u00e4hlerstimmen", "und", "damit", "der", "sitze", "im", "landtag", "lafontaine", "wurde", "am", "april", "zum", "ersten", "sozialdemokratischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "des", "saarlands", "gew\u00e4hlt", "auch", "die", "wahl", "am", "januar", "spd", "cdu", "fdp", "und", "die", "wahl", "im", "oktober", "f\u00fchrten", "zu", "absoluten", "mehrheiten", "der", "spd", "im", "landtag", "in", "seiner", "regierungserkl\u00e4rung", "vom", "april", "benannte", "lafontaine", "die", "r\u00fcckf\u00fchrung", "der", "auf", "rund", "gestiegenen", "arbeitslosigkeit", "die", "\u00fcberwindung", "der", "schlechten", "haushaltslage", "des", "landes", "sowie", "die", "l\u00f6sung", "der", "stahlkrise", "als", "schwerpunkte", "auch", "um", "finanzmittel", "zur", "industriellen", "umstrukturierung", "des", "landes", "zu", "erhalten", "legte", "das", "saarland", "eine", "klage", "beim", "bundesverfassungsgericht", "gegen", "den", "l\u00e4nderfinanzausgleich", "ein", "das", "gericht", "erkannte", "die", "haushaltsnotlage", "des", "saarlandes", "an", "die", "damit", "zugesprochenen", "finanzmittel", "sowie", "schuldenerlasse", "der", "banken", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "kurzfristigen", "linderung", "der", "haushaltsnot", "nachdem", "das", "saarland", "eine", "mehrheit", "der", "anteile", "am", "unternehmen", "arbed", "saarstahl", "\u00fcbernahm", "und", "die", "unternehmensstrukturen", "konsolidiert", "wurden", "kam", "es", "zu", "weiteren", "entlassungen", "und", "fr\u00fchpensionierungen", "diese", "wurden", "sozialvertr\u00e4glicher", "gestaltet", "als", "unter", "der", "vorg\u00e4ngerregierung", "die", "restrukturierungen", "und", "die", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "der", "erjahre", "anziehende", "stahlkonjunktur", "sorgten", "f\u00fcr", "einen", "teilerfolg", "des", "konzepts", "als", "eine", "der", "ersten", "amtshandlungen", "hob", "die", "neue", "landesregierung", "den", "radikalenerlass", "von", "auf", "womit", "das", "saarland", "zum", "ersten", "bundesland", "ohne", "diese", "regelung", "wurde", "durch", "pers\u00f6nlich", "gute", "beziehungen", "zu", "erich", "honecker", "erreichte", "oskar", "lafontaine", "einen", "sp\u00fcrbaren", "auftragseingang", "aus", "der", "ddr", "f\u00fcr", "saarl\u00e4ndische", "produkte", "lafontaine", "sprach", "sich", "f\u00fcr", "eine", "anerkennung", "der", "staatsb\u00fcrgerschaft", "der", "ddr", "aus", "wof\u00fcr", "er", "im", "spdvorstand", "keine", "zustimmung", "und", "einige", "kritik", "erfuhr", "auch", "beendete", "das", "saarland", "als", "einziges", "bundesland", "zahlungen", "an", "die", "bis", "dahin", "von", "allen", "bundesl\u00e4ndern", "gemeinsam", "getragene", "zentrale", "erfassungsstelle", "der", "landesjustizverwaltungen", "die", "menschenrechtsverletzungen", "in", "der", "ddr", "dokumentiertedie", "schullandschaft", "des", "saarlandes", "\u00e4nderte", "sich", "durch", "die", "einf\u00fchrung", "und", "anerkennung", "von", "gesamtschulen", "als", "regelschulen", "sowie", "durch", "die", "schlie\u00dfung", "zahlreicher", "kleinerer", "schulen", "au\u00dferdem", "wurde", "der", "unterricht", "um", "die", "m\u00f6glichkeit", "erweitert", "dass", "soziale", "organisationen", "an", "den", "schulen", "informieren", "d\u00fcrfen", "allgemein", "galten", "diese", "anstrengungen", "einer", "neubewertung", "und", "aufwertung", "der", "friedenserziehung", "wirken", "in", "der", "friedens", "und", "umweltbewegung", "bezog", "lafontaine", "im", "kontext", "der", "wachsenden", "westeurop\u00e4ischen", "friedensbewegung", "position", "gegen", "den", "bislang", "von", "der", "sozialliberalen", "koalition", "bef\u00fcrworteten", "natodoppelbeschluss", "er", "sah", "die", "darin", "angek\u00fcndigte", "raketenaufstellung", "beim", "scheitern", "von", "verhandlungen", "nicht", "als", "nach", "sondern", "aufr\u00fcstung", "an", "und", "forderte", "f\u00fcr", "diesen", "fall", "den", "austritt", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "aus", "der", "nato", "damit", "wurde", "er", "neben", "erhard", "eppler", "zum", "wortf\u00fchrer", "der", "innerparteilichen", "gegner", "des", "doppelbeschlusses", "diese", "gewannen", "im", "lauf", "des", "jahres", "eine", "mehrheit", "innerhalb", "der", "spdbasis", "dies", "trug", "ausschlaggebend", "zum", "ende", "der", "sozialliberalen", "koalition", "bei", "so", "dass", "bundeskanzler", "helmut", "schmidt", "sein", "amt", "am", "oktober", "durch", "ein", "konstruktives", "misstrauensvotum", "im", "bundestag", "an", "helmut", "kohl", "verlor", "lafontaine", "zog", "sich", "im", "zuge", "der", "auseinandersetzung", "um", "die", "haltung", "der", "spd", "zum", "doppelbeschluss", "die", "lebenslange", "abneigung", "schmidts", "wegen", "eines", "sterninterviews", "zu", "in", "welchem", "er", "\u00e4u\u00dferte", "mit", "den", "vom", "kanzler", "gelobten", "sekund\u00e4rtugenden", "pflichtgef\u00fchl", "berechenbarkeit", "machbarkeit", "und", "standhaftigkeit", "k\u00f6nne", "man", "auch", "ein", "kz", "betreibenlafontaine", "nahm", "am", "september", "mit", "tausenden", "aufr\u00fcstungsgegnern", "darunter", "weiteren", "prominenten", "an", "einer", "dreit\u00e4gigen", "sitzblockade", "vor", "dem", "usmilit\u00e4rdepot", "auf", "der", "mutlanger", "heide", "teil", "das", "als", "stationierungsort", "von", "pershingiiraketen", "vorgesehen", "war", "er", "ver\u00f6ffentlichte", "seine", "ansichten", "zur", "verteidigungspolitik", "in", "dem", "buch", "angst", "vor", "den", "freunden", "die", "atomwaffenstrategie", "der", "superm\u00e4chte", "zerst\u00f6rt", "die", "b\u00fcndnisse", "lafontaine", "profilierte", "sich", "in", "dieser", "zeit", "auch", "als", "vertreter", "eines", "\u00f6kologischen", "sozialismus", "das", "buch", "der", "andere", "fortschritt", "enth\u00e4lt", "seine", "gedanken", "zur", "verbindung", "der", "selbstverantwortung", "in", "der", "arbeit", "mit", "der", "zukunft", "von", "umwelt", "und", "wirtschaft", "der", "fortschritt", "sei", "nur", "dann", "zu", "erreichen", "wenn", "der", "kampf", "gegen", "die", "ausbeutung", "des", "menschen", "mit", "dem", "kampf", "gegen", "die", "ausbeutung", "der", "natur", "verbunden", "werde", "also", "die", "soziale", "mit", "der", "\u00f6kologischen", "frage", "er", "legt", "dar", "dass", "ein", "fortschritt", "auch", "ohne", "wachstum", "erreicht", "werden", "k\u00f6nne", "und", "erl\u00e4utert", "die", "schritte", "auf", "diesem", "f\u00fcr", "ihn", "notwendigen", "weg", "dabei", "kritisiert", "er", "auch", "die", "bisherige", "wachstums", "und", "umweltpolitik", "der", "spd", "und", "f\u00fchrt", "die", "umweltzerst\u00f6rung", "auf", "eine", "entfremdung", "des", "menschen", "von", "der", "natur", "durch", "seine", "abnehmende", "selbstbestimmung", "im", "arbeitsleben", "zur\u00fcck", "politisch", "zieht", "er", "die", "konsequenz", "dass", "es", "zu", "einer", "zusammenarbeit", "zwischen", "spd", "und", "gr\u00fcnen", "kommen", "und", "auf", "die", "kernenergie", "verzichtet", "werden", "m\u00fcsse", "programmautor", "im", "spdparteivorstand", "schlug", "willy", "brandt", "lafontaine", "als", "seinen", "nachfolger", "im", "amt", "des", "spdparteivorsitzenden", "vor", "um", "einen", "generationenwechsel", "herbeizuf\u00fchren", "doch", "dieser", "lehnte", "zun\u00e4chst", "ab", "nach", "brandts", "r\u00fccktritt", "vom", "parteivorsitz", "wurde", "er", "als", "vertreter", "der", "parteilinken", "neben", "johannes", "rau", "zum", "stellvertreter", "des", "neugew\u00e4hlten", "bundesvorsitzenden", "der", "spd", "hansjochen", "vogel", "gew\u00e4hlt", "zudem", "\u00fcbernahm", "lafontaine", "die", "leitung", "der", "kommission", "die", "das", "neue", "grundsatzprogramm", "der", "spd", "ausarbeiten", "sollte", "es", "wurde", "als", "berliner", "programm", "auf", "dem", "berliner", "parteitag", "im", "dezember", "verabschiedet", "und", "verpflichtete", "die", "partei", "zu", "internationaler", "zusammenarbeit", "f\u00fcr", "abr\u00fcstung", "gleichstellung", "der", "frau", "in", "beruf", "und", "gesellschaft", "\u00f6kologischer", "modernisierung", "der", "wirtschaft", "und", "strukturreform", "der", "sozialen", "sicherungssysteme", "in", "diesem", "zusammenhang", "trat", "lafontaine", "damals", "auch", "f\u00fcr", "arbeitszeitverk\u00fcrzungen", "ohne", "vollen", "lohnausgleich", "im", "einvernehmen", "mit", "betriebsr\u00e4ten", "und", "belegschaften", "ein", "sowie", "f\u00fcr", "eine", "offenere", "haltung", "zur", "wochenendarbeit", "und", "l\u00e4ngeren", "maschinenlaufzeiten", "dies", "brachte", "ihn", "in", "einen", "gegensatz", "zu", "den", "westdeutschen", "gewerkschaftsverb\u00e4nden", "seitdem", "galt", "er", "dort", "als", "modernisierer", "haltung", "zur", "wiedervereinigung", "im", "herbst", "schon", "vor", "den", "ereignissen", "im", "herbst", "hielt", "lafontaine", "die", "idee", "des", "nationalstaats", "im", "zeitalter", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "f\u00fcr", "unzeitgem\u00e4\u00df", "der", "nationalstaat", "hat", "schon", "heute", "die", "vern\u00fcnftigkeit", "seiner", "idee", "\u00fcberlebtnach", "dem", "fall", "der", "berliner", "mauer", "sagte", "er", "er", "wolle", "einen", "kollaps", "der", "ddrwirtschaft", "und", "politische", "komplikationen", "mit", "den", "vier", "siegerm\u00e4chten", "des", "zweiten", "weltkriegs", "vermeiden", "um", "ddrb\u00fcrger", "zu", "bewegen", "in", "ihrer", "heimat", "zu", "bleiben", "schlug", "er", "wirtschaftshilfen", "f\u00fcr", "die", "ddr", "vor", "am", "november", "riet", "er", "zudem", "dazu", "den", "zuzug", "von", "ddrb\u00fcrgern", "in", "die", "bundesrepublik", "administrativ", "zu", "begrenzen", "er", "beauftragte", "die", "saarl\u00e4ndische", "staatskanzlei", "mit", "der", "pr\u00fcfung", "ob", "die", "\u00fcbersiedlung", "rechtlich", "von", "einem", "nachweis", "von", "wohnsitz", "und", "arbeitsplatz", "im", "westen", "abh\u00e4ngig", "gemacht", "werden", "k\u00f6nne", "am", "november", "legte", "bundeskanzler", "helmut", "kohl", "\u00fcberraschend", "sein", "zehnpunkteprogramm", "zur", "deutschen", "wiedervereinigung", "vor", "darin", "bef\u00fcrwortete", "er", "eine", "konf\u00f6deration", "beider", "deutscher", "staaten", "als", "zwischenschritt", "zur", "deutschen", "einheit", "lie\u00df", "aber", "die", "anerkennung", "der", "odernei\u00dfegrenze", "und", "die", "b\u00fcndniszugeh\u00f6rigkeit", "des", "vereinten", "deutschlands", "offen", "die", "ablehnende", "haltung", "lafontaines", "zur", "deutschlandpolitik", "der", "damaligen", "bundesregierung", "stie\u00df", "auf", "kritik", "auch", "von", "parteifreunden", "der", "spdparteivorsitzende", "hansjochen", "vogel", "warf", "ihm", "mit", "unterst\u00fctzung", "von", "johannes", "rau", "und", "herta", "d\u00e4ublergmelin", "in", "einer", "konfliktgeladenen", "spdpr\u00e4sidiumssitzung", "am", "dezember", "vor", "die", "bauen", "mauern", "ab", "und", "du", "versuchst", "sie", "aufzurichten", "daraufhin", "warnte", "lafontaine", "beim", "berliner", "parteitag", "der", "spd", "am", "dezember", "vor", "nationaler", "besoffenheit", "die", "kurz", "vorher", "\u00f6ffentlich", "erhobene", "forderung", "des", "kanzlerberaters", "horst", "teltschik", "nach", "mitgliedschaft", "eines", "vereinten", "deutschlands", "in", "der", "nato", "kommentierte", "er", "mit", "welch", "ein", "historischer", "schwachsinn!", "lafontaine", "kritisierte", "dass", "kohl", "seinen", "plan", "nicht", "mit", "den", "damaligen", "siegerm\u00e4chten", "abgestimmt", "habe", "diese", "kritik", "teilten", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "margaret", "thatcher", "und", "michail", "gorbatschow", "der", "die", "eigenstaatlichkeit", "der", "ddr", "damals", "noch", "bewahren", "wollte", "und", "die", "ostausdehnung", "der", "nato", "ablehnte", "lafontaine", "bezeichnete", "kohls", "pl\u00e4ne", "als", "unbezahlbar", "und", "erhielt", "daf\u00fcr", "zustimmung", "vom", "damaligen", "bundesbankpr\u00e4sidenten", "karl", "otto", "p\u00f6hl", "er", "glaubte", "wie", "viele", "spdpolitiker", "eine", "wiedervereinigung", "setze", "die", "falschen", "politischen", "priorit\u00e4ten", "und", "wecke", "erneut", "\u00e4ngste", "vor", "deutscher", "\u00fcberlegenheit", "im", "europ\u00e4ischen", "ausland", "er", "betonte", "den", "sozialdemokratischen", "internationalismus", "und", "strebte", "eine", "staatliche", "einheit", "als", "folge", "nicht", "voraussetzung", "ann\u00e4hernd", "gleicher", "lebensverh\u00e4ltnisse", "und", "entfaltungschancen", "an", "ihm", "gehe", "es", "nicht", "um", "die", "einheit", "in", "einer", "grenze", "die", "menschen", "in", "der", "ddr", "wollen", "die", "einheit", "im", "wohlstand", "er", "stimmte", "jedoch", "mit", "vielen", "ostdeutschen", "b\u00fcrgerrechtlern", "darin", "\u00fcberein", "dass", "die", "ddr", "sich", "ohne", "westlichen", "druck", "zuerst", "selbst", "politisch", "und", "wirtschaftlich", "reformieren", "solle", "dazu", "bef\u00fcrwortete", "er", "eine", "konf\u00f6deration", "beider", "deutscher", "staaten", "im", "rahmen", "eines", "gesamteurop\u00e4ischen", "einigungsprozesses", "ob", "die", "nachbarl\u00e4nder", "\u00fcberhaupt", "in", "einem", "vereinten", "europa", "aufgehen", "wollten", "fragte", "lafontaine", "nichtdagegen", "bef\u00fcrworteten", "willy", "brandt", "hansjochen", "vogel", "hans", "apel", "und", "helmut", "schmidt", "f\u00fcr", "die", "alte", "spd", "und", "j\u00fcngere", "ostdeutsche", "sozialdemokraten", "wie", "markus", "meckel", "richard", "schr\u00f6der", "und", "wolfgang", "thierse", "eine", "zeitnahe", "staatliche", "wiedervereinigung", "seine", "gegner", "inner", "und", "au\u00dferhalb", "der", "spd", "warfen", "lafontaine", "vor", "er", "habe", "die", "staatliche", "einheit", "verhindern", "wollen", "und", "kein", "eigenes", "konzept", "f\u00fcr", "den", "einigungsprozess", "gehabt", "auch", "wegen", "dieser", "differenzen", "war", "das", "politische", "und", "pers\u00f6nliche", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "lafontaine", "und", "willy", "brandt", "zerr\u00fcttet", "kanzlerkandidat", "der", "spd", "und", "attentat", "nach", "seinem", "wahlsieg", "mit", "prozent", "bei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "am", "januar", "wurde", "lafontaine", "vom", "spdvorstand", "einstimmig", "als", "kanzlerkandidat", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "nominiert", "danach", "beriet", "er", "sich", "intensiv", "mit", "parteifreunden", "und", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsexperten", "darunter", "helmut", "schmidt", "bundesbankpr\u00e4sident", "karl", "otto", "p\u00f6hl", "egkommissionspr\u00e4sident", "jacques", "delors", "und", "gewerkschaftsf\u00fchrer", "franz", "steink\u00fchler", "diese", "stimmten", "seiner", "ablehnung", "einer", "schnellen", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsunion", "zwischen", "ddr", "und", "bundesrepublik", "teilweise", "zu", "von", "dem", "einvernehmen", "in", "der", "spd", "dazu", "machte", "er", "seine", "kanzlerkandidatur", "abh\u00e4ngig", "lafontaine", "erwartete", "dass", "der", "n\u00e4chste", "bundestagswahlkampf", "nur", "in", "westdeutschland", "stattfinden", "w\u00fcrde", "und", "sprach", "daher", "prim\u00e4r", "die", "westdeutschen", "w\u00e4hler", "an", "erst", "im", "juli", "erfolgte", "die", "festlegung", "der", "ersten", "gesamtdeutschen", "wahlen", "auf", "den", "dezember", "danach", "passte", "er", "die", "spdwahlstrategie", "nach", "meinung", "mancher", "analytiker", "zu", "sp\u00e4t", "an", "vor", "der", "wahl", "sagte", "der", "fr\u00fchere", "bundeskanzler", "helmut", "schmidt", "lafontaine", "wegen", "dessen", "deutschlandpolitischer", "grundhaltung", "eine", "verdiente", "niederlage", "vorausim", "vorfeld", "der", "ddrvolkskammerwahl", "k\u00fcndigte", "bundeskanzler", "kohl", "am", "februar", "\u00fcberraschend", "eine", "baldige", "w\u00e4hrungsunion", "an", "ohne", "anfangs", "einen", "wechselkurs", "festzulegen", "auf", "dem", "folgenden", "spdparteitag", "in", "leipzig", "vom", "bis", "zum", "februar", "trug", "lafontaine", "seine", "wirtschafts", "und", "sozialpolitischen", "bedenken", "vor", "er", "bef\u00fcrchtete", "und", "warnte", "davor", "dass", "die", "w\u00e4hrungsunion", "weite", "teile", "der", "industrie", "und", "agrarwirtschaft", "der", "ddr", "schlagartig", "konkurrenzunf\u00e4hig", "machen", "zu", "ihrem", "zusammenbruch", "und", "zu", "millionenfacher", "arbeitslosigkeit", "f\u00fchren", "w\u00fcrde", "er", "rechnete", "mit", "steuererh\u00f6hungen", "und", "jahrzehntelangen", "milliardentransfers", "in", "die", "beitrittsgebiete", "und", "wies", "darauf", "hin", "dass", "dies", "die", "investitionen", "in", "der", "alten", "bundesrepublik", "schw\u00e4chen", "auch", "dort", "arbeitsplatzverluste", "bewirken", "und", "so", "den", "sozialen", "zusammenhalt", "in", "ganz", "deutschland", "gef\u00e4hrden", "w\u00fcrde", "er", "berief", "sich", "auf", "den", "sachverst\u00e4ndigenrat", "zur", "begutachtung", "der", "gesamtwirtschaftlichen", "entwicklung", "und", "riet", "dazu", "die", "wirtschaft", "der", "ddr", "schrittweise", "zu", "reformieren", "um", "ihre", "absatzm\u00e4rkte", "zu", "erhalten", "und", "ihre", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "gegen\u00fcber", "den", "westlichen", "unternehmen", "zu", "st\u00e4rken", "statt", "die", "dmark", "abrupt", "einzuf\u00fchren", "sei", "ein", "fester", "wechselkurs", "f\u00fcr", "die", "ddrmark", "anzustreben", "nachdem", "die", "bundesbank", "im", "april", "einen", "umtauschkurs", "von", "empfohlen", "und", "damit", "starken", "protest", "in", "der", "ddr", "ausgel\u00f6st", "hatte", "r\u00fcckte", "er", "von", "seiner", "empfehlung", "ab", "und", "bef\u00fcrwortete", "nun", "einen", "umtauschkurs", "von", "f\u00fcr", "s\u00e4mtliche", "sparguthaben", "l\u00f6hne", "und", "renten", "um", "die", "kaufkraft", "im", "osten", "nach", "erfolgter", "w\u00e4hrungsunion", "zu", "st\u00e4rken", "am", "april", "wurde", "lafontaine", "bei", "einem", "wahlkampfauftritt", "in", "k\u00f6lnm\u00fclheim", "von", "einer", "psychisch", "kranken", "frau", "mit", "einem", "messerstich", "nahe", "der", "halsschlagader", "lebensgef\u00e4hrlich", "verletzt", "die", "frau", "n\u00e4herte", "sich", "lafontaine", "mit", "zwei", "blumenstr\u00e4u\u00dfen", "und", "einem", "buch", "die", "sicherheitskr\u00e4fte", "hielten", "sie", "f\u00fcr", "eine", "autogrammj\u00e4gerin", "sie", "gab", "an", "die", "tat", "seit", "dezember", "geplant", "und", "eine", "t\u00f6tungsabsicht", "gehabt", "zu", "haben", "in", "den", "wochen", "seiner", "behandlung", "und", "erholung", "von", "dem", "attentat", "r\u00fcckte", "die", "spdbundestagsfraktion", "von", "seinem", "kurs", "ab", "die", "attent\u00e4terin", "wurde", "am", "mai", "aus", "der", "psychiatrie", "entlassenam", "mai", "vereinbarte", "die", "amtierende", "bundesregierung", "mit", "der", "neuen", "demokratischen", "ddrregierung", "den", "staatsvertrag", "\u00fcber", "die", "w\u00e4hrungs", "wirtschafts", "und", "sozialunion", "damit", "war", "entschieden", "dass", "die", "ddr", "das", "wirtschafts", "und", "sozialpolitische", "system", "der", "bundesrepublik", "in", "einem", "schritt", "\u00fcbernehmen", "w\u00fcrde", "bei", "einer", "geheimen", "abstimmung", "der", "spdbundestagsfraktion", "folgte", "die", "mehrheit", "willy", "brandts", "empfehlung", "diesem", "vertrag", "im", "bundestag", "zuzustimmen", "wegen", "des", "fehlenden", "r\u00fcckhalts", "f\u00fcr", "seinen", "kurs", "bot", "lafontaine", "daraufhin", "parteiintern", "seinen", "r\u00fccktritt", "von", "der", "kanzlerkandidatur", "an", "doch", "kein", "anderer", "im", "spdbundesvorstand", "war", "zu", "kandidieren", "bereit", "bei", "der", "folgenden", "abstimmung", "im", "bundesrat", "am", "juni", "lehnten", "nur", "das", "von", "lafontaine", "regierte", "saarland", "und", "das", "von", "gerhard", "schr\u00f6der", "regierte", "niedersachsen", "den", "staatsvertrag", "zur", "w\u00e4hrungsunion", "ab", "nachdem", "briten", "und", "franzosen", "ihre", "vorbehalte", "gegen", "die", "staatliche", "einheit", "deutschlands", "aufgegeben", "hatten", "beschlossen", "bundestag", "und", "bundesrat", "am", "und", "september", "mit", "den", "stimmen", "der", "spdfraktion", "und", "aller", "spdgef\u00fchrten", "bundesl\u00e4nder", "den", "einigungsvertrag", "das", "erm\u00f6glichte", "mit", "der", "notwendigen", "zweidrittelmehrheit", "den", "beitritt", "der", "ddr", "zur", "bundesrepublik", "gem\u00e4\u00df", "artikel", "des", "grundgesetzes", "der", "am", "oktober", "offiziell", "erfolgte", "damit", "hatte", "der", "gang", "der", "ereignisse", "lafontaines", "konzept", "\u00fcberholt", "er", "verlor", "im", "dezember", "die", "erste", "gesamtdeutsche", "bundestagswahl", "danach", "zog", "er", "sich", "zun\u00e4chst", "aus", "der", "bundespolitik", "zur\u00fcck", "verzichtete", "auf", "den", "ihm", "angebotenen", "spdvorsitz", "und", "blieb", "saarl\u00e4ndischer", "ministerpr\u00e4sident", "in", "einem", "interview", "der", "saarbr\u00fccker", "zeitung", "vom", "september", "antwortete", "lafontaine", "auf", "die", "frage", "r\u00e4umen", "sie", "ein", "selbst", "fehler", "begangen", "zu", "haben", "ich", "habe", "die", "einheitseuphorie", "untersch\u00e4tzt", "das", "rationale", "argument", "schlichtweg", "\u00fcbersch\u00e4tzt", "die", "wahrheit", "ist", "nicht", "immer", "popul\u00e4r", "politik", "im", "wiedervereinigten", "deutschland", "vorsitzender", "der", "spd", "vom", "november", "bis", "zum", "oktober", "war", "lafontaine", "bundesratspr\u00e4sident", "nicht", "nur", "in", "dieser", "zeit", "wirkte", "er", "daran", "mit", "von", "der", "zustimmung", "der", "l\u00e4ndermehrheit", "abh\u00e4ngige", "gesetzesvorhaben", "der", "von", "helmut", "kohl", "gef\u00fchrten", "bundesregierung", "im", "bundesrat", "scheitern", "zu", "lassen", "auch", "war", "er", "ma\u00dfgebend", "beteiligt", "an", "der", "sog", "petersberger", "wende", "der", "spd", "die", "zum", "asylkompromiss", "von", "sowie", "zur", "zustimmung", "der", "sozialdemokraten", "zu", "milit\u00e4reins\u00e4tzen", "im", "rahmen", "von", "unfriedensmissionen", "f\u00fchrte", "von", "bis", "war", "er", "zudem", "bevollm\u00e4chtigter", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "f\u00fcr", "kulturelle", "angelegenheiten", "im", "rahmen", "des", "vertrags", "\u00fcber", "die", "deutschfranz\u00f6sische", "zusammenarbeit", "wurde", "lafontaine", "per", "direktmandat", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "seines", "wahlkreises", "saarbr\u00fccken", "als", "mitglied", "des", "deutschen", "bundestages", "best\u00e4tigt", "vor", "der", "bundestagswahl", "geh\u00f6rte", "er", "zusammen", "mit", "gerhard", "schr\u00f6der", "und", "dem", "spdkanzlerkandidaten", "rudolf", "scharping", "zur", "troika", "der", "spd", "und", "war", "anw\u00e4rter", "auf", "das", "amt", "des", "bundesfinanzministers", "die", "spd", "verlor", "die", "wahl", "trotz", "zugewinnen", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "in", "der", "folgezeit", "war", "scharping", "als", "oppositionsf\u00fchrer", "erfolglos", "und", "verlor", "innerparteilich", "zustimmung", "besonders", "als", "er", "schr\u00f6der", "als", "wirtschaftspolitischen", "sprecher", "der", "spd", "entlie\u00df", "lafontaine", "nahm", "in", "dieser", "zeit", "des", "innerparteilichen", "konflikts", "h\u00e4ufig", "eine", "vermittelnde", "und", "ausgleichende", "position", "zwischen", "den", "beiden", "polen", "scharping", "und", "schr\u00f6der", "ein", "doch", "er", "widersprach", "\u00f6ffentlich", "als", "scharping", "auslandseins\u00e4tze", "der", "bundeswehr", "auch", "au\u00dferhalb", "des", "natovertragsgebietes", "bef\u00fcrwortete", "nach", "einer", "vor", "allem", "im", "kontrast", "zu", "scharpings", "beitrag", "begeisternden", "rede", "auf", "dem", "spdparteitag", "in", "mannheim", "wurde", "er", "von", "mehreren", "delegierten", "zur", "kandidatur", "als", "parteichef", "aufgefordert", "in", "der", "kampfabstimmung", "am", "folgetag", "dem", "november", "setzte", "er", "sich", "mit", "zu", "stimmen", "durch", "und", "l\u00f6ste", "scharping", "als", "parteivorsitzender", "ab", "dies", "wurde", "medial", "verbreitet", "als", "putsch", "bezeichnetlafontaine", "lobte", "im", "m\u00e4rz", "die", "bisherige", "aufnahme", "und", "unterst\u00fctzung", "von", "russlanddeutschen", "und", "sp\u00e4taussiedlern", "als", "kultur", "der", "mitmenschlichkeit", "er", "nannte", "diese", "einwanderung", "von", "j\u00e4hrlich", "aussiedlern", "aber", "auch", "als", "mitursache", "f\u00fcr", "die", "schieflage", "in", "den", "gesetzlichen", "sozialversicherungen", "im", "laufe", "der", "er", "jahre", "und", "bef\u00fcrwortete", "eine", "zuzugsbegrenzung", "von", "aussiedlern", "er", "fand", "daf\u00fcr", "unter", "anderem", "kritik", "innerhalb", "der", "spd", "und", "von", "den", "gr\u00fcnen", "der", "damalige", "au\u00dfenminister", "klaus", "kinkel", "erwiderte", "die", "ausgaben", "f\u00fcr", "die", "aufnahme", "seien", "verkraftbar", "die", "regierung", "reagierte", "auf", "die", "hohe", "einwanderung", "anstatt", "lafontaines", "vorschlag", "zu", "folgen", "unter", "anderem", "mit", "der", "deutlichen", "k\u00fcrzung", "von", "renten", "und", "integrationshilfen", "f\u00fcr", "sp\u00e4taussiedler", "lie\u00df", "lafontaine", "die", "von", "der", "cdufdpkoalition", "geplante", "steuerreform", "das", "sogenannte", "petersberger", "modell", "im", "bundesrat", "blockieren", "und", "gewann", "zugleich", "mit", "einem", "alternativvorschlag", "im", "bundestag", "\u00f6ffentliche", "zustimmung", "damit", "schuf", "er", "eine", "wesentliche", "voraussetzung", "f\u00fcr", "die", "abl\u00f6sung", "helmut", "kohls", "als", "bundeskanzler", "zudem", "sorgte", "er", "daf\u00fcr", "dass", "die", "frage", "des", "kanzlerkandidaten", "der", "spd", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "lange", "offen", "gehalten", "und", "zuerst", "das", "wahlprogramm", "festgelegt", "wurde", "wichtige", "forderungen", "darin", "wie", "eine", "ausbildungsplatzabgabe", "bei", "lehrstellenmangel", "eine", "\u00f6kosteuer", "bei", "gleichzeitiger", "senkung", "der", "sozialversicherungsbeitr\u00e4ge", "und", "die", "r\u00fccknahme", "der", "rentenk\u00fcrzung", "wurden", "von", "ihm", "durchgesetzt", "auf", "die", "nichtbeteiligung", "an", "kriegseins\u00e4tzen", "der", "nato", "hatte", "er", "die", "spd", "schon", "programmatisch", "festgelegt", "nach", "gerhard", "schr\u00f6ders", "wahlsieg", "bei", "den", "landtagswahlen", "von", "niedersachsen", "am", "m\u00e4rz", "rief", "lafontaine", "ihn", "zum", "kanzlerkandidaten", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "am", "september", "aus", "im", "folgenden", "wahlkampf", "betonten", "beide", "ihre", "politische", "\u00fcbereinstimmung", "politische", "aff\u00e4ren", "fand", "das", "nachrichtenmagazin", "der", "spiegel", "heraus", "dass", "lafontaines", "pensionsanspr\u00fcche", "aus", "seiner", "zeit", "als", "oberb\u00fcrgermeister", "saarbr\u00fcckens", "nicht", "ordnungsgem\u00e4\u00df", "mit", "seinen", "bez\u00fcgen", "als", "ministerpr\u00e4sident", "verrechnet", "waren", "und", "er", "zu", "viel", "geld", "erhalten", "hatte", "dies", "machte", "in", "den", "bundesweiten", "medien", "als", "pensionsaff\u00e4re", "schlagzeilen", "der", "fehler", "war", "auf", "eine", "unklare", "vorschrift", "im", "beamtenrecht", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "die", "die", "vorherige", "cduregierung", "eingef\u00fchrt", "hatte", "nachdem", "ein", "gutachten", "des", "finanzrechtlers", "hans", "herbert", "von", "arnim", "den", "sachverhalt", "belegt", "und", "der", "rechnungshof", "des", "saarlandes", "die", "auffassung", "des", "spiegels", "unterst\u00fctzt", "hatte", "zahlte", "lafontaine", "ohne", "gerichtsverfahren", "rund", "dm", "zur\u00fcck", "recherchierte", "der", "journalist", "kuno", "haberbusch", "f\u00fcr", "das", "nachrichtenmagazin", "panorama", "\u00fcber", "beziehungen", "lafontaines", "zu", "einigen", "saarbr\u00fccker", "nachtlokalen", "in", "den", "er", "jahren", "man", "sprach", "von", "der", "rotlichtaff\u00e4re", "f\u00fcr", "den", "spiegel", "stand", "lafontaine", "im", "verdacht", "einige", "figuren", "aus", "dem", "milieu", "mit", "gef\u00e4lligkeiten", "bedient", "zu", "haben", "dieser", "bestritt", "nicht", "sich", "\u00f6fter", "in", "den", "lokalen", "aufgehalten", "zu", "haben", "wies", "aber", "alle", "daraus", "abgeleiteten", "verd\u00e4chtigungen", "zur\u00fcck", "und", "kritisierte", "sie", "als", "schweinejournalismus", "er", "verhinderte", "die", "ausstrahlung", "einer", "ndrreportage", "zu", "dem", "fall", "durch", "eine", "gerichtliche", "verf\u00fcgung", "setzte", "er", "mit", "spdmehrheit", "eine", "\u00e4nderung", "des", "saarl\u00e4ndischen", "presserechts", "durch", "das", "die", "redaktionelle", "kommentierung", "von", "gegendarstellungen", "auf", "derselben", "seite", "verbot", "lafontaine", "forderte", "nachfolgende", "einschr\u00e4nkungen", "der", "pressefreiheit", "gegendarstellungen", "m\u00fcssen", "unkommentiert", "erscheinen", "obwohl", "deren", "wahrheitsgehalt", "von", "niemandem", "\u00fcberpr\u00fcft", "wird", "anmerkungen", "der", "redaktion", "redaktionsschwanz", "d\u00fcrfen", "erst", "in", "einer", "sp\u00e4teren", "ausgabe", "der", "zeitung", "gedruckt", "werden", "und", "m\u00fcssen", "sich", "auf", "tats\u00e4chliche", "angaben", "beschr\u00e4nken", "die", "kommentierung", "auch", "falscher", "gegendarstellungen", "wird", "generell", "verboten", "gegen", "fotos", "k\u00f6nnen", "betroffene", "gegendarstellungen", "erwirken", "richter", "die", "\u00fcber", "gegendarstellungen", "entscheiden", "sollen", "die", "antragsteller", "bei", "der", "abfassung", "des", "textes", "beratendie", "\u00e4nderung", "ging", "als", "lex", "lafontaine", "in", "die", "pressegeschichte", "ein", "dieser", "eingriff", "in", "das", "presserecht", "stie\u00df", "auf", "erheblichen", "widerstand", "von", "medien", "und", "journalistenorganisationen", "der", "saarl\u00e4ndische", "landtag", "\u00e4nderte", "im", "m\u00e4rz", "die", "umstrittenen", "regelungen", "zur", "gegendarstellung", "nachdem", "die", "spd", "bei", "den", "landtagswahlen", "vom", "september", "ihre", "mehrheit", "verloren", "hatte", "bundesfinanzminister", "nach", "dem", "wahlsieg", "wurde", "lafontaine", "am", "oktober", "zum", "bundesminister", "der", "finanzen", "im", "kabinett", "schr\u00f6der", "i", "ernannt", "er", "erreichte", "nach", "anf\u00e4nglicher", "ablehnung", "durch", "schr\u00f6der", "eine", "kompetenzerweiterung", "f\u00fcr", "sein", "ressort", "in", "das", "u", "a", "das", "referat", "f\u00fcr", "den", "jahreswirtschaftsbericht", "aufgenommen", "wurde", "damit", "wurde", "das", "finanzministerium", "dem", "vorbild", "des", "britischen", "treasury", "schatzamt", "angeglichen", "um", "eine", "keynesianische", "nachfrageorientierte", "fiskalpolitik", "zu", "erm\u00f6glichen", "jost", "stollmann", "ein", "parteiloser", "jungunternehmer", "den", "schr\u00f6der", "im", "wahlkampf", "als", "anw\u00e4rter", "f\u00fcr", "das", "nun", "verkleinerte", "wirtschaftsministerium", "pr\u00e4sentiert", "hatte", "k\u00fcndigte", "daraufhin", "an", "nicht", "in", "das", "kabinett", "einzutreten", "lafontaine", "berief", "sp\u00e4ter", "heiner", "flassbeck", "und", "claus", "no\u00e9", "zu", "seinen", "staatssekret\u00e4ren", "die", "seine", "nachfrageorientierte", "finanz", "und", "steuerpolitik", "konzeptionell", "mit", "vorbereitet", "hatten", "bei", "den", "koalitionsverhandlungen", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "lehnte", "er", "deren", "forderung", "nach", "einem", "niedrigeren", "spitzensteuersatz", "ab", "er", "beeinflusste", "wichtige", "personalentscheidungen", "und", "verhinderte", "dass", "scharping", "erneut", "den", "spdfraktionsvorsitz", "bekam", "bei", "der", "besetzung", "des", "bundestagspr\u00e4sidentenamtes", "des", "kanzleramtschefs", "und", "gesundheitsministers", "konnte", "er", "sich", "mit", "seinen", "personalvorschl\u00e4gen", "nicht", "durchsetzen", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "wahrnehmung", "dominierte", "lafontaine", "die", "verhandlungen", "dennoch", "und", "galt", "bald", "als", "der", "traditionalist", "und", "schatten", "des", "bundeskanzlers", "der", "wichtige", "reformvorhaben", "angeblich", "blockiere", "in", "den", "ersten", "wochen", "der", "rotgr\u00fcnen", "regierung", "setzte", "lafontaine", "einige", "versprechen", "des", "wahlprogramms", "um", "und", "erwirkte", "die", "r\u00fccknahme", "einer", "reihe", "unter", "kohl", "beschlossener", "gesetze", "er", "sicherte", "wieder", "die", "hundertprozentige", "lohnfortzahlung", "im", "krankheitsfall", "der", "ersten", "sechs", "wochen", "f\u00fcr", "arbeitnehmer", "revidierte", "die", "beschr\u00e4nkung", "des", "k\u00fcndigungsschutzes", "in", "kleineren", "betrieben", "lie\u00df", "das", "schlechtwettergeld", "wiedereinf\u00fchren", "und", "f\u00fchrte", "ein", "entsendegesetz", "auch", "f\u00fcr", "ausl\u00e4ndische", "bauarbeiter", "sowie", "ein", "sofortprogramm", "zum", "abbau", "der", "jugendarbeitslosigkeit", "ein", "daraufhin", "wurde", "das", "b\u00fcndnis", "f\u00fcr", "arbeit", "zwischen", "gewerkschaftsvertretern", "unternehmerverb\u00e4nden", "und", "regierung", "das", "im", "letzten", "regierungsjahr", "kohls", "zerbrochen", "war", "zun\u00e4chst", "erneuert", "in", "den", "folgemonaten", "kam", "es", "zwischen", "lafontaine", "und", "gerhard", "schr\u00f6der", "an", "verschiedenen", "punkten", "zu", "koordinationsproblemen", "konflikten", "und", "entfremdung", "ein", "punkt", "im", "wahlprogramm", "der", "spd", "war", "die", "sozialversicherungspflicht", "f\u00fcr", "dmjobs", "zum", "ausgleich", "sollte", "der", "sozialabgabenfreie", "niedriglohnsektor", "erweitert", "werden", "in", "schr\u00f6ders", "regierungserkl\u00e4rung", "war", "dann", "jedoch", "davon", "die", "rede", "die", "versicherten", "die", "h\u00e4lfte", "der", "sozialversicherungsbeitr\u00e4ge", "selber", "tragen", "zu", "lassen", "auch", "die", "unternehmensbesteuerung", "sollte", "nach", "schr\u00f6ders", "willen", "langfristig", "entgegen", "den", "absprachen", "vor", "der", "wahl", "auf", "prozent", "gesenkt", "werden", "schr\u00f6ders", "festlegung", "die", "\u00f6kosteuer", "auf", "sechs", "pfennige", "pro", "liter", "benzin", "zu", "begrenzen", "stellte", "den", "finanzminister", "ebenfalls", "vor", "probleme", "im", "vorfeld", "der", "landtagswahl", "in", "hessen", "vom", "februar", "pl\u00e4dierte", "lafontaine", "f\u00fcr", "einen", "konsens", "mit", "den", "unionsparteien", "\u00fcber", "das", "geplante", "neue", "staatsb\u00fcrgerschaftsrecht", "dies", "lehnten", "die", "rotgr\u00fcnen", "fraktionsf\u00fchrungen", "und", "zust\u00e4ndigen", "minister", "ab", "die", "cducsuunterschriftenaktion", "gegen", "die", "reform", "des", "deutschen", "staatsb\u00fcrgerschaftsrechts", "und", "bedingten", "einb\u00fcrgerungsanspruch", "f\u00fcr", "in", "deutschland", "lebende", "ausl\u00e4nder", "hatte", "erfolg", "spd", "und", "gr\u00fcne", "verloren", "die", "hessenwahl", "und", "damit", "die", "mehrheit", "im", "bundesrat", "kritik", "erfuhr", "lafontaine", "anfang", "f\u00fcr", "seine", "vorst\u00f6\u00dfe", "an", "die", "europ\u00e4ische", "zentralbank", "zur", "senkung", "des", "leitzinses", "die", "im", "februar", "erfolgte", "und", "zur", "kontrolle", "der", "internationalen", "finanzm\u00e4rkte", "er", "schlug", "eine", "regulierung", "des", "kurzfristigen", "kapitalverkehrs", "zur", "eind\u00e4mmung", "der", "spekulationsgewinne", "von", "hedgefonds", "und", "stabile", "wechselkurszielzonen", "durch", "internationale", "absprachen", "vor", "die", "grundz\u00fcge", "dieser", "ideen", "stammten", "vom", "usnotenbankpr\u00e4sidenten", "paul", "volcker", "eine", "konferenz", "der", "gfinanzminister", "und", "notenbankgouverneure", "bei", "der", "oskar", "lafontaine", "f\u00fcr", "seine", "reformvorschl\u00e4ge", "im", "internationalen", "finanzsystem", "warb", "verlief", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "verhandlungsseite", "nicht", "zufriedenstellend", "am", "m\u00e4rz", "erkl\u00e4rte", "schr\u00f6der", "bei", "einer", "kabinettssitzung", "eine", "wirtschaftsfeindliche", "politik", "sei", "mit", "ihm", "nicht", "zu", "machen", "am", "folgetag", "stand", "in", "der", "bildzeitung", "er", "habe", "mit", "r\u00fccktritt", "gedroht", "und", "besonders", "lafontaine", "angegriffen", "nach", "dessen", "angaben", "galt", "die", "kritik", "jedoch", "umweltminister", "j\u00fcrgen", "trittin", "und", "familienministerin", "christine", "bergmann", "ein", "dementi", "der", "r\u00fccktrittsdrohung", "durch", "den", "kanzler", "erfolgte", "nicht", "f\u00fcr", "den", "m\u00e4rz", "war", "ein", "gseminar", "zur", "internationalen", "finanzarchitektur", "auf", "dem", "petersberg", "bei", "bonn", "angesetzt", "von", "dem", "sich", "die", "deutsche", "seite", "erhebliche", "fortschritte", "f\u00fcr", "die", "reform", "des", "w\u00e4hrungssystems", "versprach", "am", "selben", "tag", "dem", "m\u00e4rz", "erkl\u00e4rte", "lafontaine", "seinen", "r\u00fccktritt", "vom", "amt", "des", "bundesfinanzministers", "zugleich", "legte", "er", "den", "vorsitz", "der", "spd", "und", "sein", "bundestagsmandat", "nieder", "in", "einer", "kurzen", "presseerkl\u00e4rung", "drei", "tage", "darauf", "begr\u00fcndete", "er", "diesen", "r\u00fcckzug", "aus", "allen", "\u00e4mtern", "mit", "dem", "schlechten", "mannschaftsspiel", "in", "der", "regierung", "n\u00e4heres", "wolle", "er", "nicht", "mitteilen", "um", "der", "regierung", "nicht", "zu", "schaden", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "oskar", "lafontaine", "im", "berliner", "schloss", "bellevue", "von", "bundespr\u00e4sident", "roman", "herzog", "entlassen", "er", "war", "insgesamt", "tage", "im", "ministeramt", "wie", "jeder", "bundesfinanzminister", "war", "er", "vorsitzender", "des", "verwaltungsrates", "der", "kfw", "bankengruppe", "nach", "dem", "r\u00fccktritt", "kritiker", "des", "kosovokrieges", "und", "buchautor", "am", "mai", "trat", "lafontaine", "\u00f6ffentlich", "auf", "kundgebungen", "des", "deutschen", "gewerkschaftsbundes", "mit", "scharfer", "kritik", "an", "der", "am", "m\u00e4rz", "begonnenen", "bombardierung", "serbiens", "durch", "die", "nato", "hervor", "im", "oktober", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "sein", "buch", "das", "herz", "schl\u00e4gt", "links", "in", "dem", "er", "seinen", "r\u00fccktritt", "ausf\u00fchrlich", "begr\u00fcndete", "als", "hauptgrund", "nannte", "er", "mangelnde", "solidarit\u00e4t", "innerhalb", "der", "regierung", "dabei", "wurden", "auch", "pers\u00f6nliche", "verletzungen", "deutlich", "die", "entfremdung", "zwischen", "ihm", "und", "schr\u00f6der", "habe", "schon", "nach", "der", "niedersachsenwahl", "begonnen", "laut", "lafontaine", "habe", "schr\u00f6der", "damals", "in", "seinem", "unnachahmlichen", "charme", "zu", "ihm", "gesagt", "er", "habe", "das", "trauma", "des", "attentats", "von", "gerade", "in", "den", "monaten", "nach", "dem", "wahlsieg", "der", "spd", "von", "auf", "den", "er", "jahrelang", "hingearbeitet", "hatte", "nochmals", "bewusst", "durchlebt", "sein", "r\u00fccktritt", "sei", "auch", "eine", "sp\u00e4tfolge", "davon", "er", "wolle", "sein", "leben", "nicht", "der", "politik", "opfern", "und", "sich", "seiner", "familie", "widmen", "er", "habe", "ohnehin", "vorgehabt", "zur\u00fcckzutreten", "dies", "aber", "nach", "der", "entt\u00e4uschenden", "regierungserfahrung", "zeitlich", "vorgezogen", "gegner", "von", "schr\u00f6ders", "sozialpolitik", "lafontaine", "kritisierte", "nach", "seinem", "r\u00fccktritt", "den", "kurswechsel", "des", "kanzlers", "hin", "zu", "einer", "aus", "seiner", "sicht", "arbeitnehmerfeindlichen", "sozial", "wirtschafts", "und", "steuerpolitik", "an", "vielen", "einzelbeispielen", "das", "schr\u00f6derblairpapier", "eine", "erkl\u00e4rung", "schr\u00f6ders", "und", "tony", "blairs", "vom", "mai", "zur", "modernisierung", "der", "industriegesellschaft", "sah", "er", "wie", "etwa", "auch", "der", "franz\u00f6sische", "sozialist", "lionel", "jospin", "als", "abkehr", "von", "sozialdemokratischen", "grundwerten", "und", "hinwendung", "zum", "neoliberalismus", "lafontaine", "forderte", "die", "r\u00fcckwendung", "der", "spd", "zu", "ihrem", "programm", "von", "war", "aber", "nach", "erscheinen", "seines", "buches", "das", "herz", "schl\u00e4gt", "links", "in", "seiner", "partei", "weitgehend", "isoliert", "auf", "einem", "parteitag", "der", "saarl\u00e4ndischen", "spd", "im", "april", "r\u00e4umte", "lafontaine", "eine", "mitschuld", "f\u00fcr", "das", "schlechte", "abschneiden", "der", "sozialdemokraten", "bei", "einigen", "landtagswahlen", "darunter", "derjenigen", "die", "im", "vorjahr", "im", "saarland", "stattfand", "ein", "er", "erkl\u00e4rte", "zugleich", "bei", "programmatischen", "entscheidungen", "der", "spd", "mitwirken", "zu", "wollen", "eine", "mitarbeit", "auf", "bundesebene", "lehnte", "lafontaine", "aber", "ab", "politische", "aktivit\u00e4ten", "wurde", "lafontaine", "mitglied", "der", "globalisierungskritischen", "vereinigung", "attac", "und", "begann", "eine", "politische", "kolumne", "f\u00fcr", "die", "boulevardzeitung", "bild", "zu", "schreiben", "mit", "verschiedenen", "vorschl\u00e4gen", "erhielt", "lafontaine", "erneut", "\u00f6ffentliche", "beachtung", "im", "september", "riet", "er", "der", "ostspd", "mit", "der", "pds", "zu", "fusionieren", "spekulationen", "\u00fcber", "eine", "erneute", "spitzenkandidatur", "f\u00fcr", "die", "saarl\u00e4ndische", "spd", "bei", "der", "landtagswahl", "dementierte", "er", "erst", "sp\u00e4t", "in", "einem", "zehnpunkteprogramm", "f\u00fcr", "den", "sonderparteitag", "der", "spd", "am", "m\u00e4rz", "forderte", "er", "die", "r\u00fccknahme", "der", "nullrunde", "f\u00fcr", "rentner", "streichung", "der", "praxisgeb\u00fchr", "und", "entziehung", "der", "staatsb\u00fcrgerschaft", "der", "im", "ausland", "versteuernden", "deutschen", "um", "so", "w\u00e4hler", "f\u00fcr", "die", "spd", "zur\u00fcckzugewinnen", "und", "eine", "innerparteiliche", "diskussion", "um", "den", "kurs", "schr\u00f6ders", "zu", "bef\u00f6rdern", "nach", "massiver", "\u00f6ffentlicher", "kritik", "an", "der", "sozialpolitik", "der", "spdgetragenen", "bundesregierung", "und", "insbesondere", "an", "bundeskanzler", "gerhard", "schr\u00f6der", "beteiligte", "sich", "lafontaine", "bei", "den", "demonstrationen", "gegen", "die", "hartzivgesetzgebung", "am", "august", "als", "redner", "bei", "einer", "der", "montagsdemonstrationen", "gegen", "sozialabbau", "in", "leipzig", "und", "kritisierte", "dort", "die", "von", "der", "spd", "beschlossenen", "reformen", "erneut", "scharf", "unter", "anderem", "warf", "er", "der", "spd", "w\u00e4hlert\u00e4uschung", "raub", "und", "l\u00fcge", "vor", "von", "seiten", "der", "spd", "wurde", "der", "auftritt", "wiederum", "kritisiert", "und", "ger\u00fcgt", "unter", "anderem", "vom", "damaligen", "generalsekret\u00e4r", "klaus", "uwe", "benneter", "der", "von", "einem", "unsolidarischen", "verhalten", "sprach", "an", "der", "erneuten", "spdwahlniederlage", "im", "saarland", "am", "september", "gab", "ihm", "der", "bundesvorstand", "der", "spd", "eine", "erhebliche", "mitschuld", "austritt", "aus", "der", "spd", "lafontaine", "erkl\u00e4rte", "am", "mai", "seinen", "bereits", "im", "vorjahr", "angek\u00fcndigten", "austritt", "aus", "der", "spd", "am", "selben", "tag", "erkl\u00e4rte", "er", "sich", "bereit", "ein", "linksb\u00fcndnis", "aus", "wasg", "und", "pds", "bei", "der", "vorgezogenen", "bundestagswahl", "zu", "unterst\u00fctzen", "sein", "parteibuch", "gab", "er", "am", "mai", "zur\u00fcck", "damit", "endete", "die", "mitgliedschaft", "nach", "fast", "vierzig", "jahren", "auch", "formal", "lafontaine", "nennt", "bis", "heute", "die", "abkehr", "der", "spd", "vom", "berliner", "programm", "als", "grund", "f\u00fcr", "diesen", "schritt", "spdvertreter", "werfen", "ihm", "dagegen", "vor", "nur", "aufgrund", "eines", "gest\u00f6rten", "verh\u00e4ltnisses", "zu", "seiner", "ehemaligen", "partei", "der", "linkspartei", "beigetreten", "zu", "sein", "neue", "parteipolitische", "aktivit\u00e4ten", "eintritt", "in", "wasg", "und", "wiedereinzug", "in", "den", "bundestag", "nachdem", "sich", "die", "f\u00fchrungsgremien", "von", "pds", "und", "wasg", "auf", "gemeinsame", "kandidaturmodelle", "zur", "bundestagswahl", "geeinigt", "hatten", "k\u00fcndigte", "lafontaine", "am", "juni", "an", "zusammen", "mit", "gregor", "gysi", "f\u00fcr", "das", "linksb\u00fcndnis", "anzutreten", "am", "juni", "trat", "er", "gemeinsam", "mit", "seiner", "ehefrau", "der", "wasg", "bei", "am", "juli", "w\u00e4hlte", "ihn", "die", "nrwlandesmitgliederversammlung", "der", "pds", "in", "essen", "auf", "den", "spitzenplatz", "ihrer", "offenen", "liste", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "er", "kandidierte", "au\u00dferdem", "f\u00fcr", "ein", "direktmandat", "im", "wahlkreis", "saarbr\u00fccken", "wo", "er", "mit", "prozent", "der", "erststimmen", "den", "dritten", "platz", "hinter", "den", "dortigen", "kandidaten", "der", "spd", "und", "cdu", "erhielt", "die", "spd", "sah", "das", "linksb\u00fcndnis", "im", "wahlkampf", "\u00fcberwiegend", "als", "ganz", "klare", "herausforderung", "franz", "m\u00fcntefering", "an", "die", "von", "schr\u00f6der", "eingeleitete", "politik", "der", "agenda", "an", "seit", "der", "bundestagswahl", "am", "september", "war", "lafontaine", "wieder", "mitglied", "des", "deutschen", "bundestages", "und", "teilte", "sich", "in", "der", "wahlperiode", "den", "fraktionsvorsitz", "der", "linkspartei", "mit", "gregor", "gysi", "er", "kritisierte", "schr\u00f6ders", "anspruch", "auf", "das", "kanzleramt", "am", "wahlabend", "als", "pubert\u00e4res", "verhalten", "oskar", "lafontaine", "war", "von", "bis", "mitglied", "im", "gemeinsamen", "ausschuss", "der", "nach", "ausrufung", "des", "verteidigungsfalls", "als", "notparlament", "die", "funktionen", "von", "bundesrat", "und", "bundestag", "aus\u00fcbt", "weiterhin", "war", "er", "von", "bis", "als", "abgeordneter", "seiner", "fraktion", "mitglied", "im", "verwaltungsrat", "der", "kfw", "bankengruppe", "in", "frankfurt", "am", "main", "vorsitzender", "der", "linkspartei", "am", "dezember", "wurde", "lafontaine", "auch", "mitglied", "der", "linkspartei", "pds", "ebenso", "wie", "gregor", "gysi", "auch", "mitglied", "der", "wasg", "wurde", "damit", "machten", "beide", "demonstrativ", "von", "der", "m\u00f6glichkeit", "einer", "doppelmitgliedschaft", "in", "der", "linkspartei", "und", "in", "der", "wasg", "gebrauch", "im", "november", "k\u00fcndigte", "er", "im", "saarl\u00e4ndischen", "bildstock", "vor", "gewerkschaftsvertretern", "und", "betriebsr\u00e4ten", "an", "bei", "der", "landtagswahl", "als", "spitzenkandidat", "der", "mit", "der", "wasg", "vereinten", "linkspartei", "anzutreten", "am", "juni", "wurde", "die", "fusion", "beider", "organisationen", "zur", "neuen", "partei", "die", "linke", "vollzogen", "am", "folgetag", "wurde", "lafontaine", "auf", "deren", "gr\u00fcndungsparteitag", "gemeinsam", "mit", "lothar", "bisky", "mit", "prozent", "zu", "ihrem", "vorsitzenden", "gew\u00e4hlt", "im", "august", "nominierte", "der", "saarl\u00e4ndische", "landesverband", "der", "partei", "die", "linke", "lafontaine", "auf", "einem", "landesparteitag", "zum", "spitzenkandidaten", "f\u00fcr", "die", "landtagswahl", "dabei", "wurde", "die", "linke", "mit", "\u00fcber", "prozent", "der", "w\u00e4hlerstimmen", "drittst\u00e4rkste", "partei", "koalitionsverhandlungen", "mit", "spd", "und", "gr\u00fcnen", "scheiterten", "am", "beschluss", "der", "gr\u00fcnen", "unter", "f\u00fchrung", "von", "hubert", "ulrich", "mit", "cdu", "und", "fdp", "die", "regierung", "im", "rahmen", "einer", "jamaikakoalition", "zu", "bilden", "fraktionsvorsitzender", "der", "linkspartei", "im", "saarland", "bis", "am", "oktober", "gab", "lafontaine", "seinen", "verzicht", "auf", "eine", "erneute", "kandidatur", "f\u00fcr", "den", "fraktionsvorsitz", "im", "bundestag", "bekannt", "einen", "monat", "sp\u00e4ter", "am", "november", "erkl\u00e4rte", "er", "dass", "er", "sich", "auf", "grund", "seiner", "krebserkrankung", "einem", "chirurgischen", "eingriff", "unterziehen", "werde", "und", "danach", "\u00fcber", "die", "fortf\u00fchrung", "seiner", "politischen", "arbeit", "entscheiden", "wolle", "nachdem", "gemeldet", "worden", "war", "dass", "der", "eingriff", "wegen", "prostatakrebs", "am", "november", "erfolgreich", "verlaufen", "sei", "trat", "lafontaine", "im", "januar", "erstmals", "wieder", "politisch", "in", "erscheinung", "bereits", "kurz", "darauf", "erkl\u00e4rte", "er", "jedoch", "auf", "einer", "vorstandssitzung", "aus", "gesundheitlichen", "gr\u00fcnden", "sein", "bundestagsmandat", "abgeben", "und", "auf", "eine", "erneute", "kandidatur", "zum", "parteivorsitzenden", "auf", "dem", "parteitag", "in", "rostock", "verzichten", "zu", "wollen", "am", "februar", "schied", "lafontaine", "aus", "dem", "deutschen", "bundestag", "aus", "f\u00fcr", "ihn", "r\u00fcckte", "die", "saarl\u00e4nderin", "yvonne", "ploetz", "nach", "im", "april", "erkl\u00e4rte", "lafontaine", "bei", "der", "bundestagswahl", "werde", "er", "nicht", "kandidieren", "bei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "trat", "lafontaine", "als", "spitzenkandidat", "der", "linken", "an", "und", "erreichte", "mit", "dieser", "den", "platz", "am", "september", "w\u00e4hlte", "die", "linksfraktion", "im", "saarl\u00e4ndischen", "landtag", "lafontaine", "zum", "fraktionsvorsitzenden", "bei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "im", "m\u00e4rz", "trat", "lafontaine", "erneut", "als", "spitzenkandidat", "seiner", "partei", "an", "die", "partei", "verlor", "zwar", "wurde", "aber", "st\u00e4rkste", "oppositionskraft", "so", "dass", "lafontaine", "seit", "dem", "amtsantritt", "des", "zweiten", "kabinetts", "krampkarrenbauer", "am", "mai", "oppositionsf\u00fchrer", "warbei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "war", "lafontaine", "wieder", "spitzenkandidat", "und", "wurde", "so", "nach", "einem", "wahlergebnis", "der", "linken", "von", "erneut", "zum", "oppositionsf\u00fchrer", "nachdem", "abermals", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "die", "regierung", "bildete", "zun\u00e4chst", "das", "kabinett", "krampkarrenbauer", "iii", "ab", "kabinett", "hans", "bei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "trat", "er", "nicht", "mehr", "an", "austritt", "aus", "der", "linkspartei", "im", "laufe", "des", "wahlkampfs", "zur", "bundestagswahl", "rief", "oskar", "lafontaine", "dazu", "auf", "die", "linkspartei", "im", "saarland", "nicht", "zu", "w\u00e4hlen", "hintergrund", "war", "ein", "machtkampf", "mit", "dem", "landesvorsitzenden", "thomas", "lutze", "dem", "lafontaine", "vorwirft", "bei", "seiner", "nominierung", "f\u00fcr", "platz", "eins", "der", "landesliste", "stimmen", "gekauft", "zu", "haben", "der", "saarl\u00e4ndische", "landesvorstand", "forderte", "lafontaine", "daraufhin", "zum", "r\u00fccktritt", "und", "parteiaustritt", "aufam", "m\u00e4rz", "erkl\u00e4rte", "lafontaine", "seinen", "austritt", "aus", "der", "linkspartei", "und", "k\u00fcndigte", "das", "ende", "seiner", "politischen", "karriere", "an", "er", "begr\u00fcndete", "seinen", "austritt", "damit", "dass", "er", "die", "linkspartei", "als", "linke", "alternative", "zur", "politik", "sozialer", "unsicherheit", "und", "ungleichheit", "im", "politischen", "spektrum", "mitgegr\u00fcndet", "diese", "aber", "mittlerweile", "diesen", "anspruch", "aufgegeben", "habe", "bei", "dem", "austritt", "wenige", "tage", "vor", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "kommentierte", "die", "zeit", "sei", "es", "lafontaine", "wie", "schon", "bei", "seinem", "r\u00fccktritt", "von", "um", "das", "verursachen", "von", "gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem", "schaden", "f\u00fcr", "die", "eigene", "partei", "gegangen", "zumal", "die", "stark", "zerstrittene", "saarlinke", "nach", "umfragen", "nur", "knapp", "\u00fcber", "der", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "lag", "die", "linke", "st\u00fcrzte", "in", "der", "wahl", "auf", "ab", "und", "schied", "aus", "dem", "parlament", "aus", "\u00f6ffentliche", "\u00e4u\u00dferungen", "und", "kontroversen", "populismus", "und", "einwanderung", "am", "juni", "erkl\u00e4rte", "lafontaine", "auf", "einer", "kundgebung", "in", "chemnitz", "der", "staat", "sei", "verpflichtet", "zu", "verhindern", "dass", "familienv\u00e4ter", "und", "frauen", "arbeitslos", "werden", "weil", "fremdarbeiter", "zu", "niedrigen", "l\u00f6hnen", "ihnen", "die", "arbeitspl\u00e4tze", "wegnehmen", "der", "gelegentlich", "synonym", "f\u00fcr", "gastarbeiter", "verwendete", "ausdruck", "fremdarbeiter", "wurde", "als", "teil", "der", "sprache", "des", "nationalsozialismus", "kritisiert", "lafontaine", "habe", "ihn", "bewusst", "verwendet", "um", "die", "sozialproteststimmung", "die", "in", "ostdeutschland", "von", "der", "npd", "verbreitet", "wurde", "f\u00fcr", "das", "neue", "linksb\u00fcndnis", "zu", "nutzen", "f\u00fchrende", "pdsmitglieder", "wie", "lothar", "bisky", "und", "bodo", "ramelow", "gingen", "auf", "distanz", "zu", "dieser", "wortwahl", "lafontaine", "entgegnete", "dem", "er", "habe", "das", "wort", "ohne", "jede", "diskriminierende", "absicht", "benutzt", "und", "hielt", "den", "alternativen", "ausdruck", "gastarbeiter", "f\u00fcr", "besch\u00f6nigend", "angesichts", "der", "prek\u00e4ren", "lage", "dieser", "arbeiter", "die", "in", "container", "gepfercht", "zu", "hungerl\u00f6hnen", "arbeitetenvor", "der", "bundestagswahl", "forderte", "lafontaine", "einen", "kurswechsel", "in", "der", "linkspartei", "indem", "er", "sich", "f\u00fcr", "abschiebungen", "von", "fl\u00fcchtlingen", "aussprach", "und", "ging", "damit", "auf", "distanz", "zu", "seinen", "parteikollegen", "die", "linke", "so", "lafontaine", "m\u00fcsse", "reflektieren", "warum", "so", "viele", "arbeiter", "und", "arbeitslose", "die", "afd", "w\u00e4hlen", "w\u00fcrdennach", "der", "bundestagswahl", "griff", "lafontaine", "kipping", "und", "riexinger", "\u00f6ffentlich", "an", "die", "verfehlte", "fl\u00fcchtlingspolitik", "sei", "der", "schl\u00fcssel", "f\u00fcr", "die", "mangelnde", "unterst\u00fctzung", "durch", "jene", "die", "sich", "am", "unteren", "ende", "der", "einkommensskala", "befinden", "gro\u00dfe", "teile", "der", "linkspartei", "darunter", "die", "vorsitzenden", "riexinger", "und", "kipping", "warfen", "lafontaine", "in", "diesem", "zusammenhang", "mehr", "oder", "weniger", "deutlich", "das", "f\u00fcttern", "rassistisch", "begr\u00fcndeter", "ressentiments", "vor", "insbesondere", "aus", "dem", "in", "der", "bundestagswahl", "gest\u00e4rkten", "berliner", "landesverband", "kam", "kritik", "staatssekret\u00e4r", "alexander", "fischer", "schrieb", "dass", "er", "sich", "f\u00fcr", "die", "aus", "lafontaines", "beitrag", "sprechende", "niedertracht", "sch\u00e4me", "der", "berliner", "spitzenkandidat", "klaus", "lederer", "hatte", "noch", "am", "wahlabend", "in", "richtung", "lafontaines", "ehefrau", "wagenknecht", "erkl\u00e4rt", "die", "linke", "d\u00fcrfe", "sich", "die", "themen", "nicht", "von", "der", "afd", "diktieren", "lassen", "im", "konflikt", "um", "den", "umgang", "mit", "querfrontaktivisten", "ergriff", "lafontaine", "dann", "auch", "partei", "f\u00fcr", "ken", "jebsen", "und", "gegen", "lederer", "der", "als", "berliner", "kultursenator", "bedenken", "gegen", "eine", "preisverleihung", "an", "jebsen", "in", "einem", "mit", "landesmitteln", "gef\u00f6rderten", "kino", "ge\u00e4u\u00dfert", "hattepolitische", "gegner", "ordnen", "lafontaine", "seit", "oft", "als", "populisten", "ein", "hansulrich", "wehler", "kritisierte", "sein", "buch", "politik", "f\u00fcr", "alle", "bediene", "populistische", "ressentiments", "indem", "es", "etwa", "vom", "deutschen", "volk", "als", "schicksalsgemeinschaft", "rede", "frank", "decker", "schrieb", "lafontaine", "geh\u00f6re", "zu", "den", "deutschen", "politikern", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "f\u00e4higkeit", "zur", "populistischen", "w\u00e4hleransprache", "rafael", "seligmann", "michael", "wolffsohn", "und", "wolfgang", "sch\u00e4uble", "bezeichneten", "lafontaine", "als", "demagogen", "lafontaine", "bef\u00fcrwortete", "\u00f6ffentlich", "die", "schlie\u00dfung", "eines", "venezolanischen", "regierungskritischen", "fernsehsenders", "durch", "hugo", "ch\u00e1vez", "in", "einem", "kommentar", "warf", "ihm", "daraufhin", "mathias", "d\u00f6pfner", "vorstandsvorsitzender", "der", "axel", "springer", "ag", "ein", "protektionistisches", "nationalistisches", "und", "fremdenfeindliches", "weltbild", "vor", "auch", "in", "der", "eigenen", "partei", "gab", "es", "deutliche", "kritik", "am", "auftreten", "lafontaines", "so", "sagte", "klaus", "lederer", "als", "vorsitzender", "der", "berliner", "linkspartei", "man", "m\u00fcsse", "aufpassen", "nicht", "den", "eigenen", "heilsversprechen", "zu", "glaubenf\u00fcr", "heftigen", "innerparteilichen", "widerspruch", "sorgte", "im", "herbst", "lafontaines", "auftritt", "bei", "einer", "werbeveranstaltung", "f\u00fcr", "thilo", "sarrazins", "neues", "buch", "der", "staat", "an", "seinen", "grenzen", "\u00fcber", "wirkung", "von", "einwanderung", "in", "geschichte", "und", "gegenwart", "in", "einem", "m\u00fcnchner", "nobelhotel", "zusammen", "mit", "peter", "gauweiler", "lafontaine", "kritisierte", "dabei", "die", "ausgaben", "f\u00fcr", "fl\u00fcchtlingskinder", "und", "stellte", "dem", "die", "situation", "von", "sozialrentnern", "gegen\u00fcber", "lucy", "redler", "vom", "linkenbundesvorstand", "erkl\u00e4rte", "dazu", "jemand", "der", "sich", "mit", "rassisten", "wie", "sarrazin", "ein", "podium", "teilt", "und", "die", "interessen", "gefl\u00fcchteter", "gegen", "deutsche", "rentner", "ausspielt", "darf", "kein", "\u00f6ffentliches", "amt", "f\u00fcr", "die", "linke", "bekleiden", "auch", "andere", "prominente", "linke", "forderten", "lafontaines", "r\u00fccktrittuspr\u00e4sidentschaftswahl", "lafontaine", "trat", "w\u00e4hrend", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "als", "kritiker", "der", "damaligen", "demokratischen", "kandidatin", "hillary", "clinton", "auf", "die", "er", "in", "einem", "facebookeintrag", "als", "n\u00e4chste", "terroristin", "im", "wei\u00dfen", "haus", "bezeichnete", "nach", "der", "wahl", "\u00e4u\u00dferte", "er", "es", "sei", "ja", "nicht", "trump", "gew\u00e4hlt", "worden", "sondern", "das", "system", "sei", "abgew\u00e4hlt", "worden", "anfang", "kritisierte", "er", "trump", "daf\u00fcr", "ausgerechnet", "saudiarabien", "auszuklammern", "wenn", "es", "um", "terrorismus", "gehe", "und", "im", "nahen", "osten", "bomben", "zu", "werfen", "lafontaine", "bekannte", "jedoch", "es", "imponiere", "ihm", "dass", "ein", "politiker", "vor", "wirtschaftsunternehmen", "nicht", "kuschteurogegnerschaft", "lafontaine", "bef\u00fcrwortete", "die", "einf\u00fchrung", "von", "nationalen", "w\u00e4hrungen", "der", "saarbr\u00fccker", "zeitung", "erkl\u00e4rte", "er", "wir", "brauchen", "ein", "besseres", "w\u00e4hrungssystem", "in", "dem", "es", "auch", "nationale", "w\u00e4hrungen", "wieder", "geben", "kann", "zum", "beispiel", "in", "zypern", "und", "griechenland", "bernd", "riexinger", "kritisierte", "ihn", "f\u00fcr", "diese", "aussage", "und", "erkl\u00e4rte", "es", "gebe", "niemanden", "in", "der", "linken", "der", "diese", "forderung", "teile", "windkraft", "lafontaine", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "mehrfach", "ablehnend", "gegen\u00fcber", "dem", "ausbau", "der", "windenergie", "in", "einem", "gastbeitrag", "der", "frankfurter", "allgemeinen", "zeitung", "im", "dezember", "hob", "er", "hervor", "dass", "die", "windenergie", "basierend", "auf", "den", "\u00f6ffentlichen", "zahlen", "des", "jahres", "nur", "einen", "geringen", "anteil", "an", "der", "stromerzeugung", "ausmachte", "der", "es", "nicht", "rechtfertige", "die", "deutsche", "kulturlandschaft", "zu", "zerst\u00f6ren", "das", "brachte", "ihm", "kritik", "von", "seinem", "parteikollegen", "jan", "van", "aken", "ein", "der", "in", "einer", "replik", "auf", "lafontaine", "in", "der", "zeitung", "neues", "deutschland", "betonte", "die", "linke", "ist", "f\u00fcr", "einen", "ausbau", "der", "windenergie", "auch", "und", "gerade", "an", "land", "und", "in", "b\u00fcrgerhand", "der", "saarl\u00e4ndische", "landesverband", "der", "gr\u00fcnen", "kritisierte", "lafontaine", "im", "m\u00e4rz", "f\u00fcr", "das", "sch\u00fcren", "von", "irrealen", "\u00e4ngsten", "krieg", "in", "der", "ukraine", "im", "juni", "kritisierte", "lafontaine", "im", "rahmen", "des", "russischukrainischen", "krieges", "die", "ukrainepolitik", "der", "usa", "und", "bezeichnete", "usverteidigungsminister", "ashton", "carter", "als", "kriegsminister", "nachdem", "dieser", "die", "erstmalige", "verlegung", "schweren", "usmilit\u00e4rger\u00e4tes", "in", "die", "natostaaten", "osteuropas", "angek\u00fcndigt", "hatte", "washington", "wolle", "vor\u00fcbergehend", "ausr\u00fcstung", "f\u00fcr", "eine", "kampfbrigade", "darunter", "panzer", "und", "artillerie", "stationieren", "lafontaine", "schrieb", "im", "juni", "auf", "facebook", "der", "uskriegsminister", "ruft", "die", "europ\u00e4er", "dazu", "auf", "sich", "der", "russischen", "aggression", "entgegenzustellen", "dabei", "h\u00e4tten", "die", "europ\u00e4er", "allen", "grund", "sich", "der", "aggression", "der", "usa", "entgegenzustellen", "mit", "seiner", "den", "facebookpost", "abschlie\u00dfenden", "beschimpfung", "fuck", "the", "usimperialism!", "bezog", "sich", "lafontaine", "auf", "eine", "\u00e4u\u00dferung", "der", "useuropadiplomatin", "victoria", "nuland", "zur", "ukrainekrise", "die", "in", "einem", "telefonat", "mit", "dem", "usbotschafter", "in", "kiew", "gesagt", "hatte", "fuck", "the", "eu!", "frei", "\u00fcbersetzt", "die", "eu", "kann", "uns", "mal!anfang", "bezeichnete", "lafontaine", "wiederholt", "die", "bef\u00fcrchtungen", "westlicher", "geheimdienste", "\u00fcber", "einen", "einmarsch", "russlands", "in", "die", "ukraine", "als", "kriegspropaganda", "und", "kritisierte", "in", "diesem", "zusammenhang", "die", "berichterstattung", "deutscher", "medien", "man", "k\u00f6nne", "nur", "gemeinsam", "sicherheit", "finden", "und", "nicht", "wenn", "man", "den", "anderen", "verteufelt", "und", "seine", "interessen", "nicht", "ernst", "nimmt", "am", "februar", "begann", "der", "russische", "angriff", "auf", "die", "ukraine", "einen", "monat", "sp\u00e4ter", "beklagte", "lafontaine", "in", "einer", "ardfernsehsendung", "doppelstandards", "im", "umgang", "mit", "russland", "wir", "d\u00fcrfen", "die", "doppelstandards", "nicht", "endlos", "weiterf\u00fchren", "sonst", "werden", "wir", "nie", "zum", "frieden", "beitragen", "erg\u00e4nzend", "erkl\u00e4rte", "er", "ich", "bin", "der", "meinung", "dass", "putin", "ein", "kriegsverbrecher", "ist", "ich", "bin", "aber", "auch", "der", "meinung", "dass", "herr", "biden", "ein", "kriegsverbrecher", "ist", "die", "natoosterweiterung", "in", "den", "erjahren", "bezeichnete", "er", "als", "wortbruch", "kurzstreckenraketen", "an", "der", "grenze", "zu", "russland", "seien", "wahnsinn", "seine", "kritik", "an", "der", "politik", "der", "usa", "im", "ukrainekrieg", "formulierte", "er", "auch", "in", "seinem", "gegen", "ende", "erschienenen", "buch", "ami", "its", "time", "to", "go", "pl\u00e4doyer", "f\u00fcr", "die", "selbstbehauptung", "europas", "in", "welchem", "er", "f\u00fcr", "eine", "abkehr", "von", "den", "usa", "und", "f\u00fcr", "ein", "unabh\u00e4ngiges", "europa", "pl\u00e4diert", "den", "beginn", "des", "kriegs", "in", "der", "ukraine", "sieht", "er", "in", "dem", "buch", "in", "dem", "von", "den", "usa", "organisierten", "putsch", "auf", "dem", "maidan", "das", "mit", "der", "amadeu", "antonio", "stiftung", "in", "verbindung", "stehende", "medienoutlet", "belltowernews", "warf", "oskar", "lafontaine", "in", "diesem", "zusammenhang", "waschechten", "reichsb\u00fcrgerjargon", "vorim", "februar", "war", "lafontaine", "erstunterzeichner", "des", "von", "sahra", "wagenknecht", "und", "alice", "schwarzer", "initiierten", "manifest", "f\u00fcr", "frieden", "einer", "petition", "gerichtet", "an", "olaf", "scholz", "die", "zur", "beendigung", "der", "milit\u00e4rischen", "unterst\u00fctzung", "der", "ukraine", "im", "zuge", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "und", "zu", "verhandlungen", "aufruft", "nachdem", "sahra", "wagenknecht", "unter", "anderem", "auf", "druck", "der", "linkspartei", "gen\u00f6tigt", "sah", "in", "bezug", "auf", "die", "angek\u00fcndigte", "kundgebung", "aufstand", "f\u00fcr", "frieden", "sich", "von", "einer", "teilnahme", "von", "afdmitgliedern", "zu", "distanzieren", "\u00fcbernahm", "oskar", "lafontaine", "das", "wort", "und", "hatte", "gesagt", "bei", "der", "demonstration", "seien", "alle", "willkommen", "die", "reinen", "herzens", "f\u00fcr", "den", "frieden", "seien", "faz", "bzw", "dass", "alle", "willkommen", "seien", "die", "f\u00fcr", "den", "frieden", "seien", "eine", "gesinnungspr\u00fcfung", "gebe", "es", "nicht", "tonline", "au\u00dfenpolitik", "nach", "kritik", "an", "der", "israelischen", "kriegspolitik", "und", "einer", "geforderten", "neutralit\u00e4t", "hinsichtlich", "israel", "und", "der", "hisbollah", "wurde", "lafontaine", "im", "juni", "vom", "zentralrat", "der", "juden", "daf\u00fcr", "kritisiert", "eine", "antisemitische", "stimmung", "anzuheizen", "sein", "parteikollege", "gregor", "gysi", "wendete", "ein", "der", "zentralrat", "der", "juden", "verwechsele", "kritik", "an", "der", "israelischen", "politik", "mit", "antisemitismus", "f\u00fcr", "aufsehen", "sorgte", "dabei", "dass", "lafontaine", "von", "npdgeneralsekret\u00e4r", "peter", "marx", "gelobt", "wurde", "der", "ihm", "au\u00dfenpolitisch", "lupenreine", "und", "v\u00f6llig", "authentische", "npdpositionen", "bescheinigte", "ihn", "als", "prominenten", "teil", "der", "querfrontbewegung", "sah", "und", "gemeinsame", "aktionen", "mit", "dem", "antiimperialistischen", "fl\u00fcgel", "der", "linken", "f\u00fcr", "m\u00f6glich", "hielt", "lafontaines", "parteikollege", "dietmar", "bartsch", "wies", "diese", "aussagen", "von", "marx", "jedoch", "als", "plumpen", "anbiederungsversuch", "und", "durchsichtiges", "man\u00f6ver", "zur\u00fcck", "und", "hob", "hervor", "dass", "neonazis", "und", "linke", "niemals", "zusammenarbeiten", "w\u00fcrden", "auch", "dieter", "graumann", "vom", "zentralrat", "der", "juden", "stellte", "heraus", "dass", "weder", "lafontaine", "noch", "die", "linke", "antisemitisch", "sind", "und", "sie", "nicht", "in", "einen", "topf", "mit", "der", "npd", "geworfen", "werden", "k\u00f6nnten", "dennoch", "sieht", "er", "diese", "\u00fcberschneidungen", "kritisch", "wer", "solche", "freunde", "hat", "sollte", "sich", "\u00fcberlegen", "ob", "er", "nicht", "etwas", "falsch", "macht", "ebenso", "kritisierte", "spdau\u00dfenpolitikexperte", "karsten", "voigt", "bei", "linkspartei", "und", "insbesondere", "oskar", "lafontaine", "eine", "\u00fcbereinstimmung", "mit", "der", "npd", "bei", "au\u00dfenpolitischen", "themen", "voigt", "verteidigte", "damit", "den", "ehemaligen", "spdbundeskanzler", "helmut", "schmidt", "der", "sich", "zuvor", "in", "einem", "interview", "ebenfalls", "kritisch", "\u00fcber", "lafontaine", "ge\u00e4u\u00dfert", "hatte", "und", "dessen", "charisma", "mit", "populisten", "wie", "jeanmarie", "le", "pen", "und", "sogar", "mit", "adolf", "hitler", "verglich", "covidpandemie", "lafontaine", "kritisierte", "im", "saarl\u00e4ndischen", "landtag", "ende", "dass", "parallel", "zum", "impfstoff", "keine", "tabletten", "gegen", "das", "coronavirus", "entwickelt", "worden", "sind", "auch", "\u00fcbte", "lafontaine", "kritik", "an", "den", "von", "der", "bundesregierung", "verh\u00e4ngten", "ma\u00dfnahmen", "zur", "bek\u00e4mpfung", "der", "covidpandemie", "die", "inzidenzwerte", "seien", "als", "richtma\u00df", "f\u00fcr", "\u00f6ffnungsstrategien", "nicht", "nachvollziehbar", "da", "sie", "durch", "die", "anzahl", "der", "durchgef\u00fchrten", "tests", "beeinflusst", "sind", "er", "begr\u00fc\u00dfte", "im", "m\u00e4rz", "den", "plan", "der", "saarl\u00e4ndischen", "landesregierung", "den", "lockdown", "der", "bundesweit", "aufgrund", "der", "hohen", "fallzahlen", "verh\u00e4ngt", "worden", "war", "schrittweise", "aufzuheben", "den", "spdgesundheitsexperten", "karl", "lauterbach", "bezeichnete", "lafontaine", "als", "covidheulboje", "der", "als", "handlanger", "der", "pharmaindustrie", "fungiere", "und", "die", "deltavariante", "benutzte", "um", "zu", "warnen", "und", "schreckensszenarien", "in", "die", "welt", "zu", "setzen", "er", "beklagte", "anfang", "eine", "verengung", "des", "meinungskorridors", "und", "ist", "der", "ansicht", "man", "d\u00fcrfe", "die", "kritik", "an", "den", "coronama\u00dfnahmen", "nicht", "allein", "der", "afd", "\u00fcberlassenf\u00fcr", "kontroversen", "sorgte", "seine", "behauptung", "januar", "biontechchef", "uur", "ahin", "wolle", "sich", "nicht", "gegen", "das", "coronavirus", "impfen", "lassen", "dabei", "bezog", "er", "sich", "auf", "ein", "interview", "ahins", "in", "der", "ard", "dort", "hatte", "ahin", "aber", "gesagt", "er", "wolle", "sich", "und", "seine", "mitarbeiter", "impfen", "lassen", "sobald", "die", "rechtlichen", "grundlagen", "gegeben", "seien", "die", "ausweitung", "der", "impfkampagne", "auf", "kinder", "und", "jugendliche", "bezeichnete", "lafontaine", "als", "verantwortungslos", "solange", "langzeitfolgen", "nicht", "bekannt", "sind", "und", "als", "interessensgeleitete", "empfehlung", "der", "pharmaindustrie", "auch", "nach", "einer", "impfempfehlung", "f\u00fcr", "kinder", "und", "jugendliche", "durch", "die", "stiko", "blieb", "lafontaine", "bei", "seiner", "ablehnenden", "haltung", "und", "kritisierte", "in", "diesem", "zusammenhang", "werbungen", "f\u00fcr", "kinderimpfungen", "er", "forderte", "ende", "im", "kontext", "der", "gregeln", "einen", "minderheitenschutz", "und", "solidarit\u00e4t", "mit", "den", "menschen", "die", "nun", "eine", "brutale", "ausgrenzung", "erf\u00fchrendas", "zentrale", "problem", "der", "pandemie", "ist", "laut", "lafontaine", "der", "mangel", "an", "pflegekr\u00e4ften", "der", "wiederum", "durch", "die", "schlechte", "bezahlung", "der", "pflegekr\u00e4fte", "verursacht", "worden", "sei", "beitr\u00e4ge", "in", "der", "weltwoche", "seit", "\u00e4u\u00dfert", "er", "sich", "als", "autor", "im", "schweizer", "wochenmagazin", "die", "weltwoche", "kontrovers", "zu", "politischen", "themen", "kabinette", "kabinett", "lafontaine", "i", "kabinett", "lafontaine", "ii", "kabinett", "lafontaine", "iii", "kabinett", "schr\u00f6der", "i", "schriften", "auswahl", "angst", "vor", "den", "freunden", "die", "atomwaffenstrategie", "der", "superm\u00e4chte", "zerst\u00f6rt", "die", "b\u00fcndnisse", "rowohlt", "verlag", "reinbek", "bei", "hamburg", "isbn", "der", "andere", "fortschritt", "verantwortung", "statt", "verweigerung", "droemer", "knaur", "m\u00fcnchen", "isbn", "die", "gesellschaft", "der", "zukunft", "reformpolitik", "in", "einer", "ver\u00e4nderten", "welt", "heyne", "m\u00fcnchen", "isbn", "das", "lied", "vom", "teilen", "die", "debatte", "\u00fcber", "arbeit", "und", "politischen", "neubeginn", "heyne", "m\u00fcnchen", "isbn", "deutsche", "wahrheiten", "die", "nationale", "und", "die", "soziale", "frage", "droemer", "knaur", "m\u00fcnchen", "isbn", "keine", "angst", "vor", "der", "globalisierung", "wohlstand", "und", "arbeit", "f\u00fcr", "alle", "dietz", "bonn", "isbn", "zusammen", "mit", "christa", "m\u00fcller", "innovationen", "f\u00fcr", "deutschland", "steidl", "g\u00f6ttingen", "isbn", "zusammen", "mit", "gerhard", "schr\u00f6der", "hrsg", "das", "herz", "schl\u00e4gt", "links", "econ", "m\u00fcnchen", "isbn", "die", "wut", "w\u00e4chst", "politik", "braucht", "prinzipien", "econ", "m\u00fcnchen", "isbn", "politik", "f\u00fcr", "alle", "streitschrift", "f\u00fcr", "eine", "gerechtere", "gesellschaft", "econ", "m\u00fcnchen", "isbn", "ami", "its", "time", "to", "go", "pl\u00e4doyer", "f\u00fcr", "die", "selbstbehauptung", "europas", "westend", "frankfurt", "isbn", "literatur", "wolfgang", "filc", "mitgegangen", "mitgehangen", "mit", "lafontaine", "im", "finanzministerium", "eichborn", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "werner", "filmer", "heribert", "schwan", "oskar", "lafontaine", "econ", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "joachim", "hoell", "oskar", "lafontaine", "provokation", "und", "politik", "eine", "biografie", "dirk", "lehrach", "isbn", "robert", "lorenz", "oskar", "lafontaine", "portrait", "eines", "r\u00e4tselhaften", "monsenstein", "und", "vannerdat", "m\u00fcnster", "isbn", "evelyn", "roll", "oskar", "lafontaine", "heyne", "m\u00fcnchen", "isbn", "albrecht", "von", "lucke", "ami", "go", "home", "der", "irrweg", "der", "wagenknechtlafontainelinken", "in", "bl\u00e4tter", "f\u00fcr", "deutsche", "und", "internationale", "politik", "m\u00e4rz", "weblinks", "biographie", "beim", "saarl\u00e4ndischen", "landtag", "offizielle", "seite", "von", "oskar", "lafontaine", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "oskar", "lafontaine", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "literatur", "\u00fcber", "oskar", "lafontaine", "in", "der", "saarl\u00e4ndischen", "bibliographie", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "oskar", "lafontaine", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "portrait", "in", "bl\u00e4tter", "f\u00fcr", "deutsche", "und", "internationale", "politik", "biographie", "beim", "deutschen", "bundestag", "oskar", "lafontaine", "tabellarischer", "lebenslauf", "im", "lemo", "dhm", "und", "hdg", "einzelnachweise"]