["otto", "eduard", "leopold", "von", "bismarcksch\u00f6nhausen", "ab", "graf", "von", "bismarcksch\u00f6nhausen", "ab", "f\u00fcrst", "von", "bismarck", "ab", "auch", "herzog", "zu", "lauenburg", "*", "april", "in", "sch\u00f6nhausen", "elbe", "juli", "in", "friedrichsruh", "bei", "aum\u00fchle", "war", "ein", "deutscher", "politiker", "und", "staatsmann", "von", "bis", "mit", "einer", "kurzen", "unterbrechung", "im", "jahr", "war", "er", "in", "preu\u00dfen", "ministerpr\u00e4sident", "von", "bis", "zugleich", "bundeskanzler", "des", "norddeutschen", "bundes", "von", "bis", "war", "er", "erster", "reichskanzler", "des", "deutschen", "reiches", "dessen", "gr\u00fcndung", "er", "ma\u00dfgeblich", "vorangetrieben", "hatte", "bismarck", "gilt", "als", "vollender", "der", "deutschen", "einigung", "und", "als", "begr\u00fcnder", "des", "sozialstaates", "der", "moderne", "als", "politiker", "machte", "sich", "otto", "von", "bismarck", "in", "preu\u00dfen", "zun\u00e4chst", "als", "abgeordneter", "des", "ersten", "vereinigten", "landtages", "mit", "\u00fcberwiegend", "konservativen", "positionen", "einen", "namen", "er", "war", "von", "bis", "diplomat", "f\u00fcr", "den", "bundestag", "des", "deutschen", "bundes", "sowie", "in", "russland", "und", "frankreich", "im", "preu\u00dfischen", "verfassungskonflikt", "wurde", "er", "von", "k\u00f6nig", "wilhelm", "i", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "ernannt", "im", "kampf", "gegen", "die", "liberalen", "setzte", "sich", "bismarck", "\u00fcber", "das", "parlament", "hinweg", "und", "konnte", "im", "deutschd\u00e4nischen", "krieg", "und", "im", "deutschen", "krieg", "zwischen", "und", "die", "deutsche", "frage", "im", "kleindeutschen", "sinne", "unter", "der", "vorherrschaft", "preu\u00dfens", "l\u00f6sen", "im", "deutschfranz\u00f6sischen", "krieg", "von", "war", "er", "die", "treibende", "kraft", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "des", "deutschen", "reiches", "als", "kanzler", "und", "preu\u00dfischer", "ministerpr\u00e4sident", "bestimmte", "er", "die", "politik", "des", "neu", "geschaffenen", "reiches", "bis", "zu", "seiner", "entlassung", "entscheidend", "mit", "er", "setzte", "au\u00dfenpolitisch", "auf", "einen", "ausgleich", "der", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "b\u00fcndnispolitik", "otto", "von", "bismarcks", "und", "wandte", "sich", "lange", "gegen", "eine", "deutsche", "kolonialpolitik", "innenpolitisch", "ist", "seine", "regierungszeit", "nach", "in", "zwei", "phasen", "einteilbar", "zun\u00e4chst", "kam", "es", "zu", "einem", "b\u00fcndnis", "mit", "den", "gem\u00e4\u00dfigten", "liberalen", "in", "dieser", "zeit", "gab", "es", "zahlreiche", "innenpolitische", "reformen", "wie", "die", "einf\u00fchrung", "der", "zivilehe", "wobei", "bismarck", "widerstand", "von", "katholischer", "seite", "mit", "drastischen", "ma\u00dfnahmen", "bek\u00e4mpfte", "kulturkampf", "seit", "den", "sp\u00e4ten", "erjahren", "wandte", "bismarck", "sich", "zunehmend", "von", "den", "liberalen", "ab", "in", "diese", "phase", "f\u00e4llt", "der", "\u00fcbergang", "zur", "schutzzollpolitik", "und", "zu", "staatsinterventionistischen", "ma\u00dfnahmen", "dazu", "z\u00e4hlte", "insbesondere", "die", "schaffung", "des", "sozialversicherungssystems", "innenpolitisch", "gepr\u00e4gt", "waren", "die", "erjahre", "nicht", "zuletzt", "vom", "repressiven", "sozialistengesetz", "f\u00fchrten", "meinungsverschiedenheiten", "mit", "dem", "seit", "knapp", "zwei", "jahren", "amtierenden", "kaiser", "wilhelm", "ii", "zu", "bismarcks", "entlassung", "in", "den", "folgenden", "jahren", "spielte", "bismarck", "als", "kritiker", "seiner", "nachfolger", "noch", "immer", "eine", "gewisse", "politische", "rolle", "insbesondere", "durch", "seine", "viel", "gelesenen", "memoiren", "gedanken", "und", "erinnerungen", "wirkte", "er", "selbst", "ma\u00dfgeblich", "und", "nachhaltig", "an", "seinem", "bild", "in", "der", "deutschen", "\u00f6ffentlichkeit", "mit", "im", "volksmund", "und", "in", "der", "geschichtsschreibung", "wurde", "bismarck", "auch", "der", "eiserne", "kanzler", "genannt", "in", "der", "deutschen", "geschichtsschreibung", "dominierte", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "eine", "ausgesprochen", "positive", "bewertung", "von", "bismarcks", "rolle", "die", "teilweise", "z\u00fcge", "einer", "idealisierung", "trug", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "mehrten", "sich", "kritische", "stimmen", "die", "bismarck", "f\u00fcr", "das", "scheitern", "der", "demokratie", "in", "deutschland", "mitverantwortlich", "machten", "und", "das", "von", "ihm", "gepr\u00e4gte", "kaiserreich", "als", "obrigkeitsstaatliche", "fehlkonstruktion", "darstellten", "j\u00fcngere", "darstellungen", "\u00fcberwinden", "diesen", "scharfen", "gegensatz", "zumeist", "wobei", "die", "leistungen", "und", "m\u00e4ngel", "von", "bismarcks", "politik", "gleicherma\u00dfen", "betont", "werden", "und", "zeigen", "ihn", "als", "eingebettet", "in", "zeitgen\u00f6ssische", "strukturen", "und", "politische", "prozesse", "fr\u00fche", "jahre", "herkunft", "jugend", "und", "bildung", "otto", "von", "bismarck", "wurde", "am", "april", "auf", "schloss", "sch\u00f6nhausen", "nahe", "der", "elbe", "bei", "stendal", "in", "der", "provinz", "sachsen", "als", "zweiter", "sohn", "des", "rittmeisters", "karl", "wilhelm", "ferdinand", "von", "bismarck", "und", "dessen", "ehefrau", "luise", "wilhelmine", "geborene", "mencken", "geboren", "er", "war", "v\u00e4terlicherseits", "spross", "des", "alten", "adelsgeschlechts", "bismarck", "eines", "lands\u00e4ssigen", "uradelsgeschlechts", "der", "altmark", "das", "seit", "anfang", "des", "jahrhunderts", "zugleich", "auch", "im", "kreis", "naugard", "in", "hinterpommern", "drei", "g\u00fcter", "besa\u00df", "seine", "mutter", "war", "b\u00fcrgerlicher", "herkunft", "ihr", "vater", "anastasius", "ludwig", "mencken", "war", "geheimer", "kabinettssekret\u00e4r", "friedrichs", "des", "gro\u00dfen", "gewesen", "die", "familie", "mencken", "hatte", "in", "der", "vergangenheit", "gelehrte", "und", "hohe", "beamte", "hervorgebracht", "otto", "von", "bismarcks", "\u00e4lterer", "bruder", "bernhard", "von", "bismarck", "wurde", "landrat", "und", "geheimer", "regierungsrat", "die", "nachgeborene", "schwester", "malwine", "heiratete", "den", "landrat", "des", "kreises", "angerm\u00fcnde", "oskar", "von", "arnimkr\u00f6chlendorff", "im", "jahr", "\u00fcbersiedelte", "die", "junge", "familie", "ohne", "das", "gut", "sch\u00f6nhausen", "aufzugeben", "auf", "das", "hinterpommersche", "gut", "kniephof", "wo", "otto", "von", "bismarck", "die", "ersten", "jahre", "seiner", "kindheit", "verbrachte", "die", "unterschiedliche", "soziale", "herkunft", "der", "eltern", "hatte", "erhebliche", "folgen", "f\u00fcr", "bismarcks", "sozialisation", "vom", "vater", "erbte", "er", "den", "stolz", "auf", "seine", "herkunft", "die", "mutter", "gab", "ihm", "nicht", "nur", "seinen", "scharfen", "verstand", "den", "sinn", "f\u00fcr", "rationales", "handeln", "und", "sprachliche", "sensibilit\u00e4t", "mit", "sondern", "auch", "den", "wunsch", "seinem", "herkunftskreis", "zu", "entkommen", "bismarck", "hatte", "es", "seiner", "mutter", "zu", "verdanken", "dass", "er", "eine", "bildung", "genoss", "die", "weniger", "f\u00fcr", "einen", "landedelmann", "als", "f\u00fcr", "einen", "spross", "des", "bildungsb\u00fcrgertums", "\u00fcblich", "war", "ihre", "s\u00f6hne", "sollten", "nicht", "nur", "junker", "sein", "sondern", "in", "den", "staatsdienst", "eintreten", "allerdings", "f\u00fchrte", "die", "streng", "auf", "das", "rationale", "abzielende", "erziehung", "der", "mutter", "dazu", "dass", "sich", "bismarck", "wie", "er", "sp\u00e4ter", "schrieb", "in", "seinem", "elternhaus", "nie", "wirklich", "wohl", "f\u00fchlte", "w\u00e4hrend", "er", "der", "mutter", "reserviert", "gegen\u00fcberstand", "hat", "er", "den", "vater", "geliebt", "schulbildung", "im", "alter", "von", "sechs", "jahren", "begann", "bismarcks", "schulische", "ausbildung", "auf", "wunsch", "der", "mutter", "in", "der", "preu\u00dfischen", "hauptstadt", "berlin", "in", "der", "plamannschen", "erziehungsanstalt", "dieses", "internat", "in", "das", "hohe", "beamte", "ihre", "s\u00f6hne", "zu", "schicken", "pflegten", "war", "urspr\u00fcnglich", "im", "geist", "von", "johann", "heinrich", "pestalozzi", "gegr\u00fcndet", "worden", "zur", "zeit", "bismarcks", "war", "diese", "reformphase", "l\u00e4ngst", "beendet", "und", "die", "erziehung", "gepr\u00e4gt", "von", "drill", "und", "deutscht\u00fcmelei", "der", "\u00fcbergang", "vom", "kindlichen", "spiel", "auf", "dem", "heimischen", "hof", "zum", "internatsleben", "das", "von", "zwang", "und", "disziplin", "gepr\u00e4gt", "war", "fiel", "bismarck", "au\u00dferordentlich", "schwer", "in", "dieser", "zeit", "pr\u00e4gte", "sich", "deutlich", "sein", "unwillen", "aus", "autorit\u00e4ten", "anzuerkennen", "wechselte", "bismarck", "auf", "das", "berliner", "friedrichwilhelmsgymnasium", "ab", "besuchte", "er", "bis", "zum", "abitur", "das", "humanistische", "berlinische", "gymnasium", "zum", "grauen", "kloster", "au\u00dfer", "in", "bezug", "aufs", "altgriechische", "das", "bismarck", "bald", "als", "\u00fcberfl\u00fcssig", "ansah", "zeigte", "er", "sich", "in", "der", "schule", "als", "ausgesprochen", "sprachbegabt", "wenn", "auch", "nicht", "immer", "als", "flei\u00dfig", "religion", "bismarck", "war", "angeh\u00f6riger", "der", "lutherischen", "konfession", "den", "religionsunterricht", "erhielt", "er", "von", "friedrich", "schleiermacher", "der", "den", "sechzehnj\u00e4hrigen", "in", "der", "berliner", "dreifaltigkeitskirche", "auch", "konfirmierte", "bismarck", "befasste", "sich", "in", "dieser", "zeit", "mit", "fragen", "der", "religion", "haupts\u00e4chlich", "vom", "verstand", "her", "und", "sah", "sich", "in", "ihr", "von", "hegel", "oder", "spinoza", "beeinflusst", "r\u00fcckblickend", "eher", "als", "deist", "und", "pantheist", "denn", "als", "gl\u00e4ubiger", "christ", "ein", "atheist", "war", "er", "allerdings", "nie", "auch", "wenn", "seine", "umgebung", "ihn", "zumeist", "f\u00fcr", "einen", "gottlosen", "sp\u00f6tter", "hielt", "in", "der", "zeit", "seines", "referendariats", "schrieb", "er", "an", "seinen", "bruder", "bernhard", "ich", "bemerke", "nur", "dass", "du", "mir", "zu", "wenig", "besonnenheit", "zumutest", "wenn", "du", "mich", "f\u00fcr", "einen", "atheisten", "h\u00e4ltst", "studium", "und", "ausbildung", "nach", "dem", "abitur", "nahm", "bismarck", "als", "siebzehnj\u00e4hriger", "am", "mai", "das", "studium", "der", "rechtswissenschaften", "auf", "zun\u00e4chst", "an", "der", "universit\u00e4t", "g\u00f6ttingen", "die", "ihm", "sp\u00e4ter", "anl\u00e4sslich", "seines", "geburtstags", "auch", "die", "ehrendoktorw\u00fcrde", "verlieh", "die", "politischen", "nachwehen", "im", "gefolge", "der", "julirevolution", "lehnte", "er", "nachdr\u00fccklich", "ab", "es", "war", "daher", "auch", "kein", "zufall", "dass", "er", "sich", "nicht", "den", "damals", "oppositionellen", "burschenschaften", "sondern", "der", "schlagenden", "landsmannschaftlichen", "studentenverbindung", "corps", "hannovera", "g\u00f6ttingen", "anschloss", "er", "blieb", "zeitlebens", "ein", "\u00fcberzeugter", "corpsstudent", "an", "den", "burschenschaften", "missfielen", "ihm", "ihre", "weigerung", "satisfaktion", "zu", "geben", "und", "ihr", "mangel", "an", "\u00e4u\u00dferlicher", "erziehung", "und", "an", "formen", "der", "guten", "gesellschaft", "bei", "n\u00e4herer", "bekanntschaft", "auch", "die", "extravaganz", "ihrer", "politischen", "auffassungen", "die", "auf", "einem", "mangel", "an", "bildung", "und", "an", "kenntnis", "der", "vorhandenen", "historisch", "gewordenen", "lebensverh\u00e4ltnisse", "beruhte", "er", "fasste", "seine", "beobachtungen", "sp\u00e4ter", "zu", "der", "bemerkung", "zusammen", "dass", "es", "sich", "um", "eine", "verbindung", "von", "utopie", "und", "mangel", "an", "erziehung", "gehandelt", "habe", "andererseits", "bezeichnete", "er", "sich", "selbst", "als", "keineswegs", "von", "preu\u00dfischmonarchischen", "gedanken", "beeinflusst", "geschichte", "und", "literatur", "interessierten", "ihn", "das", "jurastudium", "weniger", "der", "einzige", "akademische", "lehrer", "der", "ihn", "beeindruckte", "und", "wohl", "auch", "beeinflusste", "war", "der", "historiker", "arnold", "heeren", "der", "in", "seinen", "vorlesungen", "die", "funktionsweise", "des", "internationalen", "staatensystems", "skizzierte", "engere", "pers\u00f6nliche", "beziehungen", "baute", "er", "zu", "seinem", "corpsbruder", "gustav", "scharlach", "und", "dem", "sp\u00e4teren", "amerikanischen", "diplomaten", "john", "lothrop", "motley", "auf", "der", "zeit", "seines", "lebens", "einer", "seiner", "wenigen", "pers\u00f6nlichen", "freunde", "bliebim", "november", "setzte", "bismarck", "sein", "studium", "an", "der", "berliner", "friedrichwilhelmsuniversit\u00e4t", "fort", "schloss", "er", "es", "mit", "dem", "ersten", "staatsexamen", "ab", "anschlie\u00dfend", "war", "er", "zun\u00e4chst", "auskultator", "beim", "berliner", "stadtgericht", "auf", "eigenen", "wunsch", "wechselte", "er", "vom", "justiz", "in", "den", "verwaltungsdienst", "nicht", "nur", "im", "kreis", "um", "den", "novellisten", "carl", "borrom\u00e4us", "c\u00fcnzer", "suchte", "er", "zerstreuung", "vom", "b\u00fcroalltag", "eines", "regierungsreferendars", "im", "mond\u00e4nen", "kurort", "aachen", "bald", "gelangweilt", "verliebte", "er", "sich", "im", "august", "in", "laura", "russell", "eine", "nichte", "des", "herzogs", "von", "cumberland", "nach", "der", "aff\u00e4re", "mit", "einer", "\u00e4lteren", "franz\u00f6sin", "reiste", "er", "im", "sommer", "mit", "einer", "j\u00fcngeren", "engl\u00e4nderin", "einer", "freundin", "laura", "russells", "durch", "deutschland", "dadurch", "kam", "es", "zu", "einer", "mehrw\u00f6chigen", "\u00fcberschreitung", "eines", "vierzehnt\u00e4gigen", "urlaubs", "durch", "die", "er", "sein", "referendariat", "verlor", "bismarck", "haderte", "mit", "auslagen", "f\u00fcr", "frauen", "und", "machte", "zus\u00e4tzlich", "durch", "den", "besuch", "von", "spielkasinos", "schulden", "seinen", "dienstgesch\u00e4ften", "blieb", "er", "monatelang", "fern", "er", "versuchte", "sp\u00e4ter", "seine", "referendarausbildung", "in", "potsdam", "fortzusetzen", "kehrte", "dem", "verwaltungsdienst", "aber", "nach", "einigen", "monaten", "den", "r\u00fccken", "er", "erkl\u00e4rte", "diesen", "schritt", "r\u00fcckblickend", "damit", "dass", "er", "kein", "blo\u00dfes", "r\u00e4dchen", "im", "getriebe", "der", "b\u00fcrokratie", "sein", "wollte", "ich", "will", "aber", "musik", "machen", "wie", "ich", "sie", "f\u00fcr", "gut", "erkenne", "oder", "gar", "keine", "milit\u00e4rdienst", "leistete", "bismarck", "als", "einj\u00e4hrigfreiwilliger", "seinen", "milit\u00e4rdienst", "ab", "zun\u00e4chst", "beim", "gardej\u00e4gerbataillon", "im", "herbst", "wechselte", "er", "zum", "j\u00e4gerbataillon", "nr", "nach", "greifswald", "in", "vorpommern", "wo", "er", "sich", "an", "der", "k\u00f6niglichen", "staats", "und", "landwirtschaftlichen", "akademie", "eldena", "auch", "auf", "die", "f\u00fchrung", "der", "familienbetriebe", "vorbereitete", "bonvivant", "und", "erfolgreicher", "gutsverwalter", "bismarck", "bezog", "nach", "dem", "tod", "seiner", "mutter", "im", "jahr", "das", "hinterpommersche", "gut", "kniephof", "und", "wurde", "landwirt", "gemeinsam", "mit", "dem", "um", "f\u00fcnf", "jahre", "\u00e4lteren", "bruder", "bernhard", "bewirtschaftete", "er", "die", "v\u00e4terlichen", "g\u00fcter", "kniephof", "k\u00fclz", "und", "jarchlin", "im", "kreis", "naugard", "nachdem", "bernhard", "von", "bismarck", "zum", "landrat", "gew\u00e4hlt", "worden", "war", "kam", "es", "zu", "einer", "vorl\u00e4ufigen", "teilung", "bernhard", "bewirtschaftete", "nun", "jarchlin", "otto", "k\u00fclz", "und", "kniephof", "nach", "dem", "tod", "des", "vaters", "im", "jahr", "\u00fcbernahm", "otto", "die", "bewirtschaftung", "des", "familienbesitzes", "sch\u00f6nhausen", "bei", "stendal", "bismarck", "erwarb", "schnell", "gute", "kenntnisse", "in", "rationaler", "landwirtschaftlicher", "betriebsf\u00fchrung", "in", "den", "etwa", "zehn", "jahren", "in", "denen", "er", "als", "verwalter", "des", "elterlichen", "besitzes", "fungierte", "gelang", "es", "ihm", "nicht", "nur", "die", "g\u00fcter", "zu", "sanieren", "sondern", "auch", "die", "eigenen", "schulden", "zur\u00fcckzuzahlen", "die", "er", "in", "den", "zur\u00fcckliegenden", "jahren", "aufgeh\u00e4uft", "hatte", "einerseits", "gefiel", "es", "ihm", "sein", "eigener", "herr", "zu", "sein", "andererseits", "f\u00fcllten", "ihn", "die", "landwirtschaftliche", "t\u00e4tigkeit", "und", "das", "leben", "als", "landjunker", "nicht", "aus", "er", "besch\u00e4ftigte", "sich", "nebenher", "intensiv", "aber", "unsystematisch", "mit", "philosophie", "kunst", "religion", "und", "literatur", "ohne", "dass", "ihn", "dies", "nachhaltig", "gepr\u00e4gt", "h\u00e4tte", "unternahm", "er", "eine", "studienreise", "nach", "frankreich", "und", "england", "und", "in", "die", "schweiz", "das", "bestreben", "in", "den", "staatsdienst", "zur\u00fcckzukehren", "gab", "er", "auf", "erneut", "aufgrund", "seiner", "abneigung", "gegen", "alles", "b\u00fcrokratische", "in", "diesen", "jahren", "war", "er", "gerngesehener", "gast", "bei", "zahlreichen", "gesellschaftlichen", "ereignissen", "in", "der", "region", "er", "nahm", "unter", "anderem", "an", "zahlreichen", "jagdveranstaltungen", "teil", "aber", "auch", "an", "ausschweifenden", "zechgelagen", "eigenen", "bekundungen", "zufolge", "hatte", "er", "sich", "in", "diesem", "zusammenhang", "eine", "art", "trinkfestigkeit", "angeeignet", "bei", "den", "landjunkern", "habe", "er", "an", "ansehen", "hinzugewonnen", "weil", "er", "dazu", "f\u00e4hig", "sei", "seine", "g\u00e4ste", "mit", "freundlicher", "kaltbl\u00fctigkeit", "unter", "den", "tisch", "zu", "trinken", "dies", "wie", "auch", "die", "ihm", "anhaftende", "neigung", "bei", "gesellschaftlichen", "ereignissen", "fast", "stets", "im", "mittelpunkt", "zu", "stehen", "brachte", "ihm", "den", "ruf", "des", "tollen", "bismarck", "ein", "ehefrau", "und", "kinder", "durch", "moritz", "von", "blanckenburg", "einen", "schulfreund", "aus", "berlin", "kam", "bismarck", "in", "kontakt", "mit", "dem", "pietistischen", "kreis", "um", "adolf", "von", "thaddentrieglaff", "blanckenburg", "war", "mit", "dessen", "tochter", "marie", "von", "thaddentrieglaff", "verlobt", "sie", "und", "bismarck", "f\u00fchlten", "sich", "als", "verwandte", "seelen", "aber", "f\u00fcr", "die", "junge", "frau", "kam", "eine", "aufl\u00f6sung", "ihrer", "verlobung", "nicht", "in", "frage", "im", "oktober", "heiratete", "sie", "blanckenburg", "bei", "der", "hochzeitsfeier", "w\u00e4hlte", "sie", "ihre", "zwanzigj\u00e4hrige", "freundin", "johanna", "von", "puttkamer", "als", "tischdame", "f\u00fcr", "bismarck", "aus", "im", "sommer", "reisten", "das", "ehepaar", "blanckenburg", "bismarck", "und", "johanna", "von", "puttkamer", "gemeinsam", "in", "den", "harz", "am", "november", "starb", "marie", "nach", "kurzer", "schwerer", "krankheit", "kurz", "vor", "weihnachten", "hielt", "bismarck", "in", "einem", "ber\u00fchmt", "gewordenen", "brief", "an", "heinrich", "von", "puttkamer", "um", "johannas", "hand", "an", "dieser", "antwortete", "hinhaltend", "bismarck", "reiste", "daraufhin", "anfang", "nach", "reinfeld", "bei", "rummelsburg", "in", "hinterpommern", "und", "\u00fcberzeugte", "johannas", "eltern", "in", "einem", "pers\u00f6nlichen", "gespr\u00e4chdie", "heirat", "fand", "im", "jahr", "in", "reinfeld", "landkreis", "rummelsburg", "i", "pom", "statt", "seit", "dieser", "zeit", "spielte", "der", "glaube", "an", "einen", "pers\u00f6nlichen", "gott", "f\u00fcr", "bismarck", "eine", "zentrale", "rolleaus", "der", "ehe", "mit", "johanna", "von", "bismarck", "gingen", "drei", "kinder", "hervor", "marie", "kuno", "graf", "zu", "rantzau", "herbert", "marguerite", "gr\u00e4fin", "von", "hoyos", "wilhelm", "sibylle", "von", "arnimkr\u00f6chlendorffjohanna", "ordnete", "ihre", "bed\u00fcrfnisse", "denen", "ihres", "mannes", "unter", "und", "bot", "ihm", "zugleich", "anders", "als", "seine", "mutter", "eine", "feste", "emotionale", "bindung", "die", "briefe", "die", "die", "beiden", "austauschten", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "h\u00f6hepunkten", "der", "briefliteratur", "des", "jahrhunderts", "politische", "anf\u00e4nge", "konservativer", "agitator", "bismarck", "trat", "politisch", "zun\u00e4chst", "auf", "kommunaler", "ebene", "hervor", "in", "seiner", "zeit", "auf", "gut", "kniephof", "war", "er", "deputierter", "des", "kreises", "naugard", "wurde", "mitglied", "des", "provinziallandtag", "der", "provinz", "pommern", "und", "unterst\u00fctzte", "in", "einigen", "f\u00e4llen", "seinen", "bruder", "bei", "dessen", "t\u00e4tigkeit", "als", "landrat", "\u00fcber", "seinen", "pietistischen", "freundeskreis", "kam", "er", "um", "in", "kontakt", "zu", "f\u00fchrenden", "konservativen", "politikern", "insbesondere", "zu", "den", "br\u00fcdern", "ernst", "ludwig", "und", "leopold", "gerlach", "er", "verpachtete", "nicht", "zuletzt", "um", "diese", "verbindung", "auszubauen", "den", "kniephof", "und", "zog", "nach", "sch\u00f6nhausen", "dieser", "ort", "lag", "n\u00e4her", "bei", "magdeburg", "dem", "damaligen", "dienstsitz", "von", "ludwig", "von", "gerlach", "bismarck", "erhielt", "sein", "erstes", "\u00f6ffentliches", "amt", "durch", "die", "ernennung", "zum", "deichhauptmann", "in", "jerichow", "sein", "hauptanliegen", "in", "dieser", "zeit", "war", "es", "die", "vormachtstellung", "des", "landbesitzenden", "adels", "in", "preu\u00dfen", "zu", "bewahren", "die", "konservativen", "lehnten", "den", "absolutistischb\u00fcrokratischen", "staat", "ab", "und", "tr\u00e4umten", "von", "einer", "wiedereinf\u00fchrung", "der", "mitregierung", "der", "st\u00e4nde", "insbesondere", "des", "adels", "zusammen", "mit", "den", "br\u00fcdern", "gerlach", "trat", "bismarck", "beispielsweise", "f\u00fcr", "die", "bewahrung", "der", "patrimonialgerichtsbarkeit", "ein", "als", "nachr\u00fccker", "im", "s\u00e4chsischen", "provinziallandtag", "wurde", "bismarck", "als", "vertreter", "der", "ritterschaft", "der", "provinz", "sachsen", "mitglied", "des", "vereinigten", "landtags", "in", "diesem", "gremium", "das", "von", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "liberalen", "opposition", "dominiert", "war", "fiel", "er", "bereits", "bei", "seiner", "ersten", "plenarrede", "als", "strikt", "konservativer", "politiker", "auf", "als", "er", "bestritt", "dass", "es", "bei", "den", "befreiungskriegen", "auch", "um", "die", "durchsetzung", "liberaler", "reformen", "gegangen", "war", "in", "der", "judenfrage", "sprach", "er", "sich", "klar", "gegen", "die", "politische", "gleichstellung", "der", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerung", "aus", "diese", "und", "\u00e4hnliche", "positionen", "f\u00fchrten", "bei", "den", "liberalen", "zu", "emp\u00f6rten", "reaktionen", "bismarck", "fand", "in", "dieser", "zeit", "in", "der", "politik", "ein", "bet\u00e4tigungsfeld", "das", "seinen", "neigungen", "entgegenkam", "die", "sache", "ergreift", "mich", "viel", "mehr", "als", "ich", "dachte", "die", "leidenschaft", "des", "politischen", "kampfes", "lie\u00df", "ihn", "kaum", "essen", "und", "schlafen", "am", "ende", "der", "versammlung", "hatte", "sich", "bismarck", "in", "den", "konservativen", "kreisen", "einen", "namen", "gemacht", "auch", "der", "k\u00f6nig", "war", "auf", "ihn", "aufmerksam", "geworden", "wenngleich", "er", "eindeutig", "konservative", "positionen", "vertrat", "war", "bismarck", "bereits", "in", "dieser", "zeit", "auch", "pragmatiker", "und", "bereit", "vom", "politischen", "gegner", "zu", "lernen", "dies", "kam", "etwa", "in", "dem", "plan", "zum", "tragen", "als", "gegengewicht", "zur", "liberalen", "deutschen", "zeitung", "ein", "konservatives", "blatt", "zu", "gr\u00fcndenbismarck", "lehnte", "die", "m\u00e4rzrevolution", "entschieden", "ab", "als", "ihn", "die", "nachricht", "vom", "erfolg", "der", "bewegung", "in", "berlin", "erreichte", "bewaffnete", "er", "in", "sch\u00f6nhausen", "die", "bauern", "und", "schlug", "vor", "mit", "ihnen", "nach", "berlin", "zu", "ziehen", "der", "in", "potsdam", "kommandierende", "general", "karl", "von", "prittwitz", "lehnte", "dieses", "angebot", "jedoch", "ab", "danach", "versuchte", "bismarck", "prinzessin", "augusta", "die", "gattin", "des", "thronfolgers", "wilhelm", "von", "der", "notwendigkeit", "einer", "gegenrevolution", "zu", "\u00fcberzeugen", "augusta", "wies", "das", "ansinnen", "als", "intrigant", "und", "illoyal", "zur\u00fcck", "bismarck", "zog", "sich", "durch", "sein", "verhalten", "die", "dauerhafte", "abneigung", "der", "sp\u00e4teren", "k\u00f6nigin", "zu", "nach", "der", "anerkennung", "der", "revolution", "durch", "friedrich", "wilhelm", "iv", "waren", "bismarcks", "gegenrevolution\u00e4re", "pl\u00e4ne", "vorerst", "gescheitert", "in", "die", "preu\u00dfische", "nationalversammlung", "wurde", "bismarck", "nicht", "gew\u00e4hlt", "daf\u00fcr", "beteiligte", "er", "sich", "an", "der", "au\u00dferparlamentarischen", "sammlung", "des", "konservativen", "lagers", "im", "sommer", "war", "er", "an", "der", "gr\u00fcndung", "und", "inhaltlichen", "ausgestaltung", "der", "neuen", "preu\u00dfischen", "zeitung", "wegen", "des", "kreuzes", "auf", "dem", "titelblatt", "auch", "kreuzzeitung", "genannt", "beteiligt", "f\u00fcr", "das", "blatt", "schrieb", "er", "zahlreiche", "beitr\u00e4ge", "im", "august", "war", "er", "einer", "der", "ma\u00dfgeblichen", "initiatoren", "des", "sogenannten", "junkerparlaments", "in", "diesem", "versammelten", "sich", "mehrere", "hundert", "adlige", "gutsbesitzer", "um", "gegen", "den", "eingriff", "in", "ihr", "eigentum", "zu", "protestierendiese", "aktivit\u00e4ten", "f\u00fchrten", "dazu", "dass", "die", "konservative", "kamarilla", "um", "den", "k\u00f6nig", "bismarck", "immer", "mehr", "zu", "sch\u00e4tzen", "begann", "seine", "hoffnung", "nach", "der", "gegenrevolution", "im", "november", "mit", "einem", "ministerposten", "belohnt", "zu", "werden", "erf\u00fcllte", "sich", "jedoch", "nicht", "da", "er", "selbst", "in", "konservativen", "kreisen", "als", "zu", "extrem", "galt", "der", "k\u00f6nig", "schrieb", "auf", "eine", "entsprechende", "vorschlagsliste", "als", "randbemerkung", "nur", "zu", "gebrauchen", "wenn", "das", "bayonett", "schrankenlos", "waltet", "hinwendung", "zur", "realpolitik", "im", "januar", "und", "im", "juli", "wurde", "bismarck", "in", "die", "zweite", "kammer", "des", "preu\u00dfischen", "landtages", "gew\u00e4hlt", "er", "beschloss", "in", "dieser", "zeit", "sich", "ganz", "der", "politik", "zu", "widmen", "und", "zog", "mit", "seiner", "familie", "nach", "berlin", "damit", "war", "er", "einer", "der", "ersten", "berufspolitiker", "in", "preu\u00dfen", "im", "landtag", "trat", "er", "als", "sprachrohr", "der", "ultrakonservativen", "auf", "so", "verteidigte", "er", "die", "ablehnung", "von", "kaiserw\u00fcrde", "und", "reichsverfassung", "durch", "friedrich", "wilhelm", "iv", "weil", "aus", "seiner", "sicht", "zu", "bef\u00fcrchten", "stand", "dass", "preu\u00dfen", "in", "deutschland", "aufginge", "die", "nationale", "frage", "war", "f\u00fcr", "ihn", "gegen\u00fcber", "der", "sicherung", "der", "preu\u00dfischen", "macht", "zweitrangig", "der", "k\u00f6nig", "und", "sein", "berater", "joseph", "von", "radowitz", "wollten", "die", "deutsche", "einheit", "vor", "allem", "durch", "absprache", "mit", "den", "mittelstaaten", "erreichen", "au\u00dferdem", "sollte", "die", "angestrebte", "erfurter", "union", "konservativer", "und", "f\u00f6deralistischer", "sein", "als", "das", "frankfurter", "vorbild", "bismarck", "hielt", "dies", "f\u00fcr", "unrealistisch", "und", "nicht", "sinnvoll", "im", "preu\u00dfischen", "parlament", "machte", "er", "aus", "seiner", "kritik", "an", "den", "pl\u00e4nen", "keinen", "hehl", "seine", "rede", "vom", "september", "ver\u00e4nderte", "die", "haltung", "interessierter", "politischer", "kreise", "zu", "ihm", "er", "galt", "fortan", "wegen", "seiner", "abw\u00e4genden", "und", "flexiblen", "argumentation", "auch", "in", "den", "eigenen", "konservativen", "reihen", "nicht", "mehr", "nur", "als", "scharfmacher", "bismarck", "empfahl", "sich", "damit", "erstmals", "f\u00fcr", "einen", "posten", "im", "hohen", "staatsdienst", "oder", "in", "der", "diplomatie", "er", "wurde", "trotz", "seiner", "kritik", "an", "der", "union", "in", "das", "volkshaus", "des", "erfurter", "unionsparlaments", "gew\u00e4hlt", "und", "wurde", "in", "ihm", "schriftf\u00fchrer", "obwohl", "er", "dem", "parlamentarismus", "grunds\u00e4tzlich", "ablehnend", "gegen\u00fcberstand", "entwickelte", "bismarck", "sich", "in", "erfurt", "zu", "einem", "der", "bedeutendsten", "parlamentsredner", "der", "zeit", "dem", "auch", "der", "politische", "gegner", "wegen", "seiner", "bilder", "und", "pointenreichen", "sprache", "aufmerksamkeit", "schenkte", "nach", "dem", "scheitern", "der", "unionspl\u00e4ne", "\u00fcbernahm", "bismarck", "die", "schwierige", "aufgabe", "im", "preu\u00dfischen", "landtag", "die", "olm\u00fctzer", "punktation", "zu", "verteidigen", "er", "schaffte", "es", "dabei", "einerseits", "konservative", "standpunkte", "zu", "vertreten", "sich", "andererseits", "aber", "zu", "einer", "staatlichen", "machtpolitik", "fern", "irgendwelcher", "ideologien", "zu", "bekennen", "die", "einzige", "gesunde", "grundlage", "eines", "gro\u00dfen", "staates", "und", "dadurch", "unterscheidet", "er", "sich", "wesentlich", "von", "einem", "kleinen", "staate", "ist", "der", "staatliche", "egoismus", "und", "nicht", "die", "romantik", "und", "es", "ist", "eines", "gro\u00dfen", "staates", "nicht", "w\u00fcrdig", "f\u00fcr", "eine", "sache", "zu", "streiten", "die", "nicht", "seinen", "eigenen", "interessen", "angeh\u00f6rt", "mit", "seiner", "betonung", "des", "staates", "der", "macht", "und", "interessenpolitik", "entfernte", "bismarck", "sich", "vom", "traditionellen", "konservatismus", "der", "in", "eher", "defensiver", "grundeinstellung", "aus", "der", "gegnerschaft", "zum", "modernen", "zentralen", "b\u00fcrokratischen", "und", "absolutistischen", "staat", "entstanden", "war", "diplomat", "bundestagsgesandter", "bismarck", "wurde", "am", "august", "auf", "betreiben", "leopold", "von", "gerlachs", "durch", "friedrich", "wilhelm", "iv", "zum", "preu\u00dfischen", "gesandten", "beim", "bundestag", "in", "frankfurt", "ernannt", "eine", "diplomatische", "ausbildung", "hatte", "er", "nicht", "und", "auch", "der", "k\u00f6nig", "war", "sehr", "misstrauisch", "nach", "der", "olm\u00fctzer", "punktation", "war", "preu\u00dfen", "gezwungen", "die", "stelle", "des", "bundestagsgesandten", "neu", "zu", "besetzen", "obgleich", "man", "in", "dieser", "stellung", "nun", "wirklich", "kein", "politisches", "porzellan", "zerschlagen", "konnte", "glaubte", "keiner", "dass", "bismarck", "der", "richtige", "w\u00e4re", "dem", "fragenden", "k\u00f6nig", "musste", "bismarck", "versichern", "dass", "er", "zur\u00fcckstand", "wenn", "er", "der", "aufgabe", "nicht", "gewachsen", "war", "schlie\u00dflich", "wurde", "der", "gesandte", "in", "russland", "theodor", "von", "rochow", "dazu", "bestimmt", "der", "auf", "dr\u00e4ngen", "von", "leopold", "von", "gerlachs", "durch", "bismarck", "begleitet", "wurde", "so", "trafen", "am", "mai", "beide", "in", "frankfurt", "ein", "und", "bismarck", "l\u00f6ste", "schon", "am", "juli", "rochow", "als", "bundestagsgesandter", "ab", "der", "wiederum", "nach", "petersburg", "zu", "seiner", "gesandtschaft", "zur\u00fcckkehrte", "die", "erste", "aktion", "bismarck", "in", "frankfurt", "war", "das", "mittragen", "des", "bundesreaktionsbeschlusses", "daher", "wurde", "seine", "ernennung", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "als", "zeichen", "f\u00fcr", "den", "sieg", "der", "sozialen", "und", "politischen", "reaktion", "sowie", "als", "kapitulation", "preu\u00dfens", "gegen\u00fcber", "\u00f6sterreich", "gewertetin", "frankfurt", "handelte", "bismarck", "sehr", "eigenst\u00e4ndig", "er", "befand", "sich", "zeitweise", "im", "gegensatz", "zur", "berliner", "regierungspolitik", "allerdings", "machte", "er", "als", "gesandter", "deutlich", "dass", "er", "noch", "immer", "ein", "mann", "der", "hochkonservativen", "war", "seine", "haltung", "in", "einer", "kammerdebatte", "f\u00fchrte", "am", "m\u00e4rz", "zum", "duell", "vinckebismarck", "bei", "dem", "keiner", "der", "beiden", "duellanten", "getroffen", "wurdeals", "preu\u00dfen", "und", "das", "kaisertum", "\u00f6sterreich", "nach", "der", "herbstkrise", "zusammenarbeiteten", "wollte", "bismarck", "sich", "nicht", "damit", "abfinden", "dass", "der", "\u00f6sterreichische", "ministerpr\u00e4sident", "felix", "zu", "schwarzenberg", "preu\u00dfen", "die", "rolle", "als", "juniorpartner", "zudachte", "ihm", "und", "letztlich", "auch", "der", "regierung", "in", "berlin", "ging", "es", "darum", "die", "anerkennung", "preu\u00dfens", "als", "gleichberechtigte", "macht", "durchzusetzen", "zu", "diesem", "zweck", "suchte", "er", "st\u00e4ndig", "die", "auseinandersetzung", "mit", "dem", "\u00f6sterreichischen", "gesandten", "friedrich", "von", "thun", "und", "hohenstein", "griff", "wien", "scharf", "an", "und", "legte", "zeitweise", "die", "arbeit", "des", "bundestages", "lahm", "um", "die", "grenzen", "der", "\u00f6sterreichischen", "kompetenzen", "in", "frankfurt", "aufzuzeigen", "er", "trug", "auch", "dazu", "bei", "dass", "\u00f6sterreichs", "wunsch", "scheiterte", "dem", "deutschen", "zollverein", "beizutreten", "bismarck", "lehnte", "einen", "ausbau", "der", "institutionen", "und", "\u00fcberhaupt", "eine", "bundesreform", "ab", "solange", "\u00f6sterreich", "preu\u00dfen", "nicht", "als", "gleichberechtigt", "behandelte", "die", "entscheidung", "der", "preu\u00dfischen", "regierung", "im", "jahr", "vor", "dem", "hintergrund", "des", "krimkrieges", "das", "schutz", "und", "trutzb\u00fcndnis", "mit", "\u00f6sterreich", "zu", "erneuern", "stie\u00df", "bei", "bismarck", "auf", "kritik", "als", "\u00f6sterreich", "sich", "danach", "offen", "gegen", "russland", "wandte", "gelang", "es", "bismarck", "durch", "geschicktes", "taktieren", "den", "antrag", "der", "\u00f6sterreicher", "zur", "mobilisierung", "der", "bundestruppen", "gegen", "russland", "abzuwenden", "dieser", "erfolg", "lie\u00df", "sein", "diplomatisches", "ansehen", "zunehmen", "nach", "der", "niederlage", "russlands", "im", "krimkrieg", "pl\u00e4dierte", "er", "in", "verschiedenen", "denkschriften", "f\u00fcr", "eine", "anlehnung", "an", "das", "zarenreich", "und", "an", "frankreich", "durch", "die", "er", "\u00f6sterreich", "weiter", "zu", "schw\u00e4chen", "hoffte", "besonders", "ausf\u00fchrlich", "legte", "er", "sein", "au\u00dfenpolitisches", "konzept", "in", "der", "prachtschrift", "von", "nieder", "seine", "\u00e4u\u00dferungen", "l\u00f6sten", "einen", "heftigen", "konflikt", "mit", "den", "hochkonservativen", "um", "die", "gebr\u00fcder", "gerlach", "aus", "die", "in", "napoleon", "iii", "nur", "einen", "vertreter", "des", "revolution\u00e4ren", "prinzips", "und", "einen", "nat\u00fcrlichen", "feind", "sahen", "bismarck", "antwortete", "dass", "ihm", "die", "legitimit\u00e4t", "der", "staatsoberh\u00e4upter", "letztlich", "egal", "sei", "f\u00fcr", "ihn", "standen", "nicht", "die", "konservativen", "grunds\u00e4tze", "sondern", "die", "staatsinteressen", "im", "diplomatischen", "gesch\u00e4ft", "im", "mittelpunkt", "im", "lager", "der", "konservativen", "galt", "er", "nun", "zunehmend", "als", "egoistischer", "opportunistbismarck", "legte", "viel", "wert", "auf", "die", "neutrale", "haltung", "preu\u00dfens", "im", "krimkrieg", "und", "auf", "dessen", "unabh\u00e4ngige", "stellung", "auf", "der", "konferenz", "in", "paris", "die", "zum", "pariser", "frieden", "von", "f\u00fchrte", "von", "daher", "gefiel", "ihm", "nicht", "dass", "neben", "england", "auch", "\u00f6sterreich", "in", "berlin", "und", "in", "frankfurt", "druck", "aus\u00fcbte", "um", "preu\u00dfen", "zum", "krieg", "im", "dienste", "der", "westm\u00e4chte", "zu", "n\u00f6tigen", "im", "unterschied", "dazu", "war", "napoleon", "iii", "viel", "nachsichtiger", "gegen\u00fcber", "diesen", "s\u00fcnden", "gesandter", "in", "st", "petersburg", "und", "paris", "der", "konflikt", "mit", "den", "gerlachs", "hatte", "aber", "auch", "innenpolitische", "gr\u00fcnde", "nach", "der", "\u00fcbernahme", "der", "regentschaft", "durch", "prinz", "wilhelm", "verloren", "die", "hochkonservativen", "an", "einfluss", "stattdessen", "nahm", "die", "bedeutung", "der", "gem\u00e4\u00dfigt", "liberalkonservativen", "wochenblattpartei", "zu", "in", "der", "beginnenden", "neuen", "\u00e4ra", "versuchte", "auch", "bismarck", "durch", "eine", "gewisse", "distanzierung", "von", "den", "extremen", "konservativen", "seine", "position", "zu", "behaupten", "in", "einer", "umfangreichen", "denkschrift", "sprach", "er", "nunmehr", "von", "einer", "nationalen", "mission", "preu\u00dfens", "und", "von", "einem", "b\u00fcndnis", "mit", "der", "nationalliberalen", "bewegung", "damit", "vollzog", "er", "einen", "bemerkenswerten", "kurswechsel", "allerdings", "ging", "es", "ihm", "nicht", "um", "den", "kampf", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "einheit", "um", "ihrer", "selbst", "willen", "sondern", "war", "es", "sein", "ziel", "den", "deutschen", "nationalismus", "einer", "st\u00e4rkung", "der", "preu\u00dfischen", "macht", "dienstbar", "zu", "machendie", "erwartungen", "die", "er", "mit", "der", "anpassung", "an", "ein", "ver\u00e4ndertes", "politisches", "klima", "in", "preu\u00dfen", "verband", "erf\u00fcllten", "sich", "f\u00fcr", "ihn", "selbst", "allerdings", "zun\u00e4chst", "noch", "nicht", "im", "januar", "wurde", "er", "als", "preu\u00dfischer", "gesandter", "nach", "sankt", "petersburg", "versetzt", "er", "selbst", "sprach", "davon", "dass", "er", "an", "der", "newa", "kaltgestellt", "worden", "sei", "der", "wechsel", "fiel", "der", "familie", "schwer", "die", "eheleute", "bismarck", "hatten", "in", "frankfurt", "die", "gl\u00fccklichste", "zeit", "ihrer", "ehe", "erlebt", "bismarck", "erweiterte", "in", "der", "neuen", "funktion", "allerdings", "seine", "diplomatischen", "kenntnisse", "und", "erfreute", "sich", "des", "wohlwollens", "des", "russischen", "hofes", "und", "des", "kaiserpaares", "sein", "ehrgeiz", "richtete", "sich", "aber", "zunehmend", "auf", "die", "h\u00f6chsten", "\u00e4mter", "im", "preu\u00dfischen", "staat", "er", "beobachtete", "genau", "die", "entwicklung", "des", "preu\u00dfischen", "verfassungskonflikts", "die", "hoffnung", "bereits", "im", "april", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "ernannt", "zu", "werden", "erf\u00fcllte", "sich", "nicht", "stattdessen", "wurde", "er", "gesandter", "in", "paris", "wo", "er", "im", "palais", "beauharnais", "residierte", "dieser", "posten", "galt", "ihm", "jedoch", "von", "beginn", "an", "nur", "als", "wartestellung", "in", "diese", "zeit", "fiel", "die", "von", "seiner", "ehefrau", "geduldete", "liebesaff\u00e4re", "mit", "f\u00fcrstin", "katharina", "orlowa", "der", "ehefrau", "des", "russischen", "gesandten", "in", "belgien", "nikolai", "alexejewitsch", "orlow", "am", "august", "kurz", "vor", "seiner", "berufung", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "w\u00e4re", "bismarck", "in", "biarritz", "mit", "katharina", "orlowa", "fast", "ertrunken", "und", "wurde", "von", "einem", "leuchtturmw\u00e4rter", "gerettet", "seiner", "frau", "schreibt", "er", "an", "diesem", "tag", "nur", "nach", "einigen", "stunden", "ruhe", "und", "briefeschreiben", "nach", "paris", "und", "berlin", "nahm", "ich", "den", "zweiten", "trunk", "salzwasser", "diesmal", "im", "hafen", "ohne", "wellenschlag", "mit", "viel", "schwimmen", "und", "tauchen", "zwei", "wellenb\u00e4der", "w\u00e4ren", "mir", "zu", "viel", "am", "tage", "es", "war", "die", "letzte", "private", "eskapade", "bismarcks", "ehe", "er", "sich", "ausschlie\u00dflich", "der", "politik", "widmete", "preu\u00dfischer", "ministerpr\u00e4sident", "berufung", "in", "berlin", "verfestigte", "sich", "die", "ablehnende", "haltung", "der", "liberalen", "gegen", "eine", "geplante", "heeresreform", "die", "notwendigkeit", "einer", "modernisierung", "der", "armee", "wurde", "von", "der", "politischen", "\u00f6ffentlichkeit", "zwar", "nicht", "ernsthaft", "in", "frage", "gestellt", "der", "streit", "entz\u00fcndete", "sich", "jedoch", "an", "milit\u00e4rpolitischen", "details", "der", "preu\u00dfische", "k\u00f6nig", "wilhelm", "i", "war", "unter", "anderem", "nicht", "bereit", "von", "seinem", "plan", "einer", "drei", "statt", "zweij\u00e4hrigen", "wehrdienstzeit", "abzur\u00fccken", "eine", "einigung", "mit", "dem", "preu\u00dfischen", "landtag", "wurde", "so", "unm\u00f6glich", "wilhelm", "i", "brachte", "in", "dieser", "aussichtslos", "erscheinenden", "lage", "einen", "m\u00f6glichen", "r\u00fccktritt", "zu", "gunsten", "seines", "sohnes", "des", "sp\u00e4teren", "kaisers", "friedrich", "iii", "ins", "spielkriegsminister", "roon", "sah", "in", "der", "ernennung", "bismarcks", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "die", "einzige", "m\u00f6glichkeit", "den", "thronwechsel", "zugunsten", "des", "als", "liberal", "geltenden", "kronprinzen", "zu", "verhindern", "mit", "einem", "telegramm", "periculum", "in", "mora", "d\u00e9p\u00eachezvous!", "gefahr", "im", "verzuge", "beeilen", "sie", "sich!", "rief", "er", "bismarck", "nach", "berlin", "zur\u00fcck", "nach", "stunden", "bahnfahrt", "traf", "bismarck", "am", "september", "in", "berlin", "ein", "zwei", "tage", "sp\u00e4ter", "wurde", "er", "von", "k\u00f6nig", "wilhelm", "i", "im", "schloss", "babelsberg", "empfangen", "\u00fcber", "inhalt", "und", "verlauf", "der", "unterredung", "liegt", "nur", "bismarcks", "bericht", "vor", "der", "aber", "im", "gegensatz", "zu", "anderen", "teilen", "seiner", "erinnerungen", "im", "kern", "korrekt", "sein", "d\u00fcrfte", "bismarck", "gewann", "den", "noch", "z\u00f6gernden", "k\u00f6nig", "indem", "er", "sich", "als", "seinen", "unbedingten", "gefolgsmann", "gab", "er", "versprach", "die", "durchsetzung", "der", "heeresreform", "und", "betonte", "seinerseits", "die", "grundlegende", "bedeutung", "der", "auseinandersetzung", "um", "sie", "der", "k\u00f6nig", "ernannte", "bismarck", "schlie\u00dflich", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "au\u00dfenminister", "beziehung", "zum", "k\u00f6nig", "und", "grunds\u00e4tze", "das", "ernennungsgespr\u00e4ch", "legte", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "au\u00dfergew\u00f6hnliche", "beziehung", "zwischen", "dem", "k\u00f6nig", "und", "bismarck", "in", "den", "folgenden", "jahrzehnten", "bismarck", "schuf", "sich", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "eine", "au\u00dfergew\u00f6hnliche", "vertrauensstellung", "bei", "wilhelm", "i", "und", "verschaffte", "sich", "eine", "blankovollmacht", "die", "seinen", "handlungsspielraum", "\u00fcber", "das", "\u00fcbliche", "ma\u00df", "eines", "leitenden", "ministers", "hinaus", "erweiterte", "lothar", "gall", "indem", "er", "sich", "dem", "monarchen", "als", "kurbrandenburgischer", "vasall", "andiente", "der", "in", "prek\u00e4rer", "lage", "kampfesmutig", "und", "in", "unverbr\u00fcchlicher", "treue", "zu", "seinem", "lehnsherrn", "stehen", "werde", "zwar", "kam", "es", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "immer", "wieder", "zu", "meinungsverschiedenheiten", "doch", "haben", "sie", "das", "grundvertrauen", "des", "k\u00f6nigs", "bismarck", "gegen\u00fcber", "nicht", "beeintr\u00e4chtigtim", "einzelnen", "erhielt", "bismarck", "sehr", "starke", "vollmachten", "auf", "die", "er", "sich", "sp\u00e4ter", "berief", "darunter", "war", "die", "dass", "seine", "minister", "nur", "mit", "seinem", "einverst\u00e4ndnis", "dem", "monarchen", "einzeln", "berichten", "d\u00fcrfenbismarck", "blieb", "zwar", "ein", "konservativer", "allerdings", "ein", "zunehmend", "pragmatisch", "handelnder", "und", "nicht", "an", "ideologischen", "fixierungen", "klebender", "politiker", "ideale", "theorien", "und", "prinzipien", "waren", "f\u00fcr", "ihn", "nicht", "vorrangig", "ausschlaggebend", "was", "vor", "allem", "z\u00e4hlte", "waren", "die", "interessen", "der", "staaten", "daraus", "ergab", "sich", "die", "machterweiterung", "preu\u00dfens", "als", "ma\u00dfgebliches", "ziel", "aus", "bismarcks", "sicht", "war", "es", "nur", "m\u00f6glich", "den", "gro\u00dfmachtanspruch", "preu\u00dfens", "zu", "bewahren", "wenn", "dieses", "eine", "hegemoniale", "stellung", "in", "europa", "zu", "lasten", "\u00f6sterreichs", "gewinnen", "konnte", "und", "die", "\u00fcbrigen", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "das", "duldeten", "um", "nationalismus", "im", "landl\u00e4ufigen", "sinn", "ging", "es", "ihm", "dabei", "nicht", "vielmehr", "um", "au\u00dfenpolitischen", "realismus", "er", "setzte", "darauf", "dass", "au\u00dfenpolitische", "erfolge", "sich", "auch", "auf", "seine", "innenpolitik", "g\u00fcnstig", "auswirken", "w\u00fcrden", "er", "wollte", "die", "monarchie", "und", "den", "obrigkeitsstaat", "ebenso", "erhalten", "wie", "die", "besondere", "stellung", "von", "milit\u00e4r", "und", "adel", "erste", "priorit\u00e4t", "hatte", "aber", "im", "zweifelsfall", "die", "macht", "des", "staates", "darauf", "zielte", "auch", "das", "zeitweilige", "b\u00fcndnis", "mit", "der", "nationalen", "und", "liberalen", "bewegung", "konfliktminister", "zu", "beginn", "seiner", "ministerpr\u00e4sidentschaft", "herrschte", "in", "weiten", "teilen", "der", "politischen", "\u00f6ffentlichkeit", "eine", "ablehnung", "von", "bismarcks", "politik", "vor", "er", "galt", "weiterhin", "als", "extremer", "reaktion\u00e4r", "und", "hatte", "es", "daher", "schwer", "geeignete", "minister", "zu", "finden", "das", "erste", "kabinett", "bismarck", "bestand", "so", "denn", "auch", "mehrheitlich", "aus", "eher", "zweitrangigen", "pers\u00f6nlichkeiten", "unter", "ihnen", "waren", "carl", "von", "bodelschwingh", "heinrich", "friedrich", "von", "itzenplitz", "und", "gustav", "von", "jagow", "als", "chef", "eines", "konfliktministeriums", "stand", "bismarck", "zun\u00e4chst", "in", "einer", "auseinandersetzung", "mit", "den", "liberalen", "er", "versuchte", "anfangs", "die", "opposition", "durch", "ausgleichsbem\u00fchungen", "zu", "neutralisieren", "dies", "scheiterte", "weil", "seine", "blutundeisenrede", "erneut", "das", "bild", "eines", "stockkonservativen", "politikers", "zu", "best\u00e4tigen", "schien", "die", "rede", "war", "als", "weitgehendes", "b\u00fcndnisangebot", "an", "die", "liberale", "und", "nationale", "bewegung", "gedacht", "obwohl", "auch", "die", "liberale", "mehrheit", "des", "abgeordnetenhauses", "der", "auffassung", "war", "dass", "die", "deutsche", "frage", "nicht", "ohne", "gewalt", "durchzusetzen", "sei", "fasste", "man", "insbesondere", "die", "liberale", "presse", "eisen", "und", "blut", "als", "eine", "angek\u00fcndigte", "gewaltherrschaft", "auf", "die", "sich", "auf", "au\u00dfenpolitische", "abenteuer", "st\u00fcrze", "dies", "hat", "dazu", "beigetragen", "bismarcks", "ruf", "als", "gewaltpolitiker", "zu", "festigen", "bismarck", "gab", "in", "der", "folge", "seinen", "schlingerkurs", "auf", "und", "bek\u00e4mpfte", "die", "liberalen", "mit", "aller", "sch\u00e4rfe", "das", "parlament", "wurde", "vertagt", "damit", "regierte", "bismarck", "im", "herbst", "ohne", "ordnungsgem\u00e4\u00dfen", "haushalt", "anfang", "wurde", "das", "parlament", "wieder", "einberufen", "bismarck", "rechtfertigte", "sich", "mit", "der", "ber\u00fchmt", "gewordenen", "heftig", "umstrittenen", "l\u00fcckentheorie", "danach", "basiere", "das", "normale", "staatliche", "handeln", "auf", "kompromissen", "zwischen", "der", "krone", "dem", "herrenhaus", "und", "dem", "abgeordnetenhaus", "weigere", "sich", "eine", "der", "seiten", "nachzugeben", "komme", "es", "zu", "konflikten", "und", "konflikte", "da", "das", "staatsleben", "nicht", "stillzustehen", "vermag", "werden", "zu", "machtfragen", "wer", "die", "macht", "in", "den", "h\u00e4nden", "hat", "geht", "dann", "in", "seinem", "sinne", "vor", "weil", "das", "staatsleben", "auch", "nicht", "einen", "augenblick", "stillstehen", "kanndahinter", "stand", "bismarcks", "voraussetzung", "der", "fall", "eines", "unaufl\u00f6slichen", "dissenses", "zwischen", "monarch", "und", "parlament", "sei", "in", "der", "verfassung", "nicht", "geregelt", "demnach", "liege", "eine", "l\u00fccke", "vor", "die", "durch", "die", "pr\u00e4rogative", "des", "k\u00f6nigs", "geschlossen", "werden", "m\u00fcsse", "diese", "auslegung", "der", "rechtslage", "war", "nach", "auffassung", "vieler", "zeitgenossen", "schlicht", "ein", "verfassungsbruch", "maximilian", "von", "schwerinputzar", "urteilte", "dies", "bedeute", "macht", "geht", "vor", "recht", "bislang", "habe", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "preu\u00dfens", "und", "die", "anerkennung", "des", "k\u00f6nigshauses", "auf", "dem", "grundsatz", "beruht", "recht", "geht", "vor", "macht", "justitia", "fundamentum", "regnorum!", "das", "ist", "der", "wahlspruch", "der", "preu\u00dfischen", "k\u00f6nige", "und", "er", "wird", "es", "fort", "und", "fort", "bleibenum", "gegen", "die", "liberalen", "zu", "mobilisieren", "verfolgte", "bismarck", "zeitweilig", "unterschiedliche", "pl\u00e4ne", "dazu", "geh\u00f6rte", "auch", "ein", "b\u00fcndnis", "mit", "der", "sozialdemokratischen", "bewegung", "traf", "er", "sich", "mehrfach", "mit", "ferdinand", "lassalle", "ohne", "dass", "dies", "damals", "jedoch", "praktische", "auswirkungen", "gehabt", "h\u00e4tte", "trotz", "heftiger", "proteste", "\u00f6ffentliche", "kritik", "kam", "sogar", "vom", "thronfolger", "und", "der", "allgemeinen", "erwartung", "eines", "scheiterns", "der", "regierung", "\u00fcberlebte", "bismarck", "die", "krise", "politisch", "gegen", "hohe", "liberale", "beamte", "unter", "ihnen", "nicht", "zuletzt", "abgeordnete", "ging", "er", "mit", "repressiven", "mitteln", "bis", "hin", "zu", "entlassungen", "vor", "gleichzeitig", "wurde", "die", "pressefreiheit", "in", "missachtung", "der", "verfassung", "praktisch", "abgeschafft", "forderte", "bismarck", "professor", "rudolf", "virchow", "ein", "mitglied", "des", "preu\u00dfischen", "abgeordnetenhauses", "zum", "duell", "das", "dieser", "jedoch", "ablehnte", "weil", "es", "keine", "zeitgem\u00e4\u00dfe", "form", "der", "auseinandersetzung", "sei", "an", "der", "verfahrenen", "politischen", "situation", "\u00e4nderte", "sich", "freilich", "nichts", "die", "verfassungskrise", "blieb", "bis", "ungel\u00f6st", "und", "artete", "in", "so", "etwas", "wie", "einen", "stellungskrieg", "aus", "bismarck", "versuchte", "die", "opposition", "zu", "zerm\u00fcrben", "er", "regierte", "mit", "dem", "staatsapparat", "und", "lange", "zeit", "wurde", "das", "parlament", "gar", "nicht", "einberufen", "am", "mai", "wurde", "es", "erneut", "aufgel\u00f6st", "bismarck", "spielte", "anfangs", "selbst", "mit", "dem", "gedanken", "eines", "staatsstreichs", "durch", "abschaffung", "von", "wahlrecht", "und", "verfassung", "je", "l\u00e4nger", "der", "konflikt", "andauerte", "desto", "mehr", "lehnte", "er", "solche", "forderungen", "die", "von", "konservativer", "seite", "erhoben", "wurden", "aber", "ab", "da", "sie", "keine", "langfristig", "stabile", "politische", "ordnung", "hervorzubringen", "versprachenbismarck", "versuchte", "unterdessen", "mit", "au\u00dfenpolitischen", "erfolgen", "innenpolitischen", "druck", "auf", "die", "opposition", "auszu\u00fcben", "zun\u00e4chst", "ging", "dieses", "kalk\u00fcl", "nur", "sehr", "bedingt", "auf", "das", "erste", "abkommen", "die", "alvenslebensche", "konvention", "vom", "februar", "zur", "unterst\u00fctzung", "russlands", "gegen", "den", "aufstand", "in", "polen", "stie\u00df", "in", "preu\u00dfen", "selbst", "in", "konservativen", "kreisen", "auf", "breite", "ablehnung", "der", "druck", "von", "seiten", "gro\u00dfbritanniens", "und", "napoleons", "iii", "machte", "die", "konvention", "\u00fcberdies", "wertlos", "\u00f6sterreich", "sah", "bismarck", "geschw\u00e4cht", "und", "versuchte", "das", "zu", "nutzen", "um", "eine", "reform", "des", "deutschen", "bundes", "zu", "gunsten", "der", "habsburgermonarchie", "durchzusetzen", "nur", "mit", "m\u00fche", "gelang", "es", "bismarck", "dem", "k\u00f6nig", "die", "teilnahme", "an", "dem", "geplanten", "f\u00fcrstentag", "in", "frankfurt", "auszureden", "der", "ministerpr\u00e4sident", "legte", "im", "gegenzug", "die", "preu\u00dfischen", "vorstellungen", "einer", "bundesreform", "vor", "sie", "zielten", "wie", "schon", "fr\u00fcher", "auf", "gleiche", "rechte", "f\u00fcr", "\u00f6sterreich", "und", "preu\u00dfen", "neu", "war", "aber", "die", "forderung", "nach", "einer", "aus", "direkter", "beteiligung", "der", "ganzen", "nation", "hervorgehenden", "nationalvertretung", "dies", "war", "nicht", "mehr", "und", "nicht", "weniger", "als", "ein", "b\u00fcndnisangebot", "preu\u00dfens", "an", "die", "nationalbewegung", "die", "eng", "mit", "dem", "liberalismus", "verbunden", "war", "kurzfristig", "n\u00fctzte", "das", "bismarck", "nichts", "da", "er", "angesichts", "des", "verfassungskonflikts", "als", "partner", "f\u00fcr", "die", "liberalen", "nicht", "in", "frage", "kam", "die", "opposition", "in", "preu\u00dfen", "konnte", "bei", "den", "neuwahlen", "ende", "oktober", "ihre", "position", "behaupten", "deutschd\u00e4nischer", "krieg", "die", "frage", "der", "bundesreform", "wurde", "bald", "von", "einer", "krise", "internationaler", "gr\u00f6\u00dfenordnung", "\u00fcberdeckt", "nach", "dem", "tod", "friedrichs", "vii", "von", "d\u00e4nemark", "entbrannte", "ein", "streit", "um", "die", "zukunft", "der", "beiden", "herzogt\u00fcmer", "schleswig", "und", "holstein", "schleswig", "war", "ein", "lehen", "d\u00e4nemarks", "w\u00e4hrend", "holstein", "mitglied", "des", "deutschen", "bundes", "war", "beide", "territorien", "unterstanden", "jedoch", "dem", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nig", "in", "personalunion", "d\u00e4nischer", "gesamtstaat", "friedrich", "von", "augustenburg", "beanspruchte", "die", "l\u00e4nder", "f\u00fcr", "sich", "die", "deutsche", "nationale", "bewegung", "unterst\u00fctzte", "ihn", "und", "forderte", "die", "vereinigung", "der", "beiden", "herzogt\u00fcmer", "und", "ihre", "eingliederung", "in", "den", "deutschen", "bund", "als", "eigenst\u00e4ndiger", "staat", "der", "neue", "d\u00e4nische", "k\u00f6nig", "christian", "ix", "der", "unter", "dem", "druck", "der", "nationalbewegung", "im", "eigenen", "land", "stand", "unterschrieb", "stattdessen", "z\u00f6gernd", "die", "novemberverfassung", "die", "schleswig", "verfassungsrechtlich", "n\u00e4her", "als", "holstein", "an", "d\u00e4nemark", "band", "und", "somit", "die", "bestimmungen", "des", "londoner", "protokolls", "\u00fcber", "den", "bestand", "des", "gesamtstaates", "verletzte", "zur", "entt\u00e4uschung", "der", "nationalen", "und", "liberalen", "bewegung", "lehnte", "bismarck", "es", "ab", "den", "anspruch", "friedrichs", "von", "augustenburg", "zu", "unterst\u00fctzen", "er", "wandte", "sich", "gleichzeitig", "aber", "auch", "gegen", "die", "d\u00e4nische", "position", "und", "strebte", "mittelfristig", "die", "einbindung", "der", "beiden", "herzogt\u00fcmer", "in", "den", "preu\u00dfischen", "machtbereich", "an", "dies", "war", "zum", "zeitpunkt", "der", "krise", "au\u00dfenpolitisch", "allerdings", "nicht", "durchsetzbar", "deshalb", "hegte", "bismarck", "zun\u00e4chst", "wie", "\u00f6sterreich", "ein", "interesse", "an", "einem", "neuen", "augustenburger", "staat", "die", "\u00f6sterreicher", "sahen", "in", "einer", "nationalen", "l\u00f6sung", "der", "schleswigholsteinischen", "frage", "eine", "gefahr", "f\u00fcr", "den", "eigenen", "vielv\u00f6lkerstaat", "vor", "diesem", "hintergrund", "konnte", "es", "noch", "einmal", "zu", "einer", "zusammenarbeit", "der", "beiden", "deutschen", "gro\u00dfm\u00e4chte", "kommen", "bismarcks", "politik", "in", "der", "schleswigholsteinischen", "krise", "folgte", "wie", "auch", "bei", "anderen", "gelegenheiten", "keinem", "festen", "plan", "er", "ging", "vielmehr", "davon", "aus", "dass", "die", "umst\u00e4nde", "denjenigen", "am", "meisten", "beg\u00fcnstigen", "w\u00fcrden", "der", "sich", "von", "ihnen", "leiten", "lie\u00df", "ihnen", "l\u00f6sungen", "abgewann", "und", "sie", "ihnen", "nicht", "aufzuzwingen", "versuchtebismarck", "trat", "zun\u00e4chst", "als", "verteidiger", "des", "bestehenden", "v\u00f6lkerrechts", "auf", "und", "forderte", "von", "d\u00e4nemark", "wieder", "auf", "den", "boden", "der", "londoner", "vertr\u00e4ge", "von", "zur\u00fcckzukehren", "dadurch", "beruhigte", "er", "die", "europ\u00e4ischen", "gro\u00dfm\u00e4chte", "\u00f6sterreich", "stellte", "sich", "an", "die", "seite", "preu\u00dfens", "die", "\u00fcbrigen", "deutschen", "staaten", "im", "deutschen", "bund", "und", "der", "bundestag", "wurden", "dadurch", "weitgehend", "an", "den", "rand", "gedr\u00e4ngt", "tats\u00e4chlich", "erkl\u00e4rten", "bismarck", "und", "der", "\u00f6sterreichische", "gesandte", "alajos", "k\u00e1rolyi", "in", "berlin", "dass", "beide", "gro\u00dfm\u00e4chte", "das", "recht", "beanspruchen", "sich", "\u00fcber", "die", "beschl\u00fcsse", "des", "bundestages", "hinwegzusetzen", "damit", "wurde", "das", "fortbestehen", "des", "bundes", "erstmals", "von", "preu\u00dfen", "und", "\u00f6sterreich", "gemeinsam", "in", "frage", "gestellt", "der", "konflikt", "um", "schleswig", "und", "holstein", "f\u00fchrte", "im", "dezember", "zun\u00e4chst", "zu", "einer", "bundesexekution", "gegen", "holstein", "und", "lauenburg", "und", "dann", "gegen", "die", "proteste", "des", "deutschen", "bundes", "im", "februar", "zum", "deutschd\u00e4nischen", "krieg", "zwischen", "preu\u00dfen", "und", "\u00f6sterreich", "auf", "der", "einen", "und", "d\u00e4nemark", "auf", "der", "anderen", "seite", "im", "gegensatz", "zu", "fr\u00fcheren", "kriegen", "preu\u00dfens", "lag", "die", "eigentliche", "f\u00fchrung", "nicht", "beim", "k\u00f6nig", "oder", "den", "hohen", "milit\u00e4rs", "sondern", "beim", "ministerpr\u00e4sidenten", "dessen", "politischem", "kalk\u00fcl", "die", "milit\u00e4rischen", "schritte", "untergeordnet", "wurden", "als", "sich", "die", "berichte", "\u00fcber", "un\u00fcberlegte", "befehle", "des", "j\u00e4hrigen", "oberbefehlshabers", "general", "friedrich", "von", "wrangel", "h\u00e4uften", "und", "er", "beim", "k\u00f6nig", "den", "antrag", "gestellt", "hatte", "schleswigholstein", "als", "unabh\u00e4ngige", "herzogt\u00fcmer", "anzuerkennen", "wurde", "er", "auf", "betreiben", "bismarcks", "abgel\u00f6stnach", "dem", "sieg", "preu\u00dfens", "an", "den", "d\u00fcppeler", "schanzen", "am", "april", "kam", "es", "auf", "der", "londoner", "konferenz", "zu", "ersten", "verhandlungen", "\u00fcber", "die", "beilegung", "des", "konflikts", "die", "nicht", "zuletzt", "am", "taktieren", "bismarcks", "scheiterten", "der", "krieg", "ging", "weiter", "und", "die", "verb\u00fcndeten", "\u00f6sterreicher", "und", "preu\u00dfen", "eroberten", "j\u00fctland", "damit", "war", "d\u00e4nemark", "besiegt", "der", "krieg", "endete", "mit", "dem", "wiener", "friedensvertrag", "vom", "oktober", "in", "diesem", "verzichtete", "d\u00e4nemark", "auf", "die", "herzogt\u00fcmer", "schleswig", "holstein", "und", "lauenburg", "die", "zeitweiligen", "\u00fcberlegungen", "einen", "eigenen", "bundesstaat", "unter", "den", "augustenburgern", "zu", "bilden", "blieben", "ergebnislos", "weil", "bismarck", "versuchte", "einen", "solchen", "bundesstaat", "zu", "einer", "art", "preu\u00dfischem", "protektorat", "zu", "machen", "stattdessen", "wurden", "die", "herzogt\u00fcmer", "der", "gemeinsamen", "verwaltung", "durch", "\u00f6sterreich", "und", "preu\u00dfen", "unterstellt", "diese", "konstruktion", "war", "f\u00fcr", "bismarck", "nur", "ein", "provisorium", "nicht", "zuletzt", "auf", "grund", "seines", "ziels", "der", "alleinigen", "kontrolle", "\u00fcber", "die", "herzogt\u00fcmer", "trat", "der", "preu\u00dfisch\u00f6sterreichische", "gegensatz", "wieder", "hervorinnenpolitisch", "l\u00f6ste", "der", "erfolg", "in", "d\u00e4nemark", "kein", "nachgeben", "der", "fortschrittspartei", "im", "preu\u00dfischen", "parlament", "aus", "die", "liberalen", "befanden", "sich", "bismarck", "gegen\u00fcber", "jetzt", "aber", "mit", "verschiedenen", "antr\u00e4gen", "in", "der", "defensive", "wenn", "sie", "z", "b", "wegen", "des", "verfassungsstreits", "den", "ausbau", "der", "marine", "ablehnten", "der", "von", "der", "mehrheit", "sachlich", "gewollt", "wurde", "in", "der", "liberalen", "bewegung", "begannen", "ehemalige", "kritiker", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "wie", "heinrich", "von", "treitschke", "ihre", "position", "zu", "\u00e4ndern", "die", "liberalen", "begannen", "in", "zwei", "lager", "zu", "zerfallen", "jene", "die", "an", "der", "verbindung", "zwischen", "nationaler", "einigung", "und", "politischer", "liberalisierung", "festhielten", "und", "jene", "die", "das", "erste", "ziel", "auch", "unter", "hintansetzung", "des", "zweiten", "anstrebten", "deutscher", "krieg", "nach", "dem", "deutschd\u00e4nischen", "krieg", "spielte", "bismarck", "noch", "einige", "zeit", "ernsthaft", "mit", "dem", "gedanken", "einer", "preu\u00dfisch\u00f6sterreichischen", "\u00fcbereinkunft", "unter", "konservativem", "vorzeichen", "als", "sich", "zeigte", "dass", "die", "von", "ludwig", "von", "biegeleben", "bestimmte", "\u00f6sterreichische", "deutschlandpolitik", "eine", "erweiterung", "der", "preu\u00dfischen", "macht", "nicht", "zulie\u00df", "setzte", "bismarck", "auf", "ein", "b\u00fcndnis", "mit", "der", "liberalen", "und", "nationalen", "bewegung", "mit", "dem", "ziel", "der", "schaffung", "eines", "kleindeutschen", "staates", "allerdings", "steuerte", "er", "keineswegs", "von", "beginn", "an", "auf", "eine", "kriegerische", "auseinandersetzung", "hin", "vielmehr", "hielt", "er", "sich", "zun\u00e4chst", "mit", "dem", "ziel", "der", "alleinigen", "kontrolle", "\u00fcber", "schleswig", "und", "holstein", "alle", "optionen", "offen", "in", "der", "gasteiner", "konvention", "kam", "es", "im", "august", "zur", "teilung", "holstein", "wurde", "\u00f6sterreichisch", "und", "schleswig", "preu\u00dfisch", "verwaltet", "das", "herzogtum", "sachsenlauenburg", "kam", "an", "preu\u00dfen", "zum", "dank", "erhielt", "bismarck", "den", "preu\u00dfischen", "grafentitel", "f\u00fcr", "ihn", "war", "die", "auseinandersetzung", "mit", "\u00f6sterreich", "allerdings", "nur", "aufgeschoben", "bismarck", "entschied", "sich", "letztlich", "auch", "deswegen", "f\u00fcr", "einen", "krieg", "weil", "er", "hoffte", "so", "den", "preu\u00dfischen", "verfassungskonflikt", "beenden", "zu", "k\u00f6nnen", "zeichnete", "sich", "doch", "immer", "deutlicher", "eine", "spaltung", "des", "oppositionellen", "lagers", "ab", "die", "zentrale", "weichenstellung", "fiel", "auf", "einer", "kronratssitzung", "am", "februar", "bismarck", "gelang", "es", "den", "vor", "einem", "bruderkrieg", "zur\u00fcckschreckenden", "k\u00f6nig", "von", "der", "kriegspolitik", "zu", "\u00fcberzeugen", "und", "er", "schaffte", "es", "wilhelm", "i", "in", "den", "folgenden", "monaten", "von", "der", "\u00e4nderung", "seiner", "meinung", "abzuhalten", "bismarck", "unternahm", "nun", "alles", "\u00f6sterreich", "zu", "isolieren", "und", "zu", "provozieren", "er", "hielt", "sich", "aber", "auch", "die", "m\u00f6glichkeit", "offen", "den", "konfrontationskurs", "abzubrechen", "sollte", "es", "zu", "starke", "widerst\u00e4nde", "der", "gro\u00dfm\u00e4chte", "geben", "mit", "erfolg", "hielt", "bismarck", "insbesondere", "napoleon", "iii", "zu", "einer", "neutralen", "haltung", "an", "die", "unterst\u00fctzung", "italiens", "sicherte", "bismarck", "sich", "durch", "einen", "befristeten", "b\u00fcndnisvertrag", "april", "nachdem", "er", "erneut", "die", "wahl", "eines", "direkt", "gew\u00e4hlten", "deutschen", "parlaments", "ins", "spiel", "gebracht", "hatte", "um", "\u00f6sterreich", "zu", "provozieren", "l\u00f6ste", "er", "massive", "kritik", "im", "lager", "der", "preu\u00dfischen", "konservativen", "aus", "selbst", "ludwig", "von", "gerlach", "distanzierte", "sich", "in", "aller", "sch\u00e4rfe", "von", "ihm", "die", "liberalen", "hielten", "bismarck", "weiterhin", "f\u00fcr", "unglaubw\u00fcrdig", "und", "gingen", "auf", "dessen", "b\u00fcndnisangebot", "nicht", "ein", "auch", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "war", "ein", "deutscher", "b\u00fcrgerkrieg", "h\u00f6chst", "unpopul\u00e4r", "um", "den", "krieg", "abzuwenden", "ver\u00fcbte", "ferdinand", "cohenblind", "am", "nachmittag", "des", "montag", "den", "mai", "nach", "uhr", "sogar", "ein", "pistolenattentat", "auf", "bismarck", "das", "dieser", "jedoch", "\u00fcberstandals", "\u00f6sterreich", "am", "juni", "die", "entscheidung", "\u00fcber", "die", "zukunft", "schleswigholsteins", "dem", "bundestag", "\u00fcbertrug", "lie\u00df", "bismarck", "mit", "dem", "argument", "dies", "sei", "eine", "verletzung", "der", "gasteiner", "konvention", "die", "preu\u00dfische", "armee", "in", "holstein", "einmarschieren", "daher", "beschloss", "der", "bundestag", "am", "juni", "auf", "antrag", "\u00f6sterreichs", "die", "mobilmachung", "des", "bundesheeres", "preu\u00dfen", "erkl\u00e4rte", "daraufhin", "den", "bund", "f\u00fcr", "aufgel\u00f6st", "da", "ein", "solcher", "beschluss", "unzul\u00e4ssig", "sei", "es", "begann", "am", "juni", "mit", "den", "milit\u00e4rischen", "operationen", "gegen", "die", "k\u00f6nigreiche", "hannover", "sachsen", "und", "gegen", "kurhessen", "ein", "erfolg", "der", "preu\u00dfischen", "armee", "schien", "keineswegs", "sicher", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "zeitgenossen", "so", "auch", "napoleon", "iii", "rechneten", "mit", "einem", "\u00f6sterreichischen", "sieg", "bismarck", "setzte", "somit", "alles", "auf", "eine", "karte", "wenn", "wir", "geschlagen", "werden", "werde", "ich", "nicht", "hierher", "zur\u00fcckkehren", "ich", "werde", "bei", "der", "letzten", "attacke", "fallen", "bismarck", "war", "bestrebt", "den", "krieg", "selbst", "unter", "kontrolle", "zu", "halten", "dies", "stand", "im", "gegensatz", "zu", "den", "pl\u00e4nen", "von", "generalstabschef", "moltke", "der", "einen", "unbegrenzten", "krieg", "plante", "die", "gefahr", "das", "milit\u00e4r", "k\u00f6nnte", "sich", "der", "politischen", "f\u00fchrung", "entziehen", "kam", "dann", "wegen", "der", "k\u00fcrze", "des", "feldzuges", "nicht", "zum", "tragen", "aus", "verschiedenen", "gr\u00fcnden", "etwa", "der", "zerstrittenheit", "der", "streitkr\u00e4fte", "des", "deutschen", "bundes", "der", "strategischen", "nutzung", "der", "eisenbahn", "und", "neuer", "taktiken", "auf", "dem", "schlachtfeld", "erwies", "sich", "die", "preu\u00dfische", "armee", "als", "\u00fcberlegen", "und", "errang", "am", "juli", "in", "der", "schlacht", "von", "k\u00f6niggr\u00e4tz", "den", "entscheidenden", "sieg", "w\u00e4hrend", "wilhelm", "i", "und", "die", "milit\u00e4rs", "darauf", "dr\u00e4ngten", "wien", "zu", "erobern", "und", "\u00f6sterreich", "harte", "friedensbedingungen", "aufzuerlegen", "setzte", "bismarck", "gem\u00e4\u00dfigte", "bedingungen", "durch", "da", "er", "davon", "ausging", "dass", "ein", "geschw\u00e4chtes", "\u00f6sterreich", "zu", "einem", "b\u00fcndnis", "mit", "frankreich", "gezwungen", "w\u00e4re", "was", "zu", "einem", "zweifrontenkrieg", "gegen", "preu\u00dfen", "h\u00e4tte", "f\u00fchren", "k\u00f6nnen", "im", "prager", "frieden", "vom", "august", "brauchte", "\u00f6sterreich", "denn", "auch", "keine", "gebiete", "an", "preu\u00dfen", "abzutreten", "musste", "aber", "der", "abtretung", "venetiens", "an", "italien", "aufl\u00f6sung", "des", "deutschen", "bundes", "und", "der", "bildung", "eines", "norddeutschen", "bundes", "unter", "preu\u00dfischer", "f\u00fchrung", "zustimmen", "schleswig", "und", "holstein", "wurden", "von", "preu\u00dfen", "ebenso", "annektiert", "wie", "hannover", "kurhessen", "nassau", "und", "die", "freie", "stadt", "frankfurt", "die", "s\u00fcddeutschen", "staaten", "blieben", "zun\u00e4chst", "unabh\u00e4ngigbismarck", "erwarb", "von", "der", "ihm", "wegen", "des", "erfolgreichen", "deutschen", "krieges", "bewilligten", "dotation", "in", "h\u00f6he", "von", "talern", "das", "rittergut", "varzin", "auf", "dessen", "gemarkung", "lie\u00df", "er", "die", "papierfabrik", "hammerm\u00fchle", "errichten", "die", "sich", "bald", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "unternehmen", "ostpommerns", "entwickeln", "sollte", "sowie", "weitere", "papierfabriken", "das", "gut", "kniephof", "verkaufte", "er", "an", "seinen", "neffen", "philipp", "von", "bismarck", "fast", "zeitgleich", "f\u00e4llt", "die", "ernennung", "zum", "ehrenkommendator", "des", "traditionsreichen", "johanniterorden", "ende", "des", "preu\u00dfischen", "verfassungskonflikts", "der", "krieg", "f\u00fchrte", "unter", "anderem", "dazu", "dass", "die", "konservativen", "ihre", "position", "im", "preu\u00dfischen", "landtag", "erheblich", "ausbauen", "konnten", "um", "den", "konflikt", "mit", "den", "liberalen", "endlich", "beizulegen", "lie\u00df", "bismarck", "ank\u00fcndigen", "er", "wolle", "den", "landtag", "um", "indemnit\u00e4t", "bitten", "also", "um", "die", "nachtr\u00e4gliche", "genehmigung", "der", "ausgaben", "dies", "bedeutete", "das", "eingest\u00e4ndnis", "dass", "er", "in", "den", "jahren", "seit", "faktisch", "ohne", "rechtm\u00e4\u00dfigen", "haushalt", "regiert", "hatte", "bismarck", "wollte", "dies", "aber", "nicht", "als", "schuldeingest\u00e4ndnis", "gewertet", "wissen", "verfassungsrechtlich", "war", "die", "position", "der", "regierung", "so", "der", "historiker", "heinrich", "august", "winkler", "noch", "immer", "unhaltbardennoch", "lag", "ein", "politikwechsel", "vor", "mit", "dem", "niemand", "gerechnet", "hatte", "die", "frage", "wie", "man", "das", "angebot", "bismarcks", "zu", "beurteilen", "habe", "f\u00fchrte", "zur", "spaltung", "der", "liberalen", "w\u00e4hrend", "die", "einen", "argumentierten", "von", "bismarck", "seien", "weitere", "fortschritte", "in", "der", "nationalen", "frage", "zu", "erwarten", "meinten", "andere", "liberale", "freiheitsrechte", "m\u00fcssten", "vorrang", "vor", "der", "nationalen", "einheit", "haben", "dieser", "konflikt", "f\u00fchrte", "zur", "abspaltung", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "und", "nationalen", "liberalen", "von", "der", "fortschrittspartei", "und", "zur", "bildung", "der", "nationalliberalen", "partei", "\u00e4hnliche", "ver\u00e4nderungen", "fanden", "auch", "im", "lager", "der", "konservativen", "statt", "von", "den", "ideologisch", "gepr\u00e4gten", "altkonservativen", "um", "leopold", "von", "gerlach", "die", "sich", "schon", "vor", "dem", "krieg", "von", "von", "bismarck", "abgewandt", "hatten", "trennten", "sich", "nunmehr", "realpolitisch", "gesinnte", "bismarckanh\u00e4nger", "und", "bildeten", "die", "freikonservative", "partei", "f\u00fcr", "seine", "politik", "konnte", "sich", "bismarck", "in", "den", "folgenden", "jahren", "auf", "nationalliberale", "und", "freikonservative", "st\u00fctzen", "reformwerk", "der", "sieg", "im", "deutschen", "krieg", "bewirkte", "in", "der", "deutschen", "und", "preu\u00dfischen", "\u00f6ffentlichkeit", "einen", "wandel", "in", "der", "beurteilung", "bismarcks", "bei", "den", "annexionen", "hat", "bismarck", "sich", "um", "das", "f\u00fcr", "die", "konservativen", "zentrale", "prinzip", "der", "monarchischen", "legitimit\u00e4t", "nicht", "gek\u00fcmmert", "der", "reichstag", "des", "neuen", "norddeutschen", "bundes", "wurde", "nach", "demokratischen", "grunds\u00e4tzen", "gew\u00e4hlt", "die", "zentralen", "aspekte", "der", "verfassung", "des", "bundes", "wurden", "von", "bismarck", "in", "weiten", "teilen", "selbst", "bestimmt", "putbuser", "diktate", "wenngleich", "er", "in", "den", "parlamentarischen", "beratungen", "auch", "einigen", "kompromissen", "zustimmen", "musste", "die", "verfassung", "die", "im", "kern", "auch", "w\u00e4hrend", "des", "deutschen", "kaiserreichs", "weiter", "galt", "wird", "daher", "auch", "bismarcksche", "reichsverfassung", "genannt", "zusammen", "mit", "der", "position", "des", "preu\u00dfischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "dem", "amt", "des", "au\u00dfenministers", "hatte", "bismarck", "als", "norddeutscher", "bundeskanzler", "nun", "eine", "\u00fcberaus", "starke", "machtstellung", "inne", "im", "konstituierenden", "reichstag", "februar", "bis", "april", "kam", "es", "zum", "beschluss", "dass", "nach", "der", "verfassung", "weder", "der", "kanzler", "noch", "andere", "regierungsmitglieder", "vom", "reichstag", "zu", "fall", "gebracht", "werden", "konnten", "eine", "in", "europa", "nicht", "un\u00fcbliche", "verfassungslage", "insgesamt", "ist", "bismarck", "den", "liberalen", "forderungen", "weit", "entgegengekommen", "wobei", "er", "letztlich", "reformen", "durchf\u00fchrte", "wie", "sie", "in", "der", "zeit", "\u00fcblich", "und", "in", "einem", "modernen", "staat", "kaum", "zu", "verhindern", "warendie", "inneren", "ver\u00e4nderungen", "gingen", "ohnehin", "weit", "\u00fcber", "die", "verfassung", "hinaus", "sie", "umfassten", "die", "allgemeine", "rechtsordnung", "die", "wirtschafts", "und", "sozialverfassung", "bis", "hin", "zur", "verwaltungsstruktur", "bei", "allen", "durchaus", "zeittypischen", "m\u00e4ngeln", "ist", "doch", "bemerkenswert", "dass", "unter", "der", "verantwortung", "bismarcks", "der", "kurze", "zeit", "zuvor", "noch", "allgemein", "als", "erzkonservativer", "gegolten", "hatte", "ein", "f\u00fcr", "die", "zeit", "sehr", "modernes", "staatswesen", "entstand", "in", "weiten", "bereichen", "entsprach", "dieses", "liberalen", "vorstellungen", "die", "eigentliche", "umsetzung", "lag", "in", "anderen", "h\u00e4nden", "insbesondere", "rudolph", "von", "delbr\u00fcck", "war", "hier", "eine", "pr\u00e4gende", "pers\u00f6nlichkeit", "dennoch", "ist", "bismarcks", "pers\u00f6nlicher", "einfluss", "nicht", "zu", "untersch\u00e4tzen", "der", "historiker", "lothar", "gall", "sieht", "die", "endg\u00fcltige", "durchsetzung", "des", "modernen", "b\u00fcrokratischzentralisierten", "anstaltsstaates", "in", "mitteleuropa", "mit", "den", "f\u00fcr", "die", "entfaltung", "der", "industriegesellschaft", "wichtigen", "rechtsformen", "und", "institutionen", "sogar", "im", "wesentlichen", "als", "bismarcks", "werk", "an", "deutschfranz\u00f6sischer", "krieg", "und", "reichsgr\u00fcndung", "der", "weg", "zum", "krieg", "in", "fortf\u00fchrung", "seines", "funktionalen", "verh\u00e4ltnisses", "zum", "nationalen", "gedanken", "wurde", "die", "nation", "nach", "f\u00fcr", "bismarck", "als", "integrationsfaktor", "wichtig", "bismarck", "erkannte", "dass", "die", "monarchie", "und", "der", "damit", "verbundene", "staat", "auf", "dauer", "nur", "\u00fcberlebensf\u00e4hig", "waren", "wenn", "preu\u00dfen", "sich", "selbst", "an", "die", "spitze", "der", "nationalen", "bewegung", "stellte", "gleichzeitig", "war", "er", "aus", "machtpolitischen", "gr\u00fcnden", "bestrebt", "die", "s\u00fcddeutschen", "staaten", "mit", "dem", "norddeutschen", "bund", "zu", "vereinigen", "sein", "ziel", "war", "nunmehr", "die", "schaffung", "eines", "kleindeutschen", "nationalstaates", "unter", "preu\u00dfischer", "f\u00fchrung", "zwar", "wurden", "mit", "den", "s\u00fcddeutschen", "staaten", "schutz", "und", "trutzb\u00fcndnisse", "abgeschlossen", "aber", "der", "norddeutsche", "bund", "erwies", "sich", "nicht", "als", "der", "von", "bismarck", "erhoffte", "magnet", "der", "zu", "einem", "anschluss", "der", "noch", "fernstehenden", "deutschen", "l\u00e4nder", "f\u00fchrte", "die", "wahlen", "zum", "zollparlament", "gewannen", "in", "bayern", "und", "w\u00fcrttemberg", "gegner", "eines", "anschlusses", "bismarck", "war", "der", "meinung", "dass", "nur", "eine", "\u00e4u\u00dfere", "bedrohung", "die", "stimmung", "in", "seinem", "sinn", "ver\u00e4ndern", "k\u00f6nnte", "allerdings", "versuchte", "er", "nicht", "eine", "konkrete", "bedrohungssituation", "selbst", "herbeizuf\u00fchren", "zwar", "hielt", "er", "es", "f\u00fcr", "wahrscheinlich", "dass", "die", "deutsche", "einigung", "gewaltsam", "gef\u00f6rdert", "werden", "musste", "aber", "ein", "willk\u00fcrliches", "nur", "nach", "subjektiven", "gr\u00fcnden", "bestimmtes", "eingreifen", "in", "die", "entwicklung", "der", "geschichte", "hat", "immer", "nur", "das", "abschlagen", "unreifer", "fr\u00fcchte", "zur", "folge", "gehabt", "und", "da\u00df", "die", "deutsche", "einheit", "in", "diesem", "augenblick", "keine", "reife", "frucht", "ist", "f\u00e4llt", "meines", "erachtens", "in", "die", "augenau\u00dfenpolitisch", "rechnete", "bismarck", "von", "seiten", "frankreichs", "mit", "dem", "st\u00e4rksten", "widerstand", "gegen", "einen", "deutschen", "nationalstaat", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "\u00f6ffentlichkeit", "wurden", "unter", "der", "losung", "rache", "f\u00fcr", "sadowa", "k\u00f6niggr\u00e4tz", "territoriale", "forderungen", "gestellt", "die", "zur", "luxemburgkrise", "f\u00fchrten", "mit", "der", "neutralisierung", "luxemburgs", "wurde", "das", "problem", "im", "mai", "gel\u00f6st", "bismarck", "nutzte", "die", "gelegenheit", "durch", "parlamentsreden", "und", "in", "presseartikeln", "die", "antifranz\u00f6sische", "stimmung", "noch", "zu", "verst\u00e4rken", "napoleon", "iii", "sah", "den", "ausgang", "des", "konflikts", "als", "niederlage", "an", "und", "tat", "danach", "alles", "um", "weitere", "preu\u00dfische", "ambitionen", "zu", "unterbinden", "unklar", "ist", "ob", "bismarck", "tats\u00e4chlich", "bereit", "war", "den", "erwerb", "luxemburgs", "durch", "frankreich", "zu", "akzeptieren", "und", "nur", "die", "umst\u00e4nde", "dies", "verhinderten", "oder", "ob", "das", "ergebnis", "der", "krise", "seinem", "bewussten", "kalk\u00fcl", "entsprang", "unabh\u00e4ngig", "davon", "standen", "sich", "der", "norddeutsche", "bund", "und", "frankreich", "nun", "in", "aller", "sch\u00e4rfe", "gegen\u00fcberein", "weiterer", "konflikt", "mit", "frankreich", "entstand", "anfang", "im", "laufe", "der", "spanischen", "thronfolgefrage", "bismarck", "dr\u00e4ngte", "prinz", "leopold", "von", "hohenzollernsigmaringen", "zur", "kandidatur", "der", "prinz", "entstammte", "der", "katholischen", "linie", "der", "in", "preu\u00dfen", "regierenden", "hohenzollern", "was", "ihn", "aus", "sicht", "von", "napoleon", "iii", "unannehmbar", "machte", "bismarck", "ging", "es", "zun\u00e4chst", "nur", "darum", "einen", "diplomatischen", "sieg", "zu", "erringen", "und", "sich", "dabei", "mehrere", "m\u00f6glichkeiten", "offenzuhalten", "sowohl", "bismarck", "als", "auch", "kaiser", "napoleon", "iii", "wollten", "f\u00fcr", "sich", "einen", "ansehensverlust", "verhindern", "so", "dass", "der", "diplomatische", "konflikt", "zu", "einer", "nationalen", "frage", "eskalierte", "in", "frankreich", "erzielte", "die", "hohenzollernkandidatur", "die", "von", "bismarck", "erhoffte", "wirkung", "bef\u00fcrchtete", "man", "dort", "doch", "k\u00fcnftig", "von", "hohenzollerschen", "staaten", "eingekreist", "zu", "werden", "die", "krise", "schien", "durch", "den", "verzicht", "des", "prinzen", "zun\u00e4chst", "entsch\u00e4rft", "wilhelm", "i", "wies", "jedoch", "das", "verlangen", "frankreichs", "zur\u00fcck", "er", "solle", "im", "namen", "des", "hauses", "hohenzollern", "auch", "f\u00fcr", "alle", "zukunft", "auf", "\u00e4hnliche", "kandidaturen", "verzichten", "der", "k\u00f6nig", "informierte", "bismarck", "dar\u00fcber", "in", "der", "sogenannten", "emser", "depesche", "dieser", "nutzte", "die", "gelegenheit", "und", "stellte", "in", "einer", "pressemitteilung", "die", "begegnung", "von", "wilhelm", "mit", "dem", "franz\u00f6sischen", "botschafter", "als", "besonders", "schroff", "dar", "napoleon", "iii", "war", "damit", "vor", "aller", "welt", "br\u00fcskiert", "worden", "angesichts", "der", "reaktionen", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "\u00f6ffentlichkeit", "sah", "er", "keine", "andere", "wahl", "mehr", "als", "preu\u00dfen", "den", "krieg", "zu", "erkl\u00e4ren", "damit", "erschien", "frankreich", "wie", "von", "bismarck", "beabsichtigt", "als", "aggressor", "in", "deutschland", "war", "die", "\u00f6ffentliche", "meinung", "nun", "ganz", "auf", "seiten", "preu\u00dfens", "und", "die", "s\u00fcddeutschen", "staaten", "sahen", "den", "b\u00fcndnisfall", "als", "gegeben", "an", "dagegen", "war", "frankreich", "au\u00dfenpolitisch", "v\u00f6llig", "isoliert", "krieg", "und", "reichsgr\u00fcndung", "der", "deutschfranz\u00f6sische", "krieg", "schien", "zun\u00e4chst", "nach", "gewohntem", "muster", "eine", "rasche", "entscheidung", "zu", "bringen", "infolge", "der", "gefangennahme", "napoleons", "iii", "bei", "der", "schlacht", "von", "sedan", "brach", "das", "zweite", "kaiserreich", "zusammen", "zu", "einem", "schnellen", "friedensschluss", "kam", "es", "allerdings", "nicht", "weil", "die", "deutsche", "seite", "mit", "bismarck", "in", "f\u00fchrender", "rolle", "die", "abtretung", "von", "elsasslothringen", "zur", "bedingung", "machte", "diese", "territoriale", "forderung", "wurde", "auch", "unter", "dem", "eindruck", "der", "\u00f6ffentlichen", "meinung", "in", "deutschland", "gestellt", "kurzfristig", "f\u00fchrte", "dies", "dazu", "dass", "die", "neu", "gebildete", "franz\u00f6sische", "regierung", "den", "krieg", "nicht", "nur", "fortsetzte", "sondern", "ihn", "sogar", "zu", "einem", "nationalen", "volkskrieg", "erhob", "langfristig", "wurden", "die", "deutschfranz\u00f6sischen", "beziehungen", "durch", "die", "elsasslothringenfrage", "schwer", "belastet", "die", "dauerhafte", "schw\u00e4chung", "frankreichs", "entwickelte", "sich", "zu", "einem", "zentralen", "ziel", "der", "bismarckschen", "au\u00dfenpolitik", "der", "ministerpr\u00e4sident", "mischte", "sich", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "wiederholt", "in", "die", "entscheidungen", "der", "milit\u00e4rs", "ein", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "heftigen", "konflikten", "mit", "der", "milit\u00e4rischen", "f\u00fchrung", "die", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "anl\u00e4sslich", "der", "frage", "einer", "belagerung", "oder", "beschie\u00dfung", "von", "paris", "erreichten", "hier", "setzte", "bismarck", "sich", "mit", "seiner", "forderung", "nach", "einer", "beschie\u00dfung", "durch", "der", "krieg", "hatte", "die", "gegner", "der", "deutschen", "vereinigung", "auch", "in", "s\u00fcddeutschland", "in", "die", "defensive", "gedr\u00e4ngt", "seit", "mitte", "oktober", "verhandelte", "bismarck", "in", "versailles", "mit", "den", "delegationen", "der", "s\u00fcddeutschen", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "b\u00fcndnis", "der", "deutschen", "f\u00fcrsten", "und", "freien", "st\u00e4dte", "sollte", "nicht", "zuletzt", "weitergehenden", "vorstellungen", "des", "nationalen", "und", "liberalen", "lagers", "begegnet", "werden", "bei", "den", "verhandlungen", "verzichtete", "bismarck", "auf", "direkten", "druck", "und", "argumentierte", "stattdessen", "mit", "den", "vorteilen", "eines", "solchen", "zusammenschlusses", "insgesamt", "setzte", "er", "seine", "vorstellungen", "durchals", "erste", "erkl\u00e4rten", "baden", "und", "hessendarmstadt", "ihren", "beitritt", "zum", "norddeutschen", "bund", "w\u00fcrttemberg", "und", "bayern", "machten", "den", "weg", "zur", "gr\u00fcndung", "des", "deutschen", "reiches", "frei", "nachdem", "ihnen", "reservatsrechte", "zugebilligt", "worden", "waren", "bismarck", "selbst", "verfasste", "den", "kaiserbrief", "mit", "dem", "ludwig", "ii", "von", "bayern", "wilhelm", "i", "um", "die", "annahme", "der", "kaiserkrone", "bat", "in", "diesem", "zusammenhang", "bestach", "bismarck", "ludwig", "auch", "mit", "mitteln", "aus", "dem", "welfenfonds", "nur", "mit", "m\u00fche", "gelang", "es", "ihm", "allerdings", "k\u00f6nig", "wilhelm", "der", "einen", "bedeutungsverlust", "des", "preu\u00dfischen", "k\u00f6nigtums", "bef\u00fcrchtete", "zur", "annahme", "des", "kaisertitels", "zu", "bewegen", "am", "januar", "kam", "es", "im", "spiegelsaal", "von", "versailles", "zur", "kaiserproklamation", "sie", "markierte", "die", "gr\u00fcndung", "des", "deutschen", "kaiserreichs", "wenige", "tage", "sp\u00e4ter", "kapitulierte", "paris", "der", "deutschfranz\u00f6sische", "krieg", "endete", "am", "mai", "mit", "dem", "frieden", "von", "frankfurt", "am", "juni", "nahm", "er", "mit", "dem", "kaiser", "an", "der", "gl\u00e4nzenden", "berliner", "siegesparade", "teil", "bismarck", "hatte", "damit", "den", "h\u00f6hepunkt", "seiner", "politischen", "laufbahn", "erreicht", "er", "wurde", "in", "den", "f\u00fcrstenstand", "erhoben", "und", "wilhelm", "i", "machte", "ihm", "den", "sachsenwald", "in", "der", "n\u00e4he", "hamburgs", "zum", "geschenk", "bismarck", "geh\u00f6rte", "nunmehr", "zu", "den", "gro\u00dfen", "grundbesitzern", "des", "reiches", "und", "war", "auch", "dank", "der", "geschickten", "verwaltung", "seiner", "gelder", "durch", "gerson", "bleichr\u00f6der", "ein", "reicher", "mann", "den", "gro\u00dfteil", "seines", "verm\u00f6gens", "erwirtschaftete", "er", "\u00fcber", "den", "verkauf", "des", "holzes", "aus", "dem", "sachsenwald", "sein", "hauptabnehmer", "friedrich", "vohwinkel", "erwarb", "zwischen", "und", "holz", "im", "wert", "von", "mehr", "als", "einer", "million", "mark", "aus", "bismarcks", "w\u00e4ldereien", "bismarck", "erwarb", "ein", "ehemaliges", "hotel", "in", "friedrichsruh", "im", "sachsenwald", "und", "lie\u00df", "es", "umbauen", "nach", "wurde", "friedrichsruh", "zum", "mittelpunkt", "seines", "privatlebens", "reichskanzler", "das", "neue", "kaiserreich", "\u00fcbernahm", "weitgehend", "die", "verfassung", "des", "norddeutschen", "bundes", "als", "reichskanzler", "vorsitzender", "des", "bundesrates", "preu\u00dfischer", "ministerpr\u00e4sident", "und", "au\u00dfenminister", "blieb", "bismarck", "so", "der", "dominierende", "politiker", "dar\u00fcber", "hinaus", "konnte", "er", "auf", "sein", "ungeheures", "prestige", "als", "gr\u00fcnder", "des", "reiches", "bauen", "dieses", "wog", "auch", "gegen\u00fcber", "wilhelm", "i", "schwer", "sodass", "bismarck", "seinen", "willen", "gegen\u00fcber", "dem", "deutschen", "kaiser", "meist", "durchsetzen", "konnte", "wilhelm", "klagte", "daher", "es", "ist", "nicht", "leicht", "unter", "einem", "solchen", "kanzler", "kaiser", "zu", "sein", "familie", "und", "lebensweise", "so", "sehr", "bismarck", "auch", "von", "leidenschaft", "zur", "politik", "und", "der", "liebe", "zur", "macht", "durchdrungen", "war", "so", "sehr", "sehnte", "er", "sich", "gleichzeitig", "nach", "einer", "befreiung", "von", "dieser", "last", "bereits", "klagte", "er", "mein", "\u00f6l", "ist", "verbraucht", "ich", "kann", "nicht", "mehr", "bismarck", "war", "in", "den", "jahren", "seiner", "kanzlerschaft", "nicht", "nur", "psychisch", "belastet", "sondern", "auch", "k\u00f6rperlich", "stark", "angeschlagen", "immer", "\u00f6fter", "musste", "er", "sich", "deswegen", "teilweise", "f\u00fcr", "monate", "auf", "seine", "g\u00fcter", "zur\u00fcckziehen", "bismarck", "trank", "und", "a\u00df", "im", "\u00fcberfluss", "er", "wurde", "immer", "dicker", "wog", "er", "pfund", "kilogramm", "bei", "einer", "k\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe", "von", "meter", "er", "litt", "unter", "zahlreichen", "teils", "chronischen", "krankheiten", "wie", "rheuma", "venenentz\u00fcndungen", "verdauungsst\u00f6rungen", "h\u00e4morrhoidenleiden", "und", "vor", "allem", "unter", "schlaflosigkeit", "hervorgerufen", "durch", "v\u00f6llerei", "neben", "dem", "konsum", "von", "alkohol", "und", "tabak", "berichteten", "zeitgenossen", "wie", "die", "baronin", "hildegard", "von", "spitzemberg", "auch", "von", "der", "einnahme", "von", "morphium", "erst", "ernst", "schweninger", "sein", "neuer", "arzt", "konnte", "ihn", "in", "den", "erjahren", "zu", "einer", "gesunden", "lebensweise", "\u00fcberreden", "zuvor", "hatte", "er", "unter", "gesichtsneuralgien", "gelitten", "weshalb", "er", "sich", "vor", "schweningers", "behandlung", "einen", "vollbart", "hatte", "wachsen", "lassen", "damit", "er", "sich", "nicht", "rasieren", "mussteim", "privaten", "leben", "bismarcks", "spielte", "die", "familie", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "aber", "auch", "in", "diesem", "bereich", "setzte", "er", "stets", "seinen", "willen", "durch", "als", "sein", "sohn", "herbert", "von", "bismarck", "die", "geschiedene", "f\u00fcrstin", "elisabeth", "zu", "carolathbeuthen", "heiraten", "wollte", "eine", "katholikin", "die", "mit", "zahlreichen", "bismarckgegnern", "etwa", "marie", "gr\u00e4fin", "schleinitz", "verwandt", "und", "verschw\u00e4gert", "war", "verhinderte", "bismarck", "dies", "letztlich", "indem", "er", "ihm", "erst", "mit", "enterbung", "dann", "mit", "selbstmord", "drohte", "herbert", "f\u00fcgte", "sich", "war", "seither", "aber", "ein", "verbitterter", "mann", "au\u00dfenpolitik", "die", "deutsche", "reichsgr\u00fcndung", "ver\u00e4nderte", "die", "europ\u00e4ischen", "machtverh\u00e4ltnisse", "grundlegend", "das", "neue", "reich", "stand", "zun\u00e4chst", "au\u00dferhalb", "der", "pentarchie", "die", "sich", "in", "den", "letzten", "hundert", "jahren", "herausgebildet", "hatte", "besa\u00df", "es", "doch", "eine", "g\u00e4nzlich", "andere", "machtpolitische", "qualit\u00e4t", "als", "das", "recht", "kleine", "preu\u00dfen", "daher", "galt", "das", "reich", "als", "st\u00f6renfried", "der", "internationalen", "ordnung", "nach", "einem", "l\u00e4ngeren", "lernprozess", "erkannte", "bismarck", "dass", "das", "allgemeine", "misstrauen", "der", "\u00fcbrigen", "staaten", "gegen\u00fcber", "deutschland", "nur", "durch", "selbstbeschr\u00e4nkung", "und", "den", "verzicht", "auf", "weitere", "territoriale", "gewinne", "abgebaut", "werden", "konnte", "er", "versicherte", "daher", "dass", "das", "reich", "saturiert", "sei", "wir", "verfolgen", "keine", "macht", "sondern", "eine", "sicherheitspolitik", "bekr\u00e4ftigte", "er", "ein", "grundziel", "von", "bismarcks", "au\u00dfenpolitik", "blieb", "es", "frankreich", "zu", "schw\u00e4chen", "um", "dies", "zu", "erreichen", "bem\u00fchte", "er", "sich", "um", "gute", "beziehungen", "zu", "\u00f6sterreich", "und", "zu", "russland", "ohne", "dabei", "eine", "seite", "zu", "pr\u00e4ferieren", "ergebnis", "dieser", "strategie", "war", "das", "dreikaiserabkommen", "von", "wie", "schwierig", "es", "f\u00fcr", "das", "deutsche", "reich", "jedoch", "war", "seine", "neue", "position", "auf", "kosten", "frankreichs", "zu", "festigen", "zeigte", "bereits", "die", "weitgehend", "von", "bismarck", "selbst", "provozierte", "krieginsichtkrise", "der", "versuch", "bismarcks", "eine", "deutsche", "hegemonialpolitik", "gegen\u00fcber", "frankreich", "durchzusetzen", "scheiterteauch", "wenn", "bismarck", "dem", "wiedererstarkten", "frankreich", "lediglich", "drohen", "wollte", "und", "nicht", "konkret", "einen", "krieg", "plante", "war", "die", "krise", "f\u00fcr", "ihn", "lehrreich", "sie", "zeigte", "dass", "eine", "ann\u00e4herung", "zwischen", "frankreich", "und", "russland", "nicht", "grunds\u00e4tzlich", "ausgeschlossen", "war", "die", "m\u00f6glichkeit", "eines", "b\u00fcndnisses", "zwischen", "beiden", "bereitete", "ihm", "f\u00fcr", "den", "rest", "seiner", "amtszeit", "sorge", "aber", "auch", "england", "hatte", "deutlich", "gemacht", "dass", "es", "einen", "weiteren", "machtzuwachs", "deutschlands", "nicht", "akzeptieren", "werde", "im", "zweifelsfall", "arbeiteten", "die", "europ\u00e4ischen", "fl\u00fcgelm\u00e4chte", "zusammen", "um", "eine", "st\u00f6rung", "des", "machtpolitischen", "gleichgewichts", "zu", "verhindern", "bismarcksches", "b\u00fcndnissystem", "vor", "allem", "aus", "der", "krieginsichtkrise", "zog", "bismarck", "den", "schluss", "dass", "f\u00fcr", "das", "reich", "eine", "defensive", "politik", "die", "einzig", "realistische", "alternative", "sei", "durch", "seine", "lage", "in", "der", "mitte", "europas", "drohte", "dem", "reich", "in", "einen", "gro\u00dfen", "europ\u00e4ischen", "krieg", "mit", "einbezogen", "zu", "werden", "bismarck", "entwickelte", "vor", "diesem", "hintergrund", "ein", "diplomatisches", "konzept", "das", "darauf", "abzielte", "die", "spannungen", "zwischen", "den", "gro\u00dfm\u00e4chten", "an", "die", "peripherie", "zu", "verlagern", "um", "so", "die", "mitte", "europas", "vor", "kriegen", "zu", "bewahren", "zum", "ersten", "mal", "zum", "tragen", "kam", "dieses", "konzept", "bei", "der", "balkankrise", "zwischen", "und", "bismarck", "f\u00f6rderte", "dabei", "einerseits", "die", "spannungen", "zwischen", "den", "m\u00e4chten", "verhinderte", "aber", "gleichzeitig", "dass", "die", "konflikte", "au\u00dfer", "kontrolle", "gerieten", "seine", "au\u00dfenpolitische", "strategie", "fasste", "er", "im", "kissinger", "diktat", "zusammen", "dabei", "ging", "er", "von", "einer", "politischen", "gesamtsituation", "aus", "in", "welcher", "alle", "m\u00e4chte", "au\u00dfer", "frankreich", "unser", "bed\u00fcrfen", "und", "von", "koalitionen", "gegen", "uns", "durch", "ihre", "beziehungen", "zueinander", "nach", "m\u00f6glichkeit", "abgehalten", "werdenw\u00e4hrend", "des", "berliner", "kongresses", "zur", "beendigung", "der", "balkankrise", "pr\u00e4sentierte", "sich", "bismarck", "als", "ehrlicher", "makler", "dies", "verst\u00e4rkte", "zwar", "sein", "au\u00dfenpolitisches", "prestige", "auch", "im", "ausland", "es", "zeigten", "sich", "aber", "auch", "sofort", "die", "grenzen", "seines", "konzepts", "zar", "alexander", "ii", "machte", "bismarck", "daf\u00fcr", "verantwortlich", "dass", "russlands", "erfolge", "eng", "begrenzt", "blieben", "dies", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "bismarck", "die", "zusammenarbeit", "mit", "\u00f6sterreich", "forcierte", "dies", "wiederum", "m\u00fcndete", "im", "zweibundvertrag", "von", "aus", "diesem", "defensivb\u00fcndnis", "gegen\u00fcber", "russland", "wurde", "eine", "dauerhafte", "allianz", "die", "die", "au\u00dfenpolitik", "w\u00e4hrend", "des", "gesamten", "kaiserreichs", "pr\u00e4gen", "sollte", "bismarck", "selbst", "stilisierte", "die", "verbindung", "als", "eine", "art", "zeitgem\u00e4\u00dfe", "neuausgabe", "des", "deutschen", "bundes", "und", "als", "bollwerk", "des", "friedens", "\u00fcber", "lange", "jahre", "hinaus", "popul\u00e4r", "bei", "allen", "parteien", "exklusive", "nihilisten", "und", "sozialistenbismarck", "gelang", "es", "aber", "auch", "die", "spannungen", "zwischen", "deutschland", "und", "russland", "abzubauen", "und", "das", "dreikaiserb\u00fcndnis", "abzuschlie\u00dfen", "damit", "war", "eine", "enge", "verbindung", "russlands", "mit", "frankreich", "zun\u00e4chst", "verhindert", "worden", "das", "b\u00fcndnissystem", "wurde", "durch", "den", "dreibund", "zwischen", "deutschland", "\u00f6sterreichungarn", "und", "italien", "sowie", "durch", "den", "anschluss", "rum\u00e4niens", "an", "den", "zweibund", "erg\u00e4nzt", "imperialistische", "episode", "mitte", "der", "erjahre", "schien", "bismarck", "die", "diplomatische", "absicherung", "des", "reichs", "erfolgreich", "abgeschlossen", "zu", "haben", "das", "konzept", "der", "saturiertheit", "wurde", "jedoch", "durch", "die", "imperialistischen", "tendenzen", "der", "zeit", "immer", "mehr", "in", "frage", "gestellt", "bismarck", "selbst", "war", "eigentlich", "gegner", "kolonialer", "erwerbungen", "und", "lie\u00df", "sich", "nur", "widerwillig", "auf", "eine", "kolonialpolitik", "ein", "die", "zu", "den", "interessen", "des", "gliedstaats", "preu\u00dfen", "keinen", "bezug", "hatteauch", "in", "deutschland", "bildete", "sich", "eine", "imperialistische", "bewegung", "die", "auf", "den", "erwerb", "von", "deutschen", "kolonien", "dr\u00e4ngte", "deren", "druck", "konnte", "sich", "bismarck", "nicht", "auf", "dauer", "entziehen", "welche", "innen", "und", "au\u00dfenpolitische", "gr\u00fcnde", "zu", "einem", "sinneswandel", "des", "reichskanzlers", "f\u00fchrten", "ist", "bis", "heute", "umstritten", "genannt", "werden", "die", "bevorstehenden", "reichstagswahlen", "das", "dr\u00e4ngen", "der", "handelskammer", "hamburg", "auf", "reichsschutz", "f\u00fcr", "ihre", "handelsinteressen", "in", "westafrika", "die", "sozialimperialistische", "strategie", "von", "den", "innenpolitischen", "problemen", "des", "kaiserreichs", "abzulenken", "der", "versuch", "einen", "keil", "zwischen", "gro\u00dfbritannien", "und", "den", "englandfreundlichen", "kronprinzen", "zu", "treiben", "dessen", "thronbesteigung", "er", "f\u00fcrchtete", "und", "eine", "sicherung", "des", "globalen", "m\u00e4chtegleichgewichts", "bismarck", "schien", "schlie\u00dflich", "zur", "\u00fcberzeugung", "gekommen", "dass", "eine", "erfolgreiche", "kolonialpolitik", "doch", "mehr", "chancen", "als", "risiken", "berge", "und", "kam", "es", "zum", "erwerb", "mehrerer", "territorien", "in", "afrika", "und", "im", "stillen", "ozean", "da", "sich", "die", "innenpolitischen", "konstellationen", "in", "frankreich", "und", "gro\u00dfbritannien", "\u00e4nderten", "verlor", "bismarck", "jedoch", "schnell", "das", "interesse", "an", "deutscher", "kolonialpolitik", "sie", "blieb", "zun\u00e4chst", "eine", "episode", "gegen\u00fcber", "dem", "kolonialverfechter", "eugen", "wolf", "\u00e4u\u00dferte", "bismarck", "ihre", "karte", "von", "afrika", "ist", "ja", "sehr", "sch\u00f6n", "aber", "meine", "karte", "von", "afrika", "liegt", "in", "europa", "frankreich", "liegt", "links", "russland", "liegt", "rechts", "in", "der", "mitte", "liegen", "wir", "das", "ist", "meine", "karte", "von", "afrika", "jedoch", "hatte", "bismarck", "ungewollt", "kr\u00e4fte", "freigesetzt", "die", "sich", "in", "der", "wilhelminischen", "zeit", "nicht", "mehr", "beherrschen", "lassen", "sollten", "krise", "des", "b\u00fcndnissystems", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "der", "erjahre", "wurde", "bismarcks", "au\u00dfenpolitisches", "system", "zunehmend", "bedroht", "ab", "nahmen", "in", "frankreich", "die", "revanchistischen", "tendenzen", "zu", "zeitweilig", "drohte", "ein", "franz\u00f6sischrussisches", "b\u00fcndnis", "und", "damit", "die", "gefahr", "eines", "zweifrontenkriegs", "f\u00fcr", "das", "deutsche", "reich", "bismarck", "bauschte", "die", "krise", "mit", "frankreich", "allerdings", "auf", "um", "seine", "innenpolitischen", "pl\u00e4ne", "zur", "heeresverst\u00e4rkung", "durchsetzen", "zu", "k\u00f6nnen", "fast", "zeitgleich", "entstand", "eine", "neue", "balkankrise", "bismarck", "versuchte", "vergeblich", "die", "spannungen", "zwischen", "den", "beiden", "kontrahenten", "\u00f6sterreich", "und", "russland", "auszugleichen", "das", "dreikaiserb\u00fcndnis", "zerbrach", "in", "russland", "nahmen", "daraufhin", "die", "stimmen", "f\u00fcr", "ein", "b\u00fcndnis", "mit", "frankreich", "weiter", "zu", "probleme", "durch", "die", "schutzzollpolitik", "bismarcks", "versch\u00e4rften", "die", "situation", "in", "deutschland", "pl\u00e4dierten", "einflussreiche", "pers\u00f6nlichkeiten", "aus", "milit\u00e4r", "und", "diplomatie", "wie", "friedrich", "von", "holstein", "helmuth", "karl", "bernhard", "von", "moltke", "und", "alfred", "von", "waldersee", "f\u00fcr", "einen", "pr\u00e4ventivkrieg", "gegen", "russland", "bismarck", "lehnte", "solche", "ideen", "strikt", "ab", "er", "hielt", "den", "krieg", "weiter", "f\u00fcr", "vermeidbar", "als", "macht", "und", "realpolitiker", "spielten", "nationalistische", "und", "sozialdarwinistische", "vorstellungen", "f\u00fcr", "ihn", "keine", "rolle", "zwar", "war", "bismarcks", "altes", "b\u00fcndnissystem", "zerbrochen", "doch", "konnte", "er", "die", "krise", "noch", "einmal", "entsch\u00e4rfen", "auf", "dem", "balkan", "weigerte", "er", "sich", "f\u00fcr", "england", "und", "\u00f6sterreich", "die", "kastanien", "aus", "dem", "feuer", "zu", "holen", "ohne", "mit", "\u00f6sterreich", "zu", "brechen", "gelang", "es", "ihm", "einen", "offenen", "krieg", "zu", "verhindern", "im", "februar", "war", "bismarck", "im", "hintergrund", "am", "zustandekommen", "der", "mittelmeerentente", "zwischen", "gro\u00dfbritannien", "\u00f6sterreich", "und", "italien", "beteiligt", "ihr", "ziel", "war", "es", "den", "russischen", "expansionsdrang", "zu", "begrenzen", "kurze", "zeit", "sp\u00e4ter", "schloss", "bismarck", "mit", "russland", "den", "r\u00fcckversicherungsvertrag", "ab", "um", "russland", "erneut", "an", "deutschland", "zu", "binden", "innenpolitik", "die", "liberale", "\u00e4ra", "und", "der", "kulturkampf", "wie", "schon", "in", "der", "zeit", "des", "norddeutschen", "bundes", "beruhte", "die", "innenpolitik", "des", "deutschen", "reiches", "in", "den", "ersten", "jahren", "auf", "einer", "zusammenarbeit", "bismarcks", "mit", "den", "freikonservativen", "und", "den", "nationalliberalen", "diese", "\u00fcbten", "einen", "erheblichen", "einfluss", "auf", "die", "vereinheitlichung", "gestaltung", "und", "modernisierung", "der", "wirtschafts", "und", "rechtsordnung", "aus", "sowohl", "im", "reich", "wie", "auch", "teilweise", "in", "preu\u00dfen", "bismarck", "scheute", "dabei", "auch", "zeitweise", "nicht", "vor", "einem", "konflikt", "mit", "den", "konservativen", "zur\u00fcck", "als", "das", "preu\u00dfische", "herrenhaus", "sich", "weigerte", "einer", "reform", "der", "kreisordnung", "zuzustimmen", "veranlasste", "bismarck", "wilhelm", "i", "dazu", "zus\u00e4tzliche", "herrenhausmitglieder", "zu", "ernennen", "um", "mit", "hilfe", "dieses", "pairsschubes", "das", "gesetz", "durchzubringen", "die", "emp\u00f6rung", "bei", "den", "konservativen", "war", "gro\u00df", "und", "roon", "sprach", "gar", "von", "einem", "staatsstreich", "dies", "f\u00fchrte", "zum", "r\u00fccktritt", "bismarcks", "vom", "posten", "des", "preu\u00dfischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "zu", "gunsten", "roons", "da", "dieser", "sich", "dem", "amt", "jedoch", "nicht", "gewachsen", "zeigte", "\u00fcbernahm", "es", "bismarck", "nach", "kurzer", "zeit", "wieder", "selbstauf", "verschiedenen", "feldern", "zeigten", "sich", "bald", "schon", "erste", "grenzen", "der", "zusammenarbeit", "bismarcks", "mit", "den", "liberalen", "zum", "wichtigsten", "streitpunkt", "wurde", "ab", "der", "bereich", "der", "milit\u00e4rorganisation", "um", "den", "es", "heftige", "auseinandersetzungen", "gab", "auf", "den", "von", "bismarck", "geforderten", "faktischen", "verzicht", "des", "parlaments", "auf", "kontrolle", "des", "milit\u00e4rhaushaltes", "\u00e4ternat", "konnten", "sich", "die", "nationalliberalen", "nicht", "einlassen", "eine", "l\u00f6sung", "brachte", "ein", "kompromissvorschlag", "von", "johannes", "miquel", "danach", "wurden", "die", "ausgaben", "f\u00fcr", "jeweils", "sieben", "jahre", "bewilligt", "septennat", "trotz", "dieses", "relativen", "erfolgs", "hatte", "bismarck", "den", "liberalen", "die", "grenzen", "seiner", "kooperationswilligkeit", "deutlich", "gemacht", "obwohl", "diese", "ihm", "de", "facto", "acht", "jahre", "handlungsfreiheit", "gaben", "gleichzeitig", "st\u00e4rkte", "die", "grunds\u00e4tzliche", "einigung", "mit", "dem", "parlament", "bismarcks", "stellung", "gegen\u00fcber", "dem", "milit\u00e4rnationalliberale", "und", "bismarck", "stimmten", "in", "ihrer", "gegnerschaft", "zu", "einer", "katholischen", "partei", "\u00fcberein", "f\u00fcr", "bismarck", "spielte", "dabei", "auch", "eine", "rolle", "dass", "mit", "der", "gegr\u00fcndeten", "zentrumspartei", "eine", "seinem", "einfluss", "entzogene", "im", "kern", "konservative", "katholische", "partei", "entstanden", "war", "das", "zentrum", "schaffte", "eine", "klammer", "zwischen", "katholischer", "arbeiterschaft", "honoratioren", "und", "kirche", "bismarck", "reduzierte", "es", "konsequent", "auf", "den", "von", "ihm", "gef\u00fcrchteten", "ultramontanismus", "tats\u00e4chlich", "wurde", "das", "zentrum", "in", "den", "ersten", "reichstagswahlen", "von", "auf", "anhieb", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "damit", "sank", "der", "wahlerfolg", "der", "nationalliberalen", "insbesondere", "im", "katholischb\u00fcrgerlichen", "lager", "der", "kulturkampf", "hatte", "f\u00fcr", "bismarck", "zwar", "vor", "allem", "politische", "gr\u00fcnde", "doch", "er", "sah", "in", "ludwig", "windthorst", "dem", "herausragenden", "politiker", "der", "zentrumspartei", "einen", "pers\u00f6nlichen", "gegner", "mein", "leben", "erhalten", "und", "versch\u00f6nern", "zwei", "dinge", "meine", "frau", "und", "windthorst", "die", "eine", "ist", "f\u00fcr", "die", "liebe", "da", "der", "andere", "f\u00fcr", "den", "ha\u00dfbismarck", "stilisierte", "die", "katholiken", "zu", "reichsfeinden", "auch", "um", "aufziehender", "kritik", "an", "seiner", "amtsf\u00fchrung", "entgegenzuwirken", "ab", "wurden", "im", "rahmen", "des", "sogenannten", "kulturkampfes", "verschiedene", "sondergesetze", "gegen", "die", "katholiken", "beschlossen", "und", "wiederholt", "versch\u00e4rft", "im", "zuge", "dieser", "auseinandersetzung", "wurden", "rechte", "und", "machtstellung", "der", "kirche", "durch", "reichs", "und", "preu\u00dfische", "landesgesetze", "beschnitten", "kanzelparagraph", "brotkorbgesetz", "aber", "auch", "die", "zivilehe", "eingef\u00fchrt", "in", "diesem", "zusammenhang", "\u00e4u\u00dferte", "bismarck", "am", "mai", "vor", "dem", "reichstag", "seien", "sie", "au\u00dfer", "sorge", "nach", "kanossa", "gehen", "wir", "nicht", "weder", "k\u00f6rperlich", "noch", "geistig", "damit", "spielte", "er", "auf", "den", "mittelalterlichen", "investiturstreit", "an", "in", "dem", "sich", "kaiser", "heinrich", "iv", "vor", "papst", "gregor", "vii", "hatte", "dem\u00fctigen", "m\u00fcssenw\u00e4hrend", "des", "kulturkampfes", "geriet", "bismarck", "erneut", "in", "konflikt", "mit", "kaiserin", "augusta", "die", "f\u00fcr", "eine", "abmilderung", "der", "scharf", "antikatholischen", "ma\u00dfnahmen", "eintrat", "in", "seinen", "memoiren", "schrieb", "er", "sie", "habe", "in", "diesem", "konflikt", "seine", "f\u00e4higkeit", "zu", "vertreten", "was", "ich", "f\u00fcr", "meine", "pflicht", "hielt", "und", "meine", "nerven", "auf", "die", "schwerste", "probe", "im", "leben", "gestellt", "laut", "ernst", "engelberg", "war", "die", "position", "der", "kaiserin", "in", "ihrer", "abneigung", "gegen", "die", "liberalen", "begr\u00fcndet", "die", "die", "kulturkampfgesetze", "mittrugen", "tats\u00e4chlich", "ist", "der", "begriff", "kulturkampf", "eine", "pr\u00e4gung", "des", "reichstagsabgeordneten", "rudolf", "virchow", "deutsche", "freisinnige", "partei", "otto", "pflanze", "dagegen", "glaubt", "dass", "augusta", "seit", "dem", "sturz", "der", "regierung", "der", "neuen", "\u00e4ra", "mit", "der", "sie", "sich", "identifiziert", "hatte", "einen", "bleibenden", "groll", "gegen", "bismarck", "hegte", "sie", "habe", "sie", "gegen", "bismarcks", "regierungskurs", "opponiert", "und", "intrigiert", "ganz", "gleich", "ob", "er", "gerade", "liberal", "oder", "konservativ", "war", "jonathan", "steinberg", "dagegen", "deutet", "den", "konflikt", "tiefenpsychologisch", "bismarck", "habe", "nicht", "mit", "starken", "frauen", "habe", "umgehen", "k\u00f6nnen", "und", "auf", "sie", "mit", "schrankenloser", "wut", "und", "misogynie", "reagiert", "die", "immer", "wieder", "\u00fcberaus", "anstrengenden", "bem\u00fchungen", "den", "willensschwachen", "wilhelm", "i", "auf", "seine", "seite", "zu", "ziehen", "der", "andererseits", "auch", "von", "seiner", "frau", "beeinflusst", "war", "habe", "er", "als", "wiederholung", "der", "erfahrungen", "erlebt", "die", "er", "als", "kind", "mit", "seiner", "kaltherzigen", "mutter", "habe", "machen", "m\u00fcssendie", "erste", "harte", "etappe", "des", "kulturkampfes", "endete", "in", "diesem", "jahr", "starb", "pius", "ix", "sein", "nachfolger", "leo", "xiii", "signalisierte", "verst\u00e4ndigungsbereitschaft", "an", "der", "bismarck", "gelegen", "war", "um", "das", "zentrum", "auszubooten", "eine", "direkte", "verhandlung", "mit", "dem", "heiligen", "stuhl", "schadete", "der", "partei", "und", "verringerte", "ihr", "ansehen", "bei", "der", "katholischen", "bev\u00f6lkerung", "zudem", "hatte", "der", "kanzler", "nicht", "das", "geschafft", "was", "er", "vorgehabt", "hatte", "die", "katholische", "basis", "und", "die", "katholische", "partei", "lie\u00dfen", "sich", "nicht", "spalten", "vielmehr", "wurde", "durch", "die", "staatlichen", "angriffe", "die", "bildung", "eines", "katholischen", "milieus", "gef\u00f6rdert", "dar\u00fcber", "hinaus", "unterst\u00fctzte", "die", "katholische", "presse", "die", "partei", "die", "zunehmend", "mandate", "im", "reichstag", "gewann", "ein", "letzter", "grund", "f\u00fcr", "bismarck", "ergab", "sich", "aus", "dem", "letztlich", "vollzogenen", "bruch", "mit", "den", "nationalliberalen", "er", "lotete", "die", "m\u00f6glichkeit", "aus", "das", "zentrum", "in", "seine", "politik", "einzubauen", "und", "somit", "eine", "blauschwarze", "koalition", "mit", "den", "konservativen", "zu", "bildender", "kulturkampf", "endete", "im", "april", "mit", "dem", "zweiten", "friedensgesetz", "bis", "dahin", "trugen", "beide", "seiten", "zur", "deeskalation", "bei", "eine", "folge", "des", "kulturkampfes", "bis", "heute", "sind", "die", "zivilehe", "und", "die", "staatliche", "schule", "f\u00fcr", "die", "zuk\u00fcnftige", "politik", "bismarcks", "nicht", "unwichtig", "war", "dass", "windthorst", "keineswegs", "ein", "ultramontaner", "eiferer", "war", "er", "war", "zwar", "preu\u00dfenkritisch", "aber", "eben", "auch", "pragmatisch", "und", "konstitutionell", "ausgerichtet", "was", "bismarck", "neue", "politische", "optionen", "er\u00f6ffnete", "kanzlerkrise", "und", "politische", "wende", "die", "basis", "der", "zusammenarbeit", "von", "bismarck", "mit", "den", "liberalen", "wurde", "immer", "schw\u00e4cher", "mit", "aufzug", "der", "gr\u00fcnderkrise", "begannen", "zahlreiche", "gro\u00dfgrundbesitzer", "und", "industrielle", "forderungen", "nach", "schutzz\u00f6llen", "zu", "erheben", "bismarck", "hoffte", "dass", "die", "wirtschaftspolitik", "zur", "spaltung", "der", "liberalen", "f\u00fchren", "w\u00fcrde", "obwohl", "er", "sich", "\u00f6ffentlich", "nicht", "zu", "diesem", "thema", "\u00e4u\u00dferte", "ermutigte", "er", "die", "interessenvertreter", "zur", "abspaltung", "die", "dann", "auch", "vollzogen", "wurde", "in", "der", "neu", "gegr\u00fcndeten", "deutschkonservativen", "partei", "sah", "bismarck", "einen", "m\u00f6glichen", "b\u00fcndnispartner", "das", "parteiprogramm", "wurde", "mit", "ihm", "pers\u00f6nlich", "abgestimmt", "zum", "vorzeichen", "des", "aufziehenden", "konflikts", "mit", "den", "liberalen", "wurde", "der", "r\u00fccktritt", "rudolph", "von", "delbr\u00fccks", "vom", "amt", "des", "pr\u00e4sidenten", "des", "reichskanzleramtes", "delbr\u00fcck", "hatte", "als", "verk\u00f6rperung", "der", "zusammenarbeit", "bismarcks", "mit", "den", "liberalen", "sowie", "als", "hauptvertreter", "des", "wirtschaftsliberalismus", "gegolten", "in", "hinblick", "auf", "den", "erwarteten", "baldigen", "thronwechsel", "stellten", "die", "liberalen", "f\u00fcr", "bismarck", "eine", "gefahr", "dar", "unter", "einem", "kaiser", "friedrich", "iii", "stand", "der", "wechsel", "zu", "einer", "liberalen", "regierung", "zu", "erwarten", "nach", "dem", "vorbild", "der", "britischen", "regierung", "unter", "premierminister", "william", "ewart", "gladstone", "bismarck", "versuchte", "albrecht", "von", "stosch", "den", "chef", "der", "marine", "auszuschalten", "da", "dieser", "als", "m\u00f6glicher", "kanzler", "des", "k\u00fcnftigen", "kaisers", "galt", "als", "dies", "scheiterte", "drohte", "bismarck", "mit", "dem", "eigenen", "r\u00fccktritt", "und", "zog", "sich", "zeitweise", "auf", "sein", "gut", "in", "varzin", "zur\u00fcck", "der", "versuch", "von", "dort", "aus", "die", "nationalliberalen", "mit", "angeboten", "etwa", "ein", "ministeramt", "f\u00fcr", "rudolf", "von", "bennigsen", "und", "zugest\u00e4ndnissen", "f\u00fcr", "seine", "politik", "zu", "gewinnen", "war", "nicht", "erfolgreich", "ihm", "wurden", "gegenforderungen", "pr\u00e4sentiert", "die", "seinen", "pl\u00e4nen", "zuwiderliefen", "den", "parlamentarismus", "einzud\u00e4mmen", "daraufhin", "entschloss", "er", "sich", "zum", "bruch", "mit", "den", "nationalliberalenmit", "der", "forderung", "der", "nationalliberalen", "die", "reichsverfassung", "in", "einem", "st\u00e4rker", "parlamentarischen", "sinne", "umzugestalten", "war", "eine", "grenze", "erreicht", "worden", "die", "bismarck", "nicht", "zu", "\u00fcberschreiten", "bereit", "war", "im", "reichstag", "erkl\u00e4rte", "er", "diesbez\u00fcglich", "eine", "fraktion", "kann", "sehr", "wohl", "die", "regierung", "unterst\u00fctzen", "und", "daf\u00fcr", "einen", "einfluss", "auf", "sie", "gewinnen", "aber", "wenn", "sie", "die", "regierung", "regieren", "will", "dann", "zwingt", "sie", "die", "regierung", "ihrerseits", "dagegen", "zu", "reagieren", "angesichts", "der", "gegenseitigen", "politischen", "blockade", "sah", "sich", "bismarck", "zu", "einer", "flucht", "nach", "vorn", "gezwungen", "in", "einer", "reichstagsrede", "k\u00fcndigte", "er", "am", "februar", "einen", "innenpolitischen", "kurswechsel", "an", "das", "dabei", "von", "ihm", "angedeutete", "ziel", "eines", "staatlichen", "tabakmonopols", "widersprach", "zentralen", "wirtschaftsliberalen", "prinzipien", "\u00fcber", "den", "konkreten", "anlass", "hinaus", "fassten", "die", "dem", "liberalismus", "nahestehenden", "regierungsmitglieder", "dies", "als", "einen", "ersten", "schritt", "hin", "zu", "einer", "grundlegend", "ver\u00e4nderten", "wirtschaftspolitik", "auf", "heinrich", "achenbach", "und", "otto", "camphausen", "legten", "ihre", "\u00e4mter", "nieder", "sozialistengesetz", "und", "schutzzoll", "seit", "der", "rede", "von", "august", "bebel", "im", "reichstag", "am", "mai", "zu", "gunsten", "der", "pariser", "kommune", "sah", "bismarck", "in", "den", "sozialdemokraten", "eine", "revolution\u00e4re", "bedrohung", "schon", "damals", "skizzierte", "er", "seine", "zuk\u00fcnftige", "politik", "so", "entgegenkommen", "gegen", "die", "w\u00fcnsche", "der", "arbeitenden", "klassen", "hemmung", "der", "staatsgef\u00e4hrlichen", "agitation", "durch", "verbots", "und", "strafgesetzenach", "bismarcks", "ansicht", "verst\u00e4rkten", "die", "sozialen", "auswirkungen", "der", "gr\u00fcnderkrise", "die", "revolution\u00e4re", "gefahr", "zwei", "attentate", "auf", "kaiser", "wilhelm", "i", "im", "jahr", "dienten", "bismarck", "als", "willkommener", "anlass", "mit", "einem", "sozialistengesetz", "gegen", "die", "sozialistische", "arbeiterpartei", "vorzugehen", "er", "wollte", "einen", "vernichtungskrieg", "f\u00fchren", "durch", "gesetzesvorlagen", "welche", "die", "sozialdemokratischen", "vereine", "versammlungen", "die", "presse", "die", "freiz\u00fcgigkeit", "durch", "die", "m\u00f6glichkeit", "der", "ausweisung", "und", "internierung", "tr\u00e4fen\u00fcber", "den", "kampf", "gegen", "die", "sozialdemokratie", "hinaus", "boten", "die", "attentate", "f\u00fcr", "bismarck", "aber", "auch", "die", "gelegenheit", "angesichts", "einer", "fehlenden", "parlamentarischen", "unterst\u00fctzung", "wieder", "in", "die", "politische", "offensive", "zu", "gehen", "und", "zu", "neuen", "mehrheiten", "zu", "kommen", "ein", "erster", "gesetzentwurf", "scheiterte", "an", "der", "\u00fcberw\u00e4ltigenden", "mehrheit", "des", "reichstags", "nach", "dem", "zweiten", "attentat", "lie\u00df", "bismarck", "das", "parlament", "aufl\u00f6sen", "er", "wollte", "wieder", "die", "r\u00fcckendeckung", "der", "nationalliberalen", "gewinnen", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "die", "regierungsbasis", "weiter", "nach", "rechts", "verschieben", "nach", "der", "wahl", "waren", "die", "beiden", "konservativen", "parteien", "zusammen", "st\u00e4rker", "als", "die", "nationalliberalenim", "neuen", "reichstag", "stimmten", "schlie\u00dflich", "auch", "die", "nationalliberalen", "nach", "einigen", "zugest\u00e4ndnissen", "dem", "sozialistengesetz", "zu", "es", "blieb", "mehrfach", "vom", "parlament", "verl\u00e4ngert", "bis", "in", "kraft", "dieses", "ausnahmegesetz", "verbot", "die", "sozialistische", "agitation", "w\u00e4hrend", "die", "politische", "arbeit", "der", "sozialdemokratischen", "parlamentarier", "davon", "unber\u00fchrt", "blieb", "letztlich", "verfehlte", "das", "gesetz", "seinen", "zweck", "und", "trug", "ungewollt", "zur", "verfestigung", "eines", "sozialistischen", "milieus", "bei", "denn", "erst", "jetzt", "setzte", "sich", "die", "marxistische", "theorie", "wirklich", "durch", "bemerkenswert", "ist", "dass", "bismarck", "dem", "thema", "sp\u00e4ter", "in", "seinen", "gedanken", "und", "erinnerungen", "kein", "einziges", "wort", "widmete", "vor", "dem", "hintergrund", "der", "wirtschaftskrise", "wurde", "im", "jahr", "der", "ruf", "von", "gro\u00dfgrundbesitzern", "und", "schwerindustriellen", "nach", "schutzz\u00f6llen", "lauter", "als", "sich", "f\u00fcr", "diese", "forderung", "eine", "mehrheit", "im", "reichstag", "abzeichnete", "sprach", "sich", "auch", "bismarck", "der", "auf", "erh\u00f6hte", "staatseinnahmen", "hoffte", "im", "so", "genannten", "weihnachtsbrief", "vom", "dezember", "f\u00fcr", "eine", "verbindung", "von", "steuerreform", "und", "schutzzollpolitik", "aus", "dem", "stimmten", "letztlich", "nur", "wenige", "nationalliberale", "zu", "bismarck", "st\u00fctzte", "sich", "stattdessen", "auf", "die", "deutschkonservative", "partei", "auf", "die", "freikonservativen", "und", "auf", "das", "zentrum", "die", "liberale", "\u00e4ra", "war", "damit", "beendet", "bismarck", "betonte", "nunmehr", "die", "bedeutung", "des", "obrigkeitstaates", "als", "garanten", "der", "nationalen", "einheit", "und", "setzte", "auf", "eine", "nationalkonservative", "sammlungsbewegung", "unter", "einschluss", "des", "zentrums", "eine", "feste", "parlamentarische", "basis", "wie", "sie", "zuvor", "die", "nationalliberalen", "gestellt", "hatten", "bot", "diese", "parteienkonstellation", "allerdings", "nicht", "viele", "politische", "initiativen", "bismarcks", "blieben", "daher", "in", "den", "folgenden", "jahren", "ergebnislosder", "\u00fcbergang", "vom", "freihandel", "zum", "protektionismus", "vollzog", "sich", "in", "den", "folgenden", "jahren", "in", "mehreren", "schritten", "bismarck", "hoffte", "aus", "seinem", "eingehen", "auf", "die", "w\u00fcnsche", "der", "verbindung", "von", "roggen", "und", "eisen", "politisches", "kapital", "schlagen", "zu", "k\u00f6nnen", "um", "die", "konservative", "basis", "des", "reiches", "auszubauen", "und", "seine", "eigene", "position", "zu", "festigen", "sozialgesetzgebung", "und", "staatsstreichpl\u00e4ne", "angesichts", "seiner", "schwierigen", "parlamentarischen", "situation", "versuchte", "bismarck", "die", "bisherige", "bedeutung", "der", "parteien", "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen", "das", "feld", "der", "auseinandersetzung", "sollte", "die", "sozial", "und", "wirtschaftspolitik", "werden", "daher", "\u00fcbernahm", "er", "selbst", "das", "amt", "des", "handelsministers", "das", "er", "bis", "bekleidete", "um", "einfluss", "auf", "die", "wirtschaftsgesetzgebung", "zu", "nehmen", "versuchte", "er", "einen", "volkswirtschaftsrat", "aus", "vertretern", "der", "wirtschaftsverb\u00e4nde", "zu", "etablieren", "mit", "dem", "das", "parlament", "umgangen", "werden", "sollte", "dies", "scheiterte", "allerdings", "am", "widerstand", "der", "parteienhauptziel", "von", "bismarcks", "sozialpolitik", "war", "eine", "st\u00e4rkere", "staatsbindung", "zu", "erzeugen", "die", "parteien", "sollten", "dabei", "von", "ihrer", "basis", "getrennt", "werden", "bismarck", "verschleierte", "sein", "eigentliches", "ziel", "des", "machterhalts", "dabei", "keineswegs", "geplant", "war", "zun\u00e4chst", "nur", "eine", "unfallversicherung", "sp\u00e4ter", "kamen", "versicherungen", "gegen", "krankheit", "invalidit\u00e4t", "und", "altersarmut", "hinzu", "diese", "sollten", "weitgehend", "staatlich", "kontrolliert", "sein", "zeitweise", "sprach", "bismarck", "sogar", "von", "staatssozialismus", "er", "wollte", "so", "in", "der", "gro\u00dfen", "masse", "der", "besitzlosen", "die", "konservative", "gesinnung", "erzeugen", "welche", "das", "gef\u00fchl", "der", "pensionsberechtigung", "mit", "sich", "bringt", "nicht", "die", "versicherungen", "an", "sich", "aber", "bismarcks", "pers\u00f6nliche", "motive", "stie\u00dfen", "auf", "heftigen", "widerstand", "letztlich", "strich", "das", "parlament", "aus", "der", "gesetzesvorlage", "zur", "unfallversicherung", "alle", "staatssozialistischen", "elemente", "heraus", "bismarcks", "kalk\u00fcl", "nach", "einer", "reichstagsaufl\u00f6sung", "die", "w\u00e4hler", "mit", "der", "parole", "eines", "sozialen", "k\u00f6nigtums", "und", "mit", "antiparlamentarischen", "t\u00f6nen", "zu", "\u00fcberzeugen", "ging", "nicht", "auf", "insbesondere", "die", "linksliberalen", "gewannen", "bei", "der", "reichstagswahl", "am", "oktober", "deutlich", "hinzu", "bismarck", "dachte", "danach", "kurzzeitig", "an", "r\u00fccktritt", "entschied", "sich", "aber", "dagegen", "und", "deutete", "sogar", "staatsstreichpl\u00e4ne", "an", "anstelle", "der", "urspr\u00fcnglich", "geplanten", "reichsanstalt", "setzte", "er", "sp\u00e4ter", "die", "berufsgenossenschaften", "durch", "gedacht", "als", "neokorporativer", "zusammenschluss", "jenseits", "der", "parteien", "wurden", "die", "genossenschaften", "von", "den", "unternehmern", "dominiert", "entgegen", "dem", "urspr\u00fcnglichen", "ziel", "gewannen", "in", "ihnen", "die", "vertreter", "der", "rechtsparteien", "an", "gewicht", "die", "krankenversicherung", "wurde", "dagegen", "von", "der", "selbstverwaltung", "der", "arbeiter", "dominiert", "sozialdemokraten", "dominierten", "viele", "der", "allgemeinen", "ortskrankenkassen", "mit", "der", "sozialgesetzgebung", "schuf", "bismarck", "einen", "pfeiler", "des", "modernen", "sozialstaats", "seine", "machtpolitischen", "ziele", "erreichte", "er", "aber", "nicht", "der", "versuch", "der", "sozialdemokratie", "die", "wurzeln", "abzugraben", "schlug", "mittelfristig", "ebenso", "fehl", "wie", "das", "vorhaben", "den", "obrigkeitsstaat", "zu", "lasten", "der", "parteien", "auszubauen", "bismarcks", "interesse", "an", "der", "sozialgesetzgebung", "lie\u00df", "nach", "die", "alters", "und", "invalidenversicherung", "von", "wickelte", "er", "gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig", "ab", "protektionismus", "und", "nationalismus", "als", "innenpolitische", "instrumente", "bismarck", "und", "innenminister", "robert", "von", "puttkamer", "gelang", "es", "die", "preu\u00dfischen", "beamten", "auf", "eine", "bedingungslose", "unterst\u00fctzung", "der", "regierungspolitik", "zu", "verpflichten", "zugute", "kam", "bismarck", "dass", "sich", "innerhalb", "der", "nationalliberalen", "unter", "f\u00fchrung", "von", "johannes", "miquel", "die", "vertreter", "eines", "protektionistischen", "und", "staatsnahen", "kurses", "durchsetzten", "sie", "bekannten", "sich", "zu", "wesentlichen", "aspekten", "von", "bismarcks", "politik", "nicht", "zuletzt", "mit", "dem", "ziel", "die", "materiellen", "interessen", "der", "konservativen", "w\u00e4hler", "zu", "bedienen", "legte", "bismarck", "eine", "protektionistische", "zollvorlage", "vor", "mit", "der", "die", "importe", "massiv", "beschr\u00e4nkt", "wurden", "auch", "um", "nationalistische", "emotionen", "nutzbar", "zu", "machen", "verst\u00e4rkte", "bismarck", "die", "antipolnische", "politik", "in", "den", "preu\u00dfischen", "ostprovinzen", "mit", "der", "ausweisung", "von", "nichtpreu\u00dfischen", "polen", "ab", "und", "dem", "ansiedlungsgesetz", "von", "setzte", "eine", "intensive", "germanisierung", "ein", "die", "franz\u00f6sische", "revanchismusbewegung", "nutzte", "bismarck", "um", "mit", "einer", "breit", "angelegten", "pressekampagne", "alle", "kritiker", "als", "vaterlandsverr\u00e4ter", "zu", "diskreditieren", "die", "sich", "insbesondere", "seinen", "milit\u00e4rpolitischen", "pl\u00e4nen", "entgegenstellten", "nach", "der", "reichstagsaufl\u00f6sung", "wurde", "die", "nationalistische", "agitation", "noch", "einmal", "verst\u00e4rkt", "aus", "den", "reichstagswahlen", "vom", "februar", "ging", "das", "regierungslager", "aus", "konservativen", "und", "nationalliberalen", "mit", "absoluter", "mehrheit", "hervor", "bismarck", "besa\u00df", "mit", "den", "so", "genannten", "kartellparteien", "nun", "jene", "parlamentarische", "mehrheit", "die", "er", "in", "den", "vergangenen", "zehn", "jahren", "angestrebt", "hatte", "er", "konnte", "jetzt", "sowohl", "seine", "milit\u00e4rpolitischen", "pl\u00e4ne", "als", "auch", "beg\u00fcnstigungen", "f\u00fcr", "seine", "konservative", "klientel", "durchsetzen", "aufgrund", "von", "bismarcks", "neuer", "machtstellung", "spielte", "die", "thronbesteigung", "von", "friedrich", "iii", "im", "m\u00e4rz", "kaum", "noch", "eine", "rolle", "als", "der", "todkranke", "neue", "kaiser", "sich", "weigerte", "einer", "verl\u00e4ngerung", "der", "legislaturperiode", "und", "des", "sozialistengesetzes", "zuzustimmen", "belehrte", "bismarck", "die", "kaiserin", "dass", "der", "monarch", "als", "solcher", "kein", "faktor", "der", "gesetzgebung", "sei", "der", "lotse", "geht", "von", "bord", "auch", "wenn", "bismarck", "alles", "tat", "um", "potenzielle", "nachfolger", "auszuschalten", "mehrten", "sich", "seit", "dem", "ende", "der", "erjahre", "doch", "die", "anzeichen", "daf\u00fcr", "dass", "seine", "politische", "f\u00fchrungsrolle", "sich", "dem", "ende", "zuneigte", "in", "der", "politischen", "\u00f6ffentlichkeit", "wurde", "der", "ruf", "nach", "einer", "abkehr", "von", "der", "nur", "bewahrenden", "diplomatie", "bismarcks", "zu", "gunsten", "einer", "dynamischen", "und", "risikobereiten", "au\u00dfenpolitik", "laut", "nach", "der", "kurzen", "herrschaftszeit", "von", "friedrich", "iii", "standen", "sich", "mit", "dem", "neuen", "kaiser", "wilhelm", "ii", "und", "bismarck", "zwei", "ungleiche", "pers\u00f6nlichkeiten", "gegen\u00fcber", "bismarck", "hielt", "wilhelm", "f\u00fcr", "unreif", "und", "wenig", "vorbereitet", "auf", "die", "\u00fcbernahme", "der", "verantwortung", "er", "sei", "ein", "brausekopf", "k\u00f6nne", "nicht", "schweigen", "sei", "schmeichlern", "zug\u00e4nglich", "und", "k\u00f6nne", "deutschland", "in", "einen", "krieg", "st\u00fcrzen", "ohne", "es", "zu", "ahnen", "und", "zu", "wollen", "f\u00fcr", "wilhelm", "dagegen", "war", "bismarck", "eine", "nicht", "mehr", "zeitgem\u00e4\u00dfe", "person", "und", "er", "machte", "deutlich", "selbst", "politischen", "einfluss", "nehmen", "zu", "wollen", "sechs", "monate", "will", "ich", "den", "alten", "verschnaufen", "lassen", "dann", "regiere", "ich", "selbstbismarck", "sah", "vor", "diesem", "hintergrund", "in", "der", "mutwilligen", "versch\u00e4rfung", "der", "innenpolitischen", "lage", "eine", "m\u00f6glichkeit", "den", "neuen", "kaiser", "von", "seiner", "unentbehrlichkeit", "zu", "\u00fcberzeugen", "er", "brachte", "daher", "ein", "neues", "versch\u00e4rftes", "und", "unbefristetes", "sozialistengesetz", "ein", "wohl", "wissend", "dass", "dies", "die", "kartellparteien", "auseinandersprengen", "w\u00fcrde", "da", "die", "nationalliberalen", "dies", "nicht", "mittragen", "konnten", "wilhelm", "der", "seine", "regierungszeit", "nicht", "mit", "einem", "solchen", "konfliktkurs", "beginnen", "wollte", "stellte", "sich", "den", "pl\u00e4nen", "des", "kanzlers", "entgegen", "in", "einer", "sitzung", "des", "kronrates", "prallten", "beide", "am", "januar", "aufeinander", "in", "den", "folgenden", "monaten", "versuchte", "bismarck", "verzweifelt", "seine", "stellung", "zu", "halten", "und", "spielte", "erneut", "mit", "staatsstreichgedanken", "aber", "auch", "mit", "dem", "plan", "einer", "engen", "zusammenarbeit", "zwischen", "zentrum", "und", "konservativenam", "m\u00e4rz", "entzog", "kaiser", "wilhelm", "dem", "kanzler", "wegen", "dessen", "konfliktkurses", "endg\u00fcltig", "die", "unterst\u00fctzung", "das", "entlassungsgesuch", "bismarcks", "datiert", "vom", "m\u00e4rz", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "reagierte", "mehrheitlich", "erleichtert", "auf", "den", "r\u00fccktritt", "theodor", "fontane", "schrieb", "es", "ist", "ein", "gl\u00fcck", "dass", "wir", "ihn", "los", "sind", "er", "war", "eigentlich", "nur", "noch", "gewohnheitsregente", "sic!", "tat", "was", "er", "wollte", "und", "forderte", "immer", "mehr", "devotion", "seine", "gr\u00f6\u00dfe", "lag", "hinter", "ihm", "als", "nachfolger", "otto", "von", "bismarcks", "w\u00e4hlte", "der", "kaiser", "den", "politisch", "unerfahrenen", "general", "leo", "von", "caprivi", "nach", "dem", "r\u00fccktritt", "bismarck", "zog", "sich", "verbittert", "nach", "friedrichsruh", "zur\u00fcck", "doch", "verabschiedete", "er", "sich", "damit", "nicht", "endg\u00fcltig", "von", "der", "politik", "aber", "das", "kann", "man", "nicht", "von", "mir", "verlangen", "dass", "ich", "nachdem", "ich", "vierzig", "jahre", "lang", "politik", "getrieben", "pl\u00f6tzlich", "mich", "gar", "nicht", "mehr", "damit", "abgeben", "soll", "seine", "unnahbarkeit", "wurde", "durch", "diese", "zur\u00fcckgezogenheit", "noch", "gesteigert", "sodass", "bald", "das", "wort", "vom", "einsiedler", "im", "sachsenwald", "die", "runde", "machte", "bereits", "einen", "tag", "nach", "seinem", "r\u00fccktritt", "verk\u00fcndete", "bismarck", "seine", "memoiren", "verfassen", "zu", "wollen", "bismarck", "versuchte", "nicht", "nur", "sein", "bild", "f\u00fcr", "die", "nachwelt", "mitzugestalten", "sondern", "verzichtete", "auch", "nicht", "auf", "eingriffe", "in", "die", "tagespolitik", "bald", "nach", "seiner", "entlassung", "begann", "er", "eine", "\u00e4u\u00dferst", "umtriebige", "pressepolitik", "insbesondere", "die", "hamburger", "nachrichten", "wurden", "zu", "seinem", "sprachrohr", "bismarck", "attackierte", "vor", "allem", "seinen", "nachfolger", "caprivi", "scharf", "indirekt", "kritisierte", "er", "damit", "auch", "den", "kaiser", "dem", "er", "seine", "entlassung", "nicht", "verziehen", "hatte", "am", "april", "lie\u00df", "sich", "bismarck", "auf", "initiative", "des", "jungen", "diederich", "hahn", "im", "wahlkreis", "neuhaus", "oste", "hadeln", "lehe", "kehdingen", "jork", "f\u00fcr", "den", "ausgeschiedenen", "abgeordneten", "hermann", "gebhard", "in", "den", "reichstag", "w\u00e4hlen", "wilhelm", "ii", "glaubte", "kurzzeitig", "sogar", "an", "eine", "r\u00fcckkehr", "des", "altkanzlers", "in", "die", "politik", "allerdings", "hat", "bismarck", "seinen", "wahlkreis", "nie", "betreten", "und", "von", "seinem", "mandat", "niemals", "gebrauch", "gemacht", "bei", "der", "reichstagswahl", "verzichtete", "er", "zugunsten", "diederich", "hahns", "auf", "eine", "erneute", "kandidatur", "die", "pressepolitik", "in", "eigener", "sache", "war", "durchaus", "erfolgreich", "die", "\u00f6ffentliche", "meinung", "wandte", "sich", "bismarck", "verst\u00e4rkt", "wieder", "zu", "insbesondere", "nachdem", "wilhelm", "ii", "begonnen", "hatte", "ihn", "\u00f6ffentlich", "anzugreifen", "f\u00fcr", "das", "ansehen", "des", "neuen", "reichskanzlers", "caprivi", "geradezu", "katastrophal", "wirkte", "sich", "dessen", "versuch", "aus", "ein", "treffen", "bismarcks", "mit", "kaiser", "franz", "joseph", "von", "\u00f6sterreich", "zu", "verhindern", "die", "reise", "nach", "wien", "wurde", "zu", "einem", "triumphzug", "des", "altkanzlers", "der", "erkl\u00e4rte", "keine", "verpflichtungen", "mehr", "gegen\u00fcber", "der", "deutschen", "regierung", "zu", "haben", "alle", "br\u00fccken", "sind", "abgebrochenwilhelm", "ii", "bem\u00fchte", "sich", "in", "der", "folge", "um", "eine", "\u00f6ffentlichkeitswirksame", "auss\u00f6hnungsgeste", "mehrere", "treffen", "mit", "bismarck", "im", "jahr", "wurden", "positiv", "aufgenommen", "eine", "wirkliche", "entspannung", "brachte", "dies", "aber", "nicht", "wie", "gering", "bismarcks", "ansehen", "im", "reichstag", "war", "zeigte", "die", "gescheiterte", "kampfabstimmung", "um", "ein", "gl\u00fcckwunschtelegramm", "anl\u00e4sslich", "seines", "achtzigsten", "geburtstags", "daraufhin", "machten", "etwa", "deutsche", "st\u00e4dte", "otto", "von", "bismarck", "zum", "ehrenb\u00fcrger", "darunter", "die", "mitglieder", "der", "im", "entstehen", "begriffenen", "st\u00e4dteverb\u00e4nde", "in", "geschlossener", "form", "so", "der", "badische", "der", "th\u00fcringer", "und", "der", "s\u00e4chsischeim", "jahr", "hatte", "bismarck", "durch", "die", "offenlegung", "des", "streng", "geheimen", "r\u00fcckversicherungsvertrages", "noch", "einmal", "die", "aufmerksamkeit", "der", "deutschen", "und", "internationalen", "presse", "auf", "sich", "gezogen", "die", "erstellung", "der", "memoiren", "unterst\u00fctzte", "lothar", "bucher", "ohne", "dessen", "dr\u00e4ngen", "das", "werk", "wahrscheinlich", "nie", "fertiggestellt", "worden", "w\u00e4re", "bucher", "beklagte", "nicht", "nur", "bismarcks", "rasch", "nachlassendes", "interesse", "an", "seinen", "memoiren", "sondern", "beschrieb", "auch", "wie", "der", "altkanzler", "in", "ihnen", "tatsachen", "absichtlich", "entstellte", "bei", "nichts", "was", "misslungen", "ist", "will", "er", "beteiligt", "gewesen", "sein", "und", "niemand", "l\u00e4sst", "er", "neben", "sich", "gelten", "nach", "buchers", "tod", "im", "oktober", "besserte", "bismarck", "an", "den", "manuskripten", "noch", "herum", "aber", "das", "werk", "wurde", "nicht", "mehr", "fortgesetzt", "der", "tod", "seiner", "frau", "im", "jahr", "traf", "bismarck", "tief", "ab", "verschlechterte", "sich", "sein", "gesundheitszustand", "immer", "deutlicher", "und", "er", "war", "schlie\u00dflich", "auf", "einen", "rollstuhl", "angewiesen", "ein", "besonderes", "geschenk", "machte", "bismarck", "den", "orten", "birkholz", "und", "schwanebeck", "aus", "seinem", "besitztum", "sachsenwald", "wurden", "am", "m\u00e4rz", "anl\u00e4sslich", "der", "gedenkfeiern", "zum", "geburtstag", "wilhelms", "i", "in", "beiden", "orten", "zwei", "kr\u00e4ftige", "kaisereichen", "bot", "stieleichen", "gepflanzt", "die", "erkrankungen", "an", "altersbrand", "und", "anderen", "gebrechen", "die", "er", "gegen\u00fcber", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "und", "sogar", "gegen\u00fcber", "seiner", "familie", "verschwieg", "f\u00fchrten", "am", "juli", "zu", "seinem", "tod", "unmittelbar", "nach", "seinem", "ableben", "entstand", "durch", "zwei", "paparazzi", "die", "fotografie", "von", "bismarck", "auf", "dem", "sterbebett", "sein", "arzt", "berichtete", "\u00fcber", "sein", "lebensende", "als", "bismarck", "starb", "befand", "sich", "wilhelm", "ii", "im", "zuge", "seiner", "sommerreise", "in", "norwegen", "auf", "der", "kaiserlichen", "yacht", "hohenzollern", "nachdem", "ihn", "die", "todesnachricht", "am", "morgen", "des", "juli", "erreicht", "hatte", "sandte", "er", "ein", "telegramm", "an", "herbert", "von", "bismarck", "darin", "k\u00fcndigte", "wilhelm", "eine", "pomp\u00f6se", "beisetzung", "bismarcks", "in", "der", "hohenzollerngruft", "im", "berliner", "dom", "an", "da", "bismarck", "ein", "freund", "seines", "gro\u00dfvaters", "wilhelm", "i", "gewesen", "sei", "und", "ihm", "f\u00fcr", "seine", "leistungen", "der", "dank", "des", "deutschen", "volkes", "f\u00fcr", "immer", "geb\u00fchre", "wilhelm", "ii", "beauftragte", "ebenfalls", "per", "telegramm", "den", "bildhauer", "reinhold", "begas", "einen", "sarkophag", "f\u00fcr", "bismarck", "zu", "entwerfen", "august", "zu", "eulenburg", "sollte", "das", "programm", "der", "feier", "als", "nationales", "ereignis", "gestalten", "bismarck", "hatte", "indes", "bereits", "in", "seinem", "testament", "verf\u00fcgt", "er", "wolle", "in", "friedrichsruh", "begraben", "werden", "seine", "familie", "entsprach", "diesem", "wunsch", "nun", "wollte", "kaiser", "wilhelm", "nach", "seinem", "eintreffen", "in", "kiel", "am", "august", "wenigstens", "am", "offenen", "sarg", "bismarcks", "in", "friedrichsruh", "stehen", "und", "begab", "sich", "mit", "seiner", "gemahlin", "dorthin", "als", "er", "jedoch", "am", "folgenden", "tag", "eintraf", "war", "der", "sarg", "bereits", "verl\u00f6tetbismarck", "fand", "demnach", "seine", "letzte", "ruhest\u00e4tte", "neben", "seiner", "frau", "in", "einem", "mausoleum", "in", "friedrichsruh", "f\u00fcr", "die", "verh\u00e4ltnisse", "des", "jahrhunderts", "war", "der", "verkaufserfolg", "der", "zun\u00e4chst", "zweib\u00e4ndig", "von", "der", "cottaschen", "verlagsbuchhandlung", "verlegten", "erinnerungen", "sensationell", "die", "erstauflage", "von", "mehr", "als", "dreihunderttausend", "exemplaren", "war", "schon", "in", "den", "ersten", "dezembertagen", "vergriffen", "ab", "erschien", "sie", "dann", "als", "sogenannte", "volksausgabe", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "und", "geschichtsforschung", "interessierende", "auseinandersetzung", "mit", "kaiser", "wilhelm", "ii", "und", "die", "entlassung", "des", "reichskanzlers", "blieben", "dem", "dritten", "erst", "erschienenen", "band", "vorbehalten", "entwicklung", "des", "bismarckgedenkens", "nach", "seiner", "entlassung", "setzte", "in", "deutschland", "ein", "beispielloser", "personenkult", "um", "bismarck", "ein", "die", "sich", "nach", "dem", "tod", "des", "altkanzlers", "noch", "verst\u00e4rkte", "rund", "denkm\u00e4ler", "s\u00e4ulen", "und", "t\u00fcrme", "wurden", "ihm", "gewidmet", "die", "zumeist", "mit", "spendengeldern", "finanziert", "wurden", "seine", "b\u00fcste", "wurde", "in", "die", "walhalla", "aufgenommen", "zahlreiche", "stra\u00dfen", "wurden", "nach", "ihm", "benannt", "auch", "industrieunternehmen", "wie", "die", "zeche", "graf", "bismarck", "trugen", "seinen", "namen", "aus", "der", "zechenkolonie", "des", "unternehmens", "ging", "der", "gelsenkirchener", "stadtteil", "bismarck", "hervor", "nach", "dem", "reichsgr\u00fcnder", "wurden", "auch", "der", "farbstoff", "bismarckbraun", "y", "die", "palmenart", "bismarckia", "nobilis", "eine", "zubereitungsart", "von", "heringsfilets", "bismarckhering", "sowie", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "das", "typschiff", "der", "bismarckklasse", "schlachtschiff", "bismarck", "benannt", "vorher", "waren", "bereits", "die", "kriegsschiffe", "bismarck", "und", "f\u00fcrst", "bismarck", "mit", "seinem", "namen", "in", "dienst", "gestellt", "worden", "in", "zahlreichen", "deutschen", "st\u00e4dten", "wurden", "nach", "seinem", "tode", "schmuckbrunnen", "aufgestellt", "auch", "einzelne", "b\u00e4ume", "erhielten", "seinen", "namen", "bismarcktanne", "vor", "allem", "in", "den", "deutschen", "kolonien", "in", "afrika", "und", "im", "stillen", "ozean", "erhielten", "geografische", "gegebenheiten", "oder", "orte", "bismarcks", "namen", "bismarckarchipel", "bismarckgebirge", "bismarckberge", "bismarckberg", "bismarckgletscher", "bismarcksee", "bismarckstra\u00dfe", "bismarckburg", "bismarckplatz", "beispielsweise", "in", "daressalam", "deutschostafrika", "aber", "auch", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "wurden", "mehrere", "siedlungen", "nach", "bismarck", "benannt", "darunter", "befand", "sich", "bereits", "seit", "die", "heutige", "hauptstadt", "des", "bundesstaates", "north", "dakota", "in", "deutschland", "entstanden", "bismarckgesellschaften", "nach", "seinem", "tod", "wurden", "in", "zahlreichen", "st\u00e4dten", "gr\u00f6\u00dftenteils", "durch", "spenden", "finanzierte", "bismarckdenkm\u00e4ler", "errichtet", "vielfach", "in", "form", "von", "bismarckt\u00fcrmen", "das", "erste", "zu", "lebzeiten", "bismarcks", "errichtete", "standbild", "entstand", "im", "jahr", "im", "bad", "kissinger", "stadtteil", "hausen", "wo", "er", "seit", "mehrmals", "zur", "kur", "weilte", "siehe", "bismarckdenkmal", "bad", "kissingen", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "bismarckstandbild", "in", "deutschland", "ist", "das", "eingeweihte", "bismarckdenkmal", "in", "hamburg", "der", "bau", "eines", "gigantischen", "bismarcknationaldenkmals", "bei", "bingerbr\u00fcck", "wurde", "durch", "den", "ausbruch", "des", "ersten", "weltkriegs", "verhindert", "die", "meisten", "bronzebildnisse", "zeigen", "bismarck", "in", "uniform", "diese", "form", "der", "darstellung", "\u00fcberdeckte", "bismarcks", "maxime", "eines", "au\u00dfenpolitischen", "ausgleichs", "und", "spiegelte", "weniger", "bismarcks", "person", "als", "vielmehr", "den", "zeitgeist", "der", "wilhelminischen", "\u00e4ra", "widerneben", "historisierenden", "gem\u00e4lden", "z", "b", "von", "franz", "von", "lenbach", "und", "eher", "privaten", "allt\u00e4glichen", "darstellungen", "z", "b", "von", "christian", "wilhelm", "allers", "entstanden", "auch", "verkl\u00e4rende", "und", "\u00fcberh\u00f6hende", "die", "vor", "allem", "die", "reichsgr\u00fcndung", "thematisierten", "auch", "in", "patriotischen", "gedichten", "wie", "den", "bismarckliedern", "von", "paul", "warncke", "und", "wilhelm", "berger", "wurde", "der", "reichskanzler", "gefeiert", "ebenfalls", "zu", "bismarcks", "geburtstag", "erschien", "das", "gro\u00dfformatige", "buch", "unser", "bismarck", "das", "im", "lauf", "der", "zeit", "eine", "auflage", "von", "exemplaren", "erreichte", "zu", "seinem", "geburtstag", "wurde", "er", "aus", "progandazwecken", "zum", "ehrenmitglied", "des", "alldeutschen", "verbandesin", "friedrichsruh", "bestand", "seit", "ein", "von", "der", "familie", "eingerichtetes", "bismarckmuseum", "seit", "befindet", "es", "sich", "im", "alten", "landhaus", "mit", "einrichtungsgegenst\u00e4nden", "dokumenten", "gem\u00e4lde", "proklamation", "des", "deutschen", "kaiserreiches", "von", "anton", "von", "werner", "gegen\u00fcber", "dem", "nach", "der", "zerst\u00f6rung", "des", "schlosses", "im", "zweiten", "weltkrieg", "neu", "errichteten", "familiensitz", "und", "betreut", "auch", "das", "zug\u00e4ngliche", "bismarckmausoleum", "im", "alten", "empfangsgeb\u00e4ude", "des", "bahnhofs", "friedrichsruh", "befindet", "sich", "die", "ottovonbismarckstiftung", "die", "von", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "als", "eine", "von", "mittlerweile", "f\u00fcnf", "politikergedenkstiftungen", "eingerichtet", "wurde", "und", "dort", "eine", "dauerausstellung", "zu", "bismarck", "zeigt", "ihr", "hauptziel", "ist", "die", "erarbeitung", "einer", "neuen", "kritischen", "ausgabe", "der", "schriften", "bismarcks", "in", "g\u00f6ttingen", "ist", "bismarcks", "studentenwohnung", "das", "bismarckh\u00e4uschen", "als", "kleines", "museum", "zug\u00e4nglich", "in", "bismarcks", "geburtsort", "sch\u00f6nhausen", "erwarb", "das", "deutsche", "volk", "im", "jahr", "von", "der", "familie", "gaertner", "das", "gut", "sch\u00f6nhausen", "ii", "und", "schenkte", "es", "bismarck", "zum", "geburtstag", "in", "diesem", "ehemals", "auch", "der", "familie", "bismarck", "geh\u00f6rigen", "rittergutshaus", "wurde", "ein", "bismarckmuseum", "errichtet", "das", "bis", "bestand", "wurde", "es", "wieder", "mit", "mitteln", "des", "landes", "sachsenanhalt", "im", "erhalten", "gebliebenen", "seitenfl\u00fcgel", "dem", "so", "genannten", "torhaus", "von", "schloss", "sch\u00f6nhausen", "i", "eingerichtet", "im", "selben", "jahr", "entstand", "ein", "weiteres", "bismarckmuseum", "in", "bad", "kissingen", "wo", "bismarck", "zwischen", "und", "insgesamt", "mal", "zur", "kur", "geweilt", "hatte", "am", "november", "wurde", "in", "jever", "ein", "weiteres", "bismarckmuseum", "er\u00f6ffnet", "historiografie", "mehr", "als", "jahre", "bismarckrezeption", "haben", "eine", "vielzahl", "von", "deutungen", "seiner", "pers\u00f6nlichkeit", "und", "seiner", "handlungen", "hervorgebracht", "die", "sich", "oft", "kontr\u00e4r", "gegen\u00fcberstehen", "bis", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "\u00fcberwog", "dabei", "in", "der", "deutschsprachigen", "literatur", "die", "neigung", "von", "autoren", "die", "wertung", "von", "eigenen", "politischen", "und", "religi\u00f6sen", "standpunkten", "beeinflussen", "zu", "lassen", "die", "historikerin", "karina", "urbach", "bilanzierte", "mindestens", "sechs", "generationen", "ist", "sein", "leben", "schon", "nahegebracht", "worden", "und", "man", "kann", "abgewogenerweise", "sagen", "dass", "fast", "jede", "zweite", "generation", "in", "deutschland", "einer", "weiteren", "version", "bismarcks", "begegnet", "ist", "keine", "andere", "deutsche", "politische", "figur", "ist", "derma\u00dfen", "f\u00fcr", "politische", "zwecke", "benutzt", "und", "missbraucht", "worden", "kaiserreich", "kontrovers", "wurde", "bismarck", "bereits", "zu", "lebzeiten", "gesehen", "schon", "in", "den", "ersten", "biografischen", "studien", "einige", "davon", "mehrb\u00e4ndig", "wurde", "die", "komplexit\u00e4t", "und", "undurchdringlichkeit", "von", "bismarcks", "pers\u00f6nlichkeit", "hervorgehoben", "der", "soziologe", "max", "weber", "wertete", "in", "seiner", "freiburger", "antrittsrede", "bismarcks", "rolle", "im", "deutschen", "einigungsprozess", "kritisch", "denn", "dieses", "lebenswerk", "h\u00e4tte", "doch", "nicht", "nur", "zur", "\u00e4u\u00dferen", "sondern", "auch", "zur", "inneren", "einigung", "der", "nation", "f\u00fchren", "sollen", "und", "jeder", "von", "uns", "wei\u00df", "das", "ist", "nicht", "erreicht", "es", "konnte", "mit", "seinen", "mitteln", "nicht", "erreicht", "werden", "theodor", "fontane", "war", "wie", "hansj\u00fcrgen", "perrey", "schreibt", "voller", "bewunderung", "f\u00fcr", "die", "historischen", "leistungen", "und", "die", "historische", "gr\u00f6\u00dfe", "otto", "von", "bismarcks", "um", "im", "selben", "atemzuge", "ebenso", "schwerwiegende", "vorbehalte", "zu", "\u00e4u\u00dfern", "wenn", "er", "auf", "den", "menschen", "und", "dessen", "charakter", "schaute", "er", "ist", "die", "denkbar", "interessanteste", "figur", "ich", "kenne", "keine", "interessantere", "aber", "dieser", "best\u00e4ndige", "hang", "die", "menschen", "zu", "betr\u00fcgen", "dies", "vollendete", "schlaubergertum", "ist", "mir", "eigentlich", "widerw\u00e4rtig", "und", "wenn", "ich", "aufrichten", "erheben", "will", "so", "mu\u00df", "ich", "doch", "auf", "andere", "helden", "blicken", "schrieb", "fontane", "am", "august", "seinem", "freund", "august", "von", "heydendiese", "negativen", "beurteilungen", "konnten", "sich", "auf", "dauer", "nicht", "durchsetzen", "nicht", "zuletzt", "wegen", "bismarcks", "memoiren", "die", "den", "bismarckverehrern", "neben", "einem", "fast", "unersch\u00f6pflichen", "vorrat", "von", "zitaten", "die", "grundlagen", "f\u00fcr", "das", "bild", "lieferten", "das", "sich", "viele", "national", "gesinnte", "deutsche", "von", "bismarck", "machten", "dies", "erschwerte", "einen", "kritischen", "blick", "auf", "den", "reichsgr\u00fcnder", "zu", "lebzeiten", "nahm", "bismarck", "au\u00dferdem", "pers\u00f6nlich", "einfluss", "auf", "seine", "darstellung", "in", "der", "geschichtsschreibung", "indem", "er", "den", "zugriff", "von", "historikern", "auf", "dokumente", "regulierte", "und", "zum", "teil", "manuskripte", "korrektur", "las", "nach", "seinem", "tod", "\u00fcbernahm", "der", "sohn", "herbert", "von", "bismarck", "f\u00fcr", "einige", "jahre", "diese", "kontrolle", "\u00fcber", "das", "bismarckbild", "der", "nachweltdie", "professionelle", "geschichtswissenschaft", "konnte", "sich", "vor", "dem", "hintergrund", "der", "reichseinigung", "der", "faszination", "bismarcks", "nicht", "entziehen", "und", "trug", "zur", "idealisierung", "seiner", "person", "bei", "heinrich", "von", "treitschke", "wandelte", "sich", "von", "einem", "politischen", "kritiker", "bismarcks", "zu", "einem", "gl\u00fchenden", "bewunderer", "bismarcks", "reichsgr\u00fcndung", "galt", "ihm", "als", "heroische", "glanztat", "der", "deutschen", "geschichte", "treitschke", "und", "andere", "historiker", "der", "kleindeutschborussischen", "schule", "der", "geschichtsschreibung", "waren", "fasziniert", "von", "der", "strukturbrechenden", "kraft", "bismarcks", "der", "bismarckbiograf", "erich", "marcks", "schrieb", "und", "zu", "dem", "glauben", "bekenne", "ich", "mich", "gern", "dieses", "dasein", "war", "so", "gro\u00df", "in", "sich", "so", "gewaltig", "f\u00fcr", "sein", "volk", "so", "umfassend", "bedeutungsreich", "da\u00df", "an", "ihm", "alles", "soweit", "es", "nur", "leben", "hat", "historisch", "wertvoll", "ist", "jedoch", "betonte", "marcks", "im", "einvernehmen", "mit", "anderen", "historikern", "der", "wilhelminischen", "\u00e4ra", "wie", "heinrich", "von", "sybel", "noch", "die", "zweitrangigkeit", "der", "rolle", "bismarcks", "gegen\u00fcber", "den", "leistungen", "der", "hohenzollern", "nicht", "bismarck", "sondern", "wilhelm", "i", "wurde", "bis", "in", "schulb\u00fcchern", "als", "gr\u00fcnder", "des", "deutschen", "kaiserreichs", "dargestellt", "der", "entscheidende", "schritt", "zu", "einer", "extremen", "\u00fcberh\u00f6hung", "von", "bismarcks", "bild", "in", "der", "historiografie", "wurde", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "vollzogen", "anl\u00e4sslich", "des", "geburtstags", "von", "bismarck", "entstanden", "weiheschriften", "die", "ihren", "rein", "propagandistischen", "zweck", "kaum", "verh\u00fcllten", "in", "patriotischem", "\u00fcberschwang", "betonten", "historiker", "die", "pflicht", "der", "deutschen", "soldaten", "die", "von", "bismarck", "herbeigef\u00fchrte", "einheit", "und", "gr\u00f6\u00dfe", "deutschlands", "gegen", "die", "anderen", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "zu", "verteidigen", "unterschlugen", "dabei", "aber", "bismarcks", "best\u00e4ndige", "warnungen", "gegen", "einen", "solchen", "krieg", "in", "mitteleuropa", "bismarckforscher", "wie", "erich", "marcks", "max", "lenz", "und", "horst", "kohl", "zeichneten", "bismarck", "vielmehr", "als", "geistige", "leitfigur", "der", "deutschen", "kriegsanstrengungen", "weimarer", "republik", "und", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "die", "deutsche", "niederlage", "im", "krieg", "und", "der", "wechsel", "zur", "republik", "von", "weimar", "brachten", "keinen", "grunds\u00e4tzlichen", "umschwung", "in", "diesem", "nationalistischen", "bismarckbild", "weil", "die", "elite", "der", "historikerzunft", "weiter", "der", "monarchie", "verpflichtet", "blieb", "in", "einer", "als", "dem\u00fctigend", "und", "chaotisch", "empfundenen", "lage", "deutschlands", "wurde", "bismarck", "als", "orientierung", "gebende", "vaterfigur", "portr\u00e4tiert", "an", "deren", "genius", "angekn\u00fcpft", "werden", "m\u00fcsse", "um", "die", "schmach", "von", "versailles", "zu", "\u00fcberwinden", "sofern", "kritik", "an", "seiner", "historischen", "rolle", "ge\u00e4u\u00dfert", "wurde", "bezog", "sie", "sich", "auf", "die", "kleindeutsche", "l\u00f6sung", "der", "deutschen", "frage", "nicht", "auf", "die", "kriegerisch", "und", "von", "oben", "herbeigef\u00fchrte", "einigung", "per", "se", "der", "traditionalismus", "verhinderte", "dass", "in", "dieser", "zeit", "innovative", "bismarckbiografien", "erschienen", "immerhin", "erm\u00f6glichte", "die", "freigabe", "weiterer", "dokumente", "in", "den", "erjahren", "neue", "detailstudien", "die", "bismarcks", "diplomatisches", "geschick", "hervorhoben", "in", "einer", "zukunftsweisenden", "monografie", "analysierte", "otto", "j\u00f6hlinger", "zudem", "erstmals", "bismarcks", "antisemitismus", "der", "historiker", "betonte", "dabei", "dass", "der", "reichskanzler", "entsprechende", "\u00e4u\u00dferungen", "haupts\u00e4chlich", "in", "reaktion\u00e4ren", "politischen", "kreisen", "get\u00e4tigt", "hatte", "sein", "eigenes", "verhalten", "gegen\u00fcber", "juden", "aber", "von", "pragmatismus", "gepr\u00e4gt", "war", "die", "popul\u00e4rste", "bismarckbiografie", "der", "zeit", "legte", "der", "schriftsteller", "emil", "ludwig", "mit", "einer", "kritischen", "psychologischen", "studie", "vor", "in", "der", "bismarck", "als", "faustischer", "held", "im", "drama", "der", "geschichte", "des", "jahrhunderts", "portr\u00e4tiert", "wurdein", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "wurde", "h\u00e4ufiger", "eine", "historische", "kontinuit\u00e4tslinie", "zwischen", "bismarck", "und", "adolf", "hitler", "behauptet", "um", "so", "den", "nationalsozialistischen", "staat", "als", "vollendung", "der", "deutschen", "einheitsbewegung", "jedoch", "bei", "korrektur", "der", "kleindeutschen", "l\u00f6sung", "zu", "portr\u00e4tieren", "erich", "marcks", "f\u00fchrender", "vertreter", "der", "bismarckforschung", "unterst\u00fctzte", "diese", "ideologisierte", "geschichtsdeutung", "auch", "in", "gro\u00dfbritannien", "wurde", "bismarck", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "vermehrt", "als", "vorg\u00e4nger", "hitlers", "gesehen", "der", "beginn", "der", "historiografischen", "definition", "eines", "deutschen", "sonderwegs", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "lie\u00df", "die", "berufung", "der", "nationalsozialisten", "auf", "bismarck", "jedoch", "nach", "vor", "allem", "seine", "bekannten", "warnungen", "vor", "einem", "krieg", "deutschlands", "gegen", "russland", "waren", "ab", "nicht", "mehr", "opportun", "stattdessen", "erblickten", "nun", "konservative", "mitglieder", "des", "widerstands", "in", "bismarck", "eine", "leitfigurim", "jahr", "erschien", "arnold", "oskar", "meyers", "bismarck", "der", "mann", "und", "der", "staatsmann", "in", "dem", "bismarck", "nationaldeutsch", "und", "v\u00f6lkisch", "gedeutet", "wurde", "mit", "diesem", "werk", "erlangte", "die", "bismarckverherrlichung", "in", "der", "tradition", "des", "kaiserreichs", "einen", "letzten", "h\u00f6hepunkt", "angesichts", "der", "niederlage", "im", "zweiten", "weltkrieg", "und", "der", "aufteilung", "deutschland", "konnte", "meyers", "\u00fcberzogene", "politische", "interpretation", "jedoch", "keinen", "gr\u00f6\u00dferen", "einfluss", "auf", "die", "bewertung", "der", "rolle", "bismarcks", "durch", "die", "geschichtsschreibung", "mehr", "aus\u00fcbeneine", "wichtige", "kritische", "stimme", "erhob", "der", "jurist", "erich", "eyck", "mit", "seiner", "im", "schweizer", "exil", "ver\u00f6ffentlichten", "dreib\u00e4ndigen", "bismarckbiografie", "er", "warf", "bismarck", "machiavellistische", "methoden", "und", "mangelnden", "respekt", "vor", "dem", "recht", "vor", "verurteilte", "seinen", "zynismus", "gegen\u00fcber", "demokratischen", "liberalen", "und", "humanit\u00e4ren", "werten", "und", "machte", "ihn", "f\u00fcr", "das", "scheitern", "der", "demokratie", "in", "deutschland", "verantwortlich", "bismarcks", "b\u00fcndnissystem", "sei", "zwar", "mit", "geschick", "erbaut", "worden", "aber", "k\u00fcnstlich", "und", "von", "vornherein", "zum", "scheitern", "verurteilt", "gewesen", "jedoch", "konnte", "auch", "eyck", "sich", "der", "faszination", "bismarcks", "nicht", "entziehen", "aber", "niemand", "wo", "immer", "er", "steht", "kann", "verkennen", "da\u00df", "er", "die", "zentrale", "und", "beherrschende", "figur", "seiner", "zeit", "ist", "und", "mit", "ungeheurer", "kraft", "und", "tyrannischer", "energie", "ihr", "die", "wege", "gewiesen", "hat", "und", "niemand", "kann", "sich", "der", "faszinierenden", "anziehungskraft", "dieses", "menschen", "entziehen", "der", "im", "guten", "wie", "im", "b\u00f6sen", "immer", "eigenartig", "und", "immer", "bedeutend", "ist", "nachkriegszeit", "bis", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "hielten", "einflussreiche", "deutsche", "historiker", "wie", "hans", "rothfels", "und", "theodor", "schieder", "wenn", "auch", "differenziert", "an", "einem", "insgesamt", "positiven", "bismarckbild", "fest", "viele", "deutsche", "fachrezensionen", "der", "eyckbiografie", "die", "erst", "in", "den", "erjahren", "erschienen", "waren", "entsprechend", "\u00e4u\u00dferst", "kritisch", "gerhard", "ritter", "warf", "eyck", "in", "einem", "brief", "vor", "lediglich", "antideutsche", "klischees", "best\u00e4tigt", "zu", "haben", "demgegen\u00fcber", "argumentierte", "friedrich", "meinecke", "selbst", "zuvor", "ein", "bismarckbewunderer", "in", "die", "deutsche", "katastrophe", "das", "traumatische", "scheitern", "des", "deutschen", "nationalstaates", "verhindere", "bismarck", "auf", "absehbare", "zeit", "zu", "feiernder", "brite", "alan", "j", "p", "taylor", "ver\u00f6ffentlichte", "eine", "psychologisch", "gef\u00e4rbte", "und", "nicht", "zuletzt", "deswegen", "umstrittene", "bismarckbiografie", "in", "der", "er", "die", "komplexe", "pers\u00f6nlichkeit", "seines", "studienobjekts", "mit", "dem", "inneren", "kampf", "zwischen", "v\u00e4terlichem", "und", "m\u00fctterlichem", "erbe", "zu", "erkl\u00e4ren", "suchte", "taylor", "kontrastierte", "bismarcks", "politischen", "instinkt", "beim", "ringen", "um", "eine", "friedensordnung", "in", "europa", "positiv", "mit", "der", "aggressiven", "deutschen", "au\u00dfenpolitik", "seit", "der", "wilhelminischen", "\u00e4ra", "die", "erste", "deutsche", "nachkriegsbiografie", "bismarcks", "von", "wilhelm", "mommsen", "unterschied", "sich", "von", "vorg\u00e4ngern", "vor", "allem", "durch", "den", "n\u00fcchternen", "um", "eine", "objektive", "perspektive", "bem\u00fchten", "stil", "mommsen", "hob", "bismarcks", "politische", "flexibilit\u00e4t", "hervor", "und", "vertrat", "die", "ansicht", "dessen", "innenpolitische", "fehler", "sollten", "nicht", "die", "errungenschaften", "eines", "bedeutenden", "staatsmannes", "\u00fcberdeckenin", "den", "er", "und", "erjahren", "verlor", "der", "auf", "biografien", "gro\u00dfer", "figuren", "zentrierte", "ansatz", "in", "der", "westdeutschen", "historikerzunft", "stark", "an", "boden", "demgem\u00e4\u00df", "waren", "nun", "nicht", "mehr", "person", "und", "handeln", "bismarcks", "bevorzugtes", "studienobjekt", "sondern", "die", "politischen", "sozialen", "und", "kulturellen", "strukturen", "in", "die", "er", "eingebunden", "war", "die", "er", "aber", "selbst", "auch", "beeinflusste", "in", "der", "sozialgeschichtlichen", "schule", "um", "den", "bismarckkritischen", "hansulrich", "wehler", "wurde", "unter", "anderem", "bismarcks", "praxis", "der", "kampagnen", "gegen", "vermeintliche", "staatsfeinde", "sozialdemokraten", "jesuiten", "etc", "problematisiert", "in", "form", "einer", "negativen", "integration", "habe", "das", "sch\u00fcren", "von", "\u00e4ngsten", "dem", "reichskanzler", "dazu", "gedient", "soziale", "milieus", "an", "das", "neue", "kaiserreich", "zu", "binden", "bismarck", "sei", "es", "zudem", "gelungen", "ab", "mit", "einer", "sammlungspolitik", "die", "interessen", "zweier", "einflussreicher", "gruppen", "n\u00e4mlich", "der", "f\u00fchrenden", "landbesitzer", "junker", "und", "der", "gro\u00dfindustriellen", "in", "einer", "allianz", "gegen", "den", "fortschritt", "zu", "verbinden", "wehler", "charakterisierte", "bismarcks", "herrschaftssystem", "als", "bonapartistische", "diktatur", "dazu", "h\u00e4tten", "charismatische", "plebiszit\u00e4re", "und", "traditionelle", "elemente", "geh\u00f6rt", "sp\u00e4ter", "versuchte", "wehler", "bismarcks", "stellung", "mit", "hilfe", "von", "max", "webers", "konzept", "der", "charismatischen", "herrschaft", "zu", "deutenende", "der", "erjahre", "setzte", "eine", "gegenbewegung", "zum", "verzicht", "der", "sozialhistoriker", "auf", "biografische", "studien", "ein", "seitdem", "sind", "in", "regelm\u00e4\u00dfigem", "abstand", "neue", "bismarckbiografien", "erschienen", "die", "zumeist", "ein", "differenziertes", "bild", "des", "ersten", "reichskanzlers", "jenseits", "einer", "\u00fcberspitzten", "\u00fcberh\u00f6hung", "oder", "d\u00e4monisierung", "zeichnen", "den", "meisten", "neueren", "biografien", "ist", "gemeinsam", "dass", "sie", "im", "versuch", "einer", "synthese", "zwar", "die", "wirkungsmacht", "bismarcks", "betonen", "dessen", "person", "jedoch", "eingebettet", "in", "die", "zeitgen\u00f6ssischen", "strukturen", "und", "politischen", "prozesse", "zeigeneinen", "ungew\u00f6hnlichen", "weg", "ging", "dabei", "fritz", "stern", "der", "eine", "doppelbiografie", "bismarcks", "und", "seines", "bankiers", "gerson", "von", "bleichr\u00f6der", "vorlegte", "lothar", "gall", "zeichnete", "einen", "von", "ludwig", "bamberger", "und", "henry", "kissinger", "verwendeten", "begriff", "aufnehmend", "das", "bild", "eines", "wei\u00dfen", "revolution\u00e4rs", "bismarck", "war", "danach", "ein", "erzroyalist", "der", "die", "konservativen", "strukturen", "bewahren", "wollte", "st\u00fcrzte", "zu", "diesem", "zweck", "aber", "auch", "bestehende", "ordnungen", "um", "und", "hat", "modernisierend", "gewirkt", "am", "ende", "habe", "er", "aber", "die", "kr\u00e4fte", "die", "er", "gerufen", "hatte", "nicht", "mehr", "beherrschen", "k\u00f6nnen", "und", "bem\u00fchte", "sich", "um", "das", "zur\u00fcckdr\u00e4ngen", "moderner", "tendenzender", "usamerikanische", "historiker", "otto", "pflanze", "legte", "zwischen", "und", "eine", "mehrb\u00e4ndige", "biografie", "bismarcks", "vor", "die", "im", "unterschied", "zu", "anderen", "werken", "weniger", "bismarcks", "handeln", "als", "vielmehr", "seine", "pers\u00f6nlichkeit", "in", "den", "vordergrund", "stellte", "und", "diese", "teils", "mit", "psychoanalytischen", "methoden", "untersuchte", "pflanze", "kritisierte", "bismarck", "daf\u00fcr", "die", "reichsverfassung", "und", "den", "umgang", "mit", "den", "parteien", "ganz", "seinen", "unmittelbaren", "politischen", "zwecken", "angepasst", "und", "dadurch", "ein", "wirkungsm\u00e4chtiges", "negatives", "exempel", "gesetzt", "zu", "haben", "nach", "pflanze", "geht", "die", "darstellung", "als", "einiger", "der", "deutschen", "nation", "auf", "bismarcks", "sp\u00e4te", "selbststilisierung", "zur\u00fcck", "obwohl", "er", "urspr\u00fcnglich", "nur", "den", "einfluss", "preu\u00dfens", "im", "konzert", "der", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "habe", "st\u00e4rken", "wollender", "ddrhistoriker", "ernst", "engelberg", "brachte", "den", "ersten", "band", "seiner", "bismarckbiografie", "heraus", "die", "in", "ost", "und", "west", "auf", "verwunderung", "stie\u00df", "weil", "sie", "eher", "liebevoll", "und", "abgesehen", "von", "der", "sozialistenverfolgung", "wenig", "kritisch", "mit", "dem", "kanzler", "umging", "engelberg", "sah", "durchaus", "in", "einvernehmen", "mit", "anderen", "marxistischleninistischen", "historikern", "der", "zeit", "die", "reichsgr\u00fcndung", "als", "phase", "des", "fortschritts", "an", "die", "der", "arbeiterklasse", "einen", "nationalen", "zusammenschluss", "erm\u00f6glicht", "habe", "engelberg", "betrachtete", "bismarck", "selbst", "nicht", "als", "abenteurer", "sondern", "als", "\u00fcberlegt", "handelnden", "politiker", "dessen", "charakterfehler", "ihm", "nicht", "pers\u00f6nlich", "anzulasten", "vielmehr", "aus", "seinen", "sozialen", "wurzeln", "im", "junkertum", "heraus", "erkl\u00e4rbar", "seien", "der", "erste", "weltkrieg", "sei", "nicht", "bismarcks", "erbe", "sondern", "die", "schuld", "seiner", "nachfolger", "gewesen", "siehe", "auch", "liste", "der", "bismarckdenkmale", "in", "deutschland", "liste", "der", "bismarckdenkmale", "au\u00dferhalb", "deutschlands", "liste", "der", "bismarckt\u00fcrme", "literatur", "quellen", "und", "darstellungen", "schriften", "und", "reden", "bismarcks", "gesammelte", "werke", "neue", "friedrichsruher", "ausgabe", "sch\u00f6ningh", "paderborn", "u", "a", "ff", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "schriften", "bd", "paderborn", "u", "a", "isbn", "abt", "gedanken", "und", "erinnerungen", "paderborn", "u", "a", "isbn", "gedanken", "und", "erinnerungen", "herbig", "m\u00fcnchen", "isbn", "bd", "stuttgart", "digitalisat", "und", "volltext", "im", "deutschen", "textarchiv", "bd", "stuttgart", "digitalisat", "und", "volltext", "im", "deutschen", "textarchiv", "bd", "erinnerung", "und", "gedanke", "j", "g", "cottasche", "buchhandlung", "nachfolger", "stuttgart", "und", "berlin", "die", "politischen", "reden", "des", "f\u00fcrsten", "bismarck", "historischkritische", "gesamtausgabe", "besorgt", "von", "horst", "kohl", "b\u00e4nde", "cotta", "stuttgart", "bismarckbriefe", "stark", "verm", "auflage", "hrsg", "von", "horst", "kohl", "velhagen", "&", "klasing", "bielefeld", "und", "leipzig", "gesammelte", "werke", "briefe", "reden", "und", "aktenst\u00fccke", "ges", "und", "hrsg", "von", "bruno", "walden", "bd", "fried", "berlin", "die", "politischen", "berichte", "des", "f\u00fcrsten", "bismarck", "aus", "petersburg", "und", "paris", "hrsg", "von", "ludwig", "raschdau", "bd", "bd", "hobbing", "berlin", "bismarcks", "briefwechsel", "mit", "dem", "minister", "freiherrn", "von", "schleinitz", "cotta", "stuttgart", "und", "berlin", "bismarck", "und", "der", "staat", "ausgew\u00e4hlte", "dokumente", "auflage", "eingeleitet", "von", "hans", "rothfels", "wiss", "buchgesellschaft", "darmstadt", "die", "ansprachen", "des", "f\u00fcrsten", "bismarck", "hrsg", "von", "heinrich", "von", "poschinger", "deutsche", "verlagsanstalt", "stuttgart", "u", "a", "f\u00fcrst", "bismarcks", "briefe", "an", "seine", "braut", "und", "gattin", "hrsg", "von", "f\u00fcrst", "herbert", "von", "bismarck", "cotta", "stuttgart", "bismarcks", "briefe", "an", "seine", "gattin", "aus", "dem", "kriege", "cotta", "stuttgart", "und", "berlin", "briefe", "ottos", "von", "bismarck", "an", "schwester", "und", "schwager", "malwine", "von", "arnim", "geb", "v", "bismarck", "u", "oskar", "von", "arnimkr\u00f6chlendorff", "hrsg", "von", "horst", "kohl", "dieterich", "leipzig", "bismarck", "briefe", "berichte", "denkschriften", "erlasse", "gespr\u00e4che", "reden", "vertr\u00e4ge", "hrsg", "von", "karl", "mielcke", "limbach", "braunschweig", "bismarcks", "spanische", "diversion", "und", "der", "preu\u00dfischdeutsche", "reichsgr\u00fcndungskrieg", "quellen", "zur", "vor", "und", "nachgeschichte", "der", "hohenzollernkandidatur", "f\u00fcr", "den", "thron", "in", "madrid", "bd", "hrsg", "von", "josef", "becker", "unter", "mitarbeit", "von", "michael", "schmid", "sch\u00f6ningh", "paderborn", "u", "a", "otto", "von", "bismarck", "werke", "in", "auswahl", "hrsg", "von", "alfred", "milatz", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "darstellungen", "zu", "bismarcks", "leben", "und", "zum", "bismarckmythos", "rudolf", "augstein", "otto", "von", "bismarck", "hain", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "ernst", "engelberg", "bismarck", "bd", "urpreu\u00dfe", "und", "reichsgr\u00fcnder", "durchgesehene", "auflage", "akademieverlag", "berlin", "isbn", "bd", "das", "reich", "in", "der", "mitte", "europas", "siedler", "berlin", "isbn", "komplett", "\u00fcberarbeitete", "ausgabe", "in", "einem", "band", "unter", "dem", "titel", "bismarck", "sturm", "\u00fcber", "europa", "siedler", "m\u00fcnchen", "isbn", "michael", "epkenhans", "ulrich", "lappenk\u00fcper", "andreas", "von", "seggern", "otto", "von", "bismarck", "aufbruch", "in", "die", "moderne", "bucher", "m\u00fcnchen", "isbn", "lothar", "gall", "bismarck", "der", "wei\u00dfe", "revolution\u00e4r", "auflage", "ullstein", "berlin", "isbn", "robert", "gerwarth", "the", "bismarck", "myth", "weimar", "germany", "and", "the", "legacy", "of", "the", "iron", "chancellor", "clarendon", "press", "oxford", "isbn", "x", "deutsche", "ausgabe", "der", "bismarckmythos", "die", "deutschen", "und", "der", "eiserne", "kanzler", "aus", "dem", "englischen", "von", "klausdieter", "schmidt", "siedler", "m\u00fcnchen", "isbn", "sebastian", "haffner", "otto", "von", "bismarck", "in", "ders", "wolfgang", "venohr", "preu\u00dfische", "profile", "auflage", "der", "neuausgabe", "econullsteinlist", "berlin", "isbn", "s", "bernd", "heidenreich", "franklothar", "kroll", "hrsg", "bismarck", "und", "die", "deutschen", "berliner", "wissenschaftsverlag", "berlin", "isbn", "andreas", "hillgruber", "otto", "von", "bismarck", "gr\u00fcnder", "der", "europ\u00e4ischen", "gro\u00dfmacht", "deutsches", "reich", "pers\u00f6nlichkeit", "und", "geschichte", "biographische", "reihe", "band", "musterschmidt", "z\u00fcrich", "u", "a", "isbn", "gabriele", "hoffmann", "otto", "von", "bismarck", "und", "johanna", "von", "puttkamer", "die", "geschichte", "einer", "gro\u00dfen", "liebe", "insel", "verlag", "berlin", "isbn", "eberhard", "kolb", "bismarck", "chbeck", "wissen", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "hanschristof", "kraus", "bismarck", "gr\u00f6\u00dfe", "grenzen", "leistungen", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "christian", "von", "krockow", "bismarck", "eine", "biographie", "deutsche", "verlagsanstalt", "stuttgart", "isbn", "ulrich", "lappenk\u00fcper", "ulf", "morgenstern", "hrsg", "\u00fcberzeugungen", "wandlungen", "und", "zuschreibungen", "das", "staatsverst\u00e4ndnis", "otto", "von", "bismarcks", "staatsverst\u00e4ndnisse", "band", "nomos", "badenbaden", "isbn", "wilhelm", "mommsen", "otto", "von", "bismarck", "rowohlts", "monographien", "band", "auflage", "rowohlt", "reinbek", "bei", "hamburg", "isbn", "christoph", "nonn", "bismarck", "ein", "preu\u00dfe", "und", "sein", "jahrhundert", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "christoph", "nonn", "otto", "von", "bismarck", "die", "letzte", "forelle", "in", "michael", "epkenhansewald", "frie", "hrsg", "politiker", "ohne", "amt", "von", "metternich", "bis", "helmut", "schmidt", "ottovonbismarck", "stiftung", "wissenschaftliche", "reihe", "bd", "sch\u00f6ningh", "paderborn", "s", "isbn", "rolf", "parr", "zwei", "seelen", "wohnen", "ach!", "in", "meiner", "brust", "strukturen", "und", "funktionen", "der", "mythisierung", "bismarcks", "fink", "m\u00fcnchen", "isbn", "otto", "pflanze", "bismarck", "bd", "der", "reichsgr\u00fcnder", "bd", "der", "reichskanzler", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "und", "isbn", "x", "otto", "pflanze", "bismarcks", "herrschaftstechnik", "als", "problem", "der", "gegenw\u00e4rtigen", "historiographie", "schriften", "des", "historischen", "kollegs", "vortr\u00e4ge", "m\u00fcnchen", "digitalisat", "rainer", "f", "schmidt", "bismarck", "realpolitik", "und", "revolution", "eine", "biographie", "kohlhammer", "stuttgart", "u", "a", "isbn", "x", "sieglinde", "seele", "lexikon", "der", "bismarckdenkm\u00e4ler", "t\u00fcrme", "standbilder", "b\u00fcsten", "gedenksteine", "und", "andere", "ehrungen", "eine", "bestandsaufnahme", "in", "wort", "und", "bild", "michael", "imhof", "verlag", "petersberg", "seiten", "isbn", "jonathan", "steinberg", "bismarck", "a", "life", "university", "press", "oxford", "isbn", "eingeschr\u00e4nkte", "vorschau", "bei", "google", "books", "rezension", "rezension", "deutsch", "bismarck", "magier", "der", "macht", "propyl\u00e4en", "verlag", "berlin", "isbn", "fritz", "stern", "gold", "und", "eisen", "bismarck", "und", "sein", "bankier", "bleichr\u00f6der", "aus", "dem", "englischen", "von", "otto", "weith", "rowohlt", "reinbek", "bei", "hamburg", "isbn", "volker", "ullrich", "otto", "von", "bismarck", "rowohlt", "reinbek", "bei", "hamburg", "isbn", "johannes", "willms", "bismarck", "d\u00e4mon", "der", "deutschen", "anmerkungen", "zu", "einer", "legende", "kindler", "m\u00fcnchen", "isbn", "literatur", "zur", "epoche", "christopher", "clark", "preu\u00dfen", "aufstieg", "und", "niedergang", "schriftenreihe", "der", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "bd", "bpb", "bonn", "isbn", "sebastian", "haffner", "von", "bismarck", "zu", "hitler", "ein", "r\u00fcckblick", "kindler", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "klaus", "hildebrand", "das", "vergangene", "reich", "deutsche", "au\u00dfenpolitik", "von", "bismarck", "bis", "hitler", "deutsche", "verlagsanstalt", "stuttgart", "isbn", "wilfried", "loth", "das", "kaiserreich", "obrigkeitsstaat", "und", "politische", "mobilisierung", "deutscher", "taschenbuchverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "thomas", "nipperdey", "deutsche", "geschichte", "b\u00fcrgerwelt", "und", "starker", "staat", "durchgesehene", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "thomas", "nipperdey", "deutsche", "geschichte", "bd", "arbeitswelt", "und", "b\u00fcrgerstaat", "durchgesehene", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "bd", "machtstaat", "vor", "der", "demokratie", "durchgesehene", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "andreas", "rose", "deutsche", "au\u00dfenpolitik", "in", "der", "\u00e4ra", "bismarck", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "michael", "st\u00fcrmer", "bismarck", "und", "die", "preu\u00dfischdeutsche", "politik", "m\u00fcnchen", "hansulrich", "wehler", "deutsche", "gesellschaftsgeschichte", "bd", "von", "der", "deutschen", "doppelrevolution", "bis", "zum", "beginn", "des", "ersten", "weltkrieges", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "heinrich", "august", "winkler", "der", "lange", "weg", "nach", "westen", "deutsche", "geschichte", "schriftenreihe", "der", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "bd", "bpb", "bonn", "isbn", "filme", "bismarck", "spielfilm", "deutschland", "regie", "william", "wauer", "gustav", "trautschold", "richard", "schott", "mit", "franz", "ludwig", "in", "der", "rolle", "bismarcks", "bismarck", "der", "film", "der", "deutschen", "spielfilm", "urauff\u00fchrung", "dezember", "teil", "januar", "teil", "regie", "ernst", "wendt", "drehbuch", "ludwig", "ziehen", "bismarck", "spielfilm", "deutschland", "regie", "curt", "blachnitzky", "bismarck", "spielfilm", "deutschland", "regie", "wolfgang", "liebeneiner", "die", "entlassung", "spielfilm", "deutschland", "regie", "wolfgang", "liebeneiner", "made", "in", "germany", "ein", "leben", "f\u00fcr", "zeiss", "spielfilm", "brd", "regie", "wolfgang", "schleif", "mit", "heinz", "klevenow", "als", "bismarck", "preu\u00dfen", "\u00fcber", "alles", "bismarcks", "deutsche", "einigung", "fernsehspielfilm", "zdf", "\u00fcber", "bismarck", "und", "die", "deutsche", "reichsgr\u00fcndung", "br", "deutschland", "regie", "rudolf", "jugert", "bebel", "und", "bismarck", "tvfernsehspielfilm", "ddr", "regie", "wolfdieter", "panse", "mit", "wolfgang", "dehler", "in", "der", "rolle", "bismarcks", "bismarck", "fernsehspiel", "in", "drei", "teilen", "teil", "ich", "bin", "ein", "preu\u00dfe", "teil", "eisen", "und", "blut", "teil", "virtuose", "der", "macht", "br", "deutschland", "regie", "tom", "toelle", "bismarck", "kanzler", "und", "d\u00e4mon", "fernsehdokudrama", "in", "zwei", "teilen", "teil", "vom", "landjunker", "zum", "reichsgr\u00fcnder", "teil", "regierungsgewalt", "und", "machtverlust", "deutschland", "buch", "und", "regie", "christoph", "weinert", "bismarck", "und", "das", "deutsche", "reich", "die", "deutschen", "staffel", "folge", "dokumentarfilm", "zdf", "deutschland", "regie", "friedrich", "scherer", "die", "reichsgr\u00fcndung", "dokumentarspiel", "ardalpha", "deutschland", "buch", "klaus", "gietinger", "und", "bernd", "fischerauer", "regie", "bernd", "fischerauer", "die", "nerv\u00f6se", "gro\u00dfmacht", "dokumentarspiel", "ardalpha", "deutschland", "buch", "klaus", "gietinger", "und", "bernd", "fischerauer", "regie", "bernd", "fischerauer", "die", "zwei", "leben", "des", "otto", "von", "bismarck", "dokumentarfilm", "zdfhistory", "deutschland", "ein", "film", "von", "annette", "tewes", "kaiserspiel", "bismarcks", "reichsgr\u00fcndung", "in", "versailles", "alternativ", "kaiserspiel", "in", "versailles", "dokumentarfilm", "zdf", "und", "arte", "deutschland", "buch", "dirk", "k\u00e4mper", "und", "lothar", "machtan", "regie", "christian", "twente", "mit", "thomas", "thieme", "als", "bismarck", "online", "bei", "zdfde", "video", "verf\u00fcgbar", "bis", "dezember", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "otto", "von", "bismarck", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "otto", "von", "bismarck", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "f\u00fcrst", "von", "bismarcksch\u00f6nhausen", "herzog", "von", "lauenburg", "otto", "in", "der", "datenbank", "der", "reichstagsabgeordneten", "zeitungsartikel", "\u00fcber", "otto", "von", "bismarck", "in", "den", "historischen", "pressearchiven", "der", "zbw", "biografie", "von", "otto", "eduard", "leopold", "grafcomte", "bismarckschoenhausen", "in", "heinrich", "best", "datenbank", "der", "abgeordneten", "der", "reichstage", "des", "kaiserreichs", "bis", "biorab", "kaiserreich", "dorlis", "blume", "otto", "von", "bismarck", "tabellarischer", "lebenslauf", "im", "lemo", "dhm", "und", "hdg", "werke", "von", "otto", "von", "bismarck", "im", "projekt", "gutenbergde", "gedanken", "und", "erinnerungen", "auf", "zenoorg", "website", "der", "ottovonbismarckstiftung", "onlinebiografie", "herausgegeben", "von", "der", "ottovonbismarckstiftung", "mutma\u00dfliche", "tonaufnahme", "bismarcks", "phonograph", "aufgenommen", "von", "theo", "wangemann", "friedrichsruh", "oktober", "nachlass", "von", "otto", "von", "bismarck", "im", "bundesarchiv", "umfangreiche", "texte", "aus", "anlass", "des", "geburtstages", "von", "bismarck", "mehrere", "seiten", "in", "berliner", "tageblatt", "april", "anmerkungen"]