["die", "partij", "voor", "de", "vrijheid", "pvv", "deutsch", "partei", "f\u00fcr", "die", "freiheit", "ist", "eine", "rechtspopulistische", "und", "rechtsextreme", "sowie", "europaskeptische", "partei", "in", "den", "niederlanden", "sie", "erhielt", "bei", "der", "parlamentswahl", "aus", "dem", "stand", "heraus", "prozent", "steigerte", "sie", "sich", "auf", "prozent", "fiel", "auf", "prozent", "zur\u00fcck", "sie", "erreichte", "bei", "der", "parlamentswahl", "prozent", "der", "stimmen", "damit", "war", "die", "pvv", "knapp", "vor", "der", "christdemokratischen", "cda", "die", "zweitst\u00e4rkste", "politische", "kraft", "in", "den", "niederlanden", "bei", "der", "parlamentswahl", "in", "den", "niederlanden", "wurde", "sie", "mit", "dritte", "kraft", "im", "niederl\u00e4ndischen", "parlament", "st\u00e4rkste", "kraft", "mit", "vorsitzender", "und", "einziges", "mitglied", "ist", "ihr", "gr\u00fcnder", "geert", "wilders", "der", "vorher", "abgeordneter", "der", "konservativliberalen", "vvd", "war", "die", "partei", "warnt", "vor", "einer", "aus", "ihrer", "sicht", "stattfindenden", "islamisierung", "der", "niederlande", "und", "ruft", "zu", "deren", "bek\u00e4mpfung", "auf", "ferner", "setzt", "sie", "sich", "f\u00fcr", "eine", "begrenzung", "der", "einwanderung", "f\u00fcr", "ein", "h\u00e4rteres", "vorgehen", "gegen", "kriminelle", "und", "gegen", "die", "erh\u00f6hung", "des", "renteneintrittsalters", "ein", "geschichte", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "hatte", "es", "kurzzeitig", "eine", "partij", "van", "de", "vrijheid", "gegeben", "im", "januar", "gr\u00fcndete", "sich", "daraus", "die", "heutige", "volkspartij", "voor", "vrijheid", "en", "democratie", "vvd", "der", "wilders", "entstammt", "dabei", "handelt", "es", "sich", "jedoch", "um", "liberale", "oder", "rechtsliberale", "parteien", "rechtspopulismus", "und", "immigrationsskeptische", "\u00e4u\u00dferungen", "waren", "zuvor", "seit", "den", "erjahren", "von", "der", "boerenpartij", "und", "dann", "in", "den", "erjahren", "vor", "allem", "von", "den", "centrum", "democraten", "von", "hans", "janmaat", "vertreten", "worden", "auch", "im", "parlament", "genauer", "der", "zweiten", "kammer", "der", "generalstaaten", "in", "den", "wahlen", "von", "war", "die", "rechtspopulistische", "lijst", "pim", "fortuyn", "lpf", "aus", "dem", "stand", "heraus", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "im", "parlament", "geworden", "fortuyn", "selbst", "war", "noch", "kurz", "vor", "den", "wahlen", "ermordet", "worden", "die", "eilig", "zusammengestellte", "liste", "bestand", "aus", "einer", "gruppe", "von", "mitgliedern", "ohne", "zusammenhalt", "und", "erfahrung", "auf", "grund", "h\u00e4ufiger", "f\u00fchrungswechsel", "zerfiel", "sie", "bald", "bei", "den", "neuwahlen", "von", "wurde", "sie", "daf\u00fcr", "abgestraft", "bei", "denen", "von", "verschwand", "die", "lpf", "aus", "dem", "parlament", "gr\u00fcndung", "wilders", "gilt", "als", "einer", "der", "ideologischen", "erben", "der", "lpf", "er", "war", "vvdabgeordneter", "im", "nationalen", "parlament", "nachdem", "er", "am", "september", "die", "vvd", "verlassen", "hatte", "blieb", "er", "anschlie\u00dfend", "als", "einmannfraktion", "groep", "wilders", "abgeordneter", "nach", "einer", "kampagne", "gegen", "den", "vertrag", "\u00fcber", "eine", "verfassung", "f\u00fcr", "europa", "der", "bei", "einem", "referendum", "tats\u00e4chlich", "keine", "mehrheit", "erhielt", "nutzte", "wilders", "den", "moment", "und", "gr\u00fcndete", "am", "februar", "die", "partij", "voor", "de", "vrijheid", "die", "partei", "hat", "zwei", "mitglieder", "wilders", "als", "person", "und", "die", "geert", "wilders", "foundation", "bei", "den", "niederl\u00e4ndischen", "parlamentswahlen", "am", "november", "trat", "sie", "an", "und", "erreichte", "das", "entsprach", "neun", "sitzen", "im", "parlamentanders", "als", "die", "zerstrittene", "lpf", "hatte", "die", "pvv", "mit", "wilders", "aufgrund", "ihrer", "organisationsstruktur", "eine", "praktisch", "unanfechtbare", "f\u00fchrungsperson", "er", "hatte", "die", "mitglieder", "der", "fraktion", "die", "seine", "partei", "vertreten", "pers\u00f6nlich", "ausgew\u00e4hlt", "und", "auf", "ihre", "aufgabe", "vorbereitet", "entwicklung", "kopftuchdebatte", "einwanderungspolitik", "bei", "ihrem", "erstmaligen", "antritt", "bei", "den", "europawahlen", "im", "juni", "erreichte", "die", "pvv", "der", "stimmen", "und", "wurde", "damit", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "in", "den", "niederlanden", "sie", "entsandte", "demnach", "vier", "abgeordnete", "ins", "europ\u00e4ische", "parlamentim", "september", "errang", "der", "beitrag", "wilders", "zur", "generaldebatte", "im", "parlament", "aufmerksamkeit", "in", "welchem", "er", "eine", "kopvoddentaks", "forderte", "w\u00f6rtlich", "eine", "kopflumpenabgabe", "meist", "im", "deutschen", "als", "kopftuchsteuer", "wiedergegeben", "das", "tragen", "eines", "islamischen", "kopftuches", "solle", "dadurch", "entmutigt", "werden", "dass", "eine", "muslimin", "eine", "lizenz", "daf\u00fcr", "ben\u00f6tigt", "diese", "lizenz", "solle", "im", "jahr", "eintausend", "euro", "kosten", "das", "symbol", "der", "unterdr\u00fcckung", "sei", "eine", "verschmutzung", "des", "politischen", "bereichs", "und", "daf\u00fcr", "m\u00fcsse", "der", "verursacher", "zahlen", "die", "einnahmen", "sollten", "unter", "anderem", "frauenh\u00e4usern", "zugutekommen", "wilders", "vorschlag", "wurde", "von", "den", "anderen", "fraktionen", "vehement", "abgelehnt", "und", "wurde", "von", "der", "partei", "zeitweise", "nicht", "mehr", "verfolgt", "in", "derselben", "generaldebatte", "wiederholte", "wilders", "seine", "forderung", "die", "regierung", "solle", "dar\u00fcber", "informieren", "wie", "viel", "ein", "nichtwestlicher", "einwanderer", "kostet", "die", "muslime", "seien", "schlie\u00dflich", "nicht", "in", "die", "niederlande", "gekommen", "weil", "ihnen", "das", "land", "der", "ungl\u00e4ubigen", "gefalle", "sondern", "weil", "sie", "sozialleistungen", "suchten", "das", "kabinett", "habe", "geantwortet", "man", "errechne", "ja", "auch", "nicht", "wie", "viel", "senioren", "kosten", "wieso", "wissen", "wir", "nicht", "wie", "viel", "ein", "senior", "kostet", "jemand", "im", "pflegeheim", "kostet", "euro", "am", "tag", "ein", "strafgefangener", "euro", "und", "jemand", "in", "sicherungsverwahrung", "euroanfang", "november", "stand", "die", "pvv", "einer", "umfrage", "zufolge", "bei", "mandaten", "etwa", "prozent", "sie", "hatte", "damit", "ein", "mandat", "vorsprung", "gegen\u00fcber", "der", "in", "der", "umfrage", "n\u00e4chstst\u00e4rksten", "partei", "den", "christdemokraten", "von", "ministerpr\u00e4sident", "balkenende", "kommunal", "und", "parlamentswahlen", "bei", "den", "kommunalwahlen", "am", "m\u00e4rz", "trat", "die", "pvv", "nur", "in", "zwei", "st\u00e4dten", "an", "erreichte", "dort", "aber", "herausragende", "ergebnisse", "in", "almere", "erhielt", "die", "pvv", "den", "gr\u00f6\u00dften", "stimmenanteil", "aller", "parteien", "prozent", "in", "den", "haag", "wurde", "sie", "die", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "prozent", "die", "kommunalwahlen", "wurden", "als", "stimmungstest", "f\u00fcr", "die", "vorgezogenen", "parlamentswahlen", "gesehen", "die", "f\u00fcr", "den", "juni", "terminiert", "wurden", "der", "amtierende", "ministerpr\u00e4sident", "jan", "peter", "balkenende", "von", "der", "christdemokratischen", "cda", "hatte", "eine", "m\u00f6gliche", "koalition", "mit", "der", "pvv", "nicht", "ausgeschlossen", "bei", "den", "parlamentswahlen", "am", "juni", "wurde", "die", "pvv", "drittgr\u00f6\u00dfte", "kraft", "hinter", "rechtsliberalen", "vvd", "und", "sozialdemokraten", "pvda", "millionen", "stimmen", "prozent", "reichten", "f\u00fcr", "parlamentssitze", "nach", "langen", "verhandlungen", "einigten", "sich", "die", "rechtsliberalen", "vvd", "und", "die", "christdemokraten", "cda", "im", "oktober", "auf", "eine", "minderheitsregierung", "unter", "duldung", "der", "pvv", "die", "regierung", "hatte", "zusammen", "mit", "der", "pvv", "nur", "eine", "knappe", "mehrheit", "von", "abgeordneten", "duldung", "des", "kabinetts", "rutte", "vor", "und", "nach", "der", "bildung", "des", "kabinetts", "rutte", "i", "wurde", "bekannt", "dass", "mehrere", "abgeordnete", "der", "pvv", "wegen", "gesetzesbruchs", "angezeigt", "worden", "waren", "jhim", "van", "bemmel", "verlor", "seinen", "posten", "als", "haushaltssprecher", "nach", "urkundenf\u00e4lschung", "und", "verteidigungssprecher", "eric", "lucassen", "wurde", "wegen", "vandalismus", "und", "unzucht", "angeklagt", "wurde", "aber", "freigesprochen", "zudem", "verweigerte", "pvvjugendf\u00fchrer", "hero", "brinkman", "als", "einziger", "abgeordneter", "die", "nachfrage", "ob", "er", "jemals", "verurteilt", "worden", "war", "trotz", "dieser", "aff\u00e4ren", "blieb", "die", "zustimmung", "unvermindert", "hoch", "besonders", "die", "gro\u00dfe", "loyalit\u00e4t", "der", "pvvw\u00e4hler", "zu", "wilders", "wurde", "angemerkt", "war", "die", "pvv", "weiterhin", "erfolgreich", "in", "den", "provinzwahlen", "provinciale", "statenverkiezingen", "vom", "m\u00e4rz", "holten", "sie", "auf", "anhieb", "der", "sitze", "und", "am", "mai", "erhielten", "sie", "in", "der", "wahl", "der", "ersten", "kammer", "mit", "die", "zweitmeisten", "sitze", "im", "juni", "sorgte", "die", "pvv", "f\u00fcr", "aufsehen", "als", "ein", "gesetzesentwurf", "das", "sch\u00e4chten", "unbet\u00e4ubter", "tiere", "verbot", "obwohl", "dieses", "verbot", "vor", "allem", "gl\u00e4ubige", "juden", "traf", "stimmte", "die", "sich", "als", "proj\u00fcdisch", "bezeichnende", "pvv", "\u00fcberraschend", "daf\u00fcr", "was", "in", "israel", "scharf", "kritisiert", "wurdef\u00fcr", "weiteres", "internationales", "aufsehen", "sorgte", "im", "februar", "dass", "die", "pvv", "auf", "ihrer", "internetseite", "die", "bev\u00f6lkerung", "aufrief", "ihr", "beschwerden", "\u00fcber", "b\u00fcrger", "osteurop\u00e4ischer", "herkunft", "im", "privat", "oder", "berufsleben", "zu", "melden", "die", "sie", "dann", "an", "das", "sozialministerium", "weiterleiten", "w\u00fcrde", "daraufhin", "kam", "es", "zu", "scharfen", "diplomatischen", "protesten", "osteurop\u00e4ischer", "staaten", "wie", "polen", "bulgarien", "oder", "rum\u00e4nien", "im", "m\u00e4rz", "trat", "brinkman", "aus", "der", "pvv", "aus", "und", "warf", "wilders", "die", "annahme", "von", "schwarzgeld", "sowie", "einen", "diktatorischen", "f\u00fchrungsstil", "vor", "der", "ihn", "an", "die", "stasi", "erinnerte", "dadurch", "verlor", "das", "kabinett", "rutte", "seine", "mehrheit", "was", "letztendlich", "zum", "bruch", "zwischen", "vvd", "cda", "und", "pvv", "f\u00fchrte", "nach", "langen", "debatten", "um", "den", "haushalt", "catshuisoverleg", "k\u00fcndigte", "wilders", "am", "april", "die", "zusammenarbeit", "auf", "und", "erzwang", "damit", "neuwahlen", "kammerwahl", "der", "pvvwahlkampf", "f\u00fcr", "die", "niederl\u00e4ndische", "parlamentswahl", "wurde", "von", "internen", "querelen", "\u00fcberschattet", "am", "juli", "verlie\u00df", "jhim", "van", "bemmel", "die", "pvv", "nachdem", "er", "es", "nicht", "auf", "die", "landesliste", "geschafft", "hatte", "kurz", "danach", "gingen", "auch", "seine", "kollegen", "wim", "kortenoeven", "und", "marcial", "hernandez", "die", "ihre", "parteif\u00fchrung", "einer", "politb\u00fcroartigen", "bevormundung", "bezichtigten", "und", "wilders", "mit", "kim", "jongil", "verglichen", "am", "wahltag", "bekam", "die", "pvv", "nur", "noch", "prozent", "mandate", "bei", "den", "gemeinderatswahlen", "am", "m\u00e4rz", "verlor", "die", "pvv", "leicht", "an", "stimmen", "in", "den", "beiden", "einzigen", "gemeinden", "in", "denen", "sie", "kandidaten", "aufgestellt", "hatte", "den", "haag", "und", "almere", "am", "wahlabend", "fragte", "wilders", "seine", "anh\u00e4nger", "ob", "sie", "mehr", "oder", "weniger", "marokkaner", "wollten", "weniger", "weniger", "antwortete", "der", "saal", "dann", "werden", "wir", "dies", "wahrmachen", "entgegnete", "wiederum", "wilders", "dies", "hat", "in", "den", "niederlanden", "weitreichende", "emp\u00f6rung", "hervorgerufen", "niederl\u00e4nder", "mit", "marokkanischem", "hintergrund", "beispielsweise", "protestierten", "\u00fcber", "twitter", "mit", "fotos", "von", "sich", "und", "ihrem", "niederl\u00e4ndischen", "reisepass", "ministerpr\u00e4sident", "rutte", "sagte", "solange", "wilders", "solche", "\u00e4u\u00dferungen", "von", "sich", "gebe", "sei", "an", "eine", "zusammenarbeit", "nicht", "zu", "denken", "wie", "ruttes", "parteifreunde", "lokal", "mit", "der", "pvv", "umgingen", "sei", "jedoch", "deren", "sache", "auch", "in", "der", "pvv", "stie\u00df", "wilders", "auftritt", "teilweise", "auf", "protest", "zwei", "pvvmitglieder", "der", "zweiten", "kammer", "sind", "ausgetreten", "ebenso", "eine", "europaabgeordnete", "zwei", "st\u00e4ndemitglieder", "in", "friesland", "sowie", "eines", "der", "neun", "gemeinderatsmitglieder", "in", "almere", "und", "ein", "gemeinderatsmitglied", "in", "den", "haag", "von", "den", "abgeordneten", "der", "pvv", "blieben", "nach", "einem", "ausschluss", "im", "jahre", "damit", "nur", "noch", "\u00fcbrig", "kammerwahl", "im", "vorfeld", "der", "parlamentswahlen", "zur", "zweiten", "kammer", "im", "m\u00e4rz", "galt", "es", "als", "m\u00f6glich", "dass", "die", "pvv", "mit", "wilders", "als", "erneutem", "spitzenkandidaten", "erstmals", "st\u00e4rkste", "politische", "kraft", "in", "den", "niederlanden", "werden", "k\u00f6nnte", "anfang", "hatten", "umfragen", "auf", "dem", "h\u00f6hepunkt", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "in", "europa", "zun\u00e4chst", "lange", "zeit", "einen", "deutlichen", "sieg", "der", "pvv", "prognostiziert", "im", "verlauf", "des", "wahlkampfes", "lieferte", "sich", "wilders", "jedoch", "mit", "dem", "amtierenden", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "vvdspitzenkandidaten", "mark", "rutte", "zunehmend", "ein", "kopfankopfrennen", "sowie", "eine", "intensive", "politische", "auseinandersetzung", "in", "der", "mehr", "und", "mehr", "ruttes", "vvd", "ihre", "spitzenposition", "im", "parteienspektrum", "konsolidierte", "beg\u00fcnstigt", "wurde", "diese", "entwicklung", "zum", "teil", "auch", "durch", "sympathiebekundungen", "von", "wilders", "an", "den", "neuen", "uspr\u00e4sidenten", "donald", "trump", "welcher", "bei", "einer", "mehrheit", "der", "niederl\u00e4nder", "als", "unbeliebt", "gilt", "au\u00dferdem", "st\u00e4rkte", "ruttes", "entschlossenes", "auftreten", "gegen", "wahlkampfauftritte", "t\u00fcrkischer", "regierungsmitglieder", "in", "den", "niederlanden", "im", "zuge", "der", "volksabstimmung", "zu", "einer", "t\u00fcrkischen", "verfassungsreform", "die", "popularit\u00e4t", "der", "vvd", "nach", "ausz\u00e4hlung", "der", "wahl", "verlor", "wilders", "pvv", "daher", "letzten", "endes", "trotz", "leichter", "zugewinne", "auf", "prozent", "der", "stimmen", "sitze", "deutlich", "gegen", "die", "vvd", "mit", "prozent", "sitze", "zudem", "setzte", "sich", "die", "pvv", "nur", "knapp", "als", "zweitst\u00e4rkste", "politische", "kraft", "vor", "der", "christdemokratischen", "cda", "prozent", "sitze", "und", "der", "linksliberalen", "d", "prozent", "sitze", "durch", "insgesamt", "wurde", "wilders", "abschneiden", "als", "zeichen", "gegen", "einen", "fortschreitenden", "erfolg", "der", "rechtspopulisten", "entgegen", "brexit", "und", "trumpwahl", "gewertet", "auch", "das", "ziel", "einer", "regierungsbeteiligung", "verfehlte", "wilders", "pvv", "mit", "dem", "ergebnis", "deutlich", "da", "erstens", "der", "auftrag", "zur", "bildung", "einer", "regierung", "als", "st\u00e4rkste", "fraktion", "klar", "verpasst", "wurde", "und", "zweitens", "ministerpr\u00e4sident", "mark", "rutte", "f\u00fcr", "den", "nunmehrigen", "wahlsieger", "vvd", "wie", "die", "meisten", "parteien", "bereits", "im", "vorfeld", "eine", "zusammenarbeit", "mit", "der", "pvv", "kategorisch", "ausgeschlossen", "hatte", "neue", "konkurrenz", "und", "kammerwahl", "nach", "der", "parlamentswahl", "musste", "sich", "die", "pvv", "einer", "gestiegenen", "konkurrenz", "durch", "die", "euskeptische", "und", "nationalistische", "partei", "forum", "voor", "democratie", "fvd", "erwehren", "die", "mit", "\u00e4hnlichen", "themen", "warb", "und", "in", "umfragen", "zeitweise", "deutlich", "vor", "der", "pvv", "lag", "ihr", "parteichef", "thierry", "baudet", "wurde", "in", "verschiedenen", "medien", "als", "j\u00fcngere", "charmantere", "und", "eloquentere", "version", "von", "geert", "wilders", "dargestellt", "bei", "der", "europawahl", "in", "den", "niederlanden", "konnte", "die", "pvv", "nur", "prozent", "der", "stimmen", "erzielen", "w\u00e4hrend", "das", "fvd", "auf", "anhieb", "prozent", "erreichte", "wilders", "partei", "verlor", "damit", "ihre", "vier", "sitze", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "erst", "nach", "dem", "ausscheiden", "der", "britischen", "abgeordneten", "im", "februar", "durch", "den", "brexit", "zog", "pvvspitzenkandidat", "marcel", "de", "graaff", "ins", "europaparlament", "ein", "wo", "er", "der", "fraktion", "identit\u00e4t", "und", "demokratie", "angeh\u00f6rtnach", "skandalen", "beim", "fvd", "und", "einer", "parteispaltung", "konnte", "sich", "die", "pvv", "bei", "der", "vorgezogenen", "parlamentswahl", "zur", "zweiten", "kammer", "im", "m\u00e4rz", "mit", "der", "stimmen", "als", "st\u00e4rkste", "oppositionspartei", "behaupten", "gegen\u00fcber", "verlor", "man", "drei", "sitze", "wie", "zuvor", "schloss", "ministerpr\u00e4sident", "und", "wahlsieger", "mark", "rutte", "eine", "zusammenarbeit", "mit", "wilders", "aus", "parteiorganisation", "die", "pvv", "hat", "mit", "wilders", "nur", "ein", "einziges", "mitglied", "ihn", "unterst\u00fctzende", "personen", "d\u00fcrfen", "sich", "als", "freiwillige", "sponsoren", "oder", "unterst\u00fctzer", "melden", "aus", "diesen", "personengruppen", "rekrutiert", "wilders", "die", "abgeordneten", "die", "seine", "partei", "in", "den", "parlamenten", "vertreten", "alle", "kandidaten", "werden", "vor", "der", "wahl", "von", "wilders", "nominiert", "auch", "sein", "wahl", "und", "parteiprogramm", "beschlie\u00dft", "wilders", "selbst", "die", "partei", "ist", "damit", "die", "erste", "im", "niederl\u00e4ndischen", "parlament", "die", "nicht", "als", "mitgliederpartei", "organisiert", "ist", "mit", "diesem", "system", "soll", "gem\u00e4\u00df", "wilders", "aussagen", "verhindert", "werden", "dass", "die", "partei", "von", "den", "falschen", "leuten", "\u00fcbernommen", "werden", "k\u00f6nne", "er", "lie\u00df", "aber", "offen", "ob", "sich", "die", "partei", "zu", "einem", "sp\u00e4teren", "zeitpunkt", "f\u00fcr", "mitglieder", "\u00f6ffnen", "werde", "das", "fraktionsmitglied", "hero", "brinkman", "sprach", "sich", "\u00f6ffentlich", "f\u00fcr", "eine", "demokratisierung", "der", "pvv", "aus", "und", "verlie\u00df", "die", "fraktion", "daher", "im", "m\u00e4rz", "nachdem", "wilders", "die", "vvd", "verlassen", "hatte", "gr\u00fcndete", "er", "die", "stiftung", "stichting", "groep", "wilders", "um", "besser", "spenden", "sammeln", "zu", "k\u00f6nnen", "in", "den", "niederlanden", "ist", "die", "rechtsform", "des", "eingetragenen", "vereins", "erforderlich", "um", "unter", "einer", "bestimmten", "parteibezeichnung", "an", "einer", "wahl", "teilnehmen", "zu", "k\u00f6nnen", "zudem", "ist", "eine", "parteiunabh\u00e4ngige", "kandidatur", "mit", "einer", "von", "mindestens", "drei\u00dfig", "b\u00fcrgern", "aus", "dem", "jeweiligen", "wahlkreis", "unterst\u00fctzten", "liste", "m\u00f6glich", "f\u00fcr", "die", "gr\u00fcndung", "eines", "eingetragenen", "vereins", "sind", "in", "den", "niederlanden", "zwei", "gr\u00fcnder", "erforderlich", "wilders", "gr\u00fcndete", "am", "m\u00e4rz", "die", "vereniging", "groep", "wilders", "gr\u00fcnder", "waren", "er", "selbst", "als", "privatperson", "und", "die", "stichting", "groep", "wilders", "deren", "einziges", "vorstandsmitglied", "er", "ist", "die", "vereniging", "groep", "wilders", "lie\u00df", "sich", "bei", "der", "wahlkommission", "kiesraad", "die", "bezeichnung", "pvv", "partij", "voor", "de", "vrijheid", "registrieren", "um", "unter", "diesem", "namen", "an", "wahlen", "teilnehmen", "zu", "k\u00f6nneneine", "solche", "konstruktion", "w\u00e4re", "beispielsweise", "in", "deutschland", "nicht", "m\u00f6glich", "da", "hier", "nur", "parteien", "landeslisten", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "einreichen", "k\u00f6nnen", "parteien", "wiederum", "m\u00fcssen", "in", "deutschland", "demokratisch", "organisiert", "sein", "f\u00fcr", "wilders", "liegt", "der", "vorteil", "darin", "dass", "er", "das", "alleinige", "sagen", "hat", "und", "interne", "querelen", "wie", "sie", "zum", "untergang", "der", "lpf", "f\u00fchrten", "weniger", "wahrscheinlich", "sind", "andererseits", "hat", "die", "pvv", "keinen", "anspruch", "auf", "staatliche", "parteienfinanzierung", "da", "daf\u00fcr", "eine", "mindestmitgliederzahl", "von", "n\u00f6tig", "ist", "daf\u00fcr", "muss", "die", "pvv", "anders", "als", "staatlich", "mitfinanzierte", "parteien", "die", "herkunft", "ihrer", "mittel", "nicht", "offenlegen", "die", "pvv", "erh\u00e4lt", "betr\u00e4chtliche", "summen", "aus", "den", "usa", "und", "ist", "gegen", "eine", "versch\u00e4rfung", "der", "regeln", "f\u00fcr", "die", "parteienfinanzierung", "unabh\u00e4ngig", "davon", "hat", "die", "pvvfraktion", "aber", "wie", "alle", "fraktionen", "anspruch", "auf", "staatliche", "zusch\u00fcsse", "politisches", "programm", "die", "partei", "versteht", "sich", "selbst", "als", "nationalliberal", "wird", "aber", "von", "medien", "und", "politikwissenschaft", "meist", "als", "rechtspopulistisch", "bezeichnet", "eine", "studie", "der", "annefrankstiftung", "stufte", "sie", "und", "als", "rechtsextrem", "ein", "grenzte", "sie", "aber", "als", "vertreter", "eines", "neuen", "rechtsradikalismus", "von", "klassischen", "rechtsextremisten", "ab", "das", "parteiprogramm", "zur", "wahl", "von", "enth\u00e4lt", "unter", "anderem", "folgende", "forderungen", "staat", "und", "eu", "st\u00e4rkung", "der", "direkten", "demokratie", "und", "mehr", "volksabstimmungen", "referendum", "\u00fcber", "einen", "nexit", "den", "austritt", "der", "niederlande", "aus", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "abschaffung", "der", "ersten", "kammer", "reduzierung", "der", "anzahl", "der", "abgeordneten", "der", "zweiten", "kammer", "von", "auf", "betonung", "der", "christlichen", "j\u00fcdischen", "und", "humanistischen", "kultur", "in", "der", "niederl\u00e4ndischen", "verfassung", "keine", "staatliche", "parteienfinanzierung", "straffung", "der", "\u00f6ffentlichen", "verwaltung", "weniger", "ministerien", "und", "beamte", "verringerung", "des", "einflusses", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "keine", "neue", "europ\u00e4ische", "verfassung", "keine", "neuen", "eubeitritte", "im", "falle", "des", "eintritts", "der", "t\u00fcrkei", "austritt", "der", "niederlande", "aus", "der", "eu", "nexit", "austritt", "aus", "dem", "schengener", "abkommen", "abschaffung", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "migration", "f\u00fcnfj\u00e4hriger", "einwanderungsstopp", "f\u00fcr", "muslime", "keine", "medizinische", "versorgung", "f\u00fcr", "illegale", "einwanderer", "mit", "ausnahme", "von", "notf\u00e4llen", "einb\u00fcrgerung", "nur", "nach", "zehn", "jahren", "aufenthalt", "in", "denen", "die", "einwanderer", "gearbeitet", "haben", "und", "nicht", "kriminell", "waren", "verbot", "doppelter", "staatsb\u00fcrgerschaften", "einf\u00fchrung", "von", "grenzkontrollen", "abschiebung", "syrischer", "asylbewerber", "umgang", "mit", "dem", "islam", "kopftuchverbot", "im", "staatsdienst", "burkaverbot", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "schlie\u00dfung", "von", "radikalen", "moscheen", "verbot", "der", "errichtung", "weiterer", "moscheen", "und", "koranschulen", "verbot", "des", "koran", "wirtschaft", "steuersenkungen", "durch", "weniger", "abgaben", "an", "die", "europ\u00e4ische", "union", "sowie", "k\u00fcrzung", "der", "entwicklungshilfe", "und", "der", "subventionen", "bau", "von", "neuen", "kernkraftwerken", "ablehnung", "von", "windkraftanlagen", "ablehnung", "von", "klimaschutzma\u00dfnahmen", "abschaffung", "des", "rauchverbots", "im", "gastst\u00e4ttengewerbe", "verschlankung", "der", "b\u00fcrokratie", "investitionen", "in", "die", "infrastruktur", "lockerung", "des", "tempolimits", "innere", "sicherheit", "ethnische", "registrierung", "von", "jedermann", "inklusive", "angabe", "antillianisch", "verl\u00e4ngerung", "der", "haftstrafen", "und", "einstellung", "von", "mehr", "polizisten", "einf\u00fchrung", "einer", "lebenslange", "freiheitsstrafe", "nach", "drei", "schweren", "gewaltdelikten", "three", "strikes", "sofortige", "ausweisung", "von", "kriminellen", "einwanderern", "einf\u00fchrung", "von", "bootcamps", "heropvoedingskampen", "bildung", "und", "sonstiges", "vermittlung", "von", "werten", "und", "normen", "in", "der", "kindeserziehung", "kleine", "und", "sicherere", "schulen", "sowie", "mehr", "lehrer", "niederl\u00e4ndische", "fahnen", "an", "allen", "schulen", "und", "regierungsgeb\u00e4uden", "kanon", "der", "vaterl\u00e4ndischen", "geschichte", "als", "pflichtfach", "an", "allen", "schulen", "st\u00e4rkung", "der", "effizienz", "des", "milit\u00e4rs", "verankerung", "des", "tierschutzes", "in", "der", "verfassung", "beendung", "der", "kunstsubventionierung", "niederl\u00e4ndisches", "kulturerbe", "museen", "und", "bibliotheken", "ausgenommen", "klima", "bau", "neuer", "atomkraftwerke", "weiterbetrieb", "von", "gas", "und", "kohlekraftwerken", "wahlprogramm", "f\u00fcr", "die", "kammerwahlen", "am", "juni", "pr\u00e4sentierte", "wilders", "ein", "programm", "in", "dem", "der", "islam", "viel", "raum", "erhielt", "au\u00dferdem", "wurden", "vor", "allem", "kritik", "an", "der", "eu", "und", "an", "masseneinwanderung", "allgemein", "laut", "au\u00dferdem", "werden", "das", "thema", "st\u00e4rkung", "der", "nationalen", "identit\u00e4t", "sowie", "wirtschafts", "und", "sozialpolitische", "themen", "angesprochen", "es", "gehe", "um", "die", "wahl", "zwischen", "dem", "islam", "und", "den", "niederlanden", "zwischen", "unserer", "flagge", "und", "der", "flagge", "des", "euheilsstaats", "schrieb", "er", "im", "vorwortin", "dem", "teil", "w\u00e4hlen", "f\u00fcr", "die", "islambek\u00e4mpfung", "und", "gegen", "die", "masseneinwanderung", "hei\u00dft", "es", "der", "islam", "sei", "vor", "allem", "eine", "politische", "ideologie", "eine", "totalit\u00e4re", "lehre", "die", "auf", "dominanz", "gewalt", "und", "unterdr\u00fcckung", "eingestellt", "ist", "es", "gebe", "wohl", "gem\u00e4\u00dfigte", "muslime", "aber", "keinen", "gem\u00e4\u00dfigten", "islam", "der", "koran", "trenne", "die", "menschheit", "in", "muslime", "und", "minderwertige", "nichtmuslime", "wegen", "der", "eliten", "und", "ihres", "kulturrelativismus", "vor", "allem", "wegen", "des", "klubs", "in", "br\u00fcssel", "werde", "aus", "europa", "schnell", "eurabien", "die", "niederlande", "m\u00fcssten", "daher", "aus", "dem", "schengener", "abkommen", "austreten", "und", "ihre", "einwanderungspolitik", "wieder", "selbst", "bestimmen", "die", "niederlande", "w\u00fcrden", "von", "vielen", "im", "ausland", "als", "ausgabestelle", "f\u00fcr", "kostenlose", "sozialleistungen", "gesehen", "daher", "sollen", "einwanderer", "f\u00fcr", "die", "ersten", "zehn", "jahre", "vom", "sozialversicherungssystem", "ausgeschlossen", "werden", "die", "pvv", "ist", "gegen", "die", "m\u00f6glichkeit", "einer", "doppelten", "staatsb\u00fcrgerschaft", "und", "gegen", "amnestien", "f\u00fcr", "illegale", "von", "einwanderern", "ohne", "arbeitsplatz", "wolle", "man", "mit", "dem", "programm", "arbeiten", "oder", "abhauen", "werken", "of", "wegwezen", "abschied", "nehmenals", "politische", "ideologie", "solle", "der", "islam", "keine", "vorrechte", "einer", "religion", "in", "anspruch", "nehmen", "d\u00fcrfen", "keine", "neuen", "moscheen", "d\u00fcrfen", "gebaut", "werden", "alle", "privatschulen", "in", "islamischer", "tr\u00e4gerschaft", "m\u00fcssen", "geschlossen", "werden", "islamische", "medien", "d\u00fcrfen", "nicht", "subventioniert", "werden", "der", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunk", "die", "propagandaabteilung", "der", "multikulturellen", "niederlande", "soll", "beschnitten", "werden", "bei", "einem", "eubeitritt", "der", "t\u00fcrkei", "sollen", "die", "niederlande", "austreten", "die", "burka", "und", "der", "koran", "sollen", "verboten", "werden", "kopft\u00fccher", "besteuert", "werden", "ohne", "einb\u00fcrgerungstest", "soll", "keine", "einwanderung", "und", "keine", "einb\u00fcrgerung", "m\u00f6glich", "sein", "wer", "in", "den", "niederlanden", "ist", "und", "den", "test", "nicht", "besteht", "soll", "das", "land", "verlassen", "bisherige", "doppelstaatsb\u00fcrger", "sollen", "registriert", "werden", "und", "vor", "allem", "vollst\u00e4ndiger", "einwanderungsstopp", "f\u00fcr", "menschen", "aus", "islamischen", "l\u00e4ndernim", "teil", "\u00fcber", "innere", "sicherheit", "fordert", "die", "partei", "unter", "anderem", "die", "abschaffung", "von", "sicherungsverwahrung", "arbeitsstrafen", "keine", "vorzeitige", "entlassung", "bei", "guter", "f\u00fchrung", "erziehungslager", "heropvoedingscampen", "das", "abschieben", "krimineller", "ausl\u00e4nder", "und", "verlust", "der", "niederl\u00e4ndischen", "staatsb\u00fcrgerschaft", "bei", "doppelter", "staatsb\u00fcrgerschaft", "sowie", "die", "ethnische", "registrierung", "aller", "einwohner", "der", "niederlande", "ausdr\u00fccklich", "hei\u00dft", "es", "inklusive", "der", "information", "'antillianer'die", "pvv", "bezweifelt", "die", "existenz", "eines", "menschengemachten", "klimawandels", "die", "warnungen", "vor", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "werden", "von", "der", "partei", "als", "unbewiesener", "klimahype", "abgetan", "die", "pvv", "fordert", "die", "streichung", "jeglicher", "staatlicher", "finanzierung", "von", "vorbeugendem", "klimaschutz", "in", "der", "energiepolitik", "wird", "der", "bau", "von", "windkraftanlagen", "abgelehnt", "die", "die", "traditionelle", "holl\u00e4ndische", "landschaft", "tr\u00fcben", "w\u00fcrden", "stattdessen", "fordert", "die", "pvv", "den", "bau", "neuer", "atomkraftwerke", "wahlergebnisse", "im", "\u00fcberblick", "literatur", "evelien", "gans", "antiantisemitischer", "enthusiasmus", "und", "selektiver", "philosemitismus", "geert", "wilders", "die", "pvv", "und", "die", "juden", "in", "stefanie", "sch\u00fclerspringorum", "hrsg", "jahrbuch", "f\u00fcr", "antisemitismusforschung", "jahrgang", "s", "paul", "lucardie", "gerrit", "voerman", "geert", "wilders", "and", "the", "party", "for", "freedom", "in", "the", "netherlands", "a", "political", "entrepreneur", "in", "the", "polder", "in", "karsten", "grabow", "florian", "hartleb", "hrsg", "exposing", "the", "demagogues", "rightwing", "and", "national", "populist", "parties", "in", "europe", "konradadenauerstiftung", "centre", "for", "european", "studies", "berlin", "isbn", "s", "koen", "vossen", "das", "einmannorchester", "in", "den", "niederlanden", "geert", "wilders", "und", "die", "partei", "f\u00fcr", "die", "freiheit", "pw", "in", "ernst", "hillebrand", "hrsg", "rechtspopulismus", "in", "europa", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "demokratie", "dietz", "bonn", "isbn", "s", "ff", "marcus", "wilp", "populismus", "in", "den", "niederlanden", "die", "freiheitspartei", "von", "geert", "wilders", "in", "anton", "pelinka", "birgitt", "haller", "hrsg", "populismus", "herausforderung", "oder", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "demokratie", "studienreihe", "konfliktforschung", "nap", "wien", "isbn", "s", "weblinks", "internetpr\u00e4senz", "der", "partij", "voor", "de", "vrijheid", "niederl\u00e4ndisch", "anmerkungen", "und", "belege"]