["polen", "polnisch", "polska", "plska", "amtlich", "republik", "polen", "polnisch", "rzeczpospolita", "polska", "ist", "eine", "parlamentarische", "republik", "in", "mitteleuropa", "hauptstadt", "und", "zugleich", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "landes", "ist", "warschau", "polnisch", "warszawa", "gr\u00f6\u00dfter", "ballungsraum", "die", "metropolregion", "um", "kattowitz", "katowice", "weitere", "st\u00e4dte", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "sind", "krakau", "krak\u00f3w", "lodz", "\u00f3d", "breslau", "wrocaw", "posen", "pozna", "danzig", "gdask", "und", "stettin", "szczecin", "polen", "ist", "ein", "in", "woiwodschaften", "gegliederter", "einheitsstaat", "mit", "einer", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "quadratkilometern", "ist", "polen", "das", "sechstgr\u00f6\u00dfte", "land", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "mit", "millionen", "einwohnern", "das", "f\u00fcnftbev\u00f6lkerungsreichste", "es", "herrscht", "vorwiegend", "das", "ozeanische", "klima", "im", "norden", "und", "westen", "sowie", "das", "kontinentale", "klima", "im", "s\u00fcden", "und", "osten", "des", "landes", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "siedelten", "sich", "im", "zuge", "der", "v\u00f6lkerwanderung", "st\u00e4mme", "der", "westlichen", "polanen", "in", "teilen", "des", "heutigen", "staatsgebietes", "an", "eine", "erste", "urkundliche", "erw\u00e4hnung", "fand", "im", "jahr", "unter", "dem", "ersten", "historisch", "bezeugten", "polnischen", "herzog", "mieszko", "i", "statt", "welcher", "das", "land", "dem", "christentum", "\u00f6ffnete", "wurde", "das", "k\u00f6nigreich", "polen", "gegr\u00fcndet", "bis", "es", "sich", "durch", "die", "union", "von", "lublin", "mit", "dem", "gro\u00dff\u00fcrstentum", "litauen", "zur", "k\u00f6niglichen", "republik", "polenlitauen", "vereinigte", "und", "zu", "einem", "der", "gr\u00f6\u00dften", "und", "einflussreichsten", "staaten", "in", "europa", "wurde", "in", "dieser", "zeit", "entstand", "die", "erste", "moderne", "verfassung", "europas", "durch", "die", "drei", "teilungen", "polens", "ende", "des", "jahrhunderts", "von", "den", "nachbarstaaten", "seiner", "souver\u00e4nit\u00e4t", "beraubt", "erlangte", "polen", "mit", "dem", "vertrag", "von", "versailles", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "zur\u00fcck", "der", "einmarsch", "des", "deutschen", "reiches", "und", "der", "sowjetunion", "am", "beginn", "des", "zweiten", "weltkrieges", "und", "deren", "besatzungsherrschaft", "kostete", "millionen", "polnischer", "b\u00fcrger", "insbesondere", "juden", "das", "leben", "infolge", "des", "krieges", "kam", "es", "zur", "westverschiebung", "polens", "das", "fortan", "als", "volksrepublik", "polen", "unter", "sowjetischem", "einfluss", "stand", "erlebte", "das", "land", "insbesondere", "dank", "der", "solidarnobewegung", "einen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "systemwechsel", "seit", "ist", "polen", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "eine", "starke", "wirtschaftskraft", "in", "mitteleuropa", "gemessen", "am", "bruttoinlandsprodukt", "ist", "je", "nach", "berechnungsweise", "polen", "auf", "platz", "bzw", "der", "gr\u00f6\u00dften", "volkswirtschaften", "der", "erde", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "polen", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "zwischen", "west", "und", "osteurop\u00e4ischen", "kulturr\u00e4umen", "gelegen", "und", "durch", "eine", "wechselhafte", "geschichte", "gepr\u00e4gt", "entwickelte", "das", "land", "ein", "reiches", "kulturelles", "erbe", "einige", "seiner", "b\u00fcrger", "lieferten", "wichtige", "beitr\u00e4ge", "in", "den", "natur", "und", "sozialwissenschaften", "der", "mathematik", "der", "literatur", "dem", "film", "und", "der", "musik", "polen", "ist", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "der", "osze", "der", "nato", "des", "europarates", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "geographie", "\u00fcberblick", "polens", "staatsgebiet", "bedeckt", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "und", "ist", "damit", "das", "neuntgr\u00f6\u00dfte", "land", "in", "europa", "sowie", "das", "achtgr\u00f6\u00dfte", "land", "gemessen", "nach", "der", "bev\u00f6lkerungszahl", "weltweit", "belegt", "es", "entsprechend", "die", "pl\u00e4tze", "und", "zum", "staatsgebiet", "polens", "geh\u00f6rt", "auch", "im", "festlandsockel", "das", "k\u00fcstenmeer", "sowie", "die", "anschlusszone", "in", "der", "ostsee", "insgesamt", "hat", "polen", "kilometer", "staatsgrenze", "kilometer", "davon", "in", "der", "ostsee", "und", "auf", "kilometer", "verl\u00e4uft", "die", "grenze", "an", "fl\u00fcssen", "insgesamt", "grenzt", "polen", "an", "sieben", "staaten", "und", "ist", "damit", "eines", "der", "l\u00e4nder", "mit", "den", "meisten", "europ\u00e4ischen", "nachbarn", "im", "norden", "grenzt", "es", "an", "die", "ostsee", "km", "und", "russland", "die", "russische", "oblast", "kaliningrad", "landgrenze", "km", "und", "seegrenze", "kmim", "osten", "an", "litauen", "litauen", "km", "belarus", "belarus", "km", "und", "ukraine", "die", "ukraine", "kmim", "s\u00fcden", "an", "slowakei", "die", "slowakei", "km", "und", "tschechien", "tschechien", "km", "undim", "westen", "an", "deutschland", "deutschland", "landgrenze", "km", "und", "seegrenze", "kmn\u00f6rdlichster", "punkt", "polens", "ist", "das", "kap", "rozewie", "s\u00fcdlichster", "der", "gipfel", "des", "opoonek", "in", "den", "bieszczady", "die", "entfernung", "zwischen", "den", "beiden", "punkten", "betr\u00e4gt", "kilometer", "der", "westlichste", "punkt", "liegt", "in", "der", "gemeinde", "cedynia", "das", "\u00f6stliche", "pendant", "ist", "das", "knie", "des", "bug", "in", "der", "gemeinde", "horodo", "kilometer", "entfernt", "im", "winter", "ist", "der", "tag", "im", "norden", "polens", "um", "mehr", "als", "eine", "stunde", "k\u00fcrzer", "als", "im", "s\u00fcden", "im", "sommer", "ist", "entsprechend", "der", "tag", "im", "s\u00fcden", "k\u00fcrzer", "als", "im", "norden", "am", "tag", "der", "tagundnachtgleiche", "geht", "die", "sonne", "in", "ostpolen", "um", "ca", "minuten", "fr\u00fcher", "auf", "und", "unter", "als", "im", "westen", "polen", "liegt", "in", "der", "mitteleurop\u00e4ischen", "zeitzone", "deren", "mitte", "der", "meridian", "\u00b0", "der", "durch", "die", "westlichen", "woiwodschaften", "polens", "verl\u00e4uft", "der", "gradnetzmittelpunkt", "liegt", "bei", "ozork\u00f3w", "der", "schwerpunkt", "weicht", "geringf\u00fcgig", "davon", "ab", "der", "geographische", "mittelpunkt", "wird", "mit", "pitek", "in", "der", "woiwodschaft", "\u00f3d", "angegeben", "relief", "das", "gebiet", "polens", "kann", "in", "sechs", "geographische", "r\u00e4ume", "eingeteilt", "werden", "von", "nord", "nach", "s\u00fcd", "sind", "dies", "die", "k\u00fcstengebiete", "die", "r\u00fcckenlandschaften", "das", "tiefland", "die", "hochl\u00e4nder", "die", "vorgebirge", "und", "die", "gebirge", "die", "\u00fcberg\u00e4nge", "zwischen", "den", "einzelnen", "gebieten", "sind", "dabei", "flie\u00dfend", "und", "werden", "in", "der", "literatur", "leicht", "abweichend", "abgegrenzt", "die", "k\u00fcste", "verl\u00e4uft", "im", "norden", "polens", "an", "der", "ostsee", "die", "k\u00fcstenniederungen", "sind", "schmal", "und", "um", "das", "stettiner", "und", "das", "frische", "haff", "zungenf\u00f6rmig", "ausgeweitet", "die", "landschaften", "bestehen", "aus", "flachen", "breiten", "t\u00e4lern", "und", "ausgedehnten", "grundmor\u00e4nenplatten", "vor", "allem", "sandige", "lehmhaltige", "und", "moorb\u00f6den", "dominieren", "die", "bodenartendie", "r\u00fcckenlandschaft", "ist", "w\u00e4hrend", "der", "eiszeiten", "entstanden", "was", "sich", "durch", "die", "gestaltung", "durch", "end", "und", "grundmor\u00e4nen", "zeigt", "davon", "setzt", "sich", "deutlich", "die", "sanderfl\u00e4che", "im", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "teil", "ab", "hier", "befinden", "sich", "die", "gro\u00dfen", "polnischen", "seenplatten", "die", "in", "der", "letzten", "eiszeit", "gestaltet", "wurden", "zu", "den", "zusammenh\u00e4ngenden", "tieflandgebieten", "z\u00e4hlen", "die", "schlesische", "tiefebene", "die", "nord", "und", "mittelmasowische", "tiefebene", "sowie", "das", "tiefland", "s\u00fcdpodlachiens", "sie", "sind", "teil", "der", "mitteleurop\u00e4ischen", "tiefebene", "durch", "diese", "verlaufen", "die", "urstromt\u00e4ler", "der", "weichsel", "warthe", "und", "oder", "die", "polnischen", "hochl\u00e4nder", "k\u00f6nnen", "in", "drei", "hauptgebiete", "unterschieden", "werden", "das", "schlesischkrakauer", "im", "s\u00fcden", "das", "sich", "\u00f6stlich", "daran", "anschlie\u00dfende", "kleinpolnische", "und", "das", "lubliner", "hochland", "im", "s\u00fcdosten", "das", "roztocze", "wird", "teilweise", "zu", "letzterem", "gerechnet", "und", "teilweise", "als", "eigenst\u00e4ndiges", "hochland", "angesehen", "zu", "den", "vorgebirgslandschaften", "z\u00e4hlen", "das", "schlesische", "tiefland", "und", "die", "beckenlandschaft", "der", "vorkarpaten", "unterschieden", "wird", "hier", "das", "ostrauer", "becken", "das", "auschwitzer", "becken", "das", "krakauer", "tor", "und", "das", "sandomirer", "becken", "hierbei", "handelt", "es", "sich", "um", "n\u00e4hrstoffreiche", "l\u00f6\u00dfb\u00f6den", "die", "zu", "den", "besten", "ackerfl\u00e4chen", "in", "polen", "geh\u00f6ren", "im", "s\u00fcden", "polens", "befinden", "sich", "die", "polnischen", "mittelgebirge", "der", "krakautschenstochauer", "jura", "im", "s\u00fcdlichen", "zentralpolen", "das", "heiligkreuzgebirge", "\u00f6stlich", "hiervon", "die", "beskiden", "und", "pieninen", "im", "s\u00fcden", "die", "waldkarpaten", "und", "bieszczady", "im", "s\u00fcdosten", "und", "die", "sudeten", "mit", "dem", "isergebirge", "riesengebirge", "und", "dem", "glatzer", "hochland", "im", "s\u00fcdwesten", "zwischen", "sudeten", "und", "karpaten", "liegt", "die", "m\u00e4hrische", "pforte", "das", "einzige", "gebirge", "mit", "hochgebirgscharakter", "und", "gleichzeitig", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "des", "landes", "ist", "die", "tatra", "mit", "der", "hohen", "tatra", "und", "der", "westtatra", "die", "tatra", "ist", "ein", "geologisch", "sehr", "vielseitiges", "hochgebirge", "alle", "der", "\u00fcber", "polnischen", "zweitausender", "befinden", "sich", "hier", "geologie", "der", "tiefere", "untergrund", "polens", "wird", "von", "einem", "mosaik", "verschiedener", "krustensegmente", "unterschiedlicher", "herkunft", "und", "zusammensetzung", "aufgebaut", "zwar", "treten", "die", "\u00e4lteren", "bestandteile", "nur", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "randbereichen", "des", "landes", "auf", "weil", "gro\u00dfe", "fl\u00e4chen", "in", "nord", "und", "zentralpolen", "von", "jungen", "sedimenten", "bedeckt", "sind", "durch", "tiefbohrungen", "ist", "aber", "auch", "in", "diesen", "bereichen", "der", "aufbau", "des", "untergrundes", "bekannt", "grundgebirge", "nord\u00f6stlich", "einer", "linie", "die", "durch", "die", "orte", "ustka", "an", "der", "ostsee", "und", "lublin", "markiert", "wird", "stehen", "im", "untergrund", "gesteine", "an", "welche", "die", "s\u00fcdwestliche", "fortsetzung", "des", "kontinents", "baltica", "bilden", "es", "sind", "hochmetamorphe", "gneise", "und", "granulite", "die", "w\u00e4hrend", "der", "svekofennidischen", "orogenese", "vor", "milliarden", "jahren", "letztmals", "deformiert", "wurden", "diese", "gesteine", "wurden", "vor", "milliarden", "jahren", "von", "anorthositen", "und", "rapakivigraniten", "intrudiert", "und", "unterlagen", "in", "der", "folgezeit", "einer", "langsamen", "abtragung", "ab", "dem", "kambrium", "war", "dieser", "alte", "kraton", "der", "baltische", "schild", "von", "einem", "flachmeer", "bedeckt", "dessen", "geringm\u00e4chtige", "ablagerungen", "sich", "bis", "ins", "silur", "nachweisen", "lassen", "s\u00fcdwestlich", "an", "den", "baltischen", "schild", "schlie\u00dft", "sich", "die", "bis", "km", "breite", "zone", "der", "kaledoniden", "an", "die", "grenzzone", "zwischen", "den", "kaledoniden", "und", "dem", "baltischen", "schild", "die", "tornquistzone", "l\u00e4sst", "sich", "von", "d\u00e4nemark", "bis", "in", "die", "dobrudscha", "verfolgen", "die", "gesteine", "des", "kaledonischen", "gebirgszuges", "entstanden", "am", "nordrand", "gondwanas", "und", "wurden", "von", "diesem", "am", "ende", "des", "kambriums", "als", "langgestreckter", "schmaler", "mikrokontinent", "mit", "dem", "namen", "avalonia", "abgespalten", "der", "als", "tornquistozean", "bezeichnete", "meeresraum", "zwischen", "avalonia", "und", "baltica", "wurde", "bis", "zum", "oberordovizium", "subduziert", "wodurch", "es", "zur", "kollision", "und", "gebirgsbildung", "kam", "im", "n\u00f6rdlichen", "heiligkreuzgebirge", "lysagoriden", "findet", "man", "kaledonisch", "deformierte", "schelfsedimente", "des", "baltischen", "schildes", "wohingegen", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "kielciden", "pr\u00e4kambrische", "gesteine", "enth\u00e4lt", "die", "urspr\u00fcnglich", "teile", "gondwanas", "waren", "auch", "das", "maopolskamassiv", "im", "s\u00fcdwesten", "des", "heiligkreuzgebirges", "ist", "gondwanidischen", "ursprungs", "allerdings", "driftete", "es", "unabh\u00e4ngig", "von", "avalonia", "nach", "norden", "und", "gelangte", "erst", "im", "rahmen", "von", "seitenverschiebungen", "bei", "der", "j\u00fcngeren", "variszischen", "orogenese", "in", "seine", "heutige", "position", "die", "dritte", "gro\u00dfe", "baueinheit", "wird", "von", "den", "variszisch", "deformierten", "sudeten", "gebildet", "im", "fr\u00fchen", "ordovizium", "l\u00f6ste", "sich", "eine", "weitere", "gruppe", "von", "mikrokontinenten", "vom", "nordrand", "gondwanas", "und", "driftete", "durch", "die", "subduktion", "des", "rheischen", "ozeans", "auf", "baltica", "zu", "diese", "kleinkontinente", "zu", "denen", "die", "b\u00f6hmische", "masse", "und", "das", "saxothuringikum", "geh\u00f6ren", "kollidierten", "im", "mittel", "und", "oberdevon", "mit", "dem", "s\u00fcdrand", "balticas", "dabei", "entstanden", "auf", "polnischem", "gebiet", "die", "westsudeten", "auch", "lugikum", "genannt", "mit", "ihren", "hochgradig", "metamorphen", "paragneisfolgen", "in", "die", "die", "granite", "des", "iser", "und", "riesengebirges", "eindrangen", "schon", "im", "karbon", "wurden", "abgesunkene", "teile", "des", "variszischen", "gebirges", "von", "ausgedehnten", "baumbestandenen", "niedermooren", "eingenommen", "die", "heute", "in", "den", "fl\u00f6zen", "des", "oberschlesischen", "steinkohlereviers", "dokumentiert", "sind", "das", "j\u00fcngste", "gebirge", "ist", "im", "s\u00fcdlichen", "polen", "in", "den", "karpaten", "aufgeschlossen", "im", "eoz\u00e4n", "hatte", "sich", "die", "tethys", "geschlossen", "und", "die", "adriatische", "platte", "ein", "sporn", "gondwanas", "kollidierte", "mit", "dem", "s\u00fcdrand", "europas", "im", "polnischen", "anteil", "der", "karpaten", "wurden", "sedimentgesteine", "des", "mesozoikums", "und", "des", "pal\u00e4ogens", "nach", "norden", "auf", "das", "\u00e4ltere", "grundgebirge", "\u00fcberschoben", "deckgebirge", "im", "perm", "begann", "im", "heutigen", "zentralpolen", "eine", "kontinuierliche", "absenkung", "des", "gefalteten", "untergrundes", "so", "dass", "dort", "bis", "zu", "km", "m\u00e4chtige", "sedimentgesteinsschichten", "abgelagert", "wurden", "im", "rotliegenden", "enthalten", "die", "ablagerungen", "noch", "gesteine", "vulkanischen", "ursprungs", "aber", "ab", "dem", "zechstein", "herrschten", "marine", "bedingungen", "vor", "in", "abgeschn\u00fcrten", "lagunen", "kam", "es", "auch", "zur", "bildung", "von", "steinsalz", "im", "buntsandstein", "zog", "sich", "das", "meer", "zur\u00fcck", "und", "es", "wurden", "bis", "zu", "m", "kontinentale", "sande", "abgelagert", "danach", "wurde", "das", "gebiet", "bis", "zum", "ende", "des", "mesozoikums", "vorwiegend", "von", "einem", "flachmeer", "bedeckt", "in", "dem", "kalksteine", "und", "tone", "zur", "ablagerung", "kamen", "auch", "das", "\u00e4ltere", "grundgebirge", "heiligkreuzgebirge", "und", "sudeten", "war", "bis", "zum", "ende", "der", "kreide", "von", "diesen", "jungen", "sedimenten", "bedeckt", "erst", "im", "fr\u00fchen", "pal\u00e4ogen", "vor", "etwa", "millionen", "jahren", "kam", "es", "zu", "einer", "heraushebung", "der", "alten", "gebirgsmassive", "in", "zentralpolen", "wurden", "w\u00e4hrend", "des", "pal\u00e4ogens", "und", "neogens", "nur", "etwa", "m", "sande", "und", "tone", "abgelagert", "weite", "bereiche", "des", "polnischen", "tieflandes", "liegen", "unter", "einer", "nahezu", "geschlossenen", "decke", "von", "mor\u00e4nenmaterial", "sowie", "kiesen", "und", "sanden", "die", "von", "den", "gletschern", "der", "letzten", "eiszeit", "aus", "skandinavien", "herantransportiert", "wurden", "fl\u00fcsse", "die", "l\u00e4ngsten", "fl\u00fcsse", "sind", "die", "weichsel", "wisa", "mit", "km", "der", "grenzfluss", "oder", "odra", "mit", "km", "die", "warthe", "warta", "mit", "km", "und", "der", "bug", "mit", "km", "der", "bug", "verl\u00e4uft", "entlang", "der", "polnischen", "ostgrenze", "die", "weichsel", "und", "die", "oder", "m\u00fcnden", "wie", "zahlreiche", "kleinere", "fl\u00fcsse", "in", "pommern", "in", "die", "ostsee", "die", "beiden", "fl\u00fcsse", "bestimmen", "das", "hydrographischfluviatile", "gef\u00fcge", "polens", "die", "alle", "yna", "und", "die", "angrapa", "wgorapa", "flie\u00dfen", "\u00fcber", "den", "pregel", "und", "die", "hacza", "\u00fcber", "die", "memel", "in", "die", "ostsee", "daneben", "entw\u00e4ssern", "einige", "kleinere", "fl\u00fcsse", "wie", "die", "iser", "in", "den", "sudeten", "\u00fcber", "die", "elbe", "in", "die", "nordsee", "die", "arwa", "aus", "den", "beskiden", "flie\u00dft", "\u00fcber", "die", "waag", "und", "die", "donau", "dunaj", "genauso", "wie", "einige", "kleinere", "fl\u00fcsse", "aus", "den", "waldkarpaten", "\u00fcber", "den", "dnister", "ins", "schwarze", "meer", "pro", "jahr", "flie\u00dfen", "km\u00b3", "wasser", "ab", "davon", "km\u00b3", "als", "oberfl\u00e4chenabflussdie", "polnischen", "fl\u00fcsse", "wurden", "schon", "sehr", "fr\u00fch", "zur", "schifffahrt", "genutzt", "bereits", "die", "wikinger", "befuhren", "w\u00e4hrend", "ihrer", "raubz\u00fcge", "durch", "europa", "mit", "ihren", "langschiffen", "die", "weichsel", "und", "die", "oder", "im", "mittelalter", "und", "der", "neuzeit", "als", "polenlitauen", "die", "kornkammer", "europas", "war", "gewann", "die", "verschiffung", "von", "agrarprodukten", "auf", "der", "weichsel", "in", "richtung", "danzig", "gdask", "und", "weiter", "nach", "westeuropa", "eine", "sehr", "gro\u00dfe", "bedeutung", "wovon", "noch", "viele", "renaissance", "und", "barockspeicher", "in", "den", "st\u00e4dten", "entlang", "des", "flusses", "zeugen", "seen", "polen", "geh\u00f6rt", "mit", "geschlossenen", "gew\u00e4ssern", "deren", "fl\u00e4che", "einen", "hektar", "\u00fcberschreitet", "zu", "den", "seenreichsten", "l\u00e4ndern", "der", "welt", "in", "europa", "weist", "nur", "finnland", "mehr", "seen", "pro", "km\u00b2", "als", "polen", "auf", "die", "gr\u00f6\u00dften", "seen", "mit", "\u00fcber", "km\u00b2", "fl\u00e4che", "sind", "niardwy", "spirdingsee", "und", "mamry", "mauersee", "in", "masuren", "sowie", "das", "jezioro", "ebsko", "lebasee", "und", "das", "jezioro", "drawsko", "dratzigsee", "in", "pommern", "neben", "den", "seenplatten", "im", "norden", "masuren", "pommern", "kaschubei", "gro\u00dfpolen", "gibt", "es", "auch", "eine", "hohe", "anzahl", "an", "bergseen", "in", "der", "tatra", "von", "denen", "das", "morskie", "oko", "der", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "der", "mit", "m", "tiefste", "see", "ist", "der", "haczasee", "in", "der", "seenplatte", "von", "wigry", "\u00f6stlich", "von", "masuren", "in", "der", "woiwodschaft", "podlachien", "gefolgt", "wird", "er", "von", "dem", "drawsko", "mit", "m", "sowie", "dem", "bergsee", "wielki", "staw", "polski", "dt", "gro\u00dfer", "polnischer", "see", "im", "tal", "der", "f\u00fcnf", "polnischen", "seen", "mit", "mzu", "den", "ersten", "seen", "deren", "ufer", "besiedelt", "wurden", "geh\u00f6ren", "die", "der", "gro\u00dfpolnischen", "seenplatte", "die", "pfahlbausiedlung", "von", "biskupin", "die", "von", "mehr", "als", "menschen", "bewohnt", "wurde", "gr\u00fcndeten", "bereits", "vor", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "angeh\u00f6rige", "der", "lausitzer", "kultur", "die", "vorfahren", "der", "heutigen", "polen", "die", "polanen", "bauten", "ihre", "ersten", "burgen", "auf", "seeinseln", "ostr\u00f3w", "der", "legend\u00e4re", "f\u00fcrst", "popiel", "soll", "im", "jahrhundert", "von", "kruszwica", "am", "goplosee", "regiert", "haben", "der", "erste", "historisch", "belegte", "herrscher", "polens", "herzog", "mieszko", "i", "hatte", "seinen", "palast", "auf", "einer", "wartheinsel", "in", "posen", "k\u00fcste", "die", "polnische", "ostseek\u00fcste", "ist", "km", "lang", "und", "erstreckt", "sich", "von", "winoujcie", "swinem\u00fcnde", "auf", "den", "inseln", "usedom", "und", "wolin", "im", "westen", "bis", "nach", "krynica", "morska", "auf", "der", "frischen", "nehrung", "auch", "weichselnehrung", "genannt", "im", "osten", "die", "polnische", "k\u00fcste", "ist", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "eine", "sandige", "ausgleichsk\u00fcste", "die", "durch", "die", "stetige", "bewegung", "des", "sandes", "aufgrund", "der", "str\u00f6mung", "und", "des", "windes", "von", "west", "nach", "ost", "charakterisiert", "wird", "dadurch", "bilden", "sich", "viele", "kliffe", "d\u00fcnen", "und", "nehrungen", "die", "nach", "dem", "auftreffen", "auf", "land", "viele", "binnengew\u00e4sser", "schaffen", "wie", "z", "b", "das", "jezioro", "ebsko", "im", "slowinzischen", "nationalpark", "bei", "eba", "die", "bekanntesten", "nehrungen", "sind", "die", "halbinsel", "hel", "und", "die", "frische", "nehrung", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "polnische", "ostseeinsel", "ist", "wolin", "die", "gr\u00f6\u00dften", "hafenst\u00e4dte", "sind", "gdynia", "gdingen", "danzig", "gdask", "stettin", "szczecin", "und", "winoujcie", "die", "bekanntesten", "ostseeb\u00e4der", "sind", "winoujcie", "sopot", "zoppot", "midzyzdroje", "misdroy", "koobrzeg", "kolberg", "eba", "leba", "wadysawowo", "gro\u00dfendorf", "und", "jurata", "gebirge", "die", "drei", "wichtigen", "gebirgsz\u00fcge", "polens", "sind", "von", "west", "nach", "ost", "die", "sudeten", "die", "karpaten", "und", "das", "heiligkreuzgebirge", "alle", "drei", "gliedern", "sich", "wiederum", "in", "kleinere", "gebirge", "das", "gebirge", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "reliefenergie", "sind", "die", "sudeten", "gefolgt", "vom", "heiligkreuzgebirge", "beide", "mit", "werten", "von", "teilweise", "\u00fcber", "mkm\u00b2charakteristisch", "f\u00fcr", "die", "sudeten", "sind", "sanfte", "gleichm\u00e4\u00dfige", "oberfl\u00e4chen", "in", "den", "h\u00f6henlagen", "und", "schroffe", "ausformungen", "in", "den", "tallagen", "der", "h\u00f6chste", "teil", "der", "sudeten", "ist", "das", "riesengebirge", "der", "urspr\u00fcnglich", "das", "gebirge", "bedeckende", "mischwald", "wurde", "von", "fichtenw\u00e4ldern", "verdr\u00e4ngt", "ab", "metern", "beginnt", "die", "krummholzzone", "das", "riesengebirge", "ist", "mit", "der", "nieka", "m", "der", "dritth\u00f6chste", "gebirgszug", "in", "polen", "den", "gro\u00dfteil", "der", "polnischen", "karpaten", "nehmen", "die", "beskiden", "ein", "die", "mit", "m", "in", "der", "babia", "g\u00f3ra", "das", "h\u00f6chste", "mittelgebirge", "in", "mitteleuropa", "sind", "weitere", "gebirgsz\u00fcge", "der", "polnischen", "karpaten", "sind", "die", "gorce", "und", "pieniny", "im", "s\u00fcdosten", "polens", "liegen", "die", "waldkarpaten", "mit", "dem", "gebirgszug", "der", "bieszczady", "in", "den", "\u00e4u\u00dferen", "bereichen", "der", "karpaten", "herrschen", "weiche", "formen", "vor", "in", "ihren", "inneren", "regionen", "befindet", "sich", "ein", "alpiner", "bereich", "mit", "karen", "h\u00f6rnern", "hang", "und", "trogt\u00e4lerndie", "tatra", "an", "der", "polnischslowakischen", "grenze", "ist", "neben", "den", "alpen", "das", "einzige", "hochgebirge", "mitteleuropas", "polen", "hat", "ca", "benannte", "gipfel", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "\u00fcber", "m", "sie", "befinden", "sich", "alle", "in", "der", "hohen", "tatra", "oder", "westtatra", "mit", "m", "ist", "ein", "nebengipfel", "des", "rysy", "nach", "dem", "karsee", "meerauge", "auch", "meeraugspitze", "genannt", "in", "der", "hohen", "tatra", "der", "h\u00f6chste", "berg", "polens", "weitere", "bekannte", "gipfel", "in", "der", "hohen", "tatra", "an", "denen", "polen", "anteil", "hat", "sind", "der", "miguszowiecki", "szczyt", "wielki", "m", "der", "ninie", "rysy", "m", "der", "miguszowiecki", "szczyt", "czarny", "m", "und", "der", "miguszowiecki", "szczyt", "poredni", "m", "depression", "bis", "galt", "der", "ort", "raczki", "elblskie", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "elblg", "im", "weichseldelta", "in", "der", "woiwodschaft", "ermlandmasuren", "mit", "m", "unter", "dem", "meeresspiegel", "als", "am", "tiefsten", "gelegener", "punkt", "polens", "seit", "der", "neuvermessung", "h\u00e4lt", "marzcino", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "nowy", "dw\u00f3r", "gdaski", "in", "der", "woiwodschaft", "pommern", "mit", "bis", "zu", "m", "unter", "dem", "meeresspiegel", "diesen", "rekord", "marzcino", "liegt", "ebenfalls", "im", "weichseldelta", "humangeografie", "st\u00e4dte", "in", "der", "antike", "wurden", "die", "ortschaften", "calisia", "und", "turso", "auf", "dem", "heutigen", "gebiet", "polens", "erw\u00e4hnt", "es", "wird", "vermutet", "dass", "diese", "orte", "mit", "den", "heutigen", "st\u00e4dten", "kalisz", "und", "elblg", "gleichzusetzen", "sind", "die", "pfahlbausiedlung", "biskupin", "geht", "auf", "das", "jahrhundert", "vor", "christus", "zur\u00fcck", "slawische", "siedlungen", "entstanden", "um", "das", "jahrhundert", "nach", "christus", "vor", "allem", "auf", "leicht", "zu", "sch\u00fctzenden", "see", "und", "flussinseln", "um", "holzburgen", "der", "jeweiligen", "stammesf\u00fcrsten", "vielen", "ortschaften", "wurde", "ab", "dem", "jahrhundert", "ein", "stadtrecht", "nach", "magdeburger", "l\u00fcbecker", "oder", "kulmer", "vorbild", "verliehen", "im", "hochmittelalter", "traten", "viele", "st\u00e4dte", "der", "hanse", "oder", "anderen", "st\u00e4dteb\u00fcnden", "bei", "nachdem", "in", "der", "adelsrepublik", "das", "politische", "gewicht", "sich", "von", "den", "st\u00e4dten", "zum", "adel", "verschob", "verloren", "viele", "st\u00e4dte", "im", "jahrhundert", "an", "bedeutung", "mit", "den", "reformen", "des", "gro\u00dfen", "sejm", "ende", "des", "jahrhunderts", "gewann", "das", "b\u00fcrgertum", "gegen\u00fcber", "dem", "adel", "wieder", "an", "bedeutung", "die", "reformen", "waren", "jedoch", "aufgrund", "der", "beiden", "letzten", "polnischen", "teilungen", "nicht", "von", "dauer", "die", "modernen", "polnischen", "st\u00e4dte", "entstanden", "im", "zuge", "der", "industrialisierung", "des", "jahrhunderts", "im", "jahr", "gab", "es", "nach", "dem", "hauptstatistikamt", "st\u00e4dte", "in", "polen", "etwa", "st\u00e4dte", "in", "polen", "haben", "eine", "einwohnerzahl", "von", "mehr", "als", "und", "gelten", "damit", "als", "gro\u00dfst\u00e4dte", "die", "kleinste", "stadt", "wymierzyce", "hatte", "einwohner", "und", "warschau", "als", "die", "bev\u00f6lkerungsreichste", "stadt", "fast", "mal", "mehr", "die", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "kleinste", "stadt", "war", "stawiszyn", "mit", "km\u00b2", "und", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "fl\u00e4che", "hatte", "warschau", "mit", "km\u00b2", "die", "geringste", "bev\u00f6lkerungsdichte", "hatte", "krynica", "morska", "mit", "personenkm\u00b2", "und", "die", "h\u00f6chste", "legionowo", "mit", "personenkm\u00b2im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "polens", "in", "st\u00e4dten", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "polens", "sind", "vz", "volksz\u00e4hlung", "s", "sch\u00e4tzung", "die", "einwohnerzahlen", "beziehen", "sich", "auf", "die", "st\u00e4dte", "ohne", "die", "dazugeh\u00f6rigen", "ballungsr\u00e4ume", "flora", "polen", "ist", "eines", "der", "am", "meisten", "bewaldeten", "l\u00e4nder", "europas", "die", "polnischen", "w\u00e4lder", "nehmen", "eine", "fl\u00e4che", "von", "mio", "hektar", "bzw", "der", "landesfl\u00e4che", "ein", "und", "die", "waldfl\u00e4che", "nimmt", "durch", "aufforstung", "st\u00e4ndig", "zu", "nach", "den", "zielvorgaben", "soll", "die", "waldfl\u00e4che", "bis", "und", "bis", "der", "landesfl\u00e4che", "ausmachen", "im", "osten", "polens", "gibt", "es", "urw\u00e4lder", "die", "nie", "von", "menschen", "gerodet", "wurden", "wie", "der", "urwald", "von", "biaowiea", "gro\u00dfe", "waldgebiete", "gibt", "es", "auch", "in", "den", "bergen", "masuren", "pommern", "und", "niederschlesien", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "zusammenh\u00e4ngende", "waldgebiet", "in", "polen", "ist", "die", "niederschlesische", "heide", "zu", "den", "artenreichsten", "biotopen", "geh\u00f6ren", "die", "s\u00fcmpfe", "der", "biebrza", "die", "der", "fl\u00e4che", "des", "nationalparks", "biebrza", "ausmachen", "auf", "die", "zusammensetzung", "der", "pflanzenwelt", "in", "weiten", "teilen", "polens", "haben", "die", "letzten", "eiszeiten", "einen", "gro\u00dfen", "einfluss", "gehabt", "insbesondere", "die", "weichseleiszeit", "nach", "dem", "r\u00fcckzug", "der", "gletscher", "befand", "sich", "vor", "ca", "tausend", "jahren", "ein", "tundragebiet", "in", "nord", "und", "zentralpolen", "laubb\u00e4ume", "wurden", "vor", "ca", "tausend", "jahren", "in", "polen", "heimisch", "und", "das", "gebiet", "wurde", "von", "einem", "dichten", "mischwald", "bedeckt", "mit", "der", "folgenden", "klimaerw\u00e4rmung", "und", "der", "ausbreitung", "des", "menschen", "hat", "sich", "die", "pflanzenwelt", "in", "den", "folgenden", "jahrtausenden", "stetig", "ver\u00e4ndert", "die", "polnischen", "mittelgebirge", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "waren", "dagegen", "nicht", "von", "den", "eismassen", "bedeckt", "die", "pflanzenwelt", "hier", "war", "stets", "artenreicher", "insbesondere", "auf", "den", "sonnigen", "und", "kalkhaltigen", "b\u00f6den", "der", "pieninen", "in", "polen", "treten", "ca", "heimische", "taxone", "gef\u00e4\u00dfsporenpflanzen", "moose", "ca", "chlorophyta", "und", "rotalgen", "auf", "fauna", "die", "anzahl", "der", "tier", "und", "pflanzenarten", "ist", "in", "polen", "euweit", "am", "h\u00f6chsten", "ebenso", "die", "anzahl", "der", "bedrohten", "arten", "so", "leben", "hier", "etwa", "noch", "tiere", "die", "in", "teilen", "europas", "bereits", "ausgestorben", "sind", "etwa", "der", "wisent", "ubr", "im", "biaowieaurwald", "und", "in", "podlachien", "sowie", "der", "braunb\u00e4r", "in", "biaowiea", "in", "der", "tatra", "und", "in", "den", "waldkarpaten", "der", "wolf", "und", "der", "luchs", "in", "den", "verschiedenen", "waldgebieten", "der", "elch", "in", "nordpolen", "der", "biber", "in", "masuren", "pommern", "und", "podlachien", "in", "den", "w\u00e4ldern", "trifft", "man", "auch", "auf", "nieder", "und", "hochwild", "rotwild", "rehwild", "und", "schwarzwild", "die", "anzahl", "der", "heimischen", "tierarten", "in", "polen", "wird", "auf", "bis", "tausend", "gesch\u00e4tzt", "insgesamt", "leben", "in", "polen", "\u00fcber", "s\u00e4ugetier", "vogel", "neun", "reptilien", "amphibien", "fisch", "f\u00fcnf", "kieferlose", "ca", "weichtiere", "ca", "tausend", "insekten", "ca", "eineinhalb", "tausend", "spinnentiere", "ca", "ringelw\u00fcrmer", "und", "ca", "viertausend", "protozoenarten", "polen", "ist", "das", "wichtigste", "brutgebiet", "der", "europ\u00e4ischen", "zugv\u00f6gel", "rund", "ein", "viertel", "aller", "zugv\u00f6gel", "die", "im", "sommer", "nach", "europa", "kommen", "br\u00fctet", "in", "polen", "dies", "gilt", "insbesondere", "f\u00fcr", "die", "seenplatten", "und", "die", "oftmals", "durch", "eigene", "nationalparks", "gesch\u00fctzten", "sumpfgebiete", "u", "a", "die", "gebiete", "des", "nationalparks", "biebrza", "seit", "des", "nationalparks", "narew", "seit", "und", "des", "nationalparks", "warthe", "warta", "seit", "auch", "der", "tieflandurwald", "des", "nationalparks", "biaowiea", "seit", "ist", "ein", "gro\u00dfes", "brutgebiet", "f\u00fcr", "zugv\u00f6gel", "bodennutzung", "die", "waldfl\u00e4che", "macht", "ca", "der", "landesfl\u00e4che", "aus", "kiefern", "und", "buchenw\u00e4lder", "dominieren", "in", "weiten", "teil", "polens", "nordwestpolen", "wird", "dabei", "von", "buchen", "dominiert", "richtung", "nordosten", "treten", "verst\u00e4rkt", "fichten", "auf", "in", "den", "gebirgen", "s\u00fcdpolens", "finden", "sich", "vor", "allem", "eichenmisch", "und", "tannenbuchenw\u00e4lder", "\u00fcber", "die", "h\u00e4lfte", "der", "fl\u00e4che", "polens", "wird", "landwirtschaftlich", "genutzt", "wobei", "allerdings", "die", "gesamtfl\u00e4che", "der", "\u00e4cker", "zur\u00fcckgeht", "und", "gleichzeitig", "die", "verbliebenen", "intensiver", "bewirtschaftet", "werden", "die", "viehzucht", "ist", "insbesondere", "in", "den", "bergen", "weit", "verbreitet", "\u00fcber", "ein", "prozent", "der", "fl\u00e4che", "km\u00b2", "werden", "in", "nationalparks", "gesch\u00fctzt", "in", "dieser", "hinsicht", "nimmt", "polen", "den", "ersten", "platz", "in", "europa", "ein", "drei", "weitere", "sollen", "in", "masuren", "im", "krakautschenstochauer", "jura", "und", "in", "den", "waldkarpaten", "neu", "geschaffen", "werden", "die", "meisten", "polnischen", "nationalparks", "befinden", "sich", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "zudem", "werden", "sumpfgebiete", "an", "fl\u00fcssen", "und", "seen", "in", "zentralpolen", "gesch\u00fctzt", "sowie", "k\u00fcstengebiete", "im", "norden", "hinzu", "kommen", "zahlreiche", "reservate", "und", "schutzgebiete", "naturschutz", "mit", "nationalparks", "die", "etwa", "ein", "prozent", "der", "landesfl\u00e4che", "ausmachen", "ist", "polen", "eines", "der", "l\u00e4nder", "in", "europa", "mit", "den", "meisten", "nationalparks", "der", "tatranationalpark", "ist", "mit", "\u00fcber", "drei", "millionen", "registrierten", "eintritten", "pro", "jahr", "der", "meistbesuchte", "nationalpark", "in", "polen", "der", "\u00e4lteste", "und", "einer", "der", "bekanntesten", "parks", "ist", "der", "gegr\u00fcndete", "biaowieanationalpark", "an", "der", "grenze", "zu", "belarus", "klima", "das", "klima", "polens", "ist", "ein", "gem\u00e4\u00dfigtes", "\u00fcbergangsklima", "hier", "trifft", "die", "trockene", "luft", "aus", "dem", "eurasischen", "kontinent", "mit", "der", "feuchten", "luft", "des", "atlantiks", "zusammen", "im", "norden", "und", "westen", "herrscht", "vor", "allem", "ein", "gem\u00e4\u00dfigtes", "seeklima", "im", "osten", "und", "s\u00fcdosten", "kontinentalklima", "als", "trennlinie", "gilt", "die", "achse", "zwischen", "oberer", "warthe", "und", "unterer", "weichselvon", "juli", "bis", "september", "wehen", "die", "winde", "meist", "aus", "westlicher", "richtung", "im", "winter", "besonders", "im", "dezember", "und", "januar", "dominieren", "winde", "aus", "osten", "im", "fr\u00fchjahr", "und", "herbst", "wechseln", "die", "windrichtungen", "zwischen", "west", "und", "ost", "die", "windgeschwindigkeit", "liegt", "im", "norden", "in", "der", "regel", "zwischen", "und", "ms", "in", "den", "bergen", "misst", "man", "auch", "winde", "von", "\u00fcber", "ms", "in", "der", "tatra", "treten", "f\u00f6hnwinde", "aufan", "bis", "tagen", "betr\u00e4gt", "die", "bew\u00f6lkung", "\u00fcber", "prozent", "an", "bis", "tagen", "ist", "die", "bew\u00f6lkung", "unter", "prozent", "mit", "mm", "pro", "jahr", "im", "mehrj\u00e4hrigen", "mittel", "fallen", "in", "der", "tatra", "die", "h\u00f6chsten", "niederschl\u00e4ge", "die", "geringsten", "niederschl\u00e4ge", "fallen", "mit", "unter", "mm", "n\u00f6rdlich", "von", "warschau", "am", "jezioro", "gopo", "westlich", "von", "posen", "und", "bei", "bydgoszcz", "weiter", "n\u00f6rdlich", "steigen", "die", "niederschl\u00e4ge", "wieder", "auf", "bis", "teilweise", "mm", "die", "niederschlagreichsten", "monate", "sind", "der", "april", "und", "der", "september", "im", "unteren", "oderwarthegebiet", "f\u00e4llt", "an", "etwa", "tagen", "schnee", "im", "nordosten", "den", "karpaten", "und", "in", "den", "beskiden", "sind", "es", "bis", "tage", "in", "den", "gebirgen", "bleibt", "der", "schnee", "oder", "mehr", "tage", "liegendie", "jahresmitteltemperatur", "betr\u00e4gt", "bis", "\u00b0c", "auf", "den", "anh\u00f6hen", "der", "pommerschen", "und", "masurischen", "seenplatte", "sowie", "auf", "den", "hochebenen", "in", "den", "t\u00e4lern", "des", "karpatenvorlands", "der", "schlesischen", "und", "gro\u00dfpolnischen", "tiefebene", "betr\u00e4gt", "sie", "bis", "\u00b0c", "in", "den", "h\u00f6heren", "gebieten", "der", "karpaten", "und", "sudeten", "liegt", "die", "temperatur", "bei", "\u00b0c", "der", "w\u00e4rmste", "monat", "ist", "der", "juli", "mit", "mitteltemperaturen", "zwischen", "und", "\u00b0c", "dabei", "betr\u00e4gt", "sie", "auf", "den", "gipfeln", "von", "tatra", "und", "sudeten", "\u00b0c", "an", "der", "k\u00fcste", "\u00b0c", "und", "in", "zentralpolen", "\u00b0c", "der", "k\u00e4lteste", "monat", "ist", "der", "januar", "frost", "gibt", "es", "von", "november", "bis", "m\u00e4rz", "an", "der", "unteren", "oder", "und", "der", "k\u00fcste", "an", "durchschnittlich", "tagen", "und", "bis", "zu", "tagen", "im", "nordosten", "um", "suwaki", "landesname", "der", "polnische", "name", "der", "republik", "polen", "lautet", "rzeczpospolita", "polska", "wobei", "die", "bezeichnung", "rzeczpospolita", "explizit", "bezug", "auf", "die", "polnische", "adelsrepublik", "bis", "nimmt", "und", "keine", "blo\u00dfe", "\u00fcbersetzung", "von", "republik", "ist", "im", "gegensatz", "zur", "deutschen", "\u00fcbersetzung", "aus", "dem", "lateinischen", "sache", "des", "volkes", "oder", "\u00f6ffentliche", "sache", "bedeutet", "das", "polnische", "rzeczpospolita", "wortw\u00f6rtlich", "\u00fcbersetzt", "gemeinsame", "sache", "oder", "angelegenheit", "der", "allgemeinheit", "der", "begriff", "rzeczpospolita", "ist", "allein", "der", "republik", "polen", "vorbehalten", "andere", "republiken", "werden", "im", "polnischen", "schlicht", "als", "republika", "bezeichnet", "der", "name", "polen", "leitet", "sich", "ab", "vom", "westslawischen", "stamm", "der", "polanen", "polanie", "die", "sich", "im", "jahrhundert", "auf", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "woiwodschaft", "gro\u00dfpolen", "um", "posen", "pozna", "und", "gnesen", "gniezno", "zwischen", "den", "fl\u00fcssen", "oder", "odra", "und", "weichsel", "wisa", "niederlie\u00dfen", "die", "polanen", "die", "erst", "um", "das", "jahr", "so", "bezeichnet", "wurden", "waren", "gr\u00f6\u00dftenteils", "ackerbauern", "ihr", "name", "entwickelte", "sich", "aus", "dem", "wort", "pole", "auf", "deutsch", "feldin", "mehreren", "sprachen", "geht", "der", "name", "polens", "nicht", "auf", "die", "polanen", "sondern", "direkt", "oder", "indirekt", "auf", "einen", "s\u00fcdostpolnischen", "volksstamm", "im", "gebiet", "der", "heutigen", "woiwodschaft", "karpatenvorland", "um", "przemyl", "die", "lendizen", "ldzianie", "zur\u00fcck", "bei", "der", "vermittlung", "in", "andere", "sprachen", "mag", "der", "name", "des", "legend\u00e4ren", "polnischen", "herrschers", "lech", "bekannt", "aus", "der", "sage", "um", "lech", "ech", "und", "rus", "eine", "rolle", "gespielt", "haben", "der", "name", "dieses", "legend\u00e4ren", "herrschers", "steht", "wiederum", "im", "zusammenhang", "mit", "den", "lendizen", "so", "hei\u00dft", "polen", "zum", "beispiel", "im", "lateinischen", "lechia", "davon", "abgeleitet", "die", "deutsche", "form", "lechland", "im", "persischen", "lachistan", "im", "litauischen", "lenkija", "und", "die", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "polen", "im", "t\u00fcrkischen", "ist", "lehce", "im", "altrussischen", "lach", "und", "im", "ungarischen", "lengyel", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "polen", "hat", "mit", "rund", "millionen", "einwohnern", "die", "achtgr\u00f6\u00dfte", "bev\u00f6lkerungszahl", "in", "europa", "und", "die", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "dieses", "wurde", "durch", "einen", "sterbe\u00fcberschuss", "beeinflusst", "stand", "einer", "geburtenziffer", "von", "pro", "einwohner", "eine", "sterbeziffer", "von", "pro", "einwohner", "gegen\u00fcber", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "polens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "unter", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "w\u00e4hrend", "in", "den", "jahren", "bis", "rund", "bis", "menschen", "j\u00e4hrlich", "nach", "polen", "einwanderten", "erhielten", "im", "jahr", "bis", "zum", "juni", "allein", "millionen", "menschen", "die", "vor", "dem", "russischukrainischen", "krieg", "flohen", "einen", "vor\u00fcbergehenden", "aufenthaltsstatus", "in", "polen", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "das", "heutige", "polen", "ist", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "ethnisch", "betrachtet", "ein", "\u00e4u\u00dferst", "homogener", "staat", "was", "ungew\u00f6hnlich", "in", "der", "polnischen", "geschichte", "ist", "nach", "der", "volksz\u00e4hlung", "von", "sind", "der", "bev\u00f6lkerung", "polnische", "staatsb\u00fcrger", "und", "davon", "bezeichnen", "sich", "ethnisch", "als", "polen", "wobei", "hiervon", "neben", "der", "polnischen", "identit\u00e4t", "eine", "weitere", "angegeben", "haben", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "war", "es", "ein", "ziel", "des", "kommunistischen", "regimes", "homogenit\u00e4t", "unter", "anderem", "durch", "zwangsumsiedlungen", "oder", "assimilation", "der", "ethnischen", "minderheiten", "zu", "erreichen", "in", "der", "verfassung", "von", "wurde", "gleichheit", "der", "b\u00fcrger", "ohne", "ansehen", "der", "nationalit\u00e4t", "garantiert", "jedoch", "wurden", "besondere", "rechte", "f\u00fcr", "minderheiten", "erm\u00f6glicht", "seit", "ist", "der", "schutz", "von", "minderheiten", "in", "der", "verfassung", "verankert", "zu", "den", "nationalen", "minderheiten", "geh\u00f6ren", "die", "deutschen", "mit", "belarussen", "mit", "ukrainer", "mit", "und", "russen", "mit", "sowie", "litauer", "tschechen", "slowaken", "und", "polnische", "armenier", "zu", "den", "ethnischen", "minderheiten", "geh\u00f6ren", "kaschuben", "mit", "roma", "mit", "lemken", "mit", "sowie", "tataren", "karaim", "und", "juden", "schlesier", "stellen", "der", "polnischen", "bev\u00f6lkerung", "dar", "wobei", "sie", "sich", "teilweise", "als", "polen", "teilweise", "als", "deutsche", "teilweise", "als", "schlesier", "und", "teilweise", "als", "mehreren", "gruppen", "gleichzeitig", "zugeh\u00f6rig", "bezeichnen", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "nationalen", "und", "ethnischen", "minderheiten", "sowie", "\u00fcber", "die", "regionalsprache", "wurde", "erlassen", "in", "diesem", "wird", "unter", "anderem", "geregelt", "dass", "in", "gemeinden", "in", "denen", "mehr", "als", "der", "einwohner", "einer", "minderheit", "angeh\u00f6ren", "deren", "sprache", "als", "hilfssprache", "genutzt", "werden", "kann", "einzige", "anerkannte", "regionalsprache", "ist", "kaschubisch", "dennoch", "sind", "in", "gebieten", "mit", "einer", "deutschen", "minderheit", "hinweis", "und", "ortsschilder", "zweisprachig", "unter", "den", "in", "den", "letzten", "jahren", "zugewanderten", "ausl\u00e4ndischen", "staatsangeh\u00f6rigen", "stammen", "die", "meisten", "aus", "der", "ukraine", "und", "belarus", "auch", "personen", "aus", "anderen", "mitgliedsstaaten", "der", "eu", "wozu", "vor", "allem", "personen", "aus", "deutschland", "italien", "frankreich", "und", "bulgarien", "z\u00e4hlen", "sind", "in", "den", "letzten", "jahren", "nach", "polen", "gezogen", "polen", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "beliebtesten", "ziell\u00e4ndern", "f\u00fcr", "deutsche", "auswanderer", "weitere", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "relevante", "migrationsgruppen", "stammen", "aus", "russland", "aus", "vietnam", "der", "volksrepublik", "china", "der", "t\u00fcrkei", "kasachstan", "und", "nigeria", "die", "zahl", "der", "auslandspolen", "weltweit", "wird", "auf", "bis", "zu", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "die", "anzahl", "der", "in", "deutschland", "lebenden", "polen", "betr\u00e4gt", "ca", "mio", "wobei", "doppelstaatler", "nicht", "hinzugerechnet", "werden", "sprachen", "polnisch", "ist", "die", "landessprache", "polens", "und", "geh\u00f6rt", "der", "westslawischen", "gruppe", "der", "indogermanischen", "sprachen", "an", "in", "polen", "verwendeten", "von", "den", "millionen", "einwohnern", "etwa", "millionen", "polnisch", "als", "sprache", "im", "alltag", "etwa", "millionen", "menschen", "au\u00dferhalb", "des", "polnischen", "staatsgebietes", "nutzten", "polnisch", "innerhalb", "der", "familie", "nach", "russisch", "ist", "polnisch", "die", "weltweit", "am", "h\u00e4ufigsten", "gesprochene", "slawische", "sprache", "die", "polnische", "orthographie", "basiert", "auf", "dem", "lateinischen", "alphabet", "welches", "um", "buchstaben", "mit", "diakritischen", "zeichen", "erweitert", "wurde", "dazu", "geh\u00f6ren", "\u00f3", "und", "die", "buchstaben", "q", "v", "und", "x", "sind", "offiziell", "bestandteile", "des", "polnischen", "alphabets", "kommen", "aber", "nur", "in", "fremdw\u00f6rtern", "vor", "die", "polnischen", "dialekte", "werden", "traditionell", "in", "f\u00fcnf", "gruppen", "eingeteilt", "das", "gro\u00dfpolnische", "das", "kleinpolnische", "das", "masowische", "das", "schlesische", "und", "das", "kaschubische", "hinzu", "kommen", "sogenannte", "gemischte", "dialekte", "in", "den", "gebieten", "welche", "durch", "die", "umsiedlung", "von", "polen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "entstanden", "kaschubisch", "wird", "auch", "als", "eigenst\u00e4ndige", "sprache", "betrachtet", "auch", "wenn", "im", "alltagsleben", "seit", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "polnisch", "dominierte", "war", "latein", "bis", "ins", "jahrhundert", "die", "verwaltungs", "kirchen", "und", "schulsprache", "daneben", "war", "in", "der", "adelsrepublik", "ruthenisch", "offiziell", "anerkannt", "die", "\u00e4ltesten", "heute", "bekannten", "polnischen", "schriftzeugnisse", "sind", "namen", "und", "glossen", "in", "lateinischen", "schriftst\u00fccken", "insbesondere", "in", "der", "bulle", "von", "gnesen", "des", "papstes", "innozenz", "ii", "von", "in", "der", "fast", "einzelne", "polnische", "namen", "von", "ortschaften", "und", "personen", "auftauchen", "den", "ersten", "geschriebenen", "vollst\u00e4ndigen", "satz", "fand", "man", "in", "der", "chronik", "des", "klosters", "heinrichau", "bei", "breslau", "unter", "den", "eintr\u00e4gen", "des", "jahres", "findet", "sich", "eine", "aufforderung", "eines", "mannes", "zu", "seiner", "mahlenden", "frau", "daj", "a", "ja", "pobrusz", "a", "ty", "poczywaj", "was", "in", "der", "\u00fcbersetzung", "lautet", "lass", "mich", "jetzt", "mahlen", "und", "du", "ruh", "dich", "aus", "in", "der", "literatur", "war", "polnisch", "ab", "dem", "jahrhundert", "und", "verst\u00e4rkt", "ab", "dem", "jahrhundert", "in", "gebrauch", "im", "jahrhundert", "entwickelte", "sich", "auch", "ein", "standardpolnisch", "w\u00e4hrend", "der", "teilungen", "polens", "ende", "des", "bis", "anfang", "des", "jahrhunderts", "wurde", "das", "polnische", "durch", "russisch", "bzw", "deutsch", "verdr\u00e4ngt", "mit", "dem", "wiederentstandenen", "polnischen", "staat", "wurde", "die", "polnische", "sprache", "zur", "amtssprache", "damals", "sprachen", "etwa", "polnisch", "als", "muttersprache", "die", "restliche", "bev\u00f6lkerung", "sprach", "ukrainisch", "belarussisch", "deutsch", "jiddisch", "und", "andere", "nach", "der", "westverschiebung", "der", "grenzen", "ist", "polen", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "erstmals", "seit", "dem", "hochmittelalter", "ein", "ethnisch", "relativ", "homogener", "staat", "etwa", "bis", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "polen", "und", "entsprechend", "gro\u00df", "ist", "die", "dominanz", "der", "polnischen", "sprache", "es", "gibt", "eine", "reihe", "von", "minderheitensprachen", "die", "seit", "offiziell", "anerkannt", "sind", "kaschubisch", "in", "der", "kaschubei", "und", "als", "nationale", "minderheitensprachen", "armenisch", "deutsch", "hebr\u00e4isch", "jiddisch", "litauisch", "russisch", "slowakisch", "tschechisch", "ukrainisch", "und", "belarussisch", "sowie", "als", "ethnische", "minderheitensprachen", "karaimisch", "russinisch", "bzw", "lemko", "romani", "und", "tatarisch", "religionen", "eine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "polen", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtigslawische", "mythologie", "die", "polnischen", "st\u00e4mme", "waren", "urspr\u00fcnglich", "heiden", "und", "hatten", "\u00e4hnlich", "wie", "andere", "westslawen", "ein", "polytheistisches", "religionssystem", "dessen", "hauptgott", "der", "vierk\u00f6pfige", "witowit", "war", "dessen", "statuen", "zwischen", "pommern", "z", "b", "bei", "kap", "arkona", "auf", "r\u00fcgen", "und", "der", "ukraine", "z", "b", "der", "antichrist", "aus", "dem", "zburz", "gefunden", "wurden", "diese", "religion", "konnte", "sich", "teilweise", "bis", "ins", "jahrhundert", "behaupten", "insbesondere", "im", "nordosten", "wurde", "auch", "ein", "ahnenkult", "gepflegt", "der", "teilweise", "bis", "ins", "jahrhundert", "\u00fcberdauerte", "und", "in", "der", "romantik", "unter", "anderem", "von", "adam", "mickiewicz", "in", "seinem", "drama", "totenfeier", "wieder", "aufgegriffen", "wurde", "in", "kleinem", "umfang", "besteht", "ein", "bestreben", "die", "alten", "kulte", "wiederzubeleben", "hierbei", "handelt", "es", "sich", "aber", "eher", "um", "ein", "kulturelles", "als", "um", "ein", "religi\u00f6ses", "ph\u00e4nomen", "katholische", "kirche", "im", "jahre", "heiratete", "der", "herzog", "von", "polen", "mieszko", "i", "die", "b\u00f6hmische", "prinzessin", "christlichen", "glaubens", "dubrawka", "und", "lie\u00df", "sich", "im", "folgenden", "jahr", "nach", "lateinischem", "ritus", "taufen", "das", "erste", "bistum", "wurde", "in", "posen", "gegr\u00fcndet", "die", "kirchenordnung", "wurde", "im", "jahr", "neuorganisiert", "und", "das", "erzbistum", "gnesen", "mit", "den", "untergeordneten", "bist\u00fcmern", "in", "kolberg", "krakau", "posen", "und", "breslau", "wurden", "gegr\u00fcndet", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "kam", "es", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "heidnischen", "aufstand", "gegen", "den", "christlichen", "klerus", "nachdem", "der", "polnische", "adel", "im", "zuge", "der", "reformation", "in", "gro\u00dfen", "scharren", "zum", "calvinismus", "wechselte", "im", "sejm", "sogar", "um", "eine", "protestantische", "mehrheit", "bestand", "vermochte", "die", "katholische", "kirche", "im", "jahrhundert", "im", "zuge", "der", "gegenreformation", "die", "meisten", "andersgl\u00e4ubigen", "adeligen", "wieder", "zum", "katholischen", "glauben", "zu", "bekehren", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "und", "der", "westverschiebung", "polens", "ist", "das", "land", "gr\u00f6\u00dftenteils", "katholisch", "der", "polnischen", "gesamtbev\u00f6lkerung", "sind", "r\u00f6mischkatholisch", "anteil", "der", "katholisch", "getauften", "an", "gesamtbev\u00f6lkerung", "vor", "waren", "es", "nur", "davon", "geben", "an", "ihren", "glauben", "auch", "zu", "praktizieren", "ein", "besonders", "hohes", "ansehen", "in", "polen", "besitzt", "der", "verstorbene", "papst", "johannes", "paul", "ii", "der", "vor", "seiner", "papstwahl", "als", "karol", "wojtya", "erzbischof", "von", "krakau", "war", "und", "eine", "bedeutende", "politische", "rolle", "w\u00e4hrend", "des", "zusammenbruchs", "des", "ostblocks", "innehatteorthodoxe", "kirche", "die", "polnischen", "st\u00e4mme", "kamen", "wahrscheinlich", "im", "jahrhundert", "\u00fcber", "das", "gro\u00dfm\u00e4hrische", "reich", "mit", "dem", "christlichen", "glauben", "erstmals", "in", "kontakt", "die", "wislanen", "in", "kleinpolen", "wurden", "zur", "zeit", "der", "byzantinischen", "slawenapostel", "kyrill", "und", "method", "von", "den", "herrschern", "des", "gro\u00dfm\u00e4hrischen", "reiches", "unterworfen", "m\u00e4hrischen", "chronisten", "zufolge", "soll", "bereits", "zu", "dieser", "zeit", "das", "christentum", "nach", "slawischem", "ritus", "in", "der", "region", "um", "krakau", "eingef\u00fchrt", "worden", "sein", "in", "den", "\u00f6stlichen", "woiwodschaften", "polens", "hat", "ab", "dem", "jahrhundert", "stets", "die", "orthodoxe", "kirche", "dominiert", "durch", "die", "union", "mit", "litauen", "und", "kamen", "viele", "belarussisch", "und", "ukrainischsprachige", "orthodoxe", "christen", "unter", "die", "herrschaft", "der", "polnischen", "k\u00f6nige", "die", "polnischorthodoxe", "kirche", "ist", "auch", "heute", "noch", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "religionsgemeinschaft", "in", "polen", "zu", "ihr", "bekannten", "sich", "millionen", "menschen", "was", "der", "bev\u00f6lkerung", "entspricht", "vor", "geh\u00f6rten", "noch", "der", "bev\u00f6lkerung", "zur", "orthodoxen", "kirchegriechischkatholische", "kirche", "ca", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "griechischkatholisch", "die", "griechischkatholische", "kirche", "ist", "in", "polen", "durch", "die", "kirchenunion", "von", "brest", "entstanden", "sie", "hatte", "vor", "allem", "in", "dem", "polnischen", "teil", "der", "ukraine", "eine", "hohe", "verbreitung", "nach", "den", "polnischen", "teilungen", "wurde", "die", "griechischkatholische", "kirche", "in", "russland", "besonders", "hart", "verfolgt", "mit", "der", "zuwanderung", "von", "ukrainern", "nach", "polen", "seit", "dem", "ukrainekrieg", "in", "donbas", "w\u00e4chst", "die", "griechischkatholische", "gemeinde", "wieder", "rasant", "reformierte", "kirche", "w\u00e4hrend", "das", "luthertum", "beim", "b\u00fcrgertum", "anh\u00e4nger", "fand", "war", "der", "calvinismus", "beim", "kleinadel", "der", "szlachta", "beliebt", "calvin", "selbst", "korrespondierte", "lange", "zeit", "mit", "dem", "polnischen", "k\u00f6nig", "sigismund", "ii", "august", "der", "eine", "zeitlang", "den", "bestrebungen", "der", "mehrheit", "des", "polnischen", "sejm", "zugeneigt", "war", "eine", "nationalkirche", "nach", "englischem", "vorbild", "in", "polenlitauen", "zu", "etablieren", "die", "nach", "der", "lehre", "calvins", "konzipiert", "sein", "sollte", "der", "sejm", "von", "debattierte", "\u00fcber", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "protestantischen", "nationalkirche", "in", "polen", "statt", "eine", "solche", "zu", "gr\u00fcnden", "gew\u00e4hrte", "sigismund", "ii", "august", "seinen", "untertanen", "die", "glaubensfreiheit", "mit", "dem", "argument", "er", "sei", "der", "k\u00f6nig", "und", "nicht", "das", "gewissen", "seiner", "untertanen", "die", "glaubensfreiheit", "wurde", "schlie\u00dflich", "als", "reaktion", "auf", "die", "pariser", "bartholom\u00e4usnacht", "in", "der", "konf\u00f6deration", "von", "warschau", "zu", "einem", "verfassungsprinzip", "der", "adelsrepublik", "erhoben", "die", "der", "neugew\u00e4hlte", "polnische", "k\u00f6nig", "aus", "frankreich", "in", "den", "articuli", "henriciani", "und", "alle", "seine", "nachfolger", "in", "der", "pacta", "conventa", "unterzeichnen", "mussten", "die", "sicherung", "der", "individuellen", "glaubensfreiheit", "in", "der", "polnischen", "verfassung", "war", "ausschlaggebend", "daf\u00fcr", "dass", "es", "in", "polen", "nie", "zu", "religionskriegen", "kam", "der", "calvinismus", "war", "bis", "zur", "mitte", "des", "jahrhunderts", "beim", "polnischen", "adel", "weit", "verbreitet", "heute", "spielt", "er", "aufgrund", "der", "gegenreformation", "im", "jahrhundert", "kaum", "eine", "rolle", "mehr", "polnische", "br\u00fcder", "die", "polnischen", "br\u00fcder", "waren", "antitrinitarier", "die", "als", "teil", "der", "radikalen", "reformation", "unter", "dem", "einfluss", "der", "lehre", "des", "sozinianismus", "die", "dreieinigkeit", "und", "somit", "die", "gotteigenschaft", "jesu", "ablehnten", "aus", "der", "reformierten", "kirche", "entstand", "die", "unitarische", "kirche", "der", "polnischen", "br\u00fcder", "die", "in", "rak\u00f3w", "\u00fcber", "eine", "eigene", "akademie", "verf\u00fcgten", "und", "stark", "von", "fausto", "sozzini", "und", "dem", "sozinianismus", "beeinflusst", "waren", "gem\u00e4\u00df", "dem", "rakauer", "katechismus", "lehnten", "sie", "jede", "form", "von", "gewalt", "ab", "darunter", "auch", "den", "kriegsdienst", "die", "polnischen", "br\u00fcder", "gibt", "es", "heute", "nicht", "mehr", "an", "der", "stelle", "ihrer", "ehemaligen", "hauptkirche", "in", "rak\u00f3w", "befindet", "sich", "heute", "die", "katholische", "dreifaltigkeitskirche", "aus", "dem", "barock", "evangelischlutherische", "kirche", "das", "luthertum", "fand", "seit", "dem", "jahrhundert", "besonders", "bei", "der", "deutschen", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "nordpolnischen", "st\u00e4dten", "viele", "anh\u00e4nger", "heute", "sind", "warschau", "und", "die", "region", "um", "teschen", "wo", "ca", "ein", "drittel", "der", "bev\u00f6lkerung", "lutherisch", "ist", "zentren", "der", "evangelischlutherischen", "kirche", "in", "polen", "ca", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "evangelischlutherischmariaviten", "eine", "kleine", "minderheit", "bilden", "die", "altkatholischen", "mariaviten", "die", "katholische", "kirche", "der", "mariaviten", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "in", "polen", "gegr\u00fcndet", "polnischkatholische", "kirche", "eine", "kleine", "minderheit", "bilden", "die", "polnischkatholischen", "die", "entgegen", "ihrem", "namen", "eine", "protestantische", "glaubensrichtung", "sind", "die", "im", "jahrhundert", "in", "den", "usa", "entstanden", "und", "im", "jahrhundert", "durch", "remigration", "nach", "polen", "gekommen", "ist", "zeugen", "jehovas", "ca", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "zeugen", "jehovasislam", "in", "polen", "gibt", "es", "zwei", "muslimische", "gemeinden", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "siedelte", "der", "polnische", "k\u00f6nig", "jan", "sobieski", "muslimische", "tataren", "in", "podlachien", "an", "eine", "relativ", "gro\u00dfe", "muslimische", "minderheit", "lebte", "auch", "um", "kamieniec", "podolski", "in", "podolien", "das", "zwischen", "und", "zum", "osmanischen", "reich", "geh\u00f6rte", "die", "zweite", "muslimische", "gemeinde", "bilden", "eingewanderte", "muslime", "die", "meist", "aus", "arabischen", "l\u00e4ndern", "und", "der", "t\u00fcrkei", "stammen", "deren", "religi\u00f6ses", "zentrum", "bildet", "vor", "allem", "warschau", "und", "danzig", "judentum", "polen", "war", "im", "mittelalter", "nie", "religi\u00f6s", "homogen", "bereits", "seit", "der", "zeit", "bevor", "sich", "der", "christliche", "glaube", "endg\u00fcltig", "durchsetzen", "konnte", "begann", "die", "einwanderung", "von", "juden", "aus", "westeuropa", "beg\u00fcnstigt", "durch", "das", "toleranzedikt", "von", "kalisz", "von", "sp\u00e4ter", "wanderten", "auch", "hussiten", "aus", "b\u00f6hmen", "nach", "polen", "ein", "kasimir", "der", "gro\u00dfe", "weitete", "das", "toleranzedikt", "von", "kalisz", "auf", "ganz", "polen", "aus", "die", "polnischen", "juden", "sind", "seit", "dem", "jahrhundert", "in", "zwei", "dominierende", "glaubensrichtungen", "getrennt", "die", "aufgekl\u00e4rten", "maskilim", "und", "die", "orthodoxen", "chassiden", "zeitweise", "lebten", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "juden", "weltweit", "in", "polen", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "hatte", "polen", "mit", "abstand", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "j\u00fcdische", "gemeinde", "weltweit", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "wurde", "nach", "der", "wende", "wiederbelebt", "geschichte", "urgeschichte", "die", "urgeschichte", "des", "heutigen", "polens", "reicht", "bis", "in", "das", "pal\u00e4olithikum", "zur\u00fcck", "im", "neolithikum", "befand", "es", "sich", "nacheinander", "im", "einflussbereich", "der", "linearbandkeramischen", "kultur", "trichterbecherkultur", "kugelamphorenkultur", "und", "der", "schnurkeramischen", "kultur", "w\u00e4hrend", "der", "bronzezeit", "war", "es", "teil", "der", "lausitzer", "kultur", "beziehungsweise", "der", "hallstattkultur", "aus", "der", "die", "pfahlbausiedlung", "biskupin", "stammt", "sie", "wird", "auch", "mit", "der", "hallstattkultur", "in", "verbindung", "gebracht", "am", "\u00fcbergang", "von", "der", "bronze", "zur", "eisenzeit", "folgte", "die", "pommerellische", "gesichtsurnenkultur", "und", "in", "der", "sp\u00e4ten", "eisenzeit", "die", "wielbarkkultur", "in", "der", "antike", "geriet", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "polens", "unter", "keltischen", "und", "thrakischen", "einfluss", "sp\u00e4ter", "dominierte", "die", "przeworskkultur", "\u00fcber", "die", "bernsteinstra\u00dfe", "fand", "ein", "reger", "kultureller", "austausch", "mit", "dem", "r\u00f6mischen", "reich", "statt", "die", "r\u00f6mer", "erw\u00e4hnten", "bereits", "um", "christi", "geburt", "die", "st\u00e4dte", "kalisz", "und", "truso", "die", "germanischen", "st\u00e4mme", "der", "goten", "und", "vandalen", "siedelten", "um", "christi", "geburt", "aus", "skandinavien", "kommend", "im", "heutigen", "nord", "und", "westpolen", "w\u00e4hrend", "der", "v\u00f6lkerwanderung", "zogen", "westslawen", "und", "balten", "durch", "das", "heutige", "polen", "vor", "der", "polnischen", "staatsgr\u00fcndung", "unternahmen", "die", "wikinger", "awaren", "und", "magyaren", "raubz\u00fcge", "ins", "heutige", "s\u00fcdpolen", "mit", "dieser", "zeit", "verbindet", "man", "auch", "die", "sagen", "um", "die", "ersten", "urf\u00fcrsten", "polens", "popiel", "piast", "lech", "und", "siemowit", "s\u00fcdpolen", "geriet", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "unter", "m\u00e4hrischen", "einfluss", "piasten", "das", "herzogtum", "polen", "dessen", "name", "sich", "vom", "westslawischen", "stamm", "der", "polanen", "ableitet", "ist", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "von", "gro\u00dfpolen", "posen", "giecz", "ostr\u00f3w", "lednicki", "und", "gnesen", "aus", "gegr\u00fcndet", "worden", "es", "wurde", "von", "ca", "bis", "von", "herzog", "mieszko", "i", "aus", "der", "dynastie", "der", "piasten", "regiert", "der", "nach", "und", "nach", "die", "anderen", "westslawischen", "st\u00e4mme", "zwischen", "oder", "und", "bug", "unterwarf", "um", "stellte", "er", "in", "dem", "dokument", "dagome", "iudex", "polen", "unter", "den", "unmittelbaren", "schutz", "von", "papst", "johannes", "xv", "lie\u00df", "sich", "mieszko", "i", "nach", "r\u00f6mischkatholischem", "ritus", "taufen", "das", "territorium", "erreichte", "durch", "eroberungen", "unter", "mieszko", "i", "grenzen", "die", "den", "heutigen", "staatsgrenzen", "sehr", "nahe", "kamen", "sein", "sohn", "boleslaus", "i", "der", "tapfere", "war", "der", "erste", "polnische", "k\u00f6nig", "bereits", "schloss", "er", "ein", "politischmilit\u00e4risches", "b\u00fcndnis", "mit", "dem", "r\u00f6mischdeutschen", "kaiser", "otto", "iii", "das", "w\u00e4hrend", "des", "akts", "von", "gnesen", "im", "jahr", "best\u00e4tigt", "wurde", "nach", "dem", "fr\u00fchen", "tod", "des", "jungen", "otto", "iii", "verschlechterte", "sich", "das", "verh\u00e4ltnis", "unter", "heinrich", "ii", "mit", "dem", "boleslaus", "i", "zahlreiche", "kriege", "um", "die", "lausitz", "f\u00fchrte", "boleslaus", "i", "dehnte", "zeitweise", "seinen", "einflussbereich", "auf", "die", "heutige", "slowakei", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "sowie", "die", "kiewer", "rus", "aus", "unter", "der", "herrschaft", "seines", "sohnes", "mieszko", "ii", "lambert", "kam", "es", "in", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "zu", "einem", "heidnischen", "aufstand", "der", "polen", "gegen", "die", "katholische", "kirche", "erst", "dessen", "nachfolger", "kasimir", "i", "der", "erneuerer", "vermochte", "die", "lage", "zu", "beruhigen", "er", "verlegte", "die", "hauptstadt", "von", "gnesen", "auf", "den", "krakauer", "wawel", "nach", "dem", "tod", "von", "boleslaus", "iii", "schiefmund", "im", "jahr", "wurde", "die", "senioratsverfassung", "eingef\u00fchrt", "nach", "welcher", "die", "s\u00f6hne", "von", "boleslaus", "iii", "als", "juniorherz\u00f6ge", "unter", "dem", "seniorat", "des", "\u00e4ltesten", "der", "dynastie", "die", "ihnen", "unterstehenden", "einzelnen", "landesteile", "regierten", "bis", "dauerte", "diese", "feudale", "zersplitterung", "in", "polen", "an", "dieser", "sogenannte", "partikularismus", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "starken", "politischen", "schw\u00e4chung", "polens", "im", "jahrhundert", "polen", "zerfiel", "in", "sechs", "herzogt\u00fcmer", "kleinpolen", "gro\u00dfpolen", "pommern", "pommerellen", "schlesien", "und", "masowien", "das", "sogenannte", "seniorat", "polen", "die", "jahre", "bis", "zur", "wiedervereinigung", "waren", "durch", "feudalistische", "territorialzersplitterung", "gepr\u00e4gt", "das", "im", "s\u00fcdosten", "gelegene", "gebiet", "kleinpolens", "zerfiel", "in", "das", "adelsterritorium", "sandomierz", "das", "\u00f6stliche", "gro\u00dfpolen", "in", "die", "herzogt\u00fcmer", "czyca", "und", "sieradz", "das", "westliche", "masowien", "in", "das", "herzogtum", "kujawy", "in", "westpommern", "erlangten", "die", "greifen", "und", "in", "pommerellen", "die", "samboriden", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "dem", "krakauer", "senior", "gelang", "es", "przemys", "ii", "aus", "der", "gro\u00dfpolnischen", "linie", "der", "piasten", "gro\u00dfe", "landesteile", "wieder", "zu", "vereinen", "und", "sich", "zum", "k\u00f6nig", "von", "polen", "kr\u00f6nen", "zu", "lassen", "er", "wurde", "jedoch", "bereits", "im", "folgejahr", "ermordet", "und", "die", "polnische", "k\u00f6nigskrone", "fiel", "an", "die", "b\u00f6hmischen", "pemysliden", "wenzel", "i", "und", "wenzel", "ii", "nachdem", "letzterer", "auf", "der", "fahrt", "zur", "kr\u00f6nung", "in", "krakau", "ermordet", "wurde", "gelang", "es", "ladislaus", "i", "ellenlang", "aus", "der", "kujawischen", "linie", "der", "piasten", "die", "polnische", "k\u00f6nigskrone", "zu", "erlangen", "mit", "seinem", "sohn", "kasimir", "iii", "dem", "gro\u00dfen", "starben", "die", "piasten", "in", "der", "k\u00f6nigslinie", "aus", "wobei", "die", "masowischen", "piasten", "erst", "und", "die", "schlesischen", "piasten", "sogar", "erst", "ausstarben", "der", "letzte", "piastenk\u00f6nig", "kasimir", "iii", "der", "gro\u00dfe", "leitete", "erfolgreich", "reformen", "ein", "die", "dem", "k\u00f6nigreich", "polen", "zu", "einer", "machtvollen", "position", "in", "mittel", "und", "osteuropa", "verhalfen", "die", "piasten", "holten", "zahlreiche", "siedler", "nach", "polen", "zun\u00e4chst", "den", "klerus", "und", "die", "benediktiner", "sowie", "zisterzienser", "aus", "frankreich", "dem", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "sowie", "italien", "und", "insbesondere", "nach", "der", "entv\u00f6lkerung", "weiter", "teile", "polens", "im", "zuge", "des", "mongolensturms", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "deutsche", "bauern", "und", "stadtb\u00fcrger", "sowie", "insbesondere", "juden", "nach", "den", "pogromen", "in", "westeuropa", "im", "zuge", "der", "pestepidemie", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "von", "der", "polen", "verschont", "blieb", "konrad", "i", "von", "masowien", "holte", "den", "deutschen", "orden", "ins", "kulmerland", "von", "wo", "aus", "er", "preu\u00dfen", "unterwarf", "kasimir", "iii", "der", "gro\u00dfe", "erstreckte", "hingegen", "das", "j\u00fcdische", "toleranzedikt", "von", "kalisch", "von", "boleslaus", "vi", "des", "frommen", "auf", "das", "ganze", "k\u00f6nigreich", "polen", "er", "begann", "auch", "mit", "dem", "anschluss", "des", "f\u00fcrstentums", "halytschwolodymyr", "mit", "lemberg", "die", "polnische", "ostexpansion", "mit", "den", "b\u00f6hmischen", "luxemburgern", "die", "weiterhin", "den", "von", "den", "pemysliden", "geerbten", "anspruch", "auf", "die", "polnische", "krone", "geltend", "machten", "konnte", "sich", "kasimir", "iii", "der", "gro\u00dfe", "nach", "treffen", "in", "visegr\u00e1d", "und", "krakau", "im", "vertrag", "von", "namslau", "einigen", "die", "luxemburger", "verzichteten", "auf", "die", "polnische", "krone", "und", "die", "kujawischen", "piasten", "auf", "die", "lehenshoheit", "\u00fcber", "schlesien", "gr\u00fcndete", "kasimir", "iii", "der", "gro\u00dfe", "die", "krakauer", "akademie", "als", "zweite", "universit\u00e4t", "in", "mitteleuropa", "gleichzeitig", "schloss", "kasimir", "der", "gro\u00dfe", "ein", "milit\u00e4risches", "b\u00fcndnis", "mit", "dem", "ungarischen", "k\u00f6nig", "karl", "i", "und", "einen", "erbvertrag", "mit", "dessen", "sohn", "ludwig", "i", "aus", "dem", "haus", "anjou", "der", "die", "schwester", "kasimirs", "iii", "des", "gro\u00dfen", "elisabeth", "von", "polen", "heiratete", "und", "damit", "einen", "anspruch", "auf", "die", "polnische", "krone", "nach", "kasimirs", "iii", "tod", "erwarb", "jagiellonen", "dem", "ohne", "legitimen", "sohn", "verstorbenen", "kasimir", "iii", "folgte", "durch", "erbvertrag", "dessen", "schwager", "ludwig", "i", "aus", "dem", "haus", "anjou", "wodurch", "es", "zur", "ersten", "polnischungarischen", "personalunion", "kam", "sowie", "dessen", "tochter", "hedwig", "i", "diese", "heiratete", "den", "frisch", "getauften", "litauischen", "gro\u00dff\u00fcrst", "ladislaus", "ii", "jagieo", "wodurch", "der", "m\u00e4chtige", "doppelstaat", "polenlitauen", "geschaffen", "wurde", "der", "f\u00fcr", "die", "n\u00e4chsten", "jahre", "die", "geschicke", "mittel", "und", "osteuropas", "entscheidend", "beeinflusste", "nach", "der", "schlacht", "bei", "tannenberg", "und", "der", "damit", "verbundenen", "schweren", "niederlage", "des", "deutschen", "ordens", "stieg", "polenlitauen", "zu", "einer", "der", "f\u00fchrenden", "kontinentalm\u00e4chte", "auf", "und", "war", "lange", "zeit", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "staat", "europas", "mit", "einflusssph\u00e4ren", "vom", "baltischen", "zum", "schwarzen", "meer", "und", "von", "der", "adria", "bis", "an", "die", "tore", "moskaus", "unter", "ladislaus", "ii", "jagieos", "\u00e4ltestem", "sohn", "ladislaus", "iii", "kam", "es", "zur", "zweiten", "polnischungarischen", "personalunion", "die", "mit", "ladislaus", "iii", "tod", "in", "der", "schlacht", "bei", "warna", "endete", "sein", "bruder", "kasimir", "iv", "andreas", "konnte", "im", "dreizehnj\u00e4hrigen", "krieg", "dem", "deutschen", "orden", "westpreu\u00dfen", "und", "ermland", "abgewinnen", "und", "den", "restlichen", "ordensstaat", "zu", "einem", "polnischen", "lehen", "machen", "durch", "eine", "geschickte", "dynastie", "und", "heiratspolitik", "machte", "er", "die", "jagiellonen", "zu", "einer", "der", "f\u00fchrenden", "k\u00f6nigsfamilien", "in", "europa", "sein", "\u00e4ltester", "sohn", "ladislaus", "wurde", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "und", "ungarn", "und", "seine", "j\u00fcngeren", "s\u00f6hne", "johann", "i", "albert", "alexander", "i", "und", "sigismund", "i", "der", "alte", "wurden", "nacheinander", "k\u00f6nige", "und", "gro\u00dff\u00fcrsten", "in", "polenlitauen", "seine", "t\u00f6chter", "verm\u00e4hlte", "er", "mit", "den", "bayerischen", "wittelsbachern", "preu\u00dfischen", "hohenzollern", "pommerschen", "greifen", "den", "s\u00e4chsischen", "wettinern", "sowie", "den", "schlesischen", "piasten", "als", "also", "sigismund", "i", "der", "alte", "den", "deutschen", "ordensstaat", "aufl\u00f6ste", "und", "in", "ein", "weltliches", "herzogtum", "umwandelte", "setzte", "er", "mit", "albrecht", "seinen", "neffen", "als", "herzog", "ein", "fiel", "das", "bisherige", "polnische", "lehen", "masowien", "mit", "dem", "tod", "des", "letzten", "masowischen", "piasten", "janusz", "iii", "wieder", "an", "polen", "mit", "dem", "tod", "ludwig", "ii", "in", "der", "schlacht", "bei", "moh\u00e1cs", "verloren", "die", "jagiellonen", "b\u00f6hmen", "ungarn", "und", "kroatien", "an", "die", "osmanen", "beziehungsweise", "habsburger", "mit", "sigismund", "i", "des", "alten", "einzigem", "sohn", "sigismund", "ii", "august", "starben", "auch", "die", "jagiellonen", "im", "mannesstamm", "und", "mit", "seiner", "tochter", "anna", "jagiellonica", "vollst\u00e4ndig", "in", "polenlitauen", "aus", "adelsrepublik", "polen", "wurde", "als", "republik", "bezeichnet", "die", "republikanische", "staatsform", "setzte", "sich", "aber", "wohl", "erst", "um", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "durch", "und", "war", "mit", "einem", "stetigen", "dreikammerparlament", "erst", "ende", "des", "jahrhunderts", "ausgereift", "mit", "der", "verabschiedeten", "verfassung", "nihil", "novi", "verbot", "der", "sejm", "dem", "k\u00f6nig", "neue", "gesetze", "ohne", "zustimmung", "des", "parlaments", "zu", "erlassen", "auf", "betreiben", "des", "letzten", "polnischen", "k\u00f6nigs", "aus", "der", "jagiellonendynastie", "sigismund", "ii", "august", "wurde", "die", "personalunion", "zwischen", "polen", "und", "litauen", "in", "lublin", "im", "jahr", "in", "eine", "realunion", "umgewandelt", "polen", "und", "litauen", "bildeten", "seit", "gemeinsam", "eine", "adelsrepublik", "und", "damit", "den", "ersten", "modernen", "staat", "europas", "mit", "einem", "adelsrepublikanischen", "system", "und", "einer", "gewaltenteilung", "wurde", "ein", "vom", "k\u00f6nig", "und", "dem", "sejm", "unabh\u00e4ngiges", "h\u00f6chstes", "gericht", "f\u00fcr", "polenlitauen", "das", "krontribunal", "in", "lublin", "eingerichtet", "der", "polnische", "adel", "w\u00e4hlte", "zun\u00e4chst", "den", "franzosen", "heinrich", "i", "valois", "dem", "er", "die", "religionsfreiheit", "abverlangte", "und", "sp\u00e4ter", "den", "siebenb\u00fcrger", "stephan", "i", "b\u00e1thory", "zum", "polnischlitauischen", "k\u00f6nig", "sp\u00e4ter", "folgten", "drei", "k\u00f6nige", "aus", "der", "mit", "den", "jagiellonen", "verwandten", "schwedischen", "vasadynastie", "sigismund", "iii", "vasa", "kurze", "personalunion", "mit", "schweden", "ladislaus", "iv", "vasa", "kurze", "personalunion", "mit", "russland", "sowie", "johann", "ii", "kasimir", "mit", "michael", "i", "korybut", "winiowiecki", "johann", "iii", "sobieski", "und", "stanislaus", "i", "leszczyski", "wurden", "polnische", "magnaten", "und", "mit", "august", "ii", "dem", "starken", "und", "august", "iii", "s\u00e4chsische", "wettiner", "gew\u00e4hlt", "der", "letzte", "gew\u00e4hlte", "polnische", "k\u00f6nig", "war", "stanislaus", "ii", "august", "poniatowski", "als", "goldenes", "zeitalter", "der", "adelsrepublik", "gilt", "die", "zeit", "bis", "zur", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "danach", "war", "polenlitauen", "in", "zahlreiche", "kriege", "verwickelt", "unter", "anderem", "in", "die", "schlacht", "am", "kahlenberg", "im", "rahmen", "des", "gro\u00dfen", "t\u00fcrkenkriegs", "teilungen", "die", "adelsrepublik", "st\u00fcrzte", "im", "und", "jahrhundert", "in", "eine", "dauerhafte", "krise", "die", "durch", "zahlreiche", "kriege", "mit", "schweden", "dem", "osmanischen", "reich", "russland", "brandenburgpreu\u00dfen", "und", "siebenb\u00fcrgen", "fehlende", "politische", "reformen", "und", "innere", "unruhen", "gekennzeichnet", "war", "es", "kam", "zur", "bildung", "von", "magnaten", "sogenannten", "konf\u00f6derationen", "gegen", "die", "interessen", "des", "staates", "und", "des", "k\u00f6nigs", "kosakenaufst\u00e4nden", "und", "dauerhaften", "konfrontationen", "mit", "den", "krimtataren", "in", "den", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "woiwodschaften", "besonders", "die", "wahl", "ausl\u00e4ndischer", "dynasten", "zu", "polnischen", "k\u00f6nigen", "sie", "verf\u00fcgten", "\u00fcber", "keine", "hausmacht", "in", "polen", "und", "waren", "vom", "wohlwollen", "des", "hochadels", "abh\u00e4ngig", "und", "die", "uneinigkeit", "innerhalb", "des", "polnischen", "adels", "der", "szlachta", "und", "magnaten", "schw\u00e4chten", "den", "staat", "betr\u00e4chtlich", "insbesondere", "die", "sogenannte", "sachsenzeit", "wird", "dabei", "aus", "polnischer", "sicht", "als", "negativ", "f\u00fcr", "den", "weiteren", "bestand", "des", "polnischen", "staates", "eingestuft", "auch", "die", "ratifizierung", "einer", "verfassung", "der", "ersten", "modernen", "verfassung", "europas", "\u00fcberhaupt", "konnte", "den", "niedergang", "der", "polnischlitauischen", "adelsrepublik", "nicht", "stoppen", "in", "den", "drei", "teilungen", "polens", "und", "wurde", "polens", "innere", "schw\u00e4che", "von", "seinen", "nachbarn", "preu\u00dfen", "\u00f6sterreich", "und", "russland", "ausgenutzt", "welche", "polen", "gleichzeitig", "\u00fcberfielen", "und", "am", "ende", "unter", "sich", "aufteilten", "polen", "wurde", "damit", "seiner", "souver\u00e4nit\u00e4t", "beraubt", "und", "sein", "urspr\u00fcngliches", "landesgebiet", "in", "drei", "unterschiedliche", "staaten", "eingegliedert", "der", "letzte", "polnische", "k\u00f6nig", "stanislaus", "ii", "august", "poniatowski", "musste", "abdanken", "und", "wurde", "nach", "sankt", "petersburg", "gebracht", "wo", "er", "verstarb", "zeitgleich", "wurden", "jedoch", "bereits", "ab", "polnische", "legionen", "im", "franz\u00f6sisch", "besetzten", "norditalien", "und", "frankreich", "unter", "jan", "henryk", "dbrowski", "gegr\u00fcndet", "deren", "ziel", "es", "war", "mit", "franz\u00f6sischer", "hilfe", "die", "polnischlitauische", "republik", "wieder", "zu", "errichten", "auf", "dr\u00e4ngen", "des", "franz\u00f6sischen", "kaisers", "napoleon", "entstand", "im", "rahmen", "des", "friedens", "von", "tilsit", "aus", "den", "preu\u00dfischen", "erwerbungen", "der", "zweiten", "und", "dritten", "teilung", "ein", "relativ", "kleines", "herzogtum", "warschau", "als", "vasallenstaat", "frankreichs", "im", "jahr", "wurden", "nach", "kurzen", "kriegerischen", "auseinandersetzungen", "teile", "kleinpolens", "im", "damaligen", "westgalizien", "von", "\u00f6sterreich", "an", "das", "herzogtum", "warschau", "wieder", "abgetreten", "aufgrund", "der", "niederlagen", "der", "polnischfranz\u00f6sischen", "allianz", "im", "russlandfeldzug", "und", "in", "der", "v\u00f6lkerschlacht", "bei", "leipzig", "im", "jahr", "kam", "es", "zu", "keiner", "wiederherstellung", "der", "polnischlitauischen", "republik", "und", "das", "herzogtum", "warschau", "wurde", "auf", "dem", "durch", "die", "teilungsm\u00e4chte", "dominierten", "wiener", "kongress", "aufgeteilt", "gro\u00dfe", "teile", "gro\u00dfpolens", "fielen", "als", "provinz", "posen", "wieder", "an", "preu\u00dfen", "krakau", "wurde", "zum", "stadtstaat", "der", "bis", "formal", "unabh\u00e4ngigen", "republik", "krakau", "der", "rest", "das", "nach", "dem", "wiener", "kongress", "benannte", "kongresspolen", "wurde", "als", "k\u00f6nigreich", "polen", "in", "personalunion", "mit", "dem", "russischen", "kaiserreich", "verbunden", "war", "also", "zun\u00e4chst", "formal", "bis", "auf", "den", "gemeinsamen", "herrscher", "vom", "russischen", "reich", "unabh\u00e4ngig", "bis", "genoss", "dieses", "polnische", "staatswesen", "weitgehende", "autonomie", "mit", "dem", "aufkommen", "des", "russischen", "nationalismus", "beim", "\u00fcbergang", "von", "der", "feudalgesellschaft", "zum", "kapitalismus", "wurde", "durch", "die", "zaristische", "verwaltung", "versucht", "diese", "autonomie", "schritt", "f\u00fcr", "schritt", "abzuschaffen", "als", "folge", "der", "rekrutierung", "von", "polnischen", "b\u00fcrgern", "f\u00fcr", "die", "russische", "armee", "zur", "bek\u00e4mpfung", "der", "belgischen", "revolution", "brach", "in", "warschau", "der", "novemberaufstand", "von", "aus", "in", "dem", "die", "polen", "versuchten", "die", "russische", "fremdherrschaft", "und", "dominanz", "abzusch\u00fctteln", "der", "novemberaufstand", "wurde", "von", "der", "russischen", "armee", "niedergeschlagen", "mit", "der", "niederlage", "wurde", "die", "polnische", "bev\u00f6lkerung", "seit", "in", "den", "preu\u00dfischen", "und", "russischen", "besatzungszonen", "einer", "verst\u00e4rkten", "germanisierung", "den", "preu\u00dfischen", "volksz\u00e4hlungen", "zufolge", "ohne", "gr\u00f6\u00dfere", "auswirkungen", "auf", "die", "bev\u00f6lkerungsverh\u00e4ltnisse", "und", "russifizierung", "unterzogen", "die", "nach", "dem", "zweiten", "gescheiterten", "aufstand", "dem", "januaraufstand", "von", "besonders", "forciert", "wurde", "die", "bezeichnung", "polen", "wurde", "verboten", "und", "das", "land", "durch", "die", "russische", "obrigkeit", "als", "weichselland", "bezeichnet", "\u00e4hnlich", "verfuhren", "auch", "die", "hohenzollern", "in", "pommerellen", "und", "gro\u00dfpolen", "in", "volksz\u00e4hlungen", "tauchen", "polen", "als", "nationalit\u00e4t", "auf", "aber", "als", "zeitgen\u00f6ssischer", "geographischer", "begriff", "wird", "polen", "in", "preu\u00dfischen", "schulb\u00fcchern", "und", "allen", "deutschsprachigen", "kartenwerken", "auf", "den", "russischen", "teil", "beschr\u00e4nkt", "nur", "im", "von", "\u00f6sterreich", "besetzten", "polnischen", "galizien", "konnten", "die", "polen", "durch", "die", "politischen", "reformen", "des", "hauses", "habsburglothringen", "in", "der", "donaumonarchie", "seit", "der", "geistignationalen", "unterdr\u00fcckung", "in", "den", "von", "preu\u00dfen", "und", "russland", "dominierten", "teilen", "polens", "entkommen", "im", "russischen", "teil", "hingegen", "bildete", "die", "revolution", "von", "einen", "wendepunkt", "in", "dem", "zun\u00e4chst", "sozialistische", "forderungen", "dominierten", "sp\u00e4ter", "aber", "die", "forderung", "nach", "nationaler", "unabh\u00e4ngigkeit", "an", "boden", "gewann", "erster", "weltkrieg", "mit", "ausbruch", "des", "ersten", "weltkrieges", "gr\u00fcndeten", "die", "mittelm\u00e4chte", "insbesondere", "\u00f6sterreichungarn", "polnische", "legionen", "unter", "dem", "kommando", "von", "j\u00f3zef", "pisudski", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkrieges", "beschlossen", "die", "kaiserreiche", "deutschland", "und", "\u00f6sterreichungarn", "die", "gr\u00fcndung", "eines", "selbstst\u00e4ndigen", "polnischen", "staates", "auf", "dem", "dem", "russischen", "zarenreich", "abgenommenen", "territorium", "kongresspolens", "dies", "war", "aber", "eher", "eine", "gegen", "russland", "gerichtete", "ma\u00dfnahme", "als", "die", "anerkennung", "des", "rechts", "aller", "polen", "auf", "eigenstaatlichkeit", "seitens", "der", "mittelm\u00e4chte", "wurde", "das", "in", "analogie", "zum", "entschluss", "des", "wiener", "kongresses", "benannte", "regentschaftsk\u00f6nigreich", "polen", "durch", "das", "deutsche", "reich", "ausgerufen", "hierzu", "wurde", "der", "provisorische", "staatsrat", "im", "k\u00f6nigreich", "polen", "eingesetzt", "der", "bis", "im", "warschauer", "kronenbergpalast", "tagte", "und", "den", "das", "triumvirat", "j\u00f3zef", "ostrowski", "aleksander", "kakowski", "und", "zdzisaw", "lubomirski", "leitete", "durch", "die", "kriegsereignisse", "bedingt", "hatte", "der", "provisorische", "staatsrat", "im", "k\u00f6nigreich", "polen", "nur", "begrenzte", "praktische", "auswirkungen", "allerdings", "legten", "j\u00f3zef", "pisudski", "und", "seine", "legionen", "nach", "der", "russischen", "oktoberrevolution", "die", "waffen", "nieder", "und", "weigerten", "sich", "weiter", "f\u00fcr", "die", "mittelm\u00e4chte", "zu", "k\u00e4mpfen", "da", "das", "kriegsziel", "der", "polnischen", "legionen", "mit", "der", "niederlage", "russlands", "bereits", "erreicht", "war", "j\u00f3zef", "pisudski", "wurde", "daraufhin", "in", "magdeburg", "interniert", "seine", "r\u00fcckkehr", "nach", "polen", "nach", "der", "niederlage", "der", "mittelm\u00e4chte", "war", "der", "anlass", "f\u00fcr", "die", "ausrufung", "der", "unabh\u00e4ngigen", "zweiten", "polnischen", "republik", "am", "november", "in", "warschau", "neben", "pisudski", "der", "dem", "sozialistischen", "lager", "entstammte", "waren", "auch", "roman", "dmowski", "und", "ignacy", "jan", "paderewski", "die", "aus", "dem", "b\u00fcrgerlichen", "lager", "stammten", "f\u00fcr", "die", "polnische", "unabh\u00e4ngigkeit", "am", "ende", "des", "ersten", "weltkriegs", "aktiv", "zweite", "republik", "woodrow", "wilson", "machte", "bereits", "beim", "kriegseintritt", "der", "usa", "in", "dem", "punkteprogramm", "klar", "dass", "ein", "unabh\u00e4ngiges", "polen", "mit", "zugang", "zur", "ostsee", "eines", "der", "kriegsziele", "der", "usa", "ist", "nach", "der", "niederlage", "der", "mittelm\u00e4chte", "erlangte", "polen", "seine", "souver\u00e4nit\u00e4t", "zur\u00fcck", "am", "november", "wurde", "die", "zweite", "polnische", "republik", "ausgerufen", "das", "allgemeine", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "wurde", "gleichzeitig", "mit", "dem", "entsprechenden", "recht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "eingef\u00fchrt", "dies", "geschah", "mit", "dem", "dekret", "vom", "november", "\u00fcber", "das", "wahlverfahren", "f\u00fcr", "den", "sejm", "kurz", "nach", "der", "neugr\u00fcndung", "des", "polnischen", "staates", "artikel", "garantierte", "das", "aktive", "artikel", "das", "passive", "wahlrechtim", "friedensvertrag", "von", "versailles", "wurde", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "republik", "polen", "im", "internationalen", "rahmen", "best\u00e4tigt", "polen", "war", "damit", "gr\u00fcndungsmitglied", "des", "v\u00f6lkerbundes", "gleichzeitig", "wurde", "im", "polnischen", "minderheitenvertrag", "vom", "juni", "der", "schutz", "der", "deutschen", "minderheit", "in", "polen", "vereinbart", "durch", "die", "siegerm\u00e4chte", "wurden", "in", "mittel", "und", "osteuropa", "grenzen", "nach", "bev\u00f6lkerungsmehrheiten", "vorgesehen", "federf\u00fchrend", "war", "dabei", "der", "britische", "au\u00dfenminister", "lord", "george", "nathaniel", "curzon", "die", "weimarer", "republik", "war", "gezwungen", "die", "preu\u00dfischen", "provinzen", "westpreu\u00dfen", "und", "posen", "gr\u00f6\u00dftenteils", "aufzugeben", "sie", "waren", "im", "rahmen", "der", "teilungen", "polens", "vom", "k\u00f6nigreich", "preu\u00dfen", "annektiert", "worden", "unmittelbar", "danach", "verlie\u00dfen", "deutsche", "die", "der", "republik", "polen", "zugesprochenen", "gebiete", "aufgrund", "der", "unklaren", "politischen", "verh\u00e4ltnisse", "nach", "dem", "zusammenbruch", "der", "hohenzollern", "und", "romanowmonarchien", "kam", "es", "w\u00e4hrend", "der", "ersten", "konsolidierungsphase", "des", "neuen", "staates", "zu", "konflikten", "mit", "den", "nachbarstaaten", "zum", "beispiel", "mit", "deutschland", "um", "oberschlesien", "in", "der", "schlacht", "um", "st", "annaberg", "oder", "um", "die", "stadt", "wilna", "im", "heutigen", "litauen", "ab", "m\u00e4rz", "gelang", "es", "polen", "im", "polnischsowjetischenkrieg", "weite", "teile", "der", "ukraine", "und", "von", "belarus", "einzunehmen", "es", "folgte", "eine", "sowjetische", "gegenoffensive", "die", "anfangs", "erfolgreich", "war", "in", "der", "schlacht", "bei", "warschau", "im", "jahre", "wurde", "die", "rote", "armee", "jedoch", "unter", "hohen", "verlusten", "zur\u00fcckgeworfen", "worauf", "sie", "sich", "bis", "in", "die", "ukraine", "zur\u00fcckzog", "nach", "dem", "sieg", "marschall", "j\u00f3zef", "pisudskis", "gegen", "die", "bolschewiken", "an", "der", "weichsel", "wurde", "im", "friedensvertrag", "von", "riga", "am", "m\u00e4rz", "polens", "ostgrenze", "etwa", "km", "\u00f6stlich", "der", "curzonlinie", "festgelegt", "die", "curzonlinie", "markierte", "die", "\u00f6stliche", "grenze", "des", "geschlossenen", "polnischen", "siedlungsgebietes", "w\u00e4hrend", "die", "\u00f6stlichen", "gebiete", "kresy", "eine", "gemischte", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "aus", "polen", "ukrainern", "belarussen", "litauern", "juden", "und", "deutschen", "aufwiesen", "wobei", "die", "polen", "in", "vielen", "st\u00e4dten", "und", "die", "anderen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "auf", "dem", "land", "dominierten", "w\u00e4hrend", "die", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "der", "st\u00e4dte", "meist", "r\u00f6mischkatholisch", "oder", "j\u00fcdisch", "war", "war", "die", "landbev\u00f6lkerung", "\u00fcberwiegend", "orthodox", "gleichwohl", "verfehlte", "pisudski", "sein", "ziel", "die", "ukraine", "als", "unabh\u00e4ngigen", "pufferstaat", "zwischen", "polen", "und", "sowjetrussland", "zu", "etablieren", "in", "riga", "erkannte", "polen", "die", "ukraine", "als", "teil", "der", "sp\u00e4teren", "sowjetunion", "unter", "mykola", "skrypnyk", "an", "in", "den", "von", "sowjetrussland", "polen", "zugesprochenen", "gebieten", "\u00f6stlich", "des", "westlichen", "bugs", "bildeten", "die", "polen", "der", "bev\u00f6lkerung", "waren", "es", "nach", "einer", "ansiedlungspolitik", "mit", "bevorzugung", "von", "polen", "w\u00e4hrend", "der", "amtszeit", "pisudskis", "bereits", "etwa", "polnische", "sprachinseln", "im", "je", "nach", "region", "mehrheitlich", "ukrainischen", "oder", "belarussischen", "umland", "waren", "die", "regionen", "um", "pinsk", "uck", "stanisaw\u00f3w", "und", "lemberg", "lw\u00f3w", "insgesamt", "waren", "in", "dem", "gebiet", "von", "millionen", "einwohnern", "etwa", "millionen", "polen", "die", "rajongemeinde", "vilnius", "ist", "bis", "heute", "mehrheitlich", "polnischsprachig", "geblieben", "und", "die", "stadt", "vilnius", "bildet", "nach", "der", "zwangsumsiedlung", "ihrer", "polnischen", "stadtbewohner", "nach", "dem", "krieg", "eine", "litauische", "sprachinsel", "die", "innere", "konsolidierung", "des", "neuen", "staates", "wurde", "erschwert", "durch", "die", "zersplitterung", "der", "politischen", "parteien", "die", "in", "der", "teilungszeit", "entstandenen", "unterschiedlichen", "wirtschafts", "bildungs", "justiz", "und", "verwaltungssysteme", "sowie", "durch", "die", "existenz", "starker", "ethnischer", "minderheiten", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "au\u00dfenpolitisch", "war", "polen", "zun\u00e4chst", "in", "das", "franz\u00f6sische", "allianzsystem", "einbezogen", "eine", "restriktive", "politik", "gegen\u00fcber", "der", "deutschen", "minderheit", "die", "zur", "emigration", "etwa", "einer", "million", "deutschsprachiger", "staatsb\u00fcrger", "f\u00fchrte", "die", "weigerung", "der", "regierung", "stresemann", "die", "neue", "deutsche", "ostgrenze", "anzuerkennen", "ein", "zollkrieg", "um", "die", "oberschlesische", "kohle", "sowie", "der", "politischweltanschauliche", "gegensatz", "zum", "sowjetsystem", "schlossen", "eine", "kooperation", "polens", "mit", "seinen", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "nachbarn", "aus", "am", "mai", "gewann", "marschall", "pisudski", "nach", "einem", "staatsstreich", "die", "macht", "und", "als", "ministerpr\u00e4sident", "als", "kriegsminister", "zur", "au\u00dfenpolitischen", "absicherung", "wurden", "nichtangriffsvertr\u00e4ge", "mit", "der", "sowjetunion", "und", "dem", "deutschen", "reich", "geschlossen", "au\u00dfenminister", "j\u00f3zef", "beck", "strebte", "den", "aufstieg", "polens", "zur", "ostmitteleurop\u00e4ischen", "hegemonialmacht", "im", "rahmen", "eines", "neuen", "europas", "von", "der", "ostsee", "bis", "zur", "adria", "an", "seine", "pl\u00e4ne", "scheiterten", "jedoch", "aufgrund", "der", "geopolitischen", "lage", "trotz", "der", "weltwirtschaftskrise", "konnte", "sich", "die", "wirtschaft", "in", "der", "zweiten", "polnischen", "republik", "entwickeln", "ehrgeizige", "projekte", "wie", "der", "bau", "der", "hafenstadt", "gdynia", "und", "der", "zentralen", "industrieregion", "konnten", "verwirklicht", "werden", "ein", "zeichen", "des", "luxus", "der", "zwischenkriegszeit", "waren", "die", "schnellz\u00fcge", "luxtorpeda", "die", "unter", "anderem", "zwischen", "krakau", "und", "dem", "immer", "beliebter", "werdenden", "bergkurort", "zakopane", "verkehrten", "kurz", "bevor", "polen", "selbst", "vom", "nationalsozialistischen", "deutschland", "angegriffen", "wurde", "stellte", "es", "im", "zuge", "des", "m\u00fcnchener", "abkommens", "territoriale", "forderungen", "an", "die", "tschechoslowakei", "im", "oktober", "annektierte", "polen", "gegen", "den", "willen", "der", "tschechischen", "regierung", "das", "mehrheitlich", "von", "polen", "bewohnte", "olsagebiet", "das", "von", "der", "tschechoslowakei", "besetzt", "worden", "war", "zweiter", "weltkrieg", "im", "august", "schlossen", "das", "deutsche", "reich", "und", "die", "sowjetunion", "den", "hitlerstalinpakt", "in", "dessen", "geheimem", "zusatzprotokoll", "der", "gemeinsame", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "sowie", "die", "annektierung", "der", "baltischen", "staaten", "durch", "die", "sowjetunion", "beschlossen", "wurden", "am", "september", "wurde", "polen", "vom", "deutschen", "reich", "angegriffen", "auch", "truppen", "des", "deutschen", "vasallenstaats", "slowakei", "stie\u00dfen", "auf", "polnisches", "gebiet", "vor", "damit", "nahm", "der", "zweite", "weltkrieg", "seinen", "anfang", "in", "dem", "bis", "millionen", "polnische", "staatsb\u00fcrger", "darunter", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "j\u00fcdischer", "abstammung", "ihr", "leben", "verlieren", "sollten", "nachdem", "die", "westlichen", "teile", "des", "landes", "an", "die", "deutschen", "invasoren", "verlorengegangen", "waren", "begann", "ab", "september", "unter", "dem", "vorwand", "des", "schutzes", "der", "belarussischukrainischen", "bev\u00f6lkerung", "durch", "den", "einmarsch", "der", "roten", "armee", "die", "sowjetische", "besetzung", "ostpolens", "die", "annexion", "und", "aufteilung", "des", "polnischen", "staatsgebietes", "war", "zuvor", "in", "einem", "geheimen", "zusatzprotokoll", "zum", "hitlerstalinpakt", "von", "den", "diktatoren", "beschlossen", "worden", "anschlie\u00dfend", "verlie\u00df", "die", "polnische", "regierung", "in", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "september", "\u00fcber", "den", "noch", "freien", "grenz\u00fcbergang", "bei", "kuty", "heute", "in", "der", "ukraine", "polen", "und", "begab", "sich", "ins", "neutrale", "rum\u00e4nien", "sp\u00e4ter", "nach", "paris", "und", "nach", "london", "von", "dort", "aus", "organisierte", "sie", "den", "widerstand", "gegen", "die", "deutsche", "und", "sowjetische", "besatzung", "hitler", "machte", "fr\u00fchzeitig", "klar", "dass", "er", "die", "liquidierung", "des", "f\u00fchrenden", "polentums", "reinhard", "heydrich", "ins", "auge", "gefasst", "hatte", "allein", "in", "den", "ersten", "vier", "monaten", "der", "deutschen", "besatzungsherrschaft", "wurden", "mehrere", "menschen", "erschossen", "unternehmen", "tannenberg", "anfang", "der", "er", "jahre", "errichteten", "die", "nationalsozialisten", "mehrere", "konzentrationslager", "auf", "dem", "gebiet", "polens", "unter", "anderen", "die", "konzentrations", "und", "vernichtungslager", "auschwitz", "majdanek", "und", "treblinka", "die", "besatzungszeit", "hatte", "f\u00fcr", "gro\u00dfe", "teile", "der", "polnischen", "zivilbev\u00f6lkerung", "katastrophale", "folgen", "in", "dem", "land", "in", "dem", "urspr\u00fcnglich", "mehr", "als", "drei", "millionen", "juden", "lebten", "f\u00fchrten", "die", "nationalsozialisten", "einen", "sogenannten", "volkstumskampf", "dem", "zivilisten", "zum", "opfer", "fielen", "polen", "wurde", "gem\u00e4\u00df", "dem", "hitlerstalinpakt", "im", "westen", "von", "der", "wehrmacht", "und", "im", "osten", "von", "der", "roten", "armee", "besetzt", "und", "zum", "teil", "annektiert", "zu", "den", "\u00fcbergreifenden", "zielen", "der", "besatzungspolitik", "im", "gesamten", "gebiet", "geh\u00f6rte", "erstens", "die", "ausschaltung", "und", "vernichtung", "der", "polnischen", "juden", "und", "der", "polnischen", "intelligenz", "zweitens", "die", "vorverlegung", "der", "deutschen", "ostgrenze", "und", "die", "erweiterung", "des", "lebensraums", "im", "osten", "generalplan", "ost", "und", "drittens", "die", "st\u00e4rkung", "der", "deutschen", "kriegswirtschaft", "durch", "ausbeutung", "des", "arbeitskr\u00e4ftepotenzials", "der", "zwangsarbeiter", "und", "der", "materiellen", "ressourcen", "polens", "gro\u00dfpolen", "die", "an", "polen", "abgetretenen", "teile", "westpreu\u00dfens", "sowie", "ostoberschlesien", "wurden", "direkt", "von", "deutschland", "annektiert", "kleinpolen", "masowien", "und", "galizien", "mit", "etwa", "zehn", "millionen", "menschen", "wurden", "als", "sogenanntes", "generalgouvernement", "dem", "reichsminister", "hans", "frank", "unterstellt", "er", "leitete", "die", "vernichtungspolitik", "vom", "wawel", "aus", "dem", "krakauer", "k\u00f6nigssitz", "der", "fr\u00fchen", "polnischen", "k\u00f6nige", "w\u00e4hrend", "seiner", "regierungszeit", "organisierte", "er", "den", "raub", "von", "beutekunst", "aus", "polnischen", "museen", "kirchen", "und", "privatsammlungen", "in", "einem", "bisher", "nicht", "gekannten", "ausma\u00df", "auch", "die", "polen", "die", "unter", "sowjetische", "herrschaft", "gerieten", "waren", "von", "gewaltma\u00dfnahmen", "betroffen", "man", "sch\u00e4tzt", "dass", "ungef\u00e4hr", "millionen", "ehemalige", "polnische", "b\u00fcrger", "deportiert", "wurden", "polnische", "soldaten", "gingen", "in", "sowjetische", "kriegsgefangenschaft", "nur", "von", "ihnen", "\u00fcberlebten", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "offiziere", "etwa", "personen", "wurde", "durch", "sowjetische", "truppen", "im", "massaker", "von", "katyn", "und", "in", "den", "kriegsgefangenenlagern", "von", "starobelsk", "koselsk", "und", "ostaschkow", "ermordet", "bereits", "vor", "dem", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkriegs", "hatte", "stalin", "in", "der", "polnischen", "operation", "des", "nkwd", "\u00fcber", "polen", "in", "der", "sowjetunion", "ermorden", "lassen", "das", "morden", "der", "sowjetischen", "kommunisten", "ging", "auch", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "in", "dem", "erneut", "von", "der", "sowjetunion", "besetzten", "polen", "weiter", "nachdem", "das", "deutsche", "reich", "die", "sowjetunion", "angegriffen", "hatte", "entstand", "im", "hinterland", "der", "sowjetunion", "aus", "polnischen", "soldaten", "die", "andersarmee", "in", "st\u00e4rke", "von", "sechs", "divisionen", "mangels", "ausr\u00fcstung", "und", "verpflegung", "wurden", "diese", "einheiten", "jedoch", "bereits", "\u00fcber", "persien", "in", "den", "nahen", "osten", "verlegt", "wo", "sie", "dem", "britischen", "nahostkommando", "unterstellt", "wurden", "sp\u00e4ter", "k\u00e4mpften", "sie", "als", "polnisches", "korps", "in", "pal\u00e4stina", "afrika", "und", "italien", "wo", "sie", "unter", "anderem", "das", "kloster", "monte", "cassino", "von", "der", "wehrmacht", "erobern", "konnten", "polnische", "soldaten", "k\u00e4mpften", "auf", "seiten", "der", "alliierten", "an", "nahezu", "allen", "fronten", "des", "zweiten", "weltkrieges", "von", "der", "luftschlacht", "um", "england", "in", "afrika", "der", "sowjetunion", "bis", "zur", "invasion", "in", "der", "normandie", "und", "in", "italien", "die", "polnischen", "soldaten", "stellten", "damit", "noch", "vor", "den", "franzosen", "die", "viertgr\u00f6\u00dfte", "armee", "der", "alliierten", "auf", "dem", "europ\u00e4ischen", "kontinent", "polnische", "partisanengruppen", "welche", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "widerstandsbewegung", "im", "besetzten", "europa", "darstellten", "leisteten", "auch", "in", "polen", "selbst", "widerstand", "nachdem", "die", "rote", "armee", "im", "januar", "die", "polnische", "grenze", "von", "\u00fcberschritten", "hatte", "wurden", "die", "truppen", "der", "heimatarmee", "vom", "nkwd", "entwaffnet", "ihre", "offiziere", "erschossen", "oder", "in", "den", "sowjetischen", "gulag", "geschickt", "der", "kampf", "einzelner", "untergrundeinheiten", "gegen", "das", "von", "der", "sowjetunion", "abh\u00e4ngige", "kommunistische", "regime", "wurde", "bis", "ende", "der", "er", "jahre", "fortgef\u00fchrt", "am", "august", "begann", "auf", "befehl", "der", "londoner", "exilregierung", "der", "warschauer", "aufstand", "die", "sowjetunion", "deren", "truppen", "bereits", "am", "ostufer", "der", "weichsel", "standen", "unterst\u00fctzen", "die", "einheiten", "der", "heimatarmee", "fast", "gar", "nicht", "die", "gro\u00dfe", "entfernung", "machte", "eine", "effektive", "hilfe", "der", "westalliierten", "unm\u00f6glich", "so", "konnten", "deutsche", "besatzungstruppen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "europ\u00e4ische", "erhebung", "gegen", "sich", "niederschlagen", "die", "zahl", "der", "toten", "wird", "auf", "bis", "gesch\u00e4tzt", "danach", "wurde", "die", "innenstadt", "warschaus", "unter", "gro\u00dfem", "einsatz", "an", "sprengmaterial", "nahezu", "vollst\u00e4ndig", "zerst\u00f6rt", "volksrepublik", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "wurden", "die", "grenzen", "des", "ehemaligen", "polnischen", "staatsgebietes", "gem\u00e4\u00df", "dem", "potsdamer", "abkommen", "nach", "westen", "verschoben", "polen", "verlor", "das", "ethnisch", "gemischte", "mehrheitlich", "von", "ukrainern", "und", "belarussen", "bev\u00f6lkerte", "drittel", "seines", "bisherigen", "staatsgebietes", "an", "die", "sowjetunion", "die", "dort", "ans\u00e4ssige", "polnische", "bev\u00f6lkerung", "etwa", "millionen", "menschen", "wurde", "im", "zuge", "der", "zwangsumsiedlung", "von", "polen", "aus", "den", "ehemaligen", "polnischen", "ostgebieten", "als", "repatrianten", "nach", "polen", "vertrieben", "bereits", "in", "den", "jahren", "waren", "zehntausende", "polen", "in", "den", "massakern", "in", "wolhynien", "ermordet", "worden", "hunderttausende", "hatten", "fl\u00fcchten", "m\u00fcssen", "im", "westen", "und", "norden", "wurden", "die", "deutschen", "gebiete", "\u00f6stlich", "der", "oder", "und", "nei\u00dfe", "odernei\u00dfelinie", "bis", "gem\u00e4\u00df", "den", "vorgaben", "der", "konferenzen", "der", "alliierten", "in", "teheran", "jalta", "und", "potsdam", "polen", "zuerkannt", "etwa", "f\u00fcnf", "millionen", "deutsche", "waren", "gegen", "kriegsende", "von", "dort", "geflohen", "und", "wurden", "durch", "einreiseverbot", "an", "einer", "r\u00fcckkehr", "gehindert", "nach", "dem", "krieg", "wurden", "weitere", "millionen", "menschen", "vertrieben", "einige", "deutsch", "und", "polnischsprachige", "oberschlesier", "und", "masuren", "blieben", "in", "polen", "viele", "die", "deutsche", "namen", "hatten", "lie\u00dfen", "diese", "in", "polnische", "namen", "\u00e4ndern", "der", "gebrauch", "der", "deutschen", "sprache", "wurde", "insbesondere", "in", "schlesien", "zumindest", "bis", "in", "die", "er", "jahren", "von", "offizieller", "seite", "eingeschr\u00e4nktdie", "wiedergewonnenen", "gebiete", "besiedelten", "drei", "millionen", "b\u00fcrger", "aus", "zentralpolen", "etwa", "ein", "bis", "zwei", "millionen", "geflohene", "und", "vertriebene", "aus", "ostpolen", "und", "im", "jahr", "etwa", "durch", "die", "aktion", "weichsel", "aus", "dem", "grenzgebiet", "zur", "sowjetunion", "umgesiedelte", "ukrainer", "und", "ruthenen", "mit", "dem", "g\u00f6rlitzer", "abkommen", "zwischen", "der", "neu", "entstandenen", "ddr", "und", "der", "republik", "polen", "vom", "juli", "wurde", "diese", "grenzziehung", "von", "der", "ddr", "und", "durch", "den", "in", "warschau", "geschlossenen", "vertrag", "vom", "dezember", "von", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "anerkannt", "auf", "die", "deutsche", "besatzung", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "folgte", "die", "von", "der", "sowjetischen", "besatzung", "oktroyierte", "kommunistische", "diktatur", "polen", "wurde", "dem", "einflussbereich", "der", "sowjetunion", "zugeschlagen", "und", "wurde", "als", "volksrepublik", "polen", "teil", "des", "warschauer", "pakts", "die", "marionettenregierung", "bestand", "w\u00e4hrend", "des", "stalinismus", "aus", "dem", "triumvirat", "jakub", "berman", "hilary", "minc", "und", "bolesaw", "bierut", "ab", "kam", "es", "nach", "aufst\u00e4nden", "zu", "einer", "entstalinisierung", "unter", "dem", "vorsitzenden", "der", "kommunistischen", "partei", "wadysaw", "gomuka", "gomuka", "folgte", "edward", "gierek", "und", "stanisaw", "kania", "bis", "die", "junta", "jaruzelskis", "die", "macht", "ergriff", "polen", "wurde", "bis", "in", "den", "rat", "f\u00fcr", "gegenseitige", "wirtschaftshilfe", "und", "den", "warschauer", "pakt", "eingebunden", "durch", "mehrere", "aufst\u00e4nde", "\u00e4u\u00dferte", "die", "polnische", "bev\u00f6lkerung", "immer", "wieder", "ihren", "unmut", "gegen\u00fcber", "der", "sowjetischen", "besatzung", "beispielsweise", "im", "posener", "aufstand", "den", "m\u00e4rzunruhen", "dem", "danziger", "aufstand", "dem", "volksaufstand", "in", "radom", "und", "ursus", "bei", "warschau", "zeigten", "die", "polen", "in", "sehr", "hohem", "ma\u00dfe", "ihre", "solidarit\u00e4t", "mit", "den", "ungarn", "deren", "erhebung", "gegen", "die", "sowjetische", "fremdherrschaft", "blutig", "niedergeschlagen", "wurde", "beteiligten", "sich", "die", "truppen", "der", "volksrepublik", "polen", "unter", "general", "wojciech", "jaruzelski", "an", "der", "milit\u00e4rischen", "niederschlagung", "des", "prager", "fr\u00fchlings", "erst", "die", "gr\u00fcndung", "der", "gewerkschaft", "solidarno", "nach", "dem", "ersten", "papstbesuch", "johannes", "paul", "ii", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "schlie\u00dflich", "zu", "einem", "gesellschaftlichpolitischen", "umschwung", "in", "und", "zu", "den", "revolution\u00e4ren", "ereignissen", "von", "bis", "die", "zuerst", "in", "der", "verh\u00e4ngung", "des", "kriegsrechts", "und", "schlie\u00dflich", "in", "den", "rundertischgespr\u00e4chen", "und", "den", "ersten", "im", "ostblock", "teilweise", "freien", "wahlen", "am", "und", "juni", "m\u00fcndeten", "an", "deren", "ende", "wurden", "der", "sogenannte", "ostblock", "und", "anschlie\u00dfend", "auch", "die", "sowjetunion", "aufgel\u00f6st", "und", "das", "realsozialistische", "regime", "durch", "eine", "demokratische", "regierungsform", "ersetzt", "die", "rolle", "lech", "wasas", "in", "der", "solidarnogewerkschaft", "wird", "hierbei", "kontrovers", "diskutiert", "dritte", "republik", "bei", "den", "teilweise", "freien", "parlamentswahlen", "vom", "und", "juni", "gewann", "das", "b\u00fcrgerkomitee", "solidarno", "die", "politische", "organisation", "der", "gewerkschaft", "solidarno", "s\u00e4mtliche", "frei", "gew\u00e4hlten", "von", "insgesamt", "sitzen", "im", "sejm", "und", "von", "sitzen", "im", "wiedereingef\u00fchrten", "senat", "tadeusz", "mazowiecki", "wurde", "zum", "ersten", "ministerpr\u00e4sidenten", "der", "dritten", "republik", "polens", "gew\u00e4hlt", "er", "war", "damit", "der", "erste", "regierungschef", "eines", "staates", "des", "warschauer", "pakts", "der", "zum", "zeitpunkt", "seiner", "wahl", "nicht", "mitglied", "der", "kommunistischen", "partei", "war", "am", "dezember", "wurde", "die", "verfassung", "ge\u00e4ndert", "die", "bestimmungen", "\u00fcber", "die", "allianz", "mit", "der", "sowjetunion", "und", "den", "ostblockstaaten", "und", "die", "f\u00fchrungsrolle", "der", "kommunistischen", "partei", "wurden", "gestrichen", "und", "der", "fr\u00fchere", "staatsname", "rzeczpospolita", "polska", "republik", "polen", "mit", "dem", "alten", "wappen", "wiedereingef\u00fchrt", "endete", "die", "mitgliedschaft", "im", "warschauer", "pakt", "durch", "die", "aufl\u00f6sung", "des", "milit\u00e4rb\u00fcndnisses", "die", "planwirtschaft", "wurde", "in", "eine", "marktwirtschaft", "umgewandelt", "gem\u00e4\u00df", "dem", "umstrittenen", "balcerowiczplan", "wurden", "zahlreiche", "staatsunternehmen", "in", "kurzer", "zeit", "privatisiert", "wobei", "sehr", "viele", "arbeitnehmer", "ihre", "arbeitspl\u00e4tze", "verloren", "im", "dezember", "wurde", "der", "ehemalige", "solidarnovorsitzende", "lech", "wasa", "in", "einer", "volkswahl", "zum", "staatspr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "unter", "wasa", "kam", "es", "zu", "zahlreichen", "regierungswechseln", "insbesondere", "der", "sturz", "der", "regierung", "jan", "olszewski", "wird", "in", "polen", "kontrovers", "diskutiert", "da", "wasa", "augenscheinlich", "hier", "versucht", "hat", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "einer", "liste", "mit", "geheimdienstmitarbeitern", "unter", "den", "polnischen", "spitzenpolitikern", "zu", "vereiteln", "auf", "der", "er", "selbst", "sich", "befand", "das", "vertrauen", "der", "polen", "zu", "wasa", "sank", "und", "im", "dezember", "verlor", "er", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "gegen", "den", "herausforderer", "und", "ehemaligen", "kommunistischen", "jugendminister", "der", "er", "jahre", "aleksander", "kwaniewski", "w\u00e4hrend", "kwaniewskis", "amtszeit", "trat", "polen", "der", "nato", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "am", "april", "wurde", "von", "sejm", "und", "senat", "eine", "neue", "verfassung", "verabschiedet", "und", "am", "mai", "per", "volksabstimmung", "an", "der", "allerdings", "weniger", "als", "der", "abstimmungsberechtigten", "teilnahmen", "angenommen", "sie", "trat", "am", "oktober", "in", "kraft", "am", "mai", "wurde", "polen", "zusammen", "mit", "neun", "weiteren", "staaten", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "polen", "ist", "unter", "den", "mittlerweile", "neuen", "mitgliedstaaten", "das", "bev\u00f6lkerungsreichste", "und", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "land", "w\u00e4hrend", "des", "konfliktes", "um", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "im", "nachbarstaat", "ukraine", "im", "november", "und", "dezember", "engagierte", "sich", "der", "polnische", "pr\u00e4sident", "aleksander", "kwaniewski", "als", "vermittler", "zwischen", "den", "konfliktparteien", "w\u00e4hrend", "weite", "teile", "der", "polnischen", "\u00f6ffentlichkeit", "und", "viele", "medien", "in", "besonders", "hohem", "ausma\u00df", "solidarit\u00e4t", "mit", "der", "ukraine", "und", "ihrem", "neuen", "pr\u00e4sidenten", "wiktor", "juschtschenko", "\u00fcbten", "die", "parlamentswahlen", "des", "jahres", "f\u00fchrten", "zu", "einem", "politikwechsel", "in", "polen", "der", "bis", "dahin", "regierende", "sld", "wurde", "durch", "ein", "konservatives", "b\u00fcndnis", "abgew\u00e4hlt", "wahlsieger", "der", "sejm", "und", "senatswahlen", "wurde", "die", "nationalkonservative", "pis", "von", "jarosaw", "kaczyski", "vor", "der", "liberalkonservativen", "po", "lech", "kaczyski", "der", "zwillingsbruder", "von", "jarosaw", "gewann", "anschlie\u00dfend", "im", "oktober", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "bei", "den", "vorgezogenen", "parlamentswahlen", "am", "oktober", "verlor", "die", "pis", "ihre", "position", "als", "st\u00e4rkste", "partei", "von", "november", "bis", "bildeten", "die", "liberalkonservative", "po", "und", "ihr", "koalitionspartner", "die", "bauernpartei", "psl", "die", "regierung", "zun\u00e4chst", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "donald", "tusk", "und", "ab", "eine", "unter", "ewa", "kopacz", "am", "april", "flog", "eine", "polnische", "regierungsmaschine", "mit", "insassen", "bei", "smolensk", "in", "den", "boden", "unter", "den", "todesopfern", "waren", "polens", "staatspr\u00e4sident", "lech", "kaczyski", "und", "seine", "ehefrau", "maria", "zahlreiche", "abgeordnete", "des", "parlaments", "regierungsmitglieder", "hochrangige", "offiziere", "kirchenvertreter", "leitende", "vertreter", "von", "zentralbeh\u00f6rden", "sowie", "vertreter", "von", "verb\u00e4nden", "der", "opferangeh\u00f6rigen", "des", "massakers", "von", "katyn", "der", "grund", "f\u00fcr", "den", "unfall", "ist", "bis", "heute", "umstritten", "und", "wird", "weiterhin", "untersucht", "nach", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "im", "mai", "l\u00f6ste", "andrzej", "duda", "als", "staatspr\u00e4sident", "den", "bisherigen", "amtsinhaber", "bronisaw", "komorowski", "ab", "die", "parlamentswahl", "im", "oktober", "brachte", "einen", "erdrutschsieg", "f\u00fcr", "die", "nationalkonservative", "pis", "die", "mit", "und", "von", "abgeordneten", "die", "erste", "alleinregierung", "in", "polen", "seit", "bilden", "konnte", "noch", "im", "selben", "jahr", "begann", "durch", "justizreformen", "die", "polnische", "verfassungskrise", "am", "abend", "des", "november", "kamen", "gegen", "uhr", "in", "przewod\u00f3w", "zwei", "mitarbeiter", "eines", "landwirtschaftlichen", "betriebes", "bei", "einer", "explosion", "ums", "leben", "die", "explosion", "zerst\u00f6rte", "einen", "mit", "mais", "beladenen", "anh\u00e4nger", "und", "hinterlie\u00df", "einen", "krater", "im", "boden", "der", "vorfall", "wurde", "in", "polen", "und", "international", "auf", "h\u00f6chster", "politischer", "ebene", "diskutiert", "die", "nato", "und", "die", "polnische", "regierung", "unter", "premier", "mateusz", "morawiecki", "gehen", "davon", "aus", "dass", "es", "sich", "wahrscheinlich", "um", "einen", "unfall", "mit", "einer", "ukrainischen", "flugabwehrrakete", "handle", "die", "eigentlich", "zur", "abwehr", "russischer", "marschflugk\u00f6rper", "bestimmt", "gewesen", "sei", "politik", "\u00fcberblick", "die", "republik", "polen", "ist", "eine", "parlamentarische", "demokratie", "das", "derzeit", "g\u00fcltige", "staatsorganisationsrecht", "wird", "vor", "allem", "in", "der", "verfassung", "von", "kodifiziert", "im", "europ\u00e4ischen", "vergleich", "enth\u00e4lt", "das", "polnische", "regierungssystem", "zahlreiche", "elemente", "der", "direkten", "demokratie", "verfassung", "die", "erste", "moderne", "polnische", "verfassung", "verabschiedete", "der", "gro\u00dfe", "sejm", "am", "mai", "die", "derzeit", "g\u00fcltige", "verfassung", "wurde", "am", "april", "von", "der", "nationalversammlung", "angenommen", "und", "in", "einem", "referendum", "am", "mai", "von", "den", "wahlberechtigten", "polen", "beschlossen", "zwar", "votierten", "der", "referendumsbeteiligten", "f\u00fcr", "die", "verfassung", "die", "beteiligung", "lag", "jedoch", "nur", "bei", "damit", "stimmte", "nur", "ca", "jeder", "f\u00fcnfte", "referendumsberechtigte", "f\u00fcr", "die", "verfassung", "die", "verfassung", "trat", "am", "oktober", "in", "kraft", "sie", "enth\u00e4lt", "artikel", "und", "ist", "damit", "bedeutend", "l\u00e4nger", "als", "die", "verfassungen", "der", "bundesrepublik", "oder", "der", "usa", "legislative", "das", "polnische", "parlament", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "parlamenten", "der", "welt", "und", "existiert", "in", "verschiedenen", "formen", "als", "dreikammerparlament", "und", "mit", "unterbrechungen", "seit", "das", "parlament", "besteht", "aus", "zwei", "kammern", "sejm", "und", "senat", "der", "sejm", "hat", "zusammen", "mit", "dem", "senat", "die", "legislative", "inne", "die", "im", "parlament", "vertretenen", "politischen", "parteien", "gruppieren", "sich", "als", "fraktionen", "in", "eine", "regierung", "und", "die", "opposition", "die", "sejmabgeordneten", "und", "senatoren", "kommen", "zu", "besonderen", "anl\u00e4ssen", "in", "der", "nationalversammlung", "zusammen", "sejmder", "sejm", "setzt", "sich", "aus", "abgeordneten", "zusammen", "er", "beschlie\u00dft", "\u00fcber", "seine", "gesch\u00e4ftsordnung", "der", "sejm", "wird", "von", "dem", "sejmmarschall", "geleitet", "der", "sejmmarschall", "ist", "formal", "nach", "dem", "staatsoberhaupt", "das", "zweith\u00f6chste", "politische", "amt", "in", "der", "republik", "polen", "der", "sejm", "hat", "seinen", "sitz", "im", "warschauer", "regierungsviertel", "die", "abgeordneten", "werden", "f\u00fcr", "eine", "vierj\u00e4hrige", "legislaturperiode", "nach", "dem", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "in", "allgemeiner", "und", "geheimer", "wahl", "gew\u00e4hlt", "es", "gilt", "eine", "h\u00fcrde", "f\u00fcr", "parteien", "und", "eine", "h\u00fcrde", "f\u00fcr", "wahlb\u00fcndnisse", "die", "sitze", "im", "sejm", "werden", "nach", "dem", "dhondtverfahren", "verteilt", "\u00fcberhangmandate", "gibt", "es", "nach", "dem", "polnischen", "wahlrecht", "nicht", "zur", "gr\u00fcndung", "einer", "fraktion", "im", "sejm", "sind", "f\u00fcnfzehn", "abgeordnete", "notwendig", "der", "sejm", "beruft", "untersuchungsaussch\u00fcsse", "ein", "gab", "es", "im", "sejm", "aussch\u00fcsse", "abgeordnete", "genie\u00dfen", "immunit\u00e4t", "senatder", "senat", "setzt", "sich", "aus", "abgeordneten", "zusammen", "er", "beschlie\u00dft", "\u00fcber", "seine", "gesch\u00e4ftsordnung", "der", "senat", "wird", "von", "dem", "senatmarschall", "geleitet", "der", "senatsmarschall", "ist", "formal", "nach", "dem", "staatsoberhaupt", "und", "dem", "sejmmarschall", "das", "dritth\u00f6chste", "politische", "amt", "in", "der", "republik", "polen", "der", "senat", "hat", "seinen", "sitz", "im", "warschauer", "regierungsviertel", "die", "senatoren", "werden", "f\u00fcr", "eine", "vierj\u00e4hrige", "legislaturperiode", "nach", "dem", "mehrheitswahlrecht", "in", "allgemeiner", "und", "geheimer", "wahl", "in", "hundert", "wahlkreisen", "gew\u00e4hlt", "der", "senat", "beruft", "untersuchungsaussch\u00fcsse", "ein", "im", "senat", "gab", "es", "aussch\u00fcsse", "senatoren", "genie\u00dfen", "immunit\u00e4t", "gesetzgebungsverfahrendas", "gesetzesinitiativrecht", "steht", "dem", "pr\u00e4sidenten", "der", "regierung", "dem", "senat", "einer", "gruppe", "von", "mindestens", "abgeordneten", "oder", "den", "b\u00fcrgern", "gesetzesinitiative", "muss", "von", "b\u00fcrgern", "unterschrieben", "werden", "zu", "der", "gesetzesentwurf", "ist", "an", "den", "sejmmarschall", "zu", "leiten", "der", "sejmmarschall", "organisiert", "drei", "lesungen", "und", "diskussionen", "im", "sejm", "ein", "vom", "sejm", "angenommenes", "gesetz", "wird", "an", "den", "senat", "weitergeleitet", "ein", "senatveto", "kann", "von", "dem", "sejm", "\u00fcberstimmt", "werden", "wenn", "mindestens", "die", "h\u00e4lfte", "der", "gesetzlichen", "abgeordnetenzahl", "an", "der", "abstimmung", "teilnimmt", "ein", "vom", "parlament", "beschlossener", "gesetzentwurf", "wird", "an", "den", "pr\u00e4sidenten", "gesandt", "der", "es", "unterzeichnen", "an", "den", "sejm", "zur\u00fccksenden", "ein", "veto", "einlegen", "oder", "zur", "pr\u00fcfung", "auf", "verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit", "an", "den", "verfassungsgerichtshof", "weitergeben", "kann", "ein", "veto", "des", "pr\u00e4sidenten", "kann", "vom", "sejm", "mit", "einer", "dreif\u00fcnftelmehrheit", "der", "abgegebenen", "stimmen", "zur\u00fcckgewiesen", "werden", "wenn", "mindestens", "die", "h\u00e4lfte", "der", "gesetzlichen", "abgeordnetenzahl", "an", "der", "abstimmung", "teilnimmt", "angenommene", "gesetze", "sind", "im", "gesetzesblatt", "der", "republik", "polen", "zu", "ver\u00f6ffentlichen", "direkte", "demokratiedie", "polnische", "verfassung", "sieht", "referenden", "auf", "nationaler", "und", "lokaler", "ebene", "vor", "referenden", "auf", "nationaler", "ebene", "k\u00f6nnen", "initiieren", "der", "sejm", "der", "senat", "die", "regierung", "die", "b\u00fcrger", "hierf\u00fcr", "sind", "unterschriften", "notwendig", "der", "pr\u00e4sidentreferenden", "auf", "nationaler", "ebene", "k\u00f6nnen", "in", "allen", "angelegenheiten", "die", "nationale", "belange", "betreffen", "abgehalten", "werden", "mit", "ausnahme", "von", "regelungen", "in", "steuer", "verteidigungs", "und", "amnestiefragen", "referendumsergebnisse", "sind", "bindend", "wenn", "mindestens", "die", "h\u00e4lfte", "der", "referendumsberechtigten", "an", "der", "abstimmung", "teilnimmt", "das", "referendum", "zur", "annahme", "der", "derzeit", "g\u00fcltigen", "verfassung", "hat", "dieses", "kriterium", "nicht", "erf\u00fcllt", "da", "nur", "ca", "der", "referendumsberechtigten", "an", "der", "abstimmung", "teilnahmen", "rechtssystemin", "polen", "besteht", "ein", "kontinentaleurop\u00e4isches", "kodifiziertes", "rechtssystem", "mit", "gro\u00dfen", "kodizes", "in", "den", "hauptrechtsgebieten", "u", "a", "zivilgesetzbuch", "arbeitsgesetzbuch", "strafgesetzbuch", "exekutive", "organe", "der", "exekutive", "sind", "der", "staatspr\u00e4sident", "der", "zugleich", "staatsoberhaupt", "ist", "und", "der", "ministerrat", "der", "vom", "premierminister", "angef\u00fchrt", "wird", "die", "verfassung", "vom", "juli", "grenzt", "die", "kompetenzen", "zwischen", "dem", "pr\u00e4sidenten", "und", "dem", "ministerrat", "nicht", "hinreichend", "scharf", "ab", "insbesondere", "in", "den", "bereichen", "au\u00dfen", "und", "verteidigungspolitik", "kommt", "es", "zu", "\u00fcberschneidungen", "pr\u00e4sidentder", "pr\u00e4sident", "wird", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "vom", "volk", "direkt", "gew\u00e4hlt", "erh\u00e4lt", "im", "ersten", "wahlgang", "kein", "kandidat", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "abgegebenen", "stimmen", "findet", "eine", "stichwahl", "zwischen", "den", "beiden", "kandidaten", "statt", "die", "die", "meisten", "stimmen", "auf", "sich", "vereinigen", "konnten", "eine", "einmalige", "wiederwahl", "ist", "m\u00f6glich", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "am", "mai", "konnte", "andrzej", "duda", "f\u00fcr", "sich", "entscheiden", "welcher", "von", "der", "partei", "recht", "und", "gerechtigkeit", "als", "kandidat", "aufgestellt", "wurde", "er", "wurde", "am", "august", "vereidigt", "ministerratder", "premierminister", "sowie", "alle", "anderen", "mitglieder", "des", "ministerrats", "werden", "vom", "pr\u00e4sidenten", "ernannt", "der", "premierminister", "wird", "nach", "einem", "expos\u00e9", "vom", "sejm", "durch", "ein", "vertrauensvotum", "best\u00e4tigt", "in", "dem", "ihrihm", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "abstimmenden", "abgeordneten", "das", "vertrauen", "aussprechen", "muss", "bei", "einem", "quorum", "von", "mindestens", "der", "h\u00e4lfte", "der", "gesetzlichen", "abgeordnetenzahl", "die", "vom", "sejm", "best\u00e4tigte", "ministerratsmitglieder", "werden", "vom", "pr\u00e4sidenten", "vereidigt", "der", "ministerrat", "setzt", "sich", "aus", "dem", "premierminister", "den", "vizepremierministern", "den", "ministern", "und", "den", "komiteevorsitzenden", "zusammen", "judikative", "die", "gerichtsbarkeit", "in", "polen", "teilt", "sich", "grunds\u00e4tzlich", "in", "eine", "ordentliche", "sdownictwo", "powszechne", "und", "eine", "verwaltungsgerichtsbarkeit", "sdownictwo", "administracyjne", "die", "gerichtsbarkeiten", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "zwei", "instanzen", "das", "oberste", "gericht", "ist", "in", "der", "ordentlichen", "gerichtsbarkeit", "das", "oberste", "gericht", "und", "in", "der", "verwaltungsgerichtsbarkeit", "das", "oberste", "verwaltungsgericht", "beide", "mit", "sitz", "in", "warschau", "ebenfalls", "in", "warschau", "befinden", "sich", "der", "verfassungsgerichtshof", "der", "in", "verfassungsrechtlichen", "fragen", "recht", "spricht", "und", "der", "staatsgerichtshof", "instanzen", "der", "ordentlichen", "gerichtsbarkeit", "rejongerichte", "sdy", "rejonowe", "kreisgerichte", "sdy", "okrgowe", "appellationsgerichte", "sdy", "apelacyjne", "oberstes", "gericht", "sd", "najwyszy", "der", "aus", "f\u00fcnf", "kammern", "besteht", "darunter", "u", "a", "die", "disziplinarkammer", "deren", "status", "vom", "gerichtshof", "der", "eu", "gepr\u00fcft", "wird", "cals", "erstinstanzliches", "gericht", "fungiert", "in", "der", "regel", "das", "rejongericht", "und", "gegen", "seine", "entscheidung", "kann", "beim", "kreisgericht", "berufung", "eingelegt", "werden", "ist", "jedoch", "das", "erstinstanzliche", "gericht", "das", "kreisgericht", "dann", "dient", "die", "berufung", "dem", "appellationsgericht", "annullierungen", "und", "kassationsbeschwerden", "die", "jedoch", "nicht", "als", "n\u00e4chste", "dritte", "instanz", "bezeichnet", "werden", "k\u00f6nnen", "werden", "immer", "vom", "obersten", "gericht", "entschieden", "instanzen", "der", "verwaltungsgerichtsbarkeit", "woiwodschaftsverwaltungsgericht", "wojew\u00f3dzkie", "sdy", "administracyjne", "oberstes", "verwaltungsgericht", "naczelny", "sd", "administracyjnyeine", "separate", "arbeits", "sozial", "und", "finanzgerichtsbarkeit", "gibt", "es", "in", "polen", "nicht", "rechtsstreitigkeiten", "im", "arbeitsrecht", "werden", "vor", "den", "ordentlichen", "gerichten", "rechtsstreitigkeiten", "im", "sozial", "und", "finanzrecht", "vor", "den", "verwaltungsgerichten", "ausgetragen", "es", "besteht", "zudem", "eine", "separate", "milit\u00e4rgerichtsbarkeit", "private", "schiedsgerichte", "sind", "zul\u00e4ssig", "so", "hat", "zum", "beispiel", "die", "deutschpolnische", "industrie", "und", "handelskammer", "ein", "schiedsgericht", "in", "warschau", "siehe", "auch", "strafrecht", "polen", "zivilrecht", "polen", "familienrecht", "polenzweifel", "an", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "polnischen", "justiz", "wurde", "das", "polnische", "justizsystem", "reformiert", "staatsanw\u00e4lte", "wurden", "dem", "justizministerium", "unterstellt", "und", "richterposten", "des", "obersten", "gericht", "mit", "parteinahen", "richtern", "besetzt", "zudem", "wurde", "eine", "disziplinarkammer", "die", "urteile", "aufheben", "ordnungsgelder", "gegen", "richter", "und", "staatsanw\u00e4lte", "verh\u00e4ngen", "und", "diese", "suspendieren", "kann", "eingerichtet", "der", "europ\u00e4ische", "gerichtshof", "stellte", "im", "juli", "fest", "dass", "die", "disziplinarkammer", "gegen", "eurecht", "versto\u00dfe", "weil", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "unparteilichkeit", "unklar", "sei", "am", "september", "entschied", "sich", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "nach", "ablauf", "einer", "frist", "dazu", "eine", "verh\u00e4ngung", "finanzieller", "sanktionen", "gegen", "polen", "zu", "beantragen", "einen", "monat", "zuvor", "verk\u00fcndete", "kaczynski", "die", "disziplinarkammer", "solle", "abgeschafft", "werden", "der", "europ\u00e4ische", "gerichtshof", "verurteilte", "polen", "im", "oktober", "zu", "einem", "zwangsgeld", "in", "h\u00f6he", "von", "einer", "million", "euro", "pro", "tag", "da", "polen", "die", "vorherigen", "urteile", "des", "gerichtes", "ignoriert", "habe", "dar\u00fcber", "hinaus", "lehnte", "der", "europ\u00e4ische", "gerichtshof", "polens", "und", "ungarns", "klage", "gegen", "rechtsstaatsverfahren", "ab", "sodass", "schnelle", "k\u00fcrzungen", "von", "eugeldern", "durch", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "m\u00f6glich", "sind", "politische", "indizes", "parteien", "w\u00e4hrend", "im", "und", "jahrhundert", "zusammenschl\u00fcsse", "von", "abgeordneten", "im", "polnischen", "sejm", "spontan", "waren", "und", "meist", "nur", "die", "wahl", "eines", "k\u00f6nigs", "oder", "die", "durchsetzung", "von", "kurzfristigen", "interessen", "im", "rahmen", "einer", "konf\u00f6deration", "dienten", "etablierten", "sich", "die", "ersten", "dauerhaften", "parteien", "am", "anfang", "des", "jahrhunderts", "insbesondere", "anfangs", "die", "familia", "um", "die", "magnatenfamilien", "der", "czartoryski", "und", "poniatowski", "sowie", "die", "mit", "dieser", "konkurrierenden", "hetmanenpartei", "um", "die", "magnatenfamilien", "der", "branicki", "und", "potocki", "sowie", "die", "kamaryla", "mniszcha", "um", "jerzy", "august", "mniszech", "und", "in", "der", "zweiten", "jahrhunderth\u00e4lfte", "die", "parteien", "der", "jakobiner", "der", "patrioten", "und", "die", "verfassungspartei", "die", "sich", "im", "zuge", "der", "reformen", "des", "gro\u00dfen", "sejms", "bildeten", "moderne", "parteien", "entstanden", "w\u00e4hrend", "der", "teilungszeit", "im", "jahrhundert", "in", "den", "zu", "preu\u00dfen", "\u00f6sterreich", "und", "russland", "geh\u00f6renden", "landesteilen", "entsprechend", "gro\u00df", "war", "die", "anzahl", "der", "parteien", "am", "anfang", "der", "zweiten", "polnischen", "republik", "nach", "der", "erlangung", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "nach", "der", "sowjetischen", "besetzung", "wurde", "nach", "russischem", "vorbild", "ein", "einparteiensystem", "eingef\u00fchrt", "wobei", "es", "noch", "zwei", "scheinparteien", "gab", "die", "keine", "politische", "rolle", "spielten", "nach", "entstanden", "aus", "der", "solidarnobewegung", "und", "den", "postkommunisten", "zahlreiche", "kleinparteien", "nach", "der", "jahrtausendwende", "vereinigten", "sich", "einige", "dieser", "kleinstparteien", "zu", "den", "derzeit", "f\u00fchrenden", "parteien", "im", "polnischen", "sejm", "waren", "in", "polen", "politische", "parteien", "registriert", "die", "verfassung", "sowie", "das", "parteiengesetz", "regeln", "die", "rechte", "und", "pflichten", "von", "parteien", "parlamentsparteienspitzenpolitikereiner", "der", "kritikpunkte", "an", "der", "verfassung", "von", "ist", "dass", "die", "von", "ihr", "vorgegebene", "rangordnung", "der", "politiker", "nicht", "den", "tats\u00e4chlichen", "politischen", "machtverh\u00e4ltnissen", "entspricht", "formell", "sind", "der", "staatspr\u00e4sident", "und", "danach", "folgend", "der", "sejmmarschall", "sowie", "der", "senatmarschall", "die", "wichtigsten", "politiker", "in", "polen", "de", "facto", "bestimmt", "jedoch", "der", "premierminister", "die", "laufende", "politik", "der", "in", "der", "formellen", "rangordnung", "erst", "an", "vierter", "stelle", "steht", "nicht", "ohne", "politischen", "einfluss", "ist", "zudem", "der", "vorsitzende", "der", "regierungspartei", "bzw", "koalition", "da", "die", "parlamentsmehrheit", "den", "premierminister", "jederzeit", "abberufen", "kann", "au\u00dfenpolitik", "die", "au\u00dfenpolitik", "der", "dritten", "republik", "wird", "von", "der", "geschichte", "und", "der", "geopolitischen", "lage", "polens", "bestimmt", "verantwortlich", "zeichnet", "der", "au\u00dfenminister", "derzeit", "jacek", "czaputowicz", "unterst\u00fctzt", "vom", "pr\u00e4sidenten", "die", "polnische", "au\u00dfenpolitik", "ist", "aufgrund", "der", "langen", "erfahrung", "von", "fremdbestimmung", "auf", "m\u00f6glichst", "uneingeschr\u00e4nkte", "souver\u00e4nit\u00e4t", "ausgerichtet", "in", "der", "eu", "sucht", "polen", "ein", "hohes", "ma\u00df", "an", "eigenst\u00e4ndigkeit", "polen", "ist", "gr\u00fcndungsmitglied", "zahlreicher", "internationaler", "organisationen", "unter", "anderem", "vereinte", "nationen", "mitteleurop\u00e4isches", "freihandelsabkommen", "bis", "einschlie\u00dflich", "ostseerat", "visegr\u00e1dgruppe", "weimarer", "dreieck", "oder", "kaliningrader", "dreieck", "polen", "ist", "weiterhin", "mitglied", "von", "europ\u00e4ische", "union", "nato", "welthandelsorganisation", "organisation", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "europ\u00e4ischer", "wirtschaftsraum", "internationale", "energieagentur", "europarat", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "internationale", "atomenergieorganisation", "europ\u00e4ische", "weltraumorganisation", "europ\u00e4ische", "s\u00fcdsternwarte", "g", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "gemeinschaft", "der", "demokratien", "zentraleurop\u00e4ische", "initiative", "dreimeereinitiative", "ostseenaturschutzorganisation", "sowie", "aller", "unterorganisationen", "der", "uno", "polen", "hat", "beobachterstatus", "bei", "folgenden", "organisationen", "arktischer", "rat", "und", "internationale", "organisation", "der", "franz\u00f6sischsprachigen", "l\u00e4nder", "polen", "ist", "mitglied", "des", "schengenraums", "und", "anw\u00e4rter", "f\u00fcr", "den", "beitritt", "zur", "eurozone", "die", "europ\u00e4ische", "agentur", "f\u00fcr", "die", "grenz", "und", "k\u00fcstenwache", "frontex", "hat", "ihren", "sitz", "in", "polen", "als", "wichtigsten", "verb\u00fcndeten", "sehen", "die", "polen", "die", "vereinigten", "staaten", "die", "amerikanischpolnischen", "beziehungen", "sind", "deshalb", "sehr", "eng", "besonders", "im", "sicherheitspolitischen", "bereich", "auf", "polnischem", "staatsgebiet", "sind", "seit", "ustruppen", "stationiertim", "osten", "sieht", "sich", "polen", "belarus", "litauen", "und", "der", "ukraine", "verbunden", "mit", "denen", "es", "jahrhundertelang", "die", "polnischlitauische", "adelsrepublik", "gebildet", "hat", "polen", "sieht", "sich", "als", "anwalt", "der", "ukraine", "in", "deren", "beziehungen", "zu", "nato", "und", "eu", "bereits", "die", "adelsrepublik", "pflegte", "polen", "diplomatische", "beziehungen", "zu", "persien", "und", "dem", "osmanischen", "reich", "das", "im", "gegenzug", "nie", "die", "teilungen", "polens", "anerkannt", "hat", "und", "bei", "jeder", "internationalen", "konferenz", "nach", "dem", "polnischen", "gesandten", "fragte", "gute", "beziehungen", "unterhielt", "die", "adelsrepublik", "auch", "mit", "frankreich", "und", "dem", "kirchenstaat", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "entwickelte", "die", "zweite", "republik", "ein", "gutes", "verh\u00e4ltnis", "zu", "gro\u00dfbritannien", "das", "im", "vorfeld", "des", "zweiten", "weltkriegs", "f\u00fcr", "polen", "eine", "garantie", "abgab", "die", "beziehungen", "zu", "deutschland", "und", "zu", "russland", "sind", "dagegen", "seit", "den", "teilungen", "polens", "mit", "ausnahme", "der", "zeit", "der", "polenbegeisterung", "z", "b", "hambacher", "fest", "des", "vorm\u00e4rzes", "und", "insbesondere", "aufgrund", "des", "zweiten", "weltkriegs", "sowie", "der", "folgenden", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "sowjetunion", "belastet", "interessanterweise", "sind", "dabei", "die", "beziehungen", "zu", "\u00f6sterreich", "das", "ebenfalls", "an", "den", "teilungen", "polens", "und", "dem", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "teilnahm", "weitaus", "entspannter", "die", "beziehungen", "zu", "der", "schweiz", "die", "auslandspolen", "w\u00e4hrend", "der", "teilungszeit", "unterst\u00fctzte", "sind", "dagegen", "freundschaftlich", "polen", "verbindet", "mit", "ungarn", "ein", "besonders", "freundschaftliches", "verh\u00e4ltnis", "das", "bis", "ins", "hochmittelalter", "zur\u00fcckreicht", "als", "die", "beiden", "k\u00f6nigreiche", "dreimal", "in", "personalunion", "regiert", "wurden", "polen", "und", "ungarn", "arbeiten", "zusammen", "mit", "tschechien", "und", "der", "slowakei", "eng", "in", "der", "visegr\u00e1dgruppe", "zusammen", "auch", "zu", "den", "anderen", "staaten", "der", "dreimeereinitiative", "bestehen", "traditionell", "gute", "beziehungen", "milit\u00e4r", "gem\u00e4\u00df", "dem", "ranking", "von", "global", "firepower", "besitzt", "polen", "die", "st\u00e4rkste", "konventionelle", "milit\u00e4rische", "kapazit\u00e4t", "weltweit", "und", "die", "st\u00e4rkste", "in", "europa", "der", "wehretat", "betrug", "mrd", "usd", "bzw", "ca", "des", "polnischen", "bip", "womit", "polen", "eines", "der", "wenigen", "l\u00e4nder", "ist", "das", "die", "diesbez\u00fcglichen", "natovorgaben", "erf\u00fcllt", "derzeit", "modernisiert", "polen", "seine", "streitkr\u00e4fte", "im", "zuge", "des", "russischukrainischen", "kriegs", "hat", "polen", "diesen", "prozess", "intensiviert", "der", "wehretat", "steigt", "auf", "des", "polnischen", "bip", "und", "die", "anzahl", "der", "soldaten", "soll", "auf", "aufgestockt", "werden", "polen", "hat", "angek\u00fcndigt", "bis", "mehr", "als", "milliarden", "euro", "f\u00fcr", "die", "beschaffung", "neuer", "waffensysteme", "auszugeben", "im", "jahr", "k\u00fcndigte", "das", "land", "im", "rahmen", "des", "russischukrainischen", "kriegs", "die", "erh\u00f6hung", "des", "wehretats", "auf", "des", "bip", "ander", "pr\u00e4sident", "ist", "oberster", "befehlshaber", "\u00fcber", "die", "polnischen", "streitkr\u00e4fte", "unmittelbar", "untersteht", "das", "milit\u00e4r", "jedoch", "dem", "verteidigungsminister", "und", "besteht", "aus", "den", "luftstreitkr\u00e4ften", "der", "marine", "den", "landstreitkr\u00e4ften", "den", "spezialeinheiten", "und", "der", "territorialverteidigung", "historische", "entwicklungin", "den", "zeiten", "der", "adelsrepublik", "bestand", "die", "wehrpflicht", "nur", "f\u00fcr", "die", "szlachta", "zum", "verteidigungskrieg", "bekannt", "sind", "in", "der", "geschichte", "besonders", "die", "polnische", "hussaria", "und", "die", "ulanen", "die", "sich", "in", "den", "schweden", "und", "t\u00fcrkenkriegen", "auszeichneten", "eine", "der", "reformen", "des", "gro\u00dfen", "sejm", "ende", "des", "jahrhunderts", "war", "die", "einf\u00fchrung", "eines", "stehenden", "heers", "von", "mann", "zu", "dessen", "organisation", "es", "jedoch", "aufgrund", "der", "zweiten", "und", "dritten", "polnischen", "teilung", "nicht", "mehr", "kam", "w\u00e4hrend", "der", "napoleonischen", "kriege", "entstanden", "polnische", "legionen", "in", "italien", "und", "frankreich", "das", "gro\u00dfherzogtum", "stellte", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "der", "soldaten", "die", "an", "napoleons", "russlandfeldzug", "teilnahmen", "die", "moderne", "polnische", "armee", "entstand", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "aus", "der", "polnischen", "wehrmacht", "und", "den", "polnischen", "legionen", "sowie", "sp\u00e4ter", "in", "der", "zweiten", "republik", "im", "zuge", "des", "polnischsowjetischer", "kriegs", "mit", "anfangs", "\u00fcber", "soldaten", "in", "der", "volksrepublik", "unterstanden", "die", "polnischen", "streitkr\u00e4fte", "im", "rahmen", "des", "warschauer", "paktes", "der", "sowjetischen", "f\u00fchrung", "nach", "wurde", "das", "milit\u00e4r", "reformiert", "die", "zahl", "der", "soldaten", "von", "\u00fcber", "auf", "soldaten", "plus", "reservesoldaten", "reduziert", "und", "die", "ausr\u00fcstung", "modernisiert", "die", "polnischen", "streitkr\u00e4fte", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "neuestes", "waffenmaterial", "wie", "zum", "beispiel", "die", "amerikanischen", "f", "moderne", "israelische", "panzerabwehrlenkwaffen", "und", "die", "finnischen", "patria", "amv", "\u00d7", "daneben", "wurden", "die", "polnischen", "waffenproduzenten", "durch", "offsetinvestitionen", "der", "amerikaner", "auf", "den", "neuesten", "stand", "gebracht", "und", "exportieren", "erfolgreich", "schweres", "kriegsger\u00e4t", "weltweit", "eine", "neue", "eliteeinheit", "die", "einheit", "grom", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "eingef\u00fchrt", "im", "m\u00e4rz", "trat", "polen", "der", "nato", "bei", "nachdem", "es", "seit", "in", "deren", "programm", "partnerschaft", "f\u00fcr", "den", "frieden", "mitgearbeitet", "hatte", "durch", "den", "natobeitritt", "der", "baltischen", "staaten", "erlangte", "insbesondere", "die", "grenze", "zu", "litauen", "auch", "als", "suwalkil\u00fccke", "bekannt", "gro\u00dfe", "strategische", "bedeutung", "am", "november", "wurde", "mit", "deutschland", "lettland", "litauen", "und", "der", "slowakei", "ein", "abkommen", "zur", "bildung", "einer", "gemeinsamen", "eueinsatztruppe", "unterzeichnet", "polen", "\u00fcbernahm", "dabei", "das", "oberkommando", "und", "stellte", "etwa", "soldaten", "zur", "verf\u00fcgung", "bis", "bestand", "in", "polen", "wehrpflicht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "polnische", "milit\u00e4reinheiten", "waren", "im", "ausland", "in", "afghanistan", "soldaten", "im", "kosovo", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "und", "im", "irak", "im", "einsatz", "luftstreitkr\u00e4ftedie", "luftstreitkr\u00e4fte", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "knapp", "kampfflugzeuge", "davon", "mehrzweckkampfflugzeug", "f", "mehrzweckkampfflugzeug", "mig", "und", "bomber", "suchoi", "su", "sowie", "etwa", "kampfhubschrauber", "es", "ist", "geplant", "ca", "weitere", "kampfhubschrauber", "zu", "erwerben", "marinedie", "polnische", "marine", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zwei", "fregatten", "eine", "korvette", "drei", "schnellboote", "f\u00fcnf", "uboote", "mehrere", "schul", "und", "hilfsschiffe", "sowie", "ein", "flugzeug", "und", "f\u00fcnf", "hubschrauber", "es", "ist", "geplant", "die", "ubootflotte", "auszubauen", "landstreitkr\u00e4ftepolen", "hat", "derzeit", "etwa", "soldaten", "und", "reservisten", "das", "r\u00fcckgrat", "der", "landstreitkr\u00e4fte", "bilden", "kampfpanzer", "davon", "leopard", "pt", "und", "t", "sowie", "mehrere", "tausend", "sch\u00fctzenpanzer", "und", "andere", "panzerfahrzeuge", "darunter", "insbesondere", "bmp", "kto", "rosomak", "brdm", "bergepanzer", "wpt", "mors", "tri", "kto", "ry", "d", "p", "malyutka", "hmmwv", "wr", "langusta", "bm", "ahs", "krab", "dana", "s", "zsump", "biaa", "k", "osa", "sowie", "ca", "kampfhubschrauber", "spezialeinheitendie", "polnischen", "spezialeinheiten", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "elitesoldaten", "die", "bekannteste", "spezialeinheit", "ist", "die", "grom", "territorialverteidigungdie", "einheiten", "der", "territorialverteidigung", "wot", "wurden", "als", "reaktion", "auf", "den", "krieg", "in", "der", "ukraine", "eingef\u00fchrt", "derzeit", "dienen", "ca", "soldaten", "in", "dieser", "einheit", "geplant", "ist", "die", "territorialverteidigung", "auf", "soldaten", "auszubauen", "verwaltungsgliederung", "seit", "dem", "januar", "ist", "polen", "in", "woiwodschaften", "wojew\u00f3dztwo", "eingeteilt", "die", "auf", "die", "historischen", "regionen", "polens", "bezug", "nehmen", "die", "kleinste", "woiwodschaft", "oppeln", "ist", "nur", "ca", "quadratkilometer", "gro\u00df", "w\u00e4hrend", "die", "fl\u00e4che", "der", "gr\u00f6\u00dften", "woiwodschaft", "masowien", "mal", "so", "gro\u00df", "ist", "auch", "hinsichtlich", "der", "einwohnerzahl", "gibt", "es", "gro\u00dfe", "unterschiede", "w\u00e4hrend", "die", "woiwodschaft", "masowien", "fast", "millionen", "einwohner", "hat", "leben", "in", "der", "woiwodschaft", "oppeln", "weniger", "als", "eine", "million", "menschen", "eine", "reform", "der", "woiwodschaften", "wird", "diskutiert", "insbesondere", "wird", "erwogen", "eine", "woiwodschaft", "mittelpommern", "aus", "den", "randgebieten", "der", "woiwodschaften", "pommern", "und", "westpommern", "zu", "bilden", "sowie", "die", "metropolregion", "warschau", "aus", "der", "woiwodschaft", "masowien", "auszugliedern", "im", "gespr\u00e4ch", "ist", "auch", "die", "aufteilung", "der", "woiwodschaft", "oppeln", "auf", "die", "woiwodschaften", "niederschlesien", "und", "schlesien", "polen", "ist", "ein", "zentralstaat", "die", "autonomie", "der", "woiwodschaften", "ist", "beschr\u00e4nkt", "insbesondere", "besitzen", "die", "woiwodschaften", "nur", "eine", "sehr", "begrenzte", "rechtsetzungskompetenz", "jede", "woiwodschaft", "besitzt", "als", "selbstverwaltungsorgane", "eine", "eigene", "volksvertretung", "woiwodschaftssejmik", "sejmik", "wojew\u00f3dztwa", "und", "einen", "von", "ihnen", "gew\u00e4hlten", "woiwodschaftsvorstand", "zarzd", "wojew\u00f3dztwa", "unter", "dem", "woiwodschaftsmarschall", "marszaek", "wojew\u00f3dztwa", "als", "vorsitzendem", "der", "woiwode", "wojewoda", "ist", "hingegen", "ein", "vertreter", "der", "zentralregierung", "in", "warschau", "und", "f\u00fcr", "kontrolle", "der", "selbstverwaltung", "der", "woiwodschaften", "landkreise", "powiat", "und", "gemeinden", "gmina", "zust\u00e4ndig", "die", "woiwodschaften", "gliedern", "sich", "in", "landkreise", "und", "diese", "wiederum", "in", "gemeinden", "es", "wird", "zwischen", "landgemeinden", "stadtgemeinden", "und", "gemischten", "stadtlandgemeinden", "unterschieden", "gr\u00f6\u00dfere", "st\u00e4dte", "haben", "in", "der", "regel", "sowohl", "den", "status", "einer", "gemeinde", "als", "auch", "eines", "landkreises", "sind", "also", "kreisfrei", "gr\u00f6\u00dfere", "gemeinden", "gliedern", "sich", "wiederum", "in", "schulzen\u00e4mter", "viertel", "siedlungen", "oder", "kolonien", "gab", "es", "in", "polen", "sechzehn", "woiwodschaften", "landkreise", "und", "fast", "gemeinden", "wirtschaft", "\u00fcberblick", "die", "wirtschaft", "polens", "stand", "im", "april", "sowohl", "gemessen", "am", "bruttoinlandsprodukt", "mrd", "usd", "als", "auch", "bez\u00fcglich", "der", "kaufkraftparit\u00e4t", "mrd", "usd", "an", "stelle", "in", "der", "welt", "jeweils", "nominal", "seit", "dem", "ende", "des", "sozialismus", "hat", "sich", "die", "polnische", "wirtschaft", "vergleichsweise", "gut", "entwickeln", "k\u00f6nnen", "polen", "konnte", "in", "den", "letzten", "jahren", "ein", "durchg\u00e4ngig", "positives", "wirtschaftswachstum", "verzeichnen", "polen", "war", "das", "einzige", "europ\u00e4ische", "land", "das", "infolge", "der", "globalen", "krise", "keine", "rezession", "erfahren", "musste", "seit", "hat", "sich", "die", "wirtschaft", "weiter", "erholt", "getragen", "von", "inl\u00e4ndischer", "nachfrage", "insbesondere", "investitionen", "und", "konsum", "stieg", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "gegen\u00fcber", "dem", "vorjahr", "um", "prozent", "das", "wachstum", "wird", "gef\u00f6rdert", "durch", "eine", "wirtschaftsfreundliche", "politik", "fiskalpolitische", "stabilit\u00e4t", "ein", "flexibles", "arbeitsrecht", "durch", "die", "konsequente", "nutzung", "von", "euf\u00f6rdermitteln", "f\u00fcr", "den", "ausbau", "der", "infrastruktur", "und", "nicht", "zuletzt", "auch", "durch", "umfangreiche", "ausl\u00e4ndische", "direktinvestitionen", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bip", "der", "eu", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreichte", "polen", "einen", "indexwert", "von", "eu", "und", "damit", "etwa", "des", "deutschen", "wertesdas", "bruttoinlandsprodukt", "ist", "regional", "sehr", "unterschiedlich", "verteilt", "die", "reichsten", "woiwodschaften", "im", "vergleich", "zum", "landesdurchschnitt", "waren", "weiterhin", "masowien", "mit", "vgl", "des", "landesdurchschnitts", "und", "niederschlesien", "mit", "sowie", "die", "\u00e4rmsten", "woiwodschaften", "lublin", "mit", "karpatenvorland", "mit", "und", "ermlandmasuren", "mit", "die", "arbeitslosigkeit", "betrug", "im", "dezember", "ca", "prozent", "die", "zahl", "der", "registrierten", "arbeitslosen", "lag", "bei", "mio", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "polen", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "polen", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "polen", "ist", "eine", "weitestgehend", "offene", "volkswirtschaft", "die", "sehr", "stark", "vom", "freien", "handel", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "profitiert", "die", "durchschnittlichen", "monatlichen", "bruttol\u00f6hne", "lagen", "bei", "pln", "euro", "zum", "juni", "in", "der", "reichsten", "woiwodschaft", "masowien", "lag", "der", "durchschnittliche", "bruttolohn", "bei", "pln", "euro", "wo", "hingegen", "in", "der", "\u00e4rmsten", "woiwodschaft", "lublin", "der", "bruttolohn", "bei", "pln", "euro", "lagw\u00e4hrend", "die", "inflation", "betrug", "herrscht", "seit", "mitte", "deflation", "in", "polen", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "mrd", "pln", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "mrd", "pln", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "mrd", "plndie", "staatsverschuldung", "betrug", "im", "dritten", "quartal", "des", "bip", "und", "lag", "deutlich", "unterhalb", "der", "werte", "f\u00fcr", "den", "eudurchschnitt", "von", "und", "der", "eurozone", "von", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "betrug", "in", "den", "letzten", "jahren", "gesundheit", "bildung", "gesch\u00e4tzt", "milit\u00e4r", "steuern", "in", "polen", "werden", "steuern", "auf", "nationaler", "und", "regionaler", "ebene", "erhoben", "die", "wichtigsten", "steuern", "sind", "nationale", "steuern", "insbesondere", "die", "einkommensteuer", "k\u00f6rperschaftssteuer", "und", "umsatzsteuer", "abgesehen", "von", "der", "umsatzsteuer", "sind", "die", "polnischen", "steuers\u00e4tze", "im", "internationalen", "vergleich", "relativ", "niedrig", "in", "polen", "wird", "eine", "lineare", "einkommensteuer", "mit", "drei", "steuers\u00e4tzen", "von", "grundfreibetrag", "und", "erhoben", "der", "polnische", "spitzensteuersatz", "der", "einkommensteuer", "betr\u00e4gt", "damit", "und", "ist", "im", "internationalen", "vergleich", "relativ", "niedrig", "unternehmer", "haben", "zudem", "die", "m\u00f6glichkeit", "einen", "linearen", "einkommensteuersatz", "von", "zu", "bezahlen", "wenn", "sie", "eine", "vereinfachte", "steuererkl\u00e4rung", "abgeben", "in", "der", "sie", "auf", "die", "geltendmachung", "gewisser", "werbungskosten", "verzichten", "in", "polen", "gibt", "es", "keine", "gewerbesteuer", "ebenso", "wird", "keine", "kirchensteuer", "und", "kein", "solidarit\u00e4tszuschlag", "erhoben", "die", "k\u00f6rperschaftssteuer", "wird", "auf", "das", "einkommen", "von", "kapitalgesellschaften", "erhoben", "der", "steuersatz", "betr\u00e4gt", "bei", "kleinen", "kapitalgesellschaften", "und", "bei", "gro\u00dfen", "kapitalgesellschaften", "in", "polen", "gibt", "es", "keine", "verm\u00f6genssteuer", "die", "gemeinden", "erheben", "jedoch", "eine", "grundsteuer", "auf", "in", "ihnen", "gelegene", "immobilien", "die", "umsatzsteuers\u00e4tze", "betragen", "und", "gewisse", "ums\u00e4tze", "die", "nicht", "der", "umsatzsteuer", "unterliegen", "werden", "mit", "einer", "transaktionssteuer", "mit", "steuers\u00e4tzen", "von", "bis", "besteuert", "polen", "hat", "mit", "den", "meisten", "staaten", "ein", "doppelbesteuerungsabkommen", "zur", "vermeidung", "der", "doppelbesteuerung", "auf", "dem", "gebiet", "der", "besteuerung", "von", "einkommen", "abgeschlossen", "au\u00dfenhandel", "der", "export", "umfasste", "im", "jahre", "mrd", "usd", "und", "der", "import", "mrd", "usd", "damit", "lag", "polens", "au\u00dfenhandelsquote", "bei", "die", "bedeutendsten", "ausfuhrg\u00fcter", "waren", "in", "nahrungsmittel", "und", "elektrotechnik", "w\u00e4hrend", "die", "h\u00e4ufigsten", "einfuhrg\u00fcter", "chemische", "erzeugnisse", "und", "maschinen", "waren", "arbeitsmarkt", "im", "fr\u00fchjahr", "lag", "die", "arbeitslosenquote", "nach", "gus", "bei", "was", "knapp", "eine", "mio", "menschen", "im", "erwerbsf\u00e4higen", "alter", "ausmachte", "sowie", "nach", "eurostat", "bei", "zuvor", "lag", "im", "oktober", "laut", "polnischem", "hauptstatistikamt", "die", "arbeitslosigkeit", "bei", "die", "arbeitslosigkeit", "in", "polen", "ist", "regional", "sehr", "unterschiedlich", "verteilt", "in", "den", "st\u00e4dten", "posen", "und", "warschau", "herrscht", "praktisch", "vollbesch\u00e4ftigung", "w\u00e4hrend", "in", "den", "l\u00e4ndlichen", "regionen", "von", "ermlandmasuren", "die", "arbeitslosigkeit", "im", "september", "hingegen", "nach", "gus", "bei", "lag", "im", "november", "erhielten", "prozent", "der", "registrierten", "arbeitslosen", "arbeitslosengeld", "etwa", "der", "besch\u00e4ftigten", "waren", "in", "der", "landwirtschaft", "besch\u00e4ftigt", "was", "im", "verh\u00e4ltnis", "zum", "eudurchschnitt", "viel", "ist", "sind", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "t\u00e4tig", "etwa", "ein", "drittel", "der", "arbeitspl\u00e4tze", "finden", "sich", "im", "\u00f6ffentlichen", "dienst", "land", "und", "forstwirtschaft", "die", "polnische", "landwirtschaft", "ist", "nach", "wie", "vor", "ein", "wichtiger", "wirtschafts", "und", "erwerbszweig", "auf", "ca", "mio", "hektar", "landwirtschaftlicher", "nutzfl\u00e4che", "existieren", "etwa", "mio", "landwirtschaftliche", "betriebe", "die", "beinahe", "ausschlie\u00dflich", "von", "einzellandwirten", "gef\u00fchrt", "werden", "da", "eine", "kollektivierung", "der", "landwirtschaft", "nie", "stattgefunden", "hat", "die", "fl\u00e4chenstruktur", "ist", "extrem", "kleinteilig", "vor", "allem", "im", "s\u00fcdosten", "polens", "zudem", "sind", "viele", "b\u00f6den", "sandig", "sauer", "und", "n\u00e4herstoffarm", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "bewirtschaftet", "weniger", "als", "f\u00fcnf", "hektar", "in", "der", "landwirtschaft", "sind", "mio", "personen", "bzw", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "bev\u00f6lkerung", "besch\u00e4ftigt", "der", "polnischen", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "im", "l\u00e4ndlichen", "raum", "die", "zuwanderung", "dorthin", "\u00fcbersteigt", "die", "abwanderung", "in", "die", "st\u00e4dte", "die", "forsten", "sind", "\u00fcberwiegend", "in", "staatsbesitz", "sie", "bilden", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "eine", "erfolgreiche", "m\u00f6belindustrie", "deren", "exporte", "weltweit", "auf", "platz", "lagen", "energieversorgung", "die", "bruttostromerzeugung", "der", "polnischen", "kraftwerke", "lag", "im", "jahr", "bei", "ca", "twh", "die", "elektrische", "energieversorgung", "in", "polen", "basiert", "weitgehend", "auf", "der", "verstromung", "von", "stein", "und", "braunkohle", "die", "im", "jahr", "zusammen", "des", "polnischen", "stroms", "lieferten", "wichtigstes", "bergwerksunternehmen", "ist", "die", "staatliche", "kompania", "wglowa", "gaskraftwerke", "waren", "weitgehend", "unbedeutend", "erneuerbare", "energien", "deckten", "des", "strombedarfs", "wobei", "biomasse", "vor", "der", "stark", "wachsenden", "windenergie", "und", "der", "wasserkraft", "lag", "polen", "hat", "reiche", "lager", "an", "geothermie", "die", "derzeit", "verst\u00e4rkt", "in", "kujawien", "bei", "thorn", "und", "in", "der", "bergregion", "podhale", "bei", "zakopane", "genutzt", "wird", "der", "anteil", "der", "kraftw\u00e4rmekopplung", "liegt", "mit", "an", "der", "gesamterzeugung", "auf", "relativ", "hohem", "niveau", "aufgrund", "des", "sehr", "hohen", "anteils", "konventioneller", "energietr\u00e4ger", "setzen", "sich", "polnische", "politiker", "aus", "sorge", "vor", "m\u00f6glicherweise", "hohen", "kosten", "gegen", "ambitionierte", "klimaschutzziele", "ein", "die", "polnische", "politik", "setzt", "auch", "auf", "den", "kohlestrom", "um", "m\u00f6glichst", "unabh\u00e4ngig", "von", "energieimporten", "zu", "sein", "das", "land", "besitzt", "bisher", "keine", "kommerziell", "betriebenen", "kernkraftwerke", "betreibt", "aber", "mit", "dem", "forschungsreaktor", "maria", "der", "am", "dezember", "kritisch", "wurde", "einen", "kleinen", "versuchsreaktor", "mit", "einer", "thermischen", "leistung", "von", "mw", "dieser", "arbeitet", "gegenw\u00e4rtig", "mit", "nur", "zwei", "drittel", "der", "leistung", "bis", "wurde", "im", "s\u00fcdwesten", "des", "landes", "uranbergbau", "betrieben", "die", "planung", "neuer", "kernkraftwerke", "wurde", "im", "jahr", "eingestellt", "weil", "die", "kosten", "zu", "hoch", "w\u00e4renende", "haben", "unter", "dem", "einfluss", "des", "russischen", "krieges", "gegen", "die", "ukraine", "und", "den", "damit", "verbundenen", "energieversorgungsengp\u00e4sse", "neue", "planungen", "f\u00fcr", "ein", "eigenes", "kernkraftwerk", "begonnen", "die", "an", "fr\u00fchere", "vorbereitungsphasen", "ankn\u00fcpfen", "bis", "zum", "jahr", "sollen", "insgesamt", "sechs", "atomreaktoren", "ans", "netz", "gehen", "der", "standort", "des", "ersten", "atomkraftwerkes", "das", "eine", "leistung", "von", "mehr", "als", "einem", "gigawatt", "haben", "soll", "ist", "an", "der", "ostsee", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "ortes", "choczewo", "geplant", "hier", "soll", "meerwasser", "zur", "k\u00fchlung", "des", "reaktors", "verwendet", "werden", "eine", "inbetriebnahme", "wird", "ab", "vorgesehen", "der", "bau", "erfolgt", "mithilfe", "der", "usafirma", "westinghouse", "die", "bereits", "im", "oktober", "den", "offiziellen", "polnischen", "bauauftrag", "erhielt", "das", "kraftwerk", "soll", "die", "region", "wirtschaftlich", "st\u00e4rken", "arbeitspl\u00e4tze", "schaffen", "die", "bisherige", "kohlenutzung", "stark", "reduzieren", "und", "eine", "stabile", "energiebasis", "garantieren", "kritik", "gegen", "die", "baupl\u00e4ne", "kommt", "von", "der", "gruppe", "baltyckie", "sos", "und", "auch", "von", "der", "polnischen", "greenpeaceorganisation", "vor", "allem", "weil", "der", "standort", "in", "einem", "natura", "naturschutzgebiet", "liegt", "und", "noch", "keine", "klarheit", "zur", "lagerung", "des", "abfalls", "besteht", "unternehmen", "polen", "ist", "keine", "verl\u00e4ngerte", "werkbank", "mehr", "wie", "noch", "in", "den", "er", "jahren", "hohe", "produktivit\u00e4t", "und", "qualit\u00e4t", "sowie", "die", "verf\u00fcgbarkeit", "lokaler", "zulieferer", "und", "dienstleister", "auch", "im", "itbereich", "haben", "eine", "reihe", "von", "internationalen", "investoren", "angezogen", "neben", "den", "gro\u00dfen", "internationalen", "herstellern", "wie", "opel", "daimler", "motorenfertigung", "und", "volkswagen", "produziert", "polen", "auch", "eigene", "marken", "dabei", "liegt", "der", "schwerpunkt", "auf", "lastkraftwagen", "und", "bussen", "solaris", "bus", "solbus", "die", "automobilindustrie", "die", "etwa", "zur", "polnische", "wertsch\u00f6pfung", "beitr\u00e4gt", "entwickelte", "sich", "zur", "drehscheibe", "der", "innovationen", "der", "polnischen", "wirtschaft", "diese", "gilt", "als", "regionaler", "leader", "in", "mittel", "und", "osteuropa", "mit", "der", "umsatzst\u00e4rksten", "b\u00f6rsennotierten", "unternehmen", "der", "region", "die", "ihren", "sitz", "in", "polen", "haben", "tourismus", "der", "tourismus", "ist", "ein", "bedeutender", "faktor", "bei", "den", "einnahmen", "im", "dienstleistungssektor", "nach", "der", "weltorganisation", "f\u00fcr", "tourismus", "ist", "polen", "das", "beliebteste", "reiseziel", "bei", "internationalen", "touristen", "im", "jahr", "kamen", "\u00fcber", "mio", "ausl\u00e4ndische", "touristen", "nach", "polen", "was", "einen", "anstieg", "von", "gegen\u00fcber", "dem", "vorjahr", "ausgemacht", "hat", "der", "touristische", "sektor", "hat", "ein", "volumen", "von", "fast", "mrd", "usdollar", "ausgemacht", "im", "jahr", "betrug", "die", "anzahl", "der", "einreisen", "nach", "polen", "mio", "wovon", "ca", "mio", "als", "touristisch", "zu", "werten", "sind", "das", "beliebteste", "reiseziel", "in", "polen", "ist", "die", "ehemalige", "hauptstadt", "krakau", "die", "zahlreiche", "architekturdenkm\u00e4ler", "und", "kunstwerke", "aus", "dem", "polnischen", "goldenen", "zeitalter", "der", "sp\u00e4tgotik", "und", "renaissance", "besitzt", "bedeutende", "touristische", "ziele", "sind", "auch", "die", "st\u00e4dte", "warschau", "breslau", "danzig", "posen", "stettin", "lublin", "thorn", "und", "zakopane", "der", "tourismus", "spielt", "auch", "eine", "wichtige", "rolle", "f\u00fcr", "die", "gemeinden", "krynicazdr\u00f3j", "karpacz", "szklarska", "porba", "biecz", "zamo", "sandomierz", "kazimierz", "dolny", "tschenstochau", "gnesen", "frombork", "malbork", "gdynia", "sopot", "koobrzeg", "winoujcie", "und", "midzyzdroje", "viele", "st\u00e4dte", "bieten", "touristische", "dienstleistungen", "f\u00fcr", "familien", "mit", "kindern", "so", "zum", "beispiel", "breslau", "mit", "den", "breslauer", "zwergen", "warschau", "kielce", "danzig", "und", "stettin", "einige", "kleinere", "orte", "in", "polen", "sind", "mitglied", "der", "vereinigung", "citt\u00e0slow", "die", "auf", "einen", "ausgewogenen", "tourismus", "setzen", "besuchermagneten", "sind", "das", "salzbergwerk", "wieliczka", "das", "museum", "im", "geburtshaus", "von", "fryderyk", "chopin", "in", "elazowa", "wola", "bei", "sochaczew", "die", "ged\u00e4chtnisst\u00e4tte", "des", "konzentrationslager", "auschwitzbirkenau", "die", "k\u00fcste", "der", "ostsee", "die", "gro\u00dfen", "seeplatten", "in", "gro\u00dfpolen", "masuren", "kaschubien", "und", "suwalki", "sowie", "die", "gebirgsz\u00fcge", "der", "sudeten", "und", "karpaten", "insbesondere", "die", "tatra", "mit", "der", "hohen", "tatra", "und", "westtatra", "in", "der", "sich", "der", "h\u00f6chste", "gipfel", "polens", "meeraugspitze", "sowie", "der", "bekannte", "h\u00f6henweg", "orla", "per", "befinden", "beliebte", "erholungsgebiete", "sind", "auch", "die", "heiligkreuzberge", "beskiden", "pieninen", "krakautschenstochauer", "jura", "und", "das", "roztocze", "sowie", "stettiner", "und", "frisches", "haff", "der", "polnische", "gebirgsverein", "pttk", "betreibt", "zirka", "schutz", "und", "bergh\u00fctten", "in", "den", "polnischen", "bergen", "und", "h\u00e4lt", "die", "kilometer", "fernwanderwege", "in", "stand", "von", "denen", "der", "beskidenhauptwanderweg", "der", "sudetenhauptwanderweg", "der", "pieninenweg", "und", "der", "weg", "der", "polnischtschechischen", "freundschaft", "die", "bekanntesten", "sind", "zum", "welterbe", "in", "polen", "z\u00e4hlen", "f\u00fcnfzehn", "positionen", "unter", "anderem", "die", "altst\u00e4dte", "von", "krakau", "warschau", "thorn", "und", "zamo", "in", "polen", "gibt", "es", "nationalparks", "die", "bis", "auf", "streng", "gesch\u00fctzte", "naturreservate", "f\u00fcr", "touristen", "zug\u00e4nglich", "sind", "mit", "drei", "millionen", "besuchern", "ist", "der", "tatranationalpark", "der", "beliebteste", "einer", "immer", "gr\u00f6\u00dferen", "beliebtheit", "erfreut", "sich", "auch", "der", "fahrradtourismus", "in", "polen", "so", "zum", "beispiel", "der", "\u00f6stliche", "radwanderweg", "green", "veloauf", "fl\u00fcssen", "und", "gew\u00e4ssern", "gibt", "es", "viele", "wasserwege", "f\u00fcr", "kajak", "kanu", "segel", "und", "hausboote", "zum", "beispiel", "auf", "der", "pilica", "der", "krutynia", "oder", "der", "czarna", "hacza", "in", "den", "karpaten", "und", "sudeten", "gibt", "es", "zahlreiche", "skigebiete", "die", "meisten", "in", "und", "um", "zakopane", "in", "der", "tatra", "und", "szczyrk", "in", "den", "schlesischen", "beskiden", "sowie", "karpacz", "im", "riesengebirge", "beliebt", "ist", "auch", "kururlaub", "in", "den", "zahlreichen", "kurorten", "wie", "poczynzdr\u00f3j", "oder", "ciechocinek", "genutzt", "werden", "daf\u00fcr", "gern", "thermalb\u00e4der", "die", "in", "den", "letzten", "jahren", "vor", "allem", "in", "der", "bergregion", "podhale", "bei", "zakopane", "er\u00f6ffnet", "wurden", "in", "polen", "gibt", "es", "\u00fcber", "hundert", "erhaltene", "mittelalterliche", "burgen", "und", "schl\u00f6sser", "unter", "anderem", "die", "adlerhorst", "dunajec", "und", "deutschordensburg", "pal\u00e4ste", "aus", "der", "renaissance", "und", "dem", "barock", "findet", "man", "vor", "allem", "im", "osten", "polens", "und", "in", "warschau", "gutsh\u00f6fe", "des", "polnischen", "kleinadels", "sind", "dagegen", "\u00fcber", "das", "ganze", "land", "verstreut", "infrastruktur", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "polen", "waren", "im", "jahr", "rund", "berufs", "und", "rund", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "\u00fcber", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "neun", "prozent", "in", "den", "jugendfeuerwehren", "sind", "kinder", "und", "jugendliche", "organisiert", "die", "polnischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "hierbei", "wurden", "tote", "von", "den", "feuerwehren", "bei", "br\u00e4nden", "geborgen", "und", "verletzte", "gerettet", "der", "nationale", "feuerwehrverband", "repr\u00e4sentiert", "die", "polnische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "verkehr", "polen", "ist", "ein", "wichtiges", "transitland", "von", "nordeuropa", "nach", "s\u00fcdeuropa", "und", "von", "westeuropa", "nach", "osteuropa", "bereits", "in", "der", "antike", "und", "im", "mittelalter", "f\u00fchrten", "wichtige", "handelsstra\u00dfen", "durch", "das", "heutige", "polen", "wie", "zum", "beispiel", "die", "bernsteinstra\u00dfen", "der", "europ\u00e4ische", "abschnitt", "der", "seidenstra\u00dfe", "die", "handelsroute", "von", "westeuropa", "nach", "asien", "stra\u00dfenverkehrdas", "stra\u00dfennetz", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "etwa", "km", "darunter", "ungef\u00e4hr", "km", "autobahnen", "und", "weitere", "km", "schnellstra\u00dfen", "war", "das", "polnische", "autobahnverkehrsnetz", "noch", "zweieinhalbmal", "kleiner", "als", "das", "der", "schweiz", "von", "bis", "wurde", "das", "autobahnnetz", "nahezu", "verdoppelt", "insgesamt", "um", "kilometer", "erweitert", "komplett", "ausgebaut", "soll", "das", "netz", "knapp", "kilometer", "betragen", "das", "netz", "an", "schnellstra\u00dfen", "betrug", "insgesamt", "km", "in", "den", "sechs", "jahren", "von", "bis", "erfolgte", "die", "fertigstellung", "von", "kilometern", "und", "die", "verf\u00fcnffachung", "des", "schnellstra\u00dfennetzes", "das", "stra\u00dfennetz", "an", "schnellstra\u00dfenverbindungen", "soll", "insgesamt", "km", "umfassen", "km", "landesstra\u00dfen", "poln", "droga", "krajowa", "dienen", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "deutschen", "bundesstra\u00dfen", "dem", "nationalen", "und", "internationalen", "verkehr", "zum", "januar", "wurden", "km", "landesstra\u00dfen", "zu", "woiwodschaftsstra\u00dfen", "poln", "droga", "wojew\u00f3dzka", "herabgestuft", "daneben", "gibt", "es", "noch", "km", "kreisstra\u00dfen", "poln", "droga", "powiatowa", "und", "km", "gemeindestra\u00dfen", "poln", "droga", "gminnain", "polen", "sind", "\u00fcber", "millionen", "pkw", "und", "millionen", "lkw", "und", "andere", "nutzfahrzeuge", "registriert", "insgesamt", "waren", "ende", "pkw", "je", "einwohner", "registriert", "im", "eudurchschnitt", "sind", "es", "wurden", "rund", "alte", "dieselfahrzeuge", "importiert", "die", "meisten", "davon", "aus", "deutschland", "und", "dies", "obwohl", "laut", "who", "im", "selben", "jahr", "von", "den", "europ\u00e4ischen", "st\u00e4dten", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "luftverschmutzung", "st\u00e4dte", "in", "polen", "lagendem", "in", "polen", "trotz", "wachsendem", "individualverkehr", "immer", "noch", "sehr", "bedeutsamen", "\u00f6ffentlichen", "verkehr", "dient", "ein", "ausgedehntes", "\u00fcberlandbusnetz", "der", "busverkehr", "spielt", "landesweit", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "als", "der", "eisenbahnverkehr", "starben", "in", "polen", "menschen", "bei", "verkehrsunf\u00e4llen", "das", "bedeutet", "eine", "viermal", "h\u00f6here", "rate", "als", "im", "durchschnitt", "der", "eu", "dies", "ist", "aber", "bereits", "eine", "verringerung", "der", "zahl", "waren", "es", "noch", "tote", "und", "stellen", "mit", "einer", "hohen", "unfallrate", "werden", "h\u00e4ufig", "durch", "einen", "sogenannten", "schwarzen", "punkt", "czarny", "punkt", "gekennzeichnet", "es", "besteht", "seit", "april", "die", "ganzt\u00e4gige", "und", "j\u00e4hrige", "lichtpflicht", "f\u00fcr", "pkw", "und", "lkw", "wobei", "abblend", "oder", "tagfahrlicht", "vorgeschrieben", "sind", "seit", "dem", "juni", "gilt", "beim", "fahren", "von", "kraftfahrzeugen", "eine", "blutalkoholkonzentration", "von", "promille", "f\u00fcr", "autobahnen", "schnell", "und", "landesstra\u00dfen", "ist", "auf", "ausgew\u00e4hlten", "stra\u00dfenabschnitten", "eine", "streckenabh\u00e4ngige", "maut", "f\u00fcr", "kraftfahrzeuge", "zu", "entrichten", "f\u00fcr", "kraftfahrzeuge", "mit", "einem", "zul\u00e4ssigen", "gesamtgewicht", "von", "mehr", "als", "tonnen", "u", "a", "lastkraftwagen", "kommen", "ein", "als", "viatoll", "bezeichnetes", "system", "des", "staatlichen", "betreibers", "gddkia", "sowie", "eine", "manuelle", "mautentrichtung", "auf", "den", "autobahnabschnitten", "der", "privaten", "betreiber", "infrage", "f\u00fcr", "kraftfahrzeuge", "mit", "einem", "zul\u00e4ssigen", "gesamtgewicht", "von", "weniger", "als", "oder", "gleich", "tonnen", "u", "a", "personenkraftwagen", "besteht", "auf", "den", "von", "der", "gddkia", "betriebenen", "stra\u00dfenabschnitten", "die", "m\u00f6glichkeit", "der", "nutzung", "des", "viatollsystems", "oder", "der", "manuellen", "mautabgabe", "an", "den", "mautstellen", "auf", "autobahnabschnitten", "der", "privaten", "betreiber", "ist", "nur", "die", "manuelle", "mautabgabe", "m\u00f6glich", "schienenverkehrder", "schienenverkehr", "spielt", "in", "polen", "auch", "nach", "dem", "starken", "wachstum", "des", "individualverkehrs", "in", "den", "letzten", "zwei", "jahrzehnten", "immer", "noch", "eine", "wichtige", "rolle", "f\u00fcr", "das", "polnische", "verkehrswesen", "die", "polnische", "eisenbahninfrastrukturgesellschaft", "pkp", "plk", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "europ\u00e4ischen", "eisenbahngesellschaften", "mit", "\u00fcber", "km", "schienennetz", "an", "der", "polnischen", "ostgrenze", "trifft", "das", "europ\u00e4ische", "normalspurnetz", "auf", "das", "breitere", "russische", "gleissystem", "flugverkehrpolen", "hat", "flugh\u00e4fen", "nationale", "flugpl\u00e4tze", "und", "drei", "hubschrauberbasen", "die", "anzahl", "der", "flugg\u00e4ste", "ist", "in", "den", "letzten", "jahren", "rasant", "gestiegen", "da", "die", "regionalen", "flugh\u00e4fen", "bereits", "an", "ihre", "kapazit\u00e4ten", "sto\u00dfen", "wurde", "die", "entscheidung", "gef\u00e4llt", "zwischen", "warschau", "und", "\u00f3d", "bei", "grodzisk", "mazowiecki", "einen", "zentralflughafen", "zu", "bauen", "der", "eine", "kapazit\u00e4t", "von", "j\u00e4hrlich", "ca", "millionen", "flugg\u00e4sten", "haben", "soll", "womit", "er", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "flugh\u00e4fen", "in", "europa", "sein", "w\u00fcrde", "schifffahrtdie", "\u00fcberseehandelsflotte", "besteht", "aus", "\u00fcber", "schiffen", "seeh\u00e4fen", "befinden", "sich", "entlang", "der", "ostseek\u00fcste", "wobei", "die", "meiste", "fracht", "in", "danzig", "stettinswinem\u00fcnde", "gdynia", "koobrzeg", "und", "elblg", "umgeladen", "wird", "dazu", "kommt", "auch", "der", "hafen", "police", "der", "vor", "allem", "den", "\u00f6rtlichen", "chemieindustrieanlagen", "dient", "passagierf\u00e4hren", "verbinden", "ganzj\u00e4hrig", "polen", "mit", "skandinavien", "polferries", "hat", "ihre", "h\u00e4fen", "in", "danzig", "und", "winoujci", "stena", "line", "in", "gdynia", "und", "unity", "line", "in", "winoujcie", "folgende", "regelm\u00e4\u00dfige", "f\u00e4hrverbindungen", "bestehen", "danzig", "nach", "nyn\u00e4shamn", "bei", "stockholm", "gdynia", "nach", "helsinki", "oxel\u00f6sund", "und", "malm\u00f6", "swinem\u00fcnde", "nach", "kopenhagen", "malm\u00f6", "r\u00f8nne", "nur", "im", "sommer", "sowie", "ystaddie", "binnenschifffahrt", "wird", "ausgebaut", "polen", "besitzt", "kilometer", "schiffbare", "fl\u00fcsse", "und", "kan\u00e4le", "von", "denen", "viele", "zu", "internationalen", "wasserstra\u00dfen", "geh\u00f6ren", "die", "wichtigsten", "h\u00e4fen", "im", "binnenland", "befinden", "sich", "in", "warschau", "gliwice", "breslau", "und", "krakau", "nahverkehrder", "nahverkehr", "in", "polen", "besteht", "vor", "allem", "aus", "bussen", "und", "stra\u00dfenbahnen", "warschau", "hat", "auch", "eine", "ubahn", "und", "krakau", "\u00f3d", "posen", "breslau", "danzig", "und", "stettin", "haben", "ein", "netz", "von", "stadtschnellbahnen", "in", "lublin", "gdynia", "tychy", "und", "sopot", "fahren", "trolleybusse", "bildung", "schulsystem", "das", "erste", "moderne", "bildungsministerium", "weltweit", "wurde", "im", "zuge", "der", "reformen", "im", "geiste", "der", "aufkl\u00e4rung", "in", "der", "polnischlitauischen", "adelsrepublik", "gegr\u00fcndet", "das", "heutige", "bildungssystem", "in", "polen", "befindet", "sich", "im", "umbruch", "nach", "der", "wende", "gab", "es", "und", "zwei", "gro\u00dfe", "reformen", "nach", "den", "neuen", "vorgaben", "sollen", "die", "eingef\u00fchrten", "gymnasien", "bis", "abgeschafft", "werden", "das", "schulsystem", "wird", "dann", "aus", "kinderg\u00e4rten", "achtj\u00e4hrigen", "grundschulen", "und", "weiterf\u00fchrenden", "schulen", "wie", "vierj\u00e4hrigen", "lyzeen", "f\u00fcnfj\u00e4hrigen", "berufsoberschulen", "sowie", "weiteren", "berufsbezogenen", "schulen", "bestehen", "das", "abitur", "wird", "nach", "dem", "abschluss", "eines", "lyzeums", "oder", "einer", "berufsoberschule", "abgelegt", "werden", "die", "abiturpr\u00fcfung", "soll", "wieder", "bedeutend", "schwieriger", "werden", "das", "bestehen", "der", "abiturpr\u00fcfung", "ist", "voraussetzung", "f\u00fcr", "das", "studium", "an", "einer", "hochschule", "seit", "haben", "die", "eltern", "die", "wahl", "ob", "sie", "ihre", "kinder", "mit", "sechs", "oder", "sieben", "jahren", "einschulen", "lassen", "wollen", "die", "staatlichen", "schulen", "sind", "kostenlos", "schulmittel", "wie", "etwa", "b\u00fccher", "hefte", "stifte", "oder", "schulranzen", "m\u00fcssen", "aber", "privat", "getragen", "werden", "das", "schuljahr", "beginnt", "am", "september", "und", "endet", "in", "der", "ersten", "junih\u00e4lfte", "die", "schulferien", "w\u00e4hrend", "des", "schuljahres", "werden", "von", "den", "einzelnen", "woiwodschaften", "beschlossen", "und", "sollen", "versetzt", "organisiert", "werden", "damit", "nicht", "alle", "kinder", "zur", "selben", "zeit", "zum", "beispiel", "in", "die", "berge", "zum", "skifahren", "fahren", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "polnische", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "polen", "liegt", "damit", "\u00fcber", "dem", "durchschnitt", "der", "owzestaaten", "hochschulen", "die", "\u00e4lteste", "polnische", "universit\u00e4t", "und", "gleichzeitig", "zweit\u00e4lteste", "in", "mitteleuropa", "ist", "die", "jagiellonenuniversit\u00e4t", "in", "krakau", "die", "von", "kasimir", "dem", "gro\u00dfen", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "vier", "n\u00e4chst\u00e4ltesten", "polnischen", "universit\u00e4ten", "in", "vilnius", "zamo", "rak\u00f3w", "und", "lemberg", "bestehen", "nicht", "mehr", "bzw", "wurden", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "nach", "breslau", "und", "thorn", "verlegt", "in", "polen", "studieren", "fast", "zwei", "millionen", "studenten", "die", "hochschulen", "sind", "von", "anweisungen", "des", "staates", "bez\u00fcglich", "ihrer", "bildungsangebote", "seit", "der", "wende", "weitgehend", "unabh\u00e4ngig", "gab", "es", "in", "polen", "staatliche", "und", "nichtstaatliche", "hochschulen", "weiterhin", "gab", "es", "einrichtungen", "der", "polska", "akademia", "nauk", "polnische", "akademie", "der", "wissenschaften", "sowie", "etwa", "selbst\u00e4ndige", "forschungseinrichtungen", "die", "staatlichen", "hochschulen", "haben", "dabei", "seit", "den", "er", "jahren", "vermehrt", "konkurrenz", "durch", "private", "hochschulen", "bekommen", "das", "studium", "an", "staatlichen", "hochschulen", "in", "polen", "ist", "in", "den", "vollzeitstudieng\u00e4ngen", "grunds\u00e4tzlich", "kostenlos", "berufsbegleitende", "teilzeit", "wochenend", "und", "fernstudieng\u00e4nge", "als", "auch", "das", "studium", "an", "privaten", "hochschulen", "sind", "kostenpflichtig", "die", "universit\u00e4ten", "vergeben", "die", "bezeichnungen", "magister", "licencjat", "ingenieur", "doktor", "und", "doktor", "hab", "der", "magister", "wird", "nach", "einer", "vier", "bis", "f\u00fcnfj\u00e4hrigen", "regelstudienzeit", "vergeben", "die", "mit", "einer", "abschlussarbeit", "beendet", "wird", "in", "der", "humanmedizin", "ersetzt", "der", "abschluss", "arzt", "der", "humanmedizin", "den", "magister", "in", "der", "tiermedizin", "hei\u00dft", "der", "entsprechende", "abschluss", "arzt", "der", "veterin\u00e4rmedizin", "in", "technischen", "studieng\u00e4ngen", "wird", "der", "grad", "magister", "durch", "den", "zusatz", "ingenieur", "erg\u00e4nzt", "wissenschaft", "und", "kultur", "\u00fcberblick", "bereits", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "bist\u00fcmer", "im", "jahr", "wurden", "nach", "und", "nach", "kirchenschulen", "an", "den", "bischofssitzen", "er\u00f6ffnet", "mit", "dem", "zisterzienserorden", "kam", "auch", "die", "abendl\u00e4ndische", "wissenschaft", "nach", "polen", "bereits", "gr\u00fcndete", "casimir", "der", "gro\u00dfe", "die", "krakauer", "universit\u00e4t", "die", "die", "zweit\u00e4lteste", "alma", "mater", "in", "mitteleuropa", "ist", "sie", "war", "die", "erste", "universit\u00e4t", "die", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "professur", "f\u00fcr", "mathematik", "und", "astronomie", "hatte", "ihr", "rektor", "pawe", "wodkowic", "einer", "der", "wichtigsten", "v\u00f6lkerrechtler", "jener", "zeit", "stellte", "auf", "dem", "konzil", "von", "konstanz", "die", "these", "auf", "dass", "heidnische", "v\u00f6lker", "ein", "recht", "auf", "einen", "eigenen", "staat", "h\u00e4tten", "und", "nicht", "mit", "dem", "schwert", "christianisiert", "werden", "d\u00fcrften", "dass", "er", "nicht", "das", "schicksal", "seines", "prager", "kollegen", "jan", "hus", "teilen", "musste", "verdankte", "er", "der", "zahlreichen", "polnischen", "ritterschaft", "die", "beim", "konzil", "anwesend", "war", "die", "wissenschaft", "in", "polen", "erreichte", "in", "der", "zeit", "des", "humanismus", "ihre", "bl\u00fcte", "einer", "der", "krakauer", "studenten", "war", "nikolaus", "kopernikus", "der", "sich", "unter", "anderem", "hier", "das", "mathematische", "und", "astronomische", "r\u00fcstzeug", "zu", "seiner", "sp\u00e4teren", "entwicklung", "des", "heliozentrischen", "weltbilds", "erwarb", "wichtige", "astronomen", "und", "mathematiker", "jener", "zeit", "waren", "marcin", "kr\u00f3l", "marcin", "bylica", "marcin", "biem", "johann", "von", "glogau", "und", "albert", "de", "brudzewo", "in", "der", "alchemie", "und", "medizin", "waren", "damals", "adam", "von", "bochinia", "und", "maciej", "miechowita", "f\u00fchrend", "neue", "universit\u00e4ten", "wurden", "in", "zamo", "rak\u00f3w", "wilna", "posen", "und", "lemberg", "gegr\u00fcndet", "dazu", "kamen", "die", "zahlreichen", "schulen", "der", "jesuiten", "nach", "den", "kriegen", "des", "jahrhunderts", "verfiel", "die", "polnische", "wissenschaft", "jedoch", "zusehends", "und", "erreichte", "in", "der", "s\u00e4chsischen", "zeit", "ihren", "tiefpunkt", "eine", "ausnahme", "bildete", "das", "von", "den", "piaristen", "in", "warschau", "gegr\u00fcndete", "collegium", "nobilium", "mit", "dem", "amtsantritt", "stanisaw", "august", "poniatowskis", "begann", "in", "der", "aufkl\u00e4rung", "die", "neuorganisation", "der", "polnischen", "universit\u00e4ten", "durch", "hugo", "kotaj", "im", "rahmen", "der", "kommission", "f\u00fcr", "nationale", "erziehung", "dem", "ersten", "bildungsministerium", "der", "welt", "als", "einer", "der", "wichtigsten", "wissenschaftler", "und", "industriellen", "dieser", "zeit", "gilt", "stanisaw", "staszic", "der", "um", "in", "warschau", "eine", "akademie", "der", "wissenschaft", "ins", "leben", "rief", "wurde", "die", "warschauer", "universit\u00e4t", "gegr\u00fcndet", "auf", "dieser", "grundlage", "konnte", "sich", "die", "polnische", "wissenschaft", "im", "jh", "entwickeln", "um", "entdeckte", "ignacy", "ukasiewicz", "eine", "methode", "zur", "destillation", "von", "erd\u00f6l", "napoleon", "cybulski", "und", "wadysaw", "szymonowicz", "schufen", "die", "moderne", "endokrinologie", "zygmunt", "wr\u00f3blewski", "und", "karol", "olszewski", "gelang", "es", "erstmals", "sauerstoff", "und", "stickstoff", "zu", "verfl\u00fcssigen", "stefan", "banach", "und", "hugo", "steinhaus", "begr\u00fcndeten", "die", "funktionalanalysis", "in", "der", "mathematik", "der", "arzt", "casimir", "funk", "pr\u00e4gte", "den", "begriff", "vitamine", "marie", "skodowskacurie", "entwickelte", "das", "fachgebiet", "der", "radioaktivit\u00e4t", "und", "entdeckte", "das", "polonium", "und", "das", "radium", "sie", "war", "die", "erste", "frau", "die", "einen", "nobelpreis", "erhielt", "und", "gleichzeitig", "der", "erste", "mensch", "dem", "zwei", "zuerkannt", "wurden", "physik", "und", "chemie", "eugeniusz", "kwiatkowski", "entwickelte", "die", "polnischen", "wirtschaftswissenschaften", "die", "er", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "polens", "als", "wirtschaftsminister", "in", "die", "praxis", "umsetzen", "konnte", "in", "der", "zweiten", "republik", "wurde", "die", "polnische", "sprache", "an", "den", "polnischen", "universit\u00e4ten", "wieder", "eingef\u00fchrt", "und", "die", "lehre", "und", "wissenschaft", "florierten", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "polnischen", "juristen", "roman", "longchamps", "de", "b\u00e9rier", "vereinheitlichte", "das", "polnische", "zivilrechtssystem", "das", "noch", "aus", "f\u00fcnf", "rechtsordnungen", "bestand", "sein", "schuldrechtgesetzbuch", "gilt", "als", "eines", "der", "besten", "der", "welt", "der", "zweite", "weltkrieg", "war", "ein", "desaster", "f\u00fcr", "die", "polnische", "wissenschaft", "denn", "die", "nationalsozialisten", "wollten", "die", "polnischen", "eliten", "vernichten", "bereits", "in", "den", "ersten", "kriegswochen", "wurden", "hunderte", "polnischer", "professoren", "ermordet", "oder", "in", "konzentrationslager", "deportiert", "gipfel", "dieser", "verbrechen", "waren", "die", "sonderaktion", "krakau", "und", "das", "massaker", "an", "den", "lemberger", "professoren", "auch", "die", "sowjetunion", "f\u00fchrte", "derartige", "aktionen", "durch", "so", "waren", "unter", "den", "opfern", "des", "massakers", "von", "katyn", "hochschullehrer", "mehrere", "hundert", "lehrer", "etwa", "\u00e4rzte", "sowie", "andere", "akademiker", "im", "krieg", "wurden", "auch", "die", "polnischen", "universit\u00e4tsbibliotheken", "ausgeraubt", "und", "ihre", "best\u00e4nde", "zielgerichtet", "vernichtet", "so", "dass", "ein", "v\u00f6lliger", "neuanfang", "n\u00f6tig", "war", "zudem", "flohen", "viele", "der", "\u00fcberlebenden", "wissenschaftler", "vor", "den", "kommunisten", "ins", "westliche", "ausland", "und", "die", "\u00fcberlebenden", "unter", "den", "polnischen", "juden", "emigrierten", "nach", "israel", "die", "polnische", "wissenschaft", "erholte", "sich", "nur", "langsam", "die", "polnischen", "restauratoren", "konnten", "schon", "bald", "wieder", "weltruhm", "genie\u00dfen", "doch", "den", "anderen", "wissenschaften", "fehlte", "der", "austausch", "mit", "den", "bereits", "f\u00fchrenden", "usamerikanischen", "universit\u00e4ten", "dies", "\u00e4nderte", "sich", "erst", "nach", "im", "jahr", "wurden", "die", "erfolge", "zu", "entwicklungen", "zum", "blauen", "laser", "in", "der", "praktischen", "medizin", "vorgestellt", "die", "polnische", "kultur", "ist", "sehr", "vielf\u00e4ltig", "und", "resultiert", "aus", "der", "wechselvollen", "geschichte", "des", "landes", "in", "mittelalter", "und", "neuzeit", "war", "die", "multikulturelle", "adelsrepublik", "ein", "schmelztiegel", "verschiedener", "kulturen", "und", "religionen", "die", "alle", "ihren", "einfluss", "auf", "das", "polnische", "kulturerbe", "hatten", "und", "noch", "immer", "haben", "nach", "den", "teilungen", "polens", "versuchten", "polnische", "k\u00fcnstler", "immer", "wieder", "den", "kampf", "um", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "polens", "unter", "dem", "schlagwort", "zur", "hebung", "der", "herzen", "zu", "unterst\u00fctzen", "als", "beispiele", "hierf\u00fcr", "k\u00f6nnen", "die", "gedichte", "und", "epen", "von", "adam", "mickiewicz", "die", "prosawerke", "von", "henryk", "sienkiewicz", "einem", "der", "ersten", "literaturnobelpreistr\u00e4ger", "die", "historienmalerei", "von", "jan", "matejko", "oder", "die", "mazurkas", "und", "polkas", "krakowiaks", "sowie", "die", "polonaisen", "von", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "genannt", "werden", "heute", "ist", "die", "breit", "gef\u00e4cherte", "kultur", "polens", "\u00e4hnlich", "wie", "aller", "westlicher", "staaten", "von", "globalisierungstendenzen", "insbesondere", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "betroffen", "andererseits", "kann", "sie", "gerade", "in", "der", "kulturszene", "kleinerer", "st\u00e4dte", "und", "auf", "dem", "land", "eine", "eigene", "identit\u00e4t", "erhalten", "besonders", "bedeutend", "ist", "der", "polnische", "symbolismus", "und", "die", "polnische", "plakatmalerei", "polnische", "k\u00fcnstlerplakate", "mit", "ihren", "sehr", "spezifischen", "eigenschaften", "sind", "auf", "der", "ganzen", "welt", "bekannt", "literatur", "musik", "mittelalter", "die", "ersten", "erhaltenen", "polnischen", "kompositionen", "gehen", "auf", "die", "regierungszeit", "mieszko", "ii", "lambert", "anfang", "des", "jahrhunderts", "zur\u00fcck", "der", "erste", "namentlich", "bekannte", "musiker", "polens", "ist", "der", "dominikaner", "wincenty", "z", "kielczy", "der", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "lebte", "und", "die", "hymne", "gaude", "mater", "polonia", "schrieb", "dagegen", "ist", "der", "autor", "des", "\u00e4ltesten", "bekannten", "polnischen", "liedes", "bogurodzica", "unbekannt", "neben", "hymnen", "zeichnete", "sich", "die", "mittelalterliche", "polnische", "musik", "durch", "t\u00e4nze", "aus", "mikoaj", "radomski", "schrieb", "diese", "am", "anfang", "des", "jahrhunderts", "auf", "peter", "von", "graudenz", "war", "ein", "komponist", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "der", "mit", "der", "krakauer", "akademie", "verbunden", "war", "renaissance", "in", "der", "renaissance", "kamen", "viele", "italienische", "musiker", "an", "den", "polnischen", "k\u00f6nigshof", "mikoaj", "gom\u00f3ka", "war", "der", "bekannteste", "polnische", "komponist", "des", "jahrhunderts", "er", "schrieb", "kompositionen", "unter", "anderem", "zu", "den", "gedichten", "von", "jan", "kochanowski", "melodie", "na", "psaterz", "polski", "andere", "wichtige", "renaissancekomponisten", "am", "polnischen", "k\u00f6nigshof", "waren", "wacaw", "von", "szamotu", "marcin", "leopolita", "mikoaj", "zieleski", "und", "jakub", "reys", "der", "auch", "in", "frankreich", "t\u00e4tig", "war", "johannes", "von", "lublin", "war", "ein", "bedeutender", "kirchenmusiker", "in", "krakau", "der", "vor", "allem", "mit", "der", "dortigen", "heiliggeistkirche", "verbunden", "war", "wurde", "am", "krakauer", "k\u00f6nigshof", "von", "sigismund", "i", "der", "m\u00e4nnerchor", "capella", "rorantistarum", "unter", "der", "leitung", "von", "nikolaus", "aus", "posen", "gegr\u00fcndet", "der", "von", "bis", "in", "der", "wawelkathedrale", "t\u00e4tig", "war", "barock", "wurde", "in", "warschau", "die", "erste", "oper", "au\u00dferhalb", "italiens", "aufgef\u00fchrt", "galatea", "die", "italienischen", "opernkomponisten", "luca", "marenzio", "giovanni", "francesco", "anerio", "und", "marco", "scacchi", "waren", "zur", "barockzeit", "in", "warschau", "t\u00e4tig", "w\u00e4hrend", "der", "relativ", "kurzen", "regentschaft", "von", "wadysaw", "iv", "wasa", "von", "bis", "wurden", "in", "warschau", "mehr", "als", "zehn", "opern", "aufgef\u00fchrt", "womit", "warschau", "zu", "dieser", "zeit", "zum", "wichtigsten", "opernzentrum", "au\u00dferhalb", "italiens", "wurde", "die", "erste", "opernkomponistin", "der", "welt", "francesca", "caccini", "schrieb", "ihre", "erste", "oper", "la", "liberazione", "di", "ruggiero", "dallisola", "dalcina", "f\u00fcr", "den", "polnischen", "k\u00f6nig", "als", "dieser", "noch", "ein", "prinz", "war", "die", "polnischen", "barockkomponisten", "komponierten", "vor", "allem", "kirchenmusik", "deren", "bekannteste", "sch\u00f6pfer", "sind", "adam", "jarzbski", "marcin", "mielczewski", "bartomiej", "pkiel", "und", "grzegorz", "gerwazy", "gorczycki", "klassik", "in", "der", "sp\u00e4ten", "barockzeit", "entstand", "auch", "die", "polonaise", "als", "tanz", "an", "polnischen", "h\u00f6fen", "w\u00e4hrend", "die", "b\u00e4uerliche", "gesellschaft", "regional", "unterschiedliche", "t\u00e4nze", "wie", "die", "mazurkas", "von", "krakowiak", "und", "chodzony", "und", "die", "auch", "in", "tschechien", "bekannten", "polkas", "entwickelte", "die", "wichtigsten", "polonaisekomponisten", "im", "jahrhundert", "waren", "micha", "kleofas", "ogiski", "karol", "kurpiski", "juliusz", "zarbski", "henryk", "wieniawski", "mieczysaw", "karowicz", "und", "joseph", "elsner", "im", "jahrhundert", "entwickelte", "sich", "auch", "die", "polnische", "oper", "weiter", "bekannte", "opernkomponisten", "waren", "wojciech", "bogusawski", "und", "jan", "stefani", "die", "erste", "polnische", "symphonie", "komponierte", "jacek", "szczurowski", "um", "jahrhundert", "gleichwohl", "sollte", "erst", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "die", "polnische", "musik", "zur", "vollendung", "bringen", "er", "gilt", "als", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "polnischen", "komponisten", "im", "jahrhundert", "entwickelte", "stanisaw", "moniuszko", "die", "moderne", "polnische", "oper", "deren", "ber\u00fchmtestes", "werk", "halka", "ist", "oskar", "kolberg", "begann", "zu", "dieser", "zeit", "die", "polnische", "folkloremusik", "zu", "sammeln", "und", "niederzuschreiben", "seinen", "werken", "verdanken", "die", "folkloreensembles", "mazowsze", "sowianki", "und", "lsk", "ihr", "entstehen", "karol", "szymanowski", "der", "sich", "in", "zakopane", "niederlie\u00df", "entdeckte", "die", "traditionelle", "musik", "der", "goralen", "in", "podhale", "die", "er", "im", "jahrhundert", "weiter", "entwickelte", "jahrhundert", "ber\u00fchmte", "komponisten", "der", "zwischenkriegszeit", "waren", "artur", "rubinstein", "ignacy", "jan", "paderewski", "grayna", "bacewicz", "zygmunt", "mycielski", "micha", "spisak", "and", "tadeusz", "szeligowski", "die", "zeitgen\u00f6ssische", "polnische", "musik", "wird", "von", "stanisaw", "skrowaczewski", "roman", "palester", "andrzej", "panufnik", "tadeusz", "baird", "bogusaw", "schaeffer", "wodzimierz", "kotoski", "witold", "szalonek", "krzysztof", "penderecki", "witold", "lutosawski", "wojciech", "kilar", "kazimierz", "serocki", "henryk", "mikoaj", "g\u00f3recki", "krzysztof", "meyer", "pawe", "szymaski", "krzesimir", "dbski", "hanna", "kulenty", "eugeniusz", "knapik", "und", "jan", "a", "p", "kaczmarek", "repr\u00e4sentiert", "jazzmusiker", "polens", "werden", "zu", "den", "besten", "europas", "gez\u00e4hlt", "in", "den", "er", "jahren", "entwickelte", "sich", "der", "jazz", "zu", "einer", "wichtigen", "musikrichtung", "des", "landes", "das", "jazz", "jamboree", "findet", "seit", "statt", "und", "schon", "zur", "zeit", "der", "volksrepublik", "polen", "traten", "usamerikanische", "musiker", "wie", "etwa", "miles", "davis", "auf", "jahrhundert", "die", "zeitgen\u00f6ssische", "musik", "in", "polen", "unterscheidet", "sich", "aufgrund", "der", "globalisierung", "der", "musikszene", "kaum", "von", "der", "musik", "in", "anderen", "teilen", "der", "globalisierten", "welt", "dies", "gilt", "insbesondere", "f\u00fcr", "die", "pop", "und", "rockmusik", "aber", "auch", "f\u00fcr", "komponisten", "der", "klassischen", "musik", "des", "jahrhunderts", "bildende", "kunst", "architektur", "vorromanik", "bis", "ins", "jahrhundert", "wurden", "die", "meisten", "geb\u00e4ude", "auf", "dem", "heute", "zu", "polen", "geh\u00f6renden", "gebiet", "aus", "holz", "errichtet", "wie", "zum", "beispiel", "die", "siedlung", "biskupin", "aus", "dieser", "zeit", "sind", "nur", "grabh\u00fcgel", "und", "kultische", "steinzirkel", "erhalten", "wie", "die", "krakauer", "h\u00fcgelgr\u00e4ber", "krakh\u00fcgel", "und", "wandah\u00fcgel", "die", "christliche", "architektur", "kam", "im", "jahrhundert", "nach", "kleinpolen", "das", "unter", "den", "einfluss", "des", "gro\u00dfm\u00e4hrischen", "reiches", "geriet", "die", "lateinischchristliche", "architektur", "kam", "als", "vorromanik", "um", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "nach", "gro\u00dfpolen", "in", "diesem", "stil", "wurden", "die", "burgen", "und", "kirchen", "der", "polanen", "gebaut", "in", "der", "polnischen", "architekturgeschichte", "wird", "die", "epoche", "der", "vorromanik", "mit", "den", "regierungszeiten", "der", "drei", "ersten", "historisch", "nachweisbaren", "piasten", "mieszko", "i", "bolesaw", "i", "und", "mieszko", "ii", "angesetzt", "das", "\u00e4lteste", "steingeb\u00e4ude", "der", "vorromanik", "in", "polen", "d\u00fcrfte", "der", "posener", "palas", "auf", "der", "dominsel", "gewesen", "sein", "der", "auf", "die", "er", "jahre", "zur\u00fcckgeht", "etwas", "j\u00fcnger", "waren", "der", "gieczer", "palas", "und", "der", "ostr\u00f3w", "lednicki", "palas", "die", "sich", "ebenfalls", "in", "gro\u00dfpolen", "befanden", "sowie", "der", "przemyler", "palas", "die", "ersten", "steinkirchen", "befanden", "sich", "ebenfalls", "vor", "allem", "in", "gro\u00dfpolen", "unter", "anderem", "der", "begonnene", "posener", "dom", "die", "vor", "begonnene", "gnesener", "erzkathedrale", "und", "die", "gegr\u00fcndete", "benediktinerabtei", "in", "tum", "sowie", "auf", "dem", "krakauer", "wawel", "die", "kirche", "b", "und", "die", "rotunde", "der", "allerheiligsten", "jungfrau", "maria", "die", "jeweils", "aus", "der", "zeit", "vor", "stammen", "als", "im", "jahr", "die", "kirchenorganisation", "in", "polen", "reformiert", "wurde", "kamen", "mit", "dem", "erzbistum", "gnesen", "die", "bist\u00fcmer", "krakau", "breslau", "und", "kolberg", "zum", "urspr\u00fcnglichen", "bistum", "posen", "hinzu", "in", "allen", "bist\u00fcmern", "wurden", "um", "die", "vorletzte", "jahrtausendwende", "kathedralen", "errichtet", "unter", "anderem", "auf", "dem", "wawel", "in", "krakau", "der", "dom", "auf", "der", "breslauer", "dominsel", "und", "der", "kolberger", "dom", "erfolgte", "zu", "beginn", "der", "regierungszeit", "kasimirs", "i", "des", "erneuerers", "ein", "heidnischer", "aufstand", "gegen", "die", "katholische", "kirche", "in", "polen", "bei", "dem", "die", "meisten", "vorromanischen", "geb\u00e4ude", "zerst\u00f6rt", "wurden", "so", "dass", "aus", "dieser", "epoche", "bis", "auf", "die", "rotunde", "auf", "dem", "wawel", "nur", "fundamente", "erhalten", "sind", "romanik", "nach", "der", "niederschlagung", "des", "heidnischen", "aufstandes", "verlegte", "kasimir", "i", "der", "erneuerer", "seinen", "regierungssitz", "von", "gnesen", "auf", "den", "krakauer", "wawel", "und", "begann", "polen", "im", "stil", "der", "romanik", "wieder", "aufzubauen", "so", "wurden", "die", "kathedralen", "in", "gnesen", "krakau", "breslau", "kolberg", "und", "posen", "im", "neuen", "architekturstil", "wiedererrichtet", "sowie", "zahlreiche", "rotunden", "z", "b", "die", "strehlener", "gothardrotunde", "die", "teschener", "nikolausrotunda", "oder", "die", "strzelnoer", "prokoprotunde", "wehrkirchen", "und", "zisterzienser", "sowie", "benediktinerkl\u00f6ster", "gebaut", "die", "meisten", "romanischen", "geb\u00e4ude", "entstanden", "in", "der", "neuen", "hauptstadt", "krakau", "wo", "noch", "die", "leonhardskrypta", "in", "der", "wawelkathedrale", "die", "albertkirche", "die", "andreaskirche", "die", "salvatorkirche", "die", "zisterzienserabtei", "kloster", "mogila", "sowie", "die", "benediktinerabtei", "kloster", "tyniec", "erhalten", "sind", "ebenfalls", "in", "kleinpolen", "gehen", "die", "kocielecer", "albertkirche", "die", "sandomirer", "jakobskirche", "die", "wilicaer", "marienbasilika", "das", "koskier", "kollegiatstift", "opat\u00f3wer", "kollegiatstift", "die", "skalbmierzer", "johanneskirche", "die", "benediktinerabtei", "kloster", "heiligkreuz", "die", "zisterzienserabtei", "kloster", "wchock", "und", "die", "zisterzienserabtei", "kloster", "jdrzej\u00f3w", "auf", "die", "romanik", "zur\u00fcck", "gro\u00dfpolnische", "bauwerke", "der", "romanik", "sind", "die", "benediktinerabtei", "lubier", "kloster", "die", "inow\u00f3dzer", "\u00e4gidiuskirche", "das", "kollegiatstift", "von", "tum", "und", "das", "kloster", "sulej\u00f3w", "mit", "der", "thomaskirche", "in", "kujawien", "befindet", "sich", "neben", "der", "strzelnoer", "prokoprotunde", "auch", "die", "dreifaltigkeitskirche", "im", "selben", "ort", "das", "mogilnoer", "benediktinerkloster", "sowie", "die", "inowrocawer", "marienkirche", "in", "schlesien", "gehen", "das", "liegnitzer", "piastenschloss", "die", "\u00e4gidiuskirche", "die", "breslauer", "magdalenenkirche", "das", "pr\u00e4monstratenserstift", "st", "vinzenz", "die", "breslauer", "martinskirche", "die", "stbartholom\u00e4uskrypta", "des", "klosters", "trebnitz", "die", "l\u00f6wenberger", "marienkirche", "die", "goldberger", "marienkirche", "und", "die", "gleiwitzer", "bartholom\u00e4uskirche", "auf", "die", "romanik", "zur\u00fcck", "in", "pommern", "entstanden", "der", "camminer", "dom", "und", "die", "zisterzienserabtei", "kloster", "kolbatz", "in", "der", "zeit", "der", "romanik", "aus", "der", "romanik", "stammen", "in", "masowien", "die", "czerwisker", "regularkanonikerabtei", "und", "pocker", "kathedrale", "viele", "geb\u00e4ude", "der", "romanik", "wurden", "w\u00e4hrend", "des", "mongolensturms", "zerst\u00f6rt", "dieses", "datum", "markiert", "auch", "das", "endg\u00fcltige", "ende", "der", "epoche", "der", "romanik", "in", "polen", "der", "wiederaufbau", "erfolgte", "bereits", "im", "stil", "der", "fr\u00fchgotik", "gotik", "die", "gotik", "kam", "im", "jahrhundert", "auf", "der", "einen", "seite", "aus", "b\u00f6hmen", "unter", "anderem", "errichteten", "die", "prager", "parler", "das", "krakauer", "rathaus", "zun\u00e4chst", "nach", "schlesien", "und", "von", "dort", "nach", "gro\u00df", "und", "kleinpolen", "sowie", "sp\u00e4ter", "nach", "masowien", "auf", "der", "anderen", "seite", "brachten", "die", "hanse", "und", "der", "deutsche", "orden", "die", "backsteingotik", "nach", "pommern", "kulmerland", "ermland", "und", "masuren", "so", "dominiert", "in", "nordpolen", "die", "backsteingotik", "und", "eine", "gemischte", "backsteinkalksteingotik", "im", "s\u00fcden", "insbesondere", "in", "krakau", "die", "fr\u00fchgotik", "f\u00e4llt", "mit", "dem", "wiederaufbau", "polens", "nach", "dem", "mongolensturm", "mitte", "des", "jahrhunderts", "zusammen", "die", "romanischen", "kathedralen", "in", "krakau", "breslau", "gnesen", "posen", "cammin", "pock", "und", "oliva", "bei", "danzig", "wurden", "in", "diesem", "zusammenhang", "gotisiert", "in", "diesem", "stil", "neu", "errichtet", "wurden", "kathedralen", "wie", "die", "kathedrale", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "und", "st", "andreas", "in", "frombork", "die", "nikolauskathedrale", "in", "elbing", "die", "marienkathedrale", "in", "pelplin", "die", "stjohanneskathedrale", "in", "thorn", "die", "jakobskathedrale", "in", "stettin", "die", "marienkathedrale", "in", "k\u00f6slin", "die", "marienkathedrale", "in", "landsberg", "die", "kathedrale", "zum", "heiligen", "kreuz", "in", "oppeln", "die", "kathedrale", "st", "peter", "und", "paul", "in", "liegnitz", "die", "stanislauskathedrale", "in", "schweidnitz", "die", "marienkathedrale", "in", "sandomir", "die", "marienkathedrale", "in", "tarn\u00f3w", "die", "marienkathedrale", "in", "przemyl", "marienkathedrale", "in", "wocawek", "oder", "die", "johanneskathedrale", "in", "warschau", "sowie", "konkathedralen", "wie", "die", "dreifaltigkeitskonkathedrale", "in", "kulmsee", "die", "dreifaltigkeitskonkathedrale", "in", "kulmsee", "die", "marienkonkathedrale", "in", "kolberg", "die", "johanneskonkathedrale", "in", "marienwerder", "die", "kathedralbasilika", "st", "jakob", "in", "allenstein", "die", "adalbertkonkathedrale", "in", "riesenburg", "und", "hedwigkonkathedrale", "in", "gr\u00fcnberg", "die", "franziskaner", "und", "dominikaner", "errichteten", "ab", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "ihre", "gotischen", "kl\u00f6ster", "mit", "klosterkirchen", "in", "den", "innenst\u00e4dten", "wie", "die", "krakauer", "dreifaltigkeitskirche", "die", "krakauer", "franziskuskirche", "die", "breslauer", "albertkirche", "die", "breslauer", "vinzenzkirche", "die", "danziger", "dreifaltigkeitskirche", "die", "thorner", "marienkirche", "die", "oppelner", "dreifaltigkeitskirche", "die", "warschauer", "annakirche", "und", "die", "sandomirer", "jakobskirche", "auch", "die", "zisterzienser", "bauten", "im", "stil", "der", "gotik", "um", "unter", "anderem", "in", "den", "kl\u00f6stern", "mogila", "trebnitz", "kolbatz", "und", "pelplin", "der", "malteserorden", "errichtete", "in", "striegau", "die", "peterundpaulbasilika", "der", "ritterorden", "vom", "heiligen", "grab", "zu", "jerusalem", "erbaute", "die", "johanneskirche", "in", "gnesen", "und", "die", "grabkirche", "in", "miech\u00f3w", "der", "augustinerorden", "errichtete", "sein", "kloster", "mit", "katherinenkirche", "in", "kazimierz", "bei", "krakau", "das", "im", "zeitalter", "der", "gotik", "stetig", "anwachsende", "b\u00fcrgertum", "baute", "seine", "pfarr", "und", "kollegiatkirchen", "im", "gotischen", "stil", "um", "dazu", "errichtete", "es", "neue", "gotische", "pfarrkirchen", "zum", "beispiel", "in", "krakau", "die", "marienkirche", "die", "barbarakirche", "die", "markuskirche", "die", "heiligkreuzkirche", "die", "allerheiligenkirche", "nicht", "erhalten", "und", "die", "kazimierzer", "fronleichnamkirche", "in", "breslau", "die", "elisabethkirche", "kreuzkirche", "die", "st", "maria", "auf", "dem", "sande", "die", "christophorikirche", "die", "katharinenkirche", "die", "fronleichnamkirche", "die", "dorotheakirche", "die", "matthiaskirche", "die", "magdalenenkirche", "in", "danzig", "die", "marienkirche", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "backsteinkirche", "weltweit", "die", "nikolauskirche", "peter", "und", "paulkirche", "und", "die", "katharinenkirche", "und", "in", "thorn", "die", "jakobskirche", "die", "nei\u00dfer", "jakobskirche", "die", "stettiner", "johanneskirche", "die", "brieger", "nikolauskirche", "die", "r\u00fcgenwalder", "marienkirche", "die", "stargarder", "marienkirche", "die", "basilika", "zum", "heiligsten", "erl\u00f6ser", "und", "allen", "heiligen", "in", "dobre", "miasto", "die", "gleiwitzer", "allerheiligenkirche", "die", "georgkirche", "in", "rastenburg", "und", "die", "herzjesukirche", "in", "ary", "gotische", "holzkirchen", "sind", "unter", "anderem", "in", "hacz\u00f3w", "dbno", "und", "lipnica", "dolna", "erhalten", "das", "b\u00fcrgertum", "baute", "seine", "rath\u00e4user", "im", "neuen", "stil", "die", "parler", "errichteten", "das", "rathaus", "in", "krakau", "nennenswert", "sind", "zudem", "das", "breslauer", "rathaus", "das", "rechtst\u00e4dtische", "rathaus", "in", "danzig", "das", "thorner", "rathaus", "das", "marienburger", "rathaus", "das", "stargarder", "rathaus", "das", "k\u00f6nigsberger", "rathaus", "und", "das", "liegnitzer", "rathaus", "unter", "anderem", "in", "krakau", "unter", "anderem", "das", "dugoszhaus", "danzig", "unter", "anderem", "das", "schlieffhaus", "thorn", "unter", "anderem", "den", "junkerhof", "und", "das", "kopernikushaus", "sandomierz", "unter", "anderem", "das", "dugoszhaus", "und", "stargard", "sind", "zahlreiche", "gotische", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "erhalten", "gotische", "st\u00e4dtische", "wehranlagen", "und", "stadtmauern", "sind", "unter", "anderem", "in", "krakau", "insbesondere", "der", "abschnitt", "um", "das", "florianstor", "mit", "dem", "barbakan", "in", "danzig", "insbesondere", "das", "brotb\u00e4nkentor", "das", "frauentor", "das", "h\u00e4kertor", "das", "johannistor", "das", "milchkannentor", "das", "kuhtor", "das", "peinkammertor", "und", "das", "krantor", "in", "stargard", "unter", "anderem", "das", "m\u00fchlentor", "in", "olsztyn", "insbesondere", "das", "hohe", "tor", "in", "szyd\u00f3w", "insbesondere", "das", "krakauer", "tor", "in", "sandomierz", "insbesondere", "das", "opatower", "tor", "in", "lublin", "insbesondere", "das", "krakauer", "tor", "in", "nei\u00dfe", "insbesondere", "der", "m\u00fcnsterberger", "turm", "in", "patschkau", "und", "in", "k\u00f6nigsberg", "erhalten", "das", "collegium", "maius", "der", "krakauer", "universit\u00e4t", "geht", "ebenfalls", "auf", "die", "gotik", "zur\u00fcck", "die", "glatzer", "johannesbr\u00fccke", "wurde", "als", "kleinere", "version", "der", "prager", "karlsbr\u00fccke", "gebaut", "die", "juden", "bauten", "ihre", "ersten", "synagogen", "ebenfalls", "im", "stil", "der", "gotik", "unter", "anderem", "die", "alte", "synagoge", "in", "kazimierz", "bei", "krakau", "die", "k\u00f6nigsburg", "auf", "dem", "wawel", "sowie", "zahlreiche", "k\u00f6nigsburgen", "der", "piasten", "und", "des", "adels", "wurden", "im", "krakautschenstochauer", "jura", "adlerhorstburgen", "die", "burg", "ojc\u00f3w", "die", "burg", "tenczyn", "den", "pieninen", "burg", "niedzica", "burg", "czorsztyn", "und", "pieninenburg", "und", "beskiden", "dunajecburgen", "die", "burg", "muszyna", "die", "burg", "lanckorona", "und", "die", "salzgrafenburg", "wieliczka", "den", "sudeten", "unter", "anderem", "die", "kynastburg", "die", "burg", "f\u00fcrstenstein", "die", "burg", "tzschocha", "die", "burg", "grodno", "die", "burg", "grodziec", "die", "burg", "ottmachau", "oder", "die", "burg", "frankenstein", "sowie", "im", "flachland", "unter", "anderem", "die", "burg", "czersk", "die", "burg", "toszek", "die", "burg", "ciechan\u00f3w", "die", "burg", "owicz", "die", "burg", "wenecja", "die", "burg", "thorn", "und", "die", "burg", "lublin", "errichtet", "der", "deutsche", "orden", "baute", "ordensburgen", "im", "stil", "der", "backsteingotik", "im", "kulmerland", "ermland", "und", "masuren", "zu", "den", "bekanntesten", "ordensburgen", "im", "heutigen", "polen", "geh\u00f6ren", "der", "ordenssitz", "in", "marienburg", "an", "der", "nogat", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "gotische", "backsteinbau", "der", "welt", "marienwerder", "heilsberg", "mewe", "neidenburg", "barten", "thorn", "neidenburg", "osterode", "gollub", "rehden", "r\u00f6\u00dfel", "sch\u00f6nberg", "hohenstein", "rastenburg", "allenstein", "braunsberg", "soldau", "schlochau", "l\u00f6tzen", "und", "b\u00fctow", "kasimir", "iii", "der", "gro\u00dfe", "gliederte", "um", "rotruthenien", "in", "die", "polnische", "krone", "ein", "und", "ladislaus", "ii", "jagieo", "christianisierte", "nach", "der", "im", "jahr", "geschlossenen", "union", "von", "krewo", "litauen", "von", "polen", "aus", "dadurch", "kam", "der", "gotische", "baustil", "der", "westkirche", "in", "gebiete", "die", "heute", "zu", "belarus", "litauen", "und", "der", "ukraine", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "wichtigsten", "gotischen", "geb\u00e4uden", "im", "damaligen", "osten", "von", "polenlitauen", "geh\u00f6ren", "die", "lemberger", "kathedrale", "die", "lemberger", "kathedrale", "der", "polnischen", "armenier", "mischung", "aus", "westlicher", "gotik", "und", "armenischer", "architektur", "die", "wilnaer", "annakirche", "die", "wilnaer", "franziskanerkirche", "der", "wilnaer", "gediminasturm", "die", "burg", "trakai", "die", "burg", "kaunas", "die", "burg", "grodno", "die", "burg", "mir", "und", "die", "burg", "luzk", "renaissance", "das", "goldene", "zeitalter", "polens", "begann", "in", "der", "sp\u00e4tgotik", "und", "reichte", "\u00fcber", "die", "renaissance", "und", "den", "manierismus", "bis", "in", "den", "fr\u00fchbarock", "aus", "dieser", "zeit", "stammen", "die", "bedeutendsten", "bauwerke", "polens", "allen", "voran", "das", "k\u00f6nigliche", "wawelschloss", "in", "krakau", "kronprinz", "sigismund", "i", "weilte", "ab", "bei", "seinem", "bruder", "ladislaus", "ii", "von", "b\u00f6hmen", "und", "ungarn", "am", "ungarischen", "k\u00f6nigshof", "wo", "er", "mehrere", "florentinische", "k\u00fcnstler", "und", "architekten", "unter", "der", "leitung", "von", "francesco", "fiorentino", "kennenlernte", "und", "nach", "krakau", "holte", "um", "das", "abgebrannte", "k\u00f6nigsschloss", "auf", "dem", "wawel", "im", "stil", "der", "italienischen", "renaissance", "wieder", "aufzubauen", "francesco", "fiorentino", "begann", "den", "arkadenhof", "des", "wawelschlosses", "zu", "bauen", "neben", "francesco", "fiorentino", "beteiligten", "sich", "auch", "benedikt", "aus", "sandomir", "und", "nach", "francesco", "fiorentinos", "tod", "auch", "bartolommeo", "berrecci", "und", "giovanni", "cini", "aus", "siena", "am", "wiederaufbau", "bartolommeo", "berrecci", "und", "bernardino", "zanobi", "de", "gianotis", "bauten", "zudem", "an", "der", "wawelkathedrale", "die", "sigismundkapelle", "an", "die", "als", "bedeutendstes", "bauwerk", "der", "florentinischen", "hochrenaissance", "au\u00dferhalb", "italiens", "gilt", "weitere", "bedeutende", "renaissancearchitekten", "aus", "italien", "und", "dem", "tessin", "die", "in", "polenlitauen", "t\u00e4tig", "waren", "sind", "bernardo", "monti", "giovanni", "maria", "mosca", "und", "mateo", "gucci", "welche", "die", "italienische", "renaissance", "den", "klimatischen", "bedingungen", "mitteleuropas", "anpassten", "und", "so", "einen", "eigenen", "polnischen", "renaissancestil", "schufen", "der", "jedoch", "mit", "seinen", "beliebten", "arkaden", "der", "florentinischen", "renaissance", "am", "n\u00e4chsten", "kam", "das", "zentrum", "der", "renaissance", "war", "s\u00fcdpolen", "insbesondere", "die", "region", "kleinpolen", "um", "krakau", "und", "die", "gegenden", "um", "lemberg", "vor", "allem", "in", "krakau", "kann", "man", "die", "typisch", "polnische", "renaissancearchitektur", "an", "der", "polnischen", "attika", "erkennen", "das", "wawelk\u00f6nigsschloss", "mit", "seinem", "renaissancearkadenhof", "und", "die", "sigismundkapelle", "wurden", "zum", "vorbild", "f\u00fcr", "zahlreiche", "neue", "bauwerke", "im", "ganzen", "jagiellonenreich", "und", "wurde", "vom", "k\u00f6nigshof", "und", "den", "adeligen", "in", "ganz", "polenlitauen", "sowie", "schlesien", "hundertfach", "nachgebaut", "zu", "den", "bedeutendsten", "renaissanceschl\u00f6ssern", "z\u00e4hlen", "das", "gro\u00dff\u00fcrstliche", "schloss", "vilnius", "das", "warschauer", "k\u00f6nigsschloss", "das", "k\u00f6nigsschloss", "niepoomice", "das", "k\u00f6nigsschloss", "sanok", "das", "k\u00f6nigsschloss", "posen", "das", "k\u00f6nigsschloss", "podhorce", "das", "schloss", "baran\u00f3w", "sandomierski", "das", "schloss", "nowy", "scz", "das", "schloss", "acut", "das", "schloss", "janowiec", "das", "schloss", "krzytop\u00f3r", "das", "schloss", "pieskowa", "skaa", "das", "schloss", "ia", "das", "schloss", "ogrodzieniec", "das", "schloss", "ujazd\u00f3w", "der", "bischofspalast", "kielce", "das", "schloss", "konstantyn\u00f3w", "das", "schloss", "midzyrzecz", "ostrogski", "das", "schloss", "niewie", "und", "das", "schloss", "mir", "viele", "dieser", "bauwerke", "haben", "die", "zeit", "der", "schwedischen", "kriege", "im", "jahrhundert", "nur", "als", "ruinen", "\u00fcberdauert", "anders", "als", "in", "der", "gotik", "entstanden", "in", "der", "renaissance", "nur", "wenige", "kirchen", "im", "renaissancestil", "dem", "sich", "mehr", "die", "weltliche", "architektur", "widmete", "bedeutendster", "sakraler", "bau", "der", "hochrenaissance", "war", "die", "kathedrale", "von", "pock", "die", "um", "von", "bernardino", "zanobi", "de", "gianotis", "giovanni", "cini", "und", "filippo", "fiesole", "im", "renaissancestil", "umgebaut", "wurde", "weitere", "erhaltene", "renaissancekirchen", "in", "polenlitauen", "sind", "die", "lemberger", "mari\u00e4entschlafenskirche", "sowie", "die", "lemberger", "goldenerosensynagoge", "es", "wurden", "jedoch", "zahlreiche", "renaissancekapellen", "nach", "dem", "vorbild", "der", "sigismundkapelle", "an", "gotischen", "kirchen", "errichtet", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "die", "weiteren", "kapellen", "der", "wawelkathedrale", "wie", "die", "vasakapelle", "die", "zauskikapelle", "die", "tomickikapelle", "die", "johannikapelle", "die", "myszkowskikapelle", "die", "potockikapelle", "und", "die", "zadzikkapelle", "die", "maciejewskikapelle", "und", "die", "hyazinthkapelle", "der", "krakauer", "dominikanerkirche", "die", "annakapelle", "in", "picz\u00f3w", "die", "antoniuskapelle", "der", "przeworskier", "bernhardinerkirche", "sowie", "die", "boimkapelle", "und", "die", "kampian\u00f3wkapelle", "in", "der", "lemberg", "marienkathedrale", "gleichzeitig", "entwickelte", "sich", "am", "\u00fcbergang", "zwischen", "sp\u00e4tgotik", "und", "renaissance", "auch", "die", "b\u00fcrgerliche", "architektur", "in", "den", "st\u00e4dten", "in", "polenlitauen", "die", "viele", "rath\u00e4user", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "des", "patriziats", "sowie", "geb\u00e4ude", "anderer", "\u00f6ffentlicher", "einrichtungen", "wie", "zum", "beispiel", "die", "krakauer", "tuchhallen", "das", "collegium", "iuridicum", "und", "das", "collegium", "nowodworski", "der", "krakauer", "akademie", "das", "kazimierzer", "rathaus", "das", "posener", "rathaus", "das", "tarn\u00f3wer", "rathaus", "das", "sandomirer", "rathaus", "in", "krakau", "die", "villa", "decius", "und", "der", "erasmuscioekbischofspalast", "in", "warschau", "der", "barbakan", "und", "in", "danzig", "das", "ferberhaus", "hervorbrachte", "die", "im", "renaissancestil", "entweder", "um", "oder", "neugebaut", "wurden", "in", "der", "renaissance", "wurden", "in", "polenlitauen", "zahlreiche", "schlossg\u00e4rten", "angelegt", "von", "denen", "die", "meisten", "nicht", "erhalten", "geblieben", "sind", "beziehungsweise", "sp\u00e4ter", "zu", "barockg\u00e4rten", "umgestaltet", "wurden", "den", "ersten", "renaissancegarten", "legten", "k\u00f6nigin", "bona", "sforza", "und", "k\u00f6nig", "sigismund", "i", "der", "alte", "in", "den", "er", "jahren", "vor", "dem", "ostfl\u00fcgel", "des", "wawelschlosses", "an", "die", "k\u00f6nigsg\u00e4rten", "auf", "dem", "wawel", "wurden", "sp\u00e4ter", "im", "barockstil", "umgebaut", "sind", "jedoch", "in", "den", "folgenden", "jahrhunderten", "verwahrlost", "endg\u00fcltig", "zerst\u00f6rt", "wurden", "sie", "im", "zweiten", "weltkrieg", "als", "der", "auf", "dem", "wawel", "residierende", "generalgouverneur", "hans", "frank", "an", "ihrer", "stelle", "ein", "schwimmbad", "und", "tennispl\u00e4tze", "bauen", "lie\u00df", "ab", "den", "er", "jahren", "wurden", "die", "k\u00f6nigsg\u00e4rten", "rekonstruiert", "und", "sind", "seit", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "wieder", "zug\u00e4nglich", "weitgehend", "original", "erhalten", "sind", "dagegen", "die", "renaissanceg\u00e4rten", "des", "schlosses", "pieskowa", "skaa", "die", "renaissanceg\u00e4rten", "des", "schlosses", "f\u00fcrstenstein", "sind", "hingegen", "ebenfalls", "eine", "rekonstruktion", "aus", "dem", "jahrhundert", "manierismus", "die", "zweite", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "l\u00e4sst", "sich", "in", "der", "architekturgeschichte", "polenlitauens", "in", "vier", "regionale", "zentren", "mit", "verschiedenen", "stilrichtungen", "einteilen", "krakau", "und", "seine", "umgebung", "blieben", "weitgehend", "der", "florentinischen", "hochrenaissance", "treu", "und", "adaptierten", "den", "italienischen", "manierismus", "in", "die", "neuen", "bauten", "bedeutendster", "vertreter", "des", "s\u00fcdpolnischen", "manierismus", "in", "der", "architektur", "war", "der", "geb\u00fcrtige", "florentiner", "santi", "gucci", "daneben", "sind", "als", "s\u00fcdpolnische", "manierismusarchitekten", "der", "pole", "jan", "michaowicz", "und", "der", "italiener", "giovanni", "maria", "bernardoni", "zu", "nennen", "nordpolen", "und", "insbesondere", "danzig", "begann", "sich", "am", "niederl\u00e4ndischfl\u00e4mischen", "stil", "des", "manierismus", "zu", "orientierten", "und", "holte", "seine", "architekten", "vor", "allem", "aus", "den", "niederlanden", "zu", "diesen", "geh\u00f6rten", "hans", "vredeman", "de", "vries", "anton", "van", "obberghen", "hans", "kramer", "willem", "van", "den", "blocke", "abraham", "van", "den", "blocke", "und", "hans", "strackwitz", "die", "gegend", "um", "lublin", "entwickelte", "einen", "eigenen", "stil", "aus", "der", "mischung", "von", "italienischen", "und", "niederl\u00e4ndischen", "stilelementen", "zur", "lubliner", "renaissance", "die", "bis", "weit", "in", "den", "polnischlitauischen", "osten", "ausstrahlte", "k\u00f6nig", "sigismung", "iii", "vasa", "war", "dagegen", "ein", "bef\u00fcrworter", "der", "gegenreformation", "und", "der", "jesuiten", "und", "holte", "in", "den", "letzten", "beiden", "dekaden", "des", "jahrhunderts", "den", "fr\u00fchbarock", "nach", "polenlitauen", "zun\u00e4chst", "nach", "krakau", "und", "litauen", "und", "sp\u00e4ter", "vor", "allem", "in", "den", "neuen", "sitz", "des", "k\u00f6nigshofs", "nach", "warschau", "f\u00fcr", "ihn", "waren", "vor", "allem", "architekten", "aus", "dem", "tessin", "t\u00e4tig", "viele", "renaissanceschl\u00f6sser", "in", "s\u00fcdpolen", "wie", "das", "schloss", "baran\u00f3w", "sandomierski", "das", "schloss", "krasiczyn", "das", "saybuscher", "schloss", "oder", "der", "bischofspalast", "kielce", "die", "erst", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "fertig", "gestellt", "wurden", "erhielten", "einen", "manieristischen", "strich", "f\u00fcr", "den", "oft", "santi", "gucci", "verantwortlich", "zeichnete", "auf", "dem", "wawel", "gehen", "das", "vasator", "und", "das", "bereccitor", "auf", "den", "manierismus", "zur\u00fcck", "beispiele", "f\u00fcr", "b\u00fcrgerliche", "architektur", "des", "manierismus", "in", "s\u00fcdpolen", "sind", "das", "beitscher", "rathaus", "patrizierh\u00e4user", "am", "marktplatz", "in", "tarn\u00f3w", "das", "jarosawer", "orsettihaus", "sowie", "in", "krakau", "das", "branickihaus", "und", "das", "pr\u00e4lathaus", "sowie", "das", "collegium", "gostomianum", "in", "sandomierz", "zur", "sakralen", "manieristischen", "architektur", "in", "s\u00fcdpolen", "z\u00e4hlen", "die", "krakauer", "synagogen", "remuhsynagoge", "die", "poppersynagoge", "und", "die", "hohe", "synagoge", "sowie", "die", "lesko", "synagoge", "tykociner", "gro\u00dfe", "synagoge", "und", "das", "kloster", "kalwariazebrzydowska", "mit", "der", "marienbasilika", "und", "den", "kapellen", "des", "kalvarienbergs", "von", "denen", "die", "eccohomokapelle", "die", "kreuzigungskapelle", "sowie", "die", "herzmarienkapelle", "klare", "manieristische", "z\u00fcge", "haben", "zentrum", "des", "manierismus", "in", "nordpolen", "war", "danzig", "wo", "im", "manierischen", "stil", "das", "altst\u00e4dtische", "rathaus", "das", "rechtst\u00e4dtische", "rathaus", "das", "gro\u00dfe", "zeughaus", "der", "artushof", "das", "hohe", "tor", "das", "gr\u00fcne", "tor", "das", "goldene", "tor", "das", "goldene", "haus", "das", "englische", "haus", "das", "ferberhaus", "das", "l\u00f6wenschloss", "das", "schumannhaus", "neu", "errichtet", "oder", "umgebaut", "wurden", "auch", "die", "marienkapelle", "an", "der", "wocaweker", "marienkathedrale", "getreidespeicher", "und", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "am", "neust\u00e4dter", "marktplatz", "in", "thorn", "wurden", "im", "manieristischen", "stil", "umgebaut", "in", "pommern", "sind", "neben", "dem", "stettiner", "schloss", "auch", "das", "schloss", "stolpe", "schloss", "krangen", "schloss", "pansin", "und", "schloss", "t\u00fctz", "erhalten", "die", "ebenfalls", "im", "manierismus", "umgebaut", "wurden", "als", "vereinigung", "von", "italienischen", "und", "niederl\u00e4ndischen", "stilelementen", "entstand", "der", "architekturstil", "der", "lubliner", "renaissance", "in", "der", "gegend", "um", "lublin", "in", "diesem", "stil", "wurden", "ganze", "idealst\u00e4dte", "wie", "zamo", "von", "jan", "zamoyski", "oder", "\u00f3kiew", "von", "stanisaw", "\u00f3kiewski", "neu", "erbaut", "beziehungsweise", "vollkommen", "umgebaut", "wie", "kazimierz", "dolny", "zu", "den", "wichtigsten", "erhaltenen", "baudenkm\u00e4lern", "der", "lubliner", "renaissance", "z\u00e4hlen", "in", "lublin", "die", "thomaskathedrale", "die", "synagoge", "und", "das", "schloss", "janowiec", "weitere", "manieristische", "geb\u00e4ude", "in", "zentralpolen", "die", "nicht", "unmittelbar", "zur", "lubliner", "renaissance", "gez\u00e4hlte", "werden", "sind", "das", "ridthaus", "in", "posen", "das", "schloss", "szydowiec", "das", "schloss", "carolath", "sowie", "das", "schloss", "grudziski", "in", "poddbice", "auch", "in", "die", "aufstrebende", "hauptstadt", "masowiens", "warschau", "zog", "der", "manierismus", "ein", "wo", "die", "jesuitenkirche", "entstand", "auch", "das", "b\u00f6hmische", "schlesien", "war", "reich", "an", "manieristischen", "schl\u00f6ssern", "kirchen", "und", "b\u00fcrgerlicher", "architektur", "da", "schlesien", "jedoch", "als", "teil", "b\u00f6hmens", "im", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "stark", "in", "mitleidenschaft", "gezogen", "wurde", "sind", "nur", "relativ", "wenige", "baudenkm\u00e4ler", "aus", "der", "zeit", "des", "manierismus", "erhalten", "zu", "diesen", "geh\u00f6ren", "das", "schloss", "krieblowitz", "das", "schloss", "oels", "das", "piastenschloss", "ohlau", "die", "manieristisch", "ausgebaute", "burg", "grodno", "sowie", "das", "breslauer", "haus", "unter", "den", "greifen", "in", "niederschlesien", "und", "das", "schloss", "falkenberg", "das", "piastenschloss", "brieg", "und", "das", "brieger", "rathaus", "in", "oberschlesien", "barock", "der", "polnischlitauische", "barock", "l\u00e4sst", "sich", "in", "drei", "phasen", "einteilen", "den", "fr\u00fchbarock", "unter", "der", "vasadynastie", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "den", "reifen", "barock", "unter", "michael", "i", "und", "johann", "iii", "sobieski", "in", "der", "zweiten", "jahrhundertsh\u00e4fte", "sowie", "den", "sp\u00e4tbarock", "der", "unter", "den", "wettinern", "in", "der", "ersten", "jahrhunderth\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "in", "den", "rokoko", "\u00fcberging", "in", "litauen", "dagegen", "in", "den", "wilnaer", "barock", "m\u00fcndete", "bedeutende", "architekten", "die", "w\u00e4hrend", "des", "barocks", "in", "polenlitauen", "t\u00e4tig", "waren", "kamen", "ebenfalls", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "aus", "italien", "beziehungsweise", "dem", "schweizerischen", "tessin", "zu", "ihnen", "geh\u00f6ren", "carlo", "antonio", "bay", "kacper", "baanka", "giovanni", "maria", "bernardoni", "giuseppe", "brizio", "matteo", "castelli", "giovanni", "catenazzi", "giovanni", "battista", "gisleni", "giacomo", "fontana", "johann", "georg", "knoll", "johann", "christoph", "glaubitz", "johann", "christoph", "kn\u00f6ffel", "augustyn", "wincenty", "locci", "matth\u00e4us", "daniel", "p\u00f6ppelmann", "ephraim", "schr\u00f6ger", "constantino", "tencalla", "und", "jan", "zaor", "der", "bedeutendste", "polnische", "barockarchitekt", "tylman", "van", "gameren", "der", "hunderte", "von", "schl\u00f6ssern", "in", "ganz", "polen", "projektierte", "stammte", "jedoch", "aus", "den", "niederlanden", "der", "fr\u00fchbarock", "entwickelte", "sich", "in", "polen", "w\u00e4hrend", "der", "manierismus", "noch", "vorherrschend", "war", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "sigismund", "iii", "vasa", "holte", "die", "tessiner", "architekten", "giovanni", "trevano", "matteo", "castelli", "und", "tommaso", "poncino", "an", "den", "polnischlitauischen", "k\u00f6nigshof", "der", "ende", "des", "jahrhunderts", "von", "krakau", "nach", "warschau", "gezogen", "war", "so", "wurde", "auch", "warschau", "neben", "krakau", "das", "zentrum", "des", "polnischlitauischen", "fr\u00fchbarocks", "w\u00e4hrend", "in", "norden", "und", "osten", "der", "adelsrepublik", "weiterhin", "der", "manierismus", "dominierte", "die", "ersten", "sakralen", "bauten", "die", "im", "stil", "des", "fr\u00fchbarock", "entstanden", "waren", "oft", "mit", "den", "jesuiten", "und", "der", "gegenreformation", "verbunden", "zu", "ihnen", "z\u00e4hlen", "die", "vasakapelle", "an", "der", "wawelkathedrale", "und", "die", "kasimirkapelle", "an", "der", "wilnaer", "stanislauskathedrale", "die", "krakauer", "jesuitenkirche", "die", "krakauer", "kamaldulenserkirche", "die", "krakauer", "martinskirche", "und", "das", "kloster", "heiligelinde", "zu", "prophanen", "baudenkm\u00e4lern", "des", "fr\u00fchbarock", "z\u00e4hlen", "der", "ende", "des", "jahrhunderts", "nach", "einem", "brand", "wiederaufgebaute", "nordfl\u00fcgel", "des", "wawelschlosses", "saal", "unter", "den", "v\u00f6geln", "und", "senatorentreppe", "das", "warschauer", "k\u00f6nigsschloss", "der", "warschauer", "kazanowskipalast", "sowie", "das", "schloss", "ujazd\u00f3w", "zu", "der", "fr\u00fchbarocken", "b\u00fcrgerlichen", "architektur", "geh\u00f6rt", "das", "lissaer", "rathaus", "in", "der", "zeit", "des", "reifen", "barocks", "trat", "die", "neue", "hauptstadt", "warschau", "als", "mittelpunkt", "hervor", "wo", "vor", "allem", "tylman", "van", "gameren", "t\u00e4tig", "war", "bedeutende", "sakralbauten", "des", "hochbarocks", "sind", "die", "warschauer", "kasimirkirche", "krakauer", "annakirche", "krakauer", "thomaskirche", "die", "krakauer", "kapuzinerkirche", "die", "krakauer", "mariaempf\u00e4ngniskirche", "die", "krakauer", "agneskirche", "krakauer", "theresienkirche", "die", "wilnaer", "peterundpaulskirche", "die", "grodner", "jesuitenkirche", "das", "posener", "jesuitenkolleg", "das", "kloster", "woniki", "das", "kloster", "tschenstochau", "die", "danziger", "k\u00f6nigliche", "kapelle", "die", "lubliner", "johanneskathedrale", "die", "warschauer", "kapuzinerkirche", "und", "die", "czerniak\u00f3wer", "antoniuskirche", "gro\u00dfe", "pal\u00e4ste", "im", "versailler", "stil", "entstanden", "in", "und", "um", "warschau", "wie", "zum", "beispiel", "der", "wilan\u00f3wpalast", "der", "koniecpolskipalast", "der", "czapskipalast", "der", "pacpalast", "das", "palais", "marymont", "der", "ossoliskipalast", "der", "primaspalast", "der", "krasiskipalast", "das", "schloss", "ostrogski", "das", "eiserne", "tor", "oder", "das", "handelszentrum", "marywil", "sowie", "in", "und", "um", "masowien", "wie", "zum", "beispiel", "der", "puawer", "czartoryskipalast", "der", "otwocker", "palast", "das", "schloss", "niebor\u00f3w", "sowie", "in", "ostpolen", "wie", "zum", "beispiel", "der", "biaystoker", "branickipalast", "und", "das", "schloss", "acut", "in", "wejherowo", "stiftete", "jakob", "von", "weiher", "den", "kaschubischen", "kalvarienberg", "in", "danzig", "entstanden", "das", "schildkr\u00f6tenhaus", "das", "haus", "am", "langen", "markt", "und", "das", "czirenberghaus", "der", "sp\u00e4tbarock", "entwickelte", "sich", "parallel", "zum", "rokoko", "w\u00e4hrend", "in", "warschau", "bereits", "das", "rokoko", "dominierte", "entwickelte", "sich", "im", "osten", "polenlitauens", "die", "wilnaer", "schule", "des", "barock", "auch", "wilnaer", "barock", "genannt", "deren", "hauptvertreter", "johann", "christoph", "glaubitz", "war", "zu", "den", "bedeutendsten", "werken", "des", "wilnaer", "barock", "z\u00e4hlen", "in", "wilna", "und", "umgebung", "die", "heiliggeistkirche", "jesuitenkirche", "und", "das", "kloster", "paaislis", "zu", "den", "sp\u00e4tbarocken", "sakralen", "bauwerken", "z\u00e4hlt", "auch", "die", "lemberger", "sanktgeorgskathedrale", "das", "zisterzienserkloster", "wgrowiec", "das", "kloster", "ld", "und", "das", "krakauer", "paulinerkloster", "zu", "den", "sp\u00e4tbarocken", "profanen", "bauten", "in", "polenlitauen", "z\u00e4hlen", "in", "warschau", "das", "s\u00e4chsisches", "palais", "der", "sapiehapalast", "der", "bischofspalast", "der", "palast", "unter", "dem", "blechdach", "das", "palais", "kotowski", "der", "blankpalast", "das", "palais", "sanguszko", "das", "maachowskipalais", "der", "symonowiczpalast", "und", "der", "blaue", "palast", "sowie", "in", "ostpolen", "das", "schloss", "rydzyna", "im", "damals", "b\u00f6hmischen", "schlesien", "entwickelte", "sich", "nach", "den", "verw\u00fcstungen", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "kriegs", "eine", "rege", "baut\u00e4tigkeit", "in", "der", "epoche", "des", "barock", "erhalten", "geblieben", "beziehungsweise", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wieder", "aufgebaut", "sind", "unter", "anderem", "in", "breslau", "das", "stadtschloss", "die", "namenjesukirche", "die", "klarakirche", "die", "kyrillundmethodkirche", "die", "hofkirche", "und", "das", "matthiasgymnasium", "ossolineum", "vom", "palais", "hatzfeld", "ist", "nur", "das", "eingangsportal", "erhalten", "weitere", "bedeutende", "barocke", "baudenkm\u00e4ler", "sind", "\u00fcber", "ganz", "schlesien", "verteilt", "die", "mari\u00e4heimsuchungbasilika", "in", "bardo", "die", "marienbasilika", "in", "gr\u00fcssau", "die", "marienkirche", "in", "leubus", "das", "kloster", "paradies", "das", "kloster", "kamenz", "die", "liegnitzer", "johanneskirche", "die", "albendorfer", "wallfahrtsbasilika", "die", "seitscher", "martinskirche", "die", "brieger", "kreuzerh\u00f6hungskirche", "die", "nei\u00dfer", "peterundpaulskirche", "die", "teschener", "jesuskirche", "die", "jauerer", "friedenskirche", "die", "schweidnitzer", "friedenskirche", "das", "bunzlauer", "rathaus", "das", "hirschberger", "rathaus", "das", "liegnitzer", "alte", "rathaus", "das", "wallensteinsche", "schloss", "sagan", "das", "schloss", "mittelwalde", "und", "das", "schloss", "lessendorf", "eine", "besonders", "hohe", "dichte", "an", "herrensitzen", "schl\u00f6ssern", "und", "pal\u00e4sten", "weist", "das", "hirschberger", "tal", "auf", "auch", "schloss", "f\u00fcrstenstein", "wurde", "im", "barock", "ausgebaut", "w\u00e4hrend", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "starb", "das", "pommersche", "f\u00fcrstengeschlecht", "der", "greifen", "aus", "und", "pommern", "geh\u00f6rte", "w\u00e4hrend", "des", "hoch", "und", "sp\u00e4tbarock", "zu", "schweden", "im", "gegensatz", "zu", "schlesien", "sind", "in", "pommern", "relativ", "wenige", "barocke", "architekturdenkm\u00e4ler", "erhalten", "geblieben", "beziehungsweise", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wieder", "aufgebaut", "worden", "zu", "diesen", "geh\u00f6ren", "das", "k\u00f6nigs", "und", "das", "berliner", "tor", "in", "stettin", "und", "das", "schloss", "manteuffel", "in", "der", "zeit", "des", "barock", "wurden", "in", "polenlitauen", "auch", "zahlreiche", "g\u00e4rten", "und", "parkanlagen", "angelegt", "unter", "anderem", "der", "s\u00e4chsische", "garten", "der", "krasiskigarten", "azienkipark", "ujazdowskipark", "und", "der", "branickigarten", "rokoko", "der", "sp\u00e4tbarock", "und", "das", "rokoko", "sind", "von", "der", "zeit", "der", "sachsenk\u00f6nige", "gepr\u00e4gt", "insbesondere", "der", "regierungszeit", "des", "zweiten", "sachsenk\u00f6nigs", "august", "iii", "beide", "sachsenk\u00f6nige", "brachten", "ihre", "in", "dresden", "t\u00e4tigen", "architekten", "und", "k\u00fcnstler", "an", "den", "k\u00f6nigshof", "in", "warschau", "wo", "der", "neue", "stil", "schnell", "angenommen", "wurde", "als", "erster", "architekt", "der", "im", "rokokostil", "in", "polenlitauen", "baute", "gilt", "der", "in", "turin", "geborene", "franzose", "justeaur\u00e8le", "meissonnier", "der", "im", "puawyer", "czartoryskipalast", "und", "sp\u00e4ter", "in", "warschau", "t\u00e4tig", "war", "der", "wichtigste", "architekt", "des", "polnischen", "rokoko", "war", "allerdings", "wie", "bereits", "seit", "der", "renaissance", "ebenfalls", "ein", "italiener", "der", "geb\u00fcrtige", "r\u00f6mer", "francesco", "placidi", "zu", "den", "weiteren", "bedeutendsten", "rokokoarchitekten", "die", "in", "polenlitauen", "t\u00e4tig", "waren", "z\u00e4hlen", "jan", "de", "witte", "joachim", "daniel", "jauch", "johann", "friedrich", "kn\u00f6bel", "bernhard", "meretyn", "giacomo", "fontana", "ricaud", "de", "tirregaille", "und", "johann", "sigmund", "deybel", "von", "hammerau", "die", "meisten", "rokokobauten", "entstanden", "in", "warschau", "sind", "jedoch", "aufgrund", "der", "zerst\u00f6rung", "des", "zweiten", "weltkriegs", "nicht", "erhalten", "geblieben", "und", "wurden", "aufgrund", "des", "gro\u00dfen", "aufwands", "nur", "vereinzelt", "rekonstruiert", "\u00fcber", "den", "wiederaufbau", "der", "westseite", "des", "ehemaligen", "sachsenplatzes", "mit", "dem", "s\u00e4chsischen", "palais", "dem", "br\u00fchlschen", "palais", "und", "den", "b\u00fcrgerh\u00e4usern", "an", "der", "ecke", "des", "platzes", "zur", "k\u00f6nigsstra\u00dfe", "wird", "seit", "diskutiert", "zu", "den", "wichtigsten", "erhaltenen", "geb\u00e4uden", "die", "im", "stil", "des", "polnischlitauischen", "rokoko", "neu", "oder", "umgebaut", "wurden", "geh\u00f6ren", "sakrale", "bauten", "wie", "die", "warschauer", "visitantinnenkirche", "die", "warschauer", "annakirche", "die", "warschauer", "heiligkreuzkirche", "die", "lemberger", "georgskathedrale", "das", "mari\u00e4entschlafenskloster", "potschajiw", "und", "die", "krakauer", "piaristenkirche", "zu", "den", "wichtigsten", "erhaltenen", "geb\u00e4uden", "die", "im", "stil", "des", "polnischlitauischen", "rokoko", "neu", "oder", "umgebaut", "wurden", "geh\u00f6ren", "profane", "bauten", "wie", "der", "\u00e4btepalast", "zu", "oliva", "butschatscher", "rathaus", "das", "warschauer", "palais", "abramowicz", "der", "warschauer", "borchpalast", "der", "warschauer", "branickipalast", "an", "der", "honigstra\u00dfe", "das", "warschauer", "pramowskipalais", "der", "mociner", "br\u00fchlpalast", "der", "warschauer", "chodkiewiczpalast", "der", "warschauer", "dembiskipalast", "das", "warschauer", "stroskipalais", "der", "warschauer", "przebendowskipalast", "der", "warschauer", "humaskipalast", "der", "warschauer", "jabonowskipalast", "der", "warschauer", "wesselpalast", "der", "warschauer", "szaniawskipalast", "das", "warschauer", "chodkiewiczpalais", "an", "der", "kirchgasse", "der", "warschauer", "collegium", "nobilium", "der", "warschauer", "potockipalast", "der", "warschauer", "palast", "zu", "den", "vier", "winden", "der", "warschauer", "mokronowskipalast", "das", "warschauer", "palais", "sanguszko", "der", "warschauer", "zamoyskipalast", "an", "der", "neuen", "welt", "der", "warschauer", "modziejowskipalast", "der", "warschauer", "radziwiowapalast", "der", "warschauer", "potkaskipalast", "der", "warschauer", "karapalast", "und", "das", "warschauer", "palais", "lelewel", "die", "drei", "letztgenannten", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "noch", "nicht", "wieder", "aufgebaut", "und", "der", "lemberger", "lubomirskipalast", "in", "schlesien", "sind", "aus", "der", "zeit", "des", "habsburgerischen", "rokoko", "vor", "allem", "mariens\u00e4ulen", "erhalten", "wie", "zum", "beispiel", "die", "leobsch\u00fctzer", "mariens\u00e4ule", "die", "ratiborer", "mariens\u00e4ule", "die", "hirschberger", "mariens\u00e4ule", "tr\u00e4gt", "bereits", "klassizistische", "z\u00fcge", "die", "glatzer", "mariens\u00e4ule", "und", "oberglogauer", "mariens\u00e4ule", "beide", "\u00fcbergang", "vom", "barock", "zum", "rokoko", "klassizismus", "in", "den", "jahren", "der", "regentschaft", "des", "letzten", "polnischlitauischen", "k\u00f6nigs", "stanislaus", "ii", "august", "poniatowskis", "begann", "die", "epoche", "des", "klassizismus", "der", "fr\u00fche", "klassizismus", "wird", "in", "polenlitauen", "daher", "auch", "als", "stanislausstil", "bezeichnet", "nach", "der", "dritten", "teilung", "polens", "und", "der", "abdikation", "von", "stanislaus", "ii", "august", "poniatowski", "\u00fcberdauerte", "der", "klassizismus", "die", "napoleonische", "zeit", "bis", "in", "die", "zeit", "des", "kongresspolens", "vor", "dem", "novemberaufstand", "zentrum", "des", "klassizismus", "war", "wieder", "warschau", "und", "wieder", "waren", "es", "italienische", "architekten", "die", "die", "architektur", "polenlitauens", "in", "dieser", "kulturepoche", "pr\u00e4gten", "allen", "voran", "domenico", "merlini", "und", "carlo", "spampani", "unter", "stanislaus", "ii", "august", "poniatowski", "sowie", "antonio", "carozzi", "in", "kongresspolen", "des", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "weitere", "bedeutende", "architekten", "des", "klassismus", "in", "polenlitauen", "waren", "chrystian", "piotr", "aigner", "laurynas", "guceviius", "johann", "christian", "kamsetzer", "ephraim", "schr\u00f6ger", "wilhelm", "heinrich", "minter", "stanisaw", "zawadzki", "jakub", "kubicki", "und", "simon", "gottlieb", "zug", "das", "ehrgleizigste", "bauprojekt", "stanislaus", "ii", "august", "poniatowskis", "war", "der", "ausbau", "der", "schl\u00f6sser", "und", "pal\u00e4ste", "im", "warschauer", "k\u00f6niglichen", "park", "der", "b\u00e4der", "azienki", "kr\u00f3lewskie", "hierzu", "lie\u00df", "er", "durch", "domenico", "merlini", "und", "johann", "christian", "kamsetzer", "das", "badeschloss", "der", "lubomirski", "in", "ujazd\u00f3w", "bei", "warschau", "in", "den", "palast", "auf", "dem", "wasser", "umbauen", "auf", "domenico", "merlini", "gehen", "im", "azienkipark", "zudem", "die", "eremitage", "das", "wei\u00dfe", "haus", "das", "jagdschloss", "der", "wasserturm", "die", "neue", "wache", "und", "die", "alte", "orangerie", "sowie", "auf", "johann", "christian", "kamsetzer", "die", "alte", "wache", "und", "das", "amphitheater", "die", "offizierschule", "und", "invalidenkaserne", "im", "azienkipark", "geht", "auf", "wilhelm", "heinrich", "minter", "zur\u00fcck", "jakub", "kubicki", "baute", "im", "park", "das", "belvedere", "der", "kubickistahl", "und", "das", "erste", "projekt", "des", "tempels", "der", "g\u00f6ttlichen", "vorsehung", "die", "neue", "orangerie", "wurde", "von", "adolf", "loewe", "und", "j\u00f3zef", "orowski", "gestaltet", "und", "das", "narutowiczhaus", "auf", "andrzej", "gooski", "weitere", "bekannte", "romantische", "parkanlagen", "neben", "dem", "azienkipark", "wurden", "im", "jahrhundert", "in", "puawy", "arkadia", "und", "radziejowice", "angelegt", "weitere", "beispiele", "des", "stanislausstils", "sind", "der", "parlamentssaal", "auf", "dem", "warschauer", "k\u00f6nigsschloss", "der", "jabonnaer", "potockipalast", "der", "warschauer", "kr\u00f3likarniapalast", "der", "natoliner", "potockipalast", "die", "warschauer", "karmelitenkirche", "der", "warschauer", "dziekanapalast", "der", "warschauer", "borchpalast", "der", "warschauer", "raczyskipalast", "der", "warschauer", "tyszkiewiczpalast", "die", "hofgeb\u00e4ude", "des", "warschauer", "czapskipalast", "die", "warschauer", "dreifaltigkeitskirche", "der", "garten", "arkadia", "sowie", "das", "burggassentor", "in", "lublin", "im", "stil", "des", "sp\u00e4ten", "klassizismus", "wurde", "das", "damals", "gr\u00f6\u00dfte", "theatergeb\u00e4ude", "der", "welt", "von", "antonio", "corazzi", "der", "im", "stil", "des", "palladianismus", "schuf", "in", "warschau", "errichtet", "dazu", "kamen", "die", "geb\u00e4ude", "der", "alten", "warschauer", "wertpapierb\u00f6rse", "der", "polnischen", "bank", "der", "leszczyskipalast", "das", "ursyn\u00f3wer", "krasiskipalais", "der", "hoowczycpalast", "der", "staszicpalast", "der", "lubomirskipalast", "der", "uruskipalast", "der", "mostowskipalast", "das", "palais", "leszyski", "das", "palais", "zur", "artischocke", "das", "warschauer", "arsenal", "sowie", "die", "warschauer", "alexanderkirche", "zu", "sp\u00e4tklassizistischen", "baudenkm\u00e4lern", "z\u00e4hlen", "die", "warschauer", "zitadelle", "die", "warschauer", "alte", "synagoge", "sowie", "die", "warschauer", "hospitalsynagoge", "die", "beiden", "letztgenannten", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rt", "bedeutende", "klassizistische", "baudenkm\u00e4ler", "au\u00dferhalb", "von", "warschau", "sind", "das", "oppelner", "alte", "posthaus", "die", "breslauer", "elftausendjungfrauenkirche", "sowie", "die", "breslauer", "alte", "b\u00f6rse", "die", "reichenbacher", "mariamutterderkirchekirche", "die", "porembaer", "f\u00fcrstliche", "fasanerie", "die", "pocker", "kleine", "synagoge", "der", "pawlowitzer", "mielyskipalast", "die", "tschenstochauer", "neue", "synagoge", "der", "zegrzer", "radziwipalast", "das", "schloss", "dyhernfurth", "das", "schloss", "juditten", "die", "gro\u00df", "wartenberger", "evangelische", "kirche", "die", "krippitzer", "synagoge", "die", "orlaer", "synagoge", "die", "praschkauer", "synagoge", "die", "siemiatyczer", "synagoge", "die", "kempener", "synagoge", "die", "wodawaer", "gro\u00dfe", "synagoge", "der", "wilnaer", "bischofspalast", "und", "das", "rathaus", "vilnius", "historismus", "der", "historismus", "begann", "im", "bereits", "zwischen", "preu\u00dfen", "russland", "und", "\u00f6sterreich", "geteilten", "polenlitauen", "um", "die", "wende", "vom", "zum", "jahrhundert", "als", "der", "klassizismus", "noch", "anhielt", "als", "erstes", "bauwerk", "des", "historismus", "gilt", "das", "neogotische", "gotikhaus", "im", "romantischen", "park", "puawy", "des", "klassizistischen", "architekten", "chrystian", "piotr", "aigner", "aus", "der", "ersten", "dekade", "des", "jahrhunderts", "die", "zentren", "der", "polnischen", "architektur", "des", "jahrhunderts", "waren", "in", "kongresspolen", "warschau", "und", "\u00f3d", "wo", "viele", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "und", "schl\u00f6sser", "im", "stil", "des", "historismus", "errichtet", "wurden", "in", "galizien", "krakau", "und", "lemberg", "sowie", "posen", "und", "bydgoszcz", "in", "preu\u00dfen", "als", "erster", "stil", "des", "historismus", "setzte", "sich", "nach", "den", "napoleonischen", "kriegen", "die", "neugotik", "durch", "sie", "entwickelte", "sich", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "zu", "dem", "sogenannten", "weichselostseestil", "der", "an", "die", "backsteingotik", "krakaus", "und", "nordpolens", "ankn\u00fcpfte", "wichtige", "vertreter", "dieses", "architekturstils", "waren", "j\u00f3zef", "pius", "dziekoski", "enrico", "marconi", "und", "alexis", "langer", "zu", "den", "bedeutenden", "bauwerken", "der", "neugotik", "in", "polen", "z\u00e4hlen", "das", "schloss", "k\u00f3rnik", "das", "schloss", "kamenz", "der", "breslauer", "hauptbahnhof", "und", "die", "posener", "erl\u00f6serkirche", "beispiele", "f\u00fcr", "den", "weichselostseestil", "sind", "die", "warschauer", "kathedrale", "st", "michael", "und", "st", "florian", "und", "die", "krakauer", "josefskirche", "die", "neuromanik", "setzte", "sich", "sp\u00e4ter", "durch", "als", "die", "neugotik", "sie", "spielte", "gegen\u00fcber", "letzterer", "eine", "untergeordnete", "rolle", "und", "setzte", "sich", "nur", "im", "preu\u00dfischen", "landesteil", "wirklich", "durch", "zu", "den", "wichtigsten", "baudenkm\u00e4lern", "der", "neuromanik", "in", "polen", "z\u00e4hlen", "insbesondere", "das", "posener", "kaiserschloss", "das", "schloss", "juditten", "das", "danziger", "akademische", "gymnasium", "die", "krypta", "verdienter", "polen", "auf", "dem", "skakah\u00fcgel", "die", "warschauer", "noyksynagoge", "die", "buker", "synagoge", "sowie", "die", "nicht", "mehr", "erhaltenen", "schlesischen", "synagogen", "in", "gleiwitz", "myslowitz", "cosel", "kreuzburg", "und", "ratibor", "die", "breslauer", "augustinuskirche", "die", "beuthener", "barbarakirche", "die", "zakopaner", "heilige", "familie", "die", "warschauer", "katherinenkirche", "die", "neusalzer", "antoniuskirche", "die", "friedensh\u00fctter", "pauluskirche", "die", "oppelner", "peter", "und", "paulskirche", "die", "thorner", "dreifaltigkeitskirche", "die", "wszemb\u00f3rzer", "nikolauskirche", "die", "zabrzer", "annakirche", "und", "das", "stettiner", "nationalmuseum", "die", "neorenaissance", "setzte", "in", "polen", "zeitgleich", "mit", "der", "neuromanik", "ein", "erreichte", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "jedoch", "erst", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "der", "f\u00fchrende", "architekt", "der", "neorenaissance", "in", "kongresspolen", "war", "der", "geb\u00fcrtige", "italiener", "enrico", "marconi", "er", "schuf", "im", "neuen", "stil", "unter", "anderem", "die", "warschauer", "karlskirche", "die", "wilan\u00f3wer", "annakirche", "die", "warschauer", "allerheiligenkirche", "und", "das", "warschauer", "europahotel", "als", "weitere", "beispiele", "der", "neorenaissance", "in", "polen", "gelten", "der", "uruskipalast", "der", "thorner", "artushof", "und", "das", "schloss", "neudeck", "eine", "abwandlung", "der", "neorenaissance", "war", "der", "arkadenstil", "in", "dem", "unter", "anderem", "die", "kattowitzer", "auferstehungskirche", "die", "drohobytscher", "choralsynagoge", "und", "das", "warschauer", "hotel", "bristol", "erbaut", "wurde", "besonders", "reich", "an", "neorenaissancearchitektur", "ist", "\u00f3d", "und", "hier", "insbesondere", "die", "petrikauer", "stra\u00dfe", "der", "neobarock", "folgte", "der", "neorenaissance", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "stefan", "szyller", "der", "zun\u00e4chst", "im", "stil", "der", "neorenaissance", "baute", "war", "wohl", "der", "bekannteste", "vertreter", "des", "neobarocks", "in", "polen", "sein", "bekanntestes", "bauwerk", "in", "diesem", "stil", "ist", "die", "galerie", "zachta", "im", "zentrum", "warschaus", "das", "allerdings", "teilweise", "auch", "bereits", "zum", "eklektizismus", "gez\u00e4hlt", "wird", "weitere", "bedeutende", "beispiele", "f\u00fcr", "den", "neobarock", "in", "polen", "sind", "das", "schloss", "ple\u00df", "und", "der", "warschauer", "kronenbergpalast", "im", "zweiten", "weltkrieg", "ausgebrannt", "und", "bisher", "nicht", "wieder", "aufgebaut", "der", "warschauer", "leszczyskipalast", "das", "breslauer", "landeshaus", "sowie", "das", "g\u00f6rlitzer", "kulturhaus", "als", "letzte", "stilrichtung", "des", "historismus", "kam", "der", "eklektizismus", "im", "letzten", "viertel", "des", "jahrhunderts", "nach", "polen", "der", "sich", "durch", "die", "vermischung", "der", "anderen", "architekturstile", "des", "historismus", "kennzeichnete", "das", "bekannteste", "bauwerk", "des", "eklektizismus", "in", "polen", "ist", "das", "krakauer", "sowackitheater", "im", "gleichen", "stil", "sind", "auch", "das", "bielitzer", "schloss", "der", "bielitzer", "hauptbahnhof", "das", "lubliner", "grand", "hotel", "lublinianka", "das", "hauptgeb\u00e4ude", "der", "technischen", "universit\u00e4t", "warschau", "und", "die", "warschauer", "philharmonie", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rt", "und", "nicht", "mehr", "originalgetreu", "aufgebaut", "gebaut", "worden", "junges", "polen", "der", "jugendstil", "kam", "relativ", "fr\u00fch", "in", "die", "polnischen", "teilungsgebiete", "entwickelte", "sich", "jedoch", "in", "den", "verschiedenen", "landesteilen", "je", "nach", "politischer", "zugeh\u00f6rigkeit", "zu", "deutschland", "russland", "oder", "\u00f6sterreichungarn", "sehr", "unterschiedlich", "eine", "eigene", "spielart", "der", "wiener", "secession", "junges", "polen", "genannt", "entwickelte", "sich", "in", "galizien", "insbesondere", "in", "krakau", "ein", "wichtige", "vertreter", "der", "sezession", "war", "gustaw", "landaugutenteger", "in", "der", "bergregion", "podhale", "entwickelte", "stanisaw", "witkiewicz", "um", "den", "zakopanestil", "weitere", "bedeutende", "zentren", "des", "jugendstils", "waren", "\u00f3d", "warschau", "bydgoszcz", "bielskobiaa", "und", "oberschlesien", "bedeutende", "beispiele", "der", "sezession", "in", "polen", "sind", "der", "oppolner", "ceresbrunnen", "die", "krakauer", "herzjesukirche", "die", "krakauer", "michaliks", "h\u00f6hle", "das", "palais", "nowik", "das", "hallenschwimmbad", "breslau", "das", "breslauer", "handelshaus", "barasch", "das", "breslauer", "hotel", "monopol", "die", "breslauer", "markthalle", "die", "technische", "universit\u00e4t", "breslau", "der", "wasserturm", "breslau", "das", "warschauer", "hotel", "rialto", "und", "das", "warschauer", "hotel", "savoy", "zwischenkriegszeit", "einer", "der", "wichtigsten", "polnischen", "architekten", "der", "zwischenkriegszeit", "war", "adolf", "szyszkobohusz", "der", "unter", "anderem", "das", "pr\u00e4sidentenschloss", "in", "wisa", "erbaute", "der", "erste", "weltkrieg", "brachte", "viele", "zerst\u00f6rungen", "in", "s\u00fcdpolen", "viele", "\u00f6ffentliche", "geb\u00e4ude", "wurden", "im", "artd\u00e9costil", "funktionalismus", "und", "modernismus", "wiederaufgebaut", "oder", "neu", "gebaut", "hierzu", "z\u00e4hlen", "zum", "beispiel", "das", "neue", "sejmgeb\u00e4ude", "das", "warschauer", "prudentialhochhaus", "das", "warschauer", "haus", "ohne", "ecken", "das", "hauptgeb\u00e4ude", "der", "warsaw", "school", "of", "economics", "das", "geb\u00e4ude", "der", "polnischen", "wertpapierdruckerei", "das", "warschauer", "geb\u00e4ude", "des", "fernmeldeamtes", "die", "pferderennbahn", "suewiec", "das", "breslauer", "warenhaus", "wertheim", "die", "nationalmuseen", "in", "warschau", "und", "krakau", "die", "jagiellonische", "bibliothek", "die", "zabrzer", "josephskirche", "die", "breslauer", "gustavadolfkirche", "das", "breslauer", "kaufhaus", "rudolf", "petersdorff", "die", "stettiner", "heiligefamiliekirche", "die", "seefahrtakademie", "gdynia", "der", "kattowitzer", "wolkenkratzer", "oder", "die", "kattowitzer", "christk\u00f6nigskathedrale", "ein", "bedeutendes", "geb\u00e4ude", "des", "modernismus", "das", "bereits", "vor", "dem", "ersten", "weltkrieg", "entstand", "ist", "die", "breslauer", "jahrhunderthalle", "sozialistischer", "klassizismus", "die", "bisher", "gr\u00f6\u00dfte", "zerst\u00f6rung", "der", "polnischen", "bausubstanz", "brachte", "der", "zweite", "weltkrieg", "warschau", "wurde", "systematisch", "zerst\u00f6rt", "die", "baudenkm\u00e4ler", "in", "ostpolen", "kamen", "an", "die", "sowjetunion", "und", "alle", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dte", "polens", "bis", "auf", "krakau", "wurden", "durch", "kriegshandlungen", "erheblich", "besch\u00e4digt", "der", "wiederaufbau", "in", "der", "nachkriegszeit", "wurde", "musterg\u00fcltig", "aufgenommen", "die", "polnischen", "restauratoren", "genie\u00dfen", "weltruhm", "ist", "aber", "auf", "absehbare", "zeit", "nicht", "abzuschlie\u00dfen", "die", "altstadt", "und", "die", "neustadt", "von", "warschau", "sowie", "das", "weichselviertel", "mariensztat", "wurden", "in", "den", "er", "jahren", "und", "das", "k\u00f6nigsschloss", "in", "den", "er", "jahren", "wiederaufgebaut", "die", "unesco", "w\u00fcrdigte", "die", "leitung", "der", "polnischen", "restauratoren", "mit", "der", "aufnahme", "der", "wiederaufgebauten", "altstadt", "in", "das", "weltkulturerbe", "im", "jahr", "die", "bausubstanz", "des", "jahrhunderts", "im", "zentrum", "um", "die", "marszakowskastra\u00dfe", "die", "aleje", "jerozolimskie", "und", "die", "witokrzyskastra\u00dfe", "scheinen", "aber", "f\u00fcr", "immer", "verloren", "an", "ihrer", "stelle", "entstanden", "monumentale", "geb\u00e4ude", "im", "stil", "des", "sozrealismus", "allen", "voran", "der", "kulturpalast", "der", "warschauer", "platz", "der", "verfassung", "und", "das", "vorzeigeviertel", "mdm", "auch", "in", "breslau", "danzig", "stettin", "und", "posen", "wurden", "die", "altst\u00e4dte", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "originalgetreu", "wieder", "aufgebaut", "den", "zweiten", "weltkrieg", "relativ", "unversehrt", "\u00fcberstanden", "haben", "dagegen", "krakau", "\u00f3d", "und", "lublin", "sowie", "die", "nach", "der", "westverschiebung", "polens", "nunmehr", "zur", "sowjetunion", "geh\u00f6renden", "st\u00e4dte", "lemberg", "und", "wilna", "weitere", "bedeutende", "geb\u00e4ude", "des", "sozrealismus", "in", "polen", "sind", "das", "k\u00f6nigsh\u00fctter", "schlesische", "planetarium", "der", "hauptbahnhof", "gdynia", "das", "hauptgeb\u00e4ude", "der", "wissenschaftlichtechnischen", "universit\u00e4t", "krakau", "das", "krakauer", "viertel", "nowa", "huta", "das", "\u00f3der", "gro\u00dfe", "theater", "das", "warschauer", "finanzministerium", "das", "warschauer", "grand", "hotel", "und", "die", "russische", "botschaft", "in", "warschau", "w\u00e4hrend", "der", "volksrepublik", "entstanden", "auch", "neben", "dem", "kulturpalast", "weitere", "wolkenkratzer", "in", "der", "warschauer", "innenstadt", "wie", "die", "hochh\u00e4user", "der", "ostwand", "das", "novotel", "warszawa", "centrum", "das", "intraco", "i", "das", "centrum", "lim", "und", "der", "oxford", "tower", "gegenwartsarchitektur", "der", "wiederaufbau", "nach", "den", "zerst\u00f6rungen", "des", "zweiten", "weltkriegs", "ging", "nach", "dem", "ende", "der", "volksrepublik", "weiter", "wenn", "auch", "nicht", "mehr", "so", "originalgetreu", "wie", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "einige", "pal\u00e4ste", "sind", "in", "den", "er", "jahren", "wieder", "erstanden", "als", "beispiel", "kann", "hier", "der", "jabonowskipalast", "gelten", "es", "wurde", "jedoch", "nur", "die", "fassade", "originalgetreu", "aufgebaut", "w\u00e4hrend", "im", "inneren", "ein", "modernes", "b\u00fcrogeb\u00e4ude", "entstand", "demn\u00e4chst", "soll", "mit", "dem", "wiederaufbau", "der", "s\u00e4chsischen", "und", "br\u00fchlschen", "pal\u00e4ste", "und", "der", "wiedererrichtung", "der", "g\u00e4rten", "des", "k\u00f6nigsschlosses", "begonnen", "werden", "in", "den", "er", "jahren", "begann", "ein", "bauboom", "von", "wolkenkratzern", "die", "von", "namhaften", "architekten", "wie", "beispielsweise", "dem", "engl\u00e4nder", "norman", "foster", "und", "dem", "amerikaner", "polnischer", "herkunft", "daniel", "libeskind", "entworfen", "wurden", "insbesondere", "die", "westliche", "innenstadt", "entlang", "der", "johannespauliiallee", "und", "das", "sich", "im", "westen", "anschlie\u00dfende", "viertel", "wola", "ist", "von", "moderner", "architektur", "umgeben", "zu", "den", "interessantesten", "neuen", "geb\u00e4uden", "geh\u00f6ren", "das", "warsaw", "spire", "der", "warsaw", "trade", "tower", "das", "q", "das", "rondo", "b", "die", "zota", "das", "warsaw", "financial", "center", "das", "intercontinental", "das", "cosmopolitan", "twarda", "der", "tp", "sa", "tower", "das", "blue", "tower", "plaza", "der", "orco", "tower", "das", "millennium", "plaza", "die", "goldenen", "terrassen", "das", "ilmet", "der", "pzu", "tower", "das", "hotel", "the", "westin", "warsaw", "und", "das", "plac", "unii", "weitere", "wolkenkratzer", "sind", "in", "kattowitz", "unter", "anderem", "das", "altus", "krakau", "unter", "anderem", "das", "k", "und", "der", "derzeit", "umgebaute", "unity", "tower", "in", "breslau", "unter", "anderem", "der", "sky", "tower", "in", "posen", "unter", "anderem", "der", "andersia", "tower", "und", "das", "pozna", "financial", "centre", "in", "der", "dreistadt", "danziggdyniasopot", "unter", "anderem", "die", "sea", "towers", "und", "der", "neptun", "und", "in", "stettin", "unter", "anderem", "das", "pazim", "entstanden", "bemerkenswert", "sind", "auch", "die", "warschauer", "witokrzyskibr\u00fccke", "die", "warschauer", "siekierkowskibr\u00fccke", "das", "um", "und", "ausgebaute", "geb\u00e4ude", "des", "warschauer", "museum", "des", "warschauer", "aufstandes", "das", "geb\u00e4ude", "des", "warschauer", "museums", "der", "geschichte", "der", "polnischen", "juden", "polin", "das", "krakauer", "geb\u00e4ude", "des", "museums", "der", "japanischen", "kunst", "und", "technik", "manggha", "das", "warschauer", "wissenschaftszentrum", "kopernikus", "und", "das", "geb\u00e4ude", "des", "danziger", "museums", "des", "zweiten", "weltkriegs", "sowie", "das", "geb\u00e4ude", "des", "danziger", "europ\u00e4ischen", "zentrums", "der", "solidarno", "zu", "den", "neuen", "sakralen", "geb\u00e4uden", "z\u00e4hlen", "der", "tempel", "der", "g\u00f6ttlichen", "vorsehung", "in", "warschau", "das", "sanktuarium", "der", "barmherzigkeit", "gottes", "und", "die", "johannespauliikirche", "in", "krakau", "sowie", "die", "basilika", "der", "muttergottes", "von", "liche", "in", "liche", "stary", "im", "bau", "befindet", "sich", "neben", "dem", "nach", "fertigstellung", "h\u00f6chsten", "geb\u00e4ude", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "varso", "tower", "auch", "die", "nowa", "emilia", "der", "spinnaker", "der", "skyliner", "der", "port", "praski", "der", "mennica", "legacy", "tower", "der", "spark", "und", "das", "the", "warsaw", "hub", "film", "die", "geschichte", "des", "polnischen", "films", "reicht", "in", "die", "jahre", "zur\u00fcck", "als", "kazimierz", "pr\u00f3szyski", "den", "pleographen", "erfand", "mit", "dem", "er", "kleine", "szenen", "des", "alltags", "in", "warschau", "filmte", "als", "erste", "bekannte", "polnische", "filmaufzeichnung", "gilt", "die", "szene", "lizgawka", "w", "azienkach", "mit", "schlittschuhfahrern", "im", "warschauer", "azienkipark", "der", "kameramann", "bolesaw", "matuszewski", "realisierte", "kleinere", "dokumentarfilme", "im", "auftrag", "der", "franz\u00f6sischen", "firma", "der", "br\u00fcder", "lumi\u00e8re", "weitere", "bekannte", "filmschaffende", "der", "anfangszeit", "waren", "antoni", "fertner", "und", "pola", "negri", "in", "der", "zwischenkriegszeit", "produzierten", "jan", "kiepura", "wanda", "jakubowska", "und", "eugeniusz", "bodo", "in", "der", "volksrepublik", "waren", "zudem", "leonard", "buczkowski", "andrzej", "munk", "tadeusz", "konwicki", "jerzy", "kawalerowicz", "wojciech", "has", "roman", "polaski", "marek", "piwowski", "andrzej", "wajda", "krzysztof", "kielowski", "stanisaw", "bareja", "kazimierz", "karabasz", "krzysztof", "zanussi", "juliusz", "machulski", "kazimierz", "kutz", "agnieszka", "holland", "aleksander", "ford", "jerzy", "toeplitz", "walerian", "borowczyk", "jan", "lenica", "ryszard", "bugajski", "filip", "bajon", "jerzy", "hoffman", "stefan", "themerson", "und", "andrzej", "uawski", "t\u00e4tig", "in", "\u00f3d", "entstand", "die", "polnische", "filmschule", "seit", "den", "er", "jahren", "findet", "das", "polnische", "filmfestival", "in", "gdynia", "statt", "der", "gegenw\u00e4rtige", "polnische", "film", "mit", "regisseuren", "wie", "wadysaw", "pasikowski", "krzysztof", "krauze", "sawomir", "fabicki", "robert", "gliski", "marek", "koterski", "feliks", "falk", "piotr", "trzaskalski", "und", "jan", "komasa", "findet", "weltweit", "anerkennung", "seit", "wird", "der", "polnische", "filmpreis", "vergeben", "medien", "pressefreiheitdie", "nichtregierungsorganisation", "reporter", "ohne", "grenzen", "sieht", "in", "polen", "erkennbare", "probleme", "f\u00fcr", "die", "pressefreiheit", "die", "organisation", "kritisiert", "insbesondere", "dass", "die", "regierungen", "seit", "den", "\u00f6ffentlichen", "rundfunk", "unter", "ihre", "kontrolle", "gebracht", "h\u00e4tten", "und", "private", "regierungskritische", "medien", "durch", "die", "justiz", "und", "den", "entzug", "von", "werbeanzeigen", "unter", "druck", "gesetzt", "w\u00fcrden", "fernsehenneben", "den", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "fernsehkan\u00e4len", "von", "telewizja", "polska", "tvp", "dt", "polnisches", "fernsehen", "gibt", "es", "zwei", "weitere", "ebenfalls", "landesweit", "und", "fl\u00e4chendeckend", "empfangbare", "bedeutsame", "private", "fernsehkan\u00e4le", "tvn", "und", "polsat", "bis", "besa\u00df", "nur", "das", "\u00f6ffentlichrechtliche", "fernsehen", "eine", "sendeerlaubnis", "kam", "polsat", "hinzu", "folgte", "tvnder", "polnische", "fernsehmarkt", "hat", "sich", "seit", "den", "er", "jahren", "bis", "heute", "kontinuierlich", "weiterentwickelt", "sodass", "die", "fr\u00fcheren", "wichtigsten", "anbieter", "tvp", "tvn", "und", "polsat", "von", "einzelnen", "kan\u00e4len", "zu", "paketen", "aus", "mehreren", "kan\u00e4len", "ausgebaut", "wurden", "so", "findet", "man", "in", "jedem", "paket", "jedes", "anbieters", "zus\u00e4tzlich", "auch", "einen", "nachrichten", "kultur", "dokumentations", "spielfilm", "und", "sportsender", "die", "landschaft", "an", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "regionalen", "kan\u00e4len", "ist", "der", "in", "deutschland", "\u00e4hnlich", "es", "gibt", "selbstst\u00e4ndige", "staatliche", "kan\u00e4le", "mit", "regionaler", "ausrichtung", "die", "dritten", "fernsehsender", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "marktanteil", "war", "tvp", "mit", "prozent", "es", "folgten", "polsat", "tvn", "und", "tvp", "h\u00f6rfunkdie", "\u00f6ffentlichrechtliche", "polnische", "h\u00f6rfunkanstalt", "polskie", "radio", "betreibt", "die", "drei", "wichtigsten", "landesweit", "empfangbaren", "staatlichen", "radioprogramme", "diese", "sind", "jedynka", "das", "erste", "mit", "schwerpunkt", "auf", "politik", "kultur", "reportagen", "dw\u00f3jka", "das", "zweite", "als", "kultursender", "sowie", "tr\u00f3jka", "das", "dritte", "vor", "allem", "f\u00fcr", "j\u00fcngere", "menschen", "es", "wird", "auch", "ein", "dichtes", "netz", "aus", "staatlichen", "regionalen", "radiosendern", "betrieben", "die", "staatliche", "rundfunkanstalt", "hat", "in", "den", "er", "jahren", "ernstzunehmende", "konkurrenz", "durch", "die", "privaten", "radiosender", "radio", "zet", "ein", "landesweiter", "sender", "und", "rmf", "fm", "netz", "aus", "etwa", "regionalen", "sendern", "bekommen", "die", "sich", "bei", "bis", "j\u00e4hrigen", "gr\u00f6\u00dfter", "beliebtheit", "erfreuen", "eine", "besonderheit", "der", "polnischen", "medienlandschaft", "ist", "die", "existenz", "stark", "religi\u00f6s", "ausgerichteter", "sender", "wie", "tv", "trwam", "und", "radio", "maryja", "die", "in", "katholischkonservativen", "kreisen", "geh\u00f6rt", "werden", "den", "gr\u00f6\u00dften", "marktanteil", "konnte", "rmf", "fm", "mit", "prozent", "verbuchen", "es", "folgten", "radio", "zet", "polskie", "radio", "polskie", "radio", "und", "radio", "maryja", "die", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehsender", "werden", "von", "einer", "staatlichen", "aufsichtsbeh\u00f6rde", "der", "rada", "medi\u00f3w", "narodowych", "dt", "rat", "nationaler", "medien", "lizenziert", "und", "\u00fcberwacht", "print", "und", "internetmedienauflagenst\u00e4rkste", "\u00fcberregionale", "tageszeitungen", "sind", "die", "boulevardzeitungen", "fakt", "und", "super", "express", "sowie", "die", "gazeta", "wyborcza", "und", "rzeczpospolita", "s\u00e4mtliche", "tageszeitungen", "haben", "in", "den", "letzten", "jahren", "an", "lesern", "verloren", "insbesondere", "die", "gazeta", "wyborcza", "ist", "von", "einer", "urspr\u00fcnglichen", "auflagenzahl", "von", "knapp", "einer", "halben", "million", "auf", "ca", "im", "oktober", "gefallen", "zu", "den", "auflagenst\u00e4rksten", "meinungsbildenden", "wochenmagazinen", "geh\u00f6ren", "go", "niedzielny", "polityka", "newsweek", "polska", "und", "sieci", "die", "wichtigste", "polnische", "presseagentur", "ist", "die", "polska", "agencja", "prasowa", "pap", "f\u00fcr", "englischsprachige", "leser", "erscheinen", "die", "warsaw", "voice", "und", "das", "warsaw", "business", "journal", "in", "der", "vergangenheit", "gab", "es", "die", "deutschsprachige", "polenrundschau", "gab", "es", "zeitschriften", "die", "zahl", "wuchs", "bis", "auf", "die", "zahl", "der", "tageszeitungen", "sank", "von", "bis", "von", "auf", "auflagenst\u00e4rkste", "war", "faktdie", "bekanntesten", "internetportale", "sind", "onetpl", "wirtualna", "polska", "und", "interiapl", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "polens", "das", "internet", "br\u00e4uche", "nationale", "und", "regionale", "br\u00e4uche", "werden", "vor", "allem", "auf", "dem", "land", "aufrechterhalten", "sie", "sind", "mit", "den", "verschiedenen", "religionen", "besonders", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "verbunden", "wichtig", "sind", "die", "feste", "der", "verschiedenen", "religi\u00f6sen", "gemeinschaften", "sternsinger", "kulig", "wigilia", "und", "pasterka", "an", "weihnachten", "friedhofsfeiern", "an", "allerheiligen", "und", "allerseelen", "zaduszki", "das", "fronleichnamsfest", "in", "owicz", "die", "mysterienspiele", "in", "kalwaria", "zebrzydowska", "das", "kaschubische", "bootsfest", "der", "dominikaner", "jahrmarkt", "in", "danzig", "das", "sopot", "festival", "und", "das", "festival", "in", "jarocin", "der", "fette", "donnerstag", "vor", "aschermittwoch", "das", "vor\u00f6sterliche", "eierkratzen", "die", "osterpalme", "an", "palmsonntag", "in", "lipnica", "murowana", "die", "osterspeisensegnung", "am", "karsamstag", "das", "an", "ostermontag", "stattfindetende", "migusdyngus", "und", "siuda", "baba", "aber", "auch", "das", "orthodoxe", "jordanfest", "in", "drohiczyn", "und", "das", "muslimischtatarische", "kurban", "bajram", "in", "bohoniki", "pilgerfahrten", "erfreuen", "sich", "nach", "wie", "vor", "gro\u00dfer", "beliebtheit", "etwa", "die", "katholischen", "wallfahrten", "nach", "tschenstochau", "heiligelinde", "liche", "stary", "kalwaria", "zebrzydowska", "agiewniki", "und", "zum", "st", "annaberg", "aber", "auch", "die", "j\u00fcdischen", "grabbesuche", "der", "chassidischen", "mystiker", "elimelech", "aus", "leajsk", "und", "moses", "isserles", "aus", "krakau", "die", "orthodoxe", "wallfahrt", "nach", "grabarka", "das", "erntedankfest", "doynki", "und", "die", "studentenfeste", "der", "juwenalia", "polnische", "abiturienten", "begehen", "hundert", "tage", "vor", "der", "abiturpr\u00fcfung", "das", "fest", "studni\u00f3wka", "viele", "der", "lokalen", "br\u00e4uche", "und", "riten", "stehen", "in", "zusammenhang", "mit", "den", "jahreszeiten", "z", "b", "die", "zuwasserlassung", "der", "wianki", "die", "versenkung", "der", "marzanna", "und", "der", "krakauer", "lajkonik", "kunstwerke", "die", "mit", "den", "br\u00e4uchen", "verbunden", "sind", "umfassen", "die", "ikonenmalerei", "vor", "allem", "in", "podlachien", "lublin", "und", "dem", "karpatenvorland", "schnitzereien", "mit", "religi\u00f6sen", "jezus", "frasobliwy", "und", "weltlichen", "motiven", "sowie", "die", "stickereien", "koronki", "bekannt", "sind", "auch", "trachten", "insbesondere", "die", "aus", "krakau", "und", "die", "der", "goralen", "von", "den", "traditionellen", "br\u00e4uchen", "in", "der", "architektur", "sind", "die", "wegkapellen", "zu", "nennen", "vor", "allem", "in", "den", "beskiden", "und", "masowien", "verbunden", "mit", "dem", "polnischen", "brauchtum", "sind", "auch", "die", "traditionelle", "musik", "j\u00fcdische", "klezmer", "kammermusik", "mazurkas", "polonaisen", "krakowiaks", "und", "polkas", "sowie", "der", "tanz", "u", "a", "die", "tanzensembles", "mazowsze", "lsk", "und", "sowianki", "das", "traditionelle", "theater", "sowie", "die", "mundartdichtung", "der", "goralen", "kaschuben", "und", "schlesier", "zu", "den", "besonders", "traditionsreichen", "regionen", "geh\u00f6ren", "kurpie", "und", "podhale", "zalipie", "in", "kleinpolen", "ist", "bekannt", "f\u00fcr", "seine", "mit", "l\u00fcftlmalerei", "bemalten", "blumenh\u00e4user", "die", "erwachsenen", "polen", "begehen", "den", "namenstag", "in", "gr\u00f6\u00dferem", "umfang", "als", "den", "geburtstag", "der", "eher", "von", "kindern", "in", "polen", "gefeiert", "wird", "k\u00fcche", "die", "polnische", "k\u00fcche", "ist", "vielschichtig", "und", "vor", "allem", "mit", "den", "k\u00fcchen", "der", "\u00f6stlichen", "nachbarl\u00e4nder", "polens", "verwandt", "weist", "aber", "auch", "zu", "den", "mitteleurop\u00e4ischen", "und", "skandinavischen", "k\u00fcchen", "einige", "parallelen", "auf", "in", "den", "eigenheiten", "der", "polnischen", "k\u00fcche", "spiegeln", "sich", "die", "historische", "adelskultur", "und", "die", "b\u00e4uerliche", "kultur", "des", "landes", "ebenso", "wider", "wie", "seine", "geographischen", "gegebenheiten", "daneben", "gibt", "es", "viele", "traditionelle", "br\u00e4uche", "der", "lebensmittelherstellung", "wie", "z", "b", "der", "schafsk\u00e4se", "oscypek", "und", "die", "bryndza", "der", "goralen", "aus", "der", "region", "podhale", "die", "krakauer", "brezel", "obwarzanek", "und", "krakauer", "w\u00fcrste", "wie", "die", "gro\u00dfpolnischen", "pyzy", "kabanos", "ist", "eine", "weitere", "beliebte", "polnische", "wurstsorte", "auch", "der", "in", "nordamerika", "sehr", "popul\u00e4re", "bagel", "stammt", "urspr\u00fcnglich", "aus", "krakau", "wo", "er", "zum", "ersten", "mal", "in", "einer", "j\u00fcdischen", "quelle", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "wird", "in", "den", "usa", "sind", "zudem", "polnische", "wursterzeugnisse", "sehr", "beliebt", "die", "dort", "unter", "dem", "polnischen", "namen", "kielbasa", "oder", "einfach", "polish", "sausage", "vermarktet", "werden", "zu", "den", "bekanntesten", "polnischen", "nationalgerichten", "geh\u00f6ren", "pierogi", "urek", "gobki", "kluski", "lskie", "krokiet", "bigos", "zrazy", "flaki", "pulpety", "kopytka", "pampuchy", "kaszanka", "kotlet", "schabowy", "czernina", "und", "barszcz", "mit", "uszka", "da", "in", "polen", "viel", "gejagt", "und", "geangelt", "wird", "stellen", "wild", "und", "fisch", "einen", "gro\u00dfen", "bestandteil", "der", "polnischen", "k\u00fcche", "dar", "h\u00e4ckerle", "und", "ryba", "po", "grecku", "sind", "traditionelle", "fischgerichte", "als", "saucen", "werden", "insbesondere", "die", "polnischen", "saucen", "verwendet", "beliebte", "s\u00fc\u00dfwaren", "sind", "die", "thorner", "lebkuchen", "posener", "martinsh\u00f6rnchen", "pczki", "faworki", "koaczyk", "koacz", "mazurek", "placek", "babka", "racuchy", "kulebjak", "makieki", "und", "mak\u00f3wki", "tee", "und", "kaffee", "sind", "die", "meistgetrunkenen", "nichtalkoholischen", "getr\u00e4nke", "in", "polen", "zu", "mahlzeiten", "werden", "oft", "kompott", "oder", "mineralwasser", "getrunken", "zu", "den", "meistgetrunkenen", "alkoholischen", "getr\u00e4nken", "geh\u00f6ren", "wodka", "und", "bier", "wodka", "ist", "ein", "polnisches", "nationalgetr\u00e4nk", "der", "erste", "wodka", "wurde", "in", "s\u00fcdostpolen", "sandomierz", "im", "jahre", "hergestellt", "seit", "dem", "mittelalter", "war", "in", "polen", "der", "honigwein", "krupnik", "beliebt", "der", "weinbau", "in", "polen", "wird", "immer", "beliebter", "in", "polen", "gibt", "es", "immer", "mehr", "winzer", "die", "vor", "allem", "im", "s\u00fcden", "und", "s\u00fcdosten", "weinberge", "anlegen", "in", "den", "bar", "mleczny", "\u00f6ffentlich", "bezuschussten", "kantinen", "die", "sich", "oft", "in", "den", "stadtzentren", "befinden", "kann", "man", "regelm\u00e4\u00dfig", "traditionelle", "polnische", "k\u00fcche", "zu", "relativ", "niedrigen", "preisen", "bekommen", "freizeit", "aufgrund", "der", "vielen", "seen", "und", "der", "langen", "sandigen", "meeresk\u00fcste", "sind", "wassersportarten", "wie", "segeln", "u", "a", "gro\u00dfe", "masurische", "seen", "surfen", "u", "a", "hel", "tauchen", "u", "a", "danziger", "bucht", "kajak", "u", "a", "auf", "den", "fl\u00fcssen", "krutynia", "czarna", "hacza", "drawa", "schwimmen", "und", "angeln", "in", "polen", "sehr", "beliebt", "bootsurlaub", "ist", "auf", "den", "revitalisierten", "wasserwegen", "auch", "ein", "touristischer", "faktor", "geworden", "die", "polen", "nutzen", "die", "vielen", "w\u00e4lder", "auch", "gerne", "zum", "pilze", "sammeln", "in", "den", "bergen", "wird", "viel", "gewandert", "und", "alpin", "ski", "und", "snowboard", "gefahren", "u", "a", "sudeten", "beskiden", "tatra", "rafting", "ist", "auf", "den", "gebirgsfl\u00fcssen", "vor", "allem", "dem", "dunajec", "im", "pieninydurchbruch", "sehr", "beliebt", "auch", "segel", "und", "ballonfliegen", "ist", "in", "den", "beskiden", "popul\u00e4r", "langlauf", "hundeschlittenfahren", "und", "eissegeln", "werden", "in", "den", "waldkarpaten", "und", "masuren", "praktiziert", "an", "den", "verschiedenen", "international", "bedeutenden", "stra\u00dfenl\u00e4ufen", "nehmen", "zunehmend", "auch", "volksl\u00e4ufer", "teil", "das", "schachspiel", "hat", "in", "polen", "eine", "lange", "tradition", "sport", "auswahl", "die", "popul\u00e4rste", "sportart", "des", "landes", "ist", "fu\u00dfball", "der", "polnische", "fu\u00dfballverband", "ist", "organisator", "der", "ekstraklasa", "und", "der", "nachgeordneten", "ligen", "die", "polnische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "geh\u00f6rte", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "zu", "den", "besten", "teams", "der", "welt", "sie", "erreichte", "bei", "den", "weltmeisterschaften", "und", "platz", "drei", "sowie", "die", "goldmedaille", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "und", "die", "silbermedaille", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "herausragende", "spieler", "waren", "in", "dieser", "zeit", "grzegorz", "lato", "zbigniew", "boniek", "kazimierz", "deyna", "robert", "gadocha", "wadysaw", "muda", "und", "andrzej", "szarmach", "zu", "den", "gegenw\u00e4rtig", "bekanntesten", "spielern", "aus", "polen", "z\u00e4hlen", "artur", "boruc", "wojciech", "szczsny", "robert", "lewandowski", "grzegorz", "krychowiak", "ukasz", "piszczek", "und", "jakub", "baszczykowski", "am", "april", "wurde", "polen", "zusammen", "mit", "der", "ukraine", "von", "der", "uefa", "zum", "ausrichter", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "bestimmt", "hierzu", "wurden", "vier", "neue", "stadien", "in", "warschau", "danzig", "posen", "und", "breslau", "gebaut", "wintersport", "spielt", "eine", "wichtige", "rolle", "in", "polen", "skispringen", "erfreut", "sich", "gro\u00dfer", "beliebtheit", "f\u00fcr", "internationale", "wettbewerbe", "genutzte", "skisprungschanzen", "befinden", "sich", "in", "zakopane", "wielka", "krokiew", "und", "rednia", "krokiew", "sowie", "in", "wisa", "malinka", "zu", "den", "erfolgreichen", "polnischen", "wintersportlern", "geh\u00f6rten", "bzw", "geh\u00f6ren", "die", "skispringer", "bronisaw", "czech", "wadysaw", "tajner", "wojciech", "fortuna", "adam", "maysz", "marcin", "bachleda", "kamil", "stoch", "stefan", "hula", "maciej", "kot", "dawid", "kubacki", "piotr", "ya", "und", "jan", "ziobro", "die", "skirennl\u00e4ufer", "andrzej", "bachledacuru", "die", "eisschnelll\u00e4ufer", "katarzyna", "bachledacuru", "zbigniew", "br\u00f3dka", "artur", "wa", "katarzyna", "woniak", "und", "luiza", "zotkowska", "die", "skilangl\u00e4ufer", "j\u00f3zef", "uszczek", "justyna", "kowalczyk", "dominik", "bury", "und", "martyna", "galewicz", "die", "snowboarderin", "paulina", "ligockaandrzejewska", "formel", "rennfahrer", "robert", "kubica", "und", "die", "speedwayweltmeister", "tomasz", "gollob", "und", "bartosz", "zmarzlik", "leichtathletik", "ist", "in", "polen", "ebenfalls", "beliebt", "bei", "den", "medaillenspiegeln", "der", "leichtathletikweltmeisterschaften", "schneidet", "polen", "in", "den", "letzten", "jahren", "regelm\u00e4\u00dfig", "unter", "den", "top", "ten", "ab", "zu", "den", "erfolgreichen", "polnischen", "leichtathleten", "geh\u00f6rten", "bzw", "geh\u00f6ren", "anita", "wodarczyk", "robert", "korzeniowski", "marcin", "lewandowski", "artur", "noga", "lidia", "chojecka", "kamila", "liwinko", "anna", "rogowska", "und", "konrad", "bukowiecki", "schwimmen", "erfreut", "sich", "in", "polen", "einer", "gro\u00dfen", "beliebtheit", "otylia", "jdrzejczak", "war", "die", "erfolgreichste", "polnische", "schwimmerin", "daneben", "ist", "polen", "im", "bridge", "sehr", "erfolgreich", "im", "motorsport", "ist", "die", "motorraddisziplin", "speedway", "auf", "polnisch", "uel", "genannt", "mit", "seiner", "pge", "extraliga", "sehr", "popul\u00e4r", "in", "polen", "seit", "findet", "j\u00e4hrlich", "im", "september", "das", "herrentennisturnier", "atp", "challenger", "stettin", "statt", "zu", "den", "erfolgreichen", "polnischen", "tennisspielern", "geh\u00f6rten", "bzw", "geh\u00f6ren", "wojciech", "fibak", "mariusz", "fyrstenberg", "jerzy", "janowicz", "hubert", "hurkacz", "agnieszka", "radwaska", "urszula", "radwaska", "magda", "linette", "iga", "witek", "magdalena", "frch", "und", "paula", "kania", "special", "olympics", "polen", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "langenhagen", "betreut", "feiertage", "siehe", "auch", "gewerkschaften", "in", "polen", "literatur", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "bpb", "bonn", "polen", "informationen", "zur", "politischen", "bildung", "pdf", "mb", "deutsches", "poleninstitut", "darmstadt", "jahrbuch", "polen", "manfred", "alexander", "kleine", "geschichte", "polens", "reclam", "stuttgart", "isbn", "dieter", "bingen", "krzysztof", "ruchniewicz", "hrsg", "l\u00e4nderbericht", "polen", "geschichte", "politik", "wirtschaft", "gesellschaft", "kultur", "campus", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "wodzimierz", "borodziej", "geschichte", "polens", "im", "jahrhundert", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "andrzej", "chwalba", "kurze", "geschichte", "der", "dritten", "republik", "polen", "bis", "harrassowitz", "wiesbaden", "isbn", "j\u00fcrgen", "heyde", "geschichte", "polens", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "brigitte", "j\u00e4gerdabek", "polen", "ein", "l\u00e4nderportr\u00e4t", "auflage", "berlin", "isbn", "matthias", "kneip", "gr\u00fcnde", "polen", "zu", "lieben", "eine", "liebeserkl\u00e4rung", "an", "das", "sch\u00f6nste", "land", "der", "welt", "auflage", "schwarzkopf", "&", "schwarzkopf", "berlin", "isbn", "matthias", "kneip", "manfred", "mack", "hrsg", "polnische", "gesellschaft", "cornelsen", "berlin", "isbn", "matthias", "kneip", "u", "a", "polnische", "geschichte", "und", "deutschpolnische", "beziehungen", "cornelsen", "berlin", "isbn", "steffen", "m\u00f6ller", "viva", "polonia", "als", "deutscher", "gastarbeiter", "in", "polen", "auflage", "scherz", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "klaus", "ziemer", "das", "politische", "system", "polens", "eine", "einf\u00fchrung", "springer", "wiesbaden", "isbn", "weblinks", "polenanalysen", "einsch\u00e4tzungen", "aktueller", "politischer", "wirtschaftlicher", "sozialer", "und", "kultureller", "entwicklungen", "in", "polen", "dossier", "der", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "zu", "polen", "l\u00e4nder", "und", "reiseinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amts", "zu", "polen", "portal", "der", "polnischen", "regierung", "polnisch", "polenstudien", "portal", "zur", "wissenschaftlichen", "und", "kulturellen", "auseinandersetzung", "mit", "polen", "polnisches", "institut", "polnisches", "fremdenverkehrsamt", "polnisches", "statistikamt", "polnisch", "englisch", "deutsches", "poleninstitut", "stiftung", "f\u00fcr", "deutschpolnische", "zusammenarbeit", "bundesverband", "der", "deutschpolnischen", "gesellschaften", "portal", "zur", "kultur", "und", "geschichte", "der", "polen", "in", "deutschland", "einzelnachweise"]