["portugal", "portugiesisch", "portugal", "putual", "amtlich", "portugiesische", "republik", "portugiesisch", "rep\u00fablica", "portuguesa", "ist", "ein", "europ\u00e4ischer", "staat", "im", "westen", "der", "iberischen", "halbinsel", "in", "portugal", "befindet", "sich", "der", "westlichste", "punkt", "kontinentaleuropas", "das", "land", "wird", "folglich", "im", "westen", "vom", "atlantik", "begrenzt", "im", "osten", "und", "norden", "von", "spanien", "und", "im", "s\u00fcden", "auch", "vom", "atlantischen", "ozean", "zum", "portugiesischen", "staatsgebiet", "geh\u00f6ren", "die", "inseln", "der", "azoren", "und", "madeira", "mit", "porto", "santo", "das", "im", "jahrhundert", "gegr\u00fcndete", "k\u00f6nigreich", "portugal", "initiierte", "im", "jahrhundert", "das", "zeitalter", "der", "entdeckungen", "und", "stieg", "zum", "ersten", "weltumspannenden", "weltreich", "auf", "das", "k\u00f6nigreich", "schuf", "das", "erste", "und", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "kolonialreiche", "mit", "besitzungen", "in", "afrika", "asien", "und", "s\u00fcdamerika", "dessen", "niedergang", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "eingel\u00e4utet", "wurde", "kam", "es", "durch", "einen", "milit\u00e4rischen", "aufstand", "zum", "sturz", "der", "portugiesischen", "monarchie", "der", "k\u00f6nig", "manuel", "ii", "ins", "exil", "zwang", "die", "erste", "portugiesische", "republik", "trat", "am", "oktober", "in", "kraft", "und", "bestand", "bis", "zum", "milit\u00e4rputsch", "von", "general", "gomes", "da", "costa", "im", "jahr", "danach", "stand", "das", "land", "f\u00fcr", "mehr", "als", "jahre", "unter", "der", "autorit\u00e4ren", "diktatur", "von", "ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "die", "nelkenrevolution", "vom", "april", "f\u00fchrte", "zum", "sturz", "des", "regimes", "und", "er\u00f6ffnete", "den", "weg", "zur", "demokratischen", "dritten", "republik", "zudem", "leitete", "sie", "das", "ende", "des", "am", "l\u00e4ngsten", "bestehenden", "kolonialreichs", "ein", "das", "aufgel\u00f6st", "wurde", "portugal", "ist", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "nato", "und", "der", "oecd", "und", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "seit", "des", "europarats", "seit", "und", "der", "schengener", "abkommen", "seit", "zum", "januar", "trat", "portugal", "zusammen", "mit", "spanien", "den", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaften", "eg", "bei", "aus", "denen", "sp\u00e4ter", "die", "europ\u00e4ische", "union", "eu", "entstand", "und", "z\u00e4hlt", "au\u00dferdem", "zu", "den", "gr\u00fcndungsstaaten", "der", "eurozone", "portugal", "war", "lange", "zeit", "ein", "auswanderungsland", "wichtige", "zentren", "der", "portugiesischen", "kultur", "in", "der", "diaspora", "gibt", "es", "heute", "in", "frankreich", "und", "in", "den", "usa", "wo", "jeweils", "etwa", "bis", "millionen", "portugiesen", "leben", "sowie", "in", "brasilien", "angola", "mosambik", "der", "schweiz", "und", "luxemburg", "wichtigste", "bilaterale", "partnerl\u00e4nder", "sind", "brasilien", "und", "spanien", "der", "tourismus", "ist", "eine", "wichtige", "einnahmequelle", "mit", "millionen", "touristen", "pro", "jahr", "geh\u00f6rt", "portugal", "zu", "den", "meistbesuchten", "l\u00e4ndern", "der", "welt", "h\u00e4ufigste", "reiseziele", "sind", "die", "algarve", "und", "die", "region", "um", "die", "hauptstadt", "lissabon", "das", "land", "ist", "f\u00fcr", "den", "weinanbau", "bekannt", "insbesondere", "f\u00fcr", "den", "portwein", "und", "weltweit", "bedeutendstes", "produktionsland", "f\u00fcr", "rohkork", "portugal", "ist", "ein", "sehr", "sicheres", "land", "stand", "es", "auf", "dem", "sechsten", "platz", "des", "global", "peace", "index", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "portugal", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "trotz", "seiner", "vergleichsweise", "konservativen", "katholizistischen", "gesellschaft", "hat", "sich", "das", "traditionell", "weltoffene", "land", "heute", "zu", "einem", "sehr", "liberalen", "land", "entwickelt", "was", "sich", "beispielsweise", "in", "der", "eingef\u00fchrten", "und", "international", "beachteten", "liberalen", "drogenpolitik", "portugals", "oder", "der", "vergleichsweise", "fortschrittlichen", "situation", "der", "homosexualit\u00e4t", "in", "portugal", "zeigt", "so", "wurde", "die", "vollumf\u00e4ngliche", "gleichgeschlechtliche", "ehe", "in", "portugal", "bereits", "legalisiert", "das", "atomkraftfreie", "portugal", "hat", "auch", "seine", "energiewende", "bereits", "vergleichsweise", "weit", "vorangetrieben", "das", "land", "deckt", "inzwischen", "fast", "zwei", "drittel", "seines", "energiebedarfs", "aus", "erneuerbaren", "energien", "stand", "juli", "im", "november", "wurden", "die", "letzten", "zwei", "kohlekraftwerke", "des", "landes", "abgeschaltet", "und", "es", "wird", "dort", "zuk\u00fcnftig", "gr\u00fcner", "wasserstoff", "bzw", "strom", "aus", "gas", "erzeugt", "bis", "will", "das", "land", "klimaneutral", "sein", "wurde", "die", "portugiesische", "hauptstadt", "lissabon", "zur", "umwelthauptstadt", "europas", "gek\u00fcrt", "geographie", "im", "westen", "und", "s\u00fcden", "wird", "portugal", "vom", "atlantischen", "ozean", "begrenzt", "im", "osten", "und", "norden", "von", "der", "km", "langen", "grenze", "zu", "spanien", "norden", "der", "norden", "portugals", "hat", "ein", "relativ", "k\u00fchles", "und", "feuchtes", "klima", "und", "besteht", "aus", "zwei", "landschaften", "der", "minho", "im", "nordwesten", "durch", "die", "stark", "entwickelte", "industrie", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "am", "dichtesten", "besiedelten", "gegenden", "des", "landes", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "des", "minho", "sind", "braga", "guimar\u00e3es", "vila", "nova", "de", "famalic\u00e3o", "barcelos", "und", "viana", "do", "castelo", "der", "minho", "wird", "wegen", "seines", "klimas", "und", "der", "vergleichsweise", "\u00fcppigen", "vegetation", "als", "der", "gr\u00fcne", "garten", "portugals", "bezeichnet", "auf", "den", "h\u00e4ngen", "der", "zahlreichen", "flusst\u00e4ler", "wird", "vor", "allem", "wein", "kultiviert", "der", "zum", "vinho", "verde", "weiterverarbeitet", "wird", "daneben", "gedeihen", "viele", "gem\u00fcsesorten", "die", "nat\u00fcrliche", "vegetation", "ist", "eine", "mischung", "aus", "der", "flora", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "und", "der", "subtropischen", "flora", "je", "nach", "h\u00f6henlage", "gibt", "es", "eichen", "und", "kastanien", "oder", "pinien", "und", "olivenb\u00e4ume", "im", "nordosten", "liegt", "tr\u00e1sosmontes", "hinter", "den", "bergen", "diese", "dem", "meer", "abgewandte", "seite", "nordportugals", "ist", "sehr", "gebirgig", "hat", "sehr", "kalte", "winter", "und", "sehr", "hei\u00dfe", "sommer", "die", "vegetation", "ist", "bedeutend", "weniger", "\u00fcppig", "als", "im", "minho", "und", "wird", "zur", "grenze", "nach", "spanien", "hin", "sp\u00e4rlicher", "beide", "landschaften", "ist", "gemein", "dass", "ihre", "gebirgsmassive", "wie", "z", "b", "mar\u00e3o", "oder", "penedager\u00eas", "von", "zahlreichen", "fl\u00fcssen", "wie", "dem", "rio", "minho", "oder", "dem", "rio", "douro", "durchschnitten", "werden", "im", "norden", "portugals", "liegt", "der", "nationalpark", "penedager\u00eas", "dort", "gibt", "es", "noch", "restbest\u00e4nde", "naturbelassener", "w\u00e4lder", "in", "denen", "sich", "insbesondere", "die", "immergr\u00fcne", "steineiche", "findet", "bedeutende", "st\u00e4dte", "des", "nordosten", "sind", "vila", "real", "bragan\u00e7a", "mirandela", "und", "chaves", "zentrum", "die", "region", "centro", "auch", "mittelportugal", "genannt", "ist", "gr\u00f6\u00dftenteils", "h\u00fcgelig", "bis", "gebirgig", "und", "hat", "mit", "der", "serra", "da", "estrela", "ein", "beachtliches", "gebirge", "mit", "wintersportm\u00f6glichkeiten", "der", "torre", "ist", "mit", "m", "der", "h\u00f6chste", "berg", "kontinentalportugals", "die", "wichtigsten", "landschaften", "sind", "die", "beiras", "die", "sich", "im", "osten", "der", "region", "befinden", "und", "wo", "sich", "die", "st\u00e4dte", "wie", "castelo", "branco", "guarda", "und", "covilh\u00e3", "befinden", "der", "ribatejo", "welcher", "sich", "im", "s\u00fcdwesten", "der", "region", "befindet", "\u00fcber", "die", "metropolregion", "lissabon", "wo", "sich", "st\u00e4dte", "wie", "santar\u00e9m", "tomar", "oder", "entroncamento", "befinden", "die", "estremadura", "ist", "die", "westliche", "landschaft", "der", "region", "welche", "die", "st\u00e4dte", "leiria", "caldas", "da", "rainha", "oder", "torres", "vedras", "beinhalten", "die", "gesamte", "region", "ist", "sehr", "fruchtbar", "und", "hat", "ein", "f\u00fcr", "den", "weinanbau", "g\u00fcnstiges", "klima", "die", "tradition", "des", "weinbaus", "reicht", "bis", "in", "die", "r\u00f6merzeit", "zur\u00fcck", "daneben", "werden", "getreide", "reis", "sonnenblumen", "und", "gem\u00fcse", "angebaut", "die", "region", "wird", "durch", "den", "tejo", "geteilt", "seit", "dem", "bau", "zahlreicher", "staud\u00e4mme", "kommen", "\u00fcberschwemmungen", "die", "fr\u00fcher", "den", "ribatejo", "regelm\u00e4\u00dfig", "heimsuchten", "kaum", "mehr", "vor", "alentejo", "der", "alentejo", "ist", "eine", "trockene", "und", "hei\u00dfe", "region", "des", "landes", "die", "oberfl\u00e4che", "der", "gesamten", "region", "ist", "eben", "bis", "h\u00fcgelig", "die", "region", "ist", "als", "fr\u00fchere", "kornkammer", "portugals", "bekannt", "ist", "heute", "nur", "d\u00fcnn", "besiedelt", "und", "von", "abwanderung", "von", "den", "d\u00f6rfern", "in", "die", "st\u00e4dte", "der", "region", "oder", "andere", "regionen", "des", "landes", "gekennzeichnet", "weitl\u00e4ufige", "getreidefelder", "mit", "olivenhainen", "und", "korkeichen", "dominieren", "die", "landschaft", "auch", "wein", "und", "sonnenblumen", "werden", "angebaut", "die", "wiesen", "dienen", "zur", "schafzucht", "und", "sind", "im", "fr\u00fchling", "mit", "blumen", "\u00fcbers\u00e4t", "zum", "wirtschaftlichen", "niedergang", "haben", "die", "l\u00e4nger", "werdenden", "trockenperioden", "beigetragen", "die", "mit", "dem", "bau", "von", "staud\u00e4mmen", "gemildert", "werden", "sollen", "umstritten", "ist", "die", "anpflanzung", "von", "schnell", "wachsenden", "eukalyptusb\u00e4umen", "diese", "stellen", "ein", "erh\u00f6htes", "risiko", "f\u00fcr", "waldbr\u00e4nde", "dar", "trotzdem", "haben", "die", "anbaufl\u00e4chen", "zugenommen", "die", "s\u00fcdlichen", "k\u00fcstenregionen", "sind", "h\u00e4ufig", "von", "kiefernw\u00e4ldern", "bewachsen", "daneben", "finden", "sich", "zahlreiche", "palmenarten", "von", "denen", "nur", "die", "zwergpalme", "einheimisch", "ist", "im", "s\u00fcdwesten", "der", "region", "im", "kreis", "odemira", "werden", "diverse", "fr\u00fcchte", "und", "gem\u00fcsearten", "angebaut", "die", "\u00fcbers", "ganze", "jahr", "lang", "wachsen", "und", "in", "verschiedene", "l\u00e4nder", "europas", "exportiert", "werden", "algarve", "die", "algarve", "ist", "die", "s\u00fcdk\u00fcste", "des", "landes", "und", "ist", "mit", "ihren", "h\u00fcbschen", "st\u00e4dten", "den", "steilk\u00fcsten", "und", "den", "sandstr\u00e4nden", "mit", "glasblauem", "wasser", "ein", "beliebtes", "urlaubsziel", "im", "laufe", "der", "jahre", "wurde", "die", "algarve", "immer", "beliebter", "und", "der", "tourismus", "stieg", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "der", "region", "sind", "portim\u00e3o", "faro", "loul\u00e9", "quarteira", "und", "lagos", "der", "bestimmende", "fluss", "rio", "guadiana", "bildet", "zweimal", "ein", "l\u00e4ngeres", "st\u00fcck", "die", "grenze", "zu", "spanien", "an", "die", "gro\u00dfe", "sommerliche", "hitze", "angepasst", "sind", "zahlreiche", "sukkulente", "pflanzen", "inseln", "zu", "portugal", "geh\u00f6ren", "auch", "die", "inselgruppen", "madeira", "holzinsel", "und", "azoren", "habichtsinseln", "im", "atlantik", "sie", "sind", "bis", "auf", "die", "azoreninsel", "santa", "maria", "vulkaninseln", "die", "inselgruppe", "madeira", "vor", "der", "k\u00fcste", "afrikas", "hat", "eine", "teils", "tropische", "teils", "subtropische", "vegetation", "der", "h\u00f6chste", "berg", "portugals", "ponta", "do", "pico", "m", "befindet", "sich", "auf", "der", "azoreninsel", "pico", "die", "wichtigsten", "fl\u00fcsse", "portugals", "sind", "der", "tejo", "welcher", "in", "spanien", "unter", "dem", "namen", "tajo", "entspringt", "der", "douro", "spanisch", "duero", "und", "der", "mondego", "wobei", "letzterer", "nur", "durch", "portugal", "flie\u00dft", "siehe", "auch", "liste", "der", "st\u00e4dte", "in", "portugal", "liste", "portugiesischer", "inseln", "fauna", "die", "tierwelt", "portugals", "unterscheidet", "sich", "punktuell", "insgesamt", "aber", "nur", "unwesentlich", "von", "der", "spaniens", "vereinzelt", "leben", "hier", "noch", "w\u00f6lfe", "die", "von", "norden", "her", "wieder", "zahlreicher", "wurden", "insbesondere", "vom", "nationalpark", "penedager\u00eas", "her", "und", "im", "tal", "des", "c\u00f4ader", "nur", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "verbreitete", "pardelluchs", "war", "in", "portugal", "nahezu", "ausgestorben", "selten", "wurden", "einzeltiere", "angetroffen", "die", "vermutlich", "\u00fcber", "die", "grenze", "aus", "spanien", "eingewandert", "sind", "seit", "den", "erfolgreichen", "aufzucht", "und", "auswilderungsprogrammen", "im", "naturpark", "guadiana", "und", "seit", "auch", "an", "der", "algarve", "erholt", "sich", "die", "portugiesische", "luchspopulation", "und", "wurde", "auf", "gesch\u00e4tztansonsten", "finden", "sich", "europ\u00e4ische", "wildkatzen", "f\u00fcchse", "wildschweine", "hirsche", "wilde", "ziegen", "sowie", "wildkaninchen", "die", "kleine", "wildpferderasse", "garranos", "lebt", "vor", "allem", "im", "norden", "insbesondere", "im", "nationalpark", "penedager\u00eas", "im", "landesinneren", "kommen", "diverse", "schlangen", "und", "skorpione", "vor", "und", "insbesondere", "in", "der", "serra", "da", "estrela", "findet", "man", "dort", "weitere", "besondere", "arten", "etwa", "die", "iberische", "gebirgseidechse", "da", "portugal", "auf", "einer", "zugvogelroute", "nach", "afrika", "liegt", "lassen", "sich", "zahlreiche", "v\u00f6gel", "beobachten", "darunter", "insbesondere", "im", "s\u00fcden", "die", "flamingos", "steinadler", "leben", "und", "jagen", "in", "den", "k\u00fcstengebieten", "dort", "kommen", "im", "wasser", "ebenfalls", "besondere", "tierarten", "vor", "etwa", "die", "giftige", "qualle", "portugiesische", "galeere", "oder", "eine", "der", "seltenen", "delfinpopulationen", "in", "europa", "hier", "vor", "allem", "in", "den", "m\u00fcndungsgebieten", "von", "sado", "und", "tejo", "unter", "den", "speziell", "portugiesischen", "nutztieren", "sind", "neben", "pferden", "wie", "v", "a", "das", "lusitano", "auch", "rinderrassen", "zu", "nennen", "im", "norden", "das", "gr\u00f6\u00dfere", "barros\u00e3", "und", "das", "etwas", "kleinere", "cachena", "im", "s\u00fcden", "das", "alentejana", "und", "das", "mertolenga", "von", "denen", "auch", "das", "bekannte", "texas", "longhorn", "abstammt", "zudem", "existieren", "einige", "portugiesische", "hunderassen", "darunter", "bekannt", "gewordene", "wie", "der", "portugiesische", "wasserhund", "oder", "alte", "wach", "und", "h\u00fctehunde", "wie", "der", "c\u00e3o", "de", "castro", "laboreiro", "oder", "der", "berghund", "der", "serra", "da", "estrela", "bev\u00f6lkerung", "\u00fcbersicht", "portugal", "ist", "bezogen", "auf", "die", "alteingesessene", "bev\u00f6lkerung", "in", "sprachlicher", "ethnischer", "und", "religi\u00f6ser", "hinsicht", "ein", "sehr", "homogenes", "land", "die", "portugiesische", "sprache", "wird", "im", "ganzen", "land", "gesprochen", "und", "nur", "in", "den", "d\u00f6rfern", "von", "miranda", "do", "douro", "wird", "ein", "dem", "asturischen", "zugeordneter", "dialekt", "mirand\u00e9s", "gesprochen", "der", "als", "minderheitensprache", "anerkannt", "wird", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "einheimische", "ethnische", "minderheit", "bilden", "bis", "roma", "die", "sozial", "und", "\u00f6konomisch", "h\u00e4ufig", "marginalisiert", "sind", "die", "erste", "umfassende", "offizielle", "studie", "zur", "portugiesischen", "romagemeinde", "ergab", "eine", "zahl", "von", "gut", "personen", "die", "sich", "noch", "als", "roma", "bezeichnen", "die", "studie", "zeigte", "eine", "unterdurchschnittliche", "schulbildung", "aber", "auch", "einige", "verbesserungen", "in", "der", "bildung", "und", "erfolge", "der", "verschiedenen", "integrations", "und", "antidiskriminierungskampagnen", "die", "rechtspopulistische", "partei", "chega", "thematisiert", "ressentiments", "gegen", "roma", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "als", "erste", "und", "einzige", "partei", "die", "politik", "vor", "allem", "aber", "zivilgesellschaftliche", "akteure", "und", "journalisten", "verst\u00e4rken", "seither", "aufkl\u00e4rung", "und", "einordnung", "der", "fakten", "\u00fcber", "die", "roma", "in", "portugaldie", "dichteste", "besiedelung", "weist", "der", "k\u00fcstenstreifen", "zwischen", "den", "zwei", "metropolregionen", "des", "landes", "porto", "und", "lissabon", "auf", "in", "diesem", "streifen", "lebt", "knapp", "der", "bev\u00f6lkerung", "das", "hinterland", "und", "der", "s\u00fcden", "portugals", "dagegen", "sind", "nur", "d\u00fcnn", "besiedelt", "mehr", "als", "der", "bev\u00f6lkerung", "entf\u00e4llt", "auf", "die", "zwei", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "lissabon", "und", "porto", "w\u00e4hrend", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "in", "orten", "unter", "einwohnern", "lebt", "der", "trend", "geht", "in", "portugal", "in", "richtung", "verst\u00e4dterung", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "in", "portugal", "lebten", "im", "jahre", "insgesamt", "personen", "so", "das", "ergebnis", "der", "volksz\u00e4hlung", "damit", "hat", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "seit", "verdoppelt", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "war", "dabei", "keineswegs", "konstant", "einem", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "im", "jahre", "aufgrund", "der", "auswirkungen", "des", "ersten", "weltkrieges", "der", "spanischen", "grippe", "und", "einer", "auswanderungswelle", "folgte", "eine", "wachstumsphase", "die", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "dauerte", "und", "die", "von", "steigender", "lebenserwartung", "der", "menschen", "profitierte", "von", "etwa", "bis", "kam", "es", "zu", "starker", "auswanderung", "migrierten", "wegen", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "kolonien", "viele", "menschen", "nach", "portugal", "die", "auswanderung", "der", "erjahre", "kam", "in", "den", "erjahren", "zum", "stillstanddie", "portugiesische", "bev\u00f6lkerung", "wuchs", "jahre", "nach", "dem", "beginn", "der", "finanzkrise", "im", "jahre", "wieder", "nachdem", "sie", "seit", "der", "finanzkrise", "geschrumpft", "war", "einige", "der", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "das", "erneute", "bev\u00f6lkerungswachstum", "sind", "die", "aufnahme", "von", "migranten", "aus", "den", "fr\u00fcheren", "kolonien", "die", "verbesserung", "und", "stabilisierung", "der", "wirtschaftlichen", "lage", "welche", "die", "auswanderung", "junger", "portugiesen", "und", "familien", "stoppte", "und", "die", "r\u00fcckkehr", "von", "portugiesen", "aus", "dem", "ausland", "und", "wurden", "\u00fcber", "millionen", "einwohner", "verzeichnetdie", "geburtenrate", "die", "vor", "noch", "bei", "pro", "einwohnern", "lag", "ist", "bis", "auf", "pro", "einwohner", "gesunken", "die", "fruchtbarkeitsrate", "erreichte", "mit", "nur", "kindern", "pro", "frau", "den", "tiefsten", "wert", "in", "der", "geschichte", "des", "landes", "in", "den", "erjahren", "bekam", "eine", "frau", "im", "durchschnitt", "drei", "kinder", "regional", "gibt", "es", "hinsichtlich", "der", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "erhebliche", "unterschiede", "w\u00e4hrend", "die", "bev\u00f6lkerung", "der", "algarve", "lissabons", "und", "der", "azoren", "w\u00e4chst", "geht", "jene", "des", "alentejo", "und", "im", "centro", "zur\u00fcck", "innerhalb", "portugals", "gibt", "es", "starke", "migrationsbewegungen", "wobei", "die", "wanderungsbewegungen", "aus", "den", "regionen", "des", "hinterlandes", "in", "richtung", "der", "grosst\u00e4dte", "wie", "lissabon", "porto", "braga", "leiria", "coimbra", "aveiro", "und", "in", "die", "algarve", "gehen", "die", "bev\u00f6lkerung", "portugals", "altert", "lebten", "in", "portugal", "millionen", "personen", "die", "j\u00fcnger", "als", "jahren", "alt", "waren", "w\u00e4hrend", "millionen", "personen", "jahre", "oder", "\u00e4lter", "waren", "dieser", "trend", "ist", "im", "hinterland", "besonders", "ausgepr\u00e4gt", "der", "grund", "ist", "die", "abwanderung", "der", "j\u00fcngeren", "bewohner", "in", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "und", "in", "die", "metropolregionen", "da", "zahlreiche", "portugiesen", "die", "im", "ausland", "gearbeitet", "haben", "f\u00fcr", "ihren", "lebensabend", "in", "ihre", "heimat", "zur\u00fcckkehren", "ist", "die", "alterung", "der", "bev\u00f6lkerung", "des", "landes", "besonders", "pr\u00e4gnant", "die", "lebenserwartung", "bei", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "bei", "frauen", "und", "bei", "m\u00e4nnern", "womit", "portugal", "nach", "der", "liste", "der", "vereinten", "nationen", "platz", "deutschland", "auf", "platz", "belegt", "im", "jahr", "lag", "die", "lebenserwartung", "noch", "bei", "jahren", "bei", "frauen", "und", "bei", "m\u00e4nnern", "portugiesen", "im", "ausland", "lange", "zeit", "war", "portugal", "ein", "auswanderungsland", "lebten", "\u00fcber", "der", "portugiesen", "im", "ausland", "wichtige", "zentren", "der", "portugiesischen", "kultur", "in", "der", "diaspora", "gibt", "es", "vor", "allem", "in", "frankreich", "wo", "allein", "portugiesen", "leben", "aber", "auch", "in", "vielen", "anderen", "staaten", "insbesondere", "brasilien", "s\u00fcdafrika", "venezuela", "schweiz", "an", "der", "ostk\u00fcste", "der", "usa", "und", "zuletzt", "verst\u00e4rkt", "in", "angola", "in", "luxemburg", "lebten", "portugiesen", "damit", "stellten", "sie", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "luxemburgs", "andererseits", "war", "portugal", "schon", "w\u00e4hrend", "der", "unabh\u00e4ngigkeitskriege", "seiner", "kolonien", "zielland", "f\u00fcr", "einwanderer", "aus", "den", "kolonisierten", "regionen", "ausl\u00e4ndische", "bev\u00f6lkerung", "seit", "dem", "beitritt", "portugals", "zur", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "und", "dem", "damit", "verbundenen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "wandel", "ist", "portugal", "verst\u00e4rkt", "zu", "einem", "einwanderungsland", "geworden", "wobei", "die", "herkunftsl\u00e4nder", "der", "zuwanderer", "vor", "allem", "in", "afrika", "kap", "verde", "angola", "guineabissau", "s\u00fcdamerika", "brasilien", "sowie", "in", "osteuropa", "ukraine", "rum\u00e4nien", "russland", "und", "republik", "moldau", "liegen", "seit", "dem", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "wurden", "zudem", "etwa", "ukrainische", "staatsb\u00fcrger", "und", "einwohner", "der", "ukraine", "als", "gefl\u00fcchtete", "in", "portugal", "aufgenommen", "stand", "oktober", "zuvor", "hatte", "portugal", "bereits", "gefl\u00fcchtete", "aus", "den", "b\u00fcrgerkriegen", "im", "irak", "und", "vor", "allem", "syrien", "aufgenommen", "darunter", "fast", "im", "rahmen", "von", "internationalen", "abkommen", "von", "uno", "und", "eu", "zur", "\u00fcbernahme", "von", "gefl\u00fcchteten", "aus", "griechenland", "italien", "und", "vor", "allem", "der", "t\u00fcrkeiende", "lebten", "ausl\u00e4ndische", "staatsangeh\u00f6rige", "in", "portugal", "diese", "stammen", "zu", "mehr", "als", "der", "h\u00e4lfte", "aus", "anderen", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4ndern", "sind", "meist", "katholischen", "glaubens", "und", "haben", "deshalb", "einen", "\u00e4hnlichen", "kulturellen", "hintergrund", "etwa", "ein", "viertel", "der", "ausl\u00e4nder", "die", "in", "portugal", "leben", "sind", "europ\u00e4er", "wovon", "ein", "teil", "r\u00fcckkehrer", "sind", "also", "aus", "portugal", "ehemals", "ausgewanderte", "portugiesen", "die", "mit", "fremder", "staatsb\u00fcrgerschaft", "zur\u00fcckgekehrt", "sind", "ein", "anderer", "teil", "sind", "dauerurlauber", "die", "in", "portugal", "ihren", "ruhestand", "verbringen", "im", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geborendie", "ausl\u00e4ndische", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "zu", "mehr", "als", "der", "h\u00e4lfte", "in", "lissabon", "davon", "abgesehen", "konzentriert", "sie", "sich", "auf", "die", "stadtgebiete", "an", "der", "k\u00fcste", "im", "hinterland", "liegt", "der", "anteil", "bei", "unter", "die", "volksz\u00e4hlung", "ergab", "eine", "aktuelle", "zahl", "von", "einwohnern", "portugals", "mit", "ausl\u00e4ndischer", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "die", "damit", "aktuell", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "stellen", "religion", "die", "gro\u00dfe", "mehrheit", "der", "portugiesen", "bekennt", "sich", "zum", "r\u00f6mischkatholischen", "glauben", "wobei", "der", "anteil", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "mit", "werten", "zwischen", "und", "angegeben", "wird", "daneben", "existieren", "weitere", "christliche", "kirchen", "in", "portugal", "darunter", "evangelische", "gemeinden", "die", "zeugen", "jehovas", "evangelikale", "freikirchen", "vor", "allem", "aus", "brasilien", "oder", "auch", "die", "anglikanische", "lusitanische", "kirche", "von", "portugal", "in", "portugal", "herrscht", "religionsfreiheit", "und", "seit", "einf\u00fchrung", "des", "gesetzes", "\u00fcber", "die", "glaubensfreiheit", "lei", "da", "liberdade", "religiosa", "offiziell", "auch", "gleichheit", "zwischen", "den", "religionen", "die", "gleichheit", "ist", "aber", "in", "der", "realit\u00e4t", "noch", "nicht", "erreicht", "die", "katholische", "kirche", "betreibt", "in", "portugal", "bedeutende", "kultureinrichtungen", "eine", "angesehene", "universit\u00e4t", "privatschulen", "und", "auch", "einen", "radiosender", "weiter", "ist", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "glaubensfreiheit", "nur", "teilweise", "auf", "die", "katholische", "kirche", "anzuwenden", "ob", "\u00f6ffentliche", "schulen", "verpflichtet", "sein", "sollen", "religionsunterricht", "anzubieten", "ist", "in", "portugal", "seit", "den", "er", "jahren", "umstritten", "wurde", "ein", "neues", "konkordat", "zwischen", "portugal", "und", "dem", "heiligen", "stuhl", "geschlossen", "einerseits", "hat", "die", "kirche", "das", "recht", "unterricht", "anzubieten", "doch", "muss", "eine", "zustimmung", "vorliegen", "auch", "m\u00fcssen", "prinzipiell", "alle", "religionsgemeinschaften", "das", "gleiche", "recht", "haben", "was", "praktisch", "schwierig", "umzusetzen", "ist", "in", "der", "ersten", "verfassung", "portugals", "wurde", "der", "katholizismus", "zur", "staatsreligion", "erkl\u00e4rt", "die", "verfassung", "von", "schaffte", "die", "religi\u00f6se", "verfolgung", "ab", "die", "offizielle", "trennung", "von", "staat", "und", "kirche", "erfolgte", "mit", "der", "republikanischen", "revolution", "von", "wobei", "konkordate", "mit", "dem", "vatikan", "der", "katholischen", "kirche", "weiterhin", "weitreichende", "privilegien", "einr\u00e4umten", "wurde", "in", "der", "verfassung", "portugals", "artikel", "absatz", "der", "laizismus", "in", "der", "verfassung", "verankert", "die", "portugiesische", "auspr\u00e4gung", "des", "katholizismus", "wird", "als", "menschlich", "lyrisch", "und", "mit", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "die", "fleischlichen", "dinge", "des", "lebens", "beschrieben", "typisch", "ist", "die", "starke", "verehrung", "der", "jungfrau", "maria", "wichtigstes", "pilgerziel", "ist", "der", "wallfahrtsort", "f\u00e1tima", "hier", "soll", "die", "jungfrau", "maria", "drei", "hirtenkindern", "erschienen", "sein", "im", "mittelalter", "spielten", "zwei", "weitere", "religionen", "eine", "bedeutende", "rolle", "in", "portugal", "muslimische", "mauren", "und", "araber", "beherrschten", "ab", "dem", "jahr", "lange", "vor", "allem", "den", "s\u00fcden", "des", "landes", "nach", "der", "reconquista", "mussten", "sie", "das", "land", "verlassen", "oder", "sich", "den", "christen", "unterwerfen", "sie", "brachten", "zahlreiche", "technische", "fortschritte", "mit", "sich", "wie", "verbesserungen", "im", "brunnenbau", "bew\u00e4sserung", "olivenanbau", "anbau", "von", "zitrusfr\u00fcchten", "baumwolle", "und", "zuckerrohr", "die", "seidenraupenzucht", "die", "herstellung", "von", "fliesen", "jalousien", "hygiene", "und", "ornamentik", "die", "gesellschaft", "im", "damaligen", "portugal", "bot", "auch", "unterworfenen", "oder", "versklavten", "mauren", "die", "m\u00f6glichkeit", "gesellschaftlich", "aufzusteigen", "die", "muslimische", "bev\u00f6lkerung", "ging", "in", "der", "christlichen", "aufdas", "judentum", "in", "portugal", "hat", "ebenfalls", "eine", "lange", "geschichte", "so", "genossen", "die", "juden", "im", "mittelalter", "den", "schutz", "der", "portugiesischen", "k\u00f6nige", "das", "durch", "handel", "und", "verwaltungsposten", "in", "staat", "und", "kirche", "erworbene", "und", "gesparte", "verm\u00f6gen", "diente", "als", "grundlage", "f\u00fcr", "den", "aufbau", "der", "portugiesischen", "flotte", "und", "kam", "es", "in", "lissabon", "zu", "antij\u00fcdischen", "pogromen", "sp\u00e4ter", "verbesserte", "sich", "die", "lage", "der", "juden", "in", "portugal", "wieder", "die", "semifaschistische", "salazardiktatur", "etwa", "beteiligt", "sich", "nicht", "an", "der", "judenverfolgung", "und", "wurde", "mit", "der", "sinagoga", "kadoorie", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "synagoge", "der", "iberischen", "halbinsel", "eingeweiht", "erlie\u00df", "portugal", "ein", "staatsb\u00fcrgerschaftssondergesetz", "f\u00fcr", "die", "nachfahren", "der", "sephardischen", "juden", "unterstrich", "die", "bedeutung", "der", "j\u00fcdischen", "geschichte", "portugals", "f\u00fcr", "das", "land", "und", "entschuldigte", "sich", "f\u00fcr", "das", "ihnen", "hier", "geschehene", "historische", "unrecht", "lissabon", "beherbergt", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "hindugemeinden", "europas", "vor", "allem", "dank", "seiner", "nepalesischen", "und", "indischst\u00e4mmigen", "bewohner", "daneben", "existieren", "in", "portugal", "andere", "glaubensrichtungen", "darunter", "der", "buddhismus", "mit", "dem", "verband", "uni\u00e3o", "budista", "portuguesa", "als", "zentralorgan", "siehe", "dazu", "auch", "portugiesischtibetische", "beziehungen", "eine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "portugal", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "landesname", "der", "name", "portugal", "entstammt", "dem", "vom", "r\u00f6mischen", "imperium", "angelegten", "hafen", "porto", "lateinisch", "portus", "cale", "lateinisch", "portus", "bedeutet", "hafen", "es", "ist", "umstritten", "was", "mit", "cale", "gemeint", "ist", "einige", "gelehrte", "meinen", "cale", "beziehe", "sich", "auf", "die", "gallaeker", "altgriechisch", "kallaikoi", "lateinisch", "callaici", "oder", "callaeci", "hafen", "der", "gall\u00e4ker", "andere", "meinen", "es", "handele", "sich", "um", "ein", "\u00fcberbleibsel", "von", "lateinisch", "calidus", "was", "warm", "bedeutet", "warmer", "hafen", "andere", "historiker", "haben", "vermutet", "die", "griechen", "h\u00e4tten", "als", "erste", "dort", "gesiedelt", "und", "das", "altgriechische", "wort", "kal\u00f3s", "f\u00fcr", "sch\u00f6n", "sei", "namensgebend", "gewesen", "sch\u00f6ner", "hafenanm", "im", "mittelalter", "wurde", "portus", "cale", "zu", "portucale", "sp\u00e4ter", "portugale", "wobei", "der", "name", "im", "und", "jahrhundert", "nur", "die", "n\u00f6rdlichen", "teile", "des", "landes", "bezeichnete", "also", "die", "region", "zwischen", "den", "fl\u00fcssen", "douro", "und", "minho", "geschichte", "fr\u00fchgeschichte", "bis", "antike", "es", "wird", "gesch\u00e4tzt", "dass", "portugal", "bereits", "vor", "jahren", "durch", "homo", "heidelbergensis", "und", "sp\u00e4ter", "durch", "den", "aus", "homo", "heidelbergensis", "hervorgegangenen", "neandertaler", "besiedelt", "war", "aus", "einer", "h\u00f6hle", "lapa", "do", "picareiro", "unweit", "der", "atlantikk\u00fcste", "in", "zentralportugal", "stammt", "der", "fr\u00fcheste", "hinweis", "auf", "eine", "besiedelung", "des", "westlichsten", "europas", "durch", "anatomisch", "moderne", "menschen", "homo", "sapiens", "entdeckt", "wurden", "steinwerkzeuge", "die", "auf", "ein", "alter", "von", "bis", "jahren", "cal", "bp", "datiert", "wurden", "felszeichnungen", "aus", "der", "altsteinzeit", "die", "die", "weltweit", "bedeutendsten", "ihrer", "art", "sind", "wurden", "auf", "ein", "alter", "zwischen", "bis", "jahren", "vor", "heute", "datiert", "der", "\u00fcbergang", "zur", "jungsteinzeit", "erfolgte", "zwar", "sp\u00e4t", "daf\u00fcr", "setzte", "sich", "speziell", "in", "s\u00fcdportugal", "die", "kupferverarbeitung", "besonders", "schnell", "durch", "erste", "handelsbeziehungen", "mit", "anderen", "regionen", "europas", "sind", "f\u00fcr", "diese", "zeit", "belegt", "ab", "v", "chr", "gr\u00fcndeten", "ph\u00f6nizier", "handelsst\u00fctzpunkte", "an", "der", "algarve", "ab", "etwa", "v", "chr", "gr\u00fcndeten", "griechen", "im", "\u00f6stlichen", "und", "nord\u00f6stlichen", "bereich", "mehrere", "kleine", "siedlungen", "fr\u00fchestens", "ab", "dem", "bis", "jh", "v", "chr", "wanderten", "in", "mehreren", "wellen", "kelten", "ein", "die", "sich", "mit", "den", "iberern", "vermischten", "neben", "den", "kelten", "wird", "der", "stamm", "der", "lusitaner", "genannt", "der", "den", "r\u00f6mern", "als", "besonders", "wehrhaft", "galt", "und", "im", "lateinischen", "namensgebend", "f\u00fcr", "das", "land", "werden", "sollte", "die", "vermischung", "der", "kelten", "mit", "der", "einheimischen", "kultur", "erschuf", "die", "keltiberer", "ab", "v", "chr", "wurde", "die", "s\u00fcdliche", "iberische", "halbinsel", "von", "karthago", "kolonisiert", "bis", "v", "chr", "gelang", "es", "den", "r\u00f6mern", "die", "karthager", "zu", "vertreiben", "im", "verlaufe", "des", "zweiten", "punischen", "krieges", "an", "dem", "zahlreiche", "lusitanische", "s\u00f6ldner", "von", "karthago", "eingesetzt", "wurden", "kam", "es", "zu", "einer", "gegeninvasion", "roms", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "und", "damit", "zu", "einer", "romanisierung", "von", "den", "r\u00f6mern", "wurde", "das", "territorium", "portugals", "zun\u00e4chst", "als", "provinz", "hispania", "ulterior", "ab", "der", "regierungszeit", "von", "augustus", "unter", "dem", "namen", "lusitania", "verwaltet", "die", "neben", "dem", "gro\u00dfteil", "des", "heutigen", "portugal", "weitere", "gebiete", "im", "westen", "des", "heutigen", "spanien", "umfasste", "in", "nord", "und", "nordostportugal", "trafen", "die", "r\u00f6mischen", "eroberer", "auf", "starken", "widerstand", "erst", "ab", "v", "chr", "galt", "die", "region", "als", "unterworfen", "danach", "kam", "es", "zu", "starker", "romanisierung", "st\u00e4dte", "nach", "r\u00f6mischem", "vorbild", "r\u00f6merstra\u00dfen", "villae", "und", "bergwerke", "entstanden", "mit", "den", "siedlern", "kam", "das", "vulg\u00e4rlatein", "ins", "land", "aus", "dem", "sp\u00e4ter", "die", "portugiesische", "sprache", "entstand", "und", "auch", "das", "christentum", "die", "r\u00f6mische", "herrschaft", "endete", "in", "der", "v\u00f6lkerwanderungszeit", "sueben", "ab", "alanen", "vandalen", "und", "vor", "allem", "westgoten", "ab", "fielen", "ein", "und", "gr\u00fcndeten", "kurzlebige", "reiche", "auf", "dem", "gebiet", "des", "heutigen", "portugal", "nur", "die", "sueben", "konnten", "sich", "l\u00e4nger", "halten", "ihr", "reich", "um", "braga", "wurde", "jedoch", "durch", "theoderich", "ii", "und", "ein", "zweites", "mal", "durch", "leovigild", "zerst\u00f6rt", "maurische", "herrschaft", "bis", "kolonialmacht", "portugal", "im", "jahr", "besiegte", "ein", "von", "triq", "ibn", "ziyd", "gef\u00fchrtes", "berberheer", "die", "armee", "von", "westgotenk\u00f6nig", "roderich", "bis", "war", "das", "ganze", "territorium", "des", "westgotenreiches", "unter", "kontrolle", "der", "umayyaden", "lusitanien", "wahrscheinlich", "schon", "alandalus", "und", "vor", "allem", "das", "emirat", "sp\u00e4ter", "kalifat", "von", "c\u00f3rdoba", "wurde", "teils", "von", "sehr", "f\u00e4higen", "und", "erfolgreichen", "herrschern", "wie", "abd", "arrahman", "i", "abd", "arrahman", "iii", "oder", "alhakam", "ii", "gef\u00fchrt", "und", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "fortschrittlichsten", "reichen", "seiner", "zeit", "nach", "seinem", "zerfall", "in", "mehrere", "taifas", "geh\u00f6rte", "der", "gro\u00dfteil", "lusitaniens", "zur", "taifa", "von", "badajoz", "der", "\u00e4u\u00dferste", "s\u00fcden", "zu", "sevilla", "und", "zu", "anderen", "kleink\u00f6nigreichen", "es", "kam", "zu", "einer", "einwanderung", "von", "berberischen", "siedlern", "klimatisch", "bedingt", "vor", "allem", "in", "den", "s\u00fcden", "der", "halbinsel", "der", "maurische", "einfluss", "auf", "kultur", "und", "sprache", "portugals", "war", "stark", "und", "nachhaltigdas", "k\u00f6nigreich", "asturien", "war", "f\u00fcr", "die", "mauren", "nicht", "von", "interesse", "von", "hier", "ausgehend", "begann", "im", "jahrhundert", "die", "christliche", "reconquista", "der", "territorien", "des", "sp\u00e4teren", "portugal", "im", "jahr", "w\u00e4hrend", "einer", "schw\u00e4chephase", "des", "emirates", "von", "c\u00f3rdoba", "wurde", "portucale", "erobert", "pres\u00faria", "coimbra", "mit", "der", "pres\u00faria", "von", "portucale", "durch", "v\u00edmara", "peres", "entwickelte", "sich", "in", "der", "gegend", "um", "porto", "als", "teil", "des", "k\u00f6nigreiches", "asturienle\u00f3n", "eine", "erste", "grafschaft", "portucale", "condado", "portucalense", "nachkommen", "aus", "der", "familie", "von", "v\u00edmara", "peres", "herrschten", "in", "dieser", "region", "bis", "es", "kam", "zum", "wiederaufbau", "von", "braga", "und", "zum", "bau", "der", "festung", "von", "guimar\u00e3es", "wurde", "eine", "revolte", "des", "letzten", "grafen", "von", "portucale", "nuno", "mendes", "gegen", "den", "zum", "k\u00f6nig", "von", "galicien", "und", "portugal", "ernannten", "garcia", "niedergeschlagen", "der", "k\u00f6nig", "von", "le\u00f3n", "belehnte", "um", "heinrich", "von", "burgund", "mit", "portucale", "und", "coimbra", "es", "entstand", "eine", "ebenfalls", "als", "condado", "portucalense", "bezeichnete", "zweite", "grafschaft", "portucale", "die", "direkt", "zur", "gr\u00fcndung", "des", "unabh\u00e4ngigen", "k\u00f6nigreiches", "von", "portugal", "f\u00fchrte", "bereits", "der", "sohn", "heinrichs", "von", "burgund", "alfons", "i", "rebellierte", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "lokalen", "kleinadels", "infan\u00e7\u00f5es", "nach", "dem", "tod", "heinrichs", "gegen", "seine", "eigene", "mutter", "die", "einen", "galicischen", "prinzen", "geheiratet", "hatte", "nach", "der", "gewonnenen", "schlacht", "von", "ourique", "hatte", "er", "so", "weit", "an", "prestige", "gewonnen", "dass", "er", "mit", "einverst\u00e4ndnis", "von", "alfons", "vii", "von", "le\u00f3n", "den", "k\u00f6nigstitel", "annahm", "im", "jahre", "gab", "le\u00f3n", "den", "anspruch", "der", "vorherrschaft", "\u00fcber", "portucale", "auf", "womit", "die", "formelle", "unabh\u00e4ngigkeit", "erlangt", "wurde", "die", "herrscher", "des", "hauses", "burgund", "versuchten", "ihr", "territorium", "in", "richtung", "s\u00fcden", "auszudehnen", "wobei", "es", "das", "ziel", "gewesen", "sein", "d\u00fcrfte", "die", "macht", "\u00fcber", "ganz", "lusitanien", "zu", "erlangen", "kastilien", "verhinderte", "dies", "aber", "bis", "wurde", "die", "reconquista", "mit", "der", "eroberung", "der", "algarve", "unter", "starker", "beteiligung", "ausl\u00e4ndischer", "ritter", "und", "ritterorden", "abgeschlossen", "starb", "das", "haus", "burgund", "in", "portugal", "aus", "ein", "nichtehelicher", "abk\u00f6mmling", "johann", "von", "avis", "rief", "sich", "zum", "k\u00f6nig", "aus", "konnte", "kastilische", "anspr\u00fcche", "auf", "den", "portugiesischen", "thron", "in", "der", "schlacht", "von", "aljubarrota", "abwehren", "und", "gr\u00fcndete", "die", "zweite", "portugiesische", "dynastie", "das", "haus", "avis", "unter", "den", "avisk\u00f6nigen", "besonders", "emanuel", "i", "er", "herrschte", "von", "bis", "stieg", "portugal", "zu", "einer", "f\u00fchrenden", "europ\u00e4ischen", "handels", "und", "seemacht", "auf", "heinrich", "der", "seefahrer", "initiierte", "entdeckungsreisen", "an", "der", "westafrikanischen", "k\u00fcste", "die", "am", "beginn", "der", "errichtung", "des", "portugiesischen", "kolonialreiches", "zuerst", "in", "afrika", "sp\u00e4ter", "in", "s\u00fcdamerika", "brasilien", "sowie", "asien", "portugiesischindien", "ceylon", "malakka", "macau", "u", "a", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "expansion", "standen", "das", "land", "wurde", "zu", "einer", "gro\u00dfmacht", "und", "aufgrund", "der", "eink\u00fcnfte", "vor", "allem", "aus", "dem", "indienhandel", "eine", "der", "reichsten", "nationen", "europas", "auch", "kulturell", "kam", "es", "zu", "einer", "bl\u00fctezeit", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "starb", "das", "haus", "avis", "aus", "portugal", "fiel", "aus", "dynastischen", "gr\u00fcnden", "an", "die", "spanischen", "habsburger", "iberische", "union", "bis", "herrschten", "die", "spanier", "portugal", "verlor", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "sank", "zur", "spanischen", "provinz", "herab", "und", "verlor", "teile", "seines", "kolonialreiches", "f\u00fchrte", "der", "herzog", "von", "braganza", "eine", "adelsrevolte", "gegen", "die", "spanische", "herrschaft", "an", "und", "rief", "sich", "als", "johann", "iv", "zum", "k\u00f6nig", "aus", "er", "gr\u00fcndete", "die", "vorletzte", "portugiesische", "dynastie", "das", "haus", "braganza", "au\u00dfen", "und", "wirtschaftspolitisch", "geriet", "das", "land", "in", "immer", "gr\u00f6\u00dfere", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "england", "methuenvertrag", "vernichtete", "ein", "erdbeben", "gro\u00dfe", "teile", "der", "hauptstadt", "lissabon", "unter", "dem", "ersten", "minister", "und", "reformer", "marqu\u00eas", "de", "pombal", "wurde", "die", "stadt", "wieder", "aufgebaut", "und", "das", "land", "mit", "zum", "teil", "drastischen", "methoden", "zu", "einem", "aufgekl\u00e4rt", "absolutistischen", "staat", "umgeformt", "kam", "es", "zu", "einem", "angriff", "spaniens", "und", "frankreichs", "auf", "das", "land", "pombal", "trug", "wilhelm", "graf", "zu", "schaumburglippe", "den", "oberbefehl", "\u00fcber", "die", "vereinigten", "portugiesischen", "und", "britischen", "truppen", "an", "wilhelm", "wehrte", "die", "angriffe", "ab", "und", "sicherte", "damit", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "portugals", "in", "den", "folgenden", "jahren", "reformierte", "er", "das", "portugiesische", "heer", "tiefgreifend", "und", "lie\u00df", "die", "festung", "elvas", "an", "der", "spanischen", "grenze", "errichten", "besetzten", "napoleonische", "truppen", "das", "land", "die", "k\u00f6nigliche", "familie", "floh", "nach", "brasilien", "nachdem", "die", "franzosen", "mit", "britischer", "hilfe", "vertrieben", "worden", "waren", "kam", "es", "zur", "liberalen", "revolution", "das", "land", "erhielt", "zum", "ersten", "mal", "in", "seiner", "geschichte", "eine", "verfassung", "der", "anschlie\u00dfende", "kampf", "zwischen", "anh\u00e4ngern", "des", "absolutismus", "und", "bef\u00fcrwortern", "einer", "konstitutionellen", "monarchie", "wurde", "erst", "durch", "den", "sieg", "letzterer", "im", "miguelistenkrieg", "entschieden", "am", "september", "erlangte", "brasilien", "unter", "kaiser", "pedro", "i", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "endphase", "der", "monarchie", "bis", "estado", "novo", "die", "zeit", "nach", "ende", "des", "miguelistenkrieges", "wurde", "von", "der", "auseinandersetzung", "zwischen", "rechts", "und", "linksliberalen", "cartisten", "und", "setembristen", "gepr\u00e4gt", "starb", "mit", "k\u00f6nigin", "maria", "ii", "das", "haus", "braganza", "in", "direkter", "linie", "aus", "\u00fcber", "die", "ehe", "der", "k\u00f6nigin", "mit", "ferdinand", "ii", "von", "sachsencoburg", "und", "gotha", "\u00fcbernahm", "der", "portugiesische", "zweig", "dieses", "deutschen", "adelshauses", "den", "thron", "bis", "die", "endphase", "der", "monarchie", "war", "durch", "eine", "gro\u00dfe", "armut", "geringe", "bildung", "prozent", "der", "portugiesen", "waren", "analphabeten", "allgemeine", "wirtschaftliche", "probleme", "staatsbankrott", "und", "durch", "sich", "zu", "staatskrisen", "ausweitende", "republikanische", "aufst\u00e4nde", "gepr\u00e4gt", "unter", "jo\u00e3o", "franco", "wurden", "die", "k\u00f6nigsbez\u00fcge", "weiter", "erh\u00f6ht", "und", "das", "ansehen", "der", "monarchie", "litt", "versch\u00e4rft", "durch", "den", "sichtbaren", "widerspruch", "zwischen", "zerr\u00fctteten", "staatsfinanzen", "einerseits", "und", "dem", "luxuri\u00f6sen", "extravaganten", "lebensstil", "der", "herrscherfamilie", "andererseits", "wurden", "der", "k\u00f6nig", "karl", "i", "und", "sein", "sohn", "thronfolger", "ludwig", "philipp", "bei", "einer", "kutschfahrt", "erschossen", "nur", "der", "sohn", "manuel", "\u00fcberlebte", "das", "attentat", "am", "oktober", "wurde", "der", "republikanische", "abgeordnete", "miguel", "bombarda", "unter", "ungekl\u00e4rten", "umst\u00e4nden", "ermordet", "in", "der", "nacht", "kam", "es", "daraufhin", "in", "lissabon", "zu", "aufst\u00e4nden", "eine", "schnell", "gebildete", "provisorische", "regierung", "rief", "am", "oktober", "die", "republik", "aus", "k\u00f6nig", "manuel", "ii", "floh", "ins", "englische", "exildie", "junge", "republik", "portugal", "sagte", "gro\u00dfbritannien", "materielle", "unterst\u00fctzung", "und", "die", "entsendung", "eigener", "truppen", "zu", "obwohl", "sie", "offiziell", "neutral", "war", "rechtfertigte", "die", "portugiesische", "regierung", "die", "beteiligung", "am", "ersten", "weltkrieg", "mit", "einem", "alten", "allianzabkommen", "der", "beiden", "l\u00e4nder", "das", "erneuert", "worden", "war", "im", "m\u00e4rz", "trat", "das", "land", "auf", "seiten", "der", "entente", "in", "den", "ersten", "weltkrieg", "ein", "portugal", "mobilisierte", "zeitweise", "soldaten", "in", "der", "vierten", "flandernschlacht", "verlor", "das", "expeditionskorp", "an", "einem", "einzigen", "tag", "fast", "m\u00e4nner", "gefallene", "vermisste", "kriegsgefangene", "und", "verwundete", "bei", "einer", "deutschen", "offensivein", "der", "sogenannten", "ersten", "republik", "bis", "herrschten", "allgemeine", "politische", "instabilit\u00e4t", "und", "chaotische", "zust\u00e4nde", "sie", "war", "durch", "monarchistische", "und", "kommunistische", "aufst\u00e4nde", "putschversuche", "unter", "anderen", "des", "sid\u00f3nio", "pais", "und", "schwache", "h\u00e4ufig", "wechselnde", "regierungen", "ohne", "parlamentarische", "mehrheit", "gekennzeichnet", "putschte", "das", "milit\u00e4r", "und", "beendete", "die", "erste", "republik", "unter", "den", "milit\u00e4rs", "stieg", "ein", "zivilist", "ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "ab", "finanzminister", "ab", "ministerpr\u00e4sident", "zu", "h\u00f6chster", "macht", "auf", "er", "gr\u00fcndete", "ab", "den", "estado", "novo", "den", "neuen", "staat", "ein", "autorit\u00e4res", "gebilde", "mit", "faschistischen", "tendenzen", "mit", "einheitspartei", "nationale", "union", "staatsjugend", "und", "geheimpolizei", "pide", "die", "katholischautorit\u00e4re", "und", "antidemokratische", "ideologie", "des", "diktators", "verfolgte", "das", "projekt", "eines", "st\u00e4ndestaates", "gem\u00e4\u00df", "dem", "dekret", "nummer", "vom", "mai", "erhielten", "frauen", "das", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "unter", "der", "bedingung", "dass", "sie", "mindestens", "die", "sekundarschule", "abgeschlossen", "hatten", "m\u00e4nner", "dagegen", "mussten", "nur", "lesen", "und", "schreiben", "k\u00f6nnen", "nach", "adams", "bewirkte", "diese", "klausel", "ein", "sehr", "eingeschr\u00e4nktes", "frauenwahlrecht", "f\u00fcr", "frauen", "mit", "hoher", "bildung", "mit", "dem", "wahlgesetz", "dl", "vom", "november", "erhielten", "alle", "die", "lesen", "und", "schreiben", "konnten", "das", "nationale", "wahlrecht", "bei", "wahlen", "zu", "bestimmten", "lokalen", "gremien", "aber", "blieben", "einige", "beschr\u00e4nkungen", "f\u00fcr", "frauen", "bis", "in", "kraftau\u00dfenpolitisch", "baute", "salazar", "auf", "die", "bindung", "an", "gro\u00dfbritannien", "sympathisierte", "im", "spanischen", "b\u00fcrgerkrieg", "mit", "den", "nationalspanischen", "kr\u00e4ften", "und", "taktierte", "geschickt", "zwischen", "den", "bl\u00f6cken", "im", "zweiten", "weltkrieg", "blieb", "das", "land", "neutral", "belieferte", "beide", "seiten", "mit", "dem", "wichtigen", "rohstoff", "wolfram", "und", "wurde", "zum", "tummelplatz", "von", "geheimagenten", "vieler", "kriegsparteien", "salazar", "der", "von", "anfang", "an", "mit", "einem", "alliierten", "sieg", "rechnete", "und", "entscheidend", "auf", "franco", "im", "sinne", "einer", "spanischen", "neutralit\u00e4t", "eingewirkt", "hatte", "erlaubte", "den", "alliierten", "schlie\u00dflich", "im", "herbst", "die", "einrichtung", "von", "milit\u00e4rbasen", "auf", "den", "azoren", "portugal", "ist", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "geschaffenen", "nato", "ab", "dem", "afrikanischen", "jahr", "bei", "dem", "l\u00e4nder", "unabh\u00e4ngig", "wurden", "begann", "der", "kolonialkrieg", "der", "in", "afrika", "angola", "mosambik", "guineabissau", "mit", "gro\u00dfer", "h\u00e4rte", "gef\u00fchrt", "wurde", "der", "versuch", "des", "offiziers", "henrique", "galv\u00e3o", "das", "salazarsystem", "durch", "die", "entf\u00fchrung", "des", "passagierschiffs", "santa", "maria", "im", "januar", "in", "der", "karibik", "zum", "einsturz", "zu", "bringen", "scheiterte", "obwohl", "die", "santamariaaff\u00e4re", "international", "aufsehen", "erregte", "musste", "salazar", "wegen", "gesundheitlicher", "probleme", "zur\u00fccktreten", "sein", "nachfolger", "marcelo", "caetano", "konnte", "sich", "nicht", "zu", "grundlegenden", "reformen", "entschlie\u00dfen", "durch", "den", "kolonialkrieg", "war", "portugal", "au\u00dfenpolitisch", "zunehmend", "isoliert", "die", "kriegskosten", "f\u00fchrten", "zu", "steigender", "staatsverschuldung", "und", "inflation", "f\u00fchrende", "milit\u00e4rs", "erkannten", "dass", "der", "kolonialkrieg", "milit\u00e4risch", "f\u00fcr", "portugal", "nicht", "zu", "gewinnen", "war", "wegen", "der", "unf\u00e4higkeit", "der", "regierung", "eine", "politische", "l\u00f6sung", "des", "problems", "zu", "finden", "putschten", "sie", "eine", "allgemeine", "unzufriedenheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "mit", "der", "diktatur", "durch", "die", "einsetzende", "wirtschaftskrise", "ausgel\u00f6st", "durch", "die", "erste", "\u00f6lkrise", "noch", "verst\u00e4rkt", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "sich", "gro\u00dfe", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "mit", "den", "putschenden", "offizieren", "solidarisierten", "es", "kam", "zu", "einer", "allgemeinen", "volkserhebung", "der", "nelkenrevolution", "die", "den", "estado", "novo", "beendete", "nach", "dem", "milit\u00e4rputsch", "von", "wurde", "am", "mai", "ein", "neues", "wahlgesetz", "beschlossen", "gesetz", "artikel", "nummer", "nach", "dem", "dekretgesetz", "nummer", "a", "artikel", "vom", "november", "waren", "f\u00fcr", "die", "konstituierende", "versammlung", "portugiesische", "staatsb\u00fcrger", "wahlberechtigt", "die", "am", "februar", "jahre", "oder", "\u00e4lter", "waren", "zum", "ersten", "mal", "in", "der", "portugiesischen", "geschichte", "war", "damit", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "anerkannt", "und", "wurde", "im", "folgenden", "jahr", "ausge\u00fcbt", "im", "april", "wurden", "die", "mitglieder", "der", "konstituierenden", "versammlung", "gew\u00e4hlt", "die", "die", "verfassung", "von", "konzipierte", "diese", "wurde", "am", "juni", "proklamiert", "und", "damit", "f\u00fcr", "alle", "wahlen", "eine", "gleichheit", "des", "wahlrechts", "f\u00fcr", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "verfassungsrechtlich", "abgesichertdie", "neuen", "machthaber", "entlie\u00dfen", "die", "portugiesischen", "kolonien", "in", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "macau", "folgte", "nelkenrevolution", "bis", "egbeitritt", "die", "erste", "zeit", "nach", "der", "revolution", "war", "gepr\u00e4gt", "von", "der", "auseinandersetzung", "zwischen", "einer", "eher", "konservativen", "str\u00f6mung", "general", "sp\u00ednola", "und", "einem", "sozialistischen", "fl\u00fcgel", "hauptmann", "otelo", "saraiva", "de", "carvalho", "innerhalb", "des", "mfa", "movimento", "das", "for\u00e7as", "armadas", "bewegung", "der", "streitkr\u00e4fte", "der", "vereinigung", "der", "putschenden", "offiziere", "zun\u00e4chst", "sah", "es", "so", "aus", "als", "w\u00fcrde", "die", "sozialistische", "str\u00f6mung", "siegen", "es", "kam", "zu", "verstaatlichungen", "und", "zu", "einer", "landreform", "die", "verfassung", "von", "definierte", "den", "\u00fcbergang", "zum", "sozialismus", "als", "staatsziel", "als", "sich", "bei", "den", "ersten", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "nach", "der", "neuen", "verfassung", "der", "gem\u00e4\u00dfigtere", "general", "eanes", "\u00fcberraschend", "deutlich", "gegen", "otelo", "saraiva", "de", "carvalho", "durchsetzen", "konnte", "waren", "die", "weichen", "f\u00fcr", "eine", "r\u00fcckkehr", "des", "landes", "zu", "einer", "parlamentarischen", "demokratie", "westeurop\u00e4ischen", "zuschnitts", "gestellt", "eanes", "und", "der", "vorsitzende", "der", "sozialistischen", "partei", "m\u00e1rio", "soares", "regierungschef", "von", "bis", "und", "bis", "staatspr\u00e4sident", "von", "bis", "f\u00fchrten", "das", "land", "schlie\u00dflich", "in", "die", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "vom", "eubeitritt", "bis", "heute", "gewann", "zum", "ersten", "mal", "seit", "der", "nelkenrevolution", "wieder", "eine", "politische", "gruppierung", "die", "parlamentswahlen", "die", "rechts", "der", "mitte", "stand", "die", "regierungen", "unter", "francisco", "s\u00e1", "carneiro", "und", "francisco", "pinto", "balsem\u00e3o", "die", "regierung", "konnte", "sich", "mit", "der", "sozialistischen", "opposition", "auf", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "einigen", "die", "die", "sozialistischen", "\u00fcberreste", "entfernte", "welche", "nach", "der", "nelkenrevolution", "in", "die", "verfassung", "geschrieben", "worden", "waren", "die", "in", "kraft", "getretene", "verfassungs\u00e4nderung", "ersetzte", "den", "bis", "dahin", "bedeutenden", "revolutionsrat", "durch", "ein", "verfassungsgericht", "nach", "dem", "vorbild", "anderer", "demokratischer", "staaten", "wurde", "an\u00edbal", "cavaco", "silva", "premierminister", "seiner", "konservativen", "partido", "social", "democrata", "psd", "gelang", "bei", "den", "wahlen", "ein", "erdrutschsieg", "erstmals", "errang", "eine", "partei", "die", "absolute", "mehrheit", "cavaco", "silva", "blieb", "bis", "ministerpr\u00e4sident", "er", "verfolgte", "eine", "neoliberale", "wirtschaftspolitik", "und", "nahm", "die", "verstaatlichungen", "aus", "der", "zeit", "der", "nelkenrevolution", "zur\u00fcck", "von", "bis", "stellten", "wieder", "die", "sozialisten", "mit", "ant\u00f3nio", "guterres", "die", "regierung", "bei", "den", "parlamentswahlen", "vom", "m\u00e4rz", "kam", "es", "zu", "einem", "neuerlichen", "rechtsrutsch", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "prozent", "erreichte", "die", "konservative", "psd", "unter", "jos\u00e9", "manuel", "dur\u00e3o", "barroso", "eine", "relative", "stimmenmehrheit", "von", "prozent", "gefolgt", "von", "der", "sozialistischen", "partido", "socialista", "und", "der", "rechtskonservativen", "volkspartei", "cdspp", "mit", "beziehungsweise", "prozent", "mit", "letzterer", "bildete", "barroso", "eine", "koalitionsregierung", "wobei", "der", "populistische", "vorsitzende", "des", "cdspp", "paulo", "portas", "das", "amt", "des", "verteidigungsministers", "\u00fcbernahm", "und", "zudem", "die", "bereiche", "justiz", "sowie", "arbeit", "und", "soziales", "an", "das", "cdspp", "gingen", "die", "sozialisten", "stellten", "jedoch", "ununterbrochen", "den", "pr\u00e4sidenten", "des", "landes", "da", "nachfolger", "von", "soares", "der", "sozialist", "jorge", "sampaio", "wurde", "im", "juli", "wurde", "barroso", "vom", "europ\u00e4ischen", "rat", "zum", "nachfolger", "von", "romano", "prodi", "als", "pr\u00e4sident", "der", "kommission", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "nominiert", "sein", "nachfolger", "als", "ministerpr\u00e4sident", "wurde", "pedro", "santana", "lopes", "der", "nur", "kurze", "zeit", "regieren", "konnte", "da", "pr\u00e4sident", "sampaio", "bereits", "im", "november", "das", "parlament", "vorzeitig", "aufl\u00f6ste", "und", "f\u00fcr", "februar", "neuwahlen", "ausschrieb", "bei", "der", "die", "partido", "socialista", "mit", "von", "sitzen", "zum", "ersten", "mal", "in", "der", "geschichte", "die", "absolute", "mehrheit", "der", "parlamentssitze", "errang", "ihr", "spitzenkandidat", "jos\u00e9", "s\u00f3crates", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "neuer", "ministerpr\u00e4sident", "des", "landes", "am", "januar", "w\u00e4hlten", "ungef\u00e4hr", "millionen", "portugiesen", "einen", "neuen", "pr\u00e4sidenten", "der", "bisherige", "pr\u00e4sident", "der", "sozialist", "jorge", "sampaio", "durfte", "sich", "nach", "zwei", "amtszeiten", "nicht", "mehr", "zur", "wahl", "stellen", "gegen", "f\u00fcnf", "kandidaten", "der", "linken", "setzte", "sich", "bereits", "im", "ersten", "wahlgang", "der", "mitterechtskandidat", "und", "fr\u00fchere", "regierungschef", "an\u00edbal", "cavaco", "silva", "psd", "mit", "einer", "absoluten", "mehrheit", "von", "prozent", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "prozent", "durch", "er", "wurde", "von", "einem", "b\u00fcndnis", "aus", "psd", "und", "cdspp", "unterst\u00fctzt", "der", "als", "architekt", "des", "portugiesischen", "wirtschaftsaufschwungs", "in", "den", "jahren", "bis", "geltende", "j\u00e4hrige", "wirtschaftsprofessor", "wurde", "damit", "der", "erste", "b\u00fcrgerliche", "pr\u00e4sident", "in", "portugal", "seit", "der", "nelkenrevolution", "von", "er", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "jahre", "in", "sein", "amt", "eingef\u00fchrt", "am", "januar", "wurde", "cavaco", "silva", "im", "amt", "best\u00e4tigtdie", "drastischen", "auswirkungen", "der", "weltweiten", "wirtschafts", "und", "finanzkrise", "dominierten", "den", "wahlkampf", "bei", "den", "parlamentswahlen", "obwohl", "die", "regierenden", "sozialisten", "deutlich", "an", "w\u00e4hlerstimmen", "verloren", "und", "ihre", "absolute", "mehrheit", "einb\u00fc\u00dften", "gelang", "es", "ihnen", "sich", "als", "w\u00e4hlerst\u00e4rkste", "partei", "zu", "behaupten", "damit", "blieb", "auch", "die", "regierung", "s\u00f3crates", "im", "amt", "nachdem", "das", "sparkonzept", "der", "regierung", "im", "parlament", "keine", "mehrheit", "gefunden", "hatte", "reichte", "s\u00f3crates", "am", "m\u00e4rz", "sein", "r\u00fccktrittsgesuch", "ein", "in", "den", "anschlie\u00dfenden", "neuwahlen", "erfuhren", "die", "sozialisten", "eine", "deutliche", "wahlniederlage", "folgerichtig", "wurde", "am", "juni", "pedro", "passos", "coelho", "vorsitzender", "der", "mit", "fast", "der", "stimmen", "siegreichen", "liberalkonservativen", "sozialdemokratischen", "partei", "psd", "zum", "neuen", "ministerpr\u00e4sidenten", "portugals", "ernannt", "er", "f\u00fchrte", "eine", "koalitionsregierung", "aus", "psd", "und", "cdspp", "die", "mit", "von", "parlamentssitzen", "\u00fcber", "eine", "solide", "mehrheit", "verf\u00fcgte", "nach", "der", "parlamentswahl", "am", "oktober", "blieb", "das", "bisher", "regierende", "parteienb\u00fcndnis", "p\u00e0f", "zwar", "st\u00e4rkste", "kraft", "verlor", "jedoch", "die", "absolute", "mehrheit", "die", "linken", "bisherigen", "oppositionsparteien", "ps", "be", "und", "cdu", "halten", "zusammen", "mit", "der", "insgesamt", "sitze", "im", "parlament", "eine", "regierungsf\u00e4hige", "mehrheit", "am", "oktober", "sagte", "ant\u00f3nio", "costa", "ps", "dem", "staatspr\u00e4sidenten", "anibal", "cavaco", "silva", "dass", "er", "eine", "linksregierung", "bilden", "wolle", "cavaco", "silva", "blockierte", "jedoch", "vorerst", "die", "versuche", "der", "sozialisten", "und", "kommunisten", "ein", "regierungsb\u00fcndnis", "zu", "schlie\u00dfen", "und", "ernannte", "den", "amtierenden", "b\u00fcrgerlichkonservativen", "ministerpr\u00e4sidenten", "pedro", "passos", "coelho", "abermals", "zum", "regierungschef", "in", "einer", "fernsehrede", "an", "die", "nation", "am", "abend", "des", "oktober", "begr\u00fcndete", "cavaco", "silva", "dies", "mit", "r\u00fccksichtnahme", "auf", "europ\u00e4ische", "union", "und", "euro", "finanzinstitutionen", "investoren", "und", "die", "m\u00e4rkte", "am", "november", "wurde", "ant\u00f3nio", "costa", "zum", "premierminister", "ernannt", "und", "versprach", "ein", "abkehr", "von", "der", "harten", "austerit\u00e4tspolitik", "unter", "beachtung", "der", "vorgaben", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "am", "januar", "wurde", "marcelo", "rebelo", "de", "sousa", "psd", "zum", "staatspr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "nach", "der", "parlamentswahl", "bildete", "er", "am", "oktober", "eine", "minderheitsregierung", "politik", "politisches", "system", "seit", "der", "nelkenrevolution", "des", "jahres", "hat", "sich", "portugal", "zu", "einer", "stabilen", "repr\u00e4sentativen", "demokratie", "mit", "semipr\u00e4sidentiellem", "regierungssystem", "entwickelt", "die", "vier", "wichtigsten", "organe", "der", "politik", "in", "portugal", "sind", "der", "pr\u00e4sident", "der", "premierminister", "und", "sein", "ministerrat", "das", "parlament", "sowie", "die", "justiz", "siehe", "verfassung", "portugals", "der", "pr\u00e4sident", "der", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "direkt", "in", "allgemeinen", "und", "direkten", "wahlen", "bestimmt", "wird", "ist", "oberkommandierender", "der", "streitkr\u00e4fte", "er", "ernennt", "einen", "premierminister", "und", "den", "ministerrat", "wobei", "er", "sich", "am", "ergebnis", "der", "parlamentswahlen", "zu", "orientieren", "hat", "der", "staatsrat", "ist", "ein", "gremium", "das", "den", "pr\u00e4sidenten", "ber\u00e4t", "und", "besteht", "aus", "dem", "staatspr\u00e4sidenten", "und", "seinen", "vorg\u00e4ngern", "dem", "premierminister", "dem", "pr\u00e4sidenten", "des", "verfassungsgerichtes", "tribunal", "constitucional", "dem", "b\u00fcrgerbeauftragten", "den", "regionalen", "pr\u00e4sidenten", "azoren", "und", "madeira", "sowie", "f\u00fcnf", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "und", "f\u00fcnf", "vom", "parlament", "ausgew\u00e4hlten", "personen", "die", "verfassung", "von", "galt", "als", "ein", "kompromiss", "zwischen", "zwei", "legitimit\u00e4tsformen", "die", "sich", "w\u00e4hrend", "der", "transformation", "herausgebildet", "haben", "dem", "milit\u00e4r", "dem", "gew\u00e4hlten", "parlament", "und", "dem", "gew\u00e4hlten", "pr\u00e4sidenten", "bis", "zu", "einer", "endg\u00fcltigen", "institutionalisierung", "des", "regierungssystems", "in", "portugal", "dauerte", "es", "bis", "als", "die", "verfassung", "eine", "revision", "erfuhr", "bis", "wurde", "die", "revolution\u00e4re", "legitimation", "des", "milit\u00e4rs", "als", "notwendig", "empfunden", "seit", "der", "revision", "wurden", "die", "befugnisse", "des", "pr\u00e4sidenten", "zu", "gunsten", "des", "parlamentes", "beschnitten", "man", "spricht", "in", "dem", "zusammenhang", "von", "der", "herausbildung", "eines", "parlamentarischen", "regierungssystems", "die", "regierung", "ist", "seitdem", "allein", "dem", "parlament", "verantwortlich", "die", "befugnisse", "des", "milit\u00e4rs", "wurden", "durch", "die", "aufl\u00f6sung", "des", "revolutionsrates", "beschnitten", "und", "einer", "zivilen", "kontrolle", "unterstellt", "seit", "der", "verfassungsrevision", "hat", "der", "direkt", "gew\u00e4hlte", "pr\u00e4sident", "in", "portugal", "keine", "exekutiven", "befugnisse", "mehr", "die", "regierung", "wird", "vom", "premierminister", "geleitet", "der", "sich", "einen", "ministerrat", "zusammenstellt", "jede", "neue", "regierung", "muss", "dem", "parlament", "ihr", "programm", "zur", "debatte", "vorlegen", "wird", "es", "nicht", "abgelehnt", "ist", "die", "regierung", "vom", "parlament", "akzeptiert", "das", "parlament", "wird", "als", "assembleia", "da", "rep\u00fablica", "versammlung", "der", "republik", "bezeichnet", "und", "besteht", "aus", "einer", "kammer", "mit", "bis", "zu", "abgeordneten", "einkammersystem", "die", "abgeordneten", "werden", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "nach", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "gew\u00e4hlt", "der", "pr\u00e4sident", "hat", "das", "recht", "das", "parlament", "aufzul\u00f6sen", "und", "neuwahlen", "anzusetzen", "das", "oberste", "gericht", "ist", "die", "h\u00f6chste", "instanz", "der", "portugiesischen", "justiz", "zudem", "sind", "besondere", "oberste", "gerichte", "f\u00fcr", "milit\u00e4rische", "verwaltungsrechtliche", "und", "steuerrechtliche", "fragen", "zust\u00e4ndig", "das", "verfassungsgericht", "portugals", "hat", "neun", "mitglieder", "und", "\u00fcberwacht", "die", "verfassungsgem\u00e4\u00dfe", "auslegung", "des", "rechts", "die", "\u00fcber", "lange", "zeit", "gr\u00f6\u00dften", "parteien", "sind", "die", "sozialdemokratisch", "orientierte", "sozialistische", "partei", "ps", "und", "die", "b\u00fcrgerlichkonservativ", "orientierte", "sozialdemokratische", "partei", "psd", "daneben", "gibt", "es", "noch", "die", "rechtspopulistische", "volkspartei", "cdspp", "die", "traditionsreiche", "kommunistische", "partei", "pcp", "und", "den", "vor", "wenigen", "jahren", "als", "sammelbecken", "der", "intellektuellen", "linken", "gegr\u00fcndeten", "linksblock", "be", "die", "f\u00fcnf", "parteien", "sind", "seit", "der", "parlamentswahl", "am", "juni", "im", "parlament", "vertreten", "die", "gr\u00fcnen", "pev", "treten", "in", "portugal", "seit", "immer", "in", "listenunion", "mit", "den", "kommunisten", "an", "und", "bekommen", "seit", "gr\u00fcndung", "dieses", "b\u00fcndnisses", "cdu", "immer", "zwei", "parlamentsmandate", "recht", "und", "justiz", "das", "portugiesische", "recht", "hat", "sich", "aus", "dem", "r\u00f6mischen", "recht", "entwickelt", "nach", "dem", "franz\u00f6sischen", "recht", "ist", "es", "im", "jahrhundert", "vor", "allem", "vom", "deutschen", "recht", "beeinflusst", "worden", "in", "portugal", "bestehen", "folgende", "gerichte", "das", "verfassungsgericht", "tribunal", "constitucional", "der", "oberste", "gerichtshof", "supremo", "tribunal", "de", "justi\u00e7a", "rechtsmittelgerichte", "tribunais", "da", "rela\u00e7\u00e3o", "bezirksgerichte", "tribunais", "de", "comarca", "strafvollstreckungsgerichte", "tribunais", "de", "execu\u00e7\u00e3o", "das", "penas", "fachgerichte", "tribunal", "mar\u00edtimo", "tribunal", "da", "propriedade", "intelectual", "tribunal", "da", "concorr\u00eancia", "regula\u00e7\u00e3o", "e", "supervis\u00e3o", "tribunal", "central", "de", "instru\u00e7\u00e3o", "criminal", "friedensgerichte", "julgados", "de", "paz", "das", "oberste", "verwaltungsgericht", "supremo", "tribunal", "administrativo", "zentrale", "verwaltungsgerichte", "tribunais", "centrais", "administrativos", "verwaltungs", "und", "finanzgerichte", "tribunais", "administrativos", "e", "fiscais", "ein", "bezirksverwaltungsgericht", "tribunal", "administrativo", "de", "c\u00edrculo", "ein", "steuergericht", "tribunal", "tribut\u00e1rio", "der", "rechnungshof", "tribunal", "de", "contas", "politische", "indizes", "internationale", "beziehungen", "portugal", "ist", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "hatte", "im", "zweiten", "halbjahr", "den", "ratsvorsitz", "inne", "das", "land", "hatte", "den", "vorsitz", "bereits", "im", "ersten", "halbjahr", "in", "dieser", "zeit", "verfolgte", "portugal", "vor", "allem", "das", "ziel", "den", "dialog", "mit", "afrika", "zu", "forcieren", "und", "impulse", "zur", "st\u00e4rkung", "der", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaft", "zu", "geben", "portugal", "war", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "nato", "und", "beteiligt", "sich", "mit", "truppen", "an", "der", "friedenssicherung", "auf", "dem", "balkan", "zusammen", "mit", "spanien", "ist", "portugal", "an", "den", "iberoamerikanischen", "gipfeltreffen", "beteiligt", "die", "vor", "allem", "den", "dialog", "mit", "den", "l\u00e4ndern", "lateinamerikas", "f\u00f6rdern", "sollen", "federf\u00fchrend", "war", "das", "land", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "der", "gemeinschaft", "der", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4nder", "cplp", "deren", "ziel", "es", "ist", "die", "zusammenarbeit", "dieser", "l\u00e4nder", "zu", "vertiefen", "ferner", "ist", "das", "land", "mitglied", "in", "der", "lateinischen", "union", "die", "den", "erhalt", "und", "die", "vielf\u00e4ltigkeit", "der", "romanischen", "sprachen", "f\u00f6rdert", "portugal", "unterst\u00fctzte", "eines", "seiner", "fr\u00fcheren", "kolonialgebiete", "osttimor", "im", "kampf", "um", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "indonesien", "und", "kooperiert", "dabei", "zugunsten", "des", "jungen", "staates", "finanziell", "und", "milit\u00e4risch", "mit", "asiatischen", "l\u00e4ndern", "den", "vereinigten", "staaten", "sowie", "der", "uno", "es", "besteht", "ein", "streit", "zwischen", "portugal", "und", "spanien", "um", "das", "gebiet", "von", "olivenza", "portugiesisch", "oliven\u00e7a", "das", "gegenw\u00e4rtig", "zum", "spanischen", "staat", "geh\u00f6rt", "jedoch", "von", "portugal", "beansprucht", "wird", "oliven\u00e7a", "kam", "unter", "spanische", "verwaltung", "doch", "spanien", "erkl\u00e4rte", "sich", "auf", "dem", "wiener", "kongress", "von", "bereit", "das", "gebiet", "an", "portugal", "zur\u00fcckzugeben", "portugal", "verlangt", "seither", "die", "r\u00fcckgabe", "siehe", "auch", "\u00fcbersicht", "der", "bilateralen", "beziehungen", "portugals", "bildungssystem", "bis", "zur", "nelkenrevolution", "wurde", "bildung", "vernachl\u00e4ssigt", "nach", "der", "revolution", "ging", "der", "aufbau", "des", "bildungssystems", "nur", "langsam", "voran", "dies", "macht", "sich", "bis", "heute", "bemerkbar", "im", "jahr", "verf\u00fcgten", "beispielsweise", "nur", "ungef\u00e4hr", "ein", "zehntel", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "\u00fcber", "einen", "hochschulabschluss", "damit", "lag", "portugal", "unter", "den", "eumitgliedern", "vor", "der", "osterweiterung", "mit", "gro\u00dfem", "abstand", "weit", "zur\u00fcck", "die", "analphabetenquote", "liegt", "um", "bei", "m\u00e4nnern", "bei", "frauen", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "portugals", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "portugal", "liegt", "damit", "\u00fcber", "dem", "durchschnitt", "der", "oecdstaatendas", "schulsystem", "besteht", "aus", "einer", "vierj\u00e4hrigen", "grundschule", "und", "einer", "f\u00fcnfj\u00e4hrigen", "oberschule", "f\u00fcr", "kinder", "ab", "dem", "sechsten", "lebensjahr", "besteht", "eine", "gesetzlich", "festgelegte", "neunj\u00e4hrige", "schulpflicht", "der", "pflichtschulunterricht", "ist", "an", "staatlichen", "schulen", "kostenlos", "f\u00fcr", "den", "unterricht", "an", "einer", "der", "vergleichsweise", "zahlreichen", "privaten", "schulen", "k\u00f6nnen", "bed\u00fcrftige", "familien", "unterst\u00fctzung", "erhalten", "wer", "nach", "der", "oberschule", "die", "dreij\u00e4hrige", "escola", "secund\u00e1ria", "absolviert", "bekommt", "die", "universit\u00e4tsreife", "und", "kann", "zwischen", "mehreren", "m\u00f6glichkeiten", "des", "hochschulstudiums", "w\u00e4hlen", "hochschulbildung", "wird", "in", "portugal", "von", "staatlichen", "und", "privaten", "universit\u00e4ten", "universidades", "sowie", "staatlichen", "und", "privaten", "fachhochschulen", "escolas", "polit\u00e9cnicas", "angeboten", "zur", "f\u00f6rderung", "abgelegener", "gebiete", "wurden", "in", "vielen", "mittleren", "st\u00e4dten", "hochschulen", "eingerichtet", "in", "jedem", "fall", "ist", "eine", "aufnahmepr\u00fcfung", "zu", "absolvieren", "und", "es", "sind", "studiengeb\u00fchren", "zu", "entrichten", "die", "bei", "privaten", "schulen", "h\u00f6her", "sind", "als", "bei", "staatlichen", "sie", "sind", "je", "nach", "fachrichtung", "unterschiedlich", "f\u00fcr", "staatliche", "einrichtungen", "bis", "zu", "euro", "j\u00e4hrlich", "trotzdem", "ist", "etwa", "ein", "drittel", "der", "studenten", "bei", "einer", "privaten", "institution", "eingeschrieben", "zus\u00e4tzlich", "zu", "den", "einschreibegeb\u00fchren", "sind", "propinas", "geb\u00fchren", "f\u00fcr", "die", "vergabe", "von", "zeugnissen", "und", "diplomen", "zu", "zahlen", "etwa", "der", "studenten", "kommen", "in", "den", "genuss", "einer", "einkommensabh\u00e4ngigen", "staatlichen", "unterst\u00fctzung", "gesundheitssystem", "mit", "dem", "steuerfinanzierten", "servi\u00e7o", "nacional", "de", "sa\u00fade", "steht", "seit", "allen", "einheimischen", "und", "besuchern", "ein", "bis", "auf", "meist", "geringe", "zuzahlungen", "weitgehend", "kostenloses", "gesundheitssystem", "zur", "verf\u00fcgung", "wie", "es", "die", "portugiesische", "verfassung", "von", "festgeschrieben", "hat", "daneben", "bestehen", "berufsst\u00e4ndische", "und", "private", "gesundheitssysteme", "mit", "\u00e4rzten", "pro", "einwohner", "stand", "befindet", "sich", "der", "medizinische", "versorgungsgrad", "in", "portugal", "weltweit", "auf", "dem", "rang", "vergleich", "deutschland", "schweiz", "\u00f6sterreich", "die", "lebenserwartung", "in", "portugal", "liegt", "mit", "jahren", "stand", "\u00fcber", "dem", "mittelwert", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "von", "jahren", "siehe", "liste", "von", "l\u00e4ndern", "nach", "durchschnittlicher", "lebenserwartung", "der", "\u00f6ffentliche", "rettungsdienst", "inem", "deckt", "kontinentalportugal", "mit", "einem", "einheitlichen", "notfalldienst", "ab", "entwicklung", "der", "lebenserwartung", "quelle", "vereinte", "nationen", "administrative", "gliederung", "portugal", "gliedert", "sich", "in", "distrikte", "und", "zwei", "autonome", "regionen", "die", "azoren", "und", "madeira", "die", "distrikte", "sind", "dabei", "eine", "\u00e4ltere", "version", "der", "einteilung", "des", "landes", "die", "immer", "mehr", "an", "wichtigkeit", "verliert", "die", "f\u00fcnf", "historischen", "regionen", "des", "landes", "wurden", "in", "subregionen", "eingeteilt", "die", "durch", "die", "ver\u00e4nderung", "der", "bev\u00f6lkerungszentren", "im", "land", "immer", "mehr", "an", "wichtigkeit", "gewinnen", "darunter", "folgt", "die", "kommunale", "selbstverwaltung", "in", "portugal", "mit", "munic\u00edpios", "welche", "mit", "deutschen", "landkreisen", "oder", "schweizer", "bezirken", "verglichen", "werden", "k\u00f6nnen", "und", "freguesias", "gemeinden", "bis", "zur", "administrativen", "neuordnung", "waren", "es", "gemeinden", "regionen", "und", "subregionen", "bei", "der", "einteilung", "von", "regionen", "und", "subregionen", "welche", "auch", "als", "europ\u00e4ische", "nuts", "bekannt", "sind", "existieren", "in", "portugal", "sieben", "regionen", "f\u00fcnf", "regionen", "auf", "dem", "festland", "und", "die", "zwei", "autonomen", "regionen", "azoren", "und", "madeira", "welche", "sich", "weiterhin", "in", "subregionen", "einteilen", "lassen", "distrikte", "es", "gibt", "distrikte", "auf", "dem", "festland", "sowie", "die", "beiden", "gleichgestellten", "autonomen", "regionen", "distrikt", "viana", "do", "castelo", "distrikt", "braga", "distrikt", "vila", "real", "distrikt", "bragan\u00e7a", "distrikt", "porto", "distrikt", "aveiro", "distrikt", "viseu", "distrikt", "guarda", "distrikt", "coimbra", "distrikt", "castelo", "branco", "distrikt", "leiria", "distrikt", "santar\u00e9m", "distrikt", "lissabon", "distrikt", "portalegre", "distrikt", "\u00e9vora", "distrikt", "set\u00fabal", "distrikt", "beja", "distrikt", "faro", "autonome", "region", "azoren", "autonome", "region", "madeira", "munic\u00edpios", "die", "munic\u00edpios", "auch", "bekannter", "als", "kreise", "oder", "im", "vergleich", "zu", "den", "deutschen", "landkreisen", "verteilen", "sich", "\u00fcber", "das", "ganze", "land", "und", "bestehen", "aus", "einer", "oder", "mehreren", "freguesias", "welche", "auch", "als", "gemeinden", "bekannt", "sind", "freguesias", "in", "portugal", "gibt", "es", "freguesias", "welche", "auch", "als", "gemeinden", "bekannt", "sind", "die", "durch", "eine", "oder", "mehrere", "gemeinden", "einen", "kreis", "also", "munic\u00edpio", "bilden", "milit\u00e4r", "die", "portugiesischen", "streitkr\u00e4fte", "portugiesisch", "for\u00e7as", "armadas", "portuguesas", "unterstehen", "dem", "verteidigungsministerium", "und", "bestehen", "aus", "den", "teilstreitkr\u00e4ften", "heer", "ex\u00e9rcito", "portugu\u00eas", "marine", "marinha", "portuguesa", "luftstreitkr\u00e4fte", "for\u00e7a", "a\u00e9rea", "portuguesa", "republikanische", "nationalgarde", "guarda", "nacional", "republicanader", "pr\u00e4sident", "ist", "oberkommandierender", "der", "streitkr\u00e4fte", "die", "bis", "herrschende", "allgemeine", "wehrpflicht", "ist", "ausgesetzt", "portugal", "gab", "knapp", "prozent", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "milliarden", "dollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "wirtschaft", "seit", "seinem", "beitritt", "zur", "eg", "im", "jahre", "hat", "sich", "portugal", "zu", "einer", "zunehmend", "diversifizierten", "vor", "allem", "auf", "dienstleistungen", "ausgerichteten", "\u00f6konomie", "entwickelt", "dienstleistungen", "sind", "mittlerweile", "f\u00fcr", "etwa", "zwei", "drittel", "des", "bip", "verantwortlich", "wie", "in", "anderen", "staaten", "europas", "wurden", "weit", "reichende", "privatisierungen", "durchgef\u00fchrt", "und", "die", "staatsausgaben", "reduziert", "im", "jahre", "hat", "sich", "portugal", "f\u00fcr", "den", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrungsunion", "qualifiziert", "und", "f\u00fchrte", "wie", "elf", "andere", "staaten", "am", "januar", "den", "euro", "als", "zahlungsmittel", "ein", "und", "l\u00f6ste", "damit", "den", "portugiesischen", "escudo", "ab", "nach", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "sanken", "die", "realen", "zinsen", "das", "wirtschaftswachstum", "hat", "mit", "etwa", "j\u00e4hrlich", "jenes", "des", "eudurchschnitts", "in", "den", "jahren", "bis", "zur", "weltwirtschaftskrise", "ab", "meist", "\u00fcbertroffen", "gro\u00dfe", "kapitalzufl\u00fcsse", "trugen", "zu", "jahren", "des", "wirtschaftswachstums", "bei", "gleichwohl", "sank", "die", "produktivit\u00e4t", "die", "banken", "und", "finanzkrise", "seit", "hatte", "auch", "in", "portugal", "auswirkungen", "auf", "die", "realwirtschaft", "rezession", "im", "rahmen", "der", "ab", "folgenden", "eurokrise", "wurde", "portugal", "zu", "den", "besonders", "betroffenen", "piigsstaaten", "gez\u00e4hlt", "die", "efsf", "sagte", "portugal", "im", "mai", "finanzhilfen", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "euro", "zu", "danach", "erholte", "sich", "die", "wirtschaftliche", "lage", "und", "portugal", "konnte", "unter", "einhaltung", "aller", "zahlungsverpflichtungen", "den", "rettungsschirm", "bereits", "wieder", "verlassen", "die", "arbeitslosenquote", "blieb", "zun\u00e4chst", "aber", "relativ", "hoch", "im", "april", "prozent", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "je", "einwohner", "betrug", "euro", "und", "die", "staatsverschuldung", "war", "ende", "noch", "mal", "so", "hoch", "wie", "das", "bip", "des", "jahres", "seit", "dem", "wahlsieg", "des", "neuen", "sozialistischen", "premierministers", "costa", "ende", "und", "dem", "folgenden", "ende", "der", "austerit\u00e4tspolitik", "verbesserte", "sich", "die", "wirtschaftliche", "lage", "deutlich", "dank", "gestiegener", "inlandsnachfrage", "weiter", "gewachsenen", "tourismuseinnahmen", "und", "anhaltend", "gesteigertem", "export", "sank", "die", "arbeitslosenquote", "bis", "auf", "prozent", "und", "die", "bruttostaatsschulden", "auf", "prozent", "des", "bip", "das", "euro", "pro", "kopf", "erreichte", "euplatz", "von", "euschnitt", "euro", "portugal", "ist", "immer", "noch", "das", "\u00e4rmste", "altmitglied", "der", "eu", "das", "prokopfbip", "in", "kaufkraftparit\u00e4ten", "liegt", "bei", "etwa", "des", "durchschnitts", "der", "eul\u00e4nder", "vor", "der", "osterweiterung", "wobei", "es", "im", "jahr", "noch", "etwa", "bei", "lag", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bip", "der", "eu", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreicht", "portugal", "einen", "index", "von", "eu", "die", "entwicklung", "im", "land", "ist", "jedoch", "sehr", "unterschiedlich", "nimmt", "man", "nur", "den", "gro\u00dfraum", "lissabon", "so", "liegt", "der", "index", "hier", "mit", "\u00fcber", "inzwischen", "leicht", "\u00fcber", "dem", "europ\u00e4ischen", "durchschnitt", "das", "bruttoinlandsprodukt", "portugals", "betrug", "im", "jahr", "mrd", "euro", "das", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "betrug", "im", "selben", "jahr", "ca", "euroim", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "portugal", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "demographie", "und", "arbeitslosigkeit", "als", "hindernis", "f\u00fcr", "st\u00e4rkeres", "wachstum", "von", "produktivit\u00e4t", "und", "besch\u00e4ftigung", "wurden", "traditionell", "strukturelle", "probleme", "angegeben", "zun\u00e4chst", "waren", "dies", "defizite", "im", "bildungssystem", "die", "relativ", "hohe", "analphabetenquote", "die", "teils", "schlechte", "infrastruktur", "und", "die", "ineffiziente", "verwaltung", "insbesondere", "seit", "den", "sp\u00e4ten", "erjahren", "gelten", "diese", "defizite", "weitgehend", "als", "behoben", "so", "liegt", "die", "analphabetenquote", "in", "portugal", "inzwischen", "bei", "tendenz", "sinkend", "zum", "vergleich", "deutschland", "hatten", "der", "m\u00e4nner", "und", "der", "frauen", "zwischen", "und", "jahren", "einen", "hochschulabschluss", "zum", "vergleich", "nrw", "zudem", "erfuhr", "die", "infrastruktur", "im", "land", "enorme", "investitionen", "auch", "mit", "hilfe", "der", "eu", "als", "ergebnis", "kann", "beispielhaft", "ein", "\u00fcberdurchschnittlicher", "ausbau", "der", "glasfaseranschl\u00fcsse", "f\u00fcr", "schnelles", "internet", "gelten", "zum", "vergleich", "deutschland", "auch", "ist", "das", "autobahnnetz", "portugals", "heute", "eines", "der", "dichtesten", "in", "europa", "und", "eine", "unternehmensgr\u00fcndung", "ist", "online", "innerhalb", "eines", "tages", "m\u00f6glich", "pr\u00e4mierte", "entwicklungen", "wie", "die", "weitverbreiteten", "multibancobankautomaten", "oder", "das", "viaverdemautsystem", "k\u00f6nnen", "als", "beispiele", "f\u00fcr", "die", "innovationsf\u00e4higkeit", "im", "land", "gelten", "nach", "einer", "boomphase", "bis", "anfang", "der", "erjahre", "geriet", "portugal", "dann", "zunehmend", "in", "wettbewerb", "mit", "den", "niedriglohnl\u00e4ndern", "mittel", "und", "osteuropas", "asiens", "und", "nordafrikas", "worunter", "die", "attraktivit\u00e4t", "portugals", "f\u00fcr", "ausl\u00e4ndische", "direktinvestitionen", "litt", "diese", "steigen", "jedoch", "seit", "wieder", "deutlich", "an", "und", "betrugen", "\u00fcber", "mrd", "euro", "die", "durchschnittsl\u00f6hne", "in", "portugal", "sind", "f\u00fcr", "westeurop\u00e4ische", "verh\u00e4ltnisse", "weiterhin", "niedrig", "und", "die", "arbeitszeiten", "zum", "teil", "wesentlich", "l\u00e4nger", "im", "februar", "lag", "die", "arbeitslosigkeit", "in", "portugal", "bei", "prozent", "vor", "der", "krise", "hatte", "die", "arbeitslosenquote", "bei", "prozent", "gelegen", "bis", "zum", "juni", "sank", "sie", "auf", "prozent", "ab", "und", "unterschritt", "damit", "das", "vorkrisenniveau", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "davon", "sind", "frauen", "au\u00dfenhandel", "der", "au\u00dfenhandel", "wird", "zu", "etwa", "mit", "den", "eupartnern", "abgewickelt", "exportiert", "werden", "vor", "allem", "bekleidung", "und", "schuhe", "fahrzeuge", "maschinen", "chemieprodukte", "kork", "sowie", "zellstoff", "und", "papier", "importiert", "werden", "maschinen", "fahrzeuge", "\u00f6l", "und", "\u00f6lprodukte", "sowie", "landwirtschaftsprodukte", "dabei", "hatte", "portugal", "traditionell", "ein", "gro\u00dfes", "handelsbilanzdefizit", "konnte", "jedoch", "im", "rahmen", "seiner", "wirtschaftlichen", "anstrengungen", "nach", "seiner", "tiefen", "wirtschaftskrise", "nach", "der", "eurokrise", "seine", "exporte", "deutlich", "steigern", "und", "weist", "etwa", "seit", "einen", "handels\u00fcberschuss", "aus", "der", "tendenziell", "seither", "weiter", "ansteigt", "das", "zahlungsbilanzdefizit", "war", "dabei", "durch", "einnahmen", "aus", "dem", "tourismus", "und", "den", "r\u00fcck\u00fcberweisungen", "der", "auslandsportugiesen", "auch", "fr\u00fcher", "nicht", "so", "hoch", "wie", "das", "handelsbilanzdefizit", "der", "au\u00dfenhandel", "hat", "f\u00fcr", "portugals", "wirtschaftspolitik", "seit", "eine", "gesteigerte", "bedeutung", "gewonnen", "auch", "dank", "der", "anstrengungen", "der", "staatlichen", "au\u00dfenhandelskammer", "aicep", "und", "anderer", "akteure", "erreichten", "die", "exporte", "des", "landes", "im", "jahr", "den", "portugiesischen", "rekordwert", "von", "des", "bip", "die", "planungen", "der", "regierung", "unter", "dem", "sozialistischen", "premierminister", "costa", "zielten", "vor", "der", "im", "m\u00e4rz", "auch", "in", "portugal", "ausgebrochenen", "covidpandemie", "auf", "eine", "weitere", "steigerung", "bis", "auf", "des", "bip", "um", "das", "jahr", "ab", "auch", "als", "itstandort", "gewinnt", "portugal", "zunehmend", "an", "bedeutung", "so", "siedeln", "sich", "nicht", "nur", "immer", "mehr", "startupunternehmen", "in", "portugal", "an", "mit", "dem", "cluster", "der", "lx", "factory", "in", "lissabon", "als", "bekanntestem", "beispiel", "sondern", "auch", "internationale", "konzerne", "verlagern", "ihre", "entwicklungsabteilungen", "hierher", "etwa", "nach", "oeiras", "bei", "lissabon", "oder", "gr\u00fcnden", "joint", "ventures", "darunter", "auch", "deutsche", "unternehmen", "wie", "bmw", "gr\u00fcnde", "sind", "das", "gro\u00dfe", "angebot", "an", "qualifizierten", "absolventen", "die", "gute", "itinfrastruktur", "und", "das", "vergleichsweise", "niedrige", "lohnniveauausl\u00e4ndische", "investitionen", "kommen", "vor", "allem", "aus", "spanien", "deutschland", "und", "gro\u00dfbritannien", "zwischenzeitlich", "sorgten", "auch", "zunehmende", "investitionen", "aus", "der", "\u00f6lreichen", "ehemaligen", "portugiesischen", "kolonie", "angola", "f\u00fcr", "aufsehen", "etwa", "der", "kauf", "der", "bank", "banco", "bic", "portugu\u00eas", "durch", "ein", "angolanisches", "bankhaus", "oder", "die", "investitionen", "von", "isabel", "dos", "santos", "u", "a", "in", "portugiesische", "medienunternehmen", "zu", "den", "bedeutendsten", "ausl\u00e4ndischen", "investitionen", "in", "portugal", "z\u00e4hlt", "das", "automobilmontagewerk", "autoeuropa", "zu", "den", "wichtigsten", "international", "t\u00e4tigen", "portugiesischen", "unternehmen", "z\u00e4hlen", "energias", "de", "portugal", "die", "portugal", "telecom", "der", "besonders", "im", "einzelhandel", "erfolgreiche", "konzern", "jer\u00f3nimo", "martins", "und", "die", "sonaegruppe", "die", "beispielsweise", "das", "alexa", "einkaufszentrum", "am", "berliner", "alexanderplatz", "f\u00fchrt", "energiewirtschaft", "laut", "dem", "port", "\u00fcbertragungsnetzbetreiber", "ren", "betrug", "die", "installierte", "leistung", "der", "kraftwerke", "in", "portugal", "im", "jahre", "mw", "davon", "entfielen", "auf", "kalorische", "kraftwerke", "mw", "und", "auf", "wasserkraftwerke", "mw", "insgesamt", "wurden", "im", "jahre", "mrd", "kwh", "erzeugt", "davon", "mrd", "durch", "kalorische", "kraftwerke", "und", "mrd", "durch", "wasserkraftwerkein", "den", "letzten", "jahren", "wurde", "die", "windenergie", "zu", "einem", "wichtigen", "faktor", "in", "der", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "ende", "waren", "in", "portugal", "windkraftanlagen", "mit", "einer", "nennleistung", "von", "mw", "installiert", "mw", "deckten", "diese", "mit", "ein", "viertel", "des", "portugiesischen", "strombedarfes", "schon", "waren", "erreicht", "worden", "was", "weltweit", "der", "zweith\u00f6chste", "wert", "war", "und", "nur", "von", "d\u00e4nemark", "mit", "\u00fcbertroffen", "wurde", "die", "stromerzeugung", "aus", "photovoltaik", "ist", "hingegen", "mit", "einer", "installierten", "leistung", "von", "etwa", "mw", "weniger", "bedeutend", "ebenso", "die", "bioenergie", "mit", "mw", "deckten", "erneuerbare", "energien", "des", "portugiesischen", "elektrizit\u00e4tsbedarfes", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "stammte", "von", "windkraftanlagen", "im", "mai", "wurde", "das", "land", "stunden", "bzw", "tage", "lang", "ununterbrochen", "ausschlie\u00dflich", "von", "erneuerbaren", "energien", "versorgt", "ende", "wurde", "mit", "dem", "windpark", "alto", "minho", "der", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "gr\u00f6\u00dfte", "onshorewindpark", "europas", "in", "betrieb", "genommenbezogen", "auf", "den", "gesamten", "endenergiebedarf", "strom", "w\u00e4rme", "verkehr", "lieferten", "erneuerbare", "energien", "im", "jahr", "der", "energie", "bis", "wollte", "portugal", "diesen", "anteil", "auf", "erh\u00f6henmitte", "stammten", "bereits", "fast", "zwei", "drittel", "des", "erzeugten", "stromes", "in", "portugal", "aus", "regenerativen", "quellen", "mrd", "kwh", "und", "nur", "noch", "gut", "ein", "drittel", "aus", "fossilen", "quellen", "ausschlie\u00dflich", "gas", "mrd", "kwh", "und", "steinkohle", "mrd", "kwh", "bis", "ende", "wurden", "die", "beiden", "letzten", "kohlekraftwerke", "im", "land", "abgeschaltet", "wobei", "am", "standort", "sines", "zuk\u00fcnftig", "gr\u00fcner", "wasserstoff", "produziert", "wird", "w\u00e4hrend", "am", "standort", "pego", "auch", "der", "zweite", "block", "auf", "gas", "umgestellt", "wirdmitte", "deckte", "portugal", "bereits", "seines", "elektrizit\u00e4tsbedarfs", "aus", "erneuerbaren", "damit", "steht", "das", "land", "an", "der", "spitze", "aller", "eustaaten", "und", "wird", "in", "europa", "nur", "von", "norwegen", "\u00fcbertroffen", "im", "ersten", "quartal", "kam", "die", "stromerzeugung", "in", "portugal", "aus", "wasserkraft", "windkraft", "biomasse", "und", "solarenergie", "fossile", "energietr\u00e4ger", "trugen", "noch", "zu", "bei", "davon", "erdgas", "kraftw\u00e4rmekopplung", "und", "kohle", "bodensch\u00e4tze", "portugal", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "weltf\u00fchrenden", "nationen", "in", "der", "wolframproduktion", "an", "abbaubaren", "bodensch\u00e4tzen", "gibt", "es", "au\u00dferdem", "kohle", "kupfer", "zinn", "gold", "eisenerze", "wie", "pyrit", "und", "chalkopyrit", "tonminerale", "wie", "kaolinit", "sowie", "wolframit", "uraninit", "und", "lithium", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "galt", "portugal", "als", "wichtiger", "lieferant", "f\u00fcr", "uran", "der", "uranabbau", "wurde", "jedoch", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "wegen", "unwirtschaftlichkeit", "eingestellt", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "versorgte", "sich", "deutschland", "mit", "portugiesischem", "wolfram", "f\u00fcr", "die", "waffenproduktion", "die", "atombombe", "von", "hiroshima", "enthielt", "portugiesisches", "uran", "landwirtschaft", "die", "landwirtschaft", "portugals", "ist", "eine", "der", "ineffizientesten", "in", "europa", "der", "anteil", "der", "landwirtschaft", "am", "bip", "liegt", "bei", "etwa", "jedoch", "sind", "mehr", "als", "der", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "besch\u00e4ftigt", "dies", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "viele", "betriebe", "aufgaben", "und", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "der", "nahrungsmittel", "importiert", "wird", "der", "anbau", "von", "mandeln", "befindet", "sich", "ebenso", "wie", "die", "korkeichenplantagen", "montados", "im", "alentejo", "und", "im", "dourotal", "in", "einer", "tiefen", "krise", "zwar", "ist", "portugal", "mit", "etwa", "tonnen", "und", "damit", "der", "h\u00e4lfte", "der", "weltweit", "geernteten", "menge", "das", "bedeutendste", "produktionsland", "f\u00fcr", "rohkork", "dennoch", "steht", "der", "wirtschaftszweig", "etwa", "seit", "der", "jahrtausendwende", "durch", "die", "zunehmende", "popularit\u00e4t", "und", "internationale", "herstellung", "von", "synthetisch", "hergestellten", "verschlussalternativen", "f\u00fcr", "weinflaschen", "stark", "unter", "druck", "auch", "die", "hoffnung", "zahlreicher", "korkbauern", "tiradores", "der", "portugiesische", "kork", "sei", "zumindest", "f\u00fcr", "weine", "im", "hochpreissegment", "unersetzlich", "hat", "sich", "nicht", "erf\u00fcllt", "denn", "der", "trend", "weg", "vom", "naturprodukt", "hin", "zu", "kosteng\u00fcnstigeren", "alternativen", "aus", "kunststoff", "ist", "auch", "bei", "teuren", "weinen", "zu", "beobachten", "folge", "dieser", "entwicklung", "sind", "zahlreiche", "firmeninsolvenzen", "und", "abwanderungen", "aus", "den", "korkanbauregionen", "portugals", "regierung", "und", "die", "korkindustrie", "reagieren", "inzwischen", "auf", "die", "entwicklung", "mit", "weltweiten", "greenmarketingwerbekampagnen", "in", "denen", "winzer", "wieder", "von", "der", "\u00f6kologischen", "nachhaltigkeit", "des", "naturprodukts", "kork", "\u00fcberzeugt", "werden", "sollen", "daneben", "gewinnt", "kork", "als", "vielseitig", "verwertbarer", "und", "sehr", "leichter", "werkstoff", "mit", "seinen", "wasserabweisenden", "hitze", "und", "f\u00e4ulnisresistenten", "w\u00e4rmed\u00e4mmenden", "und", "schallisolierenden", "eigenschaften", "als", "eine", "\u00f6kologische", "alternative", "bedeutung", "etwa", "als", "bodenbelag", "oder", "d\u00e4mmstoff", "kork", "findet", "auch", "in", "der", "schuh", "und", "bekleidungsmode", "zunehmend", "beachtung", "auch", "als", "veganer", "lederersatzf\u00fcr", "die", "zellstoffindustrie", "einen", "wichtigen", "wirtschaftsfaktor", "portugals", "werden", "gro\u00dfe", "fl\u00e4chen", "mit", "schnell", "wachsendem", "eukalyptus", "als", "rohstoff", "aufgeforstet", "dies", "ist", "aus", "\u00f6kologischen", "gr\u00fcnden", "bedenklich", "weil", "eukalyptus", "den", "boden", "auslaugt", "den", "urspr\u00fcnglichen", "wald", "und", "damit", "die", "tierwelt", "verdr\u00e4ngt", "und", "die", "katastrophalen", "waldbr\u00e4nde", "im", "sommer", "beg\u00fcnstigt", "\u00e4hnlich", "der", "landwirtschaft", "k\u00e4mpft", "die", "fischerei", "mit", "produktivit\u00e4tsproblemen", "die", "portugiesische", "fischereiflotte", "ist", "im", "vergleich", "zur", "spanischen", "schwach", "entwickelt", "der", "meiste", "fisch", "wird", "importiert", "tourismus", "f\u00fcr", "etwa", "acht", "prozent", "des", "bip", "mit", "steigender", "tendenz", "ist", "der", "tourismus", "verantwortlich", "wobei", "die", "meisten", "besucher", "aus", "spanien", "und", "gro\u00dfbritannien", "kommen", "mit", "\u00fcber", "millionen", "touristen", "stand", "portugal", "auf", "platz", "der", "meistbesuchten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "die", "algarve", "ist", "dabei", "unangefochten", "das", "zentrum", "st\u00e4tten", "in", "portugal", "z\u00e4hlen", "zum", "welterbe", "der", "unesco", "darunter", "zwei", "auf", "den", "azoren", "und", "eine", "auf", "madeira", "zur", "internationalen", "vermarktung", "des", "portweins", "aus", "der", "\u00e4ltesten", "weinbau", "region", "alto", "douro", "ab", "dem", "jahrhundert", "leisteten", "die", "drei", "deutschen", "kopke", "burmester", "und", "andresen", "einen", "entscheidenden", "beitrag", "zur", "entwicklung", "des", "portweins", "die", "pal\u00e4ste", "mit", "parkanlagen", "bei", "sintra", "und", "portugals", "gr\u00f6\u00dfte", "schloss", "klosteranlage", "in", "mafra", "sind", "von", "den", "deutschen", "baumeistern", "von", "eschwege", "und", "ludwig", "geplant", "worden", "vor", "der", "algarve", "s\u00e9tubal", "und", "den", "inselgruppen", "madeira", "und", "azoren", "gibt", "es", "m\u00f6glichkeiten", "sowohl", "delfine", "als", "auch", "wale", "in", "freier", "natur", "zu", "erleben", "auf", "der", "atlantikinsel", "madeira", "begann", "der", "tourismus", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "die", "insel", "war", "eines", "der", "bevorzugten", "ziele", "wohlhabender", "britischer", "reisender", "sie", "stiegen", "vor", "allem", "im", "hotel", "reids", "palace", "ab", "das", "der", "schotte", "william", "reid", "hatte", "bauen", "lassen", "internationale", "wirtschaftsbeziehungen", "mitgliedschaften", "eu", "europarat", "eurozone", "oecd", "wto", "iberoamerikanischen", "konferenz", "der", "nationen", "gemeinschaft", "der", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4nder", "u", "a", "staatliche", "au\u00dfenhandelskammer", "ag\u00eancia", "para", "o", "investimento", "e", "com\u00e9rcio", "externo", "de", "portugal", "aicep", "exportierte", "portugal", "waren", "und", "dienstleistungen", "im", "wert", "von", "mrd", "euro", "die", "importe", "des", "gleichen", "zeitraums", "beliefen", "sich", "auf", "mrd", "euro", "so", "dass", "das", "land", "einen", "handelsbilanz\u00fcberschuss", "von", "milliarden", "euro", "verbuchtedie", "wichtigsten", "ziell\u00e4nder", "f\u00fcr", "portugiesische", "exporte", "waren", "spanien", "frankreich", "deutschland", "gro\u00dfbritannien", "die", "usa", "italien", "die", "niederlande", "angola", "belgien", "und", "brasilien", "die", "importe", "portugals", "stammten", "vor", "allem", "aus", "spanien", "deutschland", "frankreich", "italien", "den", "niederlanden", "china", "belgien", "gro\u00dfbritannien", "den", "usa", "und", "aus", "russland", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "im", "jahr", "einnahmen", "von", "mrd", "euro", "und", "ausgaben", "von", "mrd", "euro", "womit", "sich", "ein", "knapper", "haushalts\u00fcberschuss", "von", "etwa", "mio", "euro", "ergab", "dies", "war", "ein", "zeichen", "der", "positiven", "wirtschaftlichen", "entwicklung", "und", "guten", "haushaltspolitik", "portugals", "nachdem", "das", "land", "lange", "jahre", "meist", "ein", "haushaltsdefizit", "vorwies", "standen", "haushaltsausgaben", "von", "mrd", "dollar", "noch", "einnahmen", "von", "mrd", "dollar", "gegen\u00fcber", "woraus", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "mrd", "dollar", "beziehungsweise", "des", "bips", "ergabdie", "staatsverschuldung", "betrug", "mrd", "euro", "oder", "des", "bip", "laut", "folgender", "tabelle", "mittlerweile", "liegt", "sie", "bei", "\u00fcber", "des", "bip", "am", "april", "gab", "der", "premierminister", "portugals", "bekannt", "dass", "das", "land", "im", "zuge", "der", "verschuldungskrisen", "von", "eurozonenstaaten", "finanzhilfen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "annehmen", "werde", "seit", "ben\u00f6tigt", "das", "land", "keine", "eufinanzhilfen", "mehr", "im", "jahr", "betrug", "die", "neuverschuldung", "des", "bip", "damit", "erf\u00fcllte", "portugal", "die", "vorgeschriebenen", "sparziele", "der", "eu", "von", "des", "bip", "deutlich", "dies", "gelang", "aber", "nur", "durch", "zus\u00e4tzliche", "zahlungen", "aus", "pensionsfonds", "\u00fcbertragung", "der", "pensionsfonds", "der", "staatlichen", "sparkasse", "cgd", "zum", "staatshaushalt", "ansonsten", "h\u00e4tte", "das", "defizit", "bei", "gelegen", "kenndaten", "ver\u00e4nderung", "des", "bruttoinlandsprodukts", "bip", "gegen\u00fcber", "dem", "jeweiligen", "vorjahr", "real", "gem\u00e4\u00df", "weltbankdie", "darstellung", "von", "grafiken", "ist", "aktuell", "auf", "grund", "eines", "sicherheitsproblems", "deaktiviert", "tabellarische", "darstellung", "der", "letzten", "werte", "des", "bipwachstums", "entwicklung", "des", "au\u00dfenhandels", "gtai", "haupthandelspartner", "portugals", "quelle", "gtai", "infrastruktur", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "und", "die", "qualit\u00e4t", "der", "infrastruktur", "misst", "belegte", "portugal", "den", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "stra\u00dfenverkehr", "das", "stra\u00dfennetz", "ist", "nicht", "zuletzt", "dank", "eumitteln", "aus", "f\u00f6rderungsfonds", "seit", "den", "erjahren", "schnell", "gewachsen", "und", "gut", "ausgebaut", "das", "gesamte", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "etwa", "km", "wovon", "km", "asphaltiert", "sind", "die", "wichtigen", "routen", "werden", "von", "geb\u00fchrenpflichtigen", "autoestradas", "abgedeckt", "diese", "erreichen", "insgesamt", "eine", "l\u00e4nge", "von", "km", "und", "werden", "gr\u00f6\u00dftenteils", "vom", "b\u00f6rsennotierten", "unternehmen", "brisa", "betrieben", "geb\u00fchrenfrei", "sind", "hingegen", "itiner\u00e1rios", "principais", "ip", "oder", "itiner\u00e1rios", "complementares", "ic", "die", "investitionen", "in", "den", "stra\u00dfenverkehr", "verdeutlichen", "sich", "nicht", "zuletzt", "in", "den", "unfallstatistiken", "starben", "in", "portugals", "stra\u00dfenverkehr", "menschen", "pro", "million", "einwohner", "nach", "im", "jahre", "zum", "vergleich", "pro", "million", "in", "deutschland", "der", "fernverkehr", "mit", "bussen", "hat", "in", "portugal", "einen", "h\u00f6heren", "stellenwert", "als", "in", "mitteleuropa", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "linienbusunternehmen", "ist", "rede", "expressos", "schienenverkehr", "das", "eisenbahnnetz", "portugals", "ist", "relativ", "weitmaschig", "das", "staatliche", "unternehmen", "infraestruturas", "de", "portugal", "verwaltet", "ein", "schienennetz", "das", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "km", "hat", "davon", "sind", "km", "schmalspur", "km", "sind", "mehrspurig", "ausgebaut", "z\u00fcge", "werden", "von", "der", "staatlichen", "comboios", "de", "portugal", "und", "von", "der", "privaten", "fertagus", "angeboten", "auf", "den", "hauptverkehrsrouten", "sind", "die", "verbindungen", "jedoch", "effizient", "der", "hochgeschwindigkeitszug", "alfa", "pendular", "bietet", "die", "schnellsten", "verbindungen", "zwischen", "den", "ballungszentren", "die", "h\u00f6chstgeschwindigkeit", "im", "regelbetrieb", "betr\u00e4gt", "je", "nach", "strecke", "und", "baureihe", "von", "kmh", "bis", "zu", "kmh", "die", "aber", "in", "portugal", "nicht", "gefahren", "werden", "k\u00f6nnen", "auf", "den", "wenigen", "schnellfahrabschnitten", "derzeit", "werden", "bis", "zu", "kmh", "erreicht", "die", "schnellfahrstrecke", "lissabonporto", "ist", "in", "bau", "internationale", "z\u00fcge", "verbinden", "portugal", "mit", "st\u00e4dten", "in", "spanien", "seit", "mit", "der", "einstellung", "des", "nachtzuges", "madridlissabon", "aufgrund", "der", "covidpandemie", "nicht", "mehr", "geplant", "ist", "die", "wiederaufnahme", "im", "jahr", "mit", "der", "er\u00f6ffnung", "eines", "teils", "der", "schnellfahrstrecke", "lissabonmadrid", "einzig", "wenige", "regionalz\u00fcge", "verkehren", "derzeit", "grenz\u00fcberschreitend", "und", "haben", "anschluss", "an", "die", "spanischen", "hochgeschwindigkeitsz\u00fcge", "in", "badajoz", "und", "vigo", "nach", "madrid", "in", "lissabon", "gibt", "es", "eine", "ubahn", "porto", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "stadtbahn", "und", "einen", "davon", "unabh\u00e4ngigen", "stra\u00dfenbahnbetrieb", "weitere", "stra\u00dfenbahnen", "existieren", "in", "lissabon", "und", "s\u00fcdlich", "des", "tejo", "luftverkehr", "die", "f\u00fcnf", "wichtigsten", "flugh\u00e4fen", "portugals", "sind", "lissabon", "porto", "faro", "ponta", "delgada", "und", "funchal", "sie", "werden", "von", "mehreren", "fluggesellschaften", "bedient", "wobei", "die", "portugiesischen", "linien", "tap", "portugal", "sata", "air", "a\u00e7ores", "und", "portug\u00e1lia", "airlines", "die", "meisten", "verbindungen", "bieten", "im", "jahr", "fertigten", "die", "portugiesischen", "flugh\u00e4fen", "insgesamt", "millionen", "passagiere", "und", "tonnen", "fracht", "ab", "es", "wurde", "erwartet", "dass", "das", "verkehrsaufkommen", "bis", "auf", "millionen", "passagiere", "und", "tonnen", "fracht", "steigen", "werdeangesichts", "der", "steigenden", "passagierzahlen", "wurde", "entschieden", "zus\u00e4tzlich", "zu", "dem", "existierenden", "flughafen", "lissabons", "einen", "neuen", "kommerziellen", "flughafen", "novo", "aeroporto", "lisboa", "zu", "schaffen", "er", "soll", "auf", "dem", "wenig", "benutzten", "milit\u00e4rflughafen", "in", "montijo", "erbaut", "werden", "dieser", "liegt", "am", "s\u00fcdlichen", "ufer", "des", "tejo", "ab", "soll", "der", "betrieb", "aufgenommen", "werden", "der", "baubeginn", "und", "die", "urspr\u00fcnglich", "f\u00fcr", "vorgesehene", "er\u00f6ffnung", "wurden", "im", "jahr", "aufgrund", "der", "finanzkrise", "auf", "unbestimmte", "zeit", "verschoben", "wassertransport", "die", "wichtigsten", "h\u00e4fen", "portugals", "befinden", "sich", "in", "aveiro", "porto", "lissabon", "sines", "und", "set\u00fabal", "im", "jahr", "kamen", "fast", "aller", "importe", "\u00fcber", "den", "seeweg", "ins", "land", "w\u00e4hrend", "der", "exporte", "\u00fcber", "die", "h\u00e4fen", "abgewickelt", "wurden", "von", "den", "millionen", "tonnen", "liefen", "\u00fcber", "den", "hafen", "von", "sines", "die", "h\u00e4fen", "werden", "modernisiert", "und", "ihre", "verkehrsanbindung", "verbessert", "damit", "sie", "einen", "gr\u00f6\u00dferen", "teil", "des", "spanischen", "au\u00dfenhandels", "abwickeln", "k\u00f6nnen", "von", "den", "fl\u00fcssen", "sind", "der", "douro", "und", "der", "tejo", "schiffbar", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "portugal", "waren", "im", "jahr", "rund", "berufs", "und", "rund", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "\u00fcber", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "nationale", "feuerwehrverband", "liga", "dos", "bombeiros", "portugueses", "repr\u00e4sentiert", "die", "portugiesische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "kultur", "literatur", "portugal", "wird", "manchmal", "als", "land", "der", "poeten", "bezeichnet", "in", "der", "portugiesischen", "literatur", "hatte", "die", "poesie", "immer", "st\u00e4rkeren", "einfluss", "als", "die", "prosa", "im", "mittelalter", "als", "die", "portugiesische", "nation", "entstand", "war", "im", "nordwesten", "der", "iberischen", "halbinsel", "die", "poesie", "weit", "verbreitet", "es", "entstanden", "exzellente", "epische", "wie", "lyrische", "werke", "w\u00e4hrend", "die", "bekanntesten", "klassischen", "poeten", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "und", "fernando", "pessoa", "sind", "gibt", "es", "eine", "reihe", "weniger", "bekannter", "k\u00fcnstler", "die", "auf", "die", "moderne", "portugiesische", "literatur", "bedeutenden", "einfluss", "haben", "die", "prosa", "entwickelte", "sich", "sp\u00e4ter", "als", "die", "poesie", "und", "pr\u00e4gte", "sich", "erst", "im", "jahrhundert", "in", "der", "form", "von", "chroniken", "oder", "der", "beschreibung", "des", "lebens", "von", "heiligen", "heraus", "hier", "ist", "fern\u00e3o", "lopes", "der", "ber\u00fchmteste", "vertreter", "er", "verfasste", "eine", "chronik", "der", "regentschaften", "von", "drei", "k\u00f6nigen", "seiner", "zeit", "f\u00fcr", "ihn", "waren", "genauigkeit", "der", "darstellung", "sowie", "eine", "lebhafte", "schilderung", "am", "wichtigsten", "international", "ist", "die", "portugiesische", "moderne", "literatur", "am", "bekanntesten", "besonders", "mit", "den", "werken", "von", "jos\u00e9", "maria", "e\u00e7a", "de", "queiroz", "und", "dem", "nobelpreistr\u00e4ger", "f\u00fcr", "literatur", "jos\u00e9", "saramago", "auch", "frauen", "sind", "unter", "den", "bedeutenden", "zeitgen\u00f6ssischen", "schriftstellern", "des", "landes", "zu", "finden", "hier", "zu", "nennen", "w\u00e4ren", "besonders", "sophia", "de", "mello", "breyner", "andresen", "l\u00eddia", "jorge", "und", "agustina", "bessalu\u00eds", "unter", "den", "jungen", "autoren", "konnte", "sich", "zuletzt", "jos\u00e9", "lu\u00eds", "peixoto", "auch", "international", "einen", "namen", "machen", "film", "die", "filmkunst", "hat", "eine", "lange", "tradition", "in", "portugal", "international", "genie\u00dft", "vor", "allem", "der", "anspruchsvolle", "autorenfilm", "des", "landes", "unter", "cineasten", "einen", "guten", "ruf", "doch", "sind", "preisgekr\u00f6nte", "regisseure", "wie", "jo\u00e3o", "botelho", "oder", "jo\u00e3o", "canijo", "der", "breiten", "bev\u00f6lkerung", "selbst", "in", "portugal", "eher", "wenig", "bekannt", "wird", "die", "filmwirtschaft", "auch", "hier", "von", "den", "internationalen", "gro\u00dfproduktionen", "und", "den", "multiplexkinos", "bestimmt", "so", "gibt", "es", "abseits", "davon", "aber", "noch", "immer", "eine", "rege", "filmklubbewegung", "und", "eine", "reihe", "verschiedener", "filmfestivals", "im", "land", "die", "engagierte", "neue", "regisseure", "wie", "die", "sehr", "unterschiedlichen", "miguel", "gomes", "jorge", "pelicano", "oder", "fernando", "fragata", "hervorbringen", "ebenso", "schauspielernachwuchs", "mit", "namen", "wie", "etwa", "ana", "moreira", "diogo", "infante", "oder", "l\u00facia", "moniz", "als", "bekanntester", "portugiesischer", "regisseur", "ist", "hier", "manoel", "de", "oliveira", "april", "zu", "nennen", "der", "zudem", "mit", "\u00fcber", "jahren", "jahrgang", "der", "\u00e4lteste", "noch", "arbeitende", "regisseur", "der", "welt", "war", "und", "der", "letzte", "lebende", "der", "bereits", "zu", "stummfilmzeiten", "drehte", "die", "bekanntesten", "schauspieler", "sind", "maria", "de", "medeiros", "die", "in", "pulp", "fiction", "die", "filmpartnerin", "von", "bruce", "willis", "war", "und", "joaquim", "de", "almeida", "mit", "seinen", "zahlreichen", "hollywoodrollen", "musik", "fado", "die", "wichtigste", "musikform", "portugals", "ist", "der", "fado", "der", "sehr", "melancholisch", "sein", "kann", "und", "zum", "klischee", "der", "melancholischen", "portugiesen", "gegen\u00fcber", "den", "temperamentvollen", "spaniern", "beigetragen", "hat", "diese", "musik", "geht", "eng", "einher", "mit", "saudade", "etwa", "sehnsucht", "und", "ist", "wahrscheinlich", "durch", "die", "vermischung", "der", "lieder", "von", "portugiesischen", "seefahrern", "mit", "den", "rhythmen", "afrikanischer", "sklaven", "entstanden", "hierbei", "werden", "zwei", "stilformen", "unterschieden", "n\u00e4mlich", "der", "variantenreichere", "volksnahe", "fado", "von", "lissabon", "und", "der", "akademische", "nur", "von", "m\u00e4nnern", "gesungene", "fado", "von", "coimbra", "das", "international", "bekannteste", "fadolied", "wurde", "april", "in", "portugal", "das", "in", "einigen", "hundert", "versionen", "weltweit", "ver\u00f6ffentlicht", "wurde", "und", "von", "raul", "ferr\u00e3o", "stammt", "und", "zudem", "den", "fado", "coimbras", "mit", "dem", "lissabons", "vereint", "am\u00e1lia", "rodrigues", "war", "die", "bedeutendste", "fadok\u00fcnstlerin", "nach", "ihrem", "tod", "sind", "mehrere", "musiker", "aus", "ihrem", "schatten", "getreten", "und", "bringen", "neue", "formen", "des", "fado", "hervor", "die", "teils", "nur", "noch", "die", "saudade", "mit", "dem", "urspr\u00fcnglichen", "fado", "gemein", "haben", "teils", "aber", "ganz", "bewusst", "an", "traditionellen", "mustern", "des", "fado", "festhalten", "in", "den", "letzten", "jahren", "hat", "die", "zahl", "der", "fadover\u00f6ffentlichungen", "und", "seine", "\u00f6ffentliche", "pr\u00e4senz", "wieder", "st\u00e4rker", "zugenommen", "durch", "erfolge", "von", "jungen", "s\u00e4ngern", "wie", "mariza", "caman\u00e9", "oder", "ana", "moura", "in", "den", "fr\u00fcheren", "kolonien", "portugals", "hat", "sich", "der", "fado", "ebenfalls", "verbreitet", "und", "sich", "zur", "kapverdischen", "morna", "einer", "ces\u00e1ria", "\u00e9vora", "und", "zum", "brasilianischen", "choro", "weiterentwickelt", "zu", "den", "heute", "im", "deutschsprachigen", "raum", "bekannten", "vom", "fado", "beeinflussten", "gruppen", "z\u00e4hlt", "madredeus", "mit", "der", "s\u00e4ngerin", "teresa", "salgueiro", "klassik", "neue", "musik", "jazz", "seit", "dem", "mittelalter", "war", "die", "kirchenmusik", "im", "rahmen", "des", "starken", "portugiesischen", "katholizismus", "sehr", "bedeutend", "in", "portugal", "und", "erreichte", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "in", "der", "renaissance", "im", "bereich", "der", "geistlichen", "vokalpolyphonie", "hatte", "portugal", "eine", "bemerkenswerte", "generation", "portugiesischer", "komponisten", "vorzuweisen", "die", "im", "und", "jahrhundert", "die", "musikgeschichte", "von", "portugal", "gepr\u00e4gt", "haben", "est\u00eav\u00e3o", "de", "brito", "c", "filipe", "de", "magalh\u00e3es", "c", "duarte", "lobo", "und", "manuel", "cardoso", "diese", "sogenannte", "generation", "der", "polifonisten", "von", "\u00e9vora", "stellt", "die", "glanzzeit", "der", "kirchenmusik", "in", "portugal", "dar", "von", "dem", "auf", "madeira", "wirkenden", "barockkomponisten", "ant\u00f3nio", "pereira", "da", "costa", "um", "stammen", "die", "einzigen", "bekannten", "concerti", "grossi", "der", "portugiesischen", "musikgeschichte", "im", "bereich", "der", "klassischen", "musik", "hat", "portugal", "keine", "international", "bedeutenden", "komponisten", "vorzuweisen", "im", "und", "jahrhundert", "waren", "es", "einzelne", "komponisten", "wie", "carlos", "seixas", "jo\u00e3o", "domingos", "bomtempo", "jos\u00e9", "vianna", "da", "motta", "oder", "lu\u00eds", "de", "freitas", "branco", "die", "zwar", "f\u00fcr", "portugal", "bedeutende", "werke", "schrieben", "jedoch", "keine", "nennenswerte", "internationale", "aufmerksamkeit", "erreichten", "hingegen", "geh\u00f6rte", "lu\u00edsa", "todi", "la", "todi", "zu", "den", "europaweit", "ber\u00fchmtesten", "s\u00e4ngerinnen", "ihrer", "zeit", "im", "jahrhundert", "wurde", "die", "tradition", "portugiesischer", "klassischer", "musik", "von", "komponisten", "wie", "emmanuel", "nunes", "ant\u00f3nio", "victorino", "de", "almeida", "oder", "eurico", "carrapatoso", "fortgesetzt", "der", "tenor", "lomelino", "silva", "erlangte", "in", "den", "er", "und", "erjahren", "internationalen", "ruhm", "geriet", "danach", "jedoch", "in", "vergessenheit", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "konnte", "portugal", "international", "bedeutende", "komponisten", "vorweisen", "emmanuel", "nunes", "der", "unter", "anderem", "einen", "lehrauftrag", "in", "paris", "innehatte", "jorge", "peixinho", "den", "man", "als", "wichtigste", "figur", "der", "zeitgen\u00f6ssischen", "musik", "portugals", "seiner", "generation", "bezeichnen", "kann", "und", "joao", "pedro", "oliveira", "mit", "lehrauftr\u00e4gen", "in", "portugal", "und", "brasilien", "maria", "joao", "pires", "m\u00e1rio", "laginha", "pedro", "burmester", "ant\u00f3nio", "pinho", "vargas", "oder", "bernardo", "sassetti", "wurden", "sowohl", "in", "der", "klassik", "als", "auch", "im", "jazz", "bedeutende", "moderne", "komponisten", "und", "interpreten", "\u00fcber", "die", "landesgrenzen", "hinweg", "der", "jazzclub", "hot", "clube", "de", "portugal", "in", "lissabon", "gilt", "als", "\u00e4ltester", "noch", "bestehender", "jazzclub", "europas", "mit", "einer", "reihe", "jazzfestivals", "und", "zahlreichen", "musikern", "ist", "die", "jazzszene", "weiter", "lebendig", "im", "land", "mit", "namen", "wie", "dem", "trompeter", "sei", "miguel", "dem", "bassisten", "carlos", "bica", "dem", "gitarristen", "manuel", "mota", "oder", "der", "bekannten", "s\u00e4ngerin", "maria", "jo\u00e3o", "im", "free", "jazz", "und", "neuer", "improvisationsmusik", "weist", "portugal", "eine", "reihe", "aktiver", "musiker", "auf", "etwa", "carlos", "zingaro", "ernesto", "rodrigues", "carlos", "maria", "trindade", "oder", "v\u00edtor", "rua", "der", "ehemalige", "madredeusmusiker", "rodrigo", "le\u00e3o", "konnte", "sich", "mit", "seinen", "modernklassischen", "kompositionen", "im", "zeitgem\u00e4\u00dfen", "und", "doch", "traditionellen", "gewand", "sowohl", "in", "seiner", "heimat", "als", "auch", "international", "einen", "namen", "machen", "das", "akkordeonquartett", "dan\u00e7as", "ocultas", "erhielt", "international", "ebenfalls", "einige", "aufmerksamkeit", "auch", "gewann", "portugal", "mit", "dem", "s\u00e4nger", "salvador", "sobral", "den", "eurovision", "song", "contest", "in", "kiew", "liedermacher", "und", "folk", "aus", "der", "zeit", "des", "faschistischen", "estado", "novo", "unter", "salazar", "kommt", "eine", "kritische", "liedermachertradition", "bekannteste", "vertreter", "dieser", "protestbewegung", "waren", "jos\u00e9", "afonso", "h\u00e4ufig", "zeca", "genannt", "und", "adriano", "correia", "de", "oliveira", "w\u00e4hrend", "vertreter", "der", "bewegung", "wie", "jos\u00e9", "m\u00e1rio", "branco", "und", "insbesondere", "s\u00e9rgio", "godinho", "bis", "heute", "in", "der", "musikszene", "aktiv", "sind", "von", "jos\u00e9", "afonso", "stammt", "das", "lied", "gr\u00e2ndola", "vila", "morena", "welches", "in", "der", "nacht", "der", "nelkenrevolution", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "landesweit", "politische", "symbolwirkung", "entfaltete", "die", "musikalischen", "traditionen", "der", "verschiedenen", "regionen", "werden", "zudem", "immer", "wieder", "neu", "belebt", "und", "zeitgem\u00e4\u00df", "interpretiert", "oft", "auch", "durch", "die", "vereinigung", "verschiedener", "musikstile", "k\u00fcnstler", "wie", "trovante", "j\u00falio", "pereira", "oder", "r\u00e3o", "kyao", "ein", "komponist", "musiker", "und", "s\u00e4nger", "portugiesischer", "musik", "und", "des", "fado", "hat", "sich", "durch", "aufnahme", "musikalischer", "einfl\u00fcsse", "aus", "indischer", "musik", "goa", "ehemalige", "portugiesische", "kolonie", "aus", "macau", "ehemalige", "portugiesische", "kolonie", "aus", "dem", "arabischen", "raum", "und", "aus", "nordafrika", "einen", "namen", "gemacht", "pop", "und", "rockvarianten", "folklore", "das", "popmusikgenre", "das", "in", "den", "erjahren", "vor", "allem", "mit", "beatbands", "wie", "quinteto", "acad\u00e9mico", "conjunto", "acad\u00e9mico", "jo\u00e3o", "paulo", "und", "insbesondere", "den", "sheiks", "in", "portugal", "eingef\u00fchrt", "wurde", "konnte", "seit", "den", "erjahren", "neben", "der", "rockmusik", "zur", "bestimmenden", "musik", "der", "jugend", "aufsteigen", "mit", "namen", "wie", "her\u00f3is", "do", "mar", "den", "delfins", "oder", "dem", "fr\u00fch", "verstorbenen", "exzentrischen", "s\u00e4nger", "ant\u00f3nio", "varia\u00e7\u00f5es", "die", "band", "the", "gift", "hat", "in", "den", "letzten", "jahren", "mit", "ihrem", "vielschichtigen", "pop", "und", "ihrem", "am\u00e1lia", "rodriguestributprojekt", "hoje", "f\u00fcr", "vergleichbar", "viel", "aufsehen", "unter", "musikfreunden", "im", "land", "gesorgt", "ebenso", "silence", "und", "ihr", "inzwischen", "solo", "auftretender", "s\u00e4nger", "david", "fonseca", "die", "erste", "eurodancegruppe", "portugals", "santamaria", "brachte", "auch", "technobeats", "in", "die", "diskotheken", "\u00fcber", "die", "landesgrenzen", "hinaus", "konnte", "sich", "der", "rock", "und", "blues", "s\u00e4nger", "gitarrist", "und", "komponist", "rui", "veloso", "einen", "namen", "machen", "neben", "bekannten", "gruppen", "wie", "gnr", "oder", "uhf", "sind", "die", "unbestritten", "popul\u00e4rste", "rockband", "des", "landes", "die", "als", "punkband", "gegr\u00fcndeten", "xutos", "&", "pontap\u00e9s", "w\u00e4hrend", "moonspell", "die", "international", "bekannteste", "metalband", "aus", "portugal", "ist", "aus", "bands", "wie", "der", "als", "psychobillyband", "begonnenen", "gruppe", "t\u00e9dio", "boys", "oder", "der", "punkband", "censurados", "sind", "einige", "der", "pr\u00e4gendsten", "formationen", "der", "vielf\u00e4ltigen", "underground", "und", "independentszenen", "im", "land", "entstanden", "mataratos", "sind", "die", "\u00e4lteste", "noch", "bestehende", "band", "der", "punkszene", "portugals", "jede", "region", "portugals", "besitzt", "ihren", "folklorestil", "ranchos", "folcl\u00f3ricos", "projekte", "wie", "die", "popbands", "s\u00e9tima", "legi\u00e3o", "oder", "sitiados", "verbinden", "diese", "mit", "zeitgem\u00e4\u00dfen", "popstilen", "die", "portugiesische", "musik", "und", "tanztradition", "hat", "sich", "in", "brasilien", "mit", "den", "traditionen", "der", "sklaven", "aus", "dem", "heutigen", "angola", "zur", "samba", "gemischt", "und", "ist", "in", "dieser", "mischung", "ebenso", "in", "portugal", "popul\u00e4r", "vor", "allem", "unter", "angolanischen", "einwanderern", "ist", "der", "kuduro", "beliebt", "hierbei", "handelt", "es", "sich", "um", "eine", "musikrichtung", "welche", "unter", "anderem", "einfl\u00fcsse", "des", "sungura", "sowie", "des", "afro", "zouk", "beinhaltet", "der", "rhythmus", "ist", "schnell", "und", "hart", "die", "verbreitete", "kizomba", "ist", "eine", "mischform", "aus", "dem", "angolanischen", "semba", "und", "zouk", "es", "handelt", "sich", "meist", "um", "romantische", "lieder", "mit", "entsprechend", "langsamen", "rhythmen", "popul\u00e4r", "sind", "diese", "beiden", "musikrichtungen", "jedoch", "die", "kizomba", "im", "besonderen", "bei", "der", "jungen", "generation", "afrikanischer", "einwanderer", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "wurde", "diese", "musikrichtung", "unter", "jugendlichen", "kulturell", "portugiesischer", "herkunft", "verbreitet", "zudem", "hat", "sich", "in", "portugal", "der", "hip", "hop", "tuga", "entwickelt", "eine", "an", "portugal", "adaptierte", "version", "des", "hiphop", "die", "unter", "jugendlichen", "popul\u00e4r", "ist", "bekannteste", "vertreter", "wurden", "da", "weasel", "und", "sam", "the", "kid", "auch", "reggae", "ist", "nach", "dem", "erfolg", "der", "gruppe", "kussondulola", "in", "portugal", "popul\u00e4rer", "geworden", "mit", "heutigen", "interpreten", "wie", "richie", "campbell", "mercado", "negro", "oder", "freddy", "locks", "tanz", "im", "bereich", "des", "kunsttanzes", "ist", "portugal", "seit", "anfang", "der", "erjahre", "recht", "erfolgreich", "und", "geh\u00f6rt", "mit", "russland", "zu", "den", "wichtigsten", "l\u00e4ndern", "in", "europa", "auf", "diesem", "gebiet", "zahlreiche", "t\u00e4nzer", "sowie", "choreographen", "konnten", "europaweiten", "oder", "weltweiten", "ruhm", "erlangen", "rui", "horta", "jo\u00e3o", "fiadeiro", "clara", "andermatt", "dabei", "werden", "oftmals", "moderne", "und", "innovative", "formen", "eingesetzt", "neue", "stile", "entwickelt", "an", "der", "ausbildung", "junger", "t\u00e4nzer", "ist", "portugal", "regelm\u00e4\u00dfig", "beteiligt", "die", "tanzkultur", "in", "portugal", "wird", "als", "nova", "dan\u00e7a", "portuguesa", "bezeichnet", "bildende", "kunst", "in", "der", "malerei", "und", "bildhauerei", "erreichten", "portugiesische", "k\u00fcnstler", "nie", "gro\u00dfe", "bekanntheit", "das", "lag", "an", "diversen", "gr\u00fcnden", "zum", "einen", "gab", "es", "keine", "neuen", "innovativen", "techniken", "und", "formen", "aus", "dem", "land", "oft", "wurden", "viele", "gem\u00e4lde", "und", "skulpturen", "zur", "ehre", "gottes", "nur", "f\u00fcr", "bestimmte", "kl\u00f6ster", "oder", "kirchen", "erschaffen", "ohne", "dass", "die", "namen", "der", "k\u00fcnstler", "bekannt", "waren", "die", "oftmals", "ihren", "namen", "absichtlich", "nicht", "angaben", "daneben", "spielte", "die", "oft", "schwierige", "aussprache", "portugiesischer", "namen", "sowie", "die", "zerst\u00f6rung", "von", "kunst", "durch", "das", "erdbeben", "von", "und", "durch", "napoleonische", "truppen", "anfang", "des", "jahrhunderts", "eine", "entscheidende", "rolle", "dennoch", "hat", "auch", "portugal", "viele", "maler", "hervorgebracht", "die", "heutige", "malerei", "ist", "an", "den", "tendenzen", "moderner", "malerei", "ausgerichtet", "im", "mittelalter", "und", "der", "renaissance", "waren", "es", "oftmals", "ausl\u00e4ndische", "maler", "die", "in", "portugal", "wirkten", "etwa", "aus", "flandern", "die", "aber", "keine", "ber\u00fchmten", "maler", "waren", "sondern", "dort", "weil", "sich", "durch", "die", "gro\u00dfen", "meister", "ihres", "landes", "verdr\u00e4ngt", "worden", "waren", "dann", "in", "portugal", "wirkten", "konnten", "bedeutende", "namen", "aus", "dieser", "zeit", "waren", "nuno", "gon\u00e7alves", "gregorio", "lopes", "und", "gr\u00e3o", "vasco", "barock", "rokoko", "und", "beginnendes", "jahrhundert", "wurde", "durch", "maler", "wie", "domingos", "de", "sequeira", "vieira", "portuense", "oder", "francisco", "augusto", "metrass", "abgedeckt", "im", "jahrhundert", "dann", "kamen", "viele", "maler", "paula", "rego", "almada", "negreiros", "m\u00e1rio", "eloy", "santa", "rita", "pintor", "maria", "helena", "vieira", "da", "silva", "amadeo", "de", "souzacardoso", "und", "viele", "andere", "architektur", "baustile", "umfassen", "nahezu", "alle", "epochen", "der", "europ\u00e4ischen", "kunstgeschichte", "kl\u00f6ster", "kirchen", "burgen", "schl\u00f6sser", "und", "staatliche", "einrichtungen", "wurden", "oftmals", "nach", "den", "in", "europa", "vorherrschenden", "stilen", "wie", "z", "b", "gotik", "oder", "neoklassizismus", "erbaut", "der", "architekt", "\u00e1lvaro", "siza", "vieira", "erhielt", "den", "pritzkerpreis", "ebenso", "sein", "landsmann", "eduardo", "souto", "de", "moura", "weitere", "bekannte", "architekten", "waren", "oder", "sind", "raoul", "mesnier", "de", "ponsard", "ein", "eiffelsch\u00fcler", "miguel", "ventura", "terra", "tomas", "taveira", "in", "der", "dekoration", "baudekoration", "konnte", "portugal", "vor", "allem", "durch", "den", "manuelismus", "und", "die", "azulejokunst", "eine", "eigene", "nationale", "note", "erreichen", "k\u00fcche", "die", "portugiesische", "k\u00fcche", "ist", "mannigfaltig", "sie", "folgt", "in", "mancher", "hinsicht", "der", "iberischen", "tradition", "dar\u00fcber", "hinaus", "nahm", "sie", "jedoch", "viele", "elemente", "aus", "den", "kolonisierten", "gebieten", "auf", "nach", "der", "maurischen", "herrschaft", "\u00fcber", "portugal", "blieben", "auch", "viele", "nordafrikanische", "einfl\u00fcsse", "erhalten", "dazu", "geh\u00f6ren", "der", "starke", "gebrauch", "von", "zucker", "zimt", "gew\u00fcrzen", "und", "eidotterals", "nationalgericht", "portugals", "gilt", "der", "bacalhau", "bereits", "seit", "dem", "jahrhundert", "spielte", "diese", "art", "trocken", "und", "salzfisch", "in", "der", "ern\u00e4hrung", "der", "portugiesen", "eine", "bedeutende", "rolle", "heute", "sagt", "man", "dass", "es", "in", "der", "portugiesischen", "k\u00fcche", "ein", "bacalhaurezept", "f\u00fcr", "jeden", "tag", "des", "jahres", "gibt", "sardinen", "im", "jahrhundert", "das", "billigste", "nahrungsmittel", "im", "land", "sind", "auch", "heute", "ein", "traditionelles", "essen", "so", "sind", "gegrillte", "sardinen", "sardinhas", "assadas", "insbesondere", "im", "sommer", "sehr", "popul\u00e4r", "zahlreiche", "weitere", "gerichte", "wie", "caldeirada", "am\u00eaijoas", "\u00e0", "bulh\u00e3o", "pato", "riss\u00f3is", "de", "camar\u00e3o", "oder", "arroz", "de", "marisco", "unterstreichen", "die", "bedeutung", "von", "fisch", "und", "anderen", "meeresprodukten", "in", "der", "portugiesischen", "k\u00fcche", "typisch", "sind", "au\u00dferdem", "suppen", "wie", "caldo", "verde", "eine", "gr\u00fcnkohlkartoffelsuppe", "aus", "dem", "portugiesischen", "kohl", "couvegalega", "die", "typischerweise", "mit", "broa", "maisbrot", "und", "chouri\u00e7o", "serviert", "wird", "oder", "die", "sopa", "alentejana", "mit", "brot", "ei", "koriander", "knoblauch", "und", "oliven\u00f6l", "fleisch", "wurde", "im", "mittelalter", "portugals", "nur", "sehr", "wenig", "gegessen", "trotzdem", "sind", "w\u00fcrste", "enchidos", "verbreitet", "und", "es", "gibt", "einige", "ber\u00fchmte", "fleischgerichte", "wie", "cozido", "\u00e0", "portuguesa", "oder", "das", "popul\u00e4re", "schnellgericht", "francesinha", "frango", "assado", "gegrilltes", "h\u00e4hnchen", "insbesondere", "mit", "scharfem", "piripiri", "gew\u00fcrzt", "ist", "heute", "ein", "weitverbreitetes", "gericht", "das", "aus", "den", "afrikanischen", "kolonien", "nach", "portugal", "kam", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "eine", "lange", "tradition", "in", "der", "k\u00e4serei", "nennenswert", "sind", "queijo", "do", "pico", "queijo", "serra", "da", "estrela", "oder", "queijo", "de", "azeit\u00e3o", "s\u00fc\u00dfspeisen", "nehmen", "in", "portugal", "einen", "ganz", "bedeutenden", "platz", "ein", "die", "ber\u00fchmten", "past\u00e9is", "de", "nata", "past\u00e9is", "de", "bel\u00e9m", "sind", "eine", "spezialit\u00e4t", "aus", "bel\u00e9m", "und", "verbreiteten", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "\u00fcber", "macau", "in", "weite", "teile", "s\u00fcdostasiens", "einige", "der", "zahlreichen", "weiteren", "s\u00fc\u00dfspeisen", "sind", "die", "past\u00e9is", "de", "tent\u00fagal", "die", "ovos", "moles", "de", "aveiro", "oder", "auch", "der", "vor", "allem", "zu", "weihnachten", "verbreitete", "bolo", "rei", "vor", "allem", "im", "herbst", "werden", "traditionell", "ger\u00f6stete", "maronen", "an", "kleinen", "stra\u00dfenst\u00e4nden", "verkauft", "f\u00fcr", "seinen", "wein", "ist", "portugal", "bekannt", "seit", "der", "r\u00f6merzeit", "wird", "portugal", "mit", "dem", "gott", "des", "weines", "und", "der", "feste", "bacchusdionysos", "assoziiert", "einige", "portugiesische", "weine", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "besten", "der", "welt", "eine", "bekannte", "weinspezialit\u00e4t", "ist", "der", "spritzigmoussierende", "vinho", "verde", "weltbekannt", "ist", "der", "portwein", "w\u00e4hrend", "von", "der", "insel", "madeira", "ein", "weiterer", "bekannter", "lik\u00f6rwein", "aus", "portugal", "stammt", "der", "madeira", "daneben", "gibt", "es", "auch", "einige", "einheimische", "bierbrauereien", "volksfeste", "im", "juni", "finden", "in", "ganz", "portugal", "feste", "zu", "ehren", "der", "drei", "volksheiligen", "santos", "populares", "statt", "diese", "drei", "heiligen", "sind", "antonius", "johannes", "und", "petrus", "gefeiert", "wird", "mit", "wein", "\u00e1guap\u00e9", "most", "traditionellem", "brot", "mit", "sardinen", "stra\u00dfenumz\u00fcgen", "und", "t\u00e4nzen", "hochzeiten", "feuer", "und", "feuerwerk", "sowie", "viel", "guter", "laune", "besonders", "bekannt", "sind", "die", "stra\u00dfenumz\u00fcge", "die", "marchas", "populares", "der", "hauptstadt", "lissabon", "bei", "denen", "tanzgruppen", "aus", "den", "historischen", "stadtvierteln", "gegeneinander", "antreten", "santo", "ant\u00f3nio", "wird", "in", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "juni", "gefeiert", "vor", "allem", "in", "lissabon", "wo", "dieser", "heilige", "geboren", "wurde", "und", "lebte", "wo", "eine", "art", "stra\u00dfenkarneval", "marchas", "populares", "stattfindet", "zu", "diesen", "tagen", "gibt", "es", "hochzeiten", "die", "casamentos", "de", "santo", "ant\u00f3nio", "der", "popul\u00e4rste", "heilige", "ist", "s\u00e3o", "jo\u00e3o", "hl", "johannes", "f\u00fcr", "den", "am", "johannistag", "vor", "allem", "in", "porto", "und", "braga", "gefeiert", "wird", "wobei", "es", "sardinen", "und", "caldo", "verde", "eine", "traditionelle", "suppe", "gibt", "zu", "ehren", "von", "s\u00e3o", "pedro", "wird", "am", "und", "juni", "gefeiert", "besonders", "in", "p\u00f3voa", "de", "varzim", "und", "barcelos", "wobei", "diese", "feste", "dem", "meer", "gewidmet", "sind", "dabei", "gibt", "es", "feuer", "fogeiras", "und", "einen", "stra\u00dfenkarneval", "sport", "fu\u00dfball", "fu\u00dfball", "ist", "der", "am", "meisten", "ausge\u00fcbte", "sport", "in", "portugal", "der", "portugiesische", "fu\u00dfball", "hat", "weltklassespieler", "wie", "eus\u00e9bio", "nen\u00e9", "paulo", "sousa", "rui", "costa", "nani", "cristiano", "ronaldo", "v\u00edtor", "ba\u00eda", "deco", "fernando", "meira", "oder", "lu\u00eds", "figo", "hervorgebracht", "im", "jahr", "wurde", "die", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "in", "portugal", "ausgetragen", "bei", "der", "die", "portugiesische", "nationalmannschaft", "nach", "griechenland", "vizeeuropameister", "wurde", "das", "erreichen", "des", "dritten", "platzes", "bei", "der", "wm", "war", "lange", "zeit", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "erfolg", "der", "portugiesischen", "fu\u00dfballgeschichte", "bis", "zum", "gewinn", "der", "em", "in", "frankreich", "die", "h\u00f6chste", "spielklasse", "die", "primeira", "divis\u00e3o", "wird", "von", "den", "drei", "bedeutendsten", "vereinen", "fc", "porto", "sporting", "lissabon", "und", "dem", "rekordmeister", "benfica", "lissabon", "dominiert", "erster", "gewinner", "des", "landespokals", "ta\u00e7a", "de", "portugal", "wurde", "acad\u00e9mica", "coimbra", "der", "ihn", "erneut", "gewinnen", "konnte", "und", "dank", "seiner", "rolle", "als", "oppositioneller", "studentenverein", "der", "erjahre", "eine", "besondere", "geschichte", "vorweisen", "kann", "weitere", "traditionsvereine", "sind", "belenenses", "lissabon", "boavista", "porto", "und", "vit\u00f3ria", "set\u00fabal", "neben", "fu\u00dfball", "sind", "noch", "futsal", "und", "strandfu\u00dfball", "verbreitet", "und", "portugal", "hat", "dort", "erfolge", "zu", "verzeichnen", "kanusport", "auch", "im", "kanusport", "kann", "portugal", "erfolge", "vorweisen", "etwa", "seine", "silbermedaille", "bei", "olympia", "der", "portugiesische", "kanuhersteller", "nelo", "ist", "weltmarktf\u00fchrer", "und", "r\u00fcstete", "auch", "die", "mehrzahl", "der", "erfolgreichen", "olympiawettbewerbsteilnehmer", "aus", "in", "der", "kleinstadt", "montemorovelho", "hat", "der", "portugiesische", "kanuverband", "mit", "seinem", "leistungszentrum", "seinen", "schwerpunkt", "hier", "wurden", "auch", "mehrmals", "internationale", "veranstaltungen", "ausgerichtet", "zuletzt", "die", "kanurennsporteuropameisterschaften", "laufen", "insbesondere", "portugiesische", "langstreckenl\u00e4ufer", "waren", "h\u00e4ufig", "international", "erfolgreich", "die", "bekannteste", "weibliche", "l\u00e4uferin", "d\u00fcrfte", "die", "olympische", "goldmedaillengewinnerin", "rosa", "mota", "sein", "w\u00e4hrend", "carlos", "lopes", "im", "marathonlauf", "die", "erste", "olympische", "goldmedaille", "f\u00fcr", "portugal", "\u00fcberhaupt", "holte", "die", "orientierungslaufeuropameisterschaften", "richtete", "portugal", "aus", "seit", "findet", "in", "der", "hauptstadt", "mit", "dem", "lissabonhalbmarathon", "j\u00e4hrlich", "im", "m\u00e4rz", "auch", "einer", "der", "weltweit", "bedeutendsten", "halbmarathonl\u00e4ufe", "statt", "motorsport", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "seebades", "estoril", "nahe", "der", "atlantikk\u00fcste", "befindet", "sich", "mit", "dem", "circuito", "do", "estoril", "eine", "bekannte", "rennstrecke", "f\u00fcr", "auto", "und", "motorradrennen", "auf", "der", "jahrelang", "der", "formel", "grand", "prix", "von", "portugal", "ausgefahren", "wurde", "auch", "als", "teststrecke", "f\u00fcr", "rennwagen", "wird", "der", "kurs", "in", "estoril", "genutzt", "in", "der", "hafenstadt", "portim\u00e3o", "ist", "das", "aut\u00f3dromo", "internacional", "do", "algarve", "wo", "die", "superbikeweltmeisterschaft", "und", "die", "fiagtmeisterschaft", "ausgerichtet", "werden", "wurde", "auf", "dieser", "strecke", "der", "erste", "portugiesische", "formelgrandprix", "seit", "ausgetragen", "in", "der", "stadt", "santar\u00e9m", "befindet", "sich", "ein", "bekanntes", "speedwaystadion", "in", "dem", "auch", "bereits", "internationale", "meisterschaften", "ausgefahren", "wurden", "wie", "die", "europ\u00e4ische", "speedwayclubmeisterschaft", "im", "jahre", "radsport", "seit", "wird", "mit", "der", "volta", "a", "portugal", "ein", "landesweites", "rennen", "des", "popul\u00e4ren", "radsports", "veranstaltet", "beliebte", "radfahrer", "waren", "der", "erste", "berufssportler", "portugals", "jos\u00e9", "bento", "pessoa", "der", "zweimalige", "tourdefrancedritte", "joaquim", "agostinho", "oder", "auch", "alves", "barbosa", "der", "auf", "dem", "h\u00f6hepunkt", "seiner", "popularit\u00e4t", "titelheld", "des", "ersten", "werks", "des", "portugiesischen", "films", "in", "cinemascope", "wurde", "surfen", "und", "segeln", "ganzj\u00e4hrig", "bieten", "die", "k\u00fcsten", "im", "s\u00fcden", "und", "westen", "ideale", "bedingungen", "zum", "wellenreiten", "einige", "der", "besten", "surfspots", "europas", "ziehen", "surfer", "aus", "aller", "welt", "an", "etwa", "in", "ericeira", "das", "weltweit", "dritte", "und", "europas", "erstes", "surfreservat", "unter", "den", "vielen", "weiteren", "surfspots", "sind", "das", "traditionsreiche", "seebad", "figueira", "da", "foz", "der", "nahe", "lissabon", "gelegene", "strand", "praia", "do", "guincho", "oder", "auch", "das", "fr\u00fchere", "fischerdorf", "nazar\u00e9", "das", "f\u00fcr", "seine", "besonders", "gro\u00dfe", "welle", "bekannt", "ist", "seit", "dem", "jahr", "ist", "portugal", "einer", "der", "offiziellen", "stopps", "der", "wsl", "championship", "tour", "jedes", "jahr", "veranstaltet", "das", "land", "den", "meo", "rip", "curl", "pro", "portugal", "am", "supertubosstrand", "in", "peniche", "der", "beste", "portugiesische", "surfer", "ist", "frederico", "morais", "in", "der", "wsl", "championship", "tour", "erreichte", "er", "den", "platz", "in", "seinem", "rookiejahr", "vasco", "ribeiro", "gewann", "die", "juniorenweltmeisterschaft", "der", "m\u00e4nner", "und", "teresa", "bonvalot", "gewann", "und", "die", "junioreneuropameisterschaft", "der", "frauen", "segeln", "hat", "eine", "lange", "tradition", "in", "portugal", "bekannt", "daf\u00fcr", "sind", "insbesondere", "die", "azoren", "etwa", "mit", "der", "les", "sablesles", "a\u00e7oresles", "sablesregatta", "oder", "dem", "international", "bekannten", "treffpunkt", "der", "stadt", "horta", "segelveranstaltungen", "finden", "zudem", "an", "der", "algarve", "und", "im", "gro\u00dfraum", "lissabon", "statt", "so", "fanden", "die", "isafsegelweltmeisterschaften", "in", "cascais", "statt", "das", "auch", "f\u00fcr", "seinen", "yachthafen", "bekannt", "ist", "tennis", "und", "badminton", "mit", "dem", "atp", "estoril", "ab", "bei", "den", "herren", "sowie", "den", "wta", "oeiras", "bei", "den", "damen", "finden", "in", "portugal", "bekannte", "internationale", "tennisturniere", "der", "h\u00f6chsten", "turnierserie", "statt", "ehemals", "ausgetragene", "turnieren", "waren", "die", "atp", "porto", "bzw", "wta", "porto", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurden", "und", "werden", "einige", "turniere", "der", "atp", "challenger", "tour", "in", "portugal", "ausgetragen", "zuletzt", "war", "jo\u00e3o", "sousa", "aus", "guimar\u00e3es", "der", "vielversprechendste", "portugiesische", "tennisspieler", "am", "juli", "erreichte", "er", "mit", "dem", "platz", "seine", "bisher", "beste", "platzierung", "in", "der", "tennisweltrangliste", "f\u00fcr", "portugiesisches", "badminton", "ist", "dagegen", "caldas", "da", "rainha", "der", "wichtigste", "ort", "etwa", "als", "h\u00e4ufiger", "austragungsort", "f\u00fcr", "turniere", "der", "portugal", "international", "und", "als", "sitz", "des", "portugiesischen", "badmintonverbandes", "als", "erfolgreichste", "spielerin", "kann", "isabel", "rocha", "gelten", "die", "in", "den", "er", "und", "erjahren", "insgesamt", "nationale", "titel", "gewann", "als", "besonders", "erfolgreicher", "m\u00e4nnlicher", "spieler", "ist", "jos\u00e9", "bento", "zu", "nennen", "er", "stammte", "aus", "louren\u00e7o", "marques", "der", "heute", "maputo", "genannten", "hauptstadt", "der", "damaligen", "portugiesischen", "kolonie", "mosambik", "und", "dominierte", "besonders", "w\u00e4hrend", "der", "erjahre", "das", "badminton", "in", "portugal", "wintersport", "au\u00dferhalb", "portugals", "eher", "unbekannt", "sind", "die", "snowboardmeisterschaften", "in", "den", "skigebieten", "der", "serra", "da", "estrela", "oder", "auch", "der", "portugiesische", "eishockeyverband", "federa\u00e7\u00e3o", "portuguesa", "de", "desportos", "no", "gelo", "schach", "heutemit", "landesmeisterschaften", "ist", "joaquim", "dur\u00e3o", "rekordmeister", "im", "schach", "erfolgreichste", "weibliche", "spielerin", "ist", "catarina", "leite", "w\u00e4hrend", "schachgro\u00dfmeister", "lu\u00eds", "galego", "der", "aktuell", "bedeutendste", "schachspieler", "portugals", "sein", "d\u00fcrfte", "der", "portugiesische", "schachverband", "fpx", "federa\u00e7\u00e3o", "portuguesa", "de", "xadrez", "ist", "seit", "seiner", "gr\u00fcndung", "mitglied", "im", "weltverband", "fide", "und", "organisiert", "die", "wichtigsten", "turniere", "im", "land", "darunter", "den", "landespokal", "ta\u00e7a", "de", "portugal", "und", "den", "dreigliedrigen", "ligabetrieb", "f\u00fcr", "vereine", "campeonatos", "nacionais", "por", "equipa", "mit", "der", "primeira", "divis\u00e3o", "als", "oberster", "spielklasse", "heute", "sind", "in", "portugal", "\u00fcber", "schachvereine", "und", "etwa", "spieler", "im", "fpx", "organisiert", "geschichteschach", "wurde", "in", "portugal", "im", "und", "jahrhundert", "besonders", "popul\u00e4r", "k\u00f6nig", "d", "jo\u00e3o", "i", "lobte", "das", "schachspiel", "anfang", "des", "jahrhunderts", "in", "seinem", "buch", "livro", "de", "montaria", "als", "ausgezeichnetes", "milit\u00e4risches", "training", "und", "d", "jo\u00e3o", "ii", "spielte", "gerne", "vor", "allem", "auf", "reisen", "erschien", "in", "rom", "das", "italienisch", "verfasste", "europaweit", "verbreitete", "schachbuch", "libro", "da", "imparare", "giocare", "a", "scachi", "des", "portugiesen", "damiano", "de", "odemira", "in", "pietro", "carreras", "im", "jahr", "ver\u00f6ffentlichten", "werk", "il", "gioco", "degli", "scacchi", "fand", "sich", "auch", "eine", "liste", "der", "besten", "schachspieler", "auf", "dem", "platz", "wurde", "dort", "der", "portugiesische", "k\u00f6nig", "d", "sebasti\u00e3o", "i", "aufgef\u00fchrt", "nach", "ruy", "l\u00f3pez", "und", "vor", "dem", "spanischen", "k\u00f6nig", "philipp", "ii", "der", "das", "erste", "internationale", "schachturnier", "der", "welt", "ausgerichtet", "hatte", "damiano", "de", "odemira", "wurde", "auf", "dem", "platz", "gelistet", "jedoch", "wurde", "er", "als", "spanier", "aufgef\u00fchrt", "da", "portugal", "durch", "erbfolge", "an", "spanien", "gefallen", "war", "iberische", "union", "bis", "weitere", "sportarten", "und", "internationale", "veranstaltungen", "jos\u00e9", "oliveira", "de", "sousa", "ist", "der", "erfolgreichste", "portugiesische", "dartspieler", "gewann", "er", "den", "grand", "slam", "of", "darts", "was", "den", "ersten", "sieg", "eines", "portugiesen", "bei", "einem", "dartsmajorturnier", "bedeutet", "portugiesische", "sportler", "sind", "international", "im", "beachvolleyball", "und", "insbesondere", "im", "rollhockey", "erfolgreich", "wo", "sie", "mit", "spanien", "im", "wechsel", "rekordrollhockeyweltmeister", "sind", "traditionelle", "sportarten", "portugals", "wie", "das", "jogo", "do", "pau", "sind", "dagegen", "international", "weitgehend", "unbekannt", "rugby", "union", "erfreut", "sich", "ebenfalls", "zunehmender", "beliebtheit", "die", "portugiesische", "nationalmannschaft", "qualifizierte", "sich", "erstmals", "f\u00fcr", "eine", "rugbyunionweltmeisterschaft", "bei", "dem", "turnier", "in", "frankreich", "landete", "man", "in", "der", "gruppenphase", "jedoch", "auf", "dem", "letzten", "platz", "gelang", "erneut", "die", "qualifikation", "wobei", "ihnen", "in", "der", "vorrunde", "jeweils", "ein", "sieg", "und", "unentschieden", "gelang", "portugal", "ist", "einer", "der", "teilnehmer", "bei", "der", "rugbyunioneuropameisterschaft", "und", "trifft", "dort", "auf", "andere", "aufstrebende", "nationalmannschaften", "konnte", "man", "dieses", "turnier", "erstmals", "gewinnen", "als", "heimatstadion", "dient", "das", "est\u00e1dio", "universit\u00e1rio", "de", "lisboa", "in", "lissabon", "portugal", "richtete", "eine", "vielzahl", "internationaler", "sportveranstaltungen", "aus", "neben", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "sind", "so", "verschiedene", "turniere", "wie", "die", "handballeuropameisterschaft", "der", "m\u00e4nner", "die", "handballweltmeisterschaft", "oder", "die", "spiele", "der", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4nder", "die", "jogos", "da", "lusofonia", "zu", "nennen", "inlinespeedskatingeuropameisterschaften", "fanden", "mehrmals", "in", "portugals", "statt", "so", "und", "special", "olympics", "portugal", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "rotenburg", "w\u00fcmme", "und", "sottrum", "betreut", "bibliothekswesen", "portugal", "verf\u00fcgt", "ausgehend", "von", "mittelalterlichen", "und", "kl\u00f6sterlichen", "sammlungen", "\u00fcber", "eine", "lange", "bibliothekstradition", "so", "entwickelten", "sich", "bis", "heute", "vielf\u00e4ltige", "bibliothekstypen", "wie", "wissenschaftliche", "bibliotheken", "universit\u00e4tsbibliotheken", "\u00f6ffentliche", "bibliotheken", "bibliotheken", "der", "zentralen", "verwaltung", "und", "spezialbibliotheken", "die", "genaue", "anzahl", "von", "bibliotheken", "und", "der", "gesamtbestand", "an", "medien", "sind", "nicht", "bekannt", "die", "libstudie", "von", "ermittelte", "portugiesische", "bibliotheken", "systematische", "und", "methodische", "arbeiten", "zur", "f\u00f6rderung", "des", "\u00f6ffentlichen", "bibliothekswesens", "und", "der", "bibliothekswissenschaft", "begannen", "ende", "des", "jahrhunderts", "in", "der", "zeit", "des", "estado", "novo", "waren", "die", "bedeutung", "der", "bibliotheken", "und", "die", "bibliotheksarbeit", "selbst", "durch", "zensur", "und", "restriktionen", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "dadurch", "gibt", "es", "bis", "heute", "defizite", "in", "der", "entwicklung", "des", "bildungs", "und", "bibliothekssystems", "die", "jahrzehntelange", "diktatur", "beg\u00fcnstigte", "eine", "mangelnde", "volksbildung", "und", "den", "analphabetismus", "nach", "der", "nelkenrevolution", "kam", "es", "zur", "demokratisierung", "im", "bildungs", "und", "kulturbereich", "gegen", "die", "mangelnde", "volksbildung", "und", "den", "analphabetismus", "wurde", "systematische", "erwachsenenbildung", "und", "lesef\u00f6rderung", "betrieben", "die", "besorgniserregende", "situation", "der", "\u00f6ffentlichen", "bibliotheken", "hatte", "zahlreiche", "initiativen", "und", "neuregelungen", "innerhalb", "des", "bibliothekswesens", "zur", "folge", "z", "b", "das", "manifest", "des", "\u00f6ffentlichen", "lesens", "wurde", "dies", "durch", "eine", "gesetzgebung", "zur", "schaffung", "und", "koordinierung", "eines", "netzes", "des", "\u00f6ffentlichen", "lesens", "untermauert", "gleichzeitig", "kam", "es", "zur", "in", "portugal", "erst", "relativ", "sp\u00e4t", "einsetzenden", "automatisierung", "der", "bibliotheksarbeit", "und", "zum", "einsatz", "moderner", "informationstechnik", "zun\u00e4chst", "in", "universit\u00e4tsbibliotheken", "und", "der", "nationalbibliothek", "biblioteca", "nacional", "de", "lisboa", "letztere", "war", "die", "erste", "\u00f6ffentliche", "bibliothek", "die", "als", "k\u00f6niglich\u00f6ffentliche", "hofbibliothek", "gegr\u00fcndet", "wurde", "sie", "betreibt", "z", "b", "die", "nationale", "bibliographische", "datenbank", "porbase", "diese", "enth\u00e4lt", "\u00fcber", "million", "titeleintr\u00e4ge", "verfassereintr\u00e4ge", "von", "etwa", "bibliotheken", "und", "dokumentationszentren", "und", "die", "portugiesische", "nationalbibliographie", "die", "nationalbibliothek", "und", "vermutlich", "fast", "alle", "anderen", "bibliotheken", "arbeiten", "mit", "dem", "bibliothekssystem", "cdsisis", "und", "dem", "datenaustauschformat", "unimarc", "eine", "archivar", "und", "bibliothekarausbildung", "ist", "\u00fcber", "ein", "studium", "an", "den", "staatlichen", "universit\u00e4ten", "coimbra", "lissabon", "und", "porto", "m\u00f6glich", "einige", "zum", "teil", "staatliche", "institutionen", "\u00fcbernehmen", "koordinierungsaufgaben", "und", "unterst\u00fctzen", "die", "f\u00f6rderung", "des", "portugiesischen", "buches", "und", "die", "kooperation", "und", "unterst\u00fctzung", "von", "bibliotheken", "durch", "umfangreiche", "innovative", "arbeiten", "der", "letzten", "jahre", "hat", "das", "portugiesische", "bibliothekswesen", "den", "anschluss", "an", "europ\u00e4ische", "und", "internationale", "standards", "geschafft", "noch", "existierende", "defizite", "sollen", "durch", "f\u00f6rderung", "des", "lesens", "und", "der", "bibliotheken", "und", "durch", "internationale", "zusammenarbeit", "weiter", "abgebaut", "werden", "medienneue", "medien", "vier", "hauptfernsehkan\u00e4le", "k\u00f6nnen", "im", "ganzen", "land", "per", "antenne", "empfangen", "werden", "rtp", "und", "rtp", "die", "vom", "staatlichen", "portugiesischen", "rundfunk", "r\u00e1dio", "e", "televis\u00e3o", "de", "portugal", "rtp", "betrieben", "werden", "und", "die", "privaten", "kan\u00e4le", "sic", "grupo", "sonae", "und", "tvi", "media", "capital", "davon", "rtl", "group", "das", "programm", "wird", "bei", "diesen", "sendern", "au\u00dfer", "dem", "kulturell", "ausgerichteten", "rtp", "besonders", "am", "abend", "stark", "von", "brasilianischen", "und", "portugiesischen", "telenovelas", "bestimmt", "die", "nachrichtensendungen", "sind", "mit", "meist", "ein", "bis", "zwei", "stunden", "dauer", "sehr", "lang", "und", "in", "hohem", "ma\u00dfe", "auf", "das", "tagesgeschehen", "in", "portugal", "ausgerichtet", "fremdsprachige", "spielfilme", "werden", "angesichts", "des", "kleinen", "binnenmarktes", "selten", "synchronisiert", "sondern", "mit", "untertiteln", "gezeigt", "der", "auslandssender", "rtp", "internacional", "kann", "u", "a", "auch", "in", "mitteleuropa", "empfangen", "werden", "und", "zeigt", "eine", "auswahl", "der", "vier", "programme", "w\u00e4hrend", "rtp", "\u00e1frica", "aus", "den", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4ndern", "afrikas", "berichtet", "daneben", "gibt", "es", "eine", "vielzahl", "von", "kabelkan\u00e4len", "zu", "nennen", "ist", "insbesondere", "sport", "tv", "und", "brasilianische", "sender", "in", "porto", "und", "lissabon", "gibt", "es", "lokalsender", "zudem", "unterh\u00e4lt", "die", "rtp", "auf", "madeira", "und", "den", "azoren", "eigene", "sendeanstalten", "es", "gibt", "etwa", "radiostationen", "in", "portugal", "die", "sender", "der", "rtp", "des", "katholischen", "r\u00e1dio", "renascen\u00e7a", "und", "der", "tsf", "sind", "landesweit", "zu", "empfangen", "die", "rtp", "ist", "\u00fcber", "kurzwelle", "auch", "in", "mitteleuropa", "zu", "h\u00f6ren", "allerdings", "nur", "auf", "portugiesisch", "unter", "den", "zahlreichen", "zeitungen", "die", "in", "portugal", "gedruckt", "werden", "findet", "ein", "konsolidierungs", "und", "konzentrationsprozess", "statt", "bei", "dem", "viele", "der", "kleinen", "bl\u00e4tter", "aufgeben", "m\u00fcssen", "bedeutende", "t\u00e4glich", "erscheinende", "zeitungen", "sind", "der", "konservativliberale", "di\u00e1rio", "de", "not\u00edcias", "der", "linksliberale", "p\u00fablico", "beide", "aus", "lissabon", "und", "das", "jornal", "de", "not\u00edcias", "aus", "porto", "dazu", "die", "boulevardzeitung", "correio", "da", "manh\u00e3", "wichtige", "wochenzeitungen", "sind", "expresso", "und", "sol", "auch", "das", "politische", "wochenmagazin", "vis\u00e3o", "und", "die", "musikzeitung", "blitz", "sind", "zu", "nennen", "jornal", "de", "letras", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "bedeutendsten", "kulturzeitungen", "des", "landes", "w\u00e4hrend", "jornal", "de", "neg\u00f3cios", "und", "der", "di\u00e1rio", "econ\u00f3mico", "die", "bedeutenden", "wirtschaftszeitungen", "sind", "destak", "und", "metro", "sind", "die", "wichtigsten", "gratiszeitungen", "in", "portugal", "sehr", "gro\u00dfe", "auflagen", "haben", "sportzeitungen", "die", "t\u00e4glich", "erscheinen", "und", "sich", "fast", "ausschlie\u00dflich", "mit", "fu\u00dfball", "besch\u00e4ftigen", "die", "bedeutendsten", "sind", "o", "jogo", "a", "bola", "und", "record", "die", "benfica", "lissabon", "nahestehende", "a", "bola", "ist", "die", "auflagenst\u00e4rkste", "zeitung", "in", "portugal", "die", "betreiber", "der", "seite", "football", "leaks", "sind", "whistleblower", "aus", "portugal", "von", "bedeutung", "sind", "auch", "die", "zahlreichen", "lokalzeitungen", "unter", "den", "regionalzeitungen", "ist", "omirante", "und", "der", "di\u00e1rio", "as", "beiras", "zu", "nennen", "im", "bereich", "der", "klatschpresse", "sind", "die", "w\u00f6chentlich", "erscheinenden", "magazine", "maria", "und", "nova", "gente", "die", "auflagenst\u00e4rksten", "die", "bedeutendste", "parteizeitung", "ist", "der", "avante!", "von", "der", "portugiesischen", "kommunistischen", "partei", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "portugals", "das", "internet", "feiertage", "anmerkung", "jeder", "kreis", "hat", "einen", "eigenen", "kommunalen", "feiertag", "oft", "f\u00fcr", "den", "heiligen", "antonius", "am", "juni", "den", "heiligen", "johannes", "am", "juni", "oder", "den", "heiligen", "petrus", "am", "juni", "wenn", "der", "kreis", "einen", "solchen", "feiertag", "nicht", "hat", "ist", "karneval", "ein", "gesetzlicher", "feiertag", "der", "karneval", "wird", "wie", "ein", "normaler", "feiertag", "behandelt", "insbesondere", "staatsbedienstete", "haben", "an", "diesem", "tag", "normalerweise", "frei", "der", "erfolglose", "versuch", "im", "jahre", "diese", "regelung", "abzuschaffen", "kostete", "den", "damaligen", "ministerpr\u00e4sidenten", "cavaco", "silva", "viel", "popularit\u00e4t", "daneben", "wird", "der", "juni", "als", "feiertag", "diskutiert", "unabh\u00e4ngigkeit", "portugals", "im", "jahre", "siehe", "auch", "literatur", "simon", "kamm", "portugal", "ein", "l\u00e4nderportr\u00e4t", "ch", "links", "verlag", "berlin", "isbn", "walther", "l", "bernecker", "horst", "pietschmann", "geschichte", "portugals", "vom", "sp\u00e4tmittelalter", "bis", "zur", "gegenwart", "aktualisierte", "und", "erweiterte", "auflage", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "klaus", "herbers", "walther", "l", "bernecker", "geschichte", "portugals", "w", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "winfried", "kreutzer", "geschichte", "portugals", "reclam", "ditzingen", "isbn", "weblinks", "klimadiagramme", "und", "tabellen", "von", "portugal", "webpr\u00e4senz", "der", "portugiesischen", "regierung", "l\u00e4nder", "und", "reiseinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "portugal", "cibera", "virtuelle", "fachbibliothek", "iberoamerika", "spanien", "portugal", "portuguese", "culture", "digitale", "bibliothek", "biblioteca", "nacional", "de", "portugal", "webseite", "observat\u00f3rio", "da", "emigra\u00e7\u00e3o", "abgerufen", "am", "juli", "portugiesisch", "einzelnachweise"]