["quedlinburg", "kvedlnbrk", "plattdeutsch", "queddelnborg", "offizieller", "beiname", "auch", "welterbestadt", "quedlinburg", "ist", "eine", "stadt", "an", "der", "bode", "n\u00f6rdlich", "des", "harzes", "im", "landkreis", "harz", "sachsenanhalt", "urkundlich", "zum", "ersten", "mal", "erw\u00e4hnt", "und", "mit", "dem", "stadtrecht", "versehen", "war", "die", "stadt", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "sitz", "der", "zu", "ostern", "besuchten", "k\u00f6nigspfalz", "weltlicher", "herrscher", "und", "fast", "jahre", "lang", "eines", "zun\u00e4chst", "geistlichen", "nach", "der", "reformation", "freiweltlichen", "damenstifts", "quedlinburgs", "architektonisches", "erbe", "steht", "seit", "auf", "der", "unescoliste", "des", "weltkulturerbes", "und", "macht", "die", "stadt", "zu", "einem", "der", "gr\u00f6\u00dften", "fl\u00e4chendenkmale", "in", "deutschland", "in", "der", "historischen", "altstadt", "mit", "ihren", "kopfsteingepflasterten", "stra\u00dfen", "verwinkelten", "gassen", "und", "kleinen", "pl\u00e4tzen", "befinden", "sich", "\u00fcber", "fachwerkh\u00e4user", "aus", "acht", "jahrhunderten", "am", "markt", "liegt", "das", "renaissancerathaus", "mit", "der", "rolandstatue", "s\u00fcdlich", "davon", "der", "schlossberg", "mit", "der", "romanischen", "stiftskirche", "und", "dem", "domschatz", "als", "zeugnissen", "des", "quedlinburger", "damenstifts", "auch", "der", "m\u00fcnzenberg", "mit", "der", "romanischen", "klosterkirche", "st", "marien", "und", "im", "tal", "dazwischen", "die", "romanische", "kirche", "st", "wiperti", "der", "sich", "anschlie\u00dfende", "abteigarten", "und", "der", "br\u00fchlpark", "geh\u00f6ren", "zum", "weltkulturerbe", "geographie", "lage", "die", "stadt", "liegt", "im", "n\u00f6rdlichen", "harzvorland", "durchschnittlich", "m", "\u00fc", "nhn", "km", "s\u00fcdwestlich", "der", "landeshauptstadt", "magdeburg", "die", "unmittelbar", "angrenzenden", "h\u00f6hen", "erreichen", "etwa", "m", "\u00fc", "nhn", "die", "stadt", "liegt", "im", "flussbett", "der", "bode", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dferen", "teil", "westlich", "des", "flusses", "das", "stadtgebiet", "hat", "eine", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "geologie", "quedlinburg", "liegt", "inmitten", "des", "quedlinburger", "sattels", "einem", "schmalsattel", "der", "das", "stadtgebiet", "von", "nordwesten", "nach", "s\u00fcdosten", "durchquert", "dazu", "geh\u00f6rt", "der", "quedlinburger", "schlossberg", "mit", "seiner", "verl\u00e4ngerung", "\u00fcber", "den", "m\u00fcnzenbergstrohberg", "die", "n\u00f6rdlich", "gelegene", "hamwarte", "und", "die", "s\u00fcdlicher", "gelegene", "altenburgweiter", "im", "s\u00fcden", "liegt", "die", "harznordrandst\u00f6rung", "parallel", "zum", "nordrand", "des", "herausgehobenen", "harzes", "sind", "die", "mesozoischen", "gesteinsschichten", "daran", "aufgebogen", "und", "teilweise", "abgebrochen", "die", "wechselnden", "lagen", "von", "unterschiedlich", "widerst\u00e4ndigen", "mesozoischen", "gesteinen", "jura", "kreide", "muschelkalk", "bilden", "teilweise", "freipr\u00e4parierte", "schichtrippen", "die", "als", "markante", "h\u00f6henz\u00fcge", "von", "der", "bode", "quer", "durchschnitten", "werden", "der", "markanteste", "h\u00f6henzug", "ist", "die", "teufelsmauer", "w\u00e4hrend", "der", "elster", "und", "der", "weichselkaltzeit", "hatte", "das", "eis", "den", "harzrand", "erreicht", "w\u00e4hrend", "die", "region", "in", "der", "letzten", "kaltzeit", "saalekaltzeit", "nicht", "mit", "eis", "bedeckt", "war", "w\u00e4hrend", "der", "hochglazialphasen", "bildeten", "sich", "\u00e4olische", "decken", "diese", "gro\u00dffl\u00e4chig", "aufgewehten", "l\u00f6ssschichten", "\u00fcberlagerten", "die", "\u00e4lteren", "fest", "und", "lockergesteine", "und", "wurden", "sp\u00e4ter", "zu", "schwarzerdeb\u00f6den", "hoher", "g\u00fcte", "umgewandelt", "es", "sind", "dies", "die", "s\u00fcdlichen", "ausl\u00e4ufer", "der", "fruchtbaren", "magdeburger", "b\u00f6rde", "klima", "die", "stadt", "befindet", "sich", "in", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "die", "durchschnittliche", "jahrestemperatur", "in", "quedlinburg", "betr\u00e4gt", "\u00b0c", "die", "w\u00e4rmsten", "monate", "sind", "juli", "und", "august", "mit", "durchschnittlich", "beziehungsweise", "\u00b0c", "und", "die", "k\u00e4ltesten", "januar", "und", "februar", "mit", "beziehungsweise", "\u00b0c", "im", "mittel", "der", "meiste", "niederschlag", "f\u00e4llt", "im", "juni", "mit", "durchschnittlich", "millimeter", "der", "geringste", "im", "februar", "mit", "durchschnittlich", "millimeter", "der", "harz", "liegt", "als", "hindernis", "in", "der", "von", "s\u00fcdwesten", "kommenden", "westwinddrift", "durch", "die", "h\u00f6he", "brocken", "mit", "m", "\u00fc", "nhn", "werden", "die", "luftmassen", "zum", "aufsteigen", "gezwungen", "und", "regnen", "sich", "dabei", "ab", "die", "nord\u00f6stliche", "seite", "liegt", "im", "regenschatten", "des", "harzes", "in", "diesem", "gebiet", "befindet", "sich", "quedlinburg", "mit", "einem", "der", "geringsten", "jahresniederschl\u00e4ge", "in", "deutschland", "von", "nur", "millimetern", "zum", "vergleich", "k\u00f6ln", "ann\u00e4hernd", "millimeter", "da", "die", "monate", "dezember", "januar", "und", "februar", "absolut", "die", "niedrigsten", "niederschlagswerte", "besitzen", "und", "die", "stark", "abnehmende", "tendenz", "bereits", "im", "sp\u00e4therbst", "beginnt", "kann", "von", "einer", "quedlinburger", "wintertrockenheit", "gesprochen", "werden", "bei", "der", "erstmals", "durchgef\u00fchrten", "gesamtauswertung", "der", "messstationen", "des", "deutschen", "wetterdienstes", "wurde", "festgestellt", "dass", "quedlinburg", "im", "august", "mit", "liter", "je", "quadratmeter", "mm", "der", "trockenste", "ort", "in", "deutschland", "war", "frostfreie", "tage", "gibt", "es", "pro", "jahr", "w\u00e4hrend", "an", "tagen", "dauerfrost", "herrscht", "eine", "geschlossene", "schneedecke", "ist", "an", "weniger", "als", "tagen", "vorhanden", "und", "die", "sonnenscheindauer", "liegt", "bei", "stunden", "j\u00e4hrlich", "stadtgliederung", "die", "historische", "kernstadt", "gliedert", "sich", "in", "den", "ehemaligen", "k\u00f6nigsbesitz", "mit", "dem", "westendorf", "dem", "burgberg", "der", "stwipertikirche", "sowie", "dem", "m\u00fcnzenberg", "n\u00f6rdlich", "davon", "liegt", "die", "gegr\u00fcndete", "altstadt", "und", "\u00f6stlich", "die", "im", "jahrhundert", "gegr\u00fcndete", "neustadt", "dazwischen", "wurde", "im", "jahrhundert", "die", "steinbr\u00fccke", "angelegt", "und", "die", "word", "trockengelegt", "n\u00f6rdlich", "der", "altstadt", "befindet", "sich", "das", "mittelalterliche", "vorstadtviertel", "gr\u00f6pern", "um", "diesen", "mittelalterlichen", "kern", "wurde", "am", "\u00fcbergang", "vom", "zum", "jahrhundert", "ein", "g\u00fcrtel", "aus", "villen", "im", "jugendstil", "gebaut", "im", "zuge", "der", "industrialisierung", "entstanden", "au\u00dferhalb", "dieses", "g\u00fcrtels", "neue", "ortsteile", "so", "die", "kleysiedlung", "das", "neubaugebiet", "in", "der", "s\u00fcderstadt", "jahrhundert", "und", "das", "auf", "dem", "kleers", "er", "jahre", "neben", "dieser", "kernstadt", "geh\u00f6ren", "zu", "quedlinburg", "noch", "die", "ortsteile", "m\u00fcnchenhof", "vier", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "gersdorfer", "burg", "drei", "kilometer", "s\u00fcd\u00f6stlich", "morgenrot", "vier", "kilometer", "\u00f6stlich", "und", "quarmbeck", "vier", "kilometer", "s\u00fcdlich", "sowie", "seit", "dem", "januar", "wieder", "bad", "suderode", "und", "gernrode", "mit", "den", "ortsteilen", "haferfeld", "und", "dem", "forsthaus", "sternhaus", "am", "juli", "ist", "das", "neue", "kommunalverfassungsgesetz", "des", "landes", "sachsenanhalt", "in", "kraft", "getreten", "in", "dessen", "\u00a7", "wird", "den", "gemeinden", "die", "m\u00f6glichkeit", "gegeben", "den", "ortsteilen", "die", "vor", "der", "eingemeindung", "st\u00e4dte", "waren", "diese", "bezeichnung", "zuzuerkennen", "die", "stadt", "quedlinburg", "hat", "von", "dieser", "regelung", "gebrauch", "gemacht", "ihre", "ge\u00e4nderte", "hauptsatzung", "stammt", "vom", "m\u00e4rz", "im", "\u00a7", "werden", "die", "ortsteile", "und", "ortschaften", "mit", "ihren", "amtlichen", "namen", "aufgef\u00fchrt", "nachbargemeinden", "quedlinburg", "ist", "eine", "stadt", "im", "landkreis", "harz", "und", "grenzt", "an", "acht", "sachsenanhaltische", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "im", "uhrzeigersinn", "im", "nordosten", "beginnend", "gemeinde", "harsleben", "stadt", "wegeleben", "gemeinden", "ditfurt", "und", "selkeaue", "st\u00e4dte", "ballenstedt", "und", "thale", "geschichte", "fr\u00fche", "besiedlungen", "die", "ersten", "siedlungsspuren", "reichen", "bis", "in", "die", "altsteinzeit", "zur\u00fcck", "die", "gegend", "war", "fast", "durchgehend", "besiedelt", "die", "ertragreichen", "b\u00f6den", "machten", "die", "gegend", "f\u00fcr", "siedler", "w\u00e4hrend", "des", "neolithikums", "besonders", "interessant", "was", "sich", "durch", "\u00fcber", "siedlungsreste", "dieser", "epoche", "allein", "in", "der", "stadt", "und", "der", "n\u00e4heren", "umgebung", "nachweisen", "l\u00e4sst", "so", "befinden", "sich", "auf", "den", "markanten", "bergspitzen", "wie", "dem", "moorberg", "der", "bockshornschanze", "oder", "dem", "br\u00fcggeberg", "die", "an", "den", "seitenw\u00e4nden", "des", "bodetals", "aufgereiht", "wie", "auf", "einer", "kette", "aufragen", "neolithische", "begr\u00e4bnish\u00fcgel", "etwa", "zwei", "kilometer", "nordwestlich", "von", "quedlinburg", "westlich", "der", "w\u00fcstung", "marsleben", "konnte", "eine", "kreisgrabenanlage", "der", "stichbandkeramik", "untersucht", "werden", "die", "der", "kreisgrabenanlage", "von", "goseck", "in", "alter", "ausdehnung", "und", "form", "nicht", "nachstehtam", "ende", "des", "jahrhunderts", "h\u00e4ufen", "sich", "urkundliche", "nachrichten", "\u00fcber", "ortschaften", "in", "der", "umgebung", "quedlinburgs", "marsleben", "gro\u00df", "orden", "ballersleben", "alle", "w\u00fcst", "ditfurt", "und", "weddersleben", "die", "wipertikirche", "als", "filiale", "der", "abtei", "hersfeld", "ist", "wahrscheinlich", "um", "gegr\u00fcndet", "worden", "k\u00f6nigliche", "osterpfalz", "vom", "bis", "jahrhundert", "bedeutung", "erlangte", "quedlinburg", "als", "es", "im", "jahrhundert", "die", "k\u00f6nigspfalz", "wurde", "in", "der", "die", "ottonischen", "herrscher", "das", "osterfest", "feierten", "erstmals", "wurde", "es", "als", "villa", "quae", "dicitur", "quitilingaburg", "in", "einer", "urkunde", "k\u00f6nig", "heinrichs", "i", "vom", "april", "erw\u00e4hntsp\u00e4ter", "bestimmte", "heinrich", "den", "ort", "zu", "seiner", "grablege", "nach", "seinem", "tod", "im", "jahr", "in", "memleben", "wurde", "sein", "leichnam", "nach", "quedlinburg", "\u00fcberf\u00fchrt", "und", "in", "der", "pfalzkapelle", "auf", "dem", "schlossberg", "bestattet", "seine", "witwe", "k\u00f6nigin", "mathilde", "lie\u00df", "sich", "von", "heinrichs", "sohn", "und", "nachfolger", "otto", "i", "die", "gr\u00fcndung", "eines", "damenstiftes", "mit", "der", "aufgabe", "der", "totenmemorie", "best\u00e4tigen", "drei\u00dfig", "jahre", "lang", "stand", "sie", "ihrer", "stiftsgr\u00fcndung", "selbst", "als", "leiterin", "vor", "ohne", "\u00e4btissin", "geworden", "zu", "sein", "otto", "i", "besuchte", "quedlinburg", "in", "unregelm\u00e4\u00dfigen", "abst\u00e4nden", "zur", "feier", "des", "osterfestes", "und", "zu", "den", "gedenktagen", "seines", "vaters", "im", "jahr", "entging", "er", "dabei", "nur", "knapp", "einem", "mordanschlag", "durch", "seinen", "j\u00fcngeren", "bruder", "heinrich", "auf", "dem", "osterhoftag", "wurde", "ottos", "tochter", "mathilde", "als", "\u00e4btissin", "mit", "der", "leitung", "des", "damenstiftes", "betraut", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "am", "m\u00e4rz", "starb", "ihre", "gro\u00dfmutter", "und", "wurde", "an", "der", "seite", "ihres", "gemahls", "bestattet", "ihr", "grab", "und", "ihr", "steinerner", "sarkophag", "sind", "erhalten", "geblieben", "w\u00e4hrend", "heinrichs", "grablege", "leer", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "glanzvollste", "hoftag", "ottos", "des", "gro\u00dfen", "fand", "statt", "unter", "den", "internationalen", "teilnehmern", "befanden", "sich", "boleslav", "i", "herzog", "von", "b\u00f6hmen", "und", "mieszko", "i", "herzog", "der", "polanen", "die", "dem", "kaiser", "den", "treueeid", "leisteten", "kurz", "darauf", "starb", "otto", "i", "sein", "sohn", "otto", "ii", "besuchte", "in", "seiner", "zehnj\u00e4hrigen", "regentschaft", "nur", "zweimal", "quedlinburg", "nach", "dessen", "tod", "war", "otto", "iii", "erst", "drei", "jahre", "alt", "sein", "onkel", "heinrich", "der", "z\u00e4nker", "wollte", "sich", "in", "quedlinburg", "selbst", "zum", "k\u00f6nig", "erheben", "und", "entf\u00fchrte", "den", "jungen", "k\u00f6nig", "vor", "allem", "das", "eingreifen", "von", "ottos", "gro\u00dfmutter", "adelheid", "der", "zweiten", "gemahlin", "ottos", "i", "und", "seiner", "mutter", "theophanu", "der", "gemahlin", "ottos", "ii", "zwang", "heinrich", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "dem", "jungen", "otto", "iii", "in", "quedlinburg", "zu", "huldigen", "otto", "iii", "verlieh", "dem", "stift", "das", "markt", "m\u00fcnz", "und", "zollrecht", "noch", "unter", "dem", "vorstand", "seiner", "tante", "der", "\u00e4btissin", "mathilde", "damit", "war", "eine", "wichtige", "bedingung", "f\u00fcr", "die", "weitere", "st\u00e4dtische", "entwicklung", "quedlinburgs", "geschaffenvon", "der", "weiteren", "reichspolitischen", "bedeutung", "quedlinburgs", "im", "und", "jahrhundert", "zeugen", "die", "vor", "ort", "verfassten", "sp\u00e4ter", "so", "genannten", "quedlinburger", "annalen", "diese", "verzeichnen", "im", "jahre", "erstmals", "in", "schriftlichen", "quellen", "litua", "den", "namen", "litauens", "f\u00fcr", "die", "zeit", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "als", "quedlinburg", "die", "osterpfalz", "der", "ostfr\u00e4nkischdeutschen", "herrscherh\u00e4user", "war", "sind", "urkundlich", "nachweisbare", "aufenthalte", "eines", "k\u00f6nigs", "oder", "kaisers", "gez\u00e4hlt", "wordenin", "den", "ersten", "jahrzehnten", "nach", "seiner", "gr\u00fcndung", "erhielt", "das", "damenstift", "auch", "weit", "entfernte", "orte", "wie", "das", "km", "entfernte", "soltau", "die", "kirche", "st", "michael", "des", "volkmarskellers", "duderstadt", "potsdam", "und", "gera", "aber", "auch", "andere", "sch\u00e4tze", "zu", "den", "von", "otto", "i", "geschenkten", "orten", "kamen", "unter", "otto", "ii", "elf", "unter", "otto", "iii", "zehn", "und", "unter", "sp\u00e4teren", "herrschern", "noch", "weitere", "orte", "hinzu", "aufstrebende", "stadt", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "und", "der", "fr\u00fchneuzeit", "schloss", "sich", "die", "stadt", "mit", "halberstadt", "und", "aschersleben", "zum", "halberst\u00e4dter", "dreist\u00e4dtebund", "zusammen", "der", "jahre", "andauerte", "in", "den", "folgenden", "vier", "jahrhunderten", "nahm", "quedlinburg", "einen", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "wie", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "braunschweig", "halberstadt", "der", "region", "waren", "das", "gewandschneider", "und", "das", "kaufmannswesen", "besonders", "intensiv", "um", "wurde", "die", "altstadt", "mit", "der", "im", "jahrhundert", "gegr\u00fcndeten", "neustadt", "belehnt", "beide", "agierten", "fortan", "immer", "geschlossen", "als", "stadt", "quedlinburg", "zum", "wirtschaftlichen", "erfolg", "gesellte", "sich", "ein", "politischer", "als", "die", "stadt", "in", "einem", "regionalen", "konflikt", "zwischen", "dem", "halberst\u00e4dter", "bischof", "und", "dem", "grafen", "von", "regenstein", "letzteren", "gefangen", "setzen", "konnte", "die", "stadt", "erlangte", "gr\u00f6\u00dfere", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "stadtherrin", "der", "\u00e4btissin", "des", "damenstiftes", "und", "durfte", "in", "der", "folge", "ihre", "verteidigungsanlagen", "massiv", "ausbauen", "das", "neue", "selbstbewusstsein", "wurde", "in", "form", "von", "vielen", "st\u00e4dteb\u00fcndnissen", "nach", "au\u00dfen", "hin", "demonstriert", "der", "plan", "des", "stadtrates", "sich", "von", "den", "befugnissen", "der", "\u00e4btissin", "hedwig", "von", "sachsen", "zu", "befreien", "m\u00fcndete", "in", "einen", "gewaltsamen", "konflikt", "die", "quedlinburger", "versuchten", "hedwig", "mit", "waffengewalt", "aus", "der", "stadt", "zu", "vertreiben", "daraufhin", "bat", "diese", "ihre", "br\u00fcder", "die", "wettiner", "herz\u00f6ge", "ernst", "und", "albrecht", "um", "hilfe", "die", "entsandten", "truppen", "st\u00fcrmten", "die", "stadt", "ohne", "eigene", "verluste", "w\u00e4hrend", "quedlinburger", "fielen", "die", "b\u00fcrgerschaft", "unterwarf", "sich", "daraufhin", "und", "schied", "aus", "s\u00e4mtlichen", "b\u00fcndnissen", "aus", "der", "um", "vor", "dem", "haus", "der", "gewandschneider", "auf", "dem", "marktplatz", "aufgestellte", "roland", "symbol", "der", "marktfreiheit", "und", "zeichen", "st\u00e4dtischer", "unabh\u00e4ngigkeit", "wurde", "gest\u00fcrzt", "und", "zerschlagen", "lie\u00df", "der", "rat", "diese", "rolandsfigur", "im", "hof", "des", "ratskellers", "wieder", "neu", "aufstellen", "und", "wurden", "die", "bruchst\u00fccke", "der", "rolandstatue", "vor", "dem", "rathaus", "aufgestellt", "wurde", "die", "figur", "ges\u00e4ubert", "und", "komplettiert", "w\u00e4hrend", "des", "bauernkriegs", "wurden", "vier", "kl\u00f6ster", "der", "stadt", "das", "pr\u00e4monstratenserkloster", "st", "wiperti", "das", "benediktinerinnenkloster", "st", "marien", "das", "franziskanerkloster", "in", "der", "altstadt", "und", "das", "augustinerkloster", "in", "der", "neustadt", "zerst\u00f6rt", "die", "reformation", "wurde", "in", "quedlinburg", "im", "jahr", "durchgesetzt", "und", "das", "stift", "in", "ein", "evangelisches", "freies", "weltliches", "stift", "umgewandelt", "den", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dtebaulichen", "aufschwung", "nahm", "die", "stadt", "ab", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "die", "meisten", "der", "erhaltenen", "fachwerkh\u00e4user", "sind", "in", "dieser", "zeit", "entstanden", "zwei", "stadtbr\u00e4nde", "verw\u00fcsteten", "und", "gro\u00dfe", "teile", "der", "stadt", "besetzten", "brandenburgische", "truppen", "die", "stadt", "womit", "fortan", "preu\u00dfen", "schutzmacht", "war", "wurde", "das", "seit", "bestehende", "damenstift", "aufgel\u00f6st", "die", "stiftsgeb\u00e4ude", "auf", "dem", "schlossberg", "gingen", "in", "den", "besitz", "des", "preu\u00dfischen", "staates", "\u00fcber", "aufstrebendes", "pflanzenzuchtzentrum", "vom", "bis", "jahrhundert", "im", "laufe", "des", "und", "besonders", "des", "jahrhunderts", "entwickelte", "sich", "durch", "die", "pflanzenzucht", "und", "saatgutvermehrung", "ein", "beachtlicher", "wohlstand", "der", "st\u00e4dtebaulich", "auch", "in", "einer", "reihe", "von", "jugendstilvillen", "seinen", "ausdruck", "fand", "als", "die", "erste", "zuckerfabrik", "des", "regierungsbezirks", "magdeburg", "von", "g", "chr", "hanewald", "in", "quedlinburg", "eingerichtet", "wurde", "f\u00fchrte", "dies", "zur", "raschen", "entwicklung", "landwirtschaftlicher", "zuliefer", "und", "gro\u00dfbetriebe", "die", "entwicklung", "von", "zuchtverfahren", "der", "anschluss", "an", "das", "eisenbahnnetz", "und", "die", "separation", "sind", "stationen", "zu", "einer", "weltwirtschaftlichen", "bedeutung", "im", "saatzuchtbereich", "neben", "der", "zucht", "von", "zier", "und", "landwirtschaftlichen", "pflanzen", "wuchs", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "die", "bedeutung", "der", "gem\u00fcsezucht", "von", "bis", "war", "quedlinburg", "eine", "garnisonsstadt", "von", "bis", "wurden", "fragmente", "der", "\u00e4ltesten", "bekannten", "illustrierten", "biblischen", "handschrift", "quedlinburger", "itala", "aus", "dem", "jahrhundert", "in", "quedlinburg", "gefunden", "jahrhundert", "im", "beginnenden", "jahrhundert", "waren", "die", "saatzuchtfirmen", "die", "gr\u00f6\u00dften", "arbeitgeber", "sprach", "rosa", "luxemburg", "vor", "quedlinburger", "saatzuchtarbeitern", "wurde", "quedlinburg", "das", "bis", "dahin", "sitz", "des", "kreises", "quedlinburg", "war", "kreisfreie", "stadt", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkrieges", "wurden", "bis", "zu", "kriegsgefangene", "zur", "arbeit", "in", "der", "landwirtschaft", "gezwungen", "und", "in", "einem", "kriegsgefangenenlager", "auf", "dem", "ritteranger", "nord\u00f6stlich", "der", "stadt", "untergebracht", "dieses", "lager", "wurde", "seit", "september", "eingerichtet", "und", "bestand", "\u00fcber", "den", "krieg", "hinaus", "als", "notunterkunft", "zaristischer", "soldaten", "bis", "es", "im", "juni", "niedergebrannt", "wurde", "im", "selben", "jahr", "fand", "in", "quedlinburg", "eine", "feier", "zum", "tausendsten", "jahrestag", "der", "ersten", "urkundlichen", "erw\u00e4hnung", "statt", "ein", "verheerendes", "hochwasser", "der", "bode", "zerst\u00f6rte", "alle", "br\u00fccken", "und", "legte", "die", "infrastruktur", "lahm", "immer", "wieder", "behinderten", "sp\u00e4tere", "hochwasser", "die", "wiederaufbauarbeitenzur", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "wurde", "die", "tausendjahrfeier", "des", "todestages", "k\u00f6nig", "heinrichs", "i", "von", "den", "nationalsozialisten", "in", "gestalt", "der", "ss", "als", "ein", "propagandistisches", "geschenk", "angesehen", "heinrich", "himmler", "entwickelte", "ab", "einen", "kult", "um", "den", "k\u00f6nig", "und", "wurde", "selbst", "als", "eine", "reinkarnation", "heinrichs", "angesehen", "was", "ihm", "geschmeichelt", "haben", "soll", "wie", "sein", "leibarzt", "felix", "kersten", "berichtet", "in", "quedlinburg", "wurden", "die", "wipertikrypta", "und", "die", "kirche", "st", "servatii", "beschlagnahmt", "und", "zu", "weihest\u00e4tten", "der", "ss", "umfunktioniert", "himmlers", "pers\u00f6nliches", "erscheinen", "bis", "zu", "den", "j\u00e4hrlichen", "feierlichkeiten", "am", "juli", "die", "bis", "stattfanden", "wurde", "zum", "beispiel", "propagandistisch", "mit", "nachrichten", "\u00fcber", "das", "auffinden", "der", "verlorenen", "gebeine", "heinrichs", "i", "aufgewertet", "nach", "dem", "krieg", "wurden", "bei", "einer", "\u00f6ffnung", "des", "neuen", "sarkophags", "die", "von", "der", "ss", "vorgezeigten", "funde", "als", "plumpe", "f\u00e4lschungen", "entlarvtam", "morgen", "nach", "den", "zerst\u00f6rungen", "der", "reichspogromnacht", "legte", "der", "ladenbesitzer", "sommerfeld", "seine", "eisernen", "kreuze", "aus", "dem", "ersten", "weltkrieg", "ek", "und", "in", "sein", "zerst\u00f6rtes", "schaufenster", "und", "ein", "schild", "der", "dank", "des", "vaterlandes", "ist", "dir", "gewiss", "bald", "darauf", "begann", "die", "verschleppung", "j\u00fcdischer", "bewohner", "im", "stadtgebiet", "befanden", "sich", "drei", "au\u00dfenstellen", "von", "konzentrationslagern", "das", "kreisgerichtsgef\u00e4ngnis", "und", "je", "ein", "gefangenenlager", "in", "der", "kleersturnhalle", "und", "im", "fliegerhorst", "in", "quarmbeck", "seit", "wurden", "in", "quedlinburg", "\u00fcber", "verwundete", "in", "den", "sporthallen", "und", "notlazaretten", "versorgt", "in", "der", "woche", "bevor", "am", "april", "amerikanische", "truppenverb\u00e4nde", "rct", "die", "stadt", "fast", "kampflos", "einnehmen", "konnten", "gelang", "es", "teile", "der", "v", "die", "auf", "dem", "quedlinburger", "bahnhof", "auf", "waggons", "lagerten", "aus", "der", "stadt", "zu", "bringen", "dies", "verhinderte", "eine", "bombardierung", "so", "beschr\u00e4nkten", "sich", "die", "kriegszerst\u00f6rungen", "auf", "artillerietreffer", "nach", "sechs", "wochen", "\u00fcbergaben", "die", "amerikanischen", "truppen", "die", "stadt", "an", "britische", "die", "nach", "weiteren", "zwei", "wochen", "erfolgte", "\u00fcbergabe", "an", "die", "sowjetarmee", "begr\u00fcndet", "sich", "nicht", "wie", "vor", "ort", "immer", "wieder", "vermutet", "mit", "der", "aufteilung", "berlins", "sondern", "mit", "dem", "erst", "bekannt", "gewordenen", "gebietstausch", "im", "harz", "bei", "dem", "die", "stromversorgung", "niedersachsens", "eine", "zentrale", "rolle", "spielte", "die", "informationen", "dar\u00fcber", "wurden", "von", "englischer", "wie", "sowjetischer", "seite", "verheimlicht", "um", "weitere", "massenfluchten", "zu", "verhindern", "nach", "dem", "krieg", "war", "quedlinburg", "teil", "des", "gegr\u00fcndeten", "landes", "sachsenanhalt", "seit", "des", "bezirkes", "halle", "in", "der", "ddr", "die", "demonstrationen", "vom", "juni", "konnten", "in", "quedlinburg", "und", "thale", "nur", "durch", "den", "einsatz", "von", "streitkr\u00e4ften", "der", "sowjetarmee", "unterbunden", "werdenobwohl", "es", "kaum", "nennenswerte", "kriegszerst\u00f6rungen", "gab", "reichten", "die", "bem\u00fchungen", "durch", "die", "ddr", "bei", "weitem", "nicht", "aus", "den", "drohenden", "nat\u00fcrlichen", "verfall", "der", "altstadt", "zu", "stoppen", "durch", "den", "einsatz", "erfahrener", "polnischer", "restauratoren", "aus", "toru", "thorn", "konnten", "nur", "punktuell", "h\u00e4user", "wiederhergestellt", "werden", "seit", "wurde", "st", "wiperti", "restauriert", "und", "neugeweiht", "die", "urspr\u00fcnglichen", "planungen", "der", "ddr", "in", "den", "er", "jahren", "die", "historische", "altstadt", "vollst\u00e4ndig", "niederzurei\u00dfen", "und", "durch", "einen", "zentralen", "platz", "und", "sozialistische", "plattenbauten", "zu", "ersetzen", "scheiterten", "an", "geldmangel", "versuche", "die", "plattenbauweise", "den", "historischen", "verh\u00e4ltnissen", "anzupassen", "sind", "im", "bereich", "des", "marschlinger", "hofes", "in", "neuendorf", "und", "in", "der", "schmalen", "stra\u00dfe", "n\u00f6rdlich", "des", "marktes", "zu", "sehen", "daf\u00fcr", "wurde", "die", "sogenannte", "hallesche", "monolithbauweise", "hmb", "modifiziert", "und", "als", "hallesche", "monolithbauweise", "typ", "quedlinburg", "hmbq", "umgesetzt", "erst", "nach", "der", "wiedervereinigung", "wurden", "zielstrebig", "fachwerkbauwerke", "restauriert", "im", "herbst", "demonstrierten", "in", "kaum", "einer", "anderen", "stadt", "gemessen", "an", "der", "einwohnerzahl", "so", "viele", "menschen", "wie", "in", "quedlinburg", "gewaltlose", "demonstrationen", "w\u00e4hrend", "der", "wende", "fanden", "in", "quedlinburg", "immer", "am", "donnerstag", "statt", "die", "demonstration", "am", "november", "mit", "teilnehmern", "war", "trotz", "provozierenden", "verhaltens", "der", "sedgr\u00f6\u00dfen", "vor", "ort", "ein", "beispiel", "der", "gewaltlosigkeit", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "demonstration", "mit", "\u00fcber", "teilnehmern", "fand", "am", "november", "statt", "keiner", "der", "teilnehmer", "ahnte", "dass", "zur", "gleichen", "zeit", "die", "mauer", "ge\u00f6ffnet", "wurde", "die", "kreisdienststelle", "des", "ministeriums", "f\u00fcr", "staatssicherheit", "wurde", "am", "dezember", "aufgel\u00f6st", "nachdem", "die", "klarnamendatei", "und", "die", "brisantesten", "akten", "beispielsweise", "zu", "kirchenangelegenheiten", "in", "den", "tagen", "vorher", "vernichtet", "worden", "waren", "am", "januar", "fand", "zum", "dank", "f\u00fcr", "den", "\u00fcberw\u00e4ltigenden", "empfang", "beim", "\u00fcberschreiten", "der", "grenze", "ein", "gro\u00dfes", "stadtfest", "mit", "zahlreichen", "w\u00fcrdentr\u00e4gern", "und", "g\u00e4sten", "statt", "bei", "einem", "spontanbesuch", "sagte", "helmut", "kohl", "im", "januar", "der", "stadt", "hilfsgelder", "zur", "sicherung", "der", "extrem", "gef\u00e4hrdeten", "bausubstanz", "zu", "und", "das", "bundesland", "niedersachsen", "spendete", "im", "fr\u00fchjahr", "dachziegel", "f\u00fcr", "sofortma\u00dfnahmen", "ein", "gesellschaftlicher", "tiefpunkt", "waren", "im", "herbst", "ausl\u00e4nderfeindliche", "\u00fcbergriffe", "in", "der", "quedlinburger", "neustadt", "eine", "antwort", "von", "quedlinburger", "einwohnern", "war", "die", "gr\u00fcndung", "der", "noch", "aktiven", "pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme", "altstadtprojekt", "eine", "geplante", "npddemonstration", "jahre", "sp\u00e4ter", "wurde", "durch", "eine", "betont", "bunte", "demonstration", "engagierter", "quedlinburger", "verhindertvon", "den", "geraubten", "zw\u00f6lf", "teilen", "des", "domschatzes", "kehrten", "zehn", "aus", "den", "usa", "zur\u00fcck", "in", "die", "quedlinburger", "domschatzkammer", "zwei", "beutest\u00fccke", "bleiben", "weiterhin", "verschollen", "zur", "tausendjahrfeier", "der", "verleihung", "des", "markt", "m\u00fcnz", "und", "zollrechtes", "wurden", "gro\u00dfe", "teile", "der", "quedlinburger", "altstadt", "und", "der", "k\u00f6nigshofkomplex", "am", "dezember", "auf", "antrag", "deutschlands", "auf", "die", "liste", "der", "welterbest\u00e4tten", "der", "unesco", "gesetzt", "als", "ein", "ensemble", "das", "die", "anspr\u00fcche", "gem\u00e4\u00df", "dem", "kriterium", "iv", "erf\u00fcllt", "ein", "herausragendes", "beispiel", "eines", "typus", "von", "geb\u00e4uden", "oder", "architektonischen", "ensembles", "oder", "einer", "landschaft", "die", "bedeutsame", "abschnitte", "in", "der", "menschlichen", "geschichte", "darstellen", "ivgerhard", "schr\u00f6der", "besuchte", "mit", "dem", "franz\u00f6sischen", "premierminister", "lionel", "jospin", "und", "mit", "dem", "spanischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "die", "stadt", "seit", "das", "schwedische", "k\u00f6nigspaar", "carl", "xvi", "gustaf", "und", "seine", "frau", "silvia", "besuchte", "die", "quedlinburger", "stiftskirche", "seit", "ist", "der", "bahnhof", "quedlinburg", "an", "das", "netz", "der", "selketalbahn", "angeschlossen", "nach", "mehrj\u00e4hrigen", "restaurierungen", "ist", "die", "krypta", "der", "stiftskirche", "seit", "m\u00e4rz", "wieder", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "zug\u00e4nglich", "mit", "alles", "klara", "spielte", "von", "bis", "erstmals", "eine", "vorabendserie", "der", "ard", "in", "quedlinburg", "und", "umgebung", "von", "bis", "wurden", "umfassende", "neugestaltungsarbeiten", "am", "marktplatz", "im", "bereich", "der", "breiten", "stra\u00dfe", "und", "der", "steinbr\u00fccke", "vorgenommen", "im", "vorfeld", "dieser", "arbeiten", "wurden", "bei", "arch\u00e4ologischen", "grabungen", "pflasterreste", "eines", "marktes", "entdeckt", "die", "in", "das", "jahrhundert", "datiert", "werden", "im", "jahr", "wurde", "seitens", "des", "stadtrates", "beschlossen", "dem", "einzigartigen", "stadtnamen", "die", "allgemeine", "bezeichnung", "welterbestadt", "voranzustellen", "nach", "genehmigung", "durch", "den", "zust\u00e4ndigen", "landkreis", "und", "die", "unesco", "deutschland", "gilt", "seit", "m\u00e4rz", "die", "bezeichnung", "welterbestadt", "quedlinburgseit", "dem", "fr\u00fchjahr", "ist", "die", "ehemalige", "krypta", "der", "stmarienkirche", "auf", "dem", "m\u00fcnzenberg", "nach", "fast", "jahren", "wieder", "zug\u00e4nglich", "erstmals", "wurden", "am", "mai", "vor", "dem", "haus", "steinweg", "stolpersteine", "f\u00fcr", "berta", "und", "bruno", "sommerfeld", "verlegt", "die", "hier", "zeitweise", "lebten", "und", "nach", "ihrer", "deportierung", "ins", "vernichtungslager", "auschwitz", "ermordet", "wurden", "derzeit", "sind", "drei", "stolpersteine", "in", "quedlinburg", "verlegt", "w\u00e4hrend", "des", "bundestagswahlkampf", "sprach", "angela", "merkel", "auf", "dem", "quedlinburger", "marktplatz", "im", "juni", "fand", "die", "fr\u00fchjahrskonferenz", "der", "innenminister", "unter", "bundesinnenminister", "horst", "seehofer", "in", "quedlinburg", "statt", "einwohnerentwicklung", "da", "quedlinburg", "lange", "zeit", "nicht", "\u00fcber", "seine", "mittelalterlichen", "stadtmauergrenzen", "hinauswuchs", "blieb", "die", "einwohnerzahl", "vom", "mittelalter", "bis", "in", "das", "jahrhundert", "bei", "maximal", "bis", "personen", "erst", "mit", "der", "industrialisierung", "begann", "die", "zahl", "zu", "wachsen", "und", "erreichte", "den", "h\u00f6chsten", "wert", "mit", "einwohnern", "danach", "sank", "sie", "von", "bis", "um", "prozent", "kontinuierlich", "ab", "und", "lag", "bereits", "wieder", "unter", "seit", "der", "gewaltlosen", "revolution", "und", "der", "grenz\u00f6ffnung", "verlor", "die", "stadt", "wegen", "hoher", "arbeitslosigkeit", "des", "wegzugs", "vieler", "einwohner", "in", "das", "umland", "und", "des", "geburtenr\u00fcckgangs", "erneut", "prozent", "ihrer", "bewohner", "personen", "am", "juni", "betrug", "die", "amtliche", "einwohnerzahl", "f\u00fcr", "quedlinburg", "nach", "fortschreibung", "des", "statistischen", "landesamtes", "sachsenanhalt", "nur", "hauptwohnsitze", "und", "nach", "abgleich", "mit", "den", "anderen", "landes\u00e4mtern", "zum", "januar", "vergr\u00f6\u00dferte", "sich", "die", "stadt", "zun\u00e4chst", "durch", "die", "eingemeindung", "der", "stadt", "gernrode", "sowie", "der", "gemeinden", "bad", "suderode", "und", "rieder", "von", "km\u00b2", "auf", "km\u00b2", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "stieg", "von", "etwas", "\u00fcber", "auf", "\u00fcber", "diese", "eingliederung", "musste", "jedoch", "wegen", "eines", "formfehlers", "am", "februar", "aufgrund", "einer", "gerichtsentscheidung", "wieder", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "gemacht", "werden", "bad", "suderode", "und", "gernrode", "geh\u00f6ren", "seit", "dem", "januar", "wieder", "zu", "quedlinburg", "bev\u00f6lkerungsprognose", "die", "bertelsmannstiftung", "wegweiser", "demographischer", "wandel", "liefert", "daten", "zur", "entwicklung", "der", "einwohnerzahl", "von", "kommunen", "in", "deutschland", "publikation", "januar", "f\u00fcr", "quedlinburg", "wird", "ein", "absinken", "der", "bev\u00f6lkerung", "zwischen", "und", "um", "personen", "vorausgesagtprognose", "der", "absoluten", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "von", "bis", "f\u00fcr", "quedlinburg", "hauptwohnsitze", "im", "rahmen", "der", "fortschreibung", "des", "welterbemanagementplans", "wurde", "eine", "eigene", "prognose", "aufgestellt", "zum", "stichtag", "dezember", "wohnten", "einwohner", "mit", "hauptwohnsitz", "in", "quedlinburg", "mit", "gebietsstand", "zu", "diesem", "stichtag", "im", "jahressaldo", "verlor", "die", "stadt", "im", "laufe", "insgesamt", "einwohner", "unter", "einschluss", "der", "zu", "und", "abwanderungen", "wurde", "damit", "seit", "ein", "durchschnittlicher", "negativsaldo", "von", "bis", "einwohnern", "j\u00e4hrlich", "konstatiert", "die", "prognose", "f\u00fcr", "liegt", "nach", "dieser", "erhebung", "bei", "bis", "einwohner", "in", "den", "grenzen", "von", "altersstruktur", "die", "folgende", "\u00fcbersicht", "zeigt", "die", "altersstruktur", "vom", "dezember", "einige", "zahlen", "spiegeln", "andere", "\u00fcber", "jahrg\u00e4nge", "wider", "religionen", "christentum", "der", "\u00fcberwiegende", "teil", "der", "quedlinburger", "bev\u00f6lkerung", "geh\u00f6rt", "keiner", "religionsgemeinschaft", "an", "die", "ehemals", "f\u00fcnf", "protestantischen", "gemeinden", "umfassen", "rund", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "sie", "haben", "sich", "in", "der", "evangelischen", "kirchengemeinde", "quedlinburg", "zusammengeschlossen", "die", "zur", "evangelischen", "kirche", "in", "mitteldeutschland", "geh\u00f6rt", "etwa", "vier", "prozent", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "geh\u00f6ren", "zur", "katholischen", "stmathildisgemeinde", "einer", "pfarrei", "im", "bistum", "magdeburg", "weitere", "christliche", "gemeinden", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "siebententagsadventisten", "der", "evangelischfreikirchlichen", "gemeinde", "baptisten", "oder", "anderen", "evangelischen", "freikirchen", "sowie", "zur", "neuapostolischen", "kirche", "dar\u00fcber", "hinaus", "leben", "in", "der", "stadt", "mitglieder", "der", "blankenburger", "gemeinde", "der", "altkatholischen", "kirche", "judentum", "bereits", "im", "jahrhundert", "sollen", "sich", "j\u00fcdische", "kaufleute", "in", "quedlinburg", "angesiedelt", "haben", "seit", "dem", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "sind", "sie", "urkundlich", "fassbar", "sie", "fungierten", "als", "unabh\u00e4ngige", "kreditgeber", "der", "quedlinburger", "\u00e4btissin", "und", "anderer", "lokaler", "magnaten", "im", "jahr", "mussten", "alle", "juden", "quedlinburg", "verlassen", "zwar", "waren", "im", "jahrhundert", "drei", "schutzjuden", "erlaubt", "aber", "erst", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "des", "stiftes", "siedelten", "sie", "sich", "wieder", "in", "quedlinburg", "an", "von", "bis", "lebten", "weniger", "als", "nichtarier", "in", "quedlinburg", "von", "diesen", "kamen", "mindestens", "gewaltsam", "zu", "tode", "gelang", "die", "emigration", "und", "\u00fcberwiegend", "halbjuden", "\u00fcberlebten", "und", "starben", "eines", "nat\u00fcrlichen", "todes", "die", "anderen", "schicksale", "sind", "unbekannt", "eine", "j\u00fcdische", "gemeinde", "gibt", "es", "seit", "der", "nszeit", "nicht", "mehr", "in", "quedlinburg", "politik", "die", "erste", "erw\u00e4hnung", "des", "rats", "consules", "erfolgte", "im", "jahr", "die", "altstadt", "und", "die", "neustadt", "die", "sich", "erst", "um", "zusammenschlossen", "hatten", "bis", "zum", "jahr", "jeweils", "mindestens", "einen", "b\u00fcrgermeister", "von", "bis", "jeweils", "zwei", "als", "erste", "bekannte", "b\u00fcrgermeister", "sind", "f\u00fcr", "das", "jahr", "johann", "daz", "f\u00fcr", "die", "altstadt", "und", "johannes", "smalt", "f\u00fcr", "die", "neustadt", "\u00fcberliefert", "liste", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "seit", "stadtrat", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "stand", "seit", "dem", "jahrhundert", "der", "rat", "mit", "zun\u00e4chst", "zw\u00f6lf", "sp\u00e4ter", "dreimal", "zw\u00f6lf", "ratsherren", "abwechselnd", "zw\u00f6lf", "pro", "jahr", "den", "vorsitz", "hatte", "ein", "b\u00fcrgermeisterpaar", "bestehend", "aus", "einem", "b\u00fcrgermeister", "der", "alt", "und", "einem", "der", "neustadt", "bis", "zum", "jahrhundert", "gab", "es", "also", "drei", "altst\u00e4dter", "und", "drei", "neust\u00e4dter", "b\u00fcrgermeister", "die", "sich", "abwechselten", "dann", "wurde", "das", "amt", "auf", "eine", "person", "beschr\u00e4nkt", "von", "bis", "trugen", "die", "b\u00fcrgermeister", "den", "titel", "oberb\u00fcrgermeister", "als", "vertretung", "der", "b\u00fcrger", "gibt", "es", "eine", "stadtvertretung", "die", "in", "quedlinburg", "die", "bezeichnung", "stadtrat", "tr\u00e4gt", "die", "mitglieder", "der", "b\u00fcrgerschaft", "werden", "von", "den", "b\u00fcrgern", "der", "stadt", "auf", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "die", "mehrheitsverh\u00e4ltnisse", "in", "der", "quedlinburger", "b\u00fcrgerschaft", "sind", "sehr", "un\u00fcbersichtlich", "wurde", "der", "stadtrat", "noch", "f\u00fcr", "die", "kernstadt", "quedlinburg", "allein", "gew\u00e4hlt", "durch", "die", "eingemeindung", "der", "ortschaften", "rieder", "sowie", "gernrode", "und", "bad", "suderode", "sowie", "seit", "vergr\u00f6\u00dferte", "sich", "der", "stadtrat", "zeitweilig", "auf", "bis", "zu", "sitze", "bei", "der", "kommunalwahl", "am", "mai", "wurde", "der", "erste", "stadtrat", "gew\u00e4hlt", "bei", "dem", "kandidaten", "auch", "aus", "den", "neuen", "ortsteilen", "direkt", "antraten", "zus\u00e4tzlich", "wurde", "f\u00fcr", "gernrode", "und", "bad", "suderode", "ein", "ortschaftsrat", "gew\u00e4hlt", "die", "kommunalwahl", "am", "mai", "f\u00fchrte", "zu", "folgendem", "ergebnis", "das", "wahlergebnis", "der", "vorangegangenen", "wahlen", "war", "sortiert", "nach", "prozentualer", "reihenfolge", "der", "letzten", "wahl", "die", "wahlbeteiligung", "von", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "niedrigsten", "werten", "in", "deutschland", "wappen", "quedlinburg", "f\u00fchrte", "seit", "jahrhunderten", "ein", "wappen", "doch", "liegen", "keine", "zeugnisse", "daf\u00fcr", "vor", "dass", "dieses", "hoheitszeichen", "rechtm\u00e4\u00dfig", "verliehen", "wurde", "das", "wappenbuch", "des", "heraldikers", "johann", "siebmacher", "f\u00fchrt", "im", "jahr", "die", "wappen", "der", "reichsst\u00e4dte", "und", "anderer", "st\u00e4dte", "vor", "ein", "quedlinburger", "wappen", "nennt", "er", "nicht", "auch", "finden", "sich", "in", "den", "archiven", "keine", "historiografischen", "hinweise", "auf", "eine", "wappenverleihung", "es", "ist", "darum", "anzunehmen", "dass", "quedlinburg", "im", "laufe", "seiner", "stadtgeschichte", "aus", "dem", "urspr\u00fcnglichen", "siegelbild", "ein", "in", "gewohnheitsrecht", "getragenes", "wappen", "entwickelte", "das", "erkl\u00e4rt", "auch", "die", "tatsache", "dass", "das", "wappenbild", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "h\u00e4ufig", "wechselte", "und", "von", "einem", "verbindlichen", "erscheinungsbild", "nicht", "die", "rede", "sein", "kann", "das", "bis", "gebr\u00e4uchliche", "wappenbild", "fand", "bei", "der", "landesregierung", "keine", "zustimmung", "und", "wurde", "deshalb", "in", "seiner", "gestaltung", "ver\u00e4ndert", "diese", "\u00e4nderungen", "betrafen", "allerdings", "lediglich", "details", "und", "kaum", "die", "heraldische", "erscheinung", "begr\u00fcndet", "wurde", "die", "gestalterische", "modifizierung", "damit", "dass", "es", "gerade", "die", "ver\u00e4nderten", "details", "seien", "die", "aus", "einem", "bild", "ein", "korrektes", "wappenbild", "machen", "w\u00fcrdenvorbild", "des", "adlers", "war", "das", "von", "adolf", "matthias", "hildebrandt", "gestaltete", "wappenbild", "aus", "dem", "urkundenbuch", "der", "stadt", "quedlinburg", "der", "innere", "schild", "wurde", "in", "seiner", "grafik", "den", "aktuellen", "heraldischen", "gepflogenheiten", "und", "\u00fcberlieferten", "stilistischen", "formen", "angepasst", "die", "grafische", "ausf\u00fchrung", "und", "dokumentation", "erfolgte", "durch", "den", "heraldiker", "j\u00f6rg", "mantzsch", "blasonierung", "in", "gold", "einen", "rotbewehrten", "schwarzen", "adler", "mit", "goldkonturiertem", "roten", "brustschild", "darin", "eine", "silberne", "burg", "mit", "schwarz", "gefugter", "zinnenmauer", "und", "gezinntem", "torturm", "mit", "offenem", "rundbogenfenster", "im", "spitzdach", "ge\u00f6ffneten", "torfl\u00fcgeln", "und", "emporgezogenem", "fallgitter", "der", "torturm", "flankiert", "von", "zwei", "spitzbedachten", "zinnent\u00fcrmen", "mit", "je", "einem", "offenen", "rundbogenfenster", "im", "tor", "ein", "sitzender", "silberner", "hund", "mit", "schwarzem", "halsband", "die", "farben", "der", "stadt", "sind", "schwarzgelb", "flagge", "die", "flagge", "der", "stadt", "besteht", "aus", "den", "farben", "der", "stadt", "in", "streifen", "mit", "einem", "aufgesetzten", "stadtwappen", "st\u00e4dtepartnerschaften", "quedlinburg", "hat", "seit", "eine", "st\u00e4dtepartnerschaft", "mit", "dem", "kleinen", "ort", "aulnoyeaymeries", "in", "nordostfrankreich", "und", "seit", "eine", "st\u00e4dteunion", "mit", "den", "vier", "historisch", "bedeutsamen", "st\u00e4dten", "herford", "in", "nordrheinwestfalen", "sowie", "celle", "hann", "m\u00fcnden", "und", "hameln", "in", "niedersachsen", "gemeinsam", "mit", "diesen", "wurde", "ein", "sogenanntes", "st\u00e4dteunionshaus", "hohe", "stra\u00dfe", "eingerichtet", "in", "dem", "regelm\u00e4\u00dfig", "treffen", "stattfinden", "seit", "gibt", "es", "einen", "st\u00e4dtekontakt", "mit", "torbay", "in", "gro\u00dfbritannien", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "museen", "galerien", "und", "archive", "st\u00e4dtische", "museen", "quedlinburg", "die", "ausstellung", "des", "schlossmuseums", "zeigt", "die", "entwicklung", "des", "burgberges", "mit", "dem", "damenstift", "und", "facetten", "der", "stadtgeschichte", "herausragende", "exponate", "sind", "der", "bronzezeitliche", "hortfund", "vom", "lehof", "die", "goldscheibenfibel", "aus", "gro\u00df", "orden", "w\u00fcst", "der", "sogenannte", "raubgrafenkasten", "und", "eine", "mittelalterliche", "balliste", "seit", "wird", "im", "sogenannten", "ottonenkeller", "eine", "ausstellung", "zur", "rezeption", "der", "ottonischen", "zeit", "w\u00e4hrend", "des", "nationalsozialismus", "gezeigtim", "erbauten", "klopstockhaus", "wurde", "der", "dichter", "friedrich", "gottlieb", "klopstock", "geboren", "klopstock", "wurde", "durch", "sein", "wirken", "zu", "einem", "begr\u00fcnder", "der", "klassischen", "deutschen", "literatur", "und", "war", "weit", "\u00fcber", "die", "grenzen", "deutschlands", "hinaus", "ber\u00fchmt", "an", "das", "museum", "im", "klopstockhaus", "angeschlossen", "sind", "eine", "bibliothek", "und", "ein", "archiv", "das", "fachwerkmuseum", "st\u00e4nderbau", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "fachwerkh\u00e4usern", "in", "quedlinburg", "neuere", "untersuchungen", "ergaben", "als", "datierung", "das", "f\u00e4llungsjahr", "\u00e4lter", "sind", "geb\u00e4udeteile", "von", "klink", "von", "d", "h\u00f6lle", "von", "d", "breite", "str", "d", "die", "ausstellung", "zeigt", "die", "geschichte", "des", "st\u00e4nder", "und", "fachwerkbaus", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "und", "einzelne", "stile", "des", "quedlinburger", "fachwerkbaus", "anhand", "von", "modellen", "andere", "museen", "und", "galerien", "die", "er\u00f6ffnete", "lyonelfeiningergalerie", "zeigt", "werke", "des", "new", "yorker", "bauhausk\u00fcnstlers", "lyonel", "feininger", "die", "vom", "quedlinburger", "hermann", "klumpp", "einem", "sch\u00fcler", "des", "bauhauses", "vor", "der", "vernichtung", "durch", "die", "nationalsozialisten", "bewahrt", "worden", "waren", "die", "sammlung", "eine", "der", "umfangreichsten", "geschlossenen", "best\u00e4nde", "von", "grafiken", "radierungen", "lithographien", "und", "holzschnitten", "des", "k\u00fcnstlers", "dokumentiert", "seine", "schaffensperioden", "von", "bis", "daneben", "befinden", "sich", "drei", "weitere", "galerien", "in", "der", "stadt", "galerie", "wei\u00dfer", "engel", "galerie", "im", "kunsthoken", "und", "die", "galerie", "im", "kleinen", "kunsthaus", "im", "mitteldeutschen", "eisenbahn", "und", "spielzeugmuseum", "befinden", "sich", "\u00fcber", "ausstellungsobjekte", "zum", "thema", "historisches", "spielzeug", "aus", "der", "zeit", "um", "und", "eine", "sammlung", "historischer", "modelleisenbahnen", "der", "spuren", "i", "s", "und", "h", "vor", "allem", "von", "m\u00e4rklin", "aber", "auch", "ausl\u00e4ndische", "modelleisenbahnendas", "museum", "f\u00fcr", "glasmalerei", "und", "kunsthandwerk", "untergebracht", "im", "restaurierten", "wordspeicher", "einem", "speichergeb\u00e4ude", "des", "jahrhunderts", "bietet", "eine", "ausstellung", "zur", "bedeutung", "und", "geschichte", "der", "quedlinburger", "glasmalerei", "sowie", "eine", "schauwerkstatt", "und", "einen", "interaktiven", "erlebnisraumdas", "m\u00fcnzenbergmuseum", "zeigt", "die", "geschichte", "des", "mittelalterlichen", "marienklosters", "auf", "dem", "m\u00fcnzenberg", "und", "die", "siedlungs", "und", "sozialgeschichte", "dieses", "viertels", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "kirchen", "romanische", "kirchen", "die", "stiftskirche", "st", "servatii", "thront", "weithin", "sichtbar", "auf", "dem", "schlossberg", "\u00fcber", "der", "stadt", "der", "jetzige", "vierte", "kirchenbau", "an", "gleicher", "stelle", "wurde", "nach", "einem", "brand", "im", "jahr", "begonnen", "und", "im", "jahr", "geweiht", "der", "romanische", "kirchenraum", "ist", "durch", "den", "nieders\u00e4chsischen", "st\u00fctzenwechsel", "und", "einen", "imposanten", "innen", "und", "au\u00dfen", "verlaufenden", "relieffries", "gekennzeichnet", "der", "hohe", "chor", "wurde", "unter", "der", "\u00e4btissin", "jutta", "von", "kranichfeld", "bis", "im", "gotischen", "stil", "umgebaut", "bei", "der", "umfassenden", "restaurierung", "unter", "ferdinand", "von", "quast", "bis", "erhielt", "die", "kirche", "zwei", "romanische", "t\u00fcrme", "mit", "stilwidrigen", "rheinischen", "helmen", "in", "der", "zeit", "von", "bis", "war", "die", "kirche", "durch", "die", "ss", "unter", "dem", "reichsf\u00fchrer", "ss", "heinrich", "himmler", "besetzt", "und", "profaniert", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurden", "die", "besch\u00e4digten", "turmhelme", "durch", "stilistisch", "besser", "passende", "pyramidend\u00e4cher", "ersetzt", "in", "den", "beiden", "schatzkammern", "ist", "der", "quedlinburger", "domschatz", "mit", "den", "gestohlenen", "und", "aus", "texas", "zur\u00fcckgekehrten", "teilen", "zu", "sehen", "gezeigt", "werden", "unter", "anderem", "das", "servatiusreliquiar", "das", "katharinenreliquiar", "fragmente", "der", "quedlinburger", "itala", "der", "mit", "goldblech", "beschlagene", "servatius", "oder", "\u00e4btissinnenstab", "und", "der", "kn\u00fcpfteppich", "aus", "dem", "jahrhundert", "die", "stwipertikirche", "wurde", "als", "katholische", "filialkirche", "neugeweiht", "reste", "des", "altarraums", "reichen", "bis", "zur", "mitte", "des", "jahrhunderts", "zur\u00fcck", "in", "diesen", "bau", "wurde", "in", "der", "zeit", "um", "das", "jahr", "die", "romanische", "krypta", "eingef\u00fcgt", "wurde", "der", "gesamte", "kanonikerkonvent", "seit", "in", "einen", "pr\u00e4monstratenserkonvent", "umgewandelt", "dieses", "kloster", "\u00fcberstand", "in", "vier", "jahrhunderten", "mehrere", "zerst\u00f6rungen", "bevor", "es", "im", "zuge", "der", "reformation", "sp\u00e4testens", "aufgehoben", "wurde", "die", "kirche", "wurde", "als", "evangelische", "pfarrkirche", "der", "m\u00fcnzenberg", "und", "westendorfgemeinde", "genutzt", "mit", "der", "aufl\u00f6sung", "des", "damenstiftes", "wurde", "die", "wipertikirche", "zun\u00e4chst", "verpachtet", "sp\u00e4ter", "verkauft", "und", "als", "scheune", "genutzt", "von", "bis", "wurde", "sie", "ebenfalls", "als", "nationalsozialistische", "weihest\u00e4tte", "profaniert", "in", "den", "jahren", "bis", "wiederhergerichtet", "wird", "sie", "seit", "in", "den", "sommermonaten", "f\u00fcr", "das", "sonnt\u00e4gliche", "hochamt", "genutzt", "wurde", "ein", "f\u00f6rderverein", "gegr\u00fcndet", "der", "die", "bauliche", "und", "historische", "substanz", "betreut", "die", "reste", "der", "stmarienkirche", "auf", "dem", "m\u00fcnzenberg", "werden", "nicht", "als", "sakralraum", "genutzt", "sie", "sind", "aber", "durch", "eine", "private", "initiative", "von", "siegfried", "behrens", "und", "seiner", "ehefrau", "wieder", "zug\u00e4nglich", "gemacht", "worden", "die", "aufgegebene", "romanische", "kirche", "ist", "auf", "intervention", "der", "\u00e4btissin", "mathilde", "als", "klosterkirche", "eines", "benediktinerinnenklosters", "gegr\u00fcndet", "worden", "wurde", "sie", "nach", "einem", "brand", "in", "gegenwart", "heinrichs", "ii", "neu", "geweiht", "nach", "den", "zerst\u00f6rungen", "im", "bauernkrieg", "war", "das", "kloster", "verlassen", "worden", "und", "seit", "den", "erjahren", "siedelten", "sich", "einfache", "leute", "musikanten", "etc", "auf", "dem", "m\u00fcnzenberg", "an", "diese", "zersiedelten", "das", "ehemalige", "klostergel\u00e4nde", "mit", "vielen", "kleinen", "h\u00e4usern", "sodass", "der", "kirchenraum", "in", "einzelne", "geb\u00e4ude", "aufgeteilt", "war", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "kirche", "wurde", "wieder", "in", "der", "urspr\u00fcnglichen", "form", "zug\u00e4nglich", "gemacht", "und", "der", "weiteren", "verantwortung", "der", "deutschen", "stiftung", "denkmalschutz", "\u00fcbergeben", "die", "stiftskirche", "die", "wipertikirche", "und", "die", "marienkirche", "sind", "die", "quedlinburger", "stationen", "auf", "der", "s\u00fcdlichen", "route", "der", "stra\u00dfe", "der", "romanik", "gotische", "kirchen", "st", "aegidii", "im", "norden", "der", "altstadt", "eine", "sp\u00e4tgotische", "dreischiffige", "kirche", "mit", "ihren", "wuchtigen", "festungsartigen", "t\u00fcrmen", "wurde", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "die", "evangelische", "kirchengemeinde", "quedlinburg", "nutzt", "sie", "aus", "denkmaltechnischen", "gr\u00fcnden", "zurzeit", "nur", "selten", "aus", "dem", "gleichen", "grund", "sind", "die", "besuchsm\u00f6glichkeiten", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "marktkirche", "st", "benedikti", "mit", "der", "angeschlossenen", "kalandskapelle", "ist", "auf", "romanischen", "resten", "errichtet", "und", "wurde", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "sie", "wird", "von", "der", "evangelischen", "kirchengemeinde", "als", "pfarrkirche", "genutzt", "der", "bau", "ist", "eine", "hallenkirche", "mit", "achteckigen", "pfeilern", "einem", "sp\u00e4tgotischen", "chor", "aus", "dem", "jahrhundert", "und", "einem", "taufstein", "aus", "dem", "jahr", "dach", "und", "dachstuhl", "der", "kirche", "sind", "als", "faunaflorahabitat", "ffh", "f\u00fcr", "die", "gro\u00dfemausohrflederm\u00e4use", "ausgewiesen", "st", "nikolai", "in", "der", "neustadt", "wurde", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "und", "ist", "mit", "ihren", "meter", "hohen", "t\u00fcrmen", "und", "ihrem", "hohen", "dreischiffigen", "bau", "ein", "imposantes", "beispiel", "f\u00fcr", "einen", "fr\u00fchgotischen", "kirchenraum", "ob", "der", "romanische", "vorg\u00e4ngerbau", "auf", "eingerammten", "ellernpf\u00e4hlen", "errichtet", "wurde", "um", "in", "dem", "morastigen", "untergrund", "halt", "zu", "finden", "konnten", "arch\u00e4ologische", "untersuchungen", "bisher", "weder", "best\u00e4tigen", "noch", "widerlegen", "nach", "chronikalischen", "nachrichten", "des", "jahrhunderts", "h\u00fcteten", "zwei", "sch\u00e4fer", "auf", "der", "so", "genannten", "pfannenwiese", "ihre", "herden", "und", "fanden", "dabei", "einen", "schatz", "den", "sie", "zum", "bau", "der", "kirche", "stifteten", "deshalb", "sind", "zwei", "ecken", "des", "turmes", "mit", "figuren", "eines", "sch\u00e4fers", "und", "seines", "hundes", "geschm\u00fcckt", "die", "hallenkirche", "besitzt", "verschiedenartig", "gegliederte", "pfeiler", "einen", "einschiffigen", "chor", "und", "doppelt\u00fcrme", "st", "blasii", "in", "der", "altstadt", "von", "der", "nur", "noch", "die", "gotischen", "t\u00fcrme", "mit", "spolien", "eines", "romanischen", "vorg\u00e4ngerbaus", "stehen", "w\u00e4hrend", "das", "kirchenschiff", "aus", "dem", "barock", "stammt", "wurde", "wegen", "fehlender", "nutzung", "durch", "eine", "eigene", "kirchengemeinde", "der", "stadt", "\u00fcbergeben", "und", "wird", "vor", "allem", "als", "konzert", "und", "ausstellungsraum", "genutzt", "komplett", "erhalten", "sind", "die", "h\u00f6lzernen", "bankeinbauten", "des", "jahrhunderts", "neugotische", "kirchen", "st", "mathilde", "im", "neuendorf", "wurde", "von", "bis", "nach", "pl\u00e4nen", "des", "mitarbeiters", "der", "k\u00f6lner", "dombauh\u00fctte", "friedrich", "von", "schmidt", "errichtet", "von", "bischof", "konrad", "martin", "paderborn", "konsekriert", "und", "mathilde", "der", "ehefrau", "k\u00f6nig", "heinrichs", "i", "geweiht", "ist", "sie", "die", "pfarrkirche", "der", "katholischen", "gemeinde", "in", "der", "s\u00fcderstadt", "wurde", "st", "johannis", "errichtet", "die", "sich", "auf", "dem", "gebiet", "des", "ehemaligen", "hospitals", "mit", "der", "alten", "stjohanneskapelle", "befindet", "die", "bereits", "im", "jahrhundert", "erw\u00e4hnte", "stjohanniskapelle", "ist", "in", "den", "jakobsweg", "eingebunden", "sie", "war", "einst", "die", "kirche", "eines", "weit", "vor", "der", "stadt", "quedlinburg", "gelegenen", "hospitals", "historische", "bauwerke", "und", "pl\u00e4tze", "quedlinburger", "fachwerkbau", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "des", "hausbestandes", "im", "historischen", "stadtkern", "sind", "fachwerkh\u00e4user", "die", "in", "besonderer", "weise", "dem", "st\u00e4dtebaulichen", "denkmalschutz", "unterstehen", "sie", "wurden", "aufgrund", "ihrer", "formen", "in", "f\u00fcnf", "gro\u00dfe", "bereiche", "unterteilt", "danach", "wurden", "mindestens", "prozent", "fachwerkh\u00e4user", "vor", "errichtet", "weitere", "prozent", "zwischen", "und", "mehr", "als", "prozent", "zwischen", "und", "mehr", "als", "prozent", "zwischen", "und", "und", "prozent", "im", "und", "jahrhundert", "erbaut", "insgesamt", "sind", "das", "mehr", "als", "fachwerkh\u00e4user", "in", "quedlinburg", "zum", "vergleich", "haben", "sich", "in", "wernigerode", "in", "stolberg", "und", "in", "osterwieck", "fachwerkbauten", "erhalten", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "konnte", "die", "bauforschung", "mit", "hilfe", "von", "dendrochronologie", "\u00fcber", "zwanzig", "bisher", "bauzeitlich", "unbekannte", "h\u00e4user", "und", "dachst\u00fchle", "aus", "der", "zeit", "zwischen", "dem", "und", "jahrhundert", "identifizieren", "von", "bis", "gelang", "durch", "verschiedene", "f\u00f6rderprogramme", "die", "sanierung", "von", "etwa", "der", "insgesamt", "denkmalgesch\u00fctzten", "quedlinburger", "fachwerkh\u00e4user", "besonders", "um", "die", "f\u00f6rderung", "verdient", "gemacht", "hat", "sich", "die", "deutsche", "stiftung", "denkmalschutz", "ein", "denkmalpflegeplan", "der", "ver\u00f6ffentlicht", "wurde", "spricht", "von", "fachwerkbauten", "von", "denen", "als", "baudenkmale", "eingestuft", "sind", "insgesamt", "gelten", "der", "geb\u00e4ude", "als", "ortsbildpr\u00e4gendvon", "bis", "hat", "quedlinburg", "\u00fcber", "millionen", "euro", "f\u00f6rdermittel", "aus", "landes", "bundes", "und", "eut\u00f6pfen", "erhalten", "die", "finanzlage", "der", "stadt", "gilt", "als", "angespannt", "einzeldenkmale", "das", "ver\u00f6ffentlichte", "denkmalverzeichnis", "der", "stadt", "quedlinburg", "f\u00fchrt", "\u00fcber", "einzeldenkmale", "auf", "bei", "den", "folgenden", "besonders", "markanten", "bauwerken", "handelt", "es", "sich", "infolgedessen", "nur", "um", "eine", "geringe", "auswahl", "fachwerkbauten", "auf", "etwa", "fachwerkh\u00e4usern", "sind", "inschriften", "angebracht", "die", "meist", "die", "bauherren", "und", "als", "quedlinburger", "besonderheit", "die", "ausf\u00fchrenden", "handwerker", "nennen", "gildehaus", "zur", "rose", "breite", "stra\u00dfe", "farbenreiches", "fachwerkhaus", "von", "so", "genannte", "b\u00f6rse", "steinweg", "repr\u00e4sentatives", "fachwerkhaus", "von", "ehemaliger", "gast", "und", "kaufmannshof", "wei\u00dfer", "engel", "lange", "gasse", "eckfachwerkbau", "von", "im", "fachwerkoberstock", "einzigartige", "decke", "mit", "elf", "stuckreliefs", "szenen", "aus", "dem", "alten", "testament", "um", "entstand", "der", "kaufmannshof", "in", "der", "breiten", "stra\u00dfe", "das", "lohgerberhaus", "an", "der", "westseite", "des", "markts", "entstand", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "im", "jahr", "entstand", "das", "haus", "gr\u00fcnhagen", "auf", "der", "ostseite", "des", "marktplatzes", "mittelalterliche", "fachwerkbauten", "klink", "d", "breite", "stra\u00dfe", "d", "das", "wohnhaus", "schmale", "stra\u00dfe", "entstand", "im", "stil", "der", "sp\u00e4tgotik", "bereits", "um", "die", "geb\u00e4ude", "schmale", "stra\u00dfe", "und", "entstanden", "im", "barock", "die", "schlossm\u00fchle", "quedlinburg", "erster", "urkundlicher", "nachweis", "seit", "hotel", "steinbauten", "steinerner", "rathausbau", "jahrhundert", "mit", "rolandstatue", "und", "weiterem", "plastischen", "schmuck", "hagensches", "freihaus", "quedlinburger", "stadtschloss", "bockstra\u00dfe", "klink", "steinbau", "erbaut", "salfeldtsches", "palais", "kornmarkt", "im", "besitz", "der", "deutschen", "stiftung", "denkmalschutz", "h\u00f6llenhof", "h\u00f6lle", "profanbau", "erbaut", "d", "bundespreis", "f\u00fcr", "handwerk", "in", "der", "denkmalpflege", "jugendstilbauten", "ambitionierter", "jugendstilbau", "steinbr\u00fccke", "von", "des", "architekten", "max", "schneck", "mittelalterliche", "wehrbauten", "der", "ring", "der", "mittelalterlichen", "stadtmauer", "mit", "seinen", "stadtt\u00fcrmen", "ist", "in", "weiten", "teilen", "noch", "zu", "sehen", "von", "den", "mittelalterlichen", "stadttoren", "dem", "hohen", "tor", "dem", "gr\u00f6perntor", "dem", "\u00f6ringertor", "und", "dem", "p\u00f6lkentor", "hat", "sich", "dagegen", "keines", "erhalten", "wogegen", "das", "ehemalige", "kaisertor", "als", "stadtturm", "erhalten", "ist", "der", "schreckensturm", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "erhaltene", "turm", "der", "durch", "sein", "gr\u00fcnes", "dach", "leicht", "erkennbare", "lindenbeinsche", "turm", "ist", "mit", "einer", "galerie", "versehen", "und", "f\u00fcr", "besucher", "ge\u00f6ffnet", "zwei", "t\u00fcrme", "sind", "zu", "wohnungen", "ausgebaut", "darunter", "der", "kaiserturm", "einige", "t\u00fcrme", "sind", "in", "privathand", "zum", "teil", "in", "schlechtem", "baulichen", "zustand", "dazu", "z\u00e4hlen", "unter", "anderen", "der", "g\u00e4nsehirtenturm", "der", "kuhhirtenturm", "der", "schweinehirtenturm", "der", "kruschitzkyturm", "der", "pulverturm", "der", "mertensturm", "und", "der", "spiegelsturmvon", "den", "im", "felde", "um", "die", "stadt", "befindlichen", "ehemals", "elf", "wacht\u00fcrmen", "die", "entlang", "des", "landgrabens", "oder", "der", "landwehr", "an", "wichtigen", "strategischen", "positionen", "erbaut", "waren", "sind", "sechs", "hier", "feldwarten", "genannte", "t\u00fcrme", "erhalten", "die", "bicklingswarte", "die", "lethwarte", "die", "altenburgwarte", "die", "gaterslebener", "warte", "die", "steinholzwarte", "und", "die", "seweckenwarte", "durch", "steinraub", "weitgehend", "verschwunden", "sind", "die", "warte", "auf", "dem", "lehof", "die", "aholzwarte", "die", "heidbergwarte", "die", "anamberger", "warte", "und", "die", "s\u00fcltenwarte", "sie", "waren", "umgeben", "von", "befestigten", "h\u00f6fen", "die", "den", "auf", "den", "feldern", "arbeitenden", "bauern", "und", "hirten", "als", "fliehburg", "dienten", "die", "wartt\u00fcrme", "wurden", "auf", "bergen", "an", "der", "gemarkungsgrenze", "als", "fr\u00fchwarnsystem", "errichtet", "und", "meldeten", "gefahren", "mittels", "rauch", "und", "feuerzeichen", "an", "den", "turm", "der", "marktkirche", "in", "der", "stadt", "parks", "und", "naturdenkm\u00e4ler", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "park", "ist", "der", "br\u00fchl", "ein", "altes", "waldst\u00fcck", "das", "bereits", "um", "als", "broil", "genannt", "und", "im", "jahrhundert", "planm\u00e4\u00dfig", "angelegt", "wurde", "der", "br\u00fchlpark", "ist", "bestandteil", "des", "gartenanlagen", "umfassenden", "projektes", "gartentr\u00e4ume", "sachsenanhalt", "zwischen", "br\u00fchl", "und", "schlossberg", "wurde", "der", "historische", "abteigarten", "wieder", "neu", "gestaltet", "und", "mit", "einem", "demetergarten", "versehen", "als", "weiterer", "park", "steht", "der", "worthgarten", "im", "unmittelbaren", "stadtbereich", "spazierg\u00e4ngern", "offen", "in", "der", "s\u00fcderstadt", "wurde", "der", "ehemalige", "johannisfriedhof", "im", "jahrhundert", "zur", "parkanlage", "johannishain", "umgestaltet", "als", "ausflugsziele", "in", "der", "n\u00e4he", "sind", "die", "altenburg", "der", "lehof", "das", "steinholz", "der", "erworbene", "eselstall", "und", "die", "hamwarte", "zu", "nennen", "die", "dort", "im", "jahrhundert", "befindlichen", "ausflugslokale", "sind", "vollst\u00e4ndig", "verschwunden", "theater", "und", "musik", "das", "nordharzer", "st\u00e4dtebundtheater", "ist", "mit", "je", "zwei", "spielst\u00e4tten", "in", "halberstadt", "und", "in", "den", "st\u00e4dtischen", "b\u00fchnen", "quedlinburg", "sowie", "mit", "sommerbespielung", "im", "bergtheater", "thale", "aktiv", "weitere", "theaterbesuche", "sind", "in", "der", "waldb\u00fchne", "altenbrak", "der", "seeb\u00fchne", "magdeburg", "und", "der", "schlossb\u00fchne", "wolfenb\u00fcttel", "m\u00f6glich", "der", "von", "kirchenmusikdirektor", "gottfried", "biller", "gegr\u00fcndete", "quedlinburger", "musiksommer", "bietet", "in", "den", "sommermonaten", "w\u00f6chentlich", "ein", "konzert", "innerhalb", "einer", "thematischen", "konzertreihe", "in", "der", "stiftskirche", "st", "servatii", "in", "quedlinburg", "an", "von", "den", "verschiedenen", "ch\u00f6ren", "seien", "genannt", "der", "fritzprie\u00dfchor", "der", "quedlinburger", "oratorienchor", "und", "der", "\u00f6kumenische", "jugendchor", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "mittlerweile", "weist", "quedlinburg", "ein", "zunehmend", "angenommenes", "veranstaltungsprogramm", "auf", "als", "gr\u00f6\u00dftes", "ereignis", "kristallisiert", "sich", "zur", "zeit", "der", "advent", "in", "den", "h\u00f6fen", "heraus", "bei", "dem", "an", "jedem", "wochenende", "\u00fcber", "besucher", "und", "zum", "besuch", "von", "gotthilf", "fischer", "in", "die", "stadt", "kamen", "bis", "luden", "am", "zweiten", "und", "dritten", "adventswochenende", "bis", "zu", "sonst", "gr\u00f6\u00dftenteils", "geschlossene", "h\u00f6fe", "zum", "geschenkekaufen", "essen", "gl\u00fchweintrinken", "und", "verweilen", "ein", "seit", "geschieht", "dies", "durch", "den", "einbezug", "des", "ersten", "adventswochenendes", "an", "insgesamt", "sechs", "tagen", "die", "reihe", "der", "veranstaltungen", "beginnt", "im", "fr\u00fchjahr", "mit", "dem", "sogenannten", "kaiserfr\u00fchling", "zu", "ostern", "und", "pfingsten", "einem", "mittelalterlichen", "spektakel", "in", "der", "historischen", "altstadt", "mitte", "mai", "folgt", "die", "in", "ganz", "deutschland", "verbreitete", "lange", "nacht", "der", "museen", "das", "programm", "zauber", "der", "b\u00e4ume", "eine", "kunst", "und", "musikinstallationen", "im", "br\u00fchlpark", "findet", "am", "ersten", "samstag", "des", "monats", "juli", "statt", "\u00fcber", "den", "sommer", "verteilt", "von", "juni", "bis", "september", "finden", "die", "verschiedenen", "auff\u00fchrungen", "des", "quedlinburger", "musiksommers", "statt", "meist", "im", "august", "findet", "das", "gildefest", "der", "quedlinburger", "kaufmannsschaft", "statt", "am", "zweiten", "wochenende", "im", "september", "wird", "der", "tag", "des", "offenen", "denkmals", "f\u00fcr", "deutschland", "in", "quedlinburg", "er\u00f6ffnet", "in", "der", "stadt", "sind", "\u00fcber", "quedlinburger", "denkm\u00e4ler", "f\u00fcr", "besucher", "kostenlos", "ge\u00f6ffnet", "die", "sonst", "meist", "verschlossen", "sind", "und", "es", "wird", "eine", "quedlinburger", "blumenmesse", "am", "mathildenbrunnen", "in", "der", "neustadt", "veranstaltet", "daneben", "laden", "alle", "drei", "monate", "die", "quedlinburger", "dixieland", "und", "swingtage", "ein", "bei", "denen", "von", "einem", "konzertort", "zu", "n\u00e4chsten", "gefahren", "wird", "um", "die", "musik", "zu", "h\u00f6ren", "weiterhin", "findet", "monatlich", "eine", "so", "genannte", "milonga", "ein", "tanzabend", "mit", "argentinischem", "tango", "statt", "der", "von", "braunschweiger", "milongueras", "ausgerichtet", "wird", "im", "sommer", "fand", "erstmals", "das", "weltweit", "ausgetragene", "kostenlose", "musikfestival", "f\u00eate", "de", "la", "musique", "statt", "sport", "bewarb", "sich", "die", "stadt", "als", "host", "town", "f\u00fcr", "die", "gestaltung", "eines", "viert\u00e4gigen", "programms", "f\u00fcr", "eine", "internationale", "delegation", "der", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "wurde", "sie", "als", "gastgeberin", "f\u00fcr", "special", "olympics", "tansania", "ausgew\u00e4hlt", "damit", "wurde", "sie", "teil", "des", "gr\u00f6\u00dften", "kommunalen", "inklusionsprojekts", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "mit", "mehr", "als", "host", "towns", "infrastruktur", "verkehr", "stra\u00dfenverkehr", "die", "stadt", "liegt", "am", "knotenpunkt", "der", "bundesstra\u00dfen", "und", "sowie", "an", "der", "a", "braunschweig", "bernburg", "saale", "der", "n\u00f6rdliche", "anschluss", "quedlinburgzentrum", "zur", "a", "\u00fcber", "der", "mittelalterlichen", "siedlung", "marsleben", "w\u00fcst", "ist", "seit", "unter", "verkehr", "der", "l\u00fcckenschluss", "zwischen", "quedlinburgzentrum", "und", "quedlinburgost", "wurde", "am", "dezember", "unter", "verkehr", "gestellt", "die", "autobahn", "a", "ist", "kilometer", "in", "\u00f6stlicher", "die", "a", "kilometer", "in", "n\u00f6rdlicher", "und", "die", "a", "kilometer", "in", "westlicher", "richtung", "von", "der", "stadt", "entfernt", "schienenverkehr", "die", "als", "durchgangsbahnhof", "gebaute", "station", "quedlinburg", "ist", "seit", "verkn\u00fcpfungspunkt", "zwischen", "der", "eisenbahnstrecke", "halberstadtthale", "und", "den", "harzer", "schmalspurbahnen", "die", "auf", "der", "trasse", "der", "umgespurten", "bahnstrecke", "quedlinburgfrose", "bis", "gernrode", "und", "weiter", "\u00fcber", "die", "selketalbahn", "und", "harzquerbahn", "zur", "brockenbahn", "verkehren", "quedlinburg", "war", "seit", "durchgangsbahnhof", "des", "nordharzer", "eisenbahnnetzes", "an", "der", "verbindung", "von", "halberstadt", "zum", "harzrand", "bei", "thale", "auf", "dieser", "verbindung", "verkehrt", "st\u00fcndlich", "der", "regionalexpress", "der", "abellio", "rail", "mitteldeutschland", "von", "magdeburg", "\u00fcber", "halberstadt", "nach", "thale", "freitags", "samstags", "und", "sonntags", "werden", "einzelne", "z\u00fcge", "als", "harzberlinexpress", "nach", "berlin", "verl\u00e4ngert", "der", "fr\u00fchere", "verkehr", "auf", "der", "nebenstrecke", "\u00fcber", "quarmbeck", "gernrode", "ballenstedt", "ermsleben", "nach", "aschersleben", "der", "\u00e4ltesten", "regelspurigen", "nebenbahn", "des", "harzes", "des", "sogenannten", "balkans", "wurde", "eingestellt", "wurde", "der", "abschnitt", "gernrodequedlinburg", "als", "schmalspurbahn", "reaktiviert", "diese", "stichstrecke", "froseballenstedt", "war", "von", "den", "magdeburghalberst\u00e4dter", "eisenbahnen", "mhe", "auf", "dr\u00e4ngen", "des", "herzogs", "von", "anhalt", "errichtet", "worden", "der", "sein", "schloss", "in", "ballenstedt", "erreichen", "wollte", "nachdem", "die", "deutsche", "bahn", "ag", "den", "normalspurigen", "streckenabschnitt", "nach", "aschersleben", "\u00fcber", "gernrode", "stillgelegt", "hatte", "wurde", "am", "april", "mit", "den", "arbeiten", "zur", "verl\u00e4ngerung", "der", "selketalbahn", "von", "gernrode", "nach", "quedlinburg", "begonnen", "daf\u00fcr", "wurde", "zun\u00e4chst", "der", "endbahnhof", "gernrode", "zu", "einem", "durchgangsbahnhof", "umgebaut", "die", "selketalbahn", "der", "hsb", "wurde", "bis", "ende", "dezember", "um", "kilometer", "von", "gernrode", "nach", "quedlinburg", "verl\u00e4ngert", "am", "m\u00e4rz", "fuhr", "der", "erste", "schmalspurzug", "der", "harzer", "schmalspurbahnen", "in", "den", "bahnhof", "quedlinburg", "ein", "und", "seit", "dem", "juni", "gibt", "es", "einen", "planm\u00e4\u00dfigen", "zugbetrieb", "der", "harzer", "schmalspurbahnen", "bis", "quedlinburg", "mit", "mindestens", "zwei", "dampfzugpaaren", "am", "tag", "busverkehr", "der", "\u00f6ffentliche", "personennahverkehr", "wird", "unter", "anderem", "durch", "den", "plusbus", "und", "taktbus", "des", "landesnetzes", "sachsenanhalt", "erbracht", "folgende", "verbindungen", "f\u00fchren", "ab", "quedlinburg", "linie", "quedlinburg", "hoym", "reinstedt", "aschersleben", "linie", "quedlinburg", "westerhausen", "blankenburg", "wernigerode", "linie", "quedlinburg", "gernrode", "ballenstedt", "meisdorf", "ascherslebendie", "harzer", "verkehrsbetriebe", "hvb", "betreibt", "weitere", "linien", "ab", "quedlinburg", "sowie", "den", "stadtverkehr", "in", "quedlinburg", "der", "bahnhofsvorplatz", "ist", "die", "zentrale", "haltestelle", "f\u00fcr", "fernbuslinien", "des", "unternehmens", "flixbus", "flugverkehr", "in", "den", "er", "jahren", "wurde", "im", "zwei", "kilometer", "s\u00fcdlich", "gelegenen", "quarmbeck", "ein", "regionalflughafen", "er\u00f6ffnet", "der", "in", "den", "er", "jahren", "zum", "milit\u00e4rflugplatz", "ausgebaut", "und", "in", "r\u00f6mergraben", "umbenannt", "wurde", "w\u00e4hrend", "der", "ddrzeit", "bestand", "dort", "ein", "sowjetischer", "truppenst\u00fctzpunkt", "der", "flugbetrieb", "wurde", "eingestellt", "s\u00fcdwestlich", "in", "vier", "kilometer", "entfernung", "befindet", "sich", "der", "flugplatz", "ballenstedt", "der", "\u00fcber", "eine", "meter", "lange", "asphaltbahn", "verf\u00fcgt", "und", "zum", "nachtflugbetrieb", "zugelassen", "ist", "als", "kleiner", "sonderlandeplatz", "f\u00fcr", "flugzeuge", "bis", "kilogramm", "zugelassen", "befindet", "sich", "drei", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "von", "aschersleben", "der", "flugplatz", "aschersleben", "etwa", "kilometer", "nord\u00f6stlich", "von", "quedlinburg", "befindet", "sich", "der", "seit", "dem", "september", "wieder", "aktivierte", "flughafen", "magdeburgcochstedt", "die", "n\u00e4chstgelegenen", "internationalen", "flugh\u00e4fen", "sind", "kilometer", "s\u00fcd\u00f6stlich", "der", "flughafen", "leipzighalle", "und", "kilometer", "nordwestlich", "der", "flughafen", "hannover", "bildungswesen", "historische", "entwicklung", "die", "ersten", "nachweise", "einer", "lateinschule", "der", "benediktikirche", "und", "der", "nikolaikirche", "reichen", "bis", "zur\u00fcck", "seit", "den", "erjahren", "sind", "die", "rektoren", "bekannt", "die", "lateinschule", "der", "altstadt", "f\u00fchrte", "seit", "den", "namen", "gymnasium", "illustre", "und", "seit", "die", "bezeichnung", "f\u00fcrstliches", "gymnasium", "daneben", "gab", "es", "bis", "auch", "acht", "sogenannte", "deutsche", "schulen", "die", "elementarkenntnisse", "in", "lesen", "schreiben", "und", "rechnen", "vermittelten", "auch", "eine", "m\u00e4dchenschule", "wurde", "bereits", "genanntim", "jahrhundert", "wurden", "eine", "katholische", "privatschule", "mehrere", "h\u00f6here", "m\u00e4dchenschulen", "und", "eine", "j\u00fcdische", "privatschule", "gegr\u00fcndet", "neben", "dem", "altsprachlichen", "gymnasium", "und", "der", "oberrealschule", "entwickelte", "sich", "ein", "neusprachliches", "lyceum", "zu", "ddrzeiten", "wurden", "die", "schulen", "zu", "zehn", "sogenannten", "polytechnischen", "oberschulen", "vereinheitlicht", "die", "in", "zehn", "klassen", "die", "mittlere", "reife", "vermittelten", "das", "abitur", "konnte", "in", "zwei", "weiteren", "jahren", "auf", "der", "erweiterten", "oberschule", "eos", "im", "konvent", "gutsmuthsgymnasium", "erworben", "werden", "grundausbildung", "im", "jahr", "gab", "es", "in", "quedlinburg", "f\u00fcnf", "grundschulen", "zwei", "f\u00f6rderschulen", "sinecuraschule", "f\u00fcr", "geistigbehinderte", "und", "davidsachsschule", "f\u00fcr", "lernbehinderte", "zwei", "sekundarschulen", "bosse", "und", "bansischule", "ein", "gymnasium", "und", "die", "kreismusikschule", "die", "kleersgrundschule", "ab", "dem", "schuljahr", "integrationsschule", "am", "kleers", "ist", "im", "rahmen", "der", "errichtung", "des", "neubaugebietes", "kleers", "in", "den", "erjahren", "entstanden", "und", "f\u00fchrt", "seit", "ihren", "namen", "seit", "ist", "sie", "eine", "integrative", "schule", "mit", "kooperationsklassen", "integrativen", "klassen", "und", "einer", "umfangreichen", "nachmittagsbetreuung", "die", "bei", "mehreren", "landeswettbewerben", "in", "den", "bereichen", "sch\u00fclerzeitung", "und", "sch\u00fclertheater", "siegte", "die", "bosseschule", "von", "bis", "maximgorkioberschule", "liegt", "als", "sekundarschule", "inmitten", "der", "altstadt", "und", "ist", "seit", "nach", "dem", "deutschen", "politiker", "robert", "bosse", "benannt", "die", "schule", "nimmt", "seit", "an", "einem", "modellversuch", "produktives", "lernen", "teil", "der", "eine", "verkn\u00fcpfung", "von", "unterricht", "und", "betrieblicher", "praxis", "erreichen", "soll", "durch", "die", "schlie\u00dfung", "der", "carlrittersekundarschule", "im", "jahr", "musste", "die", "bosseschule", "r\u00e4umlich", "umgebaut", "werden", "um", "einen", "teil", "der", "zus\u00e4tzlichen", "sch\u00fcler", "aufnehmen", "zu", "k\u00f6nnen", "die", "schule", "nutzt", "teile", "des", "ehemaligen", "franziskanerklosters", "in", "der", "sekundarschule", "ernst", "bansi", "werden", "vor", "allem", "sch\u00fcler", "aus", "dem", "s\u00fcdlichen", "teil", "quedlinburgs", "und", "den", "umliegenden", "orten", "beschult", "das", "gutsmuthsgymnasium", "besteht", "aus", "zwei", "geb\u00e4uden", "dem", "gebauten", "denkmalgesch\u00fctzten", "hauptgeb\u00e4ude", "im", "konvent", "und", "dem", "erxlebenhaus", "in", "der", "s\u00fcderstadt", "welches", "von", "bis", "als", "s\u00fcderstadtgymnasium", "und", "bis", "als", "dorotheaerxlebengymnasium", "bezeichnet", "wurde", "beide", "schulen", "fusionierten", "im", "jahre", "in", "der", "s\u00fcderstadt", "sind", "die", "klassen", "bis", "und", "im", "konvent", "die", "oberstufenklassen", "bis", "untergebracht", "seit", "tr\u00e4gt", "die", "schule", "den", "titel", "schule", "ohne", "rassismus", "schule", "mit", "courage", "seit", "ist", "sie", "eine", "ganztagsreferenzschule", "in", "sachsenanhaltdie", "musikschule", "johann", "heinrich", "rolle", "au\u00dfenstelle", "der", "kreismusikschule", "harz", "und", "mitglied", "im", "verband", "deutscher", "musikschulen", "vdm", "ist", "aus", "dem", "seit", "bestehenden", "landeskonservatorium", "hervorgegangen", "die", "musikalische", "ausbildung", "von", "kindern", "und", "jugendlichen", "ist", "ihr", "hauptziel", "daf\u00fcr", "werden", "in", "quedlinburg", "und", "an", "den", "betreuten", "au\u00dfenstellen", "thale", "ballenstedt", "und", "harzgerode", "ungef\u00e4hr", "sch\u00fcler", "in", "f\u00e4chern", "instrumental", "und", "vokal", "unterrichtet", "weiterf\u00fchrende", "bildungsm\u00f6glichkeiten", "weiterf\u00fchrende", "bildung", "erm\u00f6glichen", "die", "berufsbildende", "schule", "die", "volkshochschule", "die", "landesfachschule", "f\u00fcr", "gartenbau", "das", "deutsche", "fachwerkzentrum", "und", "eine", "reihe", "von", "bildungswerken", "wie", "das", "regionale", "kompetenzzentrum", "harz", "des", "europ\u00e4ischen", "bildungswerkes", "f\u00fcr", "beruf", "und", "gesellschaft", "e", "v", "das", "bildungszentrum", "f\u00fcr", "das", "hotel", "und", "gastst\u00e4ttengewerbe", "ostharz", "gmbh", "das", "bildungswerk", "der", "wirtschaft", "sachsenanhalt", "e", "v", "und", "die", "kreishandwerkerschaft", "harzlandsta\u00dffurt", "die", "berufsbildende", "schule", "f\u00fchrt", "seit", "den", "namen", "des", "quedlinburger", "firmengr\u00fcnders", "und", "saatz\u00fcchters", "johann", "peter", "christian", "heinrich", "mette", "die", "amerikanische", "texas", "tech", "university", "bietet", "in", "quedlinburg", "deutschkurse", "f\u00fcr", "ihre", "studenten", "andie", "landesfachschule", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "forsten", "und", "gartenbau", "fachbereich", "gartenbau", "des", "ministeriums", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "und", "umwelt", "befindet", "sich", "in", "quedlinburg", "sie", "bietet", "ein", "und", "zweij\u00e4hrige", "fachschulausbildungen", "staatlich", "gepr\u00fcfter", "techniker", "wirtschafter", "hauswirtschaftlicher", "betriebsleiter", "in", "den", "bereichen", "garten", "und", "landschaftsbau", "und", "hauswirtschaft", "sowie", "vorbereitungskurse", "auf", "die", "meisterpr\u00fcfung", "in", "den", "genannten", "bereichen", "an", "wegen", "zu", "geringer", "sch\u00fclerzahlen", "wurde", "sie", "geschlossenseit", "bildet", "das", "ibb", "institut", "f\u00fcr", "berufliche", "bildung", "a", "gesche", "an", "der", "berufsfachschule", "f\u00fcr", "kosmetik", "staatlich", "gepr\u00fcfte", "kosmetikerinnen", "aus", "au\u00dferdem", "bietet", "das", "ibb", "pflegerische", "kosmetische", "und", "kaufm\u00e4nnische", "weiterbildungen", "sowie", "berufsausbildungen", "an", "der", "berufsfachschule", "altenpflege", "und", "altenpflegehilfe", "und", "der", "staatlich", "anerkannten", "schule", "f\u00fcr", "podologie", "podologepodologin", "an", "das", "deutsche", "fachwerkzentrum", "quedlinburg", "wurde", "als", "tr\u00e4gerverein", "der", "deutschen", "stiftung", "denkmalschutz", "des", "landes", "sachsenanhalt", "und", "der", "stadt", "quedlinburg", "unter", "mithilfe", "der", "deutschen", "bundesstiftung", "umwelt", "gegr\u00fcndet", "das", "zentrum", "betreut", "\u00f6kologische", "sanierungen", "und", "bauforschungen", "und", "erm\u00f6glicht", "jugendlichen", "ein", "freiwilliges", "jahr", "in", "der", "denkmalpflege", "in", "einer", "jugendbauh\u00fcttein", "der", "kreisbibliothek", "quedlinburg", "stehen", "medien", "zur", "ausleihe", "freizeit", "und", "sportanlagen", "in", "der", "stadt", "gibt", "es", "ein", "er\u00f6ffnetes", "hallenbad", "und", "eine", "er\u00f6ffnete", "moderne", "dreifelderhalle", "f\u00fcr", "den", "schulsport", "stehen", "eine", "reihe", "von", "sporthallen", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "zum", "teil", "schon", "\u00e4lter", "sind", "so", "wurde", "die", "kleersturnhalle", "erbaut", "die", "gr\u00f6\u00dften", "\u00f6ffentlichen", "sportpl\u00e4tze", "befinden", "sich", "am", "moorberg", "s\u00fcdlich", "der", "stadt", "und", "an", "der", "lindenstra\u00dfe", "nord\u00f6stlich", "der", "stadt", "im", "jahr", "wurde", "das", "in", "den", "er", "jahren", "gebaute", "freibad", "unweit", "des", "letztgenannten", "sportplatzes", "geschlossen", "und", "eingeebnet", "es", "wird", "seit", "an", "gleicher", "stelle", "wieder", "errichtet", "die", "judohalle", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "polizei", "ist", "teilweise", "f\u00fcr", "den", "breitensport", "zug\u00e4nglich", "gesundheitswesen", "das", "harzklinikum", "dorothea", "christiane", "erxleben", "befindet", "sich", "am", "\u00f6stlichen", "stadtrand", "das", "eingeweihte", "krankenhaus", "wurde", "in", "den", "erjahren", "zum", "haus", "der", "schwerpunktversorgung", "ausgebaut", "es", "ist", "zudem", "lehrkrankenhaus", "des", "universit\u00e4tsklinikums", "der", "ottovonguerickeuniversit\u00e4t", "magdeburg", "das", "klinikum", "mit", "station\u00e4ren", "und", "teilstation\u00e4ren", "betten", "besitzt", "zw\u00f6lf", "station\u00e4re", "fachbereiche", "und", "drei", "tagesklinische", "einrichtungen", "das", "hauttumorzentrum", "des", "klinikums", "ist", "neben", "dem", "dessauer", "das", "einzige", "zertifizierte", "in", "sachsenanhalt", "j\u00e4hrlich", "werden", "ca", "station\u00e4re", "und", "ambulante", "patienten", "betreut", "friedh\u00f6fe", "gr\u00f6\u00dfter", "kommunaler", "friedhof", "ist", "der", "eingerichtete", "st\u00e4dtische", "zentralfriedhof", "am", "badeborner", "weg", "er", "befindet", "sich", "im", "s\u00fcdosten", "der", "stadt", "und", "sein", "wegenetz", "ist", "sternf\u00f6rmig", "auf", "die", "kapelle", "ausgerichtet", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkrieges", "wurden", "hier", "\u00fcber", "verstorbene", "kriegsgefangene", "soldaten", "und", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "\u00fcber", "gefallenen", "quedlinburger", "begraben", "das", "gleiche", "geschah", "im", "zweiten", "weltkrieg", "mit", "mindestens", "kriegsgefangenen", "und", "einer", "unbekannten", "zahl", "quedlinburger", "in", "dieser", "zeit", "wurde", "das", "krematorium", "gebaut", "auch", "zur", "verbrennung", "von", "mindestens", "opfern", "des", "kz", "langensteinzwieberge", "benutztdie", "historischen", "kirchlichen", "friedh\u00f6fe", "befanden", "sich", "im", "unmittelbaren", "umfeld", "der", "jeweiligen", "kirche", "sie", "lagen", "innerhalb", "der", "stadtmauern", "an", "folgenden", "stellen", "staegidiifriedhof", "nord\u00f6stlich", "der", "kirche", "er", "ist", "bis", "auf", "einzelne", "sp\u00e4te", "grabsteine", "fast", "vollst\u00e4ndig", "verschwunden", "der", "stbenediktikirchhof", "liegt", "unter", "der", "neuzeitlichen", "pflasterung", "und", "wird", "zum", "teil", "als", "parkplatz", "genutzt", "ein", "mausoleum", "ist", "erhalten", "der", "stnikolaikirchhof", "ist", "eine", "gr\u00fcnanlage", "ein", "weiterer", "friedhof", "der", "stnikolaigemeinde", "lag", "zwischen", "der", "\u00f6stlichen", "bebauung", "im", "n\u00f6rdlichen", "teil", "der", "ballstra\u00dfe", "und", "der", "stadtmauer", "diese", "gr\u00fcnanlage", "ist", "als", "privates", "gartengel\u00e4nde", "erhaltenalle", "innerhalb", "der", "stadtmauern", "gelegenen", "friedh\u00f6fe", "wurden", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "aufgelassen", "nach", "landrecht", "legten", "die", "aus", "hygienischen", "gr\u00fcnden", "in", "der", "folge", "neue", "friedh\u00f6fe", "vor", "den", "toren", "der", "stadt", "an", "friedhof", "der", "marktkirchgemeinde", "in", "der", "weststra\u00dfe", "seit", "kapelle", "friedhof", "der", "blasiikirchgemeinde", "an", "der", "zwergkuhle", "neuerrichtet", "bis", "friedhof", "der", "aegidiigemeinde", "am", "ziegelhohlweg", "mitte", "jahrhundert", "friedhof", "der", "katholischen", "gemeinde", "weststra\u00dfe", "seit", "wiperti", "und", "servatiikirchhof", "links", "und", "rechts", "der", "wipertistra\u00dfe", "kapelle", "an", "dieser", "stelle", "befindet", "sich", "eine", "quedlinburger", "besonderheit", "die", "in", "den", "felsen", "des", "kapellenberges", "eingehauene", "dreist\u00f6ckige", "terrassenf\u00f6rmige", "gruftanlage", "mit", "\u00fcber", "zwanzig", "gr\u00fcften", "auf", "jeder", "etage", "und", "seite", "des", "bergesdar\u00fcber", "hinaus", "wurde", "der", "friedhof", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "quedlinburgs", "im", "jahrhundert", "von", "der", "stra\u00dfe", "weingarten", "an", "die", "stelle", "der", "heutigen", "anlage", "des", "j\u00fcdischen", "friedhof", "quedlinburgs", "an", "der", "zwergkuhle", "verlegt", "wirtschaft", "ortsans\u00e4ssige", "unternehmen", "zu", "zeiten", "der", "industrialisierung", "wuchs", "auch", "in", "quedlinburg", "die", "wirtschaftliche", "kraft", "im", "s\u00fcden", "der", "stadt", "siedelten", "sich", "zahlreiche", "betriebe", "unternehmen", "und", "firmen", "an", "die", "besonders", "in", "den", "bereichen", "metallverarbeitung", "oder", "landwirtschaftliche", "samenzucht", "zu", "hause", "waren", "der", "zuwachs", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "dieser", "zeit", "kam", "in", "dem", "neu", "gebauten", "wohngebiet", "der", "s\u00fcderstadt", "unter", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurden", "alle", "diese", "werke", "zwangsenteignet", "und", "in", "staatliche", "formen", "wie", "volkseigener", "betrieb", "oder", "landwirtschaftliche", "produktionsgenossenschaft", "\u00fcberf\u00fchrt", "gr\u00f6\u00dfter", "arbeitgeber", "wurde", "das", "werk", "mertik", "der", "nachfolgebetrieb", "von", "hartmann", "&", "s\u00f6hne", "in", "dem", "zwischenzeitlich", "mehr", "als", "menschen", "besch\u00e4ftigt", "waren", "als", "weiterer", "ehemaliger", "betrieb", "ist", "der", "veb", "union", "zu", "nennen", "in", "dem", "schnellkocht\u00f6pfe", "auch", "f\u00fcr", "den", "export", "und", "essgeschirre", "f\u00fcr", "die", "nationale", "volksarmee", "hergestellt", "wurden", "das", "ehemalige", "volkseigene", "gut", "august", "bebel", "erzeugte", "saatgut", "f\u00fcr", "den", "landwirtschaftlichen", "bedarf", "und", "spezialkulturen", "die", "gegr\u00fcndete", "farbenfabrik", "wilhelm", "brauns", "seit", "veb", "farbchemie", "quedlinburg", "produzierte", "bis", "farb", "und", "klebstoffe", "viele", "dieser", "betriebe", "deren", "produktion", "fast", "ausschlie\u00dflich", "auf", "die", "mitgliedsstaaten", "des", "sozialistischen", "rates", "f\u00fcr", "gegenseitige", "wirtschaftshilfe", "ausgerichtet", "war", "gingen", "nach", "der", "wiedervereinigung", "in", "die", "insolvenz", "die", "leeren", "betriebs", "und", "lagerhallen", "stehen", "zum", "teil", "noch", "am", "beginn", "der", "h\u00f6lle", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "marktplatzes", "befindet", "sich", "seit", "einiger", "zeit", "die", "pflanzenf\u00e4rberei", "rubia", "die", "auf", "traditionelle", "weise", "stoffe", "aus", "naturfasern", "mit", "pflanzenfarbstoffen", "f\u00e4rbteines", "der", "wenigen", "unternehmen", "das", "die", "marktanpassung", "geschafft", "hat", "ist", "die", "walzengie\u00dferei", "&", "hartgusswerk", "quedlinburg", "gmbh", "die", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "eine", "der", "wenigen", "gie\u00dfereien", "in", "sachsenanhalt", "istdie", "nachfolgeeinrichtungen", "der", "enteigneten", "und", "w\u00e4hrend", "der", "ddrzeit", "als", "staatliche", "saatzuchtbetriebe", "weitergef\u00fchrten", "betriebe", "wurden", "nach", "privatisiert", "oder", "auch", "aufgegeben", "das", "institut", "f\u00fcr", "z\u00fcchtungsforschung", "der", "akademie", "der", "landwirtschaftswissenschaften", "der", "ddr", "wurde", "abgewickelt", "und", "es", "entstand", "als", "neue", "einrichtung", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "z\u00fcchtungsforschung", "an", "kulturpflanzen", "baz", "eine", "dem", "bundesministerium", "f\u00fcr", "ern\u00e4hrung", "landwirtschaft", "und", "verbraucherschutz", "zugeordneten", "forschungseinrichtung", "von", "den", "neun", "teilinstituten", "der", "baz", "befinden", "sich", "f\u00fcnf", "in", "quedlinburg", "es", "sind", "dies", "das", "institut", "f\u00fcr", "gartenbauliche", "kulturen", "das", "institut", "f\u00fcr", "epidemiologie", "und", "resistenzressourcen", "das", "institut", "f\u00fcr", "resistenzforschung", "und", "pathogendiagnostik", "das", "institut", "f\u00fcr", "pflanzenanalytik", "und", "das", "forschungs", "und", "koordinierungszentrum", "f\u00fcr", "pflanzengenetische", "ressourcen", "seit", "jahresbeginn", "hat", "das", "neu", "gegr\u00fcndete", "julius", "k\u00fchninstitut", "bundesforschungsinstitut", "f\u00fcr", "kulturpflanzen", "jki", "entstanden", "aus", "der", "biologische", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "land", "und", "forstwirtschaft", "bba", "der", "baz", "und", "der", "bundesforschungsanstalt", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "fal", "seinen", "hauptsitz", "in", "quedlinburg", "neben", "der", "funktion", "des", "hauptsitzes", "dieser", "forschungseinrichtung", "sind", "nun", "sechs", "forschungsschwerpunkte", "epidemiologie", "und", "pathogendiagnostik", "\u00f6kologische", "chemie", "pflanzenanalytik", "und", "vorratsschutz", "resistenzforschung", "und", "stresstoleranz", "sicherheit", "biotechnologischer", "verfahren", "bei", "pflanzen", "z\u00fcchtungsforschung", "an", "gartenbaulichen", "kulturen", "und", "obst", "und", "z\u00fcchtungsforschung", "an", "landwirtschaftlichen", "kulturen", "in", "quedlinburg", "angesiedelt", "auch", "privatwirtschaftliche", "unternehmen", "wie", "satimex", "quedlinburg", "quedlinburger", "saatgut", "oder", "international", "seeds", "processing", "isp", "konnten", "sich", "etablieren", "wirtschaftsbereiche", "die", "wirtschaftsbereiche", "unterteilen", "sich", "in", "prozent", "landwirtschaft", "prozent", "industrie", "und", "prozent", "dienstleistungsbereich", "die", "landwirtschaft", "ist", "spezialisiert", "auf", "saatzucht", "die", "industrie", "auf", "baugewerbe", "mit", "spezialleistungen", "f\u00fcr", "restaurierung", "und", "sanierung", "bauelementefertigung", "holzverarbeitung", "metallverarbeitung", "und", "pharmazie", "sowie", "druckerei", "der", "dienstleistungssektor", "vornehmlich", "auf", "tourismus", "tourismus", "der", "tourismus", "stellt", "f\u00fcr", "quedlinburg", "eine", "der", "wichtigsten", "wirtschaftlichen", "gr\u00f6\u00dfen", "dar", "und", "so", "z\u00e4hlt", "die", "schaffung", "einer", "modernen", "touristischen", "infrastruktur", "zu", "den", "hauptvorhaben", "an", "\u00fcbernachtungskapazit\u00e4ten", "in", "quedlinburg", "stehen", "den", "ausw\u00e4rtigen", "g\u00e4sten", "beherbungsbetriebe", "pensionen", "hotels", "mit", "\u00fcber", "betten", "und", "eine", "jugendherberge", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "anzahl", "der", "\u00fcbernachtungen", "ist", "stark", "saisonabh\u00e4ngig", "mit", "spitzenwerten", "um", "ostern", "von", "mai", "bis", "juli", "von", "september", "bis", "oktober", "und", "zum", "adventjahreswechsel", "gr\u00f6\u00dfte", "schw\u00e4chezeit", "ist", "von", "januar", "bis", "m\u00e4rz", "in", "den", "spitzenzeiten", "sind", "die", "kapazit\u00e4ten", "in", "quedlinburg", "und", "im", "ganzen", "vorharz", "sehr", "stark", "ausgelastet", "insgesamt", "stehen", "betten", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "f\u00fcr", "\u00fcbernachtungen", "genutzt", "wurden", "die", "meisten", "hotels", "wurden", "nach", "neu", "gebaut", "oder", "vollst\u00e4ndig", "saniert", "seit", "ist", "quedlinburg", "teil", "der", "s\u00fcdlichen", "route", "der", "stra\u00dfe", "der", "romanik", "einer", "touristischen", "stra\u00dfe", "zu", "den", "romanischen", "denkm\u00e4lern", "sachsenanhalts", "zudem", "ist", "es", "ein", "standort", "der", "frauenorte", "die", "stjohanneskapelle", "ist", "seit", "eine", "station", "der", "deutschen", "verl\u00e4ngerung", "des", "jakobsweges", "ganz", "in", "der", "n\u00e4he", "verlaufen", "die", "deutsche", "fachwerkstra\u00dfe", "und", "die", "deutsche", "alleenstra\u00dfe", "seit", "dem", "november", "ist", "die", "stadt", "staatlich", "anerkannter", "erholungsortder", "reisef\u00fchrer", "places", "to", "see", "before", "you", "die", "nennt", "quedlinburg", "ein", "m\u00e4rchen", "aus", "fachwerk", "der", "reisef\u00fchrer", "lonely", "planet", "spricht", "von", "einem", "ungeschliffenen", "juwel", "und", "die", "stadt", "selbst", "hat", "sich", "den", "leitspruch", "quedlinburg", "wiege", "deutschlands", "gegeben", "bis", "blumenstadt", "quedlinburg", "bis", "neugierig", "auf", "vom", "m\u00e4rz", "bis", "zum", "november", "jedes", "jahres", "f\u00e4hrt", "die", "quedlinburger", "bimmelbahn", "st\u00fcndlich", "zwischen", "und", "uhr", "im", "dezember", "von", "bis", "uhr", "ab", "der", "haltestelle", "markt", "durch", "die", "alt", "und", "die", "neustadt", "von", "quedlinburgum", "den", "tourismus", "zu", "f\u00f6rdern", "wird", "seit", "in", "der", "stadt", "ein", "wlan", "installiert", "welches", "vor", "allem", "in", "den", "einkaufsstra\u00dfen", "empfangbar", "ist", "es", "wird", "durch", "das", "projekt", "freifunk", "harz", "realisiert", "pers\u00f6nlichkeiten", "s\u00f6hne", "und", "t\u00f6chter", "der", "stadt", "zu", "den", "bekannten", "pers\u00f6nlichkeiten", "die", "in", "quedlinburg", "geboren", "wurden", "z\u00e4hlen", "unter", "anderen", "dorothea", "erxleben", "die", "als", "erste", "deutsche", "frau", "in", "medizin", "promovierte", "friedrich", "gottlieb", "klopstock", "der", "begr\u00fcnder", "der", "erlebnisdichtung", "und", "des", "deutschen", "irrationalismus", "johann", "christoph", "friedrich", "gutsmuths", "der", "als", "begr\u00fcnder", "des", "modernen", "sportunterrichts", "und", "vater", "der", "gymnastik", "gilt", "und", "auch", "der", "begr\u00fcnder", "der", "wissenschaftlichen", "erdkunde", "carl", "ritter", "aus", "neuerer", "zeit", "sind", "zu", "nennen", "der", "dichter", "und", "maler", "fritz", "gra\u00dfhoff", "der", "schriftsteller", "volker", "von", "t\u00f6rne", "die", "ehemalige", "pr\u00e4sidentin", "des", "bundesrechnungshofes", "hedda", "von", "wedel", "*", "der", "filmregisseur", "leander", "hau\u00dfmann", "*", "u", "a", "sonnenallee", "stasikom\u00f6die", "sowie", "die", "deutschisraelische", "\u00fcbersetzerin", "ruth", "achlama", "*", "ehrenb\u00fcrger", "zahlreiche", "pers\u00f6nlichkeiten", "wurden", "zu", "ehrenb\u00fcrgern", "der", "stadt", "quedlinburg", "ernannt", "zum", "teil", "abh\u00e4ngig", "von", "den", "politischen", "verh\u00e4ltnissen", "so", "wurden", "in", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "am", "april", "adolf", "hitler", "und", "am", "juni", "heinrich", "himmler", "die", "ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde", "verliehen", "und", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "sofort", "wieder", "aberkannt", "zu", "den", "bekanntesten", "personen", "die", "durch", "die", "stadt", "quedlinburg", "das", "ehrenb\u00fcrgerrecht", "erhielten", "z\u00e4hlen", "otto", "von", "bismarck", "der", "erste", "deutsche", "kanzler", "julius", "wolff", "ein", "dichter", "und", "schriftsteller", "und", "gottfried", "kiesow", "vorstandsvorsitzender", "der", "deutschen", "stiftung", "denkmalschutz", "medien", "literatur", "und", "filme", "die", "mitteldeutsche", "zeitung", "ist", "mit", "einer", "lokalredaktion", "in", "quedlinburg", "vertreten", "weiterhin", "die", "lokal", "erscheinenden", "bl\u00e4tter", "supersonntag", "wochenspiegel", "und", "harzer", "kreisblatt", "regionalprogramm", "des", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunks", "ist", "der", "mitteldeutsche", "rundfunk", "mdr", "mit", "regionalb\u00fcro", "in", "halberstadt", "der", "sender", "des", "regionalfernsehens", "harz", "rfh", "kann", "\u00fcber", "das", "\u00f6rtliche", "kabelnetz", "haupts\u00e4chlich", "im", "harzkreis", "empfangen", "werden", "die", "handlung", "einiger", "romane", "ist", "in", "quedlinburg", "und", "umgebung", "angesiedelt", "so", "handelt", "wilhelm", "raabes", "der", "sch\u00fcdderump", "auf", "der", "fruchtbaren", "erde", "des", "geschichtstr\u00e4chtigen", "quedlinburger", "landes", "weiterhin", "spielt", "der", "erste", "teil", "von", "theodor", "fontanes", "roman", "c\u00e9cile", "in", "quedlinburg", "und", "thale", "ebenso", "die", "verschiedenen", "romane", "zu", "dorothea", "christiane", "erxleben", "und", "julius", "wolffs", "roman", "der", "raubgraf", "eine", "geschichte", "aus", "dem", "harzgau", "weiterhin", "von", "gerhard", "beutel", "der", "stadthauptmann", "von", "quedlinburg", "berlin", "von", "helga", "glaesener", "du", "s\u00fc\u00dfe", "sanfte", "m\u00f6rderin", "m\u00fcnchen", "oder", "zehn", "romane", "von", "christian", "amling", "quitilinga", "history", "land", "bis", "\u00fcber", "den", "fiktiven", "privatdetektiv", "iren\u00e4us", "mollaufgrund", "der", "historischen", "bausubstanz", "bietet", "sich", "quedlinburg", "als", "hintergrund", "f\u00fcr", "verschiedene", "film", "und", "fernsehprojekte", "an", "mehrere", "folgen", "der", "serie", "\u00e4rger", "im", "revier", "auf", "rtl", "ii", "stammen", "aus", "quedlinburg", "von", "bis", "wurde", "die", "ardvorabendserie", "alles", "klara", "in", "der", "stadt", "und", "ihrer", "umgebung", "gedreht", "mit", "folgen", "in", "drei", "staffeln", "die", "folgende", "liste", "zeigt", "eine", "auswahl", "von", "teilweise", "in", "quedlinburg", "gedrehten", "filmen", "sonstiges", "an", "lokal", "produzierten", "kulinarischen", "spezialit\u00e4ten", "sind", "imkererzeugnisse", "wie", "reiner", "rapshonig", "senfprodukte", "und", "edelbrand", "aus", "regionalen", "fr\u00fcchten", "und", "das", "einzige", "noch", "in", "quedlinburg", "gebraute", "bier", "pubarschknall", "der", "brauerei", "l\u00fcdde", "zu", "nennen", "das", "hochseeschiff", "typ", "xd", "ms", "quedlinburg", "war", "im", "august", "auf", "der", "warnowwerft", "in", "rostock", "vom", "stapel", "gelaufen", "und", "fuhr", "bis", "februar", "f\u00fcr", "den", "veb", "deutsche", "seereederei", "rostockam", "mai", "wurde", "im", "hauptbahnhof", "magdeburg", "der", "ice", "nr", "baureihe", "ice", "auf", "den", "namen", "quedlinburg", "getauft", "und", "am", "september", "auf", "dem", "flughafen", "frankfurt", "main", "ein", "flugzeug", "bombardier", "crj", "der", "lufthansa", "cityline", "ein", "airbus", "a", "der", "lufthansa", "ist", "ebenfalls", "auf", "den", "namen", "quedlinburg", "getauft", "worden", "eine", "tonnen", "schwere", "diesellok", "bauart", "voith", "maxima", "cc", "erhielt", "am", "mai", "den", "namen", "quedlinburg", "da", "sie", "f\u00fcr", "den", "transport", "vom", "neugebauten", "verladebahnhof", "bei", "quedlinburg", "aus", "vorgesehen", "istim", "jahr", "erschien", "das", "von", "dem", "\u00f6sterreichischen", "spieleautor", "wolfgang", "warsch", "entwickelte", "spiel", "die", "quacksalber", "von", "quedlinburg", "bei", "schmidt", "spiele", "das", "zum", "kennerspiel", "des", "jahres", "gew\u00e4hlt", "wurde", "panoramen", "quellen", "literatur", "und", "kartenverzeichnis", "quelleneditionen", "codex", "diplomaticus", "quedlinburgensis", "bearb", "von", "anton", "ulrich", "von", "erath", "frankfurt", "am", "main", "quellen", "zur", "st\u00e4dtischen", "verwaltungs", "rechts", "und", "wirtschaftsgeschichte", "von", "quedlinburg", "vom", "jh", "bis", "zur", "zeit", "friedrichs", "d", "grossen", "teil", "bearb", "von", "hermann", "lorenz", "geschichtsquellen", "der", "provinz", "sachsen", "hallesaale", "urkundenbuch", "der", "stadt", "quedlinburg", "bearbeitet", "von", "karl", "janicke", "geschichtsquellen", "der", "provinz", "sachsen", "und", "der", "angrenzenden", "gebiete", "band", "abt", "und", "hallesaale", "und", "hermann", "lorenz", "die", "urkundlichen", "eintragungen", "in", "die", "ratsrechnungen", "der", "stadt", "quedlinburg", "von", "bis", "in", "zeitschrift", "des", "harzvereins", "f\u00fcr", "geschichte", "und", "altertumskunde", "s", "karlheinz", "wauer", "h\u00e4userbuch", "der", "stadt", "quedlinburg", "von", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "bis", "zum", "jahre", "schriftenreihe", "der", "stiftung", "stoye", "marburg", "literatur", "zu", "einer", "ausf\u00fchrlichen", "bibliographie", "vgl", "brigitte", "schr\u00f6der", "heinz", "stoob", "bibliografie", "zur", "deutschen", "historischen", "st\u00e4dteforschung", "band", "k\u00f6ln", "s", "nr", "clemens", "bley", "thomas", "wozniak", "hrsg", "jahre", "quedlinburg", "geschichte", "kultur", "welterbe", "michael", "imhof", "verlag", "petersberg", "isbn", "adolf", "brinkmann", "beschreibende", "darstellung", "der", "\u00e4lteren", "bau", "und", "kunstdenkm\u00e4ler", "des", "kreises", "stadt", "quedlinburg", "band", "und", "berlin", "und", "denkmalverzeichnis", "sachsenanhalt", "band", "landkreis", "quedlinburg", "stadt", "quedlinburg", "erarbeitet", "von", "falko", "grubitzsch", "et", "al", "hallesaale", "isbn", "johann", "heinrich", "fritsch", "geschichte", "des", "vormaligen", "reichsstifts", "und", "der", "stadt", "quedlinburg", "band", "und", "quedlinburg", "selmar", "kleemann", "kulturgeschichtliche", "bilder", "aus", "quedlinburgs", "vergangenheit", "quedlinburg", "digitalisat", "hermann", "lorenz", "werdegang", "von", "stift", "und", "stadt", "quedlinburg", "quedlinburg", "hanshartmut", "schauer", "das", "st\u00e4dtebauliche", "denkmal", "quedlinburg", "und", "seine", "fachwerkbauten", "berlin", "isbn", "hanshartmut", "schauer", "quedlinburg", "fachwerkstadt", "weltkulturerbe", "berlin", "isbn", "thomas", "wozniak", "quedlinburg", "im", "und", "jahrhundert", "ein", "sozialtopographischer", "vergleich", "hallische", "beitr\u00e4ge", "zur", "geschichte", "des", "mittelalters", "und", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "bd", "akademieverlag", "berlin", "isbn", "thomas", "wozniak", "quedlinburg", "kleine", "stadtgeschichte", "pustet", "regensburg", "isbn", "f\u00f6rderverein", "historische", "sammlungen", "quedlinburg", "e", "v", "hrsg", "quedlinburger", "annalen", "heimatkundliches", "jahrbuch", "f\u00fcr", "stadt", "und", "region", "quedlinburg", "jahrgang", "ff", "issn", "peter", "kasper", "das", "reichsstift", "quedlinburg", "konzeptzeitbezugsystemwechsel", "v&r", "unipress", "g\u00f6ttingen", "isbn", "karten", "quedlinburg", "\u00f6stlich", "am", "harz", "an", "der", "bode", "regierungsbezirk", "magdeburg", "in", "meyers", "gazetteer", "mit", "eintrag", "aus", "meyers", "orts", "und", "verkehrslexikon", "ausgabe", "sowie", "einer", "historischen", "landkarte", "der", "umgebung", "von", "quedlinburg", "meyersgazorg", "gustav", "brecht", "das", "gebiet", "des", "vormaligen", "reichsstiftes", "quedlinburg", "mit", "angabe", "der", "w\u00fcstungen", "des", "landgrabens", "und", "der", "wichtigsten", "flurnamen", "beilage", "ub", "stadt", "quedlinburg", "band", "halle", "s", "xcix", "ulrich", "reuling", "daniel", "stracke", "deutscher", "historischer", "st\u00e4dteatlas", "dhsta", "nr", "quedlinburg", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "instituts", "f\u00fcr", "vergleichende", "st\u00e4dtegeschichte", "m\u00fcnster", "hrsg", "von", "wilfried", "ehbrecht", "peter", "johanek", "j\u00fcrgen", "lafrenz", "kartographie", "von", "thomas", "kaling", "dieter", "overhageb\u00f6ck", "m\u00fcnster", "isbn", "topografische", "karten", "des", "landesamtes", "f\u00fcr", "landesvermessung", "und", "datenverarbeitung", "sachsenanhalt", "tk", "bl\u00e4tter", "halberstadt", "quedlinburg", "wegeleben", "und", "ballenstedt", "auflage", "tk", "bl\u00e4tter", "l", "quedlinburg", "und", "halberstadt", "auflage", "geologische", "karte", "der", "preu\u00dfischen", "geologischen", "landesanstalt", "lieferung", "blatt", "halberstadt", "berlin", "und", "blatt", "quedlinburg", "berlin", "weblinks", "offizielle", "website", "der", "stadt", "welterbestadt", "quedlinburg", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "quedlinburg", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "linkkatalog", "zum", "thema", "quedlinburg", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "eintrag", "auf", "der", "website", "des", "welterbezentrums", "der", "unesco", "englisch", "und", "franz\u00f6sischvideoweblinks", "unescoweltkulturerbe", "abgerufen", "am", "dezember", "realvideo", "min", "quedlinburg", "hoch", "hinaus", "eine", "einzigartige", "entdeckungsreise", "auf", "youtube", "september", "abgerufen", "am", "juli", "realvideo", "der", "deutschen", "stiftung", "denkmalschutz", "min", "quedlinburg", "auf", "youtube", "februar", "abgerufen", "am", "juli", "historischer", "dokumentarfilm", "von", "regie", "lothar", "devaal", "min", "einzelnachweise"]