["die", "quitte", "kvt", "cydonia", "oblonga", "synonym", "cydonia", "vulgaris", "ist", "die", "einzige", "pflanzenart", "der", "gattung", "cydonia", "und", "geh\u00f6rt", "zur", "untertribus", "der", "kernobstgew\u00e4chse", "pyrinae", "innerhalb", "der", "familie", "der", "rosengew\u00e4chse", "rosaceae", "sie", "wird", "als", "obstbaum", "quittenbaum", "kultiviert", "namensgebung", "das", "wort", "quitte", "althochdeutsch", "qitina", "und", "kutinna", "mittelhochdeutsch", "auch", "kutin", "stammt", "von", "griechlateinisch", "malum", "cydonium", "auch", "citonium", "quittenapfel", "kydonischer", "apfel", "und", "cotoneum", "quitte", "quittenbaum", "bzw", "cotoneum", "malum", "quitte", "quittenapfel", "und", "beruht", "auf", "griech", "melon", "kyd\u00f3nion", "ein", "zusammenhang", "mit", "der", "griechischen", "stadt", "kydonia", "heute", "chania", "im", "nordwesten", "der", "insel", "kreta", "beruht", "wahrscheinlich", "auf", "volksetymologischer", "deutungdie", "quitte", "ist", "au\u00dferdem", "indirekt", "namensgeber", "f\u00fcr", "die", "marmelade", "von", "portugiesisch", "marmelo", "f\u00fcr", "quitte", "aus", "dem", "griechischen", "melimelon", "honigapfel", "\u00e4ltere", "synonyme", "in", "der", "deutschen", "sprache", "sind", "kretischer", "apfel", "kydonischer", "apfel", "hesperidenapfel", "venus", "oder", "adonisapfel", "baumwollapfel", "und", "schmeckbirne", "vorkommen", "die", "urspr\u00fcngliche", "heimat", "liegt", "im", "\u00f6stlichen", "kaukasus", "und", "im", "transkaukasus", "populationen", "in", "der", "t\u00fcrkei", "in", "iran", "turkmenistan", "syrien", "und", "afghanistan", "k\u00f6nnten", "durch", "die", "schon", "lange", "zur\u00fcckliegende", "verbreitung", "durch", "menschen", "entstanden", "sein", "erste", "nachweise", "\u00fcber", "kultivierte", "quitten", "aus", "dem", "kaukasus", "reichen", "jahre", "zur\u00fcck", "in", "griechenland", "findet", "man", "sie", "ab", "v", "chr", "bei", "den", "r\u00f6mern", "ab", "v", "chr", "in", "mitteleuropa", "wird", "sie", "erst", "seit", "dem", "jahrhundert", "angebaut", "als", "w\u00e4rmeliebende", "pflanze", "dort", "bevorzugt", "in", "weinbaugebietenheute", "werden", "die", "sorten", "vor", "allem", "in", "asien", "und", "europa", "angepflanzt", "in", "west", "und", "mitteleuropa", "spielt", "sie", "eher", "eine", "untergeordnete", "rolle", "der", "erwerbsm\u00e4\u00dfige", "anbau", "ist", "in", "deutschland", "selten", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "der", "pfalz", "und", "im", "rheinland", "werden", "gute", "fruchtqualit\u00e4ten", "erzielt", "wirtschaftliche", "bedeutung", "betrug", "die", "welternte", "tonnen", "das", "land", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "quittenproduktion", "der", "welt", "war", "die", "t\u00fcrkei", "die", "etwa", "der", "weltweiten", "ernte", "einbrachte", "asien", "war", "f\u00fcr", "etwa", "der", "welternte", "verantwortlich", "beschreibung", "vegetative", "merkmale", "cydonia", "oblonga", "ist", "ein", "laubabwerfender", "strauch", "oder", "kleiner", "baum", "der", "wuchsh\u00f6hen", "von", "bis", "meter", "erreicht", "die", "rinde", "junger", "zweige", "ist", "violett", "und", "behaart", "indument", "sp\u00e4ter", "br\u00e4unlich", "violett", "und", "glatt", "die", "kleinen", "behaarten", "knospen", "sind", "nur", "von", "wenigen", "schuppen", "gesch\u00fctzt", "die", "bl\u00e4tter", "sind", "bis", "zu", "cm", "gro\u00df", "dunkelgr\u00fcn", "und", "oberseits", "fast", "kahl", "unterseits", "hingegen", "filzig", "behaart", "die", "wechselst\u00e4ndigen", "laubbl\u00e4tter", "sind", "in", "blattstiel", "und", "blattspreite", "gegliedert", "der", "behaarte", "blattstiel", "ist", "bis", "zentimeter", "lang", "die", "beim", "austrieb", "behaarte", "sp\u00e4ter", "verkahlende", "eif\u00f6rmige", "bis", "rundliche", "blattspreite", "ist", "bis", "zentimeter", "lang", "und", "bis", "zentimeter", "breit", "der", "blattrand", "ist", "ganz", "und", "die", "spitze", "ist", "meist", "spitz", "oder", "bespitzt", "seltener", "abgerundet", "bis", "stumpf", "oder", "eingebuchtet", "es", "sind", "nebenbl\u00e4tter", "vorhanden", "quittenb\u00e4ume", "k\u00f6nnen", "bis", "zu", "jahre", "alt", "werden", "dies", "ist", "im", "vergleich", "mit", "apfel", "oder", "birnb\u00e4umen", "eine", "kurze", "lebensdauer", "generative", "merkmale", "die", "bl\u00fcten", "stehen", "endst\u00e4ndig", "an", "den", "spitzen", "bebl\u00e4tterter", "triebe", "d", "h", "an", "der", "spitze", "einj\u00e4hriger", "zweige", "dies", "ist", "beim", "baumschnitt", "zu", "beachten", "der", "behaarte", "bl\u00fctenstiel", "ist", "bis", "etwa", "millimeter", "lang", "die", "zwittrige", "radi\u00e4rsymmetrische", "f\u00fcnfz\u00e4hlige", "bl\u00fcte", "weist", "einen", "durchmesser", "von", "bis", "zentimeter", "auf", "mit", "doppelter", "bl\u00fctenh\u00fclle", "perianth", "der", "bl\u00fctenbecher", "hypanthium", "ist", "glockenf\u00f6rmig", "die", "f\u00fcnf", "auf", "beiden", "seiten", "behaarten", "kelchbl\u00e4tter", "sind", "zur\u00fcckgebogen", "und", "bis", "millimeter", "lang", "mit", "ganzem", "rand", "die", "f\u00fcnf", "freien", "wei\u00dfen", "oder", "rosafarbenen", "kronbl\u00e4tter", "sind", "verkehrteif\u00f6rmig", "und", "etwa", "zentimeter", "lang", "die", "staubbl\u00e4tter", "sind", "etwa", "halb", "so", "lang", "wie", "die", "kronbl\u00e4tter", "die", "f\u00fcnf", "unterst\u00e4ndigen", "fruchtbl\u00e4tter", "enthalten", "jeweils", "viele", "samenanlagen", "die", "f\u00fcnf", "freien", "griffel", "sind", "an", "ihrer", "basis", "flaumig", "behaart", "und", "fast", "so", "lang", "wie", "die", "staubbl\u00e4tter", "die", "quitte", "bl\u00fcht", "nur", "in", "einem", "kurzen", "zeitraum", "im", "mai", "und", "juni", "es", "gibt", "sowohl", "selbstfruchtbare", "als", "auch", "selbstunfruchtbare", "sorten", "dies", "ist", "bei", "der", "sortenwahl", "zu", "beachten", "der", "wollig", "behaarte", "fruchtstiel", "ist", "etwa", "millimeter", "lang", "die", "gelbe", "duftende", "kurz", "behaarte", "vielsamige", "frucht", "weist", "bei", "der", "wildform", "einen", "durchmesser", "von", "cm", "bis", "cm", "auf", "kultivierte", "sorten", "k\u00f6nnen", "deutlich", "gr\u00f6\u00dfere", "fr\u00fcchte", "bilden", "die", "gr\u00f6\u00dften", "fr\u00fcchte", "tr\u00e4gt", "die", "sorte", "'lescovac'", "mit", "bis", "zu", "kg", "die", "zur\u00fcckgeschlagenen", "kelchbl\u00e4tter", "sind", "auch", "noch", "bei", "reife", "deutlich", "zu", "erkennen", "die", "fr\u00fcchte", "enthalten", "viele", "samen", "bei", "der", "frucht", "handelt", "es", "sich", "um", "eine", "sammelbalgfrucht", "genauer", "eine", "apfelfrucht", "eine", "scheinfrucht", "die", "im", "aufbau", "\u00e4pfeln", "oder", "birnen", "\u00e4hnelt", "sie", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "letzten", "fr\u00fcchten", "im", "saisonkalender", "und", "wird", "von", "september", "bis", "hinein", "in", "den", "november", "geerntet", "nach", "der", "\u00e4u\u00dferen", "form", "der", "fr\u00fcchte", "werden", "die", "sorten", "oft", "in", "die", "kategorie", "apfelquitte", "oder", "birnenquitte", "eingeteilt", "dies", "hat", "jedoch", "keinen", "botanischen", "hintergrund", "einteilung", "nach", "den", "generativen", "merkmalen", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "unterschiedlichste", "ausformungen", "von", "glatt", "bis", "stark", "gerippt", "die", "chromosomenzahl", "betr\u00e4gt", "n", "inhaltsstoffe", "die", "samen", "enthalten", "schleimstoffe", "giftige", "cyanogene", "glycoside", "und", "\u00f6l", "die", "quittenfrucht", "selber", "enth\u00e4lt", "viel", "vitamin", "c", "kalium", "natrium", "zink", "eisen", "kupfer", "mangan", "und", "fluor", "tannine", "catechin", "und", "epicatechin", "gerbs\u00e4ure", "organische", "s\u00e4uren", "viel", "pektin", "und", "schleimstoffeder", "n\u00e4hrwert", "der", "quitte", "betr\u00e4gt", "kj", "kcal", "je", "gramm", "er", "setzt", "sich", "zusammen", "aus", "rund", "g", "kohlenhydrate", "g", "ballaststoffe", "g", "fett", "und", "g", "eiwei\u00df", "\u00f6kologie", "beschreibung", "quitten", "sind", "sommergr\u00fcne", "dornenlose", "b\u00e4ume", "oder", "str\u00e4ucher", "in", "kultur", "wurden", "sie", "oft", "auf", "wei\u00dfdorn", "crataegus", "gepfropft", "heute", "allerdings", "bevorzugt", "auf", "speziell", "geeignete", "quittenunterlagen", "w\u00e4hrend", "sie", "ihrerseits", "gerne", "als", "unterlage", "f\u00fcr", "birnen", "pyrus", "genommen", "werden", "deren", "fr\u00fcchte", "dadurch", "fr\u00fcher", "reifen", "und", "besonders", "aromatisch", "werden", "am", "beispiel", "dieser", "pflanze", "und", "von", "acer", "campestre", "beschrieb", "der", "italienische", "anatom", "marcello", "malpighi", "erstmals", "die", "blattentwicklung", "die", "bl\u00fcten", "sind", "gro\u00dfe", "vorweibliche", "intensiv", "duftende", "nektarf\u00fchrende", "scheibenblumen", "in", "jedem", "der", "f\u00fcnf", "fruchtf\u00e4cher", "befinden", "sich", "bis", "in", "zwei", "reihen", "angeordnete", "samenanlagen", "der", "nektar", "wird", "am", "grunde", "der", "kronbl\u00e4tter", "abgegeben", "best\u00e4uber", "sind", "vor", "allem", "kleine", "hummeln", "und", "andere", "bienenverwandte", "die", "meisten", "sorten", "sind", "zwar", "selbstfertil", "doch", "f\u00f6rdert", "die", "fremdbest\u00e4ubung", "den", "fruchtansatz", "meist", "betr\u00e4chtlich", "bl\u00fctezeit", "ist", "von", "mai", "bis", "juni", "die", "fr\u00fcchte", "sind", "gro\u00dfe", "leicht", "beflaumte", "apfel", "oder", "birnen\u00e4hnliche", "fr\u00fcchte", "die", "von", "den", "bleibenden", "sich", "zur", "fruchtzeit", "vergr\u00f6\u00dfernden", "kelchbl\u00e4ttern", "gekr\u00f6nt", "werden", "das", "fruchtfleisch", "besitzt", "zahlreiche", "steinzellen", "der", "als", "angenehm", "empfundene", "duft", "beruht", "auf", "einem", "gemisch", "von", "mindestens", "duftstoffen", "vor", "allem", "von", "estern", "die", "bekannte", "goldgelbe", "f\u00e4rbung", "der", "fr\u00fcchte", "das", "sogenannte", "quittegelb", "geht", "haupts\u00e4chlich", "auf", "das", "flavon", "quercetin", "zur\u00fcck", "die", "ausbreitung", "der", "fr\u00fcchte", "erfolgt", "bevorzugt", "durch", "den", "siebenschl\u00e4fer", "fruchtreife", "ist", "von", "september", "bis", "oktober", "anf\u00e4lligkeit", "gegen\u00fcber", "schaderregern", "quitten", "gelten", "als", "robust", "gegen\u00fcber", "tierischen", "schaderregern", "blattpseudomonas", "und", "spitzend\u00fcrre", "monilia", "sind", "die", "h\u00e4ufigsten", "pilzlichen", "erkrankungen", "eine", "gro\u00dfe", "gefahr", "stellt", "die", "bakterielle", "krankheit", "feuerbrand", "dar", "quitten", "sind", "nicht", "per", "se", "anf\u00e4lliger", "durch", "die", "sp\u00e4tere", "bl\u00fcte", "gibt", "es", "aber", "ein", "h\u00f6heres", "infektionspotential", "durch", "benachbarte", "evtl", "infizierte", "kernobstgew\u00e4chse", "wie", "apfel", "oder", "birnb\u00e4ume", "oder", "zwergmispeln", "cotoneaster", "eine", "anf\u00e4llige", "weitverbreitete", "sorte", "ist", "beispielsweise", "die", "'konstantinopler", "apfelquitte'", "geringe", "anf\u00e4lligkeiten", "zeigen", "hingegen", "die", "'portugiesische", "birnenquitte'", "oder", "die", "'bereczki'", "eine", "weitere", "krankheit", "ist", "der", "von", "phytoplasmen", "ausgel\u00f6ste", "birnenverfall", "insbesondere", "wo", "quitten", "in", "mischbepflanzung", "mit", "apfelb\u00e4umen", "stehen", "kann", "es", "zu", "einem", "\u00fcberspringen", "des", "apfelwicklers", "auf", "vereinzelte", "quittenfr\u00fcchte", "kommen", "standortbedingungen", "bei", "zu", "hohen", "calciumgehalten", "im", "boden", "kann", "es", "zu", "chlorosen", "kommen", "au\u00dferdem", "k\u00f6nnen", "staun\u00e4sse", "oder", "wechselfeuchte", "b\u00f6den", "zu", "sch\u00e4digungen", "bis", "hin", "zum", "absterben", "f\u00fchren", "aufgrund", "der", "herkunft", "aus", "vorderasien", "gibt", "es", "kaum", "probleme", "bei", "hohen", "temperaturen", "fr\u00f6ste", "von", "mehr", "als", "\u00b0c", "k\u00f6nnen", "jedoch", "zu", "frostsch\u00e4digungen", "f\u00fchren", "lagerf\u00e4higkeit", "der", "fr\u00fcchte", "zum", "einlagern", "\u00fcber", "einen", "l\u00e4ngeren", "zeitraum", "ist", "vorsicht", "geboten", "quitten", "sind", "sehr", "druckempfindlich", "damit", "die", "fr\u00fcchte", "nicht", "vorzeitig", "verderben", "sollten", "sie", "in", "einer", "mit", "zeitung", "oder", "holzwolle", "ausgelegten", "kiste", "einlagig", "aufbewahrt", "werden", "bei", "niedrigen", "temperaturen", "von", "bis", "grad", "k\u00f6nnen", "sie", "monatelang", "gelagert", "werden", "hierbei", "tritt", "jedoch", "oft", "allm\u00e4hlich", "eine", "oxidation", "des", "fruchtfleisches", "ein", "was", "sich", "in", "br\u00e4unlichen", "verf\u00e4rbungen", "im", "inneren", "der", "frucht", "\u00e4u\u00dfert", "im", "fortgeschrittenen", "stadium", "kann", "dies", "den", "geschmack", "beeintr\u00e4chtigen", "verwendung", "quittenb\u00e4ume", "tragen", "bis", "in", "den", "sp\u00e4ten", "sommer", "hellgelbe", "fr\u00fcchte", "die", "sogar", "noch", "im", "november", "gepfl\u00fcckt", "werden", "k\u00f6nnen", "die", "quitte", "tr\u00e4gt", "vier", "bis", "acht", "jahre", "nach", "ihrer", "pflanzung", "die", "ersten", "fr\u00fcchte", "die", "vermehrung", "der", "kultursorten", "aus", "stecklingen", "oder", "abrissen", "gelingt", "nur", "manchmal", "die", "im", "handel", "erh\u00e4ltlichen", "pflanzen", "sind", "meist", "durch", "aufpfropfen", "veredelt", "verwendung", "im", "baumschulbereich", "quitten", "werden", "oft", "als", "unterlage", "f\u00fcr", "birnen", "oder", "ziergeh\u00f6lze", "verwendet", "mithilfe", "der", "unterlage", "k\u00f6nnen", "wuchs", "fruchtertrag", "oder", "feuerbrandanf\u00e4lligkeit", "beeinflusst", "werden", "dabei", "werden", "h\u00e4ufig", "folgende", "sorten", "genutzt", "verwendung", "als", "lebensmittel", "die", "in", "der", "schweiz", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "wachsenden", "quittensorten", "sind", "f\u00fcr", "den", "rohverzehr", "meist", "ungeeignet", "da", "sie", "hart", "adstringierend", "und", "durch", "die", "gerbstoffe", "bitter", "sind", "es", "gibt", "aber", "auch", "sorten", "die", "roh", "gegessen", "werden", "k\u00f6nnen", "zum", "beispiel", "die", "in", "der", "t\u00fcrkei", "angebaute", "shirinquitte", "quitten", "haben", "ein", "feins\u00e4uerliches", "leicht", "bitteres", "zitrusaroma", "bei", "der", "zubereitung", "mitteleurop\u00e4ischer", "sorten", "muss", "in", "jedem", "fall", "vor", "dem", "verarbeiten", "der", "fr\u00fcchte", "der", "flaum", "oder", "pelz", "der", "quitten", "mit", "hilfe", "eines", "groben", "tuches", "gr\u00fcndlich", "abgerieben", "werden", "da", "er", "reichlich", "bitterstoffe", "enth\u00e4lt", "dann", "kann", "die", "frucht", "gesch\u00e4lt", "oder", "ungesch\u00e4lt", "verwendet", "werden", "erprobt", "ist", "auch", "das", "abb\u00fcrsten", "des", "flaums", "mit", "einer", "messingb\u00fcrste", "da", "dabei", "die", "schale", "aber", "kleine", "kratzer", "bekommt", "wird", "diese", "erheblich", "schnellere", "methode", "nur", "angewandt", "wenn", "die", "fr\u00fcchte", "sofort", "weiterverarbeitet", "werden", "quitten", "werden", "zum", "verzehr", "gekocht", "ged\u00fcnstet", "ged\u00e4mpft", "oder", "gebacken", "aus", "quitten", "kann", "man", "marmelade", "kompott", "mus", "chutney", "quittensuppe", "quittenbrot", "saft", "und", "daraus", "gelee", "quittenk\u00e4s", "lik\u00f6r", "wein", "schnaps", "sowie", "secco", "perlwein", "herstellen", "von", "regionaler", "bedeutung", "ist", "die", "zugabe", "in", "der", "apfelwein", "oder", "saftherstellung", "gebacken", "eignen", "sie", "sich", "als", "dessert", "oder", "beilage", "zu", "fleisch", "quittenbrot", "ist", "eine", "s\u00fc\u00dfigkeit", "hergestellt", "aus", "mit", "zucker", "vermischtem", "eingedicktem", "quittenmus", "das", "etwa", "cm", "dick", "auf", "einem", "backblech", "verstrichen", "im", "backofen", "ged\u00f6rrt", "und", "anschlie\u00dfend", "in", "cm", "gro\u00dfe", "rauten", "geschnitten", "und", "in", "zucker", "gewendet", "wird", "quittenbrot", "ist", "heutzutage", "im", "deutschsprachigen", "raum", "im", "handel", "fast", "nicht", "mehr", "erh\u00e4ltlich", "in", "spanisch", "und", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4ndern", "ist", "dulce", "de", "membrillo", "eine", "verbreitete", "traditionelle", "weihnachts", "oder", "winters\u00fc\u00dfigkeit", "das", "fruchtigherbe", "aroma", "der", "quitte", "kann", "im", "s\u00fc\u00dflichen", "bereich", "ideal", "mit", "zimt", "ingwer", "orangenschale", "rosinen", "mandeln", "und", "vanille", "kombiniert", "werden", "auch", "mit", "muskat", "szechuanpfeffer", "koriander", "oder", "kardamom", "harmoniert", "die", "frucht", "verwendung", "als", "heilpflanze", "als", "heildroge", "dienen", "die", "reifen", "quittensamen", "sie", "enthalten", "als", "wirkstoffe", "etwa", "schleimstoffe", "\u00fcberwiegend", "pentosane", "bis", "amygdalin", "und", "fettes", "\u00f6l", "anwendung", "quittensamen", "werden", "unzerkleinert", "da", "sonst", "blaus\u00e4ure", "aus", "amygdalin", "frei", "wird", "in", "der", "volksheilkunde", "noch", "gelegentlich", "zur", "bereitung", "eines", "schleimes", "verwendet", "der", "als", "hustenreiz", "linderndes", "und", "mild", "abf\u00fchrendes", "mittel", "gilt", "\u00e4u\u00dferlich", "kommt", "er", "in", "salben", "oder", "cremes", "unter", "anderem", "bei", "rissiger", "haut", "aufgesprungenen", "lippen", "wunden", "brustwarzen", "verbrennungen", "wundliegen", "oder", "h\u00e4morrhoiden", "zum", "einsatz", "auch", "als", "fettfreie", "reizlose", "salbengrundlage", "in", "der", "kosmetik", "der", "saft", "der", "ganzen", "fr\u00fcchte", "der", "neben", "schleim", "auch", "reichlich", "gerbstoffe", "enth\u00e4lt", "kann", "bei", "leichten", "entz\u00fcndungen", "im", "mund", "und", "rachenraum", "sowie", "bei", "darmst\u00f6rungen", "n\u00fctzlich", "sein", "verwendung", "als", "duftspender", "reife", "quitten", "kann", "man", "als", "duftspender", "einsetzen", "die", "ein", "angenehmes", "aroma", "verstr\u00f6men", "fr\u00fcher", "wurden", "quitten", "als", "nat\u00fcrliches", "duftmittel", "zur", "frischen", "w\u00e4sche", "gelegt", "quittensorten", "die", "gesamtzahl", "an", "quittensorten", "wird", "auf", "gesch\u00e4tzt", "dabei", "sind", "die", "meisten", "sorten", "zufallss\u00e4mlinge", "d", "h", "sie", "sind", "ohne", "gezielte", "kreuzung", "z\u00fcchtung", "entstanden", "symbolik", "mythologie", "kunst", "seit", "jeher", "gelten", "die", "quitten", "als", "symbol", "f\u00fcr", "liebe", "fruchtbarkeit", "gl\u00fcck", "klugheit", "sch\u00f6nheit", "best\u00e4ndigkeit", "und", "unverg\u00e4nglichkeit", "max", "goldt", "besch\u00e4ftigt", "sich", "in", "seinem", "buch", "quitten", "f\u00fcr", "die", "menschen", "zwischen", "emden", "und", "zittau", "mit", "dem", "von", "ihm", "kreierten", "raren", "genre", "des", "quittenwitzes", "abgrenzung", "die", "ebenfalls", "essbare", "zierquitte", "chaenomeles", "hat", "nur", "den", "namensteil", "mit", "der", "quitte", "gemeinsam", "ist", "jedoch", "eine", "eigene", "pflanzengattung", "innerhalb", "der", "familie", "der", "rosengew\u00e4chse", "rosaceae", "und", "wird", "als", "zierpflanze", "in", "parks", "und", "g\u00e4rten", "verwendet", "sonstiges", "im", "unterfr\u00e4nkischen", "astheim", "f\u00fchrt", "ein", "von", "der", "firma", "mustea", "betriebener", "quittenlehrpfad", "durch", "teilweise", "jahre", "alte", "anbaufl\u00e4chen", "eine", "kooperierende", "baumschule", "besitzt", "mit", "\u00fcber", "sorten", "die", "wahrscheinlich", "gr\u00f6\u00dfte", "sammlung", "an", "quittensorten", "in", "deutschland", "seit", "wird", "au\u00dferdem", "die", "kulturgeschichte", "der", "quitte", "im", "fr\u00e4nkischen", "weinland", "im", "haus", "der", "quitte", "in", "volkach", "pr\u00e4sentiert", "geschichte", "quellen", "antike", "alkman", "jh", "v", "chr", "stesichoros", "jh", "v", "chr", "dioskurides", "jh", "plinius", "jh", "galen", "jh", "arabisches", "mittelalter", "avicenna", "jh", "ibn", "butlan", "jh", "circa", "instans", "jh", "lateinisches", "mittelalter", "karl", "der", "gro\u00dfe", "jh", "hildegard", "von", "bingen", "jh", "konrad", "von", "megenberg", "jh", "michael", "puff", "jh", "herbarius", "moguntinus", "gart", "der", "gesundheit", "hortus", "sanitatis", "hieronymus", "brunschwig", "neuzeit", "otto", "brunfels", "leonhart", "fuchs", "hieronymus", "bock", "mattioli", "handsch", "camerarius", "nicolas", "l\u00e9mery", "onomatologia", "medica", "completa", "preussische", "pharmacopoe", "pereira", "buchheim", "preu\u00dfische", "pharmakopoe", "theodor", "husemann", "wolfgang", "schneider", "historische", "abbildungen", "literatur", "gu", "cuizhi", "ku", "tsuechih", "stephen", "a", "spongberg", "gattung", "cydonia", "und", "art", "cydonia", "oblonga", "s", "textgleich", "online", "wie", "gedrucktes", "werk", "in", "wu", "zhengyi", "peter", "h", "raven", "hrsg", "flora", "of", "china", "volume", "pittosporaceae", "through", "connaraceae", "science", "press", "und", "missouri", "botanical", "garden", "press", "beijing", "und", "saint", "louis", "isbn", "abschnitt", "beschreibung", "verbreitung", "und", "systematik", "monika", "schirmer", "die", "quitte", "eine", "fast", "vergessene", "obstart", "ihwverlag", "eching", "isbn", "botanik", "literatur", "kunst", "heilmittel", "und", "rezepte", "rosenblatt", "lucaschristandl", "freddy", "quitten", "das", "comeback", "einer", "vergessenen", "frucht", "h\u00e4decke", "rainer", "s\u00f6cknickscholz", "quitten", "vergessene", "k\u00f6stlichkeiten", "p\u00facaprints", "oldenburg", "isbn", "kulturgeschichte", "anbau", "und", "verwertung", "ruprecht", "d\u00fcll", "herfried", "kutzelnigg", "taschenlexikon", "der", "pflanzen", "deutschlands", "und", "angrenzender", "l\u00e4nder", "die", "h\u00e4ufigsten", "mitteleurop\u00e4ischen", "arten", "im", "portrait", "korrigierte", "und", "erweiterte", "auflage", "quelle", "&", "meyer", "wiebelsheim", "isbn", "ingrid", "und", "peter", "sch\u00f6nfelder", "das", "neue", "buch", "der", "heilpflanzen", "kosmos", "stuttgart", "isbn", "weblinks", "cydonia", "oblonga", "bei", "plants", "for", "a", "future", "vielf\u00e4ltige", "informationen", "besonders", "zum", "anbau", "memento", "vom", "januar", "im", "internet", "archive", "pdf", "bayerische", "landesanstalt", "f\u00fcr", "weinbau", "und", "gartenbau", "lwg", "badische", "k\u00fcchenkunde", "quitte", "auf", "badbadde", "unterfr\u00e4nkisches", "rekultivierungsprojekt", "alter", "quittensorten", "auf", "musteade", "infos", "\u00fcber", "die", "quitte", "mit", "einer", "erweiterten", "sortenliste", "auf", "digicubede", "quitte", "auf", "florawebde", "verbreitungskarte", "f\u00fcr", "deutschland", "in", "floraweb", "cydonia", "oblonga", "mill", "in", "info", "flora", "dem", "nationalen", "daten", "und", "informationszentrum", "der", "schweizer", "flora", "abgerufen", "am", "november", "thomas", "meyer", "datenblatt", "mit", "bestimmungsschl\u00fcssel", "und", "fotos", "bei", "florade", "flora", "von", "deutschland", "alter", "name", "der", "webseite", "blumen", "in", "schwaben", "einzelnachweise"]