["qu\u00e9bec", "deutsche", "schreibweise", "auch", "quebec", "ohne", "akzent", "franz\u00f6sisch", "qu\u00e9bec", "kebk", "englisch", "quebec", "kwbk", "oder", "kbk", "urspr\u00fcnglich", "algonkin", "kebec", "f\u00fcr", "wo", "der", "fluss", "enger", "wird", "ist", "die", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "provinz", "kanadas", "das", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfere", "nunavut", "ist", "keine", "provinz", "sondern", "ein", "territorium", "und", "jene", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "frankophonen", "bev\u00f6lkerungsanteil", "mit", "ihrer", "sprache", "ihrer", "kultur", "und", "ihren", "institutionen", "stellt", "sie", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "nationale", "gemeinschaft", "innerhalb", "kanadas", "darqu\u00e9bec", "liegt", "im", "osten", "kanadas", "zwischen", "der", "hudson", "bay", "und", "der", "grenze", "zu", "den", "vereinigten", "staaten", "entlang", "des", "sanktlorenzstroms", "franz\u00f6sisch", "fleuve", "saintlaurent", "die", "bev\u00f6lkerung", "umfasst", "millionen", "einwohner", "die", "quebecer", "franz\u00f6sisch", "qu\u00e9b\u00e9cois", "und", "ist", "damit", "die", "zweitbev\u00f6lkerungsreichste", "provinz", "kanadas", "nach", "ontario", "qu\u00e9bec", "ist", "die", "einzige", "region", "des", "nordamerikanischen", "festlandes", "mit", "einer", "franz\u00f6sischsprachigen", "mehrheit", "obwohl", "in", "kanada", "sowohl", "die", "englische", "als", "auch", "die", "franz\u00f6sische", "sprache", "amtssprachen", "sind", "ist", "die", "ausschlie\u00dfliche", "amtssprache", "der", "provinz", "qu\u00e9bec", "das", "franz\u00f6sische", "die", "hauptstadt", "der", "provinz", "hei\u00dft", "ebenfalls", "qu\u00e9bec", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "ist", "montreal", "wurden", "die", "quebecer", "offiziell", "als", "nation", "in", "einem", "vereinten", "kanada", "anerkannt", "eine", "nation", "kann", "sich", "auf", "das", "v\u00f6lkerrecht", "berufen", "das", "h\u00e4ufig", "als", "internationales", "recht", "bezeichnet", "wird", "eine", "ethnische", "gruppe", "hingegen", "nur", "auf", "minderheitenschutz", "ebenfalls", "als", "nationen", "first", "nationspremi\u00e8res", "nations", "werden", "im", "offiziellen", "sprachgebrauch", "ein", "teil", "der", "ureinwohner", "kanadas", "bezeichnet", "die", "qu\u00e9becer", "politik", "ist", "von", "einer", "permanenten", "debatte", "um", "die", "rolle", "der", "frankophonie", "im", "mehrheitlich", "anglophonen", "kanada", "gepr\u00e4gt", "aus", "der", "viele", "bem\u00fchungen", "um", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "souver\u00e4nit\u00e4t", "qu\u00e9becs", "hervorgehen", "die", "von", "erweiterten", "kompetenzen", "\u00fcber", "eine", "assoziation", "mit", "kanada", "bis", "hin", "zu", "einer", "vollst\u00e4ndigen", "sezession", "reichen", "und", "hielt", "die", "provinz", "referenden", "\u00fcber", "eine", "unabh\u00e4ngigkeit", "ab", "die", "allerdings", "beide", "knapp", "scheiterten", "zur", "indigenen", "bev\u00f6lkerung", "qu\u00e9becs", "z\u00e4hlen", "anerkannte", "first", "nations", "indianer", "die", "sprachlich", "zu", "den", "gruppen", "der", "irokesen", "wie", "etwa", "mohawk", "wyandot", "und", "algonkin", "cree", "mi'kmaq", "z\u00e4hlen", "sowie", "die", "inuit", "mit", "der", "sprache", "inuktitut", "geographie", "qu\u00e9bec", "liegt", "im", "osten", "kanadas", "und", "grenzt", "im", "westen", "an", "die", "provinz", "ontario", "und", "die", "hudson", "bay", "im", "osten", "an", "die", "provinzen", "neufundland", "und", "labrador", "und", "new", "brunswick", "sowie", "den", "sanktlorenzgolf", "im", "s\u00fcden", "an", "die", "vereinigten", "staaten", "bundesstaaten", "maine", "new", "hampshire", "vermont", "new", "york", "sowie", "im", "norden", "an", "der", "hudsonstra\u00dfe", "an", "nunavut", "die", "provinz", "ist", "sehr", "ausgedehnt", "etwa", "dreimal", "so", "gro\u00df", "wie", "frankreich", "und", "sehr", "d\u00fcnn", "besiedelt", "h\u00f6chster", "punkt", "ist", "der", "mont", "diberville", "m", "bzw", "fu\u00df", "bei", "den", "englischsprachigen", "kanadiern", "als", "mount", "caubvick", "bekannt", "der", "in", "den", "torngatbergen", "auf", "der", "grenze", "zwischen", "quebec", "und", "neufundland", "und", "labrador", "gelegen", "ist", "auf", "der", "seite", "von", "quebec", "liegt", "allerdings", "lediglich", "der", "etwa", "cm", "niedrigere", "nebengipfel", "mit", "fu\u00df", "h\u00f6he", "w\u00e4hrend", "sich", "der", "fu\u00df", "hohe", "eigentliche", "gipfel", "des", "mount", "caubvick", "circa", "meter", "nord\u00f6stlich", "von", "der", "provinzgrenze", "quebecs", "befindet", "und", "damit", "vollst\u00e4ndig", "auf", "dem", "gebiet", "von", "labrador", "liegtder", "sanktlorenzstrom", "der", "die", "provinz", "in", "gro\u00dfem", "ma\u00dfe", "pr\u00e4gt", "geh\u00f6rt", "als", "ausfluss", "der", "gro\u00dfen", "seen", "zu", "den", "m\u00e4chtigsten", "fl\u00fcssen", "der", "welt", "im", "und", "jahrhundert", "erm\u00f6glichte", "er", "den", "franz\u00f6sischen", "forschern", "und", "siedlern", "einen", "leichten", "zugang", "vom", "atlantischen", "ozean", "ins", "landesinnere", "seit", "bildet", "er", "einen", "teil", "des", "sanktlorenzseewegs", "nord\u00f6stlich", "der", "provinzhauptstadt", "qu\u00e9bec", "weitet", "sich", "der", "fluss", "zum", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "\u00e4stuar", "aus", "und", "m\u00fcndet", "schlie\u00dflich", "in", "den", "sanktlorenzgolf", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "insel", "in", "diesem", "golf", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "insel", "der", "provinz", "ist", "anticosti", "n\u00f6rdlich", "der", "gasp\u00e9siehalbinsel", "die", "mit", "abstand", "am", "dichtesten", "besiedelte", "region", "ist", "das", "sanktlorenztiefland", "das", "sich", "vom", "s\u00fcdwesten", "entlang", "des", "stroms", "in", "richtung", "nordosten", "\u00fcber", "montreal", "und", "troisrivi\u00e8res", "bis", "zum", "ballungsgebiet", "der", "stadt", "qu\u00e9bec", "erstreckt", "die", "landschaft", "ist", "flach", "und", "tief", "gelegen", "mit", "ausnahme", "einiger", "felsiger", "h\u00fcgel", "aus", "magmatischem", "gestein", "bei", "montr\u00e9al", "die", "als", "mont\u00e9r\u00e9gieh\u00fcgel", "bezeichnet", "werden", "die", "j\u00fcngsten", "sedimentablagerungen", "entstanden", "vor", "rund", "jahren", "als", "am", "ende", "der", "w\u00fcrmeiszeit", "das", "seichte", "champlainmeer", "aufgef\u00fcllt", "wurde", "die", "kombination", "aus", "fruchtbarem", "boden", "und", "dem", "mildesten", "klima", "der", "provinz", "machen", "das", "tal", "zur", "landwirtschaftlich", "am", "meisten", "genutzten", "region", "mehr", "als", "vier", "f\u00fcnftel", "der", "fl\u00e4che", "qu\u00e9becs", "liegen", "auf", "der", "labradorhalbinsel", "die", "zum", "kanadischen", "schild", "geh\u00f6rt", "die", "landschaft", "ist", "\u00fcberwiegend", "unwirtlich", "und", "sehr", "d\u00fcnn", "besiedelt", "weist", "aber", "reiche", "vorkommen", "an", "bodensch\u00e4tzen", "und", "gro\u00dfe", "wasserkraftressourcen", "auf", "der", "am", "n\u00f6rdlichsten", "gelegene", "teil", "die", "region", "nunavik", "auf", "der", "ungavahalbinsel", "besteht", "aus", "arktischer", "tundra", "weiter", "s\u00fcdlich", "schlie\u00dft", "sich", "ein", "mehrere", "hundert", "kilometer", "breiter", "streifen", "mit", "borealem", "nadelwald", "an", "die", "begrenzung", "des", "schilds", "bilden", "die", "laurentinischen", "berge", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "gebirgsz\u00fcge", "der", "welt", "an", "der", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "grenze", "der", "provinz", "erstrecken", "sich", "die", "appalachen", "die", "von", "mischw\u00e4ldern", "bedeckt", "sind", "klima", "qu\u00e9bec", "besitzt", "drei", "klimatische", "hauptregionen", "der", "s\u00fcden", "und", "westen", "mit", "den", "gr\u00f6\u00dften", "ballungsgebieten", "wird", "von", "einem", "feuchten", "kontinentalklima", "effektive", "klimaklassifikation", "dfb", "mit", "warmen", "feuchten", "sommern", "und", "langen", "kalten", "wintern", "gepr\u00e4gt", "die", "bedeutendsten", "klimatischen", "beeinflussungen", "kommen", "aus", "west", "und", "nordkanada", "sowie", "den", "s\u00fcdlichen", "und", "zentralen", "vereinigten", "staaten", "infolge", "des", "einflusses", "von", "sturmsystemen", "aus", "dem", "herzen", "nordamerikas", "und", "dem", "atlantik", "fallen", "das", "ganze", "jahr", "\u00fcber", "reichliche", "niederschl\u00e4ge", "in", "den", "meisten", "gebieten", "f\u00e4llt", "pro", "jahr", "mehr", "als", "mm", "niederschlag", "davon", "mm", "schnee", "im", "sommer", "sind", "extreme", "wettersituationen", "wie", "tornados", "und", "gewitter", "weit", "weniger", "verbreitet", "als", "etwa", "im", "s\u00fcdlichen", "ontario", "treten", "aber", "auch", "hier", "gelegentlich", "auf", "ein", "gro\u00dfteil", "des", "zentralen", "provinzgebietes", "hat", "ein", "boreales", "klima", "klasse", "dfc", "die", "winter", "sind", "hier", "lang", "und", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "k\u00e4ltesten", "in", "kanada", "w\u00e4hrend", "die", "sommer", "warm", "aber", "aufgrund", "der", "hohen", "breitenlage", "und", "des", "einflusses", "arktischer", "luftmassen", "nur", "kurz", "sind", "die", "niederschlagsmenge", "ist", "au\u00dfer", "auf", "den", "h\u00f6heren", "erhebungen", "etwas", "niedriger", "als", "im", "s\u00fcden", "die", "n\u00f6rdlichen", "regionen", "der", "provinz", "haben", "ein", "polarklima", "klasse", "et", "mit", "sehr", "kalten", "wintern", "und", "kurzen", "weitaus", "k\u00fchleren", "sommern", "die", "wichtigsten", "klimatischen", "einfl\u00fcsse", "\u00fcben", "str\u00f6mungen", "des", "arktischen", "ozeans", "wie", "zum", "beispiel", "der", "labradorstrom", "und", "kontinentale", "luftmassen", "aus", "der", "arktis", "aus", "verwaltungsgliederung", "qu\u00e9bec", "ist", "in", "verwaltungsregionen", "frz", "r\u00e9gions", "administratives", "untergliedert", "diese", "wiederum", "setzen", "sich", "aus", "regionalen", "grafschaftsgemeinden", "municipalit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "de", "comt\u00e9", "mrc", "zusammen", "die", "gewisse", "\u00fcberregionale", "verwaltungsaufgaben", "\u00fcbernehmen", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "erstellung", "eines", "fl\u00e4chennutzungsplanes", "die", "wasserversorgung", "sowie", "die", "abfallwirtschaft", "kreisfreie", "st\u00e4dte", "f\u00fchren", "die", "aufgaben", "der", "mrc", "selber", "aus", "in", "den", "ballungsgebieten", "qu\u00e9bec", "und", "montr\u00e9al", "gibt", "es", "als", "zus\u00e4tzliche", "ebene", "den", "metropolverband", "communaut\u00e9", "m\u00e9tropolitaine", "cm", "diese", "gliederung", "ersetzt", "seit", "den", "er", "jahren", "die", "fr\u00fchere", "unterteilung", "in", "grafschaften", "comt\u00e9s", "die", "unterste", "ebene", "der", "kommunalen", "selbstverwaltung", "schlie\u00dflich", "bilden", "die", "gemeinden", "als", "gemeindeformen", "gibt", "es", "in", "qu\u00e9bec", "die", "stadt", "ville", "die", "gemeinde", "municipalit\u00e9", "das", "dorf", "village", "den", "sprengel", "paroisse", "die", "kantonsgemeinde", "canton", "sowie", "die", "nordischen", "cree", "und", "naskapid\u00f6rfer", "villages", "nordique", "cri", "et", "naskapi", "geschichte", "vorgeschichte", "und", "europ\u00e4ische", "erforschung", "qu\u00e9bec", "war", "urspr\u00fcnglich", "das", "siedlungsgebiet", "indigener", "v\u00f6lker", "wie", "inuit", "mohawks", "cree", "algonkin", "innu", "atikamekw", "mikmaq", "wyandot", "abenaki", "maliseet", "und", "naskapi", "w\u00e4hrend", "die", "meisten", "v\u00f6lker", "im", "kanadischen", "schild", "und", "in", "den", "appalachen", "ein", "nomadisches", "leben", "als", "j\u00e4ger", "sammler", "und", "fischer", "f\u00fchrten", "waren", "die", "sanktlorenzirokesen", "sesshaft", "und", "betrieben", "landwirtschaft", "baskische", "walf\u00e4nger", "und", "fischer", "kamen", "ab", "etwa", "regelm\u00e4\u00dfig", "an", "die", "ostkanadische", "k\u00fcste", "und", "stie\u00dfen", "bis", "zum", "\u00e4stuar", "des", "sanktlorenzstroms", "vor", "der", "erste", "europ\u00e4ische", "entdecker", "der", "ins", "innere", "qu\u00e9becs", "gelangte", "war", "der", "franzose", "jacques", "cartier", "er", "erreichte", "gasp\u00e9", "und", "befuhr", "im", "darauf", "folgenden", "jahr", "den", "strom", "pierre", "chauvin", "gr\u00fcndete", "einen", "ersten", "handelsposten", "in", "tadoussac", "an", "der", "m\u00fcndung", "des", "flusses", "saguenay", "neufrankreich", "gr\u00fcndete", "samuel", "de", "champlain", "die", "stadt", "qu\u00e9bec", "die", "zur", "hauptstadt", "der", "kolonie", "neufrankreich", "ernannt", "wurde", "es", "bildeten", "sich", "handelsbeziehungen", "und", "schlie\u00dflich", "milit\u00e4rische", "b\u00fcndnisse", "mit", "den", "algonkin", "und", "den", "wyandot", "pelze", "wurden", "nach", "frankreich", "exportiert", "im", "gegenzug", "erhielten", "die", "indianer", "metallwaren", "schusswaffen", "und", "alkohol", "von", "der", "stadt", "qu\u00e9bec", "aus", "erforschten", "waldl\u00e4ufer", "coureurs", "des", "bois", "und", "katholische", "missionare", "das", "innere", "des", "nordamerikanischen", "kontinents", "weitere", "ansiedlungen", "wurden", "entlang", "des", "st", "lorenzstromes", "fleuve", "st", "laurent", "noch", "im", "jahrhundert", "gegr\u00fcndet", "montr\u00e9al", "der", "name", "qu\u00e9bec", "das", "in", "der", "algonkinsprache", "wo", "der", "fluss", "sich", "verengt", "bedeutet", "bezog", "sich", "urspr\u00fcnglich", "auf", "das", "gebiet", "um", "die", "stadt", "qu\u00e9bec", "wo", "der", "sanktlorenzstrom", "sich", "durch", "eine", "von", "steilen", "felsen", "begrenzte", "engstelle", "zw\u00e4ngt", "fr\u00fche", "variationen", "der", "schreibweise", "des", "namens", "sind", "qu\u00e9becq", "und", "k\u00e9bec", "gew\u00e4hrte", "k\u00f6nig", "ludwig", "xiii", "der", "compagnie", "de", "la", "nouvellefrance", "das", "monopol", "auf", "den", "pelzhandel", "f\u00fchrte", "ein", "halbfeudales", "landvergabesystem", "r\u00e9gime", "seigneurial", "ein", "und", "verbot", "die", "ansiedlung", "von", "nichtkatholiken", "sulpizianer", "und", "jesuiten", "gr\u00fcndeten", "missionen", "um", "die", "algonkin", "und", "wyandot", "zu", "bekehren", "da", "die", "kolonialisierung", "unter", "der", "leitung", "der", "compagnie", "nur", "sehr", "schleppend", "vorankam", "wurde", "neufrankreich", "unter", "ludwig", "xiv", "eine", "k\u00f6nigliche", "kolonie", "im", "rahmen", "des", "king", "williams", "war", "wurde", "qu\u00e9bec", "erstmals", "von", "neuengland", "aus", "angegriffen", "daraufhin", "wurden", "die", "stadtbefestigungen", "verst\u00e4rkt", "im", "verlaufe", "der", "n\u00e4chsten", "hundert", "jahre", "stieg", "die", "zahl", "der", "franz\u00f6sischen", "siedler", "die", "sich", "canadiens", "nannten", "um", "das", "zwanzigfache", "auf", "etwa", "an", "wegen", "der", "weigerung", "der", "krone", "den", "hugenotten", "die", "ansiedlung", "zu", "erlauben", "blieb", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "weit", "hinter", "jener", "der", "dreizehn", "kolonien", "zur\u00fcck", "begann", "frankreich", "mit", "dem", "bau", "von", "forts", "im", "ohiogebiet", "um", "den", "einfluss", "gro\u00dfbritanniens", "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen", "im", "darauf", "folgenden", "jahr", "begann", "mit", "einem", "scharm\u00fctzel", "beim", "fort", "duquesne", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "heutigen", "pittsburgh", "der", "franzosen", "und", "indianerkrieg", "der", "einen", "teilkonflikt", "des", "siebenj\u00e4hrigen", "krieges", "bildete", "auf", "seiten", "der", "franzosen", "k\u00e4mpften", "die", "wyandot", "w\u00e4hrend", "sich", "die", "briten", "mit", "den", "irokesen", "verb\u00fcndeten", "wurden", "die", "franzosen", "in", "der", "schlacht", "auf", "der", "abrahamebene", "besiegt", "durch", "den", "pariser", "frieden", "fiel", "neufrankreich", "an", "gro\u00dfbritannien", "mit", "der", "k\u00f6niglichen", "proklamation", "wurde", "die", "kolonie", "im", "selben", "jahr", "in", "provinz", "qu\u00e9bec", "umbenannt", "britische", "herrschaft", "da", "die", "assimilation", "der", "\u00fcberwiegend", "franz\u00f6sischsprachigen", "bev\u00f6lkerung", "gescheitert", "war", "verabschiedete", "das", "britische", "parlament", "den", "quebec", "act", "dieses", "gesetz", "erkannte", "das", "franz\u00f6sische", "rechtssystem", "religionsfreiheit", "sowie", "die", "franz\u00f6sische", "sprache", "und", "kultur", "an", "dadurch", "sollte", "verhindert", "werden", "dass", "die", "quebecer", "sich", "den", "aufst\u00e4ndischen", "dreizehn", "kolonien", "anschlossen", "allerdings", "ver\u00e4rgerte", "das", "gesetz", "auch", "die", "dreizehn", "kolonien", "da", "es", "die", "grenzen", "qu\u00e9becs", "ins", "ohiogebiet", "und", "in", "das", "illinois", "country", "verschob", "es", "war", "eines", "jener", "intolerable", "acts", "die", "zum", "ausbruch", "des", "amerikanischen", "unabh\u00e4ngigkeitskriegs", "f\u00fchrten", "konnte", "die", "invasion", "qu\u00e9becs", "zur\u00fcckgeschlagen", "werden", "zehntausende", "von", "loyalisten", "flohen", "in", "das", "heutige", "kanada", "mit", "dem", "frieden", "von", "paris", "wurden", "die", "gebiete", "s\u00fcdlich", "der", "gro\u00dfen", "seen", "an", "die", "vereinigten", "staaten", "abgetreten", "um", "den", "geflohenen", "loyalisten", "entgegenzukommen", "verabschiedete", "das", "britische", "parlament", "das", "verfassungsgesetz", "von", "das", "die", "provinz", "qu\u00e9bec", "in", "das", "franz\u00f6sischsprachige", "niederkanada", "und", "das", "englischsprachige", "oberkanada", "teilte", "und", "beiden", "kolonien", "ein", "gew\u00e4hltes", "parlament", "gew\u00e4hrte", "die", "spannungen", "zwischen", "den", "vereinigten", "staaten", "und", "gro\u00dfbritannien", "entluden", "sich", "im", "britischamerikanischen", "krieg", "der", "von", "bis", "dauerte", "letztlich", "aber", "ergebnislos", "endete", "wie", "im", "benachbarten", "oberkanada", "bildeten", "louisjoseph", "papineau", "und", "robert", "nelson", "im", "jahr", "eine", "rebellenbewegung", "deren", "ziel", "es", "war", "die", "britische", "kolonialherrschaft", "zu", "beenden", "rebellionen", "von", "die", "britische", "armee", "war", "zun\u00e4chst", "v\u00f6llig", "unvorbereitet", "konnte", "den", "aufstand", "jedoch", "niederschlagen", "gest\u00fctzt", "auf", "einen", "bericht", "von", "lord", "lambton", "der", "die", "ursachen", "des", "aufstands", "untersucht", "hatte", "wurden", "nieder", "und", "oberkanada", "zur", "provinz", "kanada", "vereinigt", "erhielt", "diese", "das", "recht", "zur", "selbstverwaltung", "und", "die", "erste", "demokratisch", "gew\u00e4hlte", "regierung", "kanadische", "provinz", "in", "den", "er", "jahren", "begannen", "delegierte", "verschiedener", "kolonien", "in", "britischnordamerika", "\u00fcber", "eine", "vereinigung", "zu", "verhandeln", "schlie\u00dflich", "entstand", "am", "juli", "mit", "dem", "inkrafttreten", "des", "british", "north", "america", "act", "das", "dominion", "kanada", "und", "die", "bisherige", "provinz", "kanada", "wurde", "in", "die", "provinzen", "ontario", "das", "fr\u00fchere", "oberkanada", "und", "qu\u00e9bec", "das", "fr\u00fchere", "niederkanada", "geteilt", "kanada", "als", "ganzes", "war", "zwar", "mehrheitlich", "englischsprachig", "in", "qu\u00e9bec", "jedoch", "bildeten", "die", "frankophonen", "die", "mehrheit", "hatte", "die", "kanadische", "bundesregierung", "ruperts", "land", "von", "der", "hudsons", "bay", "company", "erworben", "und", "die", "nordwestterritorien", "geschaffen", "w\u00e4hrend", "der", "n\u00e4chsten", "jahrzehnte", "trat", "die", "bundesregierung", "gro\u00dfe", "teile", "dieser", "territorien", "an", "bestehende", "provinzen", "ab", "oder", "schuf", "neue", "provinzen", "in", "zwei", "schritten", "konnte", "qu\u00e9bec", "seine", "fl\u00e4che", "um", "mehr", "als", "das", "dreifache", "erweitern", "siehe", "auch", "territoriale", "entwicklung", "kanadas", "am", "juni", "erfolgte", "die", "erste", "erweiterung", "bis", "zur", "k\u00fcste", "der", "james", "bay", "ein", "zweites", "gesetz", "schlug", "am", "mai", "den", "ungavadistrikt", "im", "norden", "der", "labradorhalbinsel", "der", "provinz", "zu", "am", "m\u00e4rz", "entschied", "das", "justizkomitee", "des", "britischen", "privy", "councils", "in", "einem", "grenzkonflikt", "zugunsten", "des", "damals", "eigenst\u00e4ndigen", "dominions", "neufundland", "woraufhin", "qu\u00e9bec", "einen", "gebietsstreifen", "abtreten", "musste", "hatte", "sich", "die", "industrialisierung", "zun\u00e4chst", "auf", "die", "stadt", "montreal", "beschr\u00e4nkt", "so", "setzte", "diese", "ab", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "auch", "in", "der", "\u00fcbrigen", "provinz", "ein", "damit", "einher", "ging", "eine", "rasche", "urbanisierung", "der", "provinz", "verbunden", "mit", "einer", "hohen", "geburtenrate", "vor", "allem", "im", "l\u00e4ndlichen", "teil", "\u00fcbte", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "einen", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "gesellschaft", "aus", "und", "dominierte", "das", "erziehungswesen", "w\u00e4hrend", "in", "den", "st\u00e4dten", "eine", "kleine", "englischsprachige", "elite", "das", "wirtschaftliche", "geschehen", "kontrollierte", "in", "den", "ersten", "jahrzehnten", "des", "jahrhunderts", "setzte", "auch", "in", "den", "l\u00e4ndlichen", "regionen", "die", "industrialisierung", "ein", "die", "auf", "der", "weiterverarbeitung", "der", "nat\u00fcrlichen", "ressourcen", "basierte", "zwei", "ideologische", "str\u00f6mungen", "waren", "vorherrschend", "auf", "der", "einen", "seite", "waren", "die", "liberalen", "welche", "die", "modernisierung", "der", "wirtschaftlichen", "und", "gesellschaftlichen", "strukturen", "forderten", "und", "im", "wirtschaftswachstum", "und", "dem", "ausbau", "des", "bildungswesens", "die", "einzige", "m\u00f6glichkeit", "sahen", "die", "provinz", "in", "die", "zukunft", "zu", "f\u00fchren", "ihnen", "gegen\u00fcber", "standen", "konservative", "nationalisten", "die", "einen", "isolationistischen", "kurs", "verfolgten", "der", "auf", "den", "werten", "des", "katholizismus", "und", "des", "l\u00e4ndlichen", "traditionalismus", "beruhte", "bis", "ende", "der", "er", "jahre", "wandte", "sich", "die", "union", "nationale", "mit", "maurice", "duplessis", "an", "der", "spitze", "konsequent", "gegen", "reformen", "als", "jedoch", "die", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "von", "jean", "lesage", "an", "die", "macht", "kam", "setzte", "sie", "einen", "reformkurs", "in", "gang", "der", "die", "gesellschaft", "und", "das", "staatswesen", "qu\u00e9becs", "von", "grund", "auf", "modernisierte", "und", "als", "stille", "revolution", "r\u00e9volution", "tranquille", "bekannt", "wurde", "die", "regierung", "dr\u00e4ngte", "unter", "dem", "schlagwort", "ma\u00eetre", "chez", "nous", "herr", "im", "eigenen", "haus", "den", "einfluss", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "zur\u00fcck", "dar\u00fcber", "hinaus", "verstaatlichte", "sie", "hydroqu\u00e9bec", "einen", "energiekonzern", "dessen", "erschlie\u00dfung", "der", "\u00f6rtlichen", "energiereserven", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "eine", "durchgreifende", "industrialisierung", "legte", "separatismus", "die", "stille", "revolution", "brachte", "aber", "auch", "eine", "neue", "art", "des", "nationalismus", "hervor", "der", "nicht", "mehr", "auf", "den", "traditionellen", "werten", "beruhte", "es", "entstanden", "mehrere", "zum", "teil", "militante", "separatistische", "bewegungen", "die", "front", "de", "lib\u00e9ration", "du", "qu\u00e9bec", "flq", "ver\u00fcbte", "zwischen", "und", "mehr", "als", "bombenanschl\u00e4ge", "und", "bank\u00fcberf\u00e4lle", "mit", "dem", "ziel", "aus", "der", "provinz", "einen", "marxistischen", "staat", "zu", "machen", "die", "terrorwelle", "gipfelte", "in", "der", "oktoberkrise", "und", "der", "kurzzeitigen", "verh\u00e4ngung", "des", "ausnahmezustands", "durch", "die", "bundesregierung", "in", "der", "folge", "wurde", "die", "flq", "zerschlagen", "hingegen", "versuchte", "die", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "von", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "qu\u00e9bec", "mit", "friedlichen", "mitteln", "in", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "zu", "f\u00fchren", "ab", "bildete", "sie", "erstmals", "die", "provinzregierung", "schon", "zwei", "jahre", "zuvor", "war", "das", "franz\u00f6sische", "zur", "alleinigen", "amtssprache", "erkl\u00e4rt", "worden", "doch", "mit", "der", "erlassenen", "charta", "der", "franz\u00f6sischen", "sprache", "wurde", "der", "einfluss", "des", "englischen", "auch", "im", "alltag", "endg\u00fcltig", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "beim", "qu\u00e9becreferendum", "stimmten", "am", "mai", "der", "w\u00e4hler", "nicht", "zuletzt", "aus", "wirtschaftlichen", "\u00fcberlegungen", "gegen", "eine", "losl\u00f6sung", "vom", "kanadischen", "staatenverband", "andererseits", "hat", "die", "provinz", "nach", "wie", "vor", "nicht", "die", "von", "pierre", "trudeau", "initiierte", "verfassung", "von", "ratifiziert", "bem\u00fchungen", "der", "bundesregierung", "qu\u00e9bec", "mit", "dem", "meech", "lake", "accord", "und", "dem", "charlottetown", "accord", "als", "sich", "unterscheidende", "gesellschaft", "anzuerkennen", "scheiterten", "bzw", "die", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "gelangte", "wieder", "an", "die", "macht", "und", "setzte", "ein", "zweites", "unabh\u00e4ngigkeitsreferendum", "an", "das", "qu\u00e9becreferendum", "scheiterte", "\u00e4u\u00dferst", "knapp", "mit", "nein", "gegen", "ja", "sp\u00e4ter", "wurde", "publik", "dass", "die", "f\u00f6deralisten", "neunmal", "so", "viel", "geld", "f\u00fcr", "die", "abstimmungskampagne", "ausgegeben", "hatten", "wie", "die", "separatisten", "darunter", "auch", "staatsgelder", "die", "bundesregierung", "hatte", "durch", "eine", "erh\u00f6hte", "anzahl", "an", "einb\u00fcrgerungen", "vor", "der", "abstimmung", "ebenfalls", "einfluss", "auf", "die", "wahlen", "genommen", "legte", "der", "oberste", "gerichtshof", "kanadas", "in", "seiner", "entscheidung", "renvoi", "relatif", "\u00e0", "la", "s\u00e9cession", "du", "qu\u00e9bec", "fest", "dass", "eine", "provinz", "sich", "nicht", "einseitig", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "erkl\u00e4ren", "k\u00f6nne", "auf", "initiative", "des", "konservativen", "premierministers", "stephen", "harper", "erkannte", "das", "kanadische", "unterhaus", "die", "quebecer", "am", "november", "als", "nation", "innerhalb", "eines", "geeinten", "kanadas", "an", "harper", "sagte", "dass", "dies", "kanadas", "einheit", "nicht", "in", "frage", "stellt", "bev\u00f6lkerung", "im", "jahre", "im", "gr\u00fcndungsjahr", "der", "stadt", "z\u00e4hlte", "qu\u00e9bec", "mit", "den", "ersten", "kolonisten", "unter", "samuel", "de", "champlain", "lediglich", "einwohner", "die", "ausschlie\u00dflich", "m\u00e4nner", "waren", "die", "ersten", "frauen", "kamen", "erst", "ab", "nach", "neufrankreich", "nach", "der", "allerersten", "volksz\u00e4hlung", "auf", "dem", "amerikanischen", "kontinent", "die", "intendant", "jean", "talon", "am", "september", "begann", "vorzunehmen", "und", "die", "ein", "volles", "jahr", "dauerte", "hatte", "die", "stadt", "qu\u00e9bec", "gerade", "einmal", "einwohner", "erreicht", "die", "wichtigste", "erkenntnis", "dieser", "volksz\u00e4hlung", "bestand", "daraus", "dass", "der", "m\u00e4nnliche", "bev\u00f6lkerungsanteil", "doppelt", "so", "hoch", "war", "wie", "der", "weibliche", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "ansiedlungen", "wie", "troisrivi\u00e8res", "montr\u00e9al", "und", "qu\u00e9bec", "sowie", "die", "d\u00fcnne", "landbev\u00f6lkerung", "hatten", "zusammengenommen", "einwohner", "dabei", "stand", "die", "umgegend", "der", "hauptstadt", "von", "neufrankreich", "qu\u00e9bec", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "an", "der", "spitze", "zwei", "jahre", "vor", "ausbruch", "des", "siebenj\u00e4hrigen", "krieges", "waren", "es", "bereits", "einwohner", "im", "jahr", "schlie\u00dflich", "war", "die", "einwohnerzahl", "von", "erreicht", "die", "zusammengefasste", "fruchtbarkeitsziffer", "lag", "bei", "damit", "war", "sie", "h\u00f6her", "als", "in", "kanada", "insgesamt", "wo", "die", "fertilit\u00e4tsrate", "im", "selben", "jahr", "bei", "lag", "aber", "auch", "weit", "unter", "der", "reproduktionsziffer", "von", "dies", "steht", "im", "gegensatz", "zu", "der", "rate", "vor", "als", "sie", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "innerhalb", "aller", "industriegesellschaften", "z\u00e4hlte", "trotz", "des", "r\u00fcckgangs", "der", "fruchtbarkeit", "war", "die", "geburtenziffer", "mit", "immer", "noch", "h\u00f6her", "als", "die", "sterbeziffer", "mit", "die", "lebenserwartung", "lag", "bei", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "und", "bei", "jahren", "f\u00fcr", "frauen", "insgesamt", "jahrebei", "der", "volksz\u00e4hlung", "bezeichneten", "sich", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "kanadier", "waren", "franz\u00f6sischer", "irischer", "italienischer", "englischer", "und", "schottischer", "abstammung", "mehrfachantworten", "m\u00f6glich", "der", "anteil", "der", "statistisch", "erfassten", "ureinwohner", "ist", "gering", "first", "nations", "m\u00e9tis", "inuit", "allerdings", "verweigern", "zahlreiche", "st\u00e4mme", "aus", "politischen", "gr\u00fcnden", "die", "teilnahme", "an", "volksz\u00e4hlungen", "solange", "ihr", "status", "rechtlich", "nicht", "endg\u00fcltig", "gekl\u00e4rt", "ist", "sprache", "qu\u00e9bec", "ist", "die", "einzige", "kanadische", "provinz", "deren", "amtssprache", "ausschlie\u00dflich", "franz\u00f6sisch", "ist", "gaben", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "an", "franz\u00f6sischer", "muttersprache", "zu", "sein", "der", "anteil", "der", "englischen", "muttersprachler", "betrug", "allerdings", "gaben", "an", "flie\u00dfend", "zweisprachig", "franz\u00f6sisch", "und", "englisch", "zu", "sein", "im", "gro\u00dfraum", "montr\u00e9al", "ist", "der", "anteil", "der", "franz\u00f6sischen", "muttersprachler", "mit", "merklich", "geringer", "als", "im", "rest", "der", "provinz", "die", "sogenannten", "allophonen", "deren", "muttersprache", "weder", "franz\u00f6sisch", "noch", "englisch", "ist", "machen", "der", "bev\u00f6lkerung", "aus", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "hat", "das", "italienische", "mit", "gefolgt", "von", "arabisch", "und", "spanisch", "personen", "gaben", "an", "eine", "sprache", "der", "ureinwohner", "zu", "sprechen", "sprachen", "aus", "der", "gesamtzahl", "der", "first", "nations", "von", "eine", "sprache", "der", "ureinwohner", "als", "muttersprache", "dies", "sind", "insbesondere", "cree", "und", "andere", "algonkinsprachen", "sowie", "inuktitut", "das", "gesprochene", "franz\u00f6sisch", "in", "qu\u00e9bec", "variiert", "diatopisch", "diastratisch", "und", "diaphasisch", "das", "hei\u00dft", "mit", "dem", "geographischen", "ort", "mit", "der", "sozialen", "schicht", "und", "der", "sprechsituation", "das", "spektrum", "ist", "flie\u00dfend", "zwischen", "internationalem", "franz\u00f6sisch", "zum", "beispiel", "in", "den", "medien", "mit", "einigen", "lexikalischen", "qu\u00e9becismen", "einerseits", "und", "f\u00fcr", "fremde", "fast", "unverst\u00e4ndlichen", "stark", "durch", "andere", "sprachen", "vor", "allem", "englisch", "beeinflussten", "dialekten", "joual", "andererseits", "die", "umgangssprache", "liegt", "dazwischen", "als", "ein", "in", "aussprache", "und", "vokabular", "stark", "gef\u00e4rbtes", "franz\u00f6sisch", "religion", "qu\u00e9bec", "ist", "mit", "seinem", "hohen", "anteil", "katholischer", "christen", "einzigartig", "in", "kanada", "dies", "ist", "darauf", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "dass", "in", "der", "kolonie", "neufrankreich", "anfangs", "nur", "katholiken", "angesiedelt", "wurden", "sp\u00e4ter", "auch", "auf", "die", "einwanderung", "von", "iren", "als", "schutzpatron", "qu\u00e9becs", "gilt", "johannes", "der", "t\u00e4ufer", "der", "bev\u00f6lkerung", "bezeichneten", "sich", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "als", "christen", "katholiken", "protestanten", "orthodoxe", "und", "andere", "christen", "der", "anteil", "der", "muslime", "lag", "bei", "jener", "der", "juden", "bei", "zum", "buddhismus", "bekannten", "sich", "zum", "hinduismus", "keine", "angaben", "machten", "gr\u00f6\u00dfte", "st\u00e4dte", "nach", "einwohnerzahl", "quelle", "statistics", "canada", "politik", "das", "politische", "system", "qu\u00e9becs", "basiert", "auf", "dem", "westminstersystem", "mit", "einem", "einkammerparlament", "der", "nationalversammlung", "von", "qu\u00e9bec", "assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "diese", "besteht", "aus", "mitgliedern", "die", "in", "ebenso", "vielen", "wahlkreisen", "nach", "dem", "mehrheitswahlsystem", "gew\u00e4hlt", "werden", "der", "vizegouverneur", "kann", "in", "absprache", "mit", "dem", "premierminister", "innerhalb", "eines", "bestimmten", "zeitrahmens", "sp\u00e4testens", "nach", "f\u00fcnf", "jahren", "das", "parlament", "vorzeitig", "aufl\u00f6sen", "und", "neuwahlen", "ansetzen", "der", "britischen", "parlamentstradition", "entsprechend", "premierminister", "ist", "stets", "der", "vorsitzende", "derjenigen", "partei", "welche", "die", "meisten", "sitze", "errungen", "hat", "bis", "existierte", "ein", "oberhaus", "mit", "ernannten", "mitgliedern", "der", "legislativrat", "seit", "dem", "oktober", "hat", "fran\u00e7ois", "legault", "von", "der", "coalition", "avenir", "qu\u00e9bec", "das", "amt", "des", "premierministers", "inne", "seine", "partei", "bildet", "mit", "sitzen", "eine", "mehrheitsregierung", "ebenfalls", "in", "der", "nationalversammlung", "vertreten", "sind", "die", "separatistische", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "die", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "und", "die", "linksalternative", "qu\u00e9bec", "solidaire", "amtierender", "vizegouverneur", "ist", "j", "michel", "doyon", "qu\u00e9bec", "stehen", "zurzeit", "sitze", "im", "unterhaus", "und", "gem\u00e4\u00df", "der", "kanadischen", "verfassung", "sitze", "im", "senat", "von", "kanada", "zu", "wie", "in", "kanada", "\u00fcblich", "wird", "auch", "diese", "provinz", "auf", "bundesebene", "von", "parteien", "vertreten", "die", "nicht", "in", "der", "provinzpolitik", "involviert", "sind", "seit", "der", "unterhauswahl", "am", "mai", "h\u00e4lt", "die", "neue", "demokratische", "partei", "sitze", "und", "der", "separatistische", "bloc", "qu\u00e9b\u00e9cois", "nur", "noch", "vier", "sitze", "daneben", "entsendet", "qu\u00e9bec", "sieben", "vertreter", "der", "liberalen", "partei", "und", "f\u00fcnf", "vertreter", "der", "regierenden", "konservativen", "partei", "in", "einigen", "staaten", "unterh\u00e4lt", "die", "regierung", "von", "qu\u00e9bec", "auslandsvertretungen", "in", "deutschland", "befindet", "sie", "sich", "in", "m\u00fcnchen", "bayern", "unterh\u00e4lt", "gleichsam", "eine", "vertretung", "in", "montr\u00e9al", "mit", "einem", "b\u00fcro", "in", "berlin", "direkt", "n\u00f6rdlich", "vom", "brandenburger", "tor", "unweit", "der", "franz\u00f6sischen", "botschaft", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "qu\u00e9becs", "wirtschaft", "hat", "sich", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "mehrfach", "gewandelt", "energie", "und", "rohstoffe", "seit", "treibt", "die", "provinzregierung", "den", "bau", "von", "wasserkraftwerken", "im", "einzugsbereich", "der", "james", "bay", "voran", "vor", "allem", "am", "fluss", "lagrande", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "km", "das", "baiejameswasserkraftprojekt", "wird", "von", "hydroqu\u00e9bec", "betrieben", "die", "sich", "in", "provinzbesitz", "befindet", "heute", "produzieren", "die", "kraftwerke", "in", "dieser", "region", "pro", "jahr", "bereits", "\u00fcber", "terawattstunden", "twh", "an", "energie", "das", "gebiet", "von", "qu\u00e9bec", "erweist", "sich", "als", "besonders", "reich", "an", "nat\u00fcrlichen", "ressourcen", "mit", "seinen", "seen", "fl\u00fcssen", "riesigen", "w\u00e4ldern", "infolgedessen", "geh\u00f6ren", "die", "papier", "und", "holzindustrie", "sowie", "die", "gewinnung", "elektrischer", "energie", "aus", "wasserkraft", "zu", "den", "wichtigsten", "industrien", "der", "provinz", "landwirtschaft", "das", "tal", "des", "sanktlorenz", "ist", "eine", "sehr", "fruchtbare", "region", "man", "baut", "obst", "gem\u00fcse", "und", "getreide", "an", "auch", "ist", "qu\u00e9bec", "der", "wichtigste", "lieferant", "von", "ahornsirup", "daneben", "wird", "viehzucht", "betrieben", "industrie", "in", "den", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "findet", "man", "auch", "zahlreiche", "andere", "industrieunternehmen", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "industriebereichen", "z\u00e4hlen", "luft", "und", "raumfahrt", "informationstechnologie", "software", "und", "multimedia", "tourismus", "tourismus", "ist", "ein", "wichtiger", "wirtschaftszweig", "in", "der", "provinz", "mit", "etwa", "millionen", "besuchern", "im", "jahr", "von", "ihm", "sind", "arbeitspl\u00e4tze", "direkt", "und", "ca", "indirekt", "abh\u00e4ngig", "neben", "kanadischem", "binnentourismus", "kommen", "die", "meisten", "touristen", "in", "dieser", "reihenfolge", "aus", "den", "usa", "frankreich", "gro\u00dfbritannien", "deutschland", "mexiko", "und", "japan", "umwelt", "das", "kanadische", "umweltministerium", "environment", "canada", "verwaltet", "\u00fcber", "parcs", "canada", "zwei", "nationalparks", "in", "der", "provinz", "die", "zusammen", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "aufweisen", "hinzu", "kommt", "eine", "sogenannte", "r\u00e9serve", "de", "parc", "national", "mit", "km\u00b2", "sowie", "eine", "aire", "marine", "nationale", "de", "conservation", "der", "parc", "marin", "du", "saguenaysaintlaurent", "mit", "km\u00b2", "dieses", "schutzgebiet", "wird", "zusammen", "mit", "dem", "qu\u00e9becer", "ministerium", "verwaltet", "als", "schutzgebiet", "gilt", "schlie\u00dflich", "auch", "die", "grosse\u00eeleetlem\u00e9morialdesirlandais", "die", "allerdings", "eher", "von", "historischer", "bedeutung", "ist", "f\u00fcr", "das", "ministerium", "verwaltet", "der", "service", "canadien", "de", "la", "faune", "gesonderte", "tierschutzgebiete", "r\u00e9serves", "nationales", "de", "faune", "mit", "km\u00b2", "und", "schutzgebiete", "f\u00fcr", "zugv\u00f6gel", "mit", "zusammen", "km\u00b2", "fl\u00e4che", "schlie\u00dflich", "kommen", "noch", "r\u00e9serves", "\u00e9cologiques", "hinzu", "mit", "insgesamt", "km\u00b2", "fl\u00e4che", "zu", "von", "ihnen", "ist", "der", "zugang", "strikt", "verboten", "parcs", "nationaux", "kommen", "hinzu", "deren", "irref\u00fchrender", "name", "zu", "verwechslungen", "mit", "den", "kanadischen", "nationalparks", "f\u00fchrt", "doch", "entspricht", "ihr", "status", "eher", "dem", "eines", "provinzparks", "zur", "unterscheidung", "werden", "sie", "als", "parcs", "nationaux", "du", "qu\u00e9bec", "im", "unterschied", "zu", "den", "echten", "nationalparks", "bezeichnet", "die", "parcs", "nationaux", "du", "canada", "hei\u00dfen", "die", "qu\u00e9becer", "schutzgebiete", "sind", "ganz", "\u00fcberwiegend", "klein", "und", "ihre", "bedeutung", "f\u00fcr", "den", "erhalt", "von", "tierarten", "wie", "dem", "karibu", "ist", "eher", "gering", "mit", "dem", "eingerichteten", "parc", "national", "kuururjuaq", "im", "norden", "labradors", "ist", "erstmals", "ein", "gro\u00dfer", "park", "von", "\u00fcber", "km\u00b2", "entstanden", "einer", "gesonderten", "commission", "de", "la", "capitale", "nationale", "die", "dem", "ministerium", "f\u00fcr", "transport", "infrastruktur", "und", "gesellschaften", "untersteht", "untersteht", "der", "parc", "de", "la", "gatineau", "und", "der", "parc", "du", "lacleamy", "die", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "aufweisen", "bildung", "und", "forschung", "qu\u00e9bec", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "hochschulen", "bzw", "universit\u00e4ten", "die", "international", "gut", "aufgestellt", "sind", "in", "einigen", "universit\u00e4ten", "wird", "in", "franz\u00f6sischer", "sprache", "in", "anderen", "auf", "englisch", "gelehrt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "universit\u00e4ten", "der", "provinz", "geh\u00f6ren", "die", "universit\u00e4t", "montreal", "mit", "rund", "studenten", "in", "f\u00fcnfzehn", "fachbereichen", "die", "concordia", "university", "mit", "studenten", "in", "sechs", "fachbereichen", "und", "die", "universit\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "montr\u00e9al", "an", "der", "\u00fcber", "studenten", "in", "sieben", "fachbereichen", "immatrikuliert", "sind", "von", "gr\u00f6\u00dferer", "internationaler", "bedeutung", "ist", "dar\u00fcber", "hinaus", "die", "englischsprachige", "montrealer", "universit\u00e4t", "mcgill", "daneben", "befinden", "sich", "mehrere", "mittelgro\u00dfe", "staatliche", "hochschulen", "sowie", "kleinere", "private", "einrichtungen", "die", "auch", "programme", "auf", "englisch", "anbieten", "in", "der", "regel", "bieten", "alle", "hochschulen", "staatlich", "anerkannte", "abschl\u00fcsse", "auf", "bachelor", "master", "und", "promotionsebene", "an", "siehe", "auch", "bremer", "institut", "f\u00fcr", "kanada", "und", "qu\u00e9becstudien", "mus\u00e9e", "de", "lam\u00e9rique", "francophone", "historisches", "museum", "in", "der", "stadt", "qu\u00e9bec", "literatur", "alain", "gagnon", "ingo", "kolboom", "boris", "vormann", "hrsg", "qu\u00e9bec", "staat", "und", "gesellschaft", "synchron", "heidelberg", "isbn", "daniel", "chartier", "litt\u00e9rature", "immigration", "et", "imaginaire", "au", "qu\u00e9bec", "et", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "l'harmattan", "paris", "isbn", "christian", "dufour", "le", "d\u00e9fi", "fran\u00e7ais", "regards", "crois\u00e9s", "sur", "la", "france", "et", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e9ditions", "du", "septentrion", "sillery", "qc", "isbn", "kristina", "eichhorst", "ethnischseparatistische", "konflikte", "in", "kanada", "spanien", "und", "sri", "lanka", "kieler", "schriften", "zur", "politischen", "wissenschaft", "bd", "lang", "frankfurtm", "isbn", "christian", "lammert", "nationale", "bewegungen", "in", "qu\u00e9bec", "und", "korsika", "campus", "frankfurt", "isbn", "yves", "bourdon", "jean", "lamarre", "histoire", "du", "qu\u00e9bec", "laval", "qu\u00e9bec", "isbn", "victor", "armony", "le", "qu\u00e9bec", "expliqu\u00e9", "aux", "immigrants", "vlb", "\u00e9diteur", "montr\u00e9al", "isbn", "in", "deutsch", "leben", "in", "qu\u00e9bec", "soziokulturelle", "betrachtungen", "eines", "zugewanderten", "\u00fcbers", "regine", "scheffer", "synchron", "heidelberg", "isbn", "helga", "boriessawala", "d\u00e9couvrir", "le", "qu\u00e9bec", "une", "am\u00e9rique", "qui", "parle", "fran\u00e7ais", "reihe", "einfach", "franz\u00f6sisch", "textausgaben", "f\u00fcr", "die", "schulpraxis", "sch\u00f6ningh", "braunschweig", "isbn", "in", "frz", "sprache", "mit", "dt", "vokabeln", "dies", "gleicher", "titel", "reihe", "unterrichtsmodelle", "ebd", "isbn", "hansj\u00fcrgen", "l\u00fcsebrink", "\"le", "livre", "aim\u00e9", "du", "peuple\"", "les", "almanachs", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "reihe", "cultures", "qu\u00e9b\u00e9coises", "abt", "histoire", "presses", "de", "l'universit\u00e9", "laval", "isbn", "ebook", "beim", "verlag", "beno\u00eet", "dupont", "\u00e9mile", "p\u00e9rez", "les", "polices", "au", "qu\u00e9bec", "reihe", "que", "saisje", "puf", "paris", "henribernard", "jean", "claire", "jean", "real", "bosa", "histoire", "des", "communaut\u00e9s", "religieuses", "au", "qu\u00e9bec", "bibliographie", "biblioth\u00e8que", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "montr\u00e9al", "manuel", "meune", "de", "loubli", "du", "fait", "allemand", "\u00e0", "l\u00e9mergence", "dune", "m\u00e9moire", "germanoqu\u00e9b\u00e9coise", "zeitschrift", "f\u00fcr", "kanadastudien", "zks", "jg", "no", "s", "in", "franz\u00f6sisch", "abstract", "in", "engl", "dt", "deutschsprachige", "in", "quebec", "volltext", "weblinks", "qu\u00e9bec", "in", "the", "canadian", "encyclopedia", "abgerufen", "im", "januar", "englisch", "fran\u00e7ais", "website", "der", "regierung", "qu\u00e9becs", "franz\u00f6sisch", "englisch", "vertretungen", "der", "regierung", "von", "qu\u00e9bec", "im", "ausland", "deutschsprachige", "l\u00e4nder", "vertretung", "f\u00fcr", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "die", "schweiz", "in", "deutscher", "sprache", "die", "maritime", "strategie", "qu\u00e9bec", "ein", "partner", "in", "nordamerika", "\u00fcber", "quebec", "als", "hafen", "von", "kontinentaler", "bedeutung", "einschl", "angenommener", "eisfreier", "nordwestpassage", "in", "deutsch", "geographische", "informationen", "statistisches", "institut", "der", "provinz", "qu\u00e9bec", "sterben", "auf", "franz\u00f6sisch", "der", "spiegel", "association", "qu\u00e9b\u00e9coise", "en", "allemagne", "deutschquebecer", "vereinigung", "seite", "von", "quebecern", "in", "deutschland", "und", "deutschen", "interessierten", "mit", "j\u00e4hrlichen", "aktivit\u00e4ten", "zum", "cabane", "\u00e0", "sucre", "h\u00fcttenfest", "des", "ahornsirups", "im", "februar", "zum", "quebecer", "nationalfeiertag", "im", "juni", "auch", "fest", "johannes", "des", "t\u00e4ufers", "genannt", "und", "zum", "erntedankfest", "urspr\u00fcnglich", "speziell", "auf", "die", "maisernte", "bezogen", "im", "september", "lidentit\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "expliqu\u00e9e", "aux", "allemandes", "le", "discours", "suscit\u00e9", "dans", "les", "manuels", "de", "culture", "\u00e9trang\u00e8re", "in", "trajectoires", "travaux", "des", "jeunes", "chercheurs", "du", "ciera", "centre", "interdisciplinaire", "d\u00e9tudes", "et", "de", "recherches", "sur", "lallemagne", "hors", "s\u00e9rie", "n\u00b0", "von", "sophie", "dubois", "qu\u00e9bec", "und", "die", "zerbrechlichkeit", "kanadas", "von", "wilfried", "von", "bredow", "alfred", "pletsch", "\"ahornbl\u00e4tter", "marburger", "beitr\u00e4ge", "zur", "kanadaforschung\"", "marburg", "schriften", "der", "universit\u00e4tsbibliothek", "marburg", "mit", "einem", "historischen", "abriss", "der", "britischfranz\u00f6sischen", "rivalit\u00e4t", "in", "nordamerika", "la", "disparition", "de", "l\u00e9crivain", "catholique", "au", "qu\u00e9bec", "von", "denis", "saintjacques", "contextes", "einzelnachweise"]