["r", "bzw", "r", "im", "deutschen", "gesprochen", "oder", "r", "ist", "der", "buchstabe", "des", "modernen", "lateinischen", "alphabets", "er", "bezeichnet", "in", "den", "meisten", "lateinschriftlichen", "orthografien", "einen", "konsonanten", "aus", "der", "gruppe", "der", "liquida", "das", "r", "hat", "in", "deutschen", "texten", "eine", "durchschnittliche", "h\u00e4ufigkeit", "von", "und", "ist", "damit", "dort", "der", "f\u00fcnfth\u00e4ufigste", "buchstabe", "das", "fingeralphabet", "f\u00fcr", "geh\u00f6rlose", "bzw", "schwerh\u00f6rige", "stellt", "den", "buchstaben", "r", "dar", "indem", "die", "gekreuzten", "zeige", "und", "mittelfinger", "nach", "oben", "zeigen", "und", "die", "anderen", "finger", "auf", "der", "handfl\u00e4che", "ruhen", "der", "daumen", "liegt", "auf", "den", "nach", "unten", "zeigenden", "fingern", "herkunft", "in", "der", "protosinaitischen", "schrift", "stellte", "der", "buchstabe", "das", "profil", "eines", "menschlichen", "kopfes", "dar", "im", "ph\u00f6nizischen", "alphabet", "wurde", "der", "kopf", "stark", "stilisiert", "der", "buchstabe", "bekam", "den", "namen", "resch", "kopf", "und", "stand", "f\u00fcr", "den", "lautwert", "r", "in", "das", "griechische", "alphabet", "wurde", "das", "resch", "unter", "dem", "namen", "rho", "\u00fcbernommen", "mit", "der", "zeit", "wurde", "das", "rho", "abgerundet", "und", "mit", "dem", "wechsel", "der", "schreibrichtung", "wechselte", "auch", "der", "buchstabe", "die", "orientierung", "manchmal", "wurde", "das", "rho", "auch", "mit", "einem", "kurzen", "ansatz", "unter", "der", "rundung", "geschrieben", "diese", "modifikation", "wurde", "jedoch", "nicht", "in", "das", "griechische", "alphabet", "aufgenommen", "in", "das", "etruskische", "alphabet", "wurde", "das", "rho", "als", "r", "\u00fcbernommen", "auch", "die", "etrusker", "schrieben", "den", "buchstaben", "zum", "teil", "mit", "zum", "teil", "ohne", "ansatz", "als", "die", "r\u00f6mer", "das", "etruskische", "alphabet", "\u00fcbernahmen", "verwendeten", "sie", "die", "version", "mit", "ansatz", "um", "es", "vom", "p", "unterscheiden", "zu", "k\u00f6nnen", "der", "ansatz", "wuchs", "mit", "der", "zeit", "und", "bis", "zur", "r\u00f6mischen", "antike", "bis", "zur", "grundlinie", "des", "buchstabens", "auch", "wurde", "der", "buchstabe", "wie", "im", "griechischen", "gespiegelt", "um", "ihn", "an", "die", "schreibrichtung", "von", "links", "nach", "rechts", "anzupassen", "in", "dieser", "form", "ging", "das", "r", "in", "das", "lateinische", "alphabet", "ein", "formen", "mit", "der", "entwicklung", "der", "karolingischen", "minuskel", "entstand", "der", "kleinbuchstabe", "r", "mit", "geradem", "stamm", "die", "in", "heutigen", "antiquaschriftarten", "verwendeten", "formen", "leiten", "sich", "davon", "ab", "im", "mittelalter", "wurde", "eine", "zweite", "form", "des", "kleinbuchstabens", "entwickelt", "das", "runde", "r", "oder", "r", "rotunda", "es", "wurde", "nach", "runden", "zeichen", "wie", "o", "d", "p", "usw", "geschrieben", "schreibschrift", "in", "schreibschriften", "speziell", "in", "ausgangsschriften", "im", "schulunterricht", "f\u00fcr", "schulanf\u00e4nger", "gelehrte", "schriftformen", "sind", "nach", "land", "und", "zeitraum", "unterschiedliche", "formen", "zu", "finden", "verwandte", "buchstaben", "in", "anderen", "schriftsystemen", "in", "den", "meisten", "schriftsystemen", "die", "sich", "letztendlich", "auf", "die", "ph\u00f6nizische", "schrift", "zur\u00fcckf\u00fchren", "lassen", "gibt", "es", "buchstaben", "die", "sich", "wie", "das", "r", "vom", "ph\u00f6nizischen", "resch", "ableiten", "lassen", "und", "regelm\u00e4\u00dfig", "solche", "laute", "bezeichnen", "die", "auch", "im", "lateinischen", "schriftsystem", "\u00fcblicherweise", "mit", "dem", "r", "bezeichnet", "werden", "\u00e4hnliche", "buchstaben", "in", "zahlreichen", "frakturschriften", "\u00e4hnelt", "die", "gro\u00dfbuchstabenform", "des", "k", "der", "des", "r", "speziell", "da", "die", "beiden", "oberen", "arme", "des", "k", "zu", "einer", "geschlossenen", "form", "verbunden", "sind", "in", "fraktur", "unge\u00fcbte", "leser", "k\u00f6nnen", "daher", "ein", "k", "als", "r", "missverstehen", "z", "b", "rind", "statt", "kind", "das", "k", "unterscheidet", "sich", "durch", "einen", "am", "linken", "stamm", "angesetzten", "und", "die", "\u00fcbrige", "form", "nach", "rechts", "\u00fcberschwingenden", "bogen", "w\u00e4hrend", "das", "r", "dort", "zumeist", "einen", "nach", "links", "unten", "zur", "etwa", "halben", "buchstabenh\u00f6he", "schwingenden", "elefantenr\u00fcssel", "aufweist", "die", "moderne", "form", "des", "der", "kyrillischen", "schrift", "kleinbuchstabe", "im", "russischen", "ausgesprochen", "als", "ja", "oder", "nach", "palatalisierten", "konsonanten", "a", "gleicht", "der", "gespiegelten", "gro\u00dfbuchstabenform", "des", "lateinschriftlichen", "r", "ist", "aber", "nicht", "mit", "dem", "r", "verwandt", "die", "form", "entstand", "mit", "der", "schriftreform", "peters", "des", "gro\u00dfen", "durch", "angleichung", "der", "form", "des", "kleinen", "jus", "russisch", "an", "die", "formgebung", "der", "klassizistischen", "antiqua", "da", "das", "in", "russischen", "texten", "recht", "h\u00e4ufig", "ist", "w\u00e4hrend", "die", "kyrillische", "schrift", "keinen", "dem", "nicht", "gespiegelten", "r", "gleichenden", "buchstaben", "enth\u00e4lt", "wird", "in", "lateinschriftlichen", "texten", "die", "beispielsweise", "in", "karikaturhafter", "weise", "assoziationen", "zu", "russland", "oder", "zur", "sowjetunion", "evozieren", "sollen", "gelegentlich", "das", "r", "gespiegelt", "die", "zeichen", "der", "cherokeesilbenschrift", "f\u00fcr", "e", "e", "und", "sv", "s", "\u00e4hneln", "dem", "r", "aussprache", "aussprache", "im", "deutschen", "nicht", "\u00fcberall", "dort", "wo", "der", "buchstabe", "r", "in", "der", "schrift", "erscheint", "wird", "er", "auch", "tats\u00e4chlich", "als", "konsonant", "ausgesprochen", "meist", "findet", "sich", "in", "w\u00f6rterb\u00fcchern", "die", "sich", "an", "der", "sogenannten", "standardlautung", "des", "deutschen", "orientieren", "die", "empfehlung", "zur", "aussprache", "des", "buchstabens", "als", "r", "unter", "anderem", "nach", "den", "kurzen", "vokalen", "i", "\u00e4", "a", "\u00fc", "\u00f6", "u", "o", "am", "wortende", "oder", "vor", "einem", "konsonanten", "z", "b", "vr", "f\u00fcr", "wirr", "und", "nicht", "v", "in", "anderen", "f\u00e4llen", "wird", "meist", "ein", "tiefschwa", "angegeben", "wie", "bei", "t\u00fcr", "wir", "oder", "mutter", "im", "deutschen", "gibt", "es", "mehrere", "m\u00f6glichkeiten", "der", "aussprache", "von", "r", "es", "kann", "u", "a", "mit", "der", "zungenspitze", "einfach", "oder", "mehrfach", "gerollt", "als", "r", "oder", "am", "z\u00e4pfchen", "reibend", "als", "artikuliert", "werden", "heute", "ist", "die", "zweite", "variante", "sg", "z\u00e4pfchenr", "d", "h", "ein", "stimmhafter", "uvularer", "frikativ", "weiter", "verbreitet", "urspr\u00fcnglich", "wurde", "der", "rlaut", "als", "gerollter", "zungenspitzlaut", "d", "h", "ein", "stimmhafter", "alveolarer", "vibrant", "gesprochen", "in", "den", "dialekten", "in", "bayern", "franken", "bayerischschwaben", "ostfriesland", "siegerland", "mittelhessen", "sowie", "\u00f6sterreichs", "und", "gro\u00dfmehrheitlich", "in", "der", "deutschschweiz", "au\u00dfer", "in", "deren", "nordosten", "sowie", "basel", "\u00fcberwiegt", "diese", "aussprache", "immer", "noch", "wie", "auch", "in", "den", "meisten", "sprachen", "der", "\u00fcbrigen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4nder", "au\u00dfer", "in", "frankreich", "belgien", "und", "d\u00e4nemark", "sowie", "in", "westnorwegen", "und", "s\u00fcdschweden", "noch", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "herrschte", "das", "alveolare", "r", "in", "den", "meisten", "teilen", "deutschlands", "vor", "heute", "\u00fcberwiegt", "es", "vielerorts", "in", "der", "sprache", "der", "\u00e4ltesten", "generation", "l\u00e4ndlicher", "sprecher", "w\u00e4hrend", "j\u00fcngere", "sprecher", "das", "uvulare", "r", "verwenden", "dies", "gilt", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "weite", "teile", "norddeutschlands", "hessens", "und", "westfalens", "zu", "den", "gebieten", "in", "denen", "auch", "in", "der", "sprache", "der", "\u00e4ltesten", "generation", "l\u00e4ndlicher", "sprecher", "nur", "das", "uvulare", "r", "vorkommt", "geh\u00f6ren", "die", "gr\u00f6\u00dften", "teile", "von", "sachsen", "th\u00fcringen", "badenw\u00fcrttemberg", "ausnahme", "oberschwaben", "und", "des", "rheinlandes", "sowie", "der", "gro\u00dfraum", "berlin", "ein", "retroflexes", "englisches", "findet", "sich", "stellenweise", "in", "deutschen", "dialekten", "wird", "aber", "praktisch", "\u00fcberall", "in", "der", "sprache", "der", "j\u00fcngeren", "generation", "heute", "durch", "das", "uvulare", "r", "ersetzt", "beispielhaft", "seien", "hier", "das", "westliche", "mittelhessen", "teile", "des", "siegerlandes", "und", "des", "wittgensteiner", "landes", "der", "oberharz", "und", "der", "durch", "die", "vertreibung", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "verlorengegangene", "schlesische", "dialekt", "genannt", "aussprache", "in", "anderen", "sprachen", "die", "meisten", "sprachen", "kennen", "die", "uvulare", "variante", "des", "r", "nicht", "folgende", "europ\u00e4ische", "sprachen", "kennen", "das", "uvulare", "r", "entweder", "als", "eine", "von", "mehreren", "m\u00f6glichen", "realisationen", "des", "phonems", "r", "oder", "als", "die", "einzig", "m\u00f6gliche", "ausspracheweise", "franz\u00f6sisch", "deutsch", "niederl\u00e4ndisch", "luxemburgisch", "jiddisch", "d\u00e4nisch", "schwedisch", "norwegisch", "sorbischim", "englischen", "kommt", "es", "im", "dialekt", "von", "northumberland", "vor", "diese", "aussprache", "wird", "als", "northumbrian", "burr", "bezeichnet", "in", "italien", "gilt", "das", "uvulare", "r", "als", "mail\u00e4ndisch", "das", "portugiesische", "kennt", "zwei", "rphoneme", "r", "und", "rr", "r", "ist", "ein", "einfach", "gerollter", "alveolarer", "vibrant", "rr", "kann", "auf", "zwei", "weisen", "realisiert", "werden", "als", "uvularer", "vibrantfrikativ", "oder", "als", "mehrfach", "gerollter", "alveolarer", "vibrant", "im", "arabischen", "sowohl", "dem", "klassischen", "arabisch", "als", "auch", "in", "den", "heutigen", "volkssprachen", "finden", "sich", "sowohl", "das", "alveolare", "r", "das", "als", "das", "eigentliche", "r", "anzusehen", "ist", "und", "in", "der", "arabischen", "schrift", "mit", "wiedergegeben", "wird", "als", "auch", "das", "uvulare", "r", "in", "arabischer", "schrift", "das", "und", "meist", "als", "gh", "transkribiert", "beides", "sind", "eigenst\u00e4ndige", "phoneme", "in", "manchen", "w\u00f6rtern", "erscheinen", "beide", "z", "b", "gharb", "westen", "oder", "sto\u00dfen", "sogar", "direkt", "aufeinander", "z", "b", "almaghrib", "marokko", "w\u00f6rtlich", "das", "landgebiet", "des", "westens", "anm", "im", "arabischen", "handelt", "es", "sich", "nicht", "um", "ein", "r", "sondern", "um", "ein", "d", "h", "die", "stimmhafte", "variante", "von", "x", "die", "beiden", "laute", "klingen", "\u00e4hnlich", "sind", "aber", "nicht", "gleich", "r", "in", "statistischen", "tabellen", "nach", "din", "gestaltung", "statistischer", "tabellen", "steht", "der", "kleinbuchstabe", "r", "der", "einer", "wertangabe", "zahl", "in", "einem", "tabellenfach", "nachgestellt", "ist", "f\u00fcr", "berichtigte", "zahl", "als", "werterg\u00e4nzendes", "zeichen", "auch", "qualit\u00e4tsanzeigern", "im", "gegensatz", "zu", "wertersetzenden", "zeichen", "genau", "so", "wird", "das", "zeichen", "auch", "in", "tabellen", "der", "amtlichen", "statistik", "verwendet", "zitat", "siehe", "auch", "r", "der", "arabische", "buchstabe", "r", "der", "hebr\u00e4ische", "buchstabe", "resch", "weblinks", "einzelnachweise"]