["reichsb\u00fcrgerbewegung", "ist", "ein", "sammelbegriff", "f\u00fcr", "eine", "organisatorisch", "und", "ideologisch", "sehr", "heterogene", "szene", "aus", "meist", "einzelpersonen", "seltener", "teilweise", "sektenartigen", "klein", "und", "kleinstgruppen", "gemeinsam", "ist", "ihnen", "dass", "sie", "die", "existenz", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "als", "legitimer", "und", "souver\u00e4ner", "staat", "bestreiten", "sowie", "seine", "repr\u00e4sentanten", "und", "die", "gesamte", "deutsche", "rechtsordnung", "fundamental", "ablehnen", "zu", "den", "von", "sogenannten", "reichsb\u00fcrgern", "vertretenen", "ideologien", "geh\u00f6ren", "oft", "die", "ablehnung", "der", "demokratie", "ideologieelemente", "des", "monarchismus", "rechtsextremismus", "geschichtsrevisionismus", "und", "teilweise", "antisemitismus", "esoterik", "bzw", "rechtsesoterik", "oder", "die", "leugnung", "des", "holocausts", "sie", "teilen", "eine", "haltung", "der", "ablehnung", "einer", "offenen", "und", "pluralistischen", "gesellschaft", "und", "weigern", "sich", "unter", "anderem", "steuern", "und", "bu\u00dfgelder", "zu", "zahlen", "oder", "gerichtsbeschl\u00fcsse", "und", "verwaltungsentscheidungen", "zu", "befolgen", "dabei", "berufen", "sich", "klassische", "reichsb\u00fcrger", "darauf", "dass", "ihrer", "meinung", "nach", "das", "deutsche", "reich", "statt", "der", "bundesrepublik", "weiterhin", "fortbestehe", "entsprechend", "ihrer", "ideologie", "entweder", "in", "den", "grenzen", "des", "deutschen", "kaiserreichs", "oder", "in", "denen", "von", "dieses", "deutsche", "reich", "werde", "als", "organisation", "durch", "eine", "kommissarische", "reichsregierung", "krr", "oder", "\u00e4hnliches", "vertreten", "deren", "befugnisse", "die", "oft", "miteinander", "konkurrierenden", "gruppen", "jeweils", "f\u00fcr", "sich", "beanspruchen", "der", "szene", "zugeordnet", "werden", "ebenso", "die", "in", "den", "er", "jahren", "vermehrt", "auftretenden", "sogenannten", "selbstverwalter", "die", "behaupten", "durch", "einseitige", "erkl\u00e4rungen", "aus", "der", "bundesrepublik", "und", "ihrer", "gesetzgebung", "austreten", "zu", "k\u00f6nnen", "dabei", "beziehen", "sie", "sich", "allerdings", "nicht", "unbedingt", "auf", "das", "deutsche", "reich", "die", "innenbeh\u00f6rden", "bezeichnen", "daher", "die", "gesamte", "szene", "als", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalter", "selbstbezeichnungen", "sind", "beispielsweise", "reichsb\u00fcrger", "reichsregierung", "selbstverwalter", "oder", "nat\u00fcrliche", "personen", "fremdbezeichnungen", "sind", "reichsb\u00fcrgerszene", "oder", "anh\u00e4nger", "der", "reichsideologie", "bzw", "reichsideologen", "die", "reichsb\u00fcrgerszene", "entstand", "in", "den", "er", "jahren", "und", "tritt", "seit", "verst\u00e4rkt", "in", "erscheinung", "einzelne", "akteure", "seit", "auch", "mit", "gewaltbereiter", "militanz", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "bfv", "rechnete", "dem", "spektrum", "mehr", "als", "personen", "zu", "davon", "gelten", "etwa", "personen", "als", "rechtsextremisten", "stand", "juni", "das", "bfv", "die", "landesbeh\u00f6rden", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "und", "das", "bundeskriminalamt", "sch\u00e4tzten", "dass", "von", "bis", "mitte", "\u00fcber", "straftaten", "von", "reichsb\u00fcrgern", "begangen", "wurden", "grundannahmen", "und", "verschw\u00f6rungstheorien", "das", "deutsche", "reich", "bestehe", "statt", "der", "bundesrepublik", "fort", "verschw\u00f6rungstheorien", "sind", "f\u00fcr", "die", "ideologie", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "konstitutiv", "die", "anh\u00e4nger", "gehen", "\u00fcblicherweise", "davon", "aus", "dass", "das", "deutsche", "reich", "fortbestehe", "da", "die", "weimarer", "reichsverfassung", "von", "niemals", "abgeschafft", "wurde", "siehe", "fortgeltung", "der", "verfassung", "nach", "die", "bundesrepublik", "sei", "aber", "nicht", "mit", "dem", "deutschen", "reich", "als", "staat", "identisch", "sondern", "v\u00f6lker", "und", "verfassungsrechtlich", "illegal", "und", "de", "jure", "nicht", "existent", "allein", "das", "deutsche", "reich", "als", "organisation", "bestehe", "in", "rechtsg\u00fcltiger", "weise", "fort", "verschiedene", "akteure", "der", "szene", "vertreten", "die", "auffassung", "es", "habe", "eine", "regierung", "in", "gestalt", "einer", "meist", "von", "ihnen", "selbst", "gebildeten", "kommissarischen", "reichsregierung", "die", "zwar", "noch", "keine", "faktische", "staatsgewalt", "innehabe", "jedoch", "rechtsg\u00fcltig", "die", "regierungs", "und", "amtsgesch\u00e4fte", "f\u00fcr", "deutschland", "ausf\u00fchre", "gesetze", "gerichte", "und", "die", "erhobenen", "steuern", "der", "bundesrepublik", "seien", "dagegen", "unrechtm\u00e4\u00dfig", "diese", "erwiesen", "unwahren", "tatsachenbehauptungen", "gr\u00fcnden", "auf", "juristischen", "diskussionen", "und", "politischen", "interessenlagen", "die", "sich", "aus", "der", "besatzungszeit", "und", "der", "darauf", "folgenden", "deutschen", "teilung", "ergaben", "siehe", "auch", "deutsches", "reich", "staatsrechtliche", "fragen", "nach", "nach", "der", "bedingungslosen", "kapitulation", "der", "wehrmacht", "\u00fcbernahmen", "zun\u00e4chst", "die", "alliierten", "gemeinsam", "die", "regierungsgewalt", "\u00fcber", "deutschland", "wurden", "dann", "sowohl", "das", "grundgesetz", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "als", "auch", "die", "verfassung", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "verabschiedet", "beide", "jeweils", "mit", "dem", "anspruch", "allein", "deutschland", "zu", "repr\u00e4sentieren", "und", "auch", "die", "b\u00fcrger", "des", "jeweils", "anderen", "staates", "als", "staatsb\u00fcrger", "zu", "behandeln", "die", "bundesrepublik", "ging", "dabei", "davon", "aus", "dass", "sie", "das", "r\u00e4umlich", "teilidentische", "weiterbestehende", "deutsche", "reich", "sei", "die", "annahme", "einer", "v\u00f6lkerrechtlichen", "identit\u00e4t", "der", "als", "westdeutscher", "teilstaat", "errichteten", "bundesrepublik", "deutschland", "mit", "dem", "reich", "schlie\u00dft", "die", "gleichzeitige", "annahme", "des", "fortbestandes", "eines", "von", "der", "bundesrepublik", "getrennten", "v\u00f6lkerrechtssubjekts", "deutsches", "reich", "aus", "da", "die", "existenz", "der", "ddr", "im", "widerspruch", "zu", "diesem", "weiterbestehen", "stand", "erkannte", "die", "bundesrepublik", "diese", "bis", "zur", "unterzeichnung", "des", "grundlagenvertrages", "von", "nicht", "an", "die", "ddr", "verstand", "sich", "hingegen", "zwar", "anfangs", "ebenfalls", "als", "identisch", "mit", "dem", "deutschen", "reich", "vertrat", "aber", "sp\u00e4ter", "die", "these", "von", "dessen", "untergang", "und", "sah", "sich", "einzig", "als", "dessen", "rechtsnachfolgerin", "seit", "dem", "beitritt", "der", "ddr", "zur", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "der", "wiedererlangung", "der", "vollen", "souver\u00e4nit\u00e4t", "ist", "das", "vereinte", "deutschland", "die", "vergr\u00f6\u00dferte", "bundesrepublik", "auch", "bezogen", "auf", "seine", "r\u00e4umliche", "ausdehnung", "v\u00f6lkerrechtlich", "vollidentisch", "subjektsidentisch", "mit", "dem", "deutschen", "reich", "in", "der", "literatur", "entwickelte", "ans\u00e4tze", "wonach", "das", "deutsche", "reich", "mangels", "effektiver", "staatsgewalt", "endg\u00fcltig", "untergegangen", "und", "auf", "seinem", "staatsgebiet", "ein", "neuer", "staat", "entstanden", "sei", "vermochten", "nicht", "zu", "\u00fcberzeugeneine", "der", "wichtigsten", "argumentationsgrundlagen", "f\u00fcr", "diese", "gruppierungen", "ist", "eine", "entscheidung", "des", "bundesverfassungsgerichts", "aus", "dem", "jahre", "bverfge", "ff", "wohlgemerkt", "lange", "vor", "der", "deutschen", "wiedervereinigung", "im", "jahr", "und", "den", "sich", "daraus", "ergebenden", "konsequenzen", "f\u00fcr", "gesamtdeutschland", "in", "der", "es", "in", "erster", "linie", "um", "die", "frage", "der", "rechtm\u00e4\u00dfigkeit", "des", "grundlagenvertrags", "zwischen", "der", "bundesrepublik", "westdeutschland", "und", "der", "ddr", "ging", "im", "rahmen", "dieser", "entscheidung", "stellte", "das", "gericht", "auch", "dar", "welche", "v\u00f6lkerrechtlichen", "probleme", "sich", "nach", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "durch", "die", "teilung", "deutschlands", "hinsichtlich", "des", "deutschen", "staates", "als", "ganzes", "aufgetan", "hatten", "die", "f\u00fcr", "die", "reichsideologen", "wichtigsten", "s\u00e4tze", "des", "urteils", "lauten", "diverse", "reichsregierungen", "hielten", "sich", "f\u00fcr", "die", "laut", "bundesverfassungsgericht", "fehlenden", "organe", "und", "behaupteten", "durch", "ihre", "existenz", "das", "deutsche", "reich", "auf", "der", "grundlage", "der", "ihrer", "meinung", "nach", "noch", "g\u00fcltigen", "weimarer", "verfassung", "wieder", "handlungsf\u00e4hig", "zu", "machen", "oder", "schon", "gemacht", "zu", "haben", "zudem", "st\u00fctzen", "sie", "sich", "auf", "die", "aussage", "die", "bundesrepublik", "sei", "nicht", "rechtsnachfolger", "des", "deutschen", "reiches", "daher", "so", "die", "reichsregierungen", "habe", "sie", "auch", "keinerlei", "befugnisse", "f\u00fcr", "das", "deutsche", "reich", "zu", "handeln", "bemerkenswert", "ist", "dass", "der", "letzte", "satz", "der", "oben", "zitierten", "passage", "freilich", "noch", "etwas", "weitergeht", "und", "vollst\u00e4ndig", "lautet", "vgl", "erg\u00e4nzend", "hierzu", "die", "bundesverfassungsgerichtsentscheidung", "von", "az", "bvr", "bverfge", "ff", "reichsb\u00fcrger", "verwickeln", "sich", "bei", "verwendung", "dieses", "arguments", "zudem", "in", "einen", "selbstwiderspruch", "soweit", "sie", "von", "der", "rechtsg\u00fcltigkeit", "des", "urteils", "des", "bundesverfassungsgerichts", "ausgehen", "da", "sie", "eigentlich", "dessen", "legitimit\u00e4t", "als", "verfassungsorgan", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "ablehnen", "die", "bundesrepublik", "habe", "keine", "g\u00fcltige", "verfassung", "eine", "weitere", "argumentationslinie", "vieler", "reichsb\u00fcrger", "ergibt", "sich", "aus", "der", "aufhebung", "des", "artikels", "des", "grundgesetzes", "von", "im", "rahmen", "der", "deutschen", "wiedervereinigung", "der", "artikel", "regelte", "den", "geltungsbereich", "des", "grundgesetzes", "vor", "dem", "hintergrund", "der", "deutschen", "teilung", "und", "erm\u00f6glichte", "den", "beitritt", "anderer", "teile", "deutschlands", "zu", "diesem", "wirkungsbereich", "der", "artikel", "wurde", "nach", "beschluss", "vom", "september", "erkl\u00e4rt", "im", "zweiplusviervertrag", "f\u00fcr", "obsolet", "befunden", "da", "mit", "dem", "beitritt", "der", "ddr", "die", "einigung", "deutschlands", "in", "seinen", "endg\u00fcltigen", "grenzen", "vollzogen", "werde", "mit", "wirksamkeit", "des", "beitritts", "am", "oktober", "wurde", "der", "art", "gg", "in", "seiner", "alten", "fassung", "aufgehoben", "manche", "reichsb\u00fcrger", "beziehen", "sich", "dabei", "auf", "m\u00fcndliche", "\u00e4u\u00dferungen", "der", "au\u00dfenminister", "james", "baker", "und", "eduard", "schewardnadse", "diese", "h\u00e4tten", "am", "juli", "bei", "den", "zweiplusvierverhandlungen", "in", "paris", "artikel", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "das", "habe", "ein", "generelles", "erl\u00f6schen", "des", "grundgesetzes", "zur", "folge", "gehabt", "da", "es", "seit", "diesem", "tag", "\u00fcber", "keinen", "definierten", "geltungsbereich", "mehr", "verf\u00fcge", "ohne", "geltendes", "grundgesetz", "sei", "deutschland", "nicht", "mehr", "als", "souver\u00e4ner", "staat", "zu", "betrachten", "diese", "argumentation", "\u00fcbersieht", "zum", "einen", "dass", "wortbeitr\u00e4ge", "von", "au\u00dfenministern", "nicht", "die", "verfassung", "eines", "drittstaates", "au\u00dfer", "kraft", "setzen", "k\u00f6nnen", "zudem", "ist", "im", "einigungsvertrag", "art", "klar", "der", "geltungsbereich", "des", "grundgesetzes", "definiert", "gleichzeitig", "wurden", "in", "artikel", "nr", "des", "vertrags", "die", "neue", "pr\u00e4ambel", "des", "grundgesetzes", "und", "insbesondere", "dessen", "geltung", "f\u00fcr", "gesamtdeutschland", "festgelegt", "auch", "die", "pr\u00e4ambel", "stellt", "einen", "rechtlich", "wirksamen", "gesetzesbestandteil", "dar", "durch", "die", "aufhebung", "des", "art", "gg", "durch", "den", "einigungsvertrag", "art", "nr", "ergab", "sich", "also", "nie", "die", "situation", "eines", "unklaren", "oder", "nicht", "bestehenden", "wirkungsbereichs", "des", "grundgesetzes", "davon", "abgesehen", "ist", "bereits", "die", "diesem", "argument", "der", "reichsanh\u00e4nger", "zugrunde", "liegende", "behauptung", "falsch", "gesetze", "ohne", "ausdr\u00fccklich", "genannten", "geltungsbereich", "seien", "unwirksam", "schlie\u00dflich", "ist", "nach", "g\u00e4ngiger", "staatstheorie", "eine", "verfassung", "oder", "ein", "grundgesetz", "auch", "kein", "entscheidendes", "kriterium", "f\u00fcr", "eine", "eventuelle", "staatlichkeitein", "weiteres", "argument", "einiger", "reichsb\u00fcrger", "ist", "ihr", "verweis", "auf", "den", "wortlaut", "von", "artikel", "des", "grundgesetzes", "nach", "dem", "das", "grundgesetz", "seine", "g\u00fcltigkeit", "verliert", "wenn", "eine", "vom", "volk", "beschlossene", "verfassung", "in", "kraft", "tritt", "die", "reichsb\u00fcrger", "leiten", "aus", "den", "unterschiedlichen", "begriffen", "verfassung", "und", "grundgesetz", "ab", "dass", "letzteres", "keine", "staatsverfassung", "sei", "diese", "interpretation", "ist", "falsch", "der", "parlamentarische", "rat", "hatte", "ausdr\u00fccklich", "die", "aufgabe", "eine", "verfassung", "zu", "erstellen", "der", "name", "grundgesetz", "war", "lediglich", "ein", "symbolisches", "politisches", "zugest\u00e4ndnis", "an", "eine", "erhoffte", "baldige", "wiedervereinigung", "die", "durch", "den", "erlass", "einer", "verfassung", "nicht", "getr\u00fcbt", "werden", "sollteverschiedene", "reichsideologen", "behaupten", "zudem", "das", "grundgesetz", "habe", "keine", "direkte", "demokratische", "legitimation", "da", "es", "ohne", "plebiszit", "auf", "gehei\u00df", "der", "hauptsiegerm\u00e4chte", "des", "zweiten", "weltkriegs", "verabschiedet", "wurde", "allerdings", "ist", "eine", "demokratische", "legitimierung", "f\u00fcr", "eine", "verfassung", "nicht", "notwendig", "zudem", "waren", "die", "mitglieder", "des", "parlamentarischen", "rates", "delegierte", "der", "zuvor", "demokratisch", "gew\u00e4hlten", "deutschen", "landtage", "die", "bundesrepublik", "sei", "eine", "privatrechtliche", "organisation", "ein", "neuerer", "ansatz", "innerhalb", "der", "szene", "ist", "mittels", "unterschiedlichster", "argumentationen", "zu", "behaupten", "die", "bundesrepublik", "w\u00e4re", "kein", "staat", "sondern", "eine", "privatrechtliche", "organisation", "aus", "der", "man", "austreten", "k\u00f6nnte", "bzw", "welche", "keine", "hoheitlichen", "befugnisse", "gegen\u00fcber", "den", "reichsb\u00fcrgern", "habe", "unter", "bezugnahme", "auf", "die", "unresolution", "ares", "versuchen", "vor", "allem", "sogenannte", "selbstverwalter", "mithilfe", "einer", "\u00fcberstaatlichen", "rechtsnorm", "eine", "eigene", "staatliche", "souver\u00e4nit\u00e4t", "zu", "begr\u00fcnden", "verkennen", "dabei", "allerdings", "den", "inhalt", "dieser", "unresolution", "der", "wortlaut", "der", "bestimmung", "auf", "die", "sie", "sich", "beziehen", "findet", "sich", "in", "artikel", "der", "resolution", "bei", "dem", "dokument", "handelt", "es", "sich", "jedoch", "um", "eine", "resolution", "der", "vollversammlung", "eine", "solche", "hat", "selbst", "f\u00fcr", "die", "mitgliedstaaten", "der", "vereinten", "nationen", "nur", "empfehlungscharakter", "d", "h", "sie", "ist", "rechtlich", "nicht", "bindend", "und", "gibt", "wegen", "der", "grunds\u00e4tzlich", "fehlenden", "rechtsverbindlichkeit", "keine", "rechtsgrundlage", "in", "ihrem", "kern", "gew\u00e4hrt", "die", "unresolution", "mitnichten", "das", "recht", "zur", "selbstverwaltung", "sondern", "beschreibt", "die", "verantwortlichkeit", "von", "personen", "die", "quasistaatliche", "macht", "in", "einem", "gebiet", "aus\u00fcben", "in", "dem", "es", "keine", "staatliche", "autorit\u00e4t", "gibt", "mit", "ihrer", "bezugnahme", "setzen", "die", "reichsb\u00fcrger", "also", "unausgesprochen", "voraus", "dass", "die", "bundesrepublik", "nicht", "mehr", "existiert", "bzw", "keine", "legitime", "regierung", "oder", "verwaltung", "besitztdar\u00fcber", "hinaus", "argumentieren", "reichsb\u00fcrger", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "existiere", "zwar", "doch", "w\u00e4re", "sie", "kein", "staat", "sondern", "eine", "gmbh", "brd", "gmbh", "also", "ein", "unternehmen", "und", "ihre", "b\u00fcrger", "w\u00e4ren", "nur", "deren", "personal", "was", "schon", "das", "vorhandensein", "eines", "personalausweises", "beweise", "diese", "verschw\u00f6rungstheorie", "missachtet", "jedoch", "die", "tatsache", "dass", "der", "personalausweis", "bereits", "im", "reichsgesetzblatt", "aus", "dem", "jahr", "in", "der", "ausgabe", "nr", "gesetznr", "s", "bekanntmachung", "betreffend", "ausf\u00fchrungsvorschriften", "zu", "der", "pa\u00dfverordnung", "erw\u00e4hnt", "wird", "auf", "s", "wird", "der", "personalausweis", "als", "pa\u00dfersatz", "bezeichnet", "und", "auf", "s", "die", "zugeh\u00f6rige", "mustervorlage", "abgebildet", "au\u00dferdem", "verweisen", "sie", "auf", "die", "in", "frankfurt", "am", "main", "ans\u00e4ssige", "bundesrepublik", "deutschland", "finanzagentur", "gmbh", "ein", "im", "eigentum", "der", "bundesrepublik", "befindliches", "finanzdienstleistungsunternehmen", "die", "bundesrepublik", "habe", "ihrer", "ansicht", "nach", "keine", "hoheitsgewalt", "die", "bundeskanzler", "seien", "nur", "eine", "art", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "und", "vor", "allem", "sei", "es", "m\u00f6glich", "aus", "dieser", "gmbh", "jederzeit", "auszutreten", "deutschland", "sei", "noch", "immer", "besetzt", "verschiedene", "reichsb\u00fcrgergruppierungen", "behaupten", "deutschland", "sei", "noch", "immer", "von", "den", "alliierten", "besetzt", "und", "befinde", "sich", "weiterhin", "im", "kriegszustand", "aus", "diesem", "grund", "m\u00fcssten", "die", "alliierten", "hierzulande", "mangels", "eigener", "souver\u00e4nit\u00e4t", "deutschlands", "nach", "den", "regeln", "der", "haager", "landkriegsordnung", "hlko", "vorgehen", "nicht", "selten", "wird", "von", "reichsideologen", "das", "grundgesetz", "als", "eine", "ma\u00dfnahme", "nach", "art", "hlko", "betrachtet", "die", "nach", "sp\u00e4testens", "jahren", "aufgehoben", "werden", "m\u00fcsse", "diese", "behauptung", "ist", "unsinnig", "da", "weder", "die", "haager", "landkriegsordnung", "noch", "ein", "anderer", "v\u00f6lkervertrag", "eine", "solche", "forderung", "enth\u00e4lt", "im", "\u00fcbrigen", "ist", "die", "bundesrepublik", "seit", "dem", "inkrafttreten", "des", "deutschlandvertrages", "nicht", "mehr", "besetzt", "und", "die", "wiedervereinigte", "bundesrepublik", "deutschland", "seit", "dem", "zweiplusviervertrag", "ein", "souver\u00e4ner", "staatunter", "bezugnahme", "auf", "die", "haager", "landkriegsordnung", "bedrohen", "reichsb\u00fcrger", "verschiedene", "beh\u00f6rden", "die", "geb\u00fchrenbescheide", "oder", "zwangsvollstreckungen", "anordnen", "mit", "der", "todesstrafe", "die", "bescheide", "werden", "dabei", "als", "v\u00f6lkerrechtlich", "verbotene", "pl\u00fcnderungen", "der", "zivilbev\u00f6lkerung", "bezeichnet", "die", "nach", "art", "hlko", "verboten", "sind", "die", "todesstrafe", "wird", "allerdings", "in", "der", "hlko", "nicht", "erw\u00e4hnt", "strafen", "werden", "nach", "ihr", "von", "den", "einzelnen", "staaten", "selbst", "definiert", "einige", "reichsb\u00fcrger", "versuchten", "zudem", "erfolglos", "unterhaltszahlungen", "einzuklagen", "da", "art", "hlko", "kriegsbesoldung", "durch", "die", "angeblichen", "besatzer", "im", "rahmen", "des", "unterhalts", "vorsehelaut", "einer", "repr\u00e4sentativen", "umfrage", "der", "konradadenauerstiftung", "die", "durchgef\u00fchrt", "wurde", "stimmen", "etwa", "f\u00fcnf", "prozent", "der", "deutschen", "der", "aussage", "zu", "dass", "deutschland", "immer", "noch", "von", "den", "besatzungsm\u00e4chten", "regiert", "werde", "weitere", "behauptungen", "nach", "erkenntnissen", "des", "bundesamts", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "bfv", "sind", "die", "behauptungen", "von", "reichsb\u00fcrgern", "und", "selbstverwaltern", "durchaus", "unterschiedlich", "in", "begr\u00fcndungen", "taucht", "etwa", "die", "berufung", "auf", "ein", "historisches", "deutsches", "reich", "auf", "oder", "es", "werden", "verschw\u00f6rungstheoretische", "argumentationsmuster", "verwendet", "auch", "ein", "selbst", "definiertes", "naturrecht", "wird", "manchmal", "angef\u00fchrt", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalter", "argumentieren", "dass", "mit", "der", "aufhebung", "des", "einf\u00fchrungsgesetzes", "zum", "gesetz", "\u00fcber", "ordnungswidrigkeiten", "auch", "das", "ordnungswidrigkeitengesetz", "selber", "rechtsunwirksam", "geworden", "w\u00e4re", "weshalb", "alle", "diesbez\u00fcglichen", "bu\u00dfgelder", "nichtig", "seien", "da", "das", "einf\u00fchrungsgesetz", "von", "aber", "nur", "\u00fcbergangsbestimmungen", "regelte", "war", "es", "obsolet", "und", "konnte", "daher", "ohne", "weitere", "rechtsfolgen", "aufgehoben", "werden", "die", "g\u00fcltigkeit", "des", "ordnungswidrigkeitengesetzes", "wurde", "dadurch", "nicht", "tangierteine", "andere", "argumentation", "mit", "der", "reichsb\u00fcrger", "in", "den", "neuen", "bundesl\u00e4ndern", "arbeiten", "ist", "die", "behauptung", "es", "gebe", "dort", "keine", "g\u00fcltigen", "landes", "und", "kommunalverfassungen", "und", "mithin", "fehle", "den", "ostdeutschen", "l\u00e4ndern", "und", "gemeinden", "die", "rechtsgrundlage", "zur", "erhebung", "von", "abgaben", "bu\u00dfgeldern", "und", "steuern", "zur", "begr\u00fcndung", "wird", "auf", "das", "l\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz", "der", "volkskammer", "vom", "juli", "verwiesen", "das", "die", "wiedereinf\u00fchrung", "von", "l\u00e4ndern", "auf", "dem", "gebiet", "der", "ddr", "auf", "den", "oktober", "festlegte", "dies", "sei", "aber", "nie", "rechtsg\u00fcltig", "geworden", "da", "der", "einigungsvertrag", "vom", "august", "den", "beitritt", "der", "ddr", "auf", "den", "oktober", "festlegte", "diese", "argumentation", "ignoriert", "aber", "art", "des", "einigungsvertrages", "in", "dem", "unter", "bezugnahme", "auf", "das", "l\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz", "die", "bildung", "der", "f\u00fcnf", "neuen", "l\u00e4nder", "auf", "das", "datum", "der", "wiedervereinigung", "vorverlegt", "wurde", "sch\u00e4tzungen", "bez\u00fcglich", "der", "anh\u00e4ngerschaft", "die", "datenerhebung", "staatlicher", "stellen", "zu", "reichsb\u00fcrgern", "ist", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "jung", "zahlen", "zu", "menschen", "die", "sich", "dem", "reichsb\u00fcrgerspektrum", "zugeh\u00f6rig", "f\u00fchlen", "oder", "die", "der", "gruppe", "zugerechnet", "werden", "konnte", "die", "bundesregierung", "nach", "einer", "kleinen", "anfrage", "im", "jahr", "noch", "nicht", "nennen", "man", "vermutete", "jedoch", "damals", "dass", "der", "extremistische", "anteil", "bei", "einer", "unteren", "dreistelligen", "zahl", "liege", "eine", "weitere", "kleine", "anfrage", "unter", "beteiligung", "der", "im", "wesentlichen", "selben", "anfragesteller", "mit", "dem", "gleichen", "anfragetitel", "und", "zum", "teil", "gleich", "oder", "\u00e4hnlich", "lautenden", "detailfragen", "wie", "bei", "der", "zuvor", "genannten", "anfrage", "u", "a", "zur", "gesch\u00e4tzten", "personenzahl", "wurde", "im", "juli", "wie", "folgt", "beantwortet", "aufgrund", "der", "zersplitterung", "und", "heterogenit\u00e4t", "liegen", "zur", "reichsb\u00fcrgerszene", "keine", "belastbaren", "gesamtzahlen", "zum", "personenpotenzial", "vorerst", "seit", "dem", "mord", "an", "einem", "sekbeamten", "und", "verschiedenen", "anderen", "schweren", "gewalttaten", "gegen", "polizeibeamten", "im", "jahr", "wird", "die", "szene", "bundesweit", "einheitlich", "vom", "bundesamt", "und", "den", "landesbeh\u00f6rden", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "beobachtet", "und", "gez\u00e4hlt", "seit", "herbst", "werden", "anh\u00e4nger", "der", "sogenannten", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalterszene", "vom", "bfv", "als", "staatsfeindliche", "bewegung", "wahrgenommen", "und", "seit", "dezember", "stehen", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalter", "als", "sogenanntes", "sammelbeobachtungsobjekt", "unter", "intensivierter", "beobachtung", "von", "bund", "und", "l\u00e4ndernnach", "angaben", "der", "einzelnen", "landesbeh\u00f6rden", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "nahm", "die", "anzahl", "der", "von", "den", "beh\u00f6rden", "erfassten", "reichsb\u00fcrger", "bis", "januar", "auf", "etwa", "zu", "ihre", "zahl", "sei", "damit", "innerhalb", "eines", "jahres", "um", "prozent", "gestiegen", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "dieses", "anstiegs", "resultiert", "allerdings", "daraus", "dass", "die", "reichsb\u00fcrger", "erst", "seit", "bundesweit", "systematisch", "gez\u00e4hlt", "werden", "seitdem", "also", "vor", "allem", "das", "vorhandene", "dunkelfeld", "schrittweise", "aufgekl\u00e4rt", "wurdeauf", "eine", "anfrage", "der", "partei", "die", "linke", "teilte", "das", "bundesinnenministerium", "bmi", "im", "mai", "mit", "es", "gebe", "keine", "dienstvorschrift", "f\u00fcr", "bundespolizei", "bundeszollverwaltung", "und", "bundeskriminalamt", "wonach", "die", "vorlage", "szenetypischer", "fantasiedokumente", "der", "reichsb\u00fcrger", "zu", "erfassen", "und", "zu", "dokumentieren", "seien", "dies", "erfolge", "nur", "im", "zusammenhang", "mit", "etwaigen", "straftaten", "derzeit", "gehe", "man", "von", "etwa", "mitgliedern", "aus", "andere", "sch\u00e4tzungen", "nennen", "rund", "anh\u00e4ngerdas", "bfv", "ging", "davon", "aus", "dass", "deutschlandweit", "der", "szene", "etwa", "personen", "zuzurechnen", "waren", "bei", "etwa", "davon", "handelte", "es", "sich", "um", "rechtsextremisten", "im", "folgejahr", "stieg", "das", "potential", "weiter", "auf", "personen", "im", "november", "sch\u00e4tzte", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "die", "zahl", "der", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalter", "auf", "das", "durchschnittsalter", "der", "reichsb\u00fcrger", "und", "der", "selbstverwalter", "liegt", "laut", "lfv", "niedersachsen", "zwischen", "und", "jahren", "und", "die", "szene", "ist", "mit", "einem", "anteil", "von", "ungef\u00e4hr", "drei", "vierteln", "m\u00e4nnlich", "dominiert", "auch", "wenn", "der", "frauenanteil", "von", "rund", "einem", "viertel", "gering", "wirkt", "ist", "er", "im", "vergleich", "zur", "rechtsextremistischen", "szene", "h\u00f6her", "frauen", "\u00fcbernehmen", "teilweise", "herausragende", "funktionen", "in", "der", "szene", "so", "etwa", "in", "der", "gruppierung", "deutsches", "reich", "freistaat", "preu\u00dfen", "oder", "der", "verbotenen", "vereinigung", "geeinte", "deutsche", "v\u00f6lker", "und", "st\u00e4mme", "aktivit\u00e4ten", "und", "ziele", "ausstellung", "von", "scheindokumenten", "und", "geldmacherei", "eine", "hauptt\u00e4tigkeit", "der", "reichsregierungen", "besteht", "darin", "gest\u00fctzt", "auf", "absurde", "theorien", "und", "eine", "abwegige", "juristische", "argumentation", "allerlei", "offizielle", "papiere", "gegen", "zum", "teil", "exorbitant", "hohes", "entgelt", "auszugeben", "neben", "reichsf\u00fchrerscheinen", "reichsbaugenehmigungen", "oder", "reichsgewerbescheinen", "sind", "dies", "vor", "allem", "reichspersonal", "oder", "personenausweise", "zum", "teil", "auch", "als", "reichsp\u00e4sse", "bezeichnet", "den", "k\u00e4ufern", "dieser", "papiere", "machen", "sie", "vor", "sich", "damit", "der", "jurisdiktion", "der", "bundesrepublik", "entziehen", "und", "so", "geb\u00fchrenbescheide", "gerichtsurteile", "usw", "ignorieren", "zu", "k\u00f6nnen", "dabei", "handelt", "es", "sich", "zwar", "um", "einen", "reinen", "fantasiepass", "sodass", "eine", "strafbarkeit", "wegen", "urkundenf\u00e4lschung", "nicht", "in", "betracht", "kommt", "solange", "die", "von", "den", "reichsregierungen", "herausgegebenen", "papiere", "in", "keiner", "weise", "den", "anschein", "amtlicher", "dokumente", "erwecken", "das", "hei\u00dft", "aber", "nicht", "dass", "bei", "gebrauch", "je", "nach", "situation", "eine", "strafbarkeit", "wegen", "urkundenf\u00e4lschung", "nicht", "m\u00f6glich", "w\u00e4re", "z", "b", "beim", "versuch", "der", "kontoer\u00f6ffnung", "unter", "vorlage", "eines", "reichspersonalausweises", "mithin", "stellen", "reichsdokumente", "in", "der", "regel", "keine", "urkundenf\u00e4lschung", "dar", "da", "es", "sich", "bei", "ihnen", "um", "fantasiedokumente", "handelt", "allenfalls", "kann", "je", "nach", "ausgestaltung", "und", "zweck", "des", "reichsausweises", "eine", "ordnungswidrigkeit", "nach", "\u00a7", "owig", "wegen", "unbefugter", "benutzung", "missbr\u00e4uchliche", "verwendung", "des", "bundesadlers", "vorliegenneben", "der", "einnahmequelle", "des", "ausstellens", "von", "fantasiepapieren", "gegen", "entgelt", "finanzieren", "sich", "die", "selbsternannten", "reichsregierungen", "mittels", "erhebung", "von", "beitr\u00e4gen", "gegen\u00fcber", "mitgliedern", "und", "sympathisanten", "die", "als", "reichssteuern", "bezeichnet", "werden", "au\u00dferdem", "werden", "diverse", "merchandisingprodukte", "wie", "krawattennadeln", "oder", "aufkleber", "vertrieben", "vermeidung", "von", "geb\u00fchren", "strafzahlungen", "und", "gerichtsbeschl\u00fcssen", "zahlreiche", "anh\u00e4nger", "der", "szene", "versuchen", "sozialleistungen", "mit", "berufung", "auf", "die", "haager", "landkriegsordnung", "einzuklagen", "die", "kraftfahrzeugsteuer", "zu", "hinterziehen", "oder", "die", "rechtskraft", "von", "bu\u00dfgeld", "geb\u00fchren", "oder", "steuerbescheiden", "zu", "bestreiten", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "die", "bundesrepublik", "sei", "nicht", "berechtigt", "etwa", "eine", "steuer", "zu", "erheben", "oder", "sanktionen", "nach", "straf", "und", "bu\u00dfgeldverfahrensrecht", "vorzunehmen", "in", "solchen", "f\u00e4llen", "l\u00e4sst", "sich", "nicht", "immer", "differenzieren", "ob", "der", "bezug", "auf", "die", "argumentation", "der", "reichsb\u00fcrger", "von", "dem", "wunsch", "die", "zahlung", "prinzipiell", "abzuwenden", "oder", "aus", "gutgl\u00e4ubigkeit", "heraus", "motiviert", "ist", "mitarbeiter", "in", "gerichten", "und", "beh\u00f6rden", "werden", "mit", "todesstrafe", "bedroht", "die", "die", "angesichts", "des", "angeblich", "fortlaufenden", "besatzungszustands", "g\u00fcltige", "haager", "landkriegsordnung", "bei", "pl\u00fcnderung", "vorsehe", "gerichtsverfahren", "werden", "durch", "ausf\u00fchrliche", "pseudojuristische", "argumentationen", "in", "die", "l\u00e4nge", "gezogen", "mitarbeiter", "von", "kommunalverwaltungen", "werden", "mit", "der", "forderung", "die", "gr\u00fcndungsurkunde", "der", "jeweiligen", "gemeinde", "vorzuweisen", "verunsichertteilweise", "bauen", "akteure", "der", "szene", "als", "reaktion", "auf", "geldforderungen", "von", "beh\u00f6rden", "eine", "eigene", "drohkulisse", "auf", "und", "verlangen", "im", "gegenzug", "geb\u00fchren", "und", "strafen", "von", "deren", "mitarbeitern", "sie", "argumentieren", "die", "gegen", "sie", "erhobenen", "forderungen", "beruhten", "auf", "privatrechtlichen", "vertr\u00e4gen", "deren", "zustandekommen", "die", "reichsb\u00fcrger", "schlicht", "ablehnen", "k\u00f6nnten", "sie", "drohen", "dann", "damit", "das", "stellen", "weiterer", "forderungen", "mit", "selbst", "erdachten", "vertragsstrafen", "in", "betr\u00e4chtlicher", "h\u00f6he", "gegen\u00fcber", "den", "mitarbeitern", "der", "beh\u00f6rde", "zu", "belegen", "diese", "fantasiestrafen", "tragen", "die", "reichsb\u00fcrger", "anschlie\u00dfend", "in", "das", "register", "des", "amerikanischen", "uniform", "commercial", "code", "ucc", "ein", "wo", "keine", "rechtliche", "pr\u00fcfung", "der", "forderungen", "stattfindet", "danach", "treten", "sie", "ihre", "forderungen", "an", "ein", "in", "malta", "ans\u00e4ssiges", "inkassounternehmen", "ab", "welches", "schlussendlich", "einen", "mahnbescheid", "beim", "lokalen", "amtsgericht", "gegen", "den", "beh\u00f6rdenmitarbeiter", "beantragt", "siehe", "maltainkasso", "die", "zust\u00e4ndigen", "gerichtsbeh\u00f6rden", "lehnten", "solche", "forderungen", "jedoch", "bisher", "grunds\u00e4tzlich", "als", "unbegr\u00fcndet", "ab", "straftaten", "und", "militanz", "das", "bfv", "und", "das", "bka", "sch\u00e4tzten", "in", "einem", "lagebericht", "vom", "april", "dass", "von", "bis", "mitte", "mehr", "als", "straftaten", "durch", "reichsb\u00fcrger", "begangen", "wurden", "nachdem", "das", "gros", "der", "von", "anh\u00e4ngern", "der", "szene", "anfangs", "begangenen", "straftaten", "und", "ordnungswidrigkeiten", "wie", "das", "verweigern", "von", "strafzahlungen", "und", "das", "fahren", "ohne", "fahrerlaubnis", "von", "den", "beh\u00f6rden", "eher", "als", "l\u00e4stig", "wahrgenommen", "wurde", "\u00e4nderte", "sich", "diese", "einsch\u00e4tzung", "mit", "zunehmender", "militanz", "von", "teilen", "der", "szene", "in", "den", "er", "jahren", "im", "jahr", "verhinderten", "reichsb\u00fcrger", "die", "sich", "in", "einer", "b\u00fcrgerwehr\u00e4hnlichen", "organisation", "dem", "sogenannten", "deutsche", "polizei", "hilfswerk", "zusammengeschlossen", "hatten", "eine", "zwangsvollstreckung", "bei", "einem", "ihrer", "mitglieder", "indem", "sie", "einen", "gerichtsvollzieher", "zu", "fesseln", "versuchten", "und", "an", "der", "flucht", "hinderten", "des", "weiteren", "bedr\u00e4ngten", "mitglieder", "der", "gruppe", "mitarbeiter", "verschiedener", "finanzbeh\u00f6rden", "im", "august", "bedrohte", "ein", "selbstverwalter", "ein", "spezialeinsatzkommando", "sek", "bei", "einer", "razzia", "auf", "seinem", "grundst\u00fcck", "mit", "einer", "schusswaffe", "und", "verletzte", "einen", "der", "beamten", "leicht", "zwei", "monate", "sp\u00e4ter", "t\u00f6tete", "ein", "angeh\u00f6riger", "der", "szene", "ebenfalls", "bei", "einer", "durchgef\u00fchrten", "razzia", "durch", "sch\u00fcsse", "einen", "sekpolizisten", "siehe", "polizistenmord", "in", "georgensgm\u00fcnd", "etwa", "f\u00fcnf", "prozent", "der", "szene", "sind", "laut", "verfassungsschutzbericht", "waffenaffinam", "august", "waren", "anh\u00e4nger", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "an", "einer", "versuchten", "erst\u00fcrmung", "des", "reichstagsgeb\u00e4udes", "beteiligt", "dabei", "hatten", "nach", "einer", "demonstration", "gegen", "die", "coronama\u00dfnahmen", "\u00fcber", "personen", "einige", "von", "ihnen", "mit", "flaggen", "des", "deutschen", "reichs", "die", "absperrungen", "durchbrochen", "und", "versucht", "gewaltsam", "in", "das", "parlament", "einzudringen", "sie", "wurden", "von", "der", "polizei", "beim", "deutschen", "bundestag", "aufgehalten", "knapp", "ermittlungsverfahren", "wurden", "eingeleitet", "milieumanager", "als", "milieumanager", "werden", "protagonisten", "der", "szene", "bezeichnet", "die", "aus", "eigenn\u00fctzigen", "gr\u00fcnden", "ein", "interesse", "an", "einem", "nachlassen", "der", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "das", "politische", "system", "der", "bundesrepublik", "haben", "sie", "nutzen", "politische", "krisensituationen", "wie", "die", "eurokrise", "oder", "den", "russischukrainischen", "krieg", "aus", "und", "suchen", "gezielt", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "um", "mit", "dem", "verkauf", "von", "rechts", "und", "steuerberatung", "seminaren", "geldanlagen", "b\u00fcchern", "und", "anderen", "medien", "geld", "zu", "verdienen", "beliebte", "medien", "f\u00fcr", "ihre", "\u00f6ffentlichkeitsarbeit", "sind", "das", "internet", "oder", "zum", "beispiel", "die", "montagsdemonstrationen", "sie", "sind", "nicht", "zwingend", "rechtsextremisten", "und", "verfolgen", "h\u00e4ufig", "eine", "bewusst", "legalistische", "strategie", "ein", "beispiel", "f\u00fcr", "solche", "vertreter", "ist", "der", "verschw\u00f6rungstheoretiker", "jo", "conrad", "der", "mit", "seinem", "projekt", "aufbruch", "goldrotschwarz", "grs", "und", "seinem", "sogenannten", "deutschlandprojekt", "versuchte", "das", "unstrukturierte", "reichsb\u00fcrgermilieu", "f\u00fcr", "eine", "neuordnung", "deutschlands", "zu", "gewinnen", "rechtsextremismus", "und", "neigung", "zu", "irrationalen", "ansichten", "reichsideologen", "befinden", "sich", "vorwiegend", "im", "umfeld", "von", "verschw\u00f6rungstheorien", "und", "teilweise", "der", "rechtsesoterischen", "und", "rechtsextremistischen", "szene", "neben", "diesen", "gibt", "es", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "untereinander", "konkurrierender", "klientelen", "selbsternannte", "justizopfer", "querulanten", "oder", "anderweitig", "verhaltensauff\u00e4llige", "k\u00f6nnen", "sich", "dahinter", "verbergen", "ebenso", "f\u00e4llt", "eine", "vielzahl", "von", "anh\u00e4ngern", "esoterischer", "sektiererischer", "und", "fantastischer", "ideen", "darunter", "die", "sich", "der", "streng", "logischen", "struktur", "einer", "rechtswissenschaftlichen", "argumentation", "verschlie\u00dfen", "w\u00e4hrend", "der", "coronapandemie", "gab", "es", "auch", "\u00fcberschneidungen", "mit", "dem", "querdenkermilieuder", "tats\u00e4chliche", "einfluss", "der", "exilregierung", "in", "der", "rechtsextremistischen", "szene", "wird", "im", "verfassungsschutzbericht", "des", "verfassungsschutzes", "niedersachsen", "als", "gering", "eingestuft", "ein", "teil", "der", "so", "genannten", "reichsb\u00fcrger", "ist", "einfach", "nur", "ein", "bisschen", "spinnert", "ein", "anderer", "teil", "ist", "klar", "rechtsextrem", "so", "die", "leiterin", "des", "brandenburgischen", "verfassungsschutzes", "von", "bis", "und", "vormalige", "polizeipr\u00e4sidentin", "von", "frankfurt", "oder", "winfriede", "schreiber", "selbstverwalter", "als", "selbstverwalter", "wird", "eine", "heterogene", "gruppe", "von", "einzelpersonen", "bezeichnet", "die", "dem", "reichsb\u00fcrgerspektrum", "nahestehen", "und", "die", "der", "\u00fcberzeugung", "sind", "sie", "seien", "nicht", "mehr", "den", "gesetzen", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "unterworfen", "selbstverwalter", "sehen", "sich", "als", "v\u00f6llig", "autonome", "wesen", "und", "meinen", "an", "keinerlei", "staatliche", "oder", "kommunale", "einschr\u00e4nkungen", "gebunden", "zu", "sein", "wodurch", "sie", "nach", "eigenem", "ermessen", "dar\u00fcber", "entscheiden", "k\u00f6nnten", "bescheide", "anzuerkennen", "oder", "auch", "nicht", "im", "unterschied", "zu", "den", "reichsideologen", "ist", "ihre", "politische", "ausrichtung", "nicht", "zwingend", "auf", "das", "deutsche", "reich", "fokussiert", "gemeinsam", "ist", "die", "verwendung", "nahezu", "identischer", "argumentationsmuster", "selbstverwalter", "berufen", "sich", "allerdings", "h\u00e4ufig", "auf", "ein", "urteil", "des", "bundesverfassungsgerichts", "vom", "juli", "und", "den", "fortbestand", "des", "deutschen", "reiches", "sie", "bezeichnen", "sich", "oft", "als", "nat\u00fcrliche", "person", "im", "sinne", "des", "\u00a7", "des", "staatlichen", "bgb", "teilweise", "sehen", "sie", "sich", "als", "eigener", "staat", "mit", "verfassung", "die", "dann", "z", "b", "im", "umkreis", "von", "f\u00fcnf", "metern", "um", "die", "selbstverwaltete", "person", "gelten", "soll", "einige", "dieser", "personen", "berufen", "sich", "auf", "die", "unresolution", "ares", "staatliche", "selbstverwaltung", "gem", "un", "resolution", "ares", "diese", "resolution", "beschreibt", "indes", "eine", "willensbekundung", "und", "kein", "bindendes", "recht", "andere", "beziehen", "sich", "auf", "das", "deutsche", "reich", "von", "dessen", "weiterbestehen", "sie", "\u00fcberzeugt", "sind", "wieder", "andere", "behaupten", "durch", "eine", "erkl\u00e4rung", "aus", "der", "bundesrepublik", "ausscheiden", "zu", "k\u00f6nnen", "bzw", "diese", "sei", "gar", "nicht", "existent", "die", "daf\u00fcr", "genutzten", "argumente", "sind", "meist", "deckungsgleich", "mit", "denen", "der", "reichsideologen", "von", "einigen", "autoren", "werden", "selbstverwalter", "daher", "ebenfalls", "zu", "den", "reichsb\u00fcrgern", "gez\u00e4hltdie", "entsprechenden", "argumente", "sind", "erstmals", "in", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "aufgetaucht", "im", "gegensatz", "zu", "den", "vor", "allem", "in", "westdeutschland", "vertretenen", "reichsregierungen", "sind", "selbstverwalter", "vor", "allem", "in", "ostdeutschland", "verbreitet", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "reichsb\u00fcrgern", "ist", "rechtsextremismus", "bei", "ihnen", "weniger", "stark", "vertreten", "ihre", "motivation", "scheint", "hier", "vor", "allem", "das", "reagieren", "auf", "politische", "unzufriedenheit", "sowie", "das", "l\u00f6sen", "pers\u00f6nlicher", "finanzieller", "probleme", "zu", "sein", "das", "bka", "bewertet", "die", "selbstverwalter", "laut", "einem", "internen", "lagebild", "als", "tendenziell", "gef\u00e4hrlicher", "und", "mit", "einem", "h\u00f6heren", "eskalationspotential", "versehen", "denn", "anders", "als", "die", "von", "einem", "autorit\u00e4ren", "staatsverst\u00e4ndnis", "gepr\u00e4gten", "reichsb\u00fcrger", "lehnen", "selbstverwalter", "fremdstaatliche", "bevormundung", "vollst\u00e4ndig", "ab", "und", "seien", "zum", "teil", "bereit", "ihre", "autonomie", "auch", "mit", "waffengewalt", "zu", "verteidigen", "beispiele", "f\u00fcr", "selbstverwalter", "die", "dies", "in", "die", "tat", "umsetzten", "sind", "der", "t\u00e4ter", "der", "im", "oktober", "bei", "einer", "razzia", "auf", "seinem", "grundst\u00fcck", "in", "georgensgm\u00fcnd", "einen", "polizisten", "erschoss", "sowie", "adrian", "ursache", "der", "im", "august", "bei", "der", "zwangsr\u00e4umung", "in", "seinem", "selbstverwalteten", "ministaat", "ur", "in", "reuden", "einen", "polizisten", "anschoss", "und", "bei", "der", "schie\u00dferei", "selbst", "schwer", "verletzt", "wurdeein", "weiterer", "bekannter", "vertreter", "dieser", "theorien", "ist", "seit", "dem", "putsch", "in", "der", "republik", "freies", "deutschland", "deren", "gr\u00fcnder", "peter", "fr\u00fchwald", "der", "die", "arbeitsgemeinschaft", "staatliche", "selbstverwaltung", "sogenannte", "staseve", "auch", "arbeitsgemeinschaft", "der", "staatlichen", "selbstverwaltungen", "kurz", "stasevearge", "oder", "arge", "staseve", "aufbaute", "die", "entsprechende", "theorien", "erarbeitet", "und", "im", "internet", "zum", "download", "anbietet", "der", "f\u00fcr", "die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "afd", "in", "den", "stadtrat", "von", "bad", "kreuznach", "gew\u00e4hlte", "rainer", "wink", "der", "und", "auch", "als", "parteiloser", "f\u00fcr", "das", "amt", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "von", "bad", "kreuznach", "kandidierte", "behauptete", "noch", "in", "einem", "schreiben", "an", "den", "stadtrat", "dass", "es", "seit", "keinen", "deutschen", "staat", "mehr", "g\u00e4be", "deshalb", "k\u00f6nne", "er", "selbst", "auch", "nicht", "dessen", "staatsb\u00fcrger", "sein", "und", "beanspruchte", "f\u00fcr", "sich", "eine", "staatliche", "selbstverwaltung", "au\u00dferdem", "erkenne", "er", "nur", "die", "kaiserliche", "verfassung", "aus", "dem", "jahre", "sowie", "die", "rechtsordnung", "vor", "dem", "januar", "an", "wink", "wurde", "daraufhin", "aus", "dem", "stadtrat", "ausgeschlossen", "umgang", "staatlicher", "beh\u00f6rden", "mit", "reichsb\u00fcrgern", "beobachtung", "durch", "den", "verfassungsschutz", "die", "deutsche", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "wird", "seit", "november", "bundesweit", "vom", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "beobachtet", "als", "erstes", "bundesland", "hatte", "zuvor", "schon", "sachsenanhalt", "eine", "landesweite", "beobachtung", "durch", "seinen", "verfassungsschutz", "eingeleitet", "seit", "werden", "sie", "von", "s\u00e4mtlichen", "landes\u00e4mtern", "unter", "dem", "oberbegriff", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalter", "in", "ihren", "zust\u00e4ndigkeitsbereichen", "beobachtet", "namentlich", "bei", "den", "reichsb\u00fcrgern", "werden", "in", "der", "wissenschaftlichen", "literatur", "in", "mancher", "hinsicht", "h\u00e4ufig", "bez\u00fcge", "zum", "rechtsextremismus", "gesehen", "der", "verfassungsschutzbericht", "konstatiert", "dagegen", "dass", "nur", "ein", "kleiner", "teil", "der", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalter", "rechtsextremisten", "sind", "zwar", "gebe", "es", "ideologische", "\u00fcberschneidungen", "bei", "den", "allermeisten", "szeneangeh\u00f6rigen", "seien", "rechtsextremistische", "ideologieelemente", "jedoch", "nur", "gering", "bis", "gar", "nicht", "auszumachen", "laut", "hamburger", "verfassungsschutz", "werden", "die", "bestrebungen", "der", "reichsb\u00fcrger", "als", "extremismus", "eigener", "art", "oder", "extremismus", "sui", "generis", "bezeichnet", "umgang", "in", "beh\u00f6rden", "und", "gerichten", "nachdem", "es", "immer", "h\u00e4ufiger", "vorgekommen", "war", "dass", "schreiben", "von", "reichsregierungen", "oder", "reichsb\u00fcrgern", "an", "verwaltungsbeh\u00f6rden", "oder", "an", "polizeidienststellen", "verschickt", "wurden", "begannen", "einzelne", "landesverfassungsschutz\u00e4mter", "ratgeberbrosch\u00fcren", "zum", "geeigneten", "umgang", "von", "beh\u00f6rden", "mit", "solchen", "schreiben", "herauszugeben", "darin", "wird", "den", "echten", "beh\u00f6rden", "empfohlen", "sich", "auf", "keine", "diskussionen", "mit", "b\u00fcrgern", "einzulassen", "die", "dergleichen", "argumentationen", "vorbringen", "der", "dienstliche", "schriftwechsel", "mit", "solchen", "b\u00fcrgern", "soll", "auf", "das", "notwendige", "beschr\u00e4nkt", "werden", "auf", "eingereichte", "proklamationen", "von", "scheinstaaten", "oder", "scheinregierungen", "soll", "nicht", "reagiert", "werden", "zudem", "sollen", "eingelegte", "widerspr\u00fcche", "oder", "\u00e4hnliche", "schrifts\u00e4tze", "die", "die", "rechtm\u00e4\u00dfigkeit", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "bestreiten", "unverz\u00fcglich", "als", "unbegr\u00fcndet", "zur\u00fcckgewiesen", "werden", "einzelne", "reichsdeutsche", "versuchen", "auch", "immer", "wieder", "ihre", "vorstellungen", "vor", "gericht", "damit", "zu", "verfolgen", "dass", "sie", "die", "g\u00fcltigkeit", "des", "deutschen", "grundgesetzes", "und", "somit", "die", "g\u00fcltigkeit", "der", "gesamten", "bundesdeutschen", "gesetzgebung", "bestreiten", "was", "aber", "lapidar", "dahingehend", "beantwortet", "wird", "dass", "ihnen", "ideologisch", "bedingte", "wahnvorstellungen", "unterstellt", "werden", "in", "den", "urteilen", "deutscher", "gerichte", "die", "dazu", "ergangen", "sind", "wurden", "solche", "einw\u00e4nde", "von", "reichsdeutschen", "stets", "als", "unbegr\u00fcndet", "abgewiesen", "die", "gerichte", "stellen", "in", "solchen", "f\u00e4llen", "meistens", "ausdr\u00fccklich", "fest", "dass", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "in", "den", "grenzen", "von", "nach", "der", "wiedervereinigung", "der", "gegenw\u00e4rtige", "deutsche", "nationalstaat", "ist", "und", "es", "einen", "anderen", "deutschen", "staat", "oder", "eine", "andere", "deutsche", "gesetzgebung", "nicht", "gibtdas", "brandenburgische", "institut", "f\u00fcr", "gemeinwesenberatung", "demos", "mit", "sitz", "in", "potsdam", "ver\u00f6ffentlichte", "im", "januar", "die", "publikation", "reichsb\u00fcrger", "ein", "handbuch", "das", "verwaltungsmitarbeitern", "handlungsempfehlungen", "im", "umgang", "mit", "reichsb\u00fcrgern", "geben", "soll", "mehrere", "der", "autoren", "wie", "michael", "h\u00fcllen", "und", "heiko", "homburg", "sind", "mitarbeiter", "des", "verfassungsschutzes", "brandenburg", "die", "hartn\u00e4ckige", "leugnung", "der", "geltung", "einer", "reihe", "von", "gesetzen", "das", "beharren", "darauf", "der", "reichsb\u00fcrger", "habe", "sich", "dem", "geltenden", "system", "entzogen", "und", "die", "wiederholte", "forderung", "nach", "schadensersatz", "in", "form", "von", "feinunzen", "gold", "k\u00f6nnen", "die", "vermutung", "einer", "psychischen", "st\u00f6rung", "mit", "verkehrsrechtlicher", "relevanz", "im", "sinne", "der", "nummer", "der", "anlage", "zur", "fev", "begr\u00fcnden", "verweigert", "der", "reichsb\u00fcrger", "die", "mitarbeit", "an", "der", "medizinischpsychologischen", "untersuchung", "mpu", "so", "ist", "ihm", "die", "fahrerlaubnis", "zu", "entziehen", "v\u00f6llig", "diffuse", "wahrnehmungen", "des", "bestehenden", "rechtssystems", "offenbarten", "erhebliche", "zweifel", "an", "der", "kraftfahreignung", "im", "sinne", "einer", "m\u00f6glichen", "psychose", "und", "rechtfertigen", "die", "anordnung", "einer", "mpu", "durch", "die", "beh\u00f6rde", "weigert", "sich", "der", "reichsb\u00fcrger", "daran", "mitzuwirken", "soll", "ihm", "die", "fahrerlaubnis", "entzogen", "werden", "gewaltbereitschaft", "und", "waffenbesitz", "der", "bundesvorsitzende", "der", "deutschen", "polizeigewerkschaft", "rainer", "wendt", "stellte", "im", "august", "fest", "dass", "es", "eine", "zunehmende", "gewaltbereitschaft", "selbsternannter", "reichsb\u00fcrger", "gebe", "die", "zu", "einer", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "beamten", "im", "alltag", "werde", "\u00f6ffentlich", "besch\u00e4ftigte", "die", "mit", "reichsb\u00fcrgern", "in", "kontakt", "kommen", "m\u00fcssen", "mit", "massiver", "gegenwehr", "und", "auch", "mit", "gewalt", "rechnen", "insbesondere", "gef\u00e4hrdet", "seien", "gerichtsvollzieheram", "oktober", "kam", "es", "dann", "bei", "einem", "polizeieinsatz", "in", "georgensgm\u00fcnd", "und", "dem", "versuch", "eines", "spezialeinsatzkommandos", "der", "bayerischen", "polizei", "nach", "entzug", "der", "waffenbesitzkarte", "bei", "einem", "reichsb\u00fcrger", "die", "im", "haus", "gelagerten", "waffen", "zu", "beschlagnahmen", "zu", "einem", "schusswechsel", "bei", "dem", "drei", "polizisten", "verletzt", "wurden", "und", "einer", "seinen", "verletzungen", "erlag", "von", "der", "rechtsextremismusexpertin", "birgit", "mair", "wurde", "der", "waffenbesitzer", "als", "extrem", "rechts", "eingestuft", "der", "t\u00f6dliche", "schuss", "\u00e4nderte", "die", "gesamte", "wahrnehmung", "der", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalterbewegung", "durch", "die", "sicherheitsbeh\u00f6rdenin", "der", "folgezeit", "verabredeten", "die", "innenminister", "der", "l\u00e4nder", "sogenannten", "reichsb\u00fcrgern", "die", "waffenrechtlichen", "erlaubnisse", "zu", "entziehen", "und", "ihnen", "auf", "diese", "weise", "den", "legalen", "waffenbesitz", "zu", "verwehren", "lehnt", "jemand", "die", "rechtsordnung", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "offensiv", "ab", "und", "verneint", "damit", "zugleich", "die", "verbindlichkeit", "ihrer", "gesetze", "f\u00fcr", "sich", "so", "ist", "nicht", "mehr", "gew\u00e4hrleistet", "dass", "er", "mit", "waffen", "und", "munition", "ordnungsgem\u00e4\u00df", "entsprechend", "den", "vorschriften", "des", "waffengesetzes", "umgeht", "weshalb", "er", "als", "waffenrechtlich", "nicht", "zuverl\u00e4ssig", "im", "sinne", "des", "\u00a7", "waffg", "anzusehen", "sei", "auch", "kann", "einem", "sogenannten", "reichsb\u00fcrger", "die", "fahrerlaubnis", "entzogen", "werden", "wenn", "er", "sich", "mit", "umfangreichen", "wirren", "schrifts\u00e4tzen", "an", "die", "fahrerlaubnisbeh\u00f6rde", "wendet", "und", "so", "den", "verdacht", "einer", "psychischen", "st\u00f6rung", "begr\u00fcndet", "allerdings", "darf", "die", "anordnung", "einer", "fahreignungs\u00fcberpr\u00fcfung", "nicht", "allgemein", "darauf", "gest\u00fctzt", "werden", "dass", "der", "betroffene", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "angeh\u00f6rtinfolge", "dieser", "und", "weiterer", "vorf\u00e4lle", "erwog", "das", "bmi", "eine", "bundesweite", "beobachtung", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "durch", "das", "bfv", "insbesondere", "vorf\u00e4lle", "wie", "in", "sachsenanhalt", "und", "in", "bayern", "als", "reichsb\u00fcrger", "gewaltt\u00e4tig", "wurden", "und", "waffen", "einsetzten", "zeigen", "dass", "eine", "beobachtung", "des", "bfv", "sinnvoll", "sein", "kann", "bis", "zum", "november", "wurde", "die", "szene", "zwar", "in", "einigen", "bundesl\u00e4ndern", "nicht", "aber", "als", "ganzes", "im", "bund", "beobachtet", "insbesondere", "soll", "unter", "einbeziehung", "der", "l\u00e4nder", "gepr\u00fcft", "werden", "ob", "es", "bei", "der", "bisherigen", "bewertung", "heterogen", "und", "zersplittert", "bleiben", "kann", "bereits", "im", "august", "habe", "man", "darauf", "hingewirkt", "dass", "verfassungsschutz", "und", "waffenbeh\u00f6rden", "der", "l\u00e4nder", "bei", "der", "entziehung", "der", "waffenrechtlichen", "erlaubnis", "bei", "rechtsextremisten", "noch", "enger", "zusammenarbeiteten", "das", "verwaltungsgericht", "gie\u00dfen", "beschloss", "im", "juni", "dass", "reichsb\u00fcrgern", "die", "waffenrechtliche", "erlaubnis", "entzogen", "werden", "darf", "der", "beschluss", "ist", "noch", "nicht", "rechtskr\u00e4ftigin", "der", "folge", "tauschten", "die", "beh\u00f6rden", "informationen", "dar\u00fcber", "aus", "wer", "als", "reichsb\u00fcrger", "einzustufen", "sei", "schon", "das", "verwaltungsgericht", "gera", "hatte", "im", "september", "erkannt", "einfache", "sympathiebekundungen", "gegen\u00fcber", "reichsb\u00fcrgerlichen", "behauptungen", "allein", "f\u00fchrten", "nicht", "zur", "waffenrechtlichen", "unzuverl\u00e4ssigkeit", "nach", "\u00a7", "waffg", "st\u00e4ndige", "rechtsprechung", "ist", "es", "allerdings", "dass", "die", "gerichte", "annehmen", "bei", "den", "als", "gef\u00e4hrlich", "einzustufenden", "waffen", "bestehe", "ein", "gewisses", "restrisiko", "das", "aber", "nur", "hingenommen", "werden", "m\u00fcsse", "wenn", "davon", "auszugehen", "sei", "dass", "der", "besitzer", "auch", "verantwortlich", "mit", "waffen", "und", "munition", "umgehe", "sich", "insbesondere", "an", "die", "gesetzlichen", "vorgaben", "zur", "aufbewahrung", "halte", "gerade", "letzteres", "sei", "bei", "anh\u00e4ngern", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "nicht", "anzunehmen", "da", "sich", "diese", "nur", "von", "fall", "zu", "fall", "entschieden", "ob", "ein", "gesetz", "nun", "gerade", "f\u00fcr", "sie", "gelte", "oder", "nicht", "daher", "sei", "bei", "personen", "die", "die", "rechtsordnung", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "offensiv", "ablehnen", "grunds\u00e4tzlich", "von", "einer", "waffenrechtlichen", "unzuverl\u00e4ssigkeit", "auszugehendas", "oberverwaltungsgericht", "rheinlandpfalz", "hat", "am", "dezember", "entschieden", "reichsb\u00fcrger", "seien", "waffenrechtlich", "unzuverl\u00e4ssig", "und", "m\u00fcssten", "ihre", "waffen", "samt", "munition", "abgeben", "auch", "k\u00f6nnen", "reichsb\u00fcrger", "das", "sch\u00f6ffenamt", "nicht", "bekleiden", "nach", "auffassung", "des", "verwaltungsgerichts", "d\u00fcsseldorf", "fehlt", "ihnen", "ebenso", "die", "f\u00fcr", "den", "pilotenschein", "n\u00f6tige", "zuverl\u00e4ssigkeit", "luftfahrzeuge", "zu", "f\u00fchrenam", "dezember", "veranlasste", "der", "generalbundesanwalt", "und", "die", "bundesanwaltschaft", "die", "festnahme", "von", "personen", "der", "patriotischen", "union", "dabei", "wurden", "auch", "mehrere", "waffen", "sichergestellt", "m\u00f6gliche", "verbindungen", "zu", "ausl\u00e4ndischen", "geheimdiensten", "laut", "des", "landesamtes", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "nrw", "stehen", "einige", "reichsb\u00fcrger", "unter", "dem", "einfluss", "des", "russischen", "auslandsgeheimdienstes", "dieser", "nutze", "sie", "um", "deutschland", "gezielt", "zu", "destabilisieren", "etwa", "indem", "influencer", "der", "szene", "auf", "social", "media", "durch", "russische", "stellen", "und", "propagandanarrative", "welche", "diese", "willig", "verbreiten", "unterst\u00fctzt", "w\u00fcrden", "hiernach", "wurden", "etwa", "unterst\u00fctzungsbotschaften", "zum", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "und", "zuvor", "auch", "bereits", "solidarit\u00e4tsbekundungen", "zur", "russischen", "besetzung", "der", "ostukraine", "verbreitet", "sowie", "das", "russische", "regime", "um", "pr\u00e4sident", "wladimir", "putin", "romantisiert", "ebenso", "gebe", "es", "f\u00e4lle", "von", "agentent\u00e4tigkeiten", "in", "denen", "anh\u00e4nger", "der", "szene", "etwa", "mit", "drohnen", "bundeswehrstandorte", "ausspioniert", "haben", "beispielsweise", "als", "dort", "ukrainische", "soldaten", "an", "deutschen", "waffensystemen", "ausgebildet", "wurden", "begriff", "der", "begriff", "reichsb\u00fcrger", "soll", "insbesondere", "eine", "sprachliche", "abgrenzung", "zu", "bundesb\u00fcrgern", "darstellen", "da", "sich", "die", "anh\u00e4nger", "dieser", "ideologie", "selbst", "nicht", "als", "staatsb\u00fcrger", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "sondern", "des", "deutschen", "reichs", "teilweise", "auch", "als", "staatenlos", "begreifen", "jedoch", "hat", "der", "begriff", "auch", "weitere", "historische", "hintergr\u00fcnde", "insbesondere", "rekurriert", "er", "auf", "das", "nationalsozialistische", "reichsb\u00fcrgergesetz", "von", "das", "den", "begriff", "reichsb\u00fcrger", "als", "neue", "kategorie", "von", "deutschen", "staatsb\u00fcrgern", "einf\u00fchrte", "die", "im", "gegensatz", "zu", "blo\u00dfen", "reichsangeh\u00f6rigen", "volle", "b\u00fcrgerrechte", "besa\u00dfen", "damit", "sollten", "staatsangeh\u00f6rige", "deutschen", "oder", "artverwandten", "blutes", "von", "angeh\u00f6rigen", "rassefremden", "volkstums", "insbesondere", "juden", "abgegrenzt", "werden", "bis", "dahin", "waren", "alle", "b\u00fcrger", "des", "deutschen", "reichs", "schlichtweg", "als", "staatsangeh\u00f6rige", "bezeichnet", "worden", "erstmals", "findet", "sich", "der", "begriff", "reichsb\u00fcrger", "in", "seiner", "heutigen", "verwendung", "bei", "dem", "rafterroristen", "horst", "mahler", "der", "ende", "der", "er", "jahre", "die", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "begr\u00fcndete", "einzelne", "reichsb\u00fcrgergruppierungen", "und", "akteure", "die", "reichsb\u00fcrgerszene", "ist", "inhomogen", "d", "h", "sie", "ist", "keine", "bewegung", "im", "engeren", "sinne", "weil", "organisatorisch", "und", "ideologisch", "\u00e4u\u00dferst", "heterogen", "und", "vielschichtig", "es", "existiert", "keine", "dominante", "gruppe", "etliche", "reichsregierungen", "erkennen", "sich", "untereinander", "nicht", "an", "manche", "kooperieren", "miteinander", "es", "kommt", "h\u00e4ufig", "zu", "internem", "streit", "unter", "den", "aktivisten", "einer", "selbsternannten", "reichsregierungsgruppe", "was", "oft", "die", "gr\u00fcndung", "abspaltung", "einer", "neuen", "reichsideologischen", "gruppierung", "zur", "folge", "hatlaut", "bayerischem", "landesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "sind", "nur", "etwa", "prozent", "der", "angeh\u00f6rigen", "der", "szene", "in", "gruppen", "und", "organisationen", "organisiert", "manfred", "roeder", "der", "jurist", "und", "sp\u00e4tere", "rechtsterrorist", "manfred", "roeder", "spielte", "in", "den", "er", "jahren", "eine", "bedeutende", "rolle", "bei", "der", "verbreitung", "der", "reichsideologie", "im", "nationalsozialismus", "als", "sch\u00fcler", "parteinaher", "erziehungsanstalten", "und", "vom", "volkssturm", "gepr\u00e4gt", "widmete", "er", "sich", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "der", "holocaustleugnung", "und", "der", "wiederherstellung", "der", "handlungsf\u00e4higkeit", "des", "deutschen", "reiches", "er", "gr\u00fcndete", "die", "freiheitsbewegung", "deutsches", "reich", "und", "behauptete", "der", "nationalsozialismus", "und", "das", "deutsche", "reich", "w\u00fcrden", "weiter", "bestehen", "seien", "allerdings", "nicht", "handlungsf\u00e4hig", "da", "nur", "ein", "waffenstillstand", "und", "kein", "friedensvertrag", "bestehe", "die", "regierung", "d\u00f6nitz", "sei", "weiterhin", "rechtm\u00e4\u00dfig", "nie", "zur\u00fcckgetreten", "und", "nur", "durch", "einen", "verbrecherischen", "akt", "verhaftet", "worden", "roeder", "kontaktierte", "karl", "d\u00f6nitz", "konnte", "diesen", "aber", "nicht", "von", "seiner", "argumentation", "\u00fcberzeugen", "und", "rief", "sich", "so", "selbst", "zum", "reichsverweser", "aus", "ein", "berufsverbot", "sowie", "diverse", "geld", "und", "haftstrafen", "unter", "anderem", "wegen", "verunglimpfung", "des", "andenkens", "verstorbener", "der", "verbreitung", "von", "propagandamitteln", "verfassungswidriger", "organisationen", "und", "der", "verunglimpfung", "des", "staates", "veranlassten", "roeder", "zur", "flucht", "in", "den", "untergrund", "sp\u00e4ter", "agierte", "roeder", "als", "r\u00e4delsf\u00fchrer", "der", "deutschen", "aktionsgruppen", "die", "sieben", "sprengstoff", "und", "brandanschl\u00e4ge", "auf", "asylbewerberunterk\u00fcnfte", "ver\u00fcbten", "und", "wurde", "verhaftet", "nach", "seiner", "haftentlassung", "agitierte", "roeder", "weiter", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "im", "verbreiten", "der", "holocaustleugnung", "des", "antisemitismus", "und", "der", "reichsideologie", "kommissarische", "reichsregierung", "als", "kommissarische", "reichsregierung", "krr", "werden", "zum", "einen", "eine", "der", "pr\u00e4genden", "gruppierungen", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "sowie", "zahlreiche", "unabh\u00e4ngige", "nachfolgeorganisationen", "bezeichnet", "teils", "wird", "der", "begriff", "zum", "anderen", "aber", "auch", "synonym", "zu", "reichsb\u00fcrgerorganisationen", "im", "allgemeinen", "verwendet", "die", "kommissarische", "reichsregierung", "ist", "von", "den", "fr\u00fcheren", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden", "reichsregierungen", "zu", "unterscheiden", "die", "vor", "der", "gr\u00fcndung", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "bestanden", "der", "eisenbahner", "wolfgang", "gerhard", "g\u00fcnter", "ebel", "gr\u00fcndete", "als", "eine", "der", "ersten", "bekannten", "reichsb\u00fcrgergruppen", "die", "sogenannte", "kommissarische", "reichsregierung", "die", "krr", "gilt", "als", "ursprung", "der", "heutigen", "auspr\u00e4gungen", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "ebel", "ein", "westberliner", "hatte", "bis", "zum", "reichsbahnerstreik", "bei", "der", "deutschen", "reichsbahn", "der", "ddr", "als", "fahrdienstleiter", "im", "bahnhof", "berlinhalensee", "gearbeitet", "infolge", "des", "streiks", "wurde", "ebel", "entlassen", "und", "strengte", "verschiedene", "gerichtsverfahren", "zwecks", "seiner", "finanziellen", "absicherung", "an", "die", "erlebnisse", "seiner", "prozesse", "pr\u00e4gten", "ebels", "sp\u00e4tere", "reichsideologische", "agitation", "die", "gr\u00fcndung", "der", "krr", "erfolgte", "nach", "ebels", "angaben", "im", "auftrag", "des", "alliierten", "oberkommandos", "dessen", "abgesandter", "ihm", "gegen\u00fcber", "behauptet", "habe", "dass", "das", "deutsche", "reich", "fortbestehe", "aber", "besetzt", "sei", "und", "weder", "einen", "friedensvertrag", "noch", "eine", "politische", "f\u00fchrung", "besitze", "ebel", "bezeichnete", "sich", "selbst", "als", "reichskanzler", "des", "staates", "deutsches", "reich", "den", "usurpierten", "titel", "und", "den", "namen", "seiner", "organisation", "entlehnte", "er", "den", "offiziellen", "organ\u00adbezeichnungen", "der", "reichsregierung", "in", "der", "zeit", "vor", "seine", "sogenannten", "thesen", "lehnte", "er", "dabei", "eng", "an", "die", "theorien", "von", "roeder", "an", "und", "ver\u00e4nderte", "sie", "nur", "in", "nuancen", "ebel", "und", "seine", "gruppe", "boten", "kostenpflichtige", "lehrg\u00e4nge", "\u00fcber", "ihre", "sicht", "der", "rechtslage", "an", "und", "verkauften", "selbst", "produzierte", "reichsdokumente", "gerichtsverfahren", "gegen", "ebel", "wegen", "amtsanma\u00dfung", "titelmissbrauchs", "und", "todesdrohungen", "mussten", "wegen", "schuldunf\u00e4higkeit", "eingestellt", "werden", "ebel", "galt", "sp\u00e4ter", "als", "geistig", "verwirrt", "und", "strafunf\u00e4hig", "seine", "pseudojuristischen", "begr\u00fcndungen", "wurden", "jedoch", "f\u00fcr", "alle", "sp\u00e4teren", "nachahmer", "stilbildendobwohl", "sich", "ebel", "dem", "nationalsozialismus", "gegen\u00fcber", "ablehnend", "\u00e4u\u00dferte", "erkennt", "der", "politologe", "jan", "rathje", "versatzst\u00fccke", "rechtsextremer", "ideologie", "in", "den", "forderungen", "der", "krr", "so", "fordere", "die", "krr", "ein", "tes", "deutsches", "reich", "in", "den", "grenzen", "vom", "dezember", "und", "verletze", "damit", "geschichtsrevisionistisch", "die", "odernei\u00dfegrenze", "ebel", "formulierte", "zudem", "antisemitisch", "konnotierte", "verschw\u00f6rungstheorien", "indem", "er", "zum", "beispiel", "behauptete", "und", "andeutete", "helmut", "kohl", "sei", "freimaurer", "und", "j\u00fcdischen", "glaubens", "und", "die", "bundesrepublik", "als", "deckmantel", "einer", "j\u00fcdischfreimaurerischen", "verschw\u00f6rung", "ansah", "deutschland", "werde", "von", "den", "usa", "kontrolliert", "die", "wiederum", "von", "einer", "geheimen", "weltregierung", "kontrolliert", "w\u00fcrden", "deren", "pr\u00e4sident", "in", "israel", "sitze", "deutsches", "kolleg", "v\u00f6lkische", "reichsbewegung", "horst", "mahler", "das", "deutsche", "kolleg", "und", "die", "v\u00f6lkische", "reichsbewegung", "waren", "die", "ersten", "gr\u00f6\u00dferen", "ernstzunehmenden", "gruppierungen", "in", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "der", "rechtsextremist", "horst", "mahler", "und", "seine", "ehemalige", "lebensgef\u00e4hrtin", "die", "verurteilte", "holocaustleugnerin", "sylvia", "stolz", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "bekanntesten", "aktivisten", "unter", "den", "reichsb\u00fcrgern", "ihr", "behauptetes", "ziel", "ist", "die", "wiederherstellung", "der", "handlungsf\u00e4higkeit", "des", "deutschen", "reiches", "als", "ziel", "wird", "angef\u00fchrt", "das", "deutsche", "volk", "aus", "der", "knechtschaft", "einer", "j\u00fcdischen", "weltverschw\u00f6rung", "zu", "befreien", "f\u00fcr", "dieses", "ziel", "engagierte", "sich", "mahler", "zusammen", "mit", "uwe", "meenen", "und", "reinhold", "oberlercher", "im", "von", "oberlercher", "gegr\u00fcndeten", "rassistischen", "elitenschulungszentrum", "deutsches", "kolleg", "das", "er", "auch", "viele", "jahre", "leitete", "dieses", "propagiert", "eine", "antisemitisch", "militante", "ideologie", "und", "verkl\u00e4rt", "die", "nationalsozialistische", "diktatur", "die", "gruppe", "bezeichnet", "den", "jahrestag", "der", "machtergreifung", "hitlers", "als", "jubil\u00e4um", "der", "deutschen", "revolution", "weiter", "gr\u00fcndete", "mahler", "die", "\u00e4hnlich", "ausgerichtete", "sogenannte", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "die", "sp\u00e4ter", "in", "der", "als", "sammlungsbewegung", "gleichgesinnter", "gegr\u00fcndeten", "sogenannten", "v\u00f6lkischen", "reichsbewegung", "aufging", "beide", "gruppen", "und", "das", "deutsche", "kolleg", "verfolgen", "als", "ziel", "ein", "viertes", "reich", "und", "die", "beseitigung", "der", "parlamentarischen", "demokratie", "sie", "erkl\u00e4ren", "dass", "die", "bundesrepublik", "geistig", "enthauptet", "sei", "und", "fordern", "deren", "physische", "enthauptung", "das", "deutsche", "kolleg", "proklamiert", "im", "falle", "eines", "untergangs", "der", "bundesrepublik", "die", "alleinige", "staatsgewalt", "f\u00fcr", "sich", "dies", "beinhalte", "das", "recht", "selbstverfasste", "urteile", "zu", "vollstrecken", "und", "reichsfeinde", "milit\u00e4risch", "unter", "beschluss", "und", "beschuss", "zu", "nehmen", "aktuell", "haben", "beide", "gruppen", "an", "bedeutung", "innerhalb", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "eingeb\u00fc\u00dft", "das", "deutsche", "kolleg", "gilt", "seit", "als", "inaktiv", "freistaat", "preu\u00dfen", "unter", "dem", "namen", "freistaat", "preu\u00dfen", "fungiert", "eine", "mit", "sitz", "in", "verden", "aller", "gegr\u00fcndete", "gruppierung", "sowie", "eine", "unabh\u00e4ngige", "namensgleiche", "gruppe", "die", "in", "niederkr\u00fcchten", "in", "nordrheinwestfalen", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "verdener", "gruppe", "bet\u00e4tigt", "sich", "als", "herausgeber", "der", "antisemitischen", "zeitschrift", "stimme", "des", "reiches", "wegen", "in", "dieser", "zeitschrift", "ver\u00f6ffentlichter", "texte", "wurden", "die", "rechtsextremisten", "rigolf", "hennig", "und", "ursula", "haverbeck", "zu", "gef\u00e4ngnisstrafen", "wegen", "volksverhetzung", "verurteilt", "strafrechtlich", "in", "erscheinung", "getreten", "ist", "die", "gruppe", "nicht", "nur", "durch", "volksverhetzung", "sondern", "auch", "durch", "urkundenf\u00e4lschung", "beleidigung", "verschaffen", "von", "falschen", "amtlichen", "ausweisen", "verunglimpfung", "des", "bundespr\u00e4sidenten", "amtsanma\u00dfung", "verunglimpfung", "des", "staates", "und", "seiner", "symbole", "widerstand", "gegen", "vollstreckungsbeamte", "und", "fahren", "ohne", "fahrerlaubnisin", "brandenburg", "ist", "eine", "gruppe", "mit", "diesem", "namen", "aktiv", "die", "behauptet", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "habe", "keine", "g\u00fcltige", "verfassung", "und", "sei", "kein", "souver\u00e4ner", "staat", "da", "kein", "friedensvertrag", "existiere", "best\u00fcnde", "nach", "wie", "vor", "der", "kriegszustand", "preu\u00dfen", "sei", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "v\u00f6lkerrechtswidrig", "aufgel\u00f6st", "worden", "der", "eigene", "freistaat", "preu\u00dfen", "hingegen", "souver\u00e4n", "die", "gruppierung", "verkauft", "fantasiepapiere", "wie", "etwa", "einen", "sogenannten", "staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis", "voraussetzung", "f\u00fcr", "die", "mitgliedschaft", "ist", "ein", "sogenannter", "ahnennachweis", "welcher", "zur\u00fcckgehend", "bis", "ins", "jahr", "nachweist", "v\u00e4terlicherseits", "aus", "einer", "preu\u00dfischen", "familie", "zu", "stammen", "der", "verfassungsschutz", "brandenburg", "sieht", "durchaus", "bez\u00fcge", "der", "gruppe", "zu", "klassisch", "rechtsextremistischer", "ideologie", "auf", "ihrer", "homepage", "schreibt", "die", "gruppe", "dass", "sie", "\u00fcber", "das", "dritte", "reich", "nicht", "viel", "schreiben", "k\u00f6nne", "die", "meisten", "b\u00fccher", "w\u00fcrden", "aber", "sehr", "einseitig", "und", "verf\u00e4lscht", "die", "geschichte", "wiedergeben", "die", "nationalsozialisten", "h\u00e4tten", "im", "gegensatz", "zu", "einer", "diktatur", "nicht", "die", "macht", "ergriffen", "im", "gegenteil", "sei", "adolf", "hitler", "vom", "deutschen", "volk", "in", "freier", "selbstbestimmung", "gew\u00e4hlt", "worden", "von", "einer", "nazidiktatur", "k\u00f6nne", "daher", "wohl", "kaum", "die", "rede", "seinim", "juni", "lie\u00df", "der", "juraprofessor", "und", "afdpolitiker", "ralph", "weber", "einen", "reichsb\u00fcrger", "aus", "dem", "umfeld", "des", "freistaats", "preu\u00dfen", "bei", "einer", "zusatzveranstaltung", "zu", "seiner", "vorlesung", "an", "der", "universit\u00e4t", "greifswald", "einen", "vortrag", "halten", "den", "dieser", "f\u00fcr", "die", "verbreitung", "von", "verschw\u00f6rungstheorien", "und", "antisemitischer", "polemik", "nutzte", "zu", "seiner", "verteidigung", "gab", "weber", "an", "er", "habe", "vom", "ideologischen", "hintergrund", "des", "referenten", "der", "ihm", "empfohlen", "worden", "sei", "nichts", "gewusst", "exilregierung", "deutsches", "reich", "die", "sogenannte", "exilregierung", "deutsches", "reich", "wurde", "am", "mai", "in", "hannover", "als", "abspaltung", "von", "ebels", "krr", "um", "ihren", "reichskanzler", "norbert", "schittke", "gegr\u00fcndet", "die", "gruppe", "ist", "dezidiert", "rechtsextremistisch", "ausgerichtet", "dies", "umfasst", "die", "ablehnung", "der", "rolle", "der", "alliierten", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "demzufolge", "leitet", "man", "die", "eigene", "legitimation", "nicht", "mehr", "vom", "alliierten", "oberkommando", "ab", "weil", "das", "ehemalige", "besatzungsrecht", "nicht", "\u00fcber", "das", "prinzip", "der", "volkssouver\u00e4nit\u00e4t", "gesetzt", "werden", "d\u00fcrfe", "sowie", "die", "forderung", "nach", "wiedererrichtung", "der", "deutschen", "grenzen", "von", "und", "nichtanerkennung", "des", "versailler", "vertrages", "die", "gruppierung", "wird", "vom", "verfassungsschutz", "in", "brandenburg", "niedersachsen", "und", "sachsenanhalt", "als", "rechtsextrem", "eingestuft", "und", "beobachtet", "die", "realit\u00e4tsfernen", "verlautbarungen", "der", "exilregierung", "so", "urteilt", "das", "th\u00fcringische", "landesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "d\u00fcrfen", "allerdings", "nicht", "dar\u00fcber", "hinwegt\u00e4uschen", "dass", "hier", "mit", "pseudojuristischer", "akribie", "versucht", "wird", "einen", "gesellschaftlichen", "resonanzboden", "f\u00fcr", "rechtsextremistisches", "gedankengut", "zu", "schaffen", "und", "teilweise", "personelle", "\u00fcberschneidungen", "zu", "anderen", "rechtsextremistischen", "gruppierungen", "bestehen", "spaltete", "sich", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "aktivisten", "der", "exilregierung", "deutsches", "reich", "ab", "und", "gr\u00fcndete", "die", "fast", "identisch", "benannte", "exilregierung", "deutsches", "reich", "sie", "ist", "laut", "verfassungsschutz", "brandenburg", "die", "bundesweit", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "im", "reichsb\u00fcrgermilieu", "die", "gruppe", "lehnt", "die", "bestehende", "politische", "ordnung", "als", "fundamental", "schlecht", "ab", "und", "will", "die", "demokratie", "durch", "ein", "traditionalistischeres", "monarchisches", "staatsmodell", "abl\u00f6sen", "sie", "postuliert", "eine", "gemeinschaftsordnung", "auf", "basis", "ethnischer", "identit\u00e4t", "und", "verbreitet", "auf", "ihrer", "internetseite", "nationalsozialistische", "diktion", "und", "fremdenfeindliche", "antisemitische", "und", "rassistische", "anspielungen", "so", "d\u00fcrfe", "das", "deutsche", "volk", "nicht", "weiter", "bestehen", "wie", "bisher", "eigenschaften", "nehme", "man", "einem", "volk", "durch", "senkung", "des", "bildungsstandes", "und", "rassische", "mischung", "und", "damit", "genetische", "kreuzung", "zudem", "warnte", "die", "gruppierung", "vor", "einer", "bevorstehenden", "weltherrschaft", "des", "politischen", "zionismus", "und", "sprach", "im", "hinblick", "auf", "das", "thema", "migration", "davon", "dass", "der", "holocaust", "gegen", "die", "deutschen", "v\u00f6lker", "eine", "neue", "qualit\u00e4t", "erreicht", "habe", "reichsbewegung", "neue", "gemeinschaft", "von", "philosophen", "die", "reichsbewegung", "neue", "gemeinschaft", "von", "philosophen", "ngvp", "war", "erstmals", "aktiv", "und", "verschickte", "in", "unregelm\u00e4\u00dfigen", "abst\u00e4nden", "rechtsextremistische", "und", "insbesondere", "antisemitische", "propaganda", "sie", "bezog", "sich", "positiv", "auf", "die", "attentate", "des", "massenm\u00f6rders", "anders", "breivik", "in", "oslo", "und", "ut\u00f8ya", "und", "rief", "zur", "bildung", "von", "freien", "reichsstreitkr\u00e4ften", "auf", "sie", "wurde", "vor", "allem", "durch", "im", "jahr", "per", "brief", "verschickte", "und", "im", "internet", "ver\u00f6ffentlichte", "morddrohungen", "an", "j\u00fcdische", "und", "islamische", "gemeinden", "und", "privatpersonen", "bekannt", "sie", "adressierte", "ihren", "aufruf", "an", "alle", "raum", "wesens", "und", "kulturfremden", "ausl\u00e4nder", "in", "deutschland", "insbesondere", "an", "t\u00fcrken", "muslime", "und", "negroide", "die", "adressaten", "wurden", "aufgefordert", "deutschland", "bis", "zum", "august", "des", "jahres", "zu", "verlassen", "da", "sonst", "nicht", "f\u00fcr", "deren", "sicherheit", "garantiert", "werden", "k\u00f6nne", "und", "die", "verbliebenen", "ab", "dem", "beginn", "eines", "postulierten", "zuk\u00fcnftigen", "krieges", "zwischen", "russland", "und", "der", "nato", "standrechtlich", "erschossen", "werden", "sollten", "die", "urheber", "konnten", "bisher", "nicht", "ermittelt", "werden", "es", "wurden", "jedoch", "bisher", "keine", "f\u00e4lle", "bekannt", "in", "denen", "diese", "drohungen", "umgesetzt", "wurdendie", "gruppe", "verfolgt", "laut", "eigenangabe", "die", "gr\u00fcndung", "einer", "reichsbewegung", "deren", "ziel", "die", "wiedererstehung", "des", "deutschen", "reiches", "von", "sei", "und", "behauptet", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "sei", "eine", "firma", "die", "von", "einer", "j\u00fcdischfreimaurerischen", "marionettenregierung", "regiert", "werde", "die", "wiederum", "von", "den", "alliierten", "beauftragt", "worden", "sei", "volksbundesrath", "und", "volksreichstag", "deutsche", "gesundheitskasse", "der", "sogenannte", "volksbundesrath", "und", "der", "volksreichstag", "wurde", "von", "dem", "einzelaktivisten", "erhard", "lorenz", "einem", "ehemaligen", "mitglied", "der", "exilregierung", "deutsches", "reich", "gegr\u00fcndet", "daneben", "betreibt", "er", "aus", "eher", "gesch\u00e4ftlichen", "motiven", "den", "virtuellen", "deutschen", "reichsanzeiger", "und", "die", "deutsche", "reichszeitung", "sowie", "verschiedene", "die", "selbstverwaltung", "propagierende", "internetseiten", "wie", "die", "interessengemeinschaft", "f\u00fcr", "menschen", "mit", "gemeinsamen", "zielen", "des", "weiteren", "verwaltet", "lorenz", "als", "selbsternannter", "staatssekret\u00e4r", "des", "deutschen", "reichs", "von", "kaarst", "aus", "mehr", "als", "fantasie\u00e4mter", "unter", "anderem", "ein", "reichsschatzamt", "und", "sogar", "die", "reichspolizei", "er", "behauptet", "die", "verfassung", "des", "deutschen", "reiches", "von", "bis", "gelte", "auch", "heute", "noch", "alle", "danach", "folgenden", "regierungen", "seien", "von", "einer", "fremdverwaltung", "eingesetzt", "worden", "um", "mitglied", "seines", "reiches", "zu", "werden", "m\u00fcssen", "interessenten", "z", "b", "reichspersonenausweise", "reichsfahrerlaubnisse", "oder", "reichsgewerbeanmeldungen", "f\u00fcr", "jeweils", "bis", "bei", "ihm", "kaufen", "mit", "seiner", "reichsdruckerei", "erwirtschaftete", "lorenz", "durch", "den", "verkauf", "der", "in", "der", "szene", "beliebten", "fantasieausweise", "eine", "sechsstellige", "summelorenz", "versuchte", "zudem", "zusammen", "mit", "anderen", "akteuren", "der", "szene", "im", "april", "die", "sogenannte", "deutsche", "gesundheitskasse", "degeka", "mit", "sitz", "in", "dresden", "eine", "eigene", "krankenkasse", "f\u00fcr", "reichsb\u00fcrger", "zu", "gr\u00fcnden", "laut", "eigenauskunft", "bietet", "die", "degeka", "leistungen", "f\u00fcr", "arzt", "zahnarzt", "und", "krankenhausbehandlungen", "sowie", "f\u00fcr", "behandlungen", "durch", "heilpraktiker", "und", "die", "erstattung", "von", "naturheilverfahren", "an", "als", "gesch\u00e4ftsgebiet", "bezeichnet", "sie", "ganz", "deutschland", "in", "seinen", "au\u00dfengrenzen", "wie", "diese", "am", "juli", "bestanden", "die", "degeka", "nehme", "nur", "gesch\u00e4ftsf\u00e4hige", "staatsangeh\u00f6rige", "auf", "ein", "solcher", "werde", "man", "wenn", "man", "anerkenne", "dass", "reichsgesetze", "den", "landesgesetzen", "vorgehen", "und", "brdgesetze", "keinen", "geltungsbereich", "nachweisen", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "finanzdienstleistungsaufsicht", "bafin", "warnte", "vor", "der", "gesundheitskasse", "da", "diese", "im", "verdacht", "stehe", "unerlaubte", "versicherungsgesch\u00e4fte", "zu", "betreiben", "zum", "august", "wurde", "die", "kasse", "von", "der", "bafin", "zur", "einstellung", "und", "abwicklung", "ihres", "unerlaubten", "versicherungsgesch\u00e4fts", "aufgefordert", "publizierte", "lorenz", "plattform", "weitere", "gesetzgebungen", "bez\u00fcglich", "der", "deutschen", "gesundheitskasse", "interimpartei", "deutschland", "ipd", "wurde", "von", "reichsb\u00fcrgern", "die", "partei", "interim", "partei", "deutschland", "das", "reicht!", "ipd", "gegr\u00fcndet", "die", "ipd", "ist", "eine", "bundesweit", "agierende", "partei", "mit", "landesverb\u00e4nden", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "hamburg", "hessen", "niedersachsen", "und", "schleswigholstein", "sie", "bedient", "sich", "der", "argumentation", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "wonach", "das", "deutsche", "reich", "weiterbestehe", "weil", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "mit", "deutschland", "kein", "friedensvertrag", "geschlossen", "wurde", "die", "partei", "wird", "vom", "verfassungsschutz", "schleswigholstein", "als", "rechtsextrem", "eingesch\u00e4tzt", "gr\u00fcnder", "und", "vorsitzender", "bis", "anfang", "war", "der", "im", "gleichen", "jahr", "verstorbene", "holocaustleugner", "edgar", "romano", "ludowici", "laut", "anderer", "quellen", "ludovici", "der", "sich", "auch", "als", "graf", "von", "roit", "zu", "hoya", "rechtsanwalt", "arzt", "oder", "auch", "als", "erster", "b\u00fcrgermeister", "des", "reichslandes", "freistaat", "freie", "und", "hansestadt", "hamburg", "ausgab", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "schleswigholstein", "erhielt", "die", "partei", "weniger", "als", "der", "g\u00fcltigen", "zweitstimmenw\u00e4hrend", "der", "weihnachtsfeiertage", "wurde", "bekannt", "dass", "der", "parteilose", "b\u00fcrgermeister", "der", "mecklenburgischen", "kleinstadt", "warin", "hanspeter", "gossel", "von", "mutma\u00dflichen", "rechtsextremisten", "bedroht", "werde", "und", "darum", "unter", "polizeischutz", "gestellt", "worden", "sei", "hintergrund", "sei", "die", "absicht", "der", "stadt", "von", "ihrem", "vorkaufsrecht", "gebrauch", "zu", "machen", "und", "damit", "den", "erwerb", "eines", "grundst\u00fccks", "durch", "die", "ipd", "zu", "verhindern", "germaniten", "staat", "germanitien", "volksgruppe", "ringvorsorge", "justizopferhilfe", "gr\u00fcndeten", "einige", "personen", "in", "der", "ortschaft", "westerheim", "den", "pseudostaat", "germanitien", "sie", "sehen", "sich", "als", "b\u00fcrger", "eines", "vorgeblich", "souver\u00e4nen", "staates", "und", "stellen", "hoheitliche", "dokumente", "aus", "ein", "akteur", "der", "gruppe", "wurde", "als", "betr\u00fcger", "enttarnt", "der", "mit", "der", "n\u00fcrnberger", "firma", "gfe", "anleger", "um", "hohe", "geldbetr\u00e4ge", "brachte", "das", "unternehmen", "hatte", "angeblich", "einen", "raps\u00f6lmotor", "f\u00fcr", "blockheizkraftwerke", "erfunden", "betrogene", "kunden", "zeigten", "das", "unternehmen", "schlie\u00dflich", "an", "wurde", "der", "diplomat", "zu", "f\u00fcnfeinhalb", "jahren", "haft", "verurteiltenge", "verbindungen", "bestehen", "zwischen", "akteuren", "der", "germaniten", "und", "der", "reichsb\u00fcrgergruppierung", "volksgruppe", "ringvorsorge", "deren", "mitglieder", "betrachten", "sich", "als", "justizopfer", "in", "den", "f\u00e4ngen", "der", "justiz", "der", "brd", "die", "durch", "willk\u00fcr", "und", "rechtsbeugung", "systematisch", "niedergerungen", "entrechtet", "und", "enteignet", "w\u00fcrden", "die", "gruppe", "bezeichnet", "sich", "als", "weltanschauungsgemeinschaft", "und", "versteht", "darunter", "die", "existenz", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "zu", "verneinen", "diese", "habe", "nur", "das", "grundgesetz", "aber", "keine", "verfassung", "und", "sei", "folglich", "menschenrechtsfrei", "die", "gruppe", "r\u00e4t", "zum", "austritt", "aus", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "bietet", "dazu", "eine", "austrittserkl\u00e4rung", "an", "ihre", "anh\u00e4nger", "bombardieren", "beh\u00f6rden", "und", "gerichte", "mit", "seitenlangen", "pamphleten", "um", "sich", "verpflichtungen", "diesen", "gegen\u00fcber", "zu", "entzieheneine", "vorg\u00e4ngerorganisation", "der", "germaniten", "ist", "die", "sogenannte", "justizopferhilfe", "kurz", "joh", "mit", "sitz", "in", "l\u00f6hne", "laut", "eigendarstellung", "in", "rinteln", "sie", "ist", "bundesweit", "aktiv", "und", "ber\u00e4t", "und", "unterst\u00fctzt", "ihre", "mitglieder", "gegen", "geb\u00fchr", "gegen\u00fcber", "staatlichen", "ma\u00dfnahmen", "mit", "dem", "ziel", "der", "einstellung", "oder", "zumindest", "der", "l\u00e4hmung", "verwaltungsrechtlicher", "verfahrensabl\u00e4ufe", "die", "gruppe", "umfasst", "bei", "hoher", "fluktuation", "bis", "zu", "mitglieder", "staatenlosinfo", "die", "zu", "den", "selbstverwaltern", "zu", "z\u00e4hlende", "gruppierung", "staatenlosinfo", "auch", "staatenlosinfo", "ev", "behauptet", "basierend", "auf", "diversen", "verschw\u00f6rungstheorien", "in", "reichsb\u00fcrgermanier", "das", "dritte", "reich", "w\u00fcrde", "weiter", "bestehen", "wobei", "sie", "im", "gegensatz", "zu", "anderen", "reichsb\u00fcrgern", "glauben", "die", "bundesrepublik", "sei", "mit", "dem", "reich", "identisch", "und", "handele", "nach", "nationalsozialistischen", "gesetzen", "aus", "der", "ablehnung", "dieses", "staates", "begr\u00fcndet", "sich", "ihre", "selbstsicht", "als", "antifaschisten", "der", "hauptsitz", "der", "gruppe", "ist", "in", "berlin", "die", "gruppe", "beruft", "sich", "auf", "die", "weimarer", "reichsverfassung", "von", "und", "propagiert", "die", "vermeintliche", "pflicht", "der", "deutschen", "die", "bundesrepublik", "vom", "grundgesetz", "zu", "befreien", "die", "gruppe", "bedient", "sich", "zudem", "antisemitischer", "ideologiefragmente", "staatenlosinfo", "geht", "von", "einer", "geheimen", "weltregierung", "unter", "der", "f\u00fchrung", "eines", "gewissen", "tothschild", "aus", "der", "den", "ersten", "und", "zweiten", "weltkrieg", "sowie", "mit", "hilfe", "seiner", "marionette", "adolf", "hitler", "den", "holocaust", "organisiert", "habe", "\u00fcberdies", "kontrolliere", "tothschild", "die", "familie", "rothschild", "die", "wiederum", "die", "banken", "unter", "kontrolle", "habe", "und", "auch", "hinter", "dem", "israelischpal\u00e4stinensischen", "konflikt", "steckedie", "auftritte", "ihrer", "mitglieder", "vor", "gericht", "werden", "in", "der", "regel", "von", "st\u00f6rungen", "gerangel", "und", "verbalen", "ausf\u00e4llen", "begleitet", "vor", "dem", "reichstagsgeb\u00e4ude", "in", "berlin", "informiert", "staatenlosinfo", "seit", "mehreren", "jahren", "\u00fcber", "die", "ziele", "der", "gruppe", "und", "demonstriert", "dabei", "z", "b", "f\u00fcr", "heimat", "und", "weltfrieden", "gegen", "justizwillk\u00fcr", "und", "einrichtung", "der", "faschistischen", "diktatur", "in", "deutschland", "oder", "f\u00fcr", "die", "befreiung", "deutschlands", "vom", "faschismus", "und", "nazismus", "hauptakteur", "ist", "dabei", "der", "ehemalige", "npdfunktion\u00e4r", "und", "chef", "des", "deutschen", "ablegers", "der", "nationalen", "befreiungsbewegung", "r\u00fcdiger", "hoffmann", "geb", "klasen", "*", "er", "wurde", "f\u00fcr", "einen", "brandanschlag", "auf", "ein", "asylbewerberheim", "verurteilt", "und", "erhielt", "dar\u00fcber", "hinaus", "eine", "geldstrafe", "weil", "er", "in", "briefen", "\u00fcber", "eine", "angebliche", "nsvergangenheit", "der", "familie", "eines", "amtsgerichtsdirektors", "spekulierte", "seit", "rief", "hoffmann", "wiederholt", "dazu", "auf", "das", "reichstagsgeb\u00e4ude", "zu", "st\u00fcrmen", "so", "auch", "bei", "einer", "von", "ihm", "angemeldeten", "coronademonstration", "vom", "august", "in", "berlin", "mehrere", "stunden", "sp\u00e4ter", "gelang", "es", "etwa", "dreihundert", "personen", "die", "absperrung", "am", "platz", "der", "republik", "zu", "durchbrechen", "und", "die", "treppe", "des", "geb\u00e4udes", "zu", "besetzen", "f\u00fcrstentum", "germania", "im", "februar", "gr\u00fcndeten", "michael", "freiherr", "von", "pallandt", "jessie", "marsson", "jo", "conrad", "und", "weitere", "personen", "in", "einem", "als", "schloss", "bezeichneten", "ehemaligen", "gutshaus", "im", "brandenburgischen", "krampfer", "gemeinde", "plattenburg", "das", "sogenannte", "f\u00fcrstentum", "germania", "als", "basisdemokratischen", "kirchenstaat", "dieser", "initiative", "schlossen", "sich", "auch", "vertreter", "des", "reichsb\u00fcrgerkonzepts", "an", "und", "ihre", "vorstellungen", "flossen", "in", "die", "verfassung", "des", "fiktiven", "staates", "ein", "das", "projekt", "fand", "jedoch", "schon", "nach", "drei", "monaten", "ein", "ende", "als", "das", "geb\u00e4ude", "wegen", "schwerer", "baurechtlicher", "verst\u00f6\u00dfe", "von", "der", "polizei", "ger\u00e4umt", "und", "versiegelt", "wurde", "europ\u00e4ische", "aktion", "die", "europ\u00e4ische", "aktion", "ea", "ist", "eine", "dachorganisation", "verschiedener", "holocaustleugner", "und", "rechtsextremisten", "in", "deutschland", "der", "schweiz", "und", "\u00f6sterreich", "aber", "auch", "gro\u00dfbritannien", "und", "frankreich", "mit", "kontakten", "zu", "gesinnungsgenossen", "in", "weiteren", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "sie", "wurde", "von", "bernhard", "schaub", "unter", "der", "damaligen", "bezeichnung", "bund", "freies", "europa", "gegr\u00fcndet", "deutscher", "vorsitzender", "ist", "der", "npdpolitiker", "und", "freistaat", "preu\u00dfenvorsitzende", "rigolf", "hennigdas", "ziel", "der", "ea", "ist", "die", "errichtung", "einer", "europ\u00e4ischen", "eidgenossenschaft", "aus", "starken", "weitgehend", "selbst\u00e4ndigen", "nationalstaaten", "mit", "einer", "gemeinsamer", "au\u00dfen", "und", "verteidigungspolitik", "unter", "f\u00fchrung", "des", "nach", "dem", "f\u00fchrerprinzip", "auszurichtenden", "deutschen", "reiches", "ideologisch", "vertritt", "sie", "rassistische", "antisemitische", "und", "nationalsozialistische", "positionen", "sie", "fordert", "den", "ausstieg", "aus", "dem", "euro", "und", "fordert", "rassisch", "nicht", "in", "europa", "beheimatete", "bev\u00f6lkerungsteile", "insbesondere", "mischlinge", "und", "deren", "angeh\u00f6rige", "nach", "ihrer", "macht\u00fcbernahme", "auch", "mit", "milit\u00e4rischen", "mitteln", "abzuschieben", "die", "ea", "bezeichnet", "sich", "als", "bewegung", "zur", "politischkulturellen", "erneuerung", "ganz", "europas", "und", "richtet", "sich", "gegen", "den", "american", "way", "of", "life", "samt", "der", "pax", "americana", "und", "die", "political", "correctnessdie", "ea", "erkl\u00e4rt", "geschichtsrevisionistisch", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "zu", "von", "den", "alliierten", "v\u00f6lkerrechtswidrig", "errichteten", "staaten", "verschiedene", "ihrer", "protagonisten", "fordern", "die", "anerkennung", "des", "angeblich", "weiterbestehenden", "deutschen", "reiches", "in", "den", "grenzen", "vom", "august", "strafrechtlich", "ist", "die", "ea", "durch", "sachbesch\u00e4digung", "volksverhetzung", "verst\u00f6\u00dfe", "gegen", "das", "versammlungsgesetz", "und", "propagandadelikte", "in", "erscheinung", "getreten", "deutsche", "polizei", "hilfswerk", "dphw", "im", "april", "gr\u00fcndete", "volker", "sch\u00f6ne", "ein", "ehemaliger", "funktion\u00e4r", "der", "deutschen", "polizeigewerkschaft", "sachsen", "ev", "das", "deutsche", "polizei", "hilfswerk", "dphw", "kurz", "vorher", "war", "er", "aus", "der", "gewerkschaft", "entlassen", "worden", "da", "er", "auf", "ihrer", "homepage", "einen", "offenen", "brief", "ver\u00f6ffentlicht", "hatte", "in", "dem", "er", "behauptete", "die", "deutschen", "gesetze", "seien", "nicht", "g\u00fcltig", "weil", "ihnen", "der", "geltungsbereich", "fehle", "sch\u00f6ne", "behauptet", "mit", "der", "b\u00fcrgerwehr", "dphw", "gegen", "polizeigewalt", "und", "beh\u00f6rdenversagen", "angehen", "zu", "wollen", "mitglieder", "des", "dphw", "traten", "als", "ersatzpolizisten", "in", "t\u00e4uschend", "echten", "fantasieuniformen", "auf", "und", "berieten", "menschen", "bei", "gerichtsprozessendie", "ermittelnde", "polizei", "sprach", "von", "etwa", "aktiven", "mitgliedern", "wenngleich", "sich", "die", "gruppe", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "und", "gegen\u00fcber", "vielen", "ihrer", "einfachen", "mitglieder", "als", "gesetzestreue", "erg\u00e4nzung", "der", "offiziellen", "staatsorgane", "ausgab", "ordnen", "rechtsextremismusexperten", "und", "beh\u00f6rdenvertreter", "das", "dphw", "aufgrund", "ideologischer", "\u00fcberschneidungen", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "zu", "mehrere", "gr\u00fcndungsmitglieder", "waren", "zuvor", "in", "anderen", "reichsb\u00fcrgergruppierungen", "aktiv", "oder", "verbreiten", "reichsideologische", "inhalte", "auf", "ihren", "privaten", "homepages", "mehrere", "f\u00fchrungspersonen", "des", "dphw", "trafen", "sich", "zudem", "zu", "einem", "koordinierungsgespr\u00e4ch", "mit", "protagonisten", "der", "republik", "freies", "deutschland", "der", "politikwissenschaftler", "jan", "freitag", "ordnete", "das", "dphw", "als", "gr\u00f6\u00dfte", "aus", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "hervorgehende", "gefahr", "ein", "da", "es", "andersdenkende", "aktiv", "einsch\u00fcchtere", "und", "versuche", "durch", "drohungen", "die", "beh\u00f6rden", "von", "ihrer", "arbeit", "abzuhalten", "zudem", "galt", "es", "damals", "als", "einzige", "bewaffnete", "und", "passend", "geschulte", "gruppe", "in", "der", "szeneangeh\u00f6rige", "des", "dphw", "versuchten", "in", "einer", "\u00f6ffentlichkeitswirksamen", "aktion", "im", "november", "einen", "gerichtsvollzieher", "w\u00e4hrend", "einer", "zwangsvollstreckung", "zu", "fesseln", "und", "hinderten", "ihn", "an", "der", "flucht", "zwischen", "dezember", "und", "m\u00e4rz", "verh\u00e4ngte", "das", "amtsgericht", "mei\u00dfen", "in", "erstinstanzlichen", "urteilen", "freiheitsstrafen", "zwischen", "zehn", "und", "monaten", "fast", "ausnahmslos", "ohne", "bew\u00e4hrung", "gegen", "insgesamt", "an", "der", "aktion", "gegen", "den", "gerichtsvollzieher", "beteiligte", "personen", "seit", "den", "verurteilungen", "sind", "in", "sachsen", "keine", "aktionen", "des", "dphw", "mehr", "bekannt", "geworden", "das", "dphw", "existierte", "bis", "ende", "juni", "als", "es", "auf", "seiner", "homepage", "seine", "vermutliche", "aufl\u00f6sung", "verk\u00fcndete", "republik", "freies", "deutschland", "rfd", "der", "scheinstaat", "republik", "freies", "deutschland", "wurde", "am", "mai", "von", "peter", "fr\u00fchwald", "in", "leipzig", "ausgerufen", "die", "rfd", "versteht", "sich", "an", "stelle", "der", "staatssimulation", "bundesrepublik", "als", "einzig", "legitimer", "rechtsnachfolger", "des", "deutschen", "reiches", "fr\u00fchwald", "behauptete", "dazu", "dass", "eine", "treuhandverwaltung", "nach", "der", "haager", "landkriegsordnung", "die", "immer", "noch", "andauernde", "herrschaft", "der", "alliierten", "tarne", "diese", "w\u00fcrden", "zusammen", "mit", "israel", "deutschland", "knebeln", "und", "melken", "und", "dabei", "pressezensur", "aus\u00fcben", "fr\u00fchwald", "wurde", "am", "september", "von", "seinen", "mitstreitern", "als", "kommissarischer", "pr\u00e4sident", "abgesetzt", "fr\u00fchwald", "bezeichnete", "dies", "als", "putsch", "k\u00fcndigte", "an", "die", "republik", "als", "freies", "deutschland", "ohne", "den", "zusatz", "republik", "weiter", "zu", "f\u00fchren", "und", "tritt", "seitdem", "als", "selbstverwaltung", "peter", "fr\u00fchwald", "auf", "die", "verbliebenen", "putschisten", "f\u00fchrten", "die", "regierung", "der", "republik", "freies", "deutschland", "fort", "die", "anh\u00e4nger", "der", "rfd", "kamen", "vor", "allem", "aus", "den", "neuen", "bundesl\u00e4ndern", "sie", "brachten", "schilder", "mit", "der", "aufschrift", "republik", "freies", "deutschland", "hoheitsgebiet", "an", "ihren", "grundst\u00fccken", "an", "und", "erhofften", "sich", "dadurch", "immunit\u00e4t", "gegen\u00fcber", "gerichtsvollziehern", "und", "anderen", "vollzugsbeamtendaraufhin", "kam", "es", "zu", "konfrontationen", "mit", "den", "echten", "beh\u00f6rden", "insbesondere", "zur", "verhaftung", "des", "sprengmeisters", "daniel", "s", "in", "berlin", "dieser", "hatte", "sich", "zur", "rfd", "bekannt", "und", "zentnerweise", "pyrotechnik", "auf", "seinem", "grundst\u00fcck", "gehortet", "bekannt", "geworden", "ist", "auch", "der", "fall", "einer", "spedition", "in", "malschwitz", "deren", "inhaber", "unter", "berufung", "auf", "die", "republik", "freies", "deutschland", "eine", "geraume", "zeit", "lang", "steuern", "und", "mautgeb\u00fchren", "nicht", "bezahlten", "bis", "die", "beh\u00f6rden", "schlie\u00dflich", "die", "insolvenz", "der", "firma", "einleitetendie", "gruppe", "machte", "au\u00dferdem", "betr\u00e4chtliche", "gesch\u00e4fte", "mit", "dem", "verkauf", "eigener", "ausweisdokumente", "laut", "polizei", "seien", "daf\u00fcr", "zahlungen", "von", "euro", "in", "die", "staatskasse", "geflossen", "einige", "teilweise", "zur", "bew\u00e4hrung", "ausgesetzten", "urteile", "\u00fcber", "haft", "und", "geldstrafen", "wegen", "gewerbsm\u00e4\u00dfiger", "urkundenf\u00e4lschung", "sind", "noch", "nicht", "rechtskr\u00e4ftig", "k\u00f6nigreich", "deutschland", "krd", "im", "september", "gr\u00fcndete", "der", "gelernte", "koch", "kampfsportler", "betreiber", "eines", "esoterikladens", "und", "autor", "esoterischer", "b\u00fccher", "peter", "fitzek", "auf", "einem", "fr\u00fcheren", "krankenhausgel\u00e4nde", "in", "wittenberg", "das", "sogenannte", "k\u00f6nigreich", "deutschland", "und", "lie\u00df", "sich", "zum", "k\u00f6nig", "von", "deutschland", "und", "imperator", "fiduziar", "kr\u00f6nen", "laut", "eigenaussage", "versteht", "sich", "dieses", "k\u00f6nigreich", "als", "eigener", "durch", "sezession", "entstandener", "staat", "auf", "dem", "gebiet", "des", "v\u00f6lkerrechtlich", "weiter", "existierenden", "deutschen", "reiches", "dieses", "gebiet", "werde", "nur", "\u00fcbergangsweise", "von", "der", "bundesrepublik", "verwaltet", "die", "fitzek", "als", "besatzungskonstrukt", "oder", "firma", "der", "alliierten", "bzw", "deutschland", "gmbh", "bezeichnet", "im", "falle", "einer", "ausbreitung", "seiner", "rechtsordnung", "proklamierte", "das", "krd", "f\u00fcr", "sich", "die", "v\u00f6llige", "rechtsnachfolge", "des", "deutschen", "reiches", "vorher", "geh\u00f6rte", "fitzek", "bereits", "zu", "den", "mitbegr\u00fcndern", "des", "vereins", "neudeutschland", "dessen", "ziel", "es", "war", "das", "deutsche", "reich", "in", "den", "grenzen", "von", "wieder", "zu", "errichten", "und", "deutschlands", "angeblich", "verlorene", "souver\u00e4nit\u00e4t", "wiederzuerlangen", "fitzek", "gab", "seinen", "amtlichen", "f\u00fchrerschein", "zur\u00fcck", "da", "er", "diesen", "nach", "eigenen", "angaben", "nicht", "mehr", "brauche", "weil", "er", "nunmehr", "im", "besitz", "eines", "f\u00fchrerscheins", "des", "k\u00f6nigreichs", "deutschland", "seiin", "der", "folge", "errichtete", "fitzek", "mehrere", "krankenkassen\u00e4hnliche", "einrichtungen", "und", "veranstaltete", "kostenpflichtige", "pseudojuristische", "seminare", "zu", "den", "themen", "der", "staatsb\u00fcrgerschaft", "und", "der", "verfassung", "seines", "k\u00f6nigreichs", "aber", "auch", "alternativer", "heilmethoden", "oder", "freier", "energieer", "gr\u00fcndete", "zudem", "mit", "der", "sogenannten", "k\u00f6niglichen", "reichsbank", "eine", "eigene", "bank", "bei", "der", "mehrere", "hundert", "seiner", "anh\u00e4nger", "fast", "drei", "millionen", "euro", "anlegten", "mit", "denen", "er", "angab", "seine", "projekte", "zu", "verwirklichen", "im", "zuge", "einer", "antisemitisch", "konnotierten", "zinskritik", "kreierte", "fitzek", "au\u00dferdem", "die", "eigene", "alternativ", "und", "regionalw\u00e4hrung", "engel", "mit", "der", "er", "auch", "seine", "anh\u00e4nger", "f\u00fcr", "ihre", "arbeit", "in", "seinem", "k\u00f6nigreich", "bezahltewegen", "unerlaubter", "einlagengesch\u00e4fte", "in", "seiner", "reichsbank", "verh\u00e4ngte", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "finanzdienstleistungsaufsicht", "zwangsgelder", "gegen", "fitzek", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "fitzek", "wegen", "veruntreuung", "der", "bei", "seiner", "bank", "angelegten", "gelder", "und", "unerlaubter", "bankgesch\u00e4fte", "zu", "einer", "haftstrafe", "von", "drei", "jahren", "und", "acht", "monaten", "in", "der", "berufungsverhandlung", "vom", "august", "wegen", "betrugs", "und", "wiederholten", "fahrens", "ohne", "f\u00fchrerschein", "dann", "zu", "jahren", "und", "monaten", "haft", "verurteilt", "am", "mai", "wurde", "das", "ehemalige", "krankenhausgel\u00e4nde", "im", "auftrag", "der", "bafin", "zwangsger\u00e4umt", "um", "die", "verh\u00e4ngten", "zwangsgelder", "in", "millionenh\u00f6he", "zu", "begleichenim", "november", "kam", "es", "zu", "einer", "gro\u00dfangelegten", "razzia", "gegen", "verschiedene", "immobilien", "von", "insgesamt", "neun", "beschuldigten", "auch", "mit", "dem", "ziel", "festnahmen", "zu", "vollstrecken", "neue", "ordnung", "im", "februar", "berichtete", "report", "mainz", "im", "kontext", "des", "todes", "von", "j\u00f6rg", "l", "\u00fcber", "die", "reichsb\u00fcrgergruppierung", "neue", "ordnung", "um", "meinolf", "sch\u00f6nborn", "den", "ehemaligen", "anf\u00fchrer", "der", "verbotenen", "nationalistischen", "front", "die", "vom", "verfassungsschutz", "brandenburg", "beobachtete", "gruppe", "tritt", "offen", "neonazistisch", "auf", "sie", "propagiert", "eine", "ausl\u00e4nderfeindliche", "und", "rassistische", "weltanschauung", "und", "verfolgt", "eine", "an", "den", "nationalsozialismus", "angelehnte", "idee", "einer", "volksgemeinschaft", "sie", "beruft", "sich", "auf", "den", "sogenannten", "reichsgedanken", "und", "proklamiert", "den", "widerstand", "gegen", "verwahrlosung", "und", "landnahme", "durch", "migranten", "und", "fremdherrschaft", "sie", "empfiehlt", "den", "beitritt", "zu", "sch\u00fctzenvereinen", "kampfsportschulen", "sowie", "die", "teilnahme", "an", "orientierungsm\u00e4rschen", "zum", "erwerb", "der", "f\u00e4higkeiten", "zum", "selbstschutz", "sie", "will", "eigenen", "angaben", "zufolge", "eine", "effektive", "und", "straff", "organisierte", "bewegung", "sein", "in", "der", "eine", "elite", "f\u00fcr", "den", "entscheidungskampf", "vorbereitet", "wird", "die", "neue", "ordnung", "bedient", "sich", "klassischer", "reichsb\u00fcrgerargumente", "und", "erkennt", "die", "bundesrepublik", "nicht", "an", "diese", "sei", "ein", "besatzungskonstrukt", "ziel", "sei", "die", "wiederherstellung", "der", "handlungsf\u00e4higkeit", "des", "reiches", "staat", "ur", "adrian", "ursache", "adrian", "ursache", "war", "der", "erste", "reichsb\u00fcrger", "der", "sich", "mit", "waffengewalt", "gegen", "eine", "polizeiliche", "ma\u00dfnahme", "wehrte", "im", "jahr", "rief", "er", "auf", "seinem", "grundst\u00fcck", "den", "sogenannten", "staat", "ur", "mit", "eigener", "an", "die", "reichsflagge", "angelehnter", "flagge", "aus", "als", "im", "august", "ein", "gerichtsvollzieher", "die", "zwangsr\u00e4umung", "seines", "hauses", "umsetzen", "wollte", "wurde", "dies", "von", "ursache", "und", "bis", "zu", "von", "ihm", "zuvor", "per", "internet", "mobilisierten", "unterst\u00fctzern", "aus", "der", "rechtsextremisten", "und", "reichsb\u00fcrgerszene", "verhindert", "unter", "ihnen", "befand", "sich", "auch", "der", "reichsb\u00fcrger", "der", "kurze", "zeit", "sp\u00e4ter", "bei", "einer", "razzia", "einen", "sekbeamten", "ermordete", "ursache", "drohte", "dem", "gerichtsvollzieher", "zudem", "\u00f6ffentlich", "mit", "dem", "tod", "tags", "darauf", "nahmen", "insgesamt", "polizisten", "darunter", "ein", "sek", "ursache", "fest", "seine", "unterst\u00fctzer", "bewarfen", "die", "beamten", "dabei", "mit", "flaschen", "und", "steinen", "und", "verletzten", "einen", "polizisten", "durch", "bisse", "ursache", "bedrohte", "die", "beamten", "mit", "einem", "revolver", "und", "wurde", "durch", "sch\u00fcsse", "der", "polizisten", "schwer", "verletzt", "ein", "sekbeamter", "wurde", "bei", "der", "festnahme", "durch", "ein", "geschoss", "leicht", "verletzt", "ursache", "stieg", "durch", "seine", "festnahme", "zu", "einem", "helden", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "auf", "und", "erfuhr", "eine", "breite", "solidarit\u00e4t", "innerhalb", "der", "szene", "wurde", "ursache", "u", "a", "wegen", "versuchten", "mordes", "zu", "sieben", "jahren", "haft", "verurteilt", "heimatgemeinde", "chiemgau", "die", "vom", "verfassungsschutz", "bayern", "erfasste", "gruppe", "wurde", "im", "raum", "oberbayern", "gegr\u00fcndet", "und", "umfasst", "laut", "verfassungsschutz", "ca", "mitglieder", "aus", "einem", "umfeld", "von", "ca", "sympathisanten", "die", "gruppe", "lehnt", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "als", "staat", "ab", "und", "betrachtet", "viele", "regierungsinstitutionen", "als", "in", "internationalen", "firmenregistern", "eingetragene", "gmbhs", "die", "insofern", "dem", "handelsrecht", "unterl\u00e4gen", "die", "heimatgemeinde", "lehnt", "die", "bundesdeutsche", "gesetzgebung", "ab", "und", "sieht", "sich", "ausschlie\u00dflich", "den", "bayerischen", "gesetzen", "von", "verpflichtet", "mitglieder", "der", "gruppe", "verwenden", "selbst", "ausgestellte", "ausweise", "und", "nichtamtliche", "kraftfahrzeugkennzeichen", "ein", "gewisses", "medienecho", "erzeugte", "die", "suspendierung", "des", "ersten", "polizeihauptkommissars", "und", "seminarleiters", "im", "polizeifortbildungsinstitut", "in", "ainring", "wegen", "seines", "engagements", "f\u00fcr", "die", "gruppe", "bundesstaat", "bayern", "die", "gruppe", "bundesstaat", "bayern", "wurde", "im", "dezember", "mit", "sitz", "in", "landsham", "bei", "m\u00fcnchen", "gegr\u00fcndet", "besteht", "aus", "ca", "personen", "stand", "april", "und", "ist", "vor", "allem", "in", "oberbayern", "aktiv", "seit", "oktober", "wird", "sie", "vom", "bayerischen", "verfassungsschutz", "beobachtet", "sie", "beruft", "sich", "auf", "einen", "g\u00fcltigen", "rechtsstand", "zum", "zeitpunkt", "von", "tagen", "vor", "ausbruch", "des", "weltkriegs", "ziel", "der", "gruppe", "ist", "die", "reorganisation", "des", "bundesstaats", "bayern", "unter", "berufung", "auf", "eine", "selbstverfasste", "verfassung", "des", "bundesstaats", "bayern", "mit", "artikeln", "bayern", "wird", "hierbei", "als", "republik", "dem", "deutschen", "reich", "zugeordnet", "die", "administrative", "regierung", "der", "gruppe", "verschickte", "im", "november", "eine", "anordnung", "an", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "in", "welcher", "brdbediensteten", "mit", "strafen", "gedroht", "wurde", "falls", "sie", "auf", "bayerischem", "gebiet", "hoheitlichen", "verwaltungsakten", "nachgehen", "sollten", "die", "staatsanwaltschaft", "m\u00fcnchen", "ermittelte", "gegen", "die", "gruppe", "wegen", "des", "dringenden", "tatverdachts", "der", "banden", "und", "gewerbsm\u00e4\u00dfig", "begangenen", "urkundenf\u00e4lschung", "und", "amtsanma\u00dfung", "und", "veranlasste", "im", "februar", "bundesweit", "hausdurchsuchungen", "bei", "denen", "neben", "einschl\u00e4gigen", "dokumenten", "auch", "waffen", "und", "munition", "sichergestellt", "wurden", "der", "bayrische", "verfassungsschutz", "geht", "davon", "aus", "dass", "zumindest", "teile", "der", "aktivisten", "der", "gruppe", "latent", "gewaltbereit", "sind", "der", "t\u00e4ter", "der", "im", "oktober", "bei", "einem", "einsatz", "in", "georgensgm\u00fcnd", "drei", "sekbeamte", "anschoss", "und", "durch", "splitter", "verwundete", "von", "denen", "einer", "sp\u00e4ter", "starb", "ist", "anh\u00e4nger", "der", "gruppierung", "der", "amerikanist", "michael", "butter", "wertet", "die", "schie\u00dferei", "von", "georgensgm\u00fcnd", "als", "beleg", "f\u00fcr", "die", "these", "dass", "der", "glaube", "an", "verschw\u00f6rungstheorien", "bedenkliche", "auswirkungen", "haben", "k\u00f6nne", "und", "diese", "somit", "grunds\u00e4tzlich", "gef\u00e4hrlich", "seien", "verfassunggebende", "versammlung", "die", "verfassunggebende", "versammlung", "vv", "ist", "besonders", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "bayern", "aktiv", "sie", "betreibt", "den", "internetauftritt", "ddbnetzwerk", "die", "gruppierung", "fordert", "auf", "an", "einem", "referendum", "zur", "abschaffung", "des", "grundgesetzes", "teilzunehmen", "sie", "rief", "den", "bundesstaat", "deutschland", "in", "den", "grenzen", "von", "aus", "die", "dazugeh\u00f6rigen", "vollversammlungen", "fanden", "laut", "homepage", "der", "gruppe", "in", "einem", "chatraum", "namens", "deutschlandtreff", "statt", "um", "unterst\u00fctzer", "und", "unterzeichner", "ihres", "referendums", "zu", "gewinnen", "nahmen", "anh\u00e4nger", "an", "den", "coronaprotestkundgebungen", "vor", "allem", "im", "s\u00fcdwesten", "teil", "die", "gruppierung", "hat", "wiederholt", "antisemitische", "positionen", "artikuliert", "wie", "die", "behauptung", "die", "familie", "rotschild", "stecke", "hinter", "einer", "angeblich", "angestrebten", "neuen", "weltordnung", "freie", "w\u00e4hlergemeinschaft", "einiges", "deutschland", "die", "kleinstpartei", "freie", "w\u00e4hlergemeinschaft", "einiges", "deutschland", "mit", "sitz", "in", "chemnitz", "und", "bundesweitem", "anspruch", "wurde", "im", "januar", "gegr\u00fcndet", "sie", "bestreitet", "die", "staatseigenschaft", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "ihre", "v\u00f6lkerrechtliche", "souver\u00e4nit\u00e4t", "und", "strebt", "die", "fortsetzung", "des", "kaiserreiches", "und", "die", "anwendung", "dessen", "rechts", "mit", "stand", "vom", "oktober", "an", "diese", "\u00fcberregional", "aktive", "reichsb\u00fcrgergruppierung", "behauptet", "die", "abdankungsurkunde", "von", "kaiser", "wilhelm", "ii", "sei", "eine", "f\u00e4lschung", "und", "geht", "deshalb", "davon", "aus", "dass", "der", "deutsche", "bundestag", "privatrechtlich", "aufgestellt", "und", "die", "bundesrepublik", "eine", "nichtregierungsorganisation", "sei", "ihre", "protagonisten", "behaupten", "offen", "antisemitisch", "dass", "der", "erste", "weltkrieg", "von", "den", "rothschilds", "geplant", "worden", "sei", "um", "den", "engl\u00e4ndern", "jerusalem", "abzukaufen", "bzw", "um", "dort", "einen", "satanischen", "tempel", "zu", "bauen", "die", "gruppe", "klagt", "\u00fcber", "logenfilz", "und", "behauptet", "der", "nationalsozialismus", "finde", "heute", "seine", "rechtsmi\u00dfbr\u00e4uchliche", "fortsetzung", "im", "nationalzionismus", "das", "bundesverfassungsgericht", "verwehrte", "der", "vereinigung", "einiges", "deutschland", "die", "teilnahme", "an", "der", "bundestagswahl", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "es", "habe", "kein", "parteitagsbeschluss", "\u00fcber", "das", "eingereichte", "parteiprogramm", "vorgelegen", "geeinte", "deutsche", "v\u00f6lker", "und", "st\u00e4mme", "die", "geeinten", "deutschen", "v\u00f6lker", "und", "st\u00e4mme", "gdvust", "und", "der", "ableger", "osnabr\u00fccker", "landmark", "waren", "eine", "rassistische", "und", "antisemitische", "vereinigung", "von", "reichsb\u00fcrgern", "um", "die", "szeneweit", "bekannte", "heike", "werding", "die", "im", "november", "zu", "einer", "freiheitsstrafe", "von", "dreieinhalb", "jahren", "wegen", "versto\u00dfes", "gegen", "das", "vereinigungsverbot", "in", "tateinheit", "mit", "verwenden", "und", "verbreiten", "von", "propagandamitteln", "verfassungswidriger", "organisationen", "volksverhetzung", "und", "missbrauchs", "von", "berufsbezeichnungen", "verurteilt", "wurde", "formal", "waren", "die", "aktivisten", "als", "eingetragener", "verein", "organisiert", "er", "bestritt", "die", "existenz", "der", "bundesrepublik", "sah", "sie", "als", "unternehmen", "bedrohte", "und", "verunglimpfte", "ihre", "vertreter", "und", "wollte", "einen", "naturstaat", "nach", "ihrem", "verst\u00e4ndnis", "errichten", "die", "gdvust", "agierten", "bundesweit", "hatten", "ihren", "hauptsitz", "in", "berlin", "und", "richteten", "im", "januar", "dort", "das", "h\u00f6chste", "gericht", "geeinter", "v\u00f6lker", "und", "st\u00e4mme", "ein", "um", "damit", "dem", "angeblichen", "sch\u00f6pferischen", "und", "christlichen", "auftrag", "gegen\u00fcber", "ihren", "ahnen", "und", "kindern", "umzusetzen", "mit", "dem", "bundesweiten", "verbot", "der", "gdvust", "im", "m\u00e4rz", "ging", "bundesinnenminister", "horst", "seehofer", "erstmals", "in", "dieser", "weitreichenden", "form", "gegen", "eine", "gruppierung", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "vor", "die", "gdvust", "existierten", "mindestens", "seit", "patriotische", "union", "am", "dezember", "wurde", "im", "rahmen", "einer", "gro\u00dfrazzia", "die", "festnahme", "von", "personen", "veranlasst", "die", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "zugerechnet", "werden", "unter", "dem", "vorwurf", "der", "vorbereitung", "einer", "schweren", "staatsgef\u00e4hrdenden", "gewalttat", "und", "dem", "dringenden", "tatverdacht", "der", "bildung", "einer", "terroristischen", "vereinigung", "sie", "sollen", "einen", "umsturz", "und", "die", "entmachtung", "der", "staatlichen", "strukturen", "sowie", "ihre", "ersetzung", "durch", "eine", "von", "ihnen", "selbst", "gebildete", "revolutionsregierung", "geplant", "haben", "der", "plan", "der", "gruppe", "war", "es", "offenbar", "mit", "waffengewalt", "den", "bundestag", "zu", "st\u00fcrmen", "abgeordnete", "zu", "verhaften", "und", "anschl\u00e4ge", "auf", "die", "kritische", "infrastruktur", "zu", "ver\u00fcben", "darunter", "die", "gezielte", "herbeif\u00fchrung", "von", "stromausf\u00e4llen", "um", "unruhen", "zu", "provozieren", "daneben", "wurden", "durch", "die", "gruppierung", "bereits", "drei", "heimatschutzkompanien", "aufgebaut", "denen", "polizeiliche", "und", "milit\u00e4rische", "aufgaben", "im", "fall", "der", "realisierung", "der", "umsturzpl\u00e4ne", "zukommen", "sollten", "unter", "den", "festgenommenen", "waren", "der", "hessische", "unternehmer", "heinrich", "xiii", "prinz", "reu\u00df", "der", "als", "staatsoberhaupt", "fungieren", "sollte", "und", "auch", "kontakt", "zum", "russischen", "generalkonsulat", "herstellte", "die", "berliner", "richterin", "und", "ehemalige", "afdbundestagsabgeordnete", "birgit", "malsackwinkemann", "und", "ein", "kskkommandosoldat", "andere", "mitglieder", "der", "gruppe", "mit", "vergangenheit", "in", "bundeswehr", "und", "nva", "waren", "f\u00fcr", "den", "neuaufbau", "des", "milit\u00e4rs", "vorgesehen", "shaef", "unter", "thorsten", "gerhard", "jansen", "der", "sich", "selbst", "als", "commander", "der", "supreme", "headquarters", "allied", "expeditionary", "force", "bezeichnete", "bildete", "sich", "eine", "gruppe", "die", "glaubte", "von", "den", "vereinigten", "staaten", "legitimiert", "worden", "zu", "sein", "die", "zugeh\u00f6rige", "telegramgruppe", "hatte", "teilnehmer", "worin", "eine", "reihe", "vermeintlicher", "gegner", "mit", "todesurteilen", "belegt", "wurden", "im", "dezember", "gab", "es", "razzien", "jansen", "selbst", "wurde", "vom", "landgericht", "oldenburg", "in", "die", "psychiatrie", "eingewiesen", "er", "verstarb", "im", "m\u00e4rz", "\u00e4hnliche", "gruppen", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "gibt", "es", "ausgehend", "von", "den", "vereinigten", "staaten", "\u00e4hnliche", "gruppierungen", "wie", "die", "freemen", "on", "the", "land", "oder", "one", "peoples", "public", "trust", "letztere", "ist", "im", "deutschen", "sprachraum", "besonders", "in", "\u00f6sterreich", "aktiv", "wo", "sich", "die", "staatsverweigerer", "des", "staatenbunds", "\u00f6sterreich", "finden", "zudem", "werden", "auch", "unter", "deutschen", "reichsb\u00fcrgern", "kontakte", "zu", "verschw\u00f6rerischen", "und", "militanten", "gruppen", "wie", "qanon", "und", "den", "proud", "boys", "gepflegtin", "der", "schweiz", "berichtete", "der", "tagesanzeiger", "im", "januar", "\u00fcber", "die", "bezirksstatthalter", "des", "kantons", "z\u00fcrich", "bei", "denen", "das", "ph\u00e4nomen", "der", "staatsablehnenden", "und", "querulantischen", "handlungen", "von", "leuten", "welche", "den", "staat", "als", "firma", "bezeichnen", "in", "allen", "bezirken", "bekannt", "sei", "im", "bezirk", "uster", "k\u00e4me", "dies", "unter", "verwaltungsvorg\u00e4ngen", "im", "jahr", "etwa", "mal", "vor", "die", "zahl", "habe", "laut", "\u00fcbereinstimmenden", "berichten", "der", "statthalter", "seit", "der", "covidpandemie", "zugenommen", "von", "einer", "vervielfachung", "w\u00e4hrend", "der", "pandemiejahre", "sprach", "der", "stellvertretende", "leiter", "des", "z\u00fcrcher", "amts", "f\u00fcr", "justizvollzug", "der", "das", "ph\u00e4nomen", "als", "loses", "netzwerk", "das", "sich", "vorwiegend", "in", "den", "sozialen", "medien", "vernetzt", "beschrieb", "der", "in", "der", "schweiz", "auftretenden", "verschw\u00f6rungsideologie", "attestierte", "er", "viele", "\u00e4hnlichkeiten", "mit", "den", "deutschen", "reichsb\u00fcrgern", "aufgrund", "einer", "radikal", "staatsablehnenden", "haltung", "der", "so", "genannten", "reichsb\u00fcrgerideologie", "was", "aber", "hierzulande", "fehle", "sei", "der", "mythos", "des", "deutschen", "reichs", "auch", "laut", "dirk", "baier", "vom", "institut", "f\u00fcr", "delinquenz", "und", "kriminalpr\u00e4vention", "an", "der", "zhaw", "sei", "die", "staatsleugnerszene", "heterogen", "und", "zersplittert", "literatur", "ulrich", "bongertmann", "verschrobenes", "und", "gef\u00e4hrliches", "aus", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "in", "geschichte", "f\u00fcr", "heute", "s", "christa", "caspar", "reinhard", "neubauer", "durchs", "wilde", "absurdistan", "oder", "wie", "reichsb\u00fcrger", "den", "fortbestand", "des", "deutschen", "reiches", "beweisen", "wollen", "in", "landes", "und", "kommunalverwaltung", "lkv", "jg", "heft", "s", "pdf", "kb", "christa", "caspar", "reinhard", "neubauer", "ich", "mach", "mir", "die", "welt", "wie", "sie", "mir", "gef\u00e4llt", "reichsb\u00fcrger", "in", "der", "real", "existierenden", "bundesrepublik", "deutschland", "in", "landes", "und", "kommunalverwaltung", "jg", "heft", "s", "jan", "freitag", "reichsb\u00fcrger", "eine", "bedrohung", "f\u00fcr", "die", "demokratie", "oder", "l\u00e4cherliche", "verschw\u00f6rungstheoretiker", "das", "beispiel", "brandenburgs", "in", "jahrbuch", "extremismus", "&", "demokratie", "jg", "isbn", "s", "jan", "freitag", "michael", "h\u00fcllen", "yasemin", "kr\u00fcger", "entwicklung", "der", "ideologie", "der", "reichsb\u00fcrger", "in", "uwe", "backesalexander", "galluseckhard", "jesse", "hrsg", "jahrbuch", "extremismus", "&", "demokratie", "e", "&", "d", "jahrgang", "nomos", "badenbaden", "isbn", "s", "tobias", "ginsburg", "die", "reise", "ins", "reich", "unter", "rechtsextremisten", "reichsb\u00fcrgern", "und", "anderen", "verschw\u00f6rungstheoretikern", "rowohlt", "hamburg", "isbn", "melanie", "hermann", "reichsb\u00fcrger", "und", "souver\u00e4nisten", "basiswissen", "und", "handlungsstrategien", "vollst\u00e4ndig", "\u00fcberarbeitete", "auflage", "amadeu", "antonio", "stiftung", "berlin", "isbn", "volltext", "pdf", "mb", "ralf", "neugebauer", "in", "was", "f\u00fcr", "einem", "land", "leben", "wir", "eigentlich", "mit", "reichsb\u00fcrgerideen", "durch", "absurdistan", "in", "skeptiker", "heft", "s", "jan", "rathje", "reichsb\u00fcrger", "selbstverwalter", "und", "souver\u00e4nisten", "vom", "wahn", "des", "bedrohten", "deutschen", "unrast", "transparent", "bd", "unrast", "verlag", "m\u00fcnster", "isbn", "jan", "rathje", "reichsb\u00fcrger", "verschw\u00f6rungsideologie", "mit", "deutscher", "spezifik", "in", "wissen", "schafft", "demokratie", "open", "access", "schriftenreihe", "des", "idz", "jg", "s", "pdf", "kb", "jan", "rathje", "wir", "sind", "wieder", "da", "die", "reichsb\u00fcrger", "\u00fcberzeugungen", "gefahren", "handlungsstrategien", "gef\u00f6rdert", "durch", "das", "bundesministerium", "des", "innern", "im", "rahmen", "des", "bundesprogramms", "zusammenhalt", "durch", "teilhabe", "amadeu", "antonio", "stiftung", "berlin", "pdf", "mb", "sven", "rebehn", "wehrhafte", "justiz", "njwaktuell", "heft", "s", "andrea", "r\u00f6pke", "reichsb\u00fcrger", "zu", "lange", "unbeachtet", "in", "dies", "hrsg", "jahrbuch", "rechte", "gewalt", "hintergr\u00fcnde", "analysen", "und", "die", "ereignisse", "chronik", "des", "hasses", "knaur", "ebook", "isbn", "s", "ff", "christoph", "und", "sophie", "sch\u00f6nberger", "hrsg", "die", "reichsb\u00fcrger", "verfassungsfeinde", "zwischen", "staatsverweigerung", "und", "verschw\u00f6rungstheorie", "campus", "verlag", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "rezension", "durch", "marlene", "grunert", "in", "der", "faz", "vom", "m\u00e4rz", "andreas", "speit", "hrsg", "reichsb\u00fcrger", "die", "untersch\u00e4tzte", "gefahr", "ch", "links", "verlag", "berlin", "isbn", "norbert", "b", "wagner", "\u00fcber", "reichsb\u00fcrger", "und", "ihre", "schattenreiche", "in", "nzwehrr", "hefte", "und", "s", "und", "dirk", "wilking", "hrsg", "reichsb\u00fcrger", "ein", "handbuch", "brandenburgisches", "institut", "f\u00fcr", "gemeinwesenberatung", "demos", "in", "kooperation", "mit", "dem", "verfassungsschutz", "brandenburg", "auflage", "potsdam", "isbn", "online", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "hrsg", "reichsb\u00fcrger", "und", "selbstverwalter", "staatsfeinde", "gesch\u00e4ftemacher", "verschw\u00f6rungstheoretiker", "dezember", "s", "verfassungsschutzde", "brosch\u00fcre", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeitsarbeit", "des", "bundesamtes", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "weblinks", "privatrechtliche", "benedikt", "bathe", "johannes", "nowesky", "reichsb\u00fcrger", "so", "k\u00f6nnen", "kommunen", "reagieren!", "ein", "leitfaden", "kommunal", "september", "kai", "biermann", "astrid", "geisler", "reichsb\u00fcrger", "ein", "volk", "viele", "reiche", "noch", "mehr", "f\u00fchrer", "zeit", "online", "april", "kristian", "frigelj", "was", "die", "reichsb\u00fcrger", "wirklich", "glauben", "die", "welt", "vom", "mai", "kai", "funkschmidt", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "in", "lexikon", "der", "evangelischen", "zentralstelle", "f\u00fcr", "weltanschauungsfragen", "november", "katharina", "iskandar", "rechtsextreme", "reichsb\u00fcrger", "treu", "zum", "staat", "in", "den", "grenzen", "von", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "vom", "juli", "gabriela", "keller", "essay", "\u00fcber", "reichsb\u00fcrger", "bullerb\u00fc", "f\u00fcr", "erwachsene", "artikel", "auf", "tazde", "dezember", "marvin", "oppong", "kommissarische", "reichsregierungen", "gef\u00e4hrliche", "irre", "in", "taz", "mai", "steve", "przybilla", "reichsb\u00fcrger", "der", "staat", "im", "staate", "stuttgarter", "nachrichten", "vom", "november", "sonnenstaatland", "sonnenstaatlandcom", "blogstaatliche", "stellen", "rechtsextremisten", "reichsb\u00fcrger", "und", "reichsregierungen", "land", "brandenburg", "verfassungsschutz", "april", "ministerium", "f\u00fcr", "inneres", "und", "sport", "des", "landes", "sachsenanhalt", "reichsb\u00fcrger", "in", "sachsenanhalt", "was", "ist", "zu", "tun", "stand", "dezember", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunkbeitr\u00e4ge", "vanja", "budde", "die", "reichsb\u00fcrger", "der", "schwierige", "umgang", "mit", "den", "staatsverdrossenen", "deutschlandfunk", "hintergrund", "vom", "oktober", "claudia", "van", "laak", "und", "bastian", "brandau", "reichsb\u00fcrger", "wenn", "extremismus", "vom", "rand", "in", "die", "mitte", "der", "gesellschaft", "r\u00fcckt", "deutschlandfunk", "hintergrund", "vom", "september", "claudia", "van", "laak", "eigene", "w\u00e4hrung", "und", "steuern", "verweigern", "die", "selbst", "ernannten", "reichsb\u00fcrger", "negieren", "deutschland", "deutschlandfunk", "dlfmagazin", "vom", "november", "fernsehdokumentation", "schattenreich", "die", "umsturzpl\u00e4ne", "der", "reichsb\u00fcrger", "swr", "dezember", "einzelnachweise"]