["die", "republik", "moldau", "kurz", "moldau", "in", "der", "schweiz", "amtlich", "republik", "moldova", "bzw", "kurz", "moldova", "auch", "moldawien", "genannt", "rum\u00e4nisch", "republica", "moldova", "bzw", "kurz", "moldova", "ist", "ein", "binnenstaat", "in", "s\u00fcdosteuropa", "er", "grenzt", "im", "westen", "an", "den", "eumitgliedstaat", "rum\u00e4nien", "im", "norden", "osten", "und", "s\u00fcden", "wird", "die", "republik", "moldau", "vollst\u00e4ndig", "von", "der", "ukraine", "umschlossen", "denn", "zwischen", "moldau", "und", "dem", "schwarzen", "meer", "liegt", "die", "ukrainische", "region", "budschak", "die", "von", "bessarabien", "abgetrennt", "wurde", "historisch", "geh\u00f6rte", "das", "territorium", "ab", "der", "gr\u00fcndung", "des", "f\u00fcrstentums", "moldau", "zu", "diesem", "staat", "ab", "zum", "russischen", "kaiserreich", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "gro\u00dfteils", "zu", "rum\u00e4nien", "und", "ab", "zur", "sowjetunion", "als", "eigenst\u00e4ndiger", "staat", "existiert", "die", "republik", "moldau", "seit", "als", "sich", "die", "moldauische", "ssr", "w\u00e4hrend", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "sowjetunion", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "erkl\u00e4rte", "seit", "jener", "zeit", "behindert", "der", "transnistrienkonflikt", "erheblich", "die", "politische", "entwicklung", "des", "staates", "der", "staatsteil", "transnistrien", "steht", "nicht", "unter", "kontrolle", "der", "moldauischen", "regierung", "moldau", "ist", "seit", "dem", "juni", "eubeitrittskandidat", "staatsname", "der", "staatsname", "geht", "auf", "die", "moldova", "moldau", "nicht", "zu", "verwechseln", "mit", "der", "moldau", "in", "tschechien", "zur\u00fcck", "auch", "wenn", "das", "heutige", "staatsgebiet", "nicht", "mehr", "von", "diesem", "fluss", "ber\u00fchrt", "wird", "der", "staat", "wird", "nichtamtlich", "h\u00e4ufig", "moldawien", "genannt", "die", "offizielle", "bezeichnung", "lautet", "in", "deutschland", "und", "in", "\u00f6sterreich", "republik", "moldau", "in", "der", "schweiz", "wird", "der", "staat", "als", "republik", "moldova", "bezeichnet", "geographie", "die", "republik", "moldau", "erstreckt", "sich", "in", "nords\u00fcdrichtung", "\u00fcber", "kilometer", "und", "west\u00f6stlich", "\u00fcber", "kilometer", "auf", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "damit", "z\u00e4hlt", "der", "staat", "im", "weltweiten", "vergleich", "zu", "den", "kleineren", "das", "kerngebiet", "liegt", "zwischen", "den", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "fl\u00fcssen", "dnister", "moldauischrum\u00e4nisch", "nistru", "und", "pruth", "prut", "und", "damit", "in", "der", "historischen", "landschaft", "bessarabien", "der", "norden", "grenzt", "an", "die", "podolische", "platte", "der", "westukraine", "der", "s\u00fcdlichste", "punkt", "der", "republik", "moldau", "ist", "giurgiuleti", "wo", "der", "staat", "auf", "m", "l\u00e4nge", "linksufrig", "zugang", "zur", "donau", "hat", "die", "s\u00fcd\u00f6stliche", "landesspitze", "reicht", "fast", "bis", "auf", "gut", "zwei", "kilometer", "an", "den", "dnisterliman", "heran", "den", "m\u00fcndungsarm", "des", "flusses", "dnister", "in", "das", "schwarze", "meer", "ein", "kleinerer", "teil", "des", "staates", "mit", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "auf", "der", "fl\u00e4che", "liegt", "\u00f6stlich", "links", "des", "dnister", "und", "hat", "sich", "im", "zuge", "des", "transnistrienkonflikts", "unter", "dem", "namen", "transnistrien", "abgespalten", "fl\u00fcsse", "und", "landschaft", "der", "pruth", "m\u00fcndet", "nahe", "der", "s\u00fcdgrenze", "der", "republik", "moldau", "in", "die", "donau", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "nebenfl\u00fcsse", "b\u00eec", "rut", "und", "botna", "verlaufen", "gro\u00dfteils", "parallel", "und", "entw\u00e4ssern", "zum", "dnister", "die", "landschaft", "ist", "flachwellig", "zwischen", "m", "und", "m", "und", "zu", "kulturland", "was", "der", "fruchtbaren", "schwarzerde", "in", "der", "steppe", "des", "s\u00fcdens", "zu", "verdanken", "ist", "im", "norden", "ziehen", "sich", "h\u00fcgelige", "ebenen", "mit", "lichten", "eichenw\u00e4ldern", "und", "baumsteppen", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "der", "republik", "moldau", "ist", "der", "dealul", "blneti", "m", "das", "warme", "trockene", "klima", "erm\u00f6glicht", "wein", "und", "obstbau", "in", "gro\u00dfem", "ma\u00dfstab", "einheimische", "tiere", "sind", "beispielsweise", "reh", "wildschwein", "hase", "fuchs", "wolf", "wiesel", "iltis", "und", "luchs", "zudem", "nagetiere", "der", "zentrale", "teil", "des", "staates", "umgangssprachlich", "als", "codrii", "die", "w\u00e4lder", "bekannt", "ist", "\u00fcberwiegend", "mit", "eichen", "und", "buchenw\u00e4ldern", "bedeckt", "naturschutz", "hektar", "sind", "als", "schutzgebiete", "ausgewiesen", "das", "entspricht", "der", "staatsfl\u00e4che", "stand", "seit", "besteht", "mit", "dem", "ha", "gro\u00dfen", "parcul", "naional", "orhei", "s\u00fcdlich", "von", "orhei", "der", "erste", "nationalpark", "der", "republik", "moldau", "das", "geschaffene", "biosph\u00e4renreservat", "prutul", "de", "jos", "am", "beleusee", "umfasst", "ha", "ein", "zweiter", "nationalpark", "parcul", "naional", "nistrul", "de", "jos", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "durch", "parlamentsbeschluss", "gebildet", "das", "gebiet", "umfasst", "ha", "am", "oktober", "trat", "die", "republik", "moldau", "der", "ramsarkonvention", "bei", "einem", "\u00fcbereinkommen", "zum", "schutz", "international", "bedeutsamer", "feuchtgebiete", "die", "gesamtfl\u00e4che", "der", "drei", "ramsargebiete", "des", "staates", "betr\u00e4gt", "ha", "und", "\u00fcberschneidet", "sich", "teilweise", "mit", "dem", "gebiet", "des", "biosph\u00e4renreservates", "bzw", "einem", "der", "nationalparks", "laut", "einer", "weltweiten", "studie", "der", "university", "of", "leeds", "vom", "februar", "ist", "die", "republik", "moldau", "der", "einzige", "staat", "europas", "dessen", "entwicklung", "sich", "innerhalb", "der", "\u00f6kologischen", "belastungsgrenzen", "vollzieht", "st\u00e4dte", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "moldaus", "in", "st\u00e4dten", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "des", "staates", "sind", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "die", "republik", "moldau", "hatte", "zum", "januar", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "dieses", "wurde", "durch", "einen", "sterbe\u00fcberschuss", "beeinflusst", "stand", "einer", "geburtenziffer", "von", "pro", "einwohner", "eine", "sterbeziffer", "von", "pro", "einwohner", "gegen\u00fcber", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "der", "region", "europa", "und", "zentralasien", "betrug", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "moldaus", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "bei", "jahren", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "die", "bev\u00f6lkerung", "der", "republik", "moldau", "ist", "unterschiedlicher", "ethnischer", "herkunft", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "machten", "zur", "volksz\u00e4hlung", "ohne", "transnistrien", "die", "rum\u00e4nischsprachigen", "moldauer", "mit", "aus", "darauf", "folgten", "ukrainer", "gagausen", "russen", "bulgaren", "roma", "und", "juden", "sowie", "einige", "deutsche", "polen", "belarussen", "tataren", "ungarn", "uswsowohl", "in", "der", "gesamten", "republik", "moldau", "als", "auch", "jeweils", "\u00f6stlich", "sowie", "westlich", "des", "dnister", "machen", "die", "drei", "gro\u00dfen", "volksgruppen", "der", "moldauer", "ukrainer", "und", "russen", "zusammen", "\u00fcber", "der", "bev\u00f6lkerung", "aus", "getrennt", "betrachtet", "ist", "die", "verteilung", "jedoch", "unterschiedlich", "w\u00e4hrend", "in", "transnistrien", "von", "einwohnern", "moldauer", "gegen\u00fcber", "zu", "sowjetzeiten", "aber", "russen", "und", "ukrainer", "sind", "machen", "in", "der", "restlichen", "republik", "moldau", "die", "rum\u00e4nischen", "moldauer", "bei", "ukrainern", "und", "russen", "der", "einwohner", "aus", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geboren", "h\u00e4ufigste", "herkunftsstaaten", "waren", "die", "ukraine", "und", "russland", "mit", "jeweils", "personen", "sprachen", "die", "amtssprache", "ist", "rum\u00e4nisch", "als", "ausdruck", "sprachlichen", "separatismus", "hatte", "die", "regierung", "daf\u00fcr", "in", "der", "verfassung", "zwischenzeitlich", "die", "bezeichnung", "moldauische", "sprache", "durchgesetzt", "diese", "bezeichnung", "war", "bereits", "in", "der", "zeit", "der", "moldauischen", "ssr", "verwendet", "worden", "die", "allerdings", "keine", "amtssprache", "besa\u00df", "seit", "wird", "die", "bezeichnung", "moldauische", "sprache", "nicht", "mehr", "offiziell", "verwendet", "die", "alltagssprache", "in", "chiinu", "und", "den", "zentren", "der", "rajons", "entspricht", "der", "moldauisch", "gef\u00e4rbten", "moldoveanu", "variante", "des", "rum\u00e4nischen", "es", "gibt", "einige", "aus", "dem", "russischen", "entlehnte", "neologismen", "an", "deren", "stelle", "im", "mehr", "westlich", "orientierten", "rum\u00e4nischen", "nachbarstaat", "englische", "oder", "franz\u00f6sische", "entlehnungen", "verwendet", "werden", "in", "der", "republik", "moldau", "wird", "j\u00e4hrlich", "der", "offizielle", "feiertag", "limba", "noastr", "cea", "rom\u00e2n", "begangen", "der", "an", "den", "august", "erinnert", "an", "dem", "rum\u00e4nisch", "in", "der", "moldauischen", "ssr", "amtssprache", "wurde", "ab", "wurde", "in", "der", "moldauischen", "autonomen", "sozialistischen", "sowjetrepublik", "das", "kyrillische", "alphabet", "wiederverwendet", "mit", "dem", "zerfall", "der", "sowjetunion", "ab", "und", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "wurde", "schlie\u00dflich", "die", "einf\u00fchrung", "der", "lateinischen", "schrift", "beschlossen", "siehe", "hintergr\u00fcnde", "zur", "moldauischen", "sprache", "in", "der", "von", "der", "republik", "moldau", "abtr\u00fcnnigen", "region", "transnistrien", "wird", "moldauisch", "offiziell", "nach", "wie", "vor", "in", "kyrillischer", "schrift", "geschrieben", "bedingt", "durch", "die", "lange", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "russischen", "reich", "und", "sp\u00e4ter", "zur", "sowjetunion", "kommt", "der", "russischen", "sprache", "eine", "sonderrolle", "zu", "das", "russische", "ist", "im", "alltag", "besonders", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "und", "in", "der", "wirtschaft", "pr\u00e4sent", "einen", "offiziellen", "status", "als", "amtssprache", "besitzt", "es", "jedoch", "nur", "in", "den", "staatsteilen", "gagausien", "neben", "dem", "gagausischen", "und", "in", "transnistrien", "neben", "dem", "ukrainischen", "einer", "studie", "aus", "dem", "jahr", "zufolge", "besitzen", "der", "bev\u00f6lkerung", "kenntnisse", "des", "russischen", "f\u00fcr", "der", "bev\u00f6lkerung", "ist", "es", "die", "muttersprache", "in", "mehreren", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "russischsprachige", "mehrheiten", "insbesondere", "in", "bli", "wo", "russisch", "de", "facto", "auch", "auf", "offizieller", "ebene", "verwendet", "wird", "religionen", "die", "republik", "moldau", "ist", "ein", "christlich", "gepr\u00e4gter", "staat", "\u00fcber", "der", "bev\u00f6lkerung", "geh\u00f6ren", "verschiedenen", "orthodoxen", "kirchen", "an", "zudem", "gibt", "es", "katholische", "und", "j\u00fcdische", "minderheiten", "zunehmend", "auch", "baptisten", "und", "zeugen", "jehovas", "bei", "den", "muslimen", "in", "der", "republik", "moldau", "etwa", "sind", "besonders", "zuwanderer", "aus", "ehemaligen", "sowjetrepubliken", "vertreten", "religionsgeschichte", "die", "republik", "moldau", "hat", "eine", "reiche", "religionsgeschichte", "die", "j\u00e4hrige", "kirchenarchitektur", "ist", "auch", "ein", "wichtiger", "faktor", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "in", "der", "zeit", "der", "zugeh\u00f6rigkeit", "zur", "udssr", "hat", "sich", "christliches", "brauchtum", "neben", "althergebrachten", "sitten", "und", "br\u00e4uchen", "erhalten", "darunter", "familienbr\u00e4uche", "und", "feste", "auf", "dem", "land", "sind", "glaube", "und", "traditionen", "viel", "urspr\u00fcnglicher", "erhalten", "als", "beispielsweise", "in", "der", "urban", "gepr\u00e4gten", "hauptstadt", "chiinu", "in", "den", "jahren", "nach", "der", "perestroika", "und", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "sind", "in", "der", "republik", "moldau", "viele", "alte", "kirchen", "konvente", "felsenkl\u00f6ster", "kathedralen", "und", "kleine", "dorfkirchen", "wiedererrichtet", "oder", "neu", "gegr\u00fcndet", "worden", "aber", "das", "geistliche", "und", "kirchliche", "leben", "verl\u00e4uft", "nicht", "in", "ruhigen", "bahnen", "historisch", "waren", "viele", "ortsfremde", "religionen", "auf", "moldauischem", "territorium", "aktiv", "und", "es", "gab", "auseinandersetzungen", "zwischen", "der", "bessarabischen", "eparchie", "und", "dem", "moskauer", "patriarchat", "die", "bis", "heute", "nicht", "gel\u00f6st", "sind", "gab", "der", "europ\u00e4ische", "gerichtshof", "f\u00fcr", "menschenrechte", "wegen", "einschr\u00e4nkung", "der", "religionsfreiheit", "einer", "klage", "der", "bessarabischen", "eparchie", "gegen", "die", "republik", "moldau", "recht", "die", "zahl", "der", "russischorthodoxen", "kirchen", "ist", "in", "den", "ersten", "zw\u00f6lf", "jahren", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "auf", "\u00fcber", "sprunghaft", "angestiegen", "orthodoxe", "kirchen", "moldauischorthodoxe", "kirche", "ist", "eine", "selbstverwaltete", "kirche", "der", "russischorthodoxen", "kirche", "orthodoxe", "kirche", "bessarabiens", "ist", "eine", "autonome", "kirche", "der", "rum\u00e4nischorthodoxen", "kirche", "ukrainischorthodoxe", "altorthodoxe", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "das", "katholische", "bistum", "chiinu", "umfasst", "stand", "pfarreien", "mit", "ca", "katholiken", "die", "\u00fcberwiegend", "polnischer", "rum\u00e4nischer", "und", "deutscher", "abstammung", "sind", "bischof", "der", "gebildeten", "di\u00f6zese", "ist", "anton", "coa", "judentum", "heutzutage", "gibt", "es", "noch", "etwa", "juden", "in", "der", "republik", "moldau", "andere", "sch\u00e4tzungen", "gehen", "gar", "von", "nur", "noch", "praktizierenden", "juden", "aus", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "republik", "moldau", "wanderten", "viele", "juden", "nach", "israel", "und", "in", "die", "vereinigten", "staaten", "aus", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "gab", "es", "in", "der", "damaligen", "moldauischen", "sozialistischen", "sowjetrepublik", "einen", "bedeutenden", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerungsanteil", "die", "heutige", "hauptstadt", "chiinu", "war", "zudem", "bereits", "um", "ein", "zentrum", "j\u00fcdischen", "lebens", "im", "russischen", "kaiserreich", "so", "bildeten", "juden", "mit", "einem", "anteil", "von", "laut", "einer", "z\u00e4hlung", "aus", "dem", "jahr", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "in", "der", "stadt", "allerdings", "gab", "es", "auch", "in", "der", "republik", "moldau", "antisemitismus", "bekannt", "wurde", "das", "pogrom", "von", "kischinjow", "von", "w\u00e4hrend", "der", "deutschen", "und", "rum\u00e4nischen", "besatzung", "bis", "fielen", "schlie\u00dflich", "weite", "teile", "der", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerung", "dem", "holocaust", "zum", "opfer", "gesundheit", "die", "gesundheitsausgaben", "des", "staates", "betrugen", "des", "bruttoinlandsprodukts", "praktizierten", "in", "republik", "moldau", "\u00e4rzte", "je", "einwohner", "die", "hivinfektionsrate", "in", "der", "erwachsenen", "bev\u00f6lkerung", "betr\u00e4gt", "in", "moldau", "gibt", "es", "im", "vergleich", "mit", "europas", "l\u00e4ndern", "die", "h\u00f6chste", "hivaidsinfektionsrate", "traten", "neue", "f\u00e4lle", "auf", "in", "den", "letzten", "jahren", "m\u00fcssten", "es", "gewesen", "sein", "nur", "wissen", "davon", "wurden", "intraven\u00f6s", "drogens\u00fcchtige", "und", "prostituierte", "auf", "hiv", "getestet", "bis", "soll", "die", "aidskrise", "in", "moldau", "im", "griff", "sein", "geschichte", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "republik", "moldau", "wurde", "im", "altertum", "von", "verschiedenen", "v\u00f6lkern", "besiedelt", "im", "jahrhundert", "kamen", "r\u00f6mische", "siedler", "aus", "dem", "westlich", "gelegenen", "dakien", "hinzu", "es", "bildete", "sich", "eine", "dakoromanische", "sp\u00e4ter", "rum\u00e4nische", "kultur", "die", "region", "stand", "unter", "ungarischer", "oberhoheit", "bis", "f\u00fcrst", "bogdan", "ein", "unabh\u00e4ngiges", "f\u00fcrstentum", "moldau", "gr\u00fcndete", "wichtigster", "herrscher", "im", "jahrhundert", "war", "tefan", "cel", "mare", "der", "in", "zahlreichen", "schlachten", "gegen", "invasionen", "des", "osmanischen", "reichs", "polens", "und", "der", "tataren", "k\u00e4mpfte", "musste", "sich", "das", "f\u00fcrstentum", "den", "osmanen", "unterwerfen", "und", "blieb", "f\u00fcr", "die", "n\u00e4chsten", "jahre", "ein", "vasallenstaat", "nach", "dem", "russischt\u00fcrkischen", "krieg", "musste", "das", "osmanische", "reich", "alle", "besitzungen", "\u00f6stlich", "des", "dnister", "an", "russland", "abtreten", "ein", "erweitertes", "bessarabien", "wurde", "nach", "dem", "russischt\u00fcrkischen", "krieg", "von", "bis", "in", "das", "russische", "reich", "integriert", "das", "gebiet", "wurde", "als", "gouvernement", "bessarabien", "organisiert", "nach", "russlands", "niederlage", "im", "krimkrieg", "von", "bis", "wurde", "das", "f\u00fcrstentum", "moldau", "im", "vertrag", "von", "paris", "und", "die", "walachei", "unter", "die", "kollektivgarantie", "der", "sieben", "unterzeichnerstaaten", "darunter", "das", "osmanische", "reich", "frankreich", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "sardinien", "und", "russland", "gestellt", "mit", "der", "vereinigung", "der", "donauf\u00fcrstent\u00fcmer", "moldau", "und", "walachei", "kam", "das", "gebiet", "unter", "verst\u00e4rkten", "rum\u00e4nischen", "einfluss", "nach", "dem", "berliner", "kongress", "musste", "die", "rum\u00e4nische", "regierung", "das", "als", "budschak", "bezeichnete", "s\u00fcdliche", "bessarabien", "an", "russland", "abgeben", "nach", "der", "oktoberrevolution", "in", "russland", "konstituierte", "sich", "am", "dezember", "ein", "moldauischbessarabischer", "landesrat", "der", "sfatul", "rii", "dieser", "proklamierte", "am", "dezember", "die", "moldauische", "demokratische", "republik", "zun\u00e4chst", "als", "teilrepublik", "eines", "neuen", "f\u00f6deral", "organisierten", "russlands", "im", "januar", "besetzten", "rum\u00e4nische", "truppen", "das", "gebiet", "westlich", "des", "dnister", "der", "widerstand", "des", "rumtscherod", "gegen", "die", "besetzung", "wurde", "niedergeschlagen", "und", "das", "parlament", "erkl\u00e4rte", "unter", "dem", "druck", "der", "besatzung", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "russland", "bzw", "der", "ukraine", "am", "m\u00e4rz", "stimmte", "eine", "mehrheit", "des", "parlaments", "f\u00fcr", "die", "vereinigung", "mit", "rum\u00e4nien", "und", "legalisierte", "damit", "nachtr\u00e4glich", "die", "faktisch", "bereits", "vollzogene", "eingliederung", "bessarabiens", "in", "den", "rum\u00e4nischen", "staat", "im", "gegensatz", "zu", "den", "staaten", "des", "v\u00f6lkerbunds", "erkannten", "die", "bolschewiki", "die", "rechtm\u00e4\u00dfigkeit", "dieser", "abstimmung", "und", "des", "anschlusses", "nicht", "an", "auch", "die", "gegr\u00fcndete", "sowjetunion", "erkannte", "die", "abtretung", "bessarabiens", "nicht", "an", "in", "den", "mehrheitlich", "rum\u00e4nischsprachigen", "gebieten", "der", "ukrainischen", "sozialistischen", "sowjetrepublik", "\u00f6stlich", "des", "dnister", "wurde", "eine", "moldauische", "autonome", "oblast", "gebildet", "die", "sieben", "monate", "sp\u00e4ter", "zur", "moldauischen", "autonomen", "sozialistischen", "sowjetrepublik", "erhoben", "wurde", "offizielle", "hauptstadt", "war", "chiinu", "aufgrund", "der", "rum\u00e4nischen", "besetzung", "wurde", "jedoch", "balta", "heute", "ukraine", "nach", "tiraspol", "zum", "regierungssitz", "bestimmt", "ab", "durften", "frauen", "an", "kommunalwahlen", "teilnehmen", "jedoch", "wurde", "das", "frauenwahlrecht", "von", "ihrem", "bildungsgrad", "der", "sozialen", "stellung", "und", "besonderen", "verdiensten", "gegen\u00fcber", "der", "gesellschaft", "abh\u00e4ngig", "gemacht", "die", "verfassung", "von", "stellte", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "in", "wahlrechtlicher", "hinsicht", "gleich", "und", "das", "wahlgesetz", "von", "f\u00fchrte", "aus", "dass", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "die", "lesen", "und", "schreiben", "konnten", "ab", "zu", "den", "wahlen", "zugelassen", "warendas", "zu", "rum\u00e4nien", "geh\u00f6rige", "gebiet", "bessarabiens", "wurde", "zusammen", "mit", "der", "n\u00f6rdlichen", "bukowina", "im", "juni", "mit", "deutscher", "zustimmung", "als", "konsequenz", "des", "geheimen", "zusatzprotokolls", "des", "hitlerstalinpakts", "von", "der", "roten", "armee", "besetzt", "und", "von", "der", "sowjetunion", "annektiert", "am", "august", "wurde", "die", "moldauische", "sozialistische", "sowjetrepublik", "mssr", "mit", "chiinu", "russisch", "kischinjow", "als", "hauptstadt", "errichtet", "indem", "man", "bessarabien", "mit", "dem", "westlichen", "teil", "der", "moldauischen", "assr", "vereinigte", "die", "deutsche", "bev\u00f6lkerung", "in", "bessarabien", "deren", "vorfahren", "der", "russische", "kaiser", "alexander", "i", "als", "kolonisten", "ins", "land", "gerufen", "hatte", "wurde", "von", "der", "volksdeutschen", "mittelstelle", "fast", "vollst\u00e4ndig", "in", "das", "deutsche", "reich", "umgesiedelt", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "wurde", "eingef\u00fchrt", "nach", "dem", "juni", "besetzten", "deutsche", "und", "rum\u00e4nische", "truppen", "im", "rahmen", "des", "unternehmens", "barbarossa", "auch", "die", "moldauische", "ssr", "rum\u00e4nien", "konnte", "dadurch", "im", "sommer", "bessarabien", "und", "die", "n\u00f6rdliche", "bukowina", "zur\u00fcckerobern", "das", "land", "zwischen", "den", "fl\u00fcssen", "dnister", "und", "s\u00fcdlichem", "bug", "n\u00f6rdlich", "vom", "ukrainischen", "bar", "verwaltete", "rum\u00e4nien", "dann", "unter", "dem", "namen", "transnistria", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "fielen", "mit", "dem", "friedensvertrag", "von", "bessarabien", "das", "herzagebiet", "und", "die", "n\u00f6rdliche", "bukowina", "an", "die", "sowjetunion", "und", "die", "fr\u00fcheren", "sowjetischen", "verwaltungseinheiten", "und", "russischen", "ortsnamen", "wurden", "erneut", "eingef\u00fchrt", "seit", "mitte", "der", "erjahre", "entwickelte", "sich", "eine", "nationalbewegung", "der", "rum\u00e4nen", "in", "der", "moldauischen", "ssr", "sie", "bekam", "politisch", "ein", "immer", "gr\u00f6\u00dferes", "gewicht", "\u00fcbernahm", "schlie\u00dflich", "noch", "vor", "dem", "zerfall", "der", "sowjetunion", "die", "macht", "und", "spielte", "eine", "wichtige", "rolle", "bei", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "des", "staates", "wurde", "daher", "russisch", "als", "zweite", "amtssprache", "abgeschafft", "und", "die", "r\u00fcckkehr", "zur", "rum\u00e4nischen", "sprache", "in", "lateinischer", "schrift", "beschlossen", "dem", "widersetzten", "sich", "die", "ukrainischen", "russischen", "und", "gagausischen", "minderheiten", "auch", "gab", "es", "starke", "bestrebungen", "das", "land", "mit", "rum\u00e4nien", "zu", "vereinigen", "auch", "heute", "spielt", "der", "moldauischrum\u00e4nische", "unionismus", "noch", "eine", "rolle", "in", "der", "dortigen", "politik", "besitzt", "allerdings", "deutlich", "weniger", "politisches", "gewicht", "die", "moldauische", "ssr", "wurde", "schlie\u00dflich", "zur", "vollst\u00e4ndig", "unabh\u00e4ngigen", "republik", "moldau", "und", "rum\u00e4nisch", "kurzzeitig", "moldauisch", "zur", "amtssprache", "erkl\u00e4rt", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "wurde", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "best\u00e4tigtaufgrund", "der", "neuen", "von", "vielen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "als", "nationalistisch", "empfundenen", "politik", "der", "republik", "moldau", "kam", "es", "schon", "ab", "zu", "gr\u00f6\u00dferen", "konflikten", "zwischen", "der", "zentralregierung", "in", "chiinu", "und", "den", "\u00fcberwiegend", "von", "ethnischen", "minderheiten", "bewohnten", "gebieten", "insbesondere", "transnistrien", "und", "gagausien", "letztere", "regionen", "riefen", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "republik", "moldau", "aus", "auch", "in", "anderen", "staatsteilen", "kam", "es", "zu", "massenprotesten", "in", "transnistrien", "eskalierte", "die", "situation", "ab", "es", "kam", "zu", "einem", "krieg", "mit", "\u00fcber", "toten", "der", "schlie\u00dflich", "mit", "der", "defactounabh\u00e4ngigkeit", "dieses", "staatsteils", "endete", "die", "k\u00e4mpfe", "wurden", "erst", "durch", "das", "eingreifen", "der", "auf", "transnistrischem", "territorium", "stationierten", "russischen", "armee", "unter", "f\u00fchrung", "von", "general", "alexander", "lebed", "beendet", "verhandlungen", "zur", "l\u00f6sung", "des", "transnistrienkonflikts", "f\u00fchrten", "bislang", "zu", "keinem", "erfolg", "so", "dass", "sich", "beide", "konfliktparteien", "inzwischen", "mit", "dem", "status", "quo", "weitgehend", "arrangiert", "haben", "im", "gegensatz", "zu", "transnistrien", "konnte", "die", "region", "gagausien", "erfolgreich", "und", "friedlich", "wieder", "in", "die", "republik", "moldau", "eingegliedert", "werden", "zuvor", "war", "ein", "umfangreiches", "autonomieabkommen", "ausgehandelt", "worden", "das", "schlie\u00dflich", "von", "gagausien", "akzeptiert", "wurde", "wurde", "mircea", "ion", "snegur", "von", "petru", "lucinschi", "als", "pr\u00e4sident", "abgel\u00f6st", "seit", "ist", "die", "republik", "moldau", "mitglied", "der", "guamallianz", "trat", "der", "staat", "der", "von", "der", "eu", "initiierten", "\u00f6stlichen", "partnerschaft", "bei", "folgte", "lucinschi", "vladimir", "voronin", "als", "dritter", "pr\u00e4sident", "der", "republik", "moldau", "seit", "dem", "november", "gibt", "es", "die", "eubam", "eine", "grenzkontrollmission", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "an", "der", "moldauischukrainischen", "grenze", "zur", "unterbindung", "des", "waffen", "menschen", "und", "drogenschmuggels", "von", "und", "nach", "transnistriennach", "dem", "r\u00fccktritt", "voronins", "und", "einer", "phase", "kommissarischer", "pr\u00e4sidenten", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "nicolae", "timofti", "zum", "pr\u00e4sidenten", "der", "republik", "moldau", "gew\u00e4hlt", "die", "europ\u00e4ische", "union", "und", "moldau", "unterzeichneten", "am", "juni", "ein", "assoziierungsabkommen", "das", "eine", "vertiefte", "und", "umfassende", "freihandelszone", "umfasst", "und", "im", "juli", "in", "kraft", "trat", "im", "februar", "fand", "in", "gagausien", "ein", "mit", "der", "zentralregierung", "in", "chiinu", "nicht", "abgestimmtes", "referendum", "statt", "bei", "dem", "der", "w\u00e4hler", "den", "beitritt", "der", "republik", "moldau", "zur", "russisch", "dominierten", "zollunion", "bef\u00fcrworteten", "und", "fast", "der", "beteiligten", "sich", "f\u00fcr", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "gagausiens", "aussprachen", "sollte", "die", "republik", "moldau", "durch", "eine", "vereinigung", "mit", "rum\u00e4nien", "ihre", "selbst\u00e4ndigkeit", "verlierenvom", "dezember", "bis", "dezember", "war", "igor", "dodon", "von", "der", "partei", "der", "sozialisten", "der", "republik", "moldau", "psrm", "pr\u00e4sident", "der", "republik", "moldau", "der", "oligarch", "vladimir", "plahotniuc", "der", "zwar", "kein", "regierungsamt", "innehatte", "aber", "seit", "ende", "chef", "der", "mitregierenden", "demokratischen", "partei", "pdm", "war", "verlor", "seinen", "bis", "dahin", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "moldauische", "politik", "und", "wirtschaft", "mit", "der", "verlorenen", "parlamentswahl", "im", "februar", "und", "fl\u00fcchtete", "in", "der", "folge", "ins", "ausland", "das", "verfassungsgericht", "suspendierte", "am", "juni", "pr\u00e4sident", "dodon", "zwischenzeitlich", "von", "seinem", "amt", "und", "setzte", "den", "bisherigen", "regierungschef", "pavel", "filip", "als", "interimstaatspr\u00e4sidenten", "ein", "dodon", "verlor", "letztlich", "sein", "amt", "bei", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "am", "november", "nachfolgerin", "im", "amt", "ist", "die", "proeurop\u00e4ische", "politikerin", "maia", "sanduende", "september", "lief", "ein", "gaslieferungsvertrag", "zwischen", "moldau", "und", "gazprom", "aus", "gazprom", "forderte", "einen", "sehr", "hohen", "gaspreis", "moldau", "rief", "den", "notstand", "aus", "der", "konflikt", "konnte", "anfang", "november", "bereinigt", "werden", "offensichtlich", "bot", "russland", "dem", "russlandh\u00f6rigen", "ilan", "or", "einen", "separaten", "gasvertrag", "f\u00fcr", "dessen", "region", "anaufgrund", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "auf", "die", "ukraine", "erfuhr", "moldau", "einen", "zustrom", "vieler", "ukrainer", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "einwohnerzahl", "war", "die", "republik", "zeitweise", "der", "am", "st\u00e4rksten", "betroffene", "staat", "in", "europa", "viele", "westliche", "staaten", "sicherten", "moldau", "hilfen", "in", "form", "von", "finanzieller", "unterst\u00fctzung", "ausr\u00fcstung", "und", "umsiedlung", "von", "fl\u00fcchtlingen", "zu", "beispielsweise", "holten", "\u00f6sterreich", "und", "liechtenstein", "rund", "ukrainische", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "dem", "staat", "au\u00dferdem", "sperrte", "die", "regierung", "den", "luftraum", "des", "staates", "f\u00fcr", "mehrere", "tage", "und", "\u00f6ffnete", "ihn", "am", "m\u00e4rz", "nur", "in", "richtung", "rum\u00e4nien", "russland", "und", "seine", "interessensvertreter", "setzten", "moldau", "mit", "verringerten", "gaslieferungen", "die", "staatliche", "gasgesellschaft", "moldovagaz", "geh\u00f6rt", "zu", "prozent", "gazprom", "und", "bezahlten", "demonstrationen", "gegen", "die", "regierung", "unter", "druckmit", "der", "zeit", "war", "auch", "die", "republik", "moldau", "indirekt", "vom", "krieg", "in", "der", "benachbarten", "ukraine", "betroffen", "so", "trafen", "russische", "raketenteile", "ein", "grenznahes", "dorf", "im", "norden", "moldaus", "nach", "starken", "luftangriffen", "russlands", "auf", "die", "ukraine", "kam", "es", "in", "einigen", "regionen", "der", "republik", "moldau", "zu", "stromausf\u00e4llenim", "september", "drohte", "russland", "der", "republik", "moldau", "mit", "milit\u00e4rischen", "ma\u00dfnahmen", "sollte", "die", "sicherheit", "der", "russischen", "truppen", "in", "der", "separatistenregion", "transnistrien", "bedroht", "werden", "laut", "dem", "russischen", "au\u00dfenminister", "sergei", "lawrow", "riskiere", "moldau", "damit", "einen", "milit\u00e4rischen", "konflikt", "mit", "russland", "da", "jede", "gef\u00e4hrdung", "der", "sicherheit", "russischer", "truppen", "nach", "internationalem", "recht", "als", "angriff", "auf", "russland", "gewertet", "wird", "politik", "seit", "definiert", "sich", "die", "republik", "moldau", "als", "neutraler", "staatbei", "der", "parlamentswahl", "am", "februar", "erhielt", "die", "kommunistische", "partei", "der", "republik", "moldau", "pcrm", "partidul", "comunitilor", "din", "republica", "moldova", "unter", "vladimir", "voronin", "der", "stimmen", "und", "wegen", "der", "sperrklausel", "die", "h\u00fcrde", "betr\u00e4gt", "gegen", "kleinparteien", "von", "mandaten", "sie", "konnte", "somit", "an", "die", "macht", "zur\u00fcckkehren", "voronin", "wurde", "vom", "parlament", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "diesen", "erfolg", "hatten", "die", "kommunisten", "vor", "allem", "verarmten", "bev\u00f6lkerungsschichten", "zu", "verdanken", "bei", "der", "wahl", "am", "m\u00e4rz", "erhielt", "die", "pcrm", "der", "stimmen", "und", "der", "sitze", "zweitst\u00e4rkste", "partei", "wurde", "der", "neu", "gegr\u00fcndete", "wahlblock", "demokratisches", "moldau", "unter", "f\u00fchrung", "des", "b\u00fcrgermeisters", "der", "hauptstadt", "chiinu", "serafim", "urecheanu", "mit", "der", "stimmen", "und", "sitzen", "eine", "weitere", "oppositionspartei", "die", "christlichdemokratische", "volkspartei", "unter", "iurie", "roca", "erhielt", "der", "stimmen", "und", "elf", "sitze", "in", "der", "republik", "moldau", "wird", "der", "pr\u00e4sident", "vom", "parlament", "gew\u00e4hlt", "er", "ben\u00f6tigt", "eine", "mehrheit", "von", "stimmen", "bei", "den", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "vom", "april", "konnte", "der", "amtierende", "pr\u00e4sident", "vladimir", "voronin", "stimmen", "auf", "sich", "vereinigen", "und", "damit", "eine", "zweite", "amtszeit", "antreten", "trotz", "gegenteiliger", "ank\u00fcndigungen", "unterst\u00fctzte", "die", "christlichdemokratische", "oppositionspartei", "ppcd", "nach", "verschiedenen", "verrenkungen", "den", "kommunisten", "voronin", "und", "verhalf", "ihm", "zu", "der", "n\u00f6tigen", "mehrheit", "ein", "die", "moldauische", "politik", "beherrschendes", "thema", "ist", "der", "umgang", "mit", "den", "separatistischen", "regionen", "transnistrien", "und", "gagausien", "w\u00e4hrend", "gagausien", "einen", "von", "der", "moldauischen", "regierung", "angebotenen", "autonomiestatus", "akzeptierte", "gestalten", "sich", "die", "verhandlungen", "mit", "transnistrien", "wesentlich", "schwieriger", "nach", "dem", "transnistrienkonflikt", "etablierte", "sich", "in", "tiraspol", "ein", "defactoregime", "um", "igor", "smirnov", "das", "das", "gebiet", "jenseits", "des", "dnister", "kontrolliert", "und", "dort", "eigene", "verwaltungsstrukturen", "aufgebaut", "hatder", "transnistrienkonflikt", "ist", "nicht", "nur", "eine", "auseinandersetzung", "zwischen", "eliten", "in", "chiinu", "und", "tiraspol", "oder", "zwischen", "verschiedensprachigen", "bev\u00f6lkerungsteilen", "er", "hat", "daneben", "auch", "eine", "geostrategische", "dimension", "um", "den", "einfluss", "der", "gro\u00dfm\u00e4chte", "usa", "und", "russland", "in", "s\u00fcdosteuropa", "diese", "internationale", "dimension", "erschwert", "es", "bedeutend", "den", "konflikt", "zu", "l\u00f6sen", "die", "verhandlungsbem\u00fchungen", "in", "den", "letzten", "jahren", "scheiterten", "trotz", "oder", "wegen", "internationaler", "vermittlungsbem\u00fchungen", "russlands", "der", "ukraine", "der", "usa", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "oder", "der", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "osze", "immer", "wieder", "daran", "dass", "jede", "seite", "bem\u00fcht", "war", "nicht", "zu", "viel", "nachzugeben", "und", "daher", "mit", "hilfe", "von", "verb\u00fcndeten", "eine", "konfliktl\u00f6sung", "blockierte", "so", "bei", "den", "verhandlungen", "\u00fcber", "die", "als", "kozakplan", "bekannte", "initiative", "der", "russischen", "f\u00f6deration", "welche", "die", "bildung", "eines", "bundesstaates", "auf", "dem", "territorium", "der", "republik", "moldau", "vorsahen", "die", "im", "november", "scheiterten", "moldauische", "regierungskreise", "sahen", "in", "dem", "abkommen", "zu", "viele", "vorteile", "f\u00fcr", "transnistrien", "manche", "beobachter", "vermuteten", "dass", "die", "eliten", "auf", "beiden", "seiten", "nicht", "an", "einer", "konfliktl\u00f6sung", "interessiert", "sind", "sondern", "am", "erhalt", "des", "status", "quo", "der", "beiden", "seiten", "einnahmequellen", "erschlie\u00dftvom", "august", "bis", "august", "fand", "der", "kaukasuskrieg", "statt", "russische", "truppen", "fielen", "in", "georgien", "ein", "transnistrien", "fror", "am", "august", "alle", "kontakte", "zur", "regierung", "in", "chiinu", "ein", "da", "der", "klare", "und", "starke", "ausdruck", "der", "republik", "moldau", "fehle", "die", "aggression", "georgiens", "gegen\u00fcber", "s\u00fcdossetien", "und", "abchasien", "zu", "verurteilen", "am", "august", "warnte", "russlands", "pr\u00e4sident", "dmitri", "medwedew", "den", "staatschef", "der", "republik", "moldau", "voronin", "vor", "einer", "milit\u00e4rischen", "l\u00f6sung", "des", "konflikts", "nach", "georgischem", "vorbild", "der", "krieg", "um", "s\u00fcdossetien", "sei", "eine", "warnung", "an", "alle", "in", "anlehnung", "an", "den", "ausgang", "des", "durchgef\u00fchrten", "referendums", "wonach", "der", "transnistrischen", "bev\u00f6lkerung", "f\u00fcr", "den", "anschluss", "an", "russland", "gestimmt", "h\u00e4tten", "wandte", "sich", "michail", "burla", "vorsitzender", "des", "obersten", "rates", "von", "transnistrien", "im", "april", "mit", "einer", "formalen", "anfrage", "an", "den", "kreml", "die", "abtr\u00fcnnige", "provinz", "ins", "staatsgebiet", "der", "russischen", "f\u00f6deration", "aufzunehmen", "nach", "der", "parlamentswahl", "in", "der", "republik", "moldau", "april", "kam", "es", "am", "april", "zu", "ausschreitungen", "von", "zehntausenden", "in", "chiinu", "die", "kommunistische", "partei", "hatte", "der", "stimmen", "erhalten", "und", "im", "parlament", "eine", "absolute", "mehrheit", "die", "opposition", "warf", "daraufhin", "der", "regierung", "wahlbetrug", "vor", "es", "kam", "zu", "einer", "wiederholung", "der", "wahl", "im", "juli", "siehe", "parlamentswahl", "in", "der", "republik", "moldau", "juli", "bei", "dieser", "wahl", "erreichten", "die", "oppositionsparteien", "pldm", "pl", "pdm", "und", "amn", "eine", "mehrheit", "der", "stimmen", "und", "einigten", "sich", "auf", "die", "bildung", "einer", "regierung", "deren", "regierungsprogramm", "wirtschaftliche", "reformen", "und", "eine", "ann\u00e4herung", "an", "eu", "und", "nato", "vorsah", "aufgrund", "der", "querelen", "zwischen", "den", "nun", "oppositionellen", "kommunisten", "und", "der", "regierungskoalition", "scheiterte", "die", "wahl", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "im", "parlament", "erneut", "in", "mehreren", "anl\u00e4ufen", "weshalb", "eine", "neuwahl", "des", "parlaments", "f\u00fcr", "november", "anberaumt", "wurde", "die", "regierungskoalition", "insbesondere", "die", "pldm", "konnte", "deutlich", "an", "stimmen", "hinzugewinnen", "und", "stellte", "damit", "auch", "weiterhin", "mit", "vlad", "filat", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "in", "dieser", "funktion", "wurde", "er", "im", "m\u00e4rz", "von", "seinem", "parteikollegen", "iurie", "leanc", "abgel\u00f6st", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "nicolae", "timofti", "nach", "einer", "insgesamt", "tage", "w\u00e4hrenden", "interimsphase", "zum", "pr\u00e4sidenten", "der", "republik", "moldau", "gew\u00e4hlt", "am", "november", "fand", "eine", "parlamentswahl", "statt", "nach", "ausz\u00e4hlung", "aller", "stimmen", "erhielten", "in", "prozent", "und", "mandaten", "in", "klammern", "partei", "der", "sozialisten", "der", "republik", "moldau", "rum\u00e4nisch", "partidul", "socialitilor", "din", "republica", "moldova", "psrm", "liberaldemokratische", "partei", "moldaus", "partidul", "liberal", "democrat", "din", "moldova", "pldm", "partei", "der", "kommunisten", "der", "republik", "moldau", "partidul", "comunitilor", "din", "republica", "moldova", "pcrm", "demokratische", "partei", "moldaus", "partidul", "democrat", "din", "moldova", "pdm", "liberale", "partei", "rum\u00e4nisch", "partidul", "liberal", "pl", "die", "eufreundlichen", "kr\u00e4fte", "aus", "pldm", "pdm", "und", "pl", "erhielten", "somit", "eine", "deutliche", "mehrheit", "von", "gegen\u00fcber", "den", "prorussischen", "aus", "psrm", "und", "pcrm", "mit", "sitzen", "die", "wahlbeteiligung", "betrug", "das", "vom", "ministerpr\u00e4sidenten", "iurie", "leanc", "vorgestellte", "kabinett", "erhielt", "bei", "einer", "vertrauensabstimmung", "am", "februar", "lediglich", "der", "erforderlichen", "stimmen", "sechs", "tage", "sp\u00e4ter", "wurde", "schlie\u00dflich", "das", "kabinett", "von", "chiril", "gaburici", "pldm", "angenommen", "dieses", "umfasst", "insgesamt", "ministerien", "wobei", "die", "besetzung", "der", "regierung", "gaburicis", "sich", "nicht", "vom", "vorschlag", "leancs", "unterscheidet", "der", "neue", "premierminister", "gaburici", "versicherte", "den", "zuvor", "bereits", "eingeschlagenen", "proeurop\u00e4ischen", "kurs", "weiter", "zu", "verfolgen", "am", "juni", "gab", "gaburici", "das", "ministerpr\u00e4sidentenamt", "auf", "es", "hatte", "sich", "herausgestellt", "dass", "sein", "abiturzeugnis", "gef\u00e4lscht", "warknapp", "einen", "monat", "sp\u00e4ter", "\u00fcbernahm", "der", "pldmvizepr\u00e4sident", "valeriu", "strele", "das", "ministerpr\u00e4sidentenamt", "nach", "eigenen", "angaben", "haben", "die", "wiederherstellung", "des", "dialogs", "mit", "entwicklungspartnern", "und", "des", "abkommens", "mit", "dem", "iwf", "f\u00fcr", "ihn", "oberste", "priorit\u00e4t", "auch", "die", "europ\u00e4ische", "mission", "zur", "justizreform", "in", "der", "republik", "moldau", "m\u00f6chte", "er", "vorantreiben", "hierf\u00fcr", "seien", "umstrukturierungen", "in", "zahlreichen", "institutionen", "n\u00f6tig", "dar\u00fcber", "hinaus", "m\u00f6chte", "er", "sich", "auch", "besonders", "dem", "banken", "und", "finanzsektor", "widmen", "im", "april", "war", "bekannt", "geworden", "dass", "drei", "wichtige", "moldauische", "banken", "in", "dubiose", "gesch\u00e4fte", "verwickelt", "waren", "sie", "hatten", "im", "november", "kredite", "im", "wert", "von", "insgesamt", "millionen", "usdollar", "mio", "euro", "gew\u00e4hrt", "deren", "spuren", "sich", "allerdings", "bei", "offshorebanken", "verloren", "soziale", "probleme", "wie", "strom", "und", "gaspreise", "stehen", "ebenfalls", "auf", "streles", "agendaam", "september", "demonstrierten", "zwischen", "und", "menschen", "in", "der", "hauptstadt", "die", "b\u00fcrgerplattform", "w\u00fcrde", "und", "gerechtigkeit", "fordert", "den", "r\u00fccktritt", "des", "pr\u00e4sidenten", "timofti", "dessen", "amtszeit", "im", "dezember", "endete", "und", "der", "f\u00fchrung", "von", "zentralbank", "und", "generalstaatsanwaltschaft", "sowie", "die", "r\u00fcckkehr", "auf", "den", "weg", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "einige", "demonstranten", "begannen", "mit", "der", "errichtung", "von", "zelten", "die", "proteste", "die", "schnell", "als", "maidan", "bezeichnet", "wurden", "waren", "in", "zwei", "lager", "unterteilt", "ein", "eufreundliches", "und", "ein", "prorussisches", "gemeinsam", "waren", "ihnen", "die", "forderung", "nach", "neuwahlen", "und", "der", "verurteilung", "von", "korrupten", "oligarchen", "zwischen", "den", "unterschiedlichen", "protestierenden", "gruppen", "kam", "es", "jedoch", "auch", "zu", "ausschreitungen", "so", "am", "september", "zwischen", "anh\u00e4ngern", "von", "w\u00fcrde", "und", "gerechtigkeit", "und", "einer", "gro\u00dfrum\u00e4nischen", "gruppe", "am", "oktober", "sprach", "das", "parlament", "ministerpr\u00e4sident", "strele", "sein", "misstrauen", "ausbei", "der", "suche", "nach", "einem", "nachfolger", "streles", "st\u00fcrzte", "der", "staat", "im", "januar", "in", "eine", "verfassungskrise", "pr\u00e4sident", "timofti", "lehnte", "den", "von", "der", "demokratischen", "partei", "vorgeschlagenen", "kandidaten", "vladimir", "plahotniuc", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "integrit\u00e4t", "ab", "die", "regierungskoalition", "beharrte", "mehrere", "tage", "lang", "auf", "dem", "oligarchen", "plahotniuc", "bis", "sie", "schlie\u00dflich", "technologieminister", "pavel", "filip", "als", "ersatzkandidaten", "nominierte", "die", "angelobung", "filips", "f\u00fchrte", "erneut", "zu", "massenprotestennachdem", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "gemacht", "worden", "war", "wurde", "der", "pr\u00e4sident", "im", "november", "wieder", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "vor", "allem", "jungw\u00e4hler", "und", "b\u00fcrger", "aus", "st\u00e4dtischen", "gebieten", "hatten", "im", "ersten", "wahlgang", "f\u00fcr", "die", "\u00fcberraschend", "erfolgreiche", "maia", "sandu", "gestimmt", "im", "autonomen", "gebiet", "gagausien", "erhielt", "hingegen", "der", "prorussische", "sozialistenchef", "igor", "dodon", "der", "stimmen", "w\u00e4hrend", "es", "bei", "dodons", "stimmen\u00fcberhang", "bei", "w\u00e4hlern", "aus", "transnistrien", "unklarheiten", "gab", "bei", "der", "stichwahl", "um", "das", "pr\u00e4sidentenamt", "gewann", "dodon", "mit", "der", "stimmen", "die", "republik", "moldau", "galt", "verschiedenen", "beobachtern", "noch", "und", "als", "ein", "captured", "state", "ein", "gekaperter", "staat", "in", "der", "die", "regierende", "demokratischen", "partei", "pdm", "allein", "die", "interessen", "ihres", "damaligen", "vorsitzenden", "des", "oligarchen", "vladimir", "plahotniuc", "vertrat", "der", "de", "facto", "die", "moldauische", "politik", "und", "wirtschaft", "kontrolliertenachdem", "plahotniuc", "und", "seine", "demokratische", "partei", "nach", "der", "parlamentswahl", "in", "der", "republik", "moldau", "zun\u00e4chst", "durch", "ein", "regierungsb\u00fcndnis", "der", "partei", "der", "sozialisten", "und", "dem", "parteienblock", "acum", "entmachtet", "worden", "war", "scheiterte", "diese", "regierung", "unter", "ministerpr\u00e4sidentin", "maia", "sandu", "nach", "einem", "von", "der", "demokratischen", "partei", "unterst\u00fctzten", "misstrauensvotum", "der", "mitregierenden", "sozialisten", "am", "november", "bei", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "im", "november", "gewann", "maia", "sandu", "mit", "der", "stimmen", "vor", "dem", "amtierenden", "pr\u00e4sidenten", "igor", "dodon", "mit", "der", "stimmen", "politische", "indizes", "verh\u00e4ltnis", "zu", "rum\u00e4nien", "reibungspunkte", "zwischen", "den", "nachbarstaaten", "boten", "in", "der", "vergangenheit", "sowohl", "die", "schulden", "der", "republik", "moldau", "bei", "den", "rum\u00e4nischen", "elektrizit\u00e4tswerken", "als", "auch", "die", "kulturelle", "identit\u00e4t", "der", "rum\u00e4nen", "die", "in", "der", "republik", "moldau", "die", "mehrheit", "stellen", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "republik", "moldau", "bildete", "zusammen", "mit", "der", "heutigen", "rum\u00e4nischen", "region", "moldau", "das", "reich", "stefans", "des", "gro\u00dfen", "siehe", "f\u00fcrstentum", "moldau", "des", "gemeinsamen", "nationalhelden", "beider", "staaten", "und", "war", "von", "bis", "rum\u00e4nisches", "territorium", "eine", "bewegung", "zur", "vereinigung", "von", "rum\u00e4nien", "und", "moldau", "kam", "zwischen", "und", "auf", "ab", "jedoch", "begann", "sich", "die", "republik", "moldau", "wieder", "von", "rum\u00e4nien", "zu", "distanzieren", "mit", "dem", "staatsbesuch", "des", "rum\u00e4nischen", "pr\u00e4sidenten", "traian", "bsescu", "in", "chiinu", "im", "januar", "sowie", "dem", "darauf", "folgenden", "gegenbesuch", "des", "moldauischen", "pr\u00e4sidenten", "vladimir", "voronin", "erreichten", "die", "moldauischrum\u00e4nischen", "beziehungen", "einen", "h\u00f6hepunkt", "und", "waren", "so", "gut", "wie", "nie", "zuvor", "im", "anschluss", "an", "die", "parlamentswahl", "in", "der", "republik", "moldau", "april", "kam", "es", "zu", "heftigen", "stra\u00dfenschlachten", "der", "rum\u00e4nische", "botschafter", "wurde", "zun\u00e4chst", "ausgewiesen", "und", "die", "visumpflicht", "f\u00fcr", "rum\u00e4nische", "staatsb\u00fcrger", "wieder", "eingef\u00fchrt", "generell", "unterst\u00fctzt", "rum\u00e4nien", "die", "republik", "moldau", "bei", "der", "ann\u00e4herung", "an", "die", "eu", "sowie", "in", "der", "transnistrienfrage", "rum\u00e4nien", "pl\u00e4diert", "f\u00fcr", "den", "erhalt", "der", "territorialen", "integrit\u00e4t", "des", "nachbarstaates", "und", "lehnt", "den", "transnistrischen", "separatismus", "ab", "rum\u00e4nische", "vorfahren", "reichen", "f\u00fcr", "moldauer", "aus", "um", "die", "rum\u00e4nische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "zu", "erhalten", "diese", "m\u00f6glichkeit", "nutzen", "viele", "da", "sie", "von", "der", "reisefreiheit", "profitieren", "wollen", "und", "auf", "bessere", "karrierechancen", "hoffen", "beziehungen", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "trat", "ein", "partnerschafts", "und", "kooperationsabkommen", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "in", "kraft", "die", "eu", "unterst\u00fctzt", "den", "aufbau", "der", "marktwirtschaft", "sowie", "einer", "funktionierenden", "demokratie", "seit", "dem", "november", "gibt", "es", "die", "eubam", "republik", "moldauukraine", "eine", "grenzkontrollmission", "der", "eu", "an", "der", "moldauischukrainischen", "grenze", "zur", "unterbindung", "des", "schmuggels", "vor", "allem", "waffen", "drogen", "und", "menschen", "von", "und", "nach", "transnistrien", "am", "mai", "trat", "die", "republik", "moldau", "mit", "f\u00fcnf", "weiteren", "mitgliedstaaten", "der", "gemeinschaft", "unabh\u00e4ngiger", "staaten", "gus", "der", "\u00f6stlichen", "partnerschaft", "bei", "im", "januar", "wurden", "in", "chiinu", "im", "rahmen", "der", "europ\u00e4ischen", "nachbarschaftspolitik", "der", "eu", "die", "assoziierungsgespr\u00e4che", "mit", "der", "republik", "moldau", "aufgenommen", "langfristig", "sei", "die", "eumitgliedschaft", "zwar", "ein", "ziel", "sagte", "der", "moldauische", "au\u00dfenminister", "iurie", "leanc", "aber", "vorerst", "wolle", "man", "eine", "freihandelszone", "schaffen", "gemeinsam", "wirtschaftliche", "probleme", "l\u00f6sen", "und", "vor", "allem", "die", "visumpflicht", "f\u00fcr", "moldauische", "b\u00fcrger", "abschaffenam", "dezember", "k\u00fcndigte", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "ein", "umfangreiches", "freihandelsabkommen", "mit", "der", "republik", "moldau", "an", "entsprechende", "verhandlungen", "wurden", "als", "teil", "des", "geplanten", "assoziierungsabkommens", "aufgenommen", "die", "freihandelsr\u00e4ume", "sollen", "nach", "dem", "willen", "der", "eu", "der", "langfristigen", "politischen", "stabilisierung", "des", "staates", "dienen", "derzeit", "gilt", "f\u00fcr", "die", "republik", "moldau", "ein", "bevorzugter", "zugang", "zum", "europ\u00e4ischen", "markt", "die", "eu", "ist", "haupthandelspartner", "des", "landesam", "juni", "wurde", "in", "br\u00fcssel", "das", "wirtschaftliche", "und", "politische", "assoziierungsabkommen", "zwischen", "der", "republik", "moldau", "und", "der", "eu", "geschlossen", "am", "juli", "hat", "das", "moldauische", "parlament", "das", "euassoziierungsabkommen", "ratifiziert", "die", "russische", "nachrichtenagentur", "ria", "novosti", "meldete", "daraufhin", "anh\u00e4nger", "der", "euintegration", "bejubelten", "dieses", "ereignis", "vor", "dem", "parlament", "gegen", "gegner", "der", "euann\u00e4herung", "werden", "strafverfahren", "eingeleitetallgemein", "wird", "von", "westlichen", "beobachtern", "angenommen", "dass", "russland", "den", "moldauischen", "kurs", "einer", "ann\u00e4herung", "an", "die", "europ\u00e4ische", "union", "mit", "argwohn", "verfolgt", "und", "diesen", "zum", "teil", "auch", "zu", "behindern", "versucht", "im", "november", "verh\u00e4ngte", "russland", "einen", "einfuhrstopp", "f\u00fcr", "moldauischen", "wein", "weil", "dort", "spuren", "von", "plastikweichmachern", "gefunden", "wurden", "obwohl", "die", "gemessenen", "werte", "immer", "noch", "unter", "denen", "der", "f\u00fcr", "russisches", "und", "europ\u00e4isches", "trinkwasser", "erlaubten", "lagen", "da", "wein", "mehr", "als", "der", "landwirtschaftlichen", "exporte", "der", "republik", "moldau", "ausmacht", "und", "der", "gro\u00dfteil", "der", "exporte", "nach", "russland", "geht", "war", "dies", "ein", "empfindlicher", "schlag", "f\u00fcr", "die", "moldauische", "wirtschaft", "von", "westlichen", "beobachtern", "wurde", "vermutet", "dass", "das", "embargo", "eine", "warnung", "russlands", "angesichts", "der", "assoziierungsgespr\u00e4che", "der", "republik", "moldau", "mit", "der", "eu", "sei", "am", "tag", "der", "ratifizierung", "der", "assoziierungsvereinbarung", "mit", "der", "eu", "verh\u00e4ngte", "die", "russische", "seite", "ein", "importverbot", "f\u00fcr", "fleischprodukte", "aus", "moldau", "seit", "der", "annexion", "der", "krim", "und", "dem", "damit", "verbundenen", "bruch", "des", "budapester", "memorandums", "wachsen", "in", "chiinu", "die", "\u00e4ngste", "vor", "einer", "m\u00f6glichen", "russischen", "aggression", "vor", "allem", "im", "energiepolitischen", "bereich", "besteht", "eine", "hohe", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "moskau", "zwar", "verliert", "russland", "als", "au\u00dfenhandelspartner", "sukzessive", "an", "bedeutung", "jedoch", "ist", "der", "staat", "in", "mehreren", "schl\u00fcsselsektoren", "wie", "landwirtschaft", "lebensmittel", "textilien", "etc", "immer", "noch", "auf", "den", "russischen", "markt", "angewiesen", "die", "moldauische", "regierung", "bef\u00fcrchtet", "daher", "der", "kreml", "k\u00f6nnte", "in", "der", "zukunft", "verst\u00e4rkt", "auf", "politische", "und", "wirtschaftliche", "druckmittel", "zur\u00fcckgreifen", "um", "die", "europ\u00e4ische", "integration", "des", "staates", "zu", "torpedieren", "infolge", "des", "russischen", "angriffs", "auf", "die", "ukraine", "kamen", "in", "einer", "woche", "nach", "angaben", "der", "pr\u00e4sidentin", "ca", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "der", "ukraine", "nach", "moldauumfragen", "zufolge", "gibt", "es", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "keine", "klare", "mehrheit", "f\u00fcr", "die", "zuk\u00fcnftige", "au\u00dfenpolitische", "ausrichtung", "des", "staates", "so", "bef\u00fcrworten", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "einen", "beitritt", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "w\u00e4hrend", "zwischen", "und", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "republik", "moldau", "einen", "beitritt", "zur", "eurasischen", "wirtschaftsunion", "unterst\u00fctzen", "bekam", "moldau", "den", "beobachterstatus", "in", "der", "eurasischen", "wirtschaftsunion", "verliehen", "am", "m\u00e4rz", "hat", "die", "republik", "moldau", "ein", "eintrittsgesuch", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "gestellt", "dies", "geschah", "wahrscheinlich", "aufgrund", "des", "konflikts", "zwischen", "russland", "und", "der", "ukraine", "zuvor", "hatte", "bereits", "georgien", "diesen", "antrag", "eingereicht", "am", "juni", "wurde", "dem", "staat", "auf", "einem", "eugipfel", "in", "br\u00fcssel", "der", "eubeitrittskandidatenstatus", "gew\u00e4hrt", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "vereinigten", "staaten", "die", "vereinigten", "staaten", "unterst\u00fctzen", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "und", "die", "territoriale", "integrit\u00e4t", "der", "republik", "moldau", "im", "januar", "wurde", "im", "beisein", "von", "premierminister", "vlad", "filat", "in", "washington", "dc", "ein", "abkommen", "der", "millennium", "challenge", "corporation", "mcc", "unterzeichnet", "in", "dem", "die", "vereinigten", "staaten", "der", "republik", "moldau", "\u00fcber", "den", "zeitraum", "von", "f\u00fcnf", "jahren", "hilfe", "bei", "landwirtschaft", "und", "infrastruktur", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "usdollar", "zusichern", "mitgliedschaften", "die", "republik", "moldau", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "in", "die", "vereinten", "nationen", "aufgenommen", "und", "ist", "mitglied", "folgender", "unsonderorganisationen", "unesco", "organisation", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "industrielle", "entwicklung", "ern\u00e4hrungs", "und", "landwirtschaftsorganisation", "welttourismusorganisation", "weltorganisation", "f\u00fcr", "geistiges", "eigentum", "internationaler", "w\u00e4hrungsfonds", "internationale", "bank", "f\u00fcr", "wiederaufbau", "und", "entwicklung", "internationale", "entwicklungsorganisation", "internationale", "finanzcorporation", "multilaterale", "investitionsgarantieagentur", "internationales", "zentrum", "zur", "beilegung", "von", "investitionsstreitigkeiten", "internationaler", "fonds", "f\u00fcr", "landwirtschaftliche", "entwicklung", "weltpostverein", "world", "meteorological", "organization", "internationale", "arbeitsorganisation", "international", "civil", "aviation", "organization", "internationale", "seeschifffahrtsorganisation", "internationale", "fernmeldeunionals", "ehemalige", "sowjetrepublik", "ist", "die", "republik", "moldau", "auch", "mitglied", "der", "gus", "andere", "politische", "organisationen", "deren", "mitglied", "die", "republik", "moldau", "ist", "sind", "mitteleurop\u00e4isches", "freihandelsabkommen", "europarat", "euroatlantischer", "partnerschaftsrat", "organisation", "f\u00fcr", "demokratie", "und", "wirtschaftsentwicklung", "kooperationsrat", "f\u00fcr", "s\u00fcdosteuropa", "einschlie\u00dflich", "dessen", "operativen", "arms", "regional", "cooperation", "council", "rcc", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "\u00f6stliche", "partnerschaft", "partnerschaft", "f\u00fcr", "den", "friedendaneben", "ist", "die", "republik", "moldau", "mitglied", "in", "drei", "wirtschaftlichen", "organisationen", "europ\u00e4ische", "bank", "f\u00fcr", "wiederaufbau", "und", "entwicklung", "schwarzmeerwirtschaftskooperation", "welthandelsorganisationund", "in", "zwei", "kulturellen", "organisationen", "lateinische", "union", "seit", "oktober", "internationale", "organisation", "der", "frankophonie", "seit", "milit\u00e4r", "die", "moldauischen", "streitkr\u00e4fte", "gliedern", "sich", "in", "heer", "und", "luftstreitkr\u00e4fte", "eine", "marine", "existiert", "aufgrund", "der", "binnenlage", "des", "staates", "nicht", "in", "der", "republik", "moldau", "existiert", "die", "wehrpflicht", "der", "dienst", "dauert", "aktuell", "monate", "moldau", "gab", "knapp", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "millionen", "usdollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "das", "verteidigungsbudget", "des", "staates", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "kleinsten", "der", "welttransnistrien", "unterh\u00e4lt", "die", "streitkr\u00e4fte", "transnistriens", "verwaltungsgliederung", "das", "gebiet", "der", "republik", "moldau", "ist", "in", "f\u00fcnf", "munizipien", "municipii", "singular", "municipiu", "und", "rajons", "raioane", "sg", "raion", "unterteilt", "daneben", "gibt", "es", "zwei", "autonome", "territoriale", "einheiten", "zwei", "der", "munizipien", "comrat", "und", "tiraspol", "sind", "de", "jure", "teil", "einer", "autonomen", "territorialen", "einheit", "gagausien", "bzw", "transnistrien", "ein", "weiteres", "munizip", "bender", "wird", "de", "facto", "wie", "auch", "teile", "des", "rajons", "cueni", "von", "transnistrien", "kontrolliert", "munizipien", "bli", "chiinu", "comrat", "bender", "tiraspol", "autonome", "territoriale", "einheiten", "gagausien", "autonome", "territoriale", "einheit", "transnistrien", "autonome", "territoriale", "einheit", "mit", "besonderem", "rechtsstatus", "tats\u00e4chlich", "jedoch", "ein", "stabilisiertes", "defactoregime", "ohne", "internationale", "anerkennung", "rajons", "alte", "verwaltungsgliederung", "bis", "zum", "februar", "war", "die", "republik", "moldau", "in", "drei", "munizipien", "neun", "kreise", "judee", "jude", "sowie", "je", "ein", "autonomes", "und", "ein", "abtr\u00fcnniges", "gebiet", "unterteilt", "munizipienbli", "chiinu", "tighinagebietegagausien", "transnistrienbezirkejudeul", "bli", "judeul", "cahul", "judeul", "chiinu", "judeul", "edine", "judeul", "lpuna", "judeul", "orhei", "judeul", "soroca", "judeul", "tighina", "judeul", "ungheni", "infrastruktur", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "moldau", "waren", "staatsweit", "berufs", "und", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "eisenbahn", "das", "eisenbahnnetz", "hat", "eine", "l\u00e4nge", "von", "km", "und", "ist", "in", "mmbreitspur", "ausgef\u00fchrt", "es", "gibt", "keine", "elektrifizierten", "strecken", "der", "verkehr", "wird", "mit", "dieseltriebfahrzeugen", "durchgef\u00fchrt", "im", "moment", "gibt", "es", "im", "internationalen", "personenverkehr", "direkte", "verbindungen", "nach", "kiew", "iai", "und", "bukarest", "der", "inl\u00e4ndische", "bahnverkehr", "ist", "wegen", "des", "sehr", "geringen", "angebots", "unbedeutend", "stra\u00dfe", "das", "gesamte", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "etwa", "km", "wovon", "km", "asphaltiert", "sind", "der", "strassenzustand", "au\u00dferhalb", "von", "chiinu", "ist", "meist", "mangelhaft", "autobahnen", "gibt", "es", "keine", "und", "es", "sind", "auch", "keine", "in", "planung", "regional", "und", "national", "ist", "der", "bus", "das", "wichtigste", "transportmittel", "im", "personenverkehr", "f\u00fcr", "den", "internationalen", "verkehr", "gibt", "es", "busverbindungen", "in", "zahlreiche", "europ\u00e4ische", "gro\u00dfst\u00e4dte", "schifffahrt", "mit", "dem", "zugang", "zu", "dnister", "und", "pruth", "verf\u00fcgt", "der", "staat", "\u00fcber", "wichtige", "binnenwasserstra\u00dfen", "am", "nur", "wenige", "hundert", "meter", "breiten", "zugang", "zur", "donau", "entstand", "der", "zollfreie", "hafen", "giurgiuleti", "der", "f\u00fcr", "seeschiffe", "bis", "metern", "tiefgang", "erreichbar", "ist", "flugverkehr", "der", "aeroportul", "internaional", "chiinu", "iatacode", "kiv", "ist", "der", "einzige", "internationale", "flughafen", "der", "republik", "moldau", "von", "dort", "gibt", "es", "direktfl\u00fcge", "nach", "wien", "istanbul", "moskau", "timioara", "budapest", "bukarest", "paris", "frankfurt", "m\u00fcnchen", "rom", "und", "verona", "der", "erste", "flug", "eines", "verkehrsflugzeugs", "zwischen", "frankfurt", "und", "chiinu", "fand", "am", "juli", "statt", "es", "handelte", "sich", "um", "einen", "charterflug", "der", "lufthansa", "auf", "dem", "passagiere", "mit", "einem", "airbus", "a", "bef\u00f6rdert", "wurden", "es", "war", "auch", "die", "erste", "landung", "dieses", "flugzeugtyps", "auf", "dem", "flughafen", "chiinu", "ein", "seit", "anfang", "andauernder", "konflikt", "im", "luftfahrtsektor", "konnte", "beigelegt", "werden", "die", "wiederaufnahme", "von", "direktfl\u00fcgen", "zwischen", "frankfurt", "und", "chiinu", "erfolgte", "im", "juli", "sie", "wurden", "von", "air", "moldova", "iatacode", "u", "und", "dem", "deutschen", "codesharingpartner", "cirrus", "airlines", "durchgef\u00fchrt", "wirtschaft", "allgemein", "die", "republik", "moldau", "lebt", "vor", "allem", "von", "der", "landwirtschaft", "sowie", "von", "der", "damit", "verbundenen", "industrie", "das", "klima", "beg\u00fcnstigt", "obst", "und", "weinbau", "wein", "ist", "neben", "branntwein", "und", "konserven", "obstgem\u00fcse", "ein", "hauptexportartikel", "dazu", "kommen", "textilerzeugnisse", "und", "kleinere", "elektroger\u00e4te", "die", "hohe", "luftqualit\u00e4t", "verdankt", "der", "staat", "dem", "umstand", "dass", "es", "kein", "industriestaat", "istdas", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "der", "republik", "moldau", "betrug", "ca", "mrd", "euro", "das", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "betrug", "im", "selben", "jahr", "ca", "euro", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "staates", "misst", "belegt", "die", "republik", "moldau", "den", "rang", "von", "staaten", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4nderndie", "republik", "moldau", "hat", "eine", "in", "weiten", "teilen", "freie", "marktwirtschaft", "als", "teil", "des", "assoziierungsabkommens", "mit", "der", "eu", "ist", "die", "einrichtung", "einer", "freihandelszone", "vereinbart", "worden", "der", "agrarsektor", "trug", "zum", "bip", "bei", "der", "dienstleistungssektor", "machte", "januar", "bis", "september", "insgesamt", "des", "bips", "aus", "die", "industrieproduktion", "hatte", "einen", "anteil", "von", "die", "arbeitslosenquote", "wird", "mit", "nur", "angegeben", "unterbesch\u00e4ftigung", "ist", "jedoch", "verbreitet", "und", "die", "l\u00f6hne", "sind", "sehr", "niedrig", "im", "selben", "jahr", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "republik", "moldau", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "letzten", "europ\u00e4ischen", "staaten", "in", "denen", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "arbeitskr\u00e4fte", "noch", "im", "prim\u00e4ren", "sektor", "besch\u00e4ftigt", "ist", "die", "gesamtzahl", "der", "arbeitskr\u00e4fte", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "davon", "sind", "frauen", "wirtschaftsentwicklung", "vor", "ihrer", "unabh\u00e4ngigkeit", "anfang", "der", "erjahre", "war", "die", "republik", "moldau", "eine", "der", "wohlhabendsten", "sowjetrepubliken", "seit", "hat", "sich", "infolge", "des", "ungel\u00f6sten", "transnistrienkonflikts", "die", "wirtschaftliche", "lage", "drastisch", "verschlechtert", "der", "durchschnittliche", "monatslohn", "stieg", "von", "euro", "ca", "lei", "im", "februar", "auf", "euro", "ca", "lei", "im", "jahr", "pensionisten", "bekommen", "im", "schnitt", "euro", "im", "monat", "um", "das", "existenzminimum", "zu", "decken", "waren", "mindestens", "euro", "n\u00f6tig", "hierbei", "ist", "aber", "die", "enorme", "bedeutung", "der", "schattenwirtschaft", "zu", "beachten", "durch", "die", "das", "tats\u00e4chliche", "einkommen", "vieler", "teilweise", "enorm", "gesteigert", "wird", "die", "offiziellen", "statistiken", "sind", "daher", "nur", "begrenzt", "aussagekr\u00e4ftigin", "der", "republik", "moldau", "gilt", "in", "der", "regel", "eine", "mehrwertsteuer", "von", "einige", "lebensmittel", "wie", "beispielsweise", "brot", "oder", "milch", "aber", "auch", "gas", "oder", "der", "postversand", "sind", "mit", "einer", "erm\u00e4\u00dfigten", "steuer", "von", "belegt", "seit", "d\u00fcrfen", "sich", "dessen", "b\u00fcrger", "visafrei", "in", "der", "eu", "bewegen", "die", "europ\u00e4ische", "union", "hat", "der", "republik", "moldau", "umfangreiche", "finanzhilfen", "zugesagt", "die", "republik", "moldau", "ist", "einer", "der", "\u00e4rmsten", "staaten", "europas", "nach", "dem", "bip", "pro", "kopf", "der", "wirtschaftsschw\u00e4chste", "staat", "in", "europa", "ein", "viertel", "der", "bev\u00f6lkerung", "ist", "daher", "ins", "ausland", "abgewandert", "von", "dort", "\u00fcberweisen", "diese", "emigranten", "geld", "in", "die", "republik", "moldau", "das", "in", "der", "summe", "mehr", "ausmacht", "als", "dessen", "bip", "seit", "hat", "sich", "das", "wachstum", "des", "bip", "kaufkraftbereinigt", "prozentual", "wie", "folgt", "entwickelt", "au\u00dfenhandel", "die", "republik", "moldau", "exportiert", "vor", "allem", "nahrungs", "und", "genussmittel", "v", "a", "wein", "sowie", "textilien", "und", "maschinen", "die", "wichtigsten", "zielstaaten", "sind", "rum\u00e4nien", "rum\u00e4nien", "italien", "italien", "deutschland", "deutschland", "russland", "russland", "die", "bedeutendsten", "partner", "auf", "der", "importseite", "sind", "rum\u00e4nien", "rum\u00e4nien", "russland", "russland", "china", "volksrepublik", "volksrepublik", "china", "ukraine", "ukraine", "am", "m\u00e4rz", "hat", "die", "russische", "regierung", "ein", "verbot", "f\u00fcr", "den", "import", "von", "moldauischen", "und", "georgischen", "weinprodukten", "in", "kraft", "gesetzt", "das", "verbot", "das", "offiziellen", "angaben", "zufolge", "wegen", "zu", "hoher", "schadstoffbelastungen", "erfolgt", "sein", "soll", "f\u00fchrte", "zu", "heftiger", "kritik", "seitens", "der", "betroffenen", "weinproduzenten", "in", "der", "republik", "moldau", "und", "georgien", "etwa", "des", "gesamten", "moldauischen", "weinexports", "ging", "nach", "russland", "das", "damit", "der", "wichtigste", "exportpartner", "f\u00fcr", "moldauischen", "wein", "war", "gegen", "ende", "wurde", "das", "importverbot", "f\u00fcr", "moldauische", "weine", "wieder", "aufgehoben", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "in", "h\u00f6he", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "das", "entspricht", "einem", "defizit", "von", "des", "bipdie", "staatsverschuldung", "betrug", "des", "bip", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "in", "den", "folgenden", "bereichen", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "kultur", "medien", "in", "der", "republik", "moldau", "erscheinen", "vier", "national", "verbreitete", "tageszeitungen", "nutzten", "der", "einwohner", "moldaus", "das", "internetdie", "staatliche", "rundfunkanstalt", "teleradiomoldova", "trm", "produziert", "die", "h\u00f6rfunkprogramme", "radio", "moldova", "und", "betreibt", "den", "auslandsradiosender", "radio", "moldova", "internaional", "rmi", "rmi", "stellt", "sendungen", "in", "rum\u00e4nischer", "englischer", "russischer", "franz\u00f6sischer", "und", "spanischer", "sprache", "her", "die", "\u00fcber", "das", "internet", "verbreitet", "werden", "trm", "\u00fcbertr\u00e4gt", "zudem", "die", "beiden", "fernsehprogramme", "moldova", "und", "moldova", "international", "moldova", "tvi", "anfang", "\u00e4u\u00dferten", "vertreter", "der", "eu", "und", "der", "osze", "bedenken", "zur", "pressefreiheit", "in", "der", "republik", "moldau", "hintergrund", "war", "das", "pl\u00f6tzliche", "verbot", "mehrerer", "oppositioneller", "fernsehsender", "bei", "der", "rangliste", "der", "pressefreiheit", "welche", "von", "reporter", "ohne", "grenzen", "herausgegeben", "wird", "belegte", "die", "republik", "moldau", "platz", "zufriedenstellende", "lage", "von", "l\u00e4ndern", "bildung", "in", "der", "republik", "moldau", "haben", "sch\u00fcler", "die", "minderheiten", "angeh\u00f6ren", "das", "recht", "auf", "unterricht", "in", "ihrer", "muttersprache", "das", "einkommensniveau", "der", "lehrkr\u00e4fte", "an", "schulen", "und", "hochschulen", "ist", "niedrig", "der", "staat", "besitzt", "zahlreiche", "universit\u00e4ten", "und", "hochschulen", "mehr", "als", "ein", "dutzend", "\u00f6ffentlicher", "und", "privater", "hochschulen", "befinden", "sich", "in", "chiinu", "daneben", "gibt", "es", "universit\u00e4ten", "in", "bli", "cahul", "comrat", "taraclia", "und", "tiraspol", "traditionell", "hat", "die", "franz\u00f6sische", "sprache", "im", "bildungssystem", "der", "republik", "moldau", "einen", "hohen", "stellenwert", "die", "sprache", "wird", "bereits", "ab", "dem", "alter", "von", "acht", "jahren", "in", "der", "grundschule", "gelehrt", "gut", "aller", "sch\u00fcler", "in", "der", "sekundarstufe", "w\u00e4hlen", "franz\u00f6sisch", "als", "erste", "fremdsprache", "im", "gesamten", "staat", "gibt", "es", "acht", "zweisprachige", "gymnasien", "die", "etwa", "sch\u00fcler", "bis", "zum", "baccalaur\u00e9at", "f\u00fchren", "eine", "vertretung", "der", "hochschulagentur", "der", "frankophonie", "agence", "universitaire", "de", "la", "francophonie", "auf", "in", "chiinu", "unterst\u00fctzt", "sechs", "franz\u00f6sischsprachige", "studieng\u00e4nge", "an", "mehreren", "moldauischen", "universit\u00e4ten", "stand", "feiertage", "musik", "die", "volksmusik", "der", "republik", "moldau", "ist", "vom", "kulturellen", "erbe", "verschiedener", "v\u00f6lker", "seit", "der", "zeit", "der", "daker", "gepr\u00e4gt", "und", "\u00e4hnelt", "in", "vielem", "der", "musik", "rum\u00e4niens", "in", "welche", "durch", "die", "lage", "am", "rand", "s\u00fcdosteuropas", "slawische", "elemente", "gelangt", "sind", "die", "\u00fcberlieferung", "innerhalb", "der", "im", "lauf", "der", "jahrhunderte", "wenig", "ver\u00e4nderten", "ruralen", "kultur", "lie\u00df", "eigenst\u00e4ndige", "regionalstile", "entstehen", "in", "denen", "einfl\u00fcsse", "der", "bulgarischen", "ungarischen", "osmanischen", "ukrainischen", "musik", "und", "der", "musik", "der", "roma", "vorhanden", "sind", "die", "volksmusik", "steht", "bis", "heute", "gro\u00dfteils", "im", "zusammenhang", "mit", "jahreszeitlichen", "festen", "und", "\u00fcbergangsriten", "eine", "weitere", "wesentliche", "traditionslinie", "ist", "die", "musik", "der", "hirten", "ciobani", "die", "sich", "unter", "anderem", "im", "vorherrschenden", "solistischen", "gesang", "w\u00e4hrend", "chorgesang", "eher", "selten", "ist", "in", "der", "engen", "verbindung", "von", "vokal", "und", "instrumentalmelodien", "in", "der", "verwendung", "bestimmter", "musikinstrumente", "und", "in", "einer", "epischen", "liedtradition", "zeigt", "die", "professionellen", "volksmusiker", "sind", "seit", "dem", "fr\u00fchen", "mittelalter", "als", "lutari", "singular", "lutar", "abgeleitet", "von", "der", "verschwundenen", "zupflaute", "lut", "von", "arabisch", "ald", "bekannt", "die", "namen", "mancher", "lutari", "sind", "seit", "dem", "jahrhundert", "\u00fcberliefert", "ihr", "ensemble", "mit", "dem", "sie", "bei", "festen", "tanzmusik", "spielen", "hei\u00dft", "taraf", "und", "besteht", "aus", "fl\u00f6ten", "allgemein", "fluier", "und", "violinen", "vioara", "als", "den", "f\u00fchrenden", "melodieinstrumenten", "als", "rhythmisches", "begleitinstrument", "tritt", "h\u00e4ufig", "die", "knickhalslaute", "cobs", "hinzu", "weitere", "instrumente", "eines", "tarafensembles", "sind", "bei", "unterschiedlichen", "besetzungen", "bratsche", "kontrabass", "zymbal", "hackbrett", "klarinette", "nai", "panfl\u00f6te", "und", "cimpoi", "sackpfeife", "zur", "hirtentradition", "geh\u00f6ren", "die", "solistisch", "gesungenen", "heldenepen", "besonders", "die", "sehr", "alte", "geschichte", "des", "schafes", "mioria", "die", "von", "der", "ermordung", "eines", "jungen", "sch\u00e4fers", "erz\u00e4hlt", "typische", "musikinstrumente", "der", "hirten", "sind", "verschiedene", "fl\u00f6ten", "darunter", "die", "l\u00e4ngsfl\u00f6te", "tilinc", "ohne", "fingerl\u00f6cher", "sowie", "die", "langtrompete", "tr\u00e2mbi", "entsprechend", "der", "ukrainischen", "trembita", "die", "sackpfeife", "und", "die", "maultrommel", "dr\u00eemb", "zu", "den", "einstimmigen", "chorges\u00e4ngen", "bei", "jahreszeitlichen", "festen", "und", "familienfeiern", "geh\u00f6ren", "die", "colind", "in", "der", "weihnachtszeit", "und", "die", "malanca", "am", "vorabend", "des", "neujahrstages", "die", "melodien", "der", "lyrischen", "lieder", "sind", "stark", "ornamentiert", "und", "verf\u00fcgen", "im", "unterschied", "zu", "den", "melodisch", "und", "rhythmisch", "einfach", "strukturierten", "hirtenliedern", "\u00fcber", "einen", "relativ", "gro\u00dfen", "tonumfang", "von", "\u00fcber", "einer", "oktave", "zeremonielle", "und", "unterhaltende", "volkst\u00e4nze", "sind", "ein", "wesentlicher", "teil", "der", "musikkultur", "und", "kommen", "in", "\u00fcber", "namentlich", "benannten", "variationen", "vor", "in", "ihrer", "gestalt", "und", "rituellen", "funktion", "stehen", "sie", "mit", "anderen", "regionalen", "t\u00e4nzen", "in", "der", "karpatenregion", "und", "auf", "der", "balkanhalbinsel", "in", "beziehung", "die", "bulgarische", "minderheit", "pflegt", "eine", "eigene", "volksmusiktradition", "ihrer", "ostthrakischen", "heimat", "in", "der", "antiphonale", "ges\u00e4nge", "vorkommen", "die", "musik", "der", "gagausen", "enth\u00e4lt", "die", "meisten", "elemente", "aus", "der", "osmanischen", "musik", "zu", "der", "reich", "ornamentierte", "komplexe", "melodien", "und", "rhythmen", "geh\u00f6reneine", "der", "republik", "moldau", "zuzuordnende", "klassische", "musik", "entstand", "ende", "des", "jahrhunderts", "als", "in", "den", "opern", "russischer", "komponisten", "elemente", "moldauischer", "volksmusik", "auftauchten", "als", "das", "\u00f6stliche", "gebiet", "des", "f\u00fcrstentums", "moldau", "ein", "teil", "des", "russischen", "kaiserreichs", "geworden", "war", "wuchs", "der", "einfluss", "russischer", "komponisten", "von", "denen", "sich", "einige", "in", "chiinu", "niederlie\u00dfen", "dort", "wurde", "unter", "rum\u00e4nischer", "regierung", "das", "unireakonservatorium", "eingerichtet", "die", "erste", "h\u00f6here", "bildungseinrichtung", "in", "bessarabien", "welche", "auch", "die", "professionelle", "musikausbildung", "bef\u00f6rderte", "die", "in", "den", "erjahren", "gegr\u00fcndeten", "sinfonieorchester", "mussten", "sich", "nach", "einer", "zwangspause", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "in", "der", "sozialistischen", "zeit", "der", "sowjetischen", "kulturpolitik", "unterordnen", "wurde", "in", "chiinu", "die", "heutige", "nationaloper", "er\u00f6ffnet", "die", "vormals", "eher", "kleinen", "ensembles", "wurden", "zu", "gr\u00f6\u00dferen", "orchestern", "erweitert", "und", "man", "integrierte", "die", "moldawischen", "volksmusikkomponisten", "mit", "dem", "auftrag", "zur", "kontinuierlichen", "produktion", "neuer", "lieder", "in", "einen", "komponistenverband", "uniunea", "compozitorilor", "din", "moldova", "volksmusikveranstaltungen", "und", "wettbewerbe", "in", "den", "\u00fcber", "das", "ganze", "land", "verteilten", "kulturpal\u00e4sten", "waren", "integraler", "bestandteil", "des", "sozialen", "zusammenhalts", "sowjetischer", "kulturpolitik", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "begann", "die", "musikalische", "r\u00fcckbesinnung", "auf", "die", "volksmusik", "manche", "wollten", "die", "nationale", "kultur", "von", "ausl\u00e4ndischen", "einfl\u00fcssen", "befreien", "andere", "wollten", "eigene", "musikalische", "elemente", "mit", "den", "neuerungen", "der", "internationalen", "klassischen", "musikszene", "zu", "verbindenklassische", "moldauische", "komponisten", "waren", "alexandru", "cristea", "der", "komponist", "der", "nationalhymne", "limba", "noastr", "tefan", "neaga", "vasile", "zagorschi", "zlata", "tkach", "und", "iulia", "ibulschi", "*", "der", "komponist", "arkady", "luxemburg", "*", "lebt", "und", "arbeitet", "seit", "in", "kalifornien", "essen", "und", "trinken", "die", "k\u00fcche", "der", "republik", "moldau", "ist", "eng", "mit", "der", "k\u00fcche", "rum\u00e4niens", "besonders", "aus", "der", "region", "moldau", "verwandt", "man", "findet", "auch", "einfl\u00fcsse", "der", "russischen", "griechischen", "und", "der", "t\u00fcrkischen", "k\u00fcche", "vor", "sport", "der", "neu", "gegr\u00fcndete", "moldauische", "fu\u00dfballverband", "hat", "eine", "solide", "grundlage", "f\u00fcr", "den", "nationalen", "fu\u00dfball", "geschaffen", "wurde", "das", "zuschauer", "fassende", "zimbrustadion", "neu", "er\u00f6ffnet", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "ressourcen", "des", "verbandes", "wurde", "in", "die", "ausbildung", "f\u00fcr", "nachwuchstrainer", "gesteckt", "staatsweite", "fu\u00dfballakademien", "sind", "im", "aufbaudie", "moldauische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "belegt", "stand", "februar", "platz", "der", "fifaweltrangliste", "moldauische", "sportvereine", "die", "gelegentlich", "in", "wettbewerben", "auf", "europ\u00e4ischer", "ebene", "spielen", "sind", "fc", "sheriff", "tiraspol", "fu\u00dfball", "fc", "nistru", "otaci", "fu\u00dfball", "fc", "dacia", "chiinu", "fu\u00dfball", "politehnica", "chiinu", "fu\u00dfball", "fc", "tiraspol", "fu\u00dfball", "olimpus", "chiinu", "handballdas", "nationale", "olympische", "komitee", "der", "republik", "moldau", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "mit", "dem", "l\u00e4nderk\u00fcrzel", "mda", "vom", "internationalen", "olympischen", "komitee", "aufgenommen", "seit", "nahm", "die", "republik", "moldau", "an", "vier", "olympischen", "sommerspielen", "teil", "zu", "den", "spielen", "in", "der", "volksrepublik", "china", "entsandte", "der", "staat", "athleten", "insgesamt", "errangen", "die", "moldauischen", "athleten", "sechs", "medaillen", "bei", "olympischen", "spielen", "special", "olympics", "moldau", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "mannheim", "betreutim", "bereich", "formationstanzen", "geh\u00f6rt", "der", "moldauische", "club", "dsc", "kodryanka", "kishinev", "seit", "vielen", "jahren", "zur", "weltspitze", "der", "club", "wurde", "mehrmals", "europa", "und", "weltmeister", "im", "rugby", "rugby", "union", "spielt", "die", "nationalmannschaft", "in", "der", "emgruppe", "b", "zusammen", "mit", "deutschland", "polen", "tschechien", "den", "niederlanden", "und", "belgien", "die", "letzten", "beiden", "l\u00e4nderspiele", "gegen", "polen", "und", "die", "ukraine", "wurden", "deutlich", "gewonnen", "in", "der", "irbrangliste", "steht", "die", "republik", "moldau", "auf", "rang", "der", "rugbyverband", "umfasst", "sieben", "vereine", "mit", "registrierten", "spielern", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "kl\u00f6ster", "in", "der", "republik", "moldau", "butucenikloster", "in", "orheiul", "vechi", "bis", "jahrhundert", "kloster", "clreuca", "jh", "kloster", "cpriana", "mit", "der", "kirche", "des", "heiligen", "georg", "jh", "kloster", "ciuflea", "jh", "mit", "der", "kirche", "des", "heiligen", "teodor", "in", "chiinu", "kloster", "condrita", "curchikloster", "jh", "kloster", "frumoasa", "kloster", "h\u00e2ncul", "jh", "kloster", "h\u00e2rbov", "jh", "kloster", "h\u00e2rjauca", "jh", "kloster", "h\u00eencu", "jh", "kloster", "hirbovat", "kloster", "japca", "jh", "kloster", "rudi", "rughi", "mit", "der", "kirche", "der", "heiligen", "dreifaltigkeit", "jh", "kloster", "saharna", "jh", "kloster", "suruceni", "jh", "kloster", "ipova", "jh", "kloster", "ulmu", "kloster", "vrzreti", "jh", "kl\u00f6ster", "ansichten", "sehenswerte", "kirchen", "kathedrale", "von", "drochia", "kathedrale", "der", "geburt", "des", "herrn", "in", "chiinu", "catedrala", "sf\u00eentul", "mare", "mucenic", "teodor", "tiron", "in", "chiinu", "stteodoradelasihlakathedrale", "in", "chiinu", "dumitrukirche", "in", "orhei", "kirche", "der", "gewandlegung", "in", "cueni", "jahrhundert", "h\u00f6hlenkirche", "in", "orheiul", "vechi", "bis", "jh", "petrueni", "holzkirche", "aus", "dem", "jahr", "stilistische", "einfl\u00fcsse", "aufgrund", "der", "wechselhaften", "geschichte", "der", "republik", "moldau", "und", "anderer", "einfl\u00fcsse", "von", "au\u00dfen", "handelswege", "gibt", "es", "viele", "einwirkungen", "auf", "die", "geb\u00e4udestilistik", "in", "der", "christlichorthodox", "gepr\u00e4gten", "republik", "moldau", "in", "der", "sich", "polen", "\u00f6sterreicher", "und", "westukrainer", "niederlie\u00dfen", "gibt", "es", "viele", "kirchen", "die", "nach", "r\u00f6mischkatholischem", "vorbild", "errichtet", "sind", "so", "die", "domkirche", "des", "heiligen", "nikolaus", "in", "bli", "wie", "auch", "die", "katholischen", "kirchen", "in", "camenca", "und", "in", "chiinu", "der", "klassizismus", "des", "jahrhunderts", "beeinflusste", "die", "stile", "ebenso", "wie", "die", "arbeiten", "armenischer", "architekten", "kirche", "der", "grablegung", "in", "belgorod", "am", "dnjestr", "jahrhundert", "die", "gottesmutterkirche", "in", "chiinu", "und", "die", "armenischen", "kirchen", "in", "bli", "jahrhundert", "und", "h\u00eenceti", "jahrhundert", "unter", "der", "herrschaft", "des", "osmanischen", "imperiums", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "wurden", "kirchen", "oft", "heimlich", "gebaut", "die", "kirche", "der", "gewandlegung", "in", "cueni", "bildet", "ein", "glanzlicht", "dieser", "zeit", "zum", "schutz", "vor", "entdeckung", "gab", "man", "ihr", "ein", "unauff\u00e4lliges", "\u00e4u\u00dferes", "die", "kirche", "wurde", "halb", "in", "den", "boden", "eingegraben", "sp\u00e4ter", "s\u00e4kularisiert", "und", "zu", "einem", "stall", "umfunktioniert", "die", "intensivste", "gr\u00fcndungsperiode", "in", "der", "geschichte", "der", "moldauischen", "architektur", "ist", "das", "letzte", "viertel", "des", "jahrhunderts", "in", "gro\u00dfer", "zahl", "wurden", "kirchen", "kathedralen", "und", "kl\u00f6ster", "gebaut", "was", "auf", "die", "stabilisierung", "der", "politischen", "situation", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "russland", "war", "im", "laufe", "des", "gesamten", "jahrhunderts", "bem\u00fcht", "seinen", "einfluss", "in", "bessarabien", "zu", "festigen", "so", "war", "man", "bestrebt", "den", "russischen", "stil", "in", "der", "kirchenarchitektur", "durchzusetzen", "das", "russische", "reich", "sparte", "nicht", "an", "geld", "f\u00fcr", "den", "kirchenbau", "angesichts", "riesiger", "zur", "verf\u00fcgung", "stehender", "geldsummen", "entstanden", "perlen", "der", "kirchenarchitektur", "wie", "die", "kapelle", "des", "m\u00e4dchengymnasiums", "in", "chiinu", "und", "das", "ensemble", "auf", "dem", "ehemaligen", "domplatz", "mit", "dem", "riesigen", "kirchendom", "als", "glockenturm", "burgen", "schl\u00f6sser", "und", "festungen", "viele", "moldauische", "burgen", "aus", "dem", "mittelalter", "historische", "gebiete", "waren", "z", "b", "f\u00fcrstentum", "moldau", "bessarabien", "liegen", "heute", "auf", "den", "territorien", "rum\u00e4niens", "und", "der", "ukraine", "und", "nur", "noch", "wenige", "auf", "moldauischem", "territorium", "besonders", "zu", "nennen", "hier", "die", "burg", "soroca", "und", "die", "zur", "festung", "erweiterte", "burg", "bender", "tighina", "viele", "kulturhistorisch", "wertvolle", "geb\u00e4ude", "befinden", "sich", "in", "der", "hauptstadt", "chiinu", "einige", "davon", "k\u00f6nnten", "als", "stadtpalais", "angesehen", "werden", "die", "moldauische", "denkmalschutzbeh\u00f6rde", "airm", "weist", "nahezu", "baudenkm\u00e4ler", "aus", "darunter", "herrenh\u00e4user", "von", "bojaren", "aber", "ohne", "moldauische", "burgen", "schl\u00f6sser", "festungen", "oder", "stadtpalais", "gesondert", "aufzulisten", "siehe", "auch", "gewerkschaften", "in", "der", "republik", "moldau", "moldauischrussische", "beziehungen", "literatur", "corina", "ajder", "bettina", "musiolek", "christa", "luginb\u00fchl", "l\u00e4nderprofil", "moldawien", "der", "kampagne", "f\u00fcr", "saubere", "kleidung", "pdf", "s", "abgerufen", "am", "m\u00e4rz", "volker", "bendig", "rosanna", "dom", "republik", "moldau", "in", "ein", "jahr", "nach", "der", "euerweiterung", "eine", "rechtspolitische", "zwischenbilanz", "hrsg", "von", "ilse", "m", "pogatschnigg", "marcus", "schladebach", "lang", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "s", "klaus", "bochmann", "vasile", "dumbrava", "dietmar", "m\u00fcller", "victoria", "reinhardt", "hrsg", "die", "republik", "moldau", "ein", "handbuch", "leipziger", "universit\u00e4tsverlag", "leipzig", "isbn", "umfangreiches", "wissenschaftliches", "handbuch", "zur", "geschichte", "gesellschaft", "und", "kultur", "moldaus", "klemens", "b\u00fcscher", "das", "politische", "system", "moldovas", "in", "wolfgang", "ismayr", "hrsg", "unter", "mitarbeit", "von", "solveig", "richter", "und", "markus", "soldner", "die", "politischen", "systeme", "osteuropas", "auflage", "vs", "verlag", "f\u00fcr", "sozialwissenschaften", "wiesbaden", "isbn", "s", "pp", "isbn", "kt", "andrea", "diefenbach", "land", "ohne", "eltern", "kehrer", "verlag", "heidelberg", "isbn", "vasile", "dumbrava", "sprachkonflikt", "und", "sprachbewusstsein", "in", "der", "republik", "moldova", "sprache", "mehrsprachigkeit", "und", "sozialer", "wandel", "band", "peter", "lang", "frankfurt", "am", "main", "u", "a", "isbn", "dissertation", "universit\u00e4t", "leipzig", "cm", "kilian", "graf", "der", "transnistrienkonflikt", "produkt", "sp\u00e4tsowjetischer", "verteilungsk\u00e4mpfe", "und", "zerfallskonflikt", "der", "implodierten", "sowjetunion", "hamburg", "disserta", "hamburg", "isbn", "elfi", "hartenstein", "moldawisches", "roulette", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "roman", "\u00fcber", "eine", "deutsche", "lehrerin", "die", "in", "der", "republik", "moldau", "ins", "visier", "der", "politmafia", "ger\u00e4t", "tony", "hawks", "matchball", "in", "moldawien", "goldmann", "m\u00fcnchen", "isbn", "humorvoller", "erlebnisbericht", "mit", "infos", "\u00fcber", "land", "und", "leute", "andreas", "menn", "konstruktion", "von", "nation", "und", "staat", "in", "osteuropa", "transnistrien", "und", "die", "republik", "moldau", "vdm", "verlag", "dr", "m\u00fcller", "saarbr\u00fccken", "isbn", "anna", "stemmer", "republik", "moldau", "im", "fokus", "migration", "mit", "ihren", "risiken", "und", "chancen", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "union", "kasauslandsinformationen", "berlin", "s", "weblinks", "allgemein", "offizielle", "website", "der", "regierung", "der", "republik", "moldau", "rum\u00e4nisch", "russisch", "und", "englisch", "offizielle", "website", "des", "moldovainstitut", "leipzig", "moldau", "im", "onlinelexikon", "zur", "kultur", "und", "geschichte", "der", "deutschen", "im", "\u00f6stlichen", "europa", "der", "carl", "von", "ossietzky", "universit\u00e4t", "oldenburg", "und", "des", "bundesinstitut", "f\u00fcr", "kultur", "und", "geschichte", "der", "deutschen", "im", "\u00f6stlichen", "europa", "landesinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "rundfunkberichte", "republik", "moldau", "wahl", "zwischen", "ost", "oder", "west", "deutschlandfunk", "hintergrund", "vom", "november", "moldau", "moldawien", "bessarabien", "reise", "durch", "ein", "zerrissenes", "land", "\u00f6", "diagonal", "radio", "f\u00fcr", "zeitgenossinnen", "vom", "oktober", "phoenix", "plus", "moldau", "aufbruch", "nach", "europa", "ver\u00f6ffentlicht", "am", "juni", "einzelnachweise"]