["der", "rhein", "lateinisch", "rhenus", "franz\u00f6sisch", "rhin", "italienisch", "reno", "r\u00e4toromanisch", "niederl\u00e4ndisch", "rijn", "alemannisch", "ry", "ripuarisch", "rhing", "ist", "ein", "km", "langer", "strom", "in", "west", "und", "mitteleuropa", "und", "eine", "der", "verkehrsreichsten", "wasserstra\u00dfen", "der", "welt", "das", "quellgebiet", "des", "rheins", "liegt", "\u00fcberwiegend", "im", "schweizer", "kanton", "graub\u00fcnden", "seine", "m\u00fcndungsarme", "erreichen", "in", "den", "niederlanden", "die", "nordsee", "deren", "wasserreichster", "zufluss", "er", "ist", "ab", "dem", "zusammenfluss", "der", "beiden", "hauptquell\u00e4ste", "vorderrhein", "und", "hinterrhein", "wird", "der", "fluss", "meist", "in", "folgende", "hauptabschnitte", "gegliedert", "alpenrhein", "bis", "zum", "bodensee", "hochrhein", "einschlie\u00dflich", "des", "den", "oberen", "mit", "dem", "unteren", "bodensee", "verbindenden", "seerheins", "oberrhein", "mittelrhein", "und", "niederrhein", "einschlie\u00dflich", "der", "drei", "m\u00fcndungsarme", "des", "deltarheins", "waal", "lek", "und", "ijssel", "die", "gr\u00f6\u00dften", "nebenfl\u00fcsse", "des", "rheins", "gemessen", "an", "l\u00e4nge", "einzugsgebiet", "und", "mittlerem", "abfluss", "mq", "sind", "von", "der", "quelle", "bis", "zur", "m\u00fcndung", "geordnet", "aare", "neckar", "main", "mosel", "und", "maas", "mit", "ihnen", "hat", "sein", "einzugsgebiet", "anteil", "an", "neun", "staaten", "der", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "davon", "liegt", "in", "deutschland", "gefolgt", "von", "frankreich", "den", "niederlanden", "und", "der", "schweiz", "der", "rhein", "ist", "der", "zehntl\u00e4ngste", "fluss", "europas", "und", "der", "siebtl\u00e4ngste", "der", "direkt", "ins", "meer", "m\u00fcndet", "unter", "den", "fl\u00fcssen", "des", "deutschen", "sprachraums", "ist", "er", "der", "zweitl\u00e4ngste", "nach", "der", "donau", "und", "vor", "der", "elbe", "grunddaten", "der", "rhein", "hat", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "km", "davon", "liegen", "in", "der", "schweiz", "km", "davon", "ein", "gro\u00dfteil", "des", "inkl", "untersee", "km", "langen", "hochrheins", "an", "der", "grenze", "zu", "deutschland", "km", "in", "deutschland", "davon", "liegen", "km", "an", "der", "grenze", "zu", "frankreich", "z\u00e4hlt", "man", "den", "hochrhein", "inkl", "untersee", "dazu", "erh\u00e4lt", "man", "f\u00fcr", "deutschland", "km", "und", "km", "in", "den", "niederlanden", "km", "sind", "f\u00fcr", "die", "gro\u00dfschifffahrt", "nutzbar", "die", "mittlere", "abflussmenge", "kurz", "vor", "der", "verzweigung", "der", "m\u00fcndungsarme", "betr\u00e4gt", "rund", "m\u00b3s", "die", "h\u00f6chste", "dort", "je", "gemessene", "abflussmenge", "betrug", "m\u00b3s", "die", "niedrigste", "m\u00b3s", "das", "gesamte", "flusssystem", "f\u00fchrt", "der", "nordsee", "im", "mittel", "rund", "m\u00b3s", "zu", "das", "einzugsgebiet", "des", "rheins", "umfasst", "km\u00b2", "ohne", "die", "maas", "km\u00b2", "zum", "vergleich", "wolga", "km\u00b2", "donau", "km\u00b2", "dnepr", "km\u00b2", "don", "km\u00b2", "weichsel", "km\u00b2", "elbe", "km\u00b2", "die", "administrativ", "definierte", "flussgebietseinheit", "rhein", "die", "auch", "angrenzende", "teile", "der", "k\u00fcste", "und", "der", "k\u00fcstennahen", "nordsee", "umfasst", "wird", "mit", "km\u00b2", "angegeben", "das", "maasgebiet", "ist", "eine", "eigene", "flussgebietseinheit", "die", "gew\u00e4sserkennzahl", "des", "rheins", "in", "deutschland", "ist", "der", "rhein", "ist", "mit", "der", "maas", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "fluss", "nordwestlich", "der", "europ\u00e4ischen", "hauptwasserscheide", "etymologie", "der", "name", "rhein", "geht", "m\u00f6glicherweise", "auf", "die", "indogermanische", "wortwurzel", "hreih", "f\u00fcr", "flie\u00dfen", "zur\u00fcck", "aus", "dieser", "wurzel", "entstanden", "das", "deutsche", "verb", "rinnen", "das", "verb", "altgriechisch", "rh\u00e9", "deutsch", "flie\u00dfen", "das", "lateinische", "rivus", "fluss", "daraus", "dann", "spanisch", "r\u00edo", "und", "englisch", "river", "die", "kelten", "nannten", "den", "fluss", "rhenos", "die", "r\u00f6mer", "rhenus", "in", "der", "antike", "wurde", "der", "fluss", "zudem", "als", "rhenus", "pater", "vater", "rhein", "verehrt", "m\u00f6glicherweise", "wurde", "der", "name", "zuerst", "von", "der", "vorr\u00f6mischen", "bev\u00f6lkerung", "im", "quellgebiet", "des", "rheins", "benutzt", "und", "dann", "von", "kelten", "und", "r\u00f6mern", "\u00fcbernommen", "der", "name", "k\u00f6nnte", "aber", "auch", "von", "den", "kelten", "selbst", "eingef\u00fchrt", "worden", "sein", "der", "name", "des", "rheins", "in", "den", "romanischen", "und", "germanischen", "sprachformen", "seines", "einzugsgebiets", "lautet", "r\u00e4toromanisch", "rein", "italienisch", "reno", "alemannisch", "rhy", "franz\u00f6sisch", "rhin", "vorderpf\u00e4lzisch", "rhoi", "s\u00fcdpf\u00e4lzisch", "rhei", "l\u00ebtzebuergesch", "luxemburgisch", "rh\u00e4in", "ripuarisch", "rhing", "niederl\u00e4ndisch", "rijn", "im", "quellgebiet", "enthalten", "zahlreiche", "gr\u00f6\u00dfere", "und", "kleinere", "quellfl\u00fcsse", "den", "namensteil", "rhein", "oder", "entsprechungen", "in", "verschiedenen", "b\u00fcndnerromanischen", "idiomen", "wie", "rein", "oder", "ragn", "beispiele", "vorderrheingebiet", "vorderrheinrein", "anteriur", "rein", "da", "medel", "ital", "frodareno", "di", "medel", "rein", "da", "tuma", "rein", "da", "curnera", "rein", "da", "maighels", "rein", "da", "cristallina", "rein", "da", "nalps", "rein", "da", "plattas", "rein", "da", "sumvitg", "rein", "da", "vigliuts", "valser", "rhein", "hinterrheingebiet", "hinterrheinrein", "posteriur", "reno", "di", "lei", "ital", "madrischer", "rhein", "averser", "rhein", "jufer", "rhein", "im", "dischma", "bei", "davos", "finden", "sich", "namen", "wie", "am", "rin", "ort", "riner", "t\u00e4lli", "oder", "rinerhornder", "rhein", "selbst", "ist", "namensgeber", "f\u00fcr", "das", "entdeckte", "chemische", "element", "rhenium", "geographie", "verlauf", "abschnitte", "man", "untergliedert", "den", "lauf", "des", "rheins", "in", "den", "bereich", "der", "quellfl\u00fcsse", "den", "alpenrhein", "den", "aus", "obersee", "seerhein", "und", "untersee", "bestehenden", "bodensee", "den", "hochrhein", "den", "oberrhein", "den", "mittelrhein", "den", "niederrhein", "und", "das", "rheinmaasdelta", "quellfl\u00fcsse", "der", "rhein", "f\u00fchrt", "seinen", "namen", "ohne", "unterscheidende", "zus\u00e4tze", "erst", "ab", "dem", "zusammenfluss", "von", "vorder", "und", "hinterrhein", "bei", "taminsreichenau", "oberhalb", "dieses", "punktes", "liegt", "das", "weitverzweigte", "einzugsgebiet", "der", "quellfl\u00fcsse", "des", "rheins", "es", "geh\u00f6rt", "fast", "ausschlie\u00dflich", "zum", "schweizerischen", "kanton", "graub\u00fcnden", "und", "reicht", "vom", "gotthardmassiv", "im", "westen", "\u00fcber", "je", "ein", "im", "tessin", "und", "in", "italien", "liegendes", "tal", "im", "s\u00fcden", "bis", "zum", "fl\u00fcelapass", "im", "osten", "die", "quellen", "des", "rheins", "traditionell", "gilt", "der", "tomasee", "nahe", "dem", "oberalppass", "bei", "sedrun", "im", "gotthardgebiet", "als", "quelle", "des", "vorderrheins", "und", "des", "rheins", "insgesamt", "der", "hinterrhein", "entspringt", "im", "hochtal", "rheinwald", "unter", "dem", "rheinwaldhorndie", "quelle", "des", "hauptflie\u00dfwegs", "der", "sich", "bei", "jeder", "m\u00fcndung", "\u00fcber", "die", "jeweilige", "gr\u00f6\u00dfere", "wassermenge", "ergibt", "liegt", "jedoch", "\u00f6stlich", "des", "hinterrheingebietes", "im", "dischmatal", "der", "absolut", "l\u00e4ngste", "quellast", "der", "rein", "da", "medel", "entspringt", "s\u00fcdlich", "des", "geomorphologischen", "alpenhauptkamms", "im", "val", "cadlimo", "im", "lago", "scuro", "und", "dem", "lago", "di", "dentro", "auf", "tessiner", "kantonsgebiet", "hinterrhein", "der", "km", "lange", "hinterrhein", "flie\u00dft", "zun\u00e4chst", "ostnord\u00f6stlich", "dann", "nach", "norden", "er", "durchflie\u00dft", "die", "drei", "talkammern", "rheinwald", "schams", "und", "domleschgheinzenberg", "dazwischen", "liegen", "die", "schluchtlandschaften", "roffla", "und", "viamala", "seine", "quellb\u00e4che", "liegen", "in", "den", "adulaalpen", "rheinwaldhorn", "rheinquellhorn", "g\u00fcferhorn", "von", "s\u00fcden", "m\u00fcndet", "der", "averser", "rhein", "ein", "dessen", "quellgebiet", "mit", "dem", "reno", "di", "lei", "gestaut", "im", "lago", "di", "lei", "teilweise", "auf", "italienischem", "gebiet", "liegt", "bei", "sils", "m\u00fcndet", "aus", "osten", "die", "dem", "hinterrhein", "mindestens", "ebenb\u00fcrtige", "albula", "aus", "der", "region", "des", "gleichnamigen", "passes", "die", "albula", "bezieht", "ihr", "wasser", "vor", "allem", "vom", "landwasser", "mit", "dem", "dischmabach", "als", "gr\u00f6\u00dftem", "quellbach", "aber", "auch", "vom", "ebenfalls", "bedeutenden", "vom", "julierpass", "herabkommenden", "nebenfluss", "julia", "gelgia", "vorderrhein", "der", "km", "lange", "vorderrhein", "entsteht", "aus", "zahlreichen", "quellb\u00e4chen", "in", "der", "obersten", "surselva", "und", "flie\u00dft", "in", "ostnord\u00f6stlicher", "richtung", "eine", "quelle", "ist", "der", "lai", "da", "tuma", "tomasee", "m", "mit", "dem", "ihn", "durchflie\u00dfenden", "rein", "da", "tuma", "der", "\u00fcblicherweise", "als", "rheinquelle", "angegeben", "wird", "ihm", "flie\u00dfen", "von", "s\u00fcden", "teils", "l\u00e4ngere", "teils", "ebenb\u00fcrtige", "nebenfl\u00fcsse", "zu", "wie", "der", "reno", "di", "medel", "der", "rein", "da", "maighels", "und", "der", "rein", "da", "curnera", "die", "vom", "reno", "di", "medel", "entw\u00e4sserte", "tessinische", "val", "cadlimo", "quert", "von", "s\u00fcden", "her", "den", "geomorphologischen", "alpenhauptkamm", "alle", "zufl\u00fcsse", "im", "quellgebiet", "werden", "teilweise", "mitunter", "restlos", "gefasst", "und", "\u00fcber", "speicherseen", "den", "\u00f6rtlichen", "wasserkraftwerken", "zugeleitet", "in", "seinem", "unterlauf", "durchstr\u00f6mt", "der", "vorderrhein", "die", "ruinaulta", "genannte", "schlucht", "durch", "die", "flimser", "bergsturzmassen", "alpenrhein", "bei", "taminsreichenau", "vereinigen", "sich", "vorder", "und", "hinterrhein", "zum", "alpenrhein", "auf", "kaum", "kilometern", "l\u00e4nge", "f\u00e4llt", "er", "von", "auf", "meter", "h\u00f6he", "der", "rhein", "knickt", "zun\u00e4chst", "bei", "chur", "dem", "hauptort", "graub\u00fcndens", "markant", "nach", "norden", "ab", "das", "alpenrheintal", "ist", "ein", "glazial", "gepr\u00e4gtes", "breit", "ausger\u00e4umtes", "alpines", "kastental", "bei", "sargans", "verhindert", "nur", "eine", "wenige", "meter", "hohe", "landstufe", "dass", "der", "rhein", "durch", "das", "offene", "seeztal", "durch", "walensee", "und", "z\u00fcrichsee", "in", "richtung", "aare", "flie\u00dft", "unterhalb", "davon", "ist", "sein", "westufer", "schweizerisch", "im", "osten", "grenzen", "liechtenstein", "und", "dann", "\u00f6sterreich", "an", "der", "rhein", "mit", "seinem", "von", "hohem", "schwebfrachtgehalt", "hellen", "wasser", "hat", "den", "anfangs", "weit", "in", "die", "alpen", "reichenden", "bodensee", "bereits", "gro\u00dfenteils", "mit", "sedimenten", "aufgef\u00fcllt", "mit", "einer", "rheinregulierung", "mit", "durchstichen", "bei", "diepoldsau", "und", "fu\u00dfach", "steuerte", "man", "den", "\u00fcberschwemmungen", "und", "der", "starken", "sedimentation", "im", "westlichen", "rheindelta", "entgegen", "hierdurch", "musste", "die", "dornbirner", "ach", "parallel", "zum", "kanalartig", "ausgebauten", "rhein", "in", "den", "bodensee", "geleitet", "werden", "der", "abgeschnittene", "alte", "rhein", "verlief", "zun\u00e4chst", "in", "einer", "sumpflandschaft", "wurde", "aber", "sp\u00e4ter", "unterhalb", "von", "rheineck", "kanalisiert", "und", "schiffbar", "gemacht", "der", "rhein", "transportiert", "pro", "jahr", "bis", "zu", "drei", "millionen", "kubikmeter", "feststoffe", "in", "den", "bodensee", "das", "in", "den", "bodensee", "hineinwachsende", "rheindelta", "binnendelta", "ist", "zwischen", "dem", "alten", "rhein", "im", "westen", "und", "dem", "unteren", "rheindurchstich", "im", "osten", "gro\u00dfenteils", "natur", "und", "vogelschutzgebiet", "und", "umfasst", "die", "\u00f6sterreichischen", "ortschaften", "gai\u00dfau", "h\u00f6chst", "und", "fu\u00dfach", "der", "nat\u00fcrliche", "rhein", "verzweigte", "sich", "einst", "in", "mindestens", "zwei", "hauptarme", "durch", "sich", "ablagerndes", "geschiebe", "entstanden", "viele", "kleine", "inseln", "in", "bodenseealemannischer", "mundart", "isel", "vgl", "flurname", "esel", "im", "m\u00fcndungsbereich", "ist", "ein", "permanenter", "kiesabbau", "mit", "schwimmbaggern", "n\u00f6tig", "um", "die", "sedimentation", "zu", "steuern", "die", "gro\u00dfen", "sedimentfrachten", "gelten", "als", "folge", "der", "umfangreichen", "meliorationen", "flussaufw\u00e4rts", "bodensee", "obersee", "im", "bodensee", "bildet", "das", "milchige", "k\u00e4ltere", "und", "damit", "schwerere", "rheinwasser", "zun\u00e4chst", "einen", "kompakten", "strom", "an", "der", "oberfl\u00e4che", "des", "graugr\u00fcnen", "seewassers", "f\u00e4llt", "dann", "aber", "unvermittelt", "am", "rheinbrech", "zum", "seeboden", "ab", "die", "hauptstr\u00f6mung", "im", "oberfl\u00e4chennahen", "seewasser", "verl\u00e4uft", "ab", "der", "insel", "lindau", "oft", "deutlich", "sichtbar", "entlang", "dem", "n\u00f6rdlichen", "deutschen", "ufer", "bis", "etwa", "hagnau", "am", "bodensee", "ein", "kleiner", "teil", "der", "oberfl\u00e4chennahen", "str\u00f6mung", "zweigt", "vor", "der", "insel", "mainau", "in", "den", "\u00fcberlinger", "see", "ab", "die", "hauptstr\u00f6mung", "wird", "im", "konstanzer", "trichter", "von", "der", "rheinrinne", "aufgenommen", "und", "zum", "abfluss", "geleitet", "anliegerstaaten", "des", "obersees", "sind", "die", "schweiz", "im", "s\u00fcden", "\u00f6sterreich", "im", "s\u00fcdosten", "sowie", "deutschland", "mit", "bayern", "im", "nordosten", "und", "badenw\u00fcrttemberg", "im", "norden", "und", "im", "nordwesten", "seerhein", "der", "nur", "vier", "kilometer", "lange", "fluss", "seerhein", "verbindet", "den", "obersee", "mit", "dem", "etwa", "cm", "tiefer", "gelegenen", "untersee", "am", "beginn", "des", "seerheins", "in", "der", "mitte", "der", "alten", "konstanzer", "rheinbr\u00fccke", "beginnt", "die", "kilometrierung", "des", "rheins", "vgl", "kapitel", "kilometrierung", "der", "seerhein", "entstand", "in", "den", "letzten", "jahrtausenden", "gegen", "ende", "einer", "erosionsbedingten", "absenkung", "des", "seespiegels", "um", "etwa", "zehn", "meter", "w\u00e4hrend", "derer", "auch", "die", "insel", "reichenau", "entstand", "zuvor", "waren", "obersee", "und", "untersee", "wie", "es", "der", "\u00fcbergreifende", "name", "bodensee", "nur", "suggeriert", "ein", "zusammenh\u00e4ngender", "see", "untersee", "der", "untersee", "weist", "durch", "den", "schub", "des", "rheinwassers", "deutliche", "str\u00f6mungen", "auf", "der", "s\u00fcdliche", "von", "der", "rheinstr\u00f6mung", "durchzogene", "teil", "wird", "vereinzelt", "auch", "rheinsee", "genannt", "von", "den", "n\u00f6rdlichen", "teilen", "des", "untersees", "wird", "nur", "der", "zeller", "see", "etwas", "von", "den", "str\u00f6mungen", "erfasst", "der", "gnadensee", "bleibt", "von", "der", "durchstr\u00f6mung", "nahezu", "unber\u00fchrt", "dem", "untersee", "flie\u00dft", "\u00fcber", "die", "radolfzeller", "aach", "im", "mittel", "rund", "m\u00b3s", "wasser", "aus", "dem", "donausystem", "zu", "seerhein", "und", "untersee", "bilden", "die", "grenze", "zwischen", "der", "schweiz", "und", "deutschland", "ausnahmen", "sind", "das", "stadtzentrum", "von", "konstanz", "das", "s\u00fcdlich", "des", "seerheins", "liegt", "und", "nahe", "dem", "ausfluss", "zum", "hochrhein", "das", "stadtzentrum", "der", "schweizer", "stadt", "stein", "am", "rhein", "am", "nordufer", "hochrhein", "bei", "stein", "am", "rhein", "am", "westende", "des", "untersees", "beginnt", "der", "hochrhein", "er", "flie\u00dft", "im", "gegensatz", "zu", "alpenrhein", "und", "oberrhein", "vor", "allem", "nach", "westen", "und", "f\u00e4llt", "dabei", "von", "m", "auf", "m", "der", "hochrhein", "bildet", "nun", "bis", "eglisau", "zwischen", "den", "schweizerischen", "gebieten", "von", "stein", "am", "rhein", "schaffhausen", "und", "dem", "z\u00fcrcher", "rafzerfeld", "zu", "einem", "teil", "und", "ab", "eglisau", "bis", "zum", "kanton", "baselstadt", "auf", "der", "ganzen", "l\u00e4nge", "die", "grenze", "zwischen", "der", "schweiz", "im", "s\u00fcden", "und", "deutschland", "im", "norden", "unterhalb", "von", "schaffhausen", "liegt", "der", "rheinfall", "er", "ist", "bei", "einer", "mittleren", "wasserf\u00fchrung", "von", "m\u00b3s", "mittlerer", "sommerabfluss", "circa", "m\u00b3s", "hinter", "dem", "dettifoss", "in", "island", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "wasserfall", "europas", "nach", "dem", "kriterium", "der", "fallenergie", "das", "bild", "des", "hochrheins", "wird", "durch", "zahlreiche", "staustufen", "gepr\u00e4gt", "auf", "den", "wenigen", "verbliebenen", "nat\u00fcrlichen", "abschnitten", "gibt", "es", "jedoch", "noch", "mehrere", "stromschnellen", "hier", "laufen", "genannt", "beim", "aargauischen", "koblenz", "m\u00fcndet", "von", "s\u00fcden", "die", "aare", "die", "zwar", "k\u00fcrzer", "als", "der", "rhein", "bis", "hierher", "ist", "aber", "mit", "einem", "durchschnittlichen", "abfluss", "von", "m\u00b3s", "deutlich", "mehr", "wasser", "als", "der", "rhein", "oberhalb", "dieser", "stelle", "mit", "m\u00b3s", "f\u00fchrt", "und", "damit", "der", "hydrologische", "hauptstrang", "des", "gesamten", "flusssystems", "ist", "bei", "rheinfelden", "erreicht", "der", "rhein", "im", "stannaloch", "eine", "tiefe", "von", "m", "oberrhein", "im", "zentrum", "von", "basel", "der", "ersten", "gro\u00dfstadt", "am", "laufe", "des", "stroms", "liegt", "das", "rheinknie", "hier", "endet", "der", "hochrhein", "offiziell", "gilt", "die", "mittlere", "br\u00fccke", "als", "grenze", "zwischen", "hoch", "und", "oberrhein", "der", "fluss", "flie\u00dft", "nun", "als", "oberrhein", "nach", "norden", "durch", "die", "etwa", "km", "lange", "und", "bis", "zu", "km", "breite", "oberrheinische", "tiefebene", "seine", "h\u00f6he", "f\u00e4llt", "dabei", "von", "m", "auf", "m", "die", "wichtigsten", "nebenfl\u00fcsse", "in", "diesem", "bereich", "sind", "von", "links", "die", "ill", "unterhalb", "von", "stra\u00dfburg", "von", "rechts", "der", "neckar", "in", "mannheim", "und", "der", "main", "gegen\u00fcber", "von", "mainz", "bei", "mainz", "verl\u00e4sst", "der", "rhein", "den", "oberrheingraben", "und", "durchflie\u00dft", "das", "mainzer", "becken", "dieser", "nach", "s\u00fcdwesten", "abbiegende", "abschnitt", "des", "oberrheins", "zwischen", "rheingau", "und", "rheinhessen", "der", "in", "bingen", "endet", "ist", "auch", "als", "inselrhein", "bekannt", "in", "dem", "mit", "bis", "zu", "metern", "breitesten", "flussabschnitt", "liegen", "gro\u00dfe", "hier", "rheinauen", "genannte", "flussinseln", "die", "s\u00fcdh\u00e4lfte", "des", "oberrheins", "bildet", "die", "staatsgrenze", "zwischen", "dem", "zu", "frankreich", "geh\u00f6rigen", "elsass", "und", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "deutschland", "die", "nordh\u00e4lfte", "bildet", "die", "landesgrenze", "zwischen", "rheinlandpfalz", "im", "westen", "sowie", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "hessen", "im", "osten", "und", "norden", "diese", "grenzziehung", "folgt", "bis", "heute", "der", "von", "zwischen", "franz\u00f6sischer", "und", "der", "amerikanischer", "besatzungszone", "daher", "geh\u00f6ren", "die", "ehemals", "rechtsrheinischen", "stadtteile", "der", "rheinlandpf\u00e4lzischen", "landeshauptstadt", "mainz", "heute", "zu", "hessen", "das", "oberrheintal", "war", "bereits", "in", "antike", "und", "mittelalter", "eine", "bedeutende", "kulturlandschaft", "europas", "der", "oberrhein", "ist", "standort", "zahlreicher", "wichtiger", "industrie", "und", "dienstleistungsbetriebe", "mit", "den", "zentren", "basel", "stra\u00dfburg", "und", "mannheimludwigshafen", "mit", "stra\u00dfburg", "dem", "sitz", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "liegt", "eine", "der", "drei", "europ\u00e4ischen", "hauptst\u00e4dte", "am", "oberrhein", "die", "oberrheinlandschaft", "hat", "sich", "durch", "die", "rheinbegradigung", "im", "jahrhundert", "stark", "ver\u00e4ndert", "wegen", "der", "erh\u00f6hung", "der", "flie\u00dfgeschwindigkeit", "und", "damit", "der", "tiefenerosion", "fiel", "der", "grundwasserspiegel", "betr\u00e4chtlich", "wodurch", "seitenarme", "trockenfielen", "und", "der", "flussauenurwald", "stark", "zur\u00fcckging", "in", "frankreich", "wurde", "der", "f\u00fcr", "die", "rheinschifffahrt", "wichtige", "rheinseitenkanal", "angelegt", "durch", "den", "der", "\u00fcberwiegende", "teil", "des", "flusswassers", "geleitet", "wird", "mancherorts", "finden", "sich", "gr\u00f6\u00dfere", "ausgleichsbecken", "so", "das", "riesige", "bassin", "de", "compensation", "de", "plobsheim", "im", "elsass", "mittelrhein", "bei", "bingen", "endet", "das", "mainzer", "becken", "am", "binger", "loch", "biegt", "der", "fluss", "nach", "nordwesten", "ab", "und", "tritt", "bei", "mittelwasser", "auf", "m", "meeresh\u00f6he", "als", "mittelrhein", "ins", "rheinische", "schiefergebirge", "ein", "das", "er", "bei", "bonn", "auf", "m", "wieder", "verl\u00e4sst", "linksrheinisch", "grenzen", "hier", "die", "gebirgsz\u00fcge", "von", "hunsr\u00fcck", "und", "eifel", "an", "rechtsrheinisch", "taunus", "und", "westerwald", "die", "charakteristische", "enge", "talform", "entstand", "erdgeschichtlich", "durch", "tiefenerosion", "des", "flusses", "in", "eine", "sich", "hebende", "scholle", "antezedentes", "durchbruchstal", "die", "gr\u00f6\u00dften", "nebenfl\u00fcsse", "des", "mittelrheins", "sind", "lahn", "und", "mosel", "die", "bei", "koblenz", "von", "rechts", "und", "links", "m\u00fcnden", "im", "s\u00fcden", "bildet", "der", "kurze", "abschnitt", "zwischen", "r\u00fcdesheim", "und", "bacharach", "die", "grenze", "zwischen", "hessen", "und", "rheinlandpfalz", "im", "norden", "zwischen", "bad", "honnef", "und", "bonn", "hat", "nordrheinwestfalen", "einen", "kleinen", "anteil", "am", "mittelrhein", "ansonsten", "verl\u00e4uft", "dieser", "fast", "auf", "ganzer", "l\u00e4nge", "auf", "dem", "gebiet", "von", "rheinlandpfalz", "auf", "dem", "gesamten", "etwa", "kilometer", "langen", "abschnitt", "zwischen", "mainz", "und", "koblenz", "kann", "der", "fluss", "nur", "auf", "f\u00e4hren", "\u00fcberquert", "werden", "da", "es", "keine", "br\u00fccken", "gibt", "am", "mittelrhein", "dominieren", "wirtschaftlich", "weinbau", "und", "tourismus", "das", "tal", "von", "bingen", "bis", "koblenz", "bildet", "das", "unescowelterbe", "oberes", "mittelrheintal", "bei", "sankt", "goarshausen", "umflie\u00dft", "der", "rhein", "in", "einer", "scharfen", "biegung", "den", "ber\u00fchmten", "loreleyfelsen", "hier", "liegt", "die", "engste", "und", "mit", "metern", "tiefste", "stelle", "des", "schiffbaren", "rheins", "der", "bopparder", "hamm", "zwischen", "kampbornhofen", "und", "osterspai", "stellt", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "rheinschleife", "dar", "mit", "seinen", "rebenbesetzten", "h\u00e4ngen", "seinen", "auf", "schmalen", "uferleisten", "zusammengedr\u00e4ngten", "d\u00f6rfern", "und", "st\u00e4dten", "den", "dar\u00fcber", "aufragenden", "h\u00f6henburgen", "und", "zahlreichen", "weiteren", "baudenkm\u00e4lern", "gilt", "das", "mittelrheintal", "als", "inbegriff", "der", "rheinromantik", "niederrhein", "bei", "bonn", "n\u00f6rdlich", "des", "siebengebirges", "wechselt", "der", "rhein", "aus", "der", "mittelgebirgsregion", "in", "das", "norddeutsche", "tiefland", "\u00fcber", "und", "wird", "an", "der", "m\u00fcndung", "der", "sieg", "zum", "niederrhein", "er", "senkt", "sich", "von", "m", "h\u00f6he", "auf", "m", "wichtigste", "nebenfl\u00fcsse", "sind", "ruhr", "und", "lippe", "wie", "der", "oberrhein", "erhielt", "der", "m\u00e4andrierende", "niederrhein", "ein", "wasserbautechnisch", "befestigtes", "flussbett", "die", "deiche", "liegen", "hier", "aber", "weiter", "zur\u00fcck", "so", "dass", "der", "niederrhein", "mehr", "flutraum", "hat", "als", "der", "oberrhein", "der", "niederrhein", "liegt", "vollst\u00e4ndig", "in", "nordrheinwestfalen", "seine", "ufer", "sind", "meist", "stark", "besiedelt", "und", "industrialisiert", "besonders", "in", "den", "agglomerationen", "k\u00f6ln", "d\u00fcsseldorf", "und", "ruhrgebiet", "hier", "durchflie\u00dft", "der", "niederrhein", "den", "gr\u00f6\u00dften", "ballungsraum", "deutschlands", "die", "metropolregion", "rheinruhr", "wichtigste", "hafenstadt", "ist", "duisburg", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "binnenhafen", "europas", "duisburgruhrorter", "h\u00e4fen", "hier", "beginnt", "der", "rheinhernekanal", "stromabw\u00e4rts", "von", "duisburg", "ist", "die", "region", "eher", "agrarisch", "gepr\u00e4gt", "kilometer", "flussabw\u00e4rts", "zweigt", "bei", "wesel", "die", "zweite", "westostschifffahrtsverbindung", "der", "parallel", "zur", "lippe", "verlaufende", "weseldattelnkanal", "ab", "zwischen", "emmerich", "und", "kleve", "\u00fcberspannt", "die", "l\u00e4ngste", "h\u00e4ngebr\u00fccke", "deutschlands", "den", "an", "dieser", "stelle", "mehr", "als", "meter", "breiten", "strom", "bereits", "bei", "krefelduerdingen", "quert", "die", "uerdinger", "linie", "den", "rhein", "eine", "sprachgrenze", "welche", "die", "niederfr\u00e4nkischen", "dialekte", "von", "den", "mittelfr\u00e4nkischen", "trennt", "nordwestlich", "von", "emmerich", "und", "kleve", "erreicht", "der", "rhein", "die", "niederlande", "deltarhein", "kurz", "nach", "der", "niederl\u00e4ndischdeutschen", "staatsgrenze", "beginnt", "mit", "der", "rheinteilung", "der", "deltarhein", "der", "zusammen", "mit", "der", "maas", "das", "rheinmaasdelta", "bildet", "die", "bedeutendste", "naturr\u00e4umliche", "einheit", "der", "niederlande", "weil", "der", "rheinische", "zufluss", "\u00fcberwiegt", "ist", "auch", "die", "k\u00fcrzere", "bezeichnung", "rheindelta", "rijndelta", "gebr\u00e4uchlich", "die", "dann", "aber", "vom", "binnendelta", "des", "rheins", "am", "bodensee", "zu", "unterscheiden", "ist", "die", "rheinteilung", "findet", "bei", "millingen", "in", "waal", "zwei", "drittel", "des", "mittleren", "abflusses", "und", "nederrijn", "dessen", "erster", "abschnitt", "ist", "kanalisiert", "und", "tr\u00e4gt", "den", "namen", "pannerdenskanal", "statt", "vom", "nederrijn", "zweigt", "bei", "arnheim", "die", "geldersche", "issel", "niederl\u00e4ndisch", "ijssel", "ab", "so", "existieren", "in", "den", "niederlanden", "drei", "teilstr\u00f6me", "des", "rheins", "die", "jedoch", "auf", "grund", "der", "vielen", "lauf\u00e4nderungen", "in", "historischer", "zeit", "keine", "durchgehenden", "benennungen", "tragen", "der", "wasserreichste", "s\u00fcdliche", "teilstrom", "besteht", "nacheinander", "aus", "der", "waal", "der", "boven", "obere", "merwede", "der", "nieuwe", "merwede", "und", "dem", "haringvliet", "von", "ihm", "zweigt", "als", "wichtigster", "schifffahrtsweg", "die", "gew\u00e4sserfolge", "beneden", "untere", "merwede", "noord", "neue", "maas", "und", "neuer", "wasserweg", "nach", "norden", "ab", "ihr", "folgt", "auch", "die", "stromkilometrierung", "von", "der", "unteren", "merwede", "zweigt", "wiederum", "die", "alte", "maas", "ab", "die", "in", "rotterdam", "wieder", "mit", "der", "neuen", "maas", "zusammentrifft", "und", "den", "neuen", "wasserweg", "bildet", "der", "mittlere", "teilstrom", "wird", "durch", "pannerdenskanal", "nederrijn", "und", "lek", "gebildet", "er", "vereinigt", "sich", "schlie\u00dflich", "mit", "dem", "nahezu", "gleich", "gro\u00dfen", "noord", "zur", "neuen", "maas", "s", "o", "den", "n\u00f6rdlichsten", "teilstrom", "stellt", "die", "geldersche", "issel", "dar", "die", "das", "ijsselmeer", "erreicht", "das", "wiederum", "\u00fcber", "schleusen", "in", "die", "nordsee", "entw\u00e4ssertbis", "zur", "elisabethenflut", "floss", "die", "maas", "etwas", "s\u00fcdlich", "der", "heutigen", "linie", "merwede", "oude", "maas", "richtung", "nordsee", "und", "bildete", "mit", "waal", "und", "lek", "einen", "gemeinsamen", "archipelartigen", "m\u00fcndungsbereich", "dessen", "damaliger", "zustand", "wegen", "zahlreicher", "meeresbuchten", "\u00e4stuarartig", "erweiterter", "flussl\u00e4ufe", "vieler", "inseln", "sowie", "best\u00e4ndiger", "k\u00fcstenver\u00e4nderungen", "heute", "schwer", "fassbar", "ist", "die", "maas", "m\u00fcndete", "sp\u00e4ter", "bis", "weiter", "flussaufw\u00e4rts", "bei", "gorinchem", "in", "die", "waal", "aus", "hochwasserschutzgr\u00fcnden", "trennte", "man", "dann", "die", "maas", "vom", "rhein", "durch", "eine", "schleuse", "abged\u00e4mmte", "maas", "und", "grub", "einen", "neuen", "abfluss", "f\u00fcr", "sie", "bestehend", "aus", "bergse", "maas", "und", "amer", "seit", "dem", "bau", "des", "haringvlietdammes", "flie\u00dft", "sie", "wieder", "zusammen", "mit", "dem", "rhein", "ins", "meer", "bei", "hohen", "wasserst\u00e4nden", "des", "rheins", "\u00fcberwiegend", "durch", "die", "schleusen", "des", "haringvlietdammes", "bei", "niedrigwasser", "\u00fcberwiegend", "\u00fcber", "den", "nieuwe", "waterweg", "bei", "rotterdamder", "m\u00fcndungsbereich", "im", "nordwesten", "auf", "h\u00f6he", "der", "hier", "unterbrochenen", "d\u00fcnenketten", "wird", "bereits", "seit", "der", "antike", "als", "maasm\u00fcndung", "maasmond", "bezeichnet", "dies", "erkl\u00e4rt", "die", "verwirrende", "verwendung", "des", "namens", "maas", "f\u00fcr", "heute", "unzweifelhaft", "rheinische", "unterl\u00e4ufe", "die", "hydrographie", "des", "heutigen", "deltas", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "den", "deltahauptarmen", "weiteren", "stromarmen", "holl\u00e4ndische", "issel", "linge", "vecht", "u", "a", "sowie", "kleineren", "fl\u00fcssen", "und", "b\u00e4chen", "viele", "flie\u00dfgew\u00e4sser", "wurden", "stillgelegt", "abged\u00e4mmt", "und", "dienen", "jetzt", "wie", "die", "zahlreich", "angelegten", "kan\u00e4le", "zur", "entw\u00e4sserung", "von", "poldern", "der", "bau", "der", "deltawerke", "ver\u00e4nderte", "das", "delta", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "grundlegend", "gegenw\u00e4rtig", "flie\u00dft", "an", "f\u00fcnf", "stellen", "rheinwasser", "ins", "meer", "die", "hauptwassermengen", "am", "haringvlietdamm", "und", "unterhalb", "von", "rotterdam", "hoek", "van", "holland", "die", "kleinere", "ijssel", "und", "ihre", "nebenfl\u00fcsse", "durch", "schleusen", "in", "amsterdam", "und", "im", "abschlussdeich", "das", "rheinmaasdelta", "ist", "ein", "gezeitendelta", "denn", "nicht", "nur", "die", "sedimentation", "der", "fl\u00fcsse", "sondern", "auch", "die", "der", "gezeitenstr\u00f6me", "bestimmten", "seine", "gestalt", "dies", "bedeutete", "im", "falle", "von", "sturmfluten", "h\u00f6chste", "gefahr", "weil", "solche", "hochwasser", "wegen", "starker", "gezeitenstr\u00f6me", "riesige", "landfl\u00e4chen", "in", "die", "see", "rei\u00dfen", "konnten", "vor", "dem", "bau", "der", "deltawerke", "war", "der", "gezeiteneinfluss", "bis", "nach", "nijmegen", "sp\u00fcrbar", "selbst", "noch", "nach", "den", "regulierungsma\u00dfnahmen", "der", "deltawerke", "zur", "sturmflutsicherung", "wirken", "ebbe", "und", "flut", "bis", "weit", "ins", "landesinnere", "w\u00e4hrend", "der", "weichselkaltzeit", "war", "so", "viel", "wasser", "als", "eis", "in", "den", "polkappen", "gebunden", "dass", "der", "meeresspiegel", "etwa", "m", "tiefer", "als", "heute", "lag", "und", "die", "s\u00fcdliche", "nordsee", "trocken", "lag", "zu", "dieser", "zeit", "war", "die", "m\u00fcndung", "des", "rheins", "nach", "norden", "bis", "zur", "doggerbank", "verschoben", "und", "die", "themse", "war", "ein", "nebenfluss", "des", "rheins", "flusssystem", "und", "einzugsgebiet", "der", "rhein", "ist", "die", "hauptsammelader", "eines", "flusssystems", "das", "mit", "einem", "unregelm\u00e4\u00dfigen", "verlaufmuster", "voller", "abrupter", "richtungswechsel", "seine", "bewegte", "mit", "der", "heraushebung", "der", "alpen", "verkn\u00fcpfte", "entstehungsgeschichte", "erkennen", "l\u00e4sst", "und", "das", "sich", "zur", "m\u00fcndung", "hin", "in", "komplizierter", "weise", "verzweigt", "der", "rhein", "durchflie\u00dft", "in", "generell", "nordnordwestlicher", "richtung", "sehr", "unterschiedliche", "naturr\u00e4ume", "wie", "die", "alpen", "das", "n\u00f6rdliche", "alpenvorland", "den", "oberrheingraben", "die", "mittelgebirgsschwelle", "und", "das", "niederrheinische", "tiefland", "sein", "lauf", "wird", "nach", "diesen", "landschaften", "in", "teilabschnitte", "gegliedert", "die", "sich", "voneinander", "sehr", "unterscheiden", "das", "quellgebiet", "des", "rheins", "liegt", "im", "\u00fcbergangsbereich", "von", "den", "west", "zu", "den", "ostalpen", "etwas", "westlich", "davon", "liegt", "am", "fu\u00df", "der", "h\u00f6chsten", "erhebung", "des", "einzugsgebietes", "des", "finsteraarhorns", "m", "das", "quellgebiet", "der", "aare", "sie", "ist", "am", "zusammenfluss", "mit", "dem", "rhein", "der", "gr\u00f6\u00dfere", "fluss", "und", "geh\u00f6rt", "damit", "zur", "hauptabflusslinie", "des", "flusssystems", "das", "einzugsgebiet", "des", "rheins", "ist", "im", "oberen", "s\u00fcdlichen", "drittel", "durch", "die", "nachbargebiete", "von", "rhone", "und", "donau", "markant", "eingeschn\u00fcrt", "besonders", "zu", "lasten", "dieser", "str\u00f6me", "hat", "sich", "das", "rheingebiet", "im", "laufe", "der", "letzten", "drei", "millionen", "jahre", "vergr\u00f6\u00dfert", "s\u00fcdlich", "davon", "erreicht", "der", "rhein", "bereits", "gut", "ein", "drittel", "seiner", "gesamten", "wasserf\u00fchrung", "durch", "die", "hohen", "abfl\u00fcsse", "aus", "den", "alpen", "aber", "auch", "schwarzwald", "und", "vogesen", "steuern", "sp\u00e4ter", "gro\u00dfe", "teile", "bei", "gut", "kilometer", "oberhalb", "der", "m\u00fcndung", "in", "die", "nordsee", "beginnt", "der", "strom", "sich", "zu", "verzweigen", "die", "ijssel", "verl\u00e4sst", "dabei", "das", "westw\u00e4rts", "gerichtete", "geflecht", "der", "stromrinnen", "nach", "norden", "dieser", "wasserverlust", "wird", "stromabw\u00e4rts", "durch", "die", "von", "s\u00fcden", "einm\u00fcndende", "maas", "in", "etwa", "ausgeglichen", "das", "einzugsgebiet", "des", "rheins", "grenzt", "von", "westen", "im", "uhrzeigersinn", "an", "jene", "der", "str\u00f6me", "seine", "schelde", "ems", "weser", "und", "elbe", "alle", "nordsee", "donau", "schwarzes", "meer", "sowie", "po", "und", "rhone", "beide", "mittelmeer", "anteile", "an", "seiner", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "haben", "die", "anrainerstaaten", "schweiz", "\u00f6sterreich", "deutschland", "und", "niederlande", "in", "liechtenstein", "ist", "er", "westlicher", "und", "in", "frankreich", "\u00f6stlicher", "grenzfluss", "sein", "einzugsgebiet", "umfasst", "teile", "belgiens", "und", "italiens", "<", "sowie", "fast", "das", "gesamte", "luxemburg", "es", "entw\u00e4ssert", "je", "rund", "der", "schweiz", "und", "der", "niederlande", "nebenfl\u00fcsse", "wasserf\u00fchrung", "der", "nebenfl\u00fcsse", "\u00fcber", "m\u00b3s", "der", "status", "der", "maas", "als", "eigenst\u00e4ndiger", "strom", "oder", "als", "nebenfluss", "des", "rheins", "hat", "mehrfach", "gewechselt", "siehe", "auch", "rheinmaasdelta", "sie", "ist", "mit", "m\u00b3s", "abflussmenge", "und", "rund", "km", "l\u00e4nge", "einer", "der", "wichtigsten", "fl\u00fcsse", "des", "zum", "rhein", "orientierten", "gew\u00e4ssersystems", "aus", "gr\u00fcnden", "des", "hochwasserschutzes", "wurde", "sie", "direkt", "der", "nordsee", "zugeleitet", "und", "m\u00fcndete", "danach", "nicht", "mehr", "in", "die", "waal", "den", "hauptarm", "des", "rheindeltas", "seit", "dem", "bau", "des", "haringvlietdammes", "im", "jahr", "erreicht", "sie", "wieder", "zusammen", "mit", "dem", "rhein", "die", "nordsee", "je", "nach", "steuerung", "durch", "die", "deltawerke", "entweder", "vorwiegend", "\u00fcber", "die", "seeartigen", "gew\u00e4sser", "hollands", "diep", "und", "haringvliet", "ehemalige", "meeresbuchten", "oder", "vorwiegend", "\u00fcber", "den", "nieuwe", "waterweg", "bei", "rotterdam", "der", "wasserreichste", "und", "zugleich", "viertl\u00e4ngste", "nebenfluss", "des", "rheins", "ist", "die", "aare", "diese", "entw\u00e4ssert", "gro\u00dfe", "gebiete", "der", "schweiz", "und", "bringt", "mit", "einem", "mittleren", "jahresabfluss", "von", "m\u00b3s", "am", "zusammenfluss", "deutlich", "mehr", "wasser", "ein", "als", "der", "rhein", "m\u00b3s", "selbst", "da", "kurz", "vor", "der", "einm\u00fcndung", "die", "beiden", "gro\u00dfen", "alpenfl\u00fcsse", "limmat", "und", "reuss", "die", "aare", "verst\u00e4rken", "in", "der", "reihe", "der", "wasserreichsten", "rheinzufl\u00fcsse", "folgen", "maas", "m\u00b3s", "mosel", "m\u00b3s", "main", "m\u00b3s", "und", "neckar", "m\u00b3s", "die", "nach", "der", "maas", "l\u00e4ngsten", "rheinzufl\u00fcsse", "sind", "die", "mosel", "mit", "km", "mit", "moselotte", "km", "und", "der", "main", "mit", "km", "mit", "regnitz", "km", "eine", "flie\u00dfl\u00e4nge", "\u00fcber", "kilometer", "weisen", "ferner", "neckar", "aare", "lippe", "lahn", "ruhr", "und", "die", "els\u00e4ssische", "ill", "auf", "flie\u00dfl\u00e4ngen", "der", "nebenfl\u00fcsse", "\u00fcber", "km", "in", "der", "tabelle", "sind", "alle", "nebenfl\u00fcsse", "mit", "mindestens", "kilometer", "gesamter", "flie\u00dfl\u00e4nge", "oder", "einer", "wasserf\u00fchrung", "von", "mindestens", "m\u00b3s", "aufgef\u00fchrt", "zus\u00e4tzlich", "zu", "erw\u00e4hnen", "ist", "die", "kilometer", "lange", "in", "den", "untersee", "m\u00fcndende", "radolfzeller", "aach", "da", "sie", "wasser", "aus", "der", "donauversickerung", "aufnimmt", "*", "oberhalb", "rheinkilometer", "konstanz", "inseln", "die", "rheininseln", "werden", "je", "nach", "geographischer", "lage", "oder", "sprachgebrauch", "als", "w\u00f6rth", "werthwerd", "vgl", "insel", "werd", "im", "untersee", "aue", "oder", "einfach", "als", "insel", "bezeichnet", "einige", "inseln", "sind", "bedingt", "durch", "strombauma\u00dfnahmen", "keine", "inseln", "im", "w\u00f6rtlichen", "sinne", "mehr", "werden", "aber", "immer", "noch", "so", "bezeichnet", "in", "den", "meisten", "von", "der", "gro\u00dfschifffahrt", "nicht", "mehr", "befahrbaren", "stromarmen", "sind", "yachth\u00e4fen", "entstanden", "im", "ober", "und", "niederrhein", "sind", "wegen", "der", "rheinbegradigung", "keine", "inseln", "mehr", "in", "der", "strommitte", "vorhanden", "d", "h", "sie", "liegen", "in", "ufern\u00e4he", "rechts", "oder", "linksseitig", "siedlungen", "gro\u00dfstadtgemeinden", "an", "den", "ufern", "des", "rheins", "befinden", "sich", "gemeinden", "mit", "und", "mehr", "einwohnern", "nicht", "wenige", "gingen", "aus", "r\u00f6mischen", "siedlungen", "hervor", "wie", "basel", "stra\u00dfburg", "mainz", "koblenz", "bonn", "k\u00f6ln", "neuss", "nimwegen", "utrecht", "und", "leiden", "diese", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "wichtigsten", "rheinst\u00e4dten", "und", "liegen", "alle", "am", "linken", "rheinufer", "was", "mit", "der", "rolle", "des", "rheins", "als", "grenze", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "zusammenh\u00e4ngt", "unter", "den", "rechtsrheinischen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "finden", "sich", "mit", "karlsruhe", "mannheim", "wiesbaden", "und", "d\u00fcsseldorf", "auffallend", "viele", "j\u00fcngere", "residenzst\u00e4dte", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "rheinstadt", "mit", "rund", "einer", "million", "einwohnern", "ist", "k\u00f6ln", "gefolgt", "von", "rotterdam", "und", "d\u00fcsseldorf", "mit", "gut", "einwohnern", "sowie", "duisburg", "mit", "knapp", "\u00fcber", "bewohner", "weisen", "die", "st\u00e4dte", "utrecht", "bonn", "karlsruhe", "mannheim", "stra\u00dfburg", "und", "wiesbaden", "auf", "orte", "mit", "staatlichen", "hauptstadtfunktionen", "sind", "chur", "vaduz", "bregenz", "schaffhausen", "basel", "wiesbaden", "mainz", "und", "d\u00fcsseldorf", "fr\u00fcher", "geh\u00f6rten", "auch", "karlsruhe", "und", "bonn", "in", "diese", "liste", "beide", "wurden", "durch", "bedeutende", "bundeseinrichtungen", "f\u00fcr", "diesen", "verlust", "entsch\u00e4digt", "die", "regierungssitze", "dreier", "bundesl\u00e4nder", "deutschlands", "liegen", "also", "am", "rhein", "die", "rheingro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "zumeist", "zentren", "von", "weitaus", "gr\u00f6\u00dferen", "unmittelbar", "zusammenh\u00e4ngenden", "siedlungsgebieten", "agglomerationen", "die", "im", "n\u00e4chsten", "kapitel", "behandelt", "sind", "die", "folgenden", "auf", "ganze", "gerundeten", "einwohnerzahlen", "beziehen", "sich", "auf", "den", "dezember", "agglomerationen", "am", "rhein", "liegen", "agglomerationen", "mit", "mehr", "als", "einwohnern", "unter", "agglomeration", "soll", "hier", "eine", "zusammenh\u00e4ngende", "siedlungsfl\u00e4che", "verstanden", "werden", "die", "von", "staatlichen", "oder", "kommunalen", "grenzen", "durchschnitten", "ist", "die", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "agglomerationen", "und", "mit", "mehr", "als", "einer", "million", "einwohnern", "sind", "das", "ruhrgebiet", "k\u00f6ln", "und", "mannheim", "\u00fcber", "bewohner", "weisen", "mit", "bonn", "d\u00fcsseldorf", "rotterdam", "mainzwiesbaden", "basel", "und", "karlsruhe", "weitere", "sechs", "agglomerationen", "auf", "die", "von", "stra\u00dfburg", "utrecht", "und", "koblenz", "haben", "\u00fcber", "einwohner", "abgesehen", "vom", "ruhrgebiet", "handelt", "es", "sich", "um", "monozentrische", "agglomerationen", "\u00fcber", "staatsgrenzen", "hinweg", "gehen", "die", "drei", "agglomerationen", "von", "konstanz", "basel", "und", "stra\u00dfburg", "der", "rhein", "bildet", "die", "hauptentwicklungsachse", "der", "blauen", "banane", "des", "zentralen", "verdichtungsraums", "europas", "mittelst\u00e4dte", "und", "gemeinden", "zu", "den", "bedeutendsten", "mittelst\u00e4dten", "einwohner", "geh\u00f6ren", "oberhalb", "basels", "chur", "bregenz", "konstanz", "und", "schaffhausen", "am", "oberrhein", "kehl", "speyer", "worms", "und", "ingelheim", "am", "mittelrhein", "bingen", "andernach", "neuwied", "und", "k\u00f6nigswinter", "am", "niederrhein", "wesseling", "dormagen", "meerbusch", "monheim", "wesel", "und", "emmerich", "sowie", "im", "delta", "dordrecht", "deventer", "und", "zwolle", "zu", "den", "bedeutendsten", "gemeinden", "unter", "einwohnern", "geh\u00f6ren", "vaduz", "kreuzlingen", "stein", "am", "rhein", "breisach", "am", "rhein", "r\u00fcdesheim", "und", "remagen", "geologie", "die", "fr\u00fchesten", "bekannten", "vorl\u00e4ufer", "des", "rheins", "urrhein", "lassen", "sich", "in", "das", "j\u00fcngere", "pal\u00e4ogen", "oligoz\u00e4n", "vor", "ca", "millionen", "jahren", "zur\u00fcckverfolgen", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "vorl\u00e4ufer", "der", "brohler", "rhein", "begann", "bei", "brohl", "und", "m\u00fcndete", "bei", "bonn", "ins", "meer", "die", "alten", "flusssysteme", "des", "rheinischen", "schiefergebirges", "das", "sich", "vor", "millionen", "jahren", "im", "pennsylvanium", "aus", "dem", "meer", "gehoben", "hatte", "sind", "\u00fcberwiegend", "nicht", "bekannt", "in", "den", "n\u00e4chsten", "millionen", "jahren", "verl\u00e4ngerte", "sich", "der", "urrhein", "nach", "norden", "hin", "dadurch", "dass", "das", "meer", "sich", "langsam", "zur\u00fcckzog", "dabei", "nutzte", "er", "die", "niederrheinische", "bucht", "diese", "geh\u00f6rt", "zum", "westeurop\u00e4ischen", "riftsystem", "das", "sich", "von", "schottland", "bis", "zum", "mittelmeer", "zieht", "und", "floss", "in", "einem", "delta", "zwischen", "roermond", "und", "emden", "in", "die", "nordsee", "w\u00e4hrend", "der", "elsterkaltzeit", "vor", "ca", "jahren", "und", "dann", "sp\u00e4ter", "ab", "der", "saalekaltzeit", "vor", "ca", "jahren", "wurde", "er", "durch", "die", "eismassen", "nach", "westen", "abgedr\u00e4ngt", "dabei", "blieb", "es", "vor", "ca", "einer", "million", "jahren", "senkte", "sich", "das", "delta", "als", "w\u00e4hrend", "der", "elsterkaltzeit", "der", "kontinentalschelf", "und", "damit", "der", "\u00e4rmelkanal", "trocken", "lag", "floss", "er", "durch", "den", "\u00e4rmelkanal", "und", "m\u00fcndete", "erst", "zwischen", "cornwall", "und", "der", "bretagne", "ins", "meer", "er", "war", "zu", "dieser", "zeit", "doppelt", "so", "lang", "wie", "heute", "der", "urrhein", "hatte", "teilweise", "ein", "anderes", "flussbett", "er", "floss", "ab", "etwa", "worms", "\u00fcber", "die", "gegend", "von", "alzey", "mitten", "durch", "rheinhessen", "und", "auf", "die", "binger", "pforte", "zu", "die", "gegend", "um", "oppenheim", "und", "mainz", "lie\u00df", "er", "dabei", "rechts", "liegen", "nach", "s\u00fcden", "hin", "verl\u00e4ngerte", "sich", "der", "urrhein", "in", "den", "n\u00e4chsten", "millionen", "jahren", "dadurch", "dass", "die", "alpen", "und", "damit", "das", "gesamte", "s\u00fcdliche", "gel\u00e4nde", "sich", "ab", "dem", "sp\u00e4ten", "mitteloligoz\u00e4n", "vor", "ca", "millionen", "jahren", "nach", "und", "nach", "hoben", "vor", "ca", "millionen", "jahren", "zu", "beginn", "des", "plioz\u00e4ns", "im", "j\u00fcngsten", "neogen", "lag", "der", "beginn", "des", "urrheins", "noch", "n\u00f6rdlich", "des", "kaiserstuhls", "vor", "ca", "millionen", "jahren", "plioz\u00e4npleistoz\u00e4n", "begann", "der", "hochrhein", "im", "alpenvorland", "dem", "urrhein", "zuzuflie\u00dfen", "der", "hochrhein", "floss", "bis", "dahin", "nicht", "richtung", "norden", "in", "die", "nordsee", "sondern", "bog", "beim", "heutigen", "basel", "ab", "durchquerte", "die", "burgundische", "pforte", "und", "m\u00fcndete", "in", "die", "rh\u00f4ne", "und", "damit", "letztlich", "ins", "mittelmeer", "w\u00e4hrend", "des", "cromerkomplexes", "vor", "ca", "jahren", "mittelpleistoz\u00e4n", "wurden", "die", "wasser", "des", "alpenrheins", "die", "vorher", "zur", "donau", "geflossen", "waren", "durch", "die", "eismassen", "des", "rheingletschers", "in", "richtung", "hochrheinbodensee", "gedr\u00e4ngt", "dadurch", "verl\u00e4ngerte", "sich", "der", "rheinlauf", "letztmalsgeologische", "und", "geomorphologische", "vorg\u00e4nge", "pr\u00e4gen", "die", "talverl\u00e4ufe", "und", "formen", "des", "rheins", "so", "floss", "der", "urrhein", "in", "fr\u00fcheren", "erdzeitaltern", "in", "m\u00e4andern", "auf", "breitem", "und", "flachem", "talgrund", "der", "noch", "auf", "den", "rheinh\u00f6hen", "zu", "erahnen", "und", "durch", "rheinschotter", "nachzuweisen", "ist", "senkungen", "wie", "die", "k\u00f6lner", "bucht", "bewirkten", "dass", "der", "rhein", "ins", "mittelgebirgsvorland", "sand", "und", "schotter", "ablagerte", "und", "hebungen", "wie", "im", "rheinischen", "schiefergebirge", "dass", "er", "sich", "in", "zwangsm\u00e4andern", "eintiefte", "da", "die", "landschaft", "sich", "in", "sch\u00fcben", "hob", "bildete", "er", "bei", "stillstand", "jeweils", "einen", "breiten", "talboden", "aus", "in", "den", "er", "sich", "bei", "der", "n\u00e4chsten", "hebung", "wiederum", "einschnitt", "flussterrassen", "in", "gleicher", "h\u00f6he", "beiderseits", "des", "flusses", "zeigen", "diese", "verschiedenen", "hebungsphasen", "an", "die", "j\u00fcngste", "und", "niedrigste", "der", "terrassen", "ist", "die", "inselterrasse", "im", "flusslauf", "selbst", "im", "schotterf\u00e4cher", "des", "rheins", "ab", "der", "k\u00f6lner", "bucht", "unterscheidet", "man", "niederterrasse", "mittelterrasse", "und", "rheinische", "hauptterrasse", "au\u00dfer", "der", "tektonik", "wirkten", "bei", "deren", "bildung", "auch", "die", "unterschiede", "im", "wasserabfluss", "zwischen", "den", "kalt", "und", "warmzeiten", "der", "eiszeitalter", "entscheidend", "mit", "der", "rhein", "war", "mehrfach", "von", "zufluss", "durch", "lava", "aus", "der", "eifel", "betroffen", "noch", "heute", "steigen", "im", "flussbett", "des", "rheins", "im", "bereich", "des", "neuwieder", "beckens", "gasblasen", "aus", "mofetten", "empor", "\u00e4hnlich", "wie", "es", "im", "laacher", "see", "zu", "beobachten", "ist", "was", "von", "vulkanologen", "auf", "vulkanische", "aktivit\u00e4t", "unterhalb", "des", "rheins", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "wird", "klima", "und", "hydrologie", "hochwasser", "am", "oberrhein", "haben", "die", "l\u00e4nder", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "rheinlandpfalz", "einige", "hochwasserschutzpolder", "eingerichtet", "um", "hochwasserspitzen", "abfangen", "zu", "k\u00f6nnen", "der", "polder", "ingelheim", "wurde", "erstmals", "am", "januar", "geflutet", "niedrigwasser", "august", "tiefstst\u00e4nde", "pegel", "bei", "emmerich", "am", "august", "bei", "m", "pegel", "bei", "kaub", "am", "august", "bei", "m", "oktober", "tiefstst\u00e4nde", "pegel", "koblenz", "am", "oktober", "m", "k\u00f6ln", "am", "oktober", "m", "november", "pegelstand", "in", "koblenz", "am", "november", "m", "in", "kaub", "am", "november", "m", "april", "mai", "j\u00e4hriger", "maitiefststand", "k\u00f6ln", "m", "historischer", "tiefststand", "in", "d\u00fcsseldorf", "m", "septokt", "rhein", "gesamt", "pegelstand", "in", "koblenz", "m", "september", "rhein", "gesamt", "historischer", "tiefststand", "pegelstand", "in", "kaub", "m", "in", "mainz", "m", "in", "k\u00f6ln", "m", "november", "rhein", "gesamt", "pegelstand", "in", "koblenz", "m", "oktober", "rhein", "gesamt", "pegelstand", "in", "koblenz", "m", "jahrhundertsommer", "europas", "gro\u00dfe", "d\u00fcrre", "extreme", "trockenheit", "ausgetrocknetes", "land", "verdorrte", "\u00e4cker", "niedrige", "pegelst\u00e4nde", "vieh", "muss", "notgeschlachtet", "werden", "bis", "\u00b0", "dezember", "oberrhein", "pegelstand", "mainz", "m", "november", "oberrhein", "pegelstand", "in", "mainz", "m", "januar", "rhein", "gesamt", "pegelstand", "in", "koblenz", "mdas", "tiefstwasser", "im", "sp\u00e4therbst", "f\u00fchrte", "in", "koblenz", "am", "dezember", "zur", "gr\u00f6\u00dften", "evakuierung", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "weil", "im", "rhein", "unter", "anderem", "eine", "britische", "tonnenluftmine", "entdeckt", "und", "entsch\u00e4rft", "wurdeeine", "allj\u00e4hrlich", "wiederkehrende", "meteorologische", "erscheinung", "die", "in", "der", "zweiten", "novemberh\u00e4lfte", "vermehrt", "regenwetterlagen", "hervorruft", "\u00e4ndert", "den", "wasserstand", "regelm\u00e4\u00dfig", "deutlich", "diese", "erscheinung", "wird", "auch", "adventswasser", "genannt", "die", "niedrigwasserereignisse", "k\u00f6nnen", "z", "t", "gro\u00dfe", "wirtschaftliche", "auswirkungen", "haben", "da", "der", "warentransport", "\u00fcber", "den", "fluss", "erschwert", "und", "verteuert", "wird", "oder", "ganz", "unm\u00f6glich", "werden", "kann", "insgesamt", "wurde", "gesch\u00e4tzt", "dass", "das", "niedrigwasser", "im", "rhein", "w\u00e4hrend", "der", "d\u00fcrre", "in", "deutschland", "einen", "volkswirtschaftlichen", "schaden", "von", "ca", "mrd", "euro", "verursachte", "die", "d\u00fcrre", "einen", "schaden", "von", "mrd", "euro", "eisbildung", "in", "der", "vergangenheit", "fror", "der", "rhein", "immer", "wieder", "ganz", "oder", "teilweise", "zu", "eisgang", "im", "winter", "mit", "anschlie\u00dfendem", "temperatursturz", "f\u00fchrte", "dies", "zu", "gewaltigen", "katastrophen", "s", "o", "hochwasser", "im", "jahr", "war", "der", "fluss", "fast", "auf", "seiner", "gesamten", "l\u00e4nge", "zugefroren", "der", "wiesbadener", "filmpionier", "georg", "dengel", "hielt", "dieses", "naturschauspiel", "mit", "seinem", "dokumentarfilm", "der", "rhein", "in", "eisfesseln", "fest", "zerst\u00f6rte", "treibeis", "die", "h\u00f6lzerne", "behelfsbr\u00fccke", "in", "neuwied", "staute", "sich", "das", "eis", "von", "oberwesel", "bis", "mainz", "w\u00e4hrend", "der", "k\u00e4ltewelle", "im", "februar", "staute", "sich", "das", "eis", "von", "der", "loreley", "\u00fcber", "bingen", "hinaus", "auf", "einer", "strecke", "von", "km", "im", "winter", "war", "der", "rhein", "das", "letzte", "mal", "streckenweise", "zugefroren", "an", "der", "loreley", "staute", "sich", "das", "eis", "so", "stark", "dass", "keine", "eisbrecher", "mehr", "durchkamen", "es", "wurde", "gesprengt", "auf", "der", "waal", "waren", "oberhalb", "von", "zaltbommel", "mehrere", "schiffe", "mitten", "im", "strom", "festgefahren", "da", "die", "niederl\u00e4nder", "f\u00fcrchteten", "dass", "beim", "losbrechen", "des", "eisstaus", "die", "schiffe", "die", "br\u00fccke", "von", "zaltbommel", "zum", "einsturz", "bringen", "k\u00f6nnten", "sollten", "die", "schiffe", "gesprengt", "werden", "im", "letzten", "moment", "konnten", "eisbrecher", "die", "schiffe", "befreien", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "wurden", "diese", "ereignisse", "durch", "die", "zunehmende", "einleitung", "von", "abw\u00e4ssern", "durch", "die", "abw\u00e4rme", "im", "k\u00fchlwasser", "von", "w\u00e4rmekraftwerken", "zum", "beispiel", "kernkraftwerk", "leibstadt", "kernkraftwerk", "fessenheim", "bis", "kernkraftwerk", "philippsburg", "bis", "und", "durch", "die", "globale", "erw\u00e4rmung", "immer", "seltener", "in", "kalten", "wintern", "kommt", "es", "wegen", "der", "geringeren", "str\u00f6mungsgeschwindigkeit", "im", "niederl\u00e4ndischen", "fahrgebiet", "manchmal", "noch", "zur", "eisbildung", "als", "es", "noch", "keine", "k\u00fchlschr\u00e4nke", "gab", "wurden", "eisbl\u00f6cke", "aus", "dem", "rhein", "in", "stroh", "verpackt", "in", "felsenkellern", "gelagert", "und", "im", "sommer", "verkauft", "auch", "kirmesfeste", "fanden", "auf", "dem", "rhein", "statt", "und", "man", "nutzte", "die", "eisdecke", "um", "mit", "fuhrwerken", "zum", "anderen", "ufer", "zu", "gelangen", "gef\u00e4hrlich", "werden", "eisstaus", "wenn", "die", "oberhalb", "liegenden", "orte", "durch", "hochwasser", "gef\u00e4hrdet", "werden", "oder", "wenn", "sich", "das", "eis", "in", "bewegung", "setzt", "dies", "kann", "zerst\u00f6rungen", "im", "uferbereich", "verursachen", "und", "br\u00fccken", "besch\u00e4digen", "oder", "zerst\u00f6ren", "umwelt", "fauna", "einen", "gesamt\u00fcberblick", "\u00fcber", "die", "fauna", "des", "rheins", "und", "ihre", "ver\u00e4nderungen", "im", "verlauf", "der", "zeit", "gibt", "es", "nicht", "im", "vergleich", "zu", "heute", "kann", "man", "f\u00fcr", "die", "zeit", "vor", "den", "gro\u00dfen", "begradigungen", "und", "uferverbauungen", "und", "vor", "den", "starken", "anorganisch", "und", "organischchemischen", "belastungen", "infolge", "industrie", "und", "verst\u00e4rktem", "bev\u00f6lkerungsanstieg", "d", "h", "bis", "etwa", "in", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "von", "einer", "deutlich", "reichhaltigeren", "einheimischen", "fauna", "ausgehen", "der", "praktisch", "keine", "durch", "den", "menschen", "verursachten", "einschleppungen", "neozoen", "beigemischt", "waren", "diese", "letzteren", "sind", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "und", "vor", "allem", "ab", "beginn", "der", "er", "jahre", "besonders", "augenf\u00e4llig", "geworden", "und", "haben", "dazu", "gef\u00fchrt", "dass", "die", "mehrzahl", "der", "steine", "besiedelnden", "gr\u00f6\u00dferen", "wirbellosenarten", "eingeschleppte", "formen", "darstellen", "darunter", "fallen", "zum", "beispiel", "die", "zahlreichen", "bei", "niedrigwasser", "beobachtbaren", "vertreter", "der", "asiatischen", "k\u00f6rbchenmuschel", "wirbellose", "die", "arten", "gr\u00f6\u00dferer", "wirbellosen", "das", "tierische", "makrobenthos", "sind", "von", "gr\u00f6\u00dfenordnungsm\u00e4\u00dfig", "rund", "arten", "im", "niederrhein", "um", "das", "jahr", "auf", "rund", "arten", "im", "jahre", "zur\u00fcckgegangen", "und", "haben", "sich", "erst", "ab", "den", "er", "jahren", "wieder", "deutlich", "erholt", "sie", "erreichten", "gegen", "wieder", "um", "die", "arten", "hinzu", "kamen", "w\u00e4hrend", "des", "jahrhunderts", "zunehmend", "mehr", "eingeschleppte", "arten", "die", "um", "bereits", "rund", "zus\u00e4tzliche", "teilweise", "massenhaft", "vorkommende", "arten", "darstellen", "von", "der", "biomasse", "her", "dominieren", "sie", "die", "fauna", "des", "tierischen", "makrobenthos", "im", "rhein", "fische", "zurzeit", "beherbergt", "der", "rhein", "wieder", "fischarten", "lediglich", "der", "st\u00f6r", "fehlt", "alle", "auffindbaren", "fische", "sind", "essbar", "durch", "den", "bau", "von", "fischtreppen", "an", "den", "wehren", "k\u00f6nnen", "auch", "wieder", "wanderfische", "wie", "lachs", "und", "meerforelle", "bis", "zum", "oberrhein", "und", "in", "die", "nebenfl\u00fcsse", "aufsteigen", "und", "dort", "laichen", "auch", "die", "artenvielfalt", "von", "muscheln", "schnecken", "und", "insekten", "hat", "zugenommen", "es", "sind", "neueinwanderer", "darunter", "den", "hauptanteil", "an", "den", "fischarten", "haben", "rotauge", "stint", "hecht", "wels", "neunauge", "\u00e4sche", "barbe", "d\u00f6bel", "aal", "ukelei", "flussbarsch", "und", "brachse", "neu", "eingewanderte", "arten", "sind", "sonnenbarsch", "und", "zander", "sowie", "die", "aus", "der", "donau", "stammende", "marmorierte", "grundel", "und", "der", "wei\u00dfflossengr\u00fcndling", "der", "schneider", "am", "oberrhein", "und", "flunder", "und", "quappe", "am", "niederrhein", "haben", "ihre", "best\u00e4nde", "vergr\u00f6\u00dfert", "der", "lachs", "vermehrt", "sich", "seit", "in", "einigen", "nebenfl\u00fcssen", "zunehmend", "nat\u00fcrlich", "die", "anzahl", "der", "kleintiere", "lag", "im", "jahr", "fast", "so", "hoch", "wie", "vor", "jahren", "im", "niederrhein", "wurden", "seit", "etwa", "immer", "etwa", "bis", "einheimische", "fischarten", "gefunden", "wobei", "die", "unterste", "zahl", "in", "der", "zeit", "um", "bis", "auftrat", "der", "anteil", "der", "eingef\u00fchrten", "gebietsfremden", "fischarten", "vergr\u00f6\u00dferte", "sich", "dabei", "von", "urspr\u00fcnglich", "ein", "bis", "zwei", "arten", "im", "jahrhundert", "auf", "etwa", "elf", "arten", "in", "den", "er", "jahren", "wasserv\u00f6gel", "der", "rhein", "ist", "vom", "bodensee", "bis", "zu", "seiner", "m\u00fcndung", "ein", "wichtiges", "rast", "und", "\u00fcberwinterungsgebiet", "er", "dient", "auch", "anderen", "vogelarten", "als", "leitlinie", "beim", "vogelzug", "der", "winterbestand", "an", "wasserv\u00f6geln", "betrug", "im", "jahr", "etwa", "zwei", "millionen", "exemplare", "verteilt", "auf", "arten", "die", "wichtigsten", "arten", "sind", "pflanzenfresser", "bl\u00e4sshuhn", "bl\u00e4ssgans", "und", "stockente", "muschelfresser", "reiher", "und", "tafelente", "fischfresser", "haubentaucher", "und", "kormoran", "weniger", "als", "f\u00fcnf", "prozent", "des", "gesamtbestandes", "biotoptypen", "aquatischer", "und", "amphibischer", "bereich", "der", "flie\u00dfgew\u00e4sser", "nat\u00fcrliche", "auengew\u00e4sser", "s\u00fcmpfe", "r\u00f6hrichte", "und", "uferstaudenfluren", "gr\u00fcnland", "trockenbiotope", "auw\u00e4lder", "in", "aktuellen", "\u00fcberschwemmungsbereichen", "schutzgebiete", "natura", "das", "rheintal", "ist", "auf", "gro\u00dfen", "streckenabschnitten", "bestandteil", "des", "europ\u00e4ischen", "schutzgebietsnetzwerks", "natura", "das", "aus", "florafaunahabitatgebieten", "und", "europ\u00e4ischen", "vogelschutzgebieten", "besteht", "gro\u00dfschutzgebiete", "in", "den", "niederlanden", "liegt", "der", "nationalpark", "de", "biesbosch", "am", "zusammenfluss", "von", "rhein", "und", "maas", "in", "deutschland", "grenzen", "einige", "naturparks", "an", "den", "rhein", "der", "naturpark", "s\u00fcdschwarzwald", "am", "hochrhein", "der", "geonaturpark", "bergstra\u00dfeodenwald", "am", "oberrhein", "am", "mittelrhein", "der", "naturpark", "rheintaunus", "der", "naturpark", "nassau", "der", "naturpark", "rheinwesterwald", "naturpark", "siebengebirge", "und", "naturpark", "rheinland", "naturschutzgebiete", "entlang", "des", "rheins", "liegen", "zahlreiche", "naturschutzgebiete", "von", "besonderer", "bedeutung", "sind", "beispielsweise", "die", "km", "lange", "rheinschlucht", "des", "vorderrheins", "das", "rheindelta", "in", "vorarlberg", "das", "mit", "dem", "europadiplom", "ausgezeichnete", "naturschutzgebiet", "wollmatinger", "riedunterseegnadensee", "am", "seerhein", "und", "die", "taubergie\u00dfen", "am", "oberrhein", "ramsargebiete", "entlang", "des", "rheins", "befinden", "sich", "mehrere", "feuchtgebiete", "von", "internationaler", "bedeutung", "ramsargebiete", "unter", "anderem", "sind", "das", "bodenseerheindelta", "in", "\u00f6sterreich", "das", "grenz\u00fcberschreitende", "gebiet", "oberrhein", "zwischen", "weil", "am", "rhein", "und", "karlsruhe", "in", "frankreich", "und", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "rheinauen", "zwischen", "eltville", "am", "rhein", "und", "bingen", "am", "rhein", "in", "hessen", "und", "rheinlandpfalz", "der", "untere", "niederrhein", "in", "nordrheinwestfalen", "sowie", "mehrere", "gebiete", "im", "rheindelta", "in", "den", "niederlanden", "nach", "der", "ramsarkonvention", "gesch\u00fctzt", "verschmutzung", "plastikfracht", "der", "rhein", "wurde", "als", "vermutlich", "erster", "meereszufluss", "weltweit", "auf", "seine", "kontamination", "durch", "plastikpartikel", "untersucht", "bereits", "im", "tomasee", "werden", "kunststoffpartikel", "in", "filtrat", "von", "litern", "aus", "der", "rheinquelle", "gefunden", "mittels", "infrarotspektroskopie", "konnten", "zehn", "kunststoffarten", "identifiziert", "werden", "rund", "prozent", "der", "partikel", "waren", "polypropylen", "und", "prozent", "polyethylen", "die", "restlichen", "prozent", "waren", "\u00fcberwiegend", "polystyrol", "pvc", "und", "abs", "das", "forschungsteam", "um", "andreas", "fath", "hochschule", "furtwangen", "sch\u00e4tzte", "dass", "der", "rhein", "mindestens", "acht", "tonnen", "j\u00e4hrlich", "in", "die", "nordsee", "bef\u00f6rdert", "untersuchten", "forscher", "der", "universit\u00e4t", "basel", "das", "rheinwasser", "die", "gemessenen", "konzentrationen", "lagen", "mit", "durchschnittlich", "partikeln", "pro", "quadratkilometer", "bei", "den", "h\u00f6chsten", "bisher", "weltweit", "am", "rheinknie", "bei", "basel", "noch", "unter", "der", "im", "genfersee", "partikelkm\u00b2", "zwischen", "basel", "und", "mainz", "partikelkm\u00b2", "im", "bereich", "rheinruhr", "jedoch", "zehnfach", "h\u00f6her", "bei", "im", "mittel", "millionen", "partikelkm\u00b2", "die", "spitze", "lag", "mit", "mio", "partikelkm\u00b2", "kilometer", "vor", "der", "niederl\u00e4ndischen", "grenze", "bei", "rees", "hochgerechnet", "ergebe", "die", "plastikfracht", "des", "rheins", "ins", "meer", "mio", "partikelkm\u00b2", "ca", "zehn", "tonnen", "pro", "jahr", "als", "auff\u00e4llig", "wurde", "bezeichnet", "dass", "neben", "faser", "und", "fragmentteilchen", "vor", "allem", "plastikk\u00fcgelchen", "gefunden", "wurden", "was", "auf", "einen", "industriellen", "einleiter", "unbekannter", "herkunft", "hinweiseam", "september", "wurde", "zum", "ersten", "mal", "der", "rhine", "cleanup", "day", "veranstaltet", "freiwillige", "sammelten", "am", "rheinufer", "m\u00fcll", "schadstoffbelastung", "die", "schadstoffbelastung", "des", "rheins", "hat", "seit", "etwa", "kontinuierlich", "abgenommen", "dies", "ist", "zum", "einen", "auf", "die", "systematische", "abwasserreinigung", "durch", "den", "bau", "von", "kl\u00e4ranlagen", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "und", "zum", "anderen", "auf", "die", "tatsache", "dass", "die", "industrie", "immer", "weniger", "mit", "chemikalien", "und", "schwermetallen", "belastete", "abw\u00e4sser", "in", "den", "rhein", "einleitet", "trotz", "der", "deutlichen", "reduzierung", "der", "gew\u00e4sserbelastung", "durch", "haushalts", "und", "industrieabw\u00e4sser", "transportiert", "der", "rhein", "noch", "immer", "schwermetalle", "und", "chemikalien", "wie", "pestizide", "in", "richtung", "nordsee", "und", "belastet", "damit", "die", "trinkwasserversorgung", "der", "rheinanlieger", "die", "in", "der", "tabelle", "angegebenen", "werte", "beziehen", "sich", "auf", "die", "messstelle", "bimmen", "am", "niederrhein", "diese", "daten", "werden", "von", "der", "internationalen", "kommission", "zum", "schutze", "des", "rheins", "iksr", "ver\u00f6ffentlicht", "am", "november", "ereignete", "sich", "der", "gro\u00dfbrand", "von", "schweizerhalle", "in", "einer", "lagerhalle", "der", "firma", "sandoz", "in", "schweizerhalle", "bei", "basel", "am", "rhein", "brach", "ein", "feuer", "aus", "mit", "dem", "l\u00f6schwasser", "gelangten", "chemikalien", "insbesondere", "phosphors\u00e4ureester", "und", "quecksilberverbindungen", "in", "den", "rhein", "und", "vernichteten", "dort", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "des", "tierischen", "und", "pflanzlichen", "lebens", "flora", "und", "fauna", "erholten", "sich", "in", "den", "folgenden", "monaten", "und", "jahren", "hochwasser", "trugen", "dazu", "besonders", "bei", "durch", "den", "verst\u00e4rkten", "aus", "und", "neubau", "von", "kl\u00e4ranlagen", "und", "weitere", "ma\u00dfnahmen", "zum", "gew\u00e4sserschutz", "hat", "sich", "die", "rheinbioz\u00f6nose", "wieder", "erholt", "war", "danach", "aber", "st\u00e4rker", "von", "neozoen", "besiedelt", "als", "zuvor", "als", "folge", "dieses", "unfalls", "wurde", "die", "l\u00f6schwasserr\u00fcckhalterichtlinie", "erlassen", "sollte", "dennoch", "eine", "schadenslage", "auftreten", "wird", "rheinalarm", "ausgel\u00f6st", "andere", "den", "rhein", "belastende", "giftstoffe", "zum", "beispiel", "mikroverunreinigungen", "durch", "pestizide", "und", "r\u00fcckst\u00e4nde", "von", "medikamenten", "kosmetika", "und", "reinigungsmitteln", "sind", "in", "der", "tabelle", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "so", "tr\u00e4gt", "der", "rhein", "bei", "basel", "\u00fcber", "ein", "ganzes", "jahr", "betrachtet", "unter", "anderem", "mehr", "als", "tonnen", "des", "s\u00fc\u00dfstoffs", "acesulfam", "oder", "rund", "tonnen", "des", "antidiabetikums", "metformin", "in", "richtung", "nordsee", "besonders", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "industriegebieten", "dormagen", "krefeld", "wurden", "erh\u00f6hte", "mengen", "an", "mikroplastik", "gefunden", "pro", "jahr", "tr\u00e4gt", "der", "rhein", "mit", "sch\u00e4tzungsweise", "tonnen", "mikroplastik", "zu", "dem", "plastikm\u00fcll", "in", "den", "ozeanen", "bei", "wirtschaftliche", "nutzung", "trinkwasser", "viele", "st\u00e4dte", "entnehmen", "wasser", "aus", "dem", "rhein", "zur", "trinkwassergewinnung", "dabei", "handelt", "es", "sich", "meist", "um", "uferfiltrat", "wie", "bei", "dem", "wasserwerk", "koblenzoberwerth", "oder", "dem", "wasserwerk", "auf", "der", "petersaue", "das", "die", "stadt", "mainz", "versorgt", "die", "niederlande", "sind", "darauf", "besonders", "angewiesen", "es", "gibt", "verfahren", "mit", "einem", "system", "von", "schluckbrunnen", "und", "f\u00f6rderbrunnen", "wie", "im", "wasserwerk", "schierstein", "das", "an", "der", "wasserversorgung", "wiesbadens", "einen", "erheblichen", "anteil", "hat", "um", "bei", "unf\u00e4llen", "mit", "wassergef\u00e4hrdenden", "stoffen", "schnell", "reagieren", "zu", "k\u00f6nnen", "wurden", "mit", "dem", "warn", "und", "alarmplan", "rhein", "sieben", "internationale", "hauptwarnzentralen", "zwischen", "basel", "und", "arnheim", "eingerichtet", "die", "ausbreitungsgeschwindigkeit", "einer", "schadstoffwelle", "kann", "\u00fcber", "eine", "mathematische", "simulation", "rheinflie\u00dfzeitmodell", "ermittelt", "werden", "weinanbau", "und", "weinkultur", "der", "weinanbau", "pr\u00e4gt", "den", "natur", "und", "kulturraum", "des", "rheins", "landschaftsnamen", "wie", "rheingau", "rheinhessen", "oder", "kaiserstuhl", "baden", "sind", "gleichzeitig", "weinbaugebiete", "besonders", "schwer", "ist", "der", "weinanbau", "in", "den", "steillagen", "des", "mittelrheintales", "an", "vielen", "stellen", "war", "die", "umwandlung", "in", "gro\u00dffl\u00e4chigere", "mit", "maschinen", "bebaubare", "parzellen", "nicht", "m\u00f6glich", "da", "aber", "der", "wein", "in", "den", "steillagen", "der", "schiefrigen", "h\u00e4nge", "besonders", "gut", "wird", "lohnt", "sich", "hier", "doch", "manche", "m\u00fche", "der", "wein", "ist", "ein", "wirtschaftsfaktor", "f\u00fcr", "die", "region", "kraftwerke", "am", "rhein", "wasserkraftwerke", "an", "den", "quellfl\u00fcssen", "des", "rheins", "erzeugen", "die", "kraftwerke", "hinterrhein", "und", "die", "kraftwerke", "vorderrhein", "mit", "mehreren", "speicherseen", "und", "kraftwerkszentralen", "elektrischen", "strom", "vom", "alpenrhein", "bis", "zum", "mittleren", "oberrhein", "gibt", "es", "zahlreiche", "laufwasserkraftwerke", "alpenrhein", "reichenau", "hochrhein", "schaffhausen", "neuhausen", "rheinau", "eglisauglattfelden", "reckingen", "albbruckdogern", "laufenburg", "s\u00e4ckingen", "ryburgschw\u00f6rstadt", "rheinfelden", "alt", "neu", "augst", "wyhlen", "birsfelden", "oberrhein", "mit", "rheinseitenkanal", "kembs", "ottmarsheim", "fessenheim", "vogelgrun", "marckolsheim", "rhinau", "gerstheim", "stra\u00dfburg", "rheinaugambsheim", "iffezheim", "steinkohlekraftwerke", "zu", "den", "gro\u00dfen", "dampfkraftwerken", "am", "oberrhein", "die", "mit", "steinkohle", "betrieben", "werden", "und", "dem", "fluss", "k\u00fchlwasser", "entnehmen", "z\u00e4hlen", "das", "rheinhafendampfkraftwerk", "karlsruhe", "und", "das", "grosskraftwerk", "mannheim", "am", "niederrhein", "liegen", "das", "kraftwerk", "duisburgwalsum", "das", "kraftwerk", "voerde", "stillgelegt", "sowie", "das", "ehemalige", "kraftwerk", "reisholz", "das", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "steinkohlekraftwerk", "der", "welt", "war", "kernkraftwerke", "aktive", "am", "rhein", "liegt", "ein", "seit", "ende", "aktives", "kernkraftwerk", "das", "kernkraftwerk", "leibstadt", "rheinkilometer", "bei", "waldshuttiengen", "an", "der", "grenze", "zwischen", "deutschland", "und", "der", "schweiz", "es", "hat", "einen", "siedewasserreaktor", "mit", "einer", "elektrischen", "nettoleistung", "von", "mw", "ehemalige", "vier", "am", "rhein", "liegende", "kernkraftwerke", "mit", "insgesamt", "sieben", "reaktorbl\u00f6cken", "wurden", "stillgelegt", "im", "folgenden", "sind", "die", "kernkraftwerke", "in", "abflussrichtung", "des", "rheins", "sortiert", "fessenheim", "f", "das", "kernkraftwerk", "fessenheim", "liegt", "an", "rheinkilometer", "in", "frankreich", "auf", "der", "westseite", "des", "rheinseitenkanals", "grand", "canal", "dalsace", "es", "hat", "zwei", "baugleiche", "druckwasserreaktoren", "mit", "einer", "elektrischen", "nettoleistung", "von", "je", "megawatt", "el", "bei", "einem", "wirkungsgrad", "von", "ungef\u00e4hr", "wurden", "von", "beiden", "reaktoren", "zusammen", "etwa", "mw", "abw\u00e4rme", "in", "den", "kanal", "geleitet", "das", "kkw", "hat", "keine", "k\u00fchlt\u00fcrme", "das", "entsprach", "dem", "heizwert", "von", "etwa", "litern", "\u00f6l", "pro", "stunde", "laut", "franz\u00f6sischer", "genehmigung", "vom", "mai", "durften", "die", "beiden", "bl\u00f6cke", "des", "kkw", "den", "rhein", "im", "juni", "juli", "und", "august", "um", "\u00b0c", "im", "september", "oktober", "november", "m\u00e4rz", "april", "und", "mai", "um", "\u00b0c", "erw\u00e4rmen", "im", "dezember", "januar", "und", "februar", "durfte", "der", "rhein", "um", "\u00b0c", "w\u00e4rmer", "werden", "das", "kkw", "durfte", "den", "rhein", "bis", "auf", "grad", "aufheizen", "im", "hitzesommer", "f\u00fchrte", "die", "fessenheimer", "abw\u00e4rme", "zu", "einer", "temperaturerh\u00f6hung", "des", "rheinseitenkanals", "von", "\u00b0c", "anfang", "august", "musste", "wegen", "der", "d\u00fcrre", "und", "hitze", "in", "europa", "einer", "der", "beiden", "reaktoren", "ausgeschaltet", "werdenreaktor", "wurde", "am", "februar", "und", "reaktor", "am", "juni", "abgeschaltet", "womit", "das", "kraftwerk", "ganz", "und", "endg\u00fcltig", "vom", "netz", "ging", "philippsburg", "d", "das", "ehemalige", "kernkraftwerk", "philippsburg", "liegt", "am", "rheinkilometer", "und", "besteht", "aus", "zwei", "reaktorbl\u00f6cken", "block", "ging", "ans", "netz", "und", "wurde", "im", "m\u00e4rz", "stillgelegt", "atommoratorium", "nach", "der", "nuklearkatastrophe", "von", "fukushima", "block", "ein", "druckwasserreaktor", "mit", "einer", "nominellen", "nettoleistung", "von", "mw", "el", "ging", "in", "betrieb", "er", "wurde", "teilweise", "mit", "rheinwasser", "gek\u00fchlt", "er", "wurde", "gem\u00e4\u00df", "atomausstieg", "am", "dezember", "abgeschaltet", "biblis", "d", "das", "ehemalige", "kernkraftwerk", "biblis", "liegt", "an", "rheinkilometer", "es", "hatte", "zwei", "reaktorbl\u00f6cke", "von", "mw", "und", "nutzte", "den", "rhein", "teilweise", "zur", "k\u00fchlung", "um", "unabh\u00e4ngig", "von", "rheintemperatur", "und", "wasserf\u00fchrung", "zu", "sein", "waren", "zus\u00e4tzlich", "k\u00fchlt\u00fcrme", "vorhanden", "das", "kraftwerk", "wurde", "stillgelegt", "m\u00fclheimk\u00e4rlich", "d", "das", "kernkraftwerk", "m\u00fclheimk\u00e4rlich", "war", "auf", "eine", "leistung", "von", "megawatt", "ausgelegt", "seit", "seinem", "bau", "durch", "den", "energiekonzern", "rwe", "war", "das", "kernkraftwerk", "umstritten", "nicht", "zuletzt", "wegen", "seiner", "lage", "im", "erdbebengef\u00e4hrdeten", "neuwieder", "becken", "wegen", "dieser", "gef\u00e4hrdung", "wurde", "das", "reaktorgeb\u00e4ude", "ohne", "neues", "baugenehmigungsverfahren", "meter", "vom", "urspr\u00fcnglich", "geplanten", "standort", "errichtet", "dies", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "das", "kernkraftwerk", "nach", "knapp", "zwei", "jahren", "im", "probe", "und", "genau", "tagen", "im", "regelbetrieb", "aufgrund", "einer", "richterlichen", "entscheidung", "vom", "netz", "genommen", "werden", "musste", "die", "rheinlandpf\u00e4lzische", "landesregierung", "erteilte", "zwar", "eine", "ver\u00e4nderte", "baugenehmigung", "die", "vom", "oberverwaltungsgericht", "koblenz", "jedoch", "erneut", "aufgehoben", "wurde", "diese", "entscheidung", "hat", "das", "bundesverwaltungsgericht", "in", "berlin", "in", "letzter", "instanz", "best\u00e4tigt", "nach", "meinung", "des", "gerichts", "h\u00e4tten", "die", "erkenntnisse", "\u00fcber", "die", "erdbebengef\u00e4hrdung", "ein", "vollst\u00e4ndig", "neues", "genehmigungsverfahren", "erfordert", "im", "jahr", "wurde", "das", "kraftwerk", "endg\u00fcltig", "stillgelegt", "das", "kkw", "m\u00fclheimk\u00e4rlich", "war", "das", "erste", "gr\u00f6\u00dfere", "in", "deutschland", "das", "zur\u00fcckgebaut", "wurde", "nachdem", "die", "uranbrennst\u00e4be", "aus", "dem", "reaktorblock", "entfernt", "wurden", "begannen", "die", "eigentlichen", "r\u00fcckbauarbeiten", "sie", "sollen", "bis", "ende", "der", "erjahre", "abgeschlossen", "sein", "nach", "seiner", "weitgehenden", "dekontaminierung", "wurde", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "des", "kraftwerksgel\u00e4ndes", "an", "ein", "recyclingunternehmen", "verkauft", "das", "f\u00fcr", "den", "abriss", "des", "meter", "hohen", "k\u00fchlturms", "plante", "die", "kosten", "f\u00fcr", "den", "r\u00fcckbau", "des", "gesamten", "kkw", "wurden", "auf", "ca", "mio", "euro", "gesch\u00e4tzt", "trat", "das", "unternehmen", "jedoch", "vom", "kaufvertrag", "zur\u00fcck", "und", "der", "r\u00fcckbau", "wurde", "vertagt", "der", "k\u00fchlturm", "wurde", "zur\u00fcckgebaut", "gewinnung", "von", "rheingold", "eine", "besonderheit", "aus", "der", "geschichte", "der", "nutzung", "war", "die", "gewinnung", "von", "gold", "aus", "dem", "sand", "des", "rheins", "zur", "pr\u00e4gung", "von", "flussgolddukaten", "sie", "sind", "durch", "die", "umschrift", "ex", "auro", "rheni", "aus", "dem", "gold", "des", "rheins", "erkennbar", "verkehr", "der", "rhein", "ist", "auf", "weite", "strecken", "schifffahrtsstra\u00dfe", "und", "dazu", "beidseitig", "von", "eisenbahnlinien", "und", "autobahnen", "begleitet", "vor", "allem", "an", "schnittstellen", "mit", "anderen", "handelsachsen", "bildeten", "sich", "bedeutende", "wirtschaftsstandorte", "aus", "so", "k\u00f6ln", "koblenz", "mainz", "ludwigshafen", "mannheim", "karlsruhe", "stra\u00dfburg", "basel", "f\u00fcr", "die", "chemie", "mit", "kohleteerfarben", "die", "petrochemie", "die", "kunststoffindustrie", "und", "die", "\u00f6lraffinerien", "werden", "kohle", "und", "erd\u00f6lprodukte", "billig", "herangeschafft", "und", "weiterverarbeitet", "die", "chlorchemie", "polyvinylchlorid", "bekommt", "ihr", "salz", "durch", "die", "massentransportschifffahrt", "das", "transportaufkommen", "betrug", "mio", "tonnen", "bedeutendster", "wirtschaftsfaktor", "nach", "handel", "und", "industrie", "ist", "der", "tourismus", "rheinschifffahrt", "der", "rhein", "ist", "von", "seinen", "m\u00fcndungsarmen", "im", "rheinmaasdelta", "bis", "basel", "f\u00fcr", "gr\u00f6\u00dfere", "schiffe", "und", "schubverb\u00e4nde", "schiffbar", "von", "breisach", "bis", "kurz", "vor", "basel", "wird", "die", "schifffahrt", "und", "der", "wesentliche", "teil", "des", "rheinwassers", "durch", "den", "vollst\u00e4ndig", "auf", "franz\u00f6sischem", "gebiet", "liegenden", "rheinseitenkanal", "gef\u00fchrt", "der", "die", "grenze", "bildende", "restrhein", "hat", "f\u00fcr", "die", "schifffahrt", "keine", "bedeutung", "schiffe", "mit", "flachen", "aufbauten", "die", "in", "basel", "die", "mittlere", "br\u00fccke", "passieren", "k\u00f6nnen", "k\u00f6nnen", "bis", "zum", "hafen", "rheinfelden", "fahren", "wegen", "der", "ausgebauten", "fahrrinne", "und", "der", "jahreszeitlich", "ziemlich", "regelm\u00e4\u00dfigen", "niederschl\u00e4ge", "in", "seinem", "einzugsgebiet", "ist", "der", "rhein", "von", "der", "m\u00fcndung", "bis", "zum", "hafen", "rheinfelden", "weitgehend", "problemlos", "ganzj\u00e4hrig", "schiffbar", "vor", "abschluss", "des", "ausbaus", "waren", "bis", "am", "mittelrhein", "noch", "lotsen", "\u00fcblich", "am", "oberrhein", "zwischen", "mannheim", "und", "iffezheim", "sind", "gelegentlich", "immer", "noch", "lotsen", "t\u00e4tig", "oberhalb", "des", "rheinfalls", "ist", "der", "rhein", "bis", "zur", "br\u00fccke", "bei", "neuhausen", "am", "rheinfall", "f\u00fcr", "jeden", "schiffsverkehr", "gesperrt", "von", "der", "rheinbr\u00fccke", "in", "schaffhausen", "bis", "nach", "konstanz", "besteht", "in", "den", "sommermonaten", "eine", "durchgehende", "schiffsverbindung", "das", "stauwehr", "in", "schaffhausen", "sorgt", "in", "diesem", "bereich", "f\u00fcr", "einen", "gleichbleibenden", "wasserstand", "bis", "diessenhofen", "da", "die", "dortige", "br\u00fccke", "sehr", "niedrig", "ist", "senken", "manche", "schiffe", "f\u00fcr", "die", "durchfahrt", "ihr", "ruderhaus", "ab", "flussaufw\u00e4rts", "von", "stein", "am", "rhein", "ist", "der", "rhein", "nicht", "reguliert", "daher", "je", "nach", "wasserstand", "schiffbar", "der", "alpenrhein", "ist", "f\u00fcr", "die", "schifffahrt", "ganz", "gesperrt", "der", "alte", "rhein", "aber", "auf", "zwei", "kilometern", "von", "der", "m\u00fcndung", "bis", "nach", "rheineck", "sg", "schiffbar", "die", "schifffahrt", "auf", "dem", "rhein", "und", "seinen", "zufl\u00fcssen", "hat", "eine", "lange", "tradition", "weil", "schon", "vor", "der", "neuzeit", "wichtige", "wirtschafts", "und", "industriegebiete", "europas", "\u00fcber", "das", "flusssystem", "verbunden", "waren", "oder", "sogar", "an", "seinen", "ufern", "lagen", "der", "rhein", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "am", "st\u00e4rksten", "befahrenen", "wasserstra\u00dfen", "der", "welt", "nach", "dem", "wiener", "kongress", "trat", "in", "mainz", "eine", "kommission", "die", "sp\u00e4tere", "zentralkommission", "f\u00fcr", "die", "rheinschifffahrt", "zusammen", "um", "f\u00fcr", "die", "rheinschifffahrt", "auf", "der", "strecke", "von", "basel", "bis", "zur", "nordsee", "eine", "gemeinsame", "\u00fcbereinkunft", "der", "rheinuferstaaten", "zu", "erarbeiten", "die", "rheinschiffahrtsakte", "vom", "m\u00e4rz", "mainzer", "akte", "garantierte", "die", "freiheit", "der", "schifffahrt", "bis", "ins", "offene", "meer", "schaffte", "das", "stapelrecht", "in", "k\u00f6ln", "und", "mainz", "ab", "und", "verpflichtete", "die", "uferanliegerstaaten", "schifffahrtshindernisse", "zu", "beseitigen", "man", "begradigte", "ab", "den", "oberrhein", "damit", "er", "\u00fcberhaupt", "erst", "gut", "schiffbar", "w\u00fcrde", "die", "revidierte", "rheinschiffahrtsakte", "vom", "oktober", "mannheimer", "akte", "enth\u00e4lt", "die", "\u00fcberwiegend", "noch", "heute", "g\u00fcltigen", "grunds\u00e4tze", "der", "rheinschifffahrt", "und", "befreite", "die", "schifffahrt", "von", "abgaben", "und", "z\u00f6llen", "man", "schuf", "rheinschifffahrtsgerichte", "seit", "residiert", "im", "palais", "du", "rhin", "in", "stra\u00dfburg", "die", "zentralkommission", "f\u00fcr", "die", "rheinschifffahrt", "in", "der", "die", "schweiz", "frankreich", "deutschland", "die", "niederlande", "und", "belgien", "vertreten", "sind", "von", "basel", "an", "rheinabw\u00e4rts", "gilt", "die", "von", "der", "zentralkommission", "f\u00fcr", "die", "rheinschifffahrt", "beschlossene", "rheinschifffahrtspolizeiverordnung", "sowie", "zahlreiche", "weitere", "die", "sicherheit", "des", "verkehrs", "und", "der", "schiffe", "regelnden", "vorschriften", "die", "zul\u00e4ssigen", "gr\u00f6\u00dfen", "und", "formationen", "der", "schiffe", "und", "schubverb\u00e4nde", "sind", "von", "basel", "bis", "bad", "salzig", "km", "in", "der", "wasserstra\u00dfenklasse", "vib", "anschlie\u00dfend", "in", "der", "klasse", "vic", "geregelt", "die", "uferstaaten", "\u00fcbernehmen", "diese", "vorschriften", "in", "ihr", "eigenes", "nationales", "recht", "die", "schifffahrtspolizeilichen", "vollzugsaufgaben", "auf", "dem", "rhein", "werden", "von", "den", "anrainerstaaten", "auf", "ihrem", "jeweiligen", "hoheitsgebiet", "wahrgenommen", "dazu", "haben", "die", "betroffenen", "deutschen", "bundesl\u00e4nder", "die", "wasserschutzpolizei", "eingesetzt", "in", "nordrheinwestfalen", "untersteht", "sie", "der", "direktion", "wasserschutzpolizei", "beim", "polizeipr\u00e4sidium", "duisburg", "mainz", "ist", "der", "sitz", "des", "wasserschutzpolizeiamtes", "rheinlandpfalz", "und", "in", "mainzkastel", "ist", "die", "wasserschutzpolizeiabteilung", "der", "hessischen", "bereitschaftspolizei", "ans\u00e4ssig", "das", "regierungspr\u00e4sidium", "karlsruhe", "umfasst", "schlie\u00dflich", "f\u00fcr", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "wasserschutzpolizei", "als", "referat", "der", "landespolizeidirektion", "deutschland", "und", "frankreich", "haben", "f\u00fcr", "die", "strecke", "auf", "dem", "oberrhein", "auf", "der", "der", "rhein", "die", "grenze", "zwischen", "beiden", "l\u00e4ndern", "bildet", "im", "jahr", "eine", "zusammenarbeit", "bei", "der", "wahrnehmung", "schifffahrtspolizeilicher", "aufgaben", "vereinbart", "daraufhin", "wurde", "die", "deutschfranz\u00f6sische", "wasserschutzpolizei", "compagnie", "fluviale", "de", "gendarmerie", "du", "rhin", "mit", "dem", "sitz", "in", "kehl", "und", "au\u00dfenstellen", "in", "gambsheim", "und", "vogelgrun", "eingerichtet", "die", "ihren", "dienst", "mit", "eigenen", "booten", "und", "gemischten", "besatzungen", "versieht", "bundeswasserstra\u00dfe", "der", "rhein", "ist", "von", "der", "deutschschweizerischen", "grenze", "unterhalb", "von", "basel", "bis", "zur", "deutschniederl\u00e4ndischen", "grenze", "eine", "deutsche", "bundeswasserstra\u00dfe", "wegen", "des", "parallel", "auf", "der", "franz\u00f6sischen", "seite", "verlaufenden", "rheinseitenkanals", "hat", "das", "auf", "der", "restrheinstrecke", "von", "basel", "bis", "breisach", "jedoch", "untergeordnete", "bedeutungzust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "die", "verwaltung", "der", "bundeswasserstra\u00dfen", "ist", "als", "mittelbeh\u00f6rde", "des", "bundes", "die", "generaldirektion", "wasserstra\u00dfen", "und", "schifffahrt", "f\u00fcr", "den", "rhein", "unterstehen", "ihr", "das", "wasserstra\u00dfen", "und", "schifffahrtsamt", "oberrhein", "zust\u00e4ndig", "von", "der", "schweizerischen", "grenze", "bei", "basel", "bis", "zur", "weisenauer", "br\u00fccke", "bei", "mainz", "km", "und", "das", "wasserstra\u00dfen", "und", "schifffahrtsamt", "rhein", "zust\u00e4ndig", "im", "anschluss", "bis", "zur", "niederl\u00e4ndischen", "grenze", "km", "reli", "kanalverbindungen", "der", "rhein", "hat", "\u00fcber", "kan\u00e4le", "verbindungen", "zu", "anderen", "fl\u00fcssen", "der", "m\u00fclhauser", "kanal", "canal", "de", "mulhouse", "zweigt", "unterhalb", "von", "basel", "bei", "kembs", "vom", "rheinseitenkanal", "ab", "und", "trifft", "in", "m\u00fclhausen", "auf", "den", "rheinrh\u00f4nekanal", "canal", "du", "rh\u00f4ne", "au", "rhin", "ist", "aber", "nur", "noch", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "interessant", "der", "rheinmarnekanal", "canal", "de", "la", "marne", "au", "rhin", "verbindet", "mit", "zwei", "kanaltunneln", "\u00fcber", "zwei", "wasserscheiden", "stra\u00dfburg", "\u00fcber", "mosel", "und", "marne", "mit", "der", "seine", "bei", "paris", "f\u00fcr", "sportboote", "und", "kleinere", "schiffe", "geeignet", "dieser", "kanal", "ist", "nochmals", "\u00fcber", "die", "mosel", "saar", "und", "saarkanal", "mit", "dem", "rhein", "verbunden", "\u00fcber", "den", "main", "und", "den", "maindonaukanal", "zur", "donau", "verl\u00e4uft", "die", "k\u00fcrzeste", "schiffbare", "verbindung", "zwischen", "der", "nordsee", "und", "dem", "schwarzen", "meer", "ab", "duisburg", "verbindet", "der", "rheinhernekanal", "und", "ab", "wesel", "der", "weseldattelnkanal", "den", "rhein", "mit", "dem", "dortmundemskanal", "der", "die", "ems", "erreicht", "von", "ihm", "zweigt", "als", "wichtige", "westostverbindung", "durchs", "norddeutsche", "tiefland", "zu", "weser", "elbe", "und", "oder", "der", "mittellandkanal", "ab", "die", "maas", "bei", "venlo", "sollte", "mit", "der", "fossa", "eugeniana", "ab", "rheinberg", "und", "nach", "dem", "willen", "napoleons", "durch", "den", "nordkanal", "ab", "neuss", "angeschlossen", "werden", "beide", "projekte", "wurden", "begonnen", "aber", "nicht", "fertiggestellt", "in", "nijmegen", "km", "zweigt", "der", "maaswaalkanal", "ab", "ab", "tiel", "km", "verbindet", "der", "amsterdamrheinkanal", "die", "waal", "mit", "amsterdam", "bei", "km", "besteht", "\u00fcber", "den", "kanal", "von", "sint", "andries", "eine", "verbindung", "zur", "maas", "bei", "woudrichem", "km", "ist", "die", "zufahrt", "zur", "afgedammte", "maas", "in", "gorinchem", "km", "zweigt", "der", "merwedekanal", "zum", "amsterdamrheinkanal", "abdes", "weiteren", "gibt", "es", "einige", "unverwirklichte", "schifffahrtskanalprojekte", "in", "den", "alpen", "die", "den", "rhein", "mit", "rhone", "oder", "po", "verbunden", "h\u00e4tten", "rheinpegel", "an", "pegeln", "werden", "die", "aktuellen", "wasserst\u00e4nde", "angezeigt", "und", "elektronisch", "gespeichert", "die", "messwerte", "werden", "an", "die", "zust\u00e4ndige", "wasser", "und", "schifffahrtsdirektion", "und", "an", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "gew\u00e4sserkunde", "in", "koblenz", "\u00fcbertragen", "automatische", "anrufbeantworter", "in", "deutschland", "ortsvorwahl", "plus", "und", "beh\u00f6rdliche", "internetangebote", "der", "anliegerstaaten", "informieren", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "st\u00e4ndig", "\u00fcber", "ver\u00e4nderungen", "die", "wichtigsten", "schifffahrtspegel", "am", "rhein", "sind", "konstanz", "rheinfelden", "baselrheinhalle", "iffezheim", "maxau", "speyer", "mannheim", "worms", "mainz", "oestrich", "bingen", "kaub", "koblenz", "andernach", "oberwinter", "bonn", "k\u00f6ln", "d\u00fcsseldorf", "duisburgruhrort", "wesel", "rees", "emmerich", "am", "rhein", "lobith", "pannerdense", "kop", "ijsselkop", "nijmegen", "hafen", "tiel", "zaltbommel", "vuren", "krimpen", "dordrecht", "und", "rotterdam", "am", "wichtigsten", "f\u00fcr", "die", "schifffahrt", "innerhalb", "der", "frei", "flie\u00dfenden", "rheinstrecke", "sind", "die", "pegel", "duisburgruhrort", "kaub", "und", "karlsruhemaxau", "duisburg", "ist", "ausschlaggebend", "f\u00fcr", "die", "strecke", "bis", "koblenz", "kaub", "und", "karlsruhemaxau", "f\u00fcr", "die", "s\u00fcdlicheren", "rheinabschnitte", "die", "wasserst\u00e4nde", "an", "den", "pegeln", "umgangssprachlich", "kurz", "pegelst\u00e4nde", "sind", "wichtig", "f\u00fcr", "die", "ladetiefe", "die", "sich", "aus", "der", "m\u00f6glichen", "tauchtiefe", "bei", "niedrigwasser", "bestimmt", "man", "l\u00e4dt", "so", "beispielsweise", "bis", "cm", "auf", "den", "pegel", "kaub", "je", "nach", "risikobereitschaft", "gegebenenfalls", "muss", "bei", "niedrigwasser", "ein", "hafen", "oder", "eine", "reede", "angelaufen", "werden", "um", "das", "schiff", "zu", "leichtern", "f\u00fcr", "die", "bergfahrt", "auf", "dem", "mittelrhein", "war", "dies", "zum", "beispiel", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "in", "bad", "salzig", "f\u00fcr", "tankschiffe", "m\u00f6glich", "und", "in", "st", "goarshausen", "f\u00fcr", "sonstige", "ladungen", "doch", "hat", "diese", "praxis", "an", "bedeutung", "verloren", "wenn", "die", "schiffe", "nicht", "mehr", "volle", "ladung", "transportieren", "k\u00f6nnen", "verteuert", "sich", "die", "fracht", "deshalb", "erheben", "die", "frachtschifffahrtsunternehmen", "bei", "niedrigen", "wasserst\u00e4nden", "an", "den", "pegeln", "duisburgruhrort", "k\u00f6ln", "und", "kaub", "einen", "kleinwasserzuschlag", "kwz", "f\u00fcr", "alle", "rheinpegel", "sind", "die", "hochwassermarken", "i", "und", "ii", "in", "der", "rheinschifffahrtspolizeiverordnung", "festgelegt", "ab", "hochwassermarke", "i", "soll", "nur", "noch", "im", "mittleren", "drittel", "des", "fahrwassers", "gefahren", "werden", "zu", "tal", "maximal", "mit", "kmh", "ausnahme", "auf", "gebirgsstrecke", "kmh", "die", "wasserschutzpolizei", "\u00fcberwacht", "die", "einhaltung", "wird", "die", "hochwassermarke", "ii", "erreicht", "oder", "\u00fcberschritten", "wird", "im", "betreffenden", "bereich", "die", "schifffahrt", "v\u00f6llig", "gesperrt", "n\u00e4heres", "dazu", "ist", "bei", "pegel", "k\u00f6ln", "beschrieben", "fluss\u00fcberg\u00e4nge", "br\u00fccken", "br\u00fccken", "pr\u00e4gen", "das", "erscheinungsbild", "des", "rheins", "wesentlich", "mit", "die", "erste", "br\u00fccke", "\u00fcber", "den", "rhein", "lie\u00df", "julius", "c\u00e4sar", "v", "chr", "bei", "urmitz", "errichten", "die", "r\u00f6mer", "benutzten", "dabei", "wie", "sp\u00e4ter", "die", "br\u00fcckenbauer", "des", "mittelalters", "und", "der", "fr\u00fchneuzeit", "die", "baustoffe", "stein", "oder", "holz", "br\u00fccken", "zur", "r\u00f6merzeit", "lagen", "etwa", "bei", "bad", "zurzach", "stein", "am", "rhein", "kaiseraugst", "breisach", "am", "rhein", "stra\u00dfburg", "mainz", "koblenz", "und", "k\u00f6lnin", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "waren", "alle", "br\u00fccken", "\u00fcber", "den", "rhein", "unterhalb", "von", "basel", "schiffbr\u00fccken", "die", "ge\u00f6ffnet", "werden", "konnten", "um", "schiffe", "und", "die", "gro\u00dfen", "rheinfl\u00f6\u00dfe", "passieren", "zu", "lassen", "ein", "wandel", "ergab", "sich", "durch", "die", "industrialisierung", "die", "ein", "gr\u00f6\u00dferes", "verkehrsaufkommen", "sowie", "neue", "baumaterialien", "und", "techniken", "mit", "sich", "brachte", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "und", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "waren", "es", "vor", "allem", "eisenbahnbr\u00fccken", "die", "durch", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "das", "material", "stahl", "einen", "neuen", "akzent", "setzten", "vgl", "hohenzollernbr\u00fccke", "in", "k\u00f6ln", "milit\u00e4rische", "gesichtspunkte", "waren", "ebenfalls", "f\u00fcr", "den", "br\u00fcckenbau", "entscheidend", "etwa", "bei", "der", "als", "br\u00fccke", "von", "remagen", "bekannten", "ludendorffbr\u00fccke", "in", "der", "hochzeit", "der", "moderne", "und", "des", "automobilverkehrs", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "\u00fcbernahmen", "dann", "zahlreiche", "neue", "stra\u00dfenbr\u00fccken", "darunter", "gro\u00dfe", "autobahnbr\u00fccken", "die", "f\u00fchrung", "bei", "den", "neubauten", "deren", "erscheinungsbild", "neben", "stahl", "und", "dem", "werkstoff", "beton", "auch", "neue", "br\u00fcckenbautechniken", "mitbestimmten", "einen", "relativ", "neuen", "akzent", "setzen", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "fu\u00dfg\u00e4nger", "und", "radfahrerbr\u00fccken", "in", "der", "schweiz", "velobr\u00fccken", "vgl", "passerelle", "des", "deux", "rives", "zwischen", "stra\u00dfburg", "und", "kehl", "f\u00e4hren", "neben", "den", "br\u00fccken", "spielen", "f\u00e4hren", "unterschiedlicher", "gr\u00f6\u00dfe", "eine", "wichtige", "rolle", "die", "fr\u00fcher", "als", "fliegende", "br\u00fccken", "bezeichneten", "gierseilf\u00e4hren", "stellten", "im", "jahrhundert", "noch", "einen", "gro\u00dfteil", "der", "rheinquerungen", "her", "von", "der", "str\u00f6mung", "angetriebene", "f\u00e4hren", "existieren", "noch", "in", "basel", "und", "bei", "rastatt", "sie", "haben", "\u00fcberwiegend", "touristischen", "nutzen", "der", "bautyp", "wurde", "im", "jahrhundert", "zun\u00e4chst", "durch", "dampff\u00e4hren", "sp\u00e4ter", "durch", "motorf\u00e4hren", "abgel\u00f6st", "im", "mittelrheintal", "sind", "zwischen", "wiesbaden", "und", "koblenz", "auf", "\u00fcber", "flusskilometern", "sowie", "zwischen", "neuwied", "und", "bonn", "auf", "\u00fcber", "kilometern", "keine", "br\u00fccken", "sondern", "nur", "f\u00e4hrverbindungen", "vorhanden", "im", "bereich", "der", "etwa", "kilometer", "betragenden", "l\u00e4ngsten", "flussstrecke", "ohne", "stra\u00dfenbr\u00fccke", "des", "oberrheins", "zwischen", "worms", "und", "mainz", "gibt", "es", "zwei", "autof\u00e4hren", "seilbahnen", "den", "rhein", "\u00fcberqueren", "zwei", "seilbahnen", "die", "k\u00f6lner", "rheinseilbahn", "wurde", "zur", "bundesgartenschau", "in", "h\u00f6he", "der", "zoobr\u00fccke", "erbaut", "in", "koblenz", "wurde", "als", "attraktion", "und", "\u00f6kologisch", "sinnvolle", "verkehrsverbindung", "zur", "bundesgartenschau", "die", "rheinseilbahn", "errichtet", "die", "meter", "lange", "dreiseilumlaufbahn", "verbindet", "die", "rheinanlagen", "mit", "dem", "plateau", "vor", "der", "festung", "ehrenbreitstein", "es", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "seilbahn", "ihrer", "art", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "in", "deutschland", "um", "den", "unescowelterbestatus", "der", "kulturlandschaft", "oberes", "mittelrheintal", "nicht", "zu", "gef\u00e4hrden", "war", "der", "betrieb", "nur", "bis", "november", "mit", "anschlie\u00dfendem", "abbau", "der", "anlage", "vorgesehen", "die", "unesco", "hat", "am", "juni", "in", "phnom", "penh", "auf", "der", "sitzung", "des", "welterbekomitees", "beschlossen", "den", "betrieb", "der", "seilbahn", "bis", "zu", "erlauben", "in", "diesem", "jahr", "endet", "die", "technisch", "l\u00e4ngstm\u00f6gliche", "betriebsdauer", "h\u00e4fen", "an", "der", "rheinm\u00fcndung", "befindet", "sich", "mit", "dem", "hafen", "rotterdam", "einer", "der", "weltgr\u00f6\u00dften", "seeh\u00e4fen", "er", "verdankte", "seinen", "aufschwung", "der", "industrialisierung", "in", "den", "\u00fcber", "den", "rhein", "erreichbaren", "wirtschaftszentren", "wie", "dem", "ruhrgebiet", "unter", "den", "sieben", "dem", "g\u00fcterumschlag", "nach", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "binnenh\u00e4fen", "sind", "sechs", "rheinh\u00e4fen", "die", "duisburgruhrorter", "h\u00e4fen", "gelten", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "binnenhafen", "europas", "den", "zweitgr\u00f6\u00dften", "binnenhafenbetrieb", "in", "deutschland", "besitzt", "k\u00f6ln", "die", "n\u00e4chstgr\u00f6\u00dften", "deutschen", "rheinh\u00e4fen", "sind", "ludwigshafen", "neuss", "mannheim", "und", "karlsruhe", "der", "port", "autonome", "de", "strasbourg", "ist", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "binnenhafen", "frankreichs", "die", "wichtigste", "drehscheibe", "f\u00fcr", "den", "im", "und", "export", "der", "schweiz", "sind", "die", "schweizerischen", "rheinh\u00e4fen", "in", "basel", "kilometrierung", "die", "bestehende", "kilometrierung", "f\u00fcr", "die", "schweiz", "deutschland", "und", "die", "niederlande", "gilt", "seit", "dem", "april", "sie", "rechnet", "ab", "konstanz", "und", "ersetzt", "alle", "vorherigen", "einteilungen", "ihr", "nullpunkt", "liegt", "in", "der", "achse", "der", "alten", "konstanzer", "rheinbr\u00fccke", "und", "endet", "mit", "kilometer", "westlich", "von", "hoek", "van", "holland", "einm\u00fcndung", "in", "die", "nordsee", "bei", "kilometer", "nach", "ihr", "richten", "sich", "die", "schifffahrt", "und", "alle", "beh\u00f6rden", "diese", "kilometrierung", "misst", "geologisch", "gesehen", "beginnt", "der", "mittelrhein", "jedoch", "schon", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "mainz", "wo", "der", "rhein", "in", "das", "mainzer", "becken", "einflie\u00dft", "und", "endet", "bereits", "oberhalb", "von", "bonn", "mit", "dem", "eintritt", "in", "die", "niederrheinische", "k\u00f6lner", "bucht", "ab", "dem", "pannerdense", "kop", "km", "unterhalb", "von", "millingen", "in", "den", "niederlanden", "l\u00e4uft", "die", "kilometrierung", "in", "den", "drei", "rheinarmen", "waal", "nederrijn", "und", "issel", "gleichlautend", "weiter", "in", "der", "schifffahrt", "ist", "es", "deshalb", "wichtig", "bei", "einer", "kilometerangabe", "immer", "auch", "das", "jeweilige", "fahrwasser", "zu", "nennen", "auf", "niederl\u00e4ndischen", "strecken", "ist", "die", "kilometerbezeichnung", "durch", "tafeln", "mit", "wei\u00dfen", "ziffern", "auf", "schwarzem", "grund", "an", "jeweils", "nur", "einem", "ufer", "angebracht", "und", "es", "werden", "nur", "die", "vollen", "kilometer", "angezeigt", "auf", "deutschen", "strecken", "zeigen", "gro\u00dfe", "rechtwinklig", "zur", "stromachse", "an", "beiden", "ufern", "stehende", "tafeln", "die", "vollen", "rheinstromkilometer", "an", "die", "metermarken", "tragen", "ein", "schwarzes", "kreuz", "auf", "wei\u00dfem", "grund", "die", "\u00fcbrigen", "metermarken", "hektometer", "etwa", "cm", "\u00d7", "cm", "gro\u00dfe", "rechtecke", "und", "meistens", "aus", "beton", "sind", "direkt", "im", "ufer", "eingelassen", "sie", "sind", "mit", "den", "ziffern", "bis", "und", "bis", "beschriftet", "auf", "der", "deutschschweizerischen", "rheinstrecke", "zwischen", "stein", "am", "rhein", "und", "basel", "hochrhein", "misst", "die", "z\u00e4hlung", "das", "deutsche", "rheinufer", "ab", "dasselbe", "prinzip", "findet", "auf", "der", "deutschfranz\u00f6sischen", "rheinstrecke", "zwischen", "basel", "und", "lauterbourg", "anwendung", "auf", "der", "\u00fcbrigen", "strecke", "z\u00e4hlt", "man", "die", "l\u00e4nge", "der", "strommittellinie", "geschichte", "im", "jahr", "begann", "johann", "gottfried", "tulla", "der", "leiter", "des", "flussbauwesens", "in", "baden", "mit", "der", "erstellung", "einer", "zusammenh\u00e4ngenden", "karte", "des", "rheins", "ab", "wurde", "unter", "tullas", "leitung", "mit", "der", "rheinbegradigung", "begonnen", "dadurch", "wurde", "der", "rhein", "zwischen", "basel", "und", "bingen", "um", "kilometer", "verk\u00fcrzt", "eine", "durchgehende", "l\u00e4ngenvermessung", "wurde", "aber", "erst", "beendet", "und", "im", "jahresbericht", "der", "centralcommission", "f\u00fcr", "die", "rheinschifffahrt", "von", "ver\u00f6ffentlicht", "einige", "der", "ab", "als", "vermessungsmarken", "gesetzten", "myriametersteine", "existieren", "noch", "das", "hei\u00dft", "aber", "nicht", "dass", "damit", "eine", "einheitliche", "kilometereinteilung", "eingef\u00fchrt", "worden", "w\u00e4re", "von", "etwa", "bis", "hatten", "die", "rheinuferstaaten", "baden", "bayern", "hessen", "und", "preu\u00dfen", "ebenso", "wie", "die", "schweiz", "das", "elsass", "und", "die", "niederlande", "f\u00fcr", "ihre", "rheinabschnitte", "je", "eine", "eigene", "kilometrierung", "sie", "fing", "jeweils", "an", "der", "landesgrenze", "mit", "null", "an", "und", "stieg", "stromabw\u00e4rts", "an", "so", "lag", "z", "b", "k\u00f6nigswinter", "am", "preu\u00dfischen", "kilometer", "heutiger", "gesamtkilometer", "nur", "in", "hessen", "begann", "die", "kilometerz\u00e4hlung", "wie", "bisher", "die", "der", "myriametersteine", "an", "der", "mittleren", "br\u00fccke", "in", "basel", "abweichend", "von", "der", "\u00fcblichen", "kilometrierung", "war", "auch", "dass", "der", "hochrhein", "ausgehend", "von", "der", "badischschweizerischen", "grenze", "bei", "weil", "dem", "nullpunkt", "der", "badischen", "einteilung", "stromaufw\u00e4rts", "kilometriert", "wurdedas", "beschlossene", "gesamtnivellement", "h\u00f6henvermessung", "des", "rheins", "erforderte", "auch", "eine", "erneute", "l\u00e4ngenvermessung", "die", "abgeschlossen", "wurde", "aber", "wegen", "mangelnder", "genauigkeit", "wiederholt", "werden", "musste", "machte", "hessen", "der", "zentralkommission", "mitteilung", "\u00fcber", "den", "erfolgreichen", "abschluss", "und", "die", "ergebnisse", "der", "l\u00e4ngen", "und", "h\u00f6henvermessung", "auf", "der", "hessischen", "stromstrecke", "die", "anderen", "l\u00e4nder", "schlossen", "ihre", "messungen", "in", "den", "darauffolgenden", "jahren", "ab", "bei", "der", "gesamtvermessung", "ab", "konstanz", "wurden", "die", "bisherigen", "sichtzeichen", "kilometertafeln", "und", "einhundertmetersteine", "der", "einzelnen", "l\u00e4nder", "mit", "neu", "aufgetragenen", "kilometerzahlen", "weiter", "verwendet", "dadurch", "blieb", "auch", "das", "stromnivellement", "erhalten", "f\u00fcr", "das", "einige", "kilometersteine", "mit", "h\u00f6henbolzen", "versehen", "worden", "waren", "auf", "den", "steinen", "an", "den", "l\u00e4ndergrenzen", "wurde", "die", "n\u00e4chste", "ganze", "kilometerzahl", "aufgetragen", "und", "von", "ihnen", "aus", "in", "ganzen", "kilometern", "weiter", "gez\u00e4hlt", "auf", "den", "folgenden", "alten", "zeichen", "wurden", "lediglich", "neue", "ganze", "zahlen", "aufgetragen", "auf", "diese", "weise", "konnten", "alle", "schweizerischen", "badischen", "hessischen", "und", "die", "n\u00f6rdlich", "von", "bingen", "stehenden", "preu\u00dfischen", "sichtzeichen", "weiterverwendet", "werden", "und", "auch", "die", "myriametersteine", "des", "damals", "hessischen", "abschnitts", "kennzeichnen", "weiterhin", "ganze", "kilometerdistanzen", "kurze", "kilometer", "der", "willk\u00fcrliche", "sprung", "auf", "eine", "ganze", "kilometerzahl", "an", "den", "l\u00e4ndergrenzen", "ergab", "drei", "sogenannte", "kurze", "kilometer", "die", "strecke", "zwischen", "dem", "km", "und", "dem", "kmstein", "bei", "stein", "am", "rhein", "zusammentreffen", "der", "neuen", "von", "konstanz", "flussabw\u00e4rts", "laufenden", "kilometrierung", "mit", "der", "bisherigen", "schweizerischen", "von", "basel", "aufw\u00e4rts", "laufenden", "ist", "rund", "m", "k\u00fcrzer", "als", "ein", "voller", "kilometer", "die", "strecke", "zwischen", "dem", "km", "und", "dem", "kmstein", "bei", "roxheim", "badischhessische", "grenze", "ist", "rund", "m", "k\u00fcrzer", "als", "ein", "voller", "kilometer", "die", "strecke", "zwischen", "dem", "km", "und", "dem", "kmstein", "bei", "bingen", "letzter", "im", "ehemaligen", "volksstaat", "hessen", "beginnender", "streckenkilometer", "ist", "rund", "m", "k\u00fcrzer", "als", "ein", "voller", "kilometerder", "rhein", "ist", "daher", "insgesamt", "ab", "konstanz", "rund", "kilometer", "k\u00fcrzer", "als", "die", "kilometerzahl", "unterhalb", "von", "bingen", "ausweist", "fl\u00f6\u00dferei", "fl\u00f6\u00dferei", "mit", "brenn", "und", "bauholz", "vor", "allem", "aus", "dem", "schwarzwald", "wurde", "auf", "dem", "rhein", "bis", "zur", "mitte", "des", "jahrhunderts", "noch", "regelm\u00e4\u00dfig", "betrieben", "die", "fl\u00f6\u00dfe", "ab", "koblenz", "waren", "bis", "zu", "m", "lang", "bis", "m", "breit", "und", "wurden", "von", "bis", "zu", "fl\u00f6\u00dferknechten", "bedient", "bis", "koblenz", "waren", "die", "ma\u00dfe", "kleiner", "mit", "dem", "bau", "der", "eisenbahn", "und", "dem", "zunehmen", "der", "schifffahrt", "ging", "die", "fl\u00f6\u00dferei", "zur\u00fcck", "nach", "wurde", "nur", "noch", "selten", "gefl\u00f6\u00dft", "wurde", "sie", "endg\u00fcltig", "eingestellt", "aus", "dem", "kanton", "graub\u00fcnden", "bis", "zum", "bodensee", "fuhren", "fl\u00f6\u00dfe", "ab", "galt", "der", "alpenrhein", "als", "freie", "reichsstra\u00dfe", "fl\u00f6\u00dfe", "wurden", "in", "der", "schweiz", "und", "anderen", "regionen", "mit", "handelswaren", "sogenannter", "oblast", "beladen", "meist", "brennholz", "oder", "verarbeitetes", "holz", "kultur", "parks", "als", "rheinanlagen", "werden", "eine", "reihe", "von", "park\u00e4hnlich", "gestalteten", "uferpromenaden", "entlang", "des", "rheins", "bezeichnet", "so", "lie\u00df", "die", "sp\u00e4tere", "deutsche", "kaiserin", "augusta", "ab", "in", "koblenz", "die", "rheinanlagen", "als", "park", "gestalten", "sp\u00e4ter", "wurde", "der", "park", "bis", "auf", "eine", "l\u00e4nge", "von", "km", "weiter", "ausgebaut", "zur", "bundesgartenschau", "wurden", "dieser", "umfangreich", "restauriert", "in", "bingen", "wurden", "die", "rheinanlagen", "zur", "landesgartenschau", "neu", "angelegt", "und", "danach", "als", "kulturufer", "vermarktet", "mit", "dem", "rheinpark", "in", "k\u00f6ln", "wurde", "zur", "bundesgartenschau", "ein", "nachhaltig", "genutzter", "naherholungsbereich", "geschaffen", "f\u00fcr", "die", "bundesgartenschau", "wurden", "in", "bonn", "die", "rheinwiesen", "und", "landwirtschaftlich", "genutzten", "fl\u00e4chen", "s\u00fcdlich", "des", "damaligen", "regierungsviertels", "in", "einen", "ha", "gro\u00dfen", "landschaftspark", "die", "rheinaue", "umgestaltet", "sie", "dient", "als", "naherholungsgebiet", "und", "wird", "f\u00fcr", "gro\u00dfveranstaltungen", "wie", "freiluftkonzerte", "feste", "und", "flohm\u00e4rkte", "genutzt", "rheinromantik", "bestandteile", "von", "rheinsagen", "sind", "ritter", "drachen", "einsame", "jungfrauen", "auf", "hohen", "felsen", "loreley", "unachtsame", "schiffer", "im", "verungl\u00fcckenden", "kahn", "oder", "flei\u00dfige", "zwerge", "die", "heinzelm\u00e4nnchen", "der", "rheinromantik", "sind", "abgesehen", "von", "einigen", "liedern", "auch", "wiederaufgebaute", "burgen", "wie", "schloss", "stolzenfels", "bei", "koblenz", "oder", "die", "hohk\u00f6nigsburg", "im", "elsass", "zu", "verdanken", "eine", "der", "bekanntesten", "sagen", "ist", "das", "nibelungenlied", "eng", "mit", "der", "rheinromantik", "verbunden", "sind", "die", "zahlreichen", "lieder", "die", "dem", "strom", "gewidmet", "sind", "das", "repertoire", "reicht", "von", "karnevalsschlagern", "wie", "einmal", "am", "rhein", "von", "willi", "ostermann", "\u00fcber", "patriotische", "lieder", "des", "jahrhunderts", "etwa", "zwischen", "frankreich", "und", "dem", "b\u00f6hmerwald", "von", "august", "heinrich", "hoffmann", "von", "fallersleben", "bis", "zu", "der", "nationalistischen", "wacht", "am", "rhein", "von", "max", "schneckenburger", "zu", "den", "bekanntesten", "rheinliedern", "geh\u00f6rt", "ich", "wei\u00df", "nicht", "was", "soll", "es", "bedeuten", "von", "heinrich", "heine", "wegen", "seiner", "bedeutung", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "deutschen", "fl\u00fcssen", "wird", "der", "rhein", "schw\u00e4rmerischliebevoll", "als", "vater", "rhein", "bezeichnet", "durch", "einen", "m\u00e4chtig", "wirkenden", "mann", "personifiziert", "ist", "der", "f\u00fcr", "deutschland", "symbolische", "strom", "auch", "neben", "dem", "hauptportal", "des", "berliner", "reichstagsgeb\u00e4udes", "dargestellt", "unescowelterbe", "das", "obere", "mittelrheintal", "zwischen", "bingenr\u00fcdesheim", "und", "koblenz", "wurde", "am", "juni", "in", "die", "liste", "des", "weltkulturerbes", "der", "unesco", "aufgenommen", "das", "welterbegebiet", "erstreckt", "sich", "auf", "einer", "l\u00e4nge", "von", "km", "entlang", "des", "durchbruchstals", "des", "rheins", "durch", "das", "rheinische", "schiefergebirge", "die", "einzigartigkeit", "dieser", "kulturlandschaft", "ist", "der", "au\u00dfergew\u00f6hnliche", "reichtum", "an", "kulturellen", "zeugnissen", "sonstiges", "auf", "dem", "namedyer", "werth", "einer", "halbinsel", "im", "rhein", "bei", "andernach", "befindet", "sich", "mit", "dem", "geysir", "andernach", "der", "h\u00f6chste", "kaltwassergeysir", "der", "welt", "erregte", "ein", "wei\u00dfwal", "aufsehen", "der", "w\u00e4hrend", "eines", "monats", "rheinaufw\u00e4rts", "bis", "nach", "bonn", "und", "wieder", "zur\u00fcck", "ins", "offene", "meer", "schwamm", "siehe", "moby", "dick", "rhein", "der", "rhein", "entw\u00e4ssert", "auch", "einen", "kleinen", "teil", "italiens", "der", "reno", "di", "lei", "leitet", "wasser", "aus", "dem", "lago", "di", "lei", "in", "der", "italienischen", "provinz", "sondrio", "in", "den", "hinterrhein", "der", "rhein", "f\u00fchrt", "auch", "einen", "teil", "des", "wassers", "der", "oberen", "donau", "ab", "an", "mehreren", "stellen", "wird", "die", "europ\u00e4ische", "wasserscheide", "unterirdisch", "umgangen", "siehe", "donauversickerung", "eigentlich", "k\u00f6nnte", "der", "rhein", "unterhalb", "von", "koblenz", "kanton", "aargau", "auch", "aare", "hei\u00dfen", "denn", "die", "aare", "ist", "beim", "zusammenfluss", "mit", "dem", "rhein", "derjenige", "fluss", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dferen", "wassermenge", "siehe", "oben", "die", "meist", "sehr", "alte", "namengebung", "von", "fl\u00fcssen", "folgt", "aber", "nicht", "nur", "den", "jeweils", "augenscheinlich", "gr\u00f6\u00dferen", "fl\u00fcssen", "sondern", "gelegentlich", "auch", "denen", "deren", "tal", "die", "richtung", "beibeh\u00e4lt", "oder", "besser", "besiedelbar", "war", "etwa", "ein", "prozent", "des", "alpenrheinwassers", "umgeht", "basel", "bzw", "den", "hochrhein", "indem", "es", "von", "der", "bodenseewasserversorgung", "dem", "bodensee", "bei", "sipplingen", "entnommen", "und", "als", "trinkwasser", "in", "viele", "st\u00e4dte", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "bis", "nach", "bad", "mergentheim", "gef\u00fchrt", "wird", "via", "neckar", "und", "main", "flie\u00dft", "das", "wasser", "wieder", "in", "den", "rhein", "ein", "vermutlicher", "zahlendreher", "auf", "dem", "quellenschild", "am", "tomasee", "bewirkte", "\u00fcber", "jahrzehnte", "hinweg", "in", "nachschlagewerken", "lehrb\u00fcchern", "und", "offiziellen", "unterlagen", "eine", "falsche", "l\u00e4ngenangabe", "km", "bis", "galt", "km", "als", "amtliche", "rheinl\u00e4nge", "erst", "im", "januar", "hat", "die", "internationale", "kommission", "f\u00fcr", "die", "hydrologie", "des", "rheins", "den", "jetzigen", "wert", "von", "km", "bekanntgegeben", "bedingt", "durch", "von", "ufer", "zu", "ufer", "pendelnde", "fahrtrouten", "weicht", "mindestens", "seit", "die", "kilometrierung", "der", "rheinschifffahrtsstrecken", "in", "den", "kursb\u00fcchern", "der", "deutschen", "eisenbahnen", "von", "der", "kilometrierung", "des", "rheins", "ab", "durchschwamm", "klaus", "pechstein", "aus", "linz", "am", "rhein", "den", "rhein", "von", "der", "schweiz", "bis", "zur", "nordsee", "in", "stunden", "tage", "scheiterte", "der", "schweizer", "ernst", "bromeis", "beim", "versuch", "diesen", "rekord", "zu", "brechen", "schwamm", "der", "furtwanger", "chemieprofessor", "andreas", "fath", "von", "der", "quelle", "bis", "zur", "m\u00fcndung", "dabei", "wollte", "er", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "f\u00fcr", "den", "gew\u00e4sserschutz", "sensibilisieren", "und", "sponsoren", "f\u00fcr", "ein", "wasseranalyseger\u00e4t", "gewinnen", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "in", "rheines", "wasser", "kilometer", "mit", "dem", "strom", "seine", "eindr\u00fccke", "und", "erste", "untersuchungsergebnisse", "der", "wasserproben", "aus", "dem", "rhein", "im", "juli", "legte", "der", "schweizer", "corrado", "filipponi", "die", "km", "lange", "strecke", "von", "chur", "bis", "zur", "rheinm\u00fcndung", "bei", "hoek", "van", "holland", "mit", "einem", "kajak", "in", "der", "rekordzeit", "von", "tagen", "stunden", "und", "minuten", "zur\u00fcck", "im", "august", "legte", "der", "deutsche", "thorsten", "bartzok", "die", "km", "lange", "strecke", "von", "chur", "bis", "zur", "rheinm\u00fcndung", "bei", "hoek", "van", "holland", "mit", "einem", "kajak", "in", "der", "neuen", "rekordzeit", "von", "tagen", "stunden", "und", "minuten", "zur\u00fcck", "zitate", "listen", "liste", "von", "zufl\u00fcssen", "des", "rheins", "liste", "von", "rheinaltgew\u00e4ssern", "liste", "der", "rheinbr\u00fccken", "liste", "der", "rheinf\u00e4hren", "liste", "der", "anlegestellen", "am", "hochrhein", "liste", "von", "burgen", "und", "schl\u00f6ssern", "liste", "von", "fl\u00fcssen", "in", "deutschland", "liste", "von", "fl\u00fcssen", "in", "europa", "liste", "der", "l\u00e4ngsten", "fl\u00fcsse", "der", "erde", "fernsehdokumentationen", "monika", "siegfriedhagenow", "wie", "die", "lachse", "wieder", "in", "den", "rhein", "kamen", "wdrreihe", "doku", "am", "freitag", "erstausstrahlung", "september", "mathias", "haentjes", "wie", "die", "dampfer", "vom", "rhein", "verschwanden", "wdrreihe", "doku", "am", "freitag", "erstausstrahlung", "juli", "der", "rhein", "von", "oben", "wdr", "und", "arte", "\u00d7", "min", "erstausstrahlung", "vom", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "auf", "arte", "quelle", "verlauf", "durch", "den", "bodensee", "rheinbr\u00fccke", "von", "konstanz", "mit", "kilometer", "rheinseitenkanal", "burgen", "hafen", "duisburg", "rheindelta", "rotterdam", "der", "rhein", "strom", "der", "geschichte", "dokumentarfilm", "minuten", "erstsendung", "auf", "arte", "am", "juni", "rheingold", "gesichter", "eines", "flusses", "swr", "gesamtdarstellung", "ausschlie\u00dflich", "aus", "luftaufnahmen", "zwei", "quellfl\u00fcsse", "rheinm\u00fcndung", "in", "bodensee", "meersburg", "seerhein", "in", "konstanz", "rheinfall", "basel", "ludwigshafen", "m\u00e4useturm", "bei", "bingen", "duisburg", "zwei", "m\u00fcndungsarme", "utrecht", "nordsee", "literatur", "laurenz", "janscha", "collection", "de", "cinquante", "vues", "de", "rhin", "artaria", "&", "comp", "wien", "digitalisierte", "ausgabe", "bei", "dilibri", "abgerufen", "am", "juli", "robert", "batty", "scenery", "of", "the", "rhine", "belgium", "and", "holland", "b\u00e4nde", "hrsg", "r", "jennings", "london", "digitalisierte", "ausgabe", "abgerufen", "am", "juli", "johann", "georg", "kohl", "der", "rhein", "b\u00e4nde", "brockhaus", "leipzig", "unikoelnde", "elly", "heussknapp", "der", "rhein", "die", "blauen", "b\u00fccher", "robert", "langewiesche", "nachfolger", "k\u00f6nigsstein", "im", "taunus", "j\u00f6rg", "koch", "entlang", "des", "rheins", "eine", "reise", "in", "historischen", "bildern", "gudensberggleichen", "isbn", "max", "tauch", "rheinische", "landschaften", "gem\u00e4lde", "und", "aquarelle", "aus", "dem", "und", "jahrhundert", "rheinischer", "verein", "f\u00fcr", "denkmalpflege", "und", "landschaftsschutz", "e", "v", "jahrbuch", "neuss", "joseph", "gregor", "lang", "hrsg", "reise", "auf", "dem", "rhein", "bachem", "verlag", "k\u00f6ln", "isbn", "wilhelm", "ruland", "die", "sch\u00f6nsten", "sagen", "des", "rheins", "stollfu\u00df", "verlag", "bonn", "isbn", "wenzel", "hollar", "reisebilder", "vom", "rhein", "katalog", "landesmuseum", "mainz", "w", "gassen", "bernhard", "holeczek", "hrsg", "mythos", "rhein", "ein", "flu\u00df", "bild", "und", "bedeutung", "wilhelmhackmuseum", "ludwigshafen", "am", "rhein", "klaus", "honnef", "klaus", "weschenfelder", "irene", "haberland", "hrsg", "vom", "zauber", "des", "rheins", "ergriffen", "zur", "entdeckung", "der", "rheinlandschaft", "klinkhardt", "&", "biermann", "m\u00fcnchen", "isbn", "mit", "zahlreichen", "abbildungen", "der", "deutschen", "burgen", "und", "st\u00e4dte", "am", "rhein", "in", "kunstwerken", "englischer", "und", "niederl\u00e4ndischer", "k\u00fcnstler", "der", "vergangenen", "jahrhunderte", "horst", "johannes", "t\u00fcmmers", "der", "rhein", "ein", "europ\u00e4ischer", "flu\u00df", "und", "seine", "geschichte", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "aufl", "gerhard", "honekamp", "der", "rhein", "ein", "fluss", "wird", "zum", "mythos", "in", "geschichte", "lernen", "heft", "s", "bruno", "p", "kremer", "der", "rhein", "von", "den", "alpen", "bis", "zur", "nordsee", "mercatorverlag", "duisburg", "isbn", "m", "eckoldt", "hrsg", "fl\u00fcsse", "und", "kan\u00e4le", "die", "geschichte", "der", "deutschen", "wasserstra\u00dfen", "dsvverlag", "ingo", "runde", "zur", "bedeutung", "und", "entwicklung", "des", "rheinhandels", "im", "fr\u00fch", "und", "hochmittelalter", "in", "schutz", "des", "kulturerbes", "unter", "wasser", "ver\u00e4nderungen", "europ\u00e4ischer", "lebenskultur", "durch", "fluss", "und", "seehandel", "beitr\u00e4ge", "zum", "internationalen", "kongress", "f\u00fcr", "unterwasserarch\u00e4ologie", "ikuwa", "februar", "in", "sassnitz", "auf", "r\u00fcgen", "beitr\u00e4ge", "zur", "ur", "und", "fr\u00fchgeschichte", "mecklenburgvorpommerns", "band", "l\u00fcbstorf", "issn", "s", "gertrude", "ceplkaufmann", "antje", "johanning", "hrsg", "mythos", "rhein", "kulturgeschichte", "eines", "stromes", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "x", "gertrude", "ceplkaufmann", "hellasabrina", "lange", "der", "rhein", "ein", "literarischer", "reisef\u00fchrer", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "rezensionench", "hans", "joachim", "bodenbach", "vues", "du", "bords", "du", "rhin", "ein", "rheinalbum", "des", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "mit", "aquatintastichen", "aus", "den", "koblenzer", "verlagen", "fr", "r\u00f6hling", "und", "k", "b\u00e4deker", "baedeker", "in", "einem", "band", "die", "bei", "r\u00f6hling", "verlegten", "ansichten", "in", "bonner", "geschichtsbl\u00e4tter", "band", "bonn", "s", "landesamt", "f\u00fcr", "denkmalpflege", "rheinlandpfalz", "das", "rheintal", "von", "bingen", "und", "r\u00fcdesheim", "bis", "koblenz", "eine", "europ\u00e4ische", "kulturlandschaft", "b\u00e4nde", "von", "zabern", "mainz", "isbn", "hans", "joachim", "bodenbach", "jahre", "rheinromantik", "vues", "du", "bords", "du", "rhin", "rheinansichten", "aus", "dem", "verlag", "karl", "b\u00e4deker", "baedeker", "in", "koblenz", "in", "beitr\u00e4ge", "zur", "rheinkunde", "rheinmuseum", "koblenz", "heft", "koblenz", "s", "hans", "chr", "hoffmann", "dietmar", "keller", "karin", "thomas", "hrsg", "der", "rhein", "unser", "weltkulturerbe", "dumont", "k\u00f6ln", "isbn", "martin", "stankowski", "links", "+", "rechts", "der", "andere", "rheinreisef\u00fchrer", "vom", "k\u00f6lner", "dom", "bis", "zur", "loreley", "kiepenheuer", "und", "witsch", "k\u00f6ln", "isbn", "manfred", "fenzl", "der", "rhein", "schaffhausen", "nordsee", "und", "zum", "ijsselmeer", "f\u00fchrer", "f\u00fcr", "binnengew\u00e4sser", "auflage", "delius", "klasing", "bielefeld", "isbn", "karsten", "keune", "hrsg", "sehnsucht", "rhein", "rheinlandschaften", "in", "der", "malerei", "mit", "beitr\u00e4gen", "von", "irene", "haberland", "und", "elmar", "scheuren", "bouvier", "bonn", "isbn", "angela", "photenhauer", "elmar", "lixenfeld", "oberes", "mittelrheintal", "welterbe", "von", "bingen", "und", "r\u00fcdesheim", "bis", "koblenz", "deutsche", "stiftung", "denkmalschutz", "bonn", "wasser", "und", "schifffahrtsdirektion", "s\u00fcdwest", "hrsg", "kompendium", "der", "wasser", "und", "schifffahrtsdirektion", "s\u00fcdwest", "wasser", "und", "schifffahrtsdirektion", "s\u00fcdwest", "mainz", "pdf", "mb", "clemens", "von", "loozcorswarem", "georg", "m\u00f6lich", "hrsg", "der", "rhein", "als", "verkehrsweg", "politik", "recht", "und", "wirtschaft", "seit", "dem", "jahrhundert", "schriftenreihe", "der", "niederrheinakademie", "band", "verlag", "peter", "pomp", "bottrop", "rezension", "in", "beitr\u00e4ge", "zur", "rheinkunde", "heft", "koblenz", "s", "markus", "kaiser", "max", "baumann", "bernard", "degen", "rhein", "in", "historisches", "lexikon", "der", "schweiz", "druckversion", "mai", "museum", "f\u00fcr", "architektur", "und", "ingenieurkunst", "nrw", "e", "v", "dynamik", "und", "wandel", "die", "entwicklung", "der", "st\u00e4dte", "am", "rhein", "+", "jovis", "berlin", "isbn", "michael", "prinz", "von", "preu\u00dfen", "hrsg", "die", "preu\u00dfen", "am", "rhein", "burgen", "schl\u00f6sser", "rheinromantik", "k\u00f6ln", "jochen", "rahe", "martin", "stieghorst", "urs", "weber", "hrsg", "handbuch", "rhein", "primus", "verlag", "darmstadt", "isbn", "werner", "b\u00f6cking", "lebendiger", "niederrhein", "unterwegs", "zwischen", "duisburg", "und", "emmerich", "sutton", "verlag", "erfurt", "isbn", "ingo", "runde", "der", "rhein", "als", "wirtschafts", "und", "verkehrsachse", "in", "j\u00f6rg", "peltzer", "bernd", "schneidm\u00fcller", "stefan", "weinfurter", "hrsg", "die", "wittelsbacher", "und", "die", "kurpfalz", "im", "mittelalter", "eine", "erfolgsgeschichte", "schnell", "&", "steiner", "regensburg", "isbn", "s", "klaus", "g\u00f6hring", "das", "rheintal", "aus", "der", "luft", "eine", "spektakul\u00e4re", "reise", "von", "koblenz", "nach", "k\u00f6ln", "rheinbach", "isbn", "andreas", "fath", "rheines", "wasser", "kilometer", "mit", "dem", "strom", "carl", "hanser", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "marielouise", "von", "plessen", "hrsg", "der", "rhein", "eine", "europ\u00e4ische", "flussbiografie", "prestel", "m\u00fcnchen", "isbn", "bj\u00f6rn", "kuhligk", "tom", "schulz", "rheinfahrt", "ein", "fluss", "seine", "menschen", "seine", "geschichten", "z\u00fcrich", "isbn", "willi", "jung", "hrsg", "der", "rhein", "im", "deutschfranz\u00f6sischen", "perspektivenwechsel", "deutschland", "und", "frankreich", "im", "wissenschaftlichen", "dialog", "band", "v", "&", "r", "unipress", "g\u00f6ttingen", "isbn", "wasser", "und", "schifffahrtsdirektion", "s\u00fcdwest", "wasser", "und", "schifffahrtsdirektion", "west", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "gew\u00e4sserkunde", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "wasserbau", "hrsg", "der", "rhein", "europ\u00e4ische", "wasserstra\u00dfe", "mit", "zukunft", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "gew\u00e4sserkunde", "koblenz", "pdf", "mb", "jens", "stenglein", "unterhaltungskonzept", "f\u00fcr", "den", "freiflie\u00dfenden", "rhein", "in", "mitteilungsblatt", "der", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "wasserbau", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "wasserbau", "karlsruhe", "s", "pdf", "mb", "hans", "j\u00fcrgen", "balmes", "der", "rhein", "biografie", "eines", "flusses", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "helge", "drafz", "rhein", "der", "fluss", "in", "der", "fotografie", "seit", "greven", "k\u00f6ln", "isbn", "mit", "historischen", "abbildungen", "weblinks", "internationale", "kommission", "zum", "schutz", "des", "rheins", "iksr", "website", "mit", "umfangreichem", "archiv", "zu", "allen", "aspekten", "des", "rheins", "internationale", "flussgebietseinheit", "rhein", "rheinatalas", "darstellung", "der", "hochwassergef\u00e4hrdung", "im", "gesamten", "rheinverlauf", "bestandsaufnahme", "zu", "den", "niedrigwasserverh\u00e4ltnissen", "am", "rhein", "pdf", "mb", "internationale", "kommission", "f\u00fcr", "die", "hydrologie", "des", "rheingebiets", "khr", "reiner", "rhein", "und", "die", "k\u00e4mpfe", "um", "eine", "verbesserte", "wasserqualit\u00e4t", "bund", "s\u00fcdlicher", "oberrhein", "juli", "interregio", "alpenrheinbodenseehochrhein", "informationen", "zur", "wirtschaftlichen", "zusammenarbeit", "in", "der", "grossaglomeration", "der", "oberrhein", "lebensader", "vor", "den", "toren", "karlsruhes", "informationsfilm", "der", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "wasserbau", "doi", "einzelnachweise"]