"robert habeck (* 2. september 1969 in l\u00fcbeck) ist ein deutscher politiker (b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen) und schriftsteller. er ist seit dem 8. dezember 2021 der stellvertreter des bundeskanzlers sowie bundesminister f\u00fcr wirtschaft und klimaschutz der bundesrepublik deutschland.\ngemeinsam mit annalena baerbock war er von januar 2018 bis februar 2022 bundesvorsitzender der partei b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen. f\u00fcr die bundestagswahl 2021 waren baerbock und er das spitzenduo der gr\u00fcnen, wobei baerbock kanzlerkandidatin war.habeck zog 2009 erstmals in den schleswig-holsteinischen landtag ein und wurde dort fraktionsvorsitzender. bei der vorgezogenen neuwahl 2012 und bei der landtagswahl 2017 trat er als zweiter auf der landesliste seiner partei an. von 2012 bis 2018 amtierte er als stellvertretender ministerpr\u00e4sident und minister f\u00fcr energiewende, landwirtschaft, umwelt und natur (ab 2017 auch f\u00fcr digitalisierung) im kabinett albig sowie im kabinett g\u00fcnther i. nach der wahl zum bundesvorsitzenden seiner partei 2018 trat er von seinem ministeramt zur\u00fcck. bei der bundestagswahl 2021 errang er f\u00fcr die gr\u00fcnen das direktmandat im wahlkreis flensburg-schleswig mit 28,1 prozent der erststimmen.\n\n\n== schulbildung und studium ==\nhabeck wurde als sohn des apothekers hermann habeck und seiner frau hildegard, geb. granzow, in l\u00fcbeck geboren und wuchs in heikendorf bei kiel auf, wo seine eltern eine apotheke betrieben. er legte sein abitur 1989 an der heinrich-heine-schule in heikendorf ab. nach dem zivildienst beim damaligen hamburger spastikerverein (heute leben mit behinderung hamburg elternverein) begann er zum sommersemester 1991 ein magisterstudium mit der f\u00e4cherkombination germanistik, philosophie und philologie an der albert-ludwigs-universit\u00e4t in freiburg im breisgau und besuchte nach der zwischenpr\u00fcfung im wintersemester 1992/93 die universit\u00e4t roskilde in d\u00e4nemark. nach habecks angaben war das hochschulsystem dort, verglichen mit seinem studium in deutschland, durch selbstst\u00e4ndigere zeiteinteilung, ausgepr\u00e4gtere gruppenarbeit und eigenst\u00e4ndigere wissenssuche gepr\u00e4gt, was ihn bei der entwicklung seines \u201epragmatischen idealismus\u201c beeinflusst habe. auch politisch habe ihn die zeit in roskilde gepr\u00e4gt.im jahre 1996 erwarb robert habeck an der universit\u00e4t hamburg seinen magisterabschluss mit einer abhandlung zu den gedichten von casimir ulrich boehlendorff (1775\u20131825), \u00fcber die er ein jahr sp\u00e4ter im verlag k\u00f6nigshausen & neumann eine stilkritische untersuchung ver\u00f6ffentlichte. von 1996 bis 1998 absolvierte er an der universit\u00e4t hamburg ein promotionsstudium. im jahre 2000 wurde er mit einer literaturwissenschaftlichen arbeit \u00fcber die unterschiedlichen darstellungsformen in literatur und digitalen medien zum dr. phil. promoviert. diese arbeit ist unter dem titel die natur der literatur. zur gattungstheoretischen begr\u00fcndung literarischer \u00e4sthetizit\u00e4t  ebenfalls im verlag k\u00f6nigshausen & neumann erschienen.\n\n\n== privates ==\n1996 heirateten robert habeck und die schriftstellerin andrea paluch. seine ehefrau hatte er w\u00e4hrend des studiums in roskilde kennengelernt. das ehepaar hat vier s\u00f6hne. die s\u00f6hne haben einen engen bezug zur d\u00e4nischen minderheit in deutschland, sprechen d\u00e4nisch untereinander und studieren (stand: 2021) alle in d\u00e4nemark. im jahr 1999 zog die familie nach l\u00fcneburg und 2001 nach flensburg. der ehemalige politiker stefan birkner (fdp) ist sein schwippschwager, da ihre ehefrauen schwestern sind. habecks j\u00fcngerer bruder hinrich alexander (* 1971 in l\u00fcbeck) ist promovierter biologe und gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der wirtschaftsf\u00f6rderung und technologietransfer schleswig-holstein gmbh (wtsh).robert habeck ist in einer christlichen familie aufgewachsen, geh\u00f6rt aber selbst keiner kirche an. er bezeichnet sich als \u201es\u00e4kularen christen\u201c. er spricht flie\u00dfend d\u00e4nisch.\n\n\n== literarische t\u00e4tigkeit ==\nseit 1999 arbeiten robert habeck und seine ehefrau andrea paluch als freie schriftsteller und ver\u00f6ffentlichen gemeinsam. in interviews betonen sie, dass ihre doppelte autorenschaft eine bewusste entscheidung f\u00fcr einen gemeinsamen lebensentwurf sei. neben kinderb\u00fcchern und \u00fcbersetzungen englischer lyrik unter anderem von ted hughes ver\u00f6ffentlichte robert habeck (mit andrea paluch) die romane hauke haiens tod (2001, eine literarische adaption von storms novelle der schimmelreiter, f\u00fcr die 2022 mit die flut \u2013 tod am deich eine verfilmung von andreas prochaska angek\u00fcndigt wurde), der schrei der hy\u00e4nen (2004), der tag, an dem ich meinen toten mann traf (2005), zwei wege in den sommer (2006), unter dem gully liegt das meer (2007) und sommergig (2009). im dezember 2008 wurde im theater kiel das erste theaterst\u00fcck der beiden uraufgef\u00fchrt. es hat den titel neunzehnachtzehn und handelt vom kieler matrosenaufstand. 2008 wurde der roman der tag, an dem ich meinen toten mann traf verfilmt. 2021 schrieb habeck das nachwort zur neuausgabe des buchs das prinzip verantwortung von hans jonas.\n\n\n== politische t\u00e4tigkeit ==\n\n\n=== anf\u00e4nge in der kommunal- und landespolitik ===\n2002 wurde habeck mitglied von b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen. von 2002 bis 2004 war er kreisvorsitzender in schleswig-flensburg, 2004 wurde er vorsitzender des landesverbandes b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen schleswig-holstein und bekleidete dieses amt bis 2009. 2006 kandidierte habeck als beisitzer f\u00fcr den bundesvorstand, unterlag aber. bei den kommunalwahlen in schleswig-holstein 2008 war er spitzenkandidat f\u00fcr die gr\u00fcnen im kreis schleswig-flensburg und wurde im august fraktionsvorsitzender im kreistag schleswig-flensburg.\n\n\n=== spitzenkandidat bei den landtagswahlen 2009 und 2012 ===\nhabeck und monika heinold waren die spitzenkandidaten der gr\u00fcnen bei der landtagswahl in schleswig-holstein 2009. nach der wahl wurde habeck fraktionsvorsitzender im landtag. die landtagsfraktionen der gr\u00fcnen und des ssw erhoben eine normenkontrollklage gegen die auslegung des wahlgesetzes bez\u00fcglich der dort verankerten begrenzung der ausgleichsmandate vor dem landesverfassungsgericht und bekamen im august 2010 schlie\u00dflich recht. bei der dadurch um zwei jahre vorgezogenen landtagswahl 2012 wurde habeck erneut als spitzenkandidat aufgestellt.\n\n\n=== landesminister in schleswig-holstein (2012\u20132018) ===\nnach der wahl 2012 wurde habeck zum stellvertretenden ministerpr\u00e4sidenten und zum minister f\u00fcr energiewende, landwirtschaft, umwelt und l\u00e4ndliche r\u00e4ume ernannt. ein hauptaugenmerk legte habeck auf die energiewende. die in schleswig-holstein installierte leistung an erneuerbaren energien steigerte sich in habecks erster amtszeit von 5,3 gigawatt im jahr 2012 auf 10,1 gigawatt im jahr 2016. au\u00dferdem wurde aufgrund der ablehnung der landesregierung der bau des geplanten kohlekraftwerks brunsb\u00fcttel gestoppt.im mai 2015 nahm die europ\u00e4ische kommission das landesprogramm l\u00e4ndlicher raum 2014 bis 2020 an, das unter habeck erarbeitet wurde. es sieht f\u00f6rdermittel f\u00fcr landwirte vor, die \u00f6kologische landwirtschaft betreiben oder auf diese umstellen wollen. die \u00f6kologische bewirtschaftete fl\u00e4che in schleswig-holstein wuchs von 2014 bis 2017 um 50 prozent.ein weiterer politischer erfolg war im juli 2015 der sogenannte \u201emuschelfrieden\u201c, eine vereinbarung f\u00fcr eine naturvertr\u00e4gliche miesmuschelkulturwirtschaft.nach bildung einer jamaika-koalition von cdu, fdp und gr\u00fcnen nach der landtagswahl in schleswig-holstein 2017 wurde robert habeck am 28. juni 2017 im kabinett g\u00fcnther i zum minister f\u00fcr energiewende, landwirtschaft, umwelt, natur und digitalisierung ernannt. auch in seiner zweiten amtszeit setzte er sich f\u00fcr den ausbau der erneuerbaren energien ein.\n\n\n=== urwahl f\u00fcr die spitzenkandidatur zur bundestagswahl 2017 ===\nim mai 2015 erkl\u00e4rte habeck, bei einer urwahl der gr\u00fcnen f\u00fcr die spitzenkandidatur bei der bundestagswahl zu kandidieren. eine bewerbungsrede f\u00fcr die kandidatur um einen sitz in der doppelspitze des bundesvorstands hielt er auf dem landesparteitag der gr\u00fcnen in neum\u00fcnster im april 2016. bei der wahl galt er zun\u00e4chst in den medien als au\u00dfenseiter, erhielt jedoch 35,74 % der stimmen und unterlag damit nur knapp cem \u00f6zdemir, der sich mit 35,96 % als m\u00e4nnlicher teil der doppelspitze durchsetzte; an dritter stelle war anton hofreiter mit 26,19 % \u2013 weil eine stichwahl nicht vorgesehen war, reichte die einfache mehrheit. er kandidierte dann bei der bundestagswahl nicht.\nnach der bundestagswahl 2017 war er einer der gr\u00fcnen unterh\u00e4ndler w\u00e4hrend der sondierungsgespr\u00e4che f\u00fcr eine jamaika-koalition, die nach der ablehnung durch die fdp beendet wurden.\n\n\n=== bundesvorsitzender der gr\u00fcnen (2018\u20132022) ===\nam 27. januar 2018 wurden habeck und annalena baerbock zu den bundesvorsitzenden von b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen gew\u00e4hlt. im mai 2018 reichte habeck seinen r\u00fccktritt vom ministeramt in schleswig-holstein ein, da nach den parteistatuten von b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen eine mitgliedschaft im bundesvorstand unvereinbar ist mit einem ministeramt. dieser punkt der satzung wurde auf einem parteitag der gr\u00fcnen im januar 2018 entsch\u00e4rft, um habeck eine \u00fcbergangszeit von bis zu acht monaten zu erm\u00f6glichen. am 31. august 2018 schied habeck aus dem kabinett in schleswig-holstein aus, sein nachfolger wurde jan philipp albrecht. aus dem landtag ist er ebenfalls ausgeschieden.\nam 16. november 2019 wurden habeck und baerbock f\u00fcr zwei weitere jahre im amt best\u00e4tigt.\n\n\n=== bundestagswahl 2021 ===\nim juli 2020 k\u00fcndigte habeck an, bei der bundestagswahl 2021 als direktkandidat f\u00fcr den wahlkreis flensburg \u2013 schleswig anzutreten. von den gr\u00fcnen im wahlkreis wurde er im april 2021 f\u00fcr diese kandidatur gew\u00e4hlt. im m\u00e4rz wurde er zudem hinter luise amtsberg auf platz 2 der landesliste der b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen schleswig-holstein gew\u00e4hlt. bei der bundestagswahl gewann er den wahlkreis flensburg \u2013 schleswig mit 28,1 % der w\u00e4hlerstimmen.auf vorschlag von ihm und annalena baerbock beschloss der bundesvorstand der gr\u00fcnen im april 2021, dass baerbock die kanzlerkandidatin der gr\u00fcnen zur bundestagswahl 2021 sein soll. habeck verzichtete damit auf eine kanzlerkandidatur. er bildete aber zusammen mit baerbock das spitzenduo f\u00fcr den wahlkampf, was der parteitag am 12. juni 2021 best\u00e4tigte. die kampagne stand unter dem motto \u201ebereit, weil ihr es seid\u201c.\n\n\n=== vizekanzler und bundesminister f\u00fcr wirtschaft und klimaschutz ===\nseit dem 8. dezember 2021 ist er im rahmen der ersten ampel-koalition auf bundesebene der stellvertreter des bundeskanzlers sowie bundesminister f\u00fcr wirtschaft und klimaschutz im kabinett scholz. nach amtsantritt geriet habecks personalauswahl bei der ministeriumsf\u00fchrung in die kritik, nachdem er den ehemaligen bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der gr\u00fcnen michael kellner zum parlamentarischen staatssekret\u00e4r und beauftragten f\u00fcr den mittelstand ernannt hatte sowie kurze zeit sp\u00e4ter dessen schwager, den bruder von kellners ehefrau, und vormaligen leiter der denkfabrik agora energiewende patrick graichen zu seinem beamteten staatssekret\u00e4r berief. die famili\u00e4re verbindung wurde ende 2021 als \u201ekellner/graichen-clan\u201c kritisiert. ein bericht des spiegel l\u00f6ste im april 2023 die \u201etrauzeugenaff\u00e4re\u201c aus, die im mai zur versetzung graichens in den einstweiligen ruhestand f\u00fchrte.der entwurf des geb\u00e4udeenergiegesetzes im april 2023, wonach neue heizungen ab 2024 mit mindestens 65 % erneuerbaren energien betrieben werden sollten, ging federf\u00fchrend auf habeck in zusammenarbeit mit bauministerin klara geywitz zur\u00fcck. sp\u00e4ter r\u00e4umte habeck diesbez\u00fcglich fehler und unzufriedenheit mit der bundesregierung ein. in einem von giovanni di lorenzo gef\u00fchrten gespr\u00e4ch mit der zeit wies habeck im august 2023 darauf hin, dass deutschland bei der umstellung von heizungen im europ\u00e4ischen vergleich sehr schlecht dastehe: \u201e80 prozent unserer heizungen laufen auf gas und \u00f6l, in anderen l\u00e4ndern sind es nur noch 20 prozent. wir m\u00fcssen da rangehen \u2013 oder wir sagen, wir geben die klimaschutzziele auf.\u201c er glaube, dass es in ein paar jahren hei\u00dfen werde: \u201egut, dass wir es angegangen haben.\u201c\n\n\n== politische positionen ==\n\n\n=== energie- und umweltpolitik ===\n2013 erkl\u00e4rte habeck, schleswig-holstein sei bereit, castoren aus dem britischen sellafield (fr\u00fcher \u201ewindscale\u201c) in brunsb\u00fcttel zwischenzulagern, eine meinung, die nicht alle mitglieder der landesregierung teilten. von 2014 bis 2016 war er als mitglied der landesregierung auch ordentliches kommissionsmitglied in der kommission lagerung hoch radioaktiver abfallstoffe (endlagerkommission) gem\u00e4\u00df \u00a7 3 standortauswahlgesetz. bez\u00fcglich eines atomaren endlagers in deutschland vertrat habeck die ansicht, ein standort in gorleben k\u00f6nne \u201enicht aus politischen gr\u00fcnden\u201c ausgeschlossen werden, und erkl\u00e4rte: \u201edie [endlager-]kommission wurde unter dieser bedingung eingesetzt.\u201c damit unterst\u00fctzte er den umstrittenen beschluss der gr\u00fcnen bundesdelegierten-konferenz (bdk) von 2012, bei dem sich der ehemalige bundesumweltminister j\u00fcrgen trittin durchsetzte.im interview mit dem tagesspiegel \u00e4u\u00dferte sich habeck zu seinen vorhaben als wirtschafts- und klimaschutzminister und betonte unter anderem, dass man branchen wie stahlhersteller und basischemie trotz steigender energiepreise in deutschland halten wolle. der aufbau einer co2-freien und nachhaltigen wertsch\u00f6pfungskette biete gerade auch im internationalen wettbewerb die besten standortchancen f\u00fcr unternehmen mit industrieller produktion und gewinnaussichten auch f\u00fcr mittelstand und handwerk. dazu komme es, \u201eindem wir die schnellsten, die innovativsten und die besten dabei sind, die neuen technologien auf der basis von erneuerbaren energien aufzubauen.\u201c in einer ausgepr\u00e4gten internationalen wettbewerbssituation werde der wandel durch das bundeswirtschafts- und klimaschutzministerium auf vielf\u00e4ltige weise unterst\u00fctzt, \u201evon der batteriefertigung \u00fcber die microchips, die digitalisierung bis hin zur wasserstoffanwendung in der grundstoffindustrie.\u201c man habe sich in den koalitionsgespr\u00e4chen darauf verst\u00e4ndigt, dass finanziert werde, was perspektivisch zur erreichung der kompletten klimaneutralit\u00e4t n\u00f6tig sei. unternehmen in umstellung sollten einen ausgleich zu den preisen erhalten, die nicht am markt realisiert werden k\u00f6nnten: solange auf wasserstoff basierte produktion noch teurer ist, als der markt sie aufnehmen kann, zahlen wir die differenzkosten.\" perspektivisch erwartet habeck bei steigenden co2-preisen und intensiverem zertifikatehandel einen kipp-punkt, von dem ab die produktion g\u00fcnstiger werde. \u201eab diesem zeitpunkt wird zur\u00fcckgezahlt. so geht der staat erst einmal ins risiko.\u201cbei der gaspipeline nord stream 2 ging es laut habeck immer um ein geopolitisches projekt, bei dem die ukraine nicht mehr als transitland f\u00fcr russisches erdgas ben\u00f6tigt worden w\u00e4re. nunmehr handle es sich darum, durch vergr\u00f6\u00dferung der versorgungsvielfalt die abh\u00e4ngigkeit von russland zu reduzieren, zum einen durch den ausbau der erneuerbaren energien, zum anderen durch die produktion und den import von gr\u00fcnem wasserstoff. energiepolitik habe folglich nicht nur eine \u00f6kologische, sondern auch eine geopolitische dimension. der m\u00f6gliche ausfall russischer gaslieferungen, die seinerzeit 55 prozent des gesamten deutschen gasverbrauchs abdeckten, k\u00f6nnte zum teil kompensiert werden durch ausweitung der anlandungskapazit\u00e4ten von fl\u00fcssiggas in den niederlanden, polen und italien.habeck bef\u00fcrwortete im februar 2023 weiterhin den atomausstieg und den verzicht auf die fracking-technologie in deutschland, \u201evor allem, wenn wir das \u00fcberragende ziel meiner politischen generation ernst nehmen, 2045 klimaneutral zu sein\u201c. wollte man in deutschland fracken, m\u00fcssten erst gro\u00dfe gesellschaftliche debatten gef\u00fchrt werden um den aufbau einer fracking-industrie, die doch alsbald wieder abgebaut werden m\u00fcsste. das h\u00e4lt habeck weder f\u00fcr klug noch f\u00fcr n\u00f6tig. \u201ewir sehen auch ohne deutsches fracking weltweit einen massiven zuwachs an fl\u00fcssiggas in den n\u00e4chsten jahren.\u201c\n\n\n=== naturschutz- und agrarpolitik ===\nzum thema wolfspopulationen in deutschland ver\u00f6ffentlichten habeck und seine frau andrea paluch bereits 2001 ein jugendbuch jagd auf den wolf, das \u00fcberarbeitet 2019 als ruf der w\u00f6lfe eine neuauflage erlebte. als landesminister in schleswig-holstein musste er den interessenausgleich zwischen naturschutz und landwirtschaft organisieren. im dezember 2018 dokumentierte die presse seine stellungnahme zu dem konflikt. einen erleichterten abschuss von einzelnen w\u00f6lfen, die sich nachweislich \u201enicht artgerecht\u201c verhielten, fand er vorstellbar. nichts dagegen hielt er von den geforderten obergrenzen oder systematischen abschuss der tiere zum schutz der nutztierhalter. bei dem teilweise erbitterten streit um den wolf \u201egehe es nur ums gewinnen, nicht um einen konsens\u201c, er wolle da einen anderen politikstil.habeck betonte wiederholt die notwendigkeit, durch konsequente jagd die best\u00e4nde von reh, wildschwein und anderem schalenwild zu regulieren, um die wildsch\u00e4den in der land- und forstwirtschaft auf einem hinnehmbaren niveau zu halten.im april 2016 \u00e4u\u00dferte habeck die ansicht, dass die art der modernen tierhaltung und die damit verbundene t\u00f6tung von nutztieren angesichts der reichlichen verf\u00fcgbarkeit alternativer lebensmittel nicht mehr zu rechtfertigen sei.\n\n\n=== innenpolitik ===\nhabeck sprach sich wiederholt daf\u00fcr aus, die gefl\u00fcchteten aus den lagern auf den griechischen inseln zu evakuieren.im november 2020 stellte habeck einen 11-punkte-aktionsplan gegen islamistische gef\u00e4hrder vor, den er gemeinsam mit den beiden gr\u00fcnen innenpolitikern konstantin von notz und irene mihalic erarbeitet hatte. das papier sieht unter anderem mehr personal in den beh\u00f6rden vor, um eine engmaschigere \u00fcberwachung zu erm\u00f6glichen und eventuell bestehende haftbefehle konsequenter vollstrecken zu k\u00f6nnen. auch ein verbot einschl\u00e4giger salafistischer vereine geh\u00f6rte zu den forderungen.in einem interview im jahr 2018 wandte sich habeck gegen einen ethnischen volksbegriff, den er deutlich vom v\u00f6lkerrechtlichen begriff des staatsvolks abgrenzte. des weiteren warnt er davor, identit\u00e4tspolitische forderungen unkritisch zu \u00fcbernehmen.\n\n\n=== wirtschafts- und sozialpolitik ===\nim februar 2019 stellte habeck gemeinsam mit sven giegold das konzept eines b\u00fcrgerfonds vor, um die altersvorsorge in deutschland zu verbessern. ein teil des bruttolohns soll automatisch in einen fonds flie\u00dfen. es soll auch m\u00f6glich sein, dem zu widersprechen oder freiwillig mehr einzuzahlen. investiert werden soll ausschlie\u00dflich in ethisch, sozial und \u00f6kologisch unbedenkliche projekte. im rentenalter wird das angesparte geld dann zus\u00e4tzlich zur gesetzlichen rente ausgezahlt. ein \u00e4hnliches modell gibt es beispielsweise in schweden.habeck ist ein bef\u00fcrworter des berliner mietendeckels, den er als \u00fcberbr\u00fcckungsinstrument bis zum bau einer ausreichenden zahl an wohnungen sieht. im zuge der durch volksbegehren ausgel\u00f6sten debatte zur enteignung privater wohnungsgesellschaften sprach habeck zudem davon, dass f\u00fcr den fall, dass andere ma\u00dfnahmen keine hinreichende wirkung entfalteten, \u201enotfalls die enteignung folgen\u201c m\u00fcsse. diese position wurde medial wie auch politisch kontrovers diskutiert. so sprachen sich neben einigen vertretern von habecks eigener partei und politischen kontrahenten von cdu/csu, fdp und spd auch der deutsche st\u00e4dte- und gemeindebund vehement dagegen aus und bezeichnete bereits die debatte \u00fcber enteignungen als sch\u00e4dlich.in der diskussion um die schuldenbremse ende 2019 forderte habeck eine reform, die h\u00f6here investitionen in infrastruktur und klimaschutz erm\u00f6glichen soll. im april 2020 schlug er mit blick auf die \u00f6konomischen folgen der covid-19-pandemie ein 500-milliarden-euro-investitionsprogramm f\u00fcr einen zeitraum von zehn jahren vor, \u201eum die wirtschaft wieder aufzubauen und krisenfest zu machen\u201c. das ziel des programmes m\u00fcsse sein, die deutsche wirtschaft und gesellschaft klimaneutral zu machen.anl\u00e4sslich des wirecard-skandals sprach habeck sich f\u00fcr strengere regeln f\u00fcr wirtschaftspr\u00fcfer und eine neuaufstellung der finanzaufsicht aus und forderte die aufstellung einer zentralen \u201efinanzpolizei\u201c des bundes.im interview mit dem spiegel erl\u00e4uterte habeck im januar 2022 seinen ansatz zu einer modifizierten ausrichtung des jahreswirtschaftsberichts. neben der betrachtung des wirtschaftswachstums in den verschiedenen bereichen sollen k\u00fcnftig kriterien wie bildung, verteilungsgerechtigkeit und umweltzerst\u00f6rung mitber\u00fccksichtigt werden. einen generellen verzicht auf wirtschaftliches wachstum h\u00e4lt habeck f\u00fcr falsch. ohne wachstum und produktivit\u00e4tszuw\u00e4chse werde eine gesellschaft \u00e4rmer. allerdings solle man sich fragen, wo und zu welchem preis wertsch\u00f6pfung generiert werde. wenn eine gro\u00dfe volkswirtschaft wie die deutsche vorangehe und den wohlstand des landes komplexer messe als bisher, werde das zum nachahmungsanreiz f\u00fcr andere. \u201ewir wollen nachweisen, dass ressourceneffektivit\u00e4t gut f\u00fcr die wirtschaft ist. das wird dann auch im wettbewerb mit anderen l\u00e4ndern hoch attraktiv.\u201cauf eine umfrage unter spitzenmanagern und unternehmen angesprochen, der zufolge die meisten der aussage zugestimmt h\u00e4tten, dass deutschland wirtschaftlich seinen zenit \u00fcberschritten und die besten jahre hinter sich habe, erkl\u00e4rte habeck der zeit im august 2023, dass an der wettbewerbsf\u00e4higkeit hart gearbeitet werden m\u00fcsse, man in der vergangenheit aber kollektiv weggeschaut habe. es k\u00f6nne doch keine \u00fcberraschung sein, \u201edass wir als gesellschaft \u00e4lter werden. dass wir eine klaffende l\u00fccke an fachkr\u00e4ften haben. dass andere l\u00e4nder in der digitalisierung weiter sind als wir. dass fast halb europa intelligentere stromsysteme hat.\u201c investitionshemmnisse m\u00fcssten wegger\u00e4umt, b\u00fcrokratie reduziert, die \u201eunz\u00e4hligen berichtspflichten\u201c entschlackt werden. \u201edaran sind wir dran.\u201c die rede vom \u00fcberschrittenen zenit klinge f\u00fcr ihn nach \u201eschlecht gelaunter untergangsstimmung\u201c.\n\n\n=== corona-krise ===\nin einem interview mit dem tagesspiegel ende mai 2020 erw\u00e4gt habeck anl\u00e4sslich der corona-krise, dass gesundheitsvorsorge \u201evielleicht zum ersten mal\u201c wichtiger gewesen sei als gewinninteressen und wirtschaftswachstum. \u201edie lehre daraus ist, dass wir unsere wirtschaft so gestalten, dass sie den gemeinsamen interessen dient und krisenfest wird.\u201c umwelt- und klimaschutz seien teil der gesundheitsvorsorge. \u201edie zeit der kleinen kompromisse ist vorbei. alle parteien k\u00f6nnen viel gr\u00f6\u00dfer denken.\u201c mit dem zur krisenbew\u00e4ltigung mobilisierten geld m\u00fcssten sowohl wirtschafts- als auch klimakrise bek\u00e4mpft werden. der fr\u00fchere einwand, ein tempolimit auf deutschen autobahnen w\u00fcrde die freiheit einschr\u00e4nken, wirke nach den entscheidungen in der corona-krise geradezu l\u00e4cherlich. \u201ewenn man mutig agiert, kann man die bereitschaft zur ver\u00e4nderung breit verankern. ehrgeizige politik hat eine zweite luft bekommen.\u201cam 6. mai 2021 forderte er von der bundesregierung die patentaussetzung f\u00fcr corona-impfstoffe. als minister in der rot-gr\u00fcn-gelben regierung \u00e4nderte er jedoch seine meinung und \u00e4u\u00dferte sich ablehnend zur freigabe von impfstoffen. dies f\u00fchrte zu kritik von unter anderem \u00e4rzte ohne grenzen, amnesty international, oxfam, brot f\u00fcr die welt und dem deutschen institut f\u00fcr \u00e4rztliche mission.\n\n\n=== russischer \u00fcberfall auf die ukraine 2022 ===\nbei einem offiziellen besuch in der ukraine auf einladung des staatspr\u00e4sidenten wolodymyr selenskyj im mai 2021 bef\u00fcrwortete habeck in einem interview mit dem deutschlandfunk mit bezug auf den ostukraine-konflikt deutsche exporte von defensivwaffen zur selbstverteidigung (medevac, nachtsichtger\u00e4te, kampfmittelbeseitigung) an die ukraine und l\u00f6ste damit auch bei einem teil der eigenen partei irritationen aus. kritisiert wurde er auch von marie-agnes strack-zimmermann, die sich nach dem russischen \u00fcberfall auf die ukraine 2022 vehement daf\u00fcr aussprach.\nnach dem \u00fcberfall am 24. februar 2022 \u00e4u\u00dferte habeck verst\u00e4ndnis f\u00fcr die entt\u00e4uschung und wut der ukrainer \u00fcber die beschr\u00e4nkung des westens auf wirtschaftssanktionen. \u201ew\u00e4re ich jetzt der energie- und wirtschaftsminister der ukraine, w\u00fcrde ich mich wahrscheinlich verraten und verkauft f\u00fchlen\u201c, zitierte ihn der tagesspiegel am 27. februar. man k\u00f6nne der ukraine tragischerweise nicht wirklich helfen. \u201ewir k\u00f6nnen nicht in einen krieg mit russland ziehen. wir k\u00f6nnen keinen dritten weltkrieg ausl\u00f6sen.\u201c gegen\u00fcber putin seien der westen, europa und deutschland auch angesichts von dessen verlautbarungen aus dem vergangenen sommer zu naiv gewesen. bereits 2014 hat laut habeck der krieg in der ukraine begonnen; danach sei er nur stillgestellt worden.auf die von der ukraine gew\u00fcnschte lieferung von kampfflugzeugen angesprochen, \u00e4u\u00dferte habeck mitte februar 2023 im interview mit der zeit: \u201edas ist keine debatte, die wir f\u00fchren.\u201c zu dem von alice schwarzer und sahra wagenknecht initiierten manifest f\u00fcr frieden befragt, antwortete er, dass auch er sich w\u00fcnsche, \u201edass dieser krieg ein ende hat\u201c. doch sehe er in dem manifest wesentliche dinge ausgeblendet. die ukraine als souver\u00e4ner staat d\u00fcrfe nicht in frage gestellt werden, grenzen d\u00fcrften nicht mit gewalt verschoben werden, was seitens putin aber geschehe. dessen \u00fcberfall auf ein souver\u00e4nes nachbarland, das er von der landkarte zu tilgen versuche, ist f\u00fcr habeck imperialismus. \u201ewenn dieser imperialismus siegt, bringt das keinen frieden.\u201c\n\n\n=== krieg in israel und gaza 2023 ===\nhabeck erkl\u00e4rte anfang november zum krieg in israel und gaza 2023, dass die hamas im grunde zerst\u00f6rt werden m\u00fcsse, weil sie den prozess des friedens im nahen osten zerst\u00f6re und an der anzustrebenden, von ihm unterst\u00fctzen zweistaatenl\u00f6sung gar nicht interessiert sei. habeck unterst\u00fctzte grunds\u00e4tzlich die haltung der israelischen regierung in ihrem vorgehen gegen die hamas. die israelischen streitkr\u00e4fte seien beim vorgehen gegen die hamas an das v\u00f6lkerrecht gebunden und gehalten, zivile opfer zu minimieren. habeck befand: \u201edas tun sie aber auch beziehungsweise werden sie tun. alle diplomatischen bem\u00fchungen sind darauf gerichtet, dass das passiert.\u201c\n\n\n== ausstieg bei twitter und facebook 2019 ==\nim januar 2019 geriet habeck kurz in die kritik, nachdem er auf twitter ein video ver\u00f6ffentlichte, in dem der eindruck entstand, th\u00fcringen sei kein demokratisches land, da habeck die w\u00f6rter \u201ewird\u201c und \u201ebleibt\u201c vertauschte. ein \u00e4hnlicher fehler passierte ihm 2018, als er bayern unter anderem dazu aufforderte, die \u201ealleinherrschaft\u201c der csu zu beenden. f\u00fcr diese aussagen wurde er \u00f6ffentlich kritisiert. er bat hierzu um entschuldigung. habeck k\u00fcndigte daraufhin an, sich von den plattformen twitter und facebook zur\u00fcckzuziehen. die zeitschrift merkur schrieb zu habecks ausstieg 2021 einen essaywettbewerb zu risiken der politischen kommunikation unter dem titel das habeck-paradox aus.\n\n\n== schriften ==\n\n\n=== literaturwissenschaft und unterrichtsmaterialien ===\ncasimir ulrich boehlendorffs gedichte. eine stilkritische untersuchung (= epistemata literaturwissenschaft, bd. 201; zugleich magisterarbeit 1996 universit\u00e4t hamburg). k\u00f6nigshausen & neumann, w\u00fcrzburg 1997, isbn 3-8260-1280-1.\ndie natur der literatur. zur gattungstheoretischen begr\u00fcndung literarischer \u00e4sthetizit\u00e4t (= epistemata literaturwissenschaft, bd. 360; zugleich dissertation universit\u00e4t hamburg 2000). k\u00f6nigshausen & neumann, w\u00fcrzburg 2001, isbn 3-8260-2066-9.\nmit steen w. pedersen: logo! tekstbog. gyldendal uddannelse, kopenhagen 2009, isbn 978-87-02-06648-7.\n\n\n=== romane und gedichte ===\ndas land in mir. gedichte. mit photographien von jens gedamke. r. habeck, heikendorf 1990, isbn 978-3-9803157-1-5.\ntraumblind. ein gef\u00fchl wie freiheit. soldi-verlag, hamburg 1990, isbn 3-928028-04-9.\nmit andrea paluch: hauke haiens tod. s. fischer, frankfurt am main 2001, isbn 3-10-059010-4. taschenbuchausgabe: fischer-taschenbuch-verlag, frankfurt am main 2003, isbn 3-596-15976-8, neuauflage taschenbuch: piper, m\u00fcnchen 2006, isbn 3-492-24699-0.\nmit andrea paluch: jagd auf den wolf. piper, m\u00fcnchen 2001, \u00fcberarbeitete neuausgabe: ruf der w\u00f6lfe, edel kids books, hamburg 2019, isbn 978-3-96129-092-5.\nmit andrea paluch: der schrei der hy\u00e4nen. piper, m\u00fcnchen 2004, isbn 3-492-04611-8. taschenbuchausgabe: piper, m\u00fcnchen 2005, isbn 3-492-24381-9.\nmit andrea paluch: der tag, an dem ich meinen toten mann traf. piper, m\u00fcnchen 2005, isbn 3-492-04706-8.\nmit andrea paluch: zwei wege in den sommer. patmos, d\u00fcsseldorf 2006, isbn 3-7941-8046-1.\nmit andrea paluch: unter dem gully liegt das meer. patmos, d\u00fcsseldorf 2007, isbn 3-7941-8071-2.\nverwirrte v\u00e4ter \u2013 oder: wann ist der mann ein mann. g\u00fctersloher verlagshaus, g\u00fctersloh 2008, isbn 978-3-579-06989-0.\nmit andrea paluch: 1918 \u2013 revolution in kiel. mit dem schauspiel neunzehnachtzehn. boyens, heide 2008, isbn 978-3-8042-1264-0.\nmit andrea paluch: sommergig. patmos, d\u00fcsseldorf 2009, isbn 978-3-7941-7075-3.\n\n\n=== politische sachb\u00fccher ===\npatriotismus: ein linkes pl\u00e4doyer. g\u00fctersloher verlagshaus, g\u00fctersloh 2010, isbn 978-3-579-06874-9.\nwer wagt, beginnt. die politik und ich. kiepenheuer & witsch, k\u00f6ln 2016, isbn 978-3-462-04949-7.\nwer wir sein k\u00f6nnten. warum unsere demokratie eine offene und vielf\u00e4ltige sprache braucht. kiepenheuer & witsch, k\u00f6ln 2018, isbn 978-3-462-05307-4.\nvon hier an anders. eine politische skizze. 3. auflage. kiepenheuer & witsch, k\u00f6ln 2021, isbn 978-3-462-05219-0.\n\n\n=== \u00fcbersetzungen ===\ngemeinsam mit seiner frau andrea paluch hat robert habeck drei b\u00fccher mit englischer bzw. irischer lyrik und einen essay aus dem englischen ins deutsche \u00fcbersetzt:\nroger mcgough (1997): tigertr\u00e4ume \u2013 gedichte zweisprachig. heidelberg: mattes verlag.\nwilliam butler yeats (1998): ein morgen / gr\u00fcnes gras. m\u00fcnchen: luchterhand. sammelband mit erstmals oder neu \u00fcbersetzten gedichten des irischen dichters in einer zweisprachigen ausgabe.\nted hughes (1998): birthday letters. frankfurt am main: frankfurter verlagsanstalt.\nessay \u201ereznikoff x 2\u201c in: paul auster (2020): mit fremden sprechen. sammelband mit von auster selbst zusammengestellten schriften aus 50 jahren, isbn 978-3-498-00165-0.\n\n\n== auszeichnungen ==\n1996: preis f\u00fcr literarische \u00fcbersetzungen der stadt hamburg (zusammen mit andrea paluch)\n2002: drehbuchpreis des landes schleswig-holstein (zusammen mit andrea paluch)\nm\u00e4rz 2007: nominierung von zwei wege in den sommer f\u00fcr den deutschen jugendbuchpreis\njuli 2007: buch des monats auf der deutschlandfunk-bestenliste neue kinder- und jugendb\u00fccher \u201edie besten 7 f\u00fcr junge leser\u201c\ndezember 2008: goldener lufti f\u00fcr unter dem gully liegt das meer (zusammen mit andrea paluch)\n2018: politikaward des spartenmagazins politik & kommunikation (politiker des jahres)\n2023: ludwig-b\u00f6rne-preis (rede zur verleihung in der faz vom 12. juni 2023)\n2023: energiek\u00fcste-award (verliehen von seinem bruder hinrich auf der hannover-messe)\n\n\n== rezeption ==\nradio-feature\n\nstefan berkholz: \u201ees geht nicht darum, sich abzuh\u00e4rten\u201c \u2013 robert habeck: vom schriftsteller zum politiker. swr2, 1. september 2019.literatur\n\nsusanne gaschke: robert habeck. eine politische biografie. wilhelm heyne verlag, m\u00fcnchen 2021, isbn 978-3-453-21806-2.\nclaudia resh\u00f6ft: robert habeck. eine exklusive biographie. finanzbuch verlag, m\u00fcnchen 2020, isbn 978-3-95972-291-9.\nstefan berkholz: das ganze ding ist ein risiko: robert habeck \u2013 eine nahaufnahme. blessing, m\u00fcnchen 2021, isbn 978-3-89667-673-3.\njulian m\u00fcller, astrid s\u00e9ville: ist dauerreflexion kommunizierbar? das habeck-paradox. merkur, 1. februar 2022, gewinnertext des essay-preisausschreibens \u201edas habeck-paradox\u201cdokumentarfilme\n\nbaerbock und habeck \u2013 kurs aufs kanzleramt? von falko korth und reinhold beckmann, ndr fernsehen 2020.\nkonfrontation: markus feldenkirchen trifft robert habeck, von markus feldenkirchen, wdr fernsehen, 2021.parodien\n\nmax giermann in der sendung extra 3\nmicky beisenherz im podcast apokalypse & filterkaffee\n\n\n== weblinks ==\n\nliteratur von und \u00fcber robert habeck im katalog der deutschen nationalbibliothek\nkurzbiografie und rezensionen zu werken von robert habeck bei perlentaucher\nwebsite von robert habeck\nbiographie beim deutschen bundestag\nrobert habeck im landtagsinformationssystem schleswig-holstein sowie parlamentarische initiativen\n\n\n== einzelnachweise =="