["rom", "lateinisch", "rma", "italienisch", "roma", "roma", "amtlich", "roma", "capitale", "ist", "die", "hauptstadt", "italiens", "hauptort", "der", "region", "latium", "und", "historische", "hauptstadt", "des", "r\u00f6mischen", "reichs", "und", "des", "kirchenstaats", "die", "stadt", "liegt", "etwa", "in", "der", "mitte", "der", "apenninhalbinsel", "am", "fluss", "tiber", "mit", "etwa", "drei", "millionen", "einwohnern", "im", "stadtgebiet", "bzw", "rund", "vier", "millionen", "einwohnern", "in", "der", "agglomeration", "ist", "sie", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "italiens", "sowie", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "au\u00dferdem", "ist", "rom", "mit", "einem", "gemeindegebiet", "von", "km\u00b2", "auch", "die", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "ausgedehnteste", "stadt", "des", "landes", "rom", "wurde", "erstmals", "im", "jahrhundert", "v", "chr", "vom", "dichter", "tibull", "ewige", "stadt", "genannt", "diese", "bezeichnung", "urspr\u00fcnglich", "eine", "antonomasie", "wurde", "zu", "einem", "ehrennamen", "f\u00fcr", "die", "stadt", "wegen", "der", "bedeutung", "in", "ihrer", "bis", "heute", "drei", "jahrtausende", "umspannenden", "geschichte", "der", "von", "den", "r\u00f6mern", "praktizierten", "legende", "nach", "wurde", "rom", "im", "jahre", "v", "chr", "gegr\u00fcndet", "ist", "jedoch", "wahrscheinlich", "\u00e4lter", "nach", "der", "absch\u00fcttelung", "des", "einflusses", "der", "etrusker", "etablierte", "sich", "rom", "als", "ein", "unabh\u00e4ngiger", "stadtstaat", "welcher", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "italien", "und", "daraufhin", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "des", "antiken", "mittelmeerraums", "in", "besitz", "nehmen", "konnte", "das", "in", "der", "stadt", "rom", "entstandene", "latein", "gesprochener", "lokaler", "dialekt", "und", "italische", "sprache", "hat", "sich", "durch", "die", "r\u00f6mische", "expansion", "\u00fcber", "ganz", "italien", "vor", "allem", "im", "s\u00fcdwestlichen", "mittelmeerraum", "verbreitet", "und", "dort", "die", "lokalen", "sprachen", "fundamental", "beeinflusst", "was", "zur", "entstehung", "der", "romanischen", "sprachen", "gef\u00fchrt", "hat", "das", "klassische", "latein", "hat", "sich", "als", "lingua", "franca", "der", "wissenschaft", "philosophie", "kunst", "theologie", "politik", "und", "diplomatie", "bis", "in", "die", "neuzeit", "halten", "k\u00f6nnen", "das", "antike", "r\u00f6mische", "stadtrecht", "hat", "bis", "heute", "einen", "bedeutenden", "einfluss", "in", "den", "europ\u00e4ischen", "rechtsordnungen", "hinterlassen", "noch", "vor", "dem", "niedergang", "des", "westr\u00f6mischen", "reiches", "verlor", "rom", "an", "bev\u00f6lkerung", "und", "politischem", "einfluss", "war", "aber", "durch", "das", "mittelalter", "und", "die", "neuzeit", "hinweg", "ein", "zentrum", "der", "christlichen", "religion", "und", "bildet", "bis", "heute", "eines", "der", "zentren", "des", "abendlandes", "nach", "der", "eroberung", "durch", "italienische", "truppen", "ist", "rom", "seit", "wieder", "teil", "eines", "vereinigten", "italiens", "bis", "hin", "zu", "den", "alpen", "abgeordnetenkammer", "senat", "pr\u00e4sident", "regierung", "und", "der", "verfassungsgerichtshof", "der", "italienischen", "republik", "haben", "ihren", "sitz", "in", "rom", "auch", "heute", "verwaltungssitz", "der", "region", "latium", "und", "der", "metropolitanstadt", "rom", "die", "die", "vorherige", "provinz", "rom", "ersetzte", "rom", "ist", "in", "municipi", "aufgeteilt", "roma", "capitale", "rom", "hauptstadt", "hat", "einen", "besonderen", "status", "als", "gemeinde", "inne", "innerhalb", "der", "stadtgrenzen", "befindet", "sich", "der", "staat", "der", "vatikanstadt", "er", "ist", "ein", "unabh\u00e4ngiger", "binnenstaat", "und", "sitz", "des", "papstes", "also", "des", "bischofs", "von", "rom", "dieser", "ist", "oberhaupt", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "sowie", "des", "heiligen", "stuhls", "letzterer", "bildet", "ein", "eigenst\u00e4ndiges", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "womit", "die", "stadt", "rom", "seit", "etablierung", "des", "sitzes", "des", "malteserritterordens", "zwei", "von", "drei", "nichtstaatlichen", "v\u00f6lkerrechtssubjekten", "beherbergt", "au\u00dferdem", "haben", "dort", "die", "unounterorganisationen", "fao", "ifad", "und", "wfp", "ihren", "sitz", "rom", "ist", "au\u00dferordentlich", "reich", "an", "bedeutenden", "bauten", "und", "museen", "und", "ziel", "zahlreicher", "touristen", "die", "altstadt", "von", "rom", "der", "petersdom", "und", "die", "vatikanstadt", "wurden", "von", "der", "unesco", "im", "jahr", "zum", "weltkulturerbe", "erkl\u00e4rt", "name", "etymologie", "der", "\u00e4lteste", "lateinische", "beleg", "des", "namens", "findet", "sich", "auf", "der", "cista", "ficoroni", "aus", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "v", "chr", "doch", "bereits", "in", "der", "etwa", "bei", "dionysios", "von", "halikarnassos", "erhaltenen", "indirekten", "griechischen", "\u00fcberlieferung", "des", "und", "jahrhunderts", "v", "chr", "begegnet", "der", "name", "in", "der", "form", "rhm", "so", "bei", "hellanikos", "von", "lesbos", "antiochos", "von", "syrakus", "und", "damastes", "von", "sigeion", "w\u00e4hrend", "im", "althochdeutschen", "neben", "rma", "auch", "die", "form", "rma*", "als", "name", "der", "stadt", "bestand", "benutzte", "man", "auf", "der", "mittelhochdeutschen", "sprachstufe", "meist", "rme", "oder", "rome", "kannte", "aber", "auch", "schon", "die", "verk\u00fcrzung", "auf", "rm", "und", "rom", "die", "etymologie", "des", "wortes", "roma", "selbst", "ist", "ungekl\u00e4rt", "doch", "werden", "hierzu", "seit", "der", "antike", "unterschiedliche", "theorien", "er\u00f6rtert", "neben", "meist", "rein", "mythischen", "erkl\u00e4rungen", "die", "den", "namen", "mit", "zahlreichen", "personen", "namens", "romus", "oder", "roma", "in", "verbindung", "brachten", "und", "die", "gr\u00fcndungssage", "mit", "der", "griechischen", "mythologie", "verkn\u00fcpften", "stand", "in", "der", "antiken", "namenserkl\u00e4rung", "die", "geschichte", "um", "romulus", "und", "remus", "im", "vordergrund", "die", "erstmals", "bei", "diokles", "von", "peparethos", "niedergelegte", "erz\u00e4hlung", "die", "zumindest", "f\u00fcr", "plutarch", "als", "besonders", "glaubw\u00fcrdig", "und", "belegt", "galt", "f\u00fchrte", "den", "namen", "auf", "romulus", "den", "gr\u00fcnder", "der", "roma", "quadrata", "zur\u00fcck", "flocht", "aber", "den", "ficus", "ruminalis", "einen", "schattenspendenden", "feigenbaum", "auf", "dem", "sp\u00e4teren", "forum", "ein", "dessen", "name", "wurde", "wiederum", "entweder", "von", "romulus", "hergeleitet", "oder", "von", "dem", "altlateinischen", "wort", "ruma", "f\u00fcr", "die", "s\u00e4ugende", "brust", "was", "sich", "in", "die", "geschichte", "mit", "den", "von", "der", "w\u00f6lfin", "ges\u00e4ugten", "zwillingen", "f\u00fcgte", "rationalistischere", "darstellungen", "verbanden", "den", "namen", "der", "stadt", "den", "die", "pelasger", "in", "mythischer", "vorzeit", "dem", "von", "ihnen", "gegr\u00fcndeten", "ort", "gegeben", "haben", "sollen", "mit", "dem", "griechischen", "wort", "kraft", "st\u00e4rke", "lehnte", "man", "eine", "griechische", "stadtgr\u00fcndung", "roms", "ab", "verwies", "man", "darauf", "dass", "die", "stadt", "einst", "den", "namen", "valentia", "von", "lateinisch", "valentia", "kraft", "st\u00e4rke", "trug", "der", "unter", "griechischem", "einfluss", "sich", "in", "gewandelt", "habemoderne", "herleitungen", "des", "namens", "verfolgen", "verschiedene", "ans\u00e4tze", "am", "weitesten", "verbreitet", "ist", "die", "verbindung", "mit", "der", "indogermanischen", "wurzel", "*sre", "flie\u00dfen", "was", "f\u00fcr", "roma", "eine", "bedeutung", "siedlung", "am", "fluss", "ergebe", "das", "lateinische", "wort", "rma", "weibliche", "brust", "und", "rmon", "als", "alten", "namen", "des", "tibers", "stellte", "massimo", "pittau", "immer", "wieder", "in", "diesen", "bereits", "in", "der", "antiken", "literatur", "konstruierten", "zusammenhanggleicherma\u00dfen", "weit", "verbreitet", "ist", "die", "herleitung", "aus", "einem", "etruskischen", "gentilnamen", "ruma", "der", "name", "w\u00fcrde", "einem", "vorschlag", "des", "sprachwissenschaftlers", "wilhelm", "schulze", "aus", "dem", "jahr", "folgend", "die", "siedlung", "der", "tuskischen", "ruma", "bezeichnen", "insbesondere", "in", "der", "italienischen", "forschung", "findet", "dieser", "ansatz", "zustimmung", "wird", "aber", "auch", "von", "wissenschaftlern", "anderer", "l\u00e4nder", "favorisiert", "hiergegen", "wurde", "eingewandt", "dass", "der", "etruskische", "name", "der", "stadt", "zwar", "*ruma", "lautete", "lateinische", "w\u00f6rter", "mit", "etruskischer", "wurzel", "aber", "immer", "deren", "ulaut", "behielten", "da", "das", "etruskische", "urspr\u00fcnglich", "jedoch", "keinen", "laut", "o", "kenne", "der", "erst", "nach", "einer", "inneretruskischen", "lautverschiebung", "des", "jahrhunderts", "v", "chr", "und", "somit", "jahrhunderte", "nach", "stadt", "oder", "siedlungsgr\u00fcndung", "begegnet", "m\u00fcsste", "man", "als", "stadtnamen", "auch", "im", "lateinischen", "ruma", "erwarten", "aus", "diesem", "grund", "sei", "eine", "herleitung", "des", "stadtnamens", "aus", "dem", "etruskischen", "unwahrscheinlichdar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "zahlreiche", "ans\u00e4tze", "die", "meist", "keine", "weitere", "diskussion", "ausl\u00f6sten", "und", "nicht", "weiterverfolgt", "wurden", "die", "ewige", "stadt", "nachdem", "bereits", "in", "der", "sp\u00e4ten", "republik", "der", "dichter", "tibull", "f\u00fcr", "rom", "die", "umschreibung", "die", "ewige", "stadt", "gefunden", "hatte", "wurde", "diese", "vorstellung", "weiter", "entwickelt", "so", "durch", "den", "r\u00f6mischen", "dichter", "vergil", "v", "chr", "der", "nach", "dem", "vorbild", "homers", "die", "aeneis", "verfasste", "die", "eine", "erz\u00e4hlung", "der", "vorgeschichte", "und", "bedeutung", "roms", "darstellt", "dieses", "buch", "wurde", "schon", "in", "jener", "zeit", "zu", "einem", "lehrbuch", "an", "r\u00f6mischen", "schulen", "und", "gilt", "als", "das", "nationalepos", "der", "r\u00f6mer", "der", "gott", "jupiter", "prophezeit", "in", "diesem", "werk", "die", "ewigkeit", "roms", "dem", "keine", "r\u00e4umlichen", "oder", "zeitlichen", "grenzen", "gesetzt", "seienauch", "am", "ende", "der", "kaiserzeit", "mitte", "bzw", "ende", "des", "jahrhunderts", "n", "chr", "sprechen", "einige", "autoren", "vom", "nie", "untergehenden", "rom", "der", "offizier", "und", "geschichtsschreiber", "ammianus", "marcellinus", "um", "n", "chr", "begr\u00fcndet", "in", "seiner", "lebensanalogie", "die", "ewigkeit", "roms", "damit", "dass", "virtus", "kraft", "tugend", "und", "fortuna", "gl\u00fcck", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "einen", "bund", "ewigen", "friedens", "geschlossen", "h\u00e4tten", "welcher", "garantiert", "dass", "rom", "solange", "menschen", "leben", "bestehen", "wird", "auch", "der", "jurist", "und", "hohe", "beamte", "aurelius", "prudentius", "clemens", "nach", "verglich", "die", "idee", "des", "ewigen", "rom", "mit", "der", "idee", "des", "christlichen", "rom", "das", "r\u00f6mische", "reich", "habe", "so", "prudentius", "die", "menge", "der", "v\u00f6lker", "geeint", "und", "mit", "seinem", "frieden", "den", "christen", "den", "weg", "bereitet", "weiterhin", "sei", "rom", "nicht", "seiner", "kraft", "beraubt", "oder", "gealtert", "sondern", "k\u00f6nne", "immer", "noch", "zu", "den", "waffen", "greifen", "wenn", "die", "kriege", "riefen", "geographie", "ausdehnung", "des", "stadtgebietes", "rom", "liegt", "in", "der", "mitte", "italiens", "bzw", "der", "apenninhalbinsel", "am", "tiber", "unweit", "des", "tyrrhenischen", "meeres", "durchschnittlich", "meter", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "in", "mehreren", "windungen", "flie\u00dft", "der", "tiber", "in", "s\u00fcdlicher", "richtung", "durch", "die", "stadt", "im", "norden", "m\u00fcndet", "im", "stadtteil", "parioli", "der", "aniene", "in", "ihn", "die", "weitere", "umgebung", "ist", "die", "campagna", "romana", "oder", "kurz", "campagna", "im", "osten", "roms", "befinden", "sich", "die", "abruzzen", "im", "nordosten", "die", "sabiner", "berge", "und", "im", "s\u00fcdosten", "die", "albaner", "berge", "die", "metropolitanstadt", "rom", "grenzt", "im", "norden", "an", "die", "provinz", "viterbo", "und", "die", "provinz", "rieti", "im", "osten", "an", "die", "provinz", "laquila", "in", "der", "region", "abruzzen", "sowie", "im", "s\u00fcden", "an", "die", "provinz", "frosinone", "und", "die", "provinz", "latina", "stadtgliederung", "rom", "gliedert", "sich", "in", "vier", "stadtbezirke", "munizipien", "und", "stadtbereichedie", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "waren", "es", "munizipien", "sind", "municipio", "i", "mit", "der", "altstadt", "centro", "storico", "prati", "und", "weiteren", "alten", "stadtteilen", "parioli", "und", "nomentano", "san", "lorenzo", "monte", "sacro", "tiburtina", "prenestino", "und", "centocelle", "delle", "torri", "san", "giovanni", "und", "cinecitt\u00e0", "appia", "antica", "eur", "ostia", "arvalia", "portuense", "monte", "verde", "aurelia", "monte", "mario", "und", "cassia", "flaminia", "die", "altstadt", "municipio", "ist", "in", "rioni", "stadtteile", "eingeteilt", "die", "teilweise", "bis", "in", "die", "antike", "zur\u00fcckgehen", "sie", "haben", "verwaltungstechnisch", "keine", "bedeutung", "mehr", "der", "alte", "municipio", "wurde", "ausgemeindet", "und", "ist", "heute", "die", "selbst\u00e4ndige", "stadt", "fiumicino", "einen", "realistischen", "\u00fcberblick", "\u00fcber", "die", "historische", "stadt", "vermittelt", "auch", "das", "\u00d7", "m", "gro\u00dfe", "gipsmodell", "plastico", "di", "roma", "antica", "im", "museo", "della", "civilt\u00e0", "romana", "im", "ma\u00dfstab", "klima", "das", "klima", "roms", "ist", "typisch", "mediterran", "sommertrocken", "arid", "und", "winterfeucht", "humid", "die", "trockenheit", "im", "sommer", "ist", "auf", "die", "verlagerung", "des", "subtropischen", "hochdruckg\u00fcrtels", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "in", "dieser", "hochdruckzone", "sinkt", "die", "luft", "ab", "und", "wolken", "werden", "dabei", "aufgel\u00f6st", "der", "subtropische", "hochdruckg\u00fcrtel", "verlagert", "sich", "im", "winter", "nach", "s\u00fcden", "und", "von", "norden", "her", "erfasst", "eine", "feuchte", "au\u00dfertropische", "westwindzone", "den", "mittelmeerraum", "geschichte", "bereits", "vor", "der", "besiedelung", "des", "gebiets", "von", "rom", "durch", "den", "anatomisch", "modernen", "menschen", "homo", "sapiens", "lebten", "hier", "bereits", "vor", "rund", "jahren", "gruppen", "von", "neandertalern", "wie", "unter", "anderem", "die", "fossilien", "aus", "der", "fundst\u00e4tte", "saccopastore", "gelegen", "im", "heutigen", "industriegebiet", "sacco", "pastore", "municipio", "iii", "belegen", "antike", "gr\u00fcndung", "nach", "der", "gr\u00fcndungssage", "wurde", "rom", "am", "april", "v", "chr", "von", "romulus", "gegr\u00fcndet", "romulus", "brachte", "demnach", "sp\u00e4ter", "seinen", "zwillingsbruder", "remus", "um", "als", "sich", "dieser", "\u00fcber", "die", "von", "romulus", "errichtete", "stadtmauer", "belustigte", "die", "zwillinge", "waren", "der", "sage", "nach", "die", "kinder", "des", "gottes", "mars", "und", "der", "vestalin", "rhea", "silvia", "sie", "seien", "auf", "dem", "tiber", "ausgesetzt", "von", "einer", "w\u00f6lfin", "ges\u00e4ugt", "und", "dann", "von", "dem", "hirten", "faustulus", "am", "velabrum", "unterhalb", "des", "palatin", "gefunden", "und", "aufgezogen", "wordender", "r\u00f6mische", "astrologe", "lucius", "tarrutius", "ein", "freund", "des", "gelehrten", "marcus", "terentius", "varro", "berechnete", "abweichend", "von", "dem", "bekannten", "gr\u00fcndungsdatum", "den", "oktober", "v", "chr", "zwischen", "der", "und", "tagesstunde", "als", "angeblichen", "zeitpunkt", "der", "gr\u00fcndung", "wobei", "er", "von", "einem", "geburtshoroskop", "des", "romulus", "ausging", "ausgrabungen", "auf", "dem", "palatin", "brachten", "siedlungsreste", "aus", "der", "zeit", "um", "v", "chr", "zutage", "wahrscheinlich", "wurden", "damals", "einige", "latinische", "und", "sabinische", "d\u00f6rfer", "dann", "um", "v", "chr", "vielleicht", "durch", "etrusker", "zu", "einer", "stadt", "vereinigt", "oder", "wuchsen", "zusammen", "k\u00f6nigszeit", "und", "republik", "die", "zusammenfassung", "einzelner", "siedlungen", "zu", "einem", "gemeinwesen", "k\u00f6nnte", "sich", "also", "nach", "auffassung", "der", "historiker", "tats\u00e4chlich", "um", "das", "legend\u00e4re", "gr\u00fcndungsdatum", "herum", "ereignet", "haben", "die", "sprichw\u00f6rtlichen", "sieben", "h\u00fcgel", "roms", "sind", "palatin", "aventin", "kapitol", "quirinal", "viminal", "esquilin", "und", "caelius", "heute", "erstreckt", "sich", "das", "stadtgebiet", "auch", "\u00fcber", "die", "bekannten", "h\u00fcgel", "gianicolo", "vaticano", "und", "pincio", "zu", "beginn", "seiner", "geschichte", "war", "rom", "laut", "sp\u00e4terer", "\u00fcberlieferung", "ein", "k\u00f6nigreich", "als", "ersten", "der", "gro\u00dfteils", "legend\u00e4ren", "nachfolger", "des", "romulus", "nennt", "titus", "livius", "numa", "pompilius", "nach", "vertreibung", "des", "letzten", "etruskischen", "k\u00f6nigs", "lucius", "tarquinius", "superbus", "angeblich", "im", "jahr", "v", "chr", "wurde", "rom", "eine", "republik", "wenngleich", "dies", "wohl", "tats\u00e4chlich", "erst", "um", "v", "chr", "geschah", "die", "folgezeit", "war", "von", "st\u00e4ndek\u00e4mpfen", "zwischen", "den", "politisch", "rechtlosen", "wenn", "auch", "freien", "plebejern", "und", "den", "adeligen", "patriziern", "gekennzeichnet", "das", "ergebnis", "des", "konflikts", "war", "die", "entstehung", "einer", "neuen", "elite", "der", "nobilit\u00e4t", "rom", "begann", "nun", "damit", "die", "umliegenden", "gebiete", "anzugliedern", "obwohl", "sich", "rom", "v", "chr", "einer", "invasion", "der", "kelten", "kaum", "erwehren", "konnte", "expandierte", "die", "stadt", "danach", "dennoch", "st\u00e4ndig", "zum", "schutz", "vor", "weiteren", "\u00fcbergriffen", "wurde", "die", "servianische", "mauer", "errichtet", "siehe", "in", "der", "abbildung", "die", "sieben", "h\u00fcgel", "roms", "v", "chr", "folgten", "der", "bau", "des", "ersten", "aqu\u00e4dukts", "sowie", "der", "bau", "der", "via", "appia", "zur", "expansion", "roms", "trugen", "insbesondere", "auch", "die", "schlie\u00dflich", "erfolgreichen", "punischen", "kriege", "v", "chr", "gegen", "das", "nordafrikanische", "karthago", "bei", "das", "den", "westlichen", "mittelmeerraum", "kontrollierte", "nach", "dem", "sieg", "stieg", "rom", "zur", "vormacht", "des", "mittelmeerraums", "auf", "und", "unterwarf", "ab", "v", "chr", "auch", "den", "hellenistischen", "osten", "zugleich", "eskalierten", "die", "konflikte", "innerhalb", "der", "nobilit\u00e4t", "nachdem", "die", "br\u00fcder", "tiberius", "und", "gaius", "sempronius", "gracchus", "die", "um", "v", "chr", "als", "volkstribunen", "versucht", "hatten", "reformen", "durchzusetzen", "ermordet", "worden", "waren", "kam", "es", "zu", "einer", "phase", "der", "instabilit\u00e4t", "die", "in", "b\u00fcrgerkriegen", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "fand", "gaius", "iulius", "caesar", "setzte", "als", "diktator", "eine", "reihe", "von", "reformen", "durch", "wurde", "jedoch", "v", "chr", "ermordet", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "erreichte", "das", "forum", "romanum", "bereits", "eine", "bebauungsdichte", "die", "eine", "ausweitung", "des", "areals", "n\u00f6tig", "machte", "auch", "aus", "diesem", "grund", "hatte", "caesar", "mit", "dem", "bau", "des", "forum", "iulium", "begonnen", "kaiserzeit", "im", "jahrhundert", "n", "chr", "war", "rom", "bereits", "eine", "millionenstadt", "und", "sowohl", "geografisches", "als", "auch", "politisches", "zentrum", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "es", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "ein", "funktionierendes", "frisch", "und", "abwassersystem", "ein", "ausgebautes", "stra\u00dfennetz", "und", "funktionierende", "bev\u00f6lkerungsschutzeinheiten", "vigiles", "die", "als", "feuerwehr", "mit", "polizeibefugnissen", "ihren", "dienst", "versahen", "der", "ausbau", "roms", "der", "besonders", "unter", "caesars", "erben", "augustus", "dem", "ersten", "kaiser", "forciert", "worden", "war", "wurde", "durch", "einen", "gro\u00dfen", "brand", "von", "rom", "unter", "nero", "im", "jahr", "nur", "vor\u00fcbergehend", "zur\u00fcckgeworfen", "unter", "der", "herrschaft", "der", "flavischen", "dynastie", "n", "chr", "begannen", "umfangreiche", "baut\u00e4tigkeiten", "die", "von", "den", "kaisern", "finanziert", "wurden", "zu", "diesen", "neuen", "\u00f6ffentlichen", "bauwerken", "geh\u00f6ren", "einige", "der", "ber\u00fchmtesten", "baudenkm\u00e4ler", "wie", "das", "kolosseum", "und", "ein", "teil", "der", "kaiserforen", "das", "letzte", "dieser", "foren", "wurde", "anfang", "des", "jahrhunderts", "unter", "kaiser", "trajan", "fertiggestellt", "diese", "zeit", "wird", "vielfach", "als", "h\u00f6hepunkt", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "angesehen", "gro\u00dfe", "thermenanlagen", "wie", "sie", "im", "jahrhundert", "von", "caracalla", "und", "diokletian", "errichtet", "wurden", "welche", "sogar", "bibliotheken", "einschlossen", "waren", "fester", "bestandteil", "des", "stadtr\u00f6mischen", "lebens", "geworden", "besessen", "von", "der", "idee", "ihre", "vorg\u00e4nger", "zu", "\u00fcbertreffen", "errichteten", "die", "kaiser", "immer", "gr\u00f6\u00dfere", "bauwerke", "wie", "die", "maxentiusbasilika", "dies", "gilt", "manchmal", "als", "indiz", "f\u00fcr", "einen", "beginnenden", "niedergang", "des", "kaiserreiches", "zeigt", "aber", "vor", "allem", "dass", "rom", "bis", "ins", "fr\u00fche", "jahrhundert", "noch", "immer", "die", "wichtigste", "b\u00fchne", "f\u00fcr", "die", "herrscherliche", "selbstdarstellung", "war", "es", "entstanden", "auch", "zahlreiche", "\u00fcppig", "angelegte", "g\u00e4rten", "horti", "nach", "dem", "vorbild", "der", "bereits", "um", "v", "chr", "angelegten", "g\u00e4rten", "des", "lucullus", "und", "der", "horti", "sallustiani", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "wurde", "die", "aurelianische", "mauer", "errichtet", "da", "die", "stadt", "l\u00e4ngst", "\u00fcber", "die", "grenzen", "der", "servianischen", "mauer", "hinausgewachsen", "war", "und", "die", "angriffe", "der", "germanen", "auf", "die", "italienische", "halbinsel", "zunahmen", "sp\u00e4tantike", "zu", "beginn", "der", "sp\u00e4tantike", "um", "das", "jahr", "erreichte", "rom", "wohl", "seine", "gr\u00f6\u00dfte", "bev\u00f6lkerungszahl", "die", "sch\u00e4tzungen", "reichen", "von", "bis", "dreieinhalb", "millionen", "die", "h\u00e4ufigsten", "annahmen", "liegen", "etwa", "bei", "gesch\u00e4tzten", "millionen", "einwohnern", "die", "stadt", "verlor", "aber", "bald", "an", "politischer", "bedeutung", "da", "die", "verschiedenen", "kaiser", "andere", "residenzen", "darunter", "ravenna", "konstantinopel", "mailand", "trier", "thessaloniki", "split", "bevorzugten", "vor", "allem", "konstantinopel", "stieg", "im", "jahrhundert", "zur", "rivalin", "auf", "im", "jahrhundert", "geriet", "die", "westliche", "reichsh\u00e4lfte", "dann", "in", "einen", "teufelskreis", "aus", "b\u00fcrgerkriegen", "und", "angriffen", "von", "au\u00dfen", "die", "auch", "die", "stadt", "rom", "in", "mitleidenschaft", "zogen", "ein", "fanal", "war", "die", "pl\u00fcnderung", "roms", "im", "jahr", "durch", "meuternde", "gotische", "s\u00f6ldner", "sowie", "noch", "einmal", "durch", "die", "vandalen", "der", "b\u00fcrgerkrieg", "zwischen", "anthemius", "und", "ricimer", "wurde", "vor", "allem", "in", "rom", "ausgetragen", "und", "zog", "die", "stadt", "ebenfalls", "stark", "in", "mitleidenschaft", "wichtiger", "noch", "war", "dass", "man", "seit", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "nordafrika", "verlor", "von", "dessen", "getreidelieferungen", "die", "stadt", "abh\u00e4ngig", "war", "fortan", "sank", "die", "einwohnerzahl", "rapide", "obwohl", "kaiser", "wie", "valentinian", "iii", "oder", "anthemius", "wieder", "f\u00fcr", "l\u00e4ngere", "zeit", "am", "tiber", "residierten", "nach", "dem", "ende", "des", "westr\u00f6mischen", "kaisertums", "im", "jahr", "wurden", "gro\u00dfe", "st\u00e4dtische", "einrichtungen", "wie", "die", "diokletiansthermen", "und", "das", "kolosseum", "zun\u00e4chst", "aber", "weiter", "unterhalten", "trotz", "sinkender", "einwohnerzahlen", "bestand", "das", "antike", "leben", "fort", "auch", "der", "senat", "existierte", "weiterhin", "prokopios", "hielt", "fest", "dass", "die", "bauwerke", "der", "stadt", "w\u00e4hrend", "der", "herrschaft", "des", "ostgotenreichs", "instand", "gehalten", "wurden", "theoderich", "der", "gro\u00dfe", "lie\u00df", "tierhetzen", "und", "wagenrennen", "abhalten", "um", "lebten", "noch", "etwa", "menschen", "in", "rom", "die", "zivilisatorische", "katastrophe", "kam", "erst", "mit", "den", "gotenkriegen", "und", "der", "in", "diesem", "rahmen", "betriebenen", "r\u00fcckeroberungspolitik", "des", "ostr\u00f6mischen", "kaisers", "justinian", "i", "die", "langen", "kriegshandlungen", "f\u00fchrten", "zur", "endg\u00fcltigen", "zerst\u00f6rung", "fast", "aller", "r\u00f6mischen", "wasserleitungen", "zur", "weitgehenden", "ausl\u00f6schung", "der", "das", "antike", "erbe", "bewahrenden", "senatorenschicht", "und", "zu", "einem", "mehrj\u00e4hrigen", "aussetzen", "des", "st\u00e4dtischen", "lebens", "durch", "ostr\u00f6mischgotische", "belagerungsk\u00e4mpfe", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "sank", "als", "folge", "auf", "wenige", "zehntausend", "fanden", "die", "letzten", "wagenrennen", "im", "circus", "maximus", "statt", "italien", "geh\u00f6rte", "zwar", "formell", "seit", "wieder", "zum", "ostr\u00f6mischen", "reich", "die", "ordnungsfunktionen", "in", "rom", "wurden", "jedoch", "in", "den", "zeiten", "der", "v\u00f6lkerwanderung", "mehr", "und", "mehr", "von", "den", "p\u00e4psten", "ausge\u00fcbt", "der", "ostr\u00f6mischbyzantinische", "exarch", "residierte", "nicht", "am", "tiber", "sondern", "in", "ravenna", "rom", "sank", "auf", "den", "status", "einer", "byzantinischen", "provinzstadt", "und", "verlor", "nun", "auch", "seine", "symbolische", "bedeutung", "einzig", "das", "papsttum", "sorgte", "noch", "f\u00fcr", "einen", "rest", "an", "glanz", "und", "relevanz", "das", "letzte", "sp\u00e4tantike", "bauwerk", "in", "der", "stark", "entv\u00f6lkerten", "stadt", "war", "die", "errichtete", "phokass\u00e4ule", "bald", "danach", "scheint", "das", "forum", "romanum", "seine", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "stadt", "endg\u00fcltig", "verloren", "zu", "haben", "die", "antiken", "monumente", "verfielen", "mittelalter", "seit", "pippin", "erlangte", "rom", "neue", "bedeutung", "als", "hauptstadt", "des", "kirchenstaates", "patrimonium", "petri", "und", "als", "wichtigster", "wallfahrtsort", "des", "christentums", "neben", "jerusalem", "und", "santiago", "de", "compostela", "neuer", "glanz", "kam", "im", "jahr", "in", "die", "stadt", "als", "karl", "der", "gro\u00dfe", "durch", "papst", "leo", "iii", "zum", "ersten", "kaiser", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "gekr\u00f6nt", "wurde", "zwischen", "und", "scheiterten", "drei", "eroberungsversuche", "durch", "muslimische", "araber", "die", "stadth\u00e4lfte", "auf", "dem", "rechten", "tiberufer", "aber", "wurde", "gepl\u00fcndert", "zwischen", "dem", "und", "jahrhundert", "folgten", "weitere", "belagerungen", "angriffe", "und", "pl\u00fcnderungen", "durch", "langobarden", "sarazenen", "und", "normannen", "um", "betrug", "die", "einwohnerzahl", "gerade", "noch", "einwohner", "durch", "den", "rapiden", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "verwaisten", "gut", "drei", "viertel", "des", "von", "der", "aurelianischen", "mauer", "umschlossenen", "stadtgebietes", "welches", "in", "darauffolgender", "zeit", "brach", "lag", "und", "verwilderte", "bzw", "sp\u00e4ter", "landwirtschaftlich", "genutzt", "wurde", "die", "dichtbev\u00f6lkerten", "stadtteile", "konzentrierten", "sich", "auf", "die", "umliegenden", "ufer", "des", "tiber", "aufs", "marsfeld", "sowie", "auf", "den", "borgo", "zwischen", "peterskirche", "und", "engelsburg", "dies", "begr\u00fcndete", "auf", "dem", "gebiet", "innerhalb", "der", "aurelianischen", "mauer", "den", "speziellen", "gegensatz", "zwischen", "den", "gebieten", "abitato", "dichtbesiedelte", "tiberufer", "marsfeld", "borgo", "und", "disabitato", "brach", "liegende", "unbewohnte", "landschaftsfl\u00e4chen", "der", "rom", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "pr\u00e4gen", "sollte", "die", "antiken", "stadtzentren", "das", "forum", "romanum", "das", "kapitol", "die", "kaiserforen", "das", "kolosseum", "usw", "lagen", "allesamt", "im", "unbewohnten", "disabitato", "die", "neuen", "zentren", "roms", "bildeten", "nun", "der", "borgo", "mit", "altst", "peter", "und", "der", "campo", "de", "fiori", "im", "disabitato", "existierten", "im", "mittelalter", "zeitweise", "eigene", "kleine", "siedlungen", "die", "sich", "um", "die", "gro\u00dfen", "kirchen", "roms", "au\u00dferhalb", "des", "abitato", "gebildet", "hatten", "wie", "um", "die", "lateranbasilika", "oder", "um", "die", "kirche", "santa", "maria", "maggiore", "am", "ende", "des", "jahrhunderts", "verloren", "die", "karolinger", "als", "schutzmacht", "des", "papstes", "an", "einfluss", "w\u00e4hrend", "des", "saeculum", "obscurum", "um", "die", "erste", "jahrtausendwende", "rivalisierten", "verschiedene", "stadtr\u00f6mische", "adelsfamilien", "samt", "ihren", "anh\u00e4ngern", "um", "macht", "geldquellen", "und", "vor", "allem", "um", "den", "stuhl", "petri", "insbesondere", "die", "crescentier", "als", "f\u00fchrer", "der", "r\u00f6mischnationalen", "politik", "gegen", "die", "kaiserfreundlichen", "tuskulaner", "die", "von", "dem", "fr\u00e4nkischen", "markgrafen", "alberich", "i", "von", "spoleto", "um", "abstammten", "letztere", "setzten", "sich", "im", "adelsgeschlecht", "der", "colonna", "fort", "das", "seit", "dem", "jahrhundert", "mit", "den", "orsini", "konkurrierte", "\u00e4u\u00dferlich", "gruppierten", "sich", "die", "rivalisierenden", "parteien", "im", "hochmittelalter", "wie", "auch", "in", "norditalien", "in", "ghibellinen", "und", "guelfen", "doch", "ging", "es", "vor", "allem", "um", "einen", "machtkampf", "untereinander", "sowie", "gegen", "die", "p\u00e4pste", "der", "gegenpartei", "f\u00fcr", "mehrere", "jahrhunderte", "wurden", "fast", "nur", "noch", "angeh\u00f6rige", "des", "stadtr\u00f6mischen", "adels", "zu", "p\u00e4psten", "gew\u00e4hlt", "siehe", "liste", "der", "p\u00e4pste", "in", "ihren", "fehden", "verschanzten", "sich", "die", "rivalisierenden", "clans", "in", "zahlreichen", "auf", "antiken", "monumenten", "aufget\u00fcrmten", "burgen", "die", "p\u00e4pste", "selbst", "in", "der", "engelsburg", "dem", "mausoleum", "hadrians", "die", "adligen", "im", "kolosseum", "im", "circus", "maximus", "im", "septizodium", "im", "marcellustheater", "im", "chartularium", "staatsarchiv", "der", "r\u00f6mischen", "kaiser", "im", "augustusmausoleum", "in", "den", "konstantinsthermen", "im", "grabmal", "der", "caecilia", "metella", "usw", "das", "jahrhundertelange", "ringen", "dieser", "familien", "um", "die", "macht", "im", "kirchenstaat", "f\u00f6rderte", "den", "nepotismus", "am", "heiligen", "stuhl", "gro\u00dfe", "ereignisse", "waren", "neben", "den", "papstwahlen", "auch", "die", "romz\u00fcge", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "zur", "kaiserkr\u00f6nung", "durch", "den", "papst", "das", "von", "der", "katholischen", "kirche", "direkt", "in", "rom", "vermutete", "grab", "des", "nach", "dem", "brand", "roms", "unter", "nero", "im", "jahre", "hingerichteten", "apostels", "paulus", "sowie", "zahlreiche", "andere", "reliquien", "verhie\u00dfen", "ab", "in", "den", "heiligen", "jahren", "den", "pilgern", "au\u00dfergew\u00f6hnliche", "gnaden", "und", "abl\u00e4sse", "hierzu", "trug", "im", "besonderen", "die", "vermutung", "bei", "dass", "simon", "petrus", "gemeinsam", "mit", "paulus", "hingerichtet", "und", "in", "rom", "begraben", "worden", "sein", "soll", "diese", "annahme", "ist", "bis", "heute", "unter", "historikern", "\u00e4u\u00dferst", "umstritten", "die", "pilger", "stellten", "ein", "standbein", "der", "kommune", "dar", "die", "sich", "seit", "dem", "jahrhundert", "um", "die", "eigenverwaltung", "bem\u00fchte", "ein", "erstes", "aufleben", "der", "kommune", "im", "streit", "mit", "dem", "papsttum", "unter", "beteiligung", "des", "kirchenreformers", "arnold", "von", "brescia", "wurde", "mit", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "friedrich", "barbarossas", "gewaltsam", "unterbrochen", "im", "jahrhundert", "erhoben", "sich", "die", "b\u00fcrger", "gegen", "die", "herrschaft", "der", "adelsfamilien", "orsini", "und", "colonna", "die", "sie", "f\u00fcr", "den", "niedergang", "der", "stadt", "verantwortlich", "machten", "als", "ihr", "anf\u00fchrer", "machte", "sich", "cola", "di", "rienzo", "zum", "volkstribun", "und", "zeitweise", "zum", "alleinherrscher", "renaissance", "und", "barock", "das", "aufbl\u00fchen", "roms", "in", "der", "renaissance", "wurde", "durch", "den", "sacco", "di", "roma", "pl\u00fcnderung", "roms", "unterbrochen", "als", "die", "s\u00f6ldnertruppen", "karls", "v", "rom", "pl\u00fcnderten", "und", "verw\u00fcsteten", "in", "christlicher", "zeit", "sind", "viele", "bedeutende", "bauten", "entstanden", "zum", "beispiel", "die", "sogenannten", "vier", "patriarchalbasiliken", "sankt", "paul", "vor", "den", "mauern", "\u00fcber", "dem", "grab", "des", "heiligen", "apostels", "paulus", "aus", "dem", "jahrhundert", "die", "lateranbasilika", "ebenfalls", "aus", "dem", "jahrhundert", "von", "francesco", "borromini", "barockisiert", "santa", "maria", "maggiore", "aus", "dem", "jahrhundert", "und", "vor", "allem", "der", "petersdom", "der", "in", "der", "heutigen", "form", "aus", "der", "renaissance", "und", "dem", "barock", "stammt", "in", "der", "renaissance", "und", "im", "barock", "fand", "die", "stadt", "ein", "neues", "gepr\u00e4ge", "das", "haupts\u00e4chlich", "von", "kirchen", "bestimmt", "wird", "aber", "auch", "von", "neuen", "stra\u00dfenz\u00fcgen", "mit", "sichtachsen", "auf", "pal\u00e4ste", "und", "pl\u00e4tze", "mit", "brunnen", "und", "obelisken", "in", "diesem", "zustand", "ist", "rom", "bis", "heute", "verblieben", "weshalb", "die", "r\u00f6mische", "altstadt", "neben", "dem", "vatikan", "eines", "der", "beiden", "weltkulturerbe", "in", "der", "stadt", "rom", "darstellt", "franzosenzeit", "nach", "einer", "phase", "in", "der", "durch", "franz\u00f6sischen", "revolutionsexport", "der", "kirchenstaat", "aufgel\u00f6st", "und", "durch", "eine", "r\u00f6mische", "republik", "abgel\u00f6st", "worden", "war", "konnte", "sich", "pius", "vii", "im", "jahr", "wieder", "in", "rom", "etablieren", "dessen", "weigerung", "in", "der", "frage", "der", "durchsetzung", "der", "kontinentalsperre", "f\u00fchrte", "im", "november", "zur", "franz\u00f6sischen", "besetzung", "und", "am", "mai", "zur", "annexion", "des", "kirchenstaats", "einschlie\u00dflich", "der", "stadt", "rom", "durch", "das", "erste", "kaiserreich", "unter", "napoleon", "bonaparte", "der", "papst", "der", "napoleon", "exkommuniziert", "hatte", "wurde", "bald", "darauf", "festgenommen", "und", "in", "frankreich", "inhaftiert", "mit", "senatsbeschluss", "vom", "februar", "unterwarf", "frankreich", "das", "papsttum", "der", "franz\u00f6sischen", "souver\u00e4nit\u00e4t", "und", "dem", "gallikanismus", "gleichzeitig", "erhob", "es", "die", "stadt", "symbolisch", "zur", "zweiten", "stadt", "des", "kaiserreichs", "und", "k\u00fcndigte", "an", "dass", "ein", "k\u00fcnftiger", "thronfolger", "der", "den", "titel", "eines", "k\u00f6nigs", "von", "rom", "tragen", "werde", "dort", "auch", "einen", "kaiserlichen", "hof", "halten", "werde", "nach", "der", "abdankung", "napoleons", "im", "vertrag", "von", "fontainebleau", "kehrte", "der", "papst", "nach", "rom", "zur\u00fcck", "und", "restaurierte", "den", "kirchenstaat", "hauptstadt", "italiens", "stationierte", "frankreich", "das", "sich", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "als", "schutzmacht", "des", "r\u00f6mischen", "papsttums", "gegen", "bestrebungen", "des", "risorgimento", "verstand", "truppen", "im", "kirchenstaat", "kam", "frankreich", "mit", "dem", "gegr\u00fcndeten", "k\u00f6nigreich", "italien", "in", "form", "der", "septemberkonvention", "zu", "einer", "v\u00f6lkerrechtlich", "bindenden", "\u00fcbereinkunft", "in", "der", "r\u00f6mischen", "frage", "der", "zufolge", "italien", "die", "grenzen", "des", "kirchenstaats", "respektiert", "und", "frankreich", "im", "gegenzug", "seine", "truppen", "abzieht", "gem\u00e4\u00df", "der", "septemberkonvention", "verlegte", "italien", "seine", "hauptstadt", "von", "turin", "nach", "florenz", "und", "nicht", "nach", "rom", "wie", "es", "im", "zuge", "des", "risorgimento", "viele", "vertreter", "der", "italienischen", "nationalstaatsidee", "eigentlich", "w\u00fcnschten", "unter", "bruch", "der", "septemberkonvention", "lie\u00df", "italien", "jedoch", "zu", "dass", "der", "italienische", "freiheitsk\u00e4mpfer", "giuseppe", "garibaldi", "einen", "feldzug", "in", "den", "kirchenstaat", "unternahm", "dies", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "frankreich", "wieder", "truppen", "im", "kirchenstaat", "stationierte", "im", "sommer", "gerade", "war", "sitzungspause", "des", "ersten", "vatikanischen", "konzils", "zog", "frankreich", "diese", "einheiten", "im", "verlauf", "des", "deutschfranz\u00f6sischen", "kriegs", "aus", "rom", "allerdings", "wieder", "ab", "weil", "sie", "an", "der", "heimatfront", "gebraucht", "wurden", "daraufhin", "lie\u00df", "italien", "italienische", "truppen", "am", "september", "in", "den", "kirchenstaat", "einmarschieren", "am", "september", "durchbrachen", "bersaglieri", "die", "porta", "pia", "marschierten", "in", "rom", "ein", "und", "vollendeten", "damit", "die", "einigung", "italiens", "der", "kirchenstaat", "wurde", "am", "oktober", "per", "dekret", "an", "italien", "angegliedert", "durch", "ein", "von", "k\u00f6nig", "viktor", "emanuel", "ii", "am", "februar", "unterzeichnetes", "gesetz", "wurde", "rom", "zur", "hauptstadt", "des", "k\u00f6nigreichs", "erkl\u00e4rt", "zuvor", "hatten", "turin", "und", "ab", "florenz", "diese", "rolle", "innegehabt", "im", "sommer", "erfolgte", "der", "umzug", "der", "regierung", "von", "florenz", "nach", "rom", "der", "seiner", "weltlichen", "macht", "beraubte", "papst", "sowie", "gro\u00dfe", "teile", "der", "katholischen", "bev\u00f6lkerung", "standen", "diesem", "neuen", "staat", "jahrzehntelang", "feindlich", "gegen\u00fcber", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "setzte", "ein", "starker", "zustrom", "aus", "den", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "italiens", "ein", "so", "dass", "rom", "erstmals", "seit", "der", "antike", "\u00fcber", "die", "stadtgrenze", "der", "aurelianischen", "mauer", "hinauswuchs", "\u00fcbernahmen", "die", "faschisten", "unter", "benito", "mussolini", "mit", "dem", "marsch", "auf", "rom", "die", "macht", "in", "italien", "in", "der", "faschistischen", "diktatur", "wurden", "die", "differenzen", "zwischen", "staat", "und", "kirche", "durch", "die", "lateranvertr\u00e4ge", "mit", "dem", "heiligen", "stuhl", "beendet", "und", "der", "unabh\u00e4ngige", "staat", "der", "vatikanstadt", "begr\u00fcndet", "au\u00dferdem", "wurde", "in", "dieser", "zeit", "im", "zuge", "der", "propagandistischen", "verherrlichung", "der", "r\u00f6mischen", "antike", "altert\u00fcmer", "restauriert", "das", "monumentale", "nationaldenkmal", "monumento", "a", "vittorio", "emanuele", "ii", "fertiggestellt", "neue", "bauten", "und", "sichtachsen", "in", "der", "historischen", "altstadt", "geschaffen", "sowie", "das", "stadtviertel", "eur", "esposizione", "universale", "di", "roma", "erbaut", "der", "bekannteste", "unter", "den", "oft", "futuristisch", "anmutenden", "neubauten", "des", "eur", "ist", "der", "palazzo", "della", "civilt\u00e0", "italiana", "auch", "palazzo", "del", "lavoro", "anders", "als", "etwa", "in", "deutschland", "wurden", "faschistische", "inschriften", "und", "symbole", "fast", "nie", "entfernt", "so", "dass", "die", "architektonische", "und", "propagandistische", "repr\u00e4sentation", "des", "faschismus", "nach", "wie", "vor", "im", "stadtbild", "sichtbar", "sind", "zweiter", "weltkrieg", "am", "juli", "bombardierten", "die", "alliierten", "erstmals", "rom", "ein", "hauptziel", "der", "bomber", "der", "united", "states", "air", "force", "war", "der", "bahnhof", "tiburtina", "zerst\u00f6rt", "wurden", "jedoch", "vor", "allem", "die", "arbeiterviertel", "des", "stadtteils", "san", "lorenzo", "und", "die", "kirche", "sankt", "laurentius", "vor", "den", "mauernder", "stadtteil", "wurde", "von", "mehr", "als", "tonnen", "bomben", "getroffen", "dieser", "mit", "abstand", "schwerste", "bombenangriff", "auf", "rom", "forderte", "tote", "verletzte", "und", "zahlreiche", "zerst\u00f6rte", "oder", "schwer", "besch\u00e4digte", "geb\u00e4ude", "einige", "weitere", "luftangriffe", "auf", "rom", "folgten", "waren", "jedoch", "nicht", "so", "verheerend", "das", "r\u00f6mische", "stadtzentrum", "blieb", "weitgehend", "von", "kriegszerst\u00f6rungen", "verschontunmittelbar", "nach", "dem", "waffenstillstand", "italiens", "am", "september", "begann", "die", "deutsche", "besetzung", "roms", "laut", "den", "in", "fall", "achse", "festgelegten", "richtlinien", "mit", "mehreren", "unterdr\u00fcckungsma\u00dfnahmen", "gegen", "die", "zivilbev\u00f6lkerung", "darunter", "die", "razzia", "gegen", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "roms", "am", "oktober", "bei", "der", "\u00fcber", "einwohner", "des", "j\u00fcdischen", "ghettos", "nach", "auschwitz", "deportiert", "wurden", "einen", "tag", "nach", "dem", "von", "kommunistischen", "partisanen", "durchgef\u00fchrten", "attentat", "in", "der", "via", "rasella", "lie\u00df", "herbert", "kappler", "m\u00e4rz", "das", "massaker", "in", "den", "ardeatinischen", "h\u00f6hlen", "durchf\u00fchren", "bei", "dem", "italienische", "zivilisten", "umgebracht", "wurden", "auch", "bei", "den", "folgenden", "luftangriffen", "und", "als", "sich", "im", "mai", "alliierte", "truppen", "der", "stadt", "n\u00e4herten", "harrte", "papst", "pius", "xii", "in", "rom", "aus", "um", "ein", "zweites", "monte", "cassino", "oder", "gar", "stalingrad", "zu", "verhindern", "bem\u00fchte", "er", "sich", "um", "eine", "allseitige", "erkl\u00e4rung", "roms", "zur", "offenen", "stadt", "auf", "deutscher", "seite", "erhielt", "der", "plan", "unterst\u00fctzung", "unter", "anderem", "von", "ernst", "freiherr", "von", "weizs\u00e4cker", "und", "ssgeneral", "karl", "wolff", "der", "deutsche", "generalfeldmarschall", "albert", "kesselring", "erkl\u00e4rte", "rom", "anfang", "juni", "zur", "offenen", "stadt", "und", "zog", "bis", "auf", "eine", "nachhut", "alle", "truppen", "ab", "am", "juni", "marschierten", "alliierte", "truppen", "in", "rom", "ein", "nach", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "verlie\u00df", "k\u00f6nig", "umberto", "ii", "das", "land", "und", "italien", "wurde", "republik", "rom", "als", "moderne", "gro\u00dfstadt", "in", "den", "nachkriegsjahrzehnten", "erlebte", "italien", "einen", "nie", "da", "gewesenen", "wirtschaftsaufschwung", "miracolo", "economico", "und", "eine", "starke", "landflucht", "millionen", "menschen", "aus", "s\u00fcditalien", "und", "den", "bergregionen", "der", "abruzzen", "str\u00f6mten", "in", "die", "hauptstadt", "um", "die", "barackensiedlungen", "der", "unmittelbaren", "nachkriegszeit", "zu", "beseitigen", "entstanden", "ab", "wie", "in", "allen", "italienischen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "gro\u00dfwohnsiedlungen", "die", "in", "rom", "oft", "ungeplant", "und", "ohne", "baugenehmigung", "in", "die", "r\u00f6mische", "campagna", "gesetzt", "und", "nachtr\u00e4glich", "gegen", "eine", "geb\u00fchr", "legalisiert", "wurden", "gleichzeitig", "entstanden", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "auch", "wohngebiete", "f\u00fcr", "die", "aufstrebenden", "mittelschicht", "bis", "hatte", "sich", "die", "einwohnerzahl", "der", "stadt", "verdoppelt", "wurde", "die", "erste", "linie", "der", "ubahn", "metropolitana", "di", "roma", "er\u00f6ffnet", "und", "fanden", "in", "rom", "die", "xvii", "olympischen", "sommerspiele", "statt", "die", "so", "genannten", "borgate", "abusive", "missbr\u00e4uchliche", "vorst\u00e4dte", "boten", "oft", "keinerlei", "infrastruktur", "keine", "gr\u00fcnanlagen", "keine", "schulen", "oder", "kinderg\u00e4rten", "w\u00e4hrend", "in", "der", "innenstadt", "die", "kirchen", "aufgrund", "ihrer", "\u00fcberzahl", "oft", "kaum", "noch", "zu", "erhalten", "sind", "fehlten", "sie", "in", "der", "umgebung", "zun\u00e4chst", "v\u00f6llig", "w\u00e4hrend", "inzwischen", "zahlreiche", "kirchenneubauten", "in", "den", "vorst\u00e4dten", "entstanden", "sind", "fehlen", "dort", "bis", "heute", "gr\u00fcnanlagen", "oder", "sportst\u00e4tten", "und", "die", "anbindung", "an", "den", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "ist", "unzureichend", "die", "sozialen", "probleme", "der", "vorst\u00e4dte", "waren", "in", "den", "er", "anlass", "f\u00fcr", "soziale", "k\u00e4mpfe", "der", "radikalen", "linken", "hausbesetzungen", "und", "streiks", "linksextreme", "und", "rechtsextreme", "gruppierungen", "opposti", "estremisti", "lieferten", "sich", "gewaltsame", "auseinandersetzungen", "mit", "der", "polizei", "gleichzeitig", "wucherte", "in", "diesen", "jahren", "auch", "die", "organisierte", "kriminalit\u00e4t", "f\u00fcr", "deren", "verstrickungen", "der", "fall", "der", "maglianabande", "exemplarisch", "steht", "trauriger", "h\u00f6hepunkt", "der", "politischen", "gewalt", "der", "er", "jahre", "im", "ganzen", "land", "war", "die", "entf\u00fchrung", "und", "ermordung", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "aldo", "moro", "durch", "mitglieder", "der", "roten", "brigaden", "das", "zeitlich", "letzte", "beispiel", "dieser", "oft", "als", "misslungen", "eingestuften", "stadtplanung", "ist", "der", "wohnkomplex", "corviale", "auch", "genannt", "il", "serpentone", "die", "riesenschlange", "der", "entstand", "in", "den", "er", "jahren", "entspannte", "sich", "die", "situation", "etwas", "und", "ein", "teil", "der", "r\u00f6mischen", "mittelschicht", "verlie\u00df", "im", "zuge", "einer", "suburbanisierung", "die", "stadt", "unter", "dem", "pontifikat", "papst", "johannes", "pauls", "ii", "erlebte", "die", "stadt", "zweimal", "einen", "nie", "zuvor", "gewesenen", "menschenandrang", "im", "heiligen", "jahr", "kamen", "zum", "gottesdienst", "am", "weltjugendtag", "zwei", "millionen", "menschen", "vor", "die", "tore", "der", "stadt", "an", "den", "begr\u00e4bnisfeierlichkeiten", "am", "april", "auf", "dem", "petersplatz", "nahmen", "staats", "und", "regierungschefs", "sowie", "drei", "bis", "vier", "millionen", "menschen", "aus", "aller", "welt", "teil", "von", "denen", "aber", "nur", "platz", "fanden", "die", "\u00fcbrigen", "verfolgten", "die", "zeremonien", "auf", "videogro\u00dfbildschirmen", "seit", "der", "wahl", "von", "b\u00fcrgermeister", "francesco", "rutelli", "konnten", "verbesserungen", "bei", "der", "luftqualit\u00e4t", "erreicht", "werden", "jedoch", "\u00e4nderte", "sich", "an", "den", "strukturellen", "problemen", "der", "stadt", "wie", "dem", "verkehr", "oder", "der", "m\u00fcllentsorgung", "unter", "ihm", "und", "seinen", "nachfolgern", "nur", "wenig", "nachdem", "rom", "jahrelang", "von", "b\u00fcrgermeistern", "des", "mittelinkslagers", "regiert", "worden", "war", "bedeutete", "die", "wahl", "des", "nationalkonservativen", "gianni", "alemanno", "im", "jahr", "einen", "einschnitt", "in", "seiner", "amtszeit", "verschlimmerten", "sich", "die", "probleme", "der", "stadt", "weiter", "und", "unter", "seinem", "sozialdemokratischen", "nachfolger", "ignazio", "marino", "wurde", "ein", "gigantischer", "korruptionsskandal", "um", "das", "kriminelle", "netzwerk", "der", "mafia", "capitale", "aufgedeckt", "die", "entt\u00e4uschung", "der", "r\u00f6mer", "\u00fcber", "die", "etablierten", "parteien", "brachte", "im", "sommer", "virginia", "raggi", "von", "der", "protestbewegung", "movimento", "stelle", "an", "die", "spitze", "der", "stadt", "rom", "heute", "die", "gro\u00dfen", "bauten", "des", "jahrhunderts", "wurden", "fast", "alle", "in", "den", "au\u00dfenvierteln", "wie", "dem", "eur", "errichtet", "in", "der", "innenstadt", "dagegen", "sind", "bauma\u00dfnahmen", "aus", "denkmalpflegerischen", "gr\u00fcnden", "nur", "selten", "erlaubt", "derzeit", "finden", "gro\u00dfe", "ausgrabungen", "im", "bereich", "der", "antiken", "kaiserforen", "statt", "im", "modernen", "stadtbild", "ist", "die", "vergangenheit", "noch", "an", "vielen", "stellen", "anzutreffen", "so", "ist", "etwa", "das", "theater", "des", "pompeius", "am", "campo", "de", "fiori", "aus", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "in", "dessen", "vorhof", "zu", "c\u00e4sars", "zeit", "die", "kurie", "untergebracht", "war", "und", "wo", "er", "wohl", "auch", "get\u00f6tet", "wurde", "noch", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "erhalten", "allerdings", "ist", "im", "verlauf", "der", "jahrhunderte", "aus", "dem", "halbrund", "f\u00fcr", "die", "zuschauer", "eine", "wohnbebauung", "geworden", "heute", "befinden", "sich", "darin", "keller", "und", "eine", "tiefgarage", "restaurants", "und", "bars", "privatwohnungen", "und", "hotelpensionen", "alle", "zimmer", "haben", "auf", "grund", "der", "urspr\u00fcnglichen", "halbrunden", "theaterstruktur", "einen", "trapezf\u00f6rmigen", "grundriss", "die", "erneuerung", "der", "stadt", "stellt", "die", "r\u00f6mer", "im", "alltag", "oft", "vor", "gro\u00dfe", "probleme", "schon", "der", "bau", "einer", "riesigen", "tiefgarage", "zum", "jahr", "in", "einen", "tuffh\u00fcgel", "am", "petersplatz", "war", "umstritten", "weil", "die", "zerst\u00f6rung", "arch\u00e4ologischer", "reste", "bef\u00fcrchtet", "wurde", "aus", "demselben", "grund", "wurde", "die", "dringend", "ben\u00f6tigte", "dritte", "metrolinie", "erst", "er\u00f6ffnet", "gr\u00f6\u00dfere", "probleme", "als", "die", "historische", "innenstadt", "machen", "die", "oft", "unsch\u00f6nen", "vorst\u00e4dte", "mit", "ihrer", "hohen", "kriminalit\u00e4tsrate", "dort", "fehlen", "bis", "heute", "gr\u00fcnanlagen", "oder", "sportst\u00e4tten", "und", "die", "anbindung", "an", "den", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "ist", "unzureichend", "bis", "heute", "sind", "in", "der", "einstigen", "stadt", "der", "thermen", "f\u00fcr", "alle", "\u00f6ffentliche", "b\u00e4der", "kaum", "vorhanden", "die", "r\u00f6mer", "die", "es", "sich", "leisten", "k\u00f6nnen", "besitzen", "eine", "wohnung", "in", "einem", "der", "oft", "begr\u00fcnten", "und", "sorgsam", "gepflegten", "innenh\u00f6fe", "oder", "gar", "eine", "kleine", "villa", "im", "stadtbereich", "in", "einer", "rangliste", "der", "st\u00e4dte", "nach", "ihrer", "lebensqualit\u00e4t", "belegte", "rom", "im", "jahre", "den", "platz", "unter", "untersuchten", "st\u00e4dten", "weltweit", "einwohnerentwicklung", "roms", "geschichte", "begann", "etwa", "v", "chr", "mit", "einem", "b\u00fcndnis", "verschiedener", "kleiner", "d\u00f6rfer", "mit", "wenigen", "hundert", "bis", "tausend", "einwohnern", "von", "da", "an", "wuchs", "rom", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahrhunderten", "kontinuierlich", "zu", "einer", "megastadt", "die", "\u00fcber", "eine", "million", "einwohner", "z\u00e4hlte", "im", "zuge", "der", "verlegung", "bedeutender", "hauptstadtfunktionen", "nach", "konstantinopel", "im", "jahrhundert", "sowie", "des", "zerfalls", "des", "westr\u00f6mischen", "reiches", "im", "jahrhundert", "nahm", "die", "bev\u00f6lkerung", "deutlich", "ab", "und", "sank", "rasch", "bis", "zum", "jahr", "auf", "etwa", "im", "fr\u00fchmittelalter", "war", "rom", "mit", "einwohnern", "im", "vergleich", "zu", "heute", "eine", "kleinstadt", "erst", "mit", "dem", "aufstieg", "des", "kirchenstaates", "bl\u00fchte", "rom", "erneut", "auf", "wobei", "immer", "wieder", "kriege", "und", "seuchen", "diese", "entwicklung", "unterbrachen", "als", "es", "hauptstadt", "des", "vereinigten", "italien", "wurde", "z\u00e4hlte", "es", "gut", "einwohner", "drei\u00dfig", "jahre", "sp\u00e4ter", "waren", "es", "bereits", "doppelt", "so", "viele", "im", "jahrhundert", "wuchs", "rom", "erneut", "zur", "millionenstadt", "heran", "wobei", "vor", "allem", "nach", "die", "einwohnerzahl", "drastisch", "wuchs", "die", "folgende", "\u00fcbersicht", "zeigt", "die", "einwohnerzahlen", "nach", "dem", "jeweiligen", "gebietsstand", "bis", "handelt", "es", "sich", "um", "sch\u00e4tzungen", "von", "bis", "um", "volksz\u00e4hlungsergebnisse", "und", "fortschreibungen", "des", "nationalinstituts", "f\u00fcr", "statistik", "istat", "*", "abendl\u00e4ndisches", "schisma", "pestepidemie", "**", "sacco", "di", "roma", "pl\u00fcnderung", "durch", "deutsche", "landsknechte", "sowie", "spanische", "und", "italienische", "s\u00f6ldner", "religionen", "in", "der", "antike", "war", "die", "r\u00f6mische", "religion", "mit", "ihren", "kulten", "die", "am", "weitesten", "verbreitete", "religion", "in", "der", "stadt", "dennoch", "waren", "in", "diesem", "kulturzentrum", "auch", "andere", "religionen", "vertreten", "wie", "zum", "beispiel", "der", "mithraismus", "und", "weitere", "mysterienkulte", "auf", "dem", "palatin", "befand", "sich", "ein", "tempel", "der", "kybele", "oder", "magna", "mater", "im", "viertel", "rechts", "des", "tiber", "dem", "trastevere", "wo", "sich", "urspr\u00fcnglich", "auch", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "angesiedelt", "hatte", "war", "ein", "syrisches", "heiligtum", "auf", "dem", "kapitol", "stand", "ein", "heiligtum", "des", "serapis", "und", "einen", "tempel", "f\u00fcr", "isis", "und", "serapis", "das", "iseum", "campense", "gab", "es", "auf", "dem", "marsfeldbereits", "sehr", "fr\u00fch", "entstand", "eine", "christliche", "gemeinde", "in", "der", "stadt", "welche", "trotz", "der", "christenverfolgungen", "rasch", "anwuchs", "mit", "der", "herrschaftszeit", "konstantins", "des", "gro\u00dfen", "nahm", "das", "christentum", "im", "r\u00f6mischen", "reich", "einen", "aufschwung", "und", "\u00fcberlebte", "auch", "dessen", "untergang", "die", "bisch\u00f6fe", "von", "rom", "beanspruchten", "als", "nachfolger", "des", "apostels", "simon", "petrus", "einen", "f\u00fchrungsanspruch", "\u00fcber", "die", "kirche", "und", "nahmen", "den", "titel", "des", "papstes", "an", "nachdem", "die", "stadt", "mehrfach", "von", "heidnischen", "v\u00f6lkern", "gepl\u00fcndert", "und", "zerst\u00f6rt", "worden", "war", "setzte", "sich", "rom", "als", "religi\u00f6ses", "zentrum", "der", "westkirche", "und", "seit", "dem", "jahrhundert", "als", "zentrum", "des", "kirchenstaates", "durch", "infolgedessen", "wurden", "in", "rom", "zahlreiche", "kirchen", "errichtet", "welche", "die", "wichtigsten", "kirchlichen", "heiligt\u00fcmer", "beherbergen", "wurde", "rom", "von", "napoleon", "bonaparte", "im", "italienfeldzug", "erobert", "nach", "dem", "wiener", "kongress", "wurde", "es", "wieder", "unter", "p\u00e4pstliche", "hoheit", "gestellt", "das", "italienische", "nationalbewusstsein", "war", "unter", "der", "franz\u00f6sischen", "besatzung", "gewachsen", "siehe", "risorgimento", "wurde", "das", "k\u00f6nigreich", "italien", "gegr\u00fcndet", "als", "frankreich", "infolge", "des", "deutschfranz\u00f6sischen", "krieges", "seine", "schutztruppen", "aus", "rom", "abzog", "eroberten", "italienische", "truppen", "ab", "september", "den", "kirchenstaat", "es", "gab", "keinen", "nennenswerten", "widerstand", "am", "september", "wurde", "rom", "eingenommen", "breccia", "di", "porta", "pia", "die", "weltliche", "herrschaft", "der", "p\u00e4pste", "\u00fcber", "rom", "war", "damit", "unwiderruflich", "beendet", "der", "papst", "zog", "sich", "daraufhin", "in", "den", "vatikan", "zur\u00fcck", "der", "in", "den", "lateranvertr\u00e4gen", "als", "eigenst\u00e4ndiger", "staat", "anerkannt", "wurde", "rom", "und", "insbesondere", "der", "vatikan", "sind", "bis", "heute", "das", "geistliche", "zentrum", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "pr\u00e4gt", "durch", "die", "vielzahl", "an", "kirchen", "kl\u00f6stern", "und", "anderen", "religi\u00f6sen", "einrichtungen", "priestern", "ordensbr\u00fcdern", "und", "schwestern", "deutlich", "sichtbar", "das", "stadtbild", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "rom", "\u00fcber", "katholische", "kirchen", "die", "zeugnis", "von", "allen", "architekturepochen", "der", "europ\u00e4ischen", "geschichte", "von", "der", "antike", "bis", "heute", "ablegen", "im", "bistum", "rom", "das", "das", "stadtgebiet", "mit", "ausnahme", "von", "ostia", "umfasst", "waren", "einwohner", "der", "bev\u00f6lkerung", "katholisch", "der", "katholikenanteil", "ist", "von", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "gesunken", "was", "sowohl", "auf", "s\u00e4kularisierung", "als", "auch", "auf", "einwanderung", "andersgl\u00e4ubiger", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "seit", "h\u00e4lt", "sich", "der", "anteil", "der", "katholiken", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "jedoch", "konstant", "bei", "rund", "die", "\u00e4lteste", "religi\u00f6se", "minderheit", "bilden", "die", "juden", "in", "rom", "die", "in", "der", "stadt", "schon", "seit", "dem", "vorchristlichen", "jahrhundert", "nachgewiesen", "sind", "seit", "dem", "jahrhundert", "mussten", "die", "r\u00f6mischen", "juden", "zwangsweise", "im", "ghetto", "leben", "das", "erst", "mit", "dem", "ende", "des", "kirchenstaats", "aufgehoben", "wurde", "als", "zeichen", "des", "selbstbewusstseins", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "wurden", "die", "gro\u00dfe", "synagoge", "tempio", "maggiore", "errichtet", "die", "auch", "die", "verfolgungen", "und", "deportationen", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "unbeschadet", "\u00fcberstand", "heute", "leben", "in", "rom", "etwa", "juden", "der", "bev\u00f6lkerungdie", "protestanten", "verschiedener", "konfessionen", "bilden", "in", "rom", "nur", "eine", "kleine", "minderheit", "auch", "sie", "genie\u00dfen", "erst", "seit", "religionsfreiheit", "zuvor", "wurde", "etwa", "der", "cimitero", "acattolico", "auch", "protestantischer", "friedhof", "genannt", "f\u00fcr", "die", "deutschen", "und", "britischen", "protestanten", "au\u00dferhalb", "der", "stadtmauern", "angelegt", "nachdem", "rom", "hauptstadt", "des", "italienischen", "nationalstaats", "geworden", "war", "errichteten", "die", "aus", "dem", "piemont", "kommenden", "waldenser", "die", "repr\u00e4sentative", "waldenserkirche", "tempio", "valdese", "di", "roma", "und", "weitere", "kirchenbauten", "in", "der", "stadt", "durch", "einwanderung", "sind", "heute", "auch", "zwei", "andere", "religionsgemeinschaften", "in", "nennenswertem", "ma\u00df", "in", "der", "stadt", "vertreten", "die", "orthodoxen", "christen", "bilden", "wie", "in", "ganz", "italien", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "religi\u00f6se", "minderheit", "unter", "ihnen", "sind", "wiederum", "die", "rum\u00e4nischorthodoxen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "ihre", "zahl", "wurde", "auf", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "gesch\u00e4tzt", "muslime", "kommen", "vor", "allem", "aus", "albanien", "marokko", "pakistan", "bangladesch", "sowie", "weiteren", "staaten", "nordafrikas", "des", "nahen", "ostens", "und", "s\u00fcdasiens", "ihre", "zahl", "lag", "ende", "bei", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "jahren", "entstand", "im", "norden", "der", "stadt", "die", "moschee", "von", "rom", "die", "damals", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "europas", "war", "au\u00dferdem", "bestehen", "einige", "kleinere", "moscheen", "dazu", "kommen", "weitere", "minderheiten", "wie", "hindus", "buddhisten", "und", "zeugen", "jehovas", "sowie", "konfessionslose", "politik", "gemeinderat", "der", "gemeinderat", "von", "rom", "die", "assemblea", "capitolina", "hat", "mit", "seinen", "mitgliedern", "nach", "der", "kommunalwahl", "folgende", "zusammensetzung", "die", "mehrheitsfraktion", "sitze", "stellt", "das", "mittelinksb\u00fcndnis", "um", "den", "b\u00fcrgermeister", "roberto", "gualtieri", "pd", "partito", "democratico", "sitze", "sitze", "sitze", "sitze", "verbundene", "listen", "lista", "civica", "gualtieri", "sindaco", "sinistra", "civica", "ecologista", "roma", "futura", "femminista", "egualitaria", "ecologista", "democrazia", "solidale", "europa", "verde", "sitze", "opposition", "sitze", "mitterechtsb\u00fcndnis", "zusammen", "sitze", "fratelli", "ditalia", "sitze", "sitze", "sitze", "lega", "sitze", "forza", "italia", "sitz", "sitz", "il", "popolo", "della", "libert\u00e0", "sitze", "sitze", "parteilos", "sitz", "movimento", "stelle", "sitze", "sitze", "sitze", "liste", "carlo", "calenda", "sitzeder", "gemeinderat", "tagt", "in", "der", "aula", "giulio", "cesare", "im", "senatorenpalast", "b\u00fcrgermeister", "bei", "der", "b\u00fcrgermeisterwahl", "konnte", "die", "amtsinhaberin", "virginia", "raggi", "ms", "mit", "etwas", "mehr", "als", "prozent", "nur", "den", "vierten", "platz", "belegen", "und", "verpasste", "damit", "den", "einzug", "in", "die", "stichwahl", "dort", "setzte", "sich", "roberto", "gualtieri", "pd", "mit", "prozent", "gegen", "enrico", "michetti", "den", "kandidaten", "des", "rechten", "parteienb\u00fcndnisses", "um", "fratelli", "ditalia", "lega", "nord", "und", "forza", "italia", "durcham", "juni", "wurde", "virginia", "raggi", "ms", "in", "einer", "stichwahl", "zur", "neuen", "b\u00fcrgermeisterin", "von", "rom", "gew\u00e4hlt", "im", "ersten", "wahlgang", "am", "juni", "hatte", "sie", "gegen", "mehrere", "gegenkandidaten", "mit", "die", "meisten", "stimmen", "erhalten", "der", "kandidat", "der", "partito", "democratico", "roberto", "giachetti", "erreichte", "mit", "der", "stimmen", "den", "zweiten", "platz", "die", "anschlie\u00dfend", "erforderliche", "stichwahl", "gewann", "raggi", "mit", "der", "stimmen", "bei", "der", "gleichzeitig", "stattfindenden", "gemeinderatswahl", "erreichte", "raggis", "partei", "movimento", "stelle", "die", "absolute", "mehrheit", "im", "gemeinderat", "und", "in", "der", "stadtbezirkebei", "den", "stichwahlen", "am", "und", "juni", "wurde", "ignazio", "marino", "pd", "zum", "b\u00fcrgermeister", "gew\u00e4hlt", "er", "gewann", "mit", "gegen", "den", "amtsinhaber", "gianni", "alemanno", "pdl", "marino", "musste", "jedoch", "im", "oktober", "zur\u00fccktreten", "am", "november", "\u00fcbernahm", "francesco", "paolo", "tronca", "kommissarisch", "die", "amtsgesch\u00e4fte", "bis", "zu", "einer", "neuwahl", "des", "b\u00fcrgermeistersgiovanni", "alemanno", "wurde", "am", "april", "zum", "b\u00fcrgermeister", "von", "rom", "gew\u00e4hlt", "in", "der", "stichwahl", "erreichte", "er", "gegen", "den", "fr\u00fcheren", "b\u00fcrgermeister", "francesco", "rutelli", "der", "stimmen", "der", "bisherige", "b\u00fcrgermeister", "walter", "veltroni", "wurde", "gew\u00e4hlt", "und", "am", "mai", "f\u00fcr", "eine", "zweite", "amtszeit", "mit", "der", "stimmen", "im", "ersten", "wahlgang", "im", "amt", "best\u00e4tigt", "giovanni", "alemanno", "scheiterte", "damals", "mit", "nur", "veltroni", "trat", "am", "februar", "als", "b\u00fcrgermeister", "wegen", "seiner", "kandidatur", "bei", "den", "parlamentswahlen", "zur\u00fcck", "b\u00fcrgermeister", "sindaci", "di", "roma", "von", "rom", "seit", "wappen", "und", "hoheitssymbole", "das", "wappen", "der", "stadt", "rom", "zeigt", "einen", "roten", "schild", "mit", "dem", "akronym", "spqr", "und", "eine", "mit", "edelsteinen", "besetzte", "krone", "spqr", "steht", "f\u00fcr", "das", "lateinische", "senatus", "populusque", "romanus", "senat", "und", "volk", "von", "rom", "oder", "der", "r\u00f6mische", "senat", "und", "das", "r\u00f6mische", "volk", "dieser", "schriftzug", "war", "das", "hoheitszeichen", "des", "antiken", "rom", "und", "findet", "sich", "auch", "heute", "als", "leitspruch", "im", "wappen", "der", "stadt", "sowie", "auf", "zahlreichen", "schrifttafeln", "statuen", "kanaldeckeln", "und", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "die", "legionen", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "f\u00fchrten", "es", "auf", "ihren", "standarten", "st\u00e4dtepartnerschaften", "in", "form", "einer", "gemeindepartnerschaft", "ist", "rom", "weltweit", "nur", "mit", "einer", "einzigen", "stadt", "verbunden", "und", "zwar", "seit", "mit", "parisdar\u00fcber", "hinaus", "unterh\u00e4lt", "rom", "mit", "folgenden", "st\u00e4dten", "sogenannte", "freundschafts", "und", "kooperationsabkommen", "hauptstadt", "und", "regierungssitz", "als", "hauptstadt", "italiens", "ist", "rom", "seit", "sitz", "vieler", "staatlicher", "einrichtungen", "und", "organe", "die", "abgeordnetenkammer", "als", "gr\u00f6\u00dfere", "kammer", "des", "italienischen", "parlaments", "hat", "ihren", "sitz", "im", "palazzo", "montecitorio", "nahe", "dem", "pantheon", "w\u00e4hrend", "der", "senat", "im", "palazzo", "madama", "tagt", "der", "staatspr\u00e4sident", "italiens", "hat", "seinen", "amtssitz", "im", "quirinalspalast", "welcher", "fr\u00fcher", "verwaltungsgeb\u00e4ude", "des", "kirchenstaates", "und", "von", "bis", "residenz", "der", "italienischen", "k\u00f6nige", "war", "der", "amtssitz", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "befindet", "sich", "seit", "im", "palazzo", "chigi", "w\u00e4hrend", "er", "zuvor", "im", "errichteten", "palazzo", "del", "viminale", "lag", "zudem", "haben", "s\u00e4mtliche", "ministerien", "der", "regierung", "ihren", "sitz", "in", "rom", "die", "stadt", "ist", "sitz", "von", "ausl\u00e4ndischen", "botschaften", "in", "italien", "unter", "anderem", "der", "deutschen", "und", "der", "\u00f6sterreichischen", "botschaftin", "rom", "haben", "alle", "vier", "derzeitigen", "italienischen", "nachrichtendienste", "ihr", "hauptquartier", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "\u00fcberblick", "rom", "wurde", "der", "\u00fcberlieferung", "zufolge", "im", "jahre", "v", "chr", "auf", "einem", "der", "sieben", "h\u00fcgel", "gegr\u00fcndet", "jedoch", "lassen", "funde", "darauf", "schlie\u00dfen", "dass", "schon", "v", "chr", "in", "diesem", "bereich", "menschliche", "siedlungen", "existiert", "haben", "m\u00fcssen", "besonders", "das", "bild", "des", "h\u00fcgels", "palatin", "und", "des", "n\u00f6rdlich", "gelegenen", "tales", "ist", "durch", "antike", "bauwerke", "bestimmt", "dies", "ist", "darauf", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "dass", "der", "palatin", "in", "der", "kaiserzeit", "residenzh\u00fcgel", "der", "kaiser", "war", "w\u00e4hrend", "sich", "im", "tal", "zwischen", "dem", "palatin", "und", "dem", "kapitol", "das", "forum", "romanum", "befand", "das", "zentrum", "des", "st\u00e4dtischen", "lebens", "im", "antiken", "rom", "als", "innenstadt", "roms", "gilt", "der", "bereich", "innerhalb", "der", "aurelianischen", "mauer", "die", "im", "jahrhundert", "um", "das", "gebiet", "der", "sieben", "h\u00fcgel", "kapitol", "quirinal", "viminal", "esquilin", "caelius", "aventin", "und", "palatin", "errichtet", "wurde", "das", "historische", "zentrum", "breitet", "sich", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "am", "linken", "ufer", "des", "tibers", "aus", "hier", "befinden", "sich", "die", "meisten", "und", "gr\u00f6\u00dften", "baudenkm\u00e4ler", "aus", "der", "antike", "die", "christlichen", "geb\u00e4ude", "hingegen", "sind", "auf", "beiden", "seiten", "des", "tiber", "verstreut", "die", "vatikanstadt", "mit", "dem", "weithin", "sichtbaren", "petersdom", "befindet", "sich", "auf", "der", "rechten", "seite", "des", "tiber", "das", "historische", "zentrum", "von", "rom", "der", "petersdom", "und", "die", "vatikanstadt", "wurden", "von", "der", "unesco", "im", "jahre", "zum", "weltkulturerbe", "erkl\u00e4rt", "die", "\u00e4u\u00dfere", "stadt", "und", "die", "peripherie", "roms", "befinden", "sich", "im", "bereich", "au\u00dferhalb", "der", "aurelianischen", "mauer", "die", "konzentration", "antiker", "bauwerke", "ist", "hier", "deutlich", "geringer", "wenn", "man", "auch", "immer", "wieder", "solche", "antrifft", "man", "findet", "jedoch", "zahlreiche", "kirchen", "welche", "auch", "in", "diesem", "bereich", "errichtet", "wurden", "so", "zum", "beispiel", "die", "basilika", "sankt", "paul", "vor", "den", "mauern", "die", "errichtete", "moschee", "von", "rom", "jahre", "nach", "einer", "gescheiterten", "belagerung", "durch", "die", "muslime", "war", "bis", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "moschee", "europas", "und", "ein", "zentrum", "des", "islam", "in", "italien", "bauwerke", "rom", "beherbergt", "als", "eine", "der", "gro\u00dfen", "kulturst\u00e4dte", "europas", "zahlreiche", "denkmale", "von", "der", "zeit", "der", "etrusker", "bis", "hin", "zur", "gegenwart", "wobei", "die", "zeugnisse", "aus", "der", "zeit", "der", "etruskischen", "k\u00f6nige", "und", "der", "r\u00f6mischen", "fr\u00fchgeschichte", "eher", "sp\u00e4rlich", "sind", "umso", "umfangreicher", "sind", "die", "hinterlassenschaften", "aus", "der", "epoche", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "sie", "reichen", "vom", "fast", "vollst\u00e4ndig", "erhaltenen", "pantheon", "gegr\u00fcndet", "im", "jahre", "v", "chr", "wiederaufgebaut", "zwischen", "und", "n", "chr", "dem", "einzigen", "erhaltenen", "kuppelbau", "der", "antike", "bis", "zum", "eindrucksvollen", "kolosseum", "fertiggestellt", "n", "chr", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "amphitheater", "der", "antike", "das", "austragungsst\u00e4tte", "von", "gladiatorenk\u00e4mpfen", "und", "anderen", "schauspielen", "war", "seit", "dem", "jahre", "dient", "das", "kolosseum", "auch", "als", "monument", "gegen", "die", "todesstrafe", "immer", "wenn", "ein", "staat", "dieser", "welt", "die", "todesstrafe", "abschafft", "wird", "das", "kolosseum", "stunden", "lang", "hell", "erleuchtet", "was", "aber", "nur", "selten", "geschieht", "in", "der", "stadt", "findet", "man", "neben", "den", "antiken", "stadtmauern", "triumphb\u00f6gen", "einzigartige", "kirchen", "und", "pal\u00e4ste", "sowie", "gro\u00dfe", "\u00f6ffentliche", "pl\u00e4tze", "besonders", "bedeutend", "sind", "das", "forum", "romanum", "und", "die", "kaiserforen", "ebenso", "die", "caracallathermen", "erbaut", "um", "n", "chr", "die", "heute", "als", "szenerie", "f\u00fcr", "die", "opernauff\u00fchrungen", "im", "sommer", "genutzt", "werden", "die", "katakomben", "weit", "verzweigte", "unterirdische", "anlagen", "in", "denen", "christen", "ihre", "gottesdienste", "feierten", "und", "bestattet", "wurden", "und", "die", "engelsburg", "die", "als", "mausoleum", "f\u00fcr", "den", "r\u00f6mischen", "kaiser", "hadrian", "erbaut", "und", "im", "mittelalter", "zu", "einer", "festung", "ausgebaut", "wurde", "im", "jahrhundert", "wurde", "die", "kirche", "san", "paolo", "fuori", "le", "mura", "gebaut", "und", "nach", "der", "zerst\u00f6rung", "durch", "einen", "brand", "im", "jahre", "wiedererrichtet", "die", "basilica", "san", "giovanni", "in", "laterano", "wurde", "im", "jahrhundert", "errichtet", "und", "im", "und", "jahrhundert", "im", "wesentlichen", "wiederaufgebaut", "die", "aus", "dem", "jahrhundert", "stammende", "kirche", "san", "pietro", "in", "vincoli", "ist", "im", "jahrhundert", "restauriert", "worden", "und", "beherbergt", "die", "ber\u00fchmte", "mosesstatue", "von", "michelangelo", "weitere", "bedeutende", "bauwerke", "sind", "die", "piazza", "navona", "mit", "drei", "brunnen", "darunter", "die", "fontana", "dei", "quattro", "fiumi", "ein", "hauptwerk", "des", "italienischen", "bildhauers", "gian", "lorenzo", "bernini", "die", "piazza", "del", "campidoglio", "kapitolsplatz", "mit", "einer", "bronzestatue", "des", "kaisers", "marcus", "aurelius", "die", "im", "jahrhundert", "n", "chr", "fertiggestellt", "wurde", "der", "trevibrunnen", "ein", "barockbrunnen", "aus", "dem", "jahrhundert", "in", "den", "touristen", "traditionell", "m\u00fcnzen", "hineinwerfen", "und", "sich", "etwas", "w\u00fcnschen", "und", "die", "piazza", "di", "spagna", "mit", "der", "ber\u00fchmten", "aus", "dem", "jahrhundert", "stammenden", "spanischen", "treppe", "die", "zu", "der", "aus", "dem", "jahrhundert", "stammenden", "kirche", "santissima", "trinit\u00e0", "dei", "monti", "hinauff\u00fchrt", "weitere", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "des", "christlichen", "rom", "sind", "\u00fcber", "die", "gesamte", "stadt", "verstreut", "das", "christliche", "zentrum", "bildet", "hierbei", "der", "nicht", "zug\u00e4ngliche", "staat", "der", "vatikanstadt", "mit", "dem", "petersdom", "weitere", "gro\u00dfe", "kirchen", "wie", "die", "lateranbasilika", "santa", "maria", "maggiore", "sankt", "paul", "vor", "den", "mauern", "befinden", "sich", "innerhalb", "des", "stadtgebiets", "die", "meisten", "kirchen", "sind", "besonders", "prunkvoll", "ausgestattet", "und", "enthalten", "kunstwerke", "von", "unsch\u00e4tzbarem", "wert", "sehenswert", "und", "von", "allen", "panoramapunkten", "aus", "zu", "erblicken", "ist", "auch", "die", "gro\u00dfe", "synagoge", "von", "rom", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "des", "modernen", "rom", "befinden", "sich", "eher", "in", "den", "\u00e4u\u00dferen", "bezirken", "der", "stadt", "wie", "zum", "beispiel", "bauwerke", "f\u00fcr", "die", "olympischen", "sommerspiele", "entworfen", "von", "pier", "luigi", "nervi", "einem", "der", "f\u00fchrenden", "italienischen", "architekten", "des", "jahrhunderts", "aber", "auch", "ehrenm\u00e4ler", "und", "hochh\u00e4user", "\u00fcber", "die", "ganze", "stadt", "verteilt", "sind", "zahlreiche", "weitere", "baudenkm\u00e4ler", "pl\u00e4tze", "brunnen", "und", "obelisken", "welche", "von", "gro\u00dfen", "k\u00fcnstlern", "geschaffen", "und", "prunkvoll", "verziert", "wurden", "im", "westen", "der", "stadt", "entstand", "mit", "dem", "wohnkomplex", "corviale", "das", "l\u00e4ngste", "wohnhaus", "europas", "parks", "und", "pl\u00e4tze", "unter", "den", "zahlreichen", "f\u00fcrstlichen", "villen", "die", "das", "p\u00e4pstliche", "rom", "umringten", "existieren", "noch", "mit", "ihren", "riesigen", "parkanlagen", "villa", "borghese", "villa", "ada", "und", "villa", "doria", "pamphilj", "villa", "bezeichnet", "in", "rom", "in", "der", "regel", "den", "park", "nicht", "das", "geb\u00e4ude", "weitere", "parks", "sind", "colle", "oppio", "esquilin", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "kolosseums", "dort", "befindet", "sich", "die", "domus", "aurea", "parco", "degli", "acquedotti", "gr\u00fcnfl\u00e4che", "mit", "\u00fcberresten", "von", "sieben", "aqu\u00e4dukten", "parco", "nemorense", "auch", "parco", "virgiliano", "genannt", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "via", "nemorense", "parco", "savello", "auch", "giardino", "degli", "aranci", "gr\u00fcnanlage", "am", "tiber", "mit", "orangenb\u00e4umen", "parco", "degli", "scipioni", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "porta", "latina", "st\u00e4dtisches", "rosarium", "roseto", "comunale", "beim", "circus", "maximus", "an", "den", "h\u00e4ngen", "des", "aventin", "villa", "albani", "im", "stadtteil", "nomentanotrieste", "villa", "aldobrandini", "an", "der", "via", "nazionale", "villa", "balestra", "im", "stadtteil", "parioli", "villa", "bonelli", "zwischen", "der", "via", "della", "magliana", "und", "der", "via", "portuense", "villa", "borghese", "villa", "carpegna", "oberhalb", "der", "via", "gregorio", "vii", "stadtteil", "aurelio", "villa", "celimontana", "am", "caelius", "nahe", "dem", "kolosseum", "villa", "chigi", "im", "stadtteil", "trieste", "villa", "corsini", "beherbergt", "den", "zoologischen", "garten", "roms", "den", "bioparco", "rom", "villa", "farnesina", "in", "trastevere", "via", "della", "lungara", "beherbergt", "die", "accademia", "nazionale", "dei", "lincei", "villa", "fiorelli", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "via", "montepulciano", "villa", "giulia", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "piazzale", "delle", "belle", "arti", "beherbergt", "das", "museum", "f\u00fcr", "etruskische", "kunst", "museo", "darte", "etrusca", "villa", "glori", "auch", "bekannt", "als", "parco", "della", "rimembranza", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "der", "della", "villa", "ada", "villa", "gordiani", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "via", "prenestina", "villa", "lazzaroni", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "via", "appia", "nuova", "villa", "leopardi", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "via", "nomentana", "villa", "medici", "bei", "der", "dreieinigkeitskirche", "trinit\u00e0", "dei", "monti", "sitz", "der", "accademia", "di", "francia", "villa", "mercede", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "via", "tiburtina", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "stadtteils", "san", "lorenzo", "villa", "paganini", "k\u00fcrzlich", "restauriert", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "via", "nomentana", "villa", "sciarra", "an", "der", "via", "calandrelli", "villa", "stuart", "im", "stadtteil", "monte", "mario", "villa", "torlonia", "errichtet", "von", "giuseppe", "valadier", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "via", "nomentana", "museen", "das", "\u00e4lteste", "museum", "roms", "sind", "die", "eingerichteten", "kapitolinischen", "museen", "die", "neben", "den", "wesentlich", "gr\u00f6\u00dferen", "vatikanischen", "museen", "zu", "den", "bedeutendsten", "kunstkollektionen", "roms", "geh\u00f6ren", "in", "der", "villa", "giulia", "dem", "landhaus", "von", "papst", "julius", "iii", "welches", "mitte", "des", "jahrhunderts", "errichtet", "wurde", "ist", "eine", "herausragende", "sammlung", "etruskischer", "und", "antikr\u00f6mischer", "kunst", "untergebracht", "die", "kunstsammlung", "der", "familie", "borghese", "wird", "in", "deren", "palast", "aus", "dem", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "ausgestellt", "sie", "tr\u00e4gt", "den", "namen", "galleria", "borghese", "und", "besteht", "vor", "allem", "aus", "gem\u00e4lden", "und", "plastiken", "die", "weltweit", "herausragende", "arch\u00e4ologische", "sammlung", "des", "museo", "nazionale", "romano", "verteilt", "sich", "auf", "f\u00fcnf", "standorte", "und", "ist", "im", "palazzo", "massimo", "alle", "terme", "der", "aula", "ottagona", "dem", "palazzo", "altemps", "den", "diokletiansthermen", "und", "dem", "theater", "des", "balbus", "untergebracht", "ebenfalls", "bedeutend", "sind", "die", "gem\u00e4ldegalerien", "im", "palazzo", "doriapamphilj", "im", "palazzo", "colonna", "und", "im", "palazzo", "corsini", "die", "renaissancebronzensammlung", "im", "palazzo", "venezia", "und", "die", "gem\u00e4ldesammlung", "im", "palazzo", "barberini", "die", "moderne", "ist", "durch", "das", "maxxi", "museo", "nazionale", "delle", "arti", "del", "xxi", "secolo", "repr\u00e4sentiert", "das", "futuristisch", "gestaltete", "geb\u00e4ude", "der", "architektin", "zaha", "hadid", "wurde", "im", "jahr", "er\u00f6ffnet", "und", "versteht", "sich", "als", "kreativer", "ort", "und", "labor", "f\u00fcr", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "und", "architektur", "theater", "rom", "spielt", "eine", "f\u00fchrende", "rolle", "im", "italienischen", "kulturleben", "im", "opernhaus", "der", "stadt", "dem", "teatro", "dellopera", "di", "roma", "das", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "in", "italien", "z\u00e4hlt", "werden", "im", "stagionebetrieb", "opernauff\u00fchrungen", "und", "ballette", "geboten", "im", "sommer", "finden", "die", "auff\u00fchrungen", "in", "den", "caracallathermen", "statt", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "in", "rom", "etwa", "theater", "und", "sechs", "konzerts\u00e4le", "die", "au\u00dferhalb", "der", "sommermonate", "mit", "einem", "abwechslungsreichen", "programm", "aufwarten", "eines", "der", "\u00e4ltesten", "theater", "roms", "ist", "das", "teatro", "argentina", "das", "auf", "das", "jahr", "zur\u00fcckgeht", "das", "teatro", "eliseo", "wurde", "er\u00f6ffnet", "und", "bietet", "im", "gro\u00dfen", "theatersaal", "und", "im", "kleineren", "saal", "g\u00e4sten", "platz", "im", "april", "wurde", "im", "n\u00f6rdlichen", "teil", "der", "stadt", "der", "konzertpark", "auditorium", "parco", "della", "musica", "er\u00f6ffnet", "das", "rund", "quadratmeter", "gro\u00dfe", "areal", "umfasst", "unter", "anderem", "drei", "konzerthallen", "mit", "und", "pl\u00e4tzen", "die", "nach", "pl\u00e4nen", "des", "genueser", "architekten", "renzo", "piano", "erbaut", "wurden", "musik", "kunstmusik", "angesichts", "der", "bedeutenden", "rolle", "die", "rom", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "spielte", "verwundert", "es", "kaum", "dass", "es", "in", "renaissance", "und", "barock", "auch", "zu", "den", "wichtigsten", "zentren", "der", "musik", "geh\u00f6rte", "nicht", "nur", "in", "der", "kapelle", "des", "vatikan", "sondern", "auch", "in", "den", "zahlreichen", "kirchen", "in", "rom", "selber", "wirkten", "viele", "bedeutende", "musiker", "dabei", "waren", "die", "f\u00fchrenden", "positionen", "im", "und", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "meist", "in", "der", "hand", "von", "niederl\u00e4ndern", "das", "hei\u00dft", "im", "zeitgen\u00f6ssischen", "sinne", "von", "meistern", "der", "frankofl\u00e4mischen", "polyphonie", "franzosen", "und", "vor", "allem", "in", "der", "sixtinischen", "kapelle", "auch", "von", "spaniern", "so", "waren", "die", "bedeutendsten", "musiker", "der", "renaissance", "in", "rom", "josquin", "desprez", "ca", "der", "etwa", "von", "bis", "in", "der", "p\u00e4pstlichen", "kapelle", "sang", "und", "crist\u00f3bal", "de", "morales", "der", "von", "bis", "mitglied", "der", "p\u00e4pstlichen", "kapelle", "war", "und", "mehrere", "messb\u00fccher", "in", "rom", "publizierte", "kurzfristig", "wirkte", "auch", "der", "jugendliche", "orlando", "di", "lasso", "hier", "als", "kapellmeister", "von", "san", "giovanni", "in", "laterano", "tom\u00e1s", "luis", "de", "victoria", "ca", "lebte", "jahre", "von", "bis", "in", "rom", "und", "war", "ab", "kapellmeister", "des", "seminario", "romano", "der", "erste", "wichtige", "einheimische", "komponist", "in", "rom", "war", "costanzo", "festa", "doch", "der", "einflussreichste", "und", "ber\u00fchmteste", "von", "allen", "war", "der", "gro\u00dfe", "vokalpolyphonist", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "der", "die", "strengen", "forderungen", "der", "gegenreformation", "nach", "gr\u00f6\u00dferer", "textverst\u00e4ndlichkeit", "gekonnt", "umsetzte", "und", "daher", "jahrhundertelang", "als", "erneuerer", "und", "retter", "der", "kirchenmusik", "galt", "er", "war", "nicht", "nur", "kapellmeister", "des", "papstes", "im", "vatikan", "sondern", "auch", "zeitweise", "im", "lateran", "in", "santa", "maria", "maggiore", "und", "am", "seminario", "romano", "ihm", "folgte", "eine", "ganze", "schule", "von", "r\u00f6mischen", "kirchenkomponisten", "darunter", "gregorio", "allegri", "dessen", "in", "der", "karwoche", "in", "der", "capella", "sistina", "gesungenes", "miserere", "bis", "weit", "ins", "jahrhundert", "hinein", "einen", "geradezu", "mystischen", "ruf", "hatte", "und", "das", "von", "mozart", "nach", "dem", "geh\u00f6r", "aufgeschrieben", "wurde", "im", "jahrhundert", "begr\u00fcndete", "der", "jahrzehntelang", "am", "collegium", "germanicum", "wirkende", "giacomo", "carissimi", "das", "oratorium", "als", "religi\u00f6se", "alternative", "zur", "oper", "in", "rom", "lebte", "und", "wirkte", "au\u00dferdem", "der", "deutsche", "jesuit", "und", "schriftsteller", "athanasius", "kircher", "dessen", "ver\u00f6ffentlichte", "musurgia", "universalis", "sein", "bekanntestes", "werk", "auch", "einblicke", "in", "das", "zeitgen\u00f6ssische", "r\u00f6mische", "musikleben", "gew\u00e4hrt", "auf", "dem", "gebiet", "der", "instrumentalmusik", "stechen", "hervor", "die", "organisten", "und", "cembalisten", "girolamo", "frescobaldi", "und", "bernardo", "pasquini", "und", "der", "violinist", "archangelo", "corelli", "dessen", "sonaten", "und", "concerti", "grossi", "einen", "erheblichen", "einfluss", "auf", "die", "musik", "seiner", "zeit", "hatten", "unter", "anderem", "auch", "auf", "johann", "sebastian", "bach", "und", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "dieser", "war", "anfang", "des", "jahrhunderts", "bei", "seiner", "italienreise", "vor\u00fcbergehend", "auch", "in", "rom", "schuf", "einige", "bedeutende", "jugendwerke", "die", "hier", "ihre", "urauff\u00fchrung", "erlebten", "darunter", "das", "spektakul\u00e4re", "dixit", "dominus", "hwv", "und", "das", "oratorium", "il", "trionfo", "del", "tempo", "e", "del", "disinganno", "die", "r\u00f6mische", "oper", "war", "im", "und", "jahrhundert", "durch", "ein", "p\u00e4pstlich", "verh\u00e4ngtes", "auftrittsverbot", "f\u00fcr", "frauen", "gepr\u00e4gt", "was", "letztlich", "einer", "der", "ausschlaggebenden", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "den", "erfolg", "der", "kastraten", "war", "die", "auch", "in", "der", "p\u00e4pstlichen", "kapelle", "und", "den", "hunderten", "r\u00f6mischen", "kirchen", "sangen", "zeitweise", "versuchten", "einige", "p\u00e4pste", "im", "und", "anfang", "des", "jahrhunderts", "auch", "die", "oper", "ganz", "zu", "unterdr\u00fccken", "was", "dem", "oratorium", "als", "ersatz", "besonderen", "vorschub", "leistete", "solch", "musikfeindlichen", "tendenzen", "standen", "jedoch", "viele", "und", "bedeutende", "musikliebhaber", "und", "m\u00e4zene", "gegen\u00fcber", "wie", "die", "kardin\u00e4le", "pietro", "ottoboni", "und", "benedetto", "pamphilj", "die", "nicht", "nur", "auff\u00fchrungen", "in", "ihren", "eigenen", "pal\u00e4sten", "veranstalteten", "sondern", "sogar", "selber", "texte", "f\u00fcr", "kantaten", "oratorien", "und", "opern", "schrieben", "zu", "den", "ber\u00fchmten", "musikm\u00e4zenen", "roms", "geh\u00f6ren", "auch", "die", "exk\u00f6niginnen", "christina", "von", "schweden", "und", "maria", "casimira", "von", "polen", "sowie", "diverse", "adelige", "wie", "f\u00fcrst", "francesco", "maria", "ruspoli", "zu", "den", "wichtigsten", "musikern", "die", "in", "rom", "als", "opern", "und", "oratorienkomponisten", "wirkten", "geh\u00f6ren", "luigi", "rossi", "um", "alessandro", "stradella", "bernardo", "pasquini", "alessandro", "scarlatti", "antonio", "caldara", "und", "domenico", "scarlatti", "obwohl", "rom", "im", "vergleich", "mit", "venedig", "neapel", "und", "mailand", "f\u00fcr", "die", "geschichte", "der", "oper", "vor", "allem", "im", "und", "jahrhundert", "weniger", "bedeutend", "war", "erlebten", "einige", "der", "ber\u00fchmtesten", "opern", "an", "r\u00f6mischen", "theatern", "ihre", "urauff\u00fchrung", "darunter", "rossinis", "il", "barbiere", "di", "siviglia", "im", "teatro", "argentina", "verdis", "il", "trovatore", "teatro", "apollo", "und", "un", "ballo", "in", "maschera", "teatro", "apollo", "und", "giacomo", "puccinis", "tosca", "teatro", "costanzi", "die", "handlung", "der", "letzteren", "spielt", "auch", "in", "rom", "unter", "anderem", "in", "der", "engelsburg", "im", "jahrhundert", "wirkte", "ottorino", "respighi", "in", "rom", "der", "der", "ewigen", "stadt", "mit", "seinen", "sinfonischen", "dichtungen", "fontane", "di", "roma", "pini", "di", "roma", "und", "feste", "romane", "ein", "musikalisches", "denkmal", "setzte", "f\u00fcr", "klassische", "musik", "wurde", "das", "auditorium", "parco", "della", "musica", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "parks", "der", "villa", "glori", "im", "n\u00f6rdlichen", "teil", "der", "stadt", "errichtet", "es", "ist", "\u00fcber", "die", "stra\u00dfenbahnlinie", "an", "der", "station", "apollodoro", "zu", "erreichen", "volksmusik", "erste", "spuren", "der", "r\u00f6mischen", "volksmusik", "stammen", "aus", "dem", "jahrhundert", "mit", "dem", "lied", "sonetto", "auch", "bekannt", "als", "bella", "quanno", "te", "fece", "mamma", "tua", "das", "sp\u00e4ter", "im", "volksmund", "namensgebend", "f\u00fcr", "die", "r\u00f6mische", "musiktradition", "wurde", "die", "melodischen", "charakteristika", "dieser", "lieder", "blieben", "laut", "dem", "komponisten", "alessandro", "parisotti", "im", "lauf", "der", "jahrhunderte", "praktisch", "unver\u00e4ndertdas", "jahr", "gilt", "gemeinhin", "als", "geburtsjahr", "des", "modernen", "r\u00f6mischen", "liedes", "mit", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "des", "liedes", "feste", "di", "maggio", "mit", "einem", "text", "von", "giggi", "zanazzo", "dem", "vater", "des", "modernen", "r\u00f6mischen", "liedes", "und", "musik", "von", "antonio", "cosattini", "das", "f\u00fcr", "einen", "sch\u00f6nheitswettbewerb", "in", "rom", "anl\u00e4sslich", "des", "j\u00e4hrigen", "jubil\u00e4ums", "des", "hauptstadtstatus", "geschrieben", "wurde", "der", "erfolg", "des", "titels", "weckte", "das", "interesse", "der", "r\u00f6mischen", "k\u00fcnstlerszene", "woraufhin", "die", "verleger", "pietro", "cristiano", "und", "edoardo", "perino", "die", "ersten", "musikwettbewerbe", "f\u00fcr", "r\u00f6mische", "lieder", "initiierten", "die", "wettbewerbstradition", "fasste", "auch", "hier", "schnell", "fu\u00df", "und", "wurde", "mit", "den", "feierlichkeiten", "zum", "johannistag", "verbunden", "sie", "hielt", "sich", "bis", "zum", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkriegs", "kulinarische", "spezialit\u00e4ten", "das", "kulinarische", "angebot", "in", "rom", "ist", "abwechslungsreich", "und", "reicht", "von", "der", "k\u00fcche", "ber\u00fchmter", "k\u00f6che", "wie", "heinz", "beck", "bis", "zur", "typisch", "r\u00f6mischen", "k\u00fcche", "mit", "einfl\u00fcssen", "der", "j\u00fcdischen", "k\u00fcche", "zur", "zubereitung", "von", "schalentieren", "\u00fcber", "spezialit\u00e4ten", "aus", "latium", "bis", "hin", "zu", "fischgerichten", "typische", "gerichte", "der", "r\u00f6mischen", "k\u00fcche", "sind", "die", "coda", "alla", "vaccinara", "ochsenschwanz", "in", "wein", "mit", "tomaten", "und", "pfefferschoten", "gekocht", "die", "pajata", "gef\u00fcllter", "kalbsdarm", "mit", "tomatenso\u00dfe", "das", "abbacchio", "alla", "scottadito", "milchlammkoteletts", "oder", "die", "trippa", "alla", "romana", "kutteln", "in", "tomatenminzso\u00dfe", "die", "mit", "der", "zeit", "immer", "weiter", "verfeinert", "wurden", "und", "heute", "spezialit\u00e4ten", "sind", "schmackhaft", "sind", "auch", "die", "suppl\u00ec", "frittierte", "reiskl\u00f6\u00dfchen", "gef\u00fcllt", "mit", "mozzarella", "gef\u00fcllte", "zucchinibl\u00fcten", "und", "bruschette", "ger\u00f6stete", "brotscheiben", "mit", "\u00f6l", "und", "knoblauch", "oder", "auch", "in", "vielen", "anderen", "varianten", "beispielsweise", "mit", "tomaten", "eine", "weitere", "r\u00f6mische", "spezialit\u00e4t", "sind", "verschiedene", "zubereitungsarten", "von", "jungen", "artischocken", "beispielsweise", "alla", "romana", "mit", "knoblauch", "und", "minze", "im", "ofen", "ged\u00fcnstet", "oder", "frittiert", "alla", "giudea", "und", "aus", "der", "j\u00fcdischr\u00f6mischen", "k\u00fcche", "kommt", "das", "beliebte", "baccal\u00e0", "frittierte", "kabeljaufilets", "die", "oft", "als", "imbiss", "zwischendurch", "gegessen", "werden", "ein", "weiterer", "beliebter", "imbiss", "der", "stadt", "und", "der", "umgebung", "ist", "porchetta", "ein", "gro\u00dfer", "rollbraten", "aus", "entbeintem", "jungem", "schwein", "auch", "zwei", "der", "ber\u00fchmtesten", "nudelgerichte", "kommen", "aus", "rom", "die", "bucatini", "allamatriciana", "und", "die", "spaghetti", "alla", "carbonara", "sie", "z\u00e4hlen", "zu", "vier", "typischen", "miteinander", "verwandten", "nudelzubereitungen", "der", "r\u00f6mischen", "k\u00fcche", "cacio", "e", "pepe", "nur", "mit", "pecorino", "und", "pfeffer", "alla", "gricia", "pecorino", "pfeffer", "guanciale", "allamatriciana", "pecorino", "pfeffer", "undoder", "peperoncini", "guanciale", "tomaten", "und", "alla", "carbonara", "pecorino", "pfeffer", "guanciale", "ei", "letztere", "wurde", "einer", "legende", "nach", "in", "der", "besatzungszeit", "f\u00fcr", "amerikanische", "soldaten", "als", "ersatz", "f\u00fcr", "deren", "typisches", "fr\u00fchst\u00fcck", "mit", "speck", "und", "ei", "erfunden", "tatsache", "ist", "dass", "sich", "erst", "seit", "der", "nachkriegszeit", "belege", "f\u00fcr", "namen", "und", "rezept", "finden", "lassendie", "r\u00f6mische", "pizza", "ist", "im", "gegensatz", "zur", "neapolitanischen", "oft", "eine", "pizza", "bianca", "ohne", "passierte", "tomaten", "sowohl", "pizza", "bianca", "als", "auch", "pizza", "rossa", "gibt", "es", "in", "verschiedenen", "zubereitungsarten", "sport", "in", "der", "stadt", "gibt", "es", "mit", "dem", "gegr\u00fcndeten", "lazio", "rom", "und", "dem", "im", "jahre", "gegr\u00fcndeten", "as", "rom", "zwei", "national", "und", "international", "bedeutende", "fu\u00dfballvereine", "beide", "vereine", "tragen", "ihre", "heimspiele", "im", "rund", "zuschauer", "fassenden", "olympiastadion", "aus", "das", "stadion", "liegt", "im", "norden", "der", "stadt", "der", "as", "rom", "wurde", "dreimal", "italienischer", "meister", "und", "neunmal", "italienischer", "pokalsieger", "lazio", "rom", "wurde", "zweimal", "meister", "sechsmal", "pokalsieger", "und", "gewann", "einmal", "den", "europapokal", "der", "pokalsieger", "rom", "war", "austragungsort", "der", "olympischen", "sommerspiele", "und", "der", "ersten", "paralympics", "\u00fcberhaupt", "die", "italienische", "rugbyunionnationalmannschaft", "bestreitet", "w\u00e4hrend", "den", "j\u00e4hrlichen", "six", "nations", "ihre", "heimspiele", "im", "olympiastadion", "an", "einem", "sonntag", "im", "m\u00e4rz", "wird", "jedes", "jahr", "der", "rommarathon", "ausgetragen", "einige", "wochen", "zuvor", "findet", "der", "halbmarathon", "roma", "ostia", "statt", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "wirtschaft", "laut", "einer", "studie", "aus", "dem", "jahr", "erwirtschafte", "der", "gro\u00dfraum", "rom", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "von", "milliarden", "usdollar", "kkb", "in", "der", "rangliste", "der", "wirtschaftsst\u00e4rksten", "metropolregionen", "weltweit", "belegte", "er", "damit", "den", "platz", "das", "bip", "pro", "kopf", "lag", "bei", "usdollar", "gegen\u00fcber", "im", "gro\u00dfraum", "mailand", "insgesamt", "sind", "hier", "ca", "millionen", "personen", "besch\u00e4ftigtrom", "ist", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "der", "dynamischste", "wirtschaftsstandort", "in", "italien", "seine", "wirtschaft", "basiert", "auf", "dienstleistungsbranchen", "profitiert", "speziell", "von", "ans\u00e4ssigen", "staatsbetrieben", "und", "gro\u00dfkonzernen", "eni", "enel", "leonardo", "spa", "poste", "italiane", "rai", "radiotelevisione", "italiana", "tim", "unicredit", "sowie", "dem", "fremdenverkehr", "daneben", "dominieren", "besonders", "der", "gro\u00df", "und", "einzelhandel", "als", "industriestandort", "produziert", "rom", "vor", "allem", "die", "traditionellen", "industrieerzeugnisse", "textilien", "und", "souvenirs", "f\u00fcr", "touristen", "sowie", "die", "neueren", "erzeugnisse", "wie", "nahrungsmittel", "pharmazeutische", "produkte", "maschinen", "papier", "und", "metallwaren", "daneben", "ist", "rom", "wegen", "des", "klimas", "und", "der", "monumente", "auch", "f\u00fcr", "die", "filmindustrie", "ein", "wichtiger", "standort", "cinecitt\u00e0", "tourismus", "der", "fremdenverkehr", "spielt", "eine", "wichtige", "rolle", "f\u00fcr", "die", "wirtschaft", "von", "rom", "mit", "knapp", "millionen", "ausl\u00e4ndischen", "besuchern", "stand", "rom", "auf", "platz", "der", "meistbesuchten", "st\u00e4dte", "weltweit", "und", "belegte", "den", "sechsten", "platz", "in", "europa", "touristen", "aus", "dem", "ausland", "brachten", "im", "selben", "jahr", "einnahmen", "von", "milliarden", "usdollar", "die", "meisten", "ausl\u00e4ndischen", "besucher", "kamen", "aus", "europa", "asien", "und", "den", "usa", "verkehr", "flugverkehr", "rom", "ist", "mit", "drei", "flugh\u00e4fen", "ausgestattet", "der", "an", "der", "k\u00fcste", "gelegene", "interkontinentale", "flughafen", "romafiumicino", "leonardo", "da", "vinci", "ist", "das", "wichtigste", "luftfahrtdrehkreuz", "des", "italienischen", "luftverkehrs", "und", "italiens", "hauptflughafen", "sowie", "hauptdrehkreuz", "der", "gr\u00f6\u00dften", "italienischen", "fluggesellschaft", "alitalia", "er", "ist", "allgemein", "als", "fiumicino", "airport", "bekannt", "da", "er", "sich", "in", "der", "gemeinde", "fiumicino", "s\u00fcdwestlich", "von", "rom", "befindet", "der", "\u00e4ltere", "flughafen", "romciampino", "ist", "ein", "gemischter", "verkehrs", "und", "milit\u00e4rflughafen", "er", "wird", "h\u00e4ufig", "als", "ciampino", "airport", "bezeichnet", "da", "er", "in", "ciampino", "s\u00fcd\u00f6stlich", "der", "stadt", "liegt", "der", "kleine", "flugplatz", "romurbe", "ist", "vorwiegend", "f\u00fcr", "die", "allgemeine", "luftfahrt", "vorgesehen", "und", "befindet", "sich", "ungef\u00e4hr", "km", "n\u00f6rdlich", "des", "stadtzentrums", "eisenbahn", "als", "einer", "der", "zentralen", "knotenpunkte", "des", "italienischen", "eisenbahnsystems", "verf\u00fcgt", "rom", "\u00fcber", "die", "bahnh\u00f6fe", "roma", "tiburtina", "roma", "ostiense", "roma", "tuscolana", "roma", "trastevere", "roma", "san", "pietro", "roma", "aurelia", "sowie", "den", "hauptbahnhof", "roma", "termini", "termini", "ist", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "bahnh\u00f6fe", "europas", "und", "mit", "ungef\u00e4hr", "reisenden", "t\u00e4glich", "einer", "der", "am", "h\u00e4ufigsten", "benutzten", "italiens", "mit", "der", "inbetriebnahme", "der", "neuen", "hochgeschwindigkeitsbahnstrecke", "nach", "neapel", "und", "dem", "ausbau", "des", "bahnhofs", "roma", "tiburtina", "werden", "z\u00fcge", "die", "rom", "nur", "als", "durchgangsstation", "durchfahren", "nicht", "mehr", "den", "hauptbahnhof", "termini", "anfahren", "der", "im", "norden", "der", "stadt", "gelegene", "rangierbahnhof", "roma", "smistamento", "italienisch", "rangierbahnhof", "wird", "nach", "seiner", "stilllegung", "in", "dieser", "funktion", "noch", "weiterhin", "als", "g\u00fcterbahnhof", "genutzt", "ferner", "befindet", "sich", "in", "rom", "die", "vom", "bahnhof", "roma", "san", "pietro", "abzweigende", "kurze", "nur", "dem", "schieneng\u00fcterverkehr", "dienende", "strecke", "der", "vatikanischen", "staatsbahn", "welche", "unter", "papst", "pius", "ix", "er\u00f6ffnet", "wurde", "stra\u00dfenverkehr", "rom", "befindet", "sich", "im", "zentrum", "eines", "sternf\u00f6rmigen", "stra\u00dfennetzes", "das", "ausgehend", "vom", "kapitolinischen", "h\u00fcgel", "dem", "antiken", "stra\u00dfenverlauf", "folgt", "und", "damals", "rom", "mit", "seinem", "reich", "verband", "heute", "wird", "rom", "von", "dem", "autostrada", "a", "umschlossen", "dem", "grande", "raccordo", "anulare", "oder", "gra", "der", "sich", "etwa", "zehn", "kilometer", "vom", "stadtzentrum", "entfernt", "befindet", "die", "stadt", "hat", "mit", "schweren", "verkehrsproblemen", "zu", "k\u00e4mpfen", "da", "das", "sternf\u00f6rmige", "stra\u00dfensystem", "den", "einwohnern", "nur", "die", "fahrt", "durch", "das", "historische", "zentrum", "oder", "auf", "der", "vollgestopften", "ringautobahn", "zur", "wahl", "l\u00e4sst", "auch", "das", "metrosystem", "das", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "st\u00e4dten", "gleicher", "gr\u00f6\u00dfe", "recht", "klein", "ausf\u00e4llt", "verschafft", "keine", "abhilfe", "dar\u00fcber", "hinaus", "kommen", "in", "rom", "auf", "einwohner", "nur", "taxis", "weit", "weniger", "als", "in", "anderen", "europ\u00e4ischen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "die", "kfzbesitzquote", "ist", "dagegen", "\u00fcberdurchschnittlich", "hoch", "auf", "zehn", "einwohner", "kommen", "sieben", "autos", "mehr", "als", "doppelt", "so", "viel", "wie", "in", "berlinin", "einigen", "als", "verkehrsberuhigte", "zone", "ztl", "zona", "a", "traffico", "limitato", "ausgezeichneten", "bereichen", "der", "innenstadt", "ist", "zu", "tagesstunden", "nur", "eingeschr\u00e4nkter", "fahrzeugverkehr", "m\u00f6glich", "das", "hei\u00dft", "privatautos", "d\u00fcrfen", "sie", "tags\u00fcber", "zwischen", "und", "uhr", "nur", "mit", "einer", "speziellen", "ausnahmegenehmigung", "befahren", "die", "zonen", "wurden", "wegen", "der", "chronischen", "\u00fcberlastung", "des", "stra\u00dfenverkehrs", "w\u00e4hrend", "der", "er", "und", "er", "jahre", "eingerichtet", "in", "den", "beiden", "stadtteilen", "trastevere", "und", "san", "lorenzo", "ist", "hingegen", "der", "nachtverkehr", "so", "stark", "dass", "dort", "entsprechende", "ztls", "w\u00e4hrend", "der", "nachtzeit", "eingerichtet", "wurden", "in", "testaccio", "ist", "ebenfalls", "eine", "nachtzeitztl", "geplant", "allerdings", "hat", "eine", "gro\u00dfz\u00fcgige", "praxis", "der", "ausnahmegenehmigungen", "den", "effekt", "verw\u00e4ssert", "ausl\u00e4ndische", "reisebusse", "werden", "in", "rom", "mit", "einfuhrgeb\u00fchren", "bis", "euro", "stand", "zur", "kasse", "gebeten", "und", "d\u00fcrfen", "dann", "nur", "zeitlich", "befristet", "oder", "\u00fcberhaupt", "nicht", "parken", "\u00f6ffentlicher", "nahverkehr", "der", "\u00f6ffentliche", "personennahverkehr", "in", "rom", "wird", "weitestgehend", "von", "dem", "st\u00e4dtischen", "verkehrsunternehmen", "azienda", "per", "i", "trasporti", "autoferrotranviari", "del", "comune", "di", "roma", "atac", "betrieben", "das", "nahverkehrssystem", "der", "atac", "umfasst", "busse", "oberleitungsbusse", "stra\u00dfen", "vorort", "und", "ubahnen", "hinzu", "kommen", "die", "sbahn\u00e4hnlichen", "fllinien", "der", "trenitalia", "und", "das", "regionalbusnetz", "von", "cotral", "und", "anderen", "anbietern", "diese", "verkehrsmittel", "sind", "in", "den", "tarifverbund", "metrebus", "integriert", "das", "busnetz", "umfasst", "buslinien", "mit", "mehr", "als", "stationen", "die", "stra\u00dfenbahn", "von", "rom", "nahm", "am", "august", "den", "betrieb", "auf", "sie", "verkehrt", "in", "sechs", "linien", "auf", "einem", "kilometer", "langen", "streckennetz", "und", "f\u00e4hrt", "haltestellen", "an", "nachdem", "zwischen", "dem", "januar", "und", "dem", "juli", "schon", "einmal", "oberleitungsbusse", "in", "rom", "gefahren", "waren", "wurde", "das", "system", "auf", "einer", "linie", "von", "km", "nach", "einer", "unterbrechung", "von", "jahren", "am", "m\u00e4rz", "wieder", "eingef\u00fchrtdas", "ubahnsystem", "metropolitana", "di", "roma", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "die", "drei", "linien", "a", "b", "und", "c", "mit", "insgesamt", "stationen", "auf", "km", "l\u00e4nge", "stand", "mai", "die", "beiden", "ubahnlinien", "a", "und", "b", "kreuzen", "sich", "in", "termini", "der", "ausbau", "des", "ubahnnetzes", "verlief", "nur", "schleppend", "da", "eine", "besch\u00e4digung", "vieler", "historischer", "geb\u00e4ude", "und", "anlagen", "durch", "den", "bau", "weiterer", "tunnel", "bef\u00fcrchtet", "wurde", "b\u00fcrokratische", "und", "finanzielle", "probleme", "stellten", "weitere", "hindernisse", "dar", "die", "erste", "strecke", "wurde", "er\u00f6ffnet", "und", "verband", "termini", "mit", "dem", "stadtviertel", "eur", "in", "dem", "die", "geplante", "weltausstellung", "stattfinden", "sollte", "auf", "dieser", "strecke", "verkehrt", "heute", "die", "linie", "b", "die", "linie", "a", "wurde", "er\u00f6ffnet", "und", "verband", "die", "bahnh\u00f6fe", "ottaviano", "und", "anagnina", "von", "bis", "dauerte", "der", "ausbau", "nach", "battistini", "in", "den", "ern", "wurde", "die", "linie", "b", "von", "termini", "nach", "rebibbia", "erweitert", "wurde", "die", "linie", "b", "um", "eine", "km", "lange", "zweigstrecke", "mit", "f\u00fcnf", "stationen", "erweitert", "b", "die", "vom", "bahnhof", "piazza", "bologna", "bis", "zur", "neuen", "endhaltestelle", "jonio", "f\u00fchrt", "der", "erste", "abschnitt", "der", "linie", "c", "wurde", "ende", "auf", "teilen", "der", "umgebauten", "regionalbahnstrecke", "terminipantano", "im", "s\u00fcdosten", "von", "rom", "er\u00f6ffnet", "die", "linie", "sollte", "in", "den", "kommenden", "jahren", "unter", "der", "altstadt", "roms", "nach", "norden", "weitergef\u00fchrt", "werden", "dieser", "ausbau", "musste", "wegen", "finanzieller", "probleme", "arch\u00e4ologischer", "funde", "und", "weiterer", "unw\u00e4gbarkeiten", "bei", "den", "geplanten", "arbeiten", "in", "der", "stadtmitte", "mehrmals", "verschoben", "und", "schlie\u00dflich", "eingestellt", "werden", "sie", "h\u00e4tte", "voraussichtlich", "milliarden", "gekostet", "km", "lang", "sein", "und", "bahnh\u00f6fe", "anfahren", "sollen", "die", "linie", "c", "wird", "vollautomatisch", "mit", "fahrerlosen", "z\u00fcgen", "befahren", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "noch", "eine", "vierte", "strecke", "linie", "d", "mit", "stationen", "geplant", "die", "vorortbahnen", "zum", "lido", "di", "ostia", "nach", "viterbo", "und", "nach", "giardinetti", "sollen", "unter", "umst\u00e4nden", "ganz", "oder", "teilweise", "in", "das", "ubahnnetz", "integriert", "werden", "linien", "e", "f", "und", "g", "wissenschaft", "und", "bildung", "rom", "hat", "drei", "staatliche", "universit\u00e4ten", "die", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "roma", "la", "sapienza", "ist", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "gr\u00fcndung", "und", "mit", "studenten", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "universit\u00e4ten", "europas", "die", "beiden", "anderen", "universit\u00e4ten", "sind", "die", "tor", "vergata", "und", "roma", "tre", "daneben", "bestehen", "mehrere", "katholische", "universit\u00e4ten", "als", "einrichtungen", "des", "heiligen", "stuhls", "bzw", "einzelner", "geistlicher", "orden", "im", "stadtteil", "trastevere", "befindet", "sich", "die", "private", "amerikanische", "universit\u00e4t", "au\u00dferdem", "ist", "rom", "der", "sitz", "der", "nationalen", "akademie", "der", "wissenschaften", "accademia", "nazionale", "dei", "lincei", "der", "p\u00e4pstlichen", "akademien", "der", "accademia", "di", "san", "luca", "der", "nationalen", "akademie", "f\u00fcr", "tanz", "der", "nationalen", "akademie", "f\u00fcr", "dramatische", "kunst", "des", "musikkonservatoriums", "und", "des", "zentralinstituts", "f\u00fcr", "die", "restaurierung", "von", "kunstwerken", "medien", "in", "rom", "werden", "mehrere", "tages", "und", "wochenzeitungen", "herausgegeben", "la", "repubblica", "il", "messaggero", "il", "tempo", "il", "foglio", "il", "manifesto", "liberazione", "weiter", "ist", "die", "filmstadt", "cinecitt\u00e0", "sehr", "bekannt", "f\u00fcr", "erfolgreiche", "produktionen", "die", "rundfunkanstalt", "rai", "radiotelevisione", "italiana", "hat", "ebenfalls", "ihren", "hauptsitz", "in", "rom", "internationale", "organisationen", "die", "hauptverwaltungen", "zahlreicher", "internationaler", "unternehmen", "und", "organisationen", "haben", "ihren", "sitz", "in", "rom", "hierzu", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "die", "ern\u00e4hrungs", "und", "landwirtschaftsorganisation", "der", "vereinten", "nationen", "fao", "der", "internationale", "fonds", "f\u00fcr", "landwirtschaftliche", "entwicklung", "ifad", "der", "weltern\u00e4hrungsrat", "wfc", "und", "das", "weltern\u00e4hrungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "wfp", "pers\u00f6nlichkeiten", "s\u00f6hne", "und", "t\u00f6chter", "der", "stadt", "pers\u00f6nlichkeiten", "die", "in", "rom", "gewirkt", "haben", "filmproduktionen", "die", "folgende", "liste", "zeigt", "eine", "auswahl", "von", "komplett", "oder", "teilweise", "in", "rom", "gedrehten", "filmen", "und", "serien", "rom", "offene", "stadt", "roma", "citt\u00e0", "aperta", "regie", "roberto", "rossellini", "pais\u00e0", "regie", "roberto", "rossellini", "fahrraddiebe", "ladri", "di", "biciclette", "von", "vittorio", "de", "sica", "nach", "einem", "roman", "von", "luigi", "bartolini", "quo", "vadis", "regie", "mervyn", "leroy", "in", "den", "cinecitt\u00e0studios", "ein", "herz", "und", "eine", "krone", "roman", "holiday", "regie", "william", "wyler", "drei", "m\u00fcnzen", "im", "brunnen", "three", "coins", "in", "the", "fountain", "regie", "jean", "negulesco", "die", "n\u00e4chte", "der", "cabiria", "le", "notti", "di", "cabiria", "regie", "federico", "fellini", "das", "s\u00fc\u00dfe", "leben", "la", "dolce", "vita", "regie", "federico", "fellini", "accattone", "wer", "nie", "sein", "brot", "mit", "tr\u00e4nen", "a\u00df", "accattone", "regie", "pier", "paolo", "pasolini", "mamma", "roma", "regie", "pier", "paolo", "pasolini", "liebe", "leclisse", "regie", "michelangelo", "antonioni", "so", "reisen", "und", "so", "lieben", "wir", "if", "its", "tuesday", "this", "must", "be", "belgium", "regie", "mel", "stuart", "fellinis", "roma", "roma", "regie", "federico", "fellini", "liebes", "tagebuch", "caro", "diario", "regie", "nanni", "moretti", "der", "talentierte", "mr", "ripley", "regie", "anthony", "minghella", "menschen", "in", "rom", "gente", "di", "roma", "regie", "ettore", "scola", "die", "besten", "jahre", "la", "meglio", "giovent\u00f9", "regie", "marco", "tullio", "giordana", "oceans", "oceans", "twelve", "regie", "steven", "soderbergh", "rom", "fernsehserie", "rome", "mission", "impossible", "iii", "regie", "j", "j", "abrams", "il", "divo", "regie", "paolo", "sorrentino", "illuminati", "angels", "and", "demons", "regie", "ron", "howard", "habemus", "papam", "ein", "papst", "b\u00fcxt", "aus", "regie", "nanni", "moretti", "c\u00e4sar", "muss", "sterben", "cesare", "deve", "morire", "regie", "paolo", "und", "vittorio", "taviani", "to", "rome", "with", "love", "regie", "woody", "allen", "das", "andere", "rom", "sacro", "gra", "regie", "gianfranco", "rosi", "la", "grande", "bellezza", "die", "gro\u00dfe", "sch\u00f6nheit", "regie", "paolo", "sorrentino", "james", "bond", "spectre", "regie", "sam", "mendes", "the", "young", "pope", "regie", "paolo", "sorrentino", "suburra", "blood", "on", "rome", "regie", "giuseppe", "capotondi", "michele", "placido", "john", "wick", "kapitel", "john", "wick", "chapter", "regie", "chad", "stahelski", "loro", "die", "verf\u00fchrten", "regie", "paolo", "sorrentino", "dogman", "regie", "matteo", "garrone", "die", "zwei", "p\u00e4pste", "the", "two", "popes", "regie", "fernando", "meirelles", "the", "new", "pope", "regie", "paolo", "sorrentino", "mission", "impossible", "dead", "reckoning", "teil", "eins", "regie", "christopher", "mcquarrie", "literatur", "literatur", "zur", "geschichteallgemein", "steffen", "bogen", "und", "felix", "th\u00fcrlemann", "rom", "eine", "stadt", "in", "karten", "von", "der", "antike", "bis", "heute", "primus", "verlag", "darmstadt", "isbn", "filippo", "coarelli", "rom", "ein", "arch\u00e4ologischer", "f\u00fchrer", "verlag", "von", "zabern", "mainz", "isbn", "brigitte", "hintzenbohlen", "kunst", "und", "architektur", "rom", "mit", "beitr\u00e4gen", "von", "j\u00fcrgen", "sorges", "k\u00f6nemann", "tandem", "verlag", "isbn", "michael", "matheus", "rom", "antikes", "substrat", "und", "st\u00e4dtische", "entwicklung", "in", "die", "urbanisierung", "europas", "von", "der", "antike", "bis", "in", "die", "moderne", "kieler", "werkst\u00fccke", "reihe", "e", "beitr\u00e4ge", "zur", "sozial", "und", "wirtschaftsgeschichte", "hrsg", "von", "gerhard", "fouquet", "und", "gabriel", "zeilinger", "frankfurt", "am", "main", "s", "michael", "matheus", "rom", "in", "europ\u00e4ische", "erinnerungsorte", "band", "das", "haus", "europa", "hrsg", "von", "pim", "den", "boer", "heinz", "duchhardt", "georg", "kreis", "wolfgang", "schmale", "m\u00fcnchen", "isbn", "s", "martin", "mosebach", "rom", "ewige", "stadt", "sehnsucht", "im", "klischee", "corsofolio", "corso", "hamburg", "isbn", "volker", "reinhardt", "michael", "sommer", "rom", "geschichte", "der", "ewigen", "stadt", "theiss", "stuttgart", "isbn", "volker", "reinhardt", "geschichte", "roms", "von", "der", "antike", "bis", "zur", "gegenwart", "c", "h", "beck", "wissen", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "rezension", "von", "volker", "huneke", "tu", "berlinantike", "alexandre", "grandezza", "urbs", "roms", "weg", "zur", "weltmetropole", "aus", "dem", "franz\u00f6sischen", "von", "nathalie", "lemmens", "u", "a", "wbg", "zabern", "darmstadt", "frank", "kolb", "rom", "geschichte", "der", "stadt", "in", "der", "antike", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "karlwilhelm", "weeber", "ganz", "rom", "in", "tagen", "ein", "zeitreisef\u00fchrer", "in", "die", "antike", "primusverlag", "darmstadt", "isbn", "christliches", "rom", "clemens", "bombeck", "auch", "sie", "haben", "rom", "gepr\u00e4gt", "an", "den", "gr\u00e4bern", "der", "heiligen", "und", "seligen", "in", "der", "ewigen", "stadt", "verlag", "schnell", "&", "steiner", "regensburg", "isbn", "ferdinand", "gregorovius", "geschichte", "der", "stadt", "rom", "im", "mittelalter", "vom", "v", "bis", "xvi", "jahrhundert", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "bde", "mirabilia", "urbis", "romae", "die", "wunderwerke", "der", "stadt", "rom", "\u00fcbersetzt", "und", "kommentiert", "von", "gerlinde", "huberrebenich", "et", "al", "herder", "freiburg", "isbn", "chris", "wickham", "medieval", "rome", "stability", "and", "crisis", "of", "a", "city", "oxford", "university", "press", "hans", "georg", "wehrens", "rom", "die", "christlichen", "sakralbauten", "vom", "bis", "jahrhundert", "ein", "vademecum", "herder", "freiburg", "isbn", "geschichte", "der", "romreisen", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "italienische", "reise", "online", "band", "band", "roberto", "zapperi", "alle", "wege", "f\u00fchren", "nach", "rom", "die", "ewige", "stadt", "und", "ihre", "besucher", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "literatur", "zur", "kunst", "volker", "ebersbach", "rom", "und", "seine", "unbehausten", "dichter", "essays", "mitteldeutscher", "verlag", "halleleipzig", "und", "isbn", "zeichnungen", "von", "harry", "j\u00fcrgens", "j\u00f6rg", "ernesti", "deutsche", "spuren", "in", "rom", "spazierg\u00e4nge", "durch", "die", "ewige", "stadt", "herder", "freiburg", "i", "br", "isbn", "clausg\u00fcnter", "frank", "rom", "literarische", "spazierg\u00e4nge", "durch", "die", "hauptstadt", "der", "welt", "kl\u00f6pfer", "&", "meyer", "t\u00fcbingen", "isbn", "x", "luigi", "monzo", "croci", "e", "fasci", "der", "italienische", "kirchenbau", "in", "der", "zeit", "des", "faschismus", "bde", "karlsruhe", "dissertation", "karlsruher", "institut", "f\u00fcr", "technologie", "s", "und", "kirchenbau", "in", "rom", "von", "bis", "christoff", "neumeister", "das", "antike", "rom", "ein", "literarischer", "stadtf\u00fchrer", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "pier", "paolo", "pasolini", "rom", "andere", "stadt", "geschichten", "und", "gedichte", "ausgew\u00e4hlt", "von", "annette", "kopetzki", "und", "theresia", "prammer", "mit", "fotografien", "von", "herbert", "list", "und", "einem", "nachwort", "von", "dorothea", "dieckmann", "corso", "hamburg", "isbn", "reinhard", "raffalt", "leben", "mit", "rom", "prestel", "m\u00fcnchen", "ffconcerto", "romano", "isbn", "fantasia", "romana", "isbn", "sinfonia", "vaticana", "isbn", "cantata", "romana", "isbn", "divertimento", "romano", "isbn", "literatur", "zur", "k\u00fcche", "livio", "jannattoni", "giuliano", "malizia", "la", "cucina", "romana", "e", "del", "lazio", "newton", "compton", "roma", "isbn", "weblinks", "internetpr\u00e4senz", "der", "stadt", "rom", "italienisch", "linkkatalog", "zum", "thema", "rom", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "netzpublikationen", "zu", "weiterf\u00fchrenden", "informationen", "kirkehuberlinde", "rome", "reborn", "das", "antike", "rom", "wiederauferstanden", "eine", "videotour", "durch", "die", "antike", "stadt", "im", "jahr", "n", "chr", "eintrag", "auf", "der", "website", "des", "welterbezentrums", "der", "unesco", "englisch", "und", "franz\u00f6sisch", "joachim", "werner", "die", "architektur", "roms", "in", "der", "renaissance", "einzelnachweise"]