["die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "katholisch", "von", "griechisch", "katholik\u00f3s", "das", "ganze", "betreffend", "allgemein", "durchg\u00e4ngig", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "kirche", "innerhalb", "des", "christentums", "sie", "umfasst", "im", "weiteren", "sinne", "teilkirchen", "eigenen", "rechts", "mit", "eigenem", "ritus", "einerseits", "die", "lateinische", "kirche", "oder", "westkirche", "als", "nach", "mitgliederzahl", "die", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "zum", "anderen", "die", "zusammenfassend", "als", "katholische", "ostkirchen", "bezeichneten", "weiteren", "rituskirchen", "nach", "anderem", "beispielsweise", "in", "\u00f6sterreich", "vorherrschenden", "sprachgebrauch", "wird", "die", "gesamtheit", "katholische", "kirche", "genannt", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "hingegen", "eingeschr\u00e4nkt", "auf", "die", "lateinische", "kirche", "verwendet", "und", "den", "anderen", "etwa", "griechischkatholischen", "oder", "armenischkatholischen", "riten", "gegen\u00fcbergestellt", "wie", "die", "orthodoxen", "kirchen", "die", "anglikanische", "gemeinschaft", "und", "die", "altkatholische", "kirche", "spendet", "die", "katholische", "kirche", "sieben", "sakramente", "unterscheidendes", "merkmal", "ist", "die", "anerkennung", "des", "primats", "des", "r\u00f6mischen", "bischofs", "\u00fcber", "die", "gesamtkirche", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "geh\u00f6ren", "weltweit", "etwa", "milliarden", "mitglieder", "durch", "taufe", "an", "stand", "die", "kirche", "wird", "vom", "papst", "geleitet", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "ist", "dies", "papst", "franziskus", "als", "nachfolger", "des", "zur\u00fcckgetretenen", "und", "ende", "verstorbenen", "papstes", "benedikt", "xvi", "bezeichnung", "die", "bezeichnung", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "entstand", "erst", "im", "gefolge", "der", "reformation", "zur", "einfacheren", "unterscheidung", "der", "gespaltenen", "christlichen", "bekenntnisse", "und", "meint", "die", "kirche", "die", "den", "primat", "des", "papstes", "in", "rom", "als", "oberhaupt", "und", "stellvertreter", "jesu", "christi", "anerkennt", "in", "der", "regel", "bezeichnet", "sich", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "selbst", "nur", "als", "die", "kirche", "oder", "die", "katholische", "kirche", "oder", "theologisch", "ausf\u00fchrlich", "als", "die", "eine", "heilige", "katholische", "und", "apostolische", "kirche", "gleichwohl", "verwenden", "dokumente", "im", "\u00f6kumenischen", "dialog", "bisweilen", "die", "bezeichnung", "r\u00f6mischkatholisch", "im", "allgemeinen", "und", "amtlichen", "sprachgebrauch", "vor", "allem", "in", "westlichen", "l\u00e4ndern", "werden", "die", "bezeichnungen", "katholische", "kirche", "und", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "als", "synonym", "verwendet", "daneben", "wird", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "sowohl", "in", "der", "literatur", "als", "auch", "in", "publikationen", "kirchlicher", "stellen", "teilweise", "als", "name", "f\u00fcr", "die", "lateinische", "kirche", "in", "der", "gegen\u00fcberstellung", "zu", "den", "katholischen", "ostkirchen", "die", "dann", "entsprechend", "griechischkatholische", "kirchen", "syrischkatholische", "kirche", "und", "so", "weiter", "hei\u00dfen", "verwendet", "in", "diesem", "sprachgebrauch", "bezieht", "sich", "r\u00f6misch", "auf", "den", "ritus", "der", "lateinischen", "westlichen", "teilkirche", "so", "ist", "in", "\u00f6sterreich", "katholisch", "die", "staatliche", "wie", "auch", "eigenbezeichnung", "der", "katholischen", "kirche", "in", "\u00f6sterreich", "w\u00e4hrend", "r\u00f6mischkatholisch", "ausschlie\u00dflich", "f\u00fcr", "den", "lateinischen", "ritus", "dieser", "kirche", "verwendet", "wird", "gr\u00fcndung", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "beruft", "sich", "traditionell", "auf", "die", "gr\u00fcndung", "durch", "jesus", "christus", "selbst", "insbesondere", "auf", "das", "sogenannte", "felsenwort", "an", "den", "apostel", "petrus", "mt", "ob", "historisch", "tats\u00e4chlich", "von", "einem", "eigentlichen", "kirchengr\u00fcndungsakt", "jesu", "christi", "ausgegangen", "werden", "kann", "ist", "auch", "unter", "r\u00f6mischkatholischen", "theologen", "umstritten", "meist", "wird", "in", "heutiger", "ekklesiologie", "ein", "zusammenwirken", "von", "vor\u00f6sterlichen", "wurzeln", "jesu", "endzeitliche", "sammlung", "des", "gottesvolkes", "einem", "\u00f6sterlichen", "impuls", "kirche", "als", "gemeinschaft", "derer", "die", "dem", "auferstandenen", "jesus", "christus", "nachfolgen", "und", "pfingstlicher", "geistgabe", "kirche", "als", "gemeinschaft", "in", "der", "der", "heilige", "geist", "gegenw\u00e4rtig", "ist", "als", "ursprung", "der", "kirche", "angesehen", "um", "die", "jahre", "bis", "geht", "man", "daher", "von", "der", "entstehung", "der", "ersten", "gemeinden", "also", "der", "urkirche", "aus", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "betrachtet", "sich", "mit", "dieser", "urkirche", "in", "ununterbrochener", "kontinuit\u00e4t", "stehend", "und", "nimmt", "auch", "die", "direkte", "gr\u00fcndung", "durch", "jesus", "christus", "in", "anspruch", "sie", "sieht", "diesen", "zusammenhang", "institutionell", "insofern", "die", "christliche", "gemeinde", "von", "rom", "traditionell", "als", "gr\u00fcndung", "des", "apostels", "petrus", "angesehen", "wird", "und", "der", "papst", "als", "bischof", "von", "rom", "direkter", "nachfolger", "petri", "ist", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "als", "mit", "der", "urkirche", "in", "ununterbrochener", "tradition", "stehend", "ist", "keine", "r\u00f6mischkatholische", "besonderheit", "auch", "andere", "christliche", "konfessionen", "berufen", "sich", "auf", "diese", "tradition", "inwiefern", "dieses", "selbstverst\u00e4ndnis", "berechtigt", "ist", "oder", "nicht", "war", "lange", "zeit", "gegenstand", "polemischer", "kontroversen", "unter", "den", "konfessionen", "und", "ist", "ein", "wesentlicher", "punkt", "des", "\u00f6kumenischen", "dialogs", "geschichte", "in", "der", "urkirche", "gab", "es", "urspr\u00fcnglich", "mehrere", "modelle", "der", "gemeindeleitung", "die", "leitung", "durch", "einen", "kreis", "der", "\u00e4ltesten", "presbyterverfassung", "jerusalem", "die", "betreuung", "durch", "wanderprediger", "syrien", "und", "die", "funktionale", "gemeindeleitung", "paulinische", "gemeinden", "die", "gemeindeleitung", "oblag", "ab", "ca", "n", "chr", "den", "bisch\u00f6fen", "von", "griech", "h\u00fcter", "aufseher", "wobei", "es", "sich", "anfangs", "um", "ein", "kollektivorgan", "handelte", "der", "monepiskopat", "setzte", "sich", "erst", "ab", "dem", "zweiten", "jahrhundert", "durch", "das", "heute", "bekannte", "dreigliedrige", "system", "mit", "dem", "bischof", "an", "der", "spitze", "den", "priestern", "und", "den", "diakonen", "als", "seinen", "unterst\u00fctzern", "bildete", "sich", "vom", "ende", "des", "ersten", "bis", "zum", "zweiten", "jahrhundert", "ausder", "bereich", "eines", "bischofs", "hei\u00dft", "im", "westen", "bistum", "oder", "di\u00f6zese", "von", "griech", "verwaltung", "dabei", "\u00fcbernahm", "die", "kirche", "die", "im", "r\u00f6mischen", "reich", "von", "diokletian", "eingef\u00fchrten", "bezeichnungen", "f\u00fcr", "territoriale", "gliederungen", "in", "den", "ersten", "drei", "jahrhunderten", "bildeten", "sich", "die", "kirchenprovinzen", "heraus", "eine", "kirchenprovinz", "umfasst", "mehrere", "di\u00f6zesen", "ihr", "vorsteher", "hei\u00dft", "metropolit", "der", "sitz", "eines", "metropoliten", "ist", "die", "metropole", "von", "griech", "mutterstadt", "heute", "haben", "die", "metropoliten", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "in", "der", "regel", "den", "rang", "eines", "erzbischofs", "inne", "und", "stehen", "als", "metropolitanerzbischof", "einem", "erzbistum", "vor", "sie", "f\u00fchren", "den", "vorsitz", "in", "regionalen", "bischofskonferenzen", "z", "b", "die", "freisinger", "bischofskonferenz", "und", "haben", "weitergehende", "befugnisse", "auch", "\u00fcber", "die", "dem", "erzbistum", "untergeordneten", "suffraganbist\u00fcmer", "bis", "n", "chr", "wurden", "die", "f\u00fcnf", "wichtigsten", "metropoliten", "von", "rom", "konstantinopel", "alexandrien", "antiochien", "und", "jerusalem", "zu", "patriarchen", "der", "streit", "zwischen", "rom", "und", "konstantinopel", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "sich", "die", "westliche", "kirche", "schlie\u00dflich", "im", "gro\u00dfen", "morgenl\u00e4ndischen", "schisma", "von", "der", "\u00f6stlichen", "orthodoxen", "trennte", "das", "patriarchat", "von", "rom", "oder", "des", "abendlandes", "des", "okzidents", "der", "westkirche", "war", "das", "einzige", "westliche", "der", "f\u00fcnf", "urspr\u00fcnglichen", "altkirchlichen", "patriarchate", "die", "\u00fcbrigen", "bilden", "die", "altkirchlichen", "orthodoxen", "patriarchate", "innerhalb", "der", "lateinischen", "kirche", "gibt", "es", "zurzeit", "vier", "patriarchen", "drei", "von", "ihnen", "stehen", "di\u00f6zesen", "mit", "patriarchalsitz", "vor", "einer", "steht", "als", "erzbischof", "einem", "erzbistum", "vor", "vgl", "ausf\u00fchrlich", "r\u00f6mischkatholische", "patriarchate", "von", "den", "patriarchen", "des", "lateinischen", "ritus", "au\u00dfer", "jerusalem", "sind", "die", "patriarchen", "der", "mit", "rom", "unierten", "kirchen", "der", "\u00f6stlichen", "riten", "zu", "unterscheiden", "die", "als", "oberhaupt", "ihrer", "kirchen", "eigenen", "rechts", "sui", "iuris", "\u00fcber", "die", "ehrenrechte", "hinausgehende", "vollmachten", "besitzen", "eigene", "jurisdiktion", "eine", "gleiche", "stellung", "wie", "die", "patriarchen", "bis", "auf", "den", "ehrenvorrang", "haben", "die", "gro\u00dferzbisch\u00f6fe", "als", "oberh\u00e4upter", "einiger", "unierter", "kirchen", "einige", "\u00f6stliche", "bist\u00fcmer", "haben", "sich", "im", "laufe", "der", "geschichte", "mit", "rom", "vers\u00f6hnt", "uniert", "meist", "unter", "dem", "einfluss", "weltlicher", "herrscher", "wie", "etwa", "in", "siebenb\u00fcrgen", "und", "der", "ukraine", "bis", "auf", "die", "syrischmaronitische", "und", "die", "italoalbanische", "kirche", "lassen", "sich", "alle", "unierten", "kirchen", "einer", "orthodoxen", "oder", "orientalischen", "herkunftskirche", "zuordnen", "von", "der", "sie", "sich", "mit", "der", "unterordnung", "unter", "den", "papst", "abgespalten", "haben", "bedingt", "durch", "diese", "historischen", "entwicklungen", "gibt", "es", "heute", "an", "manchen", "orten", "mehrere", "bisch\u00f6fe", "etwa", "einen", "orthodoxen", "bischof", "einen", "bischof", "der", "mit", "rom", "unierten", "kirche", "und", "einen", "lateinischen", "bischof", "die", "unierten", "kirchen", "haben", "den", "ritus", "ihrer", "herkunftskirchen", "in", "der", "regel", "behalten", "und", "werden", "entsprechend", "bezeichnet", "so", "hei\u00dfen", "bsw", "kirchen", "deren", "byzantinischer", "ritus", "auf", "die", "griechische", "kultur", "des", "antiken", "ostr\u00f6mischen", "reiches", "zur\u00fcckgeht", "griechischkatholisch", "wesensbestimmung", "kirche", "als", "sakrament", "das", "zweite", "vatikanische", "konzil", "widmete", "seine", "dogmatische", "konstitution", "lumen", "gentium", "einer", "wesensbestimmung", "der", "kirche", "dementsprechend", "ist", "die", "kirche", "das", "grundsakrament", "der", "grundlegende", "heilsweg", "gottes", "zu", "den", "menschen", "volk", "gottes", "die", "gemeinschaft", "der", "glaubenden", "in", "der", "kirche", "bezeichnete", "das", "konzil", "als", "das", "volk", "gottes", "in", "diese", "gemeinschaft", "wird", "man", "durch", "die", "taufe", "aufgenommen", "die", "nach", "lehre", "der", "kirche", "dem", "t\u00e4ufling", "ein", "unausl\u00f6schliches", "siegel", "einpr\u00e4gt", "jeder", "katholik", "hat", "durch", "taufe", "und", "firmung", "anteil", "an", "der", "sendung", "der", "kirche", "in", "die", "welt", "laienapostolat", "ungeachtet", "des", "besonderen", "dienstes", "einiger", "mitglieder", "der", "kirche", "als", "lehrer", "oder", "hirten", "erkennt", "das", "konzil", "eine", "wahre", "gleichheit", "in", "der", "allen", "gl\u00e4ubigen", "gemeinsamen", "w\u00fcrde", "und", "t\u00e4tigkeit", "zum", "aufbau", "des", "leibes", "christi", "der", "unterschied", "zwischen", "hat", "den", "geweihten", "amtstr\u00e4gern", "und", "dem", "\u00fcbrigen", "gottesvolk", "gesetzt", "schlie\u00dft", "eine", "verbundenheit", "ein", "da", "ja", "die", "hirten", "und", "die", "anderen", "gl\u00e4ubigen", "in", "enger", "beziehung", "miteinander", "verbunden", "sind", "die", "hirten", "der", "kirche", "sollen", "einander", "und", "den", "\u00fcbrigen", "gl\u00e4ubigen", "dienen", "diese", "aber", "sollen", "voll", "eifer", "mit", "den", "hirten", "und", "lehrern", "eng", "zusammenarbeiten", "so", "geben", "alle", "in", "der", "verschiedenheit", "zeugnis", "von", "der", "wunderbaren", "einheit", "im", "leibe", "christi", "denn", "gerade", "die", "vielfalt", "der", "gnadengaben", "dienstleistungen", "und", "t\u00e4tigkeiten", "vereint", "die", "kinder", "gottes", "weil", "dies", "alles", "der", "eine", "und", "gleiche", "geist", "wirkt", "grundvollz\u00fcge", "als", "grundvollz\u00fcge", "durch", "die", "sich", "die", "kirche", "in", "der", "gesellschaft", "darstellt", "nennt", "die", "katholische", "tradition", "zeugnis", "martyria", "verk\u00fcndung", "und", "verbreitung", "des", "evangeliums", "liturgie", "altgriechisch", "leiturgia", "gottesdienst", "gemeinsames", "gebet", "insbesondere", "feier", "der", "eucharistie", "diakonie", "diakonia", "dienst", "an", "den", "menschen", "linderung", "von", "not", "und", "armut", "in", "der", "weltdie", "kirche", "\u00fcbernimmt", "damit", "die", "fr\u00fchchristliche", "vorstellung", "vom", "dreifachen", "amt", "christi", "und", "sieht", "bei", "jedem", "glied", "der", "kirche", "klerikern", "wie", "laien", "eine", "teilhabe", "an", "diesen", "\u00e4mternseit", "dem", "zweiten", "vatikanischen", "konzil", "wird", "eine", "vierte", "grunddimension", "der", "kirche", "beschrieben", "die", "gemeinschaft", "communiokoinonia", "in", "der", "die", "christliche", "gemeinde", "ebenfalls", "ihren", "ausdruck", "findet", "lumen", "gentium", "spricht", "von", "der", "kirche", "als", "gemeinschaft", "des", "glaubens", "der", "hoffnung", "und", "der", "liebe", "und", "versteht", "sie", "sowohl", "als", "die", "sichtbare", "versammlung", "als", "auch", "als", "die", "geistliche", "gemeinschaft", "glaubensinhalte", "das", "zweite", "vatikanische", "konzil", "hat", "betont", "dass", "die", "kirchlichen", "glaubensinhalte", "von", "unterschiedlichem", "gewicht", "sind", "beim", "vergleich", "der", "lehren", "miteinander", "soll", "man", "nicht", "vergessen", "dass", "es", "eine", "rangordnung", "oder", "hierarchie", "der", "wahrheiten", "innerhalb", "der", "katholischen", "lehre", "gibt", "je", "nach", "der", "verschiedenen", "art", "ihres", "zusammenhangs", "mit", "dem", "fundament", "des", "christlichen", "glaubens", "dreifaltigkeit", "gott", "ist", "in", "drei", "personen", "einer", "jesus", "christus", "ist", "als", "sohn", "gottes", "eines", "wesens", "mit", "gott", "dem", "vater", "und", "sch\u00f6pfer", "der", "welt", "und", "wird", "mit", "ihm", "zusammen", "und", "dem", "heiligen", "geist", "als", "ein", "gott", "angebetet", "und", "verherrlicht", "siehe", "menschwerdung", "gottes", "durch", "den", "tod", "am", "kreuz", "und", "seine", "auferstehung", "hat", "die", "zweite", "g\u00f6ttliche", "person", "der", "sohn", "gottes", "die", "s\u00fcnden", "der", "welt", "auf", "sich", "genommen", "und", "den", "weg", "der", "erl\u00f6sung", "aus", "s\u00fcnde", "und", "tod", "f\u00fcr", "alle", "menschen", "ge\u00f6ffnet", "gottes", "wirken", "in", "der", "welt", "gott", "ist", "nicht", "nur", "der", "sch\u00f6pfer", "sondern", "greift", "aus", "liebe", "zu", "jedem", "einzelnen", "menschen", "aktiv", "in", "die", "welt", "ein", "erl\u00f6sungshandeln", "sein", "wirken", "ist", "gem\u00e4\u00df", "der", "theodizeefrage", "jedoch", "nach", "menschlichen", "ma\u00dfst\u00e4ben", "nicht", "komplett", "begreifbar", "die", "katholische", "kirche", "sieht", "sich", "in", "der", "nachfolge", "der", "apostel", "deren", "glaubensbekenntnis", "sie", "in", "der", "kraft", "des", "heiligen", "geistes", "durch", "die", "zeiten", "bewahrt", "vertieft", "und", "angesichts", "neuer", "fragestellungen", "kl\u00e4rt", "diese", "tradition", "der", "kirche", "deren", "wichtigster", "und", "deshalb", "eigenst\u00e4ndig", "genannter", "die", "heilige", "\u00fcberlieferung", "und", "die", "heilige", "schrift", "aber", "nicht", "einziger", "teil", "die", "bibel", "ist", "bildet", "ihre", "lehrgrundlage", "die", "apostolische", "sukzession", "ist", "der", "garant", "f\u00fcr", "die", "apostolizit\u00e4t", "der", "kirche", "sowie", "f\u00fcr", "die", "bewahrung", "der", "tradition", "sie", "besagt", "dass", "die", "bisch\u00f6fe", "durch", "eine", "ununterbrochene", "kette", "von", "handauflegungen", "in", "der", "nachfolge", "der", "apostel", "stehen", "sakramente", "gott", "schenkt", "nach", "katholischer", "lehre", "den", "menschen", "das", "heil", "durch", "die", "sakramente", "die", "katholische", "kirche", "kennt", "sieben", "sakramente", "taufe", "firmung", "eucharistie", "bu\u00dfsakrament", "krankensalbung", "weihesakrament", "und", "ehesakrament", "die", "sakramente", "k\u00f6nnen", "grunds\u00e4tzlich", "nur", "in", "der", "und", "durch", "die", "kirche", "vermittelt", "werden", "f\u00fcr", "die", "spendung", "des", "tauf", "und", "des", "ehesakraments", "gelten", "besonderheiten", "endgericht", "und", "leben", "nach", "dem", "tod", "eschatologie", "die", "katholische", "kirche", "erwartet", "das", "wiederkommen", "christi", "in", "herrlichkeit", "und", "das", "gericht", "\u00fcber", "alle", "menschen", "ma\u00dfstab", "des", "gerichts", "wird", "der", "glaube", "und", "die", "nach", "dem", "ma\u00df", "der", "gaben", "verwirklichten", "guten", "werke", "sein", "die", "erl\u00f6sten", "empfangen", "ewiges", "leben", "in", "gottesn\u00e4he", "schau", "gottes", "von", "angesicht", "zu", "angesicht", "himmlisches", "hochzeitsmahl", "jedem", "menschen", "droht", "bei", "der", "abkehr", "von", "gott", "die", "ewige", "verdammnis", "in", "der", "h\u00f6lle", "marien", "und", "heiligenverehrung", "menschen", "die", "ihr", "leben", "auf", "christus", "hin", "gef\u00fchrt", "haben", "k\u00f6nnen", "anderen", "glaubenden", "als", "vorbilder", "dienen", "unter", "den", "heiligen", "dient", "besonders", "die", "gottesmutter", "maria", "als", "vorbild", "sie", "wird", "unter", "anderem", "als", "urbild", "der", "kirche", "verehrt", "die", "heiligen", "gelten", "als", "f\u00fcrsprecher", "bei", "gott", "da", "man", "davon", "ausgeht", "dass", "sie", "sich", "bereits", "in", "der", "gemeinschaft", "mit", "gott", "befinden", "die", "universale", "heilsmittlerschaft", "christi", "auf", "den", "alle", "heiligen", "verweisen", "wird", "dadurch", "nicht", "in", "frage", "gestellt", "sondern", "unterstrichen", "die", "prozesse", "der", "selig", "und", "heiligsprechung", "der", "katholischen", "kirche", "sind", "sehr", "umfangreich", "und", "k\u00f6nnen", "mehrere", "jahrzehnte", "dauern", "dies", "gilt", "auch", "f\u00fcr", "die", "anerkennung", "von", "christus", "marien", "und", "heiligenerscheinungen", "auf", "die", "sich", "die", "wallfahrtsorte", "gr\u00fcnden", "in", "der", "katholischen", "kirche", "ist", "neben", "f\u00fcrbitten", "f\u00fcr", "die", "lebenden", "auch", "das", "gebet", "f\u00fcr", "die", "verstorbenen", "\u00fcblich", "den", "armen", "seelen", "die", "sich", "noch", "im", "l\u00e4uterungszustand", "des", "fegefeuers", "befinden", "soll", "hiermit", "geholfen", "werden", "auch", "die", "gewinnung", "von", "abl\u00e4ssen", "f\u00fcr", "die", "verstorbenen", "geh\u00f6rt", "deshalb", "zur", "fr\u00f6mmigkeitspraxisdas", "verh\u00e4ltnis", "zu", "anderen", "christlichen", "konfessionen", "und", "auch", "zu", "anderen", "religionen", "wurde", "durch", "das", "zweite", "vatikanische", "konzil", "neu", "interpretiert", "eucharistieverst\u00e4ndnis", "aufgrund", "ihres", "kirchen", "amts", "und", "insbesondere", "eucharistieverst\u00e4ndnisses", "verbietet", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "interzelebration", "und", "interkommunion", "siehe", "auch", "limaerkl\u00e4rung", "des", "\u00f6rk", "und", "transsubstantiation", "nach", "katholischer", "lehre", "ist", "im", "gewandelten", "brot", "und", "wein", "jesus", "christus", "mit", "seinem", "leib", "und", "blut", "wahrhaft", "gegenw\u00e4rtig", "diese", "auffassung", "vertreten", "in", "unterschiedlicher", "auspr\u00e4gung", "orthodoxe", "anglikaner", "altkatholiken", "lutheraner", "und", "methodisten", "die", "reformierten", "lehnen", "die", "realpr\u00e4senz", "ab", "und", "sehen", "im", "abendmahl", "ausschlie\u00dflich", "einen", "symbolischen", "erinnerungsakt", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "gestattet", "den", "gl\u00e4ubigen", "den", "empfang", "in", "liturgien", "getrennter", "konfessionen", "nur", "unter", "besonderen", "umst\u00e4nden", "wie", "auch", "den", "kommunionsempfang", "von", "angeh\u00f6rigen", "dieser", "konfessionen", "bei", "lebensgefahr", "darf", "ein", "katholischer", "priester", "die", "sterbesakramente", "mitgliedern", "anderer", "konfessionen", "spenden", "orthodoxen", "gl\u00e4ubigen", "d\u00fcrfen", "hingegen", "die", "sakramente", "der", "bu\u00dfe", "der", "eucharistie", "und", "der", "krankensalbung", "stets", "gespendet", "werden", "wenn", "diese", "von", "sich", "aus", "darum", "bitten", "und", "in", "rechter", "weise", "disponiert", "sind", "hob", "papst", "johannes", "paul", "ii", "in", "der", "enzyklika", "ecclesia", "de", "eucharistia", "noch", "einmal", "die", "bedeutung", "der", "eucharistie", "als", "zentrales", "glaubensgeheimnis", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "und", "f\u00fcr", "die", "mit", "ihr", "in", "glaubens", "gebets", "und", "sakramentengemeinschaft", "stehenden", "katholischen", "kirchen", "hervor", "und", "rief", "dazu", "auf", "jedem", "missbrauch", "vorzubeugen", "hierarchischer", "aufbau", "als", "unverzichtbares", "strukturelement", "wird", "das", "petrusamt", "mit", "seinem", "primatsanspruch", "angesehen", "das", "gem\u00e4\u00df", "katholischer", "lehre", "von", "petrus", "mt", "auf", "alle", "seine", "nachfolger", "im", "r\u00f6mischen", "bischofsamt", "\u00fcbergeht", "die", "katholische", "kirche", "ist", "hierarchisch", "strukturiert", "unter", "hierarchie", "versteht", "man", "dabei", "die", "feste", "struktur", "gem\u00e4\u00df", "der", "die", "kirche", "durch", "geweihte", "amtstr\u00e4ger", "gef\u00fchrt", "wird", "in", "der", "katholischen", "kirche", "k\u00f6nnen", "nur", "m\u00e4nner", "das", "weihesakrament", "empfangen", "vgl", "auch", "frauenordination", "der", "ortsbischof", "der", "als", "\u00f6rtlich", "verantwortlicher", "teil", "der", "hierarchie", "in", "den", "ostkirchen", "denn", "auch", "hierarch", "hei\u00dft", "hat", "dabei", "f\u00fcr", "seinen", "bereich", "die", "leitungs", "lehr", "und", "heiligungsgewalt", "an", "allen", "drei", "gewalten", "sind", "kleriker", "sowie", "in", "eingeschr\u00e4nktem", "ma\u00dfe", "besonders", "beauftragte", "laien", "beteiligt", "die", "h\u00f6chste", "autorit\u00e4t", "in", "der", "weltkirche", "hat", "sowohl", "der", "papst", "als", "auch", "das", "bischofskollegium", "in", "einheit", "mit", "dem", "papst", "der", "papst", "ist", "haupt", "des", "bischofskollegiums", "und", "\u00fcbt", "h\u00f6chste", "volle", "unmittelbare", "und", "universale", "jurisdiktion", "\u00fcber", "die", "ganze", "kirche", "aus", "in", "seiner", "rechtsaus\u00fcbung", "ist", "er", "nicht", "beschr\u00e4nkt", "can", "cic", "diese", "gewalt", "wird", "auch", "als", "primatialgewalt", "bezeichnet", "der", "papst", "wird", "in", "seinen", "aufgaben", "von", "der", "bischofssynode", "und", "dem", "kardinalskollegium", "beraten", "daneben", "existiert", "die", "kurie", "als", "ma\u00dfgebliches", "organ", "f\u00fcr", "die", "regierung", "der", "kirche", "der", "sitz", "des", "papstes", "manchmal", "auch", "in", "einheit", "mit", "der", "kurie", "wird", "als", "heiliger", "stuhl", "bezeichnet", "unter", "dieser", "bezeichnung", "agiert", "der", "papst", "als", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "\u00fcblicherweise", "residiert", "der", "papst", "in", "der", "vatikanstadt", "die", "eigenstaatlichkeit", "besitzt", "das", "kollegium", "aller", "bisch\u00f6fe", "ist", "rechtssubjekt", "nach", "neuerem", "kirchenrecht", "ist", "es", "immer", "also", "nicht", "nur", "w\u00e4hrend", "eines", "\u00f6kumenischen", "konzils", "tr\u00e4ger", "von", "leitungsgewalt", "das", "zweite", "vatikanische", "konzil", "und", "der", "cic", "von", "schreiben", "dem", "bischofskollegium", "h\u00f6chste", "und", "volle", "gewalt", "im", "hinblick", "auf", "die", "ganze", "kirche", "zu", "die", "es", "gemeinsam", "mit", "dem", "papst", "als", "dem", "haupt", "des", "bischofskollegiums", "aus\u00fcbt", "eine", "aus\u00fcbung", "der", "gewalt", "gegen", "den", "papst", "ist", "dagegen", "nicht", "m\u00f6glich", "das", "\u00f6kumenische", "konzil", "ist", "eine", "versammlung", "auf", "der", "das", "bischofskollegium", "seine", "gewalt", "\u00fcber", "die", "ganze", "kirche", "in", "feierlicher", "weise", "aus\u00fcbt", "can", "cic", "\u00f6kumenische", "konzilien", "m\u00fcssen", "vom", "papst", "einberufen", "werden", "der", "das", "pr\u00e4sidialrecht", "aus\u00fcbt", "zudem", "brauchen", "die", "beschl\u00fcsse", "die", "zustimmung", "des", "papstes", "um", "g\u00fcltig", "zu", "sein", "teilnahmeberechtigt", "sind", "in", "ordentlicher", "weise", "alle", "die", "die", "bischofsweihe", "empfangen", "haben", "daneben", "sind", "in", "au\u00dferordentlicher", "weise", "teilnahmeberechtigt", "jene", "die", "von", "der", "h\u00f6chsten", "autorit\u00e4t", "zum", "konzil", "berufen", "werden", "die", "berechtigung", "verpflichtet", "gleichzeitig", "zur", "teilnahme", "die", "h\u00f6chste", "und", "volle", "gewalt", "des", "bischofskollegiums", "kommt", "nach", "can", "\u00a7", "cic", "auch", "durch", "kollegiale", "beschlussfassung", "der", "an", "ihrem", "ort", "verbliebenen", "bisch\u00f6fe", "zum", "ausdruck", "fernkonzil", "hier", "sind", "die", "beschl\u00fcsse", "nur", "wirksam", "wenn", "sie", "anschlie\u00dfend", "vom", "papst", "promulgiert", "wurden", "im", "gegensatz", "zum", "\u00f6kumenischen", "konzil", "ist", "jedoch", "keine", "initiative", "des", "papstes", "notwendig", "unterhalb", "der", "h\u00f6chsten", "autorit\u00e4t", "der", "weltkirche", "sind", "teilkirchenverb\u00e4nde", "die", "im", "verfassungsrecht", "der", "kirche", "vorgesehenen", "zusammenschl\u00fcsse", "von", "teilkirchen", "v", "a", "di\u00f6zesen", "sie", "dienen", "als", "ausdruck", "der", "communio", "ecclesiarum", "dem", "verh\u00e4ltnis", "von", "gesamtkirche", "und", "teilkirche", "das", "kirchenrecht", "behandelt", "unter", "den", "kanones", "bis", "nur", "die", "kirchenprovinz", "und", "die", "kirchenregion", "da", "nur", "diese", "einrichtungen", "rechtspers\u00f6nlichkeit", "besitzen", "dar\u00fcber", "steht", "jedoch", "die", "bischofskonferenz", "deren", "gebiet", "jedoch", "nicht", "\u00fcber", "rechtspers\u00f6nlichkeit", "verf\u00fcgt", "die", "bischofskonferenz", "ist", "eine", "st\u00e4ndige", "einrichtung", "der", "bisch\u00f6fe", "einer", "nation", "in", "der", "diese", "besondere", "aufgaben", "gemeinsam", "beraten", "und", "beschlie\u00dfen", "f\u00fcr", "diese", "ebene", "der", "kirchenverfassung", "ist", "zudem", "die", "einberufung", "eines", "plenarkonzils", "m\u00f6glich", "die", "orientalischen", "teilkirchen", "verf\u00fcgen", "nicht", "\u00fcber", "eine", "solche", "einrichtungdie", "kirchenregion", "ist", "eine", "m\u00f6gliche", "zwischengliederung", "zwischen", "dem", "gebiet", "einer", "bischofskonferenz", "und", "einer", "kirchenprovinz", "can", "\u00a7", "cic", "auch", "diese", "form", "ist", "im", "recht", "der", "orientalischen", "teilkirchen", "nicht", "vorgesehen", "die", "kirchenprovinz", "ist", "ein", "mehrere", "teilkirchen", "umfassender", "verband", "dem", "ein", "metropolit", "vorsteht", "auf", "der", "ebene", "einer", "kirchenprovinz", "kann", "ein", "provinzialkonzil", "einberufen", "werden", "bis", "auf", "wenige", "ausnahmen", "sind", "alle", "teilkirchen", "in", "kirchenprovinzen", "zusammengefasst", "rechtlich", "fassbare", "befugnisse", "\u00fcber", "die", "teilkirchen", "besitzt", "der", "metropolit", "jedoch", "nur", "in", "sehr", "eingeschr\u00e4nkter", "weise", "teilkirchen", "sind", "vor", "allem", "die", "di\u00f6zesen", "aber", "auch", "deren", "ersatzformen", "wie", "die", "gebietspr\u00e4latur", "die", "territorialabtei", "das", "apostolische", "vikariat", "die", "apostolische", "pr\u00e4fektur", "und", "die", "apostolische", "administratur", "daneben", "kann", "es", "personal", "umschriebene", "teilkirchen", "sogenannte", "personalpr\u00e4laturen", "geben", "gegenw\u00e4rtig", "das", "opus", "dei", "die", "milit\u00e4rordinariate", "und", "die", "apostolische", "personaladministration", "in", "campos", "jeder", "di\u00f6zese", "steht", "ein", "bischof", "vor", "der", "als", "solcher", "nachfolger", "der", "apostel", "ist", "ihm", "kommt", "\u00fcber", "seine", "teilkirche", "die", "ganze", "gewalt", "zu", "mit", "ausnahme", "dessen", "was", "von", "der", "h\u00f6chsten", "kirchlichen", "autorit\u00e4t", "einer", "\u00fcbergeordneten", "instanz", "zugewiesen", "wurde", "die", "amtsgewalt", "der", "bisch\u00f6fe", "leitet", "sich", "nach", "can", "\u00a7", "nicht", "vom", "papst", "ab", "die", "bisch\u00f6fe", "sind", "also", "keineswegs", "blo\u00df", "\u00f6rtliche", "vertreter", "des", "papstes", "sondern", "eigenberechtigte", "leiter", "ihrer", "teilkirche", "die", "bisch\u00f6flichen", "leiter", "einer", "di\u00f6zese", "werden", "pr\u00e4zisierend", "als", "di\u00f6zesanbisch\u00f6fe", "bezeichnet", "im", "unterschied", "zu", "all", "jenen", "die", "nur", "die", "bischofsweihe", "empfangen", "haben", "nicht", "aber", "eine", "di\u00f6zese", "leiten", "diese", "werden", "als", "titularbisch\u00f6fe", "bezeichnet", "und", "erhalten", "eine", "untergegangene", "di\u00f6zese", "als", "titularbistum", "den", "di\u00f6zesanbisch\u00f6fen", "rechtlich", "gleichgestellt", "ist", "jeder", "andere", "ordentliche", "vorsteher", "einer", "teilkirche", "also", "alle", "territorial\u00e4bte", "und", "pr\u00e4laten", "apostolische", "vikare", "apostolische", "pr\u00e4fekten", "und", "apostolische", "administratoren", "im", "unterschied", "zu", "bisch\u00f6fen", "leiten", "letztere", "aber", "ihre", "gewalt", "aus", "der", "p\u00e4pstlichen", "erm\u00e4chtigung", "ab", "und", "k\u00f6nnten", "somit", "tats\u00e4chlich", "als", "dessen", "\u00f6rtliche", "vertreter", "bezeichnet", "werden", "jede", "teilkirche", "muss", "in", "pfarreien", "untergliedert", "sein", "can", "\u00a7", "cic", "ihr", "ist", "ein", "priester", "als", "pfarrer", "zuzuordnen", "neben", "territorial", "abgegrenzten", "pfarreien", "gibt", "es", "in", "begrenzter", "form", "auch", "personalpfarreien", "so", "etwa", "die", "gemeinden", "f\u00fcr", "katholiken", "anderer", "muttersprache", "hinzu", "kommt", "die", "kategorialseelsorge", "also", "die", "t\u00e4tigkeit", "in", "krankenh\u00e4usern", "schulen", "milit\u00e4rseelsorge", "jugendarbeit", "gef\u00e4ngnissen", "kurseelsorge", "auch", "die", "katholischen", "hochschulgemeinden", "sind", "hier", "zu", "nennen", "ein", "verband", "von", "pfarreien", "kann", "zu", "einem", "dekanat", "zusammengefasst", "sein", "dessen", "vorsteher", "dechant", "auch", "dekan", "erzpriester", "hei\u00dft", "der", "dechant", "ist", "meistens", "ein", "pfarrer", "des", "dekanats", "kirchenrechtlich", "muss", "er", "nur", "priester", "sein", "er", "wird", "in", "der", "regel", "durch", "den", "ortsbischof", "und", "auf", "zeit", "ernannt", "f\u00fcr", "alle", "drei", "weihestufen", "des", "klerus", "bischof", "priester", "und", "diakon", "ist", "in", "der", "lateinischen", "kirche", "der", "z\u00f6libat", "regelm\u00e4\u00dfig", "vorgeschrieben", "eine", "ausnahme", "bildet", "der", "st\u00e4ndige", "diakonat", "der", "nach", "dem", "zweiten", "vatikanischen", "konzil", "wiedereingef\u00fchrt", "wurde", "eine", "heirat", "ist", "jedoch", "nur", "vor", "der", "weihe", "zum", "st\u00e4ndigen", "diakon", "m\u00f6glich", "in", "den", "unierten", "kirchen", "gelten", "zum", "teil", "andere", "regelungen", "f\u00fcr", "das", "bischofsamt", "wird", "dort", "der", "z\u00f6libat", "verlangt", "so", "dass", "bisch\u00f6fe", "zumeist", "dem", "m\u00f6nchsstand", "entstammen", "\u00f6kumene", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "stand", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "der", "entstehenden", "\u00f6kumenischen", "bewegung", "ablehnend", "gegen\u00fcber", "so", "etwa", "in", "der", "enzyklika", "mortalium", "animos", "von", "papst", "pius", "xi", "aus", "dem", "jahr", "kirchliche", "einheit", "wurde", "im", "sinne", "einer", "r\u00fcckkehr\u00f6kumene", "als", "konversion", "der", "anderskonfessionellen", "menschen", "zur", "r\u00f6mischkatholischen", "mutterkirche", "verstanden", "vor", "dem", "zweiten", "vatikanischen", "konzil", "gab", "es", "sowohl", "bestrebungen", "diese", "haltung", "weiter", "zu", "st\u00e4rken", "so", "etwa", "die", "enzyklika", "mystici", "corporis", "von", "papst", "pius", "xii", "aus", "dem", "jahr", "als", "auch", "tendenzen", "zur", "\u00f6kumenischen", "\u00f6ffnung", "mit", "der", "errichtung", "des", "sekretariates", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "einheit", "der", "christen", "und", "der", "berufung", "von", "augustin", "kardinal", "bea", "zu", "dessen", "pr\u00e4sidenten", "erreichte", "papst", "johannes", "xxiii", "dass", "das", "\u00f6kumenische", "anliegen", "auf", "dem", "vatikanum", "ii", "zu", "einem", "wichtigen", "thema", "wurde", "das", "\u00f6kumenismusdekret", "unitatis", "redintegratio", "des", "konzils", "bildet", "eine", "abkehr", "von", "der", "r\u00fcckkehr\u00f6kumene", "und", "schafft", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "eine", "beteiligung", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "an", "der", "\u00f6kumenischen", "bewegung", "heute", "wird", "die", "verst\u00e4ndigung", "und", "der", "austausch", "mit", "anderen", "christlichen", "glaubensgemeinschaften", "gesucht", "und", "gepflegt", "insbesondere", "mit", "den", "\u00f6stlichorthodoxen", "kirchen", "den", "anglikanischen", "und", "altkatholischen", "kirchen", "sowie", "den", "evangelischen", "kirchen", "und", "gemeinschaften", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "ist", "zwar", "nicht", "mitglied", "im", "\u00f6kumenischen", "rat", "der", "kirchen", "\u00f6rk", "seit", "gibt", "es", "aber", "eine", "gemeinsame", "arbeitsgruppe", "au\u00dferdem", "arbeitet", "sie", "in", "der", "kommission", "f\u00fcr", "glauben", "und", "kirchenverfassung", "als", "vollmitglied", "mit", "und", "steht", "der", "kommission", "f\u00fcr", "weltmission", "und", "evangelisation", "beratend", "zur", "seite", "auf", "regionaler", "nationaler", "und", "lokaler", "ebene", "ist", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "mitglied", "in", "zahlreichen", "\u00f6kumenischen", "organisationen", "morallehre", "bergpredigt", "und", "lebenswerte", "die", "morallehre", "der", "katholischen", "kirche", "ist", "seit", "den", "anf\u00e4ngen", "dadurch", "gepr\u00e4gt", "an", "den", "idealen", "der", "bergpredigt", "festzuhalten", "und", "zugleich", "den", "bedingungen", "der", "irdischen", "realit\u00e4t", "rechnung", "zu", "tragen", "in", "fr\u00fcheren", "jahrhunderten", "war", "regelm\u00e4\u00dfig", "der", "vorwurf", "zu", "gro\u00dfer", "laxheit", "grund", "f\u00fcr", "kritik", "und", "manchmal", "begr\u00fcndung", "f\u00fcr", "abspaltungen", "der", "montanisten", "novatianisten", "donatisten", "katharer", "und", "waldenser", "heute", "entz\u00fcndet", "sich", "die", "kirchenkritik", "meist", "an", "zu", "hohen", "und", "schwierigen", "idealen", "gepaart", "mit", "dem", "vorwurf", "der", "heuchelei", "und", "doppelmoral", "so", "zum", "beispiel", "in", "bezug", "auf", "sexualit\u00e4t", "aber", "auch", "auf", "eklektische", "und", "inkonsistente", "auslegung", "der", "bibel", "in", "bezug", "auf", "moral", "sowie", "inkoh\u00e4rente", "anwendung", "dessen", "was", "als", "morallehre", "der", "katholischen", "kirche", "bezeichnet", "wird", "im", "rahmen", "des", "bekanntwerdens", "zahlreicher", "missbrauchsf\u00e4lle", "in", "r\u00f6mischkatholischen", "einrichtungen", "nahm", "diese", "kritik", "zu", "der", "bergpredigt", "folgend", "sind", "die", "zentralen", "katholischen", "wertsetzungen", "liebe", "wahrheit", "gewaltlosigkeit", "besitzverzicht", "gerechtigkeit", "treue", "keuschheit", "die", "umsetzung", "in", "kirchliches", "und", "wo", "m\u00f6glich", "staatliches", "recht", "geschieht", "in", "immer", "neuen", "anl\u00e4ufen", "und", "unter", "innerkirchlichen", "und", "gesellschaftlichen", "konflikten", "lange", "waren", "themen", "wie", "eid", "wehrpflicht", "todesstrafe", "oder", "kapitalismus", "umstritten", "hier", "ist", "die", "amtskirche", "in", "ihrer", "morallehre", "traditionell", "eher", "kompromissbereit", "seit", "etwa", "steht", "mit", "der", "enzyklika", "humanae", "vitae", "zeitgleich", "mit", "den", "soziokulturellen", "umw\u00e4lzungen", "fast", "ausschlie\u00dflich", "die", "ehe", "und", "sexualmoral", "im", "mittelpunkt", "der", "beachtung", "und", "auseinandersetzung", "das", "kirchliche", "lehramt", "hat", "sich", "immer", "wieder", "eindeutig", "im", "sinn", "der", "zusammengeh\u00f6rigkeit", "von", "sexualit\u00e4t", "fortpflanzung", "und", "lebenslanger", "treue", "und", "damit", "gegen", "ehescheidung", "sowie", "k\u00fcnstliche", "empf\u00e4ngnisverh\u00fctung", "ausgesprochen", "noch", "gr\u00f6\u00dfere", "bedeutung", "kommt", "dem", "lebensschutz", "zu", "weshalb", "abtreibung", "aktive", "sterbehilfe", "klonen", "todesstrafe", "eugenik", "und", "angriffskrieg", "abgelehnt", "werden", "seit", "dem", "august", "ist", "die", "ablehnung", "der", "todesstrafe", "auch", "im", "katechismus", "festgehalten", "nachdem", "verschiedene", "bisch\u00f6fe", "wie", "etwa", "christoph", "kardinal", "sch\u00f6nborn", "und", "auch", "papst", "franziskus", "schon", "zuvor", "mehrfach", "erkl\u00e4rt", "hatten", "sie", "sei", "abzulehnen", "und", "abzuschaffen", "die", "katholische", "moraltheologie", "vertritt", "die", "ansicht", "dass", "die", "werte", "des", "evangeliums", "dem", "naturrecht", "nicht", "widerspr\u00e4chen", "sondern", "dessen", "letzter", "und", "h\u00f6chster", "ausdruck", "seien", "anfang", "oktober", "fand", "die", "au\u00dferordentliche", "bischofssynode", "zu", "den", "pastoralen", "herausforderungen", "der", "familie", "im", "kontext", "der", "evangelisierung", "in", "rom", "statt", "die", "beratungen", "wurden", "im", "oktober", "auf", "der", "xiv", "ordentlichen", "generalversammlung", "der", "weltbischofssynode", "fortgesetzt", "menschenrechte", "anerkennung", "mit", "der", "anerkennung", "der", "menschenrechte", "in", "der", "enzyklika", "pacem", "in", "terris", "pt", "vollzieht", "der", "vatikan", "eine", "tiefgreifende", "wende", "die", "am", "dezember", "von", "den", "vereinten", "nationen", "beschlossene", "allgemeine", "erkl\u00e4rung", "der", "menschenrechte", "wird", "als", "akt", "von", "h\u00f6chster", "bedeutung", "pt", "bezeichnet", "papst", "johannes", "xxiii", "stellte", "in", "pt", "fest", "dass", "der", "mensch", "das", "recht", "auf", "leben", "hat", "auf", "die", "unversehrtheit", "des", "leibes", "sowie", "auf", "die", "geeigneten", "mittel", "zu", "angemessener", "lebensf\u00fchrung", "indem", "der", "papst", "die", "allgemeine", "menschenrechtserkl\u00e4rung", "guthie\u00df", "und", "unterst\u00fctzte", "integrierte", "er", "das", "konzept", "unver\u00e4u\u00dferlicher", "menschenrechte", "und", "grundfreiheiten", "in", "die", "katholische", "lehre", "ausdr\u00fccklich", "wird", "die", "freiheit", "einger\u00e4umt", "seine", "religion", "privat", "und", "\u00f6ffentlich", "zu", "bekennen", "pt", "dies", "war", "ein", "novum", "angesichts", "des", "bisherigen", "religi\u00f6sen", "absolutheitsanspuchs", "der", "r\u00f6mischen", "kirche", "und", "der", "erste", "schritt", "zur", "erfolgten", "kirchlichen", "anerkennung", "der", "religionsfreiheit", "in", "dignitatis", "humanae", "gerade", "papst", "franziskus", "begr\u00fcndet", "sein", "eintreten", "f\u00fcr", "gerechtigkeit", "immer", "wieder", "mit", "den", "menschenrechten", "beispielsweise", "in", "seiner", "umweltenzyklika", "enzyklika", "laudato", "si", "ls", "mit", "ihr", "r\u00fcckte", "er", "die", "themenbereiche", "umwelt", "und", "klimaschutz", "in", "den", "fokus", "und", "setzt", "zudem", "zeichen", "im", "hinblick", "auf", "bestehende", "soziale", "ungerechtigkeiten", "so", "stellt", "er", "fest", "dass", "der", "zugang", "zu", "sicherem", "trinkwasser", "ein", "grundlegendes", "fundamentales", "und", "allgemeines", "menschenrecht", "ist", "weil", "es", "f\u00fcr", "das", "\u00fcberleben", "der", "menschen", "ausschlaggebend", "und", "daher", "die", "bedingung", "f\u00fcr", "die", "aus\u00fcbung", "der", "anderen", "menschenrechte", "ist", "ls", "den", "armen", "den", "zugang", "zu", "wasser", "vorzuenthalten", "bedeutet", "ihnen", "das", "recht", "auf", "leben", "zu", "verweigern", "das", "in", "ihrer", "unver\u00e4u\u00dferlichen", "w\u00fcrde", "verankert", "ist", "ls", "beachtung", "immer", "wieder", "wird", "hervorgehoben", "dass", "die", "kirche", "selbst", "auch", "heute", "noch", "die", "menschenrechte", "kirchenintern", "verletzt", "beispielsweise", "beim", "ausschluss", "der", "frauen", "von", "der", "ordination", "der", "kirchenrechtler", "adrian", "loretan", "h\u00e4lt", "die", "menschenrechte", "f\u00fcr", "eine", "kirchliche", "herausforderung", "denn", "solange", "das", "geltende", "recht", "der", "kirche", "von", "einem", "schrankenlosen", "vorbehalt", "zu", "gunsten", "der", "kirchlichen", "autorit\u00e4t", "ausgeht", "k\u00f6nne", "von", "grundrechten", "in", "einem", "strikten", "sinn", "in", "der", "kirche", "nicht", "die", "rede", "sein", "beispielsweise", "k\u00f6nnten", "ohne", "garantierte", "menschenrechte", "sich", "die", "opfer", "sexueller", "gewalt", "nicht", "gegen", "kirchliche", "amtspersonen", "wehren", "er", "betont", "daher", "die", "innerkirchliche", "bedeutung", "der", "anerkennung", "der", "menschenrechte", "da", "sie", "ein", "instrument", "gegen", "machtmissbrauch", "in", "der", "kirche", "seien", "kirchengebote", "die", "kirche", "lehrt", "die", "weisungen", "der", "kirche", "kirchengebote", "um", "das", "verh\u00e4ltnis", "des", "gl\u00e4ubigen", "zur", "gemeinschaft", "der", "kirche", "zu", "regeln", "die", "f\u00fcnf", "kirchengebote", "umfassen", "den", "besuch", "der", "heiligen", "messe", "an", "sonntagen", "und", "den", "gebotenen", "feiertagen", "den", "regelm\u00e4\u00dfigen", "empfang", "der", "sakramente", "der", "bu\u00dfe", "und", "der", "eucharistie", "das", "fasten", "am", "freitag", "und", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "kirchengemeinde", "zugeh\u00f6rigkeit", "und", "gliederung", "in", "teilkirchen", "die", "katholische", "kirche", "besteht", "aus", "teilkirchen", "eigenen", "rechts", "eigener", "ritus", "deren", "weitaus", "gr\u00f6\u00dfte", "die", "lateinische", "ist", "die", "\u00fcbrigen", "teilkirchen", "erstrecken", "sich", "auf", "die", "anderen", "ritenfamilien", "es", "sind", "andere", "kirchen", "oder", "deren", "teile", "die", "sich", "im", "laufe", "der", "letzten", "tausend", "jahre", "mit", "rom", "vers\u00f6hnt", "haben", "ihren", "historisch", "gewachsenen", "ritus", "aber", "beibehalten", "haben", "die", "maroniten", "besitzen", "einen", "eigenst\u00e4ndigen", "ritus", "und", "sind", "als", "ganze", "mit", "rom", "uniert", "\u00e4u\u00dferes", "merkmal", "der", "zugeh\u00f6rigkeit", "zur", "katholischen", "kirche", "ist", "neben", "der", "gemeinsamen", "glaubenslehre", "die", "anerkennung", "des", "p\u00e4pstlichen", "primats", "das", "hei\u00dft", "der", "spirituellen", "und", "juristischen", "leitungsfunktion", "des", "papstes", "dieser", "\u00fcbt", "jedoch", "nur", "\u00fcber", "die", "lateinische", "kirche", "patriarchale", "gewalt", "aus", "die", "\u00fcbrigen", "teilkirchen", "haben", "meist", "eigene", "patriarchen", "oder", "gro\u00dferzbisch\u00f6fe", "mit", "abweichender", "jurisdiktion", "kirchliche", "vereinigungen", "das", "kirchenrecht", "erkennt", "verschiedene", "formen", "des", "geweihten", "lebens", "an", "neben", "den", "instituten", "des", "geweihten", "lebens", "auch", "eremiten", "oder", "anachoreten", "cic", "can", "und", "geweihte", "jungfrauen", "can", "abgesehen", "von", "priesterm\u00f6nchen", "geh\u00f6ren", "die", "mitglieder", "der", "verschiedenen", "formen", "des", "geweihten", "lebens", "nicht", "der", "hierarchie", "an", "und", "werden", "nicht", "von", "der", "kirche", "finanziell", "unterhalten", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "auch", "zahlreiche", "geistliche", "laiengruppierungen", "die", "vom", "p\u00e4pstlichen", "rat", "f\u00fcr", "die", "laien", "betreut", "werden", "hierzu", "z\u00e4hlen", "vor", "allem", "die", "zahlreichen", "geistlichen", "gemeinschaften", "au\u00dferhalb", "der", "kirchenrechtlichen", "regelungen", "gibt", "es", "s\u00e4kularrechtlich", "verfasste", "verb\u00e4nde", "und", "vereinigungen", "die", "in", "deutschland", "h\u00e4ufig", "vereinsrechtliche", "strukturen", "haben", "die", "kirchliche", "anbindung", "ist", "in", "der", "regel", "durch", "einen", "vom", "zust\u00e4ndigen", "bischof", "best\u00e4tigten", "pr\u00e4ses", "gegeben", "wenn", "sich", "vereine", "katholisch", "nennen", "ben\u00f6tigen", "sie", "dazu", "die", "amtliche", "kirchliche", "zustimmung", "in", "deutschland", "bestehen", "mehr", "als", "katholische", "verb\u00e4nde", "in", "\u00f6sterreich", "etwa", "hierzu", "geh\u00f6ren", "zahlreiche", "jugendverb\u00e4nde", "in", "deutschland", "sind", "die", "meisten", "davon", "mitglied", "im", "bund", "der", "deutschen", "katholischen", "jugend", "bdkj", "als", "dachverband", "eine", "international", "t\u00e4tige", "vereinigung", "ist", "das", "kolpingwerk", "in", "deutschland", "bestehen", "ferner", "u", "a", "die", "katholische", "arbeitnehmerbewegung", "die", "katholische", "frauengemeinschaft", "deutschlands", "der", "katholische", "deutsche", "frauenbund", "und", "die", "katholische", "landvolkbewegung", "verbreitung", "die", "katholische", "kirche", "ist", "in", "weiten", "teilen", "der", "erde", "verbreitet", "vor", "allem", "bev\u00f6lkerungsanteil", ">", "in", "afrika", "\u00e4quatorialguinea", "angola", "burundi", "demokratische", "republik", "kongo", "gabun", "kap", "verde", "republik", "kongo", "ruanda", "uganda", "asien", "philippinen", "osttimor", "nordamerika", "kanada", "mexiko", "mittel", "und", "s\u00fcdamerika", "alle", "l\u00e4nder", "au\u00dfer", "guyana", "surinam", "jamaika", "trinidad", "und", "weiteren", "karibikinseln", "mitteleuropa", "litauen", "polen", "\u00f6sterreich", "schweiz", "slowakei", "slowenien", "ungarn", "luxemburg", "sowie", "einige", "kleinstaaten", "s\u00fcd", "und", "s\u00fcdosteuropa", "italien", "spanien", "portugal", "kroatien", "malta", "westeuropa", "frankreich", "belgien", "irland", "waren", "weltweit", "milliarden", "menschen", "katholiken", "waren", "es", "noch", "milliarden", "nannte", "die", "vatikanischen", "informationsagentur", "fides", "die", "zahl", "von", "knapp", "milliarden", "kirchenmitgliedern", "eine", "zunahme", "von", "millionen", "menschen", "gegen\u00fcber", "der", "anteil", "der", "katholiken", "an", "der", "weltbev\u00f6lkerung", "betrug", "prozent", "prozent", "gegen\u00fcber", "die", "mitgliederzahlen", "stiegen", "in", "allen", "kontinenten", "mit", "ausnahme", "von", "ozeanien", "an", "am", "st\u00e4rksten", "in", "amerika", "+", "millionen", "gegen\u00fcber", "und", "afrika", "+", "millionen", "in", "asien", "um", "millionen", "und", "in", "europa", "um", "waren", "aller", "katholiken", "amerikaner", "vergleich", "der", "weltbev\u00f6lkerung", "europ\u00e4er", "weltbev\u00f6lkerung", "asiaten", "weltbev\u00f6lkerung", "afrikaner", "weltbev\u00f6lkerung", "ozeanier", "weltbev\u00f6lkerung", "gab", "es", "in", "der", "katholischen", "kirche", "bisch\u00f6fe", "und", "ordens", "und", "di\u00f6zesanpriester", "die", "zahl", "der", "studenten", "in", "den", "di\u00f6zesan", "oder", "ordensseminaren", "betrug", "waren", "es", "bisch\u00f6fe", "und", "priester", "afrika", "+", "und", "asien", "+", "verzeichneten", "bis", "die", "gr\u00f6\u00dften", "zuw\u00e4chse", "in", "europa", "ging", "die", "zahl", "der", "priester", "am", "st\u00e4rksten", "zur\u00fcck", "in", "amerika", "um", "und", "in", "ozeanien", "um", "priester", "dennoch", "arbeiteten", "in", "europa", "mit", "nach", "wie", "vor", "die", "meisten", "priester", "weltweit", "der", "anteil", "am", "weltpriestertum", "betrug", "in", "europa", "im", "jahr", "rund", "der", "priester", "in", "amerika", "in", "asien", "in", "afrika", "und", "in", "ozeanien", "katholische", "kirche", "nach", "kontinenten", "literatur", "dogmatische", "konstitution", "\u00fcber", "die", "kirche", "lumen", "gentium", "text", "lateinischdeutsch", "und", "kommentar", "von", "g\u00e9rard", "philips", "aloys", "grillmeier", "karl", "rahner", "herbert", "vorgrimler", "ferdinand", "klostermann", "friedrich", "wulf", "und", "otto", "semmelroth", "in", "lexikon", "f\u00fcr", "theologie", "und", "kirche", "lthk", "s", "herder", "freiburgbaselwien", "isbn", "dogmatische", "konstitution", "\u00fcber", "die", "kirche", "lumen", "gentium", "in", "acta", "apostolicae", "sedis", "s", "winfried", "aymans", "artikel", "kirche", "vi", "kirchenrechtlich", "in", "lthk", "sp", "herder", "freiburgbaselromwien", "isbn", "manfred", "beckerhuberti", "ulrich", "lota", "katholisch", "a", "bis", "z", "das", "handlexikon", "herderverlag", "freiburg", "im", "breisgau", "isbn", "joachim", "drumm", "walter", "kasper", "artikel", "kirche", "ii", "theologie", "und", "dogmengeschichtlich", "in", "lthk", "sp", "herder", "freiburgbaselromwien", "isbn", "julius", "vincenz", "von", "paula", "hoeninghaus", "gegenw\u00e4rtiger", "bestand", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "auf", "dem", "ganzen", "erdkreise", "pergay", "aschaffenburg", "digitalisat", "walter", "kasper", "artikel", "kirche", "iii", "systematischtheologisch", "in", "lthk", "sp", "herder", "freiburgbaselromwien", "isbn", "medard", "kehl", "die", "kirche", "eine", "katholische", "ekklesiologie", "w\u00fcrzburg", "isbn", "hans", "k\u00fcng", "kleine", "geschichte", "der", "katholischen", "kirche", "berlin", "isbn", "edward", "norman", "geschichte", "der", "katholischen", "kirche", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "heute", "stuttgart", "isbn", "andreas", "sommeregger", "soft", "power", "und", "religion", "der", "heilige", "stuhl", "in", "den", "internationalen", "beziehungen", "vs", "verlag", "f\u00fcr", "sozialwissenschaften", "wiesbaden", "isbn", "siehe", "auch", "liste", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "di\u00f6zesen", "verm\u00f6gen", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "homosexualit\u00e4t", "und", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "sexueller", "missbrauch", "in", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "weblinks", "webseite", "des", "heiligen", "stuhls", "katholische", "di\u00f6zesen", "auf", "der", "ganzen", "welt", "bischofskonferenzen", "in", "\u00f6sterreich", "und", "deutschland", "katholischde", "das", "internetportal", "der", "katholischen", "kirche", "in", "deutschland", "katholischat", "das", "internetportal", "der", "katholischen", "kirche", "in", "\u00f6sterreich", "kathch", "das", "internetportal", "der", "katholischen", "kirche", "in", "der", "schweiz", "\u00fcbersicht", "und", "links", "zu", "den", "katholischen", "ordensh\u00e4usern", "personenverzeichnis", "bisch\u00f6fe", "in", "den", "di\u00f6zesen", "der", "welt", "und", "mitarbeiter", "der", "kurie", "weltweite", "\u00fcbersicht", "\u00fcber", "lebende", "und", "verstorbene", "kath", "w\u00fcrdentr\u00e4ger", "englisch", "katechismus", "der", "katholischen", "kirche", "website", "des", "vatikans", "deutsche", "fassung", "katechismus", "der", "katholischen", "kirche", "kompendium", "erneuerte", "und", "gek\u00fcrzte", "fassung", "des", "katechismus", "standardwerke", "zur", "katholischen", "theologie", "der", "innsbrucker", "theologische", "leseraum", "lehramtliche", "dokumente", "und", "artikel", "zur", "katholischen", "theologie", "einzelnachweise"]