["das", "k\u00f6nigreich", "schweden", "schwedisch", "konungariket", "sverige", "oder", "einfach", "sverige", "ist", "eine", "parlamentarische", "monarchie", "in", "skandinavien", "das", "staatsgebiet", "umfasst", "den", "\u00f6stlichen", "teil", "der", "skandinavischen", "halbinsel", "und", "die", "inseln", "gotland", "und", "\u00f6land", "schweden", "ist", "mitglied", "des", "nordischen", "rates", "und", "seit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "in", "der", "nato", "war", "das", "land", "bislang", "nicht", "mitglied", "erst", "vor", "dem", "hintergrund", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "auf", "die", "ukraine", "hat", "sich", "schweden", "um", "eine", "mitgliedschaft", "beworben", "und", "eine", "formelle", "einladung", "erhalten", "hauptstadt", "sowie", "bev\u00f6lkerungsreichste", "schwedische", "stadt", "ist", "stockholm", "geografie", "schweden", "grenzt", "an", "die", "staaten", "norwegen", "und", "finnland", "sowie", "die", "ostsee", "das", "kattegat", "und", "das", "skagerrak", "\u00f6stlichster", "teil", "der", "nordsee", "seit", "der", "inbetriebnahme", "der", "\u00f6resundbr\u00fccke", "im", "jahr", "besteht", "zudem", "eine", "direkte", "landverbindung", "zu", "d\u00e4nemark", "zu", "schweden", "geh\u00f6ren", "etwa", "inseln", "gotland", "km\u00b2", "und", "\u00f6land", "km\u00b2", "beide", "in", "der", "ostsee", "sowie", "orust", "km\u00b2", "n\u00f6rdlich", "von", "g\u00f6teborg", "sind", "die", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "die", "l\u00e4ngste", "ausdehnung", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "betr\u00e4gt", "km", "von", "osten", "nach", "westen", "km", "die", "landgrenze", "zu", "norwegen", "ist", "km", "lang", "die", "zu", "finnland", "kmw\u00e4hrend", "weite", "teile", "des", "landes", "flach", "bis", "h\u00fcgelig", "sind", "steigen", "entlang", "der", "norwegischen", "grenze", "die", "gebirgsmassive", "der", "skanden", "bis", "auf", "\u00fcber", "m", "h\u00f6he", "an", "der", "h\u00f6chste", "gipfel", "ist", "der", "kebnekaise", "mit", "etwa", "m", "meeresh\u00f6he", "\u00fcber", "das", "land", "verteilt", "gibt", "es", "nationalparks", "die", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dften", "befinden", "sich", "im", "nordwesten", "des", "landes", "sie", "bilden", "das", "zusammenh\u00e4ngende", "unescowelterbe", "laponia", "topografie", "s\u00fcd", "und", "mittelschweden", "g\u00f6taland", "und", "svealand", "das", "nur", "zwei", "f\u00fcnftel", "von", "schweden", "umfasst", "ist", "von", "s\u00fcden", "nach", "norden", "in", "drei", "gro\u00dflandschaften", "aufgeteilt", "nordschweden", "norrland", "welches", "die", "restlichen", "drei", "f\u00fcnftel", "umfasst", "ist", "von", "westen", "nach", "osten", "in", "drei", "landschaften", "geteilt", "die", "l\u00e4ngsten", "fl\u00fcsse", "schwedens", "sind", "klar\u00e4lven", "torne", "\u00e4lv", "dal\u00e4lven", "ume", "\u00e4lv", "und", "\u00e5ngerman\u00e4lven", "die", "gr\u00f6\u00dften", "seen", "sind", "v\u00e4nern", "v\u00e4ttern", "m\u00e4laren", "und", "hj\u00e4lmaren", "s\u00fcd", "und", "mittelschwedender", "s\u00fcdlichste", "teil", "schwedens", "die", "historische", "provinz", "schonen", "sk\u00e5ne", "ist", "eine", "fortsetzung", "der", "tiefebene", "norddeutschlands", "und", "d\u00e4nemarks", "in", "schonen", "liegen", "sowohl", "der", "tiefste", "punkt", "des", "landes", "ausgenommen", "gew\u00e4sser", "mit", "metern", "unter", "dem", "meeresspiegel", "als", "auch", "der", "s\u00fcdlichste", "punkt", "smygehuk", "n\u00f6rdlich", "davon", "erstreckt", "sich", "das", "s\u00fcdschwedische", "hochland", "eine", "hochebene", "umgeben", "von", "einer", "h\u00fcgellandschaft", "mit", "einer", "gro\u00dfen", "anzahl", "von", "langgestreckten", "seen", "die", "durch", "eiszeitliche", "erosion", "entstanden", "sind", "die", "dritte", "gro\u00dflandschaft", "ist", "die", "mittelschwedische", "senke", "eine", "flache", "zerkl\u00fcftete", "landschaft", "mit", "gro\u00dfen", "ebenen", "horsten", "tafelbergen", "fjorden", "und", "einer", "reihe", "von", "seen", "nordschwedender", "westen", "nordschwedens", "ist", "durch", "das", "skandinavische", "gebirge", "gepr\u00e4gt", "das", "die", "grenze", "zu", "norwegen", "bildet", "die", "gebirgskette", "deren", "bergtundra", "in", "schweden", "fj\u00e4ll", "genannt", "wird", "weist", "h\u00f6hen", "zwischen", "und", "metern", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "auf", "im", "skandinavischen", "gebirge", "liegt", "auch", "schwedens", "h\u00f6chster", "berg", "der", "etwa", "meter", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "aufragende", "kebnekaise", "im", "dreil\u00e4ndereck", "norwegenschwedenfinnland", "befindet", "sich", "mit", "treriksr\u00f6set", "schwedens", "n\u00f6rdlichster", "punkt", "nach", "osten", "hin", "schlie\u00dft", "sich", "das", "vorland", "an", "schwedens", "ausgedehnteste", "gro\u00dflandschaft", "entlang", "des", "gebirges", "erstrecken", "sich", "gro\u00dfe", "hochlandebenen", "auf", "einer", "h\u00f6he", "von", "bis", "metern", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "die", "in", "ein", "welliges", "h\u00fcgelland", "\u00fcbergehen", "das", "nach", "osten", "abf\u00e4llt", "in", "dieser", "landschaft", "befinden", "sich", "auch", "die", "gro\u00dfen", "erzvorkommen", "eisen", "kupfer", "zink", "blei", "schwedens", "die", "gro\u00dfen", "fl\u00fcsse", "schwedens", "die", "ihren", "ursprung", "im", "skandinavischen", "gebirge", "haben", "flie\u00dfen", "beinahe", "parallel", "in", "tiefen", "talg\u00e4ngen", "in", "richtung", "ostsee", "entlang", "der", "ostseek\u00fcste", "erstreckt", "sich", "die", "ebene", "k\u00fcstenlandschaft", "die", "zwischen", "h\u00e4rn\u00f6sand", "und", "\u00f6rnsk\u00f6ldsvik", "von", "einem", "bis", "an", "die", "ostseek\u00fcste", "reichenden", "ausl\u00e4ufer", "des", "vorlandes", "h\u00f6ga", "kusten", "nationalpark", "unterbrochen", "wird", "geologie", "das", "proterozoische", "grundgebirgskristallin", "schwedens", "ist", "teil", "des", "baltischen", "schildes", "und", "wird", "aus", "metamorphiten", "z", "b", "gneis", "und", "plutoniten", "z", "b", "granit", "aufgebaut", "in", "j\u00e4mtland", "und", "teilen", "von", "mittel", "und", "s\u00fcdschweden", "sowie", "auf", "den", "inseln", "\u00f6land", "und", "gotland", "werden", "auch", "aus", "schiefern", "kalk", "und", "sandstein", "bestehende", "pal\u00e4ozoische", "serien", "angetroffendie", "skandinavische", "halbinsel", "war", "w\u00e4hrend", "der", "eiszeiten", "zeitweise", "vollst\u00e4ndig", "von", "eis", "bedeckt", "der", "druck", "und", "die", "bewegung", "der", "eismassen", "hat", "die", "landschaft", "in", "vielen", "teilen", "wesentlich", "mitgestaltet", "durch", "den", "gro\u00dfen", "skandinavischen", "gletscher", "der", "letzten", "eiszeit", "weichseleiszeit", "ist", "die", "heutige", "landschaft", "schwedens", "mit", "den", "zahlreichen", "seen", "fl\u00fcssen", "und", "wasserf\u00e4llen", "entstanden", "die", "damit", "einhergehende", "abschleifung", "und", "aush\u00f6hlung", "hat", "neben", "den", "mor\u00e4nen", "die", "charakteristischen", "ablagerungen", "aus", "kieseln", "und", "runden", "steinen", "hinterlassen", "die", "in", "schweden", "\u00e5sar", "dt", "os", "genannt", "werden", "ein", "auch", "im", "jahrhundert", "noch", "wichtiger", "faktor", "ist", "die", "postglaziale", "landhebung", "das", "abschmelzen", "der", "eismassen", "welche", "die", "erdkruste", "niedergedr\u00fcckt", "hatten", "hat", "seit", "der", "letzten", "eiszeit", "ungef\u00e4hr", "v", "chr", "zu", "einer", "landhebung", "von", "m", "gef\u00fchrt", "heutzutage", "betr\u00e4gt", "die", "landhebung", "bis", "zu", "mm", "j\u00e4hrlich", "im", "h\u00f6ga", "kusten", "in", "der", "stockholmer", "gegend", "sind", "es", "j\u00e4hrlich", "etwa", "mm", "klima", "nord", "und", "mittelschweden", "liegen", "in", "der", "kaltgem\u00e4\u00dfigten", "zone", "der", "s\u00fcden", "bildet", "den", "\u00fcbergang", "zum", "k\u00fchlgem\u00e4\u00dfigten", "mitteleuropa", "schwedens", "klima", "ist", "f\u00fcr", "seine", "geographische", "lage", "ziemlich", "mild", "es", "wird", "vor", "allem", "durch", "die", "n\u00e4he", "zum", "atlantik", "mit", "dem", "warmen", "golfstrom", "bestimmt", "gro\u00dfe", "teile", "schwedens", "haben", "daher", "ein", "feuchtes", "klima", "mit", "reichlich", "niederschlag", "und", "relativ", "geringen", "temperaturunterschieden", "zwischen", "sommer", "und", "winter", "kontinental", "beeinflusstes", "klima", "mit", "geringeren", "niederschl\u00e4gen", "und", "h\u00f6heren", "temperaturunterschieden", "findet", "man", "im", "inneren", "des", "s\u00fcdschwedischen", "hochlandes", "und", "in", "einigen", "teilen", "des", "vorlandes", "des", "skandinavischen", "gebirges", "polares", "klima", "kommt", "nur", "in", "den", "hochlagen", "der", "skanden", "vor", "die", "durchschnittstemperatur", "f\u00fcr", "den", "januar", "betr\u00e4gt", "\u00b0c", "bis", "\u00b0c", "im", "s\u00fcden", "und", "\u00b0c", "bis", "\u00b0c", "im", "norden", "ausgenommen", "das", "hochgebirge", "die", "durchschnittstemperatur", "f\u00fcr", "den", "juli", "betr\u00e4gt", "\u00b0c", "bis", "\u00b0c", "im", "s\u00fcden", "und", "\u00b0c", "bis", "\u00b0c", "im", "norden", "k\u00e4lterekorde", "wurden", "am", "februar", "in", "vuoggatj\u00e5lme", "gemeinde", "arjeplog", "mit", "\u00b0c", "beziehungsweise", "am", "dezember", "in", "malgovik", "gemeinde", "vilhelmina", "mit", "\u00b0c", "gemessen", "ein", "w\u00e4rmerekord", "wurde", "am", "juni", "in", "m\u00e5lilla", "mit", "\u00b0c", "gemessenda", "sich", "schweden", "zwischen", "dem", "und", "breitengrad", "erstreckt", "und", "ein", "teil", "n\u00f6rdlich", "des", "polarkreises", "liegt", "ist", "der", "unterschied", "zwischen", "dem", "langen", "tageslicht", "im", "sommer", "und", "der", "langen", "dunkelheit", "im", "winter", "betr\u00e4chtlich", "flora", "und", "fauna", "bis", "auf", "die", "s\u00fcdlichen", "k\u00fcstenregionen", "pr\u00e4gen", "die", "ausgedehnten", "borealen", "nadelw\u00e4lder", "das", "landschaftsbild", "schwedens", "von", "s\u00fcden", "nach", "norden", "werden", "die", "baumsilhouetten", "als", "folge", "der", "anpassung", "an", "die", "l\u00e4ngeren", "winter", "mit", "tiefstehender", "sonne", "immer", "schmaler", "zudem", "steigt", "der", "anteil", "der", "birken", "die", "den", "\u00fcbergang", "zum", "baumlosen", "fj\u00e4ll", "der", "skanden", "und", "des", "\u00e4u\u00dfersten", "nordens", "bilden", "je", "s\u00fcdlicher", "man", "kommt", "desto", "h\u00e4ufiger", "gibt", "es", "mischw\u00e4lder", "reine", "laubw\u00e4lder", "kommen", "nur", "in", "s\u00fcdschweden", "vor", "viele", "von", "ihnen", "mussten", "allerdings", "dem", "ackerbau", "platz", "machen", "oder", "wurden", "wegen", "des", "schnelleren", "wachstums", "durch", "nadelw\u00e4lder", "ersetzt", "als", "markanter", "grenzraum", "f\u00fcr", "flora", "und", "fauna", "gilt", "der", "sogenannte", "limes", "norrlandicus", "auf", "den", "inseln", "gotland", "und", "\u00f6land", "findet", "man", "bedingt", "durch", "das", "klima", "und", "die", "geologischen", "voraussetzungen", "eine", "besonders", "artenreiche", "flora", "vor", "hier", "gibt", "es", "eine", "einzigartige", "mischung", "unter", "anderem", "mit", "pflanzen", "die", "sonst", "in", "europa", "nur", "im", "balkanraum", "vorkommen", "besonders", "erw\u00e4hnenswert", "sind", "die", "zahlreichen", "orchideenarten", "das", "wildschwein", "ist", "im", "s\u00fcdlichen", "schweden", "inzwischen", "wieder", "stark", "verbreitet", "obwohl", "es", "im", "jahrhundert", "vollst\u00e4ndig", "ausgerottet", "worden", "war", "es", "konnte", "sich", "jedoch", "nach", "ausbr\u00fcchen", "von", "wildschweinen", "aus", "in", "den", "er", "jahren", "angelegten", "wildgehegen", "in", "den", "er", "jahren", "wieder", "eine", "lebensf\u00e4hige", "wilde", "population", "entwickeln", "die", "etwa", "bis", "tiere", "umfasst", "die", "population", "wuchs", "seit", "den", "er", "jahren", "um", "j\u00e4hrlich", "an", "und", "nimmt", "weiterhin", "noch", "zu", "zudem", "findet", "nach", "wie", "vor", "eine", "ausbreitung", "in", "richtung", "norden", "statt", "und", "so", "kommt", "das", "wildschwein", "auch", "in", "dalarna", "und", "h\u00e4lsingland", "vor", "inzwischen", "werden", "in", "schweden", "j\u00e4hrlich", "rund", "wildschweine", "erlegt", "wie", "das", "wildschwein", "ist", "auch", "der", "rothirsch", "in", "schweden", "vornehmlich", "in", "der", "s\u00fcdlichen", "landesh\u00e4lfte", "verbreitet", "er", "kommt", "vor", "allem", "in", "g\u00f6taland", "vor", "isolierte", "populationen", "gibt", "es", "aber", "auch", "in", "dalarna", "j\u00e4mtland", "und", "sogar", "v\u00e4sterbotten", "die", "meisten", "best\u00e4nde", "beruhen", "auf", "gezielten", "aussetzungen", "nur", "in", "schonen", "gibt", "es", "noch", "einen", "urspr\u00fcnglichen", "bestand", "das", "reh", "ist", "im", "vergleich", "zum", "rothirsch", "etwas", "weiter", "verbreitet", "und", "kommt", "nordw\u00e4rts", "bis", "dalarna", "fl\u00e4chendeckend", "und", "zahlreich", "vor", "gebiete", "weiter", "n\u00f6rdlich", "sind", "nur", "\u00e4u\u00dferst", "sp\u00e4rlich", "vom", "reh", "besiedelt", "besonders", "bekannt", "ist", "schweden", "f\u00fcr", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "zahl", "an", "elchen", "in", "europa", "sie", "stellen", "eine", "recht", "gro\u00dfe", "gefahr", "im", "stra\u00dfenverkehr", "dar", "wurden", "verkehrsunf\u00e4lle", "mit", "elchen", "gez\u00e4hlt", "die", "elche", "richten", "auch", "gro\u00dfen", "schaden", "in", "waldpflanzungen", "an", "in", "der", "jagdsaison", "im", "herbst", "wird", "bis", "zu", "einem", "viertel", "des", "elchbestands", "erlegt", "der", "bestand", "ist", "durch", "die", "hohe", "reproduktionsrate", "nicht", "gef\u00e4hrdet", "raubtiere", "wie", "braunb\u00e4ren", "w\u00f6lfe", "luchse", "und", "vielfra\u00dfe", "sind", "in", "den", "letzten", "jahren", "dank", "strenger", "umweltbestimmungen", "wieder", "auf", "dem", "vormarsch", "die", "vielen", "seen", "und", "langen", "k\u00fcsten", "bieten", "viel", "lebensraum", "f\u00fcr", "wassertiere", "s\u00fc\u00df", "und", "salzwasserfische", "gibt", "es", "reichlich", "und", "auch", "biber", "fischotter", "und", "robben", "sind", "h\u00e4ufig", "anzutreffen", "in", "schweden", "kommen", "insgesamt", "s\u00fc\u00dfwasserfischarten", "vor", "wobei", "die", "wassertemperatur", "die", "nat\u00fcrliche", "ausbreitung", "begrenzt", "die", "schwedische", "fluss", "und", "seenlandschaft", "ist", "international", "bekannt", "f\u00fcr", "ihren", "hervorragenden", "salmonidenbestand", "die", "vorherrschenden", "arten", "sind", "bachforelle", "regenbogenforelle", "seeforelle", "lachs", "meerforelle", "bach", "und", "seesaibling", "die", "m\u00f6rrum", "in", "s\u00fcdschweden", "hat", "einen", "international", "bekannten", "ruf", "als", "einer", "der", "besten", "lachsfl\u00fcsse", "europas", "des", "weiteren", "gibt", "es", "in", "den", "sauerstoffreichen", "und", "schnellflie\u00dfenden", "waldfl\u00fcssen", "mittelschwedens", "zahlreiche", "europ\u00e4ische", "\u00e4schen", "und", "arktische", "\u00e4schen", "raubfische", "wie", "hecht", "barsch", "zander", "rapfen", "nehmen", "unter", "sportfischern", "welche", "in", "schweden", "einen", "breitensport", "aus\u00fcben", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "rolle", "ein", "das", "land", "gilt", "mit", "seinen", "seen", "zahlreichen", "b\u00e4chen", "fl\u00fcssen", "und", "seiner", "kilometer", "langen", "k\u00fcstenlinie", "als", "anglerparadies", "hechte", "auf", "schwedisch", "g\u00e4ddor", "wachsen", "im", "sch\u00e4rengarten", "der", "ostsee", "zu", "starken", "gewichten", "an", "stinte", "suchen", "auf", "ihrer", "laichwanderung", "in", "gro\u00dfer", "zahl", "flussm\u00fcndungen", "auf", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "seen", "wie", "dem", "v\u00e4nern", "findet", "man", "gro\u00dfe", "schw\u00e4rme", "von", "mar\u00e4nen", "friedfische", "wie", "karpfen", "schleie", "brasse", "rotauge", "rotfeder", "und", "aland", "kommen", "je", "nach", "w\u00e4rmebed\u00fcrfnis", "\u00fcberwiegend", "in", "s\u00fcdschweden", "vor", "schweden", "richtete", "als", "erstes", "land", "in", "europa", "nationalparks", "ein", "mittlerweile", "sind", "knapp", "des", "landes", "durch", "naturschutzgebiete", "oder", "reservate", "sowie", "nationalparks", "gesch\u00fctzt", "sollte", "die", "einrichtung", "von", "elf", "neuen", "nationalparks", "und", "die", "erweiterung", "von", "sieben", "bereits", "bestehenden", "beschlossen", "werden", "w\u00fcrde", "der", "anteil", "der", "gesch\u00fctzten", "fl\u00e4che", "auf", "steigen", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "schweden", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "zum", "bev\u00f6lkerungswachstum", "trug", "ein", "geburten\u00fcberschuss", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "vs", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "bei", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "schwedens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "unter", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "die", "mehrheit", "der", "einwohner", "sind", "ethnische", "schweden", "es", "gibt", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "minderheit", "von", "schwedenfinnen", "im", "land", "zum", "einen", "lebten", "finnen", "\u00fcber", "mehrere", "jahrhunderte", "in", "teilen", "des", "heutigen", "schwedens", "zum", "anderen", "gibt", "es", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "anzahl", "von", "finnen", "aufgrund", "von", "migration", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "schwedenfinnen", "bilden", "in", "tornedalen", "eine", "gro\u00dfe", "gruppe", "es", "gab", "insgesamt", "etwa", "einwohner", "mit", "finnischen", "wurzeln", "tornedaler", "sind", "eine", "von", "den", "schwedenfinnen", "abzugrenzende", "minderheit", "und", "bilden", "neben", "schwedenfinnen", "eine", "von", "f\u00fcnf", "offiziell", "anerkannten", "ethnischen", "minderheiten", "im", "land", "die", "anderen", "drei", "sind", "juden", "roma", "und", "die", "indigenen", "s\u00e1mi", "bzw", "samenin", "schweden", "leben", "etwa", "samen", "viele", "davon", "in", "den", "gemeinden", "g\u00e4llivare", "und", "kiruna", "die", "traditionelle", "rentierhaltung", "heute", "halbsesshaft", "statt", "nomadisch", "spielt", "auch", "im", "jahrhundert", "noch", "eine", "rolle", "es", "gibt", "regionale", "samische", "gemeinschaften", "genannt", "samebyar", "schwedisch", "w\u00f6rtlich", "samend\u00f6rfer", "die", "von", "der", "rentierwirtschaft", "abh\u00e4ngen", "die", "samischen", "sprachen", "wurden", "im", "jahr", "zu", "anerkannten", "minderheitensprachen", "sie", "haben", "in", "kiruna", "mit", "dem", "sameting", "eine", "eigene", "parlamentarische", "vertretung", "in", "schweden", "leben", "einwanderer", "aus", "fast", "allen", "l\u00e4ndern", "der", "welt", "im", "jahr", "hatten", "der", "bev\u00f6lkerung", "einen", "migrationshintergrund", "im", "ausland", "geboren", "oder", "eltern", "die", "beide", "im", "ausland", "geboren", "wurden", "zu", "der", "zeit", "lebten", "eine", "million", "im", "ausland", "geborene", "menschen", "in", "schweden", "die", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "ausmachten", "der", "bev\u00f6lkerungsanteil", "mit", "migrationshintergrund", "stieg", "bis", "zum", "jahr", "auf", "bzw", "millionen", "einwohner", "an", "von", "diesen", "waren", "im", "ausland", "geboren", "weitere", "einwohner", "sind", "in", "schweden", "geborene", "kinder", "von", "immigrantenschweden", "hat", "seit", "jahrzehnten", "ein", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "liberales", "einwanderungsrecht", "erste", "gro\u00dfe", "einwanderungswellen", "gab", "es", "ab", "den", "er", "jahren", "prim\u00e4r", "aus", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "wie", "aus", "deutschland", "italien", "jugoslawien", "sowie", "auch", "der", "t\u00fcrkei", "in", "den", "er", "jahren", "gab", "es", "einen", "anstieg", "von", "asylbewerbern", "aus", "dem", "irak", "iran", "libanon", "eritrea", "und", "zum", "teil", "auch", "aus", "s\u00fcdamerika", "ab", "den", "ern", "gab", "es", "eine", "vermehrte", "einwanderung", "von", "menschen", "aus", "anderen", "regionen", "wie", "afrika", "sowie", "vorder", "und", "zentralasien", "herkunftsl\u00e4nder", "waren", "irak", "afghanistan", "oder", "auch", "somaliaaufgrund", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "in", "europa", "ab", "und", "der", "zahlreichen", "aufnahme", "von", "fl\u00fcchtlingen", "und", "migranten", "stieg", "die", "zahl", "der", "personen", "mit", "migrationshintergrund", "stark", "an", "so", "sind", "syrer", "und", "iraker", "die", "gr\u00f6\u00dften", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "in", "schweden", "die", "keine", "schwedische", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "haben", "der", "bev\u00f6lkerungsanteil", "von", "ausl\u00e4ndern", "und", "menschen", "mit", "migrationshintergrund", "ist", "regional", "sehr", "unterschiedlich", "wobei", "die", "h\u00f6chsten", "anteile", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "stockholm", "malm\u00f6", "und", "g\u00f6teborg", "erreicht", "werden", "in", "den", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "des", "landes", "leben", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "wenig", "migranten", "sprache", "die", "schwedische", "sprache", "ist", "seit", "dem", "juli", "nicht", "nur", "de", "facto", "sondern", "auch", "gesetzliche", "amtssprache", "in", "schweden", "haben", "finnisch", "tornedalfinnisch", "jiddisch", "romani", "samisch", "und", "die", "schwedische", "geb\u00e4rdensprache", "svenskt", "teckenspr\u00e5k", "den", "status", "anerkannter", "minderheitensprachen", "entlang", "der", "schwedischfinnischen", "grenze", "in", "tornedalen", "wird", "von", "ungef\u00e4hr", "der", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "tornedalfinnisch", "me\u00e4nkieli", "gesprochen", "die", "samische", "sprache", "wird", "von", "einigen", "tausend", "menschen", "als", "hauptsprache", "verwendet", "zus\u00e4tzlich", "zur", "schwedischen", "sprache", "fast", "der", "schwedischen", "bev\u00f6lkerung", "sprechen", "englisch", "als", "fremdsprache", "da", "englisch", "zum", "einen", "die", "erste", "fremdsprache", "an", "den", "schulen", "darstellt", "und", "zum", "anderen", "im", "fernsehen", "sehr", "stark", "vertreten", "ist", "fremdsprachige", "spielfilme", "werden", "\u00fcblicherweise", "nicht", "synchronisiert", "sondern", "untertitelt", "als", "zweite", "fremdsprache", "w\u00e4hlt", "die", "mehrheit", "ca", "der", "sch\u00fcler", "spanisch", "auch", "deutsch", "rund", "und", "franz\u00f6sisch", "rund", "werden", "als", "zweite", "fremdsprache", "angeboten", "deutsch", "war", "wie", "auch", "im", "restlichen", "skandinavien", "bis", "etwa", "die", "erste", "fremdsprache", "die", "norwegische", "sprache", "wird", "aufgrund", "starker", "\u00e4hnlichkeiten", "mit", "der", "schwedischen", "zumeist", "verstanden", "f\u00fcr", "das", "d\u00e4nische", "trifft", "das", "in", "geringerem", "ma\u00dfe", "zu", "insbesondere", "au\u00dferhalb", "der", "ehemals", "d\u00e4nischen", "landesteile", "halland", "blekinge", "und", "schonen", "religion", "im", "jahr", "geh\u00f6ren", "im", "jahr", "und", "im", "jahr", "der", "schwedischen", "bev\u00f6lkerung", "der", "evangelischlutherischen", "schwedischen", "kirche", "an", "die", "von", "bis", "staatskirche", "war", "seit", "ist", "die", "mitgliederzahl", "deutlich", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "zwischen", "und", "haben", "etwa", "mitglieder", "die", "kirche", "verlassen", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "glaubensgemeinschaft", "die", "der", "muslime", "l\u00e4sst", "sich", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "nur", "schwer", "einsch\u00e4tzen", "ihre", "mitgliederzahl", "lag", "bei", "ungef\u00e4hr", "nach", "einem", "verbot", "im", "verlauf", "der", "reformation", "ist", "es", "katholiken", "seit", "wieder", "erlaubt", "ihre", "religion", "\u00f6ffentlich", "zu", "praktizieren", "wurde", "das", "erste", "apostolische", "vikariat", "f\u00fcr", "schweden", "mit", "abt", "nikolaus", "oster", "eingerichtet", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "in", "schweden", "hatte", "etwa", "mitglieder", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "zahl", "der", "mitglieder", "ist", "haupts\u00e4chlich", "durch", "einwanderung", "bedingt", "steigendder", "orthodoxen", "und", "orientalischorthodoxen", "kirchen", "geh\u00f6rten", "etwa", "gl\u00e4ubige", "an", "evangelische", "freikirchen", "sind", "vor", "allem", "im", "raum", "j\u00f6nk\u00f6ping", "in", "bohusl\u00e4n", "und", "in", "v\u00e4sterbotten", "st\u00e4rker", "vertreten", "und", "haben", "zusammen", "gut", "mitglieder", "davon", "knapp", "die", "h\u00e4lfte", "in", "der", "equmeniakyrkandie", "neocharismatische", "bewegung", "livets", "ord", "hat", "ihren", "hauptsitz", "in", "uppsala", "daneben", "gibt", "es", "in", "schweden", "etwa", "zeugen", "jehovas", "etwa", "menschen", "geh\u00f6ren", "einer", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "an", "in", "stockholm", "existiert", "eine", "mand\u00e4ische", "gemeinde", "mit", "eigenem", "gotteshaus", "eine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "schweden", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "gesundheit", "die", "analysen", "der", "werte", "f\u00fcr", "gesunde", "lebensjahre", "weisen", "auf", "signifikante", "ungleichheiten", "zwischen", "den", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "hin", "in", "\u00f6sterreich", "ergaben", "die", "eigenausk\u00fcnfte", "der", "befragten", "eine", "gesundheitserwartung", "von", "jahren", "bei", "frauen", "und", "jahren", "bei", "m\u00e4nnern", "die", "um", "jahre", "unter", "den", "werten", "von", "bzw", "jahren", "in", "schweden", "lagenseit", "januar", "ist", "auch", "schweden", "von", "der", "weltweiten", "covidpandemie", "betroffen", "die", "im", "dezember", "in", "der", "volksrepublik", "china", "ihren", "ausgang", "nahm", "die", "schwedische", "regierung", "folgt", "bisher", "im", "vergleich", "zu", "den", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "einem", "zur\u00fcckhaltenderen", "kurs", "gegen", "das", "virus", "die", "meisten", "ma\u00dfnahmen", "zur", "eind\u00e4mmung", "der", "epidemie", "in", "schweden", "sind", "freiwillig", "die", "im", "vergleich", "zu", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "hohen", "zahlen", "an", "covidtoten", "f\u00fchrten", "allerdings", "zu", "einem", "r\u00fcckgang", "des", "vertrauens", "in", "die", "schwedische", "covidstrategie", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "dabei", "brach", "das", "vertrauen", "in", "die", "regierung", "von", "auf", "prozent", "ein", "die", "volksgesundheitsbeh\u00f6rde", "beh\u00f6rde", "f\u00fcr", "\u00f6ffentliche", "gesundheit", "verlor", "zwar", "ebenfalls", "an", "vertrauen", "liegt", "aber", "nach", "zuvor", "prozent", "immer", "noch", "bei", "einem", "wert", "von", "prozent", "die", "ma\u00dfnahmen", "etwa", "die", "ge\u00f6ffneten", "schulen", "werden", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "auch", "begr\u00fc\u00dft", "bildung", "und", "forschung", "das", "schwedische", "bildungssystem", "umfasst", "vier", "teilbereiche", "vorschule", "schule", "hochschulen", "und", "universit\u00e4ten", "sowie", "erwachsenenbildung", "die", "schulpflicht", "betr\u00e4gt", "neun", "jahre", "bis", "lebensjahr", "an", "die", "sich", "ein", "freiwilliger", "dreij\u00e4hriger", "gymnasiumsbesuch", "anschlie\u00dft", "etwa", "prozent", "eines", "jahrganges", "beginnen", "innerhalb", "von", "f\u00fcnf", "jahren", "nach", "dem", "abschluss", "des", "gymnasiums", "ein", "studium", "im", "pisaranking", "von", "erreichten", "schwedens", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "der", "kategorie", "lesen", "platz", "in", "mathematik", "und", "platz", "in", "den", "naturwissenschaften", "die", "leistung", "schwedischer", "sch\u00fcler", "lag", "damit", "in", "allen", "drei", "kategorien", "\u00fcber", "dem", "oecddurchschnitt", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "kiruna", "in", "esrange", "wird", "ein", "raketenstartplatz", "f\u00fcr", "den", "start", "von", "h\u00f6henforschungsraketen", "betrieben", "sicherheit", "beim", "global", "peace", "index", "der", "die", "friedfertigkeit", "eines", "landes", "hinsichtlich", "sozialer", "sicherheit", "die", "involvierung", "in", "innere", "und", "\u00e4u\u00dfere", "konflikte", "und", "den", "grad", "der", "militarisierung", "misst", "liegt", "schweden", "f\u00fcr", "auf", "platz", "von", "staaten", "nachdem", "es", "im", "jahr", "noch", "den", "platz", "eingenommen", "hatte", "in", "den", "letzten", "jahren", "hat", "sich", "die", "situation", "drastisch", "verschlechtert", "w\u00e4hrend", "in", "ganz", "europa", "die", "mordrate", "seit", "den", "er", "jahren", "gesunken", "ist", "stieg", "sie", "in", "schweden", "an", "sodass", "das", "land", "mittlerweile", "die", "h\u00f6chste", "mordrate", "in", "europa", "hat", "auch", "geben", "immerhin", "der", "schweden", "an", "dass", "sie", "in", "ihrem", "eigenen", "wohngebiet", "bereits", "probleme", "mit", "kriminalit\u00e4t", "gewalt", "oder", "vandalismus", "hatten", "was", "einer", "der", "h\u00f6chsten", "subjektiven", "werte", "in", "europa", "ist", "der", "grund", "f\u00fcr", "die", "sicherheitsprobleme", "liegt", "vor", "allem", "in", "der", "von", "migranten", "der", "zweiten", "generation", "gepr\u00e4gten", "bandenkriminalit\u00e4t", "wodurch", "sich", "die", "gef\u00e4hrdeten", "gebiete", "in", "schweden", "insbesondere", "innerhalb", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "erh\u00f6ht", "haben", "im", "jahr", "kam", "es", "zu", "schusswaffenvorf\u00e4llen", "wobei", "mit", "menschen", "so", "viele", "wie", "nie", "zuvor", "innerhalb", "eines", "jahres", "an", "schussverletzungen", "starben", "und", "\u00fcber", "verletzt", "wurden", "zum", "vergleich", "in", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "d\u00e4nemark", "und", "norwegen", "wurden", "in", "der", "gleichen", "zeit", "je", "vier", "und", "in", "finnland", "zwei", "menschen", "erschossen", "der", "politik", "gelingt", "es", "bislang", "nicht", "wirksame", "ma\u00dfnahmen", "gegen", "die", "gewalteskalation", "zu", "setzen", "auch", "wenn", "seit", "einigen", "jahren", "die", "ursachen", "klar", "benannt", "werden", "so", "erkl\u00e4rte", "der", "sozialdemokratische", "ministerpr\u00e4sident", "stefan", "l\u00f6fven", "im", "jahr", "wenn", "man", "eine", "einwanderung", "hat", "mit", "einer", "gr\u00f6\u00dfenordnung", "die", "eine", "integration", "erschwert", "so", "f\u00fchrt", "dies", "zu", "sozialen", "spannungen", "die", "themen", "kriminalit\u00e4t", "und", "migration", "bestimmten", "auch", "den", "wahlkampf", "und", "f\u00fchrten", "schlie\u00dflich", "zum", "regierungswechsel", "unter", "ulf", "kristerssonseit", "m\u00e4rz", "gilt", "au\u00dferdem", "die", "bedrohungslage", "wegen", "internationalem", "terrorismus", "als", "erh\u00f6ht", "die", "vom", "schwedischen", "national", "centre", "for", "terrorist", "threat", "assessment", "festgelegte", "warnstufe", "liegt", "bei", "von", "geschichte", "schweden", "vor", "die", "skandinavische", "halbinsel", "wird", "erstmals", "in", "der", "naturalis", "historia", "plinius", "des", "\u00e4lteren", "aus", "den", "jahren", "um", "erw\u00e4hnt", "er", "schreibt", "\u00fcber", "scatinavia", "eine", "gro\u00dfe", "insel", "auf", "der", "das", "volk", "der", "hillevionen", "lebt", "manche", "sehen", "darin", "die", "erste", "erw\u00e4hnung", "der", "schweden", "im", "jahr", "findet", "sich", "in", "tacitus", "germania", "eine", "erw\u00e4hnung", "der", "suionen", "absatz", "die", "angeblich", "im", "ozean", "selbst", "leben", "und", "eine", "m\u00e4chtige", "flotte", "haben", "auf", "der", "weltkarte", "des", "ptolem\u00e4us", "um", "ist", "skandinavien", "erstmals", "kartographisch", "erfasst", "im", "f\u00fcnften", "jahrhundert", "beschrieb", "prokop", "die", "insel", "thule", "im", "norden", "die", "zehnmal", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "britannien", "sei", "und", "auf", "der", "im", "winter", "tage", "lang", "keine", "sonne", "scheine", "w\u00e4hrend", "des", "fr\u00fchen", "mittelalters", "um", "bis", "beherrschten", "wikinger", "die", "europ\u00e4ischen", "meere", "und", "k\u00fcstengegenden", "schwedische", "wikinger", "auch", "war\u00e4ger", "genannt", "orientierten", "sich", "vor", "allem", "richtung", "osten", "nach", "russland", "ab", "dem", "neunten", "jahrhundert", "wirkten", "die", "auch", "rus", "genannten", "schweden", "am", "aufbau", "der", "kiewer", "rus", "mit", "der", "erste", "kontakt", "mit", "dem", "christentum", "entstand", "durch", "die", "missionst\u00e4tigkeiten", "des", "heiligen", "ansgars", "des", "erzbischofs", "von", "hamburg", "und", "bremen", "er", "unternahm", "um", "und", "zwei", "missionsreisen", "nach", "birka", "dem", "wichtigsten", "handelsplatz", "der", "wikinger", "im", "m\u00e4laren", "die", "allerdings", "keinen", "erfolg", "hatten", "im", "jahr", "lie\u00df", "olof", "sk\u00f6tkonung", "k\u00f6nig", "von", "schweden", "sich", "jedoch", "taufen", "doch", "bis", "ins", "jahrhundert", "waren", "weite", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "heidnisch", "so", "wurde", "k\u00f6nig", "erik", "ix", "von", "antichristlichen", "adligen", "nach", "dem", "besuch", "der", "messe", "ermordet", "im", "jahr", "bildete", "die", "d\u00e4nische", "k\u00f6nigin", "margarethe", "i", "die", "kalmarer", "union", "durch", "erbschaft", "und", "heirat", "hatte", "sie", "zuvor", "die", "norwegische", "und", "schwedische", "krone", "erlangt", "diese", "vereinigung", "dreier", "reiche", "unter", "d\u00e4nischen", "unionsk\u00f6nigen", "blieb", "bis", "bestehen", "auch", "wenn", "die", "durchsetzung", "der", "zentralmacht", "letztlich", "nicht", "gelang", "die", "kalmarer", "union", "wurde", "immer", "mehr", "von", "inneren", "k\u00e4mpfen", "besonders", "zwischen", "k\u00f6niglicher", "zentralmacht", "und", "hochadel", "gepr\u00e4gt", "zu", "gewissen", "zeiten", "waren", "die", "unionsk\u00f6nige", "auch", "in", "schweden", "anerkannt", "aber", "dazwischen", "regierten", "der", "schwedische", "k\u00f6nig", "karl", "knutsson", "und", "beziehungsweise", "schwedische", "reichsverweser", "der", "konflikt", "kulminierte", "unter", "dem", "reichsverweser", "sten", "sture", "dem", "j\u00fcngeren", "der", "d\u00e4nische", "unionsk\u00f6nig", "christian", "ii", "besiegte", "seine", "schwedischen", "widersacher", "und", "lie\u00df", "im", "november", "desselben", "jahres", "\u00fcber", "oppositionelle", "im", "sogenannten", "stockholmer", "blutbad", "hinrichten", "dies", "f\u00fchrte", "zum", "aufruhr", "des", "gustav", "wasa", "der", "zum", "reichsverweser", "ernannt", "wurde", "und", "dem", "endg\u00fcltigen", "zusammenbruch", "der", "kalmarer", "union", "im", "jahr", "wurde", "gustav", "i", "wasa", "zum", "k\u00f6nig", "gew\u00e4hlt", "nach", "dem", "volksaufstand", "litt", "das", "schwedische", "reich", "unter", "hohen", "schulden", "und", "gustav", "i", "sah", "sich", "nach", "m\u00f6glichkeiten", "zur", "verbesserung", "der", "finanziellen", "lage", "um", "daf\u00fcr", "vergab", "er", "unter", "anderem", "ein", "fischereimonopol", "an", "die", "g\u00e4vlefischer", "die", "br\u00fcder", "olavus", "und", "laurentius", "petri", "hatten", "in", "deutschland", "bekanntschaft", "mit", "martin", "luther", "gemacht", "die", "opposition", "des", "luthertums", "zu", "kl\u00f6stern", "schuf", "eine", "gelegenheit", "zur", "auffrischung", "der", "finanziellen", "situation", "aus", "diesem", "grund", "unterst\u00fctzte", "der", "k\u00f6nig", "die", "gebr\u00fcder", "petri", "da", "die", "bev\u00f6lkerung", "zun\u00e4chst", "nicht", "in", "kontakt", "mit", "dem", "protestantischen", "gedankengut", "kam", "wurde", "die", "reformation", "schrittweise", "eingef\u00fchrt", "viele", "traditionen", "die", "im", "deutschen", "protestantismus", "aufgehoben", "werden", "sollten", "wurden", "beibehalten", "wurde", "schweden", "zum", "evangelischen", "reich", "erkl\u00e4rt", "vor", "allem", "das", "jahrhundert", "der", "schwedischen", "geschichte", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "versuchen", "seitens", "des", "k\u00f6nigshauses", "eine", "hegemonialstellung", "in", "europa", "zu", "erlangen", "durch", "den", "b\u00fcrgerkrieg", "in", "russland", "konnte", "schweden", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "estland", "erlangen", "von", "bis", "fochten", "d\u00e4nemark", "und", "schweden", "den", "kalmarkrieg", "aus", "der", "zu", "einem", "sieg", "der", "d\u00e4nen", "und", "der", "abgabe", "der", "finnmark", "an", "das", "unter", "d\u00e4nischer", "herrschaft", "stehende", "norwegen", "f\u00fchrt", "sp\u00e4ter", "schaltete", "sich", "gustav", "ii", "adolf", "aktiv", "in", "den", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "ein", "und", "eroberte", "weite", "teile", "norddeutschlands", "darunter", "vorpommern", "das", "erzbistum", "bremen", "und", "das", "bistum", "verden", "fiel", "er", "allerdings", "in", "der", "schlacht", "bei", "l\u00fctzen", "erlangte", "schweden", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "gro\u00dfe", "k\u00fcstengebiete", "auf", "dem", "boden", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "nach", "einem", "krieg", "gegen", "d\u00e4nemark", "kam", "im", "frieden", "von", "roskilde", "das", "heutige", "s\u00fcdschweden", "einschlie\u00dflich", "des", "wichtigen", "schonen", "hinzu", "ein", "j\u00e4hes", "ende", "fanden", "die", "gro\u00dfmachttr\u00e4ume", "unter", "karl", "xii", "der", "im", "gro\u00dfen", "nordischen", "krieg", "von", "den", "russen", "und", "den", "d\u00e4nen", "geschlagen", "wurde", "schweden", "musste", "daraufhin", "seine", "besitzungen", "im", "baltikum", "abgeben", "in", "diese", "zeit", "fallen", "auch", "verschiedene", "kolonialisierungsbestrebungen", "au\u00dferhalb", "europas", "diese", "umfassten", "die", "gr\u00fcndung", "von", "schwedischen", "niederlassungen", "und", "kolonien", "in", "nordamerika", "und", "westafrika", "scheiterten", "letztlich", "aber", "schweden", "ab", "nach", "dem", "verlust", "finnlands", "an", "das", "russische", "zarenreich", "und", "den", "napoleonischen", "kriegen", "in", "deren", "folge", "schweden", "von", "d\u00e4nemark", "das", "k\u00f6nigreich", "norwegen", "abgetreten", "bekam", "endete", "die", "schwedische", "verwicklung", "in", "kriege", "und", "gr\u00f6\u00dfere", "kampfhandlungen", "die", "oft", "beschworene", "schwedische", "neutralit\u00e4tspolitik", "nahm", "ihren", "anfang", "sie", "war", "bis", "ins", "jahrhundert", "hinein", "jedoch", "nie", "eine", "offizielle", "politische", "doktrin", "sondern", "mehr", "ausdruck", "pragmatischer", "politik", "so", "war", "man", "versucht", "und", "hatte", "jeweils", "auch", "bereits", "mobilisiert", "in", "der", "schleswigholsteinischen", "erhebung", "und", "im", "deutschd\u00e4nischen", "krieg", "um", "das", "herzogtum", "schleswig", "und", "s\u00fcdj\u00fctland", "auf", "seiten", "d\u00e4nemarks", "einzugreifen", "sowie", "norwegens", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "von", "schweden", "milit\u00e4risch", "zu", "verhindern", "weitere", "krisensituationen", "ergaben", "sich", "f\u00fcr", "schweden", "insbesondere", "im", "zweiten", "weltkrieg", "als", "man", "im", "sogenannten", "winterkrieg", "zwischen", "finnland", "und", "der", "sowjetunion", "finnland", "mit", "freiwilligen", "und", "hilfsg\u00fctern", "unterst\u00fctzte", "sowie", "nach", "dem", "deutschen", "\u00fcberfall", "auf", "d\u00e4nemark", "und", "norwegen", "mit", "dem", "unternehmen", "weser\u00fcbung", "im", "juli", "l\u00f6ste", "eine", "sozialdemokratische", "alleinregierung", "die", "koalitionsregierung", "ab", "zun\u00e4chst", "weiterhin", "unter", "per", "albin", "hansson", "nach", "dessen", "tod", "im", "oktober", "unter", "tage", "erlander", "in", "den", "folgenden", "jahren", "wurde", "die", "durch", "den", "krieg", "unterbrochene", "soziale", "reformarbeit", "wieder", "aufgenommen", "und", "es", "entstand", "ein", "moderner", "wohlfahrtsstaat", "nach", "den", "grunds\u00e4tzen", "des", "bereits", "genannten", "schwedischen", "modells", "parallel", "mit", "dem", "ausbau", "des", "sozialsystems", "arbeitete", "man", "auch", "an", "einer", "verfassungsreform", "die", "in", "den", "er", "jahren", "durch", "mehrere", "grundgesetze", "schrittweise", "verwirklicht", "wurde", "siehe", "verfassung", "von", "schweden", "nach", "der", "empfehlung", "einer", "aufnahme", "des", "landes", "zu", "den", "vereinten", "nationen", "durch", "die", "resolution", "des", "unsicherheitsrates", "trat", "es", "am", "november", "der", "internationalen", "gemeinschaft", "bei", "am", "september", "dem", "dagen", "h", "wurde", "der", "verkehr", "von", "linksverkehr", "auf", "rechtsverkehr", "umgestellt", "verkehrsminister", "war", "zu", "dem", "zeitpunkt", "olof", "palme", "der", "premierminister", "erlander", "im", "amt", "abl\u00f6ste", "palme", "pr\u00e4gte", "in", "den", "kommenden", "jahren", "das", "bild", "schwedens", "im", "ausland", "durch", "seine", "engagierte", "au\u00dfenpolitik", "durch", "seine", "harte", "kritik", "am", "vietnamkrieg", "als", "unovermittler", "im", "iranirakkrieg", "und", "durch", "seine", "internationalen", "abr\u00fcstungsinitiativen", "innenpolitisch", "begegnete", "er", "mehreren", "schwierigkeiten", "einerseits", "erschwerten", "die", "verfassungsreform", "und", "die", "neue", "parlamentarische", "situation", "nach", "der", "wahl", "von", "eine", "stabile", "zusammenarbeit", "\u00fcber", "die", "blockgrenzen", "hinweg", "andererseits", "\u00fcberschatteten", "wirtschaftliche", "probleme", "vor", "allem", "nach", "der", "\u00f6lkrise", "die", "soziale", "reformarbeit", "zudem", "f\u00fchrte", "die", "wahl", "von", "zu", "einem", "patt", "im", "parlament", "regierung", "und", "opposition", "erhielten", "je", "mandate", "oft", "wurden", "abstimmungen", "im", "reichstag", "daher", "per", "losentscheid", "entschieden", "die", "atomkraftdebatte", "entzweite", "die", "sozialdemokraten", "und", "brachte", "einen", "neuen", "politischen", "faktor", "ins", "spiel", "die", "umweltpolitik", "und", "die", "gr\u00fcne", "bewegung", "und", "die", "gewerkschaftliche", "forderung", "nach", "einf\u00fchrung", "von", "arbeitnehmerfonds", "versch\u00e4rfte", "die", "gegens\u00e4tze", "zu", "den", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "nach", "der", "wahlniederlage", "der", "sozialdemokraten", "am", "september", "wurde", "schweden", "von", "verschiedenen", "b\u00fcrgerlichen", "koalitionen", "regiert", "bis", "palme", "wieder", "als", "ministerpr\u00e4sident", "einer", "sozialdemokratischen", "regierung", "an", "die", "macht", "kam", "in", "schweden", "wurden", "ab", "den", "ern", "bis", "ins", "jahrhundert", "kinder", "aus", "mehr", "als", "l\u00e4ndern", "adoptiert", "davon", "alleine", "etwa", "aus", "s\u00fcdkorea", "manche", "wurden", "von", "ihren", "eltern", "oder", "verwandten", "verkauft", "andere", "gar", "gestohlen", "in", "den", "er", "jahren", "erlebte", "schweden", "eine", "einwanderungswelle", "prim\u00e4r", "aus", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "wie", "aus", "deutschland", "italien", "jugoslawien", "sowie", "auch", "der", "t\u00fcrkei", "im", "jahr", "\u00fcberstieg", "die", "schwedische", "bev\u00f6lkerung", "acht", "millionen", "in", "den", "er", "jahren", "gab", "es", "einen", "anstieg", "von", "asylbewerbern", "aus", "dem", "irak", "iran", "libanon", "eritrea", "und", "zum", "teil", "auch", "aus", "s\u00fcdamerikamit", "der", "ubootkrise", "wird", "seit", "das", "auftauchen", "sogenannter", "unbekannte", "tauchobjekte", "vor", "der", "k\u00fcste", "bezeichnet", "am", "oktober", "strandete", "das", "sowjetische", "uboot", "u", "vor", "der", "marinebasis", "karlskrona", "mitten", "in", "der", "milit\u00e4rischen", "verbotszone", "die", "havarie", "l\u00f6ste", "eine", "ubootpanik", "aus", "der", "sowjetische", "kapit\u00e4n", "guschtschin", "behauptete", "s\u00e4mtliche", "navigationsinstrumente", "seien", "ausgefallen", "die", "n\u00e4heren", "hintergr\u00fcnde", "blieben", "ungekl\u00e4rt", "die", "sozialdemokraten", "waren", "stark", "von", "den", "neoliberalen", "ideen", "aus", "den", "usa", "und", "gro\u00dfbritannien", "beeinflusst", "worden", "unter", "dem", "neuen", "finanzminister", "kjellolof", "feldt", "entbrannten", "heftige", "debatten", "\u00fcber", "neoliberale", "reformen", "des", "sozialstaates", "der", "konflikt", "entz\u00fcndete", "sich", "vor", "allem", "zwischen", "feldt", "und", "dem", "vorsitzenden", "des", "gewerkschaftsbundes", "lo", "stig", "malm", "dieser", "krieg", "der", "rosen", "f\u00fchrte", "letztlich", "zum", "abgang", "von", "feldt", "im", "jahr", "nach", "palmes", "ermordung", "\u00fcbernahm", "ingvar", "carlsson", "die", "regierung", "und", "f\u00fchrte", "dessen", "politik", "in", "allen", "wichtigen", "punkten", "weiter", "gleichzeitig", "verursachte", "die", "ermordung", "palmes", "einen", "derartigen", "schock", "der", "zu", "einer", "gro\u00dfen", "stille", "in", "der", "politischen", "auseinandersetzung", "f\u00fchrte", "ein", "politischer", "machtwechsel", "vollzog", "sich", "mit", "dem", "wahlverlust", "der", "sozialdemokraten", "carl", "bildt", "der", "einen", "systemwechsel", "im", "sinne", "neoliberaler", "ideen", "gefordert", "hatte", "bildete", "eine", "koalitionsregierung", "b\u00fcrgerlicher", "parteien", "und", "begann", "diese", "ideen", "zu", "verwirklichen", "die", "periode", "wird", "durch", "fortdauernde", "bereits", "im", "jahr", "angefangene", "wirtschaftskrise", "von", "bis", "sank", "das", "prokopfeinkommen", "um", "etwa", "zehn", "prozent", "und", "damals", "f\u00fcr", "notwendig", "gehaltene", "wirtschaftliche", "umgestaltungen", "gekennzeichnet", "am", "september", "sank", "die", "ms", "estonia", "als", "das", "schiff", "auf", "dem", "weg", "von", "tallinn", "estland", "nach", "stockholm", "schweden", "die", "ostsee", "\u00fcberquerte", "bei", "der", "katastrophe", "kamen", "menschen", "ums", "leben", "davon", "waren", "schweden", "es", "war", "eine", "der", "schlimmsten", "seekatastrophen", "des", "jahrhundertsbei", "der", "reichstagswahl", "gewannen", "die", "sozialdemokraten", "erneut", "und", "ingvar", "carlsson", "bildete", "eine", "minderheitsregierung", "\u00fcbergab", "er", "seine", "amtsgesch\u00e4fte", "an", "g\u00f6ran", "persson", "die", "politik", "der", "folgenden", "jahre", "konzentrierte", "sich", "auf", "eine", "stabilisierung", "der", "\u00f6ffentlichen", "finanzen", "was", "tiefe", "eingriffe", "in", "das", "sozialsystem", "zur", "folge", "hatte", "trotz", "der", "dadurch", "verursachten", "unzufriedenheit", "konnte", "die", "sozialdemokratie", "in", "den", "wahlen", "von", "und", "ihre", "regierungsposition", "aufgrund", "der", "unterst\u00fctzung", "durch", "die", "linkspartei", "und", "den", "gr\u00fcnen", "behaupten", "trat", "schweden", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "siehe", "erweiterung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "der", "beitritt", "erfolgte", "nach", "einer", "volksabstimmung", "am", "november", "bei", "der", "f\u00fcr", "einen", "beitritt", "gestimmt", "hatten", "diese", "volksabstimmung", "aber", "auch", "die", "folgenden", "wahlen", "und", "meinungsumfragen", "zeigten", "dass", "eine", "weitverbreitete", "skepsis", "gegen\u00fcber", "der", "eu", "herrscht", "daher", "entschloss", "sich", "schweden", "schon", "nicht", "an", "der", "w\u00e4hrungsunion", "teilzunehmen", "im", "herbst", "wurde", "diese", "frage", "dem", "volk", "zur", "abstimmung", "vorgelegt", "eine", "mehrheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "stimmte", "gegen", "die", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "das", "referendum", "wurde", "von", "der", "ermordung", "der", "au\u00dfenministerin", "anna", "lindh", "wenige", "tage", "davor", "\u00fcberschattet", "die", "von", "vielen", "als", "nachfolger", "perssons", "gesehen", "worden", "war", "die", "ersten", "jahrzehnte", "des", "jahrhunderts", "sind", "in", "schweden", "unter", "anderem", "gepr\u00e4gt", "von", "zuwanderung", "und", "einer", "teilweise", "fehlgeschlagenen", "integration", "was", "in", "dem", "land", "zu", "gesellschaftlicher", "polarisierung", "unruhen", "und", "einem", "anstieg", "der", "jugend", "banden", "und", "clankriminalit\u00e4t", "f\u00fchrte", "und", "es", "anf\u00e4llig", "f\u00fcr", "islamistischen", "terrorismus", "bzw", "islamistisch", "motivierte", "attentate", "machte", "beispielhaft", "sind", "die", "unruhen", "in", "roseng\u00e5rd", "die", "unruhen", "in", "stockholm", "im", "jahr", "oder", "die", "durch", "koranverbrennungen", "im", "jahr", "provozierte", "terrorgefahr", "in", "der", "zwischenzeit", "hatte", "schweden", "vor", "und", "w\u00e4hrend", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "in", "europa", "in", "den", "jahren", "mit", "die", "meisten", "migranten", "aufgenommen", "diese", "kamen", "aus", "dem", "islamisch", "gepr\u00e4gten", "nahen", "und", "mittleren", "osten", "und", "aus", "afrika", "die", "knapp", "nach", "schweden", "eingewanderten", "syrer", "wurden", "infolge", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "zu", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "einwohnergruppe", "ohne", "schwedische", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "die", "einwanderung", "aus", "vorder", "und", "zentralasien", "und", "afrika", "hatte", "in", "schweden", "jedoch", "bereits", "in", "den", "er", "jahren", "eingesetzt", "herkunftsl\u00e4nder", "waren", "irak", "afghanistan", "oder", "auch", "somalia", "in", "den", "ersten", "zwei", "jahrzehnten", "des", "jahrhunderts", "war", "der", "anteil", "der", "in", "schweden", "lebenden", "menschen", "mit", "migrationshintergrund", "im", "ausland", "geboren", "oder", "ausl\u00e4ndische", "eltern", "von", "prozent", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "auf", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "angestiegennach", "angaben", "des", "schwedischen", "statistikamts", "\u00fcberstieg", "die", "bev\u00f6lkerungsanzahl", "im", "jahr", "die", "millionen", "marke", "die", "neun", "millionen", "marke", "war", "im", "jahr", "erreicht", "worden", "die", "erh\u00f6hung", "der", "bev\u00f6lkerungszahl", "um", "eine", "million", "ist", "zu", "drei", "vierteln", "auf", "zugewanderte", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "vor", "hatte", "es", "jahre", "gebraucht", "bis", "die", "bev\u00f6lkerung", "von", "acht", "auf", "neun", "millionen", "angestiegen", "warim", "jahr", "wurde", "magdalena", "andersson", "schwedens", "erste", "ministerpr\u00e4sidentin", "im", "jahr", "darauf", "wurde", "sie", "von", "ulf", "kristersson", "abgel\u00f6st", "politik", "politisches", "system", "schweden", "ist", "eine", "parlamentarischdemokratische", "monarchie", "staatsoberhaupt", "ist", "seit", "dem", "september", "k\u00f6nig", "carl", "xvi", "gustaf", "die", "aufgaben", "des", "staatsoberhauptes", "sind", "rein", "repr\u00e4sentativ", "und", "zeremoniell", "der", "k\u00f6nig", "hat", "keine", "politischen", "machtbefugnisse", "und", "nimmt", "nicht", "am", "politischen", "leben", "teil", "das", "einkammerparlament", "der", "reichstag", "schwed", "riksdag", "hat", "abgeordnete", "und", "wird", "alle", "vier", "jahre", "neu", "gew\u00e4hlt", "die", "acht", "im", "reichstag", "vertretenen", "parteien", "sind", "die", "konservative", "moderate", "sammlungspartei", "moderata", "samlingspartiet", "m", "die", "liberale", "partei", "liberalerna", "l", "die", "zentrumspartei", "centerpartiet", "c", "die", "christdemokraten", "kristdemokraterna", "kd", "die", "gr\u00fcnen", "milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6na", "mp", "die", "sozialdemokratische", "arbeiterpartei", "schwedens", "sveriges", "socialdemokratiska", "arbetareparti", "s", "die", "linkspartei", "v\u00e4nsterpartiet", "v", "und", "die", "schwedendemokraten", "sverigedemokraterna", "sd", "der", "ministerpr\u00e4sident", "statsminister", "wird", "vom", "reichstag", "ernannt", "der", "seinerseits", "die", "weiteren", "minister", "schwed", "statsr\u00e5d", "seiner", "regierung", "ernennt", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "wurde", "durch", "eine", "verfassungsreform", "das", "frauenwahlrecht", "auf", "nationaler", "ebene", "ebenfalls", "im", "rahmen", "einer", "verfassungs\u00e4nderung", "eingef\u00fchrt", "die", "zweij\u00e4hrige", "frist", "r\u00fchrt", "daher", "dass", "es", "f\u00fcr", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "im", "schwedischen", "parlament", "zwei", "beschl\u00fcsse", "braucht", "zwischen", "denen", "eine", "allgemeine", "wahl", "liegtschweden", "galt", "lange", "zeit", "als", "sozialdemokratisches", "musterland", "es", "wurde", "von", "vielen", "europ\u00e4ischen", "linken", "als", "gelungenes", "beispiel", "f\u00fcr", "einen", "dritten", "weg", "zwischen", "sozialismus", "und", "marktwirtschaft", "gesehen", "das", "hat", "sich", "sp\u00e4testens", "seit", "den", "reformen", "in", "den", "er", "jahren", "ge\u00e4ndert", "schweden", "wurde", "von", "human", "rights", "watch", "aufgrund", "seines", "mitwirkens", "an", "der", "\u00fcberstellung", "des", "asylsuchenden", "mohammed", "alzari", "nach", "\u00e4gypten", "der", "missachtung", "des", "absoluten", "folterverbots", "bezichtigt", "verwaltungsstrukturschweden", "ist", "in", "provinzen", "schwed", "l\u00e4n", "gegliedert", "die", "staatlichen", "verwaltungsaufgaben", "auf", "regionaler", "ebene", "werden", "von", "einem", "regierungspr\u00e4sidenten", "schwed", "landsh\u00f6vding", "und", "einer", "provinzialregierung", "schwed", "l\u00e4nsstyrelse", "wahrgenommen", "die", "urspr\u00fcnge", "des", "schwedischen", "politischen", "systems", "liegen", "in", "den", "verwaltungsreformen", "des", "axel", "oxenstierna", "von", "im", "gegensatz", "zu", "den", "meisten", "demokratien", "d\u00fcrfen", "die", "minister", "also", "die", "regierung", "die", "ausf\u00fchrenden", "organe", "nicht", "direkt", "steuern", "ostnordische", "verwaltungsform", "auch", "in", "finnland", "gebraucht", "vielmehr", "sind", "es", "die", "unabh\u00e4ngig", "agierenden", "zentral\u00e4mter", "schwed", "\u00e4mbetsverk", "beispielsweise", "trafikverket", "skolverket", "es", "gibt", "ungef\u00e4hr", "in", "unterschiedlicher", "gr\u00f6\u00dfe", "welche", "die", "aufgaben", "erf\u00fcllen", "die", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "von", "ministerien", "oder", "landesverwaltungen", "realisiert", "werden", "demgegen\u00fcber", "haben", "die", "ministerien", "die", "aufgabe", "gesetzesvorlagen", "auszuarbeiten", "und", "im", "besten", "fall", "die", "m\u00f6glichkeit", "die", "arbeit", "der", "zentral\u00e4mter", "durch", "verordnungen", "zu", "beeinflussen", "die", "kommunale", "selbstverwaltung", "geschieht", "auf", "zwei", "ebenen", "den", "seit", "gemeinden", "schwed", "kommun", "und", "den", "provinziallandtagen", "schwed", "region", "bis", "landsting", "welche", "eine", "art", "kommunenverbund", "darstellen", "nicht", "zu", "verwechseln", "mit", "den", "staatlichen", "l\u00e4nsstyrelse", "die", "gemeinden", "nehmen", "die", "kommunalen", "aufgaben", "wie", "unter", "anderem", "das", "schulwesen", "soziale", "dienstleistungen", "kinder", "und", "altenbetreuung", "sowie", "die", "kommunale", "infrastruktur", "wahr", "jedoch", "werden", "die", "rahmenbedingungen", "von", "den", "zentralen", "beh\u00f6rden", "beispielsweise", "skolverket", "bestimmt", "die", "provinziallandtage", "hingegen", "sind", "f\u00fcr", "diejenigen", "bereiche", "der", "kommunalen", "selbstverwaltung", "zust\u00e4ndig", "welche", "die", "kraft", "einzelner", "gemeinden", "\u00fcbersteigen", "wie", "unter", "anderem", "das", "gesundheitswesen", "und", "die", "krankenpflege", "den", "regionalverkehr", "und", "die", "verkehrsplanung", "die", "gemeinden", "und", "die", "provinziallandtage", "finanzieren", "ihre", "t\u00e4tigkeit", "durch", "die", "erhebung", "von", "einkommenssteuern", "mit", "abgaben", "und", "staatlichen", "zusch\u00fcssen", "\u00f6ffentlichkeitsprinzip", "und", "ombudsm\u00e4nnerin", "schweden", "gilt", "das", "\u00f6ffentlichkeitsprinzip", "das", "hei\u00dft", "dass", "beh\u00f6rdliche", "schriftst\u00fccke", "mit", "geringen", "ausnahmen", "der", "presse", "und", "allen", "privatpersonen", "zug\u00e4nglich", "sind", "niemand", "muss", "angeben", "warum", "er", "ein", "schriftst\u00fcck", "einsehen", "m\u00f6chte", "noch", "muss", "man", "sich", "ausweisen", "es", "ist", "seit", "verfassungsrechtlich", "garantiert", "und", "ist", "damit", "die", "weltweit", "\u00e4lteste", "verfassungsregelung", "zur", "informationsfreiheit", "auch", "auf", "dem", "gebiet", "des", "datenschutzes", "des", "gegenst\u00fccks", "zur", "informationsfreiheit", "geh\u00f6rt", "schweden", "zu", "den", "vorreitern", "w\u00e4hrend", "das", "weltweit", "erste", "datenschutzgesetz", "in", "hessen", "verk\u00fcndet", "wurde", "trat", "das", "weltweit", "erste", "nationale", "datenschutzgesetz", "in", "schweden", "in", "kraft", "eine", "weitere", "skandinavische", "besonderheit", "ist", "das", "system", "der", "ombudsm\u00e4nner", "schwed", "ombudsman", "sie", "sollen", "die", "rechte", "des", "einzelnen", "beim", "kontakt", "mit", "den", "beh\u00f6rden", "sch\u00fctzen", "und", "die", "befolgung", "wichtiger", "gesetze", "sicherstellen", "b\u00fcrger", "die", "meinen", "ungerecht", "behandelt", "worden", "zu", "sein", "k\u00f6nnen", "sich", "an", "die", "ombudsm\u00e4nner", "wenden", "die", "den", "fall", "untersuchen", "und", "eventuell", "als", "sonderankl\u00e4ger", "vor", "gericht", "bringen", "gleichzeitig", "sollen", "sie", "in", "zusammenarbeit", "mit", "den", "beh\u00f6rden", "die", "lage", "in", "ihren", "jeweiligen", "bereichen", "erfassen", "aufkl\u00e4rungsarbeit", "betreiben", "und", "vorschl\u00e4ge", "f\u00fcr", "gesetzes\u00e4nderungen", "machen", "neben", "den", "justizombudsm\u00e4nnern", "gibt", "es", "einen", "verbraucherombudsmann", "einen", "kinderombudsmann", "und", "einen", "diskriminierungsombudsmann", "w\u00e4hrungspolitikam", "september", "wurde", "in", "schweden", "\u00fcber", "die", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "als", "landesw\u00e4hrung", "abgestimmt", "die", "einf\u00fchrung", "war", "im", "vorfeld", "kontrovers", "diskutiert", "worden", "und", "letztlich", "setzten", "sich", "die", "euroskeptiker", "durch", "wahlbeteiligung", "wahlausgang", "dagegen", "daf\u00fcr", "enthaltungen", "ung\u00fcltig", "die", "skeptiker", "sahen", "in", "der", "euroeinf\u00fchrung", "eine", "bevormundung", "der", "schwedischen", "w\u00e4hrungspolitik", "durch", "die", "europ\u00e4ische", "zentralbank", "ezb", "die", "abstimmung", "wurde", "durch", "die", "ermordung", "der", "schwedischen", "au\u00dfenministerin", "anna", "lindh", "schwer", "\u00fcberschattet", "wahlendie", "reichstagswahlen", "gewann", "keine", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "bl\u00f6cke", "eine", "am", "oktober", "stattfindende", "vertrauensabstimmung", "im", "parlament", "gewann", "stefan", "l\u00f6fven", "sveriges", "socialdemokratiska", "arbetareparti", "und", "trat", "damit", "die", "nachfolge", "von", "fredrik", "reinfeldt", "als", "staatsminister", "ministerpr\u00e4sident", "an", "obgleich", "die", "rotgr\u00fcne", "regierung", "l\u00f6fven", "\u00fcber", "keine", "mehrheit", "verf\u00fcgt", "wurde", "die", "wahl", "m\u00f6glich", "weil", "sich", "sowohl", "die", "b\u00fcrgerliche", "opposition", "als", "auch", "die", "sozialistische", "linkspartei", "der", "stimme", "enthielt", "nachdem", "der", "haushaltsentwurf", "der", "regierung", "am", "dezember", "gescheitert", "war", "weil", "die", "oppositionsparteien", "gegen", "diesen", "entwurf", "mehr", "stimmen", "als", "die", "regierung", "erreichten", "k\u00fcndigte", "l\u00f6fven", "neuwahlen", "zum", "m\u00e4rz", "an", "auf", "einer", "pressekonferenz", "gab", "l\u00f6fven", "am", "dezember", "bekannt", "dass", "in", "einem", "dezemberabkommen", "der", "rotgr\u00fcnen", "minderheitsregierung", "mit", "den", "vier", "oppositionsparteien", "der", "b\u00fcrgerlichen", "allianz", "vereinbart", "wurde", "dass", "diese", "bei", "der", "n\u00e4chsten", "abstimmung", "\u00fcber", "das", "budget", "den", "vorschlag", "der", "regierung", "nicht", "ablehnen", "werden", "die", "bereits", "angek\u00fcndigten", "aber", "offiziell", "erst", "am", "dezember", "also", "drei", "monate", "nach", "der", "letzten", "parlamentswahl", "auszurufenden", "neuwahlen", "fanden", "daher", "nicht", "statt", "bei", "der", "europawahl", "errang", "die", "junilistan", "aus", "dem", "stand", "der", "stimmen", "und", "entsendet", "erstmals", "drei", "von", "schwedischen", "abgeordneten", "ins", "europaparlament", "bei", "der", "europawahl", "errang", "die", "schwedische", "piratpartiet", "eine", "piratenpartei", "aus", "dem", "stand", "der", "stimmen", "und", "entsendet", "erstmals", "einen", "der", "schwedischen", "abgeordneten", "ins", "europaparlament", "die", "pp", "wurde", "damit", "f\u00fcnftst\u00e4rkste", "partei", "nach", "den", "parteien", "arbetarepartietsocialdemokraterna", "moderata", "samlingspartiet", "folkpartiet", "liberalerna", "damaliger", "parteiname", "der", "liberalerna", "und", "milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6na", "das", "bemerkenswert", "hohe", "ergebnis", "der", "piratenpartei", "deren", "hauptforderung", "ein", "reformiertes", "urheberrecht", "ist", "wird", "auf", "die", "hohe", "aufmerksamkeit", "der", "schwedischen", "bev\u00f6lkerung", "auf", "die", "verurteilung", "von", "vier", "verantwortlichen", "des", "torrentportals", "the", "pirate", "bay", "zu", "haftstrafen", "mitte", "april", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "bei", "der", "europawahl", "errang", "die", "schwedische", "feministiskt", "initiativ", "aus", "dem", "stand", "der", "stimmen", "und", "entsendet", "erstmals", "einen", "der", "schwedischen", "abgeordneten", "ins", "europaparlament", "politische", "indizes", "provinziale", "verwaltung", "die", "staatliche", "verwaltung", "schwedens", "ist", "derzeit", "stand", "in", "provinzen", "l\u00e4n", "unterteilt", "diese", "lehnen", "sich", "teilweise", "an", "die", "historischen", "provinzen", "landskap", "an", "in", "die", "das", "reich", "bis", "eingeteilt", "war", "was", "sich", "in", "der", "namensgebung", "vieler", "provinzen", "spiegelt", "mehr", "oder", "weniger", "deckungsgleich", "mit", "den", "historischen", "provinzen", "sind", "gotland", "sk\u00e5ne", "blekinge", "\u00f6sterg\u00f6tland", "v\u00e4rmland", "und", "dalarna", "in", "anderen", "f\u00e4llen", "sind", "die", "historischen", "provinzen", "in", "mehrere", "heutige", "provinzen", "aufgeteilt", "z", "b", "die", "alten", "lappland", "und", "sm\u00e5land", "oder", "aber", "mehrere", "historische", "landschaften", "in", "einer", "einzigen", "provinz", "zusammengefasst", "z", "b", "im", "fall", "der", "heutigen", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "und", "v\u00e4stra", "g\u00f6talands", "l\u00e4n", "die", "provinzgrenzen", "folgen", "insgesamt", "grob", "den", "fr\u00fcheren", "landskapsgrenzen", "es", "gibt", "jedoch", "viele", "kleinfl\u00e4chige", "abweichungen", "eine", "reform", "des", "bestehenden", "systems", "mit", "dem", "ziel", "der", "einteilung", "des", "landes", "in", "acht", "bis", "zehn", "gro\u00dfprovinzen", "war", "insbesondere", "ab", "den", "erjahren", "im", "gespr\u00e4ch", "mit", "der", "umsetzung", "dieser", "pl\u00e4ne", "wurde", "mit", "der", "schaffung", "von", "sk\u00e5ne", "l\u00e4n", "und", "v\u00e4stra", "g\u00f6talands", "l\u00e4n", "aus", "zwei", "beziehungsweise", "drei", "fr\u00fcheren", "provinzen", "begonnen", "diese", "entwicklung", "sollte", "urspr\u00fcnglich", "bis", "abgeschlossen", "sein", "aber", "bis", "kam", "es", "noch", "zu", "keinen", "weiteren", "\u00e4nderungen", "die", "heutigen", "provinzen", "sind", "anmerkung", "anf\u00e4ngliche", "sortierung", "der", "tabelle", "in", "der", "in", "schwedischen", "statistiken", "\u00fcblichen", "reihenfolge", "der", "provinzen", "ab", "stockholms", "l\u00e4n", "grob", "im", "uhrzeigersinn", "kommunale", "verwaltung", "die", "kommunale", "selbstorganisation", "findet", "auf", "der", "ebene", "der", "provinziallandtage", "und", "der", "gemeinden", "statt", "dabei", "sind", "die", "provinziallandtage", "derzeit", "f\u00fcr", "das", "gesundheitswesen", "die", "kulturpflege", "und", "gemeinsam", "mit", "den", "gemeinden", "f\u00fcr", "den", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "zust\u00e4ndig", "provinziallandtage", "und", "regionen", "sekund\u00e4rkommuner", "derzeit", "decken", "sich", "die", "gebiete", "der", "provinziallandtageregionen", "mit", "den", "zugeh\u00f6rigen", "provinzen", "jede", "provinz", "hat", "einen", "provinziallandtag", "in", "den", "provinzen", "in", "denen", "es", "zu", "einer", "zusammenschlagung", "der", "provinziallandtage", "zu", "regionen", "gekommen", "ist", "v\u00e4stra", "g\u00f6taland", "sk\u00e5ne", "hat", "man", "auch", "die", "provinzen", "entsprechend", "zusammengefasst", "ebenfalls", "regionen", "gebildet", "haben", "halland", "und", "gotland", "diese", "regionen", "werden", "wohl", "permanent", "verbleiben", "die", "zusammenfassung", "der", "provinziallandtage", "im", "\u00fcbrigen", "ist", "jedoch", "ein", "prozess", "der", "sich", "fortsetzen", "wird", "welche", "provinziallandtage", "zu", "welchen", "regionen", "zusammengefasst", "werden", "ist", "jedoch", "vor", "allem", "in", "mittelschweden", "noch", "unklar", "ein", "beschluss", "dazu", "wird", "erwartet", "ab", "soll", "dann", "die", "neue", "gliederung", "in", "kraft", "treten", "dabei", "darf", "eine", "provinz", "ein", "oder", "mehrere", "provinziallandtageregionen", "enthalten", "eine", "provinzgrenze", "wird", "jedoch", "nicht", "quer", "durch", "einen", "provinziallandtag", "verlaufen", "gemeinden", "prim\u00e4rkommuner", "die", "gemeinden", "stellen", "die", "verwaltungseinheit", "unter", "den", "provinziallandtagen", "dar", "in", "schweden", "gibt", "es", "gemeinden", "st\u00e4dte", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfter", "ballungsraum", "schwedens", "ist", "die", "hauptstadt", "stockholm", "gefolgt", "von", "g\u00f6teborg", "und", "malm\u00f6", "weitere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "uppsala", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00f6rebro", "link\u00f6ping", "und", "helsingborg", "sozialsystem", "das", "schwedische", "modell", "ein", "begriff", "vor", "allem", "der", "erjahre", "bezieht", "sich", "auf", "den", "wohlfahrtsstaat", "ein", "umfassendes", "system", "sozialer", "sicherheit", "und", "sozialer", "f\u00fcrsorge", "das", "das", "ergebnis", "einer", "einhundertj\u00e4hrigen", "entwicklung", "ist", "zwischen", "und", "wurden", "teilweise", "die", "grundlagen", "f\u00fcr", "ein", "sozialsystem", "geschaffen", "aber", "erst", "ab", "den", "erjahren", "insbesondere", "nach", "der", "regierungs\u00fcbernahme", "der", "sozialdemokratischen", "arbeiterpartei", "wurde", "der", "aufbau", "des", "wohlfahrtsstaates", "als", "politisches", "projekt", "vorangetrieben", "das", "schwedische", "sozialsystem", "erfasste", "schlie\u00dflich", "alle", "vom", "kleinkind", "\u00fcber", "die", "kommunale", "kinderf\u00fcrsorge", "bis", "zum", "rentner", "\u00fcber", "die", "kommunale", "altenf\u00fcrsorge", "erst", "im", "letzten", "jahrzehnt", "kam", "es", "zu", "einschneidenden", "ver\u00e4nderungen", "eine", "schwere", "wirtschaftskrise", "zu", "beginn", "der", "erjahre", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "k\u00fcrzung", "von", "sozialleistungen", "und", "die", "erwartete", "demographische", "entwicklung", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "radikalen", "umbau", "des", "rentensystems", "das", "nun", "an", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "gekoppelt", "ist", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "milliarden", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "mrd", "usdollar", "oder", "des", "bip", "schwedische", "staatsanleihen", "werden", "von", "der", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "mit", "der", "bestnote", "aaa", "bewertet", "stand", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "\u00fcberwiegend", "durch", "regionale", "landstingsteuern", "finanziert", "bildung", "milit\u00e4r", "polizei", "und", "milit\u00e4r", "die", "schwedische", "polizei", "polisen", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ca", "mitarbeiter", "davon", "mehr", "als", "polizisten", "angaben", "zur", "mitarbeiterzahl", "schwanken", "je", "nach", "quelle", "weshalb", "hier", "die", "kleinste", "gefundene", "zahl", "genannt", "wird", "die", "schwedische", "sicherheitspolizei", "s\u00e4kerhetspolisen", "ist", "ein", "nachrichtendienst", "mit", "polizeilichen", "befugnissen", "die", "schwedischen", "streitkr\u00e4fte", "schwedisch", "f\u00f6rsvarsmakten", "bestehen", "aus", "den", "vier", "teilstreitkr\u00e4ften", "schwedisches", "heer", "arm\u00e9n", "schwedische", "marine", "svenska", "marinen", "schwedische", "luftstreitkr\u00e4fte", "flygvapnet", "schwedische", "heimwehr", "hemv\u00e4rnetdie", "schwedische", "armee", "ist", "formell", "als", "verwaltungsbeh\u00f6rde", "organisiert", "als", "solche", "untersteht", "sie", "direkt", "der", "schwedischen", "regierung", "und", "nicht", "wie", "in", "vielen", "anderen", "staaten", "dem", "verteidigungsminister", "den", "oberbefehl", "sowohl", "in", "friedens", "als", "auch", "in", "kriegszeiten", "f\u00fchrt", "ein", "viersternegeneral", "mit", "dem", "titel", "\u00f6verbef\u00e4lhavaren", "die", "elf", "bis", "siebzehnmonatige", "wehrpflicht", "wurde", "am", "juli", "ausgesetzt", "nachdem", "seit", "ende", "des", "kalten", "krieges", "bereits", "immer", "weniger", "soldaten", "eingezogen", "wurden", "wehrdienstleistende", "im", "jahr", "gegen\u00fcber", "wehrdienstleistenden", "im", "jahr", "in", "krisenzeiten", "kann", "die", "regierung", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "gleichstellung", "auch", "f\u00fcr", "frauen", "per", "beschluss", "wieder", "einf\u00fchren", "tats\u00e4chlich", "k\u00fcndigte", "das", "verteidigungsministerium", "im", "september", "an", "dass", "die", "wehrpflicht", "im", "jahr", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "wieder", "eingef\u00fchrt", "wirdder", "verteidigungshaushalt", "betr\u00e4gt", "umgerechnet", "etwa", "milliarden", "euro", "mrd", "sek", "stand", "worin", "alle", "laufenden", "aufwendungen", "f\u00fcr", "die", "streitkr\u00e4fte", "und", "ausgaben", "f\u00fcr", "forschung", "und", "entwicklung", "sowie", "die", "materialbeschaffung", "enthalten", "sind", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "schweden", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufs", "und", "teilzeitfeuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "sieben", "prozent", "die", "schwedischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "hierbei", "wurden", "tote", "von", "den", "feuerwehren", "bei", "br\u00e4nden", "geborgen", "und", "verletzte", "gerettet", "die", "nationale", "feuerwehrorganisation", "myndigheten", "f\u00f6r", "samh\u00e4llsskydd", "och", "beredskap", "msb", "repr\u00e4sentiert", "die", "schwedische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "au\u00dfenpolitik", "schweden", "sah", "in", "der", "zeit", "des", "kalten", "krieges", "einen", "beitritt", "zu", "den", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaften", "als", "unvereinbar", "mit", "seiner", "neutralit\u00e4tspolitik", "an", "nach", "dem", "zerfall", "des", "ostblocks", "anfang", "der", "er", "jahre", "trat", "schweden", "in", "der", "vierten", "erweiterungsrunde", "der", "eu", "bei", "die", "schwedische", "regierung", "hat", "sich", "f\u00fcr", "eine", "eu", "eingesetzt", "die", "transparent", "arbeitet", "und", "gleichberechtigung", "f\u00f6rdert", "schweden", "bef\u00fcrwortete", "eine", "osterweiterung", "der", "eu", "zum", "mai", "traten", "die", "baltischen", "staaten", "polen", "slowakei", "slowenien", "tschechien", "und", "ungarn", "sowie", "malta", "und", "zypern", "der", "eu", "bei", "nach", "dem", "\u00fcberfall", "russlands", "auf", "die", "ukraine", "wurde", "ein", "natobeitritt", "nicht", "mehr", "ausgeschlossen", "am", "mai", "stellte", "die", "regierung", "schwedens", "den", "antrag", "auf", "aufnahme", "in", "das", "milit\u00e4rb\u00fcndnis", "der", "am", "mai", "zusammen", "mit", "dem", "entsprechenden", "antrag", "finnlands", "in", "der", "br\u00fcsseler", "natozentrale", "eingereicht", "wurdeschweden", "hatte", "vom", "juli", "bis", "zum", "dezember", "turnusgem\u00e4\u00df", "die", "pr\u00e4sidentschaft", "des", "europ\u00e4ischen", "rates", "inne", "klimapolitik", "am", "januar", "trat", "das", "klimaschutzgesetz", "in", "kraftdie", "regierung", "muss", "j\u00e4hrlich", "einen", "klimabericht", "und", "alle", "vier", "jahre", "einen", "aktionsplan", "vorlegen", "emissionen", "werden", "bepreist", "energiesteuer", "costeuer", "und", "andere", "schweden", "setzt", "auf", "den", "ausbau", "von", "windenergie", "und", "solarenergie", "wobei", "kernenergie", "fast", "ein", "drittel", "zur", "stromerzeugung", "beitr\u00e4gt", "wirtschaft", "noch", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "war", "schweden", "ein", "ausgepr\u00e4gter", "agrarstaat", "in", "dem", "der", "bev\u00f6lkerung", "von", "der", "landwirtschaft", "lebten", "erst", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "setzte", "eine", "umfassende", "industrialisierung", "ein", "die", "bis", "zur", "weltwirtschaftskrise", "von", "die", "grundlagen", "f\u00fcr", "eine", "moderne", "industriegesellschaft", "legte", "die", "industrialisierung", "basierte", "anf\u00e4nglich", "auf", "gutem", "zugang", "zu", "rohstoffen", "und", "der", "verarbeitung", "dieser", "ressourcen", "an", "ort", "und", "stelle", "beispielsweise", "eisenerz", "mit", "h\u00fctten", "in", "svealand", "unendliche", "w\u00e4lder", "im", "norden", "einer", "vielzahl", "an", "s\u00e4gewerken", "entlang", "der", "norrl\u00e4ndischen", "k\u00fcste", "erst", "in", "den", "erjahren", "bildete", "sich", "eine", "sehr", "fortschrittliche", "werkstattindustrie", "vor", "allem", "in", "mittelschweden", "heraus", "beispielsweise", "nobel", "ab", "asea", "seit", "abb", "bahco", "lm", "ericsson", "alfa", "laval", "skf", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "schweden", "zu", "einer", "der", "f\u00fchrenden", "industrienationen", "der", "welt", "die", "entwicklung", "erreichte", "in", "der", "mitte", "der", "erjahre", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "seit", "den", "erjahren", "geht", "die", "anzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "industrie", "zur\u00fcck", "w\u00e4hrend", "der", "dienstleistungsbereich", "w\u00e4chst", "betrug", "der", "anteil", "der", "landwirtschaft", "am", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "nur", "noch", "und", "der", "des", "sekund\u00e4ren", "sektors", "w\u00e4hrend", "des", "bip", "durch", "den", "terti\u00e4ren", "sektor", "erwirtschaftet", "wurden", "schweden", "hat", "in", "den", "zur\u00fcckliegenden", "jahren", "die", "weltweite", "wirtschafts", "und", "finanzkrise", "vergleichsweise", "gut", "gemeistert", "betrug", "der", "anstieg", "des", "bip", "f\u00fcr", "das", "jahr", "werden", "von", "der", "schwedischen", "regierung", "wirtschaftswachstum", "erwartet", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bip", "der", "eu", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreichte", "schweden", "einen", "indexwert", "von", "eu", "und", "damit", "etwa", "des", "deutschen", "wertes", "schweden", "belegte", "im", "global", "competitiveness", "index", "rang", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndernschweden", "stand", "laut", "einer", "studie", "der", "bank", "credit", "suisse", "aus", "dem", "jahre", "auf", "rang", "weltweit", "beim", "nationalen", "gesamtverm\u00f6gen", "der", "gesamtbesitz", "an", "immobilien", "aktien", "und", "bargeld", "belief", "sich", "auf", "insgesamt", "milliarden", "usdollar", "das", "verm\u00f6gen", "pro", "erwachsene", "person", "betr\u00e4gt", "dollar", "im", "durchschnitt", "und", "dollar", "im", "median", "in", "deutschland", "bzw", "dollar", "der", "ginikoeffizient", "bei", "der", "verm\u00f6gensverteilung", "lag", "bei", "was", "auf", "eine", "inzwischen", "recht", "hohe", "verm\u00f6gensungleichheit", "hindeutetdie", "arbeitslosenquote", "betrug", "im", "november", "und", "liegt", "damit", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "im", "jahr", "betrug", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "davon", "sind", "frauen", "land", "und", "forstwirtschaft", "die", "schwedische", "landwirtschaft", "ist", "durch", "die", "geologischen", "voraussetzungen", "und", "das", "klima", "gepr\u00e4gt", "der", "staatsfl\u00e4che", "werden", "landwirtschaftlich", "genutzt", "der", "anbaufl\u00e4che", "befinden", "sich", "in", "s\u00fcd", "und", "mittelschweden", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "landwirtschaftsbetriebe", "ist", "in", "familienbesitz", "angebaut", "werden", "vor", "allem", "getreide", "kartoffeln", "und", "\u00f6lpflanzen", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "landwirtschaftlichen", "einnahmen", "wird", "aber", "durch", "die", "tierhaltung", "erwirtschaftet", "hier", "vor", "allem", "durch", "die", "milchproduktion", "die", "landwirtschaftssubventionen", "der", "eu", "belaufen", "sich", "auf", "der", "einnahmen", "drei", "viertel", "der", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "verf\u00fcgen", "auch", "\u00fcber", "wald", "und", "verbinden", "landwirtschaft", "mit", "forstwirtschaft", "die", "forstwirtschaft", "ist", "daher", "ebenfalls", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "da", "schweden", "eines", "der", "waldreichsten", "l\u00e4nder", "der", "erde", "ist", "der", "staatsfl\u00e4che", "sind", "von", "wald", "bedeckt", "im", "juli", "waren", "w\u00e4lder", "in", "mittel", "und", "s\u00fcdschweden", "von", "den", "gr\u00f6\u00dften", "waldbr\u00e4nden", "seit", "jahrzehnten", "betroffen", "siehe", "d\u00fcrre", "und", "hitze", "in", "europa", "bergbau", "schweden", "ist", "reich", "an", "bodensch\u00e4tzen", "die", "schon", "seit", "dem", "mittelalter", "abgebaut", "werden", "eisenerz", "wird", "nach", "der", "eisen", "und", "stahlkrise", "der", "erjahre", "nur", "noch", "in", "norrland", "kiruna", "g\u00e4llivaremalmberget", "abgebaut", "und", "exportiert", "kupfer", "blei", "und", "zink", "\u00fcbersteigen", "den", "eigenbedarf", "um", "das", "mehrfache", "und", "werden", "ebenfalls", "exportiert", "w\u00e4hrend", "silber", "zu", "und", "gold", "zu", "den", "eigenbedarf", "decken", "gr\u00f6\u00dfere", "erzreserven", "sind", "vorhanden", "deren", "abbau", "ist", "aber", "zurzeit", "unwirtschaftlich", "der", "steinkohlenbergbau", "erlangte", "in", "schweden", "nie", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "bedeutung", "kohlefl\u00f6ze", "von", "geringer", "m\u00e4chtigkeit", "gibt", "es", "rund", "um", "h\u00f6gan\u00e4s", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "als", "die", "deutschen", "und", "britischen", "kohlelieferungen", "ausblieben", "wurden", "mehr", "als", "tonnen", "pro", "jahr", "gef\u00f6rdert", "waren", "es", "noch", "tonnen", "nur", "noch", "tonnen", "ende", "der", "er", "jahre", "wurde", "der", "schwedische", "steinkohlenbergbau", "eingestellt", "industrie", "was", "die", "schwedische", "industrie", "auszeichnet", "ist", "der", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "hohe", "anteil", "von", "gro\u00dfunternehmen", "nach", "einer", "krise", "am", "beginn", "der", "erjahre", "mit", "einem", "produktionsr\u00fcckgang", "von", "innerhalb", "von", "zwei", "jahren", "hat", "sich", "die", "industrie", "wieder", "erholt", "die", "gr\u00f6\u00dften", "industriezweige", "sind", "fahrzeugbau", "der", "industriellen", "wertsch\u00f6pfung", "mit", "unternehmen", "wie", "volvo", "scania", "saab", "ab", "flugzeuge", "und", "raumfahrttechnik", "und", "andere", "die", "holz", "und", "papierindustrie", "ebenfalls", "der", "industriellen", "wertsch\u00f6pfung", "mit", "vier", "gro\u00dfunternehmen", "der", "maschinenbau", "der", "industriellen", "wertsch\u00f6pfung", "mit", "unternehmen", "wie", "electrolux", "skf", "tetrapak", "und", "alfa", "laval", "und", "die", "elektro", "und", "elektronikindustrie", "der", "industriellen", "wertsch\u00f6pfung", "mit", "den", "dominierenden", "unternehmen", "ericsson", "und", "abb", "seit", "finden", "in", "ganz", "schweden", "mit", "schwerpunkt", "auf", "dem", "hohen", "norden", "verst\u00e4rkte", "anstrengungen", "bei", "der", "suche", "nach", "erzen", "statt", "die", "samen", "bef\u00fcrchten", "dabei", "erhebliche", "negative", "auswirkungen", "des", "bergbaus", "auf", "die", "rentierwirtschaft", "und", "die", "empfindliche", "naturviele", "softwareunternehmen", "wie", "mojang", "studios", "king", "digital", "entertainment", "und", "spotify", "kommen", "aus", "schweden", "des", "weiteren", "ist", "der", "erfinder", "und", "entwickler", "der", "meistinstallierten", "software", "der", "welt", "curl", "schwede", "auch", "die", "umstrittene", "torrentseite", "the", "pirate", "bay", "kommt", "aus", "schweden", "energie", "hauptenergiequellenelektrische", "energie", "wird", "in", "schweden", "vor", "allem", "durch", "erneuerbare", "energien", "und", "kernenergie", "produziert", "im", "jahr", "stammten", "der", "stromproduktion", "von", "erneuerbaren", "energien", "insbesondere", "aus", "wasserkraftwerken", "an", "den", "gro\u00dfen", "fl\u00fcssen", "lule\u00e4lv", "indals\u00e4lv", "ume\u00e4lv", "und", "\u00e5ngerman\u00e4lv", "im", "norden", "des", "landes", "der", "rest", "aus", "kernkraftwerken", "auch", "am", "prim\u00e4renergieverbrauch", "hat", "die", "wasserkraft", "einen", "erheblich", "anteil", "lieferte", "sie", "rund", "unter", "den", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "tr\u00e4gt", "schwedens", "wasserkraft", "am", "meisten", "zur", "versorgung", "aus", "erneuerbaren", "energiequellen", "bei", "im", "jahre", "wurden", "twh", "erzeugt", "das", "entspricht", "mehr", "als", "der", "insgesamt", "in", "den", "eul\u00e4ndern", "erzeugten", "energie", "aus", "wasserkraft", "gab", "die", "regierung", "bekannt", "in", "allen", "verbrauchssektoren", "d", "h", "strom", "w\u00e4rme", "und", "verkehr", "vollst\u00e4ndig", "aus", "der", "nutzung", "fossiler", "energietr\u00e4ger", "aussteigen", "zu", "wollen", "um", "die", "energiewende", "sowie", "den", "klimaschutz", "voranzubringen", "zugleich", "sollen", "erneuerbare", "energien", "energieeffizienzma\u00dfnahmen", "speicher", "und", "nachhaltige", "verkehrsl\u00f6sungen", "st\u00e4rker", "gef\u00f6rdert", "werden", "bis", "soll", "die", "gesamte", "energieversorgung", "schwedens", "zu", "prozent", "auf", "erneuerbaren", "energien", "basieren", "hierf\u00fcr", "soll", "vor", "allem", "die", "windenergie", "an", "land", "ausgebaut", "werden", "wobei", "die", "schwankende", "energieabgabe", "der", "windkraftanlagen", "durch", "die", "vorhandenen", "wasserkraftwerke", "sowie", "st\u00e4rkere", "vernetzung", "mit", "nachbarstaaten", "zum", "\u00fcberregionalen", "stromaustausch", "ausgeglichen", "werden", "soll", "setzte", "sich", "das", "land", "zudem", "in", "einem", "klimaschutzgesetz", "das", "ziel", "bis", "vollst\u00e4ndig", "treibhausgasneutral", "zu", "sein", "der", "beschluss", "kam", "mit", "zu", "stimmen", "angenommen", "wobei", "alle", "parteien", "au\u00dfer", "den", "weit", "rechts", "im", "parteienspektrum", "stehenden", "schwedendemokraten", "den", "beschluss", "unterst\u00fctztenschweden", "belegt", "im", "klimaschutzindex", "einem", "vergleichsinstrument", "zur", "bewertung", "von", "klimaschutzbem\u00fchungen", "der", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "treibhausgasemittenten", "regelm\u00e4\u00dfig", "den", "vordersten", "platz", "so", "auch", "im", "jahr", "atomausstieg", "nach", "der", "partiellen", "kernschmelze", "in", "three", "mile", "island", "in", "den", "usa", "wurde", "in", "schweden", "eine", "volksabstimmung", "gegen", "kernenergie", "erfolgreich", "durchgef\u00fchrt", "das", "hatte", "zur", "folge", "dass", "das", "parlament", "entschied", "keine", "weiteren", "kernkraftwerke", "mehr", "zu", "bauen", "und", "die", "zw\u00f6lf", "vorhandenen", "bis", "abzuschalten", "dieser", "ausstiegsplan", "wurde", "nur", "teilweise", "vollzogen", "nahm", "der", "schwedische", "reichstag", "die", "vorlage", "\u00fcber", "eine", "nachhaltige", "energieversorgung", "an", "diese", "bestimmte", "unter", "anderem", "einen", "der", "reaktoren", "am", "standort", "barseb\u00e4ck", "vor", "dem", "juli", "und", "den", "zweiten", "vor", "dem", "juli", "stillzulegen", "allerdings", "unter", "der", "voraussetzung", "dass", "deren", "stromproduktion", "kompensiert", "werden", "kann", "der", "fr\u00fchere", "beschluss", "alle", "reaktoren", "bis", "stillzulegen", "wurde", "aufgehoben", "barseb\u00e4ck", "block", "wurde", "schlie\u00dflich", "am", "november", "stillgelegt", "barseb\u00e4ck", "block", "am", "juni", "der", "verzicht", "auf", "die", "nutzung", "der", "kernenergie", "wird", "in", "schweden", "kontrovers", "diskutiert", "die", "industrie", "bef\u00fcrchtet", "den", "verlust", "einer", "preiswerten", "stromerzeugung", "und", "damit", "eine", "beeintr\u00e4chtigung", "ihrer", "internationalen", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "zudem", "betonen", "kritiker", "dass", "ein", "verzicht", "auf", "die", "kernenergienutzung", "ohne", "\u00fcber", "ausreichende", "andere", "und", "verl\u00e4ssliche", "stromerzeugungstechniken", "zu", "verf\u00fcgen", "erhebliche", "negative", "folgen", "f\u00fcr", "die", "schwedische", "volkswirtschaft", "haben", "k\u00f6nne", "die", "leistung", "der", "drei", "noch", "in", "betrieb", "befindlichen", "kernkraftwerke", "ist", "in", "den", "letzten", "jahren", "erheblich", "gesteigert", "worden", "diese", "steigerung", "erm\u00f6glichte", "die", "kompensation", "des", "abgeschalteten", "kernkraftwerks", "barseb\u00e4ck", "eine", "ausnutzung", "von", "vorhandenen", "weiteren", "gro\u00dfen", "wasserkraftpotenzialen", "ist", "nicht", "m\u00f6glich", "der", "schwedische", "reichstag", "beschloss", "aus", "naturschutzgr\u00fcnden", "keine", "weiteren", "ausbauten", "von", "gew\u00e4ssern", "zuzulassen", "per", "gesetz", "gesch\u00fctzt", "sind", "die", "fl\u00fcsse", "kalix\u00e4lv", "pite\u00e4lv", "torne\u00e4lv", "und", "vindel\u00e4lv", "die", "betreiber", "von", "kernkraftwerken", "gehen", "von", "einer", "nutzungszeit", "der", "bestehenden", "anlagen", "etwa", "bis", "zum", "jahr", "aus", "gab", "es", "einen", "beschluss", "des", "parlaments", "dass", "ein", "ausstieg", "in", "den", "n\u00e4chsten", "bis", "jahren", "anzustreben", "sei", "im", "januar", "sprach", "sich", "jan", "bj\u00f6rklund", "der", "vorsitzende", "der", "liberalen", "partei", "schwedens", "f\u00fcr", "einen", "neubau", "von", "vier", "weiteren", "reaktoren", "aus", "eine", "umfrage", "im", "juni", "ergab", "dass", "der", "schweden", "diesen", "pl\u00e4nen", "zustimmten", "wohingegen", "nur", "den", "betrieb", "der", "derzeitigen", "anlagen", "bef\u00fcrworteten", "nicht", "aber", "einen", "neubau", "weiterer", "anlagen", "am", "februar", "beschloss", "der", "schwedische", "reichstag", "den", "neubau", "von", "zehn", "reaktoren", "in", "den", "drei", "bestehenden", "kraftwerkennovember", "erkl\u00e4rte", "der", "direktor", "des", "staatskonzerns", "vattenfall", "magnus", "hall", "alle", "pl\u00e4ne", "zum", "ausbau", "der", "atomenergie", "in", "schweden", "auf", "eis", "gelegt", "zu", "haben", "einer", "\u00fcbereinkunft", "der", "rotgr\u00fcnen", "regierung", "folgend", "soll", "eine", "parlamentarische", "energiekommission", "auf", "initiative", "von", "energieminister", "ibrahim", "baylan", "ein", "neues", "zukunftskonzept", "zur", "versorgung", "schwedens", "mit", "nachhaltiger", "energie", "erarbeiten", "mittelfristig", "sollen", "drei", "kernkraftwerksbl\u00f6cke", "geschlossen", "werden", "vattenfall", "k\u00fcndigte", "an", "zwei", "bl\u00f6cke", "im", "kernkraftwerk", "ringhals", "bzw", "zu", "schlie\u00dfen", "w\u00e4hrend", "eon", "einen", "betrieb", "von", "oskarshamn", "gegen", "aufgrund", "wirtschaftlicher", "probleme", "einstellen", "will", "da", "sich", "eine", "notwendige", "modernisierung", "nicht", "lohne", "in", "schweden", "w\u00e4chst", "in", "den", "letzten", "jahren", "die", "zustimmung", "zu", "dieser", "form", "der", "energiegewinnung", "laut", "einer", "umfrage", "des", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "fernsehen", "sprechen", "sich", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "positiv", "zur", "kernenergie", "aus\u00f6lausstieg", "im", "jahr", "erkl\u00e4rte", "die", "schwedische", "regierung", "bis", "vollst\u00e4ndig", "auf", "erneuerbare", "energien", "umsteigen", "zu", "wollen", "um", "sich", "von", "der", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "fossilen", "rohstoffen", "zu", "befreien", "im", "selben", "jahr", "richtete", "der", "sozialdemokratische", "ministerpr\u00e4sident", "g\u00f6ran", "persson", "f\u00fcr", "diesen", "zweck", "ein", "komitee", "f\u00fcr", "\u00f6lunabh\u00e4ngigkeit", "komiteeen", "f\u00f6r", "att", "bryta", "oljeberoendet", "i", "sverige", "till", "\u00e5r", "ein", "das", "konkrete", "pl\u00e4ne", "erarbeitete", "der", "bericht", "empfiehlt", "bis", "zum", "jahr", "folgende", "ziele", "zu", "verwirklichen", "verringerung", "des", "\u00f6lkonsums", "im", "stra\u00dfenverkehr", "um", "bis", "prozent", "einschr\u00e4nkung", "des", "\u00f6lkonsums", "in", "der", "industrie", "um", "bis", "prozent", "vollst\u00e4ndiger", "verzicht", "auf", "\u00f6lheizungen", "bei", "geb\u00e4uden", "erh\u00f6hung", "der", "energieeffizienz", "um", "insgesamt", "prozentum", "die", "ziele", "zu", "erreichen", "sollen", "bis", "zum", "jahr", "mindestens", "prozent", "aller", "neuen", "geb\u00e4ude", "in", "niedrigenergiebauweise", "errichtet", "werden", "bestehende", "h\u00e4user", "sollen", "modernisiert", "und", "auf", "fern", "bzw", "nahw\u00e4rme", "biokraftstoffe", "oder", "w\u00e4rmepumpenheizungen", "umger\u00fcstet", "werden", "im", "jahr", "war", "schweden", "das", "land", "in", "dem", "die", "energiewende", "weltweit", "am", "weitesten", "vorangeschritten", "war", "mit", "stand", "heizten", "der", "haushalte", "in", "schweden", "mit", "w\u00e4rmepumpen", "was", "nach", "norwegen", "der", "zweith\u00f6chste", "anteil", "in", "europa", "war", "dienstleistungen", "im", "jahr", "erwirtschaftete", "der", "dienstleistungsbereich", "des", "bip", "was", "sich", "vor", "allem", "darauf", "zur\u00fcckf\u00fchren", "l\u00e4sst", "dass", "der", "\u00f6ffentliche", "sektor", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "so", "stark", "gewachsen", "ist", "dennoch", "steht", "der", "private", "dienstleistungsbereich", "f\u00fcr", "knapp", "zwei", "drittel", "der", "produktion", "tourismus", "der", "fremdenverkehr", "tr\u00e4gt", "mit", "etwa", "mrd", "euro", "zu", "schwedens", "bip", "bei", "vier", "f\u00fcnftel", "der", "touristen", "sind", "inl\u00e4nder", "und", "nur", "ein", "f\u00fcnftel", "kommt", "aus", "dem", "ausland", "von", "den", "auslandstouristen", "kamen", "aus", "deutschland", "aus", "d\u00e4nemark", "aus", "norwegen", "und", "je", "aus", "gro\u00dfbritannien", "und", "den", "niederlanden", "wurde", "das", "land", "von", "\u00fcber", "millionen", "ausl\u00e4ndischen", "touristen", "besucht", "im", "land", "gibt", "es", "insgesamt", "unescowelterbest\u00e4tten", "au\u00dfenhandel", "schwedens", "wirtschaft", "ist", "stark", "vom", "internationalen", "handel", "abh\u00e4ngig", "die", "wichtigsten", "exportl\u00e4nder", "sind", "deutschland", "des", "exportes", "im", "jahr", "norwegen", "vereinigte", "staaten", "d\u00e4nemark", "und", "finnland", "die", "wichtigsten", "exportprodukte", "sind", "maschinen", "des", "exportes", "elektro", "und", "elektronikprodukte", "und", "kfz", "und", "kfzbestandteile", "die", "wichtigsten", "importl\u00e4nder", "sind", "deutschland", "des", "importes", "im", "jahr", "niederlande", "und", "norwegen", "die", "wichtigsten", "importprodukte", "sind", "elektro", "und", "elektronikprodukte", "des", "importes", "kfz", "und", "kfzbestandteile", "und", "nahrungsmittel", "vergleichsweise", "hoch", "ist", "der", "anteil", "ausl\u00e4ndischer", "direktinvestitionen", "in", "schweden", "das", "kann", "darauf", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "werden", "dass", "die", "schwedische", "wirtschaft", "von", "einer", "kleinen", "anzahl", "international", "t\u00e4tiger", "konzerne", "dominiert", "wird", "etwa", "konzerne", "kommen", "f\u00fcr", "zwei", "drittel", "des", "schwedischen", "exportes", "auf", "schweden", "ist", "der", "zehntgr\u00f6\u00dfte", "r\u00fcstungsexporteur", "der", "welt", "kennzahlen", "verkehr", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "und", "die", "qualit\u00e4t", "der", "infrastruktur", "misst", "belegte", "schweden", "den", "zweiten", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "eisenbahn", "schweden", "besitzt", "ein", "gut", "ausgebautes", "eisenbahnnetz", "das", "vor", "allem", "im", "dichter", "besiedelten", "s\u00fcden", "die", "wichtigsten", "st\u00e4dte", "miteinander", "verbindet", "gr\u00f6\u00dfter", "anbieter", "sind", "die", "statens", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "sj", "daneben", "existieren", "mehrere", "kleinere", "eisenbahngesellschaften", "mit", "lokaler", "bedeutung", "in", "den", "letzten", "jahren", "ist", "das", "eisenbahnnetz", "aus", "\u00f6konomischen", "gr\u00fcnden", "verkleinert", "worden", "das", "betraf", "beispielsweise", "die", "inlandsbahn", "nach", "nordschweden", "von", "bedeutung", "ist", "der", "hochgeschwindigkeitsverkehr", "mit", "dem", "modernen", "sj", "x", "der", "stockholm", "g\u00f6teborg", "malm\u00f6kopenhagen", "und", "mehrere", "kleinere", "st\u00e4dte", "miteinander", "verbindet", "schweden", "ist", "mit", "d\u00e4nemark", "zwischen", "malm\u00f6", "und", "kopenhagen", "\u00fcber", "die", "\u00f6resundverbindung", "verbunden", "gr\u00f6\u00dfter", "logistikanbieter", "im", "schieneng\u00fcterverkehr", "ist", "die", "green", "cargo", "ab", "stra\u00dfedas", "gesamte", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "etwa", "km", "wovon", "km", "asphaltiert", "sindim", "stra\u00dfenverkehr", "geh\u00f6rt", "das", "land", "zu", "den", "sichersten", "der", "welt", "kamen", "in", "schweden", "insgesamt", "verkehrstote", "auf", "einwohner", "zum", "vergleich", "in", "deutschland", "waren", "es", "im", "selben", "jahr", "tote", "insgesamt", "kamen", "damit", "personen", "im", "stra\u00dfenverkehr", "ums", "leben", "das", "land", "hat", "eine", "im", "weltweiten", "vergleich", "hohe", "motorisierungsrate", "die", "jedoch", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "liegt", "kamen", "im", "land", "kraftfahrzeuge", "auf", "einwohner", "in", "deutschland", "waren", "es", "fahrzeugeschweden", "besitzt", "ein", "sehr", "gut", "ausgebautes", "stra\u00dfennetz", "mit", "einer", "guten", "infrastruktur", "an", "rastst\u00e4tten", "das", "auf", "st\u00e4rker", "frequentierten", "strecken", "autobahnartig", "ausgebaut", "wird", "autobahnen", "motorv\u00e4g", "verbinden", "haupts\u00e4chlich", "die", "drei", "ballungsregionen", "um", "stockholm", "g\u00f6teborg", "und", "malm\u00f6", "\u00fcber", "die", "\u00f6resundbr\u00fccke", "verl\u00e4uft", "eine", "mautpflichtige", "autobahn", "weit", "verbreitet", "sind", "bei", "fernstra\u00dfen", "wechselseitig", "dreispurige", "stra\u00dfen", "wobei", "die", "mittlere", "spur", "als", "\u00fcberholspur", "jeweils", "einer", "richtung", "benutzt", "wird", "landstra\u00dfen", "und", "kleinere", "wege", "sind", "in", "ganz", "schweden", "oft", "unbefestigt", "bis", "herrschte", "in", "schweden", "linksverkehr", "siehe", "hauptartikel", "dagen", "h", "tag", "h", "h", "f\u00fcr", "schwedisch", "h\u00f6gertrafikoml\u00e4ggningen", "rechtsverkehrumstellung", "\u00fcberlandbus\u00fcberlandbusse", "stellen", "ein", "beliebtes", "verkehrsmittel", "dar", "weil", "sie", "preisg\u00fcnstig", "sind", "und", "ein", "engmaschiges", "netz", "anbieten", "flugverkehrvon", "gro\u00dfer", "bedeutung", "bei", "den", "l\u00e4ngeren", "inlandsverbindungen", "beispielsweise", "nach", "nordschweden", "ist", "der", "flugverkehr", "fast", "jede", "mittel", "und", "gro\u00dfstadt", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "einen", "verkehrsflughafen", "die", "gr\u00f6\u00dften", "flugh\u00e4fen", "sind", "die", "flugh\u00e4fen", "stockholmarlanda", "g\u00f6teborglandvetter", "stockholmskavsta", "sowie", "der", "flughafen", "malm\u00f6", "schifffahrtals", "land", "mit", "einer", "langen", "k\u00fcstenlinie", "und", "vielen", "nat\u00fcrlichen", "seeh\u00e4fen", "hat", "schweden", "traditionell", "eine", "weit", "entwickelte", "schifffahrt", "insbesondere", "die", "k\u00fcstenschifffahrt", "und", "die", "f\u00e4hrverbindungen", "besitzen", "eine", "hohe", "bedeutung", "wichtige", "h\u00e4fen", "befinden", "sich", "in", "g\u00f6teborg", "in", "malm\u00f6", "in", "helsingborg", "in", "trelleborg", "in", "karlshamn", "in", "karlskrona", "und", "im", "raum", "stockholm", "marktf\u00fchrer", "der", "personen", "und", "fahrzeugbef\u00f6rderung", "mit", "f\u00e4hren", "ist", "die", "stena", "line", "kultur", "schwedische", "k\u00fcche", "feste", "br\u00e4uche", "und", "humor", "am", "januar", "wird", "trettondedag", "jul", "dreizehnter", "weihnachtstag", "auch", "trettondag", "jul", "begangen", "dieser", "tag", "entspricht", "dem", "deutschen", "dreik\u00f6nigstag", "und", "ist", "im", "haupts\u00e4chlich", "protestantischen", "schweden", "ein", "staatlicher", "feiertag", "am", "tjugondedag", "jul", "zwanzigster", "weihnachtstag", "auch", "tjugondag", "jul", "oder", "tjugondag", "knut", "januar", "ist", "die", "weihnachtszeit", "vorbei", "es", "finden", "gelegentlich", "abschlussfeste", "mit", "weihnachtsbaumpl\u00fcnderung", "statt", "die", "kerzen", "und", "der", "schmuck", "werden", "entfernt", "und", "der", "baum", "hinausbef\u00f6rdert", "p\u00e5sk", "ostern", "wird", "im", "ganzen", "land", "gefeiert", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "hinein", "war", "der", "karfreitag", "ein", "stiller", "tag", "mit", "geschlossenen", "gesch\u00e4ften", "und", "trauermusik", "im", "radio", "dies", "wird", "aber", "nur", "noch", "in", "strikt", "religi\u00f6sen", "kreisen", "praktiziert", "am", "karsamstag", "laufen", "die", "kinder", "als", "osterhexen", "p\u00e5skh\u00e4xor", "verkleidet", "herum", "um", "s\u00fc\u00dfigkeiten", "oder", "geld", "einzusammeln", "karfreitag", "und", "ostermontag", "sind", "gesetzliche", "feiertage", "der", "valborgsm\u00e4ssoafton", "wird", "am", "april", "gefeiert", "und", "entspricht", "der", "deutschen", "walpurgisnacht", "das", "volk", "versammelt", "sich", "um", "gro\u00dfe", "lagerfeuer", "es", "werden", "reden", "\u00fcber", "den", "fr\u00fchling", "gehalten", "und", "fr\u00fchlingslieder", "gesungen", "vor", "allem", "in", "den", "beiden", "alten", "universit\u00e4tsst\u00e4dten", "lund", "und", "uppsala", "ist", "valborg", "oder", "siste", "april", "am", "abend", "vor", "dem", "mai", "ein", "wichtiges", "studentenfest", "in", "uppsala", "beginnt", "das", "fest", "nach", "einem", "sektfr\u00fchst\u00fcck", "bereits", "um", "uhr", "wenn", "selbstgebaute", "fantasievolle", "boote", "beim", "wettrennen", "durch", "den", "fyris\u00e5n", "gesteuert", "werden", "im", "anschluss", "an", "das", "feierliche", "m\u00fctzenaufsetzen", "um", "uhr", "zieht", "man", "im", "champagnegalopp", "den", "carolinah\u00fcgel", "hinunter", "bis", "in", "die", "\u00fcberf\u00fcllten", "studentenkneipen", "wo", "ausgelassene", "trinkgelage", "beginnen", "die", "studenten", "feiern", "den", "beginnenden", "fr\u00fchling", "oft", "bis", "in", "die", "fr\u00fchen", "morgenstunden", "in", "den", "parks", "und", "stra\u00dfen", "der", "stadt", "mit", "spielen", "picknick", "und", "alkoholgenuss", "der", "juni", "svenska", "flaggans", "dag", "ist", "der", "offizielle", "nationalfeiertag", "schwedens", "urspr\u00fcnglich", "als", "flaggentag", "ins", "leben", "gerufen", "ist", "der", "juni", "seit", "nationaltag", "und", "seit", "auch", "gesetzlicher", "feiertag", "dieser", "nationaltag", "wird", "nicht", "richtig", "gefeiert", "und", "unter", "der", "bev\u00f6lkerung", "weithin", "als", "unbedeutend", "empfunden", "das", "midsommarfest", "wird", "in", "der", "ersten", "nacht", "zum", "samstag", "nach", "dem", "juni", "gefeiert", "die", "intensit\u00e4t", "des", "feierns", "dieses", "wochenendes", "ist", "nur", "mit", "weihnachten", "vergleichbar", "am", "johannisabend", "ende", "juni", "ist", "das", "sonnenlicht", "im", "norden", "stunden", "lang", "zu", "sehen", "und", "im", "s\u00fcden", "geht", "es", "nur", "wenige", "stunden", "lang", "in", "blauen", "d\u00e4mmerschein", "der", "feiertag", "ist", "eine", "uralte", "tradition", "und", "wurzelt", "in", "den", "vorgeschichtlichen", "sommersonnenwendfeiern", "um", "den", "mit", "birkenreisig", "und", "blumen", "geschm\u00fcckten", "maibaum", "das", "vielleicht", "bekannteste", "schwedische", "nationalsymbol", "wird", "\u00fcberall", "in", "schweden", "getanzt", "und", "gesungen", "im", "ganzen", "land", "herrscht", "ausgelassene", "feststimmung", "im", "august", "kamen", "fr\u00fcher", "die", "ersten", "frischen", "krebse", "auf", "den", "markt", "das", "dazugeh\u00f6rige", "fest", "wird", "kr\u00e4ftskiva", "genannt", "und", "kann", "zu", "beliebiger", "zeit", "stattfinden", "man", "isst", "so", "viel", "man", "schafft", "von", "den", "in", "einem", "kr\u00e4ftigen", "dillsud", "gekochten", "krebsen", "und", "trinkt", "dazu", "schn\u00e4pse", "als", "schmuck", "dienen", "girlanden", "und", "lustige", "h\u00fcte", "in", "nordschweden", "gibt", "es", "zum", "ende", "des", "sommers", "noch", "das", "surstr\u00f6mmingsskiva", "der", "verzehr", "der", "in", "einer", "dose", "vorgegorenen", "heringe", "mit", "kartoffeln", "oder", "tunnbr\u00f6d", "d\u00fcnnbrot", "eine", "vorstufe", "des", "kn\u00e4ckebrots", "aus", "norrland", "erfordert", "unempfindliche", "geruchsnerven", "das", "luciafest", "beginnt", "am", "morgen", "des", "dezember", "und", "ist", "in", "schweden", "der", "tag", "der", "lichterk\u00f6nigin", "die", "\u00e4lteste", "tochter", "erscheint", "als", "luciabraut", "in", "einem", "wei\u00dfen", "kleid", "und", "einem", "kranz", "aus", "preiselbeerzweigen", "und", "brennenden", "kerzen", "auf", "dem", "kopf", "die", "lussebrud", "weckt", "die", "familie", "und", "serviert", "das", "fr\u00fchst\u00fcck", "am", "bett", "im", "ganzen", "land", "werden", "schulen", "und", "arbeitsst\u00e4tten", "in", "den", "fr\u00fchen", "morgenstunden", "von", "magisch", "schimmernden", "luciaz\u00fcgen", "besucht", "junge", "m\u00e4dchen", "in", "fu\u00dflangen", "wei\u00dfen", "gew\u00e4ndern", "mit", "kerzen", "auf", "dem", "kopf", "und", "in", "den", "h\u00e4nden", "werden", "von", "wei\u00dfgekleideten", "jungen", "m\u00e4nnern", "begleitet", "den", "sternjungen", "die", "bei", "dieser", "gelegenheit", "einen", "langen", "spitzen", "mit", "einem", "stern", "gekr\u00f6nten", "hut", "tragen", "zusammen", "singen", "sie", "die", "traditionellen", "ges\u00e4nge", "die", "zur", "vorweihnachtszeit", "und", "zu", "weihnachten", "geh\u00f6ren", "von", "diesem", "tag", "an", "und", "\u00fcber", "die", "gesamte", "weihnachtszeit", "hinweg", "isst", "man", "ein", "besonderes", "mit", "safran", "gew\u00fcrztes", "und", "gef\u00e4rbtes", "hefegeb\u00e4ck", "lussekatter", "architektur", "medien", "radio", "und", "fernsehendie", "\u00f6ffentlichrechtliche", "fernsehgesellschaft", "sveriges", "television", "ab", "svt", "sowie", "sveriges", "radio", "haben", "ihren", "sitz", "in", "stockholm", "dort", "befindet", "sich", "auch", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "das", "private", "tv", "w\u00e4hrend", "das", "ende", "der", "erjahre", "gegr\u00fcndete", "private", "tv", "in", "london", "ihren", "sitz", "fand", "um", "das", "damalige", "monopol", "von", "svt", "zu", "umgehen", "nachdem", "in", "den", "er", "jahren", "kabelfernsehen", "eingef\u00fchrt", "wurde", "und", "somit", "auch", "ausl\u00e4ndische", "privatsender", "in", "schweden", "zu", "sehen", "waren", "wurden", "ab", "auch", "schwedische", "anbieter", "f\u00fcr", "privates", "radio", "und", "fernsehen", "zugelassen", "druckmedien\u00fcberregionale", "tageszeitungen", "sind", "die", "in", "stockholm", "erscheinenden", "dagens", "nyheter", "svenska", "dagbladet", "und", "dagens", "industri", "zu", "weiteren", "printmedien", "siehe", "auch", "die", "liste", "schwedischer", "zeitungen", "internetim", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "schwedens", "das", "internet", "literatur", "unter", "schwedischer", "literatur", "versteht", "man", "die", "in", "schwedischer", "sprache", "geschriebene", "literatur", "also", "neben", "der", "literatur", "aus", "schweden", "einschlie\u00dflich", "der", "von", "einwanderern", "in", "schwedisch", "geschriebenen", "auch", "die", "literatur", "von", "den", "\u00e5landinseln", "und", "die", "von", "finnlandschweden", "geschriebene", "literatur", "die", "schwedische", "literatur", "ist", "ein", "teil", "der", "skandinavischen", "literatur", "musik", "seit", "abba", "gilt", "schwedische", "popmusik", "als", "exportschlager", "infolge", "des", "erfolgs", "von", "abba", "schafften", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "weitere", "schwedische", "popbands", "wie", "roxette", "rednex", "und", "ace", "of", "base", "den", "internationalen", "durchbruch", "auch", "im", "bereich", "des", "rock", "und", "metal", "erlangten", "zahlreiche", "schwedische", "bands", "seit", "den", "er", "jahren", "weltweiten", "erfolg", "die", "bandbreite", "international", "bekannter", "schwedischer", "rockbands", "reicht", "von", "glamrock", "europe", "\u00fcber", "sleaze", "rock", "the", "hellacopters", "backyard", "babies", "indiealternative", "rock", "the", "cardigans", "peter", "bjorn", "and", "john", "shout", "out", "louds", "und", "punkrock", "refused", "the", "hives", "the", "international", "noise", "conspiracy", "bis", "hin", "zu", "heavy", "metal", "in", "flames", "evergrey", "hammerfall", "im", "bereich", "des", "metal", "wurde", "allem", "die", "g\u00f6teborger", "metalszene", "der", "er", "jahre", "international", "bekannt", "und", "einflussreich", "als", "bands", "wie", "at", "the", "gates", "in", "flames", "dark", "tranquillity", "und", "soilwork", "dazu", "beitrugen", "einen", "stil", "zu", "entwickeln", "der", "in", "den", "anf\u00e4ngen", "der", "er", "jahre", "als", "melodic", "death", "metal", "bekannt", "wurde", "ein", "weltbekannter", "schwedischer", "dj", "ist", "avicii", "max", "martin", "ist", "der", "erfolgreichste", "schwedische", "musikproduzent", "und", "songschreiber", "er", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "durch", "seine", "arbeit", "f\u00fcr", "rednex", "und", "ace", "of", "base", "bekannt", "und", "schrieb", "und", "produzierte", "ab", "den", "sp\u00e4ten", "ern", "songs", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "britney", "spears", "katy", "perry", "*nsync", "die", "backstreet", "boys", "und", "bon", "jovi", "deshalb", "gilt", "schweden", "nun", "neben", "den", "usa", "gro\u00dfbritannien", "kanada", "und", "australien", "als", "eine", "der", "wichtigsten", "musikexportnationen", "der", "welt", "auch", "chormusik", "aus", "schweden", "die", "von", "traditioneller", "folklore", "\u00fcber", "die", "beliebten", "trinklieder", "bis", "zu", "klassischer", "chorliteratur", "eine", "gro\u00dfe", "bandbreite", "bietet", "hat", "in", "deutschland", "eine", "anh\u00e4ngerschaft", "die", "zur", "gr\u00fcndung", "einiger", "speziell", "darauf", "ausgerichteter", "ch\u00f6re", "gef\u00fchrt", "hat", "unter", "anderem", "de", "tokiga", "trollen", "aus", "leverkusen", "schwedischer", "chor", "m\u00fcnchen", "swensk", "ton", "in", "frankfurt", "oder", "der", "schwedische", "chor", "in", "stuttgart", "volksmusikzu", "den", "\u00e4ltesten", "volksmelodien", "d\u00fcrften", "die", "weisen", "der", "schwedischen", "kuhhirtinnen", "geh\u00f6ren", "vall\u00e5t", "die", "melodien", "sind", "signalrufe", "f\u00fcr", "andere", "kuhh\u00fcterinnen", "die", "verschiedene", "bedeutungen", "haben", "k\u00f6nnen", "verlorenes", "tier", "wiedergefundenes", "tier", "usw", "oder", "direkte", "anweisungen", "an", "die", "herde", "rast", "schlaflieder", "weidelieder", "usw", "ob", "die", "melodiefolgen", "durch", "musikinstrumente", "kuhh\u00f6rner", "luren", "gepr\u00e4gt", "sind", "oder", "von", "anfang", "an", "gesungen", "wurden", "kann", "nicht", "mit", "sicherheit", "bestimmt", "werden", "viele", "hirtenweisen", "sind", "in", "die", "tanzmusik", "\u00fcbergegangen", "oder", "dienten", "als", "quelle", "f\u00fcr", "die", "nationalromantische", "klassische", "musik", "alfv\u00e9n", "atterberg", "in", "der", "tanzmusik", "die", "sich", "wohl", "vor", "allem", "im", "barock", "entwickelte", "dominieren", "die", "geige", "spielmannsmusik", "die", "sich", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "in", "schweden", "verbreitete", "und", "die", "tanzformen", "der", "polka", "urspr\u00fcnglich", "aus", "b\u00f6hmen", "des", "menuetts", "und", "der", "polska", "dabei", "ist", "man", "sich", "nicht", "einig", "inwieweit", "die", "tanzform", "der", "polska", "teilweise", "bereits", "als", "bauerntanz", "vor", "polnischen", "einfl\u00fcssen", "im", "und", "jahrhundert", "existierte", "vor", "dem", "allgemeinen", "gebrauch", "der", "geige", "waren", "die", "schl\u00fcsselfidel", "schwedisch", "nyckelharpa", "seit", "dem", "sp\u00e4tmittelalter", "gebr\u00e4uchlich", "und", "die", "sackpfeife", "\u00fcbliche", "volksinstrumente", "die", "nyckelharpa", "konnte", "sich", "als", "instrument", "bis", "in", "die", "gegenwart", "halten", "nach", "technischen", "weiterentwicklungen", "chromatische", "nyckelharpa", "erlebt", "sie", "im", "jahrhundert", "einen", "neuen", "aufschwung", "auch", "au\u00dferhalb", "der", "volksmusik", "beispielsweise", "in", "der", "musik", "der", "mittelalterszene", "die", "schwedische", "volksmusik", "geriet", "durch", "die", "pietistischen", "und", "fr\u00f6mmlerischen", "bewegungen", "auf", "dem", "lande", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "in", "starke", "bedr\u00e4ngnis", "instrumente", "der", "volksmusik", "galten", "als", "troll", "und", "teufelszeug", "entscheidend", "zum", "\u00fcberleben", "der", "volksmusik", "beigetragen", "hat", "der", "maler", "anders", "zorn", "der", "unterhalb", "des", "gesundaberges", "am", "siljanssee", "nahe", "seinem", "heimatort", "mora", "in", "dalarna", "seit", "volksmusikwettbewerbe", "durchf\u00fchrte", "auf", "diese", "weise", "gelang", "es", "ihm", "die", "alten", "melodien", "und", "instrumente", "wieder", "popul\u00e4r", "zu", "machen", "eine", "\u00e4hnliche", "gef\u00e4hrdung", "erlebten", "die", "samische", "volksmusik", "der", "joik", "und", "die", "samentrommel", "die", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "missionierung", "im", "und", "jahrhundert", "als", "teufelsmusik", "verp\u00f6nt", "waren", "die", "trommeln", "wurden", "systematisch", "eingesammelt", "die", "trommeln", "wurden", "im", "rahmen", "von", "schamanistischen", "br\u00e4uchen", "verwendet", "wahrsagen", "opfer", "voraussagen", "usw", "der", "joik", "ist", "ein", "lied", "das", "im", "text", "und", "lautmalerisch", "in", "der", "melodie", "die", "natur", "tiere", "menschen", "freudvolle", "oder", "traurige", "ereignisse", "beschreibt", "bekannte", "zeitgen\u00f6ssische", "volksmusiker", "und", "s\u00e4nger", "sind", "z", "b", "ulrika", "bod\u00e9n", "emma", "h\u00e4rdelin", "lena", "willemark", "anders", "norudde", "und", "benny", "andersson", "kunstmusikjohan", "helmich", "roman", "gilt", "als", "eigentlicher", "vater", "der", "schwedischen", "kunstmusik", "roman", "orientierte", "sich", "an", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "schrieb", "tafelmusik", "drottningholmsmusiken", "aber", "auch", "die", "erste", "schwedischsprachige", "messe", "then", "svenska", "messan", "unter", "gustav", "iii", "erlebte", "die", "oper", "eine", "erste", "bl\u00fctezeit", "damals", "entstanden", "auch", "werke", "mit", "betont", "nationalen", "inhalten", "wie", "etwa", "johann", "gottlieb", "naumanns", "gustav", "vasa", "franz", "berwald", "und", "adolf", "fredrik", "lindblad", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "ersten", "bedeutenden", "sinfonikern", "die", "an", "die", "deutsche", "klassik", "und", "romantik", "ankn\u00fcpfen", "f\u00fcr", "beide", "war", "beethoven", "das", "gro\u00dfe", "vorbild", "berwald", "erlangte", "mit", "seinen", "sinfonien", "auch", "internationale", "anerkennung", "und", "schrieb", "erste", "tondichtungen", "\u00e4lvalek", "lindblad", "erlangte", "vor", "allem", "wegen", "seiner", "chorwerke", "und", "lieder", "gro\u00dfe", "beliebtheit", "ludvig", "norman", "dominierte", "als", "sinfoniker", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "seine", "symphonien", "schlie\u00dfen", "an", "die", "romantische", "musik", "niels", "wilhelm", "gades", "an", "und", "stehen", "der", "deutschen", "romantik", "schumanns", "und", "mendelssohns", "nahe", "ivar", "hallstr\u00f6m", "folgte", "mit", "seinen", "opern", "den", "bergtagna", "und", "balletten", "franz\u00f6sischen", "vorbildern", "dagegen", "schloss", "sich", "andreas", "hall\u00e9n", "der", "neudeutschen", "schule", "an", "mit", "seinen", "tondichtungen", "die", "toteninsel", "oder", "seiner", "oper", "harald", "viking", "in", "der", "ankl\u00e4nge", "an", "wagners", "werk", "unverkennbar", "sind", "die", "volksmusik", "und", "ihr", "reicher", "melodienschatz", "wurde", "von", "august", "s\u00f6derman", "wiederentdeckt", "mit", "seinen", "tanzsuiten", "seiner", "schauspielmusik", "und", "chorwerken", "versuchte", "er", "eine", "nationale", "schwedische", "musiksprache", "zu", "finden", "seine", "versuche", "wurden", "zur", "inspirationsquelle", "der", "sp\u00e4tromantiker", "die", "musik", "der", "jahrhundertwende", "wurde", "von", "mehreren", "gro\u00dfen", "pers\u00f6nlichkeiten", "gepr\u00e4gt", "denen", "es", "gelang", "eine", "nationale", "schwedische", "aber", "auch", "pers\u00f6nliche", "musiksprache", "zu", "schaffen", "wilhelm", "stenhammar", "hugo", "alfv\u00e9n", "und", "wilhelm", "petersonberger", "wilhelm", "stenhammar", "ist", "von", "den", "dreien", "der", "klassischste", "und", "der", "\u00fcberlegene", "beherrscher", "der", "musikalischen", "gro\u00dfformen", "sinfonien", "klavierkonzerte", "kantaten", "brahms", "und", "wagner", "sind", "f\u00fcr", "seine", "musiksprache", "vorbilder", "hugo", "alfv\u00e9n", "schuf", "mit", "seinen", "rhapsodien", "midsommarvaka", "uppsala", "rapsodi", "dalarapsodi", "die", "schwedische", "volksmusik", "als", "motive", "verwenden", "eine", "nationale", "schwedische", "musiksprache", "wilhelm", "petersonberger", "schuf", "bedeutende", "sinfonien", "opern", "arnljot", "und", "klavierwerke", "fr\u00f6s\u00f6blomster", "i", "somras", "in", "denen", "er", "naturstimmungen", "in", "klang", "und", "melodie", "umsetzt", "auch", "er", "steht", "wagner", "nahe", "aber", "auch", "edvard", "grieg", "und", "klingt", "zuweilen", "\u00fcberraschend", "modern", "und", "erinnert", "in", "seinen", "kl\u00e4ngen", "an", "den", "impressionismus", "debussys", "den", "er", "eigentlich", "ablehnte", "die", "schwedische", "sp\u00e4tromantik", "ist", "intensiv", "und", "dauerte", "bis", "um", "an", "dominante", "musikerpers\u00f6nlichkeit", "dieser", "zeit", "ist", "kurt", "atterberg", "mit", "seinen", "sinfonien", "deren", "musiksprache", "sich", "an", "richard", "strauss", "orientiert", "auch", "atterberg", "gelingen", "ungew\u00f6hnliche", "klangfarben", "zur", "schilderung", "von", "naturstimmungen", "die", "zum", "teil", "sein", "vorbild", "strauss", "an", "raffinesse", "noch", "\u00fcbertreffen", "in", "den", "erjahren", "beginnt", "eine", "gruppe", "von", "komponisten", "die", "sogenannten", "talisterna", "an", "neuere", "musikstr\u00f6mungen", "anzukn\u00fcpfen", "mit", "neoklassizistischen", "werken", "larserik", "larsson", "gunnar", "de", "frumerie", "dag", "wir\u00e9n", "hilding", "rosenberg", "wurde", "mit", "seinen", "sinfonien", "die", "sich", "inhaltlich", "mit", "komplexen", "geistigen", "zusammenh\u00e4ngen", "auseinandersetzen", "johannesapokalypse", "zum", "gro\u00dfen", "neuerer", "der", "sinfonik", "karlbirger", "blomdahl", "setzte", "mit", "seiner", "weltraumoper", "aniara", "neue", "ma\u00dfst\u00e4be", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "modernen", "musik", "in", "schweden", "indem", "er", "auch", "elektronische", "kl\u00e4nge", "tonband", "einf\u00fchrte", "obwohl", "die", "musik", "sich", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "noch", "konservativ", "an", "der", "neoklassizistischen", "tonsprache", "der", "erjahre", "orientiert", "theater", "schweden", "hat", "eine", "reihe", "von", "opern", "und", "theaterh\u00e4usern", "die", "meisten", "davon", "befinden", "sich", "in", "stockholm", "wie", "die", "k\u00f6nigliche", "oper", "das", "schlosstheater", "drottningholm", "das", "k\u00f6nigliche", "dramatische", "theater", "das", "chinateatern", "das", "regina", "theater", "und", "das", "j\u00fcdische", "theater", "stockholm", "weitere", "h\u00e4user", "befinden", "sich", "unter", "anderem", "in", "malm\u00f6", "musiktheater", "malm\u00f6", "in", "ume\u00e5", "norrlandsoperan", "in", "kristianstad", "theater", "kristianstad", "in", "karlstad", "wermland", "opera", "und", "in", "g\u00f6teborg", "g\u00f6teborgsoperan", "film", "um", "begann", "man", "mit", "der", "regelm\u00e4\u00dfigen", "produktion", "von", "spielfilmen", "der", "schwedische", "film", "erreichte", "bald", "eine", "qualit\u00e4t", "die", "ihn", "international", "bekannt", "machte", "die", "regisseure", "victor", "sj\u00f6str\u00f6m", "und", "mauritz", "stiller", "sowie", "die", "schauspielerin", "greta", "garbo", "erlangten", "weltruhm", "aber", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "des", "tonfilmes", "und", "der", "damit", "verbundenen", "begrenzung", "auf", "den", "kleinen", "schwedischsprachigen", "markt", "sank", "der", "film", "auf", "ein", "provinzielles", "niveau", "ohne", "k\u00fcnstlerischen", "anspruch", "ab", "mit", "ingrid", "bergman", "hatte", "schweden", "allerdings", "bereits", "den", "zweiten", "gro\u00dfen", "hollywoodstar", "erst", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "erlebte", "der", "schwedische", "film", "selbst", "einen", "neuerlichen", "k\u00fcnstlerischen", "aufschwung", "zuerst", "im", "dokumentarfilm", "beispielsweise", "arne", "sucksdorffs", "mit", "dem", "oscar", "ausgezeichneten", "film", "menschen", "in", "der", "stadt", "und", "danach", "als", "autorenfilm", "mit", "ingmar", "bergman", "jan", "troell", "und", "bo", "widerberg", "als", "herausragende", "pers\u00f6nlichkeiten", "bergman", "erreichte", "mit", "filmen", "wie", "wilde", "erdbeeren", "szenen", "einer", "ehe", "das", "siebente", "siegel", "herbstsonate", "und", "fanny", "und", "alexander", "einen", "weltweit", "legend\u00e4ren", "status", "auch", "schwedische", "kinder", "und", "jugendfilme", "zumeist", "von", "olle", "hellbom", "nach", "einer", "vorlage", "von", "astrid", "lindgren", "verfilmt", "erlangten", "internationale", "aufmerksamkeit", "die", "schaffung", "des", "schwedischen", "filminstitutes", "in", "den", "erjahren", "trug", "zu", "einer", "qualit\u00e4tssicherung", "bei", "die", "andauert", "welterbe", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "zum", "welterbe", "in", "schweden", "geh\u00f6ren", "stand", "f\u00fcnfzehn", "unescowelterbest\u00e4tten", "darunter", "dreizehn", "st\u00e4tten", "des", "weltkulturerbes", "eine", "st\u00e4tte", "des", "weltnaturerbes", "und", "eine", "gemischte", "kultur", "und", "naturerbest\u00e4tte", "zwei", "dieser", "st\u00e4tten", "sind", "grenz\u00fcberschreitend", "oder", "transnational", "die", "erste", "welterbest\u00e4tte", "wurde", "in", "die", "welterbeliste", "aufgenommen", "die", "bislang", "letzte", "welterbest\u00e4tte", "wurde", "eingetragen", "sport", "idrott", "leibes\u00fcbungen", "haben", "in", "schweden", "eine", "lange", "tradition", "schon", "in", "den", "h\u00f6hlenzeichnungen", "wurden", "skil\u00e4ufer", "und", "schwimmer", "abgebildet", "olaus", "magnus", "beschreibt", "leibes\u00fcbungen", "als", "teil", "der", "nationalen", "identit\u00e4t", "im", "jahrhundert", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "stockholm", "war", "schweden", "zusammen", "mit", "den", "usa", "das", "mit", "abstand", "erfolgreichste", "land", "um", "vor", "allem", "gegen\u00fcber", "den", "nachbarn", "d\u00e4nemark", "norwegen", "und", "finnland", "zu", "gl\u00e4nzen", "sowie", "die", "\u00fcberlegenheit", "der", "schwedischen", "gymnastik", "gegen\u00fcber", "dem", "sport", "zu", "demonstrieren", "gab", "es", "erhebliche", "investitionen", "in", "die", "f\u00f6rderung", "des", "spitzensports", "durch", "das", "einmischen", "des", "amerikanischen", "pr\u00e4sidenten", "theodore", "roosevelt", "in", "die", "olympischen", "spiele", "waren", "zudem", "die", "spiele", "so", "politisiert", "dass", "es", "wichtig", "wurde", "zu", "gewinnen", "schweden", "umging", "die", "amateurbedingungen", "der", "zeit", "indem", "es", "die", "m\u00e4nnermannschaft", "sofern", "die", "m\u00e4nner", "interessiert", "waren", "zu", "sechs", "monaten", "wehrdienst", "einzog", "und", "insofern", "den", "staatsamateur", "erfandspecial", "olympics", "schweden", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "l\u00fcbeck", "betreut", "in", "schweden", "erfreuen", "sich", "im", "jahrhundert", "mannschaftssportarten", "wie", "eishockey", "handball", "innebandy", "bandy", "oder", "fu\u00dfball", "gro\u00dfer", "beliebtheit", "da", "sich", "hiermit", "die", "nationale", "identit\u00e4t", "besser", "darstellen", "l\u00e4sst", "als", "durch", "individualsportarten", "zumal", "das", "herausstellen", "des", "individuums", "nicht", "dem", "schwedischen", "nationalcharakter", "entspricht", "daneben", "sind", "insbesondere", "wintersportarten", "speziell", "langlauf", "popul\u00e4r", "das", "eishockeyteam", "schwedens", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "besten", "der", "welt", "unter", "anderem", "spielen", "spieler", "wie", "peter", "forsberg", "markus", "naslund", "mats", "sundin", "henrik", "zetterberg", "nicklas", "lidstr\u00f6m", "daniel", "alfredsson", "f\u00fcr", "das", "tre", "kronorteam", "bei", "den", "olympischen", "winterspielen", "in", "turin", "holten", "sie", "die", "goldmedaille", "im", "finale", "gegen", "den", "erzrivalen", "finnland", "das", "bedeutete", "zugleich", "den", "achten", "weltmeistertitel", "f\u00fcr", "das", "schwedische", "team", "die", "damenauswahl", "konnte", "bei", "diesen", "olympischen", "spielen", "mit", "einem", "sieg", "gegen", "die", "usa", "zum", "ersten", "mal", "ein", "rein", "nordamerikanisches", "finale", "verhindern", "im", "endspiel", "scheiterte", "das", "team", "aber", "an", "kanada", "die", "erfolgreichsten", "schwedischen", "alpinen", "skil\u00e4ufer", "sind", "ingemar", "stenmark", "pernilla", "wiberg", "und", "anja", "p\u00e4rson", "die", "bekanntesten", "schweden", "im", "nordischen", "skisport", "sind", "die", "langl\u00e4ufer", "gunde", "svan", "thomas", "wassberg", "und", "torgny", "mogren", "sowie", "der", "skispringer", "jan", "bokl\u00f6v", "der", "als", "erfinder", "des", "sogenannten", "vstils", "gilt", "magdalena", "forsberg", "ist", "die", "erfolgreichste", "biathletin", "in", "der", "geschichte", "des", "weltcups", "schweden", "dominierte", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "gemeinsam", "mit", "\u00f6sterreich", "die", "herrenkonkurrenz", "im", "eiskunstlauf", "ulrich", "salchow", "ist", "mit", "zehn", "weltmeisterschaftstiteln", "bisher", "unangefochten", "der", "erfolgreichste", "eiskunstl\u00e4ufer", "bei", "weltmeisterschaften", "gillis", "grafstr\u00f6m", "ist", "mit", "drei", "olympiasiegen", "und", "einer", "silbermedaille", "der", "erfolgreichste", "eiskunstl\u00e4ufer", "bei", "olympischen", "spielen", "im", "fu\u00dfball", "stand", "schweden", "bei", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "im", "eigenen", "land", "im", "finale", "gegen", "brasilien", "und", "erreichte", "die", "mannschaft", "platz", "zuletzt", "spielten", "f\u00fcr", "das", "nationalteam", "viele", "internationale", "stars", "wie", "henrik", "larsson", "freddie", "ljungberg", "oder", "olof", "mellberg", "derzeit", "noch", "zlatan", "ibrahimovi", "an", "der", "weltmeisterschaft", "in", "deutschland", "nahmen", "sie", "ebenfalls", "teil", "schieden", "aber", "im", "achtelfinale", "nach", "einer", "niederlage", "gegen", "deutschland", "aus", "f\u00fcr", "die", "weltmeisterschaft", "konnte", "sich", "schweden", "aber", "nicht", "qualifizieren", "die", "frauennationalmannschaft", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "besten", "der", "welt", "und", "die", "schwedische", "damallsvenskan", "gilt", "neben", "der", "deutschen", "bundesliga", "als", "st\u00e4rkste", "liga", "europas", "und", "war", "die", "schwedische", "m\u00e4nnerhandballnationalmannschaft", "weltmeister", "europameister", "wurden", "das", "land", "und", "und", "belegte", "das", "schwedische", "handballteam", "jeweils", "den", "zweiten", "platz", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "aktuelle", "schwedische", "nationalspieler", "sind", "unter", "anderem", "stefan", "l\u00f6vgren", "marcus", "ahlm", "pelle", "linders", "kim", "andersson", "mattias", "andersson", "und", "henrik", "lundstr\u00f6m", "der", "schwede", "magnus", "wislander", "wurde", "zum", "weltjahrhundertspieler", "gek\u00fcrt", "im", "tennis", "hat", "schweden", "einige", "der", "weltbesten", "spieler", "hervorgebracht", "dazu", "geh\u00f6ren", "der", "f\u00fcnfmalige", "wimbledonsieger", "bj\u00f6rn", "borg", "elf", "grandslamtitel", "sowie", "mats", "wilander", "sieben", "grandslamtitel", "und", "stefan", "edberg", "sechs", "grandslamtitel", "auch", "im", "tischtennis", "kamen", "einige", "weltklassespieler", "aus", "schweden", "so", "u", "a", "janove", "waldner", "zweifacher", "weltmeister", "und", "mikael", "appelgren", "die", "nationalmannschaft", "geh\u00f6rte", "seit", "den", "er", "jahren", "zu", "den", "besten", "der", "welt", "konnte", "u", "a", "und", "dreimal", "in", "folge", "die", "weltmeisterschaft", "gewinnen", "und", "ist", "mit", "titeln", "rekordeuropameister", "die", "letzten", "gro\u00dfen", "internationalen", "erfolge", "weltmeister", "europameister", "liegen", "jedoch", "inzwischen", "schon", "l\u00e4ngere", "zeit", "zur\u00fcck", "in", "der", "mannschaftssportart", "floorball", "innebandy", "gewann", "das", "schwedische", "herrenteam", "der", "bisher", "ausgetragenen", "weltmeisterschaften", "die", "schwedischen", "damen", "gewannen", "neunmal", "den", "weltmeistertitel", "bei", "bisher", "veranstaltungen", "neben", "finnland", "und", "der", "schweiz", "geh\u00f6rt", "schweden", "zu", "den", "gr\u00fcndungsv\u00e4tern", "des", "unihockeyweltverbandes", "iff", "auch", "im", "motorsport", "gab", "es", "einige", "erfolgreiche", "schweden", "wie", "z", "b", "die", "beiden", "rallyeweltmeister", "bj\u00f6rn", "waldegard", "und", "stig", "blomqvist", "sowie", "in", "der", "formel", "den", "zweimaligen", "vizeweltmeister", "ronnie", "peterson", "im", "speedway", "gewannen", "tony", "rickardsson", "ove", "fundin", "per", "jonsson", "anders", "michanek", "und", "bj\u00f6rn", "knutsson", "insgesamt", "goldmedaillen", "f\u00fcr", "schweden", "in", "der", "speedwayeinzelweltmeisterschaft", "tony", "rickardsson", "ist", "mit", "sechs", "wmtiteln", "der", "erfolgreichste", "speedwayfahrer", "aller", "zeiten", "erik", "stenlund", "und", "perolof", "serenius", "wurden", "jeweils", "eisspeedwayweltmeister", "anders", "michanek", "gewann", "zudem", "noch", "die", "langbahnweltmeisterschaft", "literatur", "anemone", "schlich", "das", "bild", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "in", "der", "schwedischen", "\u00f6ffentlichkeit", "der", "andere", "verlag", "osnabr\u00fcck", "isbn", "j\u00f6rgpeter", "findeisen", "schweden", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "zur", "gegenwart", "auflage", "verlag", "friedrich", "pustet", "regensburg", "isbn", "ralph", "tuchtenhagen", "kleine", "geschichte", "schwedens", "verlag", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "weblinks", "l\u00e4nderinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "schweden", "l\u00e4nderprofil", "des", "statistischen", "bundesamtes", "das", "offizielle", "portal", "schwedens", "deutsch", "und", "viele", "andere", "sprachen", "schwedisches", "institut", "deenesfrsv", "einzelnachweise"]