["die", "schweiz", "schweizerdeutsch", "schwiz", "franz\u00f6sisch", "suisse", "sis", "italienisch", "svizzera", "zvitsera", "r\u00e4toromanisch", "vitsr", "oder", "vits", "lateinisch", "helvetia", "amtlich", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "schweizerdeutsch", "schwizerischi", "eidgnosseschaft", "franz\u00f6sisch", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "italienisch", "confederazione", "svizzera", "r\u00e4toromanisch", "lateinisch", "confoederatio", "helvetica", "ist", "ein", "f\u00f6deralistischer", "demokratischer", "staat", "in", "mitteleuropa", "er", "grenzt", "im", "norden", "an", "deutschland", "im", "osten", "an", "\u00f6sterreich", "und", "liechtenstein", "im", "s\u00fcden", "an", "italien", "und", "im", "westen", "an", "frankreich", "in", "der", "schweiz", "leben", "millionen", "menschen", "auf", "knapp", "'", "quadratkilometern", "der", "staat", "geh\u00f6rt", "damit", "zu", "den", "dichter", "besiedelten", "staaten", "europas", "wobei", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "im", "mittelland", "der", "beckenzone", "zwischen", "jura", "und", "alpen", "sowie", "im", "s\u00fcdlichen", "tessin", "konzentriert", "die", "acht", "gr\u00f6ssten", "st\u00e4dte", "bzw", "wirtschaftszentren", "sind", "z\u00fcrich", "genf", "basel", "lausanne", "bern", "winterthur", "luzern", "und", "st", "gallen", "der", "staat", "hat", "anteil", "an", "drei", "grossen", "sprachr\u00e4umen", "dem", "deutschen", "in", "der", "deutschschweiz", "dem", "franz\u00f6sischen", "in", "der", "romandie", "suisse", "romande", "westschweiz", "welschschweiz", "und", "dem", "italienischen", "in", "der", "italienischen", "schweiz", "als", "viertes", "sprachgebiet", "tritt", "das", "r\u00e4toromanische", "hinzu", "in", "teilen", "des", "kantons", "graub\u00fcnden", "die", "vier", "genannten", "sprachen", "sind", "die", "offiziellen", "amtssprachen", "des", "bundes", "um", "keine", "einzelne", "zu", "bevorzugen", "lautet", "das", "landeskennzeichen", "ch", "die", "abk\u00fcrzung", "der", "lateinischen", "bezeichnung", "confoederatio", "helvetica", "die", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "ist", "ein", "bundesstaat", "der", "aus", "teilsouver\u00e4nen", "kantonen", "besteht", "sitz", "der", "regierung", "und", "des", "parlaments", "ist", "die", "bundesstadt", "bern", "die", "schweiz", "gilt", "als", "willensnation", "nationale", "identit\u00e4t", "und", "der", "zusammenhalt", "der", "b\u00fcrger", "basieren", "nicht", "auf", "einer", "gemeinsamen", "sprache", "ethnischen", "herkunft", "oder", "religion", "sondern", "auf", "interkulturellen", "faktoren", "wie", "dem", "glauben", "an", "die", "direkte", "demokratie", "einem", "hohen", "mass", "an", "lokaler", "und", "regionaler", "autonomie", "sowie", "einer", "ausgepr\u00e4gten", "kultur", "der", "kompromissbereitschaft", "bei", "der", "politischen", "entscheidungsfindung", "f\u00fcr", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "grundlegend", "ist", "\u00fcberdies", "die", "dauernde", "neutralit\u00e4t", "die", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "ging", "aus", "den", "sogenannten", "urkantonen", "uri", "schwyz", "und", "unterwalden", "hervor", "ihr", "name", "leitet", "sich", "vom", "kanton", "schwyz", "bzw", "von", "dessen", "gleichnamigem", "hauptort", "her", "als", "inoffizielles", "und", "mythologisiertes", "gr\u00fcndungsdokument", "gilt", "der", "bundesbrief", "von", "die", "\u00e4lteste", "erhaltene", "b\u00fcndnisurkunde", "mit", "dem", "frieden", "zu", "basel", "wurde", "die", "schweiz", "faktisch", "aus", "dem", "verband", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "herausgel\u00f6st", "staatsrechtlich", "wurde", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "von", "anerkannt", "unter", "dem", "einfluss", "des", "revolution\u00e4ren", "frankreich", "entstand", "die", "kurzlebige", "zentralstaatlich", "verfasste", "helvetische", "republik", "nach", "deren", "ende", "wurde", "die", "eidgenossenschaft", "wiederhergestellt", "blieb", "jedoch", "bis", "ein", "franz\u00f6sischer", "vasallenstaat", "infolge", "des", "sonderbundskriegs", "entstand", "der", "heutige", "bundesstaat", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "die", "schweiz", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "mit", "dem", "weltweit", "besten", "wert", "des", "index", "der", "menschlichen", "entwicklung", "f\u00fcr", "das", "jahr", "obwohl", "sie", "nach", "der", "staatsgr\u00f6sse", "nur", "den", "rang", "belegt", "und", "nach", "der", "anzahl", "der", "einwohner", "den", "rang", "h\u00e4lt", "sie", "den", "rang", "der", "gr\u00f6ssten", "volkswirtschaften", "der", "erde", "geographie", "der", "binnenstaat", "schweiz", "liegt", "zwischen", "dem", "und", "dem", "breitengrad", "mit", "den", "quellgebieten", "von", "fl\u00fcssen", "die", "in", "die", "nordsee", "das", "mittelmeer", "und", "das", "schwarze", "meer", "m\u00fcnden", "die", "maximale", "nords\u00fcdausdehnung", "betr\u00e4gt", "kilometer", "von", "bargen", "nach", "chiasso", "die", "gr\u00f6sste", "westostausdehnung", "kilometer", "von", "chancy", "nach", "val", "m\u00fcstairder", "h\u00f6chste", "punkt", "in", "der", "schweiz", "ist", "die", "m", "\u00fc", "m", "hohe", "dufourspitze", "an", "der", "grenze", "zu", "italien", "der", "tiefste", "punkt", "ist", "das", "ufer", "des", "lago", "maggiore", "auf", "m", "\u00fc", "m", "ebenfalls", "an", "der", "italienischen", "grenze", "die", "h\u00f6chstgelegene", "siedlung", "juf", "im", "kanton", "graub\u00fcnden", "liegt", "auf", "m", "\u00fc", "m", "die", "tiefstgelegenen", "siedlungen", "liegen", "am", "lago", "maggiore", "im", "kanton", "tessin", "auf", "m", "\u00fc", "m", "der", "geographische", "mittelpunkt", "der", "schweiz", "ist", "im", "kanton", "obwalden", "auf", "der", "\u00e4lggialp", "die", "landesgrenze", "der", "schweiz", "hat", "eine", "l\u00e4nge", "von", "total", "kilometern", "die", "l\u00e4ngste", "staatsgrenze", "ist", "mit", "kilometern", "jene", "zu", "italien", "im", "s\u00fcden", "grenze", "zwischen", "italien", "und", "der", "schweiz", "im", "westen", "grenzt", "die", "schweiz", "\u00fcber", "kilometer", "an", "frankreich", "grenze", "zwischen", "frankreich", "und", "der", "schweiz", "im", "norden", "an", "deutschland", "\u00fcber", "kilometer", "die", "zum", "gr\u00f6ssten", "teil", "den", "rhein", "entlangf\u00fchren", "grenze", "zwischen", "deutschland", "und", "der", "schweiz", "im", "osten", "grenzt", "die", "schweiz", "mit", "kilometern", "an", "\u00f6sterreich", "grenze", "zwischen", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "und", "mit", "kilometern", "an", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "grenze", "zwischen", "liechtenstein", "und", "der", "schweiz", "prozent", "der", "fl\u00e4che", "der", "schweiz", "sind", "landwirtschaftliche", "nutzfl\u00e4che", "prozent", "alpwirtschaftliche", "fl\u00e4chen", "siedlungsfl\u00e4che", "sind", "prozent", "und", "prozent", "vorwiegend", "in", "den", "alpen", "und", "im", "jura", "gelten", "als", "unproduktive", "naturfl\u00e4che", "rund", "prozent", "sind", "wald", "und", "geh\u00f6lze", "naturr\u00e4umliche", "gliederung", "die", "schweiz", "l\u00e4sst", "sich", "in", "drei", "landschaftliche", "grossr\u00e4ume", "einteilen", "die", "grosse", "unterschiede", "aufweisen", "den", "jura", "das", "dichtbesiedelte", "mittelland", "sowie", "die", "alpen", "mit", "den", "voralpen", "rund", "prozent", "der", "landesfl\u00e4che", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "alpen", "im", "engeren", "sinne", "prozent", "zu", "den", "voralpen", "prozent", "werden", "zum", "mittelland", "gerechnet", "und", "der", "jura", "nimmt", "die", "restlichen", "prozent", "der", "landesfl\u00e4che", "ein", "das", "schweizer", "mittelland", "wird", "im", "nordwesten", "und", "norden", "geographisch", "wie", "auch", "geologisch", "durch", "die", "langgestreckten", "h\u00f6henz\u00fcge", "des", "juras", "abgegrenzt", "im", "s\u00fcden", "gegen", "die", "alpen", "hin", "wird", "meist", "der", "an", "einigen", "orten", "relativ", "abrupte", "anstieg", "zu", "h\u00f6hen", "\u00fcber", "m", "\u00fc", "m", "als", "kriterium", "f\u00fcr", "die", "abgrenzung", "verwendet", "die", "s\u00fcdwestliche", "grenze", "des", "schweizer", "mittellandes", "bildet", "der", "genfersee", "die", "nord\u00f6stliche", "der", "bodensee", "zusammen", "mit", "dem", "rhein", "die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "der", "schweiz", "wird", "von", "den", "ballungszentren", "bestimmt", "die", "alle", "im", "mittelland", "liegen", "mit", "den", "beiden", "in", "der", "gr\u00f6sse", "bescheidenen", "und", "dennoch", "wichtigen", "weltst\u00e4dten", "z\u00fcrich", "und", "genf", "als", "voralpen", "werden", "in", "der", "schweiz", "jene", "gebiete", "bezeichnet", "die", "den", "\u00fcbergang", "vom", "leicht", "h\u00fcgeligen", "schweizer", "mittelland", "zum", "gebirgsraum", "der", "alpen", "markieren", "und", "sich", "durch", "ihre", "erhebungen", "als", "naherholungszone", "speziell", "w\u00e4hrend", "zeiten", "des", "hochnebels", "auszeichnen", "mit", "den", "alpen", "beschreiben", "sie", "einen", "bogen", "zwischen", "s\u00fcdwesten", "und", "nordosten", "der", "schweiz", "die", "alpen", "bilden", "im", "herzen", "europas", "eine", "wichtige", "klima", "und", "wasserscheide", "mit", "zus\u00e4tzlichen", "alpinen", "und", "inneralpinen", "wettereffekten", "aufgrund", "derer", "in", "der", "schweiz", "trotz", "ihrer", "geringen", "gr\u00f6sse", "meist", "mehrere", "wetterlagen", "herrschen", "im", "schweizer", "alpenbogen", "liegen", "bekannte", "feriendestinationen", "f\u00fcr", "sommer", "und", "wintertourismus", "sowie", "der", "einzige", "schweizer", "nationalpark", "das", "auch", "in", "den", "alpen", "vorhandene", "netz", "des", "\u00f6ffentlichen", "verkehrs", "in", "der", "schweiz", "bekam", "mit", "der", "albulalinie", "ein", "unescowelterbe", "als", "naturerbe", "gelten", "die", "gebirgslandschaften", "tektonikarena", "sardona", "und", "schweizer", "alpen", "jungfraualetsch", "alpens\u00fcdseite", "ist", "ein", "begriff", "der", "vor", "allem", "in", "wettervorhersagen", "verwendet", "wird", "da", "sich", "wetterlage", "klima", "und", "vegetation", "meist", "von", "jenen", "auf", "der", "alpennordseite", "unterscheiden", "die", "alpens\u00fcdseite", "umfasst", "den", "kanton", "tessin", "die", "b\u00fcndner", "s\u00fcdt\u00e4ler", "misox", "calanca", "bergell", "puschlav", "und", "val", "m\u00fcstair", "sowie", "das", "gebiet", "s\u00fcdlich", "des", "simplonpasses", "im", "kanton", "wallis", "und", "geh\u00f6rt", "naturr\u00e4umlich", "zu", "den", "alpen", "der", "schweizer", "jura", "kann", "grob", "im", "osten", "und", "s\u00fcdosten", "durch", "das", "schweizer", "mittelland", "im", "norden", "durch", "den", "hochrhein", "im", "nordwesten", "durch", "die", "burgundische", "pforte", "eingegrenzt", "werden", "der", "jura", "ist", "ein", "geologisch", "junges", "faltengebirge", "mit", "einer", "l\u00e4ngenausdehnung", "von", "etwa", "kilometern", "und", "beschreibt", "einen", "grossen", "halbmondf\u00f6rmigen", "nach", "s\u00fcdosten", "offenen", "bogen", "auf", "der", "linie", "besan\u00e7onyverdon", "betr\u00e4gt", "die", "gr\u00f6sste", "breite", "des", "gebirges", "rund", "kilometer", "bei", "bielbienne", "\u00e4ndern", "die", "ketten", "ihre", "richtung", "immer", "mehr", "nach", "osten", "das", "gebirgssystem", "wird", "schmaler", "und", "die", "zahl", "der", "nebeneinanderliegenden", "ketten", "nimmt", "ab", "die", "\u00f6stlichste", "jurakette", "die", "l\u00e4gernkette", "verl\u00e4uft", "exakt", "in", "westostrichtung", "und", "endet", "bei", "dielsdorf", "wo", "die", "gebirgsbildenden", "schichten", "unter", "die", "molasse", "des", "schweizer", "mittellandes", "abtauchen", "geologie", "die", "geologische", "struktur", "der", "schweiz", "ist", "im", "wesentlichen", "das", "ergebnis", "einer", "plattenkollision", "afrikas", "und", "europas", "w\u00e4hrend", "der", "letzten", "jahrmillionen", "dieses", "ph\u00e4nomen", "ist", "bei", "der", "glarner", "haupt\u00fcberschiebung", "einem", "unescoweltnaturerbe", "besonders", "deutlich", "sichtbar", "geologisch", "wird", "die", "schweiz", "in", "f\u00fcnf", "hauptregionen", "eingeteilt", "die", "alpen", "geologie", "der", "alpen", "bestehen", "im", "kern", "aus", "granit", "der", "jura", "geologie", "des", "juras", "ist", "ein", "junges", "faltengebirge", "aus", "kalkstein", "zwischen", "dem", "jura", "und", "den", "alpen", "liegt", "das", "teils", "flache", "teils", "h\u00fcgelige", "mittelland", "geologie", "des", "mittellandes", "dazu", "kommen", "noch", "die", "poebene", "im", "s\u00fcdlichsten", "zipfel", "des", "tessins", "dem", "mendrisiotto", "mendrisio", "sowie", "die", "oberrheinische", "tiefebene", "um", "basel", "die", "zum", "allergr\u00f6ssten", "teil", "ausserhalb", "der", "schweiz", "liegendie", "topographie", "der", "heutigen", "schweiz", "wurde", "w\u00e4hrend", "der", "letzten", "zwei", "millionen", "jahre", "massgebend", "durch", "die", "riesigen", "eismassen", "gepr\u00e4gt", "und", "gestaltet", "die", "w\u00e4hrend", "der", "verschiedenen", "eiszeiten", "bis", "weit", "ins", "mittelland", "vorstiessendie", "schweiz", "weist", "im", "europ\u00e4ischen", "vergleich", "eine", "mittlere", "erdbebengef\u00e4hrdung", "auf", "wobei", "regionale", "unterschiede", "bestehen", "im", "wallis", "in", "basel", "im", "st", "galler", "rheintal", "in", "mittelb\u00fcnden", "im", "engadin", "und", "in", "der", "zentralschweiz", "treten", "erdbeben", "h\u00e4ufiger", "auf", "als", "in", "anderen", "gebieten", "mit", "einem", "erdbeben", "der", "magnitude", "oder", "gr\u00f6sser", "ist", "alle", "bis", "jahre", "zu", "rechnen", "ein", "erdbeben", "dieser", "st\u00e4rke", "ereignete", "sich", "letztmals", "im", "jahr", "bei", "siders", "im", "wallis", "das", "erdbeben", "das", "sich", "am", "oktober", "bei", "basel", "ereignete", "ist", "das", "st\u00e4rkste", "das", "in", "historischer", "zeit", "in", "zentraleuropa", "dokumentiert", "wurde", "der", "schweizerische", "erdbebendienst", "sed", "an", "der", "eth", "z\u00fcrich", "\u00fcberwacht", "die", "erdbebenaktivit\u00e4t", "in", "der", "schweiz", "sowie", "im", "grenznahen", "ausland", "gebirge", "in", "der", "schweiz", "gibt", "es", "mehr", "als", "gipfel", "\u00fcber", "meter", "h\u00f6he", "die", "sechzehn", "h\u00f6chsten", "gipfel", "der", "schweiz", "liegen", "alle", "in", "den", "walliser", "alpen", "der", "h\u00f6chste", "gipfel", "ist", "die", "m", "\u00fc", "m", "hohe", "dufourspitze", "im", "monterosamassiv", "dem", "m\u00e4chtigsten", "bergmassiv", "der", "alpen", "die", "dufourspitze", "ist", "damit", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "der", "schweiz", "der", "h\u00f6chste", "vollst\u00e4ndig", "auf", "schweizer", "territorium", "liegende", "berg", "ist", "der", "dom", "er", "geh\u00f6rt", "zur", "mischabelgruppe", "und", "ist", "m", "\u00fc", "m", "hoch", "der", "wohl", "bekannteste", "berg", "in", "den", "schweizer", "alpen", "ist", "das", "m", "\u00fc", "m", "hohe", "matterhorn", "im", "berner", "oberland", "bilden", "der", "eiger", "m", "\u00fc", "m", "der", "m\u00f6nch", "m", "\u00fc", "m", "und", "die", "jungfrau", "m", "\u00fc", "m", "eine", "bekannte", "und", "auch", "vom", "mittelland", "aus", "sichtbare", "gruppe", "markante", "punkte", "der", "ostalpen", "sind", "der", "piz", "bernina", "m", "\u00fc", "m", "der", "\u00f6stlichste", "viertausender", "der", "alpen", "und", "einzige", "viertausender", "der", "ostalpen", "der", "t\u00f6di", "sowie", "der", "piz", "kesch", "weitere", "berge", "mit", "mehr", "als", "metern", "prominenz", "in", "den", "voralpen", "sind", "die", "erhebungen", "niedriger", "jedoch", "sind", "die", "berge", "aufgrund", "ihrer", "dominanz", "und", "schartenh\u00f6he", "nicht", "weniger", "imposant", "bekannte", "berge", "sind", "der", "luzerner", "hausberg", "pilatus", "m", "\u00fc", "m", "der", "mythen", "m", "\u00fc", "m", "die", "rigi", "m", "\u00fc", "m", "im", "kanton", "schwyz", "oder", "der", "s\u00e4ntis", "m", "\u00fc", "m", "im", "alpstein", "in", "der", "ostschweiz", "der", "h\u00f6chste", "schweizer", "juraberg", "ist", "der", "mont", "tendre", "mit", "m", "\u00fc", "m", "weitere", "bedeutende", "berge", "sind", "la", "d\u00f4le", "m", "\u00fc", "m", "chasseral", "m", "\u00fc", "m", "chasseron", "m", "\u00fc", "m", "und", "suchet", "m", "\u00fc", "m", "der", "\u00f6stlichste", "ausl\u00e4ufer", "des", "juras", "ist", "der", "randen", "im", "kanton", "schaffhausen", "gletscher", "das", "schweizer", "hochgebirge", "wird", "massgeblich", "durch", "die", "vielen", "gletscher", "gepr\u00e4gt", "der", "gr\u00f6sste", "und", "l\u00e4ngste", "alpengletscher", "ist", "der", "grosse", "aletschgletscher", "danach", "folgt", "der", "gornergletscher", "nach", "fl\u00e4che", "den", "letzten", "h\u00f6chststand", "erreichten", "die", "schweizer", "gletscher", "w\u00e4hrend", "der", "kleinen", "eiszeit", "die", "von", "anfang", "des", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "dauerte", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "ist", "auch", "in", "der", "schweiz", "wie", "nahezu", "weltweit", "ein", "deutlicher", "r\u00fcckgang", "der", "gletscher", "zu", "beobachten", "dieser", "gletscherschwund", "hat", "sich", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "noch", "verst\u00e4rkt", "zwischen", "und", "nahm", "die", "fl\u00e4che", "aller", "gletscher", "der", "schweizer", "alpen", "um", "prozent", "auf", "ca", "quadratkilometer", "ab", "im", "hitzesommer", "verloren", "die", "gletscher", "im", "vergleich", "zu", "den", "vorjahren", "ein", "vielfaches", "an", "masse", "noch", "extremer", "wurde", "der", "gletscherschwund", "in", "den", "jahren", "und", "als", "die", "masse", "der", "gletscher", "in", "nur", "zwei", "jahren", "um", "rund", "prozent", "zur\u00fcckging", "h\u00f6hlen", "das", "h\u00f6lloch", "im", "kanton", "schwyz", "ist", "das", "zweitl\u00e4ngste", "h\u00f6hlensystem", "europas", "und", "der", "lac", "souterrain", "de", "saintl\u00e9onard", "im", "kanton", "wallis", "ist", "der", "gr\u00f6sste", "nat\u00fcrliche", "unterirdische", "see", "in", "europa", "gew\u00e4sser", "und", "inseln", "in", "der", "wasserreichen", "schweiz", "entspringen", "im", "gotthardmassiv", "mit", "dem", "rhein", "und", "der", "rhone", "zwei", "der", "l\u00e4ngsten", "fl\u00fcsse", "europas", "durch", "die", "schweiz", "verlaufen", "mehrere", "europ\u00e4ische", "hauptwasserscheiden", "sie", "trennen", "die", "einzugsgebiete", "von", "nordsee", "mittelmeer", "und", "schwarzem", "meer", "so", "fliesst", "der", "rhein", "mit", "seinen", "zufl\u00fcssen", "in", "die", "nordsee", "die", "rhone", "und", "der", "ticino", "ins", "mittelmeer", "w\u00e4hrend", "das", "wasser", "des", "inn", "\u00fcber", "die", "donau", "ins", "schwarze", "meer", "gelangt", "eine", "dreifache", "hauptwasserscheide", "findet", "sich", "auf", "dem", "lunghinpass", "innerhalb", "der", "schweiz", "hat", "der", "rhein", "mit", "kilometern", "den", "l\u00e4ngsten", "lauf", "vor", "dem", "rheinzufluss", "aare", "mit", "kilometern", "die", "rhone", "fliesst", "kilometer", "innerhalb", "der", "schweiz", "w\u00e4hrend", "die", "reuss", "als", "viertgr\u00f6sster", "fluss", "der", "schweiz", "kilometer", "l\u00e4nge", "erreicht", "weitere", "pr\u00e4gende", "fl\u00fcsse", "sind", "die", "saane", "im", "westen", "der", "ticino", "im", "s\u00fcden", "die", "birs", "und", "der", "doubs", "im", "nordwesten", "die", "linthlimmat", "und", "die", "thur", "im", "nordosten", "und", "der", "inn", "im", "s\u00fcdosten", "bei", "schaffhausen", "bildet", "der", "rhein", "den", "gr\u00f6ssten", "wasserfall", "mitteleuropas", "rheinfall", "zeitweise", "bestand", "eine", "idee", "mittels", "eines", "transhelvetischen", "kanals", "zwischen", "rhein", "und", "rhone", "die", "nordsee", "und", "das", "mittelmeer", "mit", "einer", "wasserstrasse", "zu", "verbinden", "dieses", "projekt", "wurde", "aber", "nie", "realisiert", "die", "schweiz", "hat", "aufgrund", "ihrer", "topographischen", "struktur", "und", "vor", "allem", "aufgrund", "der", "vergletscherung", "w\u00e4hrend", "der", "eiszeiten", "rund", "seen", "ein", "grossteil", "davon", "sind", "kleinere", "bergseen", "insgesamt", "sind", "ungef\u00e4hr", "vier", "prozent", "der", "oberfl\u00e4che", "der", "schweiz", "von", "seen", "bedeckt", "diese", "summe", "wird", "aber", "haupts\u00e4chlich", "von", "den", "gr\u00f6ssten", "seen", "der", "schweiz", "bestimmt", "der", "gr\u00f6sste", "see", "der", "schweiz", "ist", "der", "genfersee", "quadratkilometer", "an", "der", "franz\u00f6sischen", "grenze", "er", "liegt", "zu", "knapp", "prozent", "auf", "schweizer", "boden", "der", "an", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "grenzende", "bodensee", "ist", "mit", "quadratkilometern", "etwas", "kleiner", "prozent", "der", "uferl\u00e4nge", "auf", "schweizer", "boden", "der", "lago", "maggiore", "an", "der", "italienischen", "grenze", "prozent", "auf", "schweizer", "territorium", "bildet", "mit", "m", "\u00fc", "m", "den", "tiefsten", "punkt", "der", "schweiz", "die", "gr\u00f6ssten", "vollst\u00e4ndig", "in", "der", "schweiz", "liegenden", "seen", "sind", "der", "neuenburgersee", "quadratkilometer", "der", "vierwaldst\u00e4ttersee", "quadratkilometer", "und", "der", "z\u00fcrichsee", "quadratkilometerin", "den", "schweizer", "seen", "und", "fl\u00fcssen", "liegen", "zahlreiche", "gr\u00f6ssere", "und", "kleinere", "inseln", "zu", "den", "bekanntesten", "z\u00e4hlen", "die", "isole", "di", "brissago", "die", "st", "petersinsel", "und", "die", "ufenau", "klima", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "herrscht", "gem\u00e4ssigtes", "meistens", "von", "atlantischen", "winden", "gepr\u00e4gtes", "subozeanisches", "klima", "nach", "troll", "&", "paffen", "s\u00fcdlich", "der", "alpen", "ist", "es", "eher", "mediterran", "das", "klima", "ist", "regional", "jedoch", "sehr", "unterschiedlich", "bedingt", "durch", "die", "geographischen", "elemente", "grunds\u00e4tzlich", "herrscht", "vom", "jurabogen", "\u00fcber", "mittelland", "und", "voralpen", "t\u00e4glich", "ein", "\u00e4hnliches", "wetter", "w\u00e4hrend", "inneralpin", "und", "in", "der", "s\u00fcdschweiz", "vollkommen", "anderes", "wetter", "herrschen", "kann", "in", "der", "zentralschweiz", "in", "den", "alpen", "und", "im", "tessin", "betr\u00e4gt", "die", "durchschnittliche", "niederschlagsmenge", "ungef\u00e4hr", "millimeter", "im", "jahr", "niederschlagsreichster", "ort", "ist", "der", "s\u00e4ntis", "m", "\u00fc", "m", "mit", "durchschnittlich", "mm", "trockenster", "ort", "ist", "ackersand", "im", "vispertal", "mit", "durchschnittlich", "millimetern", "im", "jahr", "beide", "werte", "normperiode", "in", "der", "normperiode", "lag", "der", "wert", "f\u00fcr", "ackersand", "noch", "bei", "millimetern", "im", "mittelland", "betr\u00e4gt", "die", "menge", "etwa", "bis", "millimeter", "pro", "jahr", "als", "einzige", "region", "der", "schweiz", "verzeichnet", "diese", "region", "seit", "dem", "jahr", "eine", "statistisch", "signifikante", "zunahme", "der", "j\u00e4hrlichen", "niederschlagsmengen", "die", "vor", "allem", "auf", "eine", "zunahme", "in", "den", "wintermonaten", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "die", "niederschlagsmenge", "in", "der", "schweiz", "ist", "im", "sommer", "allgemein", "ungef\u00e4hr", "doppelt", "so", "hoch", "wie", "im", "winter", "prim\u00e4r", "abh\u00e4ngig", "von", "der", "h\u00f6henlage", "f\u00e4llt", "im", "winter", "viel", "niederschlag", "als", "schnee", "sodass", "in", "den", "alpen", "und", "voralpen", "monatelang", "eine", "geschlossene", "schneedecke", "liegt", "vergleichsweise", "selten", "schneit", "es", "in", "den", "regionen", "um", "genf", "und", "basel", "sowie", "im", "s\u00fcdtessin", "hier", "kann", "es", "auch", "winter", "ohne", "schneedecke", "geben", "die", "gr\u00f6sste", "schneeh\u00f6he", "in", "der", "schweiz", "wurde", "mit", "cm", "im", "april", "auf", "dem", "s\u00e4ntis", "gemessendie", "temperaturen", "in", "der", "schweiz", "sind", "prim\u00e4r", "abh\u00e4ngig", "von", "der", "h\u00f6henlage", "zudem", "sind", "sie", "in", "der", "tendenz", "im", "westen", "statistisch", "etwas", "h\u00f6her", "als", "im", "osten", "ca", "\u00b0c", "generell", "liegt", "in", "den", "niederungen", "die", "durchschnittstemperatur", "im", "januar", "bei", "rund", "bis", "+", "\u00b0c", "im", "w\u00e4rmsten", "monat", "dem", "juli", "liegt", "sie", "bei", "bis", "\u00b0c", "die", "jahresmitteltemperaturen", "betragen", "ungef\u00e4hr", "bis", "\u00b0c", "der", "durchschnittlich", "w\u00e4rmste", "ort", "mit", "verf\u00fcgbarer", "messreihe", "ist", "lugano", "mit", "einem", "jahresmittel", "von", "\u00b0c", "normperiode", "wie", "an", "fast", "allen", "messstationen", "zeigt", "sich", "auch", "hier", "der", "klimawandel", "in", "der", "normperiode", "lag", "der", "durchschnittswert", "noch", "bei", "\u00b0c", "der", "durchschnittlich", "k\u00e4lteste", "ort", "ist", "das", "jungfraujoch", "mit", "\u00b0c", "normperiode", "auch", "hier", "hat", "die", "durchschnittstemperatur", "um", "\u00b0c", "zugenommen", "seit", "der", "normperiode", "absolute", "rekorde", "wurden", "in", "grono", "mit", "\u00b0c", "am", "august", "gemessen", "beziehungsweise", "in", "la", "br\u00e9vine", "mit", "\u00b0c", "januar", "verglichen", "mit", "der", "h\u00f6henlage", "von", "vergleichsorten", "im", "mittelland", "sind", "die", "temperaturen", "im", "rhonetal", "im", "rheintal", "und", "in", "der", "region", "basel", "durchschnittlich", "ein", "bis", "zwei", "grad", "celsius", "w\u00e4rmer", "in", "der", "magadinoebene", "im", "tessin", "zwei", "bis", "drei", "grad", "obwohl", "klimatisch", "zur", "s\u00fcdschweiz", "z\u00e4hlend", "sind", "die", "temperaturen", "im", "engadin", "um", "durchschnittlich", "zehn", "grad", "celsius", "k\u00e4lter", "dies", "liegt", "daran", "dass", "das", "engadin", "ein", "alpines", "hochtal", "ist", "\u00e4hnliches", "gilt", "f\u00fcr", "die", "seitent\u00e4ler", "und", "das", "goms", "im", "wallishagel", "ist", "in", "den", "alpen", "in", "der", "romandie", "und", "im", "tessin", "ein", "eher", "seltenes", "ereignis", "in", "der", "periode", "von", "bis", "hagelte", "es", "im", "emmental", "im", "laufental", "und", "im", "toggenburg", "im", "jahresdurchschnitt", "bis", "zu", "minuten", "in", "den", "anderen", "regionen", "waren", "es", "unter", "minuten", "nebel", "ist", "im", "ganzen", "mittelland", "zu", "beobachten", "die", "alpengebiete", "sind", "seltener", "betroffen", "besonders", "h\u00e4ufig", "ist", "der", "nebel", "entlang", "der", "aare", "der", "n\u00f6rdlichen", "reuss", "und", "im", "thurgau", "wo", "er", "vor", "allem", "im", "herbst", "im", "winter", "und", "im", "fr\u00fchfr\u00fchling", "\u00fcber", "mehrere", "wochen", "auftreten", "kann", "mit", "ausnahme", "von", "hochnebel", "ist", "nebel", "im", "jurabogen", "und", "in", "der", "region", "basel", "ein", "vergleichsweise", "seltenes", "ph\u00e4nomen", "die", "nebelh\u00e4ufigkeit", "im", "schweizer", "mittelland", "ist", "seit", "den", "er", "jahren", "deutlich", "zur\u00fcckgegangen", "die", "wetterstation", "z\u00fcrichkloten", "zum", "beispiel", "registrierte", "fr\u00fcher", "immer", "wieder", "jahre", "mit", "bis", "nebeltagen", "heute", "sind", "es", "um", "die", "ursachen", "f\u00fcr", "den", "nebelr\u00fcckgang", "d\u00fcrften", "in", "einer", "umstellung", "der", "vorherrschenden", "wetterlagen", "und", "in", "der", "verbesserung", "der", "luftreinhaltung", "zu", "finden", "seinh\u00e4ufig", "auftretende", "winde", "in", "der", "schweiz", "sind", "der", "milde", "f\u00f6hn", "beidseits", "des", "alpenkamms", "und", "die", "kalte", "bise", "von", "der", "die", "s\u00fcdschweiz", "oft", "verschont", "wird", "die", "h\u00f6chste", "je", "gemessene", "windgeschwindigkeit", "ist", "kilometer", "pro", "stunde", "jungfraujoch", "februar", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "meteorologie", "und", "klimatologie", "meteoschweiz", "ist", "der", "staatliche", "wetterdienst", "der", "schweiz", "weitere", "bekannte", "private", "wetterdienste", "sind", "srf", "meteo", "meteomedia", "und", "meteonews", "in", "davos", "ist", "das", "institut", "f\u00fcr", "schnee", "und", "lawinenforschung", "beheimatet", "klimawandel", "durch", "die", "globale", "erw\u00e4rmung", "hat", "sich", "auch", "das", "klima", "in", "der", "schweiz", "ver\u00e4ndert", "die", "jahresdurchschnittstemperatur", "ist", "seit", "der", "vorindustriellen", "zeit", "um", "um", "rund", "\u00b0c", "stand", "september", "angestiegen", "dies", "ist", "mehr", "als", "doppelt", "so", "viel", "wie", "im", "weltweiten", "durchschnitt", "seit", "hat", "die", "erw\u00e4rmung", "jede", "dekade", "kontinuierlich", "zugenommen", "die", "landesweit", "gemittelte", "jahrestemperatur", "erreichte", "mit", "\u00b0c", "\u00b0c", "\u00fcber", "der", "norm", "den", "weitaus", "h\u00f6chsten", "wert", "seit", "messbeginn", "das", "jahr", "setzt", "damit", "den", "kr\u00e4ftigen", "erw\u00e4rmungstrend", "der", "letzten", "jahre", "fort", "die", "sieben", "w\u00e4rmsten", "jahre", "seit", "messbeginn", "wurden", "alle", "nach", "dem", "jahr", "registriertals", "besonders", "grosse", "herausforderung", "gilt", "u", "a", "der", "gletscherschwund", "er", "tangiert", "z", "b", "die", "verf\u00fcgbarkeit", "von", "trinkwasser", "und", "die", "gewinnung", "von", "strom", "durch", "wasserkraft", "klimawissenschaftler", "prognostizieren", "dass", "die", "meisten", "alpengletscher", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "verschwunden", "sein", "werden", "auch", "ergeben", "sich", "trends", "in", "den", "niederschlagssummen", "z", "b", "eine", "signifikante", "zunahme", "im", "mittelland", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "eine", "zunahme", "in", "der", "h\u00e4ufigkeit", "und", "intensit\u00e4t", "der", "starkniederschl\u00e4ge", "was", "wiederum", "zu", "lokalen", "\u00fcberschwemmungen", "f\u00fchren", "kann", "die", "sommer", "werden", "hingegen", "trockener", "und", "heisser", "wodurch", "es", "vor", "allem", "in", "der", "landwirtschaft", "zu", "wasserknappheit", "kommen", "kann", "f\u00e4llt", "die", "schweiz", "beim", "sogenannten", "klimaschutzindex", "auf", "rang", "zur\u00fcck", "am", "meisten", "tr\u00e4gt", "der", "verkehrssektor", "zum", "ausstoss", "von", "treibhausgasen", "bei", "der", "coausstoss", "der", "schweiz", "pro", "kopf", "und", "der", "coausstoss", "bezogen", "auf", "das", "bruttoinlandprodukt", "sind", "verglichen", "mit", "anderen", "oecdstaaten", "relativ", "niedrig", "die", "treibhausgase", "die", "die", "schweiz", "im", "ausland", "produziert", "werden", "nicht", "den", "schweizern", "angerechnet", "w\u00fcrden", "diese", "dazugerechnet", "s\u00e4he", "die", "cobilanz", "negativer", "aus", "pro", "person", "hat", "die", "schweiz", "hinter", "luxemburg", "und", "belgien", "den", "gr\u00f6ssten", "coausstoss", "in", "europa", "bei", "den", "\u00fcbertragungseffekten", "belegt", "die", "schweiz", "den", "letzten", "platz", "die", "aktuelle", "klimapolitik", "der", "schweiz", "beabsichtigt", "die", "coemissionen", "bis", "um", "mindestens", "prozent", "gegen\u00fcber", "zu", "reduzieren", "und", "bis", "zur", "vollst\u00e4ndigen", "vermeidung", "vorgenannter", "emissionen", "natur", "in", "der", "schweiz", "sind", "etwa", "'", "arten", "von", "pflanzen", "tieren", "und", "pilzen", "bekannt", "darunter", "befinden", "sich", "ca", "'", "tierarten", "wovon", "wiederum", "ca", "'", "insektenarten", "und", "ca", "s\u00e4ugetierarten", "sind", "etwa", "prozent", "der", "tierarten", "sind", "gef\u00e4hrdet", "besonders", "amphibien", "und", "reptilien", "das", "schweizer", "gew\u00e4ssernetz", "umfasst", "rund", "'", "kilometer", "fluss", "und", "bachl\u00e4ufe", "das", "jedermannszutrittsrecht", "gestattet", "in", "der", "schweiz", "allen", "menschen", "sich", "unter", "bestimmten", "einschr\u00e4nkungen", "frei", "in", "der", "natur", "zu", "bewegen", "auch", "das", "sammeln", "von", "beeren", "und", "pilzen", "ist", "mit", "einschr\u00e4nkungen", "gestattet", "in", "einigen", "kantonen", "darf", "an", "bestimmten", "gew\u00e4ssern", "im", "rahmen", "des", "freiangelrechts", "unter", "gewissen", "voraussetzungen", "ohne", "bewilligung", "gefischt", "werden", "ansonsten", "ist", "ein", "patent", "n\u00f6tig", "die", "jagd", "ist", "in", "den", "n\u00f6rdlichen", "kantonen", "als", "revierjagd", "organisiert", "in", "den", "meisten", "\u00fcbrigen", "kantonen", "als", "patentjagd", "siehe", "auch", "jagdrecht", "schweiz", "flora", "und", "vegetation", "ein", "drittel", "der", "landoberfl\u00e4che", "der", "schweiz", "ist", "bewaldet", "in", "den", "alpen", "dominieren", "nadelh\u00f6lzer", "tannen", "fichten", "l\u00e4rchen", "und", "arven", "die", "w\u00e4lder", "in", "den", "alpen", "haben", "wichtige", "funktionen", "als", "lawinenbannwald", "und", "hochwasserschutz", "der", "wald", "f\u00e4ngt", "die", "regenmenge", "auf", "und", "gibt", "sie", "nur", "langsam", "wieder", "ab", "im", "mittelland", "im", "jura", "und", "auf", "der", "alpens\u00fcdseite", "unterhalb", "von", "metern", "wachsen", "laubmischw\u00e4lder", "und", "laubw\u00e4lder", "besonders", "bekannte", "waldgebiete", "in", "der", "schweiz", "sind", "der", "aletschwald", "der", "sihlwald", "und", "der", "pfynwald", "sowie", "die", "alpinen", "urw\u00e4lder", "b\u00f6dmerenwald", "unber\u00fchrter", "kernbereich", "ca", "hektaren", "der", "tannenurwald", "von", "lac", "de", "derborence", "hektaren", "der", "fichtenwald", "scatl\u00e8", "bei", "brigels", "im", "kanton", "graub\u00fcnden", "ha", "sowie", "das", "waldreservat", "val", "cama", "val", "leggia", "im", "misox", "der", "tamangur", "im", "unterengadin", "ist", "der", "h\u00f6chstgelegene", "arvenwald", "europas", "im", "tessin", "und", "im", "misox", "gibt", "es", "als", "regionale", "besonderheit", "ausgedehnte", "kastanienw\u00e4lder", "die", "in", "fr\u00fcheren", "zeiten", "eine", "hauptrolle", "in", "der", "ern\u00e4hrung", "der", "bev\u00f6lkerung", "spielten", "die", "drei", "gr\u00f6ssten", "zusammenh\u00e4ngenden", "w\u00e4lder", "der", "schweiz", "liegen", "in", "der", "s\u00fcdschweiz", "sowie", "auf", "den", "jurah\u00f6hen", "es", "sind", "dies", "waldfl\u00e4chen", "westlich", "der", "maggia", "quadratkilometer", "zwischen", "dem", "monte", "tamaro", "und", "roveredo", "quadratkilometer", "sowie", "beim", "col", "du", "mollendruz", "bis", "zur", "landesgrenze", "beim", "la", "d\u00f4le", "quadratkilometer", "\u00fcber", "pflanzenarten", "in", "der", "schweiz", "gelten", "als", "vom", "aussterben", "bedrohtin", "den", "tallagen", "des", "tessins", "sowie", "vereinzelt", "im", "mittelland", "wachsen", "als", "zierpflanzen", "einige", "palmenarten", "beispielsweise", "die", "zwergpalme", "oder", "die", "chinesische", "hanfpalme", "letztere", "palmenart", "verwilderte", "und", "da", "sie", "einheimisches", "geh\u00f6lz", "bedr\u00e4ngt", "wird", "sie", "als", "invasiver", "neophyt", "auf", "der", "schwarzen", "liste", "invasiver", "neophyten", "aufgef\u00fchrt", "fauna", "die", "fauna", "in", "der", "schweiz", "beinhaltet", "circa", "s\u00e4ugetierarten", "in", "freier", "wildbahn", "davon", "ist", "der", "gr\u00f6sste", "teil", "den", "flederm\u00e4usen", "und", "anderen", "kleins\u00e4ugern", "zuzuordnen", "alle", "grossen", "raubtiere", "sind", "in", "den", "letzten", "hundert", "jahren", "aus", "der", "schweiz", "verschwunden", "die", "wichtigkeit", "von", "r\u00e4ubern", "in", "einem", "gesunden", "\u00f6kosystem", "wurde", "erkannt", "und", "luchs", "wolf", "und", "b\u00e4r", "wurden", "unter", "schutz", "gestellt", "der", "luchs", "wurde", "wieder", "in", "die", "schweiz", "eingef\u00fchrt", "der", "wolf", "ist", "selbst\u00e4ndig", "von", "italien", "und", "frankreich", "her", "eingewandert", "ein", "rudel", "lebt", "z", "b", "in", "der", "region", "des", "piz", "beverin", "im", "s\u00fcdosten", "graub\u00fcndens", "sind", "seit", "zudem", "vereinzelt", "von", "italien", "herkommende", "braunb\u00e4ren", "die", "seit", "durch", "die", "jagd", "verschwunden", "waren", "auf", "schweizer", "territorium", "anzutreffen", "ohne", "dass", "sich", "jedoch", "bis", "anhin", "eine", "population", "bilden", "konnte", "am", "h\u00e4ufigsten", "zu", "beobachten", "ist", "der", "rotfuchs", "er", "f\u00fchlt", "sich", "auch", "in", "den", "schweizer", "st\u00e4dten", "wohl", "dachse", "bewohnen", "oft", "mit", "f\u00fcchsen", "zusammen", "dieselbe", "wohnh\u00f6hle", "weshalb", "sie", "stark", "unter", "der", "verfolgung", "des", "fuchses", "litten", "als", "weitere", "baubewohner", "gibt", "es", "in", "einigen", "alpenregionen", "murmeltiere", "neben", "dem", "luchs", "gibt", "es", "in", "der", "schweiz", "vereinzelte", "populationen", "von", "wildkatzen", "im", "jura", "wurde", "der", "nach", "dem", "fischereigesetz", "von", "zur", "ausrottung", "bestimmte", "fischotter", "unter", "schutz", "gestellt", "dennoch", "ist", "er", "bis", "aus", "der", "schweiz", "verschwunden", "letzte", "spuren", "fanden", "sich", "am", "neuenburgersee", "hauptgrund", "f\u00fcr", "das", "aussterben", "war", "wohl", "der", "zustand", "der", "gew\u00e4sser", "und", "die", "dadurch", "reduzierten", "fischbest\u00e4nde", "seit", "wurde", "er", "wieder", "vereinzelt", "gesichtet", "oft", "in", "siedlungen", "anzutreffen", "ist", "der", "steinmarder", "sein", "verwandter", "der", "baummarder", "ist", "eher", "selten", "und", "h\u00e4lt", "abstand", "zu", "menschen", "der", "erste", "goldschakal", "wurde", "gesichtet", "bei", "den", "huftieren", "sind", "ebenfalls", "verschiedene", "arten", "aus", "der", "schweiz", "verschwunden", "so", "zum", "beispiel", "der", "wisent", "und", "der", "elch", "einige", "ausgerottete", "arten", "wie", "der", "alpensteinbock", "wurden", "mittlerweile", "wieder", "angesiedelt", "er", "bev\u00f6lkert", "das", "hochgebirge", "der", "alpen", "im", "unterwallis", "gibt", "es", "zwei", "kolonien", "von", "europ\u00e4ischen", "mufflons", "die", "aus", "frankreich", "eingewandert", "sind", "die", "g\u00e4mse", "ist", "in", "den", "h\u00f6her", "gelegenen", "regionen", "der", "alpen", "sowie", "des", "juras", "sehr", "h\u00e4ufig", "gr\u00f6sste", "hirschart", "ist", "momentan", "der", "rothirsch", "kleinste", "einheimische", "hirschart", "ist", "das", "reh", "das", "reh", "ist", "auch", "die", "h\u00e4ufigste", "hirschart", "und", "besiedelt", "mittelland", "und", "jura", "im", "z\u00fcrcherischschaffhausischen", "grenzgebiet", "beim", "rafzerfeld", "kommt", "der", "sikahirsch", "vor", "in", "den", "wirren", "des", "zweiten", "weltkrieges", "entkamen", "einige", "tiere", "aus", "s\u00fcddeutschen", "gehegen", "und", "besiedelten", "von", "dort", "aus", "die", "schweiz", "ebenfalls", "recht", "h\u00e4ufig", "in", "einigen", "gebieten", "der", "nordschweiz", "ist", "das", "wildschwein", "von", "den", "nagetieren", "wurde", "der", "biber", "wieder", "eingef\u00fchrt", "im", "september", "wurde", "im", "naturpark", "thal", "im", "kanton", "solothurn", "eine", "testherde", "von", "wisenten", "in", "betreuter", "halbfreiheit", "ausgesetzt", "in", "der", "schweiz", "leben", "zahlreiche", "vogelarten", "die", "schweizer", "seen", "und", "fl\u00fcsse", "sind", "wichtige", "rast", "und", "\u00fcberwinterungsgebiete", "f\u00fcr", "wasserv\u00f6gel", "so", "\u00fcberwintern", "j\u00e4hrlich", "mehrere", "tausend", "reiher", "tafel", "und", "kolbenenten", "sowie", "blessh\u00fchner", "g\u00e4nses\u00e4ger", "und", "haubentaucher", "in", "der", "schweiz", "von", "den", "greifv\u00f6geln", "sind", "vor", "allem", "der", "turmfalke", "und", "der", "m\u00e4usebussard", "sehr", "h\u00e4ufig", "aber", "auch", "rot", "und", "schwarzmilane", "kommen", "regelm\u00e4ssig", "vor", "der", "steinadler", "besiedelt", "erneut", "den", "gesamten", "alpenraum", "auch", "die", "best\u00e4nde", "von", "habicht", "und", "sperber", "haben", "sich", "erholt", "und", "sind", "stabil", "der", "ausgerottete", "bartgeier", "wurde", "im", "schweizerischen", "nationalpark", "ausgesetzt", "br\u00fcteten", "drei", "paare", "erstmals", "in", "der", "schweiz", "von", "den", "raufussh\u00fchnern", "besiedeln", "haselhuhn", "alpenschneehuhn", "birkhuhn", "und", "auerhuhn", "die", "schweizer", "alpen", "sowie", "zum", "teil", "den", "jurabogen", "die", "best\u00e4nde", "des", "auerhuhns", "sind", "jedoch", "aufgrund", "des", "alpentourismus", "sowie", "der", "intensivierung", "der", "forstwirtschaft", "stark", "gef\u00e4hrdet", "so", "ist", "das", "auerhuhn", "bereits", "aus", "vielen", "gebieten", "der", "voralpen", "und", "des", "n\u00f6rdlichen", "juras", "verschwunden", "naturschutzorganisationen", "bem\u00fchen", "sich", "jedoch", "intensiv", "um", "die", "erhaltung", "der", "art", "das", "steinhuhn", "besiedelt", "die", "gebiete", "im", "bereich", "der", "waldgrenze", "stark", "vom", "aussterben", "bedroht", "sind", "das", "rebhuhn", "der", "wachtelk\u00f6nig", "sowie", "der", "grosse", "brachvogel", "in", "der", "schweiz", "leben", "eulenarten", "wie", "der", "waldkauz", "die", "waldohreule", "der", "uhu", "der", "sperlingskauz", "sowie", "raufusskauz", "und", "schleiereule", "in", "den", "alten", "bergw\u00e4ldern", "leben", "viele", "spechtarten", "singv\u00f6gel", "sind", "in", "der", "schweiz", "zahlreich", "vertreten", "durch", "die", "ausdehnung", "des", "siedlungsraumes", "die", "intensivierung", "der", "landwirtschaft", "auch", "in", "immer", "h\u00f6heren", "bergregionen", "sowie", "den", "wintertourismus", "sind", "viele", "vogelarten", "in", "der", "schweiz", "gef\u00e4hrdet", "insgesamt", "stehen", "knapp", "prozent", "der", "vogelarten", "in", "der", "schweiz", "auf", "der", "roten", "liste", "der", "gef\u00e4hrdeten", "arten", "bei", "uhus", "und", "weissst\u00f6rchen", "ist", "der", "stromschlag", "laut", "daniela", "heynen", "von", "der", "vogelwarte", "sempach", "eine", "der", "h\u00e4ufigsten", "bekannten", "todesursachen", "vgl", "vogelschlagan", "reptilien", "sind", "vor", "allem", "viele", "schlangenarten", "zu", "nennen", "die", "sich", "in", "den", "sonnigen", "s\u00fcdt\u00e4lern", "der", "alpen", "wohl", "f\u00fchlen", "wie", "die", "aspisviper", "in", "den", "hochlagen", "der", "alpen", "und", "des", "juras", "lebt", "zudem", "die", "kreuzotter", "weitaus", "h\u00e4ufiger", "und", "weiter", "verbreitet", "sind", "jedoch", "ungiftige", "schlangen", "wie", "die", "ringelnatter", "und", "die", "w\u00fcrfelnatter", "stark", "verbreitet", "sind", "verschiedene", "eidechsenarten", "als", "einzige", "einheimische", "schildkr\u00f6tenart", "ist", "die", "europ\u00e4ische", "sumpfschildkr\u00f6te", "anzutreffen", "daneben", "gibt", "es", "in", "der", "schweiz", "die", "nicht", "einheimische", "rotwangenschmuckschildkr\u00f6te", "welche", "weit", "verbreitet", "ist", "amphibien", "sind", "in", "der", "schweiz", "weit", "verbreitet", "h\u00e4ufig", "sind", "etwa", "der", "grasfrosch", "die", "erdkr\u00f6te", "und", "der", "bergmolch", "deutlich", "seltener", "sind", "hingegen", "der", "laubfrosch", "die", "geburtshelferkr\u00f6te", "und", "der", "alpenkammmolch", "das", "typischste", "wirbeltier", "der", "schweiz", "ist", "der", "alpensalamander", "dessen", "gr\u00f6sste", "populationen", "und", "das", "zentrum", "seiner", "verbreitung", "sind", "die", "schweizer", "alpen", "in", "den", "schweizer", "gew\u00e4ssern", "gibt", "es", "etwa", "einheimische", "fischarten", "und", "unterarten", "davon", "eine", "einmalige", "vielfalt", "an", "felchen", "zus\u00e4tzlich", "kommen", "etwa", "eingef\u00fchrte", "fischarten", "hinzu", "zudem", "gibt", "es", "vier", "einheimische", "krebsarten", "edelkrebs", "italienischer", "dohlenkrebs", "dohlenkrebs", "steinkrebs", "und", "vier", "eingef\u00fchrte", "krebsarten", "seit", "dem", "jahrhundert", "werden", "die", "fischbest\u00e4nde", "auch", "durch", "besatzmassnahmen", "k\u00fcnstlich", "erneuert", "insbesondere", "seit", "den", "er", "jahren", "pro", "jahr", "werden", "mehrere", "hundert", "millionen", "jungfische", "ausgesetztden", "gr\u00f6ssten", "teil", "aller", "tierarten", "machen", "mit", "etwa", "einem", "viertel", "die", "insekten", "aus", "naturschutz", "ziel", "des", "naturschutzes", "in", "der", "schweiz", "ist", "es", "das", "heimatliche", "landschafts", "und", "ortsbild", "die", "geschichtlichen", "st\u00e4tten", "sowie", "die", "natur", "und", "kulturdenkm\u00e4ler", "des", "landes", "zu", "schonen", "zu", "sch\u00fctzen", "sowie", "ihre", "erhaltung", "und", "pflege", "zu", "f\u00f6rdern", "der", "naturschutz", "ist", "rechtlich", "im", "bundesgesetz", "\u00fcber", "den", "natur", "und", "heimatschutz", "nhg", "geregelt", "teilregelungen", "existieren", "zudem", "in", "der", "wald", "und", "landwirtschaftsgesetzgebung", "von", "bund", "und", "kantonen", "schweizweit", "sind", "etwa", "ranger", "im", "einsatzderzeit", "stand", "mai", "sind", "p\u00e4rke", "von", "nationaler", "bedeutung", "in", "betrieb", "und", "befinden", "sich", "in", "der", "errichtungsphase", "der", "bekannteste", "unter", "ihnen", "ist", "der", "gegr\u00fcndete", "schweizerische", "nationalpark", "im", "kanton", "graub\u00fcnden", "zwei", "parks", "sind", "ausserdem", "auch", "als", "biosph\u00e4renreservate", "ausgezeichnet", "gesch\u00fctzte", "landschaften", "sind", "im", "bundesinventar", "der", "landschaften", "und", "naturdenkm\u00e4ler", "von", "nationaler", "bedeutung", "aufgef\u00fchrtin", "der", "schweiz", "gibt", "es", "naturwaldreservate", "inklusive", "des", "schweizerischen", "nationalparks", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "'", "hektar", "das", "entspricht", "prozent", "der", "schweizer", "waldfl\u00e4che", "stand", "appenzell", "innerrhoden", "ist", "der", "einzige", "bergkanton", "ohne", "wildruhezoneauch", "private", "organisationen", "k\u00fcmmern", "sich", "um", "den", "einheimischen", "naturschutz", "so", "etwa", "pro", "natura", "die", "vertraglich", "\u00fcber", "naturschutzgebiete", "in", "der", "schweiz", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "fast", "km\u00b2", "sichert", "oder", "der", "schweizer", "vogelschutzseit", "sind", "moore", "und", "hochmoore", "durch", "die", "bundesverfassung", "streng", "gesch\u00fctzt", "rothenthurminitiative", "das", "bundesinventar", "der", "flachmoore", "von", "nationaler", "bedeutung", "verzeichnete", "'", "schutzw\u00fcrdige", "moore", "mit", "rund", "'", "hektaren", "gesamtfl\u00e4che", "und", "das", "bundesinventar", "der", "hochmoore", "von", "nationaler", "bedeutung", "umfasst", "moore", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "rund", "'", "hektaren", "dies", "entspricht", "etwa", "der", "landesfl\u00e4che", "wurde", "lancy", "als", "erste", "gemeinde", "biosuissezertifiziertbis", "wurden", "nicht", "gen\u00fcgend", "fl\u00e4chen", "f\u00fcr", "das", "smaragdnetzwerk", "angemeldet", "bisher", "existieren", "erst", "smaragdgebiete", "die", "schweiz", "hat", "von", "allen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "den", "niedrigsten", "anteil", "an", "schutzgebieten", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "landesfl\u00e4che", "unter", "anderem", "tr\u00e4gt", "der", "tourismus", "die", "ausdehnung", "der", "siedlungsfl\u00e4che", "die", "intensivierung", "der", "landwirtschaft", "die", "umweltverschmutzung", "und", "die", "\u00fcbernutzung", "von", "ressourcen", "zum", "biodiversit\u00e4tsverlust", "bei", "kam", "birdlife", "schweiz", "zum", "schluss", "dass", "die", "schweiz", "viel", "zu", "wenig", "f\u00fcr", "ihre", "reichhaltige", "biodiversit\u00e4t", "unternommen", "hat", "auch", "die", "oecd", "und", "die", "europ\u00e4ische", "umweltagentur", "weisen", "darauf", "hin", "dass", "die", "bisherigen", "massnahmen", "zum", "schutz", "der", "biologischen", "vielfalt", "l\u00e4ngst", "nicht", "ausreichend", "seien", "zoologische", "g\u00e4rten", "verschiedene", "zoos", "und", "tierp\u00e4rke", "zeigen", "den", "besuchern", "einheimische", "wie", "auch", "exotische", "tiere", "zu", "den", "bekanntesten", "zoologischen", "g\u00e4rten", "in", "der", "schweiz", "geh\u00f6ren", "der", "zoo", "basel", "der", "zoo", "z\u00fcrich", "mit", "seiner", "masoalahalle", "knies", "kinderzoo", "sowie", "der", "tierpark", "bern", "bev\u00f6lkerung", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "die", "kleinste", "politische", "einheit", "bilden", "die", "gemeinden", "so", "z\u00e4hlen", "auch", "st\u00e4dte", "als", "gemeinden", "per", "januar", "existierten", "politische", "gemeinden", "die", "zahl", "hat", "in", "den", "letzten", "jahren", "durch", "gemeindefusionen", "stark", "abgenommen", "per", "dezember", "ist", "z\u00fcrich", "mit", "'", "einwohnern", "die", "bev\u00f6lkerungsreichste", "stadt", "der", "schweiz", "die", "bev\u00f6lkerungs\u00e4rmste", "ist", "kammersrohr", "mit", "einwohnern", "weitere", "grossst\u00e4dte", "sind", "genf", "mit", "'", "einwohnern", "basel", "mit", "'", "lausanne", "mit", "'", "die", "bundesstadt", "bern", "mit", "'", "sowie", "winterthur", "mit", "'", "einwohnern", "die", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "st\u00e4dte", "mit", "weniger", "als", "'", "einwohnern", "sind", "luzern", "mit", "'", "st", "gallen", "mit", "'", "lugano", "mit", "'", "und", "bielbienne", "mit", "'", "einwohnern", "in", "der", "agglomeration", "z\u00fcrich", "leben", "rund", "''", "menschen", "in", "der", "agglomeration", "genf", "'", "in", "der", "agglomeration", "basel", "'", "in", "der", "agglomeration", "lausanne", "'", "und", "in", "der", "agglomeration", "bern", "'", "menschen", "dezember", "insgesamt", "leben", "fast", "drei", "viertel", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "einer", "der", "schweizer", "agglomerationendie", "fl\u00e4chengr\u00f6sste", "politische", "gemeinde", "ist", "seit", "dem", "januar", "die", "durch", "fusion", "entstandene", "gemeinde", "scuol", "kanton", "graub\u00fcnden", "mit", "quadratkilometern", "zuvor", "war", "die", "fl\u00e4chenm\u00e4ssig", "gr\u00f6sste", "gemeinde", "die", "ebenfalls", "durch", "fusion", "entstandene", "gemeinde", "glarus", "s\u00fcd", "kanton", "glarus", "mit", "quadratkilometern", "die", "fl\u00e4chenkleinsten", "gemeinden", "sind", "gottlieben", "tg", "und", "rivaz", "vd", "mit", "je", "quadratkilometerndie", "gemeinde", "zwischbergen", "hat", "von", "allen", "schweizer", "gemeinden", "die", "gr\u00f6sste", "geschlechterdifferenz", "mit", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "stand", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "ist", "die", "gebr\u00e4uchliche", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "staatsb\u00fcrgerschaft", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "es", "kann", "gem\u00e4ss", "art", "abs", "der", "bundesverfassung", "nicht", "ohne", "gleichzeitigen", "erwerb", "des", "b\u00fcrgerrechts", "einer", "gemeinde", "und", "des", "b\u00fcrgerrechts", "des", "kantons", "erworben", "werden", "gemeinde", "und", "kantonsb\u00fcrgerrecht", "vermitteln", "das", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "die", "gemeinde", "deren", "gemeindeb\u00fcrgerrecht", "ein", "schweizer", "besitzt", "wird", "b\u00fcrgerort", "auch", "heimatort", "genanntder", "schweizer", "pass", "und", "die", "identit\u00e4tskarte", "dienen", "dem", "nachweis", "der", "staatsb\u00fcrgerschaft", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaftdas", "staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht", "der", "schweiz", "ist", "im", "internationalen", "vergleich", "restriktiv", "und", "in", "den", "kantonen", "bestehen", "jeweils", "unterschiedliche", "regelungen", "in", "der", "schweiz", "geborene", "kinder", "von", "im", "land", "lebenden", "ausl\u00e4ndern", "erhalten", "nicht", "automatisch", "die", "staatsb\u00fcrgerschaftschweizer", "die", "im", "ausland", "leben", "werden", "auslandschweizer", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "als", "f\u00fcnfte", "schweiz", "bezeichnet", "dieser", "ausdruck", "erkl\u00e4rt", "sich", "aus", "den", "vier", "sprachregionen", "der", "schweiz", "ende", "lebten", "'", "schweizer", "staatsangeh\u00f6rige", "im", "ausland", "davon", "in", "europa", "in", "nordamerika", "in", "s\u00fcdamerika", "in", "asien", "in", "australien", "und", "in", "afrika", "statistik", "der", "bei", "einer", "schweizerischen", "auslandsvertretung", "gemeldeten", "demographie", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "hat", "sich", "die", "einwohnerzahl", "mehr", "als", "verdoppelt", "von", "millionen", "auf", "millionen", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "flachte", "auf", "prozent", "ab", "die", "bev\u00f6lkerungszunahme", "erreichte", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "zwischen", "und", "zu", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckg\u00e4ngen", "kam", "es", "einzig", "als", "folge", "der", "spanischen", "grippe", "und", "in", "den", "wirtschaftlichen", "rezessionsjahren", "w\u00e4hrend", "insgesamt", "'", "menschen", "in", "die", "schweiz", "einwanderten", "verliessen", "'", "das", "landdas", "wachstum", "der", "bev\u00f6lkerung", "mit", "schweizer", "pass", "ist", "seit", "langsamer", "und", "konstanter", "als", "jenes", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "verlaufen", "die", "entwicklung", "der", "ausl\u00e4ndischen", "wohnbev\u00f6lkerung", "erfolgte", "etwas", "rascher", "aber", "\u00fcber", "die", "jahre", "unregelm\u00e4ssiger", "mit", "relativ", "hohen", "j\u00e4hrlichen", "zuwachsraten", "zwischen", "und", "von", "jeweils", "ungef\u00e4hr", "prozent", "w\u00e4hrend", "die", "allgemeine", "geburtenziffer", "noch", "bei", "lag", "nahm", "sie", "danach", "stetig", "bis", "auf", "einen", "wert", "von", "im", "jahre", "ab", "seither", "gab", "es", "wieder", "eine", "moderate", "zunahme", "auf", "im", "jahr", "damit", "ergab", "sich", "auch", "erstmals", "seit", "zehn", "jahren", "wieder", "ein", "geburten\u00fcberschuss", "von", "schweizer", "staatsangeh\u00f6rigen", "+", "lag", "die", "geburtenziffer", "bei", "kindern", "pro", "fraudie", "lebenserwartung", "betrug", "im", "jahr", "gem\u00e4ss", "bundesamt", "f\u00fcr", "statistik", "jahre", "f\u00fcr", "frauen", "und", "jahre", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "laut", "un", "war", "die", "schweiz", "im", "zeitraum", "von", "bis", "das", "land", "mit", "der", "zweith\u00f6chsten", "lebenserwartung", "weltweitdie", "bev\u00f6lkerungsdichte", "ist", "im", "flachen", "mittelland", "mit", "ca", "personen", "pro", "quadratkilometer", "auf", "prozent", "des", "staatsgebiets", "f\u00fcr", "schweizer", "verh\u00e4ltnisse", "sehr", "hoch", "im", "alpenland", "und", "im", "jura", "naturgem\u00e4ss", "d\u00fcnn", "im", "kanton", "graub\u00fcnden", "im", "alpengebiet", "gelegen", "betr\u00e4gt", "die", "einwohnerdichte", "nur", "einen", "bruchteil", "davon", "ca", "personen", "pro", "quadratkilometer", "ausserdem", "ist", "das", "mittelland", "aber", "auch", "der", "kanton", "tessin", "stark", "zersiedelt", "eine", "verlangsamte", "zuwanderung", "hat", "auswirkungen", "auf", "den", "immobilienmarkt", "so", "stieg", "die", "zahl", "der", "leerstehenden", "wohnungen", "laut", "dem", "bundesamt", "f\u00fcr", "statistik", "in", "den", "jahren", "bis", "von", "'", "auf", "'", "wohnungen", "demzufolge", "sinken", "auch", "die", "mietenin", "der", "schweiz", "wird", "zwischen", "ausl\u00e4ndern", "bev\u00f6lkerung", "ohne", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "und", "der", "bev\u00f6lkerung", "mit", "migrationshintergrund", "bev\u00f6lkerung", "mit", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "sowie", "ausl\u00e4ndischen", "wurzeln", "unterschieden", "der", "begriff", "secondo", "ist", "die", "in", "der", "schweiz", "gebr\u00e4uchliche", "bezeichnung", "f\u00fcr", "einwanderer", "der", "zweiten", "generation", "die", "teilweise", "ausl\u00e4nder", "und", "teilweise", "schweizer", "staatsangeh\u00f6rige", "sind", "ausl\u00e4nder", "ausl\u00e4nder", "sind", "personen", "ohne", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "offizielle", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "der", "schweiz", "ende", "lebten", "in", "der", "schweiz", "''", "einwohner", "ohne", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "was", "einem", "ausl\u00e4nderanteil", "von", "prozent", "entsprach", "die", "meisten", "davon", "aus", "italien", "'", "deutschland", "'", "portugal", "'", "und", "frankreich", "'", "jeder", "ausl\u00e4nder", "erh\u00e4lt", "einen", "ausl\u00e4nderausweis", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "war", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "an", "der", "schweizerischen", "gesamtbev\u00f6lkerung", "h\u00f6her", "als", "in", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "gr\u00fcnde", "daf\u00fcr", "sind", "u", "a", "die", "vielen", "grenzregionen", "die", "zentrale", "lage", "in", "europa", "und", "die", "geringe", "gr\u00f6sse", "des", "landes", "andere", "sehen", "den", "grund", "hierf\u00fcr", "eher", "in", "der", "restriktiven", "gesetzgebung", "die", "schnellere", "einb\u00fcrgerungen", "verhindert", "w\u00e4hrend", "der", "durchschnittliche", "anteil", "an", "ausl\u00e4ndern", "im", "gesamten", "land", "bei", "prozent", "liegt", "haben", "einige", "gemeinden", "einen", "weit", "\u00fcberdurchschnittlich", "hohen", "anteil", "hierzu", "geh\u00f6ren", "beispielsweise", "basel", "lausanne", "dietikon", "montreux", "genf", "spreitenbach", "renens", "kreuzlingen", "auf", "bundesebene", "haben", "ausl\u00e4nder", "kein", "stimm", "und", "wahlrecht", "in", "gemeinden", "stand", "d\u00fcrfen", "bewohner", "ohne", "schweizer", "pass", "an", "wahlen", "und", "abstimmungen", "teilnehmen", "die", "meisten", "dieser", "gemeinden", "liegen", "in", "der", "westschweiz", "in", "den", "kantonen", "neuenburg", "seit", "waadt", "seit", "genf", "seit", "und", "freiburg", "seit", "in", "den", "kantonen", "graub\u00fcnden", "appenzell", "ausserrhoden", "und", "baselstadt", "ist", "es", "den", "gemeinden", "freigestellt", "das", "ausl\u00e4nderstimmrecht", "einzuf\u00fchren", "von", "diesem", "recht", "machen", "jedoch", "nur", "wenige", "gemeinden", "gebrauch", "bev\u00f6lkerung", "mit", "migrationshintergrund", "zur", "bev\u00f6lkerung", "mit", "migrationshintergrund", "z\u00e4hlen", "personen", "die", "in", "die", "schweiz", "eingewandert", "sind", "und", "deren", "beide", "elternteile", "im", "ausland", "geboren", "wurden", "weiter", "z\u00e4hlen", "dazu", "die", "unmittelbaren", "direkten", "nachkommen", "dieser", "personen", "sogenannte", "secondos", "angeh\u00f6rige", "der", "zweiten", "generation", "die", "in", "der", "schweiz", "geboren", "wurden", "eine", "person", "mit", "migrationshintergrund", "kann", "sowohl", "die", "schweizer", "wie", "auch", "eine", "ausl\u00e4ndische", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "besitzen", "keine", "personen", "mit", "migrationshintergrund", "sind", "folglich", "die", "ausl\u00e4nder", "der", "dritten", "generation", "und", "geb\u00fcrtige", "schweizer", "bei", "denen", "mindestens", "ein", "elternteil", "in", "der", "schweiz", "geboren", "wurde", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "statistik", "bfs", "hat", "bei", "der", "wohnbev\u00f6lkerung", "ab", "jahren", "in", "der", "ganzen", "schweiz", "per", "ende", "einen", "anteil", "an", "personen", "mit", "migrationshintergrund", "von", "prozent", "''", "einwohner", "ermittelt", "asyl", "die", "schweiz", "richtet", "sich", "nach", "den", "v\u00f6lkerrechtlichen", "verpflichtungen", "gem\u00e4ss", "der", "genfer", "fl\u00fcchtlingskonvention", "rechtsgrundlage", "ist", "das", "asylgesetz", "asylg", "zust\u00e4ndige", "bundesbeh\u00f6rde", "ist", "das", "staatssekretariat", "f\u00fcr", "migration", "sem", "asylbewerber", "und", "fl\u00fcchtlinge", "erhalten", "wie", "alle", "anderen", "ausl\u00e4nder", "einen", "ausl\u00e4nderausweis", "den", "ausweis", "n", "erhalten", "asylsuchende", "f", "vorl\u00e4ufig", "aufgenommene", "ausl\u00e4nder", "und", "s", "schutzbed\u00fcrftige", "beantragten", "'", "menschen", "in", "der", "schweiz", "asyl", "von", "den", "asylsuchenden", "stammte", "die", "mehrheit", "vornehmlich", "aus", "eritrea", "danach", "folgen", "syrien", "und", "sri", "lanka", "beantragten", "'", "menschen", "asyl", "vor", "allem", "aus", "eritrea", "afghanistan", "und", "syrien", "sanspapiers", "menschen", "die", "ohne", "g\u00fcltige", "aufenthaltsbewilligung", "in", "der", "schweiz", "leben", "werden", "sanspapiers", "w\u00f6rtlich", "menschen", "ohne", "papiere", "genannt", "ihre", "zahl", "ist", "naturgem\u00e4ss", "unbekannt", "sch\u00e4tzungen", "variieren", "zwischen", "'", "und", "'", "personen", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "statistik", "bfs", "beziffert", "die", "anzahl", "in", "einer", "studie", "von", "auf", "rund", "'", "die", "meisten", "sanspapiers", "gehen", "einer", "besch\u00e4ftigung", "f\u00fcr", "niedrig", "qualifizierte", "nach", "sanspapiers", "arbeiten", "in", "branchen", "deren", "personalbedarf", "durch", "schweizer", "oder", "eustaatsangeh\u00f6rige", "nicht", "vollst\u00e4ndig", "abgedeckt", "wird", "sie", "putzen", "in", "privaten", "haushalten", "betreuen", "kinder", "und", "betagte", "arbeiten", "auf", "baustellen", "oder", "in", "der", "landwirtschaft", "auswanderung", "f\u00fcr", "junge", "m\u00e4nner", "war", "der", "eintritt", "als", "s\u00f6ldner", "in", "fremde", "kriegsdienste", "bis", "in", "das", "erste", "drittel", "des", "jahrhunderts", "die", "h\u00e4ufigste", "form", "der", "auswanderung", "ab", "dem", "jahrhundert", "standen", "die", "sogenannten", "reisl\u00e4ufer", "im", "dienst", "des", "kaisers", "der", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nige", "und", "von", "italienischen", "st\u00e4dten", "wie", "z", "b", "mailand", "schweizer", "truppen", "in", "fremden", "dienstenhunger", "und", "armut", "nach", "dem", "dreissigj\u00e4hrigen", "krieg", "f\u00fchrten", "zu", "ausreisewellen", "nach", "ostpreussen", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "f\u00fchrte", "die", "kriegsbedingte", "napoleonische", "kriege", "allgemeine", "verarmung", "zu", "auswanderungen", "nach", "russland", "w\u00e4hrend", "in", "den", "hungerjahren", "jahr", "ohne", "sommer", "besonders", "lateinamerika", "das", "ziel", "war", "die", "landwirtschaftskrisen", "der", "er", "er", "und", "er", "jahre", "sowie", "umstrukturierungsprobleme", "w\u00e4hrend", "der", "industrialisierung", "f\u00fchrten", "zu", "massenauswanderungen", "in", "noch", "nie", "gekannten", "dimensionen", "nach", "\u00fcbersee", "besonders", "nach", "nordamerika", "und", "s\u00fcdamerika", "am", "ende", "des", "jahrhunderts", "war", "nordamerika", "f\u00fcr", "fast", "prozent", "der", "emigranten", "das", "ziel", "zwischen", "und", "wanderten", "rund", "'", "personen", "nach", "\u00fcbersee", "aus", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "je", "'", "und", "zwischen", "und", "\u00fcber", "'", "bis", "stabilisierte", "sich", "die", "zahl", "der", "auswanderer", "pro", "jahrzehnt", "zwischen", "'", "und", "'", "in", "einigen", "kantonen", "wurden", "arme", "von", "den", "beh\u00f6rden", "im", "grossen", "stil", "zur", "auswanderung", "gedr\u00e4ngt", "die", "auswanderer", "gr\u00fcndeten", "in", "der", "neuen", "welt", "kolonien", "so", "entstanden", "new", "bern", "in", "north", "carolina", "nouvelle", "vevay", "heute", "new", "vevay", "in", "indiana", "new", "switzerland", "in", "illinois", "und", "new", "glarus", "in", "wisconsin", "der", "wohl", "bekannteste", "auswanderer", "war", "johann", "august", "sutter", "der", "als", "general", "sutter", "bekanntgewordene", "kalifornische", "l\u00e4ndereienbesitzer", "gr\u00fcndete", "die", "privatkolonie", "neuhelvetien", "auf", "seinem", "land", "brach", "der", "kalifornische", "goldrausch", "ausgem\u00e4ss", "empirischen", "daten", "war", "die", "wanderungsbilanz", "f\u00fcr", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "schweiz", "von", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "bis", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "stets", "negativ", "einwanderung", "heute", "ist", "die", "schweiz", "wie", "fast", "alle", "wohlhabenden", "westlichen", "staaten", "der", "welt", "ein", "einwanderungsland", "zur", "zeit", "der", "industrialisierung", "gab", "es", "eine", "grosse", "binnenwanderung", "vor", "allem", "aus", "den", "alpen", "seit", "dem", "grossen", "wirtschaftswachstum", "in", "den", "er", "jahren", "wurden", "gastarbeiter", "saisonnierstatut", "gezielt", "angeworben", "sp\u00e4ter", "erreichten", "die", "schweiz", "immer", "wieder", "fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me", "etwa", "aus", "dem", "ehemaligen", "jugoslawien", "w\u00e4hrend", "der", "jugoslawienkriege", "aus", "der", "t\u00fcrkei", "kamen", "viele", "gastarbeiter", "nach", "westeuropa", "und", "damit", "auch", "in", "die", "schweiz", "nachdem", "im", "jahr", "'", "menschen", "davon", "'", "deutsche", "aus", "deutschland", "in", "die", "schweiz", "zogen", "waren", "es", "'", "'", "im", "jahr", "und", "'", "'", "im", "jahr", "danach", "erm\u00e4ssigten", "sich", "die", "zuz\u00fcge", "aus", "deutschland", "bis", "auf", "'", "'", "deutsche", "im", "jahr", "im", "jahr", "wanderten", "'", "menschen", "aus", "der", "euefta", "ein", "und", "'", "eueftastaatsangeh\u00f6rige", "verliessen", "die", "schweiz", "im", "jahr", "waren", "aus", "der", "euefta", "nur", "wenig", "mehr", "menschen", "'", "eingewandert", "wenige", "tausend", "menschen", "aus", "drittl\u00e4ndern", "erhalten", "j\u00e4hrlich", "eine", "arbeitsmarktzulassung", "bildeten", "die", "italienischen", "staatsb\u00fcrger", "mit", "prozent", "die", "gr\u00f6sste", "ausl\u00e4ndergruppe", "danach", "folgen", "die", "deutschen", "prozent", "portugiesischen", "franz\u00f6sischen", "kosovarischen", "spanischen", "t\u00fcrkischen", "und", "serbischen", "staatsb\u00fcrger", "aus", "dem", "\u00fcbrigen", "europa", "stammen", "prozent", "aus", "asien", "aus", "afrika", "und", "aus", "amerika", "prozent'", "menschen", "vor", "allem", "aus", "italien", "deutschland", "portugal", "frankreich", "und", "dem", "kosovo", "wurden", "eingeb\u00fcrgert", "im", "jahr", "waren", "'", "menschen", "eingeb\u00fcrgert", "worden", "insbesondere", "aus", "dem", "kosovo", "aus", "italien", "deutschland", "und", "der", "t\u00fcrkei", "sprachen", "in", "der", "bundesverfassung", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "bv", "werden", "die", "begriffe", "landessprachen", "und", "amtssprachen", "verwendet", "der", "artikel", "bv", "h\u00e4lt", "seit", "fest", "im", "artikel", "absatz", "bv", "heisst", "es", "zudem", "sprachgruppenanteile", "deutsch", "einwohner", "schweizer", "franz\u00f6sisch", "einwohner", "schweizer", "italienisch", "einwohner", "schweizer", "r\u00e4toromanisch", "einwohner", "schweizer", "im", "unterschied", "etwa", "zu", "belgien", "dortige", "sprachgruppenanteile", "bildet", "das", "nebeneinander", "der", "sprachgruppen", "sehr", "wenig", "konfliktstoff", "gem\u00e4ss", "einer", "erhebung", "der", "bundesbeh\u00f6rden", "aus", "dem", "jahr", "ist", "deutsch", "auf", "der", "nebenstehenden", "karte", "blassrot", "mit", "einem", "anteil", "von", "prozent", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "die", "meistverbreitete", "sprache", "im", "deutschsprachigen", "teil", "der", "schweiz", "werden", "schweizerdeutsche", "dialekte", "schweizerdeutsch", "und", "in", "geringerem", "umfang", "schweizer", "hochdeutsch", "gesprochen", "w\u00e4hrend", "geschriebenes", "in", "der", "regel", "in", "schweizer", "hochdeutsch", "verfasst", "wird", "dies", "ist", "die", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "in", "der", "schweiz", "gebr\u00e4uchliche", "deutsche", "schriftsprache", "es", "ist", "die", "schweizerische", "variet\u00e4t", "des", "standarddeutschen", "hochdeutsch", "und", "unterscheidet", "sich", "von", "diesem", "in", "wortschatz", "wortbildung", "morphologie", "syntax", "orthographie", "z", "b", "kein", "\u00df", "und", "aussprache", "diese", "besonderheiten", "werden", "helvetismen", "genannt", "das", "schweizerdeutsche", "geh\u00f6rt", "zum", "schw\u00e4bischalemannischen", "sprachgebiet", "der", "deutschen", "sprache", "franz\u00f6sisch", "violett", "wird", "von", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "gesprochen", "schweizer", "franz\u00f6sisch", "dieser", "teil", "des", "landes", "wird", "h\u00e4ufig", "als", "romandie", "suisse", "romande", "welschland", "oder", "westschweiz", "bezeichnet", "wo", "neben", "dem", "heute", "vorherrschenden", "standardfranz\u00f6sisch", "nur", "noch", "von", "einer", "kleinen", "minderheit", "patois", "dialekte", "gesprochen", "wirditalienisch", "wird", "im", "kanton", "tessin", "und", "in", "vier", "s\u00fcdt\u00e4lern", "misox", "calancatal", "bergell", "puschlav", "sowie", "der", "gemeinde", "bivio", "des", "kantons", "graub\u00fcnden", "grigioni", "italiano", "gr\u00fcn", "gesprochen", "dies", "gilt", "f\u00fcr", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "in", "der", "schweiz", "schweizer", "italienisch", "ein", "grosser", "allerdings", "im", "abnehmen", "begriffener", "teil", "der", "italienischsprachigen", "bev\u00f6lkerung", "spricht", "lokale", "dialekte", "die", "zum", "lombardischen", "geh\u00f6ren", "ticin\u00e9es", "die", "vierte", "landessprache", "r\u00e4toromanisch", "gelb", "hat", "einen", "anteil", "von", "prozent", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "und", "wird", "in", "graub\u00fcnden", "gesprochen", "wobei", "praktisch", "alle", "r\u00e4toromanischsprachigen", "auch", "die", "deutsche", "sprache", "beherrschen", "das", "r\u00e4toromanisch", "ist", "seit", "dem", "jahrhundert", "stark", "gef\u00e4hrdet", "und", "wird", "trotz", "f\u00f6rdermassnahmen", "zunehmend", "vom", "deutschen", "verdr\u00e4ngt", "seit", "haben", "gemeinden", "in", "graub\u00fcnden", "vom", "romanischen", "ins", "deutsche", "sprachgebiet", "gewechselt", "nahm", "das", "stimmberechtigte", "volk", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "an", "wonach", "das", "r\u00e4toromanische", "zur", "landessprache", "erhoben", "wurde", "erst", "seit", "gilt", "das", "r\u00e4toromanisch", "auch", "als", "amtssprache", "seit", "ist", "die", "schriftsprache", "rumantsch", "grischun", "im", "kanton", "graub\u00fcnden", "offizielle", "amtsschriftsprache", "und", "im", "bund", "f\u00fcr", "den", "verkehr", "mit", "der", "romanischsprachigen", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "romanischen", "gemeinden", "dient", "indes", "nach", "wie", "vor", "eines", "der", "f\u00fcnf", "b\u00fcndnerromanischen", "idiome", "als", "amtssprache", "die", "bundesverfassung", "legt", "die", "sprachgebiete", "der", "schweiz", "nicht", "fest", "art", "abs", "bv", "weist", "den", "kantonen", "die", "kompetenz", "zu", "ihre", "amtssprachen", "zu", "bestimmen", "dabei", "m\u00fcssen", "sie", "jedoch", "sprachliche", "minderheiten", "und", "die", "herk\u00f6mmliche", "zusammensetzung", "der", "sprachgebiete", "beachten", "wer", "aus", "einem", "anderssprachigen", "landesteil", "zuzieht", "hat", "kein", "recht", "darauf", "in", "seiner", "angestammten", "sprache", "mit", "den", "neuen", "kantons", "und", "gemeindebeh\u00f6rden", "zu", "verkehren", "territorialit\u00e4tsprinzip", "unter", "den", "mehrsprachigen", "kantonen", "haben", "nur", "bern", "und", "wallis", "die", "sprachgebiete", "r\u00e4umlich", "festgelegt", "der", "mehrsprachige", "kanton", "freiburg", "weist", "die", "regelung", "der", "amtssprache", "den", "gemeinden", "zu", "offiziell", "per", "kantonsverfassung", "zweisprachig", "sind", "die", "gemeinden", "bielbienne", "evilardleubringen", "und", "freiburgfribourg", "an", "der", "nahtstelle", "zwischen", "franz\u00f6sisch", "und", "deutsch", "auch", "einige", "weitere", "gemeinden", "wie", "die", "sieben", "des", "schulkreises", "murtenmorat", "sowie", "solche", "in", "der", "umgebung", "von", "biel", "bieten", "ebenfalls", "zweisprachige", "dienstleistungen", "und", "schulen", "in", "beiden", "kantonssprachen", "an", "um", "der", "franz\u00f6sischsprachigen", "minderheit", "entgegenzukommenim", "kanton", "graub\u00fcnden", "gelten", "gem\u00e4ss", "art", "des", "b\u00fcndner", "sprachengesetzes", "von", "gemeinden", "als", "amtlich", "einsprachig", "wenn", "mindestens", "prozent", "der", "einwohner", "die", "angestammte", "sprache", "sprechen", "und", "als", "zweisprachig", "wenn", "mindestens", "prozent", "die", "angestammte", "sprache", "sprechen", "faktisch", "kann", "das", "bedeuten", "dass", "romanisch", "dort", "zwar", "die", "verwaltungs", "und", "schulsprache", "jedoch", "schweizerdeutsch", "die", "verkehrssprache", "ist", "der", "kanton", "tessin", "definiert", "sich", "als", "ganz", "zum", "italienischen", "sprachgebiet", "und", "der", "kanton", "jura", "als", "ganz", "zum", "franz\u00f6sischen", "sprachgebiet", "zugeh\u00f6rig", "obwohl", "je", "eine", "gemeinde", "jura", "ederswiler", "tessin", "boscogurin", "eine", "deutschsprachige", "mehrheit", "aufweist", "die", "zahl", "der", "fahrenden", "unter", "denen", "die", "jenischen", "neben", "einer", "geringeren", "anzahl", "von", "sinti", "und", "roma", "die", "weit", "\u00fcberwiegende", "mehrheit", "bilden", "wird", "bei", "volksz\u00e4hlungen", "nicht", "erhoben", "aber", "in", "offiziellen", "sch\u00e4tzungen", "auf", "'", "bis", "'", "angesetzt", "das", "entspr\u00e4che", "einem", "anteil", "von", "ann\u00e4hernd", "prozent", "jenische", "leben", "in", "der", "ganzen", "schweiz", "verstreut", "und", "sprechen", "neben", "ihrer", "internen", "gruppensprache", "jenisch", "meist", "eine", "der", "landessprachen", "jiddisch", "westjiddisch", "besitzt", "in", "der", "schweiz", "eine", "alte", "tradition", "in", "den", "surbtaler", "d\u00f6rfern", "endingen", "und", "lengnau", "aufgrund", "der", "dortigen", "heute", "nur", "noch", "marginal", "existierenden", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "eine", "j\u00fcngere", "tradition", "hat", "jiddisch", "ostjiddisch", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "wo", "es", "teilweise", "in", "ultraorthodoxen", "kreisen", "gesprochen", "wird", "die", "sprecher", "des", "jenischen", "und", "des", "jiddischen", "werden", "seit", "von", "der", "schweiz", "im", "rahmen", "der", "europ\u00e4ischen", "charta", "der", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "als", "nationale", "nicht", "territoriale", "minderheitsgemeinschaften", "betrachtet", "ihre", "sprachen", "damit", "jedoch", "nicht", "als", "nationale", "minderheitssprachen", "anerkanntdie", "geb\u00e4rdensprachen", "werden", "von", "rund", "'", "in", "der", "schweiz", "lebenden", "personen", "beherrscht", "in", "der", "schweiz", "wird", "die", "deutschschweizer", "geb\u00e4rdensprache", "dsgs", "die", "langue", "des", "signes", "suisse", "romande", "lsfsr", "westschweizer", "geb\u00e4rdensprache", "und", "die", "lingua", "dei", "segni", "della", "svizzera", "italiana", "lissi", "tessiner", "geb\u00e4rdensprache", "verwendet", "eine", "andere", "hauptsprache", "haben", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "durch", "zuwanderung", "bedingt", "sprechen", "mittlerweile", "prozent", "der", "einwohner", "andere", "sprachen", "als", "die", "landessprachen", "von", "diesen", "ist", "das", "serbischbosnischkroatische", "mit", "prozent", "am", "weitesten", "verbreitet", "als", "fremdsprachen", "lernen", "die", "schweizer", "eine", "zweite", "landessprache", "und", "englisch", "es", "gibt", "diskussionen", "dar\u00fcber", "ob", "englisch", "gleichzeitig", "mit", "oder", "sogar", "vor", "der", "zweiten", "landessprache", "unterrichtet", "werden", "soll", "aufgrund", "von", "protesten", "aus", "der", "jeweils", "anderen", "sprachregion", "und", "grundsatz\u00fcberlegungen", "zum", "zusammenhalt", "der", "schweiz", "hat", "sich", "ein", "rein", "englischer", "fremdsprachenunterricht", "bisher", "nirgendwo", "durchsetzen", "k\u00f6nnen", "religionen", "von", "der", "gesamten", "schweizer", "wohnbev\u00f6lkerung", "waren", "im", "jahr", "''", "personen", "prozent", "mitglied", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "und", "''", "personen", "prozent", "mitglied", "der", "evangelischreformierten", "kirche", "prozent", "''", "personenvon", "der", "wohnbev\u00f6lkerung", "ab", "jahren", "waren", "laut", "einer", "umfrage", "des", "bundesamtes", "f\u00fcr", "statistik", "bfs", "prozent", "r\u00f6mischkatholisch", "prozent", "konfessionslos", "prozent", "evangelischreformiert", "prozent", "geh\u00f6rten", "zu", "anderen", "christlichen", "gemeinschaften", "freikirchen", "christkatholiken", "und", "orthodoxe", "christen", "prozent", "geh\u00f6rten", "zu", "islamischen", "gemeinschaften", "prozent", "geh\u00f6rten", "zu", "anderen", "religionsgemeinschaften", "darunter", "prozent", "juden", "und", "prozent", "machten", "keine", "angabe", "laut", "einer", "studie", "des", "pew", "research", "center", "aus", "dem", "jahr", "bezeichnen", "sich", "prozent", "der", "vollj\u00e4hrigen", "bev\u00f6lkerung", "in", "der", "schweiz", "als", "christen", "unabh\u00e4ngig", "davon", "ob", "sie", "offiziell", "z", "b", "durch", "das", "zahlen", "einer", "kirchensteuer", "einer", "bestimmten", "christlichen", "konfession", "bzw", "kirche", "angeh\u00f6ren", "jedoch", "besuchen", "nur", "prozent", "der", "christen", "mindestens", "einmal", "im", "monat", "einen", "gottesdienst", "prozent", "der", "befragten", "f\u00fchlen", "sich", "keiner", "religion", "zugeh\u00f6rig", "wobei", "sich", "davon", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "als", "atheisten", "bezeichnetdie", "religionsfreiheit", "in", "der", "schweiz", "ist", "als", "verfassungsm\u00e4ssiges", "grundrecht", "verankert", "es", "ist", "den", "kantonen", "\u00fcberlassen", "ob", "sie", "ausgew\u00e4hlten", "religionsgemeinschaften", "einen", "besonderen", "status", "als", "\u00f6ffentlichrechtliche", "k\u00f6rperschaft", "und", "damit", "als", "landeskirche", "verleihen", "wollen", "in", "den", "meisten", "kantonen", "haben", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "und", "die", "evangelischreformierte", "kirche", "in", "vielen", "kantonen", "zus\u00e4tzlich", "die", "christkatholische", "kirche", "und", "in", "einigen", "die", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "diesen", "status", "inne", "im", "jahr", "wurde", "im", "kanton", "baselstadt", "die", "israelitische", "gemeinde", "basel", "igb", "als", "erste", "j\u00fcdische", "gemeinschaft", "der", "schweiz", "vom", "kanton", "\u00f6ffentlichrechtlich", "anerkannt", "wobei", "nunmehr", "die", "kantone", "bern", "freiburg", "st", "gallen", "waadt", "und", "z\u00fcrich", "dasselbe", "recht", "kennen", "die", "christkatholische", "kirche", "ist", "nur", "in", "teilen", "der", "nordwestschweiz", "von", "bedeutung", "in", "den", "westschweizer", "kantonen", "genf", "und", "neuenburg", "gibt", "es", "keine", "landeskirchen", "weil", "dort", "kirche", "und", "staat", "vollst\u00e4ndig", "getrennt", "sind", "sie", "sind", "dennoch", "als", "organisationen", "von", "\u00f6ffentlichem", "interesse", "anerkannt", "in", "basel", "besteht", "die", "sogenannte", "hinkende", "trennung", "von", "kirche", "und", "staat", "mit", "prozent", "ist", "der", "buddhismus", "in", "der", "schweiz", "st\u00e4rker", "vertreten", "als", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "europas", "synagogen", "liste", "von", "synagogen", "in", "der", "schweiz", "moscheen", "liste", "von", "moscheen", "in", "der", "schweiz", "und", "buddhistische", "tempel", "existieren", "in", "mehreren", "orten", "in", "der", "schweiz", "historisch", "gesehen", "waren", "die", "einwohner", "der", "kantone", "z\u00fcrich", "bern", "baselstadt", "basellandschaft", "ausser", "bezirk", "arlesheim", "schaffhausen", "appenzell", "ausserrhoden", "und", "waadt", "noch", "um", "praktisch", "ausschliesslich", "reformiert", "diejenigen", "der", "kantone", "freiburg", "ausser", "bezirk", "murten", "wallis", "jura", "solothurn", "ausser", "bezirk", "bucheggberg", "luzern", "ob", "und", "nidwalden", "uri", "schwyz", "zug", "appenzell", "innerrhoden", "und", "tessin", "fast", "nur", "katholischen", "glaubens", "konfessionell", "gemischt", "waren", "hingegen", "die", "kantone", "glarus", "aargau", "st", "gallen", "graub\u00fcnden", "und", "genf", "die", "verteilung", "der", "konfessionen", "war", "das", "resultat", "der", "anwendung", "des", "territorialprinzips", "bei", "der", "wahl", "der", "konfession", "nach", "den", "religionskriegen", "des", "jahrhunderts", "die", "konfessionell", "gemischten", "kantone", "wiesen", "entweder", "junge", "kantonsgrenzen", "auf", "aargau", "st", "gallen", "genf", "oder", "aber", "kannten", "eine", "althergebrachte", "gemeindeweise", "festlegung", "glarus", "graub\u00fcnden", "parit\u00e4t", "das", "heisst", "gleichzeitiges", "vorhandensein", "beider", "konfessionen", "am", "selben", "ort", "war", "die", "ausnahme", "sie", "galt", "etwa", "im", "toggenburg", "in", "teilen", "der", "vormaligen", "untertanengebiete", "der", "eidgenossenschaft", "thurgau", "echallens", "und", "in", "einigen", "gemeinden", "graub\u00fcndens", "und", "von", "glarus", "eine", "volksabstimmung", "in", "vorarlberg", "zu", "verhandlungen", "mit", "der", "schweiz", "\u00fcber", "einen", "beitritt", "zur", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "ergab", "zwar", "eine", "zustimmung", "von", "gut", "prozent", "weitere", "verhandlungen", "scheiterten", "an", "den", "reformierten", "in", "der", "schweiz", "die", "durch", "einen", "zus\u00e4tzlichen", "kanton", "mit", "katholiken", "ihre", "damalige", "mehrheit", "verloren", "h\u00e4ttenniklaus", "von", "fl\u00fce", "gilt", "als", "schutzpatron", "der", "schweiz", "geschichte", "vorgeschichte", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "schweiz", "ist", "seit", "der", "altsteinzeit", "pal\u00e4olithikum", "besiedelt", "spuren", "der", "magdal\u00e9nienkultur", "finden", "sich", "z", "b", "im", "kesslerloch", "bei", "thayngen", "erst", "nach", "der", "letzten", "eiszeit", "der", "sogenannten", "w\u00fcrmkaltzeit", "wurde", "das", "schweizer", "mittelland", "durch", "die", "pfahlbauer", "dichter", "besiedelt", "besonders", "die", "gebiete", "um", "die", "seen", "pr\u00e4historische", "pfahlbauten", "um", "die", "alpen", "mit", "dem", "beginn", "der", "eisenzeit", "setzte", "die", "keltische", "besiedlung", "des", "mittellands", "ein", "funde", "bei", "la", "t\u00e8ne", "im", "kanton", "neuenburg", "gaben", "der", "gesamten", "periode", "der", "j\u00fcngeren", "eisenzeit", "ihren", "namen", "lat\u00e8nekultur", "die", "kelten", "pflegten", "handelsbeziehungen", "bis", "in", "den", "griechischen", "kulturraum", "die", "episode", "um", "polyphem", "aus", "der", "odyssee", "die", "in", "m\u00fcndlicher", "\u00fcberlieferung", "als", "die", "blendung", "des", "ogers", "in", "der", "folklore", "vieler", "ethnischer", "gruppen", "weltweit", "vorkommt", "kommt", "in", "der", "schweizerischen", "\u00fcberlieferung", "f\u00fcr", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "kanton", "wallis", "einer", "pr\u00e4historischen", "ursprungsversion", "am", "n\u00e4chsten", "fr\u00fchgeschichte", "vor", "der", "eroberung", "durch", "die", "r\u00f6mer", "lebten", "laut", "aufzeichnungen", "des", "r\u00f6mischen", "feldherrn", "und", "politikers", "julius", "caesar", "in", "seiner", "rechtfertigungsschrift", "f\u00fcr", "den", "gallischen", "krieg", "de", "bello", "gallico", "auf", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "schweiz", "verschiedene", "keltische", "st\u00e4mme", "und", "v\u00f6lker", "die", "helvetier", "mittelland", "die", "lepontier", "tessin", "die", "seduner", "wallis", "genfersee", "und", "die", "raetier", "ostschweiz", "im", "zuge", "der", "ausdehnung", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "die", "schweiz", "in", "r\u00f6mischer", "zeit", "\u00fcber", "die", "alpen", "wurde", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "schweiz", "bis", "ins", "jahrhundert", "n", "chr", "ins", "r\u00f6mische", "reich", "integriert", "und", "die", "bev\u00f6lkerung", "romanisiert", "die", "wichtigsten", "r\u00f6mischen", "st\u00e4dte", "der", "schweiz", "waren", "aventicum", "avenches", "augusta", "raurica", "vindonissa", "windisch", "colonia", "iulia", "equestris", "nyon", "und", "forum", "claudii", "vallensium", "martigny", "in", "der", "sp\u00e4tantike", "wurde", "die", "schweiz", "ausgehend", "von", "den", "st\u00e4dtischen", "zentren", "christianisiert", "fr\u00fche", "bischofssitze", "waren", "genf", "augusta", "rauricabasel", "martignysitten", "avencheslausanne", "und", "chur", "nach", "dem", "untergang", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "besiedelten", "die", "germanischen", "st\u00e4mme", "der", "burgunder", "und", "alamannen", "von", "norden", "her", "kommend", "das", "mittelland", "und", "vermischten", "sich", "mit", "der", "romanisierten", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "zur", "r\u00f6merzeit", "st\u00e4rker", "besiedelten", "gebieten", "der", "westschweiz", "sowie", "in", "den", "alpent\u00e4lern", "hielten", "sich", "romanische", "sprachen", "sp\u00e4ter", "franz\u00f6sisch", "r\u00e4toromanisch", "und", "italienisch", "und", "das", "christentum", "w\u00e4hrend", "sich", "in", "der", "nordschweiz", "das", "germanische", "alemannisch", "verbreitete", "bis", "unterwarfen", "die", "franken", "die", "burgunder", "und", "alemannen", "womit", "die", "schweiz", "teil", "des", "fr\u00e4nkischen", "reiches", "wurde", "bei", "der", "teilung", "dieses", "reiches", "kam", "das", "gebiet", "der", "schweiz", "zum", "ostfrankenreich", "dem", "sp\u00e4teren", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "ihr", "gebiet", "geh\u00f6rte", "dabei", "gr\u00f6sstenteils", "zum", "stammesherzogtum", "schwaben", "und", "zum", "k\u00f6nigreich", "burgund", "bis", "ins", "jahrhundert", "wurden", "auch", "die", "alamannen", "ausgehend", "von", "wichtigen", "kl\u00f6sterlichen", "zentren", "wie", "st", "gallen", "und", "reichenau", "christianisiert", "in", "der", "fr\u00fchen", "geschichte", "des", "r\u00f6mischdeutschen", "reichs", "spielten", "adelsgeschlechter", "aus", "der", "schweiz", "wie", "die", "habsburger", "kyburger", "lenzburger", "und", "rudolfinger", "eine", "wichtige", "rolle", "ausserdem", "waren", "die", "alpenp\u00e4sse", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "herrschaft", "\u00fcber", "italien", "von", "gr\u00f6sster", "wichtigkeit", "so", "l\u00e4sst", "sich", "erkl\u00e4ren", "weshalb", "die", "deutschen", "herrscher", "immer", "ein", "ganz", "besonderes", "augenmerk", "auf", "die", "talschaften", "in", "den", "alpen", "legten", "und", "sich", "bem\u00fchten", "diese", "direkt", "zu", "beherrschen", "die", "bewohner", "der", "talschaften", "der", "innerschweiz", "sahen", "diese", "reichsunmittelbarkeit", "als", "privileg", "ab", "ende", "des", "bis", "ins", "jahrhundert", "erfolgte", "eine", "wanderbewegung", "von", "bewohnern", "des", "oberwallis", "in", "weitere", "alpengebiete", "in", "der", "schweiz", "nach", "nordwestitalien", "liechtenstein", "und", "west\u00f6sterreich", "vereinzelt", "auch", "nach", "savoyen", "und", "bayern", "die", "aussiedler", "wurden", "sp\u00e4ter", "als", "walser", "bezeichnet", "auf", "einer", "l\u00e4nge", "von", "rund", "km", "im", "alpenbogen", "bestehen", "noch", "heute", "rund", "von", "den", "walsern", "gegr\u00fcndete", "d\u00f6rfer", "alte", "eidgenossenschaft", "die", "drei", "urkantone", "oder", "waldst\u00e4tte", "orte", "uri", "schwyz", "und", "bei", "allerdings", "unsicherer", "lesart", "unterwalden", "schlossen", "nach", "dem", "tod", "des", "deutschen", "k\u00f6nigs", "rudolf", "i", "von", "habsburg", "einen", "bund", "zum", "schutz", "ihrer", "alten", "freiheiten", "eine", "diesbez\u00fcgliche", "urkunde", "der", "sogenannte", "bundesbrief", "ist", "datiert", "auf", "anfang", "august", "der", "legende", "nach", "geschah", "die", "beschw\u00f6rung", "dieses", "bundes", "auf", "dem", "r\u00fctli", "im", "jahrhundert", "wurde", "der", "august", "als", "datum", "f\u00fcr", "die", "gr\u00fcndung", "der", "alten", "eidgenossenschaft", "und", "damit", "der", "august", "als", "schweizer", "nationalfeiertag", "festgelegt", "das", "schlechte", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "den", "eidgenossen", "und", "dem", "herrscherhaus", "der", "habsburger", "r\u00fchrt", "von", "der", "deutschen", "k\u00f6nigswahl", "vom", "november", "her", "als", "der", "wittelsbacher", "ludwig", "der", "bayer", "und", "der", "habsburger", "friedrich", "der", "sch\u00f6ne", "gleichzeitig", "zum", "deutschen", "k\u00f6nig", "gew\u00e4hlt", "wurden", "die", "eidgenossen", "hielten", "zu", "ludwig", "dem", "bayern", "dies", "und", "ein", "\u00fcberfall", "auf", "das", "kloster", "einsiedeln", "bewog", "leopold", "i", "von", "\u00f6sterreich", "zu", "einem", "kriegszug", "gegen", "die", "eidgenossen", "der", "in", "der", "schlacht", "am", "morgarten", "ungl\u00fccklich", "f\u00fcr", "ihn", "endete", "um", "ihre", "selbst\u00e4ndigkeit", "gegen\u00fcber", "habsburg", "zu", "wahren", "schlossen", "sich", "die", "reichsst\u00e4dte", "luzern", "z\u00fcrich", "glarus", "zug", "und", "bern", "im", "jahrhundert", "dem", "bund", "der", "waldst\u00e4tte", "an", "das", "resultierende", "gebilde", "wird", "als", "die", "acht", "alten", "orte", "bezeichnet", "erst", "als", "die", "st\u00e4dte", "z\u00fcrich", "bern", "und", "luzern", "durch", "ihren", "beitritt", "die", "eidgenossenschaft", "zum", "instrument", "ihrer", "kooperation", "machten", "erlangte", "der", "eidgen\u00f6ssische", "bund", "eine", "stabile", "politische", "bedeutung", "die", "auch", "durch", "die", "europ\u00e4ischen", "h\u00f6fischen", "zentren", "in", "wien", "paris", "und", "mailand", "geduldet", "wurdedie", "schlacht", "am", "morgarten", "ist", "heute", "unter", "historikern", "umstritten", "es", "folgten", "weitere", "auseinandersetzungen", "mit", "dem", "haus", "habsburg", "bei", "sempach", "die", "lombardei", "die", "ihre", "wirtschaftlichen", "interessen", "durch", "die", "habsburger", "gef\u00e4hrdet", "sah", "hatte", "die", "eidgen\u00f6ssische", "bewaffnung", "finanziert", "und", "bei", "n\u00e4fels", "gelang", "es", "den", "eidgenossen", "habsburgische", "ritterheere", "zu", "schlagen", "eroberten", "sie", "auf", "betreiben", "von", "kaiser", "sigismund", "die", "habsburgischen", "stammlande", "im", "aargau", "zwischen", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "und", "den", "\u00fcbrigen", "eidgenossen", "kam", "es", "wegen", "der", "erbschaft", "der", "grafen", "von", "toggenburg", "zum", "alten", "z\u00fcrichkrieg", "in", "dessen", "verlauf", "sich", "z\u00fcrich", "mit", "habsburg", "verb\u00fcndete", "z\u00fcrich", "war", "schliesslich", "zur", "r\u00fcckkehr", "in", "die", "eidgenossenschaft", "gezwungen", "ein", "weiterer", "krieg", "brachte", "habsburg", "um", "den", "thurgau", "sodass", "sich", "herzog", "sigismund", "von", "tirol", "am", "juni", "in", "der", "ewigen", "richtung", "angesichts", "der", "bedrohung", "durch", "herzog", "karl", "den", "k\u00fchnen", "von", "burgund", "gezwungen", "sah", "die", "alte", "eidgenossenschaft", "als", "eigenst\u00e4ndiges", "staatswesen", "anzuerkennen", "zogen", "die", "eidgenossen", "auf", "wunsch", "kaiser", "friedrichs", "iii", "gegen", "karl", "den", "k\u00fchnen", "und", "zerst\u00f6rten", "in", "den", "burgunderkriegen", "im", "verbund", "mit", "lothringen", "und", "habsburg", "dessen", "reich", "bern", "und", "freiburg", "expandierten", "in", "dieser", "zeit", "ins", "vormals", "savoyisch", "und", "burgundisch", "kontrollierte", "waadtland", "das", "sie", "bis", "ganz", "eroberten", "der", "milit\u00e4rische", "sieg", "\u00fcber", "die", "burgunder", "best\u00e4rkte", "die", "eidgenossenschaft", "in", "ihrem", "willen", "nach", "selbst\u00e4ndigkeit", "aus", "diesem", "grund", "widersetzte", "sie", "sich", "der", "reichsreform", "des", "deutschen", "k\u00f6nigs", "und", "sp\u00e4teren", "kaisers", "maximilian", "i", "der", "versuch", "maximilians", "die", "eidgenossen", "im", "schwabenkrieg", "gef\u00fcgig", "zu", "machen", "endete", "im", "frieden", "zu", "basel", "als", "konkrete", "folge", "schlossen", "sich", "basel", "und", "schaffhausen", "dem", "eidgen\u00f6ssischen", "bund", "an", "der", "sich", "zu", "den", "dreizehn", "alten", "orten", "weiterentwickelte", "dazu", "kamen", "weitere", "verb\u00fcndete", "die", "sogenannten", "zugewandten", "orte", "insbesondere", "das", "wallis", "und", "die", "drei", "b\u00fcnde", "aber", "auch", "monarchien", "wie", "die", "f\u00fcrstabtei", "st", "gallen", "oder", "die", "grafschaft", "neuenburg", "als", "gemeine", "herrschaften", "wurden", "bis", "gebiete", "bezeichnet", "die", "von", "mehreren", "der", "dreizehn", "alten", "orte", "gemeinsam", "erobert", "und", "als", "vogteien", "auch", "gemeinsam", "verwaltet", "wurden", "dazu", "z\u00e4hlten", "u", "a", "gebiete", "in", "den", "heutigen", "kantonen", "thurgau", "und", "tessin", "ausserdem", "besassen", "die", "meisten", "orte", "politisch", "unselbst\u00e4ndige", "untertanengebiete", "die", "siege", "in", "den", "burgunderkriegen", "und", "im", "schwabenkrieg", "und", "ihre", "moderne", "infanterietaktik", "begr\u00fcndeten", "den", "ruf", "der", "eidgen\u00f6ssischen", "k\u00e4mpfer", "und", "gaben", "dem", "s\u00f6ldnerwesen", "enormen", "auftrieb", "bis", "ins", "jahrhundert", "blieb", "dieses", "in", "den", "l\u00e4ndlichen", "regionen", "der", "innerschweiz", "ein", "wichtiger", "wirtschaftsfaktor", "die", "expansion", "der", "eidgenossenschaft", "in", "richtung", "oberitalien", "erfolgte", "zur", "sicherung", "der", "alpenp\u00e4sse", "dadurch", "wurde", "die", "eidgenossenschaft", "in", "die", "komplizierten", "italienischen", "kriege", "zwischen", "habsburg", "frankreich", "venedig", "dem", "papst", "spanien", "und", "den", "verschiedenen", "italienischen", "potentaten", "verwickelt", "aus", "jener", "zeit", "stammt", "auch", "die", "schweizergarde", "die", "der", "papst", "julius", "ii", "gr\u00fcndete", "bis", "gelang", "den", "eidgenossen", "die", "eroberung", "des", "heutigen", "tessins", "und", "schliesslich", "sogar", "von", "mailand", "\u00fcber", "das", "sie", "die", "schutzherrschaft", "aus\u00fcbten", "nach", "der", "niederlage", "gegen", "frankreich", "in", "der", "schlacht", "bei", "marignano", "endete", "die", "milit\u00e4rische", "dominanz", "\u00fcber", "oberitalien", "der", "politische", "mythos", "der", "unbesiegbarkeit", "der", "schweizer", "war", "widerlegt", "und", "es", "offenbarte", "sich", "die", "politische", "zerstrittenheit", "der", "orte", "untereinander", "dadurch", "wurde", "ab", "eine", "wirksame", "aussenpolitik", "verhindert", "und", "es", "begann", "die", "phase", "des", "stillsitzens", "heute", "neutralit\u00e4tspolitik", "die", "dreizehn", "orte", "schlossen", "den", "ewigen", "frieden", "und", "ein", "soldb\u00fcndnis", "mit", "dem", "k\u00f6nigreich", "frankreich", "ab", "und", "erhielten", "daf\u00fcr", "pensionen", "zoll", "und", "handelsverg\u00fcnstigungen", "und", "politischen", "beistand", "bei", "inneren", "und", "\u00e4usseren", "konflikten", "ausserdem", "wurde", "ein", "grossteil", "der", "ennetbergischen", "gebiete", "endg\u00fcltig", "den", "eidgenossen", "zugesprochen", "die", "von", "ulrich", "zwingli", "eingeleitete", "reformation", "reformation", "und", "gegenreformation", "in", "der", "schweiz", "in", "z\u00fcrich", "breitete", "sich", "im", "mittelland", "aus", "und", "f\u00fchrte", "zu", "grossen", "spannungen", "zwischen", "den", "verschiedenen", "kantonen", "nach", "dem", "religi\u00f6s", "begr\u00fcndeten", "ersten", "und", "zweiten", "kappelerkrieg", "kam", "es", "im", "zweiten", "kappeler", "landfrieden", "landfriedensb\u00fcnde", "der", "schweiz", "zum", "kompromiss", "z\u00fcrich", "bern", "basel", "schaffhausen", "und", "teile", "von", "graub\u00fcnden", "blieben", "reformiert", "die", "urkantone", "luzern", "zug", "solothurn", "und", "freiburg", "blieben", "katholisch", "setzte", "johannes", "calvin", "in", "genf", "die", "reformation", "durch", "das", "durch", "sein", "wirken", "zum", "reformierten", "rom", "wurde", "trotzdem", "kam", "es", "noch", "zweimal", "in", "den", "villmergerkriegen", "von", "und", "zu", "milit\u00e4rischen", "auseinandersetzungen", "zwischen", "den", "beiden", "konfessionsgruppen", "unter", "den", "orten", "die", "zwinglianer", "und", "calvinisten", "vereinigten", "sich", "im", "helvetischen", "bekenntnis", "und", "begr\u00fcndeten", "damit", "die", "reformierte", "kirche", "die", "sich", "\u00fcber", "england", "schottland", "und", "die", "niederlande", "weltweit", "verbreitete", "angesichts", "der", "wirren", "und", "verw\u00fcstungen", "des", "dreissigj\u00e4hrigen", "krieges", "beschloss", "die", "eidgenossenschaft", "im", "defensionale", "von", "wil", "die", "immerw\u00e4hrende", "bewaffnete", "neutralit\u00e4t", "und", "verhielt", "sich", "in", "den", "kriegen", "des", "und", "jahrhunderts", "weitgehend", "neutral", "am", "oktober", "erreichten", "die", "schweizer", "kantone", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "im", "deutschen", "osnabr\u00fcck", "die", "anerkennung", "ihrer", "ausgliederung", "aus", "dem", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "und", "wurden", "somit", "unabh\u00e4ngig", "die", "auslegung", "des", "betreffenden", "art", "vi", "ipo", "bzw", "\u00a7", "ipm", "war", "umstritten", "wurde", "dann", "jedoch", "\u00fcberwiegend", "als", "anerkennung", "der", "v\u00f6lkerrechtlichen", "souver\u00e4nit\u00e4t", "interpretiert", "im", "inneren", "verhinderte", "die", "religi\u00f6se", "spaltung", "eine", "reform", "des", "anachronistischen", "eidgen\u00f6ssischen", "b\u00fcndnisgeflechts", "besonders", "die", "st\u00e4dtischen", "kantone", "konsolidierten", "im", "und", "jahrhundert", "ihre", "herrschaft", "im", "inneren", "im", "absolutistischen", "sinn", "und", "entwickelten", "sich", "wirtschaftlich", "teilweise", "so", "stark", "dass", "von", "einer", "protoindustrialisierung", "gesprochen", "werden", "kann", "trotzdem", "blieb", "die", "eidgenossenschaft", "als", "ganzes", "hinter", "den", "entwicklungen", "zur\u00fcck", "und", "wurde", "in", "der", "zeitgen\u00f6ssischen", "literatur", "als", "r\u00fcckst\u00e4ndig", "ungeordnet", "und", "\u00fcberkommen", "wahrgenommen", "damit", "kontrastiert", "die", "in", "der", "aufkl\u00e4rung", "in", "literatur", "und", "malerei", "vorherrschende", "darstellung", "der", "schweiz", "als", "alpenidyll", "arkadien", "oder", "als", "ort", "urt\u00fcmlicher", "demokratie", "rousseau", "helvetische", "republik", "und", "restauration", "am", "mai", "wurde", "die", "alte", "eidgenossenschaft", "nach", "kurzer", "gegenwehr", "von", "frankreich", "besetzt", "und", "unter", "der", "bezeichnung", "helvetische", "republik", "als", "tochterrepublik", "seinem", "einflussgebiet", "einverleibt", "die", "helvetische", "republik", "war", "das", "erste", "moderne", "staatswesen", "auf", "schweizer", "gebiet", "und", "im", "gegensatz", "zur", "tradition", "als", "einheitsstaat", "stark", "zentralistisch", "organisiert", "die", "bisherigen", "unterschiede", "zwischen", "untertanenlande", "und", "herrschenden", "st\u00e4dten", "und", "orten", "wurden", "aufgehoben", "rechtsgleichheit", "schaffung", "eines", "einheitlichen", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsraumes", "glaubens", "und", "gewissensfreiheit", "waren", "nur", "einige", "der", "fortschrittlichen", "neuerungen", "die", "damit", "eingang", "in", "die", "schweiz", "fanden", "als", "franz\u00f6sischer", "satellitenstaat", "wurde", "die", "helvetische", "republik", "jedoch", "in", "die", "kriegsereignisse", "der", "koalitionskriege", "hineingezogen", "und", "mehrfach", "kriegsschauplatz", "nach", "mehreren", "staatsstreichen", "und", "der", "niederschlagung", "eines", "bewaffneten", "aufstands", "verordnete", "napoleon", "bonaparte", "in", "der", "mediationsakte", "der", "schweiz", "wieder", "eine", "f\u00f6deralistische", "verfassung", "mit", "autonomen", "kantonen", "als", "staatsname", "wurde", "die", "bezeichnung", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "festgelegt", "die", "ehemaligen", "untertanengebiete", "und", "die", "zugewandten", "orte", "wurden", "in", "die", "neuen", "kantone", "st", "gallen", "graub\u00fcnden", "aargau", "thurgau", "tessin", "und", "die", "waadt", "umgewandelt", "wurden", "die", "inneren", "und", "\u00e4usseren", "grenzen", "der", "schweiz", "im", "wiener", "kongress", "international", "anerkannt", "zu", "den", "kantonen", "der", "mediationszeit", "kamen", "nun", "noch", "neuenburg", "wallis", "und", "genf", "hinzu", "der", "kanton", "bern", "erhielt", "das", "gebiet", "des", "f\u00fcrstbistums", "basel", "im", "zweiten", "pariser", "frieden", "vom", "november", "verordneten", "die", "grossm\u00e4chte", "der", "schweiz", "die", "immerw\u00e4hrende", "bewaffnete", "neutralit\u00e4t", "um", "ihr", "gebiet", "dem", "einfluss", "frankreichs", "zu", "entziehen", "die", "schweiz", "wurde", "durch", "den", "bundesvertrag", "wieder", "zu", "einem", "staatenbund", "sodass", "w\u00e4hrend", "der", "folgenden", "epoche", "der", "restauration", "die", "eigenst\u00e4ndigkeit", "der", "kantone", "gegen\u00fcber", "der", "napoleonischen", "zeit", "wieder", "gr\u00f6sser", "war", "der", "kanton", "jura", "entstand", "erst", "durch", "die", "abspaltung", "eines", "teils", "des", "zum", "kanton", "bern", "geschlagenen", "gebiets", "sonderbundskrieg", "streitigkeiten", "zwischen", "den", "liberalprogressiven", "und", "den", "konservativkatholischen", "kantonen", "luzern", "schwyz", "uri", "zug", "ob", "und", "nidwalden", "freiburg", "und", "wallis", "sonderbund", "f\u00fchrten", "zum", "sonderbundskrieg", "der", "b\u00fcrgerkrieg", "dauerte", "vom", "november", "bis", "zum", "november", "als", "sich", "das", "wallis", "als", "letzter", "der", "konservativkatholischen", "kantone", "dem", "gegner", "ergab", "nach", "offiziellen", "angaben", "hatte", "der", "sonderbundskrieg", "menschen", "das", "leben", "gekostet", "und", "rund", "verletzte", "gefordert", "er", "war", "die", "bislang", "letzte", "milit\u00e4rische", "auseinandersetzung", "auf", "schweizer", "boden", "gr\u00fcndung", "und", "konsolidierung", "des", "neuen", "schweizer", "bundesstaates", "nach", "dem", "sieg", "der", "liberalprogressiven", "\u00fcber", "die", "konservativkatholischen", "kantone", "im", "sonderbundskrieg", "wurde", "die", "schweiz", "in", "den", "modernen", "bundesstaat", "umgewandelt", "und", "die", "autonomie", "der", "kantone", "durch", "die", "bundesverfassung", "von", "eingeschr\u00e4nkt", "zum", "sitz", "der", "bundesbeh\u00f6rden", "und", "des", "parlaments", "wurde", "bern", "bestimmt", "siehe", "hauptstadtfrage", "der", "schweiz", "der", "neu", "entstandene", "schweizerische", "bundesstaat", "war", "in", "seinen", "anf\u00e4ngen", "politisch", "von", "der", "freisinnigen", "bewegung", "dominiert", "sie", "stellte", "die", "mehrheit", "in", "der", "bundesversammlung", "und", "den", "gesamten", "bundesrat", "die", "bundesverfassung", "wurde", "bis", "jetzt", "zweimal", "total", "revidiert", "n\u00e4mlich", "und", "am", "januar", "wurde", "die", "schweizerische", "post", "postgeschichte", "und", "briefmarken", "der", "schweiz", "gegr\u00fcndet", "in", "den", "ersten", "jahren", "seines", "bestehens", "musste", "der", "noch", "junge", "bundesstaat", "wegen", "kriegerischer", "bedrohungen", "viermal", "einen", "general", "w\u00e4hlen", "dem", "erfahrenen", "und", "im", "sonderbundskrieg", "umsichtig", "agierenden", "general", "guillaume", "henri", "dufour", "wurde", "in", "den", "jahren", "b\u00fcsingerhandel", "neuenburgerhandel", "und", "savoyerhandel", "von", "der", "bundesversammlung", "erneut", "der", "oberbefehl", "\u00fcber", "das", "schweizer", "heer", "\u00fcbertragen", "general", "hans", "herzog", "war", "w\u00e4hrend", "des", "deutschfranz\u00f6sischen", "kriegs", "schweiz", "im", "deutschfranz\u00f6sischen", "krieg", "f\u00fcr", "den", "schutz", "der", "landesgrenzen", "verantwortlich", "im", "februar", "\u00fcberquerten", "unter", "den", "augen", "der", "schweizer", "armee", "etwa", "'", "mann", "der", "geschlagenen", "franz\u00f6sischen", "bourbakiarmee", "in", "den", "kantonen", "neuenburg", "und", "waadt", "die", "grenze", "und", "wurden", "interniert", "die", "aufnahme", "und", "pflege", "der", "entkr\u00e4fteten", "soldaten", "ist", "die", "gr\u00f6sste", "humanit\u00e4re", "aktion", "welche", "die", "schweiz", "je", "durchgef\u00fchrt", "hat", "schweiz", "im", "deutschfranz\u00f6sischen", "krieg", "auf", "initiative", "von", "henry", "dunant", "erfolgte", "in", "genf", "die", "gr\u00fcndung", "des", "internationalen", "komitees", "vom", "roten", "kreuz", "wurden", "den", "schweizer", "juden", "die", "vollen", "b\u00fcrgerrechte", "sowie", "die", "niederlassungsfreiheit", "in", "der", "ganzen", "schweiz", "gew\u00e4hrt", "die", "vollst\u00e4ndige", "glaubensfreiheit", "folgte", "jedoch", "erst", "mit", "der", "totalrevision", "der", "schweizer", "bundesverfassung", "judentum", "in", "der", "schweiz", "w\u00e4hrend", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "wurde", "die", "schweiz", "von", "einer", "starken", "welle", "der", "industrialisierung", "und", "des", "eisenbahnbaus", "geschichte", "der", "schweizer", "eisenbahn", "erfasst", "wie", "kein", "anderer", "nahm", "der", "politiker", "wirtschaftsf\u00fchrer", "und", "eisenbahnunternehmer", "alfred", "escher", "einfluss", "auf", "die", "politische", "und", "wirtschaftliche", "entwicklung", "der", "schweiz", "in", "jener", "zeit", "nebst", "seinen", "politischen", "\u00e4mtern", "war", "er", "massgeblich", "beteiligt", "bei", "den", "gr\u00fcndungen", "der", "schweizerischen", "nordostbahn", "des", "eidgen\u00f6ssischen", "polytechnikums", "der", "schweizerischen", "kreditanstalt", "der", "schweizerischen", "lebensversicherungs", "und", "rentenanstalt", "der", "schweizerische", "r\u00fcckversicherungsgesellschaft", "sowie", "der", "gotthardbahn", "immer", "deutlicher", "zeigten", "sich", "die", "schattenseiten", "der", "industrialisierung", "z", "b", "mit", "der", "kinderarbeit", "als", "erste", "kantone", "erliessen", "glarus", "und", "z\u00fcrich", "fabrikgesetze", "zum", "schutze", "der", "arbeiter", "\u00fcbernahm", "der", "bundesstaat", "die", "entsprechende", "gesetzgebungskompetenz", "um", "die", "schlimmsten", "missst\u00e4nde", "landesweit", "zu", "bek\u00e4mpfen", "auf", "religi\u00f6sem", "und", "kulturellem", "gebiet", "fand", "die", "konfrontation", "zwischen", "dem", "liberalismus", "und", "dem", "konservatismus", "ihre", "fortsetzung", "im", "kulturkampf", "die", "integration", "der", "katholiken", "in", "den", "neuen", "bundesstaat", "erfolgte", "durch", "die", "wahl", "von", "josef", "zemp", "in", "den", "bundesrat", "er", "war", "der", "erste", "katholik", "in", "der", "landesregierung", "zuvor", "war", "das", "gremium", "seit", "gr\u00fcndung", "des", "bundesstaates", "ausschliesslich", "mit", "vertretern", "der", "liberalen", "besetzt", "gewesen", "seither", "traten", "die", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "mehr", "oder", "weniger", "geschlossen", "gegen", "die", "arbeiterbewegung", "in", "der", "schweiz", "an", "seit", "dem", "ersten", "weltkrieg", "im", "b\u00fcrgerblock", "zwischen", "erstem", "und", "zweitem", "weltkrieg", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "die", "schweiz", "im", "ersten", "weltkrieg", "bewahrte", "die", "schweiz", "ihre", "bewaffnete", "neutralit\u00e4t", "unter", "general", "ulrich", "wille", "erfolgte", "die", "grenzbesetzung", "die", "schweiz", "wurde", "im", "ersten", "weltkrieg", "obwohl", "ab", "vollst\u00e4ndig", "von", "kriegf\u00fchrenden", "nachbarstaaten", "umgeben", "nicht", "durch", "eine", "invasion", "in", "mitleidenschaft", "gezogen", "die", "kriegsjahre", "stellten", "volk", "und", "armee", "jedoch", "vor", "schwere", "innere", "probleme", "im", "landesstreik", "von", "kam", "es", "zur", "bisher", "sch\u00e4rfsten", "konfrontation", "zwischen", "arbeiterschaft", "und", "b\u00fcrgertum", "in", "der", "schweiz", "die", "arbeiterbewegung", "konnte", "sich", "politisch", "auf", "nationaler", "ebene", "erst", "nach", "der", "einf\u00fchrung", "des", "proporzwahlverfahrens", "etablieren", "die", "schweiz", "und", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "unterzeichneten", "den", "heute", "noch", "g\u00fcltigen", "zollvertrag", "das", "friedensabkommen", "in", "der", "metall", "und", "uhrenindustrie", "zwischen", "arbeitgeber", "und", "arbeitnehmerorganisationen", "l\u00e4utete", "das", "zeitalter", "des", "arbeitsfriedens", "und", "der", "gesamtarbeitsvertr\u00e4ge", "ein", "seitdem", "sind", "streiks", "in", "der", "schweiz", "\u00e4usserst", "selten", "aus", "den", "nationalratswahlen", "ging", "die", "sozialdemokratische", "partei", "der", "schweiz", "sp", "als", "st\u00e4rkste", "fraktion", "hervor", "in", "der", "folge", "wurde", "mit", "ernst", "nobs", "erstmals", "ein", "sozialdemokrat", "in", "den", "bundesrat", "gew\u00e4hlt", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "der", "alters", "und", "hinterbliebenenversicherung", "ahv", "ging", "eine", "weitere", "forderung", "aus", "dem", "generalstreik", "in", "erf\u00fcllung", "nach", "dem", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkriegs", "die", "schweiz", "im", "zweiten", "weltkrieg", "berief", "sich", "die", "schweiz", "erneut", "auf", "die", "bewaffnete", "neutralit\u00e4t", "und", "ordnete", "die", "allgemeine", "mobilmachung", "der", "armee", "unter", "dem", "oberbefehlshaber", "general", "henri", "guisan", "an", "die", "schweizer", "armee", "zog", "sich", "mit", "dem", "aktivdienst", "ins", "r\u00e9duit", "zur\u00fcck", "um", "einem", "deutschen", "angriff", "m\u00f6glichst", "harten", "widerstand", "in", "gebirgsstellungen", "entgegenzuhalten", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "schweiz", "wurde", "durch", "die", "beh\u00f6rdlich", "gef\u00f6rderte", "bewegung", "der", "geistigen", "landesverteidigung", "ein", "starker", "behauptungswillen", "gegen", "den", "nationalsozialismus", "vermittelt", "die", "schweiz", "nahm", "w\u00e4hrend", "der", "herrschaft", "der", "nationalsozialisten", "in", "deutschland", "zeitweise", "fl\u00fcchtlinge", "auf", "wies", "aber", "nach", "einiger", "zeit", "gezielt", "juden", "und", "vor", "allem", "als", "politisch", "verfolgte", "eingestufte", "fl\u00fcchtende", "zur\u00fcck", "als", "reaktion", "trat", "der", "j\u00fcdische", "nationalrat", "david", "farbstein", "zur\u00fcck", "am", "august", "drohte", "die", "schweiz", "an", "das", "deutschschweizerische", "sichtvermerksabkommen", "aufzuk\u00fcndigen", "mit", "dem", "ein", "visafreier", "grenz\u00fcbertritt", "vereinbart", "worden", "war", "und", "das", "nach", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "ohne", "formellen", "vertrag", "auch", "dort", "anwendung", "fand", "um", "die", "visafreiheit", "f\u00fcr", "deutschbl\u00fctige", "staatsangeh\u00f6rige", "zu", "erhalten", "erkl\u00e4rte", "sich", "die", "deutsche", "seite", "nach", "mehrt\u00e4gigen", "verhandlungen", "am", "september", "bereit", "die", "reisep\u00e4sse", "von", "juden", "besonders", "zu", "kennzeichnen", "p\u00e4sse", "mit", "einem", "judenstempel", "berechtigten", "den", "inhaber", "zum", "grenz\u00fcbertritt", "nur", "dann", "wenn", "vorher", "ein", "visum", "zur", "durchreise", "oder", "zum", "aufenthalt", "erteilt", "worden", "war", "viele", "fl\u00fcchtlinge", "wurden", "an", "den", "grenzen", "zur\u00fcckgeschickt", "manche", "wurden", "sogar", "festgenommen", "und", "an", "deutsche", "beh\u00f6rden", "ausgeliefert", "die", "ins", "land", "gelassenen", "fl\u00fcchtlinge", "wurden", "sp\u00e4testens", "nach", "kriegsbeginn", "in", "lager", "interniert", "sie", "durften", "sich", "in", "keiner", "weise", "politisch", "\u00e4ussern", "in", "den", "konzentrationslagern", "der", "nazis", "litten", "zwischen", "und", "auch", "rund", "schweizer", "b\u00fcrger", "mindestens", "davon", "starben", "keine", "gewaltt\u00e4tige", "auseinandersetzung", "hat", "in", "den", "letzten", "jahren", "mehr", "schweizer", "todesopfer", "gefordert", "schweizer", "in", "nazikonzentrationslagern", "trat", "nach", "jahren", "vorbereitung", "das", "schweizerische", "strafgesetzbuch", "in", "kraft", "zuvor", "hatte", "jeder", "kanton", "sein", "eigenes", "strafgesetzbuch", "so", "sind", "homosexuelle", "handlungen", "in", "der", "schweiz", "seit", "legal", "geschichte", "der", "homosexualit\u00e4t", "in", "der", "schweiz", "die", "schweiz", "in", "der", "nachkriegszeit", "bis", "heute", "die", "schweiz", "war", "nach", "dem", "sieg", "der", "alliierten", "zun\u00e4chst", "aussenpolitisch", "isoliert", "die", "siegerm\u00e4chte", "betrachteten", "die", "schweizer", "als", "kriegsgewinnler", "die", "mit", "den", "nazis", "kooperiert", "hatten", "mit", "dem", "abkommen", "von", "washington", "willigte", "die", "schweiz", "ein", "den", "usa", "mio", "fr", "zu", "zahlen", "daf\u00fcr", "wurden", "schweizer", "konten", "entsperrt", "und", "die", "schwarze", "liste", "auf", "der", "schweizer", "unternehmen", "standen", "die", "mit", "den", "nazis", "kooperiert", "hatten", "gel\u00f6schtdie", "schweizer", "bev\u00f6lkerung", "half", "durch", "die", "schweizer", "spende", "und", "die", "kinderhilfe", "des", "schweizerischen", "roten", "kreuzes", "der", "notleidenden", "bev\u00f6lkerung", "im", "nachkriegseuropa", "notleidende", "\u00f6sterreichische", "und", "deutsche", "kinder", "wurden", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "von", "schweizer", "gasteltern", "als", "schweizer", "kinder", "eingeladen", "in", "der", "nachkriegszeit", "wurden", "problematische", "themen", "der", "vergangenheit", "aufgegriffen", "wie", "die", "verfolgung", "der", "jenischen", "durch", "das", "programm", "kinder", "der", "landstrasse", "die", "verdingkinderproblematik", "die", "administrative", "versorgung", "die", "zwangssterilisationen", "die", "wirtschaftlichen", "beziehungen", "mit", "dem", "apartheidstaat", "s\u00fcdafrika", "oder", "die", "rolle", "der", "schweizer", "banken", "im", "zusammenhang", "mit", "fluchtgeldern", "von", "diktatoren", "der", "dritten", "welt", "in", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "entbrannte", "ein", "streit", "\u00fcber", "die", "entsch\u00e4digung", "verlorener", "j\u00fcdischer", "verm\u00f6gen", "bei", "schweizer", "banken", "in", "der", "zeit", "von", "bis", "die", "rolle", "der", "schweiz", "im", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "im", "bergierbericht", "kritisch", "aufgearbeitet", "wurde", "die", "schweiz", "mitglied", "der", "neugegr\u00fcndeten", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "efta", "die", "schweiz", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "der", "organisation", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "oecd", "nach", "l\u00e4ngerer", "innenpolitischer", "auseinandersetzung", "die", "sich", "haupts\u00e4chlich", "um", "die", "frage", "der", "neutralit\u00e4t", "drehte", "trat", "die", "schweiz", "dem", "europarat", "bei", "und", "ratifizierte", "die", "europ\u00e4ische", "menschenrechtskonvention", "unternahm", "der", "bundesrat", "erste", "schritte", "der", "schweiz", "in", "richtung", "ewg", "die", "in", "einem", "freihandelsabkommen", "m\u00fcndeten", "wurde", "in", "einer", "volksabstimmung", "das", "frauenstimmrecht", "nach", "jahrzehntelangem", "kampf", "angenommen", "erfolgte", "der", "beitritt", "zur", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "osze", "und", "ersch\u00fctterten", "drei", "terroranschl\u00e4ge", "gegen", "die", "luftfahrt", "das", "land", "dabei", "kamen", "insgesamt", "menschen", "ums", "leben", "und", "die", "swissair", "verlor", "zwei", "flugzeuge", "pal\u00e4stinensische", "terroranschl\u00e4ge", "von", "und", "gegen", "die", "schweiz", "wurden", "die", "pilatusflugzeugwerke", "in", "stans", "opfer", "eines", "brandanschlagsdie", "jurafrage", "besch\u00e4ftigte", "die", "schweiz", "w\u00e4hrend", "jahrzehnten", "schliesslich", "wurde", "durch", "die", "abspaltung", "der", "franz\u00f6sischsprachigen", "amtsbezirke", "delsberg", "ajoie", "und", "freiberge", "vom", "kanton", "bern", "der", "neue", "kanton", "jura", "gegr\u00fcndet", "als", "erste", "frau", "wurde", "elisabeth", "kopp", "in", "den", "bundesrat", "gew\u00e4hlt", "die", "armee", "konnte", "in", "der", "schweiz", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "eine", "bedeutende", "gesellschaftliche", "stellung", "behaupten", "da", "durch", "ihren", "aufbau", "als", "milizarmee", "eine", "starke", "verflechtung", "von", "zivilen", "und", "milit\u00e4rischen", "f\u00fchrungskadern", "gegeben", "war", "bereits", "in", "den", "er", "jahren", "und", "verst\u00e4rkt", "anl\u00e4sslich", "der", "gsoaarmeeabschaffungsinitiative", "kam", "es", "aber", "auch", "zu", "spannungen", "zwischen", "traditionalisten", "und", "kritikern", "um", "die", "rolle", "der", "armee", "in", "der", "gesellschaft", "seit", "dem", "ende", "des", "kalten", "krieges", "nahm", "der", "einfluss", "der", "schweizer", "armee", "auf", "die", "zivilgesellschaft", "stark", "ab", "der", "von", "der", "regierung", "angestrebte", "beitritt", "zum", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraum", "ewr", "scheiterte", "am", "dezember", "bei", "einer", "abstimmung", "alleingang", "der", "schweiz", "nach", "dem", "jahr", "stimmte", "das", "schweizervolk", "mehreren", "bilateralen", "vertr\u00e4gen", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "trat", "die", "schweiz", "auch", "den", "schengen", "und", "dublinabkommen", "bei", "die", "schweiz", "trat", "nach", "einer", "positiv", "ausgegangenen", "volksabstimmung", "am", "september", "den", "vereinten", "nationen", "uno", "bei", "von", "bis", "fanden", "verhandlungen", "f\u00fcr", "ein", "rahmenabkommen", "euschweiz", "statt", "als", "ergebnis", "wurde", "im", "november", "ein", "vertragsentwurf", "vorgelegt", "der", "jedoch", "nicht", "umgesetzt", "wurde", "im", "mai", "wurden", "die", "verhandlungen", "von", "der", "schweiz", "ergebnislos", "abgebrochen", "wegen", "der", "covidpandemie", "erkl\u00e4rte", "der", "bundesrat", "die", "besondere", "lage", "nach", "epidemiengesetz", "mit", "wirkung", "ab", "februar", "sie", "wurde", "ab", "m\u00e4rz", "durch", "die", "ausserordentliche", "lage", "abgel\u00f6st", "die", "bis", "am", "juni", "galt", "seither", "ist", "wieder", "die", "besondere", "lage", "in", "kraft", "die", "ausserordentliche", "lage", "gab", "dem", "bundesrat", "die", "befugnis", "mit", "notrecht", "zu", "regieren", "es", "war", "das", "erste", "mal", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "dass", "der", "bundesrat", "l\u00e4ngere", "zeit", "von", "dieser", "m\u00f6glichkeit", "gebrauch", "machte", "die", "bundesversammlung", "hat", "mit", "dem", "covidgesetz", "vom", "september", "die", "notwendige", "gesetzliche", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "notverordnungen", "des", "bundesrates", "geschaffen", "und", "damit", "die", "anwendung", "des", "notrechts", "beendet", "die", "unogeneralversammlung", "hat", "am", "juni", "die", "schweiz", "mit", "von", "g\u00fcltigen", "stimmen", "als", "eines", "von", "zehn", "nichtst\u00e4ndigen", "mitgliedern", "in", "den", "unosicherheitsrat", "gew\u00e4hlt", "das", "zweij\u00e4hrige", "mandat", "dauert", "vom", "januar", "bis", "zum", "dezember", "alle", "grossen", "parteien", "bef\u00fcrworteten", "die", "kandidatur", "mit", "ausnahme", "der", "svp", "sie", "\u00e4usserte", "bedenken", "wegen", "der", "neutralit\u00e4t", "zeitleiste", "der", "wichtigsten", "ereignisse", "der", "schweizer", "geschichte", "reihenfolge", "des", "eintritts", "der", "kantone", "in", "die", "eidgenossenschaft", "herkunft", "des", "namens", "der", "landesname", "schweiz", "ist", "sprachgeschichtlich", "identisch", "mit", "dem", "orts", "und", "kantonsnamen", "schwyz", "vgl", "dort", "in", "den", "kriegen", "der", "alten", "eidgenossen", "gegen", "die", "habsburger", "spielten", "die", "schwyzer", "truppen", "eine", "wichtige", "rolle", "die", "schwyzer", "hatten", "zudem", "eine", "grosse", "bedeutung", "f\u00fcr", "das", "europ\u00e4ische", "s\u00f6ldnergesch\u00e4ft", "nach", "der", "schlacht", "bei", "sempach", "von", "wurde", "der", "name", "swiz", "oder", "sweiz", "legend\u00e4r", "die", "deutschen", "chronisten", "bezeichneten", "nun", "alle", "eidgenossen", "so", "das", "erste", "schriftliche", "zeugnis", "daf\u00fcr", "stellt", "ein", "rechtsdokument", "des", "k\u00f6nigs", "sigismund", "aus", "dem", "jahr", "dar", "in", "dem", "von", "schweizern", "die", "rede", "istdie", "mitglieder", "der", "eidgenossenschaft", "benutzten", "diesen", "sammelnamen", "ab", "dem", "schwabenkrieg", "von", "als", "die", "als", "schweizer", "beschimpften", "eidgenossen", "in", "trotzigem", "stolz", "anfingen", "sich", "selbst", "so", "zu", "bezeichnen", "offiziell", "benutzten", "sie", "aber", "weiterhin", "den", "sachlich", "zutreffenderen", "begriff", "eidgenossen", "erst", "im", "jahrhundert", "begann", "der", "chronist", "johannes", "von", "m\u00fcller", "damit", "die", "eidgenossen", "als", "schweizerische", "eidgenossen", "zu", "bezeichnen", "wurde", "dieser", "begriff", "in", "der", "mediationsverfassung", "erstmals", "amtlich", "gebraucht", "der", "lateinische", "name", "der", "schweiz", "confoederatio", "helvetica", "nimmt", "bezug", "auf", "den", "antiken", "keltischen", "stamm", "der", "helvetier", "der", "im", "schweizer", "mittelland", "und", "in", "teilen", "s\u00fcddeutschlands", "siedelte", "nach", "dem", "ende", "der", "alten", "eidgenossenschaft", "wurde", "das", "neue", "schweizer", "staatswesen", "gem\u00e4ss", "der", "g\u00e4ngigen", "praxis", "bei", "der", "namensgebung", "f\u00fcr", "franz\u00f6sische", "tochterrepubliken", "helvetische", "republik", "genannt", "bei", "der", "neukonstituierung", "der", "schweiz", "als", "staatenbund", "wich", "man", "jedoch", "auf", "die", "bezeichnung", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "aus", "um", "sich", "von", "der", "politisch", "instabilen", "und", "zentralistischen", "helvetischen", "republik", "abzugrenzen", "der", "ausdruck", "confoederatio", "helvetica", "wurde", "nach", "der", "schaffung", "des", "bundesstaates", "eingef\u00fchrt", "er", "findet", "sich", "seit", "auf", "m\u00fcnzen", "sowie", "seit", "auf", "dem", "siegel", "der", "eidgenossenschaft", "und", "liegt", "dem", "landesk\u00fcrzel", "ch", "zugrunde", "in", "irischer", "an", "eilv\u00e9is", "griechischer", "translit", "elvetia", "und", "rum\u00e4nischer", "sprache", "elveia", "wird", "der", "ausdruck", "helvetia", "ebenfalls", "verwendet", "im", "italienischen", "ist", "als", "adjektiv", "elvetico", "f\u00fcr", "schweizerisch", "gebr\u00e4uchlich", "in", "der", "bundesverfassung", "von", "wurde", "der", "landesname", "offiziell", "mit", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "festgelegt", "mythen", "die", "nationalmythen", "der", "schweiz", "sind", "eine", "reihe", "von", "politischen", "mythen", "und", "legenden", "die", "das", "schweizerische", "nationalbewusstsein", "pr\u00e4gten", "und", "durch", "ihre", "identifikationsfunktion", "entscheidend", "zum", "nationalen", "zusammenhalt", "insbesondere", "nach", "der", "gr\u00fcndung", "des", "bundesstaates", "beitrugen", "zu", "den", "nationalmythen", "z\u00e4hlen", "u", "a", "die", "nachfolgenden", "personen", "und", "ereignisse", "wilhelm", "tell", "der", "freiheitsk\u00e4mpfer", "wilhelm", "tell", "gilt", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "als", "der", "nationalheld", "des", "landes", "weltbekannt", "wurde", "die", "figur", "tell", "durch", "das", "gleichnamige", "b\u00fchnendrama", "von", "friedrich", "schiller", "r\u00fctlischwur", "der", "legende", "nach", "schlossen", "vertreter", "von", "uri", "walter", "f\u00fcrst", "schwyz", "werner", "stauffacher", "und", "unterwalden", "arnold", "von", "melchtal", "auf", "dem", "r\u00fctli", "einer", "wiese", "am", "vierwaldst\u00e4ttersee", "per", "eid", "einen", "gegen", "die", "habsburger", "b\u00f6sen", "v\u00f6gte", "gerichteten", "bund", "diese", "geschichte", "einer", "ersten", "verschw\u00f6rung", "vermischte", "sich", "ab", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "mit", "der", "vorstellung", "der", "bund", "sei", "schriftlich", "gefasst", "und", "besiegelt", "gewesen", "ende", "des", "jahrhunderts", "wurde", "eine", "auf", "anfang", "august", "datierte", "urkunde", "vom", "bundesrat", "als", "bundesbrief", "von", "in", "den", "rang", "eines", "gr\u00fcndungsdokuments", "der", "eidgenossenschaft", "erhoben", "helvetia", "seit", "dem", "jahrhundert", "versinnbildlicht", "helvetia", "eine", "allegorische", "frauenfigur", "die", "schweiz", "sie", "gilt", "als", "die", "identifikationsfigur", "der", "eidgenossenschaft", "noch", "heute", "befindet", "sich", "das", "bildnis", "der", "helvetia", "auf", "den", "m\u00fcnzen", "zu", "\u00bd", "und", "franken", "arnold", "winkelried", "am", "juli", "soll", "der", "legende", "nach", "arnold", "winkelried", "bei", "der", "schlacht", "von", "sempach", "ein", "b\u00fcndel", "lanzen", "der", "habsburgischen", "ritter", "gepackt", "und", "sich", "selbst", "aufspiessend", "den", "eidgenossen", "eine", "bresche", "ge\u00f6ffnet", "haben", "diese", "aufopferungsvolle", "tat", "soll", "der", "schl\u00fcssel", "zum", "eidgen\u00f6ssischen", "sieg", "gegen", "die", "habsburger", "gewesen", "sein", "zuvor", "soll", "er", "noch", "die", "worte", "sorget", "f\u00fcr", "mein", "weib", "und", "kind", "gesagt", "haben", "die", "erste", "erw\u00e4hnung", "eines", "derartigen", "helden", "allerdings", "noch", "ohne", "namen", "erfolgte", "erst", "in", "der", "z\u00fcrcher", "chronik", "stauffacherin", "gertrud", "stauffacher", "in", "friedrich", "schillers", "wilhelm", "tell", "die", "ehefrau", "des", "landammanns", "werner", "stauffacher", "symbolfigur", "der", "k\u00fchnen", "und", "energischen", "schweizerin", "kappeler", "milchsuppe", "im", "ersten", "kappelerkrieg", "ende", "juni", "marschierten", "die", "z\u00fcrcher", "truppen", "gegen", "die", "innerschweizer", "kantone", "dank", "der", "vermittlung", "durch", "die", "neutralen", "orte", "konnte", "ein", "bruderkrieg", "unter", "den", "eidgenossen", "verhindert", "werden", "w\u00e4hrend", "der", "verhandlungen", "kam", "es", "der", "legende", "nach", "zwischen", "den", "beiden", "heeren", "zu", "fraternisierungserscheinungen", "die", "soldaten", "kochten", "und", "assen", "genau", "auf", "der", "grenze", "zwischen", "den", "beiden", "kantonen", "gemeinsam", "eine", "milchsuppe", "das", "gemeinsame", "mahl", "hat", "f\u00fcr", "die", "identit\u00e4tsfindung", "der", "schweiz", "einen", "grossen", "symbolwert", "recht", "politik", "die", "politik", "der", "schweiz", "ist", "durch", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "als", "willensnation", "gepr\u00e4gt", "die", "nationale", "identit\u00e4t", "basiert", "nicht", "auf", "einer", "gemeinsamen", "sprache", "und", "kultur", "sondern", "unter", "anderem", "auf", "der", "gemeinsamen", "geschichte", "gemeinsamen", "mythen", "der", "freiheitlichen", "basisdemokratischen", "und", "f\u00f6deralistischen", "tradition", "sowie", "zum", "teil", "auf", "dem", "gef\u00fchl", "als", "neutraler", "und", "mehrsprachiger", "auf", "sich", "selbst", "gestellter", "kleinstaat", "in", "europa", "einen", "sonderfall", "zu", "bilden", "es", "liegt", "ein", "direktorialsystem", "vor", "diese", "voraussetzungen", "haben", "sich", "in", "einem", "in", "seiner", "gesamtheit", "einzigartigen", "politischen", "system", "niedergeschlagen", "in", "dem", "der", "f\u00f6deralismus", "erweiterte", "politische", "volksrechte", "bzw", "elemente", "der", "direkten", "demokratie", "die", "aussenpolitische", "neutralit\u00e4t", "und", "innenpolitischer", "konsens", "im", "vordergrund", "stehen", "politisches", "system", "die", "schweiz", "ist", "ein", "republikanisch", "verfasster", "bundesstaat", "sie", "unterscheidet", "sich", "von", "anderen", "republiken", "durch", "elemente", "der", "direkten", "demokratie", "das", "volk", "kann", "\u00fcber", "initiativen", "und", "referenden", "direkten", "einfluss", "auf", "die", "regierungst\u00e4tigkeit", "nehmen", "in", "zwei", "kantonen", "appenzell", "innerrhoden", "und", "glarus", "gibt", "es", "noch", "eine", "urform", "der", "schweizer", "basisdemokratie", "die", "landsgemeinde", "den", "ausgepr\u00e4gten", "f\u00f6deralismus", "die", "kantone", "sind", "neben", "dem", "volk", "der", "verfassungsgeber", "des", "bundes", "und", "behalten", "alle", "aufgaben", "die", "in", "der", "bundesverfassung", "nicht", "explizit", "dem", "bund", "zugeordnet", "werden", "ausserdem", "starke", "beteiligung", "der", "kantone", "in", "allen", "phasen", "der", "politischen", "willensbildung", "vernehmlassung", "st\u00e4nderat", "st\u00e4ndemehr", "die", "konkordanzdemokratie", "ihre", "selbstdeklarierte", "schweizerische", "neutralit\u00e4twie", "in", "demokratien", "\u00fcblich", "ist", "die", "staatsgewalt", "gest\u00fctzt", "auf", "die", "bundesverfassung", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "in", "drei", "s\u00e4ulen", "gegliedert", "die", "legislative", "bundesversammlung", "besteht", "aus", "zwei", "kammern", "dem", "nationalrat", "mit", "mitgliedern", "als", "vertreter", "des", "volks", "sowie", "dem", "st\u00e4nderat", "mit", "mitgliedern", "als", "vertreter", "der", "kantone", "das", "schweizer", "parlament", "ist", "ein", "sogenanntes", "milizparlament", "die", "national", "und", "st\u00e4nder\u00e4te", "\u00fcben", "ihr", "mandat", "wenigstens", "nominell", "nebenberuflich", "aus", "die", "erneuerungswahlen", "finden", "alle", "vier", "jahre", "statt", "schweizer", "parlamentswahlen", "die", "exekutive", "ist", "der", "bundesrat", "mit", "der", "verwaltung", "er", "besteht", "aus", "sieben", "gleichberechtigten", "mitgliedern", "kollegialit\u00e4tsprinzip", "den", "sogenannten", "bundesr\u00e4ten", "ministern", "die", "je", "einem", "departement", "der", "bundesverwaltung", "vorstehen", "die", "bundesr\u00e4te", "werden", "vom", "parlament", "gew\u00e4hlt", "f\u00fcr", "jeweils", "ein", "jahr", "wird", "ein", "mitglied", "des", "bundesrates", "von", "der", "bundesversammlung", "zum", "bundespr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "er", "leitet", "die", "sitzungen", "des", "bundesrates", "und", "nimmt", "repr\u00e4sentative", "aufgaben", "im", "in", "und", "ausland", "wahr", "hat", "aber", "keine", "vorrechte", "gegen\u00fcber", "dem", "restbundesrat", "f\u00fcr", "gew\u00f6hnlich", "rotiert", "der", "vorsitz", "auf", "grundlage", "des", "amtsalters", "die", "eigentliche", "wahl", "gilt", "allgemein", "als", "formsache", "zu", "dessen", "best\u00e4tigung", "eine", "ablehnung", "durch", "das", "parlament", "ist", "dabei", "allerdings", "theoretisch", "m\u00f6glich", "der", "bundespr\u00e4sident", "wird", "w\u00e4hrend", "dieses", "jahres", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "in", "der", "regel", "als", "herr", "bundespr\u00e4sident", "frau", "bundespr\u00e4sidentin", "angesprochen", "nicht", "mehr", "als", "herr", "bundesrat", "bzw", "frau", "bundesr\u00e4tin", "w\u00e4hrend", "des", "pr\u00e4sidialjahres", "nimmt", "ein", "bundesrat", "seine", "\u00fcblichen", "regierungsaufgaben", "voll", "wahr", "die", "judikative", "besteht", "auf", "bundesebene", "aus", "dem", "bundesgericht", "mit", "sitz", "in", "lausanne", "und", "zwei", "sozialrechtlichen", "abteilungen", "des", "bundesgerichts", "in", "luzern", "bis", "eidgen\u00f6ssisches", "versicherungsgericht", "als", "oberster", "gerichtlicher", "instanz", "als", "untere", "eidgen\u00f6ssische", "instanzen", "sind", "das", "bundesstrafgericht", "in", "bellinzona", "sowie", "das", "bundesverwaltungsgericht", "und", "das", "bundespatentgericht", "beide", "in", "st", "gallen", "und", "schliesslich", "die", "eidgen\u00f6ssische", "sch\u00e4tzungskommission", "ein", "spezialverwaltungsgericht", "t\u00e4tig", "gew\u00e4hlt", "werden", "die", "bundesrichter", "die", "meistens", "einer", "partei", "angeh\u00f6ren", "von", "der", "bundesversammlung", "das", "strafgericht", "hat", "die", "arbeit", "aufgenommen", "das", "verwaltungsgericht", "tat", "dies", "ein", "besonderer", "verfassungsgerichtshof", "wie", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "existiert", "in", "der", "schweiz", "nicht", "doch", "k\u00f6nnen", "alle", "gerichte", "eine", "beschr\u00e4nkte", "verfassungsgerichtsbarkeit", "aus\u00fcben", "f\u00fcr", "das", "bundesgericht", "und", "die", "\u00fcbrigen", "gerichte", "sind", "nach", "art", "bundesverfassung", "bv", "die", "bundesgesetze", "verbindlich", "sie", "k\u00f6nnen", "solche", "nicht", "aufheben", "f\u00fcr", "ung\u00fcltig", "erkl\u00e4ren", "oder", "ihnen", "die", "anwendung", "versagen", "die", "reihenfolge", "der", "einzelnen", "bundesr\u00e4te", "ergibt", "sich", "wie", "folgt", "der", "bundespr\u00e4sident", "oder", "die", "bundespr\u00e4sidentin", "steht", "zuoberst", "der", "rangliste", "danach", "folgt", "der", "vizepr\u00e4sident", "oder", "die", "vizepr\u00e4sidentin", "danach", "folgen", "die", "bundesr\u00e4te", "in", "der", "reihenfolge", "des", "amtsalters", "zur", "wiederwahl", "gem\u00e4ss", "anciennit\u00e4tsprinzipim", "rahmen", "der", "bundesratswahl", "hat", "die", "vereinigte", "bundesversammlung", "am", "dezember", "die", "sieben", "bundesr\u00e4te", "und", "den", "bundeskanzler", "gew\u00e4hlt", "dabei", "wurden", "f\u00fcnf", "der", "bisherigen", "bundesr\u00e4te", "wiedergew\u00e4hlt", "und", "zwei", "neugew\u00e4hlt", "elisabeth", "baumeschneider", "wurde", "f\u00fcr", "simonetta", "sommaruga", "gew\u00e4hlt", "und", "albert", "r\u00f6sti", "f\u00fcr", "ueli", "maurer", "die", "aktuelle", "zusammensetzung", "des", "bundesrates", "mit", "parteizugeh\u00f6rigkeit", "und", "verteilung", "der", "departemente", "ist", "alain", "berset", "spfr", "bundespr\u00e4sident", "eidgen\u00f6ssisches", "departement", "des", "innern", "edi", "guy", "parmelin", "svpvd", "eidgen\u00f6ssisches", "departement", "f\u00fcr", "wirtschaft", "bildung", "und", "forschung", "wbf", "ignazio", "cassis", "fdpti", "eidgen\u00f6ssisches", "departement", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "eda", "viola", "amherd", "die", "mittevs", "vizepr\u00e4sidentin", "eidgen\u00f6ssisches", "departement", "f\u00fcr", "verteidigung", "bev\u00f6lkerungsschutz", "und", "sport", "vbs", "karin", "kellersutter", "fdpsg", "eidgen\u00f6ssisches", "finanzdepartement", "efd", "albert", "r\u00f6sti", "svpbe", "eidgen\u00f6ssisches", "departement", "f\u00fcr", "umwelt", "verkehr", "energie", "und", "kommunikation", "uvek", "elisabeth", "baumeschneider", "spju", "eidgen\u00f6ssisches", "justiz", "und", "polizeidepartement", "ejpdbundeskanzler", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "und", "somit", "vorsteher", "der", "bundeskanzlei", "bk", "ist", "seit", "dezember", "walter", "thurnherr", "die", "mitteag", "politische", "indizes", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "milliarden", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "milliarden", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushalts\u00fcberschuss", "in", "h\u00f6he", "von", "prozent", "des", "bruttoinlandprodukts", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "prozent", "des", "bruttoinlandprodukts", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "prozent", "des", "bruttoinlandprodukts", "im", "bereich", "gesundheit", "prozent", "im", "bereich", "bildung", "prozent", "im", "jahr", "und", "im", "bereich", "milit\u00e4r", "prozent", "im", "jahr", "verzeichnete", "der", "bund", "einnahmen", "ertr\u00e4ge", "von", "milliarden", "franken", "die", "wichtigste", "einnahmequelle", "war", "die", "mehrwertsteuer", "drei", "verschiedene", "s\u00e4tze", "mit", "prozent", "danach", "folgen", "die", "direkte", "bundessteuer", "mit", "prozent", "die", "verrechnungssteuer", "prozent", "die", "mineral\u00f6lsteuer", "prozent", "die", "tabaksteuer", "prozent", "die", "stempelabgaben", "prozent", "weitere", "fiskaleinnahmen", "prozent", "und", "nichtfiskalische", "einnahmen", "prozentder", "bund", "t\u00e4tigte", "im", "jahr", "ausgaben", "aufwendungen", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "franken", "f\u00fcr", "folgende", "sektoren", "soziale", "wohlfahrt", "prozent", "finanzen", "und", "steuern", "prozent", "verkehr", "prozent", "bildung", "und", "forschung", "prozent", "sonstige", "ausgaben", "prozent", "landesverteidigung", "prozent", "landwirtschaft", "und", "ern\u00e4hrung", "prozent", "sowie", "beziehungen", "zum", "ausland", "prozentdie", "einnahmen", "der", "kantone", "beliefen", "sich", "auf", "milliarden", "frankendurch", "die", "seit", "in", "der", "verfassung", "verankerte", "schuldenbremse", "soll", "der", "bund", "verpflichtet", "werden", "einnahmen", "und", "ausgaben", "\u00fcber", "den", "konjunkturzyklus", "hinweg", "im", "gleichgewicht", "zu", "halten", "von", "der", "bewertungsagentur", "f\u00fcr", "kreditw\u00fcrdigkeit", "standard", "&", "poors", "werden", "die", "staatsanleihen", "der", "schweiz", "bereits", "seit", "dem", "jahre", "unver\u00e4ndert", "mit", "der", "bestnote", "aaa", "bewertet", "stand", "die", "langfristigen", "zinsen", "f\u00fcr", "schweizer", "staatsanleihen", "sind", "im", "internationalen", "vergleich", "sehr", "gering", "siehe", "grafik", "politische", "parteien", "die", "schweiz", "hat", "viele", "nationale", "regionale", "und", "lokale", "politische", "parteien", "die", "organisation", "und", "finanzierung", "der", "parteien", "ist", "gesetzlich", "weitgehend", "nicht", "geregelt", "laut", "einer", "meinungsumfrage", "der", "gesellschaft", "f\u00fcr", "konsumforschung", "gfk", "aus", "dem", "jahr", "haben", "prozent", "der", "schweizer", "vertrauen", "in", "ihre", "politiker", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "berufsgruppen", "ist", "das", "zwar", "ein", "geringer", "wert", "doch", "das", "vertrauen", "ist", "wesentlich", "h\u00f6her", "als", "im", "westeurop\u00e4ischen", "durchschnitt", "mit", "prozent", "kantone", "die", "schweiz", "besteht", "aus", "kantonen", "vor", "der", "totalrevision", "der", "bundesverfassung", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "von", "kantone", "wovon", "drei", "in", "je", "zwei", "halbkantone", "gegliedert", "waren", "traditionell", "werden", "die", "kantone", "auch", "als", "st\u00e4nde", "auf", "kantonaler", "ebene", "auch", "als", "staat", "franz\u00f6sisch", "\u00e9tat", "bezeichnet", "die", "unten", "stehende", "tabelle", "f\u00fchrt", "die", "kantone", "mit", "ihren", "eckdaten", "auf", "dabei", "sind", "die", "kantone", "in", "der", "reihenfolge", "wie", "sie", "in", "der", "bundesverfassung", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "aufgef\u00fchrt", "werden", "sortiert", "die", "einwohnerzahlen", "datieren", "auf", "den", "dezember", "die", "ausl\u00e4nderanteile", "auf", "den", "dezember", "und", "die", "arbeitslosenquoten", "auf", "den", "juni", "die", "kantonsregierungen", "werden", "je", "nach", "kanton", "als", "regierungsrat", "regierung", "staatsrat", "standeskommission", "conseil", "ex\u00e9cutif", "conseil", "d\u00e9tat", "beide", "franz\u00f6sisch", "consiglio", "di", "stato", "italienisch", "oder", "regenza", "governo", "r\u00e4toromanisch", "bezeichnet", "die", "kantonsparlamente", "sind", "als", "einkammernparlamente", "organisiert", "und", "heissen", "kantonsrat", "grosser", "rat", "landrat", "grand", "conseil", "franz\u00f6sisch", "gran", "consiglio", "italienisch", "oder", "cussegl", "grond", "r\u00e4toromanisch", "die", "administrative", "ebene", "zwischen", "kanton", "und", "gemeinde", "wird", "soweit", "\u00fcberhaupt", "vorkommend", "in", "den", "meisten", "kantonen", "als", "bezirk", "bezeichnet", "in", "manchen", "kantonen", "als", "verwaltungsregion", "verwaltungskreis", "wahlkreis", "amtei", "amt", "im", "franz\u00f6sischsprachigen", "landesteil", "district", "im", "italienischen", "landesteil", "distretto", "im", "r\u00e4toromanischen", "landesteil", "districtsaufgrund", "des", "f\u00f6deralismus", "in", "der", "schweiz", "liegt", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "viele", "staatliche", "aufgaben", "ganz", "oder", "teilweise", "bei", "den", "kantonen", "so", "im", "schul", "gesundheits", "finanz", "polizei", "und", "justizwesen", "sowie", "im", "verwaltungsrecht", "um", "diese", "aufgaben", "effizient", "und", "nach", "einheitlichen", "grunds\u00e4tzen", "zu", "bew\u00e4ltigen", "haben", "die", "kantone", "zahlreiche", "interkantonale", "konkordate", "geschlossen", "alle", "kantone", "geh\u00f6ren", "\u00fcberdies", "einer", "von", "f\u00fcnf", "regionalkonferenzen", "an", "die", "ihnen", "der", "gegenseitigen", "information", "der", "koordination", "der", "regierungst\u00e4tigkeiten", "und", "der", "wirkungsvollen", "interessenvertretung", "gegen\u00fcber", "dem", "bund", "dienen", "weiter", "arbeiten", "die", "kantone", "im", "rahmen", "der", "verschiedenen", "direktorenkonferenzen", "z", "b", "schweizerische", "konferenz", "der", "kantonalen", "erziehungsdirektoren", "oder", "schweizerische", "konferenz", "der", "kantonalen", "gesundheitsdirektorinnen", "und", "direktoren", "zusammen", "die", "sekretariate", "dieser", "konferenzen", "befinden", "sich", "im", "haus", "der", "kantone", "in", "bern", "enklaven", "und", "exklave", "b\u00fcsingen", "am", "hochrhein", "wie", "auch", "campione", "ditalia", "sind", "enklaven", "in", "der", "schweiz", "die", "deutsche", "gemeinde", "b\u00fcsingen", "ist", "n\u00f6rdlich", "des", "rheins", "vom", "kanton", "schaffhausen", "umgeben", "s\u00fcdlich", "davon", "grenzt", "sie", "an", "die", "kantone", "z\u00fcrich", "und", "thurgau", "das", "italienische", "campione", "bekannt", "f\u00fcr", "sein", "spielcasino", "liegt", "am", "luganersee", "innerhalb", "des", "kantons", "tessin", "zollrechtlich", "sind", "beide", "enklaven", "seit", "dem", "januar", "unterschiedlich", "zu", "behandeln", "w\u00e4hrend", "b\u00fcsingen", "teil", "des", "schweizer", "zollgebiets", "ist", "ist", "campione", "dies", "seit", "dem", "januar", "nicht", "mehr", "stattdessen", "geh\u00f6rt", "die", "gemeinde", "seitdem", "zum", "zollgebiet", "der", "unionlange", "zeit", "funktionale", "enklave", "war", "das", "italienische", "livigno", "seit", "der", "errichtung", "einer", "passstrasse", "ist", "livigno", "auch", "von", "italien", "aus", "zu", "erreichen", "um", "das", "leben", "in", "der", "dennoch", "abgeschiedenen", "lage", "attraktiver", "zu", "machen", "ist", "die", "gemeinde", "heute", "ein", "italienisches", "zollausschlussgebiet", "nachdem", "sie", "zuvor", "dem", "schweizer", "zollgebiet", "angeh\u00f6rte", "die", "gemeinde", "samnaun", "war", "lange", "zeit", "eine", "funktionale", "exklave", "da", "die", "einzige", "zufahrtsstrasse", "bis", "\u00fcber", "\u00f6sterreichisches", "hoheitsgebiet", "f\u00fchrte", "heute", "ist", "die", "gemeinde", "ein", "schweizer", "zollausschlussgebiet", "aussenpolitik", "die", "schweiz", "versteht", "sich", "als", "aussenpolitisch", "neutral", "d", "h", "sie", "beteiligt", "sich", "nicht", "an", "kriegen", "zwischen", "staaten", "die", "neutralit\u00e4t", "der", "schweiz", "wurde", "am", "wiener", "kongress", "anerkannt", "sie", "ist", "dauernd", "und", "bewaffnet", "und", "auch", "heute", "noch", "international", "ausdr\u00fccklich", "anerkannt", "die", "schweiz", "ist", "mitglied", "in", "vielen", "internationalen", "organisationen", "als", "eines", "der", "letzten", "l\u00e4nder", "trat", "die", "schweiz", "der", "uno", "bei", "ist", "aber", "zugleich", "das", "erste", "land", "dessen", "volk", "\u00fcber", "den", "beitritt", "abstimmen", "durfte", "daneben", "ist", "die", "schweiz", "in", "der", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "osze", "dem", "europarat", "wie", "auch", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "freihandelszone", "efta", "t\u00e4tig", "die", "schweiz", "nimmt", "an", "der", "partnerschaft", "f\u00fcr", "den", "frieden", "der", "nato", "teil", "und", "ratifizierte", "das", "kyotoprotokoll", "die", "schweiz", "ist", "mitglied", "im", "unmenschenrechtsrat", "in", "der", "forschung", "kooperiert", "die", "schweiz", "mit", "einigen", "europ\u00e4ischen", "organisationen", "sie", "ist", "gr\u00fcndungsmitglied", "sowohl", "der", "europ\u00e4ischen", "weltraumorganisation", "esa", "als", "auch", "der", "europ\u00e4ischen", "organisation", "f\u00fcr", "kernforschung", "cern", "und", "stellt", "mit", "genf", "den", "standort", "der", "forschungsanlage", "die", "schweiz", "ist", "teil", "des", "schengenraums", "die", "schweiz", "ist", "weder", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "noch", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraumes", "ewr", "jedoch", "bestehen", "wichtige", "bilaterale", "vertr\u00e4ge", "zwischen", "der", "schweiz", "und", "der", "eu", "seit", "nimmt", "der", "schweizer", "bundespr\u00e4sident", "an", "den", "allj\u00e4hrlichen", "treffen", "der", "staatsoberh\u00e4upter", "der", "deutschsprachigen", "l\u00e4nder", "teil", "ein", "format", "das", "auf", "den", "wunsch", "des", "damaligen", "bundespr\u00e4sidenten", "joseph", "deiss", "zur\u00fcckgeht", "den", "dialog", "mit", "der", "eu", "zu", "intensivieren", "ein", "beitritt", "zur", "nato", "st\u00fcnde", "im", "konflikt", "zur", "neutralit\u00e4t", "der", "schweiz", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "der", "schweiz", "und", "dem", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "der", "schweiz", "und", "dem", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "wird", "seit", "durch", "einen", "zollvertrag", "amtlich", "vertrag", "zwischen", "der", "schweiz", "und", "liechtenstein", "\u00fcber", "den", "anschluss", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "an", "das", "schweizerische", "zollgebiet", "geregeltnachdem", "\u00f6sterreich", "den", "ersten", "weltkrieg", "verloren", "hatte", "und", "die", "\u00f6sterreichische", "monarchie", "zusammengebrochen", "war", "l\u00f6ste", "f\u00fcrst", "johann", "ii", "den", "zollvertrag", "von", "mit", "\u00f6sterreich", "auf", "und", "suchte", "die", "n\u00e4he", "zur", "schweiz", "seit", "der", "unterzeichnung", "des", "zollvertrags", "mit", "der", "schweiz", "im", "jahre", "geh\u00f6rt", "das", "f\u00fcrstentum", "zum", "schweizer", "zollgebiet", "und", "die", "landesw\u00e4hrung", "ist", "der", "schweizer", "franken", "einen", "offiziellen", "w\u00e4hrungsvertrag", "mit", "der", "schweiz", "schloss", "liechtenstein", "jedoch", "erst", "am", "juni", "ab", "der", "zollvertrag", "garantiert", "weiterhin", "die", "vollen", "souver\u00e4nen", "hoheitsrechte", "seiner", "durchlaucht", "des", "f\u00fcrsten", "von", "liechtenstein", "durch", "den", "vertrag", "herrscht", "bis", "heute", "eine", "enge", "partnerschaft", "zwischen", "den", "beiden", "staaten", "die", "guten", "dienste", "der", "schweiz", "in", "der", "schweizer", "aussenpolitik", "haben", "die", "guten", "dienste", "eine", "lange", "tradition", "sie", "spielen", "neben", "den", "schutzmachtmandaten", "eine", "zentrale", "rolle", "in", "der", "schweizerischen", "friedenspolitik", "die", "guten", "dienste", "der", "schweiz", "beschr\u00e4nken", "sich", "heute", "nicht", "nur", "darauf", "dass", "die", "schweiz", "konfliktparteien", "ihr", "territorium", "als", "verhandlungsort", "zur", "verf\u00fcgung", "stellt", "hotelierfunktion", "sondern", "sie", "bietet", "sich", "auch", "als", "vermittlerin", "an", "konfliktmediation", "schutzmachtmandate", "die", "wahrung", "fremder", "interessen", "als", "schutzmacht", "ist", "ein", "klassisches", "element", "der", "guten", "dienste", "und", "historisch", "gesehen", "f\u00fcr", "die", "schweiz", "von", "grosser", "bedeutung", "die", "anf\u00e4nge", "der", "schweizerischen", "schutzmachttradition", "reichen", "bis", "ins", "jahrhundert", "zur\u00fcck", "die", "eidgenossenschaft", "vertrat", "im", "deutschfranz\u00f6sischen", "krieg", "von", "und", "die", "interessen", "des", "k\u00f6nigreichs", "bayern", "und", "des", "grossherzogtums", "baden", "in", "frankreich", "den", "grundstein", "ihrer", "reputation", "als", "die", "bedeutendste", "und", "wichtigste", "schutzmacht", "der", "welt", "legte", "die", "schweiz", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "so", "\u00fcbernahm", "die", "schweiz", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "mandate", "zur", "interessenvertretung", "die", "schutzmachtt\u00e4tigkeit", "der", "schweiz", "erreichte", "im", "zweiten", "weltkrieg", "mit", "mandaten", "f\u00fcr", "staaten", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "nach", "beendigung", "der", "kriegshandlungen", "ging", "die", "zahl", "der", "mandate", "rasch", "wieder", "zur\u00fcck", "w\u00e4hrend", "des", "kalten", "krieges", "nutzten", "mehrere", "l\u00e4nder", "wieder", "die", "interessenvertretung", "durch", "die", "schweiz", "die", "schweiz", "ist", "vor", "schweden", "und", "\u00f6sterreich", "das", "bedeutendste", "land", "f\u00fcr", "schutzmachtmandate", "und", "verf\u00fcgte", "zwischen", "und", "meist", "\u00fcber", "mehr", "als", "mandate", "die", "wichtigsten", "gr\u00fcnde", "daf\u00fcr", "sind", "die", "grosse", "erfahrung", "die", "neutrale", "haltung", "sowie", "das", "ausgedehnte", "diplomatische", "vertretungsnetz", "die", "schweiz", "nimmt", "zurzeit", "stand", "september", "sieben", "diplomatische", "mandate", "wahr", "vereinigte", "staaten", "im", "iran", "umfassendes", "mandat", "das", "auf", "die", "geiselnahme", "von", "teheran", "in", "den", "jahren", "bis", "und", "den", "daraus", "resultierenden", "abbruch", "der", "diplomatischen", "beziehungen", "zur\u00fcckgeht", "iran", "in", "\u00e4gypten", "russland", "in", "georgien", "dezember", "georgien", "in", "russland", "januar", "iran", "in", "saudiarabien", "saudiarabien", "in", "iran", "iran", "in", "kanada", "nur", "die", "interessenvertretung", "der", "vereinigten", "staaten", "im", "iran", "ist", "ein", "umfassendes", "mandat", "die", "\u00fcbrigen", "mandate", "sind", "eher", "formeller", "naturnachdem", "kuba", "und", "die", "vereinigten", "staaten", "wieder", "direkte", "diplomatische", "beziehungen", "aufgenommen", "hatten", "erlosch", "im", "juli", "nach", "jahren", "das", "schutzmachtmandat", "der", "schweiz", "f\u00fcr", "die", "vereinigten", "staaten", "in", "havanna", "sicherheit", "gem\u00e4ss", "dem", "weltfriedensindex", "belegt", "die", "schweiz", "auf", "der", "rangliste", "der", "sichersten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "den", "elften", "platz", "von", "nationen", "schweizer", "armee", "die", "schweizer", "armee", "ist", "die", "bewaffnete", "streitmacht", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "sie", "besteht", "aus", "den", "teilstreitkr\u00e4ften", "heer", "und", "luftwaffe", "das", "j\u00e4hrliche", "budget", "betr\u00e4gt", "rund", "milliarden", "franken", "die", "besonderheit", "der", "schweizer", "streitkr\u00e4fte", "ist", "ihr", "milizsystem", "berufs", "und", "zeitmilit\u00e4r", "machen", "nur", "etwa", "prozent", "der", "armeeangeh\u00f6rigen", "aus", "alle", "\u00fcbrigen", "sind", "wehrpflichtige", "b\u00fcrger", "im", "alter", "zwischen", "und", "in", "speziellen", "f\u00e4llen", "bis", "jahren", "schweizer", "b\u00fcrgern", "ist", "es", "verboten", "in", "einer", "fremden", "armee", "zu", "dienen", "davon", "ausgenommen", "ist", "die", "schweizergarde", "des", "vatikans", "da", "sie", "von", "der", "schweiz", "lediglich", "als", "sicherheitsdienst", "angesehen", "wird", "im", "rahmen", "des", "milizsystems", "bewahren", "die", "angeh\u00f6rigen", "der", "armee", "ihre", "pers\u00f6nliche", "ausr\u00fcstung", "inklusive", "pers\u00f6nlicher", "waffe", "bis", "inklusive", "taschenmunition", "zu", "hause", "auf", "im", "zusammenhang", "mit", "den", "eigenheiten", "des", "milizsystems", "entstand", "die", "fr\u00fcher", "\u00fcbliche", "redewendung", "die", "schweiz", "hat", "keine", "armee", "die", "schweiz", "ist", "eine", "armee", "milit\u00e4rdienstpflichtig", "sind", "alle", "m\u00e4nnlichen", "schweizer", "b\u00fcrger", "frauen", "k\u00f6nnen", "sich", "freiwillig", "f\u00fcr", "den", "milit\u00e4rdienst", "melden", "und", "f\u00fcr", "sie", "gelten", "seit", "dieselben", "k\u00f6rperlichen", "anforderungen", "wie", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "j\u00e4hrlich", "werden", "ca", "'", "personen", "in", "rekrutenschulen", "von", "oder", "wochen", "dauer", "zu", "soldaten", "ausgebildet", "die", "milit\u00e4rdienstuntauglichen", "leisten", "dienst", "im", "zivilschutz", "und", "zahlen", "\u00fcberdies", "eine", "j\u00e4hrliche", "milit\u00e4rpflichtersatzsteuer", "milit\u00e4rdienstverweigerer", "haben", "die", "m\u00f6glichkeit", "zivildienst", "zivildienst", "in", "der", "schweiz", "zu", "leisten", "sofern", "sie", "gewissensgr\u00fcnde", "geltend", "machen", "und", "bereit", "sind", "als", "tatbeweis", "anderthalb", "so", "viele", "diensttage", "wie", "soldaten", "zu", "absolvieren", "dienstverweigerung", "aus", "anderen", "etwa", "politischen", "oder", "pers\u00f6nlichen", "gr\u00fcnden", "f\u00fchrt", "zwingend", "zu", "einem", "milit\u00e4rgerichtlichen", "verfahren", "mit", "der", "reform", "armee", "xxi", "per", "volksabstimmung", "im", "jahre", "angenommen", "wird", "die", "im", "vorangehenden", "leitbild", "armee", "vorgesehene", "mannschaftsst\u00e4rke", "von", "'", "auf", "ca", "'", "reduziert", "davon", "sind", "'", "in", "aktive", "verb\u00e4nde", "und", "'", "in", "reserveeinheiten", "eingeteilt", "insgesamt", "fanden", "drei", "generalmobilmachungen", "gmob", "auch", "kriegsmobilmachung", "kmob", "zum", "schutze", "der", "integrit\u00e4t", "und", "der", "neutralit\u00e4t", "der", "schweiz", "statt", "die", "erste", "gmob", "fand", "anl\u00e4sslich", "des", "deutschfranz\u00f6sischen", "krieges", "von", "statt", "als", "reaktion", "auf", "den", "ausbruch", "des", "ersten", "weltkriegs", "und", "um", "einen", "deutschen", "oder", "franz\u00f6sischen", "durchmarsch", "durch", "die", "schweiz", "zu", "verhindern", "wurde", "auf", "den", "august", "die", "erneute", "gmob", "der", "armee", "beschlossen", "die", "dritte", "gmob", "der", "armee", "fand", "am", "september", "als", "reaktion", "auf", "den", "deutschen", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "statt", "henri", "guisan", "wurde", "zum", "general", "gew\u00e4hlt", "und", "entwickelte", "sich", "in", "den", "kriegsjahren", "zur", "hauptintegrationsfigur", "der", "von", "den", "achsenm\u00e4chten", "eingeschlossenen", "eidgenossenschaft", "die", "heutige", "schweiz", "wurde", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "noch", "nie", "mit", "offenen", "angriffen", "feindlicher", "kr\u00e4fte", "zu", "lande", "konfrontiert", "im", "zweiten", "weltkrieg", "kam", "es", "jedoch", "h\u00e4ufig", "zu", "luftraumverletzungen", "durch", "deutsche", "und", "alliierte", "kampfflugzeuge", "beim", "folgenschwersten", "angriff", "starben", "bei", "der", "bombardierung", "von", "schaffhausen", "am", "april", "menschen", "wurden", "zum", "teil", "schwer", "verletzt", "alliierte", "bombenabw\u00fcrfe", "auf", "die", "schweizda", "sich", "die", "milit\u00e4rische", "bedrohungslage", "im", "heutigen", "europa", "f\u00fcr", "die", "schweiz", "ge\u00e4ndert", "hat", "wird", "die", "armee", "immer", "wieder", "in", "frage", "gestellt", "besonders", "die", "gruppe", "f\u00fcr", "eine", "schweiz", "ohne", "armee", "gsoa", "setzt", "sich", "seit", "jahren", "f\u00fcr", "eine", "abschaffung", "ein", "bislang", "jedoch", "erfolglos", "zwei", "abstimmungen", "zur", "abschaffung", "der", "armee", "wurden", "vom", "volk", "deutlich", "verworfen", "auch", "die", "frage", "ob", "friedenserhaltende", "armeeeins\u00e4tze", "im", "ausland", "mit", "der", "neutralit\u00e4t", "vereinbar", "sind", "ist", "umstritten", "zivilschutzorganisation", "der", "gegr\u00fcndete", "zivilschutz", "untersteht", "dem", "eidgen\u00f6ssischen", "departement", "f\u00fcr", "verteidigung", "bev\u00f6lkerungsschutz", "und", "sport", "er", "k\u00fcmmert", "sich", "im", "katastrophenfall", "als", "einsatzmittel", "der", "zweiten", "staffel", "nach", "feuerwehr", "polizei", "und", "gesundheitswesenrettungsdienst", "aber", "vor", "armeeangeh\u00f6rigen", "um", "den", "schutz", "die", "betreuung", "und", "unterst\u00fctzung", "der", "zivilen", "bev\u00f6lkerung", "ausserdem", "k\u00fcmmert", "sich", "der", "zivilschutz", "um", "den", "schutz", "von", "kulturg\u00fctern", "unterst\u00fctzt", "die", "f\u00fchrungsorgane", "auf", "kommunaler", "und", "regionaler", "ebene", "und", "setzt", "infrastrukturen", "wieder", "instand", "nachrichtendienst", "des", "bundes", "ndb", "der", "seit", "dem", "januar", "existierende", "schweizer", "nachrichtendienst", "ndb", "ging", "aus", "der", "zusammenf\u00fchrung", "des", "dienstes", "f\u00fcr", "analyse", "und", "pr\u00e4vention", "dap", "und", "des", "strategischen", "nachrichtendienstes", "snd", "hervor", "der", "ndb", "ist", "direkt", "dem", "chef", "des", "departements", "f\u00fcr", "verteidigung", "bev\u00f6lkerungsschutz", "und", "sport", "vbs", "unterstellt", "der", "nachrichtendienst", "beschafft", "informationen", "mit", "nachrichten", "bzw", "geheimdienstlichen", "mitteln", "und", "analysiert", "und", "wertet", "diese", "mit", "dem", "ziel", "aus", "eine", "f\u00fchrungsrelevante", "nachrichtenlage", "f\u00fcr", "entscheidungstr\u00e4ger", "aller", "stufen", "zu", "erstellen", "mit", "seinen", "operativen", "und", "pr\u00e4ventiven", "leistungen", "tr\u00e4gt", "der", "ndb", "direkt", "zum", "schutz", "der", "schweiz", "beidie", "schweiz", "m\u00f6chte", "sich", "voraussichtlich", "am", "franz\u00f6sischen", "spionagesystem", "composante", "spatiale", "optique", "beteiligen", "da", "sie", "keine", "eigenen", "satelliten", "unterh\u00e4lt", "grenzwachtkorps", "das", "grenzwachtkorps", "gwk", "ist", "f\u00fcr", "den", "schutz", "der", "schweizer", "grenze", "verantwortlich", "die", "uniformierten", "und", "bewaffneten", "grenzw\u00e4chter", "sind", "teil", "der", "eidgen\u00f6ssischen", "zollverwaltung", "die", "dem", "eidgen\u00f6ssischen", "finanzdepartement", "unterstellt", "ist", "die", "angeh\u00f6rigen", "des", "grenzwachtkorps", "sind", "an", "der", "grenze", "sowie", "auf", "den", "flugh\u00e4fen", "von", "z\u00fcrich", "baselm\u00fclhausen", "genf", "und", "luganoagno", "stationiert", "kontrollieren", "den", "personen", "und", "warenverkehr", "und", "bek\u00e4mpfen", "den", "schmuggel", "die", "grenz\u00fcberschreitende", "kriminalit\u00e4t", "die", "schleppert\u00e4tigkeit", "sowie", "den", "menschenhandel", "polizei", "die", "polizeihoheit", "liegt", "in", "der", "schweiz", "bei", "den", "kantonen", "f\u00fcr", "die", "durchsetzung", "der", "polizeilichen", "gewalt", "hat", "jeder", "kanton", "seine", "eigene", "kantonspolizei", "in", "einigen", "kantonen", "wird", "die", "polizeiliche", "grundversorgung", "durch", "stadtgemeindepolizeien", "erbracht", "so", "z", "b", "durch", "die", "stadtpolizei", "z\u00fcrich", "die", "jeweilige", "kantonspolizei", "ist", "auch", "f\u00fcr", "die", "sicherheit", "auf", "den", "auf", "ihrem", "kantonsgebiet", "befindlichen", "flugh\u00e4fen", "verantwortlich", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "polizei", "fedpol", "ist", "f\u00fcr", "die", "koordination", "zwischen", "den", "kantonspolizeien", "wie", "auch", "f\u00fcr", "die", "ausl\u00e4ndischen", "polizeistellen", "zust\u00e4ndig", "die", "allgemeing\u00fcltige", "notrufnummer", "der", "polizei", "lautet", "in", "der", "schweiz", "wer", "die", "europ\u00e4ische", "notrufnummer", "w\u00e4hlt", "wird", "automatisch", "mit", "der", "einsatzzentrale", "der", "zust\u00e4ndigen", "kantonspolizei", "verbunden", "feuerwehr", "in", "den", "meisten", "kantonen", "besteht", "f\u00fcr", "erwachsene", "m\u00e4nner", "und", "teilweise", "auch", "frauen", "eine", "feuerwehrpflicht", "eine", "feuerwehr", "zu", "organisieren", "ist", "in", "erster", "linie", "aufgabe", "der", "gemeinden", "allerdings", "werden", "immer", "mehr", "ortsfeuerwehren", "regional", "fusioniert", "die", "feuerwehr", "in", "der", "schweiz", "ist", "\u00fcber", "die", "notrufnummer", "erreichbar", "im", "jahr", "waren", "in", "der", "feuerwehr", "'", "berufs", "und", "rund", "'", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "'", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "neun", "prozent", "die", "schweizerischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "'", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "'", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "der", "schweizerische", "feuerwehrverband", "repr\u00e4sentiert", "die", "feuerwehren", "der", "schweiz", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "luftrettung", "die", "schweizerische", "rettungsflugwacht", "rega", "ist", "eine", "selbst\u00e4ndige", "und", "gemeinn\u00fctzige", "private", "stiftung", "und", "in", "der", "schweiz", "f\u00fcr", "die", "luftrettung", "zust\u00e4ndig", "sie", "arbeitet", "eng", "mit", "den", "blaulichtorganisationen", "polizei", "feuerwehr", "und", "sanit\u00e4t", "zusammen", "f\u00fcr", "alpine", "rettungs", "und", "bergungseins\u00e4tze", "ist", "die", "rega", "enge", "partnerin", "des", "schweizerischen", "alpenclubs", "sac", "im", "kanton", "wallis", "ist", "nicht", "die", "rega", "sondern", "sind", "airglaciers", "und", "air", "zermatt", "f\u00fcr", "die", "luftrettung", "zust\u00e4ndig", "die", "rega", "ist", "in", "der", "schweiz", "\u00fcber", "die", "notrufnummer", "erreichbar", "gesellschaft", "sozialpolitik", "die", "schweiz", "ist", "ein", "sehr", "gut", "ausgebauter", "sozialstaat", "es", "existieren", "mehrere", "sozialversicherungen", "diese", "sind", "zwangsversicherungen", "das", "heisst", "f\u00fcr", "die", "bewohner", "besteht", "eine", "versicherungspflicht", "die", "wichtigsten", "sozialversicherungen", "sind", "die", "alters", "und", "hinterlassenenversicherung", "ahv", "die", "staatliche", "rentenversicherung", "die", "krankenversicherung", "die", "mutterschaftsversicherung", "die", "unfallversicherung", "die", "invalidenversicherung", "iv", "f\u00fcr", "personen", "die", "aufgrund", "von", "behinderungen", "nicht", "mehr", "vollst\u00e4ndig", "erwerbst\u00e4tig", "sein", "k\u00f6nnen", "oder", "erg\u00e4nzungsleistungen", "ben\u00f6tigendie", "staatliche", "rentenversicherung", "ahv", "die", "berufliche", "vorsorge", "pensionskasse", "wie", "auch", "die", "private", "vorsorge", "werden", "zusammen", "als", "dreis\u00e4ulensystem", "bezeichnet", "f\u00fcr", "erwerbst\u00e4tige", "ist", "eine", "berufliche", "vorsorge", "die", "pensionskasse", "obligatorisch", "diese", "wird", "privatwirtschaftlich", "geregelt", "und", "ist", "sache", "des", "arbeitgebers", "freiwillig", "ist", "dagegen", "die", "private", "vorsorge", "in", "form", "von", "zum", "beispiel", "lebensversicherungen", "diese", "werden", "bis", "zu", "einer", "bestimmten", "grenze", "steuerlich", "gef\u00f6rdert", "daneben", "gibt", "es", "die", "erwerbsersatzordnung", "sodass", "milit\u00e4rdienstpflichtige", "w\u00e4hrend", "der", "aus\u00fcbung", "milit\u00e4rischer", "pflichten", "ein", "taggeld", "bekommen", "obligatorisch", "ist", "auch", "die", "arbeitslosenversicherung", "gesundheitswesen", "in", "der", "schweiz", "ist", "jeder", "einwohner", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "aufgrund", "des", "krankenversicherungsgesetzes", "verpflichtet", "sich", "bei", "einer", "krankenkasse", "seiner", "wahl", "f\u00fcr", "die", "behandlungskosten", "bei", "krankheit", "zu", "versichern", "grundversicherung", "obligatorische", "krankenpflegeversicherung", "die", "krankenkassen", "sind", "in", "der", "schweiz", "ausschliesslich", "privatwirtschaftliche", "unternehmen", "sie", "sind", "gesetzlich", "verpflichtet", "jeden", "in", "die", "grundversicherung", "aufzunehmen", "der", "einen", "entsprechenden", "antrag", "stellt", "sofern", "er", "im", "t\u00e4tigkeitsgebiet", "der", "kasse", "seinen", "wohnsitz", "hat", "die", "zahlung", "der", "pr\u00e4mie", "mitgliederbeitrag", "ist", "sache", "des", "versicherten", "es", "handelt", "sich", "dabei", "um", "eine", "kopfpr\u00e4mie", "d", "h", "die", "pr\u00e4mie", "ist", "einkommensunabh\u00e4ngig", "variiert", "jedoch", "von", "krankenkasse", "zu", "krankenkasse", "und", "von", "kanton", "zu", "kanton", "einkommensschwachen", "personen", "werden", "von", "staatlicher", "seite", "individuelle", "pr\u00e4mienverbilligungen", "gew\u00e4hrt", "die", "finanzierung", "der", "staatlichen", "krankenh\u00e4user", "erfolgt", "einerseits", "durch", "einnahmen", "aus", "behandlungen", "andererseits", "durch", "zusch\u00fcsse", "der", "kantone", "oder", "gemeinden", "die", "finanzierung", "der", "privatkrankenh\u00e4user", "erfolgt", "dagegen", "in", "der", "regel", "nur", "aus", "den", "behandlungstaxen", "die", "deshalb", "markant", "h\u00f6her", "sind", "als", "bei", "den", "staatlichen", "krankenh\u00e4usern", "die", "gesetzliche", "grundversicherung", "deckt", "deswegen", "die", "behandlung", "in", "privatkliniken", "nicht", "ambulante", "behandlungen", "dagegen", "werden", "von", "der", "grundversicherung", "in", "der", "ganzen", "schweiz", "und", "bei", "jedem", "zugelassenen", "leistungserbringer", "gedeckt", "zahnarztbehandlungen", "werden", "von", "den", "krankenkassen", "nicht", "getragen", "von", "wenigen", "ausnahmen", "abgesehen", "mit", "den", "eustaaten", "bestehen", "vertr\u00e4ge", "welche", "die", "gegenseitige", "\u00fcbernahme", "der", "behandlung", "bei", "notf\u00e4llen", "regeln", "formular", "e", "f\u00fcr", "behandlungskosten", "bei", "unf\u00e4llen", "ist", "jeder", "angestellte", "durch", "das", "unfallversicherungsgesetz", "uvg", "obligatorisch", "versichert", "auch", "gegen", "lohnausfall", "sind", "die", "meisten", "angestellten", "versichert", "ausnahme", "sind", "nichtberufsunf\u00e4lle", "f\u00fcr", "geringf\u00fcgig", "angestellte", "mit", "einem", "arbeitspensum", "von", "unter", "acht", "stunden", "bei", "einem", "arbeitgeber", "es", "gibt", "einerseits", "eine", "selbst\u00e4ndige", "unfallversicherung", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "schweizerische", "unfallversicherungsanstalt", "kurz", "suva", "andererseits", "bieten", "auch", "die", "meisten", "privaten", "versicherungskonzerne", "unfallversicherungen", "nach", "uvg", "an", "die", "zust\u00e4ndigkeit", "ob", "suva", "oder", "privatversicherung", "h\u00e4ngt", "von", "dem", "wirtschaftszweig", "des", "arbeitgebers", "ab", "und", "wird", "vom", "bundesrat", "in", "einer", "verordnung", "geregelt", "unfalltr\u00e4chtigere", "wirtschaftszweige", "wie", "bau", "und", "forstwirtschaft", "sind", "beispielsweise", "bei", "der", "suva", "versichert", "es", "ist", "sache", "des", "arbeitgebers", "alle", "angestellten", "auch", "bei", "freizeitunf\u00e4llen", "zu", "versichern", "wer", "nicht", "angestellt", "ist", "muss", "sich", "bei", "seiner", "krankenkasse", "f\u00fcr", "behandlungskosten", "bei", "unf\u00e4llen", "versichern", "schulsystem", "das", "schweizer", "schulsystem", "ist", "ein", "komplexes", "gebilde", "die", "obhut", "des", "schulwesens", "liegt", "nicht", "ausschliesslich", "beim", "bund", "sondern", "ist", "aufgrund", "des", "f\u00f6deralismus", "vorwiegend", "sache", "der", "kantone", "in", "der", "schweiz", "betrug", "die", "mittlere", "schulbesuchsdauer", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "bev\u00f6lkerung", "insgesamt", "jahre", "und", "war", "damit", "die", "l\u00e4ngste", "weltweitder", "bund", "und", "die", "kantone", "teilen", "sich", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "das", "bildungswesen", "wobei", "die", "kantone", "weitgehende", "autonomie", "haben", "auf", "bundesebene", "definiert", "ist", "die", "garantie", "auf", "freie", "schulbildung", "der", "beginn", "eines", "schuljahres", "im", "august", "und", "die", "sicherstellung", "der", "qualit\u00e4tsanforderungen", "in", "anderen", "bereichen", "haben", "die", "kantone", "die", "alleinige", "kompetenz", "in", "der", "obligatorischen", "schule", "in", "den", "weiterf\u00fchrenden", "schulen", "hat", "der", "bund", "etwas", "gr\u00f6ssere", "kompetenzen", "die", "kantone", "sind", "jedoch", "weiterhin", "f\u00fcr", "die", "ausf\u00fchrung", "zust\u00e4ndig", "und", "ihnen", "obliegt", "die", "verantwortung", "in", "der", "terti\u00e4rstufe", "sind", "die", "kompetenzen", "ebenfalls", "verteilt", "dem", "bund", "obliegt", "die", "regelungskompetenz", "f\u00fcr", "die", "fachhochschulen", "fh", "und", "die", "beiden", "eidgen\u00f6ssischen", "technischen", "hochschulen", "eth", "in", "z\u00fcrich", "ethz", "und", "lausanne", "epfl", "sowie", "f\u00fcr", "die", "eidgen\u00f6ssische", "hochschule", "f\u00fcr", "sport", "magglingen", "bei", "den", "universit\u00e4ten", "liegt", "die", "obhut", "wiederum", "bei", "den", "kantonen", "aufgrund", "dieser", "tatsachen", "kann", "man", "entsprechend", "der", "anzahl", "der", "kantone", "von", "verschiedenen", "schulsystemen", "in", "der", "schweiz", "sprechen", "die", "dauer", "der", "primarschule", "der", "sekundarstufe", "i", "sowie", "die", "anzahl", "der", "ebenen", "leistungsniveau", "in", "der", "sekundarstufe", "i", "variiert", "von", "kanton", "zu", "kanton", "insgesamt", "sind", "es", "meist", "neun", "jahre", "es", "gibt", "auch", "grosse", "differenzen", "im", "schulstoff", "die", "lehrmittel", "schulb\u00fccher", "werden", "von", "den", "kantonen", "meistens", "in", "eigener", "regie", "erstellt", "und", "vertrieben", "nach", "dem", "ende", "des", "obligatoriums", "sind", "jedoch", "alle", "auf", "einem", "\u00e4hnlichen", "niveau", "nach", "dem", "schulobligatorium", "hat", "man", "die", "wahl", "zwischen", "einer", "weiterf\u00fchrenden", "schule", "die", "zur", "matura", "f\u00fchrt", "oder", "dem", "beginn", "einer", "berufsausbildung", "einer", "lehre", "die", "lehre", "wird", "begleitet", "von", "einem", "regelm\u00e4ssigen", "besuch", "einer", "berufsschule", "berufsfachschule", "in", "der", "schweiz", "freiwillig", "ist", "der", "parallele", "besuch", "einer", "berufsmittelschule", "bms", "die", "mit", "der", "berufsmaturit\u00e4t", "abgeschlossen", "wird", "die", "meisten", "schweizer", "sch\u00fcler", "w\u00e4hlen", "den", "weg", "einer", "lehre", "\u00fcber", "die", "bms", "ist", "der", "zugang", "f\u00fcr", "ein", "studium", "an", "einer", "fachhochschule", "m\u00f6glich", "mit", "der", "neuen", "sogenannten", "passerelle", "wird", "ausserdem", "nach", "erwerb", "des", "berufsmaturit\u00e4tszeugnisses", "bmzeugnis", "durch", "ein", "zus\u00e4tzliches", "schuljahr", "und", "eine", "zusatzpr\u00fcfung", "der", "pr\u00fcfungsfreie", "zugang", "an", "eine", "universit\u00e4re", "hochschule", "erm\u00f6glicht", "menschenrechte", "die", "schweiz", "ist", "depositarstaat", "der", "genfer", "konventionen", "das", "zwischenstaatliche", "abkommen", "ist", "eine", "essentielle", "komponente", "des", "humanit\u00e4ren", "v\u00f6lkerrechts", "wurde", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "des", "schweizerischen", "strafgesetzbuchs", "die", "todesstrafe", "in", "der", "schweiz", "in", "zivilen", "strafprozessen", "abgeschafft", "seit", "ist", "die", "todesstrafe", "auch", "auf", "verfassungsebene", "verboten", "ratifizierte", "die", "schweiz", "die", "europ\u00e4ische", "menschenrechtskonvention", "in", "der", "schweiz", "gibt", "es", "eine", "nationale", "menschenrechtsinstitution", "und", "eine", "nationale", "kommission", "zur", "verh\u00fctung", "von", "folter", "die", "kommission", "besucht", "orte", "des", "freiheitsentzugs", "in", "einer", "volksabstimmung", "wurde", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "beschlossen", "nach", "der", "ausl\u00e4ndische", "staatsangeh\u00f6rige", "die", "wegen", "bestimmter", "straftaten", "verurteilt", "werden", "unmittelbar", "in", "ihre", "heimatl\u00e4nder", "ausgewiesen", "werden", "m\u00fcssen", "siehe", "eidgen\u00f6ssische", "volksinitiative", "f\u00fcr", "die", "ausschaffung", "krimineller", "ausl\u00e4nder", "ausschaffungsinitiative", "das", "strafrecht", "enthielt", "auch", "weiterhin", "keine", "nach", "internationalem", "recht", "anerkannte", "definition", "von", "folteramnesty", "international", "\u00fcbte", "wiederholt", "kritik", "an", "der", "asylpolitik", "der", "schweiz", "der", "unausschuss", "gegen", "folter", "\u00e4usserte", "seine", "besorgnis", "dar\u00fcber", "dass", "das", "schweizer", "bundesgesetz", "\u00fcber", "die", "ausl\u00e4nderinnen", "und", "ausl\u00e4nder", "gegen", "das", "prinzip", "des", "nonrefoulement", "abschiebungsverbot", "verstossen", "k\u00f6nne", "das", "gesetz", "erlaubt", "die", "automatische", "ausweisung", "ausl\u00e4ndischer", "staatsangeh\u00f6riger", "die", "als", "sicherheitsbedrohung", "gelten", "ohne", "dass", "die", "betroffenen", "rechtsmittel", "einlegen", "k\u00f6nnen", "im", "gleichen", "jahr", "dr\u00fcckte", "der", "unausschuss", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "soziale", "und", "kulturelle", "rechte", "seine", "besorgnis", "dar\u00fcber", "aus", "dass", "angesichts", "unzureichender", "einrichtungen", "f\u00fcr", "die", "aufnahme", "von", "asylsuchenden", "menschen", "f\u00fcr", "unbestimmte", "zeit", "in", "unterirdischen", "zivilschutzanlagen", "untergebracht", "werden", "ab", "februar", "setzte", "das", "bundesverwaltungsgericht", "die", "\u00fcberstellung", "von", "mehreren", "asylsuchenden", "nach", "griechenland", "im", "rahmen", "der", "dubliniiverordnung", "aus", "um", "ein", "grundsatzurteil", "zur", "frage", "der", "zul\u00e4ssigkeit", "dieser", "\u00fcberstellungen", "nach", "griechenland", "abzuwarten", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "migration", "bfm", "schob", "dessen", "ungeachtet", "im", "jahresverlauf", "insgesamt", "asylsuchende", "nach", "griechenland", "ab", "orden", "und", "ehrenzeichen", "die", "schweiz", "und", "ihre", "kantone", "gelten", "als", "eines", "der", "wenigen", "staatswesen", "die", "keine", "orden", "oder", "ehrenzeichen", "verleihen", "verkehr", "der", "verkehrssektor", "in", "der", "schweiz", "ist", "f\u00fcr", "mehr", "als", "ein", "drittel", "der", "coemissionen", "verantwortlich", "der", "motorisierte", "verkehr", "tr\u00e4gt", "auch", "am", "meisten", "zur", "hohen", "belastung", "durch", "ozon", "bei", "der", "gr\u00f6sste", "teil", "des", "personenverkehrs", "in", "der", "schweiz", "f\u00e4llt", "auf", "den", "freizeitverkehr", "schienenverkehr", "kilometer", "mass", "das", "eisenbahnnetz", "im", "jahr", "die", "schweiz", "hat", "mit", "etwa", "metern", "pro", "quadratkilometer", "das", "dichteste", "eisenbahnnetz", "der", "welt", "ausgenommen", "kleinststaaten", "wie", "vatikanstaat", "oder", "monaco", "obwohl", "zwei", "drittel", "des", "landes", "in", "sehr", "gebirgigem", "gel\u00e4nde", "liegen", "und", "keinerlei", "beitrag", "zu", "diesem", "rekord", "leisten", "das", "schweizer", "normalspurige", "eisenbahnnetz", "betr\u00e4gt", "kilometer", "und", "ist", "komplett", "elektrifiziert", "die", "schmal", "meter", "und", "breitspurbahnen", "haben", "zusammen", "eine", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "wovon", "kilometer", "prozent", "nicht", "elektrifiziert", "sind", "die", "elektrifizierung", "erfolgte", "zu", "prozent", "mit", "ac", "wechsel", "und", "drehstrom", "und", "zu", "prozent", "mit", "dc", "gleichstrom", "mit", "einer", "strecke", "von", "kilometern", "betreiben", "die", "schweizerischen", "bundesbahnen", "sbb", "die", "meisten", "eisenbahnlinien", "sie", "allein", "bef\u00f6rdern", "j\u00e4hrlich", "\u00fcber", "millionen", "passagiere", "das", "zweitl\u00e4ngste", "streckennetz", "mit", "kilometern", "streckenkilometern", "betreibt", "die", "bls", "ag", "worauf", "gleich", "die", "meterspurige", "rh\u00e4tische", "bahn", "mit", "kilometern", "folgt", "deren", "linien", "ausschliesslich", "im", "kanton", "graub\u00fcnden", "liegen", "daneben", "gibt", "es", "in", "der", "schweiz", "weitere", "privateisenbahngesellschaften", "als", "privatbahnen", "werden", "in", "der", "schweiz", "jene", "eisenbahnunternehmen", "bezeichnet", "die", "privatrechtlich", "organisiert", "sind", "also", "in", "der", "regel", "als", "aktiengesellschaften", "nach", "obligationenrecht", "in", "den", "meisten", "f\u00e4llen", "sind", "die", "hauptaktion\u00e4re", "die", "\u00f6ffentliche", "hand", "die", "\u00f6ffentliche", "hand", "spielt", "auch", "eine", "wichtige", "rolle", "bei", "der", "finanzierung", "des", "schienenverkehrs", "bund", "kantone", "und", "gemeinden", "haben", "im", "jahr", "rund", "milliarden", "franken", "prozent", "der", "gesamtkosten", "\u00fcbernommen", "unternahm", "jeder", "schweizer", "durchschnittlich", "bahnfahrten", "und", "legte", "dabei", "eine", "distanz", "von", "kilometern", "zur\u00fcck", "damit", "ist", "die", "schweiz", "die", "weltweit", "f\u00fchrende", "bahnfahrernationim", "rahmen", "der", "neuen", "eisenbahnalpentransversale", "neat", "wurden", "die", "gotthard", "und", "l\u00f6tschbergbasistunnel", "erstellt", "die", "der", "verfassungsm\u00e4ssig", "vorgeschriebenen", "verkehrsumlagerung", "des", "transitverkehrs", "dienen", "der", "l\u00f6tschbergbasistunnel", "wurde", "mit", "dem", "fahrplanwechsel", "am", "dezember", "f\u00fcr", "den", "regul\u00e4ren", "personen", "und", "g\u00fcterverkehr", "in", "betrieb", "genommen", "der", "gotthardbasistunnel", "mit", "kilometern", "l\u00e4ngster", "tunnel", "der", "welt", "folgte", "am", "dezember", "seit", "sind", "mehrere", "sbahnen", "sbahnen", "in", "der", "schweiz", "entstanden", "die", "mittlerweile", "einen", "grossteil", "des", "schienennahverkehrs", "bew\u00e4ltigen", "um", "die", "fahrpreise", "m\u00f6glichst", "einfach", "zu", "gestalten", "wurden", "fl\u00e4chendeckende", "tarifverb\u00fcnde", "gegr\u00fcndetder", "internationale", "schienenpersonenfernverkehr", "soll", "wieder", "verst\u00e4rkt", "gef\u00f6rdert", "werden", "dazu", "haben", "die", "verkehrsminister", "aus", "deutschland", "frankreich", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "im", "dezember", "einen", "grundsatzentscheid", "gef\u00e4llt", "und", "die", "vier", "staatsbahnen", "sbb", "db", "\u00f6bb", "und", "sncf", "eine", "entsprechende", "absichtserkl\u00e4rung", "unterzeichnet", "nahverkehr", "als", "erg\u00e4nzung", "zum", "sehr", "dichten", "schienennetz", "\u00fcbernehmen", "busse", "trams", "und", "stadtbahnen", "die", "feinerschliessung", "im", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "bus", "mehrere", "dutzend", "regionale", "verkehrsbetriebe", "bef\u00f6rdern", "passagiere", "in", "den", "st\u00e4dten", "und", "auf", "dem", "land", "es", "gibt", "kaum", "einen", "ort", "der", "nicht", "an", "den", "\u00f6ffentlichen", "verkehr", "angeschlossen", "ist", "selbst", "der", "ort", "juf", "kanton", "graub\u00fcnden", "h\u00f6chstgelegene", "siedlung", "europas", "wird", "t\u00e4glich", "vom", "\u00f6ffentlichen", "verkehr", "erschlossen", "in", "den", "gr\u00f6sseren", "st\u00e4dten", "werden", "auch", "elektrisch", "angetriebene", "trolleybusse", "eingesetzt", "das", "gelbe", "postauto", "bildet", "in", "vielen", "l\u00e4ndlichen", "und", "berggebieten", "das", "r\u00fcckgrat", "des", "\u00f6ffentlichen", "verkehrs", "tram", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "verkehrten", "in", "vielen", "st\u00e4dten", "und", "agglomerationen", "trams", "strassenbahnen", "der", "wachsende", "strassenverkehr", "brauchte", "mehr", "platz", "und", "so", "wurden", "vielerorts", "die", "trams", "durch", "busse", "ersetzt", "in", "den", "sechs", "st\u00e4dten", "basel", "bern", "genf", "neuenburg", "lausanne", "und", "z\u00fcrich", "bestehen", "noch", "heute", "viele", "tramlinien", "stadtbahn", "als", "erg\u00e4nzung", "zu", "den", "sbahnen", "bus", "und", "trams", "wurden", "in", "den", "letzten", "jahren", "mehrere", "stadtbahnen", "gebaut", "oder", "sind", "noch", "in", "planung", "die", "j\u00fcngste", "stadtbahn", "ist", "die", "limmattalbahn", "bei", "z\u00fcrich", "ubahn", "abgesehen", "von", "der", "skymetro", "auf", "dem", "flughafen", "z\u00fcrich", "ist", "die", "m\u00e9tro", "lausanne", "die", "einzige", "st\u00e4dtische", "ubahn", "der", "schweiz", "strassenverkehr", "der", "grossteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "dicht", "besiedelten", "mittelland", "wohnt", "weniger", "als", "kilometer", "von", "der", "n\u00e4chsten", "autobahn", "oder", "autostrasse", "entfernt", "eine", "grosse", "fl\u00e4che", "der", "schweiz", "mit", "einem", "relativ", "geringen", "bev\u00f6lkerungsanteil", "ist", "demgegen\u00fcber", "durch", "hauptstrassen", "erschlossen", "und", "schliesslich", "gibt", "es", "im", "gebirge", "verschiedene", "im", "winter", "meist", "gesperrte", "verbindungen", "\u00fcber", "passstrassen", "liste", "der", "p\u00e4sse", "in", "der", "schweiz", "und", "durch", "tunnels", "liste", "der", "schweizer", "tunnel", "betrug", "die", "gesamtl\u00e4nge", "aller", "strassen", "'", "kilometer", "wovon", "kilometer", "autobahnen", "waren", "waren", "mehr", "als", "eine", "million", "menschen", "von", "\u00fcberm\u00e4ssigem", "strassenverkehrsl\u00e4rm", "betroffen", "die", "\u00f6ffentliche", "hand", "zahlt", "jedes", "jahr", "milliarden", "von", "franken", "um", "die", "kosten", "der", "externen", "effekte", "zu", "begleichen", "diese", "kosten", "lagen", "im", "jahr", "bei", "milliarden", "franken", "was", "prozent", "der", "gesamten", "externen", "kosten", "des", "verkehrs", "in", "der", "schweiz", "entspricht", "f\u00fcr", "den", "arbeitsweg", "k\u00f6nnen", "pendler", "einen", "steuerabzug", "geltend", "machendas", "gut", "ausgebaute", "\u00f6ffentliche", "verkehrsnetz", "macht", "sich", "dadurch", "bemerkbar", "dass", "rund", "ein", "f\u00fcnftel", "aller", "schweizer", "haushalte", "nicht", "\u00fcber", "ein", "eigenes", "motorfahrzeug", "verf\u00fcgt", "dieser", "anteil", "steigt", "in", "den", "st\u00e4dten", "auf", "bis", "zu", "prozent", "zus\u00e4tzlich", "durch", "den", "umstand", "unterst\u00fctzt", "dass", "in", "der", "schweiz", "auch", "gemeinschaftliche", "motorfahrzeuge", "weit", "verbreitet", "sind", "im", "kanton", "graub\u00fcnden", "blieb", "der", "individuelle", "motorfahrzeugverkehr", "bis", "zum", "jahr", "verboten", "durch", "reifenverschleiss", "gelangen", "mehrere", "tausend", "tonnen", "mikroplastik", "in", "die", "umwelt", "da", "die", "anzahl", "an", "motorfahrzeugen", "und", "deren", "gr\u00f6sse", "kontinuierlich", "zunimmt", "nimmt", "die", "energieeffizienz", "des", "strassenverkehrs", "laufend", "ab", "im", "jahr", "wurde", "ein", "viertel", "des", "gesamten", "schweizer", "energieverbrauchs", "im", "strassenverkehr", "verbraucht", "und", "die", "durchschnittlichen", "cowerte", "von", "neuwagen", "waren", "die", "h\u00f6chsten", "in", "europa", "im", "jahr", "nahmen", "die", "coemissionen", "der", "neuwagen", "weiter", "zu", "im", "jahr", "wurden", "auf", "schweizer", "strassen", "'", "unf\u00e4lle", "mit", "personenschaden", "registriert", "voraus", "'", "leichtverletzte", "'", "schwerverletzte", "und", "verkehrstote", "resultierten", "im", "jahr", "lag", "der", "motorisierungsgrad", "personenwagen", "pro", "einwohner", "bei", "durch", "alternative", "antriebe", "und", "treibstoffe", "soll", "der", "strassenverkehr", "wieder", "energieeffizienter", "und", "klimaschonender", "werden", "doch", "je", "mehr", "elektroautos", "verkauft", "werden", "desto", "h\u00f6her", "darf", "der", "coausstoss", "der", "restlichen", "neuwagen", "ausfallen", "da", "der", "coh\u00f6chstwert", "f\u00fcr", "neuwagen", "im", "durchschnitt", "und", "nicht", "pro", "fahrzeug", "gilt", "falls", "dieser", "wert", "\u00fcberschritten", "wird", "wird", "f\u00fcr", "die", "importeure", "eine", "sanktionszahlung", "f\u00e4llig", "im", "jahr", "wurden", "'", "reine", "elektroautos", "zugelassen", "mehr", "als", "doppelt", "so", "viele", "wie", "im", "vorjahr", "+", "prozent", "da", "im", "selben", "jahr", "mit", "dem", "motorisierten", "fahrzeugbestand", "von", "''", "mehr", "gefahren", "wurde", "gingen", "die", "coemissionen", "nicht", "zur\u00fcck", "im", "jahr", "der", "coronawirtschaftskrise", "wurden", "'", "neue", "personenwagen", "zugelassen", "so", "wenige", "wie", "seit", "der", "\u00f6lkrise", "mitte", "der", "er", "jahre", "nicht", "mehr", "dennoch", "hat", "sich", "der", "strassenfahrzeugbestand", "weiter", "vergr\u00f6ssert", "der", "bund", "hat", "sich", "mit", "der", "roadmap", "elektromobilit\u00e4t", "zum", "ziel", "gemacht", "den", "anteil", "reiner", "elektroautos", "und", "motorfahrzeugen", "mit", "hybridantrieb", "an", "den", "neuzulassungen", "bis", "ende", "auf", "prozent", "zu", "erh\u00f6hen", "lag", "dieser", "wert", "bei", "prozentdie", "ben\u00fctzung", "des", "schweizer", "strassennetzes", "ist", "f\u00fcr", "personenkraftwagen", "grunds\u00e4tzlich", "unentgeltlich", "f\u00fcr", "die", "ben\u00fctzung", "der", "autobahnen", "mit", "weissgr\u00fcner", "beschilderung", "besteht", "in", "der", "schweiz", "jedoch", "vignettenpflicht", "f\u00fcr", "personenkraftwagen", "die", "einmalig", "f\u00fcr", "ein", "jahr", "zu", "entrichtende", "nationalstrassenabgabe", "franken", "geb\u00fchren", "auf", "einer", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "zug\u00e4nglichen", "privatstrasse", "sind", "die", "absolute", "ausnahme", "bekanntestes", "beispiel", "der", "nach", "italien", "f\u00fchrende", "tunnel", "am", "grossen", "st", "bernhard", "f\u00fcr", "lastkraftwagen", "gilt", "seit", "dem", "januar", "die", "leistungsabh\u00e4ngige", "schwerverkehrsabgabe", "lsva", "die", "elektronisch", "erhoben", "wird", "und", "deren", "h\u00f6he", "nicht", "vom", "typ", "der", "befahrenen", "strasse", "sondern", "von", "der", "gefahrenen", "strecke", "und", "von", "der", "emissionskategorie", "des", "fahrzeuges", "abh\u00e4ngt", "am", "februar", "wurde", "in", "einer", "volksabstimmung", "der", "bau", "einer", "zweiten", "r\u00f6hre", "des", "gotthardstrassentunnels", "mit", "einem", "jaanteil", "von", "prozent", "genehmigt", "die", "neue", "tunnelr\u00f6hre", "wird", "wegen", "der", "sanierung", "des", "alten", "gotthardstrassentunnels", "ben\u00f6tigt", "eidgen\u00f6ssische", "abstimmung", "\u00fcber", "die", "sanierung", "des", "gotthardstrassentunnels", "flugverkehr", "die", "schweiz", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "drei", "landesflugh\u00e4fen", "elf", "regionalflugpl\u00e4tze", "flugfelder", "und", "f\u00fcnf", "zivil", "mitbenutzte", "milit\u00e4rflugpl\u00e4tze", "die", "gr\u00f6ssten", "flugh\u00e4fen", "und", "ausgangspunkte", "von", "langstreckenfl\u00fcgen", "befinden", "sich", "in", "kloten", "flughafen", "z\u00fcrich", "und", "cointrin", "flughafen", "genf", "der", "drittgr\u00f6sste", "flughafen", "der", "schweiz", "der", "flughafen", "baselm\u00fclhausen", "liegt", "in", "h\u00e9singue", "und", "saintlouis", "auf", "franz\u00f6sischem", "boden", "regionalflugpl\u00e4tze", "befinden", "sich", "ausserdem", "in", "sitten", "flughafen", "sion", "belp", "flughafen", "bernbelp", "agno", "flughafen", "lugano", "und", "altenrhein", "flugplatz", "st", "gallenaltenrhein", "einer", "der", "am", "h\u00f6chsten", "gelegenen", "flugpl\u00e4tze", "europas", "der", "engadin", "airport", "liegt", "bei", "samedan", "laut", "greenpeace", "wird", "der", "flugverkehr", "in", "der", "schweiz", "mit", "j\u00e4hrlich", "milliarden", "franken", "subventioniert", "da", "bei", "fluggesellschaften", "auf", "die", "mineral\u00f6lsteuer", "siehe", "auch", "kerosinsteuer", "verzichtet", "wird", "zudem", "gingen", "im", "jahr", "die", "umwelt", "und", "gesundheitskosten", "aus", "dem", "luftverkehr", "von", "rund", "milliarden", "franken", "fast", "vollumf\u00e4nglich", "zu", "lasten", "der", "allgemeinheit", "die", "kosten", "dieser", "externen", "effekte", "lagen", "im", "jahr", "bei", "milliarden", "franken", "was", "der", "gesamten", "externen", "kosten", "des", "verkehrs", "in", "der", "schweiz", "entspricht", "lagen", "prozent", "der", "zieldestinationen", "aus", "der", "schweiz", "in", "europa", "wurden", "'", "starts", "durch", "privatjets", "verzeichnet", "was", "dem", "h\u00f6chsten", "prokopfwert", "in", "europa", "entspricht", "dabei", "war", "genfparis", "die", "meistgenutzte", "destination", "das", "folgenschwerste", "flugzeugungl\u00fcck", "in", "der", "schweiz", "ereignete", "sich", "mit", "dem", "invictainternationalairlinesflug", "bis", "zur", "nachlassstundung", "im", "oktober", "war", "die", "swissair", "die", "nationale", "fluggesellschaft", "und", "unterhielt", "ein", "weltumspannendes", "streckennetz", "und", "die", "regionalfluggesellschaft", "crossair", "die", "nachfolgerin", "swiss", "ist", "seit", "juli", "eine", "tochtergesellschaft", "der", "deutschen", "lufthansa", "ag", "und", "weiterhin", "interkontinental", "t\u00e4tig", "weitere", "schweizer", "fluggesellschaften", "sind", "u", "a", "die", "edelweiss", "air", "und", "die", "helvetic", "airwayseinzige", "inlandflugverbindung", "ist", "die", "von", "swiss", "angebotene", "strecke", "z\u00fcrichgenf", "skyguide", "eine", "privatrechtliche", "aktiengesellschaft", "k\u00fcmmert", "sich", "im", "auftrag", "des", "bundesamts", "f\u00fcr", "zivilluftfahrt", "bazl", "um", "die", "flugsicherung", "im", "schweizer", "luftraum", "sowie", "des", "angrenzenden", "luftraumes", "in", "deutschland", "\u00f6sterreich", "frankreich", "und", "italien", "im", "schweizer", "luftraum", "umfasst", "dies", "sowohl", "die", "zivile", "als", "auch", "die", "milit\u00e4rische", "flugsicherung", "der", "lufttransportdienst", "des", "bundes", "der", "unter", "anderem", "auch", "f\u00fcr", "die", "beiden", "jets", "des", "bundesrats", "verantwortlich", "ist", "ist", "auf", "dem", "flughafen", "bernbelp", "stationiert", "in", "luftfahrzeugkennzeichen", "ist", "das", "hoheitszeichen", "der", "schweiz", "hb", "schweizer", "flugpl\u00e4tze", "bekommen", "icaocodes", "die", "auf", "ls", "beginnen", "schiffsverkehr", "kilometer", "betr\u00e4gt", "die", "betriebsl\u00e4nge", "der", "\u00f6ffentlichen", "personenschifffahrt", "inkl", "autof\u00e4hren", "die", "einzigen", "internationalen", "h\u00e4fen", "mit", "meeresanbindung", "sind", "die", "schweizerischen", "rheinh\u00e4fen", "die", "in", "und", "bei", "basel", "am", "rhein", "liegen", "vier", "reedereien", "betreiben", "stand", "insgesamt", "hochseeschiffe", "unter", "schweizer", "flagge", "schweizer", "hochseeschifffahrt", "die", "schweiz", "gilt", "stand", "april", "als", "viertgr\u00f6sster", "reedereistandort", "europasdazu", "kommen", "die", "h\u00e4fen", "der", "binnenseen", "die", "neben", "den", "f\u00e4hrbetrieben", "\u00fcber", "den", "z\u00fcrichsee", "den", "bodensee", "und", "den", "vierwaldst\u00e4ttersee", "sowie", "die", "erschliessung", "der", "gemeinde", "quinten", "am", "walensee", "einen", "hohen", "touristischen", "anteil", "haben", "einziger", "g\u00fcterverkehr", "auf", "den", "seen", "sind", "normalerweise", "kiestransporte", "mit", "ledischiffen", "auf", "den", "meisten", "gr\u00f6sseren", "seen", "und", "fl\u00fcssen", "verkehren", "teilweise", "nur", "im", "sommerhalbjahr", "ausflugsschiffe", "besonders", "beliebt", "bei", "den", "fahrg\u00e4sten", "sind", "die", "restaurierten", "und", "unter", "denkmalschutz", "stehenden", "raddampfer", "bergbahnen", "bedingt", "durch", "die", "topographie", "existieren", "in", "der", "schweiz", "viele", "berg", "standseil", "und", "luftseilbahnen", "die", "haupts\u00e4chlich", "der", "touristischen", "erschliessung", "aber", "auch", "als", "\u00f6ffentlicher", "verkehr", "zur", "erschliessung", "von", "siedlungen", "dienen", "die", "bahnstation", "auf", "dem", "jungfraujoch", "ist", "der", "h\u00f6chstgelegene", "bahnhof", "europas", "und", "die", "luftseilbahn", "auf", "das", "kleine", "matterhorn", "ist", "die", "h\u00f6chstgelegene", "bahnstation", "europaseinige", "orte", "im", "schweizer", "berggebiet", "sind", "aufgrund", "ihrer", "lage", "nicht", "oder", "nur", "teilweise", "mit", "einer", "strasse", "erschlossen", "zu", "den", "nur", "per", "eisenbahn", "oder", "seilbahn", "erreichbaren", "orten", "und", "feriensiedlungen", "geh\u00f6ren", "in", "der", "schweiz", "belalp", "bettmeralp", "braunwald", "fiescheralp", "gimmelwald", "gspon", "landarenca", "lauchernalp", "m\u00fcrren", "niederrickenbach", "rasa", "riederalp", "schatzalp", "stoos", "wengen", "wirzweli", "und", "zermatt", "f\u00fcr", "mit", "dem", "auto", "anreisende", "stehen", "an", "der", "jeweils", "letzten", "mit", "dem", "auto", "erreichbaren", "bahnstation", "bzw", "an", "der", "talstation", "parkpl\u00e4tze", "oder", "gar", "parkh\u00e4user", "zur", "verf\u00fcgung", "beispielsweise", "f\u00fcr", "m\u00fcrren", "und", "wengen", "in", "lauterbrunnen", "f\u00fcr", "zermatt", "in", "t\u00e4sch", "langsamverkehr", "im", "jahr", "entfielen", "im", "modalsplit", "prozent", "aller", "wege", "bzw", "prozent", "aller", "personenkilometer", "in", "der", "schweiz", "auf", "den", "langsamverkehr", "per", "ende", "wurde", "die", "velovignette", "abgeschafft", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "das", "veloweggesetz", "vom", "national", "und", "st\u00e4nderat", "in", "der", "schlussabstimmung", "angenommen", "das", "gesetz", "tritt", "voraussichtlich", "am", "januar", "in", "kraftschweizmobil", "ist", "das", "nationale", "netzwerk", "f\u00fcr", "den", "langsamverkehr", "insbesondere", "f\u00fcr", "freizeit", "und", "tourismus", "langsamverkehr", "ist", "in", "der", "schweiz", "der", "offizielle", "oberbegriff", "f\u00fcr", "das", "wandern", "velofahren", "mountainbiken", "skaten", "und", "kanufahren", "das", "projekt", "wurde", "lanciert", "und", "besteht", "aus", "mehreren", "teilen", "die", "stiftung", "veloland", "schweiz", "f\u00f6rdert", "das", "freizeitfahrradfahren", "in", "der", "schweiz", "und", "schuf", "bis", "neun", "nationale", "routen", "weitere", "themen", "sind", "mountainbikeland", "schweiz", "skatingland", "schweiz", "und", "kanuland", "schweizunter", "dem", "namen", "wanderland", "schweiz", "sind", "auch", "die", "wanderwege", "teil", "des", "projekts", "schweizmobil", "die", "schweiz", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "netz", "von", "einheitlich", "markierten", "wanderwegen", "von", "einer", "l\u00e4nge", "von", "insgesamt", "'", "km", "davon", "'", "km", "hartbelag", "und", "'", "km", "bergwege", "stand", "es", "werden", "dabei", "drei", "arten", "von", "wanderwegen", "unterschieden", "mit", "unterschiedlichem", "schwierigkeitsgrad", "gelb", "markierte", "wanderwege", "weissrotweiss", "markierte", "bergwege", "sowie", "die", "weissblauweiss", "markierten", "alpinen", "routen", "wurde", "schweizmobil", "erg\u00e4nzt", "durch", "ein", "einheitlich", "signalisiertes", "winterangebot", "f\u00fcr", "winterwandern", "schneeschuhlaufen", "langlaufen", "und", "schlitteln", "wirtschaft", "die", "schweiz", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "wohlhabendsten", "l\u00e4ndern", "der", "welt", "gemessen", "am", "bruttoinlandprodukt", "rangierte", "die", "schweiz", "im", "jahr", "mit", "umgerechnet", "milliarden", "usdollar", "an", "stelle", "beim", "bruttoinlandprodukt", "pro", "kopf", "mit", "'", "usdollar", "auf", "dem", "vierten", "platz", "laut", "einer", "studie", "der", "bank", "credit", "suisse", "haben", "die", "einwohner", "der", "schweiz", "mit", "'", "usdollar", "das", "zweith\u00f6chste", "prokopfverm\u00f6gen", "weltweit", "stand", "und", "jede", "zehnte", "erwachsene", "person", "besitzt", "ein", "verm\u00f6gen", "von", "mehr", "als", "einer", "million", "dollar", "gingen", "millionen", "menschen", "in", "der", "schweiz", "einer", "besch\u00e4ftigung", "nach", "prozent", "arbeiteten", "in", "der", "landwirtschaft", "prim\u00e4rsektor", "prozent", "in", "der", "industrie", "und", "im", "gewerbe", "sekund\u00e4rsektor", "und", "prozent", "im", "dienstleistungssektor", "terti\u00e4rsektor", "per", "juni", "betrug", "die", "arbeitslosenquote", "prozent", "das", "allgemeine", "preisniveau", "ist", "hoch", "die", "lebenshaltungskosten", "sind", "die", "h\u00f6chsten", "in", "ganz", "europa", "und", "lagen", "um", "prozent", "\u00fcber", "dem", "eudurchschnitt", "z\u00fcrich", "und", "genf", "galten", "als", "die", "teuersten", "st\u00e4dte", "der", "weltdie", "wirtschaft", "der", "schweiz", "gilt", "als", "eine", "der", "stabilsten", "volkswirtschaften", "der", "welt", "als", "erfolgsfaktor", "gilt", "unter", "anderem", "die", "preisstabilit\u00e4t", "so", "lag", "die", "jahresteuerung", "mit", "prozent", "zum", "ersten", "mal", "seit", "\u00fcber", "einem", "wert", "von", "prozent", "die", "wirtschaftsfreiheit", "wird", "durch", "art", "der", "schweizerischen", "bundesverfassung", "sowie", "von", "allen", "kantonsverfassungen", "garantiert", "im", "jahr", "nahm", "die", "schweiz", "auf", "dem", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "den", "platz", "ein", "im", "global", "competitiveness", "report", "des", "weltwirtschaftsforums", "das", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "von", "l\u00e4ndern", "misst", "rangiert", "die", "schweiz", "auf", "dem", "ersten", "platz", "vor", "singapur", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "die", "schweiz", "nimmt", "auf", "dem", "global", "innovation", "index", "der", "die", "innovationsf\u00e4higkeit", "einzelner", "l\u00e4nder", "darstellt", "den", "ersten", "platz", "ein", "die", "f\u00fcnf", "wertvollsten", "marken", "und", "unternehmen", "aus", "der", "schweiz", "sind", "laut", "brand", "finance", "nestl\u00e9", "ubs", "zurich", "rolex", "und", "roche", "economiesuisse", "ist", "der", "gr\u00f6sste", "dachverband", "der", "schweizer", "wirtschaft", "liste", "der", "wirtschaftsverb\u00e4nde", "der", "schweiz", "der", "schweizerische", "gewerkschaftsbund", "ist", "die", "gr\u00f6sste", "gewerkschaft", "im", "land", "liste", "von", "gewerkschaften", "in", "der", "schweiz", "die", "vier", "umsatzst\u00e4rksten", "schweizer", "firmen", "sind", "jene", "die", "mit", "ausl\u00e4ndischem", "rohstoffen", "auf", "dem", "weltmarkt", "handeln", "dieser", "dienstleistungsbezogene", "rohstoffhandel", "trug", "vor", "den", "sanktionen", "die", "im", "zuge", "des", "krieges", "in", "der", "ukraine", "gegen", "russland", "im", "jahr", "eingef\u00fchrt", "wurden", "deutlich", "mehr", "zur", "schweizer", "wirtschaftsleistung", "bei", "als", "der", "tourismus", "schweizer", "franken", "aktuelle", "banknoten", "des", "schweizer", "frankens", "der", "schweizer", "franken", "kurz", "fr", "sfr", "und", "chf", "ist", "die", "offizielle", "w\u00e4hrung", "der", "schweiz", "nach", "dem", "usdollar", "euro", "pfund", "und", "yen", "geh\u00f6rt", "der", "schweizer", "franken", "zu", "den", "wichtigsten", "kleineren", "w\u00e4hrungen", "der", "weltdie", "schweizerische", "nationalbank", "snb", "f\u00fchrt", "als", "unabh\u00e4ngige", "zentralbank", "die", "geld", "und", "w\u00e4hrungspolitik", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "und", "hielt", "w\u00e4hrungsreserven", "von", "milliarden", "franken", "und", "einen", "goldbestand", "von", "milliarden", "franken", "der", "notenumlauf", "belief", "sich", "auf", "milliarden", "franken", "bis", "februar", "stiegen", "die", "devisenreserven", "auf", "milliarden", "usdollar", "mrd", "franken", "womit", "das", "land", "die", "dritth\u00f6chsten", "w\u00e4hrungsreserven", "hinter", "der", "volksrepublik", "china", "und", "japan", "besitzt", "landwirtschaft", "die", "kleingliedrigen", "strukturen", "das", "zum", "teil", "ung\u00fcnstige", "gel\u00e4nde", "das", "hohe", "lohnniveau", "und", "die", "strengen", "vorschriften", "tierhaltung", "landschaftsschutz", "wirken", "sich", "negativ", "auf", "die", "internationale", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "aus", "mit", "zunehmender", "\u00f6ffnung", "des", "agrarmarktes", "ger\u00e4t", "die", "schweizer", "landwirtschaft", "unter", "druck", "der", "strukturwandel", "von", "vielen", "kleinbetrieben", "in", "berg", "und", "voralpenregionen", "hin", "zu", "wenigen", "grossbetrieben", "im", "flachen", "mittelland", "h\u00e4lt", "seit", "jahrzehnten", "an", "zwischen", "und", "ging", "die", "zahl", "der", "vollzeitbesch\u00e4ftigten", "in", "der", "landwirtschaft", "um", "'", "zur\u00fcck", "und", "betrug", "im", "jahr", "nur", "noch", "'", "prozent", "die", "zahl", "der", "betriebe", "sank", "ebenfalls", "um", "prozent", "w\u00e4hrend", "die", "nutzfl\u00e4che", "kaum", "abnahm", "die", "landwirtschaft", "wird", "vom", "bund", "mit", "betr\u00e4chtlichen", "mitteln", "unterst\u00fctzt", "subventionen", "bzw", "an", "auflagen", "gebundene", "direktzahlungen", "der", "bruttoselbstversorgungsgrad", "lag", "in", "den", "letzten", "jahren", "bei", "unter", "prozent", "der", "nettoselbstversorgungsgrad", "einberechnung", "von", "importierten", "futtermitteln", "lag", "bei", "prozent", "rohstoffe", "und", "energieproduktion", "erd\u00f6l", "der", "energieverbrauch", "in", "der", "schweiz", "basiert", "zum", "gr\u00f6ssten", "teil", "auf", "dem", "import", "von", "fossilen", "energietr\u00e4gern", "die", "motorisierungswelle", "ab", "den", "erjahren", "sorgte", "f\u00fcr", "eine", "rasche", "verbreitung", "des", "erd\u00f6ls", "wessen", "anteil", "am", "verbrauch", "zwischen", "und", "von", "einem", "prozent", "auf", "elf", "anstieg", "und", "zwischen", "und", "von", "auf", "prozent", "sank", "bevor", "ein", "wert", "von", "erreicht", "wurde", "wurde", "die", "raffinerie", "cressier", "er\u00f6ffnet", "welche", "direkt", "an", "die", "s\u00fcdeurop\u00e4ische", "pipeline", "angeschlossen", "wurde", "dort", "werden", "rund", "ein", "viertel", "der", "in", "der", "schweiz", "ben\u00f6tigten", "treibstoffe", "benzin", "und", "diesel", "hergestellt", "der", "rest", "wird", "von", "den", "tankstellenbetreibern", "importierterdgas", "die", "schweizer", "erdgashandels", "und", "transportgesellschaft", "swissgas", "beschafft", "und", "transportiert", "erdgas", "im", "auftrag", "der", "vier", "schweizerischen", "regionalen", "gasverteilgesellschaften", "einspeisestellen", "sind", "an", "das", "europ\u00e4ische", "gaspipelinenetz", "angeschlossen", "die", "wichtigste", "zufuhrleitung", "ist", "die", "transeuropanaturgaspipeline", "die", "von", "den", "niederlanden", "nach", "italien", "f\u00fchrt", "waren", "gemeinden", "ans", "gasnetz", "angeschlossen", "stammten", "prozent", "des", "in", "der", "schweiz", "verbrauchten", "erdgases", "aus", "der", "eu", "prozent", "aus", "norwegen", "und", "prozent", "aus", "russland", "die", "restlichen", "prozent", "stammten", "aus", "\u00fcbrigen", "l\u00e4ndern", "im", "jahr", "stammte", "prozent", "des", "gases", "aus", "russland", "lag", "der", "gasanteil", "am", "gesamten", "endenergieverbrauch", "bei", "prozent", "auch", "die", "regionalgesellschaften", "importieren", "eine", "erhebliche", "menge", "des", "gases", "bis", "wurde", "in", "finsterwald", "erdgas", "gef\u00f6rdert", "inzwischen", "werden", "vermehrt", "biogasanlagen", "gebaut", "welche", "das", "aufbereitete", "gas", "auch", "ins", "netz", "einspeisen", "atomkraft", "zur", "sicherstellung", "der", "bandenergie", "tr\u00e4gt", "die", "kernenergie", "im", "zehnjahresdurchschnitt", "prozent", "an", "die", "inl\u00e4ndische", "stromproduktion", "bei", "im", "winter", "bis", "zu", "prozent", "die", "schweizerischen", "kernkraftwerke", "mit", "vier", "reaktorbl\u00f6cken", "an", "drei", "standorten", "haben", "eine", "gesamtleistung", "von", "gigawatt", "ihre", "j\u00e4hrliche", "verf\u00fcgbarkeit", "liegt", "bei", "rund", "prozent", "am", "mai", "stimmte", "die", "schweizer", "bev\u00f6lkerung", "der", "energiestrategie", "mit", "prozent", "jastimmen", "zu", "dies", "hat", "zur", "folge", "dass", "der", "bau", "neuer", "atomkraftwerke", "verboten", "ist", "des", "weiteren", "sollen", "erneuerbare", "energien", "u", "a", "mit", "der", "kostendeckenden", "einspeiseverg\u00fctung", "und", "die", "effizientere", "nutzung", "von", "energie", "gef\u00f6rdert", "werden", "wasserkraft", "neben", "der", "atomkraft", "wird", "wasserkraft", "zur", "sicherstellung", "der", "bandenergie", "eingesetzt", "die", "\u00fcber", "gr\u00f6sseren", "und", "kleineren", "speicherkraftwerke", "und", "laufwasserkraftwerke", "decken", "rund", "zwei", "drittel", "des", "schweizer", "elektrizit\u00e4tsbedarfs", "z\u00e4hlte", "die", "eidgen\u00f6ssische", "forschungsanstalt", "f\u00fcr", "wald", "schnee", "und", "landschaft", "anhand", "der", "handelsregistereintr\u00e4ge", "energiegenossenschaften", "die", "insbesondere", "erneuerbare", "energien", "handeln", "und", "vorantreibenindes", "wird", "mehr", "virtuelles", "wasser", "importiert", "als", "exportiert", "unter", "dem", "strich", "jeden", "tag", "die", "menge", "des", "thunersees", "dieses", "virtuelle", "wasser", "gelangt", "z", "b", "\u00fcber", "den", "kauf", "von", "erdbeeren", "aus", "andalusien", "in", "die", "schweiz", "insgesamt", "entsteht", "rund", "prozent", "des", "wasserfussabducks", "der", "schweiz", "ausserhalb", "des", "landes", "kehrichtverbrennung", "kehrichtverbrennungsanlagen", "kva", "liefern", "rund", "prozent", "der", "gesamtenergie", "der", "schweiz", "wegen", "des", "biomasseanteils", "im", "kehricht", "gilt", "prozent", "dieser", "energie", "als", "erneuerbar", "aufgrund", "des", "konsumverhaltens", "und", "des", "bev\u00f6lkerungswachstums", "k\u00f6nnen", "die", "betreiber", "mit", "\u00fcberdurchschnittlich", "hohen", "abfallmengen", "rechnen", "fiel", "gem\u00e4ss", "eurostat", "kilogramm", "siedlungsabfall", "pro", "kopf", "an", "wovon", "kilogramm", "verbrannt", "wurden", "ein", "fl\u00e4chendeckendes", "recycling", "von", "getr\u00e4nkekartons", "f\u00fcr", "die", "gewinnung", "von", "sekund\u00e4rrohstoffen", "wurde", "wieder", "eingestellt", "da", "sich", "nicht", "der", "gesamte", "handel", "an", "der", "sammlung", "beteiligen", "wollte", "viele", "dieser", "kva", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "gr\u00f6ssten", "coemittenten", "in", "der", "schweiz", "das", "eidgen\u00f6ssische", "departement", "f\u00fcr", "umwelt", "verkehr", "energie", "und", "kommunikation", "uvek", "und", "der", "verband", "der", "betreiber", "schweizerischer", "abfallverwertungsanlagen", "vbsa", "haben", "im", "m\u00e4rz", "eine", "vereinbarung", "unterzeichnet", "wonach", "alle", "kva", "bis", "eine", "coabscheidung", "und", "speicherung", "umsetzen", "m\u00fcssenabbau", "in", "der", "schweiz", "werden", "kies", "kalk", "kalkfabrik", "netstal", "ton", "granit", "und", "salz", "schweizer", "salinen", "abgebaut", "j\u00e4hrlich", "werden", "in", "der", "schweiz", "rund", "millionen", "tonnen", "zement", "verbraucht", "der", "zu", "prozent", "durch", "die", "sechs", "schweizerischen", "zementwerke", "und", "zu", "prozent", "durch", "importe", "gedeckt", "wurde", "dieser", "hohe", "selbstversorgungsgrad", "kann", "nur", "beibehalten", "werden", "wenn", "neue", "abbaubewilligungen", "f\u00fcr", "die", "n\u00f6tigen", "zementrohstoffe", "erteilt", "werden", "oder", "deutlich", "weniger", "zement", "gebraucht", "wird", "bei", "zwei", "zementwerken", "laufen", "die", "abbaubewilligungen", "ende", "ausdie", "sechs", "zementwerke", "befinden", "sich", "an", "den", "standorten", "ecl\u00e9pens", "cornaux", "p\u00e9ry", "wildegg", "siggenthalstation", "und", "untervaz", "neben", "dem", "einsatz", "von", "kohle", "schwer\u00f6l", "petrolkoks", "und", "erdgas", "verwerten", "diese", "auch", "kunststoffabf\u00e4lle", "l\u00f6sungsmittel", "kl\u00e4rschlamm", "tiermehl", "tierfette", "und", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "in", "der", "schweiz", "anfallenden", "altreifen", "alleine", "die", "vigier", "ciment", "ag", "mit", "sitz", "in", "p\u00e9ry", "hat", "\u00fcber", "'", "tonnen", "kohlendioxid", "co", "in", "die", "luft", "emittiert", "dazu", "kamen", "im", "selben", "zeitraum", "rund", "tonnen", "kohlenmonoxid", "rund", "tonnen", "stickstoffoxide", "rund", "tonnen", "ammoniak", "nh", "fast", "tonnen", "benzol", "und", "kg", "quecksilberin", "der", "schweiz", "werden", "pro", "jahr", "gut", "f\u00fcnf", "millionen", "kubikmeter", "holz", "geerntet", "was", "ca", "zwei", "dritteln", "des", "im", "schweizer", "wald", "j\u00e4hrlich", "nachwachsenden", "nutzbaren", "holzes", "entspricht", "die", "schweiz", "importiert", "mehr", "holz", "und", "holzprodukte", "als", "sie", "exportiert", "pro", "jahr", "werden", "gut", "sechs", "millionen", "kubikmeter", "holz", "energetisch", "verwendet", "als", "karton", "oder", "papier", "verbraucht", "zu", "m\u00f6beln", "verarbeitet", "oder", "auf", "dem", "bau", "verwendetsonstiges", "die", "\u00f6kologischen", "ressourcen", "in", "der", "schweiz", "sind", "knapp", "die", "biokapazit\u00e4t", "respektive", "das", "biologische", "naturkapital", "pro", "kopf", "ist", "prozent", "kleiner", "als", "der", "weltdurchschnitt", "im", "jahr", "hatte", "die", "schweiz", "globale", "hektar", "biokapazit\u00e4t", "pro", "person", "verglichen", "mit", "dem", "weltdurchschnitt", "von", "globalen", "hektar", "pro", "person", "die", "nutzung", "von", "biokapazit\u00e4t", "und", "damit", "der", "konsumbedingte", "\u00f6kologische", "fussabdruck", "der", "schweiz", "betrug", "hingegen", "hektar", "pro", "kopf", "mit", "rund", "mal", "mehr", "beanspruchter", "biokapazit\u00e4t", "als", "die", "schweiz", "enth\u00e4lt", "weist", "das", "dichtbev\u00f6lkerte", "land", "ein", "substantielles", "biokapazit\u00e4tsdefizit", "auf", "w\u00fcrde", "die", "gesamte", "weltbev\u00f6lkerung", "den", "lebensstil", "der", "schweiz", "pflegen", "so", "br\u00e4uchte", "es", "die", "biokapazit\u00e4t", "von", "drei", "erden", "ansonsten", "w\u00e4re", "der", "erd\u00fcberlastungstag", "bereits", "am", "mai", "erreicht", "und", "die", "inl\u00e4ndischen", "erneuerbaren", "ressourcen", "bereits", "am", "m\u00e4rz", "ersch\u00f6pft", "stand", "der", "in", "den", "vergangenen", "jahrzehnten", "stark", "gewachsene", "verbrauch", "fossiler", "energie", "macht", "fast", "drei", "viertel", "des", "\u00f6kologischen", "fussabdrucks", "der", "schweiz", "aus", "im", "jahr", "fiel", "der", "energieunabh\u00e4ngigkeitstag", "auf", "den", "april", "seither", "ist", "die", "schweiz", "rein", "rechnerisch", "auf", "importe", "angewiesen", "um", "den", "energieverbrauch", "der", "schweiz", "zu", "decken", "gewerbe", "und", "industrie", "die", "schweiz", "liegt", "bei", "der", "industrieproduktion", "pro", "kopf", "der", "bev\u00f6lkerung", "weltweit", "an", "der", "spitze", "mit", "rund", "'", "usdollar", "vor", "japan", "mit", "'", "usdollar", "und", "deutschland", "mit", "'", "usdollar", "in", "absoluten", "zahlen", "ist", "die", "industrieproduktion", "der", "schweiz", "mit", "rund", "milliarden", "usdollar", "deutlich", "gr\u00f6sser", "als", "diejenige", "belgiens", "norwegens", "oder", "schwedens", "und", "liegt", "etwa", "auf", "gleicher", "h\u00f6he", "mit", "derjenigen", "von", "taiwan", "und", "den", "niederlanden", "zog", "die", "schweiz", "mit", "ihrem", "industrieanteil", "an", "der", "wertsch\u00f6pfung", "mit", "deutschland", "gleich", "und", "\u00fcberholte", "japan", "dies", "liegt", "vor", "allem", "daran", "dass", "die", "industrie", "sehr", "hochwertige", "g\u00fcter", "produziert", "wie", "medizinaltechnikprodukte", "pharmazeutika", "pr\u00e4zisionsinstrumente", "oder", "luxusuhren", "der", "anteil", "der", "wertsch\u00f6pfung", "im", "industriesektor", "am", "gesamten", "bruttoinlandprodukt", "ging", "seit", "von", "rund", "prozent", "auf", "heute", "noch", "rund", "prozent", "zur\u00fcck", "der", "gr\u00f6sste", "r\u00fcckgang", "entfiel", "dabei", "in", "die", "jahre", "zwischen", "und", "in", "denen", "der", "anteil", "um", "rund", "prozentpunkte", "auf", "unter", "prozent", "sank", "die", "fr\u00fcher", "dominante", "textilindustrie", "ist", "weitgehend", "verschwunden", "textilindustrie", "in", "der", "ostschweiz", "den", "kleinen", "und", "mittleren", "unternehmen", "kurz", "kmu", "unternehmen", "bis", "mitarbeiter", "kommt", "in", "der", "schweizer", "wirtschaft", "eine", "entscheidende", "bedeutung", "zu", "mehr", "als", "prozent", "aller", "unternehmen", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "kmu", "sie", "stellen", "zwei", "drittel", "aller", "arbeitspl\u00e4tzeeine", "wichtige", "rolle", "spielen", "internationale", "grossunternehmen", "in", "der", "maschinenindustrie", "wie", "abb", "in", "der", "nahrungsmittelindustrie", "wie", "nestl\u00e9", "lindt", "&", "spr\u00fcngli", "schweizer", "schokolade", "und", "givaudan", "in", "der", "pharmaindustrie", "mit", "novartis", "und", "roche", "in", "der", "chemieindustrie", "mit", "syngenta", "sowie", "in", "der", "uhren", "und", "luxusg\u00fcterindustrie", "mit", "swatch", "group", "und", "richemontein", "teil", "der", "bundeseigenen", "r\u00fcstungsbetriebe", "wurde", "in", "der", "ruag", "zusammengefasst", "von", "den", "''", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "industrie", "und", "im", "gewerbe", "arbeiteten", "im", "baugewerbe", "in", "der", "uhren", "und", "pr\u00e4zisionsinstrumentenindustrie", "in", "der", "metallverarbeitung", "im", "maschinen", "und", "fahrzeugbau", "in", "der", "chemie", "im", "bereich", "nahrung", "getr\u00e4nke", "und", "tabakwaren", "in", "der", "textilindustrie", "sowie", "in", "der", "\u00fcbrigen", "industrie", "dienstleistungen", "der", "terti\u00e4re", "sektor", "z\u00e4hlt", "bei", "weitem", "die", "meisten", "erwerbst\u00e4tigen", "prozent", "dominant", "sind", "der", "handel", "das", "gesundheits", "und", "bildungswesen", "sowie", "das", "banken", "schweizer", "bankwesen", "und", "das", "versicherungswesen", "mit", "u", "a", "ubs", "zurich", "swiss", "life", "und", "swiss", "re", "sowie", "die", "anwaltschaft", "wobei", "anw\u00e4lte", "vielfach", "auch", "als", "finanzintermedi\u00e4re", "t\u00e4tig", "sind", "in", "den", "jahren", "nach", "siedelten", "sich", "unternehmen", "aus", "dem", "bereich", "des", "rohstoffhandels", "an", "vitol", "glencore", "xstrata", "mercuria", "energy", "group", "laut", "sch\u00e4tzung", "der", "kof", "konjunkturforschungsstelle", "erwirtschaftete", "der", "transithandel", "mit", "rohstoffen", "milliarden", "franken", "im", "jahr", "die", "schweiz", "ist", "f\u00fcr", "der", "weltweiten", "dienstleistungsexporte", "verantwortlich", "vor", "allem", "dank", "tourismus", "finanzdienstleistungen", "informatikdiensten", "juristischen", "dienstleistungen", "revisionsdiensten", "sowie", "forschung", "und", "entwicklung", "tourismus", "seit", "etwa", "jahren", "ist", "der", "tourismus", "ein", "wichtiger", "wirtschaftszweig", "in", "der", "schweiz", "er", "wurde", "beg\u00fcnstigt", "durch", "die", "alpen", "die", "vielen", "seen", "die", "zentrale", "lage", "in", "europa", "eine", "stabile", "politik", "eine", "sichere", "gesellschaft", "und", "eine", "starke", "wirtschaft", "zu", "den", "beliebtesten", "destinationen", "und", "meistbesuchten", "regionen", "z\u00e4hlen", "z\u00fcrich", "luzern", "graub\u00fcnden", "berner", "oberland", "wallis", "genf", "waadt", "basel", "tessin", "ostschweiz", "und", "bern", "in", "der", "schweiz", "gab", "es", "insgesamt", "hotels", "und", "kurbetriebe", "mit", "'", "betten", "und", "\u00fcber", "'", "klassierte", "ferienwohnungen", "und", "g\u00e4stezimmer", "weiter", "gibt", "es", "gruppenunterk\u00fcnfte", "jugendherbergen", "campingpl\u00e4tze", "\u00fcber", "bedandbreakfastbetriebe", "'", "bahnh\u00f6fe", "und", "seilbahnen", "'", "der", "schweizer", "arbeitnehmer", "prozent", "in", "'", "vollzeitstellen", "arbeiteten", "im", "tourismus", "wurden", "millionen", "hotel\u00fcbernachtungen", "verzeichnet", "der", "tourismus", "nur", "ausl\u00e4ndische", "g\u00e4ste", "stand", "mit", "milliarden", "franken", "prozent", "an", "vierter", "stelle", "der", "exporteinnahmen", "besonders", "in", "den", "wirtschaftlich", "schw\u00e4cheren", "bergregionen", "ist", "der", "tourismus", "ein", "bedeutender", "wirtschaftsfaktor", "in", "den", "bergkantonen", "graub\u00fcnden", "und", "im", "wallis", "betr\u00e4gt", "der", "anteil", "am", "bruttoinlandprodukt", "bip", "bis", "zu", "prozent", "schweizweit", "sind", "es", "prozent", "detailhandel", "der", "schweizer", "detailhandel", "einzelhandel", "wird", "durch", "migros", "und", "coop", "beherrscht", "inzwischen", "sorgen", "auch", "aldi", "und", "lidl", "f\u00fcr", "konkurrenz", "zu", "den", "gr\u00f6ssten", "schweizer", "detailh\u00e4ndler", "im", "jahr", "geh\u00f6rten", "neben", "migros", "und", "coop", "auch", "denner", "digitec", "galaxus", "volg", "landi", "jumbo", "ikea", "interdiscount", "und", "dipl", "ing", "fust", "insgesamt", "besteht", "das", "filialnetz", "des", "schweizer", "detailhandels", "aus", "rund", "'", "filialen", "das", "gr\u00f6sste", "einkaufszentrum", "des", "landes", "ist", "das", "glattzentrum", "aussenhandel", "die", "folgende", "tabelle", "zeigt", "die", "zehn", "wichtigsten", "handelspartner", "der", "schweiz", "jeweils", "f\u00fcr", "die", "ausfuhr", "export", "und", "f\u00fcr", "die", "einfuhr", "import", "von", "waren", "an", "stand", "an", "den", "ausfuhren", "hat", "die", "pharma", "und", "chemieindustrie", "den", "gr\u00f6ssten", "anteil", "betrug", "er", "prozent", "die", "schweizer", "r\u00fcstungsexporte", "haben", "hingegen", "einen", "anteil", "von", "unter", "einem", "prozent", "die", "schweiz", "ist", "mitglied", "des", "internationalen", "kaffeeabkommens", "und", "des", "internationalen", "kakaoabkommens", "hat", "der", "bundesrat", "den", "austritt", "aus", "dem", "internationalen", "konsultativen", "baumwollkomitee", "beschlossen", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "die", "schweiz", "mitglied", "der", "internationalen", "zuckerorganisation", "messen", "j\u00e4hrlich", "finden", "wichtige", "internationale", "und", "nationale", "messen", "in", "der", "schweiz", "statt", "die", "wichtigsten", "messen", "sind", "art", "basel", "eine", "der", "weltweit", "wichtigsten", "kunstmessen", "genfer", "autosalon", "eine", "der", "weltweit", "wichtigsten", "automobilfachmessen", "in", "le", "grandsaconnex", "internationale", "messe", "f\u00fcr", "erfindungen", "in", "genf", "olma", "schweizer", "messe", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "und", "ern\u00e4hrung", "in", "st", "gallen", "bea", "ausstellung", "f\u00fcr", "gewerbe", "landwirtschaft", "und", "industrie", "in", "bernehemalige", "messen", "baselworld", "weltweit", "wichtigste", "messe", "der", "uhren", "und", "schmuckindustrie", "muba", "mustermesse", "in", "basel", "z\u00fcspa", "herbstmesse", "in", "z\u00fcrich", "medien", "kommunikation", "und", "post", "presse", "\u00fcberregionale", "zeitungen", "sind", "die", "international", "geachtete", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "nzz", "und", "die", "durch", "ihre", "redaktion", "verbundenen", "zeitungen", "tagesanzeiger", "basler", "zeitung", "und", "der", "bund", "die", "am", "meisten", "gelesene", "tageszeitung", "ist", "die", "kostenlose", "pendlerzeitung", "minuten", "franz\u00f6sisch", "minutes", "vor", "der", "boulevardzeitung", "blick", "und", "dem", "tagesanzeiger", "andere", "zeitungen", "sind", "regional", "ausgerichtet", "in", "der", "romandie", "franz\u00f6sischsprachige", "schweiz", "ist", "le", "temps", "eine", "\u00fcberregionale", "tageszeitung", "eine", "regionale", "tageszeitung", "in", "der", "romandie", "ist", "heures", "bekannte", "nachrichtenmagazine", "sind", "die", "w\u00f6chentlich", "erscheinenden", "formate", "die", "weltwoche", "und", "die", "wochenzeitung", "eine", "bekannte", "franz\u00f6sischsprachige", "zeitschrift", "ist", "lillustr\u00e9ein", "medienqualit\u00e4tsranking", "von", "medienwissenschaftlern", "der", "universit\u00e4ten", "z\u00fcrich", "und", "freiburg", "erw\u00e4hnte", "die", "nzz", "le", "temps", "und", "den", "bund", "an", "f\u00fchrender", "stelle", "radio", "und", "fernsehen", "nebst", "zahlreichen", "privaten", "anbietern", "ist", "die", "schweizerische", "radio", "und", "fernsehgesellschaft", "srg", "ssr", "die", "mit", "abstand", "wichtigste", "und", "gr\u00f6sste", "anbieterin", "von", "radio", "und", "fernsehprogrammen", "in", "der", "schweiz", "srg", "ssr", "die", "schweizerische", "radio", "und", "fernsehgesellschaft", "srg", "ssr", "ist", "ein", "privater", "verein", "mit", "\u00f6ffentlichem", "auftrag", "mit", "sitz", "in", "bern", "und", "tr\u00e4gerin", "des", "gr\u00f6ssten", "unternehmens", "f\u00fcr", "elektronische", "medien", "des", "landes", "die", "t\u00e4tigkeit", "der", "srg", "st\u00fctzt", "sich", "auf", "die", "schweizerische", "bundesverfassung", "das", "radio", "und", "fernsehgesetz", "die", "radio", "und", "fernsehverordnung", "sowie", "die", "konzession", "des", "bundes", "die", "ihr", "umfangreiche", "aufgaben", "im", "dienste", "der", "allgemeinen", "\u00f6ffentlichkeit", "service", "public", "\u00fcbertragen", "die", "srg", "ssr", "ist", "publizistisch", "als", "auch", "organisatorisch", "unabh\u00e4ngig", "durch", "ihre", "unternehmenseinheiten", "schweizer", "radio", "und", "fernsehen", "srf", "radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "suisse", "rts", "radiotelevisione", "svizzera", "rsi", "radiotelevisiun", "svizra", "rumantscha", "rtrist", "die", "srg", "ssr", "mit", "ihren", "radio", "und", "fernsehprogrammen", "in", "allen", "sprachregionen", "pr\u00e4sent", "radio", "die", "\u00f6ffentliche", "srg", "ssr", "betreibt", "sechs", "radioprogramme", "in", "deutscher", "sprache", "radio", "srf", "radio", "srf", "kultur", "radio", "srf", "radio", "srf", "news", "radio", "srf", "virus", "und", "radio", "srf", "musikwelle", "des", "weiteren", "gibt", "es", "vier", "programme", "in", "franz\u00f6sischer", "la", "premi\u00e8re", "espace", "couleur", "und", "option", "musique", "drei", "in", "italienischer", "rete", "uno", "rete", "due", "rete", "tre", "sowie", "eines", "in", "r\u00e4toromanischer", "sprache", "radio", "rumantsch", "ausserdem", "betreibt", "die", "srg", "ssr", "die", "spartenprogramme", "radio", "swiss", "pop", "radio", "swiss", "classic", "und", "radio", "swiss", "jazz", "die", "radioprogramme", "sind", "durch", "rundfunkgeb\u00fchren", "finanziert", "radiowerbung", "ist", "der", "srg", "ssr", "nicht", "gestattet", "seit", "werden", "in", "allen", "regionen", "private", "kommerzielle", "radiosender", "betrieben", "hinzu", "kommt", "eine", "grosse", "gruppe", "von", "nichtkommerziellen", "regionalsendern", "die", "komplement\u00e4re", "programme", "abseits", "des", "einheitsbreis", "produzieren", "sie", "haben", "sich", "in", "der", "gruppe", "union", "nichtkommerzorientierter", "lokalradios", "unikom", "zusammengeschlossen", "alle", "srgradioprogramme", "sowie", "viele", "private", "radiosender", "werden", "nicht", "nur", "\u00fcber", "ukw", "sondern", "auch", "\u00fcber", "dab+", "ausgestrahlt", "digital", "audio", "broadcasting", "in", "der", "schweiz", "fernsehen", "das", "\u00f6ffentliche", "fernsehangebot", "der", "srg", "ssr", "umfasst", "sechs", "kan\u00e4le", "mit", "vollprogramm", "je", "zwei", "f\u00fcr", "die", "drei", "grossen", "sprachregionen", "deutschschweiz", "srf", "und", "srf", "zwei", "westschweiz", "rts", "un", "und", "rts", "deux", "italienischsprachige", "schweiz", "rsi", "la", "und", "rsi", "la", "srf", "produziert", "ausserdem", "den", "nachrichten", "und", "wiederholungskanal", "srf", "info", "der", "unverschl\u00fcsselt", "\u00fcber", "satellit", "in", "ganz", "europa", "empfangen", "werden", "kann", "alle", "sieben", "fernsehkan\u00e4le", "werden", "in", "hdtvqualit\u00e4t", "p", "produziert", "und", "k\u00f6nnen", "\u00fcber", "den", "satelliten", "hotbird", "empfangen", "werden", "das", "franz\u00f6sischsprachige", "rts", "info", "kann", "als", "livestream", "in", "der", "ganzen", "welt", "empfangen", "werden", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "r\u00e4toromanischen", "sprache", "werden", "auf", "srf", "t\u00e4glich", "kurze", "sendungen", "mit", "deutschen", "untertiteln", "der", "televisiun", "rumantscha", "ausgestrahlt", "die", "fernsehprogramme", "der", "srg", "ssr", "werden", "durch", "rundfunkgeb\u00fchren", "und", "werbung", "finanziertprivate", "sender", "mit", "nationalem", "sendegebiet", "sind", "u", "a", "+", "+", "+", "star", "tv", "puls", "s", "tv", "und", "tv", "daneben", "existieren", "viele", "lokalsender", "viele", "deutsche", "sender", "wie", "rtl", "rtl", "ii", "vox", "sat", "kabel", "eins", "oder", "prosieben", "senden", "ihre", "programme", "in", "der", "deutschsprachigen", "schweiz", "mit", "speziellen", "werbefenstern", "und", "einigen", "wenigen", "speziell", "f\u00fcr", "die", "schweiz", "produzierten", "sendungen", "mit", "ausnahme", "von", "lokalen", "programmen", "k\u00f6nnen", "in", "der", "schweiz", "fast", "alle", "deutschen", "und", "\u00f6sterreichischen", "kan\u00e4le", "sowie", "franz\u00f6sische", "und", "italienische", "sender", "empfangen", "werden", "auslanddienst", "swissinfoch", "heisst", "der", "von", "der", "srg", "in", "sprachen", "produzierte", "multimediale", "auslanddienst", "der", "schweiz", "die", "internetplattform", "l\u00f6ste", "den", "veralteten", "mittelwellendienst", "schweizer", "radio", "international", "ab", "und", "wird", "vom", "bund", "finanziell", "mitgetragen", "kommunikation", "und", "post", "die", "drei", "netzanbieter", "swisscom", "sunrise", "und", "salt", "mobile", "betreiben", "je", "ein", "eigenes", "landesweit", "fl\u00e4chendeckendes", "mobilfunknetz", "der", "damalige", "staatliche", "telefonmonopolist", "ptt", "vorg\u00e4ngerin", "von", "swisscom", "und", "die", "post", "nahm", "das", "analoge", "natelanetz", "in", "betrieb", "folgte", "das", "natelbnetz", "und", "das", "natelcnetz", "da", "die", "transferierten", "datenmengen", "st\u00e4ndig", "zunehmen", "wurde", "das", "mobilfunknetz", "inzwischen", "bereits", "mehrfach", "ausgebaut", "aktuell", "auf", "g", "fiel", "das", "staatliche", "monopol", "das", "wort", "natel", "ist", "eine", "abk\u00fcrzung", "f\u00fcr", "nationales", "autotelefon", "und", "wird", "in", "der", "schweiz", "noch", "heute", "als", "synonym", "f\u00fcr", "mobilfunk", "verwendet", "der", "bund", "h\u00e4lt", "prozent", "per", "ende", "an", "der", "swisscom", "ag", "nutzten", "der", "bev\u00f6lkerung", "das", "internetdie", "schweizerische", "post", "ag", "ist", "das", "staatliche", "postunternehmen", "der", "schweiz", "siehe", "auch", "postgeschichte", "und", "briefmarken", "der", "schweiz", "postleitzahl", "schweizer", "mobilfunkmarkt", "telefonvorwahl", "und", "service", "public", "kultur", "die", "kultur", "ist", "von", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "beeinflusst", "aber", "\u00fcber", "die", "jahre", "hat", "sich", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "schweizerische", "kultur", "entwickelt", "die", "aufteilung", "der", "schweiz", "in", "mehrere", "sprach", "und", "auch", "kulturregionen", "macht", "es", "schwierig", "von", "einer", "einheitlichen", "schweizer", "kultur", "zu", "sprechen", "die", "drei", "gr\u00f6sseren", "sprachregionen", "werden", "von", "den", "jeweiligen", "nachbarl\u00e4ndern", "sowie", "von", "den", "angels\u00e4chsischen", "l\u00e4ndern", "stark", "beeinflusst", "w\u00e4hrend", "die", "r\u00e4toromanische", "kultur", "keinen", "grossen", "bruder", "hat", "br\u00e4uche", "braucht\u00fcmer", "sind", "teil", "der", "kulturellen", "vielfalt", "und", "des", "immateriellen", "erbes", "der", "schweiz", "sie", "sind", "teil", "der", "volkskultur", "und", "stets", "von", "lokalem", "beziehungsweise", "regionalem", "charakter", "in", "einigen", "f\u00e4llen", "fasnacht", "osterbr\u00e4uche", "weihnachtsbr\u00e4uche", "k\u00f6nnen", "sie", "auch", "\u00fcberregional", "sein", "zu", "den", "br\u00e4uchen", "geh\u00f6ren", "verschiedene", "tradierte", "ausdrucksformen", "in", "musik", "tanz", "volksdichtung", "z", "b", "an", "der", "basler", "fasnacht", "sowie", "im", "traditionellen", "handwerk", "ausserdem", "z\u00e4hlen", "dazu", "verschiedene", "riten", "und", "religi\u00f6se", "feste", "ratifizierte", "die", "schweiz", "die", "unescokonvention", "zur", "bewahrung", "des", "immateriellen", "kulturerbes", "und", "die", "unescokonvention", "\u00fcber", "den", "schutz", "und", "die", "f\u00f6rderung", "der", "vielfalt", "kultureller", "ausdrucksformen", "in", "dem", "die", "sorge", "um", "das", "verschwinden", "und", "die", "vermarktung", "des", "brauchtums", "zum", "ausdruck", "kommtbeispiele", "von", "brauchtum", "in", "der", "schweiz", "sind", "die", "luzerner", "fasnacht", "die", "basler", "fasnacht", "das", "unspunnensteinwerfen", "in", "interlaken", "das", "sechsel\u00e4uten", "in", "z\u00fcrich", "oder", "die", "f\u00eate", "des", "vignerons", "fest", "der", "winzer", "in", "vevey", "feiertage", "in", "der", "schweiz", "ist", "auf", "bundesebene", "nur", "der", "august", "als", "feiertag", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "land", "festgelegt", "siehe", "auch", "schweizer", "bundesfeiertag", "die", "regelung", "aller", "anderen", "feiertage", "ist", "allein", "sache", "der", "kantone", "die", "bis", "zu", "acht", "weitere", "tage", "als", "gesetzliche", "ruhetage", "festlegen", "k\u00f6nnen", "aufgrund", "dieser", "tatsache", "gibt", "es", "ausser", "der", "bundesfeier", "nur", "noch", "drei", "weitere", "tage", "die", "ebenfalls", "in", "der", "gesamten", "schweiz", "anerkannt", "sind", "neujahr", "auffahrt", "und", "der", "erste", "weihnachtsfeiertag", "in", "weiten", "teilen", "des", "landes", "werden", "weiterhin", "karfreitag", "ostermontag", "pfingstmontag", "und", "der", "stephanstag", "zweiter", "weihnachtsfeiertag", "begangen", "die", "mehrheit", "der", "feiertage", "hat", "einen", "christlichen", "hintergrund", "so", "werden", "fronleichnam", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "allerheiligen", "und", "mari\u00e4", "empf\u00e4ngnis", "nur", "in", "den", "katholischen", "kantonen", "gefeiert", "umgekehrt", "ist", "der", "berchtoldstag", "zweiter", "neujahrstag", "weitgehend", "auf", "die", "protestantischen", "kantone", "beschr\u00e4nkt", "ohne", "religi\u00f6sen", "bezug", "ist", "der", "tag", "der", "arbeit", "der", "oft", "auch", "als", "kampftag", "der", "arbeiterbewegung", "bezeichnet", "wird", "daneben", "gibt", "es", "eine", "vielzahl", "lokaler", "feiertage", "wie", "etwa", "das", "knabenschiessen", "in", "z\u00fcrich", "oder", "den", "schmutzigen", "donnerstag", "k\u00fcche", "die", "schweizer", "k\u00fcche", "verbindet", "einfl\u00fcsse", "aus", "der", "deutschen", "franz\u00f6sischen", "und", "italienischen", "k\u00fcche", "sie", "ist", "regional", "sehr", "unterschiedlich", "wobei", "die", "sprachregionen", "eine", "art", "grobaufteilung", "bieten", "viele", "gerichte", "haben", "die", "\u00f6rtlichen", "grenzen", "\u00fcberschritten", "und", "sind", "in", "der", "ganzen", "schweiz", "beliebttypische", "schweizer", "gerichte", "sind", "k\u00e4sefondue", "raclette", "\u00e4lplermagronen", "und", "r\u00f6sti", "diese", "hat", "auch", "den", "r\u00f6stigraben", "definiert", "\u00f6stlich", "dieser", "grenze", "geh\u00f6rt", "r\u00f6sti", "zu", "den", "popul\u00e4rsten", "nationalgerichten", "westlich", "davon", "nicht", "das", "heute", "weltweit", "bekannte", "bircherm\u00fcesli", "wurde", "um", "von", "einem", "schweizer", "arzt", "maximilian", "bircherbenner", "in", "z\u00fcrich", "entwickelt", "die", "honigmandelnougatschokolade", "toblerone", "wird", "seit", "\u00fcber", "jahren", "nur", "in", "bern", "hergestellt", "und", "von", "dort", "aus", "in", "\u00fcber", "l\u00e4nder", "verkauft", "der", "cervelat", "ist", "die", "wohl", "beliebteste", "wurst", "der", "schweizsehr", "beliebte", "schweizer", "produkte", "sind", "schweizer", "k\u00e4se", "sowie", "schweizer", "schokolade", "zu", "lokalen", "spezialit\u00e4ten", "geh\u00f6ren", "etwa", "basler", "l\u00e4ckerli", "vermicelles", "appenzeller", "biber", "baiser", "die", "aargauer", "r\u00fceblitorte", "oder", "die", "zuger", "kirschtorte", "in", "der", "schweiz", "sehr", "beliebt", "ist", "das", "s\u00fcssgetr\u00e4nk", "rivella", "das", "im", "aargau", "produzierte", "getr\u00e4nk", "konnte", "sich", "international", "allerdings", "bis", "jetzt", "nur", "in", "den", "niederlanden", "durchsetzen", "auch", "die", "ovomaltine", "ist", "eines", "der", "beliebtesten", "schweizer", "getr\u00e4nke", "im", "gegensatz", "zu", "rivella", "hat", "sich", "ovomaltine", "weltweit", "verbreitet", "mehrheitlich", "unter", "dem", "namen", "ovaltine", "unescowelterbe", "in", "der", "schweiz", "in", "der", "liste", "des", "unescowelterbes", "in", "der", "schweiz", "sind", "zw\u00f6lf", "kultur", "und", "naturg\u00fcter", "als", "welterbest\u00e4tten", "eingetragen", "architektur", "der", "wohl", "bekannteste", "und", "bedeutendste", "schweizer", "architekt", "ist", "le", "corbusier", "atelier", "mario", "botta", "und", "diener", "&", "diener", "sind", "weitere", "bekannte", "schweizer", "architekten", "der", "gegenwart", "welche", "die", "moderne", "architektur", "im", "ausland", "mitgepr\u00e4gt", "haben", "die", "architekten", "jacques", "herzog", "und", "pierre", "de", "meuron", "herzog", "&", "de", "meuron", "haben", "sich", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "unter", "anderem", "mit", "dem", "geb\u00e4ude", "der", "tate", "modern", "in", "london", "oder", "dem", "nationalstadion", "vogelnest", "in", "peking", "einen", "namen", "gemacht", "und", "den", "pritzkerpreis", "erhalten", "peter", "zumthor", "dessen", "bekanntester", "bau", "das", "thermalbad", "in", "vals", "ist", "ist", "ebenfalls", "pritzkerpreistr\u00e4ger", "im", "jahr", "entstand", "in", "dornach", "bei", "basel", "das", "goetheanum", "einer", "der", "ersten", "stahlbetonbauten", "der", "mit", "seiner", "skulpturalen", "gestalt", "bis", "heute", "zu", "den", "bekannten", "bauten", "des", "expressionismus", "und", "der", "organischen", "architektur", "gez\u00e4hlt", "wird", "kultur", "und", "baudenkm\u00e4ler", "die", "neutrale", "schweiz", "wurde", "mit", "ausnahme", "der", "stadt", "schaffhausen", "bombardierung", "schaffhausens", "im", "zweiten", "weltkrieg", "beinahe", "vollst\u00e4ndig", "von", "den", "grossen", "zerst\u00f6rerischen", "kriegen", "der", "neuzeit", "verschont", "deshalb", "blieb", "im", "ganzen", "land", "bis", "heute", "viel", "historische", "bausubstanz", "erhalten", "in", "den", "aufstrebenden", "st\u00e4dten", "des", "und", "jahrhunderts", "wurde", "intensiv", "gebaut", "neue", "kirchen", "entstanden", "in", "st\u00e4dten", "d\u00f6rfern", "und", "kl\u00f6stern", "alle", "f\u00fcnf", "bischofskirchen", "der", "damaligen", "zeit", "auf", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "schweiz", "basel", "chur", "genf", "lausanne", "sitten", "wurden", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "neu", "erbaut", "neben", "dem", "voll", "entfalteten", "formenrepertoire", "der", "romanik", "wurde", "aber", "bereits", "deren", "abl\u00f6sung", "durch", "die", "gotik", "sichtbar", "der", "stil", "der", "romanik", "findet", "sich", "in", "der", "schweiz", "u", "a", "im", "basler", "m\u00fcnster", "in", "der", "kathedrale", "unsere", "lieben", "frau", "in", "sitten", "in", "der", "kathedrale", "st", "maria", "himmelfahrt", "in", "chur", "und", "in", "der", "kathedrale", "st", "peter", "in", "genf", "das", "m\u00fcnster", "zu", "allerheiligen", "in", "schaffhausen", "gilt", "heute", "als", "der", "gr\u00f6sste", "romanische", "sakralbau", "der", "schweiz", "im", "gebiet", "der", "heutigen", "schweiz", "manifestierte", "sich", "die", "gotik", "ausserordentlich", "fr\u00fch", "die", "ab", "erbaute", "kathedrale", "notredame", "in", "lausanne", "gilt", "heute", "als", "eines", "der", "bedeutendsten", "gotischen", "bauwerke", "in", "der", "schweizdie", "klosterkirche", "von", "einsiedeln", "sowie", "die", "stiftskirche", "in", "st", "gallen", "und", "die", "st", "ursenkathedrale", "in", "solothurn", "wurden", "im", "\u00fcppigen", "barock", "erbautdie", "\u00e4ltesten", "holzh\u00e4user", "in", "europa", "stehen", "im", "kanton", "schwyz", "die", "h\u00e4user", "nider\u00f6st", "und", "bethlehem", "wurden", "als", "blockhaus", "aus", "qualitativ", "bestem", "fichtenkernholz", "noch", "vor", "der", "gr\u00fcndung", "der", "alten", "eidgenossenschaft", "erbaut", "in", "der", "gegend", "zwischen", "arth", "und", "dem", "muotatal", "stehen", "nachweislich", "\u00fcber", "ein", "dutzend", "der", "uralten", "holzh\u00e4user", "gem\u00e4ss", "neuen", "forschungsergebnissen", "war", "es", "den", "hausbesitzern", "damals", "m\u00f6glich", "bei", "einem", "umzug", "in", "ein", "nachbardorf", "die", "h\u00e4user", "in", "ihre", "einzelnen", "balken", "zu", "zerlegen", "und", "mitzunehmen", "fachleute", "sprechen", "von", "der", "mit", "abstand", "\u00e4ltesten", "holzhausgruppe", "in", "ganz", "europaf\u00fcr", "die", "entstehung", "monumentaler", "renaissance", "barock", "und", "rokokoschl\u00f6sser", "fehlten", "in", "der", "schweiz", "die", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "voraussetzungen", "einige", "der", "wenigen", "ausnahmen", "waren", "die", "f\u00fcrstbisch\u00f6fliche", "residenz", "in", "chur", "die", "bisch\u00f6fliche", "residenz", "in", "pruntrut", "sowie", "die", "f\u00fcrstabtei", "st", "gallen", "die", "schl\u00f6sser", "in", "der", "schweiz", "gehen", "meist", "auf", "mittelalterliche", "burgen", "zur\u00fcck", "in", "der", "zeit", "zwischen", "dem", "und", "dem", "jahrhundert", "sind", "im", "gebiet", "der", "heutigen", "schweiz", "ca", "burgen", "meist", "durch", "edelfreie", "oder", "gr\u00e4fische", "familiengruppen", "durch", "den", "kleinadel", "oder", "rittersleute", "erbaut", "worden", "die", "eidgen\u00f6ssischen", "orte", "\u00fcbten", "bei", "der", "umgestaltung", "ihrer", "als", "landvogteien", "genutzten", "schl\u00f6sser", "sparsame", "zur\u00fcckhaltung", "aus", "dadurch", "blieb", "wertvolle", "mittelalterliche", "bausubstanz", "erhalten", "im", "gegensatz", "dazu", "entfaltete", "die", "l\u00e4ndliche", "und", "v", "a", "die", "st\u00e4dtische", "oberschicht", "die", "sogenannten", "patrizier", "eine", "rege", "private", "baut\u00e4tigkeit", "bei", "der", "errichtung", "repr\u00e4sentativer", "landsitze", "zu", "den", "bekanntesten", "schl\u00f6ssern", "des", "landes", "z\u00e4hlen", "heute", "schloss", "chillon", "schloss", "thun", "das", "wasserschloss", "bottmingen", "die", "habsburg", "schloss", "tarasp", "schloss", "grandson", "und", "schloss", "sargans", "die", "drei", "burgen", "von", "bellinzona", "geh\u00f6ren", "zum", "unescowelterbemoderne", "waffentechniken", "machten", "die", "mittelalterlichen", "st\u00e4dtischen", "befestigungsanlagen", "im", "jahrhundert", "nutzlos", "das", "schleifen", "der", "stadtbefestigungen", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "ging", "mit", "stadterweiterungen", "im", "zuge", "der", "beginnenden", "industrialisierung", "einher", "strassen", "und", "besonders", "der", "eisenbahnbau", "sprengten", "die", "stadtmauern", "und", "verdr\u00e4ngten", "die", "turmbesetzten", "verteidigungsringe", "und", "schanzenanlagen", "einige", "orte", "konnten", "ihre", "mittelalterlichen", "befestigungsanlagen", "bewahren", "so", "z", "b", "das", "st\u00e4dtchen", "murten", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "blieben", "nur", "einzelne", "wenige", "teile", "der", "befestigungen", "erhalten", "wie", "der", "zytgloggeturm", "in", "bern", "das", "spalentor", "in", "basel", "oder", "der", "munot", "in", "schaffhausen", "in", "dieser", "zeit", "wurde", "in", "z\u00fcrich", "auch", "die", "bahnhofstrasse", "durch", "zusch\u00fctten", "des", "fr\u00f6schengrabens", "angelegt", "im", "jungen", "bundesstaat", "des", "ausgehenden", "jahrhunderts", "war", "die", "r\u00fcckbesinnung", "auf", "die", "eigene", "geschichte", "von", "grosser", "bedeutung", "diese", "r\u00fcckbesinnung", "f\u00fchrte", "in", "der", "architektur", "zur", "verwendung", "historischer", "stilelemente", "und", "ihre", "verschmelzung", "zu", "einem", "neuen", "ganzen", "f\u00fcr", "einige", "jahrzehnte", "hat", "sich", "in", "der", "schweiz", "der", "historismus", "als", "neuer", "baustil", "durchgesetzt", "zu", "den", "bekanntesten", "geb\u00e4uden", "dieser", "zeit", "geh\u00f6rt", "das", "bundeshaus", "in", "bern", "die", "elisabethenkirche", "in", "basel", "das", "stadthaus", "in", "winterthur", "der", "hauptbahnhof", "z\u00fcrich", "das", "historische", "museum", "bern", "sowie", "das", "schweizerische", "landesmuseum", "in", "z\u00fcrich", "im", "jahrhundert", "wurden", "vereinzelt", "auch", "geb\u00e4ude", "im", "neoklassizistischen", "stil", "erstellt", "so", "das", "stadttheater", "bern", "und", "anfang", "der", "er", "jahre", "das", "palais", "des", "nations", "in", "genf", "zwischen", "und", "entstand", "in", "lausanne", "das", "bundesgerichtsgeb\u00e4ude", "im", "klassizistischen", "stil", "die", "b\u00e4uerliche", "baukultur", "hat", "eine", "reiche", "zahl", "verschiedener", "baustile", "hervorgebracht", "jeweils", "bestens", "angepasst", "an", "die", "verschiedenen", "landschaften", "und", "klimatischen", "bedingungen", "die", "d\u00f6rfer", "der", "ostschweiz", "sind", "gepr\u00e4gt", "durch", "die", "typischen", "riegelbauten", "im", "wallis", "dominieren", "die", "von", "der", "sonne", "dunkel", "gebrannten", "blockh\u00e4user", "z", "b", "in", "grimentz", "im", "berner", "mittelland", "sind", "die", "bauernh\u00e4user", "mit", "den", "weit", "ausladenden", "d\u00e4chern", "den", "typischen", "r\u00fcnden", "\u00fcberall", "anzutreffen", "und", "die", "reich", "mit", "sgraffiti", "geschm\u00fcckten", "h\u00e4user", "geh\u00f6ren", "unverkennbar", "in", "jedes", "engadiner", "dorf", "z", "b", "in", "ardez", "einen", "umfassenden", "\u00fcberblick", "\u00fcber", "die", "verschiedenen", "bauernhaustypen", "der", "schweiz", "bietet", "das", "freilichtmuseum", "ballenberg", "mit", "seinen", "mehr", "als", "originalexponaten", "k\u00fcrte", "der", "schweizer", "heimatschutz", "shs", "herausragende", "bauobjekte", "aus", "der", "zeit", "zwischen", "und", "als", "zeugen", "der", "j\u00fcngeren", "baukultur", "so", "zum", "beispiel", "die", "beiden", "gross\u00fcberbauungen", "telli", "in", "aarau", "und", "die", "cit\u00e9", "du", "lignon", "in", "vernier", "objekte", "aus", "dieser", "zeit", "pr\u00e4gen", "viele", "gemeinden", "der", "schweiz", "gelten", "jedoch", "h\u00e4ufig", "immer", "noch", "als", "baus\u00fcnden", "oder", "energieschleudern", "eine", "auseinandersetzung", "mit", "der", "baukultur", "dieser", "epoche", "hat", "kaum", "stattgefundender", "wakkerpreis", "ist", "ein", "seit", "durch", "den", "schweizer", "heimatschutz", "verliehener", "preis", "mit", "dem", "politische", "gemeinden", "f\u00fcr", "beispielhaften", "ortsbildschutz", "ausgezeichnet", "werden", "die", "erste", "auszeichnung", "erhielt", "das", "st\u00e4dtchen", "stein", "am", "rhein", "f\u00fcr", "sein", "auf", "mittelalterlichem", "grundriss", "gewachsenes", "und", "hervorragend", "erhalten", "gebliebenes", "stadtbild", "bildende", "kunst", "im", "jahrhundert", "hat", "der", "protestantismus", "die", "bildkunst", "der", "schweiz", "stark", "beeinflusst", "seither", "konnten", "sich", "einige", "schweizer", "k\u00fcnstler", "international", "durchsetzen", "johann", "heinrich", "f\u00fcssli", "erlangte", "im", "jahrhundert", "in", "england", "unter", "dem", "namen", "henry", "fuseli", "beachtlichen", "ruhm", "mit", "seinen", "groteskfantastischen", "bildern", "aus", "dem", "jahrhundert", "sind", "unter", "anderem", "arnold", "b\u00f6cklin", "albert", "anker", "und", "ferdinand", "hodler", "zu", "nennen", "alberto", "giacometti", "und", "hr", "giger", "wurden", "im", "jahrhundert", "international", "bekannt", "jean", "tinguely", "hat", "menschen", "mit", "komplexen", "bewegenden", "skulpturen", "aus", "altmetall", "fasziniert", "paul", "klee", "wird", "manchmal", "als", "der", "bedeutendste", "maler", "der", "schweiz", "gefeiert", "die", "farbenlehre", "von", "johannes", "itten", "gilt", "als", "herausragendes", "standardwerk", "sophie", "taeuberarp", "geh\u00f6rt", "als", "vertreterin", "der", "konkreten", "rhythmischgeometrischen", "kunst", "zu", "den", "herausragenden", "abstrakten", "k\u00fcnstlerinnen", "des", "jahrhunderts", "theater", "das", "schauspielhaus", "z\u00fcrich", "gilt", "als", "eines", "der", "bedeutendsten", "deutschsprachigen", "theater", "zahlreiche", "st\u00fccke", "von", "bertolt", "brecht", "erlebten", "hier", "ihre", "urauff\u00fchrung", "auch", "die", "meisten", "st\u00fccke", "von", "max", "frisch", "und", "friedrich", "d\u00fcrrenmatt", "wurden", "hier", "uraufgef\u00fchrt", "in", "den", "jahren", "und", "wurde", "es", "von", "den", "kritikern", "der", "zeitschrift", "theater", "heute", "zum", "theater", "des", "jahres", "gew\u00e4hlt", "das", "er\u00f6ffnete", "opernhaus", "z\u00fcrich", "ist", "ebenfalls", "ort", "vieler", "erst", "und", "urauff\u00fchrungen", "so", "sind", "internationale", "opernstars", "regelm\u00e4ssig", "gast", "auf", "der", "z\u00fcrcher", "opernb\u00fchne", "anf\u00e4nglich", "wurden", "auch", "sprech", "und", "musiktheater", "aufgef\u00fchrt", "nach", "der", "er\u00f6ffnung", "des", "schauspielhauses", "beschr\u00e4nkte", "sich", "das", "opernhaus", "jedoch", "auf", "oper", "operette", "und", "ballett", "weitere", "theater", "von", "bedeutung", "sind", "das", "theater", "basel", "das", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "gen\u00e8ve", "das", "stadttheater", "bern", "sowie", "das", "cabaret", "voltaire", "der", "geburtsort", "des", "dadaismusder", "seit", "j\u00e4hrlich", "von", "der", "schweizerischen", "gesellschaft", "f\u00fcr", "theaterkultur", "sgtk", "vergebene", "hansreinhartring", "gilt", "als", "die", "h\u00f6chste", "auszeichnung", "im", "theaterleben", "der", "schweiz", "musik", "die", "geschichte", "der", "musik", "in", "der", "schweiz", "wurde", "durch", "zwei", "faktoren", "gepr\u00e4gt", "durch", "das", "fehlen", "von", "f\u00fcrstenh\u00f6fen", "und", "grossst\u00e4dten", "gab", "es", "in", "fr\u00fcheren", "jahrhunderten", "keine", "stilpr\u00e4genden", "zentren", "ausserdem", "wurde", "in", "der", "mehrsprachigen", "schweiz", "die", "musik", "durch", "die", "umliegenden", "kulturkreise", "massgeblich", "beeinflusst", "deshalb", "entstand", "nie", "ein", "eigenst\u00e4ndiger", "schweizer", "musikstilim", "jahrhundert", "brachte", "das", "land", "eine", "anzahl", "von", "bekannten", "komponisten", "der", "klassischen", "moderne", "hervor", "arthur", "honegger", "othmar", "schoeck", "und", "frank", "martin", "haben", "es", "alle", "zu", "internationalem", "ruhm", "gebracht", "seit", "den", "er", "jahren", "besteht", "eine", "lebendige", "musikszene", "aus", "dem", "pop", "und", "rockbereich", "vor", "allem", "seit", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "etablierte", "sich", "in", "der", "deutschschweiz", "mehr", "und", "mehr", "die", "poprockmusik", "mit", "dialekttexten", "mundartrock", "vorl\u00e4ufer", "dieser", "musik", "waren", "in", "den", "er", "jahren", "die", "berner", "troubadours", "sie", "trugen", "ihre", "eigenen", "lieder", "in", "dialekt", "vor", "und", "begleiteten", "sich", "meist", "selbst", "auf", "der", "gitarre", "der", "bekannteste", "dieser", "musikpoeten", "war", "mani", "matter", "heute", "finden", "sich", "mundarttexte", "in", "allen", "bereichen", "der", "musik", "bekannte", "mundarts\u00e4nger", "sind", "bzw", "waren", "polo", "hofer", "toni", "vescoli", "z\u00fcri", "west", "patent", "ochsner", "endo", "anaconda", "peter", "reber", "trio", "eugster", "vera", "kaa", "dodo", "hug", "sina", "g\u00f6l\u00e4", "pl\u00fcsch", "mash", "florian", "ast", "sandee", "und", "adrian", "stern", "nur", "wenige", "mundartinterpretationen", "wie", "hemmige", "von", "stephan", "eicher", "oder", "nach", "em", "r\u00e4ge", "schint", "sunne", "von", "artur", "beul", "wurden", "auch", "international", "bekannt", "hiphop", "im", "hiphop", "erfolgreich", "sind", "zum", "beispiel", "die", "schweizerdeutsch", "rappenden", "greis", "gimma", "bligg", "wurzel", "und", "sektion", "kuchik\u00e4schtli", "oder", "die", "westschweizer", "stress", "und", "sens", "unik", "mit", "franz\u00f6sischen", "texten", "pop", "rock", "auch", "im", "ausland", "erfolgreiche", "pop", "und", "rockmusiker", "wurden", "etwa", "dj", "bobo", "patrick", "nuo", "stephan", "eicher", "krokus", "yello", "the", "young", "gods", "gotthard", "eluveitie", "double", "dj", "antoine", "und", "andreas", "vollenweider", "unter", "den", "im", "ganzen", "deutschsprachigen", "raum", "bekannten", "musikern", "und", "schlagerstars", "sind", "lys", "assia", "vico", "torriani", "hazy", "osterwald", "paola", "felix", "pepe", "lienhard", "nella", "martinetti", "francine", "jordi", "leonard", "und", "beatrice", "egli", "zu", "erw\u00e4hnen", "der", "seit", "den", "er", "jahren", "in", "der", "schweiz", "lebende", "rockstar", "tina", "turner", "gab", "nachdem", "sie", "das", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "erhalten", "hatte", "ihre", "usstaatsb\u00fcrgerschaft", "zur\u00fcck", "jazz", "einen", "festen", "platz", "im", "kulturellen", "leben", "der", "schweiz", "nimmt", "die", "jazzmusik", "ein", "die", "beiden", "\u00fcber", "die", "jazzszene", "hinaus", "bekannten", "schweizer", "jazzleute", "waren", "george", "gruntz", "und", "claude", "nobs", "die", "jazzfestivals", "von", "montreux", "willisau", "und", "lugano", "geh\u00f6ren", "international", "zu", "den", "bekanntesten", "anl\u00e4ssen", "ihrer", "art", "den", "eurovision", "song", "contest", "esc", "schweiz", "beim", "eurovision", "song", "contest", "gewann", "die", "schweiz", "zweimal", "bei", "der", "erstausgabe", "mit", "lys", "assia", "sowie", "mit", "c\u00e9line", "dion", "das", "trio", "peter", "sue", "&", "marc", "hat", "viermal", "am", "esc", "teilgenommen", "volksmusik", "die", "traditionelle", "schweizer", "volksmusik", "die", "zur", "alpenl\u00e4ndischen", "volksmusik", "geh\u00f6rt", "geniesst", "im", "land", "einen", "hohen", "stellenwert", "sie", "wird", "auch", "als", "l\u00e4ndlermusik", "bezeichnet", "typisch", "schweizerische", "instrumente", "sind", "das", "alphorn", "und", "das", "schwyzer\u00f6rgeli", "aber", "auch", "geige", "bassgeige", "und", "klarinette", "sind", "h\u00e4ufig", "im", "gegensatz", "zum", "\u00fcbrigen", "deutschsprachigen", "raum", "bezeichnet", "l\u00e4ndler", "in", "der", "schweiz", "nicht", "nur", "taktige", "l\u00e4ndlermelodien", "sondern", "eine", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "aus", "der", "volksmusik", "des", "jahrhunderts", "hervorgegangene", "tanz", "und", "unterhaltungsmusik", "instrumentale", "schweizer", "volksmusik", "wird", "in", "zahlreichen", "lokalen", "gruppen", "gespielt", "die", "meisten", "spieler", "haben", "amateurstatus", "einige", "sind", "auch", "schweizweit", "bekannt", "beispielsweise", "die", "streichmusik", "alder", "carlo", "brunner", "oder", "die", "swiss", "l\u00e4ndler", "gamblers", "die", "musik", "ist", "\u00fcberwiegend", "tanzmusik", "wie", "l\u00e4ndler", "oder", "schottisch", "wird", "jedoch", "oft", "auch", "ohne", "tanzgelegenheit", "gespielt", "blasmusikformationen", "sind", "im", "ganzen", "land", "sehr", "verbreitet", "auch", "der", "traditionelle", "jodelgesang", "wird", "in", "vielen", "vereinen", "gepflegt", "um", "den", "schweizer", "jodel", "besser", "vom", "damals", "popul\u00e4ren", "tiroler", "jodel", "abgrenzen", "zu", "k\u00f6nnen", "und", "um", "das", "beinahe", "verschwundene", "alphorn", "wieder", "popul\u00e4r", "zu", "machen", "wurde", "der", "heutige", "eidgen\u00f6ssische", "jodlerverband", "gegr\u00fcndet", "in", "regelm\u00e4ssigen", "abst\u00e4nden", "finden", "eidgen\u00f6ssische", "feste", "in", "verschiedenen", "musikrichtungen", "statt", "wie", "das", "eidgen\u00f6ssische", "musikfest", "das", "als", "gr\u00f6sstes", "blasmusikfestival", "der", "welt", "gilt", "festivals", "die", "schweiz", "ist", "eine", "eigentliche", "hochburg", "von", "musikfestivals", "aller", "musikrichtungen", "in", "luzern", "findet", "j\u00e4hrlich", "das", "internationale", "musikfestival", "statt", "das", "lucerne", "festival", "auch", "in", "anderen", "orten", "werden", "\u00e4hnliche", "veranstaltungen", "ausgetragen", "zudem", "finden", "jeden", "sommer", "zahlreiche", "openairveranstaltungen", "statt", "wie", "das", "gurtenfestival", "das", "pal\u00e9o", "festival", "oder", "das", "open", "air", "st", "gallen", "die", "j\u00e4hrlich", "stattfindende", "z\u00fcrcher", "street", "parade", "mit", "gegen", "einer", "million", "besuchern", "ist", "die", "weltweit", "gr\u00f6sste", "technoveranstaltungdie", "schweizerische", "genossenschaft", "der", "urheber", "und", "verleger", "von", "musik", "suisa", "vertritt", "die", "nutzungsrechte", "aus", "dem", "urheberrecht", "von", "komponisten", "textdichtern", "und", "verlegern", "von", "musikwerken", "film", "die", "schweiz", "hat", "eine", "der", "j\u00fcngsten", "filmgeschichten", "in", "europa", "erst", "in", "den", "er", "jahren", "und", "nur", "durch", "die", "einwanderung", "von", "ambitionierten", "k\u00fcnstlern", "und", "unternehmern", "konnte", "eine", "schweizer", "filmszene", "\u00fcberhaupt", "erst", "entstehen", "am", "bedeutsamsten", "waren", "in", "der", "fr\u00fchen", "tonfilm\u00e4ra", "bis", "etwa", "die", "aus", "\u00f6sterreich", "stammenden", "lazar", "wechsler", "der", "die", "praesensfilm", "gr\u00fcndete", "die", "damals", "einzige", "bedeutende", "filmproduktionsgesellschaft", "und", "leopold", "lindtberg", "der", "produktivster", "und", "erfolgreichster", "regisseur", "der", "praesensfilm", "war", "die", "insgesamt", "vier", "oscars", "und", "auszeichnungen", "an", "allen", "international", "bedeutsamen", "festivals", "gewann", "wie", "in", "allen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "ist", "auch", "in", "der", "schweiz", "das", "filmschaffen", "heute", "auf", "staatliche", "filmf\u00f6rderung", "angewiesen", "die", "f\u00f6rdermittel", "reichen", "jedoch", "nur", "f\u00fcr", "einen", "geringen", "j\u00e4hrlichen", "filmausstoss", "in", "der", "j\u00fcngeren", "geschichte", "schafften", "es", "daher", "nur", "wenige", "schweizer", "filme", "zu", "internationaler", "bekanntheit", "mangels", "konkurrenzf\u00e4higer", "alternativen", "sind", "in", "allen", "sprachgebieten", "der", "schweiz", "usamerikanische", "filme", "und", "fernsehserien", "stark", "verbreitet", "im", "kino", "\u00fcberwiegen", "die", "usamerikanischen", "produktionen", "die", "eintrittspreise", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "europas", "der", "vermutlich", "bekannteste", "film", "aus", "schweizer", "produktion", "ist", "die", "schweizermacher", "weitere", "kom\u00f6dien", "die", "viel", "beachtung", "fanden", "sind", "beresina", "oder", "die", "letzten", "tage", "der", "schweiz", "von", "daniel", "schmid", "und", "gekauftes", "gl\u00fcck", "von", "urs", "odermatt", "im", "gegensatz", "dazu", "ist", "das", "werk", "h\u00f6henfeuer", "von", "fredi", "m", "murer", "sehr", "viel", "ernster", "es", "handelt", "von", "inzest", "in", "abgelegenen", "bergregionen", "ebenfalls", "in", "l\u00e4ndlicher", "umgebung", "spielen", "kleine", "fluchten", "von", "yves", "yersin", "einen", "oscar", "gewann", "die", "reise", "der", "hoffnung", "von", "xavier", "koller", "dieser", "film", "handelt", "von", "einer", "kurdischen", "familie", "die", "auf", "der", "suche", "nach", "einem", "besseren", "leben", "in", "die", "schweiz", "flieht", "weitere", "erfolge", "konnten", "auch", "verschiedene", "filme", "mit", "schweizer", "beteiligung", "verzeichnen", "so", "erhielt", "die", "hauptdarstellerin", "halle", "berry", "des", "films", "monsters", "ball", "des", "schweizer", "regisseurs", "marc", "forster", "f\u00fcr", "ihre", "rolle", "einen", "oscar", "j\u00fcngste", "erfolge", "konnte", "das", "schweizer", "filmwesen", "etwa", "mit", "mein", "name", "ist", "eugen", "heidi", "und", "schellenursli", "erzielen", "der", "erfolgreichste", "schweizer", "im", "internationalen", "filmgesch\u00e4ft", "ist", "der", "produzent", "arthur", "cohn", "der", "bereits", "viermal", "f\u00fcr", "einen", "oscar", "nominiert", "war", "und", "dabei", "drei", "oscars", "in", "der", "kategorie", "bester", "dokumentarfilm", "gewonnen", "hat", "der", "schweizer", "filmpreis", "wird", "jeweils", "an", "den", "solothurner", "filmtagen", "ende", "januar", "verliehen", "allj\u00e4hrlich", "im", "august", "findet", "zudem", "das", "internationale", "filmfestival", "von", "locarno", "statt", "eines", "der", "bedeutendsten", "internationalen", "filmfestivals", "weltweit", "das", "j\u00fcngste", "festival", "ist", "das", "zurich", "film", "festival", "das", "zum", "ersten", "mal", "stattfand", "literatur", "und", "philosophie", "da", "die", "schweiz", "vier", "landessprachen", "besitzt", "werden", "oft", "vier", "bereiche", "unterschieden", "die", "literatur", "der", "deutsch", "franz\u00f6sisch", "italienischsprachigen", "und", "der", "r\u00e4toromanischen", "schweiz", "bereits", "im", "mittelalter", "gab", "es", "literarisches", "schaffen", "in", "verschiedenen", "kl\u00f6stern", "im", "kloster", "muri", "entstand", "um", "das", "\u00e4lteste", "deutschsprachige", "osterspiel", "und", "das", "erste", "weihnachtsspiel", "etwas", "sp\u00e4ter", "in", "st", "gallen", "obwohl", "die", "deutschsprachige", "schweizer", "literatur", "immer", "im", "schatten", "deutschlands", "stand", "gibt", "es", "werke", "die", "im", "ganzen", "deutschen", "sprachraum", "bekannt", "sind", "darunter", "jene", "von", "friedrich", "d\u00fcrrenmatt", "max", "frisch", "friedrich", "glauser", "jeremias", "gotthelf", "hermann", "hesse", "gottfried", "keller", "pedro", "lenz", "conrad", "ferdinand", "meyer", "adolf", "muschg", "und", "johanna", "spyri", "neben", "der", "dominierenden", "schweizer", "hochdeutschen", "literatur", "gibt", "es", "auch", "bedeutende", "repr\u00e4sentanten", "der", "schweizer", "mundartliteratur", "wie", "ernst", "burren", "pedro", "lenz", "oder", "kurt", "marti", "die", "bestseller", "des", "frankophonen", "jo\u00ebl", "dicker", "wurden", "in", "\u00fcber", "sprachen", "\u00fcbersetzt", "und", "in", "millionenauflagen", "verkauftbedeutende", "literaturveranstaltungen", "in", "der", "schweiz", "sind", "die", "solothurner", "literaturtage", "und", "das", "buch", "und", "literaturfestival", "basel", "museen", "gem\u00e4ss", "der", "museumsstatistik", "des", "bundesamts", "f\u00fcr", "kultur", "bak", "verzeichneten", "die", "schweizer", "museen", "\u00fcber", "millionen", "eintrittedas", "kunstmuseum", "basel", "wurde", "er\u00f6ffnet", "und", "ist", "damit", "das", "\u00e4lteste", "\u00f6ffentliche", "museum", "in", "europa", "seinen", "ursprung", "hat", "es", "im", "kabinett", "der", "familie", "amerbach", "das", "eine", "sammlung", "weltber\u00fchmter", "gem\u00e4lde", "umfasste", "sowie", "den", "nachlass", "von", "erasmus", "von", "rotterdam", "das", "kunsthaus", "z\u00fcrich", "besitzt", "die", "bedeutendste", "sammlung", "von", "werken", "alberto", "giacomettis", "dazu", "die", "gr\u00f6sste", "munchsammlung", "ausserhalb", "norwegens", "das", "kunstmuseum", "bern", "beherbergt", "werke", "aus", "acht", "jahrhunderten", "bekannt", "f\u00fcr", "moderne", "und", "gegenwartskunst", "ist", "die", "fondation", "beyeler", "in", "riehen", "bei", "basel", "es", "ist", "das", "meistbesuchte", "kunstmuseum", "der", "schweiz", "das", "schweizerische", "nationalmuseum", "hat", "seinen", "hauptsitz", "im", "landesmuseum", "z\u00fcrich", "und", "beherbergt", "die", "gr\u00f6sste", "kulturgeschichtliche", "sammlung", "der", "schweiz", "sie", "umfasst", "s\u00e4mtliche", "epochen", "von", "der", "urgeschichte", "bis", "zum", "jahrhundert", "das", "zweitgr\u00f6sste", "historische", "museum", "der", "schweiz", "ist", "das", "historische", "museum", "bern", "mit", "'", "objekten", "verschiedenster", "herkunft", "erw\u00e4hnenswert", "sind", "insbesondere", "die", "burgunderteppiche", "die", "w\u00e4hrend", "der", "burgunderkriege", "dem", "burgundischen", "herzog", "karl", "dem", "k\u00fchnen", "abgenommen", "wurden", "seit", "dem", "jahr", "befindet", "sich", "in", "prangins", "im", "kanton", "waadt", "im", "schloss", "prangins", "der", "westschweizer", "sitz", "des", "schweizerischen", "nationalmuseums", "es", "legt", "seinen", "schwerpunkt", "auf", "die", "kulturelle", "soziale", "und", "wirtschaftliche", "entwicklung", "der", "schweiz", "im", "und", "jahrhundert", "ein", "weiteres", "museum", "von", "bedeutung", "ist", "das", "anatomische", "museum", "basel", "dieses", "zeigt", "originalpr\u00e4parate", "und", "wachsmodelle", "von", "menschlichen", "k\u00f6rperbereichen", "und", "organen", "darunter", "befindet", "sich", "das", "\u00e4lteste", "anatomische", "pr\u00e4parat", "der", "welt", "ein", "pr\u00e4pariertes", "skelett", "das", "meistbesuchte", "museum", "der", "schweiz", "ist", "das", "verkehrshaus", "in", "luzern", "mit", "seiner", "grossen", "sammlung", "an", "lokomotiven", "autos", "schiffen", "und", "flugzeugen", "das", "technorama", "in", "winterthur", "ist", "das", "gr\u00f6sste", "science", "center", "der", "schweiz", "es", "f\u00fchrt", "zahlreiche", "experimente", "vor", "die", "den", "besuchern", "technische", "und", "naturwissenschaftliche", "zusammenh\u00e4nge", "n\u00e4herbringen", "das", "j\u00fcdische", "museum", "der", "schweiz", "in", "basel", "ist", "das", "nationale", "museum", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "religions", "und", "alltagsgeschichte", "mit", "seiner", "gr\u00fcndung", "im", "jahr", "in", "basel", "ist", "es", "das", "erste", "museum", "seiner", "art", "im", "deutschsprachigen", "raum", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "in", "der", "westschweiz", "thematisieren", "einige", "museen", "internationale", "organisationen", "das", "internationale", "rotkreuz", "und", "rothalbmondmuseum", "in", "genf", "dokumentiert", "die", "geschichte", "der", "internationalen", "rotkreuz", "und", "rothalbmondbewegung", "und", "das", "olympische", "museum", "in", "lausanne", "dokumentiert", "die", "neuzeitliche", "olympische", "bewegung", "seit", "eidgen\u00f6ssische", "feste", "zu", "den", "wichtigsten", "eidgen\u00f6ssischen", "festen", "z\u00e4hlt", "das", "eidgen\u00f6ssische", "schwing", "und", "\u00e4lplerfest", "das", "eidgen\u00f6ssische", "jodlerfest", "das", "eidgen\u00f6ssische", "turnfest", "und", "das", "eidgen\u00f6ssische", "feldschiessen", "der", "wunsch", "nach", "nationalen", "festen", "kam", "bereits", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "helvetischen", "republik", "auf", "die", "unspunnenfeste", "von", "und", "gelten", "als", "vorl\u00e4ufer", "der", "eidgen\u00f6ssischen", "feste", "das", "erste", "eidgen\u00f6ssische", "fest", "war", "das", "eidgen\u00f6ssische", "sch\u00fctzenfest", "im", "jahrhundert", "spielten", "die", "aufkommenden", "f\u00f6deralistisch", "durch", "vereine", "und", "verb\u00e4nde", "organisierten", "eidgen\u00f6ssischen", "feste", "eine", "wichtige", "rolle", "beim", "aufbau", "der", "willensnation", "und", "des", "bundesstaates", "die", "gemeinsamen", "feste", "dr\u00fccken", "die", "verbundenheit", "aller", "teilnehmer", "aus", "obgleich", "diese", "verschiedenen", "sprachlichen", "kulturellen", "gruppen", "oder", "konfessionen", "angeh\u00f6rten", "heute", "sind", "die", "in", "regelm\u00e4ssigen", "abst\u00e4nden", "stattfindenden", "eidgen\u00f6ssischen", "feste", "ein", "beliebter", "treffpunkt", "f\u00fcr", "sportler", "und", "musiker", "aus", "allen", "landesteilen", "und", "bilden", "f\u00fcr", "viele", "vereine", "den", "h\u00f6hepunkt", "in", "ihrem", "vereinsleben", "landesausstellungen", "und", "gartenschauen", "seit", "bestehen", "des", "bundesstaates", "wurden", "die", "folgenden", "sechs", "landesausstellungen", "durchgef\u00fchrt", "in", "z\u00fcrich", "schweizerische", "landesausstellung", "in", "genf", "in", "bern", "schweizerische", "landesausstellung", "in", "z\u00fcrich", "landi", "in", "lausanne", "expo", "in", "bielbienne", "neuenburg", "yverdonlesbains", "und", "murten", "expo", "fanden", "anl\u00e4sslich", "der", "feierlichkeiten", "zum", "jahrjubil\u00e4um", "der", "eidgenossenschaft", "dezentrale", "feiern", "in", "allen", "landesteilen", "statt", "so", "auch", "die", "nationale", "forschungsausstellung", "heureka", "in", "z\u00fcrich", "mit", "der", "g", "fand", "in", "z\u00fcrich", "die", "erste", "von", "bisher", "zwei", "gartenbauausstellungen", "statt", "folgte", "um", "basel", "die", "gr\u00fcn", "diverse", "kulturthemen", "in", "der", "schweiz", "gibt", "es", "\u00fcber", "verschiedene", "trachten", "trachten", "in", "der", "schweiz", "der", "dachverband", "der", "trachtenleute", "ist", "die", "schweizerische", "trachtenvereinigung", "die", "durch", "die", "eidgenossenschaft", "finanzierte", "stiftung", "pro", "helvetia", "ist", "f\u00fcr", "die", "kulturelle", "darstellung", "der", "schweiz", "im", "ausland", "sowie", "f\u00fcr", "den", "kulturellen", "dialog", "zwischen", "den", "verschiedenen", "landesteilen", "zust\u00e4ndig", "der", "international", "bekannte", "circus", "knie", "ist", "der", "gr\u00f6sste", "und", "meistbesuchte", "zirkus", "der", "schweiz", "weitere", "bekannte", "zirkusunternehmen", "sind", "circus", "nock", "circus", "monti", "circus", "conelli", "der", "seit", "j\u00e4hrlich", "vergebene", "prix", "walo", "ist", "die", "wichtigste", "auszeichnung", "im", "schweizer", "showbusiness", "er", "gilt", "als", "schweizer", "oscar", "den", "preis", "haben", "viele", "bekannte", "schweizer", "schauspieler", "kabarettisten", "und", "s\u00e4nger", "gewonnen", "das", "jassen", "ein", "kartenspiel", "der", "b\u00e9ziquefamilie", "gilt", "in", "der", "schweiz", "als", "nationalspiel", "mit", "franz\u00f6sischen", "karten", "wird", "westlich", "der", "br\u00fcnignapfreusslinie", "mit", "deutschen", "karten", "\u00f6stlich", "davon", "gespielt", "kuhk\u00e4mpfe", "meist", "mit", "eringerk\u00fchen", "finden", "jeden", "fr\u00fchling", "und", "sommer", "im", "franz\u00f6sischsprachigen", "teil", "des", "wallis", "statt", "internationale", "organisationen", "mit", "sitz", "in", "der", "schweiz", "wegen", "ihrer", "neutralit\u00e4t", "der", "politischen", "stabilit\u00e4t", "sowie", "ihrer", "humanit\u00e4ren", "tradition", "ist", "die", "schweiz", "der", "sitz", "vieler", "internationaler", "organisationen", "verb\u00e4nde", "und", "nichtregierungsorganisationen", "aus", "politik", "sport", "wissenschaft", "und", "kultur", "besonders", "viele", "von", "ihnen", "haben", "ihren", "sitz", "in", "genf", "der", "diplomatisch", "wohl", "am", "besten", "vernetzten", "stadt", "des", "landes", "genf", "in", "genf", "befindet", "sich", "mit", "dem", "b\u00fcro", "der", "vereinten", "nationen", "unog", "neben", "new", "york", "wien", "und", "nairobi", "einer", "der", "vier", "permanenten", "sitze", "der", "vereinten", "nationen", "uno", "genf", "ist", "ausserdem", "der", "hauptsitz", "mehrerer", "unosonderorganisationen", "und", "unonebenorganen", "mit", "mehr", "als", "konferenzen", "und", "sitzungen", "pro", "jahr", "an", "denen", "rund", "'", "delegierte", "aus", "der", "ganzen", "welt", "teilnehmen", "ist", "genf", "das", "weltweit", "aktivste", "zentrum", "der", "multilateralen", "diplomatie", "ausserdem", "beherbergt", "genf", "rund", "nichtregierungsorganisationen", "mit", "beratendem", "status", "bei", "den", "vereinten", "nationen", "genf", "war", "bereits", "in", "der", "zwischenkriegszeit", "hauptsitz", "der", "vorg\u00e4ngerorganisation", "der", "uno", "des", "v\u00f6lkerbunds", "welthandelsorganisation", "wto", "konferenz", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "handel", "und", "entwicklung", "unctad", "internationale", "arbeitsorganisation", "ilo", "weltgesundheitsorganisation", "who", "hoher", "fl\u00fcchtlingskommissar", "der", "vereinten", "nationen", "unhcr", "internationale", "organisation", "f\u00fcr", "normung", "iso", "international", "electrotechnical", "commission", "iec", "internationale", "fernmeldeunion", "itu", "weltorganisation", "f\u00fcr", "meteorologie", "wmo", "weltorganisation", "f\u00fcr", "geistiges", "eigentum", "wipo", "internationales", "komitee", "vom", "roten", "kreuz", "ikrk", "internationale", "f\u00f6deration", "der", "rotkreuz", "und", "rothalbmondgesellschaften", "ifrk", "und", "nationale", "rotkreuz", "und", "rothalbmondgesellschaften", "siehe", "internationale", "rotkreuz", "und", "rothalbmondbewegung", "europ\u00e4ische", "organisation", "f\u00fcr", "kernforschung", "cern", "internationale", "organisation", "f\u00fcr", "migration", "iom", "washingtoner", "artenschutz\u00fcbereinkommen", "cites", "uncd", "conference", "on", "disarmament", "ausbildungs", "und", "forschungsinstitut", "der", "vereinten", "nationenbasel", "bank", "f\u00fcr", "internationalen", "zahlungsausgleich", "biz", "bern", "weltpostverein", "upuinternationale", "ngos", "und", "private", "organisationen", "genf", "europ\u00e4ische", "rundfunkunion", "ebu", "weltpfadfinderorganisation", "wosm", "\u00f6kumenischer", "rat", "der", "kirchen", "wcc", "lutherischer", "weltbund", "lwf", "weltverband", "f\u00fcr", "investitionsf\u00f6rderungsagenturen", "waipa", "bern", "eurofima", "cologny", "weltwirtschaftsforum", "wef", "gland", "international", "union", "for", "conservation", "of", "nature", "iucn", "weltnaturschutzunion", "world", "wide", "fund", "for", "nature", "wwfinternationale", "sportverb\u00e4nde", "lausanne", "nimmt", "eine", "besondere", "stellung", "in", "der", "sportwelt", "ein", "sie", "gilt", "als", "olympische", "hauptstadt", "mit", "dem", "sitz", "des", "internationalen", "olympischen", "komitees", "cio", "sowie", "des", "internationalen", "sportgerichtshofs", "tas", "internationale", "eislaufunion", "isu", "basel", "internationale", "handballf\u00f6derationz\u00fcrich", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "football", "association", "fifa", "internationale", "eishockeyf\u00f6deration", "iihf", "aigle", "union", "cycliste", "internationale", "uci", "nyon", "union", "des", "associations", "europ\u00e9ennes", "de", "football", "uefa", "oberhofen", "am", "thunersee", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "ski", "fis", "teilnahme", "an", "weiteren", "internationalen", "organisationen", "asiatische", "entwicklungsbank", "afrikanische", "entwicklungsbank", "australische", "gruppe", "cekennzeichnung", "europ\u00e4isches", "institut", "f\u00fcr", "telekommunikationsnormen", "europ\u00e4isches", "komitee", "f\u00fcr", "elektrotechnische", "normung", "europ\u00e4isches", "komitee", "f\u00fcr", "normung", "europ\u00e4ische", "bank", "f\u00fcr", "wiederaufbau", "und", "entwicklung", "europ\u00e4ische", "freihandelsassoziation", "extractive", "industries", "transparency", "initiative", "europ\u00e4ische", "weltraumorganisation", "ern\u00e4hrungs", "und", "landwirtschaftsorganisation", "der", "vereinten", "nationen", "financial", "action", "task", "force", "on", "money", "laundering", "g", "auch", "group", "of", "ten", "zehnergruppe", "zehnerclub", "interamerikanische", "entwicklungsbank", "internationale", "atomenergieorganisation", "internationale", "bank", "f\u00fcr", "wiederaufbau", "und", "entwicklung", "internationale", "zivilluftfahrtorganisation", "internationaler", "strafgerichtshof", "international", "development", "association", "internationale", "energieagentur", "internationaler", "fonds", "f\u00fcr", "landwirtschaftliche", "entwicklung", "internationale", "finanzcorporation", "intergovernmental", "authority", "on", "development", "internationaler", "w\u00e4hrungsfonds", "internationale", "seeschifffahrtsorganisation", "international", "mobile", "satellite", "organization", "interpol", "interparlamentarische", "union", "international", "telecommunications", "satellite", "organization", "internationaler", "gewerkschaftsbund", "lateinamerikanische", "integrationsvereinigung", "beobachter", "multilaterale", "investitionsgarantieagentur", "united", "nations", "multidimensional", "integrated", "stabilization", "mission", "in", "mali", "mission", "de", "lorganisation", "des", "nations", "unies", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "nuclear", "energy", "agency", "gruppe", "der", "kernmateriallieferl\u00e4nder", "organisation", "amerikanischer", "staaten", "organisation", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "organisation", "f\u00fcr", "das", "verbot", "chemischer", "waffen", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "pazifikallianz", "beobachter", "pariser", "club", "partnerschaft", "f\u00fcr", "den", "frieden", "schengener", "abkommen", "unesco", "organisation", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "erziehung", "wissenschaft", "und", "kultur", "united", "nations", "mission", "in", "the", "republic", "of", "south", "sudan", "milit\u00e4rbeobachtergruppe", "der", "vereinten", "nationen", "in", "indien", "und", "pakistan", "hilfswerk", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "pal\u00e4stinafl\u00fcchtlinge", "im", "nahen", "osten", "organisation", "der", "vereinten", "nationen", "zur", "\u00fcberwachung", "des", "waffenstillstands", "weltorganisation", "f\u00fcr", "tourismus", "wassenaarabkommen", "f\u00fcr", "exportkontrollen", "von", "konventionellen", "waffen", "und", "doppelverwendungsf\u00e4higen", "g\u00fctern", "und", "technologien", "weltzollorganisation", "zanggerkomitee", "wissenschaft", "die", "erste", "universit\u00e4t", "in", "der", "schweiz", "wurde", "in", "basel", "gegr\u00fcndet", "hervorzuheben", "ist", "das", "wirken", "des", "arztes", "und", "mystikers", "paracelsus", "theophrastus", "bombastus", "von", "hohenheim", "auf", "ihn", "geht", "die", "lange", "tradition", "der", "chemischen", "und", "medizinischen", "forschung", "in", "der", "schweiz", "zur\u00fcck", "auf", "der", "anderen", "seite", "machte", "erasmus", "von", "rotterdam", "mit", "seinem", "wirken", "ab", "dem", "jahr", "an", "der", "universit\u00e4t", "basel", "die", "hochschule", "und", "zugleich", "die", "stadt", "zu", "einem", "der", "wichtigsten", "zentren", "des", "wissens", "w\u00e4hrend", "der", "renaissance", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "weitere", "forschungsschwerpunkte", "f\u00fcr", "die", "zukunft", "liegen", "insbesondere", "in", "den", "bereichen", "nanotechnologie", "informatik", "weltraumforschung", "und", "klimaforschung", "die", "wichtigkeit", "der", "wissenschaft", "f\u00fcr", "die", "schweiz", "ergibt", "sich", "besonders", "daraus", "dass", "die", "schweiz", "ein", "rohstoffarmes", "land", "ist", "in", "der", "schweiz", "forschten", "zahlreiche", "nobelpreistr\u00e4ger", "wie", "zum", "beispiel", "der", "physiker", "albert", "einstein", "ein", "internationaler", "forschungsstandort", "ist", "die", "europ\u00e4ische", "organisation", "f\u00fcr", "kernforschung", "cern", "in", "meyrin", "im", "kanton", "genf", "dem", "eidgen\u00f6ssischen", "departement", "des", "innern", "edi", "zugeordnet", "jedoch", "nicht", "unterstellt", "sind", "die", "beiden", "technischen", "hochschulen", "eth", "in", "z\u00fcrich", "und", "epf", "in", "lausanne", "den", "technischen", "hochschulen", "\u00fcber", "den", "ethbereich", "angeschlossen", "sind", "das", "paul", "scherrer", "institut", "psi", "die", "eidgen\u00f6ssische", "materialpr\u00fcfungs", "und", "forschungsanstalt", "empa", "die", "eidgen\u00f6ssische", "forschungsanstalt", "f\u00fcr", "wald", "schnee", "und", "landschaft", "wsl", "und", "die", "eawag", "die", "zum", "thema", "wasser", "forscht", "dem", "edi", "angegliedert", "sind", "die", "swissmedic", "und", "das", "nationalmuseum", "\u00fcber", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "kultur", "bak", "untersteht", "dem", "edi", "die", "schweizerische", "nationalbibliothek", "innerhalb", "des", "eidgen\u00f6ssischen", "departements", "f\u00fcr", "wirtschaft", "bildung", "und", "forschung", "wbf", "betreibt", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "veterin\u00e4rwesen", "bvet", "das", "institut", "f\u00fcr", "virologie", "und", "immunologie", "ivi", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "blw", "betreibt", "die", "drei", "forschungsinstitute", "der", "agroscope", "das", "eidgen\u00f6ssische", "departement", "f\u00fcr", "verteidigung", "bev\u00f6lkerungsschutz", "und", "sport", "vbs", "betreibt", "\u00fcber", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "bev\u00f6lkerungsschutz", "babs", "das", "labor", "spiez", "die", "meisten", "\u00fcbrigen", "universit\u00e4ten", "und", "fachhochschulen", "werden", "von", "den", "kantonen", "einige", "fachhochschulen", "auch", "privat", "betrieben", "f\u00fcr", "die", "koordination", "zwischen", "bund", "und", "kantonen", "sorgt", "die", "schweizerische", "universit\u00e4tskonferenz", "die", "rektorenkonferenz", "der", "schweizer", "universit\u00e4ten", "vertritt", "die", "interessen", "der", "universit\u00e4ten", "gegen\u00fcber", "den", "beh\u00f6rden", "der", "kantone", "und", "des", "bundes", "in", "der", "schweiz", "existieren", "diverse", "einrichtungen", "und", "stiftungen", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "wissenschaftlichen", "forschung", "insbesondere", "zu", "erw\u00e4hnen", "ist", "dabei", "der", "schweizerische", "nationalfonds", "snf", "die", "schweiz", "ist", "mitglied", "und", "gr\u00fcndungsstaat", "der", "europ\u00e4ischen", "weltraumorganisation", "esa", "der", "schweizer", "astronaut", "claude", "nicollier", "flog", "im", "rahmen", "eines", "kooperationsprogramms", "der", "esa", "mit", "der", "nasa", "mit", "vier", "verschiedenen", "raumf\u00e4hren", "viermal", "ins", "all", "sport", "die", "gebirgige", "topographie", "des", "staats", "hat", "das", "freizeitverhalten", "seiner", "einwohner", "nachhaltig", "beeinflusst", "so", "war", "ende", "des", "bzw", "anfang", "des", "jahrhunderts", "skifahren", "eine", "der", "beliebtesten", "sportarten", "mit", "dem", "wachstum", "von", "touristenresorts", "in", "den", "bergen", "hat", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "schliesslich", "zu", "einer", "eigentlichen", "wintersportnation", "entwickelt", "skifahren", "langlauf", "und", "in", "neuerer", "zeit", "snowboarden", "stehen", "hoch", "im", "kurs", "durch", "die", "ver\u00e4nderte", "demographie", "und", "insbesondere", "durch", "die", "migration", "hat", "sich", "das", "freizeitverhalten", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "letzten", "jahren", "stark", "ver\u00e4ndert", "der", "anteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "skisportarten", "betreibt", "ist", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "ebenfalls", "von", "den", "bergen", "gepr\u00e4gt", "wurden", "die", "im", "sommer", "praktizierten", "sportarten", "wandern", "und", "bergsteigen", "in", "organisierter", "form", "den", "gr\u00f6ssten", "zulauf", "haben", "in", "der", "schweiz", "die", "zahlreichen", "turnvereine", "von", "denen", "in", "der", "regel", "in", "jedem", "dorf", "mindestens", "einer", "existiert", "zu", "den", "sogenannten", "typisch", "schweizerischen", "sportarten", "z\u00e4hlen", "das", "schwingen", "und", "das", "hornussen", "dabei", "erfreut", "sich", "das", "schwingen", "einer", "anhaltenden", "beliebtheit", "w\u00e4hrenddessen", "das", "fr\u00fcher", "sehr", "verbreitete", "hornussen", "nur", "noch", "eine", "randsportart", "darstellt", "ebenfalls", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "ist", "das", "fr\u00fcher", "von", "der", "armee", "gef\u00f6rderte", "schiessen", "einen", "hohen", "stellenwert", "geniessen", "die", "teamsportarten", "allen", "voran", "fussball", "vor", "handball", "volleyball", "und", "unihockey", "nach", "aktiver", "beteiligung", "der", "bev\u00f6lkerung", "liste", "der", "h\u00f6chsten", "sportligen", "in", "der", "schweiz", "profisportarten", "die", "von", "einem", "grossteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "verfolgt", "werden", "sind", "wiederum", "fussball", "fussball", "in", "der", "schweiz", "und", "eishockey", "eishockey", "in", "der", "schweiz", "die", "eishockey", "national", "league", "a", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "st\u00e4rksten", "der", "welt", "swiss", "olympic", "ist", "die", "dachorganisation", "der", "schweizer", "sportverb\u00e4nde", "viele", "bedeutende", "weltsportverb\u00e4nde", "unter", "anderem", "die", "iihf", "die", "fifa", "die", "fis", "und", "die", "isu", "haben", "ihren", "sitz", "in", "der", "schweiz", "eine", "besondere", "stellung", "hat", "lausanne", "das", "als", "sitz", "des", "internationalen", "olympischen", "komitees", "sowie", "des", "internationalen", "sportgerichtshofs", "zuweilen", "auch", "als", "sporthauptstadt", "bezeichnet", "wird", "dar\u00fcber", "hinaus", "hat", "der", "europ\u00e4ische", "fussballverband", "uefa", "seinen", "sitz", "in", "nyon", "weltsportverb\u00e4nde", "mit", "sitz", "in", "der", "schweiz", "die", "schweiz", "brachte", "zahlreiche", "erfolgreiche", "sportler", "hervor", "insbesondere", "im", "ski", "und", "bobsport", "wo", "besonders", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "schweizer", "sportler", "die", "klassemente", "anf\u00fchrten", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "gelangen", "schweizer", "sportlern", "einzigartige", "erfolge", "v", "a", "im", "tennis", "mit", "roger", "federer", "sowie", "den", "beiden", "grandslamturniersiegern", "martina", "hingis", "und", "stan", "wawrinka", "mit", "der", "serienweltmeisterin", "im", "orientierungslauf", "simone", "niggliluder", "der", "triathletin", "natascha", "badmann", "die", "sechsmal", "den", "ironman", "hawaii", "gewann", "dem", "extrembergsteiger", "ueli", "steck", "oder", "dem", "segelsyndikat", "alinghi", "die", "schweiz", "und", "\u00f6sterreich", "waren", "gastgeberl\u00e4nder", "der", "uefafussballeuropameisterschaft", "ausserdem", "fanden", "im", "jahr", "die", "fussballweltmeisterschaften", "in", "der", "schweiz", "statt", "das", "finalspiel", "ungarndeutschland", "ging", "als", "wunder", "von", "bern", "in", "die", "geschichte", "ein", "richtete", "die", "schweiz", "bereits", "zum", "zehnten", "mal", "die", "eishockeyweltmeisterschaft", "aus", "daneben", "wurden", "auch", "eine", "vielzahl", "von", "weltmeisterschaften", "der", "fibt", "in", "der", "schweiz", "ausgetragen", "so", "fanden", "in", "st", "moritz", "auf", "der", "einzigen", "natureisbahn", "der", "welt", "dem", "olympia", "bob", "run", "st", "moritzcelerina", "bereits", "zwanzig", "mal", "bobweltmeisterschaften", "statt", "fanden", "in", "z\u00fcrich", "die", "leichtathletikeuropameisterschaften", "statt", "st", "moritz", "war", "austragungsort", "der", "olympischen", "winterspiele", "und", "wurden", "in", "lausanne", "und", "umgebung", "die", "olympischen", "jugendwinterspiele", "durchgef\u00fchrt", "olympische", "geschichte", "der", "schweiz", "special", "olympics", "schweiz", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "karlsruhe", "betreutim", "jahr", "fanden", "'", "sportveranstaltungen", "in", "der", "schweiz", "statt", "mit", "einem", "direkten", "gesamtumsatz", "von", "milliarden", "schweizer", "franken", "davon", "waren", "grosssportveranstaltungen", "mit", "einem", "umsatz", "von", "millionen", "franken", "zu", "den", "bedeutendsten", "regelm\u00e4ssigen", "sportveranstaltungen", "geh\u00f6ren", "die", "leichtathletikmeetings", "weltklasse", "z\u00fcrich", "und", "athletissima", "in", "lausanne", "die", "tennisturniere", "atp", "basel", "atp", "gstaad", "und", "wta", "z\u00fcrich", "das", "springturnier", "csio", "schweiz", "in", "st", "gallen", "das", "eishockeyturnier", "spengler", "cup", "in", "davos", "die", "radrundfahrt", "tour", "de", "suisse", "sowie", "die", "skiweltcuprennen", "in", "adelboden", "chuenisb\u00e4rgli", "st", "moritz", "lenzerheide", "und", "wengen", "lauberhornrennen", "siehe", "auch", "liste", "bekannter", "schweizer", "personen", "landschaften", "mit", "der", "bezeichnung", "schweiz", "im", "namen", "literatur", "thomas", "schuler", "napoleon", "und", "die", "schweiz", "nzz", "libro", "z\u00fcrich", "isbn", "susann", "sitzler", "total", "alles", "\u00fcber", "die", "schweiz", "folio", "verlag", "wienbozen", "isbn", "aufl", "ebd", "isbn", "thomas", "maissen", "geschichte", "der", "schweiz", "hier", "+", "jetzt", "verlag", "f\u00fcr", "kultur", "und", "geschichte", "baden", "isbn", "korr", "aufl", "ebd", "isbn", "jost", "wolf", "texte", "roland", "gerth", "christian", "heeb", "bilder", "faszinierende", "schweiz", "flechsig", "w\u00fcrzburg", "isbn", "aufl", "ebd", "isbn", "georg", "kreis", "schweiz", "in", "historisches", "lexikon", "der", "schweiz", "juni", "volker", "reinhardt", "die", "geschichte", "der", "schweiz", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "heute", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "akt", "aufl", "ebd", "isbn", "bundesamt", "f\u00fcr", "statistik", "hrsg", "statistisches", "jahrbuch", "der", "schweiz", "annuaire", "statistique", "de", "la", "suisse", "nzz", "libro", "z\u00fcrich", "isbn", "sprachen", "italienisch", "franz\u00f6sisch", "englisch", "deutsch", "patrick", "sele", "gerhard", "r", "hochuli", "donat", "b\u00fcchel", "schweiz", "in", "historisches", "lexikon", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "dezember", "schweizer", "brevier", "die", "schweiz", "in", "ihrer", "vielfalt", "natur", "bev\u00f6lkerung", "staat", "wirtschaft", "kultur", "hallwag", "k\u00fcmmerly", "&", "frey", "urtenensch\u00f6nb\u00fchl", "isbn", "iso", "camartin", "schweiz", "die", "deutschen", "und", "ihre", "nachbarn", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "manfred", "hettling", "mario", "k\u00f6nig", "martin", "schaffner", "andreas", "suter", "jakob", "tanner", "eine", "kleine", "geschichte", "der", "schweiz", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "peter", "d\u00fcrrenmatt", "schweizer", "geschichte", "auflage", "hallwag", "bern", "weblinks", "website", "der", "bundesbeh\u00f6rden", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "adminch", "fedlex", "publikationsplattform", "des", "bundesrechts", "adminch", "schweiz", "entdecken", "adminch", "portal", "chch", "bundeskanzlei", "schweizer", "portal", "von", "bund", "kantonen", "und", "gemeinden", "bundeskanzlei", "der", "bund", "kurz", "erkl\u00e4rt", "ausgabe", "website", "von", "schweiz", "tourismus", "landesinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zur", "schweiz", "archives", "online", "schweizerische", "nationalbibliothek", "archiv", "f\u00fcr", "zeitgeschichte", "der", "eth", "z\u00fcrich", "staatsarchive", "von", "kantonen", "cia", "world", "factbook", "schweiz", "englisch", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "schweiz", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "einzelnachweise", "und", "anmerkungen"]