["serbien", "serbischkyrillisch", "sbija", "amtlich", "republik", "serbien", "serbischkyrillisch", "repblika", "sbija", "ist", "ein", "binnenstaat", "in", "s\u00fcdost", "und", "mitteleuropa", "serbien", "liegt", "im", "zentrum", "der", "balkanhalbinsel", "und", "grenzt", "im", "norden", "an", "ungarn", "im", "osten", "an", "rum\u00e4nien", "und", "bulgarien", "im", "s\u00fcden", "an", "nordmazedonien", "und", "albanien", "bzw", "kosovo", "im", "s\u00fcdwesten", "an", "montenegro", "und", "im", "westen", "an", "bosnien", "und", "herzegowina", "und", "kroatien", "nach", "einwohnern", "liegt", "serbien", "mit", "gut", "millionen", "auf", "rang", "der", "l\u00e4nder", "europas", "hauptstadt", "und", "metropole", "des", "landes", "ist", "belgrad", "weitere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "novi", "sad", "ni", "kragujevac", "und", "subotica", "\u00fcber", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "serben", "daneben", "gibt", "es", "gr\u00f6\u00dfere", "gruppen", "von", "ungarn", "roma", "und", "bosniaken", "serbiens", "j\u00fcngere", "geschichte", "ist", "gepr\u00e4gt", "durch", "seine", "rolle", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "teilstaat", "jugoslawiens", "es", "ist", "seit", "dem", "endg\u00fcltigen", "zerfall", "jugoslawiens", "auch", "alleiniger", "rechtsnachfolger", "der", "im", "jahr", "gegr\u00fcndeten", "bundesrepublik", "jugoslawien", "staatenunion", "serbien", "und", "montenegroserbien", "ist", "mitglied", "der", "schwarzmeerwirtschaftskooperation", "smwk", "und", "des", "mitteleurop\u00e4ischen", "freihandelsabkommens", "cefta", "und", "unterh\u00e4lt", "weitere", "freihandelsabkommen", "die", "wirtschaftsleistung", "des", "landes", "ging", "infolge", "der", "jugoslawienkriege", "stark", "zur\u00fcck", "in", "den", "jahren", "von", "bis", "erholte", "sie", "sich", "wieder", "etwas", "nachdem", "kurzfristig", "wichtige", "erfolge", "im", "rahmen", "des", "eubeitrittsprozess", "erreicht", "worden", "waren", "so", "u", "a", "das", "inkrafttreten", "eines", "interimsabkommen", "f\u00fcr", "handelserleichterungen", "mit", "der", "eu", "und", "die", "abschaffung", "der", "visumpflicht", "f\u00fcr", "serbische", "staatsb\u00fcrger", "reichte", "serbien", "am", "dezember", "seine", "kandidatur", "f\u00fcr", "eine", "mitgliedschaft", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ein", "und", "erhielt", "am", "m\u00e4rz", "den", "status", "eines", "beitrittskandidaten", "geographie", "anmerkung", "die", "beschreibung", "der", "geographie", "serbiens", "umfasst", "auch", "das", "gebiet", "des", "v\u00f6lkerrechtlich", "umstrittenen", "kosovo", "lage", "relief", "und", "geographische", "gliederung", "serbien", "erstreckt", "sich", "\u00fcber", "vier", "breitengrade", "am", "rande", "der", "subtropen", "zwischen", "\u00b0", "n", "bei", "subotica", "in", "der", "nordserbischen", "provinz", "vojvodina", "und", "\u00b0", "n", "bei", "preevo", "von", "ost", "nach", "west", "bilden", "die", "balkangebirge", "bei", "dimitrovgrad", "\u00b0", "e", "sowie", "die", "donau", "bei", "bezdan", "\u00b0", "e", "die", "grenzpunkte", "niedrigster", "punkt", "ist", "der", "austritt", "der", "donau", "bei", "prahovo", "in", "ostserbien", "mit", "meter", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "ist", "die", "meter", "hohe", "eravica", "im", "prokletije", "kosovo", "bzw", "der", "meter", "hohe", "midor", "an", "der", "bulgarischen", "grenze", "das", "gebiet", "serbiens", "setzt", "sich", "aus", "zwei", "landschaftstypen", "zusammen", "die", "durch", "die", "savedonaulinie", "geteilt", "werden", "n\u00f6rdlich", "der", "save", "und", "donauebene", "liegt", "die", "vojvodina", "ein", "tiefland", "in", "der", "pannonischen", "tiefebene", "wo", "nur", "das", "sanfte", "rumpfgebirge", "der", "fruka", "gora", "und", "die", "karpatenausl\u00e4ufer", "der", "vrake", "planine", "im", "relief", "etwas", "hervortreten", "die", "ehemaligen", "waldsteppen", "der", "donauniederung", "sind", "durch", "die", "hydrologische", "verknotung", "der", "wichtigsten", "str\u00f6me", "ostmitteleuropas", "gekennzeichnet", "und", "durch", "ehemals", "weite", "auenlandschaften", "sowie", "die", "\u00e4olischen", "flugsande", "bekannt", "ist", "die", "banater", "sandw\u00fcste", "als", "europ\u00e4ische", "sahara", "und", "fruchtbare", "schwarzerdeb\u00f6den", "sowie", "l\u00f6ss", "gekennzeichnet", "s\u00fcdlich", "von", "save", "und", "donau", "ist", "das", "land", "in", "zentralserbien", "und", "dem", "kosovo", "\u00fcberwiegend", "gebirgig", "stellt", "sich", "aber", "durch", "das", "nebeneinander", "von", "gebirgen", "hochebenen", "beckenlandschaften", "und", "flussebenen", "als", "topographisch", "vielf\u00e4ltiges", "und", "abwechslungsreiches", "gebiet", "dar", "mit", "dem", "von", "s\u00fcd", "nach", "nord", "praktisch", "zentral", "verlaufenden", "flusssystem", "der", "morava", "die", "in", "der", "tektonischen", "leitlinie", "der", "moravafurche", "die", "gebirgsz\u00fcge", "der", "dinariden", "karpaten", "und", "balkangebirge", "in", "eine", "westliche", "und", "\u00f6stliche", "gruppe", "trennt", "und", "den", "als", "schluchten", "ausgebildeten", "nebenfl\u00fcssen", "der", "westlichen", "und", "s\u00fcdlichen", "morava", "ibar", "sowie", "der", "drina", "dem", "grenzfluss", "zu", "bosnien", "wird", "das", "zentrale", "serbien", "vielf\u00e4ltig", "gegliedert", "in", "den", "becken", "der", "metohija", "und", "des", "amselfeldes", "und", "den", "flankierenden", "hochgebirgsz\u00fcgen", "wie", "der", "h\u00f6chsten", "erhebung", "serbiens", "der", "eravica", "findet", "sich", "sowohl", "durch", "die", "entw\u00e4sserung", "zum", "mittelmeer", "das", "amselfeld", "entw\u00e4ssert", "durch", "die", "bifurkation", "der", "nerodimka", "sowohl", "zum", "schwarzen", "meer", "als", "auch", "zum", "mittelmeer", "und", "dem", "wechselspiel", "von", "beckenlandschaften", "und", "hochgebirgshorsten", "der", "\u00fcbergang", "zum", "pelagonischen", "mazedonischen", "landschaftstyp", "ein", "gew\u00e4sser", "hydrographisch", "befindet", "sich", "serbien", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "im", "einzugsbereich", "der", "donau", "die", "in", "ihrem", "mittellauf", "das", "land", "auf", "einer", "strecke", "von", "kilometern", "durchquert", "dabei", "sind", "die", "donau", "und", "ihre", "zufl\u00fcsse", "in", "der", "pannonischen", "tiefebene", "typische", "niederungsfl\u00fcsse", "mit", "schwachen", "gef\u00e4lle", "zahlreichen", "altarmen", "und", "weiten", "schwemmterrassen", "aufgrund", "der", "h\u00e4ufigen", "hochwassergef\u00e4hrdung", "der", "in", "einem", "bedeutenden", "hydrologischen", "knoten", "liegenden", "vojvodina", "wurden", "vielfach", "regulierende", "und", "wasserbautechnische", "ma\u00dfnahmen", "in", "form", "von", "hochwasserd\u00e4mmen", "r\u00fcckhaltebecken", "und", "auch", "ablauf", "und", "\u00fcberlaufkan\u00e4len", "geschaffen", "die", "wichtigsten", "donaunebenfl\u00fcsse", "sind", "hier", "als", "der", "wasserreichste", "donauzufluss", "die", "save", "in", "die", "wiederum", "die", "drina", "m\u00fcndet", "der", "l\u00e4ngste", "donauzufluss", "thei\u00df", "sowie", "die", "temesch", "donau", "thei\u00df", "und", "save", "bilden", "auch", "die", "einzigen", "schiffbaren", "wasserwege", "des", "landes", "unter", "den", "donauzufl\u00fcssen", "serbiens", "nehmen", "die", "einzugsgebiete", "von", "morava", "und", "drina", "die", "gr\u00f6\u00dften", "fl\u00e4chen", "ein", "dabei", "stellt", "der", "longitudinal", "verlaufende", "moravagraben", "die", "hauptkommunikationsader", "des", "landes", "zwischen", "donauebene", "und", "dem", "mittelmeerraum", "hier", "verlief", "schon", "seit", "der", "antike", "die", "historisch", "bedeutende", "fernverkehrsstra\u00dfe", "via", "militaris", "die", "mit", "den", "dazu", "transversalen", "quer", "verlaufenden", "t\u00e4lern", "der", "toplica", "niava", "und", "westlichen", "morava", "die", "zentrale", "nat\u00fcrliche", "verbindungsroute", "stellt", "da", "das", "ebenfalls", "longitudinale", "drinatal", "durch", "seine", "vielfachen", "windungen", "und", "steilen", "schluchtabschnitte", "selbst", "keine", "durchgehende", "kommunikationsachse", "darstellt", "konnten", "die", "transversalen", "t\u00e4ler", "der", "drinazufl\u00fcsse", "dagegen", "zumeist", "erst", "mit", "der", "vollendung", "der", "bahnstrecke", "belgradbar", "in", "die", "moderne", "verkehrsinfrastruktur", "integriert", "werden", "weil", "das", "moravatal", "geologisch", "auch", "einen", "breiten", "tektonischen", "graben", "bildet", "dessen", "sockel", "aus", "kristallinen", "jungpr\u00e4kambrischpal\u00e4ozoischen", "gesteinen", "besteht", "das", "drinatal", "aber", "in", "mesozoischen", "sedimentgesteinen", "verl\u00e4uft", "die", "zumeist", "in", "form", "von", "karbonaten", "nur", "steile", "und", "enge", "canyont\u00e4ler", "zulassen", "sind", "diese", "geologischen", "pr\u00e4dispositionen", "auch", "urs\u00e4chlich", "f\u00fcr", "die", "augenf\u00e4lligen", "hindernisse", "die", "das", "drinatal", "f\u00fcr", "die", "kommunikative", "durchdringung", "der", "s\u00fcdostdinariden", "stellt", "in", "ostserbien", "ist", "das", "timokeinzugsgebiet", "das", "bedeutendste", "und", "hier", "dessen", "wichtigste", "verkehrsachse", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "gebirgsfl\u00fcsse", "zentralserbiens", "bilden", "zumeist", "durchbruchst\u00e4ler", "mit", "vereinzelten", "talweitungen", "das", "mittlere", "drina", "sowie", "das", "limtal", "sind", "teilweise", "durch", "flussterrassen", "gestuft", "auf", "denen", "sich", "daher", "einige", "gr\u00f6\u00dfere", "siedlungen", "etablieren", "konnten", "drina", "und", "morava", "zeigen", "insbesondere", "in", "ihren", "unterl\u00e4ufen", "stark", "m\u00e4andrierende", "l\u00e4ufe", "diese", "talabschnitte", "geh\u00f6ren", "heute", "zu", "den", "periodisch", "hochwassergef\u00e4hrdeten", "landschaften", "serbiens", "nachdem", "die", "donau", "und", "thei\u00dfsysteme", "im", "und", "jahrhundert", "reguliert", "worden", "waren", "viele", "der", "kleineren", "flussl\u00e4ufe", "der", "berggebiete", "wie", "die", "zul\u00e4ufe", "der", "rasina", "sind", "als", "torrenteb\u00e4che", "durch", "episodische", "sturzflutereignisse", "auch", "f\u00fcr", "urbane", "siedlungen", "eine", "st\u00e4ndige", "bedrohung", "erosionsschutzma\u00dfnahmen", "und", "aufforstungsbem\u00fchungen", "in", "teilen", "der", "gef\u00e4hrdetsten", "einzugsgebiete", "sollen", "insbesondere", "die", "sedimenttransportmengen", "die", "bei", "diesen", "ereignissen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gefahr", "bilden", "minimieren", "ein", "bedeutender", "teil", "der", "hydrologischen", "systeme", "in", "serbien", "wird", "von", "karstaquiferen", "bestimmt", "diese", "sind", "im", "westserbischdinarischen", "kalksteingebirge", "sowie", "im", "karpatobalkanischen", "gebirgsbogen", "ostserbiens", "serbische", "karpaten", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "von", "bedeutunglediglich", "der", "\u00e4u\u00dferste", "s\u00fcdwesten", "des", "landes", "wird", "durch", "den", "wei\u00dfen", "drin", "zur", "adria", "der", "\u00e4u\u00dferste", "s\u00fcdosten", "\u00fcber", "die", "pinja", "welcher", "in", "den", "vardar", "m\u00fcndet", "zur", "\u00e4g\u00e4is", "hin", "entw\u00e4ssert", "gr\u00f6\u00dfere", "stehende", "gew\u00e4sser", "finden", "sich", "heute", "zumeist", "als", "altarme", "an", "donau", "und", "save", "gr\u00f6\u00dfter", "nat\u00fcrlicher", "see", "ist", "der", "palisee", "mit", "rund", "sechs", "quadratkilometern", "fl\u00e4che", "unter", "den", "k\u00fcnstlichen", "stauseen", "nimmt", "der", "erdapsee", "erdapsko", "jezero", "oberhalb", "des", "eisernen", "tores", "mit", "quadratkilometer", "auf", "serbischer", "seite", "gesamt", "km\u00b2", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "fl\u00e4che", "ein", "bekannte", "stauseen", "sind", "der", "vlasinasee", "auf", "einer", "ehemaligen", "hochmoorfl\u00e4che", "im", "s\u00fcdostserbischen", "bergland", "der", "peruacsee", "an", "der", "drina", "sowie", "der", "stausee", "im", "uvaccanyon", "mit", "meter", "ist", "der", "jelovarnik", "im", "kopaonik", "der", "h\u00f6chste", "wasserfall", "des", "landes", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "l\u00e4ngste", "aber", "nicht", "tiefste", "schlucht", "serbiens", "und", "in", "europa", "ist", "das", "eiserne", "tor", "klima", "serbien", "wird", "durch", "gem\u00e4\u00dfigtes", "kontinentalklima", "gepr\u00e4gt", "die", "niederschl\u00e4ge", "nehmen", "von", "s\u00fcdwest", "nach", "nordost", "ab", "w\u00e4hrend", "auch", "insbesondere", "die", "niederschlagsmaxima", "sich", "im", "s\u00fcdwesten", "von", "fr\u00fchsommer", "auf", "herbstwinter", "verlagern", "damit", "stellt", "sich", "ein", "grundzug", "des", "klimas", "serbiens", "ein", "der", "durch", "die", "lage", "zu", "den", "relativ", "warmen", "meeren", "adria", "\u00e4g\u00e4is", "und", "schwarzes", "meer", "und", "der", "gebirgsnatur", "bestimmt", "wird", "das", "niederschlagsregime", "mit", "mediterranen", "winterregen", "verliert", "sich", "mit", "der", "k\u00fcstenentfernung", "ist", "aber", "noch", "im", "westserbischen", "bergland", "und", "im", "kosovo", "zu", "verzeichnen", "erst", "in", "der", "kontinentaler", "liegenden", "vojvodina", "stellt", "sich", "der", "typische", "niederschlagsverlauf", "ostmitteleuropas", "mit", "einem", "fr\u00fchsommerlichen", "niederschlagsmaximum", "der", "mit", "dem", "sonnenh\u00f6chststand", "zusammen", "f\u00e4llt", "ein", "aufgrund", "der", "kammerung", "des", "reliefs", "treten", "vielf\u00e4ltige", "mikro", "und", "makroklimatische", "modifikationen", "auf", "die", "durch", "ventilatorische", "bedingungen", "und", "das", "relief", "modifiziert", "werden", "gebirgsklimate", "finden", "sich", "in", "den", "h\u00f6heren", "gebirgen", "im", "s\u00fcden", "westen", "und", "osten", "des", "landes", "die", "winter", "in", "serbien", "sind", "allgemein", "kalt", "und", "schneereich", "die", "sommer", "sind", "warm", "der", "k\u00e4lteste", "monat", "ist", "der", "januar", "der", "w\u00e4rmste", "ist", "der", "juli", "die", "tiefste", "bisher", "gemessene", "temperatur", "in", "serbien", "lag", "bei", "\u00b0c", "januar", "in", "sjenica", "die", "h\u00f6chste", "bei", "\u00b0c", "august", "in", "parain", "die", "jahresdurchschnittstemperatur", "in", "serbien", "liegt", "bei", "\u00b0c", "die", "durchschnittliche", "niederschlagsmenge", "bei", "millimeter", "die", "windsysteme", "werden", "durch", "die", "jahreszeitlichen", "druckgradienten", "bestimmt", "herrschen", "im", "winter", "trockenkalte", "nordwinde", "vor", "die", "durch", "das", "sibirische", "hoch", "erzeugt", "werden", "koava", "severac", "moravac", "so", "bringen", "adriatiefs", "in", "den", "\u00fcbergangsjahreszeiten", "durch", "feuchtadiabatische", "f\u00f6hneffekte", "beim", "aufsteigen", "der", "luftmassen", "von", "der", "adria", "\u00fcber", "die", "dinariden", "warmfeuchte", "winde", "aus", "s\u00fcdwest", "jugozapadni", "vetar", "auf", "die", "dann", "in", "westserbien", "und", "der", "saveniederung", "eine", "kurzzeitige", "temperaturerh\u00f6hung", "folgt", "auf", "den", "sommermeltemi", "beruht", "der", "warme", "juni", "vetar", "s\u00fcdwind", "der", "auf", "der", "vorderseite", "eines", "balkanhochs", "von", "s\u00fcden", "\u00fcber", "die", "moravavardarfurche", "nach", "serbien", "einstr\u00f6mt", "w\u00e4hrend", "der", "s\u00fcdwind", "auf", "der", "r\u00fcckseite", "des", "hochs", "den", "k\u00fchleren", "meltimi", "in", "der", "\u00e4g\u00e4is", "bedingt", "naturschutzgebiete", "und", "landschaftliche", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "serbien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "nationalparks", "naturparks", "und", "rund", "naturschutzgebiete", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "womit", "mehr", "als", "acht", "prozent", "der", "fl\u00e4che", "serbiens", "unter", "naturschutz", "stehen", "serbien", "hat", "anteile", "am", "gr\u00fcnen", "band", "europas", "und", "liegt", "im", "blauen", "herz", "europasdiese", "f\u00fcr", "den", "artenschutz", "und", "die", "erhaltung", "der", "biodiversit\u00e4t", "des", "landes", "ausgewiesenen", "schutzzonen", "stellen", "f\u00fcr", "seltene", "oder", "einmalige", "tier", "und", "pflanzenarten", "die", "einzigartigen", "biotope", "sowie", "landschaftselemente", "und", "landschaftsformen", "auch", "\u00fcberregional", "wichtige", "reservate", "dar", "als", "exemplarische", "standorte", "gelten", "dabei", "die", "steppend\u00fcnenlandschaft", "im", "reservat", "banater", "sandw\u00fcste", "sowie", "der", "bergurwald", "im", "nationalpark", "taragebirge", "im", "taragebirge", "bestehen", "im", "nationalpark", "elf", "verstreute", "standorte", "des", "voreiszeitlichen", "relikts", "der", "schmalkronigen", "und", "tannen\u00e4hnlichen", "aufgrund", "der", "lederartigen", "weichen", "nadeln", "serbischen", "fichte", "picea", "omirka", "pan", "purk", "diese", "standorte", "umfassen", "hektar", "spezieller", "reservatsfl\u00e4chen", "die", "unter", "anderem", "auch", "die", "erstmals", "als", "neue", "art", "anerkannte", "akelei", "aquilegia", "nikolicii", "beherbergen", "ein", "ungew\u00f6hnlicher", "reliktischendemischer", "laubbaum", "der", "von", "josif", "pani", "erstmals", "im", "jastrebica", "gebirge", "aufgesammelt", "wurde", "ist", "die", "n\u00f6rdliche", "unterart", "des", "griechischen", "ahorns", "acer", "heldreichii", "ssp", "visianii", "serb", "planinski", "javor", "der", "in", "serbien", "in", "den", "subalpinen", "bergw\u00e4ldern", "ein", "verbreitungszentrum", "besitzt", "er", "ist", "der", "klimah\u00e4rteste", "edellaubbaum", "der", "subtropischen", "gebirge", "des", "balkans", "und", "wird", "aufgrund", "der", "nachgesuchten", "holzqualit\u00e4t", "auch", "international", "als", "bedeutendes", "handelsprodukt", "im", "tonholzsegment", "gehandelt", "geigenb\u00f6den", "werden", "selbst", "in", "italien", "h\u00e4ufig", "in", "balkan", "maple", "qualit\u00e4t", "angeboten", "dem", "englischen", "trivial", "und", "handelsnamen", "des", "griechischen", "ahornholzes", "auch", "f\u00fcr", "die", "herstellung", "von", "guslen", "stellt", "er", "in", "serbien", "das", "am", "h\u00f6chsten", "kotierte", "ausgangsmaterial", "wodurch", "die", "vorkommen", "starker", "nachstellung", "unterliegen", "unter", "den", "steppenpflanzen", "findet", "sich", "im", "deliblatod\u00fcnen", "naturschutzgebiet", "in", "einer", "hektar", "umfassenden", "schutzzone", "wenige", "standorte", "der", "aus", "rund", "einzelpflanzen", "bestehenden", "population", "der", "banater", "pfingstrose", "paeonia", "officinalis", "ssp", "banatica", "rochel", "so\u00f3", "die", "gleichzeitig", "die", "weltweite", "population", "der", "waldsteppenpflanze", "ausmacht", "eine", "weitere", "pfingstrose", "zugleich", "die", "nationalblume", "serbiens", "die", "byzantinische", "pfingstrose", "w\u00e4chst", "in", "den", "w\u00e4rmeliebenden", "eichenw\u00e4ldern", "ostserbiens", "und", "im", "kosovo", "in", "der", "volks\u00fcberlieferung", "wird", "sie", "mit", "dem", "blut", "der", "amselfeldhelden", "in", "verbindung", "gebracht", "und", "hei\u00dft", "daher", "hier", "amselfelder", "pfingstrose", "kosovski", "bour", "unl\u00e4ngst", "wurde", "von", "der", "auch", "als", "heilpflanze", "verwendeten", "tiefrot", "bl\u00fchenden", "art", "ein", "bestand", "von", "rund", "pflanzen", "auf", "ha", "am", "maljan", "in", "der", "kuaj", "planina", "entdecktdie", "landschaftsschutzgebiete", "wie", "das", "spezielle", "naturreservat", "suva", "planina", "beherbergen", "beispielsweise", "terti\u00e4re", "tropische", "relikte", "wie", "den", "serbischen", "felsenteller", "oder", "die", "endemische", "pani", "akelei", "diese", "an", "felsstandorte", "im", "kalkstein", "angepasste", "arten", "gelten", "als", "typische", "vertreter", "der", "pal\u00e4oendemischen", "balkanischen", "flora", "auch", "f\u00fcr", "viele", "weitere", "arten", "im", "red", "data", "book", "serbiens", "sind", "diese", "naturschutzgebiete", "und", "reservate", "r\u00fcckzugsgebiete", "die", "f\u00fcnf", "nationalparks", "entsprechen", "der", "kategorie", "ii", "der", "iucn", "acht", "orte", "serbiens", "wurden", "in", "der", "ramsarkonvention", "f\u00fcr", "die", "erhaltung", "von", "feuchtgebieten", "aufgelistet", "unter", "den", "landschaftlichen", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "befinden", "sich", "zahlreiche", "geomorphologische", "ph\u00e4nomene", "darunter", "avolja", "varo", "dt", "teufelsstadt", "erdpyramiden", "in", "s\u00fcdserbien", "nahe", "leskovac", "m\u00e4ander", "und", "schlucht", "des", "flusses", "uvac", "meandri", "i", "klisura", "reke", "uvac", "in", "s\u00fcdwestserbien", "sandak", "m\u00e4ander", "und", "schlucht", "des", "flusses", "temska", "in", "s\u00fcdostserbien", "bei", "ni", "felsen", "des", "babin", "zub", "gipfels", "in", "der", "stara", "planina", "in", "s\u00fcdostserbien", "felsen", "stol", "in", "ostserbien", "bei", "bor", "uaka", "peina", "h\u00f6hle", "von", "ua", "in", "s\u00fcdwestserbien", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "serbien", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "dieses", "wurde", "durch", "einen", "sterbe\u00fcberschuss", "beeinflusst", "stand", "einer", "geburtenziffer", "von", "pro", "einwohner", "eine", "sterbeziffer", "von", "pro", "einwohner", "gegen\u00fcber", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "serbiens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "ethnien", "die", "zusammensetzung", "der", "bev\u00f6lkerung", "ist", "in", "den", "verschiedenen", "landesteilen", "sehr", "unterschiedlich", "laut", "der", "volksz\u00e4hlung", "von", "die", "im", "kosovo", "nicht", "stattfand", "bezeichneten", "sich", "prozent", "der", "einwohner", "als", "serben", "die", "bedeutendsten", "minderheiten", "sind", "ungarn", "roma", "und", "bosniaken", "kleinere", "gruppen", "bilden", "die", "albaner", "goranen", "bulgaren", "und", "t\u00fcrken", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "landesteilen", "sowie", "kroaten", "und", "slowaken", "im", "norden", "im", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geboren", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "davon", "sind", "ethnische", "serben", "die", "aus", "anderen", "ehemaligen", "jugoslawischen", "teilrepubliken", "stammenlaut", "offizieller", "statistik", "leben", "in", "serbien", "etwa", "roma", "inoffiziell", "wird", "ihre", "zahl", "auf", "personen", "gesch\u00e4tztin", "zentralserbien", "leben", "zum", "allergr\u00f6\u00dften", "teil", "serben", "daneben", "auch", "walachen", "im", "osten", "und", "nordosten", "bulgaren", "im", "s\u00fcdosten", "und", "nordosten", "sowie", "verteilt", "auch", "roma", "im", "sandak", "sind", "einige", "gemeinden", "mehrheitlich", "von", "bosniakenmuslimen", "besiedelt", "im", "preevotal", "im", "s\u00fcdlichsten", "zipfel", "von", "zentralserbien", "leben", "vorwiegend", "albaner", "insgesamt", "bezeichnen", "sich", "prozent", "der", "bewohner", "zentralserbiens", "als", "serben", "wobei", "die", "bosniaken", "mit", "prozent", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "volksgruppe", "darstellen", "die", "vojvodina", "banat", "batschka", "und", "syrmien", "ist", "schon", "seit", "jahrhunderten", "durch", "ein", "v\u00f6lkergemisch", "gepr\u00e4gt", "vor", "allem", "aus", "serben", "ungarn", "slowaken", "kroaten", "rum\u00e4nen", "roma", "bunjewatzen", "und", "schokatzen", "etwa", "und", "fr\u00fcher", "auch", "aus", "einigen", "hunderttausend", "volksdeutschen", "donauschwaben", "\u00f6sterreicher", "u", "a", "die", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "der", "kollaboration", "mit", "dem", "feind", "vertrieben", "wurden", "in", "die", "vojvodina", "und", "das", "n\u00f6rdliche", "engere", "serbien", "siedelten", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "hunderttausende", "binnenfl\u00fcchtlinge", "aus", "den", "kriegsgebieten", "in", "kroatien", "bosnien", "und", "herzegowina", "und", "dem", "kosovo", "an", "trotzdem", "leidet", "die", "vojvodina", "unter", "einem", "starken", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "charakteristisch", "ist", "die", "landflucht", "aus", "den", "eigentlich", "fruchtbaren", "regionen", "und", "das", "anwachsen", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "im", "kosovo", "leben", "heute", "mehrheitlich", "albaner", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "minderheit", "bilden", "die", "serben", "sprachen", "die", "hauptamtssprache", "in", "serbien", "ist", "die", "serbische", "standardsprache", "serbisch", "beziehungsweise", "serbokroatisch", "wird", "fast", "\u00fcberall", "im", "land", "verstanden", "und", "gesprochen", "in", "der", "nordserbischen", "provinz", "vojvodina", "sind", "neben", "serbisch", "auch", "ungarisch", "kroatisch", "russinisch", "slowakisch", "und", "rum\u00e4nisch", "als", "amtssprachen", "anerkannt", "im", "kosovo", "und", "teilen", "s\u00fcdserbiens", "wird", "albanisch", "gesprochen", "nach", "der", "im", "november", "in", "kraft", "getretenen", "verfassung", "wird", "die", "serbische", "sprache", "in", "serbien", "offiziell", "in", "kyrillischer", "schrift", "geschrieben", "wobei", "im", "alltag", "und", "in", "den", "medien", "auch", "die", "lateinische", "form", "vielfach", "zur", "anwendung", "kommt", "religion", "die", "\u00fcberwiegende", "mehrheit", "der", "einwohner", "sind", "christen", "davon", "bekennt", "sich", "mit", "etwa", "millionen", "die", "mehrheit", "zur", "serbischorthodoxen", "kirche", "nach", "der", "volksz\u00e4hlung", "von", "bekennen", "sich", "prozent", "der", "b\u00fcrger", "serbiens", "ohne", "den", "kosovo", "zum", "christlichorthodoxen", "glauben", "zudem", "gibt", "es", "noch", "mit", "prozent", "katholiken", "prozent", "protestanten", "und", "einige", "wenige", "neuapostolische", "christen", "in", "serbien", "sind", "auch", "muslime", "prozent", "ans\u00e4ssig", "als", "konfessionslos", "bezeichnen", "sich", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "atheisten", "prozent", "und", "als", "agnostiker", "prozent", "der", "b\u00fcrger", "serbienszuvor", "gab", "der", "von", "der", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "unterst\u00fctzte", "time", "almanac", "f\u00fcr", "serbien", "montenegro", "und", "den", "kosovo", "zusammen", "orthodoxe", "katholiken", "andere", "christen", "muslime", "sowie", "konfessionslose", "und", "atheisten", "an", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "montenegro", "und", "dem", "kosovo", "gab", "der", "new", "york", "times", "world", "almanac", "demgegen\u00fcber", "prozent", "orthodoxe", "sechs", "prozent", "katholiken", "und", "drei", "prozent", "muslime", "an", "st\u00e4dte", "und", "urbanisierung", "die", "st\u00e4dte", "serbiens", "entwickelten", "sich", "s\u00fcdlich", "der", "savedonaulinie", "kulturhistorisch", "aus", "der", "osmanischen", "\u00e7ar", "n\u00f6rdlich", "davon", "aus", "habsburgischen", "m\u00e4rkten", "und", "kolonistensiedlungen", "die", "in", "zentralserbien", "gro\u00dfteils", "auch", "erst", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "einer", "st\u00e4rkeren", "modernisierung", "unterlagen", "dabei", "behielten", "jedoch", "die", "orte", "im", "serbischen", "teil", "des", "sandschak", "und", "kosovo", "mit", "ausnahme", "pristinas", "zum", "teil", "ihren", "orientalischen", "charakter", "die", "urbanisierung", "nahm", "insbesondere", "nach", "schnell", "zu", "was", "durch", "industrialisierung", "landflucht", "aus", "\u00e4rmeren", "regionen", "des", "ehemaligen", "jugoslawien", "und", "auch", "der", "migration", "von", "kriegsfl\u00fcchtlingen", "w\u00e4hrend", "mehrerer", "wellen", "im", "zuge", "der", "jugoslawienkriege", "zu", "einem", "raschen", "bev\u00f6lkerungsanstieg", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "f\u00fchrte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "serbiens", "in", "st\u00e4dtenunter", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "nehmen", "die", "verwaltungszentren", "des", "staates", "die", "metropole", "serbiens", "belgrad", "mit", "einwohnern", "november", "sowie", "der", "regierungssitz", "der", "autonomen", "provinz", "vojvodina", "novi", "sad", "mit", "einwohnern", "november", "in", "funktionaler", "sowie", "administrativer", "hinsicht", "eine", "zentrale", "rolle", "ein", "hier", "konzentrieren", "sich", "daher", "auch", "medien", "und", "dienstleistungsunternehmen", "sowie", "die", "kulturinstitutionen", "des", "landes", "aufgrund", "ihrer", "vergleichsweise", "entwickelten", "infrastruktur", "haben", "sie", "auch", "die", "regional", "h\u00f6chste", "bedeutung", "f\u00fcr", "verkehr", "und", "handel", "und", "zeigen", "die", "dynamischste", "wirtschaftsentwicklung", "durch", "die", "zentrale", "lage", "von", "novi", "sad", "und", "belgrad", "auf", "der", "entwicklungsachse", "im", "korridor", "x", "werden", "sie", "bei", "investitionen", "des", "landes", "besonders", "bevorzugtneben", "diesen", "prim\u00e4ren", "zentren", "kommt", "ni", "mit", "einwohnern", "november", "nach", "belgrad", "eine", "erg\u00e4nzende", "zentrale", "rolle", "im", "s\u00fcdlichen", "serbien", "zu", "die", "weiteren", "gr\u00f6\u00dferen", "urbanen", "kerne", "s\u00fcdserbiens", "leskovac", "mit", "einwohnern", "november", "und", "vranje", "mit", "einwohnern", "november", "liegen", "wie", "ni", "auf", "dem", "strategischen", "s\u00fcdteil", "des", "moravakorridors", "der", "historisch", "bedeutenden", "verkehrshauptachse", "des", "landes", "und", "gleichfalls", "der", "zentralen", "balkanhalbinseldaneben", "fallen", "dem", "im", "herzen", "der", "region", "umadija", "befindlichen", "kragujevac", "mit", "einwohnern", "november", "sowie", "dem", "am", "wichtigsten", "transit\u00fcbergang", "serbiens", "zur", "eu", "gelegenen", "subotica", "mit", "einwohnern", "november", "zentral\u00f6rtliche", "funktionen", "zu", "durch", "den", "im", "sozialistischen", "jugoslawien", "forciert", "vorangetriebenen", "ausbau", "der", "schwerindustrie", "wurden", "die", "standorte", "der", "metallverarbeitung", "und", "energiegewinnung", "der", "in", "der", "umadijaregion", "gef\u00f6rderten", "erz", "und", "lignitvorkommen", "zu", "einer", "der", "vier", "bedeutenden", "industrieregionen", "im", "ehemaligen", "jugoslawien", "aufgebaut", "hier", "konzentriert", "sich", "daher", "auch", "heute", "noch", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "verbliebenen", "serbischen", "schwerindustrie", "die", "insbesondere", "an", "sechs", "standorten", "durch", "einen", "immer", "noch", "bedeutenden", "anteil", "milit\u00e4rischindustrieller", "gro\u00dfkombinate", "gepr\u00e4gt", "wird", "zu", "diesem", "zentralserbischen", "industrieg\u00fcrtel", "geh\u00f6ren", "valjevo", "mit", "einwohnern", "uice", "mit", "einwohnern", "aak", "mit", "einwohnern", "kraljevo", "mit", "einwohnern", "und", "kruevac", "mit", "einwohnern", "stand", "der", "einwohnerzahlen", "jeweils", "zum", "november", "die", "am", "weitesten", "entwickelte", "und", "urbanisierte", "region", "serbiens", "ist", "aber", "nach", "wie", "vor", "die", "vojvodina", "hier", "siedelten", "sich", "daher", "auch", "die", "vielschichtigsten", "verarbeitenden", "betriebe", "und", "dienstleistungsunternehmen", "des", "landes", "an", "neben", "subotica", "und", "novi", "sad", "zeichnen", "sich", "zrenjanin", "mit", "einwohnern", "november", "sombor", "mit", "einwohnern", "november", "und", "vrac", "mit", "einwohnern", "november", "sowie", "die", "weiteren", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dtischen", "zentren", "durch", "eine", "vergleichsweise", "gute", "verkehrs", "und", "soziale", "infrastruktur", "und", "auch", "einen", "h\u00f6heren", "lebensstandard", "der", "einwohner", "als", "im", "\u00fcbrigen", "land", "aus", "daneben", "hat", "sich", "das", "im", "banat", "gelegene", "panevo", "mit", "einwohnern", "november", "seit", "den", "er", "jahren", "zunehmend", "zu", "einer", "satellitenstadt", "belgrads", "entwickelt", "und", "w\u00e4chst", "in", "die", "metropolregion", "der", "sich", "demographisch", "auch", "weiterhin", "dynamisch", "entwickelnden", "hauptstadt", "hinein", "aufgrund", "der", "daten", "der", "bev\u00f6lkerungserhebung", "im", "vergleich", "zur", "vorangegangenen", "volksz\u00e4hlung", "haben", "mit", "ausnahme", "der", "hauptstadt", "nur", "noch", "die", "beiden", "n\u00e4chstgr\u00f6\u00dften", "zentren", "des", "landes", "einen", "positiven", "bev\u00f6lkerungssaldoim", "kosovo", "\u00fcbernimmt", "pritina", "die", "funktion", "des", "zentralen", "ortes", "und", "prim\u00e4ren", "wirtschaftsstandortes", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "serbiens", "einwohnerzahl", "vorl\u00e4ufige", "ergebnisse", "der", "volksz\u00e4hlung", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "im", "kosovo", "volksz\u00e4hlung", "im", "kosovo", "die", "zahlen", "stammen", "aus", "der", "letzten", "volksz\u00e4hlung", "vom", "juni", "politik", "system", "serbien", "ist", "ein", "parlamentarisches", "regierungssystem", "ein", "einkammerparlament", "die", "narodna", "skuptina", "w\u00f6rtlich", "\u00fcbersetzt", "volksversammlung", "mit", "abgeordneten", "ist", "die", "legislative", "die", "im", "parlament", "vertretenen", "serbischen", "parteien", "gruppieren", "sich", "als", "fraktionen", "in", "eine", "regierungskoalition", "und", "die", "opposition", "die", "exekutive", "wird", "vom", "ministerpr\u00e4sidenten", "serbisch", "predsednik", "vlade", "kurz", "premier", "gef\u00fchrt", "amtsinhaberin", "ist", "seit", "ana", "brnabi", "als", "erste", "frau", "in", "dieser", "position", "der", "pr\u00e4sident", "wird", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "vom", "volk", "direkt", "gew\u00e4hlt", "eine", "wiederwahl", "ist", "m\u00f6glich", "amtsinhaber", "von", "bis", "zu", "seinem", "vorzeitigen", "r\u00fccktritt", "am", "april", "war", "boris", "tadi", "ds", "sein", "nachfolger", "wurde", "tomislav", "nikoli", "von", "der", "sns", "seit", "der", "wahl", "am", "april", "ist", "der", "vorherige", "premierminister", "aleksandar", "vui", "sns", "serbischer", "pr\u00e4sident", "in", "der", "autonomen", "provinz", "vojvodina", "gibt", "es", "ein", "regionalparlament", "die", "bezirksregierungen", "der", "serbischen", "okruzi", "werden", "dagegen", "von", "der", "zentralregierung", "ernanntzu", "den", "in", "der", "skuptina", "vertretenen", "parteien", "geh\u00f6rten", "seit", "der", "parlamentswahl", "am", "mai", "die", "westlichorientierte", "koalition", "f\u00fcr", "ein", "europ\u00e4isches", "serbien", "ds", "in", "koalition", "mit", "g", "plus", "spo", "lsv", "und", "der", "sdp", "die", "nationalistische", "serbische", "radikale", "partei", "die", "mitterechts", "orientierte", "demokratische", "partei", "serbiens", "in", "koalition", "mit", "der", "rechtsgerichteten", "nova", "srbija", "die", "sozialistische", "partei", "serbiens", "war", "in", "einer", "koalition", "mit", "der", "partei", "der", "vereinigten", "pension\u00e4re", "serbiens", "und", "mit", "einiges", "serbien", "im", "parlament", "vertreten", "der", "strikt", "prowestlich", "ausgerichteten", "liberaldemokratischen", "partei", "gelang", "ebenfalls", "der", "einzug", "ins", "parlament", "wie", "auch", "den", "parteien", "der", "albanischen", "kap", "ungarischen", "svm", "und", "bosniakischen", "bles", "minderheit", "welche", "von", "der", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "ausgenommen", "sind", "und", "fanden", "vorzeitige", "neuwahlen", "statt", "die", "beide", "von", "vuis", "serbischer", "fortschrittspartei", "sns", "gewonnen", "wurden", "bei", "der", "wahl", "zog", "die", "ultranationalistische", "serbische", "radikale", "partei", "srs", "mit", "knapp", "prozent", "wieder", "ins", "parlament", "ein", "bei", "der", "wahl", "nicht", "politische", "indizes", "politische", "gliederung", "mit", "der", "verfassung", "von", "bekamen", "die", "autonomen", "regionen", "serbiens", "vojvodina", "im", "norden", "und", "kosovo", "und", "metochien", "im", "s\u00fcden", "ihre", "von", "bis", "bestehende", "politische", "selbst\u00e4ndigkeit", "innerhalb", "serbiens", "und", "jugoslawiens", "als", "provinzen", "serbiens", "zur\u00fcck", "der", "restliche", "teil", "serbiens", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "des", "landes", "der", "nicht", "zu", "diesen", "beiden", "provinzen", "geh\u00f6rt", "bildet", "keine", "eigene", "politische", "einheit", "weshalb", "es", "auch", "keine", "offizielle", "bezeichnung", "f\u00fcr", "ihn", "gibt", "informell", "ist", "die", "bezeichnung", "zentralserbien", "oder", "engeres", "serbien", "gebr\u00e4uchlich", "unter", "slobodan", "miloevi", "war", "der", "autonomiestatus", "der", "beiden", "provinzen", "serbiens", "aufgehoben", "und", "die", "alte", "verfassung", "von", "bis", "erneuert", "worden", "weiterhin", "wurde", "ihr", "stimmenanteil", "innerhalb", "des", "staates", "jugoslawien", "auf", "die", "republik", "serbien", "\u00fcbertragen", "was", "serbiens", "einfluss", "in", "politischen", "und", "finanziellen", "entscheidungen", "auf", "staatsebene", "st\u00e4rken", "sollte", "und", "damit", "den", "zerfall", "jugoslawiens", "beschleunigte", "nach", "dem", "sturz", "miloevis", "im", "oktober", "beschloss", "das", "serbische", "parlament", "das", "so", "genannte", "omnibusgesetz", "das", "unter", "anderem", "auch", "regelt", "dass", "das", "regionalparlament", "der", "vojvodina", "von", "den", "b\u00fcrgern", "der", "provinz", "direkt", "gew\u00e4hlt", "wirdkosovo", "steht", "seit", "juni", "unter", "unverwaltung", "unmik", "so", "dass", "die", "bestimmungen", "dort", "nicht", "in", "kraft", "treten", "konnten", "der", "v\u00f6lkerrechtliche", "status", "ist", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "des", "kosovo", "vom", "februar", "umstritten", "zu", "administrativen", "zwecken", "ist", "serbien", "in", "bezirke", "gegliedert", "einschlie\u00dflich", "der", "stadt", "belgrad", "bezirke", "liegen", "in", "zentralserbien", "sieben", "in", "der", "vojvodina", "und", "f\u00fcnf", "in", "kosovo", "die", "\u00f6rtlichen", "selbstverwaltungseinheiten", "in", "serbien", "sind", "die", "optine", "singular", "optina", "w\u00f6rtlich", "gemeinde", "der", "gr\u00f6\u00dfe", "nach", "oft", "eher", "landkreise", "von", "diesen", "gibt", "es", "in", "zentralserbien", "in", "der", "vojvodina", "und", "in", "kosovo", "die", "historischen", "regionen", "in", "serbien", "haben", "heute", "keinen", "offiziellen", "status", "h\u00e4ufig", "sind", "jedoch", "die", "bezirke", "nach", "ihnen", "benannt", "so", "ist", "beispielsweise", "die", "umadija", "sowohl", "ein", "bezirk", "als", "auch", "eine", "region", "da", "die", "grenze", "der", "region", "umadija", "nicht", "klar", "definiert", "ist", "und", "sich", "oftmals", "weitr\u00e4umige", "gebiete", "au\u00dferhalb", "des", "heutigen", "bezirkes", "zur", "umadija", "rechnen", "die", "regionen", "in", "der", "vojvodina", "werden", "nach", "fl\u00fcssen", "andere", "nach", "bergen", "bzw", "gebirgen", "benannt", "viele", "der", "regionen", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "einen", "serbischen", "namen", "der", "sich", "aus", "der", "folgenden", "struktur", "ableitet", "po", "+", "name", "eines", "flusses", "+", "je", "so", "ist", "die", "im", "norden", "von", "zentralserbien", "gelegene", "region", "podunavlje", "aus", "diesem", "konzept", "entstanden", "sie", "verdankt", "ihren", "namen", "der", "donau", "serbisch", "dunav", "die", "region", "podrinje", "erstreckt", "sich", "entlang", "der", "drina", "oder", "die", "pomoravlje", "entlang", "der", "morava", "andere", "hingegen", "tragen", "den", "namen", "eines", "gebirges", "wie", "die", "regionen", "zlatibor", "oder", "kopaonik", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "herausforderer", "tomislav", "nikoli", "sns", "und", "amtsinhaber", "boris", "tadi", "ds", "lieferten", "sich", "ein", "kopfankopfrennen", "um", "das", "amt", "des", "pr\u00e4sidenten", "das", "tadi", "vorerst", "mit", "knapper", "mehrheit", "f\u00fcr", "sich", "entschied", "die", "stichwahl", "am", "mai", "gewann", "nikoli", "knapp", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "obwohl", "der", "wichtigste", "handelspartner", "serbiens", "die", "europ\u00e4ische", "union", "eu", "ist", "und", "serbien", "mehr", "milit\u00e4r\u00fcbungen", "mit", "der", "nato", "absolviert", "als", "mit", "russland", "geh\u00f6rt", "serbien", "weder", "der", "eu", "noch", "der", "nato", "an", "w\u00e4hrend", "eine", "mitgliedschaft", "in", "der", "eu", "parteien\u00fcbergreifend", "eine", "hohe", "priorit\u00e4t", "genie\u00dft", "wird", "die", "diskussion", "\u00fcber", "die", "mitgliedschaft", "im", "milit\u00e4rb\u00fcndnis", "der", "nato", "sowohl", "politisch", "als", "auch", "gesellschaftlich", "kontr\u00e4r", "gef\u00fchrt", "zwar", "nimmt", "serbien", "am", "programm", "partnerschaft", "f\u00fcr", "den", "frieden", "teil", "auch", "haben", "die", "streitkr\u00e4fte", "serbiens", "ein", "trainingsprogramm", "mit", "der", "nationalgarde", "ohios", "doch", "\u00fcber", "eine", "eingliederung", "in", "die", "strukturen", "des", "milit\u00e4rb\u00fcndnisses", "herrscht", "innerhalb", "der", "serbischen", "parteien", "uneinigkeit", "auch", "gibt", "es", "widerstand", "seitens", "der", "einflussreichen", "serbischorthodoxen", "kirche", "die", "diese", "entscheidung", "dem", "volk", "anvertrauen", "m\u00f6chte", "und", "eine", "traditionelle", "prorussische", "stimmung", "des", "balkanstaates", "die", "einen", "m\u00f6glichen", "natobeitritt", "des", "landes", "in", "frage", "stellenwichtigstes", "argument", "der", "natogegner", "ist", "die", "bombardierung", "serbiens", "sowie", "die", "anerkennung", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "des", "kosovos", "durch", "die", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "und", "zahlreiche", "l\u00e4nder", "der", "eu", "ein", "verst\u00e4rkter", "russischer", "einfluss", "auf", "die", "wirtschaftlichen", "und", "politischen", "geschehnisse", "im", "balkan", "allgemein", "und", "serbien", "im", "speziellen", "ist", "durch", "die", "\u00fcbernahme", "des", "bis", "dahin", "staatlichen", "serbischen", "erd\u00f6lkonzern", "nis", "durch", "gazprom", "die", "absicht", "die", "erdgaspipeline", "south", "stream", "\u00fcber", "serbien", "zu", "f\u00fchren", "sowie", "der", "vergabe", "eines", "milliardenkredits", "f\u00fcr", "die", "verbesserung", "der", "infrastruktur", "serbiens", "durch", "russland", "im", "jahr", "sp\u00fcrbar", "gewachsenf\u00fcr", "die", "russischen", "interessen", "im", "westbalkan", "spielt", "serbien", "eine", "schl\u00fcsselrolle", "im", "zuge", "des", "russischen", "kriegs", "in", "der", "ukraine", "und", "der", "avisierten", "eumitgliedschaft", "als", "au\u00dfenpolitischer", "leitlinie", "f\u00fchrt", "die", "weitere", "positionierung", "serbiens", "zu", "konflikten", "die", "von", "der", "bundesregierung", "kritisch", "gesehenen", "russischen", "bem\u00fchungen", "um", "wirtschaftliche", "milit\u00e4rische", "und", "politische", "pr\u00e4senz", "in", "serbien", "und", "dem", "westbalkan", "hat", "das", "berliner", "ausw\u00e4rtige", "amt", "in", "einem", "vertraulichen", "papier", "unter", "der", "\u00fcberschrift", "einfluss", "russlands", "in", "serbien", "ende", "im", "auftrag", "der", "bundesregierung", "analysiert", "hochrangige", "besuche", "russischer", "delegationen", "wie", "im", "beisein", "wladimir", "putins", "an", "der", "milit\u00e4rparade", "zur", "befreiung", "belgrads", "am", "oktober", "das", "abhalten", "eines", "im", "westen", "kontrovers", "empfundenen", "serbischrussischen", "milit\u00e4rman\u00f6vers", "vom", "bis", "november", "srem", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "milit\u00e4rman\u00f6ver", "serbiens", "in", "jahren", "oder", "der", "einweihung", "einer", "tonnen", "schweren", "gro\u00dfplastik", "des", "russischen", "zaren", "nikolaus", "ii", "in", "belgrad", "durch", "den", "patriarchen", "von", "moskau", "und", "russland", "kyrill", "i", "am", "november", "betonen", "die", "ungebrochen", "russlandfreundliche", "politik", "serbiens", "das", "\u00fcberdies", "den", "wirtschaftsstrafma\u00dfnahmen", "gegen", "russland", "nach", "der", "annexion", "der", "krim", "ferngeblieben", "ist", "und", "\u00fcberdies", "die", "weitere", "wirtschaftskooperation", "mit", "russland", "durch", "umsetzen", "der", "bilateralen", "regierungsabkommen", "vom", "oktober", "zu", "intensivieren", "hofftals", "besonders", "sensibel", "wurde", "auch", "die", "unterzeichnung", "des", "ministers", "f\u00fcr", "ausnahmesituationen", "der", "russischen", "republik", "sergei", "schoigu", "mit", "dem", "innenminister", "serbiens", "ivica", "dai", "\u00fcber", "die", "einrichtung", "eines", "regionalen", "zentrums", "f\u00fcr", "katastrophensituationen", "am", "flughafen", "ni", "gewertet", "dieser", "zun\u00e4chst", "als", "symbolisch", "empfundene", "akt", "wurde", "vielfach", "als", "anzeichen", "einer", "mittelfristigen", "absicht", "russlands", "eine", "milit\u00e4rbasis", "auf", "serbischem", "territorium", "einzurichten", "gedeutetim", "bestreben", "serbiens", "in", "die", "eu", "aufgenommen", "zu", "werden", "gibt", "es", "positive", "entwicklungen", "in", "ihrem", "j\u00e4hrlichen", "fortschrittsbericht", "zu", "den", "kandidatenl\u00e4ndern", "vom", "oktober", "schlug", "die", "eukommission", "vor", "serbien", "den", "status", "eines", "beitrittskandidaten", "zu", "gew\u00e4hren", "wesentliche", "voraussetzung", "daf\u00fcr", "war", "die", "auslieferung", "der", "beiden", "kriegsverbrecher", "ratko", "mladi", "und", "goran", "hadi", "an", "den", "internationalen", "strafgerichtshof", "f\u00fcr", "das", "ehemalige", "jugoslawien", "die", "aufnahme", "der", "verhandlungen", "f\u00fcr", "serbien", "bleibt", "jedoch", "an", "die", "bedingung", "gekn\u00fcpft", "die", "vermittlungsgespr\u00e4che", "mit", "dem", "kosovo", "wieder", "aufzunehmendie", "frage", "nach", "der", "zukunft", "des", "kosovo", "bleibt", "auch", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "durch", "das", "parlament", "in", "pritina", "im", "februar", "deren", "v\u00f6lkerrechtlicher", "status", "umstritten", "ist", "ein", "zentrales", "problem", "der", "serbischen", "politik", "die", "vojvodina", "im", "norden", "und", "der", "kosovo", "im", "s\u00fcden", "bilden", "nach", "der", "verfassung", "aus", "dem", "jahr", "die", "zwei", "autonomen", "provinzen", "serbiens", "letzterer", "stand", "seit", "und", "dem", "ende", "des", "kosovokrieges", "unter", "unverwaltung", "die", "serbische", "regierung", "sieht", "in", "dem", "vorgehen", "kosovos", "einen", "versto\u00df", "gegen", "die", "unresolution", "und", "den", "grundsatz", "der", "territorialen", "integrit\u00e4t", "am", "oktober", "stimmte", "die", "ungeneralversammlung", "einem", "antrag", "serbiens", "zu", "die", "v\u00f6lkerrechtliche", "g\u00fcltigkeit", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "durch", "den", "internationalen", "gerichtshof", "pr\u00fcfen", "zu", "lassen", "im", "jahr", "ver\u00f6ffentlichte", "der", "internationale", "gerichtshof", "sein", "gutachten", "wonach", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "kosovo", "nicht", "gegen", "internationales", "recht", "verst\u00f6\u00dft", "gleichzeitig", "vermied", "der", "igh", "den", "v\u00f6lkerrechtlichen", "status", "des", "kosovo", "zu", "bewerten", "und", "erkannte", "die", "g\u00fcltigkeit", "der", "unresolution", "anaus", "protest", "gegen", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "gr\u00fcndeten", "die", "serben", "im", "nordkosovo", "die", "gemeinschaft", "der", "gemeinden", "der", "autonomen", "provinz", "kosovo", "und", "metochien", "die", "sich", "de", "facto", "der", "kontrolle", "der", "institutionen", "in", "pritina", "entzieht", "entsprechend", "den", "bem\u00fchungen", "der", "serbischen", "regierung", "ihre", "territorialanspr\u00fcche", "auf", "dem", "gebiet", "geltend", "zu", "machen", "wird", "in", "offiziellen", "dokumenten", "stets", "vom", "kosovo", "als", "einem", "besetzten", "teil", "serbiens", "gesprochen", "nach", "dem", "auseinanderbrechen", "des", "ehemaligen", "gemeinsamen", "jugoslawischen", "staates", "ist", "heute", "der", "grenzverlauf", "an", "der", "donau", "zwischen", "kroatien", "und", "serbien", "umstritten", "da", "die", "historische", "donaumittellinie", "durch", "m\u00e4andrieren", "heute", "eine", "andere", "position", "als", "noch", "w\u00e4hrend", "der", "urspr\u00fcnglichen", "grenzziehung", "einnimmt", "beansprucht", "kroatien", "teile", "des", "linksseitigen", "ufers", "sowie", "einige", "der", "flussinseln", "darunter", "die", "arengradska", "ada", "und", "die", "vukovarska", "ada", "die", "gesamtfl\u00e4che", "der", "umstrittenen", "gebiete", "die", "jetzt", "unter", "serbischer", "verwaltung", "stehen", "betr\u00e4gt", "km\u00b2", "trat", "serbien", "als", "beobachter", "der", "organisation", "des", "vertrags", "\u00fcber", "kollektive", "sicherheit", "unter", "f\u00fchrung", "russlands", "bei", "unterzeichneten", "serbien", "und", "russland", "einen", "auf", "jahre", "veranschlagten", "vertrag", "\u00fcber", "den", "austausch", "von", "aufkl\u00e4rungsinformationen", "und", "gemeinsame", "milit\u00e4rische", "\u00fcbungenseit", "diskutiert", "serbien", "mit", "nordmazedonien", "und", "albanien", "einen", "gemeinsamen", "wirtschaftsraum", "der", "ab", "unter", "dem", "namen", "open", "balkan", "realit\u00e4t", "werden", "soll", "die", "volksrepublik", "china", "investiert", "seit", "einigen", "jahren", "erhebliche", "summen", "in", "serbische", "industrie", "und", "bergbauunternehmenseit", "dem", "russischen", "angriffskrieg", "auf", "die", "ukraine", "fanden", "demonstrationen", "mit", "prorussischen", "\u00e4u\u00dferungen", "statt", "und", "es", "wird", "eine", "politischkulturelle", "n\u00e4he", "zu", "russland", "behauptet", "serbien", "beteiligte", "sich", "im", "gegensatz", "zu", "den", "meisten", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "auch", "nicht", "an", "sanktionen", "gegen", "russland", "milit\u00e4r", "die", "streitkr\u00e4fte", "serbiens", "z\u00e4hlen", "etwa", "mann", "wovon", "auf", "die", "luftwaffe", "entfallen", "die", "wehrpflicht", "wurde", "abgeschafft", "das", "budget", "betr\u00e4gt", "etwa", "millionen", "euro", "was", "einem", "anteil", "von", "prozent", "am", "bip", "entsprichtseit", "war", "in", "serbien", "auch", "der", "zivildienst", "m\u00f6glich", "dieser", "dauert", "jedoch", "monate", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "staatenunion", "zwischen", "serbien", "und", "montenegro", "erhielt", "der", "montenegrinische", "staat", "wieder", "seine", "eigene", "armee", "das", "korps", "von", "podgorica", "der", "gemeinsamen", "armee", "wurde", "im", "mai", "zur", "montenegrinischen", "armee", "umfunktioniert", "die", "gemeinsame", "marine", "wurde", "aufgel\u00f6st", "mit", "einer", "resolution", "des", "serbischen", "parlaments", "im", "jahr", "hat", "sich", "serbien", "als", "milit\u00e4risch", "neutraler", "staat", "deklariert", "seit", "wurde", "der", "umbau", "der", "armee", "zu", "einer", "berufsarmee", "mit", "rund", "berufssoldaten", "betrieben", "ende", "war", "dieser", "umbau", "abgeschlossen", "und", "die", "wehrpflicht", "abgeschafftaufgrund", "der", "bombardierung", "der", "damaligen", "bundesrepublik", "jugoslawien", "durch", "die", "luftstreitkr\u00e4fte", "der", "nato", "sind", "die", "bem\u00fchungen", "um", "eine", "verbesserung", "der", "beziehungen", "vorrangiges", "ziel", "in", "den", "milit\u00e4rischen", "konsultationen", "zwischen", "den", "f\u00fchrungsst\u00e4ben", "der", "nato", "und", "der", "serbischen", "armee", "ein", "enger", "kontakt", "wird", "\u00fcber", "die", "partnerschaft", "f\u00fcr", "den", "frieden", "deren", "mitglied", "serbien", "ist", "sowie", "die", "regelm\u00e4\u00dfigen", "konsultationen", "zwischen", "dem", "generalstab", "der", "serbischen", "armee", "sowie", "dem", "kommandanten", "der", "kfor", "gehalten", "amerikanische", "soldaten", "weilten", "wie", "im", "fr\u00fchjahr", "im", "modernsten", "serbischen", "milit\u00e4rgel\u00e4nde", "jug", "um", "die", "milit\u00e4rtechnische", "kooperation", "weiterzuf\u00fchren", "\u00fcber", "eine", "kooperation", "mit", "der", "nationalgarde", "ohios", "besteht", "zudem", "eine", "ausbildungsvereinbarung", "f\u00fcr", "serbische", "offiziere", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "russland", "als", "milit\u00e4rischer", "hauptverb\u00fcndeter", "serbiens", "und", "wichtigster", "milit\u00e4rtechnischer", "partner", "betreibt", "seit", "dem", "april", "auf", "dem", "flughafen", "ni", "ein", "zivilschutzzentrum", "mit", "einer", "flugbereitschafts", "sowie", "einsatzstaffel", "im", "falle", "von", "naturgefahren", "und", "ausnahmesituationen", "dieses", "hatten", "der", "damalige", "minister", "f\u00fcr", "zivilschutz", "und", "jetzige", "verteidigungsminister", "der", "russischen", "f\u00f6deration", "sergei", "kuschugetowitsch", "schoigu", "und", "der", "jetzige", "serbische", "au\u00dfenminister", "und", "damalige", "innenminister", "serbiens", "ivica", "dai", "vereinbart", "am", "oktober", "wurde", "hier", "ein", "f\u00fchrungs", "und", "koordinationszentrum", "russian", "and", "serbian", "humanitarian", "center", "eingerichtet", "das", "auf", "serbischer", "seite", "dem", "serbischen", "innenministerium", "untersteht", "w\u00e4hrend", "des", "staatsbesuchs", "wladimir", "putins", "am", "oktober", "ist", "ein", "vertrag", "\u00fcber", "die", "milit\u00e4rischtechnische", "zusammenarbeit", "zwischen", "russland", "und", "serbien", "unterzeichnet", "worden", "der", "auch", "die", "immunit\u00e4t", "russischer", "offiziere", "im", "russischserbischen", "zivilschutzzentrum", "in", "ni", "beinhaltet", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "serbien", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufs", "und", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "zwei", "prozent", "die", "feuerwehren", "sind", "feuerwehrbezirken", "zugeordnet", "der", "nationale", "feuerwehrverband", "vatrogasni", "savez", "srbije", "repr\u00e4sentiert", "die", "serbische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "menschenrechte", "laut", "angaben", "von", "amnesty", "international", "wurden", "minderheiten", "weiterhin", "diskriminiert", "das", "justizsystem", "wird", "als", "schwach", "bezeichnetdas", "parlament", "besetzte", "die", "im", "antidiskriminierungsgesetz", "von", "vorgesehene", "position", "eines", "beauftragten", "f\u00fcr", "chancengleichheit", "im", "mai", "mit", "einer", "von", "der", "regierungspartei", "favorisierten", "anw\u00e4ltin", "bis", "ende", "gingen", "bei", "der", "beauftragten", "f\u00fcr", "chancengleichheit", "etwa", "beschwerden", "\u00fcber", "diskriminierung", "einhomosexuelle", "werden", "in", "serbien", "noch", "immer", "diskriminiert", "noch", "immer", "sind", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "laut", "umfrage", "gegen", "die", "homosexualit\u00e4t", "prozent", "sind", "laut", "umfrageergebnissen", "sogar", "bereit", "gewalt", "gegen", "homosexuelle", "zu", "unterst\u00fctzen", "oder", "diese", "zu", "rechtfertigenim", "november", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "besorgt", "\u00fcber", "die", "straflosigkeit", "bei", "folter", "von", "gefangenen", "serbien", "hatte", "weder", "einen", "nationalen", "mechanismus", "zur", "pr\u00e4vention", "eingerichtet", "noch", "eine", "durchf\u00fchrungsbestimmung", "von", "zur", "internen", "aufsicht", "von", "haftanstalten", "verabschiedeteinige", "wirtschaftswissenschaftler", "und", "institutionen", "sprechen", "von", "einer", "systematischen", "korruption", "da", "bei", "der", "auslegung", "von", "gesetzlichen", "vorschriften", "der", "gro\u00dfe", "ermessensspielraum", "missbr\u00e4uche", "beg\u00fcnstigt", "seit", "dem", "dezember", "arbeitet", "die", "deutsche", "juristin", "bettina", "nellen", "zuvor", "bei", "der", "privatbank", "kredietbank", "sa", "luxembourgeoise", "kbl", "in", "luxemburg", "als", "spezialistin", "f\u00fcr", "geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung", "und", "einhaltung", "juristischer", "normen", "im", "bankenbereich", "t\u00e4tig", "in", "belgrad", "als", "beraterin", "im", "gleichen", "schwerpunktbereich", "bei", "der", "regierung", "des", "landes", "bezahlt", "wird", "nellen", "vom", "deutschen", "bundesministerium", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "dessen", "chef", "dirk", "niebel", "serbien", "unterst\u00fctzung", "bei", "reformen", "zugesagt", "hatte", "gew\u00e4hrte", "serbien", "fl\u00fcchtlingen", "asyl", "geschichte", "erstmalige", "urkundliche", "erw\u00e4hnung", "findet", "ein", "staat", "serbien", "bei", "einhard", "dem", "biographen", "karls", "des", "gro\u00dfen", "zu", "dieser", "zeit", "regierte", "der", "upan", "strojimir", "der", "enkel", "vieslavs", "serbien", "etwa", "seit", "ist", "die", "herrschaft", "von", "upanen", "im", "gebiet", "serbiens", "bekannt", "sie", "waren", "stammesanf\u00fchrer", "die", "bis", "etwa", "die", "regierung", "serbiens", "innehatten", "nachdem", "serbien", "von", "den", "ungarn", "verw\u00fcstet", "worden", "war", "fiel", "es", "v\u00f6llig", "unter", "die", "herrschaft", "von", "byzanz", "die", "von", "bis", "anhielt", "um", "wurde", "stefan", "vojislav", "byzantinischer", "archont", "\u00fcber", "die", "als", "dioklitien", "bezeichnete", "region", "und", "begr\u00fcndete", "die", "bis", "dauernde", "herrschaft", "der", "vojisavljevi", "die", "weiterhin", "unter", "der", "regierung", "von", "byzanz", "stand", "in", "der", "region", "raszien", "\u00fcbernahmen", "um", "die", "uroevi", "und", "in", "ihrer", "nachfolge", "ab", "die", "herrscherdynastie", "der", "nemanjiden", "unter", "deren", "f\u00fchrung", "serbien", "der", "endg\u00fcltige", "aufstieg", "zur", "regionalen", "gro\u00dfmacht", "gelang", "unter", "zar", "duan", "dem", "m\u00e4chtigsten", "aller", "serbischen", "herrscher", "erreichte", "das", "serbische", "reich", "den", "h\u00f6hepunkt", "seines", "politischen", "einflusses", "und", "seiner", "ausdehnung", "w\u00e4hrend", "duan", "selbst", "zum", "m\u00e4chtigsten", "k\u00f6nig", "in", "s\u00fcdosteuropa", "aufstieg", "wurde", "er", "zum", "zar", "der", "serben", "und", "rhom\u00e4er", "in", "skopje", "erhoben", "ab", "\u00fcbernahm", "lazarevi", "die", "herrschaft", "von", "bis", "war", "raszien", "von", "brankovi", "beherrscht", "am", "ende", "des", "jahrhunderts", "dr\u00e4ngten", "die", "t\u00fcrken", "mehrmals", "gegen", "serbien", "vor", "das", "sich", "einer", "milit\u00e4rischen", "besatzung", "hartn\u00e4ckig", "widersetzte", "und", "die", "ersten", "schlachten", "haupts\u00e4chlich", "f\u00fcr", "sich", "entscheiden", "konnte", "darunter", "die", "schlacht", "bei", "dubravnica", "sowie", "die", "schlacht", "bei", "plonik", "wenige", "jahre", "sp\u00e4ter", "kam", "es", "zur", "schlacht", "auf", "dem", "amselfeld", "kosovo", "polje", "indem", "das", "letzte", "verbliebene", "christliche", "reich", "s\u00fcdosteuropas", "unterworfen", "werden", "sollte", "und", "somit", "das", "letzte", "hindernis", "zur", "\u00fcbernahme", "des", "byzantinischen", "reiches", "mit", "dessen", "hauptstadt", "konstantinopel", "durch", "die", "osmanen", "beseitigt", "gewesen", "w\u00e4re", "die", "amselfeldschlacht", "endete", "ohne", "eindeutigen", "sieger", "die", "anf\u00fchrer", "beider", "streitm\u00e4chte", "fielen", "im", "ergebnis", "aber", "war", "der", "widerstand", "der", "serbischen", "f\u00fcrsten", "gegen", "einen", "milit\u00e4rischen", "beziehungsweise", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "\u00fcberlegenen", "gegner", "derart", "geschw\u00e4cht", "dass", "das", "serbische", "heer", "und", "seine", "verb\u00fcndeten", "im", "jahr", "vernichtend", "geschlagen", "worden", "waren", "sie", "mussten", "deshalb", "die", "oberhoheit", "der", "osmanischen", "sultane", "anerkennen", "wodurch", "das", "serbische", "restf\u00fcrstentum", "tributpflichtig", "wurde", "wenngleich", "allen", "voran", "vuk", "brankovi", "sich", "auch", "nach", "der", "schlacht", "noch", "lange", "widersetzte", "diese", "schlacht", "wurde", "sp\u00e4ter", "zum", "nationalen", "mythos", "der", "serben", "verkl\u00e4rt", "wurde", "serbien", "endg\u00fcltig", "von", "den", "osmanen", "erobert", "und", "blieb", "bis", "teil", "des", "osmanischen", "reiches", "unabh\u00e4ngigkeit", "f\u00fcrstentum", "und", "k\u00f6nigreich", "serbien", "trotz", "zahlreicher", "versuche", "wieder", "unabh\u00e4ngig", "zu", "werden", "wurde", "serbien", "erst", "im", "ersten", "serbischen", "aufstand", "teilweise", "befreit", "wurde", "das", "gebiet", "aber", "wieder", "von", "den", "osmanen", "erobert", "erst", "im", "zweiten", "serbischen", "aufstand", "wurde", "serbien", "teilweise", "ein", "autonomes", "f\u00fcrstentum", "unter", "osmanischer", "oberhoheit", "zwang", "f\u00fcrst", "mihailo", "obrenovi", "die", "letzten", "osmanischen", "regimenter", "mit", "ihrem", "hab", "und", "gut", "das", "f\u00fcrstentum", "zu", "verlassen", "und", "belgrad", "konnte", "feierlich", "zur", "freien", "serbischen", "hauptstadt", "geweiht", "werden", "wurde", "auf", "dem", "berliner", "kongress", "der", "europ\u00e4ischen", "gro\u00dfm\u00e4chte", "und", "des", "osmanischen", "reiches", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "rum\u00e4nien", "serbien", "und", "montenegro", "anerkannt", "wurde", "das", "f\u00fcrstentum", "serbien", "zum", "k\u00f6nigreich", "erkl\u00e4rt", "am", "novemberjul", "november", "greg", "erkl\u00e4rte", "der", "serbische", "k\u00f6nig", "milan", "obrenovi", "bulgarien", "den", "krieg", "im", "serbischbulgarischen", "krieg", "konnte", "die", "junge", "bulgarische", "armee", "ohne", "jegliche", "unterst\u00fctzung", "die", "serben", "besiegen", "nur", "das", "eingreifen", "\u00f6sterreichungarns", "bewahrte", "das", "serbische", "k\u00f6nigreich", "der", "krieg", "endete", "mit", "dem", "frieden", "von", "bukarest", "vom", "m\u00e4rz", "in", "dem", "der", "status", "quo", "ante", "wiederhergestellt", "wurde", "am", "oktober", "erkl\u00e4rte", "montenegro", "der", "hohen", "pforte", "den", "krieg", "die", "verb\u00fcndeten", "serben", "bulgaren", "und", "griechen", "traten", "am", "oktober", "dem", "krieg", "gegen", "das", "osmanische", "reich", "bei", "dieses", "verlor", "durch", "den", "londoner", "vertrag", "fast", "alle", "seine", "europ\u00e4ischen", "besitzungen", "bulgarien", "auf", "der", "einen", "und", "serbien", "und", "griechenland", "auf", "der", "anderen", "seite", "gerieten", "jedoch", "in", "heftigen", "streit", "um", "die", "aufteilung", "des", "von", "ihnen", "eroberten", "makedonien", "daraufhin", "unternahm", "am", "juni", "bulgarien", "einen", "angriff", "auf", "serbien", "so", "kam", "es", "zum", "zweiten", "balkankrieg", "in", "dem", "serbien", "gemeinsam", "mit", "griechenland", "rum\u00e4nien", "und", "dem", "osmanischen", "reich", "gegen", "bulgarien", "k\u00e4mpfte", "angesichts", "dieser", "\u00fcbermacht", "musste", "bulgarien", "im", "august", "kapitulieren", "und", "im", "frieden", "von", "bukarest", "seine", "im", "ersten", "balkankrieg", "gewonnenen", "territorien", "teilweise", "wieder", "abtreten", "infolge", "der", "balkankriege", "wurde", "der", "n\u00f6rdliche", "teil", "makedoniens", "serbisch", "vardarska", "banovina", "der", "\u00f6stliche", "teil", "bulgarisch", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "makedoniens", "und", "der", "s\u00fcdwestliche", "teil", "thrakiens", "griechisch", "serbien", "im", "ersten", "weltkrieg", "und", "in", "der", "zwischenkriegszeit", "im", "ersten", "weltkrieg", "stand", "serbien", "von", "anfang", "an", "auf", "seiten", "der", "entente", "cordiale", "seine", "kriegsziele", "sahen", "eine", "zerschlagung", "\u00f6sterreichungarns", "und", "die", "vereinigung", "aller", "s\u00fcdslawischen", "v\u00f6lker", "in", "einem", "gemeinsamen", "staat", "vor", "ausl\u00f6ser", "des", "krieges", "war", "das", "durch", "den", "gro\u00dfserbische", "ideologien", "vertretenden", "und", "auch", "in", "der", "serbischen", "regierung", "sehr", "einflussreichen", "geheimbund", "schwarze", "hand", "angezettelte", "attentat", "von", "sarajevo", "auf", "den", "\u00f6sterreichischen", "thronfolger", "franz", "ferdinand", "von", "\u00f6sterreicheste", "serbien", "sah", "sich", "daraufhin", "mit", "einem", "praktisch", "unannehmbaren", "ultimatum", "\u00f6sterreichs", "konfrontiert", "in", "die", "schlafwandler", "zeigt", "christopher", "clark", "dass", "die", "entscheidenden", "serbischen", "politiker", "dies", "sehr", "wohl", "in", "betracht", "zogen", "hingegen", "politische", "absprachen", "zu", "dessen", "ablehnung", "f\u00fchrten", "dieser", "vorgang", "l\u00f6ste", "zun\u00e4chst", "die", "julikrise", "von", "aus", "die", "den", "kriegsausbruch", "in", "ganz", "europa", "zur", "folge", "hatte", "die", "ersten", "offensiven", "der", "\u00f6sterreicher", "konnte", "die", "serbische", "armee", "noch", "abwehren", "erlitt", "aber", "empfindliche", "verluste", "ein", "schwerer", "schlag", "war", "der", "ausbruch", "einer", "seuche", "im", "winter", "zehntausende", "soldaten", "starben", "aufgrund", "der", "k\u00e4mpfe", "und", "der", "schlechten", "versorgungslage", "im", "juli", "besetzte", "serbien", "das", "benachbarte", "albanien", "im", "zuge", "einer", "koordinierten", "offensive", "der", "mittelm\u00e4chte", "gegen", "das", "land", "im", "oktober", "zur", "bereinigung", "der", "balkanfront", "griffen", "jedoch", "\u00f6sterreichische", "bulgarische", "und", "deutsche", "truppen", "serbien", "von", "drei", "seiten", "an", "die", "serbische", "armee", "entging", "zwar", "der", "v\u00f6lligen", "vernichtung", "musste", "sich", "aber", "zum", "meer", "zur\u00fcckziehen", "und", "erlitt", "dabei", "verluste", "von", "weit", "\u00fcber", "prozent", "der", "urspr\u00fcnglichen", "st\u00e4rke", "w\u00e4hrenddessen", "f\u00fchrten", "die", "mittelm\u00e4chte", "im", "besetzten", "land", "ein", "strenges", "besatzungsregime", "dem", "die", "serben", "mit", "partisanenaktionen", "hartn\u00e4ckig", "widerstand", "leisteten", "mit", "der", "niederlage", "der", "mittelm\u00e4chte", "ging", "auch", "serbien", "trotz", "hoher", "verluste", "als", "siegermacht", "hervor", "nach", "ende", "des", "ersten", "weltkriegs", "wurde", "das", "k\u00f6nigreich", "der", "serben", "kroaten", "und", "slowenen", "unter", "der", "f\u00fchrung", "des", "serbischen", "k\u00f6nigs", "alexander", "i", "karaorevi", "gegr\u00fcndet", "das", "sich", "in", "jugoslawien", "s\u00fcdslawien", "umbenannte", "es", "bestand", "aus", "serbien", "dem", "bis", "dahin", "unabh\u00e4ngigen", "montenegro", "sowie", "den", "meisten", "von", "s\u00fcdslawen", "besiedelten", "l\u00e4ndern", "der", "\u00f6sterreichischungarischen", "monarchie", "wie", "bosnienherzegowina", "dalmatien", "kroatien", "slawonien", "und", "slowenien", "serbien", "f\u00fchrte", "am", "jul", "januar", "greg", "offiziell", "den", "gregorianischen", "kalender", "ein", "innere", "konflikte", "in", "der", "jugoslawischen", "monarchie", "f\u00fchrten", "zu", "einem", "erstarken", "nationaler", "bewegungen", "in", "folge", "fielen", "der", "serbische", "k\u00f6nig", "alexander", "i", "und", "der", "franz\u00f6sische", "au\u00dfenminister", "louis", "barthou", "gemeinsam", "in", "marseille", "am", "oktober", "einem", "attentat", "kroatischer", "faschistischer", "ustascha", "und", "mazedonischer", "vmroanh\u00e4nger", "zum", "opfer", "in", "der", "folgezeit", "entwickelte", "sich", "ein", "autorit\u00e4res", "regime", "das", "historiker", "heute", "als", "k\u00f6nigsdiktatur", "bezeichnen", "und", "das", "sich", "weitgehend", "auf", "den", "serbischen", "teil", "der", "bev\u00f6lkerung", "st\u00fctzte", "der", "zweite", "weltkrieg", "im", "zweiten", "weltkrieg", "blieb", "jugoslawien", "zun\u00e4chst", "neutral", "und", "weigerte", "sich", "dem", "dreim\u00e4chtepakt", "unter", "deutscher", "f\u00fchrung", "beizutreten", "das", "abkommen", "wurde", "erst", "nach", "offenen", "kriegsdrohungen", "am", "m\u00e4rz", "von", "der", "regierung", "cvetkovimaek", "und", "prinzregent", "paul", "unterzeichnet", "in", "folge", "kam", "es", "in", "serbien", "zu", "demonstrationen", "die", "schlie\u00dflich", "am", "m\u00e4rz", "in", "einem", "probritischen", "staatsstreich", "in", "belgrad", "gipfelten", "der", "von", "petar", "ii", "karaorevi", "unterst\u00fctzt", "wurde", "die", "regierung", "wurde", "gest\u00fcrzt", "und", "prinz", "paul", "musste", "nach", "griechenland", "fliehen", "kurz", "darauf", "begann", "der", "einmarsch", "deutscher", "truppen", "in", "jugoslawien", "belgrad", "wurde", "am", "april", "von", "der", "deutschen", "luftwaffe", "bombardiert", "was", "rund", "zivile", "opfer", "forderte", "innerhalb", "weniger", "tage", "wurde", "jugoslawien", "vollst\u00e4ndig", "besetzt", "und", "von", "den", "siegern", "aufgeteilt", "bosnien", "die", "herzegowina", "und", "syrmien", "wurden", "dem", "neuen", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "kroatien", "angeschlossen", "die", "banovina", "zeta", "heute", "\u00fcberwiegend", "montenegro", "und", "kosovo", "wurde", "von", "den", "mit", "deutschland", "verb\u00fcndeten", "italienischen", "truppen", "besetzt", "die", "batschka", "fiel", "an", "ungarn", "w\u00e4hrend", "das", "banat", "und", "ein", "rumpfserbien", "unter", "deutsche", "besatzung", "gerieten", "s\u00fcd", "und", "zentralserbien", "wurden", "im", "laufe", "des", "krieges", "schlie\u00dflich", "zur", "bulgarischen", "okkupationszone", "unter", "dem", "deutschen", "befehlshaber", "serbien", "wurde", "eine", "marionettenregierung", "unter", "general", "milan", "nedi", "eingesetzt", "die", "nur", "geringe", "befugnisse", "besa\u00df", "nach", "der", "deutschen", "besetzung", "kam", "es", "in", "serbien", "anfang", "juli", "zu", "einem", "volksaufstand", "der", "sich", "sp\u00e4ter", "auf", "montenegro", "bosnien", "und", "kroatien", "ausweitete", "der", "antifaschistische", "widerstand", "in", "serbien", "wurde", "von", "der", "kommunistischen", "partei", "jugoslawiens", "kpj", "sowie", "der", "absolutistischmonarchistischen", "exilregierung", "jugoslawiens", "unter", "dem", "k\u00f6nig", "peter", "ii", "organisiert", "die", "von", "der", "kpj", "kontrollierte", "partisanenbewegung", "begann", "nach", "dem", "deutschen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "sowjetunion", "am", "juni", "den", "widerstand", "gegen", "die", "wehrmacht", "aber", "auch", "den", "offenen", "kampf", "gegen", "die", "jugoslawische", "monarchie", "der", "widerstand", "der", "monarchisten", "gegen", "die", "aufgezwungene", "politik", "hitlers", "begann", "etwas", "fr\u00fcher", "mit", "dem", "sturz", "des", "prinzregenten", "paul", "und", "dessen", "marionette", "ministerpr\u00e4sident", "cvetkovi", "durch", "general", "duan", "simovi", "am", "m\u00e4rz", "in", "serbien", "konnten", "die", "partisanen", "im", "herbst", "in", "der", "gebirgsregion", "um", "uice", "die", "befreite", "republik", "uice", "ausrufen", "und", "tage", "gegen", "die", "wehrmacht", "halten", "nach", "dem", "zusammenbruch", "des", "aufstands", "der", "vertreibung", "der", "partisaneneinheiten", "und", "ihrer", "verlegung", "nach", "bosnien", "wurde", "der", "widerstand", "gegen", "die", "faschistischen", "besatzer", "in", "serbien", "nur", "noch", "von", "den", "tschetniks", "aufrechterhalten", "noch", "unter", "deutscher", "besatzung", "hatten", "die", "kommunisten", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "anerkannt", "die", "volle", "rechtliche", "wirtschaftliche", "und", "gesellschaftliche", "gleichberechtigung", "der", "geschlechter", "und", "damit", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "wurden", "erstmals", "in", "der", "verfassung", "von", "garantiertdie", "jugoslawischen", "partisanen", "warfen", "den", "tschetniks", "vor", "unter", "dem", "regierungschef", "nedi", "kritiklos", "die", "verbrechen", "an", "serben", "durch", "die", "deutschen", "und", "kroatischen", "besatzer", "hinzunehmen", "und", "offen", "mit", "ihnen", "zu", "kollaborieren", "die", "tschetniks", "wurden", "teilweise", "von", "benito", "mussolinis", "faschistischem", "italien", "aber", "auch", "von", "den", "westm\u00e4chten", "unterst\u00fctzt", "sie", "leisteten", "den", "ustaschas", "aber", "auch", "den", "titopartisanen", "in", "bosnien", "und", "kroatien", "widerstand", "und", "warfen", "ihrerseits", "den", "partisanen", "vor", "die", "r\u00fccksichtslosen", "vergeltungsma\u00dfnahmen", "der", "deutschen", "besatzer", "in", "serbien", "zu", "provozieren", "und", "einen", "revolution\u00e4ren", "kampf", "auf", "dem", "r\u00fccken", "der", "zivilbev\u00f6lkerung", "auszutragen", "oftmals", "wurde", "der", "tod", "von", "wehrmachtssoldaten", "mit", "der", "erschie\u00dfung", "von", "hunderten", "serbischer", "zivilisten", "vergolten", "einige", "tschetnikf\u00fchrer", "wie", "kosta", "peanac", "und", "dimitrije", "ljoti", "arbeiteten", "mit", "den", "besatzern", "eng", "zusammen", "und", "beteiligten", "sich", "an", "milit\u00e4raktionen", "der", "wehrmacht", "gegen", "die", "kommunistischen", "partisanen", "im", "oktober", "konnte", "die", "ukrainische", "front", "der", "roten", "armee", "unter", "marschall", "tolbuchin", "in", "der", "belgrader", "operation", "die", "heeresgruppe", "s\u00fcdukraine", "schlagen", "und", "in", "serbien", "einmarschieren", "mit", "dem", "vormarsch", "der", "roten", "armee", "nach", "s\u00fcdosteuropa", "und", "dem", "durch", "den", "zusammenbruch", "der", "heeresgruppe", "s\u00fcdukraine", "erzwungenen", "r\u00fcckzug", "der", "achsenm\u00e4chte", "konnte", "der", "von", "den", "kommunisten", "gef\u00fchrte", "volksbefreiungskampf", "nob", "narodna", "oslobodilaka", "borba", "mit", "einheiten", "der", "jugoslawischen", "volksbefreiungsarmee", "koordiniert", "mit", "der", "sowjetischen", "f\u00fchrung", "auf", "das", "territorium", "serbiens", "ausgeweitet", "werden", "serbien", "in", "der", "sozialistischen", "\u00e4ra", "aus", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "gingen", "die", "partisanen", "titos", "als", "sieger", "hervor", "serbien", "wurde", "eine", "von", "sechs", "teilrepubliken", "des", "kommunistischen", "jugoslawien", "bis", "trug", "die", "teilrepublik", "den", "namen", "volksrepublik", "serbien", "narodna", "republika", "srbija", "danach", "trug", "sie", "die", "bezeichnung", "sozialistische", "republik", "serbien", "socijalistika", "republika", "srbija", "serbien", "erhielt", "ostsyrmien", "aber", "mazedonien", "wurde", "wie", "montenegro", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "teilrepublik", "im", "jahr", "erfolgte", "auf", "beschluss", "der", "kommunistischen", "partei", "unter", "tito", "und", "edvard", "kardelj", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "und", "neugliederung", "serbiens", "in", "drei", "teile", "das", "engere", "serbien", "zentralserbien", "und", "die", "weitgehend", "autonomen", "provinzen", "vojvodina", "und", "kosovo", "im", "pr\u00e4sidium", "der", "sfrj", "war", "serbien", "seither", "mit", "drei", "von", "insgesamt", "acht", "sitzen", "vertreten", "grunds\u00e4tzliches", "merkmal", "der", "entwicklung", "der", "serbischen", "gesellschaft", "und", "der", "anderen", "jugoslawischen", "republiken", "im", "sozialistischen", "jugoslawien", "war", "das", "herauswachsen", "einer", "unterentwickelten", "b\u00e4uerlichen", "gesellschaft", "in", "die", "eines", "halbindustrialisierten", "europ\u00e4ischen", "staates", "in", "seiner", "von", "bis", "zum", "zusammenbruch", "des", "kommunismus", "dauernden", "zeit", "bildete", "die", "form", "der", "osteurop\u00e4ischen", "diktatur", "des", "proletariats", "einen", "zivilisatorischen", "sprung", "der", "gesellschaft", "in", "eine", "neue", "form", "wie", "sie", "vorher", "nicht", "existierte", "fernand", "braudel", "befand", "dabei", "alle", "osteurop\u00e4ischen", "diktaturen", "als", "\u00e4u\u00dferst", "fruchtbares", "terrain", "f\u00fcr", "die", "formung", "neuer", "industrieller", "gesellschaften", "die", "daf\u00fcr", "notwendige", "brutale", "akkumulation", "von", "kapital", "stammte", "aus", "der", "verstaatlichung", "des", "agrarischen", "besitzstandes", "in", "westeuropa", "hatte", "thomas", "moore", "den", "prozess", "des", "\u00fcbergangs", "einer", "feudalen", "in", "eine", "industrielle", "gesellschaft", "mit", "der", "metapher", "die", "schafe", "fressen", "die", "menschen", "belegt", "in", "den", "staaten", "osteuropas", "a\u00dfen", "nach", "nach", "milorad", "ekmei", "die", "industriellen", "maschinen", "die", "bauern", "da", "die", "kollektivierung", "der", "d\u00f6rfer", "den", "sozialen", "rahmen", "f\u00fcr", "den", "raub", "der", "werte", "der", "agrarischen", "produktion", "stellte", "\u00fcber", "diesen", "fond", "wurde", "die", "rasante", "industrialisierung", "der", "agrarischen", "gesellschaften", "durch", "pauperisierung", "des", "althergebrachten", "dorfes", "betrieben", "so", "lebten", "in", "serbien", "noch", "der", "gesamten", "einwohner", "von", "der", "landwirtschaft", "gegen\u00fcber", "in", "frankreich", "in", "einigen", "regionen", "jugoslawiens", "wo", "gro\u00dfteils", "serben", "lebten", "war", "der", "prozentsatz", "der", "agrarischen", "gesellschaft", "noch", "gr\u00f6\u00dfer", "in", "bosnien", "und", "der", "herzegowina", "geh\u00f6rten", "nach", "dem", "zensus", "zur", "st\u00e4dtischen", "bev\u00f6lkerung", "davon", "entfielen", "auf", "die", "serben", "nur", "wurde", "das", "gesetz", "zur", "nationalisierung", "verabschiedet", "was", "die", "grunds\u00e4tzliche", "abkehr", "der", "dem", "kommunismus", "abgeneigt", "stehenden", "bev\u00f6lkerungsschichten", "fundamental", "zementierte", "alleine", "dieses", "gesetz", "bewirkte", "bei", "den", "millionen", "einwohnern", "serbiens", "einen", "kulturschock", "zudem", "noch", "auch", "das", "handwerk", "nationalisiert", "wurde", "w\u00e4hrend", "des", "erfolges", "der", "industrialisierung", "verlie\u00dfen", "menschen", "jugoslawiens", "ihr", "d\u00f6rfliches", "umfeld", "eine", "million", "serben", "siedelten", "so", "aus", "anderen", "republiken", "in", "serbien", "an", "diese", "binnenwanderung", "warf", "die", "st\u00e4dte", "mehr", "zur\u00fcck", "als", "es", "die", "d\u00f6rfer", "weiterentwickelte", "sowohl", "stadt", "als", "auch", "dorf", "wurden", "kulturelle", "hybriden", "durch", "die", "millionenfache", "wanderung", "der", "agrarbev\u00f6lkerung", "in", "die", "st\u00e4dte", "ging", "der", "\u00fcberkommene", "typus", "des", "st\u00e4dters", "verloren", "wie", "sich", "auch", "durch", "die", "kollektivierung", "des", "dorfes", "ein", "breites", "agrarisches", "proletariat", "herausbildete", "als", "ergebnis", "stand", "die", "transformation", "der", "stadt", "in", "der", "es", "sich", "l\u00e4ndlich", "lebte", "wie", "des", "dorfes", "wo", "die", "form", "der", "mentalit\u00e4t", "des", "gutsherren", "der", "f\u00fcr", "den", "markt", "produzierte", "verschwand", "die", "aus", "der", "partisanenbewegung", "entstammenden", "ehemaligen", "soldaten", "wurden", "zu", "st\u00e4dtern", "was", "branko", "opi", "als", "achte", "offensive", "auf", "die", "seidenhosen", "beschrieb", "den", "gestaltswandel", "belgrads", "zu", "einer", "neuen", "industriestadt", "hatte", "ekmei", "metaphorisch", "mit", "der", "verwandlung", "einer", "sch\u00f6nen", "larve", "zu", "einem", "h\u00e4\u00dflichen", "schmetterling", "belegt", "auch", "als", "der", "dichter", "milo", "crnjanski", "aus", "seinem", "langen", "londoner", "exil", "nach", "belgrad", "zur\u00fcckkehrte", "fand", "er", "dass", "ihn", "das", "alte", "belgrad", "nur", "noch", "mit", "tr\u00e4nen", "in", "den", "augen", "empfing", "der", "erste", "f\u00fcnfjahresplan", "zur", "entwicklung", "der", "jugoslawischen", "gesellschaft", "wurde", "verabschiedet", "die", "schwerindustrie", "wurde", "aus", "milit\u00e4rstrategischen", "gr\u00fcnden", "in", "das", "landesinnere", "angesiedelt", "diese", "schwerindustrie", "die", "\u00fcberwiegend", "den", "bedarf", "einer", "starken", "armee", "deckte", "wurde", "in", "serbien", "und", "bosnien", "konzentriert", "stahlwerke", "entstanden", "in", "zenica", "bosnien", "und", "smederevo", "kraftfahrzeugproduktionsst\u00e4tten", "in", "priboj", "und", "kragujevac", "in", "der", "verh\u00fcttung", "von", "buntmetallen", "wuchsen", "die", "bleizink", "gruben", "bei", "pritina", "und", "die", "von", "kupfer", "in", "bor", "zu", "wahren", "giganten", "die", "auch", "im", "europ\u00e4ischen", "ma\u00dfstab", "bedeutend", "wurden", "ni", "wurde", "das", "zentrum", "der", "elektroindustrie", "elektronska", "industrija", "ei", "bis", "zum", "ende", "des", "f\u00fcnfjahresplanes", "besa\u00df", "serbien", "so", "eine", "fahrzeug", "und", "motoren", "traktoren", "automobile", "lastwagen", "maschinen", "ni", "und", "belgrad", "und", "petrochemieindustrie", "panevo", "und", "novi", "sad", "sehr", "sp\u00e4t", "fand", "das", "system", "der", "planwirtschaft", "kritiker", "und", "kehrte", "man", "g\u00e4nzlich", "davon", "ab", "f\u00fcr", "die", "zweite", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "wurde", "kein", "f\u00fcnfjahresplan", "mehr", "verabschiedet", "sp\u00e4tere", "f\u00fcnfjahrespl\u00e4ne", "blieben", "nur", "mehr", "deklarative", "absichten", "ohne", "bindende", "funktion", "trotz", "der", "nach", "auff\u00e4lligen", "industriellen", "stagnation", "bildeten", "die", "jahre", "einen", "bedeutenden", "zivilisatorischen", "umbruch", "der", "gesellschaft", "der", "kommunismus", "wurde", "in", "dieser", "zeit", "quasi", "als", "religion", "gesehen", "und", "war", "daher", "auch", "hierin", "so", "effizient", "der", "massenhafte", "einsatz", "der", "freiwilligen", "omladinske", "brigade", "wurde", "schon", "in", "den", "von", "der", "okkupation", "befreiten", "gebieten", "praktiziert", "obwohl", "diese", "praxis", "in", "der", "sowjetunion", "unbekannt", "war", "als", "schwungrad", "konnten", "im", "einsatz", "von", "massenarbeitskr\u00e4ften", "der", "omladinske", "brigade", "f\u00fcr", "das", "land", "bedeutende", "infrastrukturprojekte", "beendet", "werden", "autoput", "donautheissdonau", "kanal", "sowie", "das", "wasserkraftwerk", "erdap", "i", "insbesondere", "wurde", "aber", "so", "die", "\u00fcber", "die", "gesamten", "s\u00fcdostdinariden", "auf", "km", "l\u00e4nge", "f\u00fchrende", "gebirgsbahn", "belgradbar", "trotz", "massiven", "erd", "und", "tunnelaushubs", "und", "des", "immensen", "materialaufwands", "bei", "der", "trassenlegung", "durch", "ein", "verkehrsfeindliches", "hochgebirge", "zu", "vier", "f\u00fcnftel", "in", "nur", "acht", "jahren", "vollendet", "jugoslawien", "hatte", "so", "europas", "giganten", "der", "bergeisenbahnen", "bekommen", "ascanio", "schneider", "diese", "neue", "hauptstrecke", "der", "jugoslawischen", "eisenbahnen", "bildete", "erst", "die", "vierte", "hauptverkehrstransversale", "\u00fcber", "die", "dinariden", "die", "schon", "bestehenden", "waren", "ljubljanakoper", "zagrebrijeka", "vrpoljesarajewoploe", "und", "verband", "erstmals", "montenegro", "mit", "serbien", "in", "einer", "zeitgem\u00e4\u00dfen", "modernen", "form", "diese", "verkehrsachse", "wurde", "nicht", "nur", "unter", "wirtschaftlichen", "gesichtspunkten", "gebaut", "indem", "sie", "die", "montenegrinische", "k\u00fcste", "mit", "dem", "neugebauten", "hafen", "in", "bar", "als", "wirtschaftlich", "dynamischsten", "teil", "montenegros", "mit", "den", "getreidefeldern", "der", "vojvodina", "und", "der", "gro\u00dfstadt", "belgrad", "verband", "in", "panevo", "wurde", "der", "gro\u00dfteil", "des", "in", "bar", "angelandeten", "\u00fcberseeischen", "phosphats", "f\u00fcr", "die", "d\u00fcngemittelherstellung", "verarbeitet", "sondern", "strahlte", "starke", "politische", "impulse", "aus", "hatten", "ende", "des", "jahrhunderts", "und", "anfang", "des", "jahrhunderts", "rivalit\u00e4ten", "zwischen", "den", "gro\u00dfm\u00e4chten", "und", "den", "balkanl\u00e4ndern", "um", "die", "konkurrierenden", "eisenbahnprojekte", "einer", "transbalkanischeneisenbahn", "zwischen", "donauebene", "und", "adriak\u00fcste", "verhindert", "so", "wurde", "diese", "innerhalb", "jugoslawiens", "damit", "schlie\u00dflich", "realit\u00e4t", "da", "es", "w\u00e4hrend", "des", "bahnbaus", "um", "die", "finanzierung", "von", "strategischen", "infrastrukturprojekten", "aus", "bundesmitteln", "zwischen", "slowenien", "und", "kroatien", "sowie", "serbien", "und", "montenegro", "heftige", "meinungsverschiedenheiten", "gab", "wurden", "diese", "fonds", "allgemein", "zum", "dezember", "eingestellt", "serbien", "und", "montenegro", "mussten", "daher", "fast", "zwei", "drittel", "der", "kosten", "selbst", "aufbringen", "die", "gro\u00dfteils", "nur", "\u00fcber", "eine", "stark", "\u00fcberzeichnete", "volksanleihe", "sowie", "\u00fcber", "einen", "ibrdkredit", "der", "weltbank", "stammten", "die", "einweihung", "der", "strecke", "am", "mai", "geschah", "durch", "die", "in", "den", "nationalen", "und", "internationalen", "medien", "stark", "rezipierte", "fahrt", "josip", "broz", "titos", "im", "staatszug", "plavi", "voz", "w\u00e4hrend", "der", "feierlichen", "einweihung", "beschwor", "tito", "vielfach", "die", "einheit", "jugoslawiens", "bratstvo", "i", "jedinstvo", "die", "jedoch", "schon", "seit", "anfang", "der", "siebziger", "durch", "den", "kroatischen", "fr\u00fchling", "in", "der", "die", "weitere", "dezentralisierung", "durch", "annahme", "der", "von", "edvard", "kardelj", "ausgearbeiteten", "neuen", "verfassung", "von", "die", "aufl\u00f6sung", "jugoslawiens", "in", "separate", "staaten", "weiter", "zementierte", "hatte", "die", "verfassungs\u00e4nderung", "zu", "einem", "aufruhr", "gef\u00fchrt", "so", "waren", "die", "kulturbeh\u00f6rden", "in", "ihrem", "nationalen", "programmen", "schon", "in", "den", "ern", "vorangegangen", "die", "kultur", "wurde", "mit", "der", "separierung", "der", "sprache", "nach", "der", "ersten", "novellierung", "der", "verfassung", "von", "sammelbecken", "nationaler", "ambitionen", "wurde", "die", "schaffung", "der", "kroatischen", "schriftsprache", "deklarativ", "unter", "f\u00fchrung", "miroslav", "krlea", "eingefordert", "ivo", "andri", "reagierte", "erbost", "auf", "diese", "haltung", "des", "bedeutendsten", "kroatischen", "autors", "einst", "ein", "gro\u00dfer", "jugoslawe", "ist", "er", "jetzt", "ein", "provinzieller", "kroate", "geworden", "etwas", "gegen", "das", "er", "fr\u00fcher", "unglaublich", "stark", "angek\u00e4mpft", "hatte", "auch", "w\u00e4hrend", "einer", "aussprache", "krleas", "mit", "andri", "im", "vom", "damals", "in", "nationalistischen", "euphorie", "schwelenden", "zagreb", "war", "die", "tiefe", "staatskrise", "beherrschendes", "thema", "aufgrund", "dieser", "inneren", "schw\u00e4chung", "jugoslawiens", "wurde", "der", "mit", "jahren", "altersschwache", "und", "durch", "eine", "schwere", "form", "von", "alterszucker", "gesundheitlich", "schon", "stark", "angeschlagene", "tito", "am", "juni", "in", "einer", "sitzung", "der", "skj", "zum", "lebenslangen", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "was", "ein", "versuch", "war", "die", "einheit", "jugoslawiens", "mit", "einer", "symbolischen", "handlung", "zu", "garantieren", "nach", "titos", "tod", "setzte", "sich", "die", "schleichende", "aufl\u00f6sung", "des", "jugoslawischen", "gesamtstaates", "unvermindert", "fort", "politiker", "wie", "intellektuelle", "aller", "teilrepubliken", "und", "autonomen", "provinzen", "insbesondere", "sloweniens", "serbiens", "kroatiens", "bosniens", "sowie", "der", "albaner", "des", "kosovo", "wandten", "sich", "auch", "durch", "die", "wirtschaftskrise", "jugoslawiens", "in", "den", "er", "begr\u00fcndet", "mehr", "und", "mehr", "nationalistischen", "programmen", "zu", "durch", "die", "staatskrise", "jugoslawiens", "und", "die", "als", "nationale", "erhebung", "empfundene", "wiedergeburt", "serbiens", "um", "den", "neuen", "starken", "mann", "serbiens", "slobodan", "miloevi", "wurde", "die", "autonomie", "des", "kosovos", "seit", "beschnitten", "und", "g\u00e4nzlich", "aufgehoben", "mit", "der", "von", "miloevi", "populistisch", "angef\u00fchrten", "antib\u00fcrokratischen", "revolution", "nahm", "der", "serbische", "nationalismus", "f\u00fcr", "den", "zusammenhalt", "jugoslawiens", "immer", "bedrohlichere", "z\u00fcge", "an", "nach", "mehreren", "gro\u00dfmanifestationen", "in", "belgrad", "gipfelte", "dieser", "in", "der", "jahr", "feier", "der", "schlacht", "auf", "dem", "amselfeld", "in", "der", "amselfeldredemit", "dem", "austritt", "sloweniens", "aus", "dem", "bund", "der", "kommunisten", "auf", "dem", "kongress", "des", "bundes", "der", "kommunisten", "jugoslawiens", "war", "die", "lage", "auf", "staatsebene", "mittlerweile", "zum", "zerrei\u00dfen", "gespannt", "parallel", "bildete", "sich", "unter", "den", "krajinaserben", "in", "kroatien", "eine", "opposition", "zur", "kroatischen", "unabh\u00e4ngigkeitsbewegung", "die", "eine", "aktive", "selbstverwaltung", "anstrebte", "und", "auch", "eine", "milit\u00e4rische", "losl\u00f6sung", "der", "krajina", "von", "kroatien", "einplante", "die", "von", "serbien", "kroatien", "und", "slowenien", "einkalkulierte", "milit\u00e4rische", "l\u00f6sung", "der", "jugoslawienkrise", "war", "damit", "realit\u00e4t", "geworden", "das", "anschlie\u00dfende", "geheime", "karaorevoabkommen", "zwischen", "miloevi", "und", "tuman", "am", "m\u00e4rz", "das", "die", "teilung", "bosniens", "zwischen", "kroatien", "und", "serbien", "im", "anstehenden", "zerfall", "jugoslawiens", "vorsah", "war", "der", "erste", "offensive", "schritt", "einer", "neugestaltung", "des", "jugoslawischen", "territoriums", "jugoslawienkriege", "und", "kosovokrieg", "die", "jugoslawienkriege", "brachen", "letztlich", "mit", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "sloweniens", "und", "kroatiens", "und", "nachfolgend", "bosnienherzegowinas", "aus", "anfangs", "waren", "regul\u00e4re", "einheiten", "der", "jugoslawischen", "volksarmee", "jna", "die", "nach", "der", "internationalen", "anerkennung", "sloweniens", "kroatiens", "und", "bosniens", "unter", "r\u00fcckzugsgefechten", "die", "republiken", "verlie\u00dfen", "oder", "sich", "zur", "armee", "der", "bosnischen", "und", "kroatischen", "serben", "wandelten", "am", "krieg", "beteiligt", "insbesondere", "kulminierte", "der", "serbischkroatische", "krieg", "in", "vukovar", "in", "dem", "die", "jna", "die", "sich", "im", "ersten", "slowenienkrieg", "noch", "passiv", "verhalten", "hatte", "nun", "offen", "auf", "serbischer", "seite", "mit", "allen", "verf\u00fcgbaren", "mitteln", "eingriff", "serbien", "unterst\u00fctzte", "insbesondere", "zu", "beginn", "des", "krieges", "die", "republik", "serbische", "krajina", "und", "die", "bosnischen", "serben", "milit\u00e4risch", "und", "finanziell", "verh\u00e4ngte", "im", "verlauf", "des", "krieges", "aber", "ein", "embargo", "\u00fcber", "die", "bosnische", "serbenrepublik", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "in", "bosnien", "verh\u00e4ngte", "die", "uno", "ein", "handelsembargo", "gegen", "die", "bundesrepublik", "jugoslawien", "ausl\u00f6ser", "der", "sanktionen", "waren", "unter", "anderem", "die", "ethnischen", "s\u00e4uberungen", "wie", "z", "b", "die", "ermordung", "von", "m\u00e4nnern", "und", "jungen", "in", "srebrenica", "die", "sich", "vor", "allem", "gegen", "die", "bosnischen", "muslime", "aber", "auch", "andere", "nichtserben", "in", "bosnien", "richteten", "den", "kroatischen", "und", "bosnischen", "serben", "gelang", "zu", "kriegsbeginn", "die", "besetzung", "gro\u00dfer", "teile", "von", "kroatien", "und", "bosnien", "insbesondere", "der", "mehrheitlich", "von", "serben", "bewohnten", "distrikte", "im", "verlauf", "der", "kroatischen", "milit\u00e4roperation", "oluja", "wurde", "der", "gro\u00dfteil", "der", "serbischen", "bev\u00f6lkerung", "aus", "kroatien", "vertrieben", "was", "mit", "der", "milit\u00e4rischen", "wende", "in", "bosnien", "und", "dem", "daytonabkommen", "zum", "kriegsende", "f\u00fchrte", "etwa", "serben", "flohen", "w\u00e4hrend", "der", "kriege", "in", "bosnien", "und", "kroatien", "nach", "serbiennach", "dem", "abkommen", "von", "dayton", "das", "den", "bosnienkrieg", "beendete", "und", "dem", "ende", "der", "republik", "serbische", "krajina", "blieb", "nach", "der", "status", "der", "mehrheitlich", "von", "albanern", "besiedelten", "provinz", "kosovo", "die", "letzte", "politisch", "brisante", "frage", "in", "den", "zerfallskriegen", "jugoslawiens", "die", "zunehmend", "gewaltt\u00e4tigeren", "unruhen", "im", "kosovo", "versuchte", "die", "serbische", "f\u00fchrung", "unter", "slobodan", "miloevi", "mit", "restriktiven", "polizeilichen", "und", "schlie\u00dflich", "auch", "milit\u00e4rischen", "mitteln", "zu", "beenden", "die", "mit", "terroristischen", "mitteln", "operierende", "u\u00e7k", "befreiungsarmee", "des", "kosovo", "begann", "mit", "verst\u00e4rkten", "angriffen", "auf", "serbische", "sicherheitskr\u00e4fte", "zudem", "kam", "es", "zu", "gewaltaktionen", "gegen", "die", "serbische", "zivilbev\u00f6lkerung", "in", "den", "st\u00e4dten", "mit", "der", "aufr\u00fcstung", "der", "u\u00e7k", "aus", "waffenbest\u00e4nden", "albaniens", "wo", "nach", "dem", "lotterieaufstand", "die", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "v\u00f6llig", "zusammenbrach", "und", "ganze", "munitionsbest\u00e4nde", "gepl\u00fcndert", "wurden", "setzte", "diese", "den", "konfrontationskurs", "gegen", "serbische", "sicherheitskr\u00e4fte", "verst\u00e4rkt", "fort", "durch", "verst\u00e4rkte", "aktivit\u00e4t", "der", "u\u00e7k", "die", "im", "verlauf", "des", "jahres", "die", "kontrolle", "in", "der", "region", "drenica", "gewinnen", "konnte", "begannen", "serbische", "sicherheitskr\u00e4fte", "eine", "koordinierte", "polizeiliche", "gegenoffensive", "die", "von", "einheiten", "der", "armee", "unterst\u00fctzt", "wurde", "durch", "schwere", "menschenrechtsverletzungen", "w\u00e4hrend", "der", "k\u00e4mpfe", "sahen", "sich", "die", "westlichen", "staaten", "unter", "f\u00fchrung", "der", "usa", "jetzt", "auch", "im", "hinblick", "auf", "ihre", "unt\u00e4tigkeit", "in", "srebrenica", "vier", "jahre", "zuvor", "in", "der", "pflicht", "die", "usa", "gaben", "der", "serbischen", "f\u00fchrung", "die", "alleinige", "schuld", "an", "der", "eskalation", "nach", "neuerlichem", "aufflammen", "der", "gefechte", "im", "fr\u00fchjahr", "stellte", "der", "nordatlantikrat", "kurze", "zeit", "sp\u00e4ter", "ein", "ultimatum", "an", "serben", "und", "kosovoalbaner", "in", "dem", "beide", "seiten", "zur", "aufnahme", "von", "verhandlungen", "aufgefordert", "wurden", "die", "internationale", "friedenskonferenz", "wurde", "f\u00fcr", "den", "februar", "im", "ch\u00e2teau", "rambouillet", "angesetzt", "vgl", "vertrag", "von", "rambouillet", "die", "ablehnung", "des", "ultimatums", "interpretierte", "die", "nato", "als", "casus", "belli", "und", "begann", "am", "m\u00e4rz", "mit", "der", "luftkriegsoperation", "allied", "force", "gegen", "die", "bundesrepublik", "jugoslawien", "diese", "operation", "wird", "von", "der", "mehrheit", "der", "v\u00f6lkerrechtler", "bis", "heute", "als", "illegal", "angesehen", "unter", "dem", "milit\u00e4rischen", "druck", "der", "nato", "billigte", "das", "serbische", "parlament", "am", "juni", "den", "friedensplan", "der", "gstaaten", "und", "die", "kernforderungen", "der", "nato", "am", "juni", "unterzeichnete", "die", "jugoslawische", "regierung", "das", "abkommen", "von", "kumanovo", "das", "den", "etappenweisen", "r\u00fcckzug", "der", "jugoslawischen", "truppen", "den", "gleichzeitigen", "einmarsch", "der", "internationalen", "sicherheitstruppe", "kfor", "sowie", "die", "suspendierung", "der", "luftschl\u00e4ge", "der", "nato", "vorsah", "nach", "tagen", "krieg", "ordnete", "der", "sicherheitsrat", "der", "vereinten", "nationen", "dann", "am", "juni", "mit", "der", "unresolution", "eine", "internationale", "zivile", "\u00fcbergangsverwaltung", "unmik", "und", "eine", "sicherheitspr\u00e4senz", "der", "nato", "im", "kosovo", "an", "noch", "am", "abend", "des", "juni", "erteilte", "der", "nordatlantikrat", "kfor", "den", "einsatzbefehl", "diese", "regelungen", "best\u00e4tigten", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "der", "provinz", "kosovo", "zu", "jugoslawien", "vorbehaltlich", "einer", "endg\u00fcltigen", "statusregelung", "mit", "dem", "r\u00fcckzug", "der", "jugoslawischen", "armee", "und", "polizei", "verlie\u00dfen", "\u00fcber", "serben", "die", "provinz", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "im", "kosovo", "verbliebenen", "serben", "wurde", "von", "den", "albanern", "gewaltsam", "vertrieben", "hunderte", "wurden", "ermordet", "oder", "gelten", "als", "vermisst", "demokratisierung", "und", "aufl\u00f6sung", "des", "bundes", "mit", "montenegro", "bei", "den", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "am", "september", "wurde", "vojislav", "kotunica", "zum", "jugoslawischen", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "was", "das", "ende", "der", "\u00e4ra", "miloevi", "einleitete", "bei", "den", "parlamentswahlen", "im", "dezember", "errang", "die", "dos", "einen", "\u00fcberw\u00e4ltigenden", "sieg", "im", "januar", "wurde", "zoran", "ini", "zum", "neuen", "ministerpr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "dies", "f\u00fchrte", "u", "a", "dazu", "dass", "slobodan", "miloevi", "am", "juni", "an", "den", "internationalen", "strafgerichtshof", "f\u00fcr", "das", "ehemalige", "jugoslawien", "icty", "in", "den", "haag", "ausgeliefert", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "ini", "auf", "offener", "stra\u00dfe", "von", "attent\u00e4tern", "aus", "den", "reihen", "der", "ehemaligen", "roten", "barette", "ermordet", "erst", "im", "juni", "wurde", "ein", "neuer", "pr\u00e4sident", "gew\u00e4hlt", "es", "gewann", "der", "liberale", "und", "europa", "zugewandte", "reformer", "boris", "tadi", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "serbien", "bem\u00fcht", "sich", "seit", "der", "demokratisierung", "im", "jahr", "st\u00e4rker", "um", "die", "integration", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "verhandlungen", "\u00fcber", "ein", "stabilisierungs", "und", "assoziierungsabkommen", "saa", "begannen", "im", "november", "serbien", "ratifizierte", "im", "september", "einseitig", "das", "vorl\u00e4ufige", "stabilisierungs", "und", "assoziierungsabkommen", "mit", "der", "eu", "da", "sich", "die", "niederlande", "gegen", "eine", "ratifizierung", "von", "seiten", "der", "eu", "widersetzten", "am", "dezember", "wurde", "von", "den", "au\u00dfenministern", "der", "eustaaten", "ein", "interimsabkommen", "f\u00fcr", "handelserleichterungen", "mit", "serbien", "freigegeben", "die", "weitreichendste", "ver\u00e4nderung", "im", "verh\u00e4ltnis", "der", "eu", "mit", "serbien", "war", "die", "vom", "dezember", "an", "g\u00fcltige", "reiseerleichterung", "f\u00fcr", "serbische", "staatsb\u00fcrger", "die", "seitdem", "visafrei", "in", "die", "eu", "reisen", "k\u00f6nnen", "die", "serbische", "regierung", "stellte", "am", "dezember", "einen", "antrag", "auf", "mitgliedschaft", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "f\u00fcr", "dezember", "erwartete", "anerkennung", "des", "status", "als", "beitrittskandidat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "wurde", "haupts\u00e4chlich", "auf", "betreiben", "von", "deutschland", "wegen", "des", "schwelenden", "kosovokonflikts", "zun\u00e4chst", "auf", "m\u00e4rz", "verschoben", "vgl", "serbien", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "trotz", "der", "demokratisierung", "schritten", "die", "zerfallsprozesse", "des", "serbischen", "staates", "als", "einem", "der", "letzten", "der", "aus", "jugoslawien", "hervorgegangenen", "staaten", "fort", "nach", "dem", "zerfall", "der", "sozialistischen", "f\u00f6derativen", "republik", "jugoslawien", "sfrj", "bildeten", "ab", "zun\u00e4chst", "nur", "noch", "serbien", "und", "montenegro", "die", "bundesrepublik", "jugoslawien", "diese", "wurde", "nun", "durch", "parlamentsbeschluss", "des", "damaligen", "bundesparlaments", "am", "februar", "aufgel\u00f6st", "und", "durch", "serbien", "und", "montenegro", "srbija", "i", "crna", "gora", "abgel\u00f6st", "am", "juni", "erkl\u00e4rte", "das", "serbische", "parlament", "in", "belgrad", "die", "formale", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "landes", "nachdem", "montenegro", "diesen", "schritt", "nach", "der", "volksabstimmung", "am", "mai", "die", "zugunsten", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "ausfiel", "bereits", "am", "juni", "mit", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "des", "montenegrinischen", "parlaments", "in", "podgorica", "vollzogen", "hatte", "serbien", "wurde", "nachfolgestaat", "des", "staatenbundes", "bei", "den", "vereinten", "nationen", "am", "september", "verabschiedete", "das", "parlament", "in", "belgrad", "einstimmig", "und", "nach", "sechsj\u00e4hriger", "auseinandersetzung", "eine", "verfassungsnovelle", "f\u00fcr", "serbien", "bei", "einer", "volksabstimmung", "einen", "monat", "sp\u00e4ter", "wurde", "die", "neue", "verfassung", "angenommen", "und", "sp\u00e4ter", "vom", "parlament", "beschlossen", "am", "februar", "bekundete", "mit", "dem", "kosovo", "ein", "staatsgebiet", "serbiens", "seine", "souver\u00e4nit\u00e4t", "das", "von", "der", "londoner", "botschafterkonferenz", "serbien", "zugeschlagen", "worden", "war", "die", "serbische", "regierung", "und", "das", "serbische", "parlament", "halten", "diese", "sezession", "f\u00fcr", "unzul\u00e4ssig", "v\u00f6lkerrechtlich", "ist", "sie", "umstritten", "nach", "dieser", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "kam", "es", "in", "verschiedenen", "st\u00e4dten", "zu", "unruhen", "bei", "denen", "besonders", "botschaften", "der", "unabh\u00e4ngigkeitsbef\u00fcrwortenden", "staaten", "angegriffen", "wurden", "zugleich", "erkl\u00e4rten", "die", "serben", "im", "norden", "des", "kosovo", "parallele", "polizei", "und", "verwaltungsstrukturen", "aufgebaut", "zu", "haben", "nachdem", "es", "im", "mai", "abermals", "zu", "vorgezogenen", "neuwahlen", "gekommen", "war", "wurde", "im", "juli", "eine", "koalitionsregierung", "unter", "f\u00fchrung", "der", "bisher", "bereits", "regierenden", "demokratischen", "partei", "unter", "anderem", "zusammen", "mit", "der", "bisher", "oppositionellen", "sozialistischen", "partei", "gebildet", "wenige", "tage", "nach", "der", "regierungsbildung", "gelang", "es", "den", "lange", "gesuchten", "mutma\u00dflichen", "kriegsverbrecher", "radovan", "karadi", "in", "belgrad", "zu", "verhaften", "was", "zu", "kurzzeitigen", "teilweise", "gewaltt\u00e4tigen", "protesten", "nationalistischer", "bev\u00f6lkerungsteile", "f\u00fchrte", "gleichzeitig", "wurde", "der", "weg", "zur", "ratifizierung", "des", "stabilisierungs", "und", "assoziationsabkommens", "saa", "frei", "gemacht", "die", "am", "september", "vom", "serbischen", "parlament", "best\u00e4tigt", "wurde", "im", "zuge", "der", "coronaviruspandemie", "im", "jahr", "verh\u00e4ngte", "der", "im", "jahr", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlte", "aleksandar", "vui", "nach", "zuvor", "getroffenen", "ausgangssperren", "eigenh\u00e4ndig", "ohne", "parlamentsentscheidung", "den", "notstand", "ob", "er", "dadurch", "verfassungsbruch", "beging", "ist", "umstritten", "einem", "vertrauten", "aleksandar", "vuis", "milan", "radoii", "wurde", "ein", "\u00fcberfall", "von", "k\u00e4mpfern", "auf", "kosovarische", "polizisten", "ende", "september", "zugeschrieben", "bei", "dem", "ein", "kosovarischer", "beamte", "und", "drei", "serben", "get\u00f6tet", "wurden", "radoii", "floh", "zur\u00fcck", "auf", "serbisches", "hoheitsgebiet", "wirtschaft", "wirtschaftsentwicklung", "die", "jugoslawienkriege", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "hatten", "serbien", "wirtschaftlich", "schwer", "gesch\u00e4digt", "obwohl", "auf", "serbischem", "boden", "nicht", "gek\u00e4mpft", "wurde", "st\u00fcrzten", "der", "wegfall", "des", "warenaustausches", "mit", "den", "\u00fcbrigen", "teilen", "jugoslawiens", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "serbischen", "truppen", "in", "kroatien", "und", "bosnien", "sowie", "unsanktionen", "das", "land", "in", "eine", "verheerende", "wirtschaftliche", "krise", "bereits", "hatten", "zwei", "drittel", "der", "betriebe", "geschlossen", "bis", "kam", "die", "formelle", "wirtschaft", "fast", "v\u00f6llig", "zum", "erliegen", "bei", "monatlichen", "inflationsraten", "von", "prozent", "sank", "die", "kaufkraft", "des", "durchschnittlichen", "monatseinkommens", "auf", "den", "gegenwert", "von", "dm", "der", "durchschnittsrente", "auf", "einstellige", "dmbetr\u00e4ge", "vier", "f\u00fcnftel", "der", "bev\u00f6lkerung", "lebten", "unter", "der", "armutsgrenze", "fast", "die", "gesamte", "wirtschaftliche", "aktivit\u00e4t", "verlagerte", "sich", "in", "den", "informellen", "bereich", "schmuggel", "tauschhandel", "selbstversorgung", "mit", "nahrungsmitteln", "durch", "nebenerwerbslandwirtschaft", "das", "aufbrauchen", "von", "devisenersparnissen", "und", "die", "unterst\u00fctzung", "durch", "im", "ausland", "lebende", "serben", "erm\u00f6glichten", "der", "bev\u00f6lkerung", "das", "\u00fcberlebennoch", "immer", "sind", "die", "spuren", "der", "zerst\u00f6rung", "durch", "das", "natobombardement", "w\u00e4hrend", "des", "kosovokrieges", "von", "nicht", "\u00fcberall", "beseitigtseit", "streben", "die", "regierungen", "serbiens", "an", "eine", "westlich", "orientierte", "wirtschaft", "zu", "etablieren", "in", "kurzer", "zeit", "verzeichnete", "serbien", "erfolge", "bei", "der", "makro\u00f6konomischen", "stabilisierung", "und", "bei", "strukturreformen", "etwa", "im", "finanz", "oder", "energiesektor", "die", "preise", "wurden", "liberalisiert", "das", "steuerwesen", "und", "der", "zoll", "reformiertvon", "bis", "einschlie\u00dflich", "war", "die", "von", "krieg", "und", "embargo", "gezeichnete", "wirtschaft", "serbiens", "vor", "allem", "wegen", "erh\u00f6hter", "ausl\u00e4ndischer", "investitionen", "mit", "einer", "j\u00e4hrlichen", "wachstumsrate", "von", "\u00fcber", "prozent", "eine", "der", "am", "schnellsten", "wachsenden", "in", "europa", "von", "bis", "wurden", "milliarden", "euro", "direkt", "in", "serbien", "investiert", "was", "dazu", "f\u00fchrte", "dass", "rund", "unternehmen", "mit", "ausl\u00e4ndischer", "beteiligung", "in", "serbien", "registriert", "warenaufgrund", "strenger", "auflagen", "der", "serbischen", "nationalbank", "und", "mangelnder", "attraktivit\u00e4t", "f\u00fcr", "spekulative", "investoren", "ist", "serbien", "einer", "der", "h\u00f6chst", "kapitalisierten", "und", "stabilsten", "bankenm\u00e4rkte", "dies", "hat", "auch", "dazu", "beigetragen", "dass", "der", "r\u00fcckgang", "der", "wirtschaftsleistung", "in", "serbien", "im", "krisenjahr", "geringer", "als", "in", "der", "gesamten", "region", "s\u00fcdosteuropa", "ausfiel", "im", "jahr", "verringerte", "sich", "die", "wirtschaftsleistung", "des", "landes", "dennoch", "um", "erhebliche", "prozent", "in", "den", "darauffolgenden", "jahren", "konnte", "sich", "die", "wirtschaft", "jedoch", "wieder", "erholen", "im", "jahr", "wuchs", "die", "serbische", "wirtschaft", "lediglich", "um", "prozent", "die", "inflation", "betrug", "gleichzeitig", "prozent", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "lag", "im", "jahr", "bei", "rund", "mrd", "euro", "das", "bip", "pro", "kopf", "bei", "euro", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "serbien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "waren", "millionen", "menschen", "in", "serbien", "besch\u00e4ftigt", "der", "anteil", "der", "arbeitslosen", "betrug", "prozent", "der", "erwerbsf\u00e4higen", "bev\u00f6lkerung", "und", "stieg", "anfang", "auf", "etwa", "prozent", "an", "der", "durchschnittliche", "nettolohn", "lag", "bei", "umgerechnet", "euro", "der", "anteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "unter", "der", "relativen", "armutsgrenze", "lebte", "welche", "mit", "prozent", "des", "medianeinkommens", "definiert", "ist", "lag", "bei", "prozent", "und", "somit", "prozentpunkte", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "von", "prozent", "der", "anteil", "derer", "unter", "der", "absoluten", "armutsgrenze", "welche", "bei", "einem", "monatlichen", "einkommen", "von", "liegt", "belief", "sich", "bei", "prozenthauptexportprodukte", "von", "serbien", "sind", "eisen", "stahl", "textilien", "gummiprodukte", "weizen", "obst", "gem\u00fcse", "und", "nichteisenmetalle", "hauptimporte", "sind", "erd\u00f6l", "und", "erd\u00f6lderivate", "kraftfahrzeuge", "gas", "elektroger\u00e4te", "und", "industriemaschinen", "importiert", "wird", "am", "meisten", "aus", "russland", "gefolgt", "von", "deutschland", "italien", "china", "und", "ungarn", "exportiert", "wird", "haupts\u00e4chlich", "nach", "deutschland", "italien", "bosnien", "und", "herzegowina", "montenegro", "und", "rum\u00e4nien", "wirtschaftskooperationen", "serbien", "ist", "mitglied", "der", "schwarzmeerwirtschaftskooperation", "und", "des", "mitteleurop\u00e4ischen", "freihandelsabkommens", "cefta", "zudem", "gibt", "es", "ein", "abkommen", "der", "besonderen", "beziehungen", "mit", "der", "republika", "srpska", "serbien", "ist", "das", "einzige", "europ\u00e4ische", "land", "au\u00dferhalb", "der", "gus", "welches", "ein", "freihandelsabkommen", "mit", "russland", "abgeschlossen", "hat", "am", "dezember", "wurde", "von", "der", "eu", "ein", "wirtschaftsabkommen", "mit", "serbien", "freigegeben", "das", "bislang", "von", "den", "niederlanden", "verhindert", "worden", "war", "gegenw\u00e4rtig", "sind", "mehrere", "weitere", "freihandelsabkommen", "mit", "den", "staaten", "kasachstan", "belarus", "und", "der", "t\u00fcrkei", "sowie", "der", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "in", "kraft", "damit", "stehen", "der", "serbischen", "wirtschaft", "m\u00e4rkte", "zu", "weitgehend", "liberalisierten", "bedingungen", "mit", "insgesamt", "etwa", "mio", "einwohnern", "offen", "europ\u00e4ische", "union", "die", "europ\u00e4ische", "union", "eu", "ist", "stand", "serbiens", "gr\u00f6\u00dfter", "handelspartner", "nach", "angaben", "der", "friedrichebertstiftung", "mit", "bezug", "auf", "journalistische", "quellen", "gehen", "zwei", "drittel", "aller", "serbischen", "exporte", "in", "die", "eu", "mehr", "als", "jeder", "siebte", "serbe", "arbeitet", "f\u00fcr", "ein", "unternehmen", "das", "am", "handel", "mit", "der", "eu", "beteiligt", "ist", "seit", "dem", "start", "der", "beitrittsverhandlungen", "serbiens", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "erhielt", "serbien", "zwischen", "und", "insgesamt", "milliarden", "euro", "f\u00f6rdergelder", "von", "der", "eu", "china", "im", "rahmen", "der", "chinesischen", "wirtschaftsf\u00f6rderung", "in", "einem", "spezialisierten", "entwicklungsfond", "f\u00fcr", "mittel", "und", "osteuropa", "werden", "unter", "den", "beteiligten", "ostmitteleurop\u00e4ischen", "staaten", "zurzeit", "die", "meisten", "projekte", "in", "serbien", "ausgef\u00fchrtim", "jahr", "betrug", "das", "auftragsvolumen", "f\u00fcr", "chinesische", "firmen", "in", "serbien", "milliarden", "usdollar", "und", "damit", "in", "der", "h\u00f6he", "etwa", "des", "bip", "serbiens", "milliarden", "usdollarzentrales", "projekt", "ist", "neben", "einer", "schon", "ausgef\u00fchrten", "donaubr\u00fccke", "bei", "zemun", "und", "teilstrecken", "der", "autobahntransversale", "zur", "adriak\u00fcste", "die", "schnellfahrstrecke", "budapest", "belgrad", "dieses", "projekt", "wurde", "von", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "chinas", "ungarns", "und", "serbiens", "am", "november", "auf", "dem", "zweiten", "chinamittelosteuropagipfel", "in", "bukarest", "bekannt", "gegeben", "die", "daf\u00fcr", "ben\u00f6tigten", "mittel", "stellt", "china", "im", "ceefond", "centraleast", "european", "countries", "bereit", "neben", "einem", "infrastrukturkredit", "ist", "im", "bau", "und", "betrieb", "chinesisches", "knowhow", "vorgesehen", "w\u00e4hrend", "des", "im", "dezember", "in", "belgrad", "stattgefundenen", "dritten", "chinacee", "treffens", "wurden", "die", "vertr\u00e4ge", "zur", "planung", "und", "am", "november", "in", "suzhou", "auf", "dem", "vierten", "chinacee", "gipfel", "die", "ausf\u00fchrung", "der", "schnellfahrstrecke", "in", "beisein", "von", "li", "keqiang", "beschlossen", "die", "in", "europa", "erstmals", "von", "einem", "konsortium", "chinesischer", "firmen", "china", "railways", "sowie", "der", "china", "railway", "group", "auf", "ungarischer", "und", "der", "china", "communications", "construction", "company", "auf", "serbischer", "seite", "zu", "errichtenden", "eisenbahntrasse", "gilt", "als", "aush\u00e4ngeschild", "f\u00fcr", "die", "expertise", "chinesischer", "eisenbahntechnologie", "die", "in", "der", "bahninitiative", "china", "speed", "weltweit", "werbewirksam", "in", "szene", "gesetzt", "wird", "so", "waren", "w\u00e4hrend", "einer", "promotionsfahrt", "des", "mit", "kmh", "einem", "der", "weltweit", "schnellsten", "regelz\u00fcge", "crha", "am", "november", "die", "premiers", "von", "ungarn", "und", "serbien", "auch", "ehreng\u00e4ste", "li", "keqiangsdaneben", "gilt", "dem", "transit\u00e4ren", "g\u00fctertransport", "s\u00fcdosteuropas", "ein", "strategisches", "augenmerk", "\u00fcber", "eine", "intermodale", "vernetzung", "im", "containerhafen", "von", "pir\u00e4us", "den", "das", "chinesische", "staatsunternehmen", "china", "ocean", "shipping", "group", "company", "kurz", "cosco", "zu", "f\u00fcr", "die", "dauer", "von", "jahren", "als", "umschlagszentrum", "s\u00fcdosteuropas", "f\u00fcr", "in", "die", "eu", "bestimmte", "g\u00fcter", "gepachtet", "hat", "wird", "in", "der", "relation", "chinaeu", "die", "balkanroute", "aufgewertet", "eine", "sogenannte", "chinaeurope", "landsea", "express", "line", "in", "dessen", "rahmen", "die", "chinaceec", "gesellschaft", "den", "wahrenverkehr", "koordinieren", "wird", "soll", "\u00fcber", "das", "pilotprojekt", "im", "ausbau", "der", "strecke", "budapest", "belgrad", "mittelfristig", "verwirklicht", "werden", "nach", "aussagen", "des", "pr\u00e4sidenten", "der", "wirtschaftskammer", "serbiens", "marko", "ade", "werden", "die", "investitionen", "in", "die", "eisenbahninfrastruktur", "auf", "der", "balkanhauptachse", "neben", "einem", "schnelleren", "g\u00fcterumschlag", "auch", "gesamtwirtschaftlich", "bedeutend", "seinin", "weiteren", "bilateralen", "gespr\u00e4chen", "zwischen", "dem", "pr\u00e4sidenten", "chinas", "xi", "jinping", "und", "dem", "premier", "serbiens", "in", "peking", "am", "nov", "wurde", "das", "interesse", "der", "chinesischen", "regierung", "am", "verkauf", "des", "einzigen", "serbischen", "stahlwerks", "smederevo", "elezara", "smederevo", "das", "zehn", "jahre", "dem", "konsortium", "us", "steel", "angeh\u00f6rte", "an", "den", "weltweit", "zweitgr\u00f6\u00dften", "stahlproduzenten", "hbis", "group", "hesteel", "hbis", "group", "core", "companyhansteel", "bekundet", "ein", "memorandum", "of", "understanding", "zwischen", "hbis", "und", "der", "serbischen", "regierung", "hierzu", "wurde", "noch", "am", "nov", "in", "peking", "unterzeichnet", "die", "formale", "vertragsunterzeichnung", "fand", "am", "april", "zwischen", "der", "serbischen", "regierung", "und", "vertretern", "von", "hesteel", "in", "smederevo", "statt", "es", "ist", "damit", "die", "erste", "strategische", "investition", "chinas", "in", "ein", "serbisches", "unternehmen", "aufgrund", "der", "pr\u00e4senz", "chinesischer", "zivilisten", "in", "serbien", "gingen", "im", "jahr", "im", "rahmen", "der", "bilaterialen", "kooperation", "erstmals", "chinesische", "polizeibeamte", "in", "serbien", "genauer", "belgrad", "auf", "streife", "russland", "russland", "ist", "f\u00fcr", "serbien", "wirtschaftlich", "gesehen", "insbesondere", "ein", "\u00f6l", "und", "gaslieferant", "und", "serbien", "von", "diesen", "lieferungen", "aus", "russland", "abh\u00e4ngig", "russland", "das", "bis", "drei", "milliarden", "dollar", "in", "serbien", "investiert", "hatte", "war", "im", "er", "jahrzehnt", "hauptinvestor", "in", "der", "energie", "milliarden", "dollar", "und", "eisenbahninfrastruktur", "serbiens", "millionen", "dollar", "russland", "ist", "zus\u00e4tzlich", "ein", "wichtiger", "waffenlieferant", "f\u00fcr", "serbienw\u00e4hrend", "des", "staatsbesuches", "von", "wladimir", "putin", "am", "oktober", "wurden", "in", "beisein", "des", "russischen", "staatspr\u00e4sidenten", "die", "offenen", "anekse", "zur", "modernisierung", "der", "eleznice", "srbije", "durch", "die", "russischen", "staatsbahnen", "ratifiziert", "damit", "erneuert", "rdinternational", "wesentliche", "komponenten", "der", "serbischen", "hauptstrecken", "die", "russischen", "eisenbahnen", "und", "die", "eleznice", "srbije", "haben", "daf\u00fcr", "zus\u00e4tzlich", "zum", "oktober", "ein", "memorandum", "der", "strategischen", "zusammenarbeit", "der", "beiden", "staatsbahnen", "unterzeichnet", "indem", "an", "die", "russischen", "eisenbahnen", "projekte", "\u00fcber", "die", "planung", "eines", "eisenbahnbetriebszentrums", "als", "dispatcher", "als", "auch", "solche", "\u00fcber", "die", "verbesserung", "der", "ausbildung", "im", "schienenverkehrswesen", "serbiens", "\u00fcbergeben", "wurden", "wirtschaftsstruktur", "landwirtschaft", "etwa", "prozent", "der", "gesamten", "fl\u00e4che", "serbiens", "sind", "landwirtschaftlich", "nutzbar", "das", "f\u00fcr", "eine", "intensive", "landwirtschaftliche", "nutzung", "vorteilhafte", "flachrelief", "der", "pannonischen", "tiefebene", "hat", "die", "provinz", "vojvodina", "auch", "zur", "kornkammer", "des", "landes", "gemacht", "unter", "den", "sich", "auf", "die", "erntemenge", "positiv", "auswirkenden", "klimatischen", "und", "\u00f6kologischen", "bedingungen", "sind", "insbesondere", "die", "fruchtbaren", "b\u00f6den", "die", "in", "der", "vojvodina", "h\u00e4ufig", "aus", "ertragreichen", "optimalb\u00f6den", "der", "steppenschwarzerden", "bestehen", "hervorzuheben", "industrielle", "intensivkulturen", "auf", "grossschl\u00e4gen", "nehmen", "daher", "im", "norden", "auch", "bedeutende", "fl\u00e4chen", "ein", "hier", "sind", "\u00f6lsaaten", "zuckerr\u00fcben", "mais", "kartoffeln", "und", "weizen", "vorherrschende", "feldfr\u00fcchte", "die", "h\u00fcgeligen", "bis", "bergigen", "regionen", "zentralserbiens", "sind", "dann", "oft", "von", "obstplantagen", "gepr\u00e4gt", "serbien", "ist", "insbesondere", "ein", "auch", "im", "globalen", "ma\u00dfstab", "bedeutender", "produzent", "von", "pflaumen", "himbeeren", "und", "\u00e4pfeln", "das", "gebiet", "ist", "daneben", "schon", "seit", "jahrhunderten", "weinbauregion", "unter", "den", "ha", "rebfl\u00e4chen", "sind", "die", "syrmische", "fruka", "gora", "die", "vrake", "gore", "im", "banat", "die", "timoka", "krajina", "in", "ostserbien", "der", "topliki", "okrug", "um", "kruevac", "und", "allgemein", "die", "landschaften", "der", "gro\u00dfen", "und", "s\u00fcdlichen", "morava", "mit", "zentren", "in", "smederevo", "und", "vranje", "bedeutende", "weinproduzenten", "das", "\u00e4lteste", "serbische", "weingebiet", "in", "metochien", "produzierte", "einstmals", "den", "amselfelder", "als", "meistimportierten", "rotwein", "der", "brd", "regionale", "sorten", "wie", "der", "dominierende", "prokupac", "sowie", "kadarka", "tamjanika", "smederevka", "vranac", "und", "krsta", "werden", "f\u00fcr", "sortenreine", "autochthone", "weine", "oder", "verschnitte", "mit", "riesling", "sp\u00e4tburgunder", "gamay", "merlot", "oder", "cabernet", "sauvignon", "gekeltert", "f\u00fcr", "die", "tierhaltung", "sind", "schweinemast", "rinderzucht", "und", "in", "den", "gebirgigen", "regionen", "im", "s\u00fcdwesten", "und", "osten", "schafhaltung", "typisch", "industrie", "der", "industrielle", "sektor", "des", "landes", "befindet", "sich", "seit", "einigen", "jahren", "in", "stetigem", "wachstum", "die", "meisten", "firmen", "in", "serbien", "waren", "staatliche", "unternehmen", "der", "industriesektor", "in", "serbien", "wird", "durch", "eine", "hohe", "anzahl", "von", "kleinen", "und", "mittelst\u00e4ndischen", "unternehmen", "gepr\u00e4gt", "wichtigste", "wirtschaftszweige", "sind", "die", "verarbeitende", "industrie", "und", "die", "bauindustrie", "produziert", "werden", "schwerpunktm\u00e4\u00dfig", "nahrungsmittel", "textilprodukte", "metallprodukte", "glas", "zement", "maschinen", "und", "vereinzelt", "auch", "technologie", "und", "telekommunikationsprodukte", "mit", "der", "unterzeichnung", "des", "abkommens", "im", "januar", "in", "moskau", "\u00fcber", "den", "bau", "der", "south", "stream", "gaspipeline", "die", "etwa", "kilometer", "durch", "serbien", "verlaufen", "soll", "der", "\u00fcbernahme", "von", "prozent", "des", "stammkapitals", "der", "serbischen", "\u00f6lgesellschaft", "nis", "naftna", "industrija", "srbije", "durch", "gazprom", "neft", "dessen", "mehrheitseigner", "der", "russische", "energiekonzern", "gazprom", "ist", "und", "der", "inbetriebnahme", "eines", "erdgasdepots", "mit", "mindestens", "millionen", "kubikmetern", "speicherverm\u00f6gen", "im", "ausgesch\u00f6pften", "gasfeld", "banatski", "dvor", "etwa", "kilometer", "nord\u00f6stlich", "der", "stadt", "novi", "sad", "entsteht", "in", "serbien", "in", "n\u00e4chster", "zukunft", "einer", "der", "wichtigsten", "transitknoten", "f\u00fcr", "gas", "in", "s\u00fcdosteuropa", "dienstleistungen", "der", "dienstleistungssektor", "dominiert", "seit", "die", "wirtschaft", "in", "serbien", "und", "macht", "weit", "\u00fcber", "die", "h\u00e4lfte", "des", "bruttoinlandsprodukts", "aus", "die", "verlagerung", "vom", "prim\u00e4r", "und", "dem", "niedergehenden", "sekund\u00e4rsektor", "der", "zumeist", "aus", "staatsbetrieben", "bestand", "zum", "dienstleistungssektor", "begann", "mit", "einer", "reihe", "grundlegender", "reformen", "die", "schon", "in", "der", "postsozialistischen", "\u00e4ra", "des", "miloeviregimes", "eingeleitet", "wurden", "seitdem", "boomte", "die", "wirtschaft", "in", "diesem", "bereich", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "dienstleistungszentrum", "ist", "die", "finanzmetropole", "und", "hauptstadt", "belgrad", "wo", "die", "meisten", "unternehmen", "aus", "dem", "terti\u00e4ren", "sektor", "ihren", "sitz", "haben", "auch", "die", "anderen", "gro\u00dfen", "st\u00e4dte", "novi", "sad", "und", "ni", "sind", "wichtige", "dienstleistungsstandorte", "an", "zentraler", "stelle", "stehen", "hierbei", "die", "banken", "die", "versicherungsbranche", "der", "handel", "und", "der", "verkehr", "energie", "prim\u00e4re", "energietr\u00e4ger", "sind", "kohle", "und", "wasserkraft", "daneben", "auch", "\u00f6l", "wichtigste", "kraftwerke", "sind", "die", "braunkohlekraftwerke", "in", "kostolac", "sowie", "das", "hydroenergiesystem", "der", "donau", "mit", "den", "beiden", "wasserkraftwerken", "erdap", "i", "+", "ii", "daneben", "ist", "das", "wenig", "besiedelte", "einzugsgebiet", "der", "drina", "wasserwirtschaftlich", "bedeutend", "wasserkraftwerke", "bei", "zvornik", "bajnina", "bata", "wie", "an", "uvac", "und", "lim", "serbien", "importiert", "erdgas", "aus", "russland", "sein", "zehnj\u00e4hriger", "liefervertrag", "l\u00e4uft", "am", "mai", "aus", "das", "pr\u00e4sidialamt", "in", "moskau", "teilte", "am", "mai", "mit", "der", "russische", "pr\u00e4sident", "putin", "und", "sein", "serbischer", "amtskollege", "aleksandar", "vui", "h\u00e4tten", "miteinander", "telefoniert", "russland", "werde", "serbien", "weiter", "erdgas", "liefern", "tourismus", "durch", "verst\u00e4rkte", "investitionen", "in", "touristische", "bereiche", "in", "die", "infrastruktur", "und", "mehr", "werbung", "stiegen", "die", "ausl\u00e4ndischen", "besucherzahlen", "auf", "die", "einnahmen", "durch", "tourismus", "betrugen", "rund", "millionen", "dollar", "die", "touristischen", "hauptziele", "in", "serbien", "sind", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "belgrad", "und", "novi", "sad", "zahlreiche", "kurorte", "die", "gebirge", "kopaonik", "zlatibor", "und", "die", "donau", "des", "weiteren", "bietet", "serbien", "zahlreiche", "festungen", "und", "klosteranlagen", "sowie", "eine", "vielzahl", "von", "seen", "und", "schluchten", "von", "denen", "das", "eiserne", "tor", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "viele", "dieser", "geographischen", "besonderheiten", "sind", "als", "nationalpark", "bzw", "naturschutzgebiet", "unter", "schutz", "gestellt", "das", "haus", "der", "blumen", "titos", "mausoleum", "im", "museum", "der", "geschichte", "jugoslawiens", "zieht", "insbesondere", "an", "titos", "todestag", "dem", "mai", "zahlreiche", "besucher", "aus", "ganz", "exjugoslawien", "an", "hochtechnologie", "der", "itsektor", "in", "serbien", "boomt", "seit", "einigen", "jahren", "der", "export", "lag", "bei", "etwa", "mrd", "euro", "im", "land", "sind", "etwa", "programmierer", "t\u00e4tig", "besonders", "gut", "stellt", "sich", "hierbei", "der", "gamingbereich", "und", "die", "blockchainprogrammierung", "dar", "programmieren", "ist", "ab", "der", "f\u00fcnften", "klasse", "schulfach", "als", "viertes", "land", "weltweit", "wurde", "k\u00fcnstliche", "intelligenz", "in", "die", "schulpl\u00e4ne", "aufgenommen", "als", "erstes", "land", "s\u00fcdosteuropas", "hat", "serbien", "eine", "staatliche", "strategie", "zur", "k\u00fcnstlichen", "intelligenz", "festgelegt", "und", "es", "hat", "ein", "staatliches", "institut", "f\u00fcr", "k\u00fcnstliche", "intelligenz", "gegr\u00fcndet", "weiterhin", "treibt", "der", "staat", "biotechnologie", "voran", "und", "investiert", "mio", "euro", "in", "den", "bio", "campus", "in", "belgrad", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "f\u00fcr", "verabschiedet", "am", "dezember", "umfasst", "ausgaben", "von", "milliarden", "dinar", "und", "geplante", "einnahmen", "von", "mrd", "dinar", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "prozent", "des", "bipdie", "staatsverschuldung", "betrug", "milliarden", "euro", "oder", "prozent", "des", "bipdie", "gr\u00f6\u00dften", "ausgabeposten", "im", "budget", "sozialausgaben", "mrd", "dinar", "pensionen", "mrd", "dinar", "geh\u00e4lter", "\u00f6ffentlicher", "dienst", "mrd", "dinar", "infrastruktur", "energiesektor", "energie", "wird", "in", "serbien", "haupts\u00e4chlich", "durch", "kohle", "und", "wasserkraftwerke", "erzeugt", "wovon", "etwa", "ein", "drittel", "der", "jahresproduktion", "etwa", "bis", "milliarden", "kilowattstunden", "auf", "wasserkraftwerke", "entf\u00e4llt", "wurde", "ein", "\u00fcberschuss", "von", "mrd", "kwh", "erzeugt", "nach", "dem", "ende", "des", "miloeviregimes", "befand", "sich", "der", "serbische", "energiesektor", "durch", "das", "unembargo", "kriegssch\u00e4den", "und", "liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse", "des", "staatlichen", "stromversorgers", "eps", "in", "einem", "desolaten", "zustand", "nur", "\u00fcber", "ein", "internationales", "nothilfeprogramm", "konnte", "die", "stromversorgung", "so", "weit", "stabilisiert", "werden", "dass", "seit", "keine", "planm\u00e4\u00dfigen", "stromabschaltungen", "mehr", "auftreten", "in", "den", "jahren", "bis", "etwa", "waren", "weitere", "investitionen", "in", "h\u00f6he", "von", "mrd", "euro", "geplant", "um", "die", "serbischen", "erzeugungs", "und", "\u00fcbertragungssysteme", "den", "westeurop\u00e4ischen", "standards", "n\u00e4herzubringenserbien", "verf\u00fcgt", "nach", "einsch\u00e4tzung", "von", "fachleuten", "\u00fcber", "ein", "bedeutendes", "potenzial", "f\u00fcr", "die", "bessere", "nutzung", "alternativer", "energiequellen", "welches", "auf", "mehr", "als", "millionen", "tonnen", "\u00f6l\u00e4quivalent", "pro", "jahr", "gesch\u00e4tzt", "wird", "laut", "der", "serbischen", "wirtschaftskammer", "entfallen", "rund", "millionen", "tonnen", "\u00f6l\u00e4quivalent", "auf", "biomasse", "weitere", "tonnen", "auf", "solarenergie", "tonnen", "auf", "kleine", "wasserkraftwerke", "tonnen", "auf", "geothermal", "und", "tonnen", "auf", "windenergie", "das", "gro\u00dfe", "biomassepotenzial", "ergibt", "sich", "aus", "der", "km\u00b2", "gro\u00dfen", "bewaldeten", "sowie", "der", "km\u00b2", "gro\u00dfen", "landwirtschaftlich", "genutzten", "fl\u00e4che", "und", "soll", "nach", "einsch\u00e4tzungen", "rund", "prozent", "des", "energiebedarfs", "serbiens", "befriedigen", "k\u00f6nnen", "die", "nutzung", "der", "biomasse", "in", "serbien", "findet", "ihre", "h\u00e4ufigste", "anwendung", "im", "beheizen", "privater", "haushalte", "in", "form", "von", "brikett", "und", "pelletnutzungum", "investitionen", "im", "bereich", "erneuerbare", "energiequellen", "attraktiver", "zu", "machen", "hat", "die", "serbische", "regierung", "ende", "die", "h\u00f6he", "der", "einspeiseverg\u00fctung", "f\u00fcr", "so", "erzeugten", "strom", "festgelegt", "die", "verg\u00fctungsordnung", "sieht", "garantierte", "abnahmepreise", "f\u00fcr", "elektrische", "energie", "vor", "die", "von", "kleinen", "wasserkraftwerken", "von", "wind", "und", "solarparks", "und", "ebenso", "von", "anlagen", "die", "biomasse", "deponie", "oder", "kanalisationsgas", "f\u00fcr", "die", "stromproduktion", "nutzen", "erzeugt", "werden", "mit", "hilfe", "dieser", "regelung", "erhofft", "sich", "die", "serbische", "regierung", "die", "stromerzeugung", "aus", "erneuerbaren", "energiequellen", "bis", "um", "prozent", "gegen\u00fcber", "dem", "stand", "von", "zu", "steigern", "wurde", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "kleinstadt", "bajina", "bata", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "wasserkraftwerk", "des", "landes", "gebaut", "mit", "einer", "leistung", "von", "megawatt", "erzeugt", "es", "bis", "heute", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "der", "in", "serbien", "verbrauchten", "elektrizit\u00e4tmitte", "februar", "haben", "in", "belgrad", "der", "serbische", "stromversorger", "elektroprivreda", "srbije", "eps", "elektroprivreda", "srbije", "und", "das", "italienische", "unternehmen", "seci", "energia", "einen", "vorvertrag", "zur", "errichtung", "einer", "reihe", "von", "wasserkraftwerken", "am", "lauf", "der", "mittleren", "drina", "unterschrieben", "die", "geplanten", "wasserkraftwerke", "werden", "eine", "leistung", "von", "mw", "haben", "und", "die", "baukosten", "werden", "auf", "rund", "millionen", "euro", "gesch\u00e4tzt", "der", "baubeginn", "ist", "f\u00fcr", "geplant", "eprs", "der", "stromkonzern", "der", "republika", "srpska", "wird", "aufgrund", "eines", "im", "september", "von", "eps", "und", "eprs", "unterzeichneten", "abkommens", "f\u00fcr", "den", "bau", "von", "wasserkraftwerken", "an", "der", "mittleren", "drina", "an", "diesem", "vorhaben", "beteiligt", "sein", "ein", "teil", "des", "in", "serbien", "erzeugten", "stroms", "soll", "\u00fcber", "montenegro", "und", "dann", "per", "unterseekabel", "nach", "italien", "exportiert", "werden", "derzeit", "arbeiten", "eps", "und", "seci", "energia", "an", "der", "realisierung", "eines", "weiteren", "projekts", "das", "im", "sommer", "vereinbart", "wurde", "dabei", "ist", "die", "errichtung", "von", "zehn", "wasserkraftwerken", "mit", "einer", "leistung", "von", "insgesamt", "mw", "und", "einer", "erwarteten", "j\u00e4hrlichen", "stromproduktion", "von", "mio", "kwh", "am", "fluss", "ibar", "geplant", "die", "kosten", "werden", "auf", "rund", "mio", "euro", "beziffert", "das", "projekt", "soll", "vom", "gemeinschaftsunternehmen", "ibarske", "hidroelekrane", "realisiert", "werden", "an", "dem", "eps", "prozent", "und", "seci", "prozent", "der", "anteile", "halten", "werdenzudem", "plant", "der", "serbische", "staatliche", "stromerzeuger", "eps", "mit", "den", "stromerzeugern", "der", "betreffenden", "nachbarl\u00e4nder", "beginnend", "im", "jahr", "die", "errichtung", "eines", "dritten", "wasserkraftwerks", "an", "der", "donau", "namens", "erdap", "iii", "iii", "mit", "etwa", "gigawatt", "leistung", "rund", "mrd", "kwh", "j\u00e4hrlich", "und", "einem", "investitionsvolumen", "von", "etwa", "drei", "milliarden", "euro", "das", "projekt", "wurde", "schon", "als", "m\u00f6glichkeit", "in", "erw\u00e4gung", "gezogen", "verkehr", "serbien", "ist", "ein", "wichtiges", "transitland", "im", "verkehr", "von", "ungarn", "bzw", "ostmitteleuropa", "nach", "griechenland", "bulgarien", "nordmazedonien", "albanien", "und", "der", "t\u00fcrkei", "die", "serbische", "regierung", "will", "in", "den", "kommenden", "zwei", "jahrzehnten", "rund", "mrd", "euro", "in", "die", "erneuerung", "und", "erweiterung", "der", "verkehrswege", "investieren", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "soll", "in", "den", "bau", "von", "stra\u00dfen", "und", "autobahnen", "flie\u00dfen", "aber", "auch", "der", "ausbau", "von", "schienenwegen", "h\u00e4fen", "und", "flugh\u00e4fen", "ist", "geplant", "stra\u00dfenverkehr", "das", "stra\u00dfennetz", "ist", "insgesamt", "kilometer", "lang", "serbien", "besitzt", "mautpflichtige", "autobahnkilometer", "das", "stra\u00dfennetz", "beinhaltet", "br\u00fccken", "und", "tunnel", "von", "denen", "jedoch", "nur", "sehr", "wenige", "beleuchtet", "sind", "die", "infrastruktur", "wird", "sukzessive", "ausgebaut", "viele", "autobahnen", "und", "schnellstra\u00dfen", "befinden", "sich", "in", "planung", "und", "bau", "in", "zukunft", "sollen", "sieben", "autobahnen", "belgrad", "mit", "dem", "serbischen", "kernland", "verbinden", "dabei", "sollen", "zwei", "neue", "autobahnen", "entstehen", "welche", "belgrad", "mit", "montenegro", "s\u00fcdwesten", "und", "rum\u00e4nien", "nordosten", "verbinden", "der", "ausbau", "der", "km", "langen", "strecke", "von", "horgo", "bis", "novi", "sad", "zum", "autoput", "a", "erfolgte", "von", "bis", "die", "modernisierung", "der", "bestehenden", "km", "langen", "strecke", "zwischen", "novi", "sad", "und", "belgrad", "ist", "in", "planung", "der", "autoput", "a", "von", "belgrad", "bis", "poega", "in", "einer", "l\u00e4nge", "von", "kilometer", "vgl", "autobahnen", "in", "serbien", "befindet", "sich", "seit", "in", "bau", "in", "absehbarer", "zukunft", "soll", "auch", "die", "trasse", "ab", "poega", "richtung", "montenegro", "fortgesetzt", "werden", "davon", "erhoffen", "sich", "vor", "allem", "der", "tourismus", "und", "die", "wirtschaft", "generell", "einen", "aufschwung", "f\u00fcr", "ganz", "s\u00fcdosteuropa", "und", "auch", "f\u00fcr", "den", "adriahafen", "bar", "ziel", "ist", "die", "geplante", "neue", "autobahn", "von", "belgrad", "an", "die", "s\u00fcdadria", "als", "teil", "des", "transeurop\u00e4ischen", "verkehrskorridors", "anerkannt", "zu", "bekommender", "heutige", "abschnitt", "des", "autoput", "a", "von", "belgrad", "bis", "preevo", "ist", "die", "wichtigste", "autobahnstrecke", "in", "serbien", "er", "verl\u00e4uft", "von", "belgrad", "in", "s\u00fcd\u00f6stlicher", "richtung", "leskovac", "im", "jahr", "wurde", "zusammen", "mit", "der", "griechischen", "regierung", "eine", "vereinbarung", "getroffen", "um", "den", "bau", "der", "autobahn", "bis", "zur", "mazedonischen", "grenze", "abzuschlie\u00dfen", "die", "kosten", "f\u00fcr", "die", "ungef\u00e4hr", "kilometer", "lange", "strecke", "sollen", "etwa", "millionen", "euro", "betragen", "wobei", "die", "griechische", "regierung", "davon", "millionen", "euro", "investiert", "der", "baubeginn", "erfolgte", "im", "sommer", "wurde", "ein", "teilst\u00fcck", "der", "belgrader", "ringautobahn", "fertiggestellt", "welche", "jedoch", "nur", "eine", "halbautobahn", "ist", "die", "fertigstellung", "der", "gesamten", "ringautobahn", "um", "belgrad", "stand", "noch", "aus", "weitere", "investitionen", "werden", "am", "autoput", "a", "ausgef\u00fchrt", "eine", "wichtige", "strecke", "vor", "allem", "f\u00fcr", "den", "transport", "aus", "mitteleuropa", "in", "richtung", "t\u00fcrkei", "und", "den", "nahen", "osten", "zudem", "wurde", "eine", "vignettenpflicht", "auf", "serbischen", "autobahnen", "eingef\u00fchrt", "schienenverkehr", "serbien", "besitzt", "kilometer", "eisenbahnstrecken", "kilometer", "davon", "sind", "elektrifiziert", "ein", "gro\u00dfteil", "des", "eisenbahnnetzes", "gen\u00fcgt", "jedoch", "nicht", "mehr", "dem", "technischen", "eisenbahnstandard", "entwickelter", "industriel\u00e4nder", "f\u00fcr", "die", "erste", "als", "moderne", "schnellfahrstrecke", "zu", "errichtende", "relation", "wurden", "die", "vertr\u00e4ge", "f\u00fcr", "die", "strecke", "belgradbudapest", "am", "november", "in", "suzhou", "auf", "dem", "vierten", "chinaceegipfel", "von", "den", "premierministern", "chinas", "ungarns", "und", "serbiens", "unterzeichnet", "bei", "geplanter", "zweij\u00e4hriger", "realisation", "ist", "der", "baubeginn", "ende", "angesetzt", "worden", "dem", "strategischen", "projekt", "steht", "bei", "finanzierung", "bau", "und", "im", "technischen", "betrieb", "als", "tr\u00e4ger", "die", "regierung", "chinas", "vor", "mittelfristig", "wird", "die", "f\u00fcr", "die", "exportwirtschaft", "chinas", "interessante", "relation", "vom", "hafen", "pir\u00e4us", "der", "als", "eisenbahnhub", "f\u00fcr", "warentransporte", "\u00fcber", "die", "balkanrelation", "einen", "zentralen", "schienverkehrsgebundenen", "g\u00fcterumschlagshafen", "zwischen", "china", "und", "europa", "bilden", "soll", "die", "gesamte", "serbische", "hauptstrecke", "richtung", "makedonien", "und", "weiter", "zu", "den", "griechischen", "h\u00e4fen", "ausgebaut", "werdenwichtigste", "fernverkehrsbahnh\u00f6fe", "im", "paneurop\u00e4ischen", "eisenbahnkorridor", "x", "sind", "belgrad", "hauptbahnhof", "prokop", "sowie", "novi", "beograd", "novi", "sad", "ni", "und", "subotica", "die", "gesamte", "verbindung", "budapestbelgrad", "wird", "seit", "zur", "schnellfahrstrecke", "ausgebaut", "neben", "den", "inlandslinien", "betreiben", "die", "eisenbahnen", "serbiens", "verbindungen", "nach", "montenegro", "die", "t\u00fcrkei", "und", "in", "mehrere", "eul\u00e4nder", "u", "a", "nach", "bulgarien", "sowie", "ungarn", "und", "\u00f6sterreich", "aufgrund", "der", "heterogenen", "historischen", "herkunft", "seiner", "eisenbahnstrecken", "die", "erst", "allm\u00e4hlich", "zu", "einem", "zusammenh\u00e4ngenden", "netz", "gewachsen", "sind", "war", "das", "serbischbosnische", "eisenbahnsystem", "mit", "mm", "spurweite", "ehemals", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "schmalspureisenbahnnetz", "europas", "der", "landschaftlich", "reizvollste", "teil", "dieses", "anfangs", "als", "provisorium", "gedachten", "bosnischaltserbischen", "schmalspurnetzes", "war", "die", "km", "lange", "trasse", "belgradsarajevo", "die", "bis", "in", "verbindung", "mit", "der", "ehemaligen", "bosnischen", "ostbahn", "im", "teilst\u00fcck", "der", "arganska", "osmica", "eine", "in", "europa", "einmalige", "doppelte", "bahnschleife", "besa\u00df", "und", "als", "eine", "der", "spektakul\u00e4rsten", "je", "gebauten", "linienf\u00fchrungen", "gilt", "der", "als", "museumsbahn", "wiederhergestellte", "abschnitt", "zwischen", "viegrad", "und", "kremna", "ist", "eine", "der", "wenigen", "noch", "existenten", "internationalen", "schmalspurstrecken", "in", "europa", "flugverkehr", "f\u00fcr", "den", "flugverkehr", "spielt", "der", "internationale", "flughafen", "nikola", "tesla", "am", "westlichen", "stadtrand", "von", "belgrad", "die", "wichtigste", "rolle", "daneben", "gibt", "es", "noch", "den", "internationalen", "flughafen", "konstantin", "veliki", "in", "ni", "ein", "weiterer", "ziviler", "flughafen", "entsteht", "seit", "sommer", "durch", "den", "umbau", "eines", "ehemaligen", "milit\u00e4rflugplatzes", "bei", "uice", "air", "serbia", "ist", "die", "staatliche", "fluggesellschaft", "der", "unternommene", "versuch", "mit", "der", "centavia", "eine", "billigfluggesellschaft", "im", "land", "zu", "etablieren", "scheiterte", "nach", "wenigen", "monaten", "binnenschifffahrt", "an", "der", "donau", "save", "und", "thei\u00df", "gibt", "es", "viele", "flussh\u00e4fen", "die", "auch", "neuerdings", "eine", "touristische", "route", "bedienen", "\u00fcber", "die", "donau", "gibt", "es", "eine", "wasserverbindung", "zum", "schwarzen", "meer", "gesellschaft", "medien", "in", "serbien", "gibt", "es", "tageszeitungen", "darunter", "politika", "blic", "und", "veernje", "novosti", "unter", "den", "w\u00f6chentlich", "erscheinenden", "politischen", "magazinen", "sind", "nin", "und", "vreme", "die", "bedeutendsten", "die", "t\u00e4gliche", "zeitungsauflage", "liegt", "bei", "zeitungen", "pro", "einwohner", "des", "weiteren", "gibt", "es", "den", "staatlichen", "fernsehsender", "rts", "mit", "zwei", "kan\u00e4len", "der", "sich", "im", "\u00fcbergang", "in", "ein", "\u00f6ffentlichrechtliches", "system", "befindet", "sowie", "mehrere", "private", "fernsehkan\u00e4le", "von", "denen", "rtv", "pink", "die", "h\u00f6chste", "einschaltquote", "im", "land", "erreicht", "neben", "drei", "staatlichen", "gibt", "es", "eine", "vielzahl", "privater", "h\u00f6rfunksender", "hier", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "insbesondere", "der", "sender", "b", "international", "bekannt", "als", "dieser", "aktiv", "die", "serbische", "opposition", "gegen", "die", "miloeviregierung", "unterst\u00fctzte", "das", "internationale", "radio", "serbien", "sendet", "ein", "programm", "in", "zw\u00f6lf", "sprachen", "darunter", "auch", "in", "deutsch", "und", "kann", "auf", "kurzwelle", "via", "satellit", "und", "im", "internet", "als", "podcast", "geh\u00f6rt", "werden", "bis", "anfang", "sendete", "die", "britische", "bbc", "ein", "serbischsprachiges", "programm", "dieses", "wurde", "im", "februar", "jedoch", "eingestelltbei", "der", "rangliste", "der", "pressefreiheit", "welche", "von", "reporter", "ohne", "grenzen", "herausgegeben", "wird", "belegte", "serbien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "die", "nichtregierungsorganisation", "sieht", "die", "starke", "konzentration", "des", "medienmarktes", "und", "die", "kontrolle", "die", "der", "staatsapparat", "unter", "pr\u00e4sident", "aleksandar", "vui", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "geldgeber", "und", "werbekunde", "aus\u00fcbt", "als", "problematisch", "die", "medien", "in", "serbien", "sind", "bis", "auf", "wenige", "verbliebene", "ausnahmen", "ganz", "auf", "vui", "ausgerichtet", "als", "einer", "der", "wenigen", "verbliebenen", "unabh\u00e4ngigen", "zeitungen", "sind", "das", "liberale", "belgrader", "blatt", "danas", "und", "die", "wochenzeitung", "vreme", "zu", "nennen", "im", "fernsehen", "sind", "das", "serbische", "programm", "der", "deutschen", "welle", "und", "n", "die", "wenigen", "medien", "die", "auch", "kritisch", "berichten", "und", "zudem", "vuis", "gegner", "zu", "wort", "kommen", "lassen", "die", "sieben", "gr\u00f6\u00dften", "tageszeitungen", "serbiens", "erschienen", "zum", "abschluss", "der", "wahlkampagne", "vuis", "mit", "identischer", "titelseite", "den", "initialen", "a", "und", "v", "sowie", "dem", "wahlkampfslogan", "schneller", "st\u00e4rker", "besser", "serbien", "w\u00e4hlt", "vucic!", "insbesondere", "die", "unter", "vui", "stehenden", "medien", "verbreiten", "propaganda", "im", "sinne", "der", "russischen", "f\u00f6deration", "so", "wird", "in", "vielen", "serbischen", "medien", "massiv", "stimmung", "gegen", "die", "europ\u00e4ische", "union", "und", "pro", "russland", "gemacht", "zudem", "w\u00fcrden", "journalisten", "unzureichend", "vor", "anschl\u00e4gen", "und", "bedrohungen", "gesch\u00fctztmitte", "der", "er", "jahre", "begann", "die", "russische", "f\u00f6deration", "mit", "dem", "auslandssender", "sputnik", "srbija", "sputnik", "zugeh\u00f6rig", "sein", "politisches", "narrativ", "in", "serbien", "zu", "verbreiten", "seit", "november", "sendet", "russland", "in", "serbien", "mit", "seinem", "auslandssender", "rt", "balkan", "in", "serbischer", "sprache", "gesundheit", "die", "medizinische", "versorgung", "in", "serbien", "geht", "auf", "die", "klostermedizin", "im", "jh", "zur\u00fcck", "sava", "von", "serbien", "hatte", "im", "statut", "des", "klosters", "studenica", "das", "erste", "krankenhaus", "eingerichtet", "\u00fcber", "den", "medizinischen", "kodex", "hilandars", "wurde", "die", "umfangreiche", "gattung", "phytopharmakologischer", "traktate", "lateinischer", "medizinischer", "kodizes", "ins", "slawenoserbische", "\u00fcbersetzt", "konstantin", "von", "kostenezki", "berichtete", "im", "jh", "\u00fcber", "das", "krankenhaus", "von", "belgrad", "an", "das", "ein", "gro\u00dfer", "heilpflanzengarten", "angeschlossen", "war", "im", "jahrhundert", "\u00fcbernahmen", "in", "den", "serbischen", "adriast\u00e4dten", "professionelle", "\u00e4rzte", "aus", "italien", "die", "\u00e4rztliche", "konsultation", "wie", "auch", "dort", "die", "ersten", "apotheken", "er\u00f6ffnet", "wurden", "leprakranke", "und", "k\u00f6rperlich", "behinderte", "wurden", "au\u00dferhalb", "der", "kl\u00f6ster", "in", "speziellen", "einrichtungen", "u", "a", "beim", "kloster", "deani", "sowie", "bei", "srebrenica", "versorgt", "w\u00e4hrend", "der", "osmanischen", "zeit", "konnten", "nur", "muslime", "in", "den", "von", "diesen", "errichteten", "hospizen", "behandelt", "werden", "den", "serbischen", "christen", "blieb", "die", "versorgung", "in", "den", "klostereinrichtungen", "oder", "zunehmend", "die", "von", "volksheilern", "und", "kr\u00e4uterkundlern", "betriebene", "phytotherapie", "\u00fcbrig", "volksmedizin", "naturheilkunde", "und", "theurgischmagische", "medizin", "wurden", "erst", "mit", "der", "ankunft", "ausgebildeter", "\u00e4rzte", "aus", "dem", "ausland", "und", "den", "ersten", "modernen", "medizinischen", "einrichtungen", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "allm\u00e4hlich", "abgel\u00f6st", "die", "medizinische", "versorgung", "der", "bev\u00f6lkerung", "verfassungsrechtlich", "zugesichert", "das", "erste", "milit\u00e4rspital", "er\u00f6ffnet", "an", "der", "eind\u00e4mmung", "der", "gro\u00dfen", "typhusepidemie", "beteiligten", "sich", "\u00e4rzte", "und", "krankenpflegepersonal", "aus", "ganz", "europa", "wie", "auch", "die", "balkankriege", "und", "der", "erste", "weltkrieg", "die", "weitere", "entwicklung", "insbesondere", "von", "an\u00e4sthesiologie", "epidemiologie", "und", "chirurgie", "beschleunigten", "bildung", "im", "jahre", "wurde", "in", "serbien", "eine", "grundlegende", "reform", "des", "bildungssystems", "begonnen", "durch", "die", "unter", "anderem", "die", "dauer", "der", "grundschule", "von", "acht", "auf", "neun", "jahre", "verl\u00e4ngert", "wurde", "die", "lehrpl\u00e4ne", "komplett", "\u00fcberarbeitet", "und", "modernisiert", "sowie", "die", "anforderungen", "an", "die", "lehrkr\u00e4fte", "neu", "definiert", "wurden", "die", "ersten", "sch\u00fcler", "wurden", "mit", "beginn", "des", "schuljahres", "nach", "den", "neuen", "regeln", "unterrichtet", "die", "umstellung", "auf", "das", "neue", "schulsystem", "soll", "bis", "zum", "schuljahr", "abgeschlossen", "sein", "nach", "dem", "seit", "geltenden", "schulgesetz", "beginnt", "die", "schulpflicht", "in", "serbien", "mit", "dem", "siebten", "lebensjahr", "mit", "dem", "die", "neunj\u00e4hrige", "grundschule", "beginnt", "die", "sich", "in", "jeweils", "dreij\u00e4hrige", "phasen", "mit", "einem", "unterschiedlichen", "anteil", "von", "pflicht", "und", "wahlf\u00e4chern", "gliedert", "danach", "haben", "die", "sch\u00fcler", "die", "m\u00f6glichkeit", "entweder", "f\u00fcr", "weitere", "vier", "jahre", "das", "gymnasium", "oder", "eine", "fachbezogene", "mittelschule", "die", "je", "nach", "fach", "zwei", "bis", "vier", "jahre", "dauert", "zu", "besuchen", "oder", "aber", "mit", "einer", "zwei", "bis", "dreij\u00e4hrigen", "berufsausbildung", "zu", "beginnen", "sowohl", "der", "abschluss", "des", "gymnasiums", "wie", "auch", "der", "mittelschulen", "f\u00fchren", "zur", "hochschulreife", "in", "serbien", "gibt", "es", "insgesamt", "f\u00fcnf", "universit\u00e4ten", "universit\u00e4t", "belgrad", "universit\u00e4t", "kragujevac", "universit\u00e4t", "ni", "universit\u00e4t", "novi", "sad", "universit\u00e4t", "novi", "pazarder", "alphabetisierungsgrad", "liegt", "in", "serbien", "bei", "prozent", "etwa", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "analphabeten", "unter", "roma", "allerdings", "prozent", "wissenschaft", "die", "anf\u00e4nge", "der", "wissenschaft", "in", "serbien", "gehen", "auf", "die", "etablierung", "geistes", "wie", "naturwissenschaftlicher", "f\u00e4cher", "im", "jahrhundert", "zur\u00fcck", "als", "pionier", "der", "serbischen", "sprach", "und", "literaturwissenschaft", "gilt", "der", "autodidakt", "vuk", "stefanovi", "karadi", "aufgrund", "von", "karadis", "korrespondenz", "mit", "jacob", "grimm", "und", "goethe", "geh\u00f6rt", "sein", "werk", "zu", "den", "impulsgebern", "der", "volksliedforschung", "der", "europ\u00e4ischen", "romantik", "er", "kodifizierte", "eine", "moderne", "serbische", "literatursprache", "auf", "basis", "der", "volkssprache", "und", "begr\u00fcndete", "auch", "deren", "lexikalik", "die", "naturwissenschaftliche", "forschung", "in", "serbien", "geht", "auf", "das", "wirken", "des", "arztes", "josif", "pani", "zur\u00fcck", "der", "sich", "als", "botaniker", "auf", "die", "flora", "serbiens", "spezialisierte", "und", "in", "dessen", "redaktion", "auch", "erstmals", "ein", "naturwissenschaftliches", "buch", "auf", "serbisch", "ver\u00f6ffentlicht", "wurde", "aus", "dem", "etablierten", "belgrader", "lyceum", "wurde", "die", "velika", "kola", "deren", "rektor", "pani", "sechs", "mal", "war", "pani", "wurde", "auch", "zum", "ersten", "pr\u00e4sidenten", "der", "serbischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "und", "k\u00fcnste", "sanu", "ernannt", "mit", "jovan", "cviji", "begann", "die", "geowissenschaftliche", "erforschung", "der", "balkanhalbinsel", "sowie", "die", "etablierung", "der", "f\u00e4cher", "der", "anthropologie", "ethnologie", "und", "ethnographie", "die", "\u00fcber", "die", "anthropologische", "schule", "cvijis", "eine", "weltweite", "rezeption", "erfuhr", "wurde", "schlie\u00dflich", "die", "belgrader", "universit\u00e4t", "begr\u00fcndet", "die", "erstmals", "auch", "eine", "akademische", "ausbildung", "innerhalb", "des", "landes", "erm\u00f6glichte", "auf", "\u00f6sterreichischem", "gebiet", "institutionalisierte", "sich", "die", "matica", "srpska", "in", "novi", "sad", "seit", "als", "anlaufstelle", "der", "serbischen", "intelligenz", "an", "der", "belgrader", "universit\u00e4t", "arbeitete", "der", "mathematiker", "und", "astronom", "milutin", "milankovi", "der", "solare", "konstanten", "langperiodischer", "klimazyklen", "berechnete", "und", "als", "erster", "den", "beweis", "astronomischer", "ursachen", "f\u00fcr", "die", "eiszeiten", "gab", "in", "den", "geisteswissenschaften", "sind", "die", "institute", "f\u00fcr", "byzantistik", "durch", "georg", "ostrogorsky", "gegr\u00fcndet", "balkanstudien", "direktor", "duan", "batakovi", "sowie", "f\u00fcr", "serbische", "sprache", "unter", "deren", "kuratorium", "das", "monumentale", "drei\u00dfigb\u00e4ndige", "w\u00f6rterbuch", "der", "serbokroatischen", "sprache", "als", "renik", "srpskohrvatskog", "knjievnog", "i", "narodnog", "jezika", "sanu", "entsteht", "heute", "die", "bedeutendsten", "in", "den", "naturwissenschaften", "sind", "das", "institut", "f\u00fcr", "nuklearwissenschaften", "vina", "mit", "dem", "einzigen", "experimentellen", "kernreaktor", "des", "landes", "sowie", "das", "institut", "f\u00fcr", "physik", "mit", "dem", "kapazit\u00e4tsst\u00e4rksten", "supercomputer", "s\u00fcdosteuropas", "paradox", "iv", "f\u00fchrend", "feiertage", "sport", "die", "beliebtesten", "sportarten", "in", "serbien", "sind", "basketball", "fu\u00dfball", "handball", "wasserball", "volleyball", "und", "tennis", "einige", "serbische", "basketballspieler", "spielen", "in", "der", "amerikanischen", "basketballliga", "nba", "im", "tennis", "gewann", "serbien", "den", "davis", "cup", "nach", "dem", "zerfall", "der", "sozialistischen", "f\u00f6derativen", "republik", "jugoslawien", "gr\u00fcndeten", "die", "beiden", "teilrepubliken", "serbien", "und", "montenegro", "die", "bundesrepublik", "jugoslawien", "restjugoslawien", "welche", "die", "basketballerfolgsserie", "des", "alten", "jugoslawiens", "fortf\u00fchrte", "und", "zweimal", "weltmeister", "und", "sowie", "dreimal", "europameister", "und", "wurde", "serbien", "war", "zusammen", "mit", "montenegro", "gastgeber", "der", "basketballeuropameisterschaft", "auch", "im", "volleyball", "verzeichneten", "serbien", "und", "montenegro", "bisher", "gro\u00dfe", "erfolge", "holte", "die", "nationalmannschaft", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "sydney", "die", "goldmedaille", "wurde", "serbienmontenegro", "vizeweltmeister", "bei", "europameisterschaften", "wurde", "das", "team", "bisher", "dreimal", "dritter", "und", "einmal", "zweiter", "und", "zweimal", "erster", "und", "serbien", "und", "montenegro", "war", "zusammen", "mit", "italien", "gastgeber", "der", "volleyballeuropameisterschaft", "die", "wasserballnationalmannschaft", "gewann", "die", "weltmeisterschaften", "und", "wurde", "sie", "zweiter", "und", "dritter", "und", "wurde", "serbien", "europameister", "und", "vizeeuropameister", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "holte", "das", "team", "dreimal", "gold", "viermal", "silber", "und", "dreimal", "bronze", "zuletzt", "bronze", "in", "peking", "die", "wasserballeuropameisterschaft", "wurde", "in", "belgrad", "ausgetragen", "der", "erfolgreichste", "serbische", "tennisspieler", "ist", "novak", "okovi", "nach", "seinem", "sieg", "bei", "den", "wimbledon", "championships", "stand", "er", "von", "juli", "bis", "juli", "auf", "rang", "eins", "der", "tennisweltrangliste", "konnte", "die", "tennisnationalmannschaft", "der", "herren", "den", "davis", "cup", "erringen", "ana", "ivanovi", "und", "jelena", "jankovi", "die", "im", "jahr", "jeweils", "f\u00fcr", "einige", "wochen", "an", "der", "spitze", "der", "tennisweltrangliste", "standen", "waren", "auch", "sehr", "erfolgreich", "ein", "halbfinale", "und", "das", "endspiel", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "wurden", "in", "der", "hauptstadt", "belgrad", "ausgetragen", "das", "finale", "ging", "als", "die", "nacht", "von", "belgrad", "in", "die", "geschichte", "ein", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "erfolg", "des", "serbischen", "fu\u00dfballs", "war", "der", "sieg", "der", "ufu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "neuseeland", "wo", "sie", "n", "v", "gegen", "brasilien", "gewonnen", "haben", "die", "nationalmannschaft", "konnte", "sich", "f\u00fcr", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaften", "noch", "als", "jugoslawische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "noch", "als", "serbischmontenegrinische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "und", "sowie", "f\u00fcr", "die", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "qualifizieren", "die", "serbische", "unationalmannschaft", "erreichte", "das", "finale", "der", "europameisterschaft", "die", "serbische", "unationalmannschaft", "holte", "den", "titel", "des", "europameisters", "im", "juni", "gewann", "die", "m\u00e4nnliche", "ufu\u00dfballnationalmannschaft", "den", "weltmeistertitel", "bei", "der", "weltmeisterschaft", "in", "neuseeland", "dies", "gilt", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "erfolg", "im", "serbischen", "fu\u00dfball", "innerhalb", "des", "jahrhunderts", "und", "als", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "erfolge", "\u00fcberhaupt", "in", "dieser", "sportartspecial", "olympics", "serbien", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "erlangen", "betreut", "kultur", "bereits", "in", "der", "fr\u00fchzeit", "war", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "serbien", "besiedelt", "hierbei", "spielte", "insbesondere", "die", "vinakultur", "die", "eines", "der", "\u00e4ltesten", "bekannten", "schriftsysteme", "hervorbrachte", "eine", "wichtige", "rolle", "am", "arch\u00e4ologischen", "fundort", "lepenski", "vir", "an", "der", "donau", "wird", "die", "bislang", "\u00e4lteste", "bekannte", "sesshafte", "population", "von", "ackerbauern", "und", "viehz\u00fcchtern", "in", "europa", "vermutet", "in", "der", "vergangenheit", "war", "serbien", "h\u00e4ufig", "grenzland", "wichtiger", "imperien", "so", "verlief", "einst", "die", "grenze", "zwischen", "westrom", "und", "ostrom", "an", "der", "drina", "entlang", "durch", "serbische", "gebiete", "an", "save", "donau", "und", "entlang", "der", "via", "militaris", "lagen", "mehrere", "bedeutende", "r\u00f6mische", "legionslager", "singidunum", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sirmium", "viminatium", "und", "kaiserresidenzen", "sirmium", "naissus", "mediana", "felix", "romuliana", "der", "sp\u00e4tantike", "in", "byzantinischer", "zeit", "gr\u00fcndete", "justinian", "i", "hier", "eine", "bischofsstadt", "justiniana", "prima", "die", "letzte", "bedeutende", "antike", "stadtgr\u00fcndung", "und", "zugleich", "erste", "rein", "christliche", "urbane", "stiftung", "der", "balkanhalbinsel", "an", "der", "donau", "verlief", "seit", "der", "zweiten", "wiener", "t\u00fcrkenbelagerung", "ebenfalls", "die", "grenze", "zwischen", "dem", "osmanischen", "reich", "und", "\u00f6sterreichungarn", "dies", "hat", "seine", "spuren", "hinterlassen", "der", "norden", "serbiens", "ist", "mitteleurop\u00e4ischer", "als", "der", "s\u00fcden", "des", "landes", "gepr\u00e4gt", "den", "gr\u00f6\u00dften", "einfluss", "auf", "die", "serbische", "kultur", "hatte", "das", "byzantinische", "reich", "\u00fcber", "die", "vermittlung", "des", "christentums", "die", "einf\u00fchrung", "des", "byzantinischen", "ritus", "und", "der", "kyrillischen", "schrift", "sowie", "\u00fcber", "die", "pr\u00e4gung", "von", "hofzeremoniell", "literatur", "malerei", "und", "architektur", "daher", "bekennen", "sich", "die", "serben", "bis", "heute", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "zur", "orthodoxen", "kirche", "einen", "besonderen", "stellenwert", "in", "der", "serbischen", "kultur", "haben", "auch", "die", "vielen", "kl\u00f6ster", "von", "denen", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "bereits", "als", "stiftungen", "der", "herrscherdynastien", "im", "mittelalter", "erbaut", "wurde", "in", "den", "von", "den", "k\u00f6nigen", "in", "entlegenen", "t\u00e4lern", "jeweils", "eigens", "errichteten", "grabkl\u00f6stern", "in", "denen", "ihre", "memorialkulte", "kontinuierlich", "auch", "\u00fcber", "die", "t\u00fcrkenzeit", "hinweg", "gepflegt", "wurden", "bewahrten", "sich", "zudem", "die", "mittelalterlichen", "chroniken", "letopisi", "sowie", "insbesondere", "die", "f\u00fcr", "die", "staatsideologie", "der", "serbischen", "herrscher", "und", "des", "serbischen", "m\u00f6nchstums", "eigens", "geschaffene", "serbische", "sonderform", "der", "heiligengeschichten", "und", "lebensbeschreibungen", "itije", "der", "k\u00f6nige", "in", "den", "klosterbibliotheken", "die", "das", "historische", "wissen", "und", "weltbild", "des", "serbischen", "mittelalters", "bewahrt", "haben", "und", "damit", "auch", "dessen", "hauptquellen", "sinddabei", "sind", "die", "klosterkirchen", "oftmals", "aus", "einer", "synthese", "sowohl", "romanischer", "als", "auch", "byzantinischer", "architekturstile", "errichtet", "worden", "und", "wie", "in", "den", "gro\u00dfen", "klostergr\u00fcndungen", "studenica", "hilandar", "erzengelkloster", "ravanica", "resava", "auch", "abbilder", "einer", "ideellen", "spirituellen", "stadtarchitektur", "die", "als", "irdisches", "jerusalem", "gedacht", "wurden", "und", "als", "wehrkl\u00f6ster", "auch", "\u00fcber", "gro\u00dfe", "turmreiche", "mauern", "verf\u00fcgten", "ber\u00fchmt", "sind", "die", "zahlreichen", "fresken", "serbischer", "kl\u00f6ster", "von", "denen", "beispielsweise", "der", "antikisierende", "wei\u00dfe", "engel", "im", "kloster", "mileeva", "sowie", "die", "gro\u00dfformatigen", "mit", "ausgesprochen", "nuancierter", "farbgebung", "ausgef\u00fchrten", "fresken", "in", "sopoani", "zu", "den", "bedeutendsten", "malereien", "des", "hochmittelalters", "geh\u00f6ren", "ein", "halbes", "jahrhundert", "vor", "\u00e4hnlich", "bedeutenden", "werken", "im", "italienischen", "trecento", "entstanden", "weisen", "sie", "durch", "ihren", "humanistischen", "geist", "und", "realismus", "weit", "in", "die", "renaissance", "vorweg", "palaiologische", "renaissance", "der", "byzantinischen", "kunst", "kommt", "damit", "insgesamt", "auch", "die", "zentrale", "position", "im", "origin\u00e4ren", "kunstschaffen", "serbiens", "zu", "serbien", "selbst", "hatte", "sich", "allgemein", "auch", "zu", "einem", "der", "gro\u00dfen", "zentren", "byzantinischer", "kunst", "entwickelt", "in", "vielfachen", "bez\u00fcgen", "hat", "sich", "diese", "tradition", "hier", "bis", "in", "die", "moderne", "erhalten", "was", "besonders", "prominent", "f\u00fcr", "die", "errichtung", "sakraler", "bauwerke", "wie", "beispielhaft", "im", "tempel", "des", "heiligen", "sava", "gilt", "die", "osmanische", "eroberung", "serbiens", "zwischen", "und", "bildete", "die", "zentrale", "z\u00e4sur", "im", "kulturschaffen", "des", "landes", "das", "zentrum", "der", "serbischen", "kultur", "verlagerte", "sich", "sukzessive", "in", "den", "s\u00fcden", "des", "k\u00f6nigreichs", "ungarn", "nach", "syrmien", "an", "die", "h\u00e4nge", "der", "fruka", "gora", "als", "nachbl\u00fcte", "der", "gro\u00dfen", "mittelalterlichen", "serbischen", "architektur", "entstanden", "die", "kl\u00f6ster", "der", "fruka", "gora", "seit", "dem", "jahrhundert", "und", "waren", "neben", "dem", "athoskloster", "hilandar", "wichtigste", "bewahrer", "serbischer", "tradition", "und", "kultur", "in", "den", "altserbischen", "l\u00e4ndern", "dominierte", "dagegen", "\u00fcber", "die", "folgenden", "jahrhunderte", "durch", "die", "ver\u00e4nderten", "politischen", "kulturellen", "und", "ethnischen", "verh\u00e4ltnisse", "das", "kunstschaffen", "der", "islamischen", "welt", "die", "islamische", "kunst", "die", "sich", "auf", "dem", "gebiet", "serbiens", "verbreitete", "war", "insbesondere", "durch", "die", "klassische", "osmanische", "kultur", "und", "kunst", "vertreten", "moscheen", "hamams", "t\u00fcrben", "konaks", "und", "insbesondere", "osmanische", "bogenbr\u00fccken", "sind", "beredtes", "zeugnis", "des", "jahrhundertelangen", "erbes", "osmanischer", "kultur", "das", "reiche", "osmanische", "handwerk", "hatte", "sich", "insbesondere", "im", "stil", "der", "innendekoration", "gartengestaltung", "kleidung", "und", "allgemein", "der", "angewandten", "kunst", "niedergeschlagen", "piroter", "kelime", "standen", "im", "jahrhundert", "in", "besonderer", "bl\u00fcte", "und", "genossen", "sogar", "in", "den", "zentren", "des", "osmanischen", "reiches", "einen", "exzeptionellen", "status", "mit", "den", "serbischen", "epischen", "ges\u00e4ngen", "bildete", "sich", "seit", "dem", "jahrhundert", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "serbische", "volksdichtung", "die", "oral", "tradiert", "und", "durch", "die", "gusle", "begleitet", "erinnerung", "an", "die", "amselfeldschlacht", "sowie", "die", "haiduken", "wachhielt", "die", "serbischen", "aufst\u00e4nde", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "brachten", "serbien", "schrittweise", "seine", "eigenst\u00e4ndigkeit", "zur\u00fcck", "damit", "fasste", "die", "europ\u00e4ische", "moderne", "sukzessive", "\u00fcber", "wien", "dositej", "obradovi", "vuk", "karadi", "in", "serbien", "fu\u00df", "literatur", "mittelalter", "religi\u00f6se", "literatur", "die", "anf\u00e4nge", "der", "serbischen", "literatur", "h\u00e4ngen", "aufs", "engste", "mit", "der", "byzantinischen", "theologischen", "literatur", "und", "der", "byzantinischen", "zivilisation", "zusammen", "dabei", "bildete", "die", "neuplatonische", "schule", "die", "bestimmende", "dominante", "f\u00fcr", "das", "philosophische", "grundger\u00fcst", "der", "christlichen", "orthodoxie", "die", "bildung", "wurde", "durch", "die", "vermittlung", "religi\u00f6ser", "inhalte", "gepr\u00e4gt", "in", "der", "heiligenlegenden", "geschichte", "mythologie", "sowie", "grammatik", "und", "philosophie", "bestandteile", "stellten", "kl\u00f6ster", "fungierten", "als", "zentren", "des", "literaturschaffens", "insbesondere", "visoki", "deani", "manasija", "sowie", "hilandar", "aus", "der", "unter", "den", "serbischen", "kl\u00f6stern", "f\u00fchrenden", "stellung", "hilandars", "diente", "dieses", "auch", "als", "zentrum", "der", "monastischen", "ausbildung", "des", "serbischen", "klerus", "und", "war", "gleichzeitig", "die", "ausbildungsst\u00e4tte", "aller", "gro\u00dfen", "serbischen", "mittelalterlichen", "literaten", "unter", "anderen", "domentijan", "teodosije", "hilandarac", "und", "danilo", "ii\u00e4ltestes", "in", "kyrillischer", "schrift", "und", "auf", "kirchenslawisch", "verfasstes", "buch", "ist", "die", "nationale", "reliquie", "serbiens", "das", "miroslavevangelium", "von", "es", "wurde", "in", "die", "unescoliste", "des", "ged\u00e4chtnisses", "der", "menschheit", "aufgenommen", "die", "serbischorthodoxen", "evangelien", "des", "sp\u00e4tmittelalters", "wurden", "wie", "im", "serbischen", "psalter", "und", "radoslavevangelium", "insbesondere", "zur", "zeit", "der", "moravaschule", "mit", "humanistischen", "miniaturen", "ausgeschm\u00fcckt", "altserbische", "herrscherbiographien", "der", "ursprung", "der", "altserbischen", "herrscherbiographien", "und", "der", "eigentliche", "beginn", "der", "serbischen", "literatur", "ist", "die", "vom", "heiligen", "sava", "von", "serbien", "zwischen", "und", "im", "kloster", "studenica", "verfasste", "kurz", "gehaltene", "stichpunktartige", "erz\u00e4hlung", "zum", "leben", "seines", "vaters", "stefan", "nemanja", "in", "der", "insbesondere", "das", "monastische", "leben", "nemanjas", "erz\u00e4hlt", "wird", "den", "literarischen", "h\u00f6hepunkt", "der", "viten", "des", "jh", "wurde", "vom", "letzten", "sch\u00fcler", "savas", "dem", "hilandarm\u00f6nch", "domentijan", "hilandarac", "in", "der", "itije", "svetog", "save", "vita", "des", "heiligen", "sava", "und", "der", "itije", "svetog", "simeona", "vita", "des", "heiligen", "simeon", "erreicht", "im", "unterschied", "zu", "savas", "kurzer", "vita", "simeons", "sind", "dometijans", "werke", "umfangreiche", "hagiographische", "darstellung", "mit", "einer", "vielzahl", "biographischer", "details", "und", "chronologischer", "daten", "die", "dokumentarisch", "historische", "ereignisse", "beschreiben", "durch", "die", "tiefe", "seiner", "theologischen", "gedanken", "ethischen", "reflexionen", "und", "apotheosen", "zum", "spirituellen", "leben", "tragen", "die", "werke", "die", "kirchlichen", "und", "politischen", "ideologien", "des", "mittelalters", "herkunft", "und", "geburt", "domentijans", "wurden", "nicht", "\u00fcberliefert", "er", "erlangte", "aber", "durch", "die", "wahrscheinliche", "begleitung", "savas", "auf", "seiner", "zweiten", "pal\u00e4stinafahrt", "bald", "gro\u00dfe", "kenntnisse", "der", "theologie", "und", "staatsideologiediese", "herrscherbiographien", "savas", "und", "domentijans", "wurden", "in", "der", "mittelalterlichen", "literatur", "serbiens", "als", "ideales", "ma\u00df", "der", "herrschaftsordnung", "genommen", "und", "fanden", "in", "den", "herrscherbiographien", "des", "jh", "durch", "danilo", "ii", "danilo", "iii", "und", "grigorij", "camblak", "eine", "konsequente", "weiterentwicklung", "alle", "diese", "viten", "bezeugen", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "der", "serbischen", "k\u00f6nigsherrschaft", "und", "beweisen", "die", "kontinuit\u00e4t", "dieser", "selbstinterpretation", "in", "einem", "unaufl\u00f6sbar", "engen", "miteinander", "von", "weltlicher", "und", "geistlicher", "gewalt", "die", "serbische", "lyrik", "trat", "erstmals", "durch", "jefimija", "in", "erscheinung", "als", "literat", "bet\u00e4tigte", "sich", "selbst", "der", "despot", "stefan", "lazarevi", "eine", "der", "eminenten", "erscheinungen", "unter", "den", "slawischen", "orthodoxen", "im", "jahrhundert", "von", "dem", "u", "a", "der", "text", "der", "marmors\u00e4ule", "auf", "dem", "amselfeld", "stammte", "am", "hofe", "stefan", "lazarevis", "entstand", "auch", "das", "bei", "weitem", "bedeutendste", "werk", "seines", "genres", "in", "der", "mittelalterlichen", "slawischen", "literatur", "s\u00fcdosteuropas", "die", "vita", "des", "despoten", "stefan", "lazarevi", "des", "bulgarischen", "emigranten", "und", "neuplatonikers", "konstantin", "kostenezki", "die", "in", "fast", "moderner", "form", "die", "biographie", "des", "despoten", "schildert", "und", "gleichzeitig", "zu", "den", "wichtigsten", "historischen", "quellwerken", "des", "slawischen", "s\u00fcdens", "z\u00e4hlt", "damit", "erfolgte", "auch", "eine", "gewisse", "wende", "von", "der", "monastischen", "zur", "h\u00f6fischen", "geschichtsschreibung", "in", "der", "auch", "eine", "bezugnahme", "von", "autoren", "der", "klassischen", "antike", "eine", "neuerung", "bildete", "in", "der", "vita", "des", "despoten", "stefan", "lazarevi", "wird", "insbesondere", "auch", "ausf\u00fchrlich", "\u00fcber", "die", "schlacht", "auf", "dem", "amselfeld", "wie", "auch", "erstmals", "die", "im", "sp\u00e4teren", "volkslied", "heroische", "figur", "des", "serbischen", "herkules", "marko", "kraljevi", "berichtet", "aber", "auch", "die", "ereignisse", "im", "osmanischen", "reich", "die", "verheiratung", "olivera", "despinas", "in", "den", "sultansharem", "nach", "bursa", "und", "das", "auftauchen", "des", "welteneroberers", "tamerlan", "wie", "die", "teilnahme", "stefan", "lazarevis", "in", "der", "schlacht", "von", "angora", "unter", "sultan", "bayezid", "i", "gegen", "die", "mongolen", "ausf\u00fchrlich", "behandelt", "auf", "konstantin", "kostenezki", "als", "herausragenden", "historiographen", "und", "schriftreformer", "der", "drei", "aktiven", "serbischen", "schreibschulen", "belgrad", "manasija", "und", "hilandar", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "ging", "eine", "redigierung", "der", "kirchenslawischen", "schrift", "serbischer", "redaktion", "im", "zentrum", "der", "serbischen", "schreibschule", "im", "kloster", "manasija", "resava", "resava", "schreibschule", "rezavski", "pravopis", "dt", "resava", "rechtschreibung", "die", "auf", "den", "grammatischen", "regeln", "des", "byzantinischen", "philologen", "manuel", "moschopulos", "basierte", "sowie", "u", "a", "die", "\u00fcbersetzung", "von", "werken", "des", "universalgelehrten", "michael", "psellos", "ins", "serbische", "zur\u00fcck", "daneben", "wirkte", "auch", "grigorij", "camblak", "im", "serbischen", "despotat", "der", "im", "kloster", "visoki", "deani", "die", "vita", "des", "stefan", "deanski", "verfasste", "sowie", "\u00fcber", "seinen", "lebensweg", "von", "bulgarien", "der", "wallachai", "serbien", "und", "russland", "wo", "er", "metropolit", "von", "kiew", "wurde", "und", "seiner", "teilnahme", "am", "konzil", "von", "konstanz", "sowohl", "im", "byzantinischen", "commonwealth", "als", "auch", "im", "deutschen", "sprachraum", "als", "herausragende", "pers\u00f6nlichkeit", "der", "orthodoxie", "wie", "der", "palaiologischen", "renaissance", "wahrgenommen", "wird", "in", "der", "tradierung", "klassischer", "werke", "stellte", "die", "weitervermittlung", "der", "f\u00fcr", "die", "damalige", "epoche", "revolution\u00e4ren", "erkenntnisse", "der", "antiken", "naturwissenschaft", "wie", "beispielsweise", "das", "wissen", "\u00fcber", "die", "idee", "der", "kugelform", "der", "erde", "in", "der", "psellos\u00fcbersetzung", "konstantins", "im", "kapitel", "o", "zemli", "supsanii", "o", "klubnom", "videni", "obraza", "jeje", "dt", "beschreibung", "der", "sph\u00e4rischen", "form", "der", "erde", "eine", "wesentliche", "leistung", "der", "pal\u00e4ologischen", "renaissance", "f\u00fcr", "die", "wiedergeburt", "antiken", "wissens", "in", "europa", "dar", "im", "sp\u00e4twerk", "der", "resavaschule", "unter", "vollendeter", "osmanischer", "herrschaft", "fand", "sich", "in", "der", "synthese", "der", "slawobyzantinischen", "literatur", "unter", "demetrios", "kantakuzenos", "wladislaw", "gramatik", "und", "andere", "anonymen", "autoren", "im", "letzten", "serbischen", "mittelalterlichen", "literarischen", "zentrum", "novo", "brdo", "noch", "ende", "des", "jahrhunderts", "die", "letzte", "ankn\u00fcpfung", "an", "die", "byzantinische", "literaturtradition", "u", "a", "abschriften", "von", "pindars", "olympischer", "oden", "sowie", "prometheus", "und", "sieben", "gegen", "theben", "von", "aischylos", "feudale", "bugartice", "und", "serbische", "volksepik", "mit", "dem", "niedergang", "der", "serbischen", "eigenstaatlichkeit", "erlag", "diese", "gebildete", "literarische", "tradition", "der", "osmanischen", "eroberung", "die", "feudalen", "serbischen", "balladen", "und", "epen", "im", "genre", "der", "bugartice", "wurden", "aber", "mit", "der", "emigration", "des", "serbischen", "adels", "im", "jahrhundert", "durch", "serbische", "barden", "in", "die", "dalmatinischen", "k\u00fcstenst\u00e4dte", "sowie", "die", "s\u00fcdungarischen", "l\u00e4nder", "n\u00f6rdlich", "der", "save", "in", "anderen", "umgebungen", "weitergepflegt", "diese", "auf", "die", "feudale", "serbische", "gesellschaft", "zur\u00fcckgehende", "dichtung", "\u00fcberlebte", "so", "eine", "zeitlang", "den", "zerfall", "des", "serbischen", "staates", "unter", "den", "bugartice", "konnten", "sich", "aber", "keine", "aus", "der", "zeit", "des", "serbischen", "mittelalterlichen", "reiches", "erhalten", "da", "keine", "aufzeichnungen", "vor", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "\u00fcberliefert", "wurden", "alle", "niederschriften", "der", "bugartice", "die", "in", "den", "dalmatinischen", "st\u00e4dten", "in", "dubrovnik", "hvar", "perast", "und", "kotor", "durch", "kroatische", "slowenische", "ungarische", "italienische", "und", "deutsche", "literaten", "gemacht", "wurden", "waren", "zu", "dem", "zeitpunkt", "schon", "so", "durch", "die", "sprachliche", "bl\u00fcte", "der", "zehnsilbigen", "serbokroatischen", "epik", "in", "den", "schatten", "gestellt", "worden", "so", "dass", "die", "bugartice", "in", "der", "\u00fcberlieferten", "anachronistischen", "sprachlichen", "form", "nicht", "mehr", "die", "epische", "imaginative", "und", "narrative", "kraft", "der", "oral", "poetry", "besa\u00dfen", "die", "volksdichtung", "\u00fcbernahm", "ihre", "geschichten", "dutzende", "der", "motive", "ihre", "narrativen", "und", "stilistischen", "muster", "und", "hunderte", "ihrer", "formelhaften", "sprachmittel", "aus", "den", "epischen", "vorg\u00e4ngern", "der", "bugarticebarden", "\u00fcber", "jahrhunderte", "entwickelte", "sich", "daraus", "in", "der", "b\u00e4uerlichen", "patriarchalen", "gesellschaft", "des", "einfachen", "serbischen", "und", "kroatischen", "landvolkes", "eine", "\u00fcberaus", "reiche", "epische", "gattung", "die", "von", "mitte", "des", "jahrhunderts", "bis", "ins", "jahrhundert", "eine", "ungew\u00f6hnlich", "lange", "zeit", "als", "eigenst\u00e4ndige", "dichtung", "andauerte", "damit", "stellt", "sie", "alle", "anderen", "europ\u00e4ischen", "volkslieddichtungen", "in", "ihrer", "historischen", "konstanz", "und", "der", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "nationale", "literatur", "in", "den", "schatten", "und", "stellt", "das", "weitaus", "bedeutendste", "poetische", "erbe", "des", "serbischen", "volkes", "die", "epen", "reichen", "bis", "in", "die", "zeit", "vor", "ankunft", "der", "osmanischen", "eroberer", "auf", "dem", "balkan", "und", "enthalten", "noch", "heidnische", "\u00fcberreste", "alter", "mythologischer", "vorstellungen", "wie", "denen", "von", "naturgeistern", "u", "a", "die", "vila", "im", "volksglauben", "ein", "\u00fcbernat\u00fcrliches", "wesen", "mit", "pferdebeinen", "und", "dem", "k\u00f6rper", "einer", "jungen", "sch\u00f6nen", "frau", "die", "aus", "einer", "pflanze", "oder", "tau", "geboren", "wurde", "und", "in", "bergen", "b\u00e4umen", "seen", "oder", "den", "wolken", "lebtder", "hauptteil", "stammt", "aber", "aus", "der", "periode", "als", "edirne", "residenz", "der", "osmanen", "in", "europa", "wurde", "und", "schildert", "den", "kampf", "der", "christlichen", "balkanv\u00f6lker", "gegen", "das", "vordringen", "der", "osmanischen", "eroberer", "thematisch", "finden", "sind", "daher", "h\u00e4ufig", "heldenlieder", "insbesondere", "die", "des", "serbischen", "herkules", "marko", "kraljevi", "f\u00fcr", "die", "sowohl", "anachronismen", "wie", "anatopismen", "charakteristisch", "sind", "die", "epen", "des", "kraljevi", "marko", "folgten", "zeitlich", "denen", "zur", "amselfeldschlacht", "dem", "historischen", "fixpunkt", "des", "serbischen", "volksliedschaffens", "als", "heroischem", "zeitalter", "der", "heldenlieddichtung", "die", "ges\u00e4nge", "dieses", "kosovozyklus", "nach", "dem", "austragungsort", "der", "schlacht", "auf", "dem", "'kosovopolje'", "besitzen", "hingegen", "auch", "eine", "bedeutende", "historische", "dimension", "da", "sich", "in", "ihnen", "vielf\u00e4ltige", "bez\u00fcge", "zum", "eigentlichen", "historischen", "kontext", "finden", "nicht", "epischer", "natur", "sind", "die", "lyrische", "liebes", "und", "frauenlieder", "welche", "meist", "von", "frauen", "gedichtet", "und", "beim", "reigentanz", "kolo", "gesungen", "werden", "w\u00e4hrend", "die", "heldenlieder", "vorwiegend", "zehnsilbiges", "troch\u00e4isches", "versma\u00df", "deseterac", "besitzen", "wird", "in", "den", "tanzliedern", "troch\u00e4ische", "und", "daktylische", "metrik", "in", "achtsilbigen", "versen", "osmerac", "genutzt", "allgemeinkennzeichen", "der", "serbokroatischen", "epischen", "dichtung", "eine", "reimung", "grunds\u00e4tzlich", "fehlt", "romantik", "geburt", "der", "literatursprache", "aus", "der", "volkssprache", "aus", "der", "deutschen", "\u00fcbersetzung", "der", "von", "alberto", "fortis", "in", "dalmatien", "aufgezeichneten", "volksdichtung", "asanaginice", "durch", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "und", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "in", "johann", "gottfried", "herders", "volkslieder", "wurden", "die", "im", "zehnsilbigen", "versma\u00df", "des", "deseterac", "verfassten", "serbokroatischen", "lieder", "und", "epen", "erstmals", "in", "europa", "bekannt", "die", "goethesche", "\u00fcbersetzung", "wurde", "bald", "von", "walter", "scott", "ins", "englische", "prosper", "m\u00e9rim\u00e9e", "ins", "franz\u00f6sische", "und", "alexander", "puschkin", "ins", "russische", "\u00fcbertrageneine", "intensive", "europ\u00e4ische", "rezeption", "erfuhren", "die", "volkslieder", "aber", "erst", "aus", "den", "aufzeichnungen", "und", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "volksliedsammlers", "vuk", "karadi", "ab", "dieser", "hatte", "den", "hauptteil", "der", "serbischen", "heldenlieder", "zwischen", "und", "in", "syrmien", "von", "entweder", "blinden", "frauen", "die", "am", "rande", "der", "gesellschaft", "ihre", "existenz", "fristeten", "blinde", "ivana", "aus", "zemun", "blinde", "jeca", "aus", "zemun", "blinde", "stepanija", "aus", "jadar", "blinde", "aus", "grgurevci", "oder", "von", "aus", "dem", "herzland", "der", "epischen", "dichtung", "in", "patriarchalischen", "bergregionen", "der", "dinariden", "im", "heutigen", "montenegro", "sowie", "bosnien", "und", "herzegowinas", "vertriebenen", "outlaws", "aufgezeichnet", "karadi", "bester", "singer", "in", "diesem", "fall", "rezitator", "tean", "podrugovi", "war", "ein", "herzegowinischer", "outlaw", "der", "nach", "niederschlagung", "des", "serbischen", "aufstandes", "nach", "syrmien", "geflohen", "war", "und", "neuerlich", "dem", "ruf", "zum", "freiheitskampf", "folgend", "nach", "vielen", "t\u00f6dlichen", "scharm\u00fctzeln", "mit", "den", "osmanen", "zwischen", "bosnien", "und", "serbien", "letztlich", "ums", "leben", "kam", "ebenfalls", "aus", "der", "alten", "herzegowina", "im", "heutigen", "montenegro", "stammte", "der", "starac", "milija", "weise", "milija", "durch", "k\u00e4mpfe", "mit", "osmanen", "am", "ganzen", "kopf", "entstellt", "wurden", "zwei", "von", "milijas", "epen", "ohne", "bezugnahme", "zum", "autor", "kurz", "nach", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "in", "leipzig", "von", "goethe", "ausf\u00fchrlicher", "rezipiertdie", "erste", "volksliedkundliche", "sammlung", "vuk", "karadis", "begleitete", "seine", "linguistischen", "reformen", "die", "die", "volkssprache", "zur", "literatursprache", "heben", "sollten", "in", "seiner", "sprachreform", "wurde", "die", "orthographie", "weitgehend", "vereinfacht", "dessen", "hauptleistung", "ein", "phonetischer", "charakter", "ist", "im", "soziopolitischen", "kontext", "unterst\u00fctze", "seine", "reform", "das", "serbische", "nationalprojekt", "und", "wenn", "auch", "nicht", "programmatisch", "das", "jugoslawische", "da", "karadi", "seine", "reform", "auf", "den", "literarischen", "standard", "eines", "dialektes", "der", "herzegowina", "tokawisch", "der", "sowohl", "von", "serben", "als", "auch", "kroaten", "verstanden", "wurde", "basierte", "karadis", "suche", "nach", "der", "serbische", "volkspoesie", "und", "gebr\u00e4uchen", "mit", "deren", "sp\u00e4teren", "kodifizierung", "zur", "nationalkultur", "war", "anfangs", "durch", "seinen", "wunsch", "die", "volkssprache", "gegen", "das", "k\u00fcnstliche", "slawenoserbische", "idiom", "der", "kirche", "und", "kaufleute", "durchzusetzen", "verbunden", "in", "den", "ethnogeographischen", "literaturquellen", "der", "volksepik", "ersann", "und", "legitimierte", "er", "eine", "politische", "entit\u00e4t", "auf", "der", "grundlage", "ethnokultureller", "marker", "mit", "diesen", "sprachreformen", "und", "der", "kodifizierung", "des", "volksliedsprachlichen", "erbes", "f\u00fcr", "die", "staatenbildung", "wurde", "karadi", "in", "einem", "weiten", "europ\u00e4ischen", "kontext", "zum", "vorbild", "und", "die", "schl\u00fcsselfigur", "der", "serbischen", "romantik", "die", "einen", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "europ\u00e4ische", "romantik", "in", "der", "entdeckung", "der", "poesie", "der", "archaischen", "volksliedkultur", "hattedie", "entdeckung", "der", "in", "einer", "illiteraten", "gesellschaft", "nur", "m\u00fcndlich", "\u00fcberlieferten", "serbischen", "epen", "im", "jahrhundert", "bildete", "das", "eigentliche", "r\u00e4tsel", "in", "der", "literatur", "des", "jahrhunderts", "und", "schon", "wurden", "diese", "daher", "von", "kopitar", "in", "beziehung", "zu", "homers", "ilias", "und", "odyssee", "und", "der", "entstehung", "der", "griechischen", "epik", "gestellt", "bis", "ins", "jahrhundert", "blieben", "die", "anschauungen", "zur", "stilistischen", "methodik", "und", "formelhaften", "sprachtechnik", "der", "m\u00fcndlich", "\u00fcberlieferten", "serbischen", "epik", "grundlegend", "zur", "literaturgeschichtlichen", "forschung", "in", "der", "homerischen", "frage", "insbesondere", "milman", "parry", "und", "albert", "lord", "sammelten", "daf\u00fcr", "in", "den", "er", "jahren", "die", "letzten", "verbliebenen", "authentischen", "belege", "in", "illiteraten", "gemeinschaften", "jugoslawiens", "aus", "den", "tonaufnahmen", "dieser", "forschungsreisen", "entstand", "in", "der", "harvard", "university", "das", "millman", "parry", "archiv", "die", "wichtigste", "tonaufnahmensammlung", "s\u00fcdslawischer", "heldenlieder", "die", "dort", "von", "b\u00e9la", "bart\u00f3k", "auch", "\u00fcberhaupt", "erstmals", "musikalisch", "transkribiert", "wurdendurch", "die", "unterst\u00fctzung", "und", "\u00fcbersetzung", "von", "karadis", "ver\u00f6ffentlichung", "durch", "jernej", "kopitar", "jacob", "grimm", "clemens", "brentano", "und", "insbesondere", "talvj", "therese", "von", "jacob", "erlebten", "die", "epen", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "leserschaft", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "eine", "teilweise", "so", "\u00fcberschw\u00e4ngliche", "rezeption", "dass", "die", "talvjausgabe", "der", "volkslieder", "der", "serben", "f\u00fcr", "einige", "jahre", "den", "kleineren", "klassischen", "status", "im", "kurzgeschichtenkanon", "erreichte", "es", "fand", "sich", "beispielsweise", "auch", "in", "der", "hausbibliothek", "von", "karl", "marx", "tochter", "eleanor", "goethe", "der", "insbesondere", "von", "der", "einfachheit", "und", "kraft", "der", "poetischen", "bilder", "der", "serbischen", "lyrischen", "lieder", "ber\u00fchrt", "war", "ver\u00f6ffentlichte", "in", "seinem", "sp\u00e4teren", "schaffen", "lange", "nach", "seiner", "jugend\u00fcbersetzung", "der", "asanaginice", "eine", "neue", "eigenst\u00e4ndige", "version", "klaggesang", "von", "den", "edlen", "frauen", "des", "asan", "agaauch", "zeitgen\u00f6ssische", "autoren", "erkennen", "die", "literarischen", "qualit\u00e4t", "dieser", "dichtung", "an", "wie", "der", "pulitzerpreistr\u00e4ger", "und", "amerikanische", "poeta", "laureatus", "charles", "simic", "sowie", "der", "dichter", "literaturhistoriker", "kritiker", "und", "ehemalige", "professor", "f\u00fcr", "dichtkunst", "an", "der", "universit\u00e4t", "oxford", "peter", "levi", "levi", "beantwortete", "auch", "die", "frage", "was", "in", "seiner", "professionellen", "arbeit", "seiner", "einsch\u00e4tzung", "nach", "die", "wertvollste", "und", "vergn\u00fcglichste", "arbeit", "war", "damit", "dass", "dies", "die", "\u00fcbersetzung", "der", "lieder", "des", "kraljevi", "marko", "gewesen", "ist", "petar", "ii", "petrovi", "njego", "erschienen", "gleichzeitig", "drei", "werke", "die", "den", "sieg", "von", "karadis", "reformen", "begr\u00fcndeten", "karadis", "zweite", "auflage", "seines", "serbischen", "w\u00f6rterbuchs", "srbski", "rjenik", "uro", "danii", "der", "kodifikation", "der", "serbischen", "literatursprache", "rat", "za", "srpski", "jezik", "i", "pravopis", "sowie", "das", "im", "deseterac", "das", "eigentliche", "versma\u00df", "der", "heldenlieder", "der", "guslaren", "verfasste", "nationalepos", "von", "f\u00fcrstbischof", "petar", "ii", "petrovi", "njego", "der", "bergkranz", "letzteres", "wurde", "programmatisch", "wesentliche", "inspirationsquelle", "der", "nationalprojekte", "serbiens", "und", "montenegros", "sowie", "in", "der", "konstruktion", "der", "einheit", "jugoslawiens", "und", "schaffung", "einer", "gemeinsamen", "identit\u00e4t", "im", "bergkranz", "setzt", "sich", "njego", "im", "sinne", "eines", "kosmischen", "themas", "mit", "der", "eigenen", "volksgeschichte", "im", "montenegrinischen", "freiheitskampf", "auseinander", "das", "durch", "die", "legenden", "der", "amselfeldschlacht", "inspiriert", "ist", "und", "die", "mythische", "dimension", "der", "legende", "mit", "der", "geschichtlichen", "situation", "seiner", "zeit", "verband", "hatte", "njego", "auch", "das", "lyrische", "hauptwerk", "in", "der", "serbischen", "volkssprache", "verfasst", "der", "strahl", "des", "mikrokosmos", "lua", "mikrokosmosa", "ebenfalls", "im", "versma\u00df", "des", "desterac", "stellt", "das", "kosmogonischreligi\u00f6se", "epos", "njego", "sicht", "auf", "religion", "und", "philosophie", "und", "die", "mission", "des", "menschen", "auf", "der", "welt", "dar", "die", "religi\u00f6s", "poetischen", "gedanken", "in", "der", "strahl", "des", "mikrokosmos", "in", "der", "sich", "ideen", "der", "kabbalah", "und", "anderer", "inspirationen", "finden", "sind", "aber", "insbesondere", "durch", "dante", "alighieris", "divina", "comedia", "und", "john", "miltons", "paradise", "lost", "angeregt", "und", "werden", "mit", "diesen", "daher", "oft", "verglichennjego", "verfasste", "auch", "liebeslyrik", "die", "aufgrund", "seiner", "stellung", "als", "bischof", "erst", "ein", "halbes", "jahrhundert", "nach", "seinem", "tode", "ver\u00f6ffentlicht", "werden", "durfte", "sein", "poem", "no", "skuplja", "vijeka", "engl", "a", "night", "worthier", "than", "a", "century", "ist", "eines", "der", "anerkannten", "hauptwerke", "erotischer", "und", "sensueller", "dichtung", "serbischer", "sprache", "der", "romantik", "moderne", "im", "jahrhundert", "erfolgte", "durch", "den", "schriftsteller", "und", "philosophen", "dositej", "obradovi", "ein", "entscheidender", "umbruch", "in", "der", "serbischen", "literatur", "er", "forderte", "die", "verwendung", "der", "volkssprache", "in", "der", "literatur", "dieses", "ziel", "verfolgte", "auch", "der", "philologe", "vuk", "stefanovi", "karadi", "der", "zu", "den", "wichtigsten", "vertretern", "der", "serbischen", "sprachreform", "des", "jahrhunderts", "geh\u00f6rt", "jovan", "sterija", "popovi", "verfasste", "seine", "dramen", "im", "stil", "des", "klassizismus", "nach", "orientierte", "sich", "die", "serbische", "literatur", "an", "russischen", "und", "franz\u00f6sischen", "vorbildern", "und", "vollzog", "eine", "hinwendung", "zum", "realismus", "vertreter", "der", "realistischen", "prosa", "im", "jahrhundert", "waren", "unter", "anderem", "milovan", "glii", "und", "simo", "matavulj", "als", "literarischer", "kritiker", "des", "obrigkeitsstaats", "und", "begr\u00fcnder", "der", "modernen", "serbischen", "satire", "wurde", "radoje", "domanovi", "bekannt", "bis", "zum", "ersten", "weltkrieg", "war", "die", "serbische", "literatur", "wie", "die", "vieler", "anderer", "kleiner", "staaten", "jedoch", "durch", "eine", "gewisse", "zeitliche", "verz\u00f6gerung", "gegen\u00fcber", "der", "internationalen", "entwicklung", "gekennzeichnet", "anfang", "des", "jahrhunderts", "entwickelten", "sich", "mit", "autoren", "wie", "marko", "risti", "moni", "de", "buli", "und", "duan", "mati", "insbesondere", "in", "belgrad", "experimentelle", "und", "surrealistische", "str\u00f6mungen", "f\u00fcr", "die", "generation", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "war", "zudem", "der", "expressionismus", "pr\u00e4gend", "wie", "dies", "bei", "milo", "crnjanski", "beispielhaft", "im", "poem", "sumatra", "in", "dem", "menschliche", "erfahrung", "des", "krieges", "in", "einem", "theoretisch", "programmatischen", "stil", "thematisiert", "wurden", "geschehen", "ist", "mit", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "der", "eigentlichen", "lesart", "dieses", "als", "manifest", "der", "serbischen", "expressionistischen", "poesie", "erachteten", "gedichts", "durch", "crnjanski", "selbst", "wurde", "die", "weitere", "expressionistische", "serbische", "lyrik", "mit", "dem", "begriff", "sumatraismus", "belegt", "crnjanski", "nutzte", "im", "titel", "des", "gedichts", "die", "durch", "silbentrennung", "offensichtliche", "lesart", "sumatras", "dt", "vom", "sinn", "heruntergestiegen", "vom", "surrealismus", "beeinflusst", "war", "auch", "der", "lyriker", "oskar", "davio", "der", "wie", "andere", "autoren", "auch", "nach", "aktiv", "am", "partisanenkrieg", "gegen", "die", "deutschen", "besatzer", "teilnahm", "ivo", "andri", "schrieb", "einige", "seiner", "romane", "im", "besetzten", "belgrad", "und", "konnte", "sie", "erst", "nach", "ver\u00f6ffentlichen", "nach", "war", "die", "serbische", "literatur", "\u00fcberwiegend", "vom", "sozialistischen", "realismus", "gepr\u00e4gt", "eine", "thematisierung", "der", "politischen", "umw\u00e4lzungen", "in", "serbien", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "fand", "erst", "jahre", "sp\u00e4ter", "statt", "neben", "crnjanski", "roman", "o", "londonu", "entwickelten", "sich", "ivo", "andri", "die", "br\u00fccke", "\u00fcber", "die", "drina", "und", "mea", "selimovi", "der", "derwisch", "und", "der", "tod", "zu", "den", "hauptvertretern", "des", "klassisch", "erachteten", "serbischen", "romans", "mit", "den", "historischen", "ereignissen", "und", "ergebnissen", "des", "zweiten", "weltkrieges", "setzte", "sich", "insbesondere", "dobrica", "osi", "auseinander", "der", "daneben", "in", "umfangreichen", "prosazyklen", "soziale", "ver\u00e4nderungen", "der", "gesellschaft", "w\u00e4hrend", "der", "neueren", "serbischen", "geschichte", "beschrieben", "hat", "osi", "der", "auch", "als", "einflussreicher", "politischer", "essayist", "zur", "gesellschaftlichen", "situation", "serbiens", "und", "der", "serben", "im", "nachgang", "des", "zusammenbruchs", "jugoslawiens", "und", "der", "historischen", "dimension", "der", "kosovoproblematik", "hervorgetreten", "ist", "nahm", "durch", "seine", "politische", "dissidentenrolle", "innerhalb", "der", "ehemaligen", "jugoslawischen", "kommunisten", "und", "aus", "dem", "thematisch", "breiten", "schriftstellerisches", "schaffen", "zum", "historischen", "schicksal", "der", "serben", "\u00fcber", "jahrzehnte", "die", "rolle", "des", "f\u00fchrenden", "serbischen", "intellektuellen", "und", "politischen", "vordenkers", "ein", "die", "j\u00fcngere", "nachkriegsgeneration", "nahm", "moderne", "romantendenzen", "des", "westens", "auf", "bora", "osi", "die", "rolle", "meiner", "familie", "in", "der", "weltrevolution", "und", "milorad", "pavi", "das", "chasarische", "w\u00f6rterbuch", "wurden", "international", "viel", "beachtet", "das", "oevre", "danilo", "kis", "ein", "grabmal", "f\u00fcr", "boris", "dawidowitsch", "anatomiestunde", "enzyklopedie", "der", "toten", "wird", "allgemein", "als", "das", "bedeutendste", "der", "modernen", "serbischen", "nachkriegsliteratur", "angesehen", "daneben", "thematisierte", "aleksandar", "tima", "in", "einem", "als", "sogenannten", "pentateuch", "genannten", "zyklus", "holocaust", "und", "das", "schicksal", "der", "nachkriegsgeneration", "einen", "kritischen", "blick", "auf", "belgrad", "in", "den", "er", "jahren", "bietet", "zum", "beispiel", "die", "autorin", "svetlana", "velmarjankovi", "in", "ihrem", "roman", "lagum", "der", "in", "serbien", "ver\u00f6ffentlicht", "wurde", "themen", "aus", "der", "j\u00fcngeren", "geschichte", "behandelt", "auch", "der", "groteske", "erz\u00e4hler", "und", "romanautor", "david", "albahari", "der", "nach", "kanada", "\u00fcbersiedelte", "heute", "werden", "in", "serbien", "etwa", "bis", "romane", "im", "jahr", "geschrieben", "in", "der", "lyrik", "finden", "sich", "auch", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "weiterhin", "surrealistische", "tendenzen", "unter", "anderem", "in", "den", "werken", "des", "schriftstellers", "vasko", "popa", "der", "in", "seinen", "gedichten", "mit", "soziolekten", "und", "dialekten", "der", "vojvodina", "spielt", "duko", "novakovi", "*", "ver\u00f6ffentlichte", "etwa", "lyrikb\u00e4nde", "er", "machte", "auch", "durch", "seine", "\u00fcbersetzungen", "auch", "die", "mazedonische", "literatur", "breiteren", "kreisen", "zug\u00e4nglich", "zu", "den", "wichtigen", "dramatikern", "filmautoren", "und", "regisseuren", "z\u00e4hlt", "duan", "kovaevi", "*", "dessen", "kom\u00f6dien", "auch", "ins", "englische", "\u00fcbersetzt", "wurden", "zu", "den", "bekannten", "essayisten", "geh\u00f6rt", "radoslav", "petkovi", "*", "bis", "heute", "sind", "die", "neigung", "zum", "historischen", "und", "zur", "chronik", "wichtige", "merkmale", "der", "serbischen", "prosaliteratur", "geblieben", "doch", "fand", "sie", "ihren", "niederschlag", "auch", "in", "der", "lyrik", "und", "im", "drama", "musik", "die", "\u00e4ltesten", "bekannten", "aufzeichnung", "\u00fcber", "die", "verwendung", "von", "musikinstrumenten", "unter", "den", "slawen", "der", "balkanhalbinsel", "datieren", "aus", "einer", "byzantinischen", "chronik", "aus", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "die", "nutzung", "der", "gusle", "wurde", "sp\u00e4ter", "im", "jahrhundert", "von", "arabischen", "reisenden", "vermerkt", "bis", "ins", "jahrhundert", "wurden", "selbst", "in", "ungarn", "professionelle", "musikanten", "mit", "dem", "slawischen", "ausdruck", "igici", "benannt", "damit", "ist", "bevor", "\u00fcberhaupt", "ges\u00e4nge", "bei", "den", "slawen", "und", "serben", "aufgezeichnet", "worden", "wurden", "deren", "besch\u00e4ftigung", "mit", "musik", "schon", "\u00fcber", "mehrere", "jahrhunderte", "belegtvon", "domentijan", "wurden", "im", "jahrhundert", "erstmals", "auch", "epische", "ges\u00e4nge", "zum", "leben", "des", "heiligen", "sava", "beschrieben", "in", "der", "regierungszeit", "stefan", "uro", "iii", "milutins", "berichtete", "teodosije", "\u00fcber", "epische", "ges\u00e4nge", "klassischer", "antiker", "stoffe", "dazu", "schrieb", "er", "\u00fcber", "die", "instrumentale", "nutzung", "von", "trommeln", "und", "guslen", "am", "hofe", "die", "epischen", "volksges\u00e4nge", "entfalteten", "sich", "auch", "in", "den", "nachfolgenden", "jahrhunderten", "und", "integrierten", "in", "ihrem", "kern", "die", "erz\u00e4hlungen", "zur", "kosovoschlacht", "zu", "einem", "zusammenh\u00e4ngenden", "volksepos", "die", "serbischen", "barden", "verbreiteten", "sich", "mit", "diesem", "genre", "\u00fcber", "die", "zentraldinarischen", "l\u00e4nder", "bis", "nach", "ungarn", "und", "polen", "aus", "serbische", "guslenspieler", "wurden", "selbst", "namentlich", "bekannt", "und", "der", "ungarische", "lautenspieler", "tin\u00f3di", "berichtet", "dar\u00fcber", "dass", "dimitrije", "karaman", "der", "beste", "unter", "ihnen", "war", "diese", "form", "des", "instrumentenspiels", "wurde", "auch", "als", "serbischer", "stil", "bekannt", "im", "jahrhundert", "wurde", "dieser", "noch", "als", "modi", "et", "styli", "sarbaci", "referenziert", "die", "gusle", "blieb", "bis", "ins", "jahrhundert", "das", "bekannteste", "musikinstrument", "der", "serben", "vuk", "karadi", "schrieb", "dass", "jedes", "haus", "in", "bosnien", "und", "der", "herzegowina", "montenegro", "und", "dem", "gebirgigen", "westserbien", "eine", "gusle", "besa\u00df", "als", "bedeutendster", "guslenspieler", "galt", "der", "blinde", "seher", "filip", "vinji", "einer", "der", "zentralen", "s\u00e4nger", "zur", "niederschrift", "serbischer", "volkslieder", "in", "karadis", "volksliedsammlung", "die", "guslenspieler", "im", "zeitalter", "der", "serbischen", "befreiungsk\u00e4mpfe", "fanden", "sich", "gro\u00dfteils", "unter", "der", "aufst\u00e4ndischen", "und", "viele", "darunter", "waren", "selbst", "outlawsdie", "folkloretradition", "die", "besonders", "im", "balkan", "brass", "deutliche", "einfl\u00fcsse", "der", "jahrhundertelangen", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "osmanischen", "reich", "zeigt", "ist", "in", "serbien", "noch", "sehr", "lebendig", "einfl\u00fcsse", "sind", "auch", "im", "genre", "des", "turbofolk", "h\u00f6rbar", "der", "in", "serbien", "und", "anderen", "gebieten", "des", "ehemaligen", "jugoslawien", "die", "popul\u00e4rmusik", "mitbestimmt", "auch", "im", "fr\u00fchwerk", "des", "bedeutendsten", "serbischen", "jazz", "musikers", "dusko", "goykovich", "duan", "duko", "gojkovi", "wurden", "elemente", "der", "balkanische", "volksliedtradition", "in", "den", "jazz", "eingebunden", "u", "a", "swinging", "macedonia", "auch", "der", "multiinstrumentalist", "slobodan", "trkulja", "verbindet", "jazzrock", "mit", "elementen", "und", "instrumenten", "der", "balkanischen", "volksmusik", "byzantinische", "kirchenchor\u00e4le", "und", "allgemein", "der", "byzantinischen", "vokalstimmtradition", "in", "den", "von", "christlicher", "spiritualit\u00e4t", "gepr\u00e4gten", "musikalischen", "arrangements", "trkuljas", "werden", "big", "band", "fusion", "und", "moderne", "klassische", "und", "traditionelle", "instrumente", "mit", "vokalen", "elementen", "der", "volkslyrik", "gekonnt", "verbunden", "zu", "den", "verbreiteten", "traditionelle", "instrumenten", "z\u00e4hlen", "regional", "unterschieden", "akkordeon", "die", "gusle", "gajde", "oder", "hirtenfl\u00f6ten", "nationaltanz", "ist", "der", "kolo", "reigen", "ein", "gruppentanz", "der", "von", "region", "zu", "region", "unterschiedlich", "aufgef\u00fchrt", "wird", "am", "bekanntesten", "ist", "der", "uiko", "kolo", "uicer", "kolo", "mit", "der", "tradition", "der", "s\u00fcdosteurop\u00e4ischen", "isopolyphonen", "volksliedtradition", "den", "zweistimmigen", "ges\u00e4ngen", "pevanje", "na", "glas", "und", "pevanje", "na", "bas", "sowie", "den", "genres", "ganga", "kavalj", "ojkalica", "groktalica", "und", "potresalica", "wurde", "die", "s\u00e4ngerin", "svetlana", "spaji", "und", "ihre", "gruppe", "pjevaka", "druina", "svetlane", "spaji", "in", "der", "internationalen", "kunstszene", "bekannt", "in", "der", "sie", "in", "arbeiten", "unter", "anderen", "mit", "marina", "abramovi", "und", "robert", "wilson", "archaische", "polyphone", "ges\u00e4nge", "unter", "anderen", "in", "der", "abschlussveranstaltung", "von", "abramovis", "performance", "the", "artist", "is", "present", "im", "moma", "in", "new", "york", "vortrug", "als", "vorg\u00e4ngerin", "in", "der", "wiederauff\u00fchrung", "gilt", "svetlana", "stevi", "neben", "pavle", "aksentijevi", "als", "erforscher", "und", "interpret", "auch", "vergessener", "alter", "byzantinischer", "vokal", "und", "kirchenmusik", "ist", "divna", "ljubojevi", "die", "international", "bedeutendste", "serbische", "vertreterin", "einer", "subtilen", "affirmation", "des", "geistlichen", "byzantinischen", "musikalischen", "erbes", "die", "auch", "in", "der", "p\u00e4dagogischen", "arbeit", "innerhalb", "der", "ostkirchen", "eine", "herausgestellte", "funktion", "einnimmt", "im", "s\u00e4kularen", "volkslied", "ist", "biljana", "krsti", "die", "aus", "einem", "von", "der", "popmusik", "gepr\u00e4gten", "fr\u00fchwerk", "zur", "traditionellen", "volksmusik", "gefunden", "hat", "als", "interpretin", "am", "urspr\u00fcnglichen", "interpretationsstil", "interessiert", "die", "melodien", "vieler", "volkslieder", "beruhen", "dabei", "auf", "tonleitern", "die", "direkt", "konstantinopoler", "abstammung", "sind", "und", "kirchlichen", "ges\u00e4ngen", "der", "orthodoxen", "kirchenliturgie", "nahestehen", "griechischer", "musiktradition", "direkt", "verwandt", "sind", "volkslieder", "wie", "beispielsweise", "gusta", "mi", "magla", "padnala", "obwohl", "daf\u00fcr", "oftmals", "f\u00e4lschlich", "eine", "osmanischorientalische", "herkunft", "wie", "dies", "auch", "bei", "simbil", "cvee", "das", "auch", "von", "stars", "der", "turbo", "folk", "szene", "wie", "lepa", "brena", "oder", "ceca", "eingespielt", "wurde", "vermutet", "wird", "die", "byzantinische", "musik", "die", "ausschlie\u00dflich", "im", "oktoechos", "komponiert", "wird", "und", "der", "der", "byzantinische", "gesang", "kennen", "dabei", "sowohl", "eine", "eigene", "notation", "neume", "als", "auch", "eigene", "tonskalen", "ison", "oligon", "und", "apostrophos", "der", "charakteristische", "ison", "ist", "hierbei", "ein", "tragender", "dr\u00f6hnender", "ton", "der", "die", "streng", "monophone", "melodie", "begleitet", "als", "international", "am", "st\u00e4rksten", "rezipierte", "volkslied", "serbiens", "kann", "ajde", "jano", "gelten", "das", "beispielsweise", "von", "kroke", "zusammen", "mit", "dem", "englischen", "geigenvirtuosen", "nigel", "kennedy", "und", "der", "belgischen", "s\u00e4ngerin", "natacha", "atlas", "in", "klezmer", "kayah", "oder", "auch", "der", "amerikanischen", "s\u00e4ngerin", "talitha", "mackenzie", "eingespielt", "wurde", "dem", "historischen", "volks", "und", "kunstliedschaffen", "des", "balkans", "hatte", "sich", "zuletzt", "auch", "einer", "der", "prominentesten", "vertreter", "der", "historischen", "auff\u00fchrungspraxis", "und", "alten", "musik", "jordi", "savall", "zugewandt", "und", "die", "alben", "balkan", "honig", "und", "blut", "sowie", "esprit", "des", "balkans", "der", "historischen", "musiktradition", "und", "dem", "religi\u00f6sen", "dialog", "der", "balkanv\u00f6lker", "gewidmet", "was", "in", "den", "ouverture", "spirituelle", "bei", "den", "salzburger", "festspielen", "eines", "der", "hauptereignisse", "bildetedas", "traditionsreiche", "orchester", "von", "radio", "belgrad", "das", "narodni", "orkester", "radio", "beograda", "heute", "narodni", "orkester", "rtsa", "wurde", "gegr\u00fcndet", "insbesondere", "in", "seiner", "goldenen", "zeit", "von", "den", "er", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "hatte", "es", "unter", "der", "leitung", "von", "vlastimir", "pavlovi", "carevac", "das", "genre", "der", "starogradska", "muzika", "als", "musik", "der", "boh\u00e8me", "weiter", "etabliert", "als", "interpret", "der", "volksmusik", "sowie", "durch", "seinen", "violinenspielstil", "wurde", "carevac", "pr\u00e4gend", "seine", "weit", "gel\u00e4ufige", "musikthemen", "svilen", "konac", "und", "bojarka", "bilden", "bis", "heute", "die", "erkennungsmelodien", "der", "volksmusiksendungen", "radio", "belgrads", "auch", "im", "genre", "der", "sevdalinka", "wurde", "er", "mit", "interpretinnen", "wie", "velinka", "grgurevi", "saveta", "sudar", "vuka", "eherovi", "und", "anelija", "mili", "stilbildend", "das", "orchester", "ist", "heute", "die", "nationale", "institution", "serbiens", "zur", "pflege", "serbischer", "und", "balkanischer", "volksmusikein", "pendant", "zur", "literarischen", "volksliedsammlung", "vuk", "stevanovi", "karadis", "erstellte", "der", "klassische", "komponist", "stevan", "stojanovi", "mokranjac", "der", "sich", "mit", "dem", "musikalischen", "erbe", "des", "serbischen", "volksliedes", "als", "sammler", "und", "komponist", "besch\u00e4ftigte", "daneben", "gipfelte", "das", "liturgische", "schaffen", "mokrajnac", "in", "der", "f\u00fcr", "die", "ostkirchen", "bedeutenden", "g\u00f6ttlichen", "liturgie", "des", "johannes", "chrysostomos", "liturgija", "svetog", "jovana", "zlatoustog", "in", "der", "die", "chorale", "vertonung", "von", "mokrajnac", "neben", "denen", "von", "sergei", "rachmaninoff", "liturgie", "des", "hl", "johannes", "chrysostomus", "op", "und", "peter", "iljitsch", "tschaikowski", "die", "liturgie", "des", "hl", "johannes", "chrysostomus", "op", "die", "bekannteste", "ist", "unter", "dem", "namen", "die", "tage", "mokranjac", "mokranjevi", "dani", "findet", "in", "seinem", "geburtsort", "in", "negotin", "seit", "jedes", "jahr", "im", "september", "ein", "festival", "das", "dem", "schaffen", "des", "komponisten", "verpflichtet", "ist", "stattals", "heimliche", "hymne", "serbiens", "gilt", "ein", "st\u00fcck", "milit\u00e4rmusik", "von", "stanislav", "biniki", "zu", "ehren", "des", "ersten", "ententesieges", "in", "den", "schlachten", "des", "ersten", "weltkrieges", "der", "drinamarsch", "mar", "na", "drinu", "dieser", "hatte", "\u00fcber", "ein", "verbot", "nach", "dem", "bironiplenum", "oder", "dem", "ausdr\u00fccklichen", "wunsch", "ivo", "andris", "das", "der", "drinamarsch", "w\u00e4hrend", "der", "an", "ihm", "verliehenen", "auszeichnung", "des", "nobelpreises", "in", "stockholm", "im", "wesentlichen", "f\u00fcr", "seinen", "bekanntesten", "roman", "die", "br\u00fccke", "\u00fcber", "die", "drina", "gespielt", "wird", "eine", "weiterhin", "wechselvolle", "rezeption", "auch", "sorgte", "er", "bei", "einer", "\u00f6ffentlichen", "auff\u00fchrung", "des", "chors", "viva", "vox", "in", "der", "generalversammlung", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "nachhaltige", "irritationen", "in", "serbien", "selbst", "ist", "der", "drinamarsch", "auch", "heute", "weithin", "popul\u00e4r", "und", "wird", "h\u00e4ufig", "in", "fu\u00dfballch\u00f6ren", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "belgrader", "fu\u00dfballclubs", "oder", "von", "den", "serbischen", "fans", "w\u00e4hrend", "l\u00e4nderspielen", "gegeben", "auch", "das", "soldatenlied", "tamo", "daleko", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "besonderen", "identit\u00e4tsstiftenden", "musiken", "der", "serben", "in", "diesem", "findet", "die", "erinnerung", "an", "den", "katastrophalen", "r\u00fcckzug", "der", "serbischen", "armee", "\u00fcber", "die", "winterlich", "verschneiten", "hochgebirge", "albaniens", "und", "den", "daraus", "resultierenden", "heimatverlust", "einen", "programmatischen", "ausdruck", "au\u00dferdem", "besteht", "in", "serbien", "eine", "reichhaltige", "independentmusikszene", "die", "an", "die", "jugendszenen", "im", "ehemaligen", "jugoslawien", "ankn\u00fcpfen", "kann", "die", "zur", "zeit", "des", "miloeviregimes", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "worden", "waren", "darunter", "befinden", "sich", "electronicaacts", "wie", "darkwood", "dub", "oder", "indierockcombos", "wie", "die", "partibrejkers", "bekannte", "popul\u00e4re", "serbische", "s\u00e4nger", "verschiedener", "genres", "sind", "ore", "balaevi", "lepa", "brena", "neda", "ukraden", "eljko", "joksimovi", "mile", "kiti", "aca", "lukas", "marija", "erifovi", "zdravko", "oli", "und", "ceca", "belegte", "serbien", "den", "ersten", "platz", "beim", "eurovision", "song", "contest", "mit", "dem", "lied", "molitva", "von", "marija", "erifovi", "erfolgreich", "war", "serbien", "und", "montenegro", "auch", "im", "jahr", "durch", "das", "erreichen", "des", "zweiten", "platzes", "in", "diesem", "wettbewerb", "mit", "dem", "lied", "lane", "moje", "von", "eljko", "joksimovi", "die", "gr\u00f6\u00dften", "j\u00e4hrlich", "stattfindenden", "musikfestivals", "in", "serbien", "sind", "das", "trompetenfestival", "dragaevski", "sabor", "trubaa", "in", "gua", "und", "das", "popfestival", "exit", "in", "novi", "sad", "tanz", "nationaltanz", "serbiens", "wie", "anderer", "s\u00fcdslawischer", "v\u00f6lker", "ist", "der", "kolo", "ein", "reigentanz", "im", "takt", "mit", "einer", "herkunft", "aus", "dem", "l\u00e4ndlichen", "raum", "seit", "pflegt", "das", "serbische", "nationalensemble", "kolo", "nacionalni", "ansambl", "kolo", "die", "tradition", "der", "zahlreichen", "regionalen", "varianten", "in", "einer", "professionellen", "ausbildungder", "kunsttanz", "in", "serbien", "geht", "auf", "das", "wirken", "der", "russischen", "emigration", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "zur\u00fcck", "im", "belgrader", "nationalballett", "wurde", "die", "bolshoielevin", "und", "solistin", "der", "balletttruppe", "anna", "pawlowas", "nina", "kirsanova", "primaballerina", "und", "etablierte", "mit", "weiteren", "russischen", "emigranten", "das", "klassische", "repertoire", "des", "franz\u00f6sischen", "und", "russischen", "balletts", "als", "ballettp\u00e4dagogin", "wirkte", "sie", "in", "der", "weiteren", "ausbildung", "des", "nationaltheaters", "die", "generation", "um", "jovanka", "bjegojevi", "pr\u00e4gte", "in", "serbien", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "das", "goldene", "ballettzeitalter", "der", "er", "und", "er", "belgrad", "ist", "seit", "auch", "ein", "festivaltreffpunkt", "internationaler", "ensembles", "die", "zeitgen\u00f6ssische", "choreographien", "pr\u00e4sentieren", "beogradski", "festival", "igre", "architektur", "die", "architektur", "in", "serbien", "ist", "genauso", "vielf\u00e4ltig", "wie", "die", "geschichte", "des", "landes", "bedeutend", "ist", "die", "byzantinische", "baukunst", "vor", "allem", "in", "den", "zahlreichen", "serbischen", "kl\u00f6stern", "von", "denen", "einige", "in", "die", "weltkulturerbeliste", "der", "unesco", "aufgenommen", "wurden", "als", "wichtigste", "m\u00e4zene", "der", "architektur", "traten", "insbesondere", "die", "mitglieder", "der", "nemanjidenherrscherdynastie", "auf", "seit", "der", "errichtung", "der", "grabeskirche", "des", "dynastischen", "gr\u00fcnders", "stefan", "nemanja", "im", "kloster", "studenica", "wirkten", "alle", "weiteren", "serbischen", "k\u00f6nige", "als", "f\u00f6rderer", "der", "k\u00fcnste", "und", "insbesondere", "der", "religi\u00f6sen", "architektur", "einen", "gipfelpunkt", "erreichte", "dieses", "m\u00e4zenatentum", "wurde", "unter", "stefan", "uro", "ii", "milutin", "nicht", "nur", "entwickelte", "sich", "unter", "milution", "der", "serbischbyzantinische", "stil", "im", "hauptwerk", "im", "kloster", "graanica", "zu", "einer", "ausgewogenen", "synthese", "des", "zentralbaus", "einer", "byzantinischen", "kreuzkuppelkirche", "und", "vertikaler", "akzentuierung", "und", "dynamik", "wie", "sie", "bis", "dato", "in", "der", "byzantinischen", "kunst", "unbekannt", "war", "sondern", "auch", "eine", "r\u00e4umlich", "ausgreifende", "baut\u00e4tigkeit", "in", "der", "der", "serbische", "mittelalterliche", "staat", "die", "k\u00fcnstlerische", "vorreiterschaft", "im", "byzantinischen", "kulturkreis", "\u00fcbernahm", "in", "rascher", "folge", "wurden", "neue", "klosterkirchen", "staro", "nagoriane", "banjska", "k\u00f6nigskirche", "kloster", "studenica", "katholikon", "des", "klosters", "hilandar", "sowie", "die", "stadtkathedralen", "bogorodica", "ljevika", "exonarthex", "der", "kirche", "der", "heiligen", "sofia", "in", "ohrid", "u", "a", "errichtet", "die", "mit", "entsprechenden", "malereien", "aufwendig", "ausgestattet", "wurden", "die", "bedeutendsten", "bauwerke", "waren", "insbesondere", "den", "grabkirchen", "der", "herrscher", "vorbehalten", "dazu", "geh\u00f6ren", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "sp\u00e4tmittelalterliche", "religi\u00f6se", "geb\u00e4ude", "serbiens", "das", "kloster", "visoki", "deani", "oder", "das", "kaisergrab", "stefan", "duans", "das", "erzengelkloster", "mit", "der", "h\u00f6fischen", "kunst", "der", "lazarevii", "etablierte", "sich", "ein", "durch", "die", "aufwendige", "fassadengestaltung", "auff\u00e4lliger", "neuer", "stil", "innerhalb", "dieser", "stilrichtung", "die", "moravaschule", "die", "als", "epilog", "der", "serbischen", "mittelalterlichen", "architektur", "im", "kloster", "kaleni", "zur", "vollendung", "reifte", "f\u00fcr", "die", "serbische", "architektur", "des", "mittelalters", "bis", "ins", "jahrhundert", "ist", "daneben", "auch", "die", "wehrarchitektur", "augenf\u00e4llig", "diese", "umfasst", "burgen", "wehrkl\u00f6ster", "festungen", "und", "auch", "befestigte", "ortschaften", "fr\u00fche", "burganlagen", "wurden", "zumeist", "an", "strategischen", "wegabschnitten", "und", "flussengen", "u", "a", "burg", "magli", "burg", "zvean", "golubac", "sp\u00e4ter", "auch", "als", "kerne", "von", "ortschaften", "und", "residenzen", "der", "herrscher", "und", "befestigung", "von", "ortschaften", "gebaut", "burg", "kalaja", "prizren", "burg", "kruevac", "burg", "von", "novo", "brdo", "stadtmauer", "von", "kotor", "mit", "dem", "vordringen", "der", "osmanen", "wurden", "auch", "die", "wichtigen", "kl\u00f6ster", "mit", "teilweise", "mehrt\u00fcrmigen", "w\u00e4llen", "umgeben", "oder", "als", "wehrkl\u00f6ster", "konzipiert", "manasija", "ravanica", "erzengelkloster", "der", "befestigungsbau", "wurde", "seit", "dem", "jahrhundert", "aufwendiger", "smederevo", "ma\u00dfstab", "der", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "wehrarchitektur", "serbiens", "wurde", "die", "festung", "von", "belgrad", "die", "aus", "drei", "ineinanderliegenden", "verteidigungsringen", "aufgebaut", "war", "und", "als", "einzige", "dem", "ersten", "gro\u00dfen", "osmanischen", "ansturm", "standhielten", "typisch", "f\u00fcr", "die", "serbischen", "wehrbauten", "des", "mittelalters", "waren", "ein", "donjon", "als", "kern", "der", "verteidigungsanlage", "bekanntester", "war", "der", "donjon", "neboja", "im", "schloss", "von", "belgrad", "zerst\u00f6rt", "sowie", "die", "auf", "der", "innenseite", "offen", "gebauten", "stockwerke", "der", "wehrt\u00fcrme", "durch", "\u00f6sterreichische", "vermittlung", "erreichte", "der", "barock", "seit", "dem", "jahrhundert", "den", "norden", "des", "landes", "s\u00fcdlich", "der", "save", "und", "donau", "wurde", "der", "orientalische", "baustil", "beherrschend", "sandschak", "und", "kosovo", "vor", "allem", "in", "der", "hauptstadt", "belgrad", "finden", "sich", "auch", "zahlreiche", "bauten", "der", "zwischenkriegszeit", "im", "stile", "des", "historismus", "der", "neobyzantinischen", "architektur", "dom", "des", "heiligen", "sava", "moderne", "und", "des", "art", "d\u00e9co", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "novi", "beograd", "mit", "seinen", "blockbauten", "nach", "st\u00e4dtebaulicher", "ideologie", "le", "corbusiers", "konzipiert", "neben", "dem", "sozialistischen", "realismus", "als", "grundschema", "f\u00fcr", "\u00f6ffentliche", "geb\u00e4ude", "war", "insbesondere", "in", "der", "hauptstadt", "auch", "die", "monumentalarchitektur", "zahlreicher", "bauwerke", "bemerkenswert", "u", "a", "gro\u00dfe", "halle", "der", "belgrader", "messe", "palata", "srbije", "gazelabr\u00fccke", "die", "aktuelle", "architektur", "entspricht", "der", "internationalen", "stilrichtung", "von", "b\u00fcrogeb\u00e4uden", "mit", "anonymen", "glasfassaden", "beograanka", "ue", "die", "einen", "umbruch", "von", "der", "postsozialistischen", "periode", "zur", "marktwirtschaftlich", "gepr\u00e4gten", "stadtarchitektur", "anzeigt", "in", "st\u00e4dtebaulichen", "gro\u00dfprojekten", "treten", "in", "belgrad", "insbesondere", "seit", "bautr\u00e4ger", "internationaler", "investitionsunternehmen", "hervor", "deren", "vorzeigeprojekte", "den", "einzug", "neoliberaler", "trends", "anzeigen", "luxusapparments", "und", "hotels", "shoppingmalls", "und", "hochhausgeb\u00e4ude", "die", "ganze", "stadtteile", "einnehmen", "belgrade", "waterfront", "wurden", "an", "kapitalstarke", "investoren", "au\u00dferhalb", "der", "richtlinien", "von", "g\u00fcltigen", "st\u00e4dtebaulichen", "masterpl\u00e4nen", "ohne", "\u00f6ffentliche", "ausschreibung", "und", "an", "anonyme", "architekten", "vergeben", "malerei", "mittelalter", "fresken", "die", "mittelalterliche", "serbische", "malerei", "entwickelte", "sich", "seit", "dem", "jahrhundert", "aus", "dem", "dominierenden", "einfluss", "der", "byzantinischen", "malerei", "die", "ersten", "maler", "der", "monastischen", "grablagen", "der", "nemanjiden", "kamen", "aus", "den", "griechischen", "kulturbereich", "die", "k\u00fcnstler", "blieben", "durch", "fehlende", "signaturen", "aber", "g\u00e4nzlich", "unbekannt", "erst", "anfang", "des", "jahrhunderts", "wurden", "in", "der", "sogenannten", "milutinschen", "malerschule", "erstmals", "einige", "freskenautoren", "\u00fcberliefert", "die", "monumentalmalerei", "erreichte", "schon", "anfang", "des", "jahrhunderts", "in", "der", "muttergotteskirche", "von", "studenica", "einen", "ersten", "h\u00f6hepunkt", "es", "dominieren", "gro\u00dfformatige", "fresken", "auf", "blauen", "grund", "die", "entwicklung", "gipfelte", "um", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "in", "den", "antikisierenden", "fresken", "auf", "goldgrund", "der", "kl\u00f6stern", "mileeva", "beli", "aneo", "dt", "der", "wei\u00dfe", "engel", "und", "sopoani", "die", "gro\u00dffigurigen", "freien", "und", "plastischen", "darstellungen", "in", "der", "dreifaltigkeitskirche", "des", "klosters", "sopoani", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "h\u00f6hepunkten", "byzantinischer", "kunst", "und", "greifen", "mit", "ihrer", "humanistischen", "darstellung", "weit", "in", "die", "renaissance", "voraus", "neben", "den", "antikisierenden", "stil", "dieser", "h\u00f6fischen", "fresken", "wurden", "mehr", "erz\u00e4hlende", "freskenprogramme", "von", "monastischen", "k\u00fcnstlern", "ausgef\u00fchrt", "sie", "sind", "am", "reinsten", "in", "der", "apostelkirche", "des", "patriarchats", "von", "pe", "um", "entwickelt", "unter", "dem", "patronat", "k\u00f6nig", "milutins", "wurde", "eine", "dem", "byzantinischen", "einfluss", "verpflichtete", "zelebrierung", "der", "fr\u00f6mmigkeit", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "altserbischen", "kunst", "sp\u00fcrbar", "insbesondere", "da", "sich", "k\u00f6nig", "milutin", "in", "der", "nemanjidendynastie", "auch", "als", "fortsetzer", "der", "byzantinischen", "kaiserlichen", "tradition", "verstand", "die", "freskenmaler", "entwickelten", "daraus", "einen", "besonderen", "stil", "und", "einen", "bestimmten", "inhalt", "der", "sich", "sowohl", "von", "der", "thematik", "in", "den", "serbischen", "kirchen", "des", "jahrhunderts", "als", "auch", "vom", "ikonographischen", "gehalt", "jener", "gro\u00dfen", "ensembles", "unterscheidet", "die", "um", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "entstanden", "sichtbar", "abgrenzt", "in", "der", "zur", "sogenannten", "palaiologische", "renaissance", "geh\u00f6renden", "milutinschen", "malerschule", "arbeitete", "ein", "ganzes", "heer", "von", "malern", "von", "denen", "sich", "die", "namen", "der", "griechischen", "hofmaler", "michail", "astrapas", "und", "eutychios", "\u00fcberliefert", "haben", "an", "der", "freskengestaltung", "der", "zahlreichen", "stiftungen", "milutins", "in", "serbien", "thessaloniki", "konstantinopel", "dem", "heiligen", "berg", "athos", "und", "jerusalem", "sie", "vollendeten", "u", "a", "die", "fresken", "der", "bogorodica", "ljevika", "der", "k\u00f6nigskirche", "in", "studenica", "staro", "nagoriano", "sowie", "im", "kloster", "graanica", "die", "freskenmaler", "sollten", "darin", "eine", "sehr", "gelehrte", "fr\u00f6mmigkeit", "die", "aus", "konstantinopel", "\u00fcbernommen", "worden", "war", "in", "die", "bildprogramme", "der", "kirchen", "\u00fcberf\u00fchren", "ein", "neuer", "szenereichtum", "farbige", "vielfalt", "und", "fig\u00fcrliche", "lebendigkeit", "sowie", "allgemeine", "innovationen", "bei", "der", "erz\u00e4hlerischen", "darstellung", "traditioneller", "themen", "wie", "in", "den", "malprogrammen", "der", "mari\u00e4", "entschlafen", "im", "urteil", "des", "pilatus", "aber", "auch", "im", "aufkommen", "der", "genealogischen", "darstellung", "der", "namnjidendynastie", "in", "der", "wurzel", "der", "nemanjiden", "loza", "nemanjia", "treten", "hervor", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "erhaltenen", "mittelalterlichen", "serbischen", "freskenzyklus", "im", "kloster", "visoki", "deani", "wurden", "dann", "\u00fcberwiegend", "k\u00fcnstler", "der", "dalmatinischen", "k\u00fcste", "beauftragt", "wahrscheinlich", "der", "malerschule", "kotor", "entstammend", "es", "handelt", "sich", "dabei", "um", "das", "einzige", "vollst\u00e4ndig", "erhaltene", "byzantinische", "freskendekoration", "der", "balkanhalbinsel", "im", "jahrhundert", "die", "weithin", "durch", "eine", "zunehmend", "\u00fcberladene", "szenevielfalt", "und", "kr\u00e4ftigen", "wie", "statischen", "malstil", "gekennzeichnete", "ausf\u00fchrung", "der", "deanifresken", "findet", "sich", "noch", "bis", "etwa", "dem", "typus", "geh\u00f6ren", "auch", "noch", "die", "fresken", "in", "lesnovo", "und", "dem", "markov", "manastir", "bei", "skopje", "an", "danach", "begannen", "sich", "allm\u00e4hlich", "gotische", "einfl\u00fcsse", "bemerkbar", "zu", "machen", "die", "durch", "langgezogene", "feingliedrige", "figuren", "eine", "feinere", "linienf\u00fchrung", "und", "gr\u00f6\u00dferer", "intimit\u00e4t", "gekennzeichnet", "sind", "die", "hauptwerke", "entstanden", "nun", "im", "moravaserbien", "und", "der", "umadija", "h\u00f6hepunkt", "sind", "die", "fresken", "von", "kaleni", "und", "resava", "die", "im", "stifterportr\u00e4t", "von", "stefan", "lazarevi", "sowie", "den", "darstellungen", "der", "heiligen", "krieger", "und", "der", "hochzeit", "von", "kanaa", "kaleni", "durch", "intime", "darstellung", "in", "differenzierter", "charakterisierung", "und", "subtiler", "farbgebung", "hauptwerke", "der", "serbischen", "malerei", "bilden", "ikonen", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "freskenmalerei", "etabliert", "sich", "die", "tafelmalerei", "in", "form", "der", "ikone", "aus", "dem", "pr\u00e4genden", "einfluss", "byzanz", "ab", "dem", "ersten", "jahrzehnt", "des", "jahrhunderts", "wurde", "im", "aufbau", "der", "neuen", "durch", "den", "heiligen", "sava", "initiierten", "serbischen", "kirchlichen", "organisation", "auf", "grundlagen", "der", "orthodoxie", "auch", "der", "import", "byzantinischer", "ikonen", "und", "ikonenmaler", "sowie", "allgemein", "der", "ikonenkult", "etabliert", "die", "auf", "dem", "gebiet", "des", "mittelalterlichen", "serbischen", "reiches", "zwischen", "dem", "und", "jahrhundert", "angefertigten", "ikonen", "entstammen", "dabei", "zweier", "provenienzen", "den", "griechischbyzantinischen", "als", "vorbildgebenden", "und", "den", "innerbalkanischen", "imitierenden", "und", "oft", "eigenen", "idiomen", "folgenden", "entwicklungen", "ikonen", "als", "bewegliche", "kultbilder", "trugen", "dabei", "schon", "fr\u00fcher", "als", "dies", "fresken", "vermochten", "neue", "darstellerische", "tendenzen", "und", "innovationen", "der", "byzantinischen", "kunstzentren", "in", "die", "serbische", "provinz", "nach", "als", "das", "byzantinische", "kaiserreich", "in", "konstantinopel", "wiedererrichtet", "wurde", "bl\u00fchte", "der", "k\u00fcnstlerische", "impuls", "in", "der", "ikonenmalerei", "nachhaltig", "auf", "aus", "dieser", "epoche", "datiert", "die", "gro\u00dfe", "christusikone", "im", "kloster", "hilandar", "eines", "der", "hauptwerke", "der", "byzantinischen", "tafelmalerei", "serbien", "selbst", "war", "aber", "durch", "seine", "lage", "auch", "st\u00e4rker", "den", "str\u00f6mungen", "der", "adriak\u00fcste", "ausgesetzt", "und", "die", "serbische", "peterundpaulikone", "aus", "dem", "besitz", "der", "k\u00f6nigin", "beloslava", "gemahlin", "k\u00f6nig", "vladislavs", "die", "sich", "heute", "in", "der", "schatzkammer", "des", "petersdoms", "befindet", "zeigt", "starke", "westliche", "einfl\u00fcsse", "und", "wurde", "vermutlich", "in", "kotor", "gemalt", "mit", "dem", "bedeutungszuwachs", "der", "ikone", "bekam", "die", "ikonostase", "eine", "immer", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "f\u00fcr", "die", "ausschm\u00fcckung", "serbischer", "kirchen", "ikonen", "entwickelten", "sich", "ab", "dem", "jahrhundert", "so", "zum", "wesentlichen", "element", "der", "kirchendekoration", "der", "typus", "der", "gro\u00dfen", "ikonen", "die", "jetzt", "links", "und", "rechts", "der", "altarschranke", "angebracht", "wurden", "entstanden", "nun", "als", "brustbilder", "die", "mit", "kostbaren", "geweben", "geschm\u00fcckt", "wurden", "als", "festikonen", "wurden", "sie", "zudem", "bei", "den", "gro\u00dfen", "feiertagen", "aus", "den", "kirchen", "hinausgetragen", "eine", "vollst\u00e4ndig", "erhaltene", "ikonostase", "aus", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "die", "wegen", "ihrer", "authentischen", "erhaltung", "aller", "ihrer", "stilistisch", "hervorragenden", "ikonen", "auch", "das", "bedeutendste", "werk", "der", "mittelalterlichen", "tafelmalerei", "in", "serbien", "stellt", "findet", "sich", "im", "kloster", "deani", "die", "ikonen", "geh\u00f6ren", "hier", "schon", "in", "die", "n\u00e4he", "des", "typus", "der", "maniera", "graeca", "zeigen", "eigenst\u00e4ndige", "interpretation", "konstantinopoler", "vorbilder", "und", "werden", "durch", "feinste", "nuancierungen", "der", "farbgebung", "begleitet", "die", "ikonen", "deanis", "wurden", "wohl", "von", "griechischst\u00e4mmigen", "k\u00fcnstlern", "aus", "kotor", "angefertigt", "nach", "der", "osmanischen", "eroberung", "kam", "es", "mit", "der", "wiedererrichtung", "des", "patriarchats", "von", "pe", "zu", "einer", "kurzen", "bl\u00fcte", "der", "tafelmalerei", "bedeutendster", "ikonenmaler", "der", "epoche", "war", "zograf", "longin", "u", "a", "ikone", "stefan", "uro", "iv", "deanskis", "die", "heute", "bedeutendste", "serbischen", "ikonensammlung", "ist", "im", "kloster", "hilandar", "auf", "dem", "athos", "erhalten", "wo", "ikonen", "vom", "bis", "jahrhundert", "aufbewahrt", "werden", "moderne", "urspr\u00fcnglich", "hatte", "nur", "der", "norden", "serbiens", "im", "gebiete", "der", "vojvodina", "anschluss", "an", "die", "k\u00fcnstlerischen", "str\u00f6mungen", "europas", "seit", "dem", "jahrhundert", "setzte", "sich", "hier", "der", "barock", "durch", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "\u00fcbernahmen", "wien", "und", "m\u00fcnchen", "die", "akademische", "ausbildung", "von", "malern", "aus", "der", "region", "der", "heutigen", "vojvodina", "in", "denen", "insbesondere", "uro", "predi", "oder", "paja", "jovanovi", "den", "k\u00fcnstlerischen", "h\u00f6hepunkt", "des", "realismus", "in", "der", "malerei", "serbiens", "bestimmten", "zu", "anfang", "des", "jahrhunderts", "und", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "wurde", "daneben", "die", "zeitgen\u00f6ssischen", "str\u00f6mungen", "in", "paris", "f\u00fcr", "nadeda", "petrovi", "und", "peter", "lubardas", "expressionistische", "und", "abstrakte", "malerei", "stilbildend", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "der", "sozialistische", "realismus", "zeitweise", "zur", "leitlinie", "der", "malerei", "von", "dem", "sich", "nach", "dem", "politischen", "bruch", "jugoslawiens", "mit", "der", "sowjetunion", "die", "bildenden", "kunst", "mit", "der", "einzelausstellung", "petar", "lubardas", "in", "der", "galerie", "ulus", "in", "belgrad", "l\u00f6ste", "die", "moderne", "jugoslawische", "malerei", "wurde", "insbesondere", "nach", "lubardas", "auszeichnung", "auf", "der", "biennale", "von", "s\u00e3o", "paulo", "international", "st\u00e4rker", "rezipiert", "wie", "auch", "sp\u00e4ter", "die", "gruppe", "der", "jugoslawischen", "naiven", "die", "auf", "basis", "einer", "spezifisch", "regionalen", "richtung", "zu", "den", "bekanntesten", "interpreten", "einer", "erkennbar", "jugoslawischen", "malerei", "wurden", "film", "der", "erste", "film", "wurde", "in", "serbien", "nur", "sechs", "monate", "nach", "der", "ersten", "\u00f6ffentlichen", "kinovorf\u00fchrung", "der", "gebr\u00fcder", "lumi\u00e8re", "dezember", "in", "paris", "am", "mai", "juni", "von", "einem", "franz\u00f6sischen", "filmteam", "in", "belgrad", "gezeigt", "erster", "in", "serbien", "aufgenommener", "film", "war", "die", "kr\u00f6nung", "peters", "i", "karaorevi", "krunisanje", "kralja", "petra", "i", "u", "beogradu", "godine", "durch", "den", "engl\u00e4nder", "arnold", "muir", "wilson", "der", "nach", "den", "filmaufnahmen", "der", "kr\u00f6nungszeremonie", "auch", "dokumentarisches", "material", "aus", "der", "raka", "dem", "sanak", "und", "der", "adriak\u00fcste", "lieferte", "um", "wurden", "die", "ersten", "kinos", "in", "belgrad", "er\u00f6ffnet", "nachdem", "zuerst", "dokumentarische", "szenen", "des", "alltags", "das", "interesse", "der", "filmemacher", "weckten", "nahm", "svezozar", "boovi", "den", "ersten", "serbischen", "kunstfilm", "mit", "dramaturgischer", "handlung", "auf", "karaore", "noch", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "wurde", "der", "serbischen", "armee", "auf", "korfu", "eine", "kinematographische", "sektion", "zur", "dokumentation", "des", "kriegsgeschehens", "zugestellt", "aus", "dieser", "sektion", "drehte", "mihailo", "mihailovi", "anl\u00e4sslich", "des", "durchbruchs", "der", "salonikifront", "die", "filme", "proboj", "solunskog", "fronta", "i", "napredovanje", "srpske", "vojske", "sowie", "osloboenja", "beograda", "zwischen", "den", "weltkriegen", "entstanden", "in", "serbien", "etwa", "filmproduktionen", "die", "filmindustrie", "blieb", "auf", "bescheidenem", "niveau", "zur", "jahrfeier", "der", "schlacht", "auf", "dem", "amselfeld", "war", "ein", "dreiteiliger", "film", "kosta", "novakovis", "proslava", "godinjice", "bitke", "na", "kosovu", "bestellt", "worden", "der", "jedoch", "bis", "ausbruch", "des", "weltkrieges", "nicht", "mehr", "beendet", "und", "auf", "basis", "des", "bestehenden", "filmmaterials", "rekonstruiert", "wurdeerst", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "entwickelte", "sich", "die", "eigentliche", "serbische", "filmindustrie", "f\u00fcr", "die", "mehrere", "ausbildungs", "als", "auch", "archivareinrichtungen", "eingerichtet", "wurden", "ua", "fakultet", "dramskih", "umetnosti", "als", "akademija", "za", "pozorinu", "umjetnost", "jugoslavenska", "kinoteka", "sowie", "institut", "za", "film", "der", "bekannteste", "serbische", "regisseur", "wurde", "der", "aus", "bosnien", "stammende", "emir", "kusturica", "als", "meister", "skurriler", "kom\u00f6dien", "dom", "za", "veanje", "in", "underground", "thematisierte", "er", "den", "zerfall", "jugoslawiens", "in", "einer", "fiktiven", "erz\u00e4hlung", "einer", "von", "dem", "weltgeschehen", "fern", "lebenden", "untergrundgesellschaft", "die", "zwischen", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "und", "den", "jugoslawienkriegen", "der", "er", "jahre", "die", "gesellschaftliche", "ver\u00e4nderung", "jugoslawiens", "reflektierte", "seine", "filme", "gewannen", "sowohl", "die", "goldene", "palme", "wie", "den", "goldenen", "l\u00f6wen", "weitere", "wichtige", "regisseure", "die", "sich", "auch", "mit", "den", "zeitgen\u00f6ssischen", "ereignissen", "der", "balkankriege", "besch\u00e4ftigten", "sind", "goran", "paskaljevi", "aneo", "uvar", "ljubia", "samardi", "jesen", "stie", "dunjo", "moja", "und", "zdravko", "otra", "zona", "zamfirova", "pljaka", "treeg", "rajha", "unescoweltkulturerbe", "vier", "kulturst\u00e4tten", "serbiens", "sind", "in", "der", "unesco", "liste", "des", "welterbes", "gelistet", "stadt", "stari", "ras", "kloster", "sopoani", "petrova", "crkva", "peterskirche", "\u00e4lteste", "in", "ganz", "serbien", "kloster", "studenica", "wiege", "des", "serbischen", "k\u00f6nigreiches", "im", "mittelalter", "mittelalterliche", "kl\u00f6ster", "und", "kirchen", "in", "kosovo", "kloster", "graanica", "kloster", "visoki", "deani", "patriarchenkloster", "pe", "kathedrale", "bogorodica", "ljevika", "gamzigradromuliana", "palast", "des", "galeriusdaneben", "z\u00e4hlen", "auch", "die", "slava", "der", "serbische", "kolo", "gesang", "zur", "begleitung", "von", "gusle", "und", "zlakusakeramik", "als", "teil", "des", "immateriellen", "kulturerbes", "der", "menschheit", "zum", "weltkulturerbedaneben", "z\u00e4hlen", "noch", "drei", "eintr\u00e4ge", "zum", "memory", "of", "the", "world", "register", "nikolateslaarchiv", "nikolateslamuseum", "in", "belgrad", "miroslavevangelium", "serbisches", "nationalmuseum", "in", "belgrad", "telegramm", "\u00f6sterreichungarns", "mit", "der", "kriegserkl\u00e4rung", "an", "serbien", "vom", "juli", "serbisches", "staatsarchiv", "in", "belgrad", "k\u00fcche", "br\u00e4uche", "braucht\u00fcmer", "sind", "teil", "der", "kulturellen", "vielfalt", "und", "des", "immateriellen", "erbes", "serbiens", "regionale", "br\u00e4uche", "als", "teil", "der", "volkskultur", "werden", "von", "vereinen", "in", "ganz", "serbien", "aufrechterhalten", "zu", "den", "br\u00e4uchen", "geh\u00f6ren", "verschiedene", "tradierte", "ausdrucksformen", "in", "musik", "tanz", "volksdichtung", "sowie", "im", "traditionellen", "handwerk", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "von", "lokalen", "br\u00e4uchen", "und", "riten", "steht", "in", "zusammenhang", "mit", "den", "religi\u00f6sen", "festtagen", "handwerk", "in", "serbien", "hatte", "traditionelles", "handwerk", "eine", "lange", "tradition", "dabei", "geh\u00f6ren", "einzelne", "handwerksformen", "und", "produkte", "zum", "serbischen", "volksbrauchtum", "zur", "zeit", "des", "osmanischen", "reiches", "war", "das", "handwerk", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "serbischen", "arijen", "und", "ehern", "auch", "in", "geschlossenen", "z\u00fcnften", "sogenannten", "esnafs", "organisiert", "dabei", "haben", "sich", "durch", "die", "weite", "verbreitung", "der", "ehemaligen", "handwerksberufe", "die", "t\u00fcrkischen", "begriffe", "bis", "heute", "erhalten", "k\u00f6nnennoch", "in", "den", "er", "jahren", "existierten", "in", "einzelnen", "st\u00e4dten", "serbiens", "noch", "bis", "\u00fcber", "unterschiedliche", "handwerksberufe", "der", "in", "den", "volkstrachten", "balkanischerfrauen", "eingearbeiteten", "filigransilberschmuck", "blieb", "beispielsweise", "f\u00fcr", "das", "handwerk", "prizrens", "im", "kosovo", "bis", "heute", "in", "einer", "f\u00fcr", "das", "stadtbild", "der", "altstadt", "auff\u00e4lligen", "konzentration", "von", "sogenannten", "filigrangesch\u00e4ften", "erhalten", "auch", "die", "traditionelle", "teppichweberei", "in", "pirot", "hatte", "sich", "nach", "der", "befreiung", "von", "der", "osmanischen", "herrschaft", "weiter", "entwickeln", "k\u00f6nnen", "einzelne", "handwerksprodukte", "besonderer", "k\u00fcnstlerischer", "qualit\u00e4t", "erreichten", "auch", "im", "enterieur", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "den", "rang", "von", "statussymbolen", "oder", "waren", "traditionelle", "brautbeigaben", "im", "falle", "des", "piroter", "kelims", "kam", "diesem", "auch", "die", "repr\u00e4sentative", "funktion", "als", "quasi", "staatsinsignie", "vergleichbar", "franz\u00f6sischer", "tapisserie", "zudie", "handwerklichen", "berufe", "werden", "dabei", "anhand", "ihrer", "verarbeitenden", "rohstoffe", "unterteilt", "ton", "stein", "holz", "leder", "metall", "glas", "oder", "textilfasern", "zu", "den", "handwerken", "zanat", "die", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "bedeutung", "in", "der", "serbischen", "volkstradition", "erlangt", "haben", "z\u00e4hlen", "grnarski", "zanat", "t\u00f6pferei", "insbesondere", "keramikzentren", "in", "tonreichen", "berggebieten", "wie", "im", "poniavlje", "um", "pirot", "pirotska", "grnarija", "opanarski", "zanat", "lederhandwerk", "f\u00fcr", "die", "herstellung", "des", "traditionellen", "opankenschuhwerks", "kazandijski", "zanat", "metallhandwerk", "f\u00fcr", "haushaltsgegenst\u00e4nde", "aus", "kupfer", "bronze", "und", "zinn", "ilimarstvo", "kelimweberei", "aus", "schafwolle", "an", "vertikalen", "rollenwebst\u00fchlen", "um", "pirot", "mutavdijski", "zanat", "ziegenwollweberei", "f\u00fcr", "den", "haushaltsbedarf", "der", "landbev\u00f6lkerungeinzelne", "typische", "gegenst\u00e4nde", "der", "traditionellen", "volkskultur", "wie", "der", "utura", "als", "gef\u00e4\u00df", "zur", "aufbewahrung", "der", "ljivovica", "oder", "der", "testija", "als", "gef\u00e4\u00df", "f\u00fcr", "wasser", "oder", "wein", "wurden", "auch", "aus", "unterschiedlichen", "materialien", "oder", "einer", "kombination", "aus", "ton", "porzellan", "kupferblech", "oder", "holz", "gefertigt", "siehe", "auch", "literatur", "peter", "becker", "und", "zwei", "kriege", "gegen", "serbien", "auf", "dem", "weg", "zum", "demokratischen", "frieden", "nomos", "badenbaden", "isbn", "katrin", "boeckh", "serbien", "und", "montenegro", "geschichte", "und", "gegenwart", "ost", "und", "s\u00fcdosteuropa", "geschichte", "der", "l\u00e4nder", "und", "v\u00f6lker", "verlag", "friedrich", "pustet", "regensburg", "isbn", "konstantin", "jireek", "geschichte", "der", "serben", "b\u00e4nde", "hakkert", "amsterdam", "konstantin", "jireek", "staat", "und", "gesellschaft", "im", "mittelalterlichen", "serbien", "studien", "zur", "kulturgeschichte", "des", "jh", "teile", "h\u00f6lder", "wien", "malte", "olschewski", "der", "serbische", "mythos", "die", "versp\u00e4tete", "nation", "herbig", "m\u00fcnchen", "isbn", "steven", "w", "sowards", "moderne", "geschichte", "des", "balkans", "der", "balkan", "im", "zeitalter", "des", "nationalismus", "books", "on", "demand", "norderstedt", "isbn", "holm", "sundhaussen", "geschichte", "serbiens", "jahrhundert", "b\u00f6hlau", "wien", "u", "a", "isbn", "gordana", "ilic", "markovic", "hrsg", "veliki", "rat", "der", "erste", "weltkrieg", "im", "spiegel", "der", "serbischen", "literatur", "und", "presse", "promedia", "wien", "isbn", "weblinks", "offizielle", "website", "der", "regierung", "der", "republik", "serbien", "serbisch", "englisch", "italienisch", "statistikamt", "der", "republik", "serbien", "serbisch", "englisch", "deutsche", "botschaft", "in", "belgrad", "goetheinstitut", "belgrad", "landesinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "beschreibung", "serbiens", "auf", "der", "internetpr\u00e4senz", "der", "cia", "englisch", "nationalgeographic", "artikel", "\u00fcber", "die", "serben", "und", "karte", "der", "ethnischen", "verbreitung", "im", "balkanraum", "englisch", "cia", "world", "factbook", "serbien", "englisch", "einzelnachweise"]