["die", "slowakei", "slowakisch", "amtlich", "slowakische", "republik", "slowakisch", "ist", "ein", "binnenstaat", "in", "mitteleuropa", "der", "an", "\u00f6sterreich", "tschechien", "polen", "die", "ukraine", "und", "ungarn", "grenzt", "die", "hauptstadt", "und", "gleichzeitig", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "landes", "ist", "bratislava", "deutsch", "pressburg", "weitere", "wichtige", "st\u00e4dte", "sind", "koice", "kaschau", "preov", "eperies", "ilina", "sillein", "bansk\u00e1", "bystrica", "neusohl", "und", "nitra", "neutra", "das", "land", "ist", "zu", "zwei", "dritteln", "gebirgig", "und", "hat", "einen", "betr\u00e4chtlichen", "anteil", "am", "karpatenbogen", "im", "westen", "reicht", "es", "bis", "zum", "n\u00f6rdlich", "der", "donau", "liegenden", "teil", "des", "wiener", "beckens", "w\u00e4hrend", "der", "s\u00fcden", "und", "s\u00fcdosten", "bis", "zur", "donau", "und", "einem", "kleinen", "teil", "der", "thei\u00df", "durch", "ausl\u00e4ufer", "der", "pannonischen", "tiefebene", "gepr\u00e4gt", "sind", "die", "slowakei", "liegt", "in", "der", "kontinentalgem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "mit", "unterschieden", "zwischen", "dem", "tiefer", "gelegenen", "s\u00fcden", "und", "dem", "gebirgigen", "norden", "des", "landes", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "wurde", "am", "wendepunkt", "des", "und", "jahrhunderts", "von", "den", "slawen", "besiedelt", "deren", "erstes", "politisches", "gebilde", "war", "das", "reich", "des", "samo", "jahrhundert", "sp\u00e4ter", "befand", "sich", "in", "der", "slowakei", "eines", "der", "zentren", "des", "fr\u00fchmittelalterlichen", "m\u00e4hrerreiches", "im", "jahrhundert", "wurde", "die", "slowakei", "in", "das", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "eingegliedert", "das", "ab", "teil", "der", "habsburgermonarchie", "und", "ab", "teil", "\u00f6sterreichungarns", "war", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "doppelmonarchie", "wurde", "die", "slowakei", "teil", "der", "neu", "gegr\u00fcndeten", "tschechoslowakei", "mit", "deren", "zerschlagung", "durch", "das", "dritte", "reich", "entstand", "der", "kurzlebige", "slowakische", "staat", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "wurde", "die", "tschechoslowakische", "republik", "wiederhergestellt", "am", "januar", "entstand", "nach", "friedlicher", "aufteilung", "der", "tschechoslowakei", "die", "unabh\u00e4ngige", "slowakische", "republik", "als", "nationalstaat", "der", "slowaken", "seit", "ist", "die", "slowakei", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "der", "nato", "im", "jahr", "wurden", "gem\u00e4\u00df", "des", "schengenabkommens", "die", "grenzkontrollen", "zu", "eustaaten", "aufgehoben", "trat", "die", "slowakei", "der", "eurozone", "bei", "das", "land", "ist", "eine", "demokratisch", "verfasste", "parlamentarische", "republik", "mit", "polen", "tschechien", "und", "ungarn", "bildet", "die", "slowakei", "die", "visegr\u00e1dgruppe", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "die", "slowakei", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hohem", "wohlstand", "geographie", "naturraum", "die", "slowakei", "erstreckt", "sich", "zwischen", "dem", "und", "n\u00f6rdlichen", "breitengrad", "sowie", "zwischen", "dem", "und", "\u00f6stlichen", "l\u00e4ngengrad", "und", "hat", "eine", "maximale", "ostwestausdehnung", "von", "kilometern", "von", "z\u00e1horsk\u00e1", "ves", "nach", "nov\u00e1", "sedlica", "und", "eine", "nords\u00fcdausdehnung", "von", "kilometern", "von", "obid", "nach", "skalit\u00e9", "im", "norden", "und", "in", "der", "mitte", "hat", "sie", "den", "charakter", "eines", "gebirgslandes", "reicht", "aber", "im", "s\u00fcden", "bis", "in", "die", "gro\u00dfe", "und", "kleine", "ungarische", "tiefebene", "der", "staat", "hat", "einen", "fl\u00e4chenanteil", "von", "fast", "einem", "drittel", "des", "gesamten", "karpatenbogens", "vor", "allem", "der", "westkarpaten", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "ist", "der", "gerlachovsk\u00fd", "t\u00edt", "gerlsdorfer", "spitze", "in", "der", "hohen", "tatra", "mit", "m", "nm", "zugleich", "der", "h\u00f6chste", "berg", "der", "gesamten", "karpaten", "die", "zahl", "der", "zweitausender", "betr\u00e4gt", "etwa", "der", "niedrigste", "punkt", "liegt", "am", "fluss", "bodrog", "bei", "klin", "nad", "bodrogom", "wo", "der", "fluss", "die", "slowakei", "bei", "m", "nm", "verl\u00e4sst", "der", "geographische", "mittelpunkt", "der", "slowakei", "liegt", "am", "berg", "hrb", "bei", "ubietov\u00e1", "einer", "der", "beanspruchten", "mittelpunkte", "europas", "ist", "bei", "kremnick\u00e9", "bane", "festgelegt", "die", "slowakei", "hat", "folgende", "grenzl\u00e4ngen", "zu", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "\u00f6sterreich", "km", "tschechien", "km", "polen", "km", "ukraine", "km", "und", "ungarn", "kmzwei", "drittel", "der", "fl\u00e4che", "der", "slowakei", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "karpaten", "den", "rest", "bilden", "ausl\u00e4ufer", "der", "pannonischen", "tiefebene", "sowie", "ein", "kleiner", "teil", "des", "wiener", "beckens", "im", "westen", "bei", "bratislava", "beginnen", "die", "karpaten", "mit", "den", "kleinen", "karpaten", "h\u00f6he", "bis", "m", "einem", "schmalen", "gebirgszug", "nord\u00f6stlich", "daran", "schlie\u00dfen", "sich", "die", "wei\u00dfen", "karpaten", "biele", "karpaty", "bis", "m", "str\u00e1ovsk\u00e9", "vrchy", "javorn\u00edky", "sowie", "verschiedene", "gebirge", "der", "beskiden", "an", "die", "der", "tschechischen", "und", "sp\u00e4ter", "polnischen", "grenze", "folgen", "\u00f6stlich", "von", "ilina", "nimmt", "die", "h\u00f6he", "weiter", "zu", "mit", "gebirgen", "wie", "kleine", "und", "die", "gro\u00dfe", "fatra", "mal\u00e1vek\u00e1", "fatra", "bis", "m", "die", "niedere", "tatra", "n\u00edzke", "tatry", "bis", "m", "sowie", "die", "tatra", "tatry", "h\u00f6chste", "gipfel", "m", "an", "der", "polnischen", "grenze", "im", "weiteren", "verlaufe", "der", "\u00e4u\u00dferen", "karpaten", "sinkt", "die", "h\u00f6he", "wieder", "beginnend", "mit", "den", "leutschauer", "bergen", "sowie", "der", "zipser", "magura", "und", "weiter", "\u00fcber", "die", "niederen", "beskiden", "bis", "zur", "ukrainischen", "grenze", "h\u00f6he", "m", "bei", "bardejov", "liegt", "die", "grenze", "zwischen", "den", "westkarpaten", "und", "ostkarpaten", "in", "dieser", "region", "auf", "deutsch", "auch", "waldkarpaten", "genannt", "danach", "folgen", "die", "bergl\u00e4nder", "ondavsk\u00e1", "vrchovina", "und", "laboreck\u00e1", "vrchovina", "bevor", "der", "slowakische", "teil", "der", "\u00e4u\u00dferen", "karpaten", "mit", "dem", "gebirge", "bukovsk\u00e9", "vrchy", "endetweiter", "im", "inneren", "des", "landes", "beginnen", "die", "erhebungen", "mit", "dem", "tribetz", "und", "dem", "vogelgebirge", "bei", "nitra", "beziehungsweise", "topoany", "bis", "m", "die", "region", "westlich", "und", "s\u00fcdlich", "von", "bansk\u00e1", "bystrica", "ist", "von", "verschiedenen", "gebirgsz\u00fcgen", "des", "slowakischen", "mittelgebirges", "bis", "m", "unter", "anderem", "von", "den", "schemnitzer", "kremnitzer", "bergen", "und", "der", "poana", "bedeckt", "die", "gesamte", "fl\u00e4che", "zwischen", "detva", "\u00f6stlich", "von", "zvolen", "und", "koice", "nimmt", "das", "slowakische", "erzgebirge", "slovensk\u00e9", "rudohorie", "bis", "knapp", "m", "ein", "wobei", "die", "h\u00f6he", "generell", "vom", "norden", "nach", "s\u00fcden", "sinkt", "\u00f6stlich", "von", "koice", "sind", "bedeutende", "gebirge", "die", "slansk\u00e9", "vrchy", "sowie", "der", "vihorlat", "bis", "knapp", "m", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "gebirgen", "des", "landes", "konzentriert", "sich", "in", "den", "vielen", "talkesseln", "die", "bedeutendsten", "sind", "von", "west", "nach", "ost", "die", "povask\u00e9", "podolie", "die", "hornonitrianska", "kotlina", "die", "ilinsk\u00e1", "kotlina", "die", "turianska", "kotlina", "die", "zvolensk\u00e1", "kotlina", "die", "podtatransk\u00e1", "kotlina", "die", "juhoslovensk\u00e1", "kotlina", "sowie", "die", "koick\u00e1", "kotlinagr\u00f6\u00dfere", "niederungen", "befinden", "sich", "vor", "allem", "im", "westen", "und", "s\u00fcdosten", "des", "landes", "zwischen", "der", "march", "und", "den", "kleinen", "karpaten", "befindet", "sich", "die", "z\u00e1horsk\u00e1", "n\u00edina", "die", "sich", "mit", "der", "landschaft", "z\u00e1horie", "\u00fcberschneidet", "geomorphologisch", "gesehen", "ist", "sie", "ein", "teil", "des", "wiener", "beckens", "etwa", "zwischen", "den", "kleinen", "karpaten", "und", "dem", "slowakischen", "mittelgebirge", "erstreckt", "sich", "das", "donautiefland", "podunajsk\u00e1", "n\u00edina", "die", "sich", "auf", "grund", "ihrer", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "unterschiedlichen", "landschaften", "weiter", "in", "die", "donauebene", "podunajsk\u00e1", "rovina", "im", "s\u00fcdwesten", "zwischen", "bratislava", "und", "nov\u00e9", "z\u00e1mkykom\u00e1rno", "sowie", "in", "das", "donauh\u00fcgelland", "podunajsk\u00e1", "pahorkatina", "n\u00f6rdlich", "und", "\u00f6stlich", "davon", "aufteilen", "die", "h\u00f6he", "variiert", "von", "m", "im", "s\u00fcden", "bis", "m", "im", "norden", "im", "bereich", "rund", "um", "trebiov", "und", "michalovce", "erstreckt", "sich", "das", "ostslowakische", "tiefland", "v\u00fdchodoslovensk\u00e1", "rovina", "das", "\u00e4hnlich", "wie", "das", "donautiefland", "in", "die", "ostslowakische", "ebene", "v\u00fdchodoslovensk\u00e1", "rovina", "und", "das", "ostslowakische", "h\u00fcgelland", "v\u00fdchodoslovensk\u00e1", "pahorkatina", "unterteilt", "wird", "geologie", "die", "slowakei", "geh\u00f6rt", "zum", "alpidischen", "gebirgssystem", "das", "im", "sp\u00e4tmesozoikum", "und", "k\u00e4nozoikum", "entstand", "an", "der", "bildung", "beteiligten", "sich", "auch", "gesteine", "pal\u00e4ozoischen", "und", "m\u00f6glicherweise", "proterozoischen", "ursprungs", "bis", "zum", "sp\u00e4tmesozoikum", "lag", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "unterhalb", "des", "meeresniveaus", "der", "kern", "der", "sp\u00e4teren", "westkarpaten", "bilden", "die", "durch", "metamorphose", "entstandene", "granit", "gneis", "und", "glimmerschiefer", "die", "durch", "aus", "sedimentengesteinen", "entstandene", "kalk", "und", "dolomitengesteine", "gebildete", "decke", "bedeckt", "sind", "gegen", "ende", "des", "mesozoikums", "und", "im", "k\u00e4nozoikum", "kam", "es", "zur", "bedeutenden", "\u00e4nderung", "im", "bau", "der", "erdkruste", "durch", "faltung", "und", "orogenese", "im", "jungterti\u00e4r", "entstanden", "aus", "erh\u00f6hten", "schollen", "heutige", "gebirge", "aus", "abgesenkten", "talkessel", "und", "tiefl\u00e4nder", "die", "im", "mioz\u00e4n", "und", "plioz\u00e4n", "auf", "molassebecken", "gebildet", "wurden", "die", "gebirgsbildung", "setzte", "sich", "durch", "allm\u00e4hliche", "erh\u00f6hung", "des", "gebiets", "fort", "in", "der", "s\u00fcdlichen", "mittel", "und", "ostslowakei", "gab", "es", "vulkanische", "aktivit\u00e4t", "aus", "deren", "heutige", "vulkanische", "gebirgen", "entstanden", "gegen", "ende", "des", "neogens", "als", "die", "letzten", "teile", "des", "weltmeeres", "und", "seen", "aus", "der", "slowakei", "verschwanden", "entstand", "das", "heutige", "flusssystem", "das", "heutige", "relief", "wurde", "zudem", "durch", "gletscheraktivit\u00e4t", "im", "quart\u00e4r", "und", "erosion", "gebildetder", "geologische", "bau", "der", "slowakei", "ist", "vielf\u00e4ltig", "zur", "flyschzone", "geh\u00f6ren", "die", "\u00e4u\u00dferen", "west", "und", "ostkarpaten", "in", "der", "nord", "und", "nordostslowakei", "die", "von", "den", "inneren", "karpaten", "durch", "den", "pieninenfelseng\u00fcrtel", "getrennt", "sind", "weiter", "folgen", "innerkarpatische", "pal\u00e4ogenzonen", "auf", "der", "inneren", "s\u00fcdlichen", "seite", "des", "felseng\u00fcrtels", "zu", "denen", "talkessel", "mittelgebirge", "und", "bergl\u00e4nder", "von", "ilina", "bis", "etwa", "preov", "mit", "einem", "ausl\u00e4ufer", "bis", "zur", "gegend", "von", "humenn\u00e9", "geh\u00f6ren", "die", "kerngebirge", "geh\u00f6ren", "zum", "sogenannten", "fatratatragebiet", "die", "aus", "granit", "gneis", "und", "glimmerschiefer", "im", "kern", "und", "kalk", "und", "dolomiten", "an", "der", "decke", "bestehen", "und", "ziehen", "sich", "in", "zwei", "zonen", "von", "den", "kleinen", "karpaten", "und", "tribegebirge", "bis", "zur", "tatra", "und", "niederen", "tatra", "die", "vulkangebirgen", "befinden", "sich", "s\u00fcdlich", "der", "kerngebirge", "und", "bilden", "im", "wesentlichen", "das", "slowakische", "mittelgebirge", "weiter", "z\u00e4hlen", "die", "slansk\u00e9", "vrchy", "und", "der", "vihorlat", "im", "osten", "und", "das", "kleingebirge", "burda", "bei", "t\u00farovo", "zu", "vulkangebirgen", "das", "slowakische", "erzgebirge", "besteht", "aus", "zwei", "eigenst\u00e4ndigen", "zonen", "und", "zwar", "der", "veporzone", "im", "westen", "sowie", "dem", "gebirge", "ierna", "hora", "im", "osten", "sowie", "der", "gemerzone", "mit", "anderen", "\u00f6stlichen", "teilgebirgen", "von", "einigen", "autoren", "wird", "das", "kleingebirge", "zempl\u00ednske", "vrchy", "als", "eigene", "tektonische", "einheit", "gef\u00fchrt", "siehe", "auch", "die", "karte", "rechts", "w\u00e4hrend", "andere", "es", "zu", "vulkanischen", "gebirgen", "rechnendie", "slowakei", "liegt", "auf", "der", "eurasischen", "platte", "und", "hat", "mehrere", "seismisch", "aktive", "gebiete", "hierzu", "geh\u00f6ren", "die", "gegend", "von", "kom\u00e1rno", "die", "kleinen", "karpaten", "insbesondere", "rund", "um", "dobr\u00e1", "voda", "die", "gegend", "von", "tren\u00edn", "bis", "ilina", "die", "gegend", "von", "bansk\u00e1", "bystrica", "die", "hohe", "tatra", "und", "die", "nordzips", "mit", "fortsetzung", "im", "polnischen", "podhale", "und", "die", "landschaft", "zempl\u00edn", "die", "st\u00e4rksten", "erfassten", "erdbeben", "waren", "in", "der", "mittelslowakei", "in", "ilina", "und", "in", "kom\u00e1rno", "mw", "sowie", "in", "dobr\u00e1", "voda", "mw", "gew\u00e4sser", "durch", "das", "land", "verl\u00e4uft", "die", "europ\u00e4ische", "hauptwasserscheide", "zwischen", "dem", "schwarzen", "meer", "donau", "und", "der", "ostsee", "weichsel", "wobei", "des", "landes", "in", "das", "einzugsgebiet", "der", "donau", "geh\u00f6rt", "bedingt", "durch", "die", "geographische", "lage", "flie\u00dfen", "nur", "etwa", "des", "wasservolumens", "in", "den", "in", "der", "slowakei", "entspringenden", "fl\u00fcssen", "die", "donau", "dunaj", "im", "s\u00fcdwesten", "hat", "eine", "l\u00e4nge", "von", "km", "auf", "slowakischem", "staatsgebiet", "inklusive", "der", "grenzen", "zu", "\u00f6sterreich", "und", "ungarn", "km", "beiderseits", "mit", "einem", "durchschnittlichen", "abfluss", "von", "etwa", "m\u00b3s", "mq", "bei", "bratislava", "ist", "sie", "mit", "abstand", "der", "wasserreichste", "fluss", "der", "slowakei", "der", "l\u00e4ngste", "slowakische", "fluss", "ist", "die", "waag", "v\u00e1h", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "die", "den", "ganzen", "norden", "und", "westen", "des", "landes", "durchflie\u00dft", "und", "einen", "abfluss", "von", "m\u00b3s", "mq", "bei", "komoa", "hat", "weitere", "bedeutende", "fl\u00fcsse", "sind", "die", "march", "morava", "an", "den", "grenzen", "zu", "tschechien", "und", "\u00f6sterreich", "der", "gran", "hron", "in", "der", "mitte", "der", "eipel", "ipe", "an", "der", "grenze", "zu", "ungarn", "sowie", "saj\u00f3", "slan\u00e1", "horn\u00e1d", "laborec", "latorica", "und", "bodrog", "im", "osten", "w\u00e4hrend", "die", "thei\u00df", "tisa", "lediglich", "die", "s\u00fcdostecke", "des", "landes", "ber\u00fchrt", "zum", "einzugsgebiet", "der", "weichsel", "geh\u00f6ren", "lediglich", "der", "poprad", "und", "der", "dunajec", "grenze", "zu", "polen", "\u00f6stlich", "der", "tatranat\u00fcrliche", "seefl\u00e4chen", "konzentrieren", "sich", "in", "der", "hohen", "tatra", "wo", "aufgrund", "der", "vergletscherung", "w\u00e4hrend", "der", "eiszeit", "zahlreiche", "gebirgsseen", "slowakisch", "ples\u00e1", "entstanden", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "der", "vek\u00e9", "hincovo", "pleso", "andernorts", "gibt", "es", "nur", "sehr", "wenige", "nat\u00fcrliche", "seen", "landschaftspr\u00e4gender", "sind", "stauseen", "die", "im", "zuge", "der", "flussregulierung", "zur", "energiegewinnung", "und", "als", "hochwasserschutz", "entstanden", "die", "meisten", "befinden", "sich", "an", "der", "waag", "deren", "system", "auch", "als", "waagkaskade", "v\u00e1ska", "kask\u00e1da", "bekannt", "ist", "hierzu", "geh\u00f6ren", "die", "talsperre", "liptovsk\u00e1", "mara", "liptovsk\u00e1", "mara", "stausee", "nosice", "sava", "stausee", "kr\u00e1ov\u00e1", "sowie", "weitere", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "der", "oravastausee", "km\u00b2", "gefolgt", "von", "der", "zempl\u00ednska", "\u00edrava", "sowie", "dem", "liptauer", "stausee", "bedeutend", "sind", "zudem", "stauseen", "des", "donauwasserkraftwerks", "gab\u00edkovo", "ausnahme", "sind", "die", "sogenannten", "tajchy", "rund", "um", "bansk\u00e1", "tiavnica", "die", "im", "zuge", "des", "dortigen", "bergbaus", "entstandendie", "slowakei", "hat", "gro\u00dfe", "grundwasserreserven", "diese", "sind", "allerdings", "ungleichm\u00e4\u00dfig", "\u00fcber", "das", "land", "verteilt", "bedeutend", "ist", "das", "gebiet", "der", "gro\u00dfen", "sch\u00fcttinsel", "mit", "etwa", "mrd", "m\u00b3", "grundwasser", "es", "ist", "seit", "wasserschutzgebiet", "artesische", "quellen", "befinden", "sich", "vorwiegend", "im", "donautiefland", "rund", "um", "galanta", "und", "nov\u00e9", "z\u00e1mky", "in", "der", "landschaft", "z\u00e1horie", "im", "ostslowakischen", "tiefland", "in", "gebirgen", "konzentrieren", "sich", "grundwasserreserven", "in", "kalk", "und", "dolomit", "in", "flyschgebirgen", "sind", "sie", "aber", "kaum", "vorhanden", "das", "land", "ist", "au\u00dferdem", "reich", "an", "mineralquellen", "mit", "mehr", "als", "bekannten", "quellen", "mehr", "als", "dieser", "quellen", "werden", "zum", "mineralwasser", "abgef\u00fcllt", "oder", "zu", "behandlungszwecken", "verwendet", "der", "bekannteste", "kurort", "ist", "pieany", "andere", "kurorte", "gesamtslowakischer", "bedeutung", "sind", "trenianske", "teplice", "bardejovsk\u00e9", "k\u00fapele", "smrd\u00e1ky", "rajeck\u00e9", "teplice", "sklen\u00e9", "teplice", "turianske", "teplice", "dudince", "slia", "kov\u00e1ov\u00e1", "nimnica", "korytnica", "l\u00faky", "\u00ed", "vyn\u00e9", "rubachy", "bojnice", "und", "korytnica", "au\u00dfer", "betrieb", "fauna", "und", "flora", "der", "naturraum", "der", "slowakei", "geh\u00f6rt", "zur", "gem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "es", "gibt", "insgesamt", "etwa", "tierarten", "davon", "entfallen", "etwa", "alleine", "auf", "insekten", "es", "gibt", "arten", "von", "spinnentieren", "arten", "von", "v\u00f6geln", "arten", "von", "weichtieren", "arten", "von", "s\u00e4ugetieren", "fischarten", "amphibienarten", "und", "arten", "von", "kriechtierenvon", "den", "s\u00e4ugetieren", "sind", "arten", "flederm\u00e4use", "die", "bekanntesten", "vertreter", "sind", "das", "gro\u00dfe", "mausohr", "und", "die", "kleine", "hufeisennase", "in", "den", "mittel", "und", "hochgebirgen", "kann", "man", "immer", "noch", "raubtiere", "wie", "w\u00f6lfe", "und", "braunb\u00e4ren", "finden", "in", "den", "laubw\u00e4ldern", "sind", "f\u00fcchse", "jagdwild", "wildkatzen", "wildschweine", "anzutreffen", "im", "nadelwald", "sind", "hingegen", "braunb\u00e4ren", "eichh\u00f6rnchen", "und", "luchse", "vertreten", "oberhalb", "der", "waldgrenze", "kann", "man", "tatrag\u00e4msen", "murmeltiere", "und", "schneem\u00e4use", "finden", "seit", "gibt", "es", "auch", "wieder", "freilebende", "wisente", "in", "der", "slowakei", "tiere", "stand", "und", "zwar", "in", "den", "beskiden", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "nordosten", "des", "landesauf", "dem", "gebiet", "der", "slowakei", "gibt", "es", "etwa", "pflanzenarten", "davon", "ungef\u00e4hr", "algen", "und", "blaualgen", "pilze", "flechten", "moose", "und", "gef\u00e4\u00dfpflanzen", "gem\u00e4\u00df", "der", "letzten", "waldinventur", "betr\u00e4gt", "der", "waldanteil", "an", "der", "oberfl\u00e4che", "der", "staatsfl\u00e4chedas", "herrschende", "klima", "teilt", "das", "land", "in", "mehrere", "vegetationsstufen", "das", "tiefland", "wurde", "gr\u00f6\u00dftenteils", "kulturlandschaftlich", "gestaltet", "mit", "nur", "wenigen", "\u00fcberresten", "der", "urspr\u00fcnglichen", "w\u00e4lder", "auwald", "weiden", "pappeln", "ist", "stark", "zur\u00fcckgegangen", "die", "besten", "beispiele", "lassen", "sich", "entlang", "der", "donau", "finden", "bis", "etwa", "m", "h\u00f6he", "tiefland", "tiefer", "gelegene", "gebirge", "kommen", "vorwiegend", "eichen", "und", "hainbuchen", "vor", "in", "der", "z\u00e1horie", "ist", "zudem", "die", "zirbelkiefer", "anzutreffen", "weiter", "bis", "in", "m", "mittelgebirge", "wachsen", "buchen", "sowie", "tannen", "w\u00e4hrend", "fichten", "bis", "zur", "waldgrenze", "m", "zu", "finden", "sind", "in", "der", "tatra", "kommt", "zudem", "die", "zirbel", "vor", "oberhalb", "der", "waldgrenze", "befindet", "sich", "die", "krummholzstufe", "w\u00e4hrend", "die", "reine", "alpinstufe", "auf", "h\u00f6chste", "gipfel", "der", "tatra", "beschr\u00e4nkt", "ist", "insgesamt", "bestehen", "die", "w\u00e4lder", "aus", "laubwald", "und", "nadelwald", "am", "h\u00e4ufigsten", "kommen", "buchen", "mit", "einem", "anteil", "von", "mehr", "als", "fichten", "und", "eichen", "vor", "h\u00f6hlen", "durch", "geologische", "gegebenheiten", "haben", "sich", "in", "der", "slowakei", "viele", "karsth\u00f6hlen", "sowie", "eine", "kleinere", "anzahl", "von", "h\u00f6hlen", "anderen", "als", "karstischen", "ursprungs", "z", "b", "andesit", "basalt", "granit", "schiefer", "herausgebildet", "die", "meisten", "karsth\u00f6hlen", "bildeten", "sich", "in", "mesozoistischen", "kalksteinen", "der", "mitteltrias", "weniger", "in", "travertinen", "oder", "vereinzelt", "weniger", "l\u00f6slichen", "gesteinen", "einschlie\u00dflich", "kurzer", "\u00fcbergangsh\u00f6hlen", "sind", "mehr", "als", "h\u00f6hlen", "in", "der", "slowakei", "bekannt", "und", "neue", "werden", "st\u00e4ndig", "entdeckt", "die", "meisten", "lassen", "sich", "im", "slowakischen", "karst", "der", "mur\u00e1nska", "planina", "der", "gro\u00dfen", "fatra", "sowie", "in", "allen", "teilgebirgen", "der", "tatra", "findenungef\u00e4hr", "h\u00f6hlen", "werden", "als", "schauh\u00f6hlen", "betrieben", "davon", "von", "der", "staatlichen", "slowakischen", "h\u00f6hlenverwaltung", "slowakisch", "slovensk\u00e1", "spr\u00e1va", "jask\u00fd", "abk", "ssj", "zu", "diesen", "z\u00e4hlen", "f\u00fcnf", "h\u00f6hlen", "die", "als", "teil", "des", "unescowelterbes", "h\u00f6hlen", "des", "aggteleker", "und", "slowakischen", "karstes", "gef\u00fchrt", "werden", "domica", "die", "jasovsk\u00e1", "jaskya", "die", "gombaseck\u00e1", "jaskya", "die", "ochtinsk\u00e1", "aragonitov\u00e1", "jaskya", "und", "die", "dobinsk\u00e1", "adov\u00e1", "jaskya", "im", "dem\u00e4nov\u00e1h\u00f6hlensystem", "sind", "die", "dem\u00e4novsk\u00e1", "jaskya", "slobody", "und", "die", "dem\u00e4novsk\u00e1", "adov\u00e1", "jaskya", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "zug\u00e4nglich", "die", "anderen", "von", "der", "ssj", "betriebenen", "h\u00f6hlen", "sind", "die", "belianska", "jaskya", "die", "brestovsk\u00e1", "jaskya", "die", "bystrianska", "jaskya", "driny", "die", "harmaneck\u00e1", "jaskya", "und", "die", "vaeck\u00e1", "jaskya", "zu", "den", "weiteren", "schauh\u00f6hlen", "au\u00dferhalb", "des", "netzwerks", "von", "ssj", "geh\u00f6ren", "die", "bojnick\u00e1", "hradn\u00e1", "jaskya", "in", "bojnice", "jaskya", "mtvych", "netopierov", "in", "der", "niederen", "tatra", "kr\u00e1snohorsk\u00e1", "jaskya", "im", "slowakischen", "karst", "und", "zl\u00e1", "diera", "im", "bachuregebirgezu", "den", "drei", "l\u00e4ngsten", "h\u00f6hlen", "z\u00e4hlen", "das", "dem\u00e4nov\u00e1h\u00f6hlensystem", "in", "der", "niederen", "tatra", "kilometer", "mesan\u00fd", "tie", "in", "der", "hohen", "tatra", "kilometer", "und", "stratensk\u00e1", "diera", "im", "slowakischen", "paradies", "kilometer", "die", "tiefsten", "h\u00f6hlen", "sind", "die", "hipmanove", "jaskyne", "in", "der", "niederen", "tatra", "meter", "mesan\u00fd", "tie", "meter", "und", "javorinka", "meter", "in", "der", "hohen", "tatra", "klima", "die", "slowakei", "liegt", "in", "der", "kontinentalgem\u00e4\u00dfigten", "zone", "wobei", "der", "einfluss", "des", "ozeanischen", "klimas", "golfstrom", "nach", "osten", "abnimmt", "regional", "gibt", "es", "jedoch", "unterschiede", "haupts\u00e4chlich", "zwischen", "dem", "gebirgigen", "norden", "und", "s\u00fcdlichen", "tiefl\u00e4ndern", "diese", "regionalen", "gegebenheiten", "werden", "im", "folgenden", "dargestellt", "die", "angegebenen", "temperatur", "sowie", "niederschlagswerte", "beziehen", "sich", "auf", "die", "periode", "bis", "die", "w\u00e4rmsten", "und", "trockensten", "gebiete", "befinden", "sich", "im", "s\u00fcden", "typisch", "sind", "hier", "donautiefland", "ostslowakisches", "tiefland", "sowie", "niedriger", "gelegene", "t\u00e4ler", "und", "talkessel", "die", "durchschnittliche", "jahrestemperatur", "erreicht", "\u00b0c", "bis", "\u00b0c", "im", "januar", "bewegt", "sich", "der", "durchschnitt", "zwischen", "\u00b0c", "und", "\u00b0c", "im", "juli", "zwischen", "\u00b0c", "und", "\u00b0c", "zudem", "sind", "die", "temperaturwerte", "im", "westen", "um", "etwa", "\u00b0c", "h\u00f6her", "als", "im", "osten", "der", "j\u00e4hrliche", "niederschlag", "ist", "auch", "der", "niedrigste", "von", "etwa", "mm", "bei", "senec", "und", "galanta", "bis", "mm", "im", "ostslowakischen", "tiefland", "diese", "region", "wird", "von", "den", "messstationen", "bratislava", "hurbanovo", "und", "koice", "repr\u00e4sentiert", "w\u00e4hrend", "die", "messstation", "kamenica", "nad", "cirochou", "einen", "\u00fcbergang", "darstellt", "zum", "m\u00e4\u00dfig", "warmen", "klimagebiet", "geh\u00f6ren", "die", "innerkarpatischen", "talkessel", "sowie", "die", "niedrigeren", "gebirge", "wobei", "pro", "h\u00f6henmeter", "im", "allgemeinen", "die", "durchschnittliche", "temperatur", "um", "etwa", "\u00b0c", "sinkt", "und", "der", "niederschlag", "um", "etwa", "mm", "zunimmt", "in", "den", "an", "das", "tiefland", "anschlie\u00dfenden", "flusst\u00e4lern", "von", "beispielsweise", "waag", "nitra", "oder", "hron", "schwankt", "die", "jahrestemperatur", "zwischen", "\u00b0c", "und", "\u00b0c", "in", "den", "h\u00f6chsten", "talkesseln", "popradsk\u00e1", "kotlina", "oravsk\u00e1", "kotlina", "sinkt", "sie", "unter", "\u00b0c", "gegen", "h\u00f6henmeter", "erreicht", "die", "jahrestemperatur", "werte", "von", "\u00b0c", "bis", "\u00b0c", "in", "den", "talkesseln", "erreicht", "die", "durchschnittliche", "temperatur", "im", "januar", "werte", "zwischen", "\u00b0c", "und", "\u00b0c", "im", "juli", "zwischen", "\u00b0c", "und", "\u00b0c", "dort", "f\u00e4llt", "j\u00e4hrlich", "um", "mm", "niederschlag", "in", "teilen", "der", "zips", "im", "regenschatten", "der", "gebirge", "nur", "etwa", "mm", "messstationen", "befinden", "sich", "in", "slia", "poprad", "sowie", "oravsk\u00e1", "lesn\u00e1", "kaltes", "klima", "herrscht", "in", "der", "gesamten", "tatra", "den", "oberen", "teilen", "der", "niederen", "tatra", "sowie", "auf", "den", "h\u00f6chsten", "bergen", "der", "kleinen", "und", "gro\u00dfen", "tatra", "der", "slowakischen", "beskiden", "sowie", "des", "slowakischen", "erzgebirges", "charakterisiert", "wird", "das", "klima", "von", "den", "niedrigsten", "jahrestemperaturen", "gegen", "h\u00f6henmeter", "betr\u00e4gt", "der", "j\u00e4hrliche", "durchschnitt", "\u00b0c", "in", "den", "h\u00f6chsten", "gipfeln", "der", "tatra", "\u00b0c", "f\u00fcr", "den", "januar", "sind", "die", "durchschnittlichen", "werte", "in", "der", "tatra", "von", "gegen", "\u00b0c", "verzeichnet", "im", "juli", "erreicht", "der", "durchschnitt", "etwa", "\u00b0c", "der", "j\u00e4hrliche", "niederschlag", "variiert", "von", "etwa", "mm", "in", "der", "kleinen", "und", "gro\u00dfen", "fatra", "sowie", "der", "niederen", "tatra", "bis", "zu", "mehr", "als", "mm", "in", "der", "tatra", "die", "messstation", "f\u00fcr", "dieses", "klima", "befindet", "sich", "am", "gipfel", "des", "lomnick\u00fd", "t\u00edt", "m", "rekorde", "wurden", "in", "kom\u00e1rno", "mit", "\u00b0c", "juli", "beziehungsweise", "in", "v\u00edgapstrua", "mit", "\u00b0c", "februar", "gemessenim", "allgemeinen", "konzentriert", "sich", "der", "niederschlag", "auf", "den", "sommer", "juni", "bis", "august", "mit", "etwa", "der", "j\u00e4hrlichen", "werte", "im", "fr\u00fchling", "f\u00e4llt", "gegen", "im", "herbst", "etwa", "w\u00e4hrend", "der", "restanteil", "von", "auf", "winter", "entf\u00e4llt", "der", "h\u00f6chste", "je", "an", "einem", "tag", "gemessene", "niederschlag", "betrug", "in", "salka", "insgesamt", "mm", "am", "juli", "im", "sommer", "kommt", "es", "oft", "zu", "st\u00fcrmischem", "wetter", "wobei", "fast", "jedes", "jahr", "irgendwo", "der", "t\u00e4gliche", "niederschlag", "mm", "erreicht", "in", "den", "gebirgen", "sowie", "gebirgst\u00e4lern", "und", "talkesseln", "herrscht", "im", "durchschnitt", "in", "tagen", "pro", "jahr", "st\u00fcrmisches", "wetter", "w\u00e4hrend", "im", "tiefland", "dieser", "wert", "geringer", "ist", "winterst\u00fcrme", "kommen", "in", "der", "slowakei", "selten", "vor", "abh\u00e4ngig", "von", "der", "h\u00f6henlage", "kann", "es", "im", "winter", "heftig", "schneien", "in", "der", "tatra", "k\u00f6nnen", "die", "gipfel", "mehr", "als", "tage", "pro", "jahr", "beschneit", "sein", "in", "den", "beschatteten", "t\u00e4lern", "k\u00f6nnen", "schneefelder", "manchmal", "ganzj\u00e4hrig", "liegen", "bleiben", "die", "schneebedeckung", "f\u00e4llt", "von", "tagen", "in", "den", "gebirgen", "\u00fcber", "tage", "in", "talkesseln", "bis", "auf", "tage", "in", "der", "s\u00fcdslowakei", "ab", "nebel", "entsteht", "insbesondere", "im", "herbst", "und", "winter", "vor", "allem", "in", "talkesseln", "w\u00e4hrend", "es", "in", "den", "h\u00f6heren", "lagen", "im", "winter", "zu", "temperaturinversionen", "kommen", "kann", "umwelt", "und", "naturschutz", "der", "naturschutz", "hat", "in", "der", "slowakei", "eine", "mehr", "als", "hundertj\u00e4hrige", "tradition", "einige", "entscheidungen", "und", "verordnungen", "dazu", "reichen", "bis", "ins", "mittelalter", "die", "formalit\u00e4ten", "zum", "naturschutz", "sind", "im", "allgemeinen", "in", "der", "slowakischen", "verfassung", "geregelt", "und", "vom", "konkreten", "gesetz", "zum", "schutz", "der", "natur", "und", "der", "landschaft", "z\u00e1kon", "o", "ochrane", "pr\u00edrody", "a", "krajiny", "die", "slowakei", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "weltweit", "ersten", "l\u00e4ndern", "die", "eine", "derartige", "rechtsnorm", "annahmen", "bereits", "einige", "jahre", "zuvor", "wurde", "per", "gesetz", "der", "tatranationalpark", "gegr\u00fcndet", "ins", "gesetz", "zum", "schutz", "der", "natur", "und", "landschaft", "wurde", "auch", "die", "biodiversit\u00e4tskonvention", "der", "uno", "\u00fcbertragendas", "gebiet", "der", "slowakei", "ist", "aus", "sicht", "des", "naturschutzes", "in", "f\u00fcnf", "schutzstufen", "gegliedert", "wobei", "die", "erste", "stufe", "den", "niedrigsten", "und", "die", "f\u00fcnfte", "stufe", "den", "h\u00f6chsten", "schutz", "darstellt", "die", "nationalparks", "n\u00e1rodn\u00e9", "parky", "und", "die", "gesch\u00fctzten", "landschaftsbestandteile", "chr\u00e1nen\u00e9", "krajin\u00e9", "oblasti", "stellen", "gro\u00dfr\u00e4umige", "schutzgebiete", "vekoplon\u00e9", "chr\u00e1nen\u00e9", "\u00fazemia", "dardie", "slowakei", "hat", "gro\u00dfr\u00e4umige", "schutzgebiete", "sowie", "hunderte", "von", "kleinr\u00e4umigen", "schutzgebieten", "zur", "ersten", "kategorie", "geh\u00f6ren", "neun", "nationalparks", "der", "\u00e4lteste", "und", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "der", "tatranationalpark", "mit", "ha", "andere", "bedeutende", "nationalparks", "sind", "nationalpark", "niedere", "tatra", "ha", "nationalpark", "poloniny", "ha", "nationalpark", "kleine", "fatra", "ha", "und", "nationalpark", "slowakisches", "paradies", "ha", "dazu", "kommen", "noch", "landschaftsschutzgebiete", "die", "neben", "gebirgen", "auch", "drei", "tieflandgebiete", "unter", "schutz", "stellen", "weiter", "geh\u00f6ren", "kleinr\u00e4umige", "schutzgebiete", "schutzgebiete", "europ\u00e4ischer", "bedeutung", "und", "vogelschutzgebiete", "dazu", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "slowakei", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "und", "damit", "\u00fcber", "dem", "wert", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "von", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "der", "slowakei", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "unter", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "aufteilung", "nach", "nationalit\u00e4t", "und", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "bei", "den", "volksz\u00e4hlungen", "in", "der", "slowakei", "wird", "zwischen", "der", "nationalit\u00e4t", "slowakisch", "n\u00e1rodnos", "im", "sinne", "der", "ethnischen", "volkszugeh\u00f6rigkeit", "und", "der", "staatsb\u00fcrgerschaft", "slowakisch", "t\u00e1tne", "obianstvo", "unterschieden", "die", "angaben", "zur", "ethnischen", "nationalit\u00e4t", "basieren", "auf", "der", "selbsteinordnung", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "umfassen", "alle", "personen", "mit", "dauerhaftem", "wohnsitz", "auf", "slowakischem", "staatsgebiet", "die", "ethnische", "struktur", "d\u00fcrfte", "von", "den", "ergebnissen", "abweichen", "dies", "gilt", "insbesondere", "f\u00fcr", "den", "anteil", "der", "roma", "der", "wesentlich", "h\u00f6her", "gesch\u00e4tzt", "wird", "als", "in", "offiziellen", "statistiken", "der", "sogenannte", "atlas", "der", "romagemeinden", "jahrgang", "gibt", "eine", "sch\u00e4tzung", "von", "roma", "etwa", "an", "von", "amnesty", "international", "wird", "die", "zahl", "auf", "bis", "gesch\u00e4tzt", "was", "bis", "der", "bev\u00f6lkerung", "entspr\u00e4che", "gerade", "bei", "der", "letzten", "volksz\u00e4hlung", "im", "jahr", "kam", "es", "zu", "gr\u00f6beren", "ungenauigkeiten", "der", "slowakische", "romaexperte", "martin", "uvada", "sch\u00e4tzt", "die", "gesamtzahl", "der", "slowakischen", "roma", "in", "seiner", "studie", "auf", "menschen", "klar", "sei", "dass", "die", "anzahl", "der", "roma", "aufgrund", "der", "hohen", "geburtenrate", "weiterhin", "steige", "und", "der", "wert", "zuk\u00fcnftig", "weiter", "nach", "oben", "zu", "korrigieren", "sei", "die", "roma", "seien", "die", "einzige", "nationalit\u00e4t", "in", "der", "slowakei", "die", "sich", "bei", "volksz\u00e4hlungen", "mehrheitlich", "nicht", "zu", "ihrer", "volkszugeh\u00f6rigkeit", "bekennedas", "statistische", "amt", "der", "slowakischen", "republik", "tatistick\u00fd", "\u00farad", "slovenskej", "republiky", "\u00fa", "sr", "machte", "f\u00fcr", "die", "einwohnern", "im", "jahr", "folgende", "angaben", "sieben", "hauptl\u00e4nder", "gleichzeitig", "gab", "das", "statistische", "amt", "folgendes", "zur", "ethnischen", "zusammensetzung", "an", "slowaken", "magyaren", "roma", "tschechen", "russinen", "ukrainer", "deutsche", "polen", "und", "sonstige", "inkl", "jener", "ohne", "angabe", "die", "slowakei", "wird", "\u00e4hnlich", "wie", "israel", "und", "einige", "weitere", "europ\u00e4ische", "und", "asiatische", "staaten", "als", "ethnische", "demokratie", "mit", "einem", "konstitutionellen", "nationalismus", "beschrieben", "in", "der", "die", "dominanz", "einer", "ethnischen", "gruppe", "institutionalisiert", "ist", "die", "pr\u00e4ambel", "der", "slowakischen", "verfassung", "dr\u00fcckt", "die", "ethnonationale", "ideologische", "grundlage", "der", "slowakischen", "republik", "aus", "mit", "dieser", "pr\u00e4ambel", "wird", "das", "slowakische", "volk", "als", "staatsvolk", "definiert", "somit", "betont", "die", "pr\u00e4ambel", "nicht", "eine", "souver\u00e4nit\u00e4t", "auf", "grundlage", "der", "b\u00fcrger", "sondern", "auf", "grundlage", "der", "ethnischslowakischen", "nation", "in", "der", "slowakischen", "verfassung", "ist", "zwar", "jede", "diskriminierung", "von", "minderheiten", "untersagt", "und", "diesen", "das", "organisationsrecht", "sowie", "die", "m\u00f6glichkeit", "kultureller", "selbstbestimmung", "garantiert", "aber", "gleichzeitig", "fungiert", "sie", "als", "instrument", "zur", "begr\u00fcndung", "der", "unumschr\u00e4nkten", "herrschaft", "der", "mehrheit", "die", "rechte", "der", "minderheiten", "d\u00fcrfen", "nicht", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "oder", "territoriale", "integrit\u00e4t", "der", "slowakei", "gef\u00e4hrden", "oder", "eine", "diskriminierung", "der", "restlichen", "bev\u00f6lkerung", "verursachen", "die", "slowakische", "verfassung", "von", "signalisiere", "damit", "klar", "so", "die", "einsch\u00e4tzung", "von", "robert", "j", "kaiser", "im", "jahr", "dass", "die", "slowakei", "den", "slowaken", "die", "basis", "sei", "auf", "welcher", "der", "nationalstaat", "konstruiert", "werden", "wird", "sprachen", "slowakisch", "ist", "laut", "art", "der", "verfassung", "der", "slowakischen", "republik", "die", "staatssprache", "und", "geh\u00f6rt", "gemeinsam", "mit", "dem", "kaschubischen", "polnischen", "sorbischen", "und", "tschechischen", "zum", "westslawischen", "zweig", "der", "slawischen", "sprachen", "das", "slowakische", "ist", "eine", "stark", "flektierende", "sprache", "mit", "sechs", "grammatikalischen", "f\u00e4llen", "und", "gliedert", "sich", "in", "drei", "gro\u00dfe", "dialektgruppen", "die", "westslowakische", "mittelslowakische", "und", "ostslowakische", "die", "orthographie", "basiert", "auf", "dem", "lateinischen", "alphabet", "und", "enth\u00e4lt", "insgesamt", "buchstaben", "davon", "mit", "diakritischen", "zeichen", "und", "drei", "digraphen", "die", "heutige", "schriftsprache", "hat", "ihre", "grundlage", "in", "mittelslowakischen", "dialekten", "und", "wurde", "von", "udov\u00edt", "t\u00far", "in", "den", "er", "jahren", "kodifiziert", "mit", "dem", "eubeitritt", "der", "slowakei", "am", "mai", "wurde", "das", "slowakische", "auch", "zu", "einer", "der", "amtssprachen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "in", "der", "s\u00fcdslowakei", "ist", "das", "ungarische", "weit", "verbreitet", "das", "russinische", "ist", "vor", "allem", "in", "der", "nordostslowakei", "im", "bereich", "der", "niederen", "beskiden", "anzutreffen", "in", "romagemeinden", "wird", "h\u00e4ufig", "romani", "gesprochen", "deutsch", "als", "autochthone", "sprache", "ist", "seit", "bis", "auf", "kleinere", "sprachinseln", "nahezu", "verschwunden", "durch", "das", "gemeinsame", "zusammenleben", "in", "der", "tschechoslowakei", "sowie", "sprachliche", "\u00e4hnlichkeiten", "k\u00f6nnen", "slowaken", "das", "tschechische", "meist", "problemlos", "verstehen", "auch", "nach", "der", "trennung", "wird", "ein", "hohes", "niveau", "vor", "allem", "durch", "tschechischsprachiges", "fernsehen", "gew\u00e4hrleistet", "wenn", "auch", "die", "j\u00fcngere", "generation", "schwierigkeiten", "bei", "der", "kommunikation", "haben", "kann", "laut", "einer", "repr\u00e4sentativer", "umfrage", "des", "eurobarometers", "aus", "dem", "jahr", "haben", "der", "slowaken", "gen\u00fcgende", "englischkenntnisse", "um", "eine", "unterhaltung", "zu", "f\u00fchren", "gefolgt", "von", "deutsch", "mit", "und", "russisch", "mit", "in", "den", "grundschulen", "werden", "englisch", "deutsch", "italienisch", "franz\u00f6sisch", "spanisch", "und", "russisch", "angeboten", "wobei", "die", "erste", "fremdsprache", "in", "der", "dritten", "klasse", "als", "pflichtfach", "eingef\u00fchrt", "wird", "falls", "die", "erste", "fremdsprache", "nicht", "englisch", "ist", "wird", "diese", "ab", "der", "siebten", "klasse", "als", "pflichtfach", "zur", "zweiten", "fremdsprache", "als", "ortschaft", "mit", "minderheit", "werden", "nach", "dem", "gesetz", "jene", "ortschaften", "bezeichnet", "in", "denen", "eine", "nicht", "slowakische", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "mindestens", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "bei", "zwei", "oder", "mehr", "volksz\u00e4hlungen", "erreichte", "in", "diesen", "orten", "wird", "die", "minderheitensprache", "als", "zweite", "amtssprache", "verwendet", "und", "auch", "aufschriften", "auf", "\u00f6ffentlichen", "geb\u00e4uden", "erfolgen", "zweisprachig", "so", "gilt", "zum", "beispiel", "in", "den", "mittelslowakischen", "gemeinden", "krahule", "deutsch", "blaufu\u00df", "und", "kuneov", "kuneschhau", "deutsch", "als", "zweite", "amtssprache", "im", "jahr", "wurde", "gegen", "den", "willen", "der", "oppositionsparteien", "ein", "gesetz", "verabschiedet", "nach", "dem", "der", "prozentsatz", "auf", "reduziert", "wird", "es", "handelt", "sich", "dabei", "neben", "deutsch", "um", "die", "sprachen", "ungarisch", "tschechisch", "bulgarisch", "kroatisch", "polnisch", "romani", "ruthenisch", "und", "ukrainisch", "religionen", "die", "slowakei", "ist", "ein", "land", "mit", "einer", "westlich", "gepr\u00e4gten", "christlichen", "tradition", "nach", "der", "letzten", "volksz\u00e4hlung", "im", "jahr", "geh\u00f6ren", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "einer", "der", "christlichen", "konfessionen", "an", "konfessionslos", "sind", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "christliche", "konfession", "ist", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "zu", "der", "sich", "der", "bev\u00f6lkerung", "bekennen", "eine", "ebenso", "traditionell", "vertretene", "konfession", "bildet", "die", "evangelische", "kirche", "augsburgischen", "bekenntnisses", "lutheraner", "deren", "anteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "betr\u00e4gt", "pr\u00e4sent", "sind", "die", "lutherischen", "gl\u00e4ubigen", "vor", "allem", "in", "der", "mittelslowakei", "sowie", "in", "teilen", "der", "westslowakei", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "religionsgemeinschaft", "in", "der", "slowakei", "ist", "die", "griechischkatholische", "kirche", "zu", "der", "sich", "der", "bev\u00f6lkerung", "bekennen", "urspr\u00fcnglich", "waren", "die", "griechischkatholischen", "gl\u00e4ubigen", "volksangeh\u00f6rige", "der", "ruthenischen", "minderheit", "die", "vor", "allem", "im", "nordosten", "des", "landes", "beheimatet", "ist", "geh\u00f6ren", "der", "evangelischen", "kirche", "helvetischen", "bekenntnisses", "reformierte", "an", "die", "sich", "\u00fcberwiegend", "auf", "ungarischsprachige", "gebiete", "der", "slowakei", "konzentriert", "andere", "religionsgemeinschaften", "wie", "z", "b", "die", "orthodoxen", "methodisten", "baptisten", "oder", "zeugen", "jehovas", "haben", "anteile", "von", "weniger", "als", "der", "bev\u00f6lkerung", "gab", "es", "noch", "etwa", "juden", "in", "der", "slowakei", "in", "folge", "des", "holocaust", "und", "der", "auswanderung", "w\u00e4hrend", "des", "kommunismus", "ist", "ihre", "zahl", "jedoch", "auf", "rund", "personen", "gesunken", "die", "offizielle", "zahl", "der", "muslime", "in", "der", "slowakei", "ist", "nicht", "bekannt", "da", "der", "islam", "keine", "eigenst\u00e4ndige", "kategorie", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "war", "die", "zahl", "ist", "durch", "migration", "in", "den", "letzten", "jahren", "gestiegen", "die", "slowakei", "ist", "neben", "estland", "der", "einzige", "staat", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "in", "dem", "es", "keine", "moschee", "gibt", "eine", "versch\u00e4rfung", "des", "religionsgesetzes", "von", "setzte", "die", "mindestzahl", "von", "angeh\u00f6rigen", "einer", "neu", "zu", "registrierenden", "religionsgemeinschaft", "auf", "mitglieder", "wodurch", "eine", "anerkennung", "der", "muslime", "nahezu", "unm\u00f6glich", "gemacht", "wurde", "nach", "angaben", "des", "sprechers", "des", "islamischen", "zentrums", "in", "bratislava", "ibrahim", "mahmoud", "leben", "in", "der", "slowakischen", "republik", "derzeit", "rund", "muslime", "die", "aber", "verschiedenen", "richtungen", "angeh\u00f6ren", "und", "sich", "von", "niemandem", "vertreten", "f\u00fchleneine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "der", "slowakei", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "migration", "die", "slowakei", "geh\u00f6rt", "nicht", "zu", "den", "traditionellen", "ziell\u00e4ndern", "f\u00fcr", "migranten", "und", "ist", "laut", "der", "internationalen", "organisation", "f\u00fcr", "migration", "iom", "ein", "kulturell", "homogenes", "land", "das", "vom", "dramatischen", "anstieg", "der", "migration", "im", "jahrhundert", "nicht", "ber\u00fchrt", "wurde", "bis", "vor", "kurzem", "war", "die", "slowakei", "fast", "ausschlie\u00dflich", "von", "emigration", "betroffen", "dessen", "b\u00fcrger", "aus", "unterschiedlichsten", "gr\u00fcnden", "das", "land", "verlie\u00dfen", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "geh\u00f6rte", "das", "gebiet", "der", "slowakei", "zu", "den", "gebieten", "der", "welt", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "emigration", "noch", "vor", "dem", "ersten", "weltkrieg", "wanderten", "allein", "in", "die", "usa", "etwa", "slowaken", "aus", "in", "der", "zwischenkriegszeit", "kamen", "weitere", "rund", "einwohner", "hinzu", "die", "vor", "allem", "aus", "\u00f6konomischen", "gr\u00fcnden", "das", "land", "verlie\u00dfen", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "der", "kommunisten", "wanderten", "viele", "bewohner", "vor", "allem", "aus", "politischen", "gr\u00fcnden", "aus", "sch\u00e4tzungen", "gehen", "f\u00fcr", "die", "zeit", "von", "bis", "von", "etwa", "emigranten", "aus", "der", "ganzen", "tschechoslowakei", "aus", "die", "massenauswanderung", "hatte", "viele", "negative", "folgen", "f\u00fcr", "das", "land", "einen", "zahlenm\u00e4\u00dfigen", "r\u00fcckgang", "junger", "menschen", "teilweise", "die", "emigration", "zahlreicher", "besonders", "gebildeter", "bewohnerdurch", "den", "beitritt", "der", "slowakei", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "zum", "schengenraum", "ver\u00e4nderte", "sich", "dies", "seither", "sank", "vor", "allem", "die", "zahl", "illegaler", "migranten", "w\u00e4hrend", "sich", "jene", "legaler", "migranten", "verdreifachte", "obwohl", "die", "slowakei", "bei", "der", "anzahl", "ihres", "ausl\u00e4ndischen", "bev\u00f6lkerungsanteils", "in", "den", "jahren", "bis", "unter", "allen", "eustaaten", "die", "zweith\u00f6chste", "zunahme", "verzeichnete", "bleibt", "der", "anteil", "von", "ausl\u00e4ndern", "an", "der", "bev\u00f6lkerung", "auf", "niedrigem", "niveau", "betrug", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "an", "der", "slowakischen", "gesamtbev\u00f6lkerung", "womit", "die", "slowakei", "unter", "allen", "eustaaten", "den", "sechstniedrigsten", "wert", "aufweist", "davon", "kommen", "aus", "den", "nachbarstaaten", "tschechien", "ungarn", "polen", "\u00f6sterreich", "und", "der", "ukraine", "die", "n\u00e4chstgr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "unter", "ausl\u00e4ndischen", "staatsb\u00fcrgern", "stellen", "in", "der", "slowakei", "personen", "mit", "s\u00fcdosteurop\u00e4ischer", "und", "russischer", "staatsb\u00fcrgerschaft", "dar", "insgesamt", "der", "ausl\u00e4nder", "in", "der", "slowakei", "sind", "asiatischer", "herkunft", "von", "der", "gesamtzahl", "der", "ab", "dem", "jahr", "gestellten", "asylantr\u00e4ge", "wurde", "personen", "asyl", "und", "personen", "subsidi\u00e4rer", "schutz", "als", "weitere", "form", "des", "internationalen", "schutzes", "gew\u00e4hrt", "im", "jahr", "wurden", "in", "der", "slowakei", "asylantr\u00e4ge", "gestellt", "von", "denen", "insgesamt", "personen", "asyl", "gew\u00e4hrt", "wurde", "landesnamen", "geschichtliches", "die", "heutige", "deutsche", "bezeichnung", "des", "gebietes", "und", "staates", "slowakei", "ist", "relativ", "neu", "und", "taucht", "erstmals", "in", "einer", "petition", "an", "den", "\u00f6sterreichischen", "kaiser", "im", "jahr", "auf", "die", "slowakische", "landesbezeichnung", "slovensko", "ist", "seit", "dem", "jahrhundert", "schriftlich", "belegt", "und", "leitete", "sich", "von", "der", "bereits", "im", "jahrhundert", "auftauchenden", "altslawischen", "selbstbezeichnung", "aller", "slawen", "der", "sloveni", "ab", "infolge", "ihrer", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "fr\u00fchmittelalterlichen", "m\u00e4hrerreich", "wurden", "die", "westslowakischen", "gebiete", "um", "den", "fluss", "nitra", "bis", "ins", "jahrhundert", "auf", "deutsch", "auch", "als", "niederm\u00e4hren", "nieder", "marhern", "bezeichnet", "daneben", "wurde", "im", "jahrhundert", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "west", "und", "mittelslowakei", "oft", "als", "mattesland", "slowakisch", "mat\u00faov\u00e1", "zem", "bezeichnet", "nach", "dem", "m\u00e4chtigen", "magyarischen", "f\u00fcrsten", "matt\u00e4us", "cs\u00e1k", "seit", "dem", "jahrhundert", "wurde", "f\u00fcr", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "zunehmend", "die", "bezeichnung", "oberungarn", "slowakisch", "horn\u00e9", "uhorsko", "verwendet", "nachdem", "bis", "auf", "die", "heutige", "slowakei", "der", "gro\u00dfteil", "ungarns", "unter", "t\u00fcrkischer", "herrschaft", "stand", "\u00e4hnlichkeiten", "der", "landesnamen", "von", "slowakei", "und", "slowenien", "die", "heutige", "selbstbezeichnung", "der", "westslawischen", "slowaken", "leitet", "sich", "wie", "auch", "die", "der", "s\u00fcdslawischen", "slowenen", "von", "der", "urbezeichnung", "aller", "slawen", "der", "sloveni", "ab", "so", "bezeichnen", "die", "slowaken", "ihr", "land", "als", "slovensko", "w\u00e4hrend", "slowenien", "bei", "den", "slowenen", "slovenija", "hei\u00dft", "die", "slowakische", "sprache", "wird", "auf", "slowakisch", "als", "slovenina", "die", "slowenische", "sprache", "auf", "slowenisch", "als", "slovenina", "bezeichnet", "das", "wort", "f\u00fcr", "slowakin", "auf", "slowakisch", "und", "slowenin", "auf", "slowenisch", "ist", "in", "beiden", "sprachen", "gleich", "slovenka", "der", "einzige", "gr\u00f6\u00dfere", "unterschied", "besteht", "heute", "in", "der", "m\u00e4nnlichen", "form", "w\u00e4hrend", "sich", "bei", "den", "slowenen", "die", "m\u00e4nnliche", "originalform", "slovenec", "bis", "heute", "erhalten", "hat", "kam", "es", "bei", "den", "slowaken", "im", "jahrhundert", "unter", "tschechischem", "und", "polnischem", "einfluss", "zu", "einer", "umbildung", "bei", "der", "die", "urspr\u00fcngliche", "m\u00e4nnliche", "bezeichnung", "sloven", "durch", "die", "heutige", "bezeichnung", "slov\u00e1k", "ersetzt", "wurde", "geschichte", "urzeit", "bis", "antike", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "wurde", "bereits", "vor", "der", "letzten", "eiszeit", "von", "menschen", "besiedelt", "zahlreiche", "funde", "von", "objekten", "der", "gravettienkultur", "des", "mittleren", "jungpal\u00e4olithikums", "weisen", "auf", "eine", "besiedlung", "zu", "dieser", "zeit", "hin", "besonders", "in", "der", "westslowakei", "bis", "zur", "heutigen", "stadt", "ilina", "sowie", "in", "der", "ostslowakei", "zwei", "bedeutende", "funde", "aus", "der", "urzeit", "sind", "die", "travertinf\u00fcllung", "der", "hirnschale", "eines", "neandertalers", "bei", "g\u00e1novce", "aus", "der", "letzten", "zwischeneiszeit", "gesch\u00e4tztes", "alter", "jahre", "und", "die", "venusfigurine", "von", "moravany", "gesch\u00e4tztes", "alter", "jahre", "die", "ersten", "landwirtschaftlichen", "siedlungen", "erschienen", "gegen", "v", "chr", "mit", "zahlreichen", "funden", "besonders", "in", "der", "west", "und", "s\u00fcdostslowakei", "hierzu", "z\u00e4hlen", "die", "linearbandkeramische", "kultur", "inklusive", "der", "eliezovcekultur", "die", "b\u00fckker", "kultur", "die", "lausitzer", "kultur", "und", "die", "puchauer", "kultur", "gro\u00dfe", "siedlungen", "befanden", "sich", "funden", "zufolge", "bei", "spisk\u00fd", "tvrtok", "fundst\u00e4tte", "myia", "h\u00f4rka", "und", "nitriansky", "hr\u00e1dok", "bei", "urany", "das", "erste", "schriftlich", "erw\u00e4hnte", "volk", "auf", "diesem", "gebiet", "waren", "die", "kelten", "die", "seit", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "eine", "bedeutende", "ethnie", "europas", "stellten", "und", "ab", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "auch", "die", "heutige", "slowakei", "besiedelten", "mit", "den", "kelten", "kam", "es", "zu", "einer", "weitreichenden", "entwicklung", "in", "der", "verarbeitung", "von", "eisen", "lehm", "wolle", "und", "leinen", "vor", "allem", "waffen", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "h\u00e4ufigsten", "keltischen", "funden", "im", "jahrhundert", "n", "chr", "wurden", "die", "kelten", "durch", "die", "germanischen", "quaden", "abgel\u00f6st", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "war", "dann", "schauplatz", "mehrerer", "r\u00f6mischquadischer", "kriege", "von", "denen", "unter", "anderem", "auch", "die", "r\u00f6mische", "inschrift", "im", "heutigen", "tren\u00edn", "damals", "laugaricio", "zeugt", "die", "r\u00f6mische", "anwesenheit", "beschr\u00e4nkte", "sich", "ansonsten", "auf", "den", "donaulimes", "mit", "lagern", "in", "gerulata", "heute", "rusovce", "sowie", "celemantia", "heute", "ia", "einzelne", "r\u00f6mische", "fundstellen", "belegen", "zumindest", "sporadisch", "eine", "anwesenheit", "von", "r\u00f6mern", "auch", "im", "landesinneren", "wie", "beispielsweise", "die", "reste", "eines", "in", "einem", "r\u00f6mischgermanischen", "stil", "errichteten", "hauses", "nahe", "stupava", "um", "lie\u00dfen", "sich", "die", "vandalen", "in", "teilen", "der", "ostslowakei", "niedervon", "ende", "des", "jahrhunderts", "bis", "zur", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "war", "das", "gebiet", "der", "slowakei", "teil", "des", "k\u00f6nigreiches", "der", "hunnen", "nach", "dem", "ende", "der", "hunnenherrschaft", "kamen", "im", "jahr", "die", "ostgoten", "in", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "zogen", "dann", "allerdings", "weiter", "nach", "westen", "im", "karpatenbecken", "lie\u00dfen", "sich", "als", "n\u00e4chstes", "die", "ostgermanischen", "gepiden", "nieder", "an", "der", "wende", "vom", "zum", "jahrhundert", "n", "chr", "erreichten", "die", "langobarden", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "zogen", "aber", "im", "jahr", "nach", "norditalien", "fr\u00fchmittelalter", "bis", "die", "slawischen", "vorfahren", "der", "slowaken", "erreichten", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "am", "ende", "des", "jahrhunderts", "und", "wurden", "dort", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "zur", "dominierenden", "ethnie", "ihr", "erstes", "politisches", "gebilde", "war", "m\u00f6glicherweise", "das", "im", "jahrhundert", "entstandene", "reich", "des", "samo", "im", "jahrhundert", "standen", "sie", "unter", "der", "herrschaft", "der", "awaren", "anfang", "des", "jahrhunderts", "entstand", "in", "der", "stadt", "nitra", "eines", "der", "zentren", "des", "fr\u00fchmittelalterlichen", "m\u00e4hrerreiches", "der", "in", "nitra", "residierende", "f\u00fcrst", "pribina", "entweder", "herrscher", "eines", "eigenst\u00e4ndigen", "f\u00fcrstentums", "nitra", "oder", "ein", "m\u00e4hrischer", "lokalherrscher", "lie\u00df", "dort", "um", "das", "jahr", "die", "erste", "christliche", "kirche", "auf", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "einweihen", "wurde", "aber", "um", "vom", "m\u00e4hrischen", "f\u00fcrst", "mojmir", "i", "um", "ins", "exil", "verbanntdas", "m\u00e4hrerreich", "welches", "das", "erste", "bedeutende", "slawische", "staatswesen", "darstellte", "spielte", "und", "spielt", "eine", "herausragende", "rolle", "f\u00fcr", "die", "slowakische", "nationalidentit\u00e4t", "unter", "dem", "m\u00e4hrischen", "f\u00fcrst", "rastislav", "lehnten", "sich", "die", "m\u00e4hrer", "mehrmals", "erfolgreich", "gegen", "die", "ostfr\u00e4nkische", "vorherrschaft", "auf", "au\u00dferdem", "wurde", "von", "den", "byzantinischen", "priestern", "kyrill", "und", "method", "die", "von", "ihnen", "geschaffene", "slawische", "schriftsprache", "in", "m\u00e4hren", "als", "liturgiesprache", "eingef\u00fchrt", "rastislavs", "nachfolger", "svatopluk", "i", "setzte", "dessen", "unabh\u00e4ngigkeitspolitik", "fort", "und", "schuf", "durch", "den", "anschluss", "wislaniens", "b\u00f6hmens", "und", "m\u00f6glicherweise", "auch", "der", "lausitz", "schlesiens", "sowie", "pannoniens", "ein", "slawisches", "gro\u00dfreich", "das", "er", "milit\u00e4risch", "erfolgreich", "gegen", "die", "angriffe", "der", "ostfranken", "bulgaren", "und", "magyaren", "verteidigte", "nach", "dem", "tod", "svatopluks", "i", "im", "jahr", "ging", "das", "m\u00e4hrerreich", "durch", "einen", "b\u00fcrgerkrieg", "zwischen", "seinen", "s\u00f6hnen", "innerlich", "geschw\u00e4cht", "im", "ersten", "jahrzehnt", "des", "jahrhunderts", "nach", "mehreren", "angriffen", "der", "magyaren", "unter", "dazu", "schlugen", "die", "magyaren", "ein", "bayerisches", "heer", "in", "der", "schlacht", "von", "pressburg", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "geriet", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "insbesondere", "nach", "der", "magyarischen", "niederlage", "auf", "dem", "lechfeld", "im", "jahr", "schrittweise", "unter", "die", "herrschaft", "des", "neuentstehenden", "ungarischen", "staates", "arch\u00e4ologisch", "lassen", "sich", "an", "vielen", "orten", "mit", "sakralbauten", "zerst\u00f6rungen", "nachweisen", "doch", "erfolgte", "bald", "darauf", "ihr", "wiederaufbau", "oberungarische", "epoche", "bis", "im", "jahr", "gr\u00fcndete", "der", "ungarische", "k\u00f6nig", "stephan", "i", "das", "multiethnische", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "in", "dem", "das", "gebiet", "der", "slowakei", "jedoch", "bis", "als", "lehensherzogtum", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "verwaltungseinheit", "bildete", "danach", "wurde", "das", "gebiet", "der", "slowakei", "f\u00fcr", "mehr", "als", "jahre", "v\u00f6llig", "in", "das", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "integriert", "wurde", "im", "zuge", "der", "christianisierung", "das", "kloster", "hronsk\u00fd", "beadik", "gegr\u00fcndet", "gegen", "entsteht", "wieder", "das", "bistum", "nitra", "der", "mongolensturm", "und", "entv\u00f6lkerte", "gro\u00dfe", "teile", "des", "staatsgebietes", "woraufhin", "deutsche", "siedler", "siehe", "karpatendeutsche", "zur", "neubesiedlung", "ins", "land", "geholt", "wurden", "diese", "beg\u00fcnstigten", "die", "bl\u00fctezeit", "des", "oberungarischen", "bergbaus", "im", "und", "jahrhundert", "welcher", "europ\u00e4ische", "und", "weltweite", "bedeutung", "erlangte", "eine", "andere", "folge", "war", "die", "errichtung", "zahlreicher", "burgen", "im", "jahrhundert", "kamen", "auch", "die", "ersten", "walachen", "in", "die", "slowakei", "um", "hochfl\u00e4chen", "des", "landes", "zu", "besiedeln", "sie", "wurden", "nach", "und", "nach", "slowakisiert", "und", "katholisiert", "in", "derselben", "zeitepoche", "kamen", "auch", "die", "juden", "nach", "dem", "aussterben", "der", "\u00e1rp\u00e1den", "kam", "es", "zu", "einer", "feudalen", "anarchie", "mit", "mehreren", "oligarchen", "z", "b", "matt\u00e4us", "cs\u00e1k", "die", "nach", "jahren", "durch", "karl", "i", "aus", "dem", "haus", "anjou", "beendet", "wurde", "im", "zuge", "der", "hussitenkriege", "wurden", "zwischen", "und", "gro\u00dfe", "teile", "des", "landes", "schwer", "verw\u00fcstet", "im", "jahr", "wurde", "im", "auftrag", "des", "ungarischen", "k\u00f6nigs", "matthias", "corvinus", "in", "pressburg", "heute", "bratislava", "die", "erste", "universit\u00e4t", "auf", "slowakischem", "gebiet", "gegr\u00fcndet", "sie", "wurde", "nach", "dessen", "tod", "jedoch", "geschlossennach", "der", "niederlage", "des", "ungarischen", "heeres", "gegen", "die", "t\u00fcrken", "wurde", "ungarn", "teil", "der", "habsburgermonarchie", "nachdem", "die", "t\u00fcrken", "bis", "auf", "die", "heutige", "slowakei", "den", "gro\u00dfteil", "ungarns", "erobert", "hatten", "wurde", "die", "heutige", "slowakische", "hauptstadt", "bratislava", "hauptstadt", "ungarns", "und", "kr\u00f6nungsstadt", "der", "ungarischen", "k\u00f6nige", "bis", "bzw", "sowie", "die", "stadt", "tyrnau", "zentrum", "der", "ungarischen", "kirche", "die", "heutige", "ostslowakei", "stand", "zeitweise", "unter", "der", "herrschaft", "des", "t\u00fcrkischen", "vasallen", "siebenb\u00fcrgen", "und", "teile", "der", "s\u00fcdlichen", "mittelslowakei", "rund", "um", "fiakovo", "wurden", "direkt", "durch", "das", "osmanische", "reich", "regiert", "danach", "musste", "das", "land", "unter", "fast", "st\u00e4ndigen", "t\u00fcrkenkriegen", "leiden", "im", "jahrhundert", "war", "oberungarn", "slowakei", "das", "zentrum", "der", "antihabsburgischen", "kuruzenaufst\u00e4nde", "der", "seit", "laufenden", "reformation", "in", "ungarn", "wurde", "im", "jahrhundert", "durch", "die", "gegenreformation", "entgegengewirkt", "nach", "der", "zweiten", "wiener", "t\u00fcrkenbelagerung", "und", "der", "schlacht", "am", "kahlenberg", "im", "jahr", "wurden", "die", "osmanen", "schrittweise", "verdr\u00e4ngt", "w\u00e4hrend", "die", "standesaufst\u00e4nde", "erst", "mit", "dem", "friede", "von", "sathmar", "ihr", "ende", "fandenim", "jahrhundert", "war", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "das", "wirtschaftliche", "zentrum", "des", "k\u00f6nigreichs", "ungarn", "mit", "dem", "fortschreitenden", "wiederaufbau", "des", "landes", "verlor", "die", "slowakei", "die", "vormachtstellung", "im", "k\u00f6nigreich", "als", "die", "universit\u00e4t", "tyrnau", "hauptstadt", "und", "sitz", "des", "graner", "erzbischofs", "nach", "buda", "beziehungsweise", "esztergom", "verlegt", "wurden", "ende", "des", "jahrhunderts", "begann", "die", "nationale", "wiedergeburt", "der", "slowaken", "der", "katholische", "priester", "anton", "bernol\u00e1k", "schuf", "die", "erste", "slowakische", "schriftsprache", "die", "sich", "jedoch", "nicht", "durchsetzen", "konnte", "seit", "anfang", "des", "jahrhunderts", "verfolgte", "die", "slowakische", "nationalbewegung", "unter", "j\u00e1n", "koll\u00e1r", "und", "pavel", "jozef", "af\u00e1rik", "eine", "intensive", "zusammenarbeit", "mit", "der", "im", "\u00f6sterreichischen", "teil", "der", "monarchie", "aktiven", "tschechischen", "nationalbewegung", "ver\u00f6ffentlichte", "udov\u00edt", "t\u00far", "die", "bis", "heute", "g\u00fcltige", "slowakische", "schriftsprache", "unter", "f\u00fchrung", "t\u00fars", "k\u00e4mpften", "bewaffnete", "slowakische", "freiwilligenverb\u00e4nde", "w\u00e4hrend", "der", "ungarischen", "revolution", "an", "der", "seite", "von", "kroaten", "serben", "und", "rum\u00e4nen", "f\u00fcr", "die", "losl\u00f6sung", "ihrer", "gebiete", "vom", "magyarisch", "dominierten", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "was", "jedoch", "misslang", "nach", "dem", "\u00f6sterreichischungarischen", "ausgleich", "kam", "es", "zu", "einer", "repressiven", "magyarisierungspolitik", "welche", "die", "nationale", "existenz", "der", "slowaken", "bedrohte", "bis", "auf", "einen", "schmalen", "streifen", "der", "nordostoslowakei", "in", "den", "winterschlachten", "blieb", "das", "land", "von", "direkten", "einwirkungen", "des", "ersten", "weltkriegs", "verschont", "zwischenkriegszeit", "und", "slowakischer", "staat", "bis", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "gr\u00fcndeten", "slowaken", "und", "tschechen", "ihren", "gemeinsamen", "staat", "tschechoslowakei", "als", "einer", "von", "dessen", "gr\u00fcndungsv\u00e4tern", "wird", "milan", "rastislav", "tef\u00e1nik", "von", "den", "slowaken", "verehrt", "mit", "dem", "vertrag", "von", "trianon", "wurde", "die", "slowakei", "nach", "jahren", "endg\u00fcltig", "von", "ungarn", "abgetrennt", "in", "der", "verfassung", "der", "tschechoslowakei", "vom", "februar", "wurde", "unter", "anderem", "das", "allgemeine", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "eingef\u00fchrt", "das", "auch", "in", "der", "heutigen", "slowakei", "gilt", "die", "tschechoslowakei", "erm\u00f6glichte", "den", "slowaken", "bis", "als", "einziger", "staat", "osteuropas", "eine", "demokratische", "entwicklung", "und", "schutz", "vor", "dem", "ungarischen", "revisionismus", "jedoch", "nahmen", "wegen", "der", "staatsdoktrin", "des", "tschechoslowakismus", "und", "dem", "zentralismus", "der", "regierung", "in", "prag", "spannungen", "zwischen", "slowaken", "und", "tschechen", "zu", "dabei", "entwickelten", "sich", "die", "katholischnationalistischen", "ludaken", "unter", "f\u00fchrung", "des", "priesters", "andrej", "hlinka", "zum", "wichtigsten", "sprachrohr", "der", "slowakischen", "autonomieforderungen", "innerhalb", "des", "tschechoslowakischen", "staatesim", "september", "geriet", "die", "tschechoslowakei", "ins", "visier", "des", "nationalsozialistischen", "dritten", "reiches", "und", "verlor", "in", "folge", "des", "m\u00fcnchner", "abkommens", "und", "des", "ersten", "wiener", "schiedsspruchs", "gro\u00dfe", "teile", "ihres", "staatsgebietes", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "auch", "der", "rest", "des", "mittlerweile", "in", "tschechoslowakei", "umbenannten", "staates", "zerschlagen", "als", "slowakische", "politiker", "nach", "deutschen", "drohungen", "einer", "ungarischen", "besetzung", "der", "slowakei", "einen", "unabh\u00e4ngigen", "slowakischen", "staat", "ausriefen", "dieser", "erste", "slowakische", "nationalstaat", "war", "eine", "ultranationalistische", "einparteiendiktatur", "der", "ludaken", "unter", "staatspr\u00e4sident", "jozef", "tiso", "und", "premierminister", "vojtech", "tuka", "wobei", "sich", "insbesondere", "tuka", "f\u00fcr", "eine", "bedingungslose", "kollaboration", "mit", "dem", "dritten", "reich", "einsetzte", "die", "slowakei", "beteiligte", "sich", "am", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "und", "ab", "am", "krieg", "gegen", "die", "sowjetunion", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurden", "antisemitische", "gesetze", "erlassen", "und", "zwei", "drittel", "der", "slowakischen", "juden", "in", "deutsche", "vernichtungslager", "deportiert", "der", "im", "august", "von", "teilen", "der", "slowakischen", "armee", "gegen", "den", "einmarsch", "der", "wehrmacht", "und", "das", "ludakenregime", "gerichtete", "slowakische", "nationalaufstand", "wurde", "nach", "zwei", "monaten", "niedergeschlagen", "die", "slowakei", "wurde", "im", "april", "von", "der", "roten", "armee", "besetzt", "und", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "teil", "der", "neugegr\u00fcndeten", "tschechoslowakei", "in", "der", "wiedergegr\u00fcndeten", "tschechoslowakei", "bis", "im", "jahr", "\u00fcbernahm", "die", "kommunistische", "partei", "der", "tschechoslowakei", "ks", "die", "macht", "im", "staat", "es", "folgte", "zun\u00e4chst", "eine", "stalinistische", "diktatur", "unter", "den", "parteichefs", "klement", "gottwald", "und", "anton\u00edn", "novotn\u00fd", "in", "den", "er", "jahren", "kam", "es", "im", "slowakischen", "landesteil", "zu", "einer", "liberalisierung", "nachdem", "alexander", "dubek", "erster", "sekret\u00e4r", "der", "slowakischen", "kommunisten", "wurde", "als", "dubek", "zu", "beginn", "des", "jahres", "auch", "zum", "parteichef", "der", "gesamten", "ks", "aufstieg", "kam", "es", "zum", "sogenannten", "prager", "fr\u00fchling", "der", "jedoch", "durch", "den", "einmarsch", "von", "truppen", "des", "warschauer", "paktes", "mit", "ausnahme", "der", "albaniens", "der", "ddr", "und", "rum\u00e4niens", "niedergeschlagen", "wurde", "unter", "dubeks", "nachfolger", "gust\u00e1v", "hus\u00e1k", "folgte", "nun", "die", "sogenannte", "normalisierung", "bei", "der", "eine", "prosowjetische", "neuausrichtung", "des", "landes", "erfolgte", "als", "einzigen", "punkt", "von", "dubeks", "reformprogramm", "setzte", "hus\u00e1k", "die", "f\u00f6deralisierung", "des", "staates", "um", "sodass", "nun", "eine", "slowakische", "sozialistische", "republik", "und", "eine", "tschechische", "sozialistische", "republik", "die", "tschechoslowakei", "bildetenim", "november", "erfolgte", "mit", "der", "samtenen", "revolution", "der", "unblutige", "sturz", "des", "kommunistischen", "regimes", "neuer", "tschechoslowakischer", "staatspr\u00e4sident", "wurde", "der", "dissident", "v\u00e1clav", "havel", "der", "ehemalige", "reformkommunist", "alexander", "dubek", "wurde", "zum", "parlamentspr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "nach", "der", "demokratischen", "wende", "kam", "es", "sehr", "bald", "wieder", "zu", "ersten", "spannungen", "zwischen", "slowaken", "und", "tschechen", "der", "erste", "konflikt", "wurde", "der", "als", "gedankenstrichkrieg", "bekannte", "streit", "um", "den", "neuen", "staatsnamen", "nach", "den", "ersten", "freien", "wahlen", "im", "juni", "verdeutlichten", "sich", "auch", "die", "unterschiedlichen", "interessen", "in", "wirtschaftlichen", "nationalen", "und", "au\u00dfenpolitischen", "fragen", "zum", "endg\u00fcltigen", "bruch", "kam", "es", "nach", "den", "wahlen", "der", "slowakische", "ministerpr\u00e4sident", "vladim\u00edr", "meiar", "und", "der", "tschechische", "ministerpr\u00e4sident", "v\u00e1clav", "klaus", "konnten", "sich", "nicht", "auf", "eine", "gemeinsame", "bundesregierung", "verst\u00e4ndigen", "und", "einigten", "sich", "auf", "eine", "einvernehmliche", "aufl\u00f6sung", "der", "tschechoslowakei", "und", "deren", "aufteilung", "in", "zwei", "unabh\u00e4ngige", "staaten", "die", "in", "der", "silvesternacht", "zum", "januar", "friedlich", "erfolgte", "von", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "bis", "zum", "eubeitritt", "bis", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "dominierte", "bis", "ministerpr\u00e4sident", "vladim\u00edr", "meiar", "die", "slowakische", "politik", "der", "insbesondere", "nach", "seinem", "wahlsieg", "bei", "der", "nationalratswahl", "zunehmend", "autorit\u00e4r", "regierte", "wirtschaftspolitisch", "verweigerte", "meiar", "die", "totale", "\u00f6ffnung", "der", "heimischen", "wirtschaft", "wie", "sie", "vom", "westen", "gefordert", "wurde", "und", "beg\u00fcnstigte", "bei", "privatisierungen", "keine", "ausl\u00e4ndischen", "unternehmen", "sondern", "vorrangig", "slowakische", "meist", "seiner", "partei", "nahestehende", "firmen", "au\u00dfenpolitisch", "versuchte", "meiar", "die", "slowakei", "in", "eu", "und", "nato", "zu", "f\u00fchren", "gleichzeitig", "lag", "ihm", "aber", "daran", "bei", "der", "au\u00dfenpolitischen", "orientierung", "eine", "balance", "zwischen", "russland", "und", "dem", "westen", "zu", "erhalten", "da", "sie", "aber", "mit", "ihrer", "innen", "und", "wirtschaftspolitik", "immer", "wieder", "gegen", "westliche", "vorgaben", "verstie\u00df", "n\u00e4herte", "sich", "die", "slowakei", "immer", "mehr", "russland", "an", "und", "geriet", "in", "isolation", "zum", "westendie", "nach", "der", "nationalratswahl", "an", "die", "macht", "gekommene", "regierung", "unter", "mikul\u00e1", "dzurinda", "leitete", "eine", "umfangreiche", "\u00f6ffnung", "der", "slowakischen", "wirtschaft", "f\u00fcr", "ausl\u00e4ndische", "investoren", "ein", "und", "begann", "mit", "gro\u00dfangelegten", "sparma\u00dfnahmen", "im", "\u00f6ffentlichen", "sektor", "die", "au\u00dfenpolitik", "wurde", "nun", "ausschlie\u00dflich", "auf", "die", "usa", "und", "die", "eu", "ausgerichtet", "der", "beitritt", "zur", "nato", "und", "europ\u00e4ischen", "union", "erfolgte", "jedoch", "erst", "nachdem", "sich", "dzurinda", "bei", "der", "wahl", "erneut", "durchsetzen", "konnte", "in", "seiner", "zweiten", "amtszeit", "realisierte", "dzurinda", "in", "der", "slowakei", "eine", "stark", "neoliberale", "politik", "im", "rahmen", "derer", "die", "slowakei", "als", "erstes", "land", "\u00fcberhaupt", "eine", "flat", "tax", "von", "einf\u00fchrte", "die", "regierung", "dzurinda", "wurde", "im", "westlichen", "ausland", "als", "reformregierung", "gelobt", "traf", "jedoch", "wegen", "ihrer", "sozialen", "einschnitte", "auf", "eine", "wachsende", "unzufriedenheit", "innerhalb", "der", "slowakischen", "bev\u00f6lkerung", "die", "slowakei", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "seit", "bei", "der", "nationalratswahl", "siegte", "die", "linkspopulistische", "smersd", "von", "robert", "fico", "die", "sich", "nach", "einem", "koalitionsabkommen", "mit", "den", "nationalisten", "und", "der", "meiarpartei", "zun\u00e4chst", "starker", "kritik", "aus", "dem", "westen", "gegen\u00fcbersah", "unter", "der", "regierung", "fico", "trat", "die", "slowakei", "dem", "schengener", "abkommen", "bei", "die", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "erfolgte", "am", "januar", "in", "der", "au\u00dfenpolitik", "orientierte", "man", "sich", "wieder", "mehr", "an", "russland", "betonte", "aber", "weiterhin", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "zu", "eu", "und", "nato", "die", "neoliberale", "wirtschaftspolitik", "der", "\u00e4ra", "dzurinda", "wurde", "von", "der", "regierung", "fico", "beendet", "und", "arbeitnehmerrechte", "ausgebaut", "die", "flat", "tax", "aber", "vorerst", "beibehalten", "von", "bis", "kam", "es", "erneut", "zu", "einer", "kurzfristigen", "wirtschaftsliberalen", "regierung", "unter", "ministerpr\u00e4sidentin", "iveta", "radiov\u00e1", "die", "an", "die", "politik", "der", "regierungen", "dzurinda", "ankn\u00fcpfen", "wollte", "die", "regierungskoalition", "zerbrach", "aber", "vorzeitig", "wegen", "der", "uneinigkeit", "der", "regierungsparteien", "am", "eurettungsschirm", "bei", "der", "nationalratswahl", "gewann", "die", "smersd", "von", "robert", "fico", "die", "absolute", "mehrheit", "der", "stimmen", "und", "konnte", "damit", "die", "erste", "alleinregierung", "in", "der", "slowakei", "seit", "bilden", "die", "w\u00e4hrend", "der", "ersten", "regierung", "fico", "noch", "beibehaltene", "flat", "tax", "wurde", "nun", "im", "rahmen", "einer", "sanierung", "des", "staatsbudgets", "abgeschafft", "und", "unternehmensabgaben", "sowie", "steuern", "f\u00fcr", "spitzenverdiener", "erh\u00f6ht", "das", "budgetdefizit", "wurde", "von", "bis", "von", "auf", "reduziert", "womit", "die", "slowakei", "wieder", "die", "maastrichtkriterien", "erf\u00fcllte", "in", "der", "au\u00dfenpolitik", "unterst\u00fctzte", "die", "zweite", "ficoregierung", "die", "gemeinsame", "euposition", "gegen\u00fcber", "russland", "w\u00e4hrend", "der", "annexion", "der", "krim", "durch", "russland", "und", "dem", "krieg", "in", "der", "ukraine", "seit", "\u00fcbte", "aber", "gleichzeitig", "scharfe", "kritik", "an", "den", "seitens", "der", "eu", "gegen", "russland", "verh\u00e4ngten", "wirtschaftssanktionen", "w\u00e4hrend", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "in", "europa", "erkl\u00e4rte", "die", "slowakische", "regierung", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "regierungen", "anderer", "ehemaliger", "ostblockstaaten", "dass", "sie", "christliche", "fl\u00fcchtlinge", "bevorzuge", "und", "eine", "euquotenregelung", "zur", "umverteilung", "der", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "griechenland", "und", "italien", "sowie", "einen", "dauerhaften", "verpflichtenden", "verteilungsschl\u00fcssel", "auf", "alle", "eustaaten", "strikt", "ablehnenach", "der", "nationalratswahl", "verlor", "ficos", "smersd", "ihre", "bisherige", "absolute", "mehrheit", "deutlich", "und", "bildete", "eine", "breite", "linksrechtskoalition", "am", "m\u00e4rz", "trat", "robert", "fico", "infolge", "des", "skandals", "um", "die", "ermordung", "des", "investigativjournalisten", "j\u00e1n", "kuciak", "und", "den", "nachfolgenden", "protesten", "zur\u00fcck", "sein", "nachfolger", "wurde", "parteikollege", "peter", "pellegrini", "bei", "den", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "konnte", "sich", "die", "liberale", "kandidatin", "zuzana", "aputov\u00e1", "in", "der", "stichwahl", "gegen", "den", "smersdkandidaten", "maro", "efovi", "durchsetzen", "und", "ist", "seit", "dem", "juni", "das", "erste", "weibliche", "staatsoberhaupt", "der", "slowakei", "nach", "einem", "auf", "die", "themen", "korruption", "und", "ermordung", "kuciaks", "ausgerichteten", "wahlkampf", "verlor", "die", "smersd", "die", "nationalratswahlen", "st\u00e4rkste", "kraft", "wurde", "nunmehr", "die", "oano", "die", "auch", "den", "premierminister", "stellt", "die", "aus", "vier", "parteien", "gebildete", "regierung", "matovi", "\u00fcbernahm", "ihre", "amtsgesch\u00e4fte", "am", "m\u00e4rz", "kurz", "nach", "dem", "beginn", "der", "covidpandemie", "in", "der", "slowakei", "politik", "politisches", "system", "die", "slowakei", "ist", "laut", "der", "verfassung", "von", "eine", "republik", "die", "eine", "parlamentarische", "demokratie", "darstellt", "staatsoberhaupt", "ist", "der", "pr\u00e4sident", "welcher", "f\u00fcr", "eine", "f\u00fcnfj\u00e4hrige", "amtszeit", "gew\u00e4hlt", "wird", "er", "teilt", "seine", "macht", "mit", "dem", "parlament", "die", "exekutive", "macht", "im", "land", "\u00fcbt", "die", "regierung", "der", "slowakischen", "republik", "mit", "dem", "regierungsvorsitzenden", "ministerpr\u00e4sidenten", "an", "der", "spitze", "ausdie", "regierung", "besteht", "aus", "dem", "ministerpr\u00e4sidenten", "slowakisch", "predseda", "vl\u00e1dy", "seinen", "stellvertretern", "und", "ministern", "die", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "ernannte", "regierung", "muss", "binnen", "tagen", "nach", "ihrer", "ernennung", "dem", "parlament", "ihr", "politisches", "programm", "vorlegen", "und", "um", "das", "vertrauen", "des", "hauses", "ersuchen", "sie", "kann", "dar\u00fcber", "hinaus", "den", "nationalrat", "jederzeit", "auffordern", "ihr", "das", "vertrauen", "auszusprechen", "und", "grunds\u00e4tzlich", "jede", "abstimmung", "mit", "der", "vertrauensfrage", "verbinden", "das", "parlament", "kann", "seinerseits", "jederzeit", "der", "regierung", "oder", "einem", "ihrer", "mitglieder", "das", "vertrauen", "absprechen", "hierzu", "bedarf", "es", "der", "absoluten", "mehrheit", "aller", "abgeordneten", "\u00fcber", "den", "vertrauensantrag", "der", "regierung", "wird", "hingegen", "mit", "einfacher", "mehrheit", "entschieden", "der", "verlust", "des", "parlamentarischen", "vertrauens", "hat", "zwingend", "die", "abberufung", "durch", "den", "staatspr\u00e4sidenten", "zur", "folge", "unter", "der", "dritten", "meiarregierung", "wurde", "die", "slowakei", "auch", "als", "illiberale", "demokratie", "charakterisiert", "unter", "den", "regierungen", "dzurinda", "l\u00f6ste", "sie", "sich", "jedoch", "aus", "dieser", "verfestigung", "in", "richtung", "rechtsstaatlicher", "konsolidierung", "parlament", "und", "parteienlandschaft", "das", "parlament", "der", "slowakei", "ist", "der", "nationalrat", "der", "slowakischen", "republik", "n\u00e1rodn\u00e1", "rada", "slovenskej", "republiky", "welcher", "als", "einkammerparlament", "mit", "insgesamt", "abgeordneten", "die", "legislative", "aus\u00fcbt", "und", "alle", "vier", "jahre", "neu", "gew\u00e4hlt", "wird", "wahlberechtigt", "sind", "alle", "personen", "die", "am", "wahltag", "mindestens", "jahre", "alt", "sind", "und", "es", "kann", "auch", "au\u00dferhalb", "des", "eigenen", "wahllokals", "mit", "einem", "wahlschein", "hlasovac\u00ed", "preukaz", "abgestimmt", "werdenin", "und", "unmittelbar", "nach", "der", "wende", "vom", "november", "wurden", "zahlreiche", "parteien", "und", "politische", "bewegungen", "gegr\u00fcndet", "die", "sich", "jedoch", "nicht", "zu", "einem", "stabilen", "parteiensystem", "f\u00fcgten", "interne", "konflikte", "und", "abspaltungen", "f\u00fchrten", "zur", "gr\u00fcndung", "neuer", "parteien", "inzwischen", "stand", "gibt", "es", "\u00fcber", "politische", "parteien", "in", "der", "slowakei", "womit", "das", "land", "laut", "dem", "politikwissenschaftler", "r\u00fcdiger", "kipke", "noch", "weit", "entfernt", "von", "einer", "konsolidierung", "des", "parteiensystems", "scheintdie", "slowakei", "ist", "seit", "ihrer", "unabh\u00e4ngigkeit", "insgesamt", "in", "zwei", "gro\u00dfe", "politische", "hauptbl\u00f6cke", "gespalten", "das", "erste", "lager", "mit", "einer", "au\u00dfenpolitisch", "eher", "\u00f6stlichen", "ausrichtung", "wird", "als", "linkspopulistisch", "bzw", "sozialnational", "beschrieben", "in", "den", "er", "jahren", "wurde", "das", "lager", "von", "der", "hzds", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "von", "der", "smersd", "dominiert", "dar\u00fcber", "hinaus", "werden", "auch", "die", "sns", "sowie", "die", "eher", "marginale", "kommunistische", "partei", "kss", "dem", "lager", "hinzugerechnet", "das", "zweite", "lager", "mit", "einer", "au\u00dfenpolitisch", "eher", "westlichen", "ausrichtung", "wird", "als", "mitterechts", "beschrieben", "und", "umfasste", "historisch", "insbesondere", "die", "parteien", "sdk\u00fa", "und", "kdh", "heute", "geh\u00f6ren", "in", "dieses", "lager", "auch", "die", "parteien", "sas", "oano", "progres\u00edvne", "slovensko", "spolu", "oder", "za", "ud\u00ed", "in", "den", "letzten", "jahren", "stieg", "auch", "die", "popularit\u00e4t", "von", "rechtsextremen", "und", "populistischen", "parteien", "insbesondere", "sns", "republika", "und", "sme", "rodina", "eine", "wesentliche", "konfliktlinie", "innerhalb", "der", "gesellschaft", "mit", "entsprechendem", "einfluss", "auf", "parteiensystem", "und", "wahlentscheidung", "stellt", "zun\u00e4chst", "die", "zwischen", "westlern", "und", "nationalen", "traditionalisten", "dar", "darin", "manifestiert", "sich", "der", "tief", "verwurzelte", "gegensatz", "zwischen", "den", "anh\u00e4ngern", "einer", "s\u00e4kularliberalen", "ordnung", "westlicher", "pr\u00e4gung", "daf\u00fcr", "stand", "z", "b", "fr\u00fcher", "sdk\u00fads", "und", "den", "verteidigern", "der", "historisch", "formierten", "gemeinschaft", "z", "b", "fr\u00fcher", "hzds", "bedeutung", "hat", "auch", "die", "sozio\u00f6konomische", "trennlinie", "der", "gegensatz", "von", "liberalen", "marktwirtschaftlern", "sdk\u00fads", "und", "staatlichen", "interventionisten", "z", "b", "smersd", "schlie\u00dflich", "ist", "die", "nationalethnische", "trennlinie", "zu", "nennen", "der", "gegensatz", "von", "slowaken", "z", "b", "sns", "und", "ungarn", "z", "b", "mosth\u00eddbei", "der", "vorgezogenen", "nationalratswahl", "am", "september", "wurde", "die", "linksgerichtete", "smerssd", "von", "robert", "fico", "mit", "sitzen", "die", "st\u00e4rkste", "kraft", "und", "siegte", "somit", "seit", "zum", "f\u00fcnften", "mal", "nachdem", "sie", "lediglich", "bei", "der", "wahl", "nicht", "gewonnen", "hatte", "die", "liberale", "partei", "ps", "von", "michal", "imeka", "landete", "mit", "stimmen", "und", "sitzen", "auf", "dem", "zweiten", "platz", "nachdem", "sie", "in", "der", "wahl", "als", "teil", "der", "koalition", "psspolu", "wegen", "der", "sperrklausel", "f\u00fcr", "koalitionen", "knapp", "den", "einzug", "ins", "parlament", "verfehlte", "die", "von", "smerssd", "abgespaltene", "sozialdemokratische", "hlas", "von", "peter", "pellegrini", "errang", "sitze", "bei", "ihrer", "ersten", "wahl", "die", "konservative", "protestpartei", "oano", "von", "igor", "matovi", "inzwischen", "slovensko", "genannt", "erreichte", "als", "teil", "eines", "b\u00fcndnisses", "mit", "kleineren", "parteien", "k\u00fa", "und", "za", "ud\u00ed", "der", "stimmen", "und", "mandate", "verlor", "somit", "mehr", "als", "prozentpunkte", "seit", "der", "wahl", "die", "katholischkonservative", "kdh", "von", "milan", "majersk\u00fd", "schaffte", "mit", "und", "mandaten", "nach", "zwei", "nachfolgenden", "wahlen", "au\u00dfer", "parlament", "wieder", "einzug", "in", "den", "nationalrat", "w\u00e4hrend", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "sich", "klar", "von", "fico", "abgrenzenden", "neoliberale", "saska", "sitze", "von", "richard", "sul\u00edk", "quasi", "gleich", "blieb", "als", "letzte", "partei", "\u00fcberwindete", "die", "nationalkonservative", "sns", "die", "sperrklausel", "mit", "der", "stimmen", "und", "sitzen", "die", "von", "der", "ultranationalistischrechtsextremen", "sns", "von", "marian", "kotleba", "ergebnis", "wahl", "abgespaltene", "und", "etwas", "mehr", "gem\u00e4\u00dfigte", "rechtsextreme", "bewegung", "republika", "von", "milan", "uhr\u00edk", "scheiterte", "mit", "der", "stimmen", "knapp", "an", "der", "sperrklausel", "ebenso", "wie", "die", "ungarische", "allianz", "somit", "ist", "zum", "zweiten", "mal", "in", "folge", "keine", "minderheitenpartei", "im", "parlament", "vertreten", "die", "konservative", "partei", "demokrati", "des", "einstigen", "ministerpr\u00e4sidenten", "eduard", "heger", "war", "mit", "nur", "der", "stimmen", "nicht", "erfolgreich", "w\u00e4hrend", "die", "zuvor", "im", "nationalrat", "vertretene", "populistische", "protestpartei", "sme", "rodina", "von", "boris", "koll\u00e1r", "alle", "sitze", "verlor", "politische", "indizes", "verwaltungsgliederung", "die", "heutige", "slowakei", "ist", "seit", "in", "acht", "kraje", "landschaftsverb\u00e4nderegionen", "eingeteilt", "die", "je", "\u00fcber", "eine", "landeshauptstadt", "verf\u00fcgen", "parallel", "dazu", "verf\u00fcgen", "die", "krajs", "seit", "nach", "einer", "leichten", "dezentralisierungsreform", "auch", "\u00fcber", "eine", "kleine", "autonomie", "bei", "der", "gestaltung", "gewisser", "bereiche", "z", "b", "mittelschulen", "gesundheitswesen", "und", "infrastruktur", "jeder", "kraj", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "landeshauptstadt", "und", "einen", "landesvorsitzenden", "der", "alle", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlt", "wird", "territorial", "sind", "diese", "selbstverwaltungslandschaftsverb\u00e4nde", "mit", "den", "staatlichen", "landschaftsverb\u00e4nden", "identisch", "als", "untereinheit", "der", "krajs", "wurden", "zugleich", "okresy", "gebildet", "vergleichbar", "mit", "politischen", "bezirken", "in", "\u00f6sterreich", "oder", "landkreisen", "in", "deutschland", "wobei", "bratislava", "in", "f\u00fcnf", "und", "koice", "in", "vier", "okresy", "geteilt", "sind", "f\u00fcr", "diese", "waren", "am", "anfang", "kreisbeh\u00f6rden", "okresn\u00e9", "\u00farady", "zust\u00e4ndig", "von", "bis", "waren", "die", "okresy", "administrativ", "bedeutungslos", "waren", "jedoch", "f\u00fcr", "statistische", "zwecke", "sowie", "zur", "vergabe", "von", "kfzkennzeichen", "bis", "zum", "dezember", "behalten", "worden", "f\u00fcr", "die", "staatliche", "verwaltung", "bestanden", "gebietsbereiche", "die", "in", "der", "regel", "mehrere", "kreise", "umfassten", "und", "von", "den", "bezirksbeh\u00f6rden", "verwaltet", "wurden", "wurden", "zus\u00e4tzlich", "landschaftsverbandsbeh\u00f6rden", "f\u00fcr", "allgemeine", "verwaltung", "abgeschafft", "und", "durch", "sogenannte", "bezirksbeh\u00f6rden", "in", "der", "landeshauptstadt", "ersetzt", "die", "ihren", "kompetenzbereich", "im", "ganzen", "kraj", "hatten", "in", "einer", "gro\u00dfen", "verwaltungsreform", "die", "verschiedene", "bereichs\u00e4mter", "zusammenlegt", "wurden", "zum", "oktober", "kreisbeh\u00f6rden", "wieder", "eingef\u00fchrt", "diese", "kopieren", "die", "okresy", "mit", "ausnahme", "der", "stadtkreise", "von", "bratislava", "und", "koice", "wo", "jeweils", "nur", "eine", "kreisbeh\u00f6rde", "bestehtdie", "okresy", "werden", "ihrerseits", "aus", "gemeinden", "obce", "gebildet", "die", "\u00fcber", "kompetenzen", "vor", "allem", "in", "den", "bereichen", "bildung", "kultur", "umwelt", "betreuung", "von", "lokalstra\u00dfen", "pl\u00e4tzen", "und", "parks", "und", "baugenehmigungsverfahren", "verf\u00fcgen", "jede", "gemeinde", "hat", "einen", "b\u00fcrgermeister", "und", "eine", "gemeindevertretung", "die", "alle", "vier", "jahre", "in", "lokalwahlen", "gew\u00e4hlt", "werden", "gemeinden", "k\u00f6nnen", "stadt", "und", "gemeindeteile", "aufweisen", "diese", "haben", "aber", "mit", "ausnahme", "von", "bratislava", "und", "koice", "keine", "verwaltungsrechtliche", "bedeutung", "es", "gibt", "insgesamt", "gemeinden", "in", "der", "slowakei", "davon", "sind", "als", "st\u00e4dte", "ausgewiesen", "in", "dieser", "zahl", "sind", "auch", "die", "drei", "milit\u00e4rgebiete", "z\u00e1horie", "le", "und", "valakovce", "enthalten", "das", "milit\u00e4rgebiet", "javorina", "wurde", "zum", "januar", "abgeschafftdie", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "ist", "die", "hauptstadt", "bratislava", "mit", "einwohnern", "die", "einzige", "weitere", "gro\u00dfstadt", "ist", "koice", "mit", "einwohnern", "zu", "den", "st\u00e4dten", "mit", "mehr", "als", "einwohnern", "z\u00e4hlen", "preov", "einw", "ilina", "einw", "nitra", "einw", "bansk\u00e1", "bystrica", "einw", "trnava", "einw", "tren\u00edn", "einw", "und", "martin", "einw", "alle", "angaben", "stand", "dezember", "verwaltungsrechtlich", "ist", "die", "unterscheidung", "zwischen", "stadt", "und", "gemeinde", "bedeutungslos", "au\u00dfer", "im", "fall", "von", "bratislava", "und", "koice", "allerdings", "tragen", "b\u00fcrgermeister", "der", "st\u00e4dte", "die", "amtsbezeichnung", "prim\u00e1tor", "w\u00e4hrend", "diese", "bei", "einfachen", "b\u00fcrgermeistern", "starosta", "lautet", "besondere", "gesetze", "regeln", "die", "stellung", "von", "bratislava", "und", "koice", "die", "neben", "einer", "stadtebene", "auch", "\u00fcber", "stadtteilebenen", "verf\u00fcgen", "die", "jeweils", "einen", "eigenen", "stadtteilb\u00fcrgermeister", "und", "verwaltung", "haben", "die", "oben", "genannten", "kompetenzen", "werden", "zwischen", "der", "stadt", "und", "den", "stadtteilen", "geteilt", "geschichte", "der", "verwaltungsgliederung", "die", "verwaltungsgliederung", "der", "slowakei", "unterlag", "einem", "intensiven", "wandel", "insbesondere", "seit", "der", "entstehung", "der", "ersten", "tschechoslowakischen", "republik", "als", "teil", "des", "k\u00f6nigreichs", "ungarn", "war", "das", "gebiet", "der", "slowakei", "in", "das", "komitatssystem", "integriert", "in", "dem", "komitate", "die", "h\u00f6chste", "verwaltungseinheit", "bildeten", "die", "zahl", "dieser", "einheiten", "in", "der", "slowakei", "betrug", "bis", "zum", "jahrhundert", "vom", "jahrhundert", "bis", "und", "danach", "vergleiche", "auch", "liste", "der", "historischen", "komitate", "ungarns", "die", "historischen", "komitate", "in", "der", "slowakei", "waren", "wie", "folgend", "stand", "nach", "namen", "deutsch", "ungarisch", "slowakisch", "dazu", "gab", "es", "einen", "winzigen", "teil", "des", "komitats", "szabolcs", "in", "der", "s\u00fcdostslowakei", "einzig", "in", "den", "jahren", "und", "gab", "es", "distrikte", "als", "h\u00f6here", "verwaltungseinheiten", "im", "jahr", "gliederte", "sich", "das", "gebiet", "der", "slowakei", "nach", "reformen", "von", "joseph", "ii", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "in", "drei", "distrikte", "neutra", "neusohl", "und", "kaschau", "mit", "kleineren", "anteilen", "von", "drei", "anderen", "raab", "pesth", "und", "munkatsch", "in", "der", "zeit", "des", "bachabsolutismus", "im", "kaisertum", "\u00f6sterreich", "von", "bis", "entstanden", "erneut", "distrikte", "wobei", "die", "slowakei", "\u00fcberwiegend", "in", "zwei", "distrikte", "pressburg", "und", "kaschau", "mit", "einem", "kleinen", "anteil", "am", "distrikt", "\u00f6denburg", "gegliedert", "wurde", "bei", "beiden", "reformen", "sank", "die", "anzahl", "der", "komitate", "auf", "beziehungsweise", "die", "neu", "entstandene", "tschechoslowakei", "\u00fcbernahm", "das", "bestehende", "komitatssystem", "als", "provisorium", "nach", "einigen", "\u00e4nderungen", "unter", "anderem", "wegen", "der", "teilungen", "einiger", "komitate", "durch", "neue", "staatsgrenzen", "und", "folgenden", "zusammenschl\u00fcssen", "verringerte", "sich", "die", "anzahl", "der", "komitate", "auf", "f\u00fchrte", "man", "sogenannte", "gro\u00dfgaue", "veupy", "offiziell", "nur", "upy", "und", "okresy", "ein", "es", "gab", "sechs", "gro\u00dfgaue", "bratislava", "nitra", "povaie", "zvolen", "untertatra", "und", "koice", "mit", "okresy", "sowie", "einem", "winzigen", "teil", "des", "siebten", "gro\u00dfgaus", "uschhorod", "bei", "lek\u00e1rovce", "nach", "der", "abschaffung", "der", "gro\u00dfgaue", "im", "jahr", "stand", "die", "slowakei", "nunmehr", "als", "land", "in", "der", "tschechoslowakei", "geteilt", "in", "okresy", "im", "slowakischen", "staat", "wurde", "das", "staatsgebiet", "zwischen", "und", "in", "sechs", "gaue", "bratislava", "nitra", "tren\u00edn", "pohronie", "tatra", "und", "arizempl\u00edn", "mit", "ab", "okresy", "geteilt", "in", "der", "wiederhergestellten", "tschechoslowakei", "wurde", "die", "slowakei", "ein", "jahr", "nach", "dem", "februarputsch", "der", "kommunistischen", "partei", "der", "tschechoslowakei", "in", "sechs", "landschaftsverb\u00e4nde", "bratislava", "nitra", "ilina", "bansk\u00e1", "bystrica", "preov", "und", "koice", "mit", "den", "heutigen", "nicht", "zu", "verwechseln", "und", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "zuletzt", "okresy", "gegliedertzwischen", "und", "bestand", "die", "slowakei", "nur", "aus", "drei", "gro\u00dfen", "landschaftsverb\u00e4nden", "der", "westslowakei", "z\u00e1padoslovensk\u00fd", "kraj", "der", "mittelslowakei", "stredoslovensk\u00fd", "kraj", "und", "der", "ostslowakei", "v\u00fdchodoslovensk\u00fd", "kraj", "zus\u00e4tzlich", "bestand", "von", "bis", "die", "stadt", "bratislava", "im", "rang", "eines", "landschaftsverbandes", "zun\u00e4chst", "gab", "es", "okresy", "dessen", "anzahl", "sich", "bei", "einer", "verwaltungsreform", "auf", "erh\u00f6hte", "die", "okresy", "bestanden", "weiter", "bis", "die", "ab", "zus\u00e4tzlich", "in", "obvody", "also", "kleinbezirke", "unterteilt", "wurden", "als", "die", "heutige", "verwaltungsgliederung", "eingef\u00fchrt", "wurde", "au\u00dfenpolitik", "die", "slowakei", "ist", "seit", "teil", "der", "eu", "und", "der", "nato", "die", "au\u00dfenpolitische", "ausrichtung", "des", "landes", "unterliegt", "jedoch", "seit", "ihrer", "unabh\u00e4ngigkeit", "starken", "schwankungen", "dabei", "stehen", "sich", "das", "konzept", "einer", "auf", "balance", "zwischen", "russland", "und", "dem", "westen", "setzenden", "au\u00dfenpolitik", "sowie", "das", "konzept", "einer", "betont", "prowestlichen", "au\u00dfenpolitik", "gegen\u00fcber", "ersteres", "wurde", "w\u00e4hrend", "der", "er", "jahre", "von", "ministerpr\u00e4sident", "vladim\u00edr", "meiar", "vertreten", "und", "seit", "wieder", "vom", "mehrfachen", "regierungschef", "robert", "fico", "propagiert", "die", "betont", "prowestliche", "au\u00dfenpolitik", "wurde", "von", "den", "regierungen", "dzurinda", "und", "radiov\u00e1", "betrieben", "welche", "auch", "die", "milit\u00e4rischen", "eins\u00e4tze", "der", "nato", "im", "kosovokrieg", "afghanistankrieg", "irakkrieg", "und", "in", "libyen", "unterst\u00fctzten", "die", "regierung", "fico", "hingegen", "stellte", "sich", "w\u00e4hrend", "des", "georgienkriegs", "demonstrativ", "auf", "die", "seite", "russlands", "und", "lehnt", "auch", "den", "von", "den", "usa", "propagierten", "raketenschild", "in", "mitteleuropa", "sowie", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "kosovo", "ab", "erkl\u00e4rte", "ministerpr\u00e4sident", "fico", "vor", "dem", "hintergrund", "der", "annexion", "der", "krim", "durch", "russland", "dass", "die", "slowakei", "die", "sinnlosen", "sanktionen", "gegen\u00fcber", "russland", "ablehne", "da", "diese", "der", "slowakei", "erheblichen", "schaden", "zuf\u00fcgtenin", "bezug", "auf", "ihre", "nachbarstaaten", "unterh\u00e4lt", "die", "slowakei", "das", "beste", "verh\u00e4ltnis", "zum", "ehemaligen", "bruderstaat", "tschechien", "neben", "den", "engen", "wirtschaftlichen", "beziehungen", "ist", "auch", "die", "gegenseitige", "sympathie", "der", "beiden", "nationen", "die", "anfang", "der", "er", "jahre", "noch", "unter", "nationalen", "streitigkeiten", "zu", "leiden", "hatten", "seit", "deren", "unabh\u00e4ngigkeit", "kontinuierlich", "gestiegen", "und", "derzeit", "auf", "einem", "rekordhoch", "es", "werden", "mehrere", "gemeinsame", "fernsehshows", "ausgestrahlt", "darunter", "die", "unterhaltungssendung", "tschechischslowakischer", "superstar", "auch", "eine", "gemeinsame", "fu\u00dfball", "und", "eishockeyliga", "war", "angedacht", "neugew\u00e4hlte", "pr\u00e4sidenten", "und", "regierungschefs", "der", "beiden", "l\u00e4nder", "unternehmen", "unabh\u00e4ngig", "von", "ihrer", "politischen", "orientierung", "ihren", "ersten", "auslandsbesuch", "traditionell", "in", "die", "hauptstadt", "des", "jeweils", "anderen", "landesam", "schwierigsten", "gestalten", "sich", "die", "beziehungen", "zum", "s\u00fcdlichen", "nachbarland", "ungarn", "sie", "sind", "historisch", "schwer", "belastet", "durch", "die", "tausendj\u00e4hrige", "zugeh\u00f6rigkeit", "der", "slowaken", "zum", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "dessen", "regierung", "im", "jahrhundert", "durch", "eine", "repressive", "magyarisierungspolitik", "versuchte", "die", "nichtmagyarischen", "v\u00f6lker", "ungarns", "zwangszuassimilieren", "sowie", "die", "besetzung", "der", "s\u00fcd", "und", "ostslowakei", "durch", "ungarische", "truppen", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "siehe", "dazu", "erster", "wiener", "schiedsspruch", "und", "slowakischungarischer", "krieg", "die", "ungarische", "armee", "war", "im", "rahmen", "des", "warschauer", "pakts", "auch", "an", "der", "niederschlagung", "des", "prager", "fr\u00fchlings", "beteiligt", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "slowakei", "ist", "das", "verh\u00e4ltnis", "der", "beiden", "staaten", "von", "chronischen", "streitigkeiten", "um", "die", "in", "der", "slowakei", "lebende", "ungarische", "minderheit", "das", "wasserkraftwerk", "gab\u00edkovo", "und", "die", "benedekrete", "gepr\u00e4gt", "von", "denen", "die", "in", "der", "damaligen", "tschechoslowakei", "lebenden", "ungarn", "ebenfalls", "betroffen", "waren", "seit", "dem", "antritt", "der", "zweiten", "regierung", "fico", "sprechen", "beobachter", "jedoch", "von", "einer", "klaren", "verbesserung", "der", "beziehungen", "zwischen", "der", "slowakischen", "regierung", "und", "der", "ungarischen", "unter", "viktor", "orb\u00e1n", "da", "man", "sich", "nun", "beiderseits", "in", "der", "minderheitenfrage", "zur\u00fcckhaltedie", "bilateralen", "beziehungen", "zu", "\u00f6sterreich", "sind", "im", "gegensatz", "dazu", "historisch", "nicht", "belastet", "einziger", "streitpunkt", "in", "den", "ansonsten", "guten", "verh\u00e4ltnissen", "ist", "das", "slowakische", "kernkraftwerk", "bohunice", "die", "slowakei", "besteht", "in", "ihrer", "energiepolitik", "am", "festhalten", "an", "der", "atomkraft", "\u00f6sterreich", "hingegen", "auf", "entsprechenden", "sicherheitsstandards", "das", "verh\u00e4ltnis", "zum", "nachbarn", "polen", "kann", "als", "gut", "und", "frei", "von", "konflikten", "bezeichnet", "werden", "zu", "ihrem", "\u00f6stlichen", "und", "gr\u00f6\u00dften", "nachbarn", "ukraine", "hat", "die", "slowakei", "grunds\u00e4tzlich", "gute", "beziehungen", "allerdings", "kam", "es", "infolge", "der", "gaskrise", "und", "der", "krise", "in", "der", "ukraine", "zu", "differenzen", "zwischen", "der", "ukrainischen", "regierung", "und", "jener", "in", "bratislava", "die", "um", "die", "versorgung", "der", "slowakei", "mit", "gas", "besorgt", "war", "mit", "dem", "einsetzen", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "in", "europa", "ab", "geh\u00f6rte", "die", "slowakei", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "die", "sich", "einer", "verteilungsquote", "in", "der", "eu", "f\u00fcr", "ankommende", "fl\u00fcchtlinge", "strikt", "widersetzten", "die", "slowakische", "regierung", "unter", "robert", "fico", "klagte", "im", "dezember", "gegen", "eine", "solche", "quote", "mit", "ungarn", "tschechien", "und", "polen", "ist", "die", "slowakei", "teil", "der", "visegr\u00e1dgruppe", "welche", "in", "der", "fl\u00fcchtlingsfrage", "vor", "allem", "auf", "abschottung", "setzt", "die", "slowakei", "betont", "insbesondere", "dass", "man", "keine", "muslimischen", "kriegsfl\u00fcchtlinge", "aufnehmen", "werde", "das", "innenministerium", "in", "bratislava", "erkl\u00e4rte", "anfang", "diese", "w\u00fcrden", "sich", "in", "der", "slowakei", "auch", "nicht", "heimisch", "f\u00fchlen", "in", "der", "katholisch", "dominierten", "slowakei", "w\u00fcrden", "nur", "christen", "akzeptiert", "im", "jahr", "beantragten", "lediglich", "menschen", "in", "der", "slowakei", "politisches", "asyl", "acht", "davon", "wurde", "asyl", "gew\u00e4hrtseit", "hat", "das", "land", "wie", "sein", "nachbar", "tschechien", "beobachterstatus", "in", "der", "gemeinschaft", "der", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4nder", "cplp", "polizei", "und", "milit\u00e4r", "f\u00fcr", "aufgaben", "auf", "dem", "gebiet", "der", "inneren", "\u00f6ffentlichen", "ordnung", "und", "sicherheit", "sowie", "der", "kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung", "ist", "das", "zentralistisch", "organisierte", "polizeikorps", "der", "slowakischen", "republik", "slowakisch", "policajn\u00fd", "zbor", "slovenskej", "republiky", "verantwortlich", "die", "polizei", "ist", "in", "kriminal", "finanz", "schutz", "verkehrs", "bahn", "grenz", "und", "fremdenpolizei", "sowie", "dienste", "f\u00fcr", "objektschutz", "und", "sonderdienste", "aufgeteilt", "im", "jahre", "betrug", "die", "personalst\u00e4rke", "ca", "beamte", "daneben", "k\u00f6nnen", "gemeinden", "eigene", "gemeinde", "und", "stadtpolizeien", "obecn\u00e1", "pol\u00edcia", "beziehungsweise", "mestsk\u00e1", "pol\u00edcia", "gr\u00fcnden", "deren", "befugnisse", "sich", "auf", "verkehrs\u00fcberwachung", "ordnungswidrigkeiten", "umsetzung", "von", "gemeindeverordnungen", "und", "aufrechterhaltung", "der", "\u00f6ffentlichen", "ordnung", "in", "der", "gemeinde", "konzentrieren", "die", "milit\u00e4rpolizei", "vojensk\u00e1", "pol\u00edcia", "ist", "teil", "der", "slowakischen", "streitkr\u00e4fte", "und", "untersteht", "somit", "dem", "verteidigungsministeriumdie", "slowakischen", "streitkr\u00e4fte", "slowakisch", "ozbrojen\u00e9", "sily", "slovenskej", "republiky", "sind", "seit", "vollst\u00e4ndig", "eine", "berufsarmee", "unterstehen", "dem", "verteidigungsministerium", "und", "bestehen", "aus", "den", "teilstreitkr\u00e4ften", "slowakisches", "heer", "slowakische", "luftstreitkr\u00e4fte", "spezialoperationskr\u00e4ftedie", "slowakei", "hatte", "zum", "dezember", "soldaten", "die", "slowakischen", "streitkr\u00e4fte", "verf\u00fcgten", "im", "jahr", "\u00fcber", "kampfpanzer", "sch\u00fctzenpanzer", "artilleriest\u00fccke", "und", "kampfjets", "die", "slowakei", "gab", "knapp", "prozent", "ihrer", "wirtschaftsleistung", "oder", "milliarden", "usdollar", "f\u00fcr", "ihre", "streitkr\u00e4fte", "ausdie", "slowakei", "ist", "seit", "natomitglied", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "wurde", "in", "friedenszeiten", "im", "jahr", "aufgehoben", "seither", "k\u00f6nnen", "b\u00fcrger", "im", "alter", "von", "bis", "jahren", "einen", "freiwilligen", "wehrdienst", "leisten", "frauen", "d\u00fcrfen", "seit", "im", "milit\u00e4r", "dienen", "im", "jahr", "wurde", "das", "fehlen", "einer", "gr\u00f6\u00dferen", "menge", "von", "handpanzerabwehrgranaten", "und", "schuss", "munition", "festgestellt", "judikative", "und", "strafvollzug", "das", "slowakische", "recht", "geh\u00f6rt", "zum", "r\u00f6mischgermanischen", "rechtskreis", "und", "gliedert", "sich", "in", "\u00f6ffentliches", "recht", "und", "privatrecht", "die", "slowakische", "republik", "versteht", "sich", "nach", "art", "der", "verfassung", "als", "rechtsstaat", "das", "system", "der", "judikative", "besteht", "aus", "dem", "verfassungsgericht", "und", "allgemeinen", "gerichten", "auf", "drei", "ebenen", "mit", "einem", "zweistufigen", "instanzenzug", "das", "justizsystem", "beruht", "auf", "art", "der", "verfassung", "f\u00fcr", "das", "verfassungsgericht", "sowie", "auf", "gesetz", "nr", "f\u00fcr", "allgemeine", "gerichtedas", "verfassungsgericht", "slowakisch", "\u00fastavn\u00fd", "s\u00fad", "slovenskej", "republiky", "ist", "f\u00fcr", "verfassungsfragen", "zust\u00e4ndig", "und", "kann", "verfassungswidrige", "gesetze", "au\u00dfer", "kraft", "setzen", "das", "gericht", "setzt", "sich", "aus", "richtern", "zusammen", "die", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "auf", "vorschlag", "des", "nationalrats", "auf", "jahre", "ernannt", "werden", "sein", "sitz", "ist", "in", "koicedas", "h\u00f6chste", "allgemeine", "gericht", "ist", "das", "oberste", "gericht", "der", "slowakischen", "republik", "slowakisch", "najvy\u00ed", "s\u00fad", "slovenskej", "republiky", "in", "bratislava", "weiter", "unten", "folgen", "die", "acht", "landesbezirkgerichten", "slowakisch", "krajsk\u00fd", "s\u00fad", "mit", "erster", "instanz", "in", "verwaltungssachen", "und", "landkreisgerichten", "slowakisch", "okresn\u00fd", "s\u00fad", "die", "als", "erste", "instanz", "in", "zivil", "und", "strafsachen", "fungieren", "weitere", "verfassungsorgane", "sind", "die", "staatsanwaltschaft", "slowakisch", "prokurat\u00fara", "ombudsmann", "slowakisch", "verejn\u00fd", "ochranca", "pr\u00e1v", "inoffiziell", "ombudsman", "und", "die", "oberste", "kontrollbeh\u00f6rde", "der", "slowakischen", "republik", "slowakisch", "najvy\u00ed", "kontroln\u00fd", "\u00farad", "slovenskej", "republiky", "abk", "nk\u00fa", "zum", "august", "nahm", "das", "oberste", "verwaltungsgericht", "der", "slowakischen", "republik", "slowakisch", "najvy\u00ed", "spr\u00e1vny", "s\u00fad", "slovenskej", "republiky", "seine", "arbeit", "aufseit", "besteht", "zudem", "ein", "sonderstrafgericht", "slowakisch", "pecializovan\u00fd", "trestn\u00fd", "s\u00fad", "mit", "sitz", "in", "pezinok", "als", "nachfolger", "des", "gegr\u00fcndeten", "sondergerichts", "slowakisch", "peci\u00e1lny", "s\u00fad", "f\u00fcr", "kriminalf\u00e4lle", "im", "bereich", "korruption", "bestechung", "organisierte", "kriminalit\u00e4t", "und", "besonders", "ernsthafte", "finanz", "und", "eigentumsdelikte", "zusammen", "mit", "dem", "urspr\u00fcnglichen", "sondergericht", "entstand", "auch", "die", "beh\u00f6rde", "der", "sonderstaatsanwaltschaft", "slowakisch", "\u00farad", "peci\u00e1lnej", "prokurat\u00fary", "die", "ehemals", "bestehenden", "milit\u00e4rgerichte", "slowakisch", "sg", "vojensk\u00fd", "s\u00fad", "wurden", "zum", "m\u00e4rz", "abgeschafft", "und", "deren", "kompetenzen", "an", "allgemeine", "gerichte", "\u00fcbertragenf\u00fcr", "haft", "und", "strafvollzug", "ist", "das", "korps", "der", "strafvollzugs", "und", "justizw\u00e4che", "slowakisch", "zbor", "v\u00e4zenskej", "a", "justinej", "str\u00e1e", "abk", "zvjs", "zust\u00e4ndig", "das", "korps", "betreibt", "gef\u00e4ngnisse", "in", "der", "ganzen", "slowakei", "das", "\u00e4lteste", "ist", "das", "gef\u00e4ngnis", "leopoldov", "zum", "april", "sa\u00dfen", "strafgefangene", "in", "slowakischen", "gef\u00e4ngnissen", "was", "insassen", "pro", "einwohner", "entsprichtdie", "slowakischen", "staatsorgane", "leiden", "am", "fehlenden", "vertrauen", "der", "bev\u00f6lkerung", "nach", "einer", "umfrage", "des", "standardeurobarometers", "aus", "november", "vertrauten", "nur", "der", "slowakischen", "b\u00fcrger", "dem", "justizsystem", "verglichen", "mit", "der", "b\u00fcrger", "in", "der", "eu", "somit", "ist", "die", "slowakei", "eines", "der", "schlusslichter", "im", "euvergleich", "\u00e4hnliche", "ergebnisse", "ergaben", "sich", "beim", "nationalrat", "eu", "beziehungsweise", "der", "regierung", "eu", "auch", "die", "polizei", "schnitt", "mit", "eu", "im", "euvergleich", "schlecht", "ab", "die", "streitkr\u00e4fte", "erreichten", "mit", "eu", "nur", "den", "vorletzten", "platz", "in", "der", "eu", "kamen", "aber", "im", "nationalen", "vergleich", "zum", "h\u00f6chsten", "wert", "wirtschaft", "wirtschaftsdaten", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "der", "slowakei", "betrug", "im", "jahr", "milliarden", "euro", "das", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "betrug", "im", "selben", "jahr", "euro", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bip", "der", "eu", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreichte", "die", "slowakei", "einen", "indexwert", "von", "eu", "und", "damit", "etwa", "des", "deutschen", "wertes", "das", "wirtschaftswachstum", "im", "jahr", "betrug", "die", "arbeitslosenquote", "betrug", "und", "liegt", "damit", "leicht", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "belief", "sich", "auf", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "der", "durchschnittliche", "verdienst", "lag", "im", "jahr", "bei", "euro", "brutto", "monatlich", "der", "mindestlohn", "f\u00fcr", "das", "jahr", "betr\u00e4gt", "euro", "die", "preisentwicklung", "lag", "bei", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "die", "slowakei", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "wirtschaftsgeschichte", "im", "und", "jahrhundert", "war", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "das", "damals", "zum", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "geh\u00f6rte", "weltber\u00fchmt", "f\u00fcr", "sein", "bergbauwesen", "die", "bedeutendsten", "bergst\u00e4dte", "befanden", "sich", "bei", "den", "st\u00e4dten", "kremnica", "goldenes", "kremnitz", "bansk\u00e1", "tiavnica", "silbernes", "schemnitz", "und", "bansk\u00e1", "bystrica", "ungarn", "war", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "europ\u00e4ische", "goldproduzent", "im", "mittelalter", "und", "stellte", "ein", "drittel", "der", "weltweiten", "goldproduktion", "sowie", "ein", "viertel", "der", "europ\u00e4ischen", "silberproduktion", "auch", "die", "aus", "bansk\u00e1", "bystrica", "stammenden", "kupfererze", "erlangten", "zumindest", "in", "europa", "eine", "marktbeherrschende", "positionim", "jahrhundert", "galt", "die", "slowakei", "innerhalb", "der", "demokratischen", "tschechoslowakei", "zun\u00e4chst", "als", "technologisch", "r\u00fcckst\u00e4ndiger", "agrarstaat", "wurde", "aber", "im", "laufe", "der", "kommunistischen", "\u00e4ra", "durch", "den", "aufbau", "einer", "schwer", "und", "waffenindustrie", "stark", "industrialisiert", "in", "der", "folge", "stieg", "die", "slowakei", "zu", "einer", "der", "wichtigsten", "panzerwerkst\u00e4tten", "europa", "und", "weltweit", "aufnach", "der", "demokratischen", "wende", "kollabierte", "in", "den", "jahren", "bis", "die", "tschechoslowakische", "wirtschaft", "die", "gro\u00dfen", "waffenschmieden", "der", "mittelslowakei", "wurden", "geschlossen", "wegen", "der", "totalen", "einbr\u00fcche", "in", "der", "industrieproduktion", "kam", "es", "zu", "einer", "fast", "v\u00f6lligen", "deindustrialisierung", "des", "landes", "im", "jahr", "begann", "die", "industrieproduktion", "wieder", "zu", "wachsen", "und", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "gelang", "es", "der", "slowakei", "mit", "das", "st\u00e4rkste", "wirtschaftswachstum", "innerhalb", "der", "postkommunistischen", "staaten", "zu", "erreichen", "getragen", "wurde", "dieses", "wachstum", "insbesondere", "von", "exportleistungen", "und", "ab", "von", "massiven", "\u00f6ffentlichen", "investitionen", "der", "regierung", "meiar", "was", "zu", "einer", "verdreifachung", "slowakischer", "auslandsschulden", "sowie", "einer", "dramatisch", "verschlechterten", "zahlungsbilanz", "f\u00fchrte", "problematisch", "war", "auch", "der", "prozess", "der", "privatisierung", "bei", "dem", "die", "regierung", "meiar", "oft", "unrentable", "vetternwirtschaft", "betrieb", "mit", "dem", "amtsantritt", "der", "regierung", "dzurinda", "wurde", "ein", "stark", "wirtschaftsliberaler", "kurs", "eingeschlagen", "von", "besonderer", "bedeutung", "waren", "die", "sparprogramme", "der", "jahre", "und", "der", "wirtschaftshistoriker", "hannes", "hofbauer", "bezeichnet", "das", "programm", "von", "als", "das", "mutma\u00dflich", "h\u00e4rteste", "sparprogramm", "eines", "eubeitrittskandidaten", "beide", "sparpakete", "basierten", "auf", "preis", "und", "steuererh\u00f6hungen", "im", "\u00f6ffentlichen", "sektor", "und", "senkungen", "im", "privaten", "sektor", "um", "den", "staatshaushalt", "zu", "verbessern", "und", "gleichzeitig", "ausl\u00e4ndische", "investoren", "anzuziehen", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "die", "slowakei", "dann", "als", "erstes", "land", "\u00fcberhaupt", "eine", "flat", "tax", "von", "ein", "im", "selben", "jahr", "trat", "das", "land", "auch", "der", "nato", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "unter", "der", "regierung", "dzurinda", "entwickelte", "sich", "die", "slowakei", "zum", "f\u00fchrenden", "standort", "der", "von", "westeuropa", "ausgelagerten", "pkwproduktion", "dieser", "entsprechen", "etwa", "der", "slowakischen", "exporte", "er\u00f6ffnete", "volkswagen", "ein", "werk", "in", "bratislava", "es", "folgten", "psa", "peugeot", "citro\u00ebn", "in", "trnava", "und", "hyundaikia", "in", "ilina", "alle", "automobilfabriken", "zusammen", "produzieren", "durchschnittlich", "bis", "zu", "eine", "million", "pkw", "pro", "jahr", "womit", "die", "slowakei", "bei", "einer", "gesamtbev\u00f6lkerung", "von", "millionen", "das", "land", "mit", "der", "pro", "kopf", "h\u00f6chsten", "automobilproduktion", "in", "europa", "ist", "infolge", "der", "weltwirtschaftskrise", "ab", "kam", "es", "zu", "starken", "einbr\u00fcchen", "in", "der", "produktion", "die", "sich", "jedoch", "bis", "wieder", "relativ", "stabilisiertedie", "slowakei", "wird", "auch", "als", "das", "detroit", "europas", "bezeichnet", "im", "jahr", "wurden", "fahrzeuge", "in", "der", "slowakei", "produziert", "im", "jahr", "machte", "die", "automobilindustrie", "laut", "der", "slowakischen", "automobilvereinigung", "des", "bip", "aus", "und", "trug", "zum", "gesamtexport", "des", "landes", "bei", "im", "selben", "jahr", "gab", "jaguar", "land", "rover", "bekannt", "sich", "ebenfalls", "mit", "einer", "fabrik", "in", "nitra", "niederlassen", "zu", "wollen", "die", "fabrik", "nahm", "ihren", "betrieb", "im", "oktober", "auf", "in", "der", "ersten", "phase", "sollen", "fahrzeuge", "pro", "jahr", "gefertigt", "werden", "die", "produktion", "soll", "innerhalb", "von", "zehn", "jahren", "auf", "autos", "j\u00e4hrlich", "steigen", "im", "jahr", "produzierte", "die", "slowakische", "autoindustrie", "erstmals", "mehr", "als", "eine", "million", "fahrzeuge", "machte", "im", "jahr", "der", "gesamten", "industrie", "der", "slowakei", "aus", "und", "besch\u00e4ftigte", "\u00fcber", "menschen", "kamen", "in", "der", "slowakei", "million", "fahrzeuge", "vom", "band", "und", "das", "land", "belegte", "mit", "autos", "pro", "einwohner", "weltweit", "den", "ersten", "platz", "in", "der", "produktion", "pro", "kopfdie", "regierung", "fico", "beendete", "den", "neoliberalen", "kurs", "des", "vorg\u00e4ngerkabinetts", "und", "versuchte", "ein", "sozialdemokratisches", "programm", "umzusetzen", "das", "wirtschaftswachstum", "erreichte", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "jahr", "womit", "die", "slowakei", "das", "h\u00f6chste", "wirtschaftswachstum", "innerhalb", "der", "gesamten", "eu", "verzeichnete", "das", "nominelle", "lohnniveau", "ist", "das", "geringste", "in", "mitteleuropa", "im", "jahr", "trat", "die", "slowakei", "dem", "schengenabkommen", "bei", "am", "januar", "wurde", "die", "slowakei", "teil", "der", "eurozone", "der", "letzte", "leitkurs", "der", "slowakischen", "krone", "war", "kronen", "je", "euro", "die", "wirtschaftlichen", "st\u00e4rken", "der", "slowakei", "liegen", "unter", "anderem", "in", "der", "langen", "industriellen", "tradition", "dem", "hohen", "wirtschaftswachstum", "im", "europ\u00e4ischen", "vergleich", "gut", "ausgebildeten", "arbeitskr\u00e4ften", "und", "dem", "wegfallen", "von", "wechselkursrisiken", "und", "transaktionskosten", "aufgrund", "der", "mitgliedschaft", "in", "der", "eurozone", "als", "schw\u00e4chen", "der", "slowakischen", "wirtschaft", "sind", "eine", "hohe", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "exporten", "ein", "kleiner", "binnenmarkt", "m\u00e4ngel", "bei", "der", "praktischen", "ausbildung", "und", "die", "schlecht", "ausgebaute", "infrastruktur", "im", "osten", "des", "landes", "zu", "nennenein", "weiteres", "problem", "stellt", "das", "starke", "westostgef\u00e4lle", "und", "die", "unterschiedliche", "entwicklung", "der", "einzelnen", "regionen", "dar", "so", "\u00fcberh\u00f6ht", "die", "hauptstadt", "bratislava", "mit", "ihrem", "hinterland", "in", "s\u00e4mtlichen", "wirtschaftlichen", "bereichen", "den", "rest", "des", "landes", "die", "lebensqualit\u00e4t", "erreicht", "hier", "ein", "\u00e4hnliches", "niveau", "wie", "in", "den", "reicheren", "l\u00e4ndern", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "das", "bip", "pro", "kopf", "betr\u00e4gt", "hier", "des", "durchschnittlichen", "unionswerts", "im", "vergleich", "dazu", "erreicht", "der", "landschaftsverband", "preov", "bei", "der", "gleichen", "bev\u00f6lkerungsanzahl", "nur", "der", "wirtschaftsleistung", "trotz", "dieser", "ungleichheit", "betr\u00e4gt", "die", "wohneigentumsquote", "und", "weist", "somit", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "quoten", "weltweit", "auf", "bei", "der", "energiepolitik", "setzt", "die", "slowakei", "unter", "anderem", "auf", "zwei", "kernkraftwerke", "sowjetischer", "bauart", "von", "denen", "insbesondere", "das", "kernkraftwerk", "mochovce", "aufgrund", "\u00f6sterreichischer", "klagen", "und", "einwendungen", "seit", "dem", "ende", "der", "er", "jahre", "heftig", "umstritten", "ist", "land", "und", "forstwirtschaft", "der", "gesamte", "prim\u00e4rsektor", "land", "und", "forstwirtschaft", "fischerei", "trug", "nach", "angaben", "der", "oecd", "mit", "etwa", "zum", "bip", "der", "slowakei", "beietwa", "km\u00b2", "der", "staatsfl\u00e4che", "werden", "landwirtschaftlich", "genutzt", "angebaut", "werden", "vor", "allem", "weizen", "mais", "hopfen", "gerste", "r\u00fcben", "sonnenblumen", "luzernen", "kartoffeln", "und", "sojabohnen", "die", "kornkammern", "des", "landes", "sind", "vor", "allem", "das", "donautiefland", "im", "s\u00fcdwesten", "und", "s\u00fcden", "des", "landes", "sowie", "das", "ostslowakische", "tiefland", "im", "osten", "wein", "wird", "vorwiegend", "im", "westen", "und", "s\u00fcden", "des", "landes", "angebaut", "rinder", "h\u00fchner", "schweine", "und", "schafe", "machen", "einen", "gro\u00dfteil", "der", "viehzucht", "aus", "allerdings", "ist", "seit", "etwa", "ein", "deutlicher", "r\u00fcckgang", "insbesondere", "bei", "der", "rinder", "und", "schweinezucht", "zu", "beobachten", "in", "den", "inlandsgew\u00e4ssern", "werden", "haupts\u00e4chlich", "karpfen", "und", "forellen", "gefangen", "kritisch", "bemerkt", "wird", "die", "niedrige", "nahrungssicherung", "des", "landes", "bei", "einigen", "kommoditen", "w\u00e4hrend", "die", "inl\u00e4ndische", "produktion", "von", "weizen", "roggen", "r\u00fcbsen", "und", "sonnenblumen", "ausreichend", "ist", "sind", "bedeutende", "handelsdefizite", "insbesondere", "beim", "fleisch", "vor", "allem", "h\u00fchner", "kalb", "rind", "und", "schweinefleisch", "weiter", "bei", "frucht", "und", "gem\u00fcsesorten", "kartoffeln", "milch", "und", "milchprodukten", "und", "eiern", "vorhanden", "dementsprechend", "betr\u00e4gt", "der", "anteil", "von", "ausl\u00e4ndischen", "lebensmittelprodukten", "bei", "einigen", "supermarktketten", "mehr", "als", "w\u00e4lder", "bedecken", "ein", "wenig", "mehr", "als", "km\u00b2", "etwa", "der", "slowakei", "die", "auch", "holz", "f\u00fcr", "den", "export", "produzieren", "im", "jahr", "wurden", "millionen", "kubikmeter", "holz", "gewonnen", "bergbau", "in", "der", "slowakei", "werden", "braunkohle", "magnesit", "dolomit", "und", "kalkstein", "in", "geringerem", "ma\u00dfe", "auch", "weitere", "erze", "gef\u00f6rdert", "bedeutend", "ist", "auch", "der", "abbau", "von", "materialien", "f\u00fcr", "die", "zementherstellung", "sowie", "der", "natursteinabbau", "bei", "gemersk\u00e1", "poloma", "befindet", "sich", "ein", "ergiebiges", "talkvorkommen", "die", "einst", "bedeutende", "gold", "und", "silberf\u00f6rderung", "ist", "bis", "auf", "ein", "bergwerk", "in", "hodruah\u00e1mre", "komplett", "stillgelegt", "obwohl", "es", "gold", "und", "silbervorkommen", "in", "kremnicaturec", "sowie", "bei", "roava", "gibt", "die", "noch", "bestehende", "braunkohlef\u00f6rderung", "rund", "um", "nov\u00e1ky", "und", "handlov\u00e1", "soll", "bis", "stillgelegt", "werden", "jene", "bei", "vek\u00fd", "krt\u00ed", "wurde", "schon", "beendet", "industrie", "der", "gesamte", "sekund\u00e4rsektor", "industrie", "und", "bau", "trug", "nach", "angaben", "der", "oecd", "mit", "etwa", "zum", "bip", "der", "slowakei", "bei", "das", "land", "hat", "eine", "lange", "industrietradition", "allerdings", "m\u00fcssen", "s\u00e4mtliche", "rohstoffe", "aus", "dem", "ausland", "importiert", "werden", "die", "bedeutendsten", "industriezweige", "in", "der", "slowakei", "sind", "automobilindustrie", "und", "elektrotechnische", "sowie", "elektronische", "industrie", "besonders", "seit", "dem", "jahr", "ist", "zu", "einem", "rasanten", "aufschwung", "der", "automobilindustrie", "gekommen", "mit", "vier", "automobilwerken", "diese", "sind", "chronologisch", "sortiert", "volkswagen", "slovakia", "in", "bratislava", "psa", "peugeot", "citro\u00ebn", "in", "trnava", "hyundaikia", "in", "ilina", "und", "jaguarland", "rover", "in", "nitra", "ebenfalls", "wichtig", "ist", "elektronikindustrie", "mit", "einem", "samsungwerk", "in", "galanta", "und", "einem", "sonywerk", "in", "nitra", "f\u00fcr", "den", "inl\u00e4ndischen", "verbrauch", "aber", "auch", "f\u00fcr", "den", "export", "produziert", "die", "metallindustrie", "mit", "standorten", "in", "iar", "nad", "hronom", "aluminiumwerk", "podbrezov\u00e1", "eisenh\u00fctte", "und", "koice", "stahlwerk", "u", "s", "steel", "koice", "holzverarbeitungs", "und", "zellulosenindustrie", "findet", "man", "in", "ilina", "ruomberok", "t\u00farovo", "harmanec", "und", "slavoovce", "polygraphische", "industrie", "findet", "man", "vor", "allem", "in", "bedeutenden", "kulturzentren", "z", "b", "bansk\u00e1", "bystrica", "bratislava", "kom\u00e1rno", "martin", "nitradie", "maschinenbauindustrie", "konzertiert", "sich", "im", "mittleren", "und", "oberen", "waagtal", "dazu", "kommen", "noch", "standorte", "in", "poprad", "waggonbau", "waschmaschinen", "und", "tlmae", "die", "gr\u00f6\u00dften", "chemiewerke", "befinden", "sich", "in", "bratislava", "slovnaft", "erd\u00f6lraffinerie", "aa", "duslo", "minerald\u00fcnger", "nov\u00e1ky", "svit", "und", "str\u00e1ske", "bedeutende", "standorte", "der", "gummiindustrie", "sind", "p\u00fachov", "matador", "und", "doln\u00e9", "vestenice", "arzneimittel", "werden", "unter", "anderem", "in", "bratislava", "dunajsk\u00e1", "streda", "hlohovec", "martin", "slovensk\u00e1", "upa", "und", "arisk\u00e9", "michaany", "hergestelltam", "gleichm\u00e4\u00dfigsten", "verteilt", "ist", "die", "lebensmittelindustrie", "die", "\u00fcberwiegend", "g\u00fcter", "f\u00fcr", "den", "inl\u00e4ndischen", "bedarf", "produziert", "hingegen", "hat", "die", "bedeutung", "der", "textilindustrie", "nach", "angesichts", "billiger", "importe", "aus", "asiatischen", "l\u00e4ndern", "insbesondere", "china", "stark", "eingeb\u00fc\u00dft", "verbliebene", "standorte", "sind", "unter", "anderem", "in", "tren\u00edn", "p\u00fachov", "sowie", "im", "osten", "des", "landes", "\u00e4hnlich", "verh\u00e4lt", "es", "mit", "der", "glasindustrie", "deren", "tradition", "bis", "zum", "jahrhundert", "reicht", "glasfabriken", "befinden", "sich", "in", "bratislava", "trnava", "nemov\u00e1", "und", "lednick\u00e9", "rovne", "hingegen", "hat", "die", "bedeutung", "der", "glasherstellung", "in", "polt\u00e1r", "und", "umgebung", "die", "einst", "zwanzig", "glash\u00fctten", "beherbergte", "stark", "nachgelassen", "dienstleistungen", "der", "gesamte", "terti\u00e4rsektor", "dienstleistungen", "tourismus", "trug", "nach", "angaben", "der", "oecd", "mit", "etwa", "zum", "bip", "der", "slowakei", "bei", "seit", "der", "samtenen", "revolution", "hat", "die", "bedeutung", "von", "dienstleistungen", "in", "der", "slowakischen", "wirtschaft", "zugenommen", "und", "ist", "heute", "der", "bedeutendste", "wirtschaftszweig", "der", "bankensektor", "befindet", "sich", "fast", "vollst\u00e4ndig", "in", "ausl\u00e4ndischen", "h\u00e4nden", "noch", "vor", "dem", "eubeitritt", "der", "slowakei", "waren", "es", "der", "slowakischen", "banken", "im", "jahr", "waren", "es", "bereits", "die", "weltfinanzkrise", "der", "sp\u00e4ten", "er", "jahre", "traf", "auch", "den", "slowakischen", "finanzsektor", "allerdings", "war", "er", "im", "gegensatz", "zu", "anderen", "l\u00e4ndern", "kaum", "auf", "staatliche", "unterst\u00fctzung", "angewiesen", "und", "gef\u00e4hrdete", "zu", "keinem", "zeitpunkt", "die", "gesamtwirtschaftliche", "stabilit\u00e4tseit", "den", "er", "jahren", "haben", "mehrere", "internationale", "firmen", "shared", "service", "centers", "in", "der", "slowakei", "er\u00f6ffnet", "vor", "allem", "in", "bratislava", "sowie", "vereinzelt", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "des", "landes", "tourismus", "mit", "\u00fcber", "millionen", "ausl\u00e4ndischen", "touristen", "im", "jahr", "belegte", "die", "slowakei", "platz", "der", "meistbesuchten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "das", "land", "hatte", "somit", "eine", "niedrigere", "besucherzahl", "als", "die", "nachbarl\u00e4nder", "wichtigste", "touristenziele", "sind", "die", "hauptstadt", "bratislava", "sowie", "die", "hohe", "tatra", "im", "land", "gibt", "es", "insgesamt", "sieben", "unescowelterbest\u00e4tten", "waren", "die", "meisten", "touristen", "aus", "tschechien", "polen", "deutschland", "ungarn", "und", "\u00f6sterreich", "wirtschaftskennzahlen", "die", "wichtigen", "wirtschaftskennzahlen", "bip", "inflation", "haushaltssaldo", "und", "au\u00dfenhandel", "entwickelten", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "folgenderma\u00dfen", "au\u00dfenhandel", "importe", "mio", "usdollar", "exporte", "mio", "usdollar", "handelsbilanzsaldo", "mio", "usdollar", "importe", "mio", "usdollar", "exporte", "mio", "usdollar", "handelsbilanzsaldo", "mio", "usdollar", "importe", "mio", "usdollar", "exporte", "mio", "usdollar", "handelsbilanzsaldo", "mio", "usdollarwirtschaftswachstumarbeitslosigkeit", "vorl\u00e4ufige", "werte", "bzw", "prognose", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "mrd", "euro", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "mrd", "euro", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "des", "bipslowakische", "staatsanleihen", "werden", "als", "weitgehend", "sichere", "anlage", "bewertet", "mit", "folgenden", "ratings", "a+", "standard", "&", "poors", "a", "fitch", "ratings", "a", "moodys", "und", "a", "high", "dbrs", "stand", "mai", "im", "vergleich", "zu", "den", "f\u00fcnf", "nachbarstaaten", "wird", "die", "slowakei", "damit", "zwar", "schlechter", "eingestuft", "als", "\u00f6sterreich", "und", "tschechien", "jedoch", "meist", "besser", "als", "polen", "und", "deutlich", "besser", "als", "ungarn", "und", "die", "ukraineder", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "ausgew\u00e4hlter", "bereiche", "soziale", "sicherung", "gesundheit", "allgemeine", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "bildung", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "und", "sicherheit", "milit\u00e4r", "infrastruktur", "verkehr", "das", "verkehrsnetz", "ist", "bizentrisch", "auf", "das", "im", "westen", "gelegene", "bratislava", "und", "auf", "das", "im", "osten", "gelegene", "koice", "ausgerichtet", "es", "orientiert", "sich", "an", "den", "t\u00e4lern", "und", "fl\u00fcssen", "in", "der", "\u00fcberwiegend", "gebirgigen", "slowakei", "eisenbahn", "die", "wichtigste", "bahnverbindung", "des", "landes", "ist", "die", "elektrifizierte", "ostwestverbindung", "von", "der", "ukraine", "\u00fcber", "koice", "nach", "bratislava", "mit", "fortsetzung", "nach", "tschechien", "\u00f6sterreich", "und", "ungarn", "daneben", "ist", "die", "verbindung", "von", "tschechien", "\u00fcber", "bratislava", "nach", "ungarn", "von", "bedeutung", "wichtige", "eisenbahngesellschaften", "sind", "hierbei", "f\u00fcr", "den", "personenverkehr", "die", "eleznin\u00e1", "spolonos", "slovensko", "as", "ssk", "f\u00fcr", "den", "g\u00fcterverkehr", "die", "eleznin\u00e1", "spolonos", "cargo", "slovakia", "as", "ssk", "cargo", "als", "schienennetzbetreiber", "die", "eleznice", "slovenskej", "republiky", "sr", "und", "fr\u00fcher", "die", "regional", "operierende", "bratislavsk\u00e1", "region\u00e1lna", "koajov\u00e1", "spolonos", "brks", "auf", "der", "bahnstrecke", "bratislavakom\u00e1rno", "wurde", "zwischen", "und", "der", "personennahverkehr", "vom", "privaten", "unternehmen", "regiojet", "bereitgestellt", "das", "auch", "internationale", "bahnverbindungen", "von", "prag", "nach", "ilina", "via", "bratislava", "sowie", "von", "prag", "nach", "koice", "betreibt", "im", "jahr", "wurden", "auf", "slowakischen", "eisenbahnen", "insgesamt", "mio", "tonnen", "frachtgut", "und", "mio", "passagiere", "transportiertdas", "slowakische", "schienennetz", "hat", "nach", "dem", "stand", "von", "eine", "l\u00e4nge", "von", "km", "und", "geh\u00f6rt", "mit", "umgerechnet", "km", "je", "quadratkilometer", "landfl\u00e4che", "zu", "den", "zehn", "dichtesten", "eisenbahnnetzen", "der", "welt", "es", "besteht", "aus", "km", "eingleisigen", "und", "km", "mehrgleisigen", "trassen", "km", "bzw", "sind", "elektrifiziert", "davon", "werden", "km", "mit", "wechselstrom", "kv", "hz", "und", "km", "mit", "kvgleichstrom", "betriebenhinsichtlich", "der", "spurweiten", "sind", "km", "als", "schmalspurstrecken", "und", "km", "als", "russische", "breitspur", "mit", "mm", "spurweite", "ausgef\u00fchrt", "die", "breitspurstrecke", "kommt", "von", "der", "ukraine", "und", "endet", "in", "haniska", "seit", "bestehen", "offiziell", "planungen", "die", "breitspurstrecke", "nach", "bratislava", "zu", "verl\u00e4ngern", "auch", "\u00f6sterreich", "zeigte", "interesse", "sie", "weiter", "bis", "wien", "auszuf\u00fchren", "im", "juni", "gab", "jedoch", "die", "neue", "slowakische", "regierung", "bekannt", "dass", "sie", "das", "projekt", "nicht", "mehr", "verfolge", "die", "\u00f6bb", "erkl\u00e4rten", "im", "m\u00e4rz", "dass", "sie", "mit", "einer", "fertigstellung", "nicht", "vor", "rechneten", "im", "jahr", "wurde", "zwischen", "der", "slowakei", "und", "\u00f6sterreich", "vereinbart", "eine", "machbarkeitsstudie", "f\u00fcr", "die", "breitspurstrecke", "koicewien", "zu", "erstellen", "wurde", "dann", "ein", "gemeinsames", "memorandum", "of", "understanding", "von", "\u00f6sterreich", "slowakei", "und", "russland", "zum", "ausbau", "der", "breitspur", "bis", "an", "die", "donau", "unterzeichnet", "ziel", "des", "projekts", "ist", "ein", "durchg\u00e4ngiger", "g\u00fcterverkehr", "zwischen", "ostasien", "und", "wien", "ohne", "zeitraubende", "umspurungs", "oder", "umladema\u00dfnahmenmodernisierungsarbeiten", "konzentrieren", "sich", "auf", "die", "bahnstrecken", "im", "tent", "und", "zwar", "bratislavailina", "ilinakoice", "koiceierna", "nad", "tisou", "ilinatschechische", "grenze", "k\u00fatybratislava", "bratislavat\u00farovo", "beziehungsweise", "kom\u00e1rno", "und", "p\u00fachovhorn\u00ed", "lide", "bis", "ende", "soll", "die", "strecke", "bratislavailina", "vollst\u00e4ndig", "auf", "tempo", "kmh", "ausgebaut", "worden", "sein", "weitere", "ausbauarbeiten", "sind", "gr\u00f6\u00dftenteils", "noch", "in", "planungdie", "slowakische", "eisenbahn", "bef\u00f6rdert", "alle", "personen", "ab", "jahren", "kostenlos", "au\u00dfer", "in", "ic", "und", "railjetxpressz\u00fcgen", "es", "muss", "jedoch", "zuvor", "ein", "freifahrtausweis", "an", "einem", "fahrkartenschalter", "ausgestellt", "werden", "stra\u00dfenverkehr", "das", "slowakische", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "ende", "nach", "angaben", "des", "statistischen", "amts", "der", "slowakischen", "republik", "km", "autobahnen", "dianice", "km", "schnellstra\u00dfen", "r\u00fdchlostn\u00e9", "cesty", "km", "stra\u00dfen", "ordnung", "cesty", "i", "triedy", "km", "stra\u00dfen", "ordnung", "cesty", "ii", "triedy", "km", "stra\u00dfen", "ordnung", "cesty", "iii", "triedy", "km", "lokalstra\u00dfen", "miestne", "komunik\u00e1ciedie", "instandhaltung", "ist", "dabei", "auf", "mehrere", "ebenen", "geteilt", "autobahnen", "schnellstra\u00dfen", "sowie", "wenige", "stra\u00dfen", "ordnung", "werden", "von", "der", "staatlichen", "aktiengesellschaft", "n\u00e1rodn\u00e1", "dianin\u00e1", "spolonos", "nationale", "autobahngesellschaft", "betrieben", "die", "meisten", "stra\u00dfen", "ordnung", "mit", "ausnahme", "von", "bratislava", "von", "der", "staatlichen", "organisation", "slovensk\u00e1", "spr\u00e1va", "ciest", "slowakische", "stra\u00dfenverwaltung", "die", "stra\u00dfen", "und", "ordnung", "jeweils", "von", "den", "selbstverwaltungsgebieten", "mit", "ausnahme", "von", "bratislava", "und", "koice", "der", "einzige", "private", "betreiber", "ist", "zurzeit", "granvia", "der", "teile", "der", "schnellstra\u00dfe", "r", "verwaltet", "das", "konsortium", "obchvat", "nula", "baut", "und", "betreibt", "teile", "der", "autobahn", "d", "und", "schnellstra\u00dfe", "r", "im", "gro\u00dfraum", "bratislava", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "postkommunistischen", "staaten", "mitteleuropas", "ist", "das", "autobahnbautempo", "eher", "m\u00e4\u00dfig", "daneben", "besteht", "ein", "gut", "ausgebautes", "fernstra\u00dfennetz", "in", "der", "slowakei", "bestehen", "vier", "autobahnverbindungen", "autobahn", "d", "von", "bratislava", "\u00fcber", "ilina", "und", "koice", "bis", "an", "die", "ukrainische", "grenze", "autobahn", "d", "von", "brno", "tschechien", "\u00fcber", "bratislava", "nach", "ungarn", "autobahn", "d", "von", "ilina", "bis", "an", "die", "polnische", "grenze", "autobahn", "d", "ringautobahn", "von", "bratislavadas", "autobahnnetz", "soll", "durch", "das", "schnellstra\u00dfennetz", "erg\u00e4nzt", "werden", "obwohl", "neun", "verbindungen", "siehe", "liste", "der", "autobahnen", "und", "schnellstra\u00dfen", "in", "der", "slowakei", "geplant", "sind", "ist", "nur", "die", "schnellstra\u00dfe", "r", "die", "trnava", "mit", "bansk\u00e1", "bystrica", "kilometer", "miteinander", "verbindet", "\u00fcberregional", "verbunden", "die", "anderen", "teile", "weiterer", "schnellstra\u00dfen", "sind", "derweil", "nur", "k\u00fcrzere", "nicht", "zusammenh\u00e4ngende", "strecken", "f\u00fcr", "die", "benutzung", "von", "autobahnen", "und", "schnellstra\u00dfen", "sind", "benutzungsgeb\u00fchren", "f\u00e4llig", "f\u00fcr", "pkw", "bis", "tonnen", "zgg", "ausgenommen", "motorr\u00e4der", "und", "wohnmobile", "besteht", "eine", "vignettenpflicht", "seit", "dem", "januar", "erh\u00e4lt", "man", "vignetten", "ausschlie\u00dflich", "in", "elektronischer", "form", "genannt", "ezn\u00e1mka", "erh\u00e4ltlich", "sind", "jahresvignetten", "und", "tagevignetten", "preis", "euro", "sowie", "k\u00fcrzere", "tage", "und", "tagevignetten", "preis", "bzw", "euro", "f\u00fcr", "lkw", "und", "busse", "gilt", "eine", "streckenbezogene", "elektronische", "maut", "genannt", "em\u00fdto", "die", "neben", "autobahnen", "und", "schnellstra\u00dfen", "auch", "ausgew\u00e4hlte", "stra\u00dfen", "ordnung", "abdecktder", "motorisierungsgrad", "betrug", "ca", "bei", "einer", "gesamtanzahl", "von", "pkw", "der", "\u00f6ffentliche", "busverkehr", "in", "der", "slowakei", "wird", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "durch", "busgesellschaften", "die", "aus", "der", "aufteilung", "und", "privatisierung", "der", "staatlichen", "busgesellschaft", "slovensk\u00e1", "autobusov\u00e1", "doprava", "sad", "hervorgingen", "gew\u00e4hrleistet", "mit", "ausnahme", "von", "bratislava", "koice", "preov", "ilina", "und", "martin", "betreiben", "diese", "gesellschaften", "auch", "\u00f6pnvsysteme", "in", "st\u00e4dten", "der", "slowakei", "im", "jahr", "nutzten", "mio", "passagiere", "\u00f6ffentliche", "buslinien", "au\u00dfer", "stadt\u00f6pnv", "flugverkehr", "es", "gibt", "drei", "internationale", "flugh\u00e4fen", "in", "der", "slowakei", "mit", "regelm\u00e4\u00dfigen", "linienfl\u00fcgen", "die", "zugleich", "als", "schengenflugh\u00e4fen", "eingestuft", "sind", "der", "mit", "abstand", "bedeutendste", "davon", "ist", "der", "flughafen", "in", "bratislava", "von", "dem", "aus", "verschiedene", "europ\u00e4ische", "l\u00e4nder", "angeflogen", "werden", "sowie", "touristische", "ziele", "am", "mittelmeer", "und", "am", "roten", "meer", "zudem", "gibt", "es", "eine", "verbindung", "nach", "dubai", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "fl\u00fcge", "wird", "von", "der", "irischen", "billigfluggesellschaft", "ryanair", "angeboten", "die", "beiden", "weiteren", "schengenflugh\u00e4fen", "des", "landes", "befinden", "sich", "in", "poprad", "und", "in", "koice", "mit", "einzelnen", "innereurop\u00e4ischen", "linienfl\u00fcgen", "sowie", "charterfl\u00fcgen", "in", "urlaubsregionen", "als", "international", "eingestuft", "sind", "noch", "die", "flugh\u00e4fen", "in", "nitra", "pieany", "prievidza", "slia", "und", "ilina", "von", "denen", "chartermaschinen", "in", "urlaubsgebiete", "starten", "verzeichneten", "slowakische", "flugh\u00e4fen", "mio", "passagiere", "davon", "mio", "in", "bratislava", "und", "mio", "in", "koice", "der", "nur", "kilometer", "von", "bratislava", "entfernte", "\u00f6sterreichische", "flughafen", "wienschwechat", "wird", "aufgrund", "der", "gr\u00f6\u00dferen", "anzahl", "von", "fluglinien", "auch", "von", "vielen", "slowaken", "besonders", "aus", "der", "westslowakei", "benutztnach", "angaben", "des", "cia", "world", "factbook", "gab", "es", "im", "jahr", "insgesamt", "flugh\u00e4fen", "und", "pl\u00e4tze", "davon", "mit", "befestigter", "pisteals", "milit\u00e4rflugpl\u00e4tze", "sind", "malacky", "slia", "und", "preov", "ausgewiesenbereits", "wenige", "monate", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "slowakei", "nahm", "mit", "air", "slovakia", "anfangs", "air", "terrex", "slovakia", "eine", "nationale", "fluggesellschaft", "ihren", "betrieb", "auf", "neben", "europ\u00e4ischen", "flugzielen", "wurden", "auch", "mehrere", "asiatische", "destinationen", "angeflogen", "sowie", "mit", "zwischenstopp", "in", "djibouti", "auch", "mauritius", "im", "indischen", "ozean", "wurde", "die", "zuvor", "im", "besitz", "der", "slowakischen", "unternehmensgr\u00fcnder", "befindliche", "gesellschaft", "an", "einen", "ausl\u00e4ndischen", "gesch\u00e4ftsmann", "verkauft", "und", "musste", "aufgrund", "insolvenz", "den", "flugbetrieb", "einstellen", "mit", "slovak", "airlines", "und", "danube", "wings", "versuchten", "sich", "zwei", "weitere", "slowakische", "gesellschaften", "kurzzeitig", "am", "markt", "ebenso", "mit", "skyeurope", "eine", "slowakisch\u00f6sterreichische", "kooperation", "inzwischen", "gibt", "es", "in", "der", "slowakei", "nur", "noch", "mehrere", "kleine", "charterfluggesellschaften", "schifffahrt", "einzige", "wichtige", "binnenschifffahrtsroute", "ist", "die", "donau", "die", "\u00fcber", "den", "maindonaukanal", "transitverkehr", "von", "der", "nordsee", "bis", "zum", "schwarzen", "meer", "aufnehmen", "kann", "haupth\u00e4fen", "sind", "in", "bratislava", "und", "kom\u00e1rno", "seit", "ist", "zudem", "die", "waag", "von", "sere", "bis", "zur", "m\u00fcndung", "in", "kom\u00e1rno", "auf", "einer", "l\u00e4nge", "von", "km", "schiffbar", "geplant", "ist", "ein", "weiterer", "ausbau", "der", "sogenannten", "waagwasserstra\u00dfe", "v\u00e1ska", "vodn\u00e1", "cesta", "in", "mehreren", "etappen", "nach", "p\u00fachov", "und", "ilina", "das", "projekt", "sieht", "ebenfalls", "eine", "verbindung", "mit", "der", "oder", "in", "tschechien", "vor", "seit", "rechnet", "die", "tschechische", "regierung", "aber", "mit", "keiner", "realisierung", "dieses", "abschnitts", "im", "jahr", "wurden", "insgesamt", "mio", "tonnen", "frachtgut", "auf", "slowakischen", "gew\u00e4ssern", "transportiert", "mit", "dem", "twin", "city", "liner", "der", "wien", "und", "bratislava", "verbindet", "existiert", "seit", "dem", "jahrhundert", "auch", "eine", "f\u00fcr", "berufspendler", "besondere", "verbindung", "energieversorgung", "elektrische", "energie", "elektrische", "energie", "wird", "in", "der", "slowakei", "aus", "mehreren", "quellen", "erzeugt", "im", "jahr", "erzeugten", "slowakische", "kraftwerke", "insgesamt", "gwh", "gigawattstunden", "des", "elektrischen", "stroms", "und", "das", "land", "verbrauchte", "gwh", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "saldo", "von", "gwh", "d", "h", "etwa", "des", "energiebedarfs", "der", "durch", "importe", "aus", "dem", "ausland", "bedeckt", "werden", "musste", "die", "slowakei", "importierte", "im", "jahr", "strom", "haupts\u00e4chlich", "aus", "tschechien", "gwh", "und", "polen", "gwh", "und", "exportierte", "weiter", "an", "ungarn", "gwh", "und", "die", "ukraine", "gwh", "die", "atomenergie", "beteiligt", "sich", "an", "der", "energieerzeugung", "mit", "gefolgt", "von", "fossiler", "energie", "mit", "wasserkraft", "mit", "und", "erneuerbaren", "energien", "mit", "andere", "quellen", "machten", "der", "produktion", "ausdie", "zwei", "kernkraftwerke", "sind", "bohunice", "und", "mochovce", "beide", "in", "der", "westslowakei", "mit", "je", "zwei", "aktiven", "druckwasserreaktoren", "im", "zuge", "des", "eubeitritts", "der", "slowakei", "wurden", "die", "bl\u00f6cke", "bohunice", "und", "bohunice", "planm\u00e4\u00dfig", "ende", "bzw", "abgeschaltet", "die", "abschaltung", "der", "beiden", "bl\u00f6cke", "in", "betrieb", "ist", "f\u00fcr", "das", "jahr", "vorgesehen", "es", "ist", "geplant", "zu", "den", "bereits", "bestehenden", "bl\u00f6cken", "mochovce", "und", "mochovce", "zwei", "weitere", "bl\u00f6cke", "in", "betrieb", "zu", "nehmen", "w\u00e4rmekraftwerke", "befinden", "sich", "in", "nov\u00e1ky", "und", "vojany", "das", "donaukraftwerk", "gab\u00edkovo", "liefert", "einen", "gro\u00dfteil", "der", "hydroenergie", "ins", "netz", "gefolgt", "von", "talsperren", "an", "der", "waag", "sogenannte", "waagkaskade", "wie", "zum", "beispiel", "der", "talsperre", "liptovsk\u00e1", "mara", "und", "dem", "stausee", "ierny", "v\u00e1h", "weiter", "am", "oravastausee", "und", "anderen", "kraftwerken", "an", "verschiedenen", "fl\u00fcssen", "der", "slowakei", "gas", "und", "\u00f6lversorgung", "bei", "der", "\u00f6lversorgung", "ist", "die", "slowakei", "praktisch", "auf", "lieferungen", "aus", "dem", "ausland", "angewiesen", "mit", "geringf\u00fcgiger", "f\u00f6rderung", "im", "inland", "z", "b", "tonnen", "\u00f6l", "im", "jahr", "durch", "die", "slowakei", "passiert", "der", "s\u00fcdstrang", "der", "\u00f6lpipeline", "druschba", "von", "der", "grenze", "zur", "ukraine", "weiter", "nach", "tschechien", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "ca", "km", "mit", "einem", "abzweig", "f\u00fcr", "die", "erd\u00f6lraffinerie", "slovnaft", "in", "bratislava", "bei", "ahy", "besteht", "eine", "anbindung", "an", "die", "adriapipeline", "zum", "kroatischen", "hafen", "omialj", "via", "sz\u00e1zhalombatta", "in", "ungarn", "und", "kann", "bei", "ausfall", "der", "lieferungen", "aus", "russland", "genutzt", "werden", "bis", "sollen", "nach", "einem", "internationalen", "vertrag", "zwischen", "der", "slowakei", "und", "russland", "sechs", "millionen", "tonnen", "\u00f6l", "j\u00e4hrlich", "f\u00fcr", "den", "slowakischen", "endverbrauch", "und", "weitere", "sechs", "millionen", "tonnen", "f\u00fcr", "den", "transit", "weiter", "nach", "westen", "geliefert", "werdenauch", "bei", "der", "gasversorgung", "ist", "die", "slowakei", "vom", "ausland", "abh\u00e4ngig", "mit", "etwa", "millionen", "m\u00b3", "aus", "der", "inlandsf\u00f6rderung", "im", "jahr", "somit", "m\u00fcssen", "des", "bedarfs", "anderswo", "besorgt", "werden", "nach", "angaben", "des", "wirtschaftsministeriums", "wurden", "im", "jahr", "milliarden", "m\u00b3", "erdgas", "in", "der", "slowakei", "verbraucht", "im", "selben", "jahr", "wurden", "im", "slowakischen", "abschnitt", "der", "transgaspipeline", "nach", "angaben", "der", "gesellschaft", "eustream", "die", "zum", "staatlichen", "betrieb", "spp", "geh\u00f6rt", "milliarden", "m\u00b3", "erdgas", "transportiert", "wobei", "fast", "milliarden", "m\u00b3", "nach", "\u00f6sterreich", "\u00fcber", "baumgarten", "an", "der", "march", "geliefert", "wurdenim", "jahr", "waren", "von", "gemeinden", "und", "etwa", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "an", "das", "erdgasnetz", "angeschlossen", "dabei", "waren", "fast", "kilometer", "von", "leitungen", "im", "distributionsnetz", "in", "betrieb", "wasserwirtschaft", "seit", "ist", "die", "entnahme", "von", "oberfl\u00e4chen", "und", "grundwasser", "deutlich", "zur\u00fcckgegangen", "betrugen", "die", "jeweiligen", "werte", "im", "jahr", "mrd", "m\u00b3", "beziehungsweise", "ls", "standen", "diese", "werte", "im", "jahr", "auf", "mrd", "m\u00b3", "beziehungsweise", "ls", "die", "entnahme", "aus", "dem", "gesamtabfluss", "betr\u00e4gt", "im", "allgemeinen", "weniger", "als", "das", "nutzvolumen", "von", "grundwasser", "betrug", "im", "jahr", "ls", "an", "das", "\u00f6ffentliche", "wasserdistributionsnetz", "waren", "im", "jahr", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "von", "gemeinden", "versorgt", "allerdings", "waren", "einige", "regionale", "unterschiede", "zu", "verzeichnen", "w\u00e4hrend", "in", "bratislava", "und", "umgebung", "sowie", "teilen", "der", "mittel", "und", "nordslowakei", "mehr", "als", "der", "haushalte", "angeschlossen", "waren", "kamen", "einige", "teile", "der", "s\u00fcd", "und", "ostslowakei", "auf", "weniger", "als", "im", "jahr", "wurden", "fast", "mio", "m\u00b3", "trinkwasser", "hergestellt", "und", "die", "verluste", "im", "distributionsnetz", "betrugen", "rund", "der", "haushaltswasserverbrauch", "pro", "persontag", "betrug", "im", "selben", "jahr", "fast", "liter", "und", "der", "jahreswasserverbrauch", "pro", "einwohner", "stand", "im", "jahr", "auf", "m\u00b3der", "anteil", "der", "an", "eine", "\u00f6ffentliche", "kanalisation", "angeschlossenen", "einwohner", "betrug", "im", "jahr", "dies", "ist", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "eustaaten", "ein", "niedriger", "wert", "auch", "hier", "schwankt", "der", "anteil", "je", "nach", "region", "w\u00e4hrend", "in", "gro\u00dfst\u00e4dten", "bratislava", "und", "koice", "sowie", "im", "okres", "poprad", "mehr", "als", "und", "in", "teilen", "der", "s\u00fcdwest", "mittel", "und", "nordslowakei", "mehr", "als", "der", "haushalte", "angeschlossen", "waren", "gab", "es", "insbesondere", "in", "der", "s\u00fcdslowakei", "okresy", "mit", "einem", "anteil", "von", "weniger", "als", "oder", "auch", "im", "jahr", "gab", "es", "insgesamt", "kl\u00e4ranlagen", "mit", "einer", "gesamtkapazit\u00e4t", "von", "mio", "m\u00b3", "wasser", "pro", "tag", "im", "selben", "jahr", "wurden", "mio", "m\u00b3", "abwasser", "abgelassen", "davon", "in", "kl\u00e4ranlagen", "behandelt", "die", "kl\u00e4ranlagen", "produzierten", "tonnen", "kl\u00e4rschlamm", "von", "denen", "fast", "kompostiert", "oder", "energetisch", "verwertet", "wurde", "der", "rest", "wurde", "in", "deponien", "verf\u00fcllt", "medien", "und", "kommunikation", "der", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunk", "hei\u00dft", "rozhlas", "a", "telev\u00edzia", "slovenska", "rtvs", "und", "gliedert", "sich", "in", "zwei", "gro\u00dfe", "organisatorische", "teile", "das", "fernsehen", "hei\u00dft", "slovensk\u00e1", "telev\u00edzia", "stv", "und", "umfasst", "drei", "kan\u00e4le", "jednotka", "allgemein", "dvojka", "bildung", "kultur", "minderheiten", "und", "trojka", "eigene", "produktion", "archiv", "seit", "dem", "dezember", "der", "h\u00f6rfunk", "hei\u00dft", "slovensk\u00fd", "rozhlas", "und", "betreibt", "f\u00fcnf", "nationale", "programme", "r\u00e1dio", "slovensko", "sro", "r\u00e1dio", "regina", "sro", "r\u00e1dio", "dev\u00edn", "sro", "r\u00e1dio", "fm", "sro", "und", "r\u00e1dio", "patria", "sro", "minderheitensendung", "der", "auslandsdienst", "radio", "slowakei", "international", "rsi", "wird", "seit", "nur", "\u00fcber", "internet", "oder", "satellit", "bereitgestellt", "seit", "der", "samtenen", "revolution", "sind", "mehrere", "kommerzielle", "h\u00f6rfunksender", "und", "zeitungen", "entstanden", "folgte", "auch", "der", "erste", "kommerzielle", "fernsehsender", "die", "bekanntesten", "\u00fcberregionalen", "tageszeitungen", "sind", "anteil", "an", "leserschaft", "im", "jahr", "in", "klammern", "nov\u00fd", "as", "boulevardzeitung", "plus", "jeden", "de", "boulevardzeitung", "pravda", "sozialliberal", "sme", "rechtsliberal", "denn\u00edk", "n", "investigativer", "journalismus", "des", "weiteren", "existieren", "die", "spezialisierten", "tageszeitungen", "hospod\u00e1rske", "noviny", "wirtschaftszeitung", "und", "port", "sportzeitung", "anderssprachige", "zeitungen", "sind", "unter", "anderem", "\u00faj", "sz\u00f3", "f\u00fcr", "die", "ungarische", "minderheit", "und", "the", "slovak", "spectator", "englisch", "f\u00fcr", "ausl\u00e4nder", "bestimmt", "die", "meistgeh\u00f6rten", "rundfunksender", "im", "jahr", "waren", "laut", "einer", "umfrage", "der", "gesellschaft", "median", "sk", "wie", "folgt", "r\u00e1dio", "expres", "r\u00e1dio", "slovensko", "fun", "r\u00e1dio", "r\u00e1dio", "vlna", "r\u00e1dio", "eur\u00f3pa", "r\u00e1dio", "jemn\u00e9", "und", "r\u00e1dio", "regina", "andere", "sender", "machten", "der", "h\u00f6rerschaft", "aus", "es", "gibt", "insgesamt", "kommerzielle", "rundfunksenderim", "jahr", "war", "tv", "mark\u00edza", "der", "meistgesehene", "fernsehsender", "mit", "anteil", "gefolgt", "von", "tv", "joj", "mit", "und", "jednotka", "mit", "zu", "weiteren", "fernsehkan\u00e4len", "z\u00e4hlen", "ta", "nachrichtensender", "tv", "doma", "und", "tv", "dajto", "beide", "zur", "cme", "geh\u00f6rend", "tv", "wau", "plus", "und", "tv", "jojko", "kinderfernsehsender", "im", "besitz", "der", "joj", "group", "es", "gibt", "ungef\u00e4hr", "kommerzielle", "fernsehsender", "die", "zum", "teil", "nur", "regional", "oder", "lokal", "sendenes", "gibt", "vier", "gro\u00dfe", "mobilfunkanbieter", "in", "der", "slowakei", "slovak", "telekom", "die", "aus", "der", "fr\u00fcheren", "staatsgesellschaft", "slovensk\u00e9", "telekomunik\u00e1cie", "hervorgegangen", "ist", "orange", "slovensko", "o", "slovakia", "und", "ka", "eine", "marke", "der", "gesellschaft", "swan", "mobile", "wurden", "in", "der", "slowakei", "festnetzanschl\u00fcsse", "und", "mobiltelefonvertr\u00e4ge", "pro", "einwohner", "gez\u00e4hltim", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "der", "slowakei", "das", "internet", "laut", "desi", "haben", "der", "haushalte", "breitbandinternetzugang", "w\u00e4hrend", "gmobilfunk", "f\u00fcr", "der", "haushalte", "erh\u00e4ltlich", "ist", "die", "h\u00e4ufigste", "art", "des", "internetzugangs", "erfolgte", "\u00fcber", "eine", "der", "dslvarianten", "mit", "gefolgt", "von", "ftthb", "mit", "per", "kabelmodem", "waren", "der", "teilnehmer", "mit", "dem", "internet", "verbunden", "bedeutende", "internetdienstanbieter", "sind", "unter", "anderem", "slovak", "telekom", "orange", "slovensko", "upc", "broadband", "slovakia", "slovanet", "antik", "telekom", "und", "swan", "die", "staatliche", "postgesellschaft", "hei\u00dft", "slovensk\u00e1", "pota", "das", "postleitzahlsystem", "wurde", "vom", "eingef\u00fchrten", "tschechoslowakischen", "system", "unver\u00e4ndert", "\u00fcbernommen", "die", "nichtregierungsorganisation", "reporter", "ohne", "grenzen", "h\u00e4lt", "die", "lage", "der", "pressefreiheit", "im", "land", "f\u00fcr", "zufriedenstellend", "gesetze", "zum", "gr\u00f6\u00dferen", "schutz", "von", "journalisten", "und", "einer", "gr\u00f6\u00dferen", "finanziellen", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "staatlichen", "rundfunks", "w\u00fcrden", "diskutiert", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "privater", "medien", "w\u00fcrde", "laut", "reporter", "ohne", "grenzen", "durch", "den", "steigenden", "einfluss", "ihrer", "besitzer", "bedroht", "gesundheit", "das", "slowakische", "staatliche", "gesundheitssystem", "basiert", "\u00fcberwiegend", "auf", "dem", "bismarckschen", "modell", "mit", "liberalen", "z\u00fcgen", "die", "in", "einer", "gesundheitsreform", "im", "jahr", "eingef\u00fchrt", "wurden", "und", "teilweise", "wieder", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "gemacht", "worden", "sind", "arztbehandlungen", "sind", "grunds\u00e4tzlich", "geb\u00fchrenfrei", "obwohl", "die", "kosten", "f\u00fcr", "zahnbehandlung", "sowie", "medikamente", "teilweise", "durch", "patienten", "aufgebracht", "werden", "m\u00fcssen", "patienten", "m\u00fcssen", "sich", "mit", "einer", "der", "drei", "krankenkassen", "anmelden", "die", "veobecn\u00e1", "zdravotn\u00e1", "poisova", "w\u00f6rtlich", "allgemeine", "krankenkasse", "ist", "staatlich", "mit", "einem", "marktanteil", "von", "im", "jahr", "w\u00e4hrend", "die", "beiden", "anderen", "d\u00f4vera", "und", "union", "marktanteil", "beziehungsweise", "privat", "sind", "das", "system", "wird", "\u00fcberwiegend", "\u00fcber", "sozialabgaben", "finanziert", "zum", "beispiel", "die", "krankenversicherungsabgaben", "f\u00fcr", "arbeitnehmer", "betragen", "des", "bruttolohns", "wobei", "der", "arbeitnehmer", "und", "der", "arbeitgeber", "zahlen", "mussdie", "qualit\u00e4t", "des", "slowakischen", "gesundheitssystems", "wird", "nach", "dem", "bericht", "ehci", "des", "schwedischen", "thinktanks", "health", "consumer", "powerhouse", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "als", "durchschnittlich", "bewertet", "nach", "angaben", "der", "who", "verf\u00fcgen", "slowakische", "krankenh\u00e4user", "\u00fcber", "relativ", "gute", "medizinausstattung", "leiden", "aber", "an", "nicht", "ausreichender", "finanzierung", "und", "m\u00e4ngel", "an", "personal", "insbesondere", "krankenpfleger", "gab", "es", "insgesamt", "allgemeine", "krankenh\u00e4user", "davon", "unter", "direkter", "kontrolle", "des", "gesundheitsministeriums", "und", "spezialisierte", "krankenh\u00e4user", "davon", "unter", "dem", "gesundheitsministerium", "ambulanzen", "werden", "fast", "ausnahmslos", "privat", "gef\u00fchrt", "nach", "angaben", "des", "cia", "world", "factbook", "gibt", "es", "\u00e4rzte", "pro", "einwohner", "und", "betten", "pro", "einwohner", "bildung", "und", "wissenschaft", "die", "verfassung", "garantiert", "das", "recht", "auf", "kostenfreie", "bildung", "in", "grund", "und", "mittelschulen", "daneben", "sind", "auch", "hochschulen", "im", "standardstudiumdauer", "grunds\u00e4tzlich", "geb\u00fchrenfrei", "w\u00e4hrend", "kirchliche", "oder", "private", "schulen", "geb\u00fchren", "verlangen", "k\u00f6nnen", "die", "organisation", "des", "slowakischen", "bildungswesens", "ist", "zwischen", "dem", "bildungsministerium", "den", "landschaftsverb\u00e4nden", "und", "gemeinden", "geteilt", "und", "die", "l\u00e4nge", "der", "allgemeinen", "schulpflicht", "ist", "auf", "zehn", "jahre", "gesetzt", "alternativ", "bis", "zum", "lebensjahr", "im", "bereich", "der", "vorschulischen", "bildung", "gibt", "es", "kinderkrippen", "detsk\u00e9", "jasle", "und", "kinderg\u00e4rten", "matersk\u00e1", "kola", "isced", "wobei", "der", "besuch", "eines", "kindergartens", "im", "letzten", "jahr", "normalerweise", "nach", "vollendetem", "f\u00fcnften", "lebensjahr", "vor", "der", "grundschule", "im", "september", "zur", "pflicht", "wurde", "der", "besuch", "einer", "grundschule", "z\u00e1kladn\u00e1", "kola", "ist", "ab", "sechs", "jahre", "alter", "obligatorisch", "und", "dauert", "neun", "jahre", "wobei", "die", "klassen", "in", "die", "erste", "stufe", "entspricht", "isced", "und", "klassen", "in", "die", "zweite", "stufe", "entspricht", "isced", "fallen", "formelle", "gr\u00fcnder", "\u00f6ffentlicher", "kinderg\u00e4rten", "und", "grundschulen", "sind", "in", "der", "regel", "gemeinden", "daneben", "existieren", "auch", "kirchliche", "oder", "private", "schulen", "nach", "dem", "abschluss", "der", "klasse", "ist", "es", "m\u00f6glich", "in", "ein", "achtj\u00e4hriges", "gymnasium", "gymn\u00e1zium", "das", "die", "zweite", "stufe", "mit", "der", "mittelschule", "kombiniert", "zu", "wechseln", "daneben", "bestehen", "auch", "vier", "bis", "sechsj\u00e4hrige", "gymnasien", "im", "bereich", "der", "sekundarbildung", "oberstufe", "entspricht", "isced", "gibt", "es", "einerseits", "schulen", "die", "mit", "der", "matura", "enden", "und", "somit", "eine", "zulassung", "zur", "hochschule", "oder", "universit\u00e4t", "erm\u00f6glichen", "neben", "gymnasien", "die", "eine", "allgemeine", "ausbildung", "anbieten", "geh\u00f6ren", "hierher", "berufsbildende", "schulen", "wie", "konservatorien", "konzervat\u00f3rium", "tanzkonservatorien", "tanen\u00e9", "konzervat\u00f3rium", "sowie", "vier", "bis", "f\u00fcnfj\u00e4hrige", "mittlere", "fachschulen", "stredn\u00e1", "odborn\u00e1", "kola", "zwei", "bis", "vierj\u00e4hrige", "mittlere", "fachschulen", "enden", "mit", "einer", "abschlusspr\u00fcfung", "ggf", "einem", "lehrbrief", "und", "erm\u00f6glichen", "postsekund\u00e4re", "ausbildung", "isced", "w\u00e4hrend", "ein", "studium", "an", "einer", "zwei", "bis", "dreij\u00e4hrigen", "mittleren", "fachschule", "einfache", "berufliche", "sekundarbildung", "endet", "ebenfalls", "mit", "einer", "abschlusspr\u00fcfung", "und", "ggf", "einem", "lehrbrief", "berechtigt", "aber", "zum", "keinen", "weiteren", "studium", "im", "postsekund\u00e4ren", "oder", "terti\u00e4ren", "bildungsbereich", "mittlere", "fachschulen", "konservatorien", "und", "tanzkonservatorien", "k\u00f6nnen", "auch", "bildung", "auf", "der", "stufe", "isced", "anbieten", "die", "mit", "einer", "absolventenpr\u00fcfung", "beendet", "wird", "formelle", "gr\u00fcnder", "sind", "in", "der", "regel", "landschaftsverb\u00e4nde", "oder", "kreis\u00e4mter", "die", "terti\u00e4re", "ausbildung", "ist", "zwischen", "den", "universit\u00e4ten", "univerzita", "hochschulen", "vysok\u00e1", "kola", "und", "akademien", "akad\u00e9mia", "aufgeteilt", "die", "mehrheit", "der", "universit\u00e4ten", "und", "hochschulen", "befindet", "sich", "in", "\u00f6ffentlicher", "hand", "drei", "sind", "staatlich", "betrieben", "w\u00e4hrend", "die", "anderen", "privat", "betrieben", "werden", "oder", "niederlassungen", "von", "ausl\u00e4ndischen", "hochschulen", "sind", "es", "werden", "drei", "bis", "vierj\u00e4hrige", "bachelorstudien", "bakal\u00e1r", "isced", "ein", "bis", "dreij\u00e4hrige", "master", "magister", "ingenieur", "ininier", "und", "berufsdoktorstudien", "doktor", "isced", "und", "doktoratsstudien", "doktor\u00e1t", "isced", "angeboten", "die", "bedeutendsten", "hochschulanstalten", "des", "landes", "sind", "die", "comeniusuniversit\u00e4t", "slowakische", "technische", "universit\u00e4t", "sowie", "die", "wirtschaftsuniversit\u00e4t", "in", "bratislava", "pjaf\u00e1rikuniversit\u00e4t", "und", "technische", "universit\u00e4t", "in", "koice", "matejbeluniversit\u00e4t", "in", "bansk\u00e1", "bystrica", "und", "die", "universit\u00e4t", "in", "ilina", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "slowakische", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "platz", "in", "mathematik", "und", "platz", "in", "naturwissenschaften", "die", "slowakei", "liegt", "damit", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "und", "in", "naturwissenschaften", "unter", "dem", "durchschnitt", "in", "mathematik", "nahe", "dem", "durchschnitt", "der", "oecdstaaten", "das", "bedeutendste", "forschungsinstitut", "ist", "die", "slowakische", "akademie", "der", "wissenschaften", "die", "sich", "in", "drei", "abteilungen", "und", "etwa", "institute", "gliedert", "die", "finanzierung", "im", "bereich", "forschung", "und", "entwicklung", "ist", "allerdings", "seit", "vielen", "jahren", "auf", "unterdurchschnittlichem", "niveau", "mit", "prozent", "des", "bip", "im", "jahr", "zum", "vergleich", "betrug", "der", "eudurchschnitt", "im", "selben", "jahr", "prozent", "was", "sich", "auch", "in", "der", "forschungsleistung", "widerspiegeltbekannte", "slowakische", "oder", "slowakischst\u00e4mmige", "wissenschaftler", "oder", "techniker", "sind", "unter", "anderen", "jan", "jessenius", "mediziner", "dion\u00fdz", "t\u00far", "geologe", "jozef", "murga", "drahtlose", "telegraphie", "tefan", "bani", "fallschirmerfinder", "j\u00e1n", "bah\u00fd", "ingenieur", "hubschrauberbauer", "vojtech", "alexander", "arzt", "radiologist", "milan", "rastislav", "tef\u00e1nik", "astronomie", "dion\u00fdz", "ilkovi", "physikochemiker", "andere", "bedeutende", "wissenschaftler", "aus", "dem", "gebiet", "der", "slowakei", "sind", "s\u00e1muel", "mikoviny", "kartograf", "jozef", "karol", "hell", "bergbauingenieur", "maximilian", "hell", "astronomie", "wolfgang", "von", "kempelen", "erfinder", "josef", "maximilian", "petzval", "mathematiker", "\u00e1nyos", "jedlik", "physiker", "und", "erfinder", "aurel", "stodola", "ingenieur", "und", "philipp", "lenard", "physiker", "nobelpreistr\u00e4ger", "ein", "bekannter", "zeitgen\u00f6ssischer", "wissenschaftler", "ist", "astronom", "peter", "kunir\u00e1k", "der", "mehr", "als", "asteroiden", "entdeckt", "hatte", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "der", "slowakei", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufs", "und", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "\u00fcber", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "prozent", "die", "slowakischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "hierbei", "wurden", "tote", "von", "den", "feuerwehren", "bei", "br\u00e4nden", "geborgen", "und", "verletzte", "gerettet", "das", "nationale", "feuerwehr", "und", "rettungskorps", "der", "slowakischen", "republik", "repr\u00e4sentiert", "die", "slowakische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "kultur", "feiertage", "und", "brauchtum", "in", "der", "slowakei", "gibt", "es", "sechs", "staatsfeiertage", "die", "mit", "einer", "ausnahme", "auch", "ruhetage", "sind", "nichtstaatliche", "arbeitsfreie", "tage", "sind", "der", "januar", "dreik\u00f6nigstag", "karfreitag", "ostermontag", "der", "mai", "tag", "der", "arbeit", "der", "mai", "tag", "des", "sieges", "\u00fcber", "den", "faschismus", "der", "september", "tag", "der", "sieben", "schmerzen", "mariens", "patronin", "der", "slowakei", "der", "november", "allerheiligen", "der", "dezember", "heiliger", "abend", "der", "dezember", "erster", "weihnachtstag", "der", "dezember", "zweiter", "weihnachtstag", "slowakische", "br\u00e4uche", "sind", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "der", "christlichen", "kultur", "entnommen", "beinhalten", "aber", "insbesondere", "im", "zusammenhang", "mit", "den", "jahreszeiten", "sonnenwende", "tagundnachtgleiche", "einige", "vorchristliche", "oder", "heidnische", "traditionen", "vor", "allem", "am", "land", "werden", "diese", "br\u00e4uche", "aufrechterhalten", "wobei", "es", "nach", "dem", "motto", "anderes", "dorf", "andere", "br\u00e4uche", "regionale", "unterschiede", "gibt", "im", "laufe", "des", "jahres", "sind", "z", "b", "zu", "nennen", "der", "fasching", "das", "hinaustragen", "und", "verbrennen", "der", "morena", "verschiedene", "osterbr\u00e4uche", "bemalte", "ostereier", "weidenruteschnitzen", "wassergie\u00dfen", "aufstellen", "der", "maib\u00e4ume", "der", "johannistag", "der", "allerseelentag", "tag", "des", "hl", "nikolaus", "tag", "der", "hl", "lucia", "sowie", "die", "weihnachtenzur", "pr\u00e4sentation", "der", "folklorebr\u00e4uche", "veranstalten", "mehrere", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "folklorefestivals", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "geh\u00f6ren", "die", "festivals", "in", "v\u00fdchodn\u00e1", "myjava", "und", "detva", "die", "unter", "der", "schirmherrschaft", "von", "cioff", "organisiert", "werden", "die", "anderen", "festivals", "sind", "eher", "regional", "gestaltet", "lassen", "aber", "nichts", "in", "der", "qualit\u00e4t", "nach", "beispiele", "sind", "j\u00e4hrlich", "veranstaltete", "folkorefestivals", "in", "hepa", "hruov", "kokava", "nad", "rimavicou", "koice", "terchov\u00e1", "und", "zuberec", "staatliche", "folkloreensembles", "wie", "suk", "oder", "l\u00fanica", "pr\u00e4sentieren", "traditionelles", "brauchtum", "sowohl", "in", "der", "slowakei", "als", "auch", "im", "ausland", "neben", "professionellen", "gibt", "es", "auch", "zahlreiche", "amateurensembles", "im", "ganzen", "land", "f\u00fcr", "die", "f\u00f6rderung", "und", "aufbewahrung", "von", "folklorebr\u00e4uchen", "k\u00fcmmert", "sich", "seit", "die", "staatliche", "organisation", "\u00fastredie", "udovej", "umeleckej", "v\u00fdroby", "\u00fauv", "deutsch", "zentrum", "des", "volkskunstwerks", "diese", "betreibt", "drei", "galerien", "in", "bratislava", "tatransk\u00e1", "lomnica", "und", "koice", "ein", "designstudio", "in", "bratislava", "und", "veranstaltet", "seit", "j\u00e4hrlich", "die", "sogenannten", "tage", "der", "handwerksmeister", "in", "bratislavaeine", "art", "nationalheld", "in", "der", "slowakischen", "volkstradition", "ist", "der", "r\u00e4uberf\u00fchrer", "juraj", "j\u00e1no\u00edk", "vergleichbar", "mit", "robin", "hood", "oder", "wilhelm", "tell", "der", "legende", "nach", "sollte", "er", "von", "den", "reichen", "stehlen", "und", "die", "erl\u00f6se", "an", "die", "arme", "bev\u00f6lkerung", "weitergegeben", "haben", "und", "gegen", "unrecht", "k\u00e4mpfen", "sein", "leben", "wurde", "mehrfach", "in", "der", "slowakischen", "literatur", "malerei", "und", "film", "thematisiert", "des", "weiteren", "sind", "verschiedene", "geographische", "objekte", "in", "der", "slowakei", "nach", "ihm", "benanntzum", "immateriellen", "kulturerbe", "z\u00e4hlen", "die", "fujara", "die", "musik", "von", "terchov\u00e1", "die", "dudelsackkultur", "der", "mehrstimmige", "gesang", "aus", "horehronie", "das", "puppentheater", "zusammen", "mit", "tschechien", "der", "blaudruck", "zusammen", "mit", "deutschland", "\u00f6sterreich", "tschechien", "und", "ungarn", "das", "drahthandwerk", "und", "die", "falknerei", "zusammen", "mit", "anderen", "staaten", "k\u00fcche", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "tschechische", "ist", "auch", "die", "slowakische", "k\u00fcche", "deftig", "und", "reichhaltig", "die", "hauptbestandteile", "sind", "milch", "kartoffel", "sauerkraut", "und", "fleisch", "typische", "slowakische", "suppen", "sind", "z", "b", "sauerkrautsuppe", "kapustnica", "brimsensuppe", "demik\u00e1t", "knoblauchsuppe", "bohnensuppe", "mit", "w\u00fcrstchen", "sowie", "rindfleisch", "und", "h\u00fchnersuppedas", "nationalgericht", "der", "slowakei", "hei\u00dft", "bryndzov\u00e9", "haluky", "deutsch", "brimsennocken", "bei", "dem", "die", "nocken", "mit", "schafsk\u00e4se", "und", "speck", "serviert", "werden", "ein", "weiteres", "verbreitetes", "nockengericht", "hei\u00dft", "strapaky", "oder", "kapustov\u00e9", "haluky", "sauerkrautnocken", "mit", "vielen", "varianten", "in", "der", "ganzen", "slowakei", "insbesondere", "in", "der", "ostslowakei", "sind", "piroggen", "pirohy", "mit", "salzigen", "oder", "s\u00fc\u00dfen", "f\u00fcllungen", "beliebt", "typisch", "f\u00fcr", "die", "slowakei", "sind", "auch", "kartoffelfladen", "loke", "sowie", "gebratene", "fleischgerichte", "wie", "g\u00e4nsebraten", "und", "schlachtspezialit\u00e4ten", "wie", "blutwurst", "jaternica", "presswurst", "tlaenka", "und", "sulz", "huspenina", "traditionell", "bereitete", "man", "verschiedene", "breigerichte", "aus", "getreidepflanzen", "zu", "wie", "zum", "beispiel", "grie\u00dfbrei", "krupicov\u00e1", "kaa", "bei", "anstrengender", "landwirtschaftsarbeit", "war", "r\u00fchrei", "ein", "beliebtes", "gericht", "und", "auch", "bei", "festlichen", "gerichten", "waren", "verschiedene", "eigerichte", "fest", "verankert", "historisch", "bedingt", "ist", "die", "slowakische", "k\u00fcche", "neben", "der", "tschechischen", "insbesondere", "durch", "\u00f6sterreichische", "und", "ungarische", "k\u00fcche", "beeinflusst", "worden", "so", "sind", "z", "b", "lendenbraten", "sviekov\u00e1", "wiener", "schnitzel", "viedensk\u00fd", "reze", "und", "gulasch", "gul\u00e1", "auch", "in", "der", "slowakei", "popul\u00e4r", "zum", "street", "food", "z\u00e4hlt", "wie", "in", "tschechien", "panierter", "k\u00e4se", "vypr\u00e1an\u00fd", "syr", "sowie", "das", "fast", "ausschlie\u00dflich", "in", "der", "slowakei", "verbreitete", "salatgericht", "treska", "v", "majon\u00e9ze", "w\u00f6rtlich", "dorsch", "in", "mayonnaise", "das", "zu", "einer", "art", "nationalgericht", "avancierte", "aus", "den", "verschiedenen", "fleischsorten", "werden", "schweine", "rind", "und", "h\u00fchnerfleisch", "am", "meisten", "verwendet", "etwas", "seltener", "kommt", "wildfleisch", "vor", "trotz", "der", "almwirtschaftstradition", "sind", "lamm", "und", "schaffleisch", "im", "gegensatz", "zur", "vergangenheit", "als", "diese", "die", "g\u00e4ngigsten", "fleischsorten", "waren", "nur", "wenig", "verbreitet", "f\u00fcr", "fischgerichte", "werden", "am", "h\u00e4ufigsten", "karpfen", "und", "forellen", "verwendet", "typische", "slowakische", "mehlspeisen", "sind", "kuchen", "aus", "hefe", "und", "m\u00fcrbeteig", "mohn", "nuss", "oder", "quarkstrudel", "oder", "buchteln", "mit", "marmelade", "mohn", "quark", "oder", "n\u00fcssen", "insbesondere", "zu", "weihnachten", "werden", "gebackene", "mohnnudeln", "opekance", "s", "makom", "vorbereitet", "da", "unter", "anderem", "mohn", "in", "der", "slowakischen", "volkstradition", "reichtum", "symbolisiert", "einige", "spezialit\u00e4ten", "sind", "trdeln\u00edk", "baumkuchen", "aus", "der", "westslowakischen", "stadt", "skalica", "sowie", "die", "pressburger", "kipferln", "bratislavsk\u00e9", "roky", "aus", "bratislava", "pogatschen", "pag\u00e1e", "und", "sauerkrautkuchen", "als", "salzige", "mehlspeisen", "sind", "auch", "beliebt", "landesspezifische", "k\u00e4sesorten", "werden", "aus", "schafsmilch", "vorbereitet", "und", "umfassen", "neben", "dem", "brimsen", "auch", "parenica", "otiepok", "und", "korb\u00e1ikspezifische", "slowakische", "branntweinsorten", "sind", "borovika", "wacholderschnaps", "und", "hriat\u00f4", "mischung", "aus", "angebratenem", "speck", "alkohol", "und", "honig", "oder", "zucker", "neben", "der", "in", "weiteren", "l\u00e4ndern", "europas", "bekannten", "sliwowitz", "slivovica", "werden", "zudem", "andere", "obstsch\u00e4pse", "wie", "marhuovica", "marillenschnaps", "jablkovica", "apfelschnaps", "oder", "hrukovica", "birnenschnaps", "konsumiert", "ein", "slowakischer", "kr\u00e4uterlik\u00f6r", "ist", "dem\u00e4novka", "aus", "liptovsk\u00fd", "mikul\u00e1", "auch", "bier", "ist", "in", "der", "slowakei", "beliebt", "mit", "einheimischen", "marken", "wie", "corgo", "kelt", "sm\u00e4dn\u00fd", "mn\u00edch", "stein", "ari", "topvar", "und", "zlat\u00fd", "baant", "die", "heute", "den", "internationalen", "bierkonzernen", "geh\u00f6ren", "dazu", "entstanden", "insbesondere", "ab", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "zahlreiche", "kleinbrauereien", "anfang", "gab", "es", "insgesamt", "kleinbrauereien", "neben", "vier", "mittelgro\u00dfen", "und", "gro\u00dfen", "brauereien", "besonders", "im", "westen", "und", "s\u00fcden", "des", "landes", "wird", "auch", "weinbau", "betrieben", "dabei", "sind", "das", "kleine", "karpatenweinbaugebiet", "blaufr\u00e4nkisch", "riesling", "und", "der", "slowakische", "teil", "vom", "tokajer", "weinbaugebiet", "am", "bekanntesten", "die", "firma", "hubert", "produziert", "seit", "sekt", "als", "erste", "sektkellerei", "au\u00dferhalb", "der", "grenzen", "frankreichs", "an", "alkoholfreien", "getr\u00e4nken", "sind", "zum", "beispiel", "das", "traubensaftgetr\u00e4nk", "vinea", "oder", "die", "kofola", "bekannt", "ein", "traditionelles", "getr\u00e4nk", "die", "aus", "der", "molke", "bei", "der", "schafsk\u00e4seherstellung", "zubereitet", "wird", "hei\u00dft", "inica", "baudenkmale", "die", "slowakei", "hat", "eine", "reihe", "bauwerke", "die", "teil", "des", "unescowelterbes", "sind", "bauerndorf", "in", "vlkol\u00ednec", "levoa", "zipser", "burg", "bergbaustadt", "bansk\u00e1", "tiavnica", "historisches", "zentrum", "von", "bardejov", "und", "weitere", "die", "baustile", "spiegeln", "sich", "in", "verwendeten", "baumaterialien", "wider", "in", "der", "gebirgigen", "nordslowakei", "verwendete", "dazu", "man", "holz", "daraus", "entstanden", "die", "dort", "typischen", "blockh\u00e4user", "mit", "holzschindeln", "in", "den", "tiefer", "gelegenen", "teilen", "der", "slowakei", "fand", "hingegen", "vorrangig", "lehm", "und", "stein", "anwendung", "die", "volksarchitektur", "verschiedener", "regionen", "wird", "heute", "in", "zehn", "volksarchitekturreservaten", "gezeigt", "diese", "orte", "sind", "brhlovce", "imany", "ostura", "plaveck\u00fd", "peter", "podbiel", "sebechleby", "pania", "dolina", "vek\u00e9", "lev\u00e1re", "vlkol\u00ednec", "und", "diar", "weitere", "beispiele", "befinden", "sich", "in", "freilichtmuseen", "genannt", "skanzen", "singular", "im", "slowakischen", "\u00fcberall", "in", "der", "slowakei", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "freilichtmuseum", "ist", "das", "museum", "des", "slowakischen", "dorfes", "in", "martin", "weitere", "sind", "z", "b", "museum", "des", "liptauer", "dorfes", "in", "pribylina", "museum", "des", "kysucedorfes", "in", "vychylovka", "museum", "orava", "in", "zuberec", "freilichtmuseum", "star\u00e1", "ubova", "in", "der", "gleichnamigen", "stadt", "und", "das", "museum", "der", "ukrainischen", "kultur", "in", "svidn\u00edk", "die", "wechselhafte", "geschichte", "des", "landes", "hinterlie\u00df", "zahlreiche", "burgen", "schl\u00f6sser", "kirchen", "und", "andere", "kulturdenkm\u00e4ler", "es", "gibt", "insgesamt", "st\u00e4dtische", "denkmalreservate", "in", "der", "slowakei", "hierzu", "z\u00e4hlen", "bansk\u00e1", "bystrica", "bansk\u00e1", "tiavnica", "bardejov", "bratislava", "kemarok", "koice", "kremnica", "levoa", "nitra", "podol\u00ednec", "preov", "spisk\u00e1", "kapitula", "spisk\u00e1", "sobota", "sv\u00e4t\u00fd", "jur", "tiavnick\u00e9", "bane", "tren\u00edn", "trnava", "und", "ilina", "zu", "erw\u00e4hnen", "sind", "auch", "besonders", "im", "nordosten", "des", "landes", "liegende", "holzkirchen", "acht", "davon", "sind", "seit", "als", "holzkirchen", "im", "slowakischen", "teil", "der", "karpaten", "unescowelterbe", "burgen", "und", "schl\u00f6sser", "die", "ersten", "der", "heutigen", "slowakischen", "burgen", "stammen", "bereits", "aus", "der", "gr\u00fcndungszeit", "des", "alten", "k\u00f6nigreichs", "ungarn", "wobei", "viele", "aus", "den", "alten", "burgen", "des", "m\u00e4hrerreichs", "entstanden", "sind", "z", "b", "die", "burg", "bratislava", "burg", "nitra", "in", "den", "jahren", "bis", "wurde", "das", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "von", "tatarischen", "horden", "\u00fcberfallen", "deren", "angriffe", "nur", "von", "befestigten", "anlagen", "abgewehrt", "werden", "konnten", "in", "der", "folge", "kam", "es", "zu", "einem", "weiteren", "burgenbau", "im", "jahrhundert", "kamen", "zu", "den", "\u00e4lteren", "burgen", "zipser", "burg", "burg", "slanec", "burg", "tren\u00edn", "burg", "dev\u00edn", "u", "a", "neue", "bauten", "hinzu", "star\u00e1", "ubova", "bran", "streno", "burg", "blatnica", "burg", "kr\u00e1sna", "h\u00f4rka", "u", "a", "au\u00dfer", "k\u00f6nigsburgen", "befanden", "sich", "in", "der", "slowakei", "vor", "allem", "die", "burgen", "lokaler", "landesherren", "die", "sitze", "von", "gro\u00dfgrundbesitzern", "wie", "auch", "komitats", "und", "gespanschaftsburgen", "im", "und", "jahrhundert", "durchliefen", "die", "urspr\u00fcnglich", "romanischen", "burgen", "einen", "gotischen", "umbau", "sie", "mussten", "verst\u00e4rkt", "und", "erweitert", "werden", "um", "den", "angriffen", "der", "hussiten", "standhalten", "zu", "k\u00f6nnen", "z", "b", "die", "zipser", "burg", "viele", "burgen", "reihten", "sich", "auch", "ein", "in", "konflikte", "zwischen", "verfeindeten", "adelsgeschlechtern", "und", "in", "den", "kampf", "um", "den", "ungarischen", "thron", "z", "b", "die", "burg", "mur\u00e1", "im", "und", "jahrhundert", "begann", "man", "die", "mittelalterlichen", "burgen", "als", "ungem\u00fctlich", "und", "abgenutzt", "zu", "empfinden", "viele", "durchliefen", "einen", "renaissanceumbau", "sie", "wurden", "starke", "antit\u00fcrkische", "festungen", "z", "b", "die", "burg", "erven\u00fd", "kame", "burg", "zborov", "dennoch", "fielen", "viele", "burgen", "in", "die", "h\u00e4nde", "der", "osmanen", "z", "b", "die", "burg", "lewenz", "burg", "fiakovo", "den", "gr\u00f6\u00dften", "schaden", "trugen", "die", "slowakischen", "burgen", "w\u00e4hrend", "der", "st\u00e4ndischen", "kuruzenaufst\u00e4nde", "davon", "die", "mehrheit", "der", "burgherren", "stellte", "sich", "an", "die", "seite", "der", "aufst\u00e4ndischen", "gegen", "die", "habsburger", "wof\u00fcr", "ihre", "herrschaftssitze", "von", "den", "kaiserlichen", "truppen", "zerst\u00f6rt", "wurden", "aus", "diesem", "grund", "bestehen", "in", "der", "slowakei", "bis", "heute", "viele", "ruinen", "der", "adel", "bem\u00fchte", "sich", "nicht", "mehr", "diese", "zu", "erneuern", "sondern", "zog", "in", "die", "bequemeren", "kastellburgen", "um", "in", "levice", "modr\u00fd", "kame", "und", "der", "burg", "liptau", "wurden", "kastellburgen", "an", "die", "ruinen", "drangebaut", "an", "anderen", "orten", "wurden", "sie", "in", "d\u00f6rfern", "und", "vorburgen", "errichtetnur", "wenige", "burgen", "haben", "in", "ihrer", "gesamtheit", "\u00fcberlebt", "in", "smolenice", "und", "bojnice", "wurden", "sie", "vom", "adelsgeschlecht", "der", "p\u00e1lffy", "in", "romanische", "schl\u00f6sser", "umgebaut", "die", "burg", "kr\u00e1sna", "h\u00f4rka", "wurde", "vom", "adelsgeschlecht", "der", "andr\u00e1ssy", "als", "stammmuseum", "erhalten", "au\u00dfer", "ihnen", "konnten", "noch", "folgende", "stadtburgen", "erhalten", "bzw", "erneuert", "werden", "bansk\u00e1", "tiavnica", "bansk\u00e1", "bystrica", "kremnica", "und", "kemarok", "weiter", "die", "burg", "bratislava", "burg", "nitra", "burg", "erven\u00fd", "kame", "burg", "liptsch", "burg", "tren\u00edn", "schloss", "budat\u00edn", "burg", "orava", "schloss", "altsohl", "und", "star\u00e1", "ubova", "bildende", "kunst", "architektur", "in", "der", "bronzezeit", "entstanden", "mehrere", "siedlungen", "wie", "zum", "beispiel", "die", "befestigte", "siedlung", "bei", "spisk\u00fd", "tvrtok", "das", "r\u00f6mische", "reich", "das", "mit", "dem", "limes", "die", "heutige", "slowakei", "nur", "am", "s\u00fcdlichen", "rand", "ber\u00fchrte", "hinterlie\u00df", "die", "milit\u00e4rlager", "gerulata", "bei", "rusovce", "und", "celemantia", "bei", "ia", "aus", "der", "zeit", "des", "m\u00e4hrerreichs", "sind", "nur", "sehr", "wenige", "zeugnisse", "jeglicher", "art", "vorhanden", "wie", "zum", "beispiel", "die", "kirche", "st", "margareta", "in", "kopany", "aus", "dem", "mittelalterlichen", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "haben", "sich", "in", "der", "slowakei", "einige", "romanische", "und", "viele", "gotische", "bauten", "erhalten", "gute", "beispiele", "romanischer", "architektur", "sind", "die", "erzengelmichaelkirche", "in", "nitradraovce", "und", "die", "rotunde", "von", "b\u00eda", "die", "gotische", "architektur", "begann", "sich", "ab", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "zu", "etablieren", "und", "hat", "vor", "allem", "franz\u00f6sische", "deutsche", "b\u00f6hmische", "und", "\u00f6sterreichische", "einfl\u00fcsse", "vom", "gotischen", "stil", "gepr\u00e4gte", "altst\u00e4dte", "sind", "vor", "allem", "in", "der", "zips", "und", "in", "den", "mittelslowakischen", "bergst\u00e4dten", "zu", "finden", "aber", "auch", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "wie", "am", "beispiel", "des", "doms", "der", "hl", "elisabeth", "in", "koicedie", "schwierigen", "politischen", "verh\u00e4ltnisse", "im", "und", "jahrhundert", "f\u00fchrten", "zur", "umsetzung", "des", "renaissancestils", "vor", "allem", "in", "festungen", "burgen", "und", "in", "st\u00e4dten", "wie", "in", "kom\u00e1rno", "und", "nov\u00e9", "z\u00e1mky", "das", "jahrhundert", "war", "hingegen", "im", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "friedlicher", "gestaltet", "was", "sich", "im", "vermehrten", "bau", "von", "sakralen", "bauten", "palais", "und", "schl\u00f6ssern", "widerspiegelte", "die", "altst\u00e4dte", "von", "bratislava", "und", "trnava", "die", "zu", "dieser", "zeit", "politische", "beziehungsweise", "kirchliche", "hauptst\u00e4dte", "des", "k\u00f6nigreichs", "ungarn", "waren", "sind", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "barock", "gestaltet", "die", "aufkl\u00e4rungsreformen", "von", "joseph", "ii", "leiteten", "den", "eintritt", "des", "klassizismus", "ein", "w\u00e4hrend", "die", "industrialisierung", "und", "modernisierung", "des", "jahrhunderts", "eine", "vielzahl", "von", "neuen", "architektonischen", "stilen", "brachten", "von", "der", "romantik", "schloss", "bojnice", "bis", "zum", "jugendstil", "blaue", "kirche", "in", "bratislavanach", "der", "entstehung", "der", "tschechoslowakei", "dr\u00e4ngte", "sich", "der", "funktionalismus", "in", "die", "architektur", "ein", "der", "bis", "zum", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkriegs", "dauerte", "ein", "gutes", "beispiel", "des", "slowakischen", "funktionalismus", "ist", "die", "kolonnadenbr\u00fccke", "im", "kurort", "pieany", "danach", "kehrten", "traditionelle", "elemente", "zur\u00fcck", "die", "insbesondere", "im", "sozialistischen", "realismus", "in", "den", "er", "jahren", "verankert", "sind", "die", "lockerung", "der", "politischen", "verh\u00e4ltnisse", "in", "den", "er", "jahren", "brachten", "die", "moderne", "in", "die", "slowakei", "ein", "wie", "zum", "beispiel", "am", "museum", "des", "slowakischen", "nationalaufstandes", "in", "bansk\u00e1", "bystrica", "oder", "an", "der", "br\u00fccke", "des", "slowakischen", "nationalaufstandes", "in", "bratislava", "das", "bed\u00fcrfnis", "die", "wohnungsknappheit", "schnell", "zu", "l\u00f6sen", "f\u00fchrte", "insbesondere", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "zum", "massenhaften", "bau", "von", "wohnplattenbauten", "in", "der", "ganzen", "slowakei", "postmoderne", "str\u00f6mungen", "erschienen", "zuerst", "gegen", "in", "zivilen", "bauten", "und", "sind", "vermehrt", "nach", "der", "samtenen", "revolution", "auch", "in", "sakralbauten", "zu", "sehenbekannte", "slowakische", "architekten", "sind", "unter", "anderen", "duan", "jurkovi", "emil", "bellu", "milan", "michal", "harminc", "eugen", "kram\u00e1r", "und", "vladim\u00edr", "dedeek", "malerei", "malerei", "als", "eigenst\u00e4ndige", "kunst", "entwickelte", "sich", "in", "der", "slowakei", "in", "den", "epochen", "vorromanik", "und", "romanik", "etwa", "ab", "den", "und", "jahrhunderten", "malereien", "aus", "dieser", "zeit", "sind", "fast", "nur", "in", "dorfkirchen", "erhalten", "wie", "in", "kostoany", "pod", "tribeom", "dechtice", "dravce", "und", "ivetice", "sowie", "in", "der", "rotunde", "von", "b\u00eda", "gotische", "malereien", "des", "hoch", "und", "sp\u00e4tmittelalters", "sind", "besonders", "gut", "erhalten", "in", "st\u00e4dten", "mit", "vielen", "gotischen", "denkm\u00e4lern", "wie", "in", "der", "zips", "in", "den", "mittelslowakischen", "bergst\u00e4dten", "sowie", "in", "teilen", "der", "westslowakei", "fast", "ausschlie\u00dflich", "handelt", "es", "sich", "um", "liturgische", "motive", "erst", "mit", "dem", "aufkommen", "der", "renaissance", "aus", "italien", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "erscheinen", "auch", "erste", "malereien", "an", "profanbauten", "in", "sakralbauten", "kommen", "zum", "ersten", "mal", "bemalte", "epitaphen", "und", "gemalten", "kassettendecken", "auf", "durch", "den", "vermehrten", "bau", "von", "sakralbauten", "im", "jahrhundert", "kam", "verst\u00e4rkt", "der", "barockstil", "zum", "ausdruck", "bedeutende", "barockmaler", "aus", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "sind", "johann", "kupetzky", "und", "jakob", "bogdani", "die", "zumeist", "au\u00dferhalb", "des", "damaligen", "k\u00f6nigreichs", "ungarn", "t\u00e4tig", "waren", "umgekehrt", "waren", "neben", "den", "einheimischen", "insbesondere", "italienische", "und", "\u00f6sterreichische", "maler", "z", "b", "paul", "troger", "franz", "anton", "maulbertsch", "johann", "lucas", "kracker", "vertretenim", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "konzentrierte", "sich", "die", "malerei", "insbesondere", "in", "der", "zips", "wo", "sich", "ein", "kreis", "von", "landschafts", "und", "portr\u00e4tmaler", "befand", "die", "herausbildung", "der", "eigenst\u00e4ndigen", "slowakischen", "malerei", "in", "der", "sogenannten", "nationalen", "schule", "gegen", "mitte", "des", "jahrhunderts", "f\u00fchrt", "auf", "das", "verst\u00e4rkte", "nationalbewusstsein", "der", "slowaken", "jozef", "boetech", "klemens", "peter", "michal", "boh\u00fa", "j\u00falius", "bencz\u00far", "und", "dominik", "skuteck\u00fd", "sind", "beispielhafte", "slowakische", "maler", "aus", "dieser", "zeit", "der", "ungarische", "landschaftsmaler", "l\u00e1szl\u00f3", "medny\u00e1nszky", "stammte", "aus", "der", "heutigen", "slowakei", "bis", "sind", "realistische", "landschaftsmaler", "udov\u00edt", "ord\u00e1k", "karol", "miloslav", "lehotsk\u00fd", "und", "jozef", "hanula", "zu", "nennendie", "entstehung", "der", "tschechoslowakei", "brachte", "der", "slowakischen", "malerei", "mehr", "m\u00f6glichkeiten", "zum", "ausdruck", "und", "begann", "mehr", "zeitnah", "trends", "in", "der", "welt", "zu", "kopieren", "einige", "namen", "die", "auch", "im", "ausland", "bekannt", "sind", "martin", "benka", "koloman", "sokol", "alb\u00edn", "brunovsk\u00fd", "janko", "alexy", "vincent", "hlon\u00edk", "und", "udov\u00edt", "fulla", "die", "eltern", "von", "andy", "warhol", "sind", "in", "der", "slowakei", "geboren", "bildhauerei", "die", "\u00e4lteste", "bekannte", "figur", "aus", "der", "slowakei", "ist", "die", "jungpal\u00e4olithische", "venus", "von", "moravany", "deren", "\u00e4lter", "auf", "etwa", "jahre", "gesch\u00e4tzt", "wird", "die", "mittelalterliche", "bildhauerei", "begann", "mit", "der", "christianisierung", "des", "landes", "und", "orientierte", "sich", "auf", "die", "vorherrschenden", "architekturstile", "die", "romanische", "zeitepoche", "ist", "vorwiegend", "durch", "reliefs", "repr\u00e4sentiert", "die", "gotische", "bildhauerei", "verwendete", "holz", "und", "stein", "und", "fertigte", "liturgische", "objekte", "wie", "madonnen", "heilige", "und", "kalvarien", "das", "meisterwerk", "der", "sp\u00e4tgotischen", "holzbildhauerei", "ist", "der", "meter", "hohe", "holzgeschnitzte", "altar", "in", "der", "jakobskirche", "in", "levoa", "aus", "der", "werkstatt", "von", "meister", "paul", "infolge", "der", "reformation", "und", "dem", "aufkommen", "der", "renaissance", "verlegte", "sich", "der", "schwerpunkt", "der", "bildhauerei", "auf", "epitaphe", "wie", "zum", "beispiel", "am", "epitaph", "des", "graner", "erzbischofs", "mikl\u00f3s", "ol\u00e1h", "im", "nikolausdom", "in", "trnavamit", "dem", "barockstil", "kehrte", "die", "bildhauerei", "zum", "holzschnitzen", "und", "kirchenausstattung", "zur\u00fcck", "insbesondere", "in", "der", "westslowakei", "ist", "der", "einfluss", "der", "residenzstadt", "wien", "sp\u00fcrbar", "mit", "bildhauern", "wie", "georg", "raphael", "donner", "franz", "xaver", "seegen", "und", "franz", "xaver", "messerschmidt", "bekannte", "bildhauer", "des", "und", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "sind", "viktor", "tilgner", "johann", "fadrusz", "und", "alois", "rigele", "mit", "schwerpunkt", "im", "damaligen", "pressburg", "und", "alajos", "strobl", "aus", "der", "liptaueine", "eigenst\u00e4ndige", "slowakische", "bildhauerei", "konnte", "sich", "erst", "nach", "der", "entstehung", "der", "tschechoslowakei", "herausbilden", "zu", "den", "ersten", "vertretern", "geh\u00f6ren", "j\u00e1n", "koniarek", "weiter", "jozef", "kostka", "und", "ladislav", "majersk\u00fd", "aus", "der", "nachkriegszeit", "sind", "jozef", "jankovi", "arp\u00e1d", "rako", "rudolf", "uher", "vladim\u00edr", "komp\u00e1nek", "und", "j\u00e1n", "kulich", "zu", "nennen", "musik", "volksmusik", "die", "heutige", "slowakische", "volksmusik", "und", "die", "in", "der", "slowakei", "praktizierte", "kunstmusik", "werden", "\u00fcber", "hypothetische", "entwicklungslinien", "bis", "ins", "mittelalter", "zur\u00fcckverfolgt", "die", "auf", "alten", "slawischen", "stilelementen", "und", "j\u00fcngeren", "aus", "der", "westeurop\u00e4ischen", "volks", "und", "kunstmusik", "entnommenen", "formen", "basierende", "volksmusik", "bildet", "eine", "alle", "gattungen", "und", "funktionen", "umfassende", "stilistische", "einheit", "nach", "einem", "historischen", "schichtenmodell", "werden", "zun\u00e4chst", "alte", "lieder", "von", "im", "und", "jahrhundert", "entstandenen", "neuen", "liedgattungen", "unterschieden", "zur", "\u00e4ltesten", "schicht", "geh\u00f6ren", "magischrituelle", "lieder", "die", "rezitativisch", "mit", "engen", "sekunde", "und", "terztonfolgen", "vorgetragen", "werden", "die", "slowakische", "volksmusikforschung", "die", "in", "den", "er", "jahren", "den", "ersten", "entwurf", "einer", "musikalischen", "stilgeschichte", "vorlegte", "dokumentierte", "melodien", "dieses", "typs", "die", "des", "gesamten", "bekannten", "repertoires", "ausmachen", "und", "vor", "allem", "in", "der", "westslowakei", "vorkommen", "zu", "den", "b\u00e4uerlichen", "liedern", "geh\u00f6ren", "rund", "melodien", "des", "repertoires", "die", "typischerweise", "in", "quarten", "aufsteigen", "metrisch", "ungebunden", "sind", "und", "von", "strophen", "mit", "vier", "zeilen", "und", "je", "sechs", "silben", "gebildet", "werden", "die", "auf", "das", "bis", "jahrhundert", "zur\u00fcckgehenden", "hirtenmelodien", "basieren", "auf", "quinten", "und", "folgen", "von", "terzen", "und", "quinten", "in", "den", "hirtenliedern", "die", "des", "landesweiten", "repertoires", "und", "des", "liedguts", "in", "der", "mittelslowakei", "ausmachen", "geht", "es", "inhaltlich", "um", "das", "leben", "der", "hirten", "in", "den", "gebirgsregionen", "und", "um", "die", "zum", "brauchtum", "geh\u00f6renden", "hirtent\u00e4nze", "im", "und", "jahrhundert", "kam", "als", "fortsetzung", "der", "hirtenlieder", "die", "gruppe", "der", "r\u00e4uberlieder", "hinzu", "deren", "weiter", "gespannte", "melodien", "einen", "tonumfang", "von", "\u00fcber", "einer", "oktave", "ausnutzen", "zu", "ihnen", "geh\u00f6ren", "liebeslieder", "und", "balladen", "die", "von", "sozialen", "themen", "handeln", "die", "gesangspartien", "wechseln", "mit", "instrumentalst\u00fccken", "ab", "die", "auf", "der", "einfachen", "hirtenfl\u00f6te", "mit", "sechs", "fingerl\u00f6chern", "p\u00edala", "der", "doppelfl\u00f6te", "dvojaka", "oder", "der", "f\u00fcr", "die", "slowakische", "volksmusik", "charakteristischen", "langen", "schnabelfl\u00f6te", "fujara", "vorgetragen", "werden", "im", "und", "jahrhundert", "entstand", "aus", "der", "bisherigen", "volksmusik", "mit", "ihren", "vorharmonischen", "tonfolgen", "unter", "anderem", "durch", "die", "westeurop\u00e4ische", "kunstmusik", "angeregt", "eine", "modale", "liedschicht", "auf", "der", "grundlage", "alter", "kirchentonarten", "mit", "lydischen", "mixolydischen", "dorischen", "und", "\u00e4olischen", "modi", "diese", "modalen", "tonfolgen", "gingen", "in", "unterschiedliche", "liedgattungen", "der", "volks", "und", "kunstmusik", "ein", "auf", "einem", "westeurop\u00e4ischen", "einfluss", "basiert", "auch", "der", "als", "neue", "lieder", "bezeichnete", "gesangsstil", "der", "durch", "die", "durmolltonalit\u00e4t", "gepr\u00e4gt", "ist", "die", "bis", "zu", "silben", "langen", "verszeilen", "werden", "in", "festen", "rhythmischen", "strukturen", "zur", "begleitung", "von", "paart\u00e4nzen", "gesungen", "thematisch", "folgen", "die", "neuen", "lieder", "auf", "die", "im", "und", "jahrhundert", "entstandene", "liebeslyrik", "ferner", "handeln", "sie", "von", "sozialen", "themen", "aus", "der", "schicht", "der", "handwerker", "soldaten", "und", "auswanderer", "hinzu", "kommen", "epische", "b\u00e4nkel", "und", "jahrmarktslieder", "in", "den", "neuen", "stil", "sind", "auch", "deutsche", "volkslieder", "ungarische", "musik", "sowie", "jahrmarktslieder", "aus", "polen", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "und", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "die", "st\u00e4dtische", "musik", "der", "roma", "eingeflossenzu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "verschwanden", "einige", "traditionelle", "stile", "daf\u00fcr", "kamen", "neue", "formen", "der", "volksmusik", "hinzu", "zu", "denen", "die", "arbeiter", "und", "tanzlieder", "der", "er", "und", "er", "jahre", "geh\u00f6ren", "die", "partisanenlieder", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "waren", "umdichtungen", "\u00e4lterer", "lieder", "wie", "auch", "die", "ges\u00e4nge", "der", "sozialistischen", "genossenschaften", "in", "den", "er", "jahren", "zur", "historischen", "schichtung", "der", "volksliedtradition", "tritt", "die", "stilistische", "unterscheidung", "in", "vier", "regionen", "in", "der", "west", "und", "s\u00fcdslowakei", "dominieren", "die", "modalen", "und", "die", "neuen", "lieder", "w\u00e4hrend", "hirtenlieder", "kaum", "vorhanden", "sind", "diese", "geh\u00f6ren", "zusammen", "mit", "lydischen", "und", "mixolydischen", "tonfolgen", "haupts\u00e4chlich", "zu", "den", "bergigen", "gegenden", "der", "mittelslowakei", "charakteristisch", "f\u00fcr", "die", "ostslowakei", "sind", "schnelle", "tanzlieder", "und", "mehrstimmige", "ges\u00e4nge", "die", "aus", "dem", "jahrhundert", "stammen", "eine", "weitere", "musikalische", "region", "umfasst", "die", "historischen", "landschaften", "zips", "im", "norden", "und", "gemer", "im", "zentralen", "s\u00fcden", "die", "seit", "dem", "sp\u00e4tmittelalter", "wirtschaftlich", "durch", "bergbau", "und", "holzverarbeitung", "gepr\u00e4gt", "waren", "in", "den", "zahlreichen", "handwerkerd\u00f6rfern", "wurden", "nach", "alten", "traditionen", "r\u00e4uberlieder", "epische", "balladen", "und", "mehrstimmige", "tanzlieder", "gepflegt", "das", "repertoire", "der", "instrumentalmusik", "ist", "aus", "dem", "bestand", "der", "liedmelodien", "\u00fcbernommen", "von", "den", "gelisteten", "aerophonen", "geh\u00f6ren", "gut", "die", "h\u00e4lfte", "typologisch", "zu", "den", "fl\u00f6ten", "welche", "die", "slowakische", "instrumentalmusik", "dominieren", "die", "erw\u00e4hnten", "kernspaltfl\u00f6ten", "fujara", "dvojaka", "und", "die", "grifflochlose", "koncovka", "sind", "ihrer", "urspr\u00fcnglichen", "verwendung", "nach", "hirtenfl\u00f6ten", "die", "zur", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "kleinen", "gruppe", "der", "slowakischen", "einfachrohrblattinstrumente", "geh\u00f6rende", "drek", "wurde", "im", "verlauf", "des", "jahrhunderts", "von", "der", "klarinette", "abgel\u00f6st", "auch", "das", "repertoire", "der", "in", "der", "hausmusik", "der", "hirten", "und", "bauern", "gespielten", "kastenzither", "citera", "basiert", "auf", "den", "volksliedern", "des", "und", "jahrhunderts", "einfl\u00fcsse", "aus", "der", "klassischen", "musik", "pr\u00e4gen", "die", "volksmusikalischen", "streicherquartette", "mit", "violine", "zweite", "violine", "bratsche", "und", "kontrabass", "h\u00e4ufig", "erweitert", "um", "ein", "hackbrett", "cimbal", "und", "eine", "klarinette", "die", "violine", "und", "in", "den", "d\u00f6rfern", "fr\u00fcher", "h\u00e4ufig", "von", "den", "musikern", "selbst", "aus", "einem", "holzblock", "hergestellte", "streichinstrumente", "werden", "allgemein", "husle", "genannt", "die", "streichensembles", "begleiten", "t\u00e4nze", "bei", "dorffesten", "und", "familienfeiern", "im", "norden", "und", "in", "der", "\u00fcbrigen", "slowakei", "kommen", "zwei", "unterschiedliche", "sackpfeifentypen", "gajdy", "vor", "kunstmusik", "im", "jahrhundert", "war", "der", "gregorianische", "gesang", "vorherrschend", "im", "und", "jahrhundert", "brachten", "deutsche", "siedler", "ein", "repertoire", "von", "mehrstimmigen", "geistlichen", "liedern", "mit", "in", "den", "st\u00e4dten", "der", "mittelslowakei", "pflegte", "man", "im", "jahrhundert", "die", "barockmusik", "deutscher", "komponisten", "osmanische", "einfl\u00fcsse", "janitscharenmusik", "wirkten", "sich", "neben", "heiduken", "und", "hirtent\u00e4nzen", "auf", "die", "instrumentalmusik", "des", "und", "jahrhunderts", "aus", "in", "dieser", "zeit", "waren", "die", "kl\u00f6ster", "bedeutende", "zentren", "des", "musikschaffens", "die", "f\u00fchrende", "stellung", "f\u00fcr", "die", "pflege", "geistlicher", "musik", "nahm", "jedoch", "ab", "dem", "jahrhundert", "bratislava", "ein", "ab", "wurde", "die", "musik", "dieser", "stadt", "\u00fcber", "die", "donau", "hinweg", "von", "der", "wiener", "klassik", "angeregt", "die", "stilepoche", "der", "klassik", "dauerte", "in", "der", "slowakei", "bis", "nach", "einem", "allm\u00e4hlichen", "kulturellen", "niedergang", "im", "jahrhundert", "geriet", "die", "musik", "ende", "des", "jahrhunderts", "in", "den", "dienst", "nationaler", "bestrebungen", "wodurch", "slowakische", "volksliedmelodien", "eine", "neue", "bedeutung", "erhielten", "der", "erste", "bedeutende", "slowakischnationalistische", "komponist", "war", "j\u00e1n", "levoslav", "bella", "einer", "seiner", "nachfolger", "war", "mikul\u00e1", "schneidertrnavsk\u00fd", "die", "erste", "slowakische", "nationaloper", "komponierte", "viliam", "figubystr\u00fd", "die", "musikalische", "moderne", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "f\u00fchrte", "die", "nationale", "musik", "fort", "sie", "wurde", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "besonders", "von", "eugen", "sucho", "oper", "sv\u00e4topluk", "alexander", "moyzes", "j\u00e1n", "cikker", "jozef", "gre\u00e1k", "andrej", "oen\u00e1", "und", "imon", "jurovsk\u00fd", "gepr\u00e4gt", "in", "den", "er", "jahren", "vollzog", "sich", "der", "wandel", "zur", "neuen", "musik", "unter", "dem", "einfluss", "der", "zweiten", "wiener", "schule", "der", "darmst\u00e4dter", "ferienkurse", "und", "der", "avantgarde", "in", "polen", "damit", "ging", "eine", "schrittweise", "abkehr", "von", "der", "doktrin", "des", "sozialistischen", "realismus", "einher", "zu", "den", "j\u00fcngeren", "komponisten", "z\u00e4hlen", "ilja", "zeljenka", "juraj", "bene", "vladim\u00edr", "god\u00e1r", "*", "und", "peter", "machajd\u00edk", "*", "bei", "operns\u00e4ngern", "gibt", "es", "zwei", "gro\u00dfe", "namen", "edita", "gruberov\u00e1", "und", "peter", "dvorsk\u00fd", "*", "unterhaltungsmusik", "als", "begr\u00fcnder", "der", "slowakischen", "unterhaltungsmusik", "popul\u00e1rna", "hudba", "gilt", "gejza", "dus\u00edk", "der", "begr\u00fcnder", "der", "slowakischen", "operette", "und", "des", "slowakischen", "tangos", "seine", "schlager", "erfuhren", "beachtete", "interpretationen", "durch", "frantiek", "kritof", "vesel\u00fd", "die", "unterhaltungsmusik", "entwickelte", "sich", "lange", "zeit", "als", "tanzmusik", "bezeichnet", "als", "mittlere", "str\u00f6mung", "stredn\u00fd", "pr\u00fad", "neue", "modische", "genre", "wie", "rock", "n", "roll", "wurden", "vom", "kommunistischen", "regime", "nicht", "unterst\u00fctzt", "wurden", "sogar", "als", "musik", "der", "bourgeoisie", "verboten", "obwohl", "sie", "in", "die", "slowakei", "vor", "allem", "\u00fcber", "fernsehen", "und", "rundfunk", "aus", "dem", "benachbarten", "\u00f6sterreich", "einzogen", "erst", "die", "freieren", "er", "jahre", "brachten", "eine", "ver\u00e4nderung", "der", "big", "beat", "kam", "in", "der", "slowakei", "an", "seine", "wegbereiter", "waren", "deo", "ursiny", "mit", "den", "bands", "the", "beatmen", "und", "the", "soulmen", "sowie", "die", "gruppe", "pr\u00fady", "von", "pavol", "hammel", "in", "die", "richtung", "eines", "anspruchsvolleren", "publikums", "begaben", "sich", "mari\u00e1n", "varga", "mit", "der", "gruppe", "collegium", "musicum", "frantiek", "grigl\u00e1k", "mit", "fermata", "und", "erneut", "deo", "ursinydie", "wichtigste", "veranstaltung", "im", "bereich", "der", "unterhaltungsmusik", "in", "der", "slowakei", "war", "das", "von", "bis", "stattfindende", "festival", "bratislavsk\u00e1", "l\u00fdra", "bratislavaer", "lyra", "bei", "dem", "bewerb", "setzte", "sich", "die", "spitze", "der", "slowakischen", "popmusik", "durch", "die", "repr\u00e4sentiert", "wurden", "von", "karol", "ducho", "marcela", "laiferov\u00e1", "eva", "kostol\u00e1nyiov\u00e1", "und", "jana", "kocianov\u00e1", "als", "mittlere", "str\u00f6mung", "bzw", "der", "eher", "rockige", "modus", "el\u00e1n", "juraj", "lehotsk\u00fd", "marika", "gombitov\u00e1", "und", "miroslav", "birka", "die", "er", "jahre", "brachten", "neue", "stile", "in", "die", "slowakei", "die", "sich", "trotz", "des", "diesen", "gegen\u00fcber", "ung\u00fcnstigen", "kommunistischen", "regimes", "durchsetzten", "hauptvertreter", "des", "punk", "war", "die", "gruppe", "z\u00f3na", "a", "im", "ska", "und", "reggae", "setzte", "sich", "die", "gruppe", "ventil", "rg", "durch", "beherrscht", "wurde", "die", "musikszene", "haupts\u00e4chlich", "von", "den", "gruppen", "el\u00e1n", "banket", "mit", "richard", "m\u00fcller", "team", "mit", "pavol", "habera", "indigo", "mit", "peter", "nagy", "vidiek", "mit", "j\u00e1n", "kuric", "und", "dem", "fixstern", "miroslav", "birka", "mit", "einem", "eigenen", "stil", "tat", "sich", "die", "gruppe", "bez", "ladu", "a", "skladu", "herausnach", "der", "wende", "von", "und", "der", "teilung", "der", "tschechoslowakei", "entstanden", "f\u00fcr", "die", "slowakische", "unterhaltungsmusik", "bedingungen", "zu", "freierem", "schaffen", "in", "der", "schwierigen", "\u00f6konomischen", "situation", "traten", "zur", "gruppe", "der", "\u00e4lteren", "stars", "gruppen", "hinzu", "die", "sich", "an", "die", "ver\u00e4nderungen", "anpassen", "konnten", "imt", "smile", "no", "name", "hork\u00fde", "sl\u00ede", "hex", "polemic", "peha", "zuzana", "smatanov\u00e1", "und", "jana", "kirschnerov\u00e1", "daneben", "existiert", "in", "der", "slowakei", "der", "fernsehwettbewerb", "slovensko", "hlad\u00e1", "superstar", "die", "slowakei", "sucht", "den", "superstar", "zunehmender", "beliebtheit", "erfreuen", "sich", "in", "der", "slowakei", "auch", "musicals", "und", "zahlreiche", "sommermusikfestivale", "von", "denen", "das", "festival", "pohoda", "in", "tren\u00edn", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "die", "s\u00e4ngerin", "krist\u00edna", "pel\u00e1kov\u00e1", "schnitt", "mit", "ihrem", "titel", "horehronie", "beim", "halbfinale", "des", "eurovision", "song", "contest", "zwar", "schlecht", "ab", "gelangte", "aber", "auf", "platz", "der", "slowakischen", "singlecharts", "jazz", "folk", "country", "und", "world", "music", "der", "slowakische", "jazz", "\u00e4nderte", "sich", "schrittweise", "aus", "dem", "volkst\u00fcmlichtraditionelleren", "swingjazz", "der", "er", "jahre", "zu", "anspruchsvolleren", "jedoch", "auch", "marginaleren", "formen", "wie", "den", "rockjazz", "der", "er", "jahre", "um", "die", "entfaltung", "dieses", "genres", "in", "der", "slowakei", "verdienten", "sich", "vor", "allem", "ladislav", "gerhardt", "laco", "d\u00e9czi", "gabriel", "jon\u00e1", "dodo", "ooka", "peter", "lipa", "und", "der", "publizist", "igor", "wasserberger", "seit", "hat", "das", "slowakische", "publikum", "die", "m\u00f6glichkeit", "zum", "unmittelbaren", "kontakt", "mit", "dem", "weltweiten", "jazz", "\u00fcber", "die", "bratislavsk\u00e9", "jazzov\u00e9", "dni", "bratislava", "jazz", "days", "in", "zur", "jazzszene", "kamen", "auch", "j\u00fcngere", "musiker", "hinzu", "wie", "z", "b", "andrej", "eban", "martin", "valihora", "und", "oskar", "r\u00f3zsa", "die", "zur", "ungarischen", "minderheit", "geh\u00f6rende", "gruppe", "ghymes", "spielt", "jazz", "mit", "folkloreelementen", "der", "erste", "slowakische", "folkmusiker", "war", "samuel", "ivaka", "hervortaten", "sich", "auch", "die", "gruppen", "preporok", "slnovrat", "und", "jednof\u00e1zove", "kvasenie", "sowie", "zuzana", "homolov\u00e1", "und", "ivan", "hoffman", "countrymusik", "wird", "in", "der", "slowakei", "gut", "repr\u00e4sentiert", "durch", "allan", "mikuek", "und", "zuzana", "smatanov\u00e1", "au\u00dferdem", "konnte", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "world", "music", "in", "der", "slowakei", "verankern", "deren", "protagonisten", "sind", "zuzana", "mojiov\u00e1", "die", "gruppen", "druina", "und", "sui", "vesan", "theater", "die", "slowakische", "theatertradition", "geht", "auf", "die", "tradition", "des", "amateurtheaters", "slowakisch", "ochotn\u00edcke", "divadlo", "im", "jahrhundert", "zur\u00fcck", "die", "seinerseits", "eine", "weiterentwicklung", "aus", "den", "schauspielen", "in", "lateinschulen", "und", "des", "volkstheaters", "darstellt", "die", "erste", "slowakische", "amateurtheaterauff\u00fchrung", "fand", "im", "jahr", "in", "liptovsk\u00fd", "mikul\u00e1", "statt", "bedeutende", "pers\u00f6nlichkeiten", "des", "slowakischen", "amateurtheaters", "waren", "unter", "anderen", "gapar", "fej\u00e9rpatakybelopotock\u00fd", "j\u00e1n", "chalupka", "jozef", "gregor", "tajovsk\u00fd", "j\u00e1n", "pal\u00e1rik", "und", "jon\u00e1", "z\u00e1borsk\u00fd", "das", "bedeutendste", "slowakische", "theaterensemble", "vor", "dem", "ersten", "weltkrieg", "war", "slovensk\u00fd", "spevokol", "w\u00f6rtlich", "slowakischer", "gesangverein", "in", "martinspeziell", "im", "falle", "pressburgs", "l\u00e4sst", "sich", "eine", "tradition", "bis", "ins", "jahrhundert", "zur\u00fcckf\u00fchren", "als", "die", "stadt", "hauptstadt", "des", "k\u00f6nigreichs", "ungarn", "war", "und", "im", "besonderen", "kr\u00f6nungen", "tagungen", "sowie", "k\u00f6nigliche", "besuche", "begleitete", "das", "erste", "st\u00e4ndige", "theater", "wurde", "dort", "schon", "als", "st\u00e4dtisches", "theater", "er\u00f6ffnet", "bis", "zum", "ersten", "weltkrieg", "wurden", "dort", "\u00fcberwiegend", "deutsch", "und", "ungarischsprachige", "st\u00fccke", "aufgef\u00fchrt", "das", "slowakische", "nationaltheater", "in", "bratislava", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "begann", "ab", "mit", "regelm\u00e4\u00dfigen", "auff\u00fchrungen", "seit", "gibt", "es", "neben", "dem", "historischen", "nationaltheater", "am", "hviezdoslavplatz", "auch", "ein", "modernes", "nationaltheater", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "donauufers", "bis", "entstanden", "professionelle", "theater", "in", "nitra", "martin", "und", "preov", "sowie", "vor\u00fcbergehend", "in", "koice", "aber", "auch", "in", "der", "neu", "entstandenen", "tschechoslowakei", "wurde", "die", "jahrelange", "tradition", "des", "amateurtheaters", "fortgef\u00fchrt", "und", "weiterentwickelt", "nach", "kommt", "es", "zu", "einer", "rasanten", "entwicklung", "des", "regionalen", "theaters", "mitsamt", "dem", "minderheiten", "puppen", "und", "kinder", "und", "jugendtheater", "heute", "gibt", "es", "mehr", "als", "professionelle", "von", "\u00f6ffentlichen", "geldern", "subventionierte", "theater", "in", "der", "slowakei", "daneben", "auch", "unabh\u00e4ngige", "theater", "literatur", "das", "erste", "literarische", "werk", "aus", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "slowakei", "ist", "das", "philosophische", "werk", "selbstbetrachtungen", "des", "r\u00f6mischen", "kaisers", "mark", "aurel", "aus", "dem", "jahr", "verfasst", "auf", "dem", "ufer", "des", "granus", "hron", "w\u00e4hrend", "seiner", "feldz\u00fcge", "gegen", "die", "quadenliterarische", "werke", "aus", "der", "zeit", "des", "m\u00e4hrerreichs", "sind", "unter", "anderem", "proglas", "zakon", "sudnyj", "ljudem", "sowie", "\u00fcbersetzungen", "einiger", "liturgischer", "texte", "z", "b", "des", "neuen", "testaments", "ins", "altkirchenslawische", "das", "in", "der", "f\u00fcr", "die", "mission", "von", "kyrill", "und", "method", "entwickelten", "glagolitischen", "schrift", "glagoliza", "niedergeschrieben", "wurdedie", "mittelalterliche", "literatur", "in", "der", "heutigen", "slowakei", "wurde", "vorwiegend", "im", "lateinischen", "tschechischen", "und", "slowakisierten", "tschechischen", "verfasst", "es", "wurde", "vor", "allem", "liturgische", "literatur", "verfasst", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "schriftlichen", "zeugnissen", "geh\u00f6ren", "die", "urkunden", "von", "zobor", "aus", "den", "jahren", "und", "die", "sp\u00e4tmittelalterliche", "chronica", "hungarorum", "wurde", "vom", "laienautor", "johannes", "de", "thurocz", "verfasst", "die", "renaissance", "und", "humanistische", "literatur", "wurde", "auch", "vorwiegend", "in", "latein", "geschrieben", "ein", "bekannter", "autor", "aus", "dieser", "zeit", "ist", "martin", "rakovsk\u00fd", "aus", "der", "zeit", "der", "aufkl\u00e4rung", "sind", "adam", "frantiek", "koll\u00e1r", "und", "matthias", "bel", "als", "polyhistoren", "bekannt", "der", "erste", "slowakische", "roman", "ren\u00e9", "ml\u00e1enca", "pr\u00edhodi", "a", "sk\u00fasenosi", "von", "jozef", "ign\u00e1c", "bajza", "erschien", "die", "erste", "slowakische", "schriftsprache", "mit", "klarer", "unterscheidung", "zum", "tschechischen", "entwickelte", "anton", "bernol\u00e1k", "im", "jahr", "welche", "etwa", "von", "den", "schriftstellern", "juraj", "f\u00e1ndly", "oder", "j\u00e1n", "holl\u00fd", "benutzt", "wurde", "j\u00e1n", "koll\u00e1r", "versuchte", "hingegen", "eine", "gemeinsame", "tschechoslowakische", "schriftsprache", "zu", "popularisieren", "das", "heutige", "slowakisch", "geht", "auf", "udov\u00edt", "t\u00far", "zur\u00fcck", "der", "seine", "kodifizierung", "ver\u00f6ffentlichte", "und", "nach", "einer", "reform", "martin", "hattalas", "im", "jahr", "zum", "standard", "wurde", "bekannte", "dichter", "der", "romantik", "sind", "samo", "chalupka", "janko", "kr\u00e1", "j\u00e1n", "botto", "und", "andrej", "braxatorissl\u00e1dkovi", "der", "bekannteste", "realist", "ist", "pavol", "orsz\u00e1gh", "hviezdoslav", "weitere", "autoren", "sind", "etwa", "svetoz\u00e1r", "hurban", "vajansk\u00fd", "und", "boena", "slan\u00edkov\u00e1timrava", "pavol", "dobinsk\u00fd", "war", "zu", "dieser", "zeit", "als", "dichter", "und", "sammler", "m\u00fcndlicher", "\u00fcberlieferungen", "t\u00e4tig", "um", "die", "jahrhundertwende", "wirkten", "janko", "jesensk\u00fd", "und", "ivan", "krasko", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "trat", "eine", "g\u00fcnstigere", "periode", "f\u00fcr", "die", "slowakische", "literatur", "ein", "mit", "neuen", "literaturzeitschriften", "und", "neuen", "zeitgen\u00f6ssischen", "str\u00f6mungen", "besonders", "popul\u00e4r", "waren", "zu", "dieser", "zeit", "expressionismus", "surrealismus", "und", "vitalismus", "aus", "der", "zwischenkriegszeit", "sind", "jozef", "c\u00edgerhronsk\u00fd", "janko", "jesensk\u00fd", "frao", "kr\u00e1", "martin", "r\u00e1zus", "und", "milo", "urban", "bekannt", "autoren", "die", "zuerst", "vom", "kommunismus", "begeistert", "waren", "danach", "aber", "zu", "kritikern", "wurden", "sind", "etwa", "ladislav", "novomesk\u00fd", "ladislav", "mako", "und", "dominik", "tatarka", "ebenfalls", "in", "der", "zeit", "der", "realsozialistischen", "tschechoslowakei", "waren", "margita", "figuli", "und", "milan", "r\u00fafus", "t\u00e4tig", "vertreter", "der", "modernen", "poesie", "und", "liebeslyrik", "waren", "j\u00e1n", "smrek", "und", "j\u00e1n", "kostra", "bekannte", "zeitgen\u00f6ssische", "autoren", "sind", "unter", "anderen", "jana", "bodn\u00e1rov\u00e1", "duan", "duek", "daniel", "hevier", "vincent", "ikula", "und", "der", "unter", "dem", "pseudonym", "dominik", "d\u00e1n", "bekannte", "autor", "von", "detektivgeschichten", "film", "nachdem", "das", "prinzip", "des", "filmens", "seit", "bekannt", "war", "und", "die", "franz\u00f6sischen", "br\u00fcder", "lumi\u00e8re", "den", "ersten", "film", "vorstellten", "wurden", "in", "bratislava", "und", "koice", "schon", "die", "ersten", "kinematographischen", "vorstellungen", "in", "der", "slowakei", "realisiert", "begannen", "vorstellungen", "im", "ersten", "slowakischen", "kino", "dem", "electro", "bioscop", "in", "bratislava", "im", "jahr", "schuf", "jozef", "schreiber", "in", "lednick\u00e9", "rovne", "den", "ersten", "kurzspielfilm", "\u00fanos", "die", "entf\u00fchrung", "drehten", "die", "usamerikanischslowakischen", "siakeovcibr\u00fcder", "in", "blatnica", "den", "ersten", "stummen", "spielfilm", "j\u00e1no\u00edk", "entstand", "der", "film", "str\u00edda", "spod", "h\u00e1ja", "bis", "wurden", "in", "der", "slowakei", "sechs", "filme", "gedreht", "entstand", "der", "erste", "dokumentarfilm", "von", "karel", "plicka", "za", "slovensk\u00fdm", "udom", "zum", "slowakischen", "volk", "und", "schuf", "plicka", "den", "ersten", "abendf\u00fcllenden", "dokumentarfilm", "zem", "spieva", "die", "erde", "singtin", "der", "zwischenkriegszeit", "halfen", "der", "slowakischen", "kinematographie", "tschechische", "kollegen", "vor", "allem", "martin", "fri", "der", "eine", "neue", "version", "des", "filmes", "j\u00e1no\u00edk", "mit", "pao", "bielik", "in", "der", "hauptrolle", "und", "den", "film", "varuj!", "warne!", "in", "welchem", "viele", "bedeutende", "slowakische", "schauspieler", "mitspielten", "in", "der", "slowakischen", "filmproduktion", "der", "nachkriegszeit", "resonierten", "geschichten", "aus", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wie", "vlie", "diery", "kapit\u00e1n", "daba", "wie", "auch", "aufbauthemen", "z", "b", "oceov\u00e1", "cesta", "priehrada", "es", "erschienen", "auch", "kom\u00f6dien", "wie", "katka", "und", "kozie", "mlieko", "in", "den", "jahren", "bis", "erreichte", "die", "t\u00e4tigkeit", "der", "slowakischen", "filmproduzenten", "ein", "bis", "dahin", "unerreichtes", "tempo", "es", "entstanden", "vierzig", "filme", "au\u00dferdem", "formierte", "sich", "eine", "starke", "generation", "von", "slowakischen", "regisseuren", "vladim\u00edr", "bahna", "andrej", "lettrich", "stanislav", "barab\u00e1", "peter", "solan", "jozef", "medve", "j\u00e1n", "lackovon", "bis", "erlebte", "die", "slowakische", "filmographie", "ihre", "goldene", "bl\u00fctezeit", "in", "einem", "freieren", "umfeld", "entstand", "obchod", "na", "korze", "deutsch", "das", "gesch\u00e4ft", "in", "der", "hauptstra\u00dfe", "der", "als", "einziger", "slowakischer", "film", "den", "oscar", "als", "bester", "fremdsprachiger", "film", "erhielt", "weitere", "herausragende", "filme", "waren", "boxer", "a", "smr", "slnko", "v", "sieti", "majster", "kat", "kristove", "roky", "rok", "na", "dedine", "sl\u00e1vnos", "v", "botanickej", "z\u00e1hrade", "und", "meden\u00e1", "vea", "in", "dieser", "zeit", "begannen", "viele", "ambitionierten", "slowakischen", "regisseure", "mit", "ihrem", "werk", "so", "juraj", "herz", "elo", "havetta", "leopold", "lahola", "tefan", "uher", "duan", "han\u00e1k", "und", "vor", "allem", "juraj", "jakubisko", "als", "bedeutendster", "pers\u00f6nlichkeit", "des", "slowakischen", "films", "in", "diesem", "zeitabschnitt", "entstand", "auch", "das", "neue", "ph\u00e4nomen", "des", "fernsehfilms", "die", "jahre", "bis", "waren", "gezeichnet", "von", "der", "normalisierung", "einige", "filmschaffende", "hatten", "eine", "gewisse", "zeit", "ein", "verbot", "zu", "produzieren", "z", "b", "juraj", "jakubisko", "andere", "emigrierten", "z", "b", "stanislav", "barab\u00e1", "trotzdem", "entstanden", "viele", "bedeutende", "und", "ausgezeichnete", "filme", "wie", "\u00e1lie", "pon\u00e9", "und", "ruov\u00e9", "sny", "der", "erste", "ganzabendliche", "zeichentrickfilm", "zbojn\u00edk", "jurko", "weiter", "die", "filme", "signum", "laudis", "kanchengjunga", "p\u00e1sla", "kone", "na", "bet\u00f3ne", "tis\u00edcron\u00e1", "vela", "font\u00e1na", "pre", "zuzanu", "und", "perinbaba", "seit", "der", "samtenen", "revolution", "von", "erlebte", "die", "slowakische", "filmproduktion", "in", "ihrer", "entwicklung", "eine", "grundlegende", "ver\u00e4nderung", "so", "brachte", "die", "wende", "einerseits", "ein", "freieres", "umfeld", "f\u00fcr", "die", "filmschaffung", "andererseits", "entstanden", "unter", "den", "ver\u00e4nderten", "\u00f6konomischen", "verh\u00e4ltnissen", "nur", "sehr", "wenige", "filme", "zu", "den", "bedeutendsten", "geh\u00f6rt", "das", "filmdrama", "b\u00e1thory", "von", "juraj", "jakubisko", "das", "seine", "bisher", "gr\u00f6\u00dfte", "produktion", "darstellt", "bathory", "wurde", "von", "kinobesuchern", "gesehen", "und", "geh\u00f6rt", "damit", "zu", "den", "erfolgreichsten", "filmen", "mitteleuropas", "die", "n\u00e4chste", "geplante", "filmproduktion", "jakubiskos", "ist", "der", "film", "slavic", "epopee", "a", "thousand", "years", "of", "solitude", "der", "die", "geschichte", "der", "slawen", "im", "jahrhundert", "behandeln", "soll", "ein", "weiterer", "erfolgreicher", "slowakischer", "filmregisseur", "ist", "martin", "ul\u00edk", "seinen", "ersten", "gr\u00f6\u00dferen", "erfolg", "feierte", "ul\u00edk", "bereits", "mit", "dem", "film", "z\u00e1hrada", "deutsch", "der", "garten", "sein", "film", "cig\u00e1n", "erhielt", "beim", "internationalen", "filmfestival", "karlovy", "vary", "mehrere", "auszeichnungen", "slowakische", "schauspieler", "spielen", "oft", "auch", "in", "tschechischen", "filmen", "mit", "viele", "von", "ihnen", "erhielten", "f\u00fcr", "ihre", "leistung", "den", "tschechischen", "filmpreis", "esk\u00fd", "lev", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "slowakische", "filmfestival", "ist", "art", "film", "in", "trenianske", "teplice", "sport", "eishockey", "der", "erfolgreichste", "und", "nach", "fu\u00dfball", "auch", "popul\u00e4rste", "mannschaftssport", "in", "der", "slowakei", "ist", "eishockey", "fand", "in", "star\u00fd", "smokovec", "der", "erste", "tatra", "cup", "statt", "womit", "nur", "der", "spengler", "cup", "in", "davos", "\u00e4lter", "ist", "die", "ersten", "slowakischen", "eishockeyverb\u00e4nde", "waren", "mitglieder", "im", "tschechoslowakischen", "eishockeyverband", "ab", "fanden", "die", "majstrovstv\u00e1", "slovenska", "slowakeimeisterschaften", "statt", "und", "schaffte", "es", "mit", "hc", "tatry", "die", "erste", "slowakische", "eishockeymannschaft", "in", "die", "gesamtstaatliche", "tschechoslowakische", "liga", "folgte", "zus\u00e4tzlich", "der", "aufstieg", "von", "v", "bratislava", "in", "der", "tschechoslowakischen", "eishockeynationalmannschaft", "waren", "slowakische", "spieler", "zu", "beginn", "nur", "sporadisch", "vertreten", "im", "jahr", "entstand", "der", "erste", "slowakische", "eishockeyverband", "slovensk\u00fd", "hokejov\u00fd", "sv\u00e4z", "und", "die", "erste", "slowakische", "landesmannschaft", "die", "als", "nationalmannschaft", "des", "unabh\u00e4ngigen", "slowakischen", "staates", "zwischen", "und", "insgesamt", "zwischenstaatliche", "spiele", "absolvierte", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "schafften", "es", "drei", "slowakische", "mannschaften", "in", "die", "erneuerte", "tschechoslowakische", "liga", "k", "bratislava", "k", "bansk\u00e1", "bystrica", "und", "hc", "vysok\u00e9", "tatryin", "der", "gesamtstaatliche", "tschechoslowakische", "liga", "stiegen", "auch", "weitere", "slowakische", "mannschaften", "auf", "dauerrepr\u00e4sentant", "blieb", "dabei", "der", "club", "hc", "slovan", "bratislava", "in", "dem", "sich", "die", "besten", "slowakischen", "spieler", "auch", "von", "au\u00dferhalb", "bratislavas", "versammelten", "in", "den", "er", "jahren", "setzte", "sich", "bei", "slovan", "bratislava", "eine", "starke", "spielergeneration", "durch", "die", "mannschaft", "war", "siebenmal", "anw\u00e4rter", "auf", "den", "meisterschaftstitel", "bei", "der", "eishockeyweltmeisterschaft", "bei", "welcher", "die", "tschechoslowakei", "in", "prag", "den", "weltmeistertitel", "gewann", "waren", "sechs", "slowakische", "spieler", "dabei", "dzurilla", "kuela", "tajcn\u00e1r", "haas", "nedomansk\u00fd", "und", "sak\u00e1", "die", "goldenen", "er", "gipfelten", "f\u00fcr", "den", "slowakischen", "eishockey", "in", "den", "jahren", "und", "als", "das", "tschechoslowakische", "nationalteam", "zweimal", "die", "goldmedaille", "bei", "den", "weltmeisterschaften", "gewann", "in", "dem", "erfolgreichen", "nationalteam", "waren", "die", "slowaken", "dzurilla", "mari\u00e1n", "astn\u00fd", "und", "peter", "astn\u00fd", "vincent", "luk\u00e1", "und", "marcel", "sak\u00e1", "vertreten", "die", "tschechoslowakische", "eishockeysaison", "brachte", "f\u00fcr", "slovan", "bratislava", "den", "denkw\u00fcrdigen", "titel", "des", "tschechoslowakischen", "meisters", "im", "jahr", "schaffte", "es", "nach", "slovan", "bratislava", "und", "dukla", "koice", "mit", "dukla", "tren\u00edn", "der", "dritte", "slowakische", "klub", "in", "die", "tschechoslowakische", "liga", "aus", "dessen", "reihen", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "an", "pers\u00f6nlichkeiten", "hervorging", "die", "sich", "sp\u00e4ter", "in", "der", "amerikanischen", "nhl", "durchsetzten", "bei", "der", "f\u00fcr", "die", "tschechoslowakei", "erneut", "siegreichen", "eishockeyweltmeisterschaft", "in", "prag", "war", "der", "slowake", "d\u00e1rius", "rusn\u00e1k", "teamkapit\u00e4n", "um", "den", "titel", "verdiente", "sich", "au\u00dferdem", "das", "angriffsteam", "igor", "liba", "und", "duan", "paek", "senior", "in", "den", "jahren", "und", "wurde", "der", "slowakische", "klub", "vs", "koice", "tschechoslowakischer", "meister", "diesen", "titel", "holte", "noch", "einmal", "dukla", "tren\u00edn", "im", "jahr", "nach", "der", "teilung", "der", "tschechoslowakei", "begann", "mit", "der", "saison", "die", "h\u00f6chste", "slowakische", "eishockeyspielklasse", "in", "der", "slowakischen", "extraliga", "die", "slowakische", "nationalmannschaft", "musste", "bei", "den", "weltmeisterschaften", "zun\u00e4chst", "in", "der", "niedrigeren", "ckategorie", "starten", "und", "spielte", "sich", "bis", "zu", "den", "weltmeisterschaften", "in", "die", "akategorie", "hoch", "das", "slowakische", "nationalteam", "schaffte", "seinen", "ersten", "gro\u00dfen", "erfolg", "als", "die", "slowakei", "bei", "den", "olympischen", "winterspielen", "in", "norwegen", "den", "platz", "erreichte", "die", "erste", "medaille", "aus", "einem", "internationalen", "bewerb", "holten", "die", "slowakischen", "junioren", "bei", "der", "uweltmeisterschaft", "in", "kanada", "platzim", "jahr", "konnte", "die", "slowakische", "nationalmannschaft", "unter", "trainer", "j\u00e1n", "filc", "an", "den", "erfolg", "der", "junioren", "ankn\u00fcpfen", "und", "holte", "bei", "der", "weltmeisterschaft", "in", "st", "petersburg", "die", "silbermedaille", "bei", "der", "weltmeisterschaft", "in", "schweden", "holte", "das", "slowakischen", "nationalteam", "dann", "unter", "kapit\u00e4n", "miroslav", "atan", "die", "goldmedaille", "und", "den", "bisher", "einzigen", "weltmeistertitel", "wurde", "die", "slowakische", "medaillensammlung", "mit", "der", "bronzemedaille", "bei", "der", "weltmeisterschaft", "in", "finnland", "vervollst\u00e4ndigt", "im", "jahr", "war", "die", "slowakei", "mit", "den", "st\u00e4dten", "bratislava", "und", "koice", "erstmals", "ein", "wmgastgeberland", "bei", "der", "weltmeisterschaft", "gewann", "die", "slowakei", "ihre", "zweite", "silbermedaille", "die", "slowakischen", "junioren", "konnten", "bei", "der", "uweltmeisterschaft", "ihre", "zweite", "silbermedaille", "gewinnen", "hat", "die", "slowakei", "zum", "zweiten", "mal", "eine", "eishockeywm", "ausgerichtet", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "interesse", "widmen", "die", "slowaken", "dabei", "vor", "allem", "den", "als", "bruderduelle", "bezeichneten", "spielen", "gegen", "die", "tschechenein", "eigenst\u00e4ndiges", "kapitel", "des", "slowakischen", "eishockeys", "stellt", "die", "beteiligung", "slowakischer", "spieler", "in", "der", "amerikanischen", "prestigeliga", "nhl", "dar", "anfang", "der", "er", "jahre", "ging", "eine", "starke", "slowakische", "spielergeneration", "in", "\u00fcbersee", "von", "denen", "sich", "viele", "unter", "die", "besten", "spieler", "der", "nhl", "reihten", "atan", "vehla", "p\u00e1lffy", "st\u00fcmpel", "c\u00edger", "ch\u00e1ra", "demitra", "g\u00e1bor\u00edk", "viovsk\u00fd", "zedn\u00edk", "handzu", "in", "einigen", "saisonen", "spielten", "in", "den", "vereinen", "der", "nhl", "etwa", "aus", "der", "slowakei", "stammende", "spieler", "der", "erfolgreichsten", "von", "ihnen", "war", "peter", "bondra", "spiele", "tore", "assistierte", "tore", "das", "slowakische", "nationalteam", "geh\u00f6rt", "mit", "zu", "den", "st\u00e4rksten", "mannschaften", "der", "welt", "und", "liegt", "in", "der", "iihfweltrangliste", "aktuell", "auf", "platz", "neun", "im", "land", "sind", "nach", "angaben", "des", "slowakischen", "eishockeyverbands", "szh", "spieler", "stand", "juni", "registriert", "der", "slowakische", "eishockeyverband", "richtet", "mehrere", "wettbewerbe", "aus", "darunter", "die", "h\u00f6chste", "tipsport", "liga", "weiter", "unten", "in", "der", "hierarchie", "liegen", "die", "liga", "die", "liga", "und", "so", "weiter", "daneben", "werden", "auch", "frauen", "und", "juniorligen", "ausgerichtet", "fu\u00dfball", "fu\u00dfball", "ist", "der", "popul\u00e4rste", "sport", "in", "der", "slowakei", "der", "erste", "slowakische", "fu\u00dfballverband", "entstand", "im", "jahr", "kam", "es", "in", "den", "drei", "zur", "tschechoslowakei", "geh\u00f6renden", "slowakischen", "verwaltungseinheiten", "west", "mittel", "ost", "zum", "ersten", "wettbewerb", "wobei", "der", "erste", "slowakische", "meister", "i", "sk", "bratislava", "wurde", "der", "erste", "gesamtstaatliche", "wettbewerb", "begann", "in", "der", "tschechoslowakei", "bei", "dem", "die", "slowakei", "vom", "i", "sk", "bratislava", "vertreten", "wurde", "der", "als", "tschechoslowakischer", "amateurmeister", "seinen", "ersten", "titel", "gewann", "von", "bis", "fungierte", "in", "der", "slowakei", "ein", "eigenst\u00e4ndiger", "slowakischer", "fu\u00dfballverband", "und", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "slowakische", "liga", "bei", "ihrem", "historisch", "ersten", "internationalen", "spiel", "besiegte", "die", "slowakische", "nationalmannschaft", "im", "august", "deutschland", "mit", "nach", "der", "neugr\u00fcndung", "der", "tschechoslowakei", "wurde", "im", "jahr", "sokol", "nv", "bratislava", "der", "heutige", "verein", "k", "slovan", "bratislava", "zum", "ersten", "mal", "tschechoslowakischer", "meister", "dieser", "erfolg", "auf", "gesamtstaatlicher", "ebene", "konnte", "und", "wiederholt", "werdenseit", "war", "die", "slowakei", "mit", "drei", "mannschaften", "in", "der", "tschechoslowakischen", "liga", "vertreten", "gewann", "slovan", "bratislava", "seinen", "vierten", "titel", "und", "die", "anzahl", "slowakischer", "teams", "in", "der", "gesamtstaatlichen", "liga", "stieg", "auf", "sechs", "holte", "slovans", "rivale", "erven\u00e1", "hviezda", "bratislava", "den", "tschechoslowakischen", "titel", "bei", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "feierte", "die", "tschechoslowakische", "nationalmannschaft", "einen", "gro\u00dfen", "erfolg", "zur", "silbermedaille", "trugen", "acht", "slowakische", "teamspieler", "bei", "erreichte", "slovan", "bratislava", "seinen", "bisher", "gr\u00f6\u00dften", "erfolg", "als", "man", "nach", "einem", "sieg", "\u00fcber", "den", "fc", "barcelona", "als", "einziger", "tschechoslowakischer", "verein", "einen", "europapokal", "gewann", "in", "diesem", "fall", "den", "europapokal", "der", "pokalsieger", "die", "jahre", "bis", "waren", "die", "goldenen", "jahre", "des", "vereins", "spartak", "trnava", "der", "in", "jenen", "jahren", "f\u00fcnfmal", "tschechoslowakischer", "meister", "wurde", "den", "mitropapokal", "gewann", "und", "das", "halbfinale", "des", "europapokals", "der", "landesmeister", "erreichte", "da", "slovan", "bratislava", "in", "den", "jahren", "und", "tschechoslowakischer", "meister", "wurde", "gewannen", "somit", "achtmal", "in", "folge", "slowakische", "teams", "den", "titel", "und", "beendeten", "damit", "die", "vorherrschaft", "der", "gro\u00dfen", "prager", "vereine", "dukla", "und", "sparta", "slovanspieler", "bildeten", "auch", "das", "r\u00fcckgrat", "jener", "tschechoslowakischen", "repr\u00e4sentation", "die", "bei", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "in", "der", "nacht", "von", "belgrad", "gegen", "deutschland", "gewann", "und", "damit", "europameister", "wurde", "au\u00dfer", "den", "slovanisten", "waren", "auch", "noch", "weitere", "slowakische", "spieler", "im", "goldenen", "team", "vertreten", "womit", "die", "insgesamt", "slowaken", "die", "mehrheit", "der", "siegreichen", "tschechoslowakischen", "mannschaft", "stellten", "f\u00fchrte", "der", "slowakische", "trainer", "jozef", "venglo", "zusammen", "mit", "dem", "tschechen", "v\u00e1clav", "jeek", "das", "tschechoslowakische", "team", "zum", "dritten", "platz", "bei", "der", "europameisterschaft", "in", "italien", "und", "zur", "goldmedaille", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "in", "moskau", "auch", "hier", "waren", "slowakische", "spieler", "beteiligt", "im", "jahr", "erlangte", "slovan", "bratislava", "den", "letzten", "f\u00f6deralen", "titel", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "slowakei", "wurde", "die", "f\u00f6derale", "liga", "noch", "bis", "zum", "sommer", "des", "jahres", "fertiggespielt", "im", "herbst", "begann", "die", "erste", "liga", "der", "slowakischen", "republik", "die", "heutige", "fortuna", "liga", "sie", "besteht", "aus", "mannschaften", "bekannte", "vereine", "sind", "neben", "k", "slovan", "bratislava", "erster", "slowakischer", "meister", "und", "spartak", "trnava", "auch", "fk", "as", "tren\u00edn", "und", "mk", "ilina", "bisher", "haben", "drei", "slowakische", "clubs", "die", "gruppenphase", "der", "uefa", "champions", "league", "erreicht", "fc", "koice", "fc", "artmedia", "bratislava", "und", "mk", "ilina", "auf", "nationaler", "ebene", "wird", "noch", "die", "liga", "gespielt", "w\u00e4hrend", "die", "liga", "in", "vier", "gruppen", "bratislava", "west", "mitte", "und", "ost", "geteilt", "ist", "weiter", "unten", "in", "der", "fu\u00dfballhierarchie", "stehen", "die", "liga", "mit", "sieben", "gruppen", "und", "die", "liga", "mit", "vierzehn", "gruppen", "danach", "folgen", "regionalligen", "die", "von", "jeweiligen", "regionalfu\u00dfballverb\u00e4nden", "organisiert", "werdendie", "slowakische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "qualifizierte", "sich", "erstmals", "f\u00fcr", "ein", "gro\u00dfes", "turnier", "bei", "der", "wm", "in", "s\u00fcdafrika", "\u00fcberstand", "das", "team", "von", "trainer", "vladimir", "weiss", "die", "vorrunde", "durch", "einen", "sieg", "im", "abschlie\u00dfenden", "gruppenspiel", "gegen", "titelverteidiger", "italien", "die", "damit", "aus", "dem", "wettbewerb", "ausgeschieden", "waren", "im", "achtelfinale", "unterlag", "die", "slowakei", "dann", "dem", "sp\u00e4teren", "vizeweltmeister", "niederlande", "mit", "bei", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "in", "frankreich", "erreichte", "die", "mannschaft", "das", "achtelfinale", "wo", "sie", "mit", "gegen", "den", "amtierenden", "weltmeister", "deutschland", "ausschied", "die", "beste", "platzierung", "in", "der", "fifaweltrangliste", "war", "platz", "im", "jahr", "die", "heimst\u00e4tte", "der", "nationalmannschaft", "ist", "das", "n\u00e1rodn\u00fd", "futbalov\u00fd", "tadi\u00f3n", "nf", "deutsch", "nationales", "fu\u00dfballstadion", "in", "bratislava", "welche", "das", "alte", "stadion", "teheln\u00e9", "pole", "ersetzte", "daneben", "nutzte", "die", "mannschaft", "auch", "das", "pasienkystadion", "ebenfalls", "in", "bratislava", "sowie", "stadien", "in", "trnava", "ilina", "und", "vereinzelt", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "bekannte", "slowakische", "fu\u00dfballspieler", "die", "sich", "auch", "im", "ausland", "durchgesetzt", "haben", "sind", "r\u00f3bert", "vittek", "marek", "ham\u00edk", "und", "martin", "krte", "peter", "dubovsk\u00fd", "der", "zwei", "saisons", "f\u00fcr", "den", "spanischen", "topclub", "real", "madrid", "gespielt", "hatte", "starb", "mit", "nur", "jahren", "aufgrund", "eines", "urlaubsunfalls", "in", "thailand", "wassersport", "im", "kanusport", "sind", "die", "slowakischen", "sportler", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "sehr", "erfolgreich", "neben", "zahlreichen", "erfolgen", "bei", "den", "europa", "und", "kanuweltmeisterschaften", "und", "kanuslalomweltcup", "haben", "slowakische", "kanuten", "mindestens", "eine", "medaille", "bei", "allen", "olympischen", "sommerspielen", "seit", "geholt", "michal", "martik\u00e1n", "ist", "zweifacher", "olympiasieger", "und", "f\u00fcnffacher", "olympischer", "medaillengewinner", "im", "einercanadier", "c", "der", "slowakische", "kanute", "peter", "hochschorner", "zusammen", "mit", "seinem", "bruder", "pavol", "hochschorner", "ist", "dreimaliger", "olympiasieger", "im", "zweiercanadier", "c", "bei", "den", "frauen", "konnte", "elena", "kalisk\u00e1", "zweimal", "olympiasieg", "im", "einerkajak", "k", "holen", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "in", "rio", "de", "janeiro", "wurden", "bruder", "ladislav", "kant\u00e1r", "und", "peter", "kant\u00e1r", "in", "c", "beziehungsweise", "c", "olympiasieger", "in", "den", "kategorien", "zweierkajak", "k", "und", "viererkajak", "k", "konnten", "sich", "juraj", "tarr", "erik", "vlek", "michal", "riszdorfer", "und", "sein", "bruder", "richard", "riszdorfer", "durchsetzen", "weitere", "bekannte", "kanusportler", "sind", "matej", "beu", "bronzemedaille", "in", "rio", "juraj", "min\u00edk", "bronzemedaille", "in", "sydney", "jana", "duk\u00e1tov\u00e1", "und", "alexander", "slafkovsk\u00fd", "bedeutende", "wassersportzentren", "in", "der", "slowakei", "befinden", "sich", "in", "unovo", "nahe", "bratislava", "und", "in", "liptovsk\u00fd", "mikul\u00e1", "mit", "regelm\u00e4\u00dfigen", "veranstaltungenim", "schwimmsport", "war", "martina", "moravcov\u00e1", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "erfolgreich", "sie", "konnte", "zweimal", "silbermedaille", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "in", "sydney", "erringen", "und", "wurde", "sechsmal", "zur", "sportlerin", "des", "jahres", "gek\u00fcrt", "weitere", "sportarten", "im", "schachspiel", "spielte", "der", "zur", "weltelite", "geh\u00f6rige", "geb\u00fcrtige", "armenier", "sergej", "movsesjan", "zehn", "jahre", "lang", "f\u00fcr", "die", "slowakei", "spielt", "heute", "jedoch", "erneut", "f\u00fcr", "seine", "heimat", "armenien", "die", "frauenmannschaft", "der", "slowakei", "siegte", "\u00fcberraschend", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "mannschaftsmeisterschaft", "im", "schach", "in", "batumi", "im", "basketball", "sind", "insbesondere", "frauenclubs", "mbk", "ruomberok", "und", "good", "angels", "koice", "erfolgreich", "die", "unter", "sich", "die", "slowakische", "frauenbasketballextraliga", "die", "meisten", "male", "gewonnen", "haben", "mbk", "ruomberok", "hat", "zudem", "als", "einziger", "slowakischer", "club", "zweimal", "in", "folge", "den", "sieg", "in", "der", "euroleague", "women", "errungen", "die", "slowakische", "frauennationalmannschaft", "gewann", "silber", "bei", "der", "europameisterschaft", "der", "damen", "die", "erste", "winterolympiasiegerin", "der", "slowakei", "wurde", "die", "in", "russland", "geborene", "biathletin", "anastasiya", "kuzmina", "bei", "der", "winterspielen", "in", "vancouver", "und", "ist", "sechsfache", "olympiamedaillengewinnerin", "\u00d7", "gold", "\u00d7", "silber", "bei", "den", "m\u00e4nnern", "konnte", "sich", "pavol", "hurajt", "bronzemedaille", "in", "vancouver", "durchsetzen", "im", "n\u00e1rodn\u00e9", "biatlonov\u00e9", "centrum", "osrblie", "haben", "schon", "mehrere", "europa", "und", "weltcups", "stattgefunden", "und", "war", "austragungsort", "der", "biathlonweltmeisterschaften", "die", "alpine", "skirennl\u00e4uferin", "petra", "vlhov\u00e1", "wurde", "weltmeisterin", "im", "riesenslalom", "und", "olympiasiegerin", "im", "slalom", "ebenso", "gelang", "ihr", "als", "erster", "slowakin", "der", "sieg", "in", "der", "gesamtwertung", "des", "alpinen", "skiweltcups", "vorher", "konnte", "sich", "veronika", "velezzuzulov\u00e1", "erfolgreich", "durchsetzen", "der", "olympiasieger", "im", "eiskunstlauf", "bei", "den", "winterspielen", "in", "sapporo", "war", "der", "slowake", "ondrej", "nepeladie", "bekanntesten", "tennisspieler", "sind", "der", "olympiasieger", "von", "miloslav", "me\u00ed", "dominika", "cibulkov\u00e1", "dominik", "hrbat\u00fd", "und", "daniela", "hantuchov\u00e1", "die", "bestleistungen", "von", "nationalteams", "waren", "der", "sieg", "der", "frauen", "im", "fed", "cup", "und", "f\u00fcr", "die", "m\u00e4nner", "das", "finale", "im", "davis", "cup", "auch", "mirka", "vavrinecfederer", "und", "martina", "hingis", "sind", "in", "der", "slowakei", "geboren", "haben", "aber", "f\u00fcr", "die", "schweiz", "gespielt", "in", "der", "leichtathletik", "hat", "der", "geher", "matej", "t\u00f3th", "als", "erster", "slowakischer", "leichtathlet", "gold", "in", "einer", "weltmeisterschaft", "peking", "und", "olympiasieg", "rio", "de", "janeiro", "errungen", "noch", "zur", "zeit", "der", "tschechoslowakei", "war", "jozef", "pribilinec", "ein", "herausragender", "geher", "der", "er", "jahre", "und", "olympiasieger", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "in", "seoulim", "motorsport", "feierte", "der", "slowakische", "speedwayrennfahrer", "martin", "vacul\u00edk", "mit", "dem", "gewinn", "der", "speedwayeuropameisterschaft", "den", "ersten", "internationalen", "erfolg", "im", "speedwaysport", "f\u00fcr", "die", "slowakei", "martin", "vacul\u00edk", "ist", "au\u00dferdem", "teilnehmer", "im", "grand", "prix", "zur", "speedwayeinzelweltmeisterschaft", "im", "slovakiaring", "nahe", "dunajsk\u00e1", "streda", "haben", "seit", "der", "inbetriebnahme", "im", "jahr", "mehrere", "rennen", "der", "tourenwagenweltmeisterschaft", "sowie", "des", "tourenwagenweltcups", "stattgefunden", "der", "slowakische", "radrennfahrer", "peter", "sagan", "gewann", "siebenmal", "das", "gr\u00fcne", "trikot", "bei", "der", "tour", "de", "france", "und", "wurde", "und", "im", "stra\u00dfenrennen", "weltmeister", "inklusion", "special", "olympics", "slowakei", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "hameln", "betreut", "siehe", "auch", "gewerkschaften", "in", "der", "slowakei", "literatur", "allgemeines", "wirtschaft", "und", "politik", "autorenkollektiv", "slovensko", "a", "die", "slowakei", "az", "ikar", "bratislava", "isbn", "aurel", "emeritzy", "erich", "sirchich", "ruprecht", "steinacker", "nordkarpatenland", "deutsches", "leben", "in", "der", "slowakei", "eine", "bilddokumentation", "badenia", "karlsruhe", "isbn", "herausgegeben", "von", "karpatendeutsches", "kulturwerk", "karlsruhe", "und", "arbeitsgemeinschaft", "der", "karpatendeutschen", "stuttgart", "eva", "gruberova", "helmut", "zeller", "slowakei", "das", "komplette", "reisehandbuch", "f\u00fcr", "reise", "freizeit", "und", "kultur", "in", "dem", "unbekannten", "land", "zwischen", "tatra", "und", "donau", "im", "herzen", "europas", "reise", "knowhow", "bielefeld", "isbn", "magdal\u00e9na", "fazekaov\u00e1", "hrsg", "slovenskodejiny", "divadlo", "hudba", "jazyk", "literat\u00fara", "udov\u00e1", "kult\u00fara", "v\u00fdtvarn\u00e9", "umenie", "slov\u00e1ci", "v", "zahrani\u00ed", "perfekt", "bratislava", "isbn", "ernst", "hochberger", "karl", "kiraly", "ill", "das", "gro\u00dfe", "buch", "der", "slowakei", "stichworte", "zur", "kultur", "kunst", "landschaft", "natur", "geschichte", "wirtschaft", "selbstverlag", "ernst", "hochberger", "sinn", "isbn", "erstausgabe", "sinn", "isbn", "ausgabe", "sinn", "isbn", "hannes", "hofbauer", "david", "x", "noack", "slowakei", "der", "m\u00fchsame", "weg", "nach", "westen", "promedia", "verlag", "wien", "isbn", "udov\u00edt", "kopa", "u", "a", "the", "encyclopaedia", "of", "slovakia", "and", "the", "slovaks", "veda", "bratislava", "isbn", "gabriele", "matznerholzer", "im", "kreuz", "europas", "die", "unbekannte", "slowakei", "wien", "isbn", "x", "andr\u00e9", "micklitza", "slowakei", "f\u00fchrer", "aktualisierte", "auflage", "m\u00fcller", "erlangen", "isbn", "frieder", "monzer", "die", "slowakei", "entdecken", "trescher", "berlin", "isbn", "julian", "p\u00e4nke", "deutsche", "gesellschaft", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "politik", "hrsg", "ostmitteleuropa", "zwischen", "verwestlichung", "und", "nationalisierung", "die", "neuorientierung", "polnischer", "und", "slowakischer", "au\u00dfenpolitik", "zwischen", "und", "in", "dgapschriften", "zur", "internationalen", "politik", "nomos", "badenbaden", "isbn", "zugleich", "dissertation", "renata", "sakohoess", "reisetaschenbuch", "slowakei", "dumont", "isbn", "roland", "sch\u00f6nfeld", "slowakei", "vom", "mittelalter", "bis", "zur", "gegenwart", "verlag", "friedrich", "pustet", "regensburg", "isbn", "katharina", "sommer", "slowakei", "iwanowski", "isbn", "milan", "strhan", "david", "p", "daniel", "peter", "cerveansk\u00fd", "oto", "tak\u00e1", "u", "a", "slovakia", "and", "the", "slovaks", "a", "concise", "encyclopedia", "encyclopedic", "institute", "of", "the", "slovak", "academy", "of", "sciences", "goldpress", "publishers", "bratislava", "isbn", "susanna", "vykoupil", "slowakei", "becksche", "l\u00e4nderreihe", "isbn", "geschichte", "paul", "m", "barford", "the", "early", "slavs", "cornell", "university", "press", "londonnew", "york", "isbn", "lubom\u00edr", "e", "havl\u00edk", "kronika", "o", "velk\u00e9", "morav", "chronik", "\u00fcber", "gro\u00dfm\u00e4hren", "jota", "o", "o", "isbn", "milo", "kl\u00e1tik", "evangelisch", "in", "der", "slowakei", "profile", "positionen", "perspektiven", "kirchengeschichte", "martinlutherverlag", "erlangen", "isbn", "duan", "kov\u00e1", "u", "a", "kronika", "slovenska", "od", "najstar\u00edch", "ias", "po", "storoie", "chronik", "der", "slowakei", "von", "der", "urzeit", "bis", "zum", "jahrhundert", "fortuna", "print", "&", "adox", "bratislava", "isbn", "x", "duan", "kov\u00e1", "u", "a", "kronika", "slovenska", "slovensko", "v", "dvadsiatom", "storo\u00ed", "chronik", "der", "slowakei", "die", "slowakei", "im", "jahrhundert", "fortuna", "print", "&", "adut", "bratislava", "isbn", "duan", "kov\u00e1", "dejiny", "slovenska", "geschichte", "der", "slowakei", "nakladatelstv\u00ed", "lidov\u00e9", "noviny", "prag", "isbn", "mat\u00fa", "kuera", "slovensko", "v", "dob\u00e1ch", "stredovek\u00fdch", "die", "slowakei", "zu", "zeiten", "des", "mittelalters", "mlad\u00e9", "let\u00e1", "bratislava", "oclc", "mikul\u00e1", "teich", "duan", "kov\u00e1", "martin", "d", "brown", "hrsg", "slovakia", "in", "history", "cambridge", "university", "press", "isbn", "ivan", "mrva", "vladim\u00edr", "sege", "dejiny", "uhorska", "a", "slov\u00e1ci", "geschichte", "ungarns", "und", "die", "slowaken", "perfekt", "bratislava", "isbn", "duan", "tet\u00edk", "po\u00e1tky", "pemyslovc", "vstup", "ech", "do", "djin", "die", "anf\u00e4nge", "der", "pemysliden", "der", "eintritt", "der", "tschechen", "in", "die", "geschichte", "nakladatelstv\u00ed", "lidov\u00e9", "noviny", "o", "o", "isbn", "duan", "tet\u00edk", "vznik", "velk\u00e9", "moravy", "moravan\u00e9", "echov\u00e9", "a", "stedn\u00ed", "evropa", "v", "letech", "die", "entstehung", "gro\u00dfm\u00e4hrens", "m\u00e4hrer", "tschechen", "und", "mitteleuropa", "in", "den", "jahren", "nakladatelstv\u00ed", "lidov\u00e9", "noviny", "o", "o", "isbn", "alexis", "p", "vlasto", "the", "entry", "of", "the", "slavs", "into", "christendom", "an", "introduction", "of", "the", "mediaval", "history", "of", "the", "slavs", "cambridge", "university", "press", "isbn", "weblinks", "offizielle", "website", "der", "slowakischen", "regierung", "slowakisch", "englisch", "offizielle", "website", "des", "slowakischen", "tourismus", "landesinformationen", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zur", "slowakei", "einzelnachweise"]