["die", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "spd", "ist", "eine", "politische", "partei", "in", "deutschland", "als", "erste", "vorl\u00e4ufer", "der", "partei", "gelten", "der", "gegr\u00fcndete", "allgemeine", "deutsche", "arbeiterverein", "und", "die", "gegr\u00fcndete", "sozialdemokratische", "arbeiterpartei", "die", "sich", "zur", "sozialistischen", "arbeiterpartei", "deutschlands", "zusammenschlossen", "ihren", "heutigen", "namen", "gab", "sich", "die", "partei", "sie", "gilt", "als", "\u00e4lteste", "noch", "bestehende", "partei", "deutschlands", "von", "bis", "wurde", "sie", "bei", "allen", "reichstagswahlen", "die", "stimmst\u00e4rkste", "partei", "und", "stellte", "in", "der", "weimarer", "republik", "mit", "friedrich", "ebert", "das", "erste", "demokratisch", "gew\u00e4hlte", "staatsoberhaupt", "der", "deutschen", "geschichte", "und", "neben", "ebert", "auch", "mit", "philipp", "scheidemann", "gustav", "bauer", "und", "hermann", "m\u00fcller", "vier", "regierungschefs", "sie", "war", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "zweiten", "internationalen", "und", "der", "sozialistischen", "arbeiterinternationale", "w\u00e4hrend", "der", "nationalsozialistischen", "diktatur", "war", "die", "spd", "die", "zuvor", "als", "einzige", "partei", "gegen", "das", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "gestimmt", "hatte", "verboten", "und", "operierte", "daraufhin", "im", "exil", "unter", "der", "bezeichnung", "sopade", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "im", "oktober", "wiedergegr\u00fcndet", "wurde", "die", "spd", "in", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "mit", "der", "kpd", "zur", "sed", "zwangsvereinigt", "in", "westdeutschland", "und", "damit", "sp\u00e4ter", "in", "der", "wiedervereinigten", "republik", "konnte", "sie", "sich", "mit", "dem", "godesberger", "programm", "mit", "dem", "die", "spd", "ihr", "bekenntnis", "zum", "marxismus", "aufgab", "als", "eine", "von", "zwei", "gro\u00dfen", "volksparteien", "neben", "der", "cdu", "etablieren", "die", "spd", "ist", "seit", "bestehen", "sowohl", "in", "der", "bundesrepublik", "bis", "als", "auch", "im", "wiedervereinigten", "deutschland", "bis", "mindestens", "zum", "jahr", "die", "mitgliederst\u00e4rkste", "partei", "gewesen", "sie", "war", "von", "bis", "von", "bis", "und", "ist", "seit", "erneut", "an", "der", "bundesregierung", "beteiligt", "sie", "war", "dabei", "entweder", "im", "rahmen", "einer", "gro\u00dfen", "koalition", "juniorpartner", "der", "cdu", "oder", "stellte", "mit", "willy", "brandt", "helmut", "schmidt", "gerhard", "schr\u00f6der", "oder", "olaf", "scholz", "selbst", "den", "regierungschef", "nachdem", "sie", "bei", "der", "bundestagswahl", "zum", "vierten", "mal", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "st\u00e4rkste", "kraft", "geworden", "war", "bildete", "sie", "eine", "ampelkoalition", "mit", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "und", "der", "fdp", "seit", "dem", "dezember", "ist", "olaf", "scholz", "kabinett", "scholz", "der", "vierte", "sozialdemokratische", "und", "der", "neunte", "bundeskanzler", "parteivorsitzende", "sind", "seit", "saskia", "esken", "und", "seit", "lars", "klingbeil", "auf", "l\u00e4nderebene", "ist", "sie", "als", "einzige", "partei", "in", "allen", "landesparlamenten", "in", "fraktionsst\u00e4rke", "vertreten", "aktuell", "august", "ist", "sie", "in", "elf", "l\u00e4ndern", "an", "der", "regierung", "beteiligt", "in", "sieben", "stellt", "sie", "den", "regierungschef", "in", "einem", "land", "regiert", "die", "spd", "allein", "ansonsten", "bildet", "sie", "koalitionsregierungen", "mit", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "rotgr\u00fcne", "koalition", "der", "cdu", "rotschwarze", "koalition", "und", "der", "linken", "rotrote", "koalition", "sowie", "koalitionen", "mit", "zwei", "weiteren", "parteien", "rotrotgr\u00fcne", "koalition", "ampelkoalition", "keniakoalition", "schwarzrotgelbe", "koalition", "im", "gegensatz", "zu", "fr\u00fcheren", "jahren", "gibt", "es", "zurzeit", "keine", "koalition", "nur", "mit", "der", "fdp", "sozialliberale", "koalition", "die", "spd", "ist", "bestandteil", "der", "sozialdemokratischen", "partei", "europas", "und", "sitzt", "als", "teil", "der", "fraktion", "der", "progressiven", "allianz", "der", "sozialdemokraten", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "wo", "sie", "mit", "sechzehn", "mitgliedern", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "partei", "ist", "sie", "ist", "mitglied", "bei", "der", "progressiven", "allianz", "und", "hat", "einen", "beobachterstatus", "in", "der", "sozialistischen", "internationalen", "si", "inne", "deren", "gr\u00fcndungsmitglied", "sie", "war", "profil", "tradition", "die", "spd", "sieht", "ihre", "wurzeln", "in", "judentum", "und", "christentum", "humanismus", "und", "aufkl\u00e4rung", "marxistischer", "gesellschaftsanalyse", "und", "den", "erfahrungen", "der", "arbeiterbewegung", "und", "sich", "selbst", "als", "linke", "volksparteidie", "bundeszentrale", "der", "partei", "befand", "sich", "ab", "in", "einem", "provisorischen", "bau", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "eingeweihten", "erichollenhauerhauses", "in", "bonn", "das", "vom", "willybrandthaus", "in", "berlin", "als", "bundeszentrale", "abgel\u00f6st", "wurde", "grunds\u00e4tze", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "der", "spd", "das", "sie", "auch", "in", "ihren", "parteiprogrammen", "zu", "tradieren", "versucht", "beinhaltet", "eine", "konzentration", "auf", "politische", "inhalte", "und", "langfristige", "ziele", "die", "nicht", "zu", "gunsten", "einer", "kurzfristigen", "personenwirkung", "aufgegeben", "werden", "wollen", "ihr", "grundsatzprogramm", "begreift", "sie", "als", "moralische", "rechtfertigung", "f\u00fcr", "ihre", "politik", "folgende", "grundsatzprogramme", "wurden", "beschlossen", "eisenacher", "programm", "der", "sozialdemokratischen", "arbeiterpartei", "sdap", "gothaer", "programm", "vereinigungsparteitag", "der", "beiden", "arbeiterparteien", "adav", "und", "sdap", "erfurter", "programm", "mischung", "aus", "marxismus", "und", "revisionismus", "g\u00f6rlitzer", "programm", "trennung", "von", "spd", "und", "uspd", "heidelberger", "programm", "forderung", "nach", "vereinigten", "staaten", "von", "europa", "godesberger", "programm", "wandel", "von", "einer", "arbeiter", "zur", "volkspartei", "berliner", "programm", "umwelt", "und", "friedenspolitik", "hamburger", "programmzun\u00e4chst", "war", "die", "spd", "eine", "sozialistische", "arbeiterpartei", "zunehmend", "wandelt", "sie", "sich", "bis", "zum", "godesberger", "programm", "zu", "einer", "sozialdemokratischen", "volkspartei", "das", "derzeitige", "parteiprogramm", "der", "spd", "das", "hamburger", "programm", "wurde", "im", "jahr", "beschlossen", "in", "ihm", "wird", "das", "ziel", "festgeschrieben", "mit", "hilfe", "der", "solidarischen", "mehrheit", "zu", "regieren", "der", "demokratische", "sozialismus", "wird", "beschrieben", "als", "eine", "ordnung", "von", "wirtschaft", "staat", "und", "gesellschaft", "in", "der", "die", "b\u00fcrgerlichen", "politischen", "sozialen", "und", "wirtschaftlichen", "grundrechte", "f\u00fcr", "alle", "menschen", "garantiert", "sind", "alle", "menschen", "ein", "leben", "ohne", "ausbeutung", "unterdr\u00fcckung", "und", "gewalt", "also", "in", "sozialer", "und", "menschlicher", "sicherheit", "f\u00fchren", "k\u00f6nnen", "sowie", "als", "vision", "einer", "freien", "gerechten", "und", "solidarischen", "gesellschaft", "deren", "verwirklichung", "als", "dauernde", "aufgabe", "hervorgehoben", "wird", "die", "soziale", "demokratie", "diene", "dabei", "als", "das", "prinzip", "des", "handelns", "freiheit", "gerechtigkeit", "und", "solidarit\u00e4t", "sind", "nach", "dem", "hamburger", "programm", "f\u00fcr", "die", "spd", "die", "grundwerte", "des", "demokratischen", "sozialismus", "so", "ist", "die", "soziale", "gerechtigkeit", "einer", "ihrer", "vorrangigen", "politischen", "leitwerte", "die", "koordinierte", "soziale", "marktwirtschaft", "soll", "gest\u00e4rkt", "werden", "ihre", "ertr\u00e4ge", "dabei", "fair", "verteilt", "werden", "da", "dies", "als", "notwendig", "f\u00fcr", "den", "wohlstand", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "angesehen", "wird", "die", "spd", "erachtet", "auch", "in", "der", "zukunft", "einen", "starken", "staat", "und", "einen", "handlungsf\u00e4higen", "sozialstaat", "f\u00fcr", "notwendig", "um", "schw\u00e4chere", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "sch\u00fctzen", "zu", "k\u00f6nnen", "dazu", "legt", "sie", "wert", "auf", "eine", "finanzpolitik", "die", "nicht", "auf", "kosten", "zuk\u00fcnftiger", "generationen", "ausgestaltet", "ist", "und", "langfristig", "die", "staatsverschuldung", "beendet", "bzw", "zur\u00fcckf\u00fchrt", "unter", "dem", "stichwort", "vorsorgender", "sozialstaat", "werden", "\u00e4nderungen", "am", "sozialsystem", "begr\u00fc\u00dft", "die", "die", "eigenverantwortung", "st\u00e4rken", "sollen", "und", "im", "rahmen", "der", "agenda", "realisiert", "wurden", "gesellschaftspolitisch", "tritt", "die", "spd", "nach", "ihrem", "programm", "f\u00fcr", "b\u00fcrgerrechte", "\u00f6ffnung", "der", "gesellschaft", "und", "b\u00fcrgerbeteiligung", "ein", "au\u00dfenpolitisch", "will", "sie", "durch", "den", "ausgleich", "der", "interessen", "den", "frieden", "in", "der", "welt", "st\u00e4rken", "die", "globalisierung", "soll", "durch", "eine", "demokratische", "politik", "gestaltet", "werden", "sie", "ist", "bem\u00fcht", "die", "europ\u00e4ische", "einigung", "zu", "erweitern", "und", "zu", "vertiefen", "programmatik", "au\u00dfenpolitik", "die", "spd", "sieht", "die", "friedenssicherung", "und", "v\u00f6lkerverst\u00e4ndigung", "im", "zentrum", "ihrer", "au\u00dfenpolitik", "dabei", "baut", "sie", "auf", "dialog", "und", "zivile", "konfliktregelung", "auf", "sie", "m\u00f6chte", "menschenrechte", "sichern", "dabei", "sieht", "sie", "sich", "selbst", "als", "partner", "des", "westens", "und", "der", "nato", "milit\u00e4reins\u00e4tze", "der", "bundeswehr", "bef\u00fcrwortet", "die", "spd", "nur", "wenn", "alle", "mittel", "der", "diplomatie", "ausreichend", "genutzt", "wurden", "und", "keine", "l\u00f6sung", "erzielt", "worden", "ist", "r\u00fcstungsexporte", "an", "diktaturen", "lehnt", "sie", "ab", "sicherheits", "und", "verteidigungspolitik", "stellte", "die", "spd", "bis", "in", "die", "j\u00fcngere", "vergangenheit", "auf", "eine", "aktive", "und", "pragmatische", "sicherheits", "und", "verteidigungspolitik", "ausgerichtete", "regierungsmitglieder", "wie", "die", "fr\u00fcheren", "bundesverteidigungsminister", "helmut", "schmidt", "georg", "leber", "hans", "apel", "peter", "struck", "bewegt", "sie", "sich", "trotz", "aktueller", "regierungsbeteiligung", "verteidigungs", "und", "b\u00fcndnispolitisch", "in", "richtung", "einer", "pazifistischen", "zu", "bundeswehr", "und", "nato", "deutlich", "distanzierten", "grundhaltung", "die", "milit\u00e4r", "und", "sicherheitspolitischen", "auffassungen", "des", "spdbundestagsfraktionsvorsitzenden", "rolf", "m\u00fctzenich", "standen", "im", "kontrast", "zur", "westausgerichteten", "natofreundlichen", "haltung", "des", "au\u00dfenministers", "heiko", "maas", "bildungspolitik", "bildung", "wird", "von", "der", "spd", "als", "schl\u00fcssel", "f\u00fcr", "gesellschaftliche", "teilhabe", "und", "wohlstand", "gesehen", "zentrales", "ziel", "ist", "die", "bildungsgerechtigkeit", "und", "die", "aufstiegschance", "f\u00fcr", "kinder", "aus", "bildungsfernen", "schichten", "dem", "kooperationsverbot", "von", "bund", "und", "l\u00e4ndern", "steht", "sie", "kritisch", "gegen\u00fcber", "als", "m\u00f6glichkeit", "das", "bildungssystem", "durchl\u00e4ssiger", "zu", "machen", "sieht", "sie", "den", "ausbau", "von", "gesamtschulen", "an", "die", "spd", "lehnt", "studiengeb\u00fchren", "strikt", "ab", "und", "hat", "diese", "in", "den", "von", "ihr", "regierten", "bundesl\u00e4ndern", "abgeschafft", "beziehungsweise", "gar", "nicht", "eingef\u00fchrt", "fr\u00fchkindliche", "bildung", "hat", "einen", "hohen", "stellenwert", "innerhalb", "sozialdemokratischer", "bildungspolitik", "dabei", "m\u00f6chte", "sie", "gerade", "kinder", "aus", "migrantenfamilien", "in", "die", "gesellschaft", "integrieren", "energiepolitik", "die", "spd", "lehnt", "atomkraft", "ab", "daraus", "resultierend", "hat", "sie", "unter", "der", "rotgr\u00fcnen", "bundesregierung", "die", "energiewende", "beschlossen", "und", "m\u00f6chte", "den", "wechsel", "von", "begrenzt", "verf\u00fcgbaren", "energiequellen", "zu", "unersch\u00f6pflichen", "und", "von", "schadstoffhaltigen", "zu", "schadstoffarmen", "ressourcen", "arbeitspl\u00e4tze", "in", "industrie", "handwerk", "und", "dienstleistungsberufen", "sowie", "in", "der", "land", "und", "forstwirtschaft", "sollen", "dadurch", "entstehen", "kohle", "und", "gaskraftwerke", "sieht", "die", "spd", "als", "br\u00fcckenenergiem\u00f6glichkeit", "an", "um", "einen", "weiteren", "anstieg", "der", "energiekosten", "zu", "vermeiden", "sie", "steht", "somit", "f\u00fcr", "eine", "klimafreundliche", "energiepolitik", "die", "m\u00f6glichst", "kosteng\u00fcnstig", "sein", "soll", "die", "kosten", "sollten", "laut", "der", "spd", "von", "allen", "gerecht", "bezahlt", "werden", "europapolitik", "die", "spd", "versteht", "sich", "als", "progressive", "europapartei", "die", "europ\u00e4ische", "integration", "soll", "vorangetrieben", "werden", "und", "nationale", "souver\u00e4nit\u00e4ten", "an", "die", "europ\u00e4ische", "union", "abgegeben", "werden", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "soll", "in", "seinen", "rechten", "gest\u00e4rkt", "werden", "zum", "beispiel", "durch", "die", "einf\u00fchrung", "eines", "vorschlagsrechtes", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "soll", "zu", "einer", "richtigen", "regierung", "ausgebaut", "werden", "die", "direktwahl", "des", "kommissionspr\u00e4sidenten", "wird", "unterst\u00fctzt", "zur", "vermeidung", "von", "lohndumping", "sollen", "von", "dem", "jeweiligen", "mitgliedsland", "abh\u00e4ngig", "europaweite", "mindeststandards", "eingef\u00fchrt", "werden", "in", "der", "eurokrise", "unterst\u00fctzt", "die", "spd", "die", "rettungspolitik", "durch", "esm", "und", "fiskalpakt", "m\u00f6chte", "jedoch", "gleichzeitig", "gezielte", "investitionen", "in", "die", "infrastruktur", "und", "wirtschaft", "der", "krisenl\u00e4nder", "um", "die", "arbeitslosigkeit", "zu", "vermindern", "familienpolitik", "die", "ver\u00e4nderung", "der", "rollen", "von", "m\u00e4nnern", "frauen", "und", "des", "klassischen", "familienbildes", "hin", "zu", "flexibleren", "und", "individuellen", "lebensentw\u00fcrfen", "erkennt", "die", "spd", "an", "und", "begr\u00fc\u00dft", "diese", "familien", "sollen", "in", "ihren", "individuellen", "entw\u00fcrfen", "gezielter", "gef\u00f6rdert", "werden", "mittel", "sieht", "sie", "unter", "anderem", "in", "einem", "h\u00f6heren", "entlastungsbetrag", "f\u00fcr", "alleinerziehende", "und", "in", "einem", "ausbau", "des", "ehegattensplittings", "zu", "einem", "partnertarif", "der", "familien", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "gew\u00e4hlten", "lebensform", "f\u00f6rdert", "dazu", "soll", "eine", "volle", "gleichstellung", "von", "homosexuellen", "lebenspartnern", "erreicht", "werden", "die", "ehe", "f\u00fcr", "alle", "und", "das", "gemeinschaftliche", "adoptionsrecht", "f\u00fcr", "verheiratete", "gleichgeschlechtliche", "paare", "wurden", "im", "sommer", "durch", "die", "spd", "bef\u00fcrwortet", "innenpolitik", "innenpolitik", "soll", "die", "freiheit", "und", "sicherheit", "der", "b\u00fcrger", "respektieren", "und", "sichern", "somit", "soll", "durch", "innenpolitik", "das", "zusammenleben", "in", "der", "gesellschaft", "garantiert", "werden", "kriminalit\u00e4t", "soll", "bek\u00e4mpft", "werden", "und", "die", "sicherheitsapparate", "ausgebaut", "werden", "ohne", "dass", "die", "b\u00fcrgerrechte", "angetastet", "werden", "die", "integration", "von", "einwanderern", "wird", "begr\u00fc\u00dft", "dabei", "soll", "der", "staat", "die", "teilhabe", "und", "chancengerechtigkeit", "der", "migranten", "garantieren", "die", "spd", "m\u00f6chte", "eine", "willkommenskultur", "erreichen", "im", "ausland", "erworbene", "bildungsabschl\u00fcsse", "sollen", "somit", "auch", "in", "deutschland", "anerkannt", "werden", "und", "die", "doppelte", "staatsb\u00fcrgerschaft", "bekommen", "asylsuchende", "sollen", "von", "deutschland", "aufgenommen", "werden", "und", "kommunen", "in", "ihrer", "finanziellen", "last", "st\u00e4rker", "vom", "bund", "unterst\u00fctzt", "werden", "innerhalb", "der", "spd", "wird", "ein", "punktesystem", "als", "ein", "einwanderungsrecht", "diskutiert", "rechtspolitik", "soll", "eine", "moderne", "und", "tolerante", "gesellschaft", "f\u00f6rdern", "hierzu", "soll", "beispielsweise", "eine", "gesetzliche", "frauenquote", "die", "emanzipation", "der", "frau", "f\u00f6rdern", "die", "spd", "unterst\u00fctzt", "direkte", "b\u00fcrgerbeteiligung", "an", "der", "demokratie", "und", "volksabstimmungen", "auch", "auf", "bundesebene", "sozialpolitik", "zentral", "innerhalb", "sozialdemokratischer", "politik", "steht", "die", "arbeits", "und", "sozialpolitik", "der", "sozialstaat", "soll", "vorsorgend", "handeln", "und", "menschen", "bei", "krankheit", "behinderung", "oder", "arbeitslosigkeit", "unterst\u00fctzen", "dabei", "setzt", "die", "spd", "auf", "das", "prinzip", "von", "f\u00f6rdern", "und", "fordern", "wonach", "arbeitslosengeldempf\u00e4nger", "finanzielle", "sicherheit", "genie\u00dfen", "sollen", "und", "gleichzeitig", "durch", "k\u00fcrzungen", "der", "leistung", "bei", "ablehnung", "einer", "arbeitsstelle", "zur", "leistung", "gefordert", "werden", "menschen", "sollen", "von", "ihrer", "arbeit", "leben", "k\u00f6nnen", "weshalb", "die", "spd", "einen", "mindestlohn", "von", "eingef\u00fchrt", "hat", "der", "mittlerweile", "auf", "angehoben", "wurde", "und", "zum", "oktober", "auf", "steigen", "soll", "arbeitspl\u00e4tze", "sollen", "geschaffen", "werden", "und", "gerade", "langzeitarbeitslose", "in", "den", "arbeitsmarkt", "reintegriert", "werden", "mieten", "sollen", "nur", "noch", "bis", "zu", "einem", "bestimmten", "grad", "steigen", "d\u00fcrfen", "weshalb", "die", "spd", "eine", "mietpreisbremse", "fordert", "wirtschaftspolitik", "die", "spd", "steht", "f\u00fcr", "eine", "wirtschaftspolitik", "bei", "der", "es", "um", "gemeinwohl", "und", "fortschritt", "geht", "seit", "der", "wirtschafts", "und", "finanzkrise", "steht", "die", "spd", "f\u00fcr", "eine", "regulierung", "der", "internationalen", "finanzm\u00e4rkte", "um", "das", "primat", "der", "politik", "\u00fcber", "die", "wirtschaft", "wiederherzustellen", "die", "deutsche", "soziale", "marktwirtschaft", "soll", "international", "ausgebaut", "werden", "dabei", "wird", "so", "viel", "wettbewerb", "wie", "m\u00f6glich", "so", "viel", "regulierender", "staat", "wie", "n\u00f6tig", "gefordert", "deshalb", "muss", "der", "demokratische", "staat", "handlungsf\u00e4hig", "bleiben", "\u00f6kologische", "nachhaltigkeit", "und", "eine", "gezielte", "senkung", "der", "schulden", "werden", "begr\u00fc\u00dft", "zum", "bundesparteitag", "will", "der", "vorstand", "einen", "leitantrag", "zur", "wirtschaftspolitik", "beschlie\u00dfen", "lassen", "danach", "sollen", "sich", "die", "steuern", "f\u00fcr", "reiche", "und", "erben", "erh\u00f6hen", "sowie", "die", "schuldenbremse", "gelockert", "werden", "zudem", "wird", "ein", "staatsfonds", "sowie", "eine", "reform", "der", "mindestlohnkommission", "gefordert", "fl\u00fcchtlingspolitik", "die", "spd", "will", "fl\u00fcchtlingen", "helfen", "und", "ihnen", "perspektiven", "bieten", "sie", "setzt", "sich", "daf\u00fcr", "ein", "legale", "migrationswege", "f\u00fcr", "asylsuchende", "zu", "schaffen", "und", "die", "fluchtursachen", "zu", "bek\u00e4mpfen", "l\u00e4nder", "und", "kommunen", "sollen", "bei", "der", "unterbringung", "und", "versorgung", "von", "fl\u00fcchtlingen", "und", "asylsuchenden", "unterst\u00fctzt", "werden", "die", "spd", "setzt", "sich", "f\u00fcr", "einen", "gesteuerten", "familiennachzug", "auch", "f\u00fcr", "nur", "subsidi\u00e4r", "schutzberechtigte", "ein", "im", "euparlament", "setzt", "sich", "die", "spd", "daf\u00fcr", "ein", "dass", "der", "familiennachzug", "auch", "auf", "erwachsene", "und", "verheiratete", "geschwister", "ausgedehnt", "wird", "organisation", "gliederung", "die", "mitglieder", "sind", "in", "rund", "ortsvereinen", "organisiert", "die", "regelm\u00e4\u00dfig", "mitgliederversammlungen", "abhalten", "und", "delegierte", "in", "die", "unterbezirksparteitage", "entsenden", "die", "ortsvereine", "sind", "in", "unterbezirken", "organisiert", "die", "regelm\u00e4\u00dfig", "unterbezirksparteitage", "abhalten", "und", "delegierte", "in", "die", "landesparteitage", "entsenden", "die", "unterbezirke", "sind", "wiederum", "in", "bezirken", "organisiert", "die", "regelm\u00e4\u00dfig", "bezirksparteitage", "abhalten", "von", "denen", "delegierte", "in", "den", "bundesparteitag", "entsendet", "werden", "ist", "ein", "spdbezirk", "deckungsgleich", "mit", "einem", "bundesland", "nennt", "er", "sich", "landesverband", "in", "bundesl\u00e4ndern", "mit", "mehreren", "bezirken", "bilden", "die", "bezirke", "gemeinsam", "einen", "landesverband", "au\u00dferdem", "entsendet", "jeder", "bezirk", "vertreter", "in", "den", "parteirat", "zus\u00e4tzlich", "zu", "dieser", "grundstruktur", "gibt", "es", "noch", "einige", "zus\u00e4tzliche", "gliederungsebenen", "die", "meistens", "aus", "kommunalpolitischer", "zweckm\u00e4\u00dfigkeit", "geschaffen", "wurden", "nicht", "\u00fcberall", "bestehen", "und", "teilweise", "nur", "eingeschr\u00e4nkte", "rechte", "z", "b", "beim", "antragsrecht", "zu", "den", "parteitagen", "oder", "bei", "der", "kassenf\u00fchrung", "haben", "beispielsweise", "unter", "der", "ortsvereinsebene", "die", "sektionen", "dazu", "geh\u00f6ren", "insbesondere", "kreisverb\u00e4nde", "als", "untergliederung", "von", "unterbezirken", "die", "mehr", "als", "einen", "landkreis", "umfassen", "den", "namen", "kreisverband", "f\u00fchren", "allerdings", "teilweise", "auch", "unterbezirke", "selbst", "wenn", "ihr", "zuschnitt", "genau", "einem", "landkreis", "entspricht", "in", "bayern", "rheinlandpfalz", "und", "nordrheinwestfalen", "bestehen", "unterhalb", "der", "ebene", "des", "landesverbandes", "der", "dort", "jeweils", "dem", "bezirk", "im", "oben", "verwendeten", "sinne", "entspricht", "zus\u00e4tzlich", "sogenannte", "regionen", "oder", "begrifflich", "missverst\u00e4ndlich", "bezirke", "in", "rheinlandpfalz", "und", "nordrheinwestfalen", "bilden", "diese", "regionen", "die", "alten", "parteibezirke", "ab", "die", "bis", "zu", "ihrer", "fusion", "zu", "einem", "landesbezirk", "bestanden", "in", "bayern", "entsprechen", "die", "bezirksverb\u00e4nde", "den", "regierungsbezirken", "die", "dort", "mit", "den", "bezirkstagen", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "kommunale", "k\u00f6rperschaft", "bilden", "parteitag", "der", "bundesparteitag", "ist", "das", "oberste", "organ", "der", "partei", "er", "bestimmt", "die", "grundlinien", "der", "spdpolitik", "verabschiedet", "das", "parteiprogramm", "w\u00e4hlt", "den", "parteivorstand", "die", "kontrollkommission", "und", "das", "bundesschiedsgericht", "au\u00dferdem", "beschlie\u00dft", "er", "\u00fcber", "das", "organisationsstatut", "die", "satzung", "der", "spd", "parteivorstand", "der", "parteivorstand", "leitet", "die", "amtsgesch\u00e4fte", "zwischen", "den", "parteitagen", "zuletzt", "wurde", "er", "auf", "dem", "ordentlichen", "bundesparteitag", "am", "dezember", "in", "berlin", "von", "den", "delegierten", "gew\u00e4hlt", "aus", "dem", "parteivorstand", "geht", "als", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender", "vorstand", "das", "parteipr\u00e4sidium", "hervor", "dem", "die", "beiden", "vorsitzenden", "die", "stellvertretenden", "vorsitzenden", "der", "generalsekret\u00e4r", "der", "schatzmeister", "und", "der", "verantwortliche", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "union", "sowie", "weitere", "aus", "der", "vorstandsmitte", "gew\u00e4hlte", "beisitzer", "angeh\u00f6ren", "daten", "der", "landesverb\u00e4nde", "bundesschiedskommission", "die", "bundesschiedskommission", "ist", "das", "oberste", "parteischiedsgericht", "der", "spd", "es", "ist", "zur", "schlichtung", "und", "entscheidung", "von", "streitigkeiten", "der", "spd", "oder", "ihrer", "gliederungen", "mit", "einzelnen", "mitgliedern", "und", "streitigkeiten", "\u00fcber", "die", "auslegung", "und", "anwendung", "der", "satzung", "insbesondere", "organisationsstatut", "wahlordnung", "gebildet", "worden", "sie", "dient", "der", "absicherung", "der", "innerparteilichen", "demokratie", "der", "gew\u00e4hrleistung", "der", "mitgliedschaftlichen", "rechte", "der", "parteimitglieder", "und", "der", "sicherung", "der", "ordnung", "der", "partei", "vorsitzender", "ist", "thorsten", "jobs", "arbeitsgemeinschaften", "die", "spd", "hat", "f\u00fcr", "eine", "reihe", "von", "zielgruppen", "und", "themenbereichen", "arbeitsgemeinschaften", "eingerichtet", "diese", "haben", "antragsrecht", "zu", "den", "parteitagen", "der", "spd", "und", "arbeiten", "teilautonom", "mitglied", "bei", "den", "jusos", "ist", "jedes", "spdmitglied", "automatisch", "das", "j\u00fcnger", "als", "jahre", "ist", "der", "asf", "geh\u00f6ren", "alle", "weiblichen", "mitglieder", "der", "spd", "an", "der", "ag", "plus", "automatisch", "alle", "spdmitglieder", "die", "\u00e4lter", "als", "jahre", "sind", "die", "mitgliedschaft", "bei", "allen", "anderen", "arbeitsgemeinschaften", "ist", "nicht", "automatisch", "oder", "verpflichtend", "bei", "allen", "arbeitsgemeinschaften", "besteht", "die", "m\u00f6glichkeit", "vollberechtigtes", "mitglied", "zu", "werden", "ohne", "der", "spd", "anzugeh\u00f6ren", "sogenannte", "unterst\u00fctzermitgliedschaft", "arbeitskreise", "und", "foren", "f\u00fcr", "einige", "themengebiete", "und", "zielgruppen", "bestehen", "in", "der", "spd", "arbeitskreise", "foren", "und", "projektgruppen", "es", "gibt", "den", "arbeitskreis", "ehemals", "verfolgter", "und", "inhaftierter", "sozialdemokraten", "avs", "den", "arbeitskreis", "christinnen", "und", "christen", "in", "der", "spd", "akc", "den", "arbeitskreis", "j\u00fcdischer", "sozialdemokratinnen", "und", "sozialdemokraten", "ajs", "den", "arbeitskreis", "muslimischer", "sozialdemokratinnen", "und", "sozialdemokraten", "akms", "und", "den", "arbeitskreis", "s\u00e4kularit\u00e4t", "und", "humanismus", "in", "der", "spd", "aksh", "diese", "f\u00fcnf", "organisationen", "sind", "\u00e4hnlich", "den", "arbeitsgemeinschaften", "organisiert", "mit", "bundesvorstand", "bundeskonferenzen", "und", "regionalen", "unterorganisationen", "haben", "aber", "nicht", "deren", "rechte", "die", "zielsetzung", "der", "arbeitskreise", "ist", "eher", "intern", "orientiert", "sie", "sollen", "spdmitgliedern", "bestimmter", "zielgruppen", "oder", "in", "bestimmten", "themengebieten", "eine", "zusammenarbeit", "erm\u00f6glichen", "einige", "der", "arbeitskreise", "treten", "zudem", "nach", "au\u00dfen", "auf", "die", "foren", "haben", "dagegen", "das", "vorrangige", "ziel", "die", "vernetzung", "der", "spd", "mit", "organisationen", "in", "bestimmten", "themengebieten", "auszubauen", "im", "unterschied", "dazu", "ist", "das", "wirtschaftsforum", "der", "spd", "kein", "forum", "der", "partei", "sondern", "ein", "der", "spd", "nahestehender", "eingetragener", "verein", "gleichstellung", "um", "den", "anteil", "von", "frauen", "in", "f\u00fchrungspositionen", "zu", "erh\u00f6hen", "wurde", "eine", "geschlechterquote", "von", "eingef\u00fchrt", "diese", "quote", "besagt", "dass", "alle", "vorst\u00e4nde", "und", "delegationen", "jeweils", "zu", "mindestens", "von", "jedem", "geschlecht", "besetzt", "werden", "m\u00fcssen", "da", "sich", "in", "der", "spd", "erheblich", "weniger", "frauen", "als", "m\u00e4nner", "als", "mitglieder", "engagieren", "der", "anteil", "der", "frauen", "unter", "den", "mitgliedern", "betr\u00e4gt", "hat", "dies", "eine", "benachteiligung", "von", "m\u00e4nnern", "bei", "parteiinternen", "wahlen", "zur", "folge", "aus", "diesem", "grund", "wird", "vielfach", "auch", "von", "einer", "frauenquote", "gesprochen", "die", "aufstellung", "der", "bundestags", "und", "europalisten", "erfolgt", "nach", "dem", "rei\u00dfverschlussverfahren", "bei", "dem", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "abwechselnd", "aufgestellt", "werden", "parteizeitung", "die", "spd", "gibt", "die", "mitgliederzeitung", "vorw\u00e4rts", "heraus", "deren", "verlag", "ist", "als", "hundertprozentige", "tochtergesellschaft", "im", "besitz", "der", "deutsche", "druck", "und", "verlagsgesellschaft", "vorw\u00e4rts", "wurde", "von", "wilhelm", "liebknecht", "und", "anderen", "zun\u00e4chst", "als", "tageszeitung", "gegr\u00fcndet", "und", "sp\u00e4ter", "zum", "wochenmagazin", "umgebaut", "seit", "erscheint", "sie", "zweimonatlich", "logo", "und", "farben", "farblich", "\u00fcberragende", "bedeutung", "in", "der", "au\u00dfenkommunikation", "der", "spd", "hat", "die", "farbe", "rot", "die", "logo", "und", "corporate", "design", "der", "partei", "pr\u00e4gt", "wei\u00df", "purpur", "dunkelrot", "und", "cyanblau", "erg\u00e4nzen", "das", "farbschema", "parteilogos", "sonderlogos", "finanzen", "einnahmen", "die", "gesamteinnahmen", "der", "spd", "betrugen", "euro", "zu", "ihren", "wichtigsten", "einnahmequellen", "z\u00e4hlen", "mitgliedsbeitr\u00e4ge", "und", "staatliche", "mittel", "die", "parteispenden", "sind", "bei", "der", "spd", "traditionell", "niedrig", "die", "spd", "hat", "vergleichsweise", "hohe", "einnahmen", "aus", "unternehmenst\u00e4tigkeit", "beteiligungen", "und", "aus", "sonstigem", "verm\u00f6gen", "spenden", "zwischen", "und", "der", "spendeneinnahmen", "von", "juristischen", "personen", "stammten", "aus", "gro\u00dfspenden", "von", "mehr", "als", "je", "spende", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "spendern", "juristische", "personen", "aufsummierte", "spendensummen", "von", "bis", "ab", "nur", "spenden", "ab", "euro", "z\u00e4hlten", "folgende", "unternehmen", "und", "verb\u00e4nde", "daimler", "chrysler", "ag", "bmw", "ag", "allianz", "se", "porsche", "ag", "verband", "der", "chemischen", "industrie", "e", "v", "deutsche", "bank", "ag", "eon", "ag", "btv", "television", "gmbh", "&", "co", "kg", "s\u00fcdwestmetall", "commerzbank", "ag", "unternehmensbeteiligungen", "die", "spd", "ist", "die", "einzige", "politische", "partei", "in", "deutschland", "die", "gro\u00dfe", "medienbeteiligungen", "unterh\u00e4lt", "\u00fcber", "die", "medienholding", "deutsche", "druck", "und", "verlagsgesellschaft", "ddvg", "h\u00e4lt", "die", "spd", "beteiligungen", "an", "\u00fcber", "zeitungen", "mit", "einer", "gesamtauflage", "von", "\u00fcber", "mio", "exemplaren", "und", "mio", "lesern", "darunter", "die", "neue", "westf\u00e4lische", "die", "zu", "\u00fcbernommen", "wurde", "an", "der", "\u00f6kotest", "holding", "ag", "ist", "die", "spd", "mit", "beteiligt", "diese", "ist", "ihrerseits", "alleineigent\u00fcmerin", "der", "\u00f6kotest", "verlag", "gmbh", "magazin", "\u00f6kotest", "und", "der", "\u00f6kotest", "media", "gmbhvon", "mai", "bis", "hielt", "die", "ddvg", "einen", "prozentigen", "anteil", "an", "der", "frankfurter", "rundschau", "die", "zeitung", "hatte", "finanzielle", "schwierigkeiten", "die", "\u00fcbernahme", "war", "umstritten", "kritiker", "\u00e4u\u00dferten", "die", "bef\u00fcrchtung", "ein", "k\u00e4ufer", "k\u00f6nnte", "einfluss", "auf", "die", "berichterstattung", "nehmen", "verkaufte", "sie", "der", "anteile", "und", "eine", "stimme", "an", "die", "k\u00f6lner", "verlagsgruppe", "m", "dumont", "schauberg", "der", "jahres\u00fcberschuss", "der", "ddvg", "betrug", "mio", "euro", "und", "mio", "euro", "von", "denen", "mio", "an", "die", "spd", "als", "gesellschafterin", "ausgesch\u00fcttet", "wurdendie", "spd", "ist", "au\u00dferdem", "\u00fcber", "treuh\u00e4nder", "an", "der", "konzentration", "gmbh", "beteiligt", "die", "wiederum", "als", "treuh\u00e4nderin", "die", "immobilien", "der", "spd", "verwaltet", "mitglieder", "das", "mindestalter", "von", "jahren", "und", "die", "bekennung", "zu", "den", "zielen", "der", "partei", "sind", "mitgliedschaftsvoraussetzungen", "mitglied", "werden", "k\u00f6nnen", "ausdr\u00fccklich", "auch", "deutsche", "die", "dauerhaft", "im", "ausland", "leben", "und", "ausl\u00e4nder", "die", "in", "deutschland", "leben", "nach", "der", "bestandsangabe", "vom", "april", "hatte", "die", "spd", "mitglieder", "der", "spdmitglieder", "sind", "\u00e4lter", "als", "jahre", "sind", "j\u00fcnger", "als", "jahre", "der", "mitglieder", "sind", "m\u00e4nnlich", "weiblich", "rentner", "beamte", "angestellte", "arbeiter", "arbeitslose", "hausfrauen", "selbst\u00e4ndige", "freiberufler", "sch\u00fcler", "und", "ohne", "angabensprachlich", "ist", "unter", "spdmitgliedern", "ein", "konsequentes", "gegenseitiges", "duzen", "und", "seit", "den", "er", "jahren", "auch", "ein", "nennen", "beim", "vornamen", "\u00fcblich", "zudem", "betrachten", "und", "bezeichnen", "sie", "sich", "gegenseitig", "als", "genossen", "mitglieder", "der", "spd", "werden", "umgangssprachlich", "als", "sozis", "oder", "dann", "h\u00e4ufig", "etwas", "abwertend", "sozen", "bezeichnet", "mitgliederentwicklung", "unmittelbar", "nach", "kriegsende", "\u00fcbernahm", "die", "spd", "viele", "mitglieder", "sozialistischer", "und", "sozialdemokratischer", "exil", "und", "widerstandsorganisationen", "bei", "der", "ersten", "bundestagswahl", "hatte", "sie", "bereits", "wieder", "um", "die", "mitglieder", "bis", "ein", "vorl\u00e4ufiger", "h\u00f6chststand", "von", "etwa", "mitgliedern", "erreicht", "wurde", "im", "laufe", "der", "er", "fiel", "diese", "zahl", "und", "erreichte", "den", "stand", "von", "etwa", "personen", "seit", "den", "ern", "erholten", "sich", "die", "mitgliederzahlen", "der", "spd", "wieder", "und", "\u00fcberschritten", "erstmals", "den", "stand", "von", "einer", "million", "in", "den", "ern", "verlor", "die", "partei", "mitglieder", "blieb", "jedoch", "\u00fcber", "der", "marke", "von", "personen", "kurzzeitig", "verbuchte", "die", "spd", "einen", "leichten", "mitgliederzugewinn", "infolge", "der", "deutschen", "einheit", "seit", "hat", "die", "spd", "drastische", "mitgliedereinbu\u00dfen", "von", "mehr", "als", "der", "h\u00e4lfte", "erlitten", "womit", "ihr", "noch", "verblieben", "mit", "stichtag", "dezember", "hatte", "die", "spd", "noch", "mitgliederdie", "gewichtung", "der", "gesellschaftlichen", "herkunft", "der", "mitglieder", "hat", "sich", "unter", "anderem", "infolge", "der", "demografischen", "entwicklung", "seit", "dem", "ende", "der", "er", "jahre", "stark", "verschoben", "bildeten", "bis", "dahin", "vorwiegend", "arbeiter", "und", "kleine", "angestellte", "die", "mehrheit", "der", "mitglieder", "so", "verschob", "sich", "dies", "in", "den", "folgejahren", "zugunsten", "der", "beamten", "und", "rentner", "unvereinbarkeiten", "mit", "einer", "mitgliedschaft", "in", "der", "spd", "ist", "oder", "war", "eine", "mitgliedschaft", "in", "einer", "der", "folgenden", "organisationen", "unvereinbar", "bund", "freies", "deutschland", "burschenschaftliche", "gemeinschaft", "demokratischer", "kulturbund", "deutschlands", "hilfsgemeinschaft", "auf", "gegenseitigkeit", "der", "angeh\u00f6rigen", "der", "ehemaligen", "waffenss", "sozialistische", "deutsche", "arbeiterjugend", "scientologykirche", "vereinigung", "der", "verfolgten", "des", "naziregimes", "dieser", "beschluss", "wurde", "am", "oktober", "aufgehobenein", "zusammenarbeitsverbot", "besteht", "in", "bezug", "auf", "folgende", "organisationen", "deutsche", "kommunistische", "partei", "und", "freie", "deutsche", "jugend", "berlin", "komitee", "f\u00fcr", "frieden", "abr\u00fcstung", "und", "zusammenarbeit", "komitees", "gegen", "berufsverboteau\u00dferdem", "ist", "wie", "bei", "den", "meisten", "anderen", "parteien", "in", "deutschland", "eine", "mitgliedschaft", "in", "einer", "bei", "wahlen", "konkurrierenden", "partei", "b\u00fcrgervereinigung", "oder", "gruppierung", "nicht", "zul\u00e4ssig", "innerparteiliche", "str\u00f6mungen", "intern", "l\u00e4sst", "sich", "die", "spd", "unterteilen", "in", "eher", "linke", "sozialdemokraten", "welche", "sich", "im", "forum", "demokratische", "linke", "und", "der", "parlamentarischen", "linken", "organisieren", "und", "gem\u00e4\u00dfigt", "konservative", "sozialdemokraten", "die", "sich", "im", "seeheimer", "kreis", "zusammengeschlossen", "haben", "zuletzt", "hat", "sich", "mit", "dem", "netzwerk", "berlin", "zudem", "eine", "neue", "generation", "zusammengeschlossen", "welche", "sich", "gegen", "die", "traditionalistische", "fl\u00fcgelbildung", "stellt", "w\u00e4hrend", "die", "gem\u00e4\u00dfigt", "konservativen", "sozialdemokraten", "den", "von", "gerhard", "schr\u00f6der", "eingeleiteten", "reformkurs", "nahezu", "vorbehaltlos", "mittragen", "k\u00e4mpfen", "die", "linken", "sozialdemokraten", "f\u00fcr", "eine", "klassische", "linke", "und", "sozialstaatliche", "politik", "von", "welcher", "die", "spd", "ihrer", "auffassung", "nach", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "vor", "allem", "durch", "die", "agenda", "und", "einen", "als", "zu", "wirtschaftsliberal", "empfundenen", "kurs", "abger\u00fcckt", "ist", "geschichte", "bis", "kaiserreich", "bis", "gr\u00fcndung", "sozialistengesetze", "die", "spd", "hat", "mehrere", "in", "betracht", "kommende", "gr\u00fcndungsdaten", "sie", "selbst", "beruft", "sich", "auf", "die", "gr\u00fcndung", "des", "allgemeinen", "deutschen", "arbeitervereins", "adav", "durch", "ferdinand", "lassalle", "die", "am", "mai", "im", "leipziger", "pantheon", "stattfand", "der", "adav", "wurde", "von", "bis", "von", "wilhelm", "hasenclever", "gef\u00fchrt", "seit", "gab", "es", "die", "von", "august", "bebel", "und", "wilhelm", "liebknecht", "in", "eisenach", "gegr\u00fcndete", "sozialdemokratische", "arbeiterpartei", "sdap", "oftmals", "wird", "das", "jahr", "als", "das", "eigentliche", "konstituierungsdatum", "genannt", "als", "am", "ende", "des", "vereinigungsparteitages", "vom", "bis", "mai", "in", "gotha", "sich", "der", "adav", "und", "die", "sdap", "zur", "sozialistischen", "arbeiterpartei", "deutschlands", "sap", "zusammenschlossen", "das", "sozialistengesetz", "von", "hatte", "das", "ziel", "die", "sozialdemokratie", "als", "politische", "kraft", "auszuschalten", "und", "dr\u00e4ngte", "die", "sap", "f\u00fcr", "zw\u00f6lf", "jahre", "faktisch", "in", "die", "illegalit\u00e4t", "ab", "bestand", "mit", "die", "neue", "zeit", "eine", "theoriezeitschrift", "der", "partei", "die", "zun\u00e4chst", "verdeckt", "herausgegeben", "wurde", "die", "von", "karl", "kautsky", "gegr\u00fcndete", "publikation", "sollte", "sp\u00e4ter", "schauplatz", "der", "wichtigsten", "theoretischen", "debatten", "des", "sozialismus", "und", "marxismus", "revisionismusstreit", "und", "weltweit", "stark", "beachtet", "werden", "die", "einstellung", "erfolgte", "nach", "dem", "au\u00dferkrafttreten", "des", "sozialistengesetzes", "im", "herbst", "\u00e4nderte", "die", "partei", "ihren", "namen", "in", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "verabschiedete", "sie", "auf", "ihrem", "parteitag", "in", "erfurt", "das", "gleichnamige", "programm", "die", "von", "karl", "kautsky", "und", "eduard", "bernstein", "entworfenen", "leitlinien", "lehnten", "den", "reformismus", "ab", "und", "n\u00e4herten", "sich", "wieder", "st\u00e4rker", "an", "den", "marxismus", "an", "die", "fr\u00fche", "spd", "stand", "den", "gewerkschaften", "nahe", "und", "war", "ideologisch", "wie", "die", "meisten", "sozialistischen", "und", "sozialdemokratischen", "parteien", "europas", "im", "jahrhundert", "am", "revolution\u00e4ren", "marxismus", "ausgerichtet", "ende", "des", "anfang", "des", "jahrhunderts", "stellte", "eduard", "bernstein", "seine", "revisionismustheorie", "dem", "noch", "mehrheitlich", "revolution\u00e4r", "gesinnten", "lager", "der", "spd", "entgegen", "die", "revisionismustheorie", "setzte", "sich", "sp\u00e4testens", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "in", "der", "partei", "durch", "im", "wesentlichen", "beinhaltet", "diese", "theorie", "die", "angestrebte", "sozialistische", "umwandlung", "der", "gesellschaft", "durch", "reformen", "nach", "einer", "demokratisch", "legitimierten", "regierungs\u00fcbernahme", "durch", "wahlen", "eine", "\u00e4hnliche", "grundlegende", "auseinandersetzung", "war", "die", "massenstreikdebatte", "welche", "vor", "allem", "unter", "dem", "eindruck", "europ\u00e4ischer", "streikbewegungen", "insbesondere", "der", "russischen", "revolution", "von", "entbrannte", "hier", "setzte", "sich", "der", "linke", "fl\u00fcgel", "um", "rosa", "luxemburg", "und", "teilweise", "der", "revisionistische", "mit", "den", "reformistischen", "gewerkschaften", "um", "die", "frage", "auseinander", "ob", "ein", "streik", "als", "politisches", "kampfmittel", "auch", "jenseits", "des", "kampfes", "um", "verbesserung", "der", "arbeitsbedingungen", "angewandt", "werden", "kann", "die", "debatte", "wurde", "formal", "mit", "dem", "einknicken", "vor", "den", "gewerkschaften", "im", "mannheimer", "abkommen", "beendet", "die", "historischen", "auseinandersetzungen", "um", "die", "sozialdemokraten", "verfolgung", "repressionen", "vor", "allem", "unter", "der", "reichskanzlerschaft", "otto", "von", "bismarcks", "siehe", "sozialistengesetz", "f\u00fchrten", "dazu", "dass", "die", "parteistruktur", "der", "spd", "sich", "am", "intensivsten", "entwickelte", "und", "hohe", "effizienz", "erlangte", "der", "riesigen", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "der", "arbeiter", "wohnte", "durch", "ihre", "kritische", "soziale", "lage", "ein", "hohes", "politisches", "potenzial", "inne", "so", "wurde", "die", "spd", "bald", "zur", "damals", "mitgliederst\u00e4rksten", "partei", "in", "deutschland", "der", "staat", "empfand", "das", "als", "bedrohung", "so", "forderte", "generalfeldmarschall", "alfred", "graf", "von", "waldersee", "der", "sich", "als", "politischer", "offizier", "einen", "namen", "gemacht", "hatte", "und", "ein", "reaktion\u00e4rer", "vertreter", "der", "staatsmacht", "war", "ein", "gewaltsames", "vorgehen", "der", "staatsgewalt", "gegen", "die", "sozialdemokraten", "oder", "die", "k\u00f6niglich", "preu\u00dfische", "und", "gro\u00dfherzoglich", "hessische", "eisenbahn", "warnte", "in", "ihrem", "amtsblatt", "vor", "sozialdemokratischen", "flugbl\u00e4ttern", "die", "spd", "gewann", "unter", "anderem", "wegen", "ihrer", "gewerkschaftsn\u00e4he", "trotz", "verfolgung", "und", "unterdr\u00fcckung", "w\u00e4hrend", "der", "bismarck\u00e4ra", "immer", "mehr", "an", "einfluss", "bei", "den", "arbeitern", "und", "deshalb", "auch", "im", "reichstag", "im", "jahr", "unmittelbar", "nach", "der", "aufhebung", "des", "sozialistengesetzes", "kam", "die", "partei", "schon", "auf", "der", "stimmen", "und", "war", "damit", "erstmals", "die", "w\u00e4hlerst\u00e4rkste", "partei", "im", "reich", "l\u00f6ste", "sie", "mit", "abgeordneten", "das", "zentrum", "als", "st\u00e4rkste", "fraktion", "im", "reichstag", "ab", "nach", "dem", "tode", "bebels", "der", "als", "integrationsfigur", "und", "vermittler", "zwischen", "dem", "revolution\u00e4ren", "und", "dem", "reformistischen", "fl\u00fcgel", "der", "spd", "galt", "\u00fcbernahm", "der", "deutlich", "gem\u00e4\u00dfigte", "friedrich", "ebert", "die", "f\u00fchrung", "der", "partei", "die", "er", "sich", "mit", "hugo", "haase", "teilte", "bis", "erster", "weltkrieg", "spaltung", "novemberrevolution", "nachdem", "zuerst", "die", "spd", "gro\u00dfdemonstrationen", "gegen", "einen", "drohenden", "krieg", "veranstalten", "und", "ihre", "internationalen", "kontakte", "zur", "vermittlung", "nutzen", "wollte", "stimmte", "die", "spdreichstagsfraktion", "der", "gew\u00e4hrung", "von", "kriegsanleihen", "f\u00fcr", "den", "ersten", "weltkrieg", "letztendlich", "zu", "da", "sich", "in", "der", "spd", "die", "auffassung", "verbreitete", "dass", "ein", "krieg", "unvermeidbar", "sei", "einzig", "karl", "liebknecht", "sohn", "wilhelm", "liebknechts", "der", "seit", "f\u00fcr", "die", "spd", "mit", "im", "reichstag", "sa\u00df", "stimmte", "im", "dezember", "gegen", "die", "kredite", "nachdem", "er", "der", "ersten", "abstimmung", "dar\u00fcber", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "parteiraison", "ferngeblieben", "war", "folgte", "ihm", "otto", "r\u00fchle", "nach", "einer", "antikriegsdemonstration", "wurde", "liebknecht", "verhaftet", "und", "zu", "zuchthaus", "verurteilt", "aus", "dem", "er", "erst", "unmittelbar", "vor", "kriegsende", "wieder", "entlassen", "wurde", "viele", "mitglieder", "der", "spd", "waren", "wie", "der", "parteivorsitzende", "hugo", "haase", "im", "verlauf", "des", "krieges", "zunehmend", "mit", "der", "kriegsbilligenden", "haltung", "ihrer", "partei", "der", "sogenannten", "burgfriedenspolitik", "nicht", "einverstanden", "und", "gr\u00fcndeten", "die", "uspd", "unabh\u00e4ngige", "spd", "der", "linksrevolution\u00e4re", "spartakusbund", "der", "unter", "federf\u00fchrung", "von", "karl", "liebknecht", "und", "rosa", "luxemburg", "nach", "dem", "ausschluss", "liebknechts", "und", "anderer", "aus", "der", "spd", "als", "gruppe", "internationale", "gegr\u00fcndet", "worden", "war", "und", "gegen", "den", "krieg", "agitiert", "hatte", "schloss", "sich", "ebenfalls", "der", "uspd", "an", "und", "bildete", "deren", "linken", "fl\u00fcgel", "zur", "uspd", "wanderten", "nicht", "nur", "die", "linken", "antirevisionisten", "um", "rosa", "luxemburg", "ab", "sondern", "auch", "karl", "kautsky", "der", "langj\u00e4hrige", "herausgeber", "der", "zeitschrift", "die", "neue", "zeit", "sowie", "f\u00fchrende", "theoretiker", "des", "reformfl\u00fcgels", "wie", "der", "vater", "des", "revisionismus", "eduard", "bernstein", "in", "der", "verbliebenen", "mehrheitsspd", "mspd", "beeinflussten", "statt", "kautsky", "und", "bernstein", "ab", "die", "ehemaligen", "linken", "antirevisionisten", "der", "lenschcunowhaenischgruppe", "die", "dem", "deutschrussischen", "publizisten", "alexander", "parvus", "nahestanden", "die", "theoretischen", "debatten", "ihr", "ziel", "war", "es", "den", "erhofften", "deutschen", "sieg", "im", "ersten", "weltkrieg", "zur", "durchsetzung", "der", "sozialistischen", "gesellschaftsordnung", "in", "europa", "und", "zur", "befreiung", "der", "osteurop\u00e4ischen", "v\u00f6lker", "vom", "joch", "des", "zarismus", "zu", "nutzen", "heinrich", "cunow", "v\u00f6lkerkundler", "und", "dozent", "an", "der", "parteischule", "der", "spd", "l\u00f6ste", "kautsky", "als", "herausgeber", "der", "neuen", "zeit", "ab", "er", "sollte", "sp\u00e4ter", "mitautor", "des", "g\u00f6rlitzer", "und", "heidelberger", "programms", "der", "spd", "werden", "konrad", "haenisch", "war", "nach", "zun\u00e4chst", "preu\u00dfischer", "kultusminister", "dann", "regierungspr\u00e4sident", "in", "wiesbaden", "und", "schlie\u00dflich", "einer", "der", "begr\u00fcnder", "des", "reichsbanners", "schwarzrotgold", "eines", "von", "der", "spd", "dominierten", "\u00fcberparteilichen", "b\u00fcndnisses", "parlamentarischdemokratischen", "parteien", "zum", "schutz", "der", "weimarer", "republik", "gegen", "ihre", "feinde", "an", "den", "politischen", "r\u00e4ndern", "als", "vielen", "sozialdemokraten", "ab", "bewusst", "wurde", "dass", "der", "krieg", "in", "eine", "niederlage", "f\u00fchrt", "schwand", "der", "einfluss", "der", "gruppe", "zum", "ende", "des", "ersten", "weltkrieges", "als", "die", "milit\u00e4rische", "f\u00fchrung", "des", "kaiserreichs", "die", "deutsche", "niederlage", "schon", "einger\u00e4umt", "hatte", "kam", "es", "im", "anschluss", "an", "die", "meuterei", "der", "matrosen", "in", "wilhelmshaven", "und", "kiel", "zur", "novemberrevolution", "in", "deren", "folge", "der", "kaiser", "abdankte", "und", "nach", "holland", "floh", "die", "mspd", "unter", "friedrich", "ebert", "dem", "im", "zuge", "der", "revolution\u00e4ren", "ereignisse", "die", "regierung", "von", "prinz", "maximilian", "von", "baden", "\u00fcbergeben", "worden", "war", "gab", "mehr", "dem", "druck", "der", "ereignisse", "nach", "als", "dass", "sie", "auf", "eine", "regierungs\u00fcbernahme", "vorbereitet", "gewesen", "w\u00e4re", "\u00fcberlegungen", "eberts", "auf", "eine", "abschaffung", "der", "monarchie", "zun\u00e4chst", "zu", "verzichten", "um", "einen", "b\u00fcrgerkrieg", "zu", "verhindern", "erwiesen", "sich", "als", "illusorisch", "der", "spartakusbund", "und", "teile", "der", "uspd", "verfochten", "die", "bildung", "einer", "r\u00e4terepublik", "wie", "sie", "ein", "jahr", "zuvor", "bei", "der", "oktoberrevolution", "in", "russland", "durchgesetzt", "worden", "war", "doch", "von", "den", "die", "revolution", "tragenden", "aktiven", "revolution\u00e4ren", "soldaten", "und", "arbeiterr\u00e4ten", "hatte", "nur", "eine", "minderheit", "das", "vorbild", "des", "erfolgreichen", "umsturzes", "der", "russischen", "bolschewiki", "im", "auge", "sie", "strebten", "mehrheitlich", "vor", "allem", "ein", "ende", "des", "krieges", "und", "der", "milit\u00e4rherrschaft", "an", "mit", "diesem", "ziel", "stellten", "sie", "sich", "zuerst", "hinter", "die", "spdf\u00fchrung", "der", "sie", "vertrauten", "und", "forderten", "die", "wiedervereinigung", "der", "mehrheitsspd", "mit", "der", "unabh\u00e4ngigen", "spd", "die", "spdf\u00fchrung", "bot", "daraufhin", "der", "uspd", "die", "bildung", "eines", "rates", "der", "volksbeauftragten", "als", "neuer", "regierung", "an", "diese", "parit\u00e4tisch", "mit", "mspd", "und", "uspdmitgliedern", "besetzte", "revolutionsregierung", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "ebert", "und", "haase", "verstand", "sich", "als", "provisorium", "f\u00fcr", "die", "revolution\u00e4re", "umbruchphase", "und", "legte", "sich", "auf", "eine", "aus", "baldigen", "allgemeinen", "wahlen", "hervorgehende", "nationalversammlung", "als", "verfassungsgebendes", "organ", "fest", "schon", "ende", "scheiterte", "die", "koalition", "zwischen", "mspd", "und", "uspd", "am", "streit", "um", "den", "einsatz", "von", "milit\u00e4r", "gegen", "die", "matrosen", "der", "volksmarinedivision", "in", "berlin", "die", "nun", "allein", "die", "regierung", "stellende", "mspd", "empfand", "das", "eigenm\u00e4chtige", "vorgehen", "einzelner", "r\u00e4te", "als", "verrat", "an", "den", "demokratischen", "prinzipien", "der", "arbeiterbewegung", "versuche", "eine", "demokratische", "volkswehr", "aufzubauen", "oder", "mehrheitssozialdemokratischen", "freiwilligenverb\u00e4nden", "eine", "chance", "zu", "geben", "scheiterten", "als", "w\u00e4hrend", "des", "spartakusaufstandes", "im", "januar", "die", "volksbeauftragtenregierung", "angegriffen", "wurde", "fiel", "die", "entscheidung", "dem", "milit\u00e4r", "der", "alten", "offiziere", "und", "den", "neuen", "freikorpsf\u00fchrern", "zu", "vertrauen", "mit", "der", "blutigen", "niederschlagung", "des", "spartakusaufstandes", "und", "der", "m\u00fcnchner", "r\u00e4terepublik", "durch", "von", "gustav", "noske", "um", "den", "jahreswechsel", "rekrutierte", "rechtsnationalistische", "freikorps", "bis", "mitte", "setzten", "sich", "die", "mehrheitssozialdemokraten", "durch", "dabei", "erhielt", "der", "sp\u00e4tere", "erste", "reichswehrminister", "der", "weimarer", "republik", "gustav", "noske", "den", "beinamen", "bluthund", "den", "er", "sich", "im", "grunde", "selber", "gab", "als", "er", "bei", "der", "anforderung", "die", "revolution", "niederzuschlagen", "sagte", "einer", "muss", "den", "bluthund", "abgeben", "unter", "seiner", "politischen", "verantwortung", "standen", "zahlreiche", "morde", "die", "von", "den", "freikorps", "an", "vielen", "bekannten", "und", "unbekannten", "auch", "vermeintlichen", "revolution\u00e4ren", "begangen", "wurden", "darunter", "der", "mord", "an", "rosa", "luxemburg", "und", "karl", "liebknecht", "am", "januar", "ausgef\u00fchrt", "von", "freikorpssoldaten", "unter", "f\u00fchrung", "von", "waldemar", "pabstdie", "rolle", "eberts", "noskes", "und", "scheidemanns", "w\u00e4hrend", "der", "monate", "der", "novemberrevolution", "und", "ihrer", "niederschlagung", "f\u00fchrte", "bis", "in", "die", "gegenwart", "zum", "historischen", "vorwurf", "verschiedener", "parlamentarisch", "und", "vor", "allem", "au\u00dferparlamentarisch", "aktiver", "linker", "gruppen", "und", "parteien", "an", "die", "spd", "die", "revolution", "und", "damit", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "gerade", "ihre", "eigenen", "anh\u00e4nger", "verraten", "zu", "haben", "aus", "dem", "spartakusbund", "und", "weiteren", "linksrevolution\u00e4ren", "gruppierungen", "wurde", "bis", "zum", "januar", "die", "kommunistische", "partei", "deutschlands", "kpd", "gegr\u00fcndet", "damit", "war", "es", "zur", "endg\u00fcltigen", "trennung", "zwischen", "dem", "revolution\u00e4ren", "und", "reformistischen", "fl\u00fcgel", "der", "sozialdemokratie", "gekommen", "die", "zun\u00e4chst", "noch", "relativ", "einflussreiche", "uspd", "die", "bei", "der", "reichstagswahl", "in", "anerkennung", "ihres", "beitrags", "zum", "widerstand", "gegen", "den", "kappputsch", "noch", "der", "w\u00e4hlerstimmen", "erreichen", "konnte", "schloss", "sich", "wenige", "monate", "nach", "dieser", "wahl", "mit", "ihrem", "starken", "linksrevolution\u00e4ren", "fl\u00fcgel", "der", "kpd", "an", "vkpd", "und", "wurde", "in", "den", "folgejahren", "zwischen", "der", "kpd", "und", "der", "spd", "weiter", "zerrieben", "sie", "spielte", "nach", "als", "nach", "einer", "weiteren", "parteispaltung", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "uspd", "in", "die", "spd", "zur\u00fcckgekehrt", "war", "bis", "zu", "ihrem", "aufgehen", "in", "der", "gegr\u00fcndeten", "sap", "nur", "mehr", "eine", "marginale", "rolle", "als", "kleinpartei", "in", "der", "weimarer", "republik", "bis", "weimarer", "republik", "in", "der", "jungen", "weimarer", "republik", "stellte", "die", "spd", "von", "bis", "mit", "friedrich", "ebert", "den", "reichspr\u00e4sidenten", "und", "war", "bis", "in", "allen", "reichsregierungen", "friedrich", "ebert", "philipp", "scheidemann", "gustav", "bauer", "hermann", "m\u00fcller", "vertreten", "am", "september", "erfolgte", "auf", "dem", "vereinigungsparteitag", "in", "n\u00fcrnberg", "die", "wiedervereinigung", "mit", "dem", "\u00fcberwiegenden", "teil", "der", "uspd", "bis", "einschlie\u00dflich", "nahm", "die", "partei", "unter", "dem", "k\u00fcrzel", "vspd", "vereinigte", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "an", "wahlen", "teil", "fortan", "beteiligte", "sich", "die", "spd", "nur", "noch", "an", "wenigen", "reichsregierungen", "zuletzt", "bis", "am", "kabinett", "m\u00fcller", "ii", "gro\u00dfe", "koalition", "unter", "reichskanzler", "hermann", "m\u00fcller", "w\u00e4hrend", "sie", "in", "preu\u00dfen", "mit", "otto", "braun", "von", "bis", "fast", "durchgehend", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "stellte", "die", "spd", "versuchte", "als", "konstruktive", "opposition", "ihren", "einfluss", "auf", "die", "reichspolitik", "zu", "wahren", "da", "sie", "f\u00fcrchtete", "durch", "h\u00e4ufige", "regierungsbeteiligungen", "noch", "mehr", "entt\u00e4uschte", "arbeiterw\u00e4hler", "an", "die", "kpd", "zu", "verlieren", "ihre", "soziale", "basis", "w\u00e4hrend", "der", "weimarer", "republik", "stellten", "vor", "allem", "die", "gewerkschaftlich", "organisierten", "facharbeiter", "dar", "w\u00e4hrend", "des", "aufstiegs", "der", "nsdap", "konnte", "die", "spd", "zwar", "ihren", "w\u00e4hlerstamm", "halten", "den", "stimmengewinnen", "der", "nationalsozialisten", "die", "zu", "einem", "gutteil", "aus", "dem", "nicht", "und", "jungw\u00e4hlerreservoir", "kamen", "hatte", "sie", "allerdings", "wenig", "entgegenzusetzen", "aufgrund", "ihrer", "organisatorischen", "verkrustung", "der", "unm\u00f6glichkeit", "einer", "zusammenarbeit", "mit", "der", "kpd", "von", "der", "die", "spd", "als", "sozialfaschistisch", "bezeichnet", "wurde", "und", "mit", "ausnahme", "des", "zentrums", "der", "marginalisierung", "der", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "fand", "sie", "f\u00fcr", "den", "widerstand", "gegen", "den", "heraufziehenden", "nationalsozialismus", "keine", "b\u00fcndnispartner", "die", "tolerierungspolitik", "der", "spdreichstagsfraktion", "gegen\u00fcber", "der", "regierung", "br\u00fcning", "bis", "f\u00fchrte", "vor", "allem", "bei", "teilen", "der", "parteijugend", "und", "beim", "linken", "parteifl\u00fcgel", "zu", "anwachsender", "kritik", "an", "partei", "und", "fraktionsf\u00fchrung", "und", "m\u00fcndete", "in", "der", "abspaltung", "eines", "teils", "der", "parteilinken", "welche", "sich", "als", "sozialistische", "arbeiterpartei", "deutschlands", "sap", "formierte", "wurde", "die", "spd", "durch", "den", "preu\u00dfenschlag", "ihrer", "letzten", "bastion", "beraubt", "bis", "nationalsozialismus", "und", "zweiter", "weltkrieg", "am", "m\u00e4rz", "wenige", "wochen", "nach", "seiner", "amts\u00fcbernahme", "als", "reichskanzler", "des", "deutschen", "reiches", "stellte", "adolf", "hitler", "sein", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "das", "den", "wichtigsten", "schritt", "der", "nationalsozialisten", "bei", "der", "abschaffung", "des", "demokratischen", "rechtsstaats", "auf", "formal", "legalem", "wege", "darstellte", "dem", "reichstag", "vor", "diesen", "entscheidenden", "schlag", "gegen", "die", "verfassung", "und", "somit", "den", "schritt", "zur", "ausschaltung", "des", "reichstages", "erkannte", "auch", "der", "spdvorsitzende", "otto", "wels", "dieser", "kritisierte", "hitler", "scharf", "und", "warf", "ihm", "verfassungsbruch", "vor", "trotz", "des", "wahlterrors", "durch", "die", "sa", "entschieden", "sich", "die", "anwesenden", "spdabgeordneten", "die", "nicht", "verhaftet", "oder", "geflohen", "waren", "geschlossen", "gegen", "die", "gesetzesvorlage", "die", "restlichen", "anwesenden", "parlamentarier", "stimmten", "zu", "zwar", "wahrten", "die", "neinstimmen", "der", "spd", "die", "ehre", "der", "demokratischen", "parteien", "durch", "den", "pers\u00f6nlichen", "mut", "weniger", "da", "aber", "alle", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "diesem", "gesetz", "zustimmten", "konnte", "hitler", "sein", "ziel", "erreichen", "und", "die", "parteien", "auch", "formell", "aus", "der", "legislative", "entfernen", "die", "sozialdemokraten", "geh\u00f6rten", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "zu", "den", "ersten", "gruppierungen", "die", "von", "den", "nationalsozialisten", "verfolgt", "wurden", "nachdem", "die", "einrichtungen", "der", "partei", "bereits", "beschlagnahmt", "waren", "und", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "des", "parteivorstandes", "emigriert", "war", "stimmte", "am", "mai", "eine", "rumpfgruppe", "der", "spdreichstagsfraktion", "unter", "dem", "eindruck", "von", "morddrohungen", "f\u00fcr", "die", "au\u00dfenpolitische", "erkl\u00e4rung", "adolf", "hitlers", "aufgrund", "des", "aufrufs", "der", "spdleitung", "zum", "sturz", "des", "nationalsozialistischen", "regimes", "verbot", "reichsinnenminister", "wilhelm", "frick", "die", "spd", "am", "juni", "als", "volks", "und", "staatsfeindliche", "organisation", "in", "den", "darauf", "folgenden", "tagen", "l\u00f6sten", "sich", "alle", "anderen", "parteien", "mit", "ausnahme", "der", "nsdap", "selbst", "auf", "am", "juli", "hob", "die", "verordnung", "zur", "sicherung", "der", "staatsf\u00fchrung", "des", "reichsinnenministers", "frick", "s\u00e4mtliche", "spdabgeordnetenmandate", "im", "reichstag", "in", "den", "landtagen", "und", "gemeindeparlamenten", "auf", "am", "juli", "schlie\u00dflich", "folgte", "das", "gesetz", "gegen", "die", "neubildung", "von", "parteiengegen", "einzelne", "spdmitglieder", "wurde", "ein", "berufsverbot", "erlassen", "das", "verm\u00f6gen", "der", "partei", "wurde", "beschlagnahmt", "zahlreiche", "sozialdemokraten", "wurden", "in", "der", "folgezeit", "in", "schutzhaft", "genommen", "oder", "verschleppt", "viele", "mitglieder", "die", "nicht", "ins", "exil", "fl\u00fcchten", "konnten", "oder", "wollten", "starben", "in", "konzentrationslagern", "und", "zuchth\u00e4usern", "eine", "minderheit", "der", "mitglieder", "der", "spd", "leistete", "teilweise", "als", "mitglieder", "illegal", "weitergef\u00fchrter", "partei", "oder", "reichsbannerstrukturen", "teilweise", "in", "sich", "kritisch", "vom", "parteivorstand", "abgrenzenden", "gruppen", "wie", "neu", "beginnen", "den", "revolution\u00e4ren", "sozialisten", "deutschlands", "der", "sozialistischen", "front", "oder", "dem", "roten", "sto\u00dftrupp", "widerstand", "gegen", "das", "nsregime", "einzelne", "bekannte", "spdmitglieder", "wie", "julius", "leber", "adolf", "reichwein", "oder", "wilhelm", "leuschner", "waren", "an", "den", "planungen", "die", "zum", "aufstandsversuch", "am", "juli", "f\u00fchrten", "beteiligt", "oder", "geh\u00f6rten", "dem", "kreisauer", "kreis", "an", "das", "gros", "der", "parteimitglieder", "blieb", "gegen\u00fcber", "der", "nationalsozialistischen", "ideologie", "resistent", "und", "bewahrte", "einen", "zusammenhalt", "untereinander", "war", "aber", "nicht", "an", "direkten", "widerstandsaktivit\u00e4ten", "beteiligt", "die", "exilorganisation", "sopade", "wurde", "in", "prag", "gegr\u00fcndet", "und", "verlegte", "ihren", "sitz", "sp\u00e4ter", "nach", "paris", "danach", "nach", "london", "bis", "nachkriegszeit", "nach", "dem", "krieg", "begann", "der", "wiederaufbau", "der", "partei", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "eines", "zentralausschusses", "am", "juni", "in", "berlin", "und", "\u00f6rtlichen", "initiativen", "in", "allen", "landesteilen", "vorsitzender", "des", "zentralausschusses", "war", "otto", "grotewohl", "andere", "prominente", "vertreter", "waren", "gustav", "dahrendorf", "annedore", "leber", "erich", "w", "gniffke", "und", "max", "fechner", "kurt", "schumacher", "arbeitete", "von", "hannover", "aus", "ausgehend", "vom", "b\u00fcro", "dr", "schumacher", "gegen", "die", "anerkennung", "des", "zentralausschusses", "in", "berlin", "als", "nationalem", "sammelpunkt", "und", "strebte", "eine", "ausschlie\u00dflich", "auf", "die", "westzonen", "beschr\u00e4nkte", "spd", "an", "kontakte", "mit", "sozialdemokraten", "in", "der", "sbz", "hatte", "sein", "b\u00fcro", "nicht", "auf", "der", "wennigser", "konferenz", "in", "wennigsen", "vom", "bis", "oktober", "erfolgte", "die", "wiedergr\u00fcndung", "der", "spd", "zu", "dem", "als", "erste", "zentrale", "zusammenkunft", "von", "sozialdemokraten", "bezeichneten", "treffen", "kamen", "sozialdemokraten", "aus", "allen", "teilen", "deutschlands", "sowie", "der", "londoner", "exilvorstand", "zusammen", "schumacher", "setzte", "durch", "dass", "der", "zentralausschuss", "nur", "f\u00fcr", "die", "sowjetische", "besatzungszone", "zust\u00e4ndig", "sein", "solle", "und", "er", "als", "beauftragter", "f\u00fcr", "die", "westzonen", "eingesetzt", "wurde", "nach", "unterredungen", "und", "briefwechseln", "zwischen", "schumacher", "einerseits", "und", "otto", "brenner", "und", "willi", "eichler", "andererseits", "schlossen", "sich", "in", "den", "westzonen", "weiterhin", "die", "meisten", "mitglieder", "der", "von", "diesen", "repr\u00e4sentierten", "gruppen", "sozialistische", "arbeiterpartei", "sap", "und", "internationaler", "sozialistischer", "kampfbund", "isk", "der", "spd", "wieder", "an", "in", "westdeutschland", "vom", "bis", "mai", "fand", "in", "hannover", "in", "einem", "saal", "der", "hanomag", "der", "erste", "parteitag", "nach", "dem", "kriegsende", "statt", "die", "delegierten", "stammten", "aus", "den", "drei", "westzonen", "sowie", "aus", "den", "vier", "berliner", "sektoren", "die", "ostzone", "war", "nicht", "vertreten", "in", "seiner", "programmatischen", "rede", "\u00fcber", "aufgaben", "und", "ziele", "der", "deutschen", "sozialdemokratie", "wiederholte", "kurt", "schumacher", "die", "kritik", "an", "der", "politik", "der", "kpdsed", "und", "erhob", "f\u00fcr", "den", "parteitag", "den", "vertretungsanspruch", "f\u00fcr", "die", "sozialdemokraten", "in", "der", "sbz", "nach", "schumachers", "rede", "sprach", "viktor", "agartz", "\u00fcber", "eine", "sozialistische", "wirtschaftspolitik", "auf", "dem", "parteitag", "der", "zuvor", "das", "neue", "organisationsstatut", "verabschiedet", "hatte", "w\u00e4hlten", "die", "delegierten", "kurt", "schumacher", "zum", "vorsitzenden", "und", "erich", "ollenhauer", "sowie", "wilhelm", "knothe", "zu", "stellvertretende", "vorsitzenden", "in", "ostdeutschland", "die", "kpd", "deren", "neue", "aus", "moskau", "heimgekehrte", "f\u00fchrung", "zun\u00e4chst", "scharf", "gegen", "die", "spontanen", "initiativen", "zur", "bildung", "einer", "einheitlichen", "arbeiterpartei", "vorgegangen", "war", "\u00e4nderte", "gegen", "ende", "ihre", "haltung", "und", "dr\u00e4ngte", "die", "spd", "zu", "einer", "vereinigung", "der", "beiden", "parteien", "was", "durch", "repressalien", "seitens", "der", "sowjetischen", "besatzungsmacht", "best\u00e4rkt", "wurde", "die", "kpd", "wollte", "die", "macht", "in", "ostdeutschland", "und", "die", "spd", "hatte", "dazu", "die", "erforderliche", "basis", "von", "mitgliedern", "otto", "grotewohls", "bem\u00fchen", "um", "einen", "deutschlandweiten", "parteitag", "der", "spd", "der", "\u00fcber", "dieses", "ansinnen", "einer", "vereinigung", "beraten", "und", "entscheiden", "sollte", "wurde", "von", "schumacher", "entschieden", "zur\u00fcckgewiesen", "die", "wiedererrichtung", "der", "partei", "im", "nationalen", "rahmen", "sei", "erst", "m\u00f6glich", "nachdem", "eine", "gesamtdeutsche", "regierung", "gebildet", "worden", "sei", "so", "schumacher", "stattdessen", "forderte", "er", "den", "zentralausschuss", "auf", "die", "spd", "in", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "aufzul\u00f6sen", "und", "eine", "separate", "spd", "in", "den", "westsektoren", "von", "berlin", "zu", "bilden", "ersteres", "erreichte", "er", "nicht", "letzteres", "organisierte", "er", "dann", "selber", "zusammen", "mit", "einigen", "kreisvorsitzenden", "aus", "den", "westsektoren", "nachdem", "die", "besatzungsm\u00e4chte", "f\u00fcr", "die", "wahl", "zur", "stadtverordnetenversammlung", "von", "gro\u00dfberlin", "oktober", "beide", "arbeiterparteien", "zugelassen", "hatten", "erhielt", "die", "spd", "und", "die", "sed", "der", "stimmen", "zuvor", "war", "es", "auf", "einem", "parteitag", "am", "und", "april", "zur", "zwangsvereinigung", "von", "spd", "und", "kpd", "zur", "sed", "sozialistische", "einheitspartei", "deutschlands", "in", "der", "sbz", "gekommen", "dies", "geschah", "beim", "sogenannten", "vereinigungsparteitag", "auf", "dem", "manche", "delegierte", "der", "spd", "aus", "der", "sbz", "und", "delegierte", "der", "kpd", "aus", "ganz", "deutschland", "unter", "kontrolle", "der", "sowjets", "standen", "zahlreiche", "ostdeutsche", "sozialdemokraten", "die", "sich", "dem", "druck", "nicht", "beugen", "wollten", "flohen", "in", "die", "westzonen", "wie", "z", "b", "wilhelm", "korspeter", "und", "das", "sp\u00e4tere", "mitglied", "des", "zentralrats", "der", "juden", "in", "deutschland", "franz", "unikower", "in", "vielen", "f\u00e4llen", "kam", "es", "zu", "verhaftungen", "wie", "z", "b", "im", "falle", "von", "dieter", "rieke", "albert", "thormann", "werner", "r\u00fcdiger", "und", "hugo", "hose", "und", "hinrichtungen", "von", "sozialdemokraten", "durch", "kommunisten", "wie", "z", "b", "im", "falle", "des", "jungen", "g\u00fcnter", "malkowski", "die", "ortsvereine", "der", "spd", "im", "sowjetisch", "besetzten", "sektor", "berlins", "bestehend", "aus", "mitgliedern", "die", "sich", "nicht", "der", "sed", "angeschlossen", "hatten", "existierten", "noch", "bis", "zum", "mauerbau", "im", "zuge", "der", "umwandlung", "der", "sed", "in", "eine", "partei", "neuen", "typs", "also", "eine", "hierarchisch", "strukturierte", "kaderpartei", "bei", "der", "die", "nicht", "im", "statut", "der", "sed", "vorgesehenen", "parteikonferenzen", "eine", "entscheidende", "rolle", "spielten", "wurden", "die", "in", "der", "sed", "verbliebenen", "sozialdemokraten", "immer", "weiter", "in", "den", "hintergrund", "gedr\u00e4ngt", "viele", "fielen", "den", "von", "josef", "stalin", "angeordneten", "s\u00e4uberungen", "zum", "opfer", "zum", "hintergrund", "und", "der", "weiteren", "entwicklung", "siehe", "bei", "der", "geschichte", "der", "sed", "bis", "bonner", "republik", "bis", "opposition", "im", "bundestag", "bei", "den", "ersten", "bundestagswahlen", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "lag", "die", "spd", "unter", "f\u00fchrung", "kurt", "schumachers", "nur", "knapp", "hinter", "der", "cducsu", "unter", "der", "f\u00fchrung", "konrad", "adenauers", "sie", "wurde", "damit", "oppositionspartei", "was", "sie", "bis", "blieb", "in", "der", "regierungszeit", "adenauers", "wurde", "der", "spdparteivorstand", "von", "bis", "mithilfe", "zweier", "informanten", "darunter", "siegfried", "ziegler", "durch", "die", "cdu", "ausspioniert", "in", "jener", "zeitspanne", "gelangten", "so", "knapp", "vertrauliche", "berichte", "der", "spdf\u00fchrung", "in", "das", "kanzleramt", "an", "adenauerin", "westdeutschland", "stand", "die", "spd", "der", "von", "der", "bundesregierung", "entworfenen", "sozialen", "marktwirtschaft", "zun\u00e4chst", "\u00e4u\u00dferst", "kritisch", "gegen\u00fcber", "und", "forderte", "die", "verstaatlichung", "aller", "grundstoffindustrien", "im", "gegensatz", "zu", "adenauers", "politik", "der", "westintegration", "stellte", "die", "spd", "das", "wiedervereinigungsgebot", "\u00fcber", "eine", "zu", "enge", "anlehnung", "an", "die", "usa", "und", "westeuropa", "spdkonzeptionen", "zur", "deutschlandpolitik", "aus", "dieser", "zeit", "halten", "eine", "politische", "neutralit\u00e4t", "deutschlands", "f\u00fcr", "m\u00f6glich", "und", "sprechen", "sich", "strikt", "gegen", "eine", "wiederbewaffnung", "des", "landes", "aus", "demgegen\u00fcber", "engagierte", "sich", "eine", "gruppe", "von", "remigranten", "um", "brandt", "und", "ernst", "reuter", "vor", "allem", "von", "westberlin", "aus", "f\u00fcr", "eine", "st\u00e4rkere", "westorientierung", "der", "spd", "unterst\u00fctzt", "wurden", "sie", "dabei", "von", "einer", "gruppe", "liberaler", "amerikanischer", "besatzungsoffiziere", "um", "shepard", "stonenach", "f\u00fcr", "die", "sozialdemokraten", "entt\u00e4uschenden", "wahlergebnissen", "bei", "den", "bundestagswahlen", "und", "bei", "denen", "erich", "ollenhauer", "beide", "male", "als", "kanzlerkandidat", "bundeskanzler", "adenauer", "unterlag", "deutete", "sich", "ein", "politikwechsel", "an", "das", "godesberger", "programm", "von", "markierte", "programmatisch", "den", "praktisch", "l\u00e4ngst", "vollzogenen", "wandel", "von", "einer", "arbeiterpartei", "zur", "volkspartei", "mit", "einer", "au\u00dfenpolitischen", "grundsatzrede", "wehners", "akzeptierte", "die", "spd", "schlie\u00dflich", "die", "westbindung", "und", "lie\u00df", "ihren", "deutschlandplan", "von", "fallen", "diese", "\u00f6ffnung", "wirkte", "sich", "bei", "den", "bundestagswahlen", "und", "positiv", "auf", "die", "ergebnisse", "aus", "ein", "weiterer", "grund", "war", "dass", "mit", "berlins", "regierendem", "b\u00fcrgermeister", "willy", "brandt", "ein", "neuer", "spitzenkandidat", "aufgestellt", "wurde", "in", "einem", "beitrag", "f\u00fcr", "ein", "von", "martin", "walser", "herausgegebenes", "rororotaschenbuch", "pr\u00e4gte", "g\u00fcnter", "grass", "die", "bezeichnung", "alte", "tante", "f\u00fcr", "die", "spd", "bis", "erste", "gro\u00dfe", "koalition", "im", "rahmen", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "von", "dezember", "bis", "zur", "bundestagswahl", "im", "september", "stellte", "die", "spd", "erstmals", "in", "der", "nachkriegszeit", "regierungsmitglieder", "siehe", "kabinett", "kiesinger", "sie", "war", "unter", "bundeskanzler", "kiesinger", "juniorpartner", "mit", "willy", "brandt", "als", "au\u00dfenminister", "die", "fdp", "konnte", "auf", "grund", "ihrer", "geringen", "sitzzahl", "kaum", "oppositionsarbeit", "leisten", "es", "entwickelte", "sich", "eine", "zunehmend", "sozialistischrevolution\u00e4r", "gesinnte", "au\u00dferparlamentarische", "opposition", "apo", "unter", "anderem", "aus", "der", "studentenbewegung", "die", "organisatorisch", "vor", "allem", "vom", "sozialistischen", "deutschen", "studentenbund", "sds", "getragen", "wurde", "vor", "allem", "kam", "es", "im", "zuge", "der", "studentischen", "proteste", "unter", "anderem", "gegen", "die", "geplante", "notstandsgesetzgebung", "zu", "massiven", "demonstrationen", "und", "teilweise", "militanten", "krawallen", "gegen", "die", "regierung", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "auf", "der", "agenda", "der", "ersten", "gro\u00dfen", "koalition", "standen", "die", "einf\u00fchrung", "der", "notstandsgesetze", "die", "lohnfortzahlung", "im", "krankheitsfall", "das", "stabilit\u00e4tsgesetz", "und", "die", "schaffung", "der", "gemeinschaftsaufgaben", "die", "urspr\u00fcnglich", "von", "spd", "und", "vor", "allem", "von", "der", "union", "geplante", "einf\u00fchrung", "eines", "mehrheitswahlsystems", "scheiterte", "am", "widerstand", "der", "spdbasis", "so", "hat", "die", "spd", "auf", "ihrem", "parteitag", "in", "n\u00fcrnberg", "f\u00fcr", "eine", "verschiebung", "der", "wahlrechtsreform", "gestimmt", "welche", "danach", "aufgrund", "der", "sozialliberalen", "koalition", "nicht", "mehr", "realisiert", "wurde", "wirtschaftspolitisch", "setzte", "die", "spd", "vor", "allem", "mit", "ihrem", "wirtschaftsminister", "karl", "schiller", "neue", "akzente", "das", "stabilit\u00e4tsgesetz", "setzte", "eine", "neue", "nachfrageorientierte", "wirtschaftspolitik", "in", "deutschland", "um", "durch", "welche", "die", "bundesrepublik", "ihre", "erste", "rezession", "ab", "hinter", "sich", "lassen", "konnte", "trotz", "all", "der", "gro\u00dfen", "differenzen", "zwischen", "den", "regierungsparteien", "arbeitete", "die", "regierung", "kiesinger", "relativ", "geschlossen", "zusammen", "und", "konnte", "trotz", "der", "sehr", "kurzen", "regierungszeit", "von", "noch", "nicht", "einmal", "einer", "vollen", "legislaturperiode", "fast", "all", "ihre", "vorhaben", "umsetzen", "ein", "gutes", "beispiel", "ist", "die", "zusammenarbeit", "von", "karl", "schiller", "und", "dem", "damaligen", "bundesfinanzminister", "franz", "josef", "strau\u00df", "csu", "welche", "zusammen", "als", "plisch", "und", "plum", "bekannt", "wurden", "nichtsdestotrotz", "wurde", "diese", "koalition", "immer", "nur", "als", "vernunftehe", "und", "\u00fcbergangsl\u00f6sung", "betrachtet", "bis", "sozialliberale", "koalition", "unter", "willy", "brandt", "bei", "der", "wahl", "des", "deutschen", "bundespr\u00e4sidenten", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "erstmals", "ein", "spdpolitiker", "bundespr\u00e4sident", "der", "bisherige", "bundesjustizminister", "gustav", "heinemann", "erm\u00f6glicht", "wurde", "diese", "mehrheit", "von", "willy", "brandt", "und", "dem", "fdpvorsitzenden", "walter", "scheel", "welche", "verhandelten", "dass", "die", "fdpmitglieder", "der", "bundesversammlung", "f\u00fcr", "heinemann", "stimmen", "erst", "im", "wahlgang", "konnte", "sich", "heinemann", "durchsetzen", "er", "sprach", "bei", "seiner", "antrittsrede", "von", "einem", "st\u00fcck", "machtwechsel", "aufgrund", "des", "ergebnisses", "der", "bundestagswahl", "konnte", "die", "spd", "zum", "ersten", "mal", "den", "bundeskanzler", "stellen", "spd", "und", "fdp", "erhielten", "zusammen", "eine", "mehrheit", "gegen", "cducsu", "obwohl", "helmut", "schmidt", "und", "herbert", "wehner", "gegen", "eine", "solche", "koalition", "votierten", "bildete", "willy", "brandt", "unter", "dem", "motto", "mehr", "demokratie", "wagen", "eine", "sozialliberale", "koalition", "mit", "der", "fdp", "und", "wurde", "daraufhin", "zum", "bundeskanzler", "gew\u00e4hlt", "kabinett", "brandt", "unter", "willy", "brandt", "folgte", "im", "rahmen", "der", "ostvertr\u00e4ge", "eine", "entspannungspolitik", "mit", "den", "staaten", "des", "warschauer", "paktes", "sowie", "ein", "umfangreiches", "reformprogramm", "in", "der", "rechtspolitik", "der", "bildungspolitik", "und", "der", "familienpolitik", "die", "sozialliberale", "koalition", "wurde", "gerade", "wegen", "dieser", "reformen", "von", "der", "allgemeinheit", "nach", "jahren", "regierungsbeteiligung", "der", "unionsparteien", "als", "aufbruch", "betrachtet", "der", "weltweit", "beachtete", "kniefall", "von", "warschau", "am", "dezember", "am", "mahnmal", "des", "ghettoaufstandes", "von", "leitete", "symbolisch", "die", "entspannungspolitik", "ein", "die", "sp\u00e4ter", "in", "die", "ostvertr\u00e4ge", "mit", "polen", "und", "der", "sowjetunion", "m\u00fcndete", "hinzu", "kam", "der", "grundlagenvertrag", "mit", "der", "ddr", "hatte", "er", "sich", "in", "erfurt", "mit", "dem", "vorsitzenden", "des", "ministerrates", "der", "ddr", "willi", "stoph", "zun\u00e4chst", "zum", "ersten", "deutschdeutschen", "gipfeltreffen", "im", "erfurter", "hof", "und", "dann", "in", "kassel", "getroffen", "die", "erfurter", "willy", "willyrufe", "waren", "eindeutig", "auf", "brandt", "bezogen", "und", "irritierten", "die", "ddrmachthaber", "es", "folgte", "ein", "abkommen", "mit", "der", "tschechoslowakei", "f\u00fcr", "seine", "ostpolitik", "erhielt", "brandt", "den", "friedensnobelpreis", "die", "neue", "ostpolitik", "stie\u00df", "bei", "einem", "teil", "der", "abgeordneten", "der", "regierungskoalition", "auf", "widerspruch", "einige", "von", "ihnen", "wechselten", "zur", "oppositionellen", "cducsu", "die", "koalition", "verlor", "dadurch", "ihre", "mehrheit", "der", "versuch", "der", "opposition", "willy", "brandt", "mittels", "eines", "konstruktiven", "misstrauensvotums", "durch", "rainer", "barzel", "abzul\u00f6sen", "misslang", "allerdings", "\u00fcberraschend", "heute", "wei\u00df", "man", "dass", "zwei", "bundestagsmitglieder", "der", "union", "vom", "ostdeutschen", "ministerium", "f\u00fcr", "staatssicherheit", "stasi", "bestochen", "worden", "waren", "bei", "den", "darauf", "folgenden", "neuwahlen", "errang", "die", "spd", "den", "h\u00f6chsten", "stimmenanteil", "ihrer", "geschichte", "und", "wurde", "erstmals", "st\u00e4rkste", "bundestagsfraktion", "im", "zuge", "der", "\u00f6lkrise", "der", "rezession", "der", "deutschen", "nachkriegsgeschichte", "und", "der", "guillaumeaff\u00e4re", "in", "der", "der", "enge", "brandtmitarbeiter", "g\u00fcnter", "guillaume", "als", "ddrspion", "im", "kanzleramt", "enttarnt", "wurde", "trat", "willy", "brandt", "im", "mai", "als", "kanzler", "zur\u00fcck", "f\u00fcr", "die", "meisten", "v\u00f6llig", "\u00fcberraschend", "blieb", "aber", "parteivorsitzender", "helmut", "schmidt", "wurde", "kanzler", "bis", "sozialliberale", "koalition", "unter", "helmut", "schmidt", "schmidt", "setzte", "in", "seiner", "regierungspolitik", "die", "reformen", "von", "willy", "brandt", "fort", "und", "konnte", "gleichzeitig", "die", "erste", "\u00f6lkrise", "bezwingen", "wodurch", "die", "bundesrepublik", "die", "daraus", "resultierende", "rezession", "um", "einiges", "besser", "bew\u00e4ltigen", "konnte", "als", "die", "meisten", "anderen", "industrienationen", "schmidt", "setzte", "sich", "bei", "den", "bundestagswahlen", "gegen", "helmut", "kohl", "durch", "die", "cducsu", "wurde", "st\u00e4rkste", "kraft", "doch", "konnte", "die", "spd", "zusammen", "mit", "der", "fdp", "die", "absolute", "mehrheit", "der", "bundestagsmandate", "erringen", "und", "somit", "die", "sozialliberale", "koalition", "fortf\u00fchren", "im", "september", "und", "oktober", "kam", "es", "zum", "sogenannten", "deutschen", "herbst", "welcher", "von", "anschl\u00e4gen", "der", "rote", "armee", "fraktion", "raf", "gepr\u00e4gt", "war", "helmut", "schmidt", "berief", "den", "gro\u00dfen", "krisenstab", "dem", "mitglieder", "aller", "fraktionen", "des", "deutschen", "bundestages", "angeh\u00f6rten", "wodurch", "er", "einen", "partei\u00fcbergreifenden", "konsens", "herstellte", "die", "regierung", "verfolgte", "eine", "harte", "linie", "gegen\u00fcber", "den", "terroristen", "bei", "welcher", "sich", "der", "staat", "nicht", "erpressen", "lassen", "sollte", "bei", "der", "bundestagswahl", "setzte", "sich", "die", "sozialliberale", "koalition", "gegen\u00fcber", "den", "unionsparteien", "gef\u00fchrt", "von", "franz", "josef", "strau\u00df", "durch", "am", "september", "k\u00fcndigte", "die", "fdp", "die", "koalition", "jedoch", "auf", "bez\u00fcglich", "der", "gr\u00fcnde", "besteht", "in", "der", "geschichtswissenschaft", "kein", "konsens", "w\u00e4hrend", "etwa", "henning", "k\u00f6hler", "die", "neoliberale", "wende", "der", "fdp", "betont", "die", "otto", "graf", "lambsdorff", "mit", "seinem", "konzept", "f\u00fcr", "eine", "politik", "zur", "\u00fcberwindung", "der", "wachstumsschw\u00e4che", "und", "zur", "bek\u00e4mpfung", "der", "arbeitslosigkeit", "markierte", "glaubt", "joachim", "scholtyseck", "im", "hintergrund", "sei", "die", "zunehmende", "abkehr", "der", "spd", "vom", "natodoppelbeschluss", "gegen", "die", "linie", "von", "helmut", "schmidt", "gewesen", "bis", "wieder", "in", "der", "opposition", "mit", "einem", "konstruktiven", "misstrauensvotum", "w\u00e4hlten", "gro\u00dfe", "teile", "der", "fdp", "zusammen", "mit", "der", "cducsu", "helmut", "kohl", "zum", "neuen", "bundeskanzler", "die", "ersten", "jahre", "in", "der", "opposition", "waren", "von", "einer", "inhaltlichen", "neujustierung", "der", "partei", "und", "dem", "ziel", "sich", "inhaltlich", "der", "sich", "wandelnden", "gesellschaft", "anzupassen", "gepr\u00e4gt", "wobei", "diese", "neujustierung", "parteiintern", "bisweilen", "emotionale", "debatten", "ausl\u00f6ste", "bei", "den", "bundestagswahlen", "und", "unterlagen", "ihre", "kanzlerkandidaten", "hansjochen", "vogel", "und", "johannes", "rau", "gegen", "helmut", "kohl", "am", "oktober", "wurde", "in", "schwante", "bei", "berlin", "die", "sozialdemokratische", "partei", "in", "der", "ddr", "sdp", "gegr\u00fcndet", "die", "am", "vereinigungsparteitag", "am", "september", "in", "der", "spd", "aufging", "zu", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "der", "sdp", "geh\u00f6rten", "angelika", "barbe", "martin", "gutzeit", "markus", "meckel", "stephan", "hilsberg", "und", "ibrahim", "b\u00f6hme", "saarlands", "ministerpr\u00e4sident", "oskar", "lafontaine", "kritisierte", "die", "geplante", "ausdehnung", "des", "geltungsbereichs", "der", "dmark", "zum", "juli", "in", "der", "ddr", "da", "er", "im", "falle", "der", "schnellen", "w\u00e4hrungsunion", "eine", "deutlich", "steigende", "arbeitslosigkeit", "in", "ostdeutschland", "bef\u00fcrchtete", "zudem", "bef\u00fcrwortete", "er", "im", "gegensatz", "zu", "kohl", "eine", "steuererh\u00f6hung", "da", "seiner", "ansicht", "nach", "sonst", "eine", "finanzierung", "der", "deutschen", "einheit", "ohne", "stark", "steigende", "staatsverschuldung", "nicht", "m\u00f6glich", "w\u00e4re", "entgegen", "dem", "stand", "der", "spdvorsitzende", "und", "innerparteiliche", "konkurrent", "hansjochen", "vogel", "mit", "einer", "positiven", "haltung", "zur", "w\u00e4hrungsreform", "eine", "skeptische", "haltung", "zur", "schnellen", "wirtschaftlichen", "wiedervereinigung", "erhielt", "in", "der", "partei", "und", "den", "umfragen", "zun\u00e4chst", "zuspruch", "und", "im", "januar", "erzielte", "die", "spd", "bei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "unter", "lafontaine", "mit", "zudem", "ihr", "bis", "heute", "bestes", "ergebnis", "im", "saarland", "lafontaine", "wurde", "daraufhin", "im", "m\u00e4rz", "mit", "deutlicher", "zustimmung", "auch", "von", "hansjochen", "vogel", "zum", "kanzlerkandidaten", "der", "spd", "gek\u00fcrt", "die", "situation", "\u00e4nderte", "sich", "f\u00fcr", "die", "spd", "jedoch", "mit", "dem", "einigungsprozess", "w\u00e4hrend", "dessen", "lafontaine", "aufgrund", "eines", "attentates", "bei", "dem", "er", "lebensgef\u00e4hrlich", "verletzt", "wurde", "zudem", "zeitweise", "ausfiel", "kanzler", "helmut", "kohl", "erhielt", "wegen", "seiner", "au\u00dfenpolitik", "unter", "anderem", "nach", "dem", "staatsbesuch", "bei", "gorbatschow", "und", "der", "unterzeichnung", "des", "zweiplusviervertrages", "durchg\u00e4ngig", "lob", "von", "den", "medien", "und", "die", "spdkandidatur", "wurde", "bereits", "als", "aussichtslos", "beurteilt", "in", "dieser", "aufbruchsstimmung", "folgten", "medien", "und", "w\u00e4hler", "insbesondere", "in", "ostdeutschland", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "dem", "optimistischen", "vorstellungen", "bl\u00fchende", "landschaften", "der", "regierung", "zus\u00e4tzlich", "ergab", "sich", "f\u00fcr", "die", "spd", "im", "osten", "das", "problem", "dass", "sie", "im", "wahlkampf", "von", "medien", "als", "sednahe", "dargestellt", "wurde", "angesichts", "der", "situation", "setzte", "auch", "richard", "schr\u00f6der", "als", "fraktionsvorsitzender", "der", "ostspd", "auf", "tempo", "bei", "der", "realisierung", "einer", "w\u00e4hrungsunion", "um", "die", "einheit", "schnellstm\u00f6glich", "zu", "erreichen", "auch", "willy", "brandt", "\u00e4nderte", "seine", "zuvor", "skeptische", "haltung", "und", "begr\u00fc\u00dfte", "die", "schnelle", "vereinigung", "jetzt", "w\u00e4chst", "zusammen", "was", "zusammengeh\u00f6rt", "der", "historiker", "heinrich", "august", "winkler", "beschreibt", "die", "spd", "wegen", "ihrer", "haltung", "zur", "staatlichen", "einheit", "deutschlands", "als", "janusk\u00f6pfige", "partei", "ihr", "eines", "gesicht", "war", "das", "patriotische", "von", "willy", "brandt", "das", "andere", "das", "postnationale", "das", "von", "oskar", "lafontainein", "der", "ddr", "erzielte", "die", "sozialdemokratische", "partei", "am", "m\u00e4rz", "bei", "der", "wahl", "zur", "volkskammer", "nur", "der", "stimmen", "sie", "beteiligte", "sich", "danach", "vom", "april", "bis", "august", "als", "juniorpartner", "an", "der", "ersten", "freien", "und", "demokratisch", "gew\u00e4hlten", "regierung", "der", "ddr", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "lothar", "de", "maizi\u00e8re", "cdu", "seit", "berliner", "republik", "bis", "gesamtdeutsche", "opposition", "bei", "der", "ersten", "gesamtdeutschen", "bundestagswahl", "im", "wiedervereinigten", "deutschland", "am", "dezember", "unterlag", "die", "spd", "mit", "der", "stimmen", "der", "schwarzgelben", "koalition", "die", "seit", "dem", "september", "vereinigte", "partei", "erzielte", "dabei", "im", "wahlgebiet", "west", "und", "im", "wahlgebiet", "ost", "innerparteilich", "umstritten", "waren", "in", "den", "folgenden", "oppositionsjahren", "die", "positionen", "zum", "asylrecht", "und", "zu", "auslandseins\u00e4tzen", "der", "bundeswehr", "wobei", "in", "den", "medien", "die", "position", "f\u00fcr", "die", "einschr\u00e4nkungen", "des", "rechtes", "und", "der", "zustimmung", "zu", "den", "eins\u00e4tzen", "\u00fcberwog", "mit", "der", "sogenannten", "petersberger", "wende", "stimmte", "die", "spd", "schlussendlich", "der", "begrenzung", "der", "asylbewerberzahlen", "und", "bundeswehrauslandseins\u00e4tzen", "zu", "von", "mai", "bis", "mai", "war", "der", "schleswigholsteinische", "ministerpr\u00e4sident", "bj\u00f6rn", "engholm", "bundesvorsitzender", "der", "spd", "und", "auch", "designierter", "kanzlerkandidat", "seiner", "partei", "er", "trat", "vorzeitig", "von", "seinen", "\u00e4mtern", "zur\u00fcck", "nachdem", "bekannt", "geworden", "war", "dass", "er", "im", "rahmen", "der", "barschelaff\u00e4re", "eine", "falschaussage", "gemacht", "hatte", "siehe", "auch", "schubladenaff\u00e4re", "in", "dieser", "situation", "beschloss", "die", "bundespartei", "ein", "v\u00f6llig", "neues", "verfahren", "zur", "bestimmung", "des", "folgenden", "parteivorsitzenden", "das", "erste", "mal", "wurde", "eine", "mitgliederbefragung", "\u00fcber", "den", "parteivorsitz", "unter", "den", "spdmitgliedern", "durchgef\u00fchrt", "die", "rudolf", "scharping", "mit", "rund", "vor", "gerhard", "schr\u00f6der", "und", "heidemarie", "wieczorekzeul", "gewannder", "kanzlerkandidat", "scharping", "trat", "im", "wahlkampf", "zusammen", "mit", "gerhard", "schr\u00f6der", "und", "oskar", "lafontaine", "als", "sogenannte", "troika", "an", "bestimmende", "themen", "des", "regierungsprogramms", "zur", "wahl", "waren", "unter", "anderem", "pl\u00e4ne", "zur", "verringerung", "der", "arbeitslosigkeit", "und", "die", "entwicklung", "hin", "zu", "einer", "\u00f6kologischen", "marktwirtschaft", "die", "spd", "kritisierte", "auch", "explizit", "dass", "die", "kosten", "der", "einheit", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "den", "sozialversicherungen", "aufgetragen", "wurden", "und", "wandte", "sich", "gegen", "privatisierungspl\u00e4ne", "im", "gesundheitswesen", "bei", "der", "bundestagswahl", "erhielt", "die", "spd", "der", "stimmen", "sie", "konnte", "somit", "ihre", "stimmen", "vermehren", "aber", "trotz", "der", "nach", "der", "ern\u00fcchternden", "entwicklung", "der", "einheit", "deutlich", "gesunkenen", "popularit\u00e4t", "von", "kohl", "keine", "mehrheit", "erreichen", "unterlag", "scharping", "dann", "bei", "der", "abstimmung", "um", "den", "parteivorsitz", "dem", "damaligen", "saarl\u00e4ndischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "oskar", "lafontaine", "bis", "rotgr\u00fcn", "unter", "bundeskanzler", "gerhard", "schr\u00f6der", "erst", "bei", "der", "bundestagswahl", "gelang", "der", "spd", "mit", "dem", "damaligen", "ministerpr\u00e4sidenten", "niedersachsens", "gerhard", "schr\u00f6der", "als", "kanzlerkandidat", "die", "r\u00fcckkehr", "an", "die", "regierung", "diesmal", "in", "einer", "rotgr\u00fcnen", "koalition", "mit", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "dies", "bedeutete", "ein", "novum", "in", "der", "geschichte", "deutschlands", "erstmals", "erhielten", "parteien", "die", "sich", "traditionell", "als", "links", "der", "mitte", "einstufen", "mehr", "als", "der", "stimmen", "erstmals", "wurde", "eine", "bundesregierung", "komplett", "abgew\u00e4hlt", "aufgrund", "der", "tatsache", "dass", "zum", "ersten", "mal", "vertreter", "der", "neuen", "sozialen", "bewegung", "an", "die", "regierung", "gelangten", "sprach", "man", "schon", "bald", "vom", "projekt", "rotgr\u00fcn", "das", "einen", "wandel", "in", "der", "politischen", "kultur", "deutschlands", "verk\u00f6rpern", "sollte", "kam", "es", "zum", "kosovokrieg", "in", "dessen", "verlauf", "das", "kabinett", "schr\u00f6der", "i", "erstmals", "einen", "auslandseinsatz", "der", "bundeswehr", "beschloss", "der", "spdvorsitzende", "oskar", "lafontaine", "wurde", "finanzminister", "trat", "jedoch", "wegen", "differenzen", "mit", "schr\u00f6der", "im", "m\u00e4rz", "von", "allen", "politischen", "und", "partei\u00e4mtern", "zur\u00fcck", "neuer", "spdvorsitzender", "wurde", "daraufhin", "bundeskanzler", "gerhard", "schr\u00f6der", "am", "mai", "wurde", "johannes", "rau", "zum", "bundespr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "damit", "stellte", "die", "spd", "erstmals", "seit", "gustav", "heinemann", "wieder", "den", "bundespr\u00e4sidenten", "in", "der", "rotgr\u00fcnen", "regierungszeit", "wurden", "erneuerungen", "aller", "politikfelder", "umgesetzt", "wie", "die", "modernisierung", "des", "staatsb\u00fcrgerschaftsrechts", "steuerreform", "rentenreform", "atomausstieg", "\u00f6kosteuer", "einf\u00fchrung", "des", "lebenspartnerschaftsinstitutes", "oder", "reformen", "im", "bildungsbereich", "bei", "der", "bundestagswahl", "trat", "der", "bayerische", "ministerpr\u00e4sident", "edmund", "stoiber", "csu", "als", "kanzlerkandidat", "der", "union", "gegen", "bundeskanzler", "schr\u00f6der", "an", "die", "spd", "verlor", "und", "die", "gr\u00fcnen", "gewannen", "prozentpunkte", "rotgr\u00fcn", "erhielt", "prozentpunkte", "mehr", "w\u00e4hlerstimmen", "als", "union", "und", "fdp", "zusammen", "die", "pds", "scheiterte", "an", "der", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "trotz", "der", "ann\u00e4hernd", "gleichen", "anzahl", "an", "zweitstimmen", "mit", "den", "unionsparteien", "spd", "cducsu", "stellte", "die", "spd", "auf", "grund", "von", "\u00fcberhangmandaten", "knapp", "die", "st\u00e4rkste", "bundestagsfraktiondie", "regierung", "lehnte", "eine", "teilnahme", "deutschlands", "am", "irakkrieg", "strikt", "ab", "wodurch", "gerhard", "schr\u00f6der", "sich", "einen", "ruf", "als", "friedenskanzler", "erarbeitete", "wurde", "die", "agenda", "vorgestellt", "ein", "riesiges", "reformpaket", "des", "deutschen", "sozialsystems", "und", "arbeitsmarktes", "welche", "bis", "umgesetzt", "wurde", "sie", "sah", "unter", "anderen", "einen", "sozialabbau", "und", "eine", "liberalisierung", "der", "wirtschaft", "vor", "um", "arbeitslosigkeit", "zu", "bek\u00e4mpfen", "sie", "wurde", "von", "gro\u00dfen", "teilen", "der", "spdanh\u00e4ngerschaft", "aufgrund", "des", "sozialabbaus", "als", "negativ", "empfunden", "heute", "sieht", "die", "spd", "die", "agenda", "als", "entscheidender", "faktor", "f\u00fcr", "die", "sich", "anschlie\u00dfende", "positive", "wirtschaftliche", "entwicklung", "deutschlands", "inwieweit", "die", "agenda", "tats\u00e4chlich", "dazu", "beigetragen", "hat", "ist", "jedoch", "umstritten", "auch", "andere", "faktoren", "wie", "eine", "bereits", "vor", "der", "agenda", "begonnene", "lohnzur\u00fcckhaltung", "k\u00f6nnten", "urs\u00e4chlich", "daf\u00fcr", "gewesen", "seinnach", "verlorenen", "landtagswahlen", "erhielt", "die", "spd", "bei", "der", "europawahl", "am", "juni", "mit", "ihr", "bis", "dahin", "niedrigstes", "ergebnis", "in", "einer", "bundesweiten", "wahl", "seit", "bestehen", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "stammw\u00e4hler", "f\u00fchlten", "sich", "durch", "die", "politik", "der", "agenda", "verprellt", "und", "blieben", "der", "wahl", "fern", "viele", "andere", "nahmen", "den", "kurs", "der", "spd", "welcher", "nicht", "nur", "bei", "anderen", "parteien", "sondern", "auch", "innerhalb", "der", "spdmitgliedschaft", "auf", "kritik", "stie\u00df", "als", "zerstritten", "wahr", "der", "seit", "anfang", "der", "er", "anhaltende", "mitgliederschwund", "beschleunigte", "sich", "teile", "des", "linken", "gewerkschaftsnahen", "fl\u00fcgels", "spalteten", "sich", "nach", "hitzigen", "debatten", "ab", "und", "gr\u00fcndeten", "zuerst", "den", "verein", "wahlalternative", "arbeit", "und", "soziale", "gerechtigkeit", "aus", "dem", "im", "januar", "eine", "neue", "partei", "wasg", "entstand", "die", "politisch", "links", "von", "der", "neue", "mittespd", "angesiedelt", "war", "am", "mai", "unmittelbar", "nach", "der", "von", "der", "spd", "verlorenen", "landtagswahl", "in", "nordrheinwestfalen", "nrw", "trat", "der", "ehemalige", "parteivorsitzende", "oskar", "lafontaine", "wegen", "der", "nach", "seiner", "auffassung", "mit", "den", "grunds\u00e4tzen", "der", "sozialdemokratie", "nicht", "zu", "vereinbarenden", "regierungspolitik", "agenda", "hartz", "iv", "aus", "der", "spd", "aus", "und", "wurde", "wenige", "wochen", "sp\u00e4ter", "mitglied", "der", "wasg", "nachdem", "diese", "ein", "linksb\u00fcndnis", "mit", "der", "pds", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "im", "herbst", "eingegangen", "war", "eine", "vorzeitige", "bundestagswahl", "war", "vom", "bundeskanzler", "und", "der", "spdparteispitze", "nach", "der", "niederlage", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "nordrheinwestfalen", "angek\u00fcndigt", "worden", "die", "ziele", "der", "spd", "f\u00fcr", "die", "wahlen", "am", "september", "waren", "verbleib", "in", "der", "regierungsverantwortung", "und", "fortf\u00fchrung", "der", "reformen", "unter", "st\u00e4rkerer", "ber\u00fccksichtigung", "sozialer", "aspekte", "bis", "zweite", "gro\u00dfe", "koalition", "nachdem", "die", "spd", "bei", "der", "herbeigef\u00fchrten", "bundestagswahl", "ann\u00e4hernd", "so", "stark", "wie", "die", "unionsparteien", "geworden", "war", "und", "die", "union", "zusammen", "mit", "der", "fdp", "keine", "koalition", "bilden", "konnte", "einigten", "sich", "cdu", "csu", "und", "spd", "nach", "langen", "sondierungsgespr\u00e4chen", "auf", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "unter", "angela", "merkel", "als", "bundeskanzlerin", "zuvor", "waren", "auch", "andere", "koalitionen", "im", "gespr\u00e4ch", "gewesen", "so", "wurde", "eine", "ampelkoalition", "aus", "spd", "gr\u00fcnen", "und", "fdp", "sowie", "die", "sogenannte", "jamaikakoalition", "zwischen", "cducsu", "fdp", "und", "den", "gr\u00fcnen", "diskutiert", "eine", "rotrotgr\u00fcne", "koalition", "aus", "spd", "linkspartei", "und", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "wurde", "von", "allen", "parteien", "ausgeschlossen", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "den", "verlust", "der", "rotgr\u00fcnen", "mehrheit", "wurden", "haupts\u00e4chlich", "darin", "gesehen", "dass", "sich", "erstmals", "eine", "partei", "links", "der", "spd", "linkspartei", "etablieren", "konnte", "nach", "der", "erfolgreichen", "unterzeichnung", "des", "koalitionsvertrages", "wurden", "von", "der", "von", "abgeordneten", "des", "deutschen", "bundestages", "gew\u00e4hlten", "kanzlerin", "angela", "merkel", "acht", "minister", "der", "spd", "vorgeschlagen", "die", "in", "die", "gro\u00dfe", "koalition", "gingen", "darunter", "franz", "m\u00fcntefering", "als", "arbeitsminister", "und", "vizekanzler", "nach", "der", "ernennung", "durch", "bundespr\u00e4sident", "horst", "k\u00f6hler", "bildeten", "die", "bundesminister", "der", "spd", "nun", "mit", "den", "anderen", "bundesministern", "der", "union", "und", "der", "bundeskanzlerin", "merkel", "das", "erste", "kabinett", "merkel", "die", "zweite", "gro\u00dfe", "koalition", "nahm", "sich", "wie", "die", "erste", "besondere", "hauptaufgaben", "vor", "um", "die", "chancen", "durch", "absolute", "mehrheiten", "in", "bundestag", "und", "bundesrat", "zu", "nutzen", "die", "erste", "war", "das", "erreichen", "eines", "ausgeglichenen", "haushaltes", "also", "eines", "haushaltsplanes", "ohne", "nettokreditaufnahme", "bis", "eine", "ma\u00dfnahme", "war", "das", "anheben", "der", "mehrwertsteuer", "auf", "januar", "das", "die", "spd", "im", "wahlkampf", "abgelehnt", "hatte", "in", "der", "f\u00f6deralismusreform", "wurde", "das", "verh\u00e4ltnis", "von", "bund", "und", "l\u00e4ndern", "zueinander", "neu", "geordnet", "au\u00dferdem", "wurde", "mit", "dem", "schacht", "konrad", "das", "erste", "endlager", "f\u00fcr", "leicht", "und", "mittelstark", "radioaktive", "abf\u00e4lle", "beschlossen", "und", "damit", "f\u00fcr", "des", "in", "deutschland", "erzeugten", "atomm\u00fclls", "der", "brandenburgische", "ministerpr\u00e4sident", "matthias", "platzeck", "der", "nach", "einem", "parteiinternen", "streit", "um", "die", "wahl", "des", "generalsekret\u00e4rs", "den", "parteivorsitz", "von", "franz", "m\u00fcntefering", "\u00fcbernommen", "hatte", "trat", "am", "april", "nach", "f\u00fcnf", "monaten", "aus", "gesundheitlichen", "gr\u00fcnden", "als", "spdvorsitzender", "zur\u00fcck", "sein", "nachfolger", "wurde", "der", "rheinlandpf\u00e4lzische", "ministerpr\u00e4sident", "kurt", "beck", "bis", "dahin", "einer", "der", "stellvertretenden", "vorsitzenden", "kurt", "beck", "erkl\u00e4rte", "am", "september", "im", "rahmen", "einer", "klausurtagung", "der", "parteif\u00fchrung", "seinen", "r\u00fccktritt", "als", "parteivorsitzender", "sein", "stellvertreter", "frankwalter", "steinmeier", "der", "am", "selben", "tag", "als", "kanzlerkandidat", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "nominiert", "worden", "war", "\u00fcbernahm", "kommissarisch", "den", "parteivorsitz", "bis", "der", "vom", "parteipr\u00e4sidium", "nominierte", "franz", "m\u00fcntefering", "auf", "einem", "sonderparteitag", "zum", "neuen", "vorsitzenden", "gew\u00e4hlt", "wurde", "am", "juli", "stellte", "steinmeier", "sein", "team", "steinmeier", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "vor", "dem", "neben", "den", "damaligen", "bundesministern", "mit", "spdparteibuch", "lediglich", "zu", "dieser", "zeit", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "unbekannte", "politiker", "angeh\u00f6rten", "bis", "erneute", "opposition", "bei", "der", "bundestagswahl", "am", "september", "sackte", "die", "spd", "von", "auf", "der", "stimmen", "ab", "so", "dass", "eine", "mehrheit", "f\u00fcr", "eine", "regierungskoalition", "aus", "cducsu", "und", "fdp", "m\u00f6glich", "wurde", "infolge", "der", "wahlniederlage", "erkl\u00e4rte", "der", "parteivorsitzende", "franz", "m\u00fcntefering", "seinen", "r\u00fccktritt", "zum", "parteitag", "im", "november", "zu", "seinem", "nachfolger", "wurde", "der", "ehemalige", "bundesumweltminister", "sigmar", "gabriel", "gew\u00e4hlt", "die", "bisherige", "stellvertretende", "parteivorsitzende", "andrea", "nahles", "wurde", "neue", "generalsekret\u00e4rin", "die", "ehemaligen", "bundesminister", "peer", "steinbr\u00fcck", "und", "frankwalter", "steinmeier", "schieden", "als", "stellvertretende", "parteivorsitzende", "ebenfalls", "aus", "die", "nachfolge", "traten", "manuela", "schwesig", "klaus", "wowereit", "olaf", "scholz", "und", "hannelore", "kraft", "an", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "wurde", "die", "riege", "der", "vizevorsitzenden", "um", "die", "t\u00fcrkischst\u00e4mmige", "aydan", "\u00f6zoguz", "erweitert", "kanzlerkandidat", "frankwalter", "steinmeier", "wurde", "hingegen", "bereits", "zwei", "tage", "nach", "der", "bundestagswahl", "zum", "neuen", "fraktionsvorsitzenden", "der", "spdbundestagsfraktion", "gew\u00e4hltbei", "den", "folgenden", "landtagswahlen", "konnte", "die", "spd", "vornehmlich", "erfolge", "erzielen", "in", "nordrheinwestfalen", "hamburg", "schleswigholstein", "und", "niedersachsen", "vermochten", "hannelore", "kraft", "olaf", "scholz", "torsten", "albig", "und", "stephan", "weil", "ihre", "christdemokratischen", "vorg\u00e4nger", "im", "amt", "des", "jeweiligen", "regierungschefs", "abzul\u00f6sen", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "gelang", "es", "den", "sozialdemokraten", "als", "juniorpartner", "der", "gr\u00fcnen", "eine", "regierungsbeteiligung", "zu", "erreichen", "und", "die", "seit", "regierende", "cdu", "in", "die", "opposition", "zu", "schicken", "im", "saarland", "konnte", "aus", "der", "opposition", "heraus", "die", "rolle", "des", "juniorpartners", "der", "cdu", "\u00fcbernommen", "werden", "bei", "den", "\u00fcbrigen", "wahlen", "zu", "den", "landesparlamenten", "vermochte", "die", "spd", "ihren", "status", "als", "senior", "bzw", "juniorpartner", "an", "der", "jeweiligen", "landesregierung", "zu", "halten", "allein", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "rheinlandpfalz", "b\u00fc\u00dfte", "die", "partei", "die", "absolute", "mandatsmehrheit", "ein", "und", "f\u00fchrt", "seitdem", "eine", "koalition", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "somit", "verf\u00fcgte", "die", "damalige", "schwarzgelbe", "koalition", "keine", "mehrheit", "im", "bundesrat", "mehr", "stattdessen", "herrscht", "momentan", "eine", "mehrheit", "von", "spd", "gr\u00fcnen", "linken", "und", "ssw", "da", "die", "cdu", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "einen", "noch", "rasanteren", "mitgliederverlust", "verzeichnet", "ist", "die", "spd", "seit", "juli", "wieder", "mitgliederst\u00e4rkste", "partei", "in", "deutschland", "im", "rahmen", "einer", "gemeinsamen", "pressekonferenz", "teilten", "parteichef", "sigmar", "gabriel", "und", "fraktionschef", "frankwalter", "steinmeier", "in", "beisein", "des", "ehemaligen", "bundesfinanzministers", "peer", "steinbr\u00fcck", "mit", "dass", "steinbr\u00fcck", "als", "kanzlerkandidat", "gegen", "bundeskanzlerin", "angela", "merkel", "antreten", "w\u00fcrde", "er", "wurde", "am", "oktober", "vom", "spdparteivorstand", "einstimmig", "nominiert", "steinbr\u00fcck", "k\u00fcndigte", "an", "er", "strebe", "auf", "bundesebene", "eine", "neuauflage", "der", "rotgr\u00fcnen", "koalition", "an", "b\u00fcndnisse", "seiner", "partei", "mit", "der", "piratenpartei", "deutschland", "oder", "der", "partei", "die", "linke", "nach", "der", "bundestagswahl", "schloss", "steinbr\u00fcck", "bereits", "im", "vorfeld", "aus", "zudem", "gab", "er", "an", "nicht", "erneut", "minister", "unter", "bundeskanzlerin", "angela", "merkel", "werden", "zu", "wollen", "am", "dezember", "wurde", "steinbr\u00fcck", "mit", "zum", "kanzlerkandidaten", "der", "spd", "gew\u00e4hltim", "jahr", "verlie\u00df", "die", "spd", "zudem", "die", "sozialistische", "internationale", "si", "nachdem", "sie", "die", "si", "kritisiert", "hatte", "weil", "manche", "mitgliedsparteien", "von", "verbrechern", "gef\u00fchrt", "w\u00fcrden", "die", "an", "menschenrechtsverletzungen", "beteiligt", "gewesen", "waren", "sie", "hat", "seitdem", "nur", "einen", "beobachterstatus", "innerhalb", "der", "organisation", "inne", "die", "spd", "gr\u00fcndete", "daraufhin", "die", "progressive", "allianz", "der", "sich", "weltweit", "zahlreiche", "weiteren", "parteien", "anschlossen", "bis", "dritte", "gro\u00dfe", "koalition", "bei", "der", "bundestagswahl", "konnte", "die", "spd", "lediglich", "der", "stimmen", "auf", "sich", "vereinen", "was", "f\u00fcr", "eine", "rotgr\u00fcne", "regierung", "nicht", "ausreichte", "die", "fdp", "der", "bisherige", "koalitionspartner", "der", "unionsparteien", "cdu", "und", "csu", "erlangte", "allerdings", "nicht", "genug", "stimmen", "um", "im", "bundestag", "zu", "verbleiben", "somit", "suchte", "die", "union", "eine", "neue", "partei", "f\u00fcr", "die", "rolle", "des", "koalitionspartners", "wodurch", "es", "zu", "sondierungsgespr\u00e4chen", "mit", "der", "spd", "kamdie", "spd", "entschied", "vor", "der", "bundestagswahl", "\u00fcber", "den", "inhalt", "eines", "m\u00f6glichen", "koalitionsvertrags", "erstmals", "ein", "mitgliedervotum", "durchzuf\u00fchren", "dessen", "ergebnis", "sollte", "umgesetzt", "werden", "wenn", "sich", "mindestens", "der", "spdmitglieder", "an", "der", "abstimmung", "beteiligen", "w\u00fcrden", "nachdem", "sich", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "der", "parteimitglieder", "von", "\u00fcber", "gut", "dreiviertel", "der", "abgegebenen", "stimmen", "f\u00fcr", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "ausgesprochen", "hatten", "trat", "die", "spd", "erneut", "in", "eine", "koalition", "mit", "der", "cducsu", "ein", "am", "dezember", "wurde", "die", "neue", "bundesregierung", "im", "kabinett", "merkel", "iii", "vereidigt", "spdparteichef", "sigmar", "gabriel", "\u00fcbernahm", "die", "position", "des", "vizekanzlers", "und", "bundeswirtschaftsministers", "frankwalter", "steinmeier", "wurde", "wie", "bereits", "bis", "erneut", "bundesau\u00dfenminister", "er", "f\u00fchrte", "das", "amt", "bis", "ende", "januar", "und", "trat", "dann", "aufgrund", "seiner", "kandidatur", "bei", "der", "wahl", "des", "bundespr\u00e4sidenten", "am", "februar", "vom", "amt", "zur\u00fcck", "sein", "nachfolger", "wurde", "sigmar", "gabriel", "dessen", "amt", "als", "bundeswirtschaftsminister", "wiederum", "brigitte", "zypries", "\u00fcbernahm", "die", "spd", "konnte", "sich", "in", "dem", "koalitionsvertrag", "in", "vielen", "themen", "durchsetzen", "beispielsweise", "bei", "der", "einf\u00fchrung", "eines", "mindestlohnes", "von", "einer", "gesetzlichen", "frauenquote", "von", "in", "b\u00f6rsennotierten", "unternehmen", "dem", "netzausbau", "einer", "reform", "des", "erneuerbareenergiengesetzes", "eeg", "einer", "pflegereform", "dem", "elterngeld", "plus", "dem", "ausbau", "von", "kindertagesst\u00e4tten", "der", "einf\u00fchrung", "einer", "mietpreisbremse", "der", "abschaffung", "der", "optionspflicht", "zugunsten", "der", "doppelten", "staatsb\u00fcrgerschaft", "und", "einer", "rentenreform", "u", "a", "mindestrente", "rente", "mit", "f\u00fcr", "die", "europawahl", "stellen", "die", "europ\u00e4ischen", "parteifamilien", "erstmals", "europaweite", "spitzenkandidaten", "f\u00fcr", "das", "amt", "des", "kommissionspr\u00e4sidenten", "bereit", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "sozialdemokratie", "trat", "der", "pr\u00e4sident", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "der", "deutsche", "martin", "schulz", "an", "dabei", "stellte", "die", "spd", "das", "zweitbeste", "ergebnis", "nach", "der", "union", "mit", "und", "verbesserte", "sich", "damit", "um", "im", "vergleich", "zu", "mit", "beginn", "des", "wahljahres", "verzichtete", "sigmar", "gabriel", "auf", "die", "kanzlerkandidatur", "und", "sprach", "sich", "f\u00fcr", "martin", "schulz", "als", "spitzenkandidaten", "und", "spdvorsitzenden", "aus", "nach", "der", "nominierung", "von", "schulz", "durch", "den", "spdparteivorstand", "am", "januar", "legte", "die", "spd", "in", "umfragen", "bundesweit", "deutlich", "zu", "teilweise", "um", "bis", "zu", "innerhalb", "weniger", "tage", "verzeichnete", "die", "spd", "zudem", "mehrere", "tausend", "parteieintritte", "der", "als", "schulzzug", "bekannte", "popularit\u00e4tsschub", "hielt", "nur", "wenige", "monate", "an", "die", "landtagswahlen", "im", "saarland", "schleswigholstein", "und", "nordrheinwestfalen", "verlor", "die", "spd", "bis", "vierte", "gro\u00dfe", "koalition", "bei", "der", "bundestagswahl", "erhielt", "die", "spd", "mit", "ihr", "schlechtestes", "ergebnis", "bei", "einer", "bundestagswahl", "\u00fcberhaupt", "unmittelbar", "nach", "dem", "ergebnis", "erkl\u00e4rte", "die", "spd", "f\u00fcr", "eine", "neuauflage", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "nicht", "zur", "verf\u00fcgung", "zu", "stehen", "und", "in", "die", "opposition", "zu", "gehenaus", "der", "landtagswahl", "in", "niedersachsen", "am", "oktober", "ging", "die", "spd", "als", "st\u00e4rkste", "kraft", "hervor", "und", "f\u00fchrt", "dort", "seither", "eine", "koalition", "mit", "der", "cdunachdem", "die", "verhandlungen", "f\u00fcr", "ein", "schwarzgelbgr\u00fcnesb\u00fcndnis", "jamaikakoalition", "aus", "cducsu", "fdp", "und", "gr\u00fcnen", "am", "november", "gescheitert", "waren", "erneuerte", "der", "spdvorstand", "zun\u00e4chst", "seine", "ablehnung", "in", "eine", "neue", "regierung", "einzutreten", "nach", "einem", "treffen", "zwischen", "schulz", "und", "bundespr\u00e4sident", "steinmeier", "erkl\u00e4rte", "der", "damalige", "generalsekret\u00e4r", "hubertus", "heil", "man", "werde", "sich", "gespr\u00e4chen", "nicht", "verschlie\u00dfenam", "november", "trafen", "sich", "die", "parteispitzen", "von", "spd", "cdu", "und", "csu", "zu", "einem", "gespr\u00e4ch", "mit", "dem", "bundespr\u00e4sidenten", "in", "dem", "die", "m\u00f6glichkeit", "einer", "regierungsbildung", "er\u00f6rtert", "wurde", "nach", "f\u00fcnfeinhalbt\u00e4gigen", "sondierungsgespr\u00e4chen", "legten", "die", "parteispitzen", "am", "januar", "ein", "seitiges", "papier", "vor", "am", "januar", "stimmten", "auf", "einem", "sonderparteitag", "der", "spd", "in", "bonn", "der", "delegierten", "f\u00fcr", "die", "aufnahme", "von", "koalitionsverhandlungen", "mit", "cducsu", "am", "februar", "einigten", "sich", "die", "spitzen", "von", "union", "und", "spd", "auf", "einen", "koalitionsvertrag", "nach", "dem", "r\u00fccktritt", "von", "martin", "schulz", "als", "parteichef", "\u00fcbernahm", "am", "februar", "olaf", "scholz", "als", "dienst\u00e4ltester", "parteivize", "bis", "zur", "wahl", "eines", "nachfolgers", "durch", "einen", "bundesparteitag", "kommissarisch", "das", "amt", "des", "spdparteivorsitzenden", "bei", "dem", "mitgliedervotum", "dessen", "ergebnis", "am", "m\u00e4rz", "verk\u00fcndet", "wurde", "entschieden", "sich", "der", "spdmitglieder", "f\u00fcr", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "am", "m\u00e4rz", "stellte", "die", "spd", "ihre", "minister", "im", "kabinett", "merkel", "iv", "vor", "das", "am", "m\u00e4rz", "vereidigt", "wurde", "am", "april", "w\u00e4hlte", "ein", "erneuter", "spdsonderparteitag", "andrea", "nahles", "zur", "neuen", "vorsitzenden", "in", "einer", "kampfabstimmung", "gegen", "die", "flensburger", "oberb\u00fcrgermeisterin", "simone", "lange", "erhielt", "nahles", "rund", "der", "delegiertenstimmen", "das", "zweitschlechteste", "ergebnis", "in", "der", "geschichte", "einer", "spdvorsitzendenwahl", "allerdings", "das", "beste", "bei", "einer", "wahl", "mit", "mehreren", "kandidaten", "am", "oktober", "erzielte", "die", "spd", "mit", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "bayern", "ihr", "bis", "dahin", "schlechtestes", "wahlergebnis", "bei", "einer", "landtagswahl", "in", "deutschland", "auch", "bei", "der", "kurz", "darauf", "stattfindenden", "landtagswahl", "in", "hessen", "erlitt", "die", "spd", "deutliche", "verluste", "und", "wurde", "erstmals", "nur", "drittst\u00e4rkste", "kraft", "in", "hessen", "das", "anschlie\u00dfende", "wahljahr", "war", "ebenfalls", "von", "schweren", "niederlagen", "f\u00fcr", "die", "partei", "gekennzeichnet", "bei", "der", "europawahl", "erzielte", "sie", "mit", "noch", "prozent", "das", "schlechteste", "gesamtdeutsche", "ergebnis", "seit", "und", "ist", "erstmals", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "nur", "noch", "drittst\u00e4rkste", "kraft", "bei", "einer", "bundesweiten", "wahl", "die", "folgenden", "landtagswahlen", "endeten", "ebenfalls", "ausnahmslos", "mit", "verlusten", "f\u00fcr", "die", "partei", "wobei", "sie", "in", "bremen", "erstmals", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "hinter", "der", "cdu", "lag", "und", "in", "sachsen", "und", "th\u00fcringen", "nur", "noch", "einstellige", "ergebnisse", "hatte", "mit", "prozent", "in", "sachsen", "hat", "sie", "nicht", "nur", "ihr", "schlechtestes", "landtagswahlergebnis", "eingefahren", "sondern", "ist", "erstmals", "auch", "kleinste", "fraktion", "in", "einem", "aus", "mehr", "als", "drei", "fraktionen", "bestehenden", "landesparlament", "nach", "dem", "am", "juni", "erfolgten", "r\u00fccktritt", "von", "andrea", "nahles", "als", "partei", "und", "franktionschefin", "wurde", "die", "neue", "parteispitze", "in", "einer", "mitgliederbefragung", "ermittelt", "bei", "der", "stichwahl", "im", "november", "setzten", "sich", "saskia", "esken", "und", "norbert", "walterborjans", "mit", "zu", "prozent", "der", "stimmen", "gegen", "klara", "geywitz", "und", "olaf", "scholz", "durch", "die", "formale", "wahl", "erfolgte", "auf", "dem", "bundesparteitag", "am", "dezember", "esken", "wurde", "mit", "prozent", "der", "delegiertenstimmen", "gew\u00e4hlt", "und", "walterborjans", "mit", "prozent", "der", "delegiertenstimmen", "die", "wahl", "von", "esken", "und", "walterborjans", "wird", "zuweilen", "als", "linksruck", "charakterisiert", "gleichzeitig", "beschloss", "der", "parteitag", "ein", "neues", "sozialstaatskonzept", "um", "hartz", "iv", "hinter", "uns", "zu", "lassen", "und", "den", "sozialstaat", "im", "jahrhundert", "fortzuentwickeln", "damit", "will", "die", "partei", "ihr", "hartzivtrauma", "hinter", "sich", "lassen", "und", "wieder", "als", "linke", "partei", "wahrgenommen", "werdenam", "august", "nominierte", "der", "parteivorstand", "olaf", "scholz", "auf", "vorschlag", "der", "parteivorsitzenden", "saskia", "esken", "und", "norbert", "walterborjans", "als", "kanzlerkandidaten", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "er", "war", "zu", "dem", "zeitpunkt", "der", "in", "umfragen", "beliebteste", "spdpolitiker", "aber", "beim", "linken", "parteifl\u00fcgel", "umstritten", "seit", "ampelkoalition", "unter", "olaf", "scholz", "bei", "der", "bundestagswahl", "gewann", "die", "spd", "prozentpunkte", "hinzu", "und", "wurde", "mit", "prozent", "erstmals", "seit", "st\u00e4rkste", "kraft", "bei", "einer", "bundestagswahl", "sie", "verhandelte", "nach", "der", "wahl", "mit", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "und", "der", "fdp", "\u00fcber", "die", "bildung", "einer", "ampelkoalition", "am", "oktober", "wurde", "mit", "b\u00e4rbel", "bas", "zudem", "zum", "jeweils", "dritten", "mal", "eine", "sozialdemokratin", "und", "eine", "frau", "zur", "bundestagspr\u00e4sidentin", "gew\u00e4hlt", "die", "neue", "regierung", "wurde", "am", "dezember", "vereidigt", "und", "olaf", "scholz", "vom", "deutschen", "bundestag", "zum", "neunten", "bundeskanzler", "gew\u00e4hlt", "er", "steht", "dem", "kabinett", "scholz", "vor", "beim", "bundesparteitag", "am", "dezember", "wurde", "esken", "als", "parteivorsitzende", "wiedergew\u00e4hlt", "ebenfalls", "zum", "vorsitzenden", "gew\u00e4hlt", "wurde", "der", "bisherige", "generalsekret\u00e4r", "lars", "klingbeil", "nachdem", "walterborjans", "auf", "eine", "erneute", "kandidatur", "zum", "parteivorsitz", "verzichtet", "hatte", "mit", "dem", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "vollzog", "die", "spdgef\u00fchrte", "bundesregierung", "eine", "erhebliche", "\u00e4nderung", "in", "ihrer", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "die", "bundeskanzler", "scholz", "am", "februar", "in", "einer", "sondersitzung", "des", "deutschen", "bundestag", "vorstellte", "scholz", "sprach", "bei", "einer", "rede", "von", "einer", "zeitenwende", "der", "spdvorsitzende", "klingbeil", "sagte", "die", "zeitenwende", "ist", "da", "und", "sie", "muss", "ausbuchstabiert", "werden", "die", "wahrnehmung", "der", "tagebilanz", "der", "spdgef\u00fchrten", "bundesregierung", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "von", "den", "ereignissen", "gepr\u00e4gt", "wahlergebnisse", "reichstagswahlen", "wahlen", "in", "der", "weimarer", "republik", "bundestagswahlen", "seit", "europawahlen", "seit", "w\u00e4hlerschaft", "die", "spd", "zieht", "stimmen", "aus", "allen", "bev\u00f6lkerungsschichten", "auf", "sich", "dennoch", "ist", "in", "bestimmten", "gruppen", "ein", "h\u00f6herer", "anteil", "an", "der", "w\u00e4hlerschaft", "festzustellen", "w\u00e4hrend", "geschichtsbedingt", "fr\u00fcher", "vor", "allem", "der", "kleine", "mann", "die", "spd", "w\u00e4hlte", "ist", "der", "anteil", "der", "w\u00e4hler", "die", "aus", "der", "arbeiterklasse", "und", "einkommensarmen", "schichten", "stammen", "heute", "weit", "niedriger", "als", "zu", "gr\u00fcndungszeiten", "auch", "der", "anteil", "der", "angestellten", "mit", "h\u00f6herem", "schulabschluss", "und", "der", "selbst\u00e4ndigen", "ist", "stetig", "gestiegenam", "besten", "schnitt", "die", "partei", "in", "der", "gruppe", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "ab", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "sind", "in", "der", "w\u00e4hlerschaft", "ann\u00e4hernd", "gleich", "stark", "vertretengeografisch", "ist", "eine", "konzentration", "der", "w\u00e4hlerschaft", "auf", "eher", "protestantisch", "gepr\u00e4gte", "gebiete", "im", "westen", "und", "norden", "der", "republik", "festzustellen", "durch", "die", "st\u00e4rke", "der", "union", "im", "s\u00fcden", "sowie", "den", "erfolgen", "der", "linkspartei", "im", "osten", "konnte", "die", "spd", "in", "diesen", "gebieten", "kaum", "fu\u00df", "fassen", "des", "weiteren", "wird", "die", "spd", "vermehrt", "von", "menschen", "aus", "einem", "gro\u00dfst\u00e4dtischen", "umfeld", "gew\u00e4hlt", "sie", "stellt", "der", "b\u00fcrgermeister", "der", "einwohnerst\u00e4rksten", "st\u00e4dte", "deutschlands", "stand", "pers\u00f6nlichkeiten", "gegenwart", "bundeskabinettsmitglieder", "regierungschefs", "in", "den", "l\u00e4ndern", "die", "spd", "stellt", "derzeit", "sieben", "ministerpr\u00e4sidenten", "bzw", "b\u00fcrgermeister", "von", "stadtstaaten", "folgende", "politiker", "sind", "in", "ihren", "l\u00e4ndern", "stellvertretender", "ministerpr\u00e4sident", "unter", "einem", "regierungschef", "der", "cdu", "oder", "der", "linken", "armin", "willingmann", "in", "sachsenanhalt", "unter", "reiner", "haseloff", "cdu", "seit", "der", "landtagswahl", "vom", "juni", "martin", "dulig", "in", "sachsen", "unter", "michael", "kretschmer", "cdu", "seit", "der", "landtagswahl", "vom", "september", "georg", "maier", "in", "th\u00fcringen", "unter", "bodo", "ramelow", "die", "linke", "seit", "der", "landtagswahl", "vom", "oktober", "franziska", "giffey", "in", "berlin", "unter", "kai", "wegner", "cdu", "seit", "der", "wiederholungswahl", "zum", "abgeordnetenhaus", "vom", "februar", "parteivorsitzende", "vor", "bis", "zum", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "die", "spd", "von", "mehreren", "vorsitzenden", "zugleich", "gef\u00fchrt", "daher", "\u00fcberschneiden", "sich", "die", "amtszeiten", "westzonenbundesrepublik", "deutschland", "sbzddr", "seit", "am", "september", "vereinigte", "sich", "die", "spd", "in", "der", "ddr", "mit", "ihrem", "westdeutschen", "pendant", "bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "generalsekret\u00e4re", "vorsitzende", "der", "spdbundestagsfraktion", "reichs", "bzw", "bundesebene", "staatsoberh\u00e4upter", "die", "nachfolgenden", "spdpolitiker", "waren", "oder", "sind", "staatsoberhaupt", "deutschlands", "stellvertretende", "staatsoberh\u00e4upter", "regierungschefs", "die", "nachfolgenden", "spdpolitiker", "waren", "oder", "sind", "regierungschef", "deutschlands", "stellvertretende", "regierungschefs", "vizekanzler", "parlamentspr\u00e4sidenten", "der", "reichstags", "bzw", "bundestagspr\u00e4sident", "wird", "in", "deutschland", "traditionell", "von", "der", "st\u00e4rksten", "fraktion", "im", "parlament", "gestellt", "parlamentsvizepr\u00e4sidenten", "europaebene", "fraktionsvorsitzende", "die", "nachfolgenden", "spdpolitiker", "waren", "vorsitzende", "der", "sozialdemokratischen", "fraktion", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "pr\u00e4sidenten", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "die", "nachfolgenden", "spdpolitiker", "waren", "pr\u00e4sident", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "vizepr\u00e4sidenten", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "eukommissare", "die", "folgenden", "spdpolitiker", "haben", "deutschland", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "vertreten", "landesebene", "regierungschefs", "badenw\u00fcrttemberg", "badenw\u00fcrttemberg", "bayern", "bayern", "berlin", "berlin", "hinweis", "bis", "mit", "dem", "titel", "oberb\u00fcrgermeister", "die", "stellung", "als", "eigenes", "land", "besteht", "unumstritten", "erst", "seit", "ab", "war", "westberlin", "de", "facto", "ein", "land", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "siehe", "auch", "berlinfrage", "brandenburg", "brandenburg", "bremen", "bremen", "hamburg", "hamburg", "hessen", "hessen", "mecklenburgvorpommern", "mecklenburgvorpommern", "niedersachsen", "niedersachsen", "nordrheinwestfalen", "nordrheinwestfalen", "preussen", "preu\u00dfen", "rheinlandpfalz", "rheinlandpfalz", "saarland", "saarland", "sachsen", "sachsen", "sachsenanhalt", "sachsenanhalt", "schleswigholstein", "schleswigholstein", "th\u00fcringen", "th\u00fcringen", "nahestehende", "organisationen", "sozialdemokratische", "gemeinschaft", "f\u00fcr", "kommunalpolitik", "reichsbanner", "schwarzrotgold", "sozialistische", "jugend", "deutschlands", "die", "falken", "naturfreunde", "arbeiterwohlfahrt", "friedrichebertstiftung", "wilhelmdr\u00f6scherstiftung", "lassallekreis", "rad", "und", "kraftfahrerbund", "solidarit\u00e4t", "arbeitersamariterbundalle", "vorsitzenden", "des", "deutschen", "gewerkschaftsbundes", "dgb", "und", "die", "meisten", "vorsitzenden", "der", "teilgewerkschaften", "waren", "oder", "sind", "mitglied", "der", "spd", "jedoch", "ist", "der", "dgb", "anders", "als", "ihr", "vorg\u00e4nger", "von", "anfang", "an", "dem", "prinzip", "der", "einheitsgewerkschaft", "verpflichtet", "und", "es", "gibt", "auch", "einige", "vorsitzende", "von", "anderen", "parteien", "wie", "der", "erste", "vorsitzende", "der", "gew", "max", "traeger", "fdp", "der", "ehemalige", "vorsitzende", "von", "verdi", "frank", "bsirske", "bgr\u00fcne", "der", "fr\u00fchere", "gdpvorsitzende", "hermann", "lutz", "cdu", "oder", "das", "vorstandsmitglied", "der", "gdp", "berlin", "steve", "feldmann", "bfb", "der", "bundesausschuss", "der", "sjd", "die", "falken", "hat", "den", "unvereinbarkeitsbeschluss", "aufgehoben", "nach", "dem", "die", "mitgliedschaft", "in", "der", "sjd", "die", "falken", "mit", "der", "mitgliedschaft", "in", "anderen", "parteien", "als", "der", "spd", "unvereinbar", "war", "betont", "aber", "die", "historische", "und", "aktuelle", "einbettung", "der", "falken", "in", "die", "sozialdemokratische", "familie", "literatur", "das", "archiv", "der", "spd", "wurde", "in", "das", "archiv", "der", "sozialen", "demokratie", "integriert", "reinhard", "bingener", "markus", "wehner", "die", "moskauconnection", "das", "schr\u00f6dernetzwerk", "und", "deutschlands", "weg", "in", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "manfred", "bissinger", "wolfgang", "thierse", "hrsg", "was", "w\u00fcrde", "bebel", "dazu", "sagen", "zur", "aktuellen", "lage", "der", "sozialdemokratie", "steidl", "g\u00f6ttingen", "isbn", "manfred", "bl\u00e4nkner", "und", "axel", "bernd", "kunze", "hrsg", "rote", "fahnen", "bunte", "b\u00e4nder", "korporierte", "sozialdemokraten", "von", "lassalle", "bis", "heute", "dietz", "nachfolger", "bonn", "isbn", "programmatische", "dokumente", "der", "deutschen", "sozialdemokratie", "hrsg", "und", "eingeleitet", "von", "dieter", "dowe", "und", "kurt", "klotzbach", "j", "h", "w", "dietz", "nachf", "berlin", "bonnbad", "godesberg", "isbn", "annekatrin", "gebauer", "der", "richtungsstreit", "in", "der", "spd", "seeheimer", "kreis", "und", "neue", "linke", "im", "innerparteilichen", "machtkampf", "vs", "verlag", "f\u00fcr", "sozialwissenschaften", "wiesbaden", "isbn", "zugleich", "koblenzlandau", "pfalz", "universit\u00e4t", "dissertation", "timo", "grunden", "maximilian", "janetzki", "und", "julian", "salandi", "die", "spd", "anamnese", "einer", "partei", "nomos", "badenbaden", "isbn", "robert", "hofmann", "kritische", "geschichte", "der", "deutschen", "sozialdemokratie", "von", "der", "sozialistischen", "zukunftshoffnung", "zur", "neoliberalen", "beliebigkeit", "createspace", "isbn", "willy", "huhn", "der", "etatismus", "der", "sozialdemokratie", "zur", "vorgeschichte", "des", "nazifaschismus", "\u00e7a", "ira", "freiburg", "im", "breisgau", "isbn", "ralf", "hoffrogge", "sozialismus", "und", "arbeiterbewegung", "in", "deutschland", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "schmetterlingverlag", "stuttgart", "isbn", "michael", "r", "kr\u00e4tke", "max", "reinhardt", "thilo", "scholle", "stefan", "stache", "hrsg", "spdlinke", "zwischen", "revolution", "linken", "bewegungen", "und", "radikalem", "reformismus", "linker", "aufbruch", "in", "geschichte", "und", "biografien", "dortmund", "spw", "verlag", "badenbaden", "edition", "sigma", "isbn", "inhaltsverzeichnis", "pdf", "anja", "kruke", "meik", "woyke", "hrsg", "deutsche", "sozialdemokratie", "in", "bewegung", "j", "h", "w", "dietz", "nachf", "bonn", "isbn", "verbesserte", "auflage", "ebenda", "detlef", "lehnert", "sozialdemokratie", "zwischen", "protestbewegung", "und", "regierungspartei", "bis", "edition", "suhrkamp", "es", "nf", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "elke", "leonhard", "wolfgang", "leonhard", "die", "linke", "versuchung", "wohin", "steuert", "die", "spd", "bebraverlag", "berlin", "isbn", "peter", "l\u00f6sche", "franz", "walter", "die", "spd", "klassenpartei", "volkspartei", "quotenpartei", "zur", "entwicklung", "der", "sozialdemokratie", "von", "weimar", "bis", "zur", "deutschen", "vereinigung", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "rosa", "luxemburg", "die", "krise", "der", "sozialdemokratie", "in", "rosa", "luxemburg", "gesammelte", "werke", "band", "august", "bis", "januar", "auflage", "dietz", "berlin", "s", "ulrich", "maurer", "wars", "das", "ein", "nachruf", "auf", "die", "spd", "vsa", "verlag", "hamburg", "isbn", "bettina", "munimus", "alternde", "volksparteien", "neue", "macht", "der", "\u00e4lteren", "in", "cdu", "und", "spd", "studien", "des", "g\u00f6ttinger", "instituts", "f\u00fcr", "demokratieforschung", "zur", "geschichte", "politischer", "und", "gesellschaftlicher", "kontroversen", "band", "transcript", "bielefeld", "isbn", "zugleich", "kassel", "universit\u00e4t", "dissertation", "volksparteien", "im", "ruhestand", "gero", "neugebauer", "die", "spd", "im", "osten", "auf", "neuen", "wegen", "band", "zur", "organisation", "der", "spd", "im", "osten", "text", "und", "dokumente", "berliner", "arbeitshefte", "und", "berichte", "zur", "sozialwissenschaftlichen", "forschung", "zentralinstitut", "f\u00fcr", "sozialwissenschaftliche", "forschung", "berlin", "isbn", "holger", "no\u00df", "stefanie", "brill", "holger", "m\u00fcller", "hrsg", "das", "spdbuch", "organisation", "geschichte", "und", "personen", "im", "\u00fcberblick", "sonderteil", "jahre", "jusos", "mit", "einem", "vorwort", "von", "franz", "m\u00fcntefering", "und", "gerhard", "schr\u00f6der", "books", "on", "demand", "gmbh", "norderstedt", "isbn", "x", "heinrich", "potthoff", "susanne", "miller", "kleine", "geschichte", "der", "spd", "aktualisierte", "und", "erweiterte", "auflage", "dietz", "bonn", "isbn", "sebastian", "pr\u00fcfer", "sozialismus", "statt", "religion", "die", "deutsche", "sozialdemokratie", "vor", "der", "religi\u00f6sen", "frage", "kritische", "studien", "zur", "geschichtswissenschaft", "band", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "max", "reinhardt", "aufstieg", "und", "krise", "der", "spd", "fl\u00fcgel", "und", "repr\u00e4sentanten", "einer", "pluralistischen", "volkspartei", "nomos", "badenbaden", "isbn", "carl", "e", "schorske", "german", "social", "democracy", "the", "development", "of", "the", "great", "schism", "harvard", "historical", "studies", "band", "issn", "x", "harvard", "university", "press", "cambridge", "ma", "in", "deutscher", "sprache", "die", "gro\u00dfe", "spaltung", "die", "deutsche", "sozialdemokratie", "aus", "dem", "amerikanischen", "von", "harry", "ma\u00f2r", "olle", "&", "wolter", "berlin", "isbn", "peer", "steinbr\u00fcck", "das", "elend", "der", "sozialdemokratie", "anmerkungen", "eines", "genossen", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "hendrik", "tr\u00e4ger", "die", "oppositionspartei", "spd", "im", "bundesrat", "eine", "fallstudienanalyse", "zur", "parteipolitischen", "nutzung", "des", "bundesrates", "durch", "die", "spd", "in", "den", "erjahren", "und", "ein", "vergleich", "mit", "der", "situation", "in", "den", "erjahren", "europ\u00e4ische", "hochschulschriften", "reihe", "politikwissenschaft", "band", "lang", "frankfurt", "am", "main", "u", "a", "isbn", "zugleich", "jena", "universit\u00e4t", "magisterarbeit", "franz", "walter", "abschied", "von", "der", "toskana", "die", "spd", "in", "der", "\u00e4ra", "schr\u00f6der", "erweiterte", "auflage", "vs", "verlag", "f\u00fcr", "sozialwissenschaften", "wiesbaden", "isbn", "franz", "walter", "die", "spd", "vom", "proletariat", "zur", "neuen", "mitte", "alexander", "fest", "berlin", "isbn", "die", "spd", "biographie", "einer", "partei", "rororo", "taschenb\u00fccher", "\u00fcberarbeitete", "und", "erweiterte", "taschenbuchausgabe", "rowohlttaschenbuchverlag", "reinbek", "bei", "hamburg", "isbn", "franz", "walter", "vorw\u00e4rts", "oder", "abw\u00e4rts", "zur", "transformation", "der", "sozialdemokratie", "edition", "suhrkamp", "es", "suhrkamp", "berlin", "isbn", "weblinks", "homepage", "der", "spd", "homepage", "der", "spdbundestagsfraktion", "grundsatz", "regierungs", "und", "wahlprogramme", "der", "spd", "seit", "auf", "der", "website", "der", "friedrichebertstiftung", "kanal", "der", "spd", "auf", "youtube", "die", "spd", "der", "kampf", "um", "gerechtigkeit", "von", "rudolf", "dadder", "dieter", "rieke", "sozialdemokraten", "als", "opfer", "im", "kampf", "gegen", "die", "rote", "diktatur", "arbeitsmaterialien", "zur", "politischen", "bildung", "friedrichebertstiftung", "bonn", "pdf", "beinhaltet", "auch", "kurt", "schumachers", "manifest", "zur", "freiheit", "in", "europa", "und", "demokratische", "selbstbehauptung", "vom", "m\u00e4rz", "s", "einzelnachweise"]