["spanien", "spanisch", "espaa", "amtlich", "k\u00f6nigreich", "spanien", "spanisch", "reino", "de", "espa\u00f1a", "rejno", "\u00f0e", "espaa", "ist", "ein", "staat", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "im", "s\u00fcdwesten", "europas", "mit", "den", "balearischen", "inseln", "im", "mittelmeer", "den", "kanarischen", "inseln", "im", "atlantik", "und", "zwei", "exklaven", "in", "nordafrika", "staatsform", "ist", "eine", "parlamentarische", "erbmonarchie", "spanien", "untergliedert", "sich", "in", "autonome", "gemeinschaften", "und", "zwei", "autonome", "st\u00e4dte", "spanisch", "ciudades", "aut\u00f3nomas", "ceuta", "und", "melilla", "die", "hauptstadt", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "metropole", "ist", "madrid", "weitere", "ballungszentren", "sind", "barcelona", "valencia", "sevilla", "bilbao", "saragossa", "und", "m\u00e1laga", "spanien", "ist", "mitglied", "der", "uno", "der", "eu", "der", "oecd", "und", "der", "nato", "es", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "sehr", "hoch", "entwickelten", "l\u00e4ndern", "und", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "export", "und", "importnationen", "spanien", "ist", "nach", "fl\u00e4che", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "und", "nach", "einwohnerzahl", "das", "viertgr\u00f6\u00dfte", "land", "der", "eu", "nach", "frankreich", "ist", "es", "zudem", "das", "am", "zweith\u00e4ufigsten", "besuchte", "land", "der", "welt", "geographie", "staatsgebiet", "spanien", "befindet", "sich", "ebenso", "wie", "portugal", "im", "westen", "und", "das", "zum", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "geh\u00f6rende", "gibraltar", "im", "s\u00fcden", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "zwischen", "\u00b0", "und", "\u00b0", "n\u00f6rdlicher", "breite", "und", "\u00b0", "westlicher", "und", "\u00b0", "\u00f6stlicher", "l\u00e4nge", "ohne", "balearen", "kanaren", "ceuta", "und", "melilla", "spanien", "nimmt", "knapp", "sechs", "siebtel", "der", "iberischen", "halbinsel", "ein", "im", "nordosten", "entlang", "des", "gebirgszuges", "der", "pyren\u00e4en", "grenzt", "spanien", "an", "frankreich", "und", "den", "kleinstaat", "andorra", "au\u00dferdem", "geh\u00f6ren", "die", "im", "mittelmeer", "gelegenen", "balearen", "und", "die", "kanaren", "im", "atlantik", "sowie", "die", "an", "der", "nordafrikanischen", "k\u00fcste", "gelegenen", "st\u00e4dte", "ceuta", "und", "melilla", "zum", "staatsgebiet", "in", "frankreich", "besitzt", "spanien", "die", "exklave", "ll\u00edvia", "weiter", "geh\u00f6ren", "spanien", "mehrere", "unmittelbar", "vor", "der", "marokkanischen", "k\u00fcste", "gelegene", "inseln", "islas", "chafarinas", "pe\u00f1\u00f3n", "de", "alhucemas", "isla", "del", "perejil", "dazu", "die", "halbinsel", "pe\u00f1\u00f3n", "de", "v\u00e9lez", "de", "la", "gomera", "die", "isla", "de", "albor\u00e1n", "liegt", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "der", "marokkanischen", "k\u00fcste", "eine", "weitere", "gruppe", "kleiner", "inseln", "und", "felsen", "die", "islas", "columbretes", "liegt", "etwa", "kilometer", "\u00f6stlich", "von", "castell\u00f3n", "de", "la", "plana", "auf", "demselben", "breitengrad", "wie", "mallorca", "der", "n\u00f6rdlichste", "punkt", "spaniens", "ist", "die", "estaca", "de", "bares", "in", "galicien", "auf", "dem", "festland", "sind", "der", "westlichste", "punkt", "das", "cabo", "touri\u00f1\u00e1n", "ebenfalls", "in", "galicien", "der", "s\u00fcdlichste", "die", "punta", "marroqu\u00ed", "bei", "tarifa", "und", "der", "\u00f6stlichste", "das", "cap", "de", "creus", "an", "der", "costa", "brava", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "ausdehnung", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "betr\u00e4gt", "kilometer", "und", "von", "osten", "nach", "westen", "kilometer", "der", "westlichste", "punta", "de", "la", "orchilla", "und", "der", "s\u00fcdlichste", "la", "restinga", "punkt", "gesamtspaniens", "liegen", "auf", "der", "kanarischen", "insel", "el", "hierro", "der", "\u00f6stlichste", "auf", "der", "baleareninsel", "menorca", "das", "staatsgebiet", "weist", "mit", "einer", "mittleren", "h\u00f6he", "von", "ca", "msnm", "einen", "der", "h\u00f6chsten", "werte", "europas", "auf", "die", "r\u00e4umliche", "gliederung", "der", "halbinsel", "wird", "wesentlich", "durch", "sechs", "gro\u00dfe", "gebirgssysteme", "bestimmt", "gebirgssysteme", "von", "den", "sechs", "gro\u00dfen", "gebirgssystemen", "verlaufen", "f\u00fcnf", "in", "westostrichtung", "im", "norden", "sind", "es", "die", "pyren\u00e4en", "bis", "meter", "welche", "die", "begrenzung", "zum", "restlichen", "festl\u00e4ndischen", "europa", "bilden", "westlich", "an", "die", "pyren\u00e4en", "schlie\u00dft", "sich", "das", "parallel", "zur", "nordk\u00fcste", "verlaufende", "kantabrische", "gebirge", "an", "mit", "den", "h\u00f6chsten", "erhebungen", "in", "den", "picos", "de", "europa", "bei", "metern", "es", "f\u00e4chert", "sich", "an", "seinem", "westende", "in", "galicien", "und", "im", "n\u00f6rdlichen", "portugal", "in", "eine", "vielzahl", "niederer", "mittelgebirgsz\u00fcge", "auf", "ebenfalls", "in", "westostrichtung", "verl\u00e4uft", "etwa", "in", "der", "mitte", "der", "halbinsel", "das", "kastilische", "scheidegebirge", "das", "sich", "in", "verschiedene", "bl\u00f6cke", "gliedert", "und", "h\u00f6hen", "bis", "metern", "aufweist", "in", "portugal", "setzt", "es", "sich", "mit", "der", "serra", "da", "estrela", "fort", "weiter", "s\u00fcdlich", "trennt", "die", "niedrigere", "bis", "meter", "ebenfalls", "von", "west", "nach", "ost", "verlaufende", "sierra", "morena", "das", "zentrale", "hochland", "von", "der", "senke", "des", "guadalquivir", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "s\u00fcden", "schlie\u00dflich", "verl\u00e4uft", "die", "betische", "kordillere", "entlang", "der", "mittelmeerk\u00fcste", "von", "gibraltar", "bis", "s\u00fcdlich", "von", "valencia", "die", "balearen", "sind", "geologisch", "ihre", "nord\u00f6stliche", "fortsetzung", "auf", "der", "betischen", "kordillere", "befindet", "sich", "mit", "dem", "mulhac\u00e9n", "meter", "in", "der", "sierra", "nevada", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "auf", "spaniens", "festland", "und", "der", "iberischen", "halbinsel", "der", "h\u00f6chste", "berg", "auf", "spanischem", "staatsgebiet", "ist", "allerdings", "mit", "metern", "h\u00f6he", "der", "pico", "del", "teide", "auf", "der", "kanareninsel", "teneriffadas", "iberische", "randgebirge", "mit", "h\u00f6hen", "bis", "zu", "metern", "verl\u00e4uft", "hingegen", "von", "nordwesten", "nach", "s\u00fcdosten", "etwa", "\u00f6stlich", "einer", "linie", "burgosvalencia", "fl\u00fcsse", "zwischen", "den", "gebirgsketten", "verlaufen", "die", "f\u00fcnf", "gro\u00dfen", "flusssysteme", "von", "denen", "vier", "eine", "ostwestorientierung", "aufweisen", "in", "den", "atlantik", "m\u00fcnden", "und", "ihren", "ursprung", "im", "iberischen", "randgebirge", "der", "gro\u00dfen", "wasserscheide", "der", "halbinsel", "haben", "das", "becken", "zwischen", "dem", "kantabrischen", "gebirge", "und", "dem", "kastilischen", "scheidegebirge", "wird", "durch", "den", "duero", "entw\u00e4ssert", "weiter", "s\u00fcdlich", "verlaufen", "der", "tajo", "und", "der", "guadiana", "ebenfalls", "von", "osten", "nach", "westen", "das", "gleiche", "gilt", "f\u00fcr", "den", "guadalquivir", "s\u00fcdlich", "der", "sierra", "morena", "die", "senke", "zwischen", "dem", "iberischen", "randgebirge", "und", "den", "pyren\u00e4en", "hingegen", "wird", "durch", "den", "ebro", "zum", "mittelmeer", "entw\u00e4ssert", "dieser", "strom", "entspringt", "im", "kantabrischen", "gebirge", "und", "verl\u00e4uft", "von", "nordwesten", "nach", "s\u00fcdosten", "zentrale", "hochfl\u00e4che", "im", "zentrum", "der", "iberischen", "halbinsel", "befindet", "sich", "ein", "weitl\u00e4ufiges", "hochplateau", "das", "je", "nach", "quelle", "iberische", "meseta", "oder", "hochland", "von", "kastilien", "oft", "jedoch", "schlicht", "meseta", "genannt", "wird", "es", "wird", "im", "norden", "und", "nordwesten", "vom", "kantabrischen", "gebirge", "und", "dessen", "ausl\u00e4ufern", "im", "osten", "vom", "iberischen", "randgebirge", "und", "im", "s\u00fcden", "von", "der", "sierra", "morena", "umgrenzt", "im", "s\u00fcdwesten", "geht", "sie", "in", "die", "etwas", "tiefer", "gelegene", "aber", "nicht", "so", "ebene", "extremadura", "\u00fcber", "durch", "das", "kastilische", "scheidegebirge", "wird", "sie", "in", "zwei", "h\u00e4lften", "die", "nord", "und", "die", "s\u00fcdmeseta", "geteilt", "wobei", "die", "n\u00f6rdliche", "im", "mittel", "etwas", "h\u00f6her", "liegt", "als", "die", "s\u00fcdliche", "die", "gro\u00dfen", "st\u00e4dte", "der", "nordmeseta", "valladolid", "le\u00f3n", "burgos", "salamanca", "liegen", "auf", "einer", "h\u00f6he", "von", "bis", "metern", "die", "der", "s\u00fcdmeseta", "madrid", "toledo", "ciudad", "real", "auf", "bis", "metern", "k\u00fcstenebenen", "und", "senken", "wesentlich", "tiefer", "liegen", "die", "senken", "die", "vom", "guadalquivir", "und", "vom", "ebro", "durchflossen", "werden", "da", "die", "gebirge", "fast", "\u00fcberall", "bis", "nahe", "ans", "meer", "herantreten", "finden", "sich", "kaum", "ausgedehntere", "k\u00fcstenebenen", "klima", "das", "klima", "in", "spanien", "kann", "grob", "in", "folgende", "zonen", "gegliedert", "werden", "atlantisches", "klima", "an", "der", "n\u00f6rdlichen", "atlantikk\u00fcste", "galicien", "asturien", "kantabrien", "baskenland", "navarra", "nordenvor", "allem", "im", "winter", "niederschl\u00e4ge", "sehr", "milde", "winter", "und", "sommer", "siehe", "klimadiagramm", "von", "santander", "ozeanischkontinentales", "klima", "im", "zentrum", "der", "iberischen", "halbinsel", "kastilien", "und", "le\u00f3n", "madrid", "la", "rioja", "navarra", "kastilienla", "mancha", "extremadura", "und", "andalusiensehr", "kalte", "winter", "mit", "regelm\u00e4\u00dfigen", "schneef\u00e4llen", "im", "norden", "und", "hei\u00dfe", "sommer", "haupts\u00e4chlich", "im", "winter", "niederschl\u00e4ge", "kontinentales", "mittelmeerklima", "in", "arag\u00f3n", "katalonien", "valencia", "hinterland", "murcia", "kastilienla", "mancha", "und", "andalusienniederschl\u00e4ge", "vor", "allem", "in", "fr\u00fchling", "und", "herbst", "hei\u00dfe", "sommer", "und", "kalte", "winter", "die", "t\u00e4glichen", "temperaturschwankungen", "k\u00f6nnen", "\u00b0c", "betragen", "mittelmeerklima", "in", "katalonien", "auf", "den", "balearen", "in", "valencia", "murcia", "und", "andalusienniederschl\u00e4ge", "fallen", "vor", "allem", "im", "fr\u00fchjahr", "und", "herbst", "zum", "teil", "wolkenbruchartig", "erste", "septemberwoche", "durch", "die", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "abnehmende", "niederschlagsmenge", "barcelona", "mm", "tortosa", "mm", "valencia", "mm", "alicante", "mm", "almer\u00eda", "mm", "kann", "das", "mittelmeerklima", "in", "ein", "feuchtes", "und", "trockenes", "unterschieden", "werden", "die", "temperaturen", "sind", "im", "winter", "mild", "im", "sommer", "ist", "es", "hei\u00df", "teilweise", "hei\u00dffeucht", "subtropisches", "klima", "auf", "den", "kanarenmilde", "temperaturen", "bis", "\u00b0c", "fast", "\u00fcber", "das", "ganze", "jahr", "einen", "winter", "gibt", "es", "so", "gut", "wie", "nicht", "durchschnittstemperaturen", "in", "santa", "cruz", "de", "tenerife", "\u00b0c", "im", "januar", "und", "\u00b0c", "im", "august", "die", "niederschl\u00e4ge", "auf", "den", "kanaren", "variieren", "sehr", "stark", "in", "den", "einzelnen", "regionen", "der", "inseln", "gebirgsklima", "in", "den", "h\u00f6henlagen", "der", "pyren\u00e4en", "des", "kantabrischen", "und", "iberischen", "gebirges", "des", "kastilischen", "scheidegebirges", "und", "der", "betischen", "kordillerelange", "kalte", "winter", "und", "kurze", "frische", "sommerder", "in", "neuerer", "zeit", "beschleunigte", "klimawandel", "hat", "die", "bestehenden", "umweltprobleme", "im", "gesamten", "mittelmeerraum", "versch\u00e4rft", "so", "auch", "in", "spanien", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "weit", "gefasste", "und", "miteinander", "verbundene", "wirkungsbereiche", "wasser", "\u00f6kosysteme", "ern\u00e4hrung", "gesundheit", "und", "sicherheit", "weisen", "aktuelle", "ver\u00e4nderungen", "und", "zukunftsszenarien", "konsequent", "auf", "substanzielle", "und", "zunehmende", "risiken", "in", "den", "kommenden", "jahrzehnten", "hin", "dies", "zeigt", "sich", "in", "spanien", "in", "besonderem", "ma\u00dfe", "so", "fasst", "der", "britische", "klima\u00f6konom", "nicholas", "stern", "die", "lage", "f\u00fcr", "spanien", "im", "rahmen", "der", "klimakrise", "wie", "folgt", "zusammen", "wenn", "die", "temperatur", "\u00fcber", "die", "grenzen", "steigt", "die", "wir", "im", "pariser", "abkommen", "festgelegt", "haben", "dann", "gibt", "es", "ein", "klares", "risiko", "dass", "sich", "spanien", "in", "saharaw\u00fcste", "verwandeln", "wird", "modellrechnungen", "aus", "dem", "jahr", "zeigen", "auf", "dass", "das", "klima", "in", "madrid", "bereits", "im", "jahr", "dem", "aktuellen", "klima", "im", "marokkanischen", "marrakesch", "\u00e4hnlicher", "sein", "wird", "als", "dem", "heutigen", "in", "madrid", "bedroht", "ist", "aufgrund", "des", "anstieg", "des", "meeresspiegels", "auch", "der", "tourismus", "so", "wird", "der", "etwa", "km", "lange", "k\u00fcstenstreifen", "aufgrund", "von", "erosionen", "schmaler", "und", "str\u00e4nde", "k\u00f6nnten", "dadurch", "auf", "dauer", "\u00fcberschwemmt", "werden", "flora", "die", "vegetation", "der", "iberischen", "halbinsel", "teilt", "sich", "in", "drei", "gro\u00dfe", "bereiche", "auf", "vegetation", "des", "feuchten", "spanien", "eichen", "buchen", "vegetation", "des", "trockenen", "spanien", "immergr\u00fcne", "eichen", "steineichen", "korkeichen", "pinien", "und", "palmen", "vegetation", "der", "gebirge", "je", "nach", "h\u00f6he", "steineichen", "korkeichen", "eichen", "edelkastanien", "wiesen", "alpine", "magerrasenintensiver", "anbau", "von", "kulturpflanzen", "erfordert", "bew\u00e4sserungsanbau", "gro\u00dfe", "fl\u00e4chen", "werden", "allerdings", "auch", "von", "kulturpflanzen", "eingenommen", "denen", "das", "trockene", "klima", "zugutekommt", "etwa", "olivenb\u00e4ume", "und", "feigenstr\u00e4ucher", "fauna", "die", "spanische", "tierwelt", "ist", "\u00e4u\u00dferst", "reich", "an", "arten", "aufgrund", "der", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "d\u00fcnnen", "besiedelung", "konnten", "in", "spanien", "tierarten", "\u00fcberleben", "die", "im", "restlichen", "westeuropa", "ausgerottet", "wurden", "zudem", "bildeten", "sich", "aufgrund", "der", "abgrenzung", "der", "iberischen", "halbinsel", "durch", "die", "pyren\u00e4en", "einige", "endemische", "arten", "in", "nordwest", "und", "zentralspanien", "sowie", "vereinzelt", "in", "der", "sierra", "morena", "leben", "insgesamt", "rund", "w\u00f6lfe", "der", "iberische", "wolf", "canis", "lupus", "signatus", "bildet", "damit", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "stabilste", "population", "westeuropas", "etwa", "braunb\u00e4ren", "leben", "im", "kantabrischen", "gebirge", "sowie", "den", "pyren\u00e4en", "w\u00e4hrend", "die", "population", "an", "kantabrischen", "b\u00e4ren", "als", "stabil", "gilt", "sind", "die", "in", "den", "pyren\u00e4en", "beheimateten", "akut", "vom", "aussterben", "bedroht", "der", "pardelluchs", "ist", "eine", "nur", "in", "spanien", "und", "portugal", "beheimatete", "luchsart", "mit", "etwa", "wildtieren", "ist", "sie", "in", "der", "gegenwart", "trotz", "erfolgreicher", "schutzma\u00dfnahmen", "immer", "noch", "stark", "gef\u00e4hrdet", "im", "norden", "spaniens", "befinden", "sich", "einige", "der", "letzten", "westeurop\u00e4ischen", "populationen", "des", "europ\u00e4ischen", "nerzes", "weitere", "charakteristische", "s\u00e4uger", "spaniens", "sind", "die", "sonst", "nur", "in", "afrika", "und", "vorderasien", "beheimatete", "kleinfleckginsterkatze", "der", "ichneumon", "der", "pyren\u00e4endesman", "der", "iberiensteinbock", "oder", "die", "pyren\u00e4eng\u00e4mse", "gleich", "drei", "arten", "von", "hasen", "sind", "in", "spanien", "heimisch", "der", "feldhase", "sowie", "die", "endemischen", "iberischen", "hasen", "und", "castroviejohasen", "h\u00e4ufig", "sind", "hirsche", "rehe", "eichh\u00f6rnchen", "kaninchen", "wildschweine", "marder", "dachse", "und", "f\u00fcchse", "mufflons", "und", "murmeltiere", "sind", "in", "gebirgslagen", "anzutreffen", "wildkatzen", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "w\u00e4ldern", "und", "fischotter", "in", "flussgebieten", "in", "den", "pyren\u00e4en", "und", "im", "kantabrischen", "gebirge", "sind", "bartgeier", "heimisch", "m\u00f6nchs", "g\u00e4nse", "und", "schmutzgeier", "sind", "in", "weiten", "teilen", "des", "landes", "zu", "finden", "weitere", "charakteristische", "gro\u00dfv\u00f6gel", "sind", "der", "spanische", "kaiseradler", "oder", "der", "steinadler", "flamingos", "sind", "in", "feuchtgebieten", "wie", "coto", "de", "do\u00f1ana", "anzutreffen", "zur", "reptilienfauna", "spaniens", "geh\u00f6ren", "zahlreiche", "eidechsen", "geckos", "skinke", "schleichen", "schlangen", "land", "und", "meeresschildkr\u00f6ten", "wie", "die", "unechte", "karettschildkr\u00f6te", "charakteristische", "echsenarten", "sind", "beispielsweise", "die", "kanareneidechsen", "insbesondere", "die", "elhierrorieseneidechse", "gallotia", "simonyi", "die", "eine", "k\u00f6rperl\u00e4nge", "von", "bis", "zu", "cm", "erreichen", "kann", "sowie", "die", "perleidechse", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "eidechsenart", "europas", "bev\u00f6lkerung", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "zwischen", "und", "stieg", "die", "bev\u00f6lkerung", "spaniens", "sehr", "stark", "an", "sowohl", "verglichen", "mit", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "als", "auch", "im", "vergleich", "zu", "den", "jahrzehnten", "davor", "so", "stieg", "in", "den", "erjahren", "die", "bev\u00f6lkerung", "spaniens", "um", "millionen", "und", "im", "ersten", "jahrzehnt", "des", "jahrhunderts", "um", "millionen", "ein", "gro\u00dfteil", "des", "bev\u00f6lkerungswachstums", "ging", "auf", "zuwanderung", "zur\u00fcck", "so", "stieg", "die", "ausl\u00e4ndische", "bev\u00f6lkerung", "von", "millionen", "im", "jahr", "auf", "millionen", "hierbei", "ist", "noch", "zu", "beachten", "dass", "es", "auch", "einb\u00fcrgerungen", "gab", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "\u00fcber", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "lebenserwartung", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "spaniens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "sie", "war", "damit", "die", "zweith\u00f6chste", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "deren", "durchschnittliche", "lebenserwartung", "bei", "jahren", "lag", "die", "hohe", "lebenserwartung", "in", "verbindung", "mit", "der", "niedrigen", "fertilit\u00e4t", "wird", "davon", "ausgegangen", "dass", "spanien", "in", "zukunft", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "gesellschaften", "der", "welt", "werden", "wird", "entwicklung", "der", "lebenserwartung", "quelle", "un", "sprachen", "in", "spanien", "wird", "\u00fcberwiegend", "spanisch", "katalanisch", "galicisch", "und", "baskisch", "gesprochen", "spanisch", "ist", "im", "gesamten", "staatsgebiet", "amtssprache", "katalanisch", "ist", "in", "den", "autonomen", "gemeinschaften", "katalonien", "valencia", "dort", "als", "valencianisch", "bezeichnet", "und", "auf", "den", "balearen", "baskisch", "im", "baskenland", "und", "teilen", "navarras", "und", "galicisch", "in", "galicien", "neben", "spanisch", "ebenfalls", "amtssprache", "lenguas", "cooficiales", "im", "val", "daran", "hat", "aranesisch", "eine", "variet\u00e4t", "des", "gascognischen", "offiziellen", "status", "der", "landesname", "k\u00f6nigreich", "spanien", "in", "den", "regionalsprachen", "lautet", "galicisch", "reino", "de", "espa\u00f1a", "katalanisch", "regne", "despanya", "asturisch", "reinu", "despa\u00f1a", "baskisch", "espainiako", "erresuma", "aranesisch", "reialme", "despanha", "und", "aragonesisch", "reino", "d'espanya", "daneben", "existieren", "einige", "sprachen", "welche", "nur", "noch", "von", "einer", "geringen", "anzahl", "von", "menschen", "gesprochen", "werden", "und", "nicht", "den", "status", "einer", "amtssprache", "haben", "zu", "diesen", "z\u00e4hlen", "asturleonesisch", "und", "aragonesisch", "im", "j\u00e1lamatal", "provinz", "c\u00e1ceres", "nahe", "der", "portugiesischen", "grenze", "wird", "a", "fala", "ein", "dialekt", "der", "galicischportugiesischen", "sprache", "gesprochen", "in", "melilla", "spricht", "die", "masirische", "minderheit", "zudem", "tamazight", "w\u00e4hrend", "der", "urlaubssaison", "arbeiten", "in", "den", "tourismusregionen", "auch", "saisonarbeiter", "aus", "deutschland", "und", "polen", "vielfach", "auch", "s\u00fcdamerikaner", "in", "einigen", "tourismusregionen", "wie", "der", "costa", "blanca", "oder", "der", "costa", "del", "sol", "sind", "vergleichsweise", "viele", "deutsche", "und", "engl\u00e4nder", "dauerhaft", "ans\u00e4ssig", "als", "fremdsprachen", "werden", "meist", "englisch", "und", "franz\u00f6sisch", "gesprochen", "j\u00fcngere", "spanier", "sprechen", "als", "fremdsprache", "zumeist", "englisch", "\u00e4ltere", "eher", "franz\u00f6sisch", "in", "der", "breiten", "bev\u00f6lkerung", "sind", "anwendbare", "fremdsprachenkenntnisse", "aber", "nach", "wie", "vor", "nicht", "die", "regel", "laut", "einer", "von", "eurostat", "durchgef\u00fchrten", "erhebung", "beherrschen", "der", "erwachsenen", "spanier", "im", "alter", "von", "bis", "jahren", "laut", "selbsteinsch\u00e4tzung", "keine", "fremdsprache", "im", "gegensatz", "dazu", "lag", "im", "jahr", "der", "anteil", "der", "sch\u00fcler", "der", "primarstufe", "die", "eine", "fremdsprache", "erlernten", "f\u00fcr", "gew\u00f6hnlich", "englisch", "bereits", "bei", "und", "in", "der", "sekundarstufe", "ii", "bei", "wobei", "zus\u00e4tzlich", "eine", "zweite", "fremdsprache", "erlernen", "aufgrund", "der", "geografischen", "n\u00e4he", "zu", "frankreich", "\u00fcberwiegend", "franz\u00f6sisch", "in", "von", "touristen", "gerne", "besuchten", "gebieten", "insbesondere", "am", "mittelmeer", "und", "auf", "den", "balearen", "sind", "zum", "teil", "englisch", "und", "deutsch", "gebr\u00e4uchlich", "in", "katalonien", "wird", "an", "den", "schulen", "und", "universit\u00e4ten", "gr\u00f6\u00dftenteils", "auf", "katalanisch", "gelehrt", "spanisch", "darf", "dort", "jedoch", "von", "allen", "studierenden", "in", "unterricht", "und", "klausuren", "benutzt", "werden", "minderheiten", "zu", "den", "minderheiten", "des", "landes", "z\u00e4hlen", "vor", "allem", "die", "gitanos", "spanische", "roma", "die", "etwa", "seit", "dem", "jahrhundert", "nach", "spanien", "einwanderten", "heute", "leben", "in", "spanien", "etwa", "bis", "gitanos", "die", "spanischen", "roma", "sind", "vor", "allem", "in", "gro\u00dfst\u00e4dten", "wie", "madrid", "barcelona", "valencia", "oder", "sevilla", "beheimatet", "sie", "brachten", "einige", "weltbekannte", "stars", "hervor", "etwa", "den", "s\u00e4nger", "camar\u00f3n", "de", "la", "isla", "oder", "den", "fu\u00dfballspieler", "jos\u00e9", "antonio", "reyes", "vor", "allem", "in", "der", "spanischen", "musikszene", "speziell", "dem", "flamenco", "sind", "viele", "roma", "zu", "finden", "einwanderer", "spanien", "wies", "lange", "zeit", "nur", "geringe", "zuwanderungszahlen", "auf", "erst", "ende", "der", "er", "jahre", "wurde", "spanien", "zum", "hauptziel", "der", "lateinamerikanischen", "emigration", "dies", "hat", "eine", "stark", "ansteigende", "immigration", "zu", "einem", "bev\u00f6lkerungsanstieg", "von", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "millionen", "einwohnern", "gef\u00fchrt", "im", "jahr", "befanden", "sich", "knapp", "millionen", "menschen", "mit", "lateinamerikanischem", "migrationshintergrund", "in", "spanien", "tedesco", "die", "zahl", "der", "in", "spanien", "lebenden", "ausl\u00e4nder", "liegt", "bei", "rund", "millionen", "januar", "was", "zw\u00f6lf", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "entspricht", "davon", "sind", "gut", "millionen", "staatsb\u00fcrger", "anderer", "eul\u00e4nder", "im", "vergleich", "mit", "dem", "rest", "der", "eu", "liegt", "spanien", "in", "absoluten", "zahlen", "auf", "rang", "zwei", "hinter", "deutschland", "millionen", "betrachtet", "man", "den", "anteil", "an", "staatsb\u00fcrgern", "anderer", "l\u00e4nder", "so", "liegt", "spanien", "hinter", "luxemburg", "lettland", "zypern", "und", "estland", "je", "auf", "dem", "f\u00fcnften", "platz", "unter", "den", "mitgliedsstaaten", "mit", "mehr", "als", "drei", "millionen", "einwohnern", "ist", "spaniens", "ausl\u00e4nderquote", "von", "die", "h\u00f6chste", "gefolgt", "von", "\u00f6sterreich", "belgien", "und", "deutschland", "die", "meisten", "einwanderer", "stammen", "aus", "rum\u00e4nien", "den", "staaten", "des", "maghreb", "oder", "lateinamerika", "sowie", "aus", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "und", "deutschland", "f\u00fcr", "die", "spanien", "ein", "beliebter", "altersruhesitz", "ist", "im", "zeitraum", "von", "bis", "erwarben", "insgesamt", "personen", "die", "spanische", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "spanier", "im", "ausland", "die", "zahl", "der", "im", "ausland", "lebenden", "spanischen", "staatsb\u00fcrger", "liegt", "bei", "rund", "millionen", "januar", "davon", "in", "amerika", "und", "in", "europa", "w\u00e4hrend", "nur", "prozent", "der", "in", "amerika", "lebenden", "spanier", "in", "spanien", "geboren", "wurden", "liegt", "dieser", "prozentsatz", "bei", "den", "in", "einem", "anderen", "europ\u00e4ischen", "land", "residierenden", "bei", "prozent", "dies", "liegt", "unter", "anderem", "daran", "dass", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "auswanderungswellen", "von", "mitte", "des", "jahrhunderts", "bis", "zum", "spanischen", "b\u00fcrgerkrieg", "zumeist", "s\u00fcd", "und", "mittelamerika", "zum", "ziel", "hatten", "insbesondere", "argentinien", "venezuela", "mexiko", "uruguay", "und", "kuba", "w\u00e4hrend", "mit", "dem", "plan", "de", "estabilizaci\u00f3n", "eine", "bis", "andauernde", "emigrationswelle", "in", "europ\u00e4ische", "l\u00e4nder", "wie", "frankreich", "deutschland", "die", "schweiz", "belgien", "und", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "stattfand", "dar\u00fcber", "hinaus", "verlie\u00dfen", "viele", "immigranten", "aus", "s\u00fcdamerikanischen", "staaten", "die", "inzwischen", "die", "spanische", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "erworben", "hatten", "im", "zuge", "der", "eurokrise", "spanien", "und", "kehrten", "in", "ihre", "heimatl\u00e4nder", "zur\u00fcck", "religionen", "und", "weltanschauungen", "zwar", "geh\u00f6rten", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "stand", "offiziell", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "an", "jedoch", "sinkt", "die", "anzahl", "derer", "die", "aktiv", "am", "religi\u00f6sen", "leben", "teilnehmen", "im", "rahmen", "einer", "studie", "des", "staatlichen", "meinungsforschungsinstitutes", "centro", "de", "investigaciones", "sociol\u00f3gicas", "im", "jahr", "gaben", "noch", "prozent", "der", "befragten", "an", "katholiken", "zu", "sein", "finanziert", "wird", "die", "katholische", "kirche", "vom", "spanischen", "staat", "auf", "grundlage", "eines", "vertrages", "mit", "dem", "heiligen", "stuhl", "und", "nicht", "aus", "direkt", "entrichteten", "kirchensteuern", "ihrer", "mitglieder", "weshalb", "ein", "kirchenaustritt", "keine", "finanziellen", "vorteile", "bringt", "seit", "m\u00fcssen", "allerdings", "die", "steuerzahler", "selbst", "entscheiden", "ob", "der", "lohn", "beziehungsweise", "einkommensteuer", "kirchlichen", "oder", "anderen", "sozialen", "oder", "kulturellen", "zwecken", "zuflie\u00dfen", "sollen", "treffen", "sie", "keine", "entscheidung", "wird", "dieser", "obligatorische", "steuerbetrag", "direkt", "den", "anderen", "zwecken", "zugeleitet", "die", "seit", "existierende", "direkte", "staatliche", "finanzierung", "wurde", "vollst\u00e4ndig", "abgeschafft", "schon", "zwischen", "und", "konnten", "die", "steuerzahler", "entscheiden", "ob", "der", "lohn", "beziehungsweise", "einkommensteuern", "kirchlichen", "oder", "anderen", "zwecken", "zuflie\u00dfen", "sollen", "wurde", "damals", "allerdings", "ein", "mindestbetrag", "unterschritten", "kam", "der", "staat", "daf\u00fcr", "auf", "im", "jahr", "wurden", "in", "steuererkl\u00e4rungen", "diese", "der", "katholischen", "kirche", "zukommen", "gelassen", "zwei", "jahre", "zuvor", "waren", "es", "noch", "rund", "weniger", "gewesen", "die", "einnahmen", "aus", "steuern", "stiegen", "somit", "seit", "der", "neuregelung", "des", "jahres", "von", "millionen", "euro", "auf", "millionen", "euroes", "ist", "f\u00fcr", "spaniens", "katholiken", "nicht", "ohne", "weiteres", "m\u00f6glich", "sich", "von", "der", "kirche", "offiziell", "loszusagen", "da", "das", "spanische", "recht", "den", "akt", "des", "kirchenaustritts", "nicht", "kennt", "und", "spaniens", "katholische", "kirche", "h\u00f6chstrichterlich", "von", "der", "pflicht", "entbunden", "wurde", "die", "daten", "ihrer", "mitglieder", "auf", "deren", "wunsch", "aus", "den", "kirchenb\u00fcchern", "zu", "l\u00f6schen", "zu", "dieser", "entscheidung", "des", "obersten", "gerichtshofes", "in", "spanien", "kam", "es", "unter", "anderem", "da", "sich", "das", "als", "besonders", "konservativ", "geltende", "erzbistum", "von", "valencia", "weigerte", "tilgungen", "jeder", "form", "vorzunehmen", "das", "erzbistum", "hatte", "sich", "auch", "nicht", "von", "weisungen", "der", "spanischen", "datenschutzbeh\u00f6rde", "aepd", "beeindrucken", "lassen", "und", "strengte", "zahlreiche", "rechtsverfahren", "an", "wobei", "es", "vor", "der", "entscheidung", "des", "obersten", "gerichtshofes", "in", "f\u00e4llen", "unterlagmuslime", "machen", "stand", "ende", "protestanten", "und", "zeugen", "jehovas", "der", "bev\u00f6lkerung", "aus", "in", "spanien", "liegt", "der", "wichtige", "wallfahrtsort", "santiago", "de", "compostela", "das", "ziel", "zahlreicher", "pilger", "auf", "dem", "jakobsweg", "eine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "spanien", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "gr\u00f6\u00dfte", "st\u00e4dte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "spaniens", "in", "st\u00e4dten", "es", "gibt", "zwei", "millionenst\u00e4dte", "madrid", "und", "barcelona", "das", "starke", "wachstum", "der", "st\u00e4dte", "in", "den", "letzten", "jahren", "hat", "jedoch", "dazu", "gef\u00fchrt", "dass", "metropolregionen", "entstanden", "sind", "die", "teils", "weit", "\u00fcber", "die", "politischadministrativen", "grenzen", "der", "stadtgemeinden", "hinausgehen", "in", "den", "gro\u00dfr\u00e4umen", "madrid", "und", "barcelona", "leben", "so", "\u00fcber", "sechs", "bzw", "vier", "millionen", "menschen", "in", "den", "metropolregionen", "valencia", "sevilla", "und", "bilbao", "jeweils", "\u00fcber", "eine", "million", "die", "zehn", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "stand", "januar", "autonome", "gemeinschaften", "nach", "einwohnern", "die", "insgesamt", "autonomen", "gemeinschaften", "sind", "in", "ihrer", "gr\u00f6\u00dfe", "sehr", "heterogen", "w\u00e4hrend", "die", "einwohnerzahlen", "andalusiens", "kataloniens", "der", "autonomen", "gemeinschaft", "madrid", "und", "der", "region", "valencia", "zwischen", "rund", "und", "millionen", "liegen", "leben", "in", "den", "kleinsten", "regionen", "navarra", "kantabrien", "und", "la", "rioja", "deutlich", "unter", "einer", "million", "menschen", "stand", "januar", "geschichte", "in", "vor", "und", "fr\u00fchgeschichtlicher", "zeit", "siedelten", "iberer", "kelten", "und", "basken", "auf", "der", "nach", "ersteren", "benannten", "iberischen", "halbinsel", "im", "jahrhundert", "v", "chr", "siedelten", "sich", "die", "ph\u00f6nizier", "an", "der", "s\u00fcdk\u00fcste", "an", "die", "ber\u00fchmteste", "ihrer", "kolonien", "war", "c\u00e1diz", "gades", "der", "name", "spanien", "leitet", "sich", "von", "der", "r\u00f6mischen", "bezeichnung", "hispania", "ab", "von", "ph\u00f6nizisch", "ishapan", "land", "der", "klippschliefer", "was", "die", "ph\u00f6nizier", "f\u00fcr", "klippschliefer", "hielten", "waren", "in", "wirklichkeit", "kaninchen", "im", "zweiten", "punischen", "krieg", "gelangten", "erstmals", "r\u00f6mische", "truppen", "auf", "die", "halbinsel", "die", "relativ", "schnell", "den", "westen", "und", "s\u00fcden", "besetzten", "bis", "auch", "der", "norden", "unter", "der", "kontrolle", "der", "r\u00f6mer", "war", "vergingen", "jahre", "in", "der", "sp\u00e4tphase", "des", "westr\u00f6mischen", "reiches", "zogen", "die", "westgoten", "nach", "gallien", "und", "gr\u00fcndeten", "dort", "das", "westgotenreich", "das", "auch", "weite", "teile", "iberiens", "umfasste", "nach", "einer", "schweren", "niederlage", "gegen", "die", "franken", "r\u00e4umten", "die", "westgoten", "gallien", "weitgehend", "und", "verlagerten", "den", "schwerpunkt", "ihres", "reichs", "auf", "die", "iberische", "halbinsel", "diese", "zweite", "und", "letzte", "phase", "des", "westgotenreichs", "wird", "nach", "der", "neuen", "hauptstadt", "toledo", "als", "toledanisches", "reich", "bezeichnet", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "vernichteten", "die", "mauren", "das", "westgotenreich", "und", "eroberten", "die", "gesamte", "iberische", "halbinsel", "ihre", "jahrhundertelange", "herrschaft", "pr\u00e4gte", "das", "land", "das", "arabische", "erbe", "schlug", "sich", "sowohl", "in", "der", "architektur", "als", "auch", "in", "der", "sprache", "nieder", "allerdings", "gelang", "es", "den", "mauren", "nicht", "sich", "auch", "in", "den", "n\u00f6rdlichen", "randgebirgen", "der", "halbinsel", "dauerhaft", "festzusetzen", "von", "dort", "aus", "nahm", "die", "r\u00fcckeroberung", "reconquista", "ihren", "ausgang", "in", "diesem", "sich", "\u00fcber", "mehrere", "jahrhunderte", "hinziehenden", "und", "nicht", "kontinuierlich", "verlaufenden", "prozess", "wurde", "der", "maurische", "herrschaftsbereich", "von", "den", "christlichen", "reichen", "nach", "und", "nach", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "bis", "mit", "dem", "fall", "granadas", "auch", "das", "letzte", "maurische", "staatsgebilde", "auf", "der", "halbinsel", "verschwand", "auf", "das", "ende", "der", "reconquista", "folgte", "eine", "verfolgung", "religi\u00f6ser", "minderheiten", "die", "katholischen", "k\u00f6nige", "isabella", "i", "von", "kastilien", "und", "ferdinand", "ii", "von", "arag\u00f3n", "wollten", "keine", "nichtchristen", "mehr", "in", "ihrem", "machtbereich", "dulden", "moslems", "und", "juden", "wurden", "gen\u00f6tigt", "sich", "taufen", "zu", "lassen", "wurde", "die", "spanische", "inquisition", "eingerichtet", "um", "nur", "\u00e4u\u00dferlich", "konvertierte", "ungl\u00e4ubige", "die", "insgeheim", "ihren", "fr\u00fcheren", "glauben", "praktizierten", "aufzusp\u00fcren", "und", "zu", "bestrafen", "am", "m\u00e4rz", "erlie\u00dfen", "isabella", "i", "und", "ferdinand", "ii", "das", "alhambraedikt", "wonach", "alle", "nicht", "taufwilligen", "der", "juden", "das", "k\u00f6nigreich", "kastilien", "und", "die", "reiche", "der", "krone", "von", "aragonien", "zu", "verlassen", "hatten", "sephardim", "lie\u00df", "philipp", "iii", "sogar", "die", "moriscos", "vertreiben", "nachfahren", "von", "zum", "christentum", "\u00fcbergetretenen", "mauren", "im", "jahrhundert", "wurden", "die", "herrschaftsgebiete", "von", "kastilien", "und", "aragonien", "unter", "einem", "herrscher", "vereinigt", "aragonien", "war", "zu", "dieser", "zeit", "schon", "lange", "eine", "wichtige", "seemacht", "im", "mittelmeer", "kastilien", "stand", "in", "konkurrenz", "mit", "portugal", "um", "die", "vorherrschaft", "auf", "dem", "atlantischen", "ozean", "mit", "der", "entdeckung", "amerikas", "des", "genuesischen", "seefahrers", "christoph", "kolumbus", "im", "jahr", "stieg", "spanien", "vor\u00fcbergehend", "zu", "einer", "christlichen", "weltmacht", "auf", "mit", "dem", "zum", "kaiser", "gew\u00e4hlten", "karl", "v", "als", "spanischer", "k\u00f6nig", "carlos", "i", "einem", "enkel", "der", "katholischen", "k\u00f6nige", "kamen", "die", "habsburger", "auf", "den", "spanischen", "thron", "bis", "zu", "ihrem", "aussterben", "im", "jahre", "stammten", "die", "spanischen", "k\u00f6nige", "aus", "der", "spanischen", "linie", "dieser", "dynastie", "wegen", "der", "frage", "der", "nachfolge", "des", "letzten", "spanischen", "habsburgerk\u00f6nigs", "karl", "ii", "entbrannte", "der", "spanische", "erbfolgekrieg", "in", "den", "die", "f\u00fchrenden", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "verwickelt", "waren", "als", "dessen", "ergebnis", "gelangte", "mit", "philipp", "v", "ein", "zweig", "der", "bourbonen", "auf", "den", "spanischen", "thron", "das", "spanische", "kolonialreich", "erstreckte", "sich", "um", "\u00fcber", "weite", "teile", "s\u00fcd", "und", "mittelamerikas", "den", "s\u00fcdlichen", "teil", "der", "heutigen", "usa", "und", "die", "philippinen", "als", "engl\u00e4nder", "und", "franzosen", "ebenfalls", "ihre", "bem\u00fchungen", "um", "kolonien", "verst\u00e4rkten", "verlor", "spanien", "allm\u00e4hlich", "seine", "vormachtstellung", "die", "befreiungskriege", "der", "amerikanischen", "staaten", "insbesondere", "der", "mexikanische", "und", "die", "s\u00fcdamerikanischen", "unabh\u00e4ngigkeitskriege", "anfang", "des", "jahrhunderts", "brachten", "den", "meisten", "kolonien", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "gingen", "im", "spanischamerikanischen", "krieg", "die", "letzten", "gr\u00f6\u00dferen", "besitzt\u00fcmer", "an", "die", "vereinigten", "staaten", "verloren", "was", "das", "ende", "des", "kolonialreiches", "bedeutete", "die", "sp\u00e4ter", "hinzugekommenen", "afrikanischen", "kolonien", "spanischmarokko", "spanischsahara", "und", "\u00e4quatorialguinea", "erlangten", "schlie\u00dflich", "im", "jahrhundert", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "war", "spanien", "gr\u00f6\u00dftenteils", "ein", "r\u00fcckst\u00e4ndiges", "agrarland", "gepr\u00e4gt", "von", "feudalen", "eigentumsverh\u00e4ltnissen", "die", "wenige", "vorhandene", "industrie", "konzentrierte", "sich", "im", "wesentlichen", "auf", "katalonien", "und", "das", "baskenland", "im", "jahr", "\u00fcbernahm", "general", "miguel", "primo", "de", "rivera", "die", "macht", "und", "installierte", "eine", "milit\u00e4rdiktatur", "diese", "konnte", "sich", "aber", "wegen", "der", "dr\u00e4ngenden", "gesellschaftlichen", "probleme", "nicht", "lange", "halten", "und", "wurde", "spanien", "ein", "zweites", "mal", "zur", "republik", "die", "ererbten", "politischen", "und", "sozialen", "konflikte", "belasteten", "die", "zweite", "republik", "von", "beginn", "an", "bereits", "kam", "es", "zum", "ersten", "putschversuch", "rechter", "milit\u00e4rs", "unter", "f\u00fchrung", "von", "general", "jos\u00e9", "sanjurjo", "im", "jahr", "ereignete", "sich", "eine", "reihe", "von", "linken", "und", "anarchistischen", "aufst\u00e4nden", "die", "zum", "teil", "sehr", "blutig", "niedergeschlagen", "wurden", "die", "politische", "instabilit\u00e4t", "die", "vor", "allem", "von", "den", "extremen", "vertretern", "linker", "und", "rechter", "positionen", "und", "ihren", "paramilit\u00e4rischen", "verb\u00e4nden", "aber", "auch", "von", "mitgliedern", "regul\u00e4rer", "sicherheitskr\u00e4fte", "gesch\u00fcrt", "wurde", "versch\u00e4rfte", "sich", "nach", "dem", "sieg", "der", "volksfront", "aus", "linksliberalen", "sozialistischen", "und", "kommunistischen", "parteien", "bei", "den", "parlamentswahlen", "vom", "februar", "im", "juli", "putschten", "teile", "des", "milit\u00e4rs", "unter", "f\u00fchrung", "von", "generalissimus", "francisco", "franco", "gegen", "die", "regierung", "der", "putsch", "war", "nur", "in", "einigen", "landesteilen", "erfolgreich", "und", "scheiterte", "in", "den", "wichtigen", "politischen", "und", "industriellen", "zentren", "des", "landes", "u", "a", "madrid", "katalonien", "baskenland", "es", "folgte", "der", "spanische", "b\u00fcrgerkrieg", "in", "dessen", "verlauf", "die", "putschisten", "wichtige", "hilfe", "durch", "das", "faschistische", "italien", "und", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "erhielten", "w\u00e4hrend", "die", "liberalen", "demokratien", "frankreich", "und", "gro\u00dfbritannien", "eine", "nichteinmischungspolitik", "praktizierten", "und", "damit", "den", "sieg", "francos", "beg\u00fcnstigten", "endete", "der", "krieg", "die", "epoche", "der", "franquistischen", "diktatur", "begann", "mit", "einer", "mehrj\u00e4hrigen", "phase", "gewaltsamer", "s\u00e4uberungen", "und", "f\u00fchrte", "das", "land", "in", "eine", "langanhaltende", "politische", "und", "gesellschaftliche", "lethargie", "obwohl", "franco", "im", "b\u00fcrgerkrieg", "unterst\u00fctzung", "von", "deutschland", "und", "italien", "erhalten", "hatte", "unterst\u00fctzte", "spanien", "die", "achsenm\u00e4chte", "im", "zweiten", "weltkrieg", "nicht", "milit\u00e4risch", "menschen", "die", "aus", "nsdeutschland", "geflohen", "waren", "wurden", "allerdings", "zu", "einem", "gro\u00dfteil", "in", "spanischen", "bereits", "vor", "dem", "weltkrieg", "eingerichteten", "konzentrationslagern", "interniert", "wie", "in", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "kam", "es", "auch", "in", "spanien", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "aus", "dem", "franco", "das", "land", "heraushalten", "konnte", "zu", "einem", "langen", "wirtschaftlichen", "nachkriegsboom", "restaurierte", "franco", "die", "monarchie", "und", "ernannte", "juan", "carlos", "i", "als", "staatsoberhaupt", "zu", "seinem", "nachfolger", "dieser", "leitete", "nach", "dem", "tod", "des", "diktators", "am", "november", "einen", "demokratisierungsprozess", "span", "transici\u00f3n", "ein", "durch", "die", "verabschiedung", "einer", "verfassung", "wurde", "spanien", "zu", "einer", "parlamentarischen", "monarchie", "in", "der", "endphase", "der", "diktatur", "francos", "und", "besonders", "w\u00e4hrend", "der", "transition", "kam", "es", "zu", "massiven", "terroraktionen", "der", "eta", "und", "anderer", "linker", "wie", "auch", "rechter", "terrorgruppen", "im", "jahr", "erfolgte", "noch", "einmal", "ein", "putschversuch", "f", "von", "rechten", "milit\u00e4rs", "und", "teilen", "der", "paramilit\u00e4rischen", "guardia", "civil", "gegen", "die", "demokratische", "regierung", "der", "allerdings", "missgl\u00fcckte", "die", "transition", "endete", "mit", "der", "regierungs\u00fcbernahme", "durch", "die", "sozialdemokratische", "partei", "von", "felipe", "gonz\u00e1lez", "psoe", "w\u00e4hrend", "der", "er", "jahre", "wurde", "spanien", "mitglied", "der", "nato", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "und", "erlebte", "einen", "erneuten", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "gleichzeitig", "wurde", "im", "kampf", "gegen", "die", "eta", "eine", "staatsterroristische", "gruppe", "gal", "aufgestellt", "die", "mit", "folter", "und", "mord", "den", "baskischen", "separatismus", "bek\u00e4mpfte", "diese", "epoche", "ist", "in", "spanien", "als", "schmutziger", "krieg", "span", "guerra", "sucia", "bekannt", "der", "skandal", "um", "die", "galverwicklungen", "hoher", "regierungsmitglieder", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "wahlniederlage", "von", "psoe", "in", "der", "folge", "wurde", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "partido", "popular", "pp", "neuer", "ministerpr\u00e4sident", "nach", "zwei", "legislaturperioden", "die", "von", "zahlreichen", "skandalen", "und", "innenpolitischen", "konflikten", "irakkrieg", "gepr\u00e4gt", "waren", "verlor", "pp", "unter", "dem", "eindruck", "der", "madrider", "zuganschl\u00e4ge", "vom", "m\u00e4rz", "die", "parlamentswahlen", "m\u00e4rz", "danach", "f\u00fchrte", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "psoe", "in", "madrid", "eine", "minderheitsregierung", "mit", "den", "wahlen", "im", "dezember", "gelangte", "wieder", "die", "pp", "unter", "mariano", "rajoy", "an", "die", "regierung", "was", "damit", "nach", "und", "den", "insgesamt", "vierten", "machtwechsel", "zwischen", "konservativen", "und", "sozialdemokraten", "seit", "dem", "\u00fcbergang", "zur", "demokratie", "bedeutete", "die", "parlamentswahlen", "vom", "dezember", "f\u00fchrten", "zu", "deutlichen", "stimmverlusten", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "parteien", "und", "einem", "erstarken", "kleinerer", "parteien", "wie", "podemos", "und", "ciudadanos", "aufgrund", "der", "komplizierten", "mehrheitsverh\u00e4ltnisse", "gelang", "keine", "regierungsbildung", "und", "es", "folgten", "am", "juni", "neuwahlen", "nachdem", "sich", "die", "sitzverteilung", "nur", "wenig", "ver\u00e4ndert", "hatte", "fiel", "die", "regierungsbildung", "erneut", "schwer", "schlie\u00dflich", "wurde", "mariano", "rajoy", "am", "oktober", "als", "ministerpr\u00e4sident", "wiedergew\u00e4hlt", "und", "f\u00fchrte", "eine", "minderheitsregierung", "bis", "er", "am", "juni", "sein", "amt", "durch", "ein", "misstrauensvotum", "im", "parlament", "verlor", "sein", "nachfolger", "als", "ministerpr\u00e4sident", "wurde", "der", "sozialist", "pedro", "s\u00e1nchez", "dessen", "partei", "aber", "nur", "\u00fcber", "sitze", "im", "parlament", "verf\u00fcgt", "und", "daher", "als", "minderheitsregierung", "auf", "die", "duldung", "durch", "unidos", "podemos", "pnv", "und", "verschiedene", "separatistische", "parteien", "angewiesen", "ist", "politik", "verfassung", "und", "politisches", "system", "gem\u00e4\u00df", "der", "verfassung", "vom", "dezember", "ist", "spanien", "ein", "sozialer", "und", "demokratischer", "rechtsstaat", "mit", "der", "staatsform", "einer", "parlamentarischen", "monarchie", "art", "abs", "der", "spanischen", "verfassung", "der", "k\u00f6nigstitel", "ist", "erblich", "der", "derzeitige", "k\u00f6nig", "ist", "felipe", "vi", "der", "k\u00f6nig", "ist", "staatsoberhaupt", "und", "oberbefehlshaber", "der", "streitkr\u00e4fte", "wohnsitz", "der", "k\u00f6nigsfamilie", "ist", "der", "palacio", "de", "la", "zarzuela", "in", "madrid", "die", "rolle", "der", "spanischen", "krone", "wird", "in", "der", "verfassung", "im", "wesentlichen", "auf", "repr\u00e4sentative", "funktionen", "beschr\u00e4nkt", "dar\u00fcber", "hinausgehende", "funktionen", "des", "k\u00f6nigs", "sind", "die", "best\u00e4tigung", "von", "gesetzen", "und", "die", "ernennung", "und", "entlassung", "des", "regierungschefs", "das", "oberste", "gesetzgebungsorgan", "in", "spanien", "ist", "das", "parlament", "die", "cortes", "generales", "die", "cortes", "unterteilen", "sich", "in", "zwei", "kammern", "das", "abgeordnetenhaus", "congreso", "de", "los", "diputados", "und", "den", "senat", "senado", "die", "bis", "mitglieder", "des", "abgeordnetenhauses", "werden", "per", "direktwahl", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlt", "der", "senat", "hat", "mitglieder", "davon", "werden", "mitglieder", "direkt", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "und", "die", "restlichen", "von", "den", "parlamenten", "der", "autonomen", "gemeinschaften", "bestimmt", "senatoren", "werden", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "vier", "jahren", "ernannt", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "war", "bereits", "eingef\u00fchrt", "worden", "priester", "angeh\u00f6rige", "des", "\u00f6ffentlichen", "dienstes", "und", "frauen", "waren", "jedoch", "bis", "zu", "einem", "gesetzesbeschluss", "vom", "mai", "vom", "passiven", "wahlrecht", "f\u00fcr", "das", "nationale", "parlament", "ausgeschlossen", "bei", "den", "parlamentswahlen", "am", "juni", "wurden", "zum", "ersten", "mal", "drei", "frauen", "ins", "spanische", "parlament", "gew\u00e4hlt", "margarita", "nelken", "victoria", "kent", "und", "clara", "campoamor", "ironischerweise", "wurde", "frauen", "jedoch", "immer", "noch", "das", "aktive", "wahlrecht", "verweigert", "am", "dezember", "trat", "eine", "neue", "verfassung", "in", "kraft", "deren", "artikel", "das", "allgemeine", "stimmrecht", "f\u00fcr", "frauen", "enthielt", "am", "november", "fanden", "die", "ersten", "wahlen", "unter", "der", "neuen", "verfassung", "statt", "an", "der", "erstmals", "frauen", "aktiv", "teilnehmen", "konnten", "unter", "dem", "francoregime", "wurde", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "unterdr\u00fcckt", "frauen", "wurden", "nach", "und", "nach", "einige", "politische", "rechte", "zugestanden", "wurde", "eine", "art", "parlament", "ins", "leben", "gerufen", "in", "dem", "neben", "abgeordneten", "der", "falangepartei", "und", "verschiedener", "staatlicher", "organisationen", "auch", "hundert", "familienrepr\u00e4sentanten", "vorgesehen", "waren", "die", "von", "familienoberh\u00e4uptern", "und", "verheirateten", "frauen", "gew\u00e4hlt", "werden", "sollten", "ab", "konnten", "dann", "verheiratete", "frauen", "und", "solche", "die", "familienoberh\u00e4upter", "waren", "sich", "an", "den", "wahlen", "dieser", "hundert", "abgeordneten", "beteiligen", "die", "ersten", "derartigen", "wahlen", "wurden", "allerdings", "erst", "durchgef\u00fchrt", "erst", "mit", "der", "wiederherstellung", "der", "demokratie", "mitte", "der", "er", "jahre", "wurde", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "und", "damit", "auch", "das", "frauenwahlrecht", "in", "vollem", "umfang", "wiederhergestellt", "beim", "referendum", "von", "und", "den", "parlamentswahlen", "von", "stimmten", "frauen", "mit", "ab", "und", "das", "uneingeschr\u00e4nkte", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "erwachsene", "wurde", "in", "der", "neuen", "verfassung", "von", "garantiert", "der", "ministerpr\u00e4sident", "presidente", "del", "gobierno", "w\u00f6rtlich", "\u00fcbersetzt", "regierungspr\u00e4sident", "wird", "vom", "abgeordnetenhaus", "gew\u00e4hlt", "die", "minister", "werden", "auf", "vorschlag", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "vom", "k\u00f6nig", "ernannt", "amtssitz", "ist", "der", "palacio", "de", "la", "moncloa", "in", "madrid", "spanien", "ist", "seit", "januar", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "politische", "parteien", "in", "spanien", "gibt", "es", "vier", "im", "abgeordnetenhaus", "vertretene", "parteien", "beziehungsweise", "parteienb\u00fcndnisse", "die", "in", "ganz", "spanien", "aktiv", "sind", "der", "rechtskonservative", "partido", "popular", "pp", "der", "sozialdemokratische", "psoe", "die", "linke", "sammlungsbewegung", "izquierda", "unida", "iu", "und", "seit", "die", "antiregionalliberale", "uni\u00f3n", "progreso", "y", "democracia", "upyd", "die", "im", "m\u00e4rz", "gegr\u00fcndete", "protestpartei", "podemos", "erhielt", "bei", "den", "parlamentswahlen", "im", "dezember", "der", "stimmen", "und", "wurde", "drittst\u00e4rkste", "fraktion", "im", "abgeordnetenhaus", "bei", "den", "vorgezogenen", "wahlen", "im", "november", "erhielt", "sie", "der", "stimmen", "sie", "einigte", "sich", "mit", "der", "psoe", "auf", "eine", "regierungskoalition", "und", "stellte", "ab", "januar", "zwei", "minister", "im", "kabinett", "s\u00e1nchez", "ii", "regionale", "parteien", "spielen", "vor", "allem", "wegen", "der", "verschiedenen", "nationalit\u00e4ten", "in", "spanien", "eine", "entscheidende", "rolle", "die", "wichtigsten", "im", "kongress", "vertretenen", "parteien", "sind", "das", "katalanische", "b\u00fcrgerlichnationalistische", "parteienb\u00fcndnis", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "ciu", "die", "katalanischen", "linksnationalisten", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "erc", "und", "die", "baskischb\u00fcrgerlichen", "nationalisten", "partido", "nacionalista", "vasco", "pnv", "die", "meisten", "der", "regional", "organisierten", "parteien", "treten", "f\u00fcr", "eine", "st\u00e4rkere", "autonomie", "ihrer", "regionen", "ein", "diese", "forderungen", "gehen", "besonders", "bei", "den", "basken", "und", "katalanen", "bis", "hin", "zur", "staatlichen", "unabh\u00e4ngigkeit", "f\u00fcr", "dieses", "ziel", "wird", "seit", "dem", "ende", "des", "franquismus", "wieder", "sehr", "massiv", "agiert", "vgl", "plan", "ibarretxe", "als", "gr\u00f6\u00dfte", "regionalpartei", "agiert", "die", "sozialdemokratische", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "psc", "die", "allerdings", "die", "fest", "verbundene", "schwesterpartei", "von", "psoe", "in", "katalonien", "ist", "und", "somit", "nur", "formal", "eine", "regionalpartei", "darstellt", "neben", "der", "politischen", "ausrichtung", "einer", "partei", "ist", "auch", "die", "nationale", "ausrichtung", "ein", "entscheidendes", "politisches", "kriterium", "in", "spanien", "die", "partido", "popular", "die", "an", "einem", "gesamtspanischen", "nationalismus", "staatsdoktrin", "im", "franquismus", "festh\u00e4lt", "und", "die", "einheit", "und", "unteilbarkeit", "der", "spanischen", "nation", "betont", "schneidet", "daher", "in", "katalonien", "und", "im", "baskenland", "schwach", "ab", "politische", "indizes", "politische", "gliederung", "spanien", "gliedert", "sich", "in", "autonome", "gemeinschaften", "oder", "regionen", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "diese", "verf\u00fcgen", "nicht", "\u00fcber", "eigenstaatlichkeit", "spanien", "ist", "also", "kein", "bundesstaat", "aber", "dennoch", "\u00fcber", "einen", "kompetenzumfang", "der", "dem", "der", "deutschen", "l\u00e4nder", "vergleichbar", "ist", "von", "diesen", "bestehen", "sieben", "asturien", "kantabrien", "navarra", "la", "rioja", "madrid", "murcia", "balearen", "nur", "aus", "einer", "provinz", "die", "\u00fcbrigen", "aus", "mehreren", "provinzen", "insgesamt", "gibt", "es", "provinzen", "in", "den", "uniprovinzialen", "autonomen", "gemeinschaften", "nehmen", "diese", "gleichzeitig", "die", "der", "provinz", "\u00fcbertragenen", "aufgaben", "wahr", "daneben", "existieren", "noch", "die", "zwei", "autonomen", "st\u00e4dte", "ceuta", "und", "melilla", "die", "weder", "einer", "autonomen", "gemeinschaft", "noch", "einer", "provinz", "zugeordnet", "sind", "die", "niedrigste", "verwaltungsstufe", "sind", "die", "gemeinden", "municipios", "in", "verschiedenen", "autonomen", "gemeinschaften", "existiert", "zwischen", "den", "provinzen", "und", "den", "gemeinden", "noch", "verschiedene", "zwischenebenen", "diese", "einheiten", "tragen", "verschiedene", "bezeichnungen", "comarcas", "subcomarcas", "veguer\u00edas", "mancomunidades", "seit", "langem", "gibt", "es", "ungel\u00f6ste", "konflikte", "um", "den", "autonomiestatus", "des", "baskenlandes", "und", "kataloniens", "im", "baskenland", "k\u00e4mpft", "die", "eta", "seit", "mit", "gewalt", "und", "terror", "f\u00fcr", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "die", "explizit", "baskischen", "beziehungsweise", "katalanischen", "parteien", "setzten", "sich", "dagegen", "auf", "rein", "politischem", "weg", "f\u00fcr", "eine", "stark", "erweiterte", "autonomie", "freie", "angliederung", "an", "spanien", "beziehungsweise", "unabh\u00e4ngigkeit", "ihrer", "regionen", "ein", "man", "beruft", "sich", "auf", "das", "selbstbestimmungsrecht", "der", "v\u00f6lker", "und", "will", "volksabstimmungen", "durchf\u00fchren", "in", "denen", "die", "bev\u00f6lkerung", "der", "entsprechenden", "region", "frei", "\u00fcber", "den", "status", "entscheiden", "kann", "vorbilder", "daf\u00fcr", "sind", "unter", "anderem", "die", "volksabstimmungen", "in", "qu\u00e9bec", "und", "montenegro", "die", "zentralspanischen", "parteien", "pp", "und", "psoe", "stehen", "diesen", "pl\u00e4nen", "ablehnend", "gegen\u00fcber", "polizei", "das", "polizeisystem", "spaniens", "ist", "aufgrund", "der", "politischen", "gliederung", "spaniens", "komplex", "es", "umfasst", "im", "wesentlichen", "vier", "arten", "von", "polizeik\u00f6rpern", "die", "gleicherma\u00dfen", "dem", "verteidigungs", "und", "innenministerium", "unterstehende", "und", "milit\u00e4risch", "organisierte", "guardia", "civil", "die", "gesamtstaatliche", "nationalpolizei", "cuerpo", "nacional", "de", "polic\u00eda", "cnp", "des", "innenministeriums", "die", "polizeien", "der", "autonomen", "gemeinschaften", "polic\u00eda", "auton\u00f3mica", "die", "bislang", "im", "baskenland", "ertzaintza", "in", "katalonien", "mossos", "desquadra", "in", "navarra", "polic\u00eda", "foral", "und", "auf", "den", "kanaren", "polic\u00eda", "canaria", "aufgestellt", "wurden", "sowie", "die", "gemeinde", "und", "stadtpolizeien", "guardia", "urbana", "polic\u00eda", "local", "oder", "polic\u00eda", "municipal", "genannt", "geheimdienste", "das", "centro", "nacional", "de", "inteligencia", "cni", "deutsch", "nationales", "nachrichtendienstzentrum", "ist", "der", "spanische", "geheimdienst", "der", "im", "november", "offiziell", "per", "gesetz", "gegr\u00fcndet", "wurde", "er", "geht", "auf", "mehrere", "geheime", "staatliche", "organisationen", "der", "francozeit", "zur\u00fcck", "die", "offiziell", "nicht", "bekannt", "waren", "und", "keinen", "namen", "trugen", "milit\u00e4r", "die", "spanischen", "streitkr\u00e4fte", "spanisch", "fuerzas", "armadas", "espa\u00f1olas", "gliedern", "sich", "in", "heer", "ej\u00e9rcito", "de", "tierra", "marine", "armada", "espa\u00f1ola", "mit", "der", "marineinfanterie", "infanter\u00eda", "de", "marina", "luftwaffe", "ej\u00e9rcito", "del", "aire", "sowie", "die", "paramilit\u00e4rische", "guardia", "civil", "und", "die", "gegr\u00fcndete", "unidad", "militar", "de", "emergencias", "ume", "milit\u00e4rische", "notfalleinheitweitere", "unabh\u00e4ngige", "einheiten", "sind", "die", "k\u00f6nigliche", "garde", "guardia", "real", "und", "die", "direkt", "dem", "oberkommando", "unterstellte", "spanische", "legion", "spanien", "hat", "mit", "stand", "etwa", "soldaten", "und", "reservisten", "das", "r\u00fcckgrat", "der", "landstreitkr\u00e4fte", "bilden", "kampfpanzer", "die", "spanische", "marine", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "schiffe", "darunter", "einen", "flugzeugtr\u00e4ger", "und", "die", "luftwaffe", "besitzt", "\u00fcber", "flugger\u00e4te", "inklusive", "kampfflugzeugeoberbefehlshaber", "der", "spanischen", "streitkr\u00e4fte", "ist", "der", "spanische", "k\u00f6nig", "derzeit", "felipe", "vi", "das", "milit\u00e4rbudget", "spaniens", "betr\u00e4gt", "milliarden", "euro", "des", "bip", "seit", "ist", "es", "m\u00f6glich", "dass", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "die", "spanisch", "als", "muttersprache", "sprechen", "aber", "keine", "spanischen", "staatsb\u00fcrger", "sind", "in", "die", "spanischen", "streitkr\u00e4fte", "eintreten", "k\u00f6nnen", "die", "wehrpflicht", "wurde", "abgeschafft", "au\u00dfen", "und", "europapolitik", "die", "au\u00dfenpolitischen", "schwerpunkte", "spaniens", "liegen", "auf", "der", "euintegration", "den", "beziehungen", "zu", "lateinamerika", "nordafrika", "und", "nahost", "der", "mittelmeerpolitik", "sowie", "den", "transatlantischen", "beziehungen", "spanien", "ist", "seit", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "und", "war", "nichtst\u00e4ndiges", "mitglied", "im", "sicherheitsrat", "zu", "den", "usa", "unterh\u00e4lt", "spanien", "enge", "beziehungen", "und", "ist", "bestrebt", "diese", "weiter", "auszubauen", "besonders", "enge", "kulturelle", "und", "gesellschaftliche", "bindungen", "und", "darauf", "aufbauend", "ein", "dichter", "politischer", "und", "wirtschaftlicher", "austausch", "bestehen", "zu", "lateinamerika", "und", "der", "karibik", "die", "seit", "stattfindenden", "gipfeltreffen", "der", "iberoamerikanischen", "staats", "und", "regierungschefs", "sind", "hierf\u00fcr", "eine", "wichtige", "multilaterale", "plattform", "zuletzt", "fand", "das", "treffen", "am", "und", "oktober", "in", "cartagena", "de", "indias", "kolumbien", "statt", "der", "schwerpunkt", "der", "entwicklungszusammenarbeit", "liegt", "auf", "lateinamerika", "und", "afrika", "spanien", "ist", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "seit", "dem", "januar", "sowie", "der", "eurozone", "spanien", "geh\u00f6rt", "kontinentalen", "organisationen", "wie", "der", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "osze", "der", "westeurop\u00e4ischen", "union", "weu", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "verteidigungsagentur", "eva", "an", "spanien", "zieht", "eine", "au\u00dferordentlich", "positive", "bilanz", "seiner", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "eumitgliedschaft", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "spanier", "verbindet", "die", "eu", "mit", "der", "demokratisierung", "modernisierung", "und", "dem", "wirtschaftlichen", "wachstum", "des", "landes", "spanien", "hat", "viermal", "den", "vorsitz", "der", "euratspr\u00e4sidentschaft", "\u00fcbernommen", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahres", "als", "die", "verabschiedung", "des", "delorsbericht", "genehmigt", "wurde", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahres", "als", "der", "name", "der", "k\u00fcnftigen", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrung", "dem", "euro", "angenommen", "wurde", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahres", "als", "die", "ersten", "eurom\u00fcnzen", "in", "umlauf", "gebracht", "wurden", "und", "zuletzt", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahres", "als", "der", "vertrag", "von", "lissabon", "und", "die", "triopr\u00e4sidentschaft", "eingef\u00fchrt", "wurden", "spanien", "hat", "mit", "seiner", "tendenziellen", "proeurop\u00e4ischen", "einstellung", "eine", "schl\u00fcsselrolle", "in", "bestimmten", "initiativen", "gespielt", "von", "allen", "sind", "besonders", "zu", "erw\u00e4hnen", "die", "entwicklung", "eines", "sozialen", "europas", "das", "europa", "der", "b\u00fcrger", "und", "die", "einf\u00fchrung", "der", "europ\u00e4ischen", "b\u00fcrgerinitiative", "die", "bek\u00e4mpfung", "der", "internationalen", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "die", "schaffung", "einer", "gemeinsamen", "einwanderungspolitik", "und", "die", "st\u00e4rkung", "der", "au\u00dfengrenzen", "der", "ausbau", "der", "zusammenarbeit", "mit", "den", "l\u00e4ndern", "des", "mittelmeerraums", "und", "nordafrikas", "die", "f\u00f6rderung", "des", "dialogs", "f\u00fcr", "den", "frieden", "im", "nahen", "osten", "eine", "gemeinsame", "agrar", "oder", "fischereipolitik", "und", "das", "eindeutige", "bekenntnis", "zu", "wirksamen", "strategien", "gegen", "geschlechtsspezifische", "gewalt", "bzw", "bei", "organtransplantationen", "seit", "dem", "beitritt", "spaniens", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "haben", "viele", "spanier", "verantwortungsvolle", "positionen", "und", "eine", "wichtige", "aktivit\u00e4t", "in", "den", "institutionen", "eingenommen", "infrastruktur", "spaniens", "infrastruktur", "ist", "aufgrund", "des", "jahrelangen", "baubooms", "hervorragend", "ausgebaut", "auch", "der", "ansteigende", "tourismus", "machte", "den", "aufbau", "eines", "modernen", "schienen", "stra\u00dfen", "und", "luftverkehrsnetzes", "n\u00f6tig", "allerdings", "konnten", "nach", "dem", "platzen", "der", "blase", "viele", "bauprojekte", "nicht", "vollendet", "werden", "sie", "stehen", "immer", "noch", "unvollendet", "in", "der", "gegend", "stra\u00dfennetz", "im", "jahr", "gab", "es", "in", "spanien", "kraftfahrzeuge", "pro", "einwohner", "dieser", "wert", "hatte", "im", "jahr", "bei", "gelegen", "war", "bis", "auf", "gestiegen", "und", "dann", "bis", "auf", "rund", "verharrt", "der", "bev\u00f6lkerung", "leben", "in", "st\u00e4dten", "in", "manchen", "ballungsr\u00e4umen", "wie", "madrid", "oder", "barcelona", "sind", "die", "stra\u00dfennetze", "gerade", "im", "berufsverkehr", "\u00f6rtlich", "\u00fcberlastet", "zum", "teil", "gibt", "es", "verkehrsleitsysteme", "wie", "in", "valencia", "spanien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "gut", "ausgebautes", "stra\u00dfen", "und", "autobahnnetz", "von", "kilometern", "l\u00e4nge", "die", "stra\u00dfen", "sind", "zum", "allergr\u00f6\u00dften", "teil", "befestigt", "das", "fernstra\u00dfennetz", "umfasst", "nationalstra\u00dfen", "carreteras", "nacionales", "und", "autobahnen", "die", "sogenannten", "autov\u00edas", "geb\u00fchrenfrei", "und", "autopistas", "teilweise", "mautpflichtig", "de", "peaje", "an", "den", "zahlstellen", "der", "geb\u00fchrenpflichtigen", "autopistas", "kann", "mit", "bargeld", "oder", "kreditkarte", "bezahlt", "werden", "au\u00dferdem", "kann", "mit", "der", "sogenannten", "telepeaje", "bezahlt", "werden", "dabei", "f\u00fchrt", "man", "einen", "sensor", "im", "auto", "mit", "der", "automatisch", "registriert", "wenn", "an", "einer", "mautstelle", "vorbeigefahren", "wird", "die", "mautschranke", "\u00f6ffnet", "sich", "anschlie\u00dfend", "automatisch", "teilweise", "verlaufen", "geb\u00fchrenpflichtige", "autobahnabschnitte", "parallel", "zu", "geb\u00fchrenfreien", "rund", "um", "ballungszentren", "gibt", "es", "meist", "geb\u00fchrenfreie", "autov\u00edas", "einzige", "fernverbindungen", "sind", "geb\u00fchrenpflichtig", "die", "h\u00f6chstgeschwindigkeit", "betr\u00e4gt", "innerhalb", "geschlossener", "ortschaften", "kmh", "auf", "landstra\u00dfen", "kmh", "falls", "ein", "randstreifen", "von", "mindestens", "m", "breite", "oder", "eine", "zus\u00e4tzliche", "fahrspur", "vorhanden", "ist", "kmh", "sowie", "auf", "autobahnen", "kmh", "in", "geschlossenen", "ortschaften", "muss", "nachts", "immer", "mit", "abblendlicht", "gefahren", "werden", "die", "verwarnungsgelder", "sind", "in", "spanien", "im", "vergleich", "zu", "deutschland", "wesentlich", "h\u00f6her", "bezahlt", "man", "einen", "strafzettel", "innerhalb", "von", "in", "der", "regel", "tagen", "hat", "dies", "einen", "prozentigen", "nachlass", "zur", "folge", "auff\u00e4llig", "ist", "die", "tatsache", "dass", "der", "b\u00fcrgersteig", "absolut", "frei", "von", "fahrzeugen", "ist", "es", "d\u00fcrfen", "dort", "weder", "motorr\u00e4der", "noch", "autos", "auf", "dem", "gehweg", "abgestellt", "werden", "auch", "nicht", "einseitig", "ein", "wenn", "auch", "nur", "teilweises", "abstellen", "auf", "dem", "gehweg", "hat", "ein", "sofortiges", "abschleppen", "zur", "folge", "auf", "der", "anderen", "seite", "wird", "das", "parken", "vor", "fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberwegen", "weniger", "streng", "geahndet", "als", "in", "deutschland", "vielerorts", "herrscht", "auch", "wegen", "der", "engen", "stra\u00dfen", "eine", "akute", "parkplatznot", "eine", "durchgezogene", "gelbe", "linie", "am", "fahrbahnrand", "weist", "auf", "ein", "parkverbot", "hin", "die", "lokale", "polizei", "besitzt", "oftmals", "eigene", "abschleppwagen", "die", "parkgeb\u00fchren", "in", "ballungsr\u00e4umen", "liegen", "auf", "demselben", "niveau", "wie", "in", "metropolen", "im", "deutschsprachigen", "raum", "sehr", "hohe", "geschwindigkeitsvergehen", "gef\u00e4hrliches", "rowdytum", "im", "stra\u00dfenverkehr", "oder", "fahren", "unter", "erheblichem", "alkoholeinfluss", "kann", "als", "straftat", "gewertet", "werden", "und", "sogar", "haftstrafen", "nach", "sich", "ziehen", "seit", "juli", "sind", "in", "spanien", "warnwesten", "gesetzlich", "vorgeschrieben", "diese", "m\u00fcssen", "bei", "unf\u00e4llen", "und", "pannen", "getragen", "werden", "reservelampen", "f\u00fcr", "die", "fahrzeugbeleuchtung", "und", "zwei", "rote", "warndreiecke", "m\u00fcssen", "ebenso", "im", "kraftfahrzeug", "mitgef\u00fchrt", "werden", "gr\u00fcne", "versicherungskarten", "sind", "zwar", "nicht", "pflicht", "aber", "empfehlenswert", "da", "die", "polizei", "damit", "vertraut", "ist", "der", "stra\u00dfenverkehr", "des", "landes", "gilt", "als", "sehr", "sicher", "kamen", "in", "spanien", "insgesamt", "verkehrstote", "auf", "einwohner", "zum", "vergleich", "in", "deutschland", "waren", "es", "im", "selben", "jahr", "tote", "insgesamt", "kamen", "damit", "personen", "im", "stra\u00dfenverkehr", "ums", "leben", "das", "land", "hat", "eine", "im", "weltweiten", "vergleich", "hohe", "motorisierungsrate", "kamen", "im", "land", "kraftfahrzeuge", "auf", "einwohner", "in", "deutschland", "waren", "es", "fahrzeuge", "fahrrad", "radfahren", "wird", "von", "den", "spaniern", "zuerst", "als", "sportliche", "bet\u00e4tigung", "aufgefasst", "als", "verkehrsmittel", "wird", "das", "fahrrad", "erst", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "zunehmend", "h\u00e4ufiger", "genutzt", "wenn", "auch", "die", "spanische", "fahrradkultur", "der", "mitteleurop\u00e4ischer", "st\u00e4dte", "noch", "nachsteht", "radwege", "waren", "lange", "zeit", "nur", "in", "touristisch", "attraktiven", "regionen", "bekannt", "in", "den", "letzten", "jahren", "hat", "sich", "allerdings", "in", "den", "meisten", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "spaniens", "neben", "einem", "parallel", "wachsenden", "netz", "an", "fahrradwegen", "auch", "das", "angebot", "und", "die", "nutzung", "von", "st\u00e4dtischen", "fahrradverleihsystemen", "vergleichbar", "mit", "denen", "anderer", "st\u00e4dte", "au\u00dferhalb", "spaniens", "verbreitet", "so", "verf\u00fcgen", "etwa", "barcelona", "seit", "m\u00e4rz", "madrid", "seit", "girona", "alicante", "saragossa", "sevilla", "valencia", "burgos", "pamplona", "albacete", "salamanca", "\u00fcber", "ein", "radverleihsystem", "weitere", "st\u00e4dte", "sollen", "folgen", "die", "nutzung", "des", "fahrrads", "nicht", "nur", "als", "sportger\u00e4t", "sondern", "vor", "allem", "im", "alltag", "ist", "dabei", "jedoch", "auch", "abh\u00e4ngig", "von", "den", "h\u00f6henunterschieden", "und", "dem", "klima", "innerhalb", "der", "stadt", "auch", "der", "individualfahrradverkehr", "neben", "den", "fahrradverleihsystemen", "nimmt", "zu", "gerade", "in", "den", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "mit", "dichtem", "kfzverkehr", "und", "\u00fcberf\u00fcllten", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmitteln", "ist", "das", "fahrrad", "eine", "schnelle", "und", "kosteng\u00fcnstige", "alternative", "zumal", "die", "infrastruktur", "stellenweise", "sehr", "gut", "ausgebaut", "ist", "etwa", "in", "barcelona", "das", "\u00fcber", "eine", "sehr", "ebene", "stadtgeografie", "verf\u00fcgt", "wurden", "bis", "mehr", "als", "km", "fahrradwege", "gebautdie", "radwege", "sind", "mit", "ampeln", "und", "gerade", "auf", "dicht", "befahrenen", "hauptstra\u00dfen", "neben", "trennlinien", "auch", "physisch", "mittels", "verankerter", "trennsteine", "aus", "gummi", "bzw", "kunststoff", "vom", "\u00fcbrigen", "verkehr", "getrennt", "die", "bestehenden", "netze", "werden", "in", "der", "regel", "gut", "angenommen", "und", "erweitert", "im", "gro\u00dfraum", "madrid", "haben", "autobahnen", "teilweise", "eine", "eigene", "fahrradspur", "es", "f\u00e4llt", "auf", "dass", "in", "spanien", "das", "nebeneinanderfahren", "von", "zwei", "radfahrern", "erlaubt", "ist", "fernbusnetz", "aufgrund", "der", "geringen", "eisenbahndichte", "verf\u00fcgt", "spanien", "\u00fcber", "ein", "sehr", "gut", "ausgebautes", "busnetz", "in", "kleinen", "und", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "spezielle", "busbahnh\u00f6fe", "das", "busnetz", "verbindet", "insbesondere", "kleinere", "st\u00e4dte", "und", "d\u00f6rfer", "aber", "es", "gibt", "auch", "\u00fcberregionale", "linien", "und", "internationale", "verbindungen", "busfahren", "ist", "in", "spanien", "vergleichsweise", "g\u00fcnstig", "schifffahrt", "die", "gr\u00f6\u00dften", "seeh\u00e4fen", "sind", "in", "algeciras", "barcelona", "valencia", "bilbao", "gij\u00f3n", "und", "santa", "cruz", "de", "tenerife", "zwischen", "der", "iberischen", "halbinsel", "und", "den", "balearen", "sowie", "den", "kanaren", "gibt", "es", "eine", "reihe", "von", "f\u00e4hrverbindungen", "f\u00fcr", "die", "binnenschifffahrt", "wurden", "im", "und", "jahrhundert", "der", "canal", "imperial", "de", "arag\u00f3n", "und", "der", "canal", "de", "castilla", "gebaut", "inzwischen", "dienen", "diese", "jedoch", "nur", "noch", "dem", "transport", "von", "trinkwasser", "zum", "zwecke", "der", "wasser", "und", "energieversorgung", "wurden", "im", "jahrhundert", "in", "allen", "gro\u00dfen", "flussl\u00e4ufen", "zahlreiche", "talsperren", "errichtet", "so", "dass", "die", "fl\u00fcsse", "des", "landes", "nicht", "mehr", "schiffbar", "sind", "die", "einzige", "ausnahme", "ist", "der", "guadalquivir", "zwischen", "sevilla", "und", "dem", "atlantik", "dieser", "abschnitt", "ist", "auch", "f\u00fcr", "hochseeschiffe", "befahrbar", "die", "zahlreichen", "stauseen", "im", "landesinneren", "werden", "aber", "f\u00fcr", "den", "wassersport", "genutzt", "im", "rahmen", "der", "expo", "wurde", "im", "stadtgebiet", "von", "saragossa", "ein", "personenschiffsverkehr", "auf", "dem", "ebro", "eingerichtet", "eisenbahn", "das", "netz", "in", "iberischer", "breitspur", "mm", "der", "staatlichen", "eisenbahngesellschaft", "red", "nacional", "de", "los", "ferrocarriles", "espa\u00f1oles", "renfe", "wird", "durch", "ein", "normalspuriges", "hochgeschwindigkeitsnetz", "mit", "dem", "namen", "alta", "velocidad", "espa\u00f1ola", "ave", "erg\u00e4nzt", "das", "eine", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "hatte", "das", "fernverkehrssystem", "wird", "grandes", "l\u00edneas", "genannt", "der", "hochgeschwindigkeitsverkehr", "ist", "hiervon", "ausgenommen", "die", "renfe", "betreibt", "in", "den", "ballungszentren", "lokale", "sbahnnetze", "die", "sogenannten", "cercan\u00edas", "in", "folgenden", "regionen", "gibt", "es", "cercan\u00edasnetze", "asturias", "barcelona", "bilbao", "c\u00e1diz", "madrid", "m\u00e1laga", "murcia", "alicante", "santander", "san", "sebasti\u00e1n", "saragossa", "sevilla", "und", "valencia", "schmalspurstrecken", "werden", "sowohl", "von", "den", "regionalen", "gesellschaften", "sfm", "euskotren", "fgc", "und", "fgv", "als", "auch", "von", "der", "staatlichen", "renfe", "feve", "betrieben", "die", "spanischen", "fernverkehrsz\u00fcge", "der", "grandes", "l\u00edneas", "werden", "in", "tag", "und", "nachtz\u00fcge", "unterschieden", "tagz\u00fcge", "sind", "der", "alaris", "altaria", "arco", "euromed", "talgo", "intercity", "und", "diurno", "nachtz\u00fcge", "sind", "der", "trenhotel", "und", "estrella", "diese", "zugtypen", "unterscheiden", "sich", "in", "ihrer", "bauart", "und", "fahren", "auf", "festgelegten", "strecken", "eine", "klassifizierung", "nach", "der", "zuggeschwindigkeit", "und", "haltepunktdichte", "wie", "im", "deutschen", "sprachraum", "gibt", "es", "in", "spanien", "nicht", "fahrkarten", "werden", "nicht", "f\u00fcr", "eine", "strecke", "sondern", "f\u00fcr", "ein", "produkt", "verkauft", "der", "spanische", "schieneng\u00fcterverkehr", "hat", "eine", "transportleistung", "von", "j\u00e4hrlich", "milliarden", "tonnenkilometern", "und", "hat", "damit", "einen", "der", "niedrigsten", "anteile", "am", "modal", "split", "in", "der", "eu", "nur", "in", "den", "inselstaaten", "und", "dem", "inselreichen", "griechenland", "ist", "der", "bahnanteil", "am", "g\u00fcterverkehr", "niedrigerdie", "st\u00e4dte", "barcelona", "bilbao", "madrid", "valencia", "sevilla", "palma", "und", "m\u00e1laga", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "ubahn", "oder", "metronetze", "einige", "st\u00e4dte", "wie", "alicante", "bilbao", "santa", "cruz", "de", "tenerifela", "laguna", "madrid", "und", "barcelona", "besitzen", "neu", "er\u00f6ffnete", "stra\u00dfenbahnnetze", "flugh\u00e4fen", "etwa", "spanische", "st\u00e4dte", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "einen", "flughafen", "f\u00fcr", "verkehrsmaschinen", "die", "gr\u00f6\u00dften", "spanischen", "fluggesellschaften", "sind", "iberia", "air", "europa", "und", "vueling", "die", "flugh\u00e4fen", "von", "madrid", "und", "barcelona", "befinden", "sich", "bezogen", "auf", "die", "passagierzahlen", "unter", "den", "zehn", "gr\u00f6\u00dften", "europ\u00e4ischen", "flugh\u00e4fen", "zwischen", "den", "flugh\u00e4fen", "madrid", "und", "barcelona", "gibt", "es", "eine", "luftbr\u00fccke", "puente", "a\u00e9reo", "zwischen", "und", "uhr", "starten", "in", "sehr", "kurzem", "zeitabstand", "zahlreiche", "fl\u00fcge", "gab", "es", "in", "spanien", "ca", "millionen", "flugg\u00e4ste", "nur", "noch", "ca", "millionendie", "puente", "a\u00e9reo", "wird", "von", "der", "spanischen", "fluggesellschaft", "iberia", "betrieben", "internet", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "spaniens", "das", "internet", "wirtschaft", "mit", "dem", "plan", "de", "estabilizaci\u00f3n", "dem", "demokratischen", "wandel", "in", "der", "zeit", "nach", "dem", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "im", "jahr", "und", "der", "teilnahme", "an", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsunion", "hat", "spanien", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "einen", "langanhaltenden", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "gelegt", "die", "industrie", "des", "landes", "wurde", "sukzessive", "liberalisiert", "und", "modernisiert", "hieraus", "sind", "einige", "international", "erfolgreich", "agierende", "unternehmen", "hervorgegangen", "zum", "beispiel", "iberia", "seat", "telef\u00f3nica", "zara", "oder", "endesa", "die", "\u00f6ffnung", "spaniens", "f\u00fcr", "den", "internationalen", "wettbewerb", "zog", "umfangreiche", "ausl\u00e4ndische", "direktinvestitionen", "nach", "sich", "der", "preis", "daf\u00fcr", "waren", "allerdings", "starke", "schrumpfungsprozesse", "in", "traditionellen", "branchen", "z", "b", "im", "baskenland", "auch", "lag", "die", "durchschnittliche", "besch\u00e4ftigtenzahl", "der", "spanischen", "unternehmen", "im", "jahr", "mit", "mitarbeitern", "weit", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "von", "zum", "vergleich", "griechenland", "deutschland", "der", "unternehmen", "des", "produzierenden", "gewerbes", "haben", "weniger", "als", "mitarbeiter", "was", "auf", "geringe", "konkurrenzf\u00e4higkeit", "der", "im", "durchschnitt", "wenig", "innovativen", "industrie", "hindeutet", "die", "reindustrialisierung", "nach", "der", "krise", "die", "zu", "einem", "starken", "einbruch", "der", "industrieproduktion", "f\u00fchrte", "schreitet", "nur", "langsam", "voran", "obwohl", "gerade", "der", "damit", "verbundene", "besch\u00e4ftigungsabbau", "die", "produktivit\u00e4t", "erh\u00f6hte", "wurde", "zum", "ersten", "mal", "ein", "zuwachs", "der", "industriellen", "produktion", "von", "verzeichnetdie", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "verlagsgruppen", "sind", "grupo", "vocento", "die", "italienische", "rcs", "mediagroup", "und", "prisa", "mit", "mitarbeitern", "ende", "befindet", "sich", "die", "weltgr\u00f6\u00dfte", "genossenschaft", "im", "land", "die", "mondrag\u00f3n", "corporaci\u00f3n", "cooperativa", "spanien", "war", "laut", "einer", "studie", "der", "bank", "credit", "suisse", "aus", "dem", "jahre", "das", "land", "mit", "dem", "zw\u00f6lftgr\u00f6\u00dften", "nationalen", "gesamtverm\u00f6gen", "weltweit", "der", "gesamtbesitz", "der", "spanier", "an", "immobilien", "aktien", "und", "bargeld", "belief", "sich", "auf", "insgesamt", "milliarden", "usdollar", "das", "verm\u00f6gen", "pro", "erwachsene", "person", "betr\u00e4gt", "dollar", "im", "durchschnitt", "und", "dollar", "im", "median", "deutschland", "bzw", "dollar", "der", "ginikoeffizient", "bei", "der", "verm\u00f6gensverteilung", "lag", "bei", "was", "auf", "eine", "mittlere", "verm\u00f6gensungleichheit", "hindeutet", "gab", "es", "in", "spanien", "milliard\u00e4re", "reichste", "person", "des", "landes", "ist", "amancio", "ortega", "der", "mit", "einem", "verm\u00f6gen", "von", "ca", "mrd", "usdollar", "zu", "den", "reichsten", "menschen", "der", "welt", "geh\u00f6rt", "ortega", "ist", "gr\u00fcnder", "des", "textilunternehmens", "inditexdie", "schattenwirtschaft", "hat", "an", "der", "wirtschaft", "einen", "anteil", "von", "des", "bipdie", "verschuldung", "der", "\u00f6ffentlichen", "haushalte", "betrug", "im", "jahre", "des", "bruttosozialproduktes", "damit", "wurde", "der", "von", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vorgegebene", "grenzwert", "von", "geringf\u00fcgig", "unterschritten", "das", "wachstum", "der", "vergangenen", "jahre", "wurde", "wesentlich", "durch", "einen", "immobilienboom", "getragen", "mit", "dem", "die", "durchschnittliche", "verschuldung", "pro", "person", "schon", "auf", "prozent", "des", "jahreseinkommens", "anstieg", "das", "war", "dreimal", "mehr", "als", "vor", "einer", "dekadedie", "immobilienblase", "platzte", "im", "verlauf", "der", "finanzkrise", "ab", "da", "die", "spanischen", "banken", "fast", "nur", "darlehen", "mit", "variablem", "zins", "vergaben", "so", "das", "zinsrisiko", "auf", "die", "kreditnehmer", "abw\u00e4lzten", "und", "die", "banken", "durch", "strikte", "regulierung", "kaum", "in", "den", "verfall", "der", "forderungsbesicherten", "wertpapiere", "verstrickt", "waren", "galten", "die", "spanischen", "banken", "lange", "als", "relativ", "gesund", "da", "aber", "der", "immobiliensektor", "fast", "ein", "drittel", "des", "bip", "erwirtschaftete", "wirkte", "sich", "der", "crash", "deutlich", "auf", "die", "wirtschaft", "aus", "da", "gleichzeitig", "die", "immobilienpreise", "stark", "gefallen", "sind", "im", "ersten", "quartal", "im", "vergleich", "zum", "vorjahresquartal", "um", "sind", "sehr", "viele", "haushalte", "\u00fcberschuldet", "so", "stiegen", "auch", "die", "kreditausf\u00e4lle", "um", "das", "vierfache", "an", "die", "ausfallrate", "liegt", "nach", "offiziellen", "angaben", "bei", "in", "spanien", "kostet", "eine", "immobilie", "das", "fache", "des", "durchschnittlichen", "jahreseinkommens", "eines", "haushalts", "in", "gro\u00dfbritannien", "kosteten", "sie", "nur", "das", "fache", "und", "in", "den", "usa", "lediglich", "das", "dreifache", "der", "spanische", "markt", "gilt", "somit", "weiterhin", "als", "deutlich", "\u00fcberteuert", "so", "dass", "ein", "andauernder", "preisverfall", "zu", "erwarten", "ist", "im", "m\u00e4rz", "musste", "die", "regionale", "sparkasse", "caja", "castilla", "la", "mancha", "mit", "einem", "milliardenkredit", "von", "der", "zentralbank", "gest\u00fctzt", "werden", "das", "institut", "soll", "bis", "zu", "neun", "milliarden", "euro", "an", "liquidit\u00e4tshilfen", "erhalten", "f\u00fcr", "welche", "die", "regierung", "eine", "garantie", "abgibtam", "juni", "beantragte", "wirtschaftsminister", "luis", "de", "guindos", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "im", "namen", "der", "spanischen", "regierung", "finanzielle", "hilfe", "f\u00fcr", "die", "rekapitalisierung", "der", "spanischen", "kreditinstitute", "pauschal", "hatten", "die", "europartner", "spanien", "bereits", "milliarden", "euro", "in", "aussicht", "gestellt", "nach", "einer", "entspannung", "der", "lage", "im", "spanischen", "finanzsektor", "verlie\u00df", "das", "land", "im", "januar", "den", "eurorettungsschirm", "w\u00e4hrend", "der", "monatigen", "laufzeit", "der", "hilfsma\u00dfnahmen", "erhielt", "spanien", "insgesamt", "milliarden", "euro", "zur", "unterst\u00fctzung", "der", "kreditinstitutedie", "arbeitslosenquote", "betrug", "auf", "der", "grundlage", "der", "berechnung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "im", "november", "saisonbereinigt", "hatte", "sie", "noch", "bei", "gelegen", "im", "november", "bei", "damit", "erreichte", "die", "arbeitslosenquote", "damals", "den", "h\u00f6chsten", "stand", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "gleichzeitig", "stieg", "auch", "die", "arbeitslosenquote", "der", "unter", "j\u00e4hrigen", "auf", "november", "hinter", "griechenland", "der", "zweith\u00f6chste", "stand", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "aufgrund", "des", "seit", "ende", "einsetzenden", "wirtschaftsaufschwungs", "sank", "die", "arbeitslosenquote", "bis", "januar", "auf", "prozent", "millionen", "arbeitslose", "und", "im", "juni", "auf", "im", "jahr", "betrug", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "davon", "sind", "frauen", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "spanien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "w\u00e4hrung", "die", "w\u00e4hrung", "in", "spanien", "ist", "seit", "dem", "januar", "der", "euro", "der", "wie", "in", "allen", "l\u00e4ndern", "der", "eurozone", "ab", "die", "bisherige", "landeseigene", "w\u00e4hrung", "peseta", "auch", "als", "offizielles", "zahlungsmittel", "ersetzte", "der", "wechselkurs", "zur", "vorigen", "w\u00e4hrung", "pesetas", "pts", "oder", "singular", "pta", "betrug", "pts", "beziehungsweise", "pts", "cent", "nach", "wie", "vor", "werden", "noch", "preise", "in", "peseten", "angegeben", "gerade", "bei", "teuren", "g\u00fctern", "die", "nicht", "allzu", "h\u00e4ufig", "gekauft", "werden", "wie", "autos", "oder", "wohnungen", "als", "gro\u00dfz\u00fcgig", "abk\u00fcrzende", "gr\u00f6\u00dfenordnung", "werden", "hierbei", "gerne", "millionen", "pts", "million", "pesetas", "verwendet", "so", "kostet", "eine", "wohnung", "in", "der", "umgangssprache", "mio", "pts", "oder", "ein", "auto", "mio", "pts", "in", "gespr\u00e4chen", "wird", "gelegentlich", "noch", "die", "w\u00e4hrungseinheit", "duro", "benutzt", "ein", "duro", "entspricht", "peseten", "also", "ungef\u00e4hr", "cent", "um", "von", "euro", "auf", "duro", "umzurechnen", "reicht", "es", "den", "eurobetrag", "durch", "zu", "dividieren", "und", "anschlie\u00dfend", "zwei", "nullen", "anzuh\u00e4ngen", "oder", "mit", "multiplizieren", "w\u00e4hrend", "der", "umstellungsphase", "auf", "den", "euro", "wurden", "die", "spanier", "mit", "der", "eing\u00e4ngigen", "devise", "vom", "duro", "zum", "euro", "auf", "die", "neue", "w\u00e4hrung", "eingestimmt", "bruttoinlandsprodukt", "nach", "angaben", "des", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "war", "spanien", "im", "jahr", "die", "vierzehntgr\u00f6\u00dfte", "volkswirtschaft", "weltweit", "im", "rahmen", "der", "finanzkrise", "schrumpfte", "die", "spanische", "wirtschaftskraft", "um", "es", "folgten", "jahre", "der", "rezession", "und", "stagnation", "die", "spanische", "volkswirtschaft", "lie\u00df", "diese", "langanhaltende", "rezession", "im", "dritten", "quartal", "mit", "prozent", "wachstum", "nach", "neun", "r\u00fcckl\u00e4ufigen", "quartalen", "hinter", "sich", "das", "wachstum", "des", "bruttoinlandsproduktes", "bip", "lag", "im", "jahr", "bei", "und", "bei", "das", "bruttoinlandsprodukt", "spaniens", "betrug", "ca", "mrd", "euro", "milliarden", "euro", "das", "entsprach", "einem", "wachstum", "im", "vergleich", "zum", "vorjahr", "von", "das", "bip", "pro", "kopf", "lag", "im", "selben", "jahr", "bei", "eurodie", "struktur", "der", "spanischen", "wirtschaft", "weist", "eine", "f\u00fcr", "industrienationen", "typische", "verteilung", "auf", "dienstleistungen", "verarbeitende", "industrie", "bauwirtschaft", "landwirtschaftwichtigste", "wirtschaftszweige", "der", "spanischen", "wirtschaft", "sind", "der", "tourismus", "das", "bauwesen", "die", "kommunikations", "und", "informationstechnik", "metallverarbeitende", "industrie", "maschinenbau", "landwirtschaft", "und", "petrochemie", "spanien", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "gro\u00dfen", "wirtschaftlichen", "unterschieden", "zwischen", "den", "einzelnen", "autonomen", "gemeinschaften", "in", "stark", "industrialisierten", "regionen", "wie", "dem", "baskenland", "madrid", "navarra", "oder", "katalonien", "lag", "das", "bip", "pro", "kopf", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "im", "jahr", "zwischen", "und", "prozent", "\u00fcber", "dem", "schnitt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "w\u00e4hrend", "die", "eher", "landwirtschaftlich", "gepr\u00e4gten", "regionen", "wie", "beispielsweise", "extremadura", "kastilienla", "mancha", "oder", "andalusien", "nur", "zwischen", "und", "prozent", "des", "eudurchschnitts", "erreichten", "tourismus", "spanien", "wurde", "im", "jahr", "von", "millionen", "touristen", "besucht", "damit", "lag", "das", "land", "nach", "frankreich", "und", "den", "usa", "an", "der", "dritten", "stelle", "in", "der", "weltweiten", "reisestatistik", "zum", "vergleich", "im", "jahre", "waren", "es", "noch", "millionen", "ausl\u00e4ndische", "touristen", "im", "rekordjahr", "sind", "millionen", "touristen", "aus", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "angereist", "aus", "frankreich", "kamen", "millionen", "und", "an", "dritter", "stelle", "kamen", "g\u00e4ste", "aus", "deutschland", "mit", "millionen", "die", "kanarischen", "inseln", "sind", "das", "wichtigste", "touristische", "ziel", "in", "spanien", "aller", "touristen", "sind", "dorthin", "gereist", "zweitwichtigstes", "reiseziel", "ist", "katalonien", "es", "wurde", "von", "millionen", "touristen", "besucht", "danach", "folgt", "andalusien", "mit", "sowie", "madrid", "mit", "millionen", "touristen", "der", "tourismus", "brachte", "spanien", "einnahmen", "von", "\u00fcber", "mrd", "usdollarspanien", "hatte", "laut", "dem", "travel", "and", "tourism", "competitiveness", "report", "des", "world", "economic", "forum", "den", "wettbewerbsf\u00e4higsten", "tourismussektor", "der", "weltbeliebte", "reiseziele", "mit", "viel", "besuchten", "orten", "sind", "pyren\u00e4en", "balearen", "kanarische", "inseln", "teneriffa", "costa", "brava", "barcelona", "girona", "spanisch", "gerona", "lloret", "de", "mar", "roses", "spanisch", "rosas", "costa", "daurada", "spanisch", "costa", "dorada", "salou", "costa", "del", "sol", "costa", "de", "la", "luz", "costa", "blanca", "benidorm", "d\u00e9nia", "sierra", "nevada", "costa", "verde", "landwirtschaft", "der", "landesfl\u00e4che", "werden", "landwirtschaftlich", "genutzt", "bew\u00e4sserungsfeldbau", "wird", "auf", "etwa", "der", "anbaufl\u00e4che", "betrieben", "quadratkilometer", "der", "landesfl\u00e4che", "sind", "bewaldet", "in", "spanien", "werden", "folgende", "agrarprodukte", "produziert", "getreide", "vor", "allem", "weizen", "und", "mais", "gem\u00fcse", "oliven", "weintrauben", "zuckerr\u00fcben", "zitrusfr\u00fcchte", "wie", "orangen", "und", "zitronen", "fleisch", "u", "a", "schafe", "ziegen", "kaninchen", "und", "gefl\u00fcgel", "milchprodukte", "z", "b", "manchegok\u00e4se", "seefisch", "und", "meeresfr\u00fcchte", "spanien", "ist", "zudem", "seit", "das", "einzige", "europ\u00e4ische", "land", "mit", "einer", "signifikanten", "transgenen", "anbaufl\u00e4che", "vor", "allem", "genver\u00e4nderter", "mais", "der", "spanische", "weinbau", "ist", "bedeutend", "jedoch", "durch", "die", "folgen", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "stark", "gef\u00e4hrdet", "wohnungen", "viele", "spanische", "familien", "haben", "neben", "einer", "wohnung", "in", "der", "stadt", "ein", "wochenendhaus", "auf", "dem", "land", "oder", "am", "meer", "nach", "zahlen", "der", "banco", "de", "espa\u00f1a", "gab", "es", "ende", "in", "spanien", "rund", "millionen", "wohnungen", "spanisch", "piso", "und", "millionen", "haushalte", "damit", "kommen", "auf", "einen", "spanischen", "haushalt", "wohnungen", "die", "h\u00f6chste", "rate", "der", "welt", "der", "spanischen", "wohnungen", "werden", "von", "ihren", "eigent\u00fcmern", "bewohnt", "vermietet", "der", "spanische", "durchschnittspreis", "f\u00fcr", "eine", "neue", "wohnung", "betr\u00e4gt", "m\u00b2", "dezember", "die", "wohnungspreise", "sind", "regional", "unterschiedlich", "energiewirtschaft", "der", "prim\u00e4renergieverbrauch", "spaniens", "erreichte", "sein", "maximum", "sank", "nach", "dem", "platzen", "der", "immobilienblase", "bis", "deutlich", "ab", "und", "war", "dann", "bis", "ungef\u00e4hr", "gleichbleibendspanien", "bezog", "bis", "ende", "rund", "prozent", "den", "ben\u00f6tigten", "erdgases", "aus", "algerien", "aus", "diplomatischen", "gr\u00fcnden", "spanien", "vers\u00f6hnte", "sich", "mit", "marokko", "dies", "l\u00f6ste", "eine", "schwere", "krise", "mit", "algerien", "aus", "der", "schutzmacht", "der", "polisariobefreiungsfront", "die", "f\u00fcr", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "ehemaligen", "spanischen", "kolonie", "k\u00e4mpft", "erh\u00f6hte", "spanien", "dann", "seine", "gasimporte", "aus", "den", "usa", "prim\u00e4renergieverbrauch", "nach", "energietr\u00e4gerndie", "wichtigste", "energiequelle", "spaniens", "ist", "das", "erd\u00f6l", "welches", "der", "prim\u00e4renergie", "lieferte", "insgesamt", "machen", "fossile", "brennstoffe", "erd\u00f6l", "erdgas", "mit", "und", "kohle", "mit", "der", "verbrauchten", "prim\u00e4renergie", "aus", "im", "jahr", "mussten", "der", "prim\u00e4renergiequellen", "importiert", "werden", "stromerzeugungelektrische", "energie", "machte", "im", "jahr", "der", "verbrauchten", "endenergie", "aus", "im", "jahr", "wurden", "in", "spanien", "gwh", "strom", "erzeugt", "der", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "davon", "wurde", "in", "gasunddampfkombikraftwerken", "produziert", "weitere", "stammten", "aus", "kohlekraftwerken", "die", "insgesamt", "sechs", "kernkraftwerke", "lieferten", "stammten", "aus", "windkraftanlagen", "weitere", "aus", "wasserkraftwerken", "und", "aus", "solaranlagen", "spanien", "war", "mit", "gwh", "gr\u00f6\u00dfter", "europ\u00e4ischer", "erzeuger", "von", "elektrischer", "energie", "aus", "windenergie", "geworden", "und", "lag", "in", "diesem", "jahr", "auch", "vor", "der", "bundesrepublik", "deutschlandnachdem", "die", "windstromerzeugung", "die", "jahre", "zuvor", "best\u00e4ndig", "weiter", "angewachsen", "war", "wurde", "die", "windenergie", "zur", "wichtigsten", "art", "der", "stromerzeugung", "in", "spanien", "in", "kraftwerken", "des", "typs", "gasunddampfkombikraftwerk", "wird", "haupts\u00e4chlich", "gas", "verwendet", "unter", "die", "restlichen", "energiearten", "fallen", "weitere", "erneuerbare", "energien", "und", "sonstige", "energieformen", "energias", "cogenerativaskernenergie", "in", "spanien", "sind", "derzeit", "sechs", "kernkraftwerke", "mit", "acht", "reaktorbl\u00f6cken", "und", "einer", "installierten", "bruttoleistung", "von", "insgesamt", "mw", "am", "netz", "wurde", "ein", "moratorium", "verabschiedet", "das", "den", "atomausstieg", "einleiten", "sollte", "auch", "nach", "wurden", "noch", "mehrere", "reaktorbl\u00f6cke", "fertiggestellt", "jedoch", "wurden", "neubaupl\u00e4ne", "verschoben", "und", "im", "jahr", "endg\u00fcltig", "verworfen", "in", "dieser", "legislaturperiode", "hat", "die", "regierungspartei", "sozialistische", "partei", "eine", "kehrtwende", "vollzogen", "am", "februar", "hat", "das", "spanische", "parlament", "eine", "gesetzes\u00e4nderung", "beschlossen", "nach", "der", "die", "auf", "jahre", "festgesetzte", "h\u00f6chstbetriebsdauer", "der", "kernkraftwerke", "aufgehoben", "wirdin", "spanien", "gibt", "es", "gesetze", "die", "den", "weiteren", "ausbau", "der", "kernenergie", "untersagenerneuerbare", "energien", "die", "stromerzeugung", "aus", "erneuerbaren", "energiequellen", "erlebte", "in", "spanien", "einen", "aufschwung", "im", "jahr", "stammten", "des", "erzeugten", "stromes", "aus", "erneuerbarer", "energie", "waren", "es", "und", "mit", "einer", "installierten", "windenergiekapazit\u00e4t", "von", "mw", "lag", "spanien", "hinter", "china", "den", "usa", "deutschland", "und", "indien", "an", "f\u00fcnfter", "stelle", "weltweit", "bis", "februar", "war", "die", "installierte", "windleistung", "auf", "mw", "gestiegen", "ebenfalls", "einen", "aufschwung", "erlebt", "die", "solarenergie", "so", "lag", "die", "installierte", "kapazit\u00e4t", "aus", "photovoltaikanlagen", "zum", "stand", "februar", "bei", "mw", "ca", "mw", "mw", "ca", "mw", "ebenso", "befinden", "sich", "mit", "andasol", "und", "je", "mw", "die", "derzeit", "gr\u00f6\u00dften", "sonnenw\u00e4rmekraftwerke", "europas", "in", "spanien", "im", "februar", "war", "eine", "kapazit\u00e4t", "von", "mw", "an", "sonnenw\u00e4rmekraftwerken", "installiert", "mw", "wirtschaftskennzahlen", "die", "wichtigen", "wirtschaftskennzahlen", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "inflation", "haushaltssaldo", "und", "au\u00dfenhandel", "entwickelten", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "folgenderma\u00dfen", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "mrd", "dollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "mrd", "dollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "mrd", "dollar", "beziehungsweise", "des", "bips", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "des", "bip", "durch", "verschiedene", "sparprogramme", "konnte", "das", "haushaltsdefizit", "von", "prozent", "im", "jahre", "auf", "im", "jahr", "gesenkt", "werden", "von", "der", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "werden", "die", "staatsanleihen", "des", "landes", "mit", "der", "note", "a", "bewertet", "stand", "durch", "das", "zur\u00fcckgehende", "haushaltsdefizit", "und", "die", "verbesserte", "wirtschaftslage", "konnte", "der", "spanische", "staat", "seine", "kreditw\u00fcrdigkeit", "wieder", "verbessern", "gewerkschaften", "die", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "gewerkschaftsb\u00fcnde", "uni\u00f3n", "general", "de", "trabajadores", "ugt", "und", "confederaci\u00f3n", "sindical", "de", "comisiones", "obreras", "ccoosind", "mitglieder", "des", "internationalen", "gewerkschaftsbundes", "igb", "und", "des", "europ\u00e4ischen", "gewerkschaftsbundes", "egb", "die", "zahl", "der", "mitglieder", "in", "den", "zur", "ugt", "geh\u00f6renden", "einzelgewerkschaften", "wird", "mit", "mitgliedern", "angegeben", "f\u00fcr", "die", "ccoo", "mit", "stand", "november", "kultur", "bekannte", "kulturschaffende", "spaniensliteratur", "miguel", "de", "cervantes", "tirso", "de", "molina", "lope", "de", "vega", "pedro", "calder\u00f3n", "de", "la", "barca", "francisco", "de", "quevedo", "baltasar", "graci\u00e1n", "rosal\u00eda", "do", "castro", "jos\u00e9", "zorrilla", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "camilo", "jos\u00e9", "cela", "musik", "tom\u00e1s", "luis", "de", "victoria", "antonio", "de", "cabez\u00f3n", "flamenco", "isaac", "alb\u00e9niz", "manuel", "de", "falla", "andr\u00e9s", "segovia", "paco", "de", "luc\u00eda", "joaqu\u00edn", "rodrigo", "ernesto", "halffter", "film", "luis", "bu\u00f1uel", "carlos", "saura", "pedro", "almod\u00f3var", "fernando", "trueba", "alejandro", "amen\u00e1bar", "juan", "antonio", "bardem", "malerei", "francisco", "de", "zurbar\u00e1n", "diego", "vel\u00e1zquez", "bartolom\u00e9", "esteban", "murillo", "alonso", "cano", "francisco", "de", "goya", "joaqu\u00edn", "sorolla", "y", "bastida", "pablo", "picasso", "salvador", "dal\u00ed", "antoni", "t\u00e0pies", "bildhauerei", "joan", "mir\u00f3", "eduardo", "chillida", "jos\u00e9", "\u00e1lvarez", "cubero", "julio", "gonz\u00e1lez", "architektur", "antoni", "gaud\u00ed", "santiago", "calatrava", "c\u00e9sar", "manrique", "ricardo", "bofill", "juan", "bautista", "de", "toledo", "rafael", "moneo", "mode", "und", "kleidung", "crist\u00f3bal", "balenciaga", "manolo", "blahnik", "amaya", "arzuaga", "custo", "dalmau", "paco", "rabanne", "mantilla", "stierkampfein", "typisch", "spanisches", "spektakel", "ist", "der", "stierkampf", "nach", "meinung", "seiner", "anh\u00e4nger", "ist", "er", "als", "eine", "kunst", "anzusehen", "in", "der", "eleganz", "und", "\u00e4sthetik", "eine", "wichtige", "rolle", "spielen", "in", "den", "augen", "vieler", "kritiker", "stellt", "er", "eine", "archaische", "und", "brutale", "tradition", "dar", "die", "es", "aufgrund", "der", "mit", "ihr", "verbundenen", "tierqu\u00e4lerei", "nicht", "wert", "sei", "in", "ihrer", "heutigen", "form", "fortgef\u00fchrt", "zu", "werden", "sowohl", "auf", "den", "kanarischen", "inseln", "als", "auch", "in", "katalonien", "ist", "der", "stierkampf", "mittlerweile", "verboten", "medien", "spanischsprachige", "medienszene", "die", "meisten", "\u00fcberregionalen", "tageszeitungen", "erscheinen", "in", "der", "hauptstadt", "madrid", "el", "pa\u00eds", "durchschnittliche", "auflage", "im", "jahr", "rund", "exemplare", "geh\u00f6rt", "zur", "mediengruppe", "prisa", "el", "mundo", "abc", "und", "la", "raz\u00f3n", "in", "barcelona", "erscheinen", "la", "vanguardia", "und", "die", "wichtige", "regionale", "katalanische", "zeitung", "el", "peri\u00f3dic", "auch", "spanischsprachig", "als", "el", "peri\u00f3dico", "von", "bedeutung", "sind", "auch", "t\u00e4glich", "erscheinende", "sportmedien", "wie", "marca", "und", "as", "die", "meisten", "spanier", "lesen", "regionalzeitungen", "fast", "jede", "gr\u00f6\u00dfere", "stadt", "im", "land", "hat", "hier", "ein", "angebot", "beispielsweise", "diario", "de", "sevilla", "oder", "auch", "diario", "de", "mallorca", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "rtve", "ist", "die", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunkanstalt", "spaniens", "dazu", "geh\u00f6rt", "der", "fernsehsender", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "tve", "dieser", "betreibt", "die", "programme", "la", "la", "und", "den", "auslandsdiensttve", "internacional", "und", "einige", "weitere", "spartensender", "der", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunk", "fernsehen", "und", "radio", "wird", "staatlich", "subventioniert", "private", "fernsehprogramme", "sind", "antena", "telecinco", "sowie", "seit", "dem", "november", "cuatro", "und", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "desselben", "jahres", "lasexta", "das", "fernsehprogrammangebot", "wird", "durch", "regionale", "fernsehsender", "abgerundet", "im", "bereich", "des", "digitalen", "fernsehens", "gibt", "es", "die", "angebote", "digital+", "und", "auna", "der", "ehemals", "teilweise", "frei", "empfangbare", "sender", "canal+", "der", "durch", "cuatro", "ersetzt", "wurde", "ist", "in", "das", "digital+angebot", "eingegangen", "deutschsprachige", "medienszene", "f\u00fcr", "die", "versorgung", "der", "zahlreichen", "deutschsprachigen", "menschen", "die", "sich", "langfristig", "residenten", "oder", "kurzfristig", "touristen", "in", "spanien", "aufhalten", "ist", "mittlerweile", "eine", "beachtliche", "eigenst\u00e4ndige", "medienszene", "entstanden", "zu", "den", "publikationen", "geh\u00f6ren", "mehrere", "wochenzeitungen", "mit", "auflagen", "von", "\u00fcber", "exemplaren", "sowie", "gemeindebriefe", "germanistikfachzeitschriften", "oder", "wirtschaftsmagazine", "namhafte", "bl\u00e4tter", "sind", "beispielsweise", "das", "mallorcamagazin", "oder", "die", "mallorcazeitung", "auf", "mallorca", "wo", "eine", "neue", "minderheit", "mit", "dauerhaft", "ans\u00e4ssigen", "deutschst\u00e4mmigen", "menschen", "entsteht", "gibt", "es", "mit", "inselradio", "mallorca", "auch", "das", "bekannteste", "deutschsprachige", "vollzeith\u00f6rfunkprogramm", "f\u00fcr", "in", "barcelona", "ans\u00e4ssige", "deutsche", "\u00f6sterreicher", "und", "schweizer", "erscheint", "der", "taschenspiegel", "spanien", "z\u00e4hlt", "neben", "italien", "den", "usa", "polen", "rum\u00e4nien", "und", "belgien", "zu", "den", "staaten", "mit", "den", "meisten", "deutschsprachigen", "medien", "au\u00dferhalb", "des", "geschlossenen", "deutschen", "sprachraums", "sport", "auch", "wenn", "organisierte", "leibes\u00fcbungen", "in", "spanien", "seit", "der", "r\u00f6mischen", "zeit", "praktiziert", "werden", "so", "handelte", "es", "sich", "hierbei", "vor", "allem", "in", "der", "franco\u00e4ra", "um", "spitzensport", "im", "sinne", "von", "brot", "und", "spiele", "ernst", "nach", "francos", "tod", "breitete", "sich", "der", "breiten", "und", "freizeitsport", "sehr", "aus", "fu\u00dfball", "ist", "in", "spanien", "der", "mit", "abstand", "wichtigste", "publikums", "und", "auch", "ein", "viel", "betriebener", "breitensport", "die", "bekanntesten", "vereine", "sind", "real", "madrid", "und", "der", "fc", "barcelona", "die", "zu", "den", "erfolgreichsten", "fu\u00dfballklubs", "europas", "geh\u00f6ren", "weitere", "bekannte", "klubs", "sind", "der", "fc", "valencia", "atl\u00e9tico", "madrid", "athletic", "bilbao", "real", "saragossa", "oder", "der", "fc", "sevilla", "die", "nationalmannschaft", "konnte", "bislang", "drei", "europameisterschaften", "f\u00fcr", "sich", "entscheiden", "im", "eigenen", "land", "in", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "sowie", "in", "polen", "und", "der", "ukraine", "im", "jahr", "errang", "die", "spanische", "fu\u00dfballmannschaft", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "antwerpen", "den", "zweiten", "platz", "was", "eine", "gro\u00dfe", "euphorie", "ausl\u00f6ste", "wurde", "spanien", "zum", "ersten", "mal", "fu\u00dfballweltmeister", "weitere", "beliebte", "mannschaftssportarten", "sind", "basketball", "handball", "hockey", "futsal", "volleyball", "und", "wasserball", "an", "den", "universit\u00e4ten", "erfreut", "sich", "au\u00dferdem", "rugby", "gro\u00dfer", "beliebtheit", "vor", "allem", "in", "den", "regionen", "katalonien", "und", "galicien", "wird", "auch", "der", "rollhockeysport", "zahlreich", "betrieben", "die", "spanische", "nationalmannschaft", "qualifizierte", "sich", "erstmals", "f\u00fcr", "eine", "rugbyunionweltmeisterschaft", "bei", "dem", "turnier", "landete", "man", "in", "der", "gruppenphase", "jedoch", "auf", "dem", "letzten", "platz", "spanien", "ist", "einer", "der", "teilnehmer", "bei", "der", "rugbyunioneuropameisterschaft", "und", "trifft", "dort", "auf", "andere", "aufstrebende", "nationalmannschaften", "als", "heimatstadion", "dient", "das", "estadio", "nacional", "universidad", "complutense", "in", "madrid", "auch", "motorsport", "ist", "in", "spanien", "sehr", "beliebt", "beim", "rennsport", "f\u00fcr", "stra\u00dfenmotorr\u00e4der", "brachte", "das", "land", "internationale", "stars", "wie", "\u00e1ngel", "nieto", "jorge", "mart\u00ednez", "aspar", "oder", "\u00e0lex", "crivill\u00e9", "hervor", "die", "derzeit", "bekanntesten", "aktiven", "fahrer", "sind", "dani", "pedrosa", "jorge", "lorenzo", "\u00e1lvaro", "bautista", "toni", "el\u00edas", "juli\u00e1n", "sim\u00f3n", "marc", "m\u00e1rquez", "und", "nicol\u00e1s", "terol", "die", "alle", "bereits", "weltmeistertitel", "gewinnen", "konnten", "der", "spanische", "motorradhersteller", "derbi", "konnte", "zw\u00f6lf", "fahrerweltmeisterschaften", "und", "neun", "konstrukteurswertungen", "f\u00fcr", "sich", "entscheiden", "die", "marke", "bultaco", "errang", "vier", "fahrer", "und", "drei", "konstrukteurswertungen", "weitere", "beliebte", "motorsportarten", "sind", "rallye", "rallye", "raid", "und", "motorradtrial", "die", "formel", "f\u00fchrte", "in", "spanien", "lange", "ein", "schattendasein", "dies", "\u00e4nderte", "sich", "jedoch", "schlagartig", "durch", "die", "erfolge", "von", "fernando", "alonso", "der", "und", "die", "weltmeisterschaft", "gewinnen", "konnte", "radsport", "erfreut", "sich", "sowohl", "als", "breiten", "als", "auch", "als", "profisport", "gro\u00dfer", "beliebtheit", "mit", "miguel", "indurain", "federico", "bahamontes", "luis", "oca\u00f1a", "pern\u00eda", "pedro", "delgado", "\u00f3scar", "pereiro", "alberto", "contador", "und", "carlos", "sastre", "verf\u00fcgt", "spanien", "\u00fcber", "sieben", "tourdefrancesieger", "auch", "der", "mehrfache", "weltmeister", "\u00f3scar", "freire", "ist", "ein", "begriff", "ein", "gro\u00dfes", "radsportereignis", "ist", "die", "vuelta", "weitere", "international", "beachtete", "rennen", "sind", "die", "baskenlandrundfahrt", "die", "katalonienrundfahrt", "und", "das", "cl\u00e1sica", "san", "sebasti\u00e1n", "der", "bedeutendste", "individualsport", "ist", "tennis", "zu", "den", "international", "bekanntesten", "spielern", "z\u00e4hlen", "manuel", "santana", "carlos", "moy\u00e1", "sergi", "bruguera", "arantxa", "s\u00e1nchez", "vicario", "conchita", "mart\u00ednez", "oder", "die", "noch", "aktiven", "rafael", "nadal", "und", "garbi\u00f1e", "muguruza", "den", "davis", "cup", "gewann", "spanien", "bisher", "f\u00fcnf", "mal", "den", "fed", "cup", "ebenso", "oft", "und", "den", "hopman", "cup", "vier", "mal", "auch", "beliebt", "ist", "padel", "ein", "relativ", "neues", "dem", "tennis", "\u00e4hnliches", "spiel", "und", "golf", "wo", "bekannte", "profis", "wie", "severiano", "ballesteros", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "olaz\u00e1bal", "oder", "sergio", "garc\u00eda", "zu", "nennen", "sind", "im", "nordosten", "spaniens", "wird", "pelota", "der", "baskische", "nationalsport", "und", "in", "der", "region", "valencia", "pilota", "valenciana", "gespielt", "neben", "dem", "profisport", "hat", "der", "amateursport", "in", "spanien", "einen", "sehr", "hohen", "stellenwert", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "zwischen", "und", "jahren", "betreibt", "aktiv", "eine", "sportart", "dabei", "ist", "fitnesstraining", "wie", "zum", "beispiel", "jogging", "vor", "fu\u00dfball", "und", "schwimmen", "die", "beliebteste", "sportart", "aber", "auch", "radfahren", "und", "walking", "werden", "in", "spanien", "immer", "beliebterspecial", "olympics", "spanien", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "gangelt", "betreut", "nationale", "feiertage", "in", "spanien", "werden", "f\u00fcr", "jedes", "jahr", "feiertage", "definiert", "einige", "hiervon", "sind", "staatlich", "einige", "werden", "von", "der", "autonomen", "gemeinschaft", "bestimmt", "je", "ein", "feiertag", "von", "der", "provinz", "in", "der", "regel", "der", "schutzpatron", "der", "provinz", "und", "ein", "feiertag", "von", "der", "gemeinde", "beziehungsweise", "vom", "ort", "in", "der", "regel", "der", "schutzpatron", "der", "gemeinde", "die", "feiertage", "werden", "j\u00e4hrlich", "f\u00fcr", "das", "folgejahr", "von", "jeder", "autonomen", "gemeinschaft", "ver\u00f6ffentlicht", "und", "k\u00f6nnen", "variieren", "f\u00e4llt", "ein", "feiertag", "auf", "einen", "sonntag", "ist", "der", "darauf", "folgende", "montag", "je", "nach", "branche", "arbeitsfrei", "folgende", "tage", "sind", "in", "der", "regel", "feiertage", "k\u00f6nnen", "aber", "je", "nach", "jahr", "oder", "autonomer", "gemeinschaft", "ausfallen", "oder", "ersetzt", "werden", "januar", "neujahr", "a\u00f1o", "nuevo", "januar", "heilige", "drei", "k\u00f6nigeepiphanias", "epifan\u00eda", "m\u00e4rz", "josefstag", "san", "jos\u00e9", "m\u00e4rzapril", "palmsonntag", "am", "sonntag", "vor", "ostern", "beginnt", "in", "spanien", "die", "semana", "santa", "m\u00e4rzapril", "gr\u00fcndonnerstag", "jueves", "santo", "m\u00e4rzapril", "karfreitag", "viernes", "santo", "m\u00e4rzapril", "ostersonntag", "domingo", "de", "pascua", "mai", "tag", "der", "arbeit", "primero", "de", "mayo", "juli", "st", "jakobus", "der", "\u00e4ltere", "schutzpatron", "spaniens", "santiago", "august", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "fiesta", "de", "la", "asunci\u00f3n", "oktober", "nationalfeiertag", "d\u00eda", "de", "la", "hispanidad", "el", "pilar", "anl\u00e4sslich", "der", "entdeckung", "amerikas", "durch", "den", "genuesischen", "christoph", "kolumbus", "november", "allerheiligen", "todos", "los", "santos", "dezember", "tag", "der", "verfassung", "d\u00eda", "de", "la", "constituci\u00f3n", "anl\u00e4sslich", "der", "annahme", "der", "verfassung", "im", "jahr", "dezember", "unbefleckte", "empf\u00e4ngnis", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "dezember", "weihnachten", "navidadbeispiel", "f\u00fcr", "regionale", "feiertage", "m\u00e4rzapril", "ostermontag", "lunes", "de", "pascua", "zum", "beispiel", "im", "baskenland", "mai", "feiertag", "nur", "in", "der", "madrider", "region", "aufstand", "des", "volkes", "von", "madrid", "gegen", "die", "franz\u00f6sische", "besatzung", "april", "san", "prudencio", "in", "der", "provinz", "\u00e1lava", "schutzpatron", "der", "provinz", "mai", "san", "isidro", "in", "der", "stadt", "madrid", "schutzpatron", "der", "stadt", "mai", "d\u00eda", "de", "canarias", "nur", "kanarische", "inseln", "juni", "stjohannestag", "revetlla", "de", "sant", "joan", "feiertag", "nur", "in", "katalonien", "in", "ganz", "spanien", "werden", "am", "johannistag", "allerdings", "die", "johannisfeuer", "entfacht", "oktober", "nur", "in", "der", "comunidad", "valencia", "erinnerung", "an", "die", "befreiung", "aus", "der", "maurenherrschaft", "dezember", "ststephanstag", "sant", "esteve", "nur", "in", "katalonien", "siehe", "auch", "spanischer", "name", "postleitzahl", "spanien", "regional", "und", "kommunalwahlen", "in", "spanien", "literatur", "walther", "l", "bernecker", "carlos", "collado", "seidel", "hrsg", "spanien", "heute", "politik", "wirtschaft", "kultur", "auflage", "vervuert", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "holger", "ehling", "geschichte", "spaniens", "von", "der", "fr\u00fchzeit", "bis", "zum", "jahrhundert", "marix", "verlag", "wiesbaden", "isbn", "walther", "l", "bernecker", "spaniens", "geschichte", "seit", "dem", "b\u00fcrgerkrieg", "auflage", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "martin", "dahms", "spanien", "ein", "l\u00e4nderportr\u00e4t", "auflage", "ch", "links", "verlag", "berlin", "isbn", "weblinks", "offizielle", "seiten", "aus", "spanien", "casareales", "ccapees", "deutsche", "handelskammer", "f\u00fcr", "spanien", "congresoes", "congreso", "de", "los", "diputados", "guiadeayuntamientosinfo", "informationen", "\u00fcber", "s\u00e4mtliche", "spanische", "gemeinden", "spanisch", "maees", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "y", "de", "cooperaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "au\u00dfenministerium", "madriddiplode", "deutsche", "botschaft", "madrid", "senadoes", "el", "senado", "de", "espa\u00f1a", "spanischebotschaftde", "spanische", "botschaft", "in", "deutschland\u00fcber", "spanien", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "spanien", "ciberade", "virtuelle", "fachbibliothek", "iberoamerika", "spanien", "portugal", "l\u00e4nderprofil", "des", "statistischen", "bundesamtes", "deutschlandfunkde", "das", "feature", "oktober", "barbara", "eisenmann", "made", "with", "love", "in", "spain", "vom", "politischen", "umbruch", "in", "spanien", "diplode", "l\u00e4nder", "und", "reiseinformationen", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "geotouracom", "spanienlexikon", "und", "aktuelle", "kulturtipps", "deutsch", "sazaktuellcom", "spaniens", "allgemeine", "zeitung", "deutsch", "spanienbildercom", "spanien", "bilder", "und", "news", "deutsch", "strandgazettecom", "nachrichten", "aus", "spanien", "deutsch", "einzelnachweise"]