["die", "sturmabteilung", "sa", "war", "die", "paramilit\u00e4rische", "kampforganisation", "der", "nsdap", "w\u00e4hrend", "der", "weimarer", "republik", "und", "spielte", "als", "ordnertruppe", "eine", "entscheidende", "rolle", "beim", "aufstieg", "der", "nationalsozialisten", "indem", "sie", "deren", "versammlungen", "vor", "gruppen", "politischer", "gegner", "mit", "gewalt", "abschirmte", "oder", "gegnerische", "veranstaltungen", "behinderte", "aufgrund", "ihrer", "uniformierung", "mit", "braunen", "hemden", "ab", "wurde", "die", "truppe", "auch", "braunhemden", "genannt", "im", "vorfeld", "der", "machtergreifung", "widmete", "sich", "die", "organisation", "neben", "der", "propaganda", "intensiv", "dem", "stra\u00dfenkampf", "und", "\u00fcberf\u00e4llen", "auf", "sozialdemokraten", "kommunisten", "und", "juden", "dabei", "wurden", "konflikte", "mit", "der", "staatsmacht", "sorgf\u00e4ltig", "vermiedenin", "der", "anfangsphase", "des", "nsstaats", "setzte", "hermann", "g\u00f6ring", "als", "reichskommissar", "f\u00fcr", "das", "preu\u00dfische", "innenministerium", "dienstherr", "der", "preu\u00dfischen", "polizei", "die", "sa", "als", "hilfspolizei", "ein", "nachdem", "mitte", "sseinheiten", "die", "f\u00fchrungsspitze", "der", "sa", "beim", "sogenannten", "r\u00f6hmputsch", "ermordet", "hatten", "verlor", "sie", "in", "der", "restlichen", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "stark", "an", "bedeutung", "nach", "der", "bedingungslosen", "kapitulation", "wurde", "sie", "wie", "nsdap", "und", "ss", "mit", "dem", "kontrollratsgesetz", "nr", "verboten", "und", "aufgel\u00f6st", "geschichte", "die", "geschichte", "der", "sa", "l\u00e4sst", "sich", "in", "drei", "historische", "etappen", "unterteilen", "die", "fr\u00fchphase", "von", "bis", "danach", "den", "aufstieg", "zur", "massenorganisation", "und", "ab", "als", "organisation", "im", "nsstaat", "anf\u00e4nge", "der", "organisation", "und", "namenswandel", "die", "erste", "ordnertruppe", "wurde", "im", "januar", "als", "saalschutz", "kurz", "ss", "zunehmend", "in", "saalschlachten", "eingesetzt", "sie", "bestand", "vor", "allem", "aus", "angeh\u00f6rigen", "verschiedener", "freikorps", "sowie", "einigen", "angeh\u00f6rigen", "der", "bayerischen", "reichswehr", "die", "gruppe", "wurde", "zun\u00e4chst", "als", "turn", "und", "sportabteilung", "im", "november", "gegr\u00fcndet", "und", "am", "oktober", "umbenannt", "in", "sturmabteilung", "saals", "im", "januar", "die", "deutsche", "arbeiterpartei", "dap", "erste", "massenveranstaltungen", "abhielt", "wurde", "schnell", "die", "notwendigkeit", "eines", "eigenen", "ordnungsdienstes", "klar", "wie", "er", "auch", "bei", "anderen", "parteien", "\u00fcblich", "war", "am", "november", "gr\u00fcndete", "der", "uhrmacher", "emil", "maurice", "dessen", "j\u00fcdische", "herkunft", "adolf", "hitler", "damals", "unbekannt", "war", "eine", "turn", "und", "sportabteilung", "der", "partei", "dieses", "datum", "wurde", "eher", "willk\u00fcrlich", "gew\u00e4hlt", "denn", "der", "tats\u00e4chliche", "aufbau", "der", "sa", "begann", "bereits", "und", "verlief", "zeitgleich", "zur", "politischen", "formierung", "der", "dapnsdap", "nachdem", "hitler", "im", "juli", "diktatorische", "machtbefugnisse", "in", "seiner", "partei", "erhalten", "hatte", "entwickelte", "sich", "der", "ordnungsdienst", "zur", "parteitruppe", "die", "seinem", "machterhalt", "dienteaus", "diesem", "saalschutz", "entwickelte", "sich", "\u00fcber", "mehrere", "schritte", "die", "sp\u00e4tere", "sturmabteilung", "kurz", "sa", "als", "reine", "schl\u00e4gertruppe", "f\u00fcr", "provozierte", "zusammenst\u00f6\u00dfe", "mit", "linksgerichteten", "parteien", "vor", "allem", "der", "kpd", "die", "vielfach", "zu", "brutalen", "stra\u00dfenk\u00e4mpfen", "f\u00fchrten", "hitler", "stellte", "eine", "neue", "schutztruppe", "der", "parteif\u00fchrung", "namens", "sturmstaffel", "auf", "deren", "abk\u00fcrzung", "auch", "wieder", "ss", "lautete", "und", "die", "aus", "wenigen", "in", "der", "nsdap", "verbliebenen", "freikorpsangeh\u00f6rigen", "bestand", "diese", "sturmstaffel", "\u00fcbernahm", "die", "funktion", "der", "parteiinternen", "ordnertruppe", "aus", "besonders", "aggressiven", "angeh\u00f6rigen", "dieser", "sturmstaffel", "formierte", "hitler", "seine", "pers\u00f6nliche", "leibwache", "den", "sto\u00dftrupp", "adolf", "hitlernach", "einer", "besonders", "brutal", "gef\u00fchrten", "saalschlacht", "zwischen", "nationalsozialisten", "und", "angeh\u00f6rigen", "der", "kpd", "wurden", "die", "angeh\u00f6rigen", "dieser", "sturmstaffel", "und", "das", "noch", "namenlose", "gros", "der", "uniformierten", "freikorps", "und", "schl\u00e4gertruppen", "mit", "ausnahme", "des", "sto\u00dftrupps", "adolf", "hitler", "am", "november", "von", "hitler", "offiziell", "in", "sturmabteilung", "umbenannt", "der", "neue", "name", "bezog", "sich", "auf", "eine", "im", "ersten", "weltkrieg", "zur", "\u00fcberwindung", "des", "stellungskriegs", "von", "willy", "rohr", "entwickelte", "milit\u00e4rische", "kampftaktik", "die", "damals", "in", "vermutlich", "gruppen", "unterteilte", "und", "etwa", "mann", "starke", "sa", "war", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "nicht", "nur", "in", "m\u00fcnchen", "sondern", "auch", "in", "freising", "landshut", "und", "bad", "t\u00f6lz", "mit", "eigenen", "einheiten", "vertretendie", "sa", "ist", "dreimal", "verboten", "worden", "am", "november", "am", "april", "und", "am", "oktober", "und", "wurde", "zweimal", "wieder", "legalisiert", "am", "februar", "und", "am", "juni", "als", "folge", "des", "hitlerludendorffputsches", "wurden", "die", "nsdap", "und", "ihre", "organisationen", "verboten", "zur", "umgehung", "dieses", "verbots", "wurde", "die", "sa", "von", "april", "bis", "februar", "als", "frontbann", "bezeichnet", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "im", "januar", "waren", "nur", "noch", "die", "kurzbezeichnungen", "akronyme", "sa", "und", "ss", "in", "gebrauch", "sa", "und", "ss", "bestanden", "bis", "zur", "ausschaltung", "der", "saf\u00fchrung", "mitte", "als", "nominell", "separate", "organisationen", "ursprung", "in", "wehrverb\u00e4nden", "bis", "verbot", "der", "sa", "die", "turn", "und", "sportabteilung", "wurde", "zu", "einem", "auffangbecken", "f\u00fcr", "fr\u00fchere", "angeh\u00f6rige", "der", "im", "juni", "aufgel\u00f6sten", "einwohnerwehren", "und", "des", "vormaligen", "freikorps", "oberland", "den", "aufbau", "des", "parteieigenen", "ordnungsdienstes", "\u00fcbernahm", "der", "mit", "der", "reichswehr", "und", "den", "freikorps", "vernetzte", "ernst", "r\u00f6hm", "als", "mitglied", "der", "nsdap", "und", "aktiver", "hauptmann", "und", "generalstabsoffizier", "beim", "infanterief\u00fchrer", "der", "vii", "bayerischen", "reichswehrdivision", "war", "er", "das", "verbindungsglied", "zwischen", "den", "rechten", "wehrverb\u00e4nden", "und", "der", "reichswehr", "aus", "ehemaligen", "angeh\u00f6rigen", "der", "minenwerferkompanie", "der", "vormaligen", "bayerischen", "armee", "bildete", "er", "den", "ersten", "saalschutz", "der", "partei", "als", "kommandanten", "dienten", "ehemalige", "mitglieder", "der", "im", "april", "aufgel\u00f6sten", "marinebrigade", "ehrhardt", "am", "august", "wurde", "zun\u00e4chst", "hermann", "ehrhardt", "von", "r\u00f6hm", "als", "f\u00fchrer", "eingesetzt", "dieser", "delegierte", "die", "aufgabe", "jedoch", "am", "august", "an", "den", "leutnant", "hans", "ulrich", "klintzsch", "klintzsch", "wurde", "anfang", "september", "im", "zusammenhang", "mit", "dem", "mord", "an", "matthias", "erzberger", "verhaftet", "bis", "zu", "klintzschs", "freilassung", "anfang", "\u00fcbernahm", "nochmals", "emil", "maurice", "die", "f\u00fchrung", "als", "so", "genannter", "wehrverband", "diente", "die", "sa", "der", "einsch\u00fcchterung", "politischer", "gegner", "sie", "wurde", "auch", "von", "der", "bayerischen", "regierung", "in", "mobilmachungspl\u00e4ne", "einbezogen", "die", "milit\u00e4rische", "ausbildung", "erfolgte", "durch", "die", "bayerische", "division", "der", "reichswehr", "insbesondere", "durch", "das", "pionierbataillon", "und", "das", "infanterieregiment", "die", "m\u00fcnchener", "sa", "umfasste", "rund", "mann", "und", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "artilleriehundertschaften", "und", "kavalleriez\u00fcge", "ihre", "kommandanten", "legten", "sich", "milit\u00e4rische", "bezeichnungen", "wie", "gewehr", "oder", "gesch\u00fctzf\u00fchrer", "zu", "das", "jahr", "war", "von", "teils", "mit", "gewalt", "verbundenen", "auseinandersetzungen", "zwischen", "rechten", "und", "linken", "gruppierungen", "gepr\u00e4gt", "deutscher", "oktober", "auf", "betreiben", "r\u00f6hms", "entstand", "im", "februar", "die", "arbeitsgemeinschaft", "der", "vaterl\u00e4ndischen", "verb\u00e4nde", "in", "ihr", "fanden", "sich", "jetzt", "die", "sa", "die", "vereinigten", "vaterl\u00e4ndischen", "verb\u00e4nde", "m\u00fcnchens", "die", "reichsflagge", "der", "bund", "oberland", "und", "der", "gau", "niederbayern", "des", "bundes", "bayern", "und", "reich", "zusammen", "am", "mai", "versuchte", "die", "arbeitsgemeinschaft", "die", "maiumz\u00fcge", "von", "spd", "und", "gewerkschaften", "in", "m\u00fcnchen", "zu", "verhindern", "und", "zog", "einige", "tausend", "mann", "darunter", "mitglieder", "der", "sa", "bewaffnet", "auf", "dem", "oberwiesenfeld", "zusammen", "sie", "beugte", "sich", "aber", "kampflos", "dem", "gegenaufmarsch", "von", "polizei", "und", "reichswehr", "und", "gab", "die", "waffen", "zur\u00fcck", "die", "sie", "sich", "gegen", "das", "verbot", "der", "reichswehr", "aus", "armeedepots", "beschafft", "hatte", "r\u00f6hm", "den", "die", "bayerische", "reichswehrf\u00fchrung", "unter", "otto", "von", "lossow", "daf\u00fcr", "verantwortlich", "machte", "wurde", "von", "seinem", "bisherigen", "posten", "bei", "der", "reichswehr", "entfernt", "und", "nach", "einem", "urlaub", "von", "m\u00fcnchen", "nach", "grafenw\u00f6hr", "abkommandiert", "am", "november", "beteiligten", "sich", "auch", "die", "rund", "mitglieder", "der", "sa", "unter", "ihrem", "milit\u00e4rischen", "f\u00fchrer", "hermann", "g\u00f6ring", "am", "hitlerludendorffputsch", "bei", "diesem", "putschversuch", "wurden", "nsdapmitglieder", "darunter", "f\u00fcnf", "sto\u00dftruppm\u00e4nner", "von", "der", "bayerischen", "landespolizei", "und", "dem", "milit\u00e4r", "erschossen", "die", "partei", "hatte", "damit", "ihre", "ersten", "blutzeugen", "g\u00f6ring", "floh", "nach", "innsbruck", "zeit", "des", "verbotes", "nach", "dem", "putsch", "\u00fcbertrug", "reichspr\u00e4sident", "friedrich", "ebert", "dem", "chef", "der", "reichswehr", "hans", "von", "seeckt", "die", "vollziehende", "gewalt", "dieser", "erlie\u00df", "am", "november", "ein", "verbot", "der", "nsdap", "und", "auch", "der", "kpd", "ernst", "r\u00f6hm", "der", "von", "hitler", "mit", "der", "milit\u00e4rischen", "leitung", "des", "verbotenen", "kampfbunds", "und", "der", "inzwischen", "verbotenen", "sa", "beauftragt", "worden", "war", "setzte", "sich", "nach", "seiner", "haftentlassung", "april", "bei", "einer", "am", "und", "mai", "in", "salzburg", "abgehaltenen", "tagung", "als", "saf\u00fchrer", "anstelle", "g\u00f6rings", "durch", "er", "entwickelte", "richtlinien", "f\u00fcr", "eine", "reorganisierung", "der", "sa", "schon", "waren", "au\u00dferhalb", "bayerns", "unter", "decknamen", "oder", "als", "teil", "anderer", "verb\u00e4nde", "erste", "sagruppen", "im", "ruhrgebiet", "und", "westfalen", "und", "auch", "einige", "in", "nord", "ost", "und", "mitteldeutschland", "entstanden", "wobei", "jedoch", "die", "mitgliederfluktuation", "innerhalb", "des", "spektrums", "der", "wehrverb\u00e4nde", "sehr", "stark", "war", "zus\u00e4tzlich", "entwarf", "r\u00f6hm", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "eine", "reichsweite", "von", "der", "partei", "unabh\u00e4ngige", "truppe", "namens", "frontbann", "die", "immer", "noch", "verbotene", "sa", "sollte", "den", "kern", "der", "truppe", "bilden", "die", "aber", "auch", "anderen", "wehrverb\u00e4nden", "offenstand", "obwohl", "hitler", "diesen", "plan", "ablehnte", "da", "er", "bef\u00fcrchtete", "solche", "aktivit\u00e4ten", "k\u00f6nnten", "seine", "freilassung", "gef\u00e4hrden", "und", "die", "sa", "k\u00f6nne", "ihm", "entzogen", "werden", "gelang", "r\u00f6hm", "im", "august", "die", "gr\u00fcndung", "des", "frontbanns", "dieser", "z\u00e4hlte", "bald", "etwa", "anh\u00e4nger", "restrukturierungen", "bis", "am", "februar", "wurde", "die", "sa", "von", "ernst", "r\u00f6hm", "einen", "tag", "nach", "der", "aufhebung", "des", "verbots", "neu", "aufgestellt", "und", "im", "sinne", "der", "regeln", "vom", "februar", "reorganisiert", "die", "eigenm\u00e4chtig", "von", "r\u00f6hm", "durchgef\u00fchrte", "neuorganisation", "war", "allerdings", "nicht", "in", "hitlers", "sinn", "der", "lediglich", "einen", "saalschutz", "wollte", "die", "sa", "sollte", "in", "erster", "linie", "als", "parteihilfstruppe", "nicht", "als", "kampfverband", "fungieren", "daraufhin", "gab", "r\u00f6hm", "die", "f\u00fchrung", "ab", "und", "die", "sa", "blieb", "zun\u00e4chst", "den", "regionalen", "parteif\u00fchrern", "\u00fcberlassen", "am", "november", "\u00fcbernahm", "der", "ehemalige", "freikorpsf\u00fchrer", "franz", "pfeffer", "von", "salomon", "als", "oberster", "saf\u00fchrer", "osaf", "die", "f\u00fchrung", "ihm", "waren", "alle", "bis", "dahin", "bestehenden", "nskampfverb\u00e4nde", "sa", "ss", "hj", "und", "nsstudentenbund", "unterstellt", "als", "hauptaufgaben", "der", "sa", "sah", "hitler", "nun", "neben", "aufm\u00e4rschen", "gewaltt\u00e4tige", "\u00fcbergriffe", "auf", "politische", "gegner", "in", "erster", "linie", "auf", "mitglieder", "von", "kpd", "und", "spd", "die", "sa", "lieferte", "sich", "stra\u00dfen", "und", "saalschlachten", "mit", "dem", "kommunistischen", "roten", "frontk\u00e4mpferbund", "und", "dem", "spdnahen", "reichsbanner", "schwarzrotgold", "sie", "griff", "auch", "juden", "und", "christliche", "gruppierungen", "wie", "die", "kolpingjugend", "an", "anfang", "dezember", "entstand", "ein", "einheitliches", "hierarchisches", "organisationskonzept", "die", "gruppe", "als", "basiseinheit", "bestand", "aus", "einem", "dutzend", "m\u00e4nner", "mehrere", "gruppen", "ergaben", "einen", "trupp", "bis", "zu", "f\u00fcnf", "trupps", "einen", "sturm", "bis", "zu", "f\u00fcnf", "st\u00fcrme", "wurden", "zu", "einer", "standarte", "mehrere", "standarten", "unter", "der", "leitung", "eines", "gausturms", "zusammengefasst", "mitte", "trat", "als", "weitere", "organisationsebene", "zwischen", "standarte", "und", "gausturm", "die", "brigade", "bis", "zum", "herbst", "verf\u00fcgte", "die", "sa", "bereits", "\u00fcber", "gaust\u00fcrme", "im", "reich", "sie", "unterstanden", "seit", "jeweils", "in", "ihrem", "gebiet", "den", "sieben", "oberf\u00fchrern", "ost", "nord", "west", "mitte", "s\u00fcd", "ruhr", "und", "\u00f6sterreich", "saoberf\u00fchrer", "s\u00fcd", "in", "m\u00fcnchen", "war", "der", "ehemalige", "major", "august", "schneidhuber", "die", "gesamtst\u00e4rke", "der", "sa", "wird", "f\u00fcr", "auf", "mann", "gesch\u00e4tzt", "in", "bayern", "bestanden", "die", "gaust\u00fcrme", "oberbayernschwaben", "und", "franken", "die", "pfalz", "und", "das", "saarland", "bildeten", "zusammen", "ebenfalls", "einen", "gausturmdie", "m\u00fcnchner", "parteileitung", "zielte", "und", "auf", "eine", "gewinnung", "der", "arbeiterschaft", "ab", "und", "gab", "sich", "deswegen", "radikal", "antikapitalistisch", "gleichzeitig", "ging", "die", "sa", "aber", "aggressiv", "gegen", "die", "linksparteien", "vor", "die", "st\u00e4ndigen", "radikalisierungstendenzen", "in", "der", "sa", "hatten", "laufend", "spannungen", "mit", "der", "parteif\u00fchrung", "zur", "folge", "im", "mai", "rebellierte", "die", "m\u00fcnchner", "sa", "gegen", "die", "ihrer", "ansicht", "nach", "zu", "gem\u00e4\u00dfigte", "und", "b\u00fcrokratische", "parteif\u00fchrung", "einer", "der", "anf\u00fchrer", "war", "der", "kaufmann", "und", "ehemalige", "leutnant", "edmund", "heines", "der", "am", "september", "mit", "den", "bayerischen", "resten", "des", "freikorps", "ro\u00dfbach", "in", "die", "sa", "eingegliedert", "worden", "war", "erst", "im", "jahr", "darauf", "war", "die", "krise", "endg\u00fcltig", "beigelegt", "heines", "wurde", "ausgeschlossen", "aber", "wieder", "rehabilitiert", "in", "mittelfranken", "zerfiel", "die", "sa", "nach", "einem", "konflikt", "mit", "dem", "gauleiter", "julius", "streicher", "wurde", "dann", "unter", "streicher", "vom", "neuen", "gausturmf\u00fchrer", "philipp", "wurzbacher", "neu", "organisiert", "traten", "an", "die", "stelle", "der", "bereiche", "der", "oberf\u00fchrer", "die", "osafstellvertretergebiete", "ost", "nord", "west", "mitte", "s\u00fcd", "ruhr", "und", "\u00f6sterreich", "das", "gebiet", "s\u00fcd", "umfasste", "bayern", "mit", "den", "beiden", "gaust\u00fcrmen", "bayern", "und", "franken", "sowie", "die", "gaust\u00fcrme", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "der", "gausturm", "pfalzsaar", "geh\u00f6rte", "zum", "gebiet", "west", "osafstellvertreter", "s\u00fcd", "war", "der", "bisherige", "oberf\u00fchrer", "s\u00fcd", "august", "schneidhuber", "die", "sabrigade", "gro\u00dfm\u00fcnchen", "wurde", "im", "m\u00e4rz", "in", "die", "standarten", "i", "und", "ii", "aufgeteilt", "im", "august", "kam", "eine", "dritte", "standarte", "m\u00fcnchenland", "hinzu", "seit", "m\u00e4rz", "wurden", "die", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "sam\u00e4nner", "in", "reservest\u00fcrmen", "zusammengefasst", "um", "so", "die", "schlagkraft", "der", "aktiven", "st\u00fcrme", "zu", "erh\u00f6hen", "bis", "zur", "macht\u00fcbernahme", "der", "nsdap", "im", "vorfeld", "der", "reichstagswahl", "kam", "es", "zu", "einer", "ernsten", "krise", "zwischen", "sa", "und", "parteif\u00fchrung", "aus", "der", "sa", "wurde", "die", "forderung", "laut", "f\u00fchrenden", "mitgliedern", "einen", "aussichtsreichen", "listenplatz", "zu", "garantieren", "was", "hitler", "ablehnte", "saf\u00fchrereigenschaft", "und", "mandat", "m\u00fcssten", "strikt", "getrennt", "bleiben", "als", "sich", "pfeffer", "von", "salomon", "diesen", "grundsatz", "zu", "eigen", "machte", "trat", "die", "berliner", "sa", "in", "den", "streik", "am", "august", "lie\u00df", "der", "osafost", "walther", "stennes", "die", "berliner", "sa", "zu", "einem", "generalappell", "antreten", "statt", "wie", "vorgesehen", "den", "saalschutz", "f\u00fcr", "eine", "wahlkampfveranstaltung", "mit", "joseph", "goebbels", "im", "berliner", "sportpalast", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "einen", "tag", "sp\u00e4ter", "besetzten", "seine", "sam\u00e4nner", "die", "gaugesch\u00e4ftsstelle", "der", "nsdap", "und", "die", "redaktionsr\u00e4ume", "der", "zeitung", "der", "angriff", "dabei", "kam", "es", "zu", "pr\u00fcgeleien", "die", "erst", "die", "von", "der", "ss", "gerufene", "polizei", "beendete", "hitler", "eilte", "daraufhin", "von", "m\u00fcnchen", "nach", "berlin", "und", "stellte", "die", "ruhe", "wieder", "her", "indem", "er", "selbst", "den", "posten", "des", "osaf", "von", "dem", "kurz", "zuvor", "zur\u00fcckgetretenen", "pfeffer", "von", "salomon", "\u00fcbernahm", "f\u00fcr", "die", "t\u00e4gliche", "arbeit", "wurde", "der", "posten", "des", "stabschefs", "neu", "eingerichtet", "den", "ernst", "r\u00f6hm", "\u00fcbernahmstennes", "gab", "in", "der", "folgezeit", "keine", "ruhe", "anders", "als", "hitler", "der", "seit", "eine", "legalit\u00e4tstaktik", "verfolgte", "und", "diese", "im", "ulmer", "reichswehrprozess", "sogar", "unter", "eid", "bekr\u00e4ftigte", "wollte", "der", "osafost", "die", "macht", "in", "deutschland", "gewaltsam", "erobern", "mit", "einer", "revolution", "dieser", "kurs", "brachte", "die", "nsdap", "in", "gefahr", "als", "die", "regierung", "br\u00fcning", "im", "m\u00e4rz", "eine", "notverordnung", "erlie\u00df", "die", "es", "ihr", "erlaubte", "bestimmte", "grundrechte", "der", "weimarer", "reichsverfassung", "au\u00dfer", "kraft", "zu", "setzen", "hitler", "setzte", "daraufhin", "stennes", "ab", "der", "im", "gegenzug", "den", "so", "genannten", "stennesputsch", "ausl\u00f6ste", "am", "april", "besetzten", "seine", "saleute", "gewaltsam", "die", "r\u00e4umlichkeiten", "der", "berliner", "gauleitung", "und", "des", "angriff", "und", "gaben", "eine", "eigene", "nummer", "heraus", "darin", "bekannte", "sich", "stennes", "zur", "revolution", "und", "zum", "sozialismus", "es", "gelang", "ihm", "jedoch", "nicht", "gr\u00f6\u00dfere", "teile", "der", "sa", "zu", "sich", "her\u00fcberzuziehen", "nachdem", "die", "berliner", "polizei", "die", "besetzung", "beendet", "hatte", "wurden", "stennes", "und", "etwa", "sam\u00e4nner", "aus", "der", "nsdap", "ausgeschlossendie", "sa", "war", "in", "dieser", "zeit", "zu", "einer", "schlagkr\u00e4ftigen", "und", "straff", "gegliederten", "organisation", "geformt", "worden", "das", "anwachsen", "der", "sa", "wurde", "durch", "weltwirtschaftskrise", "und", "wahlerfolge", "der", "nsdap", "beg\u00fcnstigt", "im", "november", "z\u00e4hlte", "die", "sa", "mitglieder", "im", "august", "waren", "es", "bereits", "mitglieder", "r\u00f6hm", "hatte", "bei", "seinem", "amtsantritt", "im", "januar", "eine", "sa", "mit", "knapp", "mann", "vorgefunden", "schon", "im", "april", "war", "sie", "auf", "mann", "angewachsen", "im", "november", "hatte", "sie", "die", "manngrenze", "hinter", "sich", "gelassen", "im", "dezember", "marschierten", "mann", "unter", "den", "fahnen", "der", "sa", "im", "sommer", "des", "jahres", "waren", "es", "mann", "zum", "jahreswechsel", "z\u00e4hlte", "die", "sa", "manndas", "starke", "wachstum", "ergab", "sich", "auch", "aus", "einer", "extremen", "fluktuation", "von", "stra\u00dfenk\u00e4mpfern", "im", "wechsel", "mit", "der", "kpd", "und", "dem", "rotfrontk\u00e4mpferbund", "und", "einem", "starken", "zustrom", "nach", "der", "aufnahmesperre", "von", "parteimitgliedern", "der", "nsdap", "am", "mai", "ein", "wegen", "der", "terrorwelle", "am", "april", "vom", "reichskanzler", "heinrich", "br\u00fcning", "ausgesprochenes", "verbot", "der", "sa", "hob", "nach", "interventionen", "des", "saf\u00fchrers", "august", "wilhelms", "von", "preu\u00dfen", "vierter", "sohn", "von", "kaiser", "wilhelm", "ii", "am", "april", "beim", "damaligen", "reichswehrminister", "und", "innenminister", "general", "groener", "und", "des", "nsdapf\u00fchrers", "adolf", "hitler", "am", "juni", "bei", "reichskanzler", "franz", "von", "papen", "br\u00fcnings", "nachfolger", "ab", "juni", "ebendieser", "am", "juni", "wieder", "auf", "im", "vorfeld", "der", "reichstagswahl", "am", "juli", "gab", "es", "b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche", "zust\u00e4nde", "mit", "insgesamt", "etwa", "toten", "und", "\u00fcber", "verletzten", "woran", "die", "sa", "ma\u00dfgeblich", "beteiligt", "war", "der", "kampf", "um", "neue", "reichstagsmandate", "im", "sommer", "entfesselte", "in", "der", "sa", "kriminelle", "energien", "die", "sich", "hemmungslos", "gegen", "politische", "gegner", "austobten", "in", "den", "letzten", "zehn", "tagen", "des", "wahlkampfes", "wurden", "allein", "in", "preu\u00dfen", "menschen", "get\u00f6tet", "und", "schwer", "verletzt", "rolle", "der", "sa", "bei", "der", "macht\u00fcbernahme", "der", "nsdap", "die", "ernennung", "hitlers", "zum", "reichskanzler", "am", "januar", "feierte", "die", "inzwischen", "auf", "\u00fcber", "mitglieder", "angewachsene", "sa", "mit", "einem", "n\u00e4chtlichen", "fackelzug", "vom", "gro\u00dfen", "stern", "in", "berlin", "kommend", "durch", "das", "brandenburger", "tor", "zur", "reichskanzlei", "in", "der", "wilhelmstra\u00dfeviele", "sam\u00e4nner", "erwarteten", "die", "sofortige", "macht\u00fcbernahme", "im", "stile", "eines", "gewaltsamen", "putsches", "bereits", "im", "herbst", "waren", "die", "boxheimer", "dokumente", "mit", "pl\u00e4nen", "f\u00fcr", "einen", "staatsstreich", "der", "sa", "an", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "gelangt", "doch", "die", "f\u00fchrung", "der", "nationalsozialisten", "scheute", "die", "option", "eines", "gewaltsamen", "putsches", "der", "sa", "der", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "einen", "b\u00fcrgerkrieg", "gegen", "den", "roten", "frontk\u00e4mpferbund", "und", "das", "reichsbanner", "mit", "unklarem", "ausgang", "bedeutet", "h\u00e4tte", "ob", "die", "reichswehr", "und", "vor", "allem", "die", "preu\u00dfische", "polizei", "die", "w\u00e4hrend", "der", "weimarer", "republik", "unter", "starkem", "sozialdemokratischen", "einfluss", "gestanden", "hatte", "sich", "geschlossen", "den", "anweisungen", "der", "neuen", "regierung", "f\u00fcgen", "w\u00fcrden", "war", "ebenfalls", "nicht", "sicher", "politisches", "ziel", "der", "nsf\u00fchrung", "war", "nicht", "ein", "umsturz", "sondern", "die", "gleichschaltungdie", "sa", "verblieb", "aktiv", "unmittelbar", "nach", "dem", "januar", "fielen", "der", "sa", "allein", "in", "berlin", "mehrere", "menschen", "zum", "opfer", "und", "viele", "wurden", "verletzt", "satrupps", "organisierten", "auf", "eigene", "faust", "hausdurchsuchungen", "und", "verhaftungen", "am", "februar", "wurde", "durch", "den", "kommissarischen", "preu\u00dfischen", "innenminister", "hermann", "g\u00f6ring", "die", "hilfspolizei", "gegr\u00fcndet", "sie", "rekrutierte", "sich", "vornehmlich", "aus", "den", "reihen", "der", "sa", "die", "damit", "in", "den", "staatlichen", "machtapparat", "eingebunden", "wurde", "die", "sa", "konnte", "nun", "mit", "staatlicher", "autorit\u00e4t", "und", "umfassenden", "zust\u00e4ndigkeiten", "operieren", "was", "einerseits", "ihr", "handlungsbed\u00fcrfnis", "befriedigte", "es", "andererseits", "zugleich", "auch", "kanalisierte", "zus\u00e4tzlich", "veranlasste", "die", "massive", "pr\u00e4senz", "der", "sa", "die", "regul\u00e4ren", "polizeikr\u00e4fte", "sich", "den", "neuen", "machthabern", "anzupassen", "es", "wird", "gesch\u00e4tzt", "dass", "allein", "in", "berlin", "etwa", "bis", "sam\u00e4nner", "zu", "hilfspolizisten", "ernannt", "wurden", "in", "diesem", "zusammenhang", "trat", "die", "safeldpolizei", "kern", "des", "sp\u00e4teren", "safeldj\u00e4gerkorps", "mit", "stammsitz", "im", "berliner", "sagef\u00e4ngnis", "papestra\u00dfe", "in", "erscheinung", "w\u00e4hrend", "diese", "sondereinheit", "der", "saf\u00fchrung", "anfangs", "zur", "verfolgung", "und", "inhaftierung", "von", "regimegegnern", "eingesetzt", "wurde", "erhielt", "sie", "sp\u00e4ter", "zunehmend", "innerorganisatorische", "ordnungsaufgaben", "die", "sie", "unter", "ihrer", "neuen", "bezeichnung", "safeldj\u00e4gerkorps", "bis", "aus\u00fcbte", "die", "preu\u00dfische", "hilfspolizei", "wurde", "hingegen", "bereits", "anfang", "august", "wieder", "aufgel\u00f6st", "die", "reichstagsbrandverordnung", "wurde", "unmittelbar", "nach", "dem", "reichstagsbrand", "in", "der", "nacht", "auf", "den", "februar", "einige", "tage", "vor", "der", "reichstagswahl", "erlassen", "damit", "wurden", "die", "grundrechte", "der", "weimarer", "verfassung", "praktisch", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "und", "die", "verfolgung", "politischer", "gegner", "der", "nsdap", "durch", "polizei", "und", "sa", "legalisiert", "die", "gleich", "nach", "der", "machtergreifung", "in", "gro\u00dfem", "umfang", "begonnen", "hatte", "die", "marinesa", "folterte", "auf", "dem", "gespensterschiff", "in", "bremerhaven", "von", "mai", "bis", "oktober", "politische", "gegner", "zwischen", "m\u00e4rz", "und", "herbst", "nahm", "die", "sa", "hemmungslos", "rache", "an", "politischen", "gegnern", "und", "ideologischen", "feinden", "sch\u00e4tzungen", "sprechen", "von", "rund", "h\u00e4ftlingen", "in", "eigenen", "zum", "teil", "wilden", "kzsf\u00fcr", "hitler", "war", "die", "sa", "gerade", "wegen", "des", "terrors", "den", "sie", "aus\u00fcbte", "in", "der", "ersten", "phase", "der", "macht\u00fcbernahme", "extrem", "n\u00fctzlich", "einerseits", "konnte", "er", "mit", "ihrer", "hilfe", "seine", "gegner", "einsch\u00fcchtern", "und", "terrorisieren", "andererseits", "konnte", "er", "sich", "bei", "den", "konservativen", "als", "die", "einzige", "person", "darstellen", "die", "in", "der", "lage", "war", "die", "sa", "zu", "b\u00e4ndigen", "je", "nach", "umst\u00e4nden", "drohte", "er", "implizit", "damit", "der", "sa", "wirklich", "freie", "hand", "zu", "lassen", "oder", "versprach", "m\u00e4\u00dfigend", "auf", "sie", "einzuwirken", "mit", "dieser", "taktik", "brachte", "er", "viele", "konservative", "dazu", "dem", "terror", "zuzustimmen", "und", "ihn", "daf\u00fcr", "zu", "belohnen", "dass", "er", "den", "terror", "in", "einem", "ertr\u00e4glichen", "rahmen", "hielt", "die", "so", "zu", "macht", "und", "einfluss", "gekommenen", "saf\u00fchrer", "die", "die", "rolle", "eines", "\u00f6rtlichen", "kommissars", "eingenommen", "hatten", "mussten", "nach", "ende", "der", "terrorzeit", "jedoch", "versorgt", "werden", "so", "wurde", "etwa", "der", "sportlich", "unerfahrene", "kommissar", "hans", "von", "tschammer", "und", "osten", "mit", "dem", "neuen", "amt", "des", "sportkommissars", "abgefunden", "kurz", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "dann", "zum", "reichssportkommissar", "bzw", "zum", "reichssportf\u00fchrer", "im", "range", "eines", "staatssekret\u00e4rs", "ernannt", "r\u00f6hmputsch", "nachdem", "adolf", "hitler", "auch", "dank", "der", "sa", "im", "laufe", "des", "jahres", "seine", "macht", "immer", "weiter", "gesichert", "hatte", "entzog", "er", "ihr", "im", "sommer", "die", "gunst", "der", "zum", "chef", "des", "sastabs", "ernannte", "ernst", "r\u00f6hm", "verfolgte", "eine", "von", "hitler", "abweichende", "konzeption", "von", "der", "rolle", "der", "sakampforganisation", "die", "er", "erneut", "der", "kontrolle", "der", "partei", "entziehen", "wollte", "nach", "der", "machtergreifung", "forderte", "er", "eine", "zweite", "revolution", "und", "die", "schaffung", "eines", "nsvolksheeres", "das", "die", "reichswehr", "abl\u00f6sen", "sollte", "deren", "einheiten", "sollten", "sich", "der", "sa", "anschlie\u00dfen", "in", "ihr", "aufgehen", "und", "so", "das", "nsvolksheer", "bildendie", "sa", "hatte", "f\u00fcr", "hitler", "ihre", "terrorfunktion", "zur", "erreichung", "der", "macht", "erf\u00fcllt", "im", "sommer", "war", "die", "vielk\u00f6pfige", "organisation", "eher", "ein", "hindernis", "zur", "machtentfaltung", "hitler", "der", "damals", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "reichswehr", "f\u00fcr", "seine", "zuk\u00fcnftigen", "kriegspl\u00e4ne", "brauchte", "lie\u00df", "durch", "bewusst", "verf\u00e4lschte", "und", "verbreitete", "zitate", "r\u00f6hms", "den", "eindruck", "verbreiten", "r\u00f6hm", "wolle", "zu", "einem", "aufstand", "anstiften", "angesichts", "millionen", "saangeh\u00f6riger", "h\u00e4tte", "die", "ordnungsmacht", "polizei", "oderund", "reichswehr", "vor", "einer", "schwierigen", "aufgabe", "gestanden", "r\u00f6hm", "betonte", "mehrmals", "intern", "in", "parteikreisen", "bedenkt", "fast", "vier", "millionen", "rabauken", "stehen", "hinter", "mir!", "auch", "wenn", "dies", "offenbar", "im", "spa\u00df", "gesagt", "wurde", "klang", "es", "in", "den", "ohren", "hitlers", "und", "der", "reichswehrf\u00fchrung", "\u00e4u\u00dferst", "bedrohlich", "verbreitet", "wurden", "diese", "revolutionsger\u00fcchte", "vor", "allem", "durch", "den", "einstigen", "saf\u00fchrer", "hermann", "g\u00f6ring", "und", "den", "reichsf\u00fchrer", "ss", "heinrich", "himmler", "der", "r\u00f6hm", "gleichwohl", "mehrmals", "schriftlich", "die", "bedingungslose", "treue", "seiner", "selbst", "und", "der", "ss", "versicherte", "eine", "weitere", "gruppe", "welche", "im", "fr\u00fchjahr", "darauf", "aus", "war", "die", "sa", "und", "das", "nsregime", "als", "ganzes", "zu", "schw\u00e4chen", "bestand", "aus", "mitarbeitern", "des", "vizekanzlers", "franz", "von", "papen", "diese", "jungkonservativen", "wurden", "angef\u00fchrt", "von", "papens", "pressechef", "herbert", "von", "bose", "und", "dem", "bayerischen", "juristen", "und", "publizisten", "edgar", "j", "jung", "diese", "oppositionellen", "elemente", "innerhalb", "der", "neuen", "regierung", "schmiedeten", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "den", "sturz", "des", "nsregimes", "an", "dessen", "stelle", "sie", "eine", "neue", "regierung", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "rechten", "setzen", "wollten", "die", "radikale", "rhetorik", "der", "sa", "empfanden", "diese", "jungkonservativen", "als", "besonders", "abscheulich", "und", "sahen", "in", "der", "von", "den", "nazis", "gepredigten", "sozialen", "revolution", "einen", "finalen", "triumph", "der", "herrschaft", "der", "minderwertigen", "was", "nur", "zu", "terror", "brutalit\u00e4t", "und", "gesetzeslosigkeit", "f\u00fchren", "k\u00f6nne", "es", "gibt", "bis", "heute", "keine", "hinweise", "darauf", "dass", "ein", "putsch", "durch", "r\u00f6hm", "ernsthaft", "geplant", "war", "oder", "unmittelbar", "bevorstand", "am", "juni", "besuchte", "hitler", "r\u00f6hm", "an", "dessen", "urlaubsort", "bad", "wiessee", "er", "beschuldigte", "ihn", "putschpl\u00e4ne", "zu", "hegen", "und", "machte", "ihm", "seine", "homosexualit\u00e4t", "zum", "vorwurf", "in", "der", "parteif\u00fchrung", "war", "es", "ein", "offenes", "geheimnis", "dass", "r\u00f6hm", "und", "teile", "seiner", "umgebung", "homosexuelle", "neigungen", "hatten", "zeitungen", "hatten", "diese", "information", "auch", "schon", "vor", "verbreitet", "wie", "zum", "beispiel", "fritz", "gerlichs", "der", "gerade", "weg", "am", "juni", "und", "juli", "wurde", "die", "saf\u00fchrung", "durch", "angeh\u00f6rige", "des", "ber\u00fcchtigten", "sssturmbannes", "oberbayern", "in", "den", "fr\u00fchen", "morgenstunden", "festgenommen", "und", "wenig", "sp\u00e4ter", "von", "einem", "eigens", "daf\u00fcr", "aufgestellten", "exekutionskommando", "der", "leibstandarte", "ss", "adolf", "hitler", "unter", "josef", "dietrich", "erschossen", "r\u00f6hm", "selbst", "wurde", "am", "juli", "in", "seiner", "gef\u00e4ngniszelle", "durch", "den", "dachauer", "kommandeur", "des", "wachsturmbanns", "oberbayern", "theodor", "eicke", "und", "dessen", "stellvertreter", "michel", "lippert", "erschossen", "im", "rahmen", "des", "r\u00f6hmputschs", "wurden", "auch", "weitere", "unbequem", "gewordene", "personen", "verhaftet", "und", "sp\u00e4ter", "ermordet", "darunter", "der", "saobergruppenf\u00fchrer", "heines", "der", "vormalige", "reichskanzler", "kurt", "von", "schleicher", "mit", "seiner", "frau", "der", "ehemalige", "nsdaporganisationsleiter", "gregor", "strasser", "der", "fr\u00fchere", "bayerische", "generalstaatskommissar", "gustav", "von", "kahr", "sowie", "herbert", "von", "bose", "und", "edgar", "julius", "jung", "beides", "enge", "mitarbeiter", "des", "vizekanzlers", "franz", "von", "papen", "die", "liquidierung", "hatte", "f\u00fcr", "hitler", "mehrere", "vorteile", "mit", "der", "beseitigung", "der", "paramilit\u00e4rischen", "konkurrenz", "verschaffte", "hitler", "sich", "das", "vertrauen", "der", "gener\u00e4le", "der", "reichswehr", "f\u00fcr", "die", "weitere", "machtentfaltung", "wurde", "das", "drohpotenzial", "der", "sa", "ausgeschaltet", "mit", "der", "entmachtung", "der", "vornehmlich", "aus", "arbeitslosen", "und", "kleinb\u00fcrgern", "bestehenden", "sa", "stieg", "hitler", "in", "der", "gunst", "der", "deutschen", "gro\u00df", "und", "schwerindustrie", "weiter", "auf", "durch", "die", "ausschaltung", "der", "f\u00fchrung", "der", "bis", "juni", "auf", "millionen", "mitglieder", "angewachsenen", "sa", "wurde", "eine", "potentiell", "gef\u00e4hrliche", "innerparteiliche", "macht", "neutralisiert", "die", "entwaffnung", "der", "sa", "unter", "abgabe", "der", "waffen", "an", "die", "reichswehr", "brachte", "die", "wiederaufr\u00fcstung", "der", "reichswehr", "vorandie", "neutralisierung", "der", "sa", "erm\u00f6glichte", "es", "dem", "f\u00fchrer", "der", "ss", "heinrich", "himmler", "die", "urspr\u00fcnglich", "als", "leibwache", "hitlers", "konzipierte", "ss", "von", "der", "mutterorganisation", "sa", "zu", "emanzipieren", "und", "auch", "formal", "als", "eigenst\u00e4ndige", "organisation", "im", "nationalsozialismus", "zu", "etablieren", "bereits", "wenige", "tage", "vor", "dem", "r\u00f6hmputsch", "waren", "daf\u00fcr", "die", "weichen", "gestellt", "worden", "in", "dem", "nun", "entstandenen", "machtvakuum", "konnte", "himmler", "in", "den", "folgenden", "jahren", "die", "ss", "ihre", "untergliederungen", "zum", "beispiel", "sd", "waffenss", "und", "damit", "auch", "sich", "selbst", "mit", "einer", "im", "nsstaat", "fast", "beispiellosen", "machtf\u00fclle", "ausstatten", "rolle", "der", "sa", "nach", "nach", "der", "ausschaltung", "r\u00f6hms", "und", "seiner", "gefolgsleute", "die", "sch\u00e4tzungen", "reichen", "von", "bis", "toten", "darunter", "f\u00fchrungspersonen", "wurde", "die", "sa", "nahezu", "bedeutungslos", "und", "besch\u00e4ftigte", "sich", "haupts\u00e4chlich", "damit", "den", "eigenen", "mitgliedern", "eine", "vormilit\u00e4rische", "ausbildung", "zu", "geben", "offiziell", "stufte", "die", "sa", "ihre", "ausbildung", "auf", "sport", "mit", "wehrbezug", "abdie", "mitgliederzahlen", "zeigten", "eine", "enorme", "schrumpfung", "der", "sa", "sie", "sanken", "von", "millionen", "juni", "auf", "millionen", "september", "auf", "millionen", "oktober", "auf", "millionen", "im", "jahr", "ab", "anfang", "hatte", "die", "sa", "nur", "noch", "rund", "mitglieder", "der", "neue", "stabschef", "viktor", "lutze", "schuf", "innerhalb", "der", "sa", "eine", "ss\u00e4hnliche", "elitestandarte", "diese", "trug", "den", "namen", "sastandarte", "feldherrnhalle", "war", "eine", "stehende", "und", "bewaffnete", "einheit", "und", "galt", "als", "sagegenst\u00fcck", "zu", "den", "verb\u00e4nden", "der", "ssverf\u00fcgungstruppe", "zahlreiche", "saabteilungen", "wurden", "aufgel\u00f6st", "und", "anderen", "verb\u00e4nden", "zugeordnet", "zum", "landesweiten", "einsatz", "kam", "die", "sa", "nochmals", "in", "der", "reichspogromnacht", "gegen", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "im", "november", "und", "zeigte", "noch", "einmal", "ihre", "terroristische", "energiebei", "kriegsausbruch", "\u00fcbernahm", "die", "sa", "die", "ausbildung", "zur\u00fcckgestellter", "wehrpflichtiger", "in", "sawehrmannschaften", "die", "im", "april", "eine", "st\u00e4rke", "von", "millionen", "freiwilligen", "ausmachten", "bei", "kriegsbeginn", "wurden", "der", "mannschaftsdienstgrade", "und", "der", "f\u00fchrungspersonen", "zur", "wehrmacht", "eingezogen", "in", "danzig", "und", "dem", "sudetenland", "formierten", "sich", "vor\u00fcbergehend", "safreikorps", "die", "allerdings", "auch", "in", "der", "wehrmacht", "aufgingen", "da", "der", "dienst", "in", "der", "sa", "nicht", "von", "der", "wehrpflicht", "befreitew\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "wurden", "sam\u00e4nner", "soweit", "sie", "nicht", "zur", "wehrmacht", "eingezogen", "worden", "waren", "zur", "truppenbetreuung", "und", "zur", "vormilit\u00e4rischen", "ausbildung", "eingesetzt", "die", "restsa", "erledigte", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "hilfsdienste", "f\u00fcr", "wehrmacht", "polizei", "zoll", "luftschutz", "ss", "grenzschutz", "und", "andere", "organisationen", "rund", "bewaffnete", "sam\u00e4nner", "unterstanden", "in", "st\u00fcrmen", "zur", "besonderen", "verwendung", "den", "gauleitern", "als", "polizeiverst\u00e4rkung", "gegen", "m\u00f6gliche", "aufst\u00e4nde", "der", "bev\u00f6lkerungauch", "wurde", "die", "sa", "kurz", "vor", "kriegsende", "als", "reservoir", "f\u00fcr", "k\u00e4mpfer", "des", "volkssturms", "genutzt", "wobei", "saangeh\u00f6rige", "h\u00e4ufig", "gewalttaten", "an", "kriegsgefangenen", "oder", "kapitulationswilligen", "ver\u00fcbten", "nach", "dem", "tod", "lutzes", "hatte", "wilhelm", "schepmann", "bis", "zum", "kriegsende", "die", "leitung", "\u00fcbernommen", "\u00fcber", "mehrere", "sagener\u00e4le", "die", "bereits", "f\u00fchrende", "\u00e4mter", "im", "polizeiapparat", "des", "dritten", "reiches", "innegehabt", "hatten", "und", "vom", "regime", "als", "gesandte", "in", "die", "s\u00fcdosteurop\u00e4ischen", "vasallenstaaten", "geschickt", "wurden", "was", "nur", "der", "\u00e4u\u00dferen", "form", "halber", "als", "tempor\u00e4rer", "diplomatischer", "dienst", "deklariert", "wurde", "tats\u00e4chlich", "waren", "sie", "eher", "als", "designierte", "deutsche", "reichskommissare", "der", "zu", "okkupierenden", "gebiete", "anzusehen", "war", "die", "sa", "auch", "in", "die", "dortigen", "judendeportationen", "und", "den", "holocaust", "st\u00e4rker", "und", "unmittelbarer", "verwickelt", "als", "lange", "angenommen", "wurde", "aufarbeitung", "die", "verfolgung", "der", "im", "rahmen", "der", "r\u00f6hmaff\u00e4re", "an", "saleuten", "begangenen", "gewalttaten", "wurde", "von", "der", "nsjustiz", "unter", "verweis", "auf", "das", "nachtr\u00e4glich", "erlassene", "gesetz", "\u00fcber", "ma\u00dfnahmen", "der", "staatsnotwehr", "abgelehntmit", "dem", "kontrollratsgesetz", "nr", "aufl\u00f6sung", "und", "liquidierung", "der", "naziorganisationen", "vom", "oktober", "wurde", "die", "sa", "durch", "den", "alliierten", "kontrollrat", "verboten", "und", "ihr", "verm\u00f6gen", "beschlagnahmt", "im", "gegensatz", "zu", "der", "inzwischen", "deutlich", "mitgliederst\u00e4rkeren", "ss", "die", "aus", "ihr", "ausgegliedert", "worden", "war", "und", "trotz", "ihrer", "morde", "und", "verbrechen", "wurde", "die", "sa", "im", "n\u00fcrnberger", "prozess", "gegen", "die", "hauptkriegsverbrecher", "gegen", "das", "votum", "der", "sowjetunion", "nicht", "als", "verbrecherische", "organisation", "eingestuft", "die", "organisation", "h\u00e4tte", "nicht", "planm\u00e4\u00dfig", "auf", "einen", "angriffskrieg", "hingewirkt", "und", "kriegsverbrechen", "und", "verbrechen", "gegen", "die", "menschlichkeit", "w\u00e4ren", "durch", "einzelne", "einheiten", "begangen", "worden", "dass", "ihre", "mitglieder", "im", "allgemeinen", "an", "solchen", "taten", "teilnahmen", "konnte", "nicht", "dargelegt", "werden", "hierarchischer", "aufbau", "f\u00fchrung", "bis", "wurde", "der", "kommandant", "der", "sa", "als", "oberster", "saf\u00fchrer", "osaf", "bezeichnet", "bis", "dahin", "galt", "die", "sa", "als", "eine", "von", "der", "nsdap", "unabh\u00e4ngige", "nationalsozialistische", "kampforganisation", "ab", "herbst", "\u00fcbernahm", "adolf", "hitler", "die", "f\u00fchrung", "der", "sa", "wurde", "also", "selbst", "oberster", "saf\u00fchrer", "f\u00fcr", "den", "bisherigen", "amtsinhaber", "wurde", "der", "neue", "titel", "sareichsf\u00fchrer", "eingef\u00fchrt", "dieser", "stand", "von", "da", "an", "unter", "der", "kontrolle", "der", "partei", "mit", "der", "schaffung", "des", "sareichsf\u00fchrers", "entstand", "auch", "das", "gegenst\u00fcck", "f\u00fcr", "den", "obersten", "kommandanten", "der", "ss", "dieser", "hatte", "ab", "als", "oberleiter", "bezeichnet", "nun", "ebenfalls", "den", "rang", "eines", "reichsf\u00fchrers", "war", "aber", "formal", "weiterhin", "dem", "sareichsf\u00fchrer", "unterstellt", "mit", "der", "r\u00fcckkehr", "ernst", "r\u00f6hms", "in", "die", "sa", "wurde", "der", "rang", "chef", "des", "sastabes", "kurz", "sastabschef", "eingef\u00fchrt", "der", "bekannteste", "inhaber", "dieses", "ranges", "war", "ernst", "r\u00f6hm", "nach", "r\u00f6hms", "ermordung", "im", "r\u00f6hmputsch", "wurde", "viktor", "lutze", "stabschef", "und", "am", "august", "als", "reichsleiter", "sa", "hitler", "pers\u00f6nlich", "unterstellt", "er", "erhielt", "nun", "eigene", "dienstgradabzeichen", "nach", "dem", "tod", "lutzes", "bei", "einem", "autounfall", "im", "mai", "wurde", "wilhelm", "schepmann", "stabschef", "organisation", "des", "aufbaus", "aufbau", "und", "koordinierung", "der", "sa", "erfolgten", "nach", "grunds\u00e4tzlichen", "anordnungen", "grusa", "und", "sabefehlen", "sabe", "des", "obersten", "saf\u00fchrers", "osaf", "interne", "gliederung", "nach", "dem", "stand", "vom", "januar", "samann", "war", "die", "oberbezeichnung", "f\u00fcr", "alle", "angeh\u00f6rigen", "der", "sa", "und", "umfasste", "saf\u00fchrer", "und", "auch", "mannschaftsdienstgrade", "alle", "noch", "nicht", "eingereihten", "bewerber", "trugen", "die", "bezeichnung", "saanw\u00e4rter", "die", "sareserven", "i", "und", "ii", "wurden", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "aus", "den", "ehemaligen", "soldatenverb\u00e4nden", "kyffh\u00e4userbund", "und", "stahlhelm", "gebildet", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "waren", "gaust\u00fcrme", "die", "obersten", "verwaltungsinstanzen", "ab", "dem", "mai", "wurden", "diese", "in", "zehn", "gruppen", "und", "zwei", "untergruppen", "reorganisiert", "bis", "gab", "es", "sagruppen", "bis", "zum", "juli", "wurde", "die", "sa", "in", "acht", "obergruppen", "zusammengefasst", "die", "aus", "sagruppen", "bestanden", "oberste", "verwaltungsinstitution", "war", "nun", "das", "f\u00fchrungshauptamt", "sa", "mit", "vier", "sainspektionen", "west", "s\u00fcdost", "mitte", "ost", "im", "mai", "kamen", "drei", "weitere", "obergruppen", "hinzu", "nach", "dem", "r\u00f6hmputsch", "wurde", "die", "sa", "bis", "zum", "august", "wieder", "neu", "organisiert", "die", "obergruppen", "die", "inspektionen", "und", "verschiedene", "dienststellen", "des", "saf\u00fchrungshauptamtes", "wurden", "aufgel\u00f6st", "einige", "untergruppen", "wie", "die", "ss", "wurden", "selbstst\u00e4ndig", "organisationsstruktur", "der", "sa", "ab", "august", "im", "jahr", "wurde", "die", "sa", "nach", "milit\u00e4rischem", "vorbild", "reorganisiert", "ab", "juni", "wurde", "f\u00fcr", "die", "im", "m\u00e4rz", "des", "gleichen", "jahres", "eingegliederte", "saobergruppe", "ostmark", "diese", "struktur", "\u00fcbernommen", "so", "war", "die", "gesamtsa", "am", "januar", "wie", "folgt", "gegliedert", "allgemeine", "sa", "aktive", "sai", "zwischen", "und", "jahren", "aktive", "saii", "zwischen", "und", "jahren", "sareserve", "\u00fcber", "jahre", "sawehrmannschaften", "diese", "waren", "nach", "milit\u00e4rischen", "fach", "und", "t\u00e4tigkeitsgebieten", "unterteilt", "und", "es", "wurden", "nun", "auch", "f\u00fcr", "die", "sawaffenfarben", "eingef\u00fchrt", "die", "ihrerseits", "die", "farben", "der", "sagruppen", "abl\u00f6sten", "nachrichtensa", "zitronengelb", "reitersa", "orange", "pioniersa", "schwarz", "saj\u00e4gersasch\u00fctzeneinheiten", "gr\u00fcn", "sanit\u00e4tssa", "k\u00f6nigsblau", "marinesa", "marineblau", "safu\u00dfstandarten", "grau", "sagruppenst\u00e4be", "hellrot", "oberste", "saf\u00fchrung", "karminrotzwei", "ehemalige", "saeinheiten", "waren", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "hitlers", "herausgenommen", "und", "mit", "anderen", "organisationen", "zu", "eigenst\u00e4ndigen", "formationen", "aufgebaut", "worden", "die", "motorsa", "wurde", "mit", "anderen", "automobilverb\u00e4nden", "zum", "nskk", "umgebildet", "die", "fliegersa", "wurde", "zusammen", "mit", "der", "fliegerss", "in", "das", "nsfk", "eingegliedertin", "den", "anfangsjahren", "existierten", "die", "meisten", "dieser", "untergliederungen", "nur", "auf", "dem", "papier", "so", "nannte", "die", "nsdap", "im", "sommer", "lediglich", "zwei", "automobile", "und", "zwei", "f\u00fcr", "personentransporte", "geeignete", "lastwagen", "ihr", "eigen", "deren", "kraftfahrer", "einer", "davon", "war", "emil", "maurice", "die", "schlechte", "angewohnheit", "hatten", "des", "\u00f6fteren", "nicht", "zum", "dienst", "zu", "erscheinen", "uniformen", "und", "symbole", "uniformierung", "in", "der", "anfangszeit", "kamen", "die", "saleute", "in", "gew\u00f6hnlicher", "stra\u00dfenkleidung", "zu", "ihren", "treffen", "zu", "erkennen", "waren", "sie", "nur", "an", "den", "roten", "armbinden", "mit", "hakenkreuz", "im", "november", "stellte", "die", "nsdap", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "die", "erste", "sauniform", "vor", "bestehend", "aus", "einer", "grauen", "reithose", "einer", "windjacke", "mit", "der", "roten", "hakenkreuzarmbinde", "und", "einer", "skim\u00fctze", "das", "auch", "sp\u00e4ter", "offiziell", "als", "braunhemd", "bezeichnete", "parteihemd", "wurde", "nur", "durch", "zufall", "eingef\u00fchrt", "der", "ende", "nach", "\u00f6sterreich", "geflohene", "freikorps", "und", "saf\u00fchrer", "gerhard", "ro\u00dfbach", "konnte", "einen", "gr\u00f6\u00dferen", "posten", "brauner", "hemden", "erwerben", "die", "urspr\u00fcnglich", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "schutztruppe", "in", "afrika", "unter", "lettowvorbeck", "vorgesehen", "waren", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "f\u00fchrte", "ro\u00dfbach", "diese", "hemden", "in", "der", "sa", "ein", "die", "ab", "als", "lettowhemd", "getragen", "wurdendas", "erdige", "braun", "wurde", "so", "ab", "zur", "farbe", "der", "rechten", "bewegung", "erkl\u00e4rt", "und", "sp\u00e4ter", "als", "ausdruck", "besonderer", "verbundenheit", "mit", "heimat", "und", "boden", "gedeutet", "es", "wurde", "aufgrund", "des", "aufkaufs", "der", "lettowhemden", "eher", "zuf\u00e4llig", "gew\u00e4hlt", "angeregt", "von", "freikorpsuniformen", "sowie", "in", "abgrenzung", "zum", "rot", "der", "kommunisten", "und", "zum", "schwarz", "der", "italienischen", "faschistenin", "einem", "m\u00fcndlichen", "gespr\u00e4ch", "mit", "georg", "franzwilling", "der", "als", "mitarbeiter", "des", "institute", "for", "historical", "review", "und", "holocaustleugner", "hervorgetreten", "ist", "erkl\u00e4rte", "ro\u00dfbach", "hingegen", "dass", "er", "einen", "bestimmenden", "einfluss", "auf", "das", "aussehen", "des", "braunhemds", "gehabt", "habe", "auch", "wird", "im", "so", "genannten", "ehrenbuch", "der", "sa", "von", "geschildert", "dass", "das", "braunhemd", "urspr\u00fcnglich", "von", "den", "ro\u00dfbachabteilungen", "der", "sa", "getragen", "worden", "sei", "und", "erstmals", "am", "april", "verwendung", "fandam", "linken", "arm", "wurde", "die", "kampfbinde", "ein", "rotes", "band", "mit", "schwarzem", "hakenkreuz", "in", "einem", "wei\u00dfen", "kreis", "getragen", "\u00fcber", "die", "propagandistische", "wirkung", "der", "braunhemden", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "waren", "sich", "die", "saleute", "durchaus", "bewusst", "als", "im", "jahre", "in", "bayern", "und", "preu\u00dfen", "das", "\u00f6ffentliche", "tragen", "des", "braunhemdes", "verboten", "wurde", "wich", "die", "saf\u00fchrung", "schnell", "auf", "das", "tragen", "wei\u00dfer", "hemden", "aus", "ohne", "sich", "weiter", "in", "ihren", "aktivit\u00e4ten", "st\u00f6ren", "zu", "lassen", "die", "aufmerksamkeit", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "auf", "die", "sa", "verst\u00e4rkte", "sich", "sogar", "noch", "weiter", "nach", "ablauf", "des", "verbotes", "kehrte", "man", "zum", "tragen", "des", "braunhemdes", "zur\u00fcck", "bekam", "die", "firma", "hugo", "boss", "von", "der", "nsdapparteileitung", "den", "auftrag", "standardisierte", "uniformen", "f\u00fcr", "die", "nsorganisationen", "herzustellen", "die", "gelegentlich", "auftauchende", "behauptung", "hugo", "boss", "habe", "sich", "f\u00fcr", "den", "entwurf", "der", "uniformen", "der", "nsorganisationen", "verantwortlich", "gezeigt", "ist", "falsch", "daf\u00fcr", "waren", "diese", "selbst", "zust\u00e4ndig", "mit", "ausnahme", "der", "ss", "wurden", "bei", "allen", "parteiorganisationen", "uniformen", "in", "diversen", "braunt\u00f6nen", "eingef\u00fchrt", "zum", "braunhemd", "trugen", "die", "sam\u00e4nner", "einen", "braunen", "binder", "braune", "breecheshosen", "und", "stiefel", "in", "seltenen", "f\u00e4llen", "und", "vorwiegend", "durch", "h\u00f6here", "f\u00fchrer", "zu", "festlichen", "anl\u00e4ssen", "auch", "normale", "lange", "hosen", "und", "eine", "uniformjacke", "in", "milit\u00e4rischem", "schnitt", "ebenfalls", "mit", "brauner", "grundfarbe", "typisch", "war", "die", "sam\u00fctze", "eine", "schaftm\u00fctze", "mit", "brauner", "grundfarbe", "urspr\u00fcnglich", "weich", "und", "einfarbig", "braun", "mit", "lederschirm", "und", "sturmriemen", "ab", "august", "erhielt", "die", "sam\u00fctze", "einen", "steifen", "korpus", "aus", "dessen", "oberem", "farbigen", "besatz", "die", "territoriale", "zugeh\u00f6rigkeit", "des", "samannes", "gau", "und", "gebietsgliederung", "erkennbar", "war", "silberne", "litzen", "in", "verschiedener", "breite", "deuteten", "dar\u00fcber", "hinaus", "auf", "die", "dienststellung", "des", "tr\u00e4gers", "hin", "die", "rangabzeichen", "wurden", "auf", "dem", "linken", "vom", "standartenf\u00fchrer", "aufw\u00e4rts", "auf", "beiden", "kragenspiegeln", "getragen", "deren", "grundfarbe", "mit", "dem", "farbigen", "randbesatz", "der", "sam\u00fctze", "\u00fcbereinstimmte", "um", "den", "kragen", "des", "braunhemdes", "verlief", "bei", "diesen", "rangstufen", "eine", "silberne", "gedrehte", "schnur", "paspelierung", "die", "nummern", "auf", "dem", "rechten", "spiegel", "bezeichnen", "den", "sasturm", "und", "die", "standarte", "zum", "beispiel", "bedeutet", "sturm", "der", "standarte", "die", "mitglieder", "vom", "stab", "f\u00fchrten", "nur", "die", "nummer", "der", "standarte", "zum", "beispiel", "oder", "des", "sturmbanns", "zum", "beispiel", "iii", "auf", "der", "rechten", "schulter", "wurden", "achselst\u00fccke", "getragen", "in", "zweifarbenschnur", "silber", "und", "gold", "sofern", "der", "samann", "auch", "mitglied", "der", "nsdap", "war", "was", "zwar", "nicht", "selbstverst\u00e4ndlich", "bei", "h\u00f6heren", "saf\u00fchrern", "aber", "voraussetzung", "f\u00fcr", "ihre", "dienststellung", "war", "wurde", "anf\u00e4nglich", "auf", "dem", "braunen", "binder", "auf", "der", "h\u00f6he", "der", "brusttaschenkn\u00f6pfe", "das", "parteiabzeichen", "oder", "eine", "anstecknadel", "in", "der", "form", "des", "parteiadlers", "der", "nsdap", "getragen", "sp\u00e4ter", "wurde", "es", "usus", "das", "parteiabzeichen", "auf", "der", "linken", "brusttasche", "zu", "tragen", "zur", "uniformierung", "geh\u00f6rte", "weiterhin", "ein", "braunes", "lederkoppel", "an", "dem", "auf", "der", "linken", "h\u00fcfte", "der", "sadolch", "getragen", "wurde", "mit", "einem", "schulterriemen", "fahnenkult", "und", "wahlspruch", "von", "anfang", "an", "spielten", "fahnen", "mit", "dem", "hakenkreuz", "in", "der", "sa", "als", "feldzeichen", "aber", "auch", "geh\u00e4uft", "als", "dekoration", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "eine", "wesentliche", "rolle", "neben", "so", "genannten", "sturmfahnen", "f\u00fchrte", "jede", "sturmabteilung", "eine", "von", "hitler", "im", "jahr", "nach", "alten", "r\u00f6mischen", "und", "faschistischen", "vorbildern", "entworfene", "sastandarte", "die", "auch", "bei", "windstille", "immer", "vollst\u00e4ndig", "sichtbar", "war", "die", "ersten", "vier", "standarten", "wurden", "vom", "m\u00fcnchener", "goldschmied", "gar", "angefertigt", "und", "im", "januar", "auf", "dem", "parteitag", "in", "n\u00fcrnberg", "feierlich", "\u00fcbergeben", "umfassend", "eingef\u00fchrt", "wurden", "sie", "ab", "als", "hitler", "sie", "in", "weimar", "mit", "einem", "mystischen", "religi\u00f6s", "anmutenden", "treueversprechenzeremoniell", "\u00fcbergab", "auf", "dem", "parteitag", "in", "n\u00fcrnberg", "wurden", "weitere", "sastandarten", "\u00fcbergeben", "die", "mit", "der", "beim", "hitlerputsch", "am", "november", "in", "m\u00fcnchen", "getragenen", "fahne", "feierlich", "geweiht", "wurden", "mit", "dieser", "blutfahne", "ber\u00fchrte", "hitler", "im", "verlauf", "der", "zeremonie", "jede", "neue", "standarte", "damit", "sich", "die", "kr\u00e4fte", "der", "m\u00e4rtyrer", "der", "bewegung", "auf", "die", "jeweilige", "saeinheit", "\u00fcbertrugen", "das", "sollte", "die", "verbindung", "mit", "den", "sogenannten", "blutzeugen", "der", "bewegung", "demonstrieren", "der", "wahlspruch", "der", "sa", "lautete", "alles", "f\u00fcr", "deutschland", "die", "verwendung", "dieser", "parole", "in", "einer", "versammlung", "oder", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "ist", "heute", "nach", "dem", "recht", "deutschlands", "strafbar", "als", "verwenden", "von", "kennzeichen", "verfassungswidriger", "und", "terroristischer", "organisationen", "\u00a7", "a", "stgb", "altgediente", "sam\u00e4nner", "angeh\u00f6rige", "der", "sa", "die", "in", "der", "zeit", "vom", "januar", "bis", "einschlie\u00dflich", "januar", "eingetreten", "waren", "wurden", "als", "altgediente", "sam\u00e4nner", "bezeichnet", "sie", "trugen", "ab", "februar", "auf", "dem", "linken", "oberarm", "den", "sogenannten", "ehrenwinkel", "der", "alten", "k\u00e4mpfer", "doch", "bereits", "im", "oktober", "des", "gleichen", "jahres", "wurde", "der", "winkel", "durch", "das", "system", "der", "grausilbernen", "ehrenstreifen", "abgel\u00f6st", "diese", "wurden", "am", "\u00e4rmelaufschlag", "beider", "unter\u00e4rmel", "getragen", "ihre", "zahl", "und", "breite", "unterschied", "sich", "nach", "dem", "eintrittsjahr", "absolventen", "der", "sareichsf\u00fchrerschule", "bekamen", "ab", "den", "er", "jahren", "die", "tyrrune", "verliehen", "sasportabzeichensawehrabzeichen", "das", "sasportabzeichen", "wurde", "geschaffen", "um", "auch", "in", "den", "reihen", "der", "unpolitischen", "sportler", "eine", "engere", "ankn\u00fcpfung", "an", "das", "nationalsozialistische", "gedankengut", "zu", "schaffen", "es", "wurde", "am", "februar", "durch", "hitler", "erneuert", "indem", "es", "auch", "von", "nichtmitgliedern", "erworben", "werden", "konnte", "ab", "dem", "januar", "wurde", "es", "in", "sawehrabzeichen", "umbenannt", "dienstr\u00e4nge", "gliederung", "abzeichen", "und", "r\u00e4nge", "der", "sa", "dienten", "als", "vorbild", "f\u00fcr", "die", "aus", "der", "sa", "hervorgegangenen", "nsdapgliederungen", "ss", "nskk", "und", "nsfk", "die", "dienstr\u00e4nge", "vgl", "nsranggef\u00fcge", "mit", "tabellarischem", "vergleich", "sa", "ss", "polizei", "und", "wehrmacht", "waren", "mannschaften", "saanw\u00e4rter", "samann", "soldat", "der", "wehrmacht", "sasturmmann", "ober", "z", "b", "obersch\u00fctze", "saobersturmmann", "nicht", "im", "bild", "rechts", "gefreiter", "sarottenf\u00fchrer", "obergefreiterunterf\u00fchrer", "sascharf\u00fchrer", "unteroffizier", "saoberscharf\u00fchrer", "unterfeldwebel", "satruppf\u00fchrer", "feldwebel", "saobertruppf\u00fchrer", "oberfeldwebel", "sahaupttruppf\u00fchrer", "nicht", "im", "bild", "rechtsf\u00fchrer", "sasturmf\u00fchrer", "leutnant", "saobersturmf\u00fchrer", "oberleutnant", "sasturmhauptf\u00fchrer", "hauptmannab", "sahauptsturmf\u00fchrersasturmbannf\u00fchrer", "major", "saobersturmbannf\u00fchrer", "oberstleutnant", "sastandartenf\u00fchrer", "oberst", "saoberf\u00fchrer", "kein", "\u00e4quivalent", "sabrigadef\u00fchrer", "generalmajor", "sagruppenf\u00fchrer", "generalleutnant", "saobergruppenf\u00fchrer", "general", "mit", "dem", "zusatz", "der", "waffengattung", "chef", "des", "stabes", "der", "sa", "presseorgane", "seit", "m\u00e4rz", "erschien", "im", "v\u00f6lkischen", "beobachter", "eine", "monatliche", "beilage", "unter", "dem", "titel", "der", "samann", "die", "ab", "dem", "januar", "durch", "die", "oberste", "saf\u00fchrung", "als", "selbst\u00e4ndiges", "wochenblatt", "herausgegeben", "wurde", "chefredakteur", "der", "zeitung", "die", "sich", "in", "erster", "linie", "mit", "milit\u00e4rischen", "themen", "sowie", "internen", "angelegenheiten", "von", "sa", "und", "nsdap", "besch\u00e4ftigte", "war", "joseph", "berchtold", "au\u00dferdem", "gab", "es", "die", "monatszeitschrift", "der", "saf\u00fchrer", "kulturelle", "aktivit\u00e4t", "fand", "in", "dresden", "eine", "gro\u00dfe", "kunstausstellung", "der", "sa", "statt", "finanzierung", "der", "sa", "verf\u00fcgte", "die", "sa", "in", "m\u00fcnchen", "\u00fcber", "eine", "eigene", "zeugmeisterei", "die", "offensichtlich", "profitabel", "arbeitete", "und", "sich", "zur", "koordinationsstelle", "f\u00fcr", "alle", "entsprechenden", "einrichtungen", "im", "reich", "entwickelt", "seit", "august", "unterstand", "sie", "dem", "reichsschatzmeister", "der", "nsdap", "anfang", "entwickelte", "sich", "die", "schon", "seit", "vorgeschriebene", "pflichtversicherung", "der", "mitglieder", "zur", "grundlage", "f\u00fcr", "ein", "eigenes", "parteiunternehmen", "obwohl", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "mitglieder", "den", "beitritt", "verweigerte", "erwirtschaftete", "das", "unternehmen", "\u00fcbersch\u00fcsse", "in", "erheblichem", "ma\u00dfe", "trugen", "in", "m\u00fcnchen", "ab", "den", "er", "jahren", "die", "von", "der", "sa", "abgehaltenen", "gro\u00dfveranstaltungen", "zur", "finanzierung", "bei", "seit", "juli", "mussten", "die", "ortsgruppen", "der", "ertr\u00e4ge", "und", "sammlungen", "\u00fcber", "die", "gauleitungen", "an", "die", "jeweilige", "sagauf\u00fchrung", "weiterleiten", "die", "daf\u00fcr", "s\u00e4mtliche", "propagandakosten", "im", "gau", "zu", "tragen", "hatte", "damit", "verbesserte", "sich", "die", "finanzielle", "lage", "zwar", "doch", "kam", "die", "sa", "nicht", "endg\u00fcltig", "aus", "ihren", "finanzierungsproblemen", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "der", "kosten", "z", "b", "f\u00fcr", "uniformen", "und", "f\u00fcr", "propagandafahrten", "bestritten", "die", "sam\u00e4nner", "aus", "eigener", "tascheausr\u00fcstungs", "und", "dienstkosten", "sowie", "beitr\u00e4ge", "f\u00fcr", "die", "obligatorische", "parteimitgliedschaft", "in", "der", "nsdap", "hatten", "die", "sam\u00e4nner", "selbst", "zu", "tragen", "unter", "f\u00fchrung", "von", "pfeffer", "konnten", "seit", "zusch\u00fcsse", "und", "sozialleistungen", "vergeben", "werden", "so", "dass", "sich", "die", "massenarbeitslosigkeit", "der", "weltwirtschaftskrise", "als", "massenzustrom", "nutzbar", "machen", "lie\u00df", "soziale", "struktur", "der", "sa", "auch", "die", "charakterisierung", "der", "sa", "als", "herrschaft", "des", "p\u00f6bels", "ist", "zwar", "nicht", "falsch", "greift", "aber", "zu", "kurz", "und", "diente", "apologetischen", "zwecken", "etwa", "dem", "der", "ehrenrettung", "des", "deutschen", "b\u00fcrgertums", "so", "als", "ob", "diesem", "die", "politische", "herrschaft", "von", "einer", "lumpenproletarischen", "bande", "in", "gestalt", "der", "braunhemden", "der", "sa", "von", "der", "stra\u00dfe", "entrissen", "worden", "seibereits", "sehr", "fr\u00fch", "waren", "erhebliche", "teile", "der", "samitglieder", "arbeiter", "und", "arbeitslose", "aber", "auch", "studenten", "und", "mittelschichtangeh\u00f6rige", "ganz", "zu", "schweigen", "von", "der", "massiven", "unterst\u00fctzung", "die", "die", "sa", "bei", "protestantischen", "pastoren", "fand", "vor", "allem", "f\u00fcr", "joseph", "goebbels", "war", "die", "sympathie", "innerhalb", "der", "sa", "sehr", "gro\u00df", "und", "vor", "allem", "junge", "leute", "wurden", "durch", "ihn", "zu", "mehr", "gewalttaten", "motiviertbei", "den", "h\u00f6heren", "f\u00fchrern", "vom", "standartenf\u00fchrer", "aufw\u00e4rts", "handelte", "es", "sich", "fast", "ausschlie\u00dflich", "um", "teilnehmer", "des", "ersten", "weltkriegs", "sie", "hatten", "in", "der", "kaiserlichen", "armee", "gedient", "und", "als", "der", "krieg", "verloren", "ging", "standen", "die", "meisten", "von", "ihnen", "vor", "dem", "beruflichgesch\u00e4ftlichen", "nichts", "unter", "den", "rangh\u00f6chsten", "dominierten", "ehemalige", "berufsoffiziere", "und", "freikorpsf\u00fchrer", "die", "saelite", "war", "durch", "das", "berufsethos", "des", "preu\u00dfischdeutschen", "offiziers", "gepr\u00e4gt", "und", "zeichnete", "sich", "durch", "ein", "ausgesprochenes", "standesbewusstsein", "aus", "alle", "obergruppenf\u00fchrer", "waren", "ehemalige", "weltkriegsoffiziere", "in", "bayern", "etwa", "hans", "georg", "hofmann", "krau\u00dfer", "und", "schneidhuber", "\u00e4hnliches", "galt", "f\u00fcr", "die", "gruppenf\u00fchrer", "wie", "friedrich", "karl", "freiherr", "von", "eberstein", "und", "wilhelm", "stegmann", "dieser", "privilegierte", "kreis", "der", "h\u00f6heren", "saf\u00fchrer", "grenzte", "sich", "nach", "unten", "von", "der", "masse", "der", "wirtschaftlich", "bedr\u00e4ngten", "saleute", "deren", "aufstiegsm\u00f6glichkeiten", "gering", "waren", "ab", "die", "f\u00fchrungsschicht", "der", "sa", "entfremdete", "sich", "zunehmend", "von", "der", "basis", "f\u00fcr", "die", "bayerischen", "bauern", "war", "die", "sa", "nicht", "attraktiv", "sie", "machten", "im", "april", "nur", "der", "mitglieder", "aus", "sowohl", "der", "anteil", "der", "arbeiter", "als", "auch", "der", "der", "arbeitslosen", "war", "in", "der", "sa", "aller", "wahrscheinlichkeit", "nach", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "in", "der", "parteiim", "gegensatz", "zur", "saf\u00fchrungsriege", "waren", "die", "unteren", "und", "mittleren", "dienstr\u00e4nge", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "j\u00fcngere", "menschen", "der", "jahrg\u00e4nge", "bis", "historiker", "siemens", "stuft", "sie", "als", "kriegsjugendgeneration", "ein", "die", "gezeichnet", "war", "von", "einer", "kindheit", "und", "jugend", "zur", "mobilisierung", "und", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "ausbildung", "in", "der", "sa", "wichtigste", "bestandteile", "der", "saausbildung", "waren", "marschieren", "und", "exerzieren", "sport", "und", "gel\u00e4nde\u00fcbungen", "und", "die", "meist", "w\u00f6chentlichen", "trupp", "oder", "sturmabende", "im", "m\u00e4rz", "wurden", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "eine", "reichsf\u00fchrerschule", "der", "nsdap", "ausgearbeitet", "zu", "deren", "f\u00fchrer", "am", "m\u00e4rz", "der", "preu\u00dfische", "major", "a", "d", "und", "sagruppenf\u00fchrer", "kurt", "k\u00fchme", "ernannt", "wurde", "er\u00f6ffnet", "wurde", "die", "reichsf\u00fchrerschule", "am", "juni", "in", "m\u00fcnchen", "sie", "widmete", "sich", "in", "erster", "linie", "der", "ausbildung", "von", "saf\u00fchrungspersonal", "die", "ersten", "vortr\u00e4ge", "hielten", "hitler", "\u00fcber", "die", "politischen", "aufgaben", "und", "himmler", "\u00fcber", "das", "prinzip", "der", "nationalsozialistischen", "f\u00fchrerauslese", "auch", "andere", "f\u00fchrende", "nationalsozialisten", "bet\u00e4tigten", "sich", "als", "referenten", "zur", "praktischen", "schulung", "geh\u00f6rte", "die", "behandlung", "von", "aufgaben", "der", "sa", "der", "formale", "sadienst", "und", "der", "sport", "mit", "t\u00e4glicher", "k\u00f6rperlicher", "grundschulung", "mannschaftswettk\u00e4mpfen", "wanderungen", "und", "gel\u00e4nde\u00fcbungen", "der", "schwerpunkt", "der", "schulung", "lag", "jedoch", "im", "bereich", "der", "propaganda", "in", "den", "ersten", "lehrg\u00e4ngen", "im", "jahr", "wurden", "saf\u00fchrer", "ausgebildet", "die", "reichswehr", "betrachtete", "die", "sa", "als", "ein", "wichtiges", "reservoir", "f\u00fcr", "den", "milit\u00e4rischen", "nachwuchs", "\u00fcber", "das", "reichskuratorium", "f\u00fcr", "jugendert\u00fcchtigung", "konnten", "ihre", "mitglieder", "an", "vormilit\u00e4rischen", "schulungen", "teilnehmen", "in", "bayern", "fanden", "lehrg\u00e4nge", "auf", "den", "truppen\u00fcbungspl\u00e4tzen", "in", "lager", "lechfeld", "und", "hammelburg", "statt", "siehe", "auch", "schwarze", "reichswehr", "horstwessellied", "das", "kampflied", "der", "sa", "sturmlied", "liste", "der", "saobergruppenf\u00fchrer", "liste", "der", "sagruppenf\u00fchrer", "liste", "der", "sabrigadef\u00fchrer", "literatur", "bruce", "campbell", "the", "sa", "generals", "and", "the", "rise", "of", "nazism", "univ", "press", "of", "kentucky", "lexington", "isbn", "sagef\u00e4ngnis", "papestra\u00dfe", "ein", "fr\u00fches", "konzentrationslager", "in", "berlin", "hrsg", "irene", "von", "g\u00f6tz", "petra", "zwaka", "metropol", "verlag", "berlin", "isbn", "mathilde", "jamin", "zwischen", "den", "klassen", "zur", "sozialstruktur", "der", "saf\u00fchrerschaft", "in", "die", "nationalsozialisten", "analysen", "faschistischer", "bewegungen", "bd", "historischsozialwissenschaftliche", "forschungen", "hrsg", "reinhard", "mann", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "saterror", "als", "herrschaftssicherung", "k\u00f6penicker", "blutwoche", "und", "\u00f6ffentliche", "gewalt", "im", "nationalsozialismus", "hrsg", "stefan", "h\u00f6rdler", "metropol", "verlag", "berlin", "isbn", "peter", "longerich", "die", "braunen", "bataillone", "geschichte", "der", "sa", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "neuausgabe", "geschichte", "der", "sa", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "terror", "in", "der", "provinz", "brandenburg", "fr\u00fche", "konzentrationslager", "schriftenreihe", "der", "stiftung", "brandenburgische", "gedenkst\u00e4tten", "band", "g\u00fcnter", "morsch", "agnes", "ohm", "metropol", "verlag", "berlin", "isbn", "yves", "m\u00fcller", "reiner", "zilkenat", "hrsg", "b\u00fcrgerkriegsarmee", "forschungen", "zur", "nationalsozialistischen", "sturmabteilung", "sa", "lang", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "sven", "reichardt", "faschistische", "kampfb\u00fcnde", "gewalt", "und", "gemeinschaft", "im", "italienischen", "squadrismus", "und", "in", "der", "deutschen", "sa", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "u", "a", "isbn", "david", "reinicke", "die", "moorsa", "siedlungspolitik", "und", "strafgefangenenlager", "im", "emsland", "wallstein", "verlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "daniel", "siemens", "sturmabteilung", "die", "geschichte", "der", "sa", "siedler", "m\u00fcnchen", "isbn", "weblinks", "literatur", "zur", "sa", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "lemo", "die", "sturmabteilung", "sa", "zukunft", "braucht", "erinnerung", "die", "sturmabteilung", "sa", "im", "dritten", "reich", "martin", "schuster", "die", "sa", "in", "der", "nationalsozialistischen", "machtergreifung", "in", "berlin", "und", "brandenburg", "diss", "technische", "universit\u00e4t", "berlin", "pdf", "mb", "safeldpolizei", "gedenkst\u00e4tte", "sagef\u00e4ngnis", "papestra\u00dfe", "bernhard", "sauer", "goebbels", "rabauken", "zur", "geschichte", "der", "sa", "in", "berlinbrandenburg", "pdf", "mb", "in", "jahrbuch", "des", "landesarchivs", "berlin", "verfassungsschutzde", "rechtsextremismus", "symbole", "zeichen", "und", "verbotene", "organisationen", "pdf", "memento", "vom", "januar", "im", "internet", "archive", "marko", "r\u00f6sseler", "november", "saalschlacht", "im", "m\u00fcnchner", "hofbr\u00e4uhaus", "wdr", "zeitzeichen", "vom", "november", "mit", "daniel", "siemens", "podcast", "einzelnachweise"]