["die", "republik", "s\u00fcdafrika", "rsa", "ist", "ein", "staat", "im", "s\u00fcdlichen", "afrika", "er", "ist", "der", "am", "weitesten", "entwickelte", "wirtschaftsraum", "des", "afrikanischen", "kontinents", "es", "gibt", "drei", "hauptst\u00e4dte", "die", "regierung", "sitzt", "in", "pretoria", "das", "parlament", "in", "kapstadt", "und", "das", "oberste", "berufungsgericht", "in", "bloemfontein", "die", "nach", "einwohnern", "gr\u00f6\u00dften", "metropolen", "sind", "johannesburg", "als", "metropolgemeinde", "und", "kapstadt", "als", "metropolgemeinde", "englisch", "ist", "die", "verkehrssprache", "des", "landes", "daneben", "sind", "afrikaans", "und", "neun", "bantusprachen", "offizielle", "sprachen", "die", "universit\u00e4t", "kapstadt", "gilt", "laut", "thereport", "als", "beste", "universit\u00e4t", "afrikas", "die", "technische", "universit\u00e4t", "tshwane", "in", "pretoria", "ist", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "universit\u00e4ten", "des", "kontinents", "s\u00fcdafrika", "geh\u00f6rt", "als", "einziger", "afrikanischer", "staat", "zu", "den", "gwirtschaftsm\u00e4chten", "und", "wird", "zu", "den", "f\u00fcnf", "bricsstaaten", "gez\u00e4hlt", "der", "sitz", "des", "parlaments", "der", "afrikanischen", "union", "befindet", "sich", "in", "johannesburgmidrand", "s\u00fcdafrika", "ist", "eines", "der", "gr\u00fcndungsmitglieder", "der", "vereinten", "nationen", "und", "zudem", "mitglied", "des", "commonwealth", "of", "nations", "\u00fcberblick", "die", "republik", "s\u00fcdafrika", "ist", "ein", "kulturell", "diverser", "staat", "in", "dem", "menschen", "mehrerer", "ethnien", "leben", "und", "der", "aufgrund", "dieser", "vielfalt", "oft", "als", "regenbogennation", "bezeichnet", "wird", "da", "die", "verschiedenen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "nicht", "immer", "konfliktfrei", "nebeneinander", "lebten", "und", "leben", "belasteten", "im", "verlauf", "der", "geschichte", "vielschichtige", "probleme", "und", "unruhen", "das", "verh\u00e4ltnis", "beispielsweise", "zwischen", "der", "nichteurop\u00e4ischen", "mehrheitsbev\u00f6lkerung", "und", "den", "europ\u00e4ischst\u00e4mmigen", "wei\u00dfen", "einwanderern", "sowie", "ihren", "im", "lande", "geborenen", "nachfahren", "aber", "auch", "zwischen", "verschiedenen", "nationalit\u00e4ten", "innerhalb", "dieser", "w\u00e4hrend", "der", "apartheid", "definierten", "gruppen", "mit", "gravierenden", "auswirkungen", "auf", "die", "geschichte", "und", "politik", "des", "landes", "die", "khoisanurbev\u00f6lkerung", "die", "in", "\u00fcberresten", "vereinzelt", "noch", "als", "wildbeuter", "lebt", "ist", "heute", "weitgehend", "marginalisiert", "die", "nasionale", "party", "partei", "der", "afrikaans", "sprechenden", "europ\u00e4ischst\u00e4mmigen", "meist", "niederl\u00e4ndischer", "teils", "aber", "auch", "deutscher", "oder", "franz\u00f6sischer", "abstammung", "gestaltete", "infolge", "ihres", "wahlsieges", "im", "jahre", "alle", "bereiche", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "gesellschaft", "nach", "dem", "von", "ihr", "vertretenen", "programmatischen", "grundsatz", "der", "getrennten", "entwicklung", "um", "diese", "entwicklung", "hatte", "jedoch", "bereits", "zuvor", "unter", "den", "sowohl", "britisch", "als", "auch", "burisch", "orientierten", "staatsregierungen", "ihren", "anfang", "genommen", "und", "war", "bis", "kurz", "nach", "der", "wahl", "des", "gem\u00e4\u00dfigten", "und", "zur", "verst\u00e4ndigung", "bereiten", "pr\u00e4sidenten", "frederik", "willem", "de", "klerk", "offiziell", "erkl\u00e4rte", "staatspolitik", "die", "wende", "in", "der", "politik", "begann", "sie", "war", "eine", "folge", "des", "jahrelangen", "kampfes", "der", "benachteiligten", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "unter", "politischen", "f\u00fchrern", "wie", "nelson", "mandela", "und", "verlief", "weitgehend", "friedlich", "die", "parlamentswahlen", "von", "brachten", "erstmals", "ein", "gleiches", "wahlrecht", "f\u00fcr", "alle", "b\u00fcrger", "und", "ver\u00e4nderten", "das", "politische", "leben", "im", "land", "grundlegend", "der", "staat", "ist", "einer", "der", "wenigen", "staaten", "in", "afrika", "in", "denen", "nichteurop\u00e4ischen", "amtssprachen", "derart", "gro\u00dfer", "freiraum", "beigemessen", "wird", "und", "bisher", "kein", "staatsstreich", "stattgefunden", "hat", "freie", "und", "geheime", "wahlen", "allerdings", "nur", "unter", "bevorzugung", "der", "wei\u00dfen", "bev\u00f6lkerung", "wurden", "seit", "dem", "jahrhundert", "abgehalten", "die", "wirtschaft", "des", "staates", "ist", "die", "weitestentwickelte", "auf", "dem", "gesamten", "afrikanischen", "kontinent", "geografie", "lage", "im", "s\u00fcden", "und", "s\u00fcdosten", "grenzt", "s\u00fcdafrika", "an", "den", "indischen", "ozean", "im", "westen", "an", "den", "atlantischen", "ozean", "im", "norden", "liegen", "die", "nachbarstaaten", "namibia", "botswana", "und", "simbabwe", "nord\u00f6stlich", "mosambik", "und", "im", "osten", "eswatini", "das", "k\u00f6nigreich", "lesotho", "wird", "als", "enklave", "von", "s\u00fcdafrika", "umschlossendas", "land", "liegt", "am", "s\u00fcdlichsten", "rand", "des", "afrikanischen", "kontinents", "zwischen", "und", "grad", "s\u00fcdlicher", "breite", "sowie", "zwischen", "und", "grad", "\u00f6stlicher", "l\u00e4nge", "ohne", "ber\u00fccksichtigung", "der", "prinzedwardinseln", "es", "hat", "eine", "\u00fcber", "km", "lange", "k\u00fcstenlinie", "an", "zwei", "ozeanen", "am", "atlantischen", "und", "am", "indischen", "ozean", "s\u00fcdafrika", "hat", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "das", "entspricht", "ungef\u00e4hr", "dem", "fachen", "der", "fl\u00e4che", "deutschlands", "das", "zentralplateau", "auch", "highveld", "genannt", "liegt", "meter", "bis", "meter", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "der", "zur", "k\u00fcste", "abfallende", "landg\u00fcrtel", "ist", "bis", "km", "breit", "und", "wird", "great", "escarpment", "groot", "randkant", "gro\u00dfe", "randstufe", "genannt", "weite", "teile", "des", "landes", "sind", "geomorphologisch", "und", "petrografisch", "von", "den", "sedimenten", "des", "karoohauptbeckens", "bestimmt", "im", "norden", "treten", "besonders", "im", "bushveldkomplex", "magmatische", "gesteine", "und", "bei", "barberton", "sehr", "alte", "metamorphite", "gr\u00fcnsteinfazies", "serpentinite", "zu", "tage", "landschaften", "die", "drakensberge", "durchziehen", "das", "land", "vom", "nordosten", "bis", "in", "die", "enklave", "lesotho", "im", "s\u00fcdosten", "wo", "sie", "mit", "dem", "thabana", "ntlenyana", "ihren", "h\u00f6chsten", "punkt", "m", "erreichen", "h\u00f6chster", "berg", "s\u00fcdafrikas", "ist", "der", "mafadi", "mit", "m", "nordwestlich", "von", "bloemfontein", "erstreckt", "sich", "die", "kalahariw\u00fcste", "durch", "botswana", "bis", "nach", "namibia", "hinein", "am", "kap", "agulhas", "der", "s\u00fcdspitze", "des", "kontinents", "treffen", "sich", "atlantik", "und", "indischer", "ozean", "westlich", "davon", "liegt", "das", "kap", "der", "guten", "hoffnung", "cape", "of", "good", "hope", "oder", "kaap", "van", "die", "goeie", "hoop", "die", "meisten", "fl\u00fcsse", "entspringen", "in", "den", "drakensbergen", "und", "flie\u00dfen", "nach", "osten", "in", "richtung", "indischer", "ozean", "der", "mit", "km", "l\u00e4ngste", "fluss", "der", "oranje", "entspringt", "ebenfalls", "in", "den", "drakensbergen", "flie\u00dft", "jedoch", "nach", "westen", "und", "m\u00fcndet", "in", "den", "atlantischen", "ozean", "die", "augrabiesf\u00e4lle", "am", "oranje", "nahe", "upington", "haben", "eine", "breite", "von", "rund", "m", "und", "sind", "etwa", "m", "hoch", "weitere", "wichtige", "fl\u00fcsse", "sind", "der", "limpopo", "der", "als", "grenzfluss", "zu", "botswana", "simbabwe", "und", "mosambik", "in", "nordostrichtung", "nach", "rund", "km", "in", "den", "indischen", "ozean", "m\u00fcndet", "und", "der", "vaal", "km", "ein", "nebenfluss", "des", "oranje", "die", "wasserst\u00e4nde", "dieser", "fl\u00fcsse", "schwanken", "sehr", "stark", "zu", "s\u00fcdafrika", "geh\u00f6ren", "die", "prinzedwardinseln", "im", "s\u00fcdlichen", "indischen", "ozean", "seine", "territorialen", "anspr\u00fcche", "in", "der", "antarktis", "und", "auf", "die", "walfischbucht", "in", "namibia", "gab", "s\u00fcdafrika", "auf", "klima", "und", "vegetationszonen", "s\u00fcdafrika", "hat", "eine", "gro\u00dfe", "differenzierung", "an", "klimatischorographischen", "gro\u00dfeinheiten", "und", "vegetationszonen", "sie", "reichen", "von", "extremer", "w\u00fcste", "in", "der", "kalahari", "an", "der", "grenze", "zu", "namibia", "bis", "zu", "subtropischen", "lorbeerw\u00e4ldern", "im", "s\u00fcdosten", "und", "an", "der", "grenze", "zu", "mosambik", "an", "der", "westlichen", "k\u00fcstenzone", "herrscht", "ein", "arides", "bis", "stark", "maritim", "gepr\u00e4gtes", "klima", "vor", "an", "der", "s\u00fcdk\u00fcste", "ist", "das", "klima", "semiarid", "bis", "semihumid", "was", "auf", "das", "aufeinandertreffen", "des", "kalten", "benguelastroms", "und", "des", "warmen", "agulhasstroms", "am", "kap", "der", "guten", "hoffnung", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "das", "klima", "im", "landesinneren", "ist", "voll", "bis", "semiarid", "jedoch", "nach", "osten", "humider", "werdend", "sodass", "das", "highveldplateau", "zum", "teil", "bereits", "zum", "immerfeuchten", "ostseitenklima", "gerechnet", "werden", "kann", "dort", "gedeiht", "heute", "anthropogen", "entstandenes", "subtropisches", "grasland", "im", "osten", "sowie", "halbw\u00fcste", "im", "westen", "die", "im", "norden", "in", "verschiedene", "savannengebiete", "\u00fcbergeht", "in", "hochlagen", "\u00fcber", "m", "nn", "findet", "sich", "hochlandsteppe", "die", "ostk\u00fcste", "ist", "schlie\u00dflich", "durch", "ein", "semihumides", "und", "ausgesprochen", "maritimes", "klima", "gekennzeichnet", "die", "region", "um", "kapstadt", "weist", "ein", "mediterranes", "klima", "auf", "schnee", "im", "winter", "gibt", "es", "nur", "in", "den", "h\u00f6heren", "gebirgendurch", "seine", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "mehrere", "andere", "faktoren", "meeresstr\u00f6me", "h\u00f6henlage", "bedingt", "variiert", "das", "klima", "zwischen", "den", "verschiedenen", "teilen", "des", "landes", "grundlegend", "f\u00fcr", "die", "klimaverteilung", "sind", "dabei", "mehrere", "faktoren", "an", "der", "ostk\u00fcste", "flie\u00dft", "der", "aus", "dem", "indischen", "ozean", "kommende", "warme", "agulhasstrom", "der", "warme", "und", "wasserreiche", "luft", "aufsteigen", "l\u00e4sst", "diese", "wolken", "entstehen", "durch", "komplexe", "konvektionsstr\u00f6mungen", "zwischen", "hoch", "und", "tiefdruckgebieten", "und", "regnen", "sich", "im", "bereich", "der", "ostk\u00fcste", "s\u00fcdafrikas", "aus", "in", "richtung", "des", "landesinnern", "nehmen", "die", "niederschlagsmengen", "jedoch", "schnell", "ab", "an", "der", "westk\u00fcste", "hingegen", "flie\u00dft", "der", "kalte", "aus", "antarktischen", "gew\u00e4ssern", "gespeiste", "benguelastrom", "zusammen", "mit", "den", "wechselnden", "luftdruckverh\u00e4ltnissen", "f\u00fchrt", "er", "an", "der", "westk\u00fcste", "zur", "w\u00fcstenbildung", "da", "den", "k\u00fcstengebieten", "die", "feuchtigkeit", "entzogen", "wirddie", "lage", "s\u00fcdafrikas", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "die", "jahreszeiten", "denen", "auf", "der", "nordhalbkugel", "entgegengesetzt", "sind", "im", "winter", "zwischen", "juni", "und", "august", "kann", "in", "den", "drakensbergen", "auf", "dem", "highveld", "und", "in", "johannesburg", "m", "und", "umgebung", "schnee", "liegen", "nachts", "gehen", "die", "temperaturen", "stark", "zur\u00fcck", "tags\u00fcber", "steigen", "die", "temperaturen", "auf", "etwa", "\u00b0c", "im", "sommer", "auf", "\u00b0c", "im", "boland", "der", "region", "um", "kapstadt", "m", "herrscht", "im", "winter", "k\u00fchles", "klima", "mit", "nieselregen", "von", "november", "bis", "m\u00e4rz", "ist", "es", "dort", "warm", "bis", "hei\u00df", "und", "trocken", "in", "den", "k\u00fcstengebieten", "kwazulunatals", "unter", "anderem", "in", "durban", "m", "und", "entlang", "der", "ostk\u00fcste", "ist", "die", "luftfeuchtigkeit", "hoch", "meist", "weht", "jedoch", "ein", "k\u00fchlender", "wind", "vom", "meer", "die", "temperaturen", "liegen", "hier", "ganzj\u00e4hrig", "etwa", "zwischen", "und", "\u00b0c", "das", "plateau", "im", "osten", "des", "landes", "ist", "durch", "warme", "selten", "unangenehm", "hohe", "temperaturen", "gekennzeichnet", "in", "der", "karoohalbw\u00fcste", "und", "dem", "namaqualand", "kommt", "es", "dagegen", "zu", "extrem", "hohen", "temperaturen", "hier", "liegen", "die", "j\u00e4hrlichen", "niederschlagsmengen", "unter", "mm", "die", "wenigen", "winterregenf\u00e4lle", "treten", "sehr", "unregelm\u00e4\u00dfig", "aufam", "westkap", "weht", "eine", "st\u00e4ndige", "frische", "brise", "die", "sommer", "sind", "warm", "und", "selbst", "die", "winter", "mild", "die", "s\u00fcdk\u00fcste", "ist", "durch", "ein", "gem\u00e4\u00dfigtes", "klima", "charakterisiert", "es", "\u00fcberwiegt", "eine", "trockenvegetation", "mit", "ausgedehnten", "savannengebieten", "die", "im", "westen", "in", "die", "kalahariw\u00fcste", "und", "das", "namaqualand", "sowie", "im", "s\u00fcdwesten", "in", "die", "karoo", "\u00fcbergehen", "geschlossene", "waldbest\u00e4nde", "finden", "sich", "nur", "im", "regenstarken", "osten", "und", "s\u00fcdosten", "es", "sind", "nur", "kleinere", "zusammenh\u00e4ngende", "fl\u00e4chen", "vorhanden", "die", "sich", "entlang", "der", "gro\u00dfen", "randstufen", "erstrecken", "beispielsweise", "in", "den", "amatholebergen", "und", "den", "drakensbergen", "natals", "sowie", "im", "k\u00fcstenbereich", "des", "ostkaps", "in", "der", "umgebung", "von", "knysna", "die", "sommerregen", "k\u00f6nnen", "in", "sich", "katastrophal", "auswirkenden", "mengen", "niedergehen", "wobei", "es", "zu", "erheblichen", "bodenerosionen", "kommt", "das", "s\u00fcdliche", "afrika", "liegt", "in", "einer", "\u00fcberwiegend", "semiariden", "und", "ariden", "zone", "die", "damit", "sehr", "anf\u00e4llig", "f\u00fcr", "klimaver\u00e4nderungen", "ist", "die", "folgen", "durch", "den", "klimawandel", "sind", "eine", "zunehmende", "hitze", "l\u00e4ngere", "d\u00fcrreperioden", "und", "geringere", "niederschl\u00e4ge", "im", "binnenland", "s\u00fcdafrikas", "ist", "die", "temperatur", "binnen", "jahren", "um", "etwa", "zwei", "grad", "celsius", "angestiegen", "zudem", "wird", "bef\u00fcrchtet", "dass", "die", "ausbreitung", "von", "malaria", "und", "bilharziose", "dadurch", "in", "einigen", "landesteilen", "beg\u00fcnstigt", "werden", "k\u00f6nntedie", "national", "water", "resource", "strategy", "von", "verdeutlicht", "die", "schwerpunktsetzung", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "regierungspolitik", "in", "hinsicht", "auf", "die", "folgen", "der", "klimatischen", "ver\u00e4nderungen", "im", "s\u00fcdlichen", "afrika", "die", "landseitigen", "auswirkungen", "werden", "besonders", "durch", "ver\u00e4nderungen", "der", "bodenfeuchtigkeit", "und", "der", "abflussmengen", "in", "den", "gew\u00e4ssern", "sowie", "bei", "den", "folgen", "zunehmender", "verdunstung", "und", "wechselnden", "temperaturen", "in", "aquatischen", "systemen", "wahrgenommen", "natur", "artenvielfalt", "und", "biodiversit\u00e4t", "s\u00fcdafrika", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "megadiversit\u00e4tsl\u00e4ndern", "dieser", "erde", "in", "denen", "neben", "einer", "sehr", "gro\u00dfen", "artenvielfalt", "und", "biodiversit\u00e4t", "ausgesprochen", "viele", "endemische", "arten", "gattungen", "und", "familien", "von", "pflanzen", "und", "tieren", "vorkommen", "und", "\u00fcberdies", "vielf\u00e4ltige", "\u00f6kosysteme", "vorhanden", "sind", "so", "sind", "dort", "unter", "anderem", "mehr", "als", "verschiedene", "pflanzen", "beheimatet", "in", "der", "fynbosregion", "einem", "landstrich", "in", "der", "provinz", "westkap", "finden", "sich", "mehr", "als", "arten", "die", "das", "gebiet", "zu", "einem", "der", "\u00f6kologisch", "vielf\u00e4ltigsten", "flecken", "der", "erde", "machen", "aus", "diesem", "grund", "wird", "diese", "region", "von", "botanikern", "unter", "dem", "namen", "capensis", "als", "eines", "der", "sechs", "florenreiche", "der", "erde", "angesehen", "sie", "ist", "mit", "abstand", "das", "kleinste", "dieser", "pflanzenreiche", "aufgrund", "ihrer", "gro\u00dfen", "gef\u00e4hrdungslage", "ist", "die", "kapflora", "ein", "hotspot", "der", "biodiversit\u00e4t", "der", "erde", "flora", "die", "mehrzahl", "der", "pflanzen", "in", "s\u00fcdafrika", "sind", "immergr\u00fcne", "hartlaubgew\u00e4chse", "mit", "feinen", "nadelf\u00f6rmigen", "bl\u00e4ttern", "weitere", "typische", "pflanzen", "sind", "die", "zuckerb\u00fcsche", "gattung", "protea", "die", "zu", "den", "bl\u00fctenpflanzen", "geh\u00f6ren", "und", "von", "denen", "es", "etwa", "verschiedene", "arten", "im", "land", "gibt", "w\u00e4hrend", "es", "in", "s\u00fcdafrika", "eine", "gro\u00dfe", "vielzahl", "an", "bl\u00fctenpflanzen", "gibt", "sind", "w\u00e4lder", "sehr", "selten", "nur", "etwa", "ein", "prozent", "der", "gesamtfl\u00e4che", "ist", "waldgebiet", "das", "sich", "fast", "ausschlie\u00dflich", "in", "der", "humiden", "k\u00fcstenebene", "entlang", "des", "indischen", "ozeans", "in", "kwazulunatal", "befindet", "heute", "bestehen", "die", "w\u00e4lder", "\u00fcberwiegend", "aus", "importierten", "baumarten", "wie", "zum", "beispiel", "eukalyptus", "und", "kiefer", "der", "urspr\u00fcnglich", "vorhandene", "wald", "der", "von", "den", "europ\u00e4ischen", "siedlern", "bei", "ihrer", "ankunft", "vorgefunden", "wurde", "wurde", "weitgehend", "abgeholzt", "gleichzeitig", "wurde", "rund", "um", "johannesburg", "ein", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "aus", "eingef\u00fchrten", "baumarten", "gepflanzt", "reste", "der", "endemischen", "waldbest\u00e4nde", "davon", "befinden", "sich", "beispielsweise", "im", "auckland", "nature", "reserve", "bei", "hogsback", "eine", "reihe", "der", "eingef\u00fchrten", "baumarten", "hat", "sich", "in", "s\u00fcdafrika", "als", "problematisch", "erwiesen", "sie", "ver\u00e4ndern", "den", "wasserhaushalt", "negativ", "f\u00fchren", "zu", "intensiveren", "buschbr\u00e4nden", "und", "mehr", "bodenerosion", "und", "verdr\u00e4ngen", "einheimische", "arten", "mit", "programmen", "wie", "working", "for", "water", "werden", "daher", "bestimmte", "arten", "gezielt", "entferntzu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "wurden", "s\u00fcdafrikanische", "hartholzb\u00e4ume", "wie", "die", "breitbl\u00e4ttrige", "steineibe", "der", "stinkwood", "ocotea", "bullata", "und", "der", "black", "ironwood", "olea", "capensis", "von", "der", "regierung", "unter", "naturschutz", "gestellt", "damit", "soll", "auch", "der", "fortbestand", "des", "kappapageis", "gesichert", "werden", "diese", "langfl\u00fcgelpapageienart", "gilt", "als", "der", "seltenste", "afrikanische", "gro\u00dfpapagei", "und", "kommt", "nur", "noch", "in", "den", "stark", "fragmentierten", "steineibenw\u00e4ldern", "s\u00fcdafrikas", "vor", "im", "sehr", "hei\u00dfen", "und", "trockenen", "namaqualand", "nahe", "der", "westk\u00fcste", "gibt", "es", "verschiedene", "arten", "von", "wasserspeichernden", "sukkulenten", "wie", "aloe", "und", "euphorbia", "die", "vorherrschende", "vegetation", "im", "landesinneren", "ist", "das", "grasland", "das", "besonders", "auf", "dem", "highveld", "zu", "finden", "ist", "hier", "dominieren", "verschiedene", "gr\u00e4ser", "niedrige", "str\u00e4ucher", "und", "akazien", "die", "vegetation", "wird", "in", "richtung", "nordwesten", "sp\u00e4rlicher", "was", "an", "den", "geringen", "niederschlagsmengen", "liegt", "die", "gras", "und", "dornsavanne", "\u00f6stlich", "der", "kalahariw\u00fcste", "wandelt", "sich", "im", "verlauf", "nach", "nordosten", "hin", "zu", "einer", "feuchtsavanne", "mit", "dichterem", "bewuchs", "in", "der", "gegend", "um", "das", "n\u00f6rdliche", "ende", "des", "krugernationalparks", "gibt", "es", "besonders", "viele", "affenbrotb\u00e4ume", "fauna", "die", "artenreiche", "tierwelt", "kann", "in", "hunderten", "kleiner", "wildschutzgebieten", "und", "den", "gro\u00dfen", "nationalparks", "beobachtet", "werden", "von", "denen", "der", "krugernationalpark", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "in", "s\u00fcdafrika", "sind", "mehr", "als", "s\u00e4ugetierarten", "mehr", "als", "vogelarten", "mehr", "als", "reptilienarten", "sowie", "zahlreiche", "insektenspezies", "zu", "hause", "das", "land", "ist", "heimat", "sehr", "vieler", "gro\u00dftierarten", "darunter", "die", "afrikanischen", "big", "five", "die", "unter", "j\u00e4gern", "einst", "am", "meisten", "gef\u00fcrchteten", "f\u00fcnf", "gro\u00dfwildarten", "l\u00f6we", "leopard", "b\u00fcffel", "elefant", "und", "nashorn", "dabei", "sind", "die", "nash\u00f6rner", "durch", "breitmaulnashorn", "und", "spitzmaulnashorn", "vertreten", "vor", "allem", "die", "savannen", "im", "norden", "werden", "von", "zahlreichen", "antilopenarten", "wie", "impala", "kudu", "nyala", "streifengnu", "oder", "wasserbock", "besiedelt", "dar\u00fcber", "hinaus", "kommen", "hier", "zahlreiche", "weitere", "gro\u00dftierarten", "vor", "wie", "giraffen", "flusspferde", "buschschweine", "warzenschweine", "steppenzebras", "geparde", "hy\u00e4nen", "und", "wildhunde", "neben", "dem", "krugernationalpark", "z\u00e4hlen", "der", "hluhluweimfolozipark", "und", "der", "addonationalpark", "zu", "den", "bekanntesten", "nationalparks", "in", "der", "halbw\u00fcste", "des", "s\u00fcdens", "der", "sogenannten", "karoo", "kommen", "einige", "arten", "vor", "die", "in", "den", "savannengebieten", "des", "nordens", "fehlen", "dazu", "z\u00e4hlen", "wei\u00dfschwanzgnus", "blessb\u00f6cke", "und", "bergzebras", "einst", "gab", "es", "hier", "das", "mittlerweile", "ausgestorbene", "quagga", "und", "den", "blaubock", "die", "verbliebene", "typische", "kapfauna", "l\u00e4sst", "sich", "heute", "etwa", "im", "bergzebranationalpark", "finden", "in", "den", "halbw\u00fcstengebieten", "der", "kalahari", "die", "im", "nordosten", "nach", "s\u00fcdafrika", "hineinreicht", "sind", "spie\u00dfb\u00f6cke", "und", "springb\u00f6cke", "charakteristisch", "sie", "werden", "zusammen", "mit", "anderen", "arten", "wie", "l\u00f6wen", "und", "geparden", "etwa", "im", "kalaharigemsboknationalpark", "gesch\u00fctzt", "unter", "den", "v\u00f6geln", "s\u00fcdafrikas", "sind", "strau\u00dfe", "flamingos", "und", "zahlreiche", "greifv\u00f6gel", "zu", "nennen", "des", "weiteren", "leben", "etwa", "brillenpinguine", "an", "den", "k\u00fcsten", "sowie", "auf", "den", "inseln", "und", "stehen", "unter", "strengem", "naturschutz", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "die", "bev\u00f6lkerung", "wuchs", "ab", "von", "millionen", "einwohnern", "auf", "millionen", "auf", "millionen", "und", "schlie\u00dflich", "auf", "millionen", "mitte", "ans\u00fcdafrika", "ist", "ein", "multiethnisches", "und", "multikulturelles", "land", "in", "dem", "immer", "noch", "die", "folgen", "der", "apartheid", "zu", "finden", "sind", "und", "die", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "h\u00e4ufig", "in", "getrennten", "wohnregionen", "leben", "die", "f\u00fcr", "die", "demographische", "datenerfassung", "und", "deren", "auswertung", "zust\u00e4ndige", "beh\u00f6rde", "ist", "statistics", "south", "africa", "bis", "zum", "jahr", "teilte", "die", "s\u00fcdafrikanische", "verfassung", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "vier", "gro\u00dfe", "demographische", "gruppen", "schwarze", "wei\u00dfe", "coloureds", "und", "asiaten", "obwohl", "diese", "einteilung", "im", "gesetz", "heute", "nicht", "mehr", "vorgenommen", "wird", "sehen", "sich", "viele", "s\u00fcdafrikaner", "weiterhin", "als", "zugeh\u00f6rige", "einer", "dieser", "gruppen", "und", "auch", "staatliche", "statistiken", "benutzen", "diese", "kategorisierung", "weiterhin", "die", "schwarzen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "stellen", "etwa", "der", "gesamten", "bev\u00f6lkerung", "s\u00fcdafrikas", "und", "sind", "wiederum", "in", "unterschiedliche", "volksgruppen", "unterteilbar", "die", "gr\u00f6\u00dften", "dieser", "gruppen", "sind", "die", "zulu", "xhosa", "basotho", "venda", "tswana", "tsonga", "swasi", "und", "ndebele", "au\u00dferdem", "leben", "einige", "millionen", "fl\u00fcchtlinge", "vor", "allem", "aus", "simbabwe", "illegal", "in", "s\u00fcdafrikader", "anteil", "der", "europ\u00e4ischst\u00e4mmigen", "wei\u00dfen", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "betr\u00e4gt", "haupts\u00e4chlich", "sind", "es", "nachfahren", "niederl\u00e4ndischer", "deutscher", "franz\u00f6sischer", "und", "britischer", "siedler", "die", "hier", "ab", "mitte", "des", "jahrhunderts", "einwanderten", "das", "land", "hat", "damit", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "europ\u00e4ischst\u00e4mmige", "bev\u00f6lkerung", "des", "kontinents", "dabei", "machen", "die", "afrikaans", "sprechenden", "buren", "oder", "afrikaaner", "etwa", "die", "englischsprachigen", "etwa", "ein", "drittel", "der", "wei\u00dfen", "bev\u00f6lkerung", "aus", "der", "relative", "anteil", "der", "wei\u00dfen", "nimmt", "seit", "den", "erjahren", "durch", "eine", "demographische", "verschiebung", "im", "gesamten", "bev\u00f6lkerungswachstum", "s\u00fcdafrikas", "kontinuierlich", "ab", "die", "absolute", "zahl", "hingegen", "stieg", "in", "den", "letzten", "jahren", "wieder", "leicht", "an", "fast", "eine", "million", "wei\u00dfe", "s\u00fcdafrikaner", "haben", "das", "land", "verlassen", "die", "intensit\u00e4t", "der", "einwanderung", "aus", "schwarzafrikanischen", "l\u00e4ndern", "nahm", "in", "der", "zweiten", "dekade", "des", "jahrhunderts", "ab", "wanderten", "nach", "angaben", "von", "statistics", "south", "africa", "rund", "millionen", "personen", "nach", "s\u00fcdafrika", "ein", "im", "jahr", "waren", "es", "nur", "noch", "etwa", "millionendie", "coloureds", "sind", "in", "s\u00fcdafrika", "eine", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "verschiedener", "ethnischer", "abstammung", "meist", "nachkommen", "fr\u00fcher", "europ\u00e4ischer", "einwanderer", "und", "deren", "sklaven", "sowie", "angeh\u00f6riger", "von", "urspr\u00fcnglich", "in", "der", "kapregion", "lebenden", "indigenen", "gruppen", "und", "zu", "einem", "kleineren", "teil", "von", "einwanderern", "aus", "s\u00fcdostasien", "der", "begriff", "coloured", "gibt", "einen", "hinweis", "auf", "die", "bedeutung", "die", "bereits", "der", "kolonialismus", "und", "sp\u00e4ter", "die", "apartheidspolitik", "dem", "\u00e4u\u00dferen", "merkmal", "der", "hautfarbe", "zuwiesen", "auch", "nach", "dem", "ende", "der", "apartheid", "wird", "er", "weiterhin", "verwendet", "und", "hat", "den", "charakter", "einer", "neutralen", "selbstbezeichnung", "angenommen", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "colouredsdie", "meisten", "in", "s\u00fcdafrika", "lebenden", "asiaten", "sind", "indischer", "abstammung", "und", "nachfahren", "von", "einwanderern", "die", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "anfangs", "als", "kontraktarbeiter", "in", "das", "land", "kamen", "um", "auf", "den", "zuckerrohrfeldern", "natals", "zu", "arbeiten", "und", "zunehmend", "auch", "als", "h\u00e4ndler", "in", "den", "st\u00e4dten", "lebten", "heute", "stellen", "die", "asiaten", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "und", "leben", "haupts\u00e4chlich", "in", "der", "provinz", "kwazulunatal", "in", "kapstadt", "und", "johannesburg", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "eine", "chinesische", "gruppe", "von", "etwa", "mitgliedern", "stand", "der", "bev\u00f6lkerung", "z\u00e4hlen", "sich", "zu", "den", "sonstigenim", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geboren", "die", "gr\u00f6\u00dften", "einwanderergruppen", "kamen", "aus", "mosambik", "simbabwe", "und", "lesotho", "es", "wird", "vermutet", "dass", "sich", "dazu", "millionen", "unregistrierter", "einwanderer", "im", "land", "aufhalten", "die", "vor", "allem", "aus", "simbabwe", "stammen", "in", "letzter", "zeit", "erlebte", "das", "land", "eine", "zunehmende", "emigration", "der", "wei\u00dfen", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "deren", "bevorzugten", "ziele", "waren", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "australien", "die", "vereinigten", "staaten", "neuseeland", "und", "kanadaim", "jahr", "lebten", "etwa", "der", "s\u00fcdafrikaner", "in", "st\u00e4dten", "der", "einwohner", "sind", "unter", "jahre", "alt", "zwischen", "und", "jahre", "und", "\u00e4lter", "als", "jahre", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "ungef\u00e4hr", "die", "geburtenrate", "lag", "im", "selben", "jahr", "bei", "geburten", "pro", "einwohner", "die", "kindersterblichkeit", "bei", "pro", "lebendgeburten", "die", "lebenserwartung", "betrug", "durchschnittlich", "jahre", "bei", "den", "frauen", "und", "jahre", "bei", "den", "m\u00e4nnern", "nachdem", "sie", "in", "den", "jahren", "zuvor", "deutlich", "niedriger", "gelegen", "hatte", "das", "steigen", "der", "lebenserwartung", "l\u00e4sst", "sich", "auf", "die", "verbesserte", "hivaidspr\u00e4vention", "und", "die", "intensive", "versorgung", "infizierter", "mit", "antiretroviralen", "medikamenten", "zur\u00fcckf\u00fchren", "eine", "s\u00fcdafrikanische", "frau", "hat", "im", "schnitt", "kinder", "sch\u00e4tzung", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "s\u00fcdafrikaner", "k\u00f6nnen", "lesen", "und", "schreiben", "sch\u00e4tzung", "religionen", "sprachen", "s\u00fcdafrika", "hat", "seit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "elf", "amtliche", "landessprachen", "englisch", "afrikaans", "isizulu", "siswati", "s\u00fcdndebele", "sesotho", "nordsotho", "xitsonga", "setswana", "tshivenda", "und", "isixhosa", "damit", "ist", "das", "land", "nach", "bolivien", "und", "indien", "dasjenige", "mit", "den", "meisten", "offiziellen", "sprachen", "der", "welt", "entsprechend", "gibt", "es", "elf", "unterschiedliche", "offizielle", "landesnamen", "am", "juli", "wurde", "durch", "ein", "gesetz", "die", "s\u00fcdafrikanische", "geb\u00e4rdensprache", "sasl", "zw\u00f6lfte", "amtsspracheetwa", "der", "schwarzen", "und", "der", "wei\u00dfen", "sprechen", "afrikaans", "als", "muttersprache", "die", "muttersprache", "der", "coloureds", "ist", "\u00fcberwiegend", "afrikaans", "englisch", "wird", "von", "aller", "schwarzen", "und", "von", "der", "wei\u00dfen", "als", "muttersprache", "gesprochen", "die", "anderen", "sprachen", "werden", "von", "der", "schwarzen", "bantubev\u00f6lkerung", "als", "muttersprache", "gesprochen", "etwa", "sprechen", "isixhosa", "isizulu", "sepedi", "der", "schwarzen", "lernen", "sesotho", "als", "muttersprache", "setswana", "siswati", "tshivenda", "xitsonga", "und", "s\u00fcdndebele", "nur", "etwa", "der", "schwarzen", "bev\u00f6lkerung", "und", "der", "wei\u00dfen", "sprechen", "keine", "der", "elf", "offiziellen", "landessprachen", "als", "muttersprache", "neben", "den", "genannten", "sprachen", "gibt", "es", "weitere", "die", "\u00fcberregional", "keinen", "offiziellen", "status", "haben", "wie", "fanakalo", "lobedu", "nordndebele", "phuthi", "khoe", "nama", "und", "san", "sie", "werden", "offiziell", "nur", "in", "den", "gebieten", "verwendet", "in", "denen", "ihre", "sprecher", "haupts\u00e4chlich", "wohnen", "viele", "der", "nichtoffiziellen", "landessprachen", "der", "san", "und", "khoikhoi", "werden", "auch", "in", "den", "benachbarten", "n\u00f6rdlichen", "l\u00e4ndern", "namibia", "und", "botswana", "gesprochen", "diese", "indigenen", "v\u00f6lker", "die", "sich", "von", "den", "anderen", "afrikanern", "unterscheiden", "haben", "ihre", "eigene", "kulturelle", "identit\u00e4t", "da", "sie", "von", "altersher", "j\u00e4ger", "und", "sammler", "isan", "bzw", "nomadische", "viehhirten", "khoikhoi", "waren", "die", "zahl", "der", "angeh\u00f6rigen", "dieser", "v\u00f6lker", "hat", "in", "den", "letzten", "jahrhunderten", "rapide", "abgenommen", "und", "ihre", "sprachen", "sind", "vom", "aussterben", "bedroht", "viele", "wei\u00dfe", "s\u00fcdafrikaner", "sprechen", "au\u00dfer", "afrikaans", "oder", "englisch", "andere", "europ\u00e4ische", "sprachen", "wie", "portugiesisch", "deutsch", "oder", "griechisch", "ferner", "werden", "in", "s\u00fcdafrika", "indische", "sprachen", "wie", "gujarati", "und", "tamil", "vor", "allem", "von", "indischst\u00e4mmigen", "s\u00fcdafrikanern", "gesprochen", "obwohl", "alle", "elf", "amtssprachen", "laut", "gesetz", "gleichberechtigt", "sind", "hat", "sich", "das", "englische", "als", "f\u00fchrende", "verkehrssprache", "herausgebildet", "da", "es", "\u00fcber", "die", "unterschiedlichen", "volksgruppen", "hinaus", "von", "den", "meisten", "bewohnern", "s\u00fcdafrikas", "verstanden", "und", "als", "von", "der", "apartheidspolitik", "vergangener", "zeiten", "weniger", "belastet", "angesehen", "wird", "der", "einfluss", "des", "afrikaans", "sank", "am", "ende", "des", "jahrhunderts", "da", "es", "f\u00fcr", "viele", "schwarze", "s\u00fcdafrikaner", "mit", "der", "erinnerung", "an", "das", "apartheidsregime", "enger", "verkn\u00fcpft", "ist", "allgemein", "ging", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "der", "einfluss", "der", "afrikaans", "sprechenden", "wei\u00dfen", "in", "der", "gesellschaft", "durch", "politischen", "machtverlust", "und", "demografischen", "und", "\u00f6konomischen", "wandel", "zur\u00fcck", "zugleich", "st\u00e4rkte", "das", "ende", "der", "apartheid", "aber", "die", "gesellschaftliche", "stellung", "der", "coloureds", "die", "\u00fcberwiegend", "afrikaanssprachig", "sind", "geschichte", "vor", "der", "ankunft", "europ\u00e4ischer", "siedler", "in", "s\u00fcdafrika", "wurden", "einige", "der", "\u00e4ltesten", "pal\u00e4oanthropologischen", "fossile", "der", "welt", "ausgegraben", "\u00fcberreste", "des", "australopithecus", "africanus", "wurden", "bei", "taung", "kind", "von", "taung", "und", "in", "den", "h\u00f6hlen", "von", "sterkfontein", "little", "foot", "kromdraai", "und", "makapansgat", "gefunden", "von", "denen", "die", "\u00e4ltesten", "auf", "etwa", "millionen", "jahre", "datiert", "werden", "nach", "diesen", "vormenschen", "lebten", "hier", "verschiedene", "arten", "der", "gattung", "homo", "wie", "homo", "habilis", "homo", "naledi", "homo", "erectus", "und", "schlie\u00dflich", "der", "moderne", "mensch", "homo", "sapiens", "w\u00e4hrend", "der", "wanderung", "der", "bantust\u00e4mme", "\u00fcberquerten", "die", "bantu", "den", "limpopo", "und", "lie\u00dfen", "sich", "etwa", "n", "chr", "im", "heutigen", "s\u00fcdafrika", "als", "bauern", "und", "hirten", "nieder", "sie", "gelangten", "im", "verlauf", "ihrer", "wanderung", "bis", "zum", "fish", "river", "der", "heute", "in", "der", "provinz", "ostkap", "liegt", "die", "seit", "etwa", "jahren", "in", "den", "gebieten", "des", "heutigen", "s\u00fcdafrika", "lebenden", "j\u00e4gerundsammlerv\u00f6lker", "der", "san", "und", "khoikhoi", "wurden", "von", "den", "bantu", "immer", "weiter", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "niederl\u00e4ndische", "kolonialzeit", "der", "beginn", "der", "modernen", "geschichtsschreibung", "in", "s\u00fcdafrika", "wird", "auf", "den", "april", "festgelegt", "als", "der", "niederl\u00e4nder", "jan", "van", "riebeeck", "im", "auftrag", "der", "niederl\u00e4ndischen", "ostindienkompanie", "niederl\u00e4ndisch", "vereenigde", "oostindische", "compagnie", "voc", "am", "kap", "der", "guten", "hoffnung", "eine", "versorgungsstation", "errichtete", "diese", "sollte", "aufgrund", "ihrer", "strategisch", "g\u00fcnstigen", "lage", "raststation", "f\u00fcr", "handelsschiffe", "sein", "die", "zwischen", "europa", "und", "s\u00fcdostasien", "unterwegs", "waren", "w\u00e4hrend", "des", "und", "jahrhunderts", "war", "die", "siedlung", "die", "sich", "langsam", "aber", "stetig", "vergr\u00f6\u00dferte", "in", "niederl\u00e4ndischem", "besitz", "die", "siedler", "breiteten", "sich", "zun\u00e4chst", "in", "der", "westlichen", "kapregion", "aus", "die", "zu", "jener", "zeit", "r\u00fcckzugsgebiet", "der", "khoisan", "war", "einige", "hundert", "franz\u00f6sische", "hugenotten", "kamen", "nachdem", "sie", "ab", "in", "frankreich", "verfolgt", "wurden", "\u00fcber", "die", "niederlande", "ab", "ins", "land", "und", "brachten", "die", "weinbaukultur", "mit", "auf", "sie", "gehen", "die", "franz\u00f6sischsprachigen", "namen", "von", "weing\u00fctern", "und", "obstbaufarmen", "im", "westlichen", "kapland", "zur\u00fccknachdem", "sie", "ostw\u00e4rts", "die", "siedlungsgrenze", "der", "bantu", "erreicht", "hatten", "f\u00fchrten", "sie", "eine", "reihe", "von", "kriegen", "die", "grenzkriege", "gegen", "das", "volk", "der", "xhosa", "die", "kapholl\u00e4nder", "holten", "zahlreiche", "sklaven", "aus", "indonesien", "madagaskar", "und", "indien", "ins", "land", "anfang", "des", "jahres", "war", "die", "zahl", "der", "sklaven", "in", "der", "provinz", "deutlich", "h\u00f6her", "als", "die", "der", "europ\u00e4ischen", "siedler", "die", "nachfahren", "dieser", "sklaven", "die", "oft", "europ\u00e4ische", "siedler", "heirateten", "wurden", "sp\u00e4ter", "zusammen", "mit", "den", "san", "in", "die", "bev\u00f6lkerungsklasse", "der", "farbigen", "oder", "auch", "kapmalaien", "eingestuft", "und", "stellen", "heute", "mit", "etwa", "die", "mehrheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "der", "provinz", "westkap", "jahrhundert", "als", "die", "voc", "schlie\u00dflich", "dem", "bankrott", "nahe", "war", "und", "der", "einfluss", "der", "niederl\u00e4ndischen", "h\u00e4ndler", "schwand", "besetzten", "im", "jahre", "truppen", "des", "k\u00f6nigreichs", "gro\u00dfbritannien", "die", "region", "um", "das", "kap", "der", "guten", "hoffnung", "die", "niederlande", "wurden", "im", "verlauf", "der", "koalitionskriege", "von", "napoleon", "bonapartes", "truppen", "besetzt", "und", "die", "gegr\u00fcndete", "batavische", "republik", "war", "nicht", "mehr", "mit", "den", "briten", "verb\u00fcndet", "die", "kapregion", "wurde", "also", "vor", "dem", "hintergrund", "besetzt", "dass", "dieser", "f\u00fcr", "den", "handel", "strategisch", "wichtige", "standort", "nicht", "den", "franzosen", "in", "die", "h\u00e4nde", "fallen", "sollte", "die", "briten", "mussten", "das", "land", "nach", "dem", "frieden", "von", "amiens", "an", "die", "niederlande", "zur\u00fcckgeben", "eroberten", "es", "im", "jahr", "erneut", "und", "errichteten", "hier", "dauerhaft", "eine", "britische", "kronkolonie", "die", "kapkolonie", "die", "grenzkriege", "mit", "den", "xhosa", "dauerten", "an", "und", "vergr\u00f6\u00dferten", "das", "land", "immer", "weiter", "bis", "zum", "ostufer", "des", "great", "fish", "river", "die", "grenze", "der", "neuen", "kronkolonie", "wurde", "von", "den", "briten", "stark", "befestigt", "und", "das", "dahinter", "liegende", "land", "rasch", "von", "wei\u00dfen", "besiedelt", "als", "im", "jahr", "das", "britische", "parlament", "die", "abschaffung", "der", "sklaverei", "in", "ihrem", "weltweiten", "einflussgebiet", "verf\u00fcgte", "entzog", "das", "vielen", "buren", "die", "existenzgrundlage", "um", "sich", "dem", "einflussbereich", "des", "britischen", "rechts", "zu", "entziehen", "und", "die", "ausbeutung", "der", "nichtwei\u00dfen", "fortf\u00fchren", "zu", "k\u00f6nnen", "wichen", "sie", "ins", "hinterland", "aus", "im", "gro\u00dfen", "treck", "von", "bis", "wanderten", "rund", "sogenannte", "voortrekker", "in", "die", "gebiete", "n\u00f6rdlich", "des", "oranjeflusses", "aus", "wo", "sie", "zahlreiche", "burenrepubliken", "gr\u00fcndeten", "darunter", "die", "s\u00fcdafrikanische", "republik", "auch", "transvaal", "genannt", "und", "den", "oranjefreistaat", "die", "entdeckung", "von", "diamanten", "im", "jahr", "und", "gold", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "zu", "starkem", "wirtschaftswachstum", "und", "zur", "einwanderung", "vieler", "europ\u00e4er", "was", "benachteiligung", "und", "ausbeutung", "der", "urspr\u00fcnglichen", "bev\u00f6lkerung", "vergr\u00f6\u00dferte", "die", "buren", "wehrten", "sich", "w\u00e4hrend", "des", "sogenannten", "ersten", "burenkriegs", "gegen", "britische", "expansionsbestrebungen", "obwohl", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "weit", "unterlegen", "leisteten", "die", "buren", "erfolgreich", "widerstand", "da", "sie", "sich", "strategisch", "besser", "an", "die", "\u00f6rtlichen", "gegebenheiten", "anpassten", "so", "trugen", "beispielsweise", "die", "burischen", "soldaten", "khakifarbene", "uniformen", "durch", "die", "sie", "besser", "getarnt", "waren", "w\u00e4hrend", "die", "briten", "durch", "ihre", "traditionellen", "rotr\u00f6cke", "zu", "einem", "leichten", "ziel", "f\u00fcr", "burische", "scharfsch\u00fctzen", "wurden", "jahrhundert", "bis", "in", "den", "jahren", "kehrten", "die", "briten", "noch", "zahlreicher", "zur\u00fcck", "und", "k\u00e4mpften", "gegen", "die", "buren", "im", "zweiten", "burenkrieg", "unter", "anderem", "zielte", "der", "krieg", "auf", "die", "kontrolle", "der", "reichen", "goldvorkommen", "am", "witwatersrand", "ab", "der", "burische", "versuch", "sich", "mit", "dem", "deutschen", "reich", "und", "der", "kolonie", "deutschs\u00fcdwestafrika", "zu", "verb\u00fcnden", "war", "f\u00fcr", "die", "briten", "ein", "zus\u00e4tzlicher", "grund", "nun", "vollkommen", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "die", "burenrepubliken", "zu", "\u00fcbernehmen", "die", "buren", "leisteten", "diesmal", "vergeblich", "widerstand", "da", "die", "briten", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "\u00fcberlegen", "waren", "und", "eine", "bessere", "nachschubversorgung", "hatten", "im", "frieden", "von", "vereeniging", "wurden", "die", "beiden", "burenrepubliken", "in", "das", "britische", "empire", "eingegliedert", "ansonsten", "wurden", "den", "buren", "aber", "gro\u00dfz\u00fcgige", "friedensbedingungen", "gew\u00e4hrt", "wie", "beispielsweise", "die", "anerkennung", "des", "niederl\u00e4ndischen", "als", "amtssprache", "um", "die", "buren", "weiterhin", "zu", "befrieden", "stimmten", "die", "briten", "in", "dem", "vertrag", "aber", "auch", "diskriminierenden", "regelungen", "zu", "die", "die", "b\u00fcrgerrechte", "der", "nichtwei\u00dfen", "einwohner", "transvaals", "und", "des", "oranjefreistaats", "einschr\u00e4nkten", "nach", "vier", "verhandlungsjahren", "wurde", "am", "mai", "aus", "den", "vier", "kolonien", "natal", "transvaal", "oranjeflusskolonie", "und", "kapkolonie", "die", "s\u00fcdafrikanische", "union", "gegr\u00fcndet", "auf", "den", "tag", "genau", "acht", "jahre", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "burenkriegs", "erhielten", "die", "wei\u00dfen", "frauen", "das", "wahlrecht", "vereinigten", "sich", "die", "britische", "south", "african", "party", "s\u00fcdafrikanische", "partei", "und", "die", "rechtsgerichtete", "nasionale", "party", "der", "buren", "zur", "united", "party", "vereinigte", "partei", "mit", "der", "absicht", "briten", "und", "buren", "zu", "vers\u00f6hnen", "diese", "gemeinschaftspartei", "fiel", "wegen", "des", "eintritts", "der", "republik", "in", "den", "zweiten", "weltkrieg", "an", "der", "seite", "gro\u00dfbritanniens", "wieder", "auseinander", "nach", "der", "kriegserkl\u00e4rung", "an", "deutschland", "am", "september", "k\u00e4mpften", "\u00fcber", "s\u00fcdafrikaner", "als", "freiwillige", "in", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "armee", "in", "ostafrika", "in", "nordafrika", "in", "italien", "sowie", "als", "angeh\u00f6rige", "der", "britischen", "luftwaffe", "und", "marine", "im", "zweiten", "weltkrieg", "die", "nasionale", "party", "sympathisierte", "mit", "hitlerdeutschland", "und", "strebte", "eine", "radikale", "rassentrennung", "an", "nach", "apartheid", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "konnte", "die", "wei\u00dfe", "bev\u00f6lkerungsminderheit", "unter", "der", "politischen", "f\u00fchrung", "der", "national", "party", "ihre", "macht", "festigen", "und", "die", "apartheidsstrukturen", "autorit\u00e4r", "ausbauen", "indem", "sie", "eine", "zunehmende", "zahl", "von", "gesetzen", "durch", "das", "parlament", "verabschieden", "lie\u00df", "die", "das", "land", "und", "das", "allt\u00e4gliche", "leben", "konsequent", "und", "systematisch", "in", "ein", "zweiklassenrecht", "zergliederten", "und", "viele", "b\u00fcrgerrechte", "umfassend", "einschr\u00e4nktenkonkrete", "folge", "dieser", "politik", "war", "eine", "fortschreitende", "r\u00e4umliche", "trennung", "der", "wohnst\u00e4tten", "zwischen", "der", "europ\u00e4ischst\u00e4mmigen", "und", "den", "anderen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "mit", "zunehmender", "wirtschaftlicher", "ausbeutung", "und", "entrechtung", "der", "dabei", "benachteiligten", "einwohner", "vorrangig", "schwarze", "zus\u00e4tzlich", "wuchsen", "die", "repressionen", "gegen", "die", "coloureds", "indischst\u00e4mmige", "und", "kapmalaien", "angestrebt", "wurde", "die", "dauerhafte", "ansiedlung", "der", "afrikaner", "schwarze", "bev\u00f6lkerung", "in", "schon", "l\u00e4nger", "als", "native", "reserves", "bezeichnete", "gebiete", "die", "sp\u00e4teren", "bantustans", "deren", "formelle", "staatliche", "unabh\u00e4ngigkeit", "schrittweise", "vorbereitet", "und", "in", "vier", "f\u00e4llen", "auch", "erreicht", "wurde", "tbvcstaaten", "mehrere", "regierungskommissionen", "hatten", "sich", "im", "jahrhundert", "mit", "der", "sozio\u00f6konomischen", "entwicklung", "dieser", "areale", "und", "ihrer", "bev\u00f6lkerung", "schwerpunktm\u00e4\u00dfig", "aus", "der", "sicht", "wei\u00dfer", "politikmodelle", "befasst", "es", "gab", "auch", "alternative", "ans\u00e4tze", "s\u00fcdafrika", "erlebte", "in", "den", "er", "jahren", "einen", "rasanten", "wirtschaftlichen", "aufstieg", "und", "wurde", "als", "einziges", "land", "des", "afrikanischen", "kontinents", "zur", "ersten", "welt", "gez\u00e4hlt", "investitionen", "flossen", "ins", "land", "und", "zahlreiche", "ausl\u00e4ndische", "unternehmen", "gr\u00fcndeten", "wegen", "der", "in", "gro\u00dfer", "zahl", "verf\u00fcgbaren", "billigen", "arbeitskr\u00e4fte", "eigene", "niederlassungen", "bzw", "tochterunternehmen", "allerdings", "kam", "der", "erwirtschaftete", "wohlstand", "haupts\u00e4chlich", "der", "wei\u00dfen", "bev\u00f6lkerungsminderheit", "zugute", "was", "sich", "mehrere", "jahrzehnte", "lang", "auch", "in", "der", "bildungs", "ausbildungs", "und", "lohnpolitik", "des", "landes", "lang", "widerspiegelte", "nach", "einem", "referendum", "und", "mit", "dem", "republic", "of", "south", "africa", "constitution", "act", "act", "no", "wurde", "die", "bisherige", "s\u00fcdafrikanische", "union", "in", "republik", "s\u00fcdafrika", "umbenannt", "und", "der", "bezug", "zum", "commonwealth", "in", "einen", "neuen", "staatsbegriff", "transformiert", "die", "republik", "s\u00fcdafrika", "f\u00fchrte", "am", "januar", "das", "metrische", "system", "eindie", "apartheid", "war", "ein", "bedeutendes", "konfliktfeld", "w\u00e4hrend", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "auf", "dr\u00e4ngen", "afrikanischer", "und", "asiatischer", "mitgliedsstaaten", "musste", "s\u00fcdafrika", "das", "commonwealth", "of", "nations", "verlassen", "und", "wurde", "erst", "wiederaufgenommen", "der", "wachsende", "unmut", "der", "unterdr\u00fcckten", "bev\u00f6lkerungsschichten", "erreichte", "einen", "h\u00f6hepunkt", "im", "juni", "als", "sicherheitskr\u00e4fte", "w\u00e4hrend", "des", "aufstands", "von", "soweto", "gegen", "eine", "sch\u00fclerdemonstration", "vorgingen", "wobei", "schwarze", "sch\u00fcler", "und", "studenten", "starben", "in", "den", "er", "jahren", "geriet", "s\u00fcdafrika", "international", "weiter", "unter", "druck", "es", "wurde", "verst\u00e4rkt", "mit", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "sanktionen", "belegt", "um", "damit", "ein", "einlenken", "auf", "den", "gebieten", "seiner", "rassistisch", "gepr\u00e4gten", "innen", "und", "au\u00dfenpolitik", "zu", "bewirken", "wirkungsvoll", "waren", "dabei", "die", "verh\u00e4ngung", "von", "unsanktionen", "und", "eine", "internationale", "divestmentkampagne", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "gab", "es", "eine", "kapitalflucht", "ende", "der", "apartheid", "im", "jahr", "nach", "einem", "langen", "zeitraum", "des", "widerstands", "mit", "streiks", "protestm\u00e4rschen", "internationalen", "aktivit\u00e4ten", "sabotage", "und", "auch", "terrorangriffen", "verschiedener", "antiapartheidbewegungen", "die", "bekannteste", "ist", "der", "african", "national", "congress", "anc", "ging", "die", "nunmehr", "international", "isolierte", "regierung", "der", "national", "party", "einen", "ersten", "schritt", "in", "richtung", "ihrer", "eigenen", "entmachtung", "als", "sie", "das", "verbot", "des", "anc", "und", "anderer", "politischer", "organisationen", "aufhob", "und", "nelson", "mandela", "einen", "der", "bekanntesten", "widerstandsk\u00e4mpfer", "nach", "jahren", "aus", "dem", "gef\u00e4ngnis", "freilie\u00df", "die", "apartheidsstrukturen", "verschwanden", "schrittweise", "aus", "der", "gesetzgebung", "und", "so", "wurden", "im", "ergebnis", "die", "ersten", "f\u00fcr", "alle", "bewohner", "freien", "wahlen", "am", "april", "m\u00f6glich", "der", "anc", "errang", "einen", "\u00fcberw\u00e4ltigenden", "wahlsieg", "und", "ist", "seitdem", "die", "regierungspartei", "nelson", "mandela", "wurde", "zum", "ersten", "schwarzen", "pr\u00e4sidenten", "s\u00fcdafrikas", "gew\u00e4hlt", "und", "erhielt", "zusammen", "mit", "dem", "letzten", "staatspr\u00e4sidenten", "von", "der", "national", "party", "frederik", "willem", "de", "klerk", "den", "friedensnobelpreis", "f\u00fcr", "ihre", "beitr\u00e4ge", "zur", "beendigung", "der", "apartheid", "mandelas", "nachfolger", "wurde", "thabo", "mbeki", "trotz", "des", "urspr\u00fcnglich", "linksgerichteten", "politischen", "konzepts", "verfolgten", "die", "ancregierungen", "stets", "auch", "aspekte", "einer", "liberalen", "wirtschaftspolitik", "was", "ma\u00dfgeblich", "zu", "einem", "starken", "wirtschaftswachstum", "aber", "auch", "zu", "neuen", "disparit\u00e4ten", "im", "sozialgef\u00fcge", "des", "landes", "beigetragen", "hat", "in", "der", "folge", "bildete", "sich", "eine", "kleine", "schwarze", "wohlhabende", "mittelschicht", "heraus", "weil", "die", "anc", "jedoch", "bereits", "in", "den", "er", "jahren", "eine", "partei", "von", "politikern", "war", "die", "ihren", "machterhalt", "als", "gelegenheit", "zur", "selbstbereicherung", "begriffen", "konnte", "sich", "die", "lage", "von", "millionen", "nichtwei\u00dfer", "s\u00fcdafrikaner", "gegen\u00fcber", "der", "vergangenen", "periode", "der", "apartheid", "nicht", "oder", "nur", "geringf\u00fcgig", "verbessern", "jahrhundert", "bei", "der", "dritten", "freien", "parlamentswahl", "in", "s\u00fcdafrika", "erstarkte", "der", "anc", "von", "auf", "der", "w\u00e4hlerstimmen", "pr\u00e4sident", "mbeki", "wurde", "vom", "parlament", "im", "amt", "best\u00e4tigt", "am", "mai", "wurde", "s\u00fcdafrika", "in", "z\u00fcrich", "von", "den", "fifadelegierten", "als", "erstes", "afrikanisches", "land", "\u00fcberhaupt", "zum", "veranstalter", "einer", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "gew\u00e4hlt", "das", "turnier", "wurde", "vom", "juni", "bis", "juli", "ausgetragen", "mitte", "mai", "kam", "es", "vor", "allem", "in", "den", "townships", "zu", "erheblichen", "fremdenfeindlichen", "\u00fcbergriffen", "durch", "schwarze", "s\u00fcdafrikaner", "insbesondere", "gegen", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "simbabwe", "und", "somalia", "das", "mangelnde", "vorgehen", "s\u00fcdafrikanischer", "politiker", "gegen", "fremdenfeindliche", "gewalt", "in", "der", "vergangenheit", "trug", "schlie\u00dflich", "auch", "seinen", "teil", "zu", "den", "ereignissen", "von", "bei", "am", "september", "trat", "pr\u00e4sident", "mbeki", "zur\u00fcck", "nachdem", "spekuliert", "worden", "war", "er", "habe", "auf", "das", "gerichtsverfahren", "seines", "parteirivalen", "jacob", "zuma", "einfluss", "genommen", "kgalema", "motlanthe", "wurde", "als", "interimspr\u00e4sident", "eingesetzt", "die", "wahlen", "im", "fr\u00fchjahr", "konnte", "abermals", "der", "anc", "f\u00fcr", "sich", "entscheiden", "jacob", "zuma", "wurde", "anschlie\u00dfend", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "am", "mai", "wurde", "erneut", "gew\u00e4hlt", "der", "anc", "konnte", "abermals", "eine", "absolute", "mehrheit", "mit", "rund", "der", "stimmen", "erreichen", "zuma", "wurde", "damit", "in", "seinem", "amt", "best\u00e4tigt", "die", "democratic", "alliance", "wurde", "mit", "rund", "zweitst\u00e4rkste", "partei", "vor", "der", "neugegr\u00fcndeten", "partei", "economic", "freedom", "fighters", "in", "den", "amtszeiten", "von", "zuma", "wurde", "wegen", "dessen", "amtsf\u00fchrung", "der", "begriff", "state", "capture", "der", "u", "a", "das", "systematische", "ausrauben", "der", "staatskasse", "beschreibt", "gepr\u00e4gtim", "jahre", "ereigneten", "sich", "erneut", "fremdenfeindliche", "angriffe", "auf", "afrikanische", "arbeitsmigranten", "deren", "zentrum", "die", "industrieregion", "durban", "war", "es", "kam", "im", "verlaufe", "dieser", "unruhen", "zu", "todesopfern", "pl\u00fcnderungen", "und", "vertreibung", "von", "mehreren", "tausend", "menschen", "im", "februar", "trat", "pr\u00e4sident", "zuma", "auf", "druck", "seiner", "eigenen", "partei", "zur\u00fcck", "und", "wurde", "durch", "cyril", "ramaphosa", "ebenfalls", "anc", "ersetzt", "der", "die", "wahlen", "gewann", "politik", "verfassung", "und", "b\u00fcrgerrechte", "nach", "den", "wahlen", "von", "galt", "in", "s\u00fcdafrika", "eine", "\u00fcbergangsverfassung", "eine", "verfassunggebende", "versammlung", "musste", "einberufen", "werden", "die", "bis", "zum", "mai", "eine", "neue", "dauerhafte", "verfassung", "entwarf", "und", "verabschiedete", "diese", "wurde", "am", "dezember", "vom", "s\u00fcdafrikanischen", "verfassungsgericht", "anerkannt", "von", "pr\u00e4sident", "nelson", "mandela", "am", "dezember", "unterschrieben", "und", "ist", "seit", "dem", "februar", "g\u00fcltig", "seither", "ist", "die", "verfassung", "die", "oberste", "gesetzesgrundlage", "des", "staates", "die", "verfassung", "besteht", "aus", "einer", "pr\u00e4ambel", "kapiteln", "und", "sieben", "anh\u00e4ngen", "in", "denen", "ein", "bestimmter", "teilbereich", "wie", "beispielsweise", "menschenrechte", "oder", "die", "gewaltenteilung", "festgeschrieben", "sind", "die", "bill", "of", "rights", "der", "neuen", "verfassung", "garantiert", "den", "b\u00fcrgern", "umfangreiche", "rechte", "wie", "gleichheit", "vor", "dem", "gericht", "und", "den", "schutz", "vor", "diskriminierung", "als", "weitere", "menschenrechte", "sind", "darin", "das", "recht", "auf", "leben", "der", "schutz", "vor", "sklaverei", "und", "zwangsarbeit", "der", "schutz", "der", "privatsph\u00e4re", "und", "des", "pers\u00f6nlichen", "eigentums", "sowie", "das", "recht", "auf", "freiheit", "und", "unversehrtheit", "festgeschrieben", "weitere", "wichtige", "punkte", "sind", "die", "rede", "religions", "versammlungs", "und", "vereinigungsfreiheit", "die", "rechte", "von", "gefangenen", "und", "untersuchungsh\u00e4ftlingen", "sind", "ebenfalls", "aufgef\u00fchrt", "au\u00dferdem", "sieht", "die", "verfassung", "eine", "unabh\u00e4ngige", "und", "unparteiische", "justiz", "vor", "die", "gleichstellung", "zwischen", "den", "geschlechtern", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "bev\u00f6lkerung", "hat", "sich", "mit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "im", "verlaufe", "der", "\u00fcbergangsverfassung", "bis", "hin", "zum", "verfassungsgesetz", "von", "schrittweise", "vollzogen", "im", "februar", "beschrieb", "cathi", "albertyn", "vom", "gender", "research", "project", "am", "centre", "for", "applied", "legal", "studies", "der", "witwatersranduniversit\u00e4t", "die", "lage", "wonach", "eine", "gleichstellung", "der", "frauen", "mit", "der", "damals", "existierenden", "verfassung", "noch", "nicht", "gegeben", "gewesen", "sei", "sondern", "dass", "die", "frauen", "ihre", "rechte", "selbst", "verteidigen", "und", "gleichberechtigung", "im", "rahmen", "der", "verfassung", "einfordern", "m\u00fcssten", "jedoch", "war", "das", "gewohnheitsrecht", "das", "dem", "ehemann", "eine", "allumf\u00e4ngliche", "entscheidungsgewalt", "\u00fcber", "angelegenheiten", "seiner", "ehepartnerin", "gab", "bereits", "durch", "den", "general", "law", "fourth", "amendment", "act", "vom", "dezember", "abgeschafft", "das", "vormundschaftsrecht", "\u00fcber", "gemeinsame", "kinder", "steht", "den", "ehepartnern", "mit", "dem", "guardianship", "act", "von", "seit", "januar", "inkrafttreten", "nun", "zu", "gleichen", "teilen", "zu", "recht", "das", "verfassungsgericht", "mit", "sitz", "in", "johannesburg", "ist", "die", "h\u00f6chste", "instanz", "in", "verfassungsfragen", "w\u00e4hrend", "der", "supreme", "court", "of", "appeal", "of", "south", "africa", "in", "bloemfontein", "das", "h\u00f6chste", "ordentliche", "gericht", "ist", "die", "meisten", "verhandlungen", "werden", "auf", "lokaler", "ebene", "in", "den", "\u00f6rtlichen", "gerichten", "abgehalten", "die", "verfassung", "garantiert", "jedem", "staatsb\u00fcrger", "das", "recht", "auf", "eine", "faire", "\u00f6ffentliche", "verhandlung", "einen", "angemessenen", "zeitraum", "f\u00fcr", "die", "urteilsfindung", "und", "das", "recht", "auf", "berufung", "regierung", "und", "parlament", "\u00fcberblick", "s\u00fcdafrika", "ist", "seit", "offiziell", "republik", "die", "ersten", "demokratischen", "wahlen", "fanden", "aber", "erst", "nach", "dem", "ende", "der", "apartheid", "im", "april", "statt", "bis", "anfang", "der", "erjahre", "wurde", "das", "leben", "in", "s\u00fcdafrika", "durch", "die", "international", "ge\u00e4chtete", "apartheidpolitik", "afrikaans", "trennung", "politik", "der", "getrennten", "entwicklung", "wei\u00dfer", "schwarzer", "und", "farbiger", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "bestimmt", "die", "sogenannte", "wahrheits", "und", "vers\u00f6hnungskommission", "englisch", "truth", "and", "reconciliation", "commission", "unter", "vorsitz", "des", "friedensnobelpreistr\u00e4gers", "bischof", "desmond", "tutu", "versuchte", "zwischen", "und", "politisch", "motivierte", "verbrechen", "die", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "apartheid", "begangen", "wurden", "zu", "untersuchen", "und", "aufzuarbeiten", "die", "offiziellen", "verlautbarungen", "der", "regierung", "werden", "\u00fcber", "die", "government", "gazette", "ver\u00f6ffentlicht", "seit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "wird", "die", "s\u00fcdafrikanische", "politik", "ma\u00dfgeblich", "von", "der", "ehemaligen", "antiapartheidbewegung", "african", "national", "congress", "anc", "beeinflusst", "die", "in", "den", "wahlen", "von", "rund", "aller", "stimmen", "und", "der", "sitze", "erhielt", "der", "anc", "tritt", "gemeinsam", "mit", "der", "south", "african", "communist", "party", "sacp", "und", "dem", "gewerkschaftsdachverband", "cosatu", "als", "tripartite", "alliance", "auf", "zweitst\u00e4rkste", "partei", "und", "damit", "wichtigste", "oppositionspartei", "ist", "die", "democratic", "alliance", "da", "die", "economic", "freedom", "fighters", "eff", "gelangten", "erstmals", "in", "die", "nationalversammlung", "erhielten", "sie", "rund", "der", "stimmen", "weitere", "abgeordnete", "werden", "von", "kleineren", "parteien", "gestellt", "der", "derzeitige", "staats", "und", "regierungschef", "cyril", "ramaphosa", "ist", "wie", "seine", "vorg\u00e4nger", "jacob", "zuma", "kgalema", "motlanthe", "thabo", "mbeki", "und", "nelson", "mandela", "angeh\u00f6riger", "des", "anc", "alle", "minister", "im", "kabinett", "ramaphosa", "ii", "werden", "von", "der", "tripartite", "alliance", "gestellt", "legislative", "die", "legislative", "des", "landes", "besteht", "aus", "einem", "zweikammerparlament", "mit", "sitz", "in", "kapstadt", "beide", "kammern", "sind", "in", "historischen", "parlamentsgeb\u00e4uden", "untergebracht", "die", "erste", "kammer", "die", "nationalversammlung", "national", "assembly", "wird", "nach", "dem", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "gew\u00e4hlt", "wobei", "jeweils", "die", "h\u00e4lfte", "der", "mitglieder", "\u00fcber", "landesweite", "listen", "und", "provinzlisten", "in", "das", "parlament", "einzieht", "die", "zweite", "kammer", "ist", "der", "provinzrat", "national", "council", "of", "provinceseine", "legislaturperiode", "dauert", "in", "den", "beiden", "h\u00e4usern", "f\u00fcnf", "jahre", "die", "regierung", "wird", "von", "der", "national", "assembly", "gew\u00e4hlt", "und", "gebildet", "seit", "wird", "die", "parlamentsarbeit", "durch", "die", "davon", "unabh\u00e4ngige", "parliamentary", "monitoring", "group", "deutsch", "etwa", "parlamentarische", "monitoringgruppe", "begleitet", "sie", "f\u00f6rdert", "mit", "ihrer", "arbeit", "die", "\u00f6ffentliche", "bereitstellung", "von", "korrekten", "und", "nachpr\u00fcfbaren", "informationenin", "diese", "vertretung", "entsendet", "jede", "der", "neun", "provinzen", "s\u00fcdafrikas", "unabh\u00e4ngig", "von", "ihrer", "gr\u00f6\u00dfe", "oder", "einwohnerzahl", "zehn", "mitglieder", "von", "denen", "sechs", "st\u00e4ndige", "gew\u00e4hlte", "vertreter", "aus", "den", "provinzversammlungen", "provincial", "legislature", "und", "vier", "sonderdelegierte", "sind", "darunter", "immer", "der", "premierminister", "der", "jeweiligen", "provinz", "und", "von", "den", "mitgliedern", "der", "provincial", "legislature", "nach", "thematischen", "kriterien", "rotierend", "ernannte", "delegierte", "der", "jeweilige", "premierminister", "ist", "der", "vorsitzende", "seiner", "provinzdelegationgem\u00e4\u00df", "der", "verfassung", "von", "ersetzt", "der", "provinzrat", "national", "council", "of", "provinces", "der", "provinzen", "den", "fr\u00fcheren", "senat", "senat", "entsprechend", "der", "\u00fcbergangsverfassung", "von", "wobei", "sich", "am", "prinzip", "der", "entsendung", "von", "durch", "die", "provinzversammlungen", "ernannten", "delegierten", "nichts", "ge\u00e4ndert", "hat", "wohl", "aber", "die", "aufstellung", "der", "mitglieder", "und", "die", "zust\u00e4ndigkeiten", "der", "neuen", "institution", "der", "provinzrat", "hat", "heute", "die", "aufgabe", "die", "regionalen", "interessen", "und", "anliegen", "der", "provinzen", "vorrangig", "durch", "mandatstr\u00e4ger", "zu", "vertreten", "was", "auch", "den", "schutz", "kultureller", "und", "sprachlicher", "traditionen", "der", "minderheiten", "einschlie\u00dft", "und", "er", "ist", "handlungsfeld", "des", "verfassungsgem\u00e4\u00dfen", "regierungskonzeptes", "cooperative", "government", "sinngem\u00e4\u00df", "etwa", "partnerschaftliches", "handeln", "zwischen", "nationalen", "provinzialen", "und", "lokalen", "verantwortungstr\u00e4gerndas", "parlament", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "eigene", "bibliothek", "sie", "h\u00e4lt", "in", "ihrem", "bestand", "etwa", "druckerzeugnisse", "f\u00fcr", "die", "parlamentsmitglieder", "und", "mitarbeiter", "auf", "relevanten", "themengebieten", "bereit", "und", "erm\u00f6glicht", "den", "zugriff", "auf", "verschiedene", "elektronische", "datenbanken", "\u00fcber", "sabinet", "ein", "landesweit", "vernetzter", "applikationsserver", "etwa", "zeitschriften", "und", "zeitungen", "informieren", "aktuell", "ferner", "gibt", "es", "hier", "sondersammlungen", "mit", "seltenen", "monografien", "kunstwerken", "historischen", "karten", "manuskripten", "fotos", "und", "anderen", "sammlungsobjekten", "bekannt", "sind", "die", "mendelssohn", "collectionafricana", "collection", "fotos", "jardine", "collection", "graphiken", "und", "anglo", "boer", "war", "collection", "fotos", "dokumenteam", "mai", "wurde", "wei\u00dfen", "frauen", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "womens", "enfranchisement", "act", "no", "of", "verliehen", "bei", "den", "wei\u00dfen", "m\u00e4nnern", "galten", "immer", "noch", "eigentumsschranken", "bei", "den", "frauen", "nicht", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "der", "coloured", "und", "indischst\u00e4mmigen", "bev\u00f6lkerung", "kamen", "zu", "den", "wahlberechtigten", "hinzu", "doch", "durften", "diese", "nur", "f\u00fcr", "ihre", "jeweiligen", "kammern", "im", "parlament", "w\u00e4hlen", "und", "hatten", "nach", "den", "verfassungsbestimmungen", "einen", "bewusst", "geringen", "einfluss", "auf", "die", "regierungspolitik", "die", "wahlen", "zu", "den", "beiden", "kammern", "waren", "sehr", "umstritten", "und", "wurden", "von", "den", "meisten", "w\u00e4hlern", "aus", "diesen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "abgelehnt", "wahlbeteiligung", "coloureds", "inder", "auf", "schwarze", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "wurde", "das", "wahlrecht", "im", "januar", "ausgedehnt", "erst", "wurde", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "beide", "geschlechter", "und", "alle", "ethnien", "praktiziert", "mit", "der", "bill", "of", "rights", "grundrechte", "der", "verfassung", "von", "wurde", "das", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "in", "section", "political", "rights", "f\u00fcr", "alle", "b\u00fcrger", "niedergelegt", "aber", "bereits", "\u00fcbten", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "diese", "rechte", "aus", "exekutive", "verfassungsgem\u00e4\u00df", "ist", "der", "pr\u00e4sident", "der", "republik", "s\u00fcdafrika", "sowohl", "staatsoberhaupt", "als", "auch", "regierungschef", "seit", "dem", "februar", "ist", "dies", "cyril", "ramaphosa", "der", "pr\u00e4sident", "wird", "in", "der", "regel", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "von", "der", "nationalversammlung", "gew\u00e4hlt", "und", "durch", "einen", "vizepr\u00e4sidenten", "vertreten", "der", "auch", "leader", "of", "government", "business", "etwa", "leiter", "der", "regierungsgesch\u00e4fte", "ist", "die", "minister", "werden", "als", "mitglieder", "des", "kabinetts", "vom", "pr\u00e4sidenten", "ernannt", "und", "entlassen", "die", "amtsbereiche", "des", "pr\u00e4sidenten", "und", "des", "vizepr\u00e4sidenten", "verf\u00fcgen", "jeweils", "\u00fcber", "ein", "eigenst\u00e4ndiges", "b\u00fcro", "mit", "einem", "mitarbeiterstab", "au\u00dferdem", "sind", "in", "der", "pr\u00e4sidentenverwaltung", "drei", "weitere", "amtstr\u00e4ger", "principals", "eingebunden", "die", "minister", "der", "ressorts", "performance", "monitoring", "and", "evaluation", "as", "well", "as", "administration", "zielerf\u00fcllung", "monitoring", "auswertung", "sowie", "verwaltung", "und", "women", "frauen", "sowie", "der", "deputy", "minister", "for", "planning", "performance", "monitoring", "and", "evaluationim", "bereich", "der", "pr\u00e4sidentenverwaltung", "gibt", "es", "das", "cabinet", "office", "unterteilt", "in", "die", "hauptabteilungen", "cabinet", "secretariate", "und", "cabinet", "operations", "das", "die", "politische", "arbeit", "zwischen", "dem", "pr\u00e4sidentenamt", "und", "dem", "kabinett", "koordiniert", "ein", "weiterer", "bereich", "der", "policy", "coordination", "and", "advisory", "services", "pcas", "genannt", "wird", "dessen", "hauptaufgabe", "in", "der", "entwicklung", "und", "umsetzung", "der", "staatspolitik", "nach", "einem", "integrativen", "konzept", "besteht", "dabei", "wird", "ein", "monitoring", "politischer", "debatten", "auf", "strategisch", "wichtigen", "themenfeldern", "beispielsweise", "zur", "armutsbek\u00e4mpfung", "l\u00e4ndlichen", "entwicklung", "und", "umstrukturierung", "staatlicher", "verm\u00f6gensbest\u00e4nde", "betrieben", "f\u00fcr", "diese", "aufgabe", "existieren", "vier", "hauptabteilungen", "chief", "directorate", "mit", "den", "ressorts", "governance", "and", "administration", "regierungsarbeit", "und", "verwaltung", "international", "relations", "peace", "and", "security", "internationale", "beziehungen", "frieden", "und", "sicherheitspolitik", "economic", "cluster", "wirtschaftskooperation", "justice", "crime", "prevention", "and", "security", "justiz", "kriminalpr\u00e4vention", "und", "sicherheit", "und", "social", "sector", "sozialer", "sektor", "politische", "indizes", "au\u00dfenpolitik", "\u00fcberblick", "s\u00fcdafrika", "war", "ein", "gr\u00fcndungsmitglied", "des", "v\u00f6lkerbundes", "und", "begann", "im", "jahr", "mit", "der", "errichtung", "von", "diplomatischen", "vertretungen", "in", "den", "wichtigsten", "westeurop\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "und", "den", "usa", "die", "vormalige", "deutsche", "kolonie", "deutschs\u00fcdwestafrika", "heute", "namibia", "wurde", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "zum", "v\u00f6lkerbundmandatsgebiet", "und", "als", "s\u00fcdwestafrika", "unter", "s\u00fcdafrikanische", "verwaltung", "gestellt", "die", "damaligen", "s\u00fcdafrikanischen", "streitkr\u00e4fte", "k\u00e4mpften", "w\u00e4hrend", "der", "beiden", "weltkriege", "auf", "der", "seite", "der", "alliierten", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "war", "s\u00fcdafrika", "wiederum", "eines", "der", "gr\u00fcndungsmitglieder", "der", "vereinten", "nationen", "und", "der", "damalige", "premierminister", "jan", "christiaan", "smuts", "war", "sehr", "stark", "an", "der", "ausarbeitung", "der", "charta", "der", "vereinten", "nationen", "beteiligt", "bis", "nahm", "die", "s\u00fcdafrikanische", "armee", "als", "teil", "der", "unotruppen", "am", "koreakrieg", "teil", "als", "folge", "der", "seit", "versch\u00e4rften", "apartheidpolitik", "geriet", "das", "land", "jedoch", "in", "eine", "jahrzehntelange", "au\u00dfenpolitische", "isolation", "dem", "austritt", "aus", "dem", "commonwealth", "of", "nations", "im", "jahr", "nach", "einer", "volksabstimmung", "von", "folgten", "das", "unwaffenembargo", "sowie", "mehrere", "unresolutionen", "und", "sanktionen", "die", "wirtschaft", "brach", "sp\u00fcrbar", "ein", "investoren", "zogen", "sich", "aus", "dem", "land", "zur\u00fcck", "verweigerten", "investitionen", "oder", "unterbanden", "den", "handel", "mit", "s\u00fcdafrikanischen", "unternehmen", "sportler", "und", "sportmannschaften", "wurden", "von", "internationalen", "veranstaltungen", "ausgeschlossen", "und", "der", "tourismus", "boykottiert", "eine", "extrem", "versch\u00e4rfte", "innenpolitische", "krise", "flankierte", "die", "internationale", "isolation", "des", "landes", "der", "damalige", "premierminister", "pieter", "willem", "botha", "sprach", "angesichts", "dieser", "lage", "von", "einem", "total", "onslaught", "deutsch", "totalangriff", "und", "setzte", "ihr", "ab", "sein", "als", "bothanomics", "bezeichnetes", "regierungsprogramm", "entgegen", "die", "damaligen", "s\u00fcdafrikanischen", "streitkr\u00e4fte", "wurden", "w\u00e4hrend", "der", "apartheidszeit", "f\u00fcr", "verschiedene", "eins\u00e4tze", "in", "afrika", "herangezogen", "so", "wurden", "unter", "anderem", "truppen", "in", "den", "b\u00fcrgerkrieg", "in", "angola", "entsandt", "partiell", "ein", "stellvertreterkrieg", "zwischen", "den", "usa", "und", "der", "sowjetunion", "das", "geschah", "trotz", "diplomatischer", "isolation", "von", "amerikanischer", "seite", "s\u00fcdafrika", "war", "bis", "eine", "atommacht", "und", "besa\u00df", "sechs", "nuklearwaffen", "aus", "eigener", "produktion", "und", "interkontinentalraketen", "des", "typs", "rsa", "die", "in", "den", "kernwaffentechnischen", "anlagen", "von", "pelindaba", "gebauten", "atomaren", "sprengs\u00e4tze", "wurden", "vor", "dem", "beitritt", "zum", "atomwaffensperrvertrag", "freiwillig", "zerst\u00f6rt", "als", "teil", "einer", "neuen", "politik", "die", "mit", "dem", "amtsantritt", "von", "pr\u00e4sident", "f", "w", "de", "klerk", "begann", "und", "die", "das", "ende", "der", "apartheid", "bedeutete", "konnte", "namibia", "im", "jahr", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "erkl\u00e4ren", "mit", "ausnahme", "der", "kleinen", "exklave", "walfischbucht", "die", "erst", "im", "m\u00e4rz", "an", "namibia", "\u00fcbergeben", "wurde", "nach", "den", "ersten", "wahlen", "im", "april", "die", "auch", "f\u00fcr", "nichtwei\u00dfe", "zug\u00e4nglich", "waren", "und", "der", "wahl", "des", "ersten", "schwarzen", "pr\u00e4sidenten", "nelson", "mandela", "wurden", "die", "meisten", "sanktionen", "die", "von", "der", "internationalen", "staatengemeinschaft", "gegen", "das", "land", "verh\u00e4ngt", "wurden", "aufgehoben", "am", "juni", "trat", "die", "republik", "s\u00fcdafrika", "wieder", "in", "den", "commonwealth", "ein", "und", "wurde", "am", "juni", "desselben", "jahres", "wieder", "in", "die", "unovollversammlung", "aufgenommen", "s\u00fcdafrika", "trat", "ebenfalls", "der", "organisation", "f\u00fcr", "afrikanische", "einheit", "englisch", "organisation", "of", "african", "unity", "oau", "bei", "die", "seit", "afrikanische", "union", "hei\u00dft", "nachdem", "das", "land", "die", "internationale", "isolation", "mit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "\u00fcberwunden", "hat", "ist", "es", "wieder", "ein", "anerkannter", "partner", "geworden", "wichtigste", "au\u00dfenpolitische", "zielsetzungen", "sind", "heute", "die", "erhaltung", "und", "der", "ausbau", "guter", "diplomatischer", "beziehungen", "besonders", "mit", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "und", "den", "mitgliedern", "der", "afrikanischen", "union", "s\u00fcdafrika", "ist", "der", "einzige", "vertreter", "afrikas", "in", "der", "ggruppe", "und", "der", "bricsstaaten", "bereits", "wurde", "das", "land", "neben", "china", "indien", "brasilien", "und", "mexiko", "zu", "den", "gverhandlungen", "in", "heiligendamm", "eingeladen", "mit", "der", "oecd", "besteht", "ebenfalls", "eine", "verst\u00e4rkte", "zusammenarbeit", "mit", "blick", "auf", "eine", "m\u00f6gliche", "mitgliedschaft", "das", "land", "gilt", "als", "f\u00fcrsprecher", "des", "afrikanischen", "kontinents", "und", "der", "entwicklungs", "und", "schwellenl\u00e4nder", "sowie", "einer", "neuen", "weltwirtschaftsordnung", "es", "sieht", "sich", "jedoch", "auch", "dem", "vorwurf", "ausgesetzt", "eine", "hegemoniale", "machtposition", "in", "afrika", "aufbauen", "zu", "wollen", "auslandsvertretung", "s\u00fcdafrikas", "das", "land", "unterh\u00e4lt", "diplomatische", "und", "konsularische", "beziehungen", "mit", "vielen", "staaten", "in", "der", "welt", "dazu", "werden", "botschaften", "bzw", "hochkommissariate", "generalkonsulate", "sowie", "honorarkonsulate", "honorargeneralkonsulate", "konsularagenturen", "bzw", "vizekonsulate", "betrieben", "s\u00fcdafrika", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "offizielle", "vertretungen", "bei", "neun", "internationalen", "organisationen", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "\u00fcberblick", "die", "republik", "s\u00fcdafrika", "ist", "auf", "der", "basis", "ihrer", "verfassung", "von", "in", "drei", "verwaltungsebenen", "gegliedert", "an", "der", "spitze", "steht", "die", "staatsverwaltung", "mit", "dem", "pr\u00e4sidenten", "die", "von", "ihm", "gef\u00fchrte", "nationale", "regierung", "und", "ihre", "nachgeordneten", "verwaltungsorgane", "die", "unterhalb", "der", "regierung", "folgende", "ebene", "bilden", "die", "neun", "provinzen", "section", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "verfassung", "mit", "jeweils", "einem", "premierminister", "section", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "verfassung", "der", "den", "executive", "council", "kabinett", "section", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "verfassung", "leitet", "die", "\u00f6ffentliche", "kontrolle", "wird", "durch", "ein", "frei", "gew\u00e4hltes", "abgeordnetengremium", "der", "provincial", "legislature", "section", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "verfassung", "ausge\u00fcbt", "die", "vertretung", "der", "provinzen", "auf", "der", "nationalen", "ebene", "wird", "vom", "national", "council", "of", "provinces", "wahrgenommen", "der", "in", "verbindung", "mit", "der", "national", "assembly", "das", "zweikammersystem", "s\u00fcdafrikas", "repr\u00e4sentiert", "die", "s\u00fcdafrikanischen", "provinzen", "bestehen", "insgesamt", "aus", "acht", "metropolgemeinden", "sowie", "district", "municipalities", "distrikte", "die", "zusammen", "mit", "ihren", "untergliederungen", "den", "local", "municipalities", "gemeinden", "die", "ebene", "der", "lokalverwaltungen", "local", "government", "nach", "section", "der", "verfassung", "darstellen", "zur", "\u00f6ffentlichen", "kontrolle", "dieser", "verwaltungen", "existieren", "municipal", "councils", "munizipalr\u00e4te", "section", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "verfassung", "aus", "frei", "gew\u00e4hlten", "mitgliedern", "die", "distrikte", "setzen", "sich", "aus", "insgesamt", "local", "municipalities", "gemeinden", "zusammen", "stand", "bis", "gab", "es", "zus\u00e4tzlich", "zu", "diesen", "verwaltungseinheiten", "district", "management", "areas", "die", "von", "ihrer", "jeweiligen", "distriktverwaltung", "gef\u00fchrt", "wurden", "\u00f6ffentlicher", "dienst", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "und", "unterhaltung", "des", "\u00f6ffentlichen", "dienstes", "ist", "ein", "eigenes", "ministerium", "zust\u00e4ndig", "das", "auf", "der", "grundlage", "des", "public", "service", "act", "von", "proclamation", "vom", "juni", "in", "der", "government", "gazette", "nr", "und", "seinem", "\u00e4nderungsgesetz", "act", "no", "sowie", "weiterer", "rechtsvorschriften", "arbeitet", "f\u00fcr", "leitende", "mitarbeiter", "des", "\u00f6ffentlichen", "dienstes", "in", "s\u00fcdafrika", "betreibt", "dieses", "ministerium", "eine", "spezifische", "bildungsinstitution", "das", "ist", "die", "public", "administration", "leadership", "and", "management", "academy", "palama", "zu", "deren", "aufgaben", "die", "fortbildung", "von", "beh\u00f6rdenleitern", "und", "den", "leitenden", "bediensteten", "der", "mittleren", "ebenen", "geh\u00f6rt", "das", "ministerium", "befasst", "sich", "zudem", "auf", "seinem", "fachgebiet", "mit", "entwicklungsaufgaben", "in", "einigen", "afrikanischen", "staaten", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "demokratische", "republik", "kongo", "burundi", "ruanda", "und", "s\u00fcdsudan", "zur", "f\u00f6rderung", "des", "prinzips", "von", "good", "governance", "ist", "s\u00fcdafrika", "hierbei", "am", "programmsektor", "african", "peer", "review", "mechanism", "aprm", "beteiligtder", "\u00f6ffentliche", "dienst", "einschlie\u00dflich", "der", "angeh\u00f6rigen", "der", "streitkr\u00e4fte", "bestand", "nach", "regierungsinformationen", "zum", "ende", "oktober", "aus", "etwa", "millionen", "mitarbeitern", "darunter", "befanden", "sich", "personen", "im", "dienst", "der", "nationalen", "ebene", "und", "personen", "in", "den", "provinzverwaltungen", "provinzen", "mit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "im", "jahr", "mussten", "die", "ehemaligen", "unabh\u00e4ngigen", "und", "quasiselbstverwalteten", "homelands", "in", "die", "politische", "struktur", "s\u00fcdafrikas", "reintegriert", "werden", "das", "f\u00fchrte", "zur", "aufl\u00f6sung", "der", "bisherigen", "vier", "provinzen", "kapprovinz", "natal", "oranjefreistaat", "und", "transvaal", "die", "durch", "neun", "anders", "gegliederte", "provinzen", "ersetzt", "wurden", "und", "die", "nun", "das", "gesamte", "staatsgebiet", "s\u00fcdafrikas", "umfassen", "die", "provinzen", "sind", "in", "insgesamt", "distrikte", "unterteilt", "die", "provinzen", "s\u00fcdafrikas", "sind", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "in", "der", "gro\u00dfen", "gemeindereform", "des", "jahres", "wurden", "viele", "s\u00fcdafrikanische", "st\u00e4dte", "mit", "ihren", "umliegenden", "gemeinden", "und", "townships", "vereinigt", "einige", "dieser", "neu", "entstandenen", "metropolgemeinden", "englisch", "metropolitan", "municipality", "wurden", "in", "diesem", "zuge", "umbenannt", "wobei", "die", "neuen", "namen", "meist", "von", "bantusprachen", "abgeleitete", "bedeutungen", "haben", "und", "auf", "diese", "weise", "das", "neue", "s\u00fcdafrika", "repr\u00e4sentieren", "sollen", "hier", "eine", "\u00fcbersicht", "der", "metropolitan", "municipalities", "milit\u00e4r", "s\u00fcdafrika", "hat", "eine", "eigene", "armee", "die", "south", "african", "national", "defence", "force", "sandf", "diese", "freiwilligenarmee", "besteht", "aus", "etwa", "berufssoldaten", "stand", "und", "ist", "in", "die", "teilstreitkr\u00e4fte", "heer", "south", "african", "army", "luftwaffe", "south", "african", "air", "force", "marine", "south", "african", "navy", "und", "medizinischer", "dienst", "south", "african", "military", "health", "service", "unterteilt", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "wurde", "im", "jahr", "abgeschafft", "der", "befehlshaber", "der", "streitkr\u00e4fte", "seit", "lieutenantgeneral", "rudzani", "maphwanya", "wird", "vom", "pr\u00e4sidenten", "ernannt", "und", "ist", "dem", "verteidigungsminister", "derzeit", "thandi", "modise", "unterstellt", "die", "sandf", "wurde", "aus", "verschiedenen", "milit\u00e4rischen", "gruppierungen", "und", "organisationen", "des", "landes", "neu", "zusammengesetzt", "s\u00fcdafrika", "gab", "knapp", "prozent", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "mrd", "usdollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "die", "s\u00fcdafrikanische", "armee", "hat", "seit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "vor", "allem", "friedenssichernde", "missionen", "in", "afrika", "ausgef\u00fchrt", "so", "in", "lesotho", "s\u00fcdafrika", "stellt", "au\u00dferdem", "eine", "erhebliche", "anzahl", "an", "blauhelmsoldaten", "f\u00fcr", "unfriedensmissionen", "zur", "verf\u00fcgung", "stehen", "soldaten", "f\u00fcr", "die", "unfriedensmission", "monuc", "in", "der", "demokratischen", "republik", "kongo", "und", "soldaten", "f\u00fcr", "die", "unamid", "im", "sudanesischen", "darfur", "im", "einsatz", "die", "staatliche", "r\u00fcstungsbeschaffung", "f\u00fcr", "die", "streitkr\u00e4fte", "und", "die", "polizei", "s\u00fcdafrikas", "liegt", "in", "der", "zust\u00e4ndigkeit", "der", "armaments", "corporation", "of", "south", "africa", "armscor", "die", "auch", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "in", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "vertretung", "ein", "verbindungsb\u00fcro", "unterh\u00e4lt", "wirtschaft", "wirtschaftsgeschichte", "im", "heutigen", "s\u00fcdafrika", "dominierte", "lange", "die", "subsistenzwirtschaft", "die", "ersten", "wei\u00dfen", "siedler", "richteten", "ab", "in", "kapstadt", "eine", "versorgungsstation", "f\u00fcr", "schiffsbesatzungen", "ein", "f\u00fcr", "die", "nahrungsmittel", "angebaut", "werden", "mussten", "die", "landwirtschaft", "dominierte", "bis", "am", "ufer", "des", "oranje", "die", "ersten", "diamanten", "entdeckt", "wurden", "vor", "allem", "in", "kimberley", "wurden", "in", "der", "folge", "diamanten", "gef\u00f6rdert", "erste", "goldfunde", "im", "\u00f6stlichen", "transvaal", "lockten", "viele", "goldgr\u00e4ber", "an", "wurde", "im", "witwatersrand", "erstmals", "gold", "gefunden", "worauf", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "ein", "goldrausch", "folgte", "der", "zur", "entstehung", "gro\u00dfer", "st\u00e4dte", "wie", "johannesburg", "f\u00fchrte", "in", "der", "folge", "kam", "es", "zum", "zweiten", "burenkrieg", "in", "dem", "die", "briten", "die", "oberhoheit", "\u00fcber", "das", "gebiet", "gewannen", "weitere", "bodensch\u00e4tze", "wurden", "in", "rascher", "folge", "gefunden", "die", "hohen", "gewinne", "kamen", "w\u00e4hrend", "der", "apartheid", "vor", "allem", "der", "wei\u00dfen", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "zugute", "schwarze", "bergleute", "mussten", "meist", "riskante", "schlecht", "bezahlte", "arbeiten", "verrichten", "oft", "waren", "es", "wanderarbeiter", "so", "arbeiteten", "\u00fcber", "bergleute", "aus", "lesotho", "in", "den", "s\u00fcdafrikanischen", "minen", "in", "den", "jahren", "nach", "gingen", "vor", "allem", "im", "bergbau", "viele", "arbeitspl\u00e4tze", "verloren", "wirtschaftspolitik", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "milliarden", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "milliarden", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "milliarden", "usdollar", "oder", "des", "bipanteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "verschiedener", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "internationale", "abkommen", "seit", "ist", "ein", "doppelbesteuerungsabkommen", "mit", "deutschland", "in", "kraft", "seit", "gibt", "es", "einen", "text", "f\u00fcr", "ein", "neues", "abkommen", "das", "aber", "noch", "nicht", "in", "kraft", "getreten", "ist", "seit", "september", "ist", "s\u00fcdafrika", "offizielles", "mitglied", "der", "bricstaatengemeinschaften", "die", "damit", "zur", "bricsgemeinschaft", "erweitert", "wurde", "wirtschaftsstruktur", "wirtschaftskennzahlen", "die", "wichtigen", "wirtschaftskennzahlen", "bruttoinlandsprodukt", "inflation", "haushaltssaldo", "und", "au\u00dfenhandel", "entwickelten", "sich", "folgenderma\u00dfen", "bruttoinlandsprodukt", "s\u00fcdafrika", "ist", "mit", "einem", "bruttoinlandsprodukt", "von", "\u00fcber", "milliarden", "usdollari", "im", "jahr", "nach", "nigeria", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "volkswirtschaft", "afrikas", "und", "geh\u00f6rt", "der", "g+", "an", "teilbereiche", "der", "l\u00e4ndlichen", "gebiete", "in", "den", "ehemaligen", "homelands", "\u00e4hneln", "jedoch", "einem", "entwicklungsland", "das", "bip", "pro", "kopf", "liegt", "bei", "dollar", "pro", "kopf", "damit", "liegt", "es", "auf", "rang", "in", "afrika", "stand", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegte", "s\u00fcdafrika", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "s\u00fcdafrika", "platz", "von", "l\u00e4nderns\u00fcdafrika", "dominiert", "die", "wirtschaft", "des", "s\u00fcdlichen", "afrika", "und", "bildet", "bereits", "seit", "zusammen", "mit", "eswatini", "namibia", "lesotho", "und", "botswana", "die", "zollunion", "des", "s\u00fcdlichen", "afrika", "sacu", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "s\u00fcdafrika", "mitglied", "der", "entwicklungsgemeinschaft", "des", "s\u00fcdlichen", "afrikas", "sadc", "sowie", "des", "entwicklungsprogramms", "neue", "partnerschaft", "f\u00fcr", "afrikas", "entwicklung", "nepad", "der", "afrikanischen", "union", "der", "beitrag", "der", "verschiedenen", "wirtschaftssektoren", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "liegt", "zu", "beim", "dienstleistungssektor", "und", "bei", "der", "industrie", "s\u00fcdafrika", "hat", "ein", "gut", "entwickeltes", "finanz", "und", "rechtssystem", "und", "eine", "allgemein", "gut", "ausgebaute", "infrastruktur", "kommunikations", "energie", "und", "transportwesen", "im", "zeitraum", "wuchs", "s\u00fcdafrika", "um", "j\u00e4hrlich", "verlangsamte", "sich", "das", "wachstum", "auf", "gesch\u00e4tzt", "die", "wachstumsrate", "der", "wirtschaft", "hatte", "sich", "in", "den", "er", "jahren", "verlangsamt", "die", "staatsverschuldung", "lag", "bei", "des", "bip", "mit", "dem", "staatsunternehmen", "industrial", "development", "corporation", "verf\u00fcgt", "das", "land", "\u00fcber", "einen", "\u00fcber", "jahrzehnte", "gewachsenen", "und", "erfahrenen", "einflussfaktor", "auf", "dem", "gebiet", "der", "industrie", "und", "infrastrukturentwicklung", "inflation", "betrug", "die", "inflationsrate", "f\u00fcnf", "bis", "sechs", "prozent", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "bei", "offiziell", "und", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "bei", "fast", "zudem", "gehen", "nur", "millionen", "s\u00fcdafrikaner", "einer", "arbeit", "nach", "rund", "millionen", "sind", "sozialhilfeempf\u00e4nger", "die", "ginikoeffizienten", "als", "ma\u00df", "f\u00fcr", "das", "ungleichgewicht", "bei", "einkommen", "und", "konsum", "geh\u00f6ren", "jeweils", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "weltweit", "arbeitsmarkt", "die", "wirtschaftliche", "benachteiligung", "der", "nichtwei\u00dfen", "bev\u00f6lkerung", "konnte", "nach", "dem", "ende", "der", "apartheid", "nicht", "grundlegend", "beseitigt", "werden", "zwischen", "und", "stieg", "die", "arbeitslosigkeit", "bei", "schwarzen", "von", "auf", "deren", "durchschnittseinkommen", "sank", "sogar", "real", "um", "das", "der", "wei\u00dfen", "stieg", "hingegen", "um", "die", "armutsquote", "erh\u00f6hte", "sich", "ebenfalls", "allerdings", "stieg", "der", "anteil", "schwarzer", "manager", "in", "b\u00f6rsennotierten", "unternehmen", "von", "auf", "um", "die", "wirtschaftliche", "benachteiligung", "der", "schwarzen", "bev\u00f6lkerung", "zu", "beenden", "versucht", "die", "ancgef\u00fchrte", "regierung", "im", "rahmen", "des", "broadbased", "black", "economic", "empowermentprogramms", "stellen", "in", "der", "verwaltung", "und", "den", "gro\u00dfen", "industriekonzernen", "vermehrt", "mit", "schwarzen", "bewerbern", "zu", "besetzen", "vertreter", "der", "wei\u00dfen", "bev\u00f6lkerung", "kritisieren", "an", "dieser", "s\u00fcdafrikanischen", "variante", "der", "affirmative", "action", "dass", "die", "leistung", "nicht", "mehr", "im", "vordergrund", "stehe", "viele", "fachkr\u00e4fte", "insbesondere", "\u00e4rzte", "und", "ingenieure", "reagieren", "mit", "auswanderung", "vor", "allem", "nach", "australien", "kanada", "und", "in", "die", "usa", "s\u00fcdafrikanische", "b\u00f6rse", "und", "finanzdienstleister", "die", "wichtigste", "b\u00f6rse", "s\u00fcdafrikas", "ist", "die", "johannesburger", "b\u00f6rse", "sie", "ist", "zudem", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "b\u00f6rse", "afrikas", "und", "ist", "eine", "der", "zwanzig", "gr\u00f6\u00dften", "weltweit", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "unternehmen", "im", "finanzdienstleistungssektor", "des", "landes", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "absa", "bank", "firstrand", "nedbank", "sanlam", "und", "die", "standard", "bank", "group", "der", "dienstleistungssektor", "insgesamt", "bildet", "den", "st\u00e4rksten", "faktor", "in", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "wirtschaft", "landwirtschaft", "obwohl", "nur", "prozent", "des", "s\u00fcdafrikanischen", "bruttoinlandsprodukts", "aus", "der", "landwirtschaft", "stammen", "ist", "dieser", "sektor", "f\u00fcr", "rund", "der", "arbeitspl\u00e4tze", "s\u00fcdafrikas", "verantwortlich", "dieser", "anteil", "sinkt", "seit", "allerdings", "stetig", "produziert", "werden", "vor", "allem", "getreide", "\u00fcberwiegend", "mais", "und", "weizen", "zuckerrohr", "obst", "und", "gem\u00fcse", "fleisch", "und", "wein", "regionen", "mit", "intensiver", "landwirtschaft", "finden", "sich", "in", "den", "klimatisch", "beg\u00fcnstigten", "arealen", "des", "landes", "n\u00e4mlich", "in", "der", "region", "um", "kapstadt", "mit", "einem", "feuchten", "und", "gem\u00e4\u00dfigten", "klima", "wo", "vor", "allem", "gem\u00fcse", "und", "obst", "wie", "\u00e4pfel", "oder", "auch", "trauben", "f\u00fcr", "wein", "angebaut", "werden", "und", "an", "der", "k\u00fcste", "zum", "indischen", "ozean", "hier", "werden", "viele", "exotische", "fr\u00fcchte", "aber", "auch", "zuckerrohr", "aufgrund", "des", "tropischen", "klimas", "angebaut", "des", "weiteren", "findet", "man", "im", "highveld", "einem", "hochplateau", "im", "landesinneren", "vor", "allem", "getreideanbau", "der", "hier", "aufgrund", "der", "h\u00f6he", "deutlich", "bessere", "klimatische", "bedingung", "findet", "als", "anderswo", "im", "landesinneren", "als", "einer", "der", "gebiete", "mit", "dem", "anspruchsvollsten", "klima", "s\u00fcdafrikas", "kann", "man", "in", "der", "kalahariw\u00fcste", "und", "anderen", "w\u00fcstenregionen", "an", "der", "nordgrenze", "s\u00fcdafrikas", "lediglich", "viehzucht", "betreiben", "z", "b", "zur", "produktion", "von", "mohair", "in", "den", "\u00fcbrigen", "regionen", "dominiert", "vor", "allem", "landwirtschaft", "zur", "selbstversorgung", "da", "au\u00dferhalb", "der", "oben", "genannten", "gebiete", "keine", "wirtschaftlich", "lohnende", "landwirtschaft", "m\u00f6glich", "ist", "allerdings", "wurden", "auf", "der", "basis", "ausgedehnter", "bew\u00e4sserungssysteme", "im", "jahrhundert", "weitere", "gebiete", "landwirtschaftlich", "erschlossen", "wie", "beispielsweise", "durch", "vaalharts", "water", "diese", "fr\u00fchen", "investitionen", "haben", "dazu", "gef\u00fchrt", "dass", "des", "wasserbrauches", "s\u00fcdafrikas", "auf", "die", "landwirtschaft", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "sind", "da", "die", "systeme", "oft", "veraltet", "und", "ineffizient", "sind", "ein", "problem", "f\u00fcr", "ein", "von", "wasserknappheit", "gekennzeichnetes", "land", "wie", "s\u00fcdafrika", "der", "weinbau", "in", "s\u00fcdafrika", "ist", "international", "auf", "den", "vorderen", "pl\u00e4tzen", "zu", "finden", "und", "wurde", "durch", "franz\u00f6sische", "hugenotten", "die", "aufgrund", "von", "verfolgung", "im", "jahrhundert", "\u00fcber", "holland", "nach", "s\u00fcdafrika", "fl\u00fcchteten", "popul\u00e4r", "die", "ersten", "weinreben", "wurden", "allerdings", "schon", "vom", "holl\u00e4ndischen", "gr\u00fcnder", "von", "kapstadt", "jan", "van", "riebeeck", "im", "jahr", "gepflanzt", "dessen", "nachfolger", "legte", "auch", "das", "erste", "weingut", "s\u00fcdafrikas", "an", "insgesamt", "produzieren", "heute", "g\u00fcter", "fast", "verschiedene", "weine", "die", "bekannten", "weinbauregionen", "um", "stellenbosch", "franschhoek", "paarl", "und", "somerset", "west", "bilden", "den", "schwerpunkt", "dieses", "agrarsektors", "in", "der", "provinz", "westkap", "mehr", "als", "weing\u00fcter", "sind", "allein", "in", "diesem", "gebiet", "angesiedelt", "seit", "stieg", "s\u00fcdafrikas", "weinexport", "von", "millionen", "auf", "millionen", "liter", "im", "jahr", "an", "der", "gr\u00f6\u00dfere", "teil", "der", "gesamtproduktionsmenge", "von", "millionen", "litern", "stand", "wird", "im", "land", "selbst", "konsumiert", "oder", "weiter", "verarbeitet", "etwa", "millionen", "liter", "gelangten", "im", "selben", "jahr", "als", "abgef\u00fcllte", "weine", "in", "den", "export", "der", "wein", "wird", "seit", "den", "ern", "nach", "dem", "aufheben", "von", "handelsrestriktionen", "aufgrund", "der", "apartheidpolitik", "auch", "nach", "deutschland", "exportiert", "siehe", "weinbau", "in", "s\u00fcdafrika", "die", "preise", "starten", "hierzulande", "bei", "ca", "pro", "liter", "eine", "obergrenze", "l\u00e4sst", "sich", "hier", "nat\u00fcrlich", "nicht", "nennen", "da", "das", "weinanbaugebiet", "mittlerweile", "sehr", "renommiert", "ist", "und", "auch", "bei", "weinkenner", "aufgrund", "hochwertiger", "weine", "immer", "beliebter", "wird", "sodass", "sich", "mittlerweile", "eine", "art", "weintourismus", "etabliert", "hat", "auf", "den", "die", "g\u00fcter", "mit", "hochwertigen", "g\u00e4steh\u00e4usern", "und", "hotels", "reagieren", "hierbei", "profitieren", "sie", "nicht", "nur", "von", "einer", "zus\u00e4tzlichen", "einnahmequelle", "sondern", "auch", "von", "der", "direktvermarktung", "ihrer", "produkte", "insgesamt", "schafft", "der", "weinanbau", "in", "s\u00fcdafrika", "so", "direkt", "aber", "auch", "indirekt", "arbeitsstellen", "landesweit", "auch", "hochprozentige", "alkoholika", "exportiert", "s\u00fcdafrika", "in", "gr\u00f6\u00dferem", "ma\u00dfstab", "u", "a", "spirituosen", "wie", "lik\u00f6re", "eine", "besonderheit", "nimmt", "hier", "die", "marulafrucht", "ein", "eine", "frucht", "des", "in", "s\u00fcdafrika", "heimischen", "elefantenbaums", "dessen", "destillat", "inform", "eines", "sahnelik\u00f6rs", "auch", "in", "deutschland", "als", "einer", "der", "wenigen", "s\u00fcdafrikanischen", "markenprodukte", "gro\u00dffl\u00e4chig", "vertrieben", "wird", "n\u00e4mlich", "als", "amarulalik\u00f6r", "die", "landwirtschaft", "s\u00fcdafrikas", "produziert", "eine", "gro\u00dfe", "bandbreite", "pflanzlicher", "produkte", "das", "sind", "fr\u00fcchte", "gem\u00fcsesorten", "und", "tees", "besonders", "die", "fr\u00fcchte", "dienen", "nicht", "nur", "der", "binnenmarktversorgung", "sondern", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "ertragreichen", "exportg\u00fctern", "darunter", "finden", "sich", "zitrusfr\u00fcchte", "wie", "apfelsinen", "clementinen", "mandarinen", "pampelmusen", "satsumas", "und", "zitronen", "auch", "andere", "fr\u00fcchte", "sind", "bestandteil", "des", "agrarwirtschaftlichen", "exportvolumens", "das", "lieferungen", "aus", "eswatinis", "plantagen", "einschlie\u00dft", "die", "wichtigsten", "produkte", "sind", "\u00e4pfel", "ananas", "aprikosen", "avocados", "bananen", "birnen", "erdbeeren", "kaki", "kirschen", "kiwis", "litchis", "mangos", "melonen", "nektarinen", "pfirsiche", "pflaumen", "und", "weintrauben", "wichtige", "exportabnehmer", "auf", "diesem", "gebiet", "sind", "china", "die", "europ\u00e4ische", "union", "iran", "japan", "s\u00fcdkorea", "und", "die", "vereinigten", "staaten", "ein", "gro\u00dfer", "vorteil", "bei", "der", "vermarktung", "ist", "hierbei", "der", "umgekehrte", "jahreszyklus", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "auf", "der", "s\u00fcdafrika", "liegt", "sodass", "die", "fr\u00fcchte", "keine", "konkorrurenz", "zu", "ihrer", "erntezeit", "auf", "den", "heimischen", "m\u00e4rkten", "der", "importierenden", "l\u00e4ndern", "auf", "der", "nordhalbkugel", "haben", "insgesamt", "exportiert", "s\u00fcdafrika", "doppelt", "so", "viele", "agrarprodukte", "als", "es", "sie", "importiert", "nach", "wert", "sodass", "es", "theoretisch", "unabh\u00e4ngig", "von", "lebensmittelimporten", "ist", "eine", "seltenheit", "f\u00fcr", "ein", "land", "in", "afrika", "mit", "einer", "gro\u00dfen", "bev\u00f6lkerungszahl", "allerdings", "sind", "viele", "importe", "auf", "produkte", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "die", "in", "afrika", "nicht", "angebaut", "werden", "k\u00f6nnen", "wie", "z", "b", "reis", "mehrere", "h\u00f6here", "bildungseinrichtungen", "dieses", "sektors", "tragen", "zur", "personalgewinnung", "und", "fortentwicklung", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "agrarwirtschaft", "bei", "industrie", "industrielle", "produkte", "sowohl", "im", "prim\u00e4ren", "sektor", "als", "auch", "im", "sekund\u00e4ren", "sektor", "machen", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "der", "exporteinnahmen", "s\u00fcdafrikas", "aus", "bergbau", "das", "land", "ist", "sehr", "reich", "an", "bodensch\u00e4tzen", "deren", "f\u00f6rderung", "f\u00fcr", "bis", "prozent", "der", "exporterl\u00f6se", "s\u00fcdafrikas", "verantwortlich", "sind", "das", "land", "besitzt", "die", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "f\u00f6rdermengen", "an", "chrom", "der", "weltf\u00f6rderung", "platin", "mangan", "und", "vanadium", "daneben", "besitzt", "es", "gro\u00dfe", "vorkommen", "an", "gold", "diamanten", "kohle", "eisenerz", "nickel", "titan", "antimon", "und", "palladiumder", "bergbau", "wird", "von", "wenigen", "konzernen", "beherrscht", "die", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "weltweit", "geh\u00f6ren", "etwa", "anglo", "american", "glencore", "armgold", "anglogold", "ashanti", "und", "implats", "der", "konzern", "lonmin", "der", "die", "platinf\u00f6rderung", "beherrscht", "und", "der", "diamantenproduzent", "de", "beers", "geh\u00f6ren", "ganz", "oder", "teilweise", "zu", "anglo", "american", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "des", "s\u00fcdafrikanischen", "bergbaus", "wird", "aber", "durch", "h\u00e4ufige", "streiks", "aufgrund", "der", "niedrigen", "l\u00f6hne", "und", "mangelhaften", "arbeitsbedingungen", "geschw\u00e4cht", "zu", "den", "j\u00fcngeren", "gr\u00f6\u00dferen", "ereignissen", "dieser", "art", "z\u00e4hlt", "der", "streik", "von", "die", "arbeit", "in", "den", "bergwerken", "ist", "riskant", "zwischen", "und", "starben", "in", "s\u00fcdafrika", "\u00fcber", "minenarbeiter", "die", "zahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "gold", "und", "steinkohlef\u00f6rderung", "sank", "zwischen", "und", "um", "rund", "waren", "im", "bergbau", "personen", "besch\u00e4ftigtf\u00fcr", "den", "export", "mineralischer", "rohstoffe", "und", "metallurgischer", "produkte", "als", "masseng\u00fcter", "besitzen", "die", "h\u00e4fen", "von", "saldanha", "richards", "bay", "und", "ngqura", "eine", "hohe", "volkswirtschaftliche", "bedeutung", "sie", "werden", "von", "dem", "staatlichen", "transportkonzern", "transnet", "verwaltet", "und", "betrieben", "energieversorgung", "und", "chemische", "industrie", "die", "energieversorgung", "obliegt", "in", "hohem", "ma\u00dfe", "dem", "eskomkonzern", "der", "gemessen", "an", "der", "produktion", "der", "siebtgr\u00f6\u00dfte", "stromerzeuger", "weltweit", "ist", "rund", "der", "energie", "wurden", "aus", "fossilen", "brennstoffen", "gewonnen", "meist", "in", "kohlekraftwerken", "daneben", "setzt", "s\u00fcdafrika", "in", "geringem", "ma\u00df", "auf", "die", "kernenergie", "zunehmend", "jedoch", "auf", "erneuerbare", "energien", "wie", "wasserkraftwerke", "solarenergetische", "anlagen", "und", "windkraftanlagen", "seit", "existiert", "ein", "regierungsprogramm", "zur", "f\u00f6rderung", "erneuerbarer", "energien", "vor", "der", "k\u00fcste", "bei", "mossel", "bay", "wird", "erdgas", "gewonnen", "da", "s\u00fcdafrika", "kaum", "\u00fcber", "erd\u00f6l", "verf\u00fcgt", "entstanden", "zur", "zeit", "der", "apartheid", "in", "sasolburg", "und", "secunda", "gro\u00dfe", "kohleverfl\u00fcssigungsanlagen", "mit", "denen", "kraftstoffe", "und", "grundstoffe", "f\u00fcr", "die", "chemische", "industrie", "gewonnen", "werdendie", "erneuerbaren", "energien", "speziell", "die", "windenergie", "und", "sonnenenergie", "sollen", "stark", "ausgebaut", "werden", "und", "werden", "durch", "staatliche", "ausschreibungen", "intensiv", "subventioniert", "bis", "sollen", "die", "leistung", "erneuerbarer", "energien", "auf", "rund", "gw", "bzw", "der", "gesamtleistung", "steigen", "hierf\u00fcr", "wurden", "f\u00f6rderma\u00dfnahmen", "aufgelegt", "die", "erzeuger", "erneuerbarer", "energie", "haben", "sich", "zu", "einem", "industrieverband", "dem", "south", "african", "renewable", "energy", "council", "zusammengeschlossen", "weitere", "industrien", "von", "bedeutung", "sind", "die", "herstellung", "von", "kraftfahrzeugen", "deren", "zulieferindustrie", "sowie", "die", "textilindustrie", "und", "die", "telekommunikationsindustrie", "die", "r\u00fcstungsindustrie", "wurde", "zur", "zeit", "der", "apartheid", "stark", "ausgebaut", "weil", "der", "import", "von", "r\u00fcstungsg\u00fctern", "aus", "anderen", "l\u00e4ndern", "durch", "embargos", "sehr", "erschwert", "war", "und", "wird", "etwa", "durch", "die", "unternehmen", "denel", "und", "armscor", "weiterhin", "betrieben", "dienstleistungen", "medien", "medienstruktur", "s\u00fcdafrika", "hat", "seit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "eine", "umfangreiche", "freie", "und", "sehr", "aktive", "medienlandschaft", "die", "vielen", "unterschiedlichen", "fernseh", "h\u00f6rfunksender", "und", "printmedien", "des", "landes", "die", "in", "den", "verschiedenen", "amtssprachen", "senden", "und", "ver\u00f6ffentlichen", "verdeutlichen", "die", "kulturelle", "vielfalt", "der", "bewohner", "als", "meistgenutzte", "sprache", "in", "den", "medien", "hat", "sich", "jedoch", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "das", "englisch", "etabliert", "gefolgt", "von", "afrikaans", "pressefreiheit", "und", "pressevielfalt", "die", "pressefreiheit", "wurde", "in", "s\u00fcdafrika", "nicht", "zu", "allen", "zeiten", "garantiert", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "erarbeitete", "die", "steynkommission", "vorschl\u00e4ge", "zur", "politischen", "einflussnahme", "auf", "die", "medien", "und", "hierf\u00fcr", "notwendiger", "legislativer", "schritte", "weil", "mehrere", "s\u00fcdafrikanische", "medien", "das", "apartheidsystem", "offen", "kritisierten", "wurden", "sie", "bis", "anfang", "der", "er", "jahre", "immer", "st\u00e4rker", "durch", "staatliche", "zensur", "eingeschr\u00e4nkt", "nach", "dem", "ende", "der", "wei\u00dfen", "minderheitspolitik", "wurde", "die", "zensur", "abgeschafft", "und", "eine", "neue", "liberale", "nicht", "diskriminierende", "verfassung", "mit", "einem", "grundrechtekatalog", "bill", "of", "rights", "in", "kraft", "gesetzt", "dieser", "beinhaltete", "auch", "das", "b\u00fcrgerrecht", "auf", "freie", "meinungs\u00e4u\u00dferung", "die", "freiheit", "der", "presse", "und", "medien", "sowie", "das", "recht", "auf", "k\u00fcnstlerische", "freiheit", "und", "wissenschaftliche", "forschung", "im", "jahr", "befand", "sich", "das", "land", "auf", "dem", "weltweiten", "index", "der", "pressefreiheit", "der", "von", "der", "organisation", "reporter", "ohne", "grenzen", "herausgegeben", "wird", "auf", "rang", "von", "staatentrotz", "all", "dieser", "fortschritte", "gibt", "es", "immer", "noch", "kritik", "an", "einigen", "punkten", "der", "pressefreiheit", "nahezu", "alle", "gro\u00dfen", "tageszeitungen", "werden", "von", "nur", "vier", "gro\u00dfen", "medienunternehmen", "herausgegeben", "was", "zuk\u00fcnftig", "zu", "einseitiger", "berichterstattung", "f\u00fchren", "k\u00f6nnte", "zus\u00e4tzlich", "wird", "bem\u00e4ngelt", "dass", "die", "south", "african", "broadcasting", "corporation", "sabc", "der", "staatliche", "rundfunk", "und", "fernsehsender", "zu", "regierungs", "bzw", "ancfreundlich", "berichtet", "da", "die", "mehrheit", "der", "f\u00fchrenden", "angestellten", "des", "senders", "mitglieder", "der", "anc", "sind", "oder", "von", "diesem", "beeinflusst", "werden", "problematisch", "sind", "auch", "neu", "erlassene", "gesetze", "wonach", "die", "berichterstattung", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "medien", "insbesondere", "die", "der", "zeitungen", "reguliert", "werden", "kann", "h\u00f6rfunk", "der", "rundfunk", "in", "s\u00fcdafrika", "ist", "seit", "langem", "das", "massenmedium", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "verbreitung", "die", "liberalisierung", "dieses", "sektors", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "starken", "zunahme", "der", "anzahl", "der", "rundfunkstationen", "hatte", "beispielsweise", "johannesburg", "mehr", "als", "verschiedene", "radiostationen", "der", "betrieb", "von", "rundfunksendern", "wird", "weit", "weniger", "staatlich", "reguliert", "als", "die", "fernsehsparte", "in", "s\u00fcdafrika", "gibt", "es", "sowohl", "rundfunkstationen", "mit", "regionalem", "sendegebiet", "als", "auch", "landesweite", "rundfunkprogramme", "hinsichtlich", "der", "finanzierung", "sind", "unterschiedliche", "modelle", "vorhanden", "von", "den", "staatlichen", "radiosendern", "des", "sabc", "bis", "zu", "komplett", "werbefinanzierten", "privatsendern", "die", "eine", "bestimmte", "stadt", "einen", "stadtteil", "oder", "eine", "bev\u00f6lkerungsschicht", "als", "zielgruppe", "haben", "die", "mehrzahl", "der", "stationen", "sendet", "auf", "englisch", "wobei", "auch", "die", "anderen", "offiziellen", "sprachen", "des", "landes", "in", "der", "programmausstrahlung", "ber\u00fccksichtigt", "werden", "zeitungen", "die", "geschichte", "der", "zeitung", "in", "s\u00fcdafrika", "beginnt", "im", "jahr", "als", "der", "damalige", "gouverneur", "der", "kapkolonie", "die", "cape", "town", "gazette", "und", "den", "african", "advertiser", "initiierte", "die", "erste", "private", "zeitung", "der", "sa", "commercial", "advertiser", "wurde", "ab", "dem", "jahr", "herausgegeben", "die", "erste", "niederl\u00e4ndischsprachige", "zeitung", "de", "zuid", "afrikaan", "wurde", "im", "jahr", "ver\u00f6ffentlicht", "die", "erste", "zeitung", "in", "einer", "afrikanischen", "sprache", "umshumayeli", "wendaba", "und", "die", "erste", "zeitung", "in", "afrikaans", "die", "afrikaanse", "patriot", "im", "jahr", "nach", "einem", "bericht", "des", "south", "african", "audit", "bureau", "of", "circulation", "abc", "gibt", "es", "in", "den", "st\u00e4dten", "tages", "und", "wochenzeitungen", "auf", "englisch", "vier", "auf", "afrikaans", "zwei", "in", "zulu", "und", "eine", "in", "xhosa", "die", "gegens\u00e4tzlichkeit", "zwischen", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "und", "sprachen", "der", "ver\u00f6ffentlichten", "zeitungen", "kann", "erkl\u00e4rt", "werden", "durch", "die", "unterschiedliche", "alphabetisierungsquoten", "den", "weit", "verbreiteten", "gebrauch", "von", "englisch", "oder", "auch", "die", "fr\u00fcher", "vorhandene", "staatliche", "zensur", "die", "die", "entwicklung", "einer", "gemischten", "zeitungskultur", "verlangsamte", "des", "weiteren", "gibt", "es", "eine", "sehr", "gro\u00dfe", "anzahl", "kostenloser", "werbefinanzierter", "lokaler", "zeitungen", "in", "verschiedenen", "sprachen", "t\u00e4glich", "werden", "etwa", "millionen", "zeitungen", "im", "ganzen", "land", "verkauft", "im", "gegensatz", "zu", "vielen", "anderen", "l\u00e4ndern", "gibt", "es", "nur", "sehr", "wenige", "\u00fcberregionale", "tageszeitungen", "diese", "funktion", "ist", "gr\u00f6\u00dftenteils", "den", "sonntagszeitungen", "vorbehalteneinige", "zeitungen", "sind", "heute", "noch", "nicht", "im", "besitz", "gro\u00dfer", "medienunternehmen", "die", "mehrheit", "wird", "aber", "von", "den", "vier", "gro\u00dfen", "konzernen", "des", "landes", "johnnic", "publishing", "nasionale", "pers", "'independent", "news", "and", "media", "und", "ctpcaxton", "verlegt", "fernsehen", "obwohl", "s\u00fcdafrika", "das", "h\u00f6chstentwickelte", "land", "des", "afrikanischen", "kontinents", "ist", "war", "das", "land", "eines", "der", "letzten", "in", "denen", "das", "fernsehen", "eingef\u00fchrt", "wurde", "gr\u00fcnde", "daf\u00fcr", "waren", "die", "ideologischen", "vorstellungen", "der", "wei\u00dfen", "minderheitsregierung", "die", "das", "fernsehen", "als", "bedrohung", "f\u00fcr", "die", "staatliche", "kontrolle", "der", "medien", "ansah", "es", "wurde", "auch", "als", "bedrohung", "f\u00fcr", "das", "afrikaans", "und", "die", "niederl\u00e4ndischst\u00e4mmige", "bev\u00f6lkerung", "angesehen", "die", "unfairen", "wettbewerb", "gegen", "die", "afrikaanspresse", "f\u00fcrchteten", "im", "jahr", "wurde", "der", "staatlichen", "medienanstalt", "south", "african", "broadcasting", "corporation", "sabc", "die", "bis", "dahin", "das", "defactomonopol", "\u00fcber", "den", "radiofunk", "hatte", "erlaubt", "ein", "fernsehprogramm", "auszustrahlen", "die", "testsendungen", "begannen", "in", "den", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "die", "landesweite", "ausstrahlung", "begann", "zu", "anfang", "war", "das", "s\u00fcdafrikanische", "fernsehen", "komplett", "geb\u00fchrenfinanziert", "was", "sich", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "von", "fernsehwerbung", "im", "jahr", "\u00e4nderte", "das", "fernsehen", "ist", "heute", "immer", "noch", "der", "am", "st\u00e4rksten", "regulierte", "mediensektor", "in", "s\u00fcdafrika", "und", "wird", "wie", "das", "radio", "durch", "die", "independent", "communications", "authority", "of", "south", "africa", "icasa", "reguliert", "senderechte", "besonders", "f\u00fcr", "das", "fernsehen", "werden", "nur", "von", "dieser", "einrichtung", "vergeben", "bis", "heute", "haben", "lediglich", "zwei", "private", "fernsehsender", "die", "erlaubnis", "zur", "programmausstrahlung", "erhalten", "die", "sendelizenzen", "beinhalten", "vorgaben", "\u00fcber", "die", "gestaltung", "des", "programms", "wie", "beispielsweise", "den", "bildungsanteil", "die", "von", "den", "sendern", "unbedingt", "eingehalten", "werden", "m\u00fcssen", "im", "jahr", "gab", "es", "in", "s\u00fcdafrika", "nur", "vier", "frei", "empfangbare", "fernsehsender", "die", "kan\u00e4le", "und", "der", "sabc", "und", "den", "sender", "etv", "die", "einzigen", "anbieter", "von", "kostenpflichtigen", "programmen", "und", "satellitenfernsehen", "sind", "multichoice", "mit", "dem", "terrestrischen", "bezahlfernsehsender", "mnet", "und", "dstv", "dem", "digitalen", "satellitenfernsehen", "mit", "etwa", "nationalen", "und", "internationalen", "kan\u00e4len", "sowie", "star", "sat", "das", "top", "tv", "\u00fcbernommen", "hat", "das", "kommerzielle", "fernsehen", "in", "s\u00fcdafrika", "hat", "mittlerweile", "mehrere", "hunderttausend", "abonnenten", "bibliotheken", "das", "bibliothekswesen", "in", "s\u00fcdafrika", "begann", "in", "der", "zeit", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "in", "der", "auch", "die", "ersten", "missionsbibliotheken", "entstanden", "ab", "entstand", "langsam", "das", "moderne", "bibliothekswesen", "wobei", "es", "bis", "heute", "immer", "noch", "gro\u00dfe", "unterschiede", "zwischen", "arm", "und", "reich", "beziehungsweise", "innerhalb", "verschiedener", "regionen", "gibt", "jede", "provinz", "hat", "ihre", "eigene", "bibliotheksautorit\u00e4t", "in", "den", "gro\u00dfr\u00e4umen", "johannesburg", "und", "kapstadt", "sind", "die", "meisten", "einzelbibliotheken", "konzentriert", "tourismus", "der", "tourismus", "hat", "sich", "seit", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "zu", "einem", "wichtigen", "wirtschaftsfaktor", "entwickelt", "bedeutende", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "s\u00fcdafrikas", "sind", "unter", "anderem", "amatholeberge", "wiege", "der", "menschheit", "mit", "den", "ausgrabungsst\u00e4tten", "sterkfontein", "und", "kromdraai", "seit", "unescoweltkulturerbe", "drakensberge", "durban", "mit", "umliegenden", "sandstr\u00e4nden", "garden", "route", "kapstadt", "mit", "tafelberg", "und", "kaphalbinsel", "weinregion", "um", "stellenbosch", "franschhoek", "und", "paarl", "krugernationalpark", "und", "weitere", "nationalparks", "namaqualand", "sun", "city", "vor", "allem", "inlandstourismus", "wild", "coast", "witwatersrand", "mit", "johannesburgim", "jahr", "besuchten", "mehr", "als", "sechs", "millionen", "touristen", "das", "land", "wurde", "der", "anteil", "des", "tourismus", "am", "bruttoinlandsprodukt", "auf", "mehr", "als", "sieben", "prozent", "gesch\u00e4tzt", "ungef\u00e4hr", "drei", "prozent", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "s\u00fcdafrikaner", "arbeiten", "in", "der", "tourismusbranche", "f\u00fcr", "die", "weitere", "zuwachsraten", "prognostiziert", "werden", "verkehrsinfrastruktur", "qualit\u00e4t", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "und", "die", "qualit\u00e4t", "der", "infrastruktur", "misst", "belegte", "s\u00fcdafrika", "den", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "das", "land", "verf\u00fcgt", "damit", "\u00fcber", "die", "beste", "infrastruktur", "des", "afrikanischen", "kontinents", "stra\u00dfenverkehr", "stra\u00dfenverkehrsstruktur", "in", "s\u00fcdafrika", "herrscht", "linksverkehr", "das", "land", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "gut", "ausgebautes", "stra\u00dfennetz", "fahrradverkehr", "f\u00fcr", "viele", "s\u00fcdafrikaner", "ist", "das", "fahrrad", "ein", "gebr\u00e4uchliches", "verkehrsmittel", "besonders", "in", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "sind", "fahrr\u00e4der", "f\u00fcr", "die", "\u00e4rmere", "bev\u00f6lkerung", "oft", "das", "einzige", "erschwingliche", "private", "transportmittel", "in", "den", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "eher", "wenige", "hobby", "und", "sportradler", "es", "gibt", "kaum", "radwege", "angesichts", "der", "bisweilen", "gro\u00dfen", "entfernungen", "der", "topografie", "und", "der", "klimatischen", "verh\u00e4ltnisse", "sind", "fahrradfahrer", "im", "stra\u00dfenbild", "dennoch", "insgesamt", "recht", "selten", "anzutreffen", "ferner", "ist", "es", "gef\u00e4hrlich", "in", "s\u00fcdafrika", "auf", "st\u00e4dtischen", "stra\u00dfen", "mit", "dem", "fahrrad", "zu", "fahren", "die", "zahl", "der", "t\u00f6dlichen", "unf\u00e4lle", "von", "fahrradfahrern", "steigt", "deutlichdie", "argus", "tour", "die", "im", "m\u00e4rz", "auf", "einer", "km", "langen", "route", "auf", "der", "kaphalbinsel", "stattfindet", "gilt", "mit", "teilnehmern", "als", "eine", "der", "weltgr\u00f6\u00dften", "eintagesradtouren", "\u00fcberhaupt", "kraftfahrzeugverkehr", "es", "bestehen", "autobahnen", "in", "und", "zum", "teil", "zwischen", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "die", "l\u00e4ngste", "autobahn", "ist", "die", "national", "route", "n", "zwischen", "johannesburg", "und", "durban", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "km", "das", "gesamte", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "etwa", "km", "wovon", "km", "asphaltiert", "sind", "auf", "allen", "\u00f6ffentlichen", "stra\u00dfen", "in", "s\u00fcdafrika", "gibt", "es", "geschwindigkeitsbegrenzungen", "diese", "liegen", "bei", "kmh", "auf", "autobahnen", "kmh", "auf", "landstra\u00dfen", "und", "kmh", "innerhalb", "der", "ortschaften", "gro\u00dfe", "teilabschnitte", "der", "autobahnen", "sind", "heute", "geb\u00fchrenpflichtig", "und", "mit", "einer", "von", "der", "fahrzeuggr\u00f6\u00dfe", "abh\u00e4ngigen", "maut", "belegt", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "infrastrukturprojekte", "j\u00fcngeren", "datums", "stellt", "der", "maputo", "development", "corridor", "dar", "der", "von", "den", "industriellen", "ballungsr\u00e4umen", "um", "pretoria", "und", "johannesburg", "ausgehend", "leistungsf\u00e4hige", "verkehrsverbindungen", "in", "form", "der", "n", "und", "n", "sowie", "der", "bahnstrecke", "pretoriamaputo", "\u00fcber", "die", "s\u00fcdafrikanischmosambikanische", "grenze", "hin", "zum", "ballungsraum", "maputo", "mit", "seinen", "modernisierten", "hafenanlagen", "f\u00fcr", "den", "g\u00fcter", "und", "personentransport", "zur", "verf\u00fcgung", "h\u00e4lt", "\u00f6ffentlicher", "transport", "da", "das", "\u00f6ffentliche", "transportsystem", "in", "vielen", "regionen", "weniger", "gut", "ausgebaut", "ist", "sind", "dort", "pendler", "auf", "sammeltaxis", "busse", "oder", "den", "individualverkehr", "angewiesen", "das", "erh\u00f6ht", "das", "verkehrsaufkommen", "auf", "den", "stra\u00dfen", "erheblich", "und", "f\u00fchrt", "w\u00e4hrend", "der", "hauptverkehrszeiten", "zu", "\u00fcberf\u00fcllten", "autobahnen", "und", "staus", "in", "den", "ballungsr\u00e4umen", "\u00fcberregionaler", "busverkehr", "internationale", "busverbindungen", "stellen", "die", "linien", "intercape", "mainliner", "von", "windhoek", "nach", "kapstadt", "und", "translux", "von", "harare", "\u00fcber", "bulawayo", "nach", "johannesburg", "her", "translux", "verkehrt", "wie", "die", "greyhound", "coach", "lines", "die", "bazbusse", "und", "intercape", "auch", "innerhalb", "s\u00fcdafrikas", "die", "haltestellen", "sind", "oft", "flexibel", "schienenverkehr", "das", "s\u00fcdafrikanische", "schienennetz", "wird", "vor", "allem", "von", "transnet", "freight", "rail", "betrieben", "es", "hat", "eine", "l\u00e4nge", "von", "rund", "kilometern", "auf", "denen", "\u00fcberwiegend", "g\u00fcterz\u00fcge", "verkehren", "f\u00fcr", "die", "abwicklung", "des", "darauf", "ebenfalls", "verlaufenden", "personenverkehrs", "ist", "haupts\u00e4chlich", "die", "passenger", "rail", "agency", "of", "south", "africa", "prasa", "zust\u00e4ndig", "die", "luxusz\u00fcge", "blue", "train", "und", "pride", "of", "africa", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "bekanntesten", "ihrer", "art", "in", "der", "gehobenen", "klasse", "gibt", "es", "noch", "z\u00fcge", "der", "premier", "classe", "aus", "dem", "prasabereich", "luxrail", "daneben", "fahren", "weitere", "fernz\u00fcge", "unterschiedlicher", "standards", "als", "shosholoza", "meyl", "ferner", "gibt", "es", "regelm\u00e4\u00dfige", "reisezugverbindungen", "zwischen", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "aber", "auch", "auf", "einigen", "nebenstrecken", "sie", "verkehren", "bis", "zu", "einmal", "t\u00e4glich", "die", "reisegeschwindigkeiten", "sind", "unter", "anderem", "wegen", "der", "verwendung", "der", "kapspur", "auf", "den", "meisten", "strecken", "relativ", "niedrig", "in", "den", "gro\u00dfr\u00e4umen", "der", "st\u00e4dte", "johannesburgpretoria", "durban", "kapstadt", "und", "gqeberhaeast", "london", "verkehren", "sbahnartige", "metrorailz\u00fcge", "die", "zur", "passenger", "rail", "agency", "of", "south", "africa", "geh\u00f6ren", "der", "gautrain", "ist", "ein", "nahverkehrssystem", "im", "ballungsraum", "johannesburgpretoria", "er", "verkehrt", "seit", "in", "johannesburg", "nimmt", "das", "city", "deep", "container", "terminal", "einen", "bedeutenden", "anteil", "containerfracht", "aus", "der", "industriellen", "ballungsregion", "von", "gauteng", "auf", "die", "auf", "dem", "schienenweg", "\u00fcberwiegend", "die", "seeh\u00e4fen", "erreicht", "hier", "werden", "prozent", "des", "exportaufkommens", "von", "s\u00fcdafrika", "umgeschlagen", "luftverkehr", "die", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "und", "wichtigsten", "flugh\u00e4fen", "des", "landes", "sind", "in", "johannesburg", "und", "kapstadt", "ein", "weiterer", "befindet", "sich", "in", "durban", "die", "staatliche", "s\u00fcdafrikanische", "fluglinie", "south", "african", "airways", "saa", "bietet", "internationale", "verbindungen", "von", "und", "zu", "diesen", "flugh\u00e4fen", "auch", "andere", "gro\u00dfe", "internationale", "gesellschaften", "wie", "british", "airways", "klm", "lufthansaswiss", "iberia", "und", "air", "france", "fliegen", "t\u00e4glich", "nach", "johannesburg", "oder", "kapstadt", "f\u00fcr", "inlandsfl\u00fcge", "in", "s\u00fcdafrika", "oder", "fl\u00fcge", "in", "afrikanische", "nachbarstaaten", "bestehen", "viele", "angebote", "von", "saa", "airlink", "flysafair", "lift", "und", "air", "namibia", "des", "weiteren", "werden", "auch", "die", "deutlich", "kleineren", "flugh\u00e4fen", "in", "gqeberha", "east", "london", "george", "lanseria", "bloemfontein", "kimberley", "und", "upington", "angeflogen", "probleme", "des", "landes", "korruption", "und", "infrastrukturzerfall", "mit", "stand", "ist", "in", "vielen", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "die", "infrastruktur", "zerfallen", "u", "a", "aufgrund", "von", "diebstahl", "strom", "ist", "an", "manchen", "tagen", "nur", "halbtags", "verf\u00fcgbar", "wasser", "flie\u00dft", "in", "manchen", "regionen", "mehrere", "tage", "nicht", "die", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "das", "bildungswesen", "gesundheitswesen", "sowie", "die", "stadtwerke", "funktionieren", "kaum", "oder", "gar", "nicht", "der", "schienenpersonenverkehr", "steht", "vielerorts", "wie", "bspw", "in", "der", "hauptstadt", "still", "weil", "wegen", "diebstahls", "von", "infrastruktur", "die", "verbliebene", "nicht", "funktioniert", "dasselbe", "gilt", "vielerorts", "f\u00fcr", "die", "stra\u00dfenbeleuchtung", "eine", "unabh\u00e4ngige", "untersuchungskommission", "stufte", "s\u00fcdafrika", "als", "kleptokratie", "ein", "sie", "bescheinigte", "politischen", "amtstr\u00e4gern", "ein", "hohes", "ma\u00df", "an", "korruption", "was", "staatliche", "unternehmen", "und", "institutionen", "in", "den", "staatsbankrott", "trieb", "betroffen", "sind", "unter", "anderem", "die", "staatliche", "fluggesellschaft", "saa", "die", "rundfunkanstalt", "sabc", "der", "energieversorger", "eskom", "der", "nationale", "postdienstleister", "sa", "post", "office", "und", "die", "transportgesellschaft", "transnet", "die", "s\u00fcdafrikanische", "zentralbank", "sch\u00e4tzte", "die", "volkswirtschaftlichen", "verluste", "der", "durch", "diebstahl", "und", "schlamperei", "an", "der", "energieinfrastruktur", "herbeigef\u00fchrten", "stromausf\u00e4lle", "auf", "j\u00e4hrlich", "milliarden", "was", "etwa", "des", "nominalen", "bip", "ausmacht", "die", "bildung", "von", "parlamentarischen", "untersuchungsaussch\u00fcssen", "zu", "vorg\u00e4ngen", "um", "korruption", "werden", "von", "der", "regierungspartei", "anc", "die", "die", "absolute", "mehrheit", "im", "parlament", "stellt", "abgelehnt", "im", "jahr", "setzte", "die", "fatf", "s\u00fcdafrika", "auf", "ihre", "liste", "der", "l\u00e4nder", "die", "einer", "besonderen", "beobachtung", "bed\u00fcrfen", "personen", "die", "sich", "gegen", "die", "korruption", "der", "politiker", "verwaltungsbeamten", "firmen", "und", "scheinunternehmen", "stellen", "fallen", "attentaten", "zum", "opfer", "die", "polizei", "bleibt", "bei", "diebstahl", "oft", "unt\u00e4tig", "kommunale", "serviceleistung", "wie", "die", "m\u00fcllabfuhr", "und", "rettungsdienste", "kollabierten", "das", "schienennetz", "ist", "so", "marode", "dass", "der", "g\u00fcterverkehr", "stockt", "laut", "einer", "studie", "der", "universit\u00e4t", "stellenbosch", "belief", "sich", "der", "wirtschaftliche", "gesamtschaden", "f\u00fcr", "in", "s\u00fcdafrika", "angesiedelte", "unternehmen", "wegen", "des", "einger\u00e4nkten", "g\u00fctersverkehrs", "im", "jahr", "auf", "umgerechnet", "milliarden", "euro", "der", "anc", "vergibt", "politische", "posten", "ausschlie\u00dflich", "an", "parteikader", "die", "teilweise", "analphabeten", "und", "gr\u00f6\u00dftenteils", "korrupt", "sindnach", "dem", "korruptionswahrnehmungsindex", "corruption", "perceptions", "index", "von", "transparency", "international", "lag", "s\u00fcdafrika", "von", "l\u00e4ndern", "auf", "dem", "platz", "mit", "von", "maximal", "punkten", "ehemalige", "homelands", "und", "townships", "townships", "dienten", "vor", "und", "w\u00e4hrend", "der", "apartheid", "in", "s\u00fcdafrika", "als", "wohngegenden", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "gro\u00dfst\u00e4dten", "oder", "industrieansiedlungen", "f\u00fcr", "die", "schwarze", "die", "farbige", "coloureds", "oder", "die", "indischst\u00e4mmige", "bev\u00f6lkerung", "sie", "k\u00f6nnen", "ausma\u00dfe", "einer", "mittleren", "stadt", "annehmen", "bekannte", "beispiele", "sind", "soweto", "south", "western", "townships", "heute", "ein", "stadtteil", "von", "johannesburg", "in", "der", "provinz", "gauteng", "im", "nord\u00f6stlichen", "teil", "des", "landes", "oder", "cato", "manor", "am", "rande", "der", "gro\u00dfstadt", "durban", "als", "homelands", "bezeichnete", "man", "w\u00e4hrend", "der", "apartheid", "die", "der", "schwarzen", "bev\u00f6lkerung", "in", "s\u00fcdafrika", "und", "dem", "damaligen", "s\u00fcdwestafrika", "zugewiesenen", "wohngebiete", "die", "\u00fcberwiegend", "auf", "den", "vormaligen", "reservaten", "beruhten", "und", "bereits", "mit", "dem", "natives", "land", "act", "act", "no", "eine", "legislative", "grundlage", "erhalten", "hatten", "im", "politikverst\u00e4ndnis", "der", "damaligen", "bantu", "administration", "wurden", "sie", "abwertend", "bantustans", "genannt", "mit", "der", "homelandpolitik", "fand", "die", "rassentrennung", "der", "apartheid", "nach", "dem", "erkl\u00e4rten", "prinzip", "einer", "separaten", "entwicklung", "ihre", "demographische", "und", "territoriale", "basis", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "schwarzen", "mehrheitsbev\u00f6lkerung", "wurde", "auf", "diese", "weise", "in", "s\u00fcdafrika", "desintegriert", "nicht", "zuletzt", "um", "einen", "von", "schwarzen", "beherrschten", "einheitsstaat", "zu", "verhindern", "die", "homelands", "waren", "im", "rahmen", "eines", "mehrj\u00e4hrigen", "prozesses", "mit", "gesetzgeberischen", "teilschritten", "als", "formell", "unabh\u00e4ngige", "staaten", "vorgesehen", "deren", "bewohnern", "die", "scheinunabh\u00e4ngigkeit", "zugestanden", "werden", "sollte", "diese", "wurden", "aber", "an", "dieser", "entwicklung", "nicht", "einmal", "beteiligt", "f\u00fcr", "vier", "dieser", "territorien", "vollzog", "die", "s\u00fcdafrikanische", "regierung", "diesen", "schritt", "jedoch", "waren", "sie", "\u00f6konomisch", "finanziell", "und", "milit\u00e4risch", "fast", "vollst\u00e4ndig", "von", "s\u00fcdafrika", "abh\u00e4ngig", "tats\u00e4chlich", "stellten", "sie", "de", "facto", "lediglich", "vom", "\u00fcbrigen", "staatsgebiet", "abgetrennte", "selbstverwaltungsgebiete", "dar", "die", "transkei", "wurde", "zuerst", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "erkl\u00e4rt", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "folgte", "bophuthatswana", "venda", "und", "ciskei", "im", "rahmen", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "industriepolitik", "spielten", "die", "homelands", "eine", "herausgehobene", "rolle", "da", "sie", "ein", "bedeutendes", "reservoir", "niedrig", "entlohnter", "und", "\u00fcberwiegend", "ungelernter", "arbeitskr\u00e4fte", "darstellten", "zun\u00e4chst", "mit", "inl\u00e4ndischen", "sp\u00e4ter", "auch", "mit", "ausl\u00e4ndischen", "investitionen", "sowie", "mit", "hilfe", "der", "staatlichen", "entwicklungsbank", "industrial", "development", "corporation", "schuf", "die", "apartheidsregierung", "eine", "sogenannte", "border", "industry", "eine", "gezielt", "geplante", "industrielle", "konzentration", "an", "den", "grenzen", "der", "homelandgebiete", "die", "politische", "kontrolle", "lag", "in", "verantwortung", "des", "regierungsamtlichen", "permanent", "committee", "for", "the", "location", "of", "industry", "and", "the", "development", "of", "border", "areas", "in", "den", "er", "und", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "begann", "man", "auch", "hier", "mit", "beruflichen", "qualifikationsma\u00dfnahmen", "um", "die", "effizienz", "der", "betriebe", "erhalten", "zu", "k\u00f6nnen", "mit", "der", "zunehmenden", "internationalen", "isolation", "des", "landes", "infolge", "seiner", "repressionspolitik", "gegen", "die", "nichteurop\u00e4ischst\u00e4mmige", "bev\u00f6lkerung", "traten", "die", "wirtschaftlichen", "effekte", "dieser", "industriepolitik", "nicht", "in", "dem", "von", "der", "regierung", "erhofften", "umfang", "ein", "nach", "dem", "ende", "des", "apartheidsregimes", "wurden", "die", "homelands", "in", "die", "neun", "neuen", "und", "strukturell", "ver\u00e4nderten", "provinzen", "der", "republik", "s\u00fcdafrika", "integriert", "s\u00fcdafrika", "hat", "noch", "heute", "mit", "den", "sozio\u00f6konomischen", "und", "infrastrukturellen", "auswirkungen", "dieser", "getrennten", "entwicklung", "zu", "k\u00e4mpfen", "die", "gebiete", "der", "ehemaligen", "homelands", "sind", "am", "geringsten", "entwickelt", "haben", "partiell", "sehr", "gro\u00dfe", "bev\u00f6lkerungsdichten", "und", "das", "geringste", "prokopfeinkommen", "so", "ist", "beispielsweise", "die", "provinz", "ostkap", "in", "die", "die", "gr\u00f6\u00dften", "und", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "homelands", "transkei", "und", "ciskei", "integriert", "wurden", "die", "\u00e4rmste", "und", "wirtschaftlich", "schw\u00e4chste", "provinz", "durch", "den", "niedrigen", "lebensstandard", "in", "den", "ehemaligen", "homelands", "und", "meisten", "townships", "ist", "auch", "das", "krankheitsrisiko", "h\u00f6her", "und", "die", "lebenserwartung", "geringer", "landbev\u00f6lkerung", "und", "landlose", "ungef\u00e4hr", "prozent", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "bev\u00f6lkerung", "leben", "au\u00dferhalb", "der", "st\u00e4dte", "und", "industriellen", "ballungszentren", "die", "existenzbedingungen", "des", "schwarzen", "anteils", "dieser", "landbev\u00f6lkerung", "sind", "\u00fcberwiegend", "\u00e4rmlich", "bis", "prek\u00e4r", "in", "den", "regionen", "die", "nicht", "zu", "den", "technisch", "hoch", "entwickelten", "agrarwirtschaftlichen", "zonen", "geh\u00f6ren", "leben", "etwa", "millionen", "menschen", "deren", "langfristigen", "perspektiven", "scheinen", "unter", "den", "gegenw\u00e4rtigen", "politischen", "schwerpunktsetzungen", "weitgehend", "unbeachtet", "zu", "sein", "weil", "diese", "l\u00e4ndlichen", "gebiete", "innerhalb", "der", "landpolitik", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "regierung", "als", "randst\u00e4ndige", "relikte", "der", "regionalplanungen", "unter", "apartheidgesichtspunkten", "betrachtet", "werden", "und", "mit", "geringer", "aufmerksamkeit", "belegt", "sind", "f\u00fcr", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "der", "davon", "betroffenen", "bev\u00f6lkerung", "bilden", "sozialstaatliche", "transferzahlungen", "die", "einzige", "form", "ihres", "regelm\u00e4\u00dfigen", "einkommens", "weil", "sich", "die", "meisten", "strategischen", "zielsetzungen", "der", "regierung", "mit", "der", "verbesserung", "von", "lebens", "und", "infrastrukturbedingungen", "in", "urbanen", "r\u00e4umen", "befassen", "sind", "die", "sich", "aus", "l\u00e4ndlichen", "lebensverh\u00e4ltnissen", "ergebenden", "problemstellungen", "im", "politischen", "prozess", "deutlich", "unterrepr\u00e4sentiert", "die", "unbefriedigenden", "ergebnisse", "einer", "nach", "erhofften", "und", "politisch", "beabsichtigten", "landreform", "in", "s\u00fcdafrika", "darunter", "beispielsweise", "restitutionen", "und", "finanzielle", "entsch\u00e4digungen", "als", "reaktion", "auf", "die", "umverteilungsma\u00dfnahmen", "nach", "dem", "natives", "land", "act", "von", "sowie", "eine", "sich", "zunehmend", "ausbreitende", "praxis", "schwarze", "farmarbeiter", "nur", "noch", "saisonal", "zu", "besch\u00e4ftigen", "und", "die", "anschlie\u00dfende", "vertreibung", "nicht", "mehr", "besch\u00e4ftigter", "personen", "vom", "farmland", "farm", "dweller", "erzeugte", "eine", "sich", "zuspitzende", "lage", "unter", "der", "betroffenen", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "die", "investorenfreundliche", "ancregierung", "trug", "mit", "ihrem", "gearprogramm", "growth", "employment", "and", "redistribution", "plan", "von", "zu", "dieser", "lage", "ma\u00dfgeblich", "bei", "dieses", "programm", "wurde", "zusammen", "mit", "experten", "der", "weltbank", "world", "bank", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "zentralbank", "south", "african", "reserve", "bank", "sowie", "der", "entwicklungsbank", "f\u00fcr", "das", "s\u00fcdliche", "afrika", "development", "bank", "of", "southern", "africa", "erarbeitet", "dessen", "ziele", "umfassen", "ma\u00dfnahmen", "zur", "sogenannten", "flexibilisierung", "des", "arbeitsmarktes", "zum", "r\u00fcckbau", "der", "ein", "und", "ausfuhrz\u00f6lle", "f\u00fcr", "einen", "freieren", "kapitalfluss", "steuerliche", "verg\u00fcnstigungen", "f\u00fcr", "investitionen", "und", "eine", "senkung", "der", "staatlichen", "kreditaufnahme", "m\u00f6gliche", "landreformprogramme", "fanden", "in", "diesem", "politischen", "konzept", "nur", "eine", "marginale", "erw\u00e4hnung", "damit", "favorisierte", "die", "regierungspolitik", "ein", "primat", "des", "marktes", "noch", "vor", "eigenen", "staatlichen", "handlungsperspektiven", "unter", "leitung", "des", "damaligen", "finanzministers", "trevor", "manuel", "wurde", "das", "gearprogramm", "ohne", "\u00f6ffentliche", "beteiligung", "vorbereitet", "zu", "einer", "entschlossenen", "politischen", "reaktion", "aus", "dem", "kreis", "der", "betroffenen", "auf", "die", "eingetretenen", "negativen", "auswirkungen", "dieser", "politik", "kam", "es", "erst", "nach", "dem", "jahr", "nur", "prozent", "der", "agrarwirtschaftlich", "bedeutsamen", "landfl\u00e4che", "s\u00fcdafrikas", "wurden", "zwischen", "und", "zu", "gunsten", "einer", "harmonisierung", "der", "landeigentumsstrukturen", "transferiert", "wobei", "nur", "ein", "geringer", "teil", "davon", "an", "neue", "schwarze", "eigent\u00fcmer", "ging", "die", "zahl", "der", "einkommens", "und", "obdachlosen", "personen", "im", "l\u00e4ndlichen", "raum", "stieg", "stetig", "an", "in", "durban", "trafen", "sich", "im", "jahr", "vertreter", "von", "s\u00fcdafrikanischen", "landloseninitiativen", "zur", "beratung", "\u00fcber", "die", "dadurch", "angewachsenen", "probleme", "dabei", "verst\u00e4ndigten", "sich", "die", "teilnehmer", "auf", "die", "gr\u00fcndung", "einer", "dachorganisation", "die", "sie", "landless", "peoples", "movement", "lpm", "nannten", "anfangs", "gelang", "dieser", "organisation", "eine", "politische", "mobilisierung", "unter", "den", "landlosen", "beispielsweise", "geschah", "das", "im", "jahr", "als", "sich", "parallel", "zum", "weltgipfel", "f\u00fcr", "nachhaltige", "entwicklung", "wssd", "in", "johannesburg", "etwa", "vertreter", "der", "landlosenbewegung", "bei", "soweto", "trafen", "und", "in", "einer", "abschlussdemonstration", "mit", "teilnehmern", "ihre", "kritik", "an", "den", "neoliberalen", "tendenzen", "des", "wssd", "zum", "ausdruck", "brachten", "die", "anc", "und", "damit", "regierungskritischen", "positionen", "des", "lpm", "wurden", "auch", "von", "der", "gewerkschaftsvereinigung", "cosatu", "und", "der", "sacp", "aufgegriffen", "trotzdem", "war", "die", "s\u00fcdafrikanische", "regierung", "nicht", "zu", "einer", "kurs\u00e4nderung", "bereit", "in", "der", "folge", "zerfielen", "die", "regionalen", "strukturen", "der", "lpm", "in", "weiten", "teilen", "des", "landes", "wieder", "ein", "grund", "f\u00fcr", "diese", "entwicklung", "bestand", "auch", "darin", "dass", "trotz", "vereinzelt", "neu", "erlangtem", "landeigentum", "daraus", "kein", "tragf\u00e4higes", "existenzniveau", "erzielt", "werden", "konnte", "mit", "hilfe", "von", "zwei", "nichtregierungsorganisationen", "haben", "sich", "einige", "landloseninitiativen", "in", "den", "provinzen", "westkap", "und", "ostkap", "erhaltenim", "februar", "beschloss", "die", "nationalversammlung", "eine", "kommission", "einzusetzen", "die", "die", "zur", "entsch\u00e4digungslosen", "landenteignung", "notwendige", "verfassungs\u00e4nderung", "vorbereiten", "soll", "sowohl", "als", "ancpr\u00e4sident", "als", "auch", "als", "staatspr\u00e4sident", "sprach", "sich", "ramaphosa", "nach", "vorherigen", "konsultationen", "mit", "traditionellen", "f\u00fchrern", "verschiedener", "gruppen", "f\u00fcr", "die", "notwendigkeit", "einer", "landreform", "aus", "die", "nach", "der", "ihr", "zugrunde", "liegenden", "sichtweise", "ein", "ausgleich", "f\u00fcr", "enteignungen", "beispielsweise", "auf", "grundlage", "des", "natives", "land", "act", "und", "des", "group", "areas", "act", "w\u00e4hrend", "der", "kolonial", "und", "apartheidperiode", "seien", "und", "die", "nahrungsg\u00fcterproduktion", "f\u00fcr", "den", "inl\u00e4ndischen", "bedarf", "steigern", "soll", "er", "sieht", "darin", "die", "chance", "junger", "menschen", "im", "agrarsektor", "eine", "berufliche", "zukunft", "zu", "finden", "und", "verteidigt", "die", "landreform", "als", "notwendige", "landwirtschaftliche", "revolution", "widerstand", "gegen", "dieses", "vorhaben", "kam", "neben", "anderen", "stimmen", "aus", "der", "gr\u00f6\u00dften", "oppositionsfraktion", "in", "der", "nationalversammlung", "vom", "davorsitzenden", "mmusi", "maimane", "der", "ramaphosa", "zum", "schutz", "der", "gegenw\u00e4rtigen", "eigentumsrechte", "aufforderte", "kritische", "stimmen", "aus", "s\u00fcdafrika", "sahen", "in", "ramaphosas", "vorsto\u00df", "jedoch", "den", "programmatischen", "auftakt", "f\u00fcr", "die", "parlamentswahl", "im", "jahre", "wo", "der", "anc", "seine", "regierungsposition", "verteidigen", "wollte", "gesundheit", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "gesundheitsproblemen", "s\u00fcdafrikas", "geh\u00f6rt", "aids", "nach", "sch\u00e4tzungen", "von", "unaids", "aus", "dem", "jahr", "sind", "bis", "millionen", "einwohner", "mit", "dem", "hivirus", "infiziert", "in", "der", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "der", "bis", "j\u00e4hrigen", "seien", "zirka", "davon", "betroffen", "diese", "entwicklung", "und", "die", "weitere", "ausbreitung", "der", "krankheit", "hatten", "zeitweise", "dramatische", "demografische", "folgen", "f\u00fcr", "das", "land", "die", "lebenserwartung", "nahm", "von", "bis", "von", "knapp", "jahren", "auf", "jahre", "ab", "stieg", "bis", "aber", "wieder", "auf", "jahredie", "ursachen", "f\u00fcr", "die", "ausbreitung", "von", "hivaids", "liegen", "gem\u00e4\u00df", "unaids", "an", "der", "fr\u00fchen", "sexuellen", "aktivit\u00e4t", "der", "jugendlichen", "das", "durchschnittsalter", "beim", "ersten", "geschlechtsverkehr", "betr\u00e4gt", "bei", "m\u00e4nnern", "jahre", "und", "bei", "frauen", "jahre", "in", "zusammenhang", "mit", "schlechter", "bzw", "fehlender", "pr\u00e4ventionsaufkl\u00e4rung", "bei", "den", "bis", "j\u00e4hrigen", "sind", "infiziert", "bei", "den", "bis", "j\u00e4hrigen", "bereits", "stand", "auch", "sexuelle", "gewalt", "spielt", "in", "s\u00fcdafrika", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "etwa", "der", "frauen", "geben", "an", "schon", "mindestens", "einmal", "gegen", "ihren", "willen", "zum", "geschlechtsverkehr", "gedr\u00e4ngt", "worden", "zu", "sein", "starben", "in", "s\u00fcdafrika", "rund", "menschen", "im", "zusammenhang", "mit", "aids", "sank", "die", "zahl", "auf", "rund", "eine", "mitschuld", "an", "der", "verbreitung", "von", "aids", "in", "den", "er", "jahren", "tr\u00e4gt", "nach", "meinung", "vieler", "wissenschaftler", "der", "ehemalige", "pr\u00e4sident", "thabo", "mbeki", "ein", "aidsleugner", "mbeki", "bestritt", "wiederholt", "den", "zusammenhang", "zwischen", "hiv", "und", "aids", "ebenso", "wie", "die", "tatsache", "dass", "es", "sich", "bei", "aids", "\u00fcberhaupt", "um", "eine", "krankheit", "handele", "gab", "das", "gesundheitsministerium", "bekannt", "dass", "alle", "s\u00fcdafrikanischen", "hivinfizierten", "kostenlos", "behandelt", "werden", "sollen", "lag", "die", "s\u00e4uglingssterblichkeit", "in", "s\u00fcdafrika", "gesch\u00e4tzt", "bei", "pro", "geburten", "womit", "sie", "gegen\u00fcber", "der", "zahl", "von", "des", "jahres", "fast", "halbiert", "wurde", "betrugen", "die", "gesundheitsausgaben", "des", "bipein", "weiteres", "teilweise", "mit", "der", "hivproblematik", "verbundenes", "und", "anwachsendes", "krankheitsbild", "stellen", "tuberkuloseerkrankungen", "tbc", "dar", "gab", "es", "rund", "f\u00e4lle", "von", "tbc", "davon", "waren", "menschen", "hivpositiv", "im", "jahr", "begann", "die", "s\u00fcdafrikanische", "regierung", "mit", "einem", "dreij\u00e4hrigen", "medizinischen", "programm", "mit", "dem", "bis", "das", "ziel", "einer", "reduzierung", "der", "tbcsterbef\u00e4lle", "zun\u00e4chst", "um", "verfolgt", "wurde", "lag", "die", "heilungsrate", "bei", "und", "damit", "unterhalb", "der", "von", "der", "who", "gesetzten", "marke", "von", "die", "wasserversorgung", "des", "landes", "hingegen", "ist", "ann\u00e4hernd", "auf", "dem", "niveau", "der", "industriestaaten", "zugang", "zu", "sauberem", "trinkwasser", "seit", "ein", "von", "der", "uno", "gefordertes", "menschenrecht", "besitzen", "laut", "who", "und", "unicef", "\u00fcber", "der", "s\u00fcdafrikaner", "im", "nachbarland", "mosambik", "haben", "weniger", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "menschen", "trinkwasserzugangzur", "st\u00e4rkung", "und", "straffung", "der", "medizinischen", "hochschulausbildung", "des", "landes", "wurde", "die", "sefako", "makgatho", "health", "sciences", "university", "gegr\u00fcndet", "sie", "ging", "aus", "einer", "vorg\u00e4ngerinstitution", "hervor", "ihr", "ausbildungskrankenhaus", "ist", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "hospital", "s\u00fcdafrikasdie", "weltweite", "covidpandemie", "erreichte", "s\u00fcdafrika", "mit", "dem", "ersten", "im", "land", "gemeldeten", "fall", "am", "m\u00e4rz", "die", "regierung", "des", "landes", "reagierte", "mit", "der", "ausrufung", "des", "katastrophenfalles", "und", "mit", "ausgangssperrensiehe", "auch", "covidpandemie", "in", "s\u00fcdafrika", "gewaltkriminalit\u00e4t", "s\u00fcdafrika", "geh\u00f6rt", "unter", "den", "l\u00e4ndern", "in", "denen", "zuverl\u00e4ssige", "polizeistatistiken", "existieren", "zu", "denen", "mit", "den", "h\u00f6chsten", "kriminalit\u00e4tsraten", "die", "rate", "von", "t\u00f6tungsdelikten", "lag", "beispielsweise", "seit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "im", "jahr", "nie", "unter", "pro", "einwohner", "was", "j\u00e4hrlich", "mehr", "als", "t\u00f6tungsdelikten", "entspricht", "von", "bis", "starben", "mehr", "als", "menschen", "in", "s\u00fcdafrika", "durch", "ein", "gewaltverbrechen", "in", "der", "kriminologie", "werden", "mordraten", "als", "index", "f\u00fcr", "vergleiche", "des", "kriminalit\u00e4tslevels", "\u00fcber", "lange", "zeitr\u00e4ume", "verwendet", "dies", "ist", "insbesondere", "f\u00fcr", "gewaltkriminalit\u00e4t", "und", "diebstahl", "zuverl\u00e4ssig", "das", "diagramm", "zeigt", "einen", "anstieg", "der", "rate", "der", "t\u00f6tungsdelikte", "in", "s\u00fcdafrika", "von", "unter", "pro", "einwohner", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "auf", "bis", "wo", "sie", "bis", "bleiben", "danach", "stiegen", "die", "raten", "in", "nur", "jahren", "auf", "ca", "im", "jahr", "bis", "fiel", "sie", "wieder", "auf", "in", "westeurop\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "liegt", "dieser", "wert", "bei", "ca", "der", "zeitliche", "verlauf", "mit", "einem", "anstieg", "von", "den", "er", "bis", "in", "die", "fr\u00fchen", "er", "jahre", "gefolgt", "von", "ausgedehnten", "kriminalit\u00e4tsr\u00fcckgang", "\u00e4hnelt", "dem", "muster", "in", "westlichen", "l\u00e4ndern", "allerdings", "auf", "sehr", "viel", "h\u00f6herem", "level", "die", "im", "diagramm", "dargestellten", "werte", "im", "jahrhundert", "sind", "wegen", "fehlender", "daten", "und", "juristischer", "uneinheitlichkeiten", "vermutlich", "wesentlich", "zu", "niedrig", "angesetzt", "allerdings", "lag", "die", "rate", "in", "s\u00fcdafrika", "mindestens", "seit", "den", "er", "jahren", "\u00fcber", "dem", "weltdurchschnitt", "zumindest", "teile", "des", "anstiegs", "werden", "der", "apartheidspolitik", "zugeschrieben", "die", "menschen", "gewaltsam", "aus", "kommunalen", "und", "sozialen", "beziehungen", "riss", "sowie", "politische", "konflikte", "ausl\u00f6ste", "damit", "wurden", "faktoren", "ver\u00e4ndert", "die", "einen", "einfluss", "auf", "das", "kriminalit\u00e4tsniveau", "haben", "gab", "es", "ann\u00e4hernd", "t\u00f6tungsdelikte", "oder", "pro", "einwohner", "bis", "zum", "berichtsjahr", "das", "ende", "m\u00e4rz", "endete", "sank", "die", "j\u00e4hrliche", "zahl", "auf", "reichlich", "beziehungsweise", "pro", "was", "fast", "einer", "halbierung", "der", "rate", "entspricht", "als", "wichtigster", "grund", "f\u00fcr", "die", "ver\u00e4nderungen", "wird", "die", "verringerte", "verf\u00fcgbarkeit", "von", "schusswaffen", "angef\u00fchrt", "als", "zweitwichtigster", "verbesserungen", "der", "politik", "von", "bis", "stieg", "die", "rate", "von", "auf", "pro", "einwohner", "an", "als", "ursache", "werden", "eine", "wieder", "bessere", "verf\u00fcgbarkeit", "von", "schusswaffen", "durch", "korrupte", "polizeibeamte", "sowie", "unruhen", "der", "frustrierten", "bev\u00f6lkerung", "angef\u00fchrt", "im", "gegensatz", "zum", "zeitlichen", "verlauf", "der", "rate", "der", "t\u00f6tungsdelikte", "gab", "es", "bei", "schwerer", "kriminalit\u00e4t", "insgesamt", "nur", "einen", "minimalen", "anstieg", "nach", "nach", "fiel", "diese", "rate", "jedoch", "stark", "ab", "und", "erreichte", "tiefstwertebei", "einer", "studie", "in", "den", "provinzen", "ostkap", "und", "kwazulunatal", "gaben", "aller", "befragten", "m\u00e4nner", "an", "schon", "mindestens", "einmal", "eine", "frau", "vergewaltigt", "zu", "haben", "die", "h\u00e4lfte", "davon", "gab", "mehrere", "vergewaltigungen", "zu", "umgerechnet", "auf", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "kann", "somit", "mit", "vielen", "millionen", "vergewaltigungen", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "gerechnet", "werden", "statistisch", "gesehen", "m\u00fcssen", "demnach", "der", "s\u00fcdafrikanerinnen", "damit", "rechnen", "einmal", "in", "ihrem", "leben", "vergewaltigt", "zu", "werden", "eine", "besonderheit", "stellen", "die", "sogenannten", "corrective", "rapes", "dar", "bei", "denen", "lesbische", "frauen", "durch", "m\u00e4nner", "mit", "dem", "vorgeblichen", "ziel", "die", "sexuelle", "orientierung", "des", "opfers", "zu", "\u00e4ndern", "vergewaltigt", "werden", "au\u00dferdem", "geben", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "sch\u00fcler", "an", "schon", "mindestens", "einmal", "vergewaltigt", "worden", "zu", "sein", "im", "berichtsjahr", "wurden", "rund", "f\u00e4lle", "von", "sexualdelikten", "registriert", "darunter", "etwa", "vergewaltigungen", "was", "sehr", "hohe", "werte", "sind", "jahre", "davor", "waren", "es", "allerdings", "noch", "fast", "sexualdeliktedas", "land", "verzeichnet", "einerseits", "fortschritte", "etwa", "den", "r\u00fcckgang", "von", "gewaltkriminalit\u00e4t", "und", "sexualdelikten", "andererseits", "stieg", "die", "zahl", "der", "straftaten", "in", "verbindung", "mit", "drogen", "im", "selben", "zeitraum", "auf", "fast", "die", "dreifache", "zahl", "zwischen", "und", "wurden", "bei", "mehr", "als", "\u00fcberf\u00e4llen", "auf", "zumeist", "abgelegene", "farmen", "\u00fcber", "wei\u00dfe", "ermordet", "bis", "wurden", "j\u00e4hrlich", "rund", "wei\u00dfe", "farmer", "ermordet", "f\u00fcr", "das", "berichtsjahr", "wurden", "morde", "auf", "farmen", "und", "geh\u00f6ften", "angegebennach", "wie", "vor", "stellen", "vor", "allem", "die", "hohen", "mord", "und", "vergewaltigungsraten", "eine", "gro\u00dfe", "bedrohung", "f\u00fcr", "die", "bev\u00f6lkerung", "dar", "das", "f\u00fchrte", "inzwischen", "dazu", "dass", "viele", "wohlhabende", "s\u00fcdafrikaner", "aller", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "in", "wohnquartiere", "ziehen", "die", "mit", "dem", "inzwischen", "in", "seiner", "bedeutung", "gewandelten", "begriff", "compound", "bezeichnet", "werden", "solche", "wohnviertel", "k\u00f6nnen", "eine", "eigene", "infrastruktur", "mit", "gesch\u00e4ften", "und", "schulen", "haben", "sind", "rundum", "mit", "hohen", "z\u00e4unen", "abgesperrt", "und", "werden", "rund", "um", "die", "uhr", "von", "privaten", "sicherheitsdiensten", "bewacht", "auch", "elektroz\u00e4une", "sind", "sehr", "h\u00e4ufig", "diese", "ma\u00dfnahmen", "bieten", "einen", "gewissen", "schutz", "vor", "\u00fcberf\u00e4llen", "und", "erm\u00f6glichen", "ein", "leben", "in", "relativer", "sicherheitdie", "ursachen", "f\u00fcr", "die", "enorm", "hohe", "kriminalit\u00e4t", "sind", "vielf\u00e4ltig", "das", "system", "der", "rassentrennungspolitik", "mit", "seinen", "sp\u00e4tfolgen", "\u00fcber", "das", "jahr", "hinaus", "das", "die", "traditionellen", "gesellschaften", "der", "schwarzen", "zerst\u00f6rte", "und", "zerr\u00fcttete", "familien", "sowie", "h\u00e4usliche", "gewalt", "erzeugt", "hat", "die", "an", "kinder", "oder", "andere", "personen", "weitergegeben", "wird", "spielte", "f\u00fcr", "diese", "entwicklung", "eine", "wichtige", "rolle", "ebenso", "bedeutsam", "sind", "wirtschaftliche", "gr\u00fcnde", "nach", "wie", "vor", "ist", "die", "masse", "der", "bev\u00f6lkerung", "sehr", "arm", "und", "die", "arbeitslosigkeit", "ist", "vor", "allem", "in", "der", "jungen", "schwarzen", "bev\u00f6lkerung", "hoch", "langeweile", "und", "perspektivlosigkeit", "entladen", "sich", "dabei", "oft", "in", "gewalt", "dazu", "kommt", "die", "gro\u00dfe", "soziale", "ungleichheit", "mit", "ihren", "extremen", "gegens\u00e4tzen", "zwischen", "armen", "meist", "schwarzen", "und", "reichen", "bewohnern", "in", "den", "st\u00e4dten", "s\u00fcdafrikas", "die", "zu", "hoher", "kriminalit\u00e4t", "f\u00fchrt", "w\u00e4hrend", "sich", "reiche", "s\u00fcdafrikaner", "dagegen", "sch\u00fctzen", "k\u00f6nnen", "trifft", "das", "auf", "die", "zahlreichen", "einwanderer", "aus", "\u00e4rmeren", "afrikanischen", "staaten", "nicht", "zu", "so", "dass", "vor", "allem", "diese", "von", "armen", "s\u00fcdafrikanern", "als", "unliebsame", "konkurrenten", "auf", "dem", "arbeitsmarkt", "gesehen", "besonders", "h\u00e4ufig", "opfer", "von", "\u00fcbergriffen", "und", "pogromen", "werdenineffizienz", "und", "korruption", "bei", "polizei", "und", "justiz", "sind", "in", "manchen", "regionen", "ebenfalls", "ein", "gro\u00dfes", "problem", "viele", "straft\u00e4ter", "werden", "trotz", "anzeige", "nicht", "zur", "rechenschaft", "gezogen", "h\u00e4ufig", "werden", "gerichtsverfahren", "vor", "allem", "bei", "vergewaltigungsf\u00e4llen", "aus", "mangel", "an", "beweisen", "eingestellt", "soziale", "ungleichheit", "das", "ende", "der", "apartheid", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "nicht", "zu", "einem", "ende", "der", "gro\u00dfen", "sozialen", "disparit\u00e4ten", "gro\u00dfe", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "leben", "in", "townships", "am", "rande", "vieler", "st\u00e4dte", "dabei", "handelt", "es", "sich", "um", "wohngebiete", "in", "denen", "trotz", "positiver", "entwicklung", "der", "lebensstandard", "auch", "heute", "noch", "sehr", "niedrig", "ist", "w\u00e4hrend", "die", "wohlhabenden", "einwohner", "des", "landes", "nach", "wie", "vor", "\u00fcberwiegend", "wei\u00dfe", "aber", "mittlerweile", "auch", "zunehmend", "schwarze", "in", "abgeschlossenen", "wohnsiedlungen", "leben", "die", "mitunter", "von", "z\u00e4unen", "und", "sicherheitspersonal", "umgeben", "sind", "wohnt", "die", "mehrzahl", "der", "armen", "haupts\u00e4chlich", "schwarze", "und", "coloureds", "in", "den", "townships", "und", "einfachen", "l\u00e4ndlichen", "siedlungen", "dabei", "findet", "diese", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "nur", "schwer", "anschluss", "an", "die", "aus", "und", "weiterbildungsm\u00f6glichkeiten", "des", "s\u00fcdafrikanischen", "staates", "eine", "unmittelbare", "auswirkung", "dieser", "verh\u00e4ltnisse", "ist", "die", "enorm", "hohe", "kriminalit\u00e4tsrate", "in", "manchen", "unterentwickelten", "regionen", "die", "immunschw\u00e4chekrankheit", "aids", "besitzt", "weiterhin", "eine", "zentrale", "politische", "bedeutung", "bei", "der", "staatlichen", "planung", "und", "ausf\u00fchrung", "medizinischer", "und", "sozio\u00f6konomischer", "vorhaben", "in", "s\u00fcdafrika", "nach", "dem", "ende", "der", "apartheid", "konnten", "in", "bezug", "auf", "das", "ideelle", "ziel", "von", "gleichen", "individuellen", "entwicklungschancen", "f\u00fcr", "alle", "b\u00fcrger", "und", "einem", "besseren", "lebensstandard", "f\u00fcr", "die", "gro\u00dfe", "gruppe", "sehr", "armer", "b\u00fcrger", "nur", "fragmentarische", "und", "\u00fcberwiegend", "als", "unbefriedigend", "empfundene", "fortschritte", "erreicht", "werden", "trotz", "zwischenzeitlich", "anerkennenswerter", "erfolge", "bei", "der", "verbesserung", "h\u00e4uslicher", "verh\u00e4ltnisse", "wie", "wasser", "und", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "in", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "und", "townships", "sowie", "beim", "ausbau", "des", "bildungs", "und", "ausbildungssektors", "der", "gesundheitsversorgung", "und", "der", "verkehrsinfrastruktur", "nahm", "die", "verbesserung", "der", "erwerbsverh\u00e4ltnisse", "f\u00fcr", "weite", "teile", "der", "nichteurop\u00e4ischen", "bev\u00f6lkerung", "einen", "verhaltenen", "verlauf", "durch", "den", "wegfall", "des", "\u00fcber", "die", "jahrzehnte", "der", "apartheid", "verfestigten", "prinzips", "der", "job", "reservation", "f\u00fcr", "wei\u00dfe", "urspr\u00fcnglich", "vorbehaltene", "t\u00e4tigkeitsprofile", "und", "mit", "dem", "neuen", "regierungsprogramm", "black", "economic", "empowerment", "verschoben", "sich", "die", "arbeitsmarktstrukturen", "dahingehend", "dass", "weniger", "gut", "ausgebildete", "wei\u00dfe", "h\u00e4ufiger", "arbeitslos", "wurden", "oder", "vom", "arbeitsplatzverlust", "bedroht", "waren", "die", "makro\u00f6konomischen", "muster", "haben", "sich", "jedoch", "nach", "dem", "ende", "der", "apartheidspolitik", "insgesamt", "wenig", "ver\u00e4ndert", "demnach", "soll", "in", "der", "nach", "einsetzende", "postapartheidsphase", "nur", "eine", "relativ", "kleine", "zahl", "von", "personen", "gr\u00f6\u00dferen", "nutzen", "gezogen", "haben", "dazu", "z\u00e4hlen", "angestellte", "des", "\u00f6ffentlichen", "dienstes", "und", "unternehmer", "der", "ginikoeffizient", "ist", "nach", "in", "s\u00fcdafrika", "sogar", "angestiegen", "nach", "auffassung", "des", "s\u00fcdafrikanischen", "soziologen", "lawrence", "schlemmer", "hielt", "der", "sozio\u00f6konomische", "verfall", "am", "unteren", "ende", "der", "einkommenskette", "seit", "lange", "an", "und", "konnte", "nur", "mit", "erheblichen", "transferleistungen", "des", "staates", "auf", "niedrigem", "niveau", "gestoppt", "werden", "dagegen", "ist", "der", "oft", "in", "den", "medien", "propagierte", "aufstieg", "einer", "schwarzen", "mittelschicht", "in", "der", "realit\u00e4t", "viel", "geringer", "als", "dargestellt", "und", "er", "wird", "l\u00e4ngere", "zeit", "als", "offiziell", "in", "anspruch", "nehmen", "nach", "einer", "studie", "des", "international", "council", "for", "human", "rights", "policies", "ichrp", "aus", "dem", "jahr", "sollen", "sich", "\u00f6konomische", "marginalisierung", "und", "rassistische", "diskriminierung", "gegenseitig", "verst\u00e4rken", "in", "s\u00fcdafrika", "etabliert", "sich", "eine", "stereotype", "haltung", "wonach", "die", "arme", "bev\u00f6lkerung", "weiterhin", "zu", "niedrigl\u00f6hnen", "arbeiten", "k\u00f6nne", "die", "herrschende", "gruppe", "nicht", "mehr", "nur", "wei\u00df", "sondern", "vertreter", "aus", "allen", "gruppen", "entfernt", "sich", "zunehmend", "von", "der", "beherrschten", "bev\u00f6lkerungdas", "land", "ist", "weiterhin", "durch", "ein", "hohes", "ma\u00df", "an", "armut", "und", "ungleichheit", "gekennzeichnet", "der", "ginikoeffizient", "stieg", "auch", "w\u00e4hrend", "des", "investitionsbooms", "vor", "der", "finanzkrise", "weiter", "an", "w\u00e4hrend", "er", "im", "jahr", "bei", "lag", "betrug", "er", "damit", "geh\u00f6rt", "s\u00fcdafrika", "weltweit", "zu", "den", "staaten", "mit", "extrem", "ungleicher", "einkommensverteilung", "was", "zunehmend", "\u00f6ffentlich", "diskutiert", "wirddie", "kritik", "des", "langj\u00e4hrigen", "finanzministers", "und", "danach", "als", "minister", "f\u00fcr", "nationale", "planung", "t\u00e4tigen", "trevor", "manuel", "vom", "april", "an", "den", "gegenw\u00e4rtigen", "verh\u00e4ltnissen", "im", "\u00f6ffentlichen", "sektor", "zielte", "auf", "dieses", "missverh\u00e4ltnis", "zwischen", "herrschenden", "und", "beherrschten", "mit", "seinem", "national", "development", "plan", "nationalen", "entwicklungsplan", "unterbreitete", "der", "minister", "vorschl\u00e4ge", "einerseits", "f\u00fcr", "ma\u00dfnahmen", "zur", "radikalen", "bek\u00e4mpfung", "von", "armut", "und", "ungleichheit", "sowie", "andererseits", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "eines", "kompetenten", "professionellen", "\u00f6ffentlichen", "dienstes", "im", "land", "dabei", "wies", "er", "darauf", "hin", "dass", "viele", "mitarbeiter", "keine", "gesetzes\u00e4nderungen", "oder", "politische", "vorgaben", "ben\u00f6tigen", "sondern", "nur", "einen", "gesunden", "menschenverstand", "um", "die", "dinge", "richtig", "zu", "machen", "im", "zentrum", "seiner", "argumentation", "steht", "die", "kritik", "dass", "im", "jahr", "immer", "noch", "die", "apartheid", "pauschal", "als", "ursache", "f\u00fcr", "jegliche", "fehlentwicklung", "im", "gegenw\u00e4rtigen", "politischen", "handeln", "angef\u00fchrt", "w\u00fcrde", "und", "er", "fordert", "deshalb", "eine", "allgemeine", "und", "transparente", "rechenschaftspflicht", "aller", "ebenen", "des", "\u00f6ffentlichen", "sektors", "desmond", "tutu", "verwies", "im", "mai", "mit", "internationaler", "medienresonanz", "auf", "die", "wachsenden", "probleme", "des", "landes", "durch", "korruption", "und", "das", "parteiensystem", "folglich", "auf", "einen", "\u00e4nderungsbedarf", "im", "verfassungsrecht", "bez\u00fcglich", "des", "wahlsystems", "kultur", "kulturen", "der", "ethnien", "s\u00fcdafrika", "hat", "aufgrund", "seiner", "historischen", "entwicklung", "und", "der", "ethnischen", "vielfalt", "keine", "einheitliche", "kultur", "die", "sitten", "und", "gebr\u00e4uche", "unterscheiden", "sich", "sehr", "stark", "je", "nach", "region", "und", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "deshalb", "wird", "das", "land", "heute", "oft", "als", "regenbogennation", "bezeichnet", "da", "nur", "wenige", "l\u00e4nder", "der", "welt", "derart", "unterschiedliche", "kulturen", "aus", "allen", "erdteilen", "beheimaten", "von", "der", "schwarzen", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "lebt", "immer", "noch", "ein", "betr\u00e4chtlicher", "anteil", "in", "\u00e4rmlichen", "verh\u00e4ltnissen", "in", "\u00f6konomisch", "schwachen", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "besonders", "von", "diesen", "werden", "heute", "noch", "die", "traditionellen", "riten", "mit", "tanz", "und", "musik", "gepflegt", "und", "am", "leben", "gehalten", "da", "mit", "der", "zunehmenden", "verst\u00e4dterung", "und", "europ\u00e4isierung", "s\u00fcdafrikas", "und", "der", "urspr\u00fcnglichen", "bev\u00f6lkerung", "auch", "traditionelle", "br\u00e4uche", "und", "gewohnheiten", "an", "bedeutung", "verloren", "haben", "die", "schwarzen", "s\u00fcdafrikaner", "die", "in", "den", "st\u00e4dten", "leben", "sprechen", "nahezu", "alle", "zus\u00e4tzlich", "zu", "ihren", "muttersprachen", "auch", "englisch", "oder", "afrikaans", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "gibt", "es", "noch", "immer", "kleine", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "die", "khoisansprachen", "sprechen", "diese", "sind", "zwar", "keine", "offiziellen", "landessprachen", "aber", "anerkannt", "als", "eine", "der", "weiteren", "acht", "hauptsprachen", "weiterhin", "gibt", "es", "mehrere", "kleine", "gruppen", "die", "vom", "aussterben", "bedrohte", "sprachen", "sprechen", "meist", "aus", "der", "sprachfamilie", "der", "khoisan", "und", "um", "die", "offizielle", "anerkennung", "ihrer", "sprache", "und", "ihren", "erhalt", "k\u00e4mpfen", "die", "lebensgewohnheiten", "der", "wei\u00dfen", "bev\u00f6lkerungsminderheit", "sind", "in", "vielen", "belangen", "\u00e4hnlich", "wie", "in", "westeuropa", "nordamerika", "oder", "ozeanien", "historische", "feindseligkeiten", "zwischen", "afrikanern", "und", "britischst\u00e4mmigen", "wei\u00dfen", "wurden", "mittlerweile", "ausger\u00e4umt", "und", "machten", "den", "weg", "frei", "f\u00fcr", "ein", "friedliches", "miteinander", "der", "beiden", "volksgruppen", "trotz", "der", "diskriminierung", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "apartheid", "f\u00fchlen", "sich", "die", "coloureds", "heute", "n\u00e4her", "mit", "der", "wei\u00dfen", "kultur", "als", "mit", "der", "schwarzen", "s\u00fcdafrikanischen", "kultur", "verbunden", "das", "ist", "besonders", "bei", "denjenigen", "zu", "beobachten", "die", "afrikaans", "als", "muttersprache", "sprechen", "und", "die", "gleichen", "oder", "\u00e4hnliche", "religionen", "wie", "die", "wei\u00dfen", "haben", "nur", "eine", "kleine", "minderheit", "der", "coloureds", "die", "als", "kapmalaien", "bekannt", "sind", "sind", "muslime", "asiaten", "haupts\u00e4chlich", "indischer", "herkunft", "pflegen", "ihr", "eigenes", "kulturelles", "erbe", "ihre", "sprachen", "und", "religionen", "die", "inder", "wurden", "im", "jahrhundert", "an", "die", "s\u00fcdspitze", "des", "afrikanischen", "kontinents", "angesiedelt", "um", "zun\u00e4chst", "auf", "den", "zuckerrohrfeldern", "natals", "zu", "arbeiten", "die", "meisten", "sind", "hindus", "oder", "sunnitische", "muslime", "und", "sprechen", "mittlerweile", "als", "muttersprache", "englisch", "w\u00e4hrend", "sprachen", "wie", "tamil", "oder", "gujarati", "in", "s\u00fcdafrika", "immer", "seltener", "anzutreffen", "sind", "bildung", "die", "\u00fcberwiegende", "zahl", "der", "schulen", "ist", "\u00f6ffentlich", "daneben", "gibt", "es", "privatschulen", "sch\u00fcler", "besuchen", "ab", "ihrem", "lebensjahr", "f\u00fcr", "sieben", "jahre", "die", "primary", "school", "grundschule", "es", "besteht", "schulpflicht", "schulgeb\u00fchren", "werden", "an", "den", "primary", "schools", "nicht", "erhoben", "wie", "an", "allen", "schulen", "wird", "eine", "schuluniform", "getragen", "anschlie\u00dfend", "folgt", "der", "besuch", "einer", "high", "school", "sekundarschule", "sie", "ist", "kostenpflichtig", "die", "schulpflicht", "besteht", "seit", "bis", "zur", "klasse", "sch\u00fcler", "w\u00e4hlen", "kurse", "auf", "drei", "unterschiedlichen", "niveaus", "am", "ende", "der", "klasse", "werden", "die", "abschlusspr\u00fcfungen", "matric", "in", "sieben", "f\u00e4chern", "absolviert", "bestanden", "der", "sch\u00fcler", "das", "matric", "aller", "pr\u00fcflinge", "erwarben", "die", "berechtigung", "eine", "universit\u00e4t", "zu", "besuchen", "die", "ergebnisse", "werden", "bei", "bedarf", "standardisiert", "das", "hei\u00dft", "bei", "landesweit", "schlechten", "pr\u00fcfungsleistungen", "k\u00f6nnen", "die", "anforderungen", "nachtr\u00e4glich", "gesenkt", "werden", "und", "umgekehrt", "sch\u00fcler", "bestehen", "das", "matric", "bereits", "mit", "der", "erreichbaren", "punktzahl", "in", "s\u00fcdafrika", "stieg", "die", "mittlere", "schulbesuchsdauer", "\u00fcber", "j\u00e4hriger", "von", "jahren", "im", "jahr", "auf", "jahre", "im", "jahr", "an", "und", "ist", "damit", "die", "l\u00e4ngste", "in", "afrikaes", "gibt", "\u00f6ffentliche", "hochschulen", "in", "s\u00fcdafrika", "darunter", "sechs", "technische", "hochschulen", "elf", "volluniversit\u00e4ten", "und", "neun", "sogenannte", "umfassende", "universit\u00e4ten", "die", "universit\u00e4ten", "des", "landes", "sind", "von", "unterschiedlicher", "qualit\u00e4t", "wobei", "mehrere", "zu", "den", "besten", "universit\u00e4ten", "afrikas", "z\u00e4hlen", "laut", "den", "world", "university", "rankings", "der", "times", "higher", "education", "ist", "die", "universit\u00e4t", "kapstadt", "mit", "platz", "die", "beste", "universit\u00e4t", "afrikas", "die", "technische", "universit\u00e4t", "tshwane", "in", "pretoria", "ist", "mit", "studierenden", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "universit\u00e4t", "im", "s\u00fcdlichen", "afrika", "abgesehen", "von", "der", "schnell", "wachsenden", "fernuniversit\u00e4t", "von", "s\u00fcdafrika", "mit", "\u00fcber", "studierenden", "das", "hochschulsystem", "des", "landes", "wird", "insgesamt", "gesehen", "bei", "weitem", "nicht", "der", "nachfrage", "nach", "studienpl\u00e4tzen", "gerecht", "f\u00fcr", "ein", "studium", "m\u00fcssen", "studiengeb\u00fchren", "entrichtet", "werden", "das", "schnelle", "wachstum", "der", "studierendenzahlen", "hat", "zu", "erheblichen", "qualit\u00e4tsm\u00e4ngeln", "gef\u00fchrt", "wie", "zwei", "in", "der", "tendenz", "weitgehend", "\u00fcbereinstimmende", "berichte", "aus", "dem", "jahr", "verdeutlichen", "einer", "unter", "federf\u00fchrung", "der", "universit\u00e4t", "kapstadt", "der", "andere", "unter", "leitung", "der", "universit\u00e4t", "johannesburg", "insbesondere", "die", "sozial", "human", "und", "kulturwissenschaften", "haben", "in", "der", "nachapartheidzeit", "stark", "gelitten", "die", "studierendenzahlen", "gehen", "in", "diesen", "bereichen", "permanent", "zur\u00fcck", "die", "bachelorausbildung", "sei", "durch", "die", "verwaltung", "des", "mangels", "das", "fehlen", "von", "bildungskonzepten", "und", "intellektuelle", "stagnation", "gepr\u00e4gt", "w\u00e4hrend", "die", "ressourcen", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "in", "die", "masterausbildung", "und", "auf", "elitelehrst\u00fchle", "umgelenkt", "werden", "in", "der", "zeit", "der", "apartheid", "waren", "vor", "allem", "die", "bildungseinrichtungen", "der", "schwarzen", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "benachteiligt", "hauptursache", "war", "der", "erlassene", "bantu", "education", "act", "der", "eine", "qualitativ", "mindere", "bildung", "erzeugte", "und", "die", "basis", "vieler", "traditionell", "verwurzelter", "missionsschulen", "im", "land", "unterlief", "an", "der", "universit\u00e4t", "von", "fort", "hare", "in", "alice", "konnten", "\u00fcber", "die", "apartheidsperiode", "hinweg", "personen", "aus", "einheimischen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "eine", "eingeschr\u00e4nkte", "hochschulausbildung", "erhalten", "zeitweilig", "waren", "auf", "betreiben", "des", "oppositionellen", "anc", "der", "sekundarschulunterricht", "und", "die", "hochschulbildung", "f\u00fcr", "schwarze", "sch\u00fcler", "und", "studenten", "in", "das", "somafcocamp", "nach", "tansania", "ausgelagert", "w\u00e4hrend", "in", "s\u00fcdafrika", "an", "schulen", "f\u00fcr", "wei\u00dfe", "rund", "der", "lehrkr\u00e4fte", "eine", "entsprechende", "ausbildung", "hatten", "waren", "es", "an", "den", "schulen", "f\u00fcr", "schwarze", "nur", "auf", "einen", "lehrer", "kamen", "wei\u00dfe", "sch\u00fcler", "bzw", "schwarze", "sch\u00fcler", "ungleiche", "bildungschancen", "bestehen", "nach", "dem", "ende", "der", "apartheid", "fort", "und", "stellen", "eine", "gro\u00dfe", "gesellschaftspolitische", "herausforderung", "dar", "trotz", "hoher", "finanzieller", "aufwendungen", "ist", "es", "der", "regierung", "bislang", "kaum", "gelungen", "diesem", "problem", "zu", "begegnen", "die", "bildungsausgaben", "belaufen", "sich", "auf", "etwa", "der", "gesamten", "staatsausgaben", "und", "stellen", "damit", "den", "h\u00f6chsten", "einzelplan", "des", "etats", "dar", "trotzdem", "haben", "die", "\u00f6ffentlichen", "schulen", "durchschnittlich", "\u00fcber", "sch\u00fcler", "pro", "lehrerdie", "sechs", "deutschen", "schulen", "in", "s\u00fcdafrika", "sind", "die", "deutsche", "schule", "pretoria", "die", "deutsche", "schule", "hermannsburg", "die", "deutsche", "internationale", "schule", "kapstadt", "die", "deutsche", "internationale", "schule", "johannesburg", "die", "deutsche", "schule", "durban", "und", "die", "deutsche", "schule", "kroondal", "k\u00fcche", "in", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "k\u00fcche", "liegt", "der", "schwerpunkt", "auf", "fleischgerichten", "aller", "art", "woraus", "sich", "eine", "beliebte", "freizeitbesch\u00e4ftigung", "der", "s\u00fcdafrikaner", "entwickelte", "das", "grillen", "afrikaans", "braai", "typische", "gerichte", "und", "speisen", "f\u00fcr", "den", "braai", "bei", "der", "wohlhabenden", "bev\u00f6lkerung", "sind", "boerewors", "eine", "scharfe", "grobe", "wurstsorte", "steaks", "lamm", "schweinekoteletts", "und", "fisch", "\u00fcber", "holzkohle", "gegrillt", "eine", "weitere", "spezialit\u00e4t", "ist", "biltong", "eine", "art", "getrocknetes", "fleisch", "vom", "rind", "oder", "wild", "das", "in", "s\u00fcdafrika", "oft", "als", "snack", "gegessen", "wird", "h\u00e4ufig", "werden", "indisch", "inspirierte", "currygerichte", "gegessen", "die", "k\u00fcche", "der", "\u00e4rmeren", "meist", "schwarzen", "bev\u00f6lkerung", "ist", "dominiert", "von", "schlichten", "gerichten", "das", "bekannteste", "ist", "mealiepap", "eine", "art", "maisbrei", "des", "weiteren", "entwickelte", "sich", "s\u00fcdafrika", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "weinproduzenten", "einige", "der", "besten", "weing\u00fcter", "der", "welt", "befinden", "sich", "bei", "stellenbosch", "franschhoek", "und", "paarl", "im", "westkap", "musik", "die", "s\u00fcdafrikanische", "musik", "ist", "von", "gro\u00dfer", "vielfalt", "gepr\u00e4gt", "popul\u00e4r", "sind", "pop", "rock", "und", "jazzmusik", "in", "zahlreichen", "subgenres", "vor", "allem", "landestypische", "musikstile", "die", "teilweise", "mit", "bestimmten", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "verkn\u00fcpft", "sind", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "bildete", "sich", "durch", "eine", "vermischung", "europ\u00e4ischer", "kirchenmusik", "nordamerikanischer", "gospelmusik", "und", "einheimischer", "traditionen", "eine", "spezielle", "form", "der", "kirchenmusik", "die", "sich", "einerseits", "durch", "zahlreiche", "ch\u00f6re", "auszeichnet", "andererseits", "als", "von", "solisten", "wie", "der", "gospels\u00e4ngerin", "rebecca", "malope", "vorgetragene", "musik", "popul\u00e4r", "ist", "der", "soweto", "gospel", "choir", "widmet", "sich", "ebenfalls", "der", "gospelmusik", "der", "kirchenmusiker", "enoch", "mankayi", "sontonga", "schrieb", "um", "das", "lied", "nkosi", "sikelel", "iafrika", "das", "seit", "teil", "der", "nationalhymne", "s\u00fcdafrikas", "ist", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "apartheid", "wurde", "es", "h\u00e4ufig", "als", "symbol", "des", "widerstands", "gesungenregionale", "musikstile", "entstanden", "fr\u00fch", "in", "den", "unterschiedlichen", "ethnien", "bis", "heute", "pflegen", "etwa", "zulu", "xhosa", "und", "basotho", "diese", "stile", "die", "auch", "moderne", "musikrichtungen", "aufnehmen", "bei", "den", "zulu", "ist", "das", "von", "m\u00e4nnerch\u00f6ren", "gesungene", "isicathamiya", "charakteristisch", "eine", "moderne", "stilrichtung", "der", "zulumusik", "ist", "maskandi", "auch", "maskanda", "genannt", "bei", "den", "basotho", "ist", "famo", "popul\u00e4r", "das", "zeitweise", "mit", "sexuell", "aufreizenden", "t\u00e4nzen", "einherging", "zu", "den", "weltweit", "bekanntesten", "jazzmusikern", "s\u00fcdafrikas", "z\u00e4hlen", "der", "saxophonist", "kippie", "moeketsi", "der", "trompeter", "und", "s\u00e4nger", "hugh", "masekela", "und", "der", "pianist", "abdullah", "ibrahim", "dessen", "stilrichtung", "capejazz", "genannt", "wird", "als", "vorl\u00e4ufer", "des", "capejazz", "gilt", "die", "marabimusik", "die", "als", "tanzmusik", "vor", "allem", "in", "den", "shebeens", "der", "townships", "gespielt", "wurde", "und", "auch", "andere", "s\u00fcdafrikanische", "musikstile", "gepr\u00e4gt", "hatder", "\u00e4lteste", "bestehende", "chor", "ist", "der", "stellenbosch", "university", "choir", "der", "gegr\u00fcndete", "chor", "der", "universit\u00e4t", "stellenbosch", "der", "f\u00fcr", "a", "cappella", "gesungene", "musik", "bekannt", "ist", "der", "erste", "hit", "von", "dem", "in", "s\u00fcdafrika", "mehr", "als", "schallplatten", "verkauft", "wurden", "war", "das", "von", "solomon", "linda", "komponierte", "mbube", "im", "jahr", "aufbauend", "auf", "rock", "n", "roll", "und", "swing", "entstand", "in", "den", "erjahren", "die", "kwelamusik", "die", "sich", "durch", "den", "einsatz", "von", "blechfl\u00f6ten", "auszeichnete", "der", "johannesburger", "stadtteil", "sophiatown", "galt", "damals", "als", "das", "mekka", "des", "s\u00fcdafrikanischen", "jazz", "die", "wohl", "bekannteste", "vertreterin", "s\u00fcdafrikanischer", "musik", "ist", "miriam", "makeba", "die", "ebenfalls", "in", "sophiatown", "ihre", "ersten", "erfolge", "feierte", "und", "in", "den", "erjahren", "mit", "dem", "auf", "isixhosa", "gesungenen", "lied", "pata", "pata", "einen", "welthit", "landete", "aufgrund", "ihrer", "gro\u00dfen", "popularit\u00e4t", "trug", "sie", "den", "beinamen", "mama", "afrikambaqanga", "ist", "eine", "weitere", "popul\u00e4re", "musikrichtung", "die", "in", "den", "er", "jahren", "entstand", "und", "sich", "durch", "tanzbare", "rhythmen", "und", "traditionelle", "einfl\u00fcsse", "auszeichnet", "eine", "spezielle", "form", "die", "mgqashiyomusik", "wurde", "durch", "die", "mahotella", "queens", "bekannt", "gemacht", "zu", "den", "erfolgreichen", "mbaqangamusikern", "geh\u00f6rt", "die", "s\u00e4ngerin", "yvonne", "chaka", "chaka", "ihr", "erschienenes", "lied", "im", "in", "love", "with", "a", "dj", "gilt", "als", "erster", "hit", "der", "bubblegummusik", "einer", "mbaqangavariante", "die", "sich", "durch", "den", "einsatz", "von", "synthesizern", "und", "elektrischen", "keyboards", "auszeichnete", "in", "den", "erjahren", "entwickelte", "sich", "der", "s\u00fcdafrikanische", "musikstil", "kwaito", "eine", "mischung", "aus", "afrikanischer", "popmusik", "rap", "und", "house", "bekannte", "vertreter", "waren", "die", "s\u00e4ngerin", "brenda", "fassie", "die", "zuvor", "mit", "mbaqangamusik", "popul\u00e4r", "geworden", "war", "und", "der", "s\u00e4nger", "mandoza", "die", "gruppe", "ladysmith", "black", "mambazo", "singt", "acappellamusik", "und", "wurde", "neben", "weiteren", "gruppen", "wie", "stimela", "durch", "die", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "usamerikanischen", "musiker", "paul", "simon", "weltweit", "bekannt", "zahlreiche", "weitere", "bands", "und", "solisten", "wurden", "im", "s\u00fcdlichen", "afrika", "erfolgreich", "etwa", "der", "reggaemusiker", "lucky", "dube", "und", "der", "schottischst\u00e4mmige", "johnny", "clegg", "der", "in", "den", "er", "jahren", "mit", "seinen", "bands", "die", "zur", "h\u00e4lfte", "aus", "zulu", "bestanden", "bei", "schwarzen", "und", "wei\u00dfen", "popul\u00e4r", "warim", "jahrhundert", "entstand", "auf", "grundlage", "europ\u00e4ischer", "einfl\u00fcsse", "die", "boeremusiek", "eine", "instrumental", "gespielte", "tanzmusik", "die", "unter", "buren", "bis", "heute", "popul\u00e4r", "ist", "ihr", "hauptinstrument", "ist", "die", "konzertina", "zu", "den", "bekanntesten", "musikern", "geh\u00f6rte", "der", "akkordeonist", "nico", "carstens", "daneben", "gibt", "es", "auf", "afrikaans", "gesungene", "musik", "die", "h\u00e4ufig", "elemente", "der", "countrymusik", "enth\u00e4lt", "oft", "wird", "sie", "nach", "einem", "tanzvergn\u00fcgen", "unter", "dem", "begriff", "sokkie", "dans", "vermarktet", "die", "gereformeerde", "blues", "band", "von", "johannes", "kerkorrel", "spielte", "blues", "und", "war", "begr\u00fcnder", "der", "alternativen", "vo\u00eblvrybewegung", "karen", "zoid", "geh\u00f6rt", "in", "den", "er", "jahren", "zur", "alternativen", "szene", "afrikaanssprachiger", "musiker", "in", "den", "er", "jahren", "gab", "es", "eine", "lebhafte", "rockszene", "in", "kapstadt", "verschiedene", "spielarten", "des", "rock", "wie", "disco", "punk", "gothic", "rock", "no", "friends", "of", "harry", "und", "alternative", "metal", "waren", "zeitweise", "ebenfalls", "vertreten", "die", "s\u00e4ngerin", "nianell", "singt", "popmusik", "mit", "folkeinfl\u00fcssen", "auf", "englisch", "oder", "afrikaans", "auch", "singersongwriter", "wie", "zahara", "und", "jennifer", "ferguson", "treten", "in", "s\u00fcdafrika", "auf", "mimi", "coertse", "wurde", "eine", "bekannte", "operns\u00e4ngerin", "die", "lange", "in", "wien", "engagiert", "war", "das", "soweto", "string", "quartet", "f\u00fchrt", "klassische", "musik", "europ\u00e4ischer", "pr\u00e4gung", "auf", "versetzt", "mit", "afrikanischen", "elementenj\u00e4hrlich", "werden", "die", "south", "african", "music", "awards", "in", "\u00fcber", "sparten", "verliehen", "heute", "international", "bekannte", "s\u00fcdafrikanische", "bands", "sind", "unter", "anderem", "die", "antwoord", "seether", "the", "parlotones", "kongos", "und", "watershed", "in", "kapstadt", "befindet", "sich", "die", "einzige", "oper", "afrikas", "mit", "ganzj\u00e4hrigem", "betrieb", "die", "cape", "town", "opera", "literatur", "viele", "der", "ersten", "schwarzen", "autoren", "lernten", "das", "lesen", "und", "schreiben", "von", "europ\u00e4ischen", "missionaren", "weshalb", "die", "mehrzahl", "der", "ersten", "s\u00fcdafrikanischen", "b\u00fccher", "auf", "englisch", "oder", "afrikaans", "geschrieben", "wurden", "einer", "der", "ersten", "bekannten", "romane", "der", "von", "einem", "schwarzen", "autor", "in", "einer", "afrikanischen", "sprache", "geschrieben", "wurde", "war", "mhudi", "von", "sol", "plaatje", "im", "jahr", "zu", "den", "bekannten", "s\u00fcdafrikanischen", "schriftstellern", "geh\u00f6ren", "au\u00dferdem", "nadine", "gordimer", "geboren", "die", "als", "erste", "s\u00fcdafrikanerin", "und", "siebte", "frau", "insgesamt", "im", "jahr", "den", "nobelpreis", "f\u00fcr", "literatur", "erhielt", "und", "athol", "fugard", "dessen", "b\u00fchnenst\u00fccke", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "den", "theatern", "s\u00fcdafrikas", "londons", "and", "new", "yorks", "premiere", "feierten", "alan", "paton", "ver\u00f6ffentlichte", "im", "jahr", "seinen", "viel", "beachteten", "roman", "cry", "the", "beloved", "country", "der", "sp\u00e4ter", "auch", "verfilmt", "wurde", "die", "geschichte", "die", "von", "einem", "schwarzen", "priester", "erz\u00e4hlt", "der", "nach", "johannesburg", "kommt", "um", "seinen", "sohn", "zu", "finden", "wurde", "weltweit", "zum", "bestseller", "in", "den", "erjahren", "begann", "die", "sp\u00e4tere", "nobelpreistr\u00e4gerin", "nadine", "gordimer", "mit", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "ihrer", "werke", "ihr", "bekanntester", "roman", "julys", "leute", "original", "julys", "people", "erschien", "im", "jahr", "und", "handelt", "vom", "fall", "der", "wei\u00dfen", "minderheitenherrschaft", "auch", "schriftsteller", "die", "in", "afrikaans", "schrieben", "ver\u00f6ffentlichten", "kontroverse", "werke", "breyten", "breytenbach", "wurde", "f\u00fcr", "seine", "beteiligung", "an", "der", "guerillabewegung", "gegen", "das", "apartheidsregime", "inhaftiert", "andr\u00e9", "brink", "war", "der", "erste", "afrikaaner", "dessen", "b\u00fccher", "von", "der", "regierung", "indiziert", "wurden", "nachdem", "er", "den", "roman", "a", "dry", "white", "season", "ver\u00f6ffentlicht", "hatte", "der", "von", "einem", "wei\u00dfen", "handelt", "der", "die", "wahrheit", "\u00fcber", "den", "tod", "eines", "schwarzen", "freundes", "in", "polizeigewahrsam", "herausfindet", "einige", "wichtige", "schwarze", "schriftsteller", "gelangten", "in", "den", "erjahren", "zu", "ber\u00fchmtheit", "wie", "beispielsweise", "mongane", "wally", "serote", "dessen", "werk", "no", "baby", "must", "weep", "einen", "einblick", "in", "den", "alltag", "eines", "schwarzen", "s\u00fcdafrikaners", "w\u00e4hrend", "der", "apartheid", "gibt", "zakes", "mda", "ein", "weiterer", "bekannter", "schwarzer", "romanschreiber", "gewann", "mit", "seinem", "roman", "the", "heart", "of", "redness", "den", "commonwealth", "writers", "prize", "im", "jahr", "sein", "werk", "wurde", "fest", "in", "den", "lehrplan", "an", "s\u00fcdafrikanischen", "schulen", "aufgenommen", "j", "m", "coetzee", "der", "seine", "t\u00e4tigkeit", "als", "schriftsteller", "in", "den", "erjahren", "begann", "wurde", "erst", "zwei", "dekaden", "sp\u00e4ter", "international", "bekannt", "sein", "im", "jahr", "erschienener", "roman", "schande", "original", "disgrace", "brachte", "ihm", "den", "renommierten", "man", "booker", "prize", "und", "den", "nobelpreis", "f\u00fcr", "literatur", "malerei", "im", "jahrhundert", "wurden", "die", "meisten", "bilder", "aus", "england", "und", "den", "niederlanden", "eingef\u00fchrt", "diese", "historischen", "st\u00fccke", "bilden", "heute", "noch", "einen", "teil", "des", "bestandes", "der", "museen", "zu", "den", "wenigen", "malern", "die", "schon", "ende", "des", "jahrhunderts", "eine", "akademische", "ausbildung", "besa\u00dfen", "geh\u00f6rte", "der", "aus", "rotterdam", "stammende", "landschafts", "und", "portr\u00e4tmaler", "frans", "oerder", "der", "mit", "seinem", "bild", "magnolien", "eines", "der", "am", "h\u00e4ufigsten", "reproduzierten", "bilder", "aus", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "nationalgalerie", "schuf", "das", "als", "druck", "heute", "in", "vielen", "wohnzimmern", "h\u00e4ngt", "zur", "generation", "der", "romantischen", "maler", "geh\u00f6rte", "noch", "hugo", "naud\u00e9", "der", "vor", "dem", "ersten", "weltkrieg", "u", "a", "in", "m\u00fcnchen", "studiert", "hatte", "eine", "gro\u00dfe", "stilvielfalt", "kennzeichnen", "die", "teils", "romantischimpressionistischen", "teils", "expressionistischen", "oder", "sachlichrealistischen", "landschaftsbilder", "von", "jacobus", "hendrik", "pierneef", "viele", "maler", "der", "er", "und", "er", "jahre", "waren", "deutscher", "oder", "polnischj\u00fcdischer", "abstammung", "so", "irma", "stern", "die", "gemeinsam", "mit", "der", "von", "holl\u00e4ndern", "abstammenden", "portr\u00e4tmalerin", "maggie", "laubser", "und", "dem", "in", "russischpolen", "geborenen", "wolf", "kibel", "als", "begr\u00fcnderin", "des", "expressionismus", "in", "s\u00fcdafrika", "gilt", "pranas", "domaitis", "eigentlich", "franz", "carl", "wilhelm", "domscheit", "studierte", "bei", "lovis", "corinth", "in", "berlin", "er", "wanderte", "erst", "im", "alter", "von", "jahren", "nach", "s\u00fcdafrika", "aus", "und", "gilt", "ebenfalls", "als", "einer", "der", "bedeutendsten", "expressionisten", "s\u00fcdafrikas", "der", "in", "\u00f6sterreich", "geborene", "jean", "welz", "schuf", "stillleben", "dorothy", "kay", "einf\u00fchlsame", "portr\u00e4ts", "alexis", "preller", "studierte", "in", "paris", "und", "orientierte", "sich", "an", "paul", "gauguin", "und", "vincent", "van", "gogh", "freida", "lock", "die", "aus", "england", "stammte", "und", "dort", "studierte", "wurde", "mitbegr\u00fcnderin", "der", "new", "group", "einer", "k\u00fcnstlergruppe", "die", "zahlreiche", "ausstellungen", "bestritt", "viele", "nichtwei\u00dfe", "s\u00fcdafrikanische", "k\u00fcnstler", "im", "exil", "orientierten", "sich", "ebenfalls", "am", "expressionismus", "oder", "vertraten", "einen", "sozialen", "realismus", "so", "gerard", "sekoto", "oder", "gavin", "jantjes", "der", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "studierte", "david", "koloane", "schuf", "die", "erste", "schwarze", "kunstgalerie", "in", "johannesburg", "der", "wei\u00dfe", "apartheidgegner", "lyriker", "und", "autor", "breyten", "breytenbach", "schuf", "im", "exil", "surrealistische", "bilder", "nach", "dem", "ende", "der", "apartheid", "wurden", "s\u00fcdafrikanische", "k\u00fcnstler", "rasch", "in", "den", "usa", "und", "in", "gro\u00dfbritannien", "bekannt", "ihre", "kunst", "ist", "oft", "politisch", "und", "gesellschaftskritisch", "so", "das", "werk", "von", "tracey", "rose", "das", "auch", "performance", "und", "videokunst", "umfasst", "marlene", "dumas", "experimentiert", "mit", "der", "menschlichen", "gestalt", "und", "setzt", "sich", "dabei", "mit", "dem", "konflikt", "zwischen", "wei\u00df", "und", "schwarz", "auseinander", "unescowelterbe", "feiertage", "in", "s\u00fcdafrika", "gibt", "es", "folgende", "gesetzliche", "feiertage", "sollte", "einer", "dieser", "tage", "auf", "einen", "sonntag", "fallen", "ist", "der", "darauf", "folgende", "montag", "ein", "feiertag", "sport", "in", "s\u00fcdafrikas", "sport", "l\u00e4sst", "sich", "wie", "in", "nahezu", "allen", "anderen", "\u00f6ffentlichen", "bereichen", "eine", "trennung", "in", "ethnische", "gruppen", "beobachten", "die", "mit", "abstand", "popul\u00e4rste", "sportart", "unter", "der", "schwarzen", "bev\u00f6lkerung", "ist", "fu\u00dfball", "da", "auch", "wei\u00dfe", "die", "sportart", "auf", "hohem", "niveau", "aus\u00fcben", "war", "fu\u00dfball", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "apartheid", "weniger", "stark", "von", "den", "ethnischen", "abgrenzungen", "betroffen", "als", "beispielsweise", "das", "rugby", "die", "s\u00fcdafrikanische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "von", "den", "fans", "bafana", "bafana", "von", "isizulu", "unsere", "jungs", "genannt", "konnte", "sich", "seit", "dem", "ende", "der", "apartheid", "und", "der", "wiederaufnahme", "in", "die", "fifa", "zweimal", "f\u00fcr", "die", "endrunde", "um", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "qualifizieren", "und", "nach", "einem", "erfolglosen", "bewerbungsversuch", "erhielt", "das", "land", "als", "erste", "afrikanische", "nation", "den", "zuschlag", "f\u00fcr", "die", "ausrichtung", "der", "wm", "bei", "der", "die", "mannschaft", "allerdings", "als", "erster", "gastgeber", "bereits", "in", "der", "vorrunde", "ausschied", "ein", "weiterer", "erfolg", "der", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "ist", "der", "gewinn", "der", "afrikameisterschaft", "im", "jahr", "danach", "war", "s\u00fcdafrika", "noch", "gastgeber", "des", "afrikacups", "bei", "dem", "man", "das", "viertelfinale", "erreichte", "als", "etwas", "erfolgreicher", "gilt", "die", "s\u00fcdafrikanische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "der", "frauen", "bekannt", "unter", "dem", "spitznamen", "banyana", "banyana", "von", "isizulu", "unsere", "m\u00e4dchen", "die", "wichtigste", "sportart", "der", "wei\u00dfen", "ist", "rugby", "union", "gefolgt", "von", "cricket", "w\u00e4hrend", "der", "apartheid", "waren", "diese", "beiden", "sportarten", "nahezu", "ausschlie\u00dflich", "der", "wei\u00dfen", "minderheit", "vorbehalten", "rugby", "ist", "bei", "den", "afrikaanern", "besonders", "beliebt", "w\u00e4hrend", "cricket", "auch", "heute", "traditionell", "eher", "von", "den", "englischsprechenden", "wei\u00dfen", "gespielt", "wird", "die", "gr\u00f6\u00dften", "sportlichen", "erfolge", "der", "springboks", "wie", "die", "rugbynationalmannschaft", "genannt", "wird", "waren", "die", "gewinne", "der", "rugbyunionweltmeisterschaften", "im", "eigenen", "land", "in", "frankreich", "in", "japan", "und", "in", "frankreich", "sowie", "die", "gewinne", "der", "trinationsturniers", "bzw", "der", "rugby", "championship", "in", "den", "jahren", "und", "die", "springboks", "waren", "w\u00e4hrend", "der", "apartheid", "aufgrund", "ihres", "ausschlusses", "nichtwei\u00dfer", "spieler", "ein", "symbol", "f\u00fcr", "die", "rassentrennung", "wurden", "aber", "w\u00e4hrend", "der", "weltmeisterschaft", "zu", "einem", "teil", "des", "neuen", "s\u00fcdafrikas", "als", "der", "damalige", "pr\u00e4sident", "nelson", "mandela", "das", "endspiel", "in", "einem", "springboktrikot", "verfolgte", "die", "nationale", "rugbymeisterschaft", "ist", "der", "currie", "cup", "vier", "mannschaften", "spielen", "in", "der", "internationalen", "liga", "united", "rugby", "championship", "nach", "fu\u00dfball", "und", "rugby", "ist", "cricket", "die", "drittbeliebteste", "sportart", "in", "s\u00fcdafrika", "die", "proteas", "die", "s\u00fcdafrikanische", "cricketnationalmannschaft", "sind", "nach", "den", "springboks", "die", "international", "erfolgreichste", "mannschaft", "s\u00fcdafrikas", "s\u00fcdafrika", "erhielt", "als", "drittes", "land", "\u00fcberhaupt", "vom", "weltverband", "icc", "teststatus", "verliehen", "was", "zur", "teilnahme", "an", "der", "angesehensten", "stufe", "des", "crickets", "berechtigt", "wie", "im", "rugby", "wurde", "s\u00fcdafrika", "w\u00e4hrend", "der", "apartheid", "auch", "im", "cricket", "international", "boykottiert", "und", "kehrte", "auf", "die", "internationale", "b\u00fchne", "zur\u00fcck", "in", "dem", "jahr", "nahm", "s\u00fcdafrika", "erstmals", "an", "der", "weltmeisterschaft", "teil", "und", "erreichte", "das", "halbfinale", "was", "seitdem", "vier", "weitere", "male", "gelang", "und", "war", "man", "zusammen", "mit", "kenia", "und", "simbabwe", "selbst", "gastgeber", "dieses", "turniers", "schied", "jedoch", "bereits", "in", "der", "vorrunde", "aus", "au\u00dferdem", "war", "s\u00fcdafrika", "gastgeber", "der", "world", "twenty", "der", "champions", "trophy", "und", "des", "womens", "t", "world", "cup", "im", "november", "wurde", "s\u00fcdafrika", "zusammen", "mit", "namibia", "und", "simbabwe", "zum", "gastgeber", "des", "cricket", "world", "cup", "ernannt", "die", "nationale", "firstclassmeisterschaft", "ist", "die", "sunfoil", "series", "gefolgt", "vom", "listawettbewerb", "oneday", "cup", "und", "dem", "twentywettbewerb", "sa", "dem", "nachfolger", "der", "ram", "slam", "t", "challenge", "die", "s\u00fcdafrikanische", "freistilstaffel", "gewann", "\u00fcberraschend", "die", "erste", "s\u00fcdafrikanische", "olympische", "goldmedaille", "\u00fcber", "die", "sonst", "von", "usamerikanern", "und", "australiern", "dominierte", "\u00d7", "mfreistilstrecke", "in", "weltrekordzeit", "sie", "l\u00f6ste", "damit", "in", "s\u00fcdafrika", "einen", "schwimmsportboom", "aus", "roland", "schoeman", "ryk", "neethling", "und", "chad", "le", "clos", "z\u00e4hlen", "seither", "zu", "den", "erfolgreichsten", "schwimmern", "des", "landes", "special", "olympics", "s\u00fcdafrika", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "g\u00f6ttingen", "betreutauf", "dem", "grandprixrundkurs", "von", "kyalami", "wurde", "bis", "der", "gro\u00dfe", "preis", "von", "s\u00fcdafrika", "der", "formel", "ausgefahren", "der", "fahrer", "jody", "scheckter", "gewann", "die", "weltmeisterschaft", "siehe", "auch", "literatur", "alan", "paton", "south", "africa", "and", "here", "people", "lutterworth", "press", "london", "isbn", "francis", "wilson", "migrant", "labour", "sacc", "johannesburg", "ernst", "klimm", "karlg\u00fcnther", "schneider", "bernd", "wiese", "das", "s\u00fcdliche", "afrika", "republik", "s\u00fcdafrika", "swasiland", "lesotho", "wissenschaftliche", "l\u00e4nderkunden", "bd", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "j\u00f6rg", "fisch", "geschichte", "s\u00fcdafrikas", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "albrecht", "hagemann", "kleine", "geschichte", "s\u00fcdafrikas", "durchgesehene", "auflage", "verlag", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "klemens", "h", "schrenk", "f\u00f6deralismus", "in", "s\u00fcdafrika", "historische", "entwicklung", "gegenw\u00e4rtige", "strukturen", "und", "funktionsweise", "vdm", "verlag", "saarbr\u00fccken", "isbn", "martin", "pabst", "s\u00fcdafrika", "v\u00f6llig", "\u00fcberarbeitete", "und", "erg\u00e4nzte", "auflage", "verlag", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "breyten", "breytenbach", "robert", "von", "lucius", "scarlett", "cornelissen", "et", "al", "s\u00fcdafrika", "pdf", "mb", "in", "aus", "politik", "und", "zeitgeschichte", "dana", "de", "la", "fontaine", "franziska", "m\u00fcller", "claudia", "hofmann", "bernhard", "leubolt", "hrsg", "das", "politische", "system", "s\u00fcdafrikas", "vs", "springer", "verlag", "wiesbaden", "isbn", "johannes", "dieterich", "s\u00fcdafrika", "ein", "l\u00e4nderportr\u00e4t", "ch", "links", "verlag", "berlin", "isbn", "robert", "kappel", "heinrich", "matthee", "martin", "pabst", "klaus", "von", "der", "ropp", "renate", "wilkelauner", "blickpunkt", "s\u00fcdafrika", "s\u00fcdafrika", "jahre", "nach", "dem", "ende", "der", "apartheid", "wohin", "steuert", "die", "republik", "am", "kap", "der", "guten", "hoffnung", "in", "deutsche", "gesellschaft", "f\u00fcr", "die", "vereinten", "nationen", "hrsg", "blaue", "reihe", "nr", "issn", "x", "dgvnbayernde", "pdf", "kb", "sara", "dehkordi", "segregation", "inequality", "and", "urban", "development", "forced", "evictions", "and", "criminalisation", "practices", "in", "presentday", "south", "africa", "transcript", "bielefeld", "isbn", "zum", "download", "pdf", "mb", "christoph", "marx", "s\u00fcdafrika", "geschichte", "und", "gegenwart", "erw", "auflage", "verlag", "w", "kohlhammer", "stuttgart", "weblinks", "staatliche", "institutionen", "in", "s\u00fcdafrika", "wwwgovza", "s\u00fcdafrikanische", "regierung", "englisch", "south", "africa", "yearbook", "offizielle", "l\u00e4nderberichte", "herausgegeben", "vom", "government", "communication", "and", "information", "system", "gcis", "der", "s\u00fcdafrikanischen", "regierung", "englisch", "south", "african", "government", "the", "constitution", "of", "the", "republic", "of", "south", "africa", "verfassung", "der", "republik", "s\u00fcdafrika", "englisch", "als", "pdf", "auf", "der", "webpr\u00e4senz", "des", "justizministeriums", "online", "statistics", "south", "africa", "zusammenfassung", "der", "ergebnisse", "der", "volksz\u00e4hlung", "von", "pdf", "mb", "englisch", "minerals", "energy", "and", "geology", "in", "south", "africa", "yearbook", "bericht", "\u00fcber", "die", "mineralischen", "rohstoffe", "und", "energiesituation", "in", "s\u00fcdafrika", "landesprofil", "bei", "ministerien", "deutschsprachiger", "staaten", "ausw\u00e4rtiges", "amt", "d", "s\u00fcdafrika", "auf", "wwwauswaertigesamtde", "bundesministerium", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "und", "internationale", "angelegenheiten", "a", "l\u00e4nderspezifische", "reiseinformation", "s\u00fcdafrika", "republik", "s\u00fcdafrika", "auf", "wwwbmeiagvat", "eidgen\u00f6ssisches", "departement", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "ch", "s\u00fcdliches", "afrika", "auf", "wwwedaadminch", "internationale", "links", "united", "nations", "united", "nations", "statistics", "division", "south", "africa", "auf", "wwwdataunorg", "englisch", "the", "world", "bank", "countries", "south", "africa", "auf", "wwwworldbankorg", "englisch", "usgovernment", "cia", "world", "fact", "book", "south", "africa", "auf", "wwwciagov", "englisch", "electoral", "institute", "for", "sustainable", "democracy", "in", "africa", "african", "democracy", "encyclopaedia", "project", "south", "africa", "auf", "wwweisaorg", "englisch", "who", "south", "africa", "auf", "wwwafrowhoint", "englisch", "franz\u00f6sisch", "portugiesisch", "unhcr", "south", "africa", "auf", "wwwunhcrorg", "englisch", "minority", "rights", "group", "international", "south", "africa", "auf", "wwwminorityrightsorg", "englisch", "unctad", "catalogue", "of", "diversification", "opportunities", "south", "africa", "auf", "wwwunctadorg", "pdf", "englisch", "weitere", "weblinks", "l\u00e4nderprofil", "des", "statistischen", "bundesamtes", "saho", "south", "african", "history", "online", "auf", "wwwsahistoryorgza", "englisch", "laufend", "aktualisiertes", "dossier", "zu", "neuer", "und", "alter", "musik", "in", "s\u00fcdafrika", "auf", "wwwnorientcom", "englisch", "south", "african", "newspapers", "curlieplattform", "wwwcurlieorg", "englisch", "einzelnachweise"]