["tschechien", "tschechisch", "esko", "amtliche", "vollform", "tschechische", "republik", "tschechisch", "esk\u00e1", "republika", "ist", "ein", "binnenstaat", "in", "mitteleuropa", "mit", "rund", "millionen", "einwohnern", "es", "setzt", "sich", "aus", "den", "historischen", "l\u00e4ndern", "b\u00f6hmen", "echy", "und", "m\u00e4hren", "morava", "sowie", "teilen", "von", "schlesien", "slezsko", "zusammen", "das", "land", "grenzt", "im", "westen", "an", "deutschland", "im", "norden", "an", "polen", "im", "osten", "an", "die", "slowakei", "und", "im", "s\u00fcden", "an", "\u00f6sterreich", "hauptstadt", "und", "metropole", "des", "landes", "ist", "prag", "tschechisch", "praha", "weitere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "br\u00fcnn", "brno", "ostrau", "ostrava", "pilsen", "plze", "reichenberg", "liberec", "und", "olm\u00fctz", "olomouc", "im", "jahrhundert", "wanderten", "slawen", "in", "das", "zuvor", "von", "kelten", "und", "germanen", "besiedelte", "b\u00f6hmen", "ein", "anfang", "des", "jahrhunderts", "bildete", "sich", "das", "m\u00e4hrerreich", "als", "erstes", "slawisches", "staatswesen", "heraus", "der", "geeinte", "tschechische", "staat", "entstand", "unter", "der", "b\u00f6hmischen", "pemyslidendynastie", "als", "im", "jahrhundert", "die", "markgrafschaft", "m\u00e4hren", "b\u00f6hmen", "unterstellt", "und", "das", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "geformt", "wurde", "es", "hatte", "eine", "sonderstellung", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "und", "beherrschte", "unter", "den", "pemysliden", "und", "luxemburgern", "gro\u00dfe", "gebiete", "kontinentaleuropas", "im", "zuge", "des", "aufstiegs", "der", "habsburger", "und", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "wurde", "das", "gebiet", "teil", "der", "habsburgermonarchie", "und", "blieb", "es", "bis", "zu", "deren", "zerfall", "nach", "der", "niederlage", "im", "ersten", "weltkrieg", "im", "jahre", "erfolgte", "die", "gr\u00fcndung", "der", "demokratischen", "tschechoslowakei", "im", "jahre", "wurde", "der", "tschechische", "landesteil", "durch", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "besetzt", "und", "zum", "protektorat", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "erkl\u00e4rt", "im", "jahre", "befreiten", "die", "alliierten", "mit", "unterst\u00fctzung", "der", "tschechoslowakischen", "exilarmee", "das", "land", "vom", "nsregime", "nach", "dem", "krieg", "wurde", "die", "deutsche", "minderheit", "vertrieben", "nachdem", "die", "rote", "armee", "den", "gro\u00dfteil", "der", "tschechoslowakei", "besetzt", "hatte", "\u00fcbernahm", "die", "kommunistische", "partei", "der", "tschechoslowakei", "ks", "im", "sogenannten", "februarumsturz", "die", "macht", "im", "land", "das", "somit", "zum", "satellitenstaat", "der", "sowjetunion", "wurde", "die", "reformbewegung", "des", "prager", "fr\u00fchlings", "schlugen", "im", "jahr", "truppen", "des", "warschauer", "paktes", "nieder", "nach", "der", "samtenen", "revolution", "wurde", "unter", "pr\u00e4sident", "v\u00e1clav", "havel", "die", "demokratie", "wiedererrichtet", "die", "heutige", "tschechische", "republik", "entstand", "am", "januar", "mit", "der", "friedlichen", "teilung", "der", "tschechoslowakei", "sie", "ist", "seit", "mitglied", "der", "nato", "und", "seit", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "tschechien", "ist", "ein", "industriestaat", "sein", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "einwohner", "ist", "das", "h\u00f6chste", "der", "ehemaligen", "rgwmitglieder", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "tschechien", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "sowohl", "im", "bezug", "auf", "die", "politische", "als", "auch", "die", "wirtschaftliche", "transformation", "belegt", "tschechien", "spitzenpl\u00e4tze", "geographie", "tschechien", "grenzt", "an", "deutschland", "km", "im", "westen", "und", "nordwesten", "an", "polen", "km", "im", "nordosten", "die", "slowakei", "km", "im", "s\u00fcdosten", "und", "\u00f6sterreich", "km", "im", "s\u00fcden", "der", "binnenstaat", "ist", "in", "etwa", "gleich", "weit", "von", "ostsee", "und", "der", "adria", "entfernt", "die", "westostausdehnung", "tschechiens", "betr\u00e4gt", "maximal", "kilometer", "die", "nords\u00fcdausdehnung", "kilometer", "von", "der", "gesamtfl\u00e4che", "mit", "quadratkilometern", "fallen", "auf", "flach", "und", "h\u00fcgelland", "bis", "zu", "m", "seeh\u00f6he", "liegen", "zwischen", "und", "m", "und", "etwa", "dar\u00fcber", "der", "anteil", "der", "wasserfl\u00e4che", "betr\u00e4gt", "der", "tiefste", "punkt", "tschechiens", "ist", "die", "elbe", "bei", "hensko", "m", "der", "h\u00f6chste", "berg", "die", "schneekoppe", "m", "geomorphologie", "tschechien", "ist", "an", "seinen", "r\u00e4ndern", "von", "gebirgsz\u00fcgen", "umgeben", "deswegen", "sagt", "man", "zum", "beispiel", "in", "ober\u00f6sterreich", "und", "der", "oberpfalz", "ich", "fahre", "ins", "b\u00f6hmische", "hinein", "an", "der", "s\u00fcdwestgrenze", "tschechiens", "liegt", "der", "b\u00f6hmerwald", "umava", "bis", "meter", "im", "nordwesten", "das", "erzgebirge", "krun\u00e9", "hory", "keilberg", "meter", "und", "im", "norden", "das", "riesengebirge", "krkonoe", "und", "das", "altvatergebirge", "hrub\u00fd", "jesen\u00edk", "die", "ostgrenze", "zur", "slowakei", "bilden", "die", "beskiden", "und", "wei\u00dfen", "karpaten", "und", "die", "march", "nur", "die", "s\u00fcdgrenze", "zu", "nieder\u00f6sterreich", "verl\u00e4uft", "gro\u00dfteils", "entlang", "eines", "flusses", "der", "stark", "m\u00e4andrierenden", "thaya", "die", "geomorphologische", "gliederung", "tschechiens", "unterteilt", "das", "land", "anhand", "der", "gebirgsbildung", "in", "zwei", "systeme", "die", "b\u00f6hmische", "masse", "die", "etwa", "drei", "viertel", "der", "fl\u00e4che", "einnimmt", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "mitteleurop\u00e4ischen", "varisziden", "der", "tschechische", "anteil", "an", "den", "karpaten", "im", "s\u00fcdosten", "geh\u00f6rt", "zum", "alpidischen", "gebirgssystem", "die", "subprovinzen", "setzen", "sich", "aus", "beckenlandschaften", "zusammen", "die", "von", "gebirgen", "umgeben", "und", "unterteilt", "werden", "die", "b\u00f6hmischm\u00e4hrische", "h\u00f6he", "bis", "meter", "trennt", "das", "b\u00f6hmische", "becken", "vom", "s\u00fcdm\u00e4hrischen", "tiefland", "reich", "an", "kalksteinh\u00f6hlen", "ist", "der", "m\u00e4hrische", "karst", "m\u00e4hren", "hat", "im", "osten", "anteil", "am", "karpatenvorland", "und", "im", "s\u00fcden", "am", "wiener", "becken", "gew\u00e4sser", "entlang", "der", "k\u00e4mme", "des", "oberpf\u00e4lzer", "und", "b\u00f6hmerwaldes", "der", "b\u00f6hmischm\u00e4hrischen", "h\u00f6he", "der", "beskiden", "und", "westkarpaten", "verl\u00e4uft", "die", "europ\u00e4ische", "hauptwasserscheide", "die", "elbe", "labe", "entw\u00e4ssert", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "tschechiens", "in", "die", "nordsee", "ihr", "nebenfluss", "die", "moldau", "vltava", "ist", "mit", "kilometern", "der", "l\u00e4ngste", "fluss", "auf", "tschechischem", "gebiet", "in", "schlesien", "entw\u00e4ssert", "die", "oder", "odra", "mit", "der", "opava", "in", "die", "ostsee", "die", "march", "morava", "entw\u00e4ssert", "nach", "s\u00fcden", "\u00fcber", "die", "donau", "ins", "schwarze", "meer", "ihr", "gr\u00f6\u00dfter", "nebenfluss", "ist", "die", "thaya", "dyjein", "tschechien", "gibt", "es", "relativ", "wenige", "nat\u00fcrliche", "seen", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "der", "ern\u00e9", "jezero", "im", "b\u00f6hmerwald", "seit", "dem", "jahrhundert", "wird", "jedoch", "teichwirtschaft", "betrieben", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "system", "von", "fischteichen", "befindet", "sich", "im", "s\u00fcdb\u00f6hmischen", "tebosko", "im", "jahrhundert", "entstanden", "durch", "den", "bau", "von", "stauanlagen", "zahlreiche", "k\u00fcnstliche", "seen", "die", "dem", "hochwasserschutz", "der", "energiegewinnung", "und", "der", "erholung", "dienen", "die", "gr\u00f6\u00dften", "stauseen", "sind", "entlang", "der", "moldaukaskade", "zu", "finden", "klima", "tschechien", "liegt", "in", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "temperaturzone", "der", "erde", "die", "jahresdurchschnittstemperatur", "betrug", "in", "den", "jahren", "nach", "rund", "\u00b0c", "und", "in", "den", "letzten", "jahren", "vor", "rund", "\u00b0c", "sie", "hat", "in", "dieser", "zeit", "also", "deutlich", "zugenommen", "globale", "erw\u00e4rmung", "die", "winter", "sind", "relativ", "mild", "februar", "\u00b0c", "und", "die", "sommer", "relativ", "k\u00fchl", "juni", "\u00b0c", "der", "jahresniederschlag", "in", "prag", "wurde", "mit", "millimetern", "gemessen", "ein", "relativ", "geringer", "wert", "aufgrund", "der", "lage", "im", "lee", "von", "b\u00f6hmerwald", "oberpf\u00e4lzer", "wald", "und", "erzgebirge", "naturschutz", "in", "tschechien", "gibt", "es", "vier", "nationalparks", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "der", "nationalpark", "umava", "b\u00f6hmerwald", "bildet", "mit", "angrenzenden", "schutzgebieten", "einen", "der", "artenreichsten", "naturr\u00e4ume", "mitteleuropas", "auch", "die", "nationalparks", "riesengebirge", "b\u00f6hmische", "schweiz", "und", "thayatal", "grenzen", "an", "schutzgebiete", "in", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "daneben", "sind", "die", "regionen", "tebosko", "kivokl\u00e1tsko", "die", "wei\u00dfen", "karpaten", "und", "das", "untere", "marchtal", "als", "biosph\u00e4renreservate", "ausgewiesen", "die", "landschaftsschutzgebiete", "sind", "gro\u00dffl\u00e4chige", "naturbelassene", "landschaften", "die", "nationalen", "naturreservate", "kleinr\u00e4umig", "streng", "gesch\u00fctzte", "einzigartige", "\u00f6kosysteme", "tschechien", "liegt", "am", "gr\u00fcnen", "band", "europas", "in", "letzter", "zeit", "ist", "eine", "r\u00fcckkehr", "gr\u00f6\u00dferer", "wildtiere", "zu", "beobachten", "im", "b\u00f6hmerwald", "leben", "wieder", "luchse", "und", "elche", "vor", "allem", "in", "der", "karpatenregion", "werden", "durchziehende", "w\u00f6lfe", "und", "braunb\u00e4ren", "beobachtet", "wolfsrudel", "haben", "sich", "seit", "um", "den", "m\u00e1chasee", "sowie", "um", "broumov", "niedergelassen", "im", "b\u00f6hmerwald", "leben", "derzeit", "gesch\u00e4tzte", "w\u00f6lfe", "st\u00e4dte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "tschechiens", "in", "st\u00e4dtendie", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "des", "landes", "sind", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "tschechien", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "tschechiens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "die", "mehrheit", "der", "tschechen", "wohnt", "in", "eigenen", "immobilien", "bewohnten", "rund", "prozent", "der", "haushalte", "in", "tschechien", "ihr", "eigenes", "haus", "und", "prozent", "der", "haushalte", "die", "eigene", "wohnung", "prozent", "wohnten", "zur", "miete", "weitere", "prozent", "in", "genossenschaftswohnungen", "wohnten", "nur", "prozent", "in", "der", "eigenen", "wohnung", "waren", "es", "schon", "prozent", "im", "gleichen", "zeitraum", "sank", "der", "anteil", "der", "haushalte", "die", "zur", "miete", "wohnten", "von", "auf", "prozent", "ethnien", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "bildeten", "die", "tschechen", "mit", "prozent", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "gefolgt", "von", "den", "m\u00e4hrern", "mit", "prozent", "und", "den", "slowaken", "mit", "tschechischer", "staatsb\u00fcrgerschaft", "mit", "prozent", "tschechen", "und", "m\u00e4hrer", "wurden", "bis", "nicht", "getrennt", "erfasst", "die", "angabe", "der", "m\u00e4hrischen", "nationalit\u00e4t", "in", "der", "volksz\u00e4hlung", "wird", "eher", "als", "ausdruck", "des", "m\u00e4hrischen", "patriotismus", "verstanden", "so", "gaben", "bei", "der", "ersten", "erhebung", "noch", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "an", "m\u00e4hrisch", "zu", "sein", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "gaben", "bei", "der", "erfassung", "an", "schlesier", "zu", "sein", "noch", "die", "tendenz", "ist", "bei", "nahezu", "allen", "ethnischen", "minderheiten", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "so", "sank", "in", "denselben", "zehn", "jahren", "die", "zahl", "der", "offiziell", "gez\u00e4hlten", "polen", "besonders", "im", "teschener", "gebiet", "wohnhaft", "von", "auf", "die", "der", "deutschen", "ohne", "deutsche", "staatsb\u00fcrger", "mit", "aufenthaltsrecht", "aber", "einschlie\u00dflich", "deutsche", "mit", "doppelter", "staatsb\u00fcrgerschaft", "von", "auf", "der", "tats\u00e4chliche", "bev\u00f6lkerungsanteil", "der", "roma", "d\u00fcrfte", "weit", "h\u00f6her", "liegen", "als", "bei", "dieser", "volksz\u00e4hlung", "angegeben", "man", "vermutet", "rund", "bis", "roma", "in", "tschechien", "was", "etwa", "drei", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "w\u00e4ren", "viele", "roma", "wohnen", "in", "den", "randgebieten", "des", "landes", "und", "in", "sozial", "schw\u00e4cheren", "gro\u00dfstadtvierteln", "aus", "verschiedenen", "gr\u00fcnden", "schwaches", "nationales", "bewusstsein", "diskriminierung", "identifizierung", "als", "tschechen", "tendieren", "viele", "ihrer", "angeh\u00f6rigen", "dazu", "in", "volksz\u00e4hlungen", "eine", "andere", "ethnie", "anzugeben", "die", "zahl", "der", "ausl\u00e4nder", "stieg", "seit", "stetig", "an", "und", "hat", "sich", "binnen", "neun", "jahren", "bis", "auf", "mehr", "als", "verdoppelt", "zum", "stichtag", "dezember", "lebten", "ausl\u00e4nder", "in", "tschechien", "das", "entspricht", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "eine", "zahl", "die", "trotz", "des", "starken", "anstiegs", "immer", "noch", "deutlich", "unter", "dem", "euweiten", "schnitt", "liegt", "unter", "den", "ausl\u00e4ndischen", "staatsb\u00fcrgern", "bilden", "die", "ukrainer", "mit", "und", "die", "slowaken", "mit", "die", "gr\u00f6\u00dften", "gruppen", "es", "folgen", "die", "in", "tschechien", "lebenden", "vietnamesen", "mit", "die", "russen", "mit", "die", "deutschen", "mit", "und", "die", "polen", "mit", "personen", "die", "zahl", "der", "euausl\u00e4nder", "betr\u00e4gt", "insgesamt", "im", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "migranten", "religionen", "die", "drei", "volksz\u00e4hlungen", "nach", "der", "wende", "des", "jahres", "verzeichneten", "einen", "deutlichen", "r\u00fcckgang", "der", "zugeh\u00f6rigkeit", "zu", "den", "traditionellen", "christlichen", "kirchen", "dabei", "zeigen", "sich", "deutliche", "regionale", "unterschiedeeiner", "erfassung", "der", "universit\u00e4t", "luzern", "aus", "den", "jahren", "bis", "zufolge", "geh\u00f6rten", "der", "tschechischen", "bev\u00f6lkerung", "keiner", "religionsgemeinschaft", "an", "dies", "war", "der", "h\u00f6chste", "wert", "in", "europa", "vor", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "und", "frankreich", "deklarierten", "sich", "als", "christeneine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "tschechien", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtignach", "der", "volksz\u00e4hlung", "waren", "prozent", "r\u00f6mischkatholisch", "und", "prozent", "protestanten", "darunter", "tschechoslowakische", "hussitische", "kirche", "schlesische", "evangelische", "kirche", "ab", "evangelische", "kirche", "der", "b\u00f6hmischen", "br\u00fcder", "und", "die", "baptistische", "union", "der", "tschechischen", "republik", "prozent", "geh\u00f6rten", "sonstigen", "religionsgruppen", "an", "unter", "ihnen", "etwa", "zeugen", "jehovas", "buddhisten", "tschechische", "juden", "und", "etwa", "muslime", "allerdings", "machten", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "keine", "angaben", "zu", "ihrer", "religionszugeh\u00f6rigkeit", "und", "weitere", "prozent", "antworteten", "sie", "seien", "gl\u00e4ubig", "ohne", "einer", "bestimmten", "konfession", "anzugeh\u00f6ren", "eine", "besonderheit", "stellt", "die", "orthodoxe", "kirche", "der", "tschechischen", "l\u00e4nder", "und", "der", "slowakei", "dar", "die", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "tschechoslowakei", "bis", "heute", "eine", "binationale", "glaubensgemeinschaft", "bildet", "von", "den", "insgesamt", "orthodoxen", "tschechen", "und", "slowaken", "bekannten", "sich", "tschechen", "zu", "dieser", "glaubensgemeinschaft", "ein", "wichtiger", "feiertag", "f\u00fcr", "christen", "ist", "der", "juli", "der", "an", "die", "ankunft", "der", "slawenapostel", "kyrill", "und", "method", "in", "gro\u00dfm\u00e4hren", "im", "jahr", "erinnert", "neben", "dem", "nationalheiligen", "wenzel", "werden", "die", "heiligen", "ludmilla", "adalbert", "und", "agnes", "verehrt", "der", "reformator", "jan", "hus", "hat", "einen", "hohen", "stellenwert", "im", "tschechischen", "selbstverst\u00e4ndnis", "die", "mehrheit", "des", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "enteigneten", "eigentums", "der", "kirchen", "wird", "seit", "schrittweise", "zur\u00fcckerstattet", "im", "gegenzug", "wird", "die", "subventionierung", "der", "kirchen", "zur\u00fcckgefahren", "landesname", "im", "tschechischen", "echy", "ist", "das", "tschechische", "wort", "f\u00fcr", "b\u00f6hmen", "es", "wird", "gelegentlich", "auch", "vereinfachend", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "tschechien", "inklusive", "m\u00e4hren", "und", "schlesien", "verwendet", "die", "eigenschaftsw\u00f6rter", "tschechisch", "und", "b\u00f6hmisch", "hei\u00dfen", "in", "der", "tschechischen", "sprache", "identisch", "esk\u00fd", "nach", "einer", "sage", "ist", "der", "urvater", "ech", "tschech", "der", "gr\u00fcnder", "des", "volkes", "der", "tschechen", "esko", "ist", "das", "tschechische", "kurzwort", "des", "offiziellen", "namens", "esk\u00e1", "republika", "der", "begriff", "ist", "seit", "belegt", "wurde", "aber", "vor", "au\u00dfer", "in", "fachkreisen", "und", "als", "\u00e4quivalent", "zu", "slovensko", "slowakei", "in", "den", "politischen", "diskussionen", "um", "und", "selten", "verwendet", "obwohl", "er", "im", "offiziellen", "w\u00f6rterbuch", "der", "tschechischen", "sprache", "sowie", "in", "terminologielisten", "enthalten", "war", "war", "der", "begriff", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "weitestgehend", "ungebr\u00e4uchlich", "und", "galt", "als", "archaisch", "seit", "der", "eigenstaatlichkeit", "setzte", "sich", "diese", "kurzform", "zwar", "mehr", "und", "mehr", "durch", "jedoch", "vers\u00e4umte", "die", "tschechische", "republik", "zuerst", "die", "etablierung", "einer", "kurzform", "offiziell", "zu", "verk\u00fcnden", "erst", "am", "mai", "empfahl", "der", "tschechische", "senat", "inoffiziell", "in", "einer", "sondersitzung", "die", "verwendung", "von", "esko", "zus\u00e4tzlich", "zur", "langform", "obwohl", "der", "kurze", "name", "von", "den", "experten", "der", "nomenklaturkommission", "des", "tschechischen", "vermessungsamtes", "und", "katasteramtes", "esk\u00fd", "\u00faad", "zemmick\u00fd", "a", "katastr\u00e1ln\u00ed", "gem\u00e4\u00df", "dem", "gesetz", "sb", "ausgew\u00e4hlt", "worden", "war", "wurde", "dieses", "erst", "der", "uno", "gemeldet", "zugleich", "wurden", "die", "\u00fcbersetzung", "des", "begriffes", "esko", "f\u00fcr", "mehrere", "sprachen", "registriert", "im", "deutschen", "angesichts", "der", "teilung", "der", "tschechoslowakei", "am", "januar", "musste", "ein", "deutscher", "name", "f\u00fcr", "den", "neuen", "staat", "gefunden", "werden", "in", "erw\u00e4gung", "der", "obigen", "argumente", "schlug", "eine", "staatliche", "kommission", "damals", "tschechien", "vor", "unterst\u00fctzt", "von", "deutschen", "und", "\u00f6sterreichischen", "sprachforschern", "sowie", "historikern", "dementsprechend", "ist", "seit", "in", "deutschen", "nachschlagewerken", "ausschlie\u00dflich", "tschechien", "als", "kurzform", "zu", "finden", "w\u00e4hrend", "die", "bezeichnung", "als", "tschechei", "heute", "\u00fcberholt", "und", "ungebr\u00e4uchlich", "ist", "bereits", "empfahl", "das", "deutsche", "au\u00dfenministerium", "in", "einem", "memorandum", "an", "die", "tschechischen", "botschaften", "die", "verwendung", "der", "kurzform", "tschechien", "in", "deutscher", "sprache", "als", "legitim", "und", "\u00e4quivalent", "in", "den", "aktuellen", "verzeichnissen", "der", "staatennamen", "f\u00fcr", "den", "amtlichen", "gebrauch", "wird", "von", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "tschechien", "als", "kurzform", "genanntseit", "fr\u00fchjahr", "benutzt", "das", "ausw\u00e4rtige", "amt", "in", "deutschland", "in", "der", "offiziellen", "l\u00e4nderliste", "die", "bezeichnung", "tschechien", "bei", "einigen", "artikeln", "teilweise", "auch", "tschechische", "republik'", "nachdem", "die", "tschechische", "regierung", "dies", "selbst", "ge\u00e4ndert", "hatte", "auf", "antrag", "des", "tschechischen", "au\u00dfenministeriums", "wurde", "der", "kurzname", "mitte", "in", "die", "datenbank", "der", "un", "eingetragendie", "bezeichnung", "tschechei", "wurde", "nach", "der", "bildung", "der", "tschechoslowakei", "verwendet", "eine", "breitere", "verwendung", "dieser", "bezeichnung", "neben", "b\u00f6hmen", "war", "seit", "den", "er", "jahren", "festzustellen", "der", "begriff", "tschechei", "besitzt", "heute", "jedoch", "in", "der", "regel", "eine", "negative", "konnotation", "wegen", "der", "verwendung", "im", "nssprachgebrauch", "insbesondere", "in", "der", "bezeichnung", "resttschechei", "in", "sinne", "von", "resttschechoslowakei", "vor", "allem", "die", "\u00e4lteren", "tschechen", "verbinden", "den", "begriff", "daher", "mit", "dem", "nationalsozialismus", "im", "englischen", "im", "englischen", "war", "bis", "die", "einzige", "allgemein", "akzeptierte", "bezeichnung", "czech", "republic", "die", "form", "czechia", "wurde", "seit", "den", "er", "jahren", "intensiv", "diskutiert", "und", "hat", "vermehrt", "akzeptanz", "gefunden", "sie", "wurde", "dann", "am", "mai", "als", "offizielle", "englische", "\u00fcbersetzung", "des", "kurznamens", "zusammen", "mit", "der", "arabischen", "chinesischen", "deutschen", "tschechien", "franz\u00f6sischen", "la", "tch\u00e9quie", "russischen", "und", "spanischen", "la", "chequia", "kurzform", "in", "den", "datenbanken", "ungegn", "und", "unterm", "der", "un", "eingetragen", "au\u00dferdem", "ist", "czechia", "in", "der", "isol\u00e4ndercodeliste", "und", "in", "der", "offiziellen", "eul\u00e4nderliste", "registriert", "die", "webdienste", "openstreetmap", "google", "maps", "apple", "maps", "und", "bing", "nutzen", "die", "kurzform", "das", "deutsche", "ausw\u00e4rtige", "amt", "benutzt", "auf", "seiner", "englischsprachigen", "seite", "czech", "republic", "in", "der", "offiziellen", "l\u00e4nderliste", "czechia", "in", "den", "meisten", "artikeln", "geschichte", "vor", "und", "fr\u00fchgeschichte", "f\u00fcr", "die", "anwesenheit", "von", "menschen", "w\u00e4hrend", "des", "altpal\u00e4olithikums", "gibt", "es", "lediglich", "anhaltspunkte", "die", "\u00e4ltesten", "werkzeugfunde", "werden", "der", "cromerwarmzeit", "zugeordnet", "ihr", "status", "als", "artefakt", "ist", "aber", "h\u00e4ufig", "umstritten", "aus", "dem", "mittelpal\u00e4olithikum", "sind", "werkzeuge", "bekannt", "die", "homo", "erectus", "zugeschrieben", "werden", "sowie", "h\u00f6hlen", "und", "lagerpl\u00e4tze", "des", "neandertalers", "das", "jungpal\u00e4olithikum", "ist", "die", "\u00e4ra", "des", "cromagnonmenschen", "die", "bekannteste", "pal\u00e4olithische", "erscheinung", "auf", "dem", "landesgebiet", "ist", "die", "kultur", "der", "mammutj\u00e4ger", "des", "gravettien", "deren", "bl\u00fctezeit", "in", "die", "jahre", "bp", "f\u00e4llt", "und", "die", "vor", "allem", "mit", "m\u00e4hrischen", "fundorten", "wie", "doln\u00ed", "vstonice", "verkn\u00fcpft", "ist", "ab", "bis", "v", "chr", "ist", "eine", "weitreichende", "neolithische", "besiedlung", "belegt", "am", "ende", "des", "sp\u00e4tneolithikums", "ist", "die", "schnurkeramik", "mit", "mehreren", "gro\u00dfen", "gr\u00e4berfeldern", "in", "nordb\u00f6hmen", "und", "die", "glockenbecherkultur", "vertreten", "in", "der", "bronzezeit", "ist", "besonders", "die", "aunjetitzer", "kultur", "zu", "nennen", "es", "folgen", "h\u00fcgelgr\u00e4berkulturen", "und", "urnenfelderkulturen", "in", "der", "lat\u00e8nezeit", "besiedelte", "der", "keltische", "stamm", "der", "boier", "teile", "des", "gebiets", "des", "heutigen", "tschechiens", "dessen", "lateinischer", "name", "boiohaemum", "der", "ursprung", "der", "landesnamens", "b\u00f6hmen", "ist", "den", "kelten", "folgten", "am", "beginn", "des", "ersten", "jahrhunderts", "nach", "chr", "germanische", "st\u00e4mme", "die", "markomannen", "in", "b\u00f6hmen", "und", "die", "quaden", "in", "m\u00e4hren", "w\u00e4hrend", "der", "v\u00f6lkerwanderungszeit", "wird", "nach", "arch\u00e4ologischen", "und", "historischen", "quellen", "von", "einer", "entv\u00f6lkerung", "des", "gebietes", "ausgegangen", "um", "wanderten", "slawen", "ein", "ihr", "ursprung", "wird", "\u00f6stlich", "des", "dnepr", "vermutet", "sie", "herrschten", "von", "bis", "\u00fcber", "ein", "erstes", "herrschaftsgebilde", "das", "sogenannte", "reich", "des", "samo", "von", "bis", "lag", "b\u00f6hmen", "wahrscheinlich", "in", "der", "fr\u00e4nkischen", "herrschaftssph\u00e4re", "unter", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "sp\u00e4testens", "im", "ersten", "drittel", "des", "jahrhunderts", "entstand", "unter", "f\u00fcrst", "mojmir", "i", "das", "m\u00e4hrerreich", "ihm", "folgten", "die", "f\u00fcrsten", "rastislav", "im", "jahr", "und", "svatopluk", "i", "im", "jahr", "kamen", "die", "byzantinischen", "m\u00f6nche", "kyrill", "und", "method", "in", "m\u00e4hren", "an", "sie", "begr\u00fcndeten", "die", "slawische", "liturgie", "starb", "kyrill", "was", "das", "ende", "der", "byzantinischen", "mission", "bedeutete", "von", "bis", "war", "b\u00f6hmen", "teil", "des", "m\u00e4hrerreiches", "starb", "rastislavs", "nachfolger", "svatopluk", "i", "dies", "bedeutete", "den", "beginn", "des", "zerfalls", "des", "m\u00e4hrerreiches", "und", "die", "r\u00fcckkehr", "zur", "westlichen", "lateinischen", "kirche", "und", "kultur", "akzeptierte", "der", "m\u00e4hrerf\u00fcrst", "spytihnv", "in", "regensburg", "die", "ostfr\u00e4nkische", "oberherrschaft", "\u00fcber", "b\u00f6hmen", "zerfiel", "das", "reich", "die", "pemyslidendynastie", "ende", "des", "jahrhunderts", "lie\u00df", "sich", "der", "erste", "belegte", "herzog", "aus", "der", "pemyslidendynastie", "boivoj", "i", "taufen", "der", "pemyslide", "wenzel", "wurde", "von", "seinem", "bruder", "boleslav", "ermordet", "und", "dadurch", "der", "schutzheilige", "des", "landes", "erteilte", "bischof", "wolfgang", "von", "regensburg", "seine", "erlaubnis", "zur", "gr\u00fcndung", "eines", "bistums", "in", "prag", "der", "erste", "bischof", "war", "thietmar", "zweiter", "bischof", "der", "heilige", "adalbert", "vojtch", "eroberte", "boleslaw", "i", "von", "polen", "b\u00f6hmen", "bis", "wurde", "m\u00e4hren", "an", "b\u00f6hmen", "angeschlossen", "und", "zur", "markgrafschaft", "erhoben", "fiel", "betislav", "i", "von", "b\u00f6hmen", "in", "polen", "ein", "und", "entf\u00fchrte", "die", "gebeine", "adalberts", "aus", "gnesen", "kr\u00f6nte", "der", "r\u00f6mischdeutsche", "kaiser", "heinrich", "iv", "den", "pemysliden", "vratislav", "ii", "zum", "ersten", "b\u00f6hmischen", "k\u00f6nig", "im", "jahrhundert", "kam", "es", "zur", "zuwanderung", "von", "deutschen", "siedlern", "in", "die", "b\u00f6hmischen", "randgebiete", "in", "der", "sizilischen", "goldenen", "bulle", "von", "sprach", "kaiser", "friedrich", "ii", "dem", "b\u00f6hmischen", "herrscher", "ottokar", "i", "pemysl", "die", "erblichkeit", "des", "k\u00f6nigstitels", "zu", "fortan", "war", "das", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "in", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "eingegliedert", "jedoch", "mit", "weitreichender", "autonomie", "die", "b\u00f6hmischen", "herrscher", "geh\u00f6rten", "zu", "den", "sieben", "kurf\u00fcrsten", "als", "mitglied", "dieses", "kollegiums", "besa\u00df", "der", "b\u00f6hmische", "k\u00f6nig", "oft", "eine", "gro\u00dfe", "politische", "bedeutung", "innerhalb", "des", "reiches", "unter", "ottokar", "ii", "pemysl", "erreichten", "die", "pemysliden", "den", "gipfel", "ihrer", "macht", "ab", "bestand", "f\u00fcr", "eine", "kurze", "zeit", "eine", "b\u00f6hmischpolnische", "personalunion", "unter", "wenzel", "ii", "und", "wenzel", "iii", "titulark\u00f6nig", "in", "polen", "wurde", "wenzel", "iii", "in", "olm\u00fctz", "ermordet", "dies", "bedeutete", "das", "ende", "der", "dynastie", "herrschaft", "der", "luxemburger", "heiratete", "johann", "von", "luxemburg", "sohn", "kaiser", "heinrichs", "vii", "die", "b\u00f6hmische", "prinzessin", "elisabeth", "tochter", "von", "wenzel", "ii", "und", "wurde", "b\u00f6hmischer", "k\u00f6nig", "bis", "nach", "seinem", "tod", "in", "der", "schlacht", "von", "cr\u00e9cy", "folgte", "ihm", "sein", "sohn", "karl", "iv", "als", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "nach", "gr\u00fcndete", "karl", "iv", "die", "karlsuniversit\u00e4t", "prag", "als", "erste", "universit\u00e4t", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "wurde", "karl", "iv", "in", "rom", "zum", "kaiser", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "gekr\u00f6nt", "er", "w\u00e4hlte", "prag", "zu", "seiner", "residenzstadt", "im", "jahr", "erlie\u00df", "karl", "iv", "eine", "goldene", "bulle", "das", "wichtigste", "der", "grundgesetze", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "bis", "zum", "ende", "des", "alten", "reiches", "in", "der", "goldenen", "bulle", "karls", "iv", "wurden", "u", "a", "die", "modalit\u00e4ten", "der", "wahl", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "durch", "die", "kurf\u00fcrsten", "und", "ihrer", "kr\u00f6nung", "geregelt", "im", "jahr", "teilte", "karl", "iv", "in", "seinem", "testament", "seine", "erblande", "unter", "seinen", "s\u00f6hnen", "auf", "das", "kerngebiet", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "erhielt", "sein", "sohn", "wenzel", "iv", "der", "auch", "deutscher", "k\u00f6nig", "wurde", "diesem", "folgte", "sigismund", "als", "b\u00f6hmischer", "k\u00f6nig", "nach", "die", "hussitenbewegung", "wurde", "der", "kirchenreformator", "jan", "hus", "w\u00e4hrend", "des", "konstanzer", "konzils", "als", "h\u00e4retiker", "verurteilt", "und", "auf", "dem", "scheiterhaufen", "verbrannt", "dies", "markierte", "den", "beginn", "der", "hussitenbewegung", "die", "zwischen", "und", "die", "politische", "und", "religi\u00f6se", "situation", "in", "b\u00f6hmen", "ma\u00dfgeblich", "bestimmte", "und", "f\u00fchrte", "zu", "den", "hussitenkriegen", "nach", "mehreren", "niederlagen", "seiner", "heere", "in", "b\u00f6hmen", "war", "der", "machtbereich", "des", "b\u00f6hmischen", "und", "ungarischen", "k\u00f6nigs", "und", "r\u00f6mischen", "kaisers", "sigismund", "in", "seinen", "erblanden", "zeitweilig", "nur", "auf", "einige", "randgebiete", "u", "a", "s\u00fcdb\u00f6hmen", "unter", "der", "herrschaft", "der", "adelsfamilie", "rosenberg", "auf", "die", "beiden", "lausitzen", "schlesien", "und", "auf", "teile", "des", "markgraftums", "m\u00e4hren", "beschr\u00e4nkt", "die", "wichtigsten", "feldherren", "der", "hussiten", "waren", "jan", "ika", "und", "nach", "seinem", "tod", "prokop", "hol\u00fd", "zentrum", "der", "hussitenbewegung", "war", "die", "neugegr\u00fcndete", "stadt", "t\u00e1bor", "der", "radikale", "fl\u00fcgel", "der", "bewegung", "wurde", "erst", "in", "der", "schlacht", "von", "lipan", "entscheidend", "besiegt", "w\u00e4hlten", "die", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "georg", "von", "podiebrad", "tschechisch", "ji\u00ed", "z", "podbrad", "zum", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "und", "damit", "zum", "ersten", "protoprotestantischen", "k\u00f6nig", "in", "europa", "herrschaft", "der", "jagiellonen", "nach", "dem", "tod", "des", "k\u00f6nigs", "ji\u00ed", "z", "podbrad", "entschieden", "sich", "die", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "f\u00fcr", "die", "polnischlitauische", "dynastie", "der", "jagiellonen", "als", "neue", "herrscher", "des", "k\u00f6nigreiches", "zuerst", "war", "vladislav", "ii", "der", "gew\u00e4hlte", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "der", "zweite", "herrscher", "aus", "dieser", "dynastie", "ludwig", "ii", "starb", "in", "der", "schlacht", "bei", "moh\u00e1cs", "gegen", "die", "t\u00fcrken", "die", "mit", "einer", "folgenreichen", "niederlage", "seines", "heeres", "endete", "dadurch", "waren", "die", "b\u00f6hmische", "und", "die", "ungarische", "krone", "wieder", "frei", "herrschaft", "der", "habsburger", "von", "bis", "war", "das", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "mit", "allen", "l\u00e4ndern", "der", "wenzelskrone", "teil", "des", "herrschaftsgebiets", "der", "habsburger", "die", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "akzeptierten", "den", "habsburger", "ferdinand", "i", "als", "k\u00f6nig", "kam", "es", "zu", "einem", "aufstand", "der", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "gegen", "ferdinand", "i", "nach", "dessen", "niederschlagung", "wurden", "erste", "einschr\u00e4nkungen", "der", "bisherigen", "sonderrechte", "des", "k\u00f6nigreiches", "b\u00f6hmen", "nicht", "jedoch", "der", "faktischen", "religionsfreiheit", "verf\u00fcgt", "zog", "kaiser", "rudolf", "ii", "der", "enkel", "ferdinands", "i", "mit", "dem", "gesamten", "hof", "von", "wien", "nach", "prag", "die", "hauptstadt", "b\u00f6hmens", "stieg", "wieder", "zum", "bedeutenden", "zentrum", "von", "politik", "kunst", "und", "wissenschaft", "auf", "erlie\u00df", "rudolf", "ii", "den", "majest\u00e4tsbrief", "\u00fcber", "die", "religionsfreiheit", "am", "mai", "noch", "zu", "lebzeiten", "rudolfs", "ii", "\u00fcbernahm", "sein", "bruder", "matthias", "die", "macht", "im", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "nach", "rudolfs", "tod", "wurde", "matthias", "am", "januar", "auch", "zum", "r\u00f6mischen", "kaiser", "gew\u00e4hlt", "matthias", "verlegte", "den", "hof", "zur\u00fcck", "nach", "wien", "und", "\u00fcberlie\u00df", "die", "politik", "weitgehend", "seinem", "kanzler", "khlesl", "der", "weiter", "auf", "ausgleich", "zwischen", "den", "konfessionen", "setzte", "die", "konfessionszwistigkeiten", "in", "b\u00f6hmen", "entflammten", "jedoch", "aufs", "neue", "als", "matthias", "vetter", "und", "designierter", "nachfolger", "ferdinand", "als", "kaiser", "die", "macht", "im", "k\u00f6nigreich", "\u00fcbernahm", "die", "st\u00e4nde", "w\u00e4hlten", "ihn", "zum", "b\u00f6hmischen", "k\u00f6nig", "obwohl", "er", "f\u00fcr", "seine", "streng", "gegenreformatorische", "politik", "bekannt", "war", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "auf", "dem", "h\u00f6hepunkt", "der", "unzufriedenheit", "mit", "der", "politik", "der", "habsburger", "gegen\u00fcber", "ihrem", "land", "drangen", "mehrere", "vertreter", "der", "\u00fcberwiegend", "protestantischen", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "in", "die", "kanzlei", "der", "prager", "burg", "des", "hradschin", "und", "warfen", "zwei", "kaiserliche", "statthalter", "und", "einen", "schreiber", "aus", "dem", "fenster", "alle", "drei", "personen", "\u00fcberlebten", "das", "attentat", "kaum", "verletzt", "dieser", "sogenannte", "zweite", "prager", "fenstersturz", "leitete", "den", "b\u00f6hmischen", "aufstand", "ein", "dieser", "aufstand", "war", "der", "auftakt", "zum", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "der", "weite", "teile", "europas", "und", "vor", "allem", "deutschlands", "und", "tschechiens", "verw\u00fcsten", "sollte", "starb", "kaiser", "matthias", "im", "august", "w\u00e4hlten", "die", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "den", "deutschen", "protestanten", "friedrich", "von", "der", "pfalz", "zum", "neuen", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "als", "friedrich", "sich", "im", "herbst", "in", "prag", "kr\u00f6nen", "lie\u00df", "und", "dort", "seine", "residenz", "aufnahm", "wurde", "der", "konflikt", "mit", "den", "habsburgern", "zu", "einer", "reichsangelegenheit", "endete", "die", "schlacht", "am", "wei\u00dfen", "berg", "bei", "prag", "mit", "einer", "entscheidenden", "niederlage", "der", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "und", "einem", "sieg", "des", "kaiserlichen", "heeres", "friedrich", "von", "der", "pfalz", "floh", "aus", "dem", "land", "winterk\u00f6nig", "da", "er", "nur", "einen", "winter", "regierte", "die", "anf\u00fchrer", "des", "aufstandes", "insgesamt", "adlige", "und", "prager", "b\u00fcrger", "sowohl", "tschechischer", "als", "auch", "deutscher", "abstammung", "wurden", "am", "juni", "auf", "dem", "altst\u00e4dter", "ring", "in", "prag", "einige", "von", "ihnen", "auf", "grausame", "art", "und", "weise", "hingerichtet", "viele", "protestanten", "unter", "ihnen", "bedeutende", "vertreter", "des", "b\u00f6hmischen", "adels", "und", "des", "geistigen", "lebens", "wie", "der", "bischof", "der", "b\u00f6hmischen", "br\u00fcder", "johann", "amos", "comenius", "verlie\u00dfen", "das", "land", "und", "w\u00e4hlten", "das", "exil", "ihre", "umfangreichen", "g\u00fcter", "wurden", "konfisziert", "und", "den", "parteig\u00e4ngern", "der", "katholischen", "seite", "und", "bedeutenden", "heerf\u00fchrern", "des", "kaisers", "z", "b", "wallenstein", "zugeteilt", "die", "nach", "der", "f\u00fcr", "b\u00f6hmen", "schicksalshaften", "schlacht", "am", "wei\u00dfen", "berg", "beginnende", "epoche", "wird", "in", "der", "tschechischen", "historiographie", "als", "die", "epoche", "des", "temno", "die", "zeit", "der", "dunkelheit", "bezeichnet", "noch", "w\u00e4hrend", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "setzte", "kaiser", "ferdinand", "ii", "eine", "rigorose", "unterdr\u00fcckungspolitik", "gegen", "die", "nichtkatholiken", "in", "seinem", "herrschaftsbereich", "insbesondere", "in", "den", "habsburger", "erblanden", "einschlie\u00dflich", "des", "k\u00f6nigreiches", "b\u00f6hmen", "durch", "in", "den", "b\u00f6hmischen", "l\u00e4ndern", "wurde", "deutsch", "zun\u00e4chst", "zur", "zweiten", "amtssprache", "erhoben", "dr\u00e4ngte", "aber", "tschechisch", "bald", "aus", "den", "\u00e4mtern", "und", "auch", "aus", "dem", "gehobenen", "gebrauch", "fast", "vollst\u00e4ndig", "hinaus", "die", "staatsrechtliche", "sonderstellung", "des", "k\u00f6nigreiches", "b\u00f6hmen", "im", "reich", "war", "zwar", "formal", "nur", "teilweise", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "landes", "faktisch", "jedoch", "auf", "lange", "zeit", "beseitigt", "die", "herrschaft", "\u00fcber", "das", "land", "\u00fcbten", "von", "dieser", "zeit", "an", "bis", "der", "kaiserliche", "hof", "und", "die", "reichsregierung", "in", "wien", "aus", "nationale", "wiedergeburt", "der", "tschechen", "zwischen", "und", "f\u00fchrte", "kaiser", "joseph", "ii", "unter", "dem", "leitsatz", "alles", "f\u00fcr", "das", "volk", "nichts", "durch", "das", "volk", "seine", "josephinischen", "reformen", "im", "sinne", "des", "aufgekl\u00e4rten", "absolutismus", "durch", "eine", "bedeutende", "reform", "war", "beispielsweise", "die", "aufhebung", "der", "leibeigenschaft", "da", "der", "b\u00f6hmische", "adel", "dadurch", "seine", "gewohnheitsrechte", "gef\u00e4hrdet", "sah", "entwickelte", "er", "im", "gegenzug", "dazu", "das", "konzept", "des", "b\u00f6hmischen", "staatsrechts", "das", "sp\u00e4ter", "auch", "b\u00fcrgerliche", "politiker", "aufgriffen", "vom", "ende", "des", "jahrhunderts", "bis", "ungef\u00e4hr", "kam", "es", "zur", "nationalen", "wiedergeburt", "der", "tschechen", "als", "reaktion", "auf", "den", "wiener", "zentralismus", "formierten", "sich", "seit", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "intellektuelle", "in", "der", "tschechischen", "nationalbewegung", "wiedergeburt", "sie", "f\u00f6rderten", "die", "pflege", "anerkennung", "und", "verwendung", "der", "tschechischen", "sprache", "unterst\u00fctzt", "auch", "von", "den", "deutschen", "romantikern", "dem", "folgte", "sp\u00e4ter", "das", "verlangen", "nach", "politischer", "autonomie", "der", "wunsch", "nach", "kultureller", "autonomie", "f\u00fchrte", "zur", "gr\u00fcndung", "von", "wissenschaftlichen", "gesellschaften", "wie", "zum", "beispiel", "matice", "esk\u00e1", "und", "matice", "moravsk\u00e1", "sowie", "der", "turnbewegung", "sokol", "unmittelbar", "nach", "dem", "slawenkongress", "in", "prag", "im", "juni", "wurde", "der", "prager", "pfingstaufstand", "niedergeschlagen", "die", "industrialisierung", "begann", "und", "die", "hochentwickelten", "b\u00f6hmischen", "l\u00e4nder", "stellten", "das", "industrielle", "r\u00fcckgrat", "der", "donaumonarchie", "dar", "nachdem", "kaiser", "franz", "joseph", "i", "den", "neoabsolutismus", "mit", "dem", "silvesterpatent", "von", "sanktioniert", "hatte", "gab", "es", "mit", "dem", "oktoberdiplom", "von", "dem", "februarpatent", "von", "und", "der", "dezemberverfassung", "von", "mehrere", "ans\u00e4tze", "den", "tschechen", "gewisse", "freiheiten", "zu", "verschaffen", "nach", "wie", "vor", "waren", "und", "f\u00fchlten", "sie", "sich", "allerdings", "gegen\u00fcber", "den", "deutschen", "und", "ungarn", "zur\u00fcckgesetzt", "zwar", "bestand", "das", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "bis", "aber", "nicht", "alle", "habsburger", "hielten", "es", "der", "m\u00fche", "wert", "sich", "\u00fcberhaupt", "in", "prag", "zum", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "kr\u00f6nen", "zu", "lassen", "w\u00e4hrend", "ungarn", "als", "k\u00f6nigreich", "in", "personalunion", "mit", "\u00f6sterreich", "viele", "nationale", "rechte", "gew\u00e4hrt", "wurden", "durften", "in", "den", "l\u00e4ndern", "der", "b\u00f6hmischen", "krone", "b\u00f6hmen", "m\u00e4hren", "\u00f6sterreichischschlesien", "nicht", "einmal", "tschechischsprachige", "zeitungen", "verlegt", "werden", "im", "sinne", "eines", "angestrebten", "\u00f6sterreichischtschechischen", "ausgleichs", "erlie\u00df", "der", "\u00f6sterreichische", "ministerpr\u00e4sident", "badeni", "eine", "nationalit\u00e4tenverordnung", "wonach", "alle", "politischen", "gemeinden", "in", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "zweisprachig", "zu", "verwalten", "waren", "damit", "avancierte", "tschechisch", "in", "beiden", "kronl\u00e4ndern", "von", "einer", "minderheitensprache", "zur", "nationalsprache", "daraufhin", "legten", "deutsche", "abgeordnete", "den", "\u00f6sterreichischen", "reichsrat", "lahm", "wurde", "die", "nationalit\u00e4tenverordnung", "wieder", "aufgehoben", "auch", "der", "m\u00e4hrischer", "ausgleich", "von", "erzielte", "keine", "dauerhaften", "erfolge", "so", "dass", "der", "b\u00f6hmische", "landtag", "schlie\u00dflich", "durch", "kaiserliches", "patent", "vom", "juli", "aufgel\u00f6st", "wurde", "tschechoslowakei", "von", "bis", "k\u00e4mpften", "tschechen", "im", "ersten", "weltkrieg", "gegen", "die", "monarchie", "bildeten", "sich", "im", "exil", "eine", "tschechische", "und", "slowakische", "von", "tom\u00e1", "garrigue", "masaryk", "angef\u00fchrte", "opposition", "nach", "dem", "zerfall", "der", "habsburgermonarchie", "gr\u00fcndeten", "f\u00fchrende", "tschechische", "unabh\u00e4ngigkeitsk\u00e4mpfer", "am", "oktober", "die", "tschechoslowakei", "mit", "masaryk", "als", "erstem", "staatspr\u00e4sidenten", "die", "bis", "dahin", "ungarn", "administrativ", "unterstellte", "slowakei", "schloss", "sich", "unter", "der", "federf\u00fchrung", "milan", "rastislav", "tef\u00e1niks", "dem", "neuen", "staat", "an", "der", "beitritt", "der", "karpatoukraine", "fiel", "sie", "an", "die", "sowjetunion", "erfolgte", "im", "jahre", "und", "der", "anschluss", "teschens", "zwischenkriegszeit", "und", "zweiter", "weltkrieg", "von", "bis", "bestand", "die", "erste", "tschechoslowakische", "republik", "vor", "der", "trennung", "der", "tschechischen", "republik", "und", "der", "slowakischen", "republik", "erhielten", "frauen", "in", "der", "tschechoslowakei", "am", "februar", "das", "allgemeine", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "damit", "war", "das", "frauenwahlrecht", "auf", "nationaler", "ebene", "eingef\u00fchrt", "die", "wahl", "zur", "nationalversammlung", "der", "tschechoslowakei", "fand", "am", "und", "april", "stattes", "gab", "eine", "gro\u00dfe", "deutsche", "minderheit", "die", "im", "sudetenland", "die", "mehrheit", "bildete", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "im", "jahre", "betrug", "der", "bev\u00f6lkerungsanteil", "auf", "dem", "gesamtgebiet", "der", "heutigen", "tschechischen", "republik", "die", "deutschen", "in", "der", "tschechoslowakei", "waren", "seit", "durch", "die", "deutsche", "nationalpartei", "vertreten", "die", "deutschen", "sozialdemokraten", "waren", "von", "bis", "die", "st\u00e4rkste", "deutsche", "fraktion", "im", "prager", "abgeordnetenhaus", "und", "wurden", "ab", "mit", "ihrem", "vorsitzenden", "ludwig", "czech", "der", "verschiedene", "ministerposten", "bekleidete", "auch", "regierungspartei", "gr\u00fcndete", "konrad", "henlein", "die", "sudetendeutsche", "partei", "sdp", "mit", "deutscher", "unterst\u00fctzung", "forderte", "die", "sdp", "immer", "weitergehende", "autonomie", "und", "abtrennung", "des", "deutschsprachigen", "landesteils", "von", "der", "tschechoslowakei", "und", "versch\u00e4rfte", "mit", "dem", "karlsbader", "programm", "vom", "april", "die", "sudetenkrise", "nach", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "m\u00e4rz", "drohte", "adolf", "hitler", "mit", "dem", "einmarsch", "in", "das", "sudetenland", "gro\u00dfbritannien", "und", "frankreich", "hatten", "als", "schutzm\u00e4chte", "nach", "dem", "vertrag", "von", "saint", "germain", "schutzpflichten", "gegen\u00fcber", "der", "tschechoslowakei", "au\u00dferdem", "gab", "es", "noch", "zus\u00e4tzliche", "b\u00fcndnisvertr\u00e4ge", "frankreichs", "und", "der", "sowjetunion", "mit", "der", "sr", "die", "regierungen", "frankreichs", "und", "gro\u00dfbritanniens", "waren", "der", "auffassung", "durch", "nachgeben", "appeasementpolitik", "einen", "drohenden", "krieg", "verhindern", "zu", "k\u00f6nnen", "ohne", "die", "beteiligung", "der", "tschechoslowakischen", "regierung", "unterzeichneten", "hitler", "mussolini", "chamberlain", "und", "daladier", "am", "september", "das", "m\u00fcnchner", "abkommen", "nach", "dem", "die", "tschechoslowakei", "das", "sudetenland", "an", "deutschland", "abtreten", "musste", "die", "tschechen", "nennen", "diese", "vereinbarung", "das", "m\u00fcnchner", "diktat", "oder", "den", "m\u00fcnchner", "verrat", "etwa", "ein", "drittel", "des", "staatsgebietes", "fiel", "damit", "an", "das", "deutsche", "reich", "am", "oktober", "entstand", "darauf", "die", "f\u00f6derative", "zweite", "republik", "am", "oktober", "trat", "pr\u00e4sident", "edvard", "bene", "zur\u00fcck", "und", "ging", "ins", "exil", "nach", "gro\u00dfbritannien", "sein", "nachfolger", "wurde", "emil", "h\u00e1cha", "nach", "dem", "einmarsch", "deutscher", "truppen", "in", "die", "tschechoslowakei", "am", "m\u00e4rz", "errichteten", "die", "nationalsozialisten", "das", "protektorat", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "der", "slowakische", "staat", "war", "ein", "satellitenstaat", "des", "deutschen", "reiches", "am", "september", "folgte", "auf", "den", "dauerhaft", "beurlaubten", "statthalter", "neurath", "als", "neuer", "reichsprotektor", "reinhard", "heydrich", "am", "mai", "ver\u00fcbten", "tschechoslowakische", "widerstandsk\u00e4mpfer", "auf", "heydrich", "ein", "t\u00f6dliches", "attentat", "als", "vergeltungsma\u00dfnahme", "ermordeten", "die", "nationalsozialisten", "alle", "bewohner", "der", "d\u00f6rfer", "lidice", "und", "le\u00e1ky", "w\u00e4hrend", "der", "deutschen", "besetzung", "befanden", "sich", "auf", "tschechischem", "boden", "das", "kz", "theresienstadt", "sowie", "mehrere", "au\u00dfenlager", "des", "kz", "flossenb\u00fcrg", "darunter", "das", "kzau\u00dfenlager", "leitmeritz", "litomice", "fand", "die", "faktische", "wiederherstellung", "der", "tschechoslowakei", "durch", "das", "kaschauer", "programm", "der", "neuen", "regierung", "unter", "premierminister", "zdenk", "fierlinger", "statt", "usamerikanische", "sowjetische", "und", "tschechoslowakische", "truppen", "befreiten", "das", "land", "die", "in", "der", "erkl\u00e4rung", "von", "jalta", "vereinbarte", "demarkationslinie", "zwischen", "dem", "von", "den", "usa", "und", "dem", "von", "der", "udssr", "verwalteten", "gebiet", "verlief", "entlang", "der", "st\u00e4dte", "budweis", "pilsen", "und", "karlsbad", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "und", "realsozialismus", "am", "mai", "begann", "der", "prager", "aufstand", "gegen", "die", "deutsche", "besatzungsmacht", "am", "mai", "war", "der", "weltkrieg", "zu", "ende", "am", "mai", "marschierten", "sowjetische", "truppen", "in", "prag", "ein", "pr\u00e4sident", "bene", "\u00fcbernahm", "wieder", "die", "regierungsgewalt", "im", "zuge", "der", "wiederherstellung", "des", "staates", "wurden", "die", "sogenannten", "benedekrete", "erlassen", "neben", "gew\u00f6hnlichen", "verwaltungsangelegenheiten", "regelten", "diese", "gesetze", "auch", "die", "verm\u00f6gensenteignung", "und", "vertreibung", "der", "deutschen", "aus", "der", "tschechoslowakei", "die", "nach", "dem", "krieg", "als", "staatsfeinde", "angesehen", "wurden", "am", "mai", "gewann", "die", "kommunistische", "partei", "der", "tschechoslowakei", "ks", "die", "wahlen", "wurde", "bestandteil", "der", "regierung", "und", "konnte", "mithilfe", "der", "unterst\u00fctzung", "durch", "die", "udssr", "einen", "gewaltigen", "politischen", "einfluss", "aus\u00fcben", "klement", "gottwald", "ks", "wurde", "in", "der", "folge", "ministerpr\u00e4sident", "mit", "dem", "februarumsturz", "kam", "es", "zur", "vollst\u00e4ndigen", "machtergreifung", "der", "kommunisten", "gefolgt", "von", "einer", "verfassungs\u00e4nderung", "und", "umgestaltung", "des", "landes", "nach", "sowjetischem", "muster", "erster", "sog", "arbeiterpr\u00e4sident", "war", "klement", "gottwald", "im", "november", "wurde", "der", "fr\u00fchere", "parteisekret\u00e4r", "rudolf", "sl\u00e1nsk\u00fd", "zusammen", "mit", "elf", "weiteren", "angeklagten", "im", "sl\u00e1nsk\u00fdprozess", "zum", "tode", "verurteilt", "der", "gew\u00e4hlte", "staatspr\u00e4sident", "anton\u00edn", "novotn\u00fd", "steht", "f\u00fcr", "die", "stalinistische", "repression", "zu", "dieser", "zeit", "auf", "der", "kafkakonferenz", "in", "liblice", "wurde", "der", "bis", "dahin", "weitgehend", "verbotene", "franz", "kafka", "rehabilitiert", "rufe", "nach", "reformen", "vermehrten", "sich", "und", "kulminierten", "auf", "dem", "vierten", "tschechischen", "schriftstellerkongress", "im", "juni", "in", "direkter", "kritik", "an", "der", "politischen", "f\u00fchrung", "prager", "fr\u00fchling", "und", "milit\u00e4rische", "intervention", "zwischen", "dem", "und", "dem", "januar", "setzte", "das", "zentralkomitee", "der", "tschechoslowakischen", "kommunistischen", "partei", "ks", "den", "pr\u00e4sidenten", "novotn\u00fd", "ab", "alexander", "dubek", "wurde", "vorsitzender", "der", "ks", "general", "ludv\u00edk", "svoboda", "pr\u00e4sident", "anfang", "m\u00e4rz", "folgte", "die", "aufhebung", "der", "zensur", "der", "prager", "fr\u00fchling", "begann", "die", "weiterentwicklung", "verlief", "\u00fcberwiegend", "spontan", "am", "april", "wurde", "ein", "aktionsprogramm", "der", "ks", "unter", "alexander", "dubek", "verabschiedet", "ziel", "war", "ein", "sozialismus", "mit", "menschlichem", "antlitz", "verb\u00fcrgte", "versammlungsfreiheit", "kleines", "unternehmertum", "freilassung", "der", "politischen", "gefangenen", "am", "august", "begann", "die", "milit\u00e4rische", "intervention", "gegen", "den", "prager", "fr\u00fchling", "sowjetische", "und", "weitere", "truppen", "des", "warschauer", "pakts", "besetzten", "die", "tschechoslowakei", "im", "zuge", "dieser", "besetzung", "erlie\u00df", "moskau", "die", "breschnewdoktrin", "der", "begrenzten", "souver\u00e4nit\u00e4t", "der", "sozialistischen", "staaten", "in", "der", "folge", "emigrierten", "viele", "tschechen", "die", "nachfolgende", "politische", "etappe", "wurde", "normalisierung", "genannt", "am", "januar", "entstand", "mit", "dem", "inkrafttreten", "des", "verfassungsgesetzes", "\u00fcber", "die", "tschechoslowakische", "f\u00f6deration", "die", "tschechische", "sozialistische", "republik", "als", "eine", "der", "beiden", "teilrepubliken", "der", "tschechoslowakei", "am", "april", "erfolgte", "die", "abl\u00f6sung", "dubeks", "und", "die", "wahl", "gust\u00e1v", "hus\u00e1ks", "zum", "generalsekret\u00e4r", "der", "ks", "aufsehen", "erregten", "die", "selbstverbrennungen", "der", "studenten", "jan", "palach", "und", "jan", "zaj\u00edc", "januar", "und", "februar", "als", "protest", "gegen", "den", "beginn", "der", "normalisierung", "die", "ssr", "war", "in", "der", "folge", "einer", "der", "konservativsten", "mitgliedsstaaten", "des", "ostblocks", "am", "januar", "wurde", "die", "oppositionelle", "b\u00fcrgerbewegung", "charta", "gegr\u00fcndet", "die", "samtene", "revolution", "am", "november", "unterdr\u00fcckte", "die", "polizei", "brutal", "eine", "studentendemonstration", "was", "gro\u00dfdemonstrationen", "von", "bis", "zu", "menschen", "nach", "sich", "zog", "am", "november", "wurde", "das", "b\u00fcrgerforum", "zur", "tragenden", "kraft", "der", "samtenen", "revolution", "in", "der", "tschechoslowakei", "am", "dezember", "erkl\u00e4rte", "staatspr\u00e4sident", "gust\u00e1v", "hus\u00e1k", "seinen", "r\u00fccktritt", "die", "f\u00f6deralversammlung", "w\u00e4hlte", "am", "dezember", "alexander", "dubek", "zu", "ihrem", "pr\u00e4sidenten", "am", "dezember", "wurde", "der", "b\u00fcrgerrechtler", "v\u00e1clav", "havel", "von", "der", "f\u00f6deralversammlung", "zum", "pr\u00e4sidenten", "der", "ssr", "gew\u00e4hlt", "am", "april", "nach", "dem", "sogenannten", "gedankenstrichkrieg", "folgte", "die", "umbenennung", "der", "tschechoslowakei", "in", "tschechische", "und", "slowakische", "f\u00f6derative", "republik", "sfr", "am", "juni", "fanden", "die", "ersten", "freien", "parlamentswahlen", "in", "der", "sfr", "statt", "das", "neu", "gew\u00e4hlte", "parlament", "best\u00e4tigte", "am", "juli", "v\u00e1clav", "havel", "als", "staatspr\u00e4sidenten", "am", "februar", "trat", "die", "sfr", "dem", "europarat", "bei", "am", "dezember", "folgte", "die", "unterzeichnung", "des", "egassoziierungsabkommens", "am", "juni", "fanden", "parlamentswahlen", "in", "der", "sfr", "statt", "der", "\u00f6konom", "v\u00e1clav", "klaus", "ods", "wurde", "tschechischer", "ministerpr\u00e4sident", "er", "vertrat", "eine", "vom", "thatcherismus", "inspirierte", "wirtschaftspolitik", "marktwirtschaft", "ohne", "adjektiv", "durch", "eine", "couponprivatisierung", "wurden", "mio", "tschechen", "anteilseigner", "von", "privatisierten", "firmen", "klaus", "und", "vladim\u00edr", "meiar", "der", "ministerpr\u00e4sident", "der", "slowakei", "vereinbarten", "gegen", "den", "willen", "der", "mehrheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "eine", "teilung", "der", "tschechoslowakei", "in", "zwei", "staaten", "am", "juli", "trat", "pr\u00e4sident", "havel", "von", "seinem", "amt", "zur\u00fcck", "am", "november", "verabschiedete", "das", "f\u00f6derale", "parlament", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "aufl\u00f6sung", "der", "sfr", "am", "dezember", "wurde", "die", "neue", "verfassung", "der", "tschechischen", "republik", "als", "demokratischer", "rechtsstaat", "verabschiedet", "die", "charta", "der", "grundrechte", "und", "freiheiten", "die", "nach", "dem", "umbruch", "im", "januar", "von", "der", "tschechoslowakischen", "bundesversammlung", "beschlossen", "worden", "war", "wurde", "unver\u00e4ndert", "von", "tschechien", "\u00fcbernommen", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "wurde", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "best\u00e4tigt", "tschechische", "republik", "am", "januar", "wurde", "die", "tschechoslowakische", "republik", "einvernehmlich", "aufgel\u00f6st", "und", "die", "tschechische", "republik", "sowie", "die", "slowakische", "republik", "als", "unabh\u00e4ngige", "staaten", "ausgerufen", "am", "februar", "fand", "die", "vereidigung", "des", "neugew\u00e4hlten", "tschechischen", "pr\u00e4sidenten", "v\u00e1clav", "havel", "statt", "am", "juni", "trat", "tschechien", "dem", "europarat", "bei", "war", "das", "land", "nichtst\u00e4ndiges", "mitglied", "des", "sicherheitsrats", "der", "vereinten", "nationen", "tschechien", "unterschrieb", "das", "neue", "euassoziierungsabkommen", "und", "trat", "der", "oecd", "und", "der", "nato", "bei", "die", "auseinandersetzungen", "um", "die", "besetzung", "des", "intendanten", "des", "tschechischen", "fernsehens", "esk\u00e1", "televize", "l\u00f6ste", "die", "gr\u00f6\u00dften", "demonstrationen", "in", "tschechien", "seit", "aus", "am", "februar", "wurde", "v\u00e1clav", "klaus", "zum", "staatspr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "am", "mai", "trat", "die", "tschechische", "republik", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "siehe", "euerweiterung", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "hatten", "zuvor", "im", "referendum", "\u00fcber", "den", "beitritt", "der", "w\u00e4hler", "daf\u00fcr", "gestimmt", "seit", "dem", "dezember", "entfallen", "aufgrund", "des", "beitritts", "zum", "schengenraum", "alle", "grenzkontrollen", "zu", "den", "vier", "nachbarl\u00e4ndern", "die", "tschechische", "republik", "\u00fcbernahm", "den", "euratsvorsitz", "und", "organisierte", "einen", "weiteren", "vorsitz", "in", "der", "tschechischen", "republik", "hat", "sich", "das", "politische", "system", "nach", "etwa", "acht", "jahren", "auf", "einen", "ziemlich", "regelm\u00e4\u00dfigen", "wechsel", "von", "mitterechts", "und", "mittelinksregierungen", "eingestellt", "bei", "den", "wahlen", "zum", "abgeordnetenhaus", "des", "parlaments", "der", "tschechischen", "republik", "im", "jahr", "gewann", "die", "mitterechtsliberalkonservative", "koalition", "spolu", "unter", "f\u00fchrung", "des", "politikwissenschaftlers", "und", "ehemaligen", "bildungsministers", "petr", "fiala", "anschlie\u00dfend", "wurde", "er", "neuer", "ministerpr\u00e4sident", "und", "ersetzte", "seinen", "vorg\u00e4nger", "den", "zentristischen", "populisten", "andrej", "babi", "die", "koalition", "spolu", "bildete", "eine", "regierung", "mit", "der", "liberalen", "piratenpartei", "und", "der", "zentristischen", "bewegung", "b\u00fcrgermeister", "und", "unabh\u00e4ngige", "im", "jahr", "gewann", "der", "ehemalige", "chef", "des", "generalstabs", "der", "armee", "der", "tschechischen", "republik", "und", "vorsitzende", "des", "natomilit\u00e4rausschusses", "general", "petr", "pavel", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "und", "ersetzte", "milo", "zeman", "im", "amt", "politik", "politisches", "system", "tschechien", "ist", "eine", "parlamentarische", "republik", "das", "staatsoberhaupt", "ist", "der", "pr\u00e4sident", "der", "regierungschef", "besitzt", "aber", "erweiterte", "rechte", "gegen\u00fcber", "dem", "staatsoberhaupt", "legislatives", "organ", "ist", "das", "parlament", "das", "zweikammersystem", "besteht", "aus", "dem", "abgeordnetenhaus", "und", "dem", "senat", "der", "pr\u00e4sident", "ist", "das", "staatsoberhaupt", "das", "bis", "das", "parlament", "w\u00e4hlte", "wurde", "der", "pr\u00e4sident", "erstmals", "direkt", "gew\u00e4hlt", "die", "amtszeit", "betr\u00e4gt", "jahre", "wiederwahl", "ist", "einmal", "m\u00f6glich", "der", "pr\u00e4sident", "ernennt", "oder", "entl\u00e4sst", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "weitere", "regierungsmitglieder", "in", "bestimmten", "krisensituationen", "kann", "er", "das", "abgeordnetenhaus", "aufl\u00f6sen", "im", "legislativverfahren", "verf\u00fcgt", "der", "pr\u00e4sident", "\u00fcber", "ein", "suspensives", "veto", "und", "kann", "so", "einen", "gesetzesentwurf", "an", "das", "parlament", "zur\u00fcckleiten", "der", "pr\u00e4sident", "kann", "ebenfalls", "strafen", "erlassen", "oder", "mildern", "des", "weiteren", "anordnen", "ein", "strafverfahren", "einzustellen", "beziehungsweise", "nicht", "einzuleiten", "zusammen", "mit", "dem", "senat", "ernennt", "er", "die", "verfassungsrichter", "der", "pr\u00e4sident", "kann", "nicht", "strafrechtlich", "verfolgt", "werden", "und", "er", "tr\u00e4gt", "von", "amts", "wegen", "keine", "verantwortung", "das", "parlament", "besteht", "aus", "zwei", "kammern", "das", "abgeordnetenhaus", "wird", "nach", "einem", "verh\u00e4ltniswahlverfahren", "gew\u00e4hlt", "die", "politischen", "parteien", "stellen", "in", "einzelnen", "wahlkreisen", "die", "mit", "den", "gebieten", "der", "regionen", "\u00fcbereinstimmen", "listen", "mit", "kandidaten", "auf", "es", "gibt", "eine", "sperrklausel", "von", "das", "abgeordnetenhaus", "bilden", "abgeordnete", "die", "legislaturperiode", "betr\u00e4gt", "jahre", "der", "senat", "besteht", "aus", "senatoren", "und", "wird", "nach", "einem", "mehrheitswahlverfahren", "gew\u00e4hlt", "die", "legislaturperiode", "eines", "senators", "betr\u00e4gt", "jahre", "das", "mindestalter", "der", "kandidaten", "betr\u00e4gt", "im", "fall", "des", "senats", "jahre", "die", "wahlen", "erfolgen", "im", "abstand", "von", "zwei", "jahren", "wobei", "jeweils", "in", "einem", "drittel", "der", "wahlkreise", "gew\u00e4hlt", "wird", "der", "kandidat", "der", "im", "betreffenden", "wahlkreis", "im", "ersten", "wahlgang", "mehr", "als", "der", "stimmen", "erh\u00e4lt", "wird", "zum", "senator", "gew\u00e4hlt", "falls", "kein", "kandidat", "im", "ersten", "wahlgang", "die", "n\u00f6tige", "stimmenzahl", "erh\u00e4lt", "findet", "ein", "zweiter", "wahlgang", "statt", "an", "dem", "die", "zwei", "erfolgreichsten", "kandidaten", "des", "ersten", "wahlgangs", "teilnehmen", "im", "zweiten", "wahlgang", "gen\u00fcgt", "eine", "relative", "mehrheit", "wahlberechtigt", "ist", "jeder", "staatsb\u00fcrger", "tschechiens", "der", "das", "lebensjahr", "vollendet", "hat", "die", "regierung", "ist", "das", "h\u00f6chste", "organ", "der", "exekutive", "und", "besteht", "aus", "dem", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "den", "ministern", "der", "ministerpr\u00e4sident", "wird", "vom", "pr\u00e4sidenten", "der", "republik", "ernannt", "nach", "seinem", "vorschlag", "ernennt", "der", "pr\u00e4sident", "daraufhin", "auch", "die", "weiteren", "regierungsmitglieder", "die", "regierung", "muss", "sich", "danach", "einer", "vertrauensabstimmung", "im", "parlament", "unterziehen", "in", "der", "hierarchie", "folgen", "der", "regierung", "und", "deren", "zentralen", "beh\u00f6rden", "die", "selbstverwaltungsgebietseinheiten", "h\u00f6here", "selbstverwaltende", "gebietseinheiten", "sind", "die", "regionen", "kraj", "elementare", "selbstverwaltende", "gebietseinheiten", "sind", "die", "gemeinden", "rechtswesen", "die", "judikative", "besteht", "aus", "dem", "verfassungsgericht", "der", "tschechischen", "republik", "und", "einem", "vierstufigen", "system", "allgemeiner", "gerichte", "an", "der", "spitze", "stehen", "zwei", "oberste", "gerichte", "oberstes", "gericht", "und", "oberstes", "verwaltungsgericht", "zur", "\u00fcbersicht", "kategorierecht", "tschechien", "amtssprache", "eine", "amtssprache", "ist", "in", "tschechien", "nicht", "allgemein", "festgelegt", "im", "gegensatz", "zur", "vorkriegstschechoslowakei", "wo", "die", "staatssprache", "mit", "dem", "gesetz", "sb", "geregelt", "war", "tschechisch", "als", "amtssprache", "ergibt", "sich", "erst", "aus", "einzelnen", "gesetzen", "f\u00fcr", "konkrete", "bereiche", "im", "verwaltungsverfahrensgesetz", "sb", "\u00a7", "und", "im", "finanzverwaltungsgesetz", "sb", "\u00a7", "wird", "slowakisch", "der", "tschechischen", "sprache", "ausdr\u00fccklich", "gleichgestellt", "ausgehend", "aus", "dem", "art", "der", "tschechischen", "charta", "der", "grundrechte", "und", "grundfreiheiten", "r\u00e4umt", "\u00a7", "des", "gesetzes", "sb", "in", "tschechien", "lebenden", "minderheiten", "die", "traditionell", "und", "langfristig", "auf", "dem", "gebiet", "der", "tschechischen", "republik", "leben", "das", "recht", "ein", "ihre", "eigene", "sprache", "gegen\u00fcber", "\u00e4mtern", "zu", "benutzen", "ohne", "jedoch", "diese", "minderheiten", "zu", "benennen", "allgemein", "wird", "darunter", "ein", "recht", "auf", "eine", "\u00fcbersetzung", "oder", "einen", "dolmetscher", "verstanden", "teilweise", "auf", "staatskosten", "\u00a7", "des", "verwaltungsverfahrensgesetzes", "sb", "\u00a7", "des", "finanzverwaltungsgesetzes", "sb", "\u00a7", "der", "zivilprozessordnung", "sb", "\u00a7", "der", "strafprozessordnung", "sb", "administrative", "gliederung", "das", "staatsgebiet", "tschechiens", "umfasst", "die", "drei", "historischen", "l\u00e4nder", "b\u00f6hmen", "m\u00e4hren", "und", "schlesien", "der", "art", "der", "tschechischen", "verfassung", "gliedert", "die", "tschechische", "republik", "in", "gemeinden", "obec", "welche", "sogenannte", "elementare", "selbstverwaltende", "gebietseinheiten", "sind", "und", "in", "regionen", "kraj", "welche", "sogenannte", "h\u00f6here", "selbstverwaltende", "gebietseinheiten", "sind", "die", "h\u00f6heren", "selbstverwaltenden", "gebietseinheiten", "wurden", "durch", "das", "verfassungsgesetz", "zum", "januar", "errichtet", "die", "grenzen", "der", "regionen", "orientieren", "sich", "an", "den", "grenzen", "der", "okresy", "und", "des", "stadtgebiets", "prags", "polizei", "neben", "der", "staatlichen", "polizei", "der", "tschechischen", "republik", "policie", "esk\u00e9", "republiky", "existieren", "uniformierte", "gemeindepolizeien", "obecn\u00ed", "policie", "bzw", "stadtpolizeien", "mstsk\u00e1", "policie", "und", "die", "f\u00fcr", "das", "milit\u00e4r", "zust\u00e4ndige", "milit\u00e4rpolizei", "vojensk\u00e1", "policie", "milit\u00e4r", "die", "tschechischen", "streitkr\u00e4fte", "arm\u00e1da", "esk\u00e9", "republiky", "kurz", "ar", "sind", "eine", "berufsarmee", "die", "hauptbereiche", "sind", "in", "den", "gemeinsamen", "kr\u00e4ften", "spolen\u00e9", "s\u00edly", "zusammengefasst", "welche", "aus", "den", "organisationsbereichen", "heer", "pozemn\u00ed", "s\u00edly", "luftwaffe", "vzdun\u00e9", "s\u00edly", "und", "unterst\u00fctzungsstreitkr\u00e4fte", "podprn\u00fd", "komplet", "spolen\u00fdch", "sil", "bestehen", "oberster", "befehlshaber", "ist", "der", "staatspr\u00e4sident", "tschechien", "verf\u00fcgt", "aktuell", "etwa", "\u00fcber", "soldaten", "und", "ca", "reservisten", "das", "land", "hat", "derzeit", "kampfpanzer", "die", "luftstreitkr\u00e4fte", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "kampfflugzeugetschechien", "gab", "knapp", "prozent", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "milliarden", "dollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "politische", "indizes", "wirtschaft", "aktuelle", "wirtschaftslage", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bip", "der", "eu", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "n\u00e4hert", "sich", "tschechien", "immer", "mehr", "dem", "durchschnitt", "der", "eu", "an", "schwankte", "das", "bip", "pro", "kopf", "zwischen", "und", "zwischen", "und", "des", "eudurchschnitts", "stieg", "es", "seit", "dem", "eubeitritt", "stetig", "an", "im", "jahr", "erreichte", "tschechien", "des", "eudurchschnitts", "dies", "bedeutete", "platz", "hinter", "malta", "und", "vor", "zypern", "bemerkenswert", "dabei", "sind", "jedoch", "die", "starken", "unterschiede", "zwischen", "den", "regionen", "so", "erreichte", "die", "hauptstadt", "prag", "in", "der", "regionalen", "aufschl\u00fcsselung", "des", "jahres", "einen", "wert", "von", "des", "eudurchschnittes", "w\u00e4hrend", "die", "statistikregion", "mittelm\u00e4hren", "bestehend", "aus", "dem", "olomouck\u00fd", "kraj", "und", "dem", "zl\u00ednsk\u00fd", "kraj", "lediglich", "des", "eudurchschnitts", "erreichtedas", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "tschechiens", "betrug", "im", "jahr", "mrd", "euro", "das", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "betrug", "im", "selben", "jahr", "euroim", "jahr", "wuchs", "das", "bruttoinlandsprodukt", "um", "f\u00fcr", "erwartet", "das", "tschechische", "finanzministerium", "einen", "anstieg", "von", "f\u00fcr", "die", "inflationsrate", "betrug", "im", "durchschnitt", "die", "arbeitslosenquote", "betrug", "im", "dezember", "im", "februar", "betrug", "sie", "prozent", "prozent", "bei", "m\u00e4nnern", "und", "prozent", "bei", "frauen", "und", "war", "damit", "die", "niedrigste", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "im", "jahr", "betrug", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "davon", "sind", "frauenim", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "tschechien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndernbei", "seiner", "einf\u00fchrung", "anfang", "kostete", "ein", "euro", "noch", "kronen", "im", "m\u00e4rz", "desselben", "jahres", "kronen", "f\u00fcnf", "jahre", "sp\u00e4ter", "hatte", "sich", "der", "euro", "auf", "kronen", "verbilligt", "anschlie\u00dfend", "erstarkte", "die", "krone", "gegen\u00fcber", "dem", "euro", "weiter", "bis", "sie", "ende", "juli", "mit", "kronen", "f\u00fcr", "euro", "ihren", "bisher", "st\u00e4rksten", "wechselkurs", "erzielte", "im", "jahr", "verf\u00fcgte", "das", "land", "\u00fcber", "w\u00e4hrungsreserven", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "usdollar", "das", "land", "geh\u00f6rt", "damit", "zu", "den", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "mit", "den", "h\u00f6chsten", "reservenw\u00e4hrung", "tschechische", "krone", "k", "czk", "heller", "der", "heller", "wird", "jedoch", "seit", "der", "abschaffung", "der", "hellerm\u00fcnze", "zum", "september", "nicht", "mehr", "im", "bargeldzahlungsverkehr", "verwendet", "kurs", "eur", "czk", "stand", "dezember", "wirtschaftsgeschichte", "die", "b\u00f6hmischen", "l\u00e4nder", "waren", "ein", "zentrum", "der", "industrialisierung", "der", "habsburgermonarchie", "das", "gegr\u00fcndete", "maschinenbauunternehmen", "koda", "hatte", "im", "jahr", "schon", "etwa", "mitarbeiter", "es", "war", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "waffenproduzent", "\u00f6sterreichungarns", "arbeiteten", "bei", "koda", "etwa", "menschen", "waren", "es", "die", "ersten", "nachkriegsprodukte", "waren", "lokomotiven", "es", "entstanden", "die", "gesch\u00e4ftsfelder", "lebensmittel", "tabak", "automobil", "und", "flugzeugindustrie", "auch", "im", "jahr", "war", "koda", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "unternehmen", "im", "landauch", "die", "wirtschaft", "der", "tschechoslowakei", "geh\u00f6rte", "traditionell", "zu", "den", "am", "meisten", "entwickelten", "in", "europa", "sie", "erreichte", "insbesondere", "in", "der", "zeit", "von", "bis", "einen", "hohen", "stand", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "durch", "die", "kommunisten", "geh\u00f6rte", "die", "tschechoslowakei", "zwar", "zu", "den", "meistentwickelten", "l\u00e4ndern", "des", "ostblocks", "infolge", "der", "\u00fcbernahme", "der", "zentralverwaltungswirtschaft", "als", "die", "herrschende", "wirtschaftsform", "und", "infolge", "der", "aufgezwungenen", "ausrichtung", "auf", "die", "bed\u00fcrfnisse", "des", "rgw", "konnte", "sie", "sich", "mindestens", "seit", "mitte", "der", "er", "nicht", "so", "stark", "entwickeln", "um", "an", "der", "weltspitze", "zu", "bleiben", "nach", "der", "samtenen", "revolution", "ende", "wurde", "die", "wirtschaft", "des", "landes", "privatisiert", "und", "erfreute", "sich", "nach", "einer", "kurzen", "anf\u00e4nglichen", "rezession", "erneut", "einer", "schnellen", "positiven", "entwicklung", "das", "gros", "des", "bruttoinlandsproduktes", "wird", "im", "dienstleistungssektor", "erzeugt", "au\u00dfenwirtschaft", "die", "tschechischen", "exporte", "entsprachen", "prozent", "des", "bip", "der", "bilaterale", "handel", "mit", "deutschland", "hatte", "ein", "volumen", "von", "rund", "mrd", "euro", "tschechien", "wickelt", "nahezu", "ein", "drittel", "seines", "au\u00dfenhandels", "mit", "deutschland", "ab", "das", "damit", "der", "mit", "abstand", "wichtigste", "handelspartner", "ist", "umgekehrt", "liegt", "tschechien", "an", "stelle", "der", "deutschen", "handelspartnerdas", "land", "strebt", "eine", "st\u00e4rkere", "geographische", "diversifizierung", "seiner", "exporte", "durch", "zuw\u00e4chse", "auch", "auf", "m\u00e4rkten", "au\u00dferhalb", "der", "eu", "an", "z", "b", "china", "oder", "indien", "tschechien", "ist", "f\u00fcr", "seine", "exportwirtschaft", "noch", "sehr", "stark", "auf", "ausl\u00e4ndische", "unternehmen", "angewiesen", "die", "dort", "investieren", "und", "produzieren", "lassen", "industrie", "die", "tschechische", "wirtschaft", "ist", "stark", "auf", "die", "industrie", "\u00fcber", "industrieanteil", "am", "bip", "und", "insbesondere", "auf", "die", "automobilindustrie", "ausgerichtet", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "der", "industrie", "bildet", "die", "erzeugung", "moderner", "industrieanlagen", "und", "industriekomplexe", "die", "\u00fcberwiegend", "f\u00fcr", "westeuropa", "und", "andere", "hochentwickelte", "staaten", "der", "welt", "bestimmt", "sind", "sowie", "die", "automobilindustrie", "die", "kodaautowerke", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "betrieben", "des", "landes", "und", "bilden", "den", "wesentlichen", "teil", "des", "tschechischen", "exportes", "weitere", "wichtige", "bereiche", "die", "metallurgie", "maschinen", "lebensmittel", "und", "holzindustrie", "ferner", "die", "chemische", "petrochemische", "und", "pharmazeutische", "industrie", "glas", "und", "keramikerzeugung", "in", "b\u00f6hmen", "hat", "die", "glasindustrie", "tradition", "viele", "der", "glash\u00fctten", "k\u00f6nnen", "besichtigt", "werden", "allerdings", "ist", "die", "glasindustrie", "heute", "nur", "noch", "von", "geringer", "wirtschaftlicher", "bedeutung", "energie", "im", "jahr", "betrug", "der", "anteil", "der", "kraftwerksarten", "an", "der", "stromerzeugung", "brutto", "von", "insgesamt", "gigawattstunden", "gwh", "kohle", "kernenergie", "biomasse", "wasserkraft", "photovoltaik", "gas", "windkraft", "sonstige", "zur", "w\u00e4rmeerzeugung", "wurden", "haupts\u00e4chlich", "kohle", "und", "gas", "verwendet", "der", "anteil", "von", "\u00f6l", "war", "gering", "das", "kernkraftwerk", "dukovany", "hat", "vier", "kernreaktoren", "russischer", "bauart", "wwer", "je", "mw", "nettoleistung", "sie", "gingen", "in", "den", "jahren", "bis", "in", "betrieb", "das", "kernkraftwerk", "temel\u00edn", "hat", "zwei", "kernreaktoren", "wwer", "mit", "je", "mw", "nettoleistung", "beide", "kernkraftwerke", "liegen", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "nahe", "der", "grenze", "zu", "\u00f6sterreichdie", "tschechische", "republik", "exportierte", "rund", "prozent", "ihrer", "stromproduktion", "stromexporten", "von", "gwh", "standen", "importe", "von", "gwh", "gegen\u00fcber", "das", "entsprach", "etwa", "der", "gesamtproduktion", "des", "kernkraftwerks", "temel\u00edn", "nach", "ver\u00f6ffentlichten", "prognosen", "des", "industrieministeriums", "wird", "sich", "dieses", "verh\u00e4ltnis", "bis", "umkehren", "dann", "w\u00fcrden", "des", "strombedarfs", "importiert", "werden", "grund", "seien", "fallende", "b\u00f6rsenstrompreise", "durch", "den", "ausbau", "erneuerbarer", "energien", "in", "nachbarl\u00e4ndern", "vor", "allem", "in", "deutschland", "und", "in", "\u00f6sterreich", "sodass", "viele", "fossile", "kraftwerke", "und", "kernkraftwerke", "sich", "nicht", "mehr", "wirtschaftlich", "betreiben", "lie\u00dfen", "die", "stromproduktion", "aus", "kohle", "solle", "schrittweise", "reduziert", "werden", "neubaupl\u00e4ne", "f\u00fcr", "kernkraftwerke", "verschoben", "oder", "verworfen", "werden", "der", "halbstaatliche", "energiekonzern", "ez", "zog", "die", "ausschreibung", "f\u00fcr", "zwei", "neue", "akwbl\u00f6cke", "am", "standort", "temel\u00edn", "zur\u00fcck", "nachdem", "die", "regierung", "sobotka", "keine", "staatlich", "garantierten", "strompreise", "zusagen", "wollte", "land", "und", "forstwirtschaft", "die", "tschechischen", "beckenlandschaften", "sind", "sehr", "fruchtbar", "die", "landwirtschaft", "betreibt", "vorwiegend", "den", "anbau", "von", "weizen", "mais", "gerste", "zuckerr\u00fcben", "kartoffeln", "r\u00fcben", "raps", "gem\u00fcse", "und", "obst", "besonders", "wichtig", "ist", "die", "hopfenproduktion", "vor", "allem", "im", "saazer", "becken", "als", "grundlage", "der", "tschechischen", "braukultur", "b\u00f6hmen", "ist", "ein", "traditionelles", "bierbrauerland", "in", "s\u00fcdm\u00e4hren", "wird", "hingegen", "wein", "angebaut", "rinder", "vorrangig", "fleckvieh", "schweine", "und", "h\u00fchner", "machen", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "der", "viehzucht", "aus", "von", "bedeutung", "ist", "auch", "die", "zucht", "von", "s\u00fc\u00dfwasserfischen", "insbesondere", "karpfen", "der", "gesamtfl\u00e4che", "tschechiens", "wird", "landwirtschaftlich", "genutzt", "ein", "drittel", "der", "fl\u00e4che", "bedecken", "w\u00e4lder", "die", "auch", "holz", "f\u00fcr", "den", "export", "produzieren", "die", "landwirtschaft", "ist", "in", "tschechien", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "gro\u00dfstrukturig", "organisiert", "ein", "betrieb", "wirtschaftet", "im", "schnitt", "auf", "hektar", "w\u00e4hrend", "der", "euweite", "schnitt", "nur", "hektar", "betr\u00e4gt", "hauptgrund", "daf\u00fcr", "ist", "das", "genossenschaftswesen", "jzd", "und", "die", "erzwungene", "kollektivierung", "in", "den", "er", "jahren", "\u00fcberdurchschnittlich", "gro\u00df", "auch", "der", "anteil", "verpachteten", "bodens", "auch", "wenn", "der", "anteil", "von", "grundeigentum", "kontinuierlich", "steigt", "der", "anteil", "von", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "landwirtschaft", "betr\u00e4gt", "ungef\u00e4hr", "drei", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "tourismus", "mit", "\u00fcber", "millionen", "touristen", "stand", "tschechien", "auf", "platz", "der", "meistbesuchten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "die", "tourismuseinnahmen", "beliefen", "sich", "im", "selben", "jahr", "auf", "mrd", "usdollar", "wichtigstes", "touristenziel", "in", "tschechien", "ist", "die", "hauptstadt", "prag", "wichtige", "sparten", "sind", "der", "kultur", "und", "st\u00e4dtetourismus", "sommer", "und", "wintersport", "sowie", "der", "kurtourismus", "beispielsweise", "im", "westb\u00f6hmischen", "b\u00e4derdreieck", "im", "land", "gibt", "es", "insgesamt", "unescowelterbest\u00e4tten", "waren", "die", "meisten", "touristen", "aus", "deutschland", "der", "slowakei", "polen", "china", "und", "den", "usa", "bergbau", "in", "tschechien", "werden", "stein", "und", "braunkohle", "kaolin", "ton", "graphit", "kalkstein", "und", "quarzsand", "gef\u00f6rdert", "der", "kohleabbau", "verliert", "kontinuierlich", "an", "bedeutung", "er", "ging", "in", "den", "letzten", "jahren", "um", "gut", "die", "h\u00e4lfte", "zur\u00fcck", "bis", "zum", "jahr", "wurde", "bei", "doln\u00ed", "ro\u00ednka", "uran", "gef\u00f6rdert", "der", "gro\u00dfteil", "des", "erd\u00f6ls", "und", "erdgases", "wird", "aus", "russland", "eingef\u00fchrt", "wirtschaftskennzahlen", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "mrd", "usdollar", "oder", "des", "biptschechische", "staatsanleihen", "werden", "von", "der", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "mit", "der", "note", "aa", "bewertet", "stand", "dezember", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "infrastruktur", "verkehr", "das", "land", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "gute", "verkehrsanbindung", "an", "seine", "nachbarstaaten", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "und", "die", "qualit\u00e4t", "der", "infrastruktur", "misst", "belegte", "tschechien", "den", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "von", "allen", "l\u00e4ndern", "in", "zentralosteuropa", "belegt", "es", "damit", "den", "ersten", "rang", "fernstra\u00dfen", "der", "bau", "des", "tschechischen", "autobahnnetzes", "reicht", "bis", "zum", "jahr", "zur\u00fcck", "w\u00e4hrend", "bis", "weitgehend", "nur", "die", "strecken", "pragbr\u00fcnn", "und", "br\u00fcnnpressburg", "fertiggestellt", "wurden", "wurde", "das", "netz", "in", "den", "folgenden", "jahren", "stetig", "ausgebaut", "aktuell", "umfasst", "das", "netz", "autobahnen", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "ca", "kilometern", "stand", "seit", "wurden", "die", "autobahn", "d", "pragpilsendeutsche", "grenzean\u00fcrnberg", "vollst\u00e4ndige", "inbetriebnahme", "und", "d", "pragdeutsche", "grenzeadresden", "vollst\u00e4ndige", "inbetriebnahme", "fertiggestellt", "mit", "ausnahme", "eines", "ca", "kilometer", "langen", "teilst\u00fccks", "bei", "perov", "ist", "auch", "die", "d", "zwischen", "br\u00fcnn", "und", "ostrava", "mit", "anschluss", "an", "die", "polnische", "autobahn", "a", "fertiggestellt", "stand", "ende", "die", "komplette", "fertigstellung", "ist", "f\u00fcr", "das", "jahr", "geplant", "in", "bau", "befinden", "sich", "aktuell", "weite", "teile", "der", "d", "auf", "der", "trasse", "von", "prag", "\u00fcber", "t\u00e1bor", "nach", "budweis", "mit", "anschluss", "an", "die", "m\u00fchlviertler", "schnellstra\u00dfe", "in", "\u00f6sterreich", "einzelne", "abschnitte", "sind", "hier", "bereits", "in", "betrieb", "das", "trifft", "auch", "auf", "die", "d", "zu", "die", "im", "endzustand", "von", "prag", "\u00fcber", "karlovy", "vary", "und", "cheb", "mit", "anschluss", "an", "das", "deutsche", "stra\u00dfennetz", "bei", "marktredwitz", "f\u00fchren", "soll", "in", "bau", "befindet", "sich", "ebenfalls", "der", "noch", "fehlende", "abschnitt", "der", "d", "zwischen", "jarom", "und", "trutnov", "sowie", "weiterf\u00fchrend", "zur", "polnischen", "grenze", "dieser", "soll", "bis", "errichtet", "werden", "f\u00fcr", "die", "benutzung", "der", "autobahnen", "sowie", "der", "schnellstra\u00dfen", "ist", "bis", "auf", "wenige", "streckenabschnitte", "eine", "maut", "zu", "bezahlen", "die", "maut", "ist", "f\u00fcr", "fahrzeuge", "bis", "zu", "tonnen", "als", "elektronische", "vignette", "elektronick\u00e1", "d\u00e1lnin\u00ed", "zn\u00e1mka", "ausschlie\u00dflich", "online", "erh\u00e4ltlich", "motorr\u00e4der", "und", "trikes", "ben\u00f6tigen", "keine", "vignette", "unterhalb", "des", "autobahnnetzes", "existiert", "ein", "\u00fcber", "km", "langes", "stra\u00dfennetz", "welches", "sich", "in", "km", "schnellstra\u00dfen", "km", "stra\u00dfen", "erster", "ordnung", "km", "stra\u00dfen", "zweiter", "ordnung", "und", "km", "stra\u00dfen", "dritter", "ordnung", "gliedert", "grundvorschriften", "im", "stra\u00dfenverkehr", "die", "geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen", "betragen", "innerorts", "kmh", "au\u00dferorts", "kmh", "und", "auf", "den", "autobahnen", "kmh", "seit", "dem", "juli", "muss", "ganzj\u00e4hrig", "mit", "abblendlicht", "gefahren", "werden", "bei", "neueren", "kraftfahrzeugen", "ist", "dabei", "das", "das", "tagfahrlicht", "ausreichend", "kinder", "bis", "kg", "oder", "kleiner", "als", "cm", "m\u00fcssen", "durch", "einen", "kindersitz", "gesichert", "werden", "es", "gilt", "absolutes", "alkoholverbot", "beim", "lenken", "von", "fahrzeugen", "telefonieren", "ist", "dem", "lenker", "w\u00e4hrend", "der", "fahrt", "nur", "mit", "einer", "freisprechanlage", "erlaubt", "schienenverkehr", "der", "schienenverkehr", "in", "tschechien", "hat", "eine", "j\u00e4hrige", "tradition", "beim", "stand", "von", "ist", "das", "streckennetz", "mit", "kilometern", "gleichauf", "mit", "der", "schweiz", "und", "abgesehen", "von", "den", "stadtstaaten", "monaco", "und", "vatikanstadt", "das", "dichteste", "eisenbahnnetz", "der", "welt", "die", "meisten", "strecken", "werden", "von", "der", "derzeit", "noch", "staatlichen", "aktiengesellschaft", "esk\u00e9", "dr\u00e1hy", "tschechische", "bahnen", "betrieben", "bedingt", "durch", "die", "lage", "in", "mitteleuropa", "ist", "die", "tschechische", "republik", "zu", "einem", "wichtigen", "transitland", "geworden", "durch", "das", "staatsgebiet", "f\u00fchren", "verschiedene", "eurocitykorridore", "z", "b", "berlinpragwien", "oder", "hamburgberlinpragbratislavabudapest", "die", "meisten", "strecken", "werden", "im", "halbstunden", "stunden", "oder", "zweistundentakt", "befahren", "seit", "wird", "der", "tschechische", "pendolino", "br", "als", "supercity", "von", "prag", "nach", "ostrava", "eingesetzt", "seit", "verkehrt", "der", "railjet", "von", "prag", "nach", "wien", "und", "graz", "die", "esk\u00e9", "dr\u00e1hy", "konkurrieren", "auf", "mehreren", "strecken", "mittlerweile", "mit", "den", "privaten", "verkehrsunternehmen", "regiojet", "und", "leo", "express", "aktuell", "wird", "das", "streckennetz", "auf", "vier", "sogenannten", "transitkorridoren", "ausgebaut", "die", "im", "endzustand", "mit", "einer", "geschwindigkeit", "von", "kmh", "befahren", "werden", "sollen", "teilweise", "wird", "ein", "weiterer", "ausbau", "f\u00fcr", "tempo", "kmh", "angestrebt", "der", "weitgehend", "fertiggestellte", "erste", "korridor", "durchquert", "das", "land", "von", "nordwest", "nach", "s\u00fcdost", "er", "f\u00fchrt", "\u00fcber", "dresdend\u00edn", "prag", "und", "br\u00fcnn", "weiter", "in", "richtung", "beclavwien", "oder", "ab", "beclav", "alternativ", "nach", "bratislava", "der", "zweite", "korridor", "f\u00fchrt", "\u00fcber", "die", "bahnstrecke", "beclavpetrovice", "u", "karvin\u00e9", "und", "erschlie\u00dft", "damit", "haupts\u00e4chlich", "die", "m\u00e4hrischen", "landesteile", "und", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "landes", "ostrava", "der", "dritte", "korridor", "f\u00fchrt", "aus", "der", "slowakei", "\u00fcber", "die", "bahnstrecke", "ilinabohum\u00edn", "nach", "ostrava", "und", "teilt", "sich", "ab", "hier", "die", "trasse", "mit", "dem", "zweiten", "korridor", "bis", "perov", "von", "dort", "f\u00fchrt", "er", "\u00fcber", "olomouc", "nach", "esk\u00e1", "tebov\u00e1", "von", "wo", "er", "sich", "wiederum", "bis", "prag", "die", "trasse", "mit", "dem", "ersten", "korridor", "teilt", "ab", "prag", "f\u00fchrt", "er", "\u00fcber", "die", "bahnstrecke", "prahaplze", "und", "die", "bahnstrecke", "plzecheb", "und", "von", "cheb", "weiter", "in", "richtung", "n\u00fcrnberg", "der", "vierte", "korridor", "durchquert", "das", "land", "in", "nords\u00fcdrichtung", "er", "teilt", "sich", "zwischen", "d\u00edn", "und", "prag", "die", "trasse", "mit", "dem", "ersten", "korridor", "und", "wird", "von", "prag", "\u00fcber", "t\u00e1bor", "nach", "esk\u00e9", "budjovice", "gef\u00fchrt", "von", "dort", "wird", "der", "korridor", "in", "richtung", "linz", "weitergef\u00fchrtteilweise", "ist", "auch", "ein", "f\u00fcnfter", "korridor", "im", "gespr\u00e4ch", "der", "\u00fcber", "die", "bahnstrecke", "prahaturnov", "und", "von", "turnov", "weiter", "nach", "liberec", "f\u00fchren", "soll", "luftfahrt", "wichtige", "tschechische", "verkehrsflugh\u00e4fen", "sind", "der", "flughafen", "prag", "millionen", "passagiere", "im", "jahr", "der", "flughafen", "br\u00fcnntuany", "und", "der", "flughafen", "ostrava", "die", "meisten", "hauptst\u00e4dte", "der", "regionen", "k\u00f6nnen", "\u00fcber", "sportflugpl\u00e4tze", "angeflogen", "werden", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "tschechien", "zivile", "flugpl\u00e4tzedie", "gr\u00f6\u00dften", "fluggesellschaften", "sind", "czech", "airlines", "travel", "service", "und", "die", "billigfluggesellschaft", "smart", "wings", "wasserverkehr", "in", "tschechien", "ist", "der", "wasserverkehr", "auf", "den", "fl\u00fcssen", "elbe", "und", "moldau", "und", "auf", "geschlossenen", "wasserfl\u00e4chen", "stauseen", "und", "seen", "die", "f\u00fcr", "die", "schifffahrt", "geeignet", "sind", "nur", "zum", "teil", "erschlossen", "die", "abschnitte", "der", "elbe", "und", "moldau", "mit", "internationalem", "status", "sind", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "wasserwegesystem", "verbunden", "das", "hei\u00dft", "mit", "fl\u00fcssen", "zu", "den", "seeh\u00e4fen", "elbehamburg", "und", "mit", "dem", "system", "der", "europ\u00e4ischen", "kan\u00e4le", "zu", "anderen", "fl\u00fcssen", "und", "ihren", "binnen", "und", "seeh\u00e4fen", "magdeburg", "duisburg", "rotterdam", "mit", "dem", "moldauhafen", "besitzt", "die", "tschechische", "republik", "im", "hamburger", "hafen", "einen", "freihafen", "mit", "direktem", "zugang", "zur", "nordsee", "dieses", "quadratmeter", "gro\u00dfe", "gebiet", "ist", "bis", "an", "tschechien", "als", "rechtsnachfolger", "der", "ssr", "verpachtet", "stadtverkehr", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "sind", "stra\u00dfenbahnen", "busse", "und", "auch", "oberleitungsbusse", "die", "\u00fcblichen", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmittel", "in", "kleineren", "st\u00e4dten", "fahren", "nur", "busse", "beziehungsweise", "obusse", "in", "der", "hauptstadt", "prag", "betreiben", "die", "dortigen", "verkehrsbetriebe", "die", "prager", "metro", "mit", "drei", "ubahnlinien", "die", "das", "zentrum", "mit", "den", "stadtr\u00e4ndern", "verbindet", "die", "preise", "der", "fahrkarten", "sind", "in", "den", "einzelnen", "st\u00e4dten", "unterschiedlich", "senioren", "fahren", "\u00fcberall", "kostenlos", "fahrkarten", "werden", "an", "schaltern", "automaten", "und", "teilweise", "in", "den", "fahrzeugen", "selbst", "angeboten", "in", "prag", "und", "anderen", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "sind", "touristenkarten", "f\u00fcr", "mehrere", "fahrten", "wie", "wochenfahrkarten", "im", "verkauf", "beim", "betreten", "der", "verkehrsmittel", "m\u00fcssen", "die", "tickets", "in", "der", "regel", "sofort", "entwertet", "werden", "radverkehr", "in", "den", "hauptzentren", "des", "fremdenverkehrs", "und", "in", "den", "st\u00e4dten", "wird", "ein", "ausgedehntes", "radwegenetz", "ausgebaut", "dort", "kann", "man", "auch", "stra\u00dfenr\u00e4der", "oder", "mountainbikes", "leihen", "eine", "anzahl", "europ\u00e4ischer", "radwege", "durchquert", "tschechien", "viele", "radwege", "f\u00fchren", "durch", "h\u00fcgeliges", "terrain", "wie", "etwa", "die", "vielen", "routen", "im", "b\u00f6hmerwald", "die", "weiter", "in", "den", "bayerischen", "wald", "f\u00fchren", "fahrradfahren", "ist", "in", "tschechien", "weit", "verbreitet", "in", "den", "letzten", "jahren", "wurde", "daher", "intensiv", "an", "einem", "nationalen", "radnetz", "gearbeitet", "eine", "landesweit", "einheitliche", "ausschilderung", "mit", "gelben", "radwegschildern", "und", "nummerierten", "radwegen", "ist", "fahrradtouristen", "sehr", "hilfreich", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "tschechien", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufs", "und", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "ein", "prozent", "die", "tschechischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "hierbei", "wurden", "tote", "von", "den", "feuerwehren", "bei", "br\u00e4nden", "geborgen", "und", "verletzte", "gerettet", "der", "nationale", "feuerwehrverband", "esk\u00fd", "n\u00e1rodni", "v\u00fdbor", "repr\u00e4sentiert", "die", "tschechische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "medien", "und", "telekommunikation", "in", "tschechien", "erscheinen", "tageszeitungen", "die", "von", "der", "bev\u00f6lkerung", "gelesen", "werden", "daneben", "werden", "periodika", "herausgegeben", "die", "von", "der", "einwohner", "konsumiert", "werden", "\u00fcber", "insgesamt", "fernsehanschl\u00fcsse", "durchschnittlich", "je", "einwohner", "k\u00f6nnen", "fernsehsender", "empfangen", "werden", "der", "durchschnittliche", "t\u00e4gliche", "fernsehkonsum", "betr\u00e4gt", "minutendas", "\u00f6ffentlichrechtliche", "fernsehen", "hei\u00dft", "esk\u00e1", "televize", "und", "umfasst", "die", "programme", "t", "allgemein", "t", "bildung", "und", "kultur", "t", "nachrichten", "t", "sport", "t", "art", "und", "den", "kindersender", "t", "d", "der", "\u00f6ffentlichrechtliche", "h\u00f6rfunk", "hei\u00dft", "esk\u00fd", "rozhlas", "und", "umfasst", "unter", "anderem", "ro", "informationskanal", "mit", "nachrichten", "und", "minderheitensendungen", "ro", "familienkanal", "mit", "reportagen", "h\u00f6rspielen", "wissenschafts", "und", "religionssendungen", "ro", "kultur", "+", "h\u00f6rspiele", "ro", "auslandsprogramm", "radio", "prag", "mit", "sendungen", "in", "mehreren", "sprachen", "und", "\u00fcber", "regionalprogramme", "die", "von", "regionalstudios", "produziert", "werden", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "tschechiens", "das", "internetdas", "staatliche", "postunternehmen", "ist", "die", "esk\u00e1", "pota", "das", "tschechische", "postleitzahlensystem", "besteht", "in", "seiner", "heutigen", "form", "seit", "f\u00fcr", "telefonische", "ortsgespr\u00e4che", "ist", "die", "ehemalige", "vorwahlnummer", "erforderlich", "sie", "geh\u00f6rt", "nun", "zur", "anschlussnummer", "die", "internationale", "telefonvorwahl", "ist", "+", "bildung", "das", "schulwesen", "ist", "in", "tschechien", "dreistufig", "organisiert", "die", "grundschule", "z\u00e1kladn\u00ed", "kola", "dauert", "neun", "jahre", "und", "deckt", "den", "gesamten", "pflichtschulbereich", "ab", "nach", "der", "f\u00fcnften", "oder", "siebten", "klasse", "kann", "jedoch", "nach", "einer", "aufnahmepr\u00fcfung", "in", "ein", "acht", "beziehungsweise", "sechsj\u00e4hriges", "gymnasium", "gewechselt", "werden", "daneben", "gibt", "es", "das", "vierj\u00e4hrige", "oberstufengymnasium", "das", "gymnasium", "wird", "mit", "der", "matura", "maturita", "abgeschlossen", "die", "zum", "hochschulstudium", "berechtigt", "neben", "dem", "gymnasium", "gibt", "es", "konservatorien", "f\u00fcr", "musische", "f\u00e4cher", "und", "mittlere", "fachschulen", "stedn\u00ed", "odborn\u00e1", "kola", "die", "auf", "technische", "kaufm\u00e4nnische", "oder", "andere", "fachrichtungen", "spezialisiert", "sind", "und", "ebenfalls", "mit", "matura", "abschlie\u00dfen", "die", "lehrlingsausbildung", "erfolgt", "an", "dreij\u00e4hrigen", "berufsschulen", "stedn\u00ed", "odborn\u00e9", "uilitdie", "hochschulbildung", "gliedert", "sich", "in", "die", "drei", "stufen", "bakkalaureat", "master", "bzw", "magisterstudium", "und", "doktorat", "hochschulen", "haben", "den", "rang", "einer", "universit\u00e4t", "die", "\u00e4lteste", "und", "mit", "studenten", "gr\u00f6\u00dfte", "universit\u00e4t", "ist", "die", "prager", "karlsuniversit\u00e4t", "weitere", "gro\u00dfe", "hochschulen", "sind", "die", "masarykuniversit\u00e4t", "in", "br\u00fcnn", "und", "die", "palackyuniversit\u00e4t", "olomouc", "sowie", "die", "technische", "universit\u00e4t", "br\u00fcnn", "und", "die", "tschechische", "technische", "universit\u00e4t", "prag", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "tschechiens", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "tschechien", "liegt", "damit", "minimal", "unter", "den", "durchschnitt", "der", "oecdstaaten", "kultur", "architektur", "prag", "wird", "die", "stadt", "der", "t\u00fcrme", "und", "goldene", "stadt", "genannt", "hier", "sind", "architektonisch", "bedeutsame", "bauten", "aus", "den", "verschiedenen", "epochen", "der", "europ\u00e4ischen", "kulturgeschichte", "vereint", "doch", "auch", "au\u00dferhalb", "der", "hauptstadt", "finden", "sich", "herausragende", "bauten", "und", "kulturdenkm\u00e4ler", "st\u00e4tten", "in", "tschechien", "sind", "als", "unescowelterbe", "ausgewiesen", "darunter", "die", "historischen", "altst\u00e4dte", "von", "esk\u00fd", "krumlov", "kutn\u00e1", "hora", "und", "tel", "imposante", "kathedralen", "der", "mittelalterlichen", "gotik", "sind", "der", "prager", "veitsdom", "und", "der", "dom", "der", "heiligen", "barbara", "in", "kutn\u00e1", "hora", "\u00e4lter", "als", "die", "ber\u00fchmte", "karlsbr\u00fccke", "ist", "die", "steinbr\u00fccke", "in", "p\u00edsek", "zahlreiche", "burgen", "und", "kl\u00f6ster", "aus", "dem", "mittelalter", "pr\u00e4gen", "die", "landschaft", "beispielsweise", "die", "burgen", "karltejn", "und", "perntejn", "das", "kloster", "porta", "coeli", "und", "das", "kloster", "vy\u00ed", "brod", "schl\u00f6sser", "der", "b\u00f6hmischen", "renaissance", "sind", "litomyl", "jindichv", "hradec", "und", "kratochv\u00edle", "die", "stadtpl\u00e4tze", "von", "slavonice", "oder", "prachatice", "sind", "von", "diesem", "stil", "gepr\u00e4gt", "eine", "tschechische", "eigenart", "ist", "die", "sogenannte", "barockgotik", "von", "johann", "blasius", "santiniaichl", "deren", "h\u00f6hepunkt", "die", "wallfahrtskirche", "zelen\u00e1", "hora", "darstellt", "barock", "und", "rokoko", "hinterlie\u00dfen", "im", "ganzen", "land", "ihre", "spuren", "beispiele", "sind", "das", "schloss", "krom\u00ed", "die", "dreifaltigkeitss\u00e4ule", "in", "olm\u00fctz", "schloss", "troja", "oder", "das", "rokokoschloss", "nov\u00e9", "hrady", "eine", "volkst\u00fcmliche", "spielart", "ist", "das", "s\u00fcdb\u00f6hmische", "bauernbarock", "von", "dem", "das", "dorf", "holaovice", "zeugnis", "gibt", "klassizistische", "parkanlagen", "sind", "die", "kulturlandschaft", "lednicevaltice", "oder", "franzensbad", "dem", "historismus", "ist", "die", "generation", "des", "nationaltheaters", "zuzuordnen", "die", "moderne", "architektur", "beginnt", "mit", "dem", "prager", "jugendstil", "dessen", "pr\u00e4chtigstes", "bauwerk", "das", "prager", "gemeindehaus", "ist", "josef", "go\u00e1r", "und", "andere", "entwickelten", "die", "stilart", "kubistische", "architektur", "diese", "spezifische", "richtung", "entwickelte", "sich", "zu", "einer", "art", "nationalarchitektur", "und", "brachte", "die", "sonderform", "des", "rondokubismus", "hervor", "sie", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "jedoch", "von", "der", "funktionalistischen", "architektur", "abgel\u00f6st", "br\u00fcnn", "wo", "bohuslav", "fuchs", "wirkte", "und", "die", "villa", "tugendhat", "steht", "war", "das", "zentrum", "des", "funktionalismus", "mit", "der", "architektur", "der", "kommunistischen", "zeit", "werden", "oft", "plattenbauten", "assoziiert", "sie", "ist", "umstritten", "architektonische", "leistungen", "dieser", "zeit", "sind", "der", "fernsehturm", "ikov", "und", "der", "fernsehturm", "jetd", "das", "bekannteste", "bauwerk", "der", "zeit", "nach", "ist", "das", "tanzende", "haus", "bildende", "kunst", "das", "\u00e4lteste", "erhaltene", "romanische", "fresko", "befindet", "sich", "in", "der", "znaimer", "katharinenrotunde", "der", "reich", "illustrierte", "vyehrader", "kodex", "ist", "ein", "meisterwerk", "der", "buchmalerei", "aus", "dem", "jahrhundert", "unter", "karl", "iv", "erlebte", "die", "gotische", "malerei", "eine", "bl\u00fcte", "die", "f\u00fcr", "europa", "stilbildenden", "maler", "des", "jahrhunderts", "werden", "deshalb", "als", "b\u00f6hmische", "malerschule", "bezeichnet", "neben", "dem", "hofmaler", "theoderich", "geh\u00f6rten", "dazu", "etwa", "der", "meister", "von", "hohenfurth", "und", "der", "meister", "des", "leitmeritzer", "altars", "peter", "parler", "wirkte", "zu", "dieser", "zeit", "als", "bildhauer", "und", "dombaumeister", "herausragende", "maler", "der", "barockzeit", "sind", "die", "karel", "kr\u00e9ta", "jan", "kupeck\u00fd", "und", "peter", "johann", "brandl", "die", "kupferstiche", "des", "v\u00e1clav", "hollar", "zeichnet", "eine", "in", "seiner", "zeit", "einzigartige", "realistische", "genauigkeit", "aus", "bedeutende", "barocke", "bildhauer", "sind", "matthias", "bernhard", "braun", "und", "ferdinand", "maximilian", "brokoffjosef", "navr\u00e1til", "und", "josef", "m\u00e1nes", "sind", "vertreter", "der", "romantik", "gro\u00dfen", "erfolg", "als", "historienmaler", "hatte", "v\u00e1clav", "bro\u00edk", "mit", "der", "national", "ausgerichteten", "repr\u00e4sentativen", "kunst", "der", "sogenannten", "generation", "des", "nationaltheaters", "stehen", "unter", "anderen", "die", "maler", "mikol\u00e1", "ale", "und", "vojtch", "hynais", "sowie", "die", "bildhauer", "josef", "v\u00e1clav", "myslbek", "in", "zusammenhang", "die", "tschechische", "moderne", "malerei", "leiten", "max", "vabinsk\u00fd", "und", "anton\u00edn", "slav\u00edek", "ein", "der", "bekannteste", "bildhauer", "dieser", "zeit", "ist", "ladislav", "aloun", "der", "kunstverein", "m\u00e1nes", "entwickelte", "sich", "zum", "organ", "der", "modernen", "bildenden", "kunst", "alfons", "mucha", "ist", "ein", "weltbekannter", "vertreter", "des", "jugendstils", "der", "haupts\u00e4chlich", "f\u00fcr", "seine", "charakteristische", "plakatkunst", "aber", "auch", "f\u00fcr", "das", "monumentalwerk", "das", "slawische", "epos", "mit", "szenen", "aus", "der", "slawischen", "geschichte", "ber\u00fchmt", "ist", "weniger", "bekannte", "jugendstilmaler", "sind", "viktor", "oliva", "und", "karel", "v\u00edtzslav", "maek", "ein", "pionier", "der", "abstrakten", "kunst", "weltweit", "war", "frantiek", "kupka", "der", "bereits", "abstrakte", "gem\u00e4lde", "ausstellte", "in", "der", "folge", "war", "die", "kubistische", "malerei", "stark", "vertreten", "emil", "filla", "bohumil", "kubita", "josef", "apek", "otto", "gutfreund", "schuf", "kubistische", "plastiken", "in", "den", "er", "jahren", "begr\u00fcndeten", "jindich", "tyrsk\u00fd", "und", "toyen", "den", "tschechischen", "surrealismus", "der", "mit", "jan", "vankmajer", "bis", "in", "die", "gegenwart", "wirkt", "herausragend", "sind", "mehrere", "tschechischen", "illustratoren", "allen", "voran", "josef", "lada", "und", "zdenk", "burian", "welcher", "das", "pr\u00e4historische", "leben", "wiederauferstehen", "lie\u00df", "sp\u00e4ter", "wirkten", "adolf", "born", "und", "kvta", "pacovsk\u00e1", "in", "diesem", "bereich", "zeitgen\u00f6ssische", "bildende", "k\u00fcnstler", "sind", "etwa", "anna", "chromy", "frantiek", "sk\u00e1la", "jaroslav", "r\u00f3na", "oder", "david", "ern\u00fd", "die", "unter", "anderem", "kunst", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "schaffen", "literatur", "im", "jahrhundert", "f\u00fchrten", "kyrill", "und", "method", "in", "gro\u00dfm\u00e4hren", "die", "altkirchenslawische", "sprache", "als", "erste", "slawische", "schriftsprache", "ein", "daraus", "entwickelte", "sich", "die", "alttschechische", "sprache", "die", "im", "mittelalter", "neben", "latein", "und", "deutsch", "zur", "literatursprache", "in", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "aufstieg", "die", "ersten", "belege", "f\u00fcr", "alttschechische", "literatur", "stammen", "aus", "dem", "und", "jahrhundert", "zur", "kulturellen", "bl\u00fctezeit", "kam", "es", "unter", "der", "herrschaftszeit", "karls", "iv", "jan", "hus", "f\u00fchrte", "die", "diakritischen", "zeichen", "in", "der", "tschechischen", "sprache", "ein", "die", "kralitzer", "bibel\u00fcbersetzung", "aus", "dem", "jahrhundert", "hatte", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "das", "tschechische", "schrifttum", "herausragende", "literaten", "der", "barockliteratur", "sind", "der", "p\u00e4dagoge", "und", "universalgelehrte", "johann", "amos", "comenius", "und", "der", "jesuitenprediger", "bedich", "bridel", "ende", "des", "jahrhunderts", "setzten", "josef", "dobrovsk\u00fd", "und", "josef", "jungmann", "mit", "ihren", "sprachwissenschaftlichen", "arbeiten", "den", "grundstein", "f\u00fcr", "die", "nationale", "wiedergeburt", "es", "folgten", "die", "romantik", "mit", "karel", "hynek", "m\u00e1cha", "als", "hauptvertreter", "und", "der", "realismus", "mit", "boena", "nmcov\u00e1", "und", "jan", "neruda", "kleinseitner", "geschichten", "die", "tschechische", "moderne", "greift", "die", "zahlreichen", "literarischen", "str\u00f6mungen", "auf", "die", "um", "die", "jahrhundertwende", "in", "europa", "entstehen", "die", "entstehung", "der", "tschechoslowakei", "belebte", "den", "kulturbetrieb", "enorm", "namhafte", "autoren", "der", "zwischenkriegszeit", "sind", "beispielsweise", "jaroslav", "haek", "die", "abenteuer", "des", "braven", "soldaten", "schwejk", "und", "karel", "apek", "die", "\u00e4ra", "des", "kommunismus", "brachte", "erneut", "zensur", "oder", "veranlasste", "die", "schriftsteller", "ins", "exil", "zu", "gehen", "wie", "etwa", "josef", "kvoreck\u00fd", "und", "milan", "kundera", "die", "im", "land", "verbleibenden", "wie", "bohumil", "hrabal", "oder", "ludv\u00edk", "vacul\u00edk", "publizierten", "im", "samizdat", "seit", "ist", "die", "freie", "literaturproduktion", "wieder", "m\u00f6glich", "musik", "das", "\u00e4lteste", "musikalische", "dokument", "auf", "tschechischem", "gebiet", "ist", "das", "geistliche", "lied", "hospodine", "pomiluj", "ny", "herr", "erbarme", "dich", "das", "in", "die", "wende", "vom", "zum", "jahrhundert", "datiert", "der", "alttschechische", "stwenzelschoral", "svat\u00fd", "v\u00e1clave", "aus", "dem", "jahrhundert", "ruft", "den", "heiligen", "wenzel", "als", "f\u00fcrsprecher", "an", "und", "fungierte", "bis", "ins", "jahrhundert", "als", "nationalhymne", "in", "den", "kl\u00f6stern", "existierte", "eine", "reiche", "tradition", "der", "kirchenmusik", "an", "die", "die", "hussitenlieder", "im", "jahrhundert", "anschlie\u00dfen", "das", "kampflied", "kto", "js\u00fa", "bo\u00ed", "bojovn\u00edci", "ist", "das", "ber\u00fchmteste", "unter", "ihnen", "aus", "der", "barockzeit", "sind", "erstmals", "namen", "von", "komponisten", "bekannt", "darunter", "adam", "michna", "heinrich", "biber", "jan", "dismas", "zelenka", "georg", "anton", "benda", "frantiek", "xaver", "brixi", "josef", "mysliveek", "johann", "baptist", "vanhal", "jan", "ladislav", "dus\u00edk", "leopold", "koeluh", "und", "anton\u00edn", "rejcha", "zwei", "weltbekannte", "tschechische", "komponisten", "lebten", "im", "jahrhundert", "zu", "bedich", "smetanas", "bekannten", "romantischen", "werken", "geh\u00f6ren", "etwa", "die", "moldau", "oder", "die", "oper", "die", "verkaufte", "braut", "anton\u00edn", "dvo\u00e1ks", "vielseitiges", "schaffen", "umfasst", "neun", "sinfonien", "darunter", "die", "sinfonie", "aus", "der", "neuen", "welt", "opern", "oratorien", "kammer", "und", "klaviermusik", "ein", "weiterer", "ber\u00fchmter", "komponist", "ist", "leo", "jan\u00e1ek", "dessen", "opern", "das", "schlaue", "f\u00fcchslein", "von", "der", "m\u00e4hrischen", "volksmusik", "inspiriert", "sind", "sprichw\u00f6rtlich", "bekannt", "ist", "die", "b\u00f6hmische", "blasmusik", "deren", "herausragendste", "komponisten", "frantiek", "kmoch", "und", "julius", "fu\u00edk", "sind", "vertreter", "der", "modernen", "musik", "sind", "alois", "h\u00e1ba", "ein", "pionier", "der", "mikrotonalen", "musik", "der", "jazzkomponist", "jaroslav", "jeek", "oder", "pavel", "haas", "zu", "den", "bekannten", "tschechischen", "liedermachern", "geh\u00f6ren", "karel", "haler", "ji\u00ed", "litr", "und", "karel", "kryl", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "entwickelte", "sich", "in", "prag", "eine", "undergroundkultur", "mit", "bands", "wie", "the", "plastic", "people", "of", "the", "universe", "dg", "und", "ps\u00ed", "voj\u00e1ci", "zeitgen\u00f6ssische", "musiker", "verschiedener", "genres", "sind", "zum", "beispiel", "der", "auch", "im", "deutschsprachigen", "raum", "ber\u00fchmte", "schlagerstar", "karel", "gott", "iva", "bittov\u00e1", "lucie", "b\u00edl\u00e1", "oder", "jarom\u00edr", "nohavica", "von", "internationaler", "bedeutung", "ist", "das", "j\u00e4hrliche", "klassische", "musikfestival", "prager", "fr\u00fchling", "weltbekannt", "sind", "tschechische", "hersteller", "und", "marken", "von", "musikinstrumenten", "wie", "amati", "kraslice", "kraslice", "war", "bis", "teil", "des", "musikwinkels", "v", "f", "erven\u00fd", "&", "synov\u00e9", "blechblasinstrumente", "jolana", "egitarren", "und", "b\u00e4sse", "petrof", "klaviere", "und", "riegerkloss", "orgeln", "film", "der", "filmsektor", "ist", "in", "tschechien", "stark", "entwickelt", "die", "filmstudios", "barrandov", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "und", "renommiertesten", "in", "europa", "allj\u00e4hrlich", "findet", "das", "internationale", "filmfestival", "karlovy", "vary", "statt", "regisseure", "wie", "milo", "forman", "einer", "flog", "\u00fcber", "das", "kuckucksnest", "jan", "svr\u00e1k", "kolya", "und", "ji\u00ed", "menzel", "liebe", "nach", "fahrplan", "erhielten", "f\u00fcr", "ihre", "produktionen", "oscars", "k\u00fcche", "die", "k\u00fcche", "in", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "gilt", "als", "deftig", "und", "reichhaltig", "es", "dominieren", "fleischspeisen", "wie", "schweinsbraten", "vepoknedlozelo", "oder", "lendenbraten", "sv\u00edkov\u00e1", "typische", "beilagen", "sind", "kn\u00f6del", "in", "vielen", "variationen", "wei\u00df", "und", "rotkraut", "sowie", "pilze", "zu", "den", "fleischlosen", "gerichten", "z\u00e4hlen", "kartoffelpuffer", "brambor\u00e1ky", "und", "gebackener", "k\u00e4se", "smaen\u00fd", "s\u00fdr", "einen", "wichtigen", "stellenwert", "haben", "die", "b\u00f6hmischen", "mehlspeisen", "die", "auch", "in", "die", "\u00f6sterreichische", "k\u00fcche", "eingang", "gefunden", "haben", "dazu", "geh\u00f6ren", "palatschinken", "buchteln", "kolatschen", "powidltascherl", "zwetschkenkn\u00f6del", "dalken", "und", "andere", "bier", "gilt", "als", "nationalgetr\u00e4nk", "tats\u00e4chlich", "ist", "der", "bierkonsum", "in", "tschechien", "weltweit", "am", "h\u00f6chsten", "das", "bierbrauen", "hat", "eine", "jahrhundertealte", "tradition", "weltweit", "bekannte", "marken", "sind", "pilsner", "urquell", "und", "budweiser", "besonders", "in", "m\u00e4hren", "wird", "auch", "weinbau", "betrieben", "bekannte", "spirituosen", "sind", "sliwowitz", "und", "becherovka", "feiertage", "und", "brauchtum", "in", "tschechien", "sind", "mehrere", "historische", "gedenktage", "zu", "staatlichen", "feiertagen", "erkl\u00e4rt", "worden", "dazu", "z\u00e4hlen", "der", "tag", "der", "tschechischen", "staatlichkeit", "am", "todestag", "des", "heiligen", "wenzel", "am", "september", "der", "tag", "der", "entstehung", "des", "tschechoslowakischen", "staates", "am", "oktober", "und", "der", "tag", "des", "kampfes", "f\u00fcr", "freiheit", "und", "demokratie", "am", "november", "bis", "auf", "den", "karfreitag", "den", "ostermontag", "und", "die", "weihnachtsfeiertage", "und", "dezember", "sind", "die", "christlichen", "feiertage", "in", "tschechien", "nicht", "arbeitsfrei", "zum", "immateriellen", "kulturerbe", "z\u00e4hlen", "der", "ritt", "der", "k\u00f6nige", "der", "rekrutentanz", "verbuk", "in", "der", "m\u00e4hrischen", "slowakei", "die", "faschingsprozessionen", "in", "der", "hlineckoregion", "das", "puppentheater", "und", "der", "blaudruck", "sport", "sch\u00e4tzungsweise", "prozent", "der", "tschechischen", "bev\u00f6lkerung", "sind", "in", "sportvereinen", "organisiert", "wintersport", "der", "wichtigste", "sport", "auch", "als", "nationalsport", "bezeichnet", "ist", "eishockey", "in", "diesem", "sport", "erzielt", "die", "tschechische", "republik", "regelm\u00e4\u00dfig", "internationale", "erfolge", "weltmeisterschaften", "olympische", "spiele", "bedeutende", "regionen", "des", "wintersports", "sind", "das", "riesengebirge", "im", "norden", "der", "b\u00f6hmerwald", "im", "westen", "sowie", "der", "keilberg", "kl\u00ednovec", "im", "tschechischen", "teil", "des", "erzgebirges", "harrachov", "und", "liberec", "sind", "internationale", "zentren", "nordischer", "sportarten", "hier", "finden", "regelm\u00e4\u00dfig", "fisweltcupspringen", "statt", "in", "liberec", "die", "nordische", "skiwm", "nov\u00e9", "msto", "na", "morav", "hat", "ebenfalls", "eine", "bedeutung", "im", "internationalen", "wintersport", "hier", "fand", "im", "februar", "der", "biathlonweltcup", "statt", "fu\u00dfball", "die", "erste", "liga", "umfasst", "mannschaften", "das", "schlechteste", "team", "steigt", "am", "ende", "der", "saison", "ab", "weitere", "teams", "spielen", "in", "der", "relegation", "gegen", "den", "abstieg", "die", "landesweite", "fnl", "fotbalov\u00e1", "n\u00e1rodn\u00ed", "liga", "fu\u00dfballnationalliga", "ist", "die", "zweith\u00f6chste", "liga", "von", "der", "der", "meister", "aufsteigt", "die", "dritth\u00f6chste", "spielklasse", "ist", "zweigeteilt", "den", "westlichen", "teil", "b\u00f6hmen", "deckt", "die", "fl", "esk\u00e1", "fotbalov\u00e1", "liga", "b\u00f6hmische", "fu\u00dfballliga", "teams", "ab", "den", "\u00f6stlichen", "teil", "des", "landes", "m\u00e4hren", "und", "schlesien", "die", "msfl", "moravskoslezsk\u00e1", "fotbalov\u00e1", "liga", "m\u00e4hrischschlesische", "fu\u00dfballliga", "teams", "der", "jeweilige", "meister", "der", "beiden", "dritten", "ligen", "steigt", "in", "die", "zweite", "liga", "auf", "der", "abstieg", "aus", "der", "zweiten", "liga", "bestimmt", "auch", "den", "abstieg", "aus", "den", "ligen", "darunter", "mit", "denn", "es", "k\u00f6nnen", "zum", "beispiel", "zwei", "mannschaften", "aus", "der", "fnl", "absteigen", "die", "beide", "in", "den", "bereich", "der", "fl", "oder", "eben", "der", "msfl", "fallen", "womit", "dort", "eine", "mannschaft", "zu", "viel", "w\u00e4re", "es", "muss", "also", "noch", "eine", "zus\u00e4tzliche", "mannschaft", "absteigen", "der", "unterbau", "des", "dritten", "levels", "ist", "f\u00fcnfgeteilt", "unterhalb", "der", "fl", "gibt", "es", "drei", "gruppen", "a", "b", "c", "der", "divize", "unterhalb", "der", "msfl", "zwei", "d", "und", "e", "von", "diesen", "ligen", "steigt", "jeweils", "der", "meister", "in", "die", "fl", "beziehungsweise", "msfl", "auf", "die", "jeweils", "letzten", "zwei", "in", "einen", "der", "regionalen", "krajsk\u00fd", "pebor", "ab", "je", "nach", "zugeh\u00f6rigkeit", "insgesamt", "gibt", "es", "nach", "einer", "reform", "nun", "gruppen", "solcher", "f\u00fcnften", "ligen", "zuvor", "lediglich", "als", "unterbau", "der", "fl", "beziehungsweise", "der", "divize", "a", "b", "c", "und", "als", "unterbau", "der", "msfl", "beziehungsweise", "der", "divize", "d", "und", "e", "motorsport", "bei", "ternberk", "findet", "j\u00e4hrlich", "ein", "lauf", "zur", "europabergmeisterschaft", "statt", "ecce", "homo", "josef", "kopeck\u00fd", "otakar", "kr\u00e1msk\u00fd", "robert", "enk\u00fd", "miroslav", "jake", "und", "v\u00e1clav", "jan\u00edk", "wurden", "meister", "dieser", "serie", "und", "belegten", "tschechische", "fahrer", "platz", "eins", "bis", "drei", "der", "ebm", "weitere", "bergrennstrecken", "sind", "bei", "\u00fast\u00ed", "nad", "orlic\u00ed", "\u00fasteck\u00e1", "lankroun", "und", "mal\u00e1", "bystice", "mit", "dem", "automotodrom", "brno", "steht", "bei", "br\u00fcnn", "eine", "internationalen", "anspr\u00fcchen", "gen\u00fcgende", "rundstrecke", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "von", "der", "dtm", "genutzt", "wurde", "und", "im", "rahmen", "der", "wtcc", "angefahren", "wird", "des", "weiteren", "findet", "hier", "im", "rahmen", "der", "fimmotorradweltmeisterschaft", "ein", "rennen", "der", "motogp", "statt", "in", "most", "besteht", "eine", "rennstrecke", "autodrom", "most", "die", "wird", "international", "vor", "allem", "f\u00fcr", "die", "truck", "race", "serie", "sowie", "zum", "teil", "auch", "f\u00fcr", "tourenwagen", "gen\u00fctzt", "im", "marketa", "stadion", "von", "prag", "findet", "seit", "mehreren", "jahren", "im", "rahmen", "der", "speedwayeinzelweltmeisterschaft", "der", "grand", "prix", "von", "tschechien", "statt", "in", "pardubice", "findet", "seit", "etlichen", "jahrzehnten", "das", "traditionelle", "internationale", "speedwayrennen", "um", "den", "goldhelm", "von", "pardubice", "zlat\u00e1", "pilba", "pardubice", "statt", "in", "mari\u00e1nsk\u00e9", "l\u00e1zn", "fand", "auf", "der", "meter", "langen", "sandbahn", "in", "den", "jahren", "und", "das", "finale", "zur", "langbahnweltmeisterschaft", "statt", "seit", "der", "langbahnwm", "grand", "prix", "eingef\u00fchrt", "worden", "ist", "gab", "es", "auch", "schon", "einige", "male", "den", "langbahnwm", "grand", "prix", "der", "tschechischen", "republik", "in", "mari\u00e1nsk\u00e9", "l\u00e1zn", "weitere", "sportarten", "von", "internationaler", "bedeutung", "ist", "das", "allj\u00e4hrlich", "stattfindende", "pferderennen", "von", "pardubice", "dieser", "wettbewerb", "findet", "unter", "dem", "namen", "velk\u00e1", "pardubick\u00e1", "seit", "statt", "und", "ist", "wegen", "seiner", "besonderen", "h\u00e4rte", "ber\u00fcchtigt", "an", "der", "weltspitze", "spielt", "das", "tschechische", "frauentennis", "mit", "karol\u00edna", "pl\u00edkov\u00e1", "petra", "kvitov\u00e1", "und", "barbora", "krej\u00edkov\u00e1", "special", "olympics", "special", "olympics", "tschechien", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "regensburg", "und", "vom", "landkreis", "kelheim", "betreut", "siehe", "auch", "gewerkschaften", "in", "tschechien", "weblinks", "statistisches", "amt", "der", "tschechischen", "republik", "tschechisch", "englisch", "landesinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "tschechien", "cia", "world", "factbook", "tschechien", "englisch", "anmerkungen", "einzelnachweise"]