["die", "t\u00fcrkei", "t\u00fcrkisch", "t\u00fcrkiye", "amtlich", "republik", "t\u00fcrkei", "in", "der", "schweiz", "amtlich", "republik", "t\u00fcrkiye", "t\u00fcrkisch", "t\u00fcrkiye", "cumhuriyeti", "kurz", "tc", "ist", "ein", "einheitsstaat", "im", "vorderasiatischen", "anatolien", "und", "s\u00fcdosteurop\u00e4ischen", "ostthrakien", "geographisch", "wird", "das", "land", "meist", "in", "sieben", "regionen", "unterteilt", "in", "der", "t\u00fcrkei", "leben", "mehr", "als", "mio", "menschen", "stand", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "im", "ballungsraum", "von", "istanbul", "lebt", "knapp", "ein", "f\u00fcnftel", "der", "bev\u00f6lkerung", "daneben", "gibt", "es", "mit", "der", "hauptstadt", "ankara", "sowie", "mit", "izmir", "bursa", "adana", "gaziantep", "und", "konya", "sechs", "weitere", "millionenst\u00e4dte", "der", "grad", "der", "urbanisierung", "lag", "bei", "in", "der", "t\u00fcrkei", "gibt", "es", "unescowelterbest\u00e4tten", "und", "zahlreiche", "nationalparks", "gemessen", "am", "index", "der", "menschlichen", "entwicklung", "hdi", "z\u00e4hlt", "die", "t\u00fcrkei", "zu", "den", "sehr", "hoch", "entwickelten", "staaten", "mit", "etwa", "mio", "touristen", "liegt", "die", "t\u00fcrkei", "auf", "platz", "vier", "der", "meistbesuchten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "platz", "drei", "in", "europa", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "ein", "schwellenland", "mit", "mittlerem", "einkommen", "liegt", "beim", "bruttoinlandsprodukt", "weltweit", "auf", "dem", "und", "bei", "der", "kaufkraftparit\u00e4t", "auf", "dem", "platz", "sie", "ist", "unter", "anderem", "mitglied", "der", "oecd", "der", "nato", "der", "vereinten", "nationen", "der", "g", "und", "der", "organisation", "f\u00fcr", "islamische", "zusammenarbeit", "seit", "ist", "die", "t\u00fcrkei", "dar\u00fcber", "hinaus", "offiziell", "ein", "eubeitrittskandidat", "au\u00dferdem", "ist", "sie", "einer", "von", "sechs", "unabh\u00e4ngigen", "t\u00fcrkischen", "staaten", "und", "aktives", "mitglied", "des", "t\u00fcrkischen", "rates", "und", "der", "t\u00fcrksoygemeinschaft", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "republik", "im", "jahr", "als", "nachfolgestaat", "des", "osmanischen", "reiches", "laizistisch", "und", "kemalistisch", "ausgerichtet", "der", "staatsgr\u00fcnder", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "leitete", "eine", "modernisierung", "der", "t\u00fcrkei", "durch", "gesellschaftliche", "und", "rechtliche", "reformen", "nach", "dem", "vorbild", "verschiedener", "europ\u00e4ischer", "nationalstaaten", "ein", "seit", "steht", "der", "derzeitige", "staatspr\u00e4sident", "recep", "tayyip", "erdoan", "an", "der", "spitze", "des", "landes", "seit", "ungef\u00e4hr", "f\u00fchrt", "er", "das", "land", "zunehmend", "autorit\u00e4r", "besonders", "die", "meinungs", "und", "die", "pressefreiheit", "gelten", "als", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "durch", "seine", "wirtschaftspolitik", "ausgel\u00f6ste", "w\u00e4hrungs", "und", "schuldenkrise", "sowie", "die", "hohe", "inflation", "halten", "seit", "anau\u00dfenpolitisch", "steht", "die", "t\u00fcrkei", "den", "westlichen", "staaten", "n\u00e4her", "zur", "mehrzahl", "seiner", "nachbarl\u00e4nder", "hat", "die", "t\u00fcrkei", "ein", "stark", "angespanntes", "verh\u00e4ltnis", "bspw", "zu", "griechenland", "armenien", "und", "dem", "irak", "nordzypern", "seit", "und", "nordsyrien", "seit", "h\u00e4lt", "die", "t\u00fcrkei", "gar", "milit\u00e4risch", "besetzt", "was", "den", "meisten", "v\u00f6lkerrechtlern", "als", "v\u00f6lkerrechtswidrig", "gilt", "geographie", "lage", "die", "t\u00fcrkei", "erstreckt", "sich", "geographisch", "\u00fcber", "zwei", "kontinente", "anatolien", "der", "asiatische", "teil", "des", "t\u00fcrkischen", "staatsgebiets", "nimmt", "etwa", "der", "fl\u00e4che", "ein", "der", "europ\u00e4ische", "teil", "im", "nordwesten", "ostthrakien", "umfasst", "etwa", "der", "fl\u00e4che", "in", "der", "auch", "der", "hauptteil", "der", "metropole", "istanbul", "liegt", "mit", "einer", "k\u00fcstenlinie", "von", "rund", "km", "l\u00e4nge", "grenzt", "die", "t\u00fcrkei", "im", "westen", "an", "das", "\u00e4g\u00e4ische", "meer", "im", "s\u00fcden", "ans", "mittelmeer", "und", "im", "norden", "ans", "schwarze", "meer", "das", "marmarameer", "liegt", "zwischen", "dem", "\u00e4g\u00e4ischen", "und", "dem", "schwarzen", "meer", "und", "ist", "mit", "diesen", "jeweils", "durch", "eine", "meerenge", "verbunden", "im", "westen", "durch", "die", "etwa", "kilometer", "langen", "dardanellen", "im", "osten", "durch", "den", "bosporus", "am", "bosporus", "liegt", "die", "millionenmetropole", "istanbul", "die", "landgrenze", "zu", "den", "acht", "nachbarl\u00e4ndern", "hat", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "km", "im", "nordwesten", "grenzt", "die", "t\u00fcrkei", "an", "griechenland", "km", "grenze", "und", "bulgarien", "km", "im", "nordosten", "an", "georgien", "km", "armenien", "km", "aserbaidschan", "exklave", "und", "autonome", "republik", "nachitschewan", "km", "im", "osten", "an", "den", "iran", "km", "und", "im", "s\u00fcden", "an", "den", "irak", "km", "und", "an", "syrien", "km", "die", "politisch", "geteilte", "insel", "zypern", "mit", "der", "republik", "zypern", "und", "der", "international", "nicht", "anerkannten", "t\u00fcrkischen", "republik", "nordzypern", "befindet", "sich", "etwa", "kilometer", "von", "der", "s\u00fcdk\u00fcste", "entfernt", "zur", "demarkationslinie", "dazwischen", "siehe", "hier", "ebenfalls", "nicht", "weit", "vom", "t\u00fcrkischen", "festland", "entfernt", "sind", "die", "griechischen", "inseln", "chios", "kos", "symi", "und", "rhodos", "das", "verlegte", "grab", "suleiman", "schahs", "vorher", "am", "qalat", "dschabar", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "syrischen", "stadt", "sarrin", "war", "fr\u00fcher", "eine", "offizielle", "exklave", "sie", "wurde", "als", "hoheitsgebiet", "von", "t\u00fcrkischen", "soldaten", "bewacht", "im", "februar", "verlegte", "ein", "kommandotrupp", "der", "t\u00fcrkischen", "streitkr\u00e4fte", "das", "grab", "erneut", "und", "schleifte", "das", "grabmal", "geologie", "geologisch", "ist", "die", "t\u00fcrkei", "ein", "teil", "des", "alpidischen", "gebirgsg\u00fcrtels", "sie", "liegt", "gr\u00f6\u00dftenteils", "auf", "der", "anatolischen", "platte", "die", "im", "norden", "und", "osten", "an", "die", "eurasische", "platte", "im", "s\u00fcden", "an", "die", "arabische", "platte", "und", "im", "s\u00fcdwesten", "an", "die", "afrikanische", "platte", "grenzt", "siehe", "tektonik", "des", "mittelmeerraums", "mit", "der", "nordanatolischen", "und", "ostanatolischenverwerfung", "zwei", "transformst\u00f6rungen", "geh\u00f6rt", "vor", "allem", "der", "norden", "aber", "auch", "der", "s\u00fcden", "der", "t\u00fcrkei", "zu", "den", "am", "st\u00e4rksten", "erdbebengef\u00e4hrdeten", "regionen", "der", "erde", "die", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "mehrmals", "von", "erdbeben", "ersch\u00fcttert", "wurde", "da", "eine", "gewisse", "chronologische", "ostwestabfolge", "der", "erdbeben", "in", "der", "nordt\u00fcrkei", "festzustellen", "ist", "vermuten", "experten", "dass", "in", "absehbarer", "zeit", "auch", "istanbul", "von", "einem", "gro\u00dfen", "beben", "betroffen", "sein", "wird", "die", "letzten", "gro\u00dfen", "beben", "in", "der", "provinz", "kocaeli", "wie", "das", "erdbeben", "von", "g\u00f6lc\u00fck", "waren", "weniger", "als", "km", "von", "istanbul", "entfernt", "natur", "und", "kulturraum", "die", "t\u00fcrkei", "wird", "geographisch", "in", "sieben", "gebiete", "oder", "regionen", "unterteilt", "vier", "regionen", "sind", "nach", "den", "anliegenden", "meeren", "benannt", "schwarzmeerregion", "marmararegion", "\u00e4g\u00e4isregion", "und", "mittelmeerregion", "drei", "regionen", "sind", "nach", "ihrer", "lage", "in", "anatolien", "benannt", "zentralanatolien", "ostanatolien", "und", "s\u00fcdostanatolien", "diese", "regionen", "unterscheiden", "sich", "stark", "bez\u00fcglich", "vegetation", "und", "wetterbedingungen", "die", "marmararegion", "umschlie\u00dft", "das", "marmarameer", "und", "liegt", "damit", "teils", "in", "europa", "teils", "in", "anatolien", "das", "zu", "asien", "geh\u00f6rt", "der", "europ\u00e4ische", "teil", "im", "norden", "des", "marmarameers", "ist", "das", "t\u00fcrkische", "thrakien", "ostthrakien", "der", "fluss", "meri\u00e7", "bildet", "die", "grenze", "zu", "griechenland", "die", "landschaft", "der", "marmararegion", "ist", "h\u00fcgelig", "und", "von", "b\u00fcschen", "und", "w\u00e4ldern", "bedeckt", "der", "fruchtbare", "ackerboden", "weicht", "im", "osten", "einer", "steppenlandschaft", "die", "metropolregion", "istanbul", "bildet", "das", "wirtschaftliche", "zentrum", "der", "t\u00fcrkei", "die", "millionenstadt", "bursa", "ist", "kurort", "und", "ber\u00fchmt", "f\u00fcr", "ihre", "schwefel", "und", "thermalquellen", "sie", "liegt", "zu", "f\u00fc\u00dfen", "des", "uludagebirges", "der", "berg", "ist", "ganzj\u00e4hrig", "ein", "beliebtes", "ausflugsziel", "die", "\u00e4g\u00e4isregion", "wird", "ebenfalls", "landwirtschaftlich", "intensiv", "genutzt", "die", "stark", "h\u00fcgelige", "landschaft", "erstreckt", "sich", "entlang", "der", "westk\u00fcste", "zwischen", "\u00e7anakkale", "und", "bodrum", "die", "k\u00fcstenregion", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "touristisch", "am", "besten", "erschlossenen", "regionen", "der", "t\u00fcrkei", "neben", "zypressen", "und", "\u00f6lb\u00e4umen", "pr\u00e4gen", "weinreben", "die", "landschaft", "in", "dieser", "region", "finden", "sich", "viele", "antike", "st\u00e4tten", "aus", "der", "zeit", "der", "griechischen", "besiedlung", "z", "b", "troja", "assos", "behramkale", "pergamon", "bergama", "ephesus", "efes", "priene", "milet", "didyma", "und", "euromos", "die", "schwarzmeerregion", "umfasst", "den", "n\u00f6rdlichen", "k\u00fcstenstreifen", "der", "t\u00fcrkei", "sie", "ist", "gepr\u00e4gt", "durch", "ein", "mildes", "feuchtes", "klima", "und", "auf", "ihrer", "bergigen", "landschaft", "erstrecken", "sich", "gro\u00dfe", "w\u00e4lder", "auf", "dem", "sehr", "fruchtbaren", "boden", "werden", "tee", "tabak", "mais", "und", "haseln\u00fcsse", "angebaut", "die", "zentralanatolische", "region", "umfasst", "die", "inneranatolischen", "hochebenen", "hier", "liegen", "der", "salzsee", "tuz", "g\u00f6l\u00fc", "und", "gebirgsketten", "die", "stellenweise", "bis", "zu", "metern", "hochragen", "im", "osten", "liegt", "kappadokien", "das", "wegen", "seiner", "in", "tuffstein", "getriebenen", "wohnh\u00f6hlen", "und", "felsenkirchen", "in", "bis", "zu", "meter", "hohen", "bergkegeln", "ber\u00fchmt", "ist", "inneranatolien", "ist", "\u00fcberwiegend", "durch", "eine", "steppenlandschaft", "gepr\u00e4gt", "die", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "aber", "nicht", "nat\u00fcrlich", "sondern", "durch", "menschliche", "eingriffe", "wie", "entwaldung", "und", "viehverbiss", "verursacht", "ist", "es", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "trockensten", "gebieten", "anatoliens", "in", "der", "region", "um", "den", "tuz", "g\u00f6l\u00fc", "weist", "das", "klima", "halbw\u00fcstenartige", "z\u00fcge", "auf", "deshalb", "ist", "die", "landwirtschaftliche", "nutzung", "in", "dieser", "region", "nicht", "so", "intensiv", "wie", "in", "den", "zuvor", "genannten", "regionen", "die", "f\u00fcr", "feldfr\u00fcchte", "insbesondere", "getreide", "jahreszeitlich", "g\u00fcnstige", "verteilung", "der", "niederschl\u00e4ge", "mit", "einem", "niederschlagsmaximum", "im", "fr\u00fchling", "und", "fr\u00fchsommer", "erm\u00f6glicht", "aber", "durchgehend", "regenfeldbau", "ohne", "zwingende", "k\u00fcnstliche", "bew\u00e4sserung", "daher", "sind", "weitgehend", "alle", "gebiete", "landwirtschaftlich", "genutzt", "deren", "b\u00f6den", "nicht", "durch", "verkarstung", "oder", "erosion", "zerst\u00f6rt", "sind", "vor", "allem", "weizen", "gerste", "h\u00fclsenfr\u00fcchtler", "insbesondere", "kichererbsen", "und", "obst", "werden", "hier", "angebaut", "das", "klima", "dieser", "region", "ist", "gepr\u00e4gt", "durch", "sehr", "warme", "trockene", "sommer", "mit", "k\u00fchlen", "n\u00e4chten", "im", "winter", "k\u00f6nnen", "sehr", "tiefe", "temperaturen", "bis", "unter", "grad", "celsius", "erreicht", "werden", "von", "den", "durchschnittswerten", "\u00e4hneln", "sie", "den", "wintern", "in", "deutschland", "sind", "aber", "trockener", "man", "kann", "in", "zentralanatolien", "durchaus", "w\u00e4rmeliebende", "aber", "k\u00e4lteresistente", "gew\u00e4chse", "aus", "dem", "mittelmeerraum", "wie", "feigen", "granatapfel", "oder", "maulbeerb\u00e4ume", "antreffen", "auch", "weinbau", "bzw", "anbau", "von", "tafeltrauben", "wird", "dort", "betrieben", "in", "ostanatolien", "liegen", "als", "hochgebirgslandschaft", "einige", "der", "h\u00f6chsten", "berge", "der", "t\u00fcrkei", "wie", "der", "ararat", "und", "der", "s\u00fcphan", "da", "auch", "sind", "hier", "die", "quellfl\u00fcsse", "des", "euphrat", "zu", "finden", "der", "murat", "und", "der", "karasu", "ferner", "der", "oberlauf", "des", "aras", "der", "am", "ararat", "vorbei", "nach", "osten", "dem", "kaspischen", "meer", "zustrebt", "der", "meter", "hoch", "gelegene", "vansee", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "binnensee", "des", "landes", "liegt", "auch", "in", "dieser", "region", "gr\u00f6\u00dfte", "st\u00e4dte", "sind", "elaz", "erzincan", "erzurum", "malatya", "und", "van", "die", "mittelmeerregion", "wird", "im", "norden", "vom", "taurus", "und", "im", "osten", "vom", "amanosgebirge", "begrenzt", "in", "dieser", "region", "werden", "\u00fcberwiegend", "zitrusfr\u00fcchte", "bananen", "tomaten", "erdn\u00fcsse", "und", "baumwolle", "angebaut", "s\u00fcdostanatolien", "ist", "die", "\u00e4lteste", "kulturregion", "der", "t\u00fcrkei", "sie", "wird", "vom", "taurusgebirge", "umschlossen", "hier", "verlaufen", "die", "beiden", "fl\u00fcsse", "euphrat", "und", "tigris", "landwirtschaftlich", "wird", "diese", "region", "durch", "weizen", "gersten", "wein", "oliven", "und", "pistazienanbau", "genutzt", "neben", "gebirgsverl\u00e4ufen", "ist", "die", "gegend", "\u00f6stlich", "des", "euphrat", "durch", "ein", "hochplateau", "gepr\u00e4gt", "im", "rahmen", "des", "s\u00fcdostanatolienprojekts", "wurden", "entlang", "von", "euphrat", "und", "tigris", "zahlreiche", "staud\u00e4mme", "errichtet", "einige", "sind", "noch", "im", "bau", "euphrat#staustufen", "und", "tigris#staustufen", "hydrologisch", "ist", "die", "t\u00fcrkei", "durch", "ihr", "relief", "und", "insbesondere", "das", "taurusgebirge", "im", "s\u00fcden", "sowie", "das", "armenische", "hochland", "im", "osten", "gepr\u00e4gt", "der", "gro\u00dfteil", "anatoliens", "entw\u00e4ssert", "\u00fcber", "gr\u00f6\u00dfere", "fl\u00fcsse", "wie", "kzlrmak", "und", "sakarya", "zum", "schwarzen", "meer", "mittelmeer", "und", "\u00e4g\u00e4is", "haben", "hingegen", "nur", "ein", "vergleichsweise", "kleines", "einzugsgebiet", "nennenswerte", "fl\u00fcsse", "die", "in", "die", "\u00e4g\u00e4is", "m\u00fcnden", "sind", "der", "gro\u00dfe", "und", "der", "kleine", "m\u00e4ander", "sowie", "der", "gediz", "gr\u00f6\u00dfere", "fl\u00fcsse", "ins", "\u00f6stliche", "mittelmeer", "gibt", "es", "dagegen", "nur", "im", "bereich", "des", "golfs", "von", "iskenderun", "mit", "seyhan", "ceyhan", "und", "orontes", "asi", "wobei", "letzterer", "im", "libanon", "entspringt", "und", "anschlie\u00dfend", "syrien", "durchflie\u00dft", "im", "inland", "wiederum", "gibt", "es", "im", "westen", "und", "osten", "mehrere", "endbecken", "deren", "fl\u00fcsse", "in", "gr\u00f6\u00dfere", "salzige", "endseen", "wie", "den", "tuz", "g\u00f6l\u00fc", "den", "vansee", "oder", "den", "burdur", "g\u00f6l\u00fc", "flie\u00dfen", "zuletzt", "entw\u00e4ssert", "der", "ostteil", "des", "landes", "noch", "\u00fcber", "den", "aras", "und", "seine", "zufl\u00fcsse", "zum", "kaspischen", "meer", "sowie", "\u00fcber", "euphrat", "und", "tigris", "zum", "persischen", "golf", "klima", "flora", "und", "fauna", "die", "flora", "der", "t\u00fcrkei", "gilt", "als", "die", "vielf\u00e4ltigste", "und", "abwechslungsreichste", "des", "nahen", "ostens", "mittlerweile", "wurden", "mehr", "als", "arten", "aus", "\u00fcber", "gattungen", "bestimmt", "etwa", "ein", "drittel", "dieser", "arten", "ist", "endemisch", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "diese", "extrem", "hohe", "endemitenrate", "sind", "das", "zusammentreffen", "verschiedener", "phytogeographischer", "regionen", "die", "klimatische", "vielfalt", "und", "eine", "gebirgsreiche", "landschaft", "faktoren", "die", "eine", "starke", "ausdifferenzierung", "erm\u00f6glichen", "die", "gattungen", "verbascum", "und", "astragalus", "haben", "hier", "ihren", "verbreitungsschwerpunkt", "viele", "endemische", "arten", "sind", "jedoch", "gef\u00e4hrdet", "die", "zentralen", "steppengebiete", "werden", "von", "dornpolstern", "und", "str\u00e4uchern", "beherrscht", "z", "b", "disteln", "die", "der", "jahrhundertelangen", "begrasung", "der", "viehnomaden", "standhielten", "im", "norden", "vor", "allem", "an", "der", "schwarzmeerk\u00fcste", "finden", "sich", "ausgedehnte", "nadelw\u00e4lder", "und", "wirtschaftlich", "genutzte", "haselnuss", "mais", "und", "teeplantagen", "im", "s\u00fcden", "eher", "obst", "und", "baumwollplantagen", "auch", "sind", "viele", "niederwildarten", "und", "wildschweine", "heimisch", "wobei", "sich", "ihr", "bestand", "durch", "die", "jagd", "best\u00e4ndig", "dezimiert", "an", "nutztieren", "finden", "sich", "vorrangig", "rinder", "pferde", "b\u00fcffel", "schafe", "und", "ziegen", "der", "kamelbestand", "ging", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "stetig", "zur\u00fcck", "sie", "werden", "heute", "in", "erster", "linie", "f\u00fcr", "sportliche", "wettk\u00e4mpfe", "und", "nicht", "mehr", "als", "lastentr\u00e4ger", "gez\u00fcchtet", "an", "der", "t\u00fcrkischen", "k\u00fcste", "trifft", "man", "auch", "auf", "die", "verschiedensten", "fischarten", "und", "auch", "auf", "delphine", "vereinzelt", "trifft", "man", "auch", "im", "meer", "auf", "unterschiedliche", "haiarten", "die", "jedoch", "eher", "nicht", "in", "k\u00fcstenn\u00e4he", "kommen", "die", "in", "europa", "f\u00fcr", "ausgestorben", "gehaltene", "m\u00f6nchsrobbe", "findet", "man", "mittlerweile", "wieder", "an", "der", "\u00e4g\u00e4isk\u00fcste", "der", "t\u00fcrkei", "und", "griechenland", "die", "gr\u00f6\u00dften", "raubtiere", "die", "heute", "noch", "in", "der", "t\u00fcrkei", "leben", "sind", "unter", "anderem", "braunb\u00e4r", "wolf", "goldschakal", "und", "eurasischer", "luchs", "die", "streifenhy\u00e4ne", "lebt", "im", "s\u00fcdosten", "des", "landes", "vereinzelt", "trifft", "man", "auch", "schleichkatzen", "und", "wildkatzen", "und", "im", "s\u00fcdosten", "des", "landes", "auf", "w\u00fcstenwarane", "und", "ichneumone", "im", "laufe", "der", "zeit", "sind", "raubtiere", "gejagt", "und", "ausgerottet", "worden", "der", "letzte", "asiatische", "l\u00f6we", "wurde", "im", "jahr", "erlegt", "der", "letzte", "kaspische", "tiger", "wurde", "geschossen", "der", "im", "jahr", "f\u00fcr", "ausgestorben", "erkl\u00e4rte", "anatolische", "leopard", "wurde", "nach", "mehrj\u00e4hriger", "forschung", "im", "jahre", "in", "der", "schwarzmeerregion", "wiederentdeckt", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "brut", "und", "\u00fcberwinterungsplatz", "f\u00fcr", "zahlreiche", "vogelarten", "s\u00fcdlich", "von", "bandrma", "im", "kucennetinationalpark", "liegt", "ein", "bekanntes", "vogelparadies", "wo", "pelikane", "wildenten", "st\u00f6rche", "kormorane", "nachtigallen", "und", "fasane", "ihre", "heimat", "gefunden", "haben", "wichtige", "kolonien", "der", "rosaflamingos", "befinden", "sich", "im", "inneren", "und", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "naturschutzgebiete", "der", "fl\u00e4che", "der", "t\u00fcrkei", "stehen", "unter", "naturschutz", "dazu", "geh\u00f6ren", "zehn", "k\u00fcstenschutzgebiete", "naturschutzgebiete", "und", "nationalparks", "wovon", "zwei", "von", "der", "unesco", "zum", "weltnaturerbe", "erkl\u00e4rt", "wurden", "die", "t\u00fcrkei", "hat", "auch", "anteile", "am", "gr\u00fcnen", "band", "europas", "und", "der", "europ\u00e4ische", "teil", "des", "landes", "liegt", "im", "blauen", "herz", "europasdie", "geringe", "finanzielle", "ausstattung", "des", "umweltministeriums", "verhindert", "derzeit", "allerdings", "einen", "ausreichenden", "schutz", "der", "gebiete", "\u00fcberdies", "entspricht", "kein", "nationalpark", "oder", "schutzgebiet", "in", "der", "t\u00fcrkei", "den", "internationalen", "iucnkategorien", "badestr\u00e4nde", "und", "touristische", "landschaften", "insgesamt", "sind", "stand", "str\u00e4nde", "in", "der", "t\u00fcrkei", "mit", "der", "blauen", "flagge", "ausgezeichnet", "die", "jedes", "jahr", "an", "str\u00e4nde", "und", "marinas", "vergeben", "wird", "an", "denen", "in", "der", "vorangegangenen", "saison", "ein", "konstant", "hoher", "standard", "hinsichtlich", "der", "badewasserqualit\u00e4t", "eingehalten", "wurde", "die", "s\u00fcdk\u00fcste", "zwischen", "antalya", "im", "westen", "und", "dem", "kap", "anamur", "im", "osten", "der", "t\u00fcrkei", "auch", "als", "t\u00fcrkische", "riviera", "bekannt", "ist", "eines", "der", "touristischen", "zentren", "des", "landes", "neben", "antalya", "ist", "alanya", "die", "wichtigste", "stadt", "daneben", "ist", "f\u00fcr", "badeurlauber", "die", "s\u00fcdliche", "\u00e4g\u00e4isk\u00fcste", "sehr", "beliebt", "ein", "weiterer", "sehr", "beliebter", "badeort", "ist", "bodrum", "neben", "dem", "ausschweifenden", "nachtleben", "ist", "bodrum", "f\u00fcr", "seine", "mittelalterliche", "kreuzritterburg", "bodrum", "kalesi", "bekannt", "fethiye", "ist", "f\u00fcr", "seine", "buchten", "inseln", "und", "str\u00e4nde", "bekannt", "in", "der", "n\u00e4he", "befindet", "sich", "myra", "wo", "sich", "neben", "lykischen", "felsengr\u00e4bern", "die", "kirche", "des", "nikolaus", "befindet", "kappadokien", "ist", "eine", "landschaft", "in", "zentralanatolien", "einer", "der", "bekanntesten", "orte", "ist", "g\u00f6reme", "mit", "seinen", "aus", "weichem", "tuff", "herausgehauenen", "h\u00f6hlenkirchen", "die", "gegend", "besteht", "aus", "tuff", "der", "wegen", "der", "geringen", "niederschlagsmengen", "und", "des", "windes", "nur", "langsam", "verwittert", "h\u00e4rteres", "gestein", "bleibt", "stehen", "so", "dass", "feenkamine", "entstehen", "bev\u00f6lkerung", "seit", "der", "republikgr\u00fcndung", "im", "jahre", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "der", "t\u00fcrkei", "schnell", "an", "lebten", "in", "der", "t\u00fcrkei", "knapp", "millionen", "menschen", "waren", "es", "knapp", "millionen", "siehe", "grafik", "waren", "es", "millionen", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "gleichzeitig", "ein", "auswanderungs", "und", "einwanderungsland", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "der", "kommunistischen", "partei", "im", "jahr", "flohen", "zahlreiche", "uiguren", "aus", "china", "heute", "leben", "in", "der", "t\u00fcrkei", "mehr", "als", "uiguren", "viele", "in", "zweiter", "oder", "dritter", "generation", "es", "ist", "ihre", "gr\u00f6\u00dfte", "diaspora", "weltweit", "w\u00e4hrend", "der", "er", "er", "und", "er", "jahre", "verlie\u00dfen", "millionen", "t\u00fcrken", "ihr", "land", "als", "arbeitsmigranten", "gastarbeiter", "oder", "politische", "fl\u00fcchtlinge", "und", "gingen", "etwa", "nach", "deutschland", "belgien", "frankreich", "schweden", "in", "die", "niederlande", "die", "schweiz", "und", "nach", "\u00f6sterreich", "vor", "allem", "minderheiten", "verlie\u00dfen", "die", "t\u00fcrkei", "etwa", "assyreraram\u00e4er", "aleviten", "armenier", "griechen", "kurden", "juden", "jesiden", "und", "zaza", "nach", "dem", "fall", "des", "eisernen", "vorhanges", "und", "dem", "zerfall", "der", "sowjetunion", "kamen", "aus", "dem", "balkan", "griechenland", "dem", "nahen", "osten", "dem", "iran", "zentralasien", "und", "der", "krim", "aussiedler", "in", "die", "t\u00fcrkei", "w\u00e4hlten", "etwa", "deutsche", "die", "t\u00fcrkei", "als", "neue", "wahlheimat", "von", "insgesamt", "rund", "deutschen", "auswanderern", "neben", "dem", "klima", "und", "sch\u00f6nen", "landschaften", "gelten", "vor", "allem", "die", "g\u00fcnstigen", "lebenshaltungskosten", "sowie", "relativ", "geringe", "b\u00fcrokratische", "h\u00fcrden", "als", "einwanderungsf\u00f6rdernde", "faktoren", "hielten", "sich", "in", "der", "t\u00fcrkei", "millionen", "fl\u00fcchtlinge", "auf", "die", "meisten", "davon", "waren", "vertriebene", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "in", "syrien", "die", "t\u00fcrkei", "war", "damit", "das", "land", "mit", "der", "weltweit", "h\u00f6chsten", "anzahl", "an", "fl\u00fcchtlingen", "im", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "migranten", "oder", "gefl\u00fcchtetenachfolgend", "sind", "die", "einwohnerzahlen", "der", "t\u00fcrkei", "in", "ausgew\u00e4hlten", "jahren", "aufgelistet", "die", "t\u00fcrkei", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "sehr", "junge", "bev\u00f6lkerung", "der", "altersdurchschnitt", "liegt", "bei", "etwa", "jahren", "stand", "die", "altersstruktur", "setzte", "sich", "folgenderma\u00dfen", "zusammen", "der", "staatsb\u00fcrger", "sind", "unter", "jahre", "alt", "zwischen", "und", "jahre", "und", "nur", "\u00fcber", "jahre", "alt", "als", "erdoan", "die", "regierung", "\u00fcbernahm", "lag", "die", "durchschnittliche", "geburtenrate", "bei", "kindern", "je", "frau", "ist", "sie", "auf", "gesunkenbev\u00f6lkerungsverteilung", "nach", "altersgruppen", "v\u00f6lker", "die", "ethnische", "zusammensetzung", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "nicht", "exakt", "feststellbar", "bei", "offiziellen", "volksz\u00e4hlungen", "wird", "die", "ethnische", "zugeh\u00f6rigkeit", "nicht", "mehr", "erfasst", "ermittelt", "werden", "hingegen", "muttersprache", "und", "zweitsprache", "wobei", "die", "zahlen", "bei", "vielen", "minderheiten", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "sind", "hinzu", "kommt", "dass", "sich", "seit", "jahrhunderten", "die", "verschiedensten", "volksgruppen", "mischen", "sodass", "die", "zurechnung", "zu", "einer", "volksgruppe", "vielfach", "schwerf\u00e4llt", "die", "angaben", "zu", "den", "ethnien", "differieren", "stark", "je", "nachdem", "welche", "quellen", "herangezogen", "werden", "demnach", "leben", "in", "der", "t\u00fcrkei", "folgende", "ethnien", "bis", "t\u00fcrken", "kurden", "zazas", "tscherkessen", "bosniaken", "araber", "albaner", "lasen", "georgier", "sowie", "armenierheminli", "bulgarenpomaken", "assyreraram\u00e4er", "tschetschenen", "griechenpontier", "juden", "roma", "und", "viele", "weitere", "im", "jahre", "gab", "es", "im", "osmanischen", "reich", "etwa", "millionen", "armenier", "mit", "der", "muttersprache", "armenisch", "ihre", "zahl", "ist", "durch", "den", "v\u00f6lkermord", "von", "bis", "und", "die", "vertreibungen", "auf", "etwa", "zur\u00fcckgegangen", "hinzukommen", "etwa", "illegale", "armenische", "einwanderermehr", "als", "griechen", "sahen", "sich", "in", "folge", "des", "pogrom", "von", "istanbul", "im", "jahr", "gedr\u00e4ngt", "die", "t\u00fcrkei", "zu", "verlassen", "dabei", "handelte", "es", "sich", "mutma\u00dflich", "um", "ein", "organisiertes", "staatliches", "vorhabendie", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "der", "t\u00fcrken", "wird", "unterschiedlich", "definiert", "die", "t\u00fcrkische", "regierung", "z\u00e4hlt", "seit", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "dazu", "die", "von", "anderen", "quellen", "zum", "teil", "als", "angeh\u00f6rige", "anderer", "turkv\u00f6lker", "angesehen", "werden", "dies", "betrifft", "etwa", "aserbaidschaner", "jeweils", "bis", "zu", "mescheten", "und", "turkmenen", "etwa", "gagausen", "jeweils", "etwa", "kasachen", "kirgisen", "kumyken", "usbeken", "und", "uiguren", "sprachen", "die", "national", "und", "amtssprache", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "ist", "die", "turksprache", "t\u00fcrkisch", "die", "von", "\u00fcber", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "muttersprache", "und", "von", "weiteren", "als", "zweitsprache", "gesprochen", "wird", "die", "t\u00fcrkische", "geb\u00e4rdensprache", "wurde", "im", "juli", "gesetzlich", "anerkannt", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "etwa", "sprachen", "aus", "insgesamt", "f\u00fcnf", "verschiedenen", "sprachfamilien", "die", "heute", "von", "nichtt\u00fcrkischen", "in", "der", "t\u00fcrkei", "ans\u00e4ssigen", "ethnien", "und", "minderheiten", "gesprochen", "werden", "in", "diesem", "sinne", "ist", "die", "t\u00fcrkei", "ein", "multiethnischer", "staat", "die", "bedeutendsten", "dieser", "sprachen", "sind", "kurmandschi", "oder", "nordkurdisch", "mit", "etwa", "mio", "sprechern", "indogermanische", "sprache", "des", "iranischen", "zweigs", "zazaisch", "mit", "mio", "sprechern", "indogermanische", "sprache", "des", "iranischen", "zweigs", "arabisch", "nordmesopotamisches", "arabisch", "mit", "etwa", "mio", "sprechern", "afroasiatische", "sprache", "des", "semitischen", "zweigs", "aserbaidschanisch", "mit", "sprechern", "in", "der", "t\u00fcrkei", "turksprache", "des", "oghusischen", "zweigs", "kabardinisch", "oder", "osttscherkessisch", "mit", "sprechern", "in", "der", "t\u00fcrkei", "westkaukasische", "sprache", "bulgarisch", "pomakisch", "mit", "sprechern", "indogermanische", "sprache", "des", "slawischen", "zweigs", "adygeisch", "oder", "westtscherkessisch", "mit", "knapp", "sprechern", "westkaukasische", "sprache", "westarmenisch", "und", "homschezi", "mit", "sprechern", "indogermanische", "sprachegriechisch", "vor", "allem", "pontisch", "wurde", "um", "noch", "von", "millionen", "menschen", "gesprochen", "die", "allerdings", "durch", "anhaltende", "verfolgung", "vertrieben", "wurden", "bis", "heute", "sind", "noch", "sprecher", "in", "istanbul", "geblieben", "von", "den", "einst", "weit", "verbreiteten", "aram\u00e4ischen", "sprachen", "den", "dialekten", "der", "aram\u00e4ischen", "christen", "ist", "heute", "au\u00dfer", "dem", "turoyo", "sprecher", "nur", "noch", "die", "kleine", "hertevinsprache", "sprecher", "in", "der", "t\u00fcrkei", "vertreten", "die", "fr\u00fcheren", "aram\u00e4ischen", "sprachen", "nestorianischneuaram\u00e4isch", "assyrisch", "chald\u00e4ischneuaram\u00e4isch", "kaldoyo", "und", "j\u00fcdischneuaram\u00e4isch", "lishana", "deni", "werden", "heute", "in", "der", "t\u00fcrkei", "nicht", "mehr", "gesprochen", "zur", "kartwelischen", "gruppe", "der", "kaukasischen", "sprachen", "geh\u00f6ren", "in", "der", "t\u00fcrkei", "georgisch", "sprecher", "und", "lasisch", "au\u00dfer", "den", "schon", "erw\u00e4hnten", "sprachen", "kabardinisch", "und", "adygeisch", "werden", "die", "westkaukasischen", "sprachen", "abchasisch", "und", "abasinisch", "in", "der", "t\u00fcrkei", "gesprochen", "die", "sprecher", "dieser", "kaukasischen", "sprachen", "also", "ohne", "lasen", "und", "georgier", "werden", "meist", "zusammengefasst", "\u00e7erkez", "tscherkessen", "genannt", "und", "sind", "die", "nachkommen", "von", "einwanderern", "die", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "in", "der", "folge", "der", "russischen", "eroberung", "der", "kaukasischen", "gebiete", "und", "der", "damit", "verbundenen", "ethnischen", "s\u00e4uberungen", "in", "das", "osmanische", "reich", "geflohen", "sind", "andere", "minderheitensprachen", "sind", "die", "indogermanischen", "sprachen", "albanisch", "sprecher", "in", "der", "t\u00fcrkei", "romani", "und", "domari", "durch", "aktuelle", "fl\u00fcchtlingsbewegungen", "gibt", "es", "\u00fcber", "die", "etwa", "zwanzig", "genannten", "landessprachen", "hinaus", "heute", "kleinere", "gruppen", "von", "sprechern", "der", "turksprachen", "turkmenisch", "kasachisch", "kirgisisch", "usbekisch", "uigurisch", "kumykisch", "und", "krimtatarisch", "au\u00dferdem", "einige", "hundert", "sprecher", "der", "kaukasischen", "sprachen", "tschetschenisch", "lakisch", "und", "lesgisch", "sowie", "der", "iranischen", "sprachen", "ossetisch", "und", "persisch", "da", "es", "sich", "hierbei", "um", "fl\u00fcchtlingsgruppen", "handelt", "werden", "diese", "sprachen", "nicht", "zu", "den", "sprachen", "der", "t\u00fcrkei", "gez\u00e4hlt", "auf", "dem", "staatsgebiet", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "wurden", "im", "laufe", "der", "geschichte", "viele", "bedeutende", "sprachen", "gesprochen", "die", "heute", "ausgestorben", "sind", "zu", "den", "wichtigsten", "z\u00e4hlen", "hethitisch", "luwisch", "lykisch", "lydisch", "phrygisch", "akkadisch", "in", "der", "form", "des", "assyrischen", "urart\u00e4isch", "altgriechisch", "byzantinisch", "altarmenisch", "lateinisch", "und", "das", "klassische", "syrisch", "die", "religionssprache", "der", "aram\u00e4ischen", "christen", "religionen", "nach", "offiziellen", "statistiken", "sind", "etwa", "der", "t\u00fcrkischen", "bev\u00f6lkerung", "muslime", "davon", "sind", "ca", "sunniten", "aleviten", "und", "alawiten", "diese", "zahl", "ist", "allerdings", "nur", "bedingt", "aussagekr\u00e4ftig", "weil", "jeder", "einwohner", "der", "t\u00fcrkei", "wenn", "er", "nicht", "explizit", "als", "einer", "anderen", "religion", "zugeh\u00f6rig", "erkl\u00e4rt", "wird", "automatisch", "als", "muslim", "erfasst", "wird", "ein", "gegenst\u00fcck", "zum", "kirchenaustritt", "gibt", "es", "nicht", "sodass", "auch", "atheisten", "agnostiker", "sowie", "keiner", "religionsgemeinschaft", "angeh\u00f6rende", "b\u00fcrger", "in", "der", "amtlichen", "statistik", "als", "muslime", "erfasst", "werden", "die", "genaue", "anzahl", "der", "muslime", "und", "der", "konfessionslosen", "einwohner", "ist", "daher", "nicht", "bekannt", "gem\u00e4\u00df", "einer", "umfrage", "sind", "tats\u00e4chlich", "der", "bev\u00f6lkerung", "muslime", "andere", "religion", "keine", "religion", "nach", "offiziellen", "angaben", "leben", "in", "der", "t\u00fcrkei", "au\u00dferdem", "christen", "und", "juden", "auch", "eine", "kleine", "anzahl", "von", "jesiden", "und", "der", "d\u00f6nme", "lebt", "hier", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "lebten", "jedoch", "noch", "etwa", "christen", "insbesondere", "armenier", "und", "griechen", "auf", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "und", "wurden", "\u00fcber", "juden", "gez\u00e4hlt", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "republik", "gilt", "die", "trennung", "zwischen", "staat", "und", "religion", "die", "stellung", "des", "islams", "als", "staatsreligion", "wurde", "im", "jahr", "unter", "staatsgr\u00fcnder", "atat\u00fcrk", "per", "verfassungs\u00e4nderung", "aufgehoben", "die", "t\u00fcrkei", "sieht", "sich", "seither", "als", "laizistischen", "staat", "an", "der", "keine", "religi\u00f6sen", "pr\u00e4ferenzen", "hat", "so", "gilt", "die", "scharia", "anders", "als", "in", "vielen", "muslimischen", "staaten", "in", "der", "t\u00fcrkei", "nicht", "in", "den", "letzten", "jahren", "haben", "jedoch", "konservativreligi\u00f6se", "str\u00f6mungen", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "stark", "an", "einfluss", "gewonnendas", "staatliche", "pr\u00e4sidium", "f\u00fcr", "religionsangelegenheiten", "dib", "verwaltet", "die", "sunnitischen", "einrichtungen", "trotz", "der", "in", "artikel", "der", "t\u00fcrkischen", "verfassung", "festgelegten", "trennung", "von", "staat", "und", "religion", "artikel", "die", "republik", "t\u00fcrkei", "ist", "ein", "demokratischer", "laizistischer", "und", "sozialer", "rechtsstaat", "ist", "das", "mit", "weitreichenden", "befugnissen", "ausgestattete", "dib", "dem", "amt", "des", "t\u00fcrkischen", "staatspr\u00e4sidenten", "angegliedert", "und", "untersteht", "dem", "jeweils", "amtierenden", "pr\u00e4sidenten", "vom", "dib", "werden", "islamische", "rechtsgutachten", "fetva", "erstellt", "und", "in", "auftrag", "gegeben", "im", "jahr", "stellte", "das", "dib", "durch", "eine", "fetva", "fest", "dass", "eine", "abkehr", "vom", "islam", "hin", "zu", "einer", "anderen", "religion", "erlaubt", "sei", "der", "koran", "sehe", "neben", "einer", "jenseitigen", "strafe", "keine", "weltliche", "strafe", "f\u00fcr", "den", "abfall", "vom", "islam", "vor", "soziale", "lage", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "die", "t\u00fcrkei", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklungder", "staat", "stellt", "f\u00fcr", "alle", "b\u00fcrger", "eine", "medizinische", "grundversorgung", "zur", "verf\u00fcgung", "im", "jahre", "kamen", "auf", "einwohner", "\u00e4rzte", "die", "lebenserwartung", "betrug", "im", "zeitraum", "von", "bis", "in", "der", "t\u00fcrkei", "jahren", "bei", "den", "m\u00e4nnern", "jahre", "und", "bei", "den", "frauen", "jahre", "die", "t\u00fcrkei", "weist", "laut", "einer", "studie", "der", "credit", "suisse", "f\u00fcr", "einen", "ginikoeffizient", "von", "auf", "und", "ist", "damit", "ein", "land", "mit", "einem", "hohen", "grad", "an", "verm\u00f6gensungleichheit", "die", "verm\u00f6gensungleichheit", "nahm", "in", "den", "jahren", "bis", "zu", "der", "anteil", "des", "reichsten", "ein", "prozents", "der", "t\u00fcrkischen", "bev\u00f6lkerung", "stieg", "in", "diesem", "zeitraum", "von", "prozent", "des", "gesamten", "verm\u00f6gens", "auf", "prozent", "laut", "forbes", "gab", "es", "in", "der", "t\u00fcrkei", "milliard\u00e4re", "die", "arbeitsbedingungen", "von", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "t\u00fcrkei", "standen", "in", "der", "vergangenheit", "vermehrt", "in", "der", "kritik", "laut", "dem", "bericht", "der", "menschenrechtsorganisation", "walk", "free", "befinden", "sich", "millionen", "menschen", "in", "der", "t\u00fcrkei", "in", "formen", "moderner", "sklaverei", "bildungssystem", "als", "einer", "der", "gr\u00fcnderv\u00e4ter", "des", "modernen", "bildungssystems", "der", "t\u00fcrkei", "gilt", "m\u00fcnif", "pascha", "aus", "der", "tanzimatperiode", "schulsystem", "in", "der", "letzten", "erziehungsreform", "von", "wurde", "die", "gesetzliche", "schulpflicht", "von", "jahren", "auf", "jahre", "erh\u00f6ht", "danach", "findet", "der", "\u00fcbergang", "in", "die", "vierj\u00e4hrige", "sekundarstufe", "ii", "statt", "in", "der", "alle", "sch\u00fcler", "seit", "eine", "zweite", "fremdsprache", "w\u00e4hlen", "m\u00fcssen", "bem\u00fchte", "sich", "die", "akpregierung", "intensiv", "um", "den", "erleichterten", "hochschulzugang", "der", "berufsschulabg\u00e4nger", "ziel", "der", "bem\u00fchungen", "war", "es", "vor", "allem", "den", "abg\u00e4ngern", "der", "imamhatipschulen", "den", "zugang", "zu", "nichttheologischen", "studienf\u00e4chern", "zu", "erleichtern", "die", "imamhatipschulen", "gelten", "seit", "der", "erziehungsreform", "von", "als", "berufsschulen", "der", "sekundarstufe", "ii", "in", "der", "vorbeter", "imame", "und", "prediger", "ausgebildet", "werden", "im", "februar", "wurde", "dieses", "vorhaben", "der", "akpregierung", "durch", "das", "urteil", "des", "ersten", "verwaltungsgerichts", "gestoppt", "es", "urteilte", "dass", "ein", "abschluss", "auf", "einer", "religi\u00f6sen", "imamhatipschule", "nicht", "zu", "einem", "studium", "an", "einer", "universit\u00e4t", "berechtigt", "im", "schulwesen", "der", "t\u00fcrkei", "bestehen", "aufgrund", "mangelnder", "finanzierung", "und", "der", "hohen", "zahl", "schulpflichtiger", "kinder", "erhebliche", "defizite", "ca", "der", "t\u00fcrkischen", "bev\u00f6lkerung", "sind", "im", "schulpflichtigen", "alter", "die", "wirtschaftliche", "kluft", "zwischen", "dem", "osten", "und", "dem", "entwickelteren", "westen", "der", "t\u00fcrkei", "wirkt", "sich", "auch", "auf", "das", "schulsystem", "aus", "so", "besteht", "im", "osten", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "von", "einz\u00fcgigen", "schulen", "mit", "mehr", "als", "sch\u00fclern", "pro", "klasse", "aller", "schulpflichtigen", "kinder", "gehen", "zur", "schule", "in", "der", "t\u00fcrkei", "stieg", "die", "mittlere", "schulbesuchsdauer", "\u00fcber", "j\u00e4hriger", "von", "jahren", "im", "jahr", "auf", "jahre", "im", "jahr", "an", "die", "aktuelle", "bildungserwartung", "betr\u00e4gt", "bereits", "jahre", "im", "jahre", "konnten", "der", "t\u00fcrkischen", "bev\u00f6lkerung", "lesen", "und", "schreibenin", "den", "letzten", "pisastudien", "lag", "die", "t\u00fcrkei", "im", "unteren", "drittel", "der", "teilnehmenden", "staaten", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "t\u00fcrkische", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "deutschland", "platz", "platz", "in", "naturwissenschaften", "deutschland", "platz", "und", "platz", "deutschland", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "die", "leistungen", "t\u00fcrkischer", "sch\u00fcler", "lagen", "damit", "in", "allen", "drei", "kategorien", "unter", "den", "oecddurchschnitt", "waren", "allerdings", "vergleichbar", "mit", "anderen", "schwellenl\u00e4ndern", "reislamisierung", "in", "den", "letzten", "jahren", "versucht", "die", "t\u00fcrkische", "regierung", "schulen", "und", "hochschulen", "zunehmend", "zu", "reislamisieren", "dazu", "tragen", "verschiedene", "initiativen", "bei", "kopft\u00fccher", "an", "den", "t\u00fcrkischen", "schulen", "und", "hochschulen", "herrschte", "bis", "kopftuchverbot", "sowohl", "f\u00fcr", "die", "sch\u00fcler", "und", "studenten", "als", "auch", "f\u00fcr", "die", "lehrkr\u00e4fte", "dieses", "verbot", "war", "teils", "mit", "polizeigewalt", "durchgesetzt", "und", "wurde", "in", "den", "letzten", "jahren", "zunehmend", "thema", "hitziger", "debatten", "noch", "wurde", "das", "verbot", "durch", "das", "erste", "verwaltungsgericht", "in", "einem", "urteil", "best\u00e4tigt", "und", "ausgedehnt", "im", "oktober", "jedoch", "verf\u00fcgte", "der", "hohe", "hochschulrat", "y\u00f6k", "studentinnen", "d\u00fcrfen", "bei", "verst\u00f6\u00dfen", "gegen", "die", "kleiderordnung", "nicht", "mehr", "vom", "unterricht", "ausgeschlossen", "werden", "wodurch", "frauen", "nun", "sogar", "in", "einem", "ganzk\u00f6rperschleier", "teilnehmen", "k\u00f6nntenkoranunterricht", "die", "t\u00fcrkische", "bildungspolitik", "hat", "sich", "nach", "erdoans", "wahl", "zu", "seiner", "dritten", "amtszeit", "stark", "ver\u00e4ndert", "das", "mindestalter", "f\u00fcr", "den", "koranunterricht", "wurde", "auf", "drei", "jahre", "gesenkt", "und", "die", "anforderungen", "f\u00fcr", "die", "lehrkr\u00e4fte", "in", "diesem", "bereich", "vermindert", "so", "dass", "nun", "auch", "in", "saudiarabien", "ausgebildete", "imame", "die", "kinder", "heranziehen", "d\u00fcrfen", "im", "rahmen", "der", "bildungsreform", "ist", "das", "schulsystem", "nun", "in", "vier", "jahre", "grundschule", "vier", "jahre", "mittelschule", "und", "vier", "jahre", "oberschule", "unterteilt", "damit", "wird", "die", "schulpflicht", "auf", "zw\u00f6lf", "jahre", "angehoben", "neben", "dem", "bestehenden", "pflichtfach", "religion", "wurden", "die", "drei", "neuen", "wahlf\u00e4cher", "koran", "arabisch", "und", "das", "leben", "des", "propheten", "mohammed", "eingef\u00fchrt", "das", "schuleintrittsalter", "wurde", "auf", "f\u00fcnf", "jahre", "gesenkt", "im", "rahmen", "der", "reform", "sind", "die", "absolventen", "religi\u00f6ser", "akademien", "denen", "von", "geistes", "und", "naturwissenschaftlichen", "schulen", "bei", "der", "zulassung", "f\u00fcr", "hochschulen", "gleichgestellt", "worden", "kritiker", "bef\u00fcrchten", "dabei", "laut", "michael", "rubin", "einem", "experten", "f\u00fcr", "den", "nahen", "osten", "dass", "islamisten", "ohne", "fundierte", "grundlage", "in", "den", "elementaren", "geisteswissenschaften", "dadurch", "staatsbeamte", "werden", "w\u00fcrden", "und", "so", "den", "staatsapparat", "binnen", "einer", "generation", "ver\u00e4ndern", "k\u00f6nnten", "im", "rahmen", "der", "schulreform", "gibt", "es", "f\u00fcr", "die", "religi\u00f6sen", "gymnasien", "imamhatipschulen", "jetzt", "auch", "mittelschulen", "allein", "in", "istanbul", "wurden", "zu", "diesem", "zweck", "mittelschulen", "umgewandeltevolution", "im", "unterricht", "f\u00fchrende", "bildungspolitiker", "bef\u00fcrworten", "dass", "evolution", "nicht", "mehr", "an", "t\u00fcrkischen", "schulen", "unterrichtet", "wird", "der", "vorsitzende", "des", "bildungsausschusses", "alpaslan", "durmu", "behauptete", "dass", "die", "theorie", "fragw\u00fcrdig", "umstritten", "und", "zu", "kompliziert", "f\u00fcr", "sch\u00fcler", "sei", "der", "t\u00fcrkische", "vizepr\u00e4sident", "numan", "kurtulmu", "bezeichnete", "die", "evolution", "anfang", "als", "eine", "archaische", "theorieinsgesamt", "sank", "das", "bildungsniveau", "nach", "anf\u00e4nglichen", "erfolgen", "der", "bildungspolitik", "der", "akp", "gem\u00e4\u00df", "den", "pisaerhebungen", "besonders", "schlecht", "schneiden", "darin", "die", "imamhatipschulen", "ab", "hochschulen", "die", "t\u00fcrkei", "hat", "universit\u00e4ten", "darunter", "staatlich", "anerkannte", "private", "stiftungsuniversit\u00e4ten", "vier", "milit\u00e4rakademien", "und", "eine", "polizeiakademie", "an", "den", "universit\u00e4ten", "des", "landes", "studieren", "mio", "studenten", "und", "damit", "aller", "schulabg\u00e4nger", "eines", "jahrganges", "diese", "werden", "von", "lehrkr\u00e4ften", "unterrichtet", "und", "betreut", "kontrolliert", "werden", "die", "hochschulen", "durch", "den", "t\u00fcrkischen", "hochschulrat", "y\u00f6k", "dem", "seit", "november", "alle", "hochschulen", "unterstellt", "sind", "studierten", "studenten", "an", "staatlichen", "universit\u00e4ten", "und", "studenten", "an", "privaten", "universit\u00e4ten", "die", "quote", "der", "hochschulabsolventen", "liegt", "bei", "prozentder", "hochschulrat", "koordiniert", "neben", "den", "finanzen", "und", "dem", "personalplan", "auch", "die", "lehrinhalte", "erarbeitet", "pl\u00e4ne", "zur", "er\u00f6ffnung", "neuer", "hochschulen", "und", "regelt", "den", "zugang", "zu", "den", "hochschulen", "j\u00e4hrlich", "wird", "durch", "die", "t\u00fcrkische", "zentralstelle", "f\u00fcr", "studentenvermittlung", "die", "dem", "y\u00f6k", "unterstellt", "ist", "eine", "aufnahmepr\u00fcfung", "\u00f6renci", "se\u00e7me", "snav", "\u00f6ss", "durchgef\u00fchrt", "das", "\u00f6ssergebnis", "ist", "f\u00fcr", "die", "wahl", "der", "hochschule", "und", "des", "studienfachs", "entscheidend", "die", "finanzierung", "der", "staatlichen", "hochschulen", "hat", "mit", "einem", "anteil", "von", "des", "bsp", "einen", "neuen", "h\u00f6chstwert", "erreicht", "f\u00fcr", "das", "studium", "an", "den", "privaten", "universit\u00e4ten", "sind", "geb\u00fchren", "zwischen", "und", "euro", "pro", "jahr", "erforderlich", "bei", "den", "staatlichen", "universit\u00e4ten", "liegen", "die", "geb\u00fchren", "zwischen", "und", "euro", "nach", "zwei", "jahren", "studium", "wird", "der", "akademische", "grad", "\u00f6nlisans", "vergeben", "dieser", "berechtigt", "die", "aufnahme", "einer", "beruflichen", "t\u00e4tigkeit", "nach", "vier", "jahren", "studium", "erh\u00e4lt", "der", "student", "den", "grad", "lisans", "welcher", "der", "standardabschluss", "ist", "nach", "weiterem", "studium", "und", "dem", "erlangen", "der", "y\u00fcksek", "lisans", "ist", "das", "promovieren", "m\u00f6glich", "die", "meisten", "der", "ausl\u00e4ndischen", "studenten", "kommen", "vor", "allem", "aus", "den", "zentralasiatischen", "turkstaaten", "ein", "teil", "der", "studenten", "erh\u00e4lt", "zur", "finanzierung", "des", "studiums", "studienkredite", "von", "der", "anstalt", "f\u00fcr", "kredite", "und", "heime", "f\u00fcr", "jugendliche", "in", "der", "hochschulausbildung", "yurtkur", "waren", "es", "studenten", "studenten", "haben", "eine", "wohnung", "in", "studentenwohnheimen", "im", "januar", "stellte", "der", "neue", "ministerpr\u00e4sident", "erdoan", "eine", "initiative", "zur", "aufhebung", "des", "kopftuchverbotes", "an", "hochschulen", "vor", "am", "februar", "stimmte", "das", "t\u00fcrkische", "parlament", "mit", "einer", "zweidrittelmehrheit", "der", "daf\u00fcr", "notwendigen", "verfassungs\u00e4nderung", "in", "erster", "lesung", "zu", "diese", "wurde", "am", "juni", "vom", "verfassungsgericht", "f\u00fcr", "nichtig", "erkl\u00e4rt", "seit", "oktober", "d\u00fcrfen", "studentinnen", "nach", "bekanntgabe", "des", "hochschulrates", "der", "t\u00fcrkei", "nicht", "mehr", "bei", "verst\u00f6\u00dfen", "gegen", "die", "kleiderordnung", "vom", "unterricht", "ausgeschlossen", "werdeneine", "deutscht\u00fcrkische", "universit\u00e4t", "in", "istanbul", "wurde", "am", "april", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "zum", "wintersemester", "den", "lehrbetrieb", "auf", "geschichte", "vorgeschichte", "und", "altertum", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "ist", "seit", "der", "altsteinzeit", "besiedelt", "sehr", "fr\u00fch", "begann", "in", "der", "ostt\u00fcrkei", "das", "neolithikum", "zeugnisse", "davon", "sind", "in", "g\u00f6bekli", "tepe", "nevali", "cori", "und", "\u00e7atalh\u00f6y\u00fck", "zu", "sehen", "im", "dritten", "und", "zweiten", "jahrtausend", "v", "chr", "waren", "in", "anatolien", "die", "hattier", "auch", "protohattier", "ans\u00e4ssig", "in", "nordmesopotamien", "die", "hurriter", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "dritten", "jahrtausends", "wanderten", "neben", "den", "luwiern", "die", "ebenfalls", "indogermanischen", "hethiter", "ein", "ihre", "herkunft", "ist", "noch", "ungekl\u00e4rt", "etwa", "zu", "dieser", "zeit", "entstand", "ein", "netz", "assyrischer", "handelskolonien", "karum", "in", "kleinasien", "nach", "einer", "zeit", "lokaler", "f\u00fcrstent\u00fcmer", "gr\u00fcndeten", "die", "hethiter", "um", "v", "chr", "ihr", "gro\u00dfreich", "mit", "der", "hauptstadt", "attua", "ihr", "reich", "endete", "aus", "unbekannten", "gr\u00fcnden", "um", "v", "chr", "ihre", "kultur", "existierte", "jedoch", "in", "kleink\u00f6nigreichen", "im", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "anatolien", "und", "in", "syrien", "bis", "etwa", "v", "chr", "weiter", "ein", "m\u00f6glicher", "anlass", "f\u00fcr", "das", "ende", "des", "hethiterreiches", "waren", "die", "nach", "homer", "aus", "thrakien", "stammenden", "phryger", "\u00fcber", "ihre", "fr\u00fchzeit", "auf", "kleinasiatischem", "gebiet", "gibt", "es", "wenig", "zeugnisse", "inzwischen", "zeichnet", "sich", "ab", "dass", "sie", "ihre", "hauptstadt", "gordion", "bereits", "im", "jahrhundert", "v", "chr", "besiedelten", "um", "v", "chr", "ist", "ein", "phrygisches", "gro\u00dfreich", "um", "gordion", "und", "midasstadt", "nachweisbar", "es", "endete", "v", "chr", "angeblich", "mit", "dem", "einfall", "der", "wahrscheinlich", "aus", "s\u00fcdrussland", "kommenden", "kimmerier", "etwa", "gleichzeitig", "entstand", "mit", "der", "hauptstadt", "sardes", "im", "westlichen", "kleinasien", "das", "reich", "der", "lyder", "w\u00e4hrend", "im", "nordosten", "vom", "bis", "jahrhundert", "v", "chr", "das", "reich", "von", "urartu", "existierte", "das", "im", "mehr", "oder", "weniger", "st\u00e4ndigen", "kampf", "mit", "den", "assyrern", "lag", "die", "westk\u00fcste", "anatoliens", "unter", "anderem", "milet", "wurde", "bereits", "seit", "mitte", "des", "zweiten", "vorchristlichen", "jahrtausends", "von", "ionischen", "aiolischen", "und", "dorischen", "griechen", "besiedelt", "die", "von", "dort", "aus", "an", "die", "s\u00fcdk\u00fcste", "und", "die", "schwarzmeerk\u00fcste", "vordrangen", "auch", "relikte", "der", "mykenischen", "kultur", "sind", "an", "der", "west", "und", "s\u00fcdk\u00fcste", "gefunden", "worden", "inzwischen", "auch", "in", "kuakl", "im", "zentralanatolischen", "hochland", "ab", "v", "chr", "drangen", "von", "osten", "meder", "und", "perser", "ein", "und", "eroberten", "lydien", "und", "teile", "der", "griechischen", "siedlungen", "ab", "v", "chr", "eroberte", "alexander", "der", "gro\u00dfe", "ganz", "kleinasien", "nach", "dessen", "tod", "zerfiel", "sein", "gro\u00dfreich", "es", "begann", "der", "hellenismus", "mit", "mehreren", "rivalisierenden", "herrschern", "makedonischer", "abstammung", "die", "griechische", "vorherrschaft", "wurde", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "von", "der", "expansion", "des", "r\u00f6mischen", "reichs", "beendet", "das", "nach", "und", "nach", "die", "macht", "in", "kleinasien", "\u00fcbernahm", "und", "bis", "zur", "reichsteilung", "in", "west", "und", "ostrom", "byzanz", "im", "jahrhundert", "behielt", "danach", "geh\u00f6rte", "das", "land", "bis", "zum", "eindringen", "der", "araber", "und", "sp\u00e4ter", "der", "seldschuken", "und", "osmanen", "zu", "byzanz", "parallel", "zu", "den", "vorgenannten", "bestanden", "lokale", "herrschaftsgebiete", "der", "lukka", "im", "bis", "jahrhundert", "v", "chr", "in", "lykien", "der", "mitanni", "im", "und", "jahrhundert", "v", "chr", "in", "nordmesopotamien", "und", "syrien", "von", "arzawa", "etwa", "gleichzeitig", "mit", "den", "hethitern", "im", "s\u00fcdwesten", "kleinasiens", "der", "aram\u00e4er", "etwa", "bis", "v", "chr", "in", "nordmesopotamien", "der", "karer", "und", "leleger", "um", "das", "jahrhundert", "v", "chr", "in", "westanatolien", "um", "mylasa", "und", "labraunda", "der", "lykier", "bis", "v", "chr", "siehe", "lykischer", "bund", "der", "parther", "von", "v", "bis", "n", "chr", "im", "nordosten", "und", "im", "heutigen", "armenien", "von", "kommagene", "von", "vor", "bis", "etwa", "christi", "geburt", "im", "\u00f6stlichen", "zentralanatolien", "k\u00f6kt\u00fcrkenreich", "bis", "jahrhundert", "n", "chr", "der", "name", "der", "t\u00fcrken", "stammt", "aus", "zentralasien", "dort", "bestand", "in", "der", "heutigen", "mongolei", "vom", "bis", "jahrhundert", "das", "chaganat", "der", "t\u00fcrken", "die", "zur", "besseren", "unterscheidung", "meist", "k\u00f6kt\u00fcrken", "genannt", "werden", "von", "den", "chinesen", "wurden", "sie", "als", "tujue", "bezeichnet", "von", "dort", "verbreitete", "sich", "der", "name", "im", "fr\u00fchmittelalter", "bis", "zum", "jahrhundert", "als", "sammelbegriff", "f\u00fcr", "die", "meisten", "eurasischen", "steppenv\u00f6lker", "darunter", "auch", "solche", "die", "wie", "die", "von", "den", "byzantinern", "als", "tourkoi", "bezeichneten", "magyaren", "keine", "turksprache", "sprachen", "die", "einwanderer", "von", "denen", "die", "t\u00fcrkei", "ihren", "namen", "bekam", "waren", "die", "oghusen", "und", "stammten", "aus", "dem", "gebiet", "um", "den", "aralsee", "seldschuken", "jahrhundert", "n", "chr", "die", "t\u00fcrkische", "besiedlung", "anatoliens", "begann", "mit", "dem", "eintreffen", "der", "seldschuken", "und", "ihrem", "sieg", "bei", "manzikert", "gegen", "byzanz", "im", "jahrhundert", "n", "chr", "infolgedessen", "st\u00fcrzte", "das", "reich", "in", "ein", "politisches", "chaos", "ostrom", "verlor", "langsam", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "weite", "teile", "seines", "anatolischen", "kernlandes", "und", "die", "kulturelle", "umwandlung", "anatoliens", "durch", "die", "t\u00fcrkisierung", "begann", "in", "der", "folge", "wurde", "das", "sultanat", "der", "rumseldschuken", "rum", "bedeutet", "wortw\u00f6rtlich", "r\u00f6mer", "gegr\u00fcndet", "daraufhin", "eroberten", "und", "besetzten", "die", "seldschuken", "gro\u00dfe", "gebiete", "ost", "und", "mittelanatoliens", "nach", "dem", "\u00fcberfall", "der", "mongolen", "wurde", "das", "seldschukische", "reich", "geschw\u00e4cht", "sodass", "sich", "viele", "t\u00fcrkische", "st\u00e4mme", "endg\u00fcltig", "verselbst\u00e4ndigten", "aus", "einem", "dieser", "t\u00fcrkischen", "f\u00fcrstent\u00fcmer", "beylikler", "erwuchs", "das", "sp\u00e4tere", "osmanische", "reich", "seit", "dem", "jahrhundert", "ist", "in", "westlichen", "quellen", "die", "bezeichnung", "des", "landes", "als", "turchia", "belegt", "osmanisches", "reich", "ab", "n", "chr", "um", "begr\u00fcndete", "osman", "i", "gazi", "die", "nach", "ihm", "benannte", "osmanendynastie", "von", "der", "sich", "der", "name", "des", "osmanischen", "reichs", "auch", "t\u00fcrkisches", "reich", "genannt", "ableitet", "anfangs", "spielte", "f\u00fcr", "die", "osmanen", "die", "gaziideologie", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "bei", "der", "kriegsf\u00fchrung", "sie", "hatten", "es", "von", "anfang", "an", "auf", "die", "eroberung", "byzantinischer", "territorien", "abgesehen", "sodass", "die", "ersten", "eroberungen", "an", "der", "grenze", "zum", "byzantinischen", "reich", "uc", "geschahen", "und", "sich", "richtung", "rumelien", "in", "europa", "fortsetzten", "nach", "der", "eroberung", "konstantinopels", "im", "jahre", "herrschten", "die", "osmanen", "\u00fcber", "gro\u00dfe", "teile", "des", "nahen", "ostens", "nordafrikas", "der", "krim", "des", "kaukasus", "und", "des", "balkans", "nachdem", "die", "expansion", "des", "osmanischen", "reiches", "nach", "europa", "hinein", "vor", "wien", "zum", "stillstand", "gebracht", "und", "das", "osmanische", "heer", "dort", "am", "kahlenberg", "geschlagen", "worden", "war", "wurde", "das", "reich", "immer", "weiter", "aus", "seinen", "europ\u00e4ischen", "gebieten", "bis", "auf", "den", "zipfel", "westlich", "des", "marmarameeres", "zwischen", "istanbul", "und", "edirne", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "die", "ab", "dem", "jahrhundert", "aufkommenden", "nationalbewegungen", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "allm\u00e4hlichen", "zersplitterung", "des", "reichs", "die", "besetzung", "des", "t\u00fcrkischen", "nordafrikas", "durch", "europ\u00e4ische", "m\u00e4chte", "und", "schlie\u00dflich", "die", "niederlage", "im", "ersten", "weltkrieg", "bewirkten", "seinen", "endg\u00fcltigen", "verfall", "im", "ersten", "weltkrieg", "k\u00e4mpfte", "das", "osmanische", "reich", "an", "der", "seite", "der", "mittelm\u00e4chte", "nachdem", "frankreich", "und", "gro\u00dfbritannien", "den", "armeniern", "einen", "selbst\u00e4ndigen", "staat", "in", "ostanatolien", "versprochen", "hatten", "bef\u00fcrchtete", "die", "osmanische", "regierung", "unter", "den", "jungt\u00fcrken", "eine", "schw\u00e4chung", "ihrer", "territorialen", "integrit\u00e4t", "unter", "dem", "vorwand", "einer", "umsiedlungsaktion", "wurde", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "im", "reichsgebiet", "lebenden", "armenier", "ermordet", "oder", "starb", "w\u00e4hrend", "der", "vertreibung", "in", "die", "syrische", "w\u00fcste", "insgesamt", "wurden", "bis", "ca", "bis", "millionen", "armenier", "get\u00f6tet", "was", "international", "als", "v\u00f6lkermord", "angesehen", "wird", "auch", "an", "den", "aram\u00e4ernassyrern", "wurde", "ein", "genozid", "begangen", "zusammen", "mit", "den", "massakern", "an", "den", "pontosgriechen", "f\u00fchrte", "dies", "zum", "ende", "der", "jahrtausendealten", "christlichen", "besiedlung", "des", "landes", "der", "unterausschuss", "f\u00fcr", "die", "verh\u00fctung", "von", "diskriminierung", "und", "den", "schutz", "von", "minderheiten", "der", "unmenschenrechtskommission", "erkannte", "die", "ma\u00dfnahmen", "der", "osmanischen", "regierung", "als", "genozid", "an", "t\u00fcrkische", "regierungen", "bestreiten", "jedoch", "bis", "heute", "dass", "diese", "t\u00f6tungen", "von", "der", "osmanischen", "regierung", "gewollt", "waren", "oder", "gar", "begangen", "wurden", "und", "damit", "die", "v\u00f6lkermordthese", "nach", "der", "niederlage", "der", "mittelm\u00e4chte", "verlor", "das", "osmanische", "reich", "infolge", "des", "friedensvertrages", "von", "s\u00e8vres", "seine", "verbliebenen", "gebiete", "au\u00dferhalb", "von", "anatolien", "und", "thrakien", "dar\u00fcber", "hinaus", "sollte", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "weitgehend", "zerst\u00fcckelt", "werden", "griechenland", "wurden", "die", "stadt", "smyrna", "t\u00fcrkisch", "izmir", "und", "teile", "von", "westanatolien", "zugesprochen", "die", "region", "um", "antalya", "sollte", "an", "die", "italiener", "gehen", "und", "der", "franz\u00f6sische", "besitz", "sollte", "neben", "syrien", "auch", "kilikien", "umfassen", "in", "den", "\u00f6stlichen", "landesteilen", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "mit", "den", "st\u00e4dten", "kars", "ardahan", "und", "erzurum", "sollte", "ein", "armenischer", "staat", "entstehen", "s\u00fcdlich", "davon", "und", "\u00f6stlich", "des", "euphrat", "wurde", "den", "kurden", "eine", "autonome", "region", "zugesprochen", "diese", "pl\u00e4ne", "wurden", "allerdings", "nicht", "umgesetzt", "atat\u00fcrk", "republik", "und", "reformen", "mustafa", "kemal", "pascha", "organisierte", "ab", "dem", "mai", "den", "politischen", "und", "milit\u00e4rischen", "widerstand", "gegen", "diese", "pl\u00e4ne", "besonders", "heftig", "waren", "ab", "die", "k\u00e4mpfe", "mit", "griechenland", "der", "krieg", "endete", "am", "september", "mit", "der", "r\u00fcckeroberung", "izmirs", "nach", "der", "einstellung", "der", "kampfhandlungen", "kam", "es", "zu", "ethnischen", "s\u00e4uberungen", "in", "griechenland", "und", "der", "t\u00fcrkei", "dabei", "wurden", "t\u00fcrken", "von", "griechischem", "territorium", "und", "griechen", "von", "t\u00fcrkischem", "territorium", "vertrieben", "wobei", "die", "griechen", "in", "istanbul", "und", "die", "muslime", "in", "westthrakien", "davon", "ausgenommen", "waren", "nach", "dem", "sieg", "der", "t\u00fcrkei", "wurden", "am", "juli", "mit", "dem", "vertrag", "von", "lausanne", "die", "bestimmungen", "des", "vertrages", "von", "s\u00e8vres", "revidiert", "mit", "dem", "vertrag", "wurden", "die", "bis", "heute", "g\u00fcltigen", "grenzen", "des", "neuen", "staates", "v\u00f6lkerrechtlich", "anerkannt", "gleichzeitig", "wurde", "die", "wechselseitige", "vertreibung", "der", "minderheiten", "legalisiert", "nachdem", "alle", "ausl\u00e4ndischen", "milit\u00e4reinheiten", "anatolien", "verlassen", "hatten", "rief", "mustafa", "kemal", "pascha", "am", "oktober", "die", "republik", "aus", "im", "laufe", "seiner", "amtszeit", "f\u00fchrte", "mustafa", "kemal", "pascha", "tiefgreifende", "reformen", "im", "politischen", "und", "gesellschaftlichen", "system", "durch", "welche", "die", "t\u00fcrkei", "in", "einen", "modernen", "s\u00e4kularen", "und", "europ\u00e4isch", "orientierten", "staat", "verwandeln", "sollten", "die", "leitlinien", "seiner", "politik", "werden", "heute", "unter", "dem", "begriff", "kemalismus", "zusammengefasst", "unter", "anderem", "wurde", "im", "jahre", "das", "sultanat", "abgeschafft", "und", "am", "m\u00e4rz", "folgte", "die", "abschaffung", "des", "kalifats", "im", "selben", "jahr", "schaffte", "die", "t\u00fcrkei", "die", "scharia", "ab", "wurden", "im", "zuge", "einer", "umfassenden", "kleiderreform", "hutgesetz", "der", "fes", "verboten", "und", "die", "koedukation", "eingef\u00fchrt", "die", "einflussreichen", "islamischen", "bruderschaften", "wurden", "verboten", "wurde", "die", "islamische", "zeitrechnung", "durch", "den", "gregorianischen", "kalender", "ersetzt", "sowie", "das", "metrische", "system", "eingef\u00fchrt", "letzteres", "galt", "f\u00fcr", "staatliche", "einrichtungen", "schon", "seit", "in", "den", "folgenden", "jahren", "wurden", "ganze", "rechtssysteme", "aus", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "\u00fcbernommen", "und", "den", "t\u00fcrkischen", "verh\u00e4ltnissen", "angepasst", "wurde", "zun\u00e4chst", "das", "schweizer", "zivilrecht", "und", "damit", "die", "einehe", "mit", "der", "gleichstellung", "von", "mann", "und", "frau", "\u00fcbernommen", "die", "gleichstellung", "der", "geschlechter", "gelang", "im", "t\u00e4glichen", "leben", "allerdings", "nur", "teilweise", "es", "folgten", "das", "deutsche", "handelsrecht", "und", "das", "italienische", "strafrecht", "wurde", "die", "s\u00e4kularisierung", "ausgerufen", "und", "im", "selben", "jahr", "die", "arabische", "schrift", "durch", "die", "lateinische", "ersetzt", "siehe", "buchstabenrevolution", "auf", "lokaler", "ebene", "erhielten", "frauen", "am", "april", "das", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "die", "nationalen", "wahlen", "von", "waren", "die", "ersten", "auf", "nationaler", "ebene", "an", "denen", "frauen", "teilnehmen", "durften", "seit", "konnten", "frauen", "in", "die", "gro\u00dfe", "nationalversammlung", "gew\u00e4hlt", "werden", "martin", "nennt", "hierf\u00fcr", "als", "datum", "den", "dezember", "sa\u00dfen", "erstmals", "frauen", "im", "parlament", "es", "war", "eine", "gruppe", "von", "nach", "martin", "von", "atat\u00fcrk", "handverlesenen", "frauen", "dies", "entsprach", "prozent", "der", "abgeordneten", "und", "war", "die", "h\u00f6chste", "zahl", "weiblicher", "abgeordneter", "in", "europa", "zur", "damaligen", "zeit", "die", "t\u00fcrkei", "war", "damals", "ein", "einparteienstaat", "sodass", "es", "keinen", "wettbewerb", "zwischen", "verschiedenen", "parteien", "bei", "der", "wahl", "gab", "wurde", "das", "familiennamensgesetz", "verabschiedet", "wobei", "mustafa", "kemal", "pascha", "von", "der", "nationalversammlung", "den", "namen", "atat\u00fcrk", "vater", "der", "t\u00fcrken", "erhielt", "nur", "wenige", "der", "reformen", "etwa", "atat\u00fcrks", "initiative", "den", "gebetsruf", "statt", "auf", "arabisch", "nur", "noch", "auf", "t\u00fcrkisch", "zu", "t\u00e4tigen", "wurden", "nach", "seinem", "tode", "zur\u00fcckgenommen", "da", "man", "es", "nicht", "ganz", "durchf\u00fchren", "und", "kontrollieren", "konnte", "nach", "atat\u00fcrks", "tod", "am", "november", "l\u00f6ste", "ihn", "sein", "enger", "weggef\u00e4hrte", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "als", "t\u00fcrkischer", "staatspr\u00e4sident", "ab", "in\u00f6n\u00fc", "war", "bestrebt", "die", "modernisierung", "der", "t\u00fcrkei", "fortzuf\u00fchren", "und", "die", "au\u00dfenpolitische", "neutralit\u00e4t", "beizubehalten", "der", "zwischen", "syrien", "und", "der", "t\u00fcrkei", "umstrittene", "k\u00fcstenabschnitt", "sandschak", "alexandrette", "wurde", "\u00fcbergangsweise", "zur", "republik", "hatay", "die", "mandatsm\u00e4chte", "frankreich", "und", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "stimmten", "einem", "anschluss", "an", "die", "t\u00fcrkei", "zu", "um", "sich", "im", "heraufziehenden", "konflikt", "mit", "deutschland", "die", "neutralit\u00e4t", "der", "t\u00fcrkei", "zu", "sichern", "zweiter", "weltkrieg", "und", "danach", "nach", "dem", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkriegs", "bewahrte", "die", "t\u00fcrkei", "zun\u00e4chst", "ihre", "au\u00dfenpolitische", "neutralit\u00e4t", "nachdem", "sie", "sich", "mit", "frankreich", "\u00fcber", "die", "eingliederung", "der", "provinz", "hatay", "verst\u00e4ndigt", "hatte", "erst", "am", "februar", "erkl\u00e4rte", "sie", "auf", "der", "seite", "der", "alliierten", "deutschland", "und", "japan", "symbolisch", "den", "krieg", "am", "juni", "unterschrieb", "sie", "die", "charta", "der", "vereinten", "nationen", "somit", "z\u00e4hlt", "die", "t\u00fcrkei", "zu", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "der", "vereinten", "nationen", "wurden", "in", "der", "t\u00fcrkei", "erstmals", "seit", "weitere", "politische", "parteien", "zugelassen", "die", "demokratische", "partei", "dp", "errang", "bei", "den", "wahlen", "am", "mai", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "adnan", "menderes", "die", "mehrheit", "der", "sitze", "im", "parlament", "damit", "endete", "die", "seit", "staatsgr\u00fcndung", "w\u00e4hrende", "einparteienherrschaft", "der", "republikanischen", "volkspartei", "chp", "der", "sich", "abzeichnende", "ostwestkonflikt", "und", "die", "versuche", "der", "sowjetunion", "einfluss", "auf", "die", "t\u00fcrkei", "auszu\u00fcben", "f\u00fchrten", "zur", "endg\u00fcltigen", "aufgabe", "der", "au\u00dfenpolitischen", "neutralit\u00e4t", "der", "t\u00fcrkei", "nahm", "die", "t\u00fcrkei", "als", "teil", "eines", "unokontingents", "am", "koreakrieg", "teil", "und", "trat", "in", "die", "nato", "ein", "proklamierte", "der", "regierende", "ministerpr\u00e4sident", "adnan", "menderes", "ein", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "um", "die", "politische", "opposition", "auszuschalten", "gegen", "diese", "ma\u00dfnahmen", "putschten", "die", "t\u00fcrkischen", "streitkr\u00e4fte", "menderes", "und", "andere", "politiker", "wurden", "zum", "tode", "verurteilt", "und", "am", "september", "auf", "imral", "erh\u00e4ngt", "nachdem", "das", "milit\u00e4r", "eine", "neue", "verfassung", "eingef\u00fchrt", "hatte", "gab", "es", "die", "macht", "an", "eine", "zivilregierung", "ab", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "der", "das", "amt", "schon", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "bis", "und", "bis", "innehatte", "wurde", "erneut", "ministerpr\u00e4sident", "und", "regierte", "von", "bis", "schloss", "die", "t\u00fcrkei", "mit", "der", "damaligen", "ewg", "ein", "assoziierungsabkommen", "ab", "aber", "auch", "die", "folgeregierung", "konnte", "die", "probleme", "nicht", "in", "den", "griff", "bekommen", "linke", "und", "rechte", "terroraktivit\u00e4ten", "nahmen", "zu", "und", "die", "wirtschaftslage", "verschlechterte", "sich", "rapide", "griff", "die", "armee", "ohne", "zu", "putschen", "erneut", "in", "die", "politik", "ein", "unter", "dem", "milit\u00e4rischen", "einfluss", "wurden", "repressivere", "ma\u00dfnahmen", "gegen\u00fcber", "der", "bev\u00f6lkerung", "durchgesetzt", "st\u00fcrzte", "die", "damals", "nationalistischaggressive", "griechische", "milit\u00e4rdiktatur", "den", "zypriotischen", "pr\u00e4sidenten", "makarios", "der", "t\u00fcrkische", "ministerpr\u00e4sident", "b\u00fclent", "ecevit", "entsandte", "daraufhin", "truppenverb\u00e4nde", "nach", "zypern", "um", "die", "t\u00fcrkische", "minderheit", "auf", "der", "insel", "zu", "sch\u00fctzen", "und", "einen", "zusammenschluss", "zwischen", "griechenland", "und", "dem", "mehrheitlich", "griechischen", "zypern", "zu", "verhindern", "diese", "milit\u00e4roperation", "trug", "den", "namen", "friedensoperation", "zypern", "kbrs", "bar", "harek\u00e2t", "nach", "schweren", "k\u00e4mpfen", "wurde", "ein", "waffenstillstand", "vereinbart", "der", "zur", "bis", "heute", "andauernden", "teilung", "der", "insel", "in", "zwei", "selbst\u00e4ndige", "teile", "f\u00fchrte", "am", "november", "wurde", "die", "t\u00fcrkische", "republik", "nordzypern", "trnz", "unter", "rauf", "denkta", "proklamiert", "die", "allerdings", "bis", "heute", "v\u00f6lkerrechtlich", "nicht", "anerkannt", "wird", "das", "milit\u00e4r", "putschte", "am", "september", "erneut", "ausl\u00f6ser", "war", "die", "sehr", "instabile", "phase", "in", "den", "erjahren", "die", "durch", "wechselnde", "politische", "koalitionen", "politische", "und", "wirtschaftliche", "instabilit\u00e4t", "und", "terrorakte", "durch", "das", "extrem", "rechte", "und", "linke", "politische", "spektrum", "gepr\u00e4gt", "war", "das", "milit\u00e4r", "unter", "general", "kenan", "evren", "verh\u00e4ngte", "\u00fcber", "das", "land", "das", "kriegsrecht", "und", "verbot", "alle", "politischen", "parteien", "die", "junta", "ging", "heftig", "gegen", "die", "kurdischen", "separatisten", "und", "linke", "oppositionelle", "vor", "es", "wurden", "menschen", "festgenommen", "millionen", "personen", "erkennungsdienstlich", "erfasst", "gegen", "t\u00fcrken", "wurden", "verfahren", "eingeleitet", "insgesamt", "mal", "wurde", "die", "todesstrafe", "gefordert", "personen", "wurden", "hingerichtet", "menschen", "starben", "infolge", "von", "folterungen", "t\u00fcrken", "verloren", "ihre", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "menschen", "verlie\u00dfen", "als", "politische", "fl\u00fcchtlinge", "die", "t\u00fcrkei", "politische", "parteien", "wurden", "verboten", "vereine", "geschlossen", "tausende", "personen", "entlassen", "journalisten", "wurden", "damals", "zu", "haftstrafen", "verurteilt", "monate", "durften", "keine", "zeitungen", "erscheinen", "am", "november", "wurde", "die", "von", "den", "milit\u00e4rs", "vorgelegte", "und", "bis", "heute", "g\u00fcltige", "verfassung", "der", "republik", "t\u00fcrkei", "durch", "eine", "volksabstimmung", "angenommen", "und", "trat", "am", "november", "in", "kraft", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "bestimmte", "der", "kurdenkonflikt", "die", "innenpolitische", "debatte", "in", "der", "t\u00fcrkei", "die", "kurdenproblematik", "wurde", "bis", "dahin", "von", "der", "politik", "totgeschwiegen", "und", "war", "nicht", "im", "bewusstsein", "der", "t\u00fcrkischen", "gesellschaft", "die", "assimilierungspolitik", "der", "t\u00fcrkei", "f\u00fchrte", "zur", "unterdr\u00fcckung", "der", "kurdischen", "kultur", "und", "identit\u00e4t", "als", "reaktion", "darauf", "entstand", "im", "jahre", "die", "arbeiterpartei", "kurdistans", "pkk", "mit", "abdullah", "\u00f6calan", "an", "ihrer", "spitze", "sie", "nahm", "im", "s\u00fcdosten", "den", "bewaffneten", "kampf", "f\u00fcr", "einen", "unabh\u00e4ngigen", "sozialistischen", "staat", "kurdistan", "auf", "am", "februar", "nahm", "der", "t\u00fcrkische", "geheimdienst", "abdullah", "\u00f6calan", "den", "f\u00fchrer", "der", "pkk", "in", "kenia", "gefangen", "und", "brachte", "ihn", "in", "die", "t\u00fcrkei", "daraufhin", "erkl\u00e4rte", "die", "pkk", "einen", "einseitigen", "waffenstillstand", "der", "erst", "wieder", "gebrochen", "wurde", "unter", "der", "regierung", "b\u00fclent", "ecevits", "begannen", "umfassende", "reformen", "im", "zivilrecht", "welche", "die", "menschen", "und", "freiheitsrechte", "st\u00e4rkten", "z", "b", "versammlungs", "und", "demonstrationsrecht", "unter", "anderem", "wurde", "die", "todesstrafe", "abgeschafft", "folter", "verboten", "und", "die", "kulturellen", "freiheiten", "der", "kurdischen", "bev\u00f6lkerung", "gest\u00e4rkt", "diese", "reformen", "wurden", "unter", "der", "akp", "seit", "fortgesetzt", "so", "sind", "seitdem", "der", "gebrauch", "der", "kurdischen", "dialekte", "kurdischunterricht", "und", "kurdische", "radio", "und", "fernsehkan\u00e4le", "erlaubt", "auch", "der", "staatliche", "sender", "trt", "strahlt", "sendungen", "in", "arabisch", "zazaisch", "kurmandschi", "bosnisch", "und", "so", "weiter", "aus", "am", "november", "und", "november", "ver\u00fcbte", "eine", "zelle", "der", "alqaida", "mehrere", "bombenanschl\u00e4ge", "in", "istanbul", "ziele", "der", "anschl\u00e4ge", "bei", "denen", "menschen", "starben", "waren", "zwei", "synagogen", "das", "britische", "konsulat", "und", "die", "filiale", "der", "britischen", "hsbcbank", "seit", "sind", "die", "k\u00e4mpfe", "zwischen", "den", "t\u00fcrkischen", "streitkr\u00e4ften", "und", "der", "untergrundorganisation", "pkk", "wieder", "aufgeflammt", "und", "nahmen", "und", "an", "intensit\u00e4t", "nochmals", "zu", "bei", "einem", "besuch", "am", "august", "in", "diyarbakr", "bezeichnete", "der", "damalige", "ministerpr\u00e4sident", "erdoan", "die", "probleme", "im", "osten", "als", "ein", "spezifisch", "kurdisches", "problem", "k\u00fcrt", "sorunu", "zum", "ersten", "mal", "in", "der", "t\u00fcrkischen", "geschichte", "wurde", "der", "spezifisch", "kurdische", "charakter", "des", "konfliktes", "im", "osten", "der", "t\u00fcrkei", "anerkannt", "bis", "sind", "bei", "den", "anschl\u00e4gen", "und", "k\u00e4mpfen", "zwischen", "dem", "t\u00fcrkischen", "milit\u00e4r", "und", "der", "pkk", "menschen", "ums", "leben", "gekommen", "nach", "j\u00e4hriger", "bem\u00fchung", "erreichte", "die", "t\u00fcrkei", "am", "oktober", "die", "aufnahme", "von", "beitrittsverhandlungen", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "neben", "wirtschaftlichen", "kriterien", "und", "politischen", "verpflichtungen", "stehen", "dabei", "auch", "forderungen", "der", "eu", "zur", "demokratie", "rechtsstaatlichkeit", "und", "den", "menschenrechten", "dem", "schutz", "von", "minderheiten", "in", "der", "t\u00fcrkei", "sowie", "der", "verbesserung", "der", "beziehungen", "zu", "den", "nachbarstaaten", "im", "mittelpunkt", "in", "einem", "referendum", "im", "september", "sprach", "sich", "die", "t\u00fcrkische", "bev\u00f6lkerung", "f\u00fcr", "umfassende", "verfassungs\u00e4nderungen", "aus", "eine", "reihe", "der", "neuen", "regelungen", "soll", "die", "t\u00fcrkische", "verfassung", "an", "rechtsnormen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "anpassen", "die", "eu", "erkl\u00e4rte", "jedoch", "dass", "es", "unter", "der", "islamischkonservativen", "akpregierung", "erdoans", "keine", "fortschritte", "im", "hinblick", "auf", "die", "grundrechte", "gab", "sondern", "stattdessen", "die", "meinungsfreiheit", "eingeschr\u00e4nkt", "wird", "und", "die", "gerichte", "nicht", "unparteiisch", "urteilenam", "juli", "kam", "es", "zu", "einem", "putschversuch", "und", "darauf", "zu", "harten", "gegenma\u00dfnahmen", "der", "regierung", "danach", "verh\u00e4ngten", "die", "t\u00fcrkische", "regierung", "und", "staatspr\u00e4sident", "recep", "tayyip", "erdoan", "den", "ausnahmezustand", "es", "wurden", "ma\u00dfnahmen", "erlassen", "die", "\u00fcber", "die", "zweij\u00e4hrige", "dauer", "des", "ausnahmezustands", "hinaus", "die", "t\u00fcrkei", "ver\u00e4nderten", "das", "jahr", "war", "gepr\u00e4gt", "von", "auseinandersetzungen", "um", "die", "volksabstimmung", "in", "der", "t\u00fcrkei", "im", "april", "durch", "die", "neue", "verfassung", "und", "deren", "best\u00e4tigung", "durch", "die", "wahlen", "wurde", "die", "stellung", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "weiter", "gest\u00e4rkt", "von", "bis", "litt", "die", "t\u00fcrkei", "wegen", "der", "unorthodoxen", "geldpolitik", "erdoans", "unter", "einer", "wirtschaftskrise", "im", "zuge", "derer", "es", "zu", "einer", "hohen", "inflation", "sowie", "einer", "starken", "abwertung", "der", "lira", "kam", "politik", "politisches", "system", "nach", "der", "verfassung", "aus", "dem", "jahr", "war", "die", "t\u00fcrkei", "eine", "parlamentarische", "demokratie", "mit", "einem", "ministerrat", "unter", "vorsitz", "eines", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "einer", "unabh\u00e4ngigen", "justiz", "im", "september", "wurde", "in", "einem", "referendum", "\u00fcber", "die", "umfassendste", "verfassungs\u00e4nderung", "seit", "entschieden", "eine", "gewaltenteilung", "existiert", "in", "der", "t\u00fcrkei", "nur", "noch", "eingeschr\u00e4nkt", "mit", "dem", "verfassungsreferendum", "von", "sollte", "voraussichtlich", "ende", "das", "parlamentarische", "system", "mit", "weitgehend", "repr\u00e4sentativem", "pr\u00e4sidentenamt", "in", "ein", "pr\u00e4sidialsystem", "umgewandelt", "werden", "was", "nun", "infolge", "der", "vorgezogenen", "pr\u00e4sidenten", "und", "parlamentswahl", "am", "juni", "bereits", "geschehen", "ist", "damit", "wurde", "der", "ministerrat", "als", "oberstes", "exekutivorgan", "abgeschafft", "der", "direkt", "gew\u00e4hlte", "pr\u00e4sident", "bildet", "nunmehr", "allein", "die", "spitze", "der", "exekutive", "der", "einfluss", "des", "pr\u00e4sidenten", "auf", "die", "besetzung", "der", "gerichte", "wurde", "ausgeweitet", "und", "sonderrechte", "der", "streitkr\u00e4fte", "nahezu", "vollst\u00e4ndig", "beseitigt", "das", "verfassungsgericht", "ist", "einer", "der", "obersten", "gerichtsh\u00f6fe", "der", "t\u00fcrkei", "es", "entscheidet", "\u00fcber", "die", "verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit", "der", "vom", "parlament", "verabschiedeten", "gesetze", "erstmals", "wurde", "mit", "t\u00fclay", "tucu", "eine", "frau", "zur", "vorsitzenden", "des", "verfassungsgerichts", "gew\u00e4hlt", "die", "das", "amt", "bis", "zum", "juni", "bekleidete", "eine", "kommunale", "selbstverwaltung", "ist", "in", "der", "t\u00fcrkei", "nur", "sehr", "schwach", "ausgepr\u00e4gtder", "inlandsnachrichtendienst", "mill\u00ee", "istihbarat", "tekil\u00e2t", "wacht", "mittels", "umfangreicher", "erm\u00e4chtigungen", "u", "a", "\u00fcber", "die", "innere", "ordnung", "verfassung", "und", "sicherheit", "des", "landes", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dften", "gewerkschaftsb\u00fcnde", "sind", "t\u00fcrki", "gem\u00e4\u00dfigt", "mit", "ca", "mio", "mitgliedern", "disk", "linksorientiert", "mit", "ca", "mio", "mitgliedern", "sowie", "haki", "islamischkonservativ", "mit", "ca", "mio", "mitgliedern", "in", "den", "politikwissenschaften", "wurde", "das", "politische", "system", "der", "t\u00fcrkei", "oft", "auch", "als", "defekte", "demokratie", "und", "als", "hybrides", "regime", "summiert", "verfassungswirklichkeit", "unter", "dem", "ausnahmezustand", "nach", "dem", "putschversuch", "vom", "juli", "herrschte", "in", "der", "t\u00fcrkei", "der", "ausnahmezustand", "dieser", "wurde", "vom", "parlament", "regelm\u00e4\u00dfig", "um", "drei", "monate", "verl\u00e4ngert", "und", "lief", "im", "juli", "aus", "dadurch", "ist", "die", "verfassungswirklichkeit", "in", "der", "t\u00fcrkei", "weit", "von", "einem", "parlamentarischen", "system", "entfernt", "und", "entspricht", "einem", "pr\u00e4sidialsystem", "allerdings", "im", "unterschied", "zum", "idealtypischen", "pr\u00e4sidentiellen", "regierungssystem", "kann", "das", "kabinett", "unter", "vorsitz", "des", "pr\u00e4sidenten", "dekrete", "mit", "vorl\u00e4ufiger", "gesetzeskraft", "erlassen", "dies", "war", "auch", "schon", "unter", "turgut", "\u00f6zal", "g\u00e4ngige", "praxis", "situation", "seit", "juli", "im", "juli", "trat", "die", "am", "april", "angenommene", "verfassung", "in", "kraft", "mit", "den", "erweiterten", "rechten", "der", "exekutive", "insbesondere", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "hat", "sich", "im", "wesentlichen", "gegen\u00fcber", "dem", "zweij\u00e4hrigen", "ausnahmezustand", "nichts", "ge\u00e4ndert", "die", "dem", "pr\u00e4sidenten", "erdogan", "unterstehende", "regierung", "wurde", "am", "juli", "vereidigt", "nach", "ende", "des", "ausnahmezustandes", "wurden", "bestehende", "antiterrorgesetze", "versch\u00e4rft", "parlament", "gesetzgebendes", "organ", "ist", "in", "der", "t\u00fcrkei", "die", "gro\u00dfe", "nationalversammlung", "der", "t\u00fcrkei", "t\u00fcrkiye", "b\u00fcy\u00fck", "millet", "meclisi", "sie", "besteht", "aus", "parlamentariern", "die", "vom", "volk", "direkt", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlt", "werden", "ab", "dem", "lebensjahr", "ist", "jeder", "staatsb\u00fcrger", "der", "t\u00fcrkei", "wahlberechtigt", "und", "auch", "wahlpflichtig", "eine", "stimmabgabe", "an", "t\u00fcrkischen", "grenz\u00fcberg\u00e4ngen", "ist", "m\u00f6glich", "die", "letzten", "wahlen", "zum", "parlament", "fanden", "am", "juni", "statt", "zur", "bildung", "einer", "fraktion", "werden", "mindestens", "abgeordnete", "ben\u00f6tigt", "die", "zusammensetzung", "des", "parlaments", "sieht", "wie", "folgt", "aus", "anm", "abgeordnete", "die", "minister", "werden", "erfolgreich", "bei", "einer", "kommunalwahl", "antreten", "oder", "aus", "anderen", "gr\u00fcnden", "nicht", "mehr", "abgeordnete", "sein", "d\u00fcrfen", "m\u00fcssen", "ihren", "sitz", "aufgeben", "dieser", "sitz", "bleibt", "unbesetzt", "ein", "automatisches", "nachr\u00fccken", "findet", "nicht", "statt", "wenn", "mehr", "als", "f\u00fcnf", "prozent", "der", "abgeordneten", "in", "absoluten", "zahlen", "ausgeschieden", "sind", "werden", "diese", "mandate", "durch", "nachwahlen", "neu", "vergeben", "die", "fr\u00fchestens", "monate", "nach", "und", "sp\u00e4testens", "ein", "jahr", "vor", "allgemeinen", "wahlen", "stattfinden", "politische", "indizes", "menschenrechte", "die", "regelung", "dass", "formell", "alle", "b\u00fcrger", "ungeachtet", "der", "sprache", "rasse", "hautfarbe", "geschlecht", "religion", "oder", "weltanschauung", "vor", "dem", "gesetz", "gleich", "sind", "wurde", "vom", "ersten", "staatspr\u00e4sidenten", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "in", "der", "verfassung", "von", "eingef\u00fchrt", "die", "aktuelle", "t\u00fcrkische", "verfassung", "von", "garantiert", "den", "t\u00fcrkischen", "b\u00fcrgern", "demnach", "eine", "weite", "palette", "an", "grundrechten", "und", "individuellen", "freiheitsrechten", "die", "hauptproblemfelder", "hinsichtlich", "der", "menschenrechte", "sind", "heute", "allerdings", "die", "verfassungsm\u00e4\u00dfige", "umsetzung", "der", "meinungs", "informations", "und", "religionsfreiheit", "hinzu", "kommen", "noch", "m\u00e4ngel", "im", "schutz", "der", "ethnischen", "minderheiten", "und", "in", "der", "durchsetzung", "der", "gewerkschaftsrechte", "der", "t\u00fcrkische", "menschenrechtsverein", "berichtete", "in", "seinem", "jahresbericht", "im", "jahr", "detailliert", "\u00fcber", "alle", "vorw\u00fcrfe", "und", "vorg\u00e4nge", "im", "zusammenhang", "mit", "menschenrechtsverletzungen", "es", "gab", "im", "jahre", "t\u00fcrkeiweit", "insgesamt", "vorw\u00fcrfe", "von", "folter", "misshandlung", "und", "sexueller", "bel\u00e4stigung", "seitens", "der", "t\u00fcrkischen", "beh\u00f6rden", "davon", "bezogen", "sich", "auf", "polizeihaft", "es", "gibt", "in", "diesem", "zusammenhang", "elf", "laufende", "gerichtsverfahren", "eines", "wurde", "im", "jahre", "neu", "er\u00f6ffnet", "insgesamt", "wurden", "nur", "vier", "verfahren", "wegen", "folter", "abgeschlossen", "drei", "endeten", "mit", "zum", "teil", "hohen", "haftstrafen", "ein", "weiteres", "endete", "jedoch", "mit", "freispruchdie", "behandlung", "der", "religi\u00f6sen", "minderheiten", "wird", "zunehmend", "umstrittener", "und", "ist", "mittlerweile", "international", "kritisiert", "das", "prinzip", "der", "in", "der", "t\u00fcrkei", "praktizierten", "version", "des", "laizismus", "eines", "der", "sechs", "grundprinzipien", "des", "kemalismus", "schreibt", "eine", "strenge", "trennung", "von", "religion", "und", "staat", "vor", "in", "der", "realit\u00e4t", "ist", "die", "islamische", "religion", "dem", "staat", "untergeordnet", "der", "islam", "ist", "seit", "nicht", "mehr", "die", "bestimmende", "politische", "kraft", "im", "land", "artikel", "der", "verfassung", "von", "beschr\u00e4nkt", "die", "glaubensfreiheit", "auf", "das", "individuum", "religionsgemeinschaften", "k\u00f6nnen", "aus", "dem", "verfassungsabschnitt", "keine", "rechte", "geltend", "machen", "dies", "betrifft", "vor", "allem", "die", "christen", "in", "der", "t\u00fcrkei", "deren", "kirchen", "keinen", "rechtsstatus", "besitzen", "die", "t\u00fcrkei", "hat", "seit", "ein", "weit", "gehendes", "antiterrorgesetz", "dieses", "wurde", "sp\u00e4ter", "entsch\u00e4rfend", "reformiert", "um", "es", "europ\u00e4ischen", "standards", "anzugleichen", "nach", "einsch\u00e4tzung", "der", "eukommission", "noch", "nicht", "ausreichend", "allerdings", "wurde", "seine", "auslegung", "durch", "regierung", "und", "justiz", "seit", "massiv", "ausgeweitet", "im", "mai", "stellte", "die", "in", "ankara", "ans\u00e4ssige", "denkfabrik", "tark", "fest", "dass", "es", "in", "der", "t\u00fcrkei", "aus", "politischen", "gr\u00fcnden", "inhaftierte", "g\u00e4be", "nicht", "zuletzt", "akademiker", "journalisten", "und", "andere", "intellektuelle", "wobei", "es", "ein", "weltweit", "einmaliger", "zustand", "sei", "dass", "in", "der", "t\u00fcrkei", "auch", "dann", "wegen", "terrorismus", "verurteilt", "werden", "k\u00f6nne", "wenn", "keinerlei", "bezug", "zu", "politischer", "gewalt", "angeklagt", "sei", "hierf\u00fcr", "sei", "durch", "die", "akpregierung", "der", "begriff", "unbewaffneter", "terrorismus", "erfunden", "worden", "human", "rights", "watch", "hatte", "bereits", "in", "einem", "bericht", "von", "darauf", "hingewiesen", "dass", "unter", "den", "antiterrorgesetzen", "tausende", "von", "journalisten", "und", "aktivisten", "inhaftiert", "seien", "die", "sich", "gewaltfrei", "etwa", "f\u00fcr", "rechte", "der", "kurden", "in", "der", "t\u00fcrkei", "eingesetzt", "h\u00e4tten", "folter", "es", "gibt", "berichte", "von", "folter", "im", "zusammenhang", "mit", "dem", "kurdenkonflikt", "mitte", "der", "er", "jahre", "in", "der", "bl\u00fctezeit", "der", "verbotenen", "pkk", "erreichte", "die", "im", "ganzen", "land", "auf", "polizeiwachen", "durchgef\u00fchrte", "folter", "mit", "todesfolge", "ihren", "bisherigen", "h\u00f6hepunkt", "die", "folter", "richtete", "sich", "haupts\u00e4chlich", "gegen", "die", "pkk", "in", "der", "straftatenliste", "t\u00fcrkischer", "polizisten", "geh\u00f6rte", "um", "der", "sexuelle", "missbrauch", "von", "m\u00e4nnern", "jugendlichen", "und", "frauen", "zur", "tagesordnung", "human", "rights", "watch", "dank", "ausl\u00e4ndischer", "\u00fcberwachung", "besonders", "durch", "die", "eu", "der", "t\u00fcrkischen", "polizeistationen", "und", "neuer", "allerdings", "nur", "langsam", "umgesetzter", "gesetze", "sank", "die", "zahl", "der", "folter", "und", "todesopfer", "bis", "heute", "erheblich", "weiterhin", "werden", "auch", "kinder", "die", "zum", "teil", "nicht", "\u00e4lter", "als", "zw\u00f6lf", "jahre", "sind", "allein", "wegen", "ihrer", "mutma\u00dflichen", "teilnahme", "an", "protesten", "gegen", "die", "t\u00fcrkischen", "beh\u00f6rden", "der", "mitgliedschaft", "in", "terroristischen", "vereinigungen", "beschuldigt", "verhaftet", "und", "k\u00f6rperlich", "misshandeltseit", "dem", "putschversuch", "nimmt", "die", "folter", "gegen", "kritiker", "von", "erdoan", "bzw", "der", "akp", "in", "der", "t\u00fcrkei", "massiv", "zu", "wie", "human", "rights", "watch", "in", "einem", "oktober", "ver\u00f6ffentlichten", "bericht", "aufzeigte", "demnach", "seien", "menschen", "die", "beschuldigt", "werden", "an", "jenem", "putschversuch", "teilgenommen", "zu", "haben", "bzw", "ihn", "unterst\u00fctzt", "zu", "haben", "oder", "allgemein", "von", "der", "regierung", "als", "terroristen", "bezeichnet", "werden", "stark", "gef\u00e4hrdet", "gefoltert", "zu", "werden", "der", "bericht", "des", "hrw", "zeigt", "elf", "detaillierte", "f\u00e4lle", "und", "spricht", "von", "sexueller", "bel\u00e4stigung", "vergewaltigungen", "pr\u00fcgel", "und", "erzwungene", "nacktheit", "der", "betroffenen", "zudem", "seien", "hrw", "sechs", "f\u00e4lle", "von", "entf\u00fchrungen", "bekannt", "frauenrechte", "im", "zuge", "des", "kemalistischen", "modernisierungsprojekts", "versuchte", "der", "staat", "seit", "die", "gleichstellung", "von", "frauen", "mit", "m\u00e4nnern", "durch", "reformen", "durchzusetzen", "seit", "d\u00fcrfen", "frauen", "in", "der", "t\u00fcrkei", "w\u00e4hlen", "und", "seit", "k\u00f6nnen", "sie", "sich", "auch", "zur", "wahl", "stellen", "die", "formalen", "rechte", "reichten", "jedoch", "nicht", "aus", "um", "die", "situation", "der", "frauen", "in", "der", "gesellschaft", "durchgreifend", "zu", "ver\u00e4ndern", "und", "ihre", "benachteiligung", "zu", "beseitigen", "nach", "dem", "milit\u00e4rputsch", "von", "entwickelte", "sich", "eine", "neue", "feministische", "bewegung", "in", "der", "t\u00fcrkei", "die", "sich", "in", "verschiedene", "gruppen", "von", "den", "radikalen", "feministinnen", "bis", "zu", "muslimischen", "feministinnen", "auff\u00e4cherte", "und", "die", "in", "den", "er", "jahren", "gegen\u00fcber", "der", "autorit\u00e4ren", "staatstradition", "skeptisch", "blieb", "ab", "\u00e4nderte", "sich", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "feministischer", "bewegung", "und", "institutionalisierter", "politik", "erst", "wurde", "durch", "das", "parlament", "ein", "gesetz", "beschlossen", "das", "ehrenmorde", "an", "m\u00e4dchen", "und", "frauen", "wie", "vors\u00e4tzlichen", "mord", "mit", "lebenslanger", "haftstrafe", "ahndet", "davor", "wurden", "bei", "solchen", "morden", "unter", "dem", "motiv", "der", "familienehre", "vor", "den", "gerichten", "mit", "erfolg", "mildernde", "umst\u00e4nde", "geltend", "gemacht", "diese", "mildernden", "umst\u00e4nde", "wurden", "mit", "dieser", "strafrechtsreform", "nichtig", "meinungs", "und", "pressefreiheit", "die", "meinungs", "und", "die", "pressefreiheit", "in", "der", "t\u00fcrkei", "gelten", "als", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "im", "internationalen", "ranking", "der", "pressefreiheit", "von", "reporter", "ohne", "grenzen", "belegt", "die", "t\u00fcrkei", "platz", "von", "staaten", "weltweit", "heikle", "themen", "f\u00fcr", "journalisten", "bilden", "u", "a", "berichte", "\u00fcber", "das", "t\u00fcrkische", "milit\u00e4r", "die", "kurden", "den", "politischen", "islam", "und", "den", "v\u00f6lkermord", "an", "den", "armeniern", "f\u00fcr", "das", "aufgreifen", "solcher", "themen", "wurden", "bis", "in", "die", "sp\u00e4ten", "er", "jahre", "hinein", "zahlreiche", "journalisten", "inhaftiert", "und", "angeklagt", "und", "zeitungen", "reihenweise", "geschlossen", "\u00fcblich", "war", "es", "auch", "dass", "fernsehsendern", "zeitlich", "beschr\u00e4nkte", "sendeverbote", "erteilt", "wurden", "im", "rahmen", "der", "im", "jahr", "entstandenen", "beitrittsbem\u00fchungen", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "wurde", "die", "verfassung", "und", "das", "pressegesetz", "reformiert", "wodurch", "sich", "die", "lage", "der", "pressefreiheit", "in", "der", "t\u00fcrkei", "zwischenzeitlich", "entspannt", "hatte", "in", "den", "letzten", "jahren", "hat", "sich", "die", "situation", "allerdings", "wieder", "deutlich", "verschlechtert", "dies", "l\u00e4sst", "sich", "bspw", "an", "der", "zahl", "der", "inhaftierten", "journalisten", "erkennen", "die", "seit", "wieder", "auf", "dem", "niveau", "der", "er", "jahre", "liegtdie", "medienfreiheit", "in", "der", "t\u00fcrkei", "sah", "sich", "auch", "immer", "wieder", "drohungen", "von", "erdoan", "pers\u00f6nlich", "ausgesetzt", "was", "unter", "anderem", "von", "der", "eu", "kritisiert", "wurde", "beispielsweise", "hat", "sich", "erdoan", "im", "jahr", "mit", "einem", "vom", "parlament", "verabschiedeten", "mediengesetz", "die", "pers\u00f6nliche", "befugnis", "geben", "lassen", "fernsehkan\u00e4le", "vor\u00fcbergehend", "schlie\u00dfen", "zu", "lassen", "oder", "programme", "zu", "verbieten", "wenn", "die", "inhalte", "die", "nationale", "sicherheit", "bedrohen", "oder", "die", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "st\u00f6ren", "w\u00fcrden", "erdoan", "macht", "zudem", "schon", "h\u00e4ufig", "von", "beleidigungsklagen", "gebrauch", "in", "der", "t\u00fcrkei", "gilt", "der", "straftatbestand", "der", "majest\u00e4tsbeleidigung", "nach", "welchem", "w\u00e4hrend", "erdoans", "pr\u00e4sidentschaft", "zwischen", "august", "und", "januar", "mindestens", "journalisten", "verurteilt", "wurdenbeispiele", "f\u00fcr", "weitere", "gesetze", "die", "unter", "erdoan", "beschlossen", "und", "gegen", "medien", "eingesetzt", "werden", "sind", "das", "gesetz", "zur", "bek\u00e4mpfung", "des", "terrorismus", "ter\u00f6rle", "m\u00fccadele", "kanunu", "gesetz", "nr", "und", "der", "artikel", "des", "t\u00fcrkischen", "strafgesetzbuches", "zur", "ernsten", "lage", "tr\u00e4gt", "die", "freiwillige", "zensur", "der", "auf", "staatsauftr\u00e4ge", "angewiesenen", "gro\u00dfen", "medienkonglomerate", "und", "der", "damit", "einhergehenden", "gleichschaltung", "auf", "regierungskurs", "bei", "laut", "reporter", "ohne", "grenzen", "werden", "der", "t\u00fcrkischen", "medien", "von", "proregierungsgesch\u00e4ftsm\u00e4nnern", "kontrolliertvon", "der", "regierung", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "erdoan", "angek\u00fcndigte", "einschr\u00e4nkungen", "des", "internetzuganges", "f\u00fcr", "die", "t\u00fcrkische", "bev\u00f6lkerung", "themen", "und", "stichwortbezogene", "ausfilterung", "von", "internetseiten", "f\u00fchrten", "zu", "heftigen", "protesten", "inner", "und", "au\u00dferhalb", "der", "t\u00fcrkei", "zwischen", "april", "und", "januar", "war", "die", "gesamte", "wikipedia", "in", "der", "t\u00fcrkei", "gesperrt", "au\u00dfenpolitik", "seit", "der", "westanbindung", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "au\u00dfenpolitischen", "konstanten", "f\u00fcr", "die", "t\u00fcrkei", "der", "wunsch", "nach", "einem", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "das", "verhindern", "eines", "eigenst\u00e4ndigen", "kurdischen", "staates", "die", "t\u00fcrkei", "betrachtet", "sich", "als", "schutzmacht", "der", "t\u00fcrken", "auf", "dem", "balkan", "und", "der", "turkmenen", "des", "irak", "dar\u00fcber", "hinaus", "versucht", "die", "t\u00fcrkei", "eine", "f\u00fchrungsrolle", "bei", "den", "turkstaaten", "nordzypern", "aserbaidschan", "usbekistan", "turkmenistan", "kirgisistan", "und", "kasachstan", "vorder", "und", "zentralasiens", "einzunehmen", "und", "ihre", "beziehungen", "zu", "den", "autonomen", "turksprachigen", "republiken", "und", "regionen", "zu", "verbessern", "ungew\u00f6hnlich", "f\u00fcr", "einen", "mehrheitlich", "von", "muslimen", "bewohnten", "staat", "sind", "die", "guten", "beziehungen", "der", "t\u00fcrkei", "zu", "israel", "es", "werden", "unter", "anderem", "regelm\u00e4\u00dfig", "gemeinsame", "milit\u00e4rman\u00f6ver", "durchgef\u00fchrt", "allerdings", "bahnt", "sich", "seit", "dem", "gazakrieg", "von", "ende", "eine", "beziehungskrise", "an", "und", "nach", "dem", "shiptogazazwischenfall", "haben", "sich", "die", "beziehungen", "zu", "israel", "weiter", "verschlechtert", "daf\u00fcr", "haben", "sich", "die", "beziehungen", "zu", "den", "islamischen", "l\u00e4ndern", "verbessertdie", "beziehungen", "zwischen", "der", "t\u00fcrkei", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "waren", "w\u00e4hrend", "des", "kalten", "krieges", "von", "einer", "engen", "sicherheitsallianz", "gepr\u00e4gt", "im", "jahrhundert", "sind", "beide", "staaten", "weiterhin", "verb\u00fcndete", "und", "mit", "der", "incirlik", "air", "base", "besteht", "in", "der", "t\u00fcrkei", "ein", "wichtiger", "st\u00fctzpunkt", "der", "us", "air", "force", "hier", "sind", "auch", "im", "sinne", "der", "nuklearen", "teilhabe", "der", "nato", "usamerikanische", "kernwaffen", "gelagert", "in", "den", "er", "jahren", "haben", "sich", "die", "bilateralen", "beziehungen", "aber", "deutlich", "abgek\u00fchlt", "beziehungen", "zu", "nachbarstaaten", "griechenland", "regionale", "konfliktfelder", "sind", "die", "herrschaftsr\u00e4ume", "in", "der", "\u00e4g\u00e4is", "haupts\u00e4chlich", "aber", "im", "mittelmeer", "\u00f6stlich", "von", "rhodos", "im", "bereich", "der", "kleinen", "inselgruppe", "um", "kastellorizo", "die", "km", "\u00f6stlich", "von", "rhodos", "aber", "nur", "ca", "km", "vor", "der", "t\u00fcrkischen", "hafenstadt", "ka", "liegt", "und", "der", "zypernkonflikt", "in", "der", "\u00e4g\u00e4is", "geht", "es", "um", "den", "verlauf", "der", "grenze", "zwischen", "beiden", "l\u00e4ndern", "die", "festlegung", "des", "grenzverlaufs", "ist", "sehr", "umstritten", "weil", "wirtschaftliche", "und", "milit\u00e4rische", "interessen", "auf", "dem", "spiel", "stehen", "wirtschaftlich", "geht", "es", "um", "potentielle", "\u00f6lvorkommen", "die", "beide", "l\u00e4nder", "ausbeuten", "wollen", "die", "spannungen", "nahmen", "wieder", "zu", "nachdem", "die", "t\u00fcrkei", "mit", "der", "von", "der", "un", "anerkannten", "regierung", "in", "libyen", "ein", "wirtschaftsabkommen", "abgeschlossen", "hatte", "und", "griechenland", "israel", "und", "zypern", "ihrerseits", "das", "pipelineprojekt", "eastmed", "besiegelt", "hatten", "zypern", "unstimmigkeiten", "gibt", "es", "wegen", "der", "in", "nordzypern", "stationierten", "t\u00fcrkischen", "soldaten", "der", "versuch", "der", "republik", "zypern", "flugabwehrraketen", "auf", "der", "insel", "zu", "stationieren", "f\u00fchrte", "mitte", "der", "er", "jahre", "fast", "zu", "einem", "krieg", "die", "raketen", "wurden", "letztlich", "nicht", "stationiert", "w\u00e4hrend", "des", "euratsvorsitzes", "zyperns", "k\u00fcndigte", "die", "t\u00fcrkei", "an", "alle", "beziehungen", "zur", "republik", "zypern", "einzufrieren", "irak", "die", "t\u00fcrkei", "sah", "im", "falle", "eines", "sieges", "der", "kurden", "in", "kirkuk", "bei", "den", "wahlen", "am", "januar", "und", "dessen", "eingliederung", "in", "die", "autonome", "region", "kurdistan", "im", "irak", "einen", "m\u00f6glichen", "kriegsgrund", "hintergrund", "ist", "dass", "durch", "die", "reichen", "\u00f6lfelder", "in", "kirkuk", "ein", "wirtschaftlich", "\u00fcberlebensf\u00e4higer", "selbst\u00e4ndiger", "kurdischer", "staat", "denkbar", "w\u00e4re", "durch", "einen", "kurdenstaat", "im", "nordirak", "k\u00f6nnte", "der", "kurdenkonflikt", "in", "der", "t\u00fcrkei", "erneut", "aufflammen", "schon", "begannen", "t\u00fcrkische", "milit\u00e4roperationen", "im", "nordirak", "gegen", "die", "kurden", "der", "irak", "bezeichnet", "diese", "als", "verletzung", "seiner", "territorialen", "integrit\u00e4t", "syrien", "ein", "seit", "jahrzehnten", "bestehendes", "streitobjekt", "zwischen", "beiden", "staaten", "ist", "die", "t\u00fcrkische", "provinz", "hatay", "die", "bis", "zum", "damaligen", "franz\u00f6sischen", "mandatsgebiet", "syrien", "geh\u00f6rte", "und", "der", "t\u00fcrkei", "angeschlossen", "wurde", "es", "gibt", "zudem", "streitigkeiten", "wegen", "des", "euphratwassers", "der", "bau", "von", "staud\u00e4mmen", "im", "rahmen", "des", "s\u00fcdostanatolienprojekts", "f\u00fchrt", "auf", "seiten", "von", "syrien", "zu", "der", "bef\u00fcrchtung", "dass", "die", "t\u00fcrkei", "eines", "tages", "das", "wasser", "als", "machtinstrument", "benutzen", "k\u00f6nnte", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "pkk", "durch", "syrien", "veranlasste", "die", "t\u00fcrkei", "in", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "zu", "einer", "kriegsdrohung", "gegen\u00fcber", "damaskus", "syrien", "f\u00fchlte", "sich", "zudem", "durch", "die", "enge", "milit\u00e4rische", "kooperation", "zwischen", "israel", "und", "der", "t\u00fcrkei", "bedroht", "nach", "einer", "zeit", "der", "ann\u00e4herung", "beider", "l\u00e4nder", "kam", "es", "im", "zuge", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "in", "syrien", "zu", "einer", "massiven", "verschlechterung", "der", "beziehungen", "und", "zum", "syrischt\u00fcrkischen", "konflikt", "die", "t\u00fcrkische", "regierung", "forderte", "den", "syrischen", "pr\u00e4sidenten", "baschar", "alassad", "mehrmals", "zum", "r\u00fccktritt", "auf", "sp\u00e4testens", "seit", "dem", "mai", "wurden", "k\u00e4mpfer", "der", "syrischen", "opposition", "vom", "t\u00fcrkischen", "geheimdienst", "trainiert", "und", "bewaffnet", "heutzutage", "sind", "die", "beziehungen", "zu", "syrien", "wegen", "der", "gewalt", "des", "assadregimes", "gegen", "die", "menschen", "im", "eigenen", "land", "sehr", "angespannt", "ankara", "verh\u00e4ngte", "sanktionen", "alle", "konten", "von", "regimenahen", "personen", "wurden", "eingefroren", "waffenlieferungen", "an", "die", "syrische", "regierung", "untersagt", "die", "t\u00fcrkei", "nahm", "zahlreiche", "syrische", "fl\u00fcchtlinge", "auf", "die", "hoffnung", "auf", "einen", "schnellen", "sturz", "assads", "woraufhin", "diese", "h\u00e4tten", "zur\u00fcckkehren", "k\u00f6nnen", "erf\u00fcllte", "sich", "jedoch", "nicht", "sodass", "ihre", "anzahl", "heute", "august", "etwa", "millionen", "betr\u00e4gt", "ministerpr\u00e4sident", "ahmet", "davutolu", "erkl\u00e4rte", "auf", "dem", "akpjahreskongress", "dass", "die", "t\u00fcrkische", "fahne", "seite", "an", "seite", "mit", "der", "von", "pal\u00e4stina", "eines", "freien", "syriens", "und", "anderen", "staaten", "wehen", "solle", "armenien", "die", "heutige", "t\u00fcrkische", "regierung", "bestreitet", "den", "v\u00f6lkermord", "an", "den", "armeniern", "von", "und", "versucht", "andere", "staaten", "davon", "abzuhalten", "den", "v\u00f6lkermord", "offiziell", "anzuerkennen", "die", "besetzung", "der", "v\u00f6lkerrechtlich", "zu", "aserbaidschan", "geh\u00f6renden", "region", "bergkarabach", "durch", "armenien", "belastet", "das", "verh\u00e4ltnis", "zur", "t\u00fcrkei", "da", "die", "t\u00fcrkei", "sich", "selbst", "als", "schutzmacht", "aserbaidschans", "versteht", "armenien", "erkennt", "die", "grenze", "mit", "der", "t\u00fcrkei", "nach", "dem", "vertrag", "von", "kars", "bis", "heute", "nicht", "an", "im", "oktober", "unterzeichneten", "die", "t\u00fcrkei", "und", "armenien", "eine", "vereinbarung", "\u00fcber", "die", "normalisierung", "der", "zwischenstaatlichen", "beziehungen", "und", "die", "aufnahme", "diplomatischer", "beziehungen", "dessen", "ratifizierung", "allerdings", "scheiterte", "bulgarien", "die", "unterdr\u00fcckung", "der", "t\u00fcrkischen", "minderheit", "in", "bulgarien", "die", "zur", "zeit", "des", "osmanischen", "reiches", "nach", "bulgarien", "eingewandert", "war", "sorgte", "w\u00e4hrend", "des", "kalten", "krieges", "f\u00fcr", "spannungen", "zwischen", "den", "beiden", "l\u00e4ndern", "mitunter", "kam", "es", "im", "zuge", "des", "widerstandes", "gegen", "das", "fr\u00fchere", "kommunistische", "regime", "bulgariens", "zu", "terroristischen", "anschl\u00e4gen", "durch", "die", "unterdr\u00fcckte", "t\u00fcrkische", "minderheit", "gegen", "ziele", "in", "bulgarien", "u", "a", "bombenanschlag", "auf", "einen", "reisezug", "dar\u00fcber", "hinaus", "weigert", "sich", "die", "t\u00fcrkei", "entsch\u00e4digungen", "in", "milliardenh\u00f6he", "an", "nachkommen", "der", "aus", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "vertriebenen", "bulgaren", "anatolische", "bulgaren", "zu", "zahlen", "heute", "pflegen", "die", "regierungen", "beider", "l\u00e4nder", "gute", "beziehungen", "nicht", "zuletzt", "wegen", "der", "bedeutung", "der", "wirtschaft", "internationale", "organisationen", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "seit", "mitglied", "der", "nato", "und", "seit", "assoziiertes", "mitglied", "in", "den", "vorl\u00e4uferorganisationen", "der", "eu", "und", "strebt", "seit", "\u00fcber", "vier", "jahrzehnten", "verhandlungen", "\u00fcber", "eine", "vollmitgliedschaft", "zuerst", "in", "der", "ewg", "sp\u00e4ter", "der", "eg", "und", "zuletzt", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "an", "am", "dezember", "beschloss", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "die", "aufnahme", "von", "beitrittsverhandlungen", "mit", "der", "t\u00fcrkei", "zum", "oktober", "zuvor", "hatten", "dies", "sowohl", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "als", "auch", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "bef\u00fcrwortet", "obwohl", "die", "verhandlungen", "p\u00fcnktlich", "begonnen", "hatten", "streben", "beitrittsgegner", "weiterhin", "eine", "privilegierte", "partnerschaft", "an", "diese", "wird", "jedoch", "von", "t\u00fcrkischer", "seite", "und", "den", "meisten", "eumitgliedstaaten", "abgelehnt", "daneben", "ist", "die", "t\u00fcrkei", "mitglied", "folgender", "\u00fcberstaatlicher", "organisationen", "vereinte", "nationen", "mit", "sonderorganisationen", "uno", "organisation", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "oecd", "europarat", "egassoziierungsabkommen", "organisation", "der", "islamischen", "konferenz", "oic", "europ\u00e4ische", "bank", "f\u00fcr", "wiederaufbau", "und", "entwicklungshilfe", "ebrd", "zentralasiengipfel", "der", "t\u00fcrkischen", "republiken", "oatct", "schwarzmeerwirtschaftskooperation", "bsec", "internationaler", "w\u00e4hrungsfonds", "iwf", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "osze", "europ\u00e4ische", "zollunion", "mit", "der", "eu", "gruppe", "der", "acht", "entwicklungsl\u00e4nder", "g", "eubeitrittskandidat", "seit", "verhandlungen", "seit", "oktober", "allianz", "der", "zivilisationen", "eurasiensondereinheit", "mit", "milit\u00e4rischem", "status", "takm", "t\u00fcrkisches", "konzil", "organisation", "der", "turkstaaten", "vor", "allem", "in", "zentralasien", "europ\u00e4ische", "organisation", "f\u00fcr", "kernforschung", "cern", "assoziiertes", "mitglied", "seit", "gemeinschaft", "der", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4nder", "cplp", "beobachterstatus", "seit", "milit\u00e4r", "im", "wehretat", "f\u00fcr", "waren", "milliarden", "usdollar", "eingeplant", "hinzu", "kommen", "aufwendungen", "die", "nicht", "im", "etat", "aufgef\u00fchrt", "werden", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "seit", "mitglied", "der", "nato", "und", "stellt", "innerhalb", "des", "b\u00fcndnisses", "mit", "ca", "soldaten", "nach", "den", "vereinigten", "staaten", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "heer", "das", "t\u00fcrkische", "milit\u00e4r", "wird", "auch", "im", "landesinneren", "beim", "katastrophenschutz", "eingesetzt", "aufgrund", "vieler", "strategisch", "wichtiger", "st\u00fctzpunkte", "dient", "die", "t\u00fcrkei", "als", "drehscheibe", "f\u00fcr", "die", "milit\u00e4rinterventionen", "im", "nahen", "osten", "in", "der", "t\u00fcrkei", "besteht", "f\u00fcr", "jeden", "mann", "ab", "dem", "lebensjahr", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "zur\u00fcckstellungen", "sind", "f\u00fcr", "universit\u00e4tsstudenten", "arbeiter", "im", "ausland", "oder", "bei", "ernsthafter", "krankheit", "m\u00f6glich", "die", "dauer", "des", "wehrdienstes", "wurde", "im", "verlauf", "der", "zeit", "von", "monaten", "auf", "monate", "und", "zuletzt", "monate", "gesenkt", "bei", "einer", "sitzung", "am", "dezember", "der", "t\u00fcrk", "silahl", "kuvvetleri", "kurz", "tsk", "deutsch", "t\u00fcrkische", "streitkr\u00e4fte", "wurde", "die", "debatte", "er\u00f6ffnet", "den", "dienst", "weiter", "auf", "monate", "zu", "reduzieren", "eine", "m\u00f6glichkeit", "f\u00fcr", "zivilen", "ersatzdienst", "besteht", "nicht", "f\u00fcr", "t\u00fcrkische", "staatsangeh\u00f6rige", "die", "in", "der", "t\u00fcrkei", "leben", "besteht", "seit", "dem", "august", "die", "m\u00f6glichkeit", "sich", "f\u00fcr", "tl", "umgerechnet", "vom", "regul\u00e4ren", "dienst", "zu", "befreien", "und", "stattdessen", "die", "grundausbildung", "von", "tagen", "zu", "leisten", "dieses", "ist", "jedoch", "an", "die", "bedingung", "gekn\u00fcpft", "dass", "der", "antragssteller", "vor", "dem", "januar", "geboren", "sein", "muss", "f\u00fcr", "die", "im", "ausland", "lebenden", "staatsangeh\u00f6rigen", "besteht", "die", "m\u00f6glichkeit", "sich", "vom", "wehrdienst", "durch", "geldzahlung", "ganz", "zu", "befreien", "anf\u00e4nglich", "war", "die", "n\u00f6tige", "zahlung", "daf\u00fcr", "bei", "umgerechnet", "wurde", "auf", "reduziert", "und", "ist", "seit", "etwas", "erh\u00f6ht", "bei", "ein", "in", "der", "t\u00fcrkei", "abgeschlossenes", "hochschulstudium", "verk\u00fcrzt", "die", "wehrpflicht", "auf", "monatedie", "t\u00fcrkei", "lag", "auf", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "im", "globalen", "militarisierungsindex", "gmi", "gem\u00e4\u00df", "dem", "ranking", "von", "global", "firepower", "besitzt", "das", "land", "die", "st\u00e4rkste", "milit\u00e4rische", "kapazit\u00e4t", "weltweit", "politische", "rolle", "die", "t\u00fcrkischen", "streitkr\u00e4fte", "sehen", "sich", "als", "h\u00fcter", "der", "demokratie", "und", "des", "kemalismus", "sie", "beanspruchen", "traditionell", "eine", "veto", "garantie", "und", "w\u00e4chterfunktion", "sie", "haben", "schon", "zweimal", "um", "politische", "krisen", "zu", "beenden", "an", "die", "macht", "geputscht", "und", "zwar", "und", "wurde", "au\u00dferdem", "die", "regierung", "demirel", "zum", "r\u00fccktritt", "gezwungen", "der", "ablauf", "beider", "putsche", "ist", "\u00e4hnlich", "das", "milit\u00e4r", "blieb", "wenige", "jahre", "an", "der", "macht", "und", "gab", "sie", "nach", "einer", "verfassungsreform", "wieder", "an", "eine", "zivilregierung", "ab", "die", "zielrichtung", "des", "milit\u00e4rs", "war", "jedoch", "bei", "den", "zwei", "putschen", "unterschiedlich", "der", "staatsstreich", "vom", "mai", "wurde", "von", "eher", "links", "orientierten", "offizieren", "mittleren", "ranges", "getragen", "und", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "demokratischeren", "verfassung", "der", "putsch", "von", "september", "kam", "aus", "der", "generalit\u00e4t", "und", "dem", "rechten", "lager", "und", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "neuen", "verfassung", "f\u00fchrte", "die", "intervention", "des", "milit\u00e4rs", "zum", "r\u00fccktritt", "der", "regierung", "von", "necmettin", "erbakan", "und", "seiner", "refah", "partisi", "allerdings", "lief", "dieser", "letzte", "umsturz", "ohne", "waffengewalt", "ab", "in", "der", "nacht", "zum", "juli", "fand", "ein", "putschversuch", "statt", "er", "scheiterte", "in", "folge", "des", "gescheiterten", "milit\u00e4rputsches", "suspendierte", "die", "regierung", "pr\u00e4sident", "recep", "tayyip", "erdoan", "und", "das", "kabinett", "yldrm", "zehntausende", "beamte", "in", "den", "bereichen", "milit\u00e4r", "polizei", "justiz", "und", "bildung", "teile", "der", "opposition", "und", "der", "medien", "bezeichneten", "dies", "als", "zivilen", "putsch", "entlassen", "wurden", "mehr", "als", "mitarbeiter", "von", "ministerien", "richter", "und", "staatsanw\u00e4lte", "sowie", "beamte", "das", "bildungsministerium", "k\u00fcndigte", "zudem", "lehrlizenzen", "von", "angestellten", "privater", "institutionen", "und", "der", "hochschulrat", "verlangte", "den", "r\u00fccktritt", "s\u00e4mtlicher", "rektoren", "privater", "und", "staatlicher", "hochschulen", "statt", "von", "rechtsstaatlichen", "prozessen", "gegen", "die", "verantwortlichen", "des", "putsches", "sprach", "pr\u00e4sident", "erdoan", "offen", "von", "s\u00e4uberungen", "auch", "nach", "dem", "verfassungsreferendum", "in", "der", "t\u00fcrkei", "am", "april", "wurden", "tausende", "staatsbedienstete", "gek\u00fcndigtim", "rahmen", "der", "eubeitrittsbem\u00fchungen", "begrenzte", "das", "parlament", "die", "politische", "macht", "der", "milit\u00e4rs", "im", "nationalen", "sicherheitsrat", "hatte", "das", "milit\u00e4r", "vor", "den", "reformen", "die", "entscheidende", "macht", "der", "rat", "tagte", "monatlich", "unter", "dem", "vorsitz", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "und", "behandelte", "alle", "aktuellen", "innen", "und", "au\u00dfenpolitischen", "themen", "offiziell", "hatte", "der", "rat", "nur", "beratende", "funktion", "inoffiziell", "kam", "das", "aber", "einer", "weisungsbefugnis", "des", "milit\u00e4rs", "gegen\u00fcber", "der", "politik", "gleich", "nach", "der", "reform", "wird", "die", "funktion", "des", "rates", "auf", "die", "politikberatung", "reduziert", "und", "zudem", "die", "zahl", "der", "milit\u00e4rs", "im", "rat", "auf", "einen", "einzigen", "generalstabschef", "gesenkt", "auch", "steht", "dem", "rat", "nun", "ein", "zivilist", "als", "generalsekret\u00e4r", "vor", "der", "dem", "stellvertretenden", "ministerpr\u00e4sidenten", "untergeordnet", "ist", "zudem", "wird", "seit", "der", "gesamte", "milit\u00e4rische", "etat", "der", "parlamentarischen", "kontrolle", "unterstellt", "was", "vor", "der", "reform", "nicht", "der", "fall", "war", "das", "milit\u00e4r", "konnte", "die", "ausgaben", "f\u00fcr", "das", "milit\u00e4r", "selbst", "bestimmen", "und", "unterhielt", "versteckte", "posten", "f\u00fcr", "milit\u00e4rausgaben", "im", "gesamthaushalt", "seit", "dem", "regierungsantritt", "von", "erdoan", "kam", "es", "zu", "zahlreichen", "anklagen", "und", "r\u00fccktritten", "h\u00f6chster", "milit\u00e4rs", "was", "als", "zur\u00fcckdr\u00e4ngung", "des", "einflusses", "der", "milit\u00e4rf\u00fchrung", "interpretiert", "wird", "auslandseins\u00e4tze", "auslandseins\u00e4tze", "des", "t\u00fcrkischen", "milit\u00e4rs", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "beteiligung", "an", "unoeins\u00e4tzen", "unoeinsatz", "in", "korea", "im", "rahmen", "des", "koreakriegs", "unomission", "in", "somaliabeteiligung", "an", "natoeins\u00e4tzen", "seit", "natoeinsatz", "in", "bosnienherzegowina", "ifor", "sfor", "seit", "operation", "althea", "seit", "natoeinsatz", "im", "kosovo", "kfor", "natoeinsatz", "in", "afghanistan", "bis", "isaf", "welche", "von", "juni", "bis", "februar", "und", "von", "februar", "bis", "august", "unter", "t\u00fcrkischer", "leitung", "standinvasionen", "in", "nachbarl\u00e4nder", "und", "besetzungen", "seit", "invasion", "in", "zypern", "und", "seitherige", "besetzung", "nordzyperns", "im", "rahmen", "des", "zypernkonflikts", "seit", "der", "invasion", "ist", "zypern", "geteilt", "und", "im", "norden", "der", "insel", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "streitmacht", "stationiert", "die", "un", "haben", "die", "besetzung", "in", "mehreren", "resolutionen", "verurteilt", "seit", "t\u00fcrkische", "milit\u00e4roperationen", "im", "nordirak", "gegen", "die", "pkk", "die", "angriffe", "dauern", "auch", "aktuell", "noch", "an", "stand", "april", "der", "irak", "bezeichnet", "diese", "als", "verletzung", "seiner", "territorialen", "integrit\u00e4t", "seit", "wiederholte", "invasionen", "in", "syrien", "und", "besetzung", "nordsyriens", "im", "rahmen", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "in", "syrien", "auch", "diese", "angriffe", "dauern", "aktuell", "noch", "an", "die", "meisten", "deutschen", "v\u00f6lkerrechtler", "stufen", "die", "besetzung", "als", "v\u00f6lkerrechtswidrig", "eint\u00fcrkische", "milit\u00e4roffensive", "in", "nordsyrien", "milit\u00e4roffensive", "im", "gouvernement", "idlib", "seit", "oktober", "t\u00fcrkische", "milit\u00e4roffensive", "auf", "afrin", "januar", "bis", "m\u00e4rz", "t\u00fcrkische", "milit\u00e4roffensive", "in", "nordsyrien", "seit", "oktober", "verwaltungsgliederung", "das", "gebiet", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "in", "provinzen", "il", "veraltet", "vil\u00e2yet", "unterteilt", "die", "durch", "einen", "gouverneur", "vali", "verwaltet", "werden", "die", "einzelnen", "provinzen", "sind", "weiter", "in", "einzelne", "il\u00e7e", "unterdistrikte", "unterteilt", "die", "von", "einem", "kaymakam", "geleitet", "werden", "der", "vali", "wird", "vom", "pr\u00e4sidenten", "der", "kaymakam", "vom", "innenminister", "ernannt", "die", "kommunale", "verwaltung", "wird", "durch", "die", "il", "\u00f6zel", "idaresi", "die", "gemeinden", "belediye", "und", "die", "d\u00f6rfer", "k\u00f6y", "repr\u00e4sentiert", "anders", "als", "etwa", "in", "deutschland", "haben", "die", "d\u00f6rfer", "ein", "besonderes", "organisationsstatut", "die", "il", "\u00f6zel", "idaresi", "wird", "vom", "vali", "geleitet", "dem", "eine", "gew\u00e4hlte", "versammlung", "die", "il", "meclisi", "zur", "seite", "steht", "die", "gemeinden", "werden", "durch", "gew\u00e4hlte", "b\u00fcrgermeister", "belediye", "bakan", "die", "d\u00f6rfer", "durch", "gew\u00e4hlte", "dorfvorsteher", "muhtar", "geleitet", "provinzen", "adana", "ankara", "antalya", "aydn", "balkesir", "bursa", "denizli", "diyarbakr", "erzurum", "eskiehir", "gaziantep", "hatay", "istanbul", "izmir", "kahramanmara", "kayseri", "kocaeli", "konya", "malatya", "manisa", "mardin", "mersin", "mula", "ordu", "sakarya", "samsun", "anlurfa", "tekirda", "trabzon", "und", "van", "sind", "auf", "kommunaler", "ebene", "als", "b\u00fcy\u00fckehir", "belediyesi", "gro\u00dfstadtkommunen", "organisiert", "diese", "stehen", "unter", "der", "leitung", "eines", "gew\u00e4hlten", "b\u00fcy\u00fckehir", "belediye", "bakan", "das", "gebiet", "dieser", "gro\u00dfstadtkommunen", "ist", "mit", "dem", "der", "provinz", "identisch", "unter", "diesen", "gro\u00dfstadtkommunen", "bestehen", "gemeinden", "die", "ihrerseits", "wieder", "jeweils", "das", "gesamte", "gebiet", "eines", "il\u00e7e", "umfassen", "und", "den", "namen", "dieses", "il\u00e7e", "f\u00fchren", "weitere", "gemeinden", "oder", "dorfgemeinden", "gibt", "es", "auf", "dem", "territorium", "einer", "gro\u00dfstadtkommune", "nicht", "st\u00e4dte", "die", "urbanisierung", "ist", "in", "der", "t\u00fcrkei", "weit", "vorangeschritten", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "leben", "in", "einer", "stadt", "der", "s\u00fcdosten", "und", "nordosten", "des", "landes", "sind", "sehr", "d\u00fcnn", "besiedelt", "der", "gro\u00dfteil", "lebt", "und", "arbeitet", "in", "den", "gro\u00dfen", "ballungszentren", "an", "der", "westk\u00fcste", "und", "die", "region", "um", "das", "viereck", "ankara", "sivas", "kayseri", "und", "konya", "in", "der", "zentralt\u00fcrkei", "hauptstadt", "und", "regierungssitz", "ist", "das", "in", "zentralanatolien", "gelegene", "ankara", "mit", "einwohnern", "hier", "hat", "zudem", "die", "gro\u00dfe", "nationalversammlung", "ihren", "sitz", "sowie", "die", "f\u00fchrungskommandos", "aller", "teilstreitkr\u00e4fte", "ankara", "ist", "eines", "der", "gro\u00dfen", "industrie", "und", "dienstleistungsballungszentren", "der", "t\u00fcrkei", "und", "universit\u00e4tsstadt", "u", "a", "befindet", "sich", "hier", "die", "von", "mustafa", "kemal", "gegr\u00fcndete", "ankara", "\u00fcniversitesi", "die", "\u00e4lteste", "universit\u00e4t", "ankaras", "megametropole", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "landes", "und", "zugleich", "wichtigstes", "wirtschaftliches", "und", "kulturelles", "ballungszentrum", "des", "landes", "ist", "das", "am", "bosporus", "gelegene", "istanbul", "fr\u00fcher", "konstantinopel", "das", "von", "der", "meerenge", "geteilt", "wird", "und", "sich", "so", "auf", "zwei", "kontinenten", "\u00fcber", "eine", "fl\u00e4che", "von", "ca", "km\u00b2", "erstreckt", "die", "eigentliche", "stadt", "hat", "einwohner", "in", "der", "gesamten", "metropolregion", "die", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "mit", "der", "provinz", "istanbul", "identisch", "ist", "leben", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "ca", "km\u00b2", "ca", "menschen", "damit", "ist", "istanbul", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "der", "welt", "izmir", "ist", "mit", "einwohnern", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "t\u00fcrkische", "stadt", "und", "verf\u00fcgt", "nach", "istanbul", "\u00fcber", "den", "zweitgr\u00f6\u00dften", "handelshafen", "bursa", "einwohner", "eine", "ehemalige", "hauptstadt", "des", "osmanischen", "reiches", "ist", "heute", "ein", "wichtiger", "wirtschaftsstandort", "f\u00fcr", "die", "automobil", "und", "textilindustrie", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "wirtschaftlich", "st\u00e4rkste", "stadt", "im", "s\u00fcdosten", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "gaziantep", "weitere", "wichtige", "st\u00e4dte", "sind", "adana", "einwohner", "konya", "und", "die", "touristenhochburg", "antalya", "stand", "wirtschaft", "die", "geldpolitische", "lockerung", "in", "den", "usa", "seit", "etwa", "und", "die", "niedrigzinspolitik", "der", "ezb", "lie\u00dfen", "milliarden", "von", "usdollar", "und", "euro", "in", "schwellenl\u00e4nder", "str\u00f6men", "und", "erzeugten", "damals", "ein", "kr\u00e4ftiges", "wirtschaftswachstum", "die", "t\u00fcrkische", "wirtschaft", "wuchs", "und", "um", "jeweils", "rund", "prozent", "wuchs", "sie", "um", "prozentim", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "die", "t\u00fcrkei", "heute", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "die", "t\u00fcrkei", "rang", "von", "l\u00e4ndern", "die", "ratingagenturen", "moodys", "und", "finch", "haben", "ihre", "note", "f\u00fcr", "die", "kreditw\u00fcrdigkeit", "der", "t\u00fcrkei", "nach", "nochmals", "gesenkt", "die", "langfristigen", "verbindlichkeiten", "werden", "jetzt", "nur", "noch", "mit", "ba", "im", "ramschpapierbereich", "bewertet", "die", "wirtschaftliche", "situation", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "sehr", "widerspr\u00fcchlich", "es", "besteht", "eine", "gro\u00dfe", "kluft", "zwischen", "dem", "industrialisierten", "westen", "und", "seiner", "modernen", "industrie", "insbesondere", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "einerseits", "und", "dem", "agrarisch", "strukturierten", "und", "wenig", "entwickelten", "osten", "andererseits", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "jahr", "bei", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "herausforderungen", "f\u00fcr", "den", "arbeitsmarkt", "bleiben", "der", "hohe", "anteil", "der", "schwarzarbeit", "und", "die", "niedrige", "erwerbsquote", "von", "frauen", "ca", "der", "offizielle", "mindestlohn", "bel\u00e4uft", "sich", "im", "jahr", "auf", "t\u00fcrkische", "lira", "brutto", "rund", "euro", "bzw", "lira", "netto", "etwa", "euro", "pro", "monatder", "gro\u00dfraum", "istanbul", "erreicht", "beispielsweise", "des", "durchschnittseinkommens", "der", "alten", "eustaaten", "der", "osten", "hingegen", "nur", "diverse", "projekte", "u", "a", "die", "gro\u00dfen", "staudammprojekte", "s\u00fcdostanatolienprojekt", "gap", "sollen", "dem", "osten", "helfen", "sich", "zu", "entwickeln", "zudem", "gibt", "es", "in", "der", "t\u00fcrkischen", "volkswirtschaft", "erhebliche", "strukturelle", "probleme", "so", "tr\u00e4gt", "die", "landwirtschaft", "zum", "bsp", "nur", "bei", "besch\u00e4ftigt", "aber", "der", "arbeitskr\u00e4fte", "die", "industrie", "tr\u00e4gt", "zum", "bsp", "bei", "und", "der", "dienstleistungssektor", "in", "der", "industrie", "arbeiten", "aller", "erwerbst\u00e4tigen", "und", "in", "der", "dienstleistung", "seit", "besteht", "zwischen", "der", "t\u00fcrkei", "und", "der", "eu", "eine", "zollunion", "der", "exporte", "gehen", "in", "die", "eu", "der", "importe", "stammen", "aus", "der", "eu", "am", "januar", "wurde", "die", "alte", "t\u00fcrkische", "lira", "fr\u00fcher", "auch", "t\u00fcrkisches", "pfund", "genannt", "durch", "die", "neue", "t\u00fcrkische", "lira", "yeni", "t\u00fcrk", "liras", "ersetzt", "damit", "verlor", "die", "t\u00fcrkische", "lira", "nullen", "auch", "wurde", "die", "untereinheit", "der", "lira", "der", "kuru", "wieder", "eingef\u00fchrt", "die", "wirtschaft", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "durch", "ein", "hohes", "wachstum", "gepr\u00e4gt", "verbunden", "mit", "einer", "noch", "h\u00f6heren", "inflation", "diese", "erreichte", "um", "und", "beinahe", "hyperinflation\u00e4re", "werte", "von", "\u00fcber", "bis", "fiel", "sie", "auf", "betrug", "sie", "im", "april", "stieg", "sie", "nach", "regierungsangaben", "auf", "nach", "angaben", "von", "enflasyon", "aratrma", "grubu", "enagrup", "deutsch", "inflationsforschungsgruppe", "einer", "gruppe", "t\u00fcrkischer", "wirtschaftswissenschaftler", "betrug", "die", "tats\u00e4chliche", "inflationsrate", "im", "april", "hingegen", "im", "jahre", "sank", "der", "kurs", "der", "t\u00fcrkischen", "lira", "gegen\u00fcber", "dem", "vorjahr", "um", "rund", "die", "wichtigsten", "wirtschaftssektoren", "sind", "die", "textilindustrie", "der", "tourismus", "die", "automobilindustrie", "ferner", "die", "chemische", "industrie", "der", "maschinenbau", "und", "die", "elektronikbranche", "die", "direktinvestitionen", "von", "ausl\u00e4ndischen", "unternehmen", "in", "der", "t\u00fcrkei", "lagen", "bei", "ca", "mrd", "euro", "davon", "milliarden", "aus", "deutschland", "von", "mrd", "usdollar", "im", "jahre", "fielen", "sie", "in", "folge", "der", "finanzkrise", "auf", "mrd", "und", "pendeln", "seither", "bei", "bis", "mrd", "usdollar", "pro", "jahrratingsagenturen", "stuften", "das", "land", "unter", "dem", "eindruck", "der", "erosionen", "der", "institutionen", "seit", "dem", "putsch", "im", "jahr", "mehrfach", "herab", "moodys", "stufte", "die", "landesw\u00e4hrung", "auf", "den", "ramschbereich", "ab", "und", "kritisiert", "die", "fehlende", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "notenbank", "und", "der", "gerichte", "von", "politischen", "einfl\u00fcssen", "f\u00fcr", "zehnj\u00e4hrige", "anleihen", "musste", "die", "t\u00fcrkei", "dem", "hohen", "risiko", "ihrer", "investoren", "entsprechend", "im", "jahre", "bis", "prozent", "zahlen", "das", "stark", "negative", "leistungsbilanzdefizit", "wuchs", "weiter", "der", "eurokurs", "der", "t\u00fcrkischen", "lira", "fiel", "von", "bis", "derzeit", "um", "rund", "die", "t\u00fcrkische", "wirtschaft", "ist", "zum", "jahresende", "in", "die", "rezession", "gerutscht", "die", "t\u00fcrkei", "hat", "seit", "vielen", "jahren", "ein", "au\u00dfenhandelsdefizit", "\u00f6l", "vorprodukte", "und", "getreide", "m\u00fcssen", "eingef\u00fchrt", "werden", "die", "t\u00fcrkische", "wirtschaft", "erreichte", "vor", "dem", "liraabsturz", "mit", "einem", "wertverlust", "von", "zwei", "dritteln", "seit", "bei", "einhergehender", "inflation", "von", "prozent", "stand", "m\u00e4rz", "von", "bis", "hohe", "wachstumsraten", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "stieg", "damals", "von", "auf", "milliarden", "usdollar", "stieg", "die", "inflation", "auf", "nach", "offiziellen", "angaben", "und", "auf", "nach", "unabh\u00e4ngigen", "wissenschaftlichen", "instituten", "im", "juni", "untersagte", "die", "regierung", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "von", "abweichenden", "zahlen", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "im", "jahre", "lag", "die", "t\u00fcrkei", "bzgl", "der", "j\u00e4hrlichen", "erzeugung", "mit", "mrd", "kwh", "an", "stelle", "und", "bzgl", "der", "installierten", "leistung", "mit", "mw", "an", "stelle", "in", "der", "welt", "die", "spitzenlast", "lag", "bei", "mw", "die", "t\u00fcrkei", "hat", "die", "erzeugungskapazit\u00e4t", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "stark", "ausgebaut", "die", "installierte", "leistung", "wuchs", "von", "mw", "im", "jahre", "\u00fcber", "auf", "mw", "im", "jahre", "an", "bis", "soll", "die", "erzeugungskapazit\u00e4t", "auf", "mw", "verdoppelt", "werdendie", "installierte", "leistung", "der", "kraftwerke", "in", "der", "t\u00fcrkei", "betrug", "am", "august", "mw", "davon", "entfielen", "auf", "gaskraftwerke", "mw", "auf", "kohlekraftwerke", "mw", "auf", "wasserkraftwerke", "mw", "auf", "windkraftanlagen", "mw", "und", "auf", "sonstige", "kraftwerke", "mw", "waren", "windkraftanlagen", "mit", "einer", "leistung", "von", "gw", "installiert", "bis", "zum", "jahr", "sollen", "des", "stromverbrauchs", "durch", "erneuerbare", "energien", "gedeckt", "werden", "hierf\u00fcr", "soll", "die", "installierte", "leistung", "der", "wasserkraftwerke", "auf", "gw", "erh\u00f6ht", "werden", "die", "leistung", "der", "windkraftanlagen", "auf", "gw", "und", "die", "leistung", "der", "photovoltaikanlagen", "auf", "gwdas", "\u00fcbertragungsnetz", "in", "der", "t\u00fcrkei", "wird", "von", "der", "staatlichen", "t\u00fcrkiye", "elektrik", "iletim", "a", "teia", "betrieben", "seit", "dem", "april", "ist", "das", "t\u00fcrkische", "stromnetz", "an", "das", "europ\u00e4ische", "verbundsystem", "angeschlossen", "die", "erste", "synchronisierung", "fand", "am", "september", "statt", "danach", "wurde", "schrittweise", "die", "volle", "anbindung", "verwirklicht", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "\u00fcber", "zwei", "kvleitungen", "mit", "bulgarien", "und", "\u00fcber", "eine", "weitere", "kvleitung", "mit", "griechenland", "verbunden", "au\u00dfenhandel", "hauptlieferl\u00e4nder", "der", "t\u00fcrkei", "waren", "die", "volksrepublik", "china", "deutschland", "russland", "usa", "italien", "frankreich", "und", "s\u00fcdkorea", "hauptabnehmerl\u00e4nder", "von", "t\u00fcrkischen", "exporten", "waren", "im", "selben", "jahr", "deutschland", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "irak", "italien", "usa", "frankreich", "und", "die", "vereinigten", "arabischen", "emirate", "knapp", "die", "h\u00e4lfte", "des", "t\u00fcrkischen", "au\u00dfenhandels", "lief", "mit", "den", "staaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ab", "deutschland", "war", "der", "wichtigste", "handelspartner", "der", "t\u00fcrkeidie", "t\u00fcrkei", "importierte", "waren", "f\u00fcr", "milliarden", "usdollar", "und", "exportierte", "waren", "f\u00fcr", "milliarden", "usdollar", "die", "t\u00fcrkei", "hatte", "damit", "ein", "handelsbilanzdefizit", "von", "milliarden", "dollar", "oder", "der", "wirtschaftsleistung", "das", "handelsbilanzdefizit", "der", "t\u00fcrkei", "wird", "als", "zu", "hoch", "bewertet", "kann", "jedoch", "zum", "teil", "durch", "einnahmen", "aus", "dem", "tourismus", "und", "\u00fcberweisungen", "von", "auslandst\u00fcrken", "ausgeglichen", "werden", "tourismus", "der", "tourismus", "in", "der", "t\u00fcrkei", "hat", "im", "jahrhundert", "fast", "jedes", "jahr", "zugenommen", "er", "ist", "ein", "wichtiger", "teil", "der", "wirtschaft", "und", "bringt", "der", "t\u00fcrkischen", "volkswirtschaft", "devisen", "das", "t\u00fcrkische", "ministerium", "f\u00fcr", "kultur", "und", "tourismus", "f\u00f6rdert", "den", "einheimischen", "t\u00fcrkischen", "tourismus", "unter", "dem", "slogan", "\"go", "turkey\"", "bzw", "\"turkey\"", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "eines", "der", "zehn", "wichtigsten", "ziell\u00e4nder", "der", "welt", "in", "den", "letzten", "jahren", "kam", "der", "h\u00f6chste", "anteil", "ausl\u00e4ndischer", "besucher", "aus", "russland", "und", "deutschland", "im", "rekordjahr", "gab", "es", "etwa", "millionen", "besucher", "und", "einnahmen", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "usdollar", "im", "jahr", "erlebte", "die", "tourismusindustrie", "einen", "einbruch", "in", "folge", "des", "konfliktes", "mit", "russland", "bez\u00fcglich", "syrien", "russischer", "milit\u00e4reinsatz", "in", "syrien", "sowie", "der", "terrorgefahr", "manche", "deutsche", "veranstalter", "meldeten", "bis", "zu", "prozent", "weniger", "besucher", "seither", "stieg", "die", "zahl", "ausl\u00e4ndischer", "urlauber", "wieder", "an", "kamen", "wegen", "der", "weltweiten", "covidpandemie", "die", "auch", "in", "der", "t\u00fcrkei", "w\u00fctete", "wenige", "ausl\u00e4ndische", "urlauber", "in", "die", "t\u00fcrkei", "sollen", "millionen", "ausl\u00e4ndische", "urlaubern", "einnahmen", "von", "milliarden", "usdollar", "bringen", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergab", "sich", "ein", "gesamtstaatliches", "haushaltsdefizit", "von", "des", "bip", "nach", "esvg", "die", "gesamtstaatliche", "verschuldung", "erreichte", "des", "bip", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "f\u00fcr", "folgende", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "infrastruktur", "aufgrund", "seiner", "lage", "als", "knotenpunkt", "zwischen", "asien", "und", "europa", "ist", "der", "verkehrssektor", "eine", "wichtige", "einnahmequelle", "der", "t\u00fcrkei", "die", "transportdienstleistungen", "umfassen", "neben", "den", "stra\u00dfen", "auch", "see", "luft", "und", "schienenverkehr", "sowie", "transporte", "\u00fcber", "rohrleitungen", "mit", "internationalem", "personen", "und", "g\u00fcterverkehr", "auf", "stra\u00dfen", "erwirtschaftete", "die", "t\u00fcrkei", "mrd", "euro", "der", "inl\u00e4ndische", "g\u00fctertransport", "und", "personenverkehr", "erfolgt", "fast", "ausschlie\u00dflich", "auf", "der", "stra\u00dfe", "der", "g\u00fcterverkehr", "mit", "dem", "ausland", "erfolgt", "\u00fcberwiegend", "\u00fcber", "den", "wasserweg", "und", "der", "personenverkehr", "\u00fcber", "den", "luftweg", "machte", "der", "verkehrs", "und", "kommunikationssektor", "rund", "des", "bruttoinlandsprodukts", "aus", "aller", "\u00f6ffentlichen", "investitionen", "werden", "in", "diesem", "bereich", "get\u00e4tigt", "damit", "zeigt", "sich", "die", "bedeutung", "dieses", "sektors", "f\u00fcr", "die", "t\u00fcrkei", "auf", "eindrucksvolle", "weise", "stra\u00dfenverkehr", "das", "stra\u00dfennetz", "der", "t\u00fcrkei", "weist", "insgesamt", "eine", "l\u00e4nge", "von", "km", "auf", "davon", "sind", "km", "landstra\u00dfen", "km", "sogenannte", "dorfstra\u00dfen", "und", "stand", "km", "autobahn", "das", "autobahnnetz", "soll", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "weiter", "ausgebaut", "werden", "die", "bedeutendste", "autobahnstrecke", "ist", "die", "von", "istanbul", "nach", "ankara", "o", "auch", "die", "o", "von", "adana", "nach", "gaziantep", "ist", "wichtig", "f\u00fcr", "verkehr", "und", "transport", "weitere", "autobahnen", "existieren", "um", "izmir", "o", "und", "o", "und", "im", "s\u00fcdlichen", "teil", "des", "landes", "mersin", "iskenderun", "pozant", "eine", "autobahn", "von", "izmir", "nach", "manisa", "ist", "im", "bau", "die", "autobahnen", "adanaankara", "und", "gaziantepanlurfa", "sind", "ebenfalls", "im", "entstehen", "auf", "den", "stra\u00dfen", "werden", "stand", "aller", "inl\u00e4ndischen", "g\u00fcter", "transportiert", "der", "anteil", "des", "personenverkehrs", "ist", "mit", "sogar", "noch", "h\u00f6her", "bei", "\u00fcberlandfahrten", "sind", "reisebusse", "sehr", "beliebt", "hier", "konkurrieren", "viele", "unternehmen", "um", "die", "gunst", "der", "fahrg\u00e4ste", "daher", "ist", "der", "service", "bei", "den", "busgesellschaften", "sehr", "gut", "so", "wird", "bei", "den", "\u00fcberfahrten", "den", "reisenden", "kaffee", "tee", "wasser", "und", "geb\u00e4ck", "gereicht", "au\u00dferdem", "kann", "man", "w\u00e4hrend", "busfahrten", "\u00fcber", "wlan", "im", "internet", "surfen", "allerdings", "werden", "nur", "bei", "vereinzelten", "busunternehmen", "steckdosen", "angeboten", "um", "elektrische", "ger\u00e4te", "aufzuladen", "die", "verkehrssicherheit", "erreicht", "nicht", "das", "niveau", "der", "meisten", "europ\u00e4ischen", "staaten", "im", "jahr", "waren", "ca", "todesopfer", "im", "stra\u00dfenverkehr", "zu", "beklagen", "das", "waren", "tote", "pro", "einwohner", "ungef\u00e4hr", "so", "viel", "wie", "die", "usa", "aber", "au\u00dfer", "albanien", "und", "bosnien", "und", "herzegowina", "mehr", "als", "in", "den", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "ab", "wurde", "ein", "neues", "system", "der", "hauptuntersuchungen", "durch", "den", "t\u00fcv", "t\u00fcrk", "etappenweise", "eingef\u00fchrt", "vgl", "nach", "einem", "h\u00f6chststand", "im", "jahr", "sank", "die", "zahl", "der", "verkehrstoten", "bis", "auf", "durch", "die", "coronabedingten", "einschr\u00e4nkungen", "war", "diese", "zahl", "im", "jahr", "weniger", "als", "halb", "so", "hochdie", "einnahmen", "durch", "mautgeb\u00fchren", "betrugen", "im", "jahre", "mio", "ytl", "und", "sollten", "am", "ende", "des", "jahres", "nach", "staatlichen", "sch\u00e4tzungen", "bei", "mio", "ytl", "liegen", "mautpflichtig", "sind", "die", "drei", "br\u00fccken", "\u00fcber", "den", "bosporus", "und", "sechs", "autobahnstrecken", "die", "br\u00fccke", "der", "m\u00e4rtyrer", "des", "juli", "und", "die", "fatihsultanmehmetbr\u00fccke", "benutzten", "\u00fcber", "mio", "fahrzeuge", "seit", "kommt", "die", "yavuzsultanselimbr\u00fccke", "hinzu", "die", "\u00fcbrigen", "mautpflichtigen", "stra\u00dfen", "nutzen", "\u00fcber", "mio", "fahrzeuge", "der", "nahverkehr", "wird", "in", "den", "st\u00e4dten", "durch", "\u00f6ffentliche", "busse", "organisiert", "da", "aber", "der", "\u00f6ffentliche", "nahverkehr", "ungen\u00fcgend", "ausgebaut", "ist", "dominieren", "sammeltaxis", "dolmu", "diese", "werden", "von", "privatpersonen", "betrieben", "die", "sich", "oft", "zu", "genossenschaften", "zusammengeschlossen", "haben", "der", "t\u00fcrkische", "name", "dolmu", "voll", "geworden", "bezieht", "sich", "heute", "fast", "ausschlie\u00dflich", "auf", "kleinbusse", "historisch", "auf", "fahrzeuge", "aller", "art", "er", "r\u00fchrt", "daher", "dass", "diese", "fahrzeuge", "nicht", "zu", "einer", "festen", "abfahrtszeit", "losfahren", "sondern", "erst", "wenn", "das", "fahrzeug", "hinreichend", "voll", "ist", "heute", "werden", "die", "dolmu", "gerade", "in", "st\u00e4dtischen", "ballungszentren", "nicht", "mehr", "im", "punktzupunktverkehr", "ohne", "planm\u00e4\u00dfigen", "zwischenhalt", "sondern", "in", "einer", "art", "linienverkehr", "eingesetzt", "\u00e4hnlich", "wie", "\u00f6ffentliche", "busse", "zum", "teil", "auch", "in", "konkurrenz", "zu", "diesen", "daher", "haben", "auch", "diese", "busse", "ann\u00e4hernd", "feste", "abfahrzeiten", "an", "den", "endstationen", "und", "bekannte", "zum", "teil", "ausgewiesene", "zwischenstationen", "zum", "ein", "und", "aussteigen", "dies", "wird", "nach", "wunsch", "der", "fahrg\u00e4ste", "und", "bereitschaft", "der", "fahrer", "aber", "flexibel", "gehandhabt", "die", "fahrer", "warten", "auf", "potentielle", "fahrg\u00e4ste", "lassen", "auf", "wunsch", "auch", "unterwegs", "passagiere", "an", "einem", "beliebigen", "geeigneten", "ort", "ein", "oder", "aussteigen", "und", "bringen", "bei", "bedarf", "etwa", "sp\u00e4tabends", "auch", "\u00fcber", "die", "planm\u00e4\u00dfige", "endstation", "hinaus", "ihre", "kunden", "bis", "an", "die", "haust\u00fcre", "die", "fahrtkosten", "sind", "festgesetzt", "teils", "fix", "teils", "gestaffelt", "abh\u00e4ngig", "von", "der", "gefahrenen", "strecke", "und", "werden", "bar", "beim", "fahrer", "oder", "seinem", "gehilfen", "bezahlt", "fahrausweise", "werden", "nicht", "ausgestellt", "daneben", "gibt", "es", "regul\u00e4re", "taxis", "die", "mit", "einem", "taxameter", "arbeiten", "schienenverkehr", "der", "schienenverkehr", "in", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "seit", "jahrzehnten", "dem", "ausbau", "des", "stra\u00dfennetzes", "nachgestellt", "worden", "die", "trassierungen", "des", "eisenbahnnetzes", "stammen", "teilweise", "noch", "aus", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "wurden", "jedoch", "in", "letzter", "zeit", "massiv", "erneuert", "seine", "l\u00e4nge", "betr\u00e4gt", "heute", "rund", "km", "davon", "sind", "ca", "elektrisch", "betrieben", "am", "gesamtverkehr", "machte", "der", "anteil", "der", "eisenbahn", "rund", "aus", "au\u00dfer", "auf", "der", "strecke", "zwischen", "istanbul", "und", "ankara", "verkehren", "in", "der", "regel", "nur", "ein", "oder", "zwei", "personenz\u00fcge", "t\u00e4glich", "die", "durchschnittliche", "reisegeschwindigkeit", "liegt", "oft", "unter", "derer", "des", "dichten", "netzes", "des", "\u00f6ffentlichen", "busverkehrs", "jedoch", "ist", "der", "komfort", "in", "den", "z\u00fcgen", "weit", "h\u00f6her", "es", "gibt", "nur", "noch", "eine", "wagenklasse", "pullman", "genannt", "dar\u00fcber", "hinaus", "werden", "in", "den", "nachtverbindungen", "schlafwagen", "zweibettabteile", "oder", "liegewagen", "vierbettabteile", "angeboten", "seit", "einigen", "jahren", "hat", "die", "t\u00fcrkische", "regierung", "die", "bedeutung", "des", "schienenverkehrs", "wieder", "erfasst", "und", "investiert", "sehr", "viel", "in", "diese", "branche", "so", "wurden", "unter", "anderem", "neue", "triebwagen", "angeschafft", "und", "die", "stationen", "und", "gleise", "erneuert", "au\u00dferdem", "plant", "die", "regierung", "hochgeschwindigkeitsz\u00fcge", "selbst", "herzustellen", "mit", "der", "er\u00f6ffnung", "einer", "eisenbahnfabrik", "in", "adapazar", "und", "eskiehir", "sowie", "schwellenfabriken", "in", "sivas", "konya", "und", "afyon", "wurden", "schritte", "in", "diese", "richtung", "unternommen", "zwischen", "istanbul", "und", "ankara", "wird", "eine", "hochgeschwindigkeitstrasse", "errichtet", "deren", "erster", "abschnitt", "zwischen", "esenkent", "und", "eskiehir", "am", "m\u00e4rz", "in", "betrieb", "ging", "ende", "wurde", "eine", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "zwischen", "ankara", "und", "konya", "er\u00f6ffnet", "ende", "eine", "weitere", "zwischen", "istanbul", "und", "konya", "z\u00fcge", "fahren", "hier", "mit", "bis", "zu", "kmh", "von", "ankara", "nach", "sivas", "ist", "ebenfalls", "eine", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "im", "bau", "im", "rahmen", "des", "europ\u00e4ischen", "verkehrskonzeptes", "wider", "europe", "for", "transport", "soll", "eine", "weitere", "hochgeschwindigkeitsverbindung", "bis", "an", "die", "bulgarische", "grenze", "errichtet", "werden", "die", "st\u00e4dte", "edirne", "kars", "izmir", "antalya", "trabzon", "diyarbakir", "und", "kayseri", "sollen", "\u00fcber", "ankara", "miteinander", "verbunden", "werden", "daf\u00fcr", "wird", "die", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "um", "km", "ausgebaut", "die", "hochgeschwindigkeitsstrecken", "werden", "f\u00fcr", "kmh", "ausgelegt", "bis", "sollen", "alle", "strecken", "in", "betrieb", "gehen", "die", "kosten", "f\u00fcr", "das", "megaprojekt", "betragen", "mrd", "dollar", "die", "chinesische", "regierung", "stellt", "die", "n\u00f6tigen", "kredite", "f\u00fcr", "das", "vorhaben", "bereit", "in", "istanbul", "wird", "an", "einer", "unterquerung", "des", "bosporus", "marmaray", "gearbeitet", "das", "projekt", "umfasst", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "km", "nach", "der", "fertigstellung", "werden", "spezialangefertigte", "z\u00fcge", "alle", "minuten", "unterirdisch", "den", "europ\u00e4ischen", "teil", "mit", "dem", "asiatischen", "teil", "istanbuls", "verbinden", "die", "kapazit\u00e4t", "der", "personenbef\u00f6rderung", "in", "eine", "richtung", "oneway", "betr\u00e4gt", "passagiere", "pro", "stunde", "ab", "sollen", "die", "ersten", "z\u00fcge", "rollen", "in", "istanbul", "ubahn", "istanbul", "ankara", "ubahn", "ankara", "izmir", "metro", "izmir", "adana", "und", "bursa", "stadtbahn", "bursa", "existieren", "auch", "ubahnen", "t\u00fcrkisch", "metro", "sie", "sind", "sehr", "beliebt", "und", "erreichen", "geschwindigkeiten", "von", "bis", "zu", "kmh", "die", "t\u00fcrkische", "staatsbahn", "tcdd", "betreibt", "entlang", "ihrer", "linien", "in", "ankara", "izmir", "und", "istanbul", "eine", "sbahn", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "einwohnerzahl", "ist", "der", "schienengebundene", "personennahverkehr", "in", "diesen", "st\u00e4dten", "allerdings", "unterentwickelt", "in", "ankara", "bestehen", "bei", "mio", "einwohnern", "zwei", "technisch", "miteinander", "nicht", "kompatible", "ubahn", "und", "eine", "sbahnlinie", "in", "istanbul", "bestehen", "bei", "einer", "zwischen", "mio", "und", "mio", "gesch\u00e4tzten", "einwohnerzahl", "auf", "der", "europ\u00e4ischen", "seite", "sechs", "unterschiedliche", "miteinander", "nicht", "kompatible", "schienengebundene", "nahverkehrssysteme", "die", "jeweils", "nur", "eine", "strecke", "bedienen", "auf", "asiatischer", "seite", "zwei", "dies", "ist", "eine", "nur", "sehr", "begrenzte", "alternative", "zum", "meistgenutzten", "busnetz", "stra\u00dfenbahnlinien", "gibt", "es", "in", "samsun", "gaziantep", "kayseri", "antalya", "km", "eskiehir", "km", "istanbul", "tramvay", "km", "u", "a", "und", "konya", "km", "luftverkehr", "die", "staatliche", "fluggesellschaft", "turkish", "airlines", "t\u00fcrk", "hava", "yollar", "thy", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "hatte", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "ein", "monopol", "auf", "linienfl\u00fcge", "mittlerweile", "bieten", "zahlreiche", "private", "fluggesellschaften", "zum", "beispiel", "corendon", "mng", "airlines", "freebird", "pegasus", "airlines", "sunexpress", "ihre", "dienste", "an", "und", "kommen", "auf", "einen", "marktanteil", "von", "insgesamt", "verf\u00fcgt", "die", "t\u00fcrkei", "\u00fcber", "flugh\u00e4fen", "wovon", "internationale", "flugh\u00e4fen", "sind", "der", "bedeutendste", "flughafen", "ist", "der", "flughafen", "istanbul", "istanbul", "havaliman", "im", "europ\u00e4ischen", "teil", "istanbuls", "der", "seit", "den", "seit", "verwendeten", "bis", "unter", "dem", "namen", "istanbul", "yeilk\u00f6y", "havaliman", "und", "seither", "unter", "dem", "namen", "istanbul", "atat\u00fcrk", "havaliman", "betriebenen", "traditionellen", "flughafen", "der", "stadt", "ersetzt", "auf", "der", "asiatischen", "seite", "der", "stadt", "befindet", "sich", "der", "kleinere", "er\u00f6ffnete", "flughafen", "sabiha", "g\u00f6k\u00e7en", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "ist", "der", "flughafen", "antalya", "mit", "fast", "millionen", "passagieren", "stand", "bedeutend", "weitere", "flugh\u00e4fen", "sind", "diejenigen", "von", "izmir", "adnan", "menderes", "und", "ankara", "esenboa", "wasserverkehr", "mit", "einer", "k\u00fcstenl\u00e4nge", "von", "km", "und", "h\u00e4fen", "ist", "das", "potential", "des", "schiffsverkehrs", "gro\u00df", "die", "tonnage", "der", "gesamten", "t\u00fcrkischen", "handelsflotte", "betr\u00e4gt", "fast", "dwt", "der", "handelsflotte", "geh\u00f6ren", "frachter", "mit", "\u00fcber", "bruttoregistertonnen", "an", "in", "izmir", "und", "istanbul", "ist", "der", "f\u00e4hrverkehr", "ein", "wichtiges", "nahverkehrsinstrument", "die", "fahrtdauer", "in", "istanbul", "zwischen", "dem", "europ\u00e4ischen", "und", "dem", "asiatischen", "teil", "betr\u00e4gt", "je", "nach", "route", "zwischen", "und", "minuten", "in", "izmir", "betr\u00e4gt", "die", "fahrtdauer", "zwischen", "zwei", "stadtteilen", "konak", "und", "karyaka", "zwischen", "und", "minuten", "pipelines", "die", "erste", "\u00f6lleitung", "zum", "transport", "von", "roh\u00f6l", "und", "\u00f6lprodukten", "wurde", "zwischen", "batman", "und", "d\u00f6rtyol", "am", "golf", "von", "iskenderun", "in", "betrieb", "genommen", "wurde", "die", "wichtige", "\u00f6lleitung", "zwischen", "dem", "irak", "und", "der", "t\u00fcrkei", "mit", "einer", "gesamtl\u00e4nge", "von", "km", "davon", "liegen", "km", "auf", "t\u00fcrkischem", "boden", "eingeweiht", "die", "leitung", "wurde", "wegen", "des", "golfkrieges", "und", "des", "anschlie\u00dfenden", "embargos", "zwischen", "und", "au\u00dfer", "betrieb", "gesetzt", "seit", "f\u00fchrt", "eine", "erdgasleitung", "mit", "dem", "namen", "blue", "stream", "durch", "das", "schwarze", "meer", "von", "noworossijsk", "nach", "samsun", "und", "weiter", "nach", "ankara", "die", "leitung", "hat", "eine", "j\u00e4hrliche", "kapazit\u00e4t", "von", "milliarden", "kubikmetern", "die", "bakutiflisceyhanpipeline", "liefert", "erd\u00f6l", "aus", "mittelasien", "und", "kaukasien", "\u00fcber", "die", "t\u00fcrkei", "nach", "westeuropa", "die", "\u00f6lleitung", "verl\u00e4uft", "\u00fcber", "aserbaidschan", "baku", "georgien", "tiflis", "und", "die", "t\u00fcrkei", "ceyhan", "ist", "km", "lang", "und", "hat", "eine", "kapazit\u00e4t", "von", "etwa", "million", "barrel", "pro", "jahr", "die", "btcpipeline", "gilt", "weltweit", "als", "eines", "der", "teuersten", "und", "technisch", "aufw\u00e4ndigsten", "pipelineprojekte", "seit", "mai", "flie\u00dft", "\u00fcber", "diese", "leitung", "roh\u00f6l", "zum", "mittelmeer", "parallel", "zur", "bakutiflisceyhanpipeline", "verl\u00e4uft", "die", "s\u00fcdkaukasuspipeline", "von", "baku", "\u00fcber", "tiflis", "nach", "erzurum", "sie", "ist", "km", "lang", "und", "soll", "ab", "ende", "naturgas", "vom", "kaspischen", "meer", "in", "das", "t\u00fcrkische", "gastransportsystem", "pumpen", "die", "kapazit\u00e4t", "ist", "auf", "sieben", "milliarden", "kubikmeter", "gas", "ausgelegt", "zwischen", "ceyhan", "t\u00fcrkei", "und", "haifa", "israel", "ist", "der", "med", "stream", "eine", "pipeline", "f\u00fcr", "den", "transport", "von", "elektrizit\u00e4t", "erdgas", "roh\u00f6l", "und", "wasser", "geplant", "telekommunikation", "der", "einzige", "festnetzanbieter", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "die", "t\u00fcrk", "telekom", "mobilfunknetzbetreiber", "sind", "t\u00fcrk", "telekom", "turkcell", "und", "vodafone", "t\u00fcrkiye", "w\u00e4hrend", "die", "zahl", "der", "festnetzanschl\u00fcsse", "seit", "den", "er", "jahren", "stagniert", "und", "in", "dieser", "zeit", "von", "der", "zahl", "der", "mobilfunkanschl\u00fcssen", "deutlich", "\u00fcberholt", "wurde", "haben", "letztere", "in", "der", "gegenwart", "ein", "starkes", "\u00fcbergewicht", "im", "jahre", "wurden", "der", "t\u00fcrktelekom", "f\u00fcr", "mrd", "usdollar", "an", "das", "firmenkonsortium", "oger", "telecom", "ortak", "giriim", "grubu", "verkauft", "die", "internationale", "anbindung", "der", "kommunikation", "wird", "u", "a", "durch", "drei", "im", "mittelmeer", "und", "schwarzen", "meer", "verlegte", "glasfaserkabel", "gew\u00e4hrleistet", "hierdurch", "ist", "die", "t\u00fcrkei", "mit", "italien", "griechenland", "israel", "bulgarien", "rum\u00e4nien", "russland", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "verbunden", "dar\u00fcber", "hinaus", "sind", "intelsatstationen", "und", "mobile", "satellitenterminale", "hierf\u00fcr", "im", "einsatz", "der", "internationale", "internetcode", "ist", "die", "endung", "tr", "die", "meisten", "t\u00fcrkischen", "websites", "nutzen", "jedoch", "die", "tld", "com", "oder", "comtr", "da", "die", "trtld", "nicht", "vergeben", "wird", "f\u00fcr", "die", "vergabe", "von", "ips", "und", "namen", "ist", "die", "technische", "universit\u00e4t", "des", "nahen", "ostens", "odt\u00fc", "zust\u00e4ndig", "derzeit", "baut", "die", "t\u00fcrktelekom", "ein", "fl\u00e4chendeckendes", "dslnetz", "laut", "einer", "erhebung", "des", "t\u00fcrkischen", "statistikinstituts", "von", "besitzen", "der", "bev\u00f6lkerung", "einen", "pc", "oder", "einen", "laptop", "w\u00e4hrend", "der", "haushalte", "einen", "internetanschluss", "besa\u00dfen", "waren", "es", "im", "jahr", "bereits", "was", "sich", "auf", "knapp", "verdreifacht", "hat", "die", "internetnutzung", "in", "t\u00fcrkischen", "unternehmen", "ist", "indes", "h\u00f6her", "und", "lag", "in", "der", "erhebung", "aus", "dem", "jahr", "bei", "allgemein", "ist", "adsl", "mit", "die", "am", "h\u00e4ufigsten", "benutzte", "verbindungsart", "kultur", "die", "kultur", "der", "heutigen", "t\u00fcrkei", "ist", "eine", "verschmelzung", "der", "altt\u00fcrkischen", "nomadenkultur", "zentralasiens", "und", "sibiriens", "der", "kultur", "im", "osmanischen", "reich", "mit", "ihren", "byzantinischen", "persischen", "arabischen", "kaukasischen", "armenischen", "und", "kurdischen", "einfl\u00fcssen", "sowie", "die", "starke", "europ\u00e4ische", "richtung", "seit", "gr\u00fcndung", "der", "republik", "durch", "atat\u00fcrk", "kulturelles", "zentrum", "des", "landes", "ist", "die", "millionenmetropole", "istanbul", "literatur", "verlagswesen", "und", "buchhandel", "die", "wurzeln", "der", "t\u00fcrkischen", "literatur", "reichen", "weit", "zur\u00fcck", "in", "die", "vergangenheit", "vor", "der", "annahme", "des", "islams", "war", "die", "schriftliche", "und", "m\u00fcndliche", "t\u00fcrkische", "literatur", "von", "der", "nomadenkultur", "und", "dem", "schamanismus", "gepr\u00e4gt", "in", "der", "fr\u00fchzeit", "bestand", "die", "literatur", "aus", "m\u00fcndlich", "\u00fcberlieferten", "geschichten", "sagen", "klageliedern", "liebes", "und", "naturgedichten", "und", "sprichw\u00f6rtern", "die", "orhoninschriften", "aus", "dem", "und", "jahrhundert", "bilden", "die", "ersten", "schriftlichen", "literarischen", "werke", "der", "t\u00fcrken", "die", "t\u00fcrken", "traten", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "zum", "islam", "\u00fcber", "mit", "dem", "islam", "stieg", "auch", "der", "einfluss", "der", "arabischen", "und", "persischen", "sprache", "auf", "die", "t\u00fcrkische", "literatur", "ab", "dem", "jahrhundert", "bildete", "sich", "bei", "den", "t\u00fcrken", "die", "sich", "in", "anatolien", "niederlie\u00dfen", "das", "t\u00fcrkeit\u00fcrkische", "heraus", "der", "islamische", "einfluss", "hielt", "vom", "jahrhundert", "bis", "in", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "an", "in", "dieser", "zeit", "kann", "die", "entwicklung", "der", "t\u00fcrkischen", "literatur", "in", "zwei", "hauptgruppen", "unterschieden", "werden", "zum", "einen", "in", "die", "divanliteratur", "und", "zum", "anderen", "in", "die", "volksliteratur", "in", "der", "tanzimatperiode", "im", "jahrhundert", "wurde", "der", "westliche", "einfluss", "st\u00e4rker", "zun\u00e4chst", "wurde", "westliche", "literatur", "ins", "t\u00fcrkische", "\u00fcbersetzt", "und", "in", "den", "erjahren", "erschienen", "die", "ersten", "t\u00fcrkischen", "romane", "eine", "besondere", "rolle", "nahm", "in", "dieser", "entwicklungsphase", "die", "zeitung", "serveti", "f\u00fcn\u00fbn", "schatz", "des", "wissens", "mit", "dem", "dichter", "tevfik", "fikret", "und", "dem", "romancier", "halid", "ziya", "uaklgil", "ein", "zugleich", "kommt", "auch", "eine", "nationalistische", "und", "patriotische", "dichtung", "auf", "in", "der", "zeit", "der", "republikgr\u00fcndung", "kommt", "es", "zu", "gro\u00dfen", "ver\u00e4nderungen", "in", "der", "t\u00fcrkischen", "literatur", "pr\u00e4gend", "sind", "insbesondere", "zwei", "ereignisse", "erstens", "die", "einf\u00fchrung", "der", "lateinischen", "schrift", "und", "zweitens", "die", "gro\u00dfen", "sprachreformen", "ab", "die", "neuen", "schriftsteller", "wenden", "sich", "von", "der", "herk\u00f6mmlichen", "festgef\u00fcgten", "stilistik", "und", "sprache", "ab", "dieses", "wird", "besonders", "von", "den", "garipdichtern", "um", "orhan", "veli", "propagiert", "mit", "der", "form", "ver\u00e4ndern", "sich", "auch", "die", "inhalte", "der", "t\u00fcrkischen", "literatur", "zunehmend", "fr\u00fche", "vertreter", "sind", "fakir", "baykurt", "sabahattin", "ali", "sait", "faik", "abasyank", "und", "yaar", "kemal", "die", "den", "einfachen", "menschen", "in", "den", "mittelpunkt", "ihrer", "arbeit", "stellen", "mit", "der", "hinwendung", "zur", "schilderung", "der", "lebensumst\u00e4nde", "bleibt", "soziale", "und", "politische", "kritik", "am", "staat", "nicht", "aus", "der", "staat", "reagiert", "mit", "zensur", "und", "politischer", "gewalt", "autoren", "wie", "n\u00e2zm", "hikmet", "yaar", "kemal", "oder", "aziz", "nesin", "verbringen", "wegen", "der", "verfolgung", "ihrer", "publikationen", "viele", "jahre", "in", "t\u00fcrkischen", "gef\u00e4ngnissen", "kemal", "bezeichnete", "das", "gef\u00e4ngnis", "deshalb", "als", "schule", "der", "t\u00fcrkischen", "literatur", "mit", "den", "arbeitsmigranten", "kommen", "in", "den", "er", "jahren", "t\u00fcrkische", "literatur", "und", "t\u00fcrkischst\u00e4mmige", "schriftsteller", "auch", "nach", "westeuropa", "b\u00fccher", "werden", "verst\u00e4rkt", "\u00fcbersetzt", "aras", "\u00f6ren", "y\u00fcksel", "pazarkaya", "oder", "emine", "sevgi", "\u00f6zdamar", "befassen", "sich", "auf", "unterschiedliche", "weise", "mit", "dem", "leben", "in", "deutschland", "teilweise", "wird", "diese", "literatur", "auch", "wieder", "in", "die", "t\u00fcrkei", "zur\u00fcckgetragen", "w\u00e4hrend", "die", "zensur", "und", "die", "drei", "milit\u00e4rputsche", "und", "die", "entwicklung", "der", "t\u00fcrkischen", "literatur", "hemmten", "tragen", "schriftsteller", "auf", "dem", "umweg", "dieser", "migrantenliteratur", "mit", "dazu", "bei", "dass", "es", "heute", "eine", "sehr", "vielf\u00e4ltige", "und", "eigenst\u00e4ndige", "t\u00fcrkische", "literatur", "gibt", "bekannte", "vertreter", "der", "neueren", "t\u00fcrkischen", "literatur", "sind", "orhan", "pamuk", "der", "mit", "dem", "nobelpreis", "f\u00fcr", "literatur", "ausgezeichnet", "wurde", "und", "ahmet", "hamdi", "tanpnar", "dessen", "roman", "huzur", "dt", "\u00fcbersetzung", "seelenfrieden", "erschienen", "in", "einer", "rezension", "von", "stefan", "weidner", "in", "der", "wochenzeitung", "die", "zeit", "als", "t\u00fcrkischer", "zauberberg", "bezeichnet", "wurdedie", "gr\u00f6\u00dften", "t\u00fcrkischen", "verlage", "sind", "nesil", "timas", "mustu", "yeni", "asya", "und", "sahdamar", "prozent", "der", "neuerscheinungen", "sind", "\u00fcbersetzte", "b\u00fccher", "nach", "englischsprachigen", "titeln", "besonders", "belletristik", "sachb\u00fccher", "und", "ratgeber", "aus", "deutschland", "wo", "etwa", "\u00fcbersetzungen", "nur", "knapp", "prozent", "der", "neuerscheinungen", "bilden", "museen", "der", "topkap", "saray", "in", "istanbul", "war", "jahrhundertelang", "der", "wohn", "und", "regierungssitz", "der", "sultane", "sowie", "das", "verwaltungszentrum", "des", "osmanischen", "reiches", "heute", "beherbergt", "er", "als", "museum", "sammlungen", "von", "porzellan", "handschriften", "portr\u00e4ts", "gew\u00e4ndern", "juwelen", "und", "waffen", "aus", "dem", "osmanischen", "reich", "ferner", "diverse", "islamische", "reliquien", "wie", "waffen", "mohammeds", "und", "der", "ersten", "kalifen", "eines", "der", "\u00e4ltesten", "koranexemplare", "oder", "auch", "angebliche", "barthaare", "des", "propheten", "mohammed", "konservative", "muslime", "fordern", "deswegen", "eine", "schlie\u00dfung", "des", "palastes", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "das", "museum", "bildete", "die", "kulisse", "zu", "dem", "gleichnamigen", "film", "topkapi", "mit", "peter", "ustinov", "gleich", "gegen\u00fcber", "befindet", "sich", "die", "hagia", "sophia", "ehemals", "hauptkirche", "des", "byzantinischen", "reiches", "und", "religi\u00f6ser", "mittelpunkt", "der", "orthodoxie", "nach", "der", "osmanischen", "eroberung", "wurde", "die", "hagia", "sophia", "hauptmoschee", "der", "osmanen", "im", "jahre", "elf", "jahre", "nach", "der", "republikgr\u00fcndung", "der", "t\u00fcrkei", "wurde", "die", "hagia", "sophia", "per", "dekret", "in", "ein", "museum", "umgewandelt", "im", "juli", "annullierte", "der", "t\u00fcrkische", "staatsrat", "dieses", "dekret", "der", "nun", "wieder", "als", "moschee", "dienende", "sakrale", "bau", "soll", "au\u00dferhalb", "der", "gebetszeiten", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "zug\u00e4nglich", "bleiben", "auf", "dem", "dritten", "rang", "der", "meistbesuchten", "kulturst\u00e4tten", "der", "t\u00fcrkei", "liegt", "mit", "etwa", "millionen", "besuchern", "im", "jahr", "die", "antike", "metropole", "ephesos", "die", "seit", "von", "\u00f6sterreichischen", "arch\u00e4ologen", "erforscht", "wird", "und", "mit", "der", "wieder", "aufgerichteten", "fassade", "der", "celsusbibliothek", "und", "den", "ruinen", "der", "hangh\u00e4user", "die", "touristen", "beeindruckt", "auch", "die", "bekannteste", "stadt", "des", "altertums", "troja", "befindet", "sich", "in", "der", "t\u00fcrkei", "sie", "liegt", "in", "der", "landschaft", "troas", "am", "hellespont", "im", "nordwesten", "des", "landes", "zu", "den", "europaweit", "bedeutendsten", "arch\u00e4ologischen", "museen", "geh\u00f6ren", "das", "arch\u00e4ologische", "museum", "in", "istanbul", "und", "das", "museum", "f\u00fcr", "anatolische", "zivilisationen", "in", "ankara", "der", "ishakpaschapalast", "ist", "ein", "zwischen", "und", "erbauter", "und", "heute", "in", "ruinen", "liegender", "burg\u00e4hnlicher", "palast", "des", "kurdischen", "emirs", "von", "doubeyazt", "\u00e7olak", "abdi", "pascha", "und", "seines", "sohnes", "ishak", "pascha", "ii", "er", "liegt", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "osten", "der", "t\u00fcrkei", "etwa", "km", "von", "der", "stadt", "doubeyazt", "entfernt", "an", "einem", "berghang", "der", "geb\u00e4udekomplex", "vereint", "armenische", "georgische", "persische", "seldschukische", "und", "osmanische", "architekturstile", "mit", "dem", "tempel", "der", "artemis", "artemision", "in", "ephesos", "und", "dem", "mausoleum", "von", "halikarnassos", "in", "bodrum", "liegen", "zwei", "der", "sieben", "antiken", "weltwunder", "in", "anatolien", "medien", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehen", "sind", "in", "der", "t\u00fcrkei", "als", "duales", "system", "organisiert", "die", "meisten", "sender", "sind", "in", "der", "hand", "einiger", "weniger", "medienkonzerne", "daneben", "unterh\u00e4lt", "die", "staatliche", "sendergruppe", "trt", "mehrere", "fernsehsender", "die", "regulierung", "der", "privaten", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehsender", "obliegt", "der", "regulationsbeh\u00f6rde", "rt\u00fck", "die", "sowohl", "lizenzen", "erteilt", "und", "entzieht", "als", "auch", "zeitlich", "begrenzte", "sendeverbote", "erteilen", "kann", "das", "pressewesen", "ist", "staatlich", "nicht", "mehr", "reguliert", "die", "meisten", "printmedien", "unterliegen", "jedoch", "der", "freiwilligen", "selbstkontrolle", "des", "t\u00fcrkischen", "presserates", "der", "auch", "beschwerden", "zu", "elektronischen", "medien", "bearbeitet", "die", "\u00f6ffentlichrechtliche", "radio", "und", "fernsehanstalt", "trt", "betreibt", "sieben", "nationale", "fernseh", "und", "f\u00fcnf", "radiosender", "geleitet", "werden", "die", "fernseh", "und", "rundfunkanstalten", "durch", "eine", "direktion", "diese", "ist", "zwar", "formal", "unabh\u00e4ngig", "ihre", "mitglieder", "werden", "jedoch", "von", "der", "regierung", "ernannt", "erst", "seit", "sind", "private", "fernseh", "und", "rundfunkanstalten", "zugelassen", "seitdem", "hat", "die", "trt", "relativ", "schnell", "ihre", "fr\u00fchere", "bedeutung", "verloren", "ihr", "marktanteil", "bleibt", "inzwischen", "deutlich", "unter", "dem", "der", "wichtigsten", "privaten", "konkurrenz", "nationale", "regionale", "und", "lokale", "fernsehstationen", "stand", "mai", "konkurrieren", "auf", "dem", "nationalen", "fernsehmarkt", "die", "beliebtesten", "fernsehsender", "atv", "show", "tv", "star", "tv", "fox", "t\u00fcrkiye", "stv", "kanal", "und", "kanal", "d", "sind", "vollprogramme", "mit", "unterhaltungsshows", "filmen", "serien", "nachrichten", "und", "informationssendungen", "ntv", "habert\u00fcrk", "tv", "s", "haber", "tv", "haber", "trt", "haber", "tvnet", "und", "cnn", "t\u00fcrk", "bringen", "nachrichten", "nonstop", "die", "h\u00f6rfunklandschaft", "ist", "\u00e4hnlich", "vielf\u00e4ltig", "es", "existieren", "\u00fcber", "sender", "nach", "der", "schweren", "wirtschaftskrise", "erfasste", "eine", "schnelle", "konzentrationsbewegung", "die", "t\u00fcrkische", "medienlandschaft", "viele", "medienunternehmen", "wurden", "um", "ihren", "erhalt", "zu", "sichern", "vom", "staat", "aufgekauft", "und", "kurz", "sp\u00e4ter", "wieder", "privatisiert", "seitdem", "pr\u00e4gen", "einige", "wenige", "medienkonzerne", "die", "t\u00fcrkische", "medienlandschaft", "zu", "den", "wichtigsten", "medienkonzerne", "geh\u00f6rt", "die", "aydndoangruppe", "tageszeitungen", "h\u00fcrriyet", "und", "posta", "kanal", "d", "cnnt\u00fcrk", "ferner", "gibt", "es", "die", "\u00e7alkgruppe", "sabah", "atv", "u", "a", "die", "ihlasgruppe", "t\u00fcrkiye", "tgrt", "haber", "u", "a", "die", "esmedyagruppe", "tageszeitungen", "akam", "und", "star", "sender", "die", "cinergruppe", "show", "tv", "habert\u00fcrk", "die", "dougruppe", "ntv", "und", "die", "demir\u00f6rengruppe", "milliyet", "diese", "konzerne", "f\u00fchren", "zugleich", "die", "auflagenst\u00e4rksten", "zeitungen", "sabah", "h\u00fcrriyet", "milliyet", "t\u00fcrkiye", "und", "posta", "es", "erscheinen", "zahlreiche", "wochen", "und", "monatszeitschriften", "die", "sich", "in", "der", "regel", "auf", "ein", "bestimmtes", "thema", "spezialisieren", "frauen", "motor", "sportmagazine", "etc", "siehe", "auch", "meinungs", "und", "pressefreiheit", "in", "der", "t\u00fcrkei", "bildende", "kunst", "geschichtlich", "gesehen", "fokussierten", "sich", "t\u00fcrkische", "k\u00fcnstler", "gr\u00f6\u00dftenteils", "auf", "den", "bereich", "des", "dekorativen", "kunsthandwerks", "d", "h", "der", "kunstvollen", "bemalung", "von", "gegenst\u00e4nden", "und", "kacheln", "dem", "kn\u00fcpfen", "komplexer", "teppichmuster", "und", "der", "k\u00fcnstlerischen", "schriftgestaltung", "kalligraphie", "dem", "zu", "grunde", "lag", "das", "bilderverbot", "im", "islam", "das", "die", "abbildung", "von", "lebewesen", "untersagt", "in", "der", "praxis", "wurde", "es", "aber", "nicht", "immer", "streng", "befolgt", "sichtbar", "z", "b", "an", "der", "osmanischen", "miniaturmalerei", "sie", "wurde", "im", "jh", "zunehmend", "von", "einem", "europ\u00e4ischen", "stil", "durch", "eingeladene", "europ\u00e4ischen", "k\u00fcnstler", "welche", "die", "sultane", "portr\u00e4tierten", "ersetzt", "einer", "der", "bekanntesten", "t\u00fcrkischen", "maler", "heutzutage", "ist", "bedri", "baykam", "bildhauerei", "war", "aufgrund", "des", "islamischen", "bilderverbots", "im", "osmanischen", "reich", "ebenfalls", "religi\u00f6se", "grenzen", "gesetzt", "die", "bildhauerei", "beginnt", "mit", "der", "republikanischen", "kulturpolitik", "die", "eine", "denkmallandschaft", "forderte", "so", "schm\u00fccken", "die", "meisten", "stadtzentren", "ikonografische", "abbildungen", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrks", "und", "nationaldenkm\u00e4ler", "ein", "moderner", "k\u00fcnstlerischer", "vertreter", "ist", "z", "b", "ilham", "koman", "film", "als", "erste", "t\u00fcrkische", "filmaufnahme", "gilt", "fuat", "uzknays", "gefertigte", "aufnahme", "der", "sprengung", "des", "ayastefanossiegesmonuments", "welches", "die", "russischen", "truppen", "in", "bakrk\u00f6y", "bei", "istanbul", "errichteten", "das", "inl\u00e4ndische", "massenkino", "wird", "durch", "triviale", "und", "leichte", "kom\u00f6dien", "und", "actionfilme", "beherrscht", "eine", "wichtige", "periode", "in", "der", "t\u00fcrkischen", "filmgeschichte", "ist", "die", "yeil\u00e7am\u00e4ra", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "namensgebend", "f\u00fcr", "diese", "periode", "ist", "die", "yeil\u00e7amstra\u00dfe", "ein", "filmbezirk", "im", "istanbuler", "beyolu", "einige", "der", "filme", "dieser", "produktiven", "phase", "mit", "bis", "zu", "filmen", "im", "jahr", "gelten", "in", "der", "t\u00fcrkei", "als", "kultfilme", "besonders", "die", "kom\u00f6dien", "von", "kemal", "sunal", "in", "seiner", "paraderolle", "als", "sympathischer", "verlierer", "aus", "der", "unterschicht", "der", "trotz", "aller", "widrigkeiten", "sein", "herz", "am", "rechten", "fleck", "hat", "c\u00fcneyt", "arkin", "ist", "ein", "weiterer", "vertreter", "dieser", "\u00e4ra", "der", "das", "historien", "und", "actiongenre", "gepr\u00e4gt", "hat", "als", "ernsteren", "themen", "zugewandt", "gilt", "als", "bedeutender", "regisseur", "drehbuchautor", "und", "darsteller", "ylmaz", "g\u00fcney", "mit", "dem", "film", "yol", "der", "weg", "erhielt", "er", "die", "goldene", "palme", "beim", "filmfestival", "in", "cannes", "als", "\u00fcberzeugter", "kommunist", "handeln", "seine", "filme", "von", "armut", "der", "stellung", "der", "kurden", "und", "staatsgewalt", "zu", "den", "bekanntesten", "t\u00fcrkischen", "figuren", "der", "heutigen", "filmproduktion", "auf", "internationalem", "parkett", "geh\u00f6rt", "der", "regisseur", "und", "produzent", "nuri", "bilge", "ceylan", "f\u00fcr", "die", "filme", "uzak", "weit", "und", "once", "upon", "a", "time", "in", "anatolia", "erhielt", "er", "den", "gro\u00dfen", "jurypreis", "in", "cannes", "f\u00fcr", "drei", "affen", "den", "cannespreis", "f\u00fcr", "beste", "regie", "und", "f\u00fcr", "winterschlaf", "die", "goldene", "palme", "gro\u00dfe", "produktionssummen", "wurden", "f\u00fcr", "die", "stark", "politisch", "gef\u00e4rbte", "und", "umstrittene", "politactionfilme", "wie", "tal", "der", "w\u00f6lfe", "irak", "mit", "millionen", "usdollar", "millionen", "euro", "aufgebracht", "dieser", "und", "die", "filme", "der", "folgereihe", "basieren", "auf", "den", "abenteuern", "einer", "kleinen", "t\u00fcrkischen", "antiterroreinheit", "unter", "anderem", "im", "irak", "und", "in", "israel", "und", "basieren", "auf", "der", "popul\u00e4ren", "serie", "kurtlar", "vadisi", "mit", "produktionskosten", "von", "millionen", "euro", "wurde", "als", "teuerste", "produktion", "der", "film", "fetih", "die", "eroberung", "von", "konstantinopel", "aus", "t\u00fcrkischer", "sicht", "im", "stil", "eines", "historischen", "actionfilms", "gedreht", "gro\u00dfe", "beachtung", "finden", "t\u00fcrkische", "serien", "im", "balkan", "und", "in", "der", "gesamten", "islamischen", "welt", "als", "kulturelles", "exportgut", "sind", "sie", "fest", "in", "ausl\u00e4ndischen", "kan\u00e4len", "mit", "sehr", "hohen", "einschaltquoten", "integriert", "emanzipierte", "frauenrollen", "und", "das", "ausgestrahlte", "geschichtsverst\u00e4ndnis", "f\u00fchrten", "zu", "protesten", "und", "regulierungen", "in", "verschiedenen", "importl\u00e4ndern", "auch", "in", "der", "t\u00fcrkei", "fand", "letzterer", "diskussionspunkt", "mit", "der", "drohung", "konservativer", "kreise", "und", "des", "t\u00fcrkischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "erdoan", "gegen", "eine", "einem", "islamischen", "kalifen", "nicht", "angemessene", "darstellung", "des", "s\u00fcleyman", "i", "in", "der", "serie", "muhteem", "y\u00fczyl", "ausdruck", "diese", "serie", "wird", "weltweit", "von", "rund", "millionen", "zuschauern", "verfolgt", "musik", "entgegen", "gel\u00e4ufiger", "meinung", "war", "die", "osmanische", "musik", "im", "gegensatz", "zur", "literatur", "kaum", "von", "arabischen", "elementen", "gepr\u00e4gt", "nach", "der", "republikgr\u00fcndung", "betrieb", "die", "regierung", "eine", "st\u00e4rkere", "f\u00f6rderung", "t\u00fcrkischer", "musik", "unter", "den", "oberbegriffen", "klassische", "musik", "und", "halk", "m\u00fczii", "wurde", "ab", "volksmusik", "aus", "anatolien", "gesammelt", "und", "archiviert", "umfasste", "das", "archiv", "volkslieder", "es", "existiert", "ein", "staatsensemble", "f\u00fcr", "klassische", "t\u00fcrkische", "musik", "seit", "den", "ern", "dominieren", "moderne", "musikrichtungen", "wie", "pop", "und", "rock", "neben", "den", "klassischen", "richtungen", "wie", "t\u00fcrk", "halk", "m\u00fczii", "und", "t\u00fcrk", "sanat", "m\u00fczii", "bis", "nahm", "die", "t\u00fcrkei", "am", "eurovision", "song", "contest", "teil", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "t\u00fcrkischer", "volksmusik", "basiert", "auf", "der", "saz", "einer", "art", "langhalsiger", "laute", "zurna", "und", "davul", "sind", "in", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "beliebt", "und", "werden", "sehr", "oft", "auf", "hochzeiten", "und", "anderen", "feiern", "gespielt", "des", "weiteren", "sind", "die", "hirtenfl\u00f6te", "kaval", "und", "die", "ney", "verbreitet", "auch", "elektrosaz", "und", "darbuka", "die", "h\u00e4ufig", "von", "elektrischen", "keyboards", "begleitet", "werden", "sind", "popul\u00e4r", "zahlreiche", "europ\u00e4ische", "klassische", "komponisten", "im", "jahrhundert", "waren", "von", "der", "t\u00fcrkischen", "musik", "insbesondere", "den", "starken", "rollen", "der", "blechbl\u00e4ser", "und", "schlaginstrumente", "in", "den", "janitscharenkapellen", "fasziniert", "joseph", "haydn", "schrieb", "seine", "milit\u00e4rsinfonie", "und", "einige", "seiner", "opern", "um", "t\u00fcrkische", "instrumente", "einflie\u00dfen", "lassen", "zu", "k\u00f6nnen", "t\u00fcrkische", "instrumente", "wurden", "auch", "in", "ludwig", "van", "beethovens", "sinfonie", "einbezogen", "mozart", "schrieb", "sein", "rondo", "alla", "turca", "als", "dritten", "satz", "seiner", "klaviersonate", "nr", "adur", "kv", "und", "benutzte", "auch", "t\u00fcrkische", "motive", "in", "einigen", "seiner", "opern", "obwohl", "dieser", "t\u00fcrkische", "einfluss", "nur", "eine", "modeerscheinung", "war", "f\u00fchrte", "er", "becken", "basstrommel", "und", "glocke", "in", "das", "symphonieorchester", "ein", "die", "t\u00fcrkei", "brachte", "auch", "bedeutende", "und", "bekannte", "interpreten", "der", "europ\u00e4ischen", "klassischen", "musik", "hervor", "die", "operns\u00e4ngerin", "leyla", "gencer", "den", "komponisten", "cemal", "reit", "rey", "den", "pianisten", "und", "komponisten", "fazl", "say", "sowie", "die", "pianistinnen", "g\u00fcher", "und", "s\u00fcher", "pekinel", "es", "existiert", "auch", "ein", "staatsensemble", "f\u00fcr", "klassische", "t\u00fcrkische", "musik", "theater", "und", "oper", "das", "traditionelle", "karag\u00f6z", "t\u00fcrkisch", "schwarzauge", "ist", "ein", "schattenspiel", "bei", "dem", "eine", "tasvir", "genannte", "als", "mensch", "tier", "oder", "gegenstand", "geformte", "figur", "aus", "einer", "kamel", "oder", "kuhhaut", "hinter", "einem", "wei\u00dfen", "vorhang", "bei", "starkem", "gegenlicht", "hin", "und", "her", "bewegt", "wird", "die", "opera", "sahnesi", "deutsch", "opernb\u00fchne", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "der", "insgesamt", "drei", "opernh\u00e4user", "in", "ankara", "es", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "t\u00fcrkischen", "staatstheatern", "devlet", "tiyatrolar", "das", "geb\u00e4ude", "dient", "ebenfalls", "als", "theaterb\u00fchne", "unter", "dem", "namen", "gro\u00dfes", "theater", "b\u00fcy\u00fck", "tiyatro", "k\u00fcche", "die", "gegenw\u00e4rtige", "t\u00fcrkische", "k\u00fcche", "ist", "das", "resultat", "einer", "vermischung", "der", "urspr\u00fcnglichen", "nomadischen", "kochtradition", "der", "t\u00fcrkischen", "st\u00e4mme", "mit", "der", "k\u00fcche", "vorderasiens", "sie", "bezieht", "seit", "ihrer", "v\u00f6lkerwanderschaft", "dar\u00fcber", "hinaus", "einfl\u00fcsse", "aus", "dem", "mittelmeerraum", "ein", "diese", "vielfalt", "der", "einfl\u00fcsse", "entwickelte", "sich", "durch", "die", "jahrhunderte", "besonders", "unter", "der", "pr\u00e4gung", "der", "osmanischen", "kultur", "und", "lebensweise", "zur", "heutigen", "charakteristischen", "t\u00fcrkischen", "k\u00fcche", "als", "ein", "wichtiger", "ort", "der", "kulinarischer", "entwicklung", "gilt", "die", "osmanische", "palastk\u00fcche", "z", "b", "bei", "baklava", "die", "t\u00fcrkische", "k\u00fcche", "hat", "auch", "die", "griechische", "und", "die", "\u00fcbrige", "balkank\u00fcche", "gepr\u00e4gt", "unter", "anderem", "auch", "die", "etymologie", "so", "stammt", "zum", "beispiel", "zaziki", "aus", "dem", "t\u00fcrkischen", "cack", "und", "evapii", "kommt", "von", "kebapcik", "balkant\u00fcrkischer", "diminutiv", "zu", "kebap", "das", "balkant\u00fcrkische", "kennt", "in", "der", "regel", "keinen", "unterschied", "zwischen", "i", "und", "auch", "joghurt", "kommt", "vom", "t\u00fcrkischen", "yourt", "d\u00f6ner", "kebab", "wird", "aus", "rind", "kalb", "oder", "gefl\u00fcgelfleisch", "hergestellt", "in", "der", "t\u00fcrkei", "aber", "auch", "in", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "wird", "der", "d\u00f6ner", "auch", "auf", "dem", "teller", "serviert", "feiertage", "religi\u00f6se", "feiertage", "die", "religi\u00f6sen", "feiertage", "richten", "sich", "nach", "dem", "islamischen", "mondkalender", "daher", "finden", "sie", "jedes", "jahr", "ca", "tage", "fr\u00fcher", "statt", "und", "haben", "nach", "dem", "gregorianischen", "kalender", "kein", "festes", "datum", "dadurch", "kommt", "es", "bisweilen", "dazu", "dass", "eines", "der", "feste", "in", "einem", "kalenderjahr", "zweimal", "stattfindet", "einmal", "anfang", "januar", "und", "noch", "einmal", "ende", "dezember", "der", "w\u00f6chentliche", "ruhetag", "ist", "der", "sonntag", "und", "nicht", "wie", "in", "vielen", "anderen", "islamisch", "gepr\u00e4gten", "staaten", "der", "freitag", "sport", "fu\u00dfball", "die", "beliebteste", "sportart", "in", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "fu\u00dfball", "die", "h\u00f6chste", "spielklasse", "im", "t\u00fcrkischen", "fu\u00dfball", "ist", "die", "s\u00fcper", "lig", "die", "wichtigsten", "fu\u00dfballvereine", "kommen", "aus", "der", "metropole", "istanbul", "galatasaray", "istanbul", "beikta", "istanbul", "fenerbah\u00e7e", "istanbul", "und", "istanbul", "baakehir", "fk", "trabzonspor", "und", "bursaspor", "sind", "die", "einzigen", "nichtistanbuler", "klubs", "die", "t\u00fcrkischer", "fu\u00dfballmeister", "werden", "konnten", "die", "t\u00fcrkische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "konnte", "sich", "bisher", "nur", "zweimal", "f\u00fcr", "eine", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "qualifizieren", "die", "wm", "und", "die", "wm", "schaffte", "die", "t\u00fcrkische", "mannschaft", "nach", "einem", "sieg", "gegen", "s\u00fcdkorea", "im", "kleinen", "finale", "den", "dritten", "platz", "das", "erfolgreichste", "ergebnis", "in", "der", "geschichte", "des", "t\u00fcrkischen", "fu\u00dfballs", "au\u00dferdem", "qualifizierte", "sich", "die", "t\u00fcrkische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "f\u00fcnfmal", "f\u00fcr", "die", "em", "und", "das", "beste", "ergebnis", "war", "das", "erreichen", "des", "halbfinals", "bei", "der", "europameisterschaft", "in", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "in", "dem", "die", "t\u00fcrkei", "mit", "an", "deutschland", "scheiterte", "basketball", "neben", "dem", "fu\u00dfball", "in", "der", "t\u00fcrkei", "wird", "auch", "basketball", "auf", "einem", "hohen", "niveau", "gespielt", "die", "h\u00f6chste", "spielklasse", "im", "t\u00fcrkischen", "basketball", "ist", "die", "basketbol", "s\u00fcper", "ligi", "in", "der", "unter", "anderem", "die", "vereine", "anadolu", "efes", "sk", "fenerbah\u00e7e", "galatasaray", "und", "beikta", "jk", "spielen", "ein", "bekannter", "spieler", "der", "f\u00fcr", "t\u00fcrkische", "vereine", "wie", "fenerbah\u00e7e", "und", "galatasaray", "sowie", "deutsche", "vereine", "wie", "alba", "berlin", "spielte", "ist", "der", "deutscht\u00fcrkische", "spieler", "teoman", "\u00f6zt\u00fcrk", "f\u00fcr", "nordamerikanische", "vereine", "in", "der", "basketballprofiliga", "nba", "spielen", "die", "t\u00fcrkischen", "spieler", "ersan", "ilyasova", "furkan", "korkmaz", "und", "cedi", "osman", "die", "t\u00fcrkei", "war", "gastgeber", "der", "basketballweltmeisterschaft", "sie", "unterlag", "im", "finale", "gegen", "die", "vereinigten", "staaten", "mit", "und", "belegte", "damit", "den", "zweiten", "platz", "boxen", "t\u00fcrkische", "amateurboxer", "und", "boxerinnen", "gewannen", "bisher", "stand", "november", "medaillen", "\u00d7", "gold", "\u00d7", "silber", "\u00d7", "bronze", "bei", "europameisterschaften", "und", "europaspielen", "medaillen", "\u00d7", "gold", "\u00d7", "silber", "\u00d7", "bronze", "bei", "weltmeisterschaften", "und", "medaillen", "\u00d7", "gold", "\u00d7", "silber", "\u00d7", "bronze", "bei", "olympischen", "spielen", "erster", "europameister", "wurde", "nurhan", "s\u00fcleymanolu", "erster", "weltmeister", "sinan", "amil", "sam", "erste", "europa", "und", "weltmeisterin", "wurde", "h\u00fclya", "ahin", "erste", "olympiasiegerin", "busenaz", "s\u00fcrmeneli", "die", "europameisterschaften", "wurden", "in", "bursa", "die", "europameisterschaften", "in", "ankara", "ausgetragen", "die", "t\u00fcrkei", "war", "unter", "anderem", "austragungsort", "mehrerer", "balkanmeisterschaften", "der", "junioreneuropameisterschaften", "izmir", "der", "juniorenweltmeisterschaften", "istanbul", "der", "frauenweltmeisterschaften", "antalya", "der", "universit\u00e4tsweltmeisterschaften", "antalya", "der", "kadettenweltmeisterschaften", "istanbul", "der", "jugend", "und", "juniorenweltmeisterschaften", "der", "frauen", "antalya", "der", "europ\u00e4ischen", "olympiaqualifikationsturniere", "trabzon", "und", "samsun", "sowie", "der", "jugendeuropameisterschaften", "antalya", "zu", "den", "erfolgreichsten", "profiboxern", "der", "vergangenheit", "z\u00e4hlen", "die", "ebueuropameister", "sel\u00e7uk", "aydn", "ey\u00fcp", "can", "cemal", "kamac", "und", "sinan", "amil", "sam", "reitsport", "der", "reitsport", "hat", "in", "der", "t\u00fcrkischen", "geschichte", "einen", "hohen", "stellenwert", "die", "traditionelle", "sportart", "cirit", "diente", "dazu", "die", "berittenen", "nomaden", "in", "ihrer", "schlagkraft", "zu", "trainieren", "er", "wird", "marginal", "vor", "allem", "im", "osten", "des", "landes", "u", "a", "in", "erzurum", "und", "kars", "ausge\u00fcbt", "ein", "nischendasein", "f\u00fchrt", "auch", "der", "moderne", "pferdesport", "der", "gazi", "kousu", "ist", "ein", "seit", "ununterbrochen", "im", "istanbuler", "veliefendi", "hipodromu", "stattfindender", "wettkampf", "beim", "kamelringen", "gibt", "es", "keine", "reiter", "hier", "k\u00e4mpfen", "die", "tiere", "untereinander", "ringen", "nationalsport", "in", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "der", "\u00f6lringkampf", "yal", "g\u00fcre", "das", "\u00f6lringen", "wird", "in", "der", "t\u00fcrkei", "seit", "etwa", "mehr", "als", "jahren", "ausge\u00fcbt", "zweimal", "im", "jahr", "werden", "wettk\u00e4mpfe", "veranstaltet", "unter", "anderem", "das", "krkpnar", "und", "das", "kurtdere", "bei", "diesen", "wettk\u00e4mpfen", "messen", "sich", "die", "besten", "\u00f6lringer", "pehlivan", "aus", "allen", "regionen", "der", "t\u00fcrkei", "der", "bekannteste", "ungeschlagene", "bapehlivan", "war", "kurtdereli", "mehmet", "motorsport", "im", "istanbul", "park", "circuit", "gab", "es", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "den", "gro\u00dfen", "preis", "der", "t\u00fcrkei", "in", "der", "formel", "der", "t\u00fcrkische", "motorradrennfahrer", "kenan", "sofuolu", "nimmt", "seit", "mehreren", "jahren", "an", "der", "superbikeweltmeisterschaft", "und", "an", "der", "supersportweltmeisterschaft", "teil", "austragungen", "in", "der", "t\u00fcrkei", "wurden", "die", "mittelmeerspiele", "und", "ausgetragen", "die", "t\u00fcrkei", "hat", "sich", "seit", "dem", "jahre", "f\u00fcr", "alle", "olympischen", "sommerspiele", "beworben", "so", "auch", "f\u00fcr", "die", "austragung", "der", "olympischen", "sommerspiele", "unter", "dem", "konzept", "die", "spiele", "in", "europa", "und", "asien", "doch", "die", "t\u00fcrkische", "metropole", "verpasste", "jeweils", "die", "endausscheidung", "f\u00fcr", "die", "olympiabewerbung", "wurde", "eigens", "das", "atat\u00fcrkolympiastadion", "f\u00fcr", "\u00fcber", "millionen", "euro", "gebaut", "bisher", "hat", "sich", "das", "t\u00fcrkische", "bewerbungskomitee", "erfolglos", "f\u00fcr", "die", "olympischen", "sommerspiele", "und", "beworben", "das", "zentrum", "der", "spiele", "sowie", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "sportst\u00e4tten", "befinden", "sich", "im", "europ\u00e4ischen", "teil", "der", "stadt", "istanbul", "inklusion", "special", "olympics", "t\u00fcrkei", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "specialolympicsweltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "stralsund", "betreut", "weltkulturerbe", "und", "weltnaturerbe", "auf", "der", "liste", "des", "unescowelterbes", "stehen", "folgende", "t\u00fcrkische", "st\u00e4tten", "historische", "bereiche", "von", "istanbul", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "s\u00fcleymaniyemoschee", "der", "topkappalast", "die", "hagia", "sophia", "die", "chorakirche", "die", "theodosianische", "landmauer", "die", "sultanahmedmoschee", "und", "die", "altstadt", "von", "istanbul", "selimiyemoschee", "in", "edirne", "arch\u00e4ologische", "st\u00e4tte", "von", "troja", "nationalpark", "g\u00f6reme", "und", "die", "felsendenkm\u00e4ler", "von", "kappadokien", "antike", "stadt", "hierapolis", "mit", "den", "kalksinterterrassen", "von", "pamukkale", "ruinen", "von", "attua", "und", "yazlkaya", "monumentalgrabst\u00e4tte", "auf", "dem", "nemrut", "da", "altstadt", "von", "safranbolu", "ruinen", "von", "xanthos", "mit", "dem", "heiligtum", "letoon", "gro\u00dfe", "moschee", "und", "krankenhaus", "von", "divrii", "jungsteinzeitliche", "fundst\u00e4tte", "von", "\u00e7atalh\u00f6y\u00fck", "bursa", "und", "cumalkzk", "pergamon", "ephesos", "befestigungen", "von", "diyarbakr", "und", "hevselg\u00e4rten", "ani", "aphrodisias", "literatur", "chronologisch", "sortiert", "merian", "t\u00fcrkei", "hoffmann", "und", "campe", "hamburg", "isbn", "herbert", "louis", "landeskunde", "der", "t\u00fcrkei", "vornehmlich", "aufgrund", "eigener", "reisen", "erdkundliches", "wissen", "geographische", "zeitschrift", "beihefte", "franz", "steiner", "verlag", "wiesbaden", "isbn", "volker", "h\u00f6hfeld", "t\u00fcrkei", "schwellenland", "der", "gegens\u00e4tze", "perthes", "l\u00e4nderprofile", "gotha", "isbn", "udo", "steinbach", "die", "t\u00fcrkei", "im", "jahrhundert", "schwieriger", "partner", "europas", "gustav", "l\u00fcbbe", "bergisch", "gladbach", "isbn", "cidem", "akkaya", "yasemin", "\u00f6zbek", "faruk", "en", "l\u00e4nderbericht", "t\u00fcrkei", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "wolfdieter", "h\u00fctteroth", "volker", "h\u00f6hfeld", "t\u00fcrkei", "geographie", "geschichte", "wirtschaft", "politik", "wissenschaftliche", "l\u00e4nderkunden", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "brigitte", "moserweithmann", "michael", "weithmann", "die", "t\u00fcrkei", "nation", "zwischen", "europa", "und", "dem", "nahen", "osten", "pustet", "regensburg", "isbn", "x", "gazi", "\u00e7alar", "die", "t\u00fcrkei", "zwischen", "orient", "und", "okzident", "eine", "politische", "analyse", "ihrer", "geschichte", "und", "gegenwart", "unrast", "m\u00fcnster", "isbn", "christian", "rumpf", "udo", "steinbach", "das", "politische", "system", "der", "t\u00fcrkei", "in", "wolfgang", "ismayr", "hrsg", "die", "politischen", "systeme", "osteuropas", "auflage", "utb", "opladen", "isbn", "s", "stefan", "stautner", "t\u00fcrkei", "europa", "oder", "orient", "repr\u00e4sentation", "der", "t\u00fcrkei", "zwischen", "europa", "und", "orient", "rhombos", "berlin", "isbn", "g\u00fcnter", "seufert", "christopher", "kubaseck", "die", "t\u00fcrkei", "politik", "geschichte", "kultur", "becksche", "reihe", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "auflage", "feroz", "ahmad", "geschichte", "der", "t\u00fcrkei", "magnus", "essen", "isbn", "t\u00fcrkische", "nachrichtenagentur", "t\u00fcrkei", "almanach", "ankara", "isbn", "udo", "steinbach", "geschichte", "der", "t\u00fcrkei", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "durchgesehene", "und", "aktualisierte", "auflage", "isbn", "cem", "\u00f6zdemir", "die", "t\u00fcrkei", "politik", "religion", "kultur", "fotos", "u", "a", "von", "sedat", "mehder", "beltz", "&", "gelberg", "weinheim", "isbn", "brigitte", "moserweithmann", "michael", "weithmann", "landeskunde", "t\u00fcrkei", "geschichte", "gesellschaft", "und", "kultur", "buske", "hamburg", "isbn", "christian", "rumpf", "recht", "und", "wirtschaft", "der", "t\u00fcrkei", "auflage", "global", "local", "stuttgart", "isbn", "klaus", "kreiser", "christoph", "k", "neumann", "kleine", "geschichte", "der", "t\u00fcrkei", "reclams", "universalbibliothek", "nr", "aktualisierte", "und", "erweiterte", "auflage", "reclam", "stuttgart", "isbn", "udo", "steinbach", "hrsg", "l\u00e4nderbericht", "t\u00fcrkei", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "bpb", "bonn", "isbn", "michael", "zick", "t\u00fcrkei", "wiege", "der", "zivilisation", "aktualisierte", "auflage", "konrad", "theiss", "stuttgart", "isbn", "gerhard", "schweizer", "t\u00fcrkei", "verstehen", "von", "atat\u00fcrk", "bis", "erdogan", "taschenbuch", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "ilker", "ata\u00e7", "michael", "fanizadeh", "volkan", "aar", "wiener", "institut", "f\u00fcr", "internationalen", "dialog", "und", "zusammenarbeit", "vidc", "hrsg", "nach", "dem", "putsch", "anmerkungen", "zur", "neuen", "t\u00fcrkei", "mandelbaum", "verlag", "wien", "isbn", "erol", "esen", "fahri", "t\u00fcrk", "fransika", "trepke", "hrsg", "jahre", "deutscht\u00fcrkische", "freundschaft", "stand", "und", "perspektiven", "verlag", "peter", "lang", "gmbh", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "weblinks", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "der", "t\u00fcrkei", "l\u00e4nderprofil", "des", "statistischen", "bundesamtes", "country", "profile", "of", "turkey", "pdf", "s", "august", "library", "of", "congress", "federal", "research", "division", "kb", "internetportal", "zu", "recht", "und", "wirtschaft", "der", "t\u00fcrkei", "dossiers", "zum", "thema", "t\u00fcrkei", "in", "der", "pressemappe", "jahrhundert", "der", "zbw", "leibnizinformationszentrum", "wirtschaft", "einzelnachweise"]