["udo", "j\u00fcrgens", "*", "september", "als", "j\u00fcrgen", "udo", "bockelmann", "in", "klagenfurt", "\u00f6sterreich", "dezember", "in", "m\u00fcnsterlingen", "schweiz", "ab", "b\u00fcrgerlich", "udo", "j\u00fcrgens", "bockelmann", "war", "ein", "\u00f6sterreichischer", "s\u00e4nger", "komponist", "und", "pianist", "er", "sang", "haupts\u00e4chlich", "auf", "deutsch", "aber", "auch", "auf", "englisch", "franz\u00f6sisch", "und", "italienisch", "er", "besa\u00df", "neben", "der", "\u00f6sterreichischen", "seit", "auch", "die", "schweizer", "staatsb\u00fcrgerschaftmit", "\u00fcber", "millionen", "verkauften", "tontr\u00e4gern", "war", "er", "einer", "der", "erfolgreichsten", "unterhaltungsmusiker", "im", "deutschen", "sprachraum", "seine", "karriere", "erstreckte", "sich", "\u00fcber", "nahezu", "jahre", "er", "ist", "stilistisch", "zwischen", "schlager", "chanson", "und", "popmusik", "einzuordnen", "und", "gewann", "mit", "merci", "ch\u00e9rie", "als", "erster", "\u00f6sterreicher", "den", "grand", "prix", "eurovision", "de", "la", "chanson", "heute", "eurovision", "song", "contest", "leben", "herkunft", "und", "familie", "udo", "j\u00fcrgens", "wurde", "als", "sohn", "deutscher", "eltern", "im", "k\u00e4rntnerischen", "klagenfurt", "am", "w\u00f6rthersee", "geboren", "seine", "mutter", "k\u00e4the", "arp", "stammte", "aus", "prasdorf", "in", "schleswigholstein", "sein", "vater", "rudolf", "bockelmann", "war", "am", "dezember", "in", "moskau", "als", "sohn", "des", "deutschen", "bankdirektors", "heinrich", "bockelmann", "geboren", "worden", "und", "nach", "ausbruch", "des", "ersten", "weltkrieges", "mit", "seinen", "eltern", "in", "das", "damals", "neutrale", "schweden", "gefl\u00fcchtet", "nach", "dem", "krieg", "lie\u00dfen", "sich", "seine", "eltern", "auf", "gut", "schloss", "ottmanach", "im", "\u00f6sterreichischen", "k\u00e4rnten", "nieder", "das", "j\u00fcrgens", "gro\u00dfvater", "seinen", "f\u00fcnf", "s\u00f6hnen", "geschenkt", "hatte", "sein", "vater", "war", "von", "bis", "sowie", "von", "bis", "b\u00fcrgermeister", "der", "gemeinde", "ottmanachein", "verwandter", "m\u00fctterlicherseits", "war", "der", "dadaist", "hans", "arp", "ein", "onkel", "v\u00e4terlicherseits", "werner", "bockelmann", "spd", "war", "von", "bis", "oberb\u00fcrgermeister", "von", "frankfurt", "am", "main", "ein", "weiterer", "onkel", "gert", "bockelmann", "lebte", "auf", "gut", "barendorf", "bei", "l\u00fcneburg", "das", "heute", "eine", "heimvolkshochschule", "beherbergt", "und", "war", "dort", "zeitweise", "b\u00fcrgermeister", "udo", "j\u00fcrgens", "onkel", "erwin", "bockelmann", "und", "jonny", "bockelmann", "waren", "mineral\u00f6lindustrielle", "sein", "mit", "dem", "lied", "mein", "bruder", "ist", "ein", "maler", "bedachter", "j\u00fcngerer", "bruder", "manfred", "bockelmann", "ist", "ein", "bekannter", "maler", "und", "fotograf", "fr\u00fche", "jahre", "und", "ausbildung", "j\u00fcrgens", "wuchs", "im", "elterlichen", "schloss", "ottmanach", "auf", "dem", "magdalensberg", "in", "k\u00e4rnten", "zusammen", "mit", "seinen", "beiden", "br\u00fcdern", "john", "und", "manfred", "*", "auf", "das", "klavierspielen", "brachte", "er", "sich", "selbst", "bei", "systematischen", "unterricht", "erhielt", "er", "erst", "sp\u00e4ter", "als", "sein", "vater", "sein", "talent", "erkannte", "und", "es", "f\u00f6rdern", "wollte", "bei", "der", "hitlerjugend", "erhielt", "er", "laut", "aussage", "in", "seiner", "biografie", "der", "mann", "mit", "dem", "fagott", "von", "einem", "gruppenf\u00fchrer", "eine", "derartig", "heftige", "ohrfeige", "dass", "fortan", "die", "h\u00f6rf\u00e4higkeit", "eines", "ohres", "eingeschr\u00e4nkt", "war", "das", "gymnasium", "verlie\u00df", "j\u00fcrgens", "ein", "jahr", "vor", "der", "matura", "sp\u00e4ter", "studierte", "er", "musik", "am", "k\u00e4rntner", "landeskonservatorium", "in", "klagenfurt", "sowie", "am", "mozarteum", "in", "salzburg", "familienleben", "von", "bis", "war", "udo", "j\u00fcrgens", "der", "sich", "selbst", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "mehrfach", "als", "atheist", "bezeichnete", "mit", "dem", "ehemaligen", "fotomodell", "erika", "meier", "genannt", "panja", "verheiratet", "der", "ehe", "entstammen", "zwei", "kinder", "john", "*", "februar", "und", "jenny", "*", "januar", "au\u00dferdem", "hat", "j\u00fcrgens", "zwei", "nicht", "eheliche", "t\u00f6chter", "sonja", "j\u00fcrgens", "*", "und", "gloria", "burda", "*", "am", "juli", "heiratete", "er", "in", "new", "york", "seine", "langj\u00e4hrige", "lebensgef\u00e4hrtin", "corinna", "reinhold", "aus", "rheydt", "zusammen", "bezogen", "sie", "ein", "haus", "in", "zumikon", "in", "der", "schweiz", "lie\u00dfen", "sie", "sich", "scheiden", "danach", "war", "er", "bis", "zu", "seinem", "tod", "mit", "der", "journalistin", "michaela", "moritz", "liiert", "die", "die", "geschichte", "seiner", "familie", "und", "die", "anf\u00e4nge", "seiner", "karriere", "in", "dem", "roman", "der", "mann", "mit", "dem", "fagott", "niederschrieb", "der", "verfilmt", "wurde", "niederlassung", "und", "wirken", "in", "der", "schweiz", "im", "juni", "bezog", "j\u00fcrgens", "eine", "penthousewohnung", "am", "bellevue", "in", "z\u00fcrich", "da", "er", "sowohl", "in", "\u00f6sterreich", "als", "auch", "in", "deutschland", "steuerschulden", "hatte", "wurde", "dieser", "umzug", "von", "diversen", "medien", "als", "steuerflucht", "bezeichnet", "er", "sah", "die", "schulden", "jedoch", "durch", "einen", "auf", "einem", "m\u00fcnchener", "sperrkonto", "deponierten", "siebenstelligen", "betrag", "abgedecktmit", "der", "umfirmierung", "wurde", "nicht", "nur", "seine", "wohnsitzverlegung", "von", "zumikon", "in", "die", "gemeinde", "meilen", "angezeigt", "sondern", "zudem", "der", "name", "j\u00fcrgens", "der", "bereits", "bei", "der", "firmengr\u00fcndung", "f\u00e4lschlich", "mit", "bockelmann", "udo", "j\u00fcrgen", "k\u00fcnstlername", "'udo", "j\u00fcrgens'", "eingetragen", "worden", "war", "in", "bockelmann", "udo", "j\u00fcrgens", "k\u00fcnstlername", "'udo", "j\u00fcrgens'", "ge\u00e4ndert", "rechtlicher", "hintergrund", "war", "die", "bewilligte", "\u00e4nderung", "seiner", "vornamen", "von", "j\u00fcrgen", "udo", "in", "udo", "j\u00fcrgensim", "februar", "erhielt", "er", "die", "schweizerische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "seine", "\u00f6sterreichische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "durfte", "er", "behalten", "so", "dass", "er", "anschlie\u00dfend", "doppelb\u00fcrger", "war", "im", "juli", "erwarb", "er", "in", "der", "gemeinde", "meilen", "eine", "villa", "die", "gottlieb", "duttweiler", "hatte", "errichten", "lassen", "die", "villa", "wurde", "zwischen", "und", "totalsaniert", "wollte", "er", "in", "die", "villa", "einziehen", "wozu", "es", "jedoch", "durch", "seinen", "tod", "nicht", "mehr", "kam", "tod", "am", "dezember", "brach", "udo", "j\u00fcrgens", "w\u00e4hrend", "eines", "spaziergangs", "in", "gottlieben", "im", "kanton", "thurgau", "bewusstlos", "zusammen", "und", "starb", "trotz", "eines", "wiederbelebungsversuches", "im", "kantonsspital", "m\u00fcnsterlingen", "an", "herzversagen", "im", "alter", "von", "jahren", "zwei", "wochen", "zuvor", "hatte", "er", "in", "z\u00fcrich", "den", "ersten", "teil", "seiner", "konzerttournee", "beendet", "seinen", "letzten", "\u00f6ffentlichen", "auftritt", "absolvierte", "er", "am", "dezember", "im", "berliner", "velodrom", "in", "der", "helene", "fischer", "show", "der", "auftritt", "wurde", "am", "dezember", "im", "zdf", "ausgestrahltam", "j\u00e4nner", "nahmen", "rund", "freunde", "und", "weggef\u00e4hrten", "bei", "einer", "gedenkfeier", "in", "z\u00fcrich", "abschied", "von", "udo", "j\u00fcrgens", "seine", "urne", "wurde", "in", "der", "volkshalle", "des", "wiener", "rathauses", "aufgestellt", "wo", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "dem", "musiker", "die", "letzte", "ehre", "erweisen", "konnte", "amtstr\u00e4ger", "wie", "der", "\u00f6sterreichische", "bundespr\u00e4sident", "heinz", "fischer", "und", "bundeskanzler", "werner", "faymann", "trugen", "sich", "dort", "in", "die", "ausliegenden", "kondolenzb\u00fccher", "ein", "j\u00fcrgens", "wurde", "in", "einem", "ehrengrab", "der", "stadt", "wien", "gruppe", "g", "grab", "nr", "auf", "dem", "zentralfriedhof", "beigesetztder", "grabstein", "der", "einen", "in", "ein", "wei\u00dfes", "trauertuch", "geh\u00fcllten", "fl\u00fcgel", "darstellt", "wurde", "von", "seinem", "bruder", "manfred", "entworfen", "und", "vom", "bildhauer", "hans", "muhr", "in", "laaser", "marmor", "umgesetzt", "auf", "der", "gedenktafel", "steht", "nach", "mehrfachen", "korrekturen", "der", "zun\u00e4chst", "falschen", "schreibweise", "unter", "anderem", "eine", "seiner", "textpassagen", "ihr", "seid", "das", "notenblatt", "das", "alles", "f\u00fcr", "mich", "war", "ich", "lass", "euch", "alles", "ich", "lass", "euch", "alles", "da!", "karriere", "erste", "auftritte", "und", "erfolge", "seine", "ersten", "auftritte", "noch", "w\u00e4hrend", "seiner", "studienzeit", "am", "konservatorium", "hatte", "er", "in", "diversen", "kleineren", "lokalen", "ernst", "lerch", "engagierte", "ihn", "in", "seinem", "damals", "angesagten", "klagenfurter", "tanzcaf\u00e9", "lerch", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "schilling", "pro", "stunde", "er", "trat", "dort", "in", "anspielung", "auf", "seinen", "zweiten", "vor", "und", "seinen", "familiennamen", "unter", "dem", "k\u00fcnstlernamen", "udo", "bol\u00e1n", "auf", "und", "konnte", "so", "erste", "b\u00fchnenerfahrung", "sammeln", "er", "sang", "und", "spielte", "unter", "begleitung", "eines", "schlagzeugers", "und", "eines", "bassisten", "am", "klavier", "vorwiegend", "jazz", "und", "swing", "sowie", "auf", "wunsch", "des", "publikums", "auch", "volkst\u00fcmliche", "musik", "gewann", "udo", "j\u00fcrgens", "als", "j\u00e4hriger", "bei", "einem", "komponistenwettbewerb", "des", "\u00f6sterreichischen", "rundfunks", "unter", "teilnehmern", "mit", "dem", "lied", "je", "taime", "als", "j\u00fcngster", "teilnehmer", "den", "preis", "erzielte", "er", "einen", "ersten", "achtungserfolg", "mit", "dem", "lied", "jenny", "der", "titel", "wurde", "von", "lale", "andersen", "mit", "einem", "von", "j\u00fcrgens", "neu", "geschriebenen", "text", "als", "jonny", "interpretiert", "komponierte", "er", "f\u00fcr", "shirley", "bassey", "den", "hit", "reach", "for", "the", "stars", "im", "selben", "jahr", "siegte", "er", "zusammen", "mit", "hannelore", "auer", "heinz", "sagner", "inge", "brandenburg", "und", "frank", "forster", "beim", "songfestival", "von", "knokke", "f\u00fcr", "deutschland", "ab", "arbeitete", "er", "mit", "dem", "m\u00fcnchener", "medienmanager", "hans", "r", "beierlein", "zusammen", "der", "ihn", "besonders", "als", "komponist", "f\u00f6rderte", "startete", "udo", "j\u00fcrgens", "in", "kopenhagen", "beim", "grand", "prix", "eurovision", "f\u00fcr", "\u00f6sterreich", "er", "erreichte", "mit", "warum", "nur", "warum", "den", "platz", "matt", "monro", "verkaufte", "mit", "der", "englischen", "version", "walk", "away", "millionen", "schallplatten", "kam", "auf", "platz", "in", "den", "usa", "platz", "in", "gro\u00dfbritannien", "und", "belegte", "weitere", "pl\u00e4tze", "in", "den", "hitparaden", "rund", "um", "die", "welt", "das", "deutschsprachige", "original", "wurde", "in", "frankreich", "ein", "nummerhit", "j\u00fcrgens", "komponierte", "f\u00fcr", "frank", "sinatra", "if", "i", "never", "sing", "another", "song", "sinatra", "trat", "diesen", "titel", "wegen", "einer", "karrierepause", "an", "seinen", "freund", "sammy", "davis", "junior", "ab", "die", "deutsche", "version", "wurde", "von", "alexandra", "unter", "dem", "titel", "illusionen", "interpretiert", "internationaler", "durchbruch", "nahm", "udo", "j\u00fcrgens", "sowohl", "am", "sanremofestival", "als", "auch", "erneut", "am", "grand", "prix", "eurovision", "diesmal", "in", "neapel", "teil", "bei", "letzterem", "erreichte", "er", "mit", "sag", "ihr", "ich", "la\u00df", "sie", "gr\u00fc\u00dfen", "platz", "sein", "lied", "siebzehn", "jahr", "blondes", "haar", "erreichte", "in", "deutschland", "platz", "und", "in", "\u00f6sterreich", "platz", "im", "folgejahr", "war", "er", "im", "gleichnamigen", "kinofilm", "von", "franco", "montemurro", "zu", "sehen", "in", "dem", "er", "auch", "merci", "ch\u00e9rie", "sang", "mit", "diesem", "st\u00fcck", "gewann", "er", "den", "eurovision", "song", "contest", "am", "m\u00e4rz", "in", "luxemburg", "dies", "verhalf", "ihm", "zum", "internationalen", "durchbruch", "er", "machte", "ausgedehnte", "tourneen", "in", "zahlreiche", "l\u00e4nder", "erschienen", "mit", "was", "ich", "dir", "sagen", "will", "einer", "zusammenarbeit", "mit", "joachim", "fuchsberger", "und", "immer", "wieder", "geht", "die", "sonne", "auf", "weitere", "verkaufserfolge", "kehrte", "er", "zum", "sanremofestival", "zur\u00fcck", "in", "dieser", "zeit", "nahm", "er", "einige", "seiner", "kompositionen", "in", "mehreren", "sprachen", "auf", "neben", "seiner", "musikalischen", "karriere", "spielte", "er", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "auch", "in", "mehreren", "deutschen", "unterhaltungsfilmen", "mit", "sang", "er", "das", "lied", "der", "ardfernsehlotterie", "zeig", "mir", "den", "platz", "an", "der", "sonne", "auch", "ein", "lied", "f\u00fcr", "alle", "die", "einsam", "sind", "und", "ist", "das", "nichts", "sang", "er", "lieder", "f\u00fcr", "die", "fernsehlotterie", "griechischer", "wein", "wurde", "ein", "gro\u00dfer", "hit", "zu", "seiner", "ehrung", "und", "als", "ausdruck", "des", "dankes", "das", "leben", "der", "griechischen", "gastarbeiter", "in", "deutschland", "derart", "emotional", "ausgedr\u00fcckt", "zu", "haben", "wurden", "udo", "j\u00fcrgens", "und", "der", "textschreiber", "michael", "kunze", "vom", "griechischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "konstantinos", "karamanlis", "in", "athen", "empfangen", "das", "lied", "wurde", "ins", "griechische", "\u00fcbertragen", "titel", "phile", "kerna", "krassi", "und", "zu", "einer", "art", "volkslied", "bing", "crosby", "nahm", "es", "mit", "dem", "titel", "come", "share", "the", "wine", "auf", "sp\u00e4ter", "sang", "es", "al", "martino", "der", "damit", "ebenfalls", "gro\u00dfen", "erfolg", "hatte", "udo", "j\u00fcrgens", "machte", "tourneen", "durch", "deutschland", "\u00f6sterreich", "die", "schweiz", "griechenland", "polen", "japan", "und", "australien", "\u00fcbernahm", "der", "schweizer", "freddy", "burger", "sein", "management", "die", "erfolgreiche", "zusammenarbeit", "und", "freundschaft", "hielt", "bis", "zu", "j\u00fcrgens", "tod", "an", "erstmals", "ging", "j\u00fcrgens", "mit", "dem", "orchester", "von", "pepe", "lienhard", "auf", "tournee", "sein", "gr\u00f6\u00dfter", "kommerzieller", "erfolg", "war", "buenos", "d\u00edas", "argentina", "mit", "der", "bundesdeutschen", "fu\u00dfballnationalelf", "bekam", "er", "daf\u00fcr", "nach", "f\u00fcnf", "wochen", "eine", "goldene", "schallplatte", "und", "nach", "zwei", "monaten", "eine", "platinschallplatte", "au\u00dferdem", "war", "dieser", "schlager", "in", "einer", "texmexfassung", "in", "nordamerika", "sehr", "erfolgreich", "marty", "robbins", "erreichte", "damit", "platz", "in", "den", "countrycharts", "im", "oktober", "erschien", "die", "single", "ich", "wei\u00df", "was", "ich", "will", "bei", "der", "er", "mit", "dem", "liedtexter", "fred", "jay", "zusammenarbeitete", "weitere", "karriere", "ab", "anfang", "der", "er", "hatte", "udo", "j\u00fcrgens", "keine", "topplatzierungen", "in", "den", "deutschen", "singlecharts", "mehr", "er", "ver\u00f6ffentlichte", "jedoch", "regelm\u00e4\u00dfig", "weiter", "alben", "die", "sich", "vor", "allem", "in", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "gut", "verkauften", "in", "deutschland", "war", "sein", "kommerzieller", "erfolg", "zu", "dieser", "zeit", "eher", "m\u00e4\u00dfig", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "mit", "rot", "bl\u00fcht", "der", "mohn", "ein", "lied", "\u00fcber", "drogensucht", "und", "den", "titel", "liebe", "ohne", "leiden", "ein", "gesangsduett", "mit", "seiner", "j\u00e4hrigen", "tochter", "jenny", "im", "oktober", "traten", "sie", "erstmals", "gemeinsam", "mit", "dem", "lied", "in", "der", "zdfunterhaltungsshow", "show", "&", "co", "mit", "carlo", "auf", "gelang", "ihm", "mit", "das", "blaue", "album", "seine", "vorerst", "letzte", "topplatzierung", "nahm", "j\u00fcrgens", "mit", "der", "\u00f6sterreichischen", "band", "erste", "allgemeine", "verunsicherung", "den", "titel", "na", "und", "!", "auf", "den", "sie", "gemeinsam", "im", "oktober", "des", "jahres", "in", "der", "zdfrateshow", "die", "bessere", "h\u00e4lfte", "vortrugen", "seine", "in", "den", "er", "jahren", "ver\u00f6ffentlichten", "alben", "geradeaus!", "caf\u00e9", "gr\u00f6\u00dfenwahn", "und", "z\u00e4rtlicher", "chaot", "waren", "in", "deutschland", "wenig", "erfolgreich", "im", "m\u00e4rz", "erschien", "sein", "studioalbum", "ich", "werde", "da", "sein", "das", "sich", "in", "den", "deutschen", "albencharts", "erstmals", "seit", "in", "den", "top", "platzieren", "konnte", "zudem", "war", "er", "als", "nebendarsteller", "in", "den", "fernsehserien", "das", "traumschiff", "und", "ein", "schlo\u00df", "am", "w\u00f6rthersee", "zu", "sehen", "im", "november", "erschien", "das", "weihnachtsalbum", "es", "werde", "licht", "das", "in", "\u00f6sterreich", "goldstatus", "und", "platz", "der", "charts", "erreichte", "erfolgte", "in", "kooperation", "mit", "hape", "kerkeling", "eine", "neuauflage", "des", "albums", "gr\u00f6\u00dfere", "mediale", "aufmerksamkeit", "erhielt", "udo", "j\u00fcrgens", "wieder", "ab", "nachdem", "das", "jukeboxmusical", "ich", "war", "noch", "niemals", "in", "new", "york", "basierend", "auf", "einem", "potpourri", "seiner", "lieder", "premiere", "gehabt", "hatte", "nahmen", "die", "sportfreunde", "stiller", "eine", "coverversion", "des", "titelst\u00fcckes", "auf", "ihrem", "album", "mtv", "unplugged", "in", "new", "york", "auf", "bei", "dem", "auch", "gesangsaufnahmen", "von", "udo", "j\u00fcrgens", "verwendet", "wurden", "der", "erfolg", "dieses", "albums", "und", "der", "single", "brachten", "dem", "s\u00e4nger", "nach", "jahren", "seine", "ersten", "platzierungen", "in", "den", "deutschen", "singlecharts", "ein", "mit", "dem", "erfolg", "des", "musicals", "stiegen", "auch", "die", "verkaufszahlen", "f\u00fcr", "j\u00fcrgens", "albumver\u00f6ffentlichungen", "wieder", "die", "nachfolgenden", "alben", "einfach", "ich", "und", "der", "ganz", "normale", "wahnsinn", "belegten", "spitzenpositionen", "in", "den", "deutschen", "und", "\u00f6sterreichischen", "chartsim", "februar", "erschien", "mit", "mitten", "im", "leben", "sein", "letztes", "studioalbum", "ab", "ende", "oktober", "folgte", "die", "gleichnamige", "tournee", "sein", "letztes", "konzert", "gab", "udo", "j\u00fcrgens", "am", "dezember", "im", "ausverkauften", "hallenstadion", "in", "z\u00fcrich", "nach", "seinem", "tod", "im", "dezember", "stiegen", "die", "verkaufszahlen", "signifikant", "an", "und", "blieben", "\u00fcber", "wochen", "auf", "einem", "hohen", "niveau", "dieser", "posthumeffekt", "gipfelte", "anfang", "april", "im", "erneuten", "erreichen", "von", "platz", "eins", "in", "den", "\u00f6sterreichischen", "charts", "musical", "schrieb", "udo", "j\u00fcrgens", "ein", "musical", "mit", "dem", "titel", "helden", "helden", "das", "auf", "george", "bernard", "shaws", "theaterst\u00fcck", "helden", "basierte", "es", "wurde", "mit", "michael", "heltau", "und", "gabriele", "jacoby", "in", "den", "hauptrollen", "am", "oktober", "im", "theater", "an", "der", "wien", "uraufgef\u00fchrt", "fand", "am", "hamburger", "operettenhaus", "die", "deutsche", "erstauff\u00fchrung", "statt", "im", "dezember", "hatte", "das", "musical", "ich", "war", "noch", "niemals", "in", "new", "york", "im", "operettenhaus", "hamburg", "weltpremiere", "alle", "lieder", "stammen", "von", "udo", "j\u00fcrgens", "und", "seinen", "textautoren", "selbst", "trat", "er", "nicht", "auf", "die", "lieder", "wurden", "von", "den", "darstellern", "gesungen", "das", "dialogbuch", "schrieben", "gabriel", "barylli", "und", "christian", "struppeck", "choreografiert", "wurde", "das", "musical", "von", "kim", "duddy", "rezeption", "udo", "j\u00fcrgens", "gilt", "als", "einer", "der", "bedeutendsten", "deutschsprachigen", "entertainer", "des", "und", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "er", "schrieb", "mehr", "als", "lieder", "ver\u00f6ffentlichte", "\u00fcber", "musikalben", "und", "verkaufte", "in", "seiner", "mehr", "als", "sechzig", "jahre", "andauernden", "karriere", "\u00fcber", "millionen", "tontr\u00e4ger", "er", "z\u00e4hlt", "damit", "zu", "den", "erfolgreichsten", "solok\u00fcnstlern", "der", "welt", "und", "h\u00e4lt", "mit", "platzierungen", "in", "den", "albumcharts", "den", "rekord", "als", "am", "h\u00e4ufigsten", "vertretener", "deutschsprachiger", "s\u00e4nger", "bis", "ende", "kann", "er", "insgesamt", "album", "und", "singleplatzierungen", "vorweisen", "seit", "h\u00e4lt", "er", "zudem", "den", "weltweiten", "rekord", "als", "am", "l\u00e4ngsten", "erfolgreicher", "k\u00fcnstler", "in", "den", "charts", "mit", "\u00fcber", "jahren", "vom", "ersteinstieg", "bis", "in", "den", "anfangsjahren", "wurde", "er", "meist", "als", "schlagers\u00e4nger", "gesehen", "sp\u00e4ter", "sprengte", "er", "mit", "seinem", "umfangreichen", "werk", "die", "grenzen", "des", "schlagers", "seine", "liedtexte", "die", "von", "verschiedenen", "textern", "und", "von", "ihm", "selbst", "stammen", "sprechen", "h\u00e4ufig", "gesellschaftliche", "themen", "an", "z", "b", "dekadenz", "caf\u00e9", "gr\u00f6\u00dfenwahn", "mit", "ein", "ehrenwertes", "haus", "karikierte", "er", "die", "spie\u00dfb\u00fcrgerliche", "bigotterie", "in", "bezug", "auf", "die", "damals", "vielfach", "noch", "als", "problematisch", "empfundene", "wilde", "ehe", "die", "ehe", "ohne", "trauschein", "und", "prangerte", "rassismus", "und", "gewalt", "gegen", "kinder", "an", "auch", "zur", "gastarbeiterproblematik", "griechischer", "wein", "zur", "umweltproblematik", "minuten", "vor", "die", "schwalben", "fliegen", "hoch", "zum", "wettr\u00fcsten", "traumt\u00e4nzer", "oder", "zur", "drogenproblematik", "rot", "bl\u00fcht", "der", "mohn", "nahm", "er", "stellung", "im", "titel", "gehet", "hin", "und", "vermehret", "euch", "aus", "das", "blaue", "album", "von", "schafft", "er", "eine", "verbindung", "zwischen", "dem", "papst", "und", "einem", "bibelzitat", "das", "radioprogramm", "des", "bayerischen", "rundfunks", "nahm", "das", "lied", "deshalb", "auf", "den", "index", "ebenfalls", "auf", "diesem", "album", "ist", "das", "lied", "moskau", "new", "york", "zu", "h\u00f6ren", "in", "dem", "j\u00fcrgens", "den", "fall", "der", "berliner", "mauer", "besingt", "sein", "breit", "gef\u00e4chertes", "schaffen", "umfasst", "auch", "symphonische", "kompositionen", "wie", "wort", "und", "die", "krone", "der", "sch\u00f6pfung", "die", "mit", "den", "berliner", "philharmonikern", "aufgenommen", "wurden", "spielte", "j\u00fcrgens", "auf", "der", "donauinsel", "in", "wien", "vor", "rund", "zuschauern", "ein", "markenzeichen", "seiner", "livekonzerte", "waren", "die", "zugaben", "die", "er", "stets", "in", "einem", "wei\u00dfen", "bademantel", "sang", "deutschen", "fernsehzuschauern", "sind", "seine", "st\u00fccke", "vielen", "dank", "f\u00fcr", "die", "blumen", "als", "titellied", "von", "tom", "und", "jerry", "sowie", "der", "anfang", "seines", "liedes", "tausend", "jahre", "sind", "ein", "tag", "als", "titelthema", "der", "serie", "es", "war", "einmal", "der", "mensch", "bekannt", "j\u00fcrgens", "komponierte", "den", "soundtrack", "f\u00fcr", "zwei", "folgen", "der", "dastraumschiffreihe", "sowie", "die", "offiziellen", "wmsongs", "der", "deutschen", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "zur", "wm", "buenos", "d\u00edas", "argentinia", "und", "zur", "wm", "sempre", "roma", "f\u00fcr", "die", "\u00f6sterreichische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "schrieb", "er", "den", "song", "wunderknaben", "zur", "wm", "mit", "alexandra", "und", "reinhard", "mey", "schrieb", "er", "lieder", "mit", "rainhard", "fendrich", "gab", "es", "gemeinsame", "auftritte", "seine", "lieder", "wurden", "von", "howard", "carpendale", "den", "sportfreunden", "stiller", "roland", "kaiser", "helene", "fischer", "und", "anderen", "gecovert", "einige", "seiner", "bekannten", "lieder", "wie", "griechischer", "wein", "aber", "bitte", "mit", "sahne", "oder", "es", "wird", "nacht", "se\u00f1orita", "wurden", "von", "otto", "waalkes", "parodiert", "wurde", "in", "villach", "ein", "platz", "an", "der", "kreuzung", "widmanngasselederergasse", "nach", "ihm", "benannt", "erst", "wurde", "allerdings", "die", "offizielle", "benennung", "in", "form", "des", "gemeinderatsbeschlusses", "der", "vergessen", "worden", "war", "durchgef\u00fchrt", "musikalischer", "nachlass", "nach", "langj\u00e4hrigen", "gerichtlichen", "auseinandersetzungen", "\u00fcber", "die", "zuk\u00fcnftige", "verwertung", "des", "musikalischen", "erbes", "haben", "sich", "john", "und", "jenny", "j\u00fcrgens", "und", "sein", "ehemaliger", "manager", "freddy", "burger", "im", "oktober", "g\u00fctlich", "geeinigt", "die", "beiden", "ehelichen", "kinder", "werden", "sich", "zuk\u00fcnftig", "als", "alleinige", "gesellschafter", "um", "die", "geschicke", "des", "tontr\u00e4gerunternehmens", "udo", "j\u00fcrgens", "master", "ag", "k\u00fcmmern", "damit", "liegt", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "des", "gesamten", "udoj\u00fcrgensmusikproduktionskatalogs", "in", "deren", "h\u00e4nden", "freddy", "burger", "der", "fast", "jahre", "der", "gesch\u00e4ftspartner", "und", "freund", "von", "udo", "j\u00fcrgens", "war", "konzentriert", "sich", "auf", "die", "pflege", "des", "ihm", "geh\u00f6renden", "musikverlags", "f\u00fcr", "die", "werke", "von", "udo", "j\u00fcrgensim", "dezember", "wurde", "ein", "neues", "album", "aus", "udo", "j\u00fcrgens", "nachlass", "unter", "dem", "namen", "da", "capo", "udo", "j\u00fcrgens", "stationen", "einer", "weltkarriere", "ver\u00f6ffentlicht", "das", "aus", "titeln", "bestehende", "konzeptalbum", "weist", "zudem", "bis", "dato", "unver\u00f6ffentlichte", "songvarianten", "auf", "ziel", "des", "albums", "ist", "die", "darstellung", "des", "lebens", "von", "udo", "j\u00fcrgens", "in", "einer", "musikalischen", "form", "zur", "vorstellung", "des", "von", "sony", "ver\u00f6ffentlichten", "albums", "waren", "john", "j\u00fcrgens", "sowie", "jenny", "j\u00fcrgens", "beides", "kinder", "des", "s\u00e4ngers", "in", "diversen", "fernsehsendungen", "als", "auch", "printmagazinen", "vertreten", "bereits", "am", "dezember", "erreichte", "das", "album", "platz", "der", "deutschen", "albumcharts", "das", "album", "erreichte", "am", "j\u00e4nner", "platz", "der", "\u00f6sterreichischen", "charts", "diskografie", "studioalben", "grau", "schraffiert", "keine", "chartdaten", "aus", "diesem", "jahr", "verf\u00fcgbar", "filmografie", "kino", "die", "beine", "von", "dolores", "lilli", "ein", "m\u00e4dchen", "aus", "der", "gro\u00dfstadt", "und", "du", "mein", "schatz", "bleibst", "hier", "unsere", "tollen", "tanten", "drei", "liebesbriefe", "aus", "tirol", "tanze", "mit", "mir", "in", "den", "morgen", "unsere", "tollen", "nichten", "unsere", "tollen", "tanten", "in", "der", "s\u00fcdsee", "das", "spukschlo\u00df", "im", "salzkammergut", "siebzehn", "jahr", "blondes", "haarkinofilmmusik", "siebzehn", "jahr", "blondes", "haar", "potato", "fritz", "ein", "schweizer", "namens", "n\u00f6tzli", "fernsehen", "auswahl", "gl\u00fcckspilze", "wencke", "udo", "und", "der", "blaue", "diamant", "fernsehfilm", "gesendet", "im", "zdf", "das", "traumschiff", "disney", "world", "ein", "schlo\u00df", "am", "w\u00f6rthersee", "sommerkapriolen", "serienspezial", "legenden", "udo", "j\u00fcrgens", "dokumentarfilm", "der", "mann", "mit", "dem", "fagott", "fernsehzweiteiler", "sesamstra\u00dfe", "ernie", "&", "bert", "songs", "der", "mann", "der", "udo", "j\u00fcrgens", "ist", "dokumentarfilm", "zum", "geburtstag", "von", "hannsbruno", "kammert\u00f6ns", "und", "michael", "wech", "jahre", "udo", "j\u00fcrgens", "ich", "w\u00fcnsch", "dir", "liebe", "ohne", "leiden", "voxdokumentation", "zum", "geburtstag", "udo", "j\u00fcrgens", "soundtrack", "seines", "lebens", "min\u00fctiger", "dokumentarfilm", "von", "cornelia", "quast", "f\u00fcr", "den", "ndrtvfilmmusik", "es", "war", "einmal", "der", "mensch", "zeichentrickserie", "tom", "und", "jerry", "zeichentrickserie", "titellied", "vielen", "dank", "f\u00fcr", "die", "blumen", "das", "traumschiff", "fernsehreihe", "der", "mann", "mit", "dem", "fagott", "fernsehzweiteiler", "die", "kleine", "lady", "zdfverfilmung", "von", "der", "kleine", "lord", "mit", "weiblichen", "hauptdarstellern", "tourneen", "auswahl", "udo", "j\u00fcrgens", "singt", "seine", "welterfolge", "konzerte", "mit", "besuchern", "udo", "j\u00fcrgens", "singt", "seine", "welterfolge", "neues", "programm", "konzerte", "mit", "besuchern", "udo", "konzerte", "mit", "besuchern", "ich", "bin", "wieder", "da", "konzerte", "mit", "besuchern", "udo", "konzerte", "mit", "etwa", "besuchern", "udo", "live", "konzerte", "mit", "ca", "besuchern", "ein", "mann", "und", "seine", "lieder", "konzerte", "mit", "ungef\u00e4hr", "besuchern", "udo", "das", "jubil\u00e4umskonzert", "konzerte", "mit", "besuchern", "udo", "live", "lust", "am", "leben", "konzerte", "mit", "besuchern", "udo", "live", "&", "hautnah", "konzerte", "mit", "n\u00e4herungsweise", "besuchern", "deinetwegen", "konzerte", "mit", "besuchern", "udo", "j\u00fcrgens", "konzert", "ohne", "maske", "konzerte", "mit", "besuchern", "geradeaus", "und", "open", "air", "symphony", "konzerte", "mit", "besuchern", "tage", "gr\u00f6\u00dfenwahn", "konzerte", "mit", "ungef\u00e4hr", "besuchern", "gestern", "heute", "morgen", "tournee", "konzerte", "mit", "besuchern", "udo", "mit", "jahren", "da", "f\u00e4ngt", "das", "leben", "an", "konzerte", "mit", "besuchern", "ein", "soloabend", "konzerte", "mit", "n\u00e4herungsweise", "besuchern", "es", "lebe", "das", "laster", "live", "konzerte", "mit", "besuchern", "udo", "spielt", "j\u00fcrgens", "solokonzert", "konzerte", "mit", "etwa", "besuchern", "jetzt", "oder", "nie", "tournee", "konzerte", "mit", "besuchern", "ein", "mann", "&", "sein", "klavier", "konzerte", "mit", "besuchern", "tournee", "einfach", "ich", "konzerte", "mit", "ungef\u00e4hr", "besuchern", "der", "soloabend", "konzerte", "mit", "besuchern", "der", "ganz", "normale", "wahnsinn", "konzerte", "mit", "besuchern", "mitten", "im", "leben", "konzerte", "innerhalb", "von", "tagen", "mit", "ungef\u00e4hr", "besuchern", "f\u00fcr", "februarm\u00e4rz", "waren", "weitere", "konzerte", "innerhalb", "von", "tagen", "geplant", "ehrungen", "und", "auszeichnungen", "komponistenwettbewerb", "des", "\u00f6sterreichischen", "rundfunks", "platz", "f\u00fcr", "je", "taime", "grand", "prix", "eurovision", "de", "la", "chanson", "mit", "dem", "lied", "merci", "ch\u00e9rie", "f\u00fcr", "\u00f6sterreich", "bravo", "otto", "in", "bronze", "silberner", "l\u00f6we", "goldene", "europa", "bravo", "otto", "in", "silber", "bambi", "goldene", "europa", "goldene", "europa", "goldene", "europa", "silberner", "l\u00f6we", "goldenes", "mikrophon", "goldenes", "ehrenzeichen", "der", "stadt", "wien", "goldene", "europa", "paullinckering", "robert", "stolz", "ehrenurkunde", "bambi", "goldene", "stimmgabel", "berufstitel", "professor", "goldene", "kamera", "in", "der", "kategorie", "bester", "musiker", "k\u00e4rntner", "landesorden", "in", "gold", "goldene", "stimmgabel", "echo", "f\u00fcr", "das", "lebenswerk", "bambi", "bundesverdienstkreuz", "klasse", "ehrenring", "der", "stadt", "wien", "gro\u00dfes", "ehrenzeichen", "f\u00fcr", "verdienste", "um", "die", "republik", "\u00f6sterreich", "goldene", "kamera", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "fifaverdienstorden", "goldene", "europa", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "bambi", "aufnahme", "in", "den", "club", "carriere", "enzyklop\u00e4die", "des", "erfolges", "amadeus", "austrian", "music", "award", "bester", "solok\u00fcnstler", "schlager", "goldene", "feder", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "goldene", "stimmgabel", "ehrenb\u00fcrger", "seiner", "heimatstadt", "klagenfurt", "amadeus", "austrian", "music", "award", "amadeus", "austrian", "music", "award", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "munich", "olympic", "walk", "of", "stars", "deutscher", "fernsehpreis", "deutscher", "musikpreis", "goldener", "rathausmann", "der", "stadt", "wien", "berliner", "b\u00e4r", "bzkulturpreis", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "ehrenmitgliedschaft", "der", "internationalen", "carlloewegesellschaft", "in", "l\u00f6bej\u00fcn", "bildosgar", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "goldene", "henne", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "steiger", "award", "crystal", "award", "in", "davos", "f\u00fcr", "seine", "stiftung", "ihr", "von", "morgen", "romy", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "bambi", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "s", "georgs", "orden", "des", "dresdner", "semperopernballvereins", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "prix", "du", "champagne", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "deutscher", "musikautorenpreis", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "ehrenmedaille", "stadttaler", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "sonderbriefmarke", "der", "\u00f6sterreichischen", "post", "mit", "seinem", "portr\u00e4t", "als", "motiv", "nennwert", "eurocent", "ausgabetag", "oktober", "gefertigt", "auch", "als", "motivgleiche", "marke", "in", "silber", "lifetime", "swissaward", "postume", "ehrung", "seines", "lebenswerks", "anl\u00e4sslich", "der", "galaveranstaltung", "von", "srf", "rts", "und", "rsi", "aufnahme", "in", "die", "echo", "hall", "of", "fame", "amadeus", "award", "als", "k\u00fcnstler", "des", "jahres", "literatur", "j\u00f6rg", "bobsin", "alles", "\u00fcber", "udo", "franz", "schneider", "m\u00fcnchen", "axel", "eggebrecht", "u", "a", "warum", "nur", "warum", "das", "ph\u00e4nomen", "udo", "j\u00fcrgens", "paul", "zsolnay", "wien", "hamburg", "essaysammlung", "elfriede", "jelinek", "udo", "zeigt", "wie", "sch\u00f6n", "diese", "welt", "ist", "wenn", "wir", "sie", "mit", "kinderaugen", "sehn", "untersuchungen", "zu", "udo", "j\u00fcrgens", "liedtexten", "in", "jelinek", "zellwecker", "zobl", "hrsg", "materialien", "zur", "musiksoziologie", "jugend", "und", "volk", "wien", "*", "m\u00fcnchen", "isbn", "satirische", "textkritik", "in", "marxistischer", "perspektive", "udo", "j\u00fcrgens", "smoking", "und", "blue", "jeans", "jahre", "eines", "traumt\u00e4nzers", "l\u00fcbbe", "bergisch", "gladbach", "isbn", "eine", "zusammenstellung", "von", "erinnerungen", "und", "anekdoten", "mitarbeit", "franzjosef", "wagner", "udo", "j\u00fcrgens", "unterm", "smoking", "g\u00e4nsehaut", "bertelsmann", "m\u00fcnchen", "isbn", "mit", "hilfe", "von", "helmutmaria", "glogger", "erarbeitete", "autobiografie", "manfred", "bockelmann", "hrsg", "udo", "j\u00fcrgens", "ein", "r\u00fcckblick", "in", "bildern", "bertelsmann", "m\u00fcnchen", "isbn", "uwe", "harten", "j\u00fcrgens", "eig", "bockelmann", "udo", "j\u00fcrgen", "in", "oesterreichisches", "musiklexikon", "onlineausgabe", "wien", "ff", "isbn", "druckausgabe", "band", "verlag", "der", "\u00f6sterreichischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "wien", "isbn", "udo", "j\u00fcrgens", "michaela", "moritz", "der", "mann", "mit", "dem", "fagott", "limes", "m\u00fcnchen", "isbn", "autobiografischer", "familienroman", "\u00fcber", "die", "familie", "von", "udo", "j\u00fcrgens", "und", "\u00fcber", "sich", "selbst", "ausgehend", "von", "der", "person", "des", "gro\u00dfvaters", "heinrich", "bockelmann", "im", "jahre", "jens", "hagestedt", "tausend", "tr\u00e4ume", "udo", "j\u00fcrgens", "und", "seine", "musik", "florian", "noetzel", "wilhelmshaven", "isbn", "ausf\u00fchrliche", "auseinandersetzung", "mit", "dem", "werk", "von", "udo", "j\u00fcrgens", "lisbeth", "bischoff", "merci", "die", "biografie", "amalthea", "wien", "isbn", "f\u00fcr", "die", "aktualisierte", "und", "erg\u00e4nzte", "neuauflage", "paul", "sahner", "merci", "udo!", "herder", "freiburg", "im", "breisgau", "isbn", "andreas", "maier", "mein", "jahr", "ohne", "udo", "j\u00fcrgens", "suhrkamp", "verlag", "berlin", "isbn", "die", "einzelnen", "kapitel", "erschienen", "zun\u00e4chst", "zweimal", "monatlich", "im", "logbuch", "des", "suhrkampverlags", "udo", "j\u00fcrgens", "michaela", "moritz", "spiel", "des", "lebens", "geschichten", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "das", "gl\u00fcck", "ist", "ein", "fl\u00fcchtiger", "vogel", "in", "zeit", "magazin", "nr", "interview", "mit", "giovanni", "di", "lorenzo", "weblinks", "publikationen", "von", "und", "\u00fcber", "udo", "j\u00fcrgens", "im", "katalog", "helveticat", "der", "schweizerischen", "nationalbibliothek", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "udo", "j\u00fcrgens", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "udo", "j\u00fcrgens", "in", "der", "internet", "movie", "database", "englisch", "udo", "j\u00fcrgens", "bei", "filmportalde", "udojuergensde", "udo", "j\u00fcrgens", "bei", "lautde", "udo", "j\u00fcrgens", "bei", "discogs", "udo", "j\u00fcrgens", "bei", "musicbrainz", "englisch", "einzelnachweise"]