["ulrich", "uli", "hoene\u00df", "*", "januar", "in", "ulm", "ist", "ein", "ehemaliger", "deutscher", "fu\u00dfballspieler", "heutiger", "funktion\u00e4r", "und", "unternehmer", "als", "spieler", "gewann", "er", "in", "den", "er", "jahren", "mit", "dem", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "nahezu", "alle", "wichtigen", "titel", "im", "vereinsfu\u00dfball", "mit", "der", "deutschen", "nationalmannschaft", "wurde", "er", "europameister", "und", "weltmeister", "nachdem", "er", "verletzungsbedingt", "bereits", "im", "alter", "von", "jahren", "seine", "spielerlaufbahn", "beenden", "musste", "wurde", "er", "manager", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "und", "trug", "ma\u00dfgeblich", "dazu", "bei", "den", "verschuldeten", "und", "zuletzt", "sportlich", "m\u00e4\u00dfig", "erfolgreichen", "club", "auf", "eine", "gesunde", "wirtschaftliche", "und", "sportliche", "basis", "zu", "stellen", "ab", "war", "er", "pr\u00e4sident", "des", "vereins", "trat", "er", "aufgrund", "einer", "freiheitsstrafe", "wegen", "steuerhinterziehung", "von", "seinen", "funktionen", "als", "pr\u00e4sident", "des", "vereins", "und", "als", "vorsitzender", "des", "aufsichtsrats", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "zur\u00fcck", "nach", "der", "vorzeitigen", "haftentlassung", "auf", "bew\u00e4hrung", "\u00fcbte", "er", "von", "bis", "beide", "\u00e4mter", "erneut", "aus", "seit", "seinem", "verzicht", "auf", "eine", "wiederwahl", "als", "pr\u00e4sident", "ist", "er", "einfaches", "aufsichtsratsmitglied", "und", "ehrenpr\u00e4sident", "herkunft", "und", "ausbildung", "uli", "hoene\u00df", "wuchs", "in", "konservativ", "und", "katholisch", "gepr\u00e4gten", "familienverh\u00e4ltnissen", "als", "sohn", "des", "ulmer", "metzgermeisters", "erwin", "hoene\u00df", "und", "dessen", "ehefrau", "paula", "auf", "gemeinsam", "mit", "seinem", "j\u00fcngeren", "bruder", "dieter", "der", "sp\u00e4ter", "ebenfalls", "fu\u00dfballprofi", "und", "manager", "wurde", "begann", "er", "in", "der", "jugendabteilung", "des", "vfb", "ulm", "mit", "dem", "fu\u00dfballspielen", "sp\u00e4ter", "wechselte", "er", "zur", "tsg", "ulm", "heute", "ssv", "ulm", "mit", "jahren", "wurde", "er", "kapit\u00e4n", "der", "sch\u00fclerauswahl", "des", "dfb", "bei", "lehrg\u00e4ngen", "der", "s\u00fcddeutschen", "ajugendauswahl", "in", "der", "badischen", "sportschule", "sch\u00f6neck", "teilte", "er", "mit", "paul", "breitner", "erstmals", "ein", "zimmer", "zwischen", "dem", "spieler", "der", "jugendauswahl", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "dem", "spieler", "der", "bayernauswahl", "entwickelte", "sich", "eine", "enge", "freundschaft", "sp\u00e4ter", "bezogen", "sie", "gemeinsam", "ihre", "erste", "eigene", "wohnung", "im", "m\u00fcnchener", "stadtteil", "trudering", "machte", "er", "am", "ulmer", "schubartgymnasium", "das", "abitur", "vom", "wehrdienst", "wurde", "hoene\u00df", "freigestellt", "weil", "ihm", "das", "tragen", "eines", "gefechtshelms", "kopf", "und", "knieschmerzen", "verursachtehoene\u00df", "abiturnote", "betrug", "urspr\u00fcnglich", "wollte", "er", "zum", "wintersemester", "betriebswirtschaftslehre", "studieren", "um", "an", "der", "ludwigmaximiliansuniversit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "zum", "studium", "f\u00fcr", "dieses", "fach", "zugelassen", "zu", "werden", "musste", "ein", "bewerber", "damals", "einen", "notendurchschnitt", "von", "mindestens", "vorweisen", "doch", "bekam", "ein", "nichtbayerischer", "studienbewerber", "einen", "malus", "in", "h\u00f6he", "einer", "ganzen", "note", "zugeschlagen", "daher", "konnte", "hoene\u00df", "dieses", "fach", "nicht", "dort", "studieren", "jedoch", "andernorts", "er", "entschloss", "sich", "zu", "einem", "lehramtsstudium", "in", "anglistik", "und", "geschichte", "dieses", "brach", "er", "nach", "zwei", "semestern", "ab", "spielerkarriere", "bis", "im", "verein", "als", "j\u00e4hriger", "war", "hoene\u00df", "ab", "bereits", "fester", "bestandteil", "im", "amateurligakader", "der", "tsg", "ulm", "wo", "er", "in", "der", "spielzeit", "mit", "toren", "erfolgreichster", "vereinstorsch\u00fctze", "wurde", "unterschrieb", "hoene\u00df", "einen", "amateurvertrag", "beim", "fc", "bayern", "der", "von", "udo", "lattek", "trainiert", "wurde", "neben", "hoene\u00df", "waren", "u", "a", "auch", "paul", "breitner", "und", "rainer", "zobel", "neuzug\u00e4nge", "am", "august", "spieltag", "der", "saison", "deb\u00fctierte", "der", "j\u00e4hrige", "beim", "in", "stuttgart", "in", "dieser", "ersten", "saison", "wurde", "er", "stammspieler", "neben", "etablierten", "spielern", "wie", "franz", "beckenbauer", "gerd", "m\u00fcller", "und", "sepp", "maier", "der", "fc", "bayern", "wurde", "vizemeister", "und", "gewann", "den", "dfbpokal", "bis", "behielt", "hoene\u00df", "den", "amateurstatus", "um", "an", "den", "olympischen", "spielen", "in", "m\u00fcnchen", "teilnehmen", "zu", "k\u00f6nnen", "hoene\u00df", "wurde", "zum", "au\u00dfenst\u00fcrmer", "geschult", "er", "lief", "meter", "in", "sekunden", "und", "galt", "eine", "weile", "als", "schnellster", "lebender", "st\u00fcrmer", "europas", "bis", "der", "sowjetische", "linksau\u00dfen", "oleg", "blochin", "noch", "schneller", "lief", "gemeinsam", "mit", "gerd", "m\u00fcller", "bildete", "hoene\u00df", "das", "torgef\u00e4hrlichste", "sturmduo", "der", "bundesliga", "es", "erzielte", "und", "jeweils", "tore", "diese", "marke", "wurde", "von", "edin", "deko", "und", "grafite", "vfl", "wolfsburg", "um", "ein", "tor", "\u00fcbertroffen", "bis", "gewann", "hoene\u00df", "mit", "den", "bayern", "dreimal", "die", "deutsche", "meisterschaft", "den", "europapokal", "der", "landesmeister", "wobei", "ihm", "im", "wiederholungsspiel", "des", "finales", "gegen", "atl\u00e9tico", "madrid", "zwei", "treffer", "gelangen", "und", "wiederholte", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "diesen", "erfolg", "erlitt", "hoene\u00df", "im", "finale", "gegen", "leeds", "united", "eine", "schwere", "verletzung", "am", "meniskus", "des", "rechten", "knies", "sie", "machte", "ihn", "\u00fcber", "ein", "halbes", "jahr", "einsatzunf\u00e4hig", "und", "sollte", "urs\u00e4chlich", "f\u00fcr", "das", "fr\u00fche", "ende", "seiner", "spielerkarriere", "werden", "ende", "der", "er", "jahre", "konnte", "der", "fc", "bayern", "sportlich", "nicht", "mehr", "an", "die", "erfolge", "der", "vorigen", "jahre", "ankn\u00fcpfen", "auch", "hoene\u00df", "erreichte", "nicht", "mehr", "seine", "spitzenform", "in", "der", "saison", "hatte", "er", "unter", "trainer", "gyula", "l\u00f3r\u00e1nt", "seinen", "stammplatz", "verloren", "im", "september", "nahm", "hoene\u00df", "das", "angebot", "an", "leihweise", "zum", "hamburger", "sv", "zu", "gehen", "der", "wechsel", "wurde", "bereits", "als", "vollzogen", "vermeldet", "hoene\u00df", "nahm", "an", "einer", "trainingseinheit", "des", "hsv", "teil", "bei", "der", "medizinischen", "untersuchung", "stellte", "der", "hamburger", "mannschaftsarzt", "aber", "eine", "bandschw\u00e4che", "im", "rechten", "knie", "fest", "und", "sprach", "sich", "f\u00fcr", "eine", "gelenkspiegelung", "aus", "diesem", "eingriff", "stimmte", "hoene\u00df", "nicht", "zu", "der", "wechsel", "zum", "hsv", "war", "damit", "geplatzt", "er", "kehrte", "erst", "zum", "fc", "bayern", "zur\u00fcck", "und", "lie\u00df", "sich", "kurz", "darauf", "f\u00fcr", "dm", "zum", "fc", "n\u00fcrnberg", "ausleihen", "hoene\u00df", "absolvierte", "elf", "partien", "f\u00fcr", "die", "franken", "konnte", "nicht", "\u00fcberzeugen", "und", "am", "saisonende", "stieg", "die", "mannschaft", "in", "die", "bundesliga", "ab", "ein", "tor", "im", "clubtrikot", "gelang", "ihm", "nichtim", "fr\u00fchjahr", "kehrte", "hoene\u00df", "zu", "den", "bayern", "zur\u00fcck", "und", "beendete", "mit", "jahren", "seine", "karriere", "aufgrund", "eines", "irreparablen", "knorpelschadens", "im", "februar", "kehrte", "er", "in", "der", "bundesliganachwuchsrunde", "aufs", "spielfeld", "zur\u00fcck", "und", "spielte", "dort", "f\u00fcr", "den", "fc", "bayern", "als", "nationalspieler", "als", "nationalspieler", "des", "dfb", "deb\u00fctierte", "uli", "hoene\u00df", "im", "jahr", "in", "einem", "sch\u00fclerl\u00e4nderspiel", "im", "berliner", "olympiastadion", "schoss", "er", "zwei", "tore", "gegen", "england", "nach", "weiteren", "eins\u00e4tzen", "f\u00fcr", "dfbjugendauswahlen", "die", "amateurnationalmannschaft", "und", "die", "u", "gab", "hoene\u00df", "am", "m\u00e4rz", "gegen", "ungarn", "sein", "deb\u00fct", "in", "der", "anationalmannschaft", "unter", "bundestrainer", "helmut", "sch\u00f6n", "beim", "sieg", "erzielte", "er", "ein", "tor", "einen", "monat", "sp\u00e4ter", "spielte", "er", "mit", "der", "nationalmannschaft", "im", "emviertelfinale", "im", "londoner", "wembleystadion", "gegen", "england", "und", "gewann", "mit", "hoene\u00df", "hatte", "stark", "gespielt", "zum", "getroffen", "und", "wurde", "wie", "breitner", "als", "himmelsst\u00fcrmer", "oder", "zauberlehrling", "gefeiert", "dies", "war", "ein", "entscheidender", "schritt", "zum", "gewinn", "der", "europameisterschaft", "sieg", "\u00fcber", "die", "sowjetunion", "im", "sommer", "nahm", "hoene\u00df", "an", "den", "olympischen", "sommerspielen", "in", "m\u00fcnchen", "teil", "w\u00e4hrend", "der", "zwischenrunde", "kam", "es", "zum", "ersten", "aufeinandertreffen", "zweier", "deutscher", "fu\u00dfballnationalmannschaften", "der", "sp\u00e4tere", "bronzemedaillengewinner", "ddr", "siegte", "in", "dem", "entscheidenden", "zwischenrundenspiel", "mit", "war", "er", "stammspieler", "in", "der", "deutschen", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "bei", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "deutschland", "er", "kam", "in", "allen", "sieben", "spielen", "zum", "einsatz", "einen", "treffer", "erzielte", "er", "per", "foulelfmeter", "in", "der", "partie", "gegen", "schweden", "gegen", "polen", "hatte", "er", "einen", "elfmeter", "verschossen", "weshalb", "nicht", "er", "sondern", "paul", "breitner", "im", "finale", "gegen", "die", "niederlande", "zum", "elfmeter", "antrat", "am", "ende", "wurde", "die", "deutsche", "mannschaft", "weltmeister", "mit", "erst", "jahren", "hatte", "hoene\u00df", "damit", "alle", "wichtigen", "titel", "gewonnen", "zusammen", "mit", "der", "weltmeistermannschaft", "erhielt", "er", "das", "silberne", "lorbeerblattzwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "traf", "deutschland", "im", "endspiel", "der", "em", "auf", "die", "tschechoslowakei", "das", "spiel", "endete", "nach", "ablauf", "der", "regul\u00e4ren", "spielzeit", "mit", "nach", "einer", "torlosen", "verl\u00e4ngerung", "folgte", "das", "elfmeterschie\u00dfen", "hoene\u00df", "schoss", "beim", "stand", "von", "aus", "deutscher", "sicht", "den", "vierten", "elfmeter", "hoch", "\u00fcber", "das", "tor", "die", "tschechoslowakische", "mannschaft", "wurde", "nachdem", "anton\u00edn", "panenka", "den", "f\u00fcnften", "elfmeter", "seiner", "mannschaft", "zum", "verwandelt", "hatte", "europameister", "das", "emfinale", "blieb", "als", "nacht", "von", "belgrad", "in", "erinnerung", "sein", "letztes", "l\u00e4nderspiel", "absolvierte", "hoene\u00df", "am", "november", "bei", "einem", "weiteren", "spiel", "gegen", "die", "tschechoslowakei", "die", "deutsche", "elf", "gewann", "mit", "bei", "seinen", "eins\u00e4tzen", "f\u00fcr", "die", "nationalmannschaft", "erzielte", "er", "f\u00fcnf", "tore", "titelgewinne", "als", "spieler", "weltmeister", "europameister", "vizeeuropameister", "europapokal", "der", "landesmeister", "weltpokal", "deutscher", "meister", "dfbpokal", "karriere", "als", "vereinsmanager", "noch", "w\u00e4hrend", "seiner", "zeit", "als", "spieler", "vermittelte", "hoene\u00df", "einen", "sponsorenvertrag", "zwischen", "bayern", "m\u00fcnchen", "und", "magirusdeutz", "dadurch", "konnte", "paul", "breitners", "r\u00fcckkehr", "von", "eintracht", "braunschweig", "nach", "m\u00fcnchen", "finanziert", "werden", "beendete", "hoene\u00df", "aufgrund", "der", "nachwirkungen", "einer", "knieverletzung", "seine", "spielerkarriere", "und", "wechselte", "am", "mai", "in", "das", "management", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "bevor", "hoene\u00df", "die", "zusage", "erhielt", "wollte", "der", "fc", "bayern", "rudi", "assauer", "f\u00fcr", "dieses", "amt", "verpflichten", "der", "aber", "absagte", "mit", "jahren", "wurde", "hoene\u00df", "so", "der", "j\u00fcngste", "manager", "in", "der", "geschichte", "der", "fu\u00dfballbundesliga", "zu", "der", "zeit", "hatte", "der", "verein", "einen", "jahresumsatz", "von", "zw\u00f6lf", "millionen", "mark", "bei", "schulden", "von", "sieben", "millionen", "mark", "noch", "vor", "seinem", "eigentlichen", "amtsantritt", "als", "manager", "des", "fc", "bayern", "zog", "hoene\u00df", "im", "februar", "den", "zorn", "des", "bundesligakonkurrenten", "vfb", "stuttgart", "auf", "sich", "der", "hoene\u00df", "vorwarf", "mehrere", "stuttgarter", "spieler", "darunter", "seinen", "bruder", "dieter", "und", "den", "vfbmasseur", "abwerben", "zu", "wollen", "in", "der", "presse", "war", "daraufhin", "von", "einem", "fu\u00dfballkrieg", "die", "rede", "dieter", "hoene\u00df", "wechselte", "zur", "saison", "dann", "tats\u00e4chlich", "nach", "m\u00fcnchen", "hoene\u00df", "erstes", "jahr", "als", "manager", "endete", "mit", "dem", "gewinn", "der", "deutschen", "meisterschaft", "der", "ersten", "seit", "sechs", "jahren", "hoene\u00df", "war", "es", "gelungen", "um", "das", "duo", "breitnerrummenigge", "eine", "neue", "schlagkr\u00e4ftige", "mannschaft", "aufzubauen", "in", "der", "folgezeit", "trug", "er", "ma\u00dfgeblich", "zum", "wirtschaftlichen", "aufstieg", "des", "fc", "bayern", "bei", "hoene\u00df", "der", "sich", "in", "den", "er", "jahren", "vom", "professionellen", "merchandising", "in", "den", "usa", "inspirieren", "lie\u00df", "f\u00fchrte", "dieses", "instrument", "der", "verkaufsf\u00f6rderung", "bei", "bayern", "ein", "welches", "dem", "verein", "fortan", "zus\u00e4tzliche", "millioneneinnahmen", "generierte", "unter", "seiner", "sportlichen", "leitung", "stiegen", "die", "bayern", "zum", "erfolgreichsten", "deutschen", "fu\u00dfballklub", "auf", "zwischen", "und", "wurde", "der", "verein", "mal", "deutscher", "meister", "neunmal", "dfbpokalsieger", "sechsmal", "gewinner", "des", "ligapokals", "und", "einmal", "uefapokalsieger", "im", "europapokal", "der", "landesmeister", "sp\u00e4ter", "champions", "league", "verlor", "der", "verein", "die", "finalspiele", "mit", "gegen", "aston", "villa", "mit", "gegen", "den", "fc", "porto", "und", "mit", "gegen", "manchester", "united", "erst", "gelang", "der", "titelgewinn", "hoene\u00df", "holte", "trainer", "wie", "udo", "lattek", "giovanni", "trapattoni", "ottmar", "hitzfeld", "j\u00fcrgen", "klinsmann", "otto", "rehhagel", "louis", "van", "gaal", "felix", "magath", "jupp", "heynckes", "und", "pep", "guardiola", "nach", "m\u00fcnchen", "begann", "der", "bau", "eines", "neuen", "m\u00fcnchner", "fu\u00dfballstadions", "das", "an", "die", "stelle", "des", "olympiastadions", "treten", "sollte", "und", "von", "uli", "hoene\u00df", "stark", "protegiert", "wurde", "die", "allianz", "arena", "wurde", "in", "betrieb", "genommen", "sie", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "und", "modernsten", "fu\u00dfballstadien", "der", "welt", "seit", "april", "ist", "die", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "ihr", "alleiniger", "eigent\u00fcmer", "von", "bis", "war", "hoene\u00df", "als", "stellvertretender", "vorstandsvorsitzender", "der", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "alle", "lizenzspielerangelegenheiten", "das", "junior", "team", "sponsoring", "lizenzen", "und", "vertrat", "die", "ag", "in", "der", "stadion", "gmbhende", "november", "beendete", "uli", "hoene\u00df", "seine", "\u00fcber", "jahre", "dauernde", "t\u00e4tigkeit", "als", "manager", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "da", "er", "auf", "der", "jahreshauptversammlung", "am", "november", "mit", "prozent", "zum", "pr\u00e4sidenten", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "e", "v", "und", "in", "den", "aufsichtsrat", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "gew\u00e4hlt", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "er", "in", "einer", "konstituierenden", "sitzung", "des", "aufsichtsrats", "zum", "nachfolger", "von", "franz", "beckenbauer", "als", "aufsichtsratsvorsitzender", "gew\u00e4hlt", "sein", "nachfolger", "wurde", "sportdirektor", "christian", "nerlinger", "der", "die", "position", "des", "managers", "vom", "juli", "bis", "zum", "juli", "innehatte", "best\u00e4tigten", "die", "mitglieder", "hoene\u00df", "mit", "prozent", "als", "pr\u00e4sident", "in", "den", "jahren", "bis", "trieb", "hoene\u00df", "die", "\u00f6konomisierung", "des", "fu\u00dfballs", "in", "deutschland", "vorannach", "seiner", "haftentlassung", "im", "februar", "k\u00fcndigte", "hoene\u00df", "am", "august", "an", "bei", "der", "n\u00e4chsten", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "des", "fc", "bayern", "im", "november", "zu", "kandidieren", "am", "november", "wurde", "hoene\u00df", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "der", "mitglieder", "erneut", "zum", "pr\u00e4sidenten", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "e", "v", "gew\u00e4hlt", "im", "februar", "\u00fcbernahm", "er", "auch", "wieder", "den", "vorsitz", "des", "aufsichtsrates", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "und", "wurde", "im", "dezember", "in", "diesem", "amt", "f\u00fcr", "die", "kommenden", "vier", "jahre", "wiedergew\u00e4hlt", "im", "juli", "wurde", "bekannt", "dass", "hoene\u00df", "im", "november", "desselben", "jahres", "nicht", "mehr", "zur", "wiederwahl", "als", "pr\u00e4sident", "des", "fc", "bayern", "antreten", "und", "zudem", "den", "posten", "als", "aufsichtsratschef", "abgeben", "werdeheute", "ist", "hoene\u00df", "nur", "noch", "einfaches", "aufsichtsratsmitglied", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "sowie", "ehrenpr\u00e4sident", "des", "fc", "bayern", "titelgewinne", "w\u00e4hrend", "seiner", "managert\u00e4tigkeit", "uefa", "champions", "league", "weltpokal", "uefapokal", "deutsche", "meisterschaft", "dfbpokal", "dfbsupercup", "dflligapokal", "titelgewinne", "w\u00e4hrend", "seiner", "pr\u00e4sidentschaft", "uefa", "champions", "league", "uefa", "super", "cup", "fifaklubweltmeisterschaft", "deutsche", "meisterschaft", "dfbpokal", "dflsupercup", "unternehmer", "neben", "seiner", "t\u00e4tigkeit", "als", "fu\u00dfballmanager", "gr\u00fcndete", "hoene\u00df", "gemeinsam", "mit", "werner", "wei\u00df", "die", "heutige", "howe", "wurstwaren", "in", "n\u00fcrnberg", "wobei", "howe", "f\u00fcr", "hoene\u00df", "und", "wei\u00df", "steht", "heute", "wird", "das", "unternehmen", "von", "hoene\u00df", "beiden", "kindern", "geleitet", "tochter", "sabine", "ist", "komplement\u00e4rin", "und", "sohn", "florian", "hat", "einzelprokura", "\u00fcber", "die", "howe", "wurstwaren", "kg", "beliefert", "werden", "unter", "anderem", "aldi", "das", "bierzelt", "von", "feinkost", "k\u00e4fer", "auf", "dem", "m\u00fcnchner", "oktoberfest", "testweise", "mcdonalds", "sowie", "zahlreiche", "andere", "lebensmittelkonzerne", "in", "ganz", "europa", "im", "juli", "pr\u00e4sentierte", "sich", "hoene\u00df", "als", "erfinder", "des", "n\u00fcrnburgers", "in", "einem", "blog", "f\u00fcr", "die", "begonnene", "kooperation", "mit", "mcdonalds", "die", "gewerkschaft", "nahrunggenussgastst\u00e4tten", "ngg", "kritisierte", "im", "herbst", "das", "unternehmen", "habe", "keinen", "betriebsrat", "wende", "keine", "branchentarifvertr\u00e4ge", "an", "und", "setze", "zudem", "in", "gro\u00dfer", "zahl", "leiharbeiter", "ein", "dies", "hatte", "sich", "laut", "regina", "schleser", "ngggesch\u00e4ftsf\u00fchrerin", "in", "n\u00fcrnberg", "bis", "mindestens", "april", "auch", "nicht", "ge\u00e4ndert", "steuerhinterziehung", "recherchen", "des", "stern", "stern", "online", "behauptete", "am", "januar", "dass", "ein", "spitzenvertreter", "der", "deutschen", "fu\u00dfballbundesliga", "bei", "der", "schweizer", "privatbank", "vontobel", "auf", "einem", "nummernkonto", "mit", "der", "bezeichnung", "a", "einen", "dreistelligen", "millionenbetrag", "an", "schweizer", "franken", "versteckt", "habe", "in", "der", "gedruckten", "ausgabe", "die", "am", "folgetag", "erschien", "war", "die", "rede", "von", "angeblich", "einer", "toppersonalie", "aus", "der", "ersten", "fu\u00dfballbundesliganach", "sp\u00e4teren", "berichten", "habe", "das", "nummernkonto", "seit", "bestanden", "dar\u00fcber", "seien", "zahlreiche", "devisentermingesch\u00e4fte", "mit", "volumen", "von", "bis", "millionen", "euro", "abgewickelt", "worden", "zeitweilig", "soll", "hoene\u00df", "\u00fcber", "sicherheiten", "von", "mehr", "als", "millionen", "euro", "verf\u00fcgt", "und", "damit", "regelm\u00e4\u00dfig", "transaktionen", "im", "dreistelligen", "millioneneurobereich", "get\u00e4tigt", "haben", "soll", "hoene\u00df", "millionen", "euro", "gewinn", "erwirtschaftet", "haben", "millionen", "binnen", "eines", "jahrzehnts", "habe", "hoene\u00df", "\u00fcber", "transaktionen", "get\u00e4tigt", "dabei", "handelte", "es", "sich", "\u00fcberwiegend", "um", "devisentermingesch\u00e4fte", "hoene\u00df", "habe", "die", "auftr\u00e4ge", "telefonisch", "platziert", "das", "verm\u00f6gen", "sei", "bis", "gr\u00f6\u00dftenteils", "auf", "nummernkonten", "bei", "anderen", "banken", "abgezogen", "worden", "hoene\u00df", "galt", "zeitweise", "als", "wichtigster", "kunde", "im", "devisenhandel", "der", "bankam", "nachmittag", "des", "januar", "habe", "die", "bank", "bei", "hoene\u00df", "angerufen", "da", "ein", "sternredakteur", "bei", "dieser", "nach", "einem", "prominenten", "aus", "dem", "sportbereich", "recherchiere", "und", "bl\u00f6de", "fragen", "stelleder", "verlag", "gruner", "+", "jahr", "sowie", "ein", "sternreporter", "wurden", "ende", "m\u00e4rz", "vom", "landgericht", "hamburg", "in", "erster", "instanz", "dazu", "verurteilt", "vier", "in", "der", "zeitschrift", "zuvor", "verbreitete", "aussagen", "zu", "unterlassen", "selbstanzeige", "hausdurchsuchung", "und", "festnahme", "hoene\u00df", "entschloss", "sich", "laut", "seiner", "aussage", "vor", "gericht", "nach", "kenntnis", "der", "sternrecherchen", "selbstanzeige", "zu", "erstatten", "nach", "anderen", "angaben", "wurde", "hoene\u00df", "steuerberater", "am", "januar", "bei", "der", "bank", "in", "z\u00fcrich", "auf", "die", "recherchen", "aufmerksam", "gemachtlaut", "eigenen", "angaben", "reichte", "hoene\u00df", "\u00fcber", "seinen", "steuerberater", "am", "januar", "eine", "selbstanzeige", "ein", "dieses", "datum", "stellte", "sich", "sp\u00e4ter", "als", "unwahr", "heraus", "ein", "steuerberater", "ein", "wirtschaftsanwalt", "und", "ein", "langj\u00e4hriger", "sachgebietsleiter", "der", "steuerfahndung", "m\u00fcnchen", "in", "altersteilzeit", "gegen", "den", "deshalb", "ein", "disziplinarverfahren", "eingeleitet", "wurde", "h\u00e4tten", "hoene\u00df", "dabei", "unterst\u00fctzt", "nach", "einem", "anderen", "bericht", "soll", "vontobel", "hoene\u00df", "gedr\u00e4ngt", "haben", "sein", "gegen\u00fcber", "den", "deutschen", "steuerbeh\u00f6rden", "nicht", "deklariertes", "konto", "zu", "legalisierendie", "\u00fcber", "nacht", "zusammengestellte", "anzeige", "wurde", "am", "fr\u00fchen", "morgen", "des", "januar", "bei", "der", "bu\u00dfgeld", "und", "strafsachenstelle", "in", "rosenheim", "eingereicht", "das", "finanzamt", "verneinte", "eine", "vollst\u00e4ndige", "und", "einwandfreie", "selbstanzeige", "voraussetzung", "f\u00fcr", "straffreiheit", "und", "leitete", "die", "steuerakte", "routinem\u00e4\u00dfig", "an", "die", "staatsanwaltschaft", "m\u00fcnchen", "ii", "weiter", "die", "sp\u00e4testens", "am", "februar", "ein", "verfahren", "wegen", "steuerhinterziehung", "aufnahm", "am", "m\u00e4rz", "durchsuchte", "die", "staatsanwaltschaft", "hoene\u00df", "haus", "am", "tegernsee", "er", "wurde", "vorl\u00e4ufig", "festgenommen", "der", "mit", "fluchtgefahr", "begr\u00fcndete", "haftbefehl", "gegen", "leistung", "einer", "sicherheit", "von", "f\u00fcnf", "millionen", "euro", "kurz", "darauf", "jedoch", "au\u00dfer", "vollzug", "gesetzt", "gleichzeitig", "wurden", "hoene\u00df", "b\u00fcror\u00e4ume", "beim", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "durchsucht", "nach", "aussetzung", "des", "haftbefehls", "musste", "sich", "hoene\u00df", "regelm\u00e4\u00dfig", "bei", "der", "polizeiinspektion", "bad", "wiessee", "melden", "\u00f6ffentliches", "bekanntwerden", "des", "verdachts", "am", "april", "wurden", "die", "ermittlungen", "wegen", "des", "verdachts", "der", "steuerhinterziehung", "durch", "eine", "vorabmeldung", "des", "magazins", "focus", "\u00f6ffentlich", "bekannt", "wegen", "verletzung", "des", "steuergeheimnisses", "erstattete", "hoene\u00df", "strafanzeige", "gegen", "unbekannt", "nachdem", "die", "suche", "nach", "dem", "informanten", "zun\u00e4chst", "ohne", "ergebnis", "verlief", "durchsuchten", "am", "januar", "beamte", "das", "finanzamt", "miesbach", "und", "ein", "rechenzentrum", "der", "finanzverwaltung", "das", "verfahren", "wurde", "im", "august", "eingestellt", "da", "sich", "kein", "konkreter", "verdacht", "gegen", "einen", "bestimmten", "amtstr\u00e4ger", "habe", "ermitteln", "lassenebenfalls", "am", "april", "best\u00e4tigte", "hoene\u00df", "die", "existenz", "des", "kontos", "widersprach", "aber", "der", "gr\u00f6\u00dfenordnung", "der", "einlagenin", "der", "turnusm\u00e4\u00dfigen", "sitzung", "des", "aufsichtsrats", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "am", "mai", "der", "ersten", "nach", "bekanntwerden", "der", "selbstanzeige", "bot", "hoene\u00df", "an", "sein", "mandat", "als", "aufsichtsratsvorsitzender", "ruhen", "zu", "lassen", "der", "aufsichtsrat", "lehnte", "dies", "abim", "ersten", "halbjahr", "wurden", "in", "deutschland", "mehr", "als", "selbstanzeigen", "wegen", "steuerhinterziehung", "erstattet", "mehr", "als", "im", "gesamten", "vorjahr", "die", "berichterstattung", "\u00fcber", "den", "fall", "hoene\u00df", "hoene\u00dfeffekt", "gilt", "neben", "dem", "ankauf", "von", "steuers\u00fcndercds", "und", "ver\u00e4nderten", "gesch\u00e4ftspraktiken", "ausl\u00e4ndischer", "banken", "daf\u00fcr", "als", "ein", "wesentlicher", "faktor", "anklage", "und", "verurteilung", "am", "juli", "erhob", "die", "staatsanwaltschaft", "m\u00fcnchen", "ii", "anklage", "gegen", "hoene\u00df", "das", "landgericht", "m\u00fcnchen", "ii", "lie\u00df", "die", "anklage", "am", "november", "zu", "hoene\u00df", "k\u00fcndigte", "auf", "der", "jahreshauptversammlung", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "mitte", "november", "an", "nach", "dem", "urteil", "die", "vereinsmitglieder", "in", "einer", "au\u00dferordentlichen", "mitgliederversammlung", "\u00fcber", "seine", "zukunft", "an", "der", "spitze", "des", "vereins", "entscheiden", "zu", "lassen", "hoene\u00df", "gab", "an", "seine", "mitgliedschaft", "im", "aufsichtsrat", "der", "allianz", "beratungs", "und", "vertriebsag", "zum", "november", "niederzulegendie", "\u00f6ffentliche", "hauptverhandlung", "begann", "am", "m\u00e4rz", "vor", "der", "wirtschaftsstrafkammer", "des", "landgerichts", "m\u00fcnchen", "ii", "es", "wurden", "vier", "verhandlungstage", "im", "m\u00fcnchner", "justizpalast", "angesetztdie", "anklageschrift", "warf", "hoene\u00df", "die", "hinterziehung", "von", "millionen", "euro", "steuern", "aus", "kapitalertr\u00e4gen", "vor", "weitere", "steuerschulden", "aus", "w\u00e4hrungswetten", "bezifferte", "die", "verteidigung", "am", "ersten", "prozesstag", "auf", "mindestens", "millionen", "euro", "die", "zust\u00e4ndige", "steuerfahnderin", "bezifferte", "die", "steuerschuld", "am", "zweiten", "prozesstag", "anhand", "von", "bankunterlagen", "auf", "millionen", "euro", "mit", "solidarit\u00e4tszuschlag", "ergab", "sich", "daraus", "eine", "steuerschuld", "von", "millionen", "euro", "die", "steuerschuld", "wurde", "am", "dritten", "prozesstag", "von", "hoene\u00df", "verteidiger", "hanns", "feigen", "anerkannt", "verbunden", "mit", "dem", "hinweis", "dass", "s\u00e4mtliche", "zahlen", "bereits", "in", "der", "selbstanzeige", "aus", "dem", "januar", "enthalten", "gewesen", "seien", "dies", "bestritt", "der", "sprecher", "der", "staatsanwaltschaft", "wurde", "jedoch", "vom", "spiegelredakteur", "rafael", "buschmann", "best\u00e4tigtin", "den", "schlusspl\u00e4doyers", "am", "m\u00e4rz", "stufte", "zun\u00e4chst", "die", "staatsanwaltschaft", "hoene\u00df", "selbstanzeige", "als", "unwirksam", "ein", "und", "forderte", "eine", "haftstrafe", "von", "f\u00fcnf", "jahren", "und", "sechs", "monaten", "hoene\u00df", "verteidiger", "argumentierte", "am", "letzten", "verhandlungstag", "hingegen", "dass", "eine", "wirksame", "selbstanzeige", "nur", "knapp", "verfehlt", "worden", "sei", "und", "pl\u00e4dierte", "daf\u00fcr", "dass", "maximal", "eine", "bew\u00e4hrungsstrafe", "verh\u00e4ngt", "werden", "solle", "mit", "dem", "am", "vierten", "prozesstag", "von", "rupert", "heindl", "dem", "vorsitzenden", "richter", "der", "wirtschaftsstrafkammer", "verk\u00fcndeten", "urteil", "sprach", "die", "kammer", "hoene\u00df", "der", "steuerhinterziehung", "in", "sieben", "f\u00e4llen", "f\u00fcr", "die", "jahre", "bis", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "f\u00fcr", "schuldig", "und", "verurteilte", "ihn", "zu", "einer", "gesamtfreiheitsstrafe", "von", "drei", "jahren", "und", "sechs", "monaten", "sie", "stufte", "seine", "selbstanzeige", "als", "ung\u00fcltig", "ein", "am", "oktober", "ver\u00f6ffentlichte", "das", "landgericht", "m\u00fcnchen", "ii", "die", "anonymisierte", "und", "unter", "dem", "vorbehalt", "des", "steuergeheimnisses", "gek\u00fcrzte", "urteilsbegr\u00fcndung", "das", "seitige", "dokument", "listet", "die", "in", "den", "jahren", "bis", "steuer", "und", "strafrechtlich", "relevanten", "gewinne", "aus", "devisentermingesch\u00e4ften", "sowie", "die", "j\u00e4hrlichen", "betr\u00e4ge", "der", "steuerverk\u00fcrzung", "auf", "und", "gibt", "einen", "\u00fcberblick", "\u00fcber", "den", "zeitlichen", "ablauf", "der", "steueraff\u00e4re", "soweit", "dieser", "gerichtlich", "feststellbar", "war", "hoene\u00df", "erkl\u00e4rte", "am", "m\u00e4rz", "keine", "revision", "einlegen", "zu", "wollen", "in", "einer", "pers\u00f6nlichen", "erkl\u00e4rung", "sprach", "er", "vom", "fehler", "seines", "lebens", "dessen", "folgen", "er", "sich", "nun", "stelle", "da", "das", "seinem", "verst\u00e4ndnis", "von", "anstand", "haltung", "und", "pers\u00f6nlicher", "verantwortung", "entspreche", "er", "werde", "deshalb", "als", "pr\u00e4sident", "und", "aufsichtsratsvorsitzender", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "zur\u00fccktreten", "auch", "die", "staatsanwaltschaft", "verzichtete", "auf", "rechtsmittel", "damit", "wurde", "das", "urteil", "mit", "haftstrafe", "gegen", "hoene\u00df", "rechtskr\u00e4ftigim", "zuge", "der", "steueraff\u00e4re", "trat", "hoene\u00df", "von", "seinen", "funktionen", "als", "pr\u00e4sident", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "e", "v", "und", "als", "vorsitzender", "des", "aufsichtsrats", "der", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "zur\u00fcck", "sein", "nachfolger", "wurde", "karl", "hopfner", "auf", "der", "au\u00dferordentlichen", "mitgliederversammlung", "am", "mai", "gab", "hoene\u00df", "bekannt", "nach", "ablauf", "seiner", "haftstrafe", "in", "offizieller", "funktion", "zum", "fc", "bayern", "zur\u00fcckkehren", "zu", "wollen", "haftstrafe", "und", "hafterleichterungen", "am", "juni", "trat", "uli", "hoene\u00df", "seine", "haft", "in", "der", "justizvollzugsanstalt", "landsberg", "an", "laut", "einem", "presseartikel", "zu", "beginn", "in", "der", "krankenabteilung", "der", "jva", "dies", "beinhalte", "u", "a", "weniger", "strenge", "haftbedingungen", "hinsichtlich", "verpflegung", "und", "unterbringung", "wegen", "einer", "herzoperation", "verbrachte", "hoene\u00df", "einige", "tage", "in", "einer", "klinik", "danach", "wurde", "er", "in", "den", "normalen", "vollzug", "eingegliedert", "der", "u", "a", "arbeit", "in", "der", "kleiderkammer", "der", "vollzugsanstalt", "beinhaltete", "er", "beglich", "seine", "restliche", "steuerschuld", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "am", "september", "wurde", "hoene\u00df", "erstmals", "ein", "tag", "hafturlaub", "gew\u00e4hrt", "nachdem", "er", "weihnachten", "und", "silvester", "zu", "hause", "verbringen", "durfte", "wurde", "hoene\u00df", "zum", "januar", "als", "freig\u00e4nger", "im", "offenen", "vollzug", "in", "die", "haftanstalt", "rothenfeld", "verlegt", "er", "arbeitete", "t\u00e4glich", "stunden", "als", "assistent", "der", "abteilungsleitung", "junior", "team", "im", "nachwuchsbereich", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "laut", "einem", "pressebericht", "von", "mitte", "juni", "durfte", "hoene\u00df", "als", "hafterleichterung", "an", "fast", "allen", "wochenenden", "bei", "seiner", "familie", "\u00fcbernachten", "am", "januar", "bewilligte", "das", "landgericht", "augsburg", "den", "antrag", "auf", "halbstrafe", "und", "vorzeitige", "haftentlassung", "es", "gab", "bekannt", "dass", "damit", "seine", "haft", "zum", "februar", "ende", "der", "rest", "der", "haftzeit", "wurde", "zu", "einer", "dreij\u00e4hrigen", "bew\u00e4hrungszeit", "ausgesetzt", "die", "zust\u00e4ndige", "staatsanwaltschaft", "in", "m\u00fcnchen", "verzichtete", "auf", "einen", "widerspruch", "gegen", "diese", "entscheidung", "hoene\u00df", "kam", "damit", "nach", "verb\u00fc\u00dfung", "der", "halben", "haftzeit", "frei", "das", "\u00fcberbr\u00fcckungsgeld", "das", "hoene\u00df", "zustand", "d", "h", "seinen", "arbeitslohn", "f\u00fcr", "die", "zeit", "seines", "freigangs", "spendete", "er", "vollst\u00e4ndigmitte", "mai", "verursachte", "hoene\u00df", "mit", "der", "pers\u00f6nlichen", "bewertung", "seiner", "verurteilung", "und", "haftstrafe", "einige", "mediale", "turbulenzen", "im", "rahmen", "eines", "auftritts", "in", "liechtenstein", "bei", "der", "veranstaltung", "meet", "the", "president", "in", "vaduz", "hatte", "er", "verk\u00fcndet", "ich", "bin", "der", "einzige", "deutsche", "der", "selbstanzeige", "gemacht", "hat", "und", "trotzdem", "im", "gef\u00e4ngnis", "war", "ein", "freispruch", "w\u00e4re", "v\u00f6llig", "normal", "gewesen", "aber", "in", "diesem", "spiel", "habe", "ich", "klar", "gegen", "die", "medien", "verloren", "diese", "\u00e4u\u00dferung", "wurde", "vom", "damaligen", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "justizminister", "thomas", "kutschaty", "wenige", "tage", "vor", "der", "landtagswahl", "in", "nordrheinwestfalen", "zum", "anlass", "genommen", "\u00f6ffentlich", "\u00fcber", "einen", "versto\u00df", "gegen", "die", "bew\u00e4hrungsauflagen", "nachzudenken", "bei", "solchen", "\u00e4u\u00dferungen", "kann", "man", "schon", "den", "widerruf", "der", "bew\u00e4hrung", "pr\u00fcfen", "dies", "wiederum", "veranlasste", "hoene\u00df", "rechtsanwalt", "steffen", "ufer", "zu", "einer", "\u00f6ffentlichen", "entgegnung", "kontroversen", "beziehungen", "zu", "kollegen", "christoph", "daum", "bis", "und", "bis", "cheftrainer", "des", "fc", "k\u00f6ln", "begann", "als", "trainer", "des", "in", "jener", "phase", "st\u00e4rksten", "konkurrenten", "des", "fc", "bayern", "im", "kampf", "um", "die", "deutsche", "meisterschaft", "einen", "verbalkampf", "gegen", "den", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "und", "dessen", "trainer", "jupp", "heynckes", "der", "im", "aktuellen", "sportstudio", "am", "mai", "seinen", "h\u00f6hepunkt", "fand", "als", "sich", "auf", "k\u00f6lner", "seite", "daum", "und", "sportdirektor", "udo", "lattek", "und", "auf", "bayernseite", "hoene\u00df", "und", "heynckes", "einen", "verbalen", "schlagabtausch", "lieferten", "wenige", "tage", "sp\u00e4ter", "gewann", "der", "fc", "bayern", "das", "vorentscheidende", "spiel", "um", "die", "deutsche", "meisterschaft", "beim", "fc", "k\u00f6ln", "ein", "jahrzehnt", "sp\u00e4ter", "folgte", "daums", "sogenannte", "koksaff\u00e4re", "siehe", "unten", "am", "dezember", "heizte", "hoene\u00df", "in", "der", "sendung", "doppelpass", "den", "konflikt", "mit", "dem", "gerade", "erneut", "in", "k\u00f6ln", "angetretenen", "trainer", "durch", "die", "\u00e4u\u00dferung", "christoph", "daum", "ist", "ein", "selbstdarsteller", "mit", "einem", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "hang", "zum", "gr\u00f6\u00dfenwahn", "wieder", "an", "hoene\u00df", "hatte", "auseinandersetzungen", "mit", "willi", "lemke", "dem", "langj\u00e4hrigen", "manager", "von", "werder", "bremen", "und", "sp\u00e4teren", "politiker", "der", "den", "fc", "bayern", "als", "totengr\u00e4ber", "des", "deutschen", "fu\u00dfballs", "sah", "und", "hellmut", "krug", "ehemaliger", "deutscher", "fifaschiedsrichter", "dem", "hoene\u00df", "vorwarf", "dass", "er", "den", "fc", "bayern", "verpfiffen", "habe", "die", "gegenseitige", "feindschaft", "zwischen", "hoene\u00df", "und", "lemke", "gilt", "sp\u00e4testens", "seit", "dem", "besuch", "von", "hoene\u00df", "bei", "der", "feier", "von", "lemkes", "geburtstag", "als", "beigelegt", "anschuldigungen", "in", "der", "koksaff\u00e4re", "um", "christoph", "daum", "in", "einem", "interview", "mit", "der", "m\u00fcnchener", "boulevardzeitung", "abendzeitung", "im", "herbst", "hatte", "hoene\u00df", "den", "designierten", "nationaltrainer", "christoph", "daum", "ins", "zwielicht", "ger\u00fcckt", "der", "dfb", "kann", "doch", "keine", "aktion", "keine", "macht", "den", "drogen'", "starten", "und", "herr", "daum", "hat", "vielleicht", "damit", "etwas", "zu", "tun", "so", "hoene\u00df", "w\u00f6rtlich", "in", "diesem", "zusammenhang", "fielen", "auch", "die", "worte", "vom", "verschnupften", "daum", "mit", "denen", "kokainkonsum", "umschrieben", "wurde", "es", "folgte", "ein", "weitreichendes", "negatives", "medienecho", "hoene\u00df", "behielt", "letztlich", "recht", "das", "ergebnis", "einer", "von", "daum", "selbst", "veranlassten", "haaruntersuchung", "auf", "kokainkonsum", "fiel", "positiv", "aus", "der", "dfb", "trat", "daraufhin", "von", "der", "vereinbarung", "zur\u00fcck", "daum", "sollte", "neuer", "bundestrainer", "werden", "privates", "uli", "hoene\u00df", "lebt", "seit", "in", "bad", "wiessee", "am", "tegernsee", "zuvor", "hatte", "er", "\u00fcber", "jahre", "in", "einer", "doppelhaush\u00e4lfte", "in", "ottobrunn", "gewohnt", "er", "ist", "seit", "verheiratet", "hat", "zwei", "kinder", "und", "vier", "enkelkinder", "am", "februar", "\u00fcberlebte", "der", "damals", "j\u00e4hrige", "den", "n\u00e4chtlichen", "absturz", "eines", "zweimotorigen", "propellerflugzeuges", "vom", "typ", "piper", "pa", "seneca", "gemeinsam", "mit", "drei", "freunden", "darunter", "dem", "piloten", "und", "fr\u00fcheren", "skirennl\u00e4ufer", "wolfgang", "junginger", "war", "er", "auf", "dem", "weg", "von", "m\u00fcnchen", "nach", "hannover", "zu", "einem", "fu\u00dfballl\u00e4nderspiel", "gegen", "portugal", "kurz", "nach", "uhr", "st\u00fcrzte", "das", "flugzeug", "vor", "der", "beabsichtigten", "landung", "auf", "dem", "flughafen", "hannoverlangenhagen", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "ortschaft", "resse", "ab", "etwa", "anderthalb", "stunden", "sp\u00e4ter", "fand", "ein", "j\u00e4ger", "hoene\u00df", "in", "unterk\u00fchltem", "zustand", "hoene\u00df", "war", "der", "einzige", "\u00fcberlebende", "experten", "kamen", "sp\u00e4ter", "zu", "dem", "schluss", "hoene\u00df", "sitzplatz", "hinten", "rechts", "im", "flugzeug", "habe", "ihm", "das", "leben", "gerettet", "und", "die", "tatsache", "dass", "er", "nicht", "angeschnallt", "war", "und", "aus", "dem", "flugzeug", "geschleudert", "wurde", "dabei", "zog", "er", "sich", "br\u00fcche", "von", "arm", "und", "kn\u00f6chel", "und", "eine", "gehirnersch\u00fctterung", "zu", "er", "sagte", "einmal", "er", "erinnere", "sich", "an", "kaum", "etwasim", "rahmen", "der", "steueraff\u00e4re", "gab", "hoene\u00df", "an", "unter", "b\u00f6rsensucht", "gelitten", "zu", "haben", "nach", "eigenen", "angaben", "h\u00e4lt", "er", "sich", "mittlerweile", "f\u00fcr", "kuriert", "auszeichnungen", "torsch\u00fctze", "des", "monats", "september", "silbernes", "lorbeerblatt", "torsch\u00fctze", "des", "monats", "mai", "horizont", "award", "in", "der", "kategorie", "unternehmer", "des", "jahres", "bayerischer", "sportpreis", "in", "der", "kategorie", "hochleistungssportler", "plus", "bambi", "in", "der", "kategorie", "wirtschaft", "zivilcouragepreis", "der", "stiftung", "b\u00fcndnis", "f\u00fcr", "kinder", "ehrenpreis", "der", "hamburger", "sportgala", "f\u00fcr", "f\u00fcr", "sein", "lebenswerk", "und", "insbesondere", "f\u00fcr", "seinen", "einsatz", "bei", "der", "rettung", "des", "fc", "st", "pauli", "zur\u00fcckgegebene", "auszeichnungen", "bayerischer", "verdienstorden", "nach", "aufforderung", "durch", "die", "bayerische", "staatskanzlei", "wurde", "der", "orden", "am", "september", "zur\u00fcckgegeben", "bayerische", "staatsmedaille", "f\u00fcr", "soziale", "verdienste", "mit", "dem", "bayerischen", "verdienstorden", "zur\u00fcckgegeben", "goldene", "sportpyramide", "und", "damit", "verbundene", "aufnahme", "in", "die", "hall", "of", "fame", "des", "deutschen", "sports", "diese", "auszeichnung", "gab", "uli", "hoene\u00df", "nach", "seiner", "verurteilung", "wegen", "steuerhinterziehung", "ende", "april", "zur\u00fcck", "briefmarken", "eine", "sondermarke", "der", "deutschen", "bundespost", "zur", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "erschienen", "am", "mai", "zeigt", "uli", "hoene\u00df", "leicht", "verfremdet", "da", "bis", "traditionsgem\u00e4\u00df", "lebende", "pers\u00f6nlichkeiten", "den", "bundespr\u00e4sidenten", "ausgenommen", "nicht", "auf", "deutschen", "briefmarken", "abgebildet", "wurden", "hoene\u00df", "auf", "einer", "briefmarke", "aus", "paraguay", "zur", "wm", "mit", "einer", "szene", "mit", "branko", "oblak", "im", "spiel", "deutschland", "jugoslawien", "bei", "der", "wm", "ulihoene\u00dfcup", "als", "nachtr\u00e4gliches", "geschenk", "des", "fc", "bayern", "zum", "geburtstag", "von", "uli", "hoene\u00df", "im", "januar", "fand", "am", "juli", "das", "spiel", "um", "den", "ulihoene\u00dfcup", "statt", "die", "gesamten", "erl\u00f6se", "wurden", "wohlt\u00e4tigen", "zwecken", "gespendet", "gegner", "des", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "war", "in", "der", "mit", "zuschauern", "ausverkauften", "allianz", "arena", "der", "fc", "barcelona", "das", "spiel", "gewannen", "die", "bayern", "durch", "tore", "von", "lahm", "und", "manduki", "sky", "und", "zdf", "\u00fcbertrugen", "das", "spiel", "live", "im", "fernsehen", "fernsehportr\u00e4ts", "profis", "ein", "jahr", "fu\u00dfball", "mit", "paul", "breitner", "und", "uli", "hoene\u00df", "minuten", "von", "christian", "weisenborn", "und", "michael", "wulfes", "s\u00fcddeutscher", "rundfunk", "erstausstrahlung", "am", "november", "uli", "hoene\u00df", "attacke", "mit", "herz", "minuten", "von", "nick", "gol\u00fcke", "und", "uli", "k\u00f6hler", "bayerisches", "fernsehen", "erstausstrahlung", "am", "januar", "uli", "hoene\u00df", "der", "patriarch", "minuten", "dokumentationdrama", "von", "juan", "moreno", "annette", "ramelsberger", "johanna", "behre", "drehbuch", "christian", "twente", "regie", "zdf", "erstausstrahlung", "am", "august", "die", "udo", "honig", "story", "minuten", "satirische", "kom\u00f6die", "von", "uwe", "janson", "mit", "uwe", "ochsenknecht", "heiner", "lauterbach", "hannes", "jaenicke", "u", "a", "erstausstrahlung", "am", "september", "der", "bayernboss", "schlusspfiff", "f\u00fcr", "uli", "hoene\u00df", "min", "ein", "film", "von", "johanna", "behre", "juan", "moreno", "und", "tim", "klimes", "erstausstrahlung", "am", "november", "podcast", "leben", "die", "welt", "von", "uli", "hoene\u00df", "folgen", "mit", "bis", "minuten", "von", "maxjacob", "ost", "ver\u00f6ffentlichung", "der", "ersten", "folgen", "am", "september", "theater", "sarah", "kohrs", "aufstieg", "und", "fall", "des", "uli", "h", "eine", "deutsche", "wurstiade", "urauff\u00fchrung", "am", "theater", "ulm", "am", "november", "literatur", "uli", "hoene\u00df", "im", "munzingerarchiv", "artikelanfang", "frei", "abrufbar", "peter", "bizer", "uli", "hoene\u00df", "der", "programmierte", "weltmeister", "copressverlag", "m\u00fcnchen", "christoph", "bausenwein", "das", "prinzip", "uli", "hoene\u00df", "verlag", "die", "werkstatt", "g\u00f6ttingen", "isbn", "patrick", "strasser", "hier", "ist", "hoene\u00df!", "riva", "m\u00fcnchen", "isbn", "peter", "bizer", "uli", "hoene\u00df", "nachspiel", "mensch", "macher", "mythos", "ellert", "&", "richter", "verlag", "hamburg", "isbn", "christoph", "bausenwein", "das", "prinzip", "uli", "hoene\u00df", "ein", "leben", "in", "widerspr\u00fcchen", "verlag", "die", "werkstatt", "g\u00f6ttingen", "isbn", "juan", "moreno", "uli", "hoene\u00df", "ein", "mann", "sieht", "rot", "piper", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "petja", "posor", "der", "fall", "hoene\u00df", "als", "skandal", "in", "den", "medien", "anschlusskommunikation", "authentisierung", "und", "systemstabilisierung", "uvk", "konstanz", "isbn", "thilo", "kommap\u00f6llath", "die", "akte", "hoene\u00df", "portrait", "eines", "potentaten", "cbx", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "maxjacob", "ost", "aus", "liebe", "zum", "spiel", "uli", "hoene\u00df", "das", "geld", "und", "der", "deutsche", "fu\u00dfball", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "uli", "hoene\u00df", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "uli", "hoene\u00df", "in", "der", "datenbank", "von", "weltfussballde", "uli", "hoene\u00df", "in", "der", "datenbank", "von", "fussballdatende", "uli", "hoene\u00df", "in", "der", "datenbank", "von", "nationalfootballteamscom", "englisch", "uli", "hoene\u00df", "in", "der", "datenbank", "von", "olympediaorg", "englisch", "portr\u00e4t", "daten", "und", "biografie", "von", "uli", "hoene\u00df", "in", "der", "hall", "of", "fame", "des", "deutschen", "sports", "uli", "hoene\u00df", "in", "der", "internet", "movie", "database", "englisch", "einzelnachweise", "und", "anmerkungen"]