["ulm", "lm", "ist", "eine", "gro\u00dfstadt", "mit", "einwohnern", "dezember", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "universit\u00e4tsstadt", "liegt", "an", "der", "donau", "am", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "rand", "der", "schw\u00e4bischen", "alb", "an", "der", "grenze", "zu", "bayern", "die", "stadt", "bildet", "einen", "eigenen", "stadtkreis", "und", "ist", "sitz", "des", "landratsamts", "des", "angrenzenden", "albdonaukreises", "ulm", "ist", "nach", "dem", "landesentwicklungsplan", "badenw\u00fcrttemberg", "eines", "von", "insgesamt", "oberzentren", "des", "landes", "und", "bildet", "mit", "neuulm", "eines", "der", "l\u00e4nder\u00fcbergreifenden", "doppelzentren", "deutschlands", "mit", "rund", "einwohnern", "diese", "beziehung", "wird", "auch", "als", "doppelstadt", "oder", "zweilandstadt", "bezeichnet", "weil", "der", "eine", "teil", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "der", "andere", "in", "bayern", "liegt", "ulm", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "im", "regierungsbezirk", "t\u00fcbingen", "und", "in", "der", "region", "donauiller", "zu", "der", "auch", "gebiete", "des", "bayerischen", "regierungsbezirks", "schwaben", "geh\u00f6ren", "die", "stadt", "ist", "bekannt", "f\u00fcr", "ihr", "gotisches", "m\u00fcnster", "dessen", "kirchturm", "mit", "metern", "der", "h\u00f6chste", "der", "welt", "ist", "weiterhin", "bemerkenswert", "ist", "die", "lange", "b\u00fcrgerliche", "tradition", "ulms", "mit", "der", "\u00e4ltesten", "verfassung", "einer", "deutschen", "stadt", "und", "einem", "stadttheater", "dessen", "anf\u00e4nge", "bis", "ins", "jahr", "zur\u00fcckreichen", "in", "der", "vergangenheit", "war", "ulm", "ausgangspunkt", "der", "auswanderung", "der", "donauschwaben", "die", "mit", "sogenannten", "ulmer", "schachteln", "in", "ihre", "neuen", "heimatl\u00e4nder", "im", "s\u00fcdosten", "europas", "fuhren", "ulm", "erstmals", "am", "juli", "urkundlich", "genannt", "war", "k\u00f6nigspfalz", "und", "freie", "reichsstadt", "ab", "bayerisch", "seit", "w\u00fcrttembergisch", "nach", "w\u00fcrttembergbadisch", "und", "seit", "badenw\u00fcrttembergisch", "seit", "ist", "ulm", "getrennt", "von", "seinem", "ehemaligen", "gebiet", "rechts", "der", "donau", "das", "bei", "bayern", "blieb", "und", "auf", "dem", "sich", "die", "stadt", "neuulm", "entwickelte", "ber\u00fchmte", "pers\u00f6nlichkeiten", "sind", "beispielsweise", "der", "in", "ulm", "geborene", "albert", "einstein", "die", "widerstandsk\u00e4mpfer", "hans", "und", "sophie", "scholl", "die", "ab", "in", "ulm", "aufwuchsen", "sowie", "die", "schauspielerin", "hildegard", "knef", "die", "in", "ulm", "geboren", "wurde", "und", "der", "deutsche", "gestalter", "und", "grafikdesigner", "otl", "aicher", "der", "in", "ulm", "geboren", "wurde", "und", "aufwuchs", "geographie", "geographische", "lage", "die", "stadt", "ulm", "liegt", "auf", "einer", "mittleren", "h\u00f6he", "von", "m", "\u00fc", "nn", "messpunkt", "rathaus", "das", "stadtgebiet", "ist", "geographisch", "reich", "gegliedert", "und", "reicht", "von", "m", "\u00fc", "nn", "donauufer", "bis", "m", "\u00fc", "nn", "salenhauwald", "bei", "eggingen", "das", "historische", "stadtzentrum", "liegt", "ungef\u00e4hr", "zwei", "kilometer", "unterhalb", "\u00f6stlich", "der", "einm\u00fcndung", "der", "iller", "an", "der", "m\u00fcndung", "der", "blau", "in", "die", "donau", "die", "stadt", "liegt", "am", "s\u00fcdlichen", "rand", "der", "ulmer", "alb", "teil", "der", "mittleren", "fl\u00e4chenalb", "und", "der", "hochfl\u00e4che", "des", "durch", "das", "ehemalige", "tal", "der", "urdonau", "blau", "ach", "und", "schmiechtal", "hiervon", "nach", "s\u00fcden", "abgetrennten", "sogenannten", "hochstr\u00e4\u00df", "die", "durch", "kleinere", "oder", "gr\u00f6\u00dfere", "t\u00e4ler", "voneinander", "abgetrennten", "erhebungen", "von", "hochstr\u00e4\u00df", "und", "alb", "von", "west", "\u00fcber", "nord", "nach", "ost", "galgenberg", "kuhberg", "roter", "berg", "hochstr\u00e4\u00df", "eselsberg", "kienlesberg", "michelsberg", "gaisenberg", "safranberg", "ulmer", "alb", "umgeben", "im", "westen", "norden", "und", "osten", "das", "stadtzentrum", "im", "s\u00fcden", "wird", "es", "vom", "lauf", "der", "donau", "begrenzt", "das", "stadtgebiet", "ulms", "erstreckt", "sich", "gr\u00f6\u00dftenteils", "n\u00f6rdlich", "der", "donau", "die", "hier", "f\u00fcr", "einige", "kilometer", "die", "landesgrenze", "zwischen", "den", "bundesl\u00e4ndern", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "bayern", "mit", "der", "am", "s\u00fcdlichen", "donauufer", "gelegenen", "bayerischen", "schwesterstadt", "neuulm", "bildet", "im", "westen", "und", "norden", "erstreckt", "sich", "das", "stadtgebiet", "mit", "den", "teilorten", "harthausen", "grimmelfingen", "einsingen", "ermingen", "allewind", "und", "eggingen", "\u00fcber", "die", "hochfl\u00e4chen", "des", "hochstr\u00e4\u00df", "mit", "lehr", "m\u00e4hringen", "und", "jungingen", "\u00fcber", "die", "hochfl\u00e4chen", "der", "ulmer", "alb", "westlich", "des", "stadtzentrums", "liegt", "der", "teilort", "s\u00f6flingen", "s\u00fcdlich", "der", "blau", "am", "rande", "des", "hochstr\u00e4\u00df", "der", "teilort", "b\u00f6fingen", "schlie\u00dft", "nord\u00f6stlich", "an", "das", "stadtzentrum", "an", "und", "liegt", "an", "den", "h\u00e4ngen", "der", "alb", "n\u00f6rdlich", "der", "donau", "lediglich", "oberhalb", "der", "m\u00fcndung", "der", "iller", "in", "die", "donau", "erstreckt", "sich", "das", "stadtgebiet", "ulms", "mit", "den", "stadtteilen", "wiblingen", "g\u00f6gglingen", "donaustetten", "und", "unterweiler", "auf", "die", "s\u00fcdwestlich", "von", "donau", "und", "iller", "gelegenen", "flussauen", "und", "schwemmterrassen", "der", "donau", "und", "iller", "fl\u00e4chenaufteilung", "nach", "daten", "des", "statistischen", "landesamtes", "stand", "historische", "geographie", "aus", "dem", "umland", "von", "ulm", "liegen", "bedeutende", "funde", "des", "pal\u00e4olithikums", "vor", "so", "einerseits", "beim", "benachbarten", "blaubeuren", "und", "zum", "anderen", "einige", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "von", "ulm", "im", "lonetal", "zum", "beispiel", "in", "der", "vogelherdh\u00f6hle", "sie", "weisen", "darauf", "hin", "dass", "die", "gegend", "am", "rand", "der", "alb", "zu", "zeiten", "der", "j\u00e4ger", "und", "sammler", "einen", "interessanten", "lebensraum", "bot", "im", "neolithikum", "war", "das", "hochstr\u00e4\u00df", "schon", "fr\u00fch", "besiedelt", "z", "b", "ulmeggingen", "aus", "ulm", "selbst", "gibt", "es", "funde", "aus", "einer", "j\u00fcngeren", "phase", "des", "neolithikums", "eine", "nicht", "zu", "untersch\u00e4tzende", "rolle", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "stadt", "ulm", "als", "verkehrsknotenpunkt", "haben", "der", "verlauf", "der", "fl\u00fcsse", "donau", "und", "iller", "und", "der", "zwischen", "ulm", "und", "geislingen", "leicht", "zu", "bew\u00e4ltigende", "\u00fcbergang", "\u00fcber", "die", "schw\u00e4bische", "alb", "durch", "die", "von", "s\u00fcden", "und", "norden", "weit", "in", "die", "albhochfl\u00e4che", "einschneidenden", "flusst\u00e4ler", "von", "blau", "kleiner", "lauter", "lone", "brenz", "kocher", "und", "fils", "die", "unweit", "vom", "s\u00fcdlichen", "ufer", "der", "donau", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "ulm", "zwischen", "dem", "r\u00f6mischen", "kastell", "unterkirchberg", "dem", "kleinkastell", "burlafingen", "bzw", "dem", "kleinkastell", "nersingen", "verlaufende", "r\u00f6merstra\u00dfe", "die", "heute", "von", "historikern", "donaus\u00fcdstra\u00dfe", "genannt", "wird", "der", "nach", "norden", "abzweigende", "r\u00f6merweg", "ins", "filstal", "zu", "dem", "kastell", "urspring", "kastell", "ad", "lunam", "und", "der", "dichte", "nachweis", "r\u00f6mischer", "fundpl\u00e4tze", "und", "gutsh\u00f6fe", "in", "der", "ulmer", "umgebung", "lassen", "die", "strategisch", "wichtige", "lage", "des", "ulmer", "gebietes", "im", "hinterland", "der", "militarisierten", "grenzlinie", "des", "limes", "bis", "zum", "limesfall", "um", "das", "jahr", "n", "chr", "erkennbar", "werden", "von", "v", "chr", "bis", "etwa", "n", "chr", "und", "dann", "wieder", "nach", "dem", "limesfall", "von", "n", "chr", "bis", "etwa", "n", "chr", "donauillerrheinlimes", "bildete", "das", "ulm", "gegen\u00fcberliegende", "donauufer", "die", "nordgrenze", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "die", "landesgrenze", "zwischen", "bayern", "und", "w\u00fcrttemberg", "verl\u00e4uft", "im", "ulmer", "raum", "genau", "dort", "wo", "schon", "vor", "\u00fcber", "jahren", "die", "grenze", "zwischen", "dem", "imperium", "romanum", "und", "dem", "unbesetzten", "germanien", "germania", "magna", "verlief", "die", "aus", "dem", "und", "jahrhundert", "stammenden", "teils", "mit", "importg\u00fctern", "aus", "dem", "ostsee", "und", "mittelmeerraum", "ausgestatteten", "bestattungen", "des", "gro\u00dfen", "gr\u00e4berfeldes", "aus", "der", "merowingerzeit", "am", "kienlesberg", "unmittelbar", "nordwestlich", "des", "stadtzentrums", "sowie", "die", "fr\u00fchmittelalterliche", "k\u00f6nigspfalz", "der", "karolinger", "auf", "dem", "weinhof", "und", "im", "bereich", "des", "hl", "geist", "spitals", "urkundlich", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "unterstreichen", "die", "besondere", "bedeutung", "ulms", "als", "eines", "strategisch", "bedeutsamen", "verkehrsknotenpunktes", "w\u00e4hrend", "des", "fr\u00fchen", "mittelalters", "durch", "seine", "lage", "am", "knotenpunkt", "mehrerer", "handels", "und", "pilgerrouten", "zu", "lande", "und", "zu", "wasser", "entwickelte", "sich", "ulm", "w\u00e4hrend", "des", "hoch", "und", "sp\u00e4tmittelalters", "als", "freie", "reichsstadt", "zu", "einem", "f\u00fchrenden", "handels", "und", "kunstzentrum", "in", "s\u00fcddeutschland", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "unterhielten", "ulmer", "kaufleute", "ein", "dichtes", "netz", "von", "handelskontakten", "die", "von", "skandinavien", "bis", "nach", "nordafrika", "von", "syrien", "bis", "nach", "irland", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "reichten", "einer", "der", "durch", "jahrhunderte", "bedeutsamen", "pilgerwege", "nach", "santiago", "de", "compostela", "zum", "grab", "des", "von", "der", "katholischen", "kirche", "verehrten", "heiligen", "jakobus", "der", "jakobsweg", "f\u00fchrte", "\u00fcber", "ulm", "nach", "nordwestspanien", "und", "r\u00fcckt", "seit", "dem", "jahr", "als", "v\u00f6lkerverbindend", "im", "sinne", "der", "europ\u00e4ischen", "einigung", "in", "das", "f\u00f6rdernde", "interesse", "der", "stadt", "ulm", "und", "des", "landes", "badenw\u00fcrttemberg", "als", "fr\u00e4nkischschw\u00e4bischer", "jakobsweg", "zieht", "er", "von", "norden", "zum", "m\u00fcnster", "und", "f\u00fchrt", "von", "dort", "als", "der", "oberschw\u00e4bische", "jakobsweg", "gut", "markiert", "weiter", "nach", "s\u00fcden", "in", "die", "schweiz", "ab", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "wurde", "ulm", "zum", "zentralen", "sammlungsort", "f\u00fcr", "meist", "aber", "nicht", "immer", "schw\u00e4bische", "auswanderer", "die", "in", "den", "neueroberten", "gebieten", "des", "habsburgischen", "und", "russischen", "reiches", "in", "s\u00fcdosteuropa", "und", "im", "s\u00fcdlichen", "russland", "angesiedelt", "wurden", "eine", "erste", "auswanderungswelle", "erreichte", "zwischen", "dem", "sp\u00e4ten", "und", "mitte", "des", "jahrhunderts", "auf", "ulmer", "schachteln", "die", "neueroberten", "l\u00e4nder", "des", "habsburgischen", "reiches", "im", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "europa", "in", "ihren", "neuen", "siedlungsgebieten", "im", "heutigen", "rum\u00e4nien", "ungarn", "und", "serbien", "entstanden", "die", "volksgruppen", "der", "ungarndeutschen", "undoder", "donauschwaben", "eine", "zweite", "auswanderungswelle", "folgte", "anfang", "des", "jahrhunderts", "von", "bis", "gelangten", "tausende", "auswanderer", "auf", "dem", "wasserweg", "ins", "m\u00fcndungsgebiet", "der", "donau", "dobrudscha", "im", "heutigen", "bulgarien", "und", "rum\u00e4nien", "sowie", "nach", "bessarabien", "heutige", "republik", "moldau", "ans", "n\u00f6rdliche", "schwarze", "meer", "heutige", "s\u00fcdukraine", "und", "von", "dort", "nach", "s\u00fcdrussland", "insbesondere", "in", "das", "gebiet", "des", "kaukasus", "die", "zumeist", "schw\u00e4bischst\u00e4mmigen", "auswanderer", "schifften", "sich", "in", "ulm", "auf", "fl\u00f6\u00dfen", "und", "ulmer", "schachteln", "ein", "und", "fuhren", "die", "donau", "hinab", "bis", "zu", "deren", "m\u00fcndung", "ins", "schwarze", "meer", "bei", "ismajil", "reiseerz\u00e4hlungen", "berichten", "von", "gr\u00f6\u00dften", "strapazen", "der", "auswanderer", "w\u00e4hrend", "der", "rund", "kilometer", "langen", "fahrt", "zahlreiche", "ungl\u00fccksf\u00e4lle", "und", "krankheiten", "die", "nach", "dem", "genuss", "von", "verschmutztem", "flusswasser", "und", "aufgrund", "schlechtester", "hygienischer", "bedingungen", "in", "der", "drangvollen", "enge", "der", "meist", "\u00fcberf\u00fcllten", "boote", "ausbrachen", "forderten", "zahllose", "todesf\u00e4lle", "ergebnis", "dieser", "zweiten", "gro\u00dfen", "donauabw\u00e4rts", "gerichteten", "auswanderungsbewegung", "waren", "die", "volksgruppen", "der", "dobrudschadeutschen", "bessarabiendeutschen", "schwarzmeerdeutschen", "und", "kaukasiendeutschen", "durch", "diese", "auswanderungswellen", "wurden", "die", "bereits", "vor", "dieser", "zeit", "vorhandenen", "engen", "kontakte", "ulmer", "kaufmanns", "und", "schifferfamilien", "in", "diesen", "raum", "nachhaltig", "verst\u00e4rkt", "nach", "der", "vertreibung", "der", "ungarndeutschen", "und", "donauschwaben", "aus", "serbien", "und", "ungarn", "infolge", "des", "zweiten", "weltkrieges", "sowie", "einer", "nach", "einsetzenden", "auswanderungswelle", "von", "donauschwaben", "aus", "rum\u00e4nien", "siedelten", "sich", "diese", "h\u00e4ufig", "in", "den", "ehemaligen", "herkunftsgebieten", "ihrer", "vorfahren", "an", "hierdurch", "entstand", "seit", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "rund", "um", "ulm", "eine", "starke", "donauschw\u00e4bische", "gemeinde", "heute", "bezeugen", "mehrere", "im", "stadtgebiet", "aufgestellte", "denkm\u00e4ler", "die", "an", "geschichte", "und", "vertreibung", "der", "donauschwaben", "erinnern", "das", "im", "jahr", "in", "den", "r\u00e4umen", "der", "oberen", "donaubastion", "bundesfestung", "ulm", "er\u00f6ffnete", "donauschw\u00e4bische", "zentralmuseum", "dzm", "und", "zahlreiche", "st\u00e4dtepartnerschaften", "und", "kooperationsprojekte", "mit", "gemeinden", "und", "st\u00e4dten", "entlang", "der", "donau", "die", "enge", "verbindung", "ulms", "mit", "den", "donauschwaben", "und", "s\u00fcdosteuropa", "die", "seit", "dem", "mittelalter", "kontinuierlich", "gewachsenen", "weitgespannten", "geistigen", "wie", "kommerziellen", "verbindungen", "ulms", "spielen", "auch", "heute", "noch", "im", "bewusstsein", "vieler", "ulmer", "als", "basis", "gegenw\u00e4rtigen", "und", "zukunftsorientierten", "denkens", "und", "handelns", "eine", "zentrale", "rolle", "sie", "werden", "sehr", "bewusst", "als", "teil", "der", "eigenen", "geschichte", "und", "identit\u00e4t", "gepflegt", "das", "seit", "alle", "zwei", "jahre", "stattfindende", "internationale", "donaufest", "mit", "vertretern", "aller", "donauanrainerstaaten", "die", "k\u00fcrzlich", "gegr\u00fcndete", "europ\u00e4ische", "donauakademie", "der", "lebende", "kreuzweg", "der", "gro\u00dfen", "italienischen", "gemeinde", "oder", "ein", "allj\u00e4hrlich", "stattfindendes", "franz\u00f6sisches", "weinfest", "unterstreichen", "die", "engen", "und", "\u00fcber", "jahrhunderte", "hinweg", "gewachsenen", "und", "im", "alltag", "gelebten", "gegenseitigen", "verbindungen", "nachbargemeinden", "auf", "der", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "seite", "von", "donau", "und", "iller", "grenzt", "die", "bayerische", "kreisstadt", "neuulm", "an", "auf", "der", "nordwestlichen", "seite", "ist", "ulm", "g\u00e4nzlich", "vom", "albdonaukreis", "umgeben", "die", "badenw\u00fcrttembergischen", "nachbargemeinden", "sind", "hier", "von", "s\u00fcden", "\u00fcber", "westen", "nach", "norden", "illerkirchberg", "staig", "h\u00fcttisheim", "erbach", "donau", "blaubeuren", "blaustein", "dornstadt", "beimerstetten", "und", "langenau", "sowie", "im", "osten", "die", "bayerische", "gemeinde", "elchingen", "stadtgliederung", "das", "stadtgebiet", "von", "ulm", "ist", "in", "stadtteile", "eingeteilt", "stadtmitte", "b\u00f6fingen", "donautal", "eggingen", "einsingen", "ermingen", "eselsberg", "g\u00f6gglingendonaustetten", "grimmelfingen", "jungingen", "lehr", "m\u00e4hringen", "oststadt", "s\u00f6flingen", "unterweiler", "weststadt", "und", "wiblingen", "neun", "stadtteile", "die", "im", "zuge", "der", "j\u00fcngsten", "gemeindereform", "in", "den", "er", "jahren", "eingemeindet", "wurden", "eggingen", "einsingen", "ermingen", "g\u00f6gglingendonaustetten", "jungingen", "lehr", "m\u00e4hringen", "und", "unterweiler", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "eigenst\u00e4ndige", "ortschaftsr\u00e4te", "die", "eine", "wichtige", "beraterfunktion", "des", "gesamtstadtrates", "zu", "den", "die", "stadtteile", "betreffenden", "angelegenheiten", "wahrnehmen", "endg\u00fcltige", "beschl\u00fcsse", "\u00fcber", "ma\u00dfnahmen", "k\u00f6nnen", "jedoch", "nur", "vom", "stadtrat", "der", "gesamtstadt", "ulm", "getroffen", "werden", "klima", "mit", "einer", "durchschnittstemperatur", "von", "grad", "celsius", "\u00b0c", "und", "einem", "niederschlagsdurchschnitt", "von", "millimeter", "mm", "pro", "jahr", "liegt", "ulm", "wie", "ganz", "deutschland", "in", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "st\u00e4dten", "badenw\u00fcrttembergs", "ist", "das", "klima", "in", "ulm", "jedoch", "relativ", "kalt", "die", "durchschnittstemperatur", "liegt", "deutlich", "unter", "den", "werten", "anderer", "orte", "im", "s\u00fcdwesten", "zum", "beispiel", "heidelberg", "\u00b0c", "stuttgart", "\u00b0c", "das", "niederschlagsmittel", "weicht", "hingegen", "kaum", "von", "dem", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "\u00fcblichen", "ab", "heidelberg", "mm", "stuttgart", "mm", "humoristisch", "wird", "ulm", "gelegentlich", "als", "hauptstadt", "des", "nebelreiches", "bezeichnet", "die", "statistik", "des", "deutschen", "wetterdiensts", "weist", "f\u00fcr", "ulm", "allerdings", "mit", "durchschnittlich", "sonnenstunden", "pro", "jahr", "einen", "wert", "aus", "der", "im", "mittelfeld", "aller", "aufzeichnenden", "wetterstationen", "liegt", "die", "relevante", "messstation", "befand", "sich", "allerdings", "bis", "auf", "dem", "kuhberg", "einer", "der", "h\u00f6chsten", "erhebungen", "der", "stadt", "mittlerweile", "ist", "sie", "in", "den", "ebenfalls", "h\u00f6her", "gelegenen", "stadtteil", "m\u00e4hringen", "verlagert", "worden", "aufgrund", "der", "erh\u00f6hten", "messstandorte", "blieben", "nebelfelder", "im", "donautal", "in", "dem", "die", "innenstadt", "ulms", "liegt", "bei", "den", "messungen", "teilweise", "unber\u00fccksichtigt", "hochwasser", "ist", "in", "ulm", "nur", "gelegentlich", "ein", "problem", "es", "tritt", "in", "der", "regel", "nur", "dann", "auf", "wenn", "donau", "und", "iller", "gleichzeitig", "viel", "schmelz", "oder", "regenwasser", "mit", "sich", "f\u00fchren", "gerade", "schlagartiges", "schmelzwetter", "hat", "allerdings", "schon", "innerhalb", "eines", "halben", "tages", "zu", "starken", "\u00fcberschwemmungen", "gef\u00fchrt", "ulm", "ist", "nach", "einer", "publizierten", "studie", "deutschlands", "ges\u00fcndeste", "gro\u00dfstadt", "f\u00fcr", "die", "bewertung", "waren", "aber", "neben", "klimadaten", "auch", "andere", "kriterien", "wie", "beispielsweise", "luftverschmutzung", "\u00e4rztliche", "versorgung", "oder", "die", "anzahl", "an", "krippenpl\u00e4tzen", "ausschlaggebend", "geologie", "im", "gro\u00dfraum", "ulm", "grenzen", "die", "terti\u00e4ren", "klastischen", "molassesedimente", "an", "die", "kalksteine", "des", "oberen", "jura", "damit", "einher", "geht", "auch", "der", "landschafts\u00fcbergang", "vom", "alpenvorland", "hin", "zur", "schw\u00e4bischen", "alb", "die", "kalke", "des", "jura", "werden", "s\u00fcdlich", "und", "zum", "teil", "auch", "noch", "n\u00f6rdlich", "von", "ulm", "von", "den", "sedimenten", "des", "alpenvorlandes", "molassesedimente", "\u00fcberlagert", "neben", "den", "quart\u00e4ren", "ablagerungen", "entlang", "des", "blau", "iller", "und", "donautals", "treten", "in", "ulm", "sedimente", "der", "brackwassermolasse", "grimmelfinger", "und", "kirchberger", "schichten", "der", "graupensandrinne", "der", "oberen", "meeresmolasse", "der", "unteren", "s\u00fc\u00dfwassermolasse", "ulmer", "schichten", "sowie", "des", "obersten", "juras", "massenkalke", "zementmergel", "des", "kimmeridgium", "in", "erscheinung", "quarzsande", "werden", "unter", "anderem", "bei", "eggingen", "ulm", "abgebaut", "auf", "der", "gemarkung", "von", "ulmermingen", "befindet", "sich", "die", "untermioz\u00e4ne", "erminger", "turritellenplatte", "die", "sich", "durch", "ihren", "fossilreichtum", "auszeichnet", "die", "ablagerung", "wurde", "vor", "rund", "millionen", "jahren", "unteres", "ottnangium", "unter", "flachmarinen", "k\u00fcstennahen", "bedingungen", "gebildet", "obere", "meeresmolasse", "in", "der", "thermalwasserbohrung", "von", "neuulm", "donautherme", "neuulm", "wurde", "der", "oberjura", "malm", "bis", "in", "eine", "tiefe", "von", "m", "erbohrt", "darunter", "folgen", "die", "schichten", "des", "mitteljura", "dogger", "und", "des", "unterjura", "schwarzer", "jura", "von", "etwa", "m", "tiefe", "bis", "m", "treten", "die", "schichten", "der", "oberen", "trias", "keuper", "und", "bis", "etwa", "m", "der", "mittleren", "trias", "muschelkalk", "in", "erscheinung", "darunter", "folgt", "dann", "schlie\u00dflich", "das", "kristalline", "grundgebirge", "aus", "dem", "das", "thermalwasser", "gef\u00f6rdert", "wird", "natur", "naturschutzgebiete", "der", "stadtkreis", "ulm", "besitzt", "naturschutzgebiete", "gronne", "ha", "seit", "dezember", "lichternsee", "ha", "seit", "dezember", "nach", "der", "schutzgebietsstatistik", "der", "landesanstalt", "f\u00fcr", "umwelt", "messungen", "und", "naturschutz", "badenw\u00fcrttemberg", "lubw", "stehen", "hektar", "des", "stadtgebiets", "unter", "naturschutz", "das", "sind", "prozent", "wasserschutzgebiete", "geotope", "im", "stadtkreis", "ulm", "kesselbrunnen", "gemarkung", "jungingen", "erdzeitalter", "terti\u00e4r", "geotopid", "nd", "aufgelassener", "steinbruch", "steig\u00e4ckerblattegert", "gemarkung", "m\u00e4hringen", "erdzeitalter", "jura", "geotopid", "nd", "aufgelassener", "steinbruch", "hagener", "tal", "gemarkung", "jungingen", "erdzeitalter", "jura", "geotopid", "nd", "h\u00fclbe", "st", "moritz", "gemarkung", "jungingen", "erdzeitalter", "terti\u00e4r", "geotopid", "nd", "stockert", "gemarkung", "ermingen", "erdzeitalter", "terti\u00e4r", "geotopid", "nd", "aufgelassener", "steinbruch", "eichhalde", "gemarkung", "m\u00e4hringen", "erdzeitalter", "jura", "geotopid", "sandgrube", "k\u00e4ppelesberg", "gemarkung", "eggingen", "erdzeitalter", "terti\u00e4r", "geotopid", "geschichte", "vorgeschichte", "die", "\u00e4lteste", "nachgewiesene", "besiedlung", "des", "ulmer", "raumes", "datiert", "aus", "der", "fr\u00fchen", "jungsteinzeit", "um", "v", "chr", "nachgewiesen", "sind", "siedlungen", "dieser", "zeit", "beispielsweise", "bei", "eggingen", "grabungen", "des", "landesdenkmalamtes", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "lehr", "lesefunde", "verschiedener", "sammler", "zahlreiche", "ausgrabungen", "im", "rahmen", "der", "seit", "den", "er", "jahren", "betriebenen", "stadtarch\u00e4ologie", "zun\u00e4chst", "durch", "die", "stadtgeschichtliche", "forschungsstelle", "zuletzt", "vom", "landesdenkmalamt", "badenw\u00fcrttemberg", "belegen", "das", "gebiet", "des", "sp\u00e4teren", "ulm", "war", "in", "form", "der", "durch", "schenkungsurkunden", "des", "klosters", "reichenau", "belegten", "orte", "westerlingen", "und", "pf\u00e4fflingen", "besiedelt", "bevor", "es", "als", "ulm", "erstmals", "namentlich", "erw\u00e4hnt", "wurde", "die", "\u00e4ltesten", "funde", "datieren", "aus", "dem", "endneolithikum", "bestattung", "der", "glockenbecherkultur", "auf", "dem", "m\u00fcnsterplatz", "bereits", "im", "herbst", "wurde", "n\u00f6rdlich", "des", "ulmer", "bahnhofs", "am", "unteren", "kienlesberg", "ein", "gro\u00dfes", "\u00fcberaus", "reich", "ausgestattetes", "alamannisches", "gr\u00e4berfeld", "der", "merowingerzeit", "entdeckt", "das", "trotz", "mangelhafter", "grabungsmethodik", "und", "funddokumentation", "wichtige", "hinweise", "f\u00fcr", "auch", "\u00fcberregional", "bedeutsame", "siedlungen", "auf", "dem", "weinhof", "und", "im", "bereich", "des", "gr\u00fcnen", "hofes", "eventuell", "westerlingen", "und", "pf\u00e4fflingen", "lieferteals", "forschungsergebnis", "des", "landesdenkmalamtes", "wurde", "eine", "vollst\u00e4ndige", "umschreibung", "der", "ulmer", "stadtgeschichte", "bis", "ins", "jahrhundert", "skizziert", "wesentliche", "thesen", "sind", "hierbei", "die", "pfalz", "befand", "sich", "etwa", "auf", "h\u00f6he", "der", "heutigen", "spitalhofschuleadlerbastei", "der", "bisher", "angenommene", "standort", "am", "weinhof", "soll", "eine", "ottonische", "gr\u00fcndung", "gewesen", "sein", "demnach", "geht", "die", "kernstadt", "auf", "eine", "ottonische", "stadtgr\u00fcndung", "zur\u00fcck", "beim", "bisherigen", "grabungs", "und", "diskussionsstand", "sind", "die", "vorgebrachten", "argumente", "jedoch", "nicht", "vollst\u00e4ndig", "\u00fcberzeugend", "da", "das", "neue", "in", "einigen", "punkten", "sehr", "bedenkenswerte", "modell", "den", "arch\u00e4ologischen", "befunden", "im", "\u00fcbrigen", "stadtgebiet", "weniger", "gerecht", "wird", "als", "die", "bisherigen", "vorstellungen", "denen", "die", "hier", "folgenden", "kapitel", "zugrunde", "liegen", "im", "mai", "wurden", "bei", "ausgrabungsarbeiten", "beim", "salemer", "hof", "im", "s\u00fcdosten", "der", "ulmer", "altstadt", "reste", "jungsteinzeitlicher", "siedlungsanlagen", "sowie", "ein", "etwa", "jahre", "altes", "skelett", "entdeckt", "st\u00e4dtische", "geschichte", "ulm", "im", "hochmittelalter", "bis", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "wohl", "um", "wurde", "ulm", "zur", "k\u00f6nigspfalz", "die", "erste", "urkundliche", "erw\u00e4hnung", "datiert", "vom", "juli", "k\u00f6nig", "ludwig", "der", "deutsche", "besiegelte", "eine", "urkunde", "in", "hulma", "der", "name", "ist", "ein", "germanischer", "oder", "vorgermanischer", "gew\u00e4ssername", "indogermanische", "wurzel", "*uel", "drehen", "winden", "w\u00e4lzen", "oder", "*el*ol", "flie\u00dfen", "str\u00f6men", "feucht", "sein", "modrig", "sein", "der", "auf", "einen", "zusammenhang", "mit", "der", "m\u00fcndung", "der", "blau", "in", "die", "donau", "deutetes", "gibt", "aber", "auch", "eine", "neue", "deutung", "die", "auf", "die", "weiter", "\u00f6stlich", "gelegene", "furt", "\u00fcber", "die", "donau", "zur\u00fcckgeht", "wo", "die", "pfalz", "seit", "den", "neuen", "arch\u00e4ologischen", "ausgrabungen", "lokalisiert", "wird", "ulm", "war", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "ein", "wichtiger", "pfalzort", "was", "sich", "in", "den", "zahlreichen", "k\u00f6nigsbesuchen", "widerspiegelte", "in", "den", "ungarnst\u00fcrmen", "wurde", "die", "pfalz", "vermutlich", "zu", "einer", "fluchtburg", "ausgebaut", "auf", "grund", "der", "ausgrabungen", "wird", "folgende", "weitere", "entwicklung", "angenommen", "damit", "ist", "der", "weinhof", "wohl", "erst", "in", "ottonischer", "zeit", "der", "platz", "f\u00fcr", "eine", "burg", "geworden", "dort", "entstand", "sp\u00e4ter", "auch", "ein", "turm", "ein", "luginsland", "es", "kann", "vermutet", "werden", "dass", "otto", "i", "wohl", "den", "ersten", "schritt", "zur", "stadtgr\u00fcndung", "getan", "hat", "nach", "den", "erkenntnissen", "der", "arch\u00e4ologischen", "untersuchungen", "in", "der", "neuen", "stra\u00dfe", "f\u00fchrte", "der", "weg", "ulms", "von", "der", "k\u00f6niglichen", "pfalz", "zur", "freien", "reichsstadt", "\u00fcber", "folgende", "entwicklungsschritte", "karolingische", "pfalz", "beim", "donau\u00fcbergang", "ab", "mitte", "jahrhundert", "befestigung", "und", "ausbau", "zur", "fluchtburg", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "verlagerung", "des", "herrschaftssitzes", "von", "der", "niederung", "auf", "den", "stadtr\u00fccken", "in", "fr\u00fchottonischer", "zeit", "damit", "verbunden", "neugr\u00fcndung", "einer", "burg", "mit", "stadt", "\u00fcbergang", "vom", "holz", "zum", "steinbau", "in", "salischer", "zeit", "wiederaufbau", "der", "zerst\u00f6rten", "stadt", "und", "stadterweiterung", "in", "fr\u00fchstaufischer", "zeit", "binnenwachstum", "und", "errichtung", "der", "stadtmauer", "\u00fcber", "jahrhunderte", "verbunden", "mit", "der", "entwicklung", "zur", "kommunalen", "stadtverwaltungseine", "bedeutung", "als", "ort", "von", "k\u00f6nigsaufenthalten", "verlor", "ulm", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "s\u00e4chsischen", "k\u00f6nige", "im", "und", "jahrhundert", "erst", "unter", "den", "saliern", "beginnend", "mit", "dem", "hoftag", "konrads", "ii", "im", "jahr", "sind", "wieder", "vermehrt", "k\u00f6nigliche", "aufenthalte", "nachweisbar", "wurde", "friedrich", "von", "staufen", "mit", "dem", "herzogtum", "schwaben", "belehnt", "nach", "festigung", "ihrer", "macht", "in", "diesem", "raum", "konnten", "die", "staufer", "ulm", "zu", "einem", "ihrer", "hauptst\u00fctzpunkte", "ausbauen", "das", "aussterben", "der", "salier", "f\u00fchrte", "zu", "k\u00e4mpfen", "um", "die", "reichsg\u00fcter", "aus", "diesem", "erbe", "in", "deren", "folge", "ulms", "umland", "niedergebrannt", "wurde", "traf", "es", "dann", "auch", "die", "komplette", "stadtunter", "den", "staufern", "wurde", "die", "ulmer", "pfalz", "ab", "wieder", "aufgebaut", "und", "im", "gefolge", "wurde", "die", "siedlung", "weiter", "ausgebaut", "wird", "erstmals", "eine", "donaubr\u00fccke", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "wurde", "ulm", "zur", "stadt", "erhoben", "und", "zur", "freien", "reichsstadt", "rund", "jahre", "sp\u00e4ter", "scheint", "ulm", "komplett", "befestigt", "gewesen", "zu", "sein", "da", "es", "einer", "belagerung", "des", "gegenk\u00f6nigs", "heinrich", "raspe", "im", "winter", "standhalten", "konnte", "ulm", "entwickelte", "sich", "zu", "einem", "der", "herrschaftsschwerpunkte", "der", "stauferk\u00f6nige", "und", "kaiser", "zur", "verfassungsentwicklung", "in", "der", "fr\u00fchphase", "ulms", "ist", "wenig", "\u00fcberliefert", "eine", "urkunde", "\u00fcber", "die", "erhebung", "ulms", "zur", "stadt", "ist", "nicht", "\u00fcberliefert", "die", "stadtwerdung", "scheint", "seit", "dem", "jahrhundert", "etappenweise", "stattgefunden", "zu", "haben", "ohne", "jedoch", "schriftliche", "\u00fcberlieferungen", "zu", "hinterlassen", "die", "verleihung", "esslinger", "stadtrechts", "durch", "rudolf", "von", "habsburg", "war", "wohl", "mehr", "eine", "verlegenheitsl\u00f6sung", "um", "eine", "l\u00fccke", "auszuf\u00fcllen", "ulm", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "bis", "mit", "dem", "ende", "der", "staufischen", "herrschaft", "gelang", "es", "ulm", "eine", "k\u00f6nigsstadt", "zu", "bleiben", "was", "m\u00f6glicherweise", "daran", "lag", "dass", "die", "die", "reichsvogtei", "innehabenden", "linien", "der", "grafen", "von", "dillingen", "fast", "gleichzeitig", "ausstarben", "und", "graf", "ulrich", "von", "w\u00fcrttemberg", "als", "neuer", "vogteiinhaber", "keine", "ambitionen", "bez\u00fcglich", "ulms", "hatte", "ende", "des", "jahrhunderts", "ist", "ein", "st\u00e4dtischer", "amtmann", "fassbar", "der", "j\u00e4hrlich", "von", "den", "b\u00fcrgern", "gew\u00e4hlt", "wurde", "in", "das", "jahrhundert", "f\u00e4llt", "dann", "die", "vervierfachung", "des", "stadtgebiets", "auf", "hektar", "was", "bis", "ins", "jahrhundert", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "stadt", "bleiben", "sollte", "einher", "ging", "mit", "der", "erweiterung", "auch", "die", "neubefestigung", "der", "stadt", "die", "m\u00f6glicherweise", "in", "zusammenhang", "mit", "einem", "im", "ergebnis", "misslungenen", "\u00fcberfall", "von", "ludwig", "dem", "bayern", "steht", "innerst\u00e4dtisch", "war", "die", "erste", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "von", "b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen", "unruhen", "gepr\u00e4gt", "die", "im", "zusammenhang", "mit", "auseinandersetzungen", "zwischen", "den", "z\u00fcnften", "und", "dem", "st\u00e4dtischen", "patriziat", "standen", "das", "gro\u00dfteils", "aus", "ehemaligen", "kaiserlichen", "amtmannen", "entstanden", "war", "und", "die", "herrschaft", "ausf\u00fchrte", "kam", "es", "zu", "einer", "zwischenl\u00f6sung", "in", "form", "des", "kleinen", "schw\u00f6rbriefs", "der", "vorl\u00e4ufig", "zu", "einer", "befriedung", "der", "situation", "f\u00fchrte", "indem", "er", "erstmals", "den", "z\u00fcnften", "entscheidende", "mitsprache", "in", "politischen", "und", "rechtlichen", "dingen", "einr\u00e4umte", "unter", "ulmer", "f\u00fchrung", "wurde", "der", "schw\u00e4bische", "st\u00e4dtebund", "als", "b\u00fcndnis", "von", "schw\u00e4bischen", "reichsst\u00e4dten", "gegr\u00fcndet", "ulm", "wurde", "hierbei", "zum", "vorort", "d", "h", "hauptort", "f\u00fcr", "versammlungen", "des", "bundes", "gew\u00e4hlt", "und", "erhielt", "den", "titel", "haupt", "und", "zierde", "schwabens", "am", "juni", "begann", "der", "bau", "des", "ulmer", "m\u00fcnsters", "da", "die", "alte", "kirche", "vor", "den", "stadtmauern", "lag", "und", "die", "einwohner", "w\u00e4hrend", "einer", "kurz", "zuvor", "erfolgten", "belagerung", "durch", "kaiser", "karl", "iv", "nicht", "zur", "kirche", "gehen", "konnten", "nach", "der", "niederlage", "im", "ersten", "st\u00e4dtekrieg", "fiel", "der", "schw\u00e4bische", "st\u00e4dtebund", "auseinander", "ulm", "verlor", "dadurch", "an", "einfluss", "auf", "die", "anderen", "schw\u00e4bischen", "st\u00e4dte", "blieb", "jedoch", "sowohl", "\u00f6konomisch", "als", "auch", "politisch", "so", "einflussreich", "dass", "es", "zahlreiche", "weitestgehend", "unabh\u00e4ngige", "niederlassungen", "in", "nahezu", "allen", "wichtigen", "handelsst\u00e4tten", "europas", "unterhielt", "z", "b", "venedig", "wien", "antwerpenamsterdam", "konstantinopelistanbul", "kamen", "geislingen", "mit", "der", "burg", "helfenstein", "altenstadt", "amstetten", "aufhausen", "und", "weitere", "orte", "an", "die", "stadt", "als", "der", "graf", "von", "helfenstein", "seine", "schulden", "bei", "der", "stadt", "begleichen", "mussteder", "gro\u00dfe", "schw\u00f6rbrief", "die", "ulmer", "verfassung", "trat", "in", "kraft", "nachdem", "der", "kompromiss", "des", "kleinen", "schw\u00f6rbriefs", "immer", "unbefriedigender", "wurde", "er", "regelte", "die", "machtverteilung", "und", "die", "aufgaben", "des", "b\u00fcrgermeisters", "die", "z\u00fcnfte", "hatten", "nun", "die", "patrizier", "nur", "noch", "ratssitze", "gleichzeitig", "wurde", "den", "patriziern", "das", "aktive", "wahlrecht", "verweigert", "der", "b\u00fcrgermeister", "musste", "den", "einwohnern", "rechenschaft", "ablegen", "der", "schw\u00f6rmontag", "vorletzter", "montag", "im", "juli", "ist", "seither", "ein", "ulmer", "feiertag", "wurde", "mitten", "im", "rei\u00dfenden", "fluss", "eine", "neue", "stadtmauer", "errichtet", "sie", "reichte", "vom", "erbauten", "herdbruckertor", "bis", "zum", "an", "der", "heutigen", "wilhelmsh\u00f6he", "gelegenen", "fischertor", "diese", "heute", "noch", "existierende", "stadtmauer", "entlang", "der", "donau", "l\u00f6ste", "die", "alte", "nur", "noch", "in", "teilen", "\u00fcbrig", "gebliebene", "mauer", "ab", "die", "vom", "fischerturm", "\u00fcber", "den", "schweinemarkt", "und", "die", "beiden", "blauarme", "reste", "in", "der", "heutigen", "h\u00e4uslesbr\u00fccke", "erhalten", "in", "einem", "fast", "rechten", "winkel", "auf", "die", "buckelquadermauer", "der", "staufischen", "pfalz", "stie\u00df", "und", "dieser", "dann", "in", "\u00f6stlicher", "richtung", "folgte", "die", "mittelalterliche", "mauer", "wurde", "dann", "nach", "albrecht", "d\u00fcrers", "befestigungslehre", "im", "selben", "jahr", "in", "n\u00fcrnberg", "erschienen", "unter", "dem", "titel", "etliche", "underrichtzu", "befestigung", "der", "stettschloszund", "flecken", "vom", "n\u00fcrnberger", "baumeister", "hans", "beham", "d", "\u00e4", "umgebaut", "d\u00fcrers", "ideen", "wurden", "folgenderma\u00dfen", "von", "beham", "umgesetzt", "die", "an", "die", "stelle", "der", "mauer", "tretende", "mauerwallgrabenwehr", "sollte", "dem", "beschuss", "der", "damals", "modernen", "feuerwaffen", "besser", "standhalten", "und", "dem", "verteidiger", "zus\u00e4tzlich", "erm\u00f6glichen", "eigene", "artillerie", "besser", "zu", "positionieren", "f\u00fcr", "die", "artillerie", "wurden", "von", "der", "stadtseite", "her", "auch", "auffahrrampen", "gebaut", "nach", "au\u00dfen", "wurde", "eine", "brustwehr", "mit", "gro\u00dfen", "schie\u00dfscharten", "errichtet", "d\u00fcrers", "befestigungsideen", "wurden", "weiterhin", "umgesetzt", "indem", "die", "durch", "ihre", "h\u00f6he", "bei", "artilleriebeschuss", "besonders", "gef\u00e4hrdeten", "t\u00fcrme", "der", "stadttore", "radikal", "abgetragen", "und", "mit", "niedrigen", "achteckgeschossen", "versehen", "wurden", "zudem", "sah", "d\u00fcrers", "system", "vor", "dem", "wall", "runde", "basteien", "vorzulagern", "von", "wo", "aus", "der", "graben", "flankierend", "beschossen", "werden", "konnte", "auch", "die", "stadtbefestigung", "beim", "gl\u00f6cklertor", "neuen", "tor", "und", "beim", "frauentor", "wurde", "dann", "demgem\u00e4\u00df", "modernisiert", "die", "anfang", "des", "jahrhunderts", "dann", "von", "gideon", "bacher", "im", "italienischen", "stil", "realisierte", "bastion\u00e4rbefestigung", "welche", "die", "verteidigungslinien", "weit", "in", "das", "vorfeld", "hinaus", "verlagerte", "ver\u00e4nderte", "das", "stadtbild", "noch", "entscheidender", "als", "behams", "umbauten", "und", "gleich", "anschlie\u00dfend", "ab", "bis", "setzten", "der", "holl\u00e4ndische", "ingenieur", "johan", "van", "valckenburgh", "und", "diverse", "nachfolger", "mit", "ihren", "um", "und", "neubauten", "nach", "niederl\u00e4ndischem", "system", "das", "damals", "als", "nonplusultra", "der", "festungsbaukunst", "galt", "nochmals", "neue", "ma\u00dfst\u00e4be", "\u00fcberbleibsel", "ihrer", "t\u00e4tigkeit", "ist", "im", "wesentlichen", "der", "bereich", "wilhelmsh\u00f6hepromenade", "diese", "neuen", "arbeiten", "kosteten", "rund", "zwei", "millionen", "gulden", "die", "durch", "steuern", "aufgebracht", "werden", "mussten", "zwischen", "und", "ver\u00f6ffentlichte", "der", "in", "ulm", "wirkende", "weitgereiste", "dominikaner", "felix", "fabri", "seinen", "tractatus", "de", "civitate", "ulmensi", "abhandlung", "von", "der", "stadt", "ulm", "sie", "gilt", "als", "\u00e4lteste", "erhaltene", "chronik", "der", "stadt", "ulm", "\u00fcberhaupt", "fabri", "beschreibt", "darin", "nicht", "nur", "die", "gegenwart", "der", "stadt", "zu", "seiner", "zeit", "sondern", "versucht", "auch", "deren", "geschichte", "m\u00f6glichst", "umfassend", "darzustellen", "das", "autograph", "dieses", "in", "lateinischer", "sprache", "verfassten", "werkes", "befindet", "sich", "im", "ulmer", "stadtarchiv", "reichsstadt", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "bis", "ihren", "wirtschaftlichen", "wie", "kulturellen", "h\u00f6hepunkt", "erreichte", "die", "stadtentwicklung", "um", "ulm", "besa\u00df", "das", "nach", "n\u00fcrnberg", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "reichsst\u00e4dtische", "territorium", "auf", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "bundesrepublik", "deutschland", "drei", "st\u00e4dte", "geislingen", "albeck", "und", "leipheim", "sowie", "d\u00f6rfer", "geh\u00f6rten", "zum", "gebiet", "die", "stadt", "war", "wichtiger", "umschlagplatz", "f\u00fcr", "eisen", "textilwaren", "salz", "holz", "und", "wein", "gleichzeitig", "entwickelte", "sich", "ulm", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "zu", "einem", "der", "bedeutendsten", "kunstzentren", "s\u00fcddeutschlands", "kunstwerke", "aus", "ulmer", "produktion", "vor", "allem", "aufw\u00e4ndig", "gestaltete", "skulpturen", "und", "fl\u00fcgelalt\u00e4re", "wurden", "weit", "\u00fcber", "die", "stadtgrenzen", "hinaus", "zu", "exportschlagern", "und", "bis", "nach", "wien", "sterzing", "s\u00fcdtirol", "und", "in", "die", "niederlande", "gehandelt", "aus", "dieser", "zeit", "stammt", "auch", "der", "reim", "der", "die", "stellung", "der", "stadt", "in", "der", "damaligen", "welt", "untermauerte", "mit", "dem", "ulmer", "geld", "im", "vers", "ist", "neben", "dem", "in", "ulm", "gepr\u00e4gten", "und", "von", "ulmer", "handelsleuten", "und", "bankiers", "reichlich", "verwendeten", "m\u00fcnzgeld", "auch", "das", "gemeint", "was", "den", "eigentlichen", "reichtum", "ulms", "ausmachte", "der", "barchent", "ein", "mischgewebe", "aus", "baumwolle", "und", "leinen", "der", "nach", "strengster", "pr\u00fcfung", "mit", "dem", "ulmer", "siegel", "versehene", "barchent", "b\u00fcrgte", "f\u00fcr", "eine", "so", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "hohe", "qualit\u00e4t", "dass", "er", "da", "in", "ganz", "europa", "begehrt", "so", "gut", "wie", "geld", "war", "aufgrund", "seiner", "wirtschaftlichen", "und", "politischen", "bedeutung", "wurde", "ulm", "auch", "zum", "hauptort", "d", "h", "zum", "versammlungsort", "und", "verwaltungssitz", "des", "schw\u00e4bischen", "bundes", "dieser", "gegr\u00fcndete", "bund", "diente", "der", "einigung", "der", "schw\u00e4bischen", "reichsst\u00e4nde", "sicherte", "einen", "dauerhaften", "landfrieden", "und", "war", "ein", "wesentliches", "element", "der", "reichsreform", "zwar", "zerbrach", "der", "schw\u00e4bische", "bund", "infolge", "der", "reformation", "schon", "wieder", "allerdings", "wurde", "ulm", "durch", "seine", "bedeutung", "in", "diesem", "b\u00fcndnis", "nicht", "nur", "zu", "einem", "wesentlichen", "politischen", "zentrum", "sondern", "auch", "zum", "faktischen", "verwaltungsmittelpunkt", "in", "schwabenmit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "schw\u00e4bischen", "reichskreises", "als", "einem", "von", "insgesamt", "reichskreisen", "mit", "denen", "kaiser", "maximilian", "i", "bzw", "die", "verwaltung", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "neu", "ordnete", "gelang", "es", "ulm", "daher", "nochmals", "an", "seine", "vormachtstellung", "unter", "den", "schw\u00e4bischen", "st\u00e4dten", "und", "reichsst\u00e4nden", "anzukn\u00fcpfen", "die", "stadt", "wurde", "zum", "haupt", "und", "versammlungsort", "des", "neuentstandenen", "schw\u00e4bischen", "reichskreises", "die", "reichskreistage", "d", "h", "die", "beschlussfassenden", "versammlungen", "der", "im", "schw\u00e4bischen", "reichskreis", "zusammengeschlossenen", "reichsst\u00e4nde", "fanden", "bis", "zum", "ende", "der", "reichsstadtzeit", "im", "gotischen", "rathaus", "statt", "als", "ausweichquartier", "f\u00fcr", "die", "st\u00e4dtische", "verwaltung", "w\u00e4hrend", "der", "reichskreistage", "wurde", "zwischen", "und", "von", "hans", "fischer", "und", "matth\u00e4us", "gaiser", "der", "neue", "bau", "im", "stil", "der", "ulmer", "sp\u00e4trenaissance", "errichtet", "er", "diente", "als", "mehrzweckgeb\u00e4ude", "gleichzeitig", "als", "rat", "und", "schw\u00f6rhaus", "gerichtssaal", "gef\u00e4ngnis", "und", "st\u00e4dtisches", "lager", "f\u00fcr", "salz", "wein", "und", "korn", "ab", "unterhielt", "der", "schw\u00e4bische", "reichskreis", "ein", "st\u00e4ndiges", "stehendes", "heer", "dessen", "verwaltung", "und", "materialbest\u00e4nde", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "im", "ulmer", "zeughaus", "untergebracht", "wurden", "die", "entdeckung", "amerikas", "sowie", "des", "seeweges", "nach", "indien", "aber", "auch", "die", "starke", "lokale", "konkurrenz", "im", "barchentgesch\u00e4ft", "durch", "die", "fugger", "welche", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "den", "lukrativen", "barchenthandel", "zunehmend", "auf", "ihre", "neuerworbenen", "besitzungen", "im", "unteren", "illertal", "umleiteten", "lie\u00dfen", "den", "wohlstand", "und", "einfluss", "ulms", "bald", "nach", "schnell", "verblassen", "das", "entstehen", "neuer", "handelszentren", "und", "die", "verlagerung", "der", "wichtigsten", "handelsrouten", "richtung", "atlantik", "f\u00fchrten", "zu", "einem", "allm\u00e4hlichen", "wirtschaftlichen", "niedergang", "der", "stadt", "hierzu", "trugen", "nicht", "zuletzt", "auch", "religi\u00f6se", "spannungen", "bei", "die", "stadt", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "vertretern", "der", "protestantischen", "st\u00e4nde", "protestation", "am", "reichstag", "zu", "speyer", "ihre", "b\u00fcrgerschaft", "forderte", "die", "ungehinderte", "ausbreitung", "des", "evangelischen", "glaubens", "trat", "die", "stadt", "durch", "abstimmung", "der", "b\u00fcrgerschaft", "dem", "protestantischen", "glauben", "bei", "der", "nachfolgende", "bildersturm", "in", "dessen", "folge", "\u00fcber", "kirchen", "und", "kapellen", "abgerissen", "oder", "profaniert", "sowie", "weit", "\u00fcber", "alt\u00e4re", "allein", "\u00fcber", "im", "m\u00fcnster", "zerst\u00f6rt", "oder", "entfernt", "wurden", "bedeutete", "auch", "das", "abrupte", "ende", "ulms", "als", "kunstzentrum", "konflikte", "mit", "dem", "kaiser", "und", "anderen", "reichsst\u00e4nden", "f\u00fchrten", "bis", "schmalkaldischer", "krieg", "dazu", "dass", "ulm", "seiner", "d\u00f6rfer", "durch", "pl\u00fcnderung", "oder", "brandschatzung", "verlor", "und", "sich", "zuletzt", "doch", "dem", "katholischen", "kaiser", "karl", "v", "unterwerfen", "musste", "der", "die", "bis", "dahin", "g\u00fcltige", "st\u00e4dtische", "verfassung", "gro\u00dfer", "schw\u00f6rbrief", "aus", "dem", "jahre", "aufhob", "und", "dem", "st\u00e4dtischen", "adel", "patriziat", "durch", "den", "sogenannten", "hasenrat", "faktisch", "die", "alleinige", "entscheidungsgewalt", "in", "der", "stadt", "zusprach", "im", "laufe", "der", "n\u00e4chsten", "jahrhunderte", "wurde", "der", "einstige", "reichtum", "der", "stadt", "durch", "weitere", "kriege", "besonders", "w\u00e4hrend", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "und", "des", "spanischen", "erbfolgekrieges", "durch", "verheerende", "seuchen", "reparationszahlungen", "und", "erpressungen", "verschiedener", "belagerer", "und", "besatzer", "derart", "verringert", "dass", "die", "stadt", "um", "bankrott", "war", "und", "weiteren", "grund", "herrschaft", "wain", "ver\u00e4u\u00dfern", "musste", "umfasste", "das", "ulmische", "gebiet", "noch", "folgende", "verwaltungen", "obervogteiamt", "geislingen", "ober\u00e4mter", "langenau", "albeck", "und", "leipheim", "sowie", "die", "\u00e4mter", "s\u00fc\u00dfen", "st\u00f6tten", "b\u00f6hringen", "nellingen", "weidenstetten", "lonsee", "stubersheim", "bermaringen", "und", "pfuhl", "ulm", "bei", "bayern", "bis", "die", "neuordnung", "europas", "durch", "napoleon", "wirkte", "sich", "auch", "in", "ulm", "aus", "noch", "vor", "der", "verk\u00fcndung", "des", "reichsdeputationshauptschlusses", "von", "verlor", "die", "stadt", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "wurde", "dem", "kurf\u00fcrstentum", "bayern", "eingegliedert", "ankn\u00fcpfend", "an", "ulms", "f\u00fchrende", "rolle", "innerhalb", "des", "aufgel\u00f6sten", "schw\u00e4bischen", "reichskreises", "wurde", "ulm", "sitz", "der", "landesdirektion", "der", "baierischen", "provinz", "schwaben", "vorg\u00e4nger", "der", "heutigen", "regierung", "von", "schwaben", "am", "oktober", "fand", "nahe", "der", "stadt", "eine", "entscheidende", "schlacht", "der", "napoleonischen", "kriege", "statt", "schlacht", "von", "elchingen", "die", "zur", "schlacht", "von", "ulm", "am", "bis", "oktober", "f\u00fchrte", "aus", "der", "napoleon", "als", "sieger", "herausging", "nachdem", "der", "franz\u00f6sische", "marschall", "ney", "die", "\u00f6sterreicher", "vernichtend", "geschlagen", "hatte", "hierf\u00fcr", "wurde", "er", "zum", "herzog", "von", "elchingen", "ernannt", "zogen", "sich", "diese", "nach", "ulm", "zur\u00fcck", "wo", "sie", "belagert", "wurden", "und", "kurz", "darauf", "kapitulierten", "damit", "war", "f\u00fcr", "napoleon", "der", "weg", "nach", "osten", "frei", "f\u00fcr", "die", "entscheidungsschlacht", "gegen", "die", "russen", "und", "\u00f6sterreicher", "bei", "austerlitz", "gelangte", "ulm", "durch", "einen", "bayerischw\u00fcrttembergischen", "gebietsaustausch", "der", "im", "entsprechenden", "grenzvertrag", "geregelt", "war", "vom", "k\u00f6nigreich", "bayern", "an", "das", "k\u00f6nigreich", "w\u00fcrttemberg", "grenz", "und", "provinzstadt", "im", "k\u00f6nigreich", "w\u00fcrttemberg", "bis", "f\u00fcr", "ulm", "hatte", "der", "\u00fcbergang", "an", "w\u00fcrttemberg", "schwerwiegende", "und", "bis", "heute", "andauernde", "folgen", "zwar", "kam", "der", "weitaus", "gr\u00f6\u00dfere", "teil", "des", "ehemaligen", "reichsst\u00e4dtischen", "territoriums", "n\u00f6rdlich", "der", "donau", "mit", "ulm", "an", "w\u00fcrttemberg", "unterlag", "jedoch", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "nicht", "mehr", "direkter", "ulmer", "verwaltung", "sondern", "wurde", "anderen", "\u00e4mtern", "und", "ober\u00e4mtern", "v", "a", "geislingen", "das", "vorher", "selbst", "zum", "ulmer", "gebiet", "geh\u00f6rt", "hatte", "zugeschlagen", "der", "kleinere", "aber", "f\u00fcr", "ulm", "wirtschaftlich", "wichtigere", "s\u00fcdliche", "teil", "des", "vormaligen", "ulmer", "territoriums", "blieb", "bayerisch", "wurde", "ausland", "und", "bildete", "den", "grundstock", "der", "k\u00fcnftigen", "stadt", "neuulm", "ulm", "war", "damit", "grenzstadt", "geworden", "was", "der", "verlust", "seines", "s\u00fcdlich", "der", "donau", "gelegenen", "hinterlandes", "f\u00fcr", "ulm", "ausmachte", "l\u00e4sst", "sich", "dadurch", "verdeutlichen", "dass", "s\u00fcdlich", "der", "donau", "wichtige", "ulmer", "versorgungs", "und", "entsorgungseinrichtungen", "lagen", "von", "der", "zentralen", "herdbr\u00fccke", "aus", "flussaufw\u00e4rts", "zur", "illerm\u00fcndung", "hin", "landeten", "die", "illerfl\u00f6\u00dfe", "an", "die", "meist", "ulm", "als", "endpunkt", "ansteuerten", "aber", "bisweilen", "auch", "bis", "wien", "fuhren", "es", "waren", "\u00fcberwiegend", "reine", "baumfl\u00f6\u00dfe", "aber", "auch", "so", "genannte", "b\u00e4derische", "die", "aus", "bereits", "vorgearbeiteten", "brettern", "bestanden", "die", "fl\u00f6\u00dfer", "brachten", "nicht", "nur", "bauholz", "f\u00fcr", "die", "stadt", "sondern", "auch", "brennholz", "salz", "und", "k\u00f6stlichkeiten", "wie", "k\u00e4se", "aus", "der", "schweiz", "und", "dem", "allg\u00e4u", "weinbergschnecken", "wein", "aus", "den", "anbaugebieten", "am", "bodensee", "oder", "aus", "italien", "oder", "kirschwasser", "zwischen", "der", "heutigen", "eisenbahnbr\u00fccke", "und", "der", "g\u00e4nstorbr\u00fccke", "lagen", "am", "s\u00fcdlichen", "donauufer", "ein", "zimmerplatz", "f\u00fcr", "bauholz", "ein", "holzhandelsplatz", "und", "ein", "weiterer", "holzmagazinplatz", "f\u00fcr", "das", "lagern", "und", "den", "\u00fcberregional", "bedeutsamen", "verkauf", "von", "bau", "und", "brennholz", "des", "weiteren", "befanden", "sich", "s\u00fcdlich", "der", "donau", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "der", "herdbr\u00fccke", "am", "sog", "schiffbauerplatz", "mehrere", "schiffswerften", "in", "denen", "die", "sog", "ulmer", "schachteln", "f\u00fcr", "die", "hier", "einsetzende", "donauschifffahrt", "gebaut", "wurden", "nach", "ihrer", "fertigstellung", "wurden", "diese", "am", "sog", "schwal", "mit", "waren", "beladen", "und", "zu", "wasser", "gelassen", "etwas", "weiter", "flussabw\u00e4rts", "unterhielt", "die", "g\u00e4rtnerzunft", "einen", "d\u00fcngerplatz", "der", "vor", "allem", "wichtig", "f\u00fcr", "die", "stattliche", "anzahl", "der", "ebenfalls", "s\u00fcdlich", "gelegenen", "baum", "obst", "und", "lustg\u00e4rten", "war", "dem", "steinh\u00e4ule", "zu", "lagen", "die", "einrichtungen", "zur", "verwertung", "von", "tierk\u00f6rpern", "welche", "der", "verwaltung", "des", "reichsst\u00e4dtischen", "scharfrichters", "unterlagen", "dieser", "war", "zugleich", "wasenmeister", "abdecker", "schinder", "kleemeister", "auch", "das", "reichsst\u00e4dtische", "sch\u00fctzenhaus", "lag", "s\u00fcdlich", "der", "donau", "dort", "pflegte", "die", "sch\u00fctzengesellschaft", "mehrmals", "in", "der", "woche", "schie\u00df\u00fcbungen", "abzuhalten", "gleichzeitig", "bildete", "das", "s\u00fcdliche", "donauufer", "auch", "das", "bevorzugte", "naherholungsgebiet", "der", "ulmer", "wo", "man", "spazieren", "ging", "promenierte", "und", "in", "den", "sch\u00e4nken", "einkehrte", "als", "die", "donau", "dann", "infolge", "der", "napoleonischen", "kriege", "und", "gebietsverschiebungen", "zwischen", "den", "neuen", "k\u00f6nigreichen", "w\u00fcrttemberg", "und", "bayern", "zum", "grenzfluss", "wurde", "gab", "es", "pl\u00f6tzlich", "einen", "passzwang", "f\u00fcr", "spazierg\u00e4nger", "dies", "auch", "f\u00fcr", "jene", "ulmer", "die", "jenseits", "der", "donau", "ihren", "arbeitsplatz", "hatten", "mit", "dem", "anschluss", "an", "w\u00fcrttemberg", "wurde", "ulm", "sitz", "eines", "zun\u00e4chst", "sehr", "kleinen", "oberamtes", "des", "oberamtes", "ulm", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "erhielt", "die", "stadt", "die", "bezeichnung", "unsere", "gute", "stadt", "und", "damit", "das", "recht", "auf", "einen", "eigenen", "landtagsabgeordneten", "im", "jahre", "sollte", "albrecht", "ludwig", "berblinger", "der", "schneider", "von", "ulm", "anl\u00e4sslich", "des", "antrittsbesuchs", "des", "w\u00fcrttembergischen", "k\u00f6nigs", "in", "der", "stadt", "das", "von", "ihm", "entworfene", "flugger\u00e4t", "vorf\u00fchren", "nach", "aussage", "von", "augenzeugen", "absolvierte", "berblinger", "im", "bereich", "des", "oberen", "michelsbergs", "mit", "seinem", "flugger\u00e4t", "erfolgreich", "mehrere", "gleitfl\u00fcge", "von", "mehreren", "dutzend", "metern", "\u00fcber", "wiesen", "und", "g\u00e4rten", "ung\u00fcnstigerweise", "sollte", "berblinger", "seine", "flugk\u00fcnste", "nun", "nicht", "dort", "sondern", "am", "hohen", "ufer", "der", "adlerbastei", "nahe", "der", "herdbr\u00fccke", "pr\u00e4sentieren", "berblinger", "scheute", "die", "demonstration", "weil", "er", "richtigerweise", "die", "dort", "herrschende", "thermik", "als", "f\u00fcr", "flugversuche", "extrem", "ung\u00fcnstig", "einsch\u00e4tzte", "am", "tag", "darauf", "der", "k\u00f6nig", "war", "nicht", "mehr", "anwesend", "daf\u00fcr", "aber", "sein", "sohn", "stand", "der", "ulmer", "flugpionier", "wieder", "am", "start", "einem", "ondit", "zufolge", "soll", "der", "immer", "noch", "z\u00f6gernde", "berblinger", "von", "der", "adlerbastei", "gesto\u00dfen", "worden", "sein", "und", "landete", "statt", "am", "bayerischen", "ufer", "in", "der", "donau", "neuzeitliche", "flugwettbewerbe", "zeigten", "denn", "auch", "dass", "die", "f\u00fcr", "die", "flugvorf\u00fchrung", "berblingers", "gew\u00e4hlte", "stelle", "in", "jedem", "falle", "f\u00fcr", "das", "hin\u00fcbergleiten", "mit", "nichtmotorisierten", "flugger\u00e4ten", "sehr", "problematische", "bedingungen", "bietet", "f\u00fcr", "albrecht", "berblinger", "hatte", "die", "gescheiterte", "flugvorf\u00fchrung", "verheerende", "folgen", "weit", "\u00fcber", "ulm", "hinaus", "wurde", "er", "zur", "l\u00e4cherlichen", "witzfigur", "und", "war", "dem", "spott", "seiner", "zeitgenossen", "schutzlos", "preisgegeben", "er", "selbst", "gab", "verbittert", "seine", "experimente", "auf", "zog", "sich", "zur\u00fcck", "und", "starb", "verkannt", "und", "v\u00f6llig", "verarmt", "inzwischen", "ist", "nicht", "nur", "in", "ulm", "die", "ehre", "berblingers", "hinsichtlich", "seiner", "einsch\u00e4tzung", "als", "flugpionier", "wiederhergestellt", "neben", "den", "zeitgen\u00f6ssischen", "berichten", "haben", "auch", "moderne", "nachbauten", "von", "und", "versuche", "mit", "berblingers", "flugger\u00e4t", "eindeutig", "bewiesen", "dass", "es", "tats\u00e4chlich", "flugtauglich", "war", "und", "sich", "damit", "bei", "guter", "thermik", "beachtliche", "strecken", "zur\u00fccklegen", "lassen", "ulm", "wurde", "sitz", "des", "w\u00fcrttembergischen", "donaukreises", "etwa", "einem", "regierungsbezirk", "vergleichbar", "und", "konnte", "das", "zust\u00e4ndigkeitsgebiet", "des", "oberamtes", "ulm", "durch", "die", "einverleibung", "des", "kurzlebigen", "oberamtes", "albeck", "deutlich", "erweitern", "die", "er\u00f6ffnung", "der", "ersten", "durchgehenden", "strecke", "des", "w\u00fcrttembergischen", "eisenbahnnetzes", "von", "heilbronn", "nach", "friedrichshafen", "am", "juni", "sowie", "die", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "angegangenen", "gewaltigen", "bauaufgaben", "des", "baues", "der", "bundesfestung", "und", "der", "fertigstellung", "des", "ulmer", "m\u00fcnsters", "brachten", "neues", "leben", "in", "das", "inzwischen", "zum", "provinznest", "mit", "einwohnern", "gewordene", "ulm", "im", "gefolge", "der", "errichtung", "der", "bundesfestung", "mit", "festungswerken", "um", "ulm", "und", "neuulm", "herum", "sowie", "der", "vollendung", "des", "m\u00fcnsters", "in", "deren", "folge", "ulm", "seit", "den", "bis", "heute", "h\u00f6chsten", "kirchturm", "der", "welt", "erhielt", "die", "einweihung", "des", "neuen", "westturms", "war", "am", "mai", "zog", "wieder", "der", "wohlstand", "ein", "folge", "dieser", "belebung", "war", "eine", "stark", "ansteigende", "einwohnerzahl", "und", "die", "gr\u00fcndung", "zahlreicher", "wirtschafts", "und", "industrieunternehmen", "so", "entdeckte", "der", "ulmer", "apotheker", "gustav", "ernst", "leube", "die", "seit", "der", "sp\u00e4tantike", "vergessene", "kunst", "der", "zementherstellung", "neu", "und", "gr\u00fcndete", "mit", "seinen", "br\u00fcdern", "wilhelm", "und", "julius", "leube", "die", "erste", "zementfabrik", "deutschlands", "conrad", "dietrich", "magirus", "kommandant", "der", "freiwilligen", "feuerwehr", "ulm", "besch\u00e4ftigte", "sich", "mit", "der", "konstruktion", "von", "ger\u00e4tschaften", "zur", "feuerbek\u00e4mpfung", "er", "gilt", "als", "erfinder", "der", "fahrbaren", "feuerleiter", "wurde", "magirus", "kommanditist", "der", "neu", "gegr\u00fcndeten", "gebr", "eberhardt", "offene", "handels", "und", "kommanditgesellschaft", "die", "feuerwehrger\u00e4te", "herstellte", "und", "vertrieb", "nach", "unstimmigkeiten", "zwischen", "magirus", "und", "den", "gebr\u00fcdern", "eberhardt", "gr\u00fcndete", "magirus", "dann", "seine", "eigene", "firma", "der", "er", "den", "namen", "feuerwehrrequisitenfabrik", "c", "d", "magirus", "gab", "gr\u00fcndete", "karl", "heinrich", "k\u00e4ssbohrer", "spross", "einer", "alten", "ulmer", "fischer", "und", "schifferdynastie", "die", "wagenfabrik", "k\u00e4ssbohrer", "ab", "wurden", "dort", "erstmals", "karosserien", "f\u00fcr", "personenwagenfahrgestelle", "in", "serie", "gefertigt", "auch", "erhielt", "die", "firma", "das", "erste", "patent", "f\u00fcr", "einen", "kombinierten", "omnibusaufbau", "f\u00fcr", "personen", "und", "g\u00fctertransport", "entwickelte", "k\u00e4ssbohrer", "den", "ersten", "lastwagenanh\u00e4nger", "vor", "dem", "hintergrund", "der", "bedeutenden", "\u00fcberregionalen", "funktion", "des", "ulmer", "kommandanten", "magirus", "fand", "im", "jahr", "der", "deutscher", "feuerwehrtag", "in", "ulm", "statt", "eine", "bedeutende", "rolle", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "ulms", "und", "neuulms", "spielten", "auch", "die", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "stationierten", "truppen", "der", "bundesfestung", "so", "z\u00e4hlte", "ulm", "einwohner", "davon", "\u00fcber", "soldaten", "auch", "kurz", "vor", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkriegs", "war", "die", "doppelstadt", "ulmneuulm", "mit", "mehr", "als", "soldaten", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "garnison", "im", "deutschen", "reich", "die", "tolerantreichsst\u00e4dtisch", "gepr\u00e4gten", "ulmer", "waren", "kriegerischen", "handlungen", "und", "dem", "milit\u00e4r", "an", "sich", "nicht", "besonders", "zugetan", "selten", "hatte", "krieg", "in", "der", "geschichte", "der", "stadt", "gutes", "gebracht", "die", "abneigung", "der", "ulmer", "gegen", "alles", "allzu", "milit\u00e4rische", "zeigte", "sich", "z", "b", "darin", "dass", "die", "reichsstadt", "bereits", "sehr", "fr\u00fch", "gro\u00dfe", "teile", "der", "verteidigung", "der", "stadt", "ausw\u00e4rtigen", "s\u00f6ldnern", "\u00fcberlie\u00df", "f\u00fcr", "die", "entlang", "der", "stadtmauer", "eigens", "die", "sogenannten", "grabenh\u00e4uschen", "gebaut", "wurden", "auch", "versuchte", "ulm", "gebietsstreitigkeiten", "mit", "seinen", "nachbarn", "stets", "diplomatisch", "notfalls", "auch", "durch", "horrende", "geldzahlungen", "zu", "regeln", "gro\u00dfe", "teile", "des", "ehemaligen", "reichsst\u00e4dtischen", "territoriums", "waren", "durch", "kauf", "oder", "schuldeinl\u00f6sungen", "in", "die", "h\u00e4nde", "der", "ulmer", "gelangt", "nicht", "durch", "milit\u00e4rische", "mittel", "auch", "die", "einf\u00fchrung", "der", "allgemeinen", "wehrpflicht", "nach", "dem", "unfreiwilligen", "anschluss", "an", "bayern", "und", "w\u00fcrttemberg", "stie\u00df", "in", "ulm", "auf", "erbitterten", "und", "lang", "anhaltenden", "widerstand", "insgesamt", "war", "ulm", "im", "lauf", "seiner", "geschichte", "wiederholt", "objekt", "verschiedener", "begierden", "die", "meist", "zum", "schaden", "der", "stadt", "auch", "mit", "kriegerischen", "mitteln", "verfolgt", "wurden", "so", "wurde", "die", "stadt", "als", "hauptort", "des", "schw\u00e4bischen", "st\u00e4dtebundes", "oder", "des", "schw\u00e4bischen", "reichskreises", "immer", "auch", "durch", "eigenes", "oder", "fremdes", "milit\u00e4r", "gepr\u00e4gt", "ulm", "w\u00e4hrend", "des", "volksstaates", "und", "der", "nsdiktatur", "bis", "wurde", "durch", "den", "volksstaat", "w\u00fcrttemberg", "auch", "in", "ulm", "die", "demokratie", "der", "weimarer", "republik", "wirksam", "wurde", "mit", "dem", "w\u00fcrttembergischen", "gemeindegesetz", "f\u00fcr", "alle", "menschen", "das", "aktive", "und", "passive", "demokratische", "wahlrecht", "eingef\u00fchrt", "es", "wurde", "eine", "repr\u00e4sentative", "demokratie", "mit", "stadtr\u00e4ten", "geschaffen", "parteien", "wurden", "gegr\u00fcndet", "die", "sich", "im", "stadtrat", "in", "fraktionen", "organisierten", "und", "die", "verwaltung", "mit", "dem", "demokratisch", "gew\u00e4hlten", "b\u00fcrgermeister", "kontrollierten", "allerdings", "wurden", "die", "parteien", "die", "diese", "demokratie", "abschaffen", "wollten", "allen", "voran", "die", "nationalsozialisten", "immer", "st\u00e4rker", "der", "erste", "weltkrieg", "und", "die", "folgende", "weltwirtschaftskrise", "hatten", "ulm", "besonders", "hart", "getroffen", "da", "die", "wirtschaftsunternehmen", "der", "stadt", "stark", "exportorientiert", "ausgelegt", "waren", "und", "als", "vormalige", "r\u00fcstungsunternehmungen", "direkt", "von", "reparationsforderungen", "und", "herstellungsbeschr\u00e4nkungen", "des", "versailler", "vertrages", "betroffen", "waren", "auch", "die", "radikale", "verringerung", "der", "anzahl", "des", "in", "ulm", "stationierten", "milit\u00e4rs", "wegen", "der", "niederlage", "im", "ersten", "weltkrieg", "wirkte", "sich", "extrem", "negativ", "auf", "die", "\u00f6rtliche", "wirtschaft", "aus", "eine", "protestveranstaltung", "gegen", "lebensmittelknappheit", "und", "wucherpreise", "wuchs", "sich", "am", "juni", "zu", "blutigen", "unruhen", "mit", "sieben", "toten", "aus", "sp\u00e4ter", "kam", "die", "zerst\u00f6rung", "der", "w\u00e4hrung", "durch", "die", "inflation", "dazu", "die", "kurzzeitig", "zu", "einer", "eigenen", "regionalw\u00e4hrung", "f\u00fchrte", "dem", "markengeld", "w\u00e4ra", "es", "gelang", "den", "nationalsozialisten", "und", "den", "mit", "ihnen", "verb\u00fcndeten", "die", "demokratie", "ablehnenden", "parteien", "diejenigen", "parteien", "die", "die", "weimarer", "republik", "st\u00fctzten", "f\u00fcr", "die", "reparationsverpflichtungen", "die", "schlechte", "wirtschaftslage", "und", "auch", "f\u00fcr", "den", "abbau", "des", "milit\u00e4rs", "verantwortlich", "zu", "machen", "verbunden", "mit", "einem", "hohen", "anteil", "von", "antisemitismus", "die", "juden", "galten", "als", "urheber", "aller", "negativen", "geschehnisse", "der", "weimarer", "republik", "dazu", "kam", "die", "bek\u00e4mpfung", "der", "kommunisten", "die", "die", "weimarer", "republik", "selbst", "ablehnten", "so", "kam", "es", "seit", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "in", "ulm", "zu", "hohen", "stimmenanteilen", "der", "nationalsozialisten", "im", "ulmer", "reichswehrprozess", "wurden", "im", "oktober", "drei", "offiziere", "des", "in", "ulm", "stationierten", "artillerieregiments", "wegen", "vorbereitung", "zum", "hochverrat", "angeklagt", "und", "schlie\u00dflich", "wegen", "verteilens", "politischer", "nsdappropaganda", "zu", "je", "monaten", "festungshaft", "verurteilt", "adolf", "hitler", "pers\u00f6nlich", "wurde", "als", "zeuge", "vernommen", "nutzte", "dies", "zu", "einem", "propagandaauftritt", "sicherte", "w\u00e4hrend", "seiner", "befragung", "durch", "den", "richter", "aber", "auch", "zu", "politische", "ver\u00e4nderungen", "nur", "auf", "verfassungsgem\u00e4\u00dfem", "weg", "anzustreben", "direkt", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "durch", "die", "nationalsozialisten", "am", "januar", "setzte", "die", "verfolgung", "der", "weimarer", "demokraten", "von", "kommunisten", "und", "auch", "der", "juden", "ein", "dies", "wurde", "anfangs", "von", "der", "sa", "und", "ss", "im", "auftrag", "der", "nsdap", "durchgef\u00fchrt", "sp\u00e4ter", "von", "den", "polizeibeh\u00f6rden", "viele", "der", "opfer", "dieser", "verfolgung", "wurden", "von", "bis", "im", "konzentrationslager", "oberer", "kuhberg", "einem", "der", "festungswerke", "der", "bundesfestung", "ulm", "ohne", "gerichtsverfahren", "eingekerkert", "und", "misshandelt", "sp\u00e4ter", "wurden", "die", "verbliebenen", "gefangenen", "in", "das", "kz", "dachau", "\u00fcberstellt", "darunter", "befand", "sich", "auch", "kurt", "schumacher", "gleichzeitig", "wurden", "die", "demokratischen", "gremien", "und", "der", "demokratische", "rechtsstaat", "abgeschafft", "wahre", "herrscher", "von", "ulm", "waren", "ab", "der", "nsdapkreisleiter", "eugen", "maier", "und", "seine", "vorgesetzten", "im", "nsdapgau", "w\u00fcrttemberghohenzollern", "richtete", "die", "w\u00fcrttembergische", "politische", "polizei", "im", "neuen", "bau", "eine", "au\u00dfenhauptstelle", "ein", "die", "ab", "bis", "kriegsende", "als", "dienststelle", "der", "geheimen", "staatspolizei", "fungiertevon", "bis", "bestand", "das", "kz", "oberer", "kuhberg", "mit", "haupts\u00e4chlich", "politischen", "gefangenen", "im", "gleichnamigen", "fort", "der", "bundesfestung", "ulm", "am", "april", "gaben", "oppositionelle", "vertreter", "der", "evangelischen", "kirche", "aus", "ganz", "deutschland", "deutsches", "reich", "im", "ulmer", "m\u00fcnster", "die", "ulmer", "erkl\u00e4rung", "ab", "in", "der", "sie", "sich", "gegen", "die", "bestrebungen", "wandten", "die", "selbstst\u00e4ndigkeit", "der", "evangelischen", "kirche", "dem", "nationalsozialistischen", "staat", "unterzuordnen", "durch", "die", "verwaltungsreformen", "w\u00e4hrend", "der", "nszeit", "in", "w\u00fcrttemberg", "wurde", "die", "stadt", "ulm", "kreisfrei", "und", "zudem", "sitz", "des", "aus", "dem", "alten", "oberamt", "hervorgegangenen", "landkreises", "ulm", "in", "der", "sogenannten", "reichspogromnacht", "november", "wurde", "die", "geweihte", "ulmer", "synagoge", "am", "weinhof", "von", "einer", "ulmer", "sagruppe", "in", "brand", "gesetzt", "daneben", "wurden", "mitglieder", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "misshandelt", "woran", "sich", "auch", "andere", "ulmer", "b\u00fcrger", "beteiligten", "m\u00e4nner", "wurden", "f\u00fcr", "mehrere", "monate", "im", "kz", "dachau", "inhaftiert", "zwei", "verhaftete", "aus", "ulm", "\u00fcberlebten", "die", "dortigen", "torturen", "nicht", "die", "st\u00e4dtische", "feuerwehr", "l\u00f6schte", "den", "brand", "der", "synagoge", "schnell", "jedoch", "nicht", "um", "den", "brand", "des", "heiligtums", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "zu", "verhindern", "sondern", "weil", "sie", "ein", "\u00fcbergreifen", "des", "brandes", "auf", "benachbarte", "geb\u00e4ude", "verhindern", "wollte", "um", "den", "nationalsozialistischen", "pogrom", "zu", "vollenden", "ordnete", "die", "stadtverwaltung", "einige", "tage", "sp\u00e4ter", "den", "abriss", "des", "geb\u00e4udes", "an", "und", "zwang", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "ihn", "selbst", "zu", "finanzieren", "nach", "der", "reichskristallnacht", "wurden", "die", "restlichen", "in", "ulm", "lebenden", "menschen", "j\u00fcdischen", "glaubens", "zwangsweise", "in", "sogenannte", "judenh\u00e4user", "einquartiert", "bis", "wurden", "die", "verbliebenen", "ulmer", "juden", "in", "die", "vernichtungslager", "in", "den", "osten", "abtransportiert", "um", "sie", "dort", "zu", "ermorden", "nur", "wenige", "der", "deportierten", "ulmer", "juden", "\u00fcberlebten", "am", "treppenabgang", "der", "sparkasse", "neue", "stra\u00dfe", "erinnerte", "von", "bis", "zum", "neubau", "der", "synagoge", "auf", "dem", "weinhof", "gegen\u00fcber", "im", "jahr", "eine", "gedenktafel", "an", "die", "verfolgten", "und", "in", "der", "shoa", "ermordeten", "ulmer", "juden", "und", "ihr", "gotteshaus", "das", "gedenkbuch", "des", "bundesarchivs", "f\u00fcr", "die", "opfer", "der", "nationalsozialistischen", "judenverfolgung", "in", "deutschland", "verzeichnet", "namentlich", "j\u00fcdische", "einwohner", "ulms", "die", "deportiert", "und", "gr\u00f6\u00dftenteils", "ermordet", "wurdenes", "gab", "vereinzelt", "auch", "widerstand", "gegen", "den", "nationalsozialistischen", "staat", "bildete", "eine", "gruppe", "abiturienten", "um", "hans", "und", "susanne", "hirzel", "sowie", "franz", "j", "m\u00fcller", "den", "ulmer", "ableger", "der", "bekannten", "m\u00fcnchner", "widerstandsgruppe", "wei\u00dfe", "rose", "in", "der", "die", "beiden", "ulmer", "hans", "und", "sophie", "scholl", "aktiv", "waren", "beide", "widerstandsgruppen", "wurden", "gefasst", "ihre", "mitglieder", "wurden", "teils", "zum", "tode", "teils", "zu", "gef\u00e4ngnisstrafen", "verurteilt", "begannen", "die", "schweren", "luftangriffe", "auf", "ulm", "zu", "kriegsende", "insbesondere", "als", "folge", "des", "gro\u00dfangriffs", "vom", "dezember", "waren", "der", "historischen", "altstadt", "zerst\u00f6rt", "das", "m\u00fcnster", "blieb", "jedoch", "weitgehend", "verschont", "unterhielt", "das", "kz", "dachau", "das", "ssarbeitslager", "ulm", "im", "stadtteil", "s\u00f6flingen", "mit", "bis", "h\u00e4ftlingen", "zum", "bau", "von", "ubootteilen", "bei", "kl\u00f6cknerhumboldtdeutzam", "april", "wurde", "ulm", "von", "ustruppen", "besetzt", "andernorts", "in", "deutschland", "wurde", "der", "krieg", "noch", "bis", "anfang", "mai", "fortgesetzt", "der", "krieg", "endete", "letztlich", "am", "mai", "mit", "der", "bedingungslosen", "kapitulation", "der", "wehrmacht", "ulm", "in", "der", "nachkriegszeit", "bis", "ulm", "war", "teil", "der", "amerikanischen", "besatzungszone", "und", "geh\u00f6rte", "somit", "seit", "zum", "neu", "gegr\u00fcndeten", "land", "w\u00fcrttembergbaden", "das", "im", "jetzigen", "bundesland", "badenw\u00fcrttemberg", "aufging", "die", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "zerst\u00f6rte", "innenstadt", "ulms", "wurde", "in", "den", "jahrzehnten", "nach", "kriegsende", "wieder", "aufgebaut", "die", "frage", "ob", "der", "wiederaufbau", "historisch", "oder", "modern", "erfolgen", "sollte", "f\u00fchrte", "zu", "heftigen", "auseinandersetzungen", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "stadt", "wurde", "im", "stil", "der", "f\u00fcnfziger", "und", "sechzigerjahre", "wiederaufgebaut", "um", "gro\u00dfe", "verkehrsprojekte", "wie", "die", "neue", "stra\u00dfe", "als", "ostwestmagistrale", "zu", "verwirklichen", "wurde", "sogar", "noch", "erhaltene", "historische", "bausubstanz", "geopfert", "es", "kam", "allerdings", "auch", "zu", "rekonstruktionen", "einzelner", "f\u00fcr", "die", "stadtgeschichte", "bedeutender", "geb\u00e4ude", "und", "zahlreiche", "moderne", "bauten", "orientierten", "sich", "mehr", "oder", "weniger", "an", "historischen", "formen", "z", "b", "an", "den", "f\u00fcr", "ulm", "typischen", "spitzgiebeln", "siehe", "auch", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "bauwerke", "stadtbild", "der", "wiederaufbau", "war", "aber", "nicht", "begrenzt", "auf", "die", "alte", "ulmer", "innenstadt", "so", "war", "das", "neu", "ausgewiesene", "industriegebiet", "im", "donautal", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "weitere", "wirtschaftliche", "entwicklung", "der", "stadt", "im", "neuen", "stadtteil", "eselsberg", "konnten", "zahlreiche", "vertriebene", "aufgenommen", "werden", "was", "die", "einwohnerzahl", "schnell", "wieder", "auf", "den", "stand", "von", "vor", "dem", "krieg", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "anschwellen", "lie\u00df", "nachdem", "ulm", "bereits", "im", "jahr", "den", "deutschen", "feuerwehrtag", "ausgerichtet", "hatte", "fand", "vom", "bis", "mai", "der", "deutsche", "feuerwehrtag", "ebenfalls", "dort", "statt", "er", "war", "der", "erste", "nach", "der", "naziherrschaft", "und", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "im", "jahre", "begann", "die", "geschichte", "der", "f\u00fcr", "die", "f\u00fcnfziger", "und", "sechzigerjahre", "stilbildenden", "inzwischen", "aber", "wieder", "geschlossenen", "hochschule", "f\u00fcr", "gestaltung", "eine", "ingenieurschule", "er\u00f6ffnete", "ihren", "lehrbetrieb", "und", "ging", "in", "der", "fachhochschule", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "technik", "auf", "ein", "wichtiger", "impuls", "f\u00fcr", "die", "stadt", "war", "die", "gr\u00fcndung", "der", "universit\u00e4t", "ulm", "der", "das", "aus", "bisher", "st\u00e4dtischen", "kliniken", "gebildete", "universit\u00e4tsklinikum", "angeschlossen", "wurde", "am", "januar", "trat", "die", "kreisreform", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "kraft", "ulm", "wurde", "sitz", "des", "neu", "gebildeten", "albdonaukreises", "blieb", "selbst", "aber", "kreisfrei", "\u00fcberschritt", "ulm", "erstmals", "die", "einwohnermarke", "und", "wurde", "somit", "gro\u00dfstadt", "im", "selben", "jahr", "war", "ulm", "gastgeber", "der", "ersten", "landesgartenschau", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "an", "der", "sich", "auch", "die", "bayerische", "nachbarstadt", "neuulm", "beteiligte", "die", "\u00fcberwindung", "der", "wirtschaftskrise", "anfang", "der", "er", "jahre", "machte", "aus", "der", "bisherigen", "industriestadt", "auch", "ein", "dienstleistungs", "und", "wissenschaftszentrum", "das", "bei", "einer", "einwohnerzahl", "von", "die", "beachtliche", "zahl", "von", "arbeitspl\u00e4tzen", "aufweisen", "konnte", "ulm", "im", "jahrhundert", "seit", "feierte", "die", "stadt", "mehrere", "bedeutende", "ereignisse", "zum", "einen", "den", "jahrestag", "der", "ersten", "urkundlichen", "erw\u00e4hnung", "von", "ulm", "zum", "anderen", "den", "geburtstag", "von", "albert", "einstein", "der", "am", "m\u00e4rz", "in", "der", "heutigen", "bahnhofstra\u00dfe", "geboren", "wurde", "die", "familie", "zog", "allerdings", "bereits", "kurz", "nach", "der", "geburt", "alberts", "nach", "m\u00fcnchen", "an", "der", "stelle", "seines", "geburtshauses", "steht", "heute", "eine", "skulptur", "zu", "ehren", "des", "prominenten", "j\u00fcdischen", "sohnes", "der", "stadt", "der", "von", "den", "nsmachthabern", "ausgeb\u00fcrgert", "wurde", "ein", "weiteres", "gro\u00dfereignis", "war", "der", "deutsche", "katholikentag", "vom", "bis", "zum", "juni", "unter", "dem", "motto", "leben", "aus", "gottes", "kraft", "an", "dem", "ungef\u00e4hr", "gl\u00e4ubige", "teilnahmen", "wurde", "ulm", "der", "ehrentitel", "reformationsstadt", "europas", "durch", "die", "gemeinschaft", "evangelischer", "kirchen", "in", "europa", "verliehen", "eingemeindungen", "ehemals", "selbst\u00e4ndige", "gemeinden", "beziehungsweise", "gemarkungen", "die", "in", "die", "stadt", "ulm", "eingegliedert", "wurden", "die", "zuwachsfl\u00e4che", "gibt", "die", "hinzukommende", "fl\u00e4che", "zur", "gesamtfl\u00e4che", "der", "stadt", "im", "jahr", "der", "eingliederung", "an", "einwohnerentwicklung", "zwischen", "einwohner", "und", "einwohner", "verdoppelte", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "der", "stadt", "durch", "die", "auswirkungen", "des", "zweiten", "weltkrieges", "verlor", "ulm", "bis", "rund", "prozent", "seiner", "bewohner", "hatte", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "wieder", "den", "stand", "von", "vor", "dem", "krieg", "erreicht", "\u00fcberschritt", "die", "einwohnerzahl", "der", "stadt", "erstmals", "die", "grenze", "von", "wodurch", "sie", "zur", "gro\u00dfstadt", "wurde", "dieser", "status", "ging", "in", "den", "erjahren", "zwischenzeitlich", "verloren", "seit", "der", "volksz\u00e4hlung", "wurden", "jedoch", "konstant", "\u00fcber", "einwohner", "gelistet", "laut", "zensus", "betrug", "die", "zahl", "mit", "stand", "mai", "einwohner", "und", "war", "damit", "geringer", "als", "bisher", "angenommen", "laut", "statistischem", "bundesamt", "hatte", "ulm", "ende", "\u00fcber", "einwohner", "ende", "dezember", "lebten", "in", "ulm", "nach", "fortschreibung", "des", "statistischen", "landesamtes", "badenw\u00fcrttemberg", "menschen", "mit", "hauptwohnsitz", "und", "die", "einwohnerzahl", "erreichte", "damit", "das", "vierte", "jahr", "in", "folge", "einen", "neuen", "historischen", "h\u00f6chststand", "mit", "stand", "vom", "dezember", "hatten", "einwohner", "prozent", "einen", "ausl\u00e4ndischen", "pass", "\u00fcber", "nationen", "prozent", "der", "einwohner", "waren", "unter", "jahre", "alt", "prozent", "jahre", "alt", "oder", "\u00e4lter", "damit", "hat", "ulm", "\u00e4hnlich", "wie", "andere", "deutsche", "st\u00e4dte", "eine", "relativ", "niedrige", "geburtenrate", "die", "einwohnerzahl", "steigt", "aber", "durch", "zuwanderung", "noch", "um", "j\u00e4hrlich", "prozent", "laut", "einem", "bericht", "des", "statistischen", "landesamtes", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "wird", "die", "stadt", "bzw", "der", "stadtkreis", "ulm", "im", "jahr", "der", "j\u00fcngste", "landkreis", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "sein", "so", "wird", "das", "durchschnittsalter", "der", "stadt", "von", "derzeit", "jahre", "auf", "jahre", "steigen", "was", "aber", "immer", "noch", "deutlich", "unter", "dem", "durchschnittsalter", "von", "anderen", "stadt", "und", "landkreisen", "im", "land", "liegt", "f\u00fcr", "das", "jahr", "werden", "nach", "statistischer", "vorausrechnung", "ca", "bis", "einwohner", "in", "ulm", "erwartet", "das", "w\u00fcrde", "einen", "anstieg", "um", "ca", "bis", "im", "vergleich", "zum", "jahr", "bedeuten", "die", "metropolregion", "von", "ulm", "fasst", "mit", "den", "anliegenden", "landkreisen", "albdonaukreis", "und", "landkreis", "neuulm", "ca", "einwohner", "religionen", "konfessionsstatistik", "laut", "der", "volksz\u00e4hlung", "waren", "der", "einwohner", "evangelisch", "r\u00f6mischkatholisch", "und", "waren", "konfessionslos", "geh\u00f6rten", "einer", "anderen", "religionsgemeinschaft", "an", "oder", "machten", "keine", "angabe", "die", "zahl", "der", "protestanten", "und", "katholiken", "ist", "seitdem", "gesunken", "ende", "hatte", "ulm", "einwohner", "davon", "waren", "katholisch", "evangelisch", "und", "hatten", "entweder", "eine", "andere", "oder", "gar", "keine", "religionszugeh\u00f6rigkeitzahlen", "zu", "weiteren", "religionsgemeinschaften", "wurden", "letztmals", "beim", "zensus", "von", "erhoben", "damals", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "christlichorthodox", "mitglieder", "einer", "evangelischen", "freikirche", "und", "weitere", "geh\u00f6rten", "sonstigen", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "anerkannten", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "religionsgemeinschaften", "an", "darunter", "unter", "anderem", "die", "altkatholische", "kirche", "und", "die", "zeugen", "jehovas", "der", "anteil", "der", "muslimischen", "bev\u00f6lkerung", "in", "ulm", "lag", "gem\u00e4\u00df", "berechnungen", "basierend", "auf", "den", "zahlen", "des", "zensus", "von", "bei", "christentum", "trat", "ulm", "auf", "dem", "reichstag", "in", "speyer", "den", "protestantischen", "reichsst\u00e4nden", "bei", "in", "einer", "abstimmung", "vom", "bis", "november", "entschieden", "sich", "von", "abstimmungsberechtigten", "f\u00fcr", "die", "reformation", "wurde", "die", "reformation", "zwinglischer", "richtung", "durch", "den", "konstanzer", "reformator", "ambrosius", "blarer", "eingef\u00fchrt", "doch", "n\u00e4herte", "man", "sich", "bald", "martin", "luther", "an", "als", "die", "stadt", "eine", "lutherische", "kirchenordnung", "erhielt", "somit", "war", "ulm", "\u00fcber", "jahrhunderte", "eine", "protestantische", "stadt", "b\u00fcrgermeister", "hans", "ehinger", "von", "balzheim", "unterzeichnete", "f\u00fcr", "den", "rat", "der", "stadt", "ulm", "die", "lutherische", "konkordienformel", "von", "um", "die", "wende", "vom", "zum", "jahrhundert", "sank", "der", "anteil", "der", "katholiken", "an", "der", "bev\u00f6lkerung", "ulms", "rund", "auf", "ein", "prozent", "bis", "im", "jahre", "ab", "diese", "zahl", "blieb", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "konstant", "predigen", "durften", "die", "verbliebenen", "priester", "nicht", "katholische", "taufen", "durften", "nur", "noch", "in", "den", "privath\u00e4usern", "stattfinden", "zur", "brautmesse", "deren", "feier", "in", "ulm", "verboten", "war", "gingen", "die", "wenigen", "paare", "ins", "katholische", "s\u00f6flingen", "wo", "es", "seit", "ein", "klarissenkloster", "gab", "das", "aufgel\u00f6st", "wurde", "seit", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "waren", "katholiken", "vom", "b\u00fcrgerrecht", "ausgeschlossen", "die", "st\u00e4rksten", "gruppen", "unter", "den", "katholiken", "waren", "die", "patrizier", "und", "vor", "allem", "die", "gesellen", "dienstboten", "und", "tagl\u00f6hner", "anfang", "des", "jahrhunderts", "gab", "es", "wieder", "eine", "starke", "katholische", "gemeinde", "die", "erste", "katholische", "stadtpfarrei", "nach", "der", "reformation", "nach", "dem", "\u00fcbergang", "an", "w\u00fcrttemberg", "wurde", "ulm", "sitz", "eines", "generalats", "heute", "pr\u00e4latur", "innerhalb", "der", "evangelischen", "landeskirche", "in", "w\u00fcrttemberg", "der", "die", "evangelischen", "gemeindeglieder", "angeh\u00f6ren", "sofern", "sie", "nicht", "mitglied", "einer", "evangelischen", "freikirche", "sind", "des", "weiteren", "besteht", "in", "ulm", "an", "der", "adlerbastei", "neben", "der", "evangelischen", "pr\u00e4latur", "ein", "dekanat", "dessen", "stelleninhaber", "dem", "evangelischen", "kirchenbezirk", "ulm", "mit", "insgesamt", "protestanten", "vorsteht", "stand", "die", "evangelische", "gesamtkirchengemeinde", "ulm", "ist", "die", "nachfolgeeinrichtung", "der", "historischen", "eigenst\u00e4ndigen", "ulmer", "reichsstadtkirche", "und", "bildet", "zurzeit", "einen", "verbund", "aus", "sechs", "kirchengemeinden", "auferstehungskirche", "christuskirche", "lukaskirche", "martinlutherkirche", "m\u00fcnster", "paulgerhardtkirche", "wurde", "abgerissen", "und", "wich", "eigentumswohnungen", "und", "pauluskirche", "die", "gew\u00e4hlten", "vertreter", "dieser", "sechs", "kirchengemeinden", "bilden", "den", "gesamtkirchengemeinderat", "ulm", "dieser", "repr\u00e4sentiert", "gemeindeglieder", "stand", "und", "tr\u00e4gt", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "das", "evangelische", "kirchliche", "leben", "in", "der", "stadt", "die", "katholiken", "in", "der", "stadt", "geh\u00f6rten", "anfangs", "zum", "bistum", "konstanz", "sp\u00e4ter", "zum", "bistum", "augsburg", "und", "ab", "zum", "generalvikariat", "rottenburg", "aus", "dem", "sp\u00e4ter", "das", "bistum", "rottenburg", "und", "dann", "das", "bis", "heute", "bestehende", "bistum", "rottenburgstuttgart", "hervorgingen", "mit", "der", "eingemeindung", "umliegender", "katholischer", "orte", "ver\u00e4nderte", "sich", "das", "gewicht", "zwischen", "evangelischen", "und", "katholischen", "christen", "heute", "betr\u00e4gt", "der", "anteil", "der", "katholiken", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "zum", "protestantischen", "glauben", "bekennen", "sich", "stand", "seit", "dem", "ende", "des", "eisernen", "vorhangs", "verzeichnete", "ulm", "eine", "gro\u00dfe", "zuwanderung", "osteurop\u00e4ischer", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "von", "denen", "ein", "gro\u00dfer", "anteil", "verschiedenen", "orthodoxen", "kirchen", "angeh\u00f6rt", "die", "in", "den", "letzten", "jahren", "stark", "angewachsene", "russischorthodoxe", "gemeinde", "ulms", "nutzt", "f\u00fcr", "ihre", "gottesdienste", "neben", "der", "valentinskapelle", "schmalzh\u00e4usle", "auf", "dem", "s\u00fcdlichen", "m\u00fcnsterplatz", "auch", "das", "von", "ihr", "\u00fcbernommene", "ehemals", "baptistische", "gemeindezentrum", "am", "judenhof", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "eine", "anzahl", "evangelischmethodistischer", "christen", "schlossen", "sich", "die", "beiden", "methodistischen", "gemeinden", "ulms", "zur", "emk", "ulm", "zusammen", "die", "evangelischfreikirchliche", "gemeinde", "ulm", "hat", "ihr", "gemeindehaus", "in", "neuulm", "des", "weiteren", "finden", "sich", "in", "ulm", "zum", "bund", "freikirchlicher", "pfingstgemeinden", "geh\u00f6rende", "gemeinden", "der", "ecclesia", "und", "der", "volksmission", "eine", "freie", "evangelische", "gemeinde", "eine", "gemeinde", "der", "adventisten", "und", "eine", "versammlung", "des", "s\u00fcddeutschen", "gemeinschaftsverbandes", "die", "apostolische", "gemeinschaft", "nutzt", "eine", "ehemalige", "friedhofskapelle", "in", "der", "innenstadt", "die", "neuapostolische", "kirche", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "sowie", "die", "zeugen", "jehovas", "sind", "ebenfalls", "mit", "eigenen", "gemeinden", "und", "gottesh\u00e4usern", "in", "ulm", "vertreten", "die", "mitglieder", "der", "altkatholischen", "kirche", "geh\u00f6ren", "zur", "augsburger", "gemeinde", "und", "halten", "ihre", "gottesdienste", "in", "senden", "ab", "judentum", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "ulm", "hat", "eine", "lange", "und", "wechselhafte", "geschichte", "seit", "dem", "mittelalter", "gab", "es", "in", "ulm", "eine", "j\u00fcdische", "gemeinde", "erstmals", "belegt", "mit", "einer", "synagoge", "im", "judenhof", "w\u00e4hrend", "der", "pest", "wurden", "die", "juden", "verfolgt", "und", "ihre", "gemeinde", "nahezu", "vernichtet", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "siedelten", "sich", "erneut", "juden", "an", "die", "gro\u00dfe", "wirtschaftliche", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "stadt", "hatten", "doch", "aus", "der", "stadt", "gewiesen", "wurden", "erst", "ab", "konnten", "juden", "wieder", "zuziehen", "eine", "eigene", "israelitische", "gemeinde", "gab", "es", "seit", "von", "bis", "wurde", "am", "weinhof", "eine", "synagoge", "errichtet", "die", "am", "november", "zerst\u00f6rt", "wurde", "seit", "war", "ulm", "sitz", "eines", "rabbinats", "die", "h\u00f6chste", "zahl", "wurde", "um", "mit", "j\u00fcdischgl\u00e4ubigen", "personen", "erreicht", "lebten", "rund", "juden", "in", "ulm", "diese", "wurden", "gr\u00f6\u00dftenteils", "durch", "enteignung", "und", "andere", "verfolgung", "von", "seiten", "st\u00e4dtischer", "institutionen", "und", "mitb\u00fcrger", "in", "die", "emigration", "gedr\u00e4ngt", "mitb\u00fcrger", "der", "rest", "der", "j\u00fcdischen", "einwohner", "wurden", "durch", "die", "beh\u00f6rden", "der", "stadt", "zum", "abtransport", "deportation", "in", "die", "vernichtungslager", "gezwungen", "j\u00fcdische", "mitb\u00fcrger", "wurden", "dort", "ermordet", "nach", "dem", "kriegsende", "gab", "es", "kein", "j\u00fcdisches", "leben", "mehr", "in", "ulmerst", "seit", "zogen", "mit", "den", "aussiedlern", "aus", "osteuropa", "wieder", "vermehrt", "juden", "nach", "ulm", "die", "seit", "auch", "wieder", "von", "einem", "rabbiner", "betreut", "werden", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "umfasst", "heute", "ca", "ulmer", "b\u00fcrger", "ein", "zuzug", "j\u00fcdischer", "migranten", "nach", "ulm", "wird", "laut", "vorstand", "der", "irgw", "mai", "durch", "eine", "verst\u00e4rkte", "zuweisung", "j\u00fcdischer", "neuzuwanderer", "erfolgen", "wurde", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "als", "filialgemeinde", "von", "stuttgart", "neu", "gegr\u00fcndet", "und", "am", "mai", "des", "gleichen", "jahres", "ein", "neues", "j\u00fcdisches", "gemeindezentrum", "mit", "einem", "gebetsraum", "eingeweiht", "der", "erste", "seit", "zerst\u00f6rung", "der", "synagoge", "am", "dezember", "wurde", "die", "neue", "synagoge", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "ulms", "an", "nahezu", "derselben", "stelle", "wie", "die", "zerst\u00f6rte", "alte", "synagoge", "eingeweiht", "in", "ulm", "besteht", "au\u00dfer", "dem", "stillgelegten", "alten", "j\u00fcdischen", "friedhof", "an", "den", "seit", "ein", "gedenkstein", "erinnert", "eine", "j\u00fcdische", "abteilung", "auf", "dem", "stadtfriedhof", "islam", "in", "ulm", "bestehen", "mehrere", "moscheen", "darunter", "eine", "neu", "errichtete", "in", "der", "weststadt", "mit", "einem", "gebetsraum", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "und", "frauenpl\u00e4tze", "auf", "einer", "empore", "au\u00dferdem", "einem", "versammlungsraum", "f\u00fcr", "menschen", "sowie", "minarett", "und", "kuppeln", "kam", "es", "zu", "aufsehen", "wegen", "eines", "fundamentalistisch", "radikalisierten", "teiles", "muslimischer", "ulmer", "der", "dem", "islamischen", "informationszentrum", "iiz", "nahestand", "zu", "dessen", "vorstand", "geh\u00f6rten", "zwei", "m\u00e4nner", "die", "in", "tschetschenien", "mit", "der", "waffe", "k\u00e4mpften", "und", "dabei", "get\u00f6tet", "wurden", "einer", "der", "drei", "m\u00e4nner", "die", "im", "september", "verhaftet", "wurden", "weil", "sie", "terroranschl\u00e4ge", "in", "deutschland", "geplant", "hatten", "war", "mitglied", "des", "iiz", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurden", "andere", "fundamentalistische", "aktivisten", "mit", "dem", "iiz", "in", "verbindung", "gebracht", "was", "dort", "zu", "einer", "razzia", "f\u00fchrte", "das", "iiz", "kam", "einem", "geplanten", "verbot", "zuvor", "und", "l\u00f6ste", "sich", "im", "oktober", "selbst", "auf", "im", "iiz", "verkehrte", "auch", "khaled", "almasri", "der", "am", "september", "den", "neuulmer", "oberb\u00fcrgermeister", "gerold", "noerenberg", "in", "dessen", "b\u00fcro", "\u00fcberfiel", "und", "schlug", "so", "dass", "noerenberg", "anschlie\u00dfend", "\u00e4rztlich", "versorgt", "werden", "musste", "salah", "abdeslam", "hauptverd\u00e4chtiger", "der", "terroranschl\u00e4ge", "vom", "november", "in", "paris", "hielt", "sich", "in", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "oktober", "in", "ulm", "auf", "sein", "gemieteter", "wagen", "wurde", "an", "einer", "fl\u00fcchtlingsunterkunft", "gesichtet", "dort", "holte", "er", "drei", "mutma\u00dfliche", "komplizen", "ab", "politik", "geschichte", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "ulm", "standen", "anfangs", "der", "ammann", "sowie", "der", "rat", "der", "stadt", "seit", "dem", "jahrhundert", "gab", "es", "neben", "dem", "ammann", "einen", "b\u00fcrgermeister", "als", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "des", "rates", "der", "ab", "den", "vorsitz", "im", "rat", "und", "die", "leitung", "der", "stadt", "\u00fcbernahm", "ab", "wurde", "den", "z\u00fcnften", "im", "kleinen", "schw\u00f6rbrief", "nach", "b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen", "wirren", "mehr", "mitspracherecht", "neben", "dem", "st\u00e4dtischen", "patriziat", "das", "bis", "dahin", "allein", "die", "politik", "bestimmte", "einger\u00e4umt", "zwischen", "und", "sicherte", "der", "gro\u00dfe", "schw\u00f6rbrief", "als", "verfassung", "der", "reichsstadt", "den", "z\u00fcnften", "die", "mehrheit", "im", "rat", "und", "den", "zugang", "auch", "zu", "hohen", "st\u00e4dtischen", "\u00e4mtern", "wurden", "die", "im", "gro\u00dfe", "schw\u00f6rbrief", "garantierten", "rechte", "der", "z\u00fcnfte", "durch", "kaiser", "karl", "v", "aufgehoben", "und", "dem", "st\u00e4dtischen", "adel", "patriziat", "wieder", "die", "mehrheit", "einger\u00e4umt", "der", "zugang", "zu", "h\u00f6heren", "st\u00e4dtischen", "\u00e4mtern", "war", "fortan", "nichtadligen", "kaum", "mehr", "m\u00f6glich", "ulm", "wurde", "de", "facto", "zu", "einer", "adelsrepublik", "urspr\u00fcnglich", "patrizierfamilien", "w\u00e4hlten", "fortan", "den", "b\u00fcrgermeister", "und", "die", "hohen", "staatsbeamten", "aus", "ihren", "reihen", "infolgedessen", "waren", "nahezu", "alle", "h\u00f6heren", "staatlichen", "\u00e4mter", "im", "besitz", "des", "st\u00e4dtischen", "patriziats", "ehrenamtlich", "und", "auf", "ein", "bis", "zwei", "jahre", "beschr\u00e4nkt", "nach", "ihrer", "amtszeit", "galt", "f\u00fcr", "die", "vormaligen", "amtsinhaber", "insbesondere", "die", "b\u00fcrgermeister", "eine", "art", "sperrfrist", "so", "dass", "jene", "von", "ausnahmen", "abgesehen", "nicht", "unmittelbar", "zweimal", "nacheinander", "in", "das", "gleiche", "amt", "gew\u00e4hlt", "werden", "konnten", "wohl", "aber", "ein", "anderes", "amt", "annehmen", "durften", "wurde", "die", "reichsst\u00e4dtische", "verfassung", "aufgehoben", "heute", "hat", "der", "gemeinderat", "mitglieder", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "wird", "direkt", "gew\u00e4hlt", "jeweils", "f\u00fcr", "acht", "jahre", "mit", "jahren", "scheidet", "er", "automatisch", "aus", "dem", "amt", "die", "bisher", "letzte", "wahl", "fand", "am", "november", "statt", "gunter", "czisch", "cdu", "setzte", "sich", "mit", "der", "stimmen", "gegen", "sechs", "weitere", "kandidaten", "durch", "czisch", "trat", "sein", "amt", "zum", "februar", "an", "gemeinderat", "ergebnis", "der", "wahl", "zum", "gemeinderat", "am", "mai", "fwg", "uws", "wwg", "und", "uvl", "bilden", "zusammen", "die", "fraktion", "fwg", "denise", "niggemeier", "blo", "sowie", "doris", "schiele", "linke", "schlossen", "sich", "der", "gr\u00fcnenfraktion", "an", "die", "ufastadtr\u00e4te", "schlossen", "sich", "der", "cdufraktion", "an", "anja", "hirschel", "piraten", "und", "evamaria", "glathebraun", "linke", "schlossen", "sich", "der", "spdfraktion", "an", "oberb\u00fcrgermeister", "seit", "wappen", "und", "flagge", "die", "stadtflagge", "tr\u00e4gt", "die", "stadtfarben", "schwarzwei\u00df", "schwarzsilber", "st\u00e4dtepartnerschaften", "ulm", "hat", "keine", "offizielle", "partnerstadt", "es", "unterh\u00e4lt", "aber", "seit", "\u00fcber", "einen", "partnerschaftsverein", "eine", "defactost\u00e4dtepartnerschaft", "siehe", "patenstadt", "mit", "jinotega", "in", "nicaragua", "der", "stadtteil", "wiblingen", "ist", "mit", "der", "franz\u00f6sischen", "stadt", "argentonsurcreuse", "partnerschaftlich", "verbunden", "im", "juli", "haben", "in", "ulm", "au\u00dferdem", "repr\u00e4sentanten", "von", "donaust\u00e4dten", "aus", "anlass", "des", "ersten", "internationalen", "donaufestes", "eine", "gemeinsame", "erkl\u00e4rung", "unterzeichnet", "motto", "die", "donau", "und", "ihre", "st\u00e4dte", "ein", "europ\u00e4isches", "netzwerk", "der", "zukunft", "darin", "haben", "sie", "sich", "zu", "einer", "dauerhaften", "und", "grenz\u00fcberschreitenden", "zusammenarbeit", "verpflichtet", "inzwischen", "entwickelten", "sich", "daraus", "feste", "kontakte", "insbesondere", "zu", "folgenden", "st\u00e4dten", "und", "regionen", "in", "s\u00fcdosteuropa", "donaupartnerschaften", "slowakei", "bratislava", "pressburg", "slowakei", "ungarn", "budapest", "baja", "und", "h\u00f3dmezv\u00e1s\u00e1rhely", "ungarn", "kroatien", "vukovar", "kroatien", "serbien", "novi", "sad", "subotica", "und", "kladovo", "serbien", "bulgarien", "widin", "und", "silistra", "bulgarien", "rum\u00e4nien", "hermannstadt", "temeschburg", "arad", "klausenburg", "und", "tulcea", "rum\u00e4nieneine", "wichtige", "rolle", "f\u00fcr", "das", "anlaufen", "der", "zusammenarbeit", "mit", "den", "oben", "genannten", "st\u00e4dten", "und", "regionen", "spielte", "und", "spielt", "das", "donaub\u00fcro", "es", "wurde", "mit", "dem", "ziel", "ins", "leben", "gerufen", "dass", "von", "ulm", "der", "ersten", "gro\u00dfstadt", "am", "lauf", "der", "donau", "und", "ankn\u00fcpfend", "an", "traditionelle", "beziehungen", "donauschwaben", "die", "zusammenarbeit", "mit", "den", "st\u00e4dten", "und", "regionen", "entlang", "des", "stromes", "verst\u00e4rkt", "werden", "solle", "vorhandene", "kontakte", "gepflegt", "und", "neue", "verbindungen", "gekn\u00fcpft", "werden", "um", "dauerhafte", "partnerschaften", "zu", "begr\u00fcnden", "zur", "gestaltung", "des", "k\u00fcnftigen", "europa", "politik", "verwaltung", "wirtschaft", "wissenschaft", "bildung", "und", "kultur", "sind", "die", "felder", "auf", "denen", "das", "donaub\u00fcro", "t\u00e4tig", "ist", "zum", "einen", "mit", "projekten", "veranstaltungen", "workshops", "seminaren", "und", "koproduktionen", "zum", "anderen", "im", "vermitteln", "von", "kontakten", "und", "herstellen", "von", "synergien", "nach", "ulmer", "vorbild", "gibt", "es", "inzwischen", "in", "einem", "halben", "dutzend", "dieser", "partnerst\u00e4dte", "ebenfalls", "donaub\u00fcros", "im", "jahr", "wurde", "mit", "gr\u00fcndung", "des", "rats", "der", "donaust\u00e4dte", "und", "regionen", "dem", "\u00fcber", "jahre", "gewachsenen", "kommunalen", "und", "regionalen", "kooperationsnetzwerk", "flussabw\u00e4rts", "ein", "organisatorischer", "rahmen", "gegeben", "weitere", "st\u00e4dtepartnerschaften", "osterreich", "linz", "an", "der", "donau", "\u00f6sterreich", "vereinigte", "staaten", "new", "ulm", "usa", "gemeinsam", "mit", "neuulm", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "theater", "in", "ulm", "gibt", "es", "mehrere", "theater", "die", "unabh\u00e4ngig", "voneinander", "arbeiten", "das", "st\u00e4dtische", "theater", "ulm", "am", "herbertvonkarajanplatz", "ist", "mit", "sitzpl\u00e4tzen", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "theater", "ulms", "es", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "ist", "somit", "das", "\u00e4lteste", "st\u00e4dtische", "theater", "deutschlands", "das", "im", "bild", "gezeigte", "geb\u00e4ude", "ist", "jedoch", "ein", "neubau", "aus", "dem", "jahrhundert", "ungew\u00f6hnlich", "f\u00fcr", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "stadt", "ist", "das", "theater", "ulm", "ein", "dreispartenhaus", "mit", "musiktheater", "schauspiel", "und", "ballett", "dem", "theater", "angegliedert", "ist", "das", "philharmonische", "orchester", "der", "stadt", "ulm", "das", "sowohl", "im", "theater", "selbst", "als", "auch", "an", "anderen", "konzertpl\u00e4tzen", "sinfonische", "konzerte", "gibt", "ein", "kinder", "und", "jugendtheater", "in", "ulm", "ist", "die", "junge", "ulmer", "b\u00fchne", "jub", "mit", "sitz", "im", "alten", "theater", "ulm", "sowie", "dem", "kuh", "unterer", "kuhberg", "ein", "weiteres", "theater", "das", "privat", "gef\u00fchrte", "theater", "in", "der", "westentasche", "ist", "seit", "in", "ulmb\u00f6fingen", "beheimatet", "davor", "jahre", "in", "der", "herrenkellergasse", "in", "der", "ulmer", "altstadt", "das", "kleinste", "theater", "deutschlands", "mit", "pl\u00e4tzen", "beschrieb", "sich", "selbst", "als", "exotische", "experimentelle", "und", "innovative", "b\u00fchneim", "zur", "akademie", "f\u00fcr", "darstellende", "kunst", "adk", "s", "u", "geh\u00f6renden", "akademietheater", "am", "kuhberg", "stellen", "angehende", "regisseure", "und", "darsteller", "ihre", "b\u00fchnenk\u00fcnste", "dar", "wobei", "auch", "auf", "andere", "spielst\u00e4tten", "wie", "das", "alte", "theater", "ausgewichen", "wird", "das", "theater", "ul\u00fcm", "ist", "das", "einzige", "professionelle", "t\u00fcrkischsprachige", "theater", "in", "s\u00fcddeutschland", "mit", "einem", "regelm\u00e4\u00dfigen", "spielplan", "und", "einer", "festen", "spielst\u00e4tte", "in", "der", "oberen", "donaubastion", "in", "der", "schillerstra\u00dfe", "dort", "hat", "ebenfalls", "die", "theaterwerkstatt", "ulm", "ihren", "sitzdas", "erste", "ulmer", "kasperletheater", "wurde", "als", "professionelles", "kindertheater", "gegr\u00fcndet", "es", "hat", "rund", "zuschauerpl\u00e4tze", "und", "bietet", "w\u00f6chentlich", "f\u00fcnf", "auff\u00fchrungen", "museen", "und", "freiluftgalerien", "das", "museum", "ulm", "ist", "als", "museum", "f\u00fcr", "kunst", "arch\u00e4ologie", "sowie", "stadt", "bzw", "kulturgeschichte", "konzipiert", "neben", "zahlreichen", "teils", "hochrangigen", "ausstellungsst\u00fccken", "werden", "auch", "informationen", "zur", "stadtgeschichte", "und", "bekannten", "ulmer", "pers\u00f6nlichkeiten", "wie", "zum", "beispiel", "albert", "einstein", "pr\u00e4sentiert", "unter", "den", "sammlungen", "und", "ausstellungsst\u00fccken", "des", "museums", "verdient", "die", "arch\u00e4ologische", "abteilung", "mit", "dem", "l\u00f6wenmenschen", "als", "die", "\u00e4lteste", "menschtierplastik", "der", "welt", "datiert", "auf", "ca", "vor", "christus", "und", "teil", "des", "unescowelterbes", "h\u00f6hlen", "und", "eiszeitkunst", "der", "schw\u00e4bischen", "alb", "besondere", "aufmerksamkeit", "ebenfalls", "erw\u00e4hnenswert", "sind", "die", "gro\u00dfe", "kultur", "und", "stadtgeschichtliche", "abteilung", "mit", "den", "kleidung", "und", "reichsst\u00e4dtischen", "alltag", "des", "ausgehenden", "jahrhunderts", "bis", "ins", "detail", "darstellenden", "tonfiguren", "der", "hafnerfamilie", "rommel", "und", "der", "aus", "dem", "jahrhundert", "stammenden", "kunst", "und", "naturalkammer", "des", "reichen", "ulmer", "kaufmannes", "christoph", "weickmann", "mit", "einigen", "der", "weltweit", "\u00e4ltesten", "erhaltenen", "afrikanischen", "textilien", "die", "umfangreiche", "kunstsammlung", "mit", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "werken", "der", "sogenannten", "ulmer", "schule", "u", "a", "werke", "von", "j\u00f6rg", "syrlin", "d", "j", "hans", "multscher", "gregor", "&", "michel", "erhart", "bartholom\u00e4us", "zeitblom", "und", "niklaus", "weckmann", "und", "zahlreichen", "werken", "zeitgen\u00f6ssischer", "kunst", "des", "jahrhunderts", "u", "a", "von", "joseph", "beuys", "andy", "warhol", "und", "roy", "lichtenstein", "sowie", "die", "designausstellung", "mit", "entw\u00fcrfen", "und", "werken", "der", "international", "renommierten", "ulmer", "hochschule", "f\u00fcr", "gestaltung", "hfg", "als", "moderne", "bauskulptur", "entworfen", "vom", "new", "yorker", "architekten", "richard", "meier", "und", "er\u00f6ffnet", "korrespondiert", "das", "stadthaus", "ulm", "mit", "dem", "sp\u00e4tgotischen", "ulmer", "m\u00fcnster", "das", "stadthaus", "ist", "vor", "allem", "ein", "ort", "f\u00fcr", "themen", "der", "gegenwart", "pr\u00e4sentiert", "in", "wechselausstellungen", "und", "veranstaltungen", "schwerpunkte", "des", "ausstellungsprogramms", "liegen", "auf", "zeitgen\u00f6ssischer", "fotografie", "architektur", "und", "outsider", "art", "die", "wurzeln", "des", "stadthauses", "in", "der", "geschichte", "des", "ulmer", "m\u00fcnsterplatzes", "werden", "in", "einer", "multimedialen", "dauerausstellung", "gezeigtam", "november", "wurde", "in", "der", "neuen", "mitte", "in", "unmittelbarer", "nachbarschaft", "des", "ulmer", "museums", "und", "mit", "diesem", "\u00fcber", "eine", "gl\u00e4serne", "br\u00fccke", "direkt", "verbunden", "die", "kunsthalle", "weishaupt", "er\u00f6ffnet", "sie", "wurde", "vom", "unternehmer", "siegfried", "weishaupt", "mit", "privaten", "mitteln", "realisiert", "und", "nach", "den", "pl\u00e4nen", "des", "m\u00fcnchener", "architekten", "wolfram", "w\u00f6hr", "gebaut", "die", "sammlung", "umfasst", "etliche", "hundert", "gro\u00dfe", "arbeiten", "und", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "bedeutenden", "privatsammlungen", "zeitgen\u00f6ssischer", "kunst", "in", "deutschland", "zusammen", "mit", "dem", "skulpturenweg", "der", "universit\u00e4t", "u", "a", "werke", "von", "niki", "de", "saint", "phalle", "und", "dem", "archiv", "der", "international", "renommierten", "ulmer", "hochschule", "f\u00fcr", "gestaltung", "hfg", "erh\u00e4lt", "ulm", "den", "rang", "eines", "herausragenden", "ausstellungsortes", "f\u00fcr", "bildende", "kunst", "und", "design", "in", "s\u00fcddeutschland", "einzigartig", "in", "deutschland", "werden", "im", "museum", "brot", "und", "kunst", "neben", "techniken", "und", "geschichten", "der", "brotherstellung", "auch", "die", "\u00fcberaus", "vielschichtige", "kultur", "und", "sozialgeschichte", "des", "brotes", "als", "grundlegendes", "nahrungsmittel", "und", "wichtiges", "kulturelles", "symbol", "dargestellt", "die", "ulmer", "denkst\u00e4tte", "wei\u00dfe", "rose", "erinnert", "in", "ihrer", "dauerausstellung", "mit", "dem", "titel", "wir", "wollten", "das", "andere", "jugendliche", "in", "ulm", "bis", "im", "foyer", "der", "ulmer", "volkshochschule", "am", "kornhausplatz", "an", "ulmer", "mitglieder", "der", "widerstandsgruppe", "wei\u00dfe", "rose", "wie", "auch", "eine", "reihe", "anderer", "ulmer", "jugendlicher", "die", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "widerstand", "leisteten", "die", "kzgedenkst\u00e4tte", "ulm", "im", "fort", "oberer", "kuhberg", "erinnert", "an", "die", "nutzung", "dieses", "teils", "der", "bundesfestung", "durch", "das", "nsregime", "als", "konzentrationslager", "im", "fort", "oberer", "kuhberg", "wurden", "vom", "november", "bis", "juli", "unter", "unmenschlichen", "bedingungen", "\u00fcber", "politische", "und", "weltanschauliche", "gegner", "aus", "dem", "land", "w\u00fcrttemberghohenzollern", "eingekerkert", "unter", "ihnen", "befand", "sich", "auch", "kurt", "schumacher", "der", "wiederbegr\u00fcnder", "der", "spd", "in", "deutschland", "nach", "das", "ehemalige", "kz", "ist", "heute", "gedenkst\u00e4tte", "sie", "wurde", "vom", "regierungspr\u00e4sidium", "t\u00fcbingen", "als", "vorbildliches", "heimatmuseum", "ausgezeichnet", "das", "kz", "oberer", "kuhberg", "ist", "als", "einziges", "kz", "in", "s\u00fcddeutschland", "in", "seiner", "gesamten", "baulichen", "substanz", "erhalten", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "unterirdischen", "verliese", "in", "denen", "die", "h\u00e4ftlinge", "untergebracht", "waren", "das", "freigel\u00e4nde", "mit", "der", "haftzelle", "von", "kurt", "schumacher", "und", "die", "r\u00e4ume", "der", "kzkommandantur", "das", "festungsmuseum", "fort", "oberer", "kuhberg", "wurde", "vom", "f\u00f6rderkreis", "bundesfestung", "ulm", "e", "v", "gegr\u00fcndet", "ziel", "dieses", "vereines", "ist", "die", "restaurierung", "die", "dokumentation", "und", "die", "pr\u00e4sentation", "der", "erhaltenen", "bauwerke", "noch", "vor", "der", "vereinsgr\u00fcndung", "im", "jahr", "begannen", "im", "fort", "oberer", "kuhberg", "teil", "der", "bundesfestung", "ulm", "die", "ersten", "erhaltungsarbeiten", "in", "der", "zwischenzeit", "ist", "es", "das", "am", "besten", "erhaltene", "fort", "und", "kann", "bei", "f\u00fchrungen", "besichtigt", "werden", "die", "aktivit\u00e4ten", "des", "vereins", "haben", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "auf", "andere", "festungswerke", "ausgeweitet", "die", "ebenso", "im", "rahmen", "von", "f\u00fchrungen", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "pr\u00e4sentiert", "werden", "im", "donauschw\u00e4bischen", "zentralmuseum", "dzm", "das", "in", "einem", "teil", "der", "festungsanlage", "obere", "donaubastion", "teil", "der", "bundesfestung", "ulm", "untergebracht", "ist", "werden", "geschichte", "kultur", "und", "schicksal", "der", "sogenannten", "donauschwaben", "deutschst\u00e4mmiger", "meist", "schw\u00e4bischer", "auswanderer", "die", "im", "jahrhundert", "nach", "s\u00fcdosteuropa", "auswanderten", "und", "deren", "nachfahren", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "als", "heimatvertriebene", "zur\u00fcckkehrten", "in", "wechselnden", "ausstellungen", "dargestellt", "das", "dzm", "ist", "eine", "gemeinsam", "von", "der", "stadt", "ulm", "dem", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "dem", "bund", "sowie", "der", "eu", "finanzierte", "einrichtung", "von", "europ\u00e4ischer", "bedeutung", "die", "naturkundlichen", "sammlungen", "der", "stadt", "ulm", "werden", "auch", "als", "lebendiges", "museum", "bezeichnet", "die", "themen", "mineralogie", "geologie", "pal\u00e4ontologie", "botanik", "zoologie", "und", "\u00f6kologie", "k\u00f6nnen", "dabei", "nicht", "nur", "kognitiv", "sondern", "auch", "sinnlich", "erfahren", "werden", "durch", "diese", "konzeption", "ist", "das", "museum", "insbesondere", "f\u00fcr", "familien", "mit", "kindern", "und", "menschen", "mit", "geistiger", "oder", "k\u00f6rperlicher", "behinderung", "besonders", "geeignet", "das", "museum", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zahlreiche", "informationstafeln", "in", "blindenschrift", "seit", "m\u00e4rz", "ist", "das", "naturkundliche", "bildungszentrum", "eine", "von", "infostellen", "des", "unescogeoparks", "schw\u00e4bische", "alb", "das", "nicht", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4ngliche", "setramuseum", "im", "ulmer", "fischerviertel", "fischergasse", "zeigt", "die", "geschichte", "der", "marke", "setra", "omnibusse", "mit", "selbsttragender", "karosserie", "entwickelt", "mitte", "des", "jahrhunderts", "vom", "damaligen", "ulmer", "unternehmen", "karl", "k\u00e4ssbohrer", "gmbh", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "eine", "ausstellung", "von", "omnibusmodellen", "weitere", "kulturelle", "einrichtungen", "das", "soziokulturelle", "zentrum", "roxy", "bietet", "ein", "breites", "spektrum", "an", "veranstaltungen", "musik", "kabarett", "lesungen", "poetry", "und", "scienceslampartys", "es", "wurde", "vom", "verein", "f\u00fcr", "demokratische", "bildung", "und", "kulturarbeit", "e", "v", "gegr\u00fcndet", "und", "getragen", "seit", "ist", "es", "eine", "gemeinn\u00fctzige", "gmbhdie", "bundesfestung", "beherbergt", "in", "der", "courtine", "am", "gaisenberg", "zwei", "konzertveranstaltungsorte", "den", "gegr\u00fcndeten", "jazzkeller", "sauschdall", "sowie", "das", "catdas", "ulmer", "zelt", "ist", "seit", "mit", "sechseinhalb", "wochen", "programm", "von", "mitte", "mai", "bis", "anfang", "juli", "das", "l\u00e4ngste", "kulturzeltfestival", "deutschlands", "es", "findet", "in", "der", "friedrichsau", "mit", "internationalen", "topacts", "aber", "auch", "weniger", "bekannten", "k\u00fcnstlern", "s\u00e4mtlicher", "genres", "sowie", "kabarett", "kinderaktionswiese", "kindertheater", "und", "weiteren", "veranstaltungen", "statt", "veranstalter", "ist", "der", "verein", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "freien", "kultur", "ulm", "e", "v", "kulturelle", "vereine", "der", "gegr\u00fcndete", "oratorienchor", "ulm", "e", "v", "ist", "ein", "gemischter", "konzertchor", "steht", "seit", "unter", "leitung", "von", "thomas", "kammel", "und", "f\u00fchrt", "gemeinsam", "mit", "professionellen", "orchestern", "und", "solisten", "werke", "der", "klassischen", "kirchenmusik", "und", "weltliche", "oratorien", "auf", "unter", "anderem", "bei", "konzerten", "in", "der", "pauluskirche", "sowie", "im", "rahmen", "der", "feierlichkeiten", "zum", "schw\u00f6rmontag", "das", "als", "ulmer", "knabenmusik", "gegr\u00fcndete", "jugendblasorchester", "junge", "bl\u00e4serphilharmonie", "ulm", "spielt", "gleichfalls", "eine", "wichtige", "rolle", "im", "musikleben", "der", "stadt", "gewann", "das", "ensemble", "beim", "deutschen", "orchesterwettbewerb", "in", "wuppertal", "den", "ersten", "platz", "in", "der", "kategorie", "b", "jugendblasorchester", "der", "\u00fcber", "ulm", "hinaus", "bekannte", "ulmer", "spatzen", "chor", "ist", "ein", "kinder", "und", "jugendchor", "der", "im", "jahrhundert", "mehrere", "\u00fcberregionale", "preise", "gewonnen", "hat", "die", "museumsgesellschaft", "ulm", "e", "v", "organisiert", "als", "kulturelle", "b\u00fcrgerinitiative", "ausstellungen", "bietet", "versammlungsraum", "f\u00fcr", "die", "k\u00fcnstlergilde", "oder", "die", "freunde", "des", "ulmer", "theaters", "zur", "unterst\u00fctzung", "des", "ulmer", "theaters", "gegr\u00fcndet", "und", "bet\u00e4tigt", "sich", "m\u00e4zenatisch", "so", "vergibt", "sie", "j\u00e4hrlich", "den", "mit", "euro", "dotierten", "preis", "der", "museumsgesellschaft", "ulm", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "geisteswissenschaften", "an", "der", "universit\u00e4t", "ulm", "die", "museumsgesellschaft", "ging", "aus", "der", "\u00e4ltesten", "ulmer", "b\u00fcrgergesellschaft", "der", "gegr\u00fcndeten", "lesegesellschaft", "hervor", "diese", "hatte", "die", "obere", "stube", "gegen\u00fcber", "dem", "rathaus", "bezogen", "nachdem", "das", "haus", "von", "bis", "der", "ehrbaren", "gesellschaft", "der", "herren", "geschlechter", "geh\u00f6rt", "hatte", "im", "gegensatz", "zur", "unteren", "stube", "wo", "sich", "die", "zunft", "der", "kaufleute", "traf", "war", "die", "obere", "stube", "versammlungsort", "des", "patriziats", "gewesen", "um", "war", "die", "museumsgesellschaft", "gesellschaftlicher", "mittelpunkt", "des", "gehobenen", "b\u00fcrgertums", "sie", "besa\u00df", "eine", "schon", "von", "der", "lesegesellschaft", "aufgebaute", "bibliothek", "zu", "der", "nur", "mitglieder", "zutritt", "hatten", "diese", "umfasste", "etwa", "b\u00e4nde", "bevor", "sie", "beim", "bombenangriff", "am", "dezember", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "der", "ulmer", "innenstadt", "vollst\u00e4ndig", "vernichtet", "wurde", "die", "obere", "stube", "wurde", "an", "historischer", "stelle", "wieder", "aufgebaut", "wobei", "allerdings", "der", "neubau", "dem", "rathaus", "seine", "traufseite", "zeigte", "die", "museumsgesellschaft", "hat", "die", "obere", "stube", "in", "zeitgem\u00e4\u00dfer", "architektur", "und", "mit", "modernen", "baumaterialien", "grundlegend", "umgebaut", "auch", "in", "reaktion", "auf", "drei", "moderne", "neubauten", "in", "unmittelbarer", "nachbarschaft", "ulms", "neuer", "mitte", "und", "nach", "historischem", "vorbild", "wieder", "mit", "einem", "zum", "rathaus", "weisenden", "doppelgiebel", "versehen", "wie", "viele", "vereine", "wurde", "auch", "die", "gesellschaft", "im", "jahr", "gegr\u00fcndet", "gr\u00fcndungsmitglieder", "waren", "und", "sind", "namhafte", "pers\u00f6nlichkeiten", "der", "b\u00fcrgerlichen", "kulturellen", "szene", "darunter", "otl", "aicher", "kurt", "fried", "wilhelm", "geyer", "und", "inge", "scholl", "die", "tonangebende", "rolle", "der", "fr\u00fcheren", "jahre", "ist", "allerdings", "verloren", "gegangen", "der", "s\u00f6flinger", "vorstadtverein", "vvs", "dient", "als", "dachverein", "der", "s\u00f6flinger", "vereine", "und", "verwaltet", "zentral", "die", "interessen", "der", "mitglieder", "um", "sie", "der", "stadt", "ulm", "gegen\u00fcber", "besser", "vertreten", "zu", "k\u00f6nnen", "weitere", "wichtige", "aufgaben", "des", "vvs", "sind", "die", "f\u00f6rderung", "von", "kunst", "und", "kultur", "koordination", "unterst\u00fctzung", "und", "beratung", "der", "beigetretenen", "vereine", "insgesamt", "musik", "sport", "und", "gesangsvereine", "und", "viele", "kleinere", "gesellschaften", "sowie", "landschafts", "und", "denkmalschutz", "das", "katholische", "s\u00f6flingen", "wurde", "erst", "in", "die", "protestantisch", "gepr\u00e4gte", "reichsstadt", "ulm", "eingemeindet", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "vvs", "wurde", "einerseits", "s\u00f6flingens", "eigenst\u00e4ndigkeit", "gest\u00e4rkt", "andererseits", "ein", "scharnier", "gebildet", "das", "dem", "zusammenhalt", "ulms", "mit", "dem", "stadtteil", "dient", "der", "vvs", "fungiert", "auch", "als", "kooperierender", "ansprechpartner", "der", "stadtverwaltung", "die", "vereinsarbeit", "wurde", "im", "neuen", "jahrtausend", "erfolgreich", "fortgesetzt", "etwa", "mit", "den", "vorbereitungen", "zur", "jahrhundertfeier", "der", "vorstadt", "s\u00f6flingen", "im", "jahr", "und", "regelm\u00e4\u00dfiger", "organisation", "weiterer", "feiern", "die", "im", "s\u00f6flinger", "klosterhof", "stattfinden", "die", "gro\u00dfe", "karnevalsgesellschaft", "ulmneuulm", "e", "v", "gkg", "unu", "bem\u00fcht", "sich", "um", "erhalt", "und", "pflege", "des", "karnevalistischen", "treibens", "in", "der", "region", "ulm", "gegr\u00fcndet", "wurde", "sie", "durch", "zusammenschluss", "der", "vorg\u00e4ngergesellschaften", "gesellschaft", "der", "elfen", "und", "einem", "weiteren", "gegr\u00fcndeten", "karnevalsverein", "teilbereiche", "der", "gkg", "unu", "sind", "die", "garden", "in", "ihren", "verschiedenen", "altersklassen", "clowns", "und", "die", "maskengruppe", "donauhexen", "die", "gegr\u00fcndete", "ortsgruppe", "ulmneuulm", "des", "schw\u00e4bischen", "albvereins", "wurde", "mit", "der", "eichendorffplakette", "ausgezeichnetulm", "ist", "sitz", "des", "arbeitsausschusses", "kinderspiel", "und", "spielzeug", "e", "v", "der", "das", "g\u00fctesiegel", "spiel", "gut", "f\u00fcr", "besonderes", "spielzeug", "verleiht", "sowie", "der", "k\u00fcnstlergilde", "ulm", "e", "v", "einem", "gemeinn\u00fctzigen", "kunstverein", "bauwerke", "stadtbild", "bis", "zum", "zweiten", "weltkrieg", "war", "das", "stadtbild", "ulms", "gepr\u00e4gt", "von", "einer", "jahrhundertealten", "reichsst\u00e4dtischen", "baukultur", "mit", "zahlreichen", "baudenkm\u00e4lern", "vor", "allem", "aus", "gotik", "renaissance", "und", "historismus", "und", "einigen", "barocken", "und", "klassizistischen", "bauten", "die", "mittelalterliche", "altstadt", "ulms", "z\u00e4hlte", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "und", "bedeutendsten", "in", "s\u00fcddeutschland", "diese", "traditionslinie", "brach", "gegen", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "mit", "der", "weitgehenden", "zerst\u00f6rung", "ulms", "durch", "luftangriffe", "am", "dezember", "teilweise", "abrupt", "ab", "die", "ensemblewirkung", "der", "geschlossenen", "altstadtbebauung", "ging", "verloren", "etwa", "der", "altstadt", "waren", "zerst\u00f6rt", "die", "westliche", "innenstadt", "vom", "m\u00fcnster", "bis", "zum", "hauptbahnhof", "wurde", "v\u00f6llig", "vernichtet", "w\u00e4hrend", "in", "der", "s\u00fcdlichen", "\u00f6stlichen", "und", "n\u00f6rdlichen", "altstadt", "die", "meisten", "viertel", "zumindest", "in", "teilen", "mit", "u", "a", "etwa", "baudenkm\u00e4lern", "erhalten", "blieben", "fischerviertel", "donaufront", "im", "n\u00f6rdlichen", "und", "nord\u00f6stlichen", "bereich", "des", "m\u00fcnsters", "quartier", "auf", "dem", "kreuz", "\u00f6stlich", "der", "frauenstra\u00dfe", "einige", "bedeutende", "geb\u00e4ude", "deren", "inneres", "im", "feuersturm", "ausgebrannt", "war", "wurden", "in", "ihren", "\u00e4u\u00dferen", "formen", "wiederaufgebaut", "z", "b", "rathaus", "schw\u00f6rhaus", "kornhaus", "andere", "sind", "dagegen", "vollkommen", "aus", "dem", "stadtbild", "und", "dem", "bewusstsein", "der", "ulmer", "b\u00fcrger", "verschwunden", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "waren", "zwar", "konzepte", "gefragt", "wie", "das", "wenige", "erhaltene", "alte", "sinnvoll", "in", "den", "wiederaufbau", "der", "stadt", "miteinbezogen", "werden", "k\u00f6nnte", "aber", "das", "rasche", "wiederaufbauen", "der", "innenstadt", "brachte", "keine", "besonderen", "architektonischen", "werke", "hervor", "zwar", "orientierte", "sich", "das", "stra\u00dfennetz", "weitgehend", "am", "stra\u00dfennetz", "der", "vorkriegszeit", "jedoch", "mit", "schwerwiegenden", "ausnahmen", "so", "wurde", "gem\u00e4\u00df", "der", "idee", "einer", "autogerechten", "stadt", "mit", "der", "neuen", "stra\u00dfe", "eine", "breite", "schneise", "durch", "die", "stadt", "geschlagen", "und", "dabei", "noch", "erhaltene", "historische", "architektur", "zugunsten", "dieser", "stadtautobahn", "abgerissen", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "wurde", "die", "l\u00fccke", "durch", "die", "neue", "mitte", "geschlossen", "siehe", "unten", "nachdem", "man", "in", "anderen", "innenstadtnahen", "quartieren", "bereits", "w\u00e4hrend", "der", "er", "jahre", "sensibler", "mit", "der", "noch", "erhaltenen", "historischen", "bausubstanz", "umgegangen", "war", "so", "kann", "die", "behutsame", "sanierung", "einiger", "historischer", "geb\u00e4ude", "im", "fischerviertel", "und", "des", "quartiers", "auf", "dem", "kreuz", "durch", "die", "stadteigene", "sanierungsanstalt", "als", "vorbildhaft", "gelten", "die", "neubauten", "der", "neuen", "mitte", "zwischen", "m\u00fcnsterplatz", "und", "rathaus", "wie", "das", "stadthaus", "des", "architekten", "richard", "meier", "das", "haus", "der", "sinne", "und", "das", "sparkassengeb\u00e4ude", "beide", "von", "stephan", "braunfels", "sowie", "die", "kunsthalle", "weishaupt", "des", "architekten", "wolfram", "w\u00f6hr", "die", "als", "gl\u00e4serne", "pyramide", "errichtete", "neue", "stadtbibliothek", "von", "gottfried", "b\u00f6hm", "und", "der", "neubau", "der", "obere", "stub", "siehe", "oben", "setzen", "mit", "ihrer", "modernen", "formensprache", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "des", "m\u00fcnsters", "und", "des", "wiederaufgebauten", "historischen", "rathauses", "auf", "bewusste", "kontrastwirkungen", "und", "br\u00fcche", "zusammenfassend", "ist", "das", "stadtbild", "ulms", "heute", "durch", "die", "mischung", "zwischen", "erhalten", "gebliebenen", "oder", "wenn", "auch", "meist", "nur", "rein", "\u00e4u\u00dferlich", "wiederaufgebauten", "historischen", "bauten", "und", "stra\u00dfenz\u00fcgen", "auf", "der", "einen", "seite", "und", "moderner", "architektur", "auf", "der", "anderen", "seite", "gekennzeichnet", "das", "spannungsreiche", "ergebnis", "des", "mutigen", "st\u00e4dtebaus", "erregt", "viel", "aufsehen", "und", "findet", "anerkennung", "in", "weiten", "teilen", "der", "fachwelt", "wird", "aber", "von", "teilen", "der", "bev\u00f6lkerung", "auch", "kritisch", "gesehen", "stadtmitte", "das", "gotische", "m\u00fcnster", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "kirchturm", "der", "welt", "beherrscht", "das", "stadtbild", "des", "weiteren", "pr\u00e4gen", "die", "stadtsilhouette", "die", "bis", "erbaute", "dreifaltigkeitskirche", "nach", "dem", "brand", "von", "stark", "ver\u00e4ndert", "wiederaufgebaut", "und", "heute", "als", "haus", "der", "begegnung", "f\u00fcr", "konzerte", "seminare", "theater", "und", "vortr\u00e4ge", "genutzt", "auff\u00e4llig", "sind", "ferner", "die", "t\u00fcrme", "der", "evangelischen", "garnisonskirche", "pauluskirche", "die", "innerhalb", "von", "zwei", "jahren", "von", "theodor", "fischer", "im", "jugendstil", "erbaut", "wurde", "die", "neugotische", "stgeorgskirche", "die", "von", "max", "meckel", "als", "katholische", "garnisonkirche", "erbaut", "und", "sp\u00e4ter", "pfarrkirche", "wurde", "ist", "ebenfalls", "weithin", "sichtbar", "die", "beiden", "ehemaligen", "stadttore", "g\u00e4nsturm", "und", "metzgerturm", "pr\u00e4gen", "das", "donauufer", "in", "der", "historischen", "altstadt", "haben", "sich", "trotz", "der", "bombenangriffe", "des", "zweiten", "weltkrieges", "einige", "geb\u00e4ude", "erhalten", "darunter", "das", "erbaute", "rathaus", "das", "steinhaus", "ist", "zusammen", "mit", "der", "nikolauskapelle", "das", "\u00e4lteste", "noch", "erhaltene", "geb\u00e4ude", "der", "stadt", "und", "stammt", "aus", "der", "staufischen", "zeit", "des", "bis", "jahrhunderts", "ein", "fachwerkbau", "mit", "sp\u00e4tgotischem", "ziegelgiebel", "von", "ist", "der", "b\u00fcchsenstadel", "der", "das", "jugendhaus", "mitte", "sowie", "das", "nichtkommerzielle", "lokalradio", "radio", "freefm", "beherbergt", "der", "gasthof", "zur", "krone", "ist", "ein", "imposanter", "geb\u00e4udekomplex", "aus", "dem", "jahrhundert", "mit", "anteilen", "und", "baulichen", "erg\u00e4nzungen", "aus", "dem", "jahrhundert", "er", "wurde", "im", "und", "jahrhundert", "als", "pfalzersatz", "f\u00fcr", "k\u00f6nige", "und", "kaiser", "genutzt", "das", "kornhaus", "ist", "ein", "renaissancebau", "von", "mit", "reicher", "sgraffitoverzierung", "der", "letzte", "erhaltene", "patrizierbau", "ist", "das", "kiechelhaus", "das", "heute", "zum", "geb\u00e4udekomplex", "des", "ulmer", "museums", "geh\u00f6rt", "der", "neue", "bau", "ein", "von", "bis", "als", "lagerhaus", "mit", "amtszimmer", "und", "ratsstube", "erbauter", "backsteinbau", "ist", "heute", "sitz", "der", "polizeidirektion", "ein", "durch", "ulrich", "ehinger", "erweiterter", "bau", "ist", "der", "reichenauer", "hof", "ulms", "lage", "an", "der", "salzstra\u00dfe", "f\u00fchrte", "zur", "errichtung", "eines", "salzstadels", "seit", "ist", "dieser", "sitz", "des", "museums", "der", "brotkultur", "der", "urspr\u00fcnglich", "als", "pfleghof", "des", "klosters", "ochsenhausen", "errichtete", "ochsenh\u00e4user", "hof", "wurde", "um", "erbaut", "das", "ehemalige", "zunfthaus", "der", "schuhmacher", "das", "schuhhaus", "wurde", "hinter", "dem", "chor", "des", "m\u00fcnsters", "errichtet", "und", "beherbergt", "den", "kunstverein", "ulm", "der", "ihn", "f\u00fcr", "kunstausstellungen", "nutzt", "jeden", "juli", "ist", "das", "schw\u00f6rhaus", "mittelpunkt", "des", "ulmer", "schw\u00f6rmontags", "es", "wurde", "erbaut", "und", "nach", "einem", "brand", "mit", "einem", "barockgiebel", "versehen", "wiederum", "ausgebrannt", "wurde", "es", "bis", "mit", "modernen", "innenr\u00e4umen", "wiederaufgebaut", "heute", "befindet", "sich", "darin", "das", "stadtarchiv", "aus", "der", "j\u00fcngsten", "ulmer", "baugeschichte", "sind", "zwei", "bauten", "herausragend", "die", "neue", "zentralbibliothek", "in", "form", "einer", "gl\u00e4sernen", "pyramide", "errichtet", "etwa", "meter", "hoch", "unmittelbar", "neben", "dem", "historischen", "rathaus", "gelegen", "sowie", "das", "stadthaus", "am", "m\u00fcnsterplatz", "trotz", "der", "mehrheitlichen", "ablehnung", "des", "projektes", "in", "einem", "b\u00fcrgerentscheid", "nach", "dem", "entwurf", "des", "new", "yorker", "architekten", "richard", "meier", "erbaut", "begehbare", "skulptur", "platz", "f\u00fcr", "ausstellungen", "konzerte", "tagungen", "vortr\u00e4ge", "etc", "ebenso", "ist", "zu", "nennen", "die", "kunsthalle", "weishaupt", "unmittelbar", "dem", "museum", "und", "dem", "rathaus", "benachbart", "in", "ulms", "neuer", "mitte", "die", "unter", "anderem", "mit", "einer", "ausstellung", "zur", "geschichte", "ulms", "ausgestattete", "und", "auch", "sonst", "ungew\u00f6hnliche", "tiefgarage", "unter", "dieser", "neuen", "mitte", "am", "m\u00e4rz", "er\u00f6ffnet", "erm\u00f6glichte", "es", "den", "marktplatz", "und", "den", "judenhof", "autofrei", "zu", "machen", "auf", "zwei", "weitere", "kirchenbauten", "ist", "zu", "verweisen", "die", "martinlutherkirche", "als", "bedeutendes", "bauwerk", "im", "stil", "des", "expressionismus", "durch", "theodor", "veil", "erbaut", "und", "vom", "neuulmer", "holzschnitzer", "martin", "scheible", "reich", "ausgestattet", "sowie", "auf", "st", "michael", "zu", "den", "wengen", "der", "wengenkirche", "die", "ehemalige", "barocke", "klosterkirche", "von", "ist", "ausgebrannt", "in", "der", "neu", "erbauten", "kirche", "befindet", "sich", "ein", "von", "franz", "martin", "kuen", "gemaltes", "altarbild", "und", "in", "der", "barockkapelle", "von", "eine", "sp\u00e4tgotische", "kreuzigungsgruppe", "ulms", "stadtmauer", "um", "in", "die", "donau", "hinein", "mitten", "im", "rei\u00dfenden", "fluss", "erbaut", "sp\u00e4ter", "nach", "den", "vorstellungen", "albrecht", "d\u00fcrers", "vom", "festungsbau", "durch", "hans", "beham", "d", "\u00e4", "n\u00fcrnberger", "baumeister", "umgebaut", "ist", "heute", "ein", "meter", "langer", "promenadenweg", "der", "flussaufw\u00e4rts", "an", "der", "wilhelmsh\u00f6he", "bastion", "lauseck", "endet", "einem", "teil", "der", "stadtbefestigung", "aus", "dem", "jahrhundert", "zu", "diesem", "teil", "der", "alten", "stadtmauer", "geh\u00f6rt", "auch", "die", "optisch", "v\u00f6llig", "unauff\u00e4llige", "adlerbastei", "der", "platz", "von", "dem", "aus", "albrecht", "berblinger", "der", "schneider", "von", "ulm", "seinen", "erzwungenen", "gescheiterten", "flugversuch", "\u00fcber", "die", "donau", "startete", "der", "teil", "der", "stadtmauer", "an", "den", "heutigen", "stra\u00dfen", "neuer", "graben", "frauengraben", "und", "seelengraben", "wurde", "ab", "mit", "soldatenunterk\u00fcnften", "bebaut", "nachdem", "der", "niederl\u00e4nder", "valckenburgh", "eine", "neue", "befestigung", "ulms", "geplant", "und", "umgesetzt", "hatte", "welche", "die", "alte", "stadtmauer", "praktisch", "in", "die", "stadt", "hereinnahm", "die", "grabenh\u00e4usle", "bilden", "modernisiert", "heute", "ein", "wohnquartier", "mit", "eigenem", "flair", "im", "bereich", "des", "fischerviertels", "findet", "man", "die", "staufermauer", "an", "der", "blau", "ab", "etwa", "erbaut", "reste", "der", "befestigungsanlage", "der", "ulmer", "k\u00f6nigspfalz", "und", "die", "\u00e4ltesten", "erhaltenen", "bauten", "in", "der", "stadt", "zu", "den", "kleinen", "architektonischen", "besonderheiten", "ulms", "geh\u00f6ren", "die", "guckeh\u00fcrle", "das", "sind", "kleine", "ausguckt\u00fcrmchen", "auf", "den", "dachfirsten", "fialenartige", "aufs\u00e4tze", "auf", "den", "giebelspitzen", "die", "die", "wetterfahne", "eines", "hauses", "tragen", "ziegel", "an", "einer", "giebelwand", "zur", "symbolischen", "dokumentation", "eines", "traufrechts", "gassenkamine", "um", "rauch", "aus", "unteren", "etagen", "ohne", "kamin", "nach", "drau\u00dfen", "zu", "f\u00fchren", "und", "schmiedeeiserne", "sperrhaken", "zur", "befestigung", "von", "sperrketten", "um", "den", "einmarsch", "von", "truppen", "zu", "erschweren", "fischer", "und", "gerberviertel", "in", "diesem", "im", "mittelalter", "vorwiegend", "von", "handwerkern", "besiedelten", "quartier", "am", "donauzufluss", "der", "blau", "finden", "sich", "noch", "viele", "aus", "dieser", "zeit", "stammende", "und", "auf", "sie", "verweisende", "bauten", "so", "die", "garnsiede", "auf", "der", "blauinsel", "das", "heute", "genauso", "wie", "die", "lochm\u00fchle", "und", "das", "gerberhaus", "gastronomisch", "genutzte", "zunfthaus", "der", "schiffsleute", "am", "historischen", "fischerpl\u00e4tzle", "direkt", "an", "der", "donau", "gelegen", "etwa", "da", "von", "wo", "aus", "sich", "unter", "anderem", "die", "donauschwaben", "f\u00fcr", "die", "fahrt", "flussabw\u00e4rts", "in", "ihre", "neuen", "heimatl\u00e4nder", "ungarn", "und", "rum\u00e4nien", "einschifften", "weiter", "nennenswert", "sind", "die", "ulmer", "m\u00fcnz", "das", "um", "gebaute", "k\u00e4ssbohrersche", "haus", "in", "der", "fischergasse", "und", "der", "ulmer", "m\u00fcnz", "direkt", "benachbart", "das", "schiefe", "haus", "in", "der", "schw\u00f6rhausgasse", "im", "jahrhundert", "erbaut", "heute", "ein", "hotel", "das", "als", "schiefstes", "der", "welt", "gilt", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "fischerviertels", "waren", "auch", "drei", "anlandepl\u00e4tze", "f\u00fcr", "die", "illerfl\u00f6\u00dferei", "die", "holz", "aus", "dem", "allg\u00e4u", "und", "oberschwaben", "und", "waren", "aller", "art", "nach", "ulm", "und", "von", "dort", "aus", "weiter", "nach", "wien", "transportierten", "noch", "erreichten", "fl\u00f6\u00dfe", "die", "anlandestellen", "an", "der", "donau", "auf", "dem", "kreuz", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bauten", "in", "diesem", "mittelalterlichen", "altstadtviertel", "das", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "zu", "einem", "bevorzugten", "weil", "verkehrsberuhigten", "und", "zentrumsnahen", "wohnquartier", "entwickelt", "hat", "stammt", "aus", "der", "zeit", "vor", "zu", "den", "nennenswerteren", "gez\u00e4hlt", "werden", "kann", "die", "sebastiankapelle", "erstmals", "in", "der", "stadtgeschichte", "erw\u00e4hnt", "jetzt", "ein", "ausstellungsraum", "au\u00dferdem", "der", "seelturm", "der", "im", "jahrhundert", "auf", "der", "ulmer", "stadtmauer", "errichtet", "wurde", "und", "ab", "als", "pumpwerk", "diente", "das", "wasser", "in", "das", "nebenstehende", "achteckige", "brunnenhaus", "pumpte", "und", "dort", "speicherte", "der", "name", "seelturm", "kam", "von", "einem", "seelhaus", "direkt", "gegen\u00fcber", "das", "im", "krieg", "zerst\u00f6rt", "wurde", "zu", "nennen", "ist", "weiterhin", "das", "zundeltor", "das", "unterhalb", "des", "seelturms", "erbaut", "wurde", "und", "heute", "immer", "noch", "einen", "neogotischen", "stil", "aufweist", "besonders", "der", "dachstuhl", "der", "name", "zundeltor", "stammt", "von", "den", "gelagerten", "materialien", "im", "seelturm", "denn", "dort", "wurden", "zunder", "und", "auch", "pulver", "gelagert", "au\u00dferdem", "befindet", "sich", "am", "rande", "dieses", "viertels", "das", "zeughaus", "ehemaliges", "waffenarsenal", "der", "reichsstadt", "ulm", "das", "ab", "in", "mehreren", "etappen", "erbaut", "wurde", "gro\u00dfe", "teile", "wurden", "zerst\u00f6rt", "in", "der", "s\u00e4ulenhalle", "des", "zum", "komplex", "geh\u00f6renden", "unzerst\u00f6rt", "durch", "alle", "kriege", "gekommenen", "fr\u00fchbarocken", "l\u00f6wenbaus", "von", "finden", "wechselnde", "ausstellungen", "statt", "bundesfestung", "ulm", "geplant", "und", "erbaut", "wurde", "die", "festung", "als", "zentraler", "s\u00fcddeutscher", "waffenplatz", "des", "deutschen", "bundes", "von", "bis", "unter", "dem", "festungsbaudirektor", "und", "damaligen", "oberst", "moritz", "von", "prittwitz", "sie", "z\u00e4hlt", "heute", "zu", "europas", "gr\u00f6\u00dften", "festungsanlagen", "bei", "der", "errichtung", "waren", "bis", "zu", "arbeiter", "t\u00e4tig", "heute", "sind", "davon", "noch", "zahlreiche", "geb\u00e4ude", "im", "gesamten", "stadtgebiet", "erhalten", "darunter", "nahezu", "alle", "forts", "beinahe", "die", "gesamte", "stadtumwallung", "zwischen", "wallstra\u00dfenbr\u00fccke", "und", "eythstra\u00dfe", "sowie", "einzelne", "bauwerke", "der", "stadtfronten", "und", "der", "betonwerke", "von", "au\u00dferdem", "z\u00e4hlen", "etliche", "infrastrukturgeb\u00e4ude", "innerhalb", "des", "inneren", "festungsrings", "und", "am", "kuhberg", "dazu", "weitere", "bauwerke", "weitere", "zum", "teil", "markante", "zum", "anderen", "teil", "architekturgeschichtlich", "bemerkenswerte", "bauten", "seien", "hier", "kurzgefasst", "erw\u00e4hnt", "das", "daimlerforschungszentrum", "von", "architekt", "richard", "meier", "das", "donaustadion", "mit", "sitz", "und", "stehpl\u00e4tzen", "austragungsort", "der", "heimspiele", "der", "fu\u00dfballmannschaften", "des", "ssv", "ulm", "sowie", "von", "fu\u00dfballl\u00e4nderspielen", "frauennationalmannschaft", "und", "leichtathletikwettbewerben", "das", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "b\u00fcrogeb\u00e4ude", "im", "passivhausstandard", "energon", "mit", "m\u00b2", "und", "ca", "arbeitspl\u00e4tzen", "der", "erbaute", "fernmeldeturm", "ulmermingen", "das", "getreidesilo", "schapfenm\u00fchle", "fertig", "gestellt", "mit", "m", "h\u00f6he", "einschlie\u00dflich", "antenne", "der", "h\u00f6chste", "noch", "in", "benutzung", "befindliche", "getreidesilo", "der", "welt", "und", "endlich", "noch", "einige", "sakralbauten", "in", "den", "vororten", "die", "klosterkirche", "st", "maria", "in", "s\u00f6flingen", "von", "caspar", "feichtmayr", "als", "kirche", "des", "clarissenklosters", "im", "fr\u00fchbarocken", "stil", "erbaut", "mit", "noch", "erhaltenen", "teilen", "der", "anfang", "des", "jahrhunderts", "abgebrochenen", "klosteranlage", "sowie", "die", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "am", "s\u00f6flinger", "friedhof", "gelegene", "leonhardskapelle", "mit", "einem", "barocken", "kalvarienberg", "das", "kloster", "wiblingen", "ehemaliges", "benediktinerkloster", "gegr\u00fcndet", "aufgehoben", "mit", "der", "bedeutenden", "sp\u00e4tbarocken", "klosterkirche", "mit", "fr\u00fchklassizistischer", "innenausstattung", "die", "evangelische", "marienkirche", "in", "lehr", "mit", "beachtenswerten", "sp\u00e4tgotischen", "wandmalereien", "unterhalb", "der", "wilhelmsburg", "auf", "dem", "michelsberg", "steht", "der", "vom", "schw\u00e4bischen", "albverein", "errichtete", "k\u00f6nigwilhelmturm", "ein", "m", "hoher", "aussichtsturm", "von", "dem", "sich", "ein", "sehr", "guter", "blick", "\u00fcber", "ulm", "bietet", "oberschw\u00e4bische", "barockstra\u00dfe", "ulm", "ist", "startpunkt", "der", "oberschw\u00e4bischen", "barockstra\u00dfe", "die", "strecke", "ist", "ca", "km", "lang", "beginnt", "am", "ulmer", "m\u00fcnster", "verl\u00e4uft", "weiter", "in", "richtung", "bodensee", "und", "besteht", "aus", "zus\u00e4tzlichen", "erweiterungsrouten", "die", "durch", "\u00f6sterreich", "und", "durch", "die", "schweiz", "verlaufen", "das", "auf", "ulmer", "stadtgebiet", "liegende", "kloster", "wiblingen", "mit", "seinem", "bibliothekssaal", "ist", "eine", "der", "hauptsehensw\u00fcrdigkeiten", "der", "barockstra\u00dfe", "besonderheiten", "ulm", "besitzt", "neben", "dem", "h\u00f6chsten", "kirchturm", "der", "welt", "auch", "das", "schiefste", "hotel", "der", "welt", "sowie", "mit", "der", "haltestelle", "botanischer", "garten", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "botanischen", "gartens", "die", "auf", "h\u00f6henmetern", "gelegene", "h\u00f6chste", "stra\u00dfenbahnhaltestelle", "in", "deutschland", "parkanlagen", "friedrichsau", "die", "friedrichsau", "gilt", "als", "das", "naherholungsgebiet", "f\u00fcr", "ulm", "sie", "ist", "mit", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmitteln", "bus", "und", "stra\u00dfenbahn", "zu", "erreichen", "mit", "fahrgastschiffen", "\u00fcber", "die", "donau", "oder", "zu", "fu\u00df", "von", "der", "ulmer", "innenstadt", "aus", "gelangt", "man", "\u00fcber", "uferwege", "donauabw\u00e4rts", "in", "ca", "gehminuten", "in", "die", "friedrichsau", "mit", "ihren", "drei", "gesellschaftsg\u00e4rten", "dem", "festplatz", "f\u00fcr", "volksfeste", "circusgastspiele", "und", "openairs", "sowie", "dem", "sechsw\u00f6chigen", "kulturfestival", "ulmer", "zelt", "und", "dem", "tiergarten", "bemerkenswert", "ist", "die", "geschichte", "der", "friedrichsau", "so", "sagt", "man", "in", "ulm", "napoleon", "ist", "an", "allem", "schuld", "tats\u00e4chlich", "fiel", "das", "rechts", "der", "donau", "gelegene", "steinh\u00e4ule", "als", "ausflugsgebiet", "f\u00fcr", "die", "ulmer", "weg", "da", "es", "nachdem", "im", "jahre", "die", "grenzen", "neu", "gezogen", "worden", "waren", "bayern", "zugeschlagen", "worden", "war", "der", "erst", "durch", "napoleons", "gnaden", "zum", "w\u00fcrttembergischen", "k\u00f6nig", "aufgestiegene", "vormalige", "kurf\u00fcrst", "friedrich", "i", "zeigte", "sich", "bei", "seinem", "antrittsbesuch", "in", "ulm", "im", "jahre", "gro\u00dfz\u00fcgig", "und", "stiftete", "unter", "anderem", "gulden", "f\u00fcr", "ein", "neues", "erholungsgebiet", "im", "g\u00e4nsh\u00f6lzle", "der", "deshalb", "nach", "ihm", "benannten", "friedrichsau", "dort", "entstanden", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "die", "augesellschaften", "unter", "denen", "die", "hundskom\u00f6die", "die", "bekannteste", "wurde", "sie", "dienten", "vorwiegend", "geselligen", "zwecken", "auch", "s\u00e4ngervereine", "wie", "der", "liederkranz", "und", "die", "teutonia", "fanden", "in", "der", "friedrichsau", "ihre", "heimat", "botanischer", "garten", "ein", "beliebtes", "naherholungsgebiet", "und", "ausflugsziel", "ist", "der", "botanische", "garten", "ulm", "eine", "zentrale", "einrichtung", "der", "universit\u00e4t", "ulm", "mit", "ha", "ist", "er", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "botanischen", "g\u00e4rten", "deutschlands", "pflanzensammlungen", "versuchsfl\u00e4chen", "im", "freien", "sowie", "mehrere", "gew\u00e4chsh\u00e4user", "stehen", "sowohl", "dem", "unterricht", "von", "studenten", "und", "der", "forschung", "als", "auch", "besuchern", "zur", "verf\u00fcgung", "im", "gr\u00fcnen", "klassenzimmer", "wird", "f\u00fcr", "schulen", "ganzj\u00e4hrig", "umweltbildung", "angeboten", "besucher", "k\u00f6nnen", "das", "au\u00dfengel\u00e4nde", "ganzj\u00e4hrig", "die", "gew\u00e4chsh\u00e4user", "zu", "bestimmten", "zeiten", "betreten", "im", "oberen", "teil", "des", "freigel\u00e4ndes", "des", "botanischen", "gartens", "hat", "das", "pharmazeutische", "unternehmen", "ratiopharm", "in", "zusammenarbeit", "mit", "der", "universit\u00e4t", "ulm", "im", "jahr", "den", "neuen", "apothekergarten", "ulm", "er\u00f6ffnet", "in", "den", "angelegten", "beeten", "sind", "\u00fcber", "heil", "und", "nutzpflanzen", "zu", "finden", "weitere", "parkanlagen", "weitere", "erholungsgebiete", "bzw", "park\u00e4hnliche", "anlagen", "sind", "der", "alte", "friedhof", "das", "donauufer", "mit", "gehm\u00f6glichkeiten", "der", "duft", "und", "tastgarten", "mit", "informationen", "auch", "f\u00fcr", "sehbehinderte", "menschen", "sowie", "k\u00fcnftig", "der", "geplante", "aber", "noch", "nicht", "realisierte", "stadtteilpark", "oberer", "eselsberg", "die", "gerdwalterlinde", "ist", "in", "weiten", "teilen", "ulms", "sichtbar", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "kleinbrauermarkt", "j\u00e4hrlich", "erstmals", "zun\u00e4chst", "in", "neuulm", "seit", "auch", "in", "ulm", "stattfindende", "veranstaltung", "von", "kleinbrauereien", "auf", "dem", "s\u00fcdlichen", "m\u00fcnsterplatz", "bei", "der", "biere", "zum", "verkosten", "angeboten", "werden", "w\u00fcrttembergischer", "landesposaunentag", "alle", "zwei", "jahre", "findet", "in", "ulm", "an", "einem", "wochenende", "im", "mai", "oder", "juni", "der", "landesposaunentag", "des", "evangelischen", "jugendwerkes", "in", "w\u00fcrttemberg", "statt", "bei", "dessen", "schlussfeier", "bis", "zu", "teilnehmende", "blechbl\u00e4ser", "den", "gr\u00f6\u00dften", "posaunenchor", "der", "welt", "bilden", "ulmer", "donaucup", "die", "j\u00e4hrliche", "ruderregatta", "des", "ulmer", "ruderclubs", "im", "rahmen", "dieser", "gro\u00dfveranstaltung", "werden", "unterschiedliche", "wettk\u00e4mpfe", "auf", "der", "donau", "ausgetragen", "die", "klassische", "ruderregatta", "mit", "rennen", "in", "je", "bootsklassen", "und", "der", "drachencup", "f\u00fcr", "freizeitmannschaften", "tag", "der", "festung", "im", "juni", "werden", "an", "einem", "sonntag", "zahlreiche", "werke", "der", "bundesfestung", "ulm", "durch", "den", "f\u00f6rderkreis", "bundesfestung", "ulm", "e", "v", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "zur", "besichtigung", "ge\u00f6ffnet", "internationales", "donaufest", "das", "festival", "der", "donaul\u00e4nder", "mit", "kulturellen", "musikalischen", "und", "kulinarischen", "veranstaltungen", "am", "ulmer", "und", "neuulmer", "donauufer", "wurde", "erstmals", "gefeiert", "und", "findet", "seither", "alle", "zwei", "jahre", "stattschw\u00f6rwoche", "als", "schw\u00f6rwoche", "werden", "die", "festlichkeiten", "bezeichnet", "die", "ab", "dem", "wochenende", "vor", "dem", "schw\u00f6rmontag", "stattfinden", "sie", "beginnt", "mit", "der", "lichterserenade", "am", "morgen", "des", "schw\u00f6rmontag", "muss", "der", "b\u00fcrgermeister", "rechenschaft", "vor", "den", "einwohnern", "ablegen", "der", "tag", "erinnert", "an", "die", "einstige", "verfassung", "der", "reichsstadt", "den", "gro\u00dfen", "schw\u00f6rbrief", "von", "und", "wird", "am", "vorletzten", "montag", "im", "juli", "begangen", "dieser", "montag", "wird", "wie", "ein", "halber", "feiertag", "in", "ulm", "und", "neuulm", "gehandhabt", "das", "hei\u00dft", "viele", "gesch\u00e4fte", "und", "\u00f6ffentliche", "institutionen", "haben", "ab", "ca", "uhr", "geschlossen", "um", "jedem", "ulmer", "die", "m\u00f6glichkeit", "zu", "geben", "die", "schw\u00f6rrede", "traditionell", "gegen", "uhr", "vom", "balkon", "des", "schw\u00f6rhauses", "auf", "dem", "weinhof", "verlesen", "zu", "h\u00f6ren", "abschluss", "des", "wochenendes", "ist", "das", "nabada", "alle", "vier", "jahre", "findet", "zudem", "das", "fischerstechen", "statt", "zu", "besonderen", "anl\u00e4ssen", "ansonsten", "auch", "im", "jahresturnus", "wird", "der", "traditionelle", "bindertanz", "in", "der", "schw\u00f6rwoche", "aufgef\u00fchrt", "ebenso", "findet", "ab", "mitte", "juli", "das", "ulmer", "volksfest", "in", "der", "friedrichsau", "statt", "das", "mit", "dem", "schw\u00f6rmontag", "endet", "ulmer", "und", "neuulmer", "kulturnacht", "seit", "j\u00e4hrlich", "wiederkehrende", "veranstaltung", "im", "september", "die", "das", "gesamte", "kulturelle", "angebot", "der", "beiden", "donaust\u00e4dte", "abbildet", "die", "kulturnacht", "ist", "mit", "veranstaltungsorten", "und", "\u00fcber", "beteiligten", "k\u00fcnstlern", "im", "jahr", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "veranstaltungen", "ihrer", "art", "in", "deutschland", "der", "einsteinmarathon", "findet", "seit", "im", "september", "statt", "und", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "laufveranstaltungen", "badenw\u00fcrttembergs", "wiblinger", "bachtage", "j\u00e4hrliche", "konzertreihe", "meist", "im", "herbst", "die", "ihre", "mitte", "in", "den", "werken", "des", "thomaskantors", "johann", "sebastian", "bach", "hat", "die", "konzertreihe", "besteht", "in", "ulm", "und", "neuulm", "seit", "und", "erreichte", "insgesamt", "konzertbesucher", "der", "j\u00e4hrliche", "ulmer", "weihnachtsmarkt", "ist", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "und", "popul\u00e4rsten", "weihnachtsm\u00e4rkte", "s\u00fcddeutschlands", "er", "beginnt", "in", "der", "regel", "am", "montag", "vor", "dem", "ersten", "adventswochenende", "und", "geht", "bis", "zwei", "tage", "vor", "heiligabend", "dazu", "wird", "der", "marktplatz", "vor", "dem", "hauptportal", "des", "m\u00fcnsters", "in", "ein", "h\u00fcttendorf", "mit", "eigenen", "stra\u00dfennamen", "verwandelt", "sport", "der", "bekannteste", "verein", "ulms", "ist", "der", "ssv", "ulm", "welcher", "mit", "seiner", "fu\u00dfballabteilung", "in", "der", "saison", "in", "der", "bundesliga", "spielte", "heute", "spielt", "die", "seit", "januar", "ausgegliederte", "abteilung", "in", "der", "fu\u00dfballliga", "die", "volleyballdamen", "des", "ssv", "ulm", "wurden", "deutscher", "meister", "und", "pokalsieger", "und", "spielen", "derzeit", "in", "der", "regionalliga", "s\u00fcd", "der", "ssv", "ulm", "ist", "zugleich", "mit", "mitgliedern", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "sportverein", "badenw\u00fcrttembergs", "im", "basketballsport", "ist", "der", "bundesligist", "ratiopharm", "ulm", "derzeit", "der", "erfolgreichste", "ulmer", "sportverein", "er", "spielt", "bereits", "seit", "in", "der", "basketballbundesliga", "gewann", "er", "den", "deutschen", "pokal", "und", "die", "deutsche", "meisterschaft", "nach", "dem", "ssv", "ulm", "ist", "die", "tsg", "s\u00f6flingen", "der", "mitgliederst\u00e4rkste", "sportverein", "ulms", "er", "ist", "vor", "allem", "mit", "der", "turn", "und", "handballsektion", "erfolgreich", "bringt", "aber", "auch", "in", "sogenannten", "nischensportarten", "wie", "radball", "und", "rollstuhlbasketball", "erfolgreiche", "sportler", "hervor", "mit", "seinen", "etwa", "mitgliedern", "ist", "der", "esc", "ulm", "mit", "acht", "abteilungen", "in", "den", "sportarten", "kegeln", "fu\u00dfball", "tennis", "tischtennis", "gymnastik", "taekwondo", "angeln", "und", "sch\u00fctzen", "in", "der", "stadt", "vertreten", "vor", "allem", "die", "kegler", "spielten", "in", "der", "vergangenheit", "bereits", "in", "der", "und", "bundesliga", "der", "post", "sv", "ulm", "e", "v", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "besteht", "aus", "sechs", "abteilungen", "erfolgreichste", "abteilung", "ist", "die", "schachabteilung", "die", "zeitweilig", "in", "der", "bundesliga", "spielte", "ihr", "entstammt", "mit", "klaus", "bischoff", "auch", "der", "erfolgreichste", "sportler", "des", "vereins", "der", "verein", "betreibt", "eine", "tennishalle", "in", "ulm", "der", "gegr\u00fcndete", "sporttauchverein", "sporttauchergruppe", "ulmneuulm", "e", "v", "ist", "mit", "\u00fcber", "mitgliedern", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "tauchvereine", "badenw\u00fcrttembergs", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "rudervereine", "badenw\u00fcrttembergs", "ist", "der", "ulmer", "ruderclub", "donau", "e", "v", "mit", "urs", "k\u00e4ufer", "der", "weltmeister", "im", "deutschlandachter", "und", "teilnehmer", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "peking", "war", "und", "kerstin", "hartmann", "befinden", "sich", "einige", "ulmer", "ruderer", "in", "den", "nationalmannschaften", "ihrer", "jeweiligen", "altersklasse", "zudem", "verf\u00fcgt", "der", "ulmer", "ruderclub", "donau", "e", "v", "\u00fcber", "einige", "teilweise", "amtierende", "landes", "und", "bundesmeister", "erfolgreichste", "ulmer", "ruderer", "waren", "maximilian", "reinelt", "im", "achter", "und", "raimund", "h\u00f6rmann", "sen", "mit", "dieter", "wiedenmann", "im", "vierer", "letztere", "wurden", "im", "doppelvierer", "zweimal", "vizeweltmeister", "und", "sowie", "je", "einmal", "weltmeister", "und", "olympiasieger", "der", "kanuverein", "ulmer", "paddler", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "betreibt", "im", "illerkanal", "eine", "trainingsstrecke", "als", "zweiter", "kanuverein", "ist", "der", "verein", "ulmer", "kanufahrer", "e", "v", "aktiv", "der", "ebenfalls", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "american", "football", "spielenden", "ulm", "sparrows", "wurden", "gegr\u00fcndet", "und", "waren", "bis", "zur", "aufl\u00f6sung", "eine", "untergruppe", "des", "vfb", "ulm", "die", "ehemalige", "baseballabteilung", "des", "vfb", "ulm", "spielte", "als", "die", "ulm", "falcons", "von", "bis", "in", "der", "baseballbundesliga", "ulm", "war", "wiederholt", "austragungsort", "internationaler", "sportveranstaltungen", "im", "rahmen", "der", "olympischen", "sommerspiele", "wurden", "vier", "vorrundenspiele", "des", "olympischen", "handballturniers", "in", "der", "ulmer", "donauhalle", "ausgetragen", "im", "ulmer", "donaustadion", "fand", "unter", "anderem", "das", "finale", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "der", "frauen", "statt", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "\u00fcberblick", "im", "jahre", "erbrachte", "ulm", "innerhalb", "der", "stadtgrenzen", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "von", "milliarden", "und", "belegte", "damit", "platz", "in", "der", "rangliste", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "nach", "wirtschaftsleistung", "das", "bip", "pro", "kopf", "lag", "im", "selben", "jahr", "bei", "badenw\u00fcrttemberg", "deutschland", "und", "liegt", "damit", "deutlich", "\u00fcber", "dem", "regionalen", "und", "nationalen", "durchschnitt", "verzeichnete", "die", "wirtschaftsleistung", "der", "stadt", "ein", "nominelles", "wachstum", "von", "in", "der", "stadt", "gab", "es", "ca", "erwerbst\u00e4tige", "personen", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "dezember", "bei", "und", "geh\u00f6rte", "damit", "zu", "den", "niedrigsten", "unter", "den", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dtenim", "zukunftsatlas", "belegte", "die", "kreisfreie", "stadt", "ulm", "platz", "von", "landkreisen", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "in", "deutschland", "und", "z\u00e4hlt", "damit", "zu", "den", "regionen", "mit", "sehr", "hohen", "zukunftschancen", "wohnungs", "und", "grundst\u00fcckspolitik", "ulm", "betreibt", "bereits", "seit", "eine", "nachhaltige", "grundst\u00fccks", "und", "baupolitik", "es", "hat", "dadurch", "bereits", "km\u00b2", "grundbesitz", "entspricht", "ca", "des", "stadtgebiets", "von", "km\u00b2", "und", "damit", "in", "verbindung", "mit", "entsprechend", "sozialer", "vergabe", "und", "preispolitik", "der", "baugrundst\u00fccke", "ma\u00dfgebenden", "einfluss", "auf", "den", "immobilienmarkt", "im", "stadtgebiet", "ausgew\u00e4hlte", "branchen", "ulm", "ist", "sitz", "einer", "industrie", "und", "handelskammer", "ihk", "kammerbezirk", "stadt", "ulm", "albdonaukreis", "und", "landkreis", "biberach", "und", "einer", "handwerkskammer", "kammerbezirk", "stadt", "ulm", "albdonaukreis", "landkreis", "biberach", "bodenseekreis", "landkreis", "heidenheim", "ostalbkreis", "und", "landkreis", "ravensburg", "ulm", "ist", "ein", "bedeutender", "standort", "f\u00fcr", "unternehmen", "der", "elektronischen", "industrie", "und", "der", "waffenherstellung", "ulm", "ist", "ebenso", "ein", "traditionsreicher", "standort", "der", "nutzfahrzeugindustrie", "schon", "gr\u00fcndete", "der", "ulmer", "feuerwehrkommandant", "conrad", "dietrich", "magirus", "eine", "fabrik", "zur", "herstellung", "von", "feuerwehrger\u00e4ten", "siehe", "dazu", "magirus", "dort", "wurden", "die", "erste", "drehleiter", "die", "erste", "selbstfahrende", "dampffeuerspritze", "ab", "lastkraftwagen", "und", "ab", "omnibusse", "gebaut", "wurde", "die", "firma", "magirus", "von", "kl\u00f6cknerdeutz", "aus", "k\u00f6ln", "\u00fcbernommen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "stieg", "die", "nach", "dieser", "fusion", "auf", "dem", "markt", "etablierte", "nutzfahrzeugmarke", "magirusdeutz", "zu", "deutschlands", "zweitgr\u00f6\u00dftem", "lkw", "und", "omnibushersteller", "sowie", "zum", "deutschen", "und", "europ\u00e4ischen", "marktf\u00fchrer", "f\u00fcr", "feuerwehrfahrzeuge", "auf", "zwischen", "und", "ging", "die", "marke", "magirusdeutz", "mit", "dem", "ulmer", "nutzfahrzeugwerk", "in", "der", "zum", "italienischen", "fiatkonzern", "geh\u00f6renden", "iveco", "auf", "die", "zwar", "den", "markennamen", "magirusdeutz", "einstellte", "nicht", "aber", "die", "produktion", "in", "ulm", "w\u00e4hrend", "feuerwehrfahrzeuge", "weiterhin", "hergestellt", "wurden", "wurde", "die", "herstellung", "von", "lkw", "iveco", "stralis", "nach", "madrid", "verlagert", "und", "nur", "das", "entwicklungszentrum", "in", "ulm", "belassen", "der", "ehemalige", "mutterkonzern", "von", "magirusdeutz", "die", "heutige", "deutz", "ag", "baut", "in", "ulm", "nach", "wie", "vor", "motoren", "das", "ulmer", "werk", "von", "deutz", "wurde", "zum", "unternehmensinternen", "zentrum", "f\u00fcr", "luftgek\u00fchlte", "dieselmotoren", "ausgebaut", "auf", "das", "jahr", "und", "die", "initiative", "von", "karl", "heinrich", "k\u00e4ssbohrer", "ging", "das", "ulmer", "unternehmen", "k\u00e4ssbohrer", "zur\u00fcck", "das", "ab", "selbsttragende", "omnibusse", "unter", "dem", "markennamen", "setra", "baute", "ende", "der", "erjahre", "war", "k\u00e4ssbohrer", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dfter", "hersteller", "von", "omnibussen", "und", "lkwanh\u00e4ngern", "ab", "wurde", "das", "unternehmen", "aufgeteilt", "in", "die", "heutige", "k\u00e4ssbohrer", "transport", "technik", "die", "k\u00e4ssbohrer", "gel\u00e4ndefahrzeug", "ag", "und", "die", "bussparte", "die", "von", "daimlerbenz", "\u00fcbernommen", "wurde", "und", "heute", "unter", "dem", "namen", "evobus", "nach", "wie", "vor", "omnibusse", "mit", "dem", "namen", "setra", "herstellt", "seit", "allerdings", "ihren", "standort", "vollst\u00e4ndig", "in", "neuulm", "hat", "in", "ulm", "sind", "aus", "dem", "automobilsektor", "ferner", "neben", "der", "daimler", "ag", "mit", "dem", "von", "richard", "meier", "gebauten", "forschungszentrum", "auf", "dem", "oberen", "eselsberg", "auch", "die", "audi", "ag", "und", "bmw", "mit", "eigenen", "forschungsabteilungen", "im", "science", "park", "ii", "vertretender", "buchhersteller", "ebner", "&", "spiegel", "gmbh", "mit", "sitz", "in", "ulm", "fertigt", "mit", "etwa", "mitarbeitern", "mehr", "als", "mio", "b\u00fccher", "j\u00e4hrlich", "ebner", "&", "spiegel", "ging", "aus", "dem", "gegr\u00fcndeten", "j", "ebner", "graphische", "betriebe", "gmbh", "&", "co", "kg", "sowie", "der", "durch", "franz", "xaver", "spiegel", "gegr\u00fcndeten", "franz", "spiegel", "buch", "gmbh", "hervor", "nach", "dem", "zusammenschluss", "der", "beiden", "traditionsh\u00e4user", "investierte", "die", "international", "agierende", "gruppe", "cpi", "aus", "paris", "millionen", "euro", "in", "die", "modernisierung", "des", "rotationsdrucks", "und", "der", "binderei", "im", "ulmer", "werk", "ans\u00e4ssige", "gro\u00dfunternehmen", "aeg", "identifikationssysteme", "gmbh", "aeg", "id", "identifikationselektronik", "transponder", "leseger\u00e4te", "antennen", "airbus", "defence", "and", "space", "verteidigungs", "und", "sicherheitssysteme", "j", "g", "ansch\u00fctz", "gmbh", "&", "co", "kg", "jagd", "und", "sportwaffen", "z", "b", "f\u00fcr", "biathlon", "atmel", "germany", "gmbh", "halbleiter", "audi", "ag", "forschung", "und", "entwicklung", "axians", "it", "management", "und", "service", "public", "software", "beiselen", "gmbh", "gro\u00dfhandel", "im", "agrarsektor", "beurer", "gmbh", "elektroger\u00e4te", "f\u00fcr", "gesundheit", "und", "wohlbefinden", "z", "b", "heizkissen", "blutdruck", "und", "blutzuckermessger\u00e4te", "fieberthermometer", "bayerische", "motoren", "werke", "aktiengesellschaft", "bmw", "ag", "forschung", "und", "entwicklung", "bmg", "mis", "gmbh", "ehemals", "aeg", "mis", "fl\u00fcssigkristallanzeigen", "lcd", "f\u00fcr", "informationssysteme", "aller", "art", "schwerpunkte", "multimediale", "anwendungen", "im", "mobilen", "und", "station\u00e4ren", "bereich", "sowohl", "f\u00fcr", "innen", "als", "auch", "au\u00dfenanwendungen", "brauerei", "gold", "ochsen", "bier", "getr\u00e4nkevertrieb", "ce", "noerpel", "gmbh", "transport", "und", "logistikdienstleister", "continental", "ag", "forschungszentrum", "fahrerassistenzsysteme", "daimler", "ag", "forschung", "und", "entwicklung", "daimler", "tss", "gmbh", "itdienstleistungen", "deutsche", "telekom", "ag", "network", "operation", "center", "internetleitzentrale", "des", "konzerns", "deutz", "ag", "dieselmotoren", "ebner", "&", "spiegel", "gmbh", "buchdruckerei", "elektrobit", "automotive", "gmbh", "automotive", "software", "euro", "engineering", "ag", "forschung", "entwicklung", "konstruktion", "ingenieurdienstleistung", "gardena", "gmbh", "gartenger\u00e4te", "zur", "schwedischen", "firma", "husqvarna", "geh\u00f6rend", "harman", "becker", "automotive", "systems", "gmbh", "ehemals", "temic", "sds", "gmbh", "automobilzulieferer", "autoradios", "sprachsteuerung", "navigationsger\u00e4te", "hensoldt", "verteidigungs", "und", "sicherheitssysteme", "h", "krieghoff", "gmbh", "jagd", "und", "sportwaffen", "seit", "iveco", "spa", "nutzfahrzeugherstellung", "nur", "auslieferung", "und", "kundencenter", "seit", "keine", "produktion", "mehr", "liqui", "moly", "gmbh", "additive", "\u00f6le", "autopflegeprodukte", "magirus", "gmbh", "ehemals", "iveco", "magirus", "brandschutztechnik", "gmbh", "feuerwehrfahrzeuge", "und", "ausr\u00fcstung", "mairdumont", "gmbh", "&", "co", "kg", "logistikzentrum", "des", "verlags", "reisef\u00fchrer", "atlanten", "stadtpl\u00e4ne", "mayser", "gmbh", "&", "co", "kg", "taktile", "sensoren", "f\u00fcr", "die", "sicherheitstechnik", "m\u00fcller", "holding", "ltd", "&", "co", "kg", "handel", "drogeriemarktkette", "nokia", "networks", "bv", "ehemals", "nokia", "solutions", "and", "networks", "und", "nokia", "siemens", "networks", "telekommunikation", "forschung", "und", "entwicklung", "nuance", "communications", "inc", "k\u00fcnstliche", "intelligenz", "forschung", "ratiopharm", "gmbh", "patentfreie", "pharmaprodukte", "schwenk", "putztechnik", "gmbh", "&", "co", "kg", "werktrockenm\u00f6rtel", "und", "w\u00e4rmed\u00e4mmverbundsysteme", "schwenk", "zement", "kg", "zement", "beton", "seeberger", "kg", "trockenfr\u00fcchte", "nusskerne", "und", "kaffee", "seifert", "logistics", "group", "transport", "und", "logistikunternehmen", "joyson", "safety", "systems", "ehemalige", "takata", "kk", "hersteller", "von", "insassenschutzsystemen", "f\u00fcr", "automobile", "z", "b", "airbags", "gurtstraffer", "teva", "pharmaceutical", "industries", "ltd", "pharmazeutik", "thales", "sa", "milit\u00e4rtechnik", "luft", "und", "raumfahrt", "sicherheitstechnik", "uzin", "utz", "ag", "bauchemie", "carl", "walther", "gmbh", "sportwaffen", "schuss", "und", "sportwaffen", "wielandwerke", "ag", "halbfabrikate", "rohre", "und", "gleitelemente", "zwick", "roell", "ag", "pr\u00fcfmaschinen", "ehemalige", "unternehmen", "emud", "radiohersteller", "bis", "britax", "r\u00f6mer", "kindersicherheit", "gmbh", "auto", "und", "fahrradkindersitze", "kinderwagen", "bis", "herbst", "umzug", "nach", "leipheim", "cargo", "gmbh", "carsharing", "bis", "dezember", "fritz", "&", "macziol", "group", "itsystemhaus", "manufaktur", "ulmer", "keramik", "uk", "gebrauchsgeschirr", "fliesen", "werbeartikel", "aus", "keramik", "bis", "m\u00e4rz", "nokia", "telekommunikation", "forschung", "und", "entwicklung", "bis", "dezember", "messestadt", "im", "nordosten", "der", "stadt", "liegen", "die", "donauhalle", "und", "das", "messegel\u00e4nde", "mit", "mehreren", "auch", "unabh\u00e4ngig", "voneinander", "nutzbaren", "hallen", "daneben", "finden", "im", "congress", "centrum", "ulm", "ccu", "und", "im", "kornhaus", "kongresse", "und", "veranstaltungen", "statt", "darunter", "die", "j\u00e4hrlich", "stattfindende", "versandbuchh\u00e4ndlertagung", "organisiert", "durch", "den", "b\u00f6rsenverein", "des", "deutschen", "buchhandels", "zahlreiche", "fertighaushersteller", "haben", "in", "der", "fertighausausstellung", "beim", "messegel\u00e4nde", "ausstellungsh\u00e4user", "errichtet", "des", "weiteren", "finden", "auch", "in", "dem", "auf", "neuulmer", "gebiet", "liegenden", "aber", "gemeinsam", "mit", "der", "nachbarstadt", "genutzten", "veranstaltungszentrum", "ratiopharm", "arena", "messen", "und", "gro\u00dfveranstaltungen", "statt", "umwelt\u00f6kologie", "die", "fug", "gmbh", "fernw\u00e4rme", "ulm", "betreibt", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "biomasseheizkraftwerke", "deutschlands", "mw", "installierte", "leistung", "in", "der", "ulmer", "weststadt", "siehe", "auch", "liste", "von", "kraftwerken", "in", "deutschland", "dar\u00fcber", "hinaus", "nimmt", "ulm", "in", "den", "letzten", "jahren", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "der", "kategorie", "gro\u00dfst\u00e4dte", "einen", "der", "vordersten", "pl\u00e4tze", "in", "der", "solarbundesliga", "ein", "und", "ist", "neben", "ingolstadt", "die", "deutsche", "gro\u00dfstadt", "in", "der", "am", "meisten", "solarstrom", "je", "einwohner", "produziert", "wird", "der", "gegr\u00fcndete", "weltladen", "in", "ulm", "ist", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "und", "heute", "gr\u00f6\u00dften", "weltl\u00e4den", "deutschlands", "und", "wurde", "die", "stadt", "ulm", "f\u00fcr", "ihr", "vorbildliches", "kommunales", "energiemanagement", "und", "ihre", "verdienste", "um", "den", "klimaschutz", "mit", "dem", "european", "energy", "award", "ausgezeichnet", "seit", "januar", "wird", "das", "ulmer", "m\u00fcnster", "vollst\u00e4ndig", "mit", "regenerativer", "energie", "versorgt", "und", "seit", "april", "ist", "in", "ulm", "f\u00fcr", "neubauten", "der", "kfwenergiestandard", "vorgeschrieben", "im", "februar", "wurde", "das", "b\u00fcndnis", "erneuerbare", "energien", "gegr\u00fcndet", "das", "mit", "allen", "wesentlichen", "akteuren", "der", "region", "ulmneuulm", "bis", "einen", "umstieg", "der", "region", "ulmneuulm", "auf", "erneuerbare", "energien", "erreichen", "m\u00f6chte", "klimaschutzkonzept", "der", "gemeinderat", "ulm", "hat", "im", "mai", "die", "erstellung", "eines", "klimaschutzkonzepts", "beschlossen", "am", "november", "wurde", "das", "klimaschutzkonzept", "in", "der", "fassung", "vom", "oktober", "beschlossen", "die", "stadt", "ulm", "hat", "sich", "zum", "ziel", "gesetzt", "die", "kommunalen", "prokopftreibhausgasemissionen", "alle", "jahre", "um", "gegen\u00fcber", "dem", "referenzjahr", "tonnen", "co", "pro", "einwohner", "und", "jahr", "zu", "senken", "und", "damit", "einsparungen", "von", "bis", "zielwert", "tonnen", "co", "pro", "einwohner", "und", "jahr", "zu", "erreichen", "luftqualit\u00e4t", "messungen", "in", "den", "jahren", "und", "zeigten", "klare", "\u00fcberschreitung", "der", "erlaubten", "grenzwerte", "f\u00fcr", "feinstaub", "und", "no", "gr\u00f6\u00dfter", "verursacher", "f\u00fcr", "beide", "schadstoffe", "ist", "der", "motorisierte", "stra\u00dfenverkehr", "daraufhin", "wurde", "erstmals", "ein", "luftreinhalteplan", "mit", "verschiedenen", "ma\u00dfnahmen", "verabschiedet", "u", "a", "der", "einf\u00fchrung", "einer", "umweltzone", "verkehr", "\u00fcberblick", "im", "modal", "split", "der", "verkehrsmittelwahl", "betr\u00e4gt", "der", "anteil", "des", "motorisierten", "individualverkehrs", "des", "fu\u00dfverkehrs", "des", "\u00f6pnv", "und", "des", "radverkehrs", "am", "gesamtverkehr", "in", "der", "stadt", "stand", "wurde", "das", "aktionsb\u00fcndnis", "fahrrad", "in", "ulm", "ins", "leben", "gerufen", "mit", "dem", "ziel", "den", "fahrradanteil", "am", "verkehr", "bis", "auf", "anzuheben", "einige", "punkte", "der", "damals", "erstellten", "handlungsempfehlung", "wurden", "bis", "bereits", "umgesetzt", "darunter", "die", "ernennung", "eines", "fahrradbeauftragten", "der", "beitritt", "zur", "agfkbw", "und", "das", "scherbentelefon", "stra\u00dfenverkehr", "und", "fu\u00dfg\u00e4nger", "durch", "ulm", "und", "an", "ulm", "vorbei", "verlaufen", "mehrere", "autobahnen", "und", "zum", "teil", "autobahn\u00e4hnlich", "ausgebaute", "bundesstra\u00dfen", "die", "die", "stadt", "an", "das", "umland", "und", "an", "weiter", "gelegene", "st\u00e4dte", "binden", "a", "flensburghamburghannoverkasselfuldaw\u00fcrzburgulmmemmingenkemptenf\u00fcssenreutte", "tirol", "a", "karlsruhestuttgartulmaugsburgm\u00fcnchensalzburg", "b", "pirmasenskarlsruhestuttgartulmaugsburg", "b", "strasbourgfreudenstadtt\u00fcbingenreutlingenulm", "b", "ulmbiberach", "ri\u00dfravensburgfriedrichshafen", "b", "ulmehingentuttlingengeisingendonaueschingenin", "ulm", "besteht", "seit", "dem", "januar", "eine", "umweltzone", "seit", "dem", "januar", "ist", "die", "einfahrt", "ist", "nur", "noch", "mit", "gr\u00fcner", "feinstaubplakette", "gestattet", "die", "umweltzone", "erstreckt", "sich", "nicht", "auf", "das", "gesamte", "stadtgebiet", "sondern", "haupts\u00e4chlich", "auf", "die", "kernstadt", "und", "wird", "nach", "norden", "und", "westen", "hin", "durch", "den", "berliner", "ring", "kurtschumacherring", "und", "kuhbergring", "sog", "nord", "und", "westtangente", "sowie", "nach", "s\u00fcden", "und", "osten", "im", "wesentlichen", "durch", "die", "donau", "begrenzt", "anfangs", "war", "die", "in", "nords\u00fcdrichtung", "durch", "das", "stadtgebiet", "verlaufende", "bundesstra\u00dfe", "noch", "von", "der", "umweltzone", "ausgenommen", "diese", "ausnahmeregelung", "wurde", "jedoch", "zum", "januar", "gleichzeitig", "mit", "der", "beschr\u00e4nkung", "der", "einfahrt", "auf", "gr\u00fcne", "feinstaubplaketten", "und", "der", "einf\u00fchrung", "neuer", "tempolimits", "aufgehobenim", "stadtzentrum", "befindet", "sich", "eine", "ausgedehnte", "fu\u00dfg\u00e4ngerzone", "die", "gesamtstra\u00dfenl\u00e4nge", "in", "ulm", "betr\u00e4gt", "km", "zus\u00e4tzlich", "gibt", "es", "km", "reine", "radwege", "f\u00fcr", "elektrofahrzeuge", "steht", "mit", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4nglichen", "ladepunkten", "stand", "juni", "ein", "dichtes", "netz", "an", "ladestationen", "bereit", "eisenbahn", "ulm", "wird", "von", "ice", "sowie", "anderen", "europ\u00e4ischen", "hochgeschwindigkeitsz\u00fcgen", "bedient", "und", "liegt", "an", "der", "magistrale", "f\u00fcr", "europa", "parisbudapest", "beide", "genannten", "st\u00e4dte", "sind", "ohne", "umsteigen", "erreichbar", "seit", "inbetriebnahme", "der", "schnellfahrstrecke", "wendlingenulm", "am", "dezember", "ist", "ulm", "zudem", "direkt", "an", "eine", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "angeschlossen", "sie", "ist", "teil", "der", "neu", "und", "ausbaustrecke", "stuttgartaugsburg", "k\u00fcnftig", "soll", "sich", "die", "fahrzeit", "nach", "stuttgart", "durch", "diese", "von", "aktuell", "auf", "minuten", "reduzieren", "f\u00fcr", "die", "strecke", "von", "ulm", "nach", "augsburg", "wird", "eine", "fahrzeitverk\u00fcrzung", "von", "bisher", "circa", "auf", "minuten", "angestrebt", "die", "entscheidung", "zur", "trassenfindung", "wird", "nicht", "vor", "erwartet", "bereits", "mit", "dem", "projekt", "neuulm", "wurde", "die", "eisenbahnbr\u00fccke", "ulmneuulm", "auf", "vier", "gleise", "erweitert", "seit", "elektrifizierung", "der", "s\u00fcdbahn", "im", "dezember", "werden", "zudem", "friedrichshafen", "und", "der", "flughafen", "friedrichshafen", "in", "weniger", "als", "minuten", "erreicht", "der", "hauptbahnhof", "ulm", "bildet", "mit", "zw\u00f6lf", "bahnsteiggleisen", "davon", "f\u00fcnf", "stumpfgleise", "den", "wichtigsten", "verkehrsknoten", "der", "stadt", "weitere", "stationen", "bestehen", "im", "westen", "bahnhof", "ulms\u00f6flingen", "und", "osten", "haltepunkt", "ulm", "ost", "sowie", "im", "industriegebiet", "donautal", "haltepunkt", "ulmdonautal", "im", "einzelnen", "treffen", "in", "ulm", "folgende", "eisenbahnstrecken", "aufeinander", "schnellfahrstrecke", "wendlingenulm", "ulm", "merklingen", "wendlingen", "am", "neckar", "filstalbahn", "ulm", "geislingen", "g\u00f6ppingen", "plochingen", "stuttgart", "bahnstrecke", "augsburgulm", "ulm", "augsburg", "bahnstrecke", "ulmfriedrichshafen", "ulm", "biberach", "an", "der", "ri\u00df", "aulendorf", "ravensburg", "friedrichshafen", "bahnstrecke", "ulmsigmaringen", "ulm", "ehingen", "donau", "sigmaringen", "brenzbahn", "ulm", "heidenheim", "aalenmit", "der", "regiosbahn", "donauiller", "existiert", "im", "gro\u00dfraum", "ulm", "ein", "in", "den", "donauillernahverkehrsverbund", "ding", "integriertes", "sbahnnetz", "seit", "ende", "sind", "die", "linien", "s", "ulmmemmingen", "und", "s", "ulmwei\u00dfenhorn", "in", "bayern", "in", "betrieb", "im", "dezember", "gingen", "f\u00fcnf", "weitere", "linien", "mit", "den", "endpunkten", "munderkingen", "aulendorf", "und", "aalen", "in", "betrieb", "geplant", "sind", "langfristig", "acht", "linien", "mit", "dem", "ulmer", "hauptbahnhof", "als", "knotenpunkt", "zwischen", "der", "regiosbahn", "dem", "regionalverkehr", "und", "dem", "fernverkehr", "st\u00e4dtischer", "nahverkehr", "linien", "der", "stadtwerke", "ulmneuulm", "gmbh", "swu", "bedienen", "insgesamt", "das", "stadtgebiet", "darunter", "zwei", "stra\u00dfenbahn", "und", "buslinien", "sowie", "weit", "mehr", "als", "linien", "anderer", "verkehrsunternehmen", "mit", "dem", "bau", "der", "zweiten", "stra\u00dfenbahnlinie", "wurde", "im", "sommer", "begonnen", "am", "dezember", "wurde", "die", "rund", "neun", "kilometer", "lange", "strecke", "mit", "einem", "festakt", "in", "betrieb", "genommen", "somit", "sind", "alle", "stadtteile", "und", "das", "nahe", "gelegene", "umland", "angebunden", "ende", "hat", "die", "swu", "an", "den", "wochenenden", "zus\u00e4tzlich", "acht", "nachtlinien", "eingef\u00fchrt", "die", "ebenfalls", "alle", "stadtteile", "und", "das", "umland", "von", "ulm", "auch", "nach", "mitternacht", "im", "stundentakt", "bedienen", "f\u00fcr", "orte", "und", "gemeinden", "au\u00dferhalb", "von", "ulm", "in", "denen", "bisher", "keine", "nachtlinien", "fahren", "hat", "die", "stadt", "zum", "fahrplanwechsel", "im", "dezember", "einige", "zus\u00e4tzliche", "busse", "nach", "mitternacht", "eingef\u00fchrt", "alle", "unternehmen", "fahren", "zu", "einheitlichen", "preisen", "innerhalb", "des", "donauillernahverkehrsverbunds", "ding", "fernbusanbindung", "mittlerweile", "fahren", "immer", "mehr", "fernbusanbieter", "ulm", "aus", "ganz", "deutschland", "an", "mit", "verbindungen", "aus", "berlin", "mannheim", "n\u00fcrnberg", "oberstdorf", "etc", "die", "fernbushaltestelle", "befindet", "sich", "in", "ulmb\u00f6fingen", "in", "der", "eberhardfinckhstra\u00dfe", "mit", "direkter", "anbindung", "an", "die", "stra\u00dfenbahn", "richtung", "hbf", "fernradwege", "ulm", "liegt", "am", "donauradweg", "der", "von", "der", "donauquelle", "\u00fcber", "passau", "wien", "und", "budapest", "bis", "zur", "m\u00fcndung", "in", "das", "schwarze", "meer", "f\u00fchrt", "des", "weiteren", "endet", "in", "ulm", "der", "illerradweg", "der", "von", "oberstdorf", "\u00fcber", "memmingen", "nach", "ulm", "f\u00fchrt", "eine", "touristisch", "wichtige", "fernstrecke", "ist", "auch", "der", "radwanderweg", "donaubodensee", "der", "die", "stadt", "mit", "dem", "bodenseeraum", "verbindetder", "albneckarradweg", "beginnt", "in", "ulm", "und", "f\u00fchrt", "\u00fcber", "die", "schw\u00e4bische", "alb", "nach", "heilbronn", "der", "hohenloheostalbweg", "wiederum", "f\u00fchrt", "von", "rothenburg", "ob", "der", "tauber", "\u00fcber", "die", "ostalb", "in", "die", "stadt", "fernwanderwege", "der", "schw\u00e4bische", "albverein", "betreut", "als", "wanderverein", "ein", "gut", "ausgebautes", "netz", "an", "fernwanderwegen", "durch", "s\u00fcddeutschland", "das", "ulm", "ber\u00fchrt", "wichtig", "ist", "der", "schw\u00e4bischealbs\u00fcdrandweg", "hw", "und", "der", "maindonaubodenseeweg", "hw", "die", "sich", "im", "stadtgebiet", "kreuzen", "beide", "wege", "weisen", "wiederum", "zahlreiche", "zugangswege", "aus", "dem", "umland", "im", "ulmer", "stadtgebiet", "auf", "flugverkehr", "die", "n\u00e4chsten", "gro\u00dfflugh\u00e4fen", "sind", "in", "stuttgart", "ca", "km", "und", "in", "m\u00fcnchen", "ca", "km", "fahrzeit", "mit", "der", "bahn", "ca", "minuten", "mit", "der", "fertigstellung", "der", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "nach", "stuttgart", "ist", "der", "flughafen", "stuttgart", "in", "unter", "minuten", "erreichbar", "es", "gibt", "weiterhin", "fernbusverbindungen", "zu", "den", "flugh\u00e4fen", "m\u00fcnchen", "und", "stuttgart", "die", "n\u00e4chstgelegenen", "regionalflugh\u00e4fen", "befinden", "sich", "im", "ca", "km", "entfernten", "memmingen", "flughafen", "memmingen", "dieser", "ist", "per", "bahn", "und", "bus", "in", "ca", "minuten", "erreichbar", "im", "etwa", "km", "entfernten", "friedrichshafen", "flughafen", "friedrichshafen", "der", "auch", "nationale", "ziele", "anfliegt", "wird", "in", "minuten", "per", "bahn", "erreicht", "von", "dem", "in", "ca", "km", "entfernt", "liegenden", "flugplatz", "augsburg", "werden", "seit", "sommer", "keine", "linienfl\u00fcge", "mehr", "angeboten", "der", "n\u00e4chstgelegene", "flugplatz", "ist", "der", "km", "von", "ulm", "entfernte", "sportflugplatz", "erbach", "donau", "icaoedne", "mit", "einer", "m", "\u00d7", "m", "gro\u00dfen", "graspiste", "geeignet", "f\u00fcr", "motorflugzeuge", "bis", "t", "mpw", "motorsegler", "hubschrauber", "ultraleichtflugzeuge", "segelflugzeuge", "fschlepp", "&", "windenstart", "m\u00f6glich", "und", "ballone", "medien", "die", "s\u00fcdwest", "presse", "hat", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "an", "abonnenten", "mitbewerber", "sind", "die", "schw\u00e4bische", "zeitung", "und", "die", "neuulmer", "zeitung", "eine", "regionalausgabe", "der", "augsburger", "allgemeinen", "mit", "einem", "lokalteil", "f\u00fcr", "ulm", "breiter", "ist", "das", "angebot", "im", "bereich", "emedien", "es", "gibt", "ein", "regionalstudio", "tv", "und", "rundfunk", "des", "swr", "die", "privaten", "rundfunksender", "radio", "und", "donau", "fm", "das", "freie", "radio", "freefm", "das", "journalistischnachrichtlich", "ausgerichtete", "unkommerzielle", "und", "f\u00fcr", "jeden", "zug\u00e4ngliche", "internetportal", "ulmnews", "das", "ehrenamtlich", "betriebene", "onlinemagazin", "teamulm", "sowie", "etliche", "andere", "internetportale", "die", "ihren", "nutzern", "auch", "eher", "kulturelle", "informationen", "aus", "der", "region", "aber", "\u00fcberwiegend", "zielgerichtete", "freizeitangebote", "und", "nutzungsm\u00f6glichkeiten", "bieten", "au\u00dferdem", "existiert", "als", "lokalradio", "das", "hitradio", "ms", "one", "seit", "dem", "september", "ist", "in", "ulm", "ein", "tvsender", "mit", "dem", "namen", "regio", "tv", "schwaben", "ans\u00e4ssig", "dieser", "sendet", "von", "montag", "bis", "freitag", "zwischen", "uhr", "und", "uhr", "eine", "tagesaktuelle", "halbst\u00fcndige", "als", "schleife", "wiederholende", "sendung", "die", "\u00fcber", "ulm", "den", "albdonaukreis", "den", "kreis", "neuulm", "sowie", "biberach", "berichtet", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "ulm", "ist", "sitz", "eines", "amtsgerichts", "und", "eines", "landgerichts", "eines", "arbeitsgerichts", "eines", "sozialgerichts", "sowie", "eines", "polizeipr\u00e4sidiums", "ferner", "hat", "ulm", "ein", "finanzamt", "ein", "hauptzollamt", "und", "eine", "agentur", "f\u00fcr", "arbeit", "an", "die", "au\u00dfenstellen", "in", "biberach", "und", "ehingen", "angegliedert", "sind", "zudem", "befinden", "sich", "die", "jobcenter", "ulm", "und", "albdonau", "im", "stadtgebiet", "ulm", "die", "stadt", "ist", "sitz", "der", "pr\u00e4latur", "ulm", "und", "des", "kirchenbezirks", "ulm", "der", "evangelischen", "landeskirche", "in", "w\u00fcrttemberg", "und", "des", "dekanatsverbands", "ehingenulm", "des", "bistums", "rottenburgstuttgart", "medizinische", "versorgung", "universit\u00e4tsklinikum", "ulm", "das", "universit\u00e4tsklinikum", "ulm", "ist", "eines", "der", "f\u00fcnf", "universit\u00e4tsklinika", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "es", "ist", "einerseits", "ein", "krankenhaus", "der", "stufe", "maximalversorgung", "und", "f\u00fcr", "das", "versorgungsgebiet", "ostw\u00fcrttemberg", "donauiller", "und", "bodenseeoberschwaben", "zust\u00e4ndig", "andererseits", "ist", "es", "innerhalb", "der", "medizinischen", "fakult\u00e4t", "der", "universit\u00e4t", "ulm", "in", "die", "praktische", "ausbildung", "der", "f\u00e4cher", "human", "und", "zahnmedizin", "involviert", "das", "klinikum", "hat", "insgesamt", "station\u00e4re", "planbetten", "stand", "m\u00e4rz", "f\u00fcr", "die", "rund", "f\u00e4lle", "pro", "quartal", "stehen", "knapp", "mitarbeiter", "davon", "rund", "\u00e4rzte", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "verschiedenen", "kliniken", "und", "institute", "des", "gesamtklinikums", "sind", "haupts\u00e4chlich", "auf", "drei", "standorte", "im", "stadtgebiet", "verteilt", "oberer", "eselsbergwissenschaftsstadt", "michelsberg", "und", "safranberg", "bundeswehrkrankenhaus", "ulm", "ulm", "ist", "standort", "eines", "der", "f\u00fcnf", "deutschen", "bundeswehrkrankenh\u00e4user", "es", "befindet", "sich", "in", "unmittelbarer", "nachbarschaft", "zum", "universit\u00e4tsklinikum", "auf", "dem", "oberen", "eselsberg", "und", "hat", "insgesamt", "station\u00e4re", "planbetten", "wovon", "im", "krankenhausplan", "des", "landes", "badenw\u00fcrttemberg", "f\u00fcr", "die", "behandlung", "ziviler", "patienten", "vorgesehen", "sind", "mit", "ausnahme", "der", "fehlenden", "abteilungen", "f\u00fcr", "gyn\u00e4kologie", "und", "kinderheilkunde", "ist", "das", "bundeswehrkrankenhaus", "wie", "das", "universit\u00e4tsklinikum", "auch", "ein", "krankenhaus", "der", "maximalversorgung", "das", "bwk", "ist", "au\u00dferdem", "der", "standort", "des", "in", "ulm", "stationierten", "rettungshubschraubers", "christoph", "rku", "universit\u00e4ts", "und", "rehabilitationskliniken", "ulm", "die", "rku", "universit\u00e4ts", "und", "rehabilitationskliniken", "ulm", "wurden", "urspr\u00fcnglich", "als", "rehabilitationskrankenhaus", "ulm", "gegr\u00fcndet", "das", "krankenhaus", "hat", "sich", "auf", "die", "schwerpunkte", "neurologie", "orthop\u00e4die", "medizinische", "und", "berufliche", "rehabilitation", "spezialisiert", "und", "hat", "insgesamt", "planbetten", "im", "klinikbereich", "und", "betten", "im", "rehabereich", "aufgrund", "einer", "gemeinsamen", "tr\u00e4gerschaft", "durch", "die", "sana", "kliniken", "ag", "und", "das", "universit\u00e4tsklinikum", "ulm", "sind", "die", "neurologische", "und", "orthop\u00e4dische", "klinik", "des", "rku", "gleichzeitig", "bestandteil", "des", "universit\u00e4tsklinikums", "wie", "das", "bundeswehrkrankenhaus", "und", "das", "universit\u00e4tsklinikum", "hat", "auch", "das", "rku", "seinen", "sitz", "auf", "dem", "oberen", "eselsberg", "friedhof", "der", "hauptfriedhof", "ulm", "an", "der", "stuttgarter", "stra\u00dfe", "n\u00f6rdlich", "des", "zentrums", "entstand", "in", "den", "er", "jahren", "nachdem", "friedh\u00f6fe", "einzelner", "stadtteile", "f\u00fcr", "die", "begr\u00e4bnisse", "nicht", "mehr", "ausreichten", "er", "weist", "auch", "eine", "vielzahl", "von", "grabst\u00e4tten", "prominenter", "ulmer", "b\u00fcrger", "auf", "auf", "diesem", "friedhof", "befinden", "sich", "auch", "zahlreiche", "grabst\u00e4tten", "von", "soldaten", "der", "roten", "armee", "als", "kriegsgefangene", "und", "zwangsarbeiter", "au\u00dferdem", "erinnert", "neben", "der", "friedhofshalle", "ein", "gedenkstein", "an", "viele", "hundert", "ulmer", "b\u00fcrger", "die", "opfer", "des", "nsgewaltregimes", "wurden", "bundeswehr", "ulm", "war", "aufgrund", "seiner", "strategisch", "wichtigen", "lage", "in", "seiner", "geschichte", "oft", "umk\u00e4mpft", "die", "stationierung", "von", "milit\u00e4rischen", "verb\u00e4nden", "in", "ulm", "hat", "daher", "eine", "lange", "tradition", "seit", "ist", "ulm", "garnisonsstadt", "zwischenzeitlich", "befanden", "sich", "bis", "zu", "kasernen", "in", "der", "stadt", "seit", "den", "erjahren", "war", "und", "ist", "ulm", "sitz", "zahlreicher", "verb\u00e4nde", "und", "hoher", "st\u00e4be", "der", "bundeswehr", "die", "immer", "noch", "gro\u00dfe", "bedeutung", "des", "standorts", "ulm", "f\u00fcr", "die", "bundeswehr", "spiegelt", "sich", "auch", "darin", "wider", "dass", "sich", "in", "ulm", "noch", "bis", "vor", "wenigen", "jahren", "allein", "drei", "kasernen", "befanden", "die", "wilhelmsburgkaserne", "auf", "dem", "michelsberg", "die", "hindenburgkaserne", "auf", "dem", "eselsberg", "und", "die", "bleidornkaserne", "auf", "dem", "kuhberg", "hinzu", "kommt", "die", "rommelkaserne", "in", "der", "nachbargemeinde", "dornstadt", "au\u00dferdem", "ist", "ulm", "standort", "eines", "der", "verbliebenen", "f\u00fcnf", "bundeswehrkrankenh\u00e4user", "in", "deutschland", "dem", "bundeswehrkrankenhaus", "ulm", "die", "heutige", "wilhelmsburgkaserne", "entstand", "n\u00f6rdlich", "der", "zitadelle", "der", "ehemaligen", "bundesfestung", "ulm", "der", "wilhelmsburg", "durch", "die", "zusammenlegung", "mehrerer", "kasernen", "und", "festungsgeb\u00e4ude", "unter", "anderem", "der", "ehemaligen", "flandernkaserne", "und", "des", "forts", "prittwitz", "zu", "einer", "kasernenanlage", "zu", "den", "ersten", "in", "der", "rund", "hektar", "gro\u00dfen", "kaserne", "stationierten", "einheiten", "geh\u00f6rten", "die", "pioniermaterialkompanie", "und", "die", "topographiebatterie", "zwischenzeitlich", "bis", "zu", "seinem", "umzug", "an", "das", "bundeswehrkrankenhaus", "war", "auch", "der", "erste", "ulmer", "rettungshubschrauber", "sar", "in", "der", "wilhelmsburgkaserne", "beheimatet", "zu", "den", "hauptnutzern", "der", "kaserne", "geh\u00f6ren", "heute", "das", "multinationale", "kommando", "operative", "f\u00fchrung", "aus", "dem", "ebenfalls", "in", "ulm", "stationierten", "kommando", "operative", "f\u00fchrung", "eingreifkr\u00e4fte", "hervorgegangen", "das", "heeresmusikkorps", "ulm", "und", "die", "feldj\u00e4ger", "der", "standort", "z\u00e4hlt", "insgesamt", "rund", "soldaten", "und", "zivile", "mitarbeiterdie", "hindenburgkaserne", "war", "zwischen", "und", "im", "rahmen", "des", "aufbaus", "der", "wehrmacht", "auf", "dem", "unteren", "eselsberg", "errichtet", "worden", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "die", "anlage", "zuerst", "als", "unterkunft", "f\u00fcr", "displaced", "persons", "und", "sp\u00e4ter", "von", "der", "usarmee", "genutzt", "nach", "der", "wiederaufstellung", "deutscher", "streitkr\u00e4fte", "ab", "waren", "verschiedene", "verb\u00e4nde", "der", "bundeswehr", "in", "der", "hindenburgkaserne", "stationiert", "zuletzt", "drei", "kompanien", "rund", "soldaten", "des", "lazarettregiments", "nach", "dem", "abzug", "der", "letzten", "soldaten", "am", "oktober", "wurde", "die", "kaserne", "w\u00e4hrend", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "zwischenzeitlich", "als", "unterkunft", "f\u00fcr", "bis", "zu", "asylbewerber", "genutzt", "in", "den", "beginnenden", "er", "jahren", "soll", "das", "kasernengel\u00e4nde", "von", "grund", "auf", "neu", "gestaltet", "und", "als", "wohn", "und", "gewerbegebiet", "genutzt", "werden", "die", "bleidornkaserne", "entstand", "ebenfalls", "durch", "erweiterung", "einer", "artilleriekaserne", "im", "fort", "unterer", "kuhberg", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "hindenburgkaserne", "wurde", "auch", "die", "bleidornkaserne", "in", "der", "nachkriegszeit", "zun\u00e4chst", "als", "dpcamp", "genutzt", "bevor", "wieder", "soldaten", "in", "den", "geb\u00e4uden", "untergebracht", "wurden", "unter", "anderem", "ab", "der", "stab", "des", "ehemaligen", "pionierkommandos", "und", "bis", "das", "kreiswehrersatzamt", "ulm", "zwischen", "oktober", "und", "september", "waren", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "wie", "auch", "in", "der", "hindenburgkaserne", "fl\u00fcchtlinge", "untergebracht", "heute", "sind", "in", "der", "bleidornkaserne", "nur", "noch", "das", "bundeswehrdienstleistungszentrum", "ulm", "und", "das", "karriereberatungsb\u00fcro", "ulm", "als", "au\u00dfenstelle", "des", "karrierecenters", "der", "bundeswehr", "stuttgart", "untergebracht", "laut", "stationierungskonzept", "war", "die", "endg\u00fcltige", "schlie\u00dfung", "der", "bleidornkaserne", "urspr\u00fcnglich", "f\u00fcr", "vorgesehen", "der", "zeitpunkt", "wurde", "jedoch", "in", "der", "zwischenzeit", "auf", "voraussichtlich", "verschobengem\u00e4\u00df", "dem", "aktuellen", "stationierungskonzept", "der", "bundeswehr", "sind", "in", "ulm", "per", "stand", "die", "folgenden", "verb\u00e4nde", "und", "dienststellen", "der", "bundeswehr", "stationiert", "wilhelmsburgkaserne", "multinationales", "kommando", "operative", "f\u00fchrung", "skb", "unterst\u00fctzungsverband", "multinationales", "kommando", "operative", "f\u00fchrung", "skb", "feldj\u00e4gerregiment", "skb", "heeresmusikkorps", "ulm", "skb", "familienbetreuungsstelle", "ulm", "einsf\u00fckdobw", "bleidornkaserne", "bundeswehrdienstleistungszentrum", "ulm", "iud", "karriereberatungsb\u00fcro", "ulm", "p", "liegenschaft", "oberer", "eselsberg", "ulm", "bundeswehrkrankenhaus", "ulm", "zsan", "arztgruppe", "ulm", "zsanzum", "gedenken", "der", "deserteure", "der", "wehrmacht", "wurde", "in", "der", "oberen", "donaubastion", "vor", "dem", "roxy", "eine", "sechs", "tonnen", "schwere", "stahlplastik", "aufgestellt", "das", "als", "stein", "des", "ansto\u00dfes", "von", "der", "bildhauerin", "hannah", "st\u00fctzmentzel", "entworfene", "mahnmal", "lie\u00df", "der", "gemeinderat", "jedoch", "bald", "darauf", "wieder", "entfernen", "fand", "es", "im", "lehrer", "tal", "am", "unteren", "eingang", "des", "botanischen", "garten", "seinen", "endg\u00fcltigen", "standort", "feuerwehr", "trotz", "seines", "status", "als", "gro\u00dfstadt", "verf\u00fcgt", "ulm", "\u00fcber", "keine", "berufsfeuerwehr", "die", "feuerwehr", "ulm", "ist", "stattdessen", "als", "freiwillige", "feuerwehr", "mit", "hauptamtlichen", "kr\u00e4ften", "organisiert", "und", "gliedert", "sich", "in", "die", "abteilung", "feuerwehrbeamte", "mit", "ihren", "hauptamtlichen", "feuerwehrkr\u00e4ften", "und", "abteilungen", "der", "freiwilligen", "feuerwehr", "mit", "rund", "ehrenamtlichen", "feuerwehrleuten", "die", "st\u00e4ndig", "besetzte", "hauptfeuerwache", "der", "feuerwehr", "ulm", "befindet", "sich", "in", "der", "keplerstra\u00dfe", "im", "stadtteil", "stadtmitte", "schullandschaft", "hochschulen", "die", "universit\u00e4t", "ulm", "wurde", "im", "jahr", "als", "medizinischnaturwissenschaftliche", "hochschule", "gegr\u00fcndet", "das", "f\u00e4cherspektrum", "umfasst", "heute", "naturwissenschaften", "medizin", "ingenieurwissenschaften", "mathematik", "wirtschaftswissenschaften", "und", "informatik", "derzeit", "wintersemester", "sind", "studenten", "immatrikuliert", "ulm", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "hochschule", "vor", "fachhochschule", "ulm", "die", "als", "staatliche", "ingenieurschule", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "in", "der", "schwesterstadt", "neuulm", "beheimatete", "hochschule", "neuulm", "hat", "durch", "eine", "enge", "zusammenarbeit", "mit", "der", "hochschule", "ulm", "u", "a", "auch", "gemeinsame", "studieng\u00e4nge", "einfluss", "auf", "die", "ulmer", "hochschullandschaft", "gr\u00fcndeten", "inge", "aicherscholl", "otl", "aicher", "und", "max", "bill", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "gestaltung", "ulm", "hfg", "ulm", "die", "in", "der", "tradition", "des", "bauhauses", "stand", "und", "internationale", "bedeutung", "hatte", "sie", "wurde", "nach", "einstellung", "der", "f\u00f6rderung", "durch", "die", "landesregierung", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "geschlossen", "seit", "ist", "ulm", "au\u00dferdem", "standort", "der", "privaten", "hochschule", "f\u00fcr", "kommunikation", "und", "gestaltung", "hfk+g*", "akademien", "die", "akademie", "f\u00fcr", "darstellende", "kunst", "adk", "ist", "eine", "schauspielschule", "sie", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "besitzt", "unterrichts", "bzw", "ausbildungsr\u00e4ume", "im", "fort", "unterer", "kuhberg", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "m\u00b2", "an", "die", "adkulm", "angeschlossen", "findet", "man", "das", "akademietheater", "ulm", "s", "o", "die", "kammeroper", "ulm", "ein", "musiktheaterensemble", "aus", "dozenten", "der", "adkulm", "und", "g\u00e4sten", "sowie", "ein", "figurentheater", "das", "fithea", "alle", "einrichtungen", "haben", "einen", "regelm\u00e4\u00dfigen", "spielplan", "zum", "universit\u00e4tsklinikum", "geh\u00f6rt", "die", "akademie", "f\u00fcr", "gesundheitsberufe", "diese", "hat", "sich", "auf", "die", "aus", "und", "weiterbildung", "von", "therapeutischen", "pflegerischen", "und", "technischmedizinischen", "berufen", "spezialisiert", "sie", "wurde", "vor", "\u00fcber", "jahren", "gegr\u00fcndet", "und", "hat", "ihren", "sitz", "im", "kloster", "wiblingen", "die", "neun", "berufsfachschulen", "der", "akademie", "haben", "\u00fcber", "ausbildungspl\u00e4tze", "allgemeinbildende", "schulen", "ulm", "unterh\u00e4lt", "grundschulen", "f\u00fcnf", "grund", "und", "werkrealschulen", "acht", "werkrealschulen", "sieben", "allgemeinbildende", "gymnasien", "humboldtgymnasium", "die", "\u00e4lteste", "schule", "ulms", "keplergymnasium", "schubartgymnasium", "st", "hildegardgymnasium", "katholische", "freie", "m\u00e4dchenschule", "annaessingergymnasium", "alberteinsteingymnasium", "eins", "von", "vier", "im", "land", "mit", "hochbegabtenzug", "und", "hans", "und", "sophie", "schollgymnasium", "vier", "fachgymnasien", "technisches", "gymnasium", "der", "robertbosch", "schule", "kaufm\u00e4nnisches", "gymnasium", "der", "friedrichlist", "schule", "berufliches", "gymnasium", "der", "valckenburgschule", "technisches", "gymnasium", "der", "ferdinandvonsteinbeisschule", "sowie", "sonderp\u00e4dagogische", "bildungs", "und", "beratungszentren", "des", "weiteren", "bestehen", "berufsschulen", "darunter", "eine", "zus\u00e4tzliche", "sonderberufsschule", "berufsfachschulen", "freie", "evangelische", "grundschule", "abendgymnasium", "mit", "abendrealschule", "fachschulen", "berufskollegs", "waldorfschulen", "und", "weitere", "private", "allgemein", "und", "berufsbildende", "schulen", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "ulm", "ca", "allgemein", "und", "berufsbildende", "schulen", "z", "t", "mit", "mehreren", "schulzweigen", "mit", "der", "ellyheussrealschule", "hat", "die", "stadt", "ulm", "landesweit", "die", "einzige", "realschule", "mit", "reinem", "kunstprofil", "mehrere", "dieser", "schulen", "geh\u00f6ren", "zum", "bildungszentrum", "kuhberg", "jugend", "und", "erwachsenenbildung", "in", "ulm", "findet", "sich", "ein", "breites", "au\u00dferschulisches", "bildungsangebot", "gr\u00f6\u00dfter", "anbieter", "ist", "die", "ulmer", "volkshochschule", "vh", "die", "in", "\u00fcber", "kursen", "vortr\u00e4gen", "und", "anderen", "veranstaltungen", "j\u00e4hrlich", "mehr", "als", "menschen", "weiterbildet", "die", "vh", "bietet", "auch", "spezielle", "angebote", "f\u00fcr", "zielgruppen", "z", "b", "in", "der", "frauenakademie", "oder", "ihrer", "kulturwerkstatt", "und", "jugendkunstschule", "kontiki", "dar\u00fcber", "hinaus", "bieten", "neben", "privaten", "anbietern", "und", "der", "ihk", "auch", "konfessionelle", "weiterbildungsinstitutionen", "wie", "das", "haus", "der", "begegnung", "das", "evangelische", "kreisbildungswerk", "die", "familienbildungsst\u00e4tte", "ev", "das", "katholische", "bildungswerk", "und", "das", "kolping", "bildungswerk", "kath", "eine", "vielzahl", "an", "bildungsangeboten", "einen", "besonderen", "schwerpunkt", "auf", "die", "seniorenbildung", "legt", "das", "zentrum", "f\u00fcr", "allgemeine", "wissenschaftliche", "weiterbildung", "zawiw", "die", "musikschule", "der", "stadt", "ulm", "und", "der", "stadtjugendring", "ulm", "bieten", "ein", "breites", "spektrum", "an", "bildungsangeboten", "f\u00fcr", "junge", "leute", "bibliotheken", "die", "stadtbibliothek", "ulm", "geh\u00f6rt", "mit", "einem", "bestand", "von", "\u00fcber", "medien", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "\u00f6ffentlichen", "bibliotheken", "in", "deutschland", "die", "universit\u00e4tsbibliothek", "ulm", "verf\u00fcgt", "als", "wissenschaftliche", "bibliothek", "\u00fcber", "mehr", "als", "b\u00fccher", "die", "bibliothek", "der", "hochschule", "ulm", "\u00fcber", "mehr", "als", "wissenschaftsstadt", "als", "reaktion", "auf", "die", "wirtschaftliche", "strukturkrise", "anfang", "der", "er", "jahre", "die", "neben", "vielen", "klassischen", "industriestandorten", "auch", "ulm", "betraf", "wurde", "unter", "wesentlicher", "beteiligung", "des", "damaligen", "badenw\u00fcrttembergischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "lothar", "sp\u00e4th", "das", "konzept", "der", "wissenschaftsstadt", "entwickelt", "eine", "der", "leitideen", "des", "konzeptes", "ist", "es", "hochschul", "und", "industrieforschung", "besser", "zu", "verzahnen", "und", "damit", "neue", "arbeitspl\u00e4tze", "zu", "schaffen", "kernst\u00fcck", "der", "auf", "dem", "oberen", "eselsberg", "nahe", "dem", "universit\u00e4tscampus", "angesiedelten", "wissenschaftsstadt", "science", "park", "sind", "die", "aninstitute", "die", "in", "enger", "zusammenarbeit", "mit", "universit\u00e4t", "universit\u00e4tsklinikum", "hochschulen", "und", "der", "industrie", "anwendungsorientierte", "forschung", "betreiben", "das", "erste", "derartige", "institut", "wurde", "gegr\u00fcndet", "das", "ilm", "institut", "f\u00fcr", "lasertechnologien", "in", "der", "medizin", "des", "weiteren", "haben", "sich", "auch", "forschungszentren", "gro\u00dfer", "internationaler", "konzerne", "z", "b", "daimler", "nokia", "siemens", "angesiedelt", "nachdem", "bereits", "in", "den", "er", "jahren", "aufgrund", "der", "hohen", "nachfrage", "das", "gebiet", "der", "wissenschaftsstadt", "ausgeweitet", "werden", "musste", "science", "park", "ii", "plant", "die", "stadt", "ab", "ende", "der", "er", "jahre", "eine", "erneute", "erweiterung", "science", "park", "iii", "ans\u00e4ssige", "institute", "idt", "institut", "f\u00fcr", "diabetestechnologie", "ikt", "institut", "f\u00fcr", "klinische", "transfusionsmedizin", "und", "immungenetik", "imm", "institut", "f\u00fcr", "medienforschung", "und", "medienentwicklung", "hiu", "helmholtzinstitut", "ulm", "ilm", "institut", "f\u00fcr", "lasertechnologien", "in", "der", "medizin", "und", "messtechnik", "zsw", "zentrum", "f\u00fcr", "sonnenenergie", "und", "wasserstoffforschung", "iqst", "zentrum", "f\u00fcr", "integrierte", "quantenwissenschaften", "und", "technologien", "hauptstandort", "des", "ersten", "deutschen", "quantencomputers", "dasu", "transferzentrum", "digitalisierung", "analytics", "und", "data", "science", "ifa", "institut", "f\u00fcr", "finanz", "und", "aktuarwissenschaften", "institut", "f\u00fcr", "versicherungswissenschaften", "institut", "f\u00fcr", "quantentechnologien", "deutsches", "zentrum", "f\u00fcr", "luft", "und", "raumfahrt", "telefonvorwahlen", "der", "hauptteil", "der", "stadt", "hat", "die", "vorwahlnummer", "ausnahmen", "sind", "ermingen", "mit", "der", "nummer", "eggingen", "einsingen", "donaustetten", "und", "g\u00f6gglingen", "mit", "der", "nummer", "und", "unterweiler", "mit", "der", "nummer", "pers\u00f6nlichkeiten", "neben", "einer", "anzahl", "von", "pers\u00f6nlichkeiten", "denen", "die", "stadt", "ulm", "das", "ehrenb\u00fcrgerrecht", "verliehen", "hat", "wurden", "zahlreiche", "pers\u00f6nlichkeiten", "in", "ulm", "geboren", "verbrachten", "einen", "teil", "ihres", "lebens", "in", "der", "stadt", "oder", "verstarben", "hier", "auf", "grund", "der", "hohen", "anzahl", "dieser", "pers\u00f6nlichkeiten", "wurde", "ein", "eigener", "artikel", "angelegt", "zitate", "siehe", "auch", "liste", "der", "stolpersteine", "in", "ulm", "anmerkungen", "literatur", "ingo", "bergmann", "und", "erinnere", "dich", "immer", "an", "mich", "gedenkbuch", "f\u00fcr", "die", "ulmer", "opfer", "des", "holocaust", "mit", "einem", "vorwort", "von", "oberb\u00fcrgermeister", "ivo", "g\u00f6nner", "klemm", "&", "oelschl\u00e4ger", "ulm", "isbn", "andrea", "br\u00e4uning", "u", "a", "um", "ulm", "herum", "untersuchungen", "zu", "mittelalterlichen", "befestigungsanlagen", "in", "ulm", "forschungen", "und", "berichte", "der", "arch\u00e4ologie", "des", "mittelalters", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "theiss", "stuttgart", "isbn", "marianne", "dumitrache", "gabriele", "kurz", "gabriele", "legant", "doris", "schmid", "der", "lange", "weg", "zur", "stadt", "neuer", "blickwinkel", "der", "arch\u00e4ologie", "zur", "stadtgr\u00fcndung", "ulms", "in", "landesamt", "f\u00fcr", "denkmalpflege", "im", "regierungspr\u00e4sidium", "stuttgart", "in", "verbindung", "mit", "den", "fachreferaten", "f\u00fcr", "denkmalpflege", "in", "den", "regierungspr\u00e4sidien", "hrsg", "denkmalpflege", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "jg", "heft", "issn", "s", "denkmalpflegebwde", "memento", "vom", "januar", "im", "internet", "archive", "pdf", "mb", "abgerufen", "am", "oktober", "memento", "im", "internet", "archive", "ingeborg", "flagge", "ulm", "fsb", "architekturf\u00fchrer", "stadtf\u00fchrer", "zeitgen\u00f6ssischer", "architektur", "verlag", "das", "beispiel", "darmstadt", "isbn", "johann", "herkules", "haid", "ulm", "mit", "seinem", "gebiete", "wagner", "ulm", "urnnbndebvbbsb", "max", "huber", "hans", "eugen", "specker", "ulm", "in", "handbuch", "der", "historischen", "st\u00e4tten", "band", "badenw\u00fcrttemberg", "kr\u00f6ners", "taschenausgabe", "band", "hrsg", "von", "max", "miller", "und", "gerhard", "taddey", "kr\u00f6ner", "stuttgart", "dnb", "s", "verb", "und", "erw", "auflage", "ebenda", "isbn", "x", "heinz", "keil", "hrsg", "dokumentation", "\u00fcber", "die", "verfolgungen", "der", "j\u00fcdischen", "b\u00fcrger", "von", "ulm", "teil", "von", "annefrankshoahbibliothek", "im", "auftrag", "der", "stadt", "ulm", "ulm", "dnb", "erich", "keyser", "hrsg", "w\u00fcrttembergisches", "st\u00e4dtebuch", "band", "iv", "teilband", "badenw\u00fcrttemberg", "deutsches", "st\u00e4dtebuch", "handbuch", "st\u00e4dtischer", "geschichte", "band", "im", "auftrage", "der", "arbeitsgemeinschaft", "der", "historischen", "kommissionen", "und", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "deutschen", "st\u00e4dtetages", "des", "deutschen", "st\u00e4dtebundes", "und", "des", "deutschen", "gemeindetages", "stuttgart", "martin", "kluger", "ulm", "und", "neuulm", "der", "stadtf\u00fchrer", "f\u00fcr", "die", "donaudoppelstadt", "context", "verlag", "augsburg", "augsburg", "isbn", "landesarchivdirektion", "badenw\u00fcrttemberg", "hrsg", "das", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "amtliche", "beschreibung", "nach", "kreisen", "und", "gemeinden", "in", "acht", "b\u00e4nden", "band", "vii", "regierungsbezirk", "t\u00fcbingen", "stuttgart", "isbn", "martin", "nestler", "ulm", "geschichte", "einer", "stadt", "sutton", "verlag", "gmbh", "erfurt", "isbn", "henning", "petershagen", "ulm", "und", "neuulm", "kleine", "stadtgeschichte", "pustet", "regensburg", "isbn", "christof", "rieber", "albert", "einstein", "biografie", "eines", "nonkonformisten", "hrsg", "stadt", "ulm", "jan", "thorbecke", "verlag", "ostfildern", "isbn", "kapitel", "j\u00fcdische", "gemeinde", "ulm", "s", "hans", "eugen", "specker", "ulm", "stadtgeschichte", "separater", "druck", "des", "beitrags", "f\u00fcr", "band", "ii", "der", "amtlichen", "kreisbeschreibung", "erg\u00e4nzt", "durch", "einen", "einf\u00fchrenden", "die", "stadtentwicklung", "dokumentierenden", "bildteil", "sowie", "eine", "zeittafel", "und", "ein", "abschlie\u00dfendes", "register", "s\u00fcddeutsche", "verlagsgesellschaft", "ulm", "isbn", "x", "auch", "in", "der", "stadtkreis", "ulm", "amtliche", "kreisbeschreibung", "hrsg", "von", "der", "landesarchivdirektion", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "der", "stadt", "ulm", "ulm", "s", "herbert", "wiegandt", "ulm", "geschichte", "einer", "stadt", "anton", "h", "konrad", "verlag", "wei\u00dfenhorn", "isbn", "stadt", "ulm", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "ulm", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "b\u00f6fingen", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "ulm", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "donaustetten", "in", "karl", "eduard", "paulus", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "laupheim", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "eduard", "hallberger", "stuttgart", "s", "volltext", "wikisource", "eckingen", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "blaubeuren", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "einsingen", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "ulm", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "ermingen", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "blaubeuren", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "g\u00f6gglingen", "in", "karl", "eduard", "paulus", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "laupheim", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "eduard", "hallberger", "stuttgart", "s", "volltext", "wikisource", "grimmelfingen", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "ulm", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "jungingen", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "ulm", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "lehr", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "ulm", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "m\u00e4hringen", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "ulm", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "s\u00f6flingen", "in", "johann", "daniel", "georg", "von", "memminger", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "ulm", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "cottasche", "verlagsbuchhandlung", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "s", "volltext", "wikisource", "unterweiler", "in", "karl", "eduard", "paulus", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "laupheim", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "eduard", "hallberger", "stuttgart", "s", "volltext", "wikisource", "wiblingen", "in", "karl", "eduard", "paulus", "hrsg", "beschreibung", "des", "oberamts", "laupheim", "die", "w\u00fcrttembergischen", "oberamtsbeschreibungen", "band", "eduard", "hallberger", "stuttgart", "s", "volltext", "wikisource", "weblinks", "internetpr\u00e4senz", "der", "stadt", "ulm", "matthias", "grotz", "ulm", "in", "ulmde", "archiviert", "vom", "original", "nicht", "mehr", "online", "verf\u00fcgbar", "am", "januar", "abgerufen", "am", "oktober", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "ulm", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "einzelnachweise"]