["ulrike", "beate", "gu\u00e9rot", "geborene", "hammelstein", "*", "in", "grevenbroich", "ist", "eine", "deutsche", "politikwissenschaftlerin", "und", "publizistin", "ab", "hatte", "sie", "die", "professur", "f\u00fcr", "europapolitik", "an", "der", "universit\u00e4t", "bonn", "inne", "ende", "februar", "wurde", "ihr", "arbeitsverh\u00e4ltnis", "wegen", "mutma\u00dflicher", "verletzung", "wissenschaftlicher", "standards", "durch", "die", "universit\u00e4t", "bonn", "gek\u00fcndigt", "noch", "nicht", "rechtskr\u00e4ftig", "einer", "ihrer", "forschungsschwerpunkte", "ist", "die", "entwicklung", "von", "konzepten", "zur", "zukunft", "des", "europ\u00e4ischen", "integrationsprozesses", "gewesen", "leben", "und", "wirken", "jugend", "studium", "und", "familie", "gu\u00e9rot", "wurde", "in", "grevenbroich", "geboren", "und", "wuchs", "als", "eines", "von", "zwei", "kindern", "in", "einem", "konservativ", "gepr\u00e4gten", "familienhaushalt", "am", "niederrhein", "auf", "ihr", "vater", "johann", "hans", "hammelstein", "stammte", "aus", "einer", "arbeiterfamilie", "und", "war", "von", "bis", "zu", "seinem", "parteiaustritt", "mitglied", "der", "cdu", "sowie", "f\u00fcr", "diese", "von", "bis", "stadtrat", "f\u00fcr", "die", "grevenbroicher", "stadtteile", "orken", "und", "elsen", "gu\u00e9rot", "selbst", "war", "ebenfalls", "seit", "ihren", "jugendjahren", "mitglied", "der", "cdu", "die", "sie", "seit", "jedoch", "nach", "eigenen", "angaben", "nicht", "mehr", "gew\u00e4hlt", "hat", "nach", "dem", "abitur", "am", "grevenbroicher", "pascalgymnasium", "studierte", "gu\u00e9rot", "zun\u00e4chst", "in", "frankreich", "am", "institut", "d\u00e9tudes", "politiques", "de", "paris", "bis", "studierte", "sie", "zudem", "politikwissenschaft", "an", "der", "universit\u00e4t", "bonn", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "engagierte", "sie", "sich", "im", "ring", "christlichdemokratischer", "studenten", "wurde", "sie", "an", "der", "universit\u00e4t", "m\u00fcnster", "mit", "einer", "arbeit", "\u00fcber", "europapolitische", "programmatik", "der", "franz\u00f6sischen", "sozialisten", "promoviertan", "ihrer", "pariser", "elitehochschule", "lernte", "sie", "den", "sp\u00e4teren", "franz\u00f6sischen", "diplomaten", "olivier", "gu\u00e9rot", "kennen", "sie", "heirateten", "und", "gu\u00e9rot", "war", "mit", "jahren", "mutter", "zweier", "s\u00f6hne", "f\u00e9lix", "und", "maxime", "als", "sie", "mitte", "war", "zerbrach", "die", "ehe", "beruflicher", "werdegang", "bis", "war", "gu\u00e9rot", "parlamentarische", "assistentin", "im", "abgeordnetenb\u00fcro", "des", "au\u00dfenpolitischen", "sprechers", "der", "cducsubundestagsfraktion", "karl", "lamers", "und", "wirkte", "an", "dem", "sch\u00e4ublelamerspapier", "von", "zur", "vertiefung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "mit", "bis", "war", "sie", "direktorin", "f\u00fcr", "kommunikation", "der", "association", "for", "the", "monetary", "union", "of", "europe", "bis", "war", "sie", "wissenschaftliche", "mitarbeiterin", "beim", "ehemaligen", "pr\u00e4sidenten", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "jacques", "delors", "bei", "der", "organisation", "notre", "europe", "in", "paris", "von", "bis", "war", "sie", "assistant", "professor", "an", "der", "paul", "h", "nitze", "school", "for", "advanced", "international", "studies", "der", "johns", "hopkins", "university", "in", "washington", "bis", "leitete", "sie", "die", "programmgruppe", "europa", "bei", "der", "deutschen", "gesellschaft", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "politik", "in", "berlin", "zudem", "unterrichtete", "sie", "bei", "insead", "in", "singapur", "bis", "arbeitete", "sie", "als", "direktorin", "foreign", "policy", "&", "senior", "transatlantic", "fellow", "beim", "german", "marshall", "fund", "bis", "leitete", "gu\u00e9rot", "wiederum", "das", "berliner", "b\u00fcro", "des", "european", "council", "on", "foreign", "relations", "von", "dort", "wechselte", "sie", "im", "oktober", "als", "seniorpartner", "deutschland", "senior", "associate", "germany", "zur", "stiftung", "open", "society", "initiative", "for", "europeim", "fr\u00fchjahr", "war", "gu\u00e9rot", "gastwissenschaftlerin", "am", "deutschen", "haus", "der", "new", "york", "university", "nyu", "im", "herbst", "begleitete", "sie", "bundespr\u00e4sident", "joachim", "gauck", "auf", "seinem", "staatsbesuch", "in", "frankreich", "als", "teil", "seiner", "offiziellen", "delegation", "im", "herbst", "hatte", "sie", "einen", "gastaufenthalt", "als", "wissenschaftliche", "mitarbeiterin", "am", "wissenschaftszentrum", "berlin", "wzb", "von", "bis", "unterrichtete", "sie", "an", "der", "europauniversit\u00e4t", "viadrina", "in", "frankfurt", "oder", "im", "m\u00e4rz", "gr\u00fcndete", "sie", "das", "european", "democracy", "lab", "eudemlab", "eine", "in", "berlin", "ans\u00e4ssige", "denkfabrik", "thinktank", "an", "der", "european", "school", "of", "governance", "eusgvon", "april", "bis", "august", "war", "gu\u00e9rot", "professorin", "an", "der", "universit\u00e4t", "f\u00fcr", "weiterbildung", "krems", "und", "leitete", "dort", "das", "departement", "europapolitik", "und", "demokratieforschung", "ded", "bei", "ihrer", "ernennung", "erkannte", "die", "universit\u00e4t", "krems", "ihre", "kumulierten", "publikationen", "als", "eine", "habilitations\u00e4quivalente", "leistung", "an", "f\u00fcr", "das", "wintersemester", "erhielt", "sie", "die", "alfredgrossergastprofessur", "der", "goetheuniversit\u00e4t", "frankfurt", "seit", "september", "ist", "sie", "professorin", "im", "angestelltenverh\u00e4ltnis", "f\u00fcr", "europapolitik", "und", "coleiterin", "des", "centre", "ernst", "robert", "curtius", "cerc", "an", "der", "universit\u00e4t", "bonn", "gu\u00e9rot", "wurde", "ende", "februar", "durch", "die", "universit\u00e4t", "bonn", "zum", "m\u00e4rz", "gek\u00fcndigt", "weil", "sie", "sich", "fremdes", "geistiges", "eigentum", "w\u00e4hrend", "ihrer", "dienstzeit", "an", "der", "universit\u00e4t", "bonn", "und", "in", "einer", "fr\u00fcheren", "publikation", "die", "f\u00fcr", "die", "berufung", "von", "relevanz", "war", "widerrechtlich", "zu", "eigen", "gemacht", "habe", "diese", "k\u00fcndigung", "wurde", "zun\u00e4chst", "wirksam", "wird", "aber", "infolge", "einer", "k\u00fcndigungsschutzklage", "gu\u00e9rots", "vom", "arbeitsgericht", "bonn", "\u00fcberpr\u00fcft", "positionen", "gu\u00e9rot", "publiziert", "umfangreich", "in", "deutschen", "und", "europ\u00e4ischen", "zeitschriften", "und", "zeitungen", "vor", "allem", "zu", "europ\u00e4ischen", "und", "zu", "transatlantischen", "themen", "sie", "wird", "regelm\u00e4\u00dfig", "eingeladen", "in", "europ\u00e4ischen", "medien", "und", "begegnungen", "aktuelle", "themen", "zu", "kommentieren", "und", "ihre", "thesen", "zu", "pr\u00e4sentieren", "von", "der", "autorin", "zur", "aktivistin", "meinte", "hannes", "koch", "in", "der", "taz", "verh\u00e4ltnis", "nato", "und", "eu", "sah", "sie", "in", "der", "nato", "ein", "hindernis", "f\u00fcr", "die", "von", "ihr", "gew\u00fcnschte", "tiefere", "integration", "der", "eu", "da", "diese", "den", "usa", "nicht", "aber", "der", "eu", "faktisch", "die", "m\u00f6glichkeit", "g\u00e4be", "die", "akzente", "f\u00fcr", "die", "k\u00fcnftige", "geostrategische", "gestaltung", "des", "europ\u00e4ischen", "kontinents", "zu", "setzen", "die", "struktur", "der", "nato", "mit", "den", "usa", "als", "bedeutendster", "macht", "verunm\u00f6gliche", "es", "der", "eu", "zwischen", "russland", "und", "den", "usa", "gleichberechtigt", "zu", "vermitteln", "es", "komme", "darauf", "an", "das", "gute", "verh\u00e4ltnis", "deutschlands", "zu", "russland", "nicht", "f\u00fcr", "deutsche", "vorteile", "zu", "monopolisieren", "sondern", "zu", "europ\u00e4isieren", "und", "einen", "verbundenen", "europ\u00e4ischen", "gasmarkt", "zu", "schaffen", "deutschland", "m\u00fcsse", "aus", "nord", "stream", "ein", "europ\u00e4isches", "projekt", "machen", "die", "usa", "seien", "aus", "konkurrenzgr\u00fcnden", "keine", "uneingeschr\u00e4nkten", "unterst\u00fctzer", "der", "euintegration", "russland", "sei", "zwar", "ein", "schwieriger", "partner", "aber", "kein", "feind", "frankreich", "und", "deutschland", "m\u00fcssten", "gemeinsam", "die", "bedenken", "der", "osteurop\u00e4er", "gegen\u00fcber", "russland", "dadurch", "aufheben", "dass", "sie", "diesen", "glaubhaft", "versicherten", "sie", "milit\u00e4risch", "zu", "verteidigen", "die", "usa", "sollten", "aufh\u00f6ren", "russland", "zu", "provozieren", "und", "russland", "m\u00fcsse", "dazu", "gebracht", "werden", "internationale", "spielregeln", "zu", "beachten", "eine", "mitgliedschaft", "der", "ukraine", "oder", "georgiens", "in", "der", "eu", "sei", "f\u00fcr", "russland", "wahrscheinlich", "kein", "problem", "anders", "als", "eine", "aufnahme", "in", "die", "nato", "europ\u00e4ische", "republik", "und", "europa", "der", "regionen", "im", "m\u00e4rz", "ver\u00f6ffentlichte", "gu\u00e9rot", "mit", "robert", "menasse", "ein", "manifest", "zur", "gr\u00fcndung", "einer", "europ\u00e4ischen", "republik", "darin", "pl\u00e4dierten", "sie", "f\u00fcr", "die", "schaffung", "eines", "nachnationalen", "europas", "es", "gehe", "nicht", "um", "die", "gr\u00fcndung", "der", "vereinigten", "staaten", "von", "europa", "nach", "vorbild", "der", "milit\u00e4risch", "aggressiven", "usa", "sondern", "um", "eine", "transnationale", "eu", "ohne", "nationalstaaten", "die", "eu", "organisiert", "ihr", "territorium", "durch", "freiwilligen", "beitritt", "einigt", "es", "durch", "vertr\u00e4ge", "auf", "der", "basis", "der", "sicherung", "von", "nachhaltigem", "frieden", "\u00fcberwindet", "die", "idee", "der", "nation", "und", "baut", "den", "ersten", "nachnationalen", "kontinent", "in", "der", "geschichte", "auf", "vereinigte", "staaten", "das", "ist", "historisch", "retro", "eu", "das", "ist", "die", "avantgarde", "daf\u00fcr", "brauche", "es", "verteilungsmechanismen", "wie", "eine", "europ\u00e4ische", "arbeitslosenversicherung", "und", "einen", "gebildeten", "europ\u00e4ischen", "citoyen", "massive", "investitionen", "in", "bildungsinstitutionen", "und", "in", "transnationale", "medien", "m\u00fcssen", "die", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "eine", "selbstbestimmte", "und", "selbstbewusste", "gesellschaftliche", "auseinandersetzung", "daf\u00fcr", "schaffen", "wie", "das", "v\u00f6llig", "neue", "aussehen", "soll", "die", "nachnationale", "demokratie!", "wahlen", "zum", "europaparlament", "d\u00fcrften", "nicht", "mehr", "nach", "nationalen", "listen", "erfolgen", "die", "steuerhoheit", "m\u00fcsse", "mindestens", "teilweise", "auf", "die", "eu", "\u00fcbertragen", "werden", "statt", "durch", "konkurrierende", "nationen", "gepr\u00e4gt", "zu", "sein", "sollten", "in", "europa", "regionen", "in", "einem", "gemeinsamen", "rechtszustand", "aufgehen", "wer", "heute", "im", "europ\u00e4ischen", "rat", "der", "regierungschefs", "zu", "einer", "machtposition", "komme", "habe", "lediglich", "in", "seinem", "nationalstaat", "demokratische", "legitimation", "errungen", "in", "der", "mehrheit", "der", "anderen", "aber", "nicht", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "und", "die", "nationalstaaten", "beanspruchen", "die", "autorit\u00e4t", "\u00fcber", "die", "europ\u00e4ische", "integration", "f\u00fchrten", "jedoch", "ihren", "w\u00e4hlern", "nur", "das", "verlogene", "r\u00fchrst\u00fcck", "der", "verteidigung", "nationaler", "souver\u00e4nit\u00e4t", "auf", "es", "gebe", "aber", "gar", "keine", "nationalen", "interessen", "es", "gibt", "menschliche", "interessen", "und", "diese", "sind", "im", "alentejo", "keine", "anderen", "als", "in", "hessen", "oder", "auf", "dem", "peloponnes", "souver\u00e4ne", "nationalstaaten", "seien", "die", "illusion", "an", "der", "europa", "wieder", "krankt", "die", "pragmatiker", "h\u00e4tten", "die", "eu", "in", "die", "krise", "gef\u00fchrt", "die", "tr\u00e4umer", "hingegen", "seien", "die", "wahren", "realisten", "ihnen", "verdanken", "wir", "die", "sch\u00f6nsten", "ideen", "und", "praktisch", "die", "grundlagen", "des", "modernen", "europa", "die", "realpolitische", "durchsetzung", "der", "vern\u00fcnftigen", "seinerzeit", "utopisch", "anmutenden", "konsequenzen", "die", "aus", "den", "erfahrungen", "mit", "nationalismus", "und", "europ\u00e4ischen", "realpolitikern", "gezogen", "werden", "mussten", "die", "den", "kontinent", "in", "schutt", "und", "asche", "gelegt", "hatten", "die", "abschaffung", "der", "nation", "sei", "urspr\u00fcnglich", "richtigerweise", "die", "europ\u00e4ische", "idee", "gewesen", "das", "wage", "heute", "aber", "keiner", "mehr", "zu", "sagenin", "ihrem", "im", "april", "erschienenen", "sachbuch", "warum", "europa", "eine", "republik", "werden", "muss!", "eine", "politische", "utopie", "beschreibt", "sie", "eine", "europ\u00e4ische", "republik", "die", "auf", "der", "gleichheit", "aller", "b\u00fcrger", "jenseits", "nationaler", "grenzen", "beruht", "isabell", "trommer", "von", "der", "s\u00fcddeutschen", "zeitung", "sz", "lobte", "im", "juni", "den", "originellen", "klugen", "und", "radikalen", "beitrag", "im", "mai", "wurde", "ihr", "buch", "der", "neue", "b\u00fcrgerkrieg", "das", "offene", "europa", "und", "seine", "feinde", "ver\u00f6ffentlicht", "die", "aus", "redakteuren", "des", "ndr", "und", "der", "s\u00fcddeutschen", "zeitung", "gebildete", "jury", "w\u00e4hlte", "es", "zusammen", "mit", "georg", "see\u00dflens", "buch", "trump!", "populismus", "als", "politik", "im", "juni", "zum", "besten", "sachbuch", "des", "monatsgu\u00e9rot", "ist", "mitinitiatorin", "des", "balcony", "project", "an", "dem", "sich", "intellektuelle", "und", "rund", "hundert", "europ\u00e4ische", "kulturinstitutionen", "beteiligen", "die", "zur", "gr\u00fcndung", "einer", "europ\u00e4ischen", "republik", "auf", "dem", "grundsatz", "der", "allgemeinen", "politischen", "gleichheit", "jenseits", "von", "nationalit\u00e4t", "und", "herkunft", "aufrufen", "ab", "november", "initiierte", "sie", "zusammen", "mit", "milo", "rau", "das", "european", "balcony", "project", "mit", "der", "forderung", "dass", "auf", "m\u00f6glichst", "vielen", "theaterb\u00fchnen", "europas", "das", "mit", "menasse", "geschriebene", "manifest", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "republik", "verlesen", "werden", "solle", "auch", "in", "einem", "video", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "bank", "forderte", "gu\u00e9rot", "im", "m\u00e4rz", "die", "europ\u00e4ischen", "nationalstaaten", "abzuschaffen", "gu\u00e9rot", "vertrat", "die", "meinung", "die", "nation", "sei", "kein", "nationaler", "identit\u00e4tstr\u00e4ger", "die", "deutschen", "vormals", "nur", "rheinl\u00e4nder", "sachsen", "hessen", "und", "pf\u00e4lzer", "seien", "erst", "durch", "die", "allgemeine", "deutsche", "krankenversicherung", "zu", "deutschen", "gemacht", "worden", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "europ\u00e4ischen", "arbeitslosenversicherung", "w\u00fcrde", "zu", "einer", "europ\u00e4ischen", "nationenbildung", "f\u00fchren", "ihr", "im", "april", "erschienener", "essay", "wie", "h\u00e4ltst", "dus", "mit", "europa", "wurde", "von", "den", "tageszeitungen", "die", "welt", "und", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "sowie", "den", "radiosendern", "wdr", "und", "\u00f6sterreich", "auf", "platz", "der", "besten", "sachb\u00fccher", "im", "dezember", "gew\u00e4hltmit", "historischem", "bezug", "greift", "sie", "die", "idee", "des", "europas", "der", "regionen", "auf", "europa", "bestehe", "erst", "seit", "relativ", "kurzer", "zeit", "aus", "nationalstaaten", "viel", "l\u00e4nger", "dagegen", "aus", "etwa", "f\u00fcnfzig", "bis", "sechzig", "alten", "historischen", "regionen", "savoyen", "flandern", "venetien", "bayern", "brabant", "emiliaromagna", "bretagne", "tirol", "katalonien", "alle", "mit", "etwa", "sieben", "bis", "f\u00fcnfzehn", "millionen", "einwohnern", "die", "identit\u00e4t", "stiften", "was", "auch", "f\u00fcr", "traditionsreiche", "st\u00e4dte", "wie", "augsburg", "hamburg", "k\u00f6ln", "oder", "d\u00fcsseldorf", "gelte", "die", "identit\u00e4t", "der", "b\u00fcrger", "wurzele", "hier", "st\u00e4rker", "als", "in", "den", "nationalstaatlichen", "konstrukten", "wie", "deutschland", "italien", "frankreich", "niederlande", "belgien", "gu\u00e9rot", "postuliert", "die", "europ\u00e4ischen", "regionen", "sollten", "jeweils", "zwei", "senatoren", "in", "eine", "kammer", "des", "europ\u00e4ischen", "parlamentes", "schicken", "die", "abgeordneten", "der", "zweiten", "kammer", "w\u00fcrden", "die", "europ\u00e4ischen", "b\u00fcrger", "direkt", "w\u00e4hlen", "im", "gegensatz", "zu", "heute", "aber", "nach", "gleichem", "wahlrecht", "f\u00fcr", "alle", "zwischen", "den", "regionen", "und", "der", "demokratisch", "kontrollierten", "regierung", "in", "br\u00fcssel", "br\u00e4uchte", "man", "keine", "bundesregierung", "mehrheinrich", "august", "winkler", "kritisierte", "die", "regional", "orientierten", "annahmen", "gu\u00e9rots", "und", "ihrer", "mitstreiter", "robert", "menasse", "und", "jakob", "augstein", "scharf", "die", "idealisierung", "der", "regionen", "\u00fcbersehe", "vollst\u00e4ndig", "dass", "auch", "regionalbewegungen", "militant", "und", "sogar", "terroristisch", "sein", "k\u00f6nnten", "winkler", "verwies", "auf", "die", "beispiele", "der", "ira", "und", "der", "baskischen", "eta", "innerhalb", "europas", "seien", "gerade", "reiche", "regionen", "wie", "flandern", "durch", "unsolidarischen", "wohlstandschauvinismus", "gegen\u00fcber", "\u00e4rmeren", "regionen", "aufgefallen", "regionalbewegungen", "k\u00f6nnten", "sogar", "gleichzeitig", "regional", "und", "nationalistisch", "sein", "das", "sei", "wie", "etwa", "im", "falle", "kataloniens", "katalonienkrise", "kein", "widerspruch", "aber", "die", "gegen\u00fcberstellung", "von", "friedlicher", "region", "und", "kriegerischer", "nation", "ist", "ein", "produkt", "ahistorischen", "wunschdenkens", "die", "aufl\u00f6sung", "der", "nationalstaaten", "die", "gu\u00e9rot", "bis", "abgeschlossen", "haben", "wolle", "habe", "in", "europa", "\u00fcberwiegend", "nur", "sehr", "geringe", "unterst\u00fctzung", "sezessionsbewegungen", "seien", "eher", "selten", "das", "st\u00f6re", "sie", "und", "ihre", "mitstreiter", "aber", "anscheinend", "nicht", "dem", "stimmte", "michael", "br\u00f6ning", "von", "der", "friedrichebertstiftung", "zu", "die", "von", "gu\u00e9rot", "geforderte", "aufl\u00f6sung", "der", "nationalstaaten", "missachte", "den", "ausdr\u00fccklichen", "willen", "der", "menschen", "in", "europa", "denn", "diese", "f\u00fchlen", "sich", "auf", "absehbare", "zeit", "eben", "nicht", "einer", "omin\u00f6sen", "kontinentalrepublik", "sondern", "ihren", "nationalstaaten", "verbunden", "das", "k\u00f6nne", "bedauert", "aber", "nicht", "\u00fcbergangen", "werden", "politiker", "wie", "olof", "palme", "oder", "willy", "brandt", "h\u00e4tten", "gezeigt", "dass", "nationale", "identit\u00e4t", "und", "europ\u00e4ische", "ideale", "und", "weltoffenheit", "keine", "widerspr\u00fcche", "sein", "m\u00fcssen", "es", "sei", "der", "aufgekl\u00e4rte", "nationalstaat", "der", "direkte", "politische", "partizipation", "rechtssicherheit", "und", "soziale", "absicherung", "garantiert", "und", "zwar", "in", "einer", "national", "organisierten", "und", "legitimierten", "historisch", "gewachsenen", "solidargemeinschaft", "gu\u00e9rots", "radikaler", "vorschlag", "werde", "insbesondere", "in", "l\u00e4ndern", "in", "denen", "die", "nationale", "identit\u00e4t", "als", "abwehr", "gegen", "imperiale", "nachbarn", "wie", "etwa", "deutschland", "gedient", "habe", "keinen", "zuspruch", "finden", "zumal", "sie", "auch", "nicht", "erkl\u00e4re", "wie", "sich", "kollektive", "regionalidentit\u00e4ten", "von", "nationalstaaten", "denn", "grunds\u00e4tzlich", "unterschieden", "die", "grenzen", "von", "region", "und", "nation", "seien", "flie\u00dfend", "das", "regionale", "europa", "vor", "dem", "aufkommen", "der", "nationalstaaten", "sei", "eben", "nicht", "friedlich", "gewesen", "ihre", "aufl\u00f6sung", "darum", "absehbar", "keine", "garantie", "gegen", "machtpolitische", "auseinandersetzungen", "eckhard", "l\u00fcbkemeier", "bezweifelte", "dass", "das", "von", "gu\u00e9rot", "vorgeschlagene", "europa", "von", "f\u00fcnfzig", "regionen", "anstelle", "der", "nationalstaaten", "a", "priori", "friedlicher", "demokratischer", "und", "kooperativer", "sein", "w\u00fcrde", "als", "das", "jetzige", "europa", "ihren", "vorschlag", "die", "europ\u00e4ische", "union", "in", "einem", "akt", "kreativer", "zerst\u00f6rung", "zu", "zerschlagen", "um", "ein", "neues", "europa", "zu", "erm\u00f6glichen", "nannte", "er", "dystopisch", "und", "politisch", "verantwortungslos", "fl\u00fcchtlingskrise", "im", "februar", "stellte", "sie", "zusammen", "mit", "menasse", "in", "der", "le", "monde", "diplomatique", "die", "auf", "integration", "in", "bestehende", "strukturen", "zielende", "fl\u00fcchtlingspolitik", "infrage", "und", "sprach", "sich", "daf\u00fcr", "aus", "fl\u00fcchtlingen", "bauland", "zuzuweisen", "wo", "sie", "eigene", "st\u00e4dte", "gem\u00e4\u00df", "ihrer", "eigenen", "kultur", "gr\u00fcnden", "k\u00f6nnten", "europa", "sei", "gro\u00df", "und", "demn\u00e4chst", "leer", "genug", "um", "ein", "dutzend", "st\u00e4dte", "und", "mehr", "f\u00fcr", "neuank\u00f6mmlinge", "aufzubauen", "so", "entst\u00fcnden", "beispielsweise", "neudamaskus", "und", "neualeppo", "f\u00fcr", "syrer", "oder", "neukandahar", "und", "neukundus", "f\u00fcr", "die", "afghanischen", "fl\u00fcchtlinge", "syrische", "\u00e4rzte", "k\u00f6nnten", "dort", "auch", "ohne", "deutsche", "approbation", "wieder", "als", "\u00e4rzte", "arbeiten", "nach", "drei", "generationen", "etwa", "w\u00fcrden", "sich", "die", "neuank\u00f6mmlinge", "sprachlich", "und", "kulturell", "an", "die", "alteingesessenen", "angepasst", "haben", "im", "laufe", "der", "zeit", "w\u00fcrden", "sich", "die", "bewohner", "der", "verschiedenen", "st\u00e4dte", "auf", "ganz", "nat\u00fcrliche", "art", "und", "weise", "mischen", "die", "neuank\u00f6mmlinge", "w\u00fcrden", "in", "die", "nahe", "gelegenen", "europ\u00e4ischen", "st\u00e4dte", "zur", "arbeit", "pilgern", "oder", "sie", "machen", "dort", "ihre", "boutiquen", "auf", "treiben", "handel", "mit", "dem", "was", "sie", "herstellen", "niemand", "br\u00e4uchte", "asylgeld", "eine", "schlie\u00dfung", "der", "grenzen", "sei", "nicht", "machbar", "die", "eu", "m\u00fcsse", "ihren", "raum", "mit", "den", "menschen", "teilen", "die", "nach", "europa", "wollten", "b\u00fcrgerrechte", "und", "asylrechte", "w\u00fcrden", "zuk\u00fcnftig", "verschmelzen", "jeder", "mensch", "muss", "also", "in", "zukunft", "das", "recht", "haben", "nationale", "grenzen", "zu", "durchwandern", "und", "sich", "dort", "niederlassen", "k\u00f6nnen", "wo", "er", "will", "brexit", "auf", "das", "ergebnis", "des", "britischen", "referendums", "zum", "austritt", "aus", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "reagierte", "gu\u00e9rot", "auf", "twitter", "mit", "der", "bemerkung", "in", "englischer", "sprache", "so", "h\u00e4tten", "sich", "die", "leute", "im", "jahre", "f\u00fchlen", "m\u00fcssen", "ein", "vergleich", "mit", "der", "machtergreifung", "durch", "adolf", "hitler", "der", "als", "v\u00f6llig", "\u00fcberzogen", "bewertet", "wurdein", "der", "folgezeit", "nannte", "sie", "das", "referendum", "einen", "weckruf", "die", "europ\u00e4ische", "union", "sei", "kaputt", "rechtspopulisten", "wie", "nigel", "farage", "h\u00e4tten", "recht", "wenn", "sie", "die", "union", "als", "undemokratisch", "bezeichneten", "man", "m\u00fcsse", "um", "dem", "abzuhelfen", "europa", "nun", "als", "europ\u00e4ische", "republik", "gr\u00fcnden", "es", "sei", "ein", "fehler", "dass", "die", "eigenschaft", "als", "europ\u00e4ischer", "b\u00fcrger", "an", "die", "staatsb\u00fcrgerschaft", "gekn\u00fcpft", "sei", "und", "die", "union", "der", "staaten", "insofern", "der", "union", "der", "b\u00fcrger", "vorgehe", "die", "b\u00fcrger", "k\u00f6nnten", "aber", "die", "regierung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "nicht", "abw\u00e4hlen", "oder", "bestimmen", "dies", "k\u00f6nnten", "allein", "die", "staaten", "vertreten", "im", "europ\u00e4ischen", "rat", "es", "sei", "systemisch", "falsch", "dass", "nationale", "referenden", "gegen\u00fcber", "eumehrheiten", "eine", "vetofunktion", "h\u00e4tten", "entscheidungen", "mit", "gesamteurop\u00e4ischer", "tragweite", "m\u00fcssten", "von", "allen", "eub\u00fcrgern", "gef\u00e4llt", "werden", "nicht", "allein", "von", "b\u00fcrgern", "eines", "staates", "nationale", "referenden", "seien", "insofern", "kein", "sieg", "der", "demokratie", "nationale", "staaten", "reine", "und", "zuf\u00e4llig", "entstandene", "artefakte", "die", "lebensl\u00fcge", "des", "maastrichtvertrages", "sei", "es", "gewesen", "die", "eu", "gleichzeitig", "als", "union", "der", "b\u00fcrger", "und", "als", "union", "der", "staaten", "konstruiert", "zu", "haben", "das", "problem", "mit", "dem", "brexitreferendum", "sei", "dass", "damit", "das", "signal", "gegeben", "werde", "eine", "mitgliedschaft", "in", "der", "eu", "sei", "beliebig", "die", "europ\u00e4ische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "solle", "aber", "der", "nationalen", "staatsb\u00fcrgerschaft", "nicht", "nachgelagert", "sein", "nicht", "staaten", "seien", "souver\u00e4ne", "b\u00fcrger", "einer", "europ\u00e4ischen", "republik", "sollten", "es", "sein", "coronapandemie", "im", "m\u00e4rz", "ver\u00f6ffentlichte", "gu\u00e9rot", "gemeinsam", "mit", "anderen", "wissenschaftlern", "intellektuellen", "und", "k\u00fcnstlern", "das", "manifest", "der", "offenen", "gesellschaft", "in", "den", "zeitungen", "die", "welt", "und", "der", "freitag", "das", "sich", "kritisch", "mit", "der", "politik", "zur", "eind\u00e4mmung", "der", "covidpandemie", "auseinandersetzt", "mit", "blick", "auf", "den", "verlauf", "der", "\u00f6ffentlichen", "debatte", "\u00fcber", "die", "coronapolitik", "in", "deutschland", "beklagte", "sie", "im", "april", "dass", "den", "kritikern", "der", "coronama\u00dfnahmen", "ein", "bisschen", "der", "boden", "entzogen", "worden", "sei", "indem", "ihre", "legitime", "kritik", "stigmatisiert", "werde", "den", "sehr", "rasch", "herbeigef\u00fchrten", "beschluss", "der", "bundesregierung", "zu", "dem", "neu", "eingef\u00fchrten", "coronalockdown", "der", "unter", "gesetzlich", "bestimmten", "voraussetzungen", "innerhalb", "von", "stunden", "in", "kraft", "treten", "soll", "bezeichnete", "sie", "gegen\u00fcber", "dem", "deutschlandfunk", "als", "w\u00f6rtlich", "ich", "sag", "mal", "semiautorit\u00e4r", "sie", "schloss", "sich", "im", "mai", "einer", "initiative", "von", "wissenschaftlern", "an", "welche", "die", "ma\u00dfnahmenkritische", "aktion", "#allesdichtmachen", "bef\u00fcrworteten", "in", "einer", "sendung", "des", "orf", "am", "mai", "lehnte", "sie", "die", "nutzung", "von", "ffpmasken", "zur", "epidemiebek\u00e4mpfung", "und", "auch", "die", "durchimpfung", "der", "bev\u00f6lkerung", "zur", "erlangung", "von", "herdenimmunit\u00e4t", "abgu\u00e9rot", "sprach", "im", "september", "davon", "dass", "sie", "sich", "angesichts", "der", "vielen", "menschen", "die", "wegen", "der", "politischen", "ma\u00dfnahmen", "durch", "das", "raster", "gefallen", "seien", "radikalisiert", "habe", "es", "habe", "gro\u00dfe", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "sie", "aus", "der", "bev\u00f6lkerung", "gegeben", "weiter", "vern\u00fcnftige", "kritik", "dagegen", "zu", "\u00e4u\u00dfern", "insbesondere", "nach", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "von", "zwei", "kritischen", "videos", "auf", "einem", "youtubekanal", "sei", "es", "aber", "auch", "zu", "beschimpfungen", "bis", "hin", "zu", "anonymen", "morddrohungen", "gekommen", "gegen", "ende", "september", "bekr\u00e4ftigte", "gu\u00e9rot", "ihre", "zuvor", "verlautbarten", "positionen", "durch", "eine", "teilnahme", "an", "der", "socialmediakampagne", "#allesaufdentisch", "in", "ihrem", "erschienenen", "buch", "wer", "schweigt", "stimmt", "zu", "zieht", "gu\u00e9rot", "eine", "kritische", "bilanz", "von", "zwei", "jahren", "pandemiebek\u00e4mpfung", "in", "der", "streitschrift", "reflektiert", "sie", "die", "auswirkungen", "der", "politischen", "ma\u00dfnahmen", "auf", "demokratie", "rechtsstaatlichkeit", "und", "die", "teilhabe", "am", "\u00f6ffentlichen", "diskurs", "w\u00e4hrend", "der", "soziologe", "armin", "nassehi", "in", "ihren", "forderungen", "die", "who", "aufzul\u00f6sen", "die", "verfassungsrichter", "abzusetzen", "und", "die", "dunklen", "gestalten", "von", "pfizer", "und", "co", "nicht", "entkommen", "zu", "lassen", "und", "aufzur\u00e4umen", "einen", "autorit\u00e4rfaschistoiden", "sound", "heraush\u00f6rt", "sieht", "gu\u00e9rot", "in", "ihrem", "buch", "ein", "diskussionsangebot", "in", "der", "wochenzeitung", "der", "freitag", "kritisierte", "j\u00f6rg", "phil", "friedrich", "dass", "gu\u00e9rot", "sich", "oftmals", "eines", "provozierenden", "vokabulars", "bedient", "sieht", "im", "buch", "dennoch", "erhellende", "interpretationsans\u00e4tze", "f\u00fcr", "das", "zustandekommen", "des", "umgangs", "mit", "dem", "pandemiegeschehenin", "einem", "gastbeitrag", "in", "der", "frankfurter", "allgemeinen", "zeitung", "im", "juni", "nannte", "der", "politikwissenschaftler", "markus", "linden", "gu\u00e9rot", "eine", "ikone", "der", "querdenkerszene", "die", "in", "talkshows", "wiederholt", "halbwahre", "bis", "falsche", "und", "dort", "nicht", "sofort", "\u00fcberpr\u00fcfbare", "behauptungen", "aufstelle", "so", "habe", "sie", "im", "\u00f6sterreichischen", "puls", "behauptet", "am", "vortag", "habe", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "einen", "fonds", "f\u00fcr", "impfopfer", "aufgelegt", "w\u00e4hrend", "in", "der", "realit\u00e4t", "lediglich", "eine", "rechtspopulistische", "abgeordnete", "diesen", "fond", "einige", "wochen", "vorher", "gefordert", "hatte", "im", "selben", "sender", "hatte", "sie", "behauptet", "impfgegner", "seien", "laut", "einer", "bestimmten", "studie", "besser", "informiert", "als", "impfbef\u00fcrworter", "die", "studie", "hatte", "das", "genaue", "gegenteil", "ausgesagt", "gu\u00e9rot", "habe", "die", "politik", "gegen", "die", "coronaviruspandemie", "in", "die", "n\u00e4he", "des", "nationalsozialismus", "ger\u00fcckt", "und", "f\u00e4lschlich", "behauptet", "dass", "zwei", "drittel", "der", "deutschen", "sch\u00fcler", "inzwischen", "an", "depressionen", "litten", "eine", "zahl", "die", "in", "studien", "\u00fcberhaupt", "nicht", "auftauche", "und", "die", "offenbar", "erfunden", "sei", "russischer", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "im", "zuge", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "auf", "die", "ukraine", "wurde", "gu\u00e9rot", "vorgeworfen", "eine", "t\u00e4teropferumkehr", "zu", "betreiben", "es", "sei", "die", "ukraine", "die", "dokumentiert", "russland", "provoziert", "habe", "gab", "der", "politikwissenschaftler", "markus", "linden", "in", "seinem", "gastbeitrag", "f\u00fcr", "die", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "gu\u00e9rots", "aussagen", "bei", "markus", "lanz", "wieder", "putin", "wolle", "lediglich", "sicherheitsgarantien", "bei", "bild", "tv", "habe", "sie", "gesagt", "wenn", "wir", "sagen", "wir", "wollen", "den", "frieden", "dann", "machen", "wir", "den", "morgen", "dann", "sagen", "wir", "verhandlungen", "dann", "h\u00f6rt", "das", "geschlachte", "auf", "in", "butscha", "und", "dann", "h\u00f6rt", "es", "auf", "in", "mariupol", "linden", "nannte", "die", "postfaktizit\u00e4t", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeitswirksamen", "t\u00e4tigkeit", "von", "ulrike", "gu\u00e9rot", "ein", "wirkliches", "problemnach", "dem", "auftritt", "bei", "bild", "tv", "vom", "mai", "zum", "ukrainekrieg", "forderte", "das", "studierendenparlament", "der", "universit\u00e4t", "bonn", "gu\u00e9rot", "einstimmig", "auf", "sich", "nicht", "mehr", "zum", "thema", "so", "zu", "\u00e4u\u00dfern", "wie", "sie", "es", "getan", "habe", "sie", "besch\u00e4dige", "dabei", "das", "ansehen", "der", "universit\u00e4t", "durch", "unfundierte", "aussagen", "die", "einer", "professorin", "f\u00fcr", "europapolitik", "unw\u00fcrdig", "seien", "sie", "habe", "f\u00e4lschlich", "und", "entgegen", "der", "expliziten", "darlegung", "von", "bonner", "v\u00f6lkerrechtlern", "behauptet", "waffenlieferungen", "machten", "deutschland", "juristisch", "zur", "kriegspartei", "und", "sie", "habe", "insgesamt", "der", "ukraine", "das", "recht", "auf", "selbstverteidigung", "abgesprochen", "laut", "einsch\u00e4tzung", "des", "bonner", "generalanzeigers", "sei", "dies", "keine", "ganz", "korrekte", "wiedergabe", "ihrer", "aussagen", "gu\u00e9rot", "habe", "sich", "nicht", "auf", "waffenlieferungen", "bezogen", "sondern", "auf", "die", "ausbildung", "ukrainischer", "soldaten", "in", "deutschland", "an", "den", "waffen", "am", "juni", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "gu\u00e9rot", "erneut", "im", "fernsehen", "zum", "ukrainekrieg", "in", "der", "talkshow", "markus", "lanz", "nannte", "sie", "vier", "ebenen", "des", "konflikts", "eine", "davon", "sei", "ein", "b\u00fcrgerkrieg", "dar\u00fcber", "hinaus", "legte", "sie", "der", "ukrainischen", "f\u00fchrung", "nahe", "einen", "sofortigen", "waffenstillstand", "mit", "anschlie\u00dfenden", "verhandlungen", "anzustreben", "gu\u00e9rot", "verlangte", "ein", "ende", "westlicher", "waffenlieferungen", "sie", "sei", "die", "einzige", "im", "studio", "die", "gesagt", "hat", "ich", "will", "sofort", "einen", "waffenstillstand", "in", "einem", "gastbeitrag", "f\u00fcr", "das", "magazin", "cicero", "warf", "mathias", "brodkorb", "gu\u00e9rot", "daraufhin", "westlichbehagliche", "selbstgef\u00e4lligkeit", "vor", "mit", "bezug", "auf", "ihre", "teilnahme", "bei", "markus", "lanz", "fragte", "gu\u00e9rot", "wie", "viel", "leid", "wollen", "wir", "noch", "hochskalieren", "bis", "wir", "endlich", "frieden", "schaffen", "der", "ungerechteste", "frieden", "ist", "besser", "als", "der", "gerechteste", "kriegmit", "hauke", "ritz", "verfasste", "sie", "unter", "dem", "titel", "endspiel", "europa", "ein", "buch", "das", "beide", "als", "essay", "vorstellten", "und", "das", "sich", "mit", "dem", "ukrainekonflikt", "und", "seiner", "bedeutung", "f\u00fcr", "das", "politische", "projekt", "europa", "besch\u00e4ftigt", "indem", "die", "autoren", "kernpunkte", "der", "russischen", "lesart", "des", "konfliktes", "aufgreifen", "weisen", "sie", "darin", "der", "ukraine", "die", "rolle", "des", "kriegstreibers", "zu", "der", "stellvertretend", "f\u00fcr", "den", "westen", "einen", "krieg", "mit", "russland", "begonnen", "habe", "betrachte", "man", "so", "die", "beiden", "autoren", "die", "westlichen", "kriegsvorbereitungen", "im", "detail", "so", "wird", "deutlich", "dass", "der", "ukraine", "die", "rolle", "zukam", "stellvertretend", "f\u00fcr", "den", "westen", "einen", "krieg", "mit", "russland", "zu", "beginnen", "der", "dann", "milit\u00e4risch", "und", "logistisch", "von", "natomitgliedstaaten", "unterst\u00fctzt", "werden", "sollte", "ohne", "die", "allianz", "insgesamt", "und", "direkt", "in", "den", "krieg", "zu", "involvieren", "dieser", "prozess", "sollte", "begleitet", "werden", "durch", "einen", "wirtschaftskrieg", "sanktionen", "informationskriegsf\u00fchrung", "antirussische", "propaganda", "und", "eine", "nukleare", "einkreisung", "russlands", "und", "zwar", "im", "dienste", "eines", "strebens", "der", "usa", "nach", "vollst\u00e4ndiger", "dominanzim", "februar", "geh\u00f6rte", "gu\u00e9rot", "zu", "den", "erstunterzeichnerinnen", "des", "von", "sahra", "wagenknecht", "und", "alice", "schwarzer", "initiierten", "manifest", "f\u00fcr", "frieden", "die", "f\u00fcr", "diplomatie", "und", "verhandlungen", "und", "gegen", "weitere", "eskalierende", "waffenlieferungen", "an", "die", "ukraine", "aufrief", "erfundene", "zitate", "plagiatsvorw\u00fcrfe", "und", "kritik", "an", "der", "wissenschaftlichen", "arbeitsweise", "nachdem", "heinrich", "august", "winkler", "bereits", "im", "herbst", "gu\u00e9rots", "umgang", "mit", "angeblichen", "aussagen", "walter", "hallsteins", "moniert", "und", "\u00f6ffentlich", "nach", "der", "genauen", "quelle", "f\u00fcr", "diese", "angefragt", "hatte", "gestand", "sie", "ende", "ein", "dass", "die", "von", "ihr", "und", "robert", "menasse", "geschriebenen", "artikel", "wie", "der", "in", "der", "faz", "ver\u00f6ffentlichte", "artikel", "es", "lebe", "die", "europ\u00e4ische", "republik", "frei", "erfundene", "zitate", "enthielten", "sie", "habe", "davon", "nichts", "gewusst", "auf", "die", "genauigkeit", "menasses", "vertraut", "und", "nicht", "genug", "autorit\u00e4t", "oder", "souver\u00e4nit\u00e4t", "gehabt", "um", "diese", "anzumahnen", "im", "nachhinein", "sei", "es", "dumm", "gewesen", "das", "nicht", "zu", "\u00fcberpr\u00fcfen", "gegen\u00fcber", "der", "taz", "gab", "sie", "an", "die", "zitierfehler", "seien", "allein", "robert", "menasse", "anzulasten", "sie", "selbst", "habe", "die", "quellen", "nie", "\u00fcberpr\u00fcft", "sie", "schreibe", "sehr", "viele", "artikel", "arbeite", "mit", "einer", "art", "zettelkasten", "und", "habe", "wohl", "auch", "f\u00fcr", "ihren", "beitrag", "zum", "buch", "europa", "jetzt", "ein", "falsches", "hallsteinzitat", "von", "menasse", "\u00fcbernommen", "ohne", "dessen", "quelle", "zu", "kontrollieren", "auch", "ein", "mutma\u00dflich", "falsches", "zitat", "von", "jean", "monnet", "habe", "sie", "\u00fcbernommen", "weil", "es", "plausibel", "gewesen", "seider", "politikwissenschaftler", "markus", "linden", "macht", "in", "ihrem", "buch", "warum", "europa", "eine", "republik", "werden", "muss!", "eine", "politische", "utopie", "weitere", "ungekennzeichnete", "oder", "zu", "allgemein", "referierte", "zitate", "aus", "und", "sieht", "darin", "methodische", "plagiate", "gu\u00e9rot", "habe", "bei", "verschiedenen", "autoren", "wortw\u00f6rtlich", "abgeschrieben", "und", "gedanken", "\u00fcbernommen", "aber", "darauf", "in", "fu\u00dfnoten", "nur", "sehr", "allgemein", "oder", "auch", "gar", "nicht", "verwiesen", "ungew\u00f6hnlicherweise", "habe", "sie", "in", "einer", "fu\u00dfnote", "den", "autor", "mathias", "greffrath", "unter", "einer", "textstelle", "f\u00fcr", "die", "ungenaue", "art", "ihrer", "zitierung", "um", "entschuldigung", "gebeten", "ein", "weiteres", "zitat", "von", "ihm", "auf", "einer", "anderen", "seite", "sei", "aber", "unkenntlich", "den", "gleichfalls", "herangezogenen", "albrecht", "von", "lucke", "habe", "sie", "erst", "nachtr\u00e4glich", "in", "einer", "im", "ebook", "eingef\u00fcgten", "neuen", "fu\u00dfnote", "als", "quelle", "angegeben", "oskar", "negt", "sei", "zwar", "als", "quelle", "genannt", "aber", "ohne", "bezug", "zur", "plagiatsstelle", "das", "vorgehen", "erinnere", "im", "ausma\u00df", "an", "guttenberg", "f\u00fcr", "die", "darstellung", "der", "historikerin", "annette", "kuhn", "habe", "sie", "bei", "wikipedia", "abgeschrieben", "der", "autor", "bernhard", "perchinig", "bei", "dem", "sie", "eine", "l\u00e4ngere", "stelle", "abgeschrieben", "habe", "sei", "von", "ihr", "gar", "nicht", "genannt", "worden", "in", "ihrem", "buch", "\u00fcber", "die", "coronaviruspandemie", "wer", "schweigt", "stimmt", "zu", "habe", "sie", "ohne", "das", "kenntlich", "zu", "machen", "aus", "einem", "buch", "paul", "watzlawicks", "wortw\u00f6rtlich", "eine", "lange", "passage", "abgeschrieben", "aber", "einige", "w\u00f6rter", "ver\u00e4ndert", "was", "f\u00fcr", "plagiate", "typisch", "sei", "das", "spreche", "gegen", "die", "vom", "verlag", "erfolgte", "erkl\u00e4rung", "es", "handele", "sich", "um", "fl\u00fcchtigkeitsfehler", "auch", "bei", "marina", "garc\u00e9s", "habe", "sie", "f\u00fcr", "das", "buch", "abgeschrieben", "der", "plagiatsgutachter", "stefan", "weber", "\u00fcberpr\u00fcfte", "das", "buch", "und", "best\u00e4tigte", "lindens", "bewertung", "auch", "in", "gu\u00e9rots", "buch", "der", "neue", "b\u00fcrgerkrieg", "fand", "markus", "linden", "plagiate", "und", "falsch", "wiedergegebene", "zitateder", "osteuropahistoriker", "philipp", "ther", "sprach", "gu\u00e9rot", "in", "einem", "tweet", "an", "armin", "wolf", "mit", "bezug", "auf", "ihr", "erschienenes", "buch", "endspiel", "europa", "jede", "basis", "f\u00fcr", "eine", "fundierte", "einsch\u00e4tzung", "\u00fcber", "russland", "oder", "die", "ukraine", "ab", "sie", "spreche", "weder", "russisch", "noch", "ukrainisch", "und", "mit", "der", "nato", "habe", "sie", "sich", "nie", "befasst", "die", "bonner", "universit\u00e4t", "solle", "sich", "fragen", "wie", "es", "zu", "dieser", "berufung", "kommen", "konnte", "ich", "vermute", "wegen", "ihrer", "reichweite", "in", "den", "social", "media", "und", "flacher", "jedoch", "relativ", "gut", "verkaufter", "b\u00fccher", "der", "bonner", "osteuropahistoriker", "martin", "aust", "warf", "dem", "buch", "endspiel", "europa", "verschw\u00f6rungstheoretisches", "denken", "ohne", "jeden", "wissenschaftlichen", "gehalt", "vor", "es", "bediene", "antiamerikanische", "vorurteile", "wie", "sie", "allerdings", "dazu", "noch", "antisemitisch", "aufgeladen", "bereits", "adolf", "hitler", "vertreten", "habe", "gu\u00e9rot", "spreche", "den", "ukrainern", "das", "recht", "auf", "selbstbestimmung", "ab", "und", "nutze", "\u00fcberwiegend", "veraltete", "oder", "wissenschaftlich", "substanzlose", "quellen", "fachliteratur", "\u00fcber", "russland", "putin", "und", "die", "ukraine", "werde", "ignoriert", "mit", "der", "ausnahme", "eines", "buches", "\u00fcber", "die", "rolle", "radikaler", "rechter", "in", "der", "ukraine", "das", "aber", "selektiv", "herangezogen", "werde", "eine", "ernsthafte", "sichtung", "und", "gewichtung", "unterschiedlicher", "standpunkte", "und", "quellen", "wie", "sie", "wissenschaftlich", "geboten", "sei", "unterbleibe", "und", "die", "proteste", "auf", "dem", "maidan", "in", "kyjiw", "von", "und", "werden", "hier", "kurzerhand", "und", "unbesehen", "zu", "regimechanges", "der", "usa", "das", "buch", "sei", "insgesamt", "ein", "eklatanter", "versto\u00df", "gegen", "wissenschaftliches", "ethos", "die", "versicherung", "der", "autoren", "lediglich", "einen", "essay", "geschrieben", "zu", "haben", "diene", "angesichts", "des", "an", "wissenschaftliche", "publikationen", "angelehnten", "anmerkungsapparates", "erkennbar", "nur", "als", "salvatorische", "klausel", "das", "buch", "stelle", "gu\u00e9rot", "als", "professorin", "vor", "sie", "halte", "sich", "aber", "nicht", "an", "die", "entsprechenden", "wissenschaftlichen", "standards", "aust", "empfahl", "seiner", "kollegin", "falls", "das", "wiederholen", "von", "verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen", "ihrem", "ideal", "der", "freiheit", "entspreche", "ihre", "professur", "aufzugeben", "um", "als", "freie", "publizistin", "befreit", "von", "den", "regeln", "der", "wissenschaft", "jegliche", "meinung", "ungepr\u00fcft", "in", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "zu", "tragendie", "universit\u00e4t", "bonn", "distanzierte", "sich", "von", "den", "\u00e4u\u00dferungen", "gu\u00e9rots", "in", "einer", "stellungnahme", "ohne", "explizit", "ihren", "namen", "zu", "erw\u00e4hnen", "es", "sei", "f\u00fcr", "das", "ansehen", "der", "wissenschaft", "wichtig", "allgemeine", "standards", "guter", "wissenschaftlicher", "praxis", "zu", "wahren", "und", "namentlich", "spekulative", "nicht", "wissenschaftlich", "belegbare", "behauptungen", "zu", "unterlassen", "in", "der", "nzz", "wurde", "diese", "stellungnahme", "als", "scheinheilig", "verurteilt", "es", "sei", "zwar", "richtig", "dass", "gu\u00e9rots", "\u00e4u\u00dferungen", "ebenso", "meinungsstark", "wie", "unbelastet", "von", "faktenwissen", "seien", "denn", "wissenschaftliche", "standards", "hielten", "ihre", "b\u00fccher", "nicht", "ein", "das", "sei", "der", "universit\u00e4t", "aber", "vor", "ihrer", "berufung", "bekannt", "gewesenmitte", "september", "meldete", "der", "ndr", "gu\u00e9rot", "werde", "in", "der", "jury", "f\u00fcr", "den", "ndr", "sachbuchpreis", "mitarbeiten", "am", "tag", "darauf", "ver\u00f6ffentlichte", "der", "ndr", "eine", "korrektur", "er", "verzichte", "auf", "ihre", "mitarbeit", "denn", "es", "sei", "nicht", "hinreichend", "ber\u00fccksichtigt", "worden", "dass", "ulrike", "gu\u00e9rot", "sich", "mit", "\u00f6ffentlichen", "\u00e4u\u00dferungen", "von", "den", "werten", "der", "wissenschaftlichen", "gemeinschaft", "und", "des", "ndr", "sachbuchpreises", "deutlich", "entfernt", "habe", "die", "ausladung", "habe", "nichts", "mit", "ihren", "positionen", "zu", "tun", "sondern", "es", "seien", "ernstzunehmende", "vorw\u00fcrfe", "des", "unsachgem\u00e4\u00dfen", "vorgehens", "im", "rahmen", "ihrer", "eigenen", "publikationen", "erhoben", "worden", "dies", "h\u00e4tte", "vor", "der", "einladung", "ber\u00fccksichtigt", "werden", "m\u00fcssennachdem", "die", "universit\u00e4t", "bonn", "es", "im", "februar", "als", "erwiesen", "ansah", "dass", "gu\u00e9rot", "plagiiert", "hatte", "und", "zwar", "in", "einem", "text", "der", "f\u00fcr", "ihre", "berufung", "als", "professorin", "von", "belang", "gewesen", "sei", "und", "sie", "sich", "auch", "w\u00e4hrend", "ihrer", "dienstzeit", "an", "der", "universit\u00e4t", "bonn", "fremdes", "geistiges", "eigentum", "angeeignet", "h\u00e4tte", "ohne", "dieses", "kenntlich", "gemacht", "zu", "haben", "leitete", "die", "universit\u00e4t", "arbeitsrechtliche", "schritte", "ein", "nach", "informationen", "der", "neuen", "z\u00fcrcher", "zeitung", "bezogen", "sich", "die", "vorw\u00fcrfe", "auf", "ihr", "erschienenes", "buch", "warum", "europa", "eine", "republik", "werden", "soll", "gu\u00e9rot", "wurde", "ende", "februar", "durch", "die", "universit\u00e4t", "bonn", "gek\u00fcndigt", "gu\u00e9rot", "hat", "gegen", "die", "k\u00fcndigung", "geklagt", "ihre", "k\u00fcndigung", "wurde", "zum", "m\u00e4rz", "vorerst", "nicht", "wirksam", "mitgliedschaften", "gu\u00e9rot", "ist", "mitglied", "im", "scientific", "committee", "des", "institute", "of", "european", "democrats", "ied", "sie", "arbeitete", "als", "senior", "policy", "fellow", "f\u00fcr", "den", "european", "council", "on", "foreign", "relations", "ecfr", "ist", "mitglied", "im", "sydney", "democracy", "network", "sdn", "sowie", "gesellschafterin", "des", "instituts", "f\u00fcr", "medien", "und", "kommunikationspolitik", "ifm", "in", "k\u00f6ln", "auszeichnungen", "f\u00fcr", "ihr", "engagement", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "wurde", "sie", "zum", "ritter", "des", "franz\u00f6sischen", "ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "ernannt", "eintrag", "ins", "goldene", "buch", "der", "stadt", "grevenbroich", "paulwatzlawickehrenring", "der", "\u00e4rztekammer", "f\u00fcr", "wien", "salzburger", "landespreis", "f\u00fcr", "zukunftsforschung", "goldenes", "brett", "vorm", "kopf", "negativpreis", "schriften", "auswahl", "b\u00fccher", "mit", "matthias", "burchardt", "das", "ph\u00e4nomen", "gu\u00e9rot", "demokratie", "im", "treibsand", "klarsicht", "hamburg", "isbn", "mit", "hauke", "ritz", "endspiel", "europa", "warum", "das", "politische", "projekt", "europa", "gescheitert", "ist", "und", "wie", "wir", "wieder", "davon", "tr\u00e4umen", "k\u00f6nnen", "westend", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "wer", "schweigt", "stimmt", "zu", "\u00fcber", "den", "zustand", "unserer", "zeit", "und", "dar\u00fcber", "wie", "wir", "leben", "wollen", "westend", "frankfurt", "isbn", "begr\u00e4bnis", "der", "aufkl\u00e4rung", "zur", "umcodierung", "von", "demokratie", "und", "freiheit", "im", "zeitalter", "der", "digitalen", "nichtnachhaltigkeit", "picus", "verlag", "wien", "isbn", "was", "ist", "die", "nation", "steidl", "verlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "wie", "h\u00e4ltst", "dus", "mit", "europa", "steidl", "verlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "mit", "michael", "hunklinger", "hrsg", "old", "and", "new", "cleavages", "in", "polish", "society", "edition", "donauuniversit\u00e4t", "krems", "isbn", "europa", "jetzt!", "eine", "ermutigung", "mit", "oskar", "negt", "tom", "kehrbaum", "und", "emanuel", "herold", "steidl", "verlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "was", "ist", "los", "mit", "frankreich", "jhw", "dietz", "nachf", "bonn", "isbn", "der", "neue", "b\u00fcrgerkrieg", "das", "offene", "europa", "und", "seine", "feinde", "propyl\u00e4en", "berlin", "isbn", "auf", "polnisch", "als", "europejska", "wojna", "domowa", "auf", "niederl\u00e4ndisch", "als", "de", "nieuwe", "burgeroorlog", "hoe", "populisme", "het", "open", "europa", "bedreigt", "m\u00e4rz", "auf", "italienisch", "als", "la", "nuova", "guerra", "civile", "l'europa", "aperta", "e", "i", "suoi", "nemici", "mai", "manifest", "f\u00fcr", "die", "begr\u00fcndung", "einer", "europ\u00e4ischen", "republik", "mit", "robert", "menasse", "in", "ders", "kritik", "der", "europ\u00e4ischen", "vernunft", "dreisprachig", "dt", "frz", "engl", "bernstein", "siegburg", "isbn", "warum", "europa", "eine", "republik", "werden", "muss!", "eine", "politische", "utopie", "jhw", "dietz", "nachf", "bonn", "isbn", "auf", "niederl\u00e4ndisch", "als", "red", "europa", "!", "waarom", "europa", "een", "republiek", "moet", "worden", "auf", "englisch", "als", "why", "europe", "should", "become", "a", "republic!", "a", "political", "utopia", "die", "ps", "und", "europa", "eine", "untersuchung", "der", "europapolitischen", "pragmatik", "der", "franz\u00f6sischen", "sozialisten", "brockmeyer", "bochum", "isbn", "beitr\u00e4ge", "einmal", "hei\u00dfer", "krieg", "kalter", "frieden", "und", "zur\u00fcck", "in", "kursbuch", "s", "isbn", "marine", "le", "pen", "und", "die", "metamorphose", "der", "franz\u00f6sischen", "republik", "leviathan", "band", "jg", "heft", "s", "issn", "interviews", "holger", "klein", "die", "europ\u00e4ische", "republik", "m\u00e4rz", "thomas", "kretschmer", "europ\u00e4ische", "metatrends", "wir", "m\u00fcssen", "als", "b\u00fcrger", "alle", "gleich", "sein", "vor", "allem", "vor", "dem", "recht", "in", "deutschlandfunksendung", "essay", "und", "diskurs", "august", "abgerufen", "am", "juni", "lisa", "nimmervoll", "politologin", "ulrike", "gu\u00e9rot", "wir", "brauchen", "die", "nation", "nicht", "mehr", "interview", "in", "der", "standard", "mai", "abgerufen", "am", "juni", "j\u00fcrgen", "wiebicke", "hoffnungstr\u00e4ger", "republik", "europa", "wdrsendung", "philosophisches", "radio", "mit", "ulrike", "gu\u00e9rot", "februar", "archiviert", "vom", "original", "am", "mai", "abgerufen", "am", "juni", "verf\u00fcgbar", "bei", "archiveorg", "memento", "vom", "mai", "im", "internet", "archive", "ingrid", "rehusch", "politikwissenschaftlerin", "ulrike", "gu\u00e9rot", "in", "\u00f6sterreichischer", "rundfunk", "januar", "abgerufen", "am", "juni", "sascha", "bl\u00e4ttermann", "interview", "mit", "prof", "dr", "ulrike", "gu\u00e9rot", "demokratie", "ist", "nicht", "die", "mehrheit", "der", "stra\u00dfe", "in", "polit@ktiv", "august", "abgerufen", "am", "juni", "roman", "zeller", "interview", "mit", "professorin", "ulrike", "gu\u00e9rot", "\u00fcber", "ihren", "rauswurf", "bei", "der", "uni", "bonn", "und", "warum", "das", "einem", "hexenprozess", "gleichkommt", "in", "die", "weltwoche", "april", "essays", "die", "pandemie", "und", "der", "verlust", "des", "politischen", "deutschlandfunk", "kultur", "politisches", "feuilleton", "m\u00e4rz", "essay", "zukunft", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "nationalstaaten", "als", "hindernis", "in", "die", "tageszeitung", "taz", "september", "abgerufen", "am", "juni", "europa", "zwischen", "geist", "und", "ungeist", "nationalismus", "und", "konzepte", "europ\u00e4ischer", "f\u00f6deration", "in", "historischer", "perspektive", "in", "wiener", "zeitung", "april", "abgerufen", "am", "juni", "antrittsvorlesung", "an", "der", "donauuniversit\u00e4t", "videos", "tilo", "jung", "ulrike", "guerot", "\u00fcber", "die", "utopie", "der", "europ\u00e4ischen", "republik", "video", "auf", "youtube", "stunden", "in", "jung", "&", "naiv", "folge", "oktober", "abgerufen", "am", "juni", "audios", "ulrike", "gu\u00e9rot", "und", "wolfgang", "thierse", "auf", "der", "frankfurter", "buchmesse", "\u00fcber", "die", "zukunft", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "deutschlandfunk", "vom", "oktober", "zerocovid", "ausweg", "oder", "irrweg", "raul", "zelik", "vs", "ulrike", "gu\u00e9rot", "deutschlandfunk", "streitkultur", "mit", "manfred", "g\u00f6tzke", "januar", "allesnichtganzdicht", "debatte", "um", "coronama\u00dfnahmen", "deutschlandfunk", "information", "am", "morgen", "interview", "mit", "stephanie", "rohde", "april", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "ulrike", "gu\u00e9rot", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "offizielle", "webpr\u00e4senz", "prof", "dr", "ulrike", "gu\u00e9rot", "lehrstuhlwebsite", "an", "der", "universit\u00e4t", "bonn", "memento", "vom", "m\u00e4rz", "im", "internet", "archive", "ulrike", "gu\u00e9rot", "in", "der", "internet", "movie", "database", "englisch", "einzelnachweise"]