["das", "welterbe", "umfasst", "denkm\u00e4ler", "ensembles", "und", "st\u00e4tten", "weltkulturerbe", "sowie", "naturgebilde", "geologische", "und", "physiographische", "erscheinungsformen", "und", "naturst\u00e4tten", "weltnaturerbe", "von", "au\u00dfergew\u00f6hnlichem", "universellen", "wert", "deren", "erfassung", "schutz", "und", "erhaltung", "durch", "die", "vertragsstaaten", "nach", "der", "welterbekonvention", "von", "der", "unesco", "unterst\u00fctzt", "werden", "der", "begriff", "welterbe", "wird", "auch", "synonym", "f\u00fcr", "einzelne", "welterbest\u00e4tten", "verwendet", "die", "dem", "unescowelterbe", "angeh\u00f6ren", "nach", "den", "durchf\u00fchrungsrichtlinien", "zur", "welterbekonvention", "z\u00e4hlt", "das", "kultur", "und", "naturerbe", "zu", "den", "unsch\u00e4tzbaren", "und", "unersetzlichen", "g\u00fctern", "nicht", "nur", "jedes", "volkes", "sondern", "der", "ganzen", "menschheit", "teile", "dieses", "erbes", "k\u00f6nnen", "wegen", "ihrer", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "eigenschaften", "als", "von", "au\u00dfergew\u00f6hnlichem", "universellem", "wert", "und", "daher", "als", "des", "besonderen", "schutzes", "gegen", "die", "ihnen", "immer", "st\u00e4rker", "drohenden", "gefahren", "w\u00fcrdig", "betrachtet", "werden", "die", "schutzw\u00fcrdigen", "g\u00fcter", "werden", "in", "eine", "liste", "eingetragen", "die", "mit", "den", "neuaufnahmen", "in", "das", "unescokultur", "und", "naturerbe", "er\u00f6ffnet", "wurde", "\u00fcber", "die", "aufnahme", "in", "die", "welterbeliste", "entscheidet", "das", "welterbekomitee", "von", "denjenigen", "kultur", "und", "naturdenkm\u00e4lern", "die", "auf", "der", "welterbeliste", "gef\u00fchrt", "werden", "hebt", "die", "unesco", "mit", "der", "liste", "des", "gef\u00e4hrdeten", "welterbes", "englisch", "list", "of", "world", "heritage", "in", "danger", "oft", "einfach", "rote", "liste", "genannt", "solche", "hervor", "deren", "bestand", "und", "geltung", "durch", "ernste", "und", "spezifische", "gefahren", "wie", "besch\u00e4digung", "zerst\u00f6rung", "oder", "verschwinden", "bedroht", "sind", "die", "unesco", "mahnt", "f\u00fcr", "diese", "st\u00e4tten", "au\u00dferordentliche", "schutzanstrengungen", "an", "die", "meisten", "dieser", "gef\u00e4hrdeten", "st\u00e4tten", "befinden", "sich", "in", "kriegsgebieten", "oder", "entwicklungsl\u00e4ndern", "aber", "nur", "wenige", "in", "hoch", "entwickelten", "l\u00e4ndernin", "deutschland", "beschlie\u00dft", "die", "kultusministerkonferenz", "kmk", "welche", "st\u00e4tten", "bei", "der", "unesco", "zur", "aufnahme", "in", "die", "welterbeliste", "nominiert", "werden", "sie", "ver\u00f6ffentlichte", "eine", "handreichung", "zur", "umsetzung", "des", "unescowelterbeprogramms", "mit", "empfehlungen", "und", "merkbl\u00e4ttern", "zu", "bedeutung", "und", "umgang", "mit", "bestehenden", "und", "potenziellen", "welterbest\u00e4ttendas", "welterbe", "ist", "teil", "des", "unescokultur", "und", "naturerbes", "zu", "dem", "auch", "noch", "biosph\u00e4renreservate", "globale", "geoparks", "unterwasserkulturerbe", "weltdokumentenerbe", "und", "immaterielles", "kulturerbe", "geh\u00f6ren", "entstehen", "und", "grundlage", "der", "idee", "rechtliche", "basis", "mit", "dem", "\u00fcbereinkommen", "zum", "schutz", "von", "kulturgut", "bei", "bewaffneten", "konflikten", "haager", "konvention", "wurden", "erstmals", "internationale", "normen", "zur", "erhaltung", "des", "kulturerbes", "gesetzt", "grundlage", "f\u00fcr", "den", "schutz", "der", "nicht", "nur", "durch", "kriege", "sondern", "auch", "durch", "eine", "ausbreitung", "der", "zivilisation", "bedrohten", "kulturg\u00fcter", "und", "naturst\u00e4tten", "ist", "das", "in", "paris", "verabschiedete", "\u00fcbereinkommen", "zum", "schutz", "des", "kultur", "und", "naturerbes", "der", "welt", "vom", "november", "das", "in", "kraft", "trat", "in", "deutschland", "wurde", "es", "durch", "bundesgesetz", "ratifiziert", "die", "beigetretenen", "staaten", "verpflichten", "sich", "das", "auf", "ihrem", "gebiet", "befindliche", "welterbe", "selbst", "zu", "erfassen", "zu", "sch\u00fctzen", "und", "zu", "erhalten", "gleichzeitig", "sichern", "sie", "sich", "internationale", "zusammenarbeit", "und", "gegenseitige", "hilfe", "zu", "um", "diese", "aufgaben", "zu", "erf\u00fcllen", "beigetreten", "sind", "stand", "m\u00e4rz", "mitgliedsstaaten", "der", "vereinten", "nationen", "zuletzt", "wurde", "die", "konvention", "im", "jahr", "vom", "s\u00fcdsudan", "und", "von", "osttimor", "sowie", "von", "somalia", "ratifiziert", "begriff", "der", "begriff", "des", "kulturellen", "erbes", "h\u00e9ritage", "geht", "auf", "henribaptiste", "gr\u00e9goire", "zur\u00fcck", "den", "bischof", "von", "blois", "und", "franz\u00f6sischen", "revolution\u00e4r", "und", "wurde", "in", "der", "haager", "konvention", "zum", "schutz", "von", "kulturgut", "bei", "bewaffneten", "konflikten", "vom", "mai", "kodifiziert", "den", "ansto\u00df", "zur", "schaffung", "der", "welterbekonvention", "gab", "der", "aufruf", "der", "unesco", "vom", "m\u00e4rz", "die", "durch", "den", "bau", "des", "assuanstaudammes", "vom", "nil", "bedrohten", "denkmale", "in", "nubien", "f\u00fcr", "die", "nachwelt", "zu", "retten", "die", "tempel", "von", "abu", "simbel", "und", "philae", "wurden", "abgetragen", "und", "m", "landeinw\u00e4rts", "an", "einer", "m", "h\u00f6her", "gelegenen", "stelle", "wieder", "aufgebaut", "diese", "kampagne", "kostete", "ca", "millionen", "usdollar", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "gelder", "kam", "aus", "spenden", "von", "l\u00e4ndern", "obwohl", "es", "sich", "bei", "abu", "simbel", "um", "eine", "fassadierte", "rekonstruktion", "handelt", "wurde", "der", "denkmalwert", "dieses", "bauwerks", "ausdr\u00fccklich", "betont", "weitere", "sicherungsma\u00dfnahmen", "erfolgten", "zum", "beispiel", "bei", "den", "lagunen", "von", "venedig", "oder", "den", "arch\u00e4ologischen", "ruinen", "in", "mohenjodaro", "im", "heutigen", "pakistan", "zusammen", "mit", "den", "internationalen", "nichtregierungsorganisationen", "international", "council", "on", "monuments", "and", "sites", "icomos", "und", "international", "union", "for", "conservation", "of", "nature", "iucn", "initiierte", "die", "unesco", "im", "folgenden", "die", "ausarbeitung", "der", "welterbekonvention", "daneben", "lebt", "hier", "auch", "die", "aus", "der", "antike", "stammende", "idee", "der", "weltwunder", "weiter", "die", "\u00fcber", "viele", "jahrhunderte", "eine", "\u00e4hnliche", "funktion", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "erf\u00fcllte", "wie", "heute", "das", "unescowelterbe", "bei", "der", "welterbekonferenz", "in", "bras\u00edlia", "im", "jahr", "wurde", "festgestellt", "dass", "auch", "ein", "dunkler", "nachthimmel", "f\u00fcr", "die", "astronomie", "ein", "sch\u00fctzenswertes", "objekt", "sei", "welterbeverfahren", "welterbekomitee", "innerhalb", "der", "unesco", "wurde", "ein", "zwischenstaatliches", "komitee", "f\u00fcr", "den", "schutz", "des", "kultur", "und", "naturerbes", "von", "au\u00dfergew\u00f6hnlichem", "universellem", "wert", "mit", "der", "bezeichnung", "komitee", "f\u00fcr", "das", "erbe", "der", "welt", "welterbekomitee", "errichtet", "seine", "mitglieder", "werden", "von", "der", "generalversammlung", "der", "vertragsstaaten", "f\u00fcr", "eine", "bestimmte", "amtszeit", "gew\u00e4hlt", "das", "durch", "bernd", "von", "droste", "zu", "h\u00fclshoff", "gegr\u00fcndete", "und", "von", "ihm", "bis", "geleitete", "welterbezentrum", "ist", "das", "st\u00e4ndige", "sekretariat", "des", "welterbekomitees", "und", "organisatorisch", "in", "den", "kultursektor", "des", "unescosekretariats", "in", "paris", "integriert", "es", "hat", "die", "aufgabe", "die", "vom", "welterbekomitee", "getroffenen", "beschl\u00fcsse", "umzusetzen", "zu", "protokollieren", "zu", "dokumentieren", "und", "zu", "publizieren", "es", "organisiert", "die", "tagungen", "der", "generalversammlung", "und", "des", "komitees", "nimmt", "die", "nominierungsantr\u00e4ge", "f\u00fcr", "die", "welterbeliste", "entgegen", "koordiniert", "das", "monitoring", "der", "welterbest\u00e4tten", "und", "organisiert", "die", "periodische", "berichterstattung", "es", "betreut", "den", "welterbefonds", "koordiniert", "internationale", "hilfsprojekte", "und", "unterst\u00fctzt", "die", "vertragsstaaten", "bei", "der", "umsetzung", "der", "ziele", "und", "programme", "im", "rahmen", "der", "welterbekonvention", "drei", "internationale", "fachgremien", "beraten", "das", "welterbekomitee", "im", "bereich", "des", "kulturerbes", "sind", "dies", "der", "internationale", "rat", "f\u00fcr", "denkmalpflege", "icomos", "international", "council", "on", "monuments", "and", "sites", "und", "das", "internationale", "studienzentrum", "f\u00fcr", "die", "erhaltung", "und", "restaurierung", "von", "kulturgut", "iccrom", "international", "centre", "for", "the", "study", "of", "the", "preservation", "and", "restoration", "of", "cultural", "property", "im", "bereich", "des", "naturerbes", "die", "internationale", "union", "zur", "erhaltung", "der", "natur", "iucn", "international", "union", "for", "conservation", "of", "nature", "and", "natural", "resources", "sie", "nehmen", "beratend", "an", "den", "tagungen", "des", "welterbekomitees", "teil", "st\u00e4dte", "auf", "deren", "gebiet", "sich", "ein", "welterbe", "befindet", "haben", "sich", "zur", "organization", "of", "world", "heritage", "cities", "zusammengeschlossen", "deren", "hauptsitz", "sich", "in", "der", "kanadischen", "stadt", "qu\u00e9bec", "befindet", "unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen", "bei", "aufnahme", "in", "die", "liste", "es", "ist", "vorrangig", "sache", "jedes", "vertragsstaats", "die", "in", "seinem", "hoheitsgebiet", "befindlichen", "potentiellen", "kultur", "und", "naturerbest\u00e4tten", "zu", "erfassen", "zu", "bestimmen", "zu", "sch\u00fctzen", "und", "durch", "finanzielle", "k\u00fcnstlerische", "wissenschaftliche", "und", "technische", "ma\u00dfnahmen", "zu", "erhalten", "zugleich", "haben", "die", "vertragsstaaten", "anerkannt", "dass", "dieses", "erbe", "ein", "welterbe", "darstellt", "zu", "dessen", "schutz", "die", "internationale", "staatengemeinschaft", "als", "gesamtheit", "zusammenarbeiten", "muss", "jeder", "vertragsstaat", "kann", "beim", "welterbekomitee", "internationale", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "in", "seinem", "hoheitsgebiet", "befindliches", "kultur", "oder", "naturerbe", "beantragen", "das", "komitee", "entscheidet", "gem\u00e4\u00df", "artikel", "nr", "der", "welterbekonvention", "\u00fcber", "die", "aufnahme", "neuer", "welterbest\u00e4tten", "in", "die", "liste", "des", "erbes", "der", "welt", "und", "pr\u00fcft", "ob", "die", "bereits", "gelisteten", "st\u00e4tten", "den", "kriterien", "der", "welterbekonvention", "noch", "entsprechen", "es", "unterst\u00fctzt", "die", "unterzeichnerstaaten", "durch", "fachliche", "und", "materielle", "hilfe", "unterst\u00fctzung", "kann", "nach", "art", "der", "welterbekonvention", "f\u00fcr", "die", "in", "die", "liste", "aufgenommenen", "g\u00fcter", "in", "folgender", "form", "gew\u00e4hrt", "werden", "untersuchungen", "\u00fcber", "die", "k\u00fcnstlerischen", "wissenschaftlichen", "und", "technischen", "probleme", "die", "der", "schutz", "die", "erhaltung", "in", "bestand", "und", "wertigkeit", "und", "die", "revitalisierung", "des", "kultur", "und", "naturerbes", "aufwerfen", "bereitstellung", "von", "sachverst\u00e4ndigen", "technikern", "und", "facharbeitern", "um", "sicherzustellen", "dass", "die", "genehmigte", "arbeit", "richtig", "ausgef\u00fchrt", "wird", "ausbildung", "von", "personal", "und", "fachkr\u00e4ften", "aller", "ebenen", "auf", "dem", "gebiet", "der", "erfassung", "des", "schutzes", "der", "erhaltung", "in", "bestand", "und", "wertigkeit", "und", "der", "revitalisierung", "des", "kultur", "und", "naturerbes", "lieferung", "von", "ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden", "die", "der", "betreffende", "staat", "nicht", "besitzt", "oder", "nicht", "erwerben", "kann", "darlehen", "mit", "niedrigem", "zinssatz", "oder", "zinslose", "darlehen", "die", "langfristig", "zur\u00fcckgezahlt", "werden", "k\u00f6nnen", "in", "ausnahmef\u00e4llen", "und", "aus", "besonderen", "gr\u00fcnden", "gew\u00e4hrung", "verlorener", "zusch\u00fcssefinanzielle", "unterst\u00fctzungsbeitr\u00e4ge", "werden", "aus", "dem", "fonds", "f\u00fcr", "das", "erbe", "der", "welt", "gew\u00e4hrt", "der", "sich", "aus", "beitr\u00e4gen", "der", "vertragsstaaten", "sowie", "privaten", "spenden", "oder", "verm\u00e4chtnissen", "und", "sammlungen", "zugunsten", "des", "fonds", "zusammensetzt", "circa", "millionen", "usdollar", "stehen", "so", "j\u00e4hrlich", "f\u00fcr", "erhaltungs", "und", "soforthilfema\u00dfnahmen", "der", "st\u00e4tten", "bereit", "\u00fcber", "die", "vergabe", "von", "mitteln", "aus", "dem", "welterbefonds", "entscheidet", "das", "welterbekomitee", "in", "der", "regel", "wird", "jedoch", "nur", "ein", "teil", "der", "kosten", "f\u00fcr", "die", "erforderliche", "arbeit", "durch", "den", "fonds", "finanziert", "der", "eigenanteil", "des", "unterst\u00fctzten", "staates", "muss", "einen", "wesentlichen", "teil", "der", "f\u00fcr", "jedes", "programm", "oder", "vorhaben", "aufgewendeten", "mittel", "betragen", "es", "sei", "denn", "seine", "mittel", "erlauben", "dies", "nicht", "art", "welterbekonvention", "aufnahmeverfahren", "f\u00fcr", "jedes", "jahr", "darf", "jeder", "vertragsstaat", "zwei", "vorschl\u00e4ge", "zur", "aufnahme", "in", "das", "unescowelterbe", "einreichen", "diese", "vorschl\u00e4ge", "m\u00fcssen", "jedoch", "bereits", "mindestens", "zwei", "jahre", "auf", "der", "vorschlagsliste", "tentativliste", "enthalten", "gewesen", "sein", "die", "jedes", "land", "bei", "der", "unesco", "hinterlegt", "und", "regelm\u00e4\u00dfig", "aktualisiert", "einmal", "im", "jahr", "normalerweise", "anfang", "juli", "trifft", "sich", "das", "welterbekomitee", "um", "\u00fcber", "die", "aufnahmeantr\u00e4ge", "der", "staaten", "zu", "entscheiden", "das", "komitee", "kann", "vorschl\u00e4ge", "zur", "aufnahme", "von", "st\u00e4tten", "annehmen", "ablehnen", "oder", "vertagen", "und", "weitere", "informationen", "vom", "beantragenden", "staat", "fordern", "die", "welterbeliste", "der", "unesco", "wird", "fortlaufend", "publiziert", "bei", "seinen", "sitzungen", "ber\u00e4t", "das", "komitee", "auch", "\u00fcber", "den", "erhaltungszustand", "bereits", "aufgenommener", "denkm\u00e4ler", "zur", "fachlichen", "beratung", "holt", "es", "gutachten", "von", "icomos", "iucn", "und", "iccrom", "ein", "es", "pr\u00fcft", "ob", "ein", "in", "der", "liste", "gef\u00fchrtes", "denkmal", "bedroht", "oder", "derart", "gef\u00e4hrdet", "ist", "dass", "es", "den", "kriterien", "der", "welterbekonvention", "nicht", "mehr", "entspricht", "und", "so", "auf", "die", "liste", "des", "welterbes", "in", "gefahr", "umgangssprachlich", "rote", "liste", "gesetzt", "oder", "ganz", "aus", "der", "liste", "gestrichen", "wird", "um", "eventuelle", "ver\u00e4nderungen", "des", "erhaltungszustandes", "festzustellen", "werden", "die", "st\u00e4tten", "regelm\u00e4\u00dfig", "\u00fcberpr\u00fcft", "au\u00dferdem", "m\u00fcssen", "die", "unterzeichnerstaaten", "das", "welterbekomitee", "\u00fcber", "eventuelle", "ver\u00e4nderungen", "bez\u00fcglich", "der", "st\u00e4tten", "informieren", "zudem", "wird", "ein", "schutz", "und", "erhaltungsplan", "verlangt", "der", "ausreicht", "um", "die", "erhaltung", "sicherzustellen", "kriterien", "der", "unterschutzstellung", "in", "den", "richtlinien", "f\u00fcr", "die", "durchf\u00fchrung", "des", "\u00fcbereinkommens", "zum", "schutz", "des", "kultur", "und", "naturerbes", "der", "welt", "sind", "die", "kriterien", "enthalten", "nach", "denen", "eine", "st\u00e4tte", "in", "die", "liste", "aufgenommen", "werden", "kann", "grundlegend", "ist", "das", "konzept", "des", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "universellen", "wertes", "outstanding", "universal", "value", "ouv", "als", "zentraler", "ma\u00dfstab", "f\u00fcr", "die", "eintragung", "einer", "st\u00e4tte", "der", "au\u00dfergew\u00f6hnliche", "universelle", "wert", "bezeichnet", "nach", "nr", "der", "richtlinien", "eine", "kulturelle", "undoder", "nat\u00fcrliche", "bedeutung", "die", "so", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "ist", "dass", "sie", "die", "nationalen", "grenzen", "durchdringt", "und", "sowohl", "f\u00fcr", "gegenw\u00e4rtige", "als", "auch", "f\u00fcr", "k\u00fcnftige", "generationen", "der", "gesamten", "menschheit", "von", "bedeutung", "ist", "bei", "der", "entscheidung", "\u00fcber", "die", "aufnahme", "werden", "nach", "nr", "ff", "der", "richtlinien", "insbesondere", "die", "\u00fcbergreifenden", "kriterien", "der", "echtheit", "und", "der", "unversehrtheit", "gepr\u00fcft", "nr", "bis", "der", "richtlinie", "bis", "anfang", "wurden", "kriterien", "f\u00fcr", "kultur", "und", "naturg\u00fcter", "getrennt", "gef\u00fchrt", "und", "waren", "getrennt", "durchnummeriert", "seitdem", "werden", "sie", "f\u00fcr", "jedes", "objekt", "gemeinsam", "gepr\u00fcft", "so", "wird", "zwar", "weiterhin", "die", "mehrheit", "der", "welterbest\u00e4tten", "nur", "als", "kulturerbe", "oder", "nur", "als", "naturerbe", "bezeichnet", "aber", "mit", "stand", "erf\u00fcllen", "bereits", "st\u00e4tten", "kriterien", "aus", "beiden", "bereichen", "kriterien", "f\u00fcr", "kulturerbe", "die", "g\u00fcter", "stellen", "ein", "meisterwerk", "der", "menschlichen", "sch\u00f6pferkraft", "dar", "die", "g\u00fcter", "zeigen", "f\u00fcr", "einen", "zeitraum", "oder", "in", "einem", "kulturgebiet", "der", "erde", "einen", "bedeutenden", "schnittpunkt", "menschlicher", "werte", "in", "bezug", "auf", "die", "entwicklung", "von", "architektur", "oder", "technologie", "der", "gro\u00dfplastik", "des", "st\u00e4dtebaus", "oder", "der", "landschaftsgestaltung", "auf", "die", "g\u00fcter", "stellen", "ein", "einzigartiges", "oder", "zumindest", "au\u00dfergew\u00f6hnliches", "zeugnis", "von", "einer", "kulturellen", "tradition", "oder", "einer", "bestehenden", "oder", "untergegangenen", "kultur", "dar", "die", "g\u00fcter", "stellen", "ein", "hervorragendes", "beispiel", "eines", "typus", "von", "geb\u00e4uden", "architektonischen", "oder", "technologischen", "ensembles", "oder", "landschaften", "dar", "die", "einen", "oder", "mehrere", "bedeutsame", "abschnitte", "der", "geschichte", "der", "menschheit", "versinnbildlichen", "die", "g\u00fcter", "stellen", "ein", "hervorragendes", "beispiel", "einer", "\u00fcberlieferten", "menschlichen", "siedlungsform", "boden", "oder", "meeresnutzung", "dar", "die", "f\u00fcr", "eine", "oder", "mehrere", "bestimmte", "kulturen", "typisch", "ist", "oder", "der", "wechselwirkung", "zwischen", "mensch", "und", "umwelt", "insbesondere", "wenn", "diese", "unter", "dem", "druck", "unaufhaltsamen", "wandels", "vom", "untergang", "bedroht", "wird", "die", "g\u00fcter", "sind", "in", "unmittelbarer", "oder", "erkennbarer", "weise", "mit", "ereignissen", "oder", "\u00fcberlieferten", "lebensformen", "mit", "ideen", "oder", "glaubensbekenntnissen", "oder", "mit", "k\u00fcnstlerischen", "oder", "literarischen", "werken", "von", "au\u00dfergew\u00f6hnlicher", "universeller", "bedeutung", "verkn\u00fcpft", "das", "komitee", "einigte", "sich", "dass", "dieses", "kriterium", "in", "der", "regel", "nur", "in", "verbindung", "mit", "anderen", "kriterien", "angewandt", "werden", "sollte", "kriterien", "f\u00fcr", "naturerbe", "die", "g\u00fcter", "weisen", "\u00fcberragende", "naturerscheinungen", "oder", "gebiete", "von", "au\u00dfergew\u00f6hnlicher", "natursch\u00f6nheit", "und", "\u00e4sthetischer", "bedeutung", "auf", "die", "g\u00fcter", "stellen", "au\u00dfergew\u00f6hnliche", "beispiele", "der", "hauptstufen", "der", "erdgeschichte", "dar", "darunter", "der", "entwicklung", "des", "lebens", "wesentlicher", "im", "gang", "befindlicher", "geologischer", "prozesse", "bei", "der", "entwicklung", "von", "landschaftsformen", "oder", "wesentlicher", "geomorphologischer", "oder", "physiogeografischer", "merkmale", "die", "g\u00fcter", "stellen", "au\u00dfergew\u00f6hnliche", "beispiele", "bedeutender", "in", "gang", "befindlicher", "\u00f6kologischer", "und", "biologischer", "prozesse", "in", "der", "evolution", "und", "entwicklung", "von", "land", "s\u00fc\u00dfwasser", "k\u00fcsten", "und", "meeres\u00f6kosystemen", "sowie", "pflanzen", "und", "tiergemeinschaften", "dar", "die", "g\u00fcter", "enthalten", "die", "f\u00fcr", "die", "insituerhaltung", "der", "biologischen", "vielfalt", "auf", "der", "erde", "bedeutendsten", "und", "typischsten", "lebensr\u00e4ume", "einschlie\u00dflich", "solcher", "die", "bedrohte", "arten", "enthalten", "welche", "aus", "wissenschaftlichen", "gr\u00fcnden", "oder", "ihrer", "erhaltung", "wegen", "von", "au\u00dfergew\u00f6hnlichem", "universellem", "wert", "sind", "schutzbereich", "zur", "eintragung", "in", "die", "welterbeliste", "werden", "die", "grenzen", "des", "gutes", "des", "gebiets", "bzw", "objekts", "das", "\u00fcber", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "universellen", "wert", "verf\u00fcgt", "eindeutig", "definiert", "die", "sich", "an", "leicht", "erkennbaren", "strukturen", "orientieren", "dieses", "gebiet", "wird", "zum", "schutz", "meist", "von", "einer", "pufferzone", "umgeben", "im", "jahr", "definierte", "die", "unesco", "den", "begriff", "pufferzone", "im", "glossar", "wesentlicher", "begriffe", "ihres", "handbuchs", "erstellung", "von", "welterbenominierungen", "folgenderma\u00dfen", "eine", "pflicht", "zur", "ausweisung", "von", "pufferzonen", "bei", "der", "bewerbung", "eines", "guts", "um", "die", "zuerkennung", "des", "welterbestatus", "gibt", "es", "seit", "im", "fall", "der", "welterbest\u00e4tte", "schl\u00f6sser", "und", "parks", "von", "potsdam", "und", "berlin", "erfolgte", "die", "aufforderung", "des", "unescowelterbekomitees", "an", "die", "stadt", "potsdam", "nachtr\u00e4glich", "eine", "pufferzone", "einzurichten", "im", "jahr", "das", "anschlie\u00dfend", "praktizierte", "verfahren", "der", "pufferzonenausweisung", "wurde", "ab", "in", "deutschland", "erstmals", "angewandt", "zur", "unterzeichnung", "einer", "vereinbarung", "zwischen", "der", "stadt", "potsdam", "und", "der", "unesco", "kam", "es", "im", "januar", "von", "keinem", "verfahrensbeteiligten", "wurden", "sinn", "und", "zweck", "eines", "schutzes", "der", "umgebung", "der", "welterbest\u00e4tte", "in", "frage", "gestellt", "arten", "von", "welterbest\u00e4tten", "entsprechend", "den", "oben", "angef\u00fchrten", "kriterien", "werden", "welterbest\u00e4tten", "unterteilt", "in", "weltkulturerbest\u00e4tten", "weltnaturerbest\u00e4tten", "gemischte", "weltkultur", "und", "naturerbest\u00e4tteneine", "andere", "unterteilung", "erfolgt", "nach", "der", "anzahl", "gesch\u00fctzter", "objekte", "oder", "gebiete", "einfache", "welterbest\u00e4tten", "enthalten", "nur", "ein", "objekt", "oder", "ein", "geschlossenes", "gebiet", "zum", "beispiel", "aachener", "dom", "historisches", "zentrum", "von", "buxoro", "oder", "yellowstonenationalpark", "serielle", "welterbest\u00e4tten", "enthalten", "mehrere", "einzelobjekte", "oder", "mehrere", "voneinander", "getrennte", "gebiete", "zum", "beispiel", "arabischnormannisches", "palermo", "und", "die", "kathedralen", "von", "cefal\u00f9", "und", "monreale", "oder", "historische", "st\u00e4tten", "von", "baekjeeine", "andere", "unterteilung", "erfolgt", "nach", "der", "anzahl", "der", "beteiligten", "staaten", "nationale", "welterbest\u00e4tten", "enthalten", "nur", "objekte", "oder", "gebiete", "eines", "einzelnen", "staates", "transnationale", "welterbest\u00e4tten", "sind", "serielle", "welterbest\u00e4tten", "deren", "einzelnen", "objekte", "oder", "gebiete", "in", "mehr", "als", "einem", "staat", "liegen", "zum", "beispiel", "das", "architektonische", "werk", "von", "le", "corbusier", "oder", "westliches", "tianshangebirge", "grenz\u00fcberschreitende", "welterbest\u00e4tten", "sind", "fl\u00e4chige", "welterbest\u00e4tten", "bei", "denen", "sich", "ein", "zusammenh\u00e4ngendes", "gebiet", "\u00fcber", "mehrere", "staaten", "erstreckt", "zum", "beispiel", "f\u00fcrstp\u00fccklerpark", "bad", "muskau", "victoriaf\u00e4lle", "oder", "trinationales", "schutzgebiet", "am", "sanghafluss", "listen", "des", "welterbes", "welterbeliste", "die", "unesco", "f\u00fchrt", "eine", "liste", "des", "welterbes", "auf", "der", "alle", "welterbest\u00e4tten", "verzeichnet", "sind", "mit", "stand", "januar", "umfasst", "diese", "liste", "st\u00e4tten", "in", "l\u00e4ndern", "davon", "sind", "als", "weltkulturerbe", "und", "als", "weltnaturerbe", "gelistet", "weitere", "st\u00e4tten", "werden", "als", "gemischte", "kultur", "und", "naturerbest\u00e4tte", "gef\u00fchrt", "welterbest\u00e4tten", "sind", "grenz\u00fcberschreitend", "oder", "transnational", "das", "hei\u00dft", "zwei", "oder", "mehr", "staaten", "zugeordnet", "serielle", "welterbest\u00e4tten", "enthalten", "mehrere", "einzelobjekte", "oder", "mehrere", "voneinander", "getrennte", "gebiete", "zum", "beispiel", "arabischnormannisches", "palermo", "und", "die", "kathedralen", "von", "cefal\u00f9", "und", "monreale", "oder", "historische", "st\u00e4tten", "von", "baekje", "liste", "des", "gef\u00e4hrdeten", "welterbes", "die", "unesco", "f\u00fcgt", "akut", "gef\u00e4hrdete", "welterbest\u00e4tten", "ihrer", "liste", "des", "gef\u00e4hrdeten", "welterbes", "auch", "rote", "liste", "des", "gef\u00e4hrdeten", "welterbes", "oder", "einfach", "rote", "liste", "genannt", "solche", "hervor", "deren", "bestand", "hinzu", "dabei", "ist", "es", "nachrangig", "ob", "mit", "der", "aufnahme", "den", "verantwortlichen", "ein", "signal", "gegeben", "werden", "soll", "sich", "mehr", "um", "die", "erhaltung", "der", "g\u00fcter", "zu", "bem\u00fchen", "oder", "ob", "ein", "staat", "um", "internationale", "unterst\u00fctzung", "bittet", "weil", "er", "selbst", "mit", "den", "schutzma\u00dfnahmen", "\u00fcberfordert", "ist", "ziel", "der", "aufnahme", "in", "die", "liste", "ist", "die", "aufstellung", "von", "konkreten", "ma\u00dfnahmekatalogen", "zur", "wiederherstellung", "desjenigen", "wertes", "der", "urspr\u00fcnglich", "zur", "aufnahme", "in", "die", "welterbeliste", "gef\u00fchrt", "hat", "das", "betrifft", "auch", "das", "verhindern", "von", "pl\u00fcnderungen", "kunstraub", "und", "konfliktbedingten", "zerst\u00f6rungen", "bombardierungen", "sprengungen", "graffiti", "etc", "und", "die", "erstellung", "von", "aktuellen", "inventarlisten", "in", "museen", "archiven", "und", "kulturst\u00e4tten", "die", "unesco", "und", "ihre", "partnerorganisationen", "wie", "blue", "shield", "im", "verband", "mit", "icomos", "sind", "dazu", "vor", "ort", "t\u00e4tig", "bei", "einer", "au\u00dferordentlichen", "sitzung", "des", "unescowelterbekomitees", "im", "januar", "wurde", "die", "liste", "um", "drei", "weitere", "st\u00e4tten", "die", "altstadt", "von", "odessa", "in", "der", "ukraine", "die", "internationale", "messe", "im", "libanesischen", "tripoli", "und", "die", "wahrzeichen", "des", "antiken", "k\u00f6nigreichs", "saba", "im", "jemen", "arch\u00e4ologische", "st\u00e4tte", "von", "ma'rib", "erweitert", "damit", "stehen", "welterbest\u00e4tten", "auf", "der", "liste", "des", "gef\u00e4hrdeten", "welterbes", "darunter", "alle", "welterbest\u00e4tten", "in", "afghanistan", "libyen", "und", "syrien", "streichungen", "von", "der", "liste", "des", "welterbes", "endg\u00fcltig", "gestrichen", "wurden", "bis", "drei", "st\u00e4tten", "die", "erste", "derartige", "entscheidung", "betraf", "das", "wildschutzgebiet", "der", "arabischen", "oryx", "in", "oman", "es", "wurde", "ausgelistet", "nachdem", "das", "reservat", "um", "verkleinert", "worden", "war", "um", "dort", "\u00f6l", "zu", "f\u00f6rdern", "der", "oryxbestand", "ging", "deswegen", "seit", "von", "auf", "tiere", "zur\u00fcck", "die", "zweite", "gestrichene", "st\u00e4tte", "ist", "die", "kulturlandschaft", "dresdner", "elbtal", "die", "wegen", "der", "planungen", "zum", "bau", "der", "waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke", "auf", "die", "liste", "des", "gef\u00e4hrdeten", "welterbes", "gesetzt", "worden", "war", "im", "jahr", "wurde", "der", "titel", "wegen", "des", "begonnenen", "baus", "aberkannt", "als", "dritte", "gestrichene", "st\u00e4tte", "wurde", "die", "historische", "hafenstadt", "von", "liverpool", "im", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "benannt", "sie", "wurde", "gestrichen", "wegen", "ihrer", "gef\u00e4hrdung", "durch", "ein", "geplantes", "neubauprojekt", "welches", "den", "historischen", "charakter", "der", "docks", "zerst\u00f6ren", "w\u00fcrde", "gef\u00e4hrdung", "des", "unescowelterbestatus", "f\u00fcr", "die", "gelisteten", "st\u00e4tten", "gibt", "es", "keine", "schutzgarantie", "durch", "die", "welterbekonvention", "zumindest", "solange", "sich", "unterzeichnerstaaten", "nicht", "entschieden", "haben", "diese", "in", "nationales", "recht", "zu", "transformieren", "die", "unesco", "besitzt", "keinerlei", "sanktionsm\u00f6glichkeiten", "bei", "verst\u00f6\u00dfen", "mit", "ausnahme", "der", "streichung", "von", "der", "welterbeliste", "womit", "aber", "das", "schutzziel", "aufgegeben", "wird", "nach", "angaben", "einer", "im", "april", "ver\u00f6ffentlichten", "studie", "im", "auftrag", "des", "wwf", "ist", "jede", "zweite", "der", "weltnaturerbest\u00e4tten", "bedroht", "dies", "bedeutete", "einen", "signifikanten", "anstieg", "im", "vergleich", "zu", "vorherigen", "jahren", "ursache", "daf\u00fcr", "sei", "vor", "allem", "dass", "ihr", "schutz", "wirtschaftlichen", "interessen", "untergeordnet", "werde", "besonders", "problematisch", "ist", "die", "situation", "in", "zentral", "und", "s\u00fcdafrika", "s\u00fcd", "und", "ostasien", "der", "pazifikregion", "in", "lateinamerika", "und", "der", "karibik", "nach", "einer", "studie", "der", "iucn", "von", "liegt", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "gef\u00e4hrdungspotenzial", "f\u00fcr", "die", "naturerbest\u00e4tten", "nunmehr", "in", "der", "klimaerw\u00e4rmung", "die", "zunehmenden", "artenverlust", "verursacht", "besonders", "drastisch", "ist", "dies", "beim", "great", "barrier", "reef", "vor", "australien", "zu", "beobachten", "korallensterben", "die", "welterbest\u00e4tte", "laponia", "in", "schwedisch", "lappland", "\u00fcberproportional", "steigende", "temperaturen", "in", "der", "borealen", "zone", "wurde", "in", "die", "gef\u00e4hrdungsklasse", "sehr", "starke", "gef\u00e4hrdung", "einsortiert", "nach", "den", "klimaver\u00e4nderungen", "steht", "die", "einwanderung", "invasiver", "nichtheimischer", "arten", "an", "zweiter", "und", "der", "naturtourismus", "an", "dritter", "stelleweiters", "sind", "kulturg\u00fcter", "und", "identit\u00e4tsstiftende", "st\u00e4tten", "bei", "kriegshandlungen", "gef\u00e4hrdet", "in", "einigen", "f\u00e4llen", "werden", "sie", "sogar", "absichtlich", "zerst\u00f6rt", "etwa", "im", "rahmen", "asymmetrischer", "kriegsf\u00fchrung", "oder", "aus", "ablehnung", "ihrer", "bedeutung", "die", "verhinderung", "solcher", "taten", "ist", "eines", "der", "ziele", "von", "blue", "shield", "international", "dabei", "werden", "auch", "nostrikelisten", "erstellt", "um", "die", "konfliktparteien", "zur", "schonung", "der", "die", "kulturg\u00fcter", "beherbergenden", "orte", "anzuhaltenbisher", "wurde", "trotzdem", "in", "den", "allermeisten", "konfliktf\u00e4llen", "eine", "f\u00fcr", "die", "unesco", "akzeptable", "l\u00f6sung", "herbeigef\u00fchrt", "die", "entsprechende", "kompromissbereitschaft", "der", "regional", "zust\u00e4ndigen", "ist", "vor", "allem", "deshalb", "vorhanden", "weil", "ihnen", "bewusst", "ist", "dass", "der", "titel", "welterbe", "neben", "seiner", "eigentlichen", "kultur", "und", "naturbewahrenden", "auch", "eine", "sekund\u00e4re", "funktion", "hat", "n\u00e4mlich", "die", "der", "tourismusf\u00f6rderung", "siehe", "auch", "welterbe", "in", "deutschland", "jedoch", "konnte", "beispielsweise", "die", "vernichtung", "der", "buddhastatuen", "von", "bamiyan", "die", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "allerdings", "noch", "nicht", "als", "welterbe", "gelistet", "waren", "durch", "den", "unescoschutz", "ebenso", "wenig", "verhindert", "werden", "wie", "die", "ige", "verkleinerung", "des", "wildschutzgebiets", "der", "arabischen", "oryx", "zugunsten", "der", "erdgas", "und", "erd\u00f6lf\u00f6rderung", "worauf", "das", "wildschutzgebiet", "von", "der", "welterbeliste", "gestrichen", "wurde", "welterbetag", "weltweit", "werden", "welterbetage", "englisch", "world", "heritage", "days", "an", "unterschiedlichen", "tagen", "von", "verschiedenen", "organisationen", "veranstaltet", "so", "begeht", "die", "denkmalschutzorganisation", "icomos", "seit", "den", "april", "als", "international", "day", "for", "monuments", "and", "sitesder", "welterbetag", "in", "deutschland", "findet", "seit", "allj\u00e4hrlich", "am", "ersten", "sonntag", "im", "juni", "statt", "jeweils", "eine", "welterbest\u00e4tte", "richtet", "eine", "zentrale", "feier", "aus", "die", "schweiz", "hat", "den", "j\u00e4hrlichen", "welterbetag", "auf", "den", "zweiten", "junisonntag", "gelegt", "world", "wonders", "project", "im", "juni", "startete", "der", "suchmaschinenkonzern", "google", "gemeinsam", "mit", "der", "unesco", "dem", "world", "monuments", "fund", "getty", "images", "und", "our", "place", "das", "sogenannte", "world", "wonders", "project", "bei", "dem", "nutzer", "anhand", "von", "googlestreetviewaufnahmen", "weltkulturerbest\u00e4tten", "in", "l\u00e4ndern", "virtuell", "besichtigen", "k\u00f6nnen", "angereichert", "wird", "das", "angebot", "das", "einen", "dienst", "zum", "erhalt", "des", "weltkulturerbes", "leisten", "will", "mit", "hilfe", "von", "zus\u00e4tzlichen", "erkl\u00e4rungen", "bildern", "dmodellen", "und", "youtubevideos", "sowie", "herunterladbarem", "unterrichtsmaterial", "kritik", "durch", "den", "titel", "seines", "aufsatzes", "die", "kehrseite", "der", "medaille", "der", "unescowelterbetitel", "bringt", "au\u00dfer", "prestige", "auch", "manchen", "nachteil", "wies", "christoph", "brumann", "seinerzeit", "leiter", "des", "maxplanckinstituts", "f\u00fcr", "ethnologische", "forschung", "in", "halle", "saale", "auf", "probleme", "hin", "die", "ihm", "zufolge", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "verleihung", "des", "welterbestatus", "einhergehen", "k\u00f6nnen", "ethnozentrismus", "vor", "allem", "kritisierte", "brumann", "den", "seiner", "ansicht", "nach", "zu", "beobachtenden", "anhaltenden", "ethnozentrismus", "im", "nominierungsverfahren", "und", "beim", "ergebnis", "des", "auswahlprozesses", "von", "welterbest\u00e4tten", "in", "den", "ersten", "jahren", "ab", "seien", "meisterwerke", "und", "artefakte", "der", "eliten", "in", "europa", "unter", "den", "ausgew\u00e4hlten", "g\u00fctern", "stark", "\u00fcberrepr\u00e4sentiert", "gewesen", "noch", "im", "jahr", "h\u00e4tten", "zudem", "europa", "und", "nordamerika", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "der", "welterbest\u00e4tten", "und", "afrika", "nicht", "einmal", "zehn", "prozent", "gestellt", "in", "ehemaligen", "kolonien", "seien", "so", "brumann", "weiter", "immer", "noch", "oft", "kriterien", "ausschlaggebend", "die", "stark", "von", "den", "vertretern", "der", "jeweiligen", "ehemaligen", "kolonialmacht", "in", "der", "unesco", "bestimmt", "seien", "allerdings", "bem\u00fche", "sich", "die", "unesco", "aktuell", "darum", "den", "globalen", "s\u00fcden", "st\u00e4rker", "als", "fr\u00fcher", "bei", "der", "auswahl", "der", "welterbest\u00e4tten", "zu", "ber\u00fccksichtigen", "und", "zu", "weiteren", "definitionen", "dessen", "zu", "gelangen", "was", "das", "wesen", "einer", "welterbest\u00e4tte", "ausmache", "auch", "solle", "nach", "dem", "willen", "der", "unesco", "der", "anteil", "an", "weltnaturst\u00e4tten", "unter", "den", "welterbest\u00e4tten", "stark", "erh\u00f6ht", "werden", "h\u00fcrden", "im", "nominierungsprozess", "im", "jahr", "korrigierte", "brumann", "seine", "analyse", "von", "teilweise", "zwar", "l\u00e4gen", "immer", "noch", "ca", "prozent", "der", "welterbest\u00e4tten", "in", "europa", "das", "liege", "aber", "weniger", "am", "eurozentrismus", "der", "mehrheit", "der", "entscheider", "als", "am", "auswahlverfahren", "das", "l\u00e4nder", "mit", "hohen", "ressourcen", "und", "der", "f\u00e4higkeit", "an", "lang", "dauernden", "verfahren", "teilzuhaben", "bevorzugewelche", "h\u00fcrden", "\u00fcberwunden", "werden", "m\u00fcssen", "damit", "ein", "projekt", "wie", "der", "welterbestatus", "f\u00fcr", "das", "gr\u00fcne", "band", "europa", "wirklichkeit", "werden", "kann", "zeigt", "eine", "machbarkeitsstudie", "im", "auftrag", "des", "deutschen", "bundesamtes", "f\u00fcr", "naturschutz", "eine", "entsprechende", "initiative", "war", "im", "april", "vom", "bund", "gestartet", "worden", "es", "ist", "unklar", "ob", "die", "f\u00fcr", "den", "erfolg", "des", "projekts", "notwendige", "koordination", "der", "aktivit\u00e4ten", "zwischen", "den", "europ\u00e4ischen", "staaten", "gelingen", "kann", "bzw", "gelingen", "wird", "ein", "vergleichbares", "projekt", "w\u00fcrde", "mit", "gro\u00dfer", "wahrscheinlichkeit", "die", "meisten", "l\u00e4nder", "au\u00dferhalb", "europas", "und", "nordamerikas", "\u00fcberfordern", "kulturelle", "und", "\u00f6konomische", "werte", "zum", "verh\u00e4ltnis", "des", "interesses", "an", "der", "erhaltung", "kulturell", "wertvoller", "g\u00fcter", "zu", "wirtschaftlichen", "interessen", "schrieben", "im", "jahr", "brigitta", "hausersch\u00e4ublin", "und", "regina", "f", "bendix", "obwohl", "die", "unesco", "in", "ihren", "erl\u00e4uterungen", "rund", "um", "die", "welterbekonventionen", "\u00f6konomische", "entwicklung", "nicht", "als", "vorrangig", "vorsah", "sie", "aber", "auch", "nicht", "ausschloss", "nehmen", "wirtschaftsinteressen", "je", "nach", "situation", "lokaler", "interessenten", "bis", "globaler", "investoren", "einen", "wichtigen", "platz", "ein", "selbst", "in", "bottomupnominierungsprozessen", "resultiert", "das", "welterbebestreben", "in", "komplexen", "verwaltungsinstitutionen", "mit", "hierarchischb\u00fcrokratischen", "strukturen", "hieraus", "erwachsen", "eigene", "dynamiken", "die", "auch", "selbstbezogene", "wirtschaftliche", "ziele", "verfolgen", "k\u00f6nnen", "einfluss", "von", "politikern", "am", "beispiel", "der", "zerst\u00f6rung", "der", "altstadt", "von", "diyarbakr", "im", "mehrheitlich", "von", "kurden", "besiedelten", "s\u00fcdosten", "der", "t\u00fcrkei", "zeigte", "stephan", "d\u00f6mpke", "seinerzeit", "vorsitzender", "von", "world", "heritage", "watch", "auf", "dass", "oftmals", "entscheidungen", "des", "welterbekomitees", "\u00fcberm\u00e4\u00dfig", "durch", "das", "wirken", "von", "politikern", "beeintr\u00e4chtigt", "seien", "so", "sei", "es", "naiv", "gewesen", "anzunehmen", "dass", "in", "istanbul", "auf", "einer", "sitzung", "des", "komitees", "das", "thema", "erhalt", "kurdischen", "kulturguts", "auf", "die", "tagesordnung", "h\u00e4tte", "gesetzt", "werden", "k\u00f6nnen", "da", "diesen", "sitzungen", "gewohnheitsm\u00e4\u00dfig", "vertreter", "des", "gastlandes", "vors\u00e4\u00dfen", "generell", "seien", "ver\u00f6ffentlichte", "formulierungen", "der", "unesco", "oftmals", "windelweichhausersch\u00e4ublin", "und", "bendix", "s", "o", "sehen", "ein", "problem", "auch", "darin", "dass", "alle", "kandidaten", "auf", "der", "tentativliste", "der", "unesco", "von", "vertretern", "desjenigen", "staates", "vorgeschlagen", "worden", "seien", "auf", "deren", "territorium", "die", "objekte", "liegen", "dadurch", "stelle", "sich", "die", "frage", "nach", "der", "legitimit\u00e4t", "der", "auswahl", "der", "objekte", "insbesondere", "in", "autokratisch", "regierten", "staaten", "siehe", "auch", "wikipedia", "wikiprojekt", "unescokultur", "und", "naturerbe", "wikipediainterne", "fachredaktion", "zum", "thema", "unescokultur", "und", "naturerbe", "liste", "des", "unescowelterbes", "welterbe", "in", "deutschland", "welterbe", "in", "\u00f6sterreich", "welterbe", "in", "der", "schweiz", "unescokultur", "und", "naturerbe", "weitere", "konventionen", "und", "programme", "der", "unesco", "zum", "erhalt", "und", "zur", "nutzung", "von", "kulturg\u00fctern", "und", "naturlandschaften", "literatur", "christoph", "brumann", "david", "berliner", "hrsg", "world", "heritage", "on", "the", "ground", "ethnographic", "perspectives", "berghahn", "new", "york", "oxford", "isbn", "deutsche", "unescokommission", "e", "v", "luxemburgische", "unescokommission", "\u00f6sterreichische", "unescokommission", "schweizerische", "unescokommission", "hrsg", "welterbemanual", "handbuch", "zur", "umsetzung", "der", "welterbekonvention", "in", "deutschland", "luxemburg", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "erweiterte", "auflage", "bonn", "isbn", "pdf", "brigitta", "hausersch\u00e4ublin", "regina", "f", "bendix", "welterbe", "in", "stefan", "groth", "regina", "f", "bendix", "achim", "spiller", "hrsg", "kultur", "als", "eigentum", "instrumente", "querschnitte", "und", "fallstudie", "g\u00f6ttingen", "university", "press", "s", "online", "alexandra", "jeberien", "wege", "zu", "einer", "effektiven", "anwendung", "das", "instrument", "liste", "der", "welterbest\u00e4tten", "in", "gefahr", "der", "unesco", "welterbekonvention", "frankfurt", "oder", "univdiss", "wolfgang", "kunth", "das", "unesco", "welterbe", "atlas", "&", "lexikon", "kunth", "m\u00fcnchen", "isbn", "florian", "pfeifle", "das", "unescoweltkulturerbe", "vom", "globalen", "v\u00f6lkerrecht", "zur", "lokalen", "infrastrukturplanung", "carl", "heymanns", "verlag", "k\u00f6lnm\u00fcnchen", "isbn", "andrea", "rehling", "universalismen", "und", "partikularismen", "im", "widerstreit", "zur", "genese", "des", "unescowelterbes", "in", "zeithistorische", "forschungenstudies", "in", "contemporary", "history", "s", "sabine", "von", "schorlemer", "kulturgutzerst\u00f6rung", "die", "ausl\u00f6schung", "von", "kulturerbe", "in", "krisenl\u00e4ndern", "als", "herausforderung", "f\u00fcr", "die", "vereinten", "nationen", "the", "united", "nations", "and", "global", "change", "band", "nomos", "verlag", "badenbaden", "isbn", "unesco", "hrsg", "das", "welterbe", "die", "vollst\u00e4ndige", "von", "der", "unesco", "autorisierte", "darstellung", "der", "au\u00dfergew\u00f6hnlichsten", "st\u00e4tten", "unserer", "erde", "frederking", "&", "thaler", "m\u00fcnchen", "isbn", "the", "worlds", "heritage", "in", "zusammenarbeit", "mit", "den", "united", "nations", "educational", "scientific", "and", "cultural", "organization", "paris", "redaktion", "saw", "communications", "eva", "g\u00f6\u00dfwein", "redaktionsb\u00fcro", "dr", "sabine", "a", "werner", "mainz", "weblinks", "offizielle", "website", "des", "unescowelterbezentrums", "englisch", "welterbeliste", "bei", "der", "deutschen", "unescokommission", "liste", "des", "weltnaturerbes", "bei", "der", "iucn", "englisch", "weltkultur", "und", "weltnaturerbest\u00e4tten", "bei", "der", "dokumentarfilmreihe", "sch\u00e4tze", "der", "welt", "world", "heritage", "im", "youtubekanal", "der", "unesco", "nationale", "unescokommissionen", "deutschland", "\u00f6sterreich", "schweiz", "die", "kehrseite", "der", "medaille", "der", "unescowelterbetitel", "bringt", "au\u00dfer", "prestige", "auch", "manchen", "nachteil", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "ethnologische", "forschung", "spektrumde", "je", "\u00e4lter", "desto", "seltener", "weltkulturerbe", "november", "einzelnachweise"]