"ursula gertrud von der leyen (; geb. albrecht; * 8. oktober 1958 in ixelles/elsene, belgien) ist eine deutsche politikerin (cdu). seit dem 1. dezember 2019 ist sie pr\u00e4sidentin der europ\u00e4ischen kommission. sie wurde am 16. juli 2019 auf vorschlag des europ\u00e4ischen rates durch das europ\u00e4ische parlament gew\u00e4hlt.\nzuvor war von der leyen von 2003 bis 2005 nieders\u00e4chsische ministerin f\u00fcr soziales, frauen, familie und gesundheit, von 2005 bis 2009 bundesministerin f\u00fcr familie, senioren, frauen und jugend, von 2009 bis 2013 bundesministerin f\u00fcr arbeit und soziales und von 2013 bis 2019 bundesministerin der verteidigung. von november 2010 bis november 2019 war sie zudem stellvertretende bundesvorsitzende der cdu.\n\n\n== familie ==\nursula von der leyen stammt aus der familie albrecht und wuchs bis 1971 in br\u00fcssel, anschlie\u00dfend im s\u00fcd\u00f6stlich von hannover gelegenen ilten auf. sie ist die tochter des ehemaligen ministerpr\u00e4sidenten von niedersachsen ernst albrecht (1930\u20132014) und dessen ehefrau heidi adele geb. stromeyer (1927\u20132002). ernst albrecht war bis 1971 f\u00fcr die eg t\u00e4tig, zuletzt als generaldirektor. in dieser zeit besuchte ursula von der leyen die europ\u00e4ische schule in uccle.\nursula von der leyen hat f\u00fcnf br\u00fcder, darunter hans-holger albrecht, ehemaliger chef des musikstreaming-dienstes deezer, und donatus albrecht, ehemaliges vorstandsmitglied der m\u00fcnchner beteiligungsgesellschaft aurelius. von ihren \u00e4lteren br\u00fcdern bekam sie den spitznamen r\u00f6schen, aufgrund des wunsches, eine kleine schwester namens rosa zu bekommen. der spitzname blieb auch in der aktiven politischen zeit erhalten. als sie in br\u00fcssel lebten, starb ihre kleine schwester benita-eva mit elf jahren an krebs. sie erinnerte sich sp\u00e4ter \u201ean die enorme hilflosigkeit meiner eltern\u201c in anbetracht des krebsleidens, was sie 2019 als einen ihrer beweggr\u00fcnde anf\u00fchrte, dass ihre eu-kommission \u201eim kampf gegen den krebs die f\u00fchrung \u00fcbernehmen\u201c solle.von der leyen ist seit 1986 mit dem medizin-professor und unternehmer heiko von der leyen verheiratet. das paar hat sieben kinder (geboren zwischen 1987 und 1999). die familie lebt seit 2007 in burgdorf-beinhorn (region hannover) auf dem anwesen ihres im dezember 2014 verstorbenen vaters.\nsie ist mitglied der evangelisch-lutherischen kirche.ihre amerikanische urgro\u00dfmutter mary ladson robertson (1883\u20131960) stammte aus charleston und war eine nachfahrin von james ladson und james h. ladson. der dirigent george alexander albrecht war ihr onkel.\n\n\n== ausbildung und beruf ==\nnach dem abitur am gymnasium lehrte studierte sie von 1976 bis 1977 arch\u00e4ologie. 1977 wechselte sie zur volkswirtschaftslehre an den universit\u00e4ten g\u00f6ttingen und m\u00fcnster. 1978 besuchte von der leyen, unter dem (an ihre urgro\u00dfmutter angelehnten) pseudonym rose ladson, die london school of economics and political science (lse). hintergrund war, dass das landeskriminalamt eine konkrete gef\u00e4hrdung f\u00fcr ihren vater und dessen familie durch die raf sah, die eine gr\u00f6\u00dfere sympathisantenszene an der g\u00f6ttinger universit\u00e4t hatte.1980 nahm sie schlie\u00dflich ein medizinstudium an der medizinischen hochschule hannover (mhh) auf, das sie 1987 mit dem staatsexamen und ihrer approbation als \u00e4rztin abschloss. anschlie\u00dfend war sie assistenz\u00e4rztin an der frauenklinik der mhh. 1991 wurde sie zur dr. med. promoviert.\nnach der geburt von zwillingen 1994, als sie bereits mutter von drei kindern war, f\u00fchrte sie ihre facharztausbildung nicht fort. von 1992 bis 1996 lebte sie mit ihrer familie in kalifornien, als ihr mann an der stanford university besch\u00e4ftigt war. nach der r\u00fcckkehr nach deutschland war sie von 1998 bis 2002 als wissenschaftliche mitarbeiterin bei friedrich wilhelm schwartz in der abteilung f\u00fcr epidemiologie, sozialmedizin und gesundheitssystemforschung an der medizinischen hochschule hannover t\u00e4tig, wo sie 2001 mit einem master of public health (mph) graduierte.\n\n\n== politische laufbahn ==\n\n\n=== partei ===\nursula von der leyen ist seit 1990 mitglied der cdu. von 1996 bis 1997 war sie mitglied im landesfachausschuss sozialpolitik der cdu niedersachsen, anschlie\u00dfend auch mitglied im arbeitskreis \u00e4rzte der cdu niedersachsen.\nbeim cdu-bundesparteitag in d\u00fcsseldorf im dezember 2004 wurde sie nach der \u00fcberraschenden niederlage von hermann-josef arentz im ersten wahlgang ins pr\u00e4sidium der cdu gew\u00e4hlt, dem sie seitdem bis 2019 durchgehend angeh\u00f6rte. seit november 2010 fungierte sie als stellvertretende bundesvorsitzende der cdu. dabei erhielt sie seit 2014 die jeweils geringste stimmenzahl aller stellvertretenden bundesvorsitzenden mit 70,5 % (2014), 72,4 % (2016) und 57,47 % (2018). nach ihrer wahl zur eu-kommissionspr\u00e4sidentin k\u00fcndigte von der leyen im juli 2019 an, ihr parteiamt ab sofort ruhen zu lassen und beim n\u00e4chsten cdu-parteitag nicht erneut zu kandidieren. im november 2019 wurde silvia breher zu ihrer nachfolgerin gew\u00e4hlt.\n\n\n=== anf\u00e4nge in der kommunal- und landespolitik (2001 bis 2005) ===\nvon 2001 bis 2004 geh\u00f6rte ursula von der leyen dem rat der stadt sehnde an und war hier auch vorsitzende der cdu-fraktion. daneben war sie mitglied der regionsversammlung der region hannover und dort vorsitzende des ausschusses gesundheit und krankenh\u00e4user.\nim jahre 2003 errang ursula von der leyen bei der landtagswahl das direktmandat im landtagswahlkreis lehrte f\u00fcr den nieders\u00e4chsischen landtag. am 4. m\u00e4rz 2003 trat sie ihren posten als ministerin f\u00fcr soziales, frauen, familie und gesundheit in der von ministerpr\u00e4sident christian wulff gef\u00fchrten nieders\u00e4chsischen landesregierung an.\nzum 1. januar 2005 setzte ursula von der leyen trotz massiver proteste durch, dass niedersachsen als erstes deutsches bundesland das landesblindengeld abschaffte. 2007 wurde es von ihrer nachfolgerin mechthild ross-luttmann (cdu), allerdings stark reduziert, wieder eingef\u00fchrt.weil sie in die bundesregierung eintrat, gab sie im dezember 2005 ihr landtagsmandat auf.\n\n\n=== bundestagsabgeordnete (2009 bis 2019) ===\nbei den bundestagswahlen 2009, 2013 und 2017 kandidierte ursula von der leyen im bundestagswahlkreis stadt hannover ii, unterlag aber stets ihren konkurrentinnen von der spd. von der leyen gelangte jeweils \u00fcber die landesliste niedersachsen in den deutschen bundestag. nach ihrer wahl zur eu-kommissionspr\u00e4sidentin legte sie ihr mandat zum 31. juli 2019 nieder, f\u00fcr sie r\u00fcckte ingrid pahlmann in den bundestag nach.\n\n\n=== ministerin in der bundesregierung (2005 bis 2019) ===\n\n\n==== familienministerin (2005 bis 2009) ====\n\nam 17. august 2005 wurde sie von angela merkel zur bundestagswahl 2005 in das kompetenzteam der cdu/csu f\u00fcr die bereiche familie und gesundheit berufen. am 22. november 2005 wurde ursula von der leyen als bundesministerin f\u00fcr familie, senioren, frauen und jugend in der von bundeskanzlerin angela merkel gef\u00fchrten bundesregierung, dem kabinett merkel i, vereidigt.\n\n\n==== arbeitsministerin (2009 bis 2013) ====\n\nnach der bundestagswahl 2009 wurde von der leyen am 28. oktober 2009 im kabinett merkel ii erneut als familienministerin vereidigt.\nnach dem r\u00fccktritt des bundesministers f\u00fcr arbeit und soziales, franz josef jung, am 27. november 2009, wurde von der leyen am 30. november 2009 zu dessen nachfolgerin im amt ernannt.\n\n\n==== verteidigungsministerin (2013 bis 2019) ====\n\nam 17. dezember 2013 \u00fcbernahm in der gro\u00dfen koalition von cdu/csu und spd mit ursula von der leyen erstmals eine frau das amt der verteidigungsministerin. am 14. m\u00e4rz 2018 wurde sie von bundespr\u00e4sident frank-walter steinmeier in der erneuten koalition von cdu, csu und spd im kabinett merkel iv wieder zur bundesministerin der verteidigung ernannt.nach ihrer wahl zur eu-kommissionspr\u00e4sidentin schied ursula von der leyen am 17. juli 2019 als bundesverteidigungsministerin aus dem amt. gleichzeitig wurde annegret kramp-karrenbauer (cdu) zu ihrer nachfolgerin ernannt. bereits am vortag hatte von der leyen in einem tagesbefehl an alle angeh\u00f6rigen der bundeswehr bekannt gegeben, unabh\u00e4ngig vom ausgang ihrer wahl zur kommissionschefin zur\u00fcckzutreten, damit sie sich \u201emit voller kraft in den dienst europas\u201c stellen k\u00f6nne. am 15. august 2019 wurde sie mit einem gro\u00dfen zapfenstreich im bendlerblock offiziell verabschiedet.\n\n\n=== wahl zur pr\u00e4sidentin der europ\u00e4ischen kommission (2019) ===\n\nnachdem sich der europ\u00e4ische rat der staats- und regierungschefs nicht auf einen der zur europawahl 2019 angetretenen spitzenkandidaten als kommissionspr\u00e4sidenten hatte einigen k\u00f6nnen, wurde von der leyen am 2. juli 2019 durch das gremium einstimmig f\u00fcr dieses amt nominiert. nur die von der leyen vorschlagende deutsche bundeskanzlerin angela merkel enthielt sich wegen der ablehnung durch den koalitionspartner spd.bei der wahl am 16. juli 2019 erhielt von der leyen eine absolute mehrheit von 383 stimmen im europ\u00e4ischen parlament, neun stimmen mehr als die notwendige mehrheit von 374 der 747 europa-abgeordneten. neben der evp hatten sich auch die liberalen und die sozialdemokraten im eu-parlament \u00fcberwiegend f\u00fcr eine wahl von der leyens ausgesprochen, w\u00e4hrend die deutschen spd-abgeordneten in der fraktion diese ablehnten, weil von der leyen bei der europawahl 2019 keine spitzenkandidatin gewesen sei. allerdings stie\u00df die nominierung in deutschland partei\u00fcbergreifend auf heftige kritik und ablehnung, nicht nur die sozialdemokraten stimmten gegen von der leyen, auch die linken, gr\u00fcnen, afd, freie w\u00e4hler, die partei, die tierschutzpartei, \u00f6dp, volt deutschland und piraten. kritik kam auch von csu und fdp.\nihre amtszeit sollte eigentlich am 1. november 2019 beginnen. der f\u00fcr den 1. november geplante start der neuen eu-kommission unter ursula von der leyen wurde allerdings verschoben. die spitze des eu-parlaments setzte am 16. oktober 2019 offiziell den bisherigen zeitplan aus. hintergrund war das scheitern von drei designierten kommissaren im nominierungsverfahren.im jahr 2020 f\u00fchrte das time magazine von der leyen in der liste der 100 einflussreichsten personen.im zuge des russischen \u00fcberfalls auf die ukraine 2022 reiste von der leyen anfang april 2022 mit dem eu-au\u00dfenbeauftragten josep borrell, dem slowakischen ministerpr\u00e4sidenten eduard heger sowie weiteren eu-parlamentariern zu gespr\u00e4chen mit dem ukrainischen pr\u00e4sidenten wolodymyr selenskyj per zug nach kiew.2022 k\u00fcrte das forbes-magazin von der leyen zur m\u00e4chtigsten frau der welt.\n\n\n== politische positionen ==\n\n\n=== familienpolitik ===\n\n\n==== elterngeld ====\nunter ihrer f\u00fchrung als familienministerin wurde in deutschland zum 1. januar 2007 das 14-monatige einkommensabh\u00e4ngige elterngeld als lohnersatzleistung eingef\u00fchrt und die 24-monatige soziale erziehungsgeld-pauschale mit einkommensobergrenze abgeschafft. sozialverb\u00e4nde und gewerkschaften sahen geringverdiener und arbeitslose als verlierer der neuregelung. konservative in der cdu/csu kritisierten die ma\u00dfnahmen als staatlichen eingriff in das privatleben, der abgeordnete ramsauer sprach von einem \u201ewickelvolontariat\u201c.die welt kritisierte, das elterngeld habe nicht den erw\u00fcnschten erfolg und belaste steuerlich letztlich gerade die mittelschicht. es benachteilige gro\u00dffamilien und traditionelle ehen wie auch sozial schwache familien. das ziel sei nicht die f\u00f6rderung der familie, da die w\u00fcnsche von frauen und paaren gar nicht ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden, sondern eine gleichstellungspolitik, die sich am \u00f6konomisch funktionalen ideal der ehe von vollzeitdoppelverdienern orientiere.kritisiert wurde au\u00dferdem die art der politischen einflussnahme auf die \u00f6ffentliche meinung. im auftrag des ministeriums seien durch die agentur schlenker public relations medienberichte zum thema elterngeld erstellt worden, die viele medien anschlie\u00dfend redaktionell \u00fcbernahmen. die kosten hierf\u00fcr seien aus steuermitteln beglichen worden.als familienministerin hatte von der leyen angek\u00fcndigt, die zahl der v\u00e4termonate in der n\u00e4chsten legislaturperiode zu erh\u00f6hen. dann h\u00e4tte laut einem artikel in der emma deutschland neben schweden das fortschrittlichste elternzeit-gesetz europas bekommen.\n\n\n==== ausbau der krippenpl\u00e4tze ====\nim februar 2007 l\u00f6ste von der leyen aufgrund einiger familienpolitischer vorst\u00f6\u00dfe, wie etwa der forderung nach einem massiven ausbau der krippenpl\u00e4tze, kontroverse debatten zum familienleitbild aus. inhaltlich wurden drei modelle diskutiert oder deren mischformen und deren vor- und nachteile:\ngeld f\u00fcr den ausbau von krippenpl\u00e4tzen und f\u00f6rderung dieser,\nbetreuungsgutscheine oder\ndirektzahlungen.ursula von der leyen machte sich vor allem f\u00fcr den ersten punkt stark, wollte sich jedoch, der koalitionsvereinbarung gem\u00e4\u00df, auch um eine form des betreuungsgeldes bem\u00fchen \u2013 allerdings m\u00fcsse gew\u00e4hrleistet sein, dass das geld wirklich in die fr\u00fchkindliche erziehung und betreuung investiert werde und nicht \u201ein neue flachbildschirme\u201c der eltern. damit erm\u00f6glichte sie eine neue diskussion um betreuungsgutscheine, wandte sich jedoch gegen ein bedingungsfreies betreuungsgeld f\u00fcr hausfrauen und -m\u00e4nner, wie es die csu gefordert hatte.spd, die linke und b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen unterst\u00fctzten die pl\u00e4ne von der leyens. das cdu-pr\u00e4sidium unter f\u00fchrung von bundeskanzlerin angela merkel gab von der leyen r\u00fcckendeckung f\u00fcr den ausbau der kinderkrippenangebote; auch vom bundespr\u00e4sidenten sowie politikern von oppositionsparteien und wirtschaftsvertretern erhielt sie unterst\u00fctzung.\nvon der leyens forderungen erhielten auch bei mehreren hochrangigen evangelischen und katholischen kirchenvertretern zustimmung, zum beispiel beim erzbischof von berlin, kardinal sterzinsky, oder bei bisch\u00f6fin margot k\u00e4\u00dfmann von der evangelischen kirche in deutschland.\njedoch wurde von der leyen anfangs von einigen parteifreunden kritisiert. der th\u00fcringische cdu-generalsekret\u00e4r mike mohring sowie der csu-landesgruppenchef im bundestag, peter ramsauer, warfen von der leyen vor, die union vom traditionellen familienleitbild wegzubewegen und bisherigen w\u00e4hlern zu entfremden. laut ursula von der leyen unterst\u00fctzten jedoch 65 prozent der bev\u00f6lkerung den krippenausbau.\nvon der leyens pl\u00e4ne zum ausbau der krippenpl\u00e4tze wurden im m\u00e4rz 2007 durch den koalitionsausschuss von cdu und spd vorl\u00e4ufig gestoppt. man verst\u00e4ndigte sich auf die schon im koalitionsvertrag vorgesehene anzahl von 230.000 betreuungspl\u00e4tzen bis 2010.im jahr 2007 erhielt von der leyen den medienpreis goldene henne in der kategorie politik, da sie \u201emit ihrem engagement f\u00fcr ein modernes frauen- und mutterbild starke akzente in der familienpolitik gesetzt\u201c habe: \u201ebesonders wegen ihres eintretens f\u00fcr krippenpl\u00e4tze musste sie auch innerhalb der eigenen reihen widerst\u00e4nde \u00fcberwinden. mutig trat sie dem vorwurf entgegen, sie w\u00fcrde sich mit ihrem engagement f\u00fcr berufst\u00e4tige m\u00fctter f\u00fcr ein frauenbild nach sozialistischem vorbild stark machen. dadurch hat sie den frauen in den neuen l\u00e4ndern eine stimme gegeben und sich um das zusammenwachsen von ost und west in deutschland verdient gemacht\u201c, so die begr\u00fcndung der jury.\n\n\n==== ehe f\u00fcr alle ====\nvon der leyen geh\u00f6rte zu den 75 unionsabgeordneten, die ende juni 2017 im bundestag zusammen mit spd, gr\u00fcnen und linken f\u00fcr die sogenannte \u201eehe f\u00fcr alle\u201c stimmten.\n\n\n=== durchsetzung des jugendschutzgesetzes ===\nf\u00fcr streit sorgte von der leyen im oktober 2007 mit ihrer ank\u00fcndigung, minderj\u00e4hrige testk\u00e4ufer einsetzen zu wollen, um verst\u00f6\u00dfe gegen das jugendschutzgesetz aufzudecken.\nanerkannt wurde dabei oft ihr bem\u00fchen, die einhaltung des jugendschutzgesetzes konsequent durchzusetzen (hier: abgabeverbote f\u00fcr tabakwaren, alkoholika und gewalthaltige computerspiele). der einsatz minderj\u00e4hriger testk\u00e4ufer wurde jedoch von verschiedenen seiten moralisch und juristisch als untaugliches mittel angesehen: so wird nach ansicht des deutschen kinderschutzbundes die menschenw\u00fcrde der kinder verletzt, weil sie h\u00e4ndler zu straftaten verleiten sollen. andererseits sei es in kommunen g\u00e4ngige praxis, kinder als testk\u00e4ufer einzusetzen.\n\n\n=== kinderpornographie ===\nim jahr 2009 waren insbesondere von der leyens vorst\u00f6\u00dfe zur sperrung von webseiten mit kinderpornographischem inhalt gegenstand des \u00f6ffentlichen diskurses. auf ihre initiative hin verpflichteten sich die gro\u00dfen internetdienstanbieter in geheimen \u00f6ffentlich-rechtlichen vertr\u00e4gen mit dem bund, webseiten mit kinderpornographischem inhalt auf grundlage geheimer sperrlisten, die vom bundeskriminalamt erstellt und t\u00e4glich aktualisiert werden sollen, zu filtern. erst sp\u00e4ter sollten diese vertr\u00e4ge durch das zugangserschwerungsgesetz eine gesetzliche legitimation erfahren.\ndie initiative von der leyens stie\u00df auf massive kritik von juristen, der it-fachpresse, einer gro\u00dfen zahl von it-fachverb\u00e4nden, von b\u00fcrgerrechtlern, missbrauchsopfern, opferschutzorganisationen und der opposition und wurde als \u201ezensursula-debatte\u201c bekannt. kritiker sahen in dem gesetz eine gegen kinderpornografie unwirksame ma\u00dfnahme, die t\u00e4tern eher n\u00fctze als schade, aber gleichzeitig massiv grundrechte einschr\u00e4nken k\u00f6nne. die zur sperrung errichtete infrastruktur k\u00f6nne problemlos f\u00fcr weitere zensur-ma\u00dfnahmen verwendet werden, da sie eine kontrolle unliebsamer inhalte erm\u00f6gliche und \u201eechtzeit\u00fcberwachung\u201c umsetze. eine e-petition vor dem petitionsausschuss des deutschen bundestages gegen die einf\u00fchrung einer sperrinfrastruktur wurde von mehr als 130.000 b\u00fcrgern unterzeichnet, mehr als bei jeder anderen e-petition zuvor.wiederholt wurde von der leyen im verlauf der \u00f6ffentlichen debatte die verwendung von \u201efantasiezahlen und unsauberen interpretationen\u201c sowie \u201el\u00fcgen\u201c vorgeworfen. die vorw\u00fcrfe bezogen sich unter anderem auf regelm\u00e4\u00dfig genannte, aber falsche fallzahlen, auf die behauptung der existenz einer \u201ekinderpornoindustrie\u201c und auf die angeblich unzureichende rechtliche situation in anderen l\u00e4ndern, die eine l\u00f6schung kinderpornografischer materialien unm\u00f6glich machen w\u00fcrde.\nin der diskussion um die ausweitung der internetsperren erkl\u00e4rte von der leyen, ihre ma\u00dfnahmen gegen seiten mit kinderpornographie betr\u00e4fen einen klar abgrenzbaren straftatbestand. man m\u00fcsse jedoch \u201eweiter diskussionen f\u00fchren, wie wir meinungsfreiheit, demokratie und menschenw\u00fcrde im internet im richtigen ma\u00df erhalten. sonst droht das gro\u00dfartige internet ein rechtsfreier chaosraum zu werden, in dem man hemmungslos mobben, beleidigen und betr\u00fcgen kann.\u201cim wahlkampf der bundestagswahl 2009 wurde von der leyen von journalisten und dem verband der deutschen internetwirtschaft vorgeworfen, das gesetz zur profilierung zu nutzen, m\u00f6gliche probleme bei der umsetzung bewusst zu ignorieren und das gesetz zu wahlkampfzwecken zu missbrauchen. im rahmen einer pressekonferenz, in der von der leyen f\u00fcr ihr politisches projekt warb, wurde anwesenden pressevertretern kinderpornographisches material vorgef\u00fchrt. daraufhin wurde mehrfach anzeige erstattet, die verfahren wurden aber wieder eingestellt.im oktober 2009 wurde von der leyen der negativpreis big brother award des vereins digitalcourage e. v. in der kategorie politik verliehen.\nim februar 2010 distanzierte sich die bundesregierung von dem gesetzesvorhaben. bundespr\u00e4sident horst k\u00f6hler hatte sich bis zu diesem zeitpunkt geweigert, das gesetz zu unterzeichnen. am 5. april 2011 schlie\u00dflich beschloss die bundesregierung, das zugangserschwerungsgesetz aufzuheben.\n\n\n=== arbeitslosengeld ii ===\nam 10. januar 2010 erkl\u00e4rte von der leyen in einem interview gegen\u00fcber der bild, sie werde im rahmen der reform der jobcenter darauf hinwirken, dass die mit alg ii verbundenen sanktionsm\u00f6glichkeiten zuk\u00fcnftig \u00fcberall angewendet werden. dies funktioniere bisher \u201ein einigen kommunen gut, in anderen nicht\u201c.als reaktion auf das urteil des bundesverfassungsgerichts, wonach die kosten f\u00fcr bildung und teilhabe von kindern aus familien von alg-ii-empf\u00e4ngern nicht angemessen ber\u00fccksichtigt werden und die berechnung aller leistungen generell nachvollziehbar erfolgen m\u00fcsse, sprach sich von der leyen im august 2010 au\u00dferdem f\u00fcr eine \u201ebildungskarte\u201c f\u00fcr alg-ii-empf\u00e4nger aus und plante, diese im jahr 2011 einzuf\u00fchren.\n\n\n=== verteidigungspolitik ===\n\n\n==== au\u00dfeneins\u00e4tze der bundeswehr ====\nvon der leyen sprach sich nach l\u00e4ngerer bedenkzeit im juli 2014 \u00f6ffentlich f\u00fcr die beschaffung bewaffnungsf\u00e4higer drohnen f\u00fcr die bundeswehr aus. die \u201edrohnen-frage\u201c war von der fr\u00fcheren schwarz-gelben bundesregierung auch wegen der aff\u00e4re um die aufkl\u00e4rungsdrohne euro hawk vertagt worden.\nvon der leyen sicherte mali milit\u00e4rische unterst\u00fctzung zu im kampf gegen islamisten.\nvon der leyen sprach sich auch daf\u00fcr aus, dass irakische truppen deutsches kriegsmaterial f\u00fcr ihren kampf gegen die terroristengruppe islamischer staat is erhalten sollten. am tag nach der weigerung der bundesregierung (kabinett merkel iii), an die kurdischen k\u00e4mpfer im nordirak kriegsg\u00fcter zu liefern, sagte von der leyen am 12. august 2014, dass das verteidigungsministerium intensiv pr\u00fcfe, die irakische armee und damit auch die kurden so schnell wie m\u00f6glich durch deutsches milit\u00e4rmaterial zu unterst\u00fctzen. jedoch schloss sie zun\u00e4chst die lieferung von t\u00f6dlichen waffen aus. als beispiel nannte sie die lieferung von gepanzerten fahrzeugen aus bundeswehrbest\u00e4nden, von minensuchger\u00e4ten, helmen, schutzwesten und sanit\u00e4tsmaterial.\nende juni 2016 besuchte sie mit genehmigung der t\u00fcrkischen regierung die in der incirlik air base stationierten bundeswehr-soldaten, nachdem dies abgeordneten des deutschen bundestages verweigert worden war.\n\n\n==== beschaffungsma\u00dfnahmen der bundeswehr und \u201eberater-aff\u00e4re\u201c ====\nw\u00e4hrend ihrer gesamten amtszeit hatte von der leyen mit den schon von ihren vorg\u00e4ngern zu verantwortenden problemen der unzureichenden verf\u00fcgbarkeit der milit\u00e4rischen einsatzmittel zu k\u00e4mpfen.\n\nin den amtsjahren von der leyens stieg der verteidigungsetat um rund ein drittel, von anfangs 32 milliarden auf zuletzt etwa 43 milliarden euro. es wurden im vergleich zu den amtszeiten guttenberg (csu) oder de maizi\u00e8re (cdu) mehr als 11 milliarden euro mehr in fahrzeuge, waffen und munition investiert. gemeinsam mit der von ihr neu ernannten r\u00fcstungsstaatssekret\u00e4rin, der ehemaligen mckinsey-direktorin katrin suder, begann von der leyen die gr\u00f6\u00dfte beschaffung von r\u00fcstungsprojekten seit dem ende des kalten krieges. der pr\u00e4sident des steuerzahlerbundes sprach von einem \u201eheer teurer unternehmensberater\u201c, das dazu eingesetzt worden sei. am 13. februar 2020 erkl\u00e4rte ursula von der leyen im untersuchungsausschuss des deutschen bundestags, dass die beratung f\u00fcr die digitalisierung notwendig gewesen sei, und erkl\u00e4rte, dass es aber fehler bei der auftragsvergabe gegeben habe.wegen der vom bundesrechnungshof bem\u00e4ngelten massiven vergabe von beratervertr\u00e4gen im bundesverteidigungsministerium ohne beachtung des vergaberechts wurde am 30. januar 2019 der 1. untersuchungsausschuss des verteidigungsausschusses der 19. wahlperiode des deutschen bundestages eingesetzt. am 30. september 2018 erstattete ein \u201einsider aus dem umfeld ihres hauses\u201c eine strafanzeige gegen von der leyen.anfang mai 2017 erhielt sie zum zweiten mal den negativpreis big brother award, gemeinsam mit der bundeswehr in der kategorie beh\u00f6rden. der hauptgrund war \u201edie massive digitale aufr\u00fcstung der bundeswehr mit dem neuen \u201akommando cyber- und informationsraum\u2018 (kdocir)\u201c.\nin seiner laudatio erl\u00e4uterte rolf g\u00f6ssner (internationale liga f\u00fcr menschenrechte) die kritik der jury:\n\nvon januar 2019 bis februar 2020 ging ein untersuchungsausschuss der rechtm\u00e4\u00dfigkeit von auftragsvergaben an externe berater der bundeswehr durch von der leyen nach. nach berichten der s\u00fcddeutschen zeitung wurden f\u00fcr die untersuchung relevante handydaten gel\u00f6scht, akten unzul\u00e4ssig geschw\u00e4rzt und dateien vernichtet. an beiden von der damaligen ministerin genutzten mobiltelefonen wurden textnachrichten entfernt. so nahm ein it-sachbearbeiter der abteilung cit des ministeriums an einem der beiden mobiltelefone eine \u201esicherheitsl\u00f6schung\u201c vor, nach der es endg\u00fcltig entsorgt wurde, da von der leyens handy von einem datenleck (sog. adventskalender-hack) betroffen war. aufgrund dieser datenl\u00f6schung erstattete der gr\u00fcne sicherheitsexperte tobias lindner im dezember 2019 strafanzeige, die jedoch durch die staatsanwaltschaft berlin alsbald fallengelassen wurde. der verteidigungsausschuss veranlasste zur beweiserhebung des untersuchungsausschusses jedoch erst im juli 2019 eine f\u00f6rmliche anordnung an das verteidigungsministerium zur sicherstellung s\u00e4mtlicher beweiserheblicher dokumente u. a. der handy-daten. der beweiserhebliche zeitraum erstreckt sich dabei immer nur bis zum zeitpunkt der einsetzung eines parlamentarischen untersuchungsausschusses, in dem fall also bis zum 31. januar 2019, so dass die daten des zweiten handys gar nicht erst als beweiserheblich einzustufen waren. da die sicherheitsl\u00f6schung des ersten handys im januar 2019 nach wechsel des handys aufgrund des adventskalender-hacks vollzogen wurde, lag die l\u00f6schung noch vor anordnung der beweissicherung durch den untersuchungsausschusses.\n\n\n==== innere f\u00fchrung bundeswehr ====\nursula von der leyen kritisierte 2017 kurz nach beginn der terrorermittlungen gegen franco a. und weitere bundeswehrsoldaten angesichts untauglicher kontroll- und aufsichtsmechanismen \u201efalsch verstandenen korpsgeist\u201c und sagte: \u201edie bundeswehr hat ein haltungsproblem, und sie hat offensichtlich eine f\u00fchrungsschw\u00e4che auf verschiedenen ebenen.\u201c\nnach dem auffinden von wehrmachts-devotionalien auch in der f\u00fcrstenberg-kaserne in donaueschingen ordnete im mai 2017 der generalinspekteur der bundeswehr, volker wieker, die entsprechende untersuchung aller bundeswehrkasernen mit an, bei der insgesamt mehr als 200 wehrmachts-devotionalien sichergestellt wurden. auch bilder mit kurt von hammerstein-equord, der zum milit\u00e4rischen widerstand gegen adolf hitler geh\u00f6rte, und von ex-bundeskanzler helmut schmidt verschwanden von den w\u00e4nden, da sie auf den bildern uniformen der wehrmacht trugen und die bilder ohne geschichtliche einordnung hingen.die faz zog im sommer 2019 folgende bilanz von der wirkung von der leyens im verteidigungsministerium:\n\n\n=== umwelt und klimaschutz ===\nvon der leyen steht als eu-kommissionspr\u00e4sidentin f\u00fcr eine umweltpolitik gegen den klimawandel. mit dem european green deal m\u00f6chte sie auf klimaschutz setzen und die europ\u00e4ische union bis 2050 klimaneutral machen. sie stellte kurz nach antritt als pr\u00e4sidentin der europ\u00e4ischen kommission im jahr 2019 klimaziele vor, wonach im vergleich zu 1990 treibhausgasemissionen der europ\u00e4ischen union bis 2030 um 55 % verringert werden sollen und bis 2050 eine vollst\u00e4ndige co2-neutralit\u00e4t erreicht werden soll; sie stellte zugleich die idee eines co2-grenzausgleiches vor, der einem klimazoll entspricht.im rahmen einer tour zur feierlichen bekanntgabe der coronahilfen flog die kommissionspr\u00e4sidentin im sommer 2021 von wien nach bratislava (60 km luftlinie) und ben\u00f6tigte f\u00fcr die transfers zwischen den jeweiligen flugh\u00e4fen und innenst\u00e4dten etwa 60 stra\u00dfenkilometer. nach angaben eines sprechers der eu-kommission habe es logistisch keine andere m\u00f6glichkeit und wegen corona auch bedenken gegeben, linienfl\u00fcge oder z\u00fcge zu nutzen. au\u00dferdem habe sie innerhalb von 48 stunden sieben europ\u00e4ische l\u00e4nder bereist, sodass es aufgrund der engen zeitlichen taktung keine m\u00f6glichkeit von linienverbindungen gegeben habe.\n\n\n=== kritik an impfstoff-beschaffung w\u00e4hrend covid-19-pandemie ===\nim juni 2020 beauftragten die eu-mitgliedsstaaten die eu-kommission mit der beschaffung von corona-impfstoffen. daraufhin setzte die kommission eine europ\u00e4ische impfstoffstrategie auf. ursula von der leyen geriet als eu-kommissionspr\u00e4sidentin dabei aufgrund ihrer rolle bei der impfstoffbeschaffung w\u00e4hrend der covid-19-pandemie in die kritik von medien und \u00f6ffentlichkeit. im zuge der sms-kommunikation zwischen kommissionspr\u00e4sidentin ursula von der leyen und albert bourla, dem vorsitzendem und gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des us-pharmakonzerns pfizer, klagte die zeitschrift new york times in berufung auf artikel 42 \u2013 recht auf zugang zu dokumenten, um die herausgabe der kommunikationsdaten beim gericht der europ\u00e4ischen union (eug). die eu-kommission verneinte in ihrer offiziellen antwort auf eine anfrage von netzpolitik.org zun\u00e4chst, dass derartige nachrichten existieren w\u00fcrden. die kommission stellte jedoch klar, dass \u201ekeine dokumente gefunden werden, die in den geltungsbereich ihrer anfrage fallen\u201c. die eu-kommission hat das pers\u00f6nliche b\u00fcro der pr\u00e4sidentin auch nicht ausdr\u00fccklich gebeten, nach den fehlenden textnachrichten zu suchen. der aufforderung des eu-rechnungshofes, die kommunikationsdaten herauszugeben, verweigerte sich von der leyen. eu-ombudsman emily o\u2019reilly kritisierte den umgang der kommission mit der anfrage und unterbreitete der kommission verbesserungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr mehr transparenz.\n\n\n==== \u00fcbersicht der kritikpunkte ====\nkern der kritik waren die auch von der leyen zur last gelegte langsame und nach medien-einsch\u00e4tzung unzureichende beschaffung von impfstoffen f\u00fcr die eu im jahr 2020.\nkritisiert wurde unter anderem die impfstoff-beschaffungs-strategie. die eu hatte es unterlassen, von allen anbietern f\u00fcr alle b\u00fcrger der eu zu kaufen und eine kosten\u00fcbernahme f\u00fcr produktionskapazit\u00e4ten abzugeben. w\u00e4hrend gro\u00dfbritannien schon im august 2020 vertr\u00e4ge mit astrazeneca, pfizer/biontech, valneva, gsk/sanofi, novavax und johnson & johnson abgeschlossen hatte, befand sich die eu noch in einer \u00fcberlegungsphase.\nein im januar 2021 durch die bild-zeitung ver\u00f6ffentlichter brief belegte, dass der deutsche gesundheitsminister jens spahn bereits im juni 2020 eine verschleppte impfstoffbeschaffung durch die eu bef\u00fcrchtete. sein vorhaben, eine \u201ekoalition der (impfstoff-beschaffungs-)willigen\u201c zu formen, wurde durch ursula von der leyen und angela merkel unterbunden.\nder biontech-chef u\u011fur \u015fahin erkl\u00e4rte in einem interview mit dem \u201espiegel\u201c, die z\u00f6gerliche bestellung der eu habe ihn \u201everwundert\u201c. der prozess in europa sei wegen des mitspracherechts der einzelnen l\u00e4nder nicht so schnell und geradlinig abgelaufen wie anderen l\u00e4ndern. die eu habe zudem auch auf andere hersteller gesetzt, die nun doch nicht so schnell liefern k\u00f6nnen. \u201eoffenbar herrschte der eindruck: wir kriegen genug, es wird alles nicht so schlimm, und wir haben das unter kontrolle\u201c, sagte sahin: \u201emich hat das gewundert.\u201c\nder umgang von von der leyen mit der kritik durch die medien stie\u00df auf ein negatives echo. ihr wurde zur last gelegt, sich der verantwortung zu entziehen und sich uneinsichtig zu zeigen, beispielsweise indem sie die anfang februar 2021 beschafften impfdosen als \u201estattliche zahl\u201c bezeichnete, wenngleich l\u00e4nder wie gro\u00dfbritannien, usa oder israel zu diesem zeitpunkt deutlich h\u00f6here impfquoten, gemessen an der gesamtbev\u00f6lkerung aufweisen konnten.\nskandal um den dritten eu-pfizer-vertrag: der gr\u00f6\u00dfte deal der eu mit einem singul\u00e4ren marktteilnehmer, der deal mit pfizer  (\u201edritter pfizer-vertrag\u201c) im fr\u00fchjahr 2021 \u00fcber 35 milliarden euro f\u00fchrte zu verschiedenen strafanzeigen, starker kritik und den vorw\u00fcrfen der illegalit\u00e4t und mandats\u00fcberschreitung an von der leyen: der deal wurde \u00fcber \u2013 geheimgehaltene \u2013 sms und telefonate, also in vollkommener intransparenz zwischen von der leyen und bourla von pfizer ausgehandelt. volker boehme-ne\u00dfler bezeichnet dies als \u201eeuropapolitik nach gutsherrenart\u201c. die zweite kritikthematik ist die massivste \u00fcberbestellung von ca. 10 impfungen pro einwohner, also eine massive steuergeldverschwendung.\n\n\n==== verteidigung gegen kritik ====\nangesichts der bereits bis ende 2020 bestellten impfstoffmengen in h\u00f6he von 2,2 mrd. dosen wird die kritik aber nicht durchgehend geteilt. auch das portfolio bestehend aus verschiedenen herstellern und technologien wird besonders von medizinischen experten als positiv gesehen, da sich die eu nicht nur auf einen hersteller und eine technologie verlassen habe und zu den zeitpunkten der vertragsabschl\u00fcsse noch nicht absehbar war, welche impfstoffe \u00fcberhaupt eine zulassung erhielten. zudem wurde die impfstoffbeschaffung \u00fcber einen lenkungsausschuss abgewickelt, in dem vertreter aller mitgliedsstaaten und der eu-kommission sitzen, so dass alle vertr\u00e4ge nicht singul\u00e4r durch die kommission, sondern nur mit beteiligung der mitgliedsstaaten verhandelt und letztlich abgeschlossen wurden.\ngemessen an den absolutzahlen lag die eu allerdings bereits in der ersten februarwoche \u00fcber den absolutzahlen der genannten l\u00e4nder, zudem erhielt zum beispiel israel, das als impfvorreiter angesehen wurde, seinen impfstoff zu 100 %, sowie gro\u00dfbritannien mehr als 30 mio. dosen aus der eu. allerdings bleibt fraglich, inwieweit die gesamt-bestellungen der eu mit den bestellungen eines einzelnen landes vergleichbar sind.\nvon der leyen verteidigte sich mit hinweis auf die notwendigkeit einer eu-weiten beschaffung und eines europaweit koordinierten vorgehens, das auch von eu-experten positiv gesehen wird. angesichts der unterschiedlichen wirtschafts- und kaufkraft der einzelnen eu-mitgliedsstaaten h\u00e4tte laut experten das risiko bestanden, dass wirtschaftlich starke l\u00e4nder wie deutschland und frankreich den markt leer gekauft h\u00e4tten und dadurch das risiko einer spaltung europas best\u00fcnde. vereinzelt beurteilen medienvertreter das impfstoff-management der eu durch von der leyen als \u201edeutlich besser als ihr ruf\u201c.\nder gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sahin von biontech wies zuletzt mehrfach vorw\u00fcrfe nach einer schlechten bestellung der eu mit hinweis auf die limitierung der produktionskapazit\u00e4ten zur\u00fcck. in den tagesthemen r\u00e4umte er ein, dass eine fr\u00fchere und gr\u00f6\u00dfere bestellung keinen unterschied gemacht h\u00e4tte, da rohmaterialien wie lipide und peg f\u00fcr die ausweitung der produktion fehlten und auch biontech die belieferung mit rohstoffen und ausweitung der produktion untersch\u00e4tzt habe.aufgrund der immer kurzfristig angek\u00fcndigten lieferk\u00fcrzungen durch den hersteller astrazeneca und einer damit einhergehenden unzureichenden belieferung mit corona-impfstoff, f\u00fchrte von der leyen im m\u00e4rz 2021 einen exportmechanismus ein, bei dem ausfuhren von in der eu hergestellten impfstoffen angek\u00fcndigt und durch die eu-kommission genehmigt werden m\u00fcssen. dies f\u00fchrte zu einer deutlichen transparenz der exportierten impfstoffmengen. von der leyen rechtfertigte stets die exporte, die ca. 54 % des in der eu produzierten impfstoffes ausmachen, mit den worten \u201erichtig sicher sind wir erst, wenn alle gesch\u00fctzt sind\u201c.\ntats\u00e4chlich ist die eu der weltweit gr\u00f6\u00dfte und bisher einzige westliche exporteur von corona-impfstoffen.\nim april reichte die eu-kommission unter von der leyen klage gegen astrazeneca bei einem belgischen gericht im namen der eu-mitgliedsstaaten ein, um kl\u00e4ren zu lassen, welche vertragspflichten der hersteller mit dem vertrag eingegangen ist und eine lieferung der noch ausstehenden impfdosen per einstweilige anordnung verf\u00fcgen zu lassen. im september 2021 einigten sich die kommission und astrazeneca au\u00dfergerichtlich \u00fcber einen zeitplan f\u00fcr die weiteren lieferungen.\n\n\n== plagiate in der dissertation ==\n2015 behauptete das projekt vroniplag wiki, dass von der leyens dissertation aus dem jahr 1990 in teilen ein plagiat sei. auf 27 von 62 seiten f\u00e4nden sich text\u00fcbernahmen, die nicht als solche gekennzeichnet sind, was einem anteil von 43,5 prozent aller seiten entspreche. drei seiten enthielten 50 bis 75 prozent fremd\u00fcbernahmen und f\u00fcnf seiten mehr als 75 prozent plagiatstext. ende august 2015 bat von der leyen die medizinische hochschule hannover (mhh) durch eine \u201eneutrale ombudsstelle\u201c um eine \u00fcberpr\u00fcfung ihrer dissertation, die daraufhin nach einer vorpr\u00fcfung eine f\u00f6rmliche untersuchung einleitete.der senat entschied am 9. m\u00e4rz 2016, dass von der leyen ihren grad behalten darf, da es sich um einen minderschweren fall handele. die hochschuluntersuchungskommission stellte fest, dass 20 % der arbeit fehlerhaft seien und sie plagiate enthalte, aber nur an drei stellen \u201eschwere fehler\u201c nachzuweisen seien. christopher baum, der pr\u00e4sident der hochschule, erkl\u00e4rte: \u201eim zentralen ergebnisteil der dissertation wurden keine m\u00e4ngel festgestellt. [\u2026] die ergebnisse der dissertation waren wissenschaftlich neu, valide und von praktischer relevanz.\u201c es w\u00e4re, so baum, f\u00fcr die doktorarbeit gar nicht n\u00f6tig gewesen, eine neue wissenschaftliche erkenntnis zu finden. aber von der leyen habe das geschafft. sie hat frauen in der klinik beobachtet und herausgefunden, dass sich ein bad auch auf schwangere mit vorzeitigem blasensprung positiv auswirkt. zur entstehungszeit der doktorarbeit hatte es dagegen bedenken gegeben \u2013 man f\u00fcrchtete ein erh\u00f6htes infektionsrisiko f\u00fcr das kind. insbesondere habe es \u201ekein durch t\u00e4uschungsabsicht geleitetes fehlverhalten\u201c gegeben.\ndie entscheidung der mhh wurde in zahlreichen leitenden medien kritisiert. spiegel online berichtete, dass nicht genannte kritiker im vorfeld die unbefangenheit der kommission infrage gestellt hatten, da von der leyen der vorsitzenden der kommission aus dem ehemaligenverein der hochschule bekannt sei. der tagesspiegel zitierte gerhard dannemann, professor f\u00fcr rechtswissenschaften an der humboldt-universit\u00e4t mit der auffassung, bei 32 festgestellten plagiaten auf 62 seiten ein systematisches vorgehen pauschal zu verneinen und einen \u201ewissenschaftlichen kern\u201c der arbeit von den plagiaten abzuspalten, widerspreche geltendem recht. laut spiegel online kritisierte er, dass es gerade bei der medizinischen arbeit von der leyens besonders gef\u00e4hrlich sei, dass sie 23 fehlverweise enthalte, bei denen die angegebenen quellen die zitierten inhalte gar nicht belegten.reinhard m\u00fcller kritisierte in der frankfurter allgemeinen zeitung die mangelnde transparenz des verfahrens. die neue z\u00fcrcher zeitung kommentierte, der niedrige standard der dissertationen habe dazu gef\u00fchrt, \u201edass der europ\u00e4ische forschungsrat den deutschen \u00abdr. med.\u00bb nicht als vollwertigen doktortitel anerkennt.\u201c laut stern kritisierte die medizinprofessorin ursula gresser in einzelnen punkten die qualit\u00e4t der dissertation und arbeitete anhand des \u201enegativbeispiels\u201c entsprechende empfehlungen f\u00fcr ihre doktoranden aus.von der leyen selbst erkl\u00e4rte zu dem ergebnis der untersuchung, dass teile ihrer arbeit nicht den anspr\u00fcchen gen\u00fcgten, die sie an sich selbst stelle.\n\n\n== trivia ==\nlaut einem bericht des internetportals von n-tv nahm ursula von der leyen im herbst 2014 einen syrischen fl\u00fcchtling bei sich zu hause auf. sie half ihm, einen ausbildungsplatz zu finden, und unterst\u00fctzte ihn bei der integration in den deutschen alltag. inzwischen gibt der syrer laut diesem bericht die hilfe, die er erfahren hat, an andere fl\u00fcchtlinge weiter.gemeinsam mit ihren eltern und geschwistern nahm sie im jahr 1978 f\u00fcr wohlt\u00e4tige zwecke eine single-schallplatte mit zwei volksliedern auf, eins davon wohlauf in gottes sch\u00f6ne welt.ursula von der leyen gilt als passionierte reiterin und hat 2015 die reit-europameisterschaft in aachen er\u00f6ffnet.\n\n\n== mitgliedschaften ==\nursula von der leyen ist mitglied der \u00fcberparteilichen europa-union deutschland, die sich f\u00fcr ein f\u00f6derales europa und den europ\u00e4ischen einigungsprozess einsetzt.\n\n\n== ehrungen ==\n2007 \u201epolitikerin des jahres\u201c des politikawards\n2007 goldene henne\n2008 deutsche feuerwehr-ehrenmedaille des deutschen feuerwehr verbandes\n2017 gro\u00dfes verdienstkreuz des verdienstordens der republik litauen\n2018 prix de l\u2019\u00e9cole d\u2019\u00e9quitation espagnole de vienne der spanischen hofreitschule in wien\n2019 \u201erede des jahres\u201c der universit\u00e4t t\u00fcbingen f\u00fcr ihre bewerbungsrede \u201eeuropa einen und st\u00e4rken\u201c zur pr\u00e4sidentin der eu-kommission\n2020 ehrenpreis des deutschen nachhaltigkeitspreises\n2020 global citizen prize in der kategorie \u201eworld leader\u201c\n2021 distinguished leadership award des atlantic council\n2022 ehrendoktorw\u00fcrde der universit\u00e4t ben-gurion des negev israel\n2022 orden des f\u00fcrsten jaroslaw des weisen der ukraine, 1. klasse\n2022 \u201eglobal goalkeeper award\u201c der bill and melinda gates foundation\n2022 sutherland leadership award on behalf of the european union\n2022 bbc 100 women\n2023 ehrendoktorw\u00fcrde der universit\u00e4t toulouse capitole\n2023 world peace & liberty award on behalf of the european commission\n\n\n== kabinette ==\nkabinett wulff i: nieders\u00e4chsische ministerin f\u00fcr soziales, frauen, familie und gesundheit (2003\u20132005)\nmerkel i: bundesministerin f\u00fcr familie, senioren, frauen und jugend (2005\u20132009)\nmerkel ii: bundesministerin f\u00fcr arbeit und soziales (2009\u20132013)\nmerkel iii: bundesministerin der verteidigung (2013\u20132018)\nmerkel iv: bundesministerin der verteidigung (2018\u20132019)\nvon der leyen: eu-kommissionspr\u00e4sidentin (seit 2019)\n\n\n== ver\u00f6ffentlichungen ==\nc-reaktives protein als diagnostischer parameter zur erfassung eines amnioninfektionssyndroms bei vorzeitigem blasensprung und therapeutischem entspannungsbad in der geburtsvorbereitung. medizinische hochschule hannover, hannover 1990 (dissertation).\nherausgeberin: f\u00fcreinander da sein, miteinander handeln. warum die generationen sich gegenseitig brauchen. herder, freiburg im breisgau u. a. 2007, isbn 978-3-451-05874-5.\nmit maria von welser: wir m\u00fcssen unser land f\u00fcr die frauen ver\u00e4ndern. c. bertelsmann, m\u00fcnchen 2007, isbn 978-3-570-00959-8.\nherausgeberin mit liz mohn: familie gewinnt. bertelsmann stiftung, g\u00fctersloh 2007, isbn 978-3-89204-927-2.\nherausgeberin mit vladim\u00edr \u0161pidla: voneinander lernen \u2013 miteinander handeln. aufgaben und perspektiven der europ\u00e4ischen allianz f\u00fcr familien. nomos, baden-baden 2009, isbn 978-3-8329-3650-1.\nf\u00fcrsprecher der kinder, in: glaube, liebe, hoffnung \u2013 die bibel der politikerinnen und politiker. hrsg.: nikolas schneider, kreuz verlag 2018, isbn 978-3-946905-46-2.\n\n\n== literatur ==\nanne weber-ploemacher: ursula von der leyen. in: tigo zeyen, anne weber-ploemacher, joachim giesel (hrsg.): 100 hannoversche k\u00f6pfe. niemeyer, hameln 2006, isbn 3-8271-9251-x, s. 120 f. \npeter dausend, elisabeth niejahr: operation r\u00f6schen: das system von der leyen. campus verlag, frankfurt am main 2015, isbn 978-3-593-50224-3. \nulrike demmer, daniel goffart: kanzlerin der reserve: der aufstieg der ursula von der leyen. berlin verlag, 2015, isbn 978-3-8270-1276-0. \nulrike demmer, daniel goffart: ursula von der leyen: die biografie. piper verlag, m\u00fcnchen 2019, isbn 978-3-492-31644-6. \n\n\n== weblinks ==\n\nliteratur von und \u00fcber ursula von der leyen im katalog der deutschen nationalbibliothek\npers\u00f6nliche website von ursula von der leyen (memento vom 14. august 2019 im internet archive)\nlebenslauf auf der website der bundesregierung (memento vom 4. dezember 2022 im internet archive)\nbiographie beim deutschen bundestag\n\n\n== einzelnachweise =="