["als", "weimarer", "republik", "zeitgen\u00f6ssisch", "auch", "deutsche", "republik", "wird", "der", "abschnitt", "der", "deutschen", "geschichte", "von", "bis", "bezeichnet", "in", "dem", "erstmals", "eine", "parlamentarische", "demokratie", "in", "deutschland", "bestand", "diese", "epoche", "l\u00f6ste", "die", "konstitutionelle", "monarchie", "der", "kaiserzeit", "ab", "und", "begann", "mit", "der", "ausrufung", "der", "republik", "am", "november", "sie", "endete", "de", "facto", "mit", "der", "machtergreifung", "der", "nsdap", "infolge", "der", "ernennung", "adolf", "hitlers", "zum", "reichskanzler", "am", "januar", "schrittweise", "wurden", "die", "demokratischen", "strukturen", "durch", "verordnungen", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "vom", "februar", "und", "februar", "sowie", "schlussendlich", "mit", "inkrafttreten", "des", "erm\u00e4chtigungsgesetzes", "am", "m\u00e4rz", "abgebaut", "es", "folgte", "der", "nsstaat", "die", "weimarer", "republik", "entstand", "im", "zuge", "der", "novemberrevolution", "diese", "bezeichnung", "der", "ersten", "auf", "nationalstaatlicher", "ebene", "verwirklichten", "deutschen", "republik", "ist", "auf", "den", "ersten", "tagungsort", "der", "verfassunggebenden", "nationalversammlung", "die", "stadt", "weimar", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "der", "amtliche", "staatsname", "deutsches", "reich", "wurde", "jedoch", "beibehalten", "nachdem", "zun\u00e4chst", "der", "rat", "der", "volksbeauftragten", "die", "regierungsgewalt", "ausge\u00fcbt", "hatte", "wurde", "auf", "beschluss", "des", "reichsr\u00e4tekongresses", "am", "januar", "die", "wahl", "zur", "deutschen", "nationalversammlung", "abgehalten", "am", "februar", "w\u00e4hlte", "die", "nationalversammlung", "friedrich", "ebert", "zum", "reichspr\u00e4sidenten", "der", "am", "februar", "das", "kabinett", "scheidemann", "ernannte", "die", "weimarer", "reichsverfassung", "trat", "am", "august", "in", "kraft", "sie", "konstituierte", "das", "deutsche", "reich", "als", "f\u00f6derative", "republik", "staatsoberhaupt", "war", "der", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "sieben", "jahren", "direkt", "vom", "volk", "gew\u00e4hlte", "reichspr\u00e4sident", "der", "als", "teil", "der", "exekutive", "\u00fcber", "weitreichende", "befugnisse", "verf\u00fcgte", "die", "regierung", "f\u00fchrte", "der", "vom", "reichspr\u00e4sidenten", "zu", "ernennende", "und", "zu", "entlassende", "reichskanzler", "der", "dem", "deutschen", "reichstag", "gegen\u00fcber", "verantwortlich", "war", "als", "volksvertretung", "mit", "umfassenden", "gesetzgebungs", "budget", "und", "kontrollrechten", "wurde", "der", "reichstag", "f\u00fcr", "eine", "legislaturperiode", "von", "vier", "jahren", "nach", "dem", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "gew\u00e4hlt", "die", "l\u00e4nder", "vertrat", "der", "reichsrat", "die", "parlamente", "auf", "landesebene", "nannten", "sich", "landtage", "im", "januar", "bildete", "sich", "der", "erste", "im", "freistaat", "mecklenburgstrelitz", "die", "geschichte", "der", "weimarer", "republik", "l\u00e4sst", "sich", "nach", "der", "gr\u00fcndungsphase", "in", "drei", "abschnitte", "gliedern", "in", "den", "krisenjahren", "von", "bis", "hatte", "die", "republik", "mit", "den", "unmittelbaren", "kriegsfolgen", "einer", "hyperinflation", "sowie", "zahlreichen", "umsturzversuchen", "und", "politischen", "morden", "zu", "k\u00e4mpfen", "in", "den", "jahren", "von", "bis", "erlebte", "sie", "eine", "zeit", "relativer", "stabilit\u00e4t", "wirtschaftlicher", "erholung", "sowie", "au\u00dfenpolitischer", "anerkennung", "und", "wertsch\u00e4tzung", "die", "weltwirtschaftskrise", "ab", "ende", "die", "pr\u00e4sidialkabinette", "nach", "dem", "bruch", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "am", "m\u00e4rz", "und", "der", "aufstieg", "der", "nationalsozialisten", "m\u00fcndeten", "schlie\u00dflich", "in", "ihren", "untergang", "kulturell", "war", "die", "weimarer", "republik", "gepr\u00e4gt", "durch", "den", "ersten", "durchbruch", "der", "massenkultur", "in", "deutschland", "rundfunk", "kino", "unterhaltungsmusik", "usw", "sowie", "von", "avantgardistischen", "str\u00f6mungen", "in", "den", "k\u00fcnsten", "die", "zum", "teil", "bereits", "in", "der", "vorkriegszeit", "angelegt", "waren", "grundz\u00fcge", "die", "republik", "hatte", "mehrere", "strukturprobleme", "aus", "der", "kaiserzeit", "geerbt", "so", "die", "wirtschafts", "und", "sozialordnung", "sowie", "die", "konfessionell", "gepr\u00e4gte", "schulpolitik", "dazu", "kamen", "ph\u00e4nomene", "die", "das", "scheitern", "der", "weimarer", "demokratie", "direkt", "beeinflussten", "der", "erste", "weltkrieg", "hinterlie\u00df", "schwere", "\u00f6konomische", "und", "soziale", "lasten", "insbesondere", "die", "faktische", "enteignung", "vieler", "b\u00fcrger", "durch", "die", "hyperinflation", "und", "die", "nach", "dem", "versailler", "vertrag", "geforderten", "reparationen", "erwiesen", "sich", "als", "nicht", "zuletzt", "psychologische", "belastung", "und", "wurden", "von", "den", "gegnern", "der", "republik", "f\u00fcr", "ihre", "agitation", "gegen", "die", "erf\u00fcllungspolitik", "genutzt", "da", "die", "demokratischen", "politiker", "im", "kaiserreich", "von", "der", "f\u00fchrung", "der", "staatsgesch\u00e4fte", "ausgeschlossen", "gewesen", "waren", "st\u00fctzten", "sie", "sich", "in", "milit\u00e4r", "verwaltung", "und", "justiz", "weiterhin", "auf", "das", "vorhandene", "personal", "das", "die", "republikanische", "staatsform", "und", "die", "demokratie", "jedoch", "weitgehend", "ablehnte", "mit", "ausnahme", "preu\u00dfens", "fand", "keine", "grundlegende", "demokratisierung", "der", "beamtenschaft", "statt", "symptomatisch", "daf\u00fcr", "waren", "die", "vielfach", "politisch", "motivierten", "urteile", "der", "justiz", "rechte", "straft\u00e4ter", "wurden", "vielfach", "mit", "wesentlich", "milderen", "urteilen", "belegt", "als", "linke", "auch", "gro\u00dfe", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "lehnten", "b\u00fcrgerliche", "demokratie", "und", "republik", "ab", "konservative", "und", "rechtsextreme", "verbreiteten", "die", "dolchsto\u00dflegende", "nach", "der", "nicht", "die", "kaiserliche", "sondern", "die", "neue", "demokratische", "regierung", "f\u00fcr", "die", "kriegsniederlage", "und", "den", "als", "dem\u00fctigend", "empfundenen", "friedensvertrag", "von", "versailles", "verantwortlich", "gewesen", "sei", "auf", "der", "linken", "hatten", "die", "k\u00e4mpfe", "w\u00e4hrend", "der", "novemberrevolution", "zu", "einer", "unvers\u00f6hnlichen", "haltung", "der", "kommunisten", "gegen\u00fcber", "den", "sozialdemokraten", "gef\u00fchrt", "die", "sie", "von", "einem", "gemeinsamen", "vorgehen", "gegen", "die", "feinde", "der", "republik", "abhieltendie", "weimarer", "verfassung", "galt", "zu", "ihrer", "zeit", "als", "eine", "der", "fortschrittlichsten", "\u00fcberhaupt", "sie", "war", "nach", "der", "m\u00e4rzrevolution", "von", "der", "zweite", "und", "erste", "erfolgreiche", "versuch", "eine", "liberale", "demokratie", "in", "deutschland", "zu", "etablieren", "die", "schon", "unter", "zeitgenossen", "verbreitete", "these", "der", "staat", "von", "weimar", "sei", "eine", "demokratie", "ohne", "demokraten", "gewesen", "ist", "nur", "bedingt", "richtig", "weist", "aber", "auf", "ein", "wesentliches", "problem", "hin", "es", "gab", "keinen", "tragf\u00e4higen", "verfassungskonsens", "der", "alle", "teile", "des", "politischen", "spektrums", "von", "rechts", "bis", "links", "eingebunden", "h\u00e4tte", "nach", "dem", "tod", "des", "ersten", "reichspr\u00e4sidenten", "des", "spdpolitikers", "friedrich", "ebert", "wurde", "mit", "paul", "von", "hindenburg", "ein", "konservativer", "nachfolger", "gew\u00e4hlt", "der", "der", "republikanischen", "staatsform", "betont", "kritisch", "gegen\u00fcberstand", "die", "meisten", "politischen", "parteien", "zur", "zeit", "der", "weimarer", "republik", "hatten", "ihre", "ideologische", "ausrichtung", "von", "ihren", "unmittelbaren", "vorg\u00e4ngern", "im", "kaiserreich", "\u00fcbernommen", "und", "vertraten", "weitgehend", "die", "interessen", "ihrer", "jeweiligen", "klientel", "die", "aufteilung", "nach", "interessengruppen", "und", "sozialmilieus", "wie", "arbeiterbewegung", "oder", "katholiken", "wurde", "als", "partikularismus", "gescholten", "im", "reichstag", "dem", "parlament", "waren", "zeitweise", "bis", "zu", "und", "selten", "weniger", "als", "verschiedene", "parteien", "vertreten", "in", "jahren", "gab", "es", "kabinettswechsel", "elf", "minderheitenkabinette", "waren", "von", "der", "duldung", "durch", "parteien", "abh\u00e4ngig", "die", "nicht", "zur", "regierungskoalition", "geh\u00f6rten", "die", "relative", "stabilisierung", "der", "weimarer", "republik", "nach", "dem", "ende", "der", "gro\u00dfen", "inflation", "endete", "mit", "den", "wirtschaftlichen", "und", "sozialen", "verwerfungen", "die", "dem", "schwarzen", "donnerstag", "der", "new", "yorker", "b\u00f6rse", "gerade", "in", "deutschland", "folgten", "der", "abzug", "von", "kurzfristigen", "krediten", "amerikanischer", "investoren", "die", "einen", "zwischenzeitlichen", "aufschwung", "gespeist", "hatten", "trug", "zu", "der", "einsetzenden", "wirtschaftsdepression", "wesentlich", "bei", "stockender", "warenabsatz", "r\u00fcckl\u00e4ufige", "produktion", "massenentlassungen", "und", "arbeitslosigkeit", "samt", "schwindender", "kaufkraft", "bewirkten", "eine", "abw\u00e4rtsspirale", "ungekannten", "ausma\u00dfes", "der", "die", "im", "aufbau", "befindlichen", "sozialen", "sicherungssysteme", "nicht", "gewachsen", "waren", "da", "es", "seit", "m\u00e4rz", "keine", "von", "der", "reichstagsmehrheit", "getragene", "regierung", "mehr", "gab", "regierten", "reichspr\u00e4sident", "hindenburg", "und", "die", "von", "ihm", "ernannten", "reichskanzler", "von", "da", "an", "vor", "allem", "mit", "hilfe", "von", "notverordnungen", "die", "reichstagswahlen", "zeitigten", "den", "aufstieg", "der", "rechtsradikalen", "nsdap", "zu", "einer", "bedeutenden", "kraft", "im", "weimarer", "parteienspektrum", "seit", "dem", "sommer", "verf\u00fcgten", "die", "republik", "und", "demokratiefeindlichen", "parteien", "neben", "der", "nsdap", "die", "rechtskonservative", "deutschnationale", "volkspartei", "dnvp", "und", "die", "linksradikale", "kommunistische", "partei", "deutschlands", "kpd", "zusammen", "\u00fcber", "eine", "negative", "mehrheit", "im", "reichstag", "mit", "der", "dnvp", "und", "anderen", "rechtskonservativen", "kr\u00e4ften", "bildete", "sich", "um", "adolf", "hitler", "als", "parteif\u00fchrer", "der", "nationalsozialisten", "anfang", "eine", "neue", "zur", "macht", "dr\u00e4ngende", "kr\u00e4ftekonstellation", "am", "januar", "zum", "reichskanzler", "ernannt", "gelang", "es", "hitler", "in", "kurzer", "zeit", "die", "demokratischen", "rechtsstaatlichen", "und", "f\u00f6deralen", "strukturen", "der", "republik", "zu", "zerst\u00f6ren", "und", "seine", "diktatur", "durchzusetzen", "bezeichnung", "obwohl", "die", "nationalversammlung", "den", "alten", "namen", "deutsches", "reich", "als", "offiziellen", "staatsnamen", "behielt", "bei", "art", "der", "weimarer", "verfassung", "verwendete", "ihn", "kaum", "jemand", "es", "wurde", "von", "der", "deutschen", "rechten", "abgelehnt", "da", "es", "keinen", "sinn", "sah", "den", "namen", "reich", "der", "mit", "der", "monarchie", "verbunden", "ist", "zur", "bezeichnung", "einer", "demokratischen", "republik", "zu", "verwenden", "die", "katholische", "deutsche", "zentrumspartei", "bevorzugte", "den", "begriff", "deutscher", "volksstaat", "w\u00e4hrend", "auf", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "linken", "die", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "die", "deutsche", "republik", "bevorzugte", "mitte", "der", "er", "jahre", "bezeichneten", "die", "meisten", "deutschen", "ihre", "staat", "inoffiziell", "als", "deutsche", "republik", "aber", "f\u00fcr", "viele", "insbesondere", "f\u00fcr", "die", "rechten", "war", "das", "wort", "republik", "ein", "symbol", "der", "nationalen", "dem\u00fctigung", "und", "ihrer", "meinung", "nach", "die", "schaffung", "einer", "von", "fremden", "m\u00e4chten", "auferlegten", "staatsstrukturzeitgen\u00f6ssische", "bef\u00fcrworter", "und", "gegner", "der", "republik", "sprachen", "vor", "allem", "von", "der", "deutschen", "republik", "die", "beiden", "sozialdemokratischen", "parteien", "uspd", "und", "mspd", "wollten", "in", "der", "nationalversammlung", "diese", "bezeichnung", "auch", "als", "staatsnamen", "durchsetzen", "weil", "sie", "den", "staatlichen", "neuanfang", "betonen", "wollten", "das", "wort", "reich", "sollte", "wegen", "des", "darin", "mitschwingenden", "imperialen", "anspruchs", "vermieden", "werden", "die", "liberalen", "parteien", "auch", "der", "verfassungsrechtler", "hugo", "preu\u00df", "wollten", "dagegen", "die", "tradition", "des", "staatsnamens", "deutsches", "reich", "beibehalten", "dem", "stimmten", "die", "vertreter", "des", "zentrums", "und", "die", "deutschnationalen", "zu", "sp\u00e4ter", "allerdings", "vertraten", "teile", "der", "rechten", "die", "auffassung", "die", "republik", "habe", "den", "alten", "namen", "nicht", "verdient", "der", "erste", "verfassungsartikel", "das", "deutsche", "reich", "ist", "eine", "republik", "war", "also", "ein", "kompromiss", "die", "verbindung", "mit", "dem", "stadtnamen", "weimar", "wurde", "zun\u00e4chst", "nur", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "verfassung", "verwendet", "erst", "zu", "deren", "zehnj\u00e4hrigem", "jubil\u00e4um", "sprachen", "r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte", "konservative", "der", "nationalsozialist", "hitler", "und", "auch", "das", "organ", "der", "kommunisten", "von", "der", "weimarer", "republik", "tauchte", "dieser", "ausdruck", "aber", "auch", "in", "der", "republiktreuen", "vossischen", "zeitung", "auf", "fr\u00fche", "r\u00fcckschauen", "auf", "die", "republik", "verwendeten", "den", "begriff", "ebenfalls", "selten", "arthur", "rosenbergs", "werk", "von", "hie\u00df", "geschichte", "der", "deutschen", "republik", "sp\u00e4tere", "neuausgaben", "dieses", "und", "anderer", "b\u00fccher", "nutzten", "die", "bezeichnung", "weimarer", "republik", "im", "titel", "oder", "im", "untertitel", "erst", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "setzte", "sie", "sich", "in", "publizistik", "und", "historischer", "forschung", "allgemein", "durch", "erschien", "das", "erste", "werk", "mit", "dem", "titel", "weimarer", "republik", "nach", "gr\u00fcndung", "der", "bundesrepublik", "wurde", "diese", "in", "analoger", "anlehnung", "an", "den", "ort", "der", "verfassungsgebung", "vielfach", "als", "bonner", "republik", "mitunter", "auch", "als", "zweite", "republik", "im", "gegensatz", "zur", "ersten", "republik", "von", "weimar", "bezeichnet", "heute", "dienen", "die", "begriffe", "weimarer", "republik", "bonner", "republik", "und", "berliner", "republik", "der", "unterscheidung", "zwischen", "den", "drei", "demokratischen", "geschichtsepochen", "deutschlands", "geschichte", "gr\u00fcndung", "einer", "republik", "die", "gesellschaftspolitischen", "entwicklungen", "die", "zur", "entstehung", "der", "weimarer", "republik", "f\u00fchrten", "wurden", "wesentlich", "von", "den", "am", "ende", "des", "ersten", "weltkriegs", "in", "deutschland", "eingetretenen", "innen", "und", "au\u00dfenpolitischen", "konstellationen", "und", "kr\u00e4fteverh\u00e4ltnissen", "bestimmt", "bedeutsame", "wirkungsfaktoren", "dabei", "waren", "das", "\u00fcberraschende", "eingest\u00e4ndnis", "der", "milit\u00e4rischen", "niederlage", "durch", "die", "oberste", "heeresleitung", "ohl", "die", "dadurch", "energisch", "beschleunigte", "umwandlung", "des", "herrschaftssystems", "in", "eine", "parlamentarische", "monarchie", "im", "laufe", "des", "oktobers", "oktoberreform", "die", "von", "den", "gegen", "weitere", "kriegseins\u00e4tze", "meuternden", "matrosen", "in", "gang", "gesetzte", "revolution\u00e4re", "bewegung", "der", "soldaten", "und", "arbeiter", "im", "november", "und", "die", "von", "seiten", "der", "mehrheitssozialdemokratie", "breit", "bef\u00fcrwortete", "und", "durch", "den", "reichsr\u00e4tekongress", "im", "dezember", "beschlossene", "errichtung", "einer", "parlamentarischen", "demokratiedass", "der", "reichskanzler", "k\u00fcnftig", "des", "vertrauens", "der", "reichstagsmehrheit", "bedurfte", "war", "nicht", "nur", "als", "verfassungsstrukturelle", "neuerung", "bedeutsam", "sondern", "spiegelte", "in", "der", "gegebenen", "lage", "auch", "unterschiedliche", "motive", "man", "hoffte", "indem", "man", "sich", "den", "von", "uspr\u00e4sident", "woodrow", "wilson", "formulierten", "forderungen", "ann\u00e4herte", "auf", "mildere", "friedensbedingungen", "der", "ohl", "aber", "ging", "es", "darum", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "einen", "gewiss", "schwierigen", "friedensschluss", "auf", "die", "volksvertreter", "abzuw\u00e4lzen", "als", "die", "amerikanische", "antwort", "auf", "das", "deutsche", "waffenstillstandsbegehren", "im", "kern", "auf", "die", "milit\u00e4rische", "kapitulation", "des", "deutschen", "reiches", "und", "auf", "die", "abdankung", "des", "kaisers", "zielte", "vollzog", "die", "ohl", "eine", "kehrtwende", "und", "befahl", "den", "truppen", "weiterzuk\u00e4mpfen", "ausl\u00f6sendes", "moment", "der", "nachfolgenden", "novemberrevolution", "war", "der", "befehl", "der", "seekriegsleitung", "vom", "oktober", "die", "hochseeflotte", "auslaufen", "zu", "lassen", "der", "zwar", "die", "zustimmung", "kaiser", "wilhelms", "ii", "hatte", "nicht", "aber", "die", "des", "reichskanzlers", "prinz", "max", "von", "baden", "anscheinend", "ging", "es", "der", "seekriegsleitung", "darum", "die", "machtverschiebung", "im", "innern", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "zu", "machen", "und", "dem", "milit\u00e4r", "wieder", "zu", "jener", "beherrschenden", "stellung", "zu", "verhelfen", "auf", "die", "es", "einen", "historischen", "anspruch", "zu", "haben", "meintedie", "befehlsverweigerung", "und", "erhebung", "der", "marinesoldaten", "in", "wilhelmshaven", "und", "kiel", "gegen", "die", "sinnlos", "erscheinende", "selbstaufopferung", "wurde", "f\u00fcr", "ganz", "deutschland", "zu", "einem", "revolutionssignal", "von", "norddeutschland", "ausgehend", "wurden", "vor", "allem", "in", "den", "st\u00e4dten", "arbeiter", "und", "soldatenr\u00e4te", "gebildet", "die", "der", "bisherigen", "reichsstaatsgewalt", "als", "neue", "\u00f6rtliche", "machtorgane", "gegen\u00fcbertraten", "bis", "ende", "november", "hatten", "alle", "monarchen", "im", "deutschen", "reich", "f\u00f6rmlich", "abgedankt", "oder", "sich", "abgesetzt", "in", "bayern", "wurde", "unter", "f\u00fchrung", "kurt", "eisners", "bereits", "am", "november", "der", "freistaat", "ausgerufen", "und", "eine", "r\u00e4terepublik", "gegr\u00fcndet", "tragende", "politische", "kr\u00e4fte", "der", "spontanen", "r\u00e4tebewegung", "waren", "haupts\u00e4chlich", "die", "mitglieder", "und", "anh\u00e4nger", "der", "sozialdemokratischen", "parteien", "mspd", "und", "uspd", "sie", "erwiesen", "sich", "zu", "lokaler", "selbstorganisation", "f\u00e4hig", "traten", "mit", "forderungen", "nach", "beendigung", "des", "krieges", "und", "des", "obrigkeitsstaats", "sowie", "nach", "humanisierung", "der", "milit\u00e4rischen", "disziplin", "auf", "und", "etablierten", "sich", "als", "ordnungsfaktor", "neben", "und", "anstelle", "der", "nicht", "mehr", "ausreichend", "legitimierten", "und", "auseinanderbrechenden", "staatlichen", "machtin", "berlin", "\u00fcberschlugen", "sich", "am", "november", "die", "ereignisse", "zun\u00e4chst", "\u00fcbertrug", "prinz", "max", "von", "baden", "sein", "reichskanzleramt", "dem", "mspdvorsitzenden", "friedrich", "ebert", "ein", "vorgang", "der", "in", "der", "verfassung", "so", "gar", "nicht", "vorgesehen", "war", "am", "selben", "tag", "rief", "eberts", "parteifreund", "philipp", "scheidemann", "vom", "balkon", "des", "reichstags", "die", "deutsche", "republik", "auf", "parlamentarischdemokratischer", "linie", "aus", "etwa", "gleichzeitig", "proklamierte", "der", "sprecher", "des", "spartakusbundes", "und", "sp\u00e4tere", "mitgr\u00fcnder", "der", "kpd", "karl", "liebknecht", "im", "berliner", "tiergarten", "und", "etwa", "zwei", "stunden", "sp\u00e4ter", "nochmals", "vom", "balkon", "des", "berliner", "stadtschlosses", "die", "freie", "sozialistische", "republik", "um", "das", "revolutionsgeschehen", "im", "sinne", "der", "eigenen", "ziele", "unter", "kontrolle", "zu", "behalten", "bot", "die", "mspd", "der", "uspd", "die", "parit\u00e4tische", "beteiligung", "in", "einer", "provisorischen", "revolutionsregierung", "an", "dem", "rat", "der", "volksbeauftragten", "ebert", "hatte", "darin", "den", "vorsitz", "und", "verst\u00e4ndigte", "sich", "mit", "dem", "in", "die", "ohlf\u00fchrung", "aufger\u00fcckten", "general", "wilhelm", "groener", "\u00fcber", "die", "wechselseitige", "unterst\u00fctzung", "zur", "wiederherstellung", "geordneter", "verh\u00e4ltnisse", "seine", "vorl\u00e4ufige", "legitimation", "erhielt", "der", "rat", "der", "volksbeauftragten", "durch", "den", "ebenfalls", "eilends", "konstituierten", "vollzugsrat", "des", "arbeiter", "und", "soldatenrates", "gro\u00dfberlin", "die", "grundsatzentscheidung", "\u00fcber", "das", "k\u00fcnftige", "politische", "system", "in", "ganz", "deutschland", "fiel", "auf", "dem", "reichsr\u00e4tekongress", "im", "dezember", "der", "jeweils", "mit", "gro\u00dfer", "mehrheit", "zum", "einen", "den", "antrag", "ablehnte", "am", "r\u00e4tesystem", "festzuhalten", "also", "den", "arbeiter", "und", "soldatenr\u00e4ten", "die", "h\u00f6chste", "gesetzgebende", "und", "vollziehende", "gewalt", "einzur\u00e4umen", "und", "zweitens", "stattdessen", "f\u00fcr", "den", "januar", "wahlen", "zu", "einer", "verfassunggebenden", "nationalversammlung", "anberaumte", "zwar", "hatte", "man", "die", "organisationsform", "der", "arbeiter", "und", "soldatenr\u00e4te", "aus", "der", "russischen", "revolution", "\u00fcbernommen", "die", "errichtung", "der", "bolschewistischen", "diktatur", "und", "der", "daraus", "entstandene", "russische", "b\u00fcrgerkrieg", "aber", "stellten", "f\u00fcr", "die", "deutschen", "sozialdemokraten", "ganz", "\u00fcberwiegend", "ein", "abschreckendes", "beispiel", "dar", "der", "insbesondere", "im", "spartakusaufstand", "mobilisierte", "stra\u00dfenk\u00e4mpferische", "widerstand", "gegen", "die", "politik", "des", "rats", "der", "volksbeauftragten", "wurde", "im", "januar", "mit", "hilfe", "von", "freikorpstruppen", "niedergeschlagen", "die", "politischen", "k\u00f6pfe", "der", "erhebung", "rosa", "luxemburg", "und", "karl", "liebknecht", "wurden", "am", "januar", "ermordet", "dass", "die", "verfassunggebende", "deutsche", "nationalversammlung", "in", "weimar", "zusammentrat", "war", "auf", "die", "anhaltend", "unruhige", "lage", "in", "berlin", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "doch", "warb", "ebert", "f\u00fcr", "diesen", "tagungsort", "auch", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "es", "werde", "wohl", "in", "der", "ganzen", "welt", "als", "angenehm", "empfunden", "wenn", "man", "den", "geist", "von", "weimar", "mit", "dem", "aufbau", "des", "neuen", "deutschen", "reiches", "verbindet", "zudem", "sollte", "mit", "der", "ortswahl", "separatistischen", "tendenzen", "und", "einer", "gegen", "preu\u00dfen", "und", "berlin", "gerichteten", "antipathie", "in", "s\u00fcddeutschland", "entgegengewirkt", "werden", "die", "aufgaben", "der", "weimarer", "nationalversammlung", "gingen", "von", "anbeginn", "\u00fcber", "die", "rolle", "des", "verfassungsgebers", "vielf\u00e4ltig", "hinaus", "denn", "sie", "hatte", "zus\u00e4tzlich", "alle", "aufgaben", "eines", "parlaments", "zu", "erf\u00fcllen", "dazu", "geh\u00f6rten", "bereits", "im", "februar", "die", "wahl", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "friedrich", "ebert", "und", "die", "regierungsbildung", "hierbei", "konnte", "an", "die", "reichstagskonstellationen", "noch", "zu", "zeiten", "der", "oktoberreform", "angekn\u00fcpft", "werden", "da", "die", "wahlen", "zur", "nationalversammlung", "den", "parteien", "mspd", "ddp", "und", "zentrum", "die", "nun", "die", "weimarer", "koalition", "bildeten", "mit", "von", "insgesamt", "abgeordneten", "zun\u00e4chst", "eine", "\u00e4u\u00dferst", "komfortable", "mehrheit", "verschafften", "auf", "dieser", "basis", "wurde", "philipp", "scheidemann", "erster", "regierungschef", "der", "weimarer", "republik", "scheidemann", "selbst", "aber", "stellte", "diese", "mehrheit", "auf", "eine", "harte", "probe", "als", "er", "sich", "im", "mai", "und", "juni", "kategorisch", "gegen", "die", "unterzeichnung", "des", "versailler", "vertrags", "aussprach", "welche", "hand", "m\u00fcsste", "nicht", "verdorren", "die", "sich", "und", "uns", "in", "diese", "fessel", "legt", "als", "sich", "abzeichnete", "dass", "unter", "dem", "druck", "des", "ultimatums", "der", "siegerm\u00e4chte", "eine", "mehrheit", "auch", "der", "sozialdemokratischen", "abgeordneten", "f\u00fcr", "die", "vertragsannahme", "votieren", "w\u00fcrde", "trat", "er", "zur\u00fcck", "sein", "nachfolger", "wurde", "gustav", "bauer", "der", "versailler", "vertrag", "wurde", "in", "der", "nationalversammlung", "am", "juni", "mit", "gegen", "stimmen", "bei", "enthaltungen", "angenommen", "mit", "der", "schlussabstimmung", "\u00fcber", "die", "annahme", "der", "verfassung", "am", "juli", "und", "ihrem", "inkrafttreten", "am", "august", "endete", "die", "gr\u00fcndungsphase", "der", "weimarer", "republik", "nach", "bis", "zuletzt", "schwierigen", "verhandlungen", "und", "kompromissen", "hatten", "sich", "abgeordnete", "f\u00fcr", "die", "weimarer", "verfassung", "ausgesprochen", "und", "dagegen", "mitglieder", "der", "nationalversammlung", "blieben", "der", "abstimmung", "fern", "\u00fcberwiegend", "aus", "den", "reihen", "der", "weimarer", "koalition", "fr\u00fche", "krisenjahre", "von", "anfang", "an", "war", "die", "junge", "republik", "den", "angriffen", "der", "extremen", "rechten", "und", "linken", "ausgesetzt", "die", "linke", "warf", "den", "sozialdemokraten", "wegen", "ihres", "zusammengehens", "mit", "den", "alten", "eliten", "verrat", "an", "den", "idealen", "der", "arbeiterbewegung", "vor", "die", "rechte", "machte", "die", "anh\u00e4nger", "der", "republik", "f\u00fcr", "die", "niederlage", "im", "ersten", "weltkrieg", "verantwortlich", "verunglimpfte", "sie", "als", "novemberverbrecher", "und", "unterstellte", "ihnen", "sie", "h\u00e4tten", "das", "im", "felde", "unbesiegte", "deutsche", "heer", "mit", "der", "revolution", "von", "hinten", "erdolcht", "dolchsto\u00dflegende", "der", "kappputsch", "vom", "m\u00e4rz", "stellte", "die", "republik", "auf", "eine", "erste", "bew\u00e4hrungsprobe", "freikorps", "welche", "gem\u00e4\u00df", "versailler", "vertrag", "aufzul\u00f6sen", "waren", "besetzten", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "general", "von", "l\u00fcttwitz", "das", "berliner", "regierungsviertel", "und", "ernannten", "den", "ehemaligen", "preu\u00dfischen", "generallandschaftsdirektor", "wolfgang", "kapp", "zum", "reichskanzler", "die", "legale", "regierung", "zog", "sich", "zun\u00e4chst", "nach", "dresden", "und", "anschlie\u00dfend", "nach", "stuttgart", "zur\u00fcck", "und", "rief", "von", "dort", "aus", "zum", "generalstreik", "gegen", "die", "putschisten", "auf", "der", "putsch", "scheiterte", "rasch", "nicht", "zuletzt", "an", "der", "weigerung", "der", "ministerialb\u00fcrokratie", "den", "anordnungen", "kapps", "folge", "zu", "leisten", "die", "reichswehr", "hingegen", "hatte", "sich", "als", "unzuverl\u00e4ssig", "erwiesen", "und", "abwartend", "verhalten", "gem\u00e4\u00df", "der", "vom", "chef", "des", "truppenamtes", "hans", "von", "seeckt", "vertretenen", "devise", "dass", "reichswehr", "nicht", "auf", "reichswehr", "bzw", "truppe", "nicht", "auf", "truppe", "schie\u00dfeteile", "der", "arbeiterschaft", "belie\u00dfen", "es", "im", "zuge", "des", "kappputsches", "nicht", "bei", "passivem", "widerstand", "sondern", "bewaffneten", "sich", "gegen", "die", "putschisten", "speziell", "im", "ruhrgebiet", "wo", "die", "unzufriedenheit", "\u00fcber", "ausgebliebene", "sozialisierungsma\u00dfnahmen", "besonders", "hoch", "war", "bildeten", "sich", "erneut", "r\u00e4te", "die", "eine", "lokale", "macht\u00fcbernahme", "anstrebten", "im", "sogenannten", "ruhraufstand", "kam", "es", "zu", "b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen", "k\u00e4mpfen", "zwischen", "der", "roten", "ruhrarmee", "und", "einheiten", "der", "putschisten", "und", "nach", "dem", "scheitern", "des", "bielefelder", "abkommens", "zur", "blutigen", "niederschlagung", "des", "aufstands", "durch", "entsandte", "reichswehreinheiten", "und", "freikorps", "in", "bayern", "dagegen", "f\u00fchrte", "der", "kappputsch", "zu", "einer", "antirepublikanischen", "regierungsumbildung", "die", "den", "freistaat", "auf", "dauer", "zur", "autorit\u00e4ren", "ordnungszelle", "innerhalb", "des", "weimarer", "gesamtstaates", "und", "zum", "sammelbecken", "der", "rechtskonservativen", "und", "reaktion\u00e4ren", "kr\u00e4fte", "machte", "die", "instabilen", "politischen", "verh\u00e4ltnisse", "in", "der", "fr\u00fchphase", "der", "weimarer", "republik", "zeigten", "sich", "auch", "in", "der", "reichstagswahl", "in", "der", "die", "bis", "dahin", "mit", "einer", "dreiviertelmehrheit", "regierende", "weimarer", "koalition", "abgew\u00e4hlt", "wurde", "ausdruck", "der", "eingetretenen", "scharfen", "politischen", "polarisierung", "waren", "insbesondere", "die", "rechtsradikal", "motivierten", "morde", "von", "mitgliedern", "der", "organisation", "consul", "an", "wichtigen", "repr\u00e4sentanten", "der", "jungen", "republik", "an", "finanzminister", "matthias", "erzberger", "im", "august", "und", "an", "au\u00dfenminister", "walther", "rathenau", "im", "juni", "die", "man", "als", "willf\u00e4hrige", "erf\u00fcllungspolitiker", "in", "bezug", "auf", "den", "versailler", "vertrag", "diffamiert", "hatte", "w\u00e4hrend", "erzberger", "f\u00fcr", "die", "unterzeichnung", "des", "waffenstillstandsabkommens", "angefeindet", "wurde", "war", "rathenau", "als", "au\u00dfenminister", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "die", "reparationsproblematik", "zust\u00e4ndig", "er", "hatte", "zudem", "durch", "den", "mit", "der", "russischen", "sozialistischen", "f\u00f6derativen", "sowjetrepublik", "geschlossenen", "vertrag", "von", "rapallo", "die", "\u00e4u\u00dfere", "isolierung", "deutschlands", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "aufzubrechen", "gesucht", "doch", "auch", "als", "jude", "zog", "er", "rechtsextremistischen", "hass", "auf", "sich", "siehe", "auch", "antisemitismus", "weimar", "die", "in", "trauerz\u00fcgen", "f\u00fcr", "die", "ermordeten", "massenhaft", "bekundete", "solidarit\u00e4t", "zum", "einen", "und", "die", "verabschiedung", "eines", "republikschutzgesetzes", "zum", "anderen", "sollten", "den", "rechten", "feinden", "der", "weimarer", "republik", "einhalt", "gebieten", "doch", "die", "kaiserzeitlichkonservativ", "gepr\u00e4gte", "richterschaft", "trug", "mit", "milden", "urteilen", "gegen", "rechtsradikale", "staatsverbrecher", "dazu", "bei", "dass", "diese", "sich", "von", "ihrem", "treiben", "nicht", "dauerhaft", "abhalten", "lie\u00dfen", "die", "politischen", "weichenstellungen", "die", "die", "weimarer", "republik", "an", "den", "rand", "des", "zusammenbruchs", "brachten", "wurden", "sowohl", "in", "der", "deutschen", "wie", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "politik", "gestellt", "die", "von", "den", "sozialdemokraten", "geduldete", "minderheitsregierung", "des", "parteilosen", "reichskanzlers", "wilhelm", "cuno", "kabinett", "cuno", "november", "bis", "august", "zielte", "in", "demonstrativer", "fortsetzung", "des", "kurses", "erst", "brot", "dann", "reparationen!", "trotz", "anderer", "m\u00f6glichkeiten", "auf", "ein", "zugest\u00e4ndnis", "der", "alliierten", "dass", "die", "deutsche", "leistungsf\u00e4higkeit", "bei", "den", "reparationen", "bereits", "\u00fcberschritten", "war", "w\u00e4hrend", "der", "franz\u00f6sische", "ministerpr\u00e4sident", "raymond", "poincar\u00e9", "die", "nichterf\u00fcllung", "der", "deutschen", "reparationslieferungen", "als", "hebel", "ansah", "um", "die", "von", "englischer", "seite", "in", "versailles", "verweigerte", "abtrennung", "des", "rheinlands", "vom", "deutschen", "reich", "doch", "noch", "zu", "erreichen", "nach", "der", "feststellung", "unzureichender", "deutscher", "kohlelieferungen", "durch", "die", "reparationskommission", "marschierten", "am", "januar", "franz\u00f6sische", "und", "belgische", "truppen", "ins", "rheinland", "ein", "gegen", "die", "ruhrbesetzung", "wurde", "in", "abstimmung", "mit", "der", "reichsregierung", "vor", "ort", "von", "deutscher", "seite", "der", "passive", "widerstand", "organisiert", "wobei", "das", "reich", "ohne", "produktiven", "gegenwert", "s\u00e4mtliche", "ausfallkosten", "f\u00fcr", "die", "unternehmen", "des", "besetzten", "gebietes", "und", "deren", "besch\u00e4ftigte", "\u00fcbernahm", "auch", "die", "franz\u00f6sische", "seite", "zahlte", "bei", "der", "besetzung", "eher", "'drauf'", "als", "davon", "zu", "profitieren", "die", "deutsche", "finanznot", "wurde", "im", "laufe", "des", "jahres", "immer", "dramatischer", "die", "finanzierung", "des", "ruhrkampfes", "und", "die", "kompensation", "der", "dadurch", "bedingten", "produktionsausf\u00e4lle", "und", "steuereinnahmenverluste", "allein", "durch", "drucken", "neuer", "banknoten", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "dramatisch", "beschleunigten", "inflation", "in", "der", "schlie\u00dflich", "die", "papiermark", "binnen", "eines", "tages", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "an", "kaufkraft", "verlor", "angesichts", "der", "damit", "verbundenen", "wirtschaftlichen", "und", "sozialen", "verwerfungen", "br\u00f6ckelte", "der", "ruhrwiderstand", "mit", "der", "rheinischen", "republik", "kam", "es", "zu", "einer", "wenn", "auch", "nur", "kurzzeitig", "erfolgreichen", "abspaltungsbewegung", "in", "deren", "folge", "sich", "teile", "der", "lohnarbeiterschaft", "zunehmend", "radikalisierten", "in", "sachsen", "und", "th\u00fcringen", "f\u00fchrte", "das", "zu", "kommunistischer", "regierungsbeteiligung", "unter", "sozialdemokratischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "im", "reichstag", "hatten", "die", "sozialdemokraten", "der", "regierung", "cuno", "unterdessen", "die", "tolerierung", "versagt", "und", "waren", "in", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "unter", "dem", "dvpkanzler", "gustav", "stresemann", "eingetreten", "der", "beendete", "am", "september", "den", "ruhrwiderstand", "um", "f\u00fcr", "die", "geplante", "und", "dringend", "n\u00f6tige", "w\u00e4hrungsreform", "im", "oktobernovember", "einen", "erfolg", "zu", "erm\u00f6glichen", "zum", "umstellungsdatum", "am", "november", "rentenmark", "billion", "papiermark", "bei", "rentenmark", "f\u00fcr", "den", "dollar", "war", "der", "staat", "inflationsbedingt", "praktisch", "schuldenfrei", "haupts\u00e4chlich", "auf", "kosten", "seiner", "sparfreudigen", "b\u00fcrger", "zu", "den", "inflationsgewinnern", "geh\u00f6rten", "sachwertbesitzer", "und", "diejenigen", "die", "selbst", "hohe", "schulden", "aufgenommen", "hatten", "sie", "konnten", "ihre", "kredite", "mit", "entwertetem", "geld", "bequem", "zur\u00fcckzahlen", "von", "der", "nationalistischen", "rechten", "vor", "allem", "in", "bayern", "wurde", "der", "abbruch", "des", "ruhrwiderstands", "als", "landesverrat", "gebrandmarkt", "unter", "bruch", "der", "weimarer", "verfassung", "wurde", "f\u00fcr", "bayern", "der", "ausnahmezustand", "ausgerufen", "und", "die", "vollziehende", "gewalt", "auf", "gustav", "ritter", "von", "kahr", "als", "generalstaatskommissar", "\u00fcbertragen", "die", "reichswehr", "unter", "dem", "chef", "der", "heeresleitung", "general", "hans", "von", "seeckt", "der", "in", "dieser", "lage", "eigene", "gegen", "die", "linksparteien", "und", "den", "weimarer", "parlamentarismus", "gerichtete", "regierungsambitionen", "entwickelte", "verhielt", "sich", "nur", "zu", "eigenen", "bedingungen", "der", "regierung", "stresemann", "gegen\u00fcber", "loyal", "gegen", "die", "kommunistischen", "regierungsbeteiligungen", "in", "sachsen", "und", "th\u00fcringen", "die", "auf", "einen", "deutschen", "oktober", "zielten", "wurde", "eine", "reichsexekution", "art", "abs", "vollzogen", "gegen", "bayern", "aber", "war", "man", "nicht", "bereit", "vorzugehen", "hier", "wurde", "durch", "kahr", "im", "zusammenwirken", "mit", "dem", "bayerischen", "wehrkreiskommandeur", "otto", "von", "lossow", "eine", "auf", "den", "sturz", "der", "reichsregierung", "zielende", "milit\u00e4rische", "aktion", "vorbereitet", "der", "nsdapf\u00fchrer", "adolf", "hitler", "der", "nach", "dem", "vorbild", "der", "italienischen", "faschisten", "unter", "benito", "mussolini", "die", "eigene", "hauptrolle", "f\u00fcr", "einen", "marsch", "auf", "berlin", "beanspruchte", "suchte", "sich", "die", "rivalen", "in", "einem", "gewaltstreich", "zu", "unterwerfen", "scheiterte", "aber", "mit", "dem", "hitlerputsch", "am", "november", "mit", "diesem", "zerw\u00fcrfnis", "der", "rechtsgerichteten", "kr\u00e4fte", "untereinander", "war", "die", "von", "bayern", "ausgehende", "bedrohung", "der", "republik", "insgesamt", "vorerst", "entsch\u00e4rft", "und", "der", "weg", "frei", "f\u00fcr", "eine", "w\u00e4hrungsreform", "die", "dem", "weimarer", "staat", "neue", "chancen", "er\u00f6ffnen", "sollte", "relative", "stabilisierung", "auf", "die", "ende", "abgewendete", "katastrophe", "der", "weimarer", "republik", "folgte", "ann\u00e4hernd", "ein", "halbes", "jahrzehnt", "der", "inneren", "konsolidierung", "und", "der", "au\u00dfenpolitischen", "verst\u00e4ndigung", "allerdings", "ohne", "dass", "ein", "tragf\u00e4higes", "fundament", "f\u00fcr", "diese", "grunds\u00e4tzlich", "parlamentarische", "demokratie", "zustande", "kam", "mit", "der", "anerkennung", "der", "reparationsverpflichtung", "wurde", "zwar", "die", "reintegration", "deutschlands", "in", "das", "damalige", "staatensystem", "und", "in", "die", "weltm\u00e4rkte", "gef\u00f6rdert", "aber", "auch", "eine", "starke", "abh\u00e4ngigkeit", "vom", "zufluss", "amerikanischen", "kapitals", "begr\u00fcndet", "eine", "teils", "geborgte", "und", "nur", "scheinbare", "stabilit\u00e4t", "wirtschaftspolitische", "rahmenbedingungen", "eine", "wesentliche", "grundlage", "der", "relativen", "stabilisierung", "war", "die", "neuregelung", "der", "reparationsfrage", "durch", "den", "dawesplan", "in", "ihm", "wurden", "ohne", "festsetzung", "einer", "endg\u00fcltigen", "gesamtsumme", "die", "k\u00fcnftigen", "j\u00e4hrlichen", "zahlungen", "im", "hinblick", "auf", "umfang", "zusammensetzung", "und", "transfersicherung", "geregelt", "letztere", "sollte", "der", "amerikanische", "finanzexperte", "parker", "gilbert", "als", "reparationsagent", "gew\u00e4hrleisten", "der", "in", "dieser", "funktion", "zur", "sicherung", "der", "w\u00e4hrungsstabilit\u00e4t", "auch", "auf", "die", "deutsche", "steuer", "und", "finanzpolitik", "unmittelbar", "einfluss", "nehmen", "konnte", "die", "lange", "ungewisse", "annahme", "des", "dawesplans", "im", "reichstag", "teile", "der", "rechten", "sprachen", "von", "neuer", "versklavung", "des", "deutschen", "volkes", "die", "kpd", "von", "der", "versklavung", "nicht", "nur", "des", "deutschen", "proletariats", "brachte", "nach", "ihrem", "zustandekommen", "der", "weimarer", "republik", "einen", "zustrom", "amerikanischer", "kredite", "aus", "staatsmitteln", "wie", "auch", "von", "privatanlegern", "der", "einerseits", "als", "anschubfinanzierung", "f\u00fcr", "die", "reparationsdienste", "andererseits", "als", "wirtschaftliche", "wiederbelebungshilfe", "diente", "die", "\u00f6konomische", "konsolidierung", "nach", "der", "hyperinflation", "ging", "aber", "gro\u00dfteils", "zu", "lasten", "von", "lohnarbeiterschaft", "und", "wirtschaftlichem", "mittelstand", "der", "achtstundentag", "als", "eine", "soziale", "haupterrungenschaft", "der", "revolution", "wurde", "vielfach", "aufgeweicht", "und", "aufgegeben", "die", "beamtenschaft", "war", "von", "massiven", "stelleneinsparungen", "und", "gehaltsk\u00fcrzungen", "betroffen", "rationalisierung", "und", "konzentrationsprozesse", "im", "gro\u00dfindustriellen", "bereich", "wurden", "fortgesetzt", "und", "entzogen", "vielen", "kleinen", "und", "mittleren", "betrieben", "die", "existenzgrundlage", "die", "inflationsgesch\u00e4digten", "sparer", "und", "gl\u00e4ubiger", "blieben", "faktisch", "ohne", "nennenswerte", "entsch\u00e4digung", "klassengesellschaft", "im", "\u00fcbergang", "die", "in", "der", "weimarer", "verfassung", "enthaltenen", "sozialstaatlichen", "garantieerkl\u00e4rungen", "standen", "zu", "den", "vielfachen", "erfahrungen", "sozialen", "abstiegs", "in", "auff\u00e4lligem", "kontrast", "und", "entfalteten", "nur", "eingeschr\u00e4nkte", "wirkung", "immerhin", "konnten", "die", "als", "kleinsparer", "durch", "die", "inflation", "verarmten", "oder", "wirtschaftlich", "ruinierten", "ab", "eine", "staatlich", "organisierte", "sozialf\u00fcrsorge", "in", "anspruch", "nehmen", "die", "die", "vormalige", "armenhilfe", "abl\u00f6ste", "das", "neue", "system", "war", "allerdings", "gekennzeichnet", "durch", "kleinliche", "bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfungen", "einer", "anonymen", "sozialb\u00fcrokratie", "und", "durch", "nur", "das", "existenzminimum", "sichernde", "zuwendungen", "in", "der", "kurzen", "hochphase", "der", "gesamtwirtschaftlichen", "erholung", "und", "des", "konjunkturellen", "optimismus", "wurde", "die", "arbeitslosenversicherung", "eingef\u00fchrt", "in", "mancher", "hinsicht", "der", "h\u00f6hepunkt", "des", "sozialen", "ausbaus", "der", "republik", "wenn", "auch", "nur", "einem", "teil", "der", "arbeitnehmer", "zugute", "kommend", "und", "dauerarbeitslosigkeit", "nicht", "erfassendder", "parlamentarismus", "der", "weimarer", "demokratie", "war", "ausdruck", "einer", "von", "klassen", "und", "sozialmilieus", "stark", "gepr\u00e4gten", "und", "zersplitterten", "parteienlandschaft", "in", "der", "die", "interessenvertretung", "der", "je", "eigenen", "w\u00e4hlerklientel", "der", "bereitschaft", "zum", "kompromiss", "h\u00e4ufig", "enge", "grenzen", "setzte", "dieses", "klassen", "und", "standesbewusstsein", "in", "den", "jeweiligen", "sozialmilieus", "geh\u00f6rte", "zum", "erbe", "der", "kaiserzeit", "und", "wirkte", "fort", "wurde", "aber", "auch", "teils", "\u00fcberformt", "von", "einer", "sich", "in", "den", "er", "jahren", "ausbildenden", "konsum", "und", "freizeitorientierten", "massenkultur", "als", "deren", "triebkr\u00e4fte", "neue", "medien", "wirkten", "schallplatte", "film", "und", "rundfunk", "ins", "kino", "gingen", "bzw", "vor", "dem", "radio", "sa\u00dfen", "bald", "menschen", "aller", "klassen", "und", "schichten", "die", "massenkultur", "wies", "in", "richtung", "demokratisierung", "was", "man", "von", "konservativer", "seite", "als", "geistige", "verflachung", "und", "wertverfall", "auslegte", "gleichwohl", "wurden", "die", "klassenfronten", "durch", "die", "massenkultur", "allm\u00e4hlich", "aufgelockert", "eine", "klassengesellschaft", "im", "\u00fcbergang", "alsodie", "ebenfalls", "auf", "kaiserreich", "und", "jahrhundertwende", "zur\u00fcckgehende", "entwicklung", "einer", "spezifischen", "jugendbewegung", "und", "jugendkultur", "ging", "vor", "dem", "hintergrund", "von", "weltkriegserfahrung", "und", "revolution", "in", "eine", "neue", "phase", "\u00fcber", "der", "verlorenen", "kriegsgeneration", "folgten", "die", "\u00fcberfl\u00fcssigen", "nachkriegsgenerationen", "ihnen", "gemeinsam", "war", "die", "erfahrung", "schwierigster", "bedingungen", "beim", "einstieg", "in", "das", "erwerbsleben", "\u00fcberdurchschnittlich", "h\u00e4ufiger", "arbeitslosigkeit", "und", "besonderer", "ungesch\u00fctztheit", "in", "sozialf\u00fcrsorgerischer", "hinsicht", "was", "nicht", "zuletzt", "den", "akademischen", "nachwuchs", "betraf", "neben", "der", "rebellion", "gegen", "die", "ritualisierte", "b\u00fcrgerlichkeit", "der", "wilhelminisch", "gepr\u00e4gten", "elternh\u00e4user", "wandten", "sich", "viele", "jugendliche", "auch", "gegen", "die", "in", "den", "zwanziger", "jahren", "einzug", "haltende", "amerikanisierung", "des", "alltagslebens", "der", "romantischen", "hinwendung", "zu", "naturerlebnissen", "entsprach", "jedoch", "nicht", "notwendig", "eine", "reaktion\u00e4re", "gesinnung", "in", "der", "sozialdemokratischen", "jugend", "ging", "man", "ebenso", "auf", "fahrt", "wie", "im", "b\u00fcrgerlichen", "wandervogel", "und", "sang", "zur", "klampfe", "lieder", "aus", "dem", "zupfgeigenhansl", "aus", "der", "jugendbewegung", "f\u00fchrten", "wege", "in", "mehr", "als", "ein", "politisches", "lager", "und", "in", "mehr", "als", "eine", "zukunft", "kulturelle", "freiheit", "und", "vielfalt", "das", "bild", "von", "den", "goldenen", "zwanziger", "jahren", "reflektiert", "weniger", "den", "sich", "anbahnenden", "sozialen", "wandel", "oder", "gar", "die", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "verh\u00e4ltnisse", "zu", "zeiten", "der", "weimarer", "republik", "sondern", "eine", "neue", "inspiriertheit", "und", "freiheit", "in", "kunst", "und", "kultur", "unter", "dem", "einfluss", "der", "expressionistischen", "bewegung", "entfalteten", "sich", "eine", "faszinierende", "vielfalt", "der", "stile", "und", "ein", "enormer", "reichtum", "an", "ideen", "und", "f\u00e4higkeiten", "die", "k\u00fcnstler", "versuchten", "sich", "in", "diversen", "avantgardistischen", "stilen", "wie", "dem", "etwa", "entstandenen", "kubismus", "dem", "proklamierten", "futurismus", "oder", "dem", "im", "ersten", "weltkrieg", "entstandenen", "dadaismus", "an", "radikalit\u00e4t", "und", "experimentierfreude", "gegenseitig", "zu", "\u00fcberbieten", "die", "stabilisierungsphase", "der", "republik", "ab", "wurde", "zur", "\u00e4ra", "der", "neuen", "sachlichkeit", "deren", "stil", "besonders", "von", "vorstellungen", "und", "erzeugnissen", "der", "bauhauskultur", "gepr\u00e4gt", "wurde", "der", "damit", "verbundene", "trend", "zur", "unpathetischen", "gebrauchskunst", "die", "ihre", "produkte", "ohne", "m\u00e4zenatische", "f\u00f6rderung", "in", "einer", "demokratischen", "gesellschaft", "zu", "vermarkten", "hatte", "zeugte", "von", "einer", "versachlichung", "des", "gesamten", "kunstbetriebs", "diese", "wirkte", "besonders", "im", "\u00f6ffentlichen", "wohnungsbau", "der", "bei", "nun", "reichlicher", "zur", "verf\u00fcgung", "stehenden", "finanzierungsmitteln", "in", "der", "aufschwungphase", "nach", "mitte", "der", "er", "jahre", "vor", "allem", "in", "manchen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "mit", "reihenh\u00e4usern", "oder", "zeilenbauten", "in", "die", "industrielle", "serienherstellung", "\u00fcberging", "bevorzugt", "wurden", "stahl", "beton", "glas", "flachd\u00e4cher", "und", "wei\u00df", "als", "leitfarbe", "labiles", "politisches", "system", "als", "reichspr\u00e4sident", "ebert", "anfang", "als", "j\u00e4hriger", "infolge", "einer", "verschleppten", "blinddarmentz\u00fcndung", "verstarb", "unterlag", "in", "der", "reichspr\u00e4sidentenwahl", "der", "kandidat", "der", "die", "republik", "tragenden", "parteien", "wilhelm", "marx", "gegen", "den", "kandidaten", "der", "nationalistischen", "rechten", "paul", "von", "hindenburg", "zwar", "erkl\u00e4rte", "dieser", "vorab", "das", "amt", "gem\u00e4\u00df", "der", "weimarer", "verfassung", "f\u00fchren", "zu", "wollen", "und", "h\u00e4tte", "damit", "unter", "g\u00fcnstigen", "umst\u00e4nden", "die", "akzeptanz", "der", "republik", "im", "rechten", "lager", "erh\u00f6hen", "k\u00f6nnen", "doch", "zeigte", "sein", "wahlerfolg", "andererseits", "wie", "weit", "die", "rechtsverschiebung", "des", "w\u00e4hlerverhaltens", "seit", "den", "weimarer", "anf\u00e4ngen", "bereits", "fortgeschritten", "war", "so", "waren", "auch", "die", "beiden", "reichstagswahlen", "im", "mai", "und", "im", "dezember", "f\u00fcr", "die", "so", "komfortabel", "gestartete", "weimarer", "koalition", "die", "sich", "als", "bollwerk", "der", "demokratie", "nur", "mehr", "in", "preu\u00dfen", "behauptete", "neuerliche", "misserfolge", "nur", "drei", "von", "sieben", "regierungen", "in", "den", "jahren", "bis", "hatten", "eine", "mehrheit", "im", "reichstag", "das", "beg\u00fcnstigte", "jenes", "staatsautorit\u00e4re", "und", "republikfeindliche", "denken", "das", "von", "parlamentarischer", "demokratie", "ohnehin", "nichts", "hielt", "und", "entweder", "im", "geiste", "einer", "konservativen", "revolution", "obrigkeitsstaatliche", "l\u00f6sungen", "anstrebte", "oder", "das", "weimarer", "system", "durch", "eine", "proletarische", "revolution", "zu", "beseitigen", "trachtete", "die", "schw\u00e4che", "des", "reichstags", "verschaffte", "zudem", "den", "au\u00dferparlamentarischen", "kampfb\u00fcnden", "eine", "anhaltende", "bedeutung", "und", "politische", "funktion", "die", "neben", "der", "reichswehr", "fortbestanden", "als", "wichtigste", "paramilit\u00e4rische", "formation", "dieser", "art", "entwickelte", "sich", "der", "stahlhelm", "neben", "dem", "in", "den", "sp\u00e4teren", "jahren", "die", "nationalsozialistische", "sa", "an", "bedeutung", "zunahm", "um", "den", "rechten", "wehrverb\u00e4nden", "f\u00fcr", "ihre", "machtdemonstrationen", "die", "stra\u00dfen", "und", "s\u00e4le", "nicht", "allein", "zu", "\u00fcberlassen", "schufen", "die", "republiktreuen", "parteien", "aus", "ihren", "reihen", "das", "reichsbanner", "schwarzrotgold", "als", "kampfbundgegengewicht", "auf", "der", "\u00e4u\u00dfersten", "linken", "stand", "der", "rotfrontk\u00e4mpferbund", "die", "in", "der", "verfassung", "vorgesehenen", "plebiszit\u00e4ren", "elemente", "volksbegehren", "und", "volksentscheid", "kamen", "nur", "gelegentlich", "zur", "anwendung", "innenpolitisch", "bedeutsam", "waren", "vor", "allem", "volksbegehren", "und", "volksentscheid", "zur", "f\u00fcrstenenteignung", "von", "der", "kpd", "auf", "den", "weg", "gebracht", "und", "von", "der", "spd", "unterst\u00fctzt", "die", "dnvp", "beschwor", "im", "vorfeld", "der", "abstimmung", "die", "gefahr", "des", "bolschewismus", "das", "rechte", "b\u00fcrgerliche", "lager", "sah", "das", "privateigentum", "als", "solches", "gef\u00e4hrdet", "in", "rhetorischer", "zuspitzung", "wurde", "die", "alternative", "republik", "oder", "monarchie", "zum", "gegenstand", "einer", "abstimmung", "erkl\u00e4rt", "in", "der", "tats\u00e4chlich", "nur", "prinzipielle", "erstattungsanspr\u00fcche", "der", "infolge", "der", "novemberrevolution", "enteigneten", "deutschen", "f\u00fcrsten", "verneint", "oder", "bejaht", "werden", "konnten", "den", "gegnern", "der", "f\u00fcrstenenteignung", "verhalf", "bereits", "ein", "boykott", "der", "abstimmung", "zum", "allerdings", "wenig", "\u00fcberzeugenden", "erfolg", "indem", "das", "quorum", "teilnahme", "der", "mehrheit", "aller", "stimmberechtigten", "an", "der", "abstimmung", "nicht", "erreicht", "wurde", "dass", "jedoch", "im", "juni", "trotz", "widriger", "rahmenbedingungen", "vor", "allem", "im", "l\u00e4ndlichen", "bereich", "millionen", "stimmen", "f\u00fcr", "die", "f\u00fcrstenenteignung", "zusammenkamen", "zu", "betr\u00e4chtlichen", "anteilen", "von", "anh\u00e4ngern", "der", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "k\u00f6nnte", "bedeuten", "dass", "eine", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "f\u00fcr", "die", "republik", "und", "gegen", "die", "konservativen", "eliten", "standzu", "einer", "stabilisierung", "der", "weimarer", "republik", "auf", "parlamentarischer", "grundlage", "h\u00e4tte", "nach", "der", "reichstagswahl", "die", "bildung", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "unter", "reichskanzler", "hermann", "m\u00fcller", "f\u00fchren", "k\u00f6nnen", "die", "von", "einer", "reichstagsmehrheit", "getragen", "wurde", "dass", "es", "dazu", "nicht", "kam", "lag", "nur", "zum", "teil", "an", "den", "von", "vornherein", "stark", "divergierenden", "positionen", "von", "spd", "und", "dvp", "etwa", "in", "der", "panzerkreuzerdebatte", "es", "waren", "letztlich", "die", "von", "der", "hereinbrechenden", "weltwirtschaftskrise", "hervorgerufenen", "finanzierungsprobleme", "des", "sozialen", "sicherungssystems", "bei", "denen", "die", "gegens\u00e4tze", "un\u00fcberbr\u00fcckbar", "wurden", "au\u00dfenpolitik", "der", "verst\u00e4ndigung", "bei", "allen", "zwischen", "und", "h\u00e4ufigen", "personenwechseln", "im", "reichskanzleramt", "und", "in", "den", "regierungskabinetten", "gab", "es", "dennoch", "in", "au\u00dfenminister", "gustav", "stresemann", "eine", "wirkungsm\u00e4chtige", "personelle", "konstante", "bis", "auch", "dieser", "sich", "wie", "vor", "ihm", "ebert", "im", "amt", "gesundheitlich", "aufgerieben", "hatte", "und", "starb", "mit", "dem", "von", "ihm", "selbst", "bezeugten", "wandel", "vom", "herzensmonarchisten", "zum", "vernunftrepublikaner", "\u00fcbte", "stresemann", "nicht", "nur", "als", "reichskanzler", "sondern", "w\u00e4hrend", "der", "gesamten", "dauer", "seiner", "regierungsmitwirkung", "einen", "stabilisierenden", "einfluss", "auf", "die", "politische", "entwicklung", "der", "republik", "aus", "die", "l\u00f6sung", "aus", "den", "fesseln", "des", "versailler", "vertrags", "strebte", "er", "ausschlie\u00dflich", "mit", "friedlichen", "mitteln", "auf", "dem", "wege", "der", "verst\u00e4ndigung", "an", "ohne", "aber", "langfristige", "revisionsabsichten", "etwa", "hinsichtlich", "an", "polen", "abgetretener", "gebiete", "aufzugeben", "indem", "er", "die", "initiative", "zu", "den", "locarnovertr\u00e4gen", "ergriff", "die", "verst\u00e4ndigung", "mit", "frankreich", "erreichte", "und", "deutschland", "eine", "gleichberechtigte", "stellung", "im", "v\u00f6lkerbund", "sicherte", "f\u00fchrte", "er", "die", "weimarer", "republik", "aus", "der", "isolation", "mit", "dem", "berliner", "vertrag", "wurde", "aber", "auch", "f\u00fcr", "ein", "weiterhin", "unbelastetes", "verh\u00e4ltnis", "zur", "sowjetunion", "gesorgt", "bereits", "seit", "gab", "es", "eine", "geheime", "und", "illegale", "kooperation", "zwischen", "der", "reichswehr", "und", "der", "roten", "armee", "bei", "der", "in", "der", "sowjetunion", "waffen", "erprobt", "wurden", "die", "deutschland", "vom", "versailler", "vertrag", "verboten", "worden", "waren", "flugzeuge", "panzer", "und", "giftgas", "die", "von", "der", "locarnopolitik", "deutscherseits", "erwarteten", "g\u00fcnstigen", "auswirkungen", "kamen", "immerhin", "teilweise", "auch", "zustande", "noch", "wurde", "die", "erste", "rheinlandzone", "ger\u00e4umt", "die", "deutschfranz\u00f6sischen", "wirtschaftsbeziehungen", "wurden", "durch", "abkommen", "ausgebaut", "und", "die", "interalliierte", "milit\u00e4rkontrollkommission", "zur", "\u00fcberwachung", "der", "deutschen", "abr\u00fcstung", "verlie\u00df", "deutschland", "bei", "den", "verhandlungen", "zum", "briandkelloggpakt", "spielte", "stresemann", "eine", "wichtige", "vermittlerrolle", "zwischen", "den", "usa", "und", "frankreichals", "erstmals", "die", "dawesplanreparationsrate", "in", "voller", "h\u00f6he", "belastend", "anstand", "kam", "es", "zu", "neuen", "verhandlungen", "in", "dem", "daraus", "entstandenen", "youngplan", "wurde", "die", "frage", "einer", "m\u00f6glichen", "erleichterung", "verbunden", "mit", "dem", "vorhaben", "einer", "endg\u00fcltigen", "regelung", "der", "reparationsfrage", "statt", "der", "im", "dawesplan", "vorgesehenen", "annuit\u00e4t", "von", "milliarden", "reichsmark", "sollten", "nun", "in", "den", "folgenden", "jahren", "durchschnittlich", "milliarden", "gezahlt", "werden", "zu", "anfang", "milliarden", "mit", "der", "aussicht", "auf", "einen", "wie", "man", "meinte", "endg\u00fcltigen", "reparationsplan", "und", "angesichts", "der", "deutschen", "bereitschaft", "eine", "dauerbelastung", "bis", "zu", "akzeptieren", "gestand", "frankreich", "in", "parallelverhandlungen", "einen", "gegen\u00fcber", "dem", "versailler", "vertrag", "um", "f\u00fcnf", "jahre", "vorverlegten", "truppenabzug", "aus", "dem", "besetzten", "rheinland", "zu", "f\u00fcr", "die", "nationalistische", "rechte", "in", "deutschland", "war", "vor", "allem", "die", "\u00fcber", "generationen", "sich", "erstreckende", "dauerbelastung", "propagandistischer", "z\u00fcndstoff", "in", "ihrer", "agitation", "gegen", "die", "weimarer", "republik", "dnvp", "und", "nsdap", "f\u00fchrten", "ein", "knapp", "erfolgreiches", "volksbegehren", "und", "einen", "an", "der", "abstimmungsbeteiligung", "\u00fcberdeutlich", "scheiternden", "volksentscheid", "gegen", "den", "youngplan", "durch", "mit", "dem", "die", "nationalsozialisten", "sich", "allerdings", "propagandistisch", "landesweit", "in", "szene", "setzen", "und", "am", "rechten", "rand", "des", "politischen", "parteienspektrums", "profilieren", "konnten", "vor", "dem", "untergang", "die", "\u00e4ra", "der", "pr\u00e4sidialkabinette", "nach", "der", "gro\u00dfen", "inflation", "bewirkte", "wenige", "jahre", "sp\u00e4ter", "die", "weltwirtschaftskrise", "die", "zweite", "existenzielle", "krise", "der", "weimarer", "demokratie", "mitentscheidend", "war", "die", "zunehmende", "blockade", "des", "parlamentarischen", "systems", "das", "ab", "den", "er", "jahren", "von", "sich", "gegenseitig", "bek\u00e4mpfenden", "verfassungsfeindlichen", "parteien", "dominiert", "wurde", "die", "kernkompetenzen", "des", "reichstags", "regierungsbildung", "und", "gesetzgebung", "wurden", "\u00fcberlagert", "und", "ersetzt", "durch", "befugnisse", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "mitunter", "wird", "die", "auffassung", "vertreten", "dass", "die", "eigentliche", "weimarer", "republik", "bereits", "mit", "dem", "\u00fcbergang", "von", "der", "parlamentarischen", "regierungsweise", "zum", "system", "der", "pr\u00e4sidialkabinette", "endetein", "den", "pr\u00e4sidialkabinetten", "der", "reichskanzler", "br\u00fcning", "papen", "und", "schleicher", "wurden", "die", "zur", "krisenbew\u00e4ltigung", "als", "notbehelf", "vorgesehenen", "verfassungskonformen", "politischen", "durchgriffsrechte", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "notverordnungen", "einsetzung", "des", "reichskanzlers", "aufl\u00f6sung", "des", "reichstags", "zu", "regelinstrumenten", "die", "mehr", "und", "mehr", "in", "demokratiewidriger", "sto\u00dfrichtung", "zur", "anwendung", "kamen", "beg\u00fcnstigt", "wurde", "diese", "entwicklung", "in", "der", "sozial\u00f6konomischen", "dauerkrise", "von", "einer", "zunehmenden", "radikalisierung", "des", "w\u00e4hlerverhaltens", "die", "ab", "juli", "zu", "einer", "mehrheit", "der", "republikfeindlichen", "parteien", "nsdap", "und", "kpd", "im", "reichstag", "f\u00fchrte", "hitlers", "w\u00e4hler", "stammten", "aus", "den", "mittelparteien", "der", "dnvp", "wenig", "von", "der", "spd", "und", "noch", "weniger", "aus", "dem", "katholischen", "block", "in", "der", "gestiegenen", "wahlbeteiligung", "entschieden", "sich", "ca", "sieben", "millionen", "neuw\u00e4hler", "f\u00fcr", "ihn", "offenbar", "aus", "protest", "gegen", "die", "weimarer", "republik", "auswirkungen", "der", "weltwirtschaftskrise", "der", "die", "weltwirtschaftskrise", "einleitende", "kurssturz", "am", "schwarzen", "donnerstag", "der", "new", "yorker", "b\u00f6rse", "im", "oktober", "hatte", "in", "deutschland", "besonders", "gravierende", "auswirkungen", "die", "amerikanischen", "kapitalanleger", "die", "zur", "wirtschaftlichen", "stabilisierung", "der", "weimarer", "republik", "auf", "der", "grundlage", "des", "dawesplans", "wesentlich", "beigetragen", "hatten", "hatten", "sich", "bereits", "seit", "bei", "der", "kreditvergabe", "nach", "deutschland", "zur\u00fcckgehalten", "da", "die", "fed", "im", "b\u00f6rsenboom", "von", "der", "dem", "krach", "vorausging", "die", "zinsen", "deutlich", "angehoben", "hatte", "seitdem", "war", "auslandskapital", "kaum", "noch", "zu", "erhalten", "seit", "wurden", "die", "zuvor", "investierten", "kreditmittel", "zudem", "in", "mehreren", "wellen", "abgezogen", "mit", "der", "einsetzenden", "geldmittelknappheit", "stockte", "der", "absatz", "auf", "dem", "inlandsmarkt", "ebenso", "wie", "der", "export", "da", "sich", "nun", "allgemein", "protektionistische", "abschottungsma\u00dfnahmen", "gegen", "ausl\u00e4ndische", "konkurrenz", "breit", "machten", "so", "wurde", "eine", "wirtschaftskonjunkturelle", "abw\u00e4rtsspirale", "in", "gang", "gesetzt", "in", "der", "eine", "massiv", "r\u00fcckl\u00e4ufige", "produktion", "zu", "massenentlassungen", "f\u00fchrte", "und", "sinkende", "massenkaufkraft", "den", "absatz", "weiter", "einbrechen", "lie\u00df", "im", "verh\u00e4ltnis", "zum", "h\u00f6chststand", "ging", "die", "industrieproduktion", "insgesamt", "um", "mehr", "als", "zur\u00fcck", "die", "stahlerzeugung", "sogar", "um", "die", "investitionst\u00e4tigkeit", "kam", "praktisch", "zum", "erliegenzugleich", "wurde", "die", "anschwellende", "massenarbeitslosigkeit", "zur", "wachsenden", "belastung", "und", "finanziellen", "\u00fcberforderung", "des", "sozialen", "sicherungssystems", "das", "eben", "erst", "um", "die", "arbeitslosenversicherung", "erweitert", "worden", "war", "jeweils", "bezogen", "auf", "den", "monat", "januar", "stieg", "die", "anzahl", "der", "bei", "den", "arbeits\u00e4mtern", "gemeldeten", "arbeitslosen", "von", "millionen", "\u00fcber", "mehr", "als", "millionen", "und", "ann\u00e4hernd", "millionen", "bis", "auf", "\u00fcber", "millionen", "nur", "noch", "millionen", "menschen", "arbeiteten", "regul\u00e4r", "in", "den", "von", "arbeitslosigkeit", "besonders", "betroffenen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "begegnete", "man", "auf", "der", "stra\u00dfe", "dauerarbeitslosen", "mit", "schildern", "suche", "arbeit", "um", "jeden", "preis", "es", "gab", "menschen", "auf", "der", "suche", "nach", "billigen", "schlafpl\u00e4tzen", "f\u00fcr", "stunden", "weil", "sie", "keine", "dauerhafte", "unterkunft", "bezahlen", "konnten", "und", "andrang", "in", "w\u00e4rmehallen", "seitens", "derer", "die", "kein", "geld", "f\u00fcr", "heizmaterial", "er\u00fcbrigen", "konntenim", "sommer", "kulminierten", "kredit", "und", "staatsfinanzkrise", "in", "einem", "ansturm", "auf", "die", "bankinstitute", "wo", "gl\u00e4ubiger", "ihre", "einlagen", "zur\u00fcckforderten", "nach", "zwei", "bankfeiertagen", "schlie\u00dftagen", "am", "und", "juli", "konnte", "durch", "die", "gr\u00fcndung", "einer", "garantiebank", "und", "durch", "eine", "per", "notverordnung", "durchgesetzte", "bankenhaftungsgemeinschaft", "die", "lage", "mit", "hilfe", "einer", "verst\u00e4rkten", "staatlichen", "aufsicht", "\u00fcber", "das", "kreditwesen", "vorl\u00e4ufig", "stabilisiert", "werden", "die", "zuspitzung", "war", "eingetreten", "nachdem", "der", "plan", "einer", "deutsch\u00f6sterreichischen", "zollunion", "bekannt", "geworden", "war", "mit", "der", "das", "im", "vertrag", "von", "saintgermain", "festgelegte", "anschlussverbot", "deutsch\u00f6sterreichs", "an", "das", "deutsche", "reich", "unterlaufen", "werden", "sollte", "so", "bewirkte", "die", "pleite", "der", "\u00f6sterreichischen", "creditanstalt", "dass", "als", "reaktion", "darauf", "auch", "in", "deutschland", "eine", "neue", "r\u00fcckrufwelle", "ausl\u00e4ndischen", "kapitals", "die", "ohnehin", "gebeutelte", "republik", "heimsuchtedenn", "parallel", "zur", "krise", "um", "die", "\u00f6sterreichische", "creditanstalt", "wurde", "bekannt", "dass", "karstadt", "in", "geldn\u00f6ten", "steckte", "ebenso", "die", "nordsternversicherung", "dem", "zusammenbruch", "des", "nordwollekonzerns", "folgte", "die", "krise", "seines", "hauptgeldgebers", "der", "darmst\u00e4dter", "und", "nationalbank", "die", "damals", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "gesch\u00e4ftsbanken", "war", "binnen", "weniger", "tage", "konnte", "die", "bank", "dem", "ansturm", "ihrer", "anleger", "nicht", "mehr", "standhalten", "und", "schloss", "am", "juli", "ihre", "schalter", "die", "dresdner", "bank", "die", "ebenfalls", "mit", "krediten", "f\u00fcr", "die", "nordwolle", "schwer", "belastet", "war", "behauptete", "am", "juli", "nicht", "in", "gefahr", "zu", "sein", "und", "war", "drei", "tage", "sp\u00e4ter", "gleichfalls", "am", "ende", "nach", "den", "beiden", "allgemeinen", "bankfeiertagen", "vom", "und", "juli", "wurden", "abhebungen", "zun\u00e4chst", "nur", "f\u00fcr", "dringlichste", "gesch\u00e4fte", "zugelassen", "etwa", "f\u00fcr", "die", "zahlung", "von", "geh\u00e4ltern", "unterdessen", "wurden", "die", "am", "meisten", "gef\u00e4hrdeten", "banken", "mit", "geld", "versorgt", "kredite", "f\u00fcr", "die", "wirtschaft", "wurden", "von", "staats", "wegen", "verbilligt", "und", "die", "verzinsung", "laufender", "anleihen", "reduziert", "mit", "gro\u00df", "angelegten", "interventionen", "darunter", "die", "\u00fcbernahme", "und", "umstrukturierung", "gro\u00dfer", "banken", "gelang", "es", "der", "regierung", "den", "kollaps", "des", "deutschen", "finanzsystems", "zu", "verhindern", "die", "fortschreitende", "verunsicherung", "und", "politische", "vertrauenskrise", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "war", "damit", "aber", "nicht", "zu", "beheben", "br\u00fcnings", "deflationspolitik", "vom", "ende", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "bis", "zum", "ersten", "erfolg", "der", "nsdap", "bei", "reichstagswahlen", "im", "m\u00e4rz", "zerbrach", "die", "gro\u00dfe", "koalition", "aus", "spd", "zentrum", "dvp", "und", "ddp", "\u00fcber", "der", "sozialpolitischen", "frage", "wie", "die", "lasten", "der", "unter", "kostendruck", "geratenen", "arbeitslosenversicherung", "verteilt", "werden", "konnten", "nachdem", "die", "mit", "eigenen", "ambitionen", "verbundenen", "bem\u00fchungen", "des", "fraktionsvorsitzenden", "der", "zentrumspartei", "im", "reichstag", "heinrich", "br\u00fcning", "um", "einen", "kompromiss", "zwischen", "den", "koalitionsfl\u00fcgelparteien", "spd", "und", "dvp", "gescheitert", "waren", "trat", "die", "regierung", "hermann", "m\u00fcller", "am", "m\u00e4rz", "zur\u00fcck", "schon", "seit", "l\u00e4ngerem", "hatte", "die", "einflussgruppe", "um", "hindenburg", "hatten", "f\u00fchrende", "reichswehroffiziere", "wie", "kurt", "von", "schleicher", "teile", "der", "schwerindustrie", "und", "gro\u00dfagrarier", "nach", "wegen", "gesucht", "eine", "regierung", "ohne", "und", "gegen", "die", "spd", "zu", "etablieren", "die", "damit", "einhergehende", "schw\u00e4chung", "des", "parlaments", "war", "f\u00fcr", "sie", "kein", "hinderungsgrund", "sondern", "eher", "ein", "ziel", "bevor", "br\u00fcning", "am", "m\u00e4rz", "die", "berufung", "zum", "reichskanzler", "annahm", "lie\u00df", "er", "sich", "von", "hindenburg", "versichern", "einen", "unabh\u00e4ngigen", "politischen", "kurs", "mit", "hilfe", "des", "notverordnungsrechts", "des", "pr\u00e4sidenten", "verfolgen", "zu", "k\u00f6nnen", "am", "april", "\u00fcberstand", "er", "mit", "hilfe", "der", "dnvp", "einen", "von", "der", "spd", "eingebrachten", "misstrauensantrag", "dass", "br\u00fcning", "jedoch", "von", "anbeginn", "als", "regierungschef", "in", "einem", "zun\u00e4chst", "noch", "verdeckten", "pr\u00e4sidialregime", "fungierte", "zeigte", "sich", "im", "juli", "als", "seine", "regierung", "mit", "beitragserh\u00f6hungen", "zur", "arbeitslosenversicherung", "und", "steuererh\u00f6hungen", "zur", "deckung", "des", "haushalts", "eine", "reichstagsmehrheit", "suchte", "da", "diese", "wegen", "gespaltenen", "abstimmungsverhaltens", "in", "der", "dnvp", "verfehlt", "wurde", "kam", "die", "regierungsvorlage", "danach", "noch", "einmal", "als", "notverordnung", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "vor", "den", "reichstag", "als", "dieser", "ebenfalls", "auf", "der", "grundlage", "von", "art", "wrv", "am", "juli", "von", "seinem", "recht", "gebrauch", "machte", "die", "notverordnung", "au\u00dfer", "kraft", "zu", "setzen", "verlas", "br\u00fcning", "noch", "in", "derselben", "sitzung", "die", "vorbereitete", "verordnung", "hindenburgs", "zur", "aufl\u00f6sung", "des", "reichstags", "gem\u00e4\u00df", "art", "wrv", "bis", "zu", "den", "neuwahlen", "am", "september", "konnte", "sich", "das", "notverordnungsregime", "daraufhin", "ungehindert", "entfalten", "der", "aufsehenerregende", "wahlerfolg", "der", "nsdap", "bei", "der", "reichstagswahl", "f\u00fcr", "den", "es", "allerdings", "vorzeichen", "auf", "l\u00e4nderebene", "gegeben", "hatte", "war", "auf", "mehreren", "ebenen", "folgenreich", "die", "bildung", "einer", "parlamentarischen", "mehrheitsregierung", "wurde", "durch", "das", "erstarken", "der", "extremisten", "immer", "unwahrscheinlicher", "die", "zunehmend", "unsicheren", "politischen", "verh\u00e4ltnisse", "f\u00fchrten", "zu", "vermehrtem", "r\u00fcckruf", "und", "abfluss", "von", "auslandskapital", "was", "den", "wirtschaftlichen", "abschwung", "noch", "verst\u00e4rkte", "sp\u00e4testens", "von", "da", "an", "stand", "der", "kapitalmarkt", "der", "\u00f6ffentlichen", "hand", "zur", "refinanzierung", "nicht", "mehr", "offen", "die", "sozialdemokraten", "nur", "sie", "hatten", "nach", "dieser", "wahl", "noch", "mehr", "reichstagsmandate", "als", "die", "nsdap", "entschlossen", "sich", "unter", "dem", "eindruck", "dieser", "entwicklung", "br\u00fcnings", "notverordnungspolitik", "bis", "auf", "weiteres", "zu", "tolerieren", "um", "noch", "schlimmeres", "zu", "verh\u00fctensparen", "bis", "zum", "\u00e4u\u00dfersten", "nachdem", "im", "fr\u00fchjahr", "aufkeimende", "hoffnungen", "auf", "eine", "konjunkturelle", "wiederbelebung", "sich", "im", "sommer", "mit", "der", "bankenkrise", "zerschlagen", "hatten", "und", "der", "kapitalmangel", "auch", "f\u00fcr", "den", "staatshaushalt", "zu", "immer", "gr\u00f6\u00dferen", "defiziten", "gef\u00fchrt", "hatte", "nahm", "br\u00fcnings", "austerit\u00e4ts", "und", "deflationspolitik", "immer", "h\u00e4rtere", "konturen", "an", "er", "erlie\u00df", "in", "seiner", "amtszeit", "insgesamt", "vier", "notverordnungen", "zur", "sicherung", "von", "wirtschaft", "und", "finanzen", "darin", "wurde", "die", "einkommensteuer", "mehrfach", "erh\u00f6ht", "ebenso", "die", "umsatzsteuer", "sowie", "diverse", "verbrauchssteuern", "neue", "steuerarten", "wie", "eine", "krisensteuer", "und", "eine", "b\u00fcrgersteuer", "wurden", "eingef\u00fchrt", "parallel", "dazu", "wurde", "eine", "rigide", "sparpolitik", "der", "\u00f6ffentlichen", "hand", "verordnet", "mit", "der", "folge", "dass", "sie", "auch", "in", "l\u00e4ndern", "und", "gemeinden", "als", "abnehmer", "von", "g\u00fctern", "und", "dienstleistungen", "weitgehend", "ausfiel", "seit", "oktober", "durften", "keine", "\u00f6ffentlichen", "geb\u00e4ude", "mehr", "errichtet", "werden", "mittel", "f\u00fcr", "reparaturen", "und", "anschaffungen", "wurden", "nur", "freigegeben", "wenn", "menschenleben", "unmittelbar", "gef\u00e4hrdet", "waren", "mit", "dieser", "politik", "erreichte", "die", "regierung", "br\u00fcning", "zwar", "erstmals", "seit", "wieder", "eine", "aktive", "deutsche", "handelsbilanz", "gleichzeitig", "wurde", "aber", "die", "konjunktur", "abgeschn\u00fcrt", "die", "weiter", "ansteigende", "massenarbeitslosigkeit", "verursachte", "trotz", "geminderter", "unterst\u00fctzungsdauer", "und", "in", "der", "h\u00f6he", "abgesenkter", "leistungsanspr\u00fcche", "bei", "der", "arbeitslosenversicherung", "sowie", "st\u00e4ndiger", "k\u00fcrzungen", "bei", "der", "nachgelagerten", "sozialf\u00fcrsorge", "fortlaufende", "deckungsl\u00fccken", "im", "staatshaushalt", "die", "auch", "durch", "eine", "radikale", "zur\u00fcckf\u00fchrung", "der", "staatsausgaben", "nicht", "geschlossen", "werden", "konnten", "dennoch", "ging", "br\u00fcning", "von", "seinem", "kurs", "nicht", "ab", "den", "er", "einerseits", "wegen", "der", "zur\u00fcckliegenden", "inflationserfahrung", "als", "alternativlos", "darstellte", "und", "den", "er", "andererseits", "f\u00fcr", "allein", "geeignet", "hielt", "das", "ausland", "davon", "zu", "\u00fcberzeugen", "dass", "deutschland", "die", "reparationen", "unter", "solchen", "umst\u00e4nden", "nicht", "mehr", "zu", "leisten", "in", "der", "lage", "sei", "und", "dass", "sie", "folglich", "ganz", "erlassen", "werden", "m\u00fcssten", "so", "brachte", "auch", "das", "hoovermoratorium", "zur", "stundung", "der", "internationalen", "zahlungsverpflichtungen", "das", "im", "sommer", "parallel", "zur", "deutschen", "bankenkrise", "in", "kraft", "trat", "und", "die", "aussetzung", "der", "reparationszahlungen", "sowie", "der", "interalliierten", "kriegsschulden", "auf", "ein", "jahr", "gew\u00e4hrte", "keine", "wende", "in", "br\u00fcnings", "deflationspolitik", "mit", "der", "m\u00f6glichkeit", "eines", "endg\u00fcltigen", "verzichts", "auf", "reparationen", "rechnete", "er", "erst", "anfang", "nach", "der", "n\u00e4chsten", "uspr\u00e4sidentschaftswahlnachdem", "im", "september", "gro\u00dfbritannien", "den", "golddevisenstandard", "aufgegeben", "und", "durch", "abwertung", "des", "pfund", "sterling", "seine", "terms", "of", "trade", "verbessert", "hatte", "beschloss", "die", "regierung", "br\u00fcning", "die", "deflation", "aktiv", "zu", "f\u00f6rdern", "um", "den", "gleichen", "effekt", "zu", "erzielen", "in", "der", "vierten", "notverordnung", "zur", "sicherung", "von", "wirtschaft", "und", "finanzen", "wurden", "am", "dezember", "l\u00f6hne", "geh\u00e4lter", "mieten", "kohle", "und", "kartellpreise", "sowie", "zinss\u00e4tze", "abgesenkt", "und", "zugleich", "noch", "einmal", "die", "steuern", "erh\u00f6ht", "die", "folge", "war", "eine", "weitere", "versch\u00e4rfung", "der", "depression", "eine", "aktive", "konjunkturpolitik", "blieb", "aus", "\u00fcber", "fragw\u00fcrdige", "palliative", "wie", "die", "einf\u00fchrung", "eines", "freiwilligen", "arbeitsdienstes", "und", "geringf\u00fcgige", "notstandsarbeiten", "kam", "man", "nicht", "hinaus", "dabei", "verhinderte", "gerade", "die", "\u00fcberproportionale", "jugendarbeitslosigkeit", "die", "soziale", "und", "politische", "integration", "eines", "betr\u00e4chtlichen", "teils", "der", "nachwachsenden", "und", "lie\u00df", "die", "gesellschaftliche", "militanz", "insbesondere", "in", "kpd", "und", "nsdap", "schnell", "anwachsengl\u00fccklos", "entlassen", "je", "l\u00e4nger", "der", "wirtschaftliche", "abschwung", "anhielt", "ohne", "dass", "die", "regierung", "br\u00fcning", "trotz", "aller", "verordneten", "h\u00e4rten", "erfolge", "erzielte", "desto", "weniger", "r\u00fcckhalt", "hatte", "sie", "in", "gesellschaftlichen", "interessengruppen", "und", "parteien", "umso", "mehr", "war", "der", "reichskanzler", "aber", "auf", "hindenburgs", "gunst", "angewiesen", "und", "musste", "sich", "ihm", "gef\u00e4llig", "erweisen", "etwa", "im", "zuge", "einer", "kabinettsumbildung", "im", "oktober", "mit", "der", "eine", "deutlichere", "orientierung", "ins", "rechte", "spektrum", "signalisiert", "werden", "sollte", "ohne", "dass", "aber", "die", "tolerierung", "durch", "die", "spd", "zu", "der", "hindenburg", "ein", "gespanntes", "verh\u00e4ltnis", "hatte", "verspielt", "werden", "durfte", "dabei", "kam", "dem", "reichstag", "in", "dieser", "phase", "faktisch", "nur", "mehr", "die", "rolle", "zu", "jeweils", "nach", "erla\u00df", "eines", "notverordnungsb\u00fcndels", "den", "mi\u00dftrauensantr\u00e4gen", "von", "rechts", "und", "links", "zu", "widersprecheninsgesamt", "notverordnungen", "in", "br\u00fcnings", "regierungszeit", "standen", "lediglich", "vom", "reichstag", "ordentlich", "verabschiedete", "gesetze", "gegen\u00fcber", "auch", "die", "kontrollfunktion", "des", "reichstags", "wurde", "drastisch", "beschnitten", "indem", "er", "durch", "h\u00e4ufige", "vertagungen", "zu", "immer", "weniger", "sitzungen", "zusammenkam", "bis", "zu", "br\u00fcnings", "sturz", "ende", "mai", "waren", "es", "im", "jahre", "nur", "noch", "acht", "sitzungstage", "doch", "auch", "gegen", "die", "mitwirkungsrechte", "der", "l\u00e4nder", "suchte", "br\u00fcning", "das", "pr\u00e4sidialregime", "abzuschirmen", "und", "betrachtete", "die", "allgemeine", "finanznot", "als", "hebel", "zu", "ihrer", "entmachtung", "speziell", "die", "sonderstellung", "preu\u00dfens", "erforderte", "r\u00fccksichten", "die", "mit", "dem", "preu\u00dfenschlag", "vom", "juli", "und", "der", "abschaffung", "des", "preu\u00dfischen", "landtags", "gegenstandslos", "wurden", "eine", "von", "hindenburg", "favorisierte", "erweiterung", "der", "parlamentarischen", "tolerierung", "des", "pr\u00e4sidialregimes", "nach", "rechts", "au\u00dfen", "scheiterte", "am", "radikal", "antirepublikanischen", "kurs", "nicht", "nur", "der", "nsdap", "unter", "hitler", "sondern", "auch", "der", "unterdessen", "von", "alfred", "hugenberg", "gef\u00fchrten", "dnvp", "bei", "der", "bildung", "der", "harzburger", "front", "im", "oktober", "rivalisierten", "beide", "um", "die", "f\u00fchrungsrolle", "in", "der", "nationalen", "opposition", "wiederum", "gemeinsam", "verweigerten", "sie", "br\u00fcning", "die", "zustimmung", "zu", "dem", "plan", "hindenburgs", "amtszeit", "per", "zweidrittelmehrheitsbeschluss", "des", "reichstags", "um", "zwei", "jahre", "zu", "verl\u00e4ngern", "ein", "verfahren", "das", "zu", "eberts", "gunsten", "funktioniert", "hatte", "so", "musste", "hindenburg", "mangels", "erfolgversprechender", "anderer", "kandidaten", "von", "br\u00fcning", "\u00fcberredet", "werden", "sich", "mit", "unterst\u00fctzung", "der", "republiktreuen", "parteien", "erneut", "zur", "wahl", "zu", "stellen", "w\u00e4hrend", "die", "kpd", "ernst", "th\u00e4lmann", "aufstellte", "und", "die", "nationale", "opposition", "mit", "theodor", "duesterberg", "f\u00fcr", "dnvp", "und", "stahlhelm", "sowie", "hitler", "f\u00fcr", "die", "nsdap", "gleich", "zwei", "kandidaten", "stellte", "als", "hindenburg", "knapp", "die", "absolute", "stimmenmehrheit", "verfehlte", "und", "sich", "in", "einem", "zweiten", "wahlgang", "wieder", "nur", "mit", "unterst\u00fctzung", "der", "ungeliebten", "sozialdemokraten", "gegen", "hitler", "behauptete", "machte", "er", "daf\u00fcr", "br\u00fcning", "verantwortlich", "auch", "widerstrebte", "dem", "reichspr\u00e4sidenten", "das", "von", "der", "regierung", "mit", "blick", "auf", "die", "boxheimer", "dokumente", "und", "das", "offensive", "auftreten", "der", "nsverb\u00e4nde", "im", "april", "verh\u00e4ngte", "verbot", "von", "sa", "und", "ss", "das", "auch", "hindenburg", "selbst", "versch\u00e4rften", "attacken", "seitens", "der", "nationalen", "opposition", "aussetzte", "den", "letzten", "ansto\u00df", "zur", "entlassung", "br\u00fcnings", "gaben", "die", "ostsiedlungspl\u00e4ne", "seiner", "regierung", "wonach", "der", "reichsarbeitsminister", "und", "der", "reichskommissar", "f\u00fcr", "die", "osthilfe", "daf\u00fcr", "sorgen", "sollten", "dass", "nicht", "mehr", "entschuldungsf\u00e4hige", "gro\u00dfe", "ostpreu\u00dfische", "g\u00fcter", "vom", "staat", "erworben", "und", "zur", "ansiedlung", "landloser", "bauern", "verwendet", "w\u00fcrden", "eine", "form", "der", "arbeitsbeschaffung", "im", "l\u00e4ndlichen", "bereich", "dagegen", "intervenierten", "aber", "die", "sprecher", "der", "dortigen", "gro\u00dfgrundbesitzer", "bei", "hindenburg", "dem", "standesgenossen", "und", "eigent\u00fcmer", "von", "gut", "neudeck", "bei", "dem", "sie", "nicht", "umsonst", "mit", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "ihre", "kampagne", "gegen", "agrarbolschewistische", "tendenzen", "bzw", "gegen", "das", "abgleiten", "in", "den", "staatssozialismus", "rechneten", "in", "einer", "dramatischen", "reichstagsrede", "warnte", "br\u00fcning", "davor", "an", "den", "letzten", "hundert", "metern", "vor", "dem", "ziel", "innenpolitisch", "die", "ruhe", "zu", "verlieren", "hindenburg", "aber", "verweigerte", "den", "erlass", "der", "verordnung", "zur", "ostsiedlung", "und", "lie\u00df", "br\u00fcning", "wissen", "dass", "nun", "f\u00fcr", "ein", "rechtsgerichtetes", "kabinett", "auf", "reichsebene", "gesorgt", "werden", "m\u00fcsse", "das", "die", "nationalsozialisten", "zu", "dulden", "bereit", "w\u00e4ren", "wenn", "sie", "nach", "ihrem", "gerade", "errungenen", "erfolg", "bei", "den", "preu\u00dfischen", "landtagswahlen", "dort", "in", "die", "regierung", "k\u00e4men", "indem", "br\u00fcning", "darin", "wie", "auch", "im", "blo\u00dfen", "weiterwirken", "als", "au\u00dfenminister", "f\u00fcr", "sich", "keine", "annehmbare", "perspektive", "sah", "trat", "er", "am", "mai", "zur\u00fcck", "papens", "autorit\u00e4re", "offensive", "die", "weichen", "f\u00fcr", "den", "nachfolger", "br\u00fcnings", "als", "reichskanzler", "wurden", "vornehmlich", "durch", "den", "als", "engen", "mitarbeiter", "von", "reichswehrminister", "wilhelm", "groener", "zu", "einfluss", "gelangten", "general", "kurt", "von", "schleicher", "gestellt", "der", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "zu", "einem", "wichtigen", "berater", "hindenburgs", "geworden", "war", "er", "hatte", "sich", "seinerzeit", "bereits", "f\u00fcr", "br\u00fcning", "als", "kanzler", "verwendet", "schlug", "nun", "den", "als", "hochkonservativ", "geltenden", "zentrumspolitiker", "franz", "von", "papen", "als", "reichskanzler", "vor", "und", "traf", "eine", "ministervorauswahl", "f\u00fcr", "die", "kabinettsbildung", "wobei", "er", "selbst", "als", "wehrminister", "in", "papens", "regierung", "eintrat", "in", "der", "wegen", "br\u00fcnings", "entlassung", "aufgebrachten", "zentrumspartei", "kam", "papen", "seinem", "ausschluss", "durch", "austritt", "zuvor", "sodass", "das", "mit", "zahlreichen", "adelspr\u00e4dikaten", "durchsetzte", "kabinett", "der", "barone", "schlie\u00dflich", "aus", "lauter", "parteilosen", "bestand", "nachdem", "auch", "einige", "vormals", "der", "dnvp", "angeh\u00f6rige", "minister", "aus", "ihrer", "partei", "ausgetreten", "waren", "die", "als", "kabinett", "der", "nationalen", "konzentration", "firmierende", "neue", "regierung", "setzte", "sich", "betont", "vom", "parteienparlamentarismus", "ab", "die", "ersetzung", "br\u00fcnings", "als", "reichskanzler", "durch", "papen", "wird", "in", "der", "forschung", "auch", "als", "\u00fcbergang", "von", "einer", "pr\u00e4sidialregierung", "zur", "pr\u00e4sidialdiktatur", "gesehen", "die", "der", "hitlerdiktatur", "ein", "halbes", "jahr", "vorausgingin", "seiner", "\u00fcber", "rundfunk", "abgegebenen", "regierungserkl\u00e4rung", "wetterte", "papen", "gegen", "die", "misswirtschaft", "der", "parlamentsdemokratie", "sowie", "einen", "sich", "st\u00e4ndig", "steigernden", "staatssozialismus", "und", "kulturbolschewismus", "man", "trug", "sich", "im", "kabinett", "mit", "pl\u00e4nen", "f\u00fcr", "einen", "verfassungsumbau", "der", "u", "a", "anstelle", "des", "reichsrats", "ein", "oberhaus", "mit", "vom", "reichspr\u00e4sidenten", "auf", "lebenszeit", "ernannten", "honoratioren", "vorsah", "und", "der", "die", "rechte", "des", "reichstags", "durchgreifend", "reduzieren", "solltevor", "allem", "gegen", "preu\u00dfen", "richtete", "sich", "der", "angriff", "auf", "die", "politischen", "mitwirkungsrechte", "der", "l\u00e4nder", "hier", "waren", "seit", "den", "landtagswahlen", "im", "april", "die", "nationalsozialisten", "zur", "mit", "abstand", "st\u00e4rksten", "politischen", "kraft", "geworden", "h\u00e4tten", "eine", "mehrheitsregierung", "aber", "nur", "mit", "dem", "zentrum", "bilden", "k\u00f6nnen", "das", "sich", "weigerte", "einen", "nationalsozialistischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "zu", "w\u00e4hlen", "so", "blieb", "die", "regierung", "der", "weimarer", "koalition", "unter", "dem", "sozialdemokraten", "otto", "braun", "als", "minderheitsregierung", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrend", "im", "amt", "bis", "der", "altonaer", "blutsonntag", "an", "dem", "eine", "demonstration", "der", "durch", "das", "kabinett", "papen", "wieder", "zugelassenen", "sa", "zu", "brutalen", "zusammenst\u00f6\u00dfen", "mit", "protestierenden", "kommunisten", "f\u00fchrte", "der", "reichsregierung", "den", "vorwand", "lieferte", "im", "preu\u00dfenschlag", "unter", "verh\u00e4ngung", "des", "ausnahmezustands", "selbst", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "regierung", "beh\u00f6rden", "und", "polizei", "dieses", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dften", "und", "wichtigsten", "landes", "zu", "\u00fcbernehmen", "au\u00dfenpolitisch", "konnte", "papen", "bald", "den", "erfolg", "verbuchen", "der", "br\u00fcnings", "kurs", "durchg\u00e4ngig", "bestimmt", "hatte", "eine", "dauerhaft", "entlastende", "abschlie\u00dfende", "regelung", "der", "reparationszahlungen", "auf", "der", "konferenz", "von", "lausanne", "danach", "erweiterte", "die", "regierung", "den", "finanzierungsrahmen", "f\u00fcr", "die", "betriebliche", "arbeitsbeschaffung", "und", "erlaubte", "eine", "drastische", "unterschreitung", "der", "tarifl\u00f6hne", "in", "unternehmen", "die", "arbeitskr\u00e4fte", "einstellten", "so", "wurde", "das", "kabinett", "papen", "im", "sp\u00e4tsommer", "f\u00fcr", "die", "meisten", "unternehmer", "zur", "wunschregierung", "bei", "lohnempf\u00e4ngern", "und", "arbeitslosen", "hingegen", "war", "die", "erbitterung", "gegen", "die", "neue", "regierung", "gro\u00df", "die", "vordem", "bereits", "die", "leistungsdauer", "der", "arbeitslosenversicherung", "von", "auf", "sechs", "wochen", "zur\u00fcckgenommen", "hatte", "und", "die", "arbeitslosen", "anschlie\u00dfend", "der", "sozialf\u00fcrsorge", "\u00fcberlie\u00df", "die", "das", "existenzminimum", "nicht", "einmal", "ann\u00e4hernd", "gew\u00e4hrleistete", "sehr", "oft", "konnten", "arbeitslose", "die", "wohnungskosten", "nicht", "mehr", "aufbringen", "und", "in", "vielen", "familien", "wurde", "auch", "das", "ern\u00e4hrungsminimum", "deutlich", "unterschritten", "massenhaft", "waren", "ganze", "familien", "bei", "der", "suche", "nach", "arbeit", "obdachlos", "auf", "der", "landstra\u00dfe", "unterwegsgleichzeitig", "verlagerte", "sich", "auch", "die", "politische", "auseinandersetzung", "verst\u00e4rkt", "von", "den", "entmachteten", "parlamenten", "auf", "die", "stra\u00dfe", "wo", "neben", "den", "rechts", "und", "linksextremen", "kampfb\u00fcnden", "auch", "die", "eiserne", "front", "der", "republiktreuen", "sich", "zu", "behaupten", "suchte", "die", "gegr\u00fcndete", "und", "ma\u00dfgeblich", "von", "ernst", "r\u00f6hm", "gepr\u00e4gte", "nationalsozialistische", "sturmabteilung", "begleitete", "die", "versammlungen", "und", "kundgebungen", "ihrer", "partei", "und", "begann", "auch", "bei", "anderen", "parteiversammlungen", "immer", "wieder", "stra\u00dfen", "und", "saalschlachten", "um", "sich", "systematisch", "auf", "den", "tag", "der", "machtergreifung", "vorzubereiten", "im", "zeichen", "der", "stra\u00dfenaufm\u00e4rsche", "und", "gewaltsamen", "auseinandersetzungen", "insbesondere", "zwischen", "nationalsozialisten", "und", "kommunisten", "stand", "auch", "der", "wahlkampf", "f\u00fcr", "die", "reichstagswahl", "vom", "juli", "die", "den", "untereinander", "verfeindeten", "parteien", "nsdap", "und", "kpd", "eine", "in", "der", "summe", "ablehnende", "mehrheit", "im", "reichstag", "verschafften", "hitler", "der", "sich", "aufgrund", "des", "wahlergebnisses", "bereits", "auf", "dem", "sprung", "ins", "kanzleramt", "w\u00e4hnte", "wurde", "allerdings", "von", "hindenburg", "die", "berufung", "unter", "hinweis", "auf", "die", "diktatorische", "ausrichtung", "der", "nsdap", "versagt", "papen", "dem", "der", "reichstag", "nahezu", "geschlossen", "das", "misstrauen", "aussprach", "verblieb", "nach", "erneuter", "reichstagsaufl\u00f6sung", "und", "der", "anschlie\u00dfenden", "novemberwahl", "im", "amt", "bis", "zum", "dezember", "obwohl", "diese", "zweite", "reichstagswahl", "des", "jahres", "die", "reichstagswahl", "vom", "november", "der", "nsdap", "zwar", "erhebliche", "verluste", "statt", "neuerlicher", "zuw\u00e4chse", "brachte", "an", "der", "bisherigen", "konstellation", "aber", "nichts", "grundlegendes", "\u00e4nderte", "so", "hatte", "hitler", "nach", "wie", "vor", "mit", "den", "kommunisten", "eine", "sperrminorit\u00e4t", "und", "stellte", "sich", "als", "vizekanzler", "weiterhin", "nicht", "zur", "verf\u00fcgung", "doch", "papens", "pl\u00e4nen", "den", "staatsnotstand", "auszurufen", "und", "vorerst", "zwecks", "ungest\u00f6rter", "durchf\u00fchrung", "einer", "autorit\u00e4ren", "umgestaltung", "der", "verh\u00e4ltnisse", "erneute", "reichstagswahlen", "unter", "bruch", "der", "verfassung", "nicht", "anzusetzen", "verweigerte", "sich", "hindenburg", "am", "dezember", "m\u00f6glicherweise", "beeindruckt", "vom", "am", "vortag", "abgelaufenen", "planspiel", "ott", "schleichers", "querfrontplan", "als", "die", "reichstagswahl", "vom", "november", "der", "nsdap", "zwar", "verluste", "statt", "neuerlicher", "zuw\u00e4chse", "brachte", "an", "der", "bisherigen", "konstellation", "aber", "nichts", "grundlegend", "\u00e4nderte", "hitler", "stand", "nach", "wie", "vor", "als", "vizekanzler", "nicht", "zur", "verf\u00fcgung", "bot", "sich", "der", "bis", "dahin", "im", "hintergrund", "die", "f\u00e4den", "ziehende", "reichswehrminister", "schleicher", "mit", "einem", "neuen", "konzept", "zur", "popul\u00e4ren", "verankerung", "der", "pr\u00e4sidialregierung", "dem", "reichspr\u00e4sidenten", "selbst", "als", "kanzler", "an", "hindenburg", "ging", "angesichts", "der", "allseits", "mangelnden", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "papen", "darauf", "ein", "schleichers", "ansatz", "zielte", "partei\u00fcbergreifend", "auf", "die", "gewinnung", "der", "gewerkschaften", "und", "der", "jeweiligen", "arbeitnehmerfl\u00fcgel", "in", "den", "parteien", "auf", "eine", "querfront", "f\u00fcr", "eine", "nun", "st\u00e4rker", "auf", "arbeitsbeschaffung", "und", "jugendbesch\u00e4ftigung", "gerichtete", "politik", "auf", "den", "regierungswechsel", "von", "papen", "zu", "schleicher", "der", "eine", "sozialere", "ausrichtung", "seiner", "politik", "ank\u00fcndigte", "hatte", "der", "allgemeine", "deutsche", "gewerkschaftsbund", "adgb", "mit", "interesse", "reagiert", "denn", "dadurch", "schienen", "sich", "m\u00f6glichkeiten", "zu", "er\u00f6ffnen", "die", "seitens", "des", "adgb", "seit", "ende", "entwickelten", "pl\u00e4ne", "zur", "arbeitsbeschaffung", "zur", "geltung", "zu", "bringen", "bei", "der", "spd", "war", "man", "damit", "auf", "skepsis", "gesto\u00dfen", "w\u00e4hrend", "gregor", "strasser", "f\u00fcr", "die", "nsdap", "schon", "im", "mai", "von", "der", "gro\u00dfen", "antikapitalistischen", "sehnsucht", "gesprochen", "und", "ein", "noch", "weitergehendes", "arbeitsbeschaffungsprogramm", "gefordert", "hatte", "das", "dann", "als", "wirtschaftliches", "sofortprogramm", "der", "nsdap", "in", "hohen", "auflagen", "verbreitet", "wurde", "der", "unterst\u00fctzung", "durch", "die", "christlichen", "gewerkschaften", "ohnehin", "sicher", "setzte", "schleicher", "seine", "hoffnungen", "nun", "auch", "auf", "den", "gewerkschaftlich", "orientierten", "fl\u00fcgel", "der", "nsdap", "unter", "strasser", "dem", "er", "am", "dezember", "die", "vizekanzlerschaft", "und", "zugleich", "das", "amt", "des", "preu\u00dfischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "anbot", "die", "nsdap", "erlitt", "tags", "darauf", "bei", "den", "kommunalwahlen", "in", "th\u00fcringen", "einen", "starken", "stimmenverlust", "gegen\u00fcber", "den", "reichstagswahlen", "des", "jahres", "was", "strasser", "in", "der", "meinung", "best\u00e4rkte", "dass", "die", "nsdap", "sich", "neu", "orientieren", "m\u00fcsse", "trotzdem", "f\u00fcgte", "er", "sich", "der", "direktive", "hitlers", "als", "der", "sich", "seinen", "vorstellungen", "energisch", "widersetzte", "nahm", "urlaub", "und", "legte", "alle", "partei\u00e4mter", "nieder", "strasserkrisedamit", "war", "schleicher", "im", "grunde", "bereits", "wenige", "tage", "nach", "beginn", "seiner", "kanzlerschaft", "gescheitert", "auch", "wenn", "teile", "des", "adgb", "eine", "ann\u00e4herung", "an", "die", "regierung", "sogar", "auf", "kosten", "der", "engen", "beziehungen", "zur", "spd", "weiterhin", "f\u00fcr", "w\u00fcnschenswert", "hielten", "denn", "den", "sozialdemokraten", "galt", "der", "wendige", "general", "als", "nicht", "vertrauensw\u00fcrdig", "und", "die", "industrieverb\u00e4nde", "beobachteten", "argw\u00f6hnisch", "seine", "\u00f6ffnung", "hin", "zu", "den", "gewerkschaften", "papen", "den", "er", "als", "botschafter", "nach", "paris", "hatte", "wegloben", "wollen", "war", "hindenburgs", "wunsch", "folgend", "in", "berlin", "geblieben", "und", "nahm", "neuerlich", "kontakt", "zu", "hitler", "auf", "um", "m\u00f6glichkeiten", "einer", "gemeinsamen", "regierungs\u00fcbernahme", "auszuloten", "schleicher", "suchte", "nun", "seinerseits", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "kabinetts", "hindenburg", "davon", "zu", "\u00fcberzeugen", "dass", "nur", "die", "ausrufung", "des", "staatsnotstands", "die", "aufl\u00f6sung", "des", "reichstags", "und", "der", "aufschub", "von", "reichstagsneuwahlen", "bis", "zum", "herbst", "die", "krise", "der", "pr\u00e4sidialregierungen", "zu", "beenden", "geeignet", "sei", "dies", "verweigerte", "ihm", "hindenburg", "aber", "ebenso", "wie", "er", "es", "auf", "schleichers", "betreiben", "vordem", "papen", "verweigert", "hatte", "ende", "durch", "die", "nationalsozialistische", "macht\u00fcbernahme", "dem", "treffen", "papens", "mit", "hitler", "im", "haus", "des", "k\u00f6lner", "bankiers", "kurt", "von", "schr\u00f6der", "am", "januar", "folgten", "weitere", "zuletzt", "in", "anwesenheit", "otto", "mei\u00dfners", "des", "staatssekret\u00e4rs", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "sowie", "oskar", "von", "hindenburgs", "der", "als", "sohn", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "ebenfalls", "zu", "den", "beratern", "in", "der", "kamarilla", "um", "hindenburg", "geh\u00f6rte", "man", "vereinbarte", "eine", "koalitionsregierung", "aus", "deutschnationalen", "und", "nsdap", "der", "au\u00dfer", "hitler", "nur", "zwei", "weitere", "nationalsozialisten", "n\u00e4mlich", "wilhelm", "frick", "als", "innenminister", "und", "hermann", "g\u00f6ring", "als", "minister", "ohne", "gesch\u00e4ftsbereich", "und", "kommissarischer", "preu\u00dfischer", "innenminister", "angeh\u00f6ren", "sollten", "papen", "selbst", "war", "als", "vizekanzler", "und", "reichskommissar", "f\u00fcr", "preu\u00dfen", "vorgesehen", "der", "j\u00e4hrige", "reichspr\u00e4sident", "der", "sich", "lange", "gegen", "eine", "kanzlerschaft", "des", "b\u00f6hmischen", "gefreiten", "hitler", "gestr\u00e4ubt", "hatte", "wurde", "zuletzt", "mit", "dem", "hinweis", "beruhigt", "dass", "ein", "von", "einer", "konservativen", "kabinettsmehrheit", "eingerahmter", "nsdapf\u00fchrer", "nur", "eine", "geringe", "gefahr", "bedeute", "f\u00fcr", "diesen", "versuch", "sprach", "aber", "aus", "sicht", "hindenburgs", "nach", "allem", "auch", "die", "formale", "verfassungskonformit\u00e4t", "der", "nunmehrigen", "berufung", "hitlers", "zum", "reichskanzler", "die", "annahme", "allerdings", "hitler", "und", "die", "nationalsozialisten", "in", "dieser", "regierungskonstellation", "in", "schach", "halten", "zu", "k\u00f6nnen", "sollte", "sich", "als", "folgenschwere", "fehleinsch\u00e4tzung", "erweisen", "denn", "die", "ernennung", "hitlers", "zum", "reichskanzler", "am", "januar", "bewirkte", "in", "verbindung", "mit", "den", "weiteren", "ma\u00dfnahmen", "der", "sogenannten", "machtergreifung", "faktisch", "das", "ende", "der", "weimarer", "republik", "zwar", "wurde", "w\u00e4hrend", "der", "gesamten", "nszeit", "die", "weimarer", "reichsverfassung", "weder", "formell", "aufgehoben", "noch", "ersetzt", "jedoch", "ist", "die", "verfassung", "in", "wesentlichen", "punkten", "materiell", "dauerhaft", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "worden", "staat", "und", "gesellschaft", "politische", "strukturen", "verglichen", "mit", "dem", "kaiserreich", "bis", "zum", "jahre", "regierten", "die", "kabinette", "in", "der", "weimarer", "zeit", "eher", "kurz", "die", "wenigsten", "verf\u00fcgten", "\u00fcber", "eine", "parlamentarische", "mehrheit", "als", "weimarer", "koalition", "oder", "weimarer", "parteien", "die", "uneingeschr\u00e4nkt", "zur", "republik", "standen", "bezeichnet", "man", "die", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "spd", "die", "allerdings", "am", "linken", "rand", "vor", "allem", "nach", "der", "wiedervereinigung", "mit", "der", "uspd", "auch", "bef\u00fcrworter", "einer", "sozialistischen", "republik", "beherbergte", "die", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "der", "mitte", "n\u00e4mlich", "das", "katholische", "zentrum", "und", "die", "liberale", "deutsche", "demokratische", "partei", "ddpallerdings", "fand", "eine", "verfassungsreform", "mit", "st\u00e4rkung", "der", "exekutive", "oder", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "anh\u00e4nger", "bis", "weit", "in", "die", "mitte", "dieser", "parteien", "ein", "typisches", "kabinett", "der", "weimarer", "zeit", "war", "ein", "minderheitskabinett", "aus", "zentrum", "ddp", "und", "der", "rechtsliberalen", "deutschen", "volkspartei", "dvp", "da", "zum", "effektiven", "regieren", "gesetze", "n\u00f6tig", "sind", "haben", "die", "regierungen", "aus", "zentrum", "und", "ddp", "und", "seit", "dvp", "sich", "durch", "die", "spd", "oder", "durch", "rechte", "parteien", "wie", "die", "deutschnationale", "volkspartei", "dnvp", "parlamentarisch", "tolerieren", "lassen", "teilweise", "durch", "einbezug", "der", "spd", "oder", "der", "dnvp", "eine", "parlamentarische", "mehrheit", "erlangt", "zumindest", "theoretisch", "mit", "erm\u00e4chtigungsgesetzen", "regiert", "der", "reichstag", "erlaubte", "dabei", "der", "regierung", "f\u00fcr", "einen", "begrenzten", "zeitraum", "selbst", "gesetze", "zu", "erlassen", "nur", "in", "der", "zeit", "von", "reichspr\u00e4sident", "friedrich", "ebert", "und", "dann", "seit", "unter", "reichskanzler", "heinrich", "br\u00fcning", "statt", "mit", "gesetzen", "mit", "notverordnungen", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "regiert", "nach", "art", "der", "weimarer", "verfassung", "dennoch", "bedurfte", "es", "der", "unterst\u00fctzung", "durch", "die", "spd", "die", "mit", "ihren", "stimmen", "im", "reichstag", "unterband", "dass", "der", "reichstag", "die", "notverordnungen", "aufhobals", "im", "juni", "der", "ehemalige", "zentrumsmann", "franz", "von", "papen", "reichskanzler", "wurde", "waren", "zentrum", "und", "ddp", "nicht", "mehr", "im", "kabinett", "vertreten", "ihm", "geh\u00f6rten", "neben", "acht", "parteilosen", "nur", "noch", "zwei", "dnvpminister", "an", "\u00e4hnlich", "stand", "es", "mit", "dem", "kabinett", "schleichers", "dezember", "januar", "mit", "der", "abteilung", "i", "a", "wurde", "auch", "eine", "centrale", "staatspolizei", "innennachrichtendienst", "gegr\u00fcndet", "verfassung", "nach", "den", "wahlen", "zur", "verfassungsgebenden", "versammlung", "konstituante", "am", "januar", "trat", "die", "weimarer", "nationalversammlung", "am", "februar", "im", "nationaltheater", "in", "weimar", "zu", "ihrer", "ersten", "sitzung", "zusammen", "weimar", "war", "als", "tagungsort", "gew\u00e4hlt", "worden", "weil", "sicherheit", "und", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "volksvertreter", "aufgrund", "von", "unruhen", "in", "der", "reichshauptstadt", "berlin", "nicht", "gew\u00e4hrleistet", "schienen", "und", "weil", "man", "die", "stadt", "der", "weimarer", "klassik", "als", "signal", "einer", "humanit\u00e4ren", "r\u00fcckbesinnung", "nach", "innen", "wie", "nach", "au\u00dfen", "pr\u00e4sentieren", "konnte", "auch", "und", "gerade", "gegen\u00fcber", "den", "siegerm\u00e4chten", "des", "weltkriegs", "und", "den", "anderen", "staaten", "die", "von", "januar", "an", "in", "paris", "\u00fcber", "einen", "friedensschluss", "berieten", "hauptaufgabe", "der", "nationalversammlung", "war", "die", "schaffung", "einer", "verfassung", "mit", "demokratischer", "grundordnung", "ma\u00dfgeblich", "verantwortlich", "f\u00fcr", "den", "grundlegenden", "verfassungsentwurf", "war", "der", "linksliberale", "sp\u00e4tere", "reichsinnenminister", "hugo", "preu\u00df", "dieser", "hatte", "schon", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "einen", "vorschlag", "f\u00fcr", "eine", "demokratisch", "\u00fcberarbeitete", "verfassung", "des", "deutschen", "reiches", "vorgelegt", "und", "war", "deshalb", "als", "gegner", "des", "obrigkeitsstaates", "und", "\u00fcberzeugter", "demokrat", "bekannt", "in", "der", "begr\u00fcndung", "seines", "entwurfs", "sagte", "er", "das", "deutsche", "volk", "zur", "sich", "selbst", "bestimmenden", "nation", "zu", "bilden", "zum", "ersten", "mal", "in", "der", "deutschen", "geschichte", "den", "grundsatz", "zu", "verwirklichen", "die", "staatsgewalt", "liegt", "beim", "volk", "das", "ist", "der", "leitgedanke", "der", "freistaatlichen", "deutschen", "verfassung", "von", "weimar", "der", "entwurf", "l\u00f6ste", "heftig", "gef\u00fchrte", "diskussionen", "zwischen", "den", "verschiedenen", "politischen", "lagern", "aus", "da", "er", "eine", "tiefe", "z\u00e4sur", "gegen\u00fcber", "der", "politischen", "ordnung", "des", "kaiserreichs", "darstellte", "die", "verfassung", "hatte", "schlie\u00dflich", "zwar", "einen", "genuin", "demokratischen", "charakter", "wurde", "jedoch", "von", "vielen", "als", "kompromissverfassung", "angesehen", "da", "an", "der", "entwicklung", "viele", "parteien", "mit", "gegens\u00e4tzlichen", "positionen", "und", "interessen", "beteiligt", "waren", "an", "die", "stelle", "der", "politischen", "grundentscheidung", "traten", "vielfach", "dilatorische", "formelkompromisse", "die", "ein", "nebeneinander", "von", "programmen", "und", "positiven", "bestimmungen", "nach", "sich", "zogen", "dem", "die", "verschiedenartigsten", "politischen", "sozialen", "und", "religi\u00f6sen", "inhalte", "und", "\u00fcberzeugungen", "zugrunde", "liegen", "der", "kompromisscharakter", "erschwerte", "zwar", "vielen", "die", "identifikation", "mit", "der", "verfassung", "gleichwohl", "erzeugte", "die", "konstitution", "eine", "normativit\u00e4t", "die", "am", "ende", "selbst", "die", "nationalsozialisten", "vor", "einem", "offenen", "verfassungsbruch", "zur\u00fcckschrecken", "lie\u00df", "durch", "die", "weimarer", "verfassung", "wurde", "das", "deutsche", "reich", "erstmals", "eine", "parlamentarische", "demokratie", "mit", "in", "der", "verfassung", "verankerten", "liberalen", "und", "sozialen", "grundrechten", "auf", "der", "ebene", "des", "gesamtstaates", "wurden", "die", "reichsgesetze", "vom", "auf", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlten", "reichstag", "beschlossen", "bei", "dem", "auch", "das", "budgetrecht", "lag", "und", "der", "den", "reichskanzler", "und", "jeden", "minister", "durch", "ein", "destruktives", "misstrauensvotum", "absetzen", "konnte", "au\u00dfer", "vom", "reichstag", "war", "der", "reichskanzler", "auch", "vom", "reichspr\u00e4sidenten", "abh\u00e4ngig", "der", "ihn", "einsetzen", "und", "absetzen", "konnte", "da", "der", "reichspr\u00e4sident", "eine", "herausgehobene", "und", "machtpolitisch", "potenziell", "einflussreiche", "position", "innehatte", "wird", "er", "in", "der", "literatur", "oftmals", "dem", "kaiser", "gleichgestellt", "man", "spricht", "auch", "vom", "ersatzkaiser", "er", "wurde", "auf", "sieben", "jahre", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "und", "konnte", "im", "einvernehmen", "mit", "dem", "reichskanzler", "notverordnungen", "erlassen", "durch", "die", "sogar", "grundrechte", "zeitweilig", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "werden", "konnten", "selbst", "der", "m\u00f6gliche", "widerstand", "des", "reichstags", "dagegen", "konnte", "ggf", "ausgeschaltet", "werden", "da", "der", "reichspr\u00e4sident", "ihm", "gegen\u00fcber", "das", "aufl\u00f6sungsrecht", "hatte", "die", "verfassung", "basierte", "auf", "dem", "rechtspositivismus", "was", "bedeutet", "dass", "sie", "der", "verfassungsrevision", "art", "keine", "substanziellen", "schranken", "zog", "der", "f\u00fchrende", "verfassungskommentator", "gerhard", "ansch\u00fctz", "\u00e4u\u00dferte", "dazu", "auf", "dem", "durch", "art", "geregelten", "gesetzgebungswege", "k\u00f6nnen", "verfassungsrechts\u00e4nderungen", "jeder", "art", "bewirkt", "werden", "nicht", "nur", "minder", "bedeutsame", "mehr", "durch", "technische", "als", "durch", "politische", "erw\u00e4gungen", "bedingte", "sondern", "auch", "bedeutsame", "einschlie\u00dflich", "solcher", "die", "sich", "auf", "die", "rechtliche", "natur", "des", "f\u00f6derativ", "organisierten", "reichsganzen", "bundesstaat", "die", "zust\u00e4ndigkeitsverschiebung", "zwischen", "reich", "und", "l\u00e4ndern", "die", "staats", "und", "regierungsform", "des", "reichs", "und", "der", "l\u00e4nder", "republik", "demokratie", "wahlrecht", "parlamentarismus", "volksentscheid", "volksbegehren", "und", "andere", "prinzipielle", "fragen", "grundrechte", "beziehen", "die", "durch", "art", "den", "hier", "bezeichneten", "qualifizierten", "mehrheiten", "\u00fcbertragene", "verfassungs\u00e4ndernde", "gewalt", "ist", "gegenst\u00e4ndlich", "unbeschr\u00e4nktim", "dritten", "abschnitt", "der", "weimarer", "verfassung", "wurde", "unter", "anderem", "auf", "eine", "staatskirche", "verzichtet", "damit", "war", "das", "bis", "dahin", "noch", "geltende", "landesherrliche", "kirchenregiment", "abgeschafft", "nach", "dem", "der", "landesherr", "tr\u00e4ger", "der", "regierungsgewalt", "in", "der", "evangelischen", "landeskirche", "war", "am", "juli", "wurde", "die", "weimarer", "verfassung", "schlie\u00dflich", "in", "ihrer", "endg\u00fcltigen", "form", "von", "der", "nationalversammlung", "angenommen", "und", "vom", "reichspr\u00e4sidenten", "friedrich", "ebert", "am", "august", "in", "schwarzburg", "ausgefertigt", "zum", "gedenken", "an", "die", "geburtsstunde", "der", "demokratie", "wurde", "dieser", "tag", "zum", "nationalfeiertag", "bestimmt", "parteienspektrum", "die", "politischen", "parteien", "stammten", "gr\u00f6\u00dftenteils", "noch", "aus", "der", "kaiserzeit", "auch", "wenn", "die", "meisten", "ihren", "namen", "ge\u00e4ndert", "hatten", "entgegen", "einer", "weitverbreiteten", "irrmeinung", "ist", "die", "zahl", "der", "im", "parlament", "vertretenen", "parteien", "ungef\u00e4hr", "gleich", "geblieben", "unter", "dem", "absoluten", "mehrheitswahlrecht", "der", "kaiserzeit", "waren", "es", "durchschnittlich", "parteien", "in", "der", "weimarer", "republik", "zwar", "gab", "es", "beispielsweise", "im", "reichstag", "keine", "parteien", "von", "polen", "d\u00e4nen", "und", "els\u00e4ssern", "mehr", "aber", "weiterhin", "eine", "hannoversche", "zus\u00e4tzlich", "eine", "oder", "zwei", "bayerische", "parteien", "sowie", "splitterparteien", "des", "mittelstands", "wie", "die", "wirtschaftspartei", "bereits", "im", "kaiserreich", "hatten", "die", "parteien", "\u00fcber", "die", "gesetzgebung", "des", "reichstages", "einen", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "politik", "gehabt", "aber", "in", "der", "weimarer", "zeit", "mussten", "sie", "zus\u00e4tzlich", "in", "der", "lage", "sein", "koalitionsregierungen", "zu", "bilden", "und", "kandidaten", "f\u00fcr", "die", "reichspr\u00e4sidentschaft", "zu", "stellen", "das", "w\u00e4re", "ihnen", "bereits", "im", "kaiserreich", "schwergefallen", "und", "hat", "tats\u00e4chlich", "die", "durchsetzung", "des", "parlamentarischen", "regierungssystems", "vor", "verhindert", "anders", "als", "in", "vielen", "nach", "entstandenen", "verfassungen", "gab", "es", "damals", "noch", "keinen", "verfassungspolitischen", "auftrag", "der", "parteien", "und", "auch", "kein", "parteiengesetz", "parteien", "waren", "rechtlich", "gesehen", "vereine", "geht", "man", "im", "parteienspektrum", "von", "links", "nach", "rechts", "gab", "es", "in", "der", "weimarer", "zeit", "folgende", "parteien", "von", "bedeutung", "kommunistische", "partei", "deutschlands", "kpd", "ab", "unabh\u00e4ngige", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "uspd", "bis", "formal", "bis", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "spd", "deutsche", "demokratische", "partei", "ddp", "ab", "deutsche", "staatspartei", "deutsche", "zentrumspartei", "zentrum", "bayerische", "volkspartei", "bvp", "deutsche", "volkspartei", "dvp", "deutschnationale", "volkspartei", "dnvp", "nationalsozialistische", "deutsche", "arbeiterpartei", "nsdapund", "eine", "reihe", "kleinerer", "parteien", "bayerischer", "bauernbund", "bb", "christlichnationale", "bauern", "und", "landvolkpartei", "cnbl", "auch", "landvolk", "reichspartei", "des", "deutschen", "mittelstandes", "wirtschaftspartei", "kurz", "wp", "reichspartei", "f\u00fcr", "volksrecht", "und", "aufwertung", "volksrechtpartei", "kurz", "vrp", "deutschv\u00f6lkische", "freiheitspartei", "dvfp", "freiland", "freigeld", "freiwirtschaft", "fff", "partei", "der", "freiwirtschaftsbewegung", "silvio", "gesells", "christlichsozialer", "volksdienst", "evangelische", "bewegung", "csvd", "deutschhannoversche", "partei", "dhp", "auch", "welfen", "genannt", "deutsche", "bauernpartei", "dbp", "bis", "nationalsozialistische", "freiheitspartei", "nsfp", "auch", "nf", "deutschsoziale", "partei", "ds", "bzw", "dtsp", "dsop", "oder", "auch", "dsp", "deutschsozialistische", "partei", "dsp", "konservative", "volkspartei", "kvp", "wendische", "volkspartei", "volksminderheitenpartei", "der", "wenden", "und", "sorben", "sorb", "serbska", "ludowa", "strona", "christlichsoziale", "reichspartei", "csrp", "reichspr\u00e4sident", "der", "erste", "reichspr\u00e4sident", "friedrich", "ebert", "amtierte", "von", "bis", "er", "war", "zun\u00e4chst", "von", "der", "nationalversammlung", "eingesetzt", "worden", "danach", "wurde", "sein", "mandat", "mehrmals", "verl\u00e4ngert", "die", "erste", "verfassungsm\u00e4\u00dfige", "wahl", "zum", "reichspr\u00e4sidenten", "fand", "statt", "gew\u00e4hlt", "wurde", "der", "parteilose", "weltkriegsfeldmarschall", "paul", "von", "hindenburg", "wurde", "er", "wiedergew\u00e4hlt", "er", "starb", "am", "august", "reichskanzler", "die", "reichskanzler", "im", "kaiserreich", "hatten", "noch", "keiner", "partei", "angeh\u00f6rt", "erstmals", "wurde", "ein", "vertreter", "der", "zentrumspartei", "kanzler", "vom", "november", "bis", "zur", "reichstagswahl", "geh\u00f6rten", "die", "regierungschefs", "der", "spd", "an", "von", "bis", "stellte", "das", "zentrum", "fast", "alle", "reichskanzler", "mit", "ausnahme", "eines", "sozialdemokraten", "eines", "liberalen", "und", "zweier", "parteiloser", "das", "ende", "der", "weimarer", "republik", "wird", "zumeist", "mit", "der", "ernennung", "von", "hitler", "zum", "reichskanzler", "am", "januar", "angegeben", "november", "bis", "februar", "friedrich", "ebert", "spd", "kein", "verfassungsm\u00e4\u00dfiger", "reichskanzler", "aber", "mitglied", "im", "rat", "der", "volksbeauftragten", "februar", "bis", "juni", "philipp", "scheidemann", "spd", "ministerpr\u00e4sident", "juni", "bis", "m\u00e4rz", "gustav", "bauer", "spd", "bis", "august", "ministerpr\u00e4sident", "m\u00e4rz", "bis", "juni", "hermann", "m\u00fcller", "spd", "juni", "bis", "mai", "constantin", "fehrenbach", "zentrum", "mai", "bis", "november", "joseph", "wirth", "zentrum", "november", "bis", "august", "wilhelm", "cuno", "parteilos", "august", "bis", "november", "gustav", "stresemann", "dvp", "november", "bis", "januar", "wilhelm", "marx", "zentrum", "januar", "bis", "mai", "hans", "luther", "parteilos", "mai", "bis", "juni", "wilhelm", "marx", "zentrum", "juni", "bis", "m\u00e4rz", "hermann", "m\u00fcller", "spd", "m\u00e4rz", "bis", "mai", "heinrich", "br\u00fcning", "zentrum", "juni", "bis", "dezember", "franz", "von", "papen", "parteilos", "bis", "juni", "zentrum", "dezember", "bis", "januar", "kurt", "von", "schleicher", "parteilos", "ab", "dem", "januar", "adolf", "hitler", "nsdap", "beamtentum", "und", "justiz", "wie", "bei", "der", "reichswehr", "fanden", "auch", "in", "der", "verwaltung", "und", "in", "der", "rechtspflege", "keine", "demokratischen", "reformen", "statt", "in", "der", "weimarer", "verfassung", "wurde", "allen", "beamten", "die", "freiheit", "ihrer", "politischen", "gesinnung", "und", "ihre", "wohlerworbenen", "rechte", "garantiert", "richter", "erhielten", "mit", "der", "unabsetzbarkeit", "einen", "noch", "st\u00e4rkeren", "schutz", "zur", "zeit", "des", "kaiserreichs", "war", "bei", "beamten", "und", "richtern", "w\u00e4hrend", "der", "ausbildung", "und", "bei", "der", "einstellung", "auf", "eine", "monarchistischpatriotische", "gesinnung", "geachtet", "worden", "mit", "der", "folge", "einer", "rechtskonservativen", "ausrichtung", "im", "gros", "der", "beamten", "und", "richterschaft", "speziell", "die", "linken", "deren", "anh\u00e4nger", "zur", "kaiserzeit", "keine", "wichtigen", "posten", "\u00fcbernehmen", "konnten", "setzten", "sich", "nunmehr", "besonders", "f\u00fcr", "die", "freiheit", "der", "politischen", "gesinnung", "ein", "eine", "von", "den", "linken", "parteien", "gewollte", "wahl", "der", "richter", "durch", "das", "volk", "kam", "nicht", "zustande", "da", "man", "die", "justiz", "nicht", "in", "die", "politik", "hineinziehen", "wollte", "der", "wichtigste", "hinderungsgrund", "f\u00fcr", "reformen", "bei", "den", "beamten", "war", "die", "notwendigkeit", "einer", "funktionierenden", "verwaltung", "am", "ende", "des", "krieges", "um", "beispielsweise", "die", "soldaten", "zur\u00fcck", "nach", "deutschland", "zu", "holen", "auch", "kam", "eine", "rechts", "eingestellte", "beamtenschaft", "den", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "nicht", "ungelegen", "zur", "verhinderung", "einer", "weitergehenden", "sozialistischen", "revolution", "den", "eid", "auf", "die", "verfassung", "den", "die", "beamten", "leisten", "mussten", "bezogen", "viele", "auf", "den", "staat", "nicht", "aber", "auf", "die", "republik", "die", "politische", "einstellung", "der", "justiz", "kann", "man", "deutlich", "in", "ihren", "urteilen", "erkennen", "zum", "ersten", "mal", "bei", "der", "m\u00fcnchner", "r\u00e4terepublik", "und", "beim", "kappputsch", "w\u00e4hrend", "linke", "straft\u00e4ter", "mit", "enormer", "h\u00e4rte", "behandelt", "wurden", "kam", "es", "bei", "rechten", "straft\u00e4tern", "sehr", "selten", "\u00fcberhaupt", "zu", "anklagen", "oder", "strafen", "die", "auch", "sehr", "viel", "milder", "ausfielen", "die", "weimarer", "justiz", "war", "auf", "dem", "rechten", "auge", "blind", "die", "blindheit", "betraf", "nicht", "nur", "die", "richter", "sondern", "auch", "die", "strafverfolgungsbeh\u00f6rden", "der", "kriegsgerichtsrat", "und", "sp\u00e4tere", "reichsanwalt", "bzw", "oberreichsanwalt", "am", "volksgerichtshof", "paul", "jorns", "hatte", "unter", "anderem", "wichtige", "spuren", "des", "mordes", "an", "karl", "liebknecht", "und", "rosa", "luxemburg", "nicht", "aufgenommen", "und", "die", "ermittlungen", "auch", "anderweitig", "behindert", "gustav", "noske", "spd", "der", "erste", "reichswehrminister", "der", "weimarer", "republik", "verhinderte", "dass", "der", "prozess", "gegen", "waldemar", "pabst", "der", "die", "morde", "an", "rosa", "luxemburg", "und", "karl", "liebknecht", "zu", "verantworten", "hatte", "in", "die", "revision", "ging", "der", "prozess", "wurde", "eingestellt", "nur", "einige", "der", "untergeordneten", "beteiligten", "erhielten", "geringf\u00fcgige", "bu\u00dfgelder", "oder", "minimale", "haftstrafen", "die", "zudem", "ausgesetzt", "wurden", "die", "einseitigkeit", "der", "justiz", "wurde", "bereits", "von", "emil", "julius", "gumbel", "belegt", "aber", "es", "kam", "zu", "keinen", "wirksamen", "reformen", "die", "gerichte", "f\u00fchlten", "sich", "oft", "nicht", "dem", "gesetz", "sondern", "dem", "staat", "und", "dem", "kampf", "gegen", "den", "kommunismus", "verpflichtet", "die", "blindheit", "galt", "auch", "f\u00fcr", "die", "massenwirksame", "propaganda", "die", "nicht", "nur", "von", "den", "rechtsextremen", "selbst", "ausging", "sondern", "auch", "von", "medien", "der", "mitte", "geteilt", "und", "mitgetragen", "wurde", "die", "demokraten", "in", "der", "verwaltung", "der", "weimarer", "republik", "wurden", "zum", "teil", "systematisch", "verunglimpft", "der", "erste", "reichspr\u00e4sident", "friedrich", "ebert", "stellte", "bis", "zu", "seinem", "tod", "strafantr\u00e4ge", "wegen", "beleidigung", "und", "\u00fcbler", "nachrede", "am", "bekanntesten", "wurde", "der", "magdeburger", "prozess", "von", "in", "welchem", "der", "angeklagte", "v\u00f6lkische", "redakteur", "zwar", "wegen", "beleidigung", "verurteilt", "wurde", "das", "magdeburger", "amtsgericht", "in", "seiner", "urteilsbegr\u00fcndung", "aber", "feststellte", "der", "vorwurf", "ebert", "habe", "w\u00e4hrend", "des", "januarstreiks", "landesverrat", "begangen", "treffe", "im", "strafrechtlichen", "sinne", "zu", "der", "berliner", "polizeivizepr\u00e4sident", "bernhard", "wei\u00df", "der", "als", "einer", "der", "wenigen", "standhaften", "beamten", "regelm\u00e4\u00dfig", "gegen", "rechtsbr\u00fcche", "von", "hitlers", "sa", "vorging", "wurde", "als", "symbol", "j\u00fcdischer", "emanzipation", "und", "demokratischer", "wehrhaftigkeit", "von", "der", "nspresse", "antisemitisch", "diffamiert", "ohne", "dass", "er", "in", "beleidigungsprozessen", "durchschlagende", "erfolge", "gegen", "f\u00fchrende", "nationalsozialisten", "erzielen", "konntejustizorgane", "spielten", "im", "hinblick", "auf", "das", "ende", "der", "republik", "eine", "wichtige", "rolle", "die", "verhandlungen", "im", "hochverratsprozess", "gegen", "hitler", "konnten", "ungehindert", "zur", "hetze", "und", "zur", "verbreitung", "von", "propaganda", "missbraucht", "werden", "dar\u00fcber", "hinaus", "verb\u00fc\u00dfte", "er", "nach", "seinem", "putschversuch", "nur", "eine", "geringe", "haftstrafe", "und", "kam", "bald", "wieder", "frei", "in", "der", "urteilsbegr\u00fcndung", "wurde", "der", "verzicht", "auf", "eine", "ausweisung", "hitlers", "damals", "\u00f6sterreichischer", "staatsb\u00fcrger", "die", "nach", "dem", "republikschutzgesetz", "angebracht", "war", "damit", "begr\u00fcndet", "dass", "auf", "einen", "mann", "der", "so", "deutsch", "denkt", "und", "f\u00fchlt", "wie", "hitler", "die", "vorschrift", "des", "republikschutzgesetzes", "keine", "anwendung", "finden", "kann", "reichspr\u00e4sident", "friedrich", "ebert", "starb", "im", "februar", "an", "einer", "verschleppten", "blinddarmentz\u00fcndung", "die", "er", "aufgrund", "einer", "anklage", "wegen", "landesverrats", "nicht", "rechtzeitig", "hatte", "behandeln", "lassen", "im", "sogenannten", "weltb\u00fchneprozess", "wurden", "die", "journalisten", "carl", "von", "ossietzky", "und", "walter", "kreiser", "wegen", "spionage", "zu", "monaten", "haft", "verurteilt", "weil", "in", "der", "zeitschrift", "auf", "die", "geheime", "aufr\u00fcstung", "der", "reichswehr", "aufmerksam", "gemacht", "worden", "war", "reichswehr", "die", "st\u00e4rke", "der", "milit\u00e4rmacht", "der", "weimarer", "republik", "wurde", "durch", "artikel", "des", "versailler", "vertrages", "geregelt", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "des", "landheeres", "wurde", "auf", "und", "die", "der", "marine", "auf", "berufssoldaten", "begrenzt", "der", "unterhalt", "von", "luftstreitkr\u00e4ften", "panzern", "schwerer", "artillerie", "ubooten", "und", "gro\u00dfkampfschiffen", "war", "dem", "reich", "untersagt", "zugleich", "wurde", "die", "aufl\u00f6sung", "von", "generalstab", "kriegsakademien", "und", "milit\u00e4rschulen", "verf\u00fcgt", "die", "soldaten", "der", "reichswehr", "wurden", "auf", "die", "weimarer", "verfassung", "vereidigt", "oberbefehlshaber", "war", "der", "reichspr\u00e4sident", "w\u00e4hrend", "der", "reichswehrminister", "die", "befehlsgewalt", "aus\u00fcbte", "die", "milit\u00e4rische", "kommandogewalt", "befand", "sich", "jedoch", "in", "den", "h\u00e4nden", "des", "chefs", "der", "heeresleitung", "bzw", "der", "marineleitung", "daraus", "entwickelte", "sich", "ein", "dualismus", "zwischen", "zivilgewalt", "und", "milit\u00e4rischer", "kommandogewalt", "der", "zu", "einer", "schweren", "belastung", "der", "republik", "werden", "sollte", "denn", "w\u00e4hrend", "sich", "reichswehrminister", "otto", "ge\u00dfler", "w\u00e4hrend", "seiner", "amtszeit", "mit", "begrenzten", "politischen", "und", "administrativen", "aufgaben", "begn\u00fcgte", "gelang", "es", "dem", "chef", "der", "heeresleitung", "hans", "von", "seeckt", "die", "reichswehr", "der", "kontrolle", "des", "reichstages", "weitgehend", "zu", "entziehen", "unter", "seeckt", "entwickelte", "sich", "die", "reichswehr", "zu", "einem", "staat", "im", "staate", "sie", "f\u00fchlte", "sich", "eher", "einer", "abstrakten", "staatsidee", "als", "der", "verfassung", "verpflichtet", "und", "stand", "der", "politischen", "linken", "mit", "ausgepr\u00e4gtem", "misstrauen", "gegen\u00fcberbereits", "w\u00e4hrend", "des", "kappputsches", "hatte", "seeckt", "den", "einsatz", "der", "reichswehr", "gegen", "die", "putschenden", "freikorps", "verweigert", "aber", "anschlie\u00dfend", "den", "aufstand", "der", "roten", "ruhrarmee", "brutal", "niederschlagen", "lassen", "die", "reichswehr", "organisierte", "au\u00dferdem", "mit", "der", "sogenannten", "schwarzen", "reichswehr", "eine", "geheime", "und", "mit", "paramilit\u00e4rischen", "formationen", "vernetzte", "personalreserve", "als", "deren", "f\u00fchrungskader", "sie", "sich", "begriff", "zugleich", "wurden", "neue", "milit\u00e4rische", "strategien", "etwa", "zum", "zusammenwirken", "moderner", "waffen", "entwickelt", "in", "diesem", "zusammenhang", "entwickelte", "sich", "eine", "weitreichende", "kooperation", "mit", "der", "roten", "armee", "die", "beispielsweise", "zur", "geheimen", "schulung", "deutscher", "milit\u00e4rflieger", "in", "lipezk", "f\u00fchrtemit", "dem", "sturz", "seeckts", "nahm", "die", "reichswehr", "einen", "kurswechsel", "vor", "f\u00fcr", "den", "vor", "allem", "kurt", "von", "schleicher", "verantwortlich", "zeichnete", "ziel", "war", "es", "breite", "gesellschaftliche", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "das", "projekt", "der", "wiederaufr\u00fcstung", "zu", "wecken", "und", "die", "gesellschaft", "selbst", "zum", "zwecke", "k\u00fcnftiger", "kriegsf\u00fchrung", "zu", "militarisieren", "unter", "der", "reichspr\u00e4sidentschaft", "hindenburgs", "erlangte", "die", "reichswehrf\u00fchrung", "zunehmenden", "politischen", "einfluss", "und", "bestimmte", "schlie\u00dflich", "auch", "die", "zusammensetzung", "der", "reichsregierungen", "mit", "dadurch", "trug", "die", "reichswehr", "ma\u00dfgeblich", "zur", "entwicklung", "eines", "autorit\u00e4ren", "pr\u00e4sidialsystems", "w\u00e4hrend", "der", "endphase", "der", "weimarer", "republik", "bei", "territoriale", "gliederung", "am", "tag", "der", "verfassungsverk\u00fcndung", "bestand", "das", "deutsche", "reich", "aus", "l\u00e4ndern", "die", "ihre", "wurzeln", "in", "den", "gliedstaaten", "des", "deutschen", "kaiserreichs", "hatten", "mit", "wirkung", "vom", "mai", "vereinigten", "sich", "die", "th\u00fcringischen", "freistaaten", "mit", "ausnahme", "coburgs", "das", "sich", "bayern", "anschloss", "zum", "land", "th\u00fcringen", "im", "jahr", "trat", "waldeckpyrmont", "den", "landesteil", "pyrmont", "an", "preu\u00dfen", "ab", "ging", "auch", "waldeck", "in", "preu\u00dfen", "auf", "in", "ihrer", "kernzeit", "umfasste", "die", "republik", "somit", "folgende", "l\u00e4nder", "angaben", "von", "und", "das", "saargebiet", "bis", "zum", "inkrafttreten", "des", "versailler", "vertrages", "im", "januar", "bestanden", "formell", "noch", "deutsche", "kolonien", "die", "r\u00fcckgewinnung", "der", "kolonien", "blieb", "offizielle", "regierungspolitik", "und", "war", "in", "der", "verwaltung", "der", "weimarer", "republik", "verankert", "erst", "als", "kolonialzentralabteilung", "im", "reichsministerium", "f\u00fcr", "wiederaufbau", "und", "danach", "als", "kolonialpolitische", "abteilung", "im", "ausw\u00e4rtigen", "amt", "tats\u00e4chlich", "wurden", "aber", "alle", "deutschen", "\u00fcberseegebiete", "bereits", "bei", "kriegsende", "von", "den", "siegerm\u00e4chten", "kontrolliert", "und", "sie", "kamen", "nach", "dem", "friedensschluss", "als", "mandate", "unter", "die", "verwaltung", "des", "v\u00f6lkerbundes", "bev\u00f6lkerungsmerkmale", "die", "gesellschaft", "der", "weimarer", "republik", "startete", "mit", "erheblichen", "kriegsbedingten", "l\u00fccken", "in", "der", "m\u00e4nnlichen", "bev\u00f6lkerung", "millionen", "gefallene", "soldaten", "und", "millionen", "fr\u00fch", "sterbende", "dauerinvaliden", "in", "der", "altersgruppe", "der", "bis", "j\u00e4hrigen", "bewirkten", "einen", "entsprechenden", "frauen\u00fcberschuss", "und", "zugleich", "stark", "r\u00fcckl\u00e4ufige", "geburtenraten", "gebiets", "und", "bev\u00f6lkerungsverluste", "als", "konsequenzen", "des", "versailler", "vertrags", "bewirkten", "eine", "zus\u00e4tzliche", "schrumpfung", "um", "mehr", "als", "millionen", "menschen", "frauenstellung", "im", "wandel", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "weimarer", "republik", "erhielten", "frauen", "das", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "an", "den", "wahlen", "zur", "verfassunggebenden", "nationalversammlung", "beteiligten", "sich", "der", "wahlberechtigten", "frauen", "der", "abgeordneten", "waren", "weiblich", "frauen", "blieben", "aber", "auch", "in", "den", "zwanziger", "jahren", "in", "allen", "parteien", "weiterhin", "unterrepr\u00e4sentiert", "und", "waren", "kaum", "in", "hohen", "partei\u00e4mtern", "vertreten", "durch", "den", "langfristigen", "strukturwandel", "im", "wirtschaftsleben", "bedingt", "war", "das", "arbeitsplatzangebot", "im", "landwirtschaftlichen", "sektor", "weiter", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "w\u00e4hrend", "es", "im", "dienstleistungsbereich", "zunahm", "und", "auf", "ein", "drittel", "aller", "besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse", "anstieg", "mehr", "als", "ein", "drittel", "der", "frauen", "war", "erwerbst\u00e4tig", "angebote", "f\u00fcr", "weibliche", "erwerbsarbeit", "waren", "vor", "allem", "im", "expandierenden", "dienstleistungssektor", "vorhanden", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "verwaltung", "im", "schuldienst", "und", "im", "gesundheitswesen", "in", "der", "privatwirtschaft", "fanden", "viele", "frauen", "als", "verk\u00e4uferinnen", "oder", "stenotypistinnen", "einen", "arbeitsplatz", "der", "frauenanteil", "auf", "angestellten", "und", "beamtenstellen", "so", "hansulrich", "wehler", "lag", "bald", "\u00fcber", "dem", "von", "m\u00e4nnern", "doch", "\u00fcbten", "die", "frauen", "in", "der", "regel", "die", "untergeordneten", "schlechter", "bezahlten", "funktionen", "aus", "und", "wurden", "sogar", "in", "tarifvertraglich", "geregelten", "arbeitsverh\u00e4ltnissen", "f\u00fcr", "gleiche", "arbeit", "geringer", "entlohnt", "als", "m\u00e4nner", "in", "der", "weltwirtschaftskrise", "konnten", "weibliche", "doppelverdiener", "aufgrund", "eines", "gesetzes", "von", "nach", "bedarf", "entlassen", "werden", "jugendliche", "in", "prek\u00e4ren", "verh\u00e4ltnissen", "das", "kriegsbedingt", "vaterlose", "aufwachsen", "vieler", "kinder", "und", "jugendlicher", "wie", "auch", "inflationsbedingte", "materielle", "und", "statusverluste", "in", "den", "sozialen", "mittelschichten", "hatten", "folgen", "sie", "schlugen", "sich", "nieder", "in", "einem", "fortgesetzten", "autorit\u00e4tsverlust", "der", "elternh\u00e4user", "und", "der", "von", "ihnen", "vermittelten", "sozialmoralischen", "normen", "eine", "von", "der", "jugendbewegung", "inspirierte", "kritik", "an", "der", "verkn\u00f6cherten", "erwachsenenwelt", "breitete", "sich", "ausknapp", "die", "h\u00e4lfte", "der", "neun", "millionen", "jugendlichen", "waren", "mitglieder", "in", "einem", "jugendverband", "den", "st\u00e4rksten", "anteil", "hatten", "sportvereine", "millionen", "und", "kirchenverb\u00e4nde", "millionen", "jungbanner", "arbeiterjugend", "und", "b\u00fcndische", "jugend", "blieben", "an", "mitgliedern", "dahinter", "zwar", "weit", "zur\u00fcck", "wirkten", "aber", "mit", "ihrem", "lebensstil", "und", "ihren", "publikationen", "auch", "nach", "au\u00dfen", "und", "wurden", "zu", "partnern", "im", "dialog", "mit", "reformp\u00e4dagogik", "lebensreform", "und", "sexualreform", "in", "bezug", "auf", "den", "amerikanismus", "als", "leitbild", "waren", "zwar", "einerseits", "viele", "jugendliche", "beider", "geschlechter", "aufgeschlossen", "weil", "damit", "erregend", "neues", "verbunden", "war", "in", "der", "b\u00fcndischen", "jugend", "und", "in", "nationalkonservativen", "jugendgruppierungen", "dagegen", "wurde", "diese", "str\u00f6mung", "als", "zersetzend", "und", "undeutsch", "kompromisslos", "abgelehntin", "der", "weltwirtschaftskrise", "wurden", "jugendliche", "h\u00e4ufig", "als", "erste", "entlassen", "und", "waren", "deshalb", "von", "der", "massenarbeitslosigkeit", "besonders", "stark", "betroffen", "auch", "jungakademiker", "sahen", "sich", "in", "ihren", "beruflichen", "ambitionen", "entt\u00e4uscht", "daraus", "entstand", "ein", "krisenbewusstsein", "das", "zu", "kultureller", "und", "politischer", "radikalisierung", "f\u00fchrte", "insbesondere", "die", "jungakademiker", "sagten", "einer", "vergreisten", "republik", "die", "ihren", "nachwuchs", "nicht", "unterbringen", "konnte", "im", "namen", "der", "jungen", "generation", "den", "kampf", "an", "juden", "zwischen", "assimilation", "und", "ausgrenzung", "der", "von", "kaiser", "wilhelm", "ii", "h\u00f6chstselbst", "gest\u00fctzte", "antisemitismus", "war", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "durch", "organisationen", "wie", "den", "alldeutschen", "verband", "weiter", "angeheizt", "worden", "indem", "man", "damit", "einen", "krieg", "zwischen", "ariern", "und", "juden", "verband", "und", "f\u00fcr", "die", "niederlage", "im", "rahmen", "der", "dolchsto\u00dflegende", "die", "juden", "verantwortlich", "machte", "so", "entfaltete", "seit", "dem", "winter", "der", "\u00f6ffentlich", "praktizierte", "antisemitismus", "eine", "bis", "dahin", "ungekannte", "wirkung", "zwar", "ebbte", "die", "welle", "bald", "wieder", "ab", "und", "es", "kam", "w\u00e4hrend", "der", "jahre", "relativer", "stabilit\u00e4t", "zu", "einer", "merklichen", "beruhigung", "mit", "der", "weltwirtschaftskrise", "aber", "formierten", "sich", "die", "vielf\u00e4ltig", "aufgeladenen", "antisemitischen", "str\u00f6mungen", "in", "der", "gesellschaft", "erneut", "im", "jahre", "stellten", "die", "glaubensjuden", "in", "deutschland", "gerade", "der", "bev\u00f6lkerung", "vier", "f\u00fcnftel", "davon", "alteingesessene", "j\u00fcdische", "b\u00fcrger", "hinzu", "kamen", "ostj\u00fcdische", "zuwanderer", "vom", "bev\u00f6lkerungsdurchschnitt", "stark", "abweichend", "war", "historischtraditionsbedingt", "die", "berufliche", "orientierung", "der", "juden", "die", "zur", "h\u00e4lfte", "als", "selbst\u00e4ndige", "t\u00e4tig", "waren", "sonst", "und", "vor", "allem", "in", "handel", "bankwesen", "und", "einigen", "freien", "berufen", "dominierten", "oder", "stark", "vertreten", "waren", "jedoch", "wenig", "in", "der", "industrie", "und", "nur", "ganz", "selten", "in", "der", "landwirtschaftdas", "verh\u00e4ltnis", "der", "juden", "zur", "weimarer", "republik", "war", "nicht", "einseitig", "von", "furcht", "und", "abwehr", "bestimmt", "denn", "die", "formellen", "und", "informellen", "schranken", "die", "noch", "im", "kaiserreich", "juden", "die", "karriere", "im", "staatsdienst", "oder", "im", "akademischen", "bereich", "verstellt", "hatten", "waren", "durch", "die", "weimarer", "verfassung", "beseitigt", "der", "seit", "dem", "jahrhundert", "laufende", "assimilierungs", "und", "kulturelle", "verschmelzungsprozess", "verst\u00e4rkte", "sich", "in", "den", "er", "jahren", "bei", "einem", "gro\u00dfteil", "der", "deutschen", "juden", "noch", "w\u00e4hrend", "andere", "auswanderten", "oder", "sich", "zum", "zionismus", "bekannten", "die", "erfolge", "deutscher", "juden", "als", "wissenschaftler", "zu", "zeiten", "der", "weimarer", "republik", "sprechen", "f\u00fcr", "sich", "unter", "den", "vierzehn", "deutschen", "nobelpreistr\u00e4gern", "der", "naturwissenschaften", "physik", "chemie", "und", "medizin", "der", "jahre", "bis", "waren", "sechs", "j\u00fcdische", "naturwissenschaftler", "fritz", "haber", "albert", "einstein", "james", "franck", "gustav", "hertz", "otto", "meyerhof", "und", "otto", "warburg", "der", "deutschen", "juden", "lebten", "in", "gro\u00dfst\u00e4dten", "allein", "ein", "drittel", "in", "berlin", "berlin", "und", "seine", "juden", "das", "war", "die", "intensivste", "steigerung", "dessen", "was", "das", "konservative", "deutschland", "am", "staat", "von", "weimar", "ha\u00dfte", "in", "bayern", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "der", "schriftsteller", "ludwig", "thoma", "im", "miesbacher", "anzeiger", "berlin", "ist", "nicht", "deutsch", "ist", "heute", "das", "gegenteil", "davon", "ist", "galizisch", "verhunzt", "und", "versaut", "speziell", "gegen", "die", "zugewanderten", "ostjuden", "die", "sich", "durch", "ihr", "\u00e4u\u00dferes", "und", "im", "auftreten", "deutlich", "unterschieden", "kaftanjuden", "versus", "krawattenjuden", "und", "als", "fremde", "wahrgenommen", "wurden", "entlud", "sich", "der", "hass", "der", "antisemiten", "das", "vor", "allem", "von", "armen", "ostjuden", "bewohnte", "scheunenviertel", "wurde", "zum", "ort", "pogromartiger", "gewaltexzesse", "von", "antisemiten", "die", "erst", "durch", "einen", "massiven", "polizeieinsatz", "gestoppt", "wurden", "der", "antisemitismus", "geh\u00f6rte", "laut", "wehler", "neben", "f\u00fchrerkult", "und", "radikalnationalismus", "zu", "den", "integrationsklammern", "der", "nsdap", "auch", "ohne", "die", "reichskanzlerschaft", "hitlers", "w\u00e4re", "die", "republik", "mit", "dem", "antisemitismus", "nicht", "leicht", "fertiggeworden", "um", "wie", "viel", "verh\u00e4ngnisvoller", "mu\u00dfte", "es", "sich", "aber", "auswirken", "als", "ein", "hasserf\u00fcllter", "gewissenloser", "antisemit", "in", "den", "besitz", "der", "staatsgewalt", "kam", "und", "sich", "anschickte", "mit", "ihren", "mitteln", "seine", "utopie", "von", "einem", "judenfreien", "rassereich", "zu", "verwirklichen", "kunst", "und", "kultur", "der", "durchbruch", "einer", "modernen", "massenkultur", "der", "im", "zeitgen\u00f6ssischen", "bewusstsein", "mancherlei", "z\u00fcge", "einer", "amerikanisierung", "aufwies", "war", "in", "der", "weimarer", "demokratie", "eher", "ein", "urbanes", "als", "ein", "gesamtgesellschaftliches", "ph\u00e4nomen", "und", "begleitet", "von", "instabilen", "verh\u00e4ltnissen", "und", "widerst\u00e4nden", "gegen", "einen", "undeutschen", "entfremdungsprozess", "entwicklungsbrennpunkt", "der", "innovationen", "im", "kulturleben", "der", "er", "jahre", "war", "berlin", "seinerzeit", "mit", "vier", "millionen", "einwohnern", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "der", "welt", "und", "als", "kino", "theater", "zeitungs", "und", "sportstadt", "auch", "schon", "aus", "sicht", "der", "zeitgenossen", "die", "kulturelle", "kapitale", "der", "zwischenkriegszeitmanches", "von", "dem", "was", "im", "r\u00fcckblick", "zu", "kunst", "und", "kultur", "der", "weimarer", "republik", "gez\u00e4hlt", "wird", "war", "zeitlich", "und", "r\u00e4umlich", "au\u00dferhalb", "ihrer", "selbst", "angelegt", "sie", "war", "teil", "einer", "klassischen", "moderne", "die", "sich", "vom", "ende", "des", "jahrhunderts", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "erstreckte", "und", "fiel", "in", "deren", "ausgestaltungsphase", "damit", "die", "bereits", "angelegten", "tendenzen", "kulturell", "hegemonial", "werden", "konnten", "mussten", "laut", "henning", "k\u00f6hler", "gegen\u00fcber", "der", "kaiserzeit", "noch", "zwei", "faktoren", "hinzukommen", "die", "ersch\u00fctterung", "durch", "die", "grausamkeit", "des", "weltkriegs", "die", "vieles", "hergebrachte", "kulturell", "delegitimierte", "und", "die", "ab", "endlich", "vollzogene", "gesellschaftliche", "gleichstellung", "der", "deutschen", "juden", "die", "sich", "als", "k\u00fcnstler", "vor", "allem", "aber", "als", "k\u00e4ufer", "um", "die", "kunst", "verdient", "machtenindem", "deutschland", "damals", "einerseits", "ein", "ausgesuchtes", "erprobungsfeld", "der", "neuesten", "avantgardetrends", "war", "und", "andererseits", "der", "ort", "der", "heftigsten", "reaktion", "darauf", "wurde", "es", "nach", "ansicht", "von", "walter", "laqueur", "wie", "selbstverst\u00e4ndlich", "das", "interessanteste", "land", "europas", "die", "zwanziger", "jahre", "so", "hagen", "schulze", "sind", "von", "einer", "nie", "dagewesenen", "intellektuellen", "fruchtbarkeit", "gen\u00e4hrt", "von", "dem", "nerv\u00f6sen", "neurotischen", "gef\u00fchl", "der", "unsicherheit", "und", "unbehaustheit", "das", "nach", "dem", "krieg", "das", "geistige", "wie", "das", "politische", "leben", "durchzieht", "und", "die", "menschen", "rastlos", "nach", "archimedischen", "punkten", "suchen", "l\u00e4\u00dft", "von", "denen", "aus", "die", "gesamte", "gegenwart", "aus", "ihren", "angeln", "zu", "heben", "istdabei", "weisen", "politische", "und", "kulturelle", "entwicklungen", "der", "jahre", "bis", "erkennbare", "parallelen", "auf", "das", "erlebnis", "von", "weltkrieg", "und", "revolution", "lie\u00df", "die", "expressionisten", "mit", "ihrem", "utopischen", "menschheitspathos", "an", "die", "breite", "\u00f6ffentlichkeit", "treten", "revolution\u00e4re", "geb\u00e4rde", "und", "auch", "revolution\u00e4res", "engagement", "suchten", "die", "befreiende", "verbindung", "mit", "den", "massen", "eine", "proletarische", "botschaft", "war", "den", "mitf\u00fchlenden", "arbeiterdarstellungen", "von", "otto", "dix", "ebenso", "zu", "entnehmen", "wie", "seinen", "brutalen", "portr\u00e4ts", "von", "zuh\u00e4ltern", "und", "dirnen", "einen", "politischen", "appell", "stellte", "auch", "k\u00e4the", "kollwitz", "graphisches", "werk", "mit", "trauernden", "m\u00fcttern", "hungernden", "kindern", "sowie", "den", "opfern", "von", "krieg", "und", "kapitalistischer", "ausbeutung", "dar", "dagegen", "entfaltete", "sich", "in", "der", "phase", "der", "relativen", "stabilisierung", "die", "neue", "sachlichkeit", "als", "\u00fcbergreifendes", "motiv", "f\u00fcr", "sie", "bezeichnend", "war", "die", "suche", "nach", "einem", "standort", "in", "der", "wirklichen", "welt", "die", "teils", "mit", "einem", "sozialkritischen", "realismus", "verbundene", "endphase", "der", "republik", "ab", "markiert", "wie", "in", "der", "politik", "eine", "z\u00e4sur", "die", "zu", "abbruch", "und", "radikalisierung", "auch", "in", "kunst", "und", "kultur", "f\u00fchrte", "peter", "hoeres", "sieht", "als", "hinterlassenschaft", "eine", "disparate", "kulturelle", "moderne", "ebenso", "faszinierend", "wie", "ambivalent", "die", "so", "rasant", "daherkam", "und", "ungem\u00fctlich", "ausstaffiert", "war", "dass", "viele", "nicht", "bereit", "waren", "ihren", "ambitionierten", "k\u00fcndern", "zu", "folgen", "moderne", "im", "umbruch", "am", "november", "dem", "tag", "der", "ausrufung", "der", "republik", "im", "zeichen", "der", "revolution", "wurde", "noch", "am", "abend", "im", "reichstagsgeb\u00e4ude", "ein", "rat", "der", "intellektuellen", "gebildet", "die", "meisten", "von", "ihnen", "expressionisten", "der", "unter", "anderem", "die", "verstaatlichung", "aller", "theater", "und", "eine", "in", "das", "volk", "zu", "tragende", "weltver\u00e4ndernde", "kunst", "forderte", "die", "am", "dezember", "konstituierte", "novembergruppe", "mit", "max", "pechstein", "und", "c\u00e9sar", "klein", "sah", "sich", "in", "der", "funktion", "eines", "kunstrats", "der", "in", "allen", "die", "kunst", "betreffenden", "politischen", "fragen", "ma\u00dfgeblichen", "einfluss", "beanspruchte", "er", "hatte", "betr\u00e4chtlichen", "zulauf", "so", "von", "den", "architekten", "peter", "behrens", "walter", "gropius", "und", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "von", "malern", "wie", "ludwig", "meidner", "wassily", "kandinsky", "und", "lyonel", "feininger", "oder", "k\u00fcnstlern", "wie", "george", "grosz", "conrad", "felixm\u00fcller", "und", "otto", "dix", "die", "gruppe", "war", "jedoch", "hinsichtlich", "der", "individuellen", "gesellschaftspolitischen", "vorstellungen", "und", "k\u00fcnstlerischen", "programme", "zu", "heterogen", "zusammengesetzt", "um", "tats\u00e4chlich", "bedeutende", "wirkung", "entfalten", "zu", "k\u00f6nnen", "\u00e4hnlich", "erging", "es", "dem", "arbeitsrat", "f\u00fcr", "kunst", "der", "den", "zusammenschluss", "aller", "k\u00fcnstler", "zu", "einer", "wirklichen", "arbeitsgemeinschaft", "anstrebte", "hier", "engagierten", "sich", "neben", "mitgliedern", "der", "novembergruppe", "unter", "anderen", "bruno", "taut", "erich", "heckel", "karl", "schmidtrottluff", "und", "emil", "noldeneben", "dem", "quer", "durch", "die", "kunstgattungen", "fortwirkenden", "expressionismus", "war", "die", "fr\u00fchphase", "der", "republik", "entfaltungsraum", "f\u00fcr", "eine", "reihe", "weiterer", "avantgardistischer", "stilrichtungen", "wie", "kubismus", "futurismus", "purismus", "verismus", "und", "konstruktivismus", "schockierende", "wirkung", "entfaltete", "in", "der", "fr\u00fchzeit", "der", "weimarer", "republik", "der", "in", "z\u00fcrich", "entstandene", "dadaismus", "der", "nun", "von", "berlin", "aus", "alle", "bisherige", "kunst", "radikal", "in", "frage", "stellte", "anstelle", "einer", "neuen", "kunstrichtung", "ging", "es", "vornehmlich", "um", "foto", "maschine", "und", "politisches", "happening", "es", "wurden", "dadasoir\u00e9en", "veranstaltet", "zum", "beispiel", "mit", "einem", "wettrennen", "zwischen", "n\u00e4hmaschine", "betrieben", "von", "george", "grosz", "und", "schreibmaschine", "bedient", "von", "walter", "mehring", "die", "dadaisten", "erschienen", "in", "grotesken", "masken", "in", "milit\u00e4rischen", "uniformen", "mit", "monokeln", "ritten", "auf", "holzpferdchen", "frz", "dada", "auf", "gro\u00dfen", "eisernen", "kreuzen", "und", "papiermach\u00e9totenk\u00f6pfen", "anl\u00e4sslich", "der", "ersten", "internationalen", "dadamesse", "in", "berlin", "standen", "fotocollagen", "klebebilder", "witzplakate", "und", "ausgestopfte", "puppen", "im", "vordergrund", "das", "klamaukartige", "das", "betont", "antimalerische", "george", "grosz", "und", "john", "heartfield", "posierten", "zur", "er\u00f6ffnung", "mit", "dem", "schild", "die", "kunst", "ist", "tot", "es", "lebe", "die", "neue", "maschinenkunst", "tatlins", "die", "dadacollage", "raoul", "hausmanns", "tatlin", "at", "home", "stellte", "einen", "mann", "dar", "der", "nichts", "als", "maschinen", "im", "kopf", "hat", "der", "staat", "unterst\u00fctzte", "die", "neuen", "str\u00f6mungen", "durch", "ankauf", "zeitgen\u00f6ssischer", "kunstwerke", "f\u00fcr", "die", "nationalgalerie", "darunter", "impressionistische", "werke", "von", "leo", "von", "k\u00f6nig", "ernst", "oppler", "oder", "ulrich", "h\u00fcbner", "aber", "auch", "expressionistische", "kunst", "von", "franz", "heckendorf", "oder", "joseph", "oppenheimer", "bis", "hin", "zu", "ersten", "werken", "der", "neuen", "sachlichkeitdie", "vielzahl", "der", "richtungen", "und", "varianten", "unter", "k\u00fcnstlern", "und", "intellektuellen", "in", "dieser", "umbruchphase", "war", "in", "einem", "motiv", "einig", "in", "der", "suche", "nach", "dem", "vollkommen", "neuen", "und", "der", "neuen", "vollkommenheit", "meist", "ging", "es", "um", "nicht", "weniger", "als", "eine", "neue", "welt", "und", "einen", "neuen", "menschen", "der", "auf", "kompromisse", "zwischen", "sozialdemokratie", "und", "b\u00fcrgerlicher", "mitte", "gegr\u00fcndete", "weimarer", "staat", "hatte", "unter", "ihnen", "nicht", "viele", "bedeutende", "f\u00fcrsprecher", "wie", "es", "die", "gebr\u00fcder", "heinrich", "und", "thomas", "mann", "waren", "hermann", "hesse", "zum", "beispiel", "trat", "aus", "der", "sektion", "f\u00fcr", "dichtkunst", "der", "preu\u00dfischen", "akademie", "der", "k\u00fcnste", "unter", "ausdr\u00fccklicher", "bekundung", "seines", "misstrauens", "gegen", "die", "deutsche", "republik", "aus", "die", "paar", "guten", "geister", "der", "revolution", "seien", "totgeschlagen", "die", "gerichte", "ungerecht", "die", "beamten", "gleichg\u00fcltig", "und", "das", "volk", "infantil", "was", "die", "verbreitung", "des", "republikanischen", "gedankens", "betrifft", "nahm", "bereits", "kurt", "tucholsky", "eine", "sehr", "begrenzte", "reichweite", "an", "au\u00dferhalb", "der", "hauptstadt", "berlin", "sei", "nur", "fleckweise", "etwas", "von", "ihm", "zu", "merken", "\u00f6stlich", "der", "elbe", "sehe", "es", "damit", "faul", "aus", "rechts", "der", "oder", "oberfaul", "lebensstile", "im", "wandel", "mit", "einf\u00fchrung", "des", "achtstundentags", "und", "ersten", "tariflichen", "urlaubsregelungen", "wurde", "freizeitgestaltung", "f\u00fcr", "die", "masse", "der", "lohnabh\u00e4ngigen", "in", "der", "weimarer", "republik", "\u00fcberhaupt", "erst", "alltagsbestandteil", "ein", "facettenreiches", "angebot", "spiegelte", "die", "neuen", "m\u00f6glichkeiten", "rummelpl\u00e4tze", "vari\u00e9t\u00e9s", "tanzs\u00e4le", "kinopal\u00e4ste", "boxarenen", "und", "sechstagerennen", "boten", "unterhaltung", "theater", "bibliotheken", "und", "volkshochschulen", "kamen", "dem", "bildungsbed\u00fcrfnis", "zugute", "gr\u00f6\u00dfte", "popularit\u00e4t", "erlangten", "durch", "den", "bau", "von", "neuen", "sportanlagen", "der", "sport", "und", "sportvereine", "mitglieder", "und", "zuschauerzahlen", "sowie", "die", "anzahl", "der", "sportzeitungen", "und", "zeitschriften", "nahmen", "um", "ein", "vielfaches", "zu", "massentaugliche", "medien", "wie", "schallplatte", "film", "illustrierte", "und", "radio", "dienten", "unter", "anderem", "einer", "demokratisierung", "des", "bis", "dahin", "weitgehend", "der", "gesellschaftlichen", "oberschicht", "vorbehaltenen", "kunstgenusses", "an", "die", "stelle", "der", "bisherigen", "kluft", "zwischen", "ernster", "ekunst", "und", "unterhaltsamer", "ukunst", "sollte", "nun", "als", "bogenschlag", "die", "aallgemein", "kunst", "treten", "starke", "impulse", "f\u00fcr", "die", "kulturelle", "entwicklung", "der", "republik", "gingen", "von", "den", "vereinigten", "staaten", "aus", "das", "bild", "des", "strahlenden", "siegers", "aus", "\u00fcbersee", "der", "mythos", "vom", "land", "der", "unbegrenzten", "m\u00f6glichkeiten", "die", "amerikanische", "wirtschafts", "und", "finanzkraft", "und", "der", "vorsprung", "in", "massenproduktion", "und", "massenkonsum", "verkn\u00fcpften", "sich", "mit", "vorstellungen", "von", "ungehinderter", "rationalit\u00e4t", "traditionslosem", "neuerertum", "massenkultureller", "avantgarde", "entfaltung", "neuer", "medienwelten", "die", "reaktion", "auf", "die", "hinsichtlich", "neuer", "technik", "konsumerwartungen", "film", "tanz", "und", "jazz", "sich", "ausbreitende", "amerikanische", "welle", "waren", "allerdings", "unterschiedlich", "und", "im", "rechten", "politischen", "spektrum", "von", "polemischer", "abwehr", "bestimmt", "die", "sich", "in", "begriffen", "wie", "negermusik", "niederschlug", "als", "josephine", "baker", "mit", "ihrer", "charleston", "jazzband", "in", "berlin", "auftrat", "hatte", "sich", "jazz", "als", "teil", "der", "vergn\u00fcgungsindustrie", "jedoch", "bereits", "etabliert", "und", "galt", "seinen", "anh\u00e4ngern", "als", "schick", "und", "modischder", "boden", "auf", "dem", "neue", "lebensformen", "sich", "herausbildeten", "war", "die", "gro\u00dfstadt", "in", "ihrer", "anonymit\u00e4t", "von", "nachbarschaftlicher", "kontrolle", "kaum", "beeintr\u00e4chtigt", "gab", "es", "viel", "raum", "zur", "freien", "pers\u00f6nlichen", "entfaltung", "sowie", "ein", "reichhaltiges", "medien", "und", "warenangebot", "zur", "vergn\u00fcgungsmetropole", "europas", "wurde", "berlin", "seit", "mit", "millionen", "einwohnern", "die", "nach", "new", "york", "und", "london", "drittgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "der", "welt", "unb\u00e4ndiger", "als", "andernorts", "entwickelten", "sich", "in", "berlin", "tanzbewegung", "und", "sexwelle", "sexuelle", "fragen", "standen", "in", "der", "literatur", "im", "film", "und", "im", "theater", "weit", "vorn", "manchmal", "schritt", "der", "zensor", "ein", "aber", "insgesamt", "herrschte", "ein", "klima", "der", "duldsamkeit", "und", "jedenfalls", "war", "man", "in", "diesen", "jahren", "hier", "gro\u00dfz\u00fcgiger", "als", "sonst", "in", "einem", "land", "in", "den", "kaffeeh\u00e4usern", "trafen", "sich", "zum", "gedankenaustausch", "avantgarde", "und", "gew\u00f6hnliches", "publikum", "schriftsteller", "und", "kritiker", "besonderer", "anziehungspunkt", "der", "kulturellen", "szene", "war", "das", "romanische", "caf\u00e9", "wo", "auch", "maler", "und", "schauspieler", "ein", "und", "aus", "gingen", "zeitgleich", "entwickelte", "sich", "eine", "der", "ersten", "offen", "homosexuellen", "subkulturen", "der", "welt", "als", "stadt", "der", "superlative", "war", "das", "damalige", "berlin", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "vielf\u00e4ltigste", "zeitungsstadt", "der", "welt", "die", "stadt", "der", "theater", "konzerts\u00e4le", "und", "des", "politischen", "kabaretts", "berlin", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "die", "schnellste", "stadtbahn", "und", "war", "mit", "ann\u00e4hernd", "einer", "halben", "million", "anschl\u00fcssen", "auch", "die", "telefonierfreudigste", "stadt", "der", "welt", "ausstrahlende", "neue", "sachlichkeit", "mit", "dem", "ende", "der", "hyperinflation", "ergaben", "sich", "auch", "f\u00fcr", "kunst", "und", "kultur", "der", "republik", "neue", "rahmenbedingungen", "k\u00fcnstler", "und", "b\u00fcrgerliche", "intellektuelle", "hatten", "vielfach", "die", "kleinen", "und", "mittleren", "verm\u00f6gen", "verloren", "aus", "denen", "sie", "ihren", "lebensunterhalt", "haupts\u00e4chlich", "bestritten", "hatten", "nun", "galt", "es", "f\u00fcr", "sie", "sich", "neuen", "konsumanspr\u00fcchen", "auf", "einem", "ver\u00e4nderten", "markt", "zu", "stellen", "und", "eine", "demokratische", "unpathetische", "gebrauchskunst", "zu", "entwickeln", "eine", "allgemeine", "versachlichung", "der", "\u00e4sthetischen", "ausdrucksformen", "setzte", "sich", "nun", "als", "neue", "stilrichtung", "gattungs\u00fcbergreifend", "durch", "der", "begriff", "neue", "sachlichkeit", "wurde", "zuerst", "auf", "die", "malerei", "angewendet", "wo", "die", "avantgarde", "oft", "in", "gestalt", "bereits", "bekannter", "k\u00fcnstler", "nun", "in", "stillleben", "und", "betont", "unpr\u00e4tenti\u00f6sen", "portraits", "auf", "objektivit\u00e4t", "und", "distanziertheit", "zielte", "auf", "eine", "neue", "gegenst\u00e4ndlichkeitin", "der", "architektur", "die", "mehr", "als", "jeder", "andere", "aspekt", "der", "weimarer", "kultur", "einen", "dauerhaften", "internationalen", "einfluss", "aus\u00fcbte", "war", "vor", "allem", "das", "in", "weimar", "gegr\u00fcndete", "und", "nach", "dessau", "verlegte", "bauhaus", "ausstrahlend", "wirksam", "hier", "wurde", "der", "anspruch", "der", "wiedervereinigung", "aller", "werkk\u00fcnstlerischen", "disziplinen", "bildhauerei", "malerei", "kunstgewerbe", "und", "handwerk", "zu", "einer", "neuen", "baukunst", "erhoben", "das", "von", "walter", "gropius", "als", "direktor", "und", "nachfolger", "henry", "van", "de", "veldes", "vertretene", "konzept", "einer", "wiederhergestellten", "einheit", "von", "k\u00fcnstlerischer", "und", "handwerklicher", "ausbildung", "zog", "bedeutende", "k\u00fcnstler", "als", "lehrende", "ans", "bauhaus", "darunter", "lyonel", "feininger", "johannes", "itten", "paul", "klee", "oskar", "schlemmer", "wassily", "kandinsky", "und", "l\u00e1szl\u00f3", "moholynagy", "die", "vorstellungen", "aus", "der", "fr\u00fchen", "weimarer", "\u00e4ra", "von", "einem", "k\u00fcnstlerischen", "gesamtkunstwerk", "wobei", "der", "k\u00fcnstler", "als", "steigerung", "des", "handwerkers", "verstanden", "wurde", "wichen", "mit", "der", "von", "gropius", "organisierten", "ersten", "bauhausausstellung", "von", "unter", "dem", "titel", "kunst", "und", "technik", "eine", "einheit", "einem", "bem\u00fchen", "um", "anschluss", "an", "\u00f6konomische", "verwertungsm\u00f6glichkeiten", "konstruktion", "und", "einrichtung", "von", "h\u00e4usern", "basierten", "in", "der", "folge", "auf", "der", "entwicklung", "von", "prototypen", "f\u00fcr", "handwerk", "und", "industrielle", "serienfertigung", "im", "umfeld", "des", "dessauer", "bauhausgeb\u00e4udes", "wurden", "exemplarische", "meisterh\u00e4user", "errichtet", "deren", "gemeinsamkeit", "in", "flachdach", "kubischer", "grundform", "und", "wei\u00dfem", "anstrich", "zum", "ausdruck", "kam", "f\u00fcr", "den", "zeitgem\u00e4\u00dfen", "st\u00e4dtebau", "der", "als", "politische", "soziale", "und", "wirtschaftliche", "herausforderung", "begriffen", "wurde", "sah", "gropius", "breite", "blocks", "mit", "nach", "s\u00fcden", "ausgerichteten", "terrassen", "vor", "als", "baumaterial", "im", "wesentlichen", "stahl", "glas", "und", "beton", "die", "ausf\u00fchrung", "sollte", "pr\u00e4zis", "praktischfunktionell", "und", "frei", "von", "\u00fcberfl\u00fcssiger", "ornamentierung", "sein", "in", "der", "wirkungsabsicht", "auf", "die", "kubische", "komposition", "gerichtet", "auch", "die", "wohnungsinneneinrichtung", "wurde", "auf", "schn\u00f6rkellose", "funktionalit\u00e4t", "hin", "angelegt", "nicht", "versklavende", "f\u00fclle", "sondern", "eine", "befreiende", "leere", "galt", "es", "zu", "erzeugen", "beispielsweise", "durch", "einen", "wohnungstyp", "ohne", "tapeten", "vorh\u00e4nge", "und", "tischt\u00fccher", "bei", "den", "m\u00f6beln", "sorgten", "klapptische", "klappbetten", "oder", "sofas", "mit", "bettk\u00e4sten", "f\u00fcr", "funktionelle", "n\u00fctzlichkeit", "fast", "alles", "ist", "klappbar", "schwenkbar", "verstellbar", "stapelbar", "wegstellbar", "und", "damit", "letztlich", "austauschbar", "und", "k\u00f6nnte", "ebensogut", "von", "jemand", "anderem", "benutzt", "weggestellt", "oder", "weggeklappt", "werden", "als", "erste", "einbauk\u00fcche", "der", "welt", "wurde", "die", "frankfurter", "k\u00fcche", "vorgestellt", "zweckm\u00e4\u00dfiges", "wohnen", "f\u00fcr", "jedes", "einkommen", "so", "ein", "publikationstitel", "bestand", "zumeist", "in", "recht", "kleinen", "wohnungen", "die", "aber", "den", "eindruck", "von", "weitr\u00e4umigkeit", "vermittelten", "weil", "fast", "alle", "zimmer", "ohne", "t\u00fcren", "ineinander", "\u00fcbergingen", "wei\u00dfget\u00fcnchte", "w\u00e4nde", "und", "gro\u00dfe", "fenster", "erzeugten", "helligkeit", "in", "der", "f\u00fcr", "pers\u00f6nliches", "aber", "kaum", "platz", "war", "auch", "die", "neusachlichen", "m\u00f6bel", "tragen", "zu", "dieser", "unpers\u00f6nlichkeit", "bei", "meist", "handelt", "es", "sich", "um", "schleiflackm\u00f6bel", "mit", "metallteilen", "die", "auch", "im", "behandlungszimmer", "eines", "zahnarztes", "stehen", "k\u00f6nnten", "\u00fcberhaupt", "dominiert", "das", "lackierte", "verchromte", "st\u00e4hlerne", "synthetische", "w\u00e4hrend", "warme", "holzt\u00f6ne", "fast", "v\u00f6llig", "fehlendoch", "auch", "in", "den", "reihen", "der", "architekturavantgarde", "war", "die", "reine", "wohnmaschine", "umstritten", "manche", "von", "ihnen", "setzten", "sich", "f\u00fcr", "einen", "siedlungsbau", "mit", "niedrigen", "h\u00e4usern", "und", "m\u00f6glichst", "vielen", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "ein", "wo", "entsprechende", "mittel", "zur", "behebung", "der", "nach", "dem", "weltkrieg", "eingetretenen", "wohnungsnot", "zur", "verf\u00fcgung", "standen", "wie", "zeitweise", "im", "berliner", "sozialen", "wohnungsbau", "zwischen", "und", "wurden", "fast", "der", "neugebauten", "siedlungen", "und", "wohnblocks", "durch", "die", "\u00f6ffentliche", "hand", "finanziert", "da", "konnten", "in", "verschiedenen", "stadtteilen", "gro\u00dfz\u00fcgig", "geplante", "siedlungen", "mit", "gr\u00fcnzonen", "geschaffen", "werden", "von", "denen", "einige", "heute", "zum", "unescowelterbe", "geh\u00f6ren", "theater", "film", "musik", "und", "literatur", "berlin", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "auch", "zu", "einer", "weltmetropole", "des", "theaters", "in", "der", "die", "bedeutendsten", "regisseure", "die", "begabtesten", "schauspieler", "und", "die", "renommiertesten", "theaterkritiker", "anzutreffen", "waren", "und", "auf", "ein", "theaterbegeistertes", "publikum", "stie\u00dfen", "das", "theater", "spiegelte", "den", "zeitgeist", "die", "b\u00fchne", "glich", "einer", "nationalen", "institution", "\u00fcber", "neue", "st\u00fccke", "wurde", "hitzig", "debattiert", "als", "seien", "sie", "ereignisse", "von", "gr\u00f6\u00dfter", "politischer", "oder", "gesellschaftlicher", "bedeutung", "eine", "urauff\u00fchrung", "diskutierte", "man", "eingehender", "als", "einen", "neuen", "roman", "und", "die", "theaterkritiken", "wurden", "mit", "gespannter", "aufmerksamkeit", "verschlungen", "unter", "den", "theaterregisseuren", "standen", "max", "reinhardt", "als", "meister", "des", "impressionistischen", "neuromantischen", "schauspiels", "und", "leopold", "jessner", "mit", "temporeichen", "und", "symboltr\u00e4chtigen", "inszenierungen", "bei", "kritik", "und", "publikum", "in", "h\u00f6chstem", "ansehen", "f\u00fcr", "starke", "politische", "akzente", "standen", "das", "proletarische", "theater", "erwin", "piscators", "und", "die", "st\u00fccke", "bertolt", "brechts", "die", "theaterbegeisterung", "zeigte", "sich", "jedoch", "auch", "au\u00dferhalb", "des", "etablierten", "theaterapparats", "in", "hunderten", "von", "gruppen", "spielgemeinschaften", "und", "politischen", "kollektiven", "in", "sprechchorbewegung", "gruppenlehrtheater", "und", "im", "agitatorischen", "theater", "wurden", "politische", "und", "gesellschaftliche", "erfahrungen", "mit", "dem", "theaterspiel", "\u00f6ffentlich", "artikuliert", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "war", "auch", "der", "kinofilm", "als", "kunstform", "allgemein", "akzeptiert", "nach", "zeitgen\u00f6ssischen", "sch\u00e4tzungen", "gingen", "jeden", "tag", "etwa", "zwei", "millionen", "menschen", "ins", "kino", "nicht", "jeder", "erwachsene", "ging", "ins", "kino", "manche", "aber", "wesentlich", "h\u00e4ufiger", "in", "der", "stummfilm\u00e4ra", "bis", "machten", "sich", "unter", "den", "deutschen", "regisseuren", "robert", "wiene", "das", "cabinet", "des", "dr", "caligari", "fritz", "lang", "dr", "mabuse", "der", "spieler", "friedrich", "wilhelm", "murnau", "nosferatu", "eine", "symphonie", "des", "grauens", "und", "g", "w", "pabst", "die", "freudlose", "gasse", "einen", "namen", "beliebt", "waren", "aber", "auch", "die", "filme", "charlie", "chaplins", "und", "russenfilme", "wie", "sergej", "eisensteins", "panzerkreuzer", "potemkin", "mit", "dem", "\u00fcbergang", "zum", "tonfilm", "verloren", "etablierte", "k\u00fcnstlerische", "konzepte", "der", "stummfilmzeit", "ihre", "basis", "und", "wegen", "der", "f\u00fcr", "die", "neue", "technik", "ben\u00f6tigten", "investitionen", "setzte", "ein", "konzentrationsprozess", "in", "der", "filmindustrie", "ein", "das", "seit", "sich", "durchsetzende", "neue", "genre", "insbesondere", "der", "so", "genannten", "tonfilmoperette", "bot", "in", "der", "wirtschaftskrise", "dieser", "zeit", "die", "popul\u00e4rste", "form", "der", "ablenkung", "etwa", "in", "den", "erzeugnissen", "der", "blaue", "engel", "oder", "der", "kongre\u00df", "tanzt", "die", "schauspieler", "lilian", "harvey", "und", "willy", "fritsch", "avancierten", "zum", "ersten", "traumpaar", "des", "deutschen", "films", "und", "lockten", "millionen", "zuschauer", "in", "die", "kinosauch", "die", "musik", "stand", "w\u00e4hrend", "der", "ersten", "jahre", "der", "weimarer", "republik", "im", "zeichen", "des", "expressionismus", "als", "dessen", "h\u00f6hepunkt", "die", "urauff\u00fchrung", "der", "oper", "wozzeck", "an", "der", "berliner", "staatsoper", "gilt", "gleichzeitig", "hatte", "arnold", "sch\u00f6nberg", "bereits", "die", "wende", "von", "der", "freien", "atonalit\u00e4t", "zur", "zw\u00f6lftonmusik", "eingeleitet", "ging", "es", "der", "neuen", "musikrichtung", "um", "die", "befreiung", "vom", "subjektiven", "entdeckten", "andere", "die", "vorsubjektivistische", "musik", "vor", "allem", "des", "barock", "wieder", "komponisten", "wie", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "oder", "johann", "sebastian", "bach", "erlebten", "eine", "renaissance", "andere", "wiederum", "wandten", "sich", "dem", "jazz", "zu", "gro\u00dfen", "erfolg", "hatte", "ernst", "kreneks", "jazzoper", "jonny", "spielt", "auf", "aber", "auch", "revuen", "wie", "chocolate", "kiddies", "mit", "musik", "von", "duke", "ellington", "oder", "die", "revue", "n\u00e8gre", "mit", "louis", "douglas", "und", "josephine", "baker", "diese", "revuen", "pr\u00e4sentierten", "zwar", "klischeehafte", "darstellungen", "des", "lebens", "der", "afroamerikaner", "in", "den", "usa", "wurden", "aber", "wie", "der", "jazz", "\u00fcberhaupt", "zur", "zielscheibe", "nationalistischer", "und", "rassistischer", "hetze", "die", "unterhaltungsmusik", "orientierte", "sich", "nichtsdestoweniger", "an", "amerikanischen", "vorbildern", "und", "machte", "sich", "zugleich", "neue", "verbreitungswege", "wie", "schallplatte", "rundfunk", "und", "tonfilm", "zu", "nutze", "paradigmatisch", "f\u00fcr", "diese", "entwicklung", "steht", "die", "karriere", "der", "comedian", "harmonists", "die", "jazztitel", "ebenso", "wie", "variet\u00e9st\u00fccke", "und", "volkslieder", "im", "repertoire", "hatten", "und", "in", "filmen", "wie", "die", "drei", "von", "der", "tankstelle", "mitwirkten", "dar\u00fcber", "hinaus", "schufen", "filmkomponisten", "wie", "werner", "richard", "heymann", "das", "gibt's", "nur", "einmal", "das", "kommt", "nicht", "wieder", "oder", "friedrich", "holl\u00e4nder", "ich", "bin", "von", "kopf", "bis", "fu\u00df", "auf", "liebe", "eingestellt", "popul\u00e4re", "schlager", "die", "durch", "ihre", "interpretation", "in", "den", "mehrsprachig", "gedrehten", "tonfilmen", "zu", "internationalen", "erfolgen", "wurden", "w\u00e4hrend", "das", "literarische", "leben", "der", "weimarer", "republik", "einerseits", "stark", "von", "autoren", "wie", "gerhart", "hauptmann", "heinrich", "mann", "oder", "stefan", "george", "bestimmt", "blieb", "deren", "hauptwerke", "bereits", "vor", "entstanden", "waren", "entwickelten", "sich", "andererseits", "reportage", "egon", "erwin", "kisch", "und", "zeitroman", "unter", "anderen", "lion", "feuchtwanger", "arnold", "zweig", "jakob", "wassermann", "hans", "fallada", "erich", "maria", "remarque", "die", "sich", "direkt", "oder", "literarisch", "chiffriert", "mit", "erscheinungsformen", "und", "gesellschaftlichen", "problemen", "der", "gegenwart", "auseinandersetzten", "so", "auch", "alfred", "d\u00f6blins", "gro\u00dfstadtroman", "berlin", "alexanderplatz", "und", "thomas", "manns", "retrospektiver", "bildungsroman", "der", "zauberberg", "eine", "eigene", "gattung", "stellte", "daneben", "die", "kritischsatirische", "gebrauchslyrik", "zum", "beispiel", "eines", "erich", "k\u00e4stner", "oder", "kurt", "tucholsky", "dardie", "zeitgen\u00f6ssische", "literatur", "fand", "w\u00e4hrend", "der", "weimarer", "republik", "gro\u00dfen", "absatz", "remarques", "im", "westen", "nichts", "neues", "zum", "beispiel", "wurde", "bis", "mai", "\u00fcber", "eine", "million", "mal", "verkauft", "unter", "den", "ausl\u00e4ndischen", "autoren", "verkauften", "sich", "vor", "allem", "knut", "hamsun", "john", "galsworthy", "und", "jack", "london", "sehr", "gut", "teilweise", "um", "ein", "vielfaches", "h\u00f6here", "auflagenst\u00e4rken", "erreichte", "jedoch", "literatur", "antimodernen", "zuschnitts", "neben", "nationalistischer", "kriegsliteratur", "wie", "von", "werner", "beumelburg", "und", "ernst", "j\u00fcnger", "waren", "dies", "nicht", "zuletzt", "b\u00fccher", "die", "bereits", "in", "der", "vorkriegszeit", "erschienen", "waren", "wie", "werke", "gustav", "frenssens", "oder", "ludwig", "ganghofers", "auch", "exotische", "schaupl\u00e4tze", "karl", "may", "und", "kriminalromane", "edgar", "wallace", "sprachen", "ein", "massenpublikum", "an", "die", "h\u00f6chsten", "auflagen", "aber", "erzielte", "hedwig", "courthsmahler", "wissenschaft", "zu", "den", "neuerungen", "des", "wissenschaftsbetriebs", "in", "der", "weimarer", "republik", "geh\u00f6rte", "die", "institutionalisierung", "der", "soziologie", "deren", "deutsche", "begr\u00fcnder", "noch", "professuren", "f\u00fcr", "national\u00f6konomie", "oder", "philosophie", "innegehabt", "hatten", "wie", "zum", "beispiel", "max", "weber", "georg", "simmel", "oder", "werner", "sombart", "zu", "klassikern", "die", "nachhaltig", "die", "theoriebildung", "diverser", "gesellschaftswissenschaftlicher", "disziplinen", "anregten", "geh\u00f6rten", "auf", "den", "damals", "teils", "neugeschaffenen", "lehrst\u00fchlen", "f\u00fcr", "soziologie", "karl", "mannheim", "alfred", "weber", "emil", "lederer", "norbert", "elias", "theodor", "geiger", "und", "alfred", "vierkandtals", "folgenreichste", "gr\u00fcndung", "der", "weimarer", "jahre", "bezeichnet", "peter", "hoeres", "die", "des", "instituts", "f\u00fcr", "sozialforschung", "in", "frankfurt", "am", "main", "hier", "kam", "auch", "das", "gegr\u00fcndete", "psychoanalytische", "institut", "mit", "erich", "fromm", "als", "bindeglied", "zwischen", "beiden", "einrichtungen", "unter", "theodor", "w", "adorno", "anh\u00e4nger", "des", "komponisten", "arnold", "sch\u00f6nberg", "profilierte", "sich", "als", "vertreter", "einer", "marxistischen", "musikkritik", "der", "seit", "das", "institut", "f\u00fcr", "sozialforschung", "leitende", "max", "horkheimer", "verschob", "den", "forschungsschwerpunkt", "von", "der", "geschichte", "der", "arbeiterbewegung", "und", "des", "sozialismus", "auf", "die", "theorie", "der", "gesellschaft", "die", "damit", "sich", "anbahnende", "kritische", "theorie", "der", "frankfurter", "schule", "verband", "empirische", "sozialwissenschaft", "psychoanalyse", "und", "philosophie", "zu", "einer", "umfassenden", "ideologiekritik", "an", "der", "b\u00fcrgerlichkapitalistischen", "gesellschaft", "und", "ihren", "institutionen", "und", "werten", "familie", "kultur", "musik", "vernunft", "pers\u00f6nlichkeitandere", "innovative", "einrichtungen", "zogen", "die", "liberalen", "geister", "der", "republik", "an", "so", "insbesondere", "die", "von", "aby", "warburg", "gegr\u00fcndete", "kulturwissenschaftliche", "bibliothek", "warburg", "wurde", "mit", "seinen", "reflexionen", "zum", "verh\u00e4ltnis", "von", "mythos", "und", "logos", "zu", "einem", "anreger", "der", "modernen", "kulturwissenschaft", "und", "die", "hamburger", "bibliothek", "zum", "anziehungspunkt", "f\u00fcr", "kunsthistorisch", "und", "symbolgeschichtlich", "interessierte", "forscher", "wie", "den", "philosophen", "ernst", "cassirer", "und", "den", "kunsthistoriker", "erwin", "panofsky", "im", "liberalen", "umfeld", "der", "zwanziger", "jahre", "gr\u00fcndete", "magnus", "hirschfeld", "das", "institut", "f\u00fcr", "sexualwissenschaft", "martin", "heideggers", "erschienenes", "werk", "sein", "und", "zeit", "etablierte", "sich", "rasch", "als", "viel", "beachtetes", "und", "nachhaltig", "wirkendes", "opus", "der", "zeitgen\u00f6ssischen", "philosophie", "die", "bei", "karl", "jaspers", "als", "existenzphilosophie", "gestalt", "annahm", "und", "in", "seiner", "schrift", "die", "geistige", "situation", "der", "zeit", "zu", "einer", "zeitkritischen", "bestandsaufnahme", "f\u00fchrte", "in", "der", "von", "max", "scheler", "und", "helmut", "plessner", "mitbegr\u00fcndeten", "philosophischen", "anthropologie", "wurde", "unter", "einbeziehung", "naturwissenschaftlicher", "erkenntnisse", "vor", "allem", "aus", "biologie", "und", "zoologie", "eine", "sonderstellung", "des", "menschen", "im", "kosmos", "beziehungsweise", "dessen", "exzentrische", "positionalit\u00e4t", "begr\u00fcndetauf", "die", "noch", "zur", "kaiserzeit", "teils", "nobelpreisgekr\u00f6nten", "leistungen", "von", "chemikern", "und", "physikern", "lie\u00df", "sich", "in", "den", "er", "jahren", "aufbauen", "albert", "einstein", "wurde", "weltweit", "bekannt", "als", "eine", "sonnenfinsternisexpedition", "unter", "leitung", "von", "arthur", "eddington", "die", "von", "einstein", "im", "rahmen", "seiner", "allgemeinen", "relativit\u00e4tstheorie", "vorhergesagte", "lichtablenkung", "durch", "die", "sonne", "zumindest", "qualitativ", "best\u00e4tigte", "einstein", "wurde", "mit", "dem", "nobelpreis", "ausgezeichnet", "max", "planck", "wurde", "f\u00fcr", "seine", "bahnbrechende", "arbeit", "zum", "wirkungsquantum", "der", "nobelpreis", "f\u00fcr", "physik", "verliehen", "aufgrund", "der", "kriegswirren", "\u00fcbergeben", "er", "entwickelte", "sich", "w\u00e4hrend", "der", "weimarer", "republik", "zur", "obersten", "autorit\u00e4t", "der", "deutschen", "physik", "die", "moderne", "quantenmechanik", "nahm", "ihren", "anfang", "im", "jahr", "mit", "der", "formulierung", "der", "matrizenmechanik", "durch", "werner", "heisenberg", "max", "born", "und", "pascual", "jordan", "entwickelten", "ernst", "ruska", "und", "max", "knoll", "das", "erste", "elektronenmikroskop", "auch", "in", "anderen", "disziplinen", "wie", "medizin", "mathematik", "oder", "astronomie", "wurden", "bedeutende", "leistungen", "erbracht", "auch", "wenn", "die", "deutsche", "wissenschaft", "als", "folge", "des", "ersten", "weltkriegs", "zun\u00e4chst", "marginalisiert", "wurde", "und", "die", "deutsche", "sprache", "als", "kongress", "und", "wissenschaftssprache", "an", "bedeutung", "verlor", "im", "zeichen", "der", "weltwirtschaftskrise", "zum", "wendepunkt", "auch", "f\u00fcr", "die", "kultur", "der", "weimarer", "republik", "die", "bis", "alle", "gr\u00f6\u00dferen", "ersch\u00fctterungen", "\u00fcberstanden", "hatte", "wurden", "die", "ab", "sp\u00fcrbaren", "auswirkungen", "der", "gro\u00dfen", "depression", "mit", "beginn", "der", "weltwirtschaftskrise", "die", "zum", "stopp", "der", "kommunalen", "wohnungsbauprojekte", "zu", "theaterschlie\u00dfungen", "und", "massenentlassungen", "auch", "von", "k\u00fcnstlern", "f\u00fchrte", "zeigte", "sich", "dass", "die", "bis", "dahin", "vorangetriebene", "kultur", "f\u00fcr", "alle", "auf", "unsicherer", "materieller", "grundlage", "fu\u00dfte", "die", "kartenpreise", "f\u00fcr", "theater", "und", "opernpl\u00e4tze", "wurden", "f\u00fcr", "das", "publikum", "zu", "teuer", "kinos", "gaben", "f\u00fcr", "arbeitslose", "erm\u00e4\u00dfigte", "karten", "aus", "und", "doch", "mussten", "allein", "in", "berlin", "hundert", "h\u00e4user", "aufgeben", "durch", "die", "schlie\u00dfung", "von", "kabaretts", "und", "vari\u00e9t\u00e9s", "verloren", "viele", "musiker", "den", "arbeitsplatz", "nach", "sch\u00e4tzungen", "waren", "etwa", "drei", "viertel", "aller", "musiker", "schlie\u00dflich", "arbeitsloserschlaffen", "der", "k\u00fcnstlerischen", "kreativit\u00e4t", "einerseits", "und", "eine", "zunehmende", "polarisierung", "und", "radikalisierung", "andererseits", "so", "eberhard", "kolb", "bestimmten", "die", "kulturelle", "entwicklung", "ab", "w\u00e4hrend", "ein", "teil", "der", "k\u00fcnstler", "sich", "von", "der", "jetzt", "als", "b\u00fcrgerlich", "und", "rein", "affirmativ", "stigmatisierten", "neuen", "sachlichkeit", "abwandte", "und", "die", "\u00e4u\u00dferste", "linke", "kunst", "nur", "noch", "als", "waffe", "im", "politischen", "kampf", "gelten", "lie\u00df", "intensivierten", "die", "traditionalistischen", "kr\u00e4fte", "ihre", "angriffe", "auf", "die", "moderne", "literatur", "malerei", "architektur", "und", "b\u00fchnenkunst", "die", "nationalsozialisten", "und", "andere", "rechte", "gegner", "der", "republik", "mobilisierten", "gegen", "die", "gesamte", "moderne", "kunst", "mit", "begriffen", "wie", "kulturbolschewismus", "und", "entartung", "man", "stellte", "der", "asphaltkultur", "der", "gro\u00dfstadt", "die", "als", "widernat\u00fcrlich", "j\u00fcdischzersetzend", "und", "verniggert", "angegriffen", "wurde", "das", "idealbild", "einer", "intakten", "l\u00e4ndlichkeit", "und", "provinz", "gegen\u00fcber", "die", "f\u00fcr", "die", "r\u00fcckkehr", "zum", "urspr\u00fcnglichen", "nat\u00fcrlichen", "und", "volkst\u00fcmlichen", "stehen", "sollte", "die", "spaltung", "des", "weimarer", "kulturlebens", "in", "seiner", "endphase", "war", "so", "laqueur", "die", "fatale", "folgewirkung", "und", "begleiterscheinung", "der", "wirtschaftskrise", "die", "gruppen", "h\u00e4tten", "nebeneinander", "bestanden", "nicht", "unbedingt", "friedlich", "eben", "so", "wie", "zirkel", "verschiedener", "politischer", "und", "kultureller", "einstellungen", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "koexistierten", "es", "h\u00e4tte", "geschehen", "k\u00f6nnen", "aber", "es", "sollte", "nicht", "seinzwar", "hatte", "sich", "die", "kultur", "der", "weimarer", "republik", "einerseits", "universaldemokratischen", "werten", "und", "westlichem", "lebensstil", "angen\u00e4hert", "doch", "gab", "es", "andererseits", "jene", "kr\u00e4fte", "die", "antiuniversalistisch", "antiamerikanisch", "und", "antiparlamentarisch", "eingestellt", "blieben", "und", "auf", "einem", "spezifisch", "deutschen", "weg", "in", "die", "moderne", "beharrten", "einem", "weg", "dem", "begriffe", "wie", "nationaler", "oder", "v\u00f6lkischer", "sonderweg", "zugeordnet", "sind", "siehe", "auch", "deutscher", "sonderweg", "der", "amerikanische", "historiker", "jeffrey", "herf", "hat", "diese", "kulturelle", "ausrichtung", "als", "reaktion\u00e4ren", "modernismus", "bezeichnet", "dessen", "anh\u00e4nger", "so", "die", "lesart", "akzeptierten", "moderne", "technologische", "entwicklungen", "als", "an", "sich", "neutral", "und", "als", "m\u00f6gliche", "mittel", "auf", "dem", "weg", "zu", "macht", "lehnten", "aber", "die", "kulturellen", "sozialen", "und", "politischen", "entwicklungen", "der", "moderne", "ab", "bei", "autoren", "wie", "oswald", "spengler", "ernst", "j\u00fcnger", "hans", "freyer", "oder", "carl", "schmitt", "findet", "sich", "deshalb", "neben", "kulturpessimismus", "nachgerade", "eine", "\u00e4sthetisierung", "der", "technik", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "das", "scheitern", "der", "weimarer", "republik", "wer", "von", "weimar", "redet", "hei\u00dft", "es", "bei", "hagen", "schulze", "meint", "weimars", "scheitern", "unter", "den", "zeitgenossen", "der", "damaligen", "vorg\u00e4nge", "seien", "recht", "schlichte", "formeln", "dazu", "gepr\u00e4gt", "worden", "die", "sozialdemokraten", "otto", "braun", "und", "friedrich", "stampfer", "etwa", "seien", "mit", "versailles", "und", "moskau", "ausgekommen", "schulze", "selbst", "wie", "auch", "die", "j\u00fcngere", "forschungsliteratur", "ziehen", "dagegen", "eine", "vielfalt", "bzw", "ein", "b\u00fcndel", "von", "ursachen", "und", "gr\u00fcnden", "in", "betracht", "die", "in", "ihrer", "je", "gesonderten", "bedeutung", "allerdings", "unterschiedlich", "gewichtet", "werden", "als", "zwangsl\u00e4ufig", "wird", "der", "untergang", "der", "republik", "bis", "zu", "der", "mit", "hitlers", "ernennung", "zum", "reichskanzler", "beginnenden", "etablierung", "der", "nsdiktatur", "kaum", "noch", "angesehen", "vielmehr", "wird", "zumeist", "betont", "die", "weimarer", "republik", "habe", "bis", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "eine", "chance", "zu", "\u00fcberdauern", "gehabt", "heinrich", "august", "winkler", "schreibt", "hitlers", "ernennung", "zum", "reichskanzler", "war", "nicht", "der", "unausweichliche", "ausgang", "der", "deutschen", "staatskrise", "die", "mit", "dem", "bruch", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "am", "m\u00e4rz", "begonnen", "und", "sich", "seit", "der", "entlassung", "br\u00fcnings", "am", "mai", "dramatisch", "zugespitzt", "hatte", "hindenburg", "mu\u00dfte", "sich", "von", "schleicher", "so", "wenig", "trennen", "wie", "er", "gen\u00f6tigt", "gewesen", "war", "br\u00fcning", "durch", "papen", "auszuwechseln", "hans", "mommsen", "mutma\u00dft", "dar\u00fcber", "hinaus", "w\u00e4re", "die", "reichstagsaufl\u00f6sung", "unter", "einer", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden", "regierung", "schleicher", "erfolgt", "und", "hitler", "der", "bonus", "des", "regierungschefs", "verweigert", "worden", "h\u00e4tten", "die", "folgenden", "reichstagswahlen", "mit", "schweren", "einbu\u00dfen", "f\u00fcr", "die", "nsdap", "und", "einer", "st\u00e4rkung", "der", "republikanischen", "parteien", "geendet", "doch", "sei", "die", "mit", "hitlers", "ernennung", "verbundene", "macht\u00fcbertragung", "nicht", "nur", "dem", "versagen", "hindenburgs", "und", "seiner", "bevorzugten", "ratgeber", "zuzuschreiben", "sondern", "auch", "den", "interessen", "der", "b\u00fcrgerlichen", "rechtsparteien", "an", "der", "ausschaltung", "der", "sozialdemokratie", "sowie", "der", "freien", "und", "christlichen", "gewerkschaften", "die", "sich", "einem", "autorit\u00e4ren", "system", "entgegenstelltenderartige", "interessen", "waren", "allerdings", "nicht", "erst", "im", "januar", "wirksam", "sondern", "f\u00fcgen", "sich", "ein", "in", "das", "b\u00fcndel", "jener", "l\u00e4ngerfristig", "angelegten", "und", "fortwirkenden", "ursachen", "die", "zum", "untergang", "dieser", "ersten", "demokratie", "in", "deutschland", "beitrugen", "da", "gewichtung", "und", "verkn\u00fcpfung", "der", "zusammenwirkenden", "ursachenstr\u00e4nge", "durch", "das", "quellenmaterial", "nicht", "zwingend", "vorgegeben", "sind", "unterliegen", "die", "diesbez\u00fcglichen", "interpretationen", "dem", "zeitbedingten", "und", "individuellen", "erkenntnisinteresse", "sowie", "der", "jeweiligen", "perspektive", "des", "einzelnen", "forschers", "oder", "einer", "ganzen", "forschergeneration", "wie", "kolb", "betont", "sozialgeschichtliche", "grundlagen", "und", "gruppenmentalit\u00e4ten", "von", "ihren", "turbulenten", "anf\u00e4ngen", "bis", "zur", "beseitigung", "durch", "das", "nsregime", "hat", "die", "weimarer", "republik", "nicht", "einmal", "anderthalb", "jahrzehnte", "bestanden", "ihre", "b\u00fcrger", "waren", "weit", "\u00fcberwiegend", "im", "kaiserreich", "aufgewachsen", "und", "hatten", "den", "ersten", "weltkrieg", "durchlebt", "die", "in", "diesen", "zeiten", "erhaltenen", "pr\u00e4gungen", "ihre", "gesellschaftlichen", "bindungen", "und", "politischen", "vorstellungen", "brachten", "sie", "mit", "in", "die", "nun", "demokratisch", "verfasste", "neue", "ordnung", "die", "gesellschaftlichen", "eliten", "der", "weimarer", "republik", "so", "peter", "longerich", "waren", "antidemokratisch", "gepr\u00e4gt", "die", "loyalit\u00e4t", "ihrer", "staatsdiener", "galt", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "der", "monarchie", "antirepublikanische", "ressentiments", "existierten", "in", "staatlichen", "beh\u00f6rden", "im", "justizapparat", "und", "in", "der", "reichswehr", "ausschlaggebend", "f\u00fcr", "den", "untergang", "der", "republik", "waren", "sie", "laut", "hagen", "schulze", "aber", "nicht", "weil", "sich", "diese", "tendenzen", "etwa", "anl\u00e4sslich", "des", "kappputsches", "als", "beherrschbar", "erwiesen", "h\u00e4tten", "abh\u00e4ngig", "allerdings", "vom", "machtbewusstsein", "in", "parteien", "und", "regierungdie", "politische", "orientierung", "der", "verschiedenen", "sozialmilieus", "in", "der", "weimarer", "republik", "l\u00e4sst", "sich", "vier", "groben", "richtungen", "zuordnen", "das", "konservative", "lager", "wurzelte", "wesentlich", "in", "den", "kreisen", "der", "protestantischen", "gro\u00dfgrundbesitzer", "ostelbiens", "in", "dem", "teil", "des", "st\u00e4dtischen", "b\u00fcrgertums", "das", "ebenfalls", "protestantisch", "gepr\u00e4gt", "war", "hatten", "die", "nationalliberalen", "und", "die", "b\u00fcrgerlichen", "mittelparteien", "ihre", "hochburgen", "katholiken", "aller", "schichten", "unterst\u00fctzten", "traditionell", "die", "zentrumspartei", "und", "die", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "in", "sozialdemokraten", "und", "kommunisten", "gespaltene", "arbeiterbewegung", "war", "in", "gewerbegebieten", "und", "st\u00e4dtischen", "industrieagglomerationen", "zu", "hause", "diese", "spaltung", "in", "sozialdemokraten", "die", "auf", "erhaltung", "der", "republik", "setzten", "und", "kommunisten", "die", "ihre", "zerschlagung", "betrieben", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "von", "anbeginn", "wirksamen", "schweren", "belastungsfaktoren", "des", "weimarer", "staatswesensin", "den", "gesellschaftlichen", "mittelschichten", "l\u00f6ste", "der", "sich", "fortsetzende", "industriegesellschaftliche", "wandel", "teilweise", "verunsicherung", "und", "soziale", "statussorgen", "aus", "die", "sich", "in", "wirtschaftlichen", "krisenzeiten", "potenzierten", "zwischen", "und", "fiel", "der", "anteil", "der", "selbst\u00e4ndigen", "von", "auf", "w\u00e4hrend", "der", "anteil", "der", "angestellten", "und", "beamten", "von", "auf", "anstieg", "massenarbeitslosigkeit", "und", "schwere", "einkommensverluste", "zur", "zeit", "der", "weltwirtschaftskrise", "brachten", "der", "nsdap", "gerade", "aus", "diesen", "schichten", "hohe", "stimmenzuw\u00e4chsegro\u00dfe", "teile", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "aus", "lohnarbeiterschaft", "und", "gesellschaftlichen", "mittelschichten", "hatten", "keine", "belastbare", "bindung", "an", "die", "republik", "aufgebaut", "wie", "sich", "in", "der", "krise", "zeigte", "in", "den", "politischen", "lagern", "\u00fcberwog", "der", "parteienpatriotismus", "die", "bereitschaft", "zum", "demokratischen", "kompromiss", "das", "schlagwort", "von", "der", "republik", "ohne", "republikaner", "markiert", "trotz", "der", "enthaltenen", "\u00fcbertreibung", "ein", "zentrales", "manko", "der", "weimarer", "demokratiegegen", "das", "zusammenspiel", "der", "gegner", "des", "parlamentarischen", "systems", "in", "wirtschaft", "armee", "b\u00fcrokratie", "und", "justiz", "standen", "die", "wenigen", "verteidiger", "der", "demokratie", "aus", "der", "sicht", "mommsens", "zum", "schluss", "auf", "verlorenem", "posten", "so", "konnte", "den", "alten", "eliten", "in", "der", "autorit\u00e4ren", "wende", "unter", "den", "pr\u00e4sidialkabinetten", "zwischen", "und", "die", "gewollte", "zerst\u00f6rung", "der", "angeschlagenen", "parlamentarischdemokratischen", "institutionen", "gelingen", "entscheidende", "voraussetzung", "der", "macht\u00fcbertragung", "an", "hitler", "war", "jedoch", "die", "im", "juli", "erlangte", "und", "in", "der", "novemberwahl", "trotz", "verlusten", "behauptete", "massenbasis", "der", "nsdap", "die", "sie", "zur", "mit", "abstand", "st\u00e4rksten", "politischen", "kraft", "im", "reichstag", "machte", "strukturelle", "defizite", "des", "politischen", "systems", "die", "politischen", "strukturen", "der", "weimarer", "republik", "ergaben", "sich", "aus", "den", "ergebnissen", "der", "novemberrevolution", "wurden", "gestaltet", "von", "den", "ma\u00dfgeblichen", "parteien", "in", "der", "nationalversammlung", "dann", "im", "reichstag", "und", "in", "den", "l\u00e4nderparlamenten", "und", "waren", "seit", "mit", "vorgegeben", "durch", "die", "weimarer", "verfassung", "auch", "die", "revolutionsergebnisse", "das", "politische", "agieren", "der", "parteien", "und", "die", "merkmale", "der", "weimarer", "verfassung", "wurden", "und", "werden", "in", "der", "historischen", "forschung", "im", "hinblick", "auf", "ihren", "m\u00f6glichen", "beitrag", "zum", "scheitern", "der", "weimarer", "demokratie", "er\u00f6rtert", "au\u00dferhalb", "der", "spezifisch", "marxistisch", "ausgerichteten", "forschung", "wird", "ein", "r\u00e4tesystem", "als", "gegen\u00fcber", "dem", "parlamentarischen", "system", "bessere", "nachrevolution\u00e4re", "alternative", "kaum", "noch", "in", "betracht", "gezogen", "nichteinberufung", "der", "nationalversammlung", "und", "gewaltsame", "sozialisierung", "der", "wirtschaft", "h\u00e4tten", "laut", "hagen", "schulze", "b\u00fcrgerkrieg", "bedeutet", "und", "die", "parlamentarischdemokratische", "entwicklung", "bereits", "im", "ansatz", "zunichtegemacht", "jenseits", "der", "grundsatzentscheidung", "f\u00fcr", "das", "parlamentarische", "system", "werden", "in", "der", "forschung", "aber", "gravierende", "vers\u00e4umnisse", "in", "dieser", "revolution\u00e4ren", "umgestaltungsphase", "geltend", "gemacht", "denn", "m\u00f6gen", "die", "r\u00e4te", "gro\u00dfteils", "auch", "ihrem", "selbstverst\u00e4ndnis", "nach", "nur", "ein", "notbehelf", "in", "der", "parlamentslosen", "\u00fcbergangsperiode", "gewesen", "sein", "so", "konnten", "sie", "eine", "energische", "regierungsseitige", "reformpolitik", "doch", "unterst\u00fctzen", "m\u00f6glich", "waren", "vorbeugende", "strukturreformen", "erste", "schritte", "in", "richtung", "auf", "eine", "demokratisierung", "der", "verwaltung", "der", "schaffung", "eines", "republikloyalen", "milit\u00e4rwesens", "der", "\u00f6ffentlichen", "kontrolle", "wirtschaftlicher", "macht", "bis", "hin", "zur", "vergesellschaftung", "des", "montansektors", "nicht", "m\u00f6glich", "war", "jener", "radikale", "bruch", "mit", "der", "vergangenheit", "dessen", "es", "bedurft", "h\u00e4tte", "um", "die", "gesamte", "erblast", "des", "kaiserlichen", "obrigkeitsstaates", "abzusch\u00fcttelndie", "in", "den", "anf\u00e4ngen", "der", "novemberrevolution", "verpasste", "chance", "durch", "reformen", "demokratiewidrige", "strukturen", "zu", "ver\u00e4ndern", "habe", "so", "kolb", "ein", "\u00fcberma\u00df", "an", "gesellschaftlicher", "kontinuit\u00e4t", "zwischen", "kaiserlichem", "obrigkeitsstaat", "und", "demokratischer", "republik", "zur", "folge", "gehabt", "und", "viele", "sozialdemokraten", "daran", "gehindert", "sich", "mit", "dem", "neuen", "staat", "zu", "identifizieren", "die", "sozialdemokratische", "machtscheu", "schw\u00e4chte", "die", "parlamentarische", "demokratie", "und", "gab", "den", "ohnehin", "starken", "antiparlamentarischen", "kr\u00e4ften", "im", "b\u00fcrgertum", "zus\u00e4tzlichen", "auftrieb", "geht", "es", "im", "kontext", "der", "weimarer", "republik", "um", "die", "rolle", "der", "parteien", "so", "wird", "mitunter", "die", "these", "von", "der", "selbstpreisgabe", "der", "weimarer", "demokratie", "vertreten", "es", "habe", "in", "ihnen", "an", "einsicht", "und", "kompromissf\u00e4higkeit", "gefehlt", "was", "speziell", "das", "auseinanderbrechen", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "im", "m\u00e4rz", "zeige", "allerdings", "gab", "es", "\u00e4hnliche", "probleme", "schon", "seit", "der", "reichstagswahl", "nach", "der", "die", "weimarer", "koalition", "keine", "mehrheit", "mehr", "besa\u00df", "sondern", "nur", "noch", "spannungsreiche", "gro\u00dfe", "koalitionen", "unter", "einschluss", "der", "dvp", "oder", "rechtskoalitionen", "vom", "zentrum", "bis", "zur", "dnvp", "als", "mehrheitsregierungen", "m\u00f6glich", "waren", "w\u00e4hrend", "die", "erstere", "konstellation", "in", "der", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "nicht", "zusammenpasste", "war", "die", "zweite", "in", "der", "au\u00dfen", "und", "kulturpolitik", "kaum", "auf", "einen", "nenner", "zu", "bringen", "mit", "der", "vertagung", "des", "streits", "um", "die", "arbeitslosenversicherung", "h\u00e4tte", "die", "spd", "die", "gro\u00dfe", "koalition", "wohl", "bis", "zum", "herbst", "desselben", "jahres", "noch", "erhalten", "k\u00f6nnen", "meint", "winkler", "die", "kompromissbereitschaft", "der", "parteien", "k\u00f6nnte", "aber", "in", "dieser", "situation", "zus\u00e4tzlich", "darunter", "gelitten", "haben", "dass", "seit", "januar", "inoffiziell", "bereits", "laut", "\u00fcber", "eine", "hindenburgregierung", "nachgedacht", "wurde", "\u00fcber", "ein", "pr\u00e4sidialregime", "alsodie", "kompetenzen", "des", "reichspr\u00e4sidenten", "laut", "weimarer", "verfassung", "die", "es", "ihm", "erm\u00f6glichten", "einen", "reichskanzler", "nach", "eigenem", "gutd\u00fcnken", "zu", "ernennen", "und", "zu", "entlassen", "art", "ihn", "durch", "notverordnungen", "von", "der", "parlamentarischen", "gesetzgebung", "freizustellen", "art", "und", "den", "reichstag", "im", "falle", "der", "verfassungskonformen", "obstruktion", "gegen", "das", "pr\u00e4sidialregime", "aufzul\u00f6sen", "art", "werden", "als", "ursachenfaktoren", "f\u00fcr", "den", "untergang", "der", "weimarer", "republik", "ambivalent", "eingesch\u00e4tzt", "hatten", "sie", "unter", "reichspr\u00e4sident", "ebert", "zur", "krisenbew\u00e4ltigung", "nicht", "unerheblich", "beigetragen", "so", "f\u00fchrten", "sie", "unter", "reichspr\u00e4sident", "hindenburg", "ab", "zur", "massiven", "schw\u00e4chung", "und", "zunehmenden", "aush\u00f6hlung", "des", "parlamentarischen", "systems", "andererseits", "stellt", "sich", "die", "frage", "ob", "die", "weimarer", "republik", "ohne", "die", "pr\u00e4sidiale", "reserveverfassung", "nicht", "sogar", "schon", "fr\u00fcher", "zugrunde", "gegangen", "w\u00e4reals", "konstruktionsfehler", "in", "der", "verfassung", "ist", "mitunter", "auch", "das", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "angesprochen", "worden", "das", "der", "zersplitterung", "vorschub", "geleistet", "und", "die", "bildung", "funktionsf\u00e4higer", "koalitionen", "im", "reichstag", "erschwert", "habe", "mangels", "gegenprobe", "bleiben", "derartige", "\u00fcberlegungen", "allerdings", "hypothetisch", "etwa", "auch", "die", "dass", "durch", "ein", "mehrheitswahlrecht", "der", "aufstieg", "der", "nsdap", "h\u00e4tte", "verhindert", "werden", "k\u00f6nnen", "ohnehin", "war", "die", "einf\u00fchrung", "der", "verh\u00e4ltniswahl", "nach", "den", "erfahrungen", "mit", "dem", "wahlrecht", "im", "kaiserreich", "f\u00fcr", "die", "sozialdemokraten", "eine", "kernforderung", "die", "aber", "auch", "von", "den", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "bef\u00fcrwortet", "wurdeals", "ein", "mangel", "der", "konsequenzen", "im", "grundgesetz", "f\u00fcr", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "gezeitigt", "hat", "gilt", "die", "fehlende", "wertbindung", "der", "weimarer", "verfassung", "die", "infolgedessen", "mit", "qualifizierter", "mehrheit", "beliebig", "ver\u00e4ndert", "werden", "konnte", "verteidiger", "der", "weimarer", "verfassung", "hatten", "hinsichtlich", "der", "werte", "die", "sie", "ihrem", "handeln", "zugrunde", "legten", "verfassungsseitig", "keinen", "vorteil", "gegen\u00fcber", "republikfeinden", "anhaltende", "kriegsfolgelasten", "und", "tiefgreifende", "wirtschaftskrisen", "im", "bewusstsein", "ihrer", "b\u00fcrger", "lastete", "auf", "der", "weimarer", "republik", "nicht", "so", "sehr", "das", "erbe", "des", "kaiserreichs", "als", "vielmehr", "der", "versailler", "vertrag", "mit", "seinen", "bestimmungen", "auflagen", "und", "folgewirkungen", "in", "nichts", "anderem", "war", "man", "politisch", "so", "einig", "wie", "in", "der", "weigerung", "diese", "konsequenzen", "der", "niederlage", "zu", "akzeptieren", "die", "tats\u00e4chlich", "resultierenden", "materiellen", "lasten", "haben", "dabei", "nicht", "die", "wichtigste", "rolle", "gespielt", "auch", "nicht", "f\u00fcr", "entstehung", "und", "verlauf", "der", "gro\u00dfen", "inflation", "oder", "der", "weltwirtschaftskrisedie", "beurteilung", "des", "inflationsgeschehens", "der", "nachkriegszeit", "ist", "in", "der", "heutigen", "forschung", "nicht", "mehr", "einhellig", "negativ", "sie", "erm\u00f6glichte", "bei", "relativer", "vollbesch\u00e4ftigung", "zun\u00e4chst", "eine", "im", "au\u00dfenvergleich", "st\u00f6rungsarme", "umstellung", "von", "der", "kriegs", "auf", "die", "friedenswirtschaft", "die", "mit", "der", "hyperinflation", "einhergehende", "enteignung", "betraf", "die", "mittelschichten", "zwar", "nicht", "im", "ganzen", "wurde", "aber", "doch", "f\u00fcr", "viele", "zu", "einer", "sozialpolitisch", "hochbrisanten", "katastrophenerfahrung", "in", "der", "sie", "proletarisiert", "politisch", "haltlos", "und", "f\u00fcr", "den", "nationalsozialismus", "anf\u00e4llig", "wurdengegen\u00fcber", "der", "vorkriegszeit", "ging", "deutschland", "wirtschaftlich", "erheblich", "geschw\u00e4cht", "aus", "krieg", "und", "inflation", "hervor", "der", "konjunkturelle", "aufschwung", "zur", "zeit", "der", "relativen", "stabilisierung", "glich", "einer", "scheinbl\u00fcte", "und", "ging", "einher", "mit", "relativer", "stagnation", "das", "geringe", "wirtschaftswachstum", "so", "detlev", "peukert", "verengte", "die", "handlungsspielr\u00e4ume", "die", "die", "politischen", "und", "sozialen", "neuerungen", "der", "weimarer", "republik", "f\u00fcr", "die", "verschiedensten", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "akzeptabel", "gemacht", "hatten", "wo", "es", "nicht", "nur", "keine", "zuw\u00e4chse", "zu", "verteilen", "gab", "sondern", "sogar", "abstriche", "an", "der", "substanz", "vorgenommen", "werden", "mu\u00dften", "radikalisierten", "sich", "alle", "verteilungsk\u00e4mpfe", "und", "vertieften", "sich", "die", "segmentierungen", "und", "polarisierungen", "der", "gesellschaft", "in", "der", "sich", "zum", "schlu\u00df", "nur", "noch", "ebenso", "unvers\u00f6hnliche", "wie", "f\u00fcr", "sich", "genommen", "handlungsunf\u00e4hige", "gegnerische", "lager", "gegen\u00fcberstanden", "gerade", "in", "der", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "habe", "es", "einen", "umschwung", "von", "der", "reformverhei\u00dfung", "\u00fcber", "die", "handlungsblockade", "bis", "zur", "zur\u00fccknahme", "von", "errungenschaften", "gegeben", "indem", "die", "unternehmer", "gegen", "gewerkschaftsstaat", "und", "sozialstaat", "mit", "lohnabbau", "und", "arbeitszeitverl\u00e4ngerung", "zu", "felde", "zogenzu", "beginn", "der", "weltwirtschaftskrise", "war", "der", "legitimationsverlust", "der", "republik", "laut", "peukert", "schon", "erschreckend", "weit", "fortgeschritten", "doch", "wer", "den", "damaligen", "parteien", "mangelnde", "kompromissbereitschaft", "vorhalte", "m\u00fcsse", "auch", "zeigen", "auf", "welche", "materiellen", "grundlagen", "man", "sich", "f\u00fcr", "kompromisse", "unter", "den", "bedingungen", "der", "krise", "h\u00e4tte", "st\u00fctzen", "k\u00f6nnen", "der", "zerfall", "in", "weltanschauungs", "und", "interessenparteien", "war", "demnach", "ausdruck", "einer", "tiefgreifenden", "zersplitterung", "der", "gesellschaft", "so", "wurden", "die", "basiskompromisse", "von", "unterminiert", "statt", "ausgestaltet", "bis", "sich", "die", "partner", "von", "aus", "dem", "ausgeh\u00f6hlten", "geb\u00e4ude", "der", "republikanischen", "ordnung", "zur\u00fcckzogen", "und", "die", "alten", "eliten", "seine", "reste", "zum", "einsturz", "brachtenob", "es", "eine", "alternative", "zu", "br\u00fcnings", "konjunktursch\u00e4dlicher", "und", "prozyklischer", "spar", "und", "deflationspolitik", "gab", "ist", "umstritten", "der", "hungerkanzler", "ist", "von", "der", "historischen", "forschung", "schon", "fr\u00fch", "kritisiert", "worden", "stellte", "der", "wirtschaftshistoriker", "knut", "borchardt", "dagegen", "die", "these", "auf", "eine", "antizyklische", "finanzpolitik", "im", "sinne", "john", "maynard", "keynes", "sei", "weder", "machbar", "noch", "w\u00fcnschenswert", "gewesen", "da", "deutschlands", "kernproblem", "nicht", "eine", "nachfrageschw\u00e4che", "sondern", "zu", "hohe", "reall\u00f6hne", "gewesen", "seien", "damit", "l\u00f6ste", "er", "eine", "intensive", "kontroverse", "aus", "seine", "gegner", "wie", "der", "berliner", "wirtschaftshistoriker", "carlludwig", "holtfrerich", "hielten", "dagegen", "dass", "die", "lohnentwicklung", "der", "er", "jahre", "im", "internationalen", "vergleich", "nicht", "exorbitant", "gewesen", "sei", "zudem", "habe", "es", "auch", "vor", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "von", "keynes", "allgemeine", "theorie", "der", "besch\u00e4ftigung", "des", "zinses", "und", "des", "geldes", "durchaus", "realistische", "\u00fcberlegungen", "zu", "einer", "konjunkturankurbelung", "durch", "deficit", "spending", "und", "arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen", "gegeben", "so", "etwa", "von", "wilhelm", "lautenbach", "einem", "hohen", "beamten", "des", "reichswirtschaftsministeriums", "den", "wtbplan", "der", "gewerkschaften", "oder", "der", "wagemannplan", "des", "pr\u00e4sidenten", "des", "statistischen", "reichsamts", "noch", "heute", "ist", "die", "frage", "ob", "in", "kontrafaktischer", "sicht", "eine", "andere", "politik", "m\u00f6glich", "und", "sinnvoll", "gewesen", "w\u00e4re", "umstritten", "der", "wirtschaftshistoriker", "albrecht", "ritschl", "etwa", "verneint", "die", "frage", "und", "verweist", "auf", "die", "deutschen", "zahlungsbilanzprobleme", "der", "gesellschaftshistoriker", "hansulrich", "wehler", "urteilt", "dagegen", "br\u00fcning", "habe", "eine", "aktive", "konjunkturpolitik", "die", "durchaus", "m\u00f6glich", "gewesen", "sei", "abgelehnt", "um", "eine", "erneute", "inflation", "zu", "verh\u00fcten", "vor", "allem", "aber", "um", "durch", "den", "nachweis", "der", "deutschen", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "eine", "streichung", "der", "reparationen", "zu", "erreichendie", "these", "dass", "br\u00fcnings", "ziel", "die", "reparationsverpflichtungen", "loszuwerden", "absolute", "priorit\u00e4t", "\u00fcber", "seine", "wirtschafts", "und", "finanzpolitik", "gehabt", "habe", "ist", "weit", "verbreitet", "sie", "wird", "bestritten", "von", "den", "reparationshistorikern", "bruce", "kent", "und", "philipp", "heyde", "sowie", "von", "dem", "berliner", "zeithistoriker", "henning", "k\u00f6hler", "die", "annehmen", "dass", "br\u00fcnings", "minderheitsregierung", "die", "revision", "des", "youngplans", "nicht", "nach", "einem", "schl\u00fcssigen", "konzept", "angegangen", "sei", "sondern", "aus", "innenpolitischen", "gr\u00fcnden", "um", "der", "nationalistischen", "\u00f6ffentlichkeit", "aktivit\u00e4t", "zeigen", "zu", "k\u00f6nnen", "ihre", "wirtschafts", "und", "finanzpolitik", "h\u00e4tten", "br\u00fcning", "und", "seine", "mitarbeiter", "nicht", "aus", "reparationspolitischen", "zwecken", "betrieben", "sondern", "weil", "sie", "sachlich", "von", "ihr", "\u00fcberzeugt", "gewesen", "seien", "fehler", "und", "vers\u00e4umnisse", "der", "politisch", "verantwortlichen", "au\u00dfer", "den", "gesellschaftsgeschichtlichen", "strukturpolitischen", "und", "wirtschaftsbezogenen", "gr\u00fcnden", "f\u00fcr", "das", "scheitern", "der", "weimarer", "republik", "werden", "auch", "einfluss", "und", "handeln", "von", "personen", "in", "herausgehobener", "stellung", "und", "verantwortung", "von", "der", "geschichtswissenschaft", "hinsichtlich", "ihres", "wirkungsbeitrags", "im", "demokratischen", "niedergangsprozess", "gepr\u00fcft", "speziell", "in", "der", "\u00e4ra", "der", "pr\u00e4sidialkabinette", "reichspr\u00e4sident", "paul", "von", "hindenburg", "musste", "aufgrund", "seiner", "milit\u00e4rischen", "karriere", "und", "monarchischen", "pr\u00e4gung", "im", "kaiserreich", "wegen", "seiner", "hauptrolle", "bei", "der", "verbreitung", "der", "dolchsto\u00dflegende", "und", "wegen", "seiner", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "konservativen", "ostpreu\u00dfischen", "gro\u00dfgrundbesitzermilieu", "den", "anh\u00e4ngern", "der", "republik", "bereits", "seit", "seiner", "wahl", "als", "reaktion\u00e4r", "verd\u00e4chtig", "sein", "er", "verk\u00f6rperte", "an", "der", "spitze", "des", "staates", "die", "eingetretene", "rechtsverschiebung", "der", "politischen", "machtgewichte", "forderte", "und", "f\u00f6rderte", "autorit\u00e4res", "regierungshandeln", "dabei", "sah", "er", "sich", "jedoch", "auch", "in", "verfassungswahrender", "funktion", "und", "verweigerte", "eklatantem", "verfassungsbruch", "seine", "machtmittel", "die", "ernennung", "hitlers", "zum", "reichskanzler", "lehnte", "er", "mit", "deutlichem", "hinweis", "auf", "dessen", "diktatorische", "ambitionen", "und", "den", "hochfahrenden", "machtanspruch", "seiner", "gewaltt\u00e4tigen", "anh\u00e4ngerschaft", "lange", "entschieden", "ab", "dass", "er", "im", "januar", "nachgab", "lag", "weniger", "an", "ihm", "selbst", "als", "an", "den", "ratgebern", "in", "seinem", "umfeld", "die", "das", "dynamische", "potential", "hitlers", "und", "seiner", "gefolgsleute", "untersch\u00e4tzten", "umstritten", "sind", "politik", "und", "rolle", "heinrich", "br\u00fcnings", "der", "als", "erster", "kanzler", "in", "der", "reihe", "der", "pr\u00e4sidialkabinette", "von", "hindenburg", "ernannt", "wurde", "dazu", "geh\u00f6rt", "auch", "sein", "agieren", "beim", "auseinanderbrechen", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "im", "m\u00e4rz", "hindenburgs", "staatssekret\u00e4r", "otto", "mei\u00dfner", "und", "der", "deutschnationale", "abgeordnete", "kuno", "graf", "westarp", "fassten", "im", "januar", "eine", "neue", "regierung", "ins", "auge", "die", "sowohl", "antimarxistisch", "als", "auch", "antiparlamentarisch", "sein", "und", "eine", "wandlung", "in", "preu\u00dfen", "das", "hei\u00dft", "eine", "abl\u00f6sung", "der", "sozialdemokratisch", "gef\u00fchrten", "landesregierung", "von", "otto", "braun", "mit", "sich", "bringen", "sollte", "die", "frage", "ob", "die", "gro\u00dfe", "koalition", "an", "einer", "inneren", "krise", "des", "parteienstaats", "oder", "an", "den", "absichten", "hindenburgs", "und", "der", "reichswehrf\u00fchrungen", "scheiterte", "war", "in", "den", "er", "jahren", "gegenstand", "einer", "kontroverse", "zwischen", "werner", "conze", "und", "karl", "dietrich", "bracher", "die", "frage", "wird", "bis", "heute", "kontrovers", "diskutiert", "einigkeit", "besteht", "dagegen", "dar\u00fcber", "dass", "das", "ende", "der", "regierung", "m\u00fcller", "am", "m\u00e4rz", "eine", "wichtige", "z\u00e4sur", "darstellte", "der", "historiker", "arthur", "rosenberg", "lie\u00df", "seine", "erschienene", "gesamtdarstellung", "der", "weimarer", "republik", "damit", "enden", "was", "danach", "kam", "war", "f\u00fcr", "ihn", "nur", "noch", "epilog", "heinrich", "august", "winkler", "urteilt", "dass", "mit", "dem", "regierungsantritt", "br\u00fcnings", "die", "zeit", "relativer", "stabilit\u00e4t", "zu", "ende", "ging", "und", "die", "aufl\u00f6sungsphase", "der", "ersten", "deutschen", "demokratie", "begann", "hinsichtlich", "der", "kanzlerschaft", "franz", "von", "papens", "mit", "verst\u00e4rkt", "autorit\u00e4ren", "z\u00fcgen", "werden", "zwei", "gegens\u00e4tzliche", "optionen", "des", "republikschutzes", "erwogen", "einerseits", "wird", "die", "im", "wesentlichen", "resignative", "hinnahme", "des", "preu\u00dfenschlags", "durch", "die", "spdverantwortlichen", "mit", "otto", "braun", "und", "carl", "severing", "an", "der", "spitze", "sowie", "durch", "die", "gewerkschaften", "problematisiert", "dabei", "kommt", "jedoch", "auch", "die", "j\u00fcngere", "forschung", "nicht", "zu", "dem", "ergebnis", "dass", "die", "ausrufung", "des", "generalstreiks", "oder", "der", "appell", "zum", "bewaffneten", "widerstand", "etwa", "an", "die", "preu\u00dfische", "polizei", "und", "an", "die", "eiserne", "front", "wahrscheinlich", "erfolg", "gehabt", "h\u00e4tte", "dagegen", "standen", "nicht", "nur", "die", "verb\u00e4nde", "der", "nsdap", "sondern", "auch", "ein", "zu", "erwartender", "reichswehreinsatz", "von", "durchschlagender", "wirkung", "andererseits", "werden", "die", "chancen", "eines", "noch", "einseitiger", "autorit\u00e4r", "gegr\u00fcndeten", "regimes", "erwogen", "wie", "es", "papen", "mit", "der", "verh\u00e4ngung", "des", "staatsnotstands", "und", "der", "aussetzung", "von", "neuwahlen", "auf", "unbestimmte", "zeit", "anstrebte", "da", "hindenburg", "einen", "solchen", "verfassungsbruch", "in", "den", "entscheidenden", "momenten", "aber", "ablehnte", "konnte", "die", "republik", "auf", "diesem", "wege", "allenfalls", "hypothetisch", "gerettet", "werden", "auch", "kurt", "von", "schleicher", "als", "letzter", "reichskanzler", "vor", "hitler", "bereitete", "nachdem", "seine", "anderen", "pl\u00e4ne", "gescheitert", "waren", "f\u00fcr", "den", "eigenen", "verbleib", "im", "amt", "die", "ausrufung", "des", "staatsnotstands", "vor", "und", "scheiterte", "damit", "ebenfalls", "bei", "hindenburg", "die", "reichswehrf\u00fchrung", "war", "allerdings", "bereits", "gr\u00fcndlich", "vorbereitet", "auf", "die", "f\u00fcr", "diesen", "fall", "anstehenden", "aufgabenunter", "den", "voraussetzungen", "einer", "pr\u00e4sidialregierung", "die", "vielleicht", "die", "wirtschafts", "und", "staatskrise", "h\u00e4tte", "\u00fcberstehen", "k\u00f6nnen", "nennt", "longerich", "soziale", "zugest\u00e4ndnisse", "und", "eine", "aktive", "krisenbek\u00e4mpfungspolitik", "wie", "sie", "mit", "schleichers", "querfrontkonzept", "am", "deutlichsten", "verbunden", "war", "doch", "kam", "dieser", "ansatz", "schleichers", "der", "sich", "bei", "hindenburg", "seinerzeit", "sowohl", "f\u00fcr", "br\u00fcnings", "wie", "f\u00fcr", "papens", "berufung", "eingesetzt", "hatte", "zu", "sp\u00e4t", "um", "die", "vertrauensverluste", "auszugleichen", "und", "die", "verlorenen", "hoffnungen", "mit", "hilfe", "eines", "erst", "noch", "umzusetzenden", "programms", "nachhaltig", "wiederzubeleben", "sicherlich", "hei\u00dft", "es", "bei", "mommsen", "h\u00e4tte", "dies", "im", "august", "gr\u00f6\u00dfere", "chancen", "gehabt", "als", "nach", "der", "diskreditierung", "des", "pr\u00e4sidialsystems", "durch", "die", "dilettantischen", "alleing\u00e4nge", "von", "papens", "rezeptions", "und", "nachwirkungsaspekte", "einen", "\u00fcberblick", "\u00fcber", "betrachtungsweisen", "der", "weimarer", "republik", "in", "der", "bundesdeutschen", "zeitgeschichtlichen", "forschung", "und", "ver\u00f6ffentlichten", "meinung", "bietet", "thomas", "raithel", "in", "den", "vierteljahrsheften", "f\u00fcr", "zeitgeschichte", "er", "konstatiert", "dass", "in", "den", "ersten", "deutschen", "weimargesamtdarstellungen", "aus", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "noch", "ein", "positives", "bild", "gezeichnet", "worden", "sei", "das", "die", "leistungen", "der", "weimarer", "republik", "in", "den", "vordergrund", "ger\u00fcckt", "habe", "dabei", "sei", "es", "um", "eine", "gegenposition", "zur", "nationalsozialistischen", "schm\u00e4hung", "weimars", "und", "um", "impulse", "f\u00fcr", "eine", "erneute", "demokratiegr\u00fcndung", "gegangen", "bereits", "mit", "der", "ausarbeitung", "des", "grundgesetzes", "am", "ende", "der", "er", "jahre", "sei", "die", "weimarer", "republik", "aber", "zu", "einer", "negativfolie", "geworden", "aus", "der", "es", "lehren", "zu", "ziehen", "galt", "nun", "seien", "das", "scheitern", "und", "die", "innere", "schw\u00e4che", "der", "republik", "in", "den", "fokus", "ger\u00fcckt", "die", "bundesdeutschen", "weimaranalysen", "der", "er", "jahre", "waren", "in", "eine", "totalitarismustheoretische", "gesamtperspektive", "eingebettet", "welche", "die", "weimarer", "republik", "in", "einem", "abwehrkampf", "gegen\u00fcber", "extremismen", "von", "links", "und", "rechts", "verortete", "seit", "den", "er", "und", "in", "den", "er", "jahren", "sei", "parallel", "zu", "politischgesellschaftlichen", "reformbestrebungen", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "das", "scheitern", "der", "weimarer", "demokratie", "prim\u00e4r", "mit", "der", "angesichts", "einer", "unvollendeten", "revolution", "fortdauernden", "dominanz", "der", "aus", "der", "kaiserzeit", "stammenden", "alten", "eliten", "erkl\u00e4rt", "worden", "ein", "anderes", "neues", "deutungsmuster", "brachten", "die", "sp\u00e4ten", "er", "jahre", "mit", "einer", "sichtweise", "vom", "scheitern", "der", "weimarer", "republik", "nicht", "so", "sehr", "an", "den", "inneren", "strukturproblemen", "als", "an", "den", "in", "deutschland", "besonders", "ausgepr\u00e4gten", "widerspr\u00fcchen", "und", "totalit\u00e4ren", "potenzialen", "der", "industriegesellschaftlichen", "moderne", "andererseits", "ergab", "sich", "daraus", "die", "perspektive", "die", "weimarer", "republik", "als", "modernen", "entfaltungsraum", "gegenw\u00e4rtiger", "lebensformen", "zu", "begreifendas", "heutige", "forschungsbild", "der", "weimarer", "demokratie", "besitzt", "nicht", "zuletzt", "auch", "wegen", "der", "reichhaltigkeit", "der", "ertr\u00e4ge", "ein", "hohes", "ma\u00df", "an", "pluralit\u00e4t", "an", "komplexit\u00e4t", "und", "auch", "an", "un\u00fcbersichtlichkeit", "res\u00fcmiert", "raithel", "dies", "gelte", "in", "besonderer", "weise", "f\u00fcr", "die", "frage", "des", "scheiterns", "wobei", "der", "verweis", "auf", "den", "vielf\u00e4ltigen", "und", "hohen", "problemdruck", "zweifellos", "breite", "zustimmung", "findet", "j\u00fcngere", "bezugnahmen", "auf", "weimarer", "verh\u00e4ltnisse", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "diskussion", "h\u00e4ngen", "nach", "seinem", "eindruck", "mit", "den", "\u00f6konomischen", "und", "politischen", "entwicklungen", "der", "vergangenen", "jahre", "zusammen", "beginnend", "bei", "der", "ausgebrochenen", "globalen", "finanzkrise", "ab", "und", "gefolgt", "von", "der", "eurokrise", "seit", "die", "teils", "bef\u00fcrchtungen", "eines", "staatsbankrotts", "sch\u00fcrte", "teils", "mit", "blick", "auf", "den", "austerit\u00e4tskurs", "der", "bundesregierung", "gegen\u00fcber", "s\u00fcdeurop\u00e4ischen", "staaten", "an", "die", "folgen", "eines", "rigiden", "sparkurses", "nach", "art", "des", "reichskanzlers", "br\u00fcning", "gemahnte", "infolge", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "ab", "und", "des", "erstarkens", "der", "rechtspopulistischen", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "afd", "w\u00fcrden", "sowohl", "die", "probleme", "der", "bildung", "mehrheitsf\u00e4higer", "regierungen", "als", "auch", "die", "der", "xenophoben", "stimmungsmache", "eine", "krise", "der", "demokratie", "heraufbeschw\u00f6ren", "und", "neuerlichen", "weimarvergleichen", "vorschub", "leisteninsgesamt", "sieht", "raithel", "die", "gesellschaftlichen", "und", "politischen", "unterschiede", "zwischen", "dem", "weimarer", "und", "dem", "heutigen", "deutschland", "etwa", "im", "hinblick", "auf", "den", "volksbegriff", "als", "so", "weitreichend", "an", "dass", "gleichsetzungen", "unangebracht", "erscheinen", "das", "weimarer", "schreckensbild", "habe", "in", "der", "geschichtswissenschaft", "schon", "seit", "langem", "an", "kraft", "verloren", "und", "wirke", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "unterdessen", "eher", "wie", "eine", "rhetorische", "schim\u00e4re", "andererseits", "biete", "die", "geschichte", "der", "ersten", "deutschen", "republik", "weiterhin", "und", "mit", "zunehmender", "differenzierung", "der", "forschung", "in", "verst\u00e4rktem", "ma\u00dfe", "einen", "komplexen", "fundus", "von", "stets", "historisch", "zu", "verortendem", "anschauungsmaterial", "f\u00fcr", "strukturelle", "und", "funktionale", "prozesse", "und", "probleme", "in", "parlamentarischdemokratischen", "staatenseinen", "beitrag", "zur", "gegenw\u00e4rtigen", "\u00f6ffentlichen", "auseinandersetzung", "mit", "den", "nachwirkungen", "der", "weimarer", "republik", "stellte", "raithel", "nicht", "zuletzt", "in", "den", "zusammenhang", "des", "j\u00e4hrigen", "gr\u00fcndungsjubil\u00e4ums", "m\u00f6glicherweise", "wird", "in", "diesem", "zusammenhang", "die", "erinnerung", "an", "die", "schwierige", "und", "zun\u00e4chst", "durchaus", "erfolgreiche", "demokratische", "staatsgr\u00fcndung", "von", "in", "verst\u00e4rktem", "ma\u00dfe", "positive", "akzente", "gewinnen", "siehe", "auch", "reichsregierung", "weimarer", "republik", "au\u00dfenpolitik", "der", "weimarer", "republik", "haus", "der", "weimarer", "republik", "liste", "von", "opfern", "politischer", "morde", "in", "der", "weimarer", "republik", "quellensammlungen", "wolfgang", "michalka", "gottfried", "niedhart", "hrsg", "deutsche", "geschichte", "dokumente", "zur", "innen", "und", "au\u00dfenpolitik", "fischertaschenb\u00fccher", "geschichte", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "nils", "freytag", "hrsg", "quellen", "zur", "innenpolitik", "der", "weimarer", "republik", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "xxi", "s", "isbn", "freiherr", "vom", "stein", "ged\u00e4chtnisausgabe", "reihe", "b", "ausgew\u00e4hlte", "quellen", "zur", "deutschen", "geschichte", "der", "neuzeit", "band", "literatur", "ursula", "b\u00fcttner", "weimar", "die", "\u00fcberforderte", "republik", "leistung", "und", "versagen", "in", "staat", "gesellschaft", "wirtschaft", "und", "kultur", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "dieter", "gessner", "die", "weimarer", "republik", "kontroversen", "um", "die", "geschichte", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "peter", "hoeres", "die", "kultur", "von", "weimar", "durchbruch", "der", "moderne", "deutsche", "geschichte", "im", "jahrhundert", "band", "bebra", "verlag", "berlin", "isbn", "anke", "john", "der", "weimarer", "bundesstaat", "perspektiven", "einer", "f\u00f6deralen", "ordnung", "b\u00f6hlau", "k\u00f6lnweimarwien", "isbn", "ulrich", "kluge", "die", "weimarer", "republik", "utb", "sch\u00f6ningh", "utb", "paderborn", "u", "a", "isbn", "eberhard", "kolb", "die", "weimarer", "republik", "oldenbourg", "grundriss", "der", "geschichte", "band", "durchgesehene", "und", "erweiterte", "auflage", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "eberhard", "kolb", "dirk", "schumann", "die", "weimarer", "republik", "aktualisierte", "und", "erweiterte", "auflage", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "detlef", "lehnert", "die", "weimarer", "republik", "parteienstaat", "und", "massengesellschaft", "reclams", "universalbibliothek", "band", "reclam", "sachbuch", "\u00fcberarbeitete", "auflage", "reclam", "stuttgart", "isbn", "peter", "longerich", "deutschland", "die", "weimarer", "republik", "handbuch", "zur", "geschichte", "fackeltr\u00e4ger", "hannover", "isbn", "werner", "maser", "zwischen", "kaiserreich", "und", "nsregime", "die", "erste", "deutsche", "republik", "bis", "bouvier", "bonnberlin", "isbn", "horst", "m\u00f6ller", "die", "weimarer", "republik", "eine", "unvollendete", "demokratie", "dtv", "erweiterte", "und", "aktualisierte", "neuauflage", "deutscher", "taschenbuchverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "hans", "mommsen", "aufstieg", "und", "untergang", "der", "republik", "von", "weimar", "ullstein", "nr", "propyl\u00e4entaschenbuch", "\u00fcberarbeitete", "und", "aktualisierte", "ausgabe", "ullstein", "berlin", "isbn", "gottfried", "niedhart", "wolfgang", "michalka", "hrsg", "die", "ungeliebte", "republik", "dokumentation", "zur", "innen", "und", "au\u00dfenpolitik", "weimars", "deutscher", "taschenbuchverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "auflage", "\u00fcberarb", "neuausgaben", "deutsche", "geschichte", "dokumente", "zur", "innen", "und", "au\u00dfenpolitik", "fischer", "taschenbuch", "frankfurt", "am", "main", "detlev", "j", "k", "peukert", "die", "weimarer", "republik", "krisenjahre", "der", "klassischen", "moderne", "edition", "suhrkamp", "band", "nf", "band", "neue", "historische", "bibliothek", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "nadine", "rossol", "benjamin", "zimmermann", "hrsg", "aufbruch", "und", "abgr\u00fcnde", "das", "handbuch", "der", "weimarer", "republik", "wbg", "academic", "darmstadt", "isbn", "hagen", "schulze", "weimar", "deutschland", "die", "deutschen", "und", "ihre", "nation", "band", "severin", "&", "siedler", "berlin", "isbn", "sebastian", "teupe", "zeit", "des", "geldes", "die", "deutsche", "inflation", "zwischen", "und", "campus", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "heinrich", "august", "winkler", "weimar", "die", "geschichte", "der", "ersten", "deutschen", "demokratie", "durchgesehene", "auflage", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "heinrich", "august", "winkler", "die", "deutsche", "staatskrise", "handlungsspielr\u00e4ume", "und", "alternativen", "schriften", "des", "historischen", "kollegs", "kolloquien", "band", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "digitalisat", "heinrich", "august", "winkler", "mu\u00dfte", "weimar", "scheitern", "das", "ende", "der", "ersten", "republik", "und", "die", "kontinuit\u00e4t", "der", "deutschen", "geschichte", "schriften", "des", "historischen", "kollegs", "vortr\u00e4ge", "m\u00fcnchen", "digitalisat", "hartmann", "wunderer", "die", "weimarer", "republik", "reclam", "stuttgart", "isbn", "weblinks", "literatur", "zur", "weimarer", "republik", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "arnulf", "scriba", "die", "weimarer", "republik", "bei", "lemo", "september", "viele", "texte", "und", "bilder", "teilweise", "auch", "ton", "und", "videodokumente", "weimarer", "republik", "bei", "informationen", "zur", "politischen", "bildung", "nr", "weimarer", "republik", "im", "informationsportal", "zur", "politischen", "bildung", "themenportal", "weimarer", "republik", "im", "archivportald", "mit", "digitalisierten", "quellen", "aus", "deutschen", "archiven", "quellensammlung", "und", "themenmodul", "von", "der", "monarchie", "zur", "republik", "im", "landeskundeportal", "leobw", "bayerische", "landeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildungsarbeit", "die", "weimarer", "republik", "band", "i", "das", "schwere", "erbe", "kapitel", "band", "iii", "das", "ende", "der", "demokratie", "kapitel", "andreas", "gonschior", "wahlen", "in", "der", "weimarer", "republik", "private", "website", "mit", "ergebnissen", "aller", "wahlen", "und", "plebiszite", "in", "der", "gesamten", "weimarer", "republik", "valentin", "schr\u00f6der", "zur", "geschichte", "der", "parteien", "in", "der", "weimarer", "republik", "und", "ihrer", "systematik", "private", "website", "zu", "wahlen", "zuletzt", "aktualisiert", "am", "m\u00e4rz", "thema", "film", "in", "der", "weimarer", "republik", "auf", "filmportalde", "jahre", "weimarer", "republik", "auf", "zeitreise", "mit", "guido", "knopp", "themenportal", "des", "bundesarchivs", "mit", "digitalisierten", "quellen", "aus", "der", "zeit", "der", "weimarer", "republik", "quellen", "und", "dokumente", "friedrich", "ebert", "rede", "zur", "er\u00f6ffnung", "der", "verfassunggebenden", "nationalversammlung", "am", "februar", "im", "nationaltheater", "zu", "weimar", "bei", "wikisource", "die", "verfassung", "des", "deutschen", "reichs", "weimarer", "reichsverfassung", "vom", "august", "beim", "portal", "westf\u00e4lische", "geschichte", "auch", "bei", "wikisource", "weimarer", "republik", "bei", "documentarchivde", "dokumenten", "und", "quellensammlung", "zur", "deutschen", "geschichte", "anmerkungen"]