["der", "westdeutsche", "rundfunk", "k\u00f6ln", "wdr", "ist", "der", "gegr\u00fcndete", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunk", "und", "fernsehsender", "im", "land", "nordrheinwestfalen", "die", "anstalt", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "landesrundfunkanstalt", "hat", "ihren", "hauptsitz", "in", "k\u00f6ln", "der", "wdr", "betreibt", "h\u00f6rfunk", "fernsehen", "und", "damit", "verbundene", "aktivit\u00e4ten", "im", "internet", "er", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "sendeanstalt", "der", "ard", "und", "gemessen", "an", "der", "anzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "nach", "der", "bbc", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "sender", "europas", "seine", "vorg\u00e4nger", "waren", "die", "westdeutsche", "funkstunde", "und", "der", "nwdr", "geschichte", "die", "anf\u00e4nge", "westdeutsche", "funkstunde", "ag", "wefag", "ab", "zwischen", "oktober", "und", "september", "wurde", "das", "deutsche", "reichsgebiet", "mit", "einem", "netz", "von", "rundfunksendern", "\u00fcberzogen", "in", "den", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "von", "alliierten", "truppen", "besetzten", "gebieten", "an", "rhein", "und", "ruhr", "war", "der", "aufbau", "deutschsprachiger", "sender", "zun\u00e4chst", "untersagt", "deswegen", "richtete", "man", "im", "nicht", "besetzten", "m\u00fcnster", "den", "ersten", "sender", "f\u00fcr", "das", "ruhrgebiet", "ein", "erste", "versuchssendungen", "wurden", "am", "juli", "mittels", "eines", "lorenzsenders", "aufgenommen", "und", "am", "september", "die", "westdeutsche", "funkstunde", "ag", "wefag", "gegr\u00fcndet", "die", "am", "oktober", "ihren", "regul\u00e4ren", "betrieb", "aufnahm", "und", "h\u00f6rfunksendungen", "unter", "der", "kennung", "m\u00fcnster", "i", "ausstrahlte", "die", "wellenl\u00e4nge", "von", "m", "erm\u00f6glichte", "eine", "unerwartet", "hohe", "reichweite", "die", "funkstunde", "leitete", "hermann", "krome", "anfangs", "mit", "einem", "viermannorchester", "und", "wenigen", "schallplatten", "ausgestattet", "bei", "sendebeginn", "hatte", "die", "wefag", "angemeldete", "h\u00f6rer", "einen", "monat", "sp\u00e4ter", "bereits", "im", "mai", "wurde", "in", "berlin", "als", "dachorganisation", "der", "regionalen", "rundfunkgesellschaften", "die", "reichsrundfunkgesellschaft", "rrg", "gegr\u00fcndet", "der", "zun\u00e4chst", "die", "gesellschaften", "nordische", "rundfunk", "ag", "norag", "hamburg", "mitteldeutsche", "rundfunk", "ag", "mirag", "leipzig", "s\u00fcdwestdeutsche", "rundfunk", "ag", "s\u00fcwrag", "frankfurtmain", "ostmarken", "rundfunk", "ag", "orag", "k\u00f6nigsberg", "i", "pr", "und", "schlesische", "funkstunde", "breslau", "beitraten", "nach", "langwierigen", "verhandlungen", "schlossen", "sich", "die", "wefag", "die", "funkstunde", "berlin", "und", "die", "s\u00fcddeutsche", "rundfunk", "ag", "s\u00fcrag", "stuttgart", "ebenfalls", "an", "w\u00e4hrend", "aufgrund", "finanzieller", "engp\u00e4sse", "der", "bayerische", "rundfunk", "bis", "deutsche", "stunde", "in", "bayern", "erst", "mitgesellschafter", "der", "rrg", "wurde", "als", "im", "sommer", "die", "ruhrbesetzung", "durch", "alliierte", "truppen", "endete", "erwarben", "tausende", "dort", "lebender", "schwarzh\u00f6rer", "rundfunklizenzen", "die", "zahl", "der", "offiziellen", "radioh\u00f6rer", "stieg", "im", "jahr", "von", "auf", "am", "juli", "fand", "am", "dortmundemskanal", "bei", "m\u00fcnster", "vermutlich", "die", "erste", "sport\u00fcbertragung", "des", "deutschen", "rundfunks", "statt", "bei", "der", "der", "reporter", "nicht", "im", "studio", "sondern", "am", "mikrofon", "vor", "ort", "stand", "das", "rundfunk", "jahrbuch", "beschreibt", "das", "ereignis", "als", "die", "erstmaligen", "versuche", "das", "mikrophon", "aus", "dem", "engen", "senderaum", "herauszuholen", "und", "mitten", "in", "das", "leben", "zu", "stellen", "um", "nach", "einem", "sorgf\u00e4ltig", "vorher", "aufgestellten", "plan", "den", "betrieb", "eines", "ruderrennens", "zum", "erstaunen", "der", "h\u00f6rer", "weiterzugeben", "heute", "k\u00f6nnen", "wir", "uns", "die", "damalige", "begeisterung", "\u00fcber", "das", "au\u00dferordentliche", "neue", "kaum", "noch", "vorstellen", "und", "nur", "die", "wenigsten", "der", "damaligen", "h\u00f6rer", "werden", "sich", "im", "augenblick", "bewu\u00dft", "geworden", "sein", "da\u00df", "dies", "der", "ausgangspunkt", "des", "heute", "so", "wichtigen", "zeitfunks", "geworden", "ist", "westdeutsche", "rundfunk", "ag", "werag", "ab", "die", "beliebtheit", "ihrer", "sendungen", "bewog", "die", "wefag", "zur", "ausdehnung", "nach", "westen", "und", "zur", "er\u00f6ffnung", "zweier", "nebensender", "am", "und", "september", "in", "dortmund", "sender", "dortmunddorstfeld", "und", "elberfeld", "standort", "sender", "elberfeld", "am", "oktober", "beschloss", "der", "wefagaufsichtsrat", "die", "verlegung", "des", "sitzes", "von", "m\u00fcnster", "nach", "k\u00f6ln", "bei", "gleichzeitiger", "umbenennung", "in", "westdeutsche", "rundfunk", "ag", "werag", "zum", "januar", "sie", "bezog", "ein", "geb\u00e4ude", "in", "der", "dagobertstra\u00dfe", "die", "werag", "ging", "am", "januar", "um", "uhr", "mit", "der", "inbetriebnahme", "des", "neuen", "senders", "langenberg", "auf", "dem", "hordtberg", "bei", "langenberg", "heute", "stadtteil", "von", "velbert", "erstmals", "auf", "sendung", "der", "standort", "langenberg", "dient", "heute", "als", "fernsehgrundnetzsender", "und", "zur", "verbreitung", "des", "ukwh\u00f6rfunks", "analog", "und", "als", "dab", "die", "sendeanlage", "langenberg", "erwies", "sich", "jedoch", "als", "zu", "schwach", "um", "das", "s\u00fcdlich", "gelegene", "k\u00f6ln", "mit", "seinem", "umland", "zu", "versorgen", "daher", "wurden", "im", "mai", "die", "bauarbeiten", "f\u00fcr", "den", "sender", "k\u00f6lnraderthal", "aufgenommen", "als", "standort", "f\u00fcr", "den", "k\u00f6lner", "sender", "hatten", "sich", "orte", "beworben", "doch", "war", "es", "dem", "k\u00f6lner", "oberb\u00fcrgermeister", "konrad", "adenauer", "gelungen", "die", "entscheidung", "im", "sinne", "k\u00f6lns", "zu", "beeinflussen", "der", "sender", "in", "der", "hitzelerstra\u00dfe", "begann", "am", "september", "erfolgreich", "den", "probebetrieb", "auf", "welle", "mit", "kw", "sendeleistung", "am", "dezember", "erfolgte", "die", "offizielle", "inbetriebnahme", "die", "werag", "gab", "ab", "ende", "eine", "programmzeitschrift", "unter", "dem", "gleichnamigen", "titel", "heraus", "sie", "erschien", "w\u00f6chentlich", "im", "hauseigenen", "rufuverlag", "sp\u00e4ter", "erschienen", "im", "selben", "verlag", "nach", "dem", "vorbild", "der", "bbcyearbooks", "die", "jahrb\u00fccher", "des", "westdeutschen", "rundfunks", "mit", "interna", "des", "senders", "vor", "allem", "jedoch", "mit", "\u00fcber", "lange", "strecken", "abgedruckten", "sendungsmanuskripten", "in", "der", "ersten", "ausgabe", "der", "werag", "offizielles", "organ", "der", "westdeutschen", "rundfunk", "ag", "k\u00f6ln", "vom", "dezember", "gratulierten", "der", "reichspostminister", "und", "sein", "reichsrundfunkkommissar", "zum", "offiziellen", "start", "des", "westdeutschen", "rundfunks", "w\u00e4hrend", "postminister", "karl", "stingl", "den", "rundfunk", "im", "rheinland", "dazu", "berufen", "sah", "die", "deutschen", "an", "rhein", "und", "ruhr", "in", "ihrem", "volkstum", "zu", "festigen", "lenkte", "rundfunkkommissar", "hans", "bredow", "das", "augenmerk", "auf", "die", "errungenschaften", "der", "technik", "im", "jahr", "wurde", "auf", "empfehlung", "adenauers", "der", "schriftsteller", "ernst", "hardt", "als", "intendant", "berufen", "er", "geriet", "jedoch", "bald", "ins", "visier", "der", "rechtsgerichteten", "presse", "so", "zitierte", "die", "rundfunkzeitschrift", "der", "deutsche", "sender", "im", "januar", "den", "westdeutschen", "beobachter", "\u00fcber", "hardts", "gehalt", "schrieb", "der", "westdeutsche", "beobachter", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "nach", "der", "machtergreifung", "im", "januar", "baute", "propagandaminister", "joseph", "goebbels", "die", "deutsche", "rundfunklandschaft", "innerhalb", "weniger", "wochen", "um", "zun\u00e4chst", "entlie\u00df", "er", "alle", "intendanten", "bis", "auf", "alfred", "bofinger", "in", "stuttgart", "bereits", "im", "februar", "waren", "fast", "alle", "sender", "auf", "nslinie", "der", "k\u00f6lner", "sender", "jedoch", "noch", "nicht", "die", "nspresse", "warf", "intendant", "hardt", "vor", "im", "jahr", "das", "problem", "der", "kriegsdienstverweigerung", "ernsthaft", "diskutiert", "zu", "haben", "er", "habe", "dabei", "heinrich", "mann", "zu", "wort", "kommen", "lassen", "der", "in", "der", "sendung", "die", "kriegsdienstverweigerung", "als", "einen", "akt", "der", "zivilcourage", "bezeichnete", "es", "gelte", "so", "der", "deutsche", "sender", "im", "februar", "also", "auch", "unter", "den", "rundfunkintendanten", "noch", "aufzur\u00e4umen", "im", "april", "wurde", "hardt", "entlassen", "und", "inhaftiert", "sein", "nachfolger", "wurde", "der", "nsdapfunktion\u00e4r", "ssmann", "und", "archivar", "heinrich", "glasmeier", "goebbels", "war", "bei", "der", "amtseinf\u00fchrung", "glasmeiers", "am", "april", "anwesend", "die", "reichsrundfunkgesellschaft", "lobte", "die", "berufung", "glasmeiers", "zum", "intendanten", "denn", "als", "archivar", "habe", "er", "seine", "nationalsozialistische", "grundanschauung", "von", "blut", "und", "boden", "bewiesen", "auch", "rund", "der", "belegschaft", "der", "werag", "erhielten", "ab", "april", "die", "k\u00fcndigung", "die", "gleichschaltung", "verlief", "schnell", "im", "september", "wurde", "der", "programmbeirat", "aufgel\u00f6st", "am", "m\u00e4rz", "die", "werag", "selbst", "der", "preu\u00dfische", "staat", "musste", "seine", "anteile", "abtreten", "und", "in", "reichssender", "k\u00f6ln", "umbenannt", "dieser", "wurde", "teil", "des", "sp\u00e4teren", "gro\u00dfdeutschen", "rundfunks", "das", "propagandaministerium", "griff", "bestrebungen", "auf", "die", "schon", "in", "der", "weimarer", "republik", "angedacht", "worden", "waren", "n\u00e4mlich", "die", "programme", "der", "lokalen", "sender", "zusammenzuschlie\u00dfen", "dieser", "prozess", "begann", "im", "sommer", "mit", "der", "zusammenlegung", "des", "k\u00f6lner", "senders", "mit", "dem", "frankfurter", "und", "stuttgarter", "sender", "zur", "sendergruppe", "west", "angek\u00fcndigt", "wurde", "das", "mit", "einer", "sendung", "die", "den", "h\u00f6rern", "im", "gemeinsamen", "sendegebiet", "live", "den", "wechsel", "eines", "programms", "auf", "das", "andere", "vorf\u00fchrte", "was", "nach", "au\u00dfen", "als", "technische", "meisterleistung", "verkauft", "wurde", "diente", "prim\u00e4r", "der", "einsparung", "von", "millionen", "reichsmark", "durch", "die", "zusammenlegung", "der", "programme", "die", "drei", "anstalten", "teilten", "sich", "auf", "anweisung", "der", "reichsrundfunkgesellschaft", "fortan", "die", "ressorts", "so", "war", "k\u00f6ln", "f\u00fcr", "die", "gro\u00dfe", "symphonische", "musik", "und", "k\u00f6rperliche", "ert\u00fcchtigung", "gymnastiksendungen", "etc", "zust\u00e4ndig", "die", "proteste", "vor", "allem", "der", "kirchen", "waren", "erheblich", "stuttgart", "durfte", "nur", "evangelische", "k\u00f6ln", "nur", "katholische", "messen", "senden", "der", "zentralisierung", "fielen", "zahlreiche", "sendungen", "zum", "opfer", "mit", "einbu\u00dfen", "f\u00fcr", "die", "beteiligten", "k\u00fcnstler", "und", "autoren", "selbst", "reichspropagandaminister", "goebbels", "kam", "diese", "zentralisierung", "zu", "rasch", "und", "er", "begann", "ende", "die", "sendergruppen", "wieder", "aufzul\u00f6sen", "um", "den", "zorn", "arbeitslos", "gewordener", "linientreuer", "rundfunkautoren", "zu", "bes\u00e4nftigen", "wies", "er", "zudem", "eine", "sonderaussch\u00fcttung", "von", "reichsmark", "an", "damit", "hunderten", "von", "freien", "k\u00fcnstlern", "eine", "weihnachtsfreude", "bereitet", "werden", "kanndie", "radiosendung", "der", "frohe", "samstagnachmittag", "die", "vom", "november", "bis", "zum", "dezember", "in", "beinahe", "folgen", "ausgestrahlt", "wurde", "entwickelte", "sich", "mit", "ihren", "musikdarbietungen", "deutscher", "tanzorchester", "und", "sketchen", "zu", "einer", "der", "beliebtesten", "sendereihen", "jener", "zeit", "deshalb", "wurde", "sie", "von", "mai", "an", "reichsweit", "auch", "\u00fcber", "die", "anderen", "sender", "\u00fcbertragen", "am", "januar", "wurde", "die", "sendereihe", "wo", "bist", "du", "kamerad", "begonnenam", "oktober", "zerst\u00f6rte", "eine", "windhose", "den", "sendeturm", "in", "langenberg", "bei", "velbert", "am", "m\u00e4rz", "begann", "der", "reichssender", "k\u00f6ln", "seine", "zusammenarbeit", "mit", "der", "staatlichen", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "in", "k\u00f6ln", "nsintendant", "glasmeier", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "zum", "reichsintendanten", "des", "deutschen", "rundfunks", "ernannt", "und", "war", "damit", "vorgesetzter", "der", "intendanten", "aller", "reichssender", "am", "juni", "wurde", "das", "reichsprogramm", "als", "gemeinschaftsprogramm", "aller", "reichssender", "eingef\u00fchrt", "denen", "allein", "das", "vormittagsprogramm", "in", "eigener", "regie", "bliebin", "der", "nacht", "vom", "zum", "juni", "fiel", "der", "ehemalige", "reichssender", "k\u00f6ln", "einem", "luftangriff", "der", "royal", "air", "force", "zum", "opfer", "und", "wurde", "danach", "aufgel\u00f6st", "nach", "dem", "ende", "des", "krieges", "im", "april", "begannen", "arbeiten", "zur", "errichtung", "des", "funkhauses", "am", "k\u00f6lner", "wallrafplatz", "in", "der", "k\u00f6lner", "innenstadt", "nahe", "dem", "k\u00f6lner", "dom", "dabei", "wurden", "aus", "kostengr\u00fcnden", "prozent", "der", "bausubstanz", "eines", "kriegszerst\u00f6rten", "hotels", "das", "an", "dieser", "stelle", "gestanden", "hatte", "einbezogen", "bundesrepublik", "im", "nachkriegsdeutschland", "gr\u00fcndete", "die", "britische", "besatzungsmacht", "in", "ihrem", "gebiet", "am", "mai", "zun\u00e4chst", "radio", "hamburg", "das", "ab", "september", "als", "nordwestdeutscher", "rundfunk", "nwdr", "gemeinsame", "rundfunkanstalt", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "britische", "zone", "einschlie\u00dflich", "berlin", "wurde", "hauptsenderstandort", "war", "hamburg", "in", "k\u00f6ln", "befand", "sich", "ein", "weiteres", "durch", "den", "krieg", "stark", "zerst\u00f6rtes", "funkhaus", "dagobertstra\u00dfe", "das", "den", "sendebetrieb", "provisorisch", "am", "september", "aufnehmen", "konnte", "von", "hier", "aus", "sendete", "die", "anstalt", "ihr", "einst\u00fcndiges", "programm", "auf", "eigener", "welle", "vom", "januar", "an", "begann", "der", "gleichwellenbetrieb", "mit", "dem", "nwdr", "hamburg", "und", "ab", "mitte", "august", "wurde", "noch", "der", "nwdr", "berlin", "integriert", "der", "nwdr", "wurde", "am", "dezember", "von", "der", "milit\u00e4rregierung", "\u00fcbergeben", "und", "durch", "rundfunkgesetz", "zu", "einer", "anstalt", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "f\u00fcr", "die", "l\u00e4nder", "hamburg", "niedersachsen", "schleswigholstein", "nordrheinwestfalen", "und", "berlin", "die", "f\u00fchrung", "des", "nwdr", "blieb", "jedoch", "britisch", "denn", "erster", "generaldirektor", "war", "ab", "dem", "januar", "noch", "hugh", "greene", "der", "chief", "controller", "der", "bbc", "der", "nwdr", "der", "nwdr", "strahlte", "zun\u00e4chst", "nur", "ein", "programm", "sp\u00e4ter", "nwdr", "aus", "ab", "folgten", "auf", "ukw", "zwei", "regionale", "h\u00f6rfunkprogramme", "nwdr", "nord", "sp\u00e4ter", "ndr", "und", "nwdr", "west", "sp\u00e4ter", "wdr", "im", "selben", "jahr", "war", "der", "nwdr", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "ard", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "war", "der", "nwdr", "ma\u00dfgeblich", "f\u00fcr", "den", "wiederbeginn", "des", "fernsehens", "in", "deutschland", "verantwortlich", "am", "juni", "wurde", "das", "funkhaus", "wallrafplatz", "er\u00f6ffnet", "aus", "dem", "am", "dezember", "das", "erste", "fernsehprogramm", "ausgestrahlt", "wird", "f\u00fcr", "gesch\u00e4tzte", "fernsehzuschauer", "in", "der", "k\u00f6lner", "region", "zum", "juni", "schied", "der", "neu", "gegr\u00fcndete", "sender", "freies", "berlin", "sfb", "aus", "dem", "nwdr", "aus", "um", "f\u00fcr", "das", "land", "berlin", "eigenst\u00e4ndige", "programme", "auszustrahlen", "im", "selben", "jahr", "startete", "das", "gemeinsame", "fernsehprogramm", "der", "ard", "im", "februar", "regelten", "die", "l\u00e4nder", "hamburg", "niedersachsen", "schleswigholstein", "und", "nordrheinwestfalen", "den", "rundfunk", "in", "ihren", "l\u00e4ndern", "neu", "infolgedessen", "wurde", "der", "nwdr", "in", "zwei", "eigenst\u00e4ndige", "rundfunkanstalten", "aufgeteilt", "der", "ndr", "mit", "sitz", "in", "hamburg", "sollte", "k\u00fcnftig", "f\u00fcr", "die", "l\u00e4nder", "hamburg", "niedersachsen", "und", "schleswigholstein", "und", "der", "westdeutsche", "rundfunk", "k\u00f6ln", "mit", "sitz", "in", "k\u00f6ln", "f\u00fcr", "das", "land", "nordrheinwestfalen", "rundfunksendungen", "veranstalten", "am", "januar", "starteten", "die", "beiden", "neuen", "sendeanstalten", "mit", "ihren", "eigenen", "radiosendungen", "den", "fernsehbereich", "\u00fcbernahm", "ab", "april", "zun\u00e4chst", "noch", "der", "nord", "und", "westdeutsche", "rundfunkverband", "nwrv", "bis", "dann", "waren", "beide", "sendeanstalten", "auch", "im", "fernsehbereich", "f\u00fcr", "ihr", "jeweiliges", "sendegebiet", "verantwortlich", "drei", "h\u00f6rfunkprogramme", "der", "wdr", "sendete", "somit", "ab", "zun\u00e4chst", "h\u00f6rfunkprogramme", "wdr", "und", "wdr", "und", "lieferte", "seinen", "anteil", "zum", "ardgemeinschaftsprogramm", "des", "deutschen", "fernsehens", "das", "h\u00f6rfunkprogramm", "wdr", "wurde", "bis", "zum", "teil", "gemeinsam", "mit", "dem", "ndr", "betrieben", "danach", "wurde", "es", "zug", "um", "zug", "zur", "welle", "f\u00fcr", "bis", "j\u00e4hrige", "ausgebaut", "in", "den", "weihnachtsferien", "sowie", "ein", "und", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "bis", "strahlten", "wdr", "und", "ndr", "erstmals", "ein", "an", "das", "dritte", "programm", "der", "bbc", "angelehntes", "wdr", "und", "ndr", "aus", "die", "sendungen", "richteten", "sich", "wie", "die", "der", "bbc", "an", "ein", "gehobenes", "publikum", "nach", "probel\u00e4ufen", "f\u00fcr", "ein", "vollprogramm", "sendete", "der", "wdr", "ab", "dem", "januar", "f\u00fcnf", "tage", "die", "woche", "wdr", "kultursendungen", "klassische", "musik", "und", "erstmals", "auch", "h\u00f6rspiele", "ab", "dem", "m\u00e4rz", "war", "das", "h\u00f6rfunkprogramm", "t\u00e4glich", "auf", "sendung", "farbfernsehversuchslabor", "ab", "bis", "ende", "wurde", "im", "wdrfarbfernsehversuchslabor", "in", "k\u00f6lnehrenfeld", "mit", "eigenen", "studioger\u00e4teentwicklungen", "und", "der", "t\u00e4glichen", "ausstrahlung", "spezieller", "farbtestbilder", "und", "filme", "die", "einf\u00fchrung", "des", "palfarbfernsehens", "in", "deutschland", "vorbereitet", "die", "leitung", "hatte", "franz", "josef", "in", "der", "smitten", "der", "danach", "ab", "den", "lehrstuhl", "f\u00fcr", "nachrichtentechnik", "mit", "schwerpunkt", "fernseh", "und", "rundfunktechnik", "an", "der", "bergischen", "universit\u00e4t", "wuppertal", "\u00fcbernommen", "hat", "eine", "der", "ersten", "farbigen", "au\u00dfen\u00fcbertragungen", "im", "paltestbetrieb", "kam", "vom", "k\u00f6lner", "rosenmontagszug", "in", "der", "smitten", "gelang", "es", "mit", "seinen", "mitarbeitern", "den", "erw\u00e4hnten", "rosenmontagszug", "in", "pal", "mit", "einer", "selbst", "modifizierten", "trmagnetbandmaschine", "aufzuzeichnen", "und", "erfolgreich", "wiederzugeben", "dies", "war", "eine", "besonders", "bemerkenswerte", "leistung", "da", "damals", "in", "fachkreisen", "starke", "zweifel", "bestanden", "ob", "dies", "jemals", "m\u00f6glich", "sein", "w\u00fcrde", "die", "wesentlichen", "ger\u00e4te", "des", "labors", "befinden", "sich", "heute", "gewartet", "von", "einer", "gruppe", "ehemals", "am", "versuchsbetrieb", "beteiligter", "noch", "funktionsf\u00e4hig", "an", "der", "bergischen", "universit\u00e4t", "wuppertal", "und", "stehen", "interessenten", "im", "rahmen", "von", "f\u00fchrungen", "zur", "besichtigung", "offen", "in", "der", "ardsportschau", "aus", "k\u00f6ln", "machte", "das", "fu\u00dfballballett", "furore", "eine", "von", "einem", "wdrtechniker", "entwickelte", "sonderfunktion", "der", "neuartigen", "elektronischen", "zeitlupe", "einer", "wagenradgro\u00dfen", "spezialfestplatte", "ampex", "hs", "auf", "der", "erstmals", "mittels", "joystick", "der", "analog", "arbeitende", "schreib", "und", "lesekopf", "gezielt", "hin", "und", "herbewegt", "und", "damit", "die", "videoaufnahme", "vorw\u00e4rts", "und", "r\u00fcckw\u00e4rts", "langsam", "oder", "schnell", "abgespielt", "werden", "konnte", "start", "des", "fernsehprogramms", "am", "dezember", "offizieller", "start", "des", "regelbetriebs", "startete", "der", "wdr", "mit", "der", "ausstrahlung", "eines", "eigenen", "dritten", "fernsehprogramms", "zun\u00e4chst", "als", "westdeutsches", "fernsehen", "wdf", "ab", "west", "das", "ab", "zu", "einem", "vollprogramm", "ausgebaut", "wurde", "und", "zwischenzeitlich", "auch", "\u00fcber", "satellit", "in", "nahezu", "ganz", "europa", "zu", "empfangen", "ist", "seit", "wird", "es", "als", "wdr", "fernsehen", "gef\u00fchrt", "zwischen", "und", "wurde", "f\u00fcr", "den", "mittelwellensender", "in", "langenberg", "eine", "neue", "frequenz", "am", "oberen", "bereichsende", "bis", "khz", "ab", "khz", "festgelegt", "und", "seine", "leistung", "auf", "kilowatt", "erh\u00f6ht", "was", "diese", "station", "zu", "einem", "der", "markantesten", "sender", "im", "mittelwellenbereich", "machte", "ging", "noch", "ein", "zweiter", "bis", "wegen", "auflagen", "des", "genfer", "wellenplans", "nur", "tags\u00fcber", "betriebener", "mittelwellensender", "in", "langenberg", "in", "betrieb", "erster", "videotext", "am", "januar", "startete", "der", "wdr", "im", "fernsehprogramm", "west", "sein", "regionales", "videotextangebot", "wdrtext", "es", "war", "das", "erste", "regionale", "videotextangebot", "einer", "ardanstalt", "die", "inzwischen", "abgewickelte", "abteilung", "systementwicklung", "und", "schulung", "hatte", "ma\u00dfgeblich", "zusammen", "mit", "dem", "irt", "m\u00fcnchen", "an", "der", "technischen", "realisierung", "des", "deutschen", "videotextformats", "mitgearbeitet", "seit", "januar", "wurde", "auch", "der", "wdr", "computerclub", "von", "wolfgang", "back", "und", "wolfgang", "rudolph", "gestaltet", "auf", "west", "gesendet", "der", "computerclub", "war", "eine", "der", "ersten", "deutschen", "fernsehsendungen", "die", "sich", "mit", "den", "themen", "computer", "und", "technik", "im", "allgemeinen", "besch\u00e4ftigte", "sie", "wurde", "bald", "auf", "zahlreichen", "dritten", "programmen", "des", "deutschen", "fernsehens", "ausgestrahlt", "start", "von", "wdr", "und", "am", "januar", "startete", "der", "wdr", "sein", "h\u00f6rfunkprogramm", "wdr", "mit", "vorwiegend", "deutscher", "unterhaltungsmusik", "das", "seit", "januar", "ein", "vollprogramm", "ist", "gleichzeitig", "starteten", "im", "h\u00f6rfunk", "regionalprogramme", "aus", "bielefeld", "d\u00fcsseldorf", "essen", "k\u00f6ln", "und", "m\u00fcnster", "im", "zuge", "der", "regionalisierung", "wurden", "ab", "fensterprogramme", "eingerichtet", "die", "die", "fernsehberichterstattung", "vor", "ort", "intensivierten", "voraussetzung", "daf\u00fcr", "war", "die", "einf\u00fchrung", "der", "kurz", "zuvor", "entwickelten", "elektronischen", "berichterstattung", "mit", "professionellen", "magnetaufzeichnungsmaschinen", "mit", "zollmagnetbandkassetten", "vom", "typ", "umatic", "f\u00fcr", "schnelle", "au\u00dfeneins\u00e4tze", "wurden", "mit", "dieser", "technik", "die", "ersten", "reportagewagen", "d", "h", "kleine", "tonnenlkw", "als", "fahrende", "ministudios", "eingesetzt", "anfang", "der", "erjahre", "l\u00f6ste", "das", "bild", "und", "tontechnisch", "bessere", "betacam", "spzollformat", "mit", "schulterfreundlicheren", "camcordern", "die", "unhandlichen", "gro\u00dfkassetten", "ab", "die", "bisher", "im", "studio", "verwendete", "aufzeichnungstechnik", "mit", "schrankgro\u00dfen", "mazmaschinen", "und", "wagenradgro\u00dfen", "zollmagnetb\u00e4ndern", "hatte", "ausgedient", "am", "januar", "brach", "der", "sendemast", "auf", "dem", "bielstein", "infolge", "von", "vereisung", "zusammen", "seit", "wird", "in", "den", "h\u00f6rfunkprogrammen", "rundfunkwerbung", "ausgestrahlt", "zun\u00e4chst", "nur", "auf", "wdr", "und", "wdr", "ab", "auch", "im", "ersten", "programm", "am", "mai", "sendete", "der", "wdr", "als", "erste", "rundfunkanstalt", "in", "kontinentaleuropa", "aus", "der", "k\u00f6lner", "philharmonie", "mit", "hilfe", "eines", "volldigitalisierten", "aufnahme", "misch", "und", "produktionsstudios", "cdkennzeichnung", "ddd", "am", "oktober", "startete", "der", "wdr", "die", "nordrheinwestfalenwelle", "wdr", "radio", "auf", "der", "senderkette", "von", "wdr", "das", "auf", "eine", "neue", "f\u00fcnfte", "ukwsenderkette", "wechselte", "nach", "dem", "scheitern", "der", "europ\u00e4ischen", "hdtvnorm", "hdmac", "zeilen", "und", "des", "davon", "abgeleiteten", "dmac", "zeilen", "beides", "format", "mit", "digitalem", "mehrkanalton", "wurde", "unter", "ma\u00dfgeblicher", "mitarbeit", "der", "wdrsystementwicklung", "ab", "versucht", "mit", "dem", "neuen", "analogen", "sendeverfahren", "palplus", "das", "bildformat", "im", "vorhandenen", "terrestrischen", "sender", "und", "kabeltvnetz", "zu", "erm\u00f6glichen", "die", "daf\u00fcr", "notwendigen", "neuen", "tvempf\u00e4nger", "waren", "den", "meisten", "zuschauern", "aber", "zu", "teuer", "ende", "wurde", "der", "weitreichende", "mittelwellensender", "f\u00fcr", "die", "frequenz", "khz", "der", "jedem", "dxer", "bekannt", "war", "wegen", "pcb", "in", "den", "kondensatoren", "und", "anderen", "bauteilen", "stillgelegt", "live", "und", "funkhaus", "europa", "am", "april", "wurde", "das", "programm", "wdr", "vollst\u00e4ndig", "neu", "konzipiert", "als", "rock", "und", "popwelle", "und", "tr\u00e4gt", "nunmehr", "die", "bezeichnung", "live", "bis", "januar", "eins", "live", "am", "september", "st\u00fcrzte", "bei", "wartungsarbeiten", "ein", "meter", "hoher", "sendemast", "in", "langenberg", "ein", "am", "februar", "l\u00f6sten", "gmdforschungszentrum", "informationstechnik", "und", "der", "westdeutsche", "rundfunk", "k\u00f6ln", "versehentlich", "eine", "weltweite", "emaillawine", "ausam", "mai", "startete", "der", "wdr", "seine", "internationale", "und", "interkulturelle", "radiowelle", "funkhaus", "europa", "die", "sich", "tags\u00fcber", "auf", "deutsch", "an", "ein", "breites", "publikum", "richtet", "und", "abends", "sendungen", "in", "den", "wichtigsten", "muttersprachen", "der", "zuwanderer", "in", "deutschland", "anbietet", "das", "programm", "entsteht", "in", "zusammenarbeit", "mit", "radio", "bremen", "dar\u00fcber", "hinaus", "liefert", "auch", "der", "rbb", "einzelne", "sendungen", "zu", "im", "jahr", "wurde", "durch", "den", "intendanten", "fritz", "pleitgen", "eine", "internetoffensive", "des", "wdr", "ausgerufen", "ziel", "davon", "war", "es", "das", "internet", "neben", "den", "herk\u00f6mmlichen", "radio", "und", "fernsehprogrammen", "zu", "einem", "weiteren", "standbein", "des", "wdr", "auszubauen", "in", "diesem", "zusammenhang", "wurde", "im", "april", "eine", "eigene", "internetredaktion", "mit", "vollzeitmitarbeitern", "im", "jahre", "gegr\u00fcndet", "die", "internetoffensive", "ist", "allerdings", "auch", "anlass", "f\u00fcr", "kritik", "da", "der", "wdr", "in", "diesem", "kontext", "bereits", "vor", "dem", "start", "der", "internetredaktion", "zahlreiche", "domains", "in", "seinen", "besitz", "bringen", "wollte", "und", "dabei", "auch", "mit", "unangemessenen", "methoden", "vorging", "bekannt", "wurden", "zum", "einen", "der", "fall", "von", "wolfdieter", "roth", "einem", "journalisten", "dem", "der", "wdr", "die", "domain", "wdrorg", "streitig", "machte", "und", "zum", "anderen", "das", "wiedereinklagen", "der", "in", "der", "anfangszeit", "vom", "wdr", "genutzten", "und", "dann", "zugunsten", "von", "wdrde", "freigegebenen", "domain", "wdrcom", "die", "zwischenzeitlich", "webpr\u00e4senz", "der", "investmentbank", "warburg", "dillon", "read", "war", "beide", "domains", "blieben", "nach", "abschluss", "der", "prozesse", "jedoch", "nicht", "im", "besitz", "des", "sendersanfang", "investierte", "der", "wdr", "in", "erste", "hdtvproduktionsger\u00e4te", "hdcam", "nitrisschnittcomputer", "im", "mpegstandard", "und", "es", "wurden", "immer", "mehr", "fernsehproduktionen", "in", "mehrkanaltontechnik", "dolbydigital", "und", "im", "bildformat", "hergestellt", "diese", "konnten", "jetzt", "\u00fcber", "dvbs", "satellit", "dvbc", "kabel", "und", "dvbt", "terrestrisch", "digital", "in", "hoher", "qualit\u00e4t", "verbreitet", "werden", "der", "wdr", "produzierte", "beim", "weltjugendtag", "in", "k\u00f6ln", "das", "internationale", "bild", "f\u00fcr", "tvstationen", "in", "aller", "welt", "intendant", "pleitgen", "sagte", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "wdrproduktion", "seit", "jahren", "habe", "olympische", "ausma\u00dfe", "gehabt", "allein", "f\u00fcr", "den", "papstbesuch", "waren", "mitarbeiter", "besch\u00e4ftigt", "und", "weit", "\u00fcber", "kameras", "im", "einsatz", "am", "april", "wurde", "bekannt", "dass", "der", "wdr", "bis", "schrittweise", "auf", "allen", "ebenen", "ein", "neues", "logo", "erh\u00e4lt", "begr\u00fcndet", "wird", "das", "rebranding", "damit", "dass", "das", "alte", "bisherige", "logo", "in", "der", "digitalen", "welt", "schwer", "lesbar", "sei", "rechtsfragen", "rechtsgrundlage", "des", "wdr", "ist", "das", "gesetz", "\u00fcber", "den", "westdeutschen", "rundfunk", "k\u00f6ln", "wdrgesetz", "das", "das", "land", "nordrheinwestfalen", "am", "april", "bekanntgemacht", "hat", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "f\u00fcr", "die", "anstalt", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "eine", "satzung", "in", "welcher", "unter", "anderem", "die", "organe", "in", "form", "des", "rundfunkrats", "\u00a7\u00a7", "ff", "satzung", "verwaltungsrats", "\u00a7\u00a7", "ff", "satzung", "und", "intendanten", "\u00a7\u00a7", "ff", "satzung", "geregelt", "sind", "w\u00e4hrend", "der", "rundfunkrat", "die", "einhaltung", "des", "gesetzlichen", "sendeauftrags", "\u00fcberwacht", "\u00fcbernimmt", "der", "verwaltungsrat", "die", "\u00fcberwachung", "der", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrung", "des", "intendanten", "mit", "ausnahme", "der", "programmentscheidungen", "\u00a7", "abs", "wdrgesetz", "programmbeschwerden", "in", "denen", "die", "verletzung", "von", "programmgrunds\u00e4tzen", "der", "jugendschutzbestimmungen", "\u00a7", "wdrgesetz", "oder", "der", "werbevorschriften", "\u00a7", "a", "wdrgesetz", "behauptet", "wird", "entscheidet", "gem\u00e4\u00df", "\u00a7\u00a7", "satzung", "derdie", "intendantin", "innerhalb", "von", "zwei", "monaten", "durch", "schriftlichen", "bescheid", "\u00a7", "abs", "satz", "wdrgesetz", "programme", "der", "wdr", "sendet", "alleine", "oder", "in", "zusammenarbeit", "mit", "anderen", "rundfunk", "bzw", "fernsehanstalten", "derzeit", "folgende", "fernseh", "und", "h\u00f6rfunkprogramme", "das", "erste", "der", "wdr", "liefert", "dem", "ersten", "deutschen", "fernsehen", "unter", "anderem", "formate", "wie", "monitor", "die", "sendung", "mit", "der", "maus", "das", "ardmorgenmagazin", "die", "sportschau", "oder", "soaps", "wie", "lindenstra\u00dfe", "und", "verbotene", "liebe", "zu", "auch", "gro\u00dfe", "fernsehspiele", "wie", "die", "durbridgeklassiker", "das", "halstuch", "tim", "frazer", "melissa", "die", "echte", "stra\u00dfenfeger", "waren", "so", "wie", "die", "manns", "speer", "und", "er", "oder", "jahrestage", "nach", "uwe", "johnson", "kommen", "aus", "der", "nrwsendeanstalt", "der", "wdr", "ist", "dabei", "innerhalb", "der", "ard", "mit", "anteil", "am", "gesamtprogramm", "vor", "swr", "und", "ndr", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "sendungszulieferer", "seit", "mai", "ist", "j\u00f6rg", "sch\u00f6nenborn", "fernsehdirektor", "des", "wdr", "wdr", "fernsehen", "das", "wdr", "fernsehen", "ist", "das", "sogenannte", "dritte", "fernsehprogramm", "im", "deutschen", "fernsehen", "f\u00fcr", "nordrheinwestfalen", "der", "begriff", "drittes", "programm", "entstammt", "der", "zeit", "als", "es", "in", "deutschland", "nur", "das", "erste", "und", "zdf", "als", "vollprogramme", "gab", "und", "die", "nur", "regional", "ausgestrahlten", "fernsehprogramme", "in", "ihrem", "verbreitungsgebiet", "jeweils", "die", "dritten", "programme", "waren", "die", "analoge", "fernsehausstrahlung", "wurde", "in", "den", "jahren", "bis", "sukzessive", "durch", "dvbt", "ersetzt", "one", "seit", "dem", "september", "strahlt", "der", "westdeutsche", "rundfunk", "one", "aus", "einen", "auf", "zuschauer", "im", "mittleren", "lebensalter", "zielenden", "kanal", "h\u00f6rfunk", "live", "jugendprogramm", "f\u00fcr", "die", "zielgruppe", "wdr", "offiziell", "informationsleitwelle", "genannt", "zielgruppe", "starke", "regionalisierung", "popwelle", "wdr", "kulturfunk", "hoher", "anteil", "klassischer", "musik", "daneben", "jazznischen", "eingestreut", "wortprogramme", "keine", "werbung", "wdr", "unterhaltungs", "oldie", "und", "hitwelle", "des", "westdeutschen", "rundfunks", "keine", "werbung", "wdr", "bildungs", "und", "informationswelle", "mit", "hohem", "wortanteil", "nur", "kurze", "zwischenmusiken", "oft", "jazz", "zwei", "kindersendungen", "t\u00e4glich", "keine", "werbung", "cosmo", "global", "sounds", "radio", "tags\u00fcber", "auf", "deutsch", "in", "kooperation", "mit", "radio", "bremen", "abends", "in", "weiteren", "sprachen", "keine", "werbungnur", "\u00fcber", "dab", "digital", "radio", "sowie", "dvbs", "und", "zum", "teil", "dvbc", "ausgestrahlt", "werden", "live", "diggi", "musik", "abseits", "des", "mainstreams", "und", "nachrichten", "von", "live", "wdr", "info", "daten", "und", "nachrichtendienst", "des", "wdr", "mit", "visuellen", "informationen", "wdr", "event", "ereignisprogramm", "f\u00fcr", "besondere", "anl\u00e4sseehemalige", "h\u00f6rfunkprogramme", "sind", "wdr", "vorg\u00e4nger", "von", "live", "wdr", "klassik", "beitr\u00e4ge", "aus", "wdr", "mit", "klassischer", "musik", "nach", "der", "einstellung", "kurzzeitig", "durch", "das", "onlineangebot", "mein", "wdr", "radio", "ersetzt", "live", "kunst", "webradio", "mit", "kulturellen", "themen", "und", "anspruchsvoller", "popmusik", "radio", "dortmund", "wdr", "vera", "verkehrsnachrichten", "von", "einem", "computer", "gesprochen", "nonstop", "in", "voller", "l\u00e4ngewebchannels", "live", "dj", "session", "live", "fiehe", "live", "hiphop", "live", "neu", "f\u00fcr", "den", "sektor", "live", "plan", "b", "live", "special", "cosmo", "afrobeats", "cosmo", "chill", "cosmo", "dance", "cosmo", "konzerte", "cosmo", "neu", "in", "cosmo", "cosmo", "selektor", "cosmo", "trap", "cosmo", "vintage", "web", "und", "videotext", "die", "programme", "des", "wdr", "werden", "durch", "angebote", "im", "internet", "und", "per", "videotext", "begleitet", "f\u00fcr", "diese", "bereiche", "ist", "eine", "aus", "\u00fcber", "personen", "bestehende", "webredaktion", "zust\u00e4ndig", "welche", "vor", "allem", "f\u00fcr", "die", "aufbereitung", "der", "beitr\u00e4ge", "aus", "den", "radio", "und", "fernsehprogrammen", "zust\u00e4ndig", "ist", "teilweise", "aber", "auch", "eigene", "inhalte", "liefert", "magazin", "der", "wdr", "gab", "bis", "anfang", "ein", "eigenes", "magazin", "mit", "dem", "titel", "wdr", "print", "heraus", "die", "brosch\u00fcre", "erschien", "monatlich", "und", "informierte", "auf", "seiten", "\u00fcber", "neue", "wdrproduktionen", "im", "radio", "im", "fernsehen", "und", "im", "internet", "die", "gedruckte", "ausgabe", "von", "wdr", "print", "konnte", "kostenlos", "abonniert", "werden", "aufsehen", "erregte", "eine", "seitige", "gef\u00e4lschte", "ausgabe", "im", "stil", "der", "regul\u00e4ren", "zeitung", "welche", "innerhalb", "des", "wdr", "verteilt", "wurde", "diese", "enthielt", "neben", "satirischen", "meldungen", "auch", "kritik", "beispielsweise", "an", "der", "bezahlung", "freier", "mitarbeiter", "finanzierung", "die", "hauptfinanzierungsquelle", "ist", "seit", "der", "rundfunkbeitrag", "bezeichnung", "bis", "rundfunkabgabe", "lagen", "die", "rundfunkgeb\u00fchrenertr\u00e4ge", "des", "wdr", "bei", "mrd", "was", "der", "gesamtertr\u00e4ge", "von", "mrd", "entsprach", "dar\u00fcber", "hinaus", "erzielt", "der", "wdr", "\u00fcber", "seine", "werbetochter", "wdr", "mediagroup", "ertr\u00e4ge", "aus", "dem", "verkauf", "von", "werbung", "in", "den", "h\u00f6rfunkprogrammen", "live", "wdr", "und", "wdr", "sowie", "den", "regionalen", "werbebl\u00f6cken", "f\u00fcr", "nrw", "im", "vorabendprogramm", "von", "das", "erste", "sowie", "aus", "sponsoring", "erzielte", "er", "aus", "diesen", "quellen", "ertr\u00e4ge", "von", "insgesamt", "mio", "waren", "im", "wdr", "im", "jahresdurchschnitt", "planstellen", "besetztbeitragseinnahmen", "des", "wdr", "inklusive", "einem", "anteil", "von", "zur", "finanzierung", "der", "landesmedienanstalten", "im", "budget", "sind", "rund", "mio", "vorgesehen", "f\u00fcr", "personalkosten", "geh\u00e4lter", "mio", "und", "mio", "f\u00fcr", "ehemalige", "mitarbeiter", "mio", "f\u00fcr", "die", "programme", "und", "mio", "f\u00fcr", "sachaufwendungen", "kritik", "wie", "den", "meisten", "anderen", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunksendern", "wurde", "auch", "dem", "wdrrundfunk", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "vorgeworfen", "den", "rock", "n", "roll", "und", "die", "beatmusik", "ignoriert", "zu", "haben", "stattdessen", "wurden", "deutsche", "schlager", "und", "franz\u00f6sische", "chansons", "gespielt", "meist", "in", "form", "von", "coverversionen", "deutscher", "tanzorchester", "auch", "viele", "aktuelle", "englischsprachige", "hits", "wurden", "von", "deutschen", "orchestern", "als", "instrumentalmusik", "pr\u00e4sentiert", "dadurch", "verlor", "der", "wdr", "vor", "allem", "die", "jugendlichen", "h\u00f6rer", "an", "die", "soldatensender", "bfbs", "germany", "und", "american", "forces", "network", "oder", "an", "radio", "luxemburg", "sowie", "an", "die", "piratensender", "welche", "die", "modernen", "musikstile", "in", "ihre", "playlists", "\u00fcbernahmen", "bis", "in", "die", "gegenwart", "ist", "die", "dominanz", "des", "wdr", "beim", "ukwradio", "im", "sendegebiet", "sehr", "hochin", "den", "er", "jahren", "wurde", "der", "wdr", "von", "repr\u00e4sentanten", "der", "cdu", "und", "ihr", "nahestehenden", "presseorganen", "h\u00e4ufig", "als", "politisch", "links", "bezeichnet", "was", "sich", "in", "dem", "noch", "bis", "in", "die", "er", "wirkenden", "schm\u00e4hwort", "rotfunk", "kristallisierte", "vielen", "wdrmitarbeitern", "unterstellte", "man", "eine", "gro\u00dfe", "n\u00e4he", "zur", "spd", "einigen", "auch", "sympathien", "mit", "der", "baadermeinhofgruppe", "rafruth", "hieronymi", "vorsitzende", "des", "wdrprogrammausschusses", "kritisierte", "die", "sehr", "hohe", "h\u00fcrde", "f\u00fcr", "programmbeschwerden", "und", "k\u00fcndigte", "an", "sich", "f\u00fcr", "eine", "pr\u00e4zisierung", "einzusetzen", "anlass", "f\u00fcr", "diese", "kritik", "war", "die", "von", "medienwissenschaftler", "wolfgang", "stock", "eingereichte", "einzige", "erfolgreiche", "programmbeschwerde", "in", "der", "zehnten", "amtsperiode", "des", "ausschussesdas", "programm", "wdr", "machte", "unter", "dem", "wellenchef", "karl", "karst", "seit", "mehrere", "strukturreformen", "durch", "die", "unter", "anderem", "wegen", "der", "reduzierung", "von", "wort", "zugunsten", "von", "musik", "teilweise", "auf", "massive", "kritik", "von", "au\u00dfen", "stie\u00dfengrund", "f\u00fcr", "kritik", "ist", "die", "h\u00f6he", "des", "gehalts", "und", "der", "nebeneink\u00fcnfte", "der", "intendanten", "und", "auch", "der", "kollegen", "der", "gr\u00f6\u00dften", "anderen", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunkanstalten", "in", "deutschland", "im", "august", "wurde", "bekannt", "dass", "monika", "piel", "als", "wdrintendantin", "im", "jahr", "euro", "verdiente", "euro", "plus", "zulagen", "der", "barwert", "ihrer", "altersversorgung", "belief", "sich", "auf", "millionen", "euro", "tom", "buhrow", "intendant", "seit", "bezog", "ein", "jahresgehalt", "von", "euroanfang", "erschienen", "kritische", "berichte", "dass", "der", "wdr", "mit", "einnahmen", "aus", "rundfunkgeb\u00fchren", "eine", "nicht\u00f6ffentliche", "kunstsammlung", "von", "\u00fcber", "werken", "als", "kapitalanlage", "erworben", "habebis", "mai", "war", "der", "wdr", "an", "dem", "privaten", "radio", "nrw", "beteiligt", "zun\u00e4chst", "mit", "die", "kommission", "zur", "ermittlung", "der", "konzentration", "im", "medienbereich", "kek", "beanstandete", "diesen", "umstand", "aus", "kartellrechtlichen", "gr\u00fcnden", "nachdem", "der", "wdr", "bereits", "ank\u00fcndigte", "seine", "anteile", "ver\u00e4u\u00dfern", "zu", "wollen", "wurde", "dieser", "schritt", "im", "mai", "nach", "jahren", "endg\u00fcltig", "umgesetzt", "kamen", "vorw\u00fcrfe", "auf", "f\u00fchrungskr\u00e4fte", "des", "wdr", "h\u00e4tten", "hinweise", "auf", "sexuelle", "bel\u00e4stigung", "durch", "mehrere", "mitarbeiter", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "nicht", "ausreichend", "ernst", "genommen", "die", "fr\u00fchere", "eukommissarin", "monika", "wulfmathies", "wurde", "als", "externe", "gutachterin", "eingeschaltet", "um", "den", "umgang", "der", "f\u00fchrungskr\u00e4fte", "mit", "diesen", "vorw\u00fcrfen", "zu", "pr\u00fcfen", "gebhard", "henke", "leiter", "des", "programmbereichs", "fernsehfilm", "kino", "und", "serie", "wurde", "freigestellt", "nachdem", "ihm", "sechs", "frauen", "darunter", "charlotte", "roche", "sexuelle", "bel\u00e4stigung", "vorgeworfen", "hatten", "strahlte", "wdr", "eine", "parodie", "auf", "das", "kinderlied", "meine", "oma", "f\u00e4hrt", "im", "h\u00fchnerstall", "motorrad", "aus", "um", "auf", "umweltmissst\u00e4nde", "hinzuweisen", "in", "der", "parodie", "wurde", "die", "oma", "als", "ne", "alte", "umweltsau", "bezeichnet", "die", "satire", "rief", "nicht", "nur", "gegner", "des", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunks", "und", "rechtsgerichtete", "kr\u00e4fte", "auf", "den", "plan", "die", "in", "k\u00f6ln", "badenbaden", "und", "anderen", "rundfunkstandorten", "demonstrierten", "intendant", "tom", "buhrow", "entschuldigte", "sich", "f\u00fcr", "die", "ausstrahlung", "und", "lie\u00df", "das", "video", "l\u00f6schen", "was", "von", "vielen", "mitarbeitern", "und", "beobachtern", "als", "einknicken", "gegen", "rechts", "verstanden", "wurdeim", "april", "forderte", "der", "wdrrundfunkrat", "garrelt", "duin", "spd", "konsequenzen", "f\u00fcr", "an", "der", "coronasatire", "#allesdichtmachen", "beteiligten", "schauspieler", "auch", "aus", "solidarit\u00e4t", "mit", "denen", "die", "wirklich", "unter", "corona", "und", "den", "folgen", "leiden", "m\u00fcssten", "die", "zust\u00e4ndigen", "gremien", "die", "zusammenarbeit", "schnellstens", "beenden", "duin", "sah", "sich", "daraufhin", "massiver", "kritik", "ausgesetzt", "und", "zog", "den", "tweet", "wieder", "zur\u00fcck", "reichte", "die", "cdulandtagsfraktion", "als", "wahlvorschlag", "f\u00fcr", "den", "rundfunkrat", "des", "wdr", "den", "verband", "kinderreicher", "familien", "deutschland", "ein", "dem", "die", "duldung", "von", "homophobie", "und", "ausl\u00e4nderfeindlichkeit", "in", "den", "eigenen", "reihen", "vorgeworfen", "wird", "im", "beirat", "des", "vereins", "befinden", "sich", "auch", "mitglieder", "der", "erzkonservativreaktion\u00e4ren", "katholischen", "laienorganisation", "opus", "dei", "wie", "manfred", "spieker", "letzterer", "ist", "unter", "anderem", "wegen", "seines", "engagements", "gegen", "die", "akzeptanz", "gleichgeschlechtlicher", "paare", "umstritten", "der", "landtag", "nrw", "nahm", "die", "liste", "mit", "den", "wahlvorschl\u00e4gen", "der", "fraktionen", "routinem\u00e4\u00dfig", "an", "erst", "im", "nachhinein", "wurde", "die", "brisanz", "des", "cduvorschlags", "erkannt", "und", "kritik", "am", "vorgehen", "der", "cdu", "ge\u00fcbtim", "juli", "wurde", "der", "wdr", "f\u00fcr", "seine", "berichterstattung", "\u00fcber", "die", "hochwasserkatastrophe", "im", "westen", "der", "republik", "und", "somit", "im", "eigenen", "sendegebiet", "kritisiertzus\u00e4tzlich", "gibt", "es", "kritik", "der", "wdr", "besitze", "alleine", "neun", "eigene", "geb\u00e4ude", "in", "der", "k\u00f6lner", "innenstadt", "so", "sei", "die", "sanierung", "des", "k\u00f6lner", "filmhauses", "fast", "doppelt", "so", "teuer", "wie", "der", "neubau", "des", "ndrb\u00fcrogeb\u00e4udes", "in", "hamburg", "die", "kommission", "zur", "ermittlung", "des", "finanzbedarfs", "der", "rundfunkanstalten", "kef", "sperrte", "dem", "wdr", "millionen", "euro", "f\u00fcr", "diesen", "umbau", "das", "projekt", "liege", "lt", "wdr", "voll", "im", "kosten", "und", "zeitplan", "will", "man", "fertig", "sein", "statt", "wie", "urspr\u00fcnglich", "geplant", "eine", "belastbare", "erkl\u00e4rung", "f\u00fcr", "den", "kostensprung", "von", "auf", "millionen", "euro", "hat", "man", "jedoch", "nicht", "auch", "ohne", "die", "kritikpunkte", "wie", "unwetterberichterstattung", "und", "filmhaus", "h\u00e4lt", "der", "fdppolitiker", "thomas", "n\u00fcckel", "eine", "reform", "des", "aufgaben", "und", "programmauftrags", "des", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunks", "f\u00fcr", "dringend", "erforderlich", "die", "frage", "sei", "brauchen", "wir", "so", "viele", "hauptprogramme", "brauchen", "wir", "so", "viele", "spielshows", "und", "uninteressante", "entertainmentformate", "diese", "seien", "bei", "den", "privatsendern", "besser", "aufgehobenim", "september", "erlangte", "die", "nominierung", "von", "nemi", "elhassan", "als", "moderatorin", "des", "wissenschaftsformats", "quarks", "bundesweite", "aufmerksamkeit", "nachdem", "durch", "medien", "auf", "ihre", "teilnahme", "am", "antisemitischen", "und", "israelfeindlichen", "alqudsmarsch", "in", "berlin", "im", "jahre", "hingewiesen", "worden", "warende", "oktober", "reichte", "der", "langj\u00e4hrige", "wdrjournalist", "j\u00fcrgen", "d\u00f6schner", "klage", "wegen", "nichtbesch\u00e4ftigung", "ein", "da", "er", "wegen", "unliebsamer", "berichterstattung", "kaum", "noch", "beitr\u00e4ge", "ver\u00f6ffentlichen", "k\u00f6nne", "monique", "hofmann", "djubundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin", "sieht", "den", "unangemessenen", "umgang", "mit", "d\u00f6schner", "als", "erwiesen", "an", "und", "warf", "fragen", "des", "machtmissbrauchs", "seitens", "der", "senderleitung", "auf", "geb\u00e4ude", "der", "wdr", "ist", "in", "der", "k\u00f6lner", "innenstadt", "auf", "neun", "eigene", "geb\u00e4ude", "verteilt", "die", "zunehmende", "bedeutung", "des", "senders", "und", "die", "zunahme", "der", "programme", "erforderte", "eine", "erweiterung", "der", "raumkapazit\u00e4ten", "die", "meisten", "geb\u00e4ude", "entstanden", "nebeneinander", "in", "einer", "l\u00e4nge", "von", "knapp", "metern", "in", "ostwestrichtung", "die", "bauchronologie", "beginnt", "mit", "dem", "funkhaus", "wallrafplatz", "adresse", "wallrafplatz", "das", "am", "juni", "eingeweiht", "wurde", "es", "beherbergt", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "des", "wdrh\u00f6rfunks", "mit", "produktionsstudios", "f\u00fcr", "wort", "und", "musiksendungen", "teile", "des", "schallarchivs", "die", "h\u00f6rfunktechnik", "und", "die", "sendezentrale", "aus", "dem", "kleinen", "und", "gro\u00dfen", "sendesaal", "werden", "h\u00e4ufig", "veranstaltungen", "aufgezeichnet", "es", "folgte", "im", "m\u00e4rz", "das", "haus", "rechtschule", "an", "der", "rechtschule", "mit", "fernsehstudios", "und", "das", "haus", "berlich", "breite", "stra\u00dfe", "mit", "dem", "wdrgeb\u00e4udemanagement", "wurde", "das", "unmittelbar", "n\u00f6rdlich", "an", "das", "funkhaus", "wallrafplatz", "angrenzende", "geb\u00e4ude", "erbaut", "vom", "wdr", "erworben", "und", "nahezu", "originalgetreu", "im", "gotischen", "stil", "wiederaufgebaut", "es", "beherbergt", "die", "sendezentrale", "f\u00fcr", "den", "wdrh\u00f6rfunk", "und", "im", "erdgeschoss", "das", "caf\u00e9", "reichard", "danach", "entstand", "das", "\u00fcber", "die", "nords\u00fcdfahrt", "gebaute", "wdr", "archivhaus", "an", "der", "rechtschule", "und", "das", "am", "juni", "in", "betrieb", "genommene", "vierscheibenhaus", "mit", "der", "offiziellen", "postanschrift", "des", "wdr", "appellhofplatz", "k\u00f6ln", "ebenfalls", "am", "appellhofplatz", "steht", "das", "filmhaus", "f\u00fcr", "die", "mit", "film", "verbundene", "produktion", "als", "baugelenk", "zwischen", "vierscheibenhaus", "und", "archivhaus", "das", "haus", "forum", "ist", "ein", "roter", "backsteinbau", "aus", "der", "gr\u00fcnderzeit", "der", "vom", "wdr", "erworben", "wurde", "kupfergasse", "die", "wdr", "arkaden", "elstergasse", "beherbergen", "unter", "anderem", "den", "zentralen", "newsroom", "f\u00fcr", "alle", "nachrichtensendungen", "der", "wdrh\u00f6rfunkprogramme", "integriert", "in", "die", "nachrichtenredaktion", "sind", "die", "nachrichtensprecher", "au\u00dferdem", "befindet", "sich", "im", "geb\u00e4ude", "die", "zentrale", "wdrkantine", "nach", "der", "grundsteinlegung", "am", "oktober", "erfolgte", "seine", "einweihung", "im", "oktober", "hierin", "befindet", "sich", "seit", "die", "intendanz", "im", "livehaus", "nevendumontstra\u00dfe", "ist", "insbesondere", "der", "rundfunkbetrieb", "f\u00fcr", "live", "untergebracht", "dieses", "rundfunkprogramm", "sendete", "seit", "april", "vom", "mediapark", "bis", "es", "im", "m\u00e4rz", "eigene", "studios", "bezog", "die", "wdr", "mediagroup", "sitzt", "seit", "in", "der", "ludwigstra\u00dfe", "organisation", "intendantin", "des", "senders", "war", "bis", "april", "monika", "piel", "die", "vorzeitig", "aus", "pers\u00f6nlichen", "gr\u00fcnden", "ausgeschieden", "ist", "am", "mai", "wurde", "tom", "buhrow", "von", "der", "anwesenden", "mitglieder", "des", "rundfunkrats", "zum", "neuen", "intendanten", "des", "wdr", "gew\u00e4hlt", "der", "intendanz", "sind", "f\u00fcnf", "direktoren", "unterstellt", "die", "folgende", "aufgabengebiete", "verantworten", "j\u00f6rg", "sch\u00f6nenborn", "fernsehen", "valerie", "weber", "h\u00f6rfunk", "wolfgang", "wagner", "produktion", "und", "technik", "katrin", "vernau", "verwaltung", "evamaria", "michel", "justiziariat", "studios", "die", "gr\u00f6\u00dften", "produktionskapazit\u00e4ten", "besitzt", "der", "wdr", "in", "k\u00f6ln", "die", "verschiedenen", "h\u00e4user", "und", "anlagen", "des", "senders", "sind", "auf", "die", "innenstadt", "in", "der", "breite", "stra\u00dfe", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehen", "und", "den", "stadtteil", "bocklem\u00fcnd", "im", "freimersdorfer", "weg", "fernsehen", "verteilt", "zus\u00e4tzlich", "gibt", "es", "regionalstudios", "die", "lokale", "programme", "f\u00fcr", "fernsehen", "und", "h\u00f6rfunk", "produzieren", "und", "senden", "lokalzeit", "aus", "das", "wdrstudio", "d\u00fcsseldorf", "ist", "das", "wichtigste", "regionalstudio", "des", "wdr", "es", "befindet", "sich", "seit", "dezember", "im", "regierungsviertel", "der", "landeshauptstadt", "dort", "wird", "die", "landesbezogene", "fernsehsendung", "westpol", "hergestellt", "auch", "die", "leitung", "des", "programmbereichs", "regionalprogramme", "ist", "dort", "angesiedelt", "dortmund", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "im", "westf\u00e4lischen", "landesteil", "ist", "als", "standort", "von", "bedeutung", "da", "dort", "neben", "den", "regionalen", "sendungen", "und", "dem", "kompletten", "radiotagesprogramm", "von", "wdr", "auch", "einzelne", "sendestrecken", "f\u00fcr", "das", "fernsehprogramm", "f\u00fcr", "die", "h\u00f6rfunkwelle", "wdr", "sowie", "die", "verkehrsnachrichten", "im", "h\u00f6rfunk", "hergestellt", "werden", "zudem", "dient", "das", "dortmunder", "h\u00f6rfunkstudio", "auch", "als", "ersatzstudio", "f\u00fcr", "die", "leitwelle", "wdr", "im", "studio", "dortmund", "werden", "die", "landesweiten", "fernsehsendungen", "planet", "wissen", "planet", "schule", "und", "das", "wort", "zum", "sonntag", "hergestellt", "auch", "die", "landesweite", "sendung", "der", "geschenkte", "tag", "wurde", "urspr\u00fcnglich", "in", "dortmund", "hergestellt", "seit", "wird", "sie", "komplett", "in", "den", "k\u00f6lner", "studios", "produziert", "daneben", "wurde", "hier", "auch", "die", "min\u00fctige", "lokalfernsehsendung", "punktdortmund", "erstellt", "\u00e4hnlich", "wie", "in", "k\u00f6ln", "die", "sendung", "punktk\u00f6ln", "beide", "formate", "wurden", "jedoch", "zum", "jahresende", "abgesetzt", "produzierte", "das", "studio", "dortmund", "zudem", "die", "mittagssendung", "lokalzeit", "nrw", "welche", "ebenfalls", "nach", "einem", "halben", "jahr", "abgesetzt", "wurde", "ferner", "kommt", "von", "den", "meisten", "regionalstudios", "das", "fr\u00fchabendliche", "fensterprogramm", "lokalzeitdie", "weiteren", "regionalstudios", "befinden", "sich", "in", "aachen", "region", "aachen", "bielefeld", "ostwestfalenlippe", "bonn", "rheinsieg", "duisburg", "niederrhein", "essen", "ruhr", "m\u00fcnster", "m\u00fcnsterland", "siegen", "s\u00fcdwestfalen", "und", "wuppertal", "bergisches", "landneben", "den", "studios", "unterh\u00e4lt", "der", "wdr", "regionalb\u00fcros", "in", "detmold", "kleve", "paderborn", "rheine", "arnsberg", "regionalkorrespondenten", "berichten", "aus", "ahaus", "krefeld", "minden", "monschau", "sowie", "dem", "hochsauerlandkreis", "und", "dem", "kreis", "soest", "diese", "geh\u00f6ren", "zum", "wdrstudio", "siegen", "die", "bundespolitische", "berichterstattung", "wird", "vom", "wdrh\u00f6rfunkstudio", "in", "berlin", "einem", "wdrfernsehkorrespondenten", "f\u00fcr", "das", "fernsehprogramm", "und", "von", "der", "fernsehgemeinschaftsredaktion", "des", "ardhauptstadtstudios", "in", "berlin", "wahrgenommen", "auslandsstudios", "betreibt", "der", "wdr", "in", "folgenden", "st\u00e4dten", "zum", "teil", "in", "kooperation", "mit", "dem", "ndr", "washington", "usa", "br\u00fcssel", "belgien", "paris", "frankreich", "moskau", "russland", "new", "york", "usa", "nairobi", "kenia", "warschau", "polen", "amman", "jordanien", "klangk\u00f6rper", "der", "wdr", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "eigene", "klangk\u00f6rper", "wdr", "sinfonieorchester", "das", "orchester", "wurde", "im", "januar", "als", "nachfolgeorchester", "f\u00fcr", "das", "gegr\u00fcndete", "ehemalige", "orchester", "des", "reichssenders", "k\u00f6ln", "gegr\u00fcndet", "und", "hatte", "am", "februar", "als", "kammerorchester", "des", "nwdr", "k\u00f6ln", "seine", "erste", "\u00f6ffentliche", "auff\u00fchrung", "wdr", "funkhausorchester", "gegr\u00fcndet", "als", "orchester", "hermann", "hagestedt", "des", "nwdr", "wird", "seit", "vom", "wdr", "getragen", "das", "orchester", "tritt", "auch", "zusammen", "mit", "der", "wdr", "big", "band", "s", "u", "als", "gro\u00dfes", "unterhaltungsorchester", "auf", "wdr", "rundfunkchor", "k\u00f6ln", "gegr\u00fcndet", "wdr", "big", "band", "gegr\u00fcndet", "im", "november", "als", "tanz", "und", "unterhaltungsorchester", "adalbert", "luczkowski", "des", "nwdr", "wird", "seit", "vom", "wdr", "getragen", "mit", "dem", "wdr", "funkhausorchester", "s", "o", "tritt", "die", "big", "band", "auch", "als", "gro\u00dfes", "unterhaltungsorchester", "auf", "heute", "gilt", "sie", "als", "eine", "der", "besten", "big", "bands", "der", "welt", "die", "f\u00fcr", "die", "cd", "some", "skunk", "funk", "einen", "grammy", "award", "erhielt", "wdr", "kinderchor", "dortmund", "am", "juni", "erstmals", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "vorgestellt", "ist", "er", "eine", "kooperation", "zwischen", "dem", "wdr", "rundfunkchor", "k\u00f6ln", "und", "der", "chorakademie", "dortmund", "f\u00fcr", "bis", "j\u00e4hrige", "kinder", "beteiligungen", "sendeanlagen", "der", "wdr", "betreibt", "mehrere", "grundnetzsender", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "dab+", "und", "dvbt", "auf", "dem", "venusberg", "in", "bonn", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "dab+", "und", "dvbt", "in", "langenberg", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "dab+", "und", "dvbt", "auf", "dem", "bielstein", "im", "teutoburger", "wald", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "dab+", "und", "dvbt", "in", "nottulnm\u00fcnster", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "dab+", "und", "dvbt", "auf", "der", "nordhelle", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "dab+", "und", "dvbt", "stolbergdonnerberg", "bei", "aachen", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "dab+", "und", "dvbt", "in", "kleve", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "und", "dab+", "am", "b\u00e4rbelkreuzeifel", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "und", "dab+", "in", "olsberg", "sender", "olsberg", "sender", "f\u00fcr", "ukw", "und", "dab+", "auf", "der", "oberste", "henn", "sender", "ederkopfau\u00dferdem", "werden", "noch", "diverse", "f\u00fcllsenderstandorte", "betrieben", "und", "sendeanlagen", "der", "deutschen", "funkturm", "gmbh", "genutzt", "intendanten", "des", "wdr", "und", "seiner", "vorg\u00e4ngereinrichtungen", "ernst", "hardt", "intendant", "der", "werag", "heinrich", "glasmeier", "leiter", "des", "entstandenen", "reichssenders", "k\u00f6ln", "anton", "winkelnkemper", "intendant", "des", "reichssenders", "k\u00f6ln", "der", "reichssender", "k\u00f6ln", "hatte", "den", "betrieb", "eingestellt", "max", "burghardt", "intendant", "des", "nwdr", "hanns", "hartmann", "intendant", "des", "nwdr", "bzw", "ab", "des", "wdr", "klaus", "von", "bismarck", "friedrichwilhelm", "von", "sell", "friedrich", "nowottny", "fritz", "pleitgen", "monika", "piel", "beendete", "ihre", "t\u00e4tigkeit", "vorzeitig", "zum", "april", "seit", "juli", "tom", "buhrow", "fernsehdirektoren", "ab", "erst", "nach", "der", "vollzogenen", "aufgliederung", "des", "nwdr", "in", "den", "ndr", "und", "den", "wdr", "baute", "der", "wdr", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "fernsehproduktion", "auf", "deswegen", "beginnt", "die", "liste", "der", "fernsehchefs", "erst", "anfangs", "gab", "es", "zwei", "fernsehdirektoren", "die", "sich", "fernsehdirektor", "i", "f\u00fcr", "das", "erste", "bzw", "fernsehdirektor", "iii", "f\u00fcr", "das", "dritte", "programm", "nannten", "werner", "h\u00f6fers", "lange", "amtszeit", "begann", "mit", "dem", "dritten", "programm", "und", "endete", "mit", "dem", "ersten", "hans", "joachim", "lange", "peter", "scholllatour", "werner", "h\u00f6fer", "heinz", "werner", "h\u00fcbner", "g\u00fcnter", "struve", "j\u00f6rn", "klamroth", "ulrich", "deppendorf", "verena", "kulenkampff", "seit", "mai", "j\u00f6rg", "sch\u00f6nenborn", "h\u00f6rfunkdirektoren", "ab", "fritz", "br\u00fchl", "manfred", "jenke", "fritz", "pleitgen", "sp\u00e4ter", "intendant", "thomas", "roth", "monika", "piel", "sp\u00e4ter", "intendantin", "wolfgang", "schmitz", "valerie", "weber", "seit", "andrea", "schafarczyk", "literatur", "am", "puls", "der", "zeit", "jahre", "wdr", "kiepenheuer", "&", "witsch", "k\u00f6ln", "isbn", "gabriele", "schulz", "stefanie", "ernst", "olaf", "zimmermann", "der", "wdr", "als", "kulturakteur", "anspruch", "erwartung", "wirklichkeit", "deutscher", "kulturrat", "berlin", "isbn", "ulli", "schauen", "das", "wdrdschungelbuch", "handbuch", "f\u00fcr", "freie", "verlag", "ulli", "schauen", "k\u00f6ln", "isbn", "weblinks", "homepage", "die", "geschichte", "des", "wdr", "in", "der", "chronik", "der", "ard", "gesetz", "\u00fcber", "den", "westdeutschen", "rundfunk", "k\u00f6ln", "wdrgesetz", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "westdeutscher", "rundfunk", "k\u00f6ln", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "einzelnachweise"]