["wien", "aussprache", "vin", "ist", "die", "bundeshauptstadt", "der", "republik", "\u00f6sterreich", "und", "zugleich", "eines", "der", "neun", "\u00f6sterreichischen", "bundesl\u00e4nder", "mit", "mehr", "als", "millionen", "einwohnern", "oktober", "etwas", "mehr", "als", "einem", "f\u00fcnftel", "der", "\u00f6sterreichischen", "gesamtbev\u00f6lkerung", "ist", "das", "an", "der", "donau", "gelegene", "wien", "die", "bev\u00f6lkerungsreichste", "gro\u00dfstadt", "und", "primatstadt", "\u00f6sterreichs", "sowie", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "deutschen", "sprachraums", "und", "die", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "im", "gro\u00dfraum", "wien", "leben", "etwa", "millionen", "menschen", "das", "entspricht", "rund", "einem", "drittel", "der", "\u00f6sterreichischen", "gesamtbev\u00f6lkerung", "architektonisch", "ist", "wien", "bis", "heute", "vor", "allem", "von", "den", "bauwerken", "um", "die", "wiener", "ringstra\u00dfe", "aus", "der", "gr\u00fcnderzeit", "aber", "auch", "von", "barock", "und", "jugendstil", "wiener", "moderne", "bzw", "wiener", "secessionsstil", "gepr\u00e4gt", "durch", "seine", "rolle", "als", "kaiserliche", "reichshaupt", "und", "residenzstadt", "des", "kaisertums", "\u00f6sterreich", "ab", "wurde", "wien", "zu", "einem", "kulturellen", "und", "politischen", "zentrum", "europas", "um", "das", "jahr", "als", "wien", "noch", "hauptstadt", "der", "habsburgermonarchie", "war", "z\u00e4hlte", "die", "stadt", "\u00fcber", "zwei", "millionen", "einwohner", "das", "historische", "zentrum", "von", "wien", "sowie", "das", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "geh\u00f6ren", "heute", "zum", "unescoweltkulturerbe", "mit", "j\u00e4hrlich", "rund", "millionen", "touristen", "und", "rund", "millionen", "g\u00e4ste\u00fcbernachtungen", "z\u00e4hlt", "wien", "zu", "den", "meistbesuchten", "st\u00e4dten", "europasbereits", "beim", "wiener", "kongress", "spielte", "die", "stadt", "eine", "bedeutende", "rolle", "in", "der", "internationalen", "diplomatie", "die", "sie", "bis", "in", "die", "gegenwart", "beibehalten", "hat", "so", "ist", "wien", "heute", "als", "internationaler", "kongress", "und", "tagungsort", "sitz", "von", "\u00fcber", "internationalen", "organisationen", "darunter", "das", "erd\u00f6lkartell", "opec", "die", "internationale", "atomenergiebeh\u00f6rde", "iaeo", "und", "die", "osze", "und", "z\u00e4hlt", "damit", "zu", "den", "weltst\u00e4dten", "das", "b\u00fcro", "der", "vereinten", "nationen", "in", "wien", "unov", "beherbergt", "im", "vienna", "international", "centre", "vic", "einen", "der", "vier", "amtssitze", "der", "uno", "im", "volksmund", "meist", "als", "unocity", "bezeichnet", "wien", "ist", "eine", "gro\u00dfstadt", "mit", "sehr", "hoher", "lebensqualit\u00e4t", "bezeichnung", "der", "name", "der", "stadt", "wird", "standarddeutsch", "vin", "ausgesprochen", "im", "bairisch\u00f6sterreichischen", "dialekt", "ost\u00f6sterreichs", "hei\u00dft", "die", "stadt", "wean", "ven", "diese", "bezeichnung", "ist", "allerdings", "in", "der", "wiener", "mundart", "selbst", "au\u00dfer", "in", "speziellen", "f\u00e4llen", "wie", "etwa", "dialektkulturveranstaltungen", "kaum", "noch", "in", "nennenswertem", "ausma\u00df", "gebr\u00e4uchlich", "etymologie", "der", "name", "wien", "leitet", "sich", "vom", "fluss", "wien", "her", "gem\u00e4\u00df", "der", "h\u00e4ufig", "vorkommenden", "benennung", "von", "siedlungen", "nach", "dem", "dort", "m\u00fcndenden", "nebenfluss", "\u00fcberliefert", "ist", "der", "name", "erstmals", "in", "den", "salzburger", "annalen", "wo", "von", "einer", "schlacht", "ad", "uueniam", "lies", "ad", "weniam", "bei", "der", "wenia", "berichtet", "wird", "wobei", "allerdings", "unklar", "ist", "ob", "eine", "siedlung", "oder", "der", "fluss", "gemeint", "ist", "der", "althochdeutsche", "name", "wenia", "von", "dem", "sich", "der", "heutige", "herleitet", "stammt", "von", "der", "keltoromanischen", "bezeichnung", "vedunia", "waldbach", "f\u00fcr", "den", "wienfluss", "eine", "slawische", "zwischenform", "ist", "denkbar", "aber", "nicht", "belegt", "der", "name", "vindobona", "hingegen", "bezog", "sich", "auf", "eine", "r\u00f6mische", "siedlung", "innerhalb", "des", "heutigen", "stadtgebiets", "er", "wird", "heute", "noch", "mitunter", "f\u00fcr", "wien", "benutzt", "etwa", "auf", "lateinischen", "urkunden", "obwohl", "er", "mit", "dem", "heutigen", "namen", "der", "stadt", "keine", "etymologische", "verwandtschaft", "aufweist", "bezeichnung", "der", "stadt", "in", "anderen", "sprachen", "wien", "geh\u00f6rt", "zu", "jenen", "alten", "und", "international", "bedeutenden", "st\u00e4dten", "f\u00fcr", "die", "in", "vielen", "sprachen", "eigene", "namen", "existieren", "im", "englischen", "italienischen", "spanischen", "rum\u00e4nischen", "portugiesischen", "und", "anderen", "romanischen", "sprachen", "ist", "wien", "als", "vienna", "oder", "viena", "bekannt", "im", "franz\u00f6sischen", "als", "vienne", "im", "griechischen", "als", "vienni", "im", "niederl\u00e4ndischen", "als", "wenen", "im", "russischen", "als", "wena", "im", "islandischen", "als", "v\u00edn", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "bildung", "ist", "das", "ungarische", "b\u00e9cs", "bzw", "be", "im", "bosnischen", "kroatischen", "und", "serbischen", "davon", "stammt", "auch", "die", "form", "be\u00e7", "aus", "der", "osmanischen", "amtssprache", "ab", "im", "modernen", "t\u00fcrkisch", "hei\u00dft", "es", "viyana", "die", "form", "wird", "auf", "die", "ungarische", "herrschaft", "im", "jahrhundert", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "und", "meist", "mit", "am", "steilhang", "\u00fcbersetzt", "die", "eigenst\u00e4ndige", "namensbildung", "wird", "als", "indiz", "f\u00fcr", "die", "geringe", "bedeutung", "wiens", "in", "dieser", "periode", "gewertetauf", "tschechisch", "hei\u00dft", "die", "stadt", "v\u00edde", "auf", "slowakisch", "viede", "auf", "polnisch", "wiede", "und", "auf", "ukrainisch", "widen", "diese", "formen", "stehen", "etymologisch", "in", "keiner", "beziehung", "zum", "bezirksnamen", "wieden", "die", "slowenische", "bezeichnung", "f\u00fcr", "wien", "dunaj", "verweist", "auf", "die", "donau", "die", "in", "heutigem", "slowenisch", "donava", "hei\u00dft", "weitere", "verwendungen", "der", "bezeichnung", "die", "franz\u00f6sische", "stadt", "vienne", "ist", "zwar", "namensgleich", "mit", "der", "franz\u00f6sischen", "bezeichnung", "wiens", "ihr", "name", "ist", "jedoch", "weitaus", "\u00e4lter", "als", "jener", "wiens", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "und", "in", "kanada", "existieren", "einige", "siedlungen", "welche", "die", "deutsche", "oder", "englische", "bezeichnung", "von", "wien", "im", "namen", "tragen", "dies", "ist", "in", "vielen", "f\u00e4llen", "wohl", "auf", "auswanderer", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "die", "ihre", "neuen", "siedlungen", "nach", "ihrem", "herkunftsort", "benannten", "wien", "gibt", "es", "in", "missouri", "und", "wisconsin", "vienna", "gibt", "es", "in", "alabama", "georgia", "illinois", "indiana", "louisiana", "maine", "maryland", "michigan", "missouri", "new", "york", "north", "carolina", "ohio", "ontario", "kanada", "south", "dakota", "texas", "virginia", "west", "virginia", "und", "wisconsin", "new", "vienna", "gibt", "es", "in", "iowa", "und", "ohio", "south", "vienna", "gibt", "es", "in", "ohioin", "nordamerika", "wird", "vienna", "in", "seltenen", "f\u00e4llen", "als", "weiblicher", "vorname", "verwendet", "ein", "prominentes", "beispiel", "ist", "die", "kalifornische", "musikerin", "vienna", "teng", "die", "den", "vornamen", "in", "ihrem", "k\u00fcnstlernamen", "verwendet", "geografie", "lage", "und", "landschaft", "wien", "liegt", "am", "ostrand", "der", "alpen", "am", "\u00fcbergang", "zum", "alpenvorland", "im", "osten", "das", "zur", "pannonischen", "tiefebene", "leitet", "der", "stadtkern", "erstreckt", "sich", "schon", "in", "der", "ebene", "an", "der", "donau", "die", "westlichen", "stadtteile", "im", "wienerwald", "der", "\u00f6stlichsten", "gebirgsgruppe", "der", "nordalpen", "vom", "wiener", "stadtgebiet", "ist", "nur", "ein", "relativ", "kleiner", "anteil", "verbaut", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "wiens", "ist", "gr\u00fcnland", "gr\u00f6\u00dfere", "teile", "werden", "auch", "landwirtschaftlich", "genutzt", "wien", "erhebt", "sich", "von", "m", "\u00fc", "a", "in", "der", "lobau", "bis", "zu", "einer", "h\u00f6he", "von", "m", "\u00fc", "a", "auf", "dem", "hermannskogel", "im", "nordwesten", "westen", "und", "s\u00fcdwesten", "wiens", "reicht", "der", "wienerwald", "mit", "seinen", "h\u00f6hen", "leopoldsberg", "kahlenberg", "und", "w\u00e4ldern", "bis", "ins", "stadtgebiet", "hinein", "die", "donau", "tritt", "durch", "die", "wiener", "pforte", "eine", "enge", "zwischen", "dem", "rechtsufrigen", "leopoldsberg", "und", "dem", "linksufrigen", "bisamberg", "nach", "wien", "ein", "aus", "dem", "wienerwald", "flie\u00dfen", "au\u00dferdem", "zahlreiche", "kleine", "fl\u00fcsse", "in", "die", "stadt", "der", "bekannteste", "davon", "ist", "der", "wienfluss", "die", "berge", "im", "westen", "werden", "im", "s\u00fcden", "von", "eiszeitlichen", "terrassen", "wienerberg", "und", "laaer", "berg", "fortgesetzt", "dieses", "gesamte", "gebiet", "wird", "zum", "weinbau", "genutzt", "es", "bildet", "die", "weinbauregion", "wien", "der", "osten", "der", "stadt", "ist", "gepr\u00e4gt", "vom", "wiener", "anteil", "am", "flachen", "marchfeld", "der", "der", "landwirtschaft", "dient", "aber", "zunehmend", "verbaut", "wird", "im", "s\u00fcdosten", "findet", "sich", "die", "lobau", "als", "wiener", "anteil", "am", "nationalpark", "donauauen", "angesichts", "der", "wie", "bei", "vielen", "europ\u00e4ischen", "st\u00e4dten", "vorwiegenden", "westwinde", "befinden", "sich", "die", "gehobenen", "wohngegenden", "eher", "am", "westlichen", "stadtrand", "wo", "unter", "anderem", "die", "luft", "noch", "sauberer", "ist", "w\u00e4hrend", "die", "alten", "industriegebiete", "eher", "am", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "rand", "der", "stadt", "liegen", "r\u00e4umliche", "situation", "die", "entwicklung", "zu", "einer", "der", "bedeutendsten", "und", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "mitteleuropas", "verdankt", "wien", "unter", "anderem", "seiner", "g\u00fcnstigen", "geographischen", "lage", "zwischen", "alpenostrand", "und", "pannonischem", "raum", "und", "den", "historischen", "europ\u00e4ischen", "achsen", "der", "s\u00fcdnordachse", "entlang", "des", "alpenrands", "bernsteinstra\u00dfe", "und", "der", "westostachse", "entlang", "alpenvorland", "und", "der", "donau", "als", "wasserweg", "wien", "entstand", "am", "kreuzungspunkt", "dieser", "verkehrsstra\u00dfen", "die", "historische", "stadt", "bildete", "sich", "ausschlie\u00dflich", "s\u00fcdlich", "der", "donau", "der", "strom", "lie\u00df", "sich", "hier", "leicht", "durch", "oder", "\u00fcberqueren", "da", "sich", "der", "strom", "im", "wiener", "becken", "in", "zahlreiche", "arme", "mit", "inseln", "dazwischen", "auff\u00e4cherte", "heute", "erstreckt", "sich", "das", "stadtgebiet", "weit", "beiderseits", "des", "flusses", "die", "lagegunst", "auch", "in", "bezug", "auf", "die", "historischen", "nachbarl\u00e4nder", "m\u00e4hren", "und", "k\u00f6nigreich", "ungarn", "und", "die", "routen", "richtung", "steiermark", "krain", "und", "adriak\u00fcste", "trugen", "entscheidend", "dazu", "bei", "dass", "sich", "wien", "auf", "dauer", "als", "monarchenresidenz", "durchsetzte", "etwa", "von", "an", "f\u00fchrte", "dies", "auch", "zur", "errichtung", "eines", "von", "wien", "sternf\u00f6rmig", "ausstrahlenden", "eisenbahnnetzes", "seit", "dem", "fall", "des", "eisernen", "vorhangs", "und", "des", "ostblocks", "wachsen", "die", "seit", "unterbrochenen", "oder", "erschwert", "nutzbar", "gewesenen", "verkehrs", "und", "wirtschaftsbeziehungen", "zu", "den", "n\u00f6rdlichen", "und", "\u00f6stlichen", "nachbarstaaten", "\u00f6sterreichs", "wieder", "deutlich", "so", "liegt", "wien", "beispielsweise", "nur", "km", "von", "der", "slowakischen", "hauptstadt", "bratislava", "pressburg", "entfernt", "solch", "eine", "n\u00e4he", "zweier", "hauptst\u00e4dte", "ist", "in", "europa", "einmalig", "abgesehen", "vom", "sonderfall", "vatikanrom", "die", "stadtverwaltung", "hat", "auf", "die", "situation", "mit", "der", "beteiligung", "an", "der", "europaregion", "centrope", "reagiert", "geologie", "wien", "liegt", "am", "\u00f6stlichen", "ausl\u00e4ufer", "der", "n\u00f6rdlichen", "kalkalpen", "die", "hier", "am", "westrand", "des", "terti\u00e4ren", "wiener", "beckens", "sowie", "an", "der", "vom", "pleistoz\u00e4n", "bis", "heute", "im", "wiener", "raum", "landschaftsbildenden", "schwemmebene", "der", "donau", "in", "die", "tiefe", "abtauchen", "n\u00f6rdlich", "der", "stadt", "\u00fcberspringt", "die", "flyschzone", "die", "donau", "und", "leitet", "in", "die", "karpaten", "weiter", "der", "untergrund", "der", "stadt", "wird", "von", "verschiedenen", "geologischen", "landschaften", "gebildet", "schotter", "und", "sande", "der", "eiszeitlichen", "und", "der", "jetzigen", "donau", "sowie", "quart\u00e4re", "lockersedimente", "lockergesteine", "vor", "allem", "terti\u00e4re", "lockersedimente", "des", "wiener", "beckens", "festgesteine", "der", "flyschzone", "und", "der", "kalkalpen", "im", "westlichen", "wienerwaldgebietein", "system", "von", "nords\u00fcdgerichteten", "st\u00f6rungen", "und", "br\u00fcchen", "durchzieht", "das", "stadtgebiet", "m\u00e4chtige", "grundwasserk\u00f6rper", "sind", "in", "den", "donauschottern", "anzutreffen", "siedlungsstruktur", "wien", "ist", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "das", "kleinste", "bundesland", "\u00f6sterreichs", "und", "vollst\u00e4ndig", "vom", "land", "nieder\u00f6sterreich", "umgeben", "zu", "dem", "es", "bis", "siehe", "trennungsgesetz", "geh\u00f6rte", "gleichzeitig", "ist", "wien", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "gemeinde", "\u00f6sterreichs", "nach", "fl\u00e4che", "nur", "\u00fcbertroffen", "von", "s\u00f6lden", "die", "nords\u00fcdausdehnung", "betr\u00e4gt", "kilometer", "die", "westostausdehnung", "kilometer", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "ist", "der", "hermannskogel", "m", "\u00fc", "a", "am", "nordwestlichen", "stadtrand", "der", "tiefste", "die", "lobau", "m", "\u00fc", "a", "am", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "stadtrandda", "die", "statutarstadt", "wien", "seit", "zugleich", "land", "ist", "scheint", "sie", "in", "bundesl\u00e4nderrangreihungen", "auf", "wien", "verf\u00fcgt", "unter", "den", "bundesl\u00e4ndern", "\u00fcber", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "von", "verkehrs", "und", "baufl\u00e4chen", "an", "seiner", "gesamtfl\u00e4che", "der", "gesamtfl\u00e4che", "sind", "bebautes", "land", "stra\u00dfenverkehrsfl\u00e4chen", "und", "gleisk\u00f6rper", "zugleich", "ist", "wien", "auch", "das", "land", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "von", "gartenfl\u00e4chen", "die", "oder", "quadratkilometer", "ausmachen", "gew\u00e4sser", "machen", "nur", "im", "burgenland", "einen", "gr\u00f6\u00dferen", "anteil", "an", "der", "gesamtfl\u00e4che", "aus", "wien", "ist", "eines", "von", "vier", "bundesl\u00e4ndern", "in", "\u00f6sterreich", "die", "weinbau", "betreiben", "der", "fl\u00e4che", "werden", "von", "weing\u00e4rten", "eingenommen", "waldfl\u00e4chen", "bedecken", "landwirtschaftlich", "genutzt", "werden", "der", "stadt", "und", "landesfl\u00e4che", "klima", "das", "wiener", "klima", "bildet", "ein", "\u00fcbergangsklima", "mit", "ozeanischen", "einfl\u00fcssen", "aus", "dem", "westen", "und", "kontinentalen", "einfl\u00fcssen", "aus", "dem", "osten", "dies", "macht", "sich", "im", "jahresvergleich", "durch", "meist", "stark", "schwankende", "messergebnisse", "bemerkbar", "insgesamt", "hat", "wien", "meist", "nur", "geringere", "niederschlagsmengen", "und", "l\u00e4ngere", "trockenperioden", "zu", "verzeichnen", "die", "winter", "sind", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "teilen", "\u00f6sterreichs", "eher", "mild", "die", "mittlere", "lufttemperatur", "betr\u00e4gt", "im", "j\u00e4hrigen", "mittel", "im", "stadtzentrum", "durchschnittlich", "grad", "celsius", "in", "den", "au\u00dfenbezirken", "zamg", "wetterstation", "hohe", "warte", "grad", "celsius", "die", "mittlere", "niederschlagsmenge", "liegt", "bei", "rund", "millimetern", "wobei", "im", "westen", "der", "stadt", "im", "durchschnitt", "millimeter", "gemessen", "werden", "im", "osten", "hingegen", "nur", "millimeter", "sommertagen", "stehen", "rund", "frosttage", "gegen\u00fcber", "am", "august", "wurde", "an", "der", "messstation", "innere", "stadt", "mit", "grad", "celsius", "die", "bisher", "h\u00f6chste", "temperatur", "in", "wien", "gemessen", "in", "wien", "befindet", "sich", "der", "sitz", "der", "zentralanstalt", "f\u00fcr", "meteorologie", "und", "geodynamik", "zamg", "die", "folgenden", "klimadiagramme", "sind", "jeweils", "aus", "unterschiedlichen", "stadtteilen", "und", "dienen", "der", "quantifizierung", "des", "stadtklimas", "von", "wien", "die", "klimastation", "wien", "innere", "stadt", "weist", "das", "w\u00e4rmste", "klima", "\u00f6sterreichs", "auf", "durch", "die", "dichte", "bebauung", "wird", "die", "n\u00e4chtliche", "abk\u00fchlung", "reduziert", "und", "dadurch", "sind", "vor", "allem", "die", "temperaturminima", "markant", "h\u00f6her", "als", "im", "umland", "die", "mittlere", "windgeschwindigkeit", "betr\u00e4gt", "kmh", "windrichtungen", "aus", "west", "nordwest", "und", "s\u00fcdost", "dominieren", "klimawandel", "als", "folge", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "k\u00f6nnten", "die", "klimatischen", "verh\u00e4ltnisse", "in", "wien", "im", "jahr", "jenen", "\u00e4hneln", "die", "heute", "in", "skopje", "vorzufinden", "sind", "w\u00e4hrend", "stockholm", "dann", "klimatische", "verh\u00e4ltnisse", "wie", "heute", "in", "wien", "aufweisen", "wird", "modellrechnungen", "zeigen", "zudem", "auf", "dass", "wien", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "zu", "den", "europ\u00e4ischen", "metropolen", "z\u00e4hlt", "die", "am", "st\u00e4rksten", "von", "hitzewellen", "betroffen", "sein", "werden", "in", "wien", "wird", "demnach", "dann", "ein", "klima", "herrschen", "das", "eher", "an", "den", "heutigen", "s\u00fcdlichen", "mittelmeerraum", "erinnert", "infolgedessen", "breiten", "sich", "vermehrt", "neobiota", "wie", "der", "hoch", "allergene", "ragweed", "krankheits\u00fcbertragende", "zecken", "der", "eichenprozessionsspinner", "und", "verschiedene", "landwirtschaftliche", "sch\u00e4dlinge", "wie", "der", "borkenk\u00e4fer", "aus", "auch", "vermehrte", "sch\u00e4den", "an", "infrastruktur", "und", "\u00f6ffentlichen", "einrichtungen", "durch", "wetterextreme", "wie", "z", "b", "durch", "lokale", "\u00fcberflutungen", "das", "schmelzen", "von", "asphalt", "und", "die", "hitzebedingte", "ausdehnung", "von", "gleisen", "sind", "zu", "erwarten", "der", "deutliche", "anstieg", "an", "tagen", "mit", "h\u00f6chsttemperaturen", "von", "\u00fcber", "und", "grad", "celsius", "heizt", "versiegelte", "fl\u00e4chen", "ganz", "besonders", "auf", "was", "auch", "die", "n\u00e4chtliche", "abk\u00fchlung", "beeintr\u00e4chtigt", "so", "gab", "es", "laut", "zamg", "in", "wien", "im", "zeitraum", "bis", "durchschnittlich", "ein", "bis", "zwei", "tropenn\u00e4chte", "in", "denen", "der", "tiefstwert", "\u00fcber", "\u00b0c", "bleibt", "pro", "jahr", "im", "zeitraum", "bis", "waren", "es", "durchschnittlich", "vier", "tropenn\u00e4chte", "pro", "jahr", "der", "rekord", "an", "der", "wetterstation", "wien", "hohe", "warte", "liegt", "bei", "tropenn\u00e4chten", "im", "jahr", "an", "der", "wetterstation", "wien", "innere", "stadt", "bei", "tropenn\u00e4chte", "in", "den", "jahren", "und", "flora", "durch", "wien", "verl\u00e4uft", "eine", "grenze", "zwischen", "zwei", "florenregionen", "welche", "beide", "dem", "holarktischen", "florenreich", "angeh\u00f6ren", "nur", "der", "westlichste", "zum", "wienerwald", "geh\u00f6rige", "teil", "der", "stadt", "z\u00e4hlt", "wie", "fast", "das", "ganze", "restliche", "\u00f6sterreich", "zur", "mitteleurop\u00e4ischen", "florenregion", "w\u00e4hrend", "das", "restliche", "stadtgebiet", "der", "pannonischen", "florenprovinz", "angeh\u00f6rt", "welche", "wiederum", "den", "westlichsten", "teil", "der", "s\u00fcdsibirischpontischpannonischen", "florenregion", "darstellt", "au\u00dferhalb", "von", "wien", "haben", "in", "\u00f6sterreich", "sonst", "nur", "noch", "das", "burgenland", "und", "nieder\u00f6sterreich", "anteil", "an", "der", "s\u00fcdsibirischpontischpannonischen", "florenregion", "welche", "sich", "von", "s\u00fcdsibirien", "\u00fcber", "die", "ukraine", "siebenb\u00fcrgen", "die", "vojvodina", "und", "die", "ungarische", "tiefebene", "bis", "an", "den", "alpenostrand", "erstreckt", "zudem", "ist", "in", "wien", "ein", "submediterraner", "einfluss", "feststellbar", "aus", "diesem", "grund", "wachsen", "in", "wien", "viele", "arten", "die", "in", "\u00f6sterreich", "einzigartig", "und", "entsprechend", "sch\u00fctzenswert", "sindin", "wien", "treten", "vollstatusgef\u00e4\u00dfpflanzenarten", "bzw", "elementargef\u00e4\u00dfpflanzentaxa", "heimisch", "oder", "alteingeb\u00fcrgert", "auf", "inklusive", "der", "neub\u00fcrger", "und", "unbest\u00e4ndigen", "sind", "es", "taxa", "dies", "sind", "hohe", "werte", "f\u00fcr", "eine", "gro\u00dfstadt", "zum", "vergleich", "kann", "das", "mehr", "als", "sechsmal", "so", "gro\u00dfe", "und", "viel", "weniger", "dicht", "bebaute", "vorarlberg", "mit", "nur", "vollstatusgef\u00e4\u00dfpflanzenarten", "also", "um", "prozent", "mehr", "aufwarten", "naturschutz", "der", "schutz", "der", "natur", "ist", "in", "wien", "durch", "diverse", "rechtsnormen", "wie", "das", "wiener", "naturschutzgesetz", "das", "wiener", "nationalparkgesetz", "und", "die", "wiener", "naturschutzverordnung", "geregelt", "es", "existieren", "folgende", "schutzstufen", "europaschutzgebiet", "natura", "nationalpark", "naturschutzgebiet", "landschaftsschutzgebiet", "gesch\u00fctzter", "landschaftsteil", "\u00f6kologische", "entwicklungsfl\u00e4che", "naturdenkmal", "gesch\u00fctztes", "biotop", "biosph\u00e4renpark", "und", "ramsargebietdie", "gr\u00f6\u00dften", "und", "bedeutendsten", "schutzgebiete", "sind", "der", "nationalpark", "donauauen", "und", "der", "biosph\u00e4renpark", "wienerwald", "die", "osten", "und", "westen", "der", "stadt", "sch\u00fctzen", "sowie", "der", "bisamberg", "und", "die", "alten", "schanzen", "daneben", "existieren", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "anzahl", "kleinerer", "schutzgebiete", "und", "objekte", "fauna", "von", "den", "in", "\u00f6sterreich", "heimischen", "fledermausarten", "in", "europa", "beherbergt", "wien", "alleine", "der", "lainzer", "tiergarten", "das", "damit", "im", "deutschsprachigen", "raum", "die", "stadt", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "artenreichtum", "an", "flederm\u00e4usen", "istim", "wiener", "teil", "des", "nationalparks", "donauauen", "dem", "naturschutzgebiet", "lobau", "sind", "einige", "gesch\u00fctzte", "tiere", "beheimatet", "wie", "z", "b", "die", "europ\u00e4ische", "sumpfschildkr\u00f6te", "kormorane", "und", "biberder", "lainzer", "tiergarten", "beherbergt", "unter", "anderem", "wildschweine", "rehe", "f\u00fcchse", "feldhasen", "und", "waldkauze", "auch", "wildkaninchen", "damhirsch", "rothirsch", "und", "ziesel", "sind", "in", "wien", "zuhausein", "den", "katakomben", "des", "wiener", "stephansdom", "ist", "die", "endemische", "springschwanzart", "megalothorax", "sanctistephani", "beheimatet", "stadtgliederung", "wien", "das", "als", "statutarstadt", "auch", "als", "politischer", "bezirk", "fungiert", "wird", "seit", "in", "gemeindebezirke", "bezirke", "gro\u00dfwien", "mit", "bezirken", "unterteilt", "von", "den", "wienern", "werden", "die", "bezirke", "entweder", "mit", "ihren", "namen", "beispielsweise", "ottakring", "oder", "mit", "ihren", "nummern", "bezeichnet", "beispielsweise", "bezirk", "oder", "auch", "der", "sechzehnte", "schriftlich", "auch", "wien", "diese", "nummern", "befinden", "sich", "auf", "jedem", "stra\u00dfenschild", "vor", "dem", "stra\u00dfennamen", "beispielsweise", "thaliastra\u00dfe", "und", "bilden", "die", "zweite", "und", "dritte", "stelle", "der", "postleitzahl", "f\u00fcr", "den", "bezirk", "bis", "f\u00fcr", "den", "bezirk", "stadtstruktur", "und", "erweiterungen", "die", "historische", "altstadt", "heute", "gro\u00dfteil", "des", "bezirks", "war", "noch", "im", "revolutionsjahr", "deckungsgleich", "mit", "dem", "stadtgebiet", "unter", "kaiser", "franz", "joseph", "kam", "es", "bis", "und", "zu", "drei", "gro\u00dfen", "stadterweiterungen", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "durch", "kaiserliches", "patent", "eine", "provisorische", "gemeindeordnung", "f\u00fcr", "die", "monarchie", "erlassen", "ihr", "zufolge", "hatten", "vorst\u00e4dte", "mit", "der", "eigentlichen", "stadt", "immer", "eine", "einzige", "ortsgemeinde", "zu", "bilden", "damit", "waren", "die", "wiener", "vorst\u00e4dte", "ex", "lege", "eingemeindet", "im", "jahr", "wurden", "daher", "die", "bestehenden", "vorst\u00e4dte", "wiens", "innerhalb", "des", "linienwalls", "in", "die", "bezirke", "bis", "gegliedert", "erfolgte", "die", "teilung", "des", "urspr\u00fcnglichen", "bezirks", "in", "zwei", "bezirke", "wurden", "die", "au\u00dferhalb", "des", "linienwalls", "gelegenen", "gebiete", "des", "und", "des", "bezirks", "zum", "neuen", "bezirk", "favoriten", "zusammengefasst", "nach", "einem", "nieder\u00f6sterreichischen", "landesgesetz", "vom", "dezember", "das", "am", "j\u00e4nner", "in", "kraft", "trat", "wurden", "die", "heutigen", "au\u00dfenbezirke", "am", "rechten", "donauufer", "damals", "vororte", "genannt", "obwohl", "teils", "selbst", "bereits", "st\u00e4dtische", "viertel", "eingemeindet", "damit", "besa\u00df", "wien", "nun", "bezirke", "wurde", "der", "n\u00f6rdliche", "teil", "des", "bezirks", "zum", "bezirk", "erkl\u00e4rt", "bei", "der", "dritten", "gro\u00dfen", "erweiterung", "beschlossen", "in", "kraft", "getreten", "wurde", "die", "gro\u00dfgemeinde", "floridsdorf", "am", "linken", "donauufer", "als", "bezirk", "eingemeindet", "er", "reichte", "von", "strebersdorf", "im", "norden", "bis", "zur", "lobau", "im", "s\u00fcdosten", "das", "gebiet", "zwischen", "donau", "und", "alter", "donau", "verblieb", "aber", "zum", "teil", "bis", "beim", "bezirk", "eine", "vervierfachung", "seines", "stadtgebietes", "erlebte", "wien", "zur", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "als", "die", "diktatur", "per", "oktober", "gro\u00dfwien", "mit", "bezirken", "schuf", "diese", "erweiterung", "wurde", "durch", "einen", "beschluss", "des", "nationalrates", "des", "wiener", "landtages", "und", "des", "nieder\u00f6sterreichischen", "landtages", "von", "welcher", "wegen", "eines", "vetos", "der", "besatzungsm\u00e4chte", "erst", "in", "kraft", "treten", "konnte", "gro\u00dfteils", "wieder", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "gemacht", "von", "den", "im", "jahr", "eingemeindeten", "orten", "blieben", "nur", "bei", "wien", "am", "linken", "donauufer", "stammersdorf", "s\u00fc\u00dfenbrunn", "breitenlee", "und", "essling", "am", "rechten", "donauufer", "s\u00fcdlicher", "und", "s\u00fcdwestlicher", "stadtrand", "albern", "unterlaa", "oberlaa", "und", "rothneusiedl", "die", "acht", "ortschaften", "des", "heutigen", "bezirks", "liesing", "samt", "dem", "lainzer", "tiergarten", "und", "hadersdorfweidlingau", "am", "westlichen", "stadtrand", "in", "der", "folge", "\u00e4nderten", "sich", "einige", "bezirksgrenzen", "die", "stadtgrenzen", "sind", "seit", "unver\u00e4ndert", "gemeindebezirke", "bei", "der", "festlegung", "der", "bezirksgrenzen", "versuchte", "man", "diese", "markant", "entlang", "wichtiger", "stra\u00dfen", "oder", "fl\u00fcsse", "zu", "ziehen", "wenngleich", "hierdurch", "einige", "ehemalige", "gemeinden", "geteilt", "wurden", "die", "innenbezirke", "und", "bis", "werden", "durch", "den", "g\u00fcrtel", "von", "den", "au\u00dfenbezirken", "abgegrenzt", "in", "den", "bezirken", "und", "bildet", "der", "donaukanal", "einen", "teil", "der", "bezirksgrenzen", "in", "den", "bezirken", "und", "die", "donau", "donaukanal", "und", "donau", "trennen", "die", "bezirke", "und", "von", "allen", "anderen", "die", "bezirke", "und", "liegen", "als", "einzige", "am", "linken", "donauufer", "auch", "der", "wienfluss", "ist", "fast", "in", "seinem", "gesamten", "verlauf", "durch", "die", "stadt", "ausgenommen", "den", "abschnitt", "von", "der", "westlichen", "stadtgrenze", "bis", "h\u00fctteldorf", "stets", "bezirksgrenze", "katastralgemeinden", "ortschaften", "und", "stadtteile", "hier", "aufgef\u00fchrt", "sind", "alle", "stadtteile", "und", "siedlungen", "auch", "zerstreute", "h\u00e4user", "nach", "dem", "ortsverzeichnis", "von", "nicht", "aber", "die", "freistehenden", "einzelobjekte", "z", "b", "schl\u00f6sser", "die", "ebenfalls", "als", "ortslagen", "ausgewiesen", "sind", "in", "den", "meisten", "au\u00dfenbezirken", "sind", "f\u00fcr", "fr\u00fcher", "selbstst\u00e4ndige", "ortschaften", "die", "historischen", "namen", "erhalten", "aus", "deren", "wappen", "sich", "auch", "die", "bezirkswappen", "zusammensetzen", "einige", "d\u00f6rfer", "und", "siedlungen", "aus", "fr\u00fcheren", "epochen", "existieren", "heute", "jedoch", "nicht", "mehr", "siehe", "liste", "der", "w\u00fcstungen", "in", "wien", "viele", "gr\u00e4tzln", "bzw", "stadtteile", "sind", "auf", "die", "eingemeindeten", "vorst\u00e4dte", "und", "vororte", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "andere", "wiederum", "sind", "durch", "wohnbauinitiativen", "der", "letzten", "jahrzehnte", "neu", "entstanden", "oder", "werden", "geografisch", "klar", "von", "anderen", "gebieten", "abgegrenzt", "weitere", "administrative", "unterteilungen", "die", "nationalratswahlordnung", "sieht", "die", "unterteilung", "des", "landeswahlkreises", "wien", "in", "sieben", "regionalwahlkreise", "vor", "die", "stadt", "besteht", "bundesrechtlich", "aus", "zw\u00f6lf", "gerichtsbezirken", "f\u00fcr", "das", "grundbuch", "dokumentation", "des", "grundeigentums", "ist", "das", "stadtgebiet", "in", "wiener", "katastralgemeinden", "gegliedert", "deren", "grenzverlauf", "nicht", "unbedingt", "mit", "jenem", "der", "gemeindebezirke", "\u00fcbereinstimmt", "in", "der", "amtlichen", "statistik", "ist", "wien", "in", "z\u00e4hlsprengel", "in", "z\u00e4hlbezirken", "geteilt", "geschichte", "die", "wurzeln", "der", "stadt", "stammen", "aus", "der", "vorr\u00f6mischen", "zeit", "die", "anf\u00e4nge", "der", "st\u00e4dtischen", "geschichtsschreibung", "gehen", "auf", "das", "jahrhundert", "mit", "der", "stadtchronik", "von", "jans", "dem", "enikel", "zur\u00fcck", "urgeschichte", "r\u00f6merzeit", "mittelalter", "arch\u00e4ologische", "funde", "zeigen", "dass", "schon", "w\u00e4hrend", "der", "altsteinzeit", "menschen", "das", "gebiet", "begangen", "haben", "und", "dass", "ab", "der", "jungsteinzeit", "das", "wiener", "becken", "kontinuierlich", "besiedelt", "war", "von", "der", "bronzezeitlichen", "urnenfelderkultur", "zeugen", "in", "wien", "etliche", "brandgr\u00e4ber", "aber", "auch", "siedlungsspuren", "die", "\u00e4ltere", "eisenzeitliche", "hallstattkultur", "ist", "in", "wien", "u", "a", "durch", "einen", "noch", "immer", "gut", "sichtbaren", "grabh\u00fcgel", "und", "siedlungsreste", "vertreten", "aus", "keltischer", "zeit", "ist", "ein", "oppidum", "auf", "dem", "leopoldsberg", "und", "eine", "keltische", "siedlung", "mit", "dem", "namen", "vedunia", "waldbach", "bekannt", "im", "jahrhundert", "n", "chr", "legten", "die", "r\u00f6mer", "an", "der", "stelle", "des", "heutigen", "wiener", "stadtzentrums", "nahe", "der", "donau", "ein", "milit\u00e4rlager", "castrum", "mit", "der", "angeschlossenen", "zivilstadt", "vindobona", "im", "heutigen", "gemeindebezirk", "zur", "grenzsicherung", "der", "provinz", "pannonien", "an", "noch", "heute", "kann", "man", "an", "den", "stra\u00dfenz\u00fcgen", "des", "bezirks", "innere", "stadt", "den", "mauerverlauf", "und", "die", "stra\u00dfen", "des", "lagers", "erkennen", "in", "der", "zeit", "der", "r\u00f6mer", "erhielt", "wien", "bzw", "vindobona", "zum", "ersten", "mal", "das", "stadtrecht", "die", "r\u00f6mer", "blieben", "bis", "ins", "jahrhundert", "das", "r\u00f6mische", "legionslager", "lag", "weit", "im", "osten", "des", "westr\u00f6mischen", "reiches", "und", "fiel", "daher", "den", "wirren", "der", "germanischen", "v\u00f6lkerwanderung", "rasch", "zum", "opfer", "zentrum", "des", "fr\u00fchmittelalterlichen", "wien", "war", "der", "berghof", "ein", "wirtschaftshof", "f\u00fcr", "den", "weinbau", "die", "erste", "urkundliche", "erw\u00e4hnung", "im", "mittelalter", "erfolgte", "in", "den", "salzburger", "annalen", "wo", "apud", "weniam", "eine", "schlacht", "gegen", "die", "magyaren", "stattfand", "wobei", "unklar", "ist", "ob", "es", "sich", "um", "die", "stadt", "oder", "um", "den", "wienfluss", "handelt", "mit", "dem", "sieg", "des", "ostfr\u00e4nkischen", "k\u00f6nigs", "otto", "i", "\u00fcber", "die", "magyaren", "im", "jahr", "in", "der", "schlacht", "auf", "dem", "lechfeld", "begann", "der", "aufstieg", "wiens", "wie", "auch", "\u00f6sterreichs", "im", "jahre", "wurde", "unter", "den", "babenbergern", "die", "markgrafschaft", "ostarrichi", "marcha", "orientalis", "eingerichtet", "auf", "deren", "gebiet", "an", "der", "grenze", "zu", "ungarn", "auch", "wien", "lag", "bereits", "im", "jahrhundert", "war", "wien", "ein", "wichtiger", "handelsort", "machte", "heinrich", "jasomirgott", "wien", "zu", "seiner", "hauptstadt", "nur", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "wurde", "\u00f6sterreich", "mit", "dem", "privilegium", "minus", "zum", "herzogtum", "erhoben", "und", "wien", "damit", "residenz", "des", "herzogs", "nach", "beendigung", "des", "dritten", "kreuzzuges", "wurde", "der", "englische", "k\u00f6nig", "richard", "l\u00f6wenherz", "bei", "seiner", "r\u00fcckreise", "nach", "england", "von", "markgraf", "leopold", "v", "dem", "tugendreichen", "in", "erdberg", "bei", "wien", "heute", "im", "bezirk", "gefangen", "genommen", "und", "in", "d\u00fcrnstein", "gefangen", "gehalten", "mit", "dem", "\u00fcppigen", "l\u00f6segeld", "wurde", "eine", "m\u00fcnzpr\u00e4gest\u00e4tte", "eingerichtet", "und", "die", "erste", "gro\u00dfe", "stadterweiterung", "finanziert", "bekam", "wien", "als", "zweite", "stadt", "im", "herzogtum", "\u00f6sterreich", "nach", "enns", "das", "stadt", "und", "stapelrecht", "verliehen", "letzteres", "bedeutete", "dass", "kaufleute", "die", "durch", "wien", "zogen", "in", "der", "stadt", "ihre", "waren", "zum", "verkauf", "anbieten", "mussten", "dies", "erm\u00f6glichte", "den", "wienern", "den", "zwischenhandel", "sodass", "wien", "bald", "weit", "reichende", "handelsbeziehungen", "insbesondere", "entlang", "der", "donau", "und", "nach", "venedig", "unterhielt", "und", "als", "eine", "der", "bedeutendsten", "st\u00e4dte", "des", "reichsgebiets", "galt", "habsburger", "mit", "dem", "sieg", "rudolfs", "i", "\u00fcber", "ottokar", "ii", "von", "b\u00f6hmen", "begann", "die", "herrschaft", "der", "habsburger", "in", "\u00f6sterreich", "unter", "den", "luxemburgern", "wurde", "prag", "zur", "kaiserlichen", "residenzstadt", "in", "deren", "schatten", "wien", "stand", "die", "fr\u00fchen", "habsburger", "versuchten", "die", "stadt", "auszubauen", "um", "schritt", "zu", "halten", "gro\u00dfe", "verdienste", "erwarb", "sich", "rudolf", "iv", "der", "durch", "kluge", "wirtschaftspolitik", "den", "wohlstand", "hob", "zwei", "entscheidungen", "haben", "ihm", "den", "beinamen", "der", "stifter", "eingetragen", "die", "gr\u00fcndung", "der", "universit\u00e4t", "wien", "vorbild", "war", "prag", "und", "der", "bau", "des", "gotischen", "langhauses", "von", "st", "stephan", "die", "folgende", "zeit", "der", "erbstreitigkeiten", "unter", "den", "habsburgern", "brachte", "wirren", "und", "wirtschaftlichen", "niedergang", "wurde", "wien", "nach", "der", "wahl", "herzog", "albrechts", "v", "zum", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nig", "albrecht", "ii", "residenzstadt", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "mit", "dem", "namen", "albrecht", "ist", "auch", "die", "wiener", "gesera", "verbunden", "im", "zuge", "derer", "in", "den", "jahren", "die", "wiener", "juden", "vertrieben", "oder", "get\u00f6tet", "wurden", "wurde", "die", "aufstrebende", "stadt", "zum", "bischofssitz", "und", "damit", "der", "stephansdom", "zur", "kathedrale", "in", "der", "\u00e4ra", "des", "schwachen", "friedrich", "iii", "war", "wien", "immer", "auf", "der", "seite", "seiner", "gegner", "da", "er", "den", "landfrieden", "gegen", "umherziehende", "s\u00f6ldnerbanden", "nicht", "gew\u00e4hrleisten", "konnte", "schlie\u00dflich", "wurde", "wien", "ausgenommen", "die", "jahre", "bis", "endg\u00fcltig", "sitz", "des", "kaisers", "nachdem", "ungarn", "und", "b\u00f6hmen", "zum", "herrschaftsbereich", "der", "habsburger", "hinzugekommen", "waren", "wien", "war", "durch", "die", "lehre", "des", "martin", "luther", "ziemlich", "rasch", "protestantisch", "geworden", "ab", "begann", "die", "zeit", "der", "rekatholisierung", "der", "stadt", "k\u00f6nig", "ferdinand", "i", "holte", "die", "jesuiten", "nach", "wien", "die", "daraufhin", "gro\u00dfen", "einfluss", "im", "volk", "erlangten", "die", "jesuiten", "gr\u00fcndeten", "ein", "kollegium", "ihnen", "wurde", "die", "universit\u00e4t", "wien", "\u00fcbertragen", "sie", "\u00fcbten", "die", "b\u00fccherzensur", "aus", "womit", "die", "stadt", "zum", "ausgangspunkt", "der", "gegenreformation", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "wurde", "deren", "wichtigster", "repr\u00e4sentant", "war", "melchior", "khlesl", "der", "bischof", "von", "wien", "um", "der", "glaubenskrieg", "f\u00fchrte", "zu", "brutaler", "enteignung", "und", "vertreibung", "sodass", "nach", "kaum", "noch", "protestanten", "in", "wien", "und", "\u00f6sterreich", "lebten", "aufgrund", "seiner", "rolle", "in", "der", "reformationsgeschichte", "wurde", "wien", "der", "ehrentitel", "reformationsstadt", "europas", "durch", "die", "gemeinschaft", "evangelischer", "kirchen", "in", "europa", "verliehen", "wurde", "elisabeth", "plainacher", "in", "wien", "in", "einem", "hexenprozess", "verurteilt", "und", "hingerichtet", "t\u00fcrkenbelagerungen", "durch", "das", "osmanische", "reich", "im", "jahre", "wurde", "wien", "das", "erste", "mal", "von", "den", "t\u00fcrken", "erfolglos", "belagert", "die", "grenze", "zwischen", "dem", "habsburgischen", "und", "dem", "osmanischen", "teil", "ungarns", "verlief", "fast", "zweihundert", "jahre", "lang", "nur", "etwa", "kilometer", "\u00f6stlich", "der", "stadt", "was", "ihre", "entwicklung", "ziemlich", "einschr\u00e4nkte", "immerhin", "erhielt", "wien", "nunmehr", "moderne", "befestigungsanlagen", "diese", "befestigungsbauten", "die", "bis", "ins", "jahrhundert", "hinein", "den", "hauptteil", "der", "baut\u00e4tigkeit", "ausmachten", "sollten", "sich", "bei", "der", "zweiten", "t\u00fcrkenbelagerung", "bew\u00e4hren", "denn", "sie", "sch\u00fctzten", "die", "stadt", "zwei", "monate", "lang", "bis", "die", "t\u00fcrkische", "armee", "wegen", "des", "eintreffens", "des", "vom", "polenk\u00f6nig", "jan", "sobieski", "angef\u00fchrten", "entsatzheeres", "die", "belagerung", "wiens", "beenden", "musste", "dies", "war", "der", "beginn", "des", "endg\u00fcltigen", "zur\u00fcckdr\u00e4ngens", "des", "osmanischen", "reiches", "aus", "mitteleuropa", "glanzzeit", "von", "barock", "und", "klassizismus", "in", "der", "folge", "setzte", "rege", "baut\u00e4tigkeit", "ein", "die", "stadt", "bl\u00fchte", "auf", "im", "zuge", "des", "wiederaufbaus", "wurde", "wien", "weitgehend", "barockisiert", "vienna", "gloriosa", "zahlreiche", "adelspalais", "wurden", "gebaut", "dies", "ist", "vor", "allem", "mit", "den", "namen", "der", "architekten", "johann", "bernhard", "fischer", "von", "erlach", "und", "johann", "lukas", "von", "hildebrandt", "verbunden", "rege", "baut\u00e4tigkeit", "gab", "es", "aber", "auch", "au\u00dferhalb", "der", "stadtmauern", "seit", "hatten", "die", "vorst\u00e4dte", "ihr", "eigenes", "gro\u00dfz\u00fcgig", "angelegtes", "befestigungssystem", "den", "linienwall", "etwa", "im", "verlauf", "der", "heutigen", "g\u00fcrtelstra\u00dfe", "nach", "den", "einschnitten", "durch", "die", "gro\u00dfen", "pestepidemien", "von", "und", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "st\u00e4ndig", "zu", "dieser", "zeit", "wurden", "auch", "die", "ersten", "manufakturen", "gegr\u00fcndet", "die", "erste", "in", "der", "leopoldstadt", "es", "entwickelten", "sich", "kanalisation", "und", "stra\u00dfenreinigung", "was", "die", "hygienischen", "verh\u00e4ltnisse", "verbesserte", "mit", "dem", "aufbl\u00fchen", "der", "stadt", "entwickelte", "sich", "wien", "bald", "zu", "einem", "wichtigen", "europ\u00e4ischen", "kulturzentrum", "gipfelnd", "in", "der", "musik", "der", "wiener", "klassik", "haydn", "mozart", "beethoven", "schubert", "die", "kaiserstadt", "zwischen", "konservatismus", "und", "avantgarde", "wurde", "wien", "die", "hauptstadt", "eines", "neuen", "staates", "des", "kaisertums", "\u00f6sterreich", "in", "den", "koalitionskriegen", "wurde", "wien", "zweimal", "und", "von", "napoleons", "truppen", "eingenommen", "wurde", "in", "wien", "das", "erl\u00f6schen", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "verk\u00fcndet", "nach", "dem", "sieg", "\u00fcber", "napoleon", "fand", "der", "wiener", "kongress", "statt", "der", "die", "politischen", "verh\u00e4ltnisse", "in", "europa", "neu", "ordnete", "die", "folgende", "epoche", "des", "vorm\u00e4rzes", "war", "von", "rigider", "politischer", "repression", "aber", "auch", "durch", "die", "aufbl\u00fchende", "biedermeierkultur", "gepr\u00e4gt", "in", "dieser", "epoche", "setzte", "zudem", "die", "industrialisierung", "ein", "wurde", "mit", "dem", "ersten", "teilst\u00fcck", "der", "kaiserferdinandnordbahn", "von", "floridsdorf", "nach", "deutschwagram", "die", "erste", "lokomotiveisenbahnstrecke", "\u00f6sterreichs", "er\u00f6ffnet", "die", "franz\u00f6sische", "februarrevolution", "wirkte", "sich", "auch", "in", "wien", "aus", "am", "m\u00e4rz", "brach", "zun\u00e4chst", "die", "m\u00e4rzrevolution", "aus", "die", "staatskanzler", "metternich", "sehr", "bald", "zum", "r\u00fccktritt", "zwang", "am", "oktober", "dann", "die", "wiener", "oktoberrevolution", "letztlich", "siegte", "das", "kaiserliche", "milit\u00e4r", "gegen", "die", "demokraten", "der", "den", "b\u00fcrgern", "aus", "frankfurt", "am", "main", "zu", "hilfe", "gekommene", "demokrat", "robert", "blum", "wurde", "in", "der", "brigittenau", "exekutiert", "begann", "die", "erste", "phase", "der", "stadterweiterung", "indem", "die", "vorst\u00e4dte", "innerhalb", "des", "linienwalls", "und", "die", "auf", "donauinseln", "gelegene", "leopoldstadt", "eingemeindet", "wurden", "ab", "wurden", "die", "stadtmauern", "um", "die", "altstadt", "geschleift", "und", "an", "ihrer", "stelle", "die", "mit", "monumentalbauten", "ges\u00e4umte", "ringstra\u00dfe", "erbaut", "vom", "ringstra\u00dfenstil", "historismus", "ist", "wien", "architektonisch", "entscheidend", "gepr\u00e4gt", "mit", "dem", "w\u00e4hrend", "der", "weltausstellung", "erfolgten", "gro\u00dfen", "b\u00f6rsenkrach", "ging", "die", "gr\u00fcnderzeit", "zu", "ende", "seit", "der", "gro\u00dfen", "\u00fcberschwemmung", "von", "hatte", "es", "immer", "wieder", "\u00fcberlegungen", "zu", "einer", "donauregulierung", "gegeben", "welche", "zwischen", "und", "durchgef\u00fchrt", "wurde", "dabei", "wurden", "die", "vielen", "ver\u00e4stelten", "seitenarme", "der", "donau", "abgegraben", "und", "ein", "schnurgerader", "hauptstrom", "abseits", "der", "stadt", "geschaffen", "der", "arm", "der", "zur", "inneren", "stadt", "f\u00fchrte", "wurde", "in", "ver\u00e4nderter", "regulierter", "form", "belassen", "er", "tr\u00e4gt", "den", "namen", "donaukanal", "mit", "beginn", "der", "industrialisierung", "in", "wien", "mitte", "des", "jahrhunderts", "erlebte", "die", "stadt", "einen", "enormen", "bev\u00f6lkerungszuwachs", "die", "einwohnerzahl", "erreichte", "um", "eine", "million", "und", "zwei", "millionen", "die", "d\u00f6rflich", "gepr\u00e4gten", "altwiener", "bauten", "au\u00dferhalb", "des", "rings", "wurden", "nach", "einem", "stadtentwicklungsplan", "durch", "vier", "bis", "sechsgescho\u00dfige", "wohn", "und", "gesch\u00e4ftsh\u00e4user", "ersetzt", "damit", "einher", "gingen", "gro\u00dfe", "gesellschaftliche", "umbr\u00fcche", "mit", "dem", "entstehen", "einer", "gro\u00dfen", "arbeiterklasse", "und", "armut", "in", "weiten", "teilen", "der", "bev\u00f6lkerung", "erstarkte", "die", "sozialdemokratie", "die", "gro\u00dfe", "unterschicht", "teilte", "sich", "oft", "kleine", "wohnungen", "untereinander", "und", "mit", "bettgehern", "auf", "zuwanderer", "aus", "allen", "teilen", "der", "kuk", "monarchie", "insbesondere", "tschechen", "verwandelten", "wien", "in", "einen", "kulturellen", "schmelztiegel", "der", "armut", "begegnete", "die", "stadt", "mit", "speziell", "beauftragten", "sog", "armenr\u00e4ten", "bekanntester", "b\u00fcrgermeister", "der", "kaiserzeit", "war", "karl", "lueger", "ein", "christlichsozialer", "der", "von", "bis", "amtierte", "er", "wurde", "sowohl", "durch", "umfassende", "kommunale", "reformen", "als", "auch", "durch", "rabiaten", "antisemitismus", "der", "das", "politische", "leben", "jener", "zeit", "pr\u00e4gte", "und", "sich", "sowohl", "gegen", "ostjuden", "aus", "galizien", "als", "auch", "gegen", "das", "assimilierte", "und", "wirtschaftlich", "erfolgreiche", "j\u00fcdische", "wiener", "b\u00fcrgertum", "richtete", "bekannt", "zu", "luegers", "haltung", "siehe", "hier", "adolf", "hitler", "lebte", "zu", "dieser", "zeit", "in", "wien", "er", "bezeichnete", "in", "seinem", "werk", "mein", "kampf", "lueger", "als", "gewaltigsten", "deutschen", "b\u00fcrgermeister", "aller", "zeitenbei", "der", "begonnenen", "stadterweiterung", "wurde", "auch", "der", "linienwall", "demoliert", "und", "an", "seiner", "stelle", "der", "g\u00fcrtel", "als", "dritter", "stra\u00dfenring", "um", "die", "stadt", "angelegt", "die", "mautgrenze", "f\u00fcr", "die", "verzehrungssteuer", "nunmehr", "die", "stadtgrenze", "bestand", "aber", "noch", "bis", "dazu", "wurden", "einige", "neue", "linien\u00e4mter", "errichtet", "die", "gr\u00f6\u00dftenteils", "baulich", "noch", "vorhanden", "sind", "um", "erlebte", "die", "stadt", "in", "der", "wiener", "moderne", "einen", "neuen", "kulturellen", "h\u00f6hepunkt", "er", "ist", "nicht", "zuletzt", "mit", "der", "k\u00fcnstlervereinigung", "secession", "verbunden", "die", "wien", "zu", "einem", "zentrum", "des", "jugendstils", "machte", "in", "der", "musik", "entstand", "die", "zweite", "wiener", "schule", "um", "arnold", "sch\u00f6nberg", "in", "der", "literatur", "steht", "jungwien", "f\u00fcr", "den", "\u00fcbergang", "zur", "moderne", "wobei", "das", "kaffeehaus", "ein", "zentrum", "kulturellen", "schaffens", "darstellte", "inmitten", "dieser", "fruchtbaren", "kulturellen", "atmosph\u00e4re", "wurde", "von", "sigmund", "freud", "die", "psychoanalyse", "begr\u00fcndet", "erster", "weltkrieg", "der", "erste", "weltkrieg", "f\u00fchrte", "zwar", "nicht", "zu", "unmittelbarer", "bedrohung", "wiens", "jedoch", "mit", "zunehmender", "kriegsdauer", "zu", "einer", "verheerenden", "versorgungskrise", "die", "sich", "unter", "anderem", "in", "lebensmittelunruhen", "\u00e4u\u00dferte", "insbesondere", "frauen", "waren", "hier", "aktiv", "und", "machten", "ihrer", "verzweiflung", "\u00fcber", "den", "hunger", "luft", "und", "schreckten", "teils", "auch", "vor", "pl\u00fcnderungen", "nicht", "zur\u00fcck", "das", "ende", "des", "gro\u00dfen", "krieges", "war", "auch", "das", "ende", "\u00f6sterreichungarns", "am", "oktober", "entstand", "der", "neue", "staat", "deutsch\u00f6sterreich", "erste", "republik", "und", "st\u00e4ndestaat", "am", "november", "gab", "kaiser", "karl", "i", "seine", "verzichtserkl\u00e4rung", "ab", "und", "verlie\u00df", "am", "selben", "tag", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "und", "die", "stadt", "wien", "am", "tag", "darauf", "wurde", "von", "der", "provisorischen", "nationalversammlung", "im", "parlament", "die", "republik", "ausgerufen", "und", "beschlossen", "dass", "deutsch\u00f6sterreich", "ein", "teil", "der", "deutschen", "republik", "sein", "sollte", "das", "vorhaben", "erwies", "sich", "im", "fr\u00fchjahr", "als", "undurchf\u00fchrbar", "das", "am", "november", "in", "kraft", "getretene", "bundesverfassungsgesetz", "kern", "des", "\u00f6sterreichischen", "verfassungsrechts", "definiert", "wien", "als", "eigenes", "land", "daher", "enth\u00e4lt", "die", "am", "gleichen", "tag", "beschlossene", "und", "am", "november", "in", "kraft", "getretene", "wiener", "stadtverfassung", "einen", "abschnitt", "\u00fcber", "wien", "als", "land", "und", "der", "b\u00fcrgermeister", "als", "landeshauptmann", "und", "der", "gemeinderat", "als", "landtag", "nehmen", "die", "landeskompetenzen", "wiens", "wahr", "das", "die", "letzten", "verm\u00f6gensrechtlichen", "regelungen", "der", "trennung", "von", "nieder\u00f6sterreich", "enthaltende", "trennungsgesetz", "trat", "am", "j\u00e4nner", "in", "kraft", "deshalb", "wird", "irrigerweise", "oft", "dieses", "datum", "als", "gr\u00fcndungsdatum", "des", "landes", "wien", "genannt", "obwohl", "es", "seit", "november", "besteht", "wien", "bildet", "seither", "ausgenommen", "die", "zeit", "bundesunmittelbare", "stadt", "im", "austrofaschismus", "reichsgau", "unter", "nsherrschaft", "ein", "eigenes", "land", "einer", "der", "gr\u00fcnde", "der", "trennung", "vom", "umland", "waren", "neben", "der", "von", "den", "bev\u00f6lkerungs\u00e4rmeren", "bundesl\u00e4ndern", "bef\u00fcrchteten", "dominanz", "nieder\u00f6sterreichs", "im", "neuen", "kleinstaat", "die", "differenzen", "zwischen", "mehrheitlich", "sozialdemokratischer", "stadt", "und", "mehrheitlich", "christlichsozialer", "landbev\u00f6lkerung", "die", "trennung", "war", "f\u00fcr", "die", "weitere", "entwicklung", "wiens", "sehr", "bedeutsam", "da", "die", "stadt", "nunmehr", "steuerhoheit", "besa\u00df", "die", "politik", "der", "stadtregierung", "dieser", "zeit", "rotes", "wien", "wurde", "international", "als", "pionierleistung", "anerkannt", "es", "wurde", "ein", "dichtes", "netz", "an", "sozialeinrichtungen", "und", "den", "arbeitern", "in", "gemeindebauten", "kommunalen", "wohnbauten", "wohnraum", "in", "gro\u00dfem", "stil", "geschaffen", "wien", "war", "die", "b\u00fchne", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "und", "politische", "instabilit\u00e4t", "der", "ersten", "republik", "hier", "wurden", "im", "parlament", "in", "den", "medien", "in", "den", "politischen", "organisationen", "und", "auch", "bei", "vielen", "demonstrationen", "die", "politischen", "entscheidungen", "der", "konservativen", "regierung", "angegriffen", "bzw", "verteidigt", "der", "brand", "des", "justizpalastes", "am", "juli", "bei", "dem", "es", "zu", "schweren", "zusammenst\u00f6\u00dfen", "zwischen", "dem", "bundessicherheitswachekorps", "und", "demonstranten", "mit", "insgesamt", "todesopfern", "kam", "war", "ein", "zeichen", "beginnender", "radikalisierung", "der", "kampf", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "politischen", "lager", "kulminierte", "vom", "bis", "februar", "im", "februaraufstand", "der", "sozialdemokraten", "so", "die", "regierungsversion", "bzw", "im", "b\u00fcrgerkrieg", "bei", "dem", "die", "regierung", "das", "milit\u00e4r", "gegen", "das", "volk", "einsetzte", "sozialdemokratische", "lesart", "es", "folgte", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "die", "klerikale", "austrofaschistische", "diktatur", "des", "st\u00e4ndestaates", "die", "wien", "zur", "bundesunmittelbaren", "stadt", "erkl\u00e4rte", "und", "seine", "demokratische", "stadtverwaltung", "am", "februar", "des", "amtes", "enthob", "der", "im", "gleichen", "jahr", "folgende", "juliputsch", "\u00f6sterreichischer", "nationalsozialisten", "scheiterte", "kostete", "aber", "diktaturkanzler", "engelbert", "dollfu\u00df", "das", "leben", "wien", "zur", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "und", "des", "zweiten", "weltkrieges", "am", "m\u00e4rz", "lie\u00df", "adolf", "hitler", "die", "deutsche", "wehrmacht", "in", "\u00f6sterreich", "einmarschieren", "um", "hier", "mit", "t\u00e4tiger", "mithilfe", "der", "\u00f6sterreichischen", "nationalsozialisten", "die", "bereits", "am", "m\u00e4rz", "mit", "der", "macht\u00fcbernahme", "begonnen", "hatten", "die", "austrofaschistische", "diktatur", "durch", "die", "nsherrschaft", "zu", "ersetzen", "siehe", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "am", "m\u00e4rz", "hielt", "hitler", "auf", "dem", "balkon", "der", "wiener", "hofburg", "vor", "hunderttausenden", "begeistert", "jubelnden", "menschen", "auf", "dem", "heldenplatz", "seine", "ber\u00fchmte", "anschlussrede", "die", "auf", "die", "vernichtung", "der", "juden", "zielende", "politik", "hitlers", "fiel", "in", "wien", "wo", "jahrhundertealter", "antisemitismus", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "noch", "zunahm", "auf", "fruchtbaren", "boden", "unmittelbar", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "der", "nationalsozialisten", "begann", "die", "sogenannte", "wilde", "arisierung", "wer", "wollte", "beraubte", "seine", "j\u00fcdischen", "nachbarn", "warf", "sie", "aus", "ihren", "gesch\u00e4ften", "oder", "wohnungen", "oder", "lie\u00df", "sie", "auf", "andere", "art", "seine", "verachtung", "sp\u00fcren", "dieser", "von", "der", "nsb\u00fcrokratie", "so", "nicht", "erwartete", "ausbruch", "der", "judenfeindlichkeit", "wurde", "bald", "in", "geordnete", "bahnen", "gelenkt", "die", "diskriminierung", "entrechtung", "beraubung", "usw", "in", "b\u00fcrokratische", "vorg\u00e4nge", "verwandelt", "die", "den", "anschein", "von", "recht", "und", "ordnung", "haben", "sollten", "bei", "den", "novemberpogromen", "beginnend", "am", "november", "wurden", "synagogen", "wiens", "zerst\u00f6rt", "nur", "eine", "einzige", "blieb", "verschont", "der", "stadttempel", "im", "bezirk", "da", "in", "den", "angrenzenden", "gemeinder\u00e4umen", "im", "archiv", "der", "israelitischen", "kultusgemeinde", "die", "adressen", "aller", "juden", "wiens", "aufbewahrt", "wurden", "von", "dort", "aus", "hatten", "vom", "nsregime", "ausgesuchte", "j\u00fcdische", "wiener", "die", "auswanderung", "bzw", "deportation", "ihrer", "glaubensgenossen", "mitzuorganisieren", "im", "palais", "rothschild", "prinzeugenstra\u00dfe", "heute", "neubau", "der", "arbeiterkammer", "amtierte", "adolf", "eichmanns", "zentralstelle", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "auswanderung", "mit", "auswanderung", "war", "im", "krieg", "zumeist", "beraubung", "deportation", "und", "ermordung", "gemeint", "von", "den", "knapp", "beraubten", "j\u00fcdischen", "wienern", "wurden", "rund", "in", "die", "emigration", "getrieben", "und", "etwa", "ermordet", "nach", "kriegsende", "z\u00e4hlte", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "wiens", "nur", "noch", "personen", "ab", "dem", "m\u00e4rz", "erfolgten", "\u00fcber", "f\u00fcnfzig", "luftangriffe", "auf", "wien", "die", "rund", "ein", "f\u00fcnftel", "der", "stadt", "zerst\u00f6rten", "fl\u00e4chenbombardements", "wie", "die", "operation", "gomorrha", "in", "hamburg", "oder", "die", "bombardierung", "dresdens", "fanden", "dabei", "nicht", "statt", "allerdings", "wurde", "ungef\u00e4hr", "ein", "drittel", "der", "innenstadt", "zerst\u00f6rt", "auch", "kulturell", "wichtige", "geb\u00e4ude", "wie", "die", "staatsoper", "oder", "die", "albertina", "fielen", "dem", "bombenkrieg", "zum", "opfer", "der", "stephansdom", "der", "den", "luftkrieg", "ohne", "bombentreffer", "\u00fcberstanden", "hatte", "geriet", "nicht", "durch", "kampfhandlungen", "sondern", "infolge", "einer", "pl\u00fcnderung", "in", "brand", "alle", "versuche", "wien", "nach", "dem", "vorbild", "roms", "zur", "offenen", "stadt", "zu", "erkl\u00e4ren", "wurden", "von", "gauleiter", "baldur", "von", "schirach", "verhindert", "ab", "dem", "april", "kam", "es", "zur", "achtt\u00e4gigen", "schlacht", "um", "wien", "die", "mit", "der", "niederlage", "der", "wehrmacht", "und", "der", "besetzung", "durch", "die", "aus", "ungarn", "vorger\u00fcckte", "rote", "armee", "endete", "folgen", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "der", "bis", "wirksame", "nachhall", "der", "hauptstadtfunktion", "wiens", "in", "der", "monarchie", "war", "mit", "dem", "beginn", "der", "nszeit", "zu", "ende", "das", "geistige", "und", "k\u00fcnstlerische", "leben", "wiens", "erlitt", "vor", "allem", "durch", "die", "judenverfolgung", "einen", "enormen", "nicht", "wieder", "zu", "kompensierenden", "aderlass", "das", "entstehen", "des", "ostblocks", "machte", "wien", "zu", "einem", "treffpunkt", "der", "spione", "aus", "ost", "und", "west", "bremste", "aber", "den", "wirtschaftlichen", "und", "wissenschaftlichen", "wiederaufbau", "wiens", "stark", "mehr", "als", "prozent", "des", "hausbestandes", "waren", "ganz", "oder", "teilweise", "zerst\u00f6rt", "beinahe", "wohnungen", "unbewohnbar", "im", "stadtgebiet", "wurden", "mehr", "als", "bombentrichter", "gez\u00e4hlt", "zahlreiche", "br\u00fccken", "lagen", "in", "tr\u00fcmmern", "kan\u00e4le", "gas", "und", "wasserleitungen", "hatten", "schwere", "sch\u00e4den", "erlitten", "zun\u00e4chst", "ging", "es", "somit", "um", "die", "l\u00f6sung", "elementarster", "probleme", "die", "stadt", "musste", "erst", "wieder", "funktionsf\u00e4hig", "gemacht", "werden", "besatzung", "zweite", "republik", "wiederaufbau", "wenige", "tage", "nach", "dem", "ende", "der", "k\u00e4mpfe", "des", "zweiten", "weltkriegs", "im", "raum", "wien", "mitte", "april", "sorgte", "die", "sowjetarmee", "f\u00fcr", "den", "aufbau", "einer", "neuen", "stadtverwaltung", "auch", "politische", "parteien", "formierten", "sich", "noch", "bevor", "der", "krieg", "am", "mai", "endg\u00fcltig", "in", "europa", "zu", "ende", "gegangen", "war", "erst", "im", "herbst", "lie\u00dfen", "die", "sowjets", "auch", "milit\u00e4rkontingente", "der", "anderen", "drei", "alliierten", "vereinigte", "staaten", "gro\u00dfbritannien", "und", "frankreich", "nach", "wien", "es", "blieb", "dann", "bis", "viersektorenstadt", "im", "bezirk", "der", "keiner", "der", "vier", "besatzungsm\u00e4chte", "fix", "zugeteilt", "war", "wechselte", "die", "besatzung", "jeden", "monat", "die", "rote", "armee", "musste", "sich", "mit", "tats\u00e4chlichen", "und", "behaupteten", "vergewaltigungen", "durch", "ihre", "soldaten", "befassen", "die", "polizeichef", "carl", "szokoll", "am", "april", "zu", "einem", "protest", "bei", "marschall", "fjodor", "iwanowitsch", "tolbuchin", "bewogen", "hattenauf", "dem", "schwarzenbergplatz", "dessen", "s\u00fcdlicher", "teil", "stalinplatz", "hie\u00df", "errichtete", "die", "rote", "armee", "das", "als", "befreiungsdenkmal", "heldendenkmal", "oder", "denkmal", "der", "roten", "armee", "bezeichnete", "monument", "es", "wurde", "am", "august", "enth\u00fcllt", "und", "wird", "seither", "von", "der", "stadtverwaltung", "instand", "gehalten", "seine", "bestandsgarantie", "ist", "im", "staatsvertrag", "vereinbart", "nach", "dem", "krieg", "erfolgte", "in", "wien", "wie", "\u00fcberall", "im", "land", "und", "in", "westeuropa", "ein", "beispielloser", "wirtschaftsaufschwung", "an", "dem", "der", "marshallplan", "ganz", "wesentlichen", "anteil", "hatte", "nach", "dem", "lohnpreisabkommen", "der", "sozialpartner", "f\u00fchrten", "unzufriedene", "kommunistisch", "dominierte", "arbeiter", "den", "oktoberstreik", "durch", "er", "blieb", "durch", "die", "politische", "und", "innergewerkschaftliche", "isolation", "der", "streikenden", "erfolglos", "die", "von", "franz", "olah", "gef\u00fchrte", "sozialdemokratisch", "dominierte", "bauarbeitergewerkschaft", "schickte", "auch", "rollkommandos", "gegen", "die", "streikenden", "vor", "konnte", "nachdem", "die", "sowjetunion", "ihr", "veto", "aufgegeben", "hatte", "die", "beschlossene", "reduktion", "gro\u00dfwiens", "auf", "das", "heutige", "stadtgebiet", "in", "kraft", "treten", "fr\u00fchere", "ortsgemeinden", "kehrten", "zu", "nieder\u00f6sterreich", "zur\u00fcck", "blieben", "bei", "wien", "am", "mai", "erlangte", "das", "land", "mit", "dem", "\u00f6sterreichischen", "staatsvertrag", "die", "volle", "freiheit", "zur\u00fcck", "der", "vertrag", "trat", "am", "juli", "in", "kraft", "worauf", "die", "besatzungstruppen", "binnen", "drei", "monaten", "abzuziehen", "hatten", "vom", "ungarnaufstand", "zur", "gegenwart", "im", "herbst", "nahm", "wien", "viele", "ungarn", "auf", "die", "nach", "dem", "gescheiterten", "aufstand", "gegen", "das", "kommunistische", "regime", "nach", "westen", "geflohen", "waren", "ebenso", "wurden", "viele", "tschechen", "und", "slowaken", "aufgenommen", "die", "nach", "dem", "gewaltsamen", "ende", "des", "prager", "fr\u00fchlings", "die", "tschechoslowakei", "verlassen", "hatten", "eine", "weitere", "fl\u00fcchtlingswelle", "erlebte", "wien", "nach", "dem", "zerfall", "jugoslawiens", "ab", "erst", "vom", "november", "an", "wurde", "wien", "wieder", "selbstverst\u00e4ndliches", "reiseziel", "f\u00fcr", "die", "b\u00fcrger", "dieser", "l\u00e4nder", "nahm", "als", "erste", "internationale", "organisation", "nach", "die", "internationale", "atomenergieorganisation", "iaeo", "ihren", "sitz", "in", "der", "stadt", "seit", "ist", "wien", "zudem", "der", "sitz", "der", "organisation", "erd\u00f6lexportierender", "l\u00e4nder", "opec", "fand", "in", "wien", "ein", "gipfeltreffen", "zwischen", "dem", "uspr\u00e4sidenten", "john", "f", "kennedy", "und", "dem", "sowjetischen", "parteichef", "nikita", "chruschtschow", "statt", "wurde", "das", "vienna", "international", "centre", "der", "dritte", "amtssitz", "der", "vereinten", "nationen", "das", "gemeinsam", "mit", "dem", "sp\u00e4ter", "erbauten", "austria", "center", "vienna", "die", "unocity", "bildet", "er\u00f6ffnet", "all", "dies", "trug", "zur", "positionierung", "wiens", "als", "stadt", "der", "kongresse", "und", "der", "vermittlung", "in", "konfliktsituationen", "bei", "seit", "geh\u00f6rt", "wien", "zur", "europaregion", "centrope", "und", "bildet", "gemeinsam", "mit", "dem", "benachbarten", "bratislava", "eine", "twin", "city", "zwillingsstadt", "die", "heute", "eine", "bev\u00f6lkerung", "von", "rund", "drei", "millionen", "menschen", "umfasst", "fand", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "eines", "fr\u00fcheren", "mistplatzes", "am", "linken", "donauufer", "die", "wig", "die", "wiener", "internationale", "gartenschau", "statt", "mit", "dem", "donauturm", "als", "neuem", "wahrzeichen", "wurde", "die", "an", "stelle", "des", "alten", "\u00fcberschwemmungsgebiets", "neben", "dem", "donaustrom", "gegrabene", "neue", "donau", "fertiggestellt", "ebenso", "die", "zwischen", "den", "beiden", "gew\u00e4ssern", "entstandene", "donauinsel", "die", "sich", "zu", "einem", "beliebten", "erholungsgebiet", "entwickelte", "ende", "des", "jahrhunderts", "begann", "man", "beiderseits", "der", "donau", "neue", "wohnquartiere", "zu", "schaffen", "und", "mit", "der", "donau", "city", "ein", "hochhausviertel", "am", "linken", "donauufer", "zu", "etablieren", "heute", "wird", "wien", "in", "internationalen", "bewertungen", "zu", "den", "st\u00e4dten", "mit", "der", "besten", "lebensqualit\u00e4t", "gez\u00e4hlt", "zuletzt", "erreichte", "es", "rang", "weltweit", "vor", "z\u00fcrich", "und", "auckland", "an", "zweiter", "und", "dritter", "sowie", "m\u00fcnchen", "und", "vancouver", "an", "vierter", "bzw", "f\u00fcnfter", "stelle", "dazu", "tragen", "der", "hohe", "gr\u00fcnanteil", "am", "stadtgebiet", "ca", "prozent", "die", "vergleichsweise", "sehr", "gute", "\u00f6kologische", "qualit\u00e4t", "der", "stadt", "mit", "ausnahme", "der", "luftqualit\u00e4t", "und", "des", "verkehrs", "die", "hohe", "soziale", "und", "polizeiliche", "sicherheit", "das", "erstklassige", "gesundheitswesen", "das", "hoch", "entwickelte", "bildungswesen", "die", "dichte", "an", "kulturellen", "einrichtungen", "die", "effiziente", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "die", "freizeitqualit\u00e4t", "wiens", "und", "das", "dichte", "netz", "\u00f6ffentlicher", "verkehrsmittel", "wesentlich", "bei", "am", "november", "wurden", "in", "wien", "im", "zuge", "eines", "als", "islamistisch", "eingestuften", "anschlags", "f\u00fcnf", "personen", "get\u00f6tet", "inklusive", "des", "t\u00e4ters", "und", "\u00fcber", "teils", "schwer", "verletzt", "bev\u00f6lkerung", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "anfang", "der", "er", "jahre", "hatte", "wien", "rund", "millionen", "einwohner", "und", "z\u00e4hlte", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dten", "der", "welt", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "sank", "die", "einwohnerzahl", "um", "etwa", "personen", "viele", "beamte", "und", "angestellte", "nichtdeutscher", "muttersprache", "kehrten", "in", "ihre", "ursprungsl\u00e4nder", "zur\u00fcck", "die", "jahre", "als", "hauptstadt", "eines", "vielv\u00f6lkerstaates", "haben", "wien", "jedoch", "nachhaltig", "gepr\u00e4gt", "damals", "war", "die", "stadt", "ein", "schmelztiegel", "von", "menschen", "unterschiedlicher", "herkunft", "kultur", "und", "religion", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "f\u00fchrte", "die", "vertreibung", "und", "ermordung", "der", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerung", "sowie", "weitere", "abwanderung", "dazu", "dass", "wien", "bis", "nach", "dem", "krieg", "auf", "eine", "bev\u00f6lkerung", "von", "rund", "millionen", "einwohnern", "geschrumpft", "war", "damals", "galt", "wien", "als", "eine", "der", "demografisch", "\u00e4ltesten", "st\u00e4dte", "der", "weltsp\u00e4testens", "seit", "der", "anwerbung", "und", "zuwanderung", "von", "sogenannten", "gastarbeitern", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "ist", "wien", "neuerlich", "eine", "zuwanderungsstadt", "aufgrund", "des", "gro\u00dfen", "geburtendefizits", "f\u00fchrte", "dies", "zun\u00e4chst", "jedoch", "nicht", "zu", "einem", "wachstum", "der", "bev\u00f6lkerung", "stattdessen", "schrumpfte", "die", "stadt", "bis", "zum", "jahr", "weiter", "auf", "millionen", "einwohner", "den", "tiefsten", "bev\u00f6lkerungsstand", "seit", "seither", "w\u00e4chst", "die", "bev\u00f6lkerung", "wieder", "am", "anfang", "des", "jahres", "lag", "die", "einwohnerzahl", "bereits", "bei", "personen", "entscheidend", "f\u00fcr", "das", "wachstum", "der", "vergangenen", "jahre", "waren", "vor", "allem", "die", "zuwanderung", "aus", "dem", "ausland", "rund", "um", "ereignisse", "wie", "den", "fall", "des", "eisernen", "vorhangs", "die", "kriege", "im", "ehemaligen", "jugoslawien", "den", "beitritt", "\u00f6sterreichs", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "osterweiterungen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "oder", "zuletzt", "die", "fluchtmigration", "aus", "syrien", "und", "afghanistan", "rund", "um", "seit", "dem", "jahr", "verzeichnet", "wien", "zum", "ersten", "mal", "seit", "vielen", "jahren", "wieder", "einen", "geburten\u00fcberschussim", "jahresdurchschnitt", "hatten", "von", "mio", "einwohnern", "rund", "migrationshintergrund", "davon", "waren", "zuwanderer", "der", "ersten", "generation", "also", "ebenso", "wie", "ihre", "beiden", "eltern", "im", "ausland", "geborenam", "j\u00e4nner", "waren", "der", "wiener", "bev\u00f6lkerung", "ausl\u00e4ndische", "staatsb\u00fcrger", "personen", "wurden", "im", "ausland", "geboren", "personen", "und", "hatten", "eine", "ausl\u00e4ndische", "herkunft", "sie", "waren", "entweder", "ausl\u00e4ndische", "staatsb\u00fcrger", "oder", "personen", "mit", "\u00f6sterreichischer", "staatsb\u00fcrgerschaft", "die", "im", "ausland", "geboren", "wurden", "personen", "die", "wichtigsten", "herkunftsl\u00e4nder", "der", "wiener", "bev\u00f6lkerung", "mit", "ausl\u00e4ndischer", "herkunft", "waren", "serbien", "personen", "die", "t\u00fcrkei", "personen", "deutschland", "personen", "sowie", "polen", "personenam", "j\u00e4nner", "hatte", "wien", "einwohner", "mit", "einem", "prozentualen", "zuwachs", "von", "knapp", "einwohnern", "stieg", "alleine", "die", "einwohnerzahl", "von", "wien", "in", "zeitraum", "j\u00e4nner", "bis", "j\u00e4nner", "st\u00e4rker", "an", "als", "im", "zeitraum", "j\u00e4nner", "auf", "j\u00e4nner", "in", "ganz", "\u00f6sterreich", "mit", "einem", "zuwachs", "von", "rund", "personen", "dieser", "starke", "zuwachs", "in", "diesem", "zeitraum", "ist", "in", "erster", "linie", "auf", "den", "zuzug", "von", "ukrainern", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "welche", "auf", "grund", "des", "russischen", "angriffskriegs", "fliehen", "mussten", "laut", "vorl\u00e4ufigen", "daten", "der", "statistik", "austria", "hat", "wien", "im", "september", "die", "symbolische", "marke", "von", "zwei", "millionen", "einwohnern", "\u00fcberschritten", "und", "am", "oktober", "laut", "bev\u00f6lkerungsmonitoring", "einwohner", "in", "den", "letzten", "jahren", "blieb", "die", "einwohnerzahl", "mit", "herkunft", "aus", "fr\u00fcheren", "zuwanderungsl\u00e4ndern", "wie", "dem", "ehemaligen", "jugoslawien", "oder", "der", "t\u00fcrkei", "nahezu", "konstant", "stattdessen", "nahm", "vor", "allem", "die", "bev\u00f6lkerung", "mit", "herkunft", "aus", "staaten", "der", "euefta", "oder", "aus", "sonstigen", "drittstaaten", "au\u00dfer", "dem", "ehemaligen", "jugoslawien", "und", "der", "t\u00fcrkei", "zu", "im", "jahr", "hatten", "rund", "der", "wiener", "bev\u00f6lkerung", "eine", "herkunft", "aus", "staaten", "der", "euefta", "aus", "drittstaaten", "ohne", "das", "ehemalige", "jugoslawien", "und", "die", "t\u00fcrkei", "aus", "dem", "ehemaligen", "jugoslawien", "ohne", "heutige", "eumitglieder", "und", "aus", "der", "t\u00fcrkei", "religion", "konfessionsstatistik", "prozentuale", "anteile", "der", "religionsgemeinschaften", "in", "wien", "anhand", "der", "selbstangabe", "bei", "den", "volksz\u00e4hlungenbeim", "mikrozensus", "von", "statistik", "austria", "per", "j\u00e4nner", "betrug", "der", "anteil", "der", "katholiken", "in", "wien", "mit", "mitgliedern", "sowie", "der", "anteil", "der", "evangelischen", "ab", "und", "hb", "mit", "mitgliedern", "absoluter", "anteil", "der", "religionsgemeinschaften", "in", "wiendie", "darstellung", "von", "grafiken", "ist", "aktuell", "auf", "grund", "eines", "sicherheitsproblems", "deaktiviert", "christentum", "die", "r\u00f6mischkatholische", "gemeinde", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "glaubensgemeinschaft", "wiens", "die", "stadt", "ist", "sitz", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "erzdi\u00f6zese", "wien", "ihr", "erzbischof", "ist", "kardinal", "christoph", "sch\u00f6nborn", "geh\u00f6rten", "der", "einwohner", "wiens", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "an", "waren", "es", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "christliche", "glaubensgemeinschaft", "in", "wien", "sind", "die", "orthodoxen", "kirchen", "die", "russischorthodoxe", "kathedrale", "der", "eparchie", "\u00f6sterreich", "befindet", "sich", "im", "dritten", "bezirk", "wien", "ist", "auch", "sitz", "des", "griechischorthodoxen", "metropoliten", "von", "austria", "drittgr\u00f6\u00dfte", "christliche", "glaubensgemeinschaft", "der", "stadt", "ist", "die", "evangelische", "wien", "ist", "sitz", "des", "lutherischen", "evangelischen", "oberkirchenrates", "ab", "in", "\u00f6sterreich", "mit", "bischof", "michael", "chalupka", "an", "der", "spitze", "und", "sitz", "des", "reformierten", "oberkirchenrates", "hb", "dem", "landessuperintendent", "thomas", "hennefeld", "vorsteht", "die", "etwa", "mitglieder", "z\u00e4hlende", "altkatholische", "kirche", "\u00f6sterreichs", "hat", "am", "schottenring", "den", "sitz", "der", "kirchenleitung", "der", "bischof", "von", "\u00f6sterreich", "ist", "maria", "kubin", "in", "der", "stadt", "wien", "existieren", "mehrere", "altkatholische", "pfarren", "die", "\u00e4lteste", "pfarrgemeinde", "ist", "seit", "in", "der", "stsalvatorkirche", "des", "alten", "wiener", "rathauses", "beheimatet", "neben", "den", "r\u00f6mischkatholischen", "und", "evangelischen", "kirchen", "wird", "nur", "die", "altkatholische", "im", "diktaturgesetz", "\u00fcber", "den", "kirchenbeitrag", "erw\u00e4hnt", "wurde", "unter", "dem", "kirchenreformer", "karl", "august", "forstner", "zun\u00e4chst", "die", "neukatholische", "deutschkatholische", "und", "schlie\u00dflich", "die", "unitarische", "kirche", "zu", "wien", "gegr\u00fcndet", "die", "jedoch", "anders", "als", "die", "ungarischsiebenb\u00fcrgischen", "unitarier", "keine", "staatliche", "anerkennung", "erfuhr", "bereits", "seit", "finden", "sich", "in", "wien", "baptisten", "die", "erste", "gemeinde", "konnte", "konstituiert", "werden", "nachdem", "der", "staat", "zuvor", "ebenfalls", "lang", "die", "anerkennung", "verweigert", "hatte", "an", "der", "gemeindegr\u00fcndung", "waren", "unter", "anderem", "johann", "gerhard", "oncken", "und", "edward", "millard", "beteiligt", "die", "baptisten", "sind", "gegenw\u00e4rtig", "mit", "acht", "gemeinden", "in", "wien", "vertreten", "darunter", "zwei", "rum\u00e4nische", "eine", "spanische", "und", "eine", "internationale", "englischsprachige", "gemeinde", "auch", "befindet", "sich", "der", "sitz", "des", "\u00f6sterreichischen", "baptistenbundes", "in", "wien", "daneben", "bestehen", "in", "wien", "gemeinden", "weiterer", "evangelischer", "freikirchen", "so", "zum", "beispiel", "der", "adventisten", "der", "methodisten", "der", "mennoniten", "und", "der", "heilsarmee", "sowie", "gemeinden", "des", "bundes", "evangelikaler", "gemeinden", "und", "der", "pfingstbewegung", "ebenso", "ist", "die", "christengemeinschaft", "mit", "zwei", "gemeinden", "vertreten", "das", "syrische", "christentum", "ist", "mit", "\u00fcber", "mitgliedern", "durch", "die", "stetige", "zuwanderung", "von", "assyrern", "aus", "mesopotamien", "eine", "kontinuierlich", "wachsende", "gemeinde", "die", "meisten", "assyrer", "in", "wien", "geh\u00f6ren", "der", "syrischorthodoxen", "kirche", "von", "antiochien", "an", "islam", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "glaubensgemeinschaft", "nach", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "ist", "die", "islamische", "der", "islam", "ist", "in", "\u00f6sterreich", "seit", "anerkanntes", "religionsbekenntnis", "siehe", "anerkennung", "des", "islams", "in", "\u00f6sterreich", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "wuchs", "die", "gemeinde", "durch", "viele", "muslimische", "zuwanderer", "stark", "judentum", "bis", "hatte", "wien", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "europas", "mit", "zuletzt", "rund", "kultusgemeindemitgliedern", "heute", "z\u00e4hlt", "die", "israelitische", "kultusgemeinde", "wien", "rund", "mitglieder", "ihr", "pr\u00e4sident", "ist", "oskar", "deutsch", "seit", "wirkt", "schlomo", "hofmeister", "als", "gemeinderabbiner", "in", "wien", "und", "seit", "ist", "jaron", "engelmayer", "als", "oberrabbiner", "t\u00e4tig", "wien", "als", "wasserkopf", "mehr", "als", "der", "einwohner", "\u00f6sterreichs", "leben", "in", "wien", "manche", "sehen", "in", "dieser", "primatstadt", "deshalb", "einen", "wasserkopf", "d", "h", "eine", "\u00fcberdimensionierte", "hauptstadt", "oder", "metropole", "vertreter", "der", "\u00f6sterreichischen", "provinz", "verbinden", "diese", "kritik", "mit", "dem", "vorwurf", "der", "\u00f6sterreichische", "staat", "habe", "im", "gegensatz", "zu", "den", "benachbarten", "bundesstaaten", "deutschland", "und", "schweiz", "keine", "institutionen", "des", "bundes", "au\u00dferhalb", "der", "bundeshauptstadt", "angesiedelt", "und", "versto\u00dfe", "damit", "gegen", "das", "in", "\u00f6sterreich", "g\u00fcltige", "f\u00f6deralismusprinzip", "politik", "und", "verwaltung", "verwaltungsgeschichte", "in", "den", "im", "reichsrat", "vertretenen", "k\u00f6nigreichen", "und", "l\u00e4ndern", "bestand", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "seit", "auf", "gesamtstaatlicher", "ebene", "das", "allgemeine", "gleiche", "und", "direkte", "wahlrecht", "b\u00fcrgermeister", "lueger", "und", "seine", "nachfolger", "verhinderten", "bis", "die", "\u00fcbernahme", "dieses", "wahlrechts", "f\u00fcr", "die", "wahlen", "zum", "gemeinderat", "die", "ersten", "wahlen", "bei", "denen", "alle", "erwachsenen", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "wahlberechtigt", "waren", "fanden", "nach", "dem", "ende", "der", "monarchie", "statt", "seit", "stellte", "bei", "allen", "freien", "wahlen", "die", "sozialdemokratische", "partei", "\u00f6sterreichs", "sp\u00f6", "den", "b\u00fcrgermeister", "und", "der", "stadtsenat", "das", "kollegium", "der", "stadtr\u00e4te", "und", "wiener", "gemeinderat", "das", "stadtparlament", "weisen", "seit", "eine", "mehrheit", "der", "sozialdemokratischen", "partei", "auf", "am", "november", "dem", "tag", "an", "dem", "die", "bundesverfassung", "in", "kraft", "trat", "die", "in", "ihrem", "artikel", "wien", "als", "eigenes", "bundesland", "definierte", "und", "seine", "trennung", "von", "nieder\u00f6sterreich", "m\u00f6glich", "machte", "beschloss", "der", "gemeinderat", "als", "landtag", "in", "der", "ersten", "landtagssitzung", "\u00fcberhaupt", "die", "demokratische", "stadtverfassung", "die", "der", "b\u00fcrgermeister", "als", "landeshauptmann", "unterzeichnete", "seither", "ist", "der", "wiener", "b\u00fcrgermeister", "gleichzeitig", "landeshauptmann", "der", "stadtsenat", "gleichzeitig", "landesregierung", "der", "gemeinderat", "gleichzeitig", "landtag", "mit", "dem", "wiener", "landesverfassungsgesetz", "vom", "dezember", "in", "gleichem", "wortlaut", "auch", "in", "nieder\u00f6sterreichland", "beschlossen", "wurde", "die", "definitive", "trennung", "best\u00e4tigt", "und", "das", "bisherige", "landesverm\u00f6gen", "aufgeteilt", "die", "kurzlebige", "gemeinsame", "landesverfassung", "wurde", "mit", "jahresende", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "das", "trennungsgesetz", "besagte", "art", "abs", "aber", "eigens", "der", "landtag", "und", "die", "landesregierung", "von", "nieder\u00f6sterreich", "sind", "berechtigt", "ihren", "sitz", "in", "wien", "zu", "nehmen", "diese", "berechtigung", "wurde", "von", "nieder\u00f6sterreich", "bis", "genutzt", "dann", "erfolgte", "die", "verlegung", "der", "nieder\u00f6sterreichischen", "landesregierung", "und", "ihres", "landtags", "in", "die", "neu", "gew\u00e4hlte", "landeshauptstadt", "st", "p\u00f6lten", "bis", "in", "der", "zeit", "des", "austrofaschismus", "und", "des", "nationalsozialismus", "fanden", "keine", "demokratischen", "wahlen", "statt", "und", "die", "demokratische", "stadtpolitik", "war", "durch", "verfassungswidrige", "ma\u00dfnahmen", "der", "diktatur", "unterbrochen", "wurde", "die", "wiener", "stadtverfassung", "wieder", "in", "wirksamkeit", "gesetzt", "regierungsstruktur", "amtierender", "b\u00fcrgermeister", "und", "landeshauptmann", "ist", "michael", "ludwig", "sp\u00f6", "in", "der", "verwaltung", "wiens", "ist", "das", "land", "wien", "von", "der", "fl\u00e4chengleichen", "stadt", "wien", "zu", "unterscheiden", "land", "wien", "als", "land", "besitzt", "wien", "seit", "november", "den", "mit", "dem", "gemeinderat", "ausgenommen", "die", "vorsitzenden", "personenidenten", "landtag", "als", "landesgesetzgeber", "und", "die", "landesregierung", "als", "oberstes", "verwaltungsorgan", "nach", "der", "bundesverfassung", "leitet", "der", "landeshauptmann", "auch", "die", "sogenannte", "mittelbare", "bundesverwaltung", "agenden", "die", "auf", "grund", "von", "bundesgesetzen", "von", "landes\u00e4mtern", "unter", "aufsicht", "des", "jeweils", "zust\u00e4ndigen", "bundesministeriums", "verwaltet", "werden", "in", "diesem", "bereich", "ist", "der", "landeshauptmann", "wie", "auch", "jeder", "von", "ihm", "beauftragte", "amtsf\u00fchrende", "stadtrat", "als", "landesrat", "an", "weisungen", "des", "ministers", "bzw", "der", "bundesregierung", "gebunden", "als", "amt", "der", "wiener", "landesregierung", "fungiert", "der", "magistrat", "der", "stadt", "wien", "stadt", "wien", "oberstes", "verwaltungsorgan", "der", "stadtgemeinde", "ist", "der", "seit", "demokratisch", "gew\u00e4hlte", "wiener", "gemeinderat", "er", "w\u00e4hlt", "den", "b\u00fcrgermeister", "und", "die", "stadtr\u00e4te", "die", "seit", "juni", "den", "stadtsenat", "und", "seit", "november", "zugleich", "die", "wiener", "landesregierung", "bilden", "die", "neueste", "wahl", "des", "b\u00fcrgermeisters", "und", "neuer", "stadtr\u00e4te", "fand", "am", "mai", "statt", "verwaltet", "wird", "die", "stadt", "nach", "den", "beschl\u00fcssen", "des", "gemeinderats", "vom", "magistrat", "der", "stadt", "wien", "unter", "der", "leitung", "des", "b\u00fcrgermeisters", "der", "amtsf\u00fchrenden", "stadtr\u00e4te", "und", "des", "magistratsdirektors", "der", "auch", "landesamtsdirektor", "ist", "den", "gesamten", "inneren", "dienst", "leitet", "und", "direkt", "dem", "b\u00fcrgermeister", "untersteht", "im", "magistrat", "bestehen", "neben", "der", "magistratsdirektion", "strategisch", "wichtige", "bereiche", "die", "dem", "magistratsdirektor", "und", "damit", "dem", "b\u00fcrgermeister", "direkt", "unterstehen", "diverse", "magistratsabteilungen", "und", "magistratsunternehmungen", "diese", "sind", "zu", "gesch\u00e4ftsgruppen", "zusammengefasst", "die", "politisch", "jeweils", "einem", "amtsf\u00fchrenden", "stadtrat", "unterstehen", "die", "eigent\u00fcmerfunktionen", "bei", "im", "privatrechtlichen", "eigentum", "der", "stadt", "wien", "stehenden", "unternehmen", "vor", "allem", "wiener", "stadtwerke", "holding", "ag", "und", "wien", "holding", "gmbh", "werden", "ebenfalls", "von", "amtsf\u00fchrenden", "stadtr\u00e4ten", "vertreten", "dar\u00fcber", "hinaus", "besteht", "im", "magistrat", "im", "sinn", "der", "b\u00fcrgernahen", "verwaltung", "f\u00fcr", "jeden", "gemeindebezirk", "ein", "magistratisches", "bezirksamt", "das", "dem", "magistratsdirektor", "untersteht", "in", "mehreren", "f\u00e4llen", "teilen", "sich", "zwei", "benachbarte", "bezirke", "ein", "bezirksamt", "nur", "dem", "b\u00fcrgermeister", "pers\u00f6nlich", "untersteht", "der", "stadtrechnungshof", "bis", "kontrollamt", "der", "stadt", "wien", "der", "wie", "der", "rechnungshof", "im", "gesamtstaat", "einschau", "und", "pr\u00fcfungsrechte", "f\u00fcr", "alle", "st\u00e4dtischen", "dienststellen", "und", "unternehmungen", "besitzt", "und", "bez\u00fcglich", "art", "und", "umfang", "seiner", "pr\u00fcfungen", "weisungsfrei", "ist", "bezirksvertretungen", "wien", "ist", "neben", "graz", "die", "einzige", "stadt", "\u00f6sterreichs", "mit", "bezirksvertretungen", "die", "wahlberechtigten", "jedes", "gemeindebezirks", "w\u00e4hlen", "gleichzeitig", "mit", "dem", "gemeinderat", "ihre", "bezirksvertretung", "der", "einzelne", "abgeordnete", "hei\u00dft", "bezirksrat", "diese", "w\u00e4hlt", "den", "bezirksvorsteher", "und", "zwei", "stellvertreter", "bei", "den", "bezirksvertretungswahlen", "sind", "auch", "st\u00e4ndig", "in", "wien", "wohnende", "b\u00fcrger", "anderer", "eumitgliedstaaten", "wahlberechtigt", "einige", "verwaltungsbereiche", "der", "stadtgemeinde", "u", "a", "bauliche", "erhaltung", "der", "pflichtschulen", "und", "des", "lokalen", "stra\u00dfennetzes", "und", "die", "dazu", "bereitgestellten", "budgets", "sind", "an", "die", "bezirke", "\u00fcbertragen", "worden", "die", "durchf\u00fchrung", "von", "ma\u00dfnahmen", "nach", "den", "entsprechenden", "beschl\u00fcssen", "der", "bezirksvertretung", "obliegt", "dem", "magistrat", "gemeinderatswahl", "bei", "der", "landtags", "und", "gemeinderatswahl", "in", "wien", "ergab", "sich", "folgende", "stimmen", "bzw", "sitzverteilung", "im", "gemeinderat", "sitze", "sind", "zu", "vergeben", "internationale", "organisationen", "wien", "wurde", "im", "jahre", "die", "dritte", "unostadt", "nach", "new", "york", "city", "und", "genf", "zus\u00e4tzlich", "ist", "wien", "sitz", "zahlreicher", "weiterer", "internationaler", "organisationen", "beispielhaft", "seien", "angef\u00fchrt", "iaeo", "internationale", "atomenergiebeh\u00f6rde", "friedensnobelpreis", "seit", "in", "wien", "ctbto", "prepcom", "vorbereitende", "kommission", "f\u00fcr", "die", "organisation", "des", "vertrages", "\u00fcber", "das", "umfassende", "verbot", "von", "nuklearversuchen", "ipi", "internationales", "presseinstitut", "iksd", "internationale", "kommission", "zum", "schutz", "der", "donau", "opec", "organisation", "erd\u00f6lexportierender", "staaten", "ofid", "opecfonds", "f\u00fcr", "internationale", "entwicklung", "osze", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "un", "vereinte", "nationen", "unido", "organisation", "f\u00fcr", "industrielle", "entwicklung", "unodc", "b\u00fcro", "f\u00fcr", "drogen", "und", "verbrechensbek\u00e4mpfung", "undcp", "internationales", "drogenkontrollprogramm", "unhcr", "hoher", "fl\u00fcchtlingskommissar", "der", "vereinten", "nationen", "uncitral", "kommission", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "internationales", "handelsrecht", "unoosa", "b\u00fcro", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "weltraumfragen", "unscear", "komitee", "der", "vereinten", "nationen", "\u00fcber", "die", "wirkung", "der", "atomaren", "strahlung", "unpa", "postverwaltung", "der", "vereinten", "nationen", "deutscher", "orden", "hauptsitz", "des", "ordens", "der", "br\u00fcder", "vom", "deutschen", "hospital", "sankt", "mariens", "in", "jerusalem", "intosai", "internationale", "organisation", "der", "obersten", "rechnungskontrollbeh\u00f6rden", "ioi", "international", "ombudsman", "institute", "fra", "agentur", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "f\u00fcr", "grundrechte", "fr\u00fcher", "eumc", "europ\u00e4ische", "stelle", "zur", "beobachtung", "von", "rassismus", "und", "fremdenfeindlichkeit", "wappen", "flagge", "und", "hymne", "die", "symbole", "wiens", "sind", "im", "gesetz", "\u00fcber", "die", "symbole", "der", "bundeshauptstadt", "wien", "landesgesetzblatt", "nr", "festgelegt", "und", "sind", "seit", "die", "gleichen", "wie", "bis", "im", "roten", "wien", "das", "wiener", "wappen", "zeigt", "in", "einem", "roten", "schild", "ein", "wei\u00dfes", "kreuz", "in", "einer", "weiteren", "darstellungsform", "kann", "das", "wappen", "auch", "in", "form", "eines", "brustschildes", "in", "der", "figur", "eines", "schwarzen", "golden", "bewehrten", "adlers", "verwendet", "werden", "dessen", "verwendung", "durch", "die", "organe", "der", "gemeinde", "wien", "und", "des", "landes", "wien", "vorbehalten", "sind", "der", "kreuzschild", "geht", "vermutlich", "auf", "die", "reichssturmfahne", "zur\u00fcck", "als", "wappen", "mit", "adler", "ist", "es", "nachweisbar", "und", "erstmals", "auf", "einem", "wiener", "pfenning", "zu", "sehen", "auf", "siegeln", "datiert", "es", "fr\u00fchestens", "als", "zeichen", "wiens", "aber", "unsicher", "die", "wiener", "flagge", "besteht", "aus", "zwei", "gleich", "breiten", "waagrechten", "streifen", "der", "obere", "ist", "rot", "der", "untere", "ist", "wei\u00df", "das", "verh\u00e4ltnis", "der", "h\u00f6he", "der", "flagge", "zu", "ihrer", "l\u00e4nge", "ist", "zwei", "zu", "drei", "die", "flagge", "wurde", "wieder", "eingef\u00fchrtauch", "das", "siegel", "der", "bundeshauptstadt", "wien", "verwendet", "das", "wappen", "im", "brustschild", "eines", "adlers", "als", "umschrift", "findet", "der", "schriftzug", "bundeshauptstadt", "wien", "oder", "die", "bezeichnung", "des", "gemeindeorgans", "oder", "des", "landes", "wien", "verwendung", "wien", "verf\u00fcgt", "als", "einziges", "bundesland", "\u00fcber", "keine", "offizielle", "landeshymne", "hoheitszeichen", "wiens", "st\u00e4dtekooperationen", "wien", "unterh\u00e4lt", "derzeit", "st\u00e4dtekooperationen", "st\u00e4dteabkommen", "anhand", "definierter", "thematischer", "schwerpunkte", "mit", "belgrad", "serbien", "bratislava", "slowakei", "br\u00fcnn", "tschechien", "budapest", "ungarn", "hamburg", "deutschlandz\u00fcrich", "schweiz", "krakau", "polen", "paris", "frankreich", "prag", "tschechien", "und", "vancouver", "kanadast\u00e4dtekooperationen", "sowie", "abkommen", "f\u00fcr", "katastrophenschutz", "und", "krisenmanagement", "in", "chronologischer", "reihung", "in", "auswahl", "seit", "ungarn", "budapest", "ungarn", "seit", "russland", "moskau", "russland", "katastrophenschutz", "seit", "slowakei", "bratislava", "slowakei", "erneuert", "twin", "city", "seit", "tschechien", "br\u00fcnn", "tschechien", "seit", "polen", "warschau", "polen", "katastrophenschutz", "seit", "serbien", "belgrad", "serbienauch", "einzelne", "wiener", "bezirke", "unterhalten", "partnerschaften", "zu", "stadtbezirken", "anderer", "st\u00e4dtewien", "ist", "mitglied", "der", "league", "of", "historical", "cities", "wirtschaft", "unternehmen", "wien", "wird", "aus", "westeurop\u00e4ischer", "perspektive", "gerne", "als", "sprungbrett", "in", "den", "osten", "bezeichnet", "da", "die", "stadt", "und", "ihre", "unternehmen", "schon", "lange", "gute", "beziehungen", "zu", "den", "mittel", "und", "osteurop\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "moel", "pflegen", "besonders", "im", "vorfeld", "der", "euosterweiterung", "fassten", "zahlreiche", "ausl\u00e4ndische", "gro\u00dfunternehmen", "ihre", "aktivit\u00e4ten", "in", "den", "mittel", "und", "osteurop\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "auf", "ihrem", "standort", "in", "wien", "zusammen", "oder", "gr\u00fcndeten", "eine", "solche", "zentrale", "neu", "um", "die", "erschlie\u00dfung", "dieser", "m\u00e4rkte", "von", "wien", "aus", "anzugehen", "in", "einigen", "f\u00e4llen", "ging", "dieser", "entschluss", "auch", "einher", "mit", "der", "\u00fcbernahme", "eines", "\u00f6sterreichischen", "unternehmens", "mit", "sitz", "in", "wien", "und", "t\u00e4tigkeit", "in", "den", "moel", "dies", "tat", "etwa", "der", "niederl\u00e4ndische", "getr\u00e4nkekonzern", "heineken", "mit", "der", "\u00fcbernahme", "der", "brau", "union", "oder", "die", "italienische", "gro\u00dfbank", "unicredit", "mit", "der", "\u00fcbernahme", "der", "bank", "austria", "weitere", "ausl\u00e4ndische", "konzerne", "mit", "moelzentrale", "in", "wien", "sind", "etwa", "der", "franz\u00f6sische", "baustoffkonzern", "lafarge", "und", "die", "deutschen", "konzerne", "henkel", "rewe", "und", "beiersdorf", "auch", "die", "mehrheit", "der", "gro\u00dfen", "\u00f6sterreichischen", "konzerne", "haben", "ihren", "hauptsitz", "in", "wien", "darunter", "sind", "etwa", "der", "mineral\u00f6lkonzern", "omv", "der", "ziegelhersteller", "wienerberger", "die", "telekom", "austria", "und", "fast", "s\u00e4mtliche", "\u00f6sterreichische", "banken", "mit", "der", "wiener", "b\u00f6rse", "befindet", "sich", "auch", "\u00f6sterreichs", "einzige", "wertpapierb\u00f6rse", "in", "wien", "diese", "h\u00e4lt", "einen", "prozentigen", "anteil", "an", "der", "prager", "b\u00f6rse", "besch\u00e4ftigung", "in", "wien", "waren", "laut", "volksz\u00e4hlung", "personen", "in", "unternehmen", "besch\u00e4ftigt", "der", "bezirk", "mit", "den", "meisten", "arbeitspl\u00e4tzen", "ist", "die", "innere", "stadt", "bezirk", "im", "jahr", "waren", "durchschnittlich", "wiener", "arbeitslos", "gemeldet", "das", "entsprach", "einer", "arbeitslosenquote", "von", "prozent", "nach", "\u00f6sterreichischer", "berechnungsmethode", "beziehungsweise", "nach", "der", "berechnungsmethode", "der", "eu", "im", "vergleich", "zu", "den", "anderen", "acht", "bundesl\u00e4ndern", "hatte", "wien", "damit", "die", "h\u00f6chste", "arbeitslosenquote", "im", "september", "z\u00e4hlte", "wien", "arbeitslose", "inklusive", "schulungsteilnehmern", "wohlstand", "und", "produktivit\u00e4t", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "geh\u00f6rt", "wien", "zu", "den", "wohlhabendsten", "regionen", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bruttoinlandsprodukt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreichte", "wien", "im", "jahr", "einen", "index", "von", "eu", "\u00f6sterreich", "eine", "oecdstudie", "stellte", "allerdings", "im", "jahr", "einen", "r\u00fcckgang", "des", "wohlstands", "seit", "fest", "im", "jahr", "lag", "wien", "bei", "der", "produktivit\u00e4t", "kaufkraftbereinigtes", "bip", "pro", "kopf", "noch", "auf", "platz", "im", "jahr", "belegte", "die", "stadt", "nur", "noch", "den", "rang", "unter", "verglichenen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "und", "ballungsr\u00e4umen", "beim", "einkommen", "lagen", "wien", "und", "alle", "anderen", "bundesl\u00e4nder", "aber", "immer", "noch", "im", "besten", "oecdviertel", "immobilienpreise", "die", "preise", "f\u00fcr", "immobilieneigentum", "als", "auch", "f\u00fcr", "miete", "in", "wien", "sind", "in", "den", "letzten", "jahren", "bis", "ende", "stark", "angestiegen", "trotzdem", "sind", "die", "preise", "f\u00fcr", "eigentum", "und", "miete", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "st\u00e4dten", "mit", "\u00e4hnlicher", "oder", "geringerer", "lebensqualit\u00e4t", "vergleichsweise", "g\u00fcnstigso", "wurde", "gegen", "ende", "ein", "durchschnittlicher", "quadratmeterpreis", "von", "circa", "euro", "f\u00fcr", "den", "kauf", "von", "immobilieneigentum", "bei", "tats\u00e4chlich", "get\u00e4tigten", "transaktionen", "ermittelt", "sowie", "ein", "durchschnittlicher", "mietpreis", "von", "euro", "wobei", "in", "den", "inneren", "stadtbezirken", "die", "preise", "entsprechend", "h\u00f6her", "liegen", "tourismus", "dank", "zahlreicher", "prunkbauten", "aus", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "und", "der", "\u00f6sterreichischen", "kaiserzeit", "vielf\u00e4ltiger", "kulturangebote", "und", "nicht", "zuletzt", "auch", "dank", "des", "rufes", "als", "musikhauptstadt", "den", "wien", "aufgrund", "des", "schaffens", "zahlreicher", "ber\u00fchmter", "klassischer", "musiker", "wie", "beethoven", "mozart", "oder", "mahler", "erwarb", "ist", "die", "stadt", "weltweit", "bekannt", "und", "ein", "beliebtes", "touristenziel", "fiaker", "kutschieren", "g\u00e4ste", "durch", "die", "zum", "weltkulturerbe", "z\u00e4hlende", "innere", "stadt", "die", "altstadt", "in", "deren", "zentrum", "sich", "der", "stephansdom", "befindet", "im", "bezirk", "befinden", "sich", "zudem", "die", "staatsoper", "die", "hofburg", "stadtresidenz", "der", "kaiser", "die", "k\u00e4rntner", "stra\u00dfe", "die", "am", "st\u00e4rksten", "frequentierte", "fu\u00dfg\u00e4ngerzone", "\u00f6sterreichs", "bekannte", "hotels", "und", "konditoreien", "und", "die", "prunkvolle", "ringstra\u00dfe", "welche", "die", "altstadt", "umgibt", "wien", "hat", "seit", "eine", "sehr", "lebendige", "und", "vielf\u00e4ltige", "szene", "mit", "lokalvierteln", "kunstgalerien", "kabaretts", "jazzlokalen", "und", "veranstaltungen", "aller", "art", "entwickelt", "viele", "touristen", "kommen", "im", "dezember", "wenn", "die", "stadt", "mit", "ihren", "weihnachtsm\u00e4rkten", "ihrem", "silvesterpfad", "durch", "die", "altstadt", "und", "ihrem", "kaiserball", "aufwarten", "kann", "die", "meisten", "der", "wiener", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "sind", "ganzj\u00e4hrig", "zu", "besuchen", "zu", "den", "meistbesuchten", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "z\u00e4hlen", "der", "stephansdom", "das", "schloss", "und", "der", "tiergarten", "sch\u00f6nbrunn", "das", "belvedere", "das", "kunsthistorische", "museum", "die", "hofburg", "die", "albertina", "das", "riesenrad", "sowie", "das", "museumsquartier", "in", "einer", "umfrage", "des", "wiener", "tourismusverbandes", "gaben", "rund", "drei", "viertel", "der", "g\u00e4ste", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "und", "kultur", "als", "entscheidungsgrund", "f\u00fcr", "ihre", "wienreise", "anlaut", "wirtschaftsforschung", "sorgte", "der", "tourismus", "\u00fcblicherweise", "im", "wiener", "kerngebiet", "f\u00fcr", "eine", "j\u00e4hrliche", "wertsch\u00f6pfung", "von", "milliarden", "euro", "direkte", "und", "indirekte", "effekte", "im", "berichtsjahr", "was", "einem", "beitrag", "von", "prozent", "zu", "wiens", "bruttoregionalprodukt", "entspricht", "und", "rund", "ein", "f\u00fcnftel", "der", "touristischen", "wertsch\u00f6pfung", "von", "ganz", "\u00f6sterreich", "ausmachte", "zus\u00e4tzlich", "zu", "den", "milliarden", "euro", "wertsch\u00f6pfung", "direkt", "in", "wien", "bringt", "tourismus", "in", "wien", "dem", "restlichen", "\u00f6sterreich", "ohne", "wien", "millionen", "euro", "an", "wertsch\u00f6pfung", "der", "tourismus", "in", "wien", "liegt", "sowohl", "was", "die", "ausgaben", "als", "auch", "die", "direkte", "und", "indirekte", "bruttowertsch\u00f6pfung", "betrifft", "im", "bundesl\u00e4ndervergleich", "in", "\u00f6sterreich", "an", "zweiter", "stelle", "hinter", "tirol", "und", "vor", "salzburg", "tourismus", "ist", "insgesamt", "gesprochen", "ein", "jobmotor", "f\u00fcr", "wien", "dem", "tourismussatellitenkonto", "von", "statistik", "austria", "und", "wifo", "zufolge", "ist", "jeder", "vollzeitarbeitsplatz", "in", "wien", "mit", "der", "tourismus", "und", "freizeitwirtschaft", "verbunden", "in", "guten", "zeiten", "steht", "die", "branche", "f\u00fcr", "vollzeitarbeitspl\u00e4tze", "ergebnisse", "seit", "registrierte", "wien", "bei", "millionen", "g\u00e4steank\u00fcnften", "millionen", "g\u00e4ste\u00fcbernachtungen", "+", "gegen\u00fcber", "davon", "ausl\u00e4ndischer", "g\u00e4ste", "und", "netto", "milliarden", "euro", "beherbergungsumsatz", "+", "die", "anzahl", "der", "hotelbetten", "stieg", "auf", "sie", "waren", "zu", "ausgelastet", "das", "ergebnis", "war", "zum", "zehnten", "mal", "in", "folge", "das", "bisher", "beste", "hatten", "die", "wichtigsten", "zehn", "quellm\u00e4rkte", "zusammen", "einen", "anteil", "von", "am", "n\u00e4chtigungsergebnis", "trat", "aufgrund", "der", "covidpandemie", "ein", "sehr", "starker", "r\u00fcckgang", "der", "g\u00e4stefrequenz", "ein", "im", "zweiten", "pandemiejahr", "verzeichnete", "wien", "millionen", "g\u00e4sten\u00e4chtigungen", "was", "ein", "plus", "von", "zu", "darstellt", "und", "des", "vorkrisenvolumens", "aus", "entspricht", "betrug", "der", "netton\u00e4chtigungsumsatz", "in", "den", "wiener", "beherbergungsbetrieben", "millionen", "euro", "was", "ein", "rechnerisches", "plus", "von", "zu", "ist", "und", "der", "ums\u00e4tze", "von", "ausmacht", "hotellerie", "bez\u00fcglich", "der", "beherbergungskapazit\u00e4t", "kam", "es", "durch", "die", "covidpandemie", "zu", "ver\u00e4nderungen", "laut", "bestandsstatistik", "gibt", "es", "in", "wien", "hotels", "und", "pensionen", "mit", "insgesamt", "betten", "das", "bettenangebot", "hat", "sich", "zum", "jahr", "zuvor", "um", "prozent", "minus", "betten", "absolut", "das", "hotelangebot", "um", "prozent", "minus", "betriebe", "absolut", "verringert", "rund", "prozent", "der", "betten", "wurden", "in", "der", "sternekategorie", "angeboten", "rund", "prozent", "in", "der", "sternekategorie", "rund", "prozent", "mit", "drei", "sternen", "und", "der", "rest", "der", "betten", "in", "betrieben", "mit", "zwei", "sternen", "oder", "einem", "in", "der", "praxis", "haben", "einige", "betriebe", "vor", "l\u00e4ngerem", "darauf", "verzichtet", "offiziell", "klassifiziert", "zu", "werden", "und", "sterne", "zu", "f\u00fchren", "im", "jahr", "betrug", "die", "durchschnittliche", "aufenthaltsdauer", "n\u00e4chte", "n\u00e4chte", "die", "bettenauslastung", "rund", "prozent", "rund", "prozent", "was", "einer", "zimmerauslastung", "von", "rund", "prozent", "rund", "prozent", "entspricht", "vor", "der", "coronakrise", "wies", "wien", "bundesweit", "die", "h\u00f6chste", "bettenauslastung", "aus", "je", "nach", "saison", "und", "beherbergungskategorie", "gibt", "es", "schwankungenim", "oktober", "legte", "die", "stadt", "wien", "ihre", "visitor", "economy", "strategie", "bis", "vor", "unter", "dem", "motto", "shaping", "vienna", "wird", "ph\u00e4nomen", "reisen", "und", "dessen", "wirkungen", "auf", "die", "destination", "neu", "betrachtet", "tagungsgeschehen", "zur", "touristischen", "statistik", "wiens", "tragen", "viele", "internationale", "kongresse", "firmentagungen", "belohnungsreisen", "und", "allgemeine", "gesch\u00e4ftsreisen", "bei", "von", "der", "international", "congress", "and", "convention", "association", "icca", "wurde", "wien", "f\u00fcr", "auf", "rang", "weltweit", "gereiht", "die", "union", "of", "international", "associations", "uia", "reihte", "wien", "f\u00fcr", "mit", "internationalen", "tagungen", "auf", "rang", "weltweit", "hinter", "singapur", "br\u00fcssel", "seoul", "und", "parisdas", "gesamtergebnis", "der", "wiener", "tagungsindustrie", "zeigt", "erste", "anzeichen", "einer", "trendwende", "nach", "den", "pandemiebedingten", "einbr\u00fcchen", "die", "meisten", "meetings", "konzentrierten", "sich", "auf", "den", "fr\u00fchsommer", "sowie", "die", "monate", "september", "oktober", "und", "november", "aller", "veranstaltungen", "fanden", "im", "zweiten", "halbjahr", "statt", "in", "summe", "wurden", "im", "jahr", "kongresse", "firmenveranstaltungen", "und", "incentives", "mit", "insgesamt", "rund", "teilnehmern", "gez\u00e4hlt", "wiens", "beherbergungsbetriebe", "verzeichneten", "dadurch", "rund", "n\u00e4chtigungen", "+", "zu", "wobei", "dieser", "anstieg", "prim\u00e4r", "dem", "segment", "der", "internationalen", "kongresse", "zu", "verdanken", "ist", "der", "beitrag", "der", "wiener", "tagungen", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "belief", "sich", "auf", "millionen", "euro", "rund", "millionen", "euro", "davon", "stammten", "von", "kongressen", "medien", "wien", "ist", "der", "hauptsitz", "zahlreicher", "medien", "jeglicher", "gattung", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "unternehmen", "dieser", "art", "ist", "die", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunkanstalt", "orf", "mit", "sitz", "am", "k\u00fcniglberg", "im", "gemeindebezirk", "hietzing", "und", "seinen", "radioprogrammen", "\u00f6", "radio", "wien", "\u00f6", "und", "fm", "mit", "sitz", "in", "der", "argentinierstra\u00dfe", "im", "gemeindebezirk", "und", "an", "der", "heiligenst\u00e4dter", "l\u00e4nde", "international", "\u00fcber", "mittelwelle", "ausgestrahlt", "wird", "radio", "besser", "bekannt", "als", "\u00f6", "international", "die", "filmstudios", "des", "orf", "die", "gelegentlich", "auch", "f\u00fcr", "fernsehsendungen", "herangezogen", "werden", "befinden", "sich", "am", "rosenh\u00fcgel", "im", "gemeindebezirk", "liesing", "weitere", "fernsehanstalten", "mit", "sitz", "in", "wien", "sind", "der", "\u00f6sterreichweite", "privatsender", "atv", "ehemals", "atvplus", "und", "der", "musiksender", "gotv", "der", "seine", "gr\u00f6\u00dfte", "reichweite", "in", "wien", "erzielt", "seit", "juni", "ist", "puls", "ehem", "puls", "tv", "empfangbar", "dessen", "sendegebiet", "bis", "anfang", "auf", "wien", "beschr\u00e4nkt", "war", "die", "im", "siebenten", "bezirk", "ans\u00e4ssige", "fernsehanstalt", "produziert", "mehrere", "\u00f6sterreichspezifische", "sendungen", "darunter", "die", "nachrichtensendung", "austria", "top", "news", "f\u00fcr", "prosieben", "austria", "ende", "startete", "unter", "dem", "namen", "okto", "ein", "nichtkommerzieller", "fernsehsender", "f\u00fcr", "wien", "neben", "den", "orfradiosendern", "senden", "elf", "private", "kommerzielle", "radiosender", "sowie", "der", "nichtkommerzielle", "lokale", "radiosender", "orange", "auf", "ukw", "aus", "wien", "auch", "die", "bedeutendsten", "\u00f6sterreichweiten", "printmedien", "haben", "neben", "den", "lokalen", "zeitungen", "ihren", "hauptsitz", "in", "wien", "die", "verlagsgruppe", "news", "ist", "eindeutige", "marktf\u00fchrerin", "im", "zeitschriftenbereich", "zu", "ihren", "publikationen", "z\u00e4hlen", "unter", "anderen", "die", "magazine", "news", "profil", "trend", "woman", "und", "tvmedia", "auflagenst\u00e4rkste", "wochenzeitung", "ist", "eigenen", "angaben", "zufolge", "jedoch", "das", "unterhaltungsmagazin", "die", "ganze", "woche", "mit", "\u00fcber", "exemplaren", "\u00f6sterreichweit", "die", "auf", "ganz", "\u00f6sterreich", "bezogenen", "tageszeitungen", "kronen", "zeitung", "kurier", "\u00f6sterreich", "der", "standard", "die", "presse", "und", "wiener", "zeitung", "sind", "ebenfalls", "in", "wien", "ans\u00e4ssig", "eine", "ehemals", "bedeutende", "wiener", "tageszeitung", "aus", "der", "viele", "erfolgreiche", "journalisten", "hervorgingen", "war", "die", "gegr\u00fcndete", "und", "eingestellte", "arbeiterzeitung", "die", "sich", "als", "erstes", "medium", "in", "wien", "auch", "sozialkritischen", "themen", "widmete", "von", "gro\u00dfer", "lokaler", "wichtigkeit", "ist", "die", "w\u00f6chentlich", "erscheinende", "stadtzeitung", "falter", "die", "mit", "ihrer", "investigativen", "journalistischen", "arbeit", "h\u00e4ufig", "mediale", "themen", "in", "ganz", "\u00f6sterreich", "bestimmt", "eine", "besonderheit", "ist", "die", "vor", "allem", "in", "ubahnstationen", "erh\u00e4ltliche", "gratiszeitung", "heute", "die", "vor", "allem", "durch", "einen", "hohen", "werbeanteil", "und", "die", "h\u00f6chste", "auflage", "in", "wien", "auff\u00e4llt", "zudem", "existieren", "noch", "zahlreiche", "printmedien", "mit", "kleinerer", "auflage", "und", "thematischer", "spezialisierung", "auf", "themen", "wie", "religion", "oder", "politik", "unter", "diesen", "ist", "die", "furche", "die", "bedeutendste", "mit", "dem", "augustin", "und", "dem", "in", "wesentlich", "geringerer", "auflage", "erscheinendem", "uhudla", "gibt", "es", "in", "wien", "zwei", "stra\u00dfenzeitungen", "die", "von", "obdachlosen", "verkauft", "werden", "die", "wiener", "stadtverwaltung", "besitzt", "zahlreiche", "medien", "die", "unter", "der", "dachmarke", "wienat", "laufen", "neben", "dem", "webservice", "der", "stadt", "gibt", "es", "zahlreiche", "printprodukte", "wie", "das", "monatlich", "erscheinende", "wienat", "das", "infoblatt", "ihrer", "stadt", "sowie", "sieben", "kostenlose", "zielgruppenmagazine", "die", "auf", "wunsch", "zugeschickt", "werden", "im", "auftrag", "der", "stadt", "wird", "die", "w\u00f6chentliche", "nachrichtensendung", "wienat", "tv", "produziert", "die", "auf", "dem", "kabelkanal", "w", "ausgestrahlt", "wird", "und", "online", "abrufbar", "ist", "f\u00fcr", "die", "medien", "der", "stadt", "wien", "ist", "die", "magistratsabteilung", "presse", "und", "informationsdienst", "zust\u00e4ndigneben", "klassischen", "medienunternehmen", "konzentrieren", "sich", "auch", "zahlreiche", "weitere", "unternehmen", "der", "medienbranche", "sehr", "stark", "auf", "wien", "wie", "werbeagenturen", "webagenturen", "und", "unternehmen", "aus", "der", "filmbranche", "landwirtschaft", "prozent", "der", "fl\u00e4che", "wiens", "werden", "landwirtschaftlich", "von", "rund", "g\u00e4rtnerischen", "und", "b\u00e4uerlichen", "betrieben", "genutzt", "mehr", "als", "hektar", "davon", "sind", "ackerland", "hektar", "sind", "weinanbaufl\u00e4chen", "in", "rieden", "weing\u00e4rten", "hektar", "werden", "f\u00fcr", "gartenbau", "vor", "allem", "f\u00fcr", "die", "gem\u00fcseproduktion", "genutzt", "die", "wichtigsten", "weinbaugebiete", "sind", "bisamberg", "nussberg", "kahlenberg", "und", "georgenberg", "es", "werden", "vor", "allem", "gr\u00fcner", "veltliner", "riesling", "chardonnay", "weissburgunder", "zweigelt", "welschriesling", "neuberger", "traminer", "und", "gelber", "muskateller", "angebaut", "der", "sogenannte", "wiener", "gemischter", "satz", "besteht", "aus", "drei", "qualit\u00e4tsweinsorten", "in", "einer", "riede", "von", "je", "bis", "die", "zusammen", "gelesen", "und", "verarbeitet", "worden", "sein", "m\u00fcssen", "von", "den", "rund", "tonnen", "j\u00e4hrlicher", "pflanzlicher", "nahrungsmittelerzeugung", "entfallen", "circa", "tonnen", "auf", "die", "rund", "sorten", "gem\u00fcse", "die", "in", "wien", "angebaut", "werden", "vor", "allem", "tomaten", "paprika", "gurken", "salat", "und", "radieschen", "circa", "ein", "drittel", "der", "in", "wien", "verbrauchten", "gem\u00fcsemenge", "wird", "somit", "innerhalb", "der", "stadtgrenzen", "erzeugt", "anbaugebiete", "sind", "etwa", "die", "simmeringer", "haide", "auch", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "\u00f6sterreichische", "gem\u00fcsevertrieb", "die", "lgvfrischgem\u00fcse", "hat", "ihren", "sitz", "und", "ihr", "hauptlager", "in", "simmering", "in", "den", "au\u00dfenbezirken", "wiens", "wird", "die", "jagd", "ausge\u00fcbt", "u", "a", "auf", "wildschwein", "reh", "feldhase", "und", "rothirsch", "rund", "die", "h\u00e4lfte", "des", "hektar", "gro\u00dfen", "wiener", "stadtgebiets", "ist", "teil", "von", "jagdgebieten", "wovon", "etwa", "hektar", "zugleich", "als", "jagdruhensgebiet", "ausgewiesen", "sind", "infrastruktur", "f\u00fcr", "gro\u00dfe", "teile", "der", "technischen", "und", "sozialen", "infrastruktur", "der", "stadt", "ist", "der", "magistrat", "der", "stadt", "wien", "quasi", "das", "wiener", "gemeindeamt", "zust\u00e4ndig", "die", "\u00fcber", "thematisch", "spezialisierten", "magistratsabteilungen", "verwalten", "gemeinsam", "mit", "den", "magistratischen", "bezirks\u00e4mtern", "den", "unternehmungen", "nach", "\u00a7", "wiener", "stadtverfassung", "krankenanstaltenverbund", "wiener", "wohnen", "wien", "kanal", "und", "den", "ausgegliederten", "oder", "von", "anfang", "an", "privaten", "unternehmen", "der", "stadt", "wiener", "stadtwerke", "holding", "ag", "museen", "der", "stadt", "wien", "wien", "holding", "gmbh", "wichtige", "bereiche", "des", "\u00f6ffentlichen", "lebens", "in", "der", "bundeshauptstadt", "kinderg\u00e4rten", "schulen", "parkanlagen", "\u00f6ffentliche", "waldfl\u00e4chen", "m\u00fcllabfuhr", "etc", "zur", "finanzierung", "von", "infrastrukturprojekten", "wurde", "wie", "damals", "bei", "gr\u00f6\u00dferen", "kommunen", "in", "europa", "g\u00e4ngig", "die", "ubahn", "wien", "und", "die", "wiener", "kanalisation", "im", "und", "bezirk", "mittels", "crossborderleasingvertrag", "verkauft", "und", "wird", "seither", "\u00fcber", "eine", "laufzeit", "von", "jahren", "zur\u00fcckgemietet", "die", "stadt", "wien", "sollte", "dadurch", "von", "einem", "steueranreiz", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "profitieren", "doch", "wurde", "diese", "steuerl\u00fccke", "vor", "mehreren", "jahren", "geschlossen", "und", "etwaige", "ertragsausf\u00e4lle", "des", "investors", "m\u00fcssen", "von", "der", "stadt", "getragen", "werden", "dieses", "gesetz", "sieht", "zwar", "mit", "der", "grandfathering", "clause", "vor", "dass", "vor", "dem", "september", "eingegangene", "vertr\u00e4ge", "ihre", "g\u00fcltigkeit", "behalten", "sollen", "doch", "verst\u00f6\u00dft", "dies", "gegen", "regelungen", "der", "welthandelsorganisation", "wto", "und", "st\u00f6\u00dft", "auch", "auf", "euwiderstand", "weshalb", "diese", "regelung", "modifiziert", "werden", "muss", "mittlerweile", "werden", "die", "crossbordervertr\u00e4ge", "seitens", "der", "wiener", "stadtregierung", "wieder", "aufgel\u00f6st", "f\u00fcr", "die", "technische", "sicherheit", "der", "stadt", "baupolizei", "eisenbahnrecht", "wasserrecht", "usw", "ist", "der", "magistrat", "der", "stadt", "wien", "verantwortlich", "bei", "der", "baupolizei", "mit", "der", "landesregierung", "im", "eisenbahnrecht", "mit", "dem", "verkehrsministerium", "im", "wasserrecht", "mit", "dem", "umweltministerium", "als", "zweite", "instanz", "technische", "infrastruktur", "stadtplanung", "der", "wiener", "stadtentwicklungsplan", "kurz", "step", "wird", "von", "der", "ma", "magistratsabteilung", "erstellt", "legt", "die", "richtlinien", "f\u00fcr", "die", "stadtentwicklung", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "fest", "und", "tr\u00e4gt", "somit", "ma\u00dfgeblich", "zur", "st\u00e4dtischen", "infrastruktur", "bei", "die", "stadtentwicklungspl\u00e4ne", "werden", "in", "abst\u00e4nden", "von", "zehn", "jahren", "\u00fcberarbeitet", "w\u00e4hrend", "nach", "lange", "zeit", "demographische", "stagnation", "herrschte", "die", "auch", "in", "den", "stadtentwicklungspl\u00e4nen", "ihren", "niederschlag", "fand", "privilegierung", "der", "verbauung", "von", "baul\u00fccken", "etc", "kommt", "es", "seit", "dem", "zusammenbruch", "des", "sozialismus", "in", "staaten", "des", "warschauer", "pakts", "wieder", "zu", "expansiveren", "konzepten", "die", "beschlossene", "revision", "des", "step", "trug", "beispielsweise", "bereits", "dem", "deutlichen", "bev\u00f6lkerungswachstum", "durch", "zuwanderung", "rechnung", "der", "stadtentwicklungsplan", "step", "befasst", "sich", "mit", "einem", "dutzend", "von", "zielgebieten", "beispielsweise", "der", "waterfront", "einem", "gebiet", "vom", "donaukanal", "\u00fcber", "den", "praterstern", "nordbahnviertel", "handelskai", "zur", "alten", "donau", "oder", "dem", "wiental", "die", "stadtplanung", "befasst", "sich", "au\u00dferdem", "mit", "der", "regionalen", "und", "internationalen", "verkehrsanbindung", "wiens", "besonders", "umstritten", "ist", "in", "wien", "die", "errichtung", "von", "hochh\u00e4usern", "namentlich", "im", "stadtzentrum", "im", "jahr", "wurde", "von", "der", "stadtplanung", "ein", "hochhauskonzept", "erarbeitet", "das", "in", "der", "folge", "ausf\u00fchrlich", "diskutiert", "wurde", "es", "basierte", "auf", "fr\u00fcheren", "hochhausstudien", "architekt", "hugo", "potyka", "und", "coop", "himmelblau", "nach", "positiver", "\u00e4u\u00dferung", "der", "stadtentwicklungskommission", "wurde", "das", "konzept", "hochh\u00e4user", "in", "wien", "vom", "gemeinderat", "im", "april", "angenommen", "stadtversorgung", "wien", "wird", "seit", "durch", "die", "i", "wiener", "hochquellenwasserleitung", "mit", "wasser", "aus", "dem", "raxschneeberggebiet", "und", "seit", "zus\u00e4tzlich", "durch", "die", "ii", "wiener", "hochquellenwasserleitung", "aus", "dem", "hochschwabgebiet", "versorgt", "die", "gebiete", "wurden", "zum", "wasserschutzgebiet", "erkl\u00e4rt", "betreut", "werden", "sie", "von", "der", "forstverwaltung", "der", "stadt", "wien", "wasser", "aus", "einem", "grundwasserwerk", "in", "der", "lobau", "wird", "selten", "etwa", "bei", "wartungsarbeiten", "oder", "besonders", "hohem", "wasserverbrauch", "in", "bestimmten", "bezirken", "dem", "hochquellenwasser", "beigemengt", "der", "wasserturm", "favoriten", "ist", "heute", "eine", "landmarke", "s\u00e4mtliche", "abw\u00e4sser", "werden", "durch", "die", "wiener", "kanalisation", "in", "die", "st\u00e4dtische", "hauptkl\u00e4ranlage", "in", "simmering", "geleitet", "wobei", "bis", "bei", "reinigungsarbeiten", "und", "starkem", "regen", "verd\u00fcnntes", "kanalwasser", "sogenanntes", "mischwasser", "in", "den", "donaukanal", "bzw", "die", "donau", "gelangte", "dieses", "problem", "wurde", "von", "der", "stadt", "wien", "mit", "dem", "bau", "des", "wientalkanals", "behoben", "er", "ist", "kilometer", "lang", "und", "wurde", "fertiggestellt", "seither", "wird", "das", "abwasser", "g\u00e4nzlich", "gesammelt", "und", "nach", "verf\u00fcgbarer", "kapazit\u00e4t", "der", "kl\u00e4ranlagen", "dann", "an", "diese", "abgegeben", "das", "kanalsystem", "gelangte", "durch", "den", "film", "der", "dritte", "mann", "zu", "internationaler", "ber\u00fchmtheit", "f\u00fcr", "das", "strom", "erdgas", "und", "fernw\u00e4rmenetz", "wiens", "ist", "die", "wiener", "netze", "gmbh", "mit", "rund", "mitarbeitern", "zust\u00e4ndig", "ein", "tochterunternehmen", "der", "wiener", "stadtwerke", "welche", "zur", "g\u00e4nze", "der", "stadt", "wien", "geh\u00f6ren", "der", "strommarkt", "selbst", "ist", "liberalisiert", "der", "wettbewerb", "jedoch", "nur", "im", "gro\u00dfkundenbereich", "ausgepr\u00e4gt", "wien", "energie", "ist", "der", "wichtigste", "stromlieferant", "wiens", "seit", "etwa", "ist", "auch", "fernk\u00e4lte", "mitunter", "erzeugt", "aus", "fernw\u00e4rme", "im", "angebot", "das", "fernw\u00e4rmenetz", "wird", "von", "wien", "energie", "betrieben", "die", "erzeugung", "erfolgt", "unter", "anderem", "in", "den", "drei", "gro\u00dfen", "m\u00fcllverbrennungsanlagen", "spittelau", "simmeringer", "haide", "und", "fl\u00f6tzersteig", "basiert", "mit", "stand", "noch", "\u00fcberwiegend", "auf", "erdgas", "nach", "energiepreiserh\u00f6hungen", "im", "jahr", "im", "zuge", "des", "kriegs", "russlands", "gegen", "die", "ukraine", "und", "im", "sinne", "von", "dekarbonisierung", "geht", "wien", "energie", "daran", "geothermie", "aus", "der", "in", "m", "tiefe", "prospektierten", "wasserf\u00fchrenden", "schicht", "dem", "aderklaaer", "konglomerat", "zu", "erschlie\u00dfendas", "kraftwerk", "freudenau", "staut", "den", "donaustrom", "und", "dient", "als", "rad", "und", "fu\u00dfbr\u00fccke", "zwei", "rohrbr\u00fccken", "flussabw\u00e4rts", "f\u00fchren", "leitungen", "vom", "linksufrigen", "wien", "zum", "rechtsufrigen", "nieder\u00f6sterreich", "die", "gasometer", "bleiben", "als", "landmarken", "kommunikation", "seit", "februar", "ist", "mit", "wien", "eine", "neue", "topleveldomain", "f\u00fcr", "internetadressen", "domains", "f\u00fcr", "unternehmen", "organisationen", "und", "privatpersonen", "mit", "bezug", "zu", "wien", "in", "betrieb", "verwaltet", "und", "vermarktet", "wird", "diese", "im", "auftrag", "der", "stadt", "wien", "durch", "die", "punktwien", "gmbh", "eine", "hundertprozentige", "tochter", "der", "compass", "gruppe", "gmbh", "verkehrsinfrastruktur", "im", "jahr", "wurden", "prozent", "aller", "wege", "in", "wien", "mit", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmitteln", "zur\u00fcckgelegt", "prozent", "wurden", "zu", "fu\u00df", "bew\u00e4ltigt", "und", "weitere", "der", "wege", "per", "pkw", "nach", "wie", "vor", "gering", "erscheint", "mit", "prozent", "den", "wiener", "stadtplanern", "der", "anteil", "der", "wege", "die", "mit", "dem", "fahrrad", "zur\u00fcckgelegt", "werden", "im", "jahr", "lag", "der", "motorisierungsgrad", "personenkraftwagen", "pro", "einwohner", "bei", "zehn", "donaubr\u00fccken", "stra\u00dfen", "eisenbahn", "ubahn", "fu\u00dfg\u00e4nger", "verbinden", "das", "stadtgebiet", "links", "und", "rechts", "der", "donau", "sieben", "inkl", "zweier", "befahrbarer", "wehre", "verbinden", "das", "linke", "donauufer", "\u00fcber", "die", "neue", "donau", "mit", "der", "donauinsel", "br\u00fccken", "sowie", "ein", "wehr", "und", "eine", "schleuse", "\u00fcberspannen", "den", "donaukanal", "stra\u00dfe", "wie", "die", "bahnlinien", "verlassen", "auch", "die", "alten", "fernstra\u00dfen", "sp\u00e4ter", "bundesstra\u00dfen", "die", "stadt", "sternf\u00f6rmig", "teilweise", "sind", "sie", "immer", "noch", "nach", "historisch", "bedeutsamen", "zielen", "benannt", "linzer", "stra\u00dfe", "prager", "stra\u00dfe", "b", "br\u00fcnner", "stra\u00dfe", "b", "budapester", "stra\u00dfe", "b", "triester", "stra\u00dfe", "b", "gleiches", "gilt", "auch", "f\u00fcr", "die", "autobahnen", "a", "westautobahn", "a", "s\u00fcdautobahn", "a", "ostautobahn", "und", "a", "donauuferautobahn", "verlassen", "die", "stadt", "radial", "die", "a", "ins", "burgenland", "zweigt", "s\u00fcdlich", "von", "wien", "von", "der", "a", "ab", "als", "a", "wird", "derzeit", "die", "nordautobahn", "richtung", "br\u00fcnn", "verl\u00e4ngert", "die", "an", "das", "tschechische", "autobahnnetz", "anschlie\u00dfen", "soll", "als", "a", "wurde", "\u00f6stlich", "von", "wien", "die", "nordostautobahn", "von", "der", "a", "nach", "bratislava", "slowakei", "er\u00f6ffnet", "die", "a", "wiener", "s\u00fcdosttangente", "die", "meistbefahrene", "stra\u00dfe", "\u00f6sterreichs", "ist", "eine", "ringf\u00f6rmige", "verbindung", "zwischen", "a", "a", "und", "a", "im", "s\u00fcdlichen", "stadtgebiet", "zu", "ihrer", "entlastung", "wurde", "an", "der", "s\u00fcdlichen", "stadtgrenze", "die", "s", "au\u00dfenringschnellstra\u00dfe", "gebaut", "und", "am", "april", "er\u00f6ffnet", "diese", "soll", "\u00f6stlich", "der", "donau", "in", "einem", "autobahnring", "fortgesetzt", "werden", "\u00fcber", "den", "man", "zur", "a", "gelangt", "die", "dazu", "n\u00f6tige", "untertunnelung", "des", "nationalparks", "donauauen", "ist", "aus", "\u00f6kologischen", "gr\u00fcnden", "umstritten", "a", "a", "und", "s", "sind", "durch", "die", "au\u00dferhalb", "wiens", "verlaufende", "a", "die", "au\u00dfenring", "oder", "wienerwaldautobahn", "verbunden", "\u00fcber", "die", "der", "westosttransitverkehr", "geleitet", "wird", "in", "der", "stadt", "gehen", "die", "fernstra\u00dfen", "vom", "g\u00fcrtel", "aus", "der", "die", "inneren", "bezirke", "umschlie\u00dft", "diese", "sechs", "bis", "achtspurige", "stra\u00dfe", "ist", "daher", "besonders", "staugef\u00e4hrdet", "und", "beeintr\u00e4chtigt", "durch", "ihre", "enorme", "verkehrsfrequenz", "die", "wohnqualit\u00e4t", "problemstellen", "sind", "des", "weiteren", "vor", "allem", "die", "stadteinfahrten", "insbesondere", "im", "westen", "auf", "grund", "des", "wienerwaldes", "im", "s\u00fcden", "sind", "die", "stauschwerpunkte", "vor", "allem", "auf", "a", "und", "a", "zu", "finden", "auf", "der", "a", "s\u00fcdosttangente", "stockt", "der", "berufsverkehr", "fast", "jeden", "tag", "parkraumprobleme", "beschr\u00e4nken", "sich", "nicht", "mehr", "nur", "auf", "die", "inneren", "bezirke", "die", "gro\u00dffl\u00e4chig", "als", "kurzparkzonen", "eingerichtet", "sind", "anrainer", "k\u00f6nnen", "mit", "dem", "geb\u00fchrenpflichtigen", "sogenannten", "parkpickerl", "mit", "ausnahme", "gewisser", "stra\u00dfenz\u00fcge", "zeitlich", "unbeschr\u00e4nkt", "parken", "die", "parkraumbewirtschaftung", "wurde", "auf", "gebiete", "au\u00dferhalb", "des", "g\u00fcrtels", "ausgedehnt", "bisher", "gab", "es", "nur", "mehr", "in", "vier", "gemeindebezirken", "und", "kein", "parkpickerl", "was", "jedoch", "ab", "dem", "m\u00e4rz", "\u00e4ndern", "wird", "da", "die", "stadt", "wien", "die", "kurzparkzone", "auf", "ganz", "wien", "erweitert", "f\u00fcr", "einpendelnde", "verkehrsteilnehmer", "bestehen", "einige", "parkenundreisenanlagen", "mit", "anschluss", "an", "\u00f6ffentliche", "verkehrsmittel", "die", "stadtverwaltung", "strebt", "allerdings", "auch", "mit", "ihrer", "beteiligung", "am", "verkehrsverbund", "ostregion", "vor", "danach", "dass", "die", "pendler", "bereits", "au\u00dferhalb", "von", "wien", "in", "\u00f6ffentliche", "verkehrsmittel", "umsteigen", "f\u00fcr", "die", "bewohner", "parkplatzarmer", "viertel", "werden", "mit", "finanzieller", "hilfe", "der", "stadt", "volksgaragen", "errichtet", "generell", "ist", "es", "ziel", "der", "stadtverwaltung", "den", "anteil", "des", "individualverkehrs", "am", "gesamtverkehr", "aus", "\u00f6kologischen", "gr\u00fcnden", "zu", "reduzieren", "bis", "waren", "in", "wien", "zehn", "busspuren", "abh\u00e4ngig", "von", "der", "jeweiligen", "verkehrssituation", "f\u00fcr", "einspurige", "kraftfahrzeuge", "freigegeben", "mit", "stand", "august", "gibt", "es", "in", "den", "bezirken", "mariahilf", "und", "neubau", "fast", "nur", "noch", "tempozonen", "\u00f6ffentlicher", "nahverkehr", "wien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "gro\u00dfes", "netz", "\u00f6ffentlicher", "verkehrsmittel", "es", "besteht", "aus", "den", "zu", "den", "\u00f6sterreichischen", "bundesbahnen", "\u00f6bb", "geh\u00f6renden", "sbahnlinien", "der", "badner", "bahn", "und", "dem", "netz", "der", "wiener", "linien", "ubahn", "stra\u00dfenbahn", "und", "autobuslinien", "dem", "city", "airport", "train", "und", "diversen", "privaten", "autobuslinien", "allein", "die", "wiener", "linien", "transportierten", "im", "jahr", "rund", "millionen", "fahrg\u00e4stedie", "wiener", "stra\u00dfenbahn", "existiert", "seit", "und", "die", "wiener", "linien", "betreiben", "heute", "ein", "kilometer", "langes", "gleisnetz", "damit", "verf\u00fcgt", "wien", "\u00fcber", "eines", "der", "\u00e4ltesten", "und", "l\u00e4ngsten", "stra\u00dfenbahnnetze", "der", "welt", "ab", "wurde", "die", "im", "jugendstil", "errichtete", "wiener", "dampfstadtbahn", "er\u00f6ffnet", "die", "gro\u00dfteils", "zur", "wiener", "elektrischen", "stadtbahn", "mutierte", "und", "deren", "infrastruktur", "ab", "von", "der", "schrittweise", "neu", "errichteten", "ubahn", "\u00fcbernommen", "wurde", "wurde", "die", "erste", "neubauteilstrecke", "der", "linie", "u", "er\u00f6ffnet", "der", "autobuslinienbetrieb", "wurde", "in", "wien", "am", "m\u00e4rz", "aufgenommen", "heute", "verf\u00fcgt", "wien", "mit", "der", "stundenubahn", "an", "den", "wochenenden", "und", "der", "nightline", "auch", "\u00fcber", "ein", "nachtverkehrs", "und", "anrufsammeltaxinetz", "dar\u00fcber", "hinaus", "fahren", "vor", "allem", "in", "den", "stadtrandzonen", "private", "busunternehmen", "in", "tarifgemeinschaft", "mit", "den", "wiener", "linien", "gemeinsam", "mit", "den", "bahn", "und", "buslinien", "in", "nieder\u00f6sterreich", "und", "dem", "burgenland", "bildet", "das", "wiener", "verkehrsnetz", "den", "verkehrsverbund", "ostregion", "vor", "fahrrad", "der", "anteil", "des", "fahrradverkehrs", "am", "gesamtverkehr", "betrug", "in", "wien", "prozent", "in", "manchen", "bereichen", "liegt", "der", "wert", "jedoch", "deutlich", "h\u00f6her", "der", "radverkehr", "wird", "dabei", "an", "rund", "zehn", "automatischen", "z\u00e4hlstellen", "gemessen", "und", "nahm", "an", "diesen", "standorten", "gegen\u00fcber", "um", "zu", "das", "netz", "an", "\u00f6ffentlichen", "radwegen", "radfahrstreifen", "und", "radrouten", "im", "stadtgebiet", "umfasst", "rund", "kilometer", "davon", "sind", "radrouten", "verkehrsberuhigte", "bereiche", "wohnstra\u00dfen", "fu\u00dfg\u00e4ngerzonen", "fahrstra\u00dfen", "und", "ge\u00f6ffnete", "busspuren", "vom", "autoverkehr", "baulich", "getrennt", "und", "markierte", "anlagen", "wie", "radfahrstreifen", "mehrzweckstreifen", "und", "radfahren", "gegen", "die", "einbahnviele", "jahre", "bis", "sp\u00e4testens", "m\u00e4rz", "wurde", "das", "leihfahrradsystem", "citybike", "angeboten", "dessen", "r\u00e4der", "an", "festen", "stationen", "zum", "abstellen", "eingeklinkt", "werden", "mussten", "mittels", "kfz", "mit", "anh\u00e4nger", "verteilte", "der", "betreiber", "die", "r\u00e4der", "wieder", "an", "unterversorgte", "stationen", "bis", "kamen", "drei", "verleihsysteme", "dazu", "zuletzt", "obike", "und", "ofo", "aus", "china", "die", "frei", "abgestellt", "werden", "konnten", "per", "smartphoneapp", "gefunden", "werden", "konnten", "und", "dabei", "auch", "von", "missbrauch", "betroffen", "waren", "donkey", "republic", "aus", "d\u00e4nemark", "arbeitet", "hingegen", "mit", "festen", "stationen", "und", "wird", "von", "pedal", "power", "betreut", "die", "stadt", "wien", "plant", "nun", "regeln", "zur", "nutzung", "des", "stadtraums", "durch", "radverleiher", "nach", "der", "pleite", "von", "obike", "k\u00fcndigte", "im", "juli", "auch", "ofo", "den", "r\u00fcckzug", "aus", "wien", "an", "als", "grund", "wurden", "die", "hohen", "regulatorischen", "auflagen", "genanntper", "april", "folgt", "dem", "citybike", "der", "gewista", "das", "leihfahrradsystem", "wienmobil", "rad", "der", "wiener", "linien", "nach", "eisenbahn", "historisch", "bedingt", "alle", "verkehrsverbindungen", "orientierten", "sich", "nach", "der", "haupt", "und", "residenzstadt", "der", "\u00f6sterreichischungarischen", "monarchie", "wurden", "in", "wien", "mehrere", "kopfbahnh\u00f6fe", "errichtet", "alle", "gr\u00f6\u00dferen", "bahnh\u00f6fe", "wiens", "wurden", "jedoch", "im", "zweiten", "weltkrieg", "auf", "grund", "ihrer", "strategischen", "bedeutung", "zumindest", "besch\u00e4digt", "die", "meisten", "wurden", "wieder", "aufgebaut", "und", "neu", "gestaltet", "so", "wurde", "der", "alte", "westbahnhof", "durch", "einen", "neubau", "ersetzt", "in", "den", "neubau", "des", "s\u00fcdbahnhofs", "wurde", "der", "fr\u00fcher", "getrennte", "ostbahnhof", "integriert", "in", "den", "jahren", "bis", "wurde", "der", "franzjosefsbahnhof", "\u00fcberbaut", "der", "nordbahnhof", "eine", "stattliche", "ruine", "die", "erst", "entfernt", "wurde", "wurde", "nicht", "wiederhergestellt", "seine", "architektonische", "bedeutung", "wurde", "damals", "nicht", "erkannt", "da", "durch", "den", "zerfall", "der", "habsburgermonarchie", "und", "den", "eisernen", "vorhang", "der", "fernverkehr", "der", "nordbahn", "seine", "bedeutung", "verloren", "hatte", "ab", "dem", "dezember", "wurde", "der", "teilbetrieb", "am", "neu", "errichteten", "wiener", "hauptbahnhof", "aufgenommen", "die", "vollst\u00e4ndige", "inbetriebnahme", "erfolgte", "am", "dezember", "es", "handelt", "sich", "nicht", "wie", "bei", "den", "traditionellen", "gro\u00dfen", "wiener", "bahnh\u00f6fen", "um", "einen", "kopfbahnhof", "sondern", "um", "einen", "durchgangsbahnhof", "der", "s\u00fcdbahn", "und", "ostbahn", "verkn\u00fcpft", "aber", "auch", "z\u00fcge", "von", "nord", "und", "westbahn", "einbinden", "kann", "heute", "bestehen", "in", "wien", "noch", "zwei", "gro\u00dfe", "kopfbahnh\u00f6fe", "sie", "dienen", "vorwiegend", "dem", "regionalverkehr", "wien", "westbahnhof", "als", "historischer", "ausgangspunkt", "der", "westbahn", "wien", "franzjosefsbahnhof", "als", "ausgangspunkt", "der", "franzjosefsbahndurchgangsbahnh\u00f6fe", "wien", "hauptbahnhof", "an", "s\u00fcd", "und", "ostbahn", "als", "zentraler", "bahnhof", "im", "fernverkehr", "und", "mit", "fernverkehrsanbindung", "des", "flughafenbahnhofs", "wien", "meidling", "philadelphiabr\u00fccke", "an", "der", "s\u00fcdbahn", "und", "ausgangspunkt", "der", "pottendorfer", "linie", "sowie", "mit", "anbindung", "zur", "donaul\u00e4ndebahn", "und", "durch", "den", "lainzer", "tunnel", "zur", "westbahn", "mit", "wienerwaldtunnel", "und", "der", "nbs", "tullnerfeld", "nach", "st", "p\u00f6lten", "wien", "mitte", "landstra\u00dfe", "an", "der", "stammstrecke", "zwischen", "hauptbahnhof", "und", "praterstern", "sowie", "mit", "schnellverbindung", "city", "airport", "train", "cat", "von", "und", "nach", "flughafen", "wien", "bahnhof", "wien", "praterstern", "ausgangspunkt", "der", "nordbahn", "und", "der", "nordwestbahn", "wien", "floridsdorf", "nordbahn", "und", "nordwestbahn", "wien", "h\u00fctteldorf", "an", "der", "westbahn", "und", "mit", "vorortelinie", "und", "strecke", "nach", "wien", "meidling", "wien", "heiligenstadt", "an", "der", "franzjosefsbahn", "und", "mit", "vorortelinie", "wien", "stadlau", "mit", "laaer", "ostbahn", "und", "marchegger", "ostbahnf\u00fcr", "den", "lokal", "und", "regionalverkehr", "ist", "der", "intensive", "wiener", "sbahnbetrieb", "wichtig", "er", "bedient", "auch", "viele", "kleinere", "bahnh\u00f6fe", "bzw", "stationen", "sehr", "dichter", "verkehr", "wird", "auch", "auf", "der", "stadteigenen", "lokalbahn", "wienbaden", "vulgo", "badner", "bahn", "geboten", "f\u00fcr", "den", "g\u00fcterverkehr", "wichtig", "sind", "der", "lainzer", "tunnel", "die", "beiden", "verbindungsbahnen", "zwischen", "west", "und", "s\u00fcdbahn", "sowie", "zwischen", "s\u00fcd", "und", "nordbahn", "die", "mehrere", "strecken", "verkn\u00fcpfende", "donaul\u00e4ndebahn", "und", "die", "donauuferbahn", "die", "zwischen", "den", "beiden", "seit", "fehlende", "winterhafenbr\u00fccke", "wurde", "bis", "neu", "errichtet", "sowie", "der", "zentralverschiebebahnhof", "wienkledering", "an", "der", "ostbahn", "flughafen", "der", "flughafen", "wien", "befindet", "sich", "im", "nieder\u00f6sterreichischen", "schwechat", "einer", "km", "s\u00fcd\u00f6stlich", "von", "wiens", "zentrum", "gelegenen", "stadtgemeinde", "er", "ist", "heimatbasis", "und", "drehkreuz", "von", "austrian", "airlines", "eurowings", "europe", "und", "easyjet", "europe", "und", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "arbeitgeber", "der", "ostregion", "\u00f6sterreichs", "im", "gesch\u00e4ftsjahr", "verbanden", "ihn", "fluggesellschaften", "mit", "zielen", "in", "l\u00e4ndern", "weltweit", "dabei", "wurde", "ein", "neuer", "passagierrekord", "erreicht", "insgesamt", "wurden", "millionen", "passagiere", "+", "davon", "millionen", "lokalpassagiere", "+", "und", "millionen", "transferpassagiere", "+", "bei", "flugbewegungen", "abgefertigt", "schifffahrt", "durch", "den", "rheinmaindonaukanal", "ist", "wien", "durch", "eine", "wasserstra\u00dfe", "sowohl", "mit", "dem", "seehafen", "rotterdam", "als", "auch", "den", "deutschen", "industriegebieten", "verbunden", "\u00fcber", "die", "donau", "abw\u00e4rts", "gibt", "es", "eine", "verbindung", "mit", "den", "l\u00e4ndern", "osteuropas", "bis", "zum", "schwarzen", "meer", "der", "geplante", "donauoderkanal", "blieb", "unvollendet", "die", "personenschifffahrt", "auf", "der", "donau", "hat", "heute", "fast", "nur", "noch", "touristische", "bedeutung", "es", "gibt", "schnellen", "tragfl\u00fcgelbootverkehr", "nach", "bratislava", "und", "budapest", "der", "wiener", "personenhafen", "liegt", "bei", "der", "reichsbr\u00fccke", "daneben", "gibt", "es", "anlagestellen", "f\u00fcr", "personenschiffe", "bei", "nussdorf", "und", "am", "donaukanal", "beim", "schwedenplatz", "seit", "juni", "verbindet", "der", "schnellkatamaran", "twin", "city", "liner", "dreimal", "t\u00e4glich", "die", "beiden", "hauptst\u00e4dte", "wien", "und", "bratislava", "via", "donau", "in", "wien", "wurde", "als", "ein", "und", "ausstiegsstelle", "der", "schwedenplatz", "abgang", "marienbr\u00fccke", "gew\u00e4hlt", "in", "bratislava", "dient", "das", "denkmalgesch\u00fctzte", "propellerhaus", "im", "zentrum", "als", "anlegeplatz", "verkehrte", "das", "schiff", "bis", "ende", "oktober", "wurde", "die", "saison", "bereits", "im", "m\u00e4rz", "begonnen", "wurde", "ein", "zweiter", "schnellkatamaran", "angeschafft", "und", "verkehrt", "seither", "f\u00fcnfmal", "t\u00e4glich", "zwischen", "wien", "und", "bratislava", "wurden", "im", "frachthafen", "neun", "millionen", "tonnen", "g\u00fcter", "vor", "allem", "mineral\u00f6l", "landwirtschaftliche", "produkte", "und", "baustoffe", "umgeschlagen", "und", "dazu", "schiffe", "abgefertigt", "umweltaspekte", "der", "folgende", "graph", "zeigt", "einen", "vergleich", "der", "\u00f6sterreichischen", "landeshauptst\u00e4dte", "in", "sieben", "umweltrelevanten", "bereichen", "welcher", "durch", "die", "umweltorganisation", "greenpeace", "durchgef\u00fchrt", "wurde", "je", "mehr", "punkte", "umso", "besser", "verkehrsmittelwahl", "anzahl", "der", "wege", "im", "personenverkehr", "die", "umweltfreundlich", "zu", "fu\u00df", "per", "rad", "oder", "mit", "\u00f6ffentlichem", "verkehr", "zur\u00fcckgelegt", "werden", "luftqualit\u00e4t", "belastung", "mit", "stickstoffdioxid", "und", "feinstaub", "radverkehr", "l\u00e4nge", "des", "radnetzes", "anzahl", "der", "citybikestationen", "anzahl", "der", "verkehrsunf\u00e4lle", "\u00f6ffentlicher", "verkehr", "preis", "zeitliche", "und", "r\u00e4umliche", "abdeckung", "parkraum", "preis", "f\u00fcr", "das", "parken", "anteil", "der", "kurzparkzonen", "fu\u00dfg\u00e4nger", "fl\u00e4chen", "der", "fu\u00dfg\u00e4ngerzonen", "und", "der", "verkehrsberuhigten", "zonen", "anzahl", "der", "verkehrsunf\u00e4lle", "autoalternativen", "anzahl", "elektroautos", "anzahl", "der", "elektroladestationen", "anzahl", "der", "gemeinschaftsautos", "durchschnitt", "summe", "der", "sieben", "einzelwertungen", "geteil", "durch", "siebendie", "darstellung", "von", "grafiken", "ist", "aktuell", "auf", "grund", "eines", "sicherheitsproblems", "deaktiviert", "sicherheitsinfrastruktur", "polizei", "die", "sicherheitsverwaltung", "und", "alle", "zu", "ihr", "z\u00e4hlenden", "beh\u00f6rden", "und", "organe", "sind", "kompetenz", "des", "innenministers", "die", "landespolizeidirektion", "wien", "hat", "ihren", "sitz", "im", "schottenring", "derzeit", "gibt", "es", "in", "wien", "polizeiinspektionen", "drei", "polizeihundeinspektionen", "und", "zwei", "strompolizeiinspektionen", "in", "denen", "fast", "polizisten", "ihren", "dienst", "versehen", "dabei", "stehen", "ihnen", "fahrzeuge", "und", "elf", "motorboote", "zur", "verf\u00fcgung", "f\u00fcr", "eins\u00e4tze", "mit", "erh\u00f6htem", "gef\u00e4hrdungsgrad", "steht", "die", "sondereinheit", "wega", "f\u00fcr", "eins\u00e4tze", "mit", "sehr", "hohem", "gef\u00e4hrdungsgrad", "das", "einsatzkommando", "cobra", "zur", "verf\u00fcgung", "bei", "gro\u00dfdemonstrationen", "und", "gewaltsamen", "ausschreitungen", "z", "b", "nach", "fu\u00dfballspielen", "kommt", "auch", "die", "einsatzeinheit", "wien", "zum", "einsatz", "feuerwehr", "die", "berufsfeuerwehr", "ist", "die", "abteilung", "des", "magistrats", "der", "stadt", "wien", "ma", "das", "feuerwehrkommando", "die", "nachrichtenzentrale", "f\u00fcr", "den", "gesamten", "raum", "wien", "und", "die", "dienstf\u00fchrungen", "aller", "drei", "sparten", "des", "feuerwehrdienstes", "haben", "ihren", "sitz", "in", "der", "zentrale", "am", "hof", "und", "wien", "ist", "in", "neun", "brandschutzsektionen", "aufgeteilt", "die", "einzelnen", "sektionen", "haben", "spezifische", "aufgaben", "und", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "spezielle", "ausr\u00fcstung", "die", "feuerwachen", "mit", "insgesamt", "ungef\u00e4hr", "feuerwehrleuten", "sind", "\u00fcber", "das", "ganze", "stadtgebiet", "so", "verteilt", "dass", "jeder", "einsatzort", "durchschnittlich", "nach", "f\u00fcnf", "minuten", "erreicht", "werden", "kann", "weiters", "befinden", "sich", "im", "akh", "und", "im", "rathaus", "eigenst\u00e4ndige", "feuerwachen", "wie", "die", "rathauswache", "die", "ebenfalls", "in", "die", "ma", "integriert", "sind", "die", "berufsfeuerwehr", "wien", "ist", "die", "\u00e4lteste", "berufsfeuerwehr", "der", "welt", "au\u00dferdem", "bestehen", "in", "zwei", "fr\u00fcheren", "d\u00f6rfern", "knapp", "innerhalb", "der", "stadtgrenze", "die", "freiwilligen", "feuerwehren", "ff", "breitenlee", "und", "ff", "s\u00fc\u00dfenbrunn", "sie", "sind", "organisatorisch", "in", "die", "berufsfeuerwehr", "eingegliedert", "und", "werden", "als", "gruppenwachen", "gef\u00fchrt", "ihnen", "geh\u00f6ren", "circa", "feuerwehrleute", "an", "weiters", "bestehen", "betriebsfeuerwehren", "mit", "knapp", "feuerwehrleuten", "insgesamt", "k\u00f6nnen", "somit", "feuerwehrleute", "mobilisiert", "werden", "rettungswesen", "krankentransport", "im", "rettungsverbund", "wien", "kooperieren", "private", "organisationen", "mit", "der", "berufsrettung", "wien", "gegr\u00fcndet", "st\u00e4dtisch", "seit", "die", "die", "meisten", "krankentransportfahrzeuge", "stellt", "und", "auch", "einen", "rettungshubschrauber", "ab", "\u00f6amtc", "justiz", "und", "vollzug", "in", "wien", "bestehen", "unabh\u00e4ngige", "gerichte", "aller", "instanzen", "zw\u00f6lf", "bezirksgerichte", "und", "ein", "eigenes", "bezirksgericht", "f\u00fcr", "handelssachen", "das", "landesgericht", "f\u00fcr", "strafsachen", "wien", "das", "landesgericht", "f\u00fcr", "zivilrechtssachen", "wien", "das", "arbeits", "und", "sozialgericht", "wien", "sowie", "das", "handelsgericht", "wien", "h\u00f6herinstanzlich", "existieren", "weiters", "das", "oberlandesgericht", "f\u00fcr", "wien", "nieder\u00f6sterreich", "und", "das", "burgenland", "sowie", "der", "f\u00fcr", "ganz", "\u00f6sterreich", "t\u00e4tige", "oberste", "gerichtshof", "als", "anklagebeh\u00f6rden", "bestehen", "unter", "aufsicht", "des", "justizministers", "die", "staatsanwaltschaft", "wien", "die", "oberstaatsanwaltschaft", "wien", "und", "die", "generalprokuratur", "weiters", "bestehen", "in", "wien", "gerichtsh\u00f6fe", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "der", "verfassungsgerichtshof", "der", "verwaltungsgerichtshof", "und", "die", "als", "unterinstanzen", "zu", "diesem", "errichteten", "institutionen", "bundesverwaltungsgericht", "bundesfinanzgericht", "und", "landesverwaltungsgericht", "wien", "in", "wien", "gibt", "es", "vier", "justizanstalten", "justizanstalt", "wienjosefstadt", "gr\u00f6\u00dfte", "justizanstalt", "\u00f6sterreichs", "justizanstalt", "wiensimmering", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "justizanstalt", "wiens", "justizanstalt", "wienfavoriten", "zentrale", "haftanstalt", "f\u00fcr", "drogenentzug", "in", "\u00f6sterreich", "justizanstalt", "wienmittersteig", "in", "margareten", "vorwiegend", "f\u00fcr", "zurechnungsf\u00e4hige", "geistig", "abnorme", "rechtsbrecher", "soziale", "infrastruktur", "schulwesen", "in", "wien", "gibt", "es", "volksschulen", "darunter", "\u00f6ffentliche", "hauptschulen", "darunter", "\u00f6ffentliche", "sonderschulen", "darunter", "\u00f6ffentliche", "und", "allgemeinbildende", "h\u00f6here", "schulen", "darunter", "\u00f6ffentliche", "zudem", "befinden", "sich", "in", "wien", "berufsschulen", "darunter", "\u00f6ffentliche", "beispielsweise", "f\u00fcr", "elektrotechnik", "gastgewerbe", "oder", "b\u00fcrokaufleute", "technische", "und", "gewerbliche", "mittlere", "und", "h\u00f6here", "schulen", "darunter", "\u00f6ffentliche", "wie", "f\u00fcr", "textilindustrie", "oder", "chemische", "industrie", "wirtschaftsberufliche", "mittlere", "und", "h\u00f6here", "schulen", "darunter", "\u00f6ffentliche", "beispielsweise", "hbla", "f\u00fcr", "mode", "und", "wirtschaftliche", "berufe", "f\u00fcr", "mode", "oder", "tourismusschule", "und", "kaufm\u00e4nnische", "mittlere", "und", "h\u00f6here", "schulen", "darunter", "\u00f6ffentliche", "universit\u00e4ten", "in", "keiner", "stadt", "des", "deutschen", "sprachraums", "gibt", "es", "mehr", "studierende", "als", "in", "wien", "nach", "offiziellen", "angaben", "der", "stadt", "wien", "studierten", "im", "wintersemester", "knapp", "menschen", "an", "den", "universit\u00e4ten", "und", "fachhochschulendie", "universit\u00e4t", "wien", "ist", "zudem", "die", "\u00e4lteste", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "universit\u00e4t", "im", "heutigen", "deutschen", "sprachraum", "die", "\u00e4lteste", "deutsche", "universit\u00e4t", "war", "die", "gegr\u00fcndete", "karlsuniversit\u00e4t", "prag", "die", "universit\u00e4t", "wien", "wurde", "als", "alma", "mater", "rudolphina", "gegr\u00fcndet", "und", "war", "vor", "allem", "f\u00fcr", "ihre", "medizinische", "fakult\u00e4t", "ber\u00fchmt", "die", "seit", "als", "eigenst\u00e4ndige", "universit\u00e4t", "unter", "dem", "namen", "medizinische", "universit\u00e4t", "wien", "existiert", "wurde", "die", "akademie", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "wien", "als", "privatakademie", "des", "hofkammermalers", "peter", "strudel", "gegr\u00fcndet", "wurde", "von", "maria", "theresia", "die", "veterin\u00e4rmedizinische", "universit\u00e4t", "wien", "gegr\u00fcndet", "ging", "die", "universit\u00e4t", "f\u00fcr", "musik", "und", "darstellende", "kunst", "wien", "aus", "der", "singschule", "des", "antonio", "salieri", "hervor", "wurde", "die", "technische", "universit\u00e4t", "wien", "als", "kk", "polytechnisches", "institut", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "heutige", "universit\u00e4t", "f\u00fcr", "angewandte", "kunst", "als", "kunstgewerbeschule", "gegr\u00fcndet", "erfolgte", "die", "gr\u00fcndung", "der", "universit\u00e4t", "f\u00fcr", "bodenkultur", "wien", "wurde", "die", "kuk", "exportakademie", "gegr\u00fcndet", "die", "heutige", "wirtschaftsuniversit\u00e4t", "wien", "neben", "diesen", "staatlichen", "universit\u00e4ten", "gibt", "es", "in", "wien", "noch", "f\u00fcnf", "privatuniversit\u00e4ten", "webster", "vienna", "private", "university", "musik", "und", "kunst", "privatuniversit\u00e4t", "der", "stadt", "wien", "muk", "sigmund", "freud", "privatuniversit\u00e4t", "wien", "modul", "university", "vienna", "sowie", "seit", "central", "european", "university", "und", "einige", "fachhochschulen", "fhwien", "studieng\u00e4nge", "der", "wkw", "fachhochschule", "des", "bfi", "wien", "fachhochschule", "technikum", "wien", "fh", "campus", "wien", "sowie", "die", "lauder", "business", "school", "au\u00dferdem", "befinden", "sich", "noch", "einige", "unabh\u00e4ngige", "institute", "wie", "das", "institut", "f\u00fcr", "medizinische", "anthropologie", "und", "bioethik", "in", "wien", "bibliothekswesen", "die", "f\u00fchrenden", "wissenschaftlichen", "bibliotheken", "wiens", "sind", "die", "\u00f6sterreichische", "nationalbibliothek", "die", "universit\u00e4tsbibliothek", "wien", "und", "die", "wienbibliothek", "im", "rathaus", "ehemals", "wiener", "stadt", "und", "landesbibliothek", "dazu", "kommen", "die", "bibliotheken", "der", "wirtschaftsuniversit\u00e4t", "wien", "der", "technischen", "universit\u00e4t", "der", "medizinischen", "universit\u00e4t", "und", "anderer", "hochschulen", "sowie", "die", "fachbibliotheken", "der", "universit\u00e4tsinstitute", "au\u00dferdem", "die", "sozialwissenschaftliche", "bibliothek", "der", "arbeiterkammer", "und", "die", "parlamentsbibliothek", "im", "akademietrakt", "der", "stiftskaserne", "befindet", "sich", "die", "\u00f6sterreichische", "milit\u00e4rbibliothek", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "amts", "und", "beh\u00f6rdenbibliothek", "\u00f6sterreichs", "die", "st\u00e4dtischen", "leihb\u00fcchereien", "wiens", "sind", "als", "wiener", "b\u00fcchereien", "zusammengefasst", "darunter", "die", "hauptb\u00fccherei", "am", "urbanloritzplatz", "gesundheitswesen", "das", "allgemeine", "krankenhaus", "akh", "im", "wiener", "gemeindebezirk", "alsergrund", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "spital", "wiens", "und", "\u00f6sterreichs", "und", "zugleich", "das", "klinikum", "der", "medizinischen", "universit\u00e4t", "wien", "sozialer", "wohnbau", "wien", "ist", "bekannt", "f\u00fcr", "den", "sozialen", "wohnbau", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "roten", "wiens", "von", "bis", "entstanden", "erstmals", "im", "gro\u00dfen", "stil", "zahlreiche", "gemeindebauten", "die", "von", "der", "stadt", "errichtet", "und", "betrieben", "wurden", "nicht", "auf", "gewinne", "ausgerichtet", "waren", "und", "prim\u00e4r", "f\u00fcr", "die", "arbeiterschaft", "zahlreiche", "wohnungen", "zu", "g\u00fcnstigen", "mieten", "bereitstellten", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "gab", "es", "erneut", "eine", "starke", "baut\u00e4tigkeit", "an", "gemeindebauprojekten", "f\u00fcr", "die", "politik", "der", "sanften", "stadterneuerung", "erhielt", "die", "stadt", "wien", "im", "jahr", "die", "scroll", "of", "honourauszeichnung", "des", "unhabitats", "soziale", "einrichtungen", "die", "ersten", "sozialen", "einrichtungen", "wiens", "entstanden", "im", "ersten", "jahrzehnt", "des", "jahrhunderts", "als", "aufgrund", "der", "gro\u00dfen", "armut", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "ersten", "obdachlosen", "und", "m\u00e4nnerwohnheime", "errichtet", "wurden", "etwa", "das", "er\u00f6ffnete", "in", "der", "meldemannstra\u00dfe", "in", "dem", "von", "bis", "auch", "der", "jugendliche", "adolf", "hitler", "gewohnt", "hat", "heute", "leben", "etwa", "menschen", "in", "wien", "unter", "der", "armutsgrenze", "um", "sie", "k\u00fcmmern", "sich", "so", "gut", "es", "geht", "gemeinn\u00fctzige", "organisationen", "wie", "volkshilfe", "und", "caritas", "letztere", "betreibt", "auch", "die", "stadtbekannte", "obdachloseneinrichtung", "die", "gruft", "im", "bezirk", "mariahilf", "die", "seit", "besteht", "f\u00fcr", "jugendliche", "wird", "streetwork", "angeboten", "im", "auftrag", "der", "stadt", "wien", "f\u00fchren", "die", "wiener", "sozialdienste", "gemeinn\u00fctzige", "aufgaben", "durch", "kultur", "in", "der", "kaiserlichen", "residenzstadt", "wurden", "museen", "und", "sammlungen", "errichtet", "die", "kunstwerke", "von", "weltrang", "besitzen", "zur", "wiener", "kultur", "z\u00e4hlt", "das", "kaiserliche", "erbe", "der", "stadt", "mit", "den", "pal\u00e4sten", "hofburg", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "und", "schloss", "belvedere", "in", "der", "spanischen", "hofreitschule", "werden", "vorstellungen", "der", "hohen", "schule", "der", "reitkunst", "der", "lipizzaner", "gezeigt", "die", "zeit", "um", "wird", "als", "wiener", "moderne", "bezeichnet", "womit", "der", "damaligen", "kulturellen", "k\u00fcnstlerischen", "und", "wissenschaftlichen", "gro\u00dfmachtstellung", "wiens", "rechnung", "getragen", "wird", "der", "erste", "weltkrieg", "beeintr\u00e4chtigte", "diese", "stellung", "der", "stadt", "der", "terror", "gegen", "j\u00fcdische", "wiener", "sowie", "der", "zweite", "weltkrieg", "beseitigten", "die", "weltgeltung", "wiens", "wissenschaftlich", "hat", "sich", "wien", "vor", "allem", "in", "der", "medizin", "hervorgetan", "hier", "befindet", "sich", "die", "\u00e4lteste", "bis", "heute", "bestehende", "universit\u00e4t", "im", "deutschen", "sprachraum", "ihr", "prominentester", "professor", "war", "sigmund", "freud", "bemerkenswert", "sind", "auch", "der", "wiener", "kreis", "der", "philosophie", "und", "die", "\u00f6sterreichische", "schule", "der", "wirtschaftstheorie", "von", "internationaler", "bedeutung", "war", "und", "ist", "das", "wiener", "musikleben", "historisch", "ist", "es", "vor", "allem", "von", "komponisten", "wie", "mozart", "beethoven", "johann", "strauss", "gustav", "mahler", "und", "arnold", "sch\u00f6nberg", "gepr\u00e4gt", "der", "wiener", "walzer", "war", "und", "ist", "weltweit", "bekannt", "heute", "sind", "vor", "allem", "bekannte", "interpreten", "wie", "die", "wiener", "philharmoniker", "die", "wiener", "symphoniker", "das", "ensemble", "der", "wiener", "staatsoper", "und", "der", "concentus", "musicus", "wien", "zu", "nennen", "wichtige", "str\u00f6mungen", "bzw", "zirkel", "waren", "oder", "sind", "etwa", "die", "wiener", "schule", "vorklassik", "die", "wiener", "klassik", "und", "die", "wiener", "schule", "moderne", "der", "musik", "in", "den", "neunziger", "jahren", "des", "jahrhunderts", "wurde", "wien", "auch", "zu", "einem", "der", "zentren", "elektronischer", "musik", "wien", "gilt", "als", "theaterstadt", "mit", "deren", "vielf\u00e4ltigem", "angebot", "im", "deutschen", "sprachraum", "vor", "allem", "berlin", "konkurriert", "im", "jahrhundert", "waren", "grillparzer", "raimund", "und", "nestroy", "die", "bekanntesten", "wiener", "theaterautoren", "im", "jahrhundert", "waren", "es", "arthur", "schnitzler", "und", "thomas", "bernhard", "in", "der", "literatur", "sind", "im", "jahrhundert", "autoren", "wie", "karl", "kraus", "robert", "musil", "heimito", "von", "doderer", "stefan", "zweig", "h", "c", "artmann", "und", "seine", "wiener", "gruppe", "hervorgetreten", "historisch", "ist", "im", "wiener", "kulturleben", "auch", "die", "wiener", "schule", "des", "phantastischen", "realismus", "in", "der", "malerei", "zu", "erw\u00e4hnen", "die", "aktuelle", "kulturszene", "seit", "mit", "dem", "museumsquartier", "als", "neuem", "schwerpunkt", "ist", "mit", "konzerthallen", "galerien", "ausstellungsh\u00e4usern", "b\u00fchnen", "festivals", "und", "vielem", "anderen", "sehr", "abwechslungsreich", "und", "wird", "mit", "\u00f6ffentlichen", "geldern", "stark", "gef\u00f6rdert", "traditioneller", "ist", "die", "gastronomiekultur", "ausgerichtet", "mit", "dem", "wiener", "kaffeehaus", "der", "wiener", "k\u00fcche", "und", "dem", "wiener", "weinbau", "sprache", "wien", "ist", "zentrum", "der", "\u00f6sterreichischen", "variet\u00e4t", "der", "deutschen", "sprache", "die", "gesprochene", "stadtmundart", "ist", "ein", "ostmittelbairischer", "dialekt", "mit", "teilweise", "sehr", "eigenem", "wortschatz", "und", "zahlreichen", "lehnw\u00f6rtern", "aus", "den", "sprachen", "der", "habsburgermonarchie", "vor", "allem", "dem", "tschechischen", "ein", "betr\u00e4chtlicher", "teil", "der", "heutigen", "einwohner", "der", "stadt", "hat", "eine", "andere", "muttersprache", "als", "deutsch", "inwieweit", "dennoch", "der", "wiener", "dialekt", "beherrscht", "wird", "ist", "sehr", "unterschiedlich", "musik", "in", "wien", "waren", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "komponisten", "von", "weltrang", "t\u00e4tig", "die", "bekanntesten", "vertreter", "sind", "jene", "der", "wiener", "klassik", "ca", "joseph", "haydn", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "ludwig", "van", "beethoven", "sp\u00e4ter", "wirkten", "franz", "schubert", "franz", "liszt", "johannes", "brahms", "johann", "strauss", "vater", "johann", "strauss", "sohn", "franz", "leh\u00e1r", "joseph", "lanner", "anton", "bruckner", "gustav", "mahler", "sowie", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "die", "mitglieder", "der", "zweiten", "wiener", "schule", "arnold", "sch\u00f6nberg", "anton", "webern", "alban", "berg", "und", "ernst", "krenek", "mit", "den", "wiener", "philharmonikern", "die", "aus", "mitgliedern", "des", "wiener", "staatsopernorchesters", "zusammengesetzt", "sind", "residiert", "in", "wien", "das", "und", "von", "zehn", "f\u00fchrenden", "fachjournalisten", "zum", "besten", "orchester", "europas", "gek\u00fcrte", "ensemble", "auch", "die", "wiener", "symphoniker", "das", "konzertorchester", "der", "stadt", "wien", "sind", "ein", "international", "renommierter", "klangk\u00f6rper", "ebenso", "sind", "in", "dieser", "stadt", "die", "ber\u00fchmten", "wiener", "s\u00e4ngerknaben", "beheimatet", "das", "wienerlied", "als", "eigene", "musikgattung", "stand", "und", "steht", "auch", "heute", "noch", "in", "wechselwirkung", "mit", "anderen", "musikstilen", "bedeutende", "vertreter", "der", "bl\u00fctezeit", "des", "wienerlieds", "waren", "hermann", "leopoldi", "peter", "alexander", "gerhard", "bronner", "peter", "wehle", "helmut", "qualtinger", "und", "georg", "kreisler", "auch", "in", "der", "popmusik", "gibt", "es", "einige", "namhafte", "interpreten", "aus", "wien", "etwa", "georg", "danzer", "rainhard", "fendrich", "wolfgang", "ambros", "und", "peter", "cornelius", "der", "international", "wohl", "bekannteste", "wiener", "k\u00fcnstler", "dieses", "genres", "war", "falco", "der", "mit", "dem", "lied", "rock", "me", "amadeus", "f\u00fcr", "mehrere", "wochen", "platz", "der", "amerikanischen", "billboard", "hot", "belegte", "in", "den", "er", "jahren", "sorgten", "musiker", "und", "musikproduzenten", "aus", "dem", "bereich", "der", "elektronischen", "musik", "f\u00fcr", "internationale", "bekanntheit", "wien", "galt", "als", "heimliche", "hauptstadt", "des", "downbeat", "beispiele", "hierf\u00fcr", "sind", "kruder", "&", "dorfmeister", "und", "tosca", "theater", "und", "oper", "kunst", "und", "kultur", "k\u00f6nnen", "in", "wien", "im", "bereich", "von", "theater", "oper", "oder", "auch", "bildender", "kunst", "auf", "eine", "sehr", "lange", "tradition", "zur\u00fcckblicken", "neben", "dem", "burgtheater", "das", "zusammen", "mit", "seiner", "zweitb\u00fchne", "dem", "akademietheater", "als", "eines", "der", "wichtigsten", "schauspielh\u00e4user", "der", "welt", "gilt", "sind", "auch", "das", "volkstheater", "sowie", "das", "theater", "in", "der", "josefstadt", "namhafte", "sprechtheater", "daneben", "gibt", "es", "noch", "eine", "vielzahl", "kleinerer", "b\u00fchnen", "die", "den", "gro\u00dfen", "in", "puncto", "qualit\u00e4t", "zuweilen", "um", "nichts", "nachstehen", "und", "sich", "oft", "moderneren", "experimentellen", "st\u00fccken", "oder", "dem", "kabarett", "und", "der", "kleinkunst", "verschrieben", "haben", "seit", "wird", "in", "wien", "der", "nestroytheaterpreis", "der", "wichtigste", "im", "deutschsprachigen", "raum", "verliehen", "die", "staatsoper", "pflegt", "die", "klassische", "operntradition", "mit", "auff\u00fchrungen", "in", "originalsprache", "die", "volksoper", "bietet", "ein", "aus", "der", "typisch", "wienerischen", "operette", "dem", "klassischen", "musical", "und", "der", "oper", "zusammengesetztes", "repertoire", "konzerte", "mit", "klassischer", "musik", "finden", "unter", "anderem", "im", "wiener", "musikverein", "mit", "dem", "ber\u00fchmten", "goldenen", "saal", "und", "im", "wiener", "konzerthaus", "statt", "das", "theater", "an", "der", "wien", "in", "dem", "beethovens", "oper", "fidelio", "uraufgef\u00fchrt", "wurde", "brachte", "bis", "erfolgreich", "musicalurauff\u00fchrungen", "mit", "abstand", "am", "erfolgreichsten", "war", "das", "musical", "elisabeth", "das", "bis", "japan", "re\u00fcssierte", "und", "in", "mehreren", "sprachen", "aufgef\u00fchrt", "wurde", "seit", "dem", "mozartjahr", "fungiert", "es", "als", "drittes", "opernhaus", "der", "stadt", "im", "unterschied", "zu", "staatsoper", "und", "volksoper", "im", "stagionebetrieb", "die", "wiener", "kammeroper", "seit", "zum", "theater", "an", "der", "wien", "geh\u00f6rig", "bringt", "mit", "ihrem", "jungen", "ensemble", "alte", "und", "neue", "opern", "in", "traditionsferner", "inszenierung", "im", "haus", "der", "musik", "hat", "wien", "seit", "ein", "klangmuseum", "f\u00fcr", "kinder", "und", "erwachsene", "das", "marionettentheater", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "pflegt", "das", "kunstvolle", "spiel", "mit", "kostbaren", "marionetten", "in", "opern", "und", "theaterst\u00fccken", "f\u00fcr", "erwachsene", "und", "kinder", "das", "viennas", "english", "theatre", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "ist", "das", "\u00e4lteste", "englischsprachige", "theater", "europas", "au\u00dferhalb", "der", "britischen", "inseln", "die", "gegr\u00fcndete", "kinderoper", "papageno", "war", "die", "erste", "mobile", "kinderoper", "\u00f6sterreichs", "seit", "dem", "jahr", "findet", "j\u00e4hrlich", "das", "europ\u00e4ische", "und", "internationale", "geh\u00f6rlosentheaterfestival", "veranstaltet", "von", "arbos", "gesellschaft", "f\u00fcr", "musik", "und", "theater", "in", "wien", "statt", "zeitgleich", "mit", "dem", "festival", "wird", "auch", "die", "europ\u00e4ische", "geh\u00f6rlosentheaterkonferenz", "abgehalten", "die", "vom", "netzwerk", "deaf", "theatre", "network", "europe", "vienna", "ausgerichtet", "wird", "staatsoper", "volksoper", "und", "burgtheater", "mit", "der", "nebenspielst\u00e4tte", "akademietheater", "sind", "bundestheater", "das", "theater", "an", "der", "wien", "bildet", "gemeinsam", "mit", "der", "musicalb\u00fchne", "raimund", "theater", "und", "dem", "k\u00fcrzlich", "renovierten", "etablissement", "ronacher", "das", "im", "eigentum", "der", "stadt", "wien", "stehende", "unternehmen", "vereinigte", "b\u00fchnen", "wien", "siehe", "auchaltwiener", "volkstheater", "carltheater", "leopoldst\u00e4dter", "theater", "simpl", "theater", "am", "k\u00e4rntnertor", "wiener", "metropol", "wiener", "theaterreform", "kabelwerk", "wienmeidling", "schauspielhaus", "kategorie", "theater", "wien", "museen", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "museumskomplex", "wiens", "und", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "der", "welt", "besteht", "aus", "den", "museen", "in", "der", "hofburg", "mit", "ihren", "annexen", "den", "beiden", "ehemaligen", "hofmuseen", "und", "wird", "in", "westlicher", "richtung", "vom", "museumsquartier", "abgeschlossen", "das", "in", "den", "er", "jahren", "in", "den", "ehemaligen", "kuk", "hofstallungen", "errichtet", "und", "er\u00f6ffnet", "wurde", "in", "diesem", "areal", "befinden", "sich", "das", "kunsthistorische", "museum", "gem\u00e4ldegalerie", "mit", "sammlung", "alter", "meister", "des", "bis", "jahrhunderts", "meisterwerke", "unter", "anderem", "von", "pieter", "bruegel", "peter", "paul", "rubens", "tizian", "rembrandt", "van", "rijn", "und", "vel\u00e1zquez", "das", "naturhistorische", "museum", "mit", "der", "venus", "von", "willendorf", "\u00e4lteste", "darstellung", "einer", "fruchtbarkeitsg\u00f6ttin", "meteoriten", "und", "sauriern", "die", "albertina", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "grafische", "sammlung", "der", "welt", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "hat", "die", "albertina", "ihre", "ausstellungst\u00e4tigkeit", "um", "gem\u00e4lde", "und", "skulpturen", "erweitert", "das", "leopold", "museum", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "sammlung", "von", "werken", "egon", "schieles", "wiener", "secessionismus", "wiener", "moderne", "und", "\u00f6sterreichischer", "expressionismus", "gustav", "klimt", "richard", "gerstl", "oskar", "kokoschka", "broncia", "koller", "das", "museum", "moderner", "kunst", "stiftung", "ludwig", "das", "weltmuseum", "wien", "bis", "museum", "f\u00fcr", "v\u00f6lkerkunde", "die", "kaiserliche", "schatzkammer", "kroninsignien", "und", "andere", "sch\u00e4tze", "der", "habsburgermonarchie", "das", "ephesosmuseum", "das", "architekturzentrum", "wien", "das", "sisimuseum", "andenken", "an", "kaiserin", "elisabeth", "die", "sammlung", "alter", "musikinstrumente", "das", "zoom", "kindermuseum", "die", "kaiserappartements", "wohn", "und", "arbeitsr\u00e4ume", "von", "kaiser", "franz", "joseph", "i", "die", "hofjagd", "und", "r\u00fcstkammer", "die", "hofsilber", "und", "tafelkammer", "tafelger\u00e4t", "des", "kaiserlichen", "hofesdie", "\u00f6sterreichische", "galerie", "belvedere", "pr\u00e4sentiert", "im", "schloss", "belvedere", "kunst", "aus", "\u00f6sterreich", "vom", "mittelalter", "\u00fcber", "das", "barock", "bis", "zum", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "darunter", "der", "kuss", "das", "bekannteste", "werk", "gustav", "klimts", "im", "unteren", "belvedere", "wurde", "eine", "neue", "ausstellungshalle", "errichtet", "weiters", "befindet", "sich", "hier", "das", "barockmuseum", "mit", "franz", "xaver", "messerschmidts", "bekannten", "charakterk\u00f6pfen", "wurde", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "des", "belvedere", "das", "er", "haus", "ehemals", "er", "haus", "als", "dependance", "f\u00fcr", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "wiederer\u00f6ffnet", "das", "wien", "museum", "fr\u00fcher", "historisches", "museum", "der", "stadt", "wien", "dokumentiert", "die", "geschichte", "wiens", "mit", "wechselausstellungen", "und", "einer", "st\u00e4ndigen", "pr\u00e4sentation", "und", "betreut", "die", "gedenkst\u00e4tten", "von", "ludwig", "van", "beethoven", "joseph", "haydn", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "franz", "schubert", "und", "johann", "strau\u00df", "zu", "den", "weiteren", "dependancen", "des", "hauses", "z\u00e4hlen", "die", "hermesvilla", "das", "uhrenmuseum", "der", "stadt", "wien", "das", "r\u00f6mermuseum", "und", "das", "pratermuseum", "zur", "wien", "holding", "geh\u00f6ren", "das", "j\u00fcdische", "museum", "wien", "welches", "sich", "der", "tragischen", "geschichte", "der", "juden", "in", "wien", "widmet", "das", "haus", "der", "musik", "das", "kunst", "haus", "wien", "mit", "werken", "friedensreich", "hundertwassers", "und", "fotografischen", "wechselausstellungen", "sowie", "das", "mozarthaus", "vienna", "untergebracht", "in", "einem", "ehemaligen", "wohnhaus", "wolfgang", "amadeus", "mozarts", "auch", "als", "figarohaus", "bekannt", "da", "er", "dort", "an", "der", "oper", "le", "nozze", "di", "figaro", "arbeitete", "als", "museum", "ist", "funktional", "auch", "die", "ehemalige", "kaiserliche", "sommerresidenz", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "wiens", "meistbesuchte", "sehensw\u00fcrdigkeit", "mit", "den", "schaur\u00e4umen", "des", "schlosses", "und", "der", "kaiserlichen", "wagenburg", "eingerichtet", "das", "heeresgeschichtliche", "museum", "im", "arsenal", "ist", "das", "leitmuseum", "des", "\u00f6sterreichischen", "bundesheeres", "und", "dokumentiert", "anhand", "von", "exponaten", "die", "geschichte", "des", "\u00f6sterreichischen", "milit\u00e4rwesens", "darunter", "waffen", "r\u00fcstungen", "panzer", "flugzeuge", "uniformen", "fahnen", "gem\u00e4lde", "orden", "und", "ehrenzeichen", "fotografien", "schlachtschiffmodelle", "und", "dokumente", "weitere", "museen", "in", "wien", "auswahl", "mak", "gro\u00dfe", "sammlung", "angewandter", "kunst", "ausstellungen", "in", "den", "letzten", "jahren", "auch", "im", "bereich", "der", "kunst", "m\u00f6belmuseum", "wien", "sigmund", "freud", "museum", "in", "der", "ehemaligen", "wohnung", "freuds", "in", "der", "berggasse", "technisches", "museum", "wien", "narrenturm", "pathologischanatomische", "sammlung", "josephinum", "medizingeschichtliches", "museum", "theatermuseum", "wien", "f\u00e4lschermuseum", "wien", "bestattungsmuseum", "wien", "wiener", "kriminalmuseum", "mit", "dem", "museum", "der", "polizeidirektion", "wien", "museum", "f\u00fcr", "mittelalterliche", "rechtsgeschichte", "auch", "bekannt", "als", "foltermuseum", "geldmuseum", "der", "oesterreichischen", "nationalbank", "verkehrsmuseum", "remise", "museum", "des", "\u00f6ffentlichen", "stadtverkehrs", "bezirksmuseen", "zur", "geschichte", "des", "jeweiligen", "bezirksdazu", "kommen", "insbesondere", "im", "bereich", "der", "zeitgen\u00f6ssischen", "kunst", "mehrere", "ausstellungsh\u00e4user", "wie", "etwa", "die", "kunsthalle", "wien", "die", "secession", "das", "bank", "austria", "kunstforum", "westlicht", "und", "das", "k\u00fcnstlerhaus", "wien", "literatur", "besonders", "erw\u00e4hnenswert", "unter", "den", "autoren", "die", "zumindest", "einen", "teil", "ihres", "lebens", "in", "wien", "verbracht", "haben", "sind", "ilse", "aichinger", "peter", "altenberg", "h", "c", "artmann", "ingeborg", "bachmann", "richard", "beerhofmann", "thomas", "bernhard", "hugo", "bettauer", "elias", "canetti", "literaturnobelpreistr\u00e4ger", "heimito", "von", "doderer", "albert", "drach", "franzobel", "barbara", "frischmuth", "arno", "geiger", "daniel", "glattauer", "friedrich", "glauser", "franz", "grillparzer", "wolf", "haas", "peter", "henisch", "theodor", "herzl", "hugo", "von", "hofmannsthal", "ernst", "jandl", "elfriede", "jelinek", "literaturnobelpreistr\u00e4gerin", "daniel", "kehlmann", "egon", "erwin", "kisch", "klara", "k\u00f6ttnerbenigni", "karl", "kraus", "alexander", "lernetholenia", "friederike", "mayr\u00f6cker", "eva", "menasse", "carl", "merz", "j\u00f6rg", "mauthe", "robert", "m\u00fcller", "adelbert", "muhr", "robert", "musil", "johann", "nestroy", "leo", "perutz", "alfred", "polgar", "helmut", "qualtinger", "ferdinand", "raimund", "christoph", "ransmayr", "joseph", "roth", "felix", "salten", "arthur", "schnitzler", "hilde", "spiel", "bertha", "von", "suttner", "friedensnobelpreistr\u00e4gerin", "friedrich", "torberg", "georg", "trakl", "walther", "von", "der", "vogelweide", "josef", "weinheber", "franz", "werfel", "wolf", "wondratschek", "und", "stefan", "zweig", "film", "ab", "wurden", "in", "wien", "erste", "kurzfilme", "produziert", "wobei", "die", "zahlreichen", "franz\u00f6sischen", "filmschaffenden", "damals", "auch", "in", "wien", "noch", "die", "\u00fcberzahl", "im", "vergleich", "zu", "den", "heimischen", "aktiven", "stellten", "ab", "setzte", "mit", "gr\u00fcndung", "der", "wiener", "kunstfilmindustrie", "die", "\u00f6sterreichische", "stummfilmproduktion", "ein", "es", "folgte", "die", "saschafilmfabrik", "wien", "des", "b\u00f6hmischen", "grafen", "alexander", "kolowratkrakowsky", "in", "liesing", "damals", "eigene", "gemeinde", "heute", "bezirk", "gegr\u00fcndet", "im", "gemeindebezirk", "brigittenau", "eingerichtet", "im", "ersten", "weltkrieg", "entstanden", "neben", "zahlreichen", "propagandaproduktionen", "auch", "die", "ersten", "kriegswochenschauen", "erreichte", "die", "filmproduktion", "mit", "filmen", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "er\u00f6ffnete", "die", "vitafilm", "die", "rosenh\u00fcgelfilmstudios", "die", "noch", "wesentlich", "gr\u00f6\u00dfer", "und", "moderner", "als", "die", "saschafilmstudios", "in", "sievering", "waren", "\u00fcber", "ein", "dutzend", "weitere", "filmproduktionsgesellschaften", "produzierten", "damals", "regelm\u00e4\u00dfig", "filme", "mit", "der", "schrittweisen", "enteignung", "der", "saschafilm", "ab", "entstand", "aus", "dieser", "die", "wienfilm", "die", "mittels", "der", "cautio", "treuhandgesellschaft", "der", "reichsfilmkammer", "unterstand", "und", "wien", "neben", "berlin", "und", "m\u00fcnchen", "zur", "hauptproduktionsst\u00e4tte", "von", "propagandafilmen", "werden", "lie\u00df", "wie", "in", "allen", "bereichen", "fand", "auch", "in", "der", "film", "und", "kinobranche", "eine", "hemmungslose", "arisierung", "statt", "bei", "der", "entnazifizierung", "durch", "die", "alliierten", "im", "besetzten", "nachkriegswien", "gingen", "zahlreiche", "kinos", "unberechtigterweise", "in", "die", "stadteigene", "kinobetriebsanstalt", "kiba", "\u00fcber", "zugleich", "setzte", "mit", "gr\u00fcndung", "neuer", "filmgesellschaften", "wie", "zum", "beispiel", "der", "belvederefilm", "die", "heimat", "und", "musikfilmproduktion", "wieder", "an", "um", "zu", "ihrem", "absoluten", "h\u00f6hepunkt", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "aufzusteigen", "mittendrin", "wieder", "viele", "wiener", "schauspieler", "wie", "hans", "moser", "peter", "alexander", "waltraut", "haas", "romy", "schneider", "hans", "holt", "und", "nadja", "tiller", "um", "nur", "ein", "paar", "zu", "nennen", "einer", "der", "bedeutendsten", "regisseure", "zu", "dieser", "zeit", "war", "franz", "antel", "ebenfalls", "ein", "wiener", "wurde", "mit", "der", "dritte", "mann", "ein", "mit", "internationalen", "starschauspielern", "besetzter", "film", "abgedreht", "der", "wien", "weltweit", "einen", "popularit\u00e4tsschub", "verschaffte", "und", "als", "nebeneffekt", "dem", "sieveringer", "zitherspieler", "anton", "karas", "zu", "unverhoffter", "bekanntheit", "verhalf", "doch", "die", "erjahre", "waren", "auch", "vom", "einsetzenden", "kinosterben", "gepr\u00e4gt", "existierten", "noch", "\u00fcber", "kinos", "in", "der", "stadt", "blieben", "lediglich", "kinos", "mit", "s\u00e4len", "\u00fcber", "mit", "steigender", "verbreitung", "von", "multiplexkinos", "ab", "den", "er", "jahren", "konnte", "zwar", "der", "trend", "der", "sinkenden", "kinoanzahl", "nicht", "gestoppt", "werden", "doch", "stieg", "in", "den", "ern", "die", "anzahl", "der", "s\u00e4le", "auf", "im", "jahr", "wieder", "an", "wegen", "des", "nunmehrigen", "\u00fcberschusses", "und", "geringerer", "auslastung", "sank", "die", "zahl", "auf", "kosten", "weiterer", "kinos", "bereits", "wieder", "auf", "ab", "das", "gegr\u00fcndete", "erikakino", "in", "der", "kaiserstra\u00dfe", "galt", "bei", "seiner", "schlie\u00dfung", "im", "jahr", "als", "\u00e4ltestes", "noch", "betriebenes", "kino", "der", "welt", "heute", "ist", "es", "ein", "theaterspielraum", "seither", "gelten", "die", "gegr\u00fcndeten", "im", "wiener", "gemeindebezirk", "befindlichen", "breitenseer", "lichtspiele", "als", "das", "\u00e4lteste", "noch", "bespielte", "kino", "wiens", "in", "der", "gegenwart", "besteht", "in", "wien", "nicht", "zuletzt", "aufgrund", "von", "produktionsauftr\u00e4gen", "des", "\u00f6sterreichischen", "rundfunks", "und", "staatlicher", "filmf\u00f6rderung", "eine", "sehr", "kreative", "filmszene", "das", "filmfestival", "viennale", "das", "\u00f6sterreichische", "filmarchiv", "das", "\u00f6sterreichische", "filmmuseum", "und", "die", "vienna", "film", "commission", "von", "der", "stadt", "wien", "gegr\u00fcndet", "tragen", "dazu", "bei", "bildende", "kunst", "in", "der", "bildenden", "kunst", "hat", "wien", "in", "vergangenheit", "und", "gegenwart", "international", "beachtete", "k\u00fcnstler", "aufzuweisen", "darunter", "gustav", "klimt", "koloman", "moser", "richard", "gerstl", "oskar", "kokoschka", "egon", "schiele", "ernst", "fuchs", "hermann", "nitsch", "alfred", "hrdlicka", "fritz", "wotruba", "maria", "lassnig", "arnulf", "rainer", "bruno", "gironcoli", "franz", "west", "erwin", "wurm", "und", "heimo", "zobernig", "erw\u00e4hnenswert", "sind", "auch", "michael", "thonet", "arik", "brauer", "und", "andre", "heller", "architektur", "in", "wien", "finden", "sich", "bauwerke", "aller", "stilepochen", "der", "architektur", "von", "der", "romanischen", "ruprechtskirche", "\u00fcber", "den", "gotischen", "stephansdom", "die", "barocke", "karlskirche", "die", "hochbarocke", "jesuitenkirche", "und", "die", "bauten", "des", "klassizismus", "bis", "zur", "moderne", "besonders", "hervorzuheben", "ist", "jedoch", "die", "architektur", "der", "gr\u00fcnderzeit", "welche", "die", "ehemalige", "kaiserstadt", "wien", "wie", "aus", "einem", "guss", "erscheinen", "l\u00e4sst", "genau", "diese", "ist", "es", "die", "in", "ehemaligen", "st\u00e4dten", "der", "donaumonarchie", "wie", "budapest", "oder", "prag", "oder", "lemberg", "im", "ehemaligen", "galizien", "deren", "zugeh\u00f6rigkeit", "zu", "\u00f6sterreichungarn", "architektonisch", "repr\u00e4sentiert", "der", "jugendstil", "hat", "ebenfalls", "seine", "spuren", "in", "wien", "hinterlassen", "die", "secession", "die", "stadtbahnstation", "karlsplatz", "und", "die", "kirche", "am", "steinhof", "von", "otto", "wagner", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "weltweit", "bekanntesten", "bauten", "dieser", "epoche", "entstand", "mit", "dem", "kaipalast", "auch", "das", "\u00f6sterreichweit", "erste", "b\u00fcrohochhaus", "in", "stahlbetonbauweise", "wien", "hat", "eine", "lange", "und", "gro\u00dfe", "tradition", "als", "schauplatz", "und", "ausbildungsort", "internationaler", "architektur", "folgende", "architekten", "stammen", "von", "hier", "bzw", "studierten", "hier", "adolf", "loos", "josef", "hoffmann", "otto", "wagner", "joseph", "maria", "olbrich", "josef", "plecnik", "richard", "neutra", "rudolph", "michael", "schindler", "margarete", "sch\u00fcttelihotzky", "josef", "frank", "ernst", "lichtblau", "karl", "ehn", "max", "hegele", "coop", "himmelblau", "gustav", "peichl", "g\u00fcnther", "domenig", "hans", "hollein", "und", "luigi", "blau", "eine", "der", "beliebtesten", "touristenattraktionen", "stellt", "das", "hundertwasserhaus", "von", "friedensreich", "hundertwasser", "dar", "das", "als", "gegenmodell", "zur", "n\u00fcchternen", "modernen", "architektur", "gedacht", "ist", "ebenfalls", "von", "hundertwasser", "k\u00fcnstlerisch", "gestaltet", "wurde", "die", "m\u00fcllverbrennungsanlage", "spittelau", "ein", "weiteres", "beispiel", "au\u00dfergew\u00f6hnlicher", "architektur", "ist", "die", "wotrubakirche", "kirche", "zur", "heiligsten", "dreifaltigkeit", "des", "bildhauers", "fritz", "wotruba", "auff\u00e4llig", "im", "stadtbild", "sind", "auch", "die", "wiener", "flakt\u00fcrme", "und", "die", "wiener", "hochquellenwasserleitung", "eine", "reihe", "von", "stadtteilen", "wurden", "seit", "den", "er", "jahren", "neu", "erschlossen", "umfangreiche", "bauvorhaben", "wurden", "rund", "um", "die", "donau", "city", "n\u00f6rdlich", "der", "donau", "und", "am", "wienerberg", "im", "s\u00fcden", "von", "wien", "umgesetzt", "der", "m", "hohe", "millennium", "tower", "am", "handelskai", "war", "zwischen", "und", "das", "bisher", "h\u00f6chste", "in", "wien", "gebaute", "hochhaus", "und", "zeichen", "einer", "architektonischen", "wende", "in", "wien", "hin", "zu", "mehr", "selbstbewusstsein", "aber", "auch", "konformit\u00e4t", "wurde", "er", "vom", "meter", "hohen", "dc", "tower", "abgel\u00f6st", "in", "den", "letzten", "jahren", "werden", "vermehrt", "alte", "geb\u00e4ude", "mit", "moderner", "architektur", "kombiniert", "wie", "bei", "der", "revitalisierung", "der", "gasometer", "welche", "weltweites", "mediales", "interesse", "auf", "sich", "zog", "der", "geschaffene", "diva", "award", "immobilie", "des", "jahres", "zeichnete", "j\u00e4hrlich", "mutige", "immobilienprojekte", "aus", "die", "das", "neue", "selbstbewusstsein", "der", "stadt", "demonstrierten", "wien", "hat", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "metropolen", "eine", "statistisch", "geringe", "anzahl", "von", "hochh\u00e4usern", "im", "jahr", "gab", "es", "um", "die", "bauwerke", "\u00fcber", "meter", "h\u00f6he", "die", "stadtverwaltung", "setzt", "hier", "mittlerweile", "auf", "qualit\u00e4t", "vor", "quantit\u00e4t", "mit", "dem", "ziel", "die", "naturr\u00e4ume", "wiens", "und", "die", "als", "weltkulturerbe", "anerkannten", "historischen", "st\u00e4dtebaulichen", "elemente", "zu", "erhalten", "an", "geplanten", "hochhausprojekten", "die", "in", "den", "er", "jahren", "verwirklicht", "werden", "sollten", "entz\u00fcndeten", "sich", "wiederholt", "hitzige", "diskussionen", "zum", "beispiel", "beim", "bau", "des", "gartenbauhochhauses", "dessen", "planung", "begann", "das", "aber", "erst", "fertiggestellt", "werden", "konnte", "deshalb", "gelten", "in", "wien", "sehr", "strenge", "richtlinien", "f\u00fcr", "die", "planung", "genehmigung", "und", "den", "bau", "von", "hochh\u00e4usern", "gem\u00e4\u00df", "stadtplanung", "sind", "weite", "teile", "wiens", "insbesondere", "in", "den", "inneren", "bezirken", "ausschlusszonen", "in", "denen", "keine", "hochh\u00e4user", "errichtet", "werden", "d\u00fcrfennur", "rund", "der", "gesamtfl\u00e4che", "wiens", "kommen", "somit", "\u00fcberhaupt", "f\u00fcr", "die", "hochhausplanung", "infrage", "auch", "dort", "m\u00fcssen", "die", "bauwerke", "dem", "st\u00e4dtebaulichen", "leitbild", "entsprechen", "eine", "reihe", "von", "auflagen", "erf\u00fcllen", "und", "d\u00fcrfen", "keine", "bedeutenden", "sichtachsen", "beeintr\u00e4chtigen", "deshalb", "entstehen", "neue", "hochh\u00e4user", "vorrangig", "in", "\u00e4u\u00dferen", "bezirken", "wo", "noch", "mehr", "gestaltungsspielraum", "vorhanden", "ist", "und", "weniger", "st\u00e4dtebauliche", "besonderheiten", "ber\u00fccksichtigt", "werden", "m\u00fcssen", "siehe", "auchliste", "der", "hochh\u00e4user", "in", "wien", "liste", "der", "h\u00f6chsten", "bauwerke", "in", "wien", "und", "ungebautes", "wien", "wissenschaft", "biologie", "max", "birnstiel", "kim", "nasmyth", "ren\u00e9e", "schroeder", "computerwissenschaften", "heinz", "zemanek", "ingenieurswesen", "viktor", "kaplan", "robert", "adler", "mathematik", "kurt", "g\u00f6del", "medizin", "ferdinand", "von", "hebra", "karl", "landsteiner", "carl", "von", "rokitansky", "josef", "von", "koda", "julius", "wagnerjauregg", "robert", "b\u00e1r\u00e1ny", "ignaz", "semmelweis", "theodor", "billroth", "carl", "koller", "\u00f6konomie", "eugen", "b\u00f6hm", "von", "bawerk", "ludwig", "von", "mises", "friedrich", "august", "von", "hayek", "\u00f6sterreichische", "schule", "rudolf", "hilferding", "sozialwissenschaften", "karl", "polanyi", "otto", "bauer", "max", "adler", "schule", "des", "austromarxismus", "philosophie", "laurenz", "m\u00fcllner", "josef", "popperlynkeus", "karl", "popper", "ludwig", "wittgenstein", "paul", "feyerabend", "moritz", "schlick", "psychologie", "leistungen", "in", "den", "medizinischen", "bereichen", "und", "der", "diversen", "formen", "der", "psychotherapie", "sind", "international", "anerkannt", "z", "b", "sigmund", "freud", "alfred", "adler", "erwin", "ringel", "viktor", "frankl", "harald", "leupoldl\u00f6wenthal", "physik", "lise", "meitner", "erwin", "schr\u00f6dinger", "wolfgang", "pauli", "ludwig", "boltzmann", "ernst", "mach", "christian", "doppler", "josef", "stefan", "anton", "zeilinger", "rechtswissenschaften", "hans", "kelsen", "karl", "renner", "sportwissenschaften", "in", "wien", "entstand", "der", "wiener", "koordinationsparcours", "wkp", "von", "siegbert", "a", "warwitz", "standardtest", "der", "bewegungswissenschaften", "und", "sporteignungspr\u00fcfungen", "zahlreicher", "universit\u00e4ten", "theologie", "johannes", "messner", "gr\u00fcnder", "der", "wiener", "schule", "des", "naturrechtswien", "war", "ein", "bedeutendes", "zentrum", "der", "medizinischen", "forschung", "zwischen", "dem", "zweiten", "viertel", "des", "und", "dem", "zweiten", "viertel", "des", "jahrhunderts", "mit", "der", "ersten", "und", "zweiten", "wiener", "medizinische", "schule", "werden", "die", "bedeutendsten", "zeitr\u00e4ume", "medizinischer", "lehre", "und", "forschung", "in", "wien", "bezeichnet", "der", "beginn", "der", "ersten", "medizinischen", "schule", "f\u00e4llt", "in", "die", "zeit", "von", "maria", "theresia", "und", "begann", "unter", "ihrem", "leibarzt", "gerard", "van", "swieten", "der", "die", "universit\u00e4ten", "vom", "einfluss", "der", "jesuiten", "befreite", "unter", "ihm", "wurde", "das", "erste", "moderne", "krankenhaus", "wiens", "gegr\u00fcndet", "und", "in", "der", "folge", "durch", "kaiser", "joseph", "ii", "das", "erste", "allgemeines", "krankenhaus", "der", "stadt", "wien", "das", "heute", "als", "campus", "der", "universit\u00e4t", "wien", "der", "universit\u00e4t", "als", "geisteswissenschaftlicher", "campus", "dient", "die", "zweite", "medizinische", "schule", "beginnt", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jh", "und", "wird", "vor", "allem", "durch", "die", "lehre", "und", "forschung", "des", "deutschen", "chirurgen", "theodor", "billroth", "zu", "neuer", "bl\u00fcte", "gef\u00fchrt", "der", "nach", "wien", "kommt", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "ger\u00e4t", "die", "medizinische", "forschung", "in", "eine", "krise", "und", "mit", "der", "vertreibung", "von", "der", "insgesamt", "wiener", "\u00e4rzte", "im", "m\u00e4rz", "ist", "die", "zweite", "medizinische", "schule", "mit", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "an", "das", "nationalsozialistische", "deutsche", "reich", "endg\u00fcltig", "beendet", "seit", "den", "er", "jahren", "konnte", "sich", "wien", "erfolgreich", "als", "standort", "f\u00fcr", "die", "lebenswissenschaften", "und", "der", "biotechnologie", "etablieren", "so", "betreibt", "etwa", "boehringer", "ingelheim", "ein", "gro\u00dfes", "forschungszentrum", "im", "bereich", "der", "onkologie", "und", "das", "forschungsinstitut", "f\u00fcr", "molekulare", "pathologie", "imp", "im", "wiener", "gemeindebezirk", "entstand", "um", "das", "imp", "das", "vienna", "biocenter", "eine", "r\u00e4umlicher", "zusammenschlusses", "verschiedener", "forschungseinrichtungen", "und", "unternehmen", "aus", "dem", "bereich", "der", "biowissenschaften", "im", "bereich", "der", "pharmazie", "konnte", "sich", "wien", "erfolgreich", "als", "standort", "f\u00fcr", "pharmakonzerne", "etablieren", "so", "betreibt", "hier", "etwa", "baxter", "international", "ein", "gro\u00dfes", "laboratorium", "ess", "und", "trinkkultur", "die", "traditionelle", "wiener", "k\u00fcche", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "den", "fr\u00fcheren", "einfl\u00fcssen", "der", "zuwanderer", "aus", "den", "regionen", "und", "l\u00e4ndern", "der", "kuk", "monarchie", "bedingt", "durch", "die", "lage", "der", "stadt", "nahe", "der", "grenze", "zu", "ungarn", "und", "dem", "fr\u00fcheren", "b\u00f6hmen", "finden", "sich", "vor", "allem", "speisen", "aus", "diesen", "l\u00e4ndern", "auf", "den", "speisekarten", "so", "stammt", "das", "gulasch", "mit", "seinen", "wiener", "varianten", "dem", "wiener", "fiaker", "und", "dem", "zigeunergulasch", "aus", "ungarn", "aus", "b\u00f6hmen", "kamen", "vor", "allem", "die", "mehlspeisen", "wie", "verschiedene", "strudel", "golatschen", "und", "palatschinken", "sowie", "verschiedene", "kn\u00f6delvarianten", "besonders", "beliebt", "sind", "das", "wiener", "schnitzel", "und", "der", "tafelspitz", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "vielseitigste", "markt", "mit", "festen", "st\u00e4nden", "ist", "der", "naschmarkt", "auf", "dem", "obst", "gem\u00fcse", "gew\u00fcrze", "fisch", "fleisch", "und", "vieles", "mehr", "aus", "aller", "welt", "gekauft", "werden", "kann", "der", "naschmarkt", "gilt", "als", "der", "spezialit\u00e4tenmarkt", "wiens", "der", "l\u00e4ngste", "stra\u00dfenmarkt", "europas", "ist", "hingegen", "der", "brunnenmarkt", "im", "wiener", "gemeindebezirk", "zum", "stadtbild", "wiens", "geh\u00f6ren", "in", "belebten", "gegenden", "die", "w\u00fcrstelst\u00e4nde", "an", "denen", "verschiedene", "hei\u00dfe", "w\u00fcrstel", "sowie", "hei\u00dfer", "leberk\u00e4se", "zu", "finden", "sind", "alternativ", "zum", "hotdog", "wird", "dort", "h\u00e4ufig", "die", "bosner", "angeboten", "ebenso", "h\u00e4ufig", "sind", "mittlerweile", "kebabst\u00e4nde", "zu", "finden", "wiener", "kaffeehaus", "eine", "weitere", "besonderheit", "der", "wiener", "kultur", "stellt", "das", "wiener", "kaffeehaus", "dar", "in", "dem", "neben", "einer", "vielzahl", "von", "kaffeespezialit\u00e4ten", "auch", "kleine", "speisen", "serviert", "werden", "viele", "besucher", "nutzen", "die", "m\u00f6glichkeit", "w\u00e4hrend", "ihres", "besuchs", "stundenlang", "die", "meist", "reichlich", "vorhandenen", "zeitungen", "zu", "lesen", "neben", "vielen", "neueren", "chromblitzenden", "espresso", "genannten", "kaffeebars", "italienischen", "stils", "existieren", "noch", "viele", "echte", "wiener", "kaffeeh\u00e4user", "die", "in", "angebot", "ausstattung", "und", "stil", "den", "urspr\u00fcnglichen", "charme", "dieser", "institution", "bewahrt", "haben", "das", "erste", "kaffeehaus", "wiens", "wurde", "von", "einem", "griechen", "namens", "johannes", "theodat", "in", "seinem", "wohnhaus", "am", "haarmarkt", "heute", "rotenturmstra\u00dfe", "er\u00f6ffnet", "heurigen", "wien", "ist", "weltweit", "eine", "der", "wenigen", "metropolen", "mit", "eigenem", "weinbaugebiet", "dieser", "wein", "wird", "in", "wien", "in", "kleinen", "lokalen", "sogenannten", "heurigen", "ausgeschenkt", "die", "sich", "vor", "allem", "in", "den", "weinbaugebieten", "d\u00f6blings", "grinzing", "neustift", "am", "walde", "nussdorf", "salmannsdorf", "sievering", "floridsdorfs", "jedlersdorf", "stammersdorf", "strebersdorf", "sowie", "mauer", "und", "oberlaa", "konzentrieren", "der", "wein", "wird", "oftmals", "auch", "als", "gespritzter", "getrunken", "ein", "mischgetr\u00e4nk", "aus", "wei\u00dfwein", "und", "soda", "oder", "mineralwasser", "wobei", "das", "mischungsverh\u00e4ltnis", "jahreszeitlich", "variieren", "kann", "sommer", "oder", "wintergespritzter", "sub", "und", "jugendkultur", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "jugendkultur", "abseits", "des", "mainstreams", "gibt", "es", "auch", "in", "wien", "wenngleich", "sie", "nie", "\u00fcber", "ein", "gewisses", "nischendasein", "hinausgekommen", "ist", "eines", "der", "\u00e4ltesten", "zentren", "f\u00fcr", "jugend", "und", "subkultur", "ist", "das", "werkst\u00e4tten", "und", "kulturhaus", "wuk", "auf", "dem", "standort", "des", "ehemaligen", "technologischen", "gewerbemuseums", "tgm", "das", "in", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "zu", "einem", "freien", "kultur", "und", "werkst\u00e4ttenhaus", "wurde", "auch", "heute", "noch", "findet", "hier", "eine", "vielzahl", "k\u00fcnstlerischer", "veranstaltungen", "aller", "art", "statt", "ein", "bekannter", "veranstaltungsort", "der", "stadt", "f\u00fcr", "subkulturelle", "aktivit\u00e4ten", "ist", "das", "fr\u00fcher", "im", "besitz", "der", "kp\u00f6", "stehende", "und", "von", "autonomen", "besetzte", "ernstkirchwegerhaus", "ekh", "dort", "wurden", "neben", "diversen", "workshops", "arbeitsgruppen", "informations", "und", "beratungst\u00e4tigkeiten", "auch", "regelm\u00e4\u00dfig", "konzerte", "und", "partys", "mit", "rock", "punk", "oder", "auch", "tekno", "abgehalten", "auch", "die", "volxtheaterkarawane", "findet", "ihre", "heimat", "im", "ekh", "mittlerweile", "ist", "dieser", "treffpunkt", "im", "besitz", "der", "stadt", "wien", "ein", "weiteres", "zentrum", "von", "jugend", "und", "subkultur", "ist", "das", "flex", "am", "donaukanal", "das", "internationale", "genre\u00fcbergreifende", "konzerte", "und", "djevents", "die", "irgendwo", "zwischen", "pop", "und", "alternativmusik", "angesiedelt", "sind", "aufwartet", "und", "somit", "auf", "ein", "gro\u00dfteils", "jugendliches", "publikum", "verweisen", "kann", "obwohl", "direkt", "am", "kanal", "gelegen", "und", "daher", "ohne", "anrainer", "gab", "es", "bei", "seiner", "etablierung", "am", "jetzigen", "standort", "heftige", "proteste", "von", "bezirkspolitikern", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "alten", "schlachthofs", "in", "der", "baumgasse", "befindet", "sich", "die", "arena", "ein", "ehemals", "besetztes", "gel\u00e4nde", "das", "mittlerweile", "ein", "eigenst\u00e4ndiges", "kulturzentrum", "ist", "bestehend", "aus", "gro\u00dfer", "halle", "kleiner", "halle", "dreiraum", "und", "beisl", "finden", "hier", "regelm\u00e4\u00dfig", "konzerte", "und", "partys", "statt", "im", "sommer", "gibt", "es", "auf", "der", "gro\u00dfen", "freiluftb\u00fchne", "im", "zentrum", "der", "arena", "auch", "etliche", "konzerte", "und", "kinovorstellungen", "weitgehend", "unbemerkt", "von", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "da", "im", "untergrund", "aktiv", "ist", "die", "wiener", "freeteknoszene", "nur", "gelegentlich", "veranstalten", "soundsysteme", "auch", "in", "bekannten", "clubs", "\u00f6ffentlich", "bekannt", "gegebene", "teknopartys", "die", "meisten", "veranstaltungen", "finden", "in", "hallen", "am", "stadtrand", "oder", "etwas", "au\u00dferhalb", "der", "stadtgrenze", "in", "nieder\u00f6sterreich", "statt", "angek\u00fcndigt", "werden", "die", "partys", "im", "freundes", "und", "engeren", "bekanntenkreis", "per", "mundpropaganda", "oder", "infolines", "j\u00e4hrliche", "veranstaltungen", "auswahl", "j\u00e4hrlicher", "veranstaltungen", "chronologisch", "im", "jahreslauf", "gereiht", "neujahrskonzert", "der", "wiener", "philharmoniker", "\u00fcbertragen", "an", "millionen", "h\u00f6rer", "in", "l\u00e4ndern", "seit", "j\u00e4nner", "wiener", "opernball", "der", "als", "gesellschaftlicher", "h\u00f6hepunkt", "der", "wiener", "ballsaison", "november", "bis", "feberm\u00e4rz", "gilt", "seit", "feber", "sommernachtskonzert", "der", "wiener", "philharmoniker", "mit", "anwesenden", "und", "\u00fcbertragung", "in", "l\u00e4nder", "seit", "mai", "wiener", "festwochen", "internationales", "theater", "musik", "und", "performancefestival", "gegr\u00fcndet", "maijuni", "life", "ball", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "aidsbenefizveranstaltung", "europas", "gegr\u00fcndet", "bis", "maijuni", "donauinselfest", "mit", "drei", "millionen", "besuchern", "europas", "gr\u00f6\u00dftes", "freiluftmusikfestival", "gegr\u00fcndet", "maijuni", "jazzfest", "wien", "internationales", "jazzfestival", "gegr\u00fcndet", "junijuli", "film", "festival", "auf", "dem", "wiener", "rathausplatz", "musikfilm", "und", "gastronomiefestival", "seit", "juliaugust", "impulstanz", "internationales", "tanz", "und", "performancefestival", "gegr\u00fcndet", "juliaugust", "viennacontemporary", "internationale", "kunstmesse", "und", "curatedby", "wiener", "galerienfestival", "gegr\u00fcndet", "bzw", "september", "viennale", "internationales", "filmfestival", "gegr\u00fcndet", "oktober", "wien", "modern", "festival", "f\u00fcr", "neue", "musik", "gegr\u00fcndet", "november", "wiener", "weihnachtstraum", "christkindlmarkt", "auf", "dem", "rathausplatz", "und", "weitere", "weihnachtsm\u00e4rkte", "seit", "novemberdezember", "hofburg", "silvesterball", "und", "wiener", "silvesterpfad", "durch", "die", "altstadt", "dezember", "freizeit", "wiener", "parks", "w\u00e4lder", "und", "auenlandschaften", "siehe", "auch", "liste", "der", "wiener", "parks", "und", "gartenanlagen", "\u00fcberblicksliste", "zu", "den", "bezirkslisten", "wien", "besitzt", "viele", "unterschiedliche", "parkanlagen", "und", "ist", "weltweit", "eine", "der", "st\u00e4dte", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "gr\u00fcnfl\u00e4chenanteil", "der", "die", "h\u00e4lfte", "des", "stadtgebiets", "ausmacht", "in", "der", "innenstadt", "gibt", "es", "mehrere", "parks", "deren", "geschichte", "bis", "ins", "jahrhundert", "zur\u00fcckreicht", "und", "die", "reich", "mit", "denkm\u00e4lern", "und", "parkbauten", "best\u00fcckt", "sind", "hierzu", "z\u00e4hlen", "der", "stadtpark", "der", "an", "die", "hofburg", "anschlie\u00dfende", "burggarten", "der", "augarten", "sowie", "der", "volksgarten", "von", "den", "barocken", "gartenanlagen", "der", "vorstadtpalais", "ist", "der", "schlosspark", "von", "schloss", "belvedere", "mit", "dem", "botanischen", "garten", "noch", "fast", "in", "originalgr\u00f6\u00dfe", "erhalten", "geblieben", "neben", "den", "gro\u00dfen", "parks", "gibt", "es", "zahlreiche", "kleinere", "parkanlagen", "insbesondere", "in", "den", "inneren", "bezirken", "diese", "werden", "umgangssprachlich", "auch", "beserlparks", "genannt", "auch", "friedh\u00f6fe", "wurden", "in", "parkanlagen", "beispielsweise", "der", "w\u00e4hringer", "schubertpark", "umgewandelt", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "parkanlage", "wiens", "ist", "der", "wiener", "prater", "in", "der", "leopoldstadt", "mit", "hektar", "ist", "er", "fast", "doppelt", "so", "gro\u00df", "wie", "der", "central", "park", "in", "new", "york", "und", "dreimal", "so", "gro\u00df", "wie", "der", "berliner", "tiergarten", "das", "ehemalige", "kaiserliche", "jagdgebiet", "das", "noch", "heute", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "aus", "aulandschaften", "besteht", "wurde", "von", "joseph", "ii", "dem", "volk", "\u00fcbergeben", "rund", "um", "den", "gr\u00fcnen", "prater", "entstanden", "im", "laufe", "der", "zeit", "das", "messegel\u00e4nde", "wo", "die", "weltausstellung", "stattfand", "der", "vergn\u00fcgungspark", "wurstelprater", "mit", "seinem", "wahrzeichen", "dem", "riesenrad", "und", "das", "ernsthappelstadion", "ehemals", "praterstadion", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "fu\u00dfballstadion", "\u00f6sterreichs", "die", "kilometer", "lange", "und", "meter", "breite", "donauinsel", "mit", "der", "neuen", "donau", "die", "in", "den", "jahren", "bis", "als", "hochwasserschutz", "errichtet", "wurde", "ist", "ebenfalls", "ein", "beliebtes", "naherholungsgebiet", "der", "wiener", "bev\u00f6lkerung", "einmal", "pro", "jahr", "findet", "hier", "das", "donauinselfest", "statt", "es", "gibt", "hier", "unter", "anderem", "einen", "gro\u00dfen", "fkkbadebereich", "im", "gebiet", "der", "reichsbr\u00fccke", "hat", "sich", "zudem", "eine", "vielf\u00e4ltige", "lokalszene", "entwickelt", "im", "westen", "der", "gro\u00dfstadt", "reichen", "die", "ausl\u00e4ufer", "des", "wienerwaldes", "zum", "teil", "weit", "in", "die", "verbauten", "bereiche", "der", "au\u00dfenbezirke", "hinein", "hier", "findet", "sich", "unter", "anderem", "der", "lainzer", "tiergarten", "ein", "weitl\u00e4ufiges", "waldgebiet", "hektar", "mit", "reichem", "wildbestand", "in", "dem", "ehemaligen", "kaiserlichen", "jagdgebiet", "finden", "sich", "neben", "dem", "jagdschloss", "hermesvilla", "bis", "heute", "jagdwild", "wobei", "insbesondere", "die", "wildschweine", "im", "lainzer", "tiergarten", "sehr", "popul\u00e4r", "sind", "die", "w\u00e4lder", "im", "westen", "werden", "durch", "den", "wiener", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "im", "s\u00fcden", "wienerberg", "und", "laaer", "berg", "der", "teilweise", "aufw\u00e4ndig", "wieder", "aufgeforstet", "wurde", "fortgesetzt", "n\u00f6rdlich", "der", "donau", "dient", "neben", "dem", "donaupark", "insbesondere", "die", "lobau", "als", "naherholungsgebiet", "das", "auengebiet", "der", "donau", "ist", "teil", "des", "nationalparks", "donauauen", "sowohl", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "als", "auch", "gr\u00fcnoasen", "sind", "die", "wiener", "friedh\u00f6fe", "die", "als", "erholungsorte", "gelten", "und", "zum", "spazieren", "einladen", "der", "zentralfriedhof", "ist", "nicht", "nur", "f\u00fcr", "seine", "ehrengr\u00e4ber", "ber\u00fchmt", "es", "befinden", "sich", "dort", "auch", "ein", "evangelischer", "friedhof", "der", "neue", "und", "alte", "j\u00fcdische", "friedhof", "eine", "islamische", "abteilung", "eine", "moslemisch\u00e4gyptische", "abteilung", "sowie", "zahlreiche", "orthodoxe", "abteilungen", "und", "grabst\u00e4tten", "der", "anatomie", "im", "fr\u00fchjahr", "wurden", "im", "zentralfriedhof", "zwei", "laufstrecken", "markiert", "auch", "der", "sankt", "marxer", "friedhof", "ist", "ein", "beliebtes", "areal", "f\u00fcr", "spazierg\u00e4nge", "er", "wurde", "ende", "des", "jahrhunderts", "geschlossen", "und", "wird", "heute", "als", "parkanlage", "gef\u00fchrt", "hier", "wurden", "einst", "mozart", "und", "josef", "madersperger", "einer", "der", "erfinder", "der", "n\u00e4hmaschine", "in", "schachtgr\u00e4bern", "bestattet", "wodurch", "die", "exakte", "lage", "ihrer", "grabstellen", "heute", "nicht", "bekannt", "ist", "nicht", "alle", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "werden", "intensiv", "g\u00e4rtnerisch", "gepflegt", "dies", "gilt", "nicht", "nur", "f\u00fcr", "nationalparks", "und", "naturschutzgebiete", "wie", "die", "lobau", "sondern", "auch", "f\u00fcr", "einige", "innerst\u00e4dtische", "fl\u00e4chen", "die", "als", "stadtwildnis", "bezeichnet", "werden", "es", "werden", "dort", "wege", "angelegt", "aber", "die", "pflege", "der", "natur", "beschr\u00e4nkt", "sich", "auf", "ein", "minimum", "es", "wird", "weder", "bew\u00e4ssert", "noch", "ged\u00fcngt", "es", "handelt", "sich", "\u00fcberwiegend", "um", "ehemalige", "industrie", "oder", "verkehrsfl\u00e4chen", "solche", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "gibt", "es", "etwa", "beim", "ehemaligen", "donauprallhang", "in", "erdberg", "am", "gaudenzdorfer", "g\u00fcrtel", "oder", "auch", "bei", "einem", "ehemaligen", "bahngleis", "an", "der", "engerthstra\u00dfe", "nahe", "der", "donau", "zuletzt", "wurde", "im", "jahr", "eine", "solche", "stadtwildnis", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "im", "nordbahnviertel", "vorgestellt", "die", "das", "herzst\u00fcck", "der", "dortigen", "freien", "mitte", "ist", "sport", "sportst\u00e4tten", "wien", "spielt", "im", "\u00f6sterreichischen", "sportgeschehen", "eine", "zentrale", "rolle", "viele", "neue", "sportarten", "verbreiteten", "sich", "von", "hier", "aus", "nach", "ganz", "\u00f6sterreich", "zu", "den", "lieblingssportarten", "der", "wiener", "z\u00e4hlt", "das", "schwimmen", "hierf\u00fcr", "stehen", "zahlreiche", "schwimmb\u00e4der", "und", "nat\u00fcrliche", "gew\u00e4sser", "zur", "verf\u00fcgung", "beispielsweise", "das", "g\u00e4nseh\u00e4ufel", "eine", "sandinsel", "in", "der", "alten", "donau", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "fu\u00dfballstadion", "wiens", "das", "ernsthappelstadion", "mit", "seinen", "pl\u00e4tzen", "wird", "unter", "anderem", "von", "der", "\u00f6sterreichischen", "nationalmannschaft", "genutzt", "es", "ist", "eines", "der", "wichtigsten", "fu\u00dfballstadien", "europas", "und", "war", "in", "der", "vergangenheit", "dreimal", "gastgeber", "des", "finales", "des", "europapokals", "der", "landesmeister", "bzw", "der", "championsleague", "fanden", "hier", "das", "finale", "und", "einige", "andere", "spiele", "der", "europameisterschaft", "statt", "neben", "den", "mannschaftssportarten", "gibt", "es", "in", "wien", "ein", "breites", "angebot", "f\u00fcr", "individualsportarten", "als", "laufstrecken", "sind", "die", "wege", "im", "wiener", "prater", "oder", "auf", "der", "donauinsel", "beliebt", "einmal", "j\u00e4hrlich", "findet", "zus\u00e4tzlich", "der", "vienna", "city", "marathon", "statt", "radfahrern", "stehen", "neben", "\u00fcber", "fahrradkilometern", "zahlreiche", "mountainbikestrecken", "in", "den", "wiener", "bergen", "zur", "verf\u00fcgung", "golfpl\u00e4tze", "stehen", "beispielsweise", "am", "wienerberg", "zur", "verf\u00fcgung", "auch", "f\u00fcr", "den", "wintersport", "der", "in", "\u00f6sterreich", "einen", "hohen", "stellenwert", "genie\u00dft", "gibt", "es", "vielf\u00e4ltige", "angebote", "die", "stadt", "wien", "betreibt", "auf", "der", "ehemaligen", "fisstrecke", "hohenwandwiese", "und", "auf", "der", "dollwiese", "zwei", "schipisten", "ab", "einer", "schneelage", "von", "cm", "zieht", "das", "sportamt", "der", "stadt", "loipenspuren", "durch", "den", "prater", "auf", "der", "donauinsel", "am", "wienerberg", "auf", "den", "steinhofgr\u00fcnden", "im", "schwarzenbergpark", "am", "cobenzl", "und", "im", "maurer", "wald", "die", "streckenl\u00e4ngen", "reichen", "von", "kilometern", "am", "wienerberg", "bis", "zu", "kilometern", "donauinsel", "wegen", "der", "geringen", "schneef\u00e4lle", "und", "dem", "klimawandel", "war", "das", "langlaufen", "\u00fcber", "einen", "l\u00e4ngeren", "zeitraum", "in", "der", "stadt", "zuletzt", "im", "jahr", "m\u00f6glich", "erst", "in", "den", "jahren", "und", "konnten", "f\u00fcr", "ein", "paar", "tage", "wieder", "gespurte", "loipen", "ben\u00fctzt", "werdendas", "ferrydusikahallenstadion", "wurde", "abgerissen", "seither", "gibt", "es", "keine", "auf", "radsport", "spezialisierte", "halle", "mehr", "in", "wien", "vereine", "die", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dften", "vereine", "in", "wien", "sind", "die", "sektionen", "austria", "edelweiss", "und", "der", "\u00f6sterreichische", "gebirgsverein", "des", "\u00f6sterreichischen", "alpenvereins", "der", "\u00f6sterreichische", "touristenklub", "und", "rapid", "wien", "die", "ihren", "hauptsitz", "in", "wien", "haben", "fu\u00dfball", "genie\u00dft", "in", "wien", "gro\u00dfe", "beliebtheit", "mit", "dem", "rekordmeister", "sk", "rapid", "wien", "und", "dem", "rekordcupsieger", "austria", "wien", "gibt", "es", "zwei", "stark", "rivalisierende", "vereine", "in", "der", "stadt", "der", "sk", "rapid", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "fu\u00dfballverein", "\u00f6sterreichs", "stand", "bislang", "zwei", "mal", "in", "einem", "europapokalfinale", "und", "konnte", "mal", "\u00f6sterreichischer", "meister", "und", "mal", "\u00f6sterreichischer", "cupsieger", "werden", "au\u00dferdem", "gewann", "man", "einmal", "den", "mitropapokal", "die", "austria", "erreichte", "ebenfalls", "einmal", "das", "europacupfinale", "gewann", "mal", "die", "meisterschaft", "mal", "den", "cup", "und", "zwei", "mal", "den", "mitropapokal", "diese", "beiden", "vereine", "tragen", "mit", "dem", "wiener", "derby", "au\u00dferdem", "eines", "der", "traditionsreichsten", "fu\u00dfballderbys", "europas", "aus", "es", "ist", "nach", "dem", "old", "firm", "das", "zweitmeist", "ausgetragene", "derby", "europas", "sowie", "das", "am", "h\u00e4ufigsten", "durchgehend", "ausgetragene", "derby", "europas", "sporthistorisch", "wertvoll", "ist", "auch", "die", "first", "vienna", "\u00f6sterreichs", "\u00e4ltester", "fu\u00dfballklub", "sowie", "der", "wiener", "sportclub", "der", "ebenfalls", "gro\u00dfe", "erfolge", "im", "europapokal", "feiern", "konnte", "auch", "zwei", "der", "vorl\u00e4ufervereine", "des", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "spielenden", "vfb", "admira", "wacker", "m\u00f6dling", "wacker", "wien", "und", "admira", "wien", "waren", "wiener", "vereine", "die", "dominanz", "der", "wiener", "vereine", "zeigt", "sich", "alleine", "dadurch", "dass", "mit", "dem", "lask", "erst", "eine", "mannschaft", "aus", "den", "bundesl\u00e4ndern", "meister", "werden", "konnte", "neben", "den", "fu\u00dfballvereinen", "gibt", "es", "zahlreiche", "erfolgreiche", "wiener", "vereine", "in", "anderen", "sportarten", "im", "eishockey", "wurden", "bei", "den", "herren", "die", "vienna", "capitals", "und", "\u00f6sterreichischer", "meister", "sowie", "bei", "den", "damen", "die", "ehv", "sabres", "die", "mit", "dreizehn", "meistertiteln", "\u00f6sterreichischer", "rekordmeister", "sind", "die", "footballer", "von", "den", "raiffeisen", "vikings", "vienna", "konnten", "f\u00fcnfmal", "zuletzt", "die", "eurobowl", "gewinnen", "die", "vienna", "wanderers", "sind", "f\u00fcnffacher", "\u00f6sterreichischer", "staatsmeister", "zuletzt", "die", "volleyballer", "der", "aon", "hotvolleys", "sind", "facher", "\u00f6sterreichischer", "meister", "die", "handballer", "der", "sg", "handball", "west", "wien", "gewannen", "f\u00fcnf", "mal", "den", "\u00f6sterreichischen", "meistertitel", "die", "der", "margareten", "fivers", "gewannen", "zwei", "mal", "die", "meisterschaft", "an", "der", "alten", "donau", "und", "an", "der", "donau", "gibt", "es", "f\u00fcr", "freunde", "des", "rudersports", "insgesamt", "elf", "verschiedene", "rudervereine", "in", "wien", "gibt", "es", "drei", "ordentliche", "und", "vier", "au\u00dferordentliche", "mitgliedsclubs", "des", "\u00f6sterreichischen", "golfverbands", "als", "fechtklub", "ist", "vor", "allem", "der", "wiener", "sportclub", "bekannt", "\u00f6ffentliche", "badeanlagen", "die", "wohl", "bekannteste", "\u00f6ffentliche", "badeanlage", "wiens", "ist", "das", "g\u00e4nseh\u00e4ufel", "eine", "insel", "an", "der", "alten", "donau", "die", "zur", "g\u00e4nze", "dem", "badevergn\u00fcgen", "gewidmet", "ist", "direkt", "daneben", "befindet", "sich", "das", "kleine", "g\u00e4nseh\u00e4ufel", "eine", "halbinsel", "auf", "der", "sich", "mehrere", "arbeiterb\u00e4der", "die", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "roten", "wiens", "er\u00f6ffnet", "wurden", "befinden", "auch", "andere", "\u00f6ffentliche", "b\u00e4der", "stammen", "aus", "dem", "roten", "wien", "wie", "etwa", "die", "kinderfreib\u00e4der", "oder", "das", "amalienbad", "im", "bezirk", "noch", "unter", "einem", "christlichsozialen", "b\u00fcrgermeister", "wurde", "das", "j\u00f6rgerbad", "er\u00f6ffnet", "noch", "\u00e4lter", "war", "das", "geschlossene", "dianabad", "welches", "vorerst", "nur", "f\u00fcr", "die", "gesellschaftliche", "oberschicht", "fertiggestellt", "wurde", "ebenfalls", "zum", "baden", "genutzt", "werden", "die", "zwischen", "der", "neuen", "donau", "und", "der", "donau", "gelegene", "\u00fcber", "km", "lange", "wiener", "donauinsel", "sowie", "die", "am", "nord\u00f6stlichen", "ufer", "der", "neuen", "donau", "gelegenen", "badebereiche", "im", "und", "bezirk", "nachtleben", "das", "nachtleben", "wiens", "wurde", "lange", "zeit", "von", "den", "bis", "heute", "beliebten", "nachtkaffeeh\u00e4usern", "bestimmt", "in", "den", "er", "jahren", "entwickelte", "sich", "zun\u00e4chst", "im", "gr\u00e4tzl", "rund", "um", "den", "schwedenplatz", "und", "die", "ruprechtskirche", "eine", "rege", "beislszene", "die", "scherzhaft", "bermudadreieck", "genannt", "wird", "weil", "so", "mancher", "nach", "einer", "langen", "nacht", "dort", "verschollen", "sein", "soll", "in", "den", "er", "jahren", "entstanden", "im", "zuge", "der", "sanierung", "des", "g\u00fcrtels", "zahlreiche", "szenelokale", "in", "den", "ehemaligen", "stadtbahnb\u00f6gen", "die", "mittlerweile", "fester", "bestandteil", "des", "wiener", "musik", "und", "nachtlebens", "sind", "die", "unterbringung", "dieser", "lokale", "in", "den", "g\u00fcrtelb\u00f6gen", "hat", "aufgrund", "ihrer", "mittigen", "stra\u00dfenlage", "den", "vorteil", "f\u00fcr", "die", "anrainer", "keine", "zus\u00e4tzliche", "l\u00e4rmbel\u00e4stigung", "darzustellen", "in", "den", "er", "jahren", "entstanden", "mehr", "und", "mehr", "cocktailbars", "insbesondere", "im", "ersten", "bezirk", "und", "den", "umliegenden", "stra\u00dfenz\u00fcgen", "w\u00e4hrend", "der", "sommermonate", "verlagert", "sich", "ein", "guter", "teil", "des", "nachtlebens", "in", "schanig\u00e4rten", "etwa", "im", "museumsquartier", "und", "im", "alten", "akh", "sowie", "in", "freiluftlokale", "etwa", "am", "donaukanal", "und", "auf", "der", "donauinsel", "lebensqualit\u00e4t", "wien", "gilt", "als", "weltstadt", "mit", "sehr", "hoher", "lebensqualit\u00e4t", "in", "der", "internationalen", "mercerstudie", "in", "der", "die", "lebensqualit\u00e4t", "von", "expatriates", "anhand", "von", "kriterien", "wie", "politische", "wirtschaftliche", "soziale", "und", "umweltfaktoren", "in", "gro\u00dfst\u00e4dten", "weltweit", "verglichen", "wurde", "belegte", "wien", "zum", "neunten", "mal", "in", "folge", "den", "ersten", "rang", "in", "der", "mercerstudie", "belegte", "wien", "wiederum", "den", "ersten", "platz", "seitdem", "wurde", "die", "mercerrangliste", "wegen", "der", "coronapandemie", "nicht", "mehr", "erhoben", "eine", "studie", "der", "vereinten", "nationen", "sah", "wien", "als", "die", "stadt", "mit", "dem", "weltweit", "h\u00f6chsten", "wohlstand", "im", "umfassenden", "sinn", "neben", "wirtschaftlichen", "faktoren", "wurden", "auch", "die", "lebensqualit\u00e4t", "sowie", "infrastruktur", "und", "umweltqualit\u00e4t", "in", "die", "bewertung", "einbezogen", "ebenso", "belegte", "wien", "mehrfach", "beim", "ranking", "der", "economist", "intelligence", "unit", "den", "ersten", "platz", "welche", "die", "kategorien", "stabilit\u00e4t", "gesundheit", "kultur", "und", "umwelt", "bildung", "und", "infrastruktur", "von", "weltweit", "gro\u00dfst\u00e4dten", "vergleicht", "nachdem", "wien", "w\u00e4hrend", "der", "coronakrise", "und", "der", "damit", "verbundenen", "schlie\u00dfung", "von", "museen", "und", "restaurants", "im", "jahr", "auf", "den", "platz", "abfiel", "konnte", "im", "jahr", "erneut", "der", "erste", "platz", "im", "ranking", "der", "economist", "intelligence", "unit", "erreicht", "werden", "pers\u00f6nlichkeiten", "siehe", "auch", "literatur", "renate", "banikschweitzer", "u", "a", "historischer", "atlas", "von", "wien", "lieferung", "wien", "dnb", "jeanpaul", "bled", "wien", "residenz", "metropole", "hauptstadt", "b\u00f6hlau", "wien", "isbn", "christian", "brandst\u00e4tter", "u", "a", "stadtchronik", "wien", "jahre", "in", "daten", "dokumenten", "und", "bildern", "brandst\u00e4tter", "wien", "und", "m\u00fcnchen", "isbn", "peter", "csendes", "ferdinand", "opll", "wien", "geschichte", "einer", "stadt", "b\u00e4nde", "b\u00f6hlau", "wien", "isbn", "isbn", "und", "isbn", "felix", "czeike", "historisches", "lexikon", "wien", "b\u00e4nde", "kremayr", "&", "scheriau", "wien", "isbn", "band", "isbn", "band", "urnnbnatatwbr", "anna", "ehrlich", "kleine", "geschichte", "wiens", "pustet", "regensburg", "isbn", "alexander", "gl\u00fcck", "marcello", "la", "speranza", "peter", "ryborz", "unter", "wien", "auf", "den", "spuren", "des", "dritten", "mannes", "durch", "kan\u00e4le", "gr\u00fcfte", "und", "kasematten", "christoph", "links", "verlag", "berlin", "isbn", "wilhelm", "hebenstreit", "der", "fremde", "in", "wien", "und", "der", "wiener", "in", "der", "heimath", "verm", "und", "durchaus", "verb", "auflage", "armbruster", "wien", "reisef\u00fchrer", "urnnbnatatwbr", "elisabeth", "th", "hilscherfritz", "wien", "in", "oesterreichisches", "musiklexikon", "onlineausgabe", "wien", "ff", "isbn", "druckausgabe", "band", "verlag", "der", "\u00f6sterreichischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "wien", "isbn", "cordula", "loidlreisch", "die", "wiener", "stadtparks", "um", "in", "die", "gartenkunst", "band", "s", "willy", "puchner", "wien", "vergn\u00fcgen", "und", "melancholie", "brandst\u00e4tter", "wien", "isbn", "johannes", "sachslehner", "wien", "geschichte", "einer", "stadt", "pichler", "wiengrazklagenfurt", "neuauflage", "ebenda", "isbn", "stefanie", "villgratter", "hrsg", "architekturf\u00fchrer", "wien", "aktualisierte", "und", "erg\u00e4nzte", "auflage", "\u00fcberarbeitet", "von", "anke", "tiggemann", "berlin", "isbn", "die", "\u00f6sterreichischungarische", "monarchie", "in", "wort", "und", "bild", "band", "wien", "und", "nieder\u00f6sterreich", "abtheilung", "wien", "teil", "des", "sogenannten", "kronprinzenwerks", "k", "k", "hof", "und", "staatsdruckerei", "wien", "literatureat", "fundort", "wien", "berichte", "zur", "arch\u00e4ologie", "band", "issn", "s", "ff", "wien", "wirklich", "der", "stadtf\u00fchrer", "verlag", "f\u00fcr", "gesellschaftskritik", "wien", "isbn", "x", "austriaforumorg", "weblinks", "eintrag", "auf", "der", "website", "des", "welterbezentrums", "der", "unesco", "englisch", "und", "franz\u00f6sisch", "offizielle", "website", "der", "stadt", "wien", "eintrag", "zu", "wien", "im", "austriaforum", "im", "aeiou\u00f6sterreichlexikon", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "wien", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "wien", "gigapixel", "panorama", "megapixel", "wienbibliothek", "digital", "einzelnachweise"]