["wilhelm", "ii", "mit", "vollem", "namen", "friedrich", "wilhelm", "viktor", "albert", "von", "preu\u00dfen", "*", "januar", "in", "berlin", "juni", "in", "doorn", "niederlande", "aus", "dem", "haus", "hohenzollern", "war", "von", "bis", "letzter", "deutscher", "kaiser", "und", "k\u00f6nig", "von", "preu\u00dfen", "im", "sogenannten", "dreikaiserjahr", "folgte", "der", "j\u00e4hrige", "wilhelm", "ii", "seinem", "nur", "tage", "herrschenden", "j\u00e4hrigen", "vater", "friedrich", "iii", "und", "seinem", "j\u00e4hrigen", "gro\u00dfvater", "wilhelm", "i", "auf", "den", "thron", "preu\u00dfens", "und", "des", "deutschen", "reiches", "durch", "seine", "mutter", "victoria", "von", "gro\u00dfbritannien", "und", "irland", "war", "er", "enkel", "der", "britischen", "k\u00f6nigin", "victoria", "aufgrund", "seiner", "traditionellen", "herrschaftsauffassung", "zeigte", "wilhelm", "ii", "wenig", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "das", "wesen", "der", "konstitutionellen", "monarchie", "und", "bestand", "darauf", "die", "regierungspolitik", "pers\u00f6nlich", "zu", "leiten", "durch", "sein", "als", "undiplomatisch", "und", "gro\u00dfspurig", "empfundenes", "auftreten", "verursachte", "er", "mehrfach", "innen", "und", "au\u00dfenpolitische", "krisen", "der", "von", "ihm", "stark", "forcierte", "ausbau", "der", "kaiserlichen", "marine", "und", "die", "damit", "verbundene", "sogenannte", "weltpolitik", "wurden", "zum", "markenzeichen", "der", "wilhelminischen", "\u00e4ra", "trugen", "aber", "auch", "zum", "konfliktpotenzial", "bei", "das", "sich", "im", "ersten", "weltkrieg", "entlud", "erst", "im", "oktober", "unter", "dem", "eindruck", "der", "unabwendbaren", "niederlage", "deutschlands", "und", "der", "mit", "ihm", "verb\u00fcndeten", "mittelm\u00e4chte", "stimmte", "wilhelm", "der", "parlamentarisierung", "des", "reiches", "zu", "nach", "den", "oktoberreformen", "war", "der", "reichskanzler", "nicht", "mehr", "ihm", "sondern", "dem", "reichstag", "verantwortlichim", "weltkrieg", "war", "der", "kaiser", "von", "der", "obersten", "heeresleitung", "unter", "den", "gener\u00e4len", "paul", "von", "hindenburg", "und", "erich", "ludendorff", "weitgehend", "kaltgestellt", "und", "auf", "repr\u00e4sentative", "aufgaben", "beschr\u00e4nkt", "worden", "er", "verlor", "zusehends", "an", "ansehen", "und", "angesichts", "der", "drohenden", "niederlage", "wurde", "seine", "stellung", "vollends", "unhaltbar", "zudem", "verlangte", "uspr\u00e4sident", "woodrow", "wilson", "vor", "der", "aufnahme", "von", "waffenstillstandsverhandlungen", "kaum", "verklausuliert", "den", "thronverzicht", "des", "kaisers", "als", "die", "novemberrevolution", "am", "november", "auch", "berlin", "erfasste", "gab", "reichskanzler", "max", "von", "baden", "die", "abdankung", "wilhelms", "ohne", "dessen", "zustimmung", "bekannt", "wenige", "stunden", "sp\u00e4ter", "am", "mittag", "des", "november", "erfolgte", "die", "ausrufung", "der", "republik", "in", "deutschland", "am", "tag", "darauf", "floh", "der", "kaiser", "vom", "gro\u00dfen", "hauptquartier", "im", "belgischen", "spa", "wo", "er", "sich", "seit", "dem", "oktober", "aufgehalten", "hatte", "ins", "niederl\u00e4ndische", "exil", "erst", "dort", "dankte", "er", "am", "november", "formell", "ab", "k\u00f6nigin", "wilhelmina", "und", "die", "regierung", "der", "niederlande", "gew\u00e4hrten", "ihm", "asyl", "und", "lehnten", "die", "von", "den", "ententem\u00e4chten", "verlangte", "auslieferung", "als", "kriegsverbrecher", "ab", "wilhelm", "lie\u00df", "sich", "in", "haus", "doorn", "nieder", "und", "bem\u00fchte", "sich", "erfolglos", "um", "eine", "restauration", "der", "monarchie", "in", "deutschland", "er", "starb", "im", "alter", "von", "jahren", "ohne", "jemals", "wieder", "deutschen", "boden", "betreten", "zu", "haben", "leben", "bis", "zum", "herrschaftsantritt", "kindheit", "und", "jugend", "familie", "wilhelm", "wurde", "am", "januar", "als", "\u00e4ltester", "sohn", "des", "prinzen", "friedrich", "wilhelm", "von", "preu\u00dfen", "und", "dessen", "frau", "victoria", "geboren", "die", "zum", "kronprinzenpaar", "wurden", "wilhelm", "war", "der", "enkel", "der", "britischen", "k\u00f6nigin", "victoria", "sowie", "infolge", "der", "verbindung", "seiner", "gro\u00dftante", "charlotte", "mit", "nikolaus", "i", "von", "russland", "auch", "ein", "onkel", "dritten", "grades", "von", "zar", "nikolaus", "ii", "der", "britische", "k\u00f6nig", "georg", "v", "war", "sein", "cousin", "ersten", "grades", "sein", "bruder", "prinz", "albert", "wilhelm", "heinrich", "von", "preu\u00dfen", "war", "gro\u00dfadmiral", "der", "kaiserlichen", "marine", "zum", "zeitpunkt", "seiner", "geburt", "stand", "er", "auf", "platz", "drei", "der", "preu\u00dfischen", "thronfolge", "sowie", "auf", "platz", "sechs", "der", "britischen", "bei", "seiner", "geburt", "war", "klar", "dass", "er", "wohl", "einmal", "preu\u00dfischer", "k\u00f6nig", "werden", "w\u00fcrde", "geburt", "komplikationen", "und", "die", "folgen", "bei", "der", "geburt", "des", "prinzen", "im", "berliner", "kronprinzenpalais", "waren", "wie", "bei", "thronfolgergeburten", "\u00fcblich", "hohe", "beamte", "anwesend", "um", "die", "geburt", "zu", "bezeugen", "er", "kam", "als", "stei\u00dfgeburt", "zur", "welt", "und", "\u00fcberlebte", "nur", "durch", "den", "als", "ultima", "ratio", "hinzugezogenen", "direktor", "der", "entbindungsanstalt", "im", "charit\u00e9krankenhaus", "berlin", "eduard", "arnold", "martin", "und", "durch", "das", "couragierte", "eingreifen", "einer", "hebamme", "die", "das", "scheinbar", "leblose", "baby", "ganz", "gegen", "das", "protokoll", "mit", "einem", "nassen", "handtuch", "schlug", "martin", "musste", "die", "seit", "stunden", "verschleppte", "geburt", "voranbringen", "und", "setzte", "das", "daf\u00fcr", "neuartige", "narkosemittel", "chloroform", "einer", "drehte", "den", "thronfolger", "intrauterin", "und", "schaffte", "es", "die", "beine", "voranzubringen", "sodass", "das", "ges\u00e4\u00df", "und", "der", "unterleib", "hervortraten", "der", "nabelschnurpuls", "war", "fast", "nicht", "mehr", "f\u00fchlbar", "daher", "musste", "der", "geburtsvorgang", "beschleunigt", "werden", "es", "gelang", "martin", "noch", "den", "linken", "arm", "zu", "wenden", "und", "parallel", "zum", "torso", "zu", "legen", "um", "dann", "mit", "kr\u00e4ftigem", "zug", "den", "kopf", "mit", "dem", "noch", "hochgeschlagenen", "rechten", "arm", "zu", "entbinden", "infolge", "der", "stundenlangen", "fruchtlosen", "wehen", "und", "der", "z\u00fcgig", "zu", "bewerkstelligenden", "notentbindung", "ein", "kaiserschnitt", "hatte", "damals", "h\u00e4ufig", "den", "tod", "der", "mutter", "zur", "folge", "was", "in", "diesem", "falle", "v\u00f6llig", "indiskutabel", "war", "\u00fcberlebte", "der", "s\u00e4ugling", "zwar", "aber", "es", "kam", "zu", "einer", "linksseitigen", "armplexusl\u00e4hmung", "einige", "tage", "danach", "bemerkte", "man", "dass", "das", "kind", "diesen", "arm", "nicht", "bewegen", "konnte", "der", "arm", "blieb", "fortan", "in", "seiner", "entwicklung", "deutlich", "zur\u00fcck", "und", "war", "im", "erwachsenenalter", "deutlich", "k\u00fcrzer", "als", "der", "rechte", "und", "nur", "eingeschr\u00e4nkt", "beweglich", "durch", "die", "komplikationen", "w\u00e4hrend", "der", "geburt", "stellte", "sich", "bei", "wilhelm", "etwas", "sp\u00e4ter", "eine", "torticollis", "schiefhals", "heraus", "es", "ist", "umstritten", "ob", "martin", "dem", "kind", "das", "leben", "rettete", "oder", "die", "behinderung", "zu", "verantworten", "hatteobwohl", "victoria", "anfangs", "die", "hervorragende", "leistung", "von", "eduard", "arnold", "martin", "mit", "viel", "lob", "und", "einem", "kostbaren", "ring", "belohnte", "entwickelte", "sie", "als", "der", "geburtsschaden", "wenig", "sp\u00e4ter", "bemerkt", "wurde", "einen", "hass", "auf", "martin", "sie", "schrieb", "ihrer", "mutter", "du", "wei\u00dft", "liebe", "mama", "da\u00df", "wilhelms", "arm", "nicht", "verletzt", "worden", "w\u00e4re", "und", "ich", "eine", "solche", "tortur", "nicht", "durchgemacht", "h\u00e4tte", "wenn", "ich", "in", "der", "obhut", "eines", "aufgekl\u00e4rten", "englischen", "arztes", "gewesen", "w\u00e4re!", "es", "war", "martin", "der", "mich", "behandelte!", "wilhelm", "kam", "sp\u00e4ter", "zu", "der", "\u00fcberzeugung", "ein", "englischer", "arzt", "t\u00f6tete", "meinen", "vater", "und", "ein", "englischer", "arzt", "verkr\u00fcppelte", "meinen", "arm", "und", "das", "ist", "die", "schuld", "meiner", "mutter", "die", "keine", "deutschen", "um", "sich", "duldete!", "um", "seine", "behinderungen", "zu", "beheben", "wurden", "kuren", "wie", "das", "einn\u00e4hen", "des", "kranken", "armes", "in", "ein", "frisch", "geschlachtetes", "kaninchen", "oder", "die", "elektrisierung", "des", "arms", "durchgef\u00fchrt", "sie", "verliefen", "allerdings", "erfolglos", "der", "schiefhals", "wurde", "sp\u00e4ter", "durch", "eine", "operation", "behoben", "wie", "im", "hochadel", "\u00fcblich", "traten", "seine", "eltern", "als", "unmittelbare", "erzieher", "ganz", "hinter", "seinem", "calvinistischen", "lehrer", "georg", "ernst", "hinzpeter", "zur\u00fcck", "der", "\u00fcber", "die", "vollj\u00e4hrigkeit", "wilhelms", "hinaus", "einen", "sehr", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "ihn", "hatte", "seine", "mutter", "und", "hinzpeter", "waren", "sich", "einig", "dass", "die", "erziehung", "von", "wilhelm", "von", "sehr", "strenger", "natur", "sein", "solle", "um", "ihn", "auf", "seinen", "beruf", "vorzubereiten", "friedrich", "iii", "war", "in", "diese", "entscheidung", "nicht", "involviert", "auch", "weil", "er", "in", "den", "jahren", "der", "reichseinigung", "anderweitig", "gebunden", "war", "er", "setzte", "volles", "vertrauen", "in", "seine", "frau", "und", "ihr", "urteil", "die", "sehr", "strenge", "erziehung", "hatte", "jedoch", "wenig", "erfolg", "hinzpeter", "klagte", "\u00fcber", "die", "unkonzentriertheit", "und", "den", "fast", "krystallinisch", "hart", "gef\u00fcgten", "egoismus", "der", "den", "innersten", "kern", "seines", "wesens", "bildeals", "siebenj\u00e4hriger", "erlebte", "er", "den", "sieg", "\u00fcber", "\u00f6sterreich", "mit", "der", "daraus", "resultierenden", "vorherrschaft", "preu\u00dfens", "in", "deutschland", "mit", "zehn", "jahren", "im", "damals", "\u00fcblichen", "kadettenalter", "trat", "er", "beim", "garderegiment", "zu", "fu\u00df", "formell", "als", "sekondeleutnant", "in", "die", "preu\u00dfische", "armee", "ein", "als", "zw\u00f6lfj\u00e4hriger", "wurde", "er", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "deutschen", "kaiserreiches", "nach", "dem", "sieg", "\u00fcber", "frankreich", "auch", "zweiter", "anw\u00e4rter", "auf", "den", "deutschen", "kaiserthron", "schul", "und", "studienzeit", "auf", "vorschlag", "hinzpeters", "wurde", "wilhelm", "trotz", "der", "ablehnung", "von", "wilhelm", "i", "auf", "das", "lyceum", "fridericianum", "heute", "friedrichsgymnasium", "in", "kassel", "geschickt", "victoria", "und", "hinzpeter", "verfolgten", "dabei", "drei", "ziele", "wilhelm", "solle", "laut", "victoria", "eine", "moderne", "erziehung", "genie\u00dfen", "er", "sollte", "m\u00f6glichst", "lange", "dem", "hof", "und", "milit\u00e4rleben", "berlins", "entzogen", "bleiben", "und", "er", "sollte", "vor", "allem", "infolge", "des", "freien", "konkurrenzkampfes", "mit", "begabten", "b\u00fcrgers\u00f6hnen", "gedem\u00fctigt", "das", "hei\u00dft", "zur", "einsicht", "gezwungen", "werden", "da\u00df", "er", "keinerlei", "grund", "zur", "\u00fcberheblichkeit", "hatte", "wilhelms", "alltag", "im", "gymnasium", "wurde", "von", "hinzpeter", "streng", "eingeteilt", "nach", "dem", "abitur", "am", "friedrichsgymnasium", "trat", "er", "am", "februar", "seinen", "wirklichen", "milit\u00e4rdienst", "bei", "seinem", "regiment", "der", "kompanie", "unter", "hauptmann", "ernst", "von", "petersdorff", "an", "wurde", "er", "am", "m\u00e4rz", "dem", "geburtstag", "seines", "gro\u00dfvaters", "kaiser", "wilhelm", "i", "zum", "hauptmann", "bef\u00f6rdert", "bereits", "in", "diesen", "jahren", "bildete", "sich", "bei", "ihm", "ein", "verst\u00e4ndnis", "seiner", "monarchischen", "rolle", "das", "den", "liberalkonstitutionellen", "vorstellungen", "seiner", "eltern", "zuwiderliefseine", "folgenden", "lebensstationen", "sind", "unter", "dem", "aspekt", "einer", "erziehung", "zum", "monarchen", "zu", "sehen", "er", "sollte", "m\u00f6glichst", "vielerlei", "erfahrungen", "sammeln", "erhielt", "aber", "in", "keinem", "feld", "nicht", "einmal", "im", "milit\u00e4rischen", "die", "chance", "sich", "beruflich", "solide", "einzuarbeiten", "zum", "studium", "von", "vier", "semestern", "von", "oktober", "bis", "bezog", "er", "die", "von", "seinem", "urgro\u00dfvater", "gegr\u00fcndete", "rheinische", "friedrichwilhelmsuniversit\u00e4t", "bonn", "wo", "er", "dem", "corps", "borussia", "bonn", "beitrat", "wilhelm", "blieb", "der", "borussia", "und", "dem", "corpsstudententum", "zeitlebens", "verbunden", "da", "er", "aber", "als", "mitglied", "eines", "regierenden", "hauses", "keine", "scharfen", "mensuren", "fechten", "durfte", "geh\u00f6rte", "er", "der", "borussia", "erst", "als", "inhaber", "der", "corpsschleife", "an", "ehe", "ihm", "am", "m\u00e4rz", "das", "band", "verliehen", "und", "er", "alter", "herr", "wurde", "dies", "war", "durch", "eine", "sondergenehmigung", "des", "k\u00f6sener", "scverbandes", "m\u00f6glich", "geworden", "wilhelm", "beherrschte", "m\u00fchelos", "englisch", "milit\u00e4rdienst", "bis", "war", "er", "wechselnden", "regimentern", "zugeordnet", "dem", "garderegiment", "zu", "fu\u00df", "dann", "dem", "gardehusarenregiment", "und", "dem", "gardefeldartillerieregiment", "wurde", "schnell", "bis", "zum", "generalmajor", "bef\u00f6rdert", "und", "zuletzt", "kommandeur", "der", "gardeinfanteriebrigade", "der", "milit\u00e4rdienst", "wurde", "immer", "wieder", "durch", "beurlaubungen", "unterbrochen", "damit", "er", "sich", "auch", "soweit", "m\u00f6glich", "mit", "der", "zivilen", "verwaltung", "vertraut", "machen", "konnte", "sehr", "gr\u00fcndlich", "konnte", "dies", "nicht", "geschehen", "denn", "immer", "mehr", "eile", "war", "geboten", "sein", "gro\u00dfvater", "stand", "im", "h\u00f6chsten", "alter", "und", "sein", "vater", "war", "mittlerweile", "todkrank", "kronprinz", "das", "jahr", "ging", "als", "dreikaiserjahr", "in", "die", "geschichte", "ein", "nach", "dem", "tod", "wilhelms", "i", "am", "m\u00e4rz", "regierte", "der", "tagekaiser", "friedrich", "iii", "auf", "grund", "seines", "bereits", "fortgeschrittenen", "kehlkopfkrebses", "nur", "drei", "monate", "und", "starb", "am", "juni", "in", "potsdam", "durch", "den", "tod", "friedrichs", "iii", "wurde", "wilhelm", "am", "juni", "k\u00f6nig", "von", "preu\u00dfen", "und", "damit", "deutscher", "kaiser", "und", "oberster", "kriegsherrf\u00fcr", "die", "regierungsgesch\u00e4fte", "war", "die", "mangelnde", "erfahrung", "des", "kronprinzen", "weniger", "problematisch", "da", "bereits", "seit", "otto", "von", "bismarck", "zun\u00e4chst", "als", "preu\u00dfischer", "ministerpr\u00e4sident", "ab", "als", "reichskanzler", "die", "politische", "macht", "fest", "in", "seiner", "hand", "konzentriert", "hatte", "bismarck", "war", "nach", "drei", "siegreichen", "kriegen", "und", "als", "vereiniger", "deutschlands", "zur", "st\u00e4rksten", "kontinentaleurop\u00e4ischen", "macht", "ein", "weltweit", "respektierter", "staatsmann", "wilhelm", "i", "und", "friedrich", "iii", "hatten", "ihm", "gelegentlich", "widersprochen", "aber", "am", "ende", "stets", "vertraut", "von", "diesem", "vertrauen", "hing", "nach", "der", "reichsverfassung", "der", "reichskanzler", "auch", "ab", "nicht", "vom", "vertrauen", "des", "reichstags", "bismarck", "baute", "selbstbewusst", "darauf", "auch", "den", "dritten", "kaiser", "lenken", "zu", "k\u00f6nnen", "wirken", "als", "kaiser", "die", "wilhelminische", "epoche", "im", "\u00fcberblick", "die", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "herrschaft", "wilhelms", "ii", "im", "deutschen", "reich", "von", "bis", "wird", "auch", "als", "die", "wilhelminische", "epoche", "bezeichnet", "wesentliches", "merkmal", "war", "das", "streben", "des", "kaisers", "das", "reich", "als", "politische", "gr\u00f6\u00dfe", "unter", "den", "bestehenden", "weltm\u00e4chten", "zu", "sichern", "eng", "verbunden", "mit", "diesem", "anspruch", "war", "die", "milit\u00e4rische", "aufr\u00fcstung", "des", "kaiserreichs", "sowie", "die", "forcierung", "der", "kolonialpolitik", "in", "afrika", "und", "der", "s\u00fcdsee", "dies", "und", "die", "verwicklung", "deutschlands", "in", "internationale", "krisen", "zum", "beispiel", "die", "geschehnisse", "um", "die", "kr\u00fcgerdepesche", "der", "doggerbankzwischenfall", "die", "marokkokrisen", "und", "sowie", "die", "dailytelegraphaff\u00e4re", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "destabilisierung", "der", "au\u00dfenpolitik", "die", "vorliebe", "wilhelms", "f\u00fcr", "milit\u00e4rischen", "prunk", "die", "sich", "beispielsweise", "in", "zahlreichen", "paraden", "zu", "den", "unterschiedlichsten", "anl\u00e4ssen", "ausdr\u00fcckte", "f\u00fchrte", "auch", "gesellschaftlich", "zu", "einer", "\u00fcberbetonung", "des", "milit\u00e4rs", "und", "der", "milit\u00e4rischen", "hierarchie", "bis", "hinein", "ins", "zivile", "leben", "der", "deutschen", "gesellschaft", "in", "der", "f\u00fcr", "eine", "berufliche", "laufbahn", "nicht", "nur", "im", "verwaltungsapparat", "die", "ableistung", "des", "milit\u00e4rdienstes", "und", "der", "milit\u00e4rische", "rang", "eines", "menschen", "von", "entscheidender", "bedeutung", "war", "militarismus", "einen", "rang", "als", "reserveoffizier", "innezuhaben", "galt", "im", "wilhelminischen", "b\u00fcrgertum", "als", "eintrittskarte", "in", "die", "bessere", "gesellschaft", "ebenso", "war", "das", "fehlen", "eines", "milit\u00e4rischen", "ranges", "ein", "karrierehindernis", "der", "wirtschaftliche", "aufschwung", "deutschlands", "w\u00e4hrend", "wilhelms", "herrschaft", "verbunden", "mit", "technologischem", "naturwissenschaftlichem", "und", "industriellem", "fortschritt", "beg\u00fcnstigte", "eine", "auch", "vom", "kaiser", "mitgetragene", "allgemein", "verbreitete", "technik", "und", "fortschrittsgl\u00e4ubigkeit", "innenpolitisch", "setzte", "er", "die", "f\u00fcr", "ihre", "zeit", "als", "modern", "und", "fortschrittlich", "geltende", "sozialpolitik", "bismarcks", "fort", "und", "erweiterte", "sie", "er", "setzte", "sich", "f\u00fcr", "die", "abschaffung", "des", "sozialistengesetzes", "ein", "und", "suchte", "teilweise", "erfolglos", "den", "ausgleich", "zwischen", "ethnischen", "und", "politischen", "minderheiten", "wilhelm", "wollte", "sowohl", "die", "innen", "als", "auch", "au\u00dfenpolitik", "des", "reiches", "wesentlich", "st\u00e4rker", "beeinflussen", "als", "sein", "gro\u00dfvater", "wilhelm", "i", "das", "pers\u00f6nliche", "regiment", "des", "kaisers", "war", "jedoch", "oft", "eine", "von", "h\u00e4ufig", "wechselnden", "beratern", "gesteuerte", "politik", "die", "die", "entscheidungen", "wilhelms", "auch", "im", "urteil", "der", "meisten", "historiker", "oft", "widerspr\u00fcchlich", "und", "letztlich", "unberechenbar", "erscheinen", "lie\u00dfen", "dazu", "geh\u00f6rt", "auch", "dass", "er", "sich", "nach", "dem", "attentat", "von", "sarajevo", "\u00fcber", "eingegangene", "b\u00fcndnisverpflichtungen", "zu", "einem", "krieg", "entschloss", "der", "in", "der", "folge", "zum", "ersten", "weltkrieg", "f\u00fchrte", "grundlage", "war", "auch", "seine", "\u00fcbersch\u00e4tzung", "deutschlands", "milit\u00e4rischer", "st\u00e4rke", "zu", "lande", "und", "auf", "see", "die", "marokkokrisen", "und", "die", "erkl\u00e4rung", "des", "unbeschr\u00e4nkten", "ubootkrieges", "sind", "weitere", "beispiele", "f\u00fcr", "entscheidungen", "die", "den", "ruf", "wilhelms", "ii", "belasten", "auch", "war", "seine", "amtszeit", "von", "politischen", "machtk\u00e4mpfen", "zwischen", "den", "einzelnen", "parteien", "gepr\u00e4gt", "die", "es", "den", "amtierenden", "kanzlern", "schwer", "machten", "l\u00e4ngerfristig", "im", "amt", "zu", "bleiben", "so", "wurden", "im", "kampf", "zwischen", "dem", "sogenannten", "b\u00fclowblock", "aus", "nationalliberaler", "partei", "und", "deutschkonservativer", "partei", "und", "den", "sozialdemokraten", "f\u00fcnf", "von", "sieben", "kanzlern", "unter", "kritischem", "mitwirken", "des", "reichstags", "von", "ihm", "entlassen", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "von", "bis", "wurde", "wilhelms", "strategische", "und", "taktische", "unf\u00e4higkeit", "offenbar", "ab", "enthielt", "er", "sich", "zunehmend", "relevanter", "politischer", "entscheidungen", "und", "gab", "die", "f\u00fchrung", "des", "reiches", "faktisch", "in", "die", "h\u00e4nde", "der", "obersten", "heeresleitung", "namentlich", "in", "die", "der", "generale", "von", "hindenburg", "und", "ludendorff", "die", "die", "konstitutionelle", "monarchie", "w\u00e4hrend", "der", "letzten", "kriegsjahre", "mit", "starken", "z\u00fcgen", "einer", "milit\u00e4rdiktatur", "versahen", "als", "sich", "wilhelm", "ii", "infolge", "der", "novemberrevolution", "die", "zum", "ende", "der", "monarchie", "und", "zur", "ausrufung", "der", "republik", "f\u00fchrte", "zur", "abdankung", "bewegen", "lie\u00df", "und", "in", "die", "niederlande", "ins", "exil", "ging", "hatte", "das", "deutsche", "kaiserreich", "den", "gro\u00dfen", "krieg", "bereits", "verloren", "etwa", "millionen", "menschen", "waren", "auf", "den", "schlachtfeldern", "gefallen", "soziale", "reformen", "wilhelm", "ii", "weigerte", "sich", "soldaten", "zur", "niederschlagung", "eines", "bergarbeiterstreiks", "im", "ruhrgebiet", "zu", "schicken", "zur", "begr\u00fcndung", "erkl\u00e4rte", "er", "bismarck", "der", "dieses", "zitat", "\u00fcberliefert", "nannte", "wilhelms", "haltung", "patriarchalischen", "absolutismus", "f\u00fcr", "die", "zeit", "von", "ein", "anachronismus", "und", "sentimental", "in", "der", "arbeiterschaft", "aber", "weckten", "solche", "aussagen", "des", "jungen", "kaisers", "und", "die", "februarerlasse", "von", "in", "den", "ersten", "jahren", "seiner", "regentschaft", "zeitweilig", "hoffnungen", "auf", "einen", "sozialen", "wandel", "im", "reich", "die", "sozialpolitik", "lag", "wilhelm", "ii", "durchaus", "am", "herzen", "allerdings", "folgten", "seinen", "sozialen", "reformen", "keine", "strukturellen", "ver\u00e4nderungen", "im", "reich", "im", "gegenteil", "er", "baute", "seinen", "politischen", "einfluss", "noch", "aus", "und", "lehnte", "eine", "demokratisierung", "der", "verfassung", "ab", "preu\u00dfen", "behielt", "das", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "bestehende", "dreiklassenwahlrecht", "das", "eine", "repr\u00e4sentative", "landtagsvertretung", "verhinderte", "nach", "wie", "vor", "wurde", "der", "regierungschef", "nicht", "vom", "reichstag", "gew\u00e4hlt", "sondern", "vom", "kaiser", "ernannt", "oder", "entlassen", "die", "mehrheitsverh\u00e4ltnisse", "im", "reichstag", "wurden", "dazu", "allenfalls", "mitber\u00fccksichtigt", "es", "war", "dem", "kanzler", "aber", "nicht", "m\u00f6glich", "ohne", "mehrheit", "im", "parlament", "gesetze", "zu", "erlassen", "oder", "den", "haushalt", "zu", "beschlie\u00dfen", "noch", "w\u00e4hrend", "bismarcks", "kanzlerschaft", "am", "geburtstag", "friedrichs", "des", "gro\u00dfen", "verk\u00fcndete", "kaiser", "wilhelm", "ii", "in", "einer", "proklamation", "an", "sein", "volk", "die", "devise", "je", "veux", "\u00eatre", "un", "roi", "des", "gueux", "dt", "ich", "will", "ein", "k\u00f6nig", "der", "bettler", "sein", "und", "forderte", "das", "verbot", "der", "sonntagsarbeit", "der", "nachtarbeit", "f\u00fcr", "frauen", "und", "kinder", "der", "frauenarbeit", "w\u00e4hrend", "der", "letzten", "schwangerschaftsmonate", "sowie", "die", "einschr\u00e4nkung", "der", "arbeit", "von", "kindern", "unter", "vierzehn", "jahren", "au\u00dferdem", "forderte", "er", "bei", "dem", "zur", "erneuerung", "anstehenden", "gesetz", "gegen", "die", "gemeingef\u00e4hrlichen", "bestrebungen", "der", "sozialdemokratie", "sozialistengesetz", "die", "streichung", "des", "paragraphen", "der", "es", "der", "landespolizeibeh\u00f6rde", "erlaubte", "verurteilten", "den", "aufenthalt", "in", "bestimmten", "bezirken", "und", "ortschaften", "zu", "versagen", "bismarck", "kommentierte", "dies", "als", "humanit\u00e4tsduselei", "und", "verweigerte", "sich", "dem", "in", "seinen", "forderungen", "durch", "den", "reichstag", "unterst\u00fctzten", "kaiser", "seine", "forderungen", "konnte", "der", "junge", "kaiser", "erst", "mit", "leo", "von", "caprivi", "dem", "nachfolger", "bismarcks", "verwirklichen", "allerdings", "war", "wilhelm", "ii", "bei", "allen", "sozialen", "ambitionen", "so", "wenig", "ein", "freund", "der", "sozialdemokratie", "wie", "bismarck", "es", "gewesen", "war", "er", "hoffte", "durch", "seine", "reformen", "die", "sympathien", "f\u00fcr", "die", "trotz", "des", "sozialistengesetzes", "erstarkte", "sozialdemokratie", "zu", "schw\u00e4chen", "und", "durch", "die", "aufhebung", "des", "repressiven", "sozialistengesetzes", "der", "von", "sap", "in", "spd", "umbenannten", "partei", "ihren", "m\u00e4rtyrerbonus", "zu", "nehmen", "heinrich", "mann", "schrieb", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "im", "kalifornischen", "exil", "die", "sozialdemokraten", "blieben", "unter", "august", "bebel", "aus", "ihrem", "antimonarchistischen", "selbstverst\u00e4ndnis", "heraus", "jedoch", "weiter", "in", "fundamentalopposition", "obwohl", "sie", "den", "fortschritt", "der", "im", "arbeitsschutzgesetz", "zusammengefassten", "reformen", "sahen", "stimmten", "sie", "im", "reichstag", "dagegen", "sie", "forderten", "grundlegende", "strukturelle", "ver\u00e4nderungen", "wie", "zum", "beispiel", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "demokratisierung", "ein", "ausgeweitetes", "wahlrecht", "vorrang", "des", "parlaments", "bei", "politischen", "entscheidungen", "eine", "umstrukturierung", "des", "haushalts", "deutliche", "senkung", "der", "r\u00fcstungsausgaben", "freiheit", "f\u00fcr", "die", "kolonien", "und", "anderes", "mehr", "f\u00fcr", "den", "kaiser", "unerf\u00fcllbare", "anliegen", "die", "seine", "abneigung", "gegen", "die", "sozialdemokratie", "st\u00e4rkten", "der", "wohlstand", "der", "deutschen", "arbeiterschaft", "stieg", "von", "jahr", "zu", "jahr", "doch", "gelang", "es", "wilhelm", "ii", "nicht", "den", "arbeitern", "in", "den", "st\u00e4dten", "das", "gef\u00fchl", "zu", "geben", "anerkannte", "mitglieder", "der", "gesellschaft", "zu", "sein", "bei", "vielen", "reichstagswahlen", "und", "landtagen", "wuchs", "der", "stimmenanteil", "der", "spd", "diese", "vorg\u00e4nge", "lie\u00dfen", "in", "wilhelm", "ii", "der", "immer", "noch", "ein", "k\u00f6nig", "der", "armen", "sein", "wollte", "die", "these", "reifen", "dass", "eine", "vers\u00f6hnung", "mit", "den", "sozialdemokraten", "nicht", "m\u00f6glich", "sei", "er", "rief", "schlie\u00dflich", "in", "k\u00f6nigsberg", "zum", "kampf", "f\u00fcr", "religion", "sitte", "und", "ordnung", "gegen", "die", "parteien", "des", "umsturzes!", "auf", "schon", "hatte", "er", "noch", "als", "prinz", "mit", "seiner", "gemahlin", "den", "evangelischen", "kirchlichen", "hilfsverein", "f\u00fcr", "berlin", "gegr\u00fcndet", "weil", "er", "glaubte", "durch", "f\u00f6rderung", "der", "kirchen", "die", "soziale", "frage", "l\u00f6sen", "zu", "k\u00f6nnen", "dem", "folgte", "der", "evangelische", "kirchenbauverein", "berlin", "mit", "dessen", "hilfe", "er", "auch", "au\u00dferhalb", "berlins", "auf", "kirchneubauten", "im", "reich", "einfluss", "nahm", "etwa", "auf", "die", "erl\u00f6serkirche", "in", "bad", "homburg", "zugleich", "manifestierte", "er", "damit", "seine", "vorstellung", "einer", "neuen", "verbindung", "von", "thron", "und", "altar", "in", "fortf\u00fchrung", "einer", "linie", "von", "konstantin", "dem", "gro\u00dfen", "\u00fcber", "otto", "den", "gro\u00dfen", "zu", "ihm", "selbst", "entlassung", "bismarcks", "und", "antritt", "caprivis", "in", "der", "letzten", "periode", "der", "regierungszeit", "bismarcks", "hatte", "das", "deutsche", "reich", "einer", "kanzlerdiktatur", "geglichen", "deren", "politische", "ziele", "nicht", "die", "des", "jungen", "kaisers", "waren", "bismarck", "wollte", "russland", "als", "einen", "starken", "verb\u00fcndeten", "wilhelm", "ii", "vertraute", "hingegen", "nur", "auf", "\u00f6sterreichungarn", "bismarck", "wollte", "den", "kulturkampf", "gegen", "den", "politischen", "katholizismus", "fortsetzen", "der", "kaiser", "war", "strikt", "dagegen", "bismarck", "wollte", "das", "sozialistengesetz", "versch\u00e4rfen", "wilhelm", "ii", "es", "abschaffen", "ich", "will", "meine", "ersten", "regierungsjahre", "nicht", "mit", "dem", "blut", "meiner", "untertanen", "f\u00e4rben!", "als", "der", "reichskanzler", "hartn\u00e4ckig", "blieb", "schickte", "der", "kaiser", "am", "morgen", "des", "m\u00e4rz", "den", "chef", "seines", "milit\u00e4rkabinetts", "general", "von", "hahnke", "in", "die", "reichskanzlei", "der", "kanzler", "solle", "am", "nachmittag", "ins", "schloss", "kommen", "und", "sein", "abschiedsgesuch", "mitbringen", "dieses", "wurde", "dem", "kaiser", "aber", "erst", "im", "verlauf", "des", "n\u00e4chsten", "tages", "durch", "einen", "boten", "\u00fcberbracht", "bismarcks", "immer", "auch", "als", "rechtfertigung", "und", "gegenangriff", "zu", "lesende", "darstellung", "betont", "das", "entw\u00fcrdigende", "der", "ma\u00dfnahme", "bismarck", "schreibt", "im", "erst", "postum", "erschienenen", "dritten", "band", "seiner", "memoiren", "dass", "er", "sich", "im", "kabinett", "schon", "vor", "der", "entlassung", "isoliert", "oder", "gar", "verraten", "gef\u00fchlt", "habe", "und", "dass", "sein", "stellvertreter", "karl", "heinrich", "von", "boetticher", "in", "seiner", "abwesenheit", "und", "ohne", "seine", "billigung", "mit", "dem", "kaiser", "in", "dessen", "sinne", "verhandelt", "habe", "sodass", "er", "gen\u00f6tigt", "gewesen", "sei", "eine", "jahre", "alte", "kabinettsorder", "wilhelms", "i", "heranzuziehen", "die", "es", "preu\u00dfischen", "ministern", "untersagte", "ohne", "billigung", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "mit", "dem", "souver\u00e4n", "zu", "sprechen", "mit", "bismarcks", "entlassung", "machte", "der", "kaiser", "den", "weg", "frei", "zu", "seinem", "pers\u00f6nlichen", "regiment", "am", "m\u00e4rz", "entlie\u00df", "wilhelm", "ii", "den", "eisernen", "kanzler", "bismarck", "akzeptierte", "dies", "innerlich", "nie", "und", "sorgte", "indirekt", "durch", "vielfach", "lancierte", "kritik", "an", "den", "hinterm\u00e4nnern", "der", "wilhelminischen", "politik", "und", "durch", "sein", "memoirenwerk", "gedanken", "und", "erinnerungen", "f\u00fcr", "nachhaltige", "kritik", "an", "wilhelm", "ii", "deren", "dritter", "band", "in", "dem", "bismarck", "seine", "entlassung", "darstellte", "wurde", "wegen", "seiner", "politischen", "brisanz", "erst", "ver\u00f6ffentlicht", "der", "r\u00fccktritt", "bismarcks", "war", "damit", "zwar", "prim\u00e4r", "innenpolitisch", "begr\u00fcndet", "aber", "langfristig", "gesehen", "vor", "allem", "au\u00dfenpolitisch", "fatal", "aus", "wien", "erinnerte", "kaiser", "franz", "joseph", "i", "eingedenk", "des", "er", "friedens", "von", "wien", "in", "einem", "brief", "sofort", "und", "explizit", "an", "bismarcks", "verdienste", "als", "bismarcks", "nachfolger", "ernannte", "wilhelm", "ii", "general", "leo", "von", "caprivi", "der", "vom", "kaiser", "als", "mann", "der", "rettenden", "tat", "gefeiert", "und", "ob", "seiner", "leistungen", "in", "den", "grafenstand", "erhoben", "wurde", "mit", "caprivi", "glaubte", "wilhelm", "ii", "eine", "anerkannte", "pers\u00f6nlichkeit", "gefunden", "zu", "haben", "mit", "der", "er", "seine", "geplante", "politik", "der", "inneren", "vers\u00f6hnung", "sowie", "das", "arbeitsschutzgesetz", "durchzusetzen", "hoffteein", "wichtiges", "au\u00dfenpolitisches", "ereignis", "fiel", "gleichsam", "genau", "passend", "in", "das", "jahr", "des", "kanzlerwechsels", "der", "r\u00fcckversicherungsvertrag", "mit", "russland", "widersprach", "teilweise", "den", "bedingungen", "des", "dreibundpaktes", "mit", "italien", "und", "\u00f6sterreichungarn", "der", "kaiser", "war", "gegen", "ein", "verletzen", "des", "letztgenannten", "paktes", "w\u00e4hrend", "bismarck", "den", "r\u00fcckversicherungsvertrag", "seinerzeit", "f\u00fcr", "unbedingt", "notwendig", "gehalten", "hatte", "jetzt", "ging", "es", "um", "seine", "verl\u00e4ngerung", "von", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "unbemerkt", "es", "handelte", "sich", "um", "einen", "geheimvertrag", "und", "von", "caprivi", "hingenommen", "wurde", "der", "auslaufende", "r\u00fcckversicherungsvertrag", "vom", "deutschen", "reich", "bewusst", "nicht", "erneuert", "in", "russland", "nahm", "man", "realistischerweise", "einen", "deutschen", "kurswechsel", "an", "und", "begann", "sich", "frankreich", "anzun\u00e4herncaprivis", "kanzlerzeit", "war", "durch", "entschiedene", "englandfreundlichkeit", "gepr\u00e4gt", "innenpolitisch", "war", "er", "einer", "der", "hauptverantwortlichen", "f\u00fcr", "den", "wandel", "des", "deutschen", "reiches", "von", "der", "agrarwirtschaft", "zur", "industriellen", "exportwirtschaft", "die", "reformen", "in", "diesem", "zeitraum", "trugen", "dazu", "bei", "dass", "deutschland", "wenig", "sp\u00e4ter", "gro\u00dfbritannien", "\u00fcberholen", "und", "zur", "weltwirtschaftsmacht", "nr", "aufsteigen", "konnte", "der", "begriff", "made", "in", "germany", "wurde", "zu", "dieser", "zeit", "ein", "synonym", "f\u00fcr", "h\u00f6chste", "qualit\u00e4t", "integrationspolitik", "die", "turbulente", "ersetzung", "des", "alten", "deutschen", "bundes", "durch", "das", "neu", "geschaffene", "deutsche", "reich", "ohne", "die", "deutschen", "\u00f6sterreicher", "die", "kleindeutsche", "l\u00f6sung", "brachte", "einige", "probleme", "mit", "sich", "die", "rheinl\u00e4ndische", "s\u00fcddeutsche", "und", "polnische", "opposition", "gegen", "die", "preu\u00dfische", "vorherrschaft", "st\u00fctzte", "sich", "auf", "das", "sich", "politisierende", "katholische", "b\u00fcrger", "arbeiter", "und", "bauerntum", "als", "partei", "des", "politischen", "katholizismus", "hatte", "sich", "im", "jahr", "die", "deutsche", "zentrumspartei", "formiert", "die", "versuche", "bismarcks", "die", "katholischen", "parteien", "in", "ihrer", "arbeit", "zu", "behindern", "f\u00fchrten", "zu", "eingriffen", "in", "das", "leben", "der", "katholiken", "auch", "die", "judenintegration", "die", "es", "vorher", "au\u00dfer", "in", "preu\u00dfen", "nur", "in", "wenigen", "anderen", "staaten", "gab", "war", "jung", "und", "der", "merkliche", "soziale", "aufstieg", "der", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerung", "n\u00e4hrte", "neid", "und", "antisemitismus", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "\u00f6stlichen", "gebieten", "preu\u00dfens", "vor", "allem", "in", "der", "provinz", "posen", "gab", "es", "eine", "starke", "unterdr\u00fcckung", "der", "polnischen", "minderheit", "die", "zu", "unruhen", "und", "gef\u00fchlen", "der", "ungerechtigkeit", "f\u00fchrte", "der", "kaiser", "erkannte", "die", "ernsthaftigkeit", "dieser", "probleme", "und", "z\u00e4hlte", "sie", "zu", "seinen", "hauptaufgaben", "am", "besten", "gelang", "die", "integrationspolitik", "gegen\u00fcber", "den", "katholiken", "sie", "waren", "zuvor", "durch", "den", "bismarckschen", "kulturkampf", "benachteiligt", "und", "an", "der", "teilnahme", "am", "politischen", "leben", "sowie", "an", "der", "freien", "aus\u00fcbung", "ihrer", "religion", "gehindert", "worden", "schon", "zu", "seiner", "prinzenzeit", "war", "wilhelm", "gegen", "diese", "praktiken", "und", "bef\u00fcrwortete", "die", "beendigung", "des", "kulturkampfes", "um", "die", "einigkeit", "zwischen", "protestanten", "und", "katholiken", "im", "reich", "zu", "verbessern", "zahlte", "das", "reich", "die", "den", "opfern", "vorenthaltenen", "gelder", "zur\u00fcck", "hob", "allerdings", "nicht", "alle", "gefassten", "beschl\u00fcsse", "und", "gesetze", "aus", "dem", "vorangegangenen", "kulturkampf", "wieder", "auf", "die", "\u00f6stlichen", "provinzen", "preu\u00dfens", "ostpreu\u00dfen", "westpreu\u00dfen", "und", "schlesien", "waren", "mehrheitlich", "von", "deutschen", "minderheitlich", "von", "polen", "sowie", "regional", "von", "kaschuben", "und", "masuren", "bewohnt", "in", "der", "provinz", "posen", "stellten", "die", "polen", "die", "mehrheit", "seit", "der", "bismarckzeit", "versuchte", "der", "staat", "die", "hier", "lebenden", "polen", "zu", "germanisieren", "was", "allerdings", "misslang", "und", "in", "offenen", "protest", "m\u00fcndete", "wilhelm", "ii", "hob", "viele", "dieser", "repressionen", "auf", "die", "vor", "allem", "die", "unterrichtssprache", "und", "sp\u00e4ter", "auch", "die", "des", "gottesdienstes", "regelten", "und", "erkannte", "die", "polen", "als", "eigenes", "volk", "und", "minderheit", "im", "deutschen", "reich", "an", "bei", "seiner", "integrationspolitik", "kam", "kaiser", "wilhelm", "ii", "der", "parlamentarismus", "im", "reich", "entgegen", "die", "wahl", "wurde", "in", "einmannwahlkreisen", "mit", "absolutem", "mehrheitswahlrecht", "durchgef\u00fchrt", "so", "besa\u00dfen", "die", "d\u00e4nen", "ein", "bis", "zwei", "abgeordnete", "elsasslothringer", "acht", "bis", "abgeordnete", "und", "polen", "bis", "abgeordnete", "von", "bis", "zur", "letzten", "wahl", "stets", "eigene", "fraktionen", "im", "reichstag", "juden", "dagegen", "organisierten", "sich", "nicht", "in", "einer", "eigenen", "partei", "das", "wahlsystem", "grenzte", "aber", "auch", "politische", "minderheiten", "nicht", "aus", "dies", "sorgte", "daf\u00fcr", "dass", "sich", "auch", "die", "preu\u00dfenfeindlichen", "welfen", "aber", "vor", "allem", "die", "antisemiten", "aus", "der", "christlichsozialen", "partei", "und", "der", "deutschen", "reformpartei", "organisieren", "konnten", "die", "zahl", "ihrer", "abgeordneten", "\u00fcberschritt", "aber", "nie", "die", "zahl", "der", "abgeordneten", "aus", "den", "parteien", "der", "ethnischen", "minderheiten", "wirtschaftspolitik", "und", "r\u00fcstungspolitische", "priorit\u00e4ten", "caprivi", "setzte", "einen", "weiteren", "von", "bismarck", "verwehrten", "wunsch", "wilhelms", "durch", "die", "progressive", "einkommensteuer", "die", "h\u00f6here", "einkommen", "st\u00e4rker", "belastete", "die", "miquelsche", "einkommensteuerreform", "von", "durch", "die", "industriefreundliche", "und", "exportorientierte", "eind\u00e4mmung", "des", "protektionismus", "zog", "sich", "caprivi", "die", "feindschaft", "der", "im", "bund", "der", "landwirte", "organisierten", "grundbesitzer", "ostelbier", "junker", "zu", "die", "eng", "mit", "der", "deutschkonservativen", "partei", "verbunden", "waren", "die", "nach", "abschaffung", "der", "schutzz\u00f6lle", "wachsenden", "agrarexporte", "der", "usa", "bewirkten", "f\u00fcr", "sie", "einen", "preisverfall", "durch", "die", "f\u00f6rderung", "des", "einsatzes", "von", "landmaschinen", "konnte", "man", "die", "verluste", "zwar", "teils", "auffangen", "erh\u00f6hte", "aber", "die", "agrarprotektionistischen", "anspr\u00fcche", "der", "ohnehin", "unterkapitalisierten", "und", "zu", "investitionen", "gen\u00f6tigten", "gro\u00dfgrundbesitzer", "l\u00f6ste", "wilhelm", "ii", "den", "gew\u00e4hlten", "reichstag", "auf", "weil", "der", "die", "auch", "von", "ihm", "gew\u00fcnschte", "aufr\u00fcstung", "des", "heeres", "abgelehnt", "hatte", "bei", "den", "darauf", "folgenden", "wahlen", "siegten", "die", "bef\u00fcrworter", "der", "wilhelminischen", "politik", "aus", "der", "konservativen", "und", "nationalliberalen", "partei", "auch", "die", "gegen", "caprivis", "widerstand", "von", "alfred", "von", "tirpitz", "propagierte", "aufr\u00fcstung", "der", "kaiserlichen", "marine", "im", "volk", "durchaus", "popul\u00e4r", "erkennbar", "etwa", "am", "allgegenw\u00e4rtigen", "matrosenanzug", "f\u00fcr", "knaben", "wurde", "in", "der", "folgezeit", "von", "wilhelm", "gef\u00f6rdertim", "januar", "kam", "es", "zu", "einem", "auss\u00f6hnungstreffen", "mit", "bismarck", "als", "dieser", "den", "geheimen", "r\u00fcckversicherungsvertrag", "mit", "russland", "in", "der", "presse", "ver\u00f6ffentlichte", "wollte", "wilhelm", "ihn", "dann", "aber", "in", "der", "ersten", "erregung", "wegen", "landesverrats", "verhaften", "und", "in", "die", "zitadelle", "spandau", "verbringen", "lassen", "pers\u00f6nliches", "regiment", "des", "kaisers", "am", "oktober", "wurde", "caprivi", "entlassen", "wilhelm", "berief", "erstmals", "einen", "nichtpreu\u00dfen", "den", "bayerischen", "f\u00fcrsten", "und", "seinen", "onkel", "wie", "er", "in", "seinen", "memoiren", "ereignisse", "und", "gestalten", "schreibt", "chlodwig", "zu", "hohenloheschillingsf\u00fcrst", "zum", "reichskanzler", "und", "preu\u00dfischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "er", "sollte", "anders", "als", "seine", "beiden", "vorg\u00e4nger", "keinen", "f\u00fchrungsehrgeiz", "entwickeln", "wurden", "der", "kaiserwilhelmkanal", "der", "heutige", "nordostseekanal", "fertiggestellt", "und", "die", "marineh\u00e4fen", "kiel", "und", "wilhelmshaven", "in", "gro\u00dfem", "ma\u00dfstab", "ausgebaut", "in", "diesem", "zusammenhang", "besetzte", "und", "pachtete", "das", "deutsche", "reich", "die", "chinesische", "hafenstadt", "tsingtao", "auf", "jahrewilhelm", "erkannte", "trotz", "seiner", "englandfreundlichkeit", "nicht", "dass", "damit", "die", "weltweite", "hegemonialmacht", "gro\u00dfbritannien", "aufs", "\u00e4u\u00dferste", "beunruhigt", "wurde", "der", "anhaltende", "deutsche", "kolonialismus", "gegen", "den", "bismarck", "und", "caprivi", "sich", "noch", "gewehrt", "hatten", "wurde", "von", "ihm", "nicht", "als", "riskant", "gegen\u00fcber", "den", "gro\u00dfm\u00e4chten", "england", "und", "frankreich", "erkannt", "und", "gebilligt", "erwarb", "das", "reich", "die", "karolinen", "marianen", "palau", "und", "westsamoa", "vers\u00e4umte", "hohenloheschillingsf\u00fcrst", "es", "wilhelm", "von", "der", "kr\u00fcgerdepesche", "abzuhalten", "einem", "gl\u00fcckwunschtelegramm", "an", "die", "buren", "zur", "abwehr", "des", "britischen", "jameson", "raid", "die", "in", "gro\u00dfbritannien", "mit", "emp\u00f6rung", "aufgenommen", "und", "nachhaltig", "als", "abkehr", "von", "der", "englandfreundlichen", "politik", "caprivis", "gedeutet", "wurde", "in", "seinen", "memoiren", "betonte", "wilhelm", "dass", "er", "gegen", "die", "depesche", "gewesen", "sei", "aber", "vom", "kanzler", "hohenloheschillingsf\u00fcrst", "zur", "unterschrift", "gen\u00f6tigt", "worden", "sei", "seit", "war", "hohenloheschillingsf\u00fcrst", "durch", "die", "entlassung", "wichtiger", "mitarbeiter", "weitgehend", "kaltgestellt", "worden", "es", "verst\u00e4rkte", "sich", "nun", "das", "pers\u00f6nliche", "regiment", "des", "kaisers", "wilhelm", "setzte", "hohenloheschillingsf\u00fcrst", "am", "oktober", "ab", "und", "berief", "graf", "bernhard", "von", "b\u00fclow", "zum", "reichskanzler", "der", "weder", "die", "anstehenden", "innenpolitischen", "reformen", "betrieb", "noch", "die", "sich", "neu", "gruppierenden", "au\u00dfenpolitischen", "konstellationen", "zu", "meistern", "vermochte", "die", "in", "deutschland", "zunehmend", "als", "einkreisungspolitik", "empfunden", "wurden", "das", "verh\u00e4ltnis", "zu", "frankreich", "wurde", "jedenfalls", "nicht", "verbessert", "england", "nun", "auch", "durch", "die", "flottenpolitik", "herausgefordert", "und", "russland", "auf", "dem", "balkan", "nicht", "gegen", "die", "\u00f6sterreichischungarische", "monarchie", "unterst\u00fctzt", "wilhelm", "vertraute", "b\u00fclow", "der", "ihm", "nachhaltig", "zu", "schmeicheln", "wusste", "lange", "bis", "zur", "dailytelegraphaff\u00e4re", "und", "den", "eulenburgprozessen", "bauprojekte", "neben", "der", "flottenaufr\u00fcstungspolitik", "mit", "marinegeb\u00e4uden", "wie", "der", "marineschule", "m\u00fcrwik", "f\u00fcr", "die", "wilhelm", "bekannt", "ist", "erfolgten", "diverse", "weitere", "bauprojekte", "im", "jahre", "schenkte", "die", "stadt", "schlettstadt", "wilhelm", "die", "hohk\u00f6nigsburg", "im", "elsass", "wilhelm", "lie\u00df", "sie", "in", "den", "jahren", "durch", "den", "berliner", "architekten", "und", "burgenforscher", "bodo", "ebhardt", "restaurieren", "der", "bau", "kostete", "\u00fcber", "zwei", "millionen", "mark", "die", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "von", "elsasslothringen", "bezahlt", "werden", "mussten", "am", "mai", "fand", "im", "rahmen", "einer", "gro\u00dfen", "feier", "mit", "festlicher", "musik", "und", "historischen", "kost\u00fcmen", "bei", "regenwetter", "die", "einweihung", "statt", "an", "der", "auch", "tochter", "viktoria", "luise", "von", "preu\u00dfen", "teilnahm", "ebenso", "auf", "veranlassung", "wilhelm", "ii", "wurde", "das", "residenzschloss", "posen", "in", "den", "jahren", "von", "bis", "im", "neoromanischen", "stil", "errichtet", "und", "die", "ordensburg", "marienburg", "von", "bis", "renoviert", "bisweilen", "verstand", "sich", "wilhelm", "auch", "als", "architekt", "prominentestes", "beispiel", "aus", "der", "rheinprovinz", "sind", "hier", "die", "anmerkungen", "des", "kaisers", "auf", "dem", "fassadenentwurf", "zum", "regierungsgeb\u00e4ude", "in", "koblenz", "vom", "architekten", "paul", "kieschke", "entworfen", "und", "zwischen", "und", "realisiert", "erhielt", "der", "regierungsbaumeister", "den", "plan", "mit", "eigenh\u00e4ndigen", "ab\u00e4nderungen", "des", "kaisers", "in", "bezug", "auf", "die", "ausf\u00fchrung", "der", "geplanten", "t\u00fcrme", "zur\u00fcckwilhelm", "veranlasste", "den", "bau", "des", "cecilienhofes", "in", "potsdam", "diesen", "letzten", "schlossbau", "vor", "dem", "sturz", "der", "monarchie", "in", "deutschland", "als", "wohnst\u00e4tte", "f\u00fcr", "die", "familie", "seines", "\u00e4ltesten", "sohnes", "des", "kronprinzen", "wilhelm", "der", "cecilie", "von", "mecklenburgschwerin", "geheiratet", "hatte", "nach", "der", "das", "schloss", "benannt", "wurde", "zwei", "weitere", "bauten", "aus", "der", "wilhelminischen", "\u00e4ra", "die", "das", "zentrum", "berlins", "pr\u00e4gen", "sind", "die", "k\u00f6nigliche", "bibliothek", "die", "in", "den", "jahren", "entstand", "und", "der", "neue", "k\u00f6nigliche", "marstall", "am", "schlossplatz", "in", "berlin", "der", "errichtet", "wurde", "eines", "der", "das", "k\u00f6lner", "stadtbild", "am", "st\u00e4rksten", "pr\u00e4genden", "bauwerke", "die", "hohenzollernbr\u00fccke", "stammt", "aus", "wilhelminischer", "zeit", "sie", "wurde", "von", "bis", "von", "franz", "von", "schwechten", "architekt", "der", "kaiserwilhelmged\u00e4chtniskirche", "in", "direkter", "sichtachse", "des", "k\u00f6lner", "doms", "im", "neoromanischen", "stil", "mit", "dekorativen", "br\u00fcckent\u00fcrmen", "und", "portalen", "erbaut", "au\u00dfenpolitische", "probleme", "unter", "b\u00fclow", "mit", "ausbruch", "des", "russischjapanischen", "kriegs", "im", "februar", "und", "dem", "abschluss", "der", "entente", "cordiale", "zwischen", "frankreich", "und", "gro\u00dfbritannien", "am", "april", "ver\u00e4nderte", "sich", "das", "europ\u00e4ische", "machtgef\u00fcge", "fundamental", "mit", "dem", "englischfranz\u00f6sischen", "kolonialausgleich", "war", "die", "freihandelspolitik", "offenbar", "gescheitert", "in", "der", "wilhelmstra\u00dfe", "wurde", "\u00fcberlegt", "wie", "man", "auf", "die", "franz\u00f6sischbritische", "ann\u00e4herung", "reagieren", "sollte", "ohne", "selbst", "an", "politischem", "handlungsspielraum", "zu", "verlieren", "und", "au\u00dfenpolitisch", "isoliert", "zu", "werden", "nach", "den", "schweren", "niederlagen", "russlands", "im", "sommer", "und", "den", "scharfen", "spannungen", "zwischen", "london", "und", "st", "petersburg", "nach", "dem", "doggerbankzwischenfall", "oktober", "wurde", "russland", "als", "ein", "m\u00f6glicher", "partner", "weiter", "interessant", "im", "november", "unterbreitete", "wilhelm", "dem", "zaren", "nikolaus", "ii", "ein", "defensivb\u00fcndnis", "frankreich", "sollte", "erst", "nach", "abschluss", "des", "vertrages", "von", "dem", "b\u00fcndnis", "in", "kenntnis", "gesetzt", "werden", "die", "russische", "regierung", "widersetzte", "sich", "aber", "einem", "solchen", "b\u00fcndnis", "in", "der", "ersten", "marokkokrise", "standen", "bald", "darauf", "wieder", "die", "spannungen", "zwischen", "frankreich", "und", "deutschland", "im", "fokus", "friedenspolitisch", "ergriff", "wilhelm", "ii", "im", "juli", "eine", "initiative", "im", "sinne", "einer", "wiederann\u00e4herung", "an", "russland", "das", "gerade", "seinen", "krieg", "gegen", "japan", "zu", "verlieren", "drohte", "schloss", "er", "mit", "nikolaus", "ii", "den", "freundschaftsvertrag", "von", "bj\u00f6rk\u00f6", "frankreich", "sollte", "einbezogen", "werden", "der", "vertrag", "von", "bj\u00f6rk\u00f6", "wurde", "allerdings", "schon", "von", "russland", "f\u00fcr", "gegenstandslos", "erkl\u00e4rt", "weil", "er", "mit", "der", "franz\u00f6sischrussischen", "ann\u00e4herung", "die", "inzwischen", "stattgefunden", "hatte", "nicht", "vereinbar", "war", "diese", "ann\u00e4herung", "hatte", "sich", "ergeben", "nachdem", "wilhelm", "ii", "im", "m\u00e4rz", "in", "der", "ersten", "marokkokrise", "tanger", "besucht", "hatte", "n\u00e4heres", "hier", "resultat", "war", "\u00fcberdies", "eine", "verschlechterung", "der", "beziehungen", "zu", "japan", "das", "preu\u00dfendeutschland", "bisher", "als", "wissenschaftlichen", "und", "milit\u00e4rischen", "lehrmeister", "angesehen", "hatte", "wurde", "wilhelms", "hilflosigkeit", "durch", "die", "dailytelegraphaff\u00e4re", "deutlich", "er", "beschwerte", "sich", "in", "einem", "interview", "mit", "der", "zeitung", "\u00fcber", "seine", "eigene", "regierung", "sie", "sei", "nicht", "englandfreundlich", "genug", "bismarck", "war", "ein", "meister", "darin", "gewesen", "seine", "politik", "medial", "zu", "flankieren", "bei", "wilhelm", "ii", "dagegen", "sollten", "das", "interview", "und", "markige", "reden", "die", "politik", "ersetzen", "ein", "besonders", "eklatantes", "beispiel", "hatte", "der", "kaiser", "mit", "der", "bereits", "am", "juli", "in", "bremerhaven", "gehaltenen", "hunnenrede", "gegeben", "mit", "dem", "interview", "im", "daily", "telegraph", "fiel", "er", "nunmehr", "der", "reichspolitik", "in", "den", "r\u00fccken", "indem", "er", "darin", "erkl\u00e4rte", "er", "sei", "ein", "guter", "besch\u00fctzer", "englands", "hielte", "er", "doch", "die", "anderen", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "immer", "davor", "zur\u00fcck", "england", "zu", "provozieren", "dies", "wurde", "in", "england", "als", "\u00e4rgernis", "empfunden", "es", "lasse", "sich", "von", "niemandem", "besch\u00fctzen", "und", "empfand", "das", "interview", "als", "anma\u00dfung", "wilhelm", "knickte", "angesichts", "des", "deutschen", "pressesturms", "ein", "und", "versprach", "sich", "k\u00fcnftig", "au\u00dfen", "wie", "auch", "innenpolitisch", "zur\u00fcckzuhalten", "zunehmende", "kritik", "am", "kaiser", "und", "entlassung", "b\u00fclows", "inzwischen", "hatte", "die", "\u00f6ffentliche", "meinung", "bereits", "lange", "vor", "der", "dailytelegraphaff\u00e4re", "begonnen", "den", "kaiser", "grunds\u00e4tzlich", "kritisch", "zu", "sehen", "schon", "hatte", "er", "sich", "mit", "der", "swinem\u00fcnder", "depesche", "in", "die", "bayerische", "innenpolitik", "eingemischt", "zudem", "ohne", "sich", "mit", "dem", "reichskanzler", "vorher", "abzustimmen", "und", "so", "einen", "skandal", "verursacht", "eine", "kampagne", "schadete", "wilhelm", "konkret", "griff", "der", "journalist", "maximilian", "harden", "ein", "au\u00dfenpolitischer", "hardliner", "der", "bereits", "einen", "pr\u00e4ventivkrieg", "gegen", "frankreich", "gefordert", "hatte", "in", "seiner", "zeitschrift", "die", "zukunft", "die", "angebliche", "kamarilla", "um", "den", "kaiser", "an", "der", "liebenberger", "kreis", "ein", "seit", "zwei", "jahrzehnten", "bestehender", "freundeszirkel", "um", "wilhelm", "und", "den", "f\u00fcrsten", "philipp", "zu", "eulenburg", "der", "den", "kaiser", "angeblich", "zu", "seinem", "pers\u00f6nlichen", "regiment", "bewogen", "haben", "soll", "wurde", "als", "homoerotische", "tafelrunde", "politischer", "weichlinge", "dargestellt", "die", "den", "kaiser", "vom", "m\u00e4nnlichen", "kurs", "bismarcks", "abbringen", "und", "zu", "einer", "dauerhaften", "friedenspolitik", "gegen\u00fcber", "frankreich", "und", "gro\u00dfbritannien", "bewegen", "wolle", "und", "daher", "sogar", "\u00fcber", "die", "r\u00fcckgabe", "des", "annektierten", "reichslandes", "elsa\u00dflothringen", "diskutiere", "harden", "zog", "alle", "register", "des", "sensationsjournalismus", "indem", "er", "eulenburgs", "homosexualit\u00e4t", "nach", "\u00a7", "damals", "ein", "straftatbestand", "enth\u00fcllte", "und", "anprangerte", "er", "erreichte", "durch", "manipulationen", "dass", "eulenburg", "sich", "in", "einen", "meineid", "verstrickte", "und", "schlie\u00dflich", "festgenommen", "wurde", "es", "folgten", "drei", "sensationsprozesse", "gegen", "eulenburg", "die", "trotz", "freispr\u00fcchen", "das", "ansehen", "des", "kaisers", "besch\u00e4digten", "und", "in", "die", "auch", "reichskanzler", "b\u00fclow", "hineingezogen", "wurde", "die", "von", "bis", "schwelende", "hardeneulenburgaff\u00e4re", "wuchs", "sich", "zu", "einem", "der", "gr\u00f6\u00dften", "skandale", "des", "kaiserreiches", "aus", "und", "erregte", "auch", "international", "aufsehen", "zerbrach", "der", "sogenannte", "b\u00fclowblock", "in", "dem", "sich", "die", "regierungsunterst\u00fctzenden", "linksliberalen", "parteien", "sowie", "die", "nationalliberale", "und", "die", "deutschkonservative", "partei", "zusammengeschlossen", "hatten", "ausl\u00f6ser", "war", "der", "versuch", "b\u00fclows", "das", "preu\u00dfische", "wahlrecht", "zu", "reformieren", "worauf", "ihm", "die", "im", "preu\u00dfischen", "landtag", "dominierenden", "konservativen", "die", "gefolgschaft", "verweigerten", "sozialdemokraten", "und", "zentrumspartei", "die", "diesen", "versuch", "in", "seinen", "grunds\u00e4tzen", "unterst\u00fctzen", "verweigerten", "trotzdem", "die", "zusammenarbeit", "mit", "b\u00fclow", "sie", "warfen", "ihm", "prinzipienlosigkeit", "vor", "da", "er", "erst", "kurz", "zuvor", "in", "zusammenarbeit", "mit", "den", "konservativen", "neue", "repressalien", "gegen", "die", "polnische", "minderheit", "durchgesetzt", "hatte", "die", "germanisierungspolitik", "wurde", "auf", "betreiben", "kaiser", "wilhelms", "eingeschr\u00e4nkt", "dass", "b\u00fclow", "nun", "aber", "um", "sich", "die", "loyalit\u00e4t", "der", "konservativen", "partei", "zu", "sichern", "die", "enteignung", "von", "polnischen", "g\u00fctern", "erleichterte", "ignorierte", "der", "kaiser", "zun\u00e4chst", "um", "die", "stabile", "parlamentsmehrheit", "nicht", "zu", "gef\u00e4hrden", "doch", "entlie\u00df", "er", "b\u00fclow", "und", "ernannte", "am", "juli", "theobald", "von", "bethmann", "hollweg", "zum", "reichskanzler", "au\u00dfenpolitische", "probleme", "unter", "bethmann", "hollweg", "wilhelm", "\u00fcberlie\u00df", "dem", "neuen", "kanzler", "nach", "dem", "krisenjahr", "nun", "die", "au\u00dfenpolitik", "die", "aber", "ihre", "ziele", "wiederann\u00e4herung", "an", "england", "und", "distanzierung", "von", "der", "antirussischen", "balkanpolitik", "\u00f6sterreichungarns", "nicht", "erreichte", "die", "antifranz\u00f6sische", "politik", "wurde", "in", "der", "zweiten", "marokkokrise", "durch", "deutschen", "interventionismus", "im", "panthersprung", "nach", "agadir", "versch\u00e4rft", "heer", "und", "flotte", "wurden", "weiter", "verst\u00e4rkt", "markante", "eingriffe", "wilhelms", "unterblieben", "der", "kaiser", "war", "zwar", "militarist", "aber", "kein", "bellizist", "er", "wollte", "trotz", "seiner", "kriegerischen", "reden", "im", "grunde", "keinen", "angriffs", "oder", "pr\u00e4ventivkrieg", "er", "tat", "aber", "auch", "wenig", "um", "dies", "deutlich", "zu", "machen", "insgesamt", "ist", "wilhelms", "ii", "anteil", "an", "der", "deutschen", "au\u00dfenpolitik", "umstritten", "w\u00e4hrend", "john", "c", "g", "r\u00f6hl", "in", "ihm", "eine", "wirkungsm\u00e4chtige", "instanz", "hervorhebt", "die", "in", "die", "politik", "des", "reiches", "eigenst\u00e4ndig", "eingriff", "sieht", "die", "mehrzahl", "der", "historiker", "wie", "wolfgang", "j", "mommsen", "die", "zivile", "reichsleitung", "im", "zentrum", "der", "verantwortung", "unbestreitbar", "ist", "dass", "der", "kaiser", "nicht", "als", "koordinator", "zwischen", "au\u00dfen", "heeres", "und", "flottenpolitik", "wirkte", "so", "kam", "es", "dass", "reichskanzler", "heeres", "und", "marineleitung", "jeweils", "unterschiedliche", "ziele", "verfolgten", "die", "miteinander", "nicht", "vereinbar", "waren", "vor", "allem", "schuf", "der", "aufbau", "der", "flotte", "ein", "au\u00dfenpolitisches", "problem", "erster", "weltkrieg", "julikrise", "in", "der", "julikrise", "spielte", "wilhelm", "ii", "eine", "ambivalente", "rolle", "er", "versuchte", "einerseits", "den", "frieden", "durch", "einen", "fieberhaften", "briefwechsel", "mit", "dem", "russischen", "zaren", "lieber", "nicky!", "lieber", "willy!", "zu", "retten", "der", "bei", "der", "nunmehr", "objektiven", "kriegsentschlossenheit", "s\u00e4mtlicher", "kontinentalgro\u00dfm\u00e4chte", "gar", "nichts", "bewirkte", "andererseits", "dr\u00e4ngte", "er", "zum", "losschlagen", "faktisch", "steigerte", "der", "kaiser", "letztlich", "die", "kriegsgefahr", "denn", "er", "erm\u00e4chtigte", "bethmann", "hollweg", "nach", "dem", "attentat", "von", "sarajewo", "am", "juni", "\u00f6sterreichungarn", "eine", "blankovollmacht", "f\u00fcr", "dessen", "aggressive", "politik", "gegen", "serbien", "zu", "erteilen", "obwohl", "die", "st\u00e4rke", "deutschlands", "immer", "mehr", "zugenommen", "hatte", "hielt", "wilhelm", "mit", "seinen", "\u00e4ngsten", "vor", "sozialismus", "gelber", "gefahr", "slawischer", "flut", "und", "seiner", "idee", "vom", "unvermeidlichen", "gegensatz", "von", "slawen", "und", "germanen", "die", "zeit", "f\u00fcr", "die", "letzte", "abrechnung", "gekommen", "dabei", "untersch\u00e4tzte", "er", "den", "serbienfreundlichen", "panslawismus", "mit", "dem", "seit", "die", "russische", "politik", "die", "unruhen", "im", "eigenen", "reich", "zu", "b\u00e4ndigen", "fest", "entschlossen", "war", "der", "deutsche", "botschafter", "in", "wien", "heinrich", "von", "tschirschky", "dr\u00e4ngte", "auf", "wilhelms", "anweisung", "zu", "einer", "aktion", "gegen", "serbien", "er", "solle", "mit", "allem", "nachdruck", "erkl\u00e4ren", "da\u00df", "man", "in", "berlin", "eine", "aktion", "gegen", "serbien", "erwarte", "und", "da\u00df", "es", "in", "deutschland", "nicht", "verstanden", "w\u00fcrde", "wenn", "wir", "die", "gegebene", "gelegenheit", "vor\u00fcbergehen", "lie\u00dfen", "ohne", "einen", "schlag", "zu", "f\u00fchrenfaktisch", "wurde", "nach", "der", "\u00f6sterreichischungarischen", "kriegserkl\u00e4rung", "an", "serbien", "die", "au\u00dfenpolitik", "von", "kaiser", "und", "kanzler", "dem", "deutschen", "generalstab", "\u00fcberlassen", "die", "mobilmachung", "im", "russischen", "reich", "erlaubte", "es", "nach", "dem", "urteil", "der", "generalit\u00e4t", "dem", "deutschen", "reich", "nicht", "mit", "der", "kriegserkl\u00e4rung", "an", "russland", "und", "frankreich", "l\u00e4nger", "zu", "warten", "da", "sonst", "der", "deutsche", "schlieffenplan", "bei", "einem", "zweifrontenkrieg", "erst", "schnell", "frankreich", "dann", "russland", "zu", "schlagen", "undurchf\u00fchrbar", "zu", "werden", "drohte", "wilhelm", "mischte", "sich", "in", "der", "folge", "nicht", "in", "milit\u00e4rische", "zielsetzungen", "ein", "\u00fcberlie\u00df", "diese", "aber", "nicht", "verfassungsgem\u00e4\u00df", "dem", "reichskabinett", "sondern", "der", "obersten", "heeresleitung", "ohl", "kriegsbeginn", "und", "zunehmender", "machtverlust", "im", "verlauf", "des", "ersten", "weltkrieges", "wurde", "die", "bedeutung", "des", "kaisers", "immer", "geringer", "besonders", "mit", "der", "dritten", "obersten", "heeresleitung", "unter", "hindenburg", "und", "dem", "dominierenden", "ludendorff", "wurde", "er", "zunehmend", "von", "den", "politischmilit\u00e4rischen", "entscheidungen", "ausgeschlossen", "jedoch", "schob", "die", "heeresleitung", "ihm", "die", "auch", "im", "reich", "umstrittene", "entscheidung", "\u00fcber", "die", "wiederaufnahme", "des", "nach", "dem", "lusitaniazwischenfall", "eingestellten", "uneingeschr\u00e4nkten", "ubootkriegs", "zu", "er", "schloss", "sich", "gegen", "den", "rat", "seines", "reichskanzlers", "der", "meinung", "der", "milit\u00e4rs", "an", "was", "im", "april", "zur", "kriegserkl\u00e4rung", "der", "usa", "f\u00fchren", "sollte", "diese", "machten", "sp\u00e4ter", "die", "abdankung", "des", "kaisers", "zur", "bedingung", "f\u00fcr", "die", "er\u00f6ffnung", "von", "friedensverhandlungen", "am", "juli", "trat", "bethmann", "hollweg", "zur\u00fcck", "nun", "hatte", "ludendorff", "eine", "faktisch", "diktatorische", "position", "auf", "weitere", "reichskanzlerwechsel", "zun\u00e4chst", "von", "bethmann", "hollweg", "zum", "unerfahrenen", "georg", "michaelis", "und", "noch", "im", "selben", "jahr", "zum", "betagten", "bayerischen", "zentrumspolitiker", "georg", "von", "hertling", "nahm", "wilhelm", "ii", "keinen", "einfluss", "die", "er", "reform", "der", "reichsverfassung", "in", "richtung", "auf", "eine", "parlamentarische", "monarchie", "wurde", "ohne", "ihn", "versucht", "die", "stille", "diktatur", "der", "ohl", "war", "auch", "durch", "die", "schw\u00e4che", "kaiser", "wilhelms", "bedingt", "der", "in", "den", "beiden", "letzten", "kriegsjahren", "immer", "hilfloser", "agierte", "was", "die", "position", "der", "ohl", "st\u00e4rkte", "kriegsziele", "am", "mai", "pr\u00e4sentierte", "wilhelm", "seinem", "staatssekret\u00e4r", "f\u00fcr", "\u00e4u\u00dferes", "ein", "kriegszielprogramm", "das", "die", "bestrafung", "aller", "gegner", "sogar", "der", "usa", "in", "form", "von", "reparationen", "vorsah", "neben", "ausgedehnter", "kolonialer", "expansion", "malta", "zypern", "\u00e4gypten", "mesopotamien", "sollten", "an", "das", "osmanische", "reich", "fallen", "madeira", "die", "kapverden", "azoren", "und", "der", "kongo", "an", "deutschland", "erwartete", "er", "die", "anbindung", "von", "polen", "kurland", "litauen", "ukraine", "livland", "und", "estland", "an", "sein", "reich", "au\u00dferdem", "forderte", "er", "unrealistische", "kriegsentsch\u00e4digungen", "von", "allen", "kriegsgegnern", "allerdings", "stand", "wilhelm", "ii", "gerade", "in", "dieser", "zeit", "eher", "im", "hintergrund", "er", "hatte", "selten", "ein", "entscheidendes", "wort", "mitzureden", "sodass", "sein", "programm", "in", "kreuznach", "nicht", "sehr", "ernst", "genommen", "wurde", "und", "nur", "was", "den", "kolonialen", "bereich", "betraf", "\u00fcberhaupt", "in", "der", "politischen", "planung", "ber\u00fccksichtigt", "wurde", "im", "rahmen", "einer", "balkanreise", "begeisterte", "sich", "der", "kaiser", "\u00fcber", "die", "reichen", "gebiete", "rum\u00e4niens", "das", "eroberte", "land", "hatte", "ihm", "au\u00dferordentlich", "gefallen", "bei", "guter", "verwaltung", "w\u00fcrde", "das", "land", "zu", "einer", "quelle", "gr\u00f6\u00dften", "reichtums", "werden", "autorisierte", "er", "den", "plan", "russland", "nach", "abtretung", "polens", "des", "baltikums", "und", "des", "kaukasus", "in", "vier", "unabh\u00e4ngige", "zarent\u00fcmer", "zu", "teilen", "n\u00e4mlich", "zentralrussland", "sibirien", "die", "ukraine", "sowie", "einen", "s\u00fcdostbund", "als", "antibolschewistisches", "gebiet", "zwischen", "der", "ukraine", "und", "dem", "kaspischen", "meer", "diese", "form", "der", "beherrschung", "h\u00e4tte", "eine", "br\u00fccke", "nach", "zentralasien", "zur", "bedrohung", "der", "britischen", "stellung", "in", "indien", "ergeben", "der", "plan", "eines", "s\u00fcdostbundes", "stand", "dabei", "in", "konkurrenz", "zu", "osmanischen", "absichten", "kanzler", "hertling", "der", "livland", "und", "estland", "in", "gewisser", "ferne", "als", "freundschaftlich", "uns", "angeschlossene", "staaten", "bezeichnete", "wurde", "von", "wilhelm", "zur\u00fcckgewiesen", "unsinn!", "das", "baltikum", "ist", "eins", "und", "ich", "werde", "sein", "herr", "und", "dulde", "keinen", "widerspruch", "ich", "habe", "es", "erobert", "und", "kein", "jurist", "kann", "es", "mir", "nehmen!wilhelm", "sah", "sein", "protestantisches", "kaisertum", "vor", "allem", "im", "gegensatz", "zum", "haus", "habsburgparma", "zunehmend", "als", "seine", "sendung", "an", "der", "zentrumspolitiker", "matthias", "erzberger", "der", "diesen", "interessen", "diene", "sei", "ein", "schurkenhafter", "verr\u00e4ter", "der", "unsch\u00e4dlich", "gemacht", "werden", "mu\u00df", "sturz", "und", "flucht", "in", "die", "niederlande", "nach", "der", "gescheiterten", "fr\u00fchjahrsoffensive", "im", "westen", "den", "erfolgen", "der", "westalliierten", "an", "der", "westfront", "und", "dem", "drohenden", "zusammenbruch", "des", "verb\u00fcndeten", "\u00f6sterreichungarn", "verlangte", "die", "oberste", "heeresleitung", "am", "september", "ein", "waffenstillstandsgesuch", "an", "die", "kriegsgegner", "zu", "richten", "und", "zugleich", "die", "regierung", "des", "deutschen", "reichs", "auf", "eine", "breitere", "grundlage", "zu", "stellenin", "mehreren", "diplomatischen", "noten", "machte", "uspr\u00e4sident", "woodrow", "wilson", "die", "gew\u00e4hrung", "des", "waffenstillstands", "indirekt", "von", "einer", "abdankung", "des", "kaisers", "abh\u00e4ngig", "die", "usa", "weigerten", "sich", "vorher", "friedensverhandlungen", "aufzunehmen", "da", "sie", "infolge", "von", "wilsons", "punkteprogramm", "als", "die", "gem\u00e4\u00dfigtste", "der", "kommenden", "siegerm\u00e4chte", "galten", "fand", "seine", "forderung", "widerhall", "in", "deutschland", "am", "september", "erging", "ein", "erlass", "des", "kaisers", "zur", "parlamentarisierung", "nachfolger", "hertlings", "als", "reichskanzler", "wurde", "am", "oktober", "prinz", "max", "von", "baden", "am", "oktober", "empfahl", "die", "fortschrittliche", "volkspartei", "wilhelm", "ii", "die", "freiwillige", "abdankung", "reichskanzler", "prinz", "max", "von", "baden", "betrieb", "diese", "seit", "dem", "oktober", "am", "tag", "darauf", "reiste", "wilhelm", "auf", "anraten", "insbesondere", "friedrich", "von", "bergs", "von", "berlin", "nach", "spa", "belgien", "er", "residierte", "dort", "im", "la", "fraineuse", "und", "versuchte", "eine", "pendeldiplomatie", "zwischen", "sich", "und", "der", "ohl", "deren", "sitz", "im", "hotel", "britannique", "war", "in", "anbetracht", "der", "stimmung", "im", "volk", "und", "der", "meinung", "des", "kabinetts", "hielt", "wilhelm", "die", "armee", "noch", "am", "ehesten", "f\u00fcr", "loyal", "diese", "hoffnungen", "zerschlugen", "sich", "im", "laufe", "des", "kieler", "matrosenaufstands", "und", "der", "novemberrevolution", "um", "radikaleren", "forderungen", "der", "revolution\u00e4re", "die", "spitze", "zu", "nehmen", "verlangten", "auch", "die", "mehrheitssozialdemokraten", "ab", "dem", "november", "den", "r\u00fccktritt", "von", "kaiser", "und", "kronprinz", "am", "tag", "darauf", "sprach", "sich", "auch", "die", "zentrumspartei", "f\u00fcr", "die", "abdankung", "aus", "im", "zuge", "der", "novemberrevolution", "proklamierte", "gleichzeitig", "kurt", "eisner", "am", "november", "in", "m\u00fcnchen", "den", "freistaat", "bayern", "und", "erkl\u00e4rte", "ludwig", "iii", "als", "bayerischen", "k\u00f6nig", "f\u00fcr", "abgesetzt", "damit", "war", "der", "erste", "deutsche", "bundesf\u00fcrst", "durch", "die", "revolution", "vertrieben", "worden", "der", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "politisch", "paralysierte", "monarch", "sah", "sich", "nun", "mit", "drei", "optionen", "konfrontiert", "general", "wilhelm", "groener", "vertrat", "auch", "gest\u00fctzt", "auf", "das", "ergebnis", "einer", "befragung", "von", "gener\u00e4len", "und", "regimentskommandeuren", "die", "auffassung", "das", "heer", "sei", "nicht", "mehr", "in", "der", "hand", "der", "befehlshaber", "ein", "milit\u00e4risches", "vorgehen", "gegen", "die", "revolution", "sei", "zwar", "w\u00fcnschenswert", "aber", "vorerst", "unm\u00f6glich", "insbesondere", "mit", "dem", "kaiser", "an", "der", "spitze", "groeners", "analyse", "die", "implizit", "nahelegte", "dass", "der", "kaiser", "verschwinden", "m\u00fcsse", "wurde", "nach", "dem", "krieg", "eine", "st\u00e4ndige", "quelle", "der", "verlegenheit", "de", "facto", "von", "hindenburg", "gedeckt", "und", "fand", "in", "paul", "von", "hintze", "und", "werner", "freiherr", "von", "gr\u00fcnau", "zwei", "energische", "f\u00fcrsprecher", "die", "auch", "die", "hollandl\u00f6sung", "ins", "gespr\u00e4ch", "brachten", "eine", "andere", "gruppe", "um", "general", "friedrich", "graf", "von", "der", "schulenburg", "stabschef", "der", "heeresgruppe", "deutscher", "kronprinz", "hielt", "dagegen", "einen", "marsch", "auf", "berlin", "also", "die", "milit\u00e4rische", "zerschlagung", "der", "revolution", "f\u00fcr", "durchf\u00fchrbar", "dieser", "position", "neigte", "zun\u00e4chst", "auch", "wilhelm", "zu", "die", "dritte", "m\u00f6glichkeit", "wurde", "von", "der", "milit\u00e4rischen", "entourage", "des", "kaisers", "nur", "in", "andeutungen", "ausgesprochen", "der", "monarch", "solle", "sich", "nach", "vorn", "also", "zur", "front", "begeben", "um", "dort", "den", "tod", "zu", "suchen", "eine", "solche", "geste", "w\u00fcrde", "so", "die", "spekulation", "vor", "allem", "j\u00fcngerer", "generalstabsoffiziere", "einen", "v\u00f6lligen", "meinungsumschwung", "zugunsten", "der", "dynastie", "bzw", "der", "monarchie", "als", "institution", "herbeif\u00fchren", "vorbereitungen", "f\u00fcr", "ein", "derartiges", "unternehmen", "hatten", "groener", "und", "major", "joachim", "von", "st\u00fclpnagel", "der", "chef", "der", "operationsabteilung", "der", "ohl", "bereits", "getroffen", "die", "letzte", "von", "den", "ereignissen", "bereits", "\u00fcberholte", "initiative", "wilhelms", "war", "der", "am", "sp\u00e4ten", "vormittag", "des", "november", "gefasste", "entschluss", "zwar", "als", "kaiser", "nicht", "aber", "als", "preu\u00dfischer", "k\u00f6nig", "abzudanken", "die", "revolution", "hatte", "mittlerweile", "berlin", "erfasst", "w\u00e4hrend", "in", "spa", "an", "einer", "abdankungsurkunde", "gearbeitet", "wurde", "traf", "die", "nachricht", "ein", "dass", "max", "von", "baden", "die", "abdankung", "wilhelms", "als", "kaiser", "und", "k\u00f6nig", "bekanntgegeben", "habe", "nach", "ansicht", "des", "historikers", "lothar", "machtan", "ging", "diese", "eigenm\u00e4chtigkeit", "des", "prinzen", "max", "auf", "eine", "hintertreppenpolitik", "groeners", "zur\u00fcck", "der", "ihm", "am", "vormittag", "telefonisch", "mitgeteilt", "hatte", "wilhelms", "verzicht", "auf", "beide", "throne", "st\u00fcnde", "unmittelbar", "bevor", "er", "k\u00f6nne", "sie", "ruhig", "bekannt", "geben", "die", "verbreitete", "ansicht", "prinz", "max", "habe", "durch", "dieses", "man\u00f6ver", "in", "letzter", "minute", "versucht", "den", "revolution\u00e4ren", "druck", "zu", "kanalisieren", "und", "die", "faktisch", "schon", "nicht", "mehr", "bestehende", "monarchie", "als", "solche", "zu", "retten", "sei", "unglaubw\u00fcrdig", "da", "die", "revolution", "bereits", "berlin", "erreicht", "hatte", "am", "vormittag", "desselben", "tages", "bat", "max", "von", "baden", "den", "vorsitzenden", "der", "mspd", "friedrich", "ebert", "das", "amt", "des", "reichskanzlers", "zu", "\u00fcbernehmen", "kurz", "darauf", "riefen", "philipp", "scheidemann", "spd", "und", "karl", "liebknecht", "spartakusbund", "die", "republik", "aus", "da", "ger\u00fcchte", "umliefen", "dass", "die", "mannschaften", "in", "der", "umgebung", "des", "hauptquartiers", "nicht", "mehr", "zuverl\u00e4ssig", "seien", "\u00fcbersiedelte", "der", "kaiser", "am", "abend", "des", "november", "in", "den", "hofzug", "und", "fuhr", "am", "fr\u00fchen", "morgen", "des", "n\u00e4chsten", "tages", "ab", "nachdem", "von", "anmarschierenden", "aufst\u00e4ndischen", "berichtet", "worden", "war", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "niederl\u00e4ndischen", "ortes", "eijsden", "s\u00fcdlich", "von", "maastricht", "bat", "er", "die", "niederlande", "um", "politisches", "asyl", "durch", "vermittlung", "der", "niederl\u00e4ndischen", "regierung", "kabinett", "beerenbrouck", "i", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "charles", "ruijs", "de", "beerenbrouck", "fanden", "wilhelm", "ii", "und", "sein", "gefolge", "unterkunft", "bei", "graf", "godard", "von", "bentinck", "im", "schloss", "amerongen", "nach", "dem", "ende", "der", "monarchie", "formelle", "abdankung", "offiziell", "dankte", "wilhelm", "ii", "am", "november", "ab", "tage", "nach", "der", "ausrufung", "der", "republik", "nach", "eigener", "aussage", "in", "der", "hoffnung", "die", "situation", "im", "reich", "zu", "stabilisieren", "der", "irischkanadische", "v\u00f6lkerrechtler", "william", "schabas", "vermutet", "dass", "die", "formelle", "abdikation", "die", "bedingung", "der", "niederl\u00e4ndischen", "regierung", "f\u00fcr", "die", "einreiseerlaubnis", "der", "exkaiserin", "war", "die", "am", "selben", "tag", "in", "die", "niederlande", "\u00fcbersiedelteder", "text", "der", "abdankungsurkunde", "lautete", "am", "dezember", "verzichtete", "sein", "sohn", "auf", "die", "nachfolge", "am", "m\u00e4rz", "ver\u00f6ffentlichte", "das", "preu\u00dfische", "innenministerium", "einen", "erlass", "mit", "dem", "alle", "symbole", "der", "monarchie", "einschlie\u00dflich", "der", "kaiserbilder", "aus", "dem", "\u00f6ffentlichen", "raum", "zu", "entfernen", "waren", "flucht", "ein", "alliiertes", "gesuch", "den", "fr\u00fcheren", "regenten", "an", "die", "siegerm\u00e4chte", "auszuliefern", "lehnte", "die", "niederl\u00e4ndische", "regierung", "am", "januar", "ab", "bis", "lebte", "wilhelm", "ii", "auf", "schloss", "amerongen", "niederlande", "danach", "im", "haus", "doorn", "bei", "utrecht", "im", "exil", "am", "april", "starb", "seine", "frau", "kaiserin", "auguste", "viktoria", "kurz", "vor", "ihrem", "tod", "\u00e4u\u00dferte", "auguste", "viktoria", "den", "wunsch", "nach", "einer", "wiederverm\u00e4hlung", "des", "kaisers", "nach", "ihrem", "ableben", "am", "november", "heiratete", "er", "die", "verwitwete", "prinzessin", "hermine", "von", "sch\u00f6naichcarolath", "geborene", "prinzessin", "reu\u00df", "\u00e4lterer", "linie", "der", "fortan", "die", "titulatur", "einer", "kaiserin", "zukam", "w\u00e4hrend", "sie", "amtlich", "nur", "eine", "prinzessin", "von", "preu\u00dfen", "war", "der", "im", "konservativen", "milieu", "weithin", "als", "fahnenflucht", "empfundene", "kampflose", "abgang", "des", "kaisers", "war", "noch", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "gegenstand", "einer", "debatte", "in", "der", "phasenweise", "erbittert", "\u00fcber", "die", "deutung", "des", "ereignisses", "und", "die", "frage", "der", "verantwortung", "gestritten", "wurde", "die", "neuere", "forschung", "f\u00fchrt", "die", "auff\u00e4llige", "strukturelle", "schw\u00e4che", "der", "explizit", "monarchistischrestaurativen", "str\u00f6mung", "der", "deutschen", "rechten", "die", "schon", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "un\u00fcbersehbar", "zutage", "trat", "zu", "einem", "erheblichen", "teil", "auf", "den", "verheerenden", "eindruck", "der", "kaiserflucht", "zur\u00fcck", "hier", "liege", "die", "entscheidende", "wegmarke", "einer", "abl\u00f6sungsbewegung", "vom", "kaiser", "die", "sich", "selbst", "f\u00fcr", "den", "innersten", "kern", "des", "preu\u00dfischen", "adels", "nachweisen", "l\u00e4sst", "und", "als", "grundlage", "der", "verglichen", "etwa", "mit", "der", "langlebigkeit", "des", "franz\u00f6sischen", "legitimismus", "\u00fcberraschend", "schnellen", "und", "dauerhaften", "aufl\u00f6sung", "des", "monarchismus", "in", "deutschland", "betrachtet", "werden", "m\u00fcsse", "haltung", "zu", "weimarer", "republik", "und", "nsregime", "wilhelm", "versammelte", "gelehrte", "zu", "kulturhistorischen", "studien", "um", "sich", "doorner", "arbeitskreis", "verfasste", "seine", "memoiren", "und", "weitere", "b\u00fccher", "und", "hielt", "sich", "f\u00fcr", "die", "wiederherstellung", "der", "monarchie", "bereit", "unter", "anderem", "durch", "den", "hitlerputsch", "sah", "er", "sich", "in", "der", "these", "best\u00e4tigt", "nur", "ein", "monarch", "k\u00f6nne", "ruhe", "und", "ordnung", "garantieren", "gleichwohl", "wurden", "hoffnungen", "auf", "eine", "kurzfristige", "und", "\u00fcbergangslose", "restauration", "der", "monarchie", "schon", "bald", "auch", "im", "engsten", "kreis", "um", "wilhelm", "als", "so", "magnus", "von", "levetzow", "ausdruck", "vollkommener", "hirnverbranntheit", "betrachtet", "diese", "nachhaltige", "ern\u00fcchterung", "wurde", "nicht", "zuletzt", "durch", "die", "tatsache", "gef\u00f6rdert", "dass", "ma\u00dfgebliche", "monarchisten", "in", "deutschland", "nach", "offen", "aussprachen", "dass", "weder", "wilhelm", "noch", "einer", "seiner", "s\u00f6hne", "ernsthaft", "als", "thronpr\u00e4tendent", "in", "betracht", "komme", "der", "wegen", "der", "flucht", "und", "der", "ger\u00fcchte", "\u00fcber", "seinen", "lebenswandel", "seit", "geradezu", "als", "unm\u00f6glich", "geltende", "kronprinz", "vertrat", "im", "einvernehmen", "mit", "seinem", "vater", "bereits", "im", "mai", "die", "auffassung", "dass", "zun\u00e4chst", "ein", "diktator", "den", "karren", "aus", "dem", "dreck", "ziehen", "m\u00fcsseobwohl", "die", "hohenzollern", "vom", "republikanischen", "deutschland", "gro\u00dfz\u00fcgig", "abgefunden", "wurden", "machte", "wilhelm", "aus", "seinem", "hass", "auf", "die", "saurepublik", "keinen", "hehl", "den", "wunsch", "wieder", "auf", "den", "thron", "zur\u00fcckzukehren", "gab", "der", "ehemalige", "kaiser", "nie", "auf", "w\u00e4hrend", "der", "endphase", "der", "weimarer", "republik", "machte", "sich", "wilhelm", "best\u00e4rkt", "durch", "seine", "frau", "die", "im", "reich", "umherreiste", "und", "zwei", "besuche", "hermann", "g\u00f6rings", "und", "hoffnungen", "auf", "eine", "wiederherstellung", "der", "monarchie", "durch", "die", "nationalsozialisten", "dies", "erschien", "damals", "insofern", "nicht", "ganz", "unrealistisch", "als", "die", "in", "vieler", "hinsicht", "f\u00fcr", "die", "nationalsozialisten", "vorbildhaften", "italienischen", "faschisten", "den", "k\u00f6nig", "von", "italien", "auch", "w\u00e4hrend", "mussolinis", "diktatur", "im", "amt", "belie\u00dfen", "die", "hoffnungen", "auf", "eine", "wiedereinsetzung", "des", "kaisers", "erwiesen", "sich", "nach", "der", "machtergreifung", "der", "nsdap", "anfang", "als", "illusion", "als", "hitler", "zwei", "tage", "nach", "dem", "tag", "von", "potsdam", "in", "seiner", "rede", "vor", "dem", "reichstag", "am", "m\u00e4rz", "feierlich", "versprach", "die", "institutionen", "der", "weimarer", "reichsverfassung", "nicht", "anzutasten", "traf", "das", "den", "exkaiser", "nach", "aussage", "seines", "adjutanten", "sigurd", "von", "ilsemann", "wie", "ein", "blattschuss", "wie", "ein", "angeklagter", "der", "seinen", "urteilsspruch", "anh\u00f6rt", "habe", "er", "mit", "weit", "aufgerissenen", "augen", "dagesessen", "und", "nur", "noch", "sagen", "k\u00f6nnen", "so!", "in", "der", "folge", "entwickelte", "wilhelm", "eine", "zunehmend", "distanzierte", "haltung", "zur", "politischen", "entwicklung", "in", "deutschland", "alles", "wird", "von", "den", "leuten", "ja", "beseitigt", "die", "f\u00fcrsten", "der", "adel", "die", "offiziere", "die", "st\u00e4nde", "usw", "aber", "das", "wird", "sich", "r\u00e4chen", "man", "wird", "die", "einzige", "fahne", "die", "sie", "noch", "\u00fcbrig", "gelassen", "haben", "die", "mit", "dem", "hakenkreuz", "noch", "einmal", "verfluchen", "und", "die", "deutschen", "selber", "werden", "sie", "eines", "tages", "verbrennen", "urteilte", "er", "am", "september", "antisemitismus", "als", "kronprinz", "suchte", "wilhelm", "die", "n\u00e4he", "zur", "antisemitischen", "bewegung", "des", "hofpredigers", "adolf", "stoecker", "und", "beklagte", "verschiedentlich", "die", "seines", "erachtens", "j\u00fcdisch", "dominierte", "presse", "habe", "zu", "gro\u00dfen", "einfluss", "als", "kaiser", "r\u00fcckte", "er", "von", "stoecker", "ab", "und", "trennte", "sich", "von", "ihm", "in", "seinen", "drei\u00dfig", "regierungsjahren", "hatte", "wilhelm", "judenfeindliche", "initiativen", "oder", "\u00e4u\u00dferungen", "unterlassen", "und", "zu", "mehreren", "prominenten", "juden", "freundschaftliche", "kontakte", "unterhalten", "zu", "diesen", "sp\u00e4ter", "von", "chaim", "weizmann", "sogenannten", "kaiserjuden", "geh\u00f6rten", "unter", "anderem", "albert", "ballin", "james", "simon", "emil", "und", "walther", "rathenau", "max", "warburg", "eduard", "arnhold", "sowie", "carl", "f\u00fcrstenberg", "nach", "wolfgang", "benz", "beweist", "das", "aber", "nicht", "dass", "der", "kaiser", "kein", "antisemit", "gewesen", "w\u00e4re", "man", "d\u00fcrfe", "nicht", "\u00fcbersehen", "da\u00df", "der", "kaiser", "mehrmals", "erkl\u00e4rt", "hat", "er", "sehe", "ballin", "nicht", "als", "juden", "an", "von", "houston", "stewart", "chamberlains", "antisemitischem", "werk", "die", "grundlagen", "des", "neunzehnten", "jahrhunderts", "war", "der", "kaiser", "so", "begeistert", "dass", "er", "alle", "h\u00f6heren", "schulen", "deutschlands", "verpflichtete", "mindestens", "ein", "exemplar", "davon", "anzuschaffen", "wilhelms", "ambivalente", "haltung", "wandelte", "sich", "nach", "seiner", "absetzung", "zu", "entschiedenem", "antisemitismus", "der", "f\u00fcr", "ihn", "das", "wichtigste", "erkl\u00e4rungsmodell", "f\u00fcr", "seinen", "sturz", "wurde", "wilhelm", "glaubte", "er", "h\u00e4tte", "seinen", "thron", "durch", "eine", "j\u00fcdische", "verschw\u00f6rung", "verloren", "bereits", "w\u00e4hrend", "der", "novemberrevolution", "betonte", "er", "ich", "denke", "gar", "nicht", "daran", "den", "thron", "zu", "verlassen", "wegen", "ein", "paar", "hundert", "juden", "den", "paar", "tausend", "arbeitern!", "john", "c", "g", "r\u00f6hl", "schreibt", "in", "seiner", "biographie", "wilhelm", "habe", "seit", "in", "einer", "vorstellungswelt", "gelebt", "die", "in", "ihrer", "alptraumhaften", "entr\u00fccktheit", "und", "weltanschaulichen", "radikalit\u00e4t", "extrem", "befremdlich", "wirkt", "gegen", "die", "novemberverbrecher", "gegen", "juden", "freimaurer", "und", "demokraten", "\u00e4u\u00dferte", "er", "immer", "wieder", "gewaltphantasien", "und", "verschw\u00f6rungstheorien", "im", "august", "schrieb", "wilhelm", "etwa", "an", "den", "generalfeldmarschall", "august", "von", "mackensen", "die", "deutschen", "w\u00e4ren", "angehetzt", "und", "verf\u00fchrt", "durch", "den", "ihnen", "verha\u00dften", "stamm", "juda", "der", "gastrecht", "bei", "ihnen", "geno\u00df", "das", "war", "der", "dank!", "kein", "deutscher", "vergesse", "je", "und", "ruhe", "nicht", "bis", "diese", "schmarotzer", "von", "deutschem", "boden", "vertilgt", "und", "ausgerottet", "sind!", "rathenau", "bezeichnete", "er", "als", "gemeinen", "hinterlistigen", "niedertr\u00e4chtigen", "verr\u00e4ter", "der", "zu", "dem", "inneren", "ring", "der", "zweihundert", "juden", "geh\u00f6rt", "habe", "die", "die", "welt", "regierten", "und", "der", "mit", "recht", "ermordet", "worden", "sei", "in", "einem", "brief", "an", "seinen", "amerikanischen", "freund", "poultney", "bigelow", "am", "august", "hie\u00df", "es", "im", "selben", "jahr", "schrieb", "er", "ebenfalls", "an", "bigelow", "andererseits", "erkl\u00e4rte", "er", "jeder", "anst\u00e4ndige", "mensch", "m\u00fcsse", "die", "novemberpogrome", "als", "reines", "gangstertum", "bezeichnen", "am", "november", "schrieb", "er", "an", "die", "britische", "k\u00f6niginwitwe", "maria", "von", "teck", "er", "sei", "vollkommen", "entsetzt", "\u00fcber", "die", "ereignisse", "zu", "hause!", "reiner", "bolschewismus!", "\u00f6ffentlich", "kritisierte", "er", "die", "antisemitischen", "gewalttaten", "aber", "nicht", "ausl\u00e4ndische", "zeitungen", "berichteten", "wilhelm", "habe", "erkl\u00e4rt", "er", "sch\u00e4me", "sich", "zum", "ersten", "mal", "in", "seinem", "leben", "ein", "deutscher", "zu", "sein", "der", "historiker", "stephan", "malinowski", "bezeichnet", "das", "interview", "in", "dem", "diese", "\u00e4u\u00dferung", "gefallen", "sein", "soll", "als", "f\u00e4lschung", "und", "verweist", "auf", "mehrere", "dementis", "des", "exkaisers", "im", "zweiten", "weltkrieg", "verbreitete", "er", "erneut", "verschw\u00f6rungstheorien", "\u00fcber", "den", "antichrist", "juda", "von", "dem", "england", "und", "europa", "befreit", "werden", "m\u00fcssten", "behauptete", "er", "juden", "und", "freimaurer", "h\u00e4tten", "und", "einen", "vernichtungskrieg", "gegen", "deutschland", "vom", "zaun", "gebrochen", "um", "ein", "von", "britischem", "und", "amerikanischem", "gold", "gest\u00fctztes", "j\u00fcdisches", "weltreich", "zu", "errichten", "da", "griff", "gott", "ein", "und", "zerschlug", "den", "plan!", "unmittelbar", "wirkungsm\u00e4chtig", "war", "wilhelms", "antisemitismus", "nicht", "da", "die", "nationalsozialisten", "auf", "ihn", "nicht", "angewiesen", "waren", "bedeutsam", "war", "er", "eher", "dadurch", "dass", "er", "antisemitischen", "vordenkern", "wie", "houston", "stewart", "chamberlain", "mit", "denen", "er", "offen", "kontakt", "hielt", "in", "konservativmonarchischen", "kreisen", "respektabilit\u00e4t", "verschaffte", "im", "zweiten", "weltkrieg", "die", "niederl\u00e4ndische", "k\u00f6nigin", "wilhelmina", "die", "w\u00e4hrend", "seines", "gesamten", "exils", "jeden", "direkten", "kontakt", "zu", "wilhelm", "vermieden", "hatte", "lie\u00df", "ihm", "im", "april", "angesichts", "eines", "bevorstehenden", "deutschen", "angriffs", "auf", "die", "niederlande", "er\u00f6ffnen", "dass", "er", "sich", "nicht", "mehr", "als", "internierter", "zu", "betrachten", "habe", "und", "darum", "ausreisen", "k\u00f6nne", "wann", "und", "wohin", "er", "wolle", "die", "niederl\u00e4ndische", "regierung", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "de", "geer", "legte", "ihm", "mehrfach", "nahe", "einen", "ort", "aufzusuchen", "der", "nicht", "unmittelbar", "in", "der", "kampfzone", "lag", "selbst", "das", "britische", "k\u00f6nigshaus", "unter", "der", "regentschaft", "von", "k\u00f6nig", "georg", "vi", "bot", "wilhelm", "asyl", "an", "der", "kaiser", "lehnte", "aber", "alle", "angebote", "dankend", "mit", "der", "erkl\u00e4rung", "ab", "er", "wolle", "wegen", "seines", "hohen", "alters", "in", "doorn", "bleiben", "und", "seinem", "schicksal", "dort", "entgegensehen", "bei", "der", "besetzung", "der", "niederlande", "im", "mai", "lie\u00df", "adolf", "hitler", "das", "anwesen", "durch", "die", "geheime", "feldpolizei", "abriegeln", "der", "kaiser", "durfte", "es", "nach", "wie", "vor", "nur", "zu", "kurzen", "ausfl\u00fcgen", "und", "in", "begleitung", "verlassen", "wilhelm", "schickte", "hitler", "am", "juni", "ein", "gl\u00fcckwunschtelegramm", "in", "dem", "er", "ihm", "anl\u00e4sslich", "des", "franz\u00f6sischen", "waffenstillstandsgesuchs", "gratulierte", "tod", "und", "beisetzung", "wilhelm", "ii", "starb", "am", "juni", "um", "uhr", "im", "haus", "doorn", "nach", "einer", "lungenembolie", "trauerfeiern", "im", "reich", "wurden", "verboten", "die", "nsmachthaber", "erlaubten", "nur", "einer", "kleinen", "zahl", "von", "personen", "dem", "engeren", "familienkreis", "einigen", "ehemaligen", "offizieren", "darunter", "generalfeldmarschall", "august", "von", "mackensen", "die", "fahrt", "in", "die", "besetzten", "niederlande", "zur", "teilnahme", "an", "der", "beisetzung", "der", "kaiser", "hatte", "seine", "beisetzung", "im", "engsten", "kreis", "verf\u00fcgt", "und", "trauerreden", "kr\u00e4nze", "und", "fahnen", "um", "hakenkreuzfahnen", "zu", "vermeiden", "untersagt", "an", "der", "trauerfeier", "nahmen", "abordnungen", "der", "alten", "armee", "und", "der", "neuen", "wehrmacht", "teil", "die", "bestattung", "endete", "auf", "wunsch", "des", "kaisers", "mit", "dem", "von", "der", "wehrmachtskapelle", "gespielten", "choral", "und", "gebetslied", "des", "gro\u00dfen", "zapfenstreichs", "ich", "bete", "an", "die", "macht", "der", "liebe", "wilhelm", "wurde", "zun\u00e4chst", "in", "einer", "kapelle", "nahe", "dem", "doorner", "torhaus", "beigesetzt", "wobei", "drei", "h\u00e4nde", "potsdamer", "erde", "aus", "der", "gegend", "des", "antikentempels", "dem", "bestattungsort", "auguste", "viktorias", "auf", "seinen", "sarg", "gestreut", "wurden", "er", "selbst", "hatte", "verf\u00fcgt", "dass", "eine", "umbettung", "seiner", "gebeine", "in", "deutsche", "erde", "erst", "nach", "der", "wiedererrichtung", "der", "monarchie", "in", "deutschland", "durchzuf\u00fchren", "sei", "sp\u00e4ter", "wurde", "sein", "sarg", "in", "das", "nach", "seinen", "zeichnungen", "postum", "erbaute", "mausoleum", "im", "park", "von", "haus", "doorn", "\u00fcberf\u00fchrt", "sein", "von", "ihm", "selbst", "ausgew\u00e4hlter", "grabspruch", "lautet", "pers\u00f6nlichkeit", "eine", "besondere", "zuwendung", "von", "seinen", "eltern", "erfuhr", "wilhelm", "ii", "nicht", "was", "zu", "einem", "bleibenden", "ressentiment", "besonders", "gegen", "seine", "mutter", "f\u00fchrte", "die", "ihn", "ihrerseits", "folgt", "man", "ihren", "famili\u00e4ren", "briefen", "auch", "politisch", "sehr", "kritisch", "sah", "schmerzvoll", "waren", "die", "versuche", "der", "familie", "seiner", "behinderung", "entgegenzuwirken", "sein", "verk\u00fcmmerter", "linker", "arm", "f\u00fchrte", "zu", "gleichgewichtsst\u00f6rungen", "und", "haltungssch\u00e4den", "sowie", "h\u00e4ufigen", "schmerzen", "im", "linken", "ohr", "doch", "der", "zuk\u00fcnftige", "k\u00f6nig", "von", "preu\u00dfen", "sollte", "ein", "ganzer", "mann", "und", "kein", "kr\u00fcppel", "sein", "so", "wurden", "dem", "kind", "verschiedene", "schmerzhafte", "therapien", "zugemutet", "das", "oft", "erforderliche", "reiten", "fiel", "ihm", "lebenslang", "schwer", "die", "behinderung", "verminderte", "vermutlich", "sein", "selbstwertgef\u00fchl", "und", "steigerte", "seine", "egozentrik", "leichte", "kr\u00e4nkbarkeit", "und", "sprunghaftigkeit", "das", "tragen", "von", "uniformen", "und", "das", "abst\u00fctzen", "der", "linken", "hand", "auf", "der", "waffe", "waren", "da", "hilfreiche", "angewohnheiten", "ob", "von", "einer", "ernsthaften", "seelischen", "erkrankung", "oder", "von", "einer", "anlage", "zu", "einer", "geisteskrankheit", "gesprochen", "werden", "kann", "ist", "strittig", "ein", "schwerm\u00fctiger", "zug", "wird", "ihm", "mitunter", "attestiert", "auch", "von", "neurasthenie", "oder", "manischdepressivem", "irresein", "war", "zeitgen\u00f6ssisch", "die", "rede", "wobei", "die", "meisten", "psychiatrischen", "zuschreibungen", "erst", "nach", "der", "abdankung", "des", "kaisers", "erfolgten", "der", "psychiater", "emil", "kraepelin", "sah", "wilhelms", "gem\u00fctsverfassung", "sogar", "in", "einer", "auf", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4ngliche", "quellen", "gest\u00fctzten", "ferndiagnose", "als", "einen", "typischen", "fall", "periodischen", "gest\u00f6rtseins", "wobei", "die", "hier", "insinuierte", "manischdepressive", "disposition", "von", "anderer", "seite", "bestritten", "wurdeder", "usamerikanische", "historiker", "robert", "k", "massie", "beschreibt", "ihn", "zum", "zeitpunkt", "des", "regierungsantritts", "dem", "historischen", "publizisten", "volker", "ullrich", "galt", "der", "kaiser", "als", "unsicher", "und", "arrogant", "intelligent", "und", "impulsiv", "vernarrt", "in", "die", "moderne", "technik", "und", "zugleich", "verliebt", "in", "pomp", "und", "theatralik", "anhaltende", "schwierigkeiten", "waren", "wilhelm", "ii", "verhasst", "das", "beg\u00fcnstigte", "wohl", "auch", "seine", "sprichw\u00f6rtliche", "reiselust", "vor", "allem", "aber", "lie\u00df", "er", "deswegen", "auch", "bew\u00e4hrte", "freunde", "und", "parteig\u00e4nger", "schnell", "im", "stich", "sodass", "zunehmend", "h\u00f6flinge", "mit", "eher", "diplomatischem", "charakter", "seinen", "umgang", "ausmachten", "und", "seine", "personalauswahl", "bestimmten", "so", "wohl", "auch", "die", "wahl", "b\u00fclows", "offiziere", "unter", "denen", "er", "sich", "wohl", "f\u00fchlte", "erweiterten", "sein", "urteil", "wenig", "denn", "sie", "hatten", "im", "zweifel", "die", "politischen", "vorurteile", "ihrer", "kastenartig", "abgeschlossenen", "berufsgruppe", "und", "auch", "ihr", "stil", "des", "schwadronierens", "f\u00e4rbte", "auf", "ihn", "ab", "von", "seiner", "pers\u00f6nlichkeit", "her", "gesehen", "behinderten", "narzisstische", "z\u00fcge", "seine", "einf\u00fchlungsgabe", "und", "sein", "urteil", "\u00fcber", "andere", "wie", "etwa", "\u00fcber", "nikolaus", "ii", "von", "russland", "er", "selbst", "sah", "sich", "als", "geradezu", "und", "offen", "doch", "seine", "taktlosigkeiten", "waren", "bekannt", "sie", "fielen", "seiner", "mitwelt", "besonders", "bei", "seinem", "regierungsantritt", "und", "bei", "bismarcks", "entlassung", "ins", "auge", "und", "wurden", "von", "diesem", "in", "seinen", "gedanken", "und", "erinnerungen", "eifrig", "ausgebreitet", "eine", "diese", "nachteile", "ausbalancierende", "welt", "und", "menschenkenntnis", "zu", "erwerben", "hatte", "sein", "werdegang", "ihm", "nicht", "erlaubt", "trotz", "der", "wesensunterschiede", "zu", "seinem", "altpreu\u00dfischschlichten", "und", "im", "pers\u00f6nlichen", "loyalen", "gro\u00dfvater", "wilhelm", "i", "versuchte", "wilhelm", "ii", "immer", "dessen", "regierungsmuster", "zu", "folgen", "man", "kann", "sein", "anf\u00e4ngliches", "verh\u00e4ltnis", "zu", "caprivi", "dergestalt", "deuten", "dass", "er", "hier", "seinen", "eigenen", "bismarck", "gefunden", "zu", "haben", "hoffte", "zum", "milit\u00e4rischen", "oberbefehlshaber", "ernannte", "er", "den", "neffen", "des", "ber\u00fchmten", "generalfeldmarschalls", "helmuth", "von", "moltke", "ich", "will", "auch", "einen", "moltke", "der", "dann", "aber", "aus", "dem", "schatten", "alfred", "von", "schlieffens", "nicht", "herauszutreten", "vermochte", "allerdings", "wurde", "die", "zur\u00fcckhaltung", "seines", "gro\u00dfvaters", "bei", "direkten", "politischen", "eingriffen", "keineswegs", "bleibendes", "merkmal", "des", "enkels", "wiederholt", "griff", "wilhelm", "ii", "durch", "personalentscheidungen", "und", "befehle", "f\u00fcr", "gesetzesvorlagen", "direkt", "in", "die", "politik", "ein", "gar", "nicht", "folgte", "er", "der", "\u00f6ffentlichen", "zur\u00fcckhaltung", "des", "alten", "kaisers", "mit", "selbstdarstellungseifer", "dr\u00e4ngte", "wilhelm", "ii", "oft", "ostentativ", "in", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "wobei", "seine", "nicht", "unbeachtliche", "rednergabe", "ihm", "ein", "lebhaftes", "echo", "einbrachte", "ihn", "aber", "auch", "zu", "politisch", "bedenklichen", "formulierungen", "hinriss", "auch", "beg\u00fcnstigte", "dieser", "\u00fcbereifer", "sein", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "massenmedien", "man", "kann", "ihn", "als", "ersten", "medienmonarchen", "des", "jahrhunderts", "ansehensein", "faible", "f\u00fcr", "uniformen", "und", "orden", "trug", "zum", "klischeebild", "des", "nach", "ihm", "benannten", "wilhelminismus", "bei", "sein", "oberlippenbart", "wurde", "zur", "mode", "und", "bezeugte", "unter", "anderem", "die", "kaisertreue", "seiner", "untertanen", "der", "vom", "hoffriseur", "des", "kaisers", "fran\u00e7ois", "haby", "als", "esisterreichtbart", "beworbene", "kaiserwilhelmbart", "unterstrich", "die", "markant", "m\u00e4nnliche", "botschaft", "seiner", "uniformen", "den", "werbeslogan", "griff", "theodor", "fontane", "im", "titel", "seines", "arbeitsentwurfs", "erreicht", "auf", "und", "auch", "heinrich", "mann", "machte", "in", "seinem", "roman", "der", "untertan", "anleihen", "aus", "der", "allgemein", "popul\u00e4ren", "werbesprache", "wie", "etwa", "die", "sehr", "bekannten", "begriffe", "kaiserbinde", "oder", "deutsche", "barttracht", "belegen", "dadurch", "verkn\u00fcpfte", "er", "die", "handlung", "seines", "romans", "mit", "der", "realit\u00e4t", "und", "hat", "ihm", "zugleich", "ein", "leitmotivisch", "ironisches", "motto", "vorgegeben", "dieses", "verbindet", "verschiedene", "handlungsebenen", "zum", "beispiel", "spielt", "es", "auf", "der", "politischen", "auf", "die", "endlich", "erreichte", "reichseinigung", "an", "auch", "wenn", "der", "bart", "unmodern", "und", "albern", "wirken", "mag", "war", "er", "in", "seiner", "w\u00f6rtlichen", "zeichenhaftigkeit", "zweifellos", "modern", "aber", "wilhelms", "barttracht", "hob", "sich", "nur", "in", "\u00fcberdeutlicher", "dynamik", "modernistisch", "von", "der", "altv\u00e4terlichen", "seiner", "kaiservorfahren", "ab", "wilhelms", "ii", "operettenhafter", "gesamtauftritt", "war", "genau", "betrachtet", "\u00fcbertrieben", "provokant", "und", "unzeitgem\u00e4\u00df", "es", "illustrierte", "sein", "undurchdachtes", "militant", "\u00fcbersteigertes", "neoabsolutistisches", "und", "auf", "seine", "person", "fokussiertes", "regimentein", "h\u00f6hepunkt", "dieses", "stils", "war", "die", "pomp\u00f6se", "und", "von", "der", "berliner", "bev\u00f6lkerung", "als", "puppenallee", "in", "gewohnter", "weise", "verspottete", "siegesallee", "im", "gro\u00dfen", "tiergarten", "mit", "statuen", "der", "brandenburgischen", "markgrafen", "und", "kurf\u00fcrsten", "der", "preu\u00dfischen", "k\u00f6nige", "und", "weiteren", "nebenfiguren", "f\u00fcr", "das", "standbild", "des", "askaniers", "albrecht", "der", "b\u00e4r", "fertigte", "wilhelm", "eigenh\u00e4ndig", "kost\u00fcmskizzen", "an", "in", "der", "sogenannten", "rinnsteinrede", "zur", "er\u00f6ffnung", "des", "prachtboulevards", "am", "dezember", "verordnete", "wilhelm", "den", "stil", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "von", "oben", "keine", "rinnsteinkunst!", "eigene", "interessen", "entwickelte", "er", "ferner", "f\u00fcr", "die", "arch\u00e4ologie", "seine", "korfuaufenthalte", "waren", "davon", "bestimmt", "au\u00dferdem", "betrieb", "er", "wie", "in", "adelskreisen", "nicht", "un\u00fcblich", "begeistert", "die", "jagd", "seine", "troph\u00e4enzahl", "erfreute", "ihn", "er", "erlegte", "rund", "tiere", "im", "exil", "f\u00e4llte", "und", "zerhackte", "er", "gerne", "b\u00e4ume", "bei", "der", "jagd", "hatte", "wilhelm", "auch", "seinen", "sp\u00e4ter", "engen", "freund", "philipp", "graf", "zu", "eulenburg", "kennengelernt", "der", "besonders", "in", "den", "jahren", "bis", "zu", "seinen", "wichtigsten", "beratern", "z\u00e4hlte", "wilhelm", "liebte", "wie", "sein", "bruder", "heinrich", "das", "segeln", "er", "segelte", "vor", "der", "k\u00fcste", "s\u00fcdenglands", "mit", "seinen", "yachten", "meteor", "iv", "in", "prestigetr\u00e4chtigen", "regatten", "und", "war", "stammgast", "bei", "der", "kieler", "woche", "die", "er", "zum", "ersten", "mal", "besucht", "hatte", "automobile", "machten", "ihm", "freude", "er", "fuhr", "gerne", "mit", "den", "neuesten", "wagen", "und", "war", "protektor", "des", "kaiserlichen", "automobilclubs", "mit", "seiner", "vorliebe", "f\u00fcr", "die", "marine", "ist", "auch", "eine", "freizeitbesch\u00e4ftigung", "wilhelms", "ii", "das", "zeichnen", "und", "malen", "von", "marinebildern", "verkn\u00fcpft", "seine", "mutter", "die", "kaiserin", "friedrich", "war", "eine", "begabte", "dilettantin", "als", "prinz", "hatte", "wilhelm", "ii", "unterricht", "bei", "dem", "marinemaler", "carl", "saltzmann", "und", "bei", "dem", "hofmaler", "paul", "b\u00fclow", "er", "entwarf", "au\u00dferdem", "zahlreiche", "denkm\u00e4ler", "und", "korrigierte", "eigenh\u00e4ndig", "architekturentw\u00fcrfe", "f\u00fcr", "kaiserliche", "bautendesengagement", "wenn", "die", "dinge", "anders", "liefen", "als", "er", "wollte", "blieb", "sein", "wesenszug", "angesichts", "der", "novemberrevolution", "entwich", "er", "ins", "neutrale", "ausland", "seine", "in", "holland", "verfasste", "autobiografie", "gibt", "sprechende", "zeugnisse", "aus", "seiner", "kindheit", "bezeugt", "aber", "mit", "ihren", "rechtfertigungen", "oder", "themenvermeidungen", "seine", "urteilsschw\u00e4chen", "bild", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "wilhelm", "war", "zun\u00e4chst", "recht", "popul\u00e4r", "die", "weniger", "gesch\u00e4tzten", "z\u00fcge", "einer", "reichseinigung", "von", "oben", "mit", "bewahrung", "alter", "machtstrukturen", "fand", "in", "der", "kaiserverehrung", "einen", "willkommenen", "ausgleich", "die", "weithin", "monarchistisch", "gesinnte", "presse", "nahm", "dies", "auf", "man", "fand", "f\u00fcr", "ihn", "die", "bezeichnungen", "arbeiterkaiser", "und", "friedenskaiser", "die", "letztere", "bezeichnung", "geht", "u", "a", "auf", "den", "vorschlag", "von", "emanuel", "nobel", "von", "zur\u00fcck", "kaiser", "wilhelm", "ii", "den", "von", "alfred", "nobel", "gestifteten", "friedensnobelpreis", "zuzusprechen", "damals", "hatte", "das", "deutsche", "reich", "unter", "seinem", "kaisertum", "jahre", "frieden", "gehaltendoch", "wurde", "er", "andererseits", "auch", "als", "bedrohlich", "empfunden", "vgl", "ludwig", "quiddes", "als", "kritik", "an", "wilhelm", "ii", "aufgefasste", "und", "vielrezipierte", "er", "studie", "caligula", "zum", "c\u00e4sarenwahnsinn", "oder", "aber", "verspottet", "der", "erste", "war", "der", "greise", "kaiser", "der", "zweite", "war", "der", "weise", "auch", "leise", "kaiser", "der", "dritte", "ist", "der", "reisekaiser", "\u00fcber", "seine", "vielen", "verschiedenen", "uniformen", "graf", "philipp", "zu", "eulenburg", "sprach", "von", "alle", "tage", "maskenball!", "wurden", "witze", "gemacht", "der", "simplicissimus", "ver\u00f6ffentlichte", "den", "scherz", "serenissimus", "im", "badezimmer", "ist", "ein", "rohr", "geplatzt", "bringen", "sie", "die", "admiralsuniform", "die", "bezeichnung", "redekaiser", "erwarb", "sich", "wilhelm", "durch", "die", "von", "ihm", "gehaltenen", "reden", "sowohl", "der", "reise", "als", "auch", "der", "redekaiser", "waren", "oft", "sp\u00f6ttisch", "gemeintgef\u00e4hrlicher", "als", "die", "kritik", "der", "demokraten", "sozialisten", "katholiken", "auch", "der", "im", "reich", "vertretenen", "minderheiten", "die", "polen", "die", "d\u00e4nen", "seit", "die", "welfisch", "gesinnten", "hannoveraner", "seit", "die", "elsasslothringer", "seit", "traf", "ihn", "die", "skepsis", "des", "die", "\u00f6ffentliche", "meinung", "beherrschenden", "b\u00fcrgertums", "bei", "vielen", "schriftstellern", "war", "er", "nicht", "angesehen", "der", "ironische", "thomas", "mann", "war", "in", "seinem", "roman", "k\u00f6nigliche", "hoheit", "noch", "am", "mildesten", "mit", "einem", "behinderten", "und", "etwas", "einf\u00e4ltigen", "dynasten", "umgegangen", "direkte", "kritik", "verbot", "der", "paragraph", "zur", "majest\u00e4tsbeleidigung", "im", "strafgesetzbuch", "aber", "die", "witze", "\u00fcber", "ihn", "wurden", "immer", "bei\u00dfender", "man", "vergleiche", "nur", "das", "viel", "positivere", "kaiserbild", "des", "alten", "kaisers", "franz", "joseph", "in", "\u00f6sterreichungarn", "sein", "eigener", "onkel", "der", "britische", "k\u00f6nig", "eduard", "vii", "beschrieb", "ihn", "einmal", "als", "den", "brillantesten", "versager", "der", "geschichtedie", "hardeneulenburgaff\u00e4re", "besch\u00e4ftigte", "die", "gesellschaftspolitische", "debatte", "in", "deutschland", "wilhelms", "engster", "freund", "philipp", "f\u00fcrst", "zu", "eulenburg", "und", "dessen", "liebenberger", "kreis", "wurden", "dadurch", "kompromittiert", "der", "um", "sein", "image", "besorgte", "kaiser", "lie\u00df", "eulenburg", "fallen", "und", "setzte", "sich", "von", "seinen", "liebenberger", "freunden", "ab", "nach", "seinem", "lange", "hinausgez\u00f6gerten", "entschluss", "nicht", "an", "der", "spitze", "seiner", "truppe", "zu", "fallen", "sondern", "ins", "exil", "zu", "gehen", "wurde", "ihm", "auch", "feigheit", "vorgeworfen", "bei", "vielen", "verschob", "sich", "die", "meinung", "hin", "zu", "verachtung", "dennoch", "blieb", "durch", "die", "jahre", "der", "weimarer", "republik", "hindurch", "der", "monarchistische", "fl\u00fcgel", "stark", "doch", "wilhelms", "hoffnungen", "auf", "eine", "r\u00fcckkehr", "als", "monarch", "zerschlugen", "sich", "nach", "der", "pr\u00e4sidentenwahl", "hindenburgs", "und", "noch", "einmal", "nach", "hitlers", "machtantritt", "hindenburg", "nahm", "seinen", "eid", "auf", "die", "republik", "ernst", "hitler", "seine", "f\u00fchrerdiktatur", "volker", "ullrich", "urteilte", "auf", "grund", "der", "nunmehr", "vollst\u00e4ndig", "vorliegenden", "studie", "r\u00f6hls", "\u00fcber", "wilhelm", "ii", "der", "historiker", "christopher", "clark", "kommt", "in", "seinem", "werk", "wilhelm", "ii", "die", "herrschaft", "des", "letzten", "deutschen", "kaisers", "jedoch", "zu", "einem", "anderen", "urteil", "clark", "pl\u00e4diert", "daf\u00fcr", "die", "in", "seinen", "augen", "veraltete", "theorie", "des", "deutschen", "sonderweges", "zu", "\u00fcberdenken", "und", "das", "deutsche", "kaiserreich", "und", "seinen", "letzten", "kaiser", "nicht", "als", "vorl\u00e4ufer", "der", "nationalsozialistischen", "diktatur", "zu", "sehen", "ehen", "und", "nachkommen", "wilhelm", "heiratete", "prinzessin", "auguste", "viktoria", "von", "schleswigholsteinsonderburgaugustenburg", "durch", "die", "gemeinsame", "urgro\u00dfmutter", "victoire", "von", "sachsencoburgsaalfeld", "waren", "die", "eheleute", "cousin", "und", "cousine", "zweiten", "grades", "sie", "hatten", "sieben", "kinder", "nach", "dem", "tod", "seiner", "ersten", "frau", "heiratete", "er", "die", "verwitwete", "prinzessin", "hermine", "von", "sch\u00f6naichcarolath", "geborene", "prinzessin", "reu\u00df", "\u00e4", "l", "die", "von", "ihm", "als", "kaiserin", "tituliert", "wurde", "amtlich", "aber", "nur", "eine", "prinzessin", "von", "preu\u00dfen", "war", "wilhelms", "nachkommen", "waren", "wilhelm", "kronprinz", "herzogin", "cecilie", "von", "mecklenburgschwerin", "eitel", "friedrich", "herzogin", "sophie", "charlotte", "von", "oldenburg", "adalbert", "prinzessin", "adelheid", "von", "sachsenmeiningen", "august", "wilhelm", "prinzessin", "alexandra", "viktoria", "von", "schleswigholsteinsonderburggl\u00fccksburg", "oskar", "gr\u00e4fin", "ina", "maria", "von", "bassewitz", "joachim", "prinzessin", "marie", "auguste", "von", "anhalt", "viktoria", "luise", "herzog", "ernst", "august", "von", "braunschweigl\u00fcneburg", "vorfahren", "titel", "und", "r\u00e4nge", "ehrungen", "denkm\u00e4ler", "namensgeber", "nach", "wilhelm", "ii", "wurden", "benannt", "kaiser", "wilhelm", "ii", "schiff", "reichspostdampfer", "kaiser", "wilhelm", "ii", "schiff", "transporter", "im", "dienst", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtsreichskolonialamts", "in", "deutschostafrika", "kaiser", "wilhelm", "ii", "schiff", "passagierschiff", "sp\u00e4ter", "agamemnon", "sms", "kaiser", "wilhelm", "ii", "linienschiff", "der", "kaiserlichen", "marine", "kaiser", "wilhelm", "ii", "schiff", "raddampfer", "in", "dresden", "sp\u00e4ter", "blasewitz", "feste", "kaiser", "wilhelm", "ii", "befestigungsanlage", "im", "elsass", "kaiserwilhelmturm", "auf", "der", "zeche", "mont", "cenis", "in", "hernesodingen", "kaiserwilhelmgesellschaft", "seit", "maxplanckgesellschaft", "westf\u00e4lische", "wilhelmsuniversit\u00e4t", "zu", "m\u00fcnster", "kaiserwilhelmiiland", "sektor", "des", "kontinents", "antarktika", "keiservarden", "im", "fylke", "nordland", "mehrere", "kaiserwilhelmbr\u00fccken", "kaiserwilhelm", "park", "in", "essen", "schriften", "memoiren", "aus", "meinem", "leben", "k", "f", "koehler", "leipzig", "ereignisse", "und", "gestalten", "aus", "den", "jahren", "k", "f", "koehler", "leipzigberlin", "erinnerungen", "an", "korfu", "walter", "de", "gruyter", "berlin", "historische", "werke", "vergleichende", "geschichtstabellen", "von", "bis", "zum", "kriegsausbruch", "k", "f", "koehler", "leipzig", "meine", "vorfahren", "verlag", "f\u00fcr", "kulturpolitik", "berlin", "kulturgeschichtliche", "werke", "das", "wesen", "der", "kultur", "vortrag", "seiner", "majest\u00e4t", "des", "kaisers", "wilhelm", "ii", "nach", "einer", "von", "leo", "frobenius", "f\u00fcr", "seine", "majest\u00e4t", "verfassten", "vorl\u00e4ufigen", "skizze", "privatdruck", "berlin", "die", "chinesische", "monade", "ihre", "geschichte", "und", "ihre", "deutung", "k", "f", "koehler", "leipzig", "studien", "zur", "gorgo", "walter", "de", "gruyter", "berlin", "anlass", "war", "der", "fund", "eines", "antiken", "gorgobildwerks", "auf", "seinem", "grundst\u00fcck", "auf", "korfu", "das", "k\u00f6nigtum", "im", "alten", "mesopotamien", "walter", "de", "gruyter", "berlin", "ursprung", "und", "anwendung", "des", "baldachins", "a", "de", "lange", "amsterdam", "quelleneditionen", "holger", "afflerbach", "hrsg", "kaiser", "wilhelm", "ii", "als", "oberster", "kriegsherr", "im", "ersten", "weltkrieg", "quellen", "aus", "der", "milit\u00e4rischen", "umgebung", "des", "kaisers", "verlag", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "hellmuth", "von", "gerlach", "hrsg", "briefe", "und", "telegramme", "wilhelms", "ii", "an", "nikolaus", "ii", "meyer", "&", "jessen", "wien", "walter", "goetz", "hrsg", "briefe", "wilhelms", "ii", "an", "den", "zaren", "ullstein", "berlin", "ernst", "johann", "hrsg", "reden", "des", "kaisers", "ansprachen", "predigten", "und", "trinkspr\u00fcche", "deutscher", "taschenbuch", "verlag", "m\u00fcnchen", "axel", "matthes", "bearb", "reden", "kaiser", "wilhelms", "ii", "rogner", "und", "bernhard", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "literatur", "biographien", "christopher", "clark", "kaiser", "wilhelm", "ii", "longman", "harlow", "u", "a", "isbn", "dt", "ausgabe", "wilhelm", "ii", "die", "herrschaft", "des", "letzten", "deutschen", "kaisers", "aus", "dem", "engl", "von", "norbert", "juraschitz", "und", "thomas", "pfeiffer", "dva", "m\u00fcnchen", "isbn", "rezension", "christian", "graf", "von", "krockow", "unser", "kaiser", "glanz", "und", "untergang", "der", "monarchie", "westermann", "braunschweig", "isbn", "christian", "graf", "von", "krockow", "kaiser", "wilhelm", "ii", "und", "seine", "zeit", "siedler", "berlin", "isbn", "heinz", "ohff", "preu\u00dfens", "k\u00f6nige", "piper", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "s", "john", "r\u00f6hl", "band", "die", "jugend", "des", "kaisers", "\u00b2", "isbn", "band", "der", "aufbau", "der", "pers\u00f6nlichen", "monarchie", "isbn", "band", "der", "weg", "in", "den", "abgrund", "isbn", "rezension", "nicolaus", "sombart", "wilhelm", "ii", "s\u00fcndenbock", "und", "herr", "der", "mitte", "volk", "&", "welt", "berlin", "isbn", "klausgunther", "wesseling", "wilhelm", "ii", "in", "biographischbibliographisches", "kirchenlexikon", "bbkl", "band", "bautz", "herzberg", "isbn", "sp", "die", "wilhelminische", "epoche", "thorsten", "beigel", "sabine", "mangoldwill", "hrsg", "wilhelm", "ii", "arch\u00e4ologie", "und", "politik", "um", "franz", "steiner", "stuttgart", "isbn", "wolfgang", "k\u00f6nig", "wilhelm", "ii", "und", "die", "moderne", "der", "kaiser", "und", "die", "technischindustrielle", "welt", "sch\u00f6ningh", "paderborn", "u", "a", "isbn", "john", "c", "g", "r\u00f6hl", "kaiser", "hof", "und", "staat", "wilhelm", "ii", "und", "die", "deutsche", "politik", "beck", "m\u00fcnchen", "\u00b3", "tb", "isbn", "the", "kaiser", "and", "his", "court", "wilhelm", "ii", "and", "the", "government", "of", "germany", "cambridge", "university", "press", "cambridge", "eberhard", "straub", "kaiser", "wilhelm", "ii", "die", "erfindung", "des", "reiches", "aus", "dem", "geist", "der", "moderne", "landt", "verlag", "berlin", "isbn", "erster", "weltkrieg", "holger", "afflerbach", "kaiser", "wilhelm", "ii", "als", "oberster", "kriegsherr", "im", "ersten", "weltkrieg", "quellen", "aus", "der", "milit\u00e4rischen", "umgebung", "des", "kaisers", "verlag", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "exil", "harald", "von", "koenigswald", "hrsg", "sigurd", "von", "ilsemann", "der", "kaiser", "in", "holland", "aufzeichnungen", "des", "letzten", "fl\u00fcgeladjutanten", "kaiser", "wilhelms", "ii", "band", "amerongen", "und", "doorn", "biederstein", "m\u00fcnchen", "band", "monarchie", "und", "nationalsozialismus", "biederstein", "m\u00fcnchen", "lothar", "machtan", "kaisersturz", "vom", "scheitern", "im", "herzen", "der", "macht", "wbg", "theiss", "darmstadt", "isbn", "paul", "sch\u00f6nberger", "stefan", "schimmel", "kaisertage", "s\u00fcdverlag", "konstanz", "isbn", "bis", "dato", "unver\u00f6ffentlichte", "journale", "der", "kammerdiener", "und", "eines", "adjudanten", "wilhelms", "ii", "aus", "den", "jahren", "bis", "vgl", "rezension", "von", "j\u00f6rg", "kirschstein", "in", "jahrbuch", "f\u00fcr", "brandenburgische", "landesgeschichte", "band", "s", "rezension", "friedhild", "den", "toom", "wilhelm", "ii", "in", "doorn", "selbstverlag", "hilversum", "volker", "ullrich", "als", "der", "thron", "ins", "wanken", "kam", "das", "ende", "des", "hohenzollernreiches", "donat", "verlag", "bremen", "isbn", "hans", "wilderotter", "klaus", "d", "pohl", "hrsg", "der", "letzte", "kaiser", "wilhelm", "ii", "im", "exil", "bertelsmannlexikonverlag", "g\u00fctersloh", "isbn", "privatleben", "stefan", "samerski", "hrsg", "wilhelm", "ii", "und", "die", "religion", "facetten", "einer", "pers\u00f6nlichkeit", "und", "ihres", "umfelds", "duncker", "und", "humblot", "berlin", "isbn", "forschungen", "zur", "brandenburgischen", "und", "preu\u00dfischen", "geschichte", "beiheft", "nr", "benjamin", "hasselhorn", "politische", "theologie", "wilhelms", "ii", "quellen", "und", "forschungen", "zur", "brandenburgischen", "und", "preu\u00dfischen", "geschichte", "band", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "isbn", "rezeption", "martin", "kohlrausch", "hrsg", "samt", "und", "stahl", "kaiser", "wilhelm", "ii", "im", "urteil", "seiner", "zeitgenossen", "mit", "fotografien", "aus", "dem", "archiv", "des", "hauses", "hohenzollern", "landtverlag", "berlin", "isbn", "mit", "beitr\u00e4gen", "von", "otto", "von", "bismarck", "hans", "bl\u00fcher", "rudolf", "borchardt", "paul", "busching", "winston", "churchill", "egon", "friedell", "walter", "goetz", "georg", "hinzpeter", "ernst", "horneffer", "karl", "lamprecht", "friedrich", "naumann", "walther", "rathenau", "jeanpaul", "sartre", "reinhold", "schneider", "percy", "ernst", "schramm", "august", "stein", "ludwig", "thoma", "und", "theodor", "wolff", "wolfgang", "j", "mommsen", "war", "der", "kaiser", "an", "allem", "schuld", "wilhelm", "ii", "und", "die", "preu\u00dfischdeutschen", "machteliten", "propyl\u00e4en", "berlin", "isbn", "john", "c", "g", "r\u00f6hl", "hrsg", "der", "ort", "kaiser", "wilhelms", "ii", "in", "der", "deutschen", "geschichte", "schriften", "des", "historischen", "kollegs", "kolloquien", "band", "verlag", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "volltext", "als", "pdf", "filme", "spielfilme", "bild", "und", "filmamt", "der", "kaiser", "bei", "unseren", "t\u00fcrkischen", "verb\u00fcndeten", "d", "rupert", "julian", "the", "kaiser", "the", "beast", "of", "berlin", "spielfilm", "usa", "mit", "rupert", "julian", "als", "wilhelm", "ii", "george", "irving", "to", "hell", "with", "the", "kaiser!", "spielfilm", "usa", "mit", "lawrence", "grant", "als", "wilhelm", "ii", "f", "richard", "jones", "yankee", "doodle", "in", "berlin", "spielfilm", "usa", "mit", "ford", "sterling", "als", "wilhelm", "ii", "wolfgang", "liebeneiner", "die", "entlassung", "spielfilm", "mit", "werner", "hinz", "als", "wilhelm", "ii", "arthur", "pohl", "die", "unbesiegbaren", "spielfilm", "ddr", "mit", "hanns", "groth", "als", "wilhelm", "ii", "ernst", "marischka", "die", "deutschmeister", "spielfilm", "\u00f6sterreich", "mit", "wolfgang", "lukschy", "als", "wilhelm", "ii", "jacques", "becker", "ars\u00e8ne", "lupin", "der", "millionendieb", "spielfilm", "frankreich", "mit", "o", "e", "hasse", "als", "wilhelm", "ii", "ludwig", "cremer", "regie", "die", "flucht", "nach", "holland", "fernsehspiel", "zdf", "fritz", "umgelter", "regie", "die", "aff\u00e4re", "eulenburg", "fernsehspiel", "zdf", "tony", "maylam", "bei", "nacht", "und", "nebel", "spielfilm", "gro\u00dfbritannien", "mit", "wolf", "kahler", "als", "wilhelm", "ii", "rainer", "simon", "das", "luftschiff", "spielfilm", "ddr", "mit", "reinhard", "straube", "als", "wilhelm", "ii", "rainer", "boldt", "das", "r\u00e4tsel", "der", "sandbank", "fernsehserie", "radio", "bremen", "mit", "wigand", "witting", "als", "wilhelm", "ii", "dokumentationen", "peter", "schamoni", "majest\u00e4t", "brauchen", "sonne", "dokumentation", "min", "\u00fcberwiegend", "originalmaterial", "lange", "sequenzen", "unterlegt", "unter", "anderem", "mit", "zitaten", "aus", "wilhelms", "erinnerungsb\u00fcchern", "aber", "auch", "der", "ber\u00fchmten", "ansprache", "vom", "august", "im", "oton", "michael", "kloft", "der", "kaiser", "und", "der", "weltkrieg", "wilhelm", "ii", "und", "das", "ende", "eines", "imperiums", "dokumentation", "eine", "produktion", "von", "spiegel", "tv", "guido", "knopp", "j\u00f6rg", "m\u00fcllner", "michael", "kloft", "annette", "von", "der", "heyde", "seine", "majest\u00e4t", "wilhelm", "ii", "dokumentation", "eine", "produktion", "von", "spiegel", "tv", "isbn", "christoph", "weinert", "wilhelm", "ii", "die", "letzten", "tage", "des", "deutschen", "kaiserreichs", "dokumentation", "min", "neben", "aufnahmen", "aus", "dem", "deutschen", "hauptquartier", "in", "spa", "zeigt", "der", "film", "auch", "seltene", "historische", "farbaufnahmen", "von", "wilhelm", "ii", "im", "berlin", "des", "jahres", "guido", "knopp", "wilhelm", "und", "die", "welt", "teil", "der", "staffel", "der", "zdfdokureihe", "die", "deutschen", "min", "artikel", "zum", "film", "carlo", "roha", "regie", "krupp", "eine", "deutsche", "familie", "historienfilm", "teil", "zdf", "mit", "michael", "schenk", "als", "wilhelm", "ii", "florian", "huber", "der", "letzte", "tanz", "des", "kaisers", "dokudrama", "deutschland", "min", "mit", "hendrik", "massute", "als", "wilhelm", "ii", "david", "leveaux", "regie", "the", "exception", "mit", "christopher", "plummer", "als", "kaiser", "wilhelm", "ii", "s\u00f6nke", "wortmann", "regie", "charit\u00e9", "fernsehserie", "mit", "lucas", "prisor", "als", "wilhelm", "ii", "christoph", "r\u00f6hl", "regie", "kaisersturz", "dokudrama", "deutschland", "mit", "sylvester", "groth", "als", "wilhelm", "ii", "h\u00f6rspiel", "philip", "stegers", "wilhelm", "schicksalsjahre", "eines", "kaisers", "satirisches", "musical", "mit", "christoph", "maria", "herbst", "als", "wilhelm", "ii", "wdr", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "wilhelm", "ii", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "wilhelm", "ii", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "zeitungsartikel", "\u00fcber", "wilhelm", "ii", "in", "den", "historischen", "pressearchiven", "der", "zbw", "historische", "filmaufnahmen", "von", "kaiser", "wilhelm", "ii", "auf", "dem", "european", "film", "gateway", "gabriel", "eikenberg", "rupert", "platz", "wilhelm", "ii", "tabellarischer", "lebenslauf", "im", "lemo", "dhm", "und", "hdg", "haus", "doorn", "in", "den", "niederlanden", "theodor", "kissel", "der", "schrille", "zwangspension\u00e4r", "spektrumde", "januar", "rainer", "schmitz", "sensationelle", "tonaufnahme", "spricht", "da", "kaiser", "wilhelm", "ii", "spiegel", "geschichte", "november", "einzelnachweise"]