["wolfgang", "amadeus", "mozart", "*", "j\u00e4nner", "in", "salzburg", "erzstift", "salzburg", "dezember", "in", "wien", "der", "\u00fcberwiegend", "mit", "wolfgang", "amad\u00e9", "mozart", "unterschrieb", "war", "ein", "salzburger", "musiker", "und", "komponist", "der", "wiener", "klassik", "sein", "umfangreiches", "werk", "genie\u00dft", "weltweite", "popularit\u00e4t", "und", "geh\u00f6rt", "zum", "bedeutendsten", "im", "repertoire", "klassischer", "musik", "leben", "wunderkind", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "kam", "am", "j\u00e4nner", "um", "acht", "uhr", "abends", "in", "salzburg", "in", "der", "getreidegasse", "in", "einer", "dreizimmerwohnung", "eines", "mehrfamilienhauses", "hagenauerhaus", "auf", "die", "welt", "und", "wurde", "am", "n\u00e4chsten", "vormittag", "um", "zehn", "uhr", "im", "salzburger", "dom", "von", "stadtkaplan", "leopold", "lamprecht", "auf", "die", "namen", "joannes", "chrysostomus", "wolfgangus", "theophilus", "getauft", "und", "so", "im", "taufbuch", "eingetragen", "sein", "vater", "leopold", "mozart", "verwendete", "die", "namensform", "joannes", "chrisostomus", "wolfgang", "gottlieb", "er", "wurde", "wolferl", "wolfgang", "oder", "auch", "woferl", "gerufen", "das", "wolferl", "war", "das", "siebte", "kind", "seiner", "eltern", "aber", "erst", "das", "zweite", "das", "\u00fcberlebte", "seine", "geschwister", "hie\u00dfen", "johannes", "leopold", "joachim", "*", "starb", "im", "sechsten", "lebensmonat", "maria", "anna", "cordula", "*", "wurde", "sechs", "tage", "alt", "maria", "anna", "nepomucena", "walburga", "*", "starb", "im", "dritten", "lebensmonat", "maria", "anna", "walburga", "ignatia", "das", "nannerl", "*", "wurde", "jahre", "alt", "johann", "baptist", "karl", "amadeus", "*", "wurde", "nicht", "ganz", "drei", "monate", "alt", "und", "maria", "crescentia", "franziska", "de", "paula", "*", "starb", "im", "zweiten", "lebensmonat", "sein", "vater", "war", "der", "aus", "augsburg", "zum", "studium", "an", "der", "benediktineruniversit\u00e4t", "nach", "salzburg", "gezogene", "f\u00fcrstbisch\u00f6fliche", "kammermusikus", "ab", "hofkomponist", "und", "ab", "vizekapellmeister", "leopold", "mozart", "seine", "mutter", "die", "in", "sankt", "gilgen", "aufgewachsene", "anna", "maria", "pertl", "bereits", "im", "alter", "von", "vier", "jahren", "erhielten", "er", "und", "seine", "f\u00fcnf", "jahre", "\u00e4ltere", "schwester", "maria", "anna", "mozart", "das", "nannerl", "genannt", "vom", "vater", "den", "ersten", "musik", "und", "allgemeinbildenden", "unterricht", "in", "klavier", "violine", "mozarts", "kindergeige", "und", "komposition", "schon", "zeichnete", "vater", "leopold", "ein", "andante", "und", "ein", "allegro", "als", "des", "wolfgangerl", "compositiones", "auf", "denen", "ein", "allegro", "und", "ein", "menuetto", "folgten", "datiert", "auf", "den", "bzw", "dezember", "das", "f\u00e4lschlicherweise", "immer", "wieder", "als", "fr\u00fcheste", "komposition", "genannte", "menuett", "gdur", "mit", "einem", "menuett", "cdur", "als", "trio", "kv", "entstand", "vermutlich", "erst", "auch", "mozarts", "begabung", "im", "klavier", "und", "violinspiel", "trat", "schnell", "hervor", "folgten", "seine", "ersten", "auftritte", "erste", "konzertreisen", "wolfgangs", "und", "seiner", "schwester", "nannerl", "mit", "den", "eltern", "wurden", "anfang", "nach", "m\u00fcnchen", "und", "herbst", "von", "passau", "nach", "wien", "arrangiert", "um", "dem", "adel", "die", "talentierten", "kinder", "zu", "pr\u00e4sentieren", "nach", "dem", "erfolg", "der", "wunderkindgeschwister", "in", "m\u00fcnchen", "und", "wien", "startete", "die", "familie", "am", "juni", "zu", "einer", "ausgedehnten", "tournee", "durch", "die", "deutschen", "lande", "und", "westeuropa", "die", "bis", "zur", "r\u00fcckkehr", "nach", "salzburg", "am", "november", "dreieinhalb", "jahre", "dauerte", "wichtige", "stationen", "waren", "m\u00fcnchen", "augsburg", "ludwigsburg", "schwetzingen", "heidelberg", "mainz", "frankfurt", "am", "main", "koblenz", "k\u00f6ln", "aachen", "br\u00fcssel", "paris", "ankunft", "am", "november", "versailles", "london", "ankunft", "am", "april", "dover", "belgien", "den", "haag", "september", "amsterdam", "utrecht", "mechelen", "erneut", "paris", "ankunft", "mai", "dijon", "lyon", "genf", "lausanne", "bern", "z\u00fcrich", "donaueschingen", "ulm", "und", "m\u00fcnchen", "wo", "die", "kinder", "bei", "hofe", "oder", "in", "\u00f6ffentlichen", "akademien", "musizierten", "w\u00e4hrend", "dieser", "reisen", "entstanden", "die", "ersten", "sonaten", "f\u00fcr", "klavier", "und", "violine", "sowie", "die", "erste", "sinfonie", "esdur", "kv", "die", "vier", "sonaten", "f\u00fcr", "klavier", "und", "violine", "kv", "bis", "sind", "die", "ersten", "gedruckten", "kompositionen", "mozarts", "im", "laufe", "dieser", "reise", "wurde", "mozart", "in", "london", "mit", "der", "italienischen", "symphonie", "und", "oper", "vertraut", "gemacht", "dort", "lernte", "er", "zudem", "johann", "christian", "bach", "kennen", "der", "sein", "erstes", "vorbild", "wurde", "schrieb", "mozart", "aus", "paris", "nach", "dem", "dortigen", "wiedersehen", "nach", "hause", "ich", "liebe", "ihn", "wie", "sie", "wohl", "wissen", "von", "ganzem", "herzen", "und", "habe", "hochachtung", "vor", "ihm", "erste", "kompositionen", "in", "wien", "italienreise", "nach", "der", "r\u00fcckkehr", "folgten", "erste", "urauff\u00fchrungen", "in", "salzburg", "darunter", "auch", "die", "schuloper", "die", "schuldigkeit", "des", "ersten", "gebots", "die", "der", "elfj\u00e4hrige", "mozart", "zusammen", "mit", "den", "wesentlich", "\u00e4lteren", "salzburger", "hofmusikern", "anton", "cajetan", "adlgasser", "und", "michael", "haydn", "komponiert", "hatte", "im", "september", "folgte", "eine", "zweite", "reise", "mit", "der", "familie", "nach", "wien", "um", "der", "grassierenden", "pockenepidemie", "zu", "entgehen", "fuhren", "sie", "nach", "br\u00fcnn", "und", "olm\u00fctz", "die", "krankheit", "erreichte", "aber", "wolfgang", "und", "seine", "schwester", "auch", "dort", "nach", "der", "genesung", "der", "kinder", "kehrte", "mozart", "am", "j\u00e4nner", "nach", "wien", "zur\u00fcck", "wo", "er", "das", "singspiel", "bastien", "und", "bastienne", "kv", "die", "waisenhausmesse", "kv", "sowie", "die", "opera", "buffa", "la", "finta", "semplice", "kv", "fertigstellte", "obwohl", "vom", "deutschen", "kaiser", "franz", "i", "bestellt", "konnte", "die", "letztere", "nicht", "aufgef\u00fchrt", "werden", "grund", "waren", "intrigen", "der", "sogenannten", "italienischen", "partei", "um", "den", "hofintendanten", "giuseppe", "affligio", "zwischen", "und", "hielt", "sich", "mozart", "wiederholt", "im", "benediktinerkloster", "seeon", "auf", "noch", "wurden", "von", "ihm", "dort", "offertorien", "aufgef\u00fchrt", "mozart", "schrieb", "speziell", "f\u00fcr", "das", "kloster", "seeon", "zwei", "offertorien", "scande", "coeli", "limina", "kv", "und", "inter", "natos", "mulierum", "kv", "die", "sogenannte", "mozarteiche", "unter", "der", "er", "der", "\u00fcberlieferung", "nach", "gerne", "gesessen", "haben", "soll", "w\u00e4chst", "bis", "heute", "am", "seeoner", "see", "nach", "monaten", "in", "wien", "kehrte", "mozart", "mit", "seiner", "familie", "am", "j\u00e4nner", "nach", "salzburg", "zur\u00fcck", "hier", "wurde", "la", "finta", "semplice", "am", "mai", "endlich", "aufgef\u00fchrt", "und", "hier", "erlebte", "er", "am", "oktober", "mit", "der", "berufung", "zum", "dritten", "konzertmeister", "der", "salzburger", "hofkapelle", "die", "erste", "wenn", "auch", "unbesoldete", "anstellung", "knapp", "drei", "wochen", "sp\u00e4ter", "am", "dezember", "brach", "mozart", "mit", "seinem", "vater", "zu", "seiner", "ersten", "von", "drei", "au\u00dferordentlich", "erfolgreichen", "italienreisen", "auf", "die", "mit", "unterbrechungen", "von", "m\u00e4rz", "bis", "august", "und", "dezember", "bis", "oktober", "fast", "dreieinhalb", "jahre", "dauerte", "die", "erste", "reise", "f\u00fchrte", "sie", "nach", "verona", "mailand", "bologna", "florenz", "rom", "neapel", "turin", "venedig", "padua", "vicenza", "innsbruck", "und", "zur\u00fcck", "nach", "salzburg", "hier", "erholte", "sich", "mozart", "bis", "zum", "herbst", "um", "danach", "zu", "einem", "l\u00e4ngeren", "dritten", "aufenthalt", "in", "mailand", "zu", "starten", "von", "papst", "clemens", "xiv", "wurde", "er", "am", "juli", "in", "rom", "zum", "ritter", "vom", "goldenen", "sporn", "ernannt", "doch", "machte", "er", "im", "gegensatz", "zu", "gluck", "von", "dem", "privileg", "sich", "ritter", "zu", "nennen", "nie", "gebrauch", "in", "rom", "gelang", "ihm", "nachdem", "er", "nur", "ein", "oder", "zweimal", "dem", "neunstimmigen", "miserere", "von", "gregorio", "allegri", "zugeh\u00f6rt", "hatte", "das", "grundger\u00fcst", "dieser", "vom", "vatikan", "streng", "geheim", "gehaltenen", "partitur", "aus", "dem", "ged\u00e4chtnis", "fehlerfrei", "niederzuschreiben", "nicht", "klar", "ist", "inwieweit", "die", "s\u00e4nger", "stimmen", "improvisierend", "koloriert", "haben", "und", "ob", "mozart", "das", "aufschreiben", "konnte", "das", "original", "dieser", "transkription", "ist", "nicht", "\u00fcberliefert", "und", "j\u00fcngere", "untersuchungen", "geben", "durchaus", "nachvollziehbare", "erkl\u00e4rungen", "f\u00fcr", "diese", "scheinbar", "unerkl\u00e4rliche", "leistung", "erleichtert", "wurde", "die", "niederschrift", "etwa", "durch", "die", "wiederholungsstruktur", "des", "st\u00fccksbei", "padre", "giovanni", "battista", "martini", "in", "bologna", "studierte", "mozart", "kontrapunkt", "nach", "einer", "klausur", "wurde", "er", "in", "die", "accademia", "filarmonica", "di", "bologna", "aufgenommen", "dort", "begegnete", "er", "so", "bedeutenden", "musikern", "wie", "giovanni", "battista", "sammartini", "niccol\u00f2", "piccinni", "pietro", "nardini", "und", "giovanni", "paisiello", "am", "dezember", "erlebte", "er", "die", "urauff\u00fchrung", "seiner", "opera", "seria", "mitridate", "re", "di", "ponto", "kv", "in", "mailand", "deren", "publikumserfolg", "zu", "zwei", "weiteren", "auftr\u00e4gen", "f\u00fchrte", "der", "serenata", "teatrale", "ascanio", "in", "alba", "kv", "urauff\u00fchrung", "in", "mailand", "am", "oktober", "sowie", "dem", "dramma", "per", "musica", "lucio", "silla", "kv", "urauff\u00fchrung", "in", "mailand", "in", "der", "saison", "am", "dezember", "kehrten", "vater", "und", "sohn", "nach", "salzburg", "zur\u00fcck", "nachdem", "sich", "hoffnungen", "auf", "eine", "anstellung", "in", "italien", "nicht", "erf\u00fcllt", "hatten", "konzertmeister", "in", "salzburg", "im", "jahr", "wurde", "hieronymus", "franz", "josef", "von", "colloredo", "zum", "f\u00fcrsterzbischof", "von", "salzburg", "gew\u00e4hlt", "er", "folgte", "dem", "verstorbenen", "sigismund", "christoph", "graf", "von", "schrattenbach", "vom", "neuen", "f\u00fcrsten", "wurde", "mozart", "im", "august", "zum", "besoldeten", "konzertmeister", "der", "salzburger", "hofkapelle", "ernannt", "trotzdem", "f\u00fchrte", "dies", "nicht", "zu", "einem", "ende", "seiner", "vielen", "reisen", "mit", "dem", "vater", "wolfgang", "versuchte", "weiterhin", "dem", "engen", "reglement", "des", "salzburger", "dienstes", "zu", "entkommen", "vom", "oktober", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "folgte", "die", "dritte", "italienreise", "zur", "urauff\u00fchrung", "des", "lucio", "silla", "w\u00e4hrend", "der", "auch", "das", "exsultate", "jubilate", "entstand", "und", "von", "mitte", "juli", "bis", "mitte", "ende", "september", "die", "dritte", "reise", "nach", "wien", "im", "selben", "jahr", "entstand", "sein", "erstes", "klavierkonzert", "ab", "oktober", "bewohnte", "die", "familie", "mozart", "den", "ersten", "stock", "des", "tanzmeisterhauses", "das", "zuvor", "dem", "salzburger", "hoftanzmeister", "franz", "gottlieb", "sp\u00f6ckner", "ca", "geh\u00f6rt", "hatte", "nach", "einer", "l\u00e4ngeren", "pause", "folgte", "am", "dezember", "eine", "reise", "nach", "m\u00fcnchen", "zur", "urauff\u00fchrung", "der", "opera", "buffa", "la", "finta", "giardiniera", "kv", "am", "j\u00e4nner", "und", "nach", "der", "r\u00fcckkehr", "am", "m\u00e4rz", "versuchte", "mozart", "erneut", "sich", "auch", "in", "salzburg", "als", "k\u00fcnstler", "der", "musik", "zu", "etablieren", "er", "lie\u00df", "zum", "beispiel", "das", "dramma", "per", "musica", "il", "re", "pastore", "am", "april", "in", "salzburg", "urauff\u00fchren", "das", "allerdings", "beim", "publikum", "nicht", "gut", "ankam", "nach", "mehrfachen", "erfolglosen", "bitten", "um", "urlaub", "reichte", "er", "sein", "abschiedsgesuch", "beim", "f\u00fcrsterzbischof", "ein", "und", "bat", "um", "entlassung", "aus", "der", "salzburger", "hofkapelle", "auf", "stellensuche", "und", "erneut", "salzburg", "nach", "seiner", "entlassung", "aus", "den", "diensten", "des", "f\u00fcrsten", "begab", "sich", "mozart", "am", "september", "mit", "seiner", "mutter", "auf", "eine", "st\u00e4dtereise", "er", "versuchte", "eine", "neue", "und", "bessere", "anstellung", "zu", "finden", "zuerst", "sprach", "er", "vergeblich", "am", "bayerischen", "kurf\u00fcrstenhof", "in", "m\u00fcnchen", "vor", "danach", "in", "augsburg", "und", "am", "hof", "des", "mannheimer", "kurf\u00fcrsten", "karl", "theodor", "wo", "er", "das", "kurf\u00fcrstliche", "orchester", "und", "dessen", "kapellmeister", "seinen", "sp\u00e4teren", "freund", "christian", "cannabich", "kennenlernte", "siehe", "auch", "mannheimer", "schule", "aber", "auch", "hier", "bekam", "er", "weder", "eine", "anstellung", "noch", "irgendwelche", "musikalischen", "auftr\u00e4ge", "er", "lernte", "aber", "die", "familie", "weber", "kennen", "und", "deren", "tochter", "aloisia", "eine", "junge", "s\u00e4ngerin", "und", "sp\u00e4tere", "m\u00fcnchner", "primadonna", "in", "die", "er", "sich", "verliebte", "nach", "f\u00fcnf", "monaten", "in", "mannheim", "fuhren", "er", "und", "seine", "mutter", "vom", "vater", "gedr\u00e4ngt", "weiter", "nach", "paris", "wo", "sie", "am", "m\u00e4rz", "ankamen", "dort", "konnte", "mozart", "immerhin", "seine", "ballettmusik", "les", "petits", "riens", "auff\u00fchren", "bekam", "dar\u00fcber", "hinaus", "aber", "keine", "weiteren", "engagements", "am", "juli", "verstarb", "seine", "mutter", "um", "uhr", "abends", "der", "junge", "mozart", "wohnte", "anschlie\u00dfend", "einige", "monate", "in", "einer", "wohnung", "des", "barons", "melchior", "grimm", "wo", "auch", "joseph", "bologne", "chevalier", "de", "saintgeorges", "schon", "seit", "zwei", "jahren", "lebte", "in", "paris", "freundete", "sich", "mozart", "auch", "mit", "dem", "dort", "ans\u00e4ssigen", "deutschst\u00e4mmigen", "komponisten", "und", "verleger", "jeangeorges", "sieber", "an", "wobei", "die", "freundschaft", "sp\u00e4ter", "\u00fcber", "briefwechsel", "aufrechterhalten", "wurdedie", "r\u00fcckreise", "nach", "salzburg", "die", "er", "widerwillig", "knapp", "drei", "monate", "sp\u00e4ter", "am", "september", "antrat", "um", "die", "vakante", "stelle", "eines", "hoforganisten", "anzutreten", "f\u00fchrte", "ihn", "\u00fcber", "stra\u00dfburg", "mannheim", "und", "kaisersheim", "nach", "m\u00fcnchen", "wo", "er", "noch", "einmal", "der", "familie", "weber", "begegnete", "erst", "mitte", "j\u00e4nner", "erreichte", "er", "seine", "heimatstadt", "und", "wurde", "am", "j\u00e4nner", "zum", "hoforganisten", "ernannt", "hier", "komponierte", "er", "die", "sp\u00e4ter", "so", "genannte", "kr\u00f6nungsmesse", "kv", "dieser", "erneute", "versuch", "mit", "einem", "engagement", "in", "salzburg", "ging", "monate", "leidlich", "gut", "obwohl", "das", "verh\u00e4ltnis", "zum", "erzbischof", "angespannt", "blieb", "da", "dieser", "ihm", "die", "mitwirkung", "an", "eintr\u00e4glichen", "konzerten", "in", "wien", "untersagte", "bei", "einer", "erneuten", "reise", "am", "november", "nahm", "er", "in", "m\u00fcnchen", "an", "der", "sehr", "erfolgreichen", "urauff\u00fchrung", "seiner", "opera", "seria", "idomeneo", "kv", "am", "j\u00e4nner", "teil", "danach", "nahm", "mozart", "in", "wien", "im", "auftrag", "des", "erzbischofs", "an", "akademien", "der", "salzburger", "hofmusiker", "teil", "nach", "zwei", "heftigen", "auseinandersetzungen", "mit", "dem", "erzbischof", "und", "einem", "fu\u00dftritt", "durch", "dessen", "gr\u00e4flichen", "abgesandten", "den", "f\u00fcrsterzbisch\u00f6flichen", "oberstk\u00fcchenmeister", "karl", "joseph", "maria", "graf", "arco", "\u00fcber", "den", "gr\u00e4flichen", "fu\u00dftritt", "berichtet", "mozart", "selbst", "in", "seinen", "briefen", "kam", "es", "zum", "endg\u00fcltigen", "bruch", "mozart", "k\u00fcndigte", "am", "juni", "den", "salzburger", "dienst", "auf", "lie\u00df", "sich", "in", "wien", "nieder", "und", "bestritt", "dort", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "seinen", "lebensunterhalt", "durch", "konzerte", "in", "privaten", "und", "\u00f6ffentlichen", "akademien", "freischaffender", "komponist", "in", "wien", "befreit", "von", "den", "salzburger", "fesseln", "schuf", "der", "nun", "unabh\u00e4ngige", "komponist", "und", "musiklehrer", "der", "st\u00e4ndig", "auf", "der", "suche", "nach", "auftraggebern", "und", "klaviersch\u00fclern", "war", "und", "der", "sich", "auch", "nicht", "scheute", "auf", "vorrat", "zu", "arbeiten", "die", "ganz", "gro\u00dfen", "opern", "und", "eine", "vielzahl", "von", "klavierkonzerten", "die", "er", "meist", "selbst", "vortrug", "am", "juli", "wurde", "das", "von", "kaiser", "joseph", "ii", "in", "auftrag", "gegebene", "singspiel", "in", "deutsch!", "die", "entf\u00fchrung", "aus", "dem", "serail", "kv", "in", "wien", "uraufgef\u00fchrt", "es", "folgten", "jahre", "die", "mit", "der", "komposition", "und", "auff\u00fchrung", "von", "klavierkonzerten", "angef\u00fcllt", "waren", "und", "in", "denen", "es", "mozart", "finanziell", "sehr", "gut", "ging", "am", "mai", "war", "in", "wien", "die", "urauff\u00fchrung", "der", "opera", "buffa", "le", "nozze", "di", "figaro", "figaros", "hochzeit", "kv", "am", "oktober", "in", "prag", "die", "urauff\u00fchrung", "des", "dramma", "giocoso", "don", "giovanni", "don", "juan", "kv", "am", "j\u00e4nner", "in", "wien", "die", "urauff\u00fchrung", "der", "opera", "buffa", "cos\u00ec", "fan", "tutte", "so", "machen", "es", "alle", "frauen", "kv", "diese", "letzten", "drei", "nach", "libretti", "von", "lorenzo", "da", "ponteam", "september", "war", "die", "urauff\u00fchrung", "der", "opera", "seria", "la", "clemenza", "di", "tito", "die", "milde", "des", "titus", "kv", "in", "prag", "am", "september", "war", "die", "urauff\u00fchrung", "der", "gro\u00dfen", "oper", "die", "zauberfl\u00f6te", "kv", "in", "emanuel", "schikaneders", "theater", "im", "freihaus", "auf", "der", "wieden", "damit", "war", "er", "zur", "deutschen", "sprache", "zur\u00fcckgekehrt", "geschichte", "und", "texte", "der", "zauberfl\u00f6te", "gehen", "auf", "emanuel", "schikaneder", "zur\u00fcck", "und", "stellen", "eine", "spekulative", "mischung", "aus", "einem", "vorg\u00e4ngerwerk", "der", "stein", "der", "weisen", "einem", "m\u00e4rchen", "von", "wieland", "und", "freimaurerischen", "attributen", "darin", "dieser", "phase", "komponierte", "mozart", "au\u00dferdem", "die", "gro\u00dfe", "messe", "in", "cmoll", "kv", "und", "wichtige", "instrumentalwerke", "die", "sechs", "joseph", "haydn", "gewidmeten", "streichquartette", "kv", "die", "linzer", "sinfonie", "kv", "die", "prager", "sinfonie", "kv", "und", "die", "serenade", "eine", "kleine", "nachtmusik", "kv", "sowie", "die", "drei", "letzten", "sinfonien", "in", "esdur", "kv", "nr", "gmoll", "kv", "nr", "und", "in", "cdur", "genannt", "jupitersinfonie", "kv", "nr", "in", "wien", "lernte", "mozart", "um", "gottfried", "van", "swieten", "kennen", "einen", "ausgewiesenen", "musikliebhaber", "und", "pr\u00e4fekten", "der", "kaiserlichen", "bibliothek", "der", "heutigen", "\u00f6sterreichischen", "nationalbibliothek", "dieser", "machte", "ihn", "bei", "den", "regul\u00e4ren", "sonntagskonzerten", "in", "van", "swietens", "r\u00e4umen", "in", "der", "kaiserlichen", "bibliothek", "mit", "den", "manuskripten", "johann", "sebastian", "bachs", "und", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndels", "bekannt", "die", "er", "in", "berlin", "gesammelt", "hatte", "die", "begegnung", "mit", "diesen", "barockkomponisten", "machte", "einen", "tiefen", "eindruck", "auf", "mozart", "und", "hatte", "umgehend", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "seine", "kompositionen", "am", "august", "heiratete", "mozart", "constanze", "weber", "eine", "j\u00fcngere", "schwester", "aloisias", "mozart", "hatte", "seine", "frau", "drei", "jahre", "zuvor", "in", "mannheim", "kennengelernt", "sie", "bekamen", "in", "den", "folgenden", "jahren", "sechs", "kinder", "raimund", "leopold", "august", "carl", "thomas", "*", "oktober", "johann", "thomas", "leopold", "november", "theresia", "konstantia", "adelheid", "friderika", "*", "juni", "anna", "maria", "november", "und", "franz", "xaver", "wolfgang", "*", "juli", "lediglich", "carl", "thomas", "und", "franz", "xaver", "wolfgang", "\u00fcberlebten", "die", "kinderzeit", "vater", "leopold", "mozart", "den", "wolfgang", "in", "seiner", "wiener", "zeit", "ein", "letztes", "mal", "in", "salzburg", "besuchte", "und", "der", "zu", "ihm", "nach", "wien", "gekommen", "war", "starb", "am", "mai", "als", "originalverleger", "mozarts", "trat", "mit", "heinrich", "philipp", "bo\u00dfler", "einer", "der", "bedeutendsten", "musikverleger", "seiner", "zeit", "auf", "in", "bo\u00dflers", "verlagshaus", "erschienen", "unter", "anderem", "die", "ouvert\u00fcren", "le", "nozze", "di", "figaro", "und", "don", "giovanni", "weiterhin", "wirkte", "heinrich", "philipp", "bossler", "als", "impresario", "der", "begnadeten", "virtuosin", "marianne", "kirchge\u00dfner", "f\u00fcr", "deren", "glasharmonikaspiel", "mozart", "das", "adagio", "und", "rondo", "f\u00fcr", "glasharmonika", "fl\u00f6te", "klarinette", "viola", "und", "violoncello", "kv", "und", "das", "adagio", "kv", "a", "komponierte", "schon", "hatte", "h", "p", "bossler", "der", "mozart", "pers\u00f6nlich", "kannte", "einen", "kupferstich", "mit", "dem", "titel", "signor", "mozart", "angefertigt", "impresario", "bo\u00dfler", "war", "es", "auch", "der", "einen", "ausf\u00fchrlichen", "nachruf", "auf", "wolfgang", "amad\u00e9", "mozart", "publizierte", "und", "darin", "auf", "die", "schlechte", "situation", "der", "mittellosen", "kinder", "eingingdurch", "seine", "freundschaft", "mit", "otto", "heinrich", "von", "gemmingenhornberg", "trat", "mozart", "am", "dezember", "in", "die", "wiener", "freimaurerloge", "zur", "wohlt\u00e4tigkeit", "ein", "mozart", "besuchte", "regelm\u00e4\u00dfig", "eine", "zweite", "wiener", "loge", "zur", "wahren", "eintracht", "deren", "meister", "der", "illuminat", "ignaz", "von", "born", "war", "dort", "wurde", "er", "am", "j\u00e4nner", "zum", "gesellen", "bef\u00f6rdert", "er", "konnte", "aber", "am", "februar", "nicht", "bei", "der", "initiation", "seines", "freundes", "joseph", "haydn", "anwesend", "sein", "da", "er", "am", "selben", "abend", "an", "dem", "auch", "sein", "vater", "leopold", "mozart", "aus", "salzburg", "angekommen", "war", "das", "erste", "seiner", "sechs", "subskriptionskonzerte", "in", "der", "mehlgrube", "gab", "und", "dabei", "den", "solopart", "seines", "klavierkonzertes", "in", "dmoll", "kv", "spielte", "auf", "mozarts", "veranlassung", "wurde", "auch", "sein", "vater", "leopold", "mozart", "freimaurer", "dieser", "wurde", "am", "mittwoch", "dem", "april", "in", "der", "bauh\u00fctte", "seines", "sohnes", "als", "maurerlehrling", "eingeweiht", "und", "am", "und", "april", "erneut", "in", "der", "loge", "zur", "wahren", "eintracht", "in", "den", "resp", "grad", "erhobenspeziell", "in", "seinen", "opern", "die", "zauberfl\u00f6te", "und", "le", "nozze", "di", "figaro", "sind", "gesellschaftskritische", "t\u00f6ne", "aus", "dieser", "mitgliedschaft", "zu", "sp\u00fcren", "die", "vielleicht", "mit", "dazu", "beigetragen", "haben", "dass", "es", "mozart", "nach", "der", "urauff\u00fchrung", "des", "figaro", "finanziell", "nicht", "mehr", "so", "gut", "ging", "zumal", "kurz", "danach", "der", "ung\u00fcnstig", "verlaufende", "\u00f6sterreichische", "t\u00fcrkenkrieg", "gegen", "das", "osmanische", "reich", "gef\u00fchrt", "wurde", "am", "dezember", "ernannte", "joseph", "ii", "mozart", "zum", "kk", "kammermusicus", "und", "stattete", "ihn", "mit", "einem", "jahresgehalt", "von", "gulden", "aus", "am", "mai", "au\u00dferdem", "zum", "unbesoldeten", "adjunkten", "des", "domkapellmeisters", "des", "stephansdoms", "leopold", "hofmann", "mit", "der", "auff\u00fchrung", "von", "le", "nozze", "di", "figaro", "die", "joseph", "ii", "trotz", "des", "systemkritischen", "inhalts", "freigab", "\u00fcberforderte", "er", "das", "wiener", "publikum", "so", "dass", "es", "sich", "von", "ihm", "zur\u00fcckzog", "so", "verschlechterte", "sich", "seine", "wirtschaftliche", "situation", "ohne", "dass", "er", "dieser", "tatsache", "mit", "seinen", "ausgaben", "rechnung", "trug", "trotz", "des", "vorherigen", "wohlstandes", "hatte", "er", "keine", "ersparnisse", "angesammelt", "und", "musste", "mehrfach", "von", "freunden", "geld", "leihen", "diese", "misserfolge", "f\u00fchrten", "zu", "einem", "wendepunkt", "in", "seinem", "leben", "erfolg", "hatte", "er", "in", "dieser", "zeit", "nur", "in", "prag", "abseits", "der", "wiener", "\u00f6ffentlichkeit", "erschuf", "er", "die", "werke", "seiner", "letzten", "lebensjahre", "vergeblich", "versuchte", "er", "mit", "erneuten", "reisen", "die", "wirtschaftliche", "talfahrt", "aufzuhalten", "diese", "reisen", "f\u00fchrten", "ihn", "zu", "den", "auff\u00fchrungen", "von", "j\u00e4nner", "bis", "mitte", "februar", "und", "ende", "august", "bis", "mitte", "september", "nach", "prag", "vom", "april", "bis", "juni", "reiste", "er", "mit", "dem", "f\u00fcrsten", "karl", "lichnowsky", "\u00fcber", "prag", "dresden", "und", "leipzig", "nach", "potsdam", "und", "berlin", "zum", "preu\u00dfischen", "k\u00f6nig", "friedrich", "wilhelm", "ii", "vom", "september", "bis", "anfang", "november", "reiste", "er", "zur", "kr\u00f6nung", "des", "kaisers", "leopold", "ii", "der", "dem", "verstorbenen", "joseph", "ii", "nachfolgte", "nach", "frankfurt", "am", "main", "dort", "war", "mozart", "zusammen", "mit", "seinem", "freund", "dem", "theaterdirektor", "johann", "heinrich", "b\u00f6hm", "im", "backhaus", "in", "der", "kalb\u00e4cher", "gasse", "einquartiert", "auf", "heimreisen", "machte", "er", "station", "in", "mannheim", "und", "m\u00fcnchen", "aber", "die", "reisen", "nach", "berlin", "und", "frankfurt", "verhalfen", "ihm", "nicht", "zu", "erneutem", "wohlstand", "in", "berlin", "erhielt", "er", "weder", "einnahmen", "noch", "eine", "anstellung", "die", "vom", "kaiser", "erbetene", "oper", "cos\u00ec", "fan", "tutte", "fand", "nur", "m\u00e4\u00dfigen", "anklang", "ebenso", "wenig", "der", "auftritt", "in", "frankfurt", "am", "main", "und", "die", "urauff\u00fchrung", "von", "la", "clemenza", "di", "tito", "in", "prag", "erst", "der", "gro\u00dfe", "beifall", "f\u00fcr", "die", "zauberfl\u00f6te", "versprach", "wirtschaftliche", "besserung", "aber", "jetzt", "war", "es", "nicht", "mehr", "der", "adel", "sondern", "die", "einfachere", "bev\u00f6lkerung", "bei", "der", "er", "resonanz", "fand", "letzte", "werke", "und", "fr\u00fcher", "tod", "nach", "der", "urauff\u00fchrung", "von", "la", "clemenza", "di", "tito", "in", "prag", "war", "mozart", "mitte", "september", "nach", "wien", "zur\u00fcckgekehrt", "und", "hatte", "sich", "sofort", "in", "die", "arbeit", "f\u00fcr", "die", "urauff\u00fchrung", "der", "zauberfl\u00f6te", "kv", "gest\u00fcrzt", "die", "zwei", "wochen", "sp\u00e4ter", "endlich", "wieder", "mit", "erfolg", "\u00fcber", "die", "b\u00fchne", "ging", "gleichzeitig", "hatte", "er", "die", "motette", "ave", "verum", "corpus", "kv", "ausgearbeitet", "und", "mit", "der", "niederschrift", "des", "requiems", "kv", "begonnen", "die", "er", "jedoch", "nicht", "mehr", "abschlie\u00dfen", "konnte", "franz", "xaver", "s\u00fc\u00dfmayr", "laut", "constanze", "mozart", "ein", "ehemaliger", "sch\u00fcler", "mozarts", "vollendete", "das", "requiem", "wenige", "wochen", "nach", "der", "urauff\u00fchrung", "der", "zauberfl\u00f6te", "am", "september", "wurde", "mozart", "am", "november", "etwa", "zwei", "tage", "nachdem", "er", "die", "urauff\u00fchrung", "seiner", "kantate", "laut", "verk\u00fcnde", "unsre", "freude", "kv", "geleitet", "hatte", "bettl\u00e4gerig", "am", "dezember", "f\u00fcnf", "minuten", "vor", "uhr", "fr\u00fch", "starb", "er", "er", "wurde", "nicht", "ganz", "jahre", "alt", "w\u00e4hrend", "seines", "letzten", "lebensjahres", "wohnte", "er", "im", "kleinen", "kayserhaus", "das", "sich", "bis", "zur", "mitte", "des", "jahrhunderts", "in", "der", "rauhensteingasse", "auf", "der", "r\u00fcckseite", "des", "heutigen", "kaufhaus", "steffl", "k\u00e4rntner", "stra\u00dfe", "befand", "eine", "gedenktafel", "erinnert", "daran", "dass", "mozart", "dort", "am", "dezember", "starbals", "todesursache", "wurde", "durch", "den", "totenbeschauer", "hitziges", "frieselfieber", "am", "ehesten", "die", "kombination", "eines", "hoch", "fieberhaften", "krankheitsverlaufs", "mit", "einem", "sichtbaren", "hautausschlag", "genannt", "in", "der", "folge", "wurden", "diverse", "weitere", "todesursachen", "in", "erw\u00e4gung", "gezogen", "zum", "einen", "verschiedene", "virale", "bakterielle", "und", "parasit\u00e4re", "infektionskrankheiten", "wie", "syphilis", "sowie", "eventuell", "in", "verbindung", "damit", "eine", "damals", "gel\u00e4ufige", "anwendung", "von", "quecksilber", "trichinellose", "pharyngitis", "oder", "eine", "infektion", "mit", "streptokokken", "die", "zu", "einer", "kreuzreaktion", "von", "gegen", "streptokokken", "gerichteten", "antik\u00f6rpern", "gegen", "herzinnenh\u00e4ute", "und", "klappen", "f\u00fchrte", "dem", "sogenannten", "rheumatischen", "fieber", "woraufhin", "sich", "dann", "m\u00f6glicherweise", "eine", "zum", "tode", "f\u00fchrende", "aortenklappeninsuffizienz", "entwickelte", "ferner", "werden", "auch", "erkrankungen", "wie", "purpura", "sch\u00f6nleinhenoch", "nierenversagen", "herzversagen", "oder", "die", "folgen", "eines", "mehrmals", "zuletzt", "am", "dezember", "durchgef\u00fchrten", "aderlasses", "genannt", "mozart", "selbst", "war", "davon", "\u00fcberzeugt", "vergiftet", "worden", "zu", "sein", "und", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "gegen\u00fcber", "constanze", "dazu", "wenige", "wochen", "vor", "seinem", "tod", "w\u00e4hrend", "eines", "besuchs", "im", "prater", "gewi\u00df", "man", "hat", "mir", "gift", "gegeben", "f\u00fcr", "einen", "giftmord", "gibt", "es", "allerdings", "keine", "dokumentierten", "anhaltspunktebeigesetzt", "wurde", "mozart", "nachdem", "sein", "leichnam", "zun\u00e4chst", "verordnungsgem\u00e4\u00df", "in", "der", "wohnung", "aufgebahrt", "worden", "war", "in", "einem", "allgemeinen", "grab", "am", "sankt", "marxer", "friedhof", "organisiert", "wurde", "das", "begr\u00e4bnis", "durch", "gottfried", "van", "swieten", "mozarts", "witwe", "besuchte", "das", "grab", "zum", "ersten", "mal", "erst", "nach", "jahren", "wurde", "der", "standort", "seines", "grabes", "so", "gut", "wie", "m\u00f6glich", "bestimmt", "und", "an", "der", "vermuteten", "stelle", "ein", "grabmal", "errichtet", "das", "sp\u00e4ter", "von", "der", "stadt", "wien", "in", "die", "gruppe", "der", "musikerehrengr\u00e4ber", "am", "zentralfriedhof", "a", "\u00fcbertragen", "wurde", "auf", "der", "alten", "frei", "gewordenen", "grabstelle", "wurde", "in", "eigeninitiative", "des", "friedhofsw\u00e4rters", "alexander", "kugler", "abermals", "eine", "mozartgedenktafel", "errichtet", "die", "mit", "der", "zeit", "aus", "spolien", "anderer", "gr\u00e4ber", "zu", "einem", "grabmal", "ausgebaut", "wurde", "und", "heute", "eine", "viel", "besuchte", "sehensw\u00fcrdigkeit", "ist", "finanzielle", "verh\u00e4ltnisse", "und", "hinterlassenschaft", "die", "these", "vom", "verarmten", "genius", "mozart", "stammt", "aus", "der", "romantik", "jeder", "biograph", "versuchte", "mozart", "noch", "\u00e4rmer", "zu", "machen", "besonders", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "ist", "das", "klischee", "vom", "armen", "mozart", "noch", "verbreitet", "w\u00e4hrend", "es", "die", "neuere", "forschung", "ablehnt", "mozart", "war", "sicher", "nicht", "reich", "im", "vergleich", "zu", "einem", "grafen", "oder", "f\u00fcrsten", "reich", "war", "er", "aber", "gegen\u00fcber", "den", "anderen", "angeh\u00f6rigen", "seines", "standes", "des", "vierten", "standes", "der", "b\u00fcrgernach", "heutigen", "ma\u00dfst\u00e4ben", "war", "mozart", "ein", "gro\u00dfverdiener", "dennoch", "war", "er", "bedingt", "durch", "seinen", "lebenswandel", "oft", "in", "finanziellen", "n\u00f6ten", "f\u00fcr", "ein", "engagement", "als", "pianist", "erhielt", "er", "nach", "eigenen", "angaben", "wenigstens", "gulden", "zum", "vergleich", "seiner", "magd", "bezahlte", "er", "einen", "gulden", "pro", "monat", "zusammen", "mit", "seinen", "klavierstunden", "f\u00fcr", "die", "er", "jeweils", "zwei", "gulden", "berechnete", "und", "seinen", "eink\u00fcnften", "aus", "den", "konzerten", "und", "auftritten", "verf\u00fcgte", "er", "\u00fcber", "ein", "jahreseinkommen", "von", "rund", "gulden", "was", "nach", "heutiger", "kaufkraft", "etwa", "euro", "entspricht", "dennoch", "reichte", "das", "geld", "nicht", "f\u00fcr", "seinen", "aufwendigen", "lebensstil", "so", "dass", "er", "oft", "genug", "andere", "wie", "johann", "michael", "puchberg", "einen", "logenfreund", "um", "geld", "bat", "er", "bewohnte", "gro\u00dfe", "wohnungen", "und", "besch\u00e4ftigte", "viel", "personal", "au\u00dferdem", "hegte", "er", "eine", "gewisse", "leidenschaft", "f\u00fcr", "karten", "und", "billardspiele", "wodurch", "er", "gro\u00dfe", "summen", "verloren", "haben", "k\u00f6nnte", "der", "wertvollste", "einzelposten", "seiner", "hinterlassenschaft", "waren", "laut", "verlassenschaftsverzeichnis", "nicht", "die", "zahlreichen", "wertvollen", "b\u00fccher", "oder", "musikinstrumente", "in", "seinem", "besitz", "sondern", "es", "war", "seine", "teure", "kleidung", "mozart", "starb", "nicht", "in", "armut", "denn", "er", "hatte", "immer", "noch", "kredit", "und", "bei", "anton", "stadler", "sogar", "einen", "kredit", "von", "gulden", "ausst\u00e4ndig", "sein", "billardtisch", "der", "zu", "jener", "zeit", "ein", "luxuri\u00f6ses", "statussymbol", "war", "gibt", "zeugnis", "von", "mozarts", "durchaus", "gehobenen", "lebensumst\u00e4nden", "im", "jahr", "mozarts", "begr\u00e4bnis", "fakten", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "starb", "am", "montag", "dem", "dezember", "gegen", "ein", "uhr", "fr\u00fch", "in", "seinem", "haus", "in", "wien", "er", "wurde", "noch", "am", "selben", "tag", "in", "seiner", "wohnung", "und", "am", "dezember", "bei", "der", "\u00fcber", "dem", "abgang", "zu", "den", "katakomben", "errichteten", "kruzifixkapelle", "am", "stephansdom", "aufgebahrt", "der", "abschied", "wurde", "im", "kreise", "seiner", "freunde", "und", "verwandten", "zelebriert", "laut", "der", "sternwarte", "in", "wien", "die", "wetteraufzeichnungen", "durchf\u00fchrte", "war", "das", "wetter", "mild", "und", "trocken", "allerdings", "ist", "dies", "kein", "hinweis", "auf", "die", "stra\u00dfenverh\u00e4ltnisse", "im", "dezember", "laut", "dem", "wiener", "stadt", "und", "landesarchiv", "ist", "nicht", "bekannt", "ob", "mozart", "am", "dezember", "abends", "oder", "am", "dezember", "fr\u00fchmorgens", "zum", "sankt", "marxer", "friedhof", "gebracht", "wurde", "es", "gibt", "dar\u00fcber", "keinerlei", "aufzeichnungen", "einer", "damals", "g\u00fcltigen", "sanit\u00e4tsverordnung", "zufolge", "w\u00e4re", "eine", "beerdigung", "erst", "nach", "stunden", "somit", "ab", "dem", "dezember", "erlaubt", "gewesen", "mozart", "wurde", "in", "ein", "allgemeines", "einfaches", "grab", "gebettet", "was", "der", "damaligen", "vorgangsweise", "entsprach", "die", "leichen", "waren", "nach", "der", "einsegnung", "ohne", "begleitung", "eines", "geistlichen", "in", "die", "au\u00dfer", "den", "ortschaften", "gew\u00e4hlten", "freidh\u00f6fe", "zur", "eingrabung", "ohne", "gepr\u00e4nge", "zu", "\u00fcberbringen", "das", "bezeichnen", "der", "gr\u00e4ber", "war", "aufgrund", "der", "josephinischen", "reformen", "vom", "august", "zwar", "nicht", "verboten", "geschah", "aber", "im", "falle", "mozarts", "nicht", "die", "eintragungen", "zum", "tod", "und", "zum", "begr\u00e4bnis", "mozarts", "befinden", "sich", "in", "den", "matriken", "der", "pfarre", "st", "stephan", "die", "im", "matrikenarchiv", "im", "churhaus", "erhalten", "geblieben", "sind", "die", "begr\u00e4bnisabrechnung", "im", "bahrleihbuch", "aus", "beweist", "dass", "es", "sich", "um", "kein", "armenbegr\u00e4bnis", "gehandelt", "hat", "spekulationen", "mozart", "sei", "verarmt", "gestorben", "und", "sei", "in", "einem", "armengrab", "beerdigt", "wordenfalsch", "ist", "dass", "er", "v\u00f6llig", "mittellos", "starb", "vielmehr", "ist", "richtig", "dass", "er", "in", "einem", "einfachen", "allgemeinen", "grab", "bestattet", "wurde", "nicht", "in", "einem", "massengrab", "richtig", "ist", "allerdings", "auch", "dass", "mozarts", "witwe", "die", "verbliebenen", "verbindlichkeiten", "nur", "begleichen", "und", "den", "lebensunterhalt", "der", "familie", "f\u00fcr", "einige", "zeit", "decken", "konnte", "weil", "ihr", "von", "kaiser", "leopold", "ii", "eine", "pension", "und", "der", "gewinn", "aus", "einem", "benefizkonzert", "f\u00fcr", "das", "der", "kaiser", "selbst", "einen", "gro\u00dfz\u00fcgigen", "betrag", "gab", "zugesprochen", "wurdenmozart", "sei", "nicht", "am", "friedhof", "st", "marx", "sondern", "am", "matzleinsdorfer", "friedhof", "begraben", "wordenunter", "hinweis", "auf", "zeitgen\u00f6ssische", "erinnerungen", "von", "salieri", "gall", "und", "den", "br\u00fcdern", "aschenbrenner", "wurde", "publiziert", "dass", "die", "einsegnung", "und", "beisetzung", "der", "leiche", "mozarts", "erst", "am", "dezember", "w\u00e4hrend", "eines", "massiven", "schlechtwettereinbruches", "stattgefunden", "haben", "soll", "und", "indizien", "auf", "eine", "bestattung", "am", "friedhof", "matzleinsdorf", "hindeuten", "so", "soll", "der", "leichenzug", "nicht", "richtung", "st", "marx", "durch", "das", "stubentor", "gegangen", "sein", "sondern", "durch", "das", "k\u00e4rntner", "tor", "richtung", "matzleinsdorfer", "friedhof", "die", "urspr\u00fcnglich", "f\u00fcr", "diesen", "friedhof", "geltenden", "angaben", "\u00fcber", "die", "lage", "des", "grabes", "sollen", "erst", "sp\u00e4ter", "auf", "den", "st", "marxer", "friedhof", "angewendet", "worden", "sein", "mozart", "soll", "auch", "in", "schikaneders", "freihaustheater", "aufgebahrt", "gewesen", "seinniemand", "habe", "den", "leichenzug", "mozarts", "zu", "seinem", "grab", "begleitetrichtig", "ist", "dass", "der", "leichenzug", "nicht", "von", "freunden", "und", "verwandten", "zum", "sankt", "marxer", "friedhof", "begleitet", "wurde", "falsch", "ist", "dass", "dies", "wegen", "der", "wetterverh\u00e4ltnisse", "geschah", "richtig", "ist", "vielmehr", "dass", "damals", "in", "wien", "das", "begleiten", "des", "leichnams", "bis", "zum", "tats\u00e4chlichen", "in", "mozarts", "fall", "vier", "kilometer", "entfernten", "grab", "un\u00fcblich", "war", "mit", "der", "aussegnung", "im", "stephansdom", "waren", "die", "zu", "jener", "zeit", "vorgesehenen", "begr\u00e4bnisfeierlichkeiten", "beendetdie", "leiche", "mozarts", "sei", "umgebettet", "wordenerst", "jahre", "nach", "mozarts", "tod", "versuchte", "seine", "frau", "constanze", "das", "grab", "ihres", "mannes", "zu", "finden", "da", "es", "aber", "kein", "kreuz", "oder", "bezeichnung", "dieses", "grabes", "gab", "musste", "man", "sich", "auf", "h\u00f6chst", "unsichere", "erinnerungen", "der", "friedhofsangestellten", "verlassen", "es", "ist", "daher", "nicht", "m\u00f6glich", "anzugeben", "wo", "mozart", "beerdigt", "worden", "istder", "echte", "sch\u00e4del", "mozarts", "sei", "bei", "der", "internationalen", "stiftung", "mozarteum", "ism", "in", "salzburg", "aufbewahrtexperten", "konnten", "erstmals", "eine", "dnaanalyse", "und", "eine", "chemische", "pr\u00fcfung", "an", "dem", "sch\u00e4del", "durchf\u00fchren", "das", "f\u00fcr", "die", "dnaanalyse", "erforderliche", "vergleichsmaterial", "stammte", "von", "skeletten", "die", "aus", "dem", "familiengrab", "der", "mozarts", "auf", "dem", "salzburger", "friedhof", "st", "sebastian", "geborgen", "wurden", "leopold", "mozart", "ist", "nicht", "in", "diesem", "grab", "sondern", "in", "der", "kommunalgruft", "begraben", "das", "im", "j\u00e4nner", "ver\u00f6ffentlichte", "ergebnis", "erbrachte", "somit", "mangels", "vergleichmaterials", "keinerlei", "hinweise", "auf", "die", "echtheit", "des", "sch\u00e4dels", "im", "april", "fand", "walther", "brauneis", "der", "von", "der", "ism", "gebeten", "worden", "war", "den", "historischen", "sachverhalt", "zu", "bearbeiten", "in", "der", "wienbibliothek", "im", "vorgeordneten", "nachla\u00df", "von", "ludwig", "august", "frankl", "das", "manuskript", "mit", "dem", "titel", "mozarts", "sch\u00e4del", "ist", "gefunden", "frankls", "beschreibung", "des", "sogenannten", "mozartsch\u00e4dels", "war", "bekannt", "nicht", "bekannt", "war", "allerdings", "dass", "hyrtl", "den", "text", "von", "frankl", "attestiert", "hatte", "danach", "unterscheidet", "sich", "der", "sch\u00e4del", "von", "dem", "den", "die", "ism", "verwahrt", "erheblich", "f\u00fcr", "den", "franklhyrtlschen", "sch\u00e4del", "werden", "sieben", "z\u00e4hne", "genannt", "der", "sch\u00e4del", "in", "der", "ism", "z\u00e4hlt", "dagegen", "elf", "z\u00e4hne", "damit", "ist", "bewiesen", "dass", "der", "in", "der", "ism", "verwahrte", "sch\u00e4del", "nicht", "mit", "dem", "franklhyrtlschen", "sch\u00e4del", "identisch", "sein", "kann", "medizinische", "spekulationen", "der", "d\u00e4nische", "neurologe", "und", "psychiater", "rasmus", "fog", "spekulierte", "\u00fcber", "eine", "m\u00f6gliche", "erkrankung", "mozarts", "am", "tourettesyndrom", "untersuchte", "der", "irische", "professor", "f\u00fcr", "kinder", "und", "jugendpsychiatrie", "michael", "fitzgerald", "in", "seiner", "ver\u00f6ffentlichung", "the", "genesis", "of", "artistic", "creativity", "die", "frage", "ob", "mozart", "das", "aspergersyndrom", "gehabt", "h\u00e4tte", "anhand", "des", "biographischen", "materials", "h\u00e4lt", "er", "es", "durchaus", "f\u00fcr", "m\u00f6glich", "wegen", "mozarts", "hyperaktivit\u00e4t", "und", "impulsivit\u00e4t", "k\u00f6nnte", "auch", "eine", "diagnose", "von", "adhs", "zutreffendie", "ersten", "legenden", "zu", "den", "todesursachen", "zirkulierten", "schon", "kurz", "nach", "mozarts", "tod", "so", "werden", "zum", "beispiel", "eine", "quecksilbervergiftung", "oder", "mordmotive", "seines", "konkurrenten", "antonio", "salieri", "behauptet", "mozarts", "vornamen", "am", "j\u00e4nner", "einen", "tag", "nach", "seiner", "geburt", "wurde", "mozart", "auf", "die", "namen", "joannes", "chrysostomus", "wolfgangus", "theophilus", "getauft", "andere", "schreibweise", "seiner", "vornamen", "joannes", "chrisostomus", "wolfgang", "gottlieb", "der", "erste", "und", "letzte", "der", "genannten", "vornamen", "verweisen", "auf", "den", "taufpaten", "joannes", "theophilus", "pergmayr", "senator", "et", "mercator", "civicus", "die", "ersten", "beiden", "namen", "zugleich", "auf", "den", "damaligen", "tagesheiligen", "des", "geburtstages", "johannes", "chrysostomos", "der", "mittlere", "vorname", "wolfgang", "auf", "mozarts", "gro\u00dfvater", "wolfgang", "nicolaus", "pertl", "das", "griechische", "theophilus", "gottlieb", "hat", "mozart", "sp\u00e4ter", "in", "seine", "franz\u00f6sische", "entsprechung", "amad\u00e9", "bzw", "selten", "latinisierend", "amadeus", "\u00fcbersetzt", "sein", "rufname", "war", "zeitlebens", "wolfgang", "in", "der", "zeit", "der", "italienreisen", "nannte", "er", "sich", "oft", "wolfgango", "amadeo", "mozart", "als", "erwachsener", "unterschrieb", "er", "zumeist", "als", "wolfgang", "amad\u00e9", "mozart", "wenn", "nicht", "\u00fcberhaupt", "nur", "als", "wolfgang", "mozart", "so", "etwa", "trug", "er", "sich", "in", "die", "anwesenheitsliste", "der", "wiener", "freimaurerloge", "zur", "wohlth\u00e4tigkeit", "ein", "amadeus", "nannte", "er", "sich", "nur", "im", "scherz", "in", "drei", "seiner", "briefe", "die", "namensform", "wolfgang", "amadeus", "erschien", "zu", "mozarts", "lebzeiten", "offiziell", "nur", "einmal", "und", "zwar", "im", "fr\u00fchjahr", "in", "einem", "amtlichen", "schreiben", "der", "nieder\u00f6sterreichischen", "statthalterei", "die", "erste", "postume", "amtliche", "nennung", "mozarts", "mit", "dem", "latinisierten", "vornamen", "ist", "die", "eintragung", "im", "totenbeschauprotokoll", "des", "wiener", "magistrats", "am", "dezember", "briefe", "mozart", "schrieb", "beginnend", "im", "jugendalter", "w\u00e4hrend", "seines", "lebens", "zahlreiche", "briefe", "die", "ein", "kennenlernen", "seiner", "pers\u00f6nlichkeit", "und", "seiner", "musikalischen", "ansichten", "und", "arbeitsweisen", "erm\u00f6glichen", "und", "so", "eine", "wichtige", "forschungsbasis", "zu", "mozarts", "leben", "und", "werk", "liefern", "der", "wichtigste", "briefliche", "korrespondenzpartner", "war", "mozarts", "vater", "leopold", "mozart", "reisen", "mozart", "war", "insgesamt", "\u00fcber", "zehn", "jahre", "beinahe", "ein", "drittel", "seines", "lebens", "auf", "reisen", "die", "ihn", "in", "zehn", "l\u00e4nder", "des", "heutigen", "europas", "f\u00fchrten", "allein", "schon", "die", "fahrten", "per", "kutsche", "eine", "reise", "von", "salzburg", "nach", "wien", "dauerte", "zum", "beispiel", "je", "nach", "jahreszeit", "und", "wetter", "etwa", "sechs", "tage", "waren", "zur", "damaligen", "zeit", "eine", "physische", "herausforderung", "zudem", "reisten", "die", "mozarts", "oft", "im", "winter", "so", "schreibt", "leopold", "mozart", "am", "dezember", "\u00fcber", "die", "fahrt", "von", "pre\u00dfburg", "nach", "wien", "an", "lorenz", "hagenauer", "den", "vermieter", "und", "gleichzeitigen", "g\u00f6nner", "der", "mozarts", "in", "salzburg", "wie", "unangenehm", "er", "eine", "fahrt", "von", "salzburg", "nach", "m\u00fcnchen", "erlebte", "schildert", "wolfgang", "amadeus", "am", "november", "in", "einem", "brief", "an", "seinen", "vater", "instrumente", "obwohl", "einige", "von", "mozarts", "fr\u00fchen", "tastenwerken", "f\u00fcr", "cembalo", "geschrieben", "wurden", "lernte", "er", "in", "seinen", "fr\u00fchen", "jahren", "auch", "fortepiani", "des", "regensburger", "klavierbaumeisters", "franz", "jakob", "sp\u00e4th", "kennen", "sp\u00e4ter", "als", "mozart", "augsburg", "besuchte", "haben", "ihn", "die", "fortepiani", "von", "johann", "andreas", "stein", "sehr", "beeindruckt", "wie", "er", "seinem", "vater", "leopold", "in", "einem", "brief", "mitteilte", "am", "oktober", "f\u00fchrte", "mozart", "sein", "klavierkonzert", "kv", "auf", "von", "stein", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellten", "instrumenten", "erstmals", "auf", "der", "augsburger", "domorganist", "demmler", "spielte", "den", "ersten", "mozart", "den", "zweiten", "und", "stein", "den", "dritten", "teil", "erwarb", "mozart", "in", "wien", "ein", "fortepiano", "von", "walter", "in", "einem", "brief", "best\u00e4tigt", "leopold", "mozart", "die", "enge", "bindung", "seines", "sohnes", "an", "sein", "fortepiano", "von", "walter", "es", "ist", "unm\u00f6glich", "die", "hektik", "zu", "beschreiben", "das", "klavier", "eures", "bruders", "wurde", "mindestens", "zw\u00f6lf", "mal", "von", "seinem", "haus", "ins", "theater", "oder", "in", "das", "haus", "eines", "anderen", "gebracht", "nationalit\u00e4t", "die", "frage", "der", "b\u00fcrgerschaft", "bzw", "landsmannschaft", "des", "komponisten", "wird", "in", "der", "rezeptionsgeschichte", "unterschiedlich", "beantwortet", "salzburg", "war", "seit", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "hauptstadt", "des", "im", "wesentlichen", "unabh\u00e4ngigen", "erzstifts", "salzburg", "das", "geistlich", "dem", "heiligen", "stuhl", "in", "rom", "unterstand", "weltlich", "als", "teil", "des", "bayerischen", "reichskreises", "dem", "r\u00f6mischdeutschen", "kaiser", "zu", "mozarts", "lebzeiten", "waren", "das", "franz", "i", "joseph", "ii", "und", "leopold", "ii", "nicht", "aber", "der", "\u00f6sterreichischen", "habsburgermonarchie", "sein", "vater", "leopold", "entstammte", "einer", "schw\u00e4bischen", "familie", "welche", "seit", "generationen", "in", "augsburg", "lebte", "und", "die", "familie", "seiner", "mutter", "anna", "ist", "in", "der", "salzburger", "umgebung", "beheimatet", "wobei", "sich", "hieraus", "jeweils", "keine", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "im", "modernen", "sinne", "f\u00fcr", "wolfgang", "ergab", "mozart", "war", "im", "erzbistum", "als", "untertan", "der", "f\u00fcrsterzbisch\u00f6fe", "geboren", "und", "blieb", "dies", "sein", "leben", "lang", "die", "landeszugeh\u00f6rigkeit", "mozarts", "k\u00f6nnte", "daher", "als", "f\u00fcrsterzbisch\u00f6flichsalzburgerisch", "bezeichnet", "werden", "jedoch", "ist", "diese", "umschreibung", "seiner", "landsmannschaft", "weniger", "verbreitet", "das", "viel", "verwendete", "grove", "dictionary", "of", "music", "and", "musicians", "bezeichnet", "mozart", "als", "\u00f6sterreichischen", "komponisten", "auch", "das", "houghton", "mifflin", "dictionary", "of", "biography", "das", "oxford", "concise", "dictionary", "of", "music", "bourne", "und", "kennedy", "und", "das", "npr", "listeners", "encyclopedia", "of", "classical", "music", "libbey", "bezeichnen", "ihn", "als", "solchen", "die", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "liefert", "zwei", "unterschiedliche", "ergebnisse", "die", "kurze", "anonyme", "fassung", "in", "der", "micropedia", "bezeichnet", "ihn", "als", "\u00f6sterreichischen", "komponisten", "der", "hauptartikel", "in", "der", "macropedia", "geschrieben", "von", "h", "c", "robbins", "landon", "befasst", "sich", "nicht", "mit", "seiner", "nationalit\u00e4t", "in", "fr\u00fcheren", "quellen", "wird", "mozart", "oft", "als", "deutscher", "bezeichnet", "vor", "allem", "vor", "der", "gr\u00fcndung", "des", "heutigen", "modernen", "\u00f6sterreichischen", "nationalstaates", "eine", "londoner", "zeitung", "berichtete", "im", "jahr", "vom", "tod", "des", "komponisten", "dort", "wird", "er", "als", "der", "gefeierte", "deutsche", "komponist", "englisch", "the", "celebrated", "german", "composer", "bezeichnet", "in", "lieber", "u", "a", "s", "wird", "mozart", "als", "der", "gro\u00dfe", "deutsche", "komponist", "vorgestellt", "ferris", "nahm", "mozart", "unter", "anderem", "neben", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "franz", "schubert", "und", "joseph", "haydn", "in", "sein", "buch", "the", "great", "german", "composers", "die", "gro\u00dfen", "deutschen", "komponisten", "auf", "andere", "bezeichnungen", "als", "deutscher", "findet", "man", "bei", "kerst", "s", "mathews", "und", "liebling", "sowie", "mackey", "und", "haywood", "viel", "sp\u00e4ter", "auch", "bei", "hermand", "und", "steakley", "manche", "quellen", "\u00e4nderten", "ihre", "zuordnungen", "mozarts", "zu", "heutigen", "staaten", "im", "laufe", "der", "zeit", "grove", "bezeichnete", "mozart", "nicht", "immer", "als", "\u00f6sterreicher", "dies", "erschien", "erstmals", "in", "der", "ersten", "auflage", "des", "new", "grove", "im", "jahr", "\u00e4hnlich", "war", "es", "auch", "beim", "bakers", "biographical", "dictionary", "of", "musicians", "urspr\u00fcnglich", "erw\u00e4hnten", "sie", "die", "landsmannschaft", "mozarts", "nicht", "das", "wort", "austrian", "wurde", "erstmals", "im", "anfangssatz", "in", "der", "achten", "auflage", "von", "erw\u00e4hnt", "und", "wurde", "seither", "beibehalten", "die", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "die", "ihn", "heute", "als", "austrian", "bezeichnet", "beschrieb", "ihn", "fr\u00fcher", "als", "deutschen", "komponistenmozart", "selbst", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "in", "seinen", "nachgelassenen", "schriften", "nicht", "zur", "frage", "seiner", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "im", "modernen", "sinne", "nennt", "sich", "selber", "aber", "teutscher", "so", "in", "briefen", "an", "seinen", "vater", "z", "b", "vom", "mai", "in", "dem", "es", "hei\u00dft", "und", "vom", "september", "in", "dem", "er", "schreibt", "in", "einem", "brief", "vom", "august", "schreibt", "er", "daraus", "wird", "ersichtlich", "dass", "f\u00fcr", "ihn", "teutschland", "als", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "deutschsprachigen", "gebiete", "mitteleuropas", "und", "die", "teutsche", "nation", "jeweils", "in", "der", "damals", "im", "oberdeutschen", "raum", "\u00fcblichen", "schreibung", "als", "kollektivum", "der", "dort", "lebenden", "deutschsprachigen", "menschen", "begriffliche", "realit\u00e4t", "waren", "ohne", "dass", "dabei", "der", "nationalstaatsgedanke", "unserer", "zeit", "darauf", "anwendung", "finden", "k\u00f6nnte", "zu", "seiner", "zeit", "existierte", "ein", "rechtssubjekt", "mit", "namen", "deutschland", "ebenso", "wenig", "wie", "eines", "namens", "italien", "von", "dem", "er", "an", "anderer", "stelle", "schreibt", "was", "jedoch", "existierte", "war", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "deutscher", "nation", "welches", "das", "heutige", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "einschloss", "f\u00fcr", "dessen", "kaiser", "schrieb", "er", "in", "wien", "musik", "zur", "zeit", "der", "verfassung", "obiger", "aussage", "nachdem", "er", "im", "jahr", "zuvor", "aus", "salzburg", "\u00fcbersiedelt", "war", "und", "geheiratet", "hatte", "dies", "bildet", "somit", "den", "kontext", "zum", "verst\u00e4ndnis", "der", "aussage", "\u00fcber", "seine", "selbstverortung", "nachkommen", "raimund", "leopold", "mozart", "*", "juni", "in", "wien", "august", "ebenda", "carl", "thomas", "mozart", "*", "september", "in", "wien", "oktober", "in", "mailand", "johann", "thomas", "leopold", "mozart", "*", "oktober", "in", "wien", "november", "ebenda", "theresia", "maria", "anna", "mozart", "*", "dezember", "in", "wien", "juni", "ebenda", "anna", "maria", "mozart", "*", "november", "in", "wien", "november", "ebenda", "franz", "xaver", "wolfgang", "mozart", "*", "juli", "in", "wien", "juli", "in", "karlsbadseine", "beiden", "die", "kindheit", "\u00fcberlebenden", "s\u00f6hne", "starben", "kinderlos", "es", "gibt", "daher", "keine", "direkten", "nachkommen", "von", "mozart", "mehr", "gedenken", "\u00fcberblick", "das", "gedenken", "an", "wolfgang", "a", "mozart", "und", "die", "besch\u00e4ftigung", "mit", "seinem", "werk", "wird", "heute", "weltweit", "durch", "biographien", "musikwissenschaftliche", "forschung", "radio", "und", "fernsehsendungen", "symposien", "und", "insbesondere", "durch", "auff\u00fchrungen", "seiner", "kompositionen", "in", "den", "opernh\u00e4usern", "und", "konzerts\u00e4len", "aufrechterhalten", "seit", "dem", "jahrhundert", "werden", "vor", "allem", "in", "\u00f6sterreich", "und", "deutschland", "zu", "allen", "runden", "gedenkjahren", "mozartjahre", "begangen", "die", "republik", "\u00f6sterreich", "hat", "mozart", "mehrfach", "auf", "m\u00fcnzen", "oder", "banknoten", "gew\u00fcrdigt", "wie", "zum", "beispiel", "auf", "der", "schillingbanknote", "von", "und", "der", "\u00f6sterreichischen", "eurom\u00fcnze", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "hat", "zu", "ehren", "seines", "geburtstages", "im", "jahr", "eine", "eurosilberm\u00fcnze", "herausgebracht", "damit", "soll", "so", "die", "offizielle", "begr\u00fcndung", "die", "pers\u00f6nlichkeit", "des", "komponisten", "als", "gro\u00dfes", "ereignis", "aus", "der", "deutschen", "kultur", "und", "geschichte", "f\u00fcr", "die", "nachwelt", "erhalten", "bleiben", "au\u00dferdem", "hat", "die", "deutsche", "post", "ag", "zum", "gleichen", "anlass", "eine", "sondermarke", "herausgegeben", "dies", "geschah", "bereits", "zum", "geburtstag", "seitens", "der", "deutschen", "post", "der", "ddr", "in", "form", "einer", "blockausgabe", "daneben", "gibt", "es", "etliche", "merchandisingartikel", "z", "b", "mozartkugeln", "mozarts", "name", "bedeutet", "f\u00fcr", "orte", "aus", "seiner", "biographie", "einen", "bedeutenden", "wirtschaftsfaktor", "im", "bereich", "internationaler", "st\u00e4dtetourismus", "eine", "besondere", "rolle", "kommt", "seiner", "geburtsstadt", "salzburg", "mozartdenkmal", "am", "mozartplatz", "wien", "als", "seinem", "langj\u00e4hrigen", "wohnort", "mozartstatue", "im", "burggarten", "und", "au\u00dferdem", "der", "stadt", "augsburg", "als", "geburtsstadt", "seines", "ber\u00fchmten", "vaters", "leopold", "mozart", "zu", "prag", "war", "ein", "von", "mozart", "gesch\u00e4tzter", "auff\u00fchrungsort", "daher", "genie\u00dft", "er", "auch", "hier", "gro\u00dfe", "popularit\u00e4t", "ihm", "zu", "ehren", "wurde", "eine", "b\u00fcste", "in", "der", "walhalla", "bei", "regensburg", "aufgestellt", "in", "mehreren", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "mozartgedenkst\u00e4tten", "die", "sich", "der", "erinnerung", "an", "den", "komponisten", "in", "besonderer", "weise", "annehmen", "gleiches", "gilt", "auch", "f\u00fcr", "mozartgesellschaften", "und", "vereine", "das", "erste", "denkmal", "f\u00fcr", "den", "komponisten", "ein", "mozarttempel", "genannter", "freskengeschm\u00fcckter", "pavillon", "errichtete", "ein", "privater", "verehrer", "im", "fr\u00fchjahr", "in", "graz", "mozart", "zu", "ehren", "erhielt", "ein", "entdeckter", "asteroid", "die", "bezeichnung", "mozartia", "und", "ein", "entdecktes", "mineral", "den", "namen", "mozartit", "dar\u00fcber", "hinaus", "tr\u00e4gt", "der", "mozartpiedmontgletscher", "vor", "der", "westk\u00fcste", "der", "antarktischen", "alexanderiinsel", "seinen", "namen", "auch", "die", "pflanzengattung", "mozartia", "urb", "aus", "der", "familie", "der", "myrtengew\u00e4chse", "myrtaceae", "ist", "nach", "ihm", "benannt", "festivals", "zahlreiche", "festivals", "befassen", "sich", "\u00fcberwiegend", "mit", "mozarts", "werken", "bereits", "im", "jahrhundert", "fanden", "in", "seiner", "geburtsstadt", "eine", "reihe", "von", "mozartfesten", "statt", "zu", "den", "bedeutenden", "festivals", "der", "gegenwart", "geh\u00f6ren", "in", "klammer", "jeweils", "das", "gr\u00fcndungsdatum", "charakteristikum", "fast", "aller", "dieser", "festivals", "ist", "dass", "mozart", "zwar", "deren", "zentrale", "achse", "darstellt", "aber", "zumeist", "auch", "kompositionen", "anderer", "komponisten", "aufgef\u00fchrt", "werden", "weiters", "finden", "regelm\u00e4\u00dfig", "mozartfestivals", "in", "bath", "texas", "und", "vermont", "statt", "salzburg", "in", "der", "getreidegasse", "richtete", "die", "einstige", "internationale", "mozartstiftung", "die", "von", "bis", "existierte", "im", "geburtshaus", "wolfgang", "amadeus", "mozarts", "hagenauerhaus", "ein", "museum", "ein", "ein", "weiteres", "mozartmuseum", "befindet", "sich", "in", "der", "von", "der", "familie", "mozart", "bezogenen", "wohnung", "im", "tanzmeisterhaus", "am", "makartplatz", "wurden", "die", "r\u00e4ume", "durch", "den", "regisseur", "und", "designer", "robert", "wilson", "neu", "gestaltet", "das", "mozartdenkmal", "von", "ludwig", "schwanthaler", "auf", "dem", "mozartplatz", "ist", "in", "blickrichtung", "alte", "residenz", "und", "dom", "ausgerichtet", "und", "wurde", "enth\u00fcllt", "wie", "sehr", "mozart", "damals", "schon", "nicht", "nur", "lokalpatriotisch", "\u00f6sterreichisch", "sondern", "als", "st\u00e4nde\u00fcbergreifender", "besitz", "aller", "deutschen", "verstanden", "wurde", "zeigt", "die", "planung", "und", "finanzierung", "des", "projektes", "an", "den", "pl\u00e4nen", "waren", "vor", "allem", "nichtsalzburger", "beteiligt", "und", "unter", "den", "finanziellen", "f\u00f6rderern", "findet", "man", "neben", "kaiser", "ferdinand", "i", "die", "k\u00f6nige", "von", "preu\u00dfen", "und", "bayern", "den", "adel", "sowie", "b\u00fcrgerliche", "musikvereine", "und", "prominente", "musikereine", "bronzene", "mozartstatue", "befindet", "sich", "auf", "dem", "kapuzinerberg", "diese", "wurde", "anl\u00e4sslich", "des", "ersten", "internationalen", "mozartfestes", "im", "jahr", "einem", "vorl\u00e4ufer", "der", "salzburger", "festspiele", "enth\u00fcllt", "und", "stammt", "von", "edmund", "hellmer", "dabei", "wurde", "auch", "das", "zauberfl\u00f6tenh\u00e4uschen", "in", "dem", "mozart", "angeblich", "die", "zauberfl\u00f6te", "komponiert", "hatte", "hinter", "der", "statue", "aufgestellt", "betreiber", "dieser", "aktionen", "war", "der", "mozartenthusiast", "johann", "evangelist", "engl", "auf", "den", "die", "gr\u00fcndung", "der", "stiftung", "mozarteum", "zur\u00fcckgeht", "und", "der", "auch", "das", "schaugrab", "der", "mozarts", "errichten", "lie\u00df", "die", "am", "ursulinenplatz", "vor", "der", "markuskirche", "aufgestellte", "mozartskulptur", "mozart", "eine", "hommage", "von", "markus", "l\u00fcpertz", "f\u00fchrte", "einige", "zeit", "zu", "kontroversen", "in", "salzburg", "hat", "die", "internationale", "stiftung", "mozarteum", "ihren", "sitz", "sie", "wurde", "von", "salzburger", "b\u00fcrgern", "gegr\u00fcndet", "und", "ist", "aus", "dem", "entstandenen", "dommusikverein", "und", "mozarteum", "hervorgegangen", "die", "autographensammlung", "der", "stiftung", "enth\u00e4lt", "rund", "originalbriefe", "mozarts", "die", "bibliotheca", "mozartiana", "ist", "mit", "rund", "titeln", "die", "umfangreichste", "einschl\u00e4gige", "bibliothek", "der", "welt", "die", "stiftung", "besitzt", "zudem", "reiches", "bildmaterial", "darunter", "mehrere", "authentische", "mozartportr\u00e4ts", "die", "ton", "und", "filmsammlung", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "rund", "audiotitel", "darunter", "sonst", "nicht", "zug\u00e4ngliche", "mitschnitte", "von", "mozartauff\u00fchrungen", "und", "etwa", "videoproduktionen", "spielfilme", "fernsehproduktionen", "opernaufzeichnungen", "dokumentarfilme", "die", "stiftung", "verwaltet", "auch", "die", "beiden", "salzburger", "mozartmuseen", "in", "der", "satzung", "der", "stiftung", "verankert", "ist", "das", "gegr\u00fcndete", "zentralinstitut", "f\u00fcr", "mozartforschung", "das", "heute", "unter", "dem", "namen", "akademie", "f\u00fcr", "mozartforschung", "firmiert", "sie", "veranstaltet", "in", "regelm\u00e4\u00dfigen", "abst\u00e4nden", "wissenschaftliche", "tagungen", "\u00fcber", "die", "im", "mozartjahrbuch", "berichtet", "wird", "s\u00e4mtliche", "bereiche", "der", "mozartforschung", "werden", "hierbei", "ber\u00fccksichtigt", "zentral", "jedoch", "ist", "seit", "die", "herausgabe", "der", "neuen", "mozartausgabe", "der", "historischkritischen", "edition", "von", "mozarts", "werken", "die", "stiftung", "besitzt", "auch", "das", "konzertgeb\u00e4ude", "mozarteum", "mit", "zwei", "s\u00e4len", "der", "gro\u00dfe", "saal", "des", "mozarteums", "wird", "nicht", "nur", "f\u00fcr", "den", "salzburger", "konzertbetrieb", "genutzt", "sondern", "regelm\u00e4\u00dfig", "auch", "von", "den", "salzburger", "festspielen", "mit", "matineen", "liederabenden", "solistenkonzerten", "aber", "auch", "orchesterkonzerten", "bespielt", "allj\u00e4hrlich", "im", "j\u00e4nner", "veranstaltet", "die", "stiftung", "seit", "die", "mozartwoche", "bei", "der", "renommierte", "orchester", "etwa", "die", "wiener", "philharmoniker", "oder", "das", "mahler", "chamber", "orchestra", "und", "interpreten", "nikolaus", "harnoncourt", "riccardo", "muti", "u", "a", "mozarts", "werke", "auff\u00fchren", "ebenfalls", "im", "gro\u00dfen", "saal", "des", "mozarteums", "ebenfalls", "im", "jahr", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "\u00f6ffentliche", "musikschule", "mozarteum", "aus", "der", "sich", "schlie\u00dflich", "die", "universit\u00e4t", "mozarteum", "entwickelte", "dort", "werden", "ausbildungen", "f\u00fcr", "streich", "blas", "zupf", "und", "schlaginstrumente", "und", "auch", "eine", "ausbildung", "f\u00fcr", "schauspiel", "angeboten", "die", "universit\u00e4t", "mozarteum", "ist", "heute", "in", "der", "neustadt", "im", "alten", "borrom\u00e4um", "n\u00e4chst", "dem", "mirabellgarten", "beheimatet", "zun\u00e4chst", "aus", "studierenden", "dieser", "institution", "haben", "sich", "auch", "die", "zwei", "mozartorchester", "salzburgs", "entwickelt", "seit", "besteht", "das", "mozarteumorchester", "salzburg", "derzeit", "mit", "musikern", "das", "heute", "als", "orchester", "von", "stadt", "und", "land", "salzburg", "sowohl", "den", "opern", "und", "operettenbetrieb", "des", "salzburger", "landestheaters", "bestreitet", "als", "auch", "bei", "den", "salzburger", "festspielen", "wichtige", "aufgaben", "\u00fcbernimmt", "es", "spielt", "seit", "allj\u00e4hrlich", "mozarts", "gro\u00dfe", "messe", "in", "cmoll", "kv", "in", "der", "stiftskirche", "st", "peter", "wirkt", "in", "opernproduktionen", "den", "mozartmatineen", "am", "sonntagvormittag", "serenaden", "orchesterkonzerten", "und", "festveranstaltungen", "mit", "der", "klangk\u00f6rper", "hat", "seine", "wurzeln", "im", "gegr\u00fcndeten", "dommusikverein", "und", "mozarteum", "und", "wurde", "unter", "mithilfe", "von", "constanze", "mozart", "ins", "leben", "gerufen", "das", "zweite", "salzburger", "mozartorchester", "ist", "die", "camerata", "salzburg", "die", "von", "bernhard", "paumgartner", "als", "camerata", "academica", "des", "mozarteums", "salzburg", "aus", "lehrern", "und", "sch\u00fclern", "der", "universit\u00e4t", "mozarteum", "gegr\u00fcndet", "wurde", "das", "ziel", "der", "camerata", "war", "und", "ist", "vorrangig", "die", "mozartpflege", "unter", "ihrem", "chefdirigenten", "s\u00e1ndor", "v\u00e9gh", "\u00fcbernahm", "sie", "f\u00fcr", "viele", "jahre", "die", "mozartmatineen", "der", "salzburger", "festspiele", "und", "gastiert", "seither", "weltweit", "unter", "leitung", "namhafter", "dirigenten", "wie", "heinz", "holliger", "kent", "nagano", "trevor", "pinnock", "oder", "franz", "welserm\u00f6st", "aus", "den", "mozartfesten", "des", "sp\u00e4ten", "und", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "entwickelten", "sich", "schlie\u00dflich", "ab", "die", "salzburger", "festspiele", "in", "deren", "mittelpunkt", "unver\u00e4ndert", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "mozart", "steht", "analog", "zu", "bayreuth", "das", "allj\u00e4hrlich", "die", "werke", "richard", "wagners", "auff\u00fchrt", "sollte", "der", "salzburger", "genius", "loci", "jeden", "sommer", "in", "exemplarischen", "auff\u00fchrungen", "gew\u00fcrdigt", "werden", "rund", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "opernproduktionen", "der", "festspiele", "sind", "mozartopern", "gewidmet", "die", "erste", "opernauff\u00fchrung", "der", "festspiele", "war", "der", "don", "giovanni", "am", "august", "dirigiert", "von", "richard", "strauss", "und", "gesungen", "von", "den", "damen", "claire", "born", "gertrud", "kappel", "lotte", "sch\u00f6ne", "und", "den", "herren", "alfred", "jerger", "viktor", "madin", "franz", "markhoff", "richard", "mayr", "richard", "tauber", "zu", "den", "spielst\u00e4tten", "der", "salzburger", "festspiele", "z\u00e4hlt", "seit", "das", "haus", "f\u00fcr", "mozart", "in", "der", "hofstallgasse", "urspr\u00fcnglich", "stand", "an", "dieser", "stelle", "die", "gro\u00dfe", "winterreitschule", "die", "f\u00fcr", "max", "reinhardts", "schauspielproduktionen", "als", "festspielhaus", "adaptiert", "wurde", "ab", "spielte", "man", "jeden", "sommer", "auch", "opern", "\u00fcberwiegend", "mozarts", "in", "diesem", "haus", "das", "schlie\u00dflich", "noch", "mehrmals", "umgebaut", "wurde", "anl\u00e4sslich", "des", "bevorstehenden", "geburtstags", "mozarts", "wurde", "das", "festspielhaus", "zwischen", "und", "grundlegend", "erneuert", "und", "erhielt", "den", "neuen", "namen", "die", "er\u00f6ffnung", "fand", "am", "juli", "mit", "einer", "neuproduktion", "von", "le", "nozze", "di", "figaro", "statt", "in", "diesem", "mozartjahr", "wurden", "erstmals", "alle", "anderen", "b\u00fchnenwerke", "mozarts", "im", "rahmen", "der", "festspiele", "gezeigt", "projekt", "mozart", "siehe", "opernchronologie", "der", "salzburger", "festspiele", "wien", "in", "wien", "ist", "eine", "der", "wohnungen", "mozarts", "erhalten", "allerdings", "ohne", "m\u00f6bel", "die", "verschollen", "sind", "sie", "wurde", "in", "ein", "museum", "umgewandelt", "domgasse", "gleich", "hinter", "dem", "stephansdom", "die", "urspr\u00fcngliche", "gedenkst\u00e4tte", "wurde", "vor", "einiger", "zeit", "um", "zwei", "stockwerke", "erweitert", "und", "im", "j\u00e4nner", "als", "mozarthaus", "vienna", "wiederer\u00f6ffnet", "mozarts", "leben", "und", "seine", "zeit", "werden", "dem", "besucher", "durch", "teils", "aufwendige", "multimediale", "pr\u00e4sentationen", "erl\u00e4utert", "an", "zahlreichen", "anderen", "h\u00e4usern", "in", "denen", "mozart", "lebte", "oder", "auftrat", "sind", "gedenktafeln", "angebracht", "das", "mozartdenkmal", "von", "architekt", "karl", "k\u00f6nig", "und", "bildhauer", "viktor", "tilgner", "gestaltet", "stand", "auf", "dem", "albertinaplatz", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "es", "in", "den", "burggarten", "\u00fcberstellt", "die", "skulpturen", "bestehen", "aus", "laaser", "marmor", "vinschgau", "s\u00fcdtirol", "die", "stufen", "der", "basis", "aus", "dunklem", "diorit", "die", "balustraden", "sind", "aus", "grobem", "sterzinger", "marmor", "in", "s\u00fcdtirol", "zwei", "bei", "der", "neuaufstellung", "dazugekommene", "pfeiler", "wurden", "aus", "st", "margarethener", "kalksandstein", "gefertigtim", "jahr", "wurde", "in", "wienwieden", "bezirk", "die", "mozartgasse", "nach", "dem", "komponisten", "benannt", "der", "mozartplatz", "wurde", "dort", "der", "mozartbrunnen", "errichtet", "im", "j\u00e4nner", "wurde", "das", "theater", "an", "der", "wien", "das", "in", "den", "jahrzehnten", "zuvor", "\u00fcberwiegend", "musicalproduktionen", "beherbergte", "anl\u00e4sslich", "des", "mozartjubil\u00e4umsjahres", "wiederum", "zu", "einem", "opernhaus", "umgewidmet", "mozart", "stellt", "nach", "wie", "vor", "einen", "schwerpunkt", "der", "programmierung", "von", "wiens", "neuem", "opernhaus", "dar", "augsburg", "im", "mozarthaus", "in", "der", "n\u00f6rdlichen", "altstadt", "von", "augsburg", "befindet", "sich", "eine", "gedenkst\u00e4tte", "zur", "geschichte", "der", "familie", "mozart", "in", "diesem", "haus", "wurde", "sein", "vater", "leopold", "geboren", "eine", "gedenktafel", "am", "haus", "der", "augsburger", "fuggerei", "mittelgasse", "erinnert", "zudem", "an", "seinen", "urgro\u00dfvater", "den", "maurermeister", "franz", "mozart", "der", "hier", "wohnte", "und", "starb", "die", "deutsche", "mozartgesellschaft", "dmg", "mit", "sitz", "in", "augsburg", "widmet", "sich", "der", "praktischen", "und", "wissenschaftlichen", "pflege", "des", "werkes", "von", "wolfgang", "amad\u00e9", "mozart", "der", "erforschung", "des", "lebens", "und", "schaffens", "des", "meisters", "und", "seiner", "familie", "und", "der", "erhaltung", "und", "f\u00f6rderung", "der", "mozartgedenkst\u00e4tten", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "insbesondere", "des", "geburtshauses", "von", "leopold", "mozart", "in", "augsburg", "mannheim", "vielfach", "gedacht", "wird", "mozarts", "auch", "in", "mannheim", "wo", "er", "nicht", "nur", "bei", "vier", "aufenthalten", "tage", "seines", "lebens", "verbracht", "sondern", "auch", "eine", "reihe", "bedeutender", "werke", "komponiert", "eine", "auff\u00fchrung", "von", "le", "nozze", "di", "figaro", "dirigiert", "und", "sich", "bei", "seinem", "ersten", "aufenthalt", "in", "aloisia", "weber", "verliebt", "sowie", "deren", "schwester", "constanze", "seine", "sp\u00e4tere", "frau", "kennengelernt", "hat", "die", "damalige", "mannheimer", "schule", "war", "musikhistorisch", "von", "europ\u00e4ischem", "rang", "doch", "konnte", "mozart", "dort", "beruflich", "letztlich", "nicht", "re\u00fcssieren", "gedenktafeln", "befinden", "sich", "an", "zahlreichen", "wohn", "und", "wirkungsst\u00e4tten", "des", "komponisten", "so", "etwa", "am", "schloss", "an", "der", "jesuitenkirche", "und", "am", "palais", "bretzenheim", "prag", "im", "prager", "stadtteil", "sm\u00edchov", "wurde", "in", "der", "sogenannten", "vila", "bertramka", "ein", "mozartmuseum", "eingerichtet", "zu", "mozarts", "lebzeiten", "lag", "das", "geb\u00e4ude", "jenseits", "der", "stadtmauer", "und", "diente", "der", "familie", "des", "komponisten", "franz", "xaver", "duschek", "als", "landgut", "es", "geh\u00f6rte", "der", "ehefrau", "duscheks", "der", "s\u00e4ngerin", "josepha", "duschek", "der", "enkelin", "ignatz", "anton", "von", "weisers", "des", "salzburger", "b\u00fcrgermeisters", "und", "textdichters", "mozarts", "mozart", "wohnte", "hier", "im", "oktober", "vollendung", "und", "urauff\u00fchrung", "des", "don", "giovanni", "und", "von", "ende", "august", "bis", "anfang", "september", "einstudierung", "und", "urauff\u00fchrung", "von", "la", "clemenza", "di", "tito", "musik", "joseph", "haydn", "w\u00fcrdigte", "mozarts", "musik", "als", "er", "nach", "dem", "ersten", "h\u00f6ren", "der", "ihm", "von", "mozart", "gewidmeten", "streichquartette", "leopold", "mozart", "versicherte", "mozart", "selbst", "bekannte", "in", "einem", "brief", "an", "seinen", "vater", "vom", "februar", "es", "ist", "eine", "nachweisbare", "eigenheit", "mozarts", "dass", "er", "w\u00e4hrend", "all", "seiner", "kompositionsperioden", "musik", "der", "verschiedensten", "stile", "in", "sich", "aufgenommen", "und", "hieraus", "mannigfaltige", "anregungen", "gesch\u00f6pft", "hat", "wesentlich", "gepr\u00e4gt", "ist", "sein", "kompositionsstil", "von", "s\u00fcddeutschen", "und", "italienischen", "stilelementen", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "die", "fr\u00fchesten", "einfl\u00fcsse", "stammen", "von", "seinem", "vater", "und", "den", "salzburger", "lokalkomponisten", "wie", "sehr", "mozart", "zun\u00e4chst", "seinem", "umfeld", "verhaftet", "blieb", "zeigt", "der", "streit", "um", "die", "beiden", "lambacher", "sinfonien", "bei", "denen", "lange", "unklar", "war", "welche", "von", "leopold", "mozart", "und", "welche", "von", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "stammtbei", "seinen", "reisen", "nach", "italien", "lernte", "er", "den", "dortigen", "opernstil", "kennen", "der", "ihn", "stark", "pr\u00e4gte", "und", "ihm", "auch", "in", "london", "von", "johann", "christian", "bach", "vermittelt", "wurde", "gro\u00dfen", "einfluss", "vor", "allem", "auf", "sein", "sp\u00e4teres", "schaffen", "hatte", "das", "studium", "des", "kontrapunktes", "zuerst", "durch", "den", "kompositionsunterricht", "bei", "padre", "martini", "in", "italien", "sp\u00e4ter", "in", "wien", "durch", "die", "praktische", "auseinandersetzung", "mit", "der", "musik", "johann", "sebastian", "bachs", "und", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndels", "die", "er", "bei", "gottfried", "van", "swieten", "kennenlernte", "mozart", "dazu", "an", "seinen", "vater", "am", "m\u00e4rz", "denn", "wir", "lieben", "uns", "mit", "allen", "m\u00f6glichen", "meistern", "zu", "unterhalten", "mit", "alten", "und", "mit", "modernen", "als", "typisch", "f\u00fcr", "mozarts", "kompositorisches", "schaffen", "lassen", "sich", "folgende", "punkte", "nennen", "der", "gattung", "des", "klavierkonzerts", "verlieh", "mozart", "symphonische", "qualit\u00e4ten", "und", "f\u00fchrte", "sie", "zu", "formaler", "vollendung", "mozart", "schrieb", "mehr", "als", "seine", "zeitgenossen", "einen", "sehr", "differenzierten", "und", "anspruchsvollen", "orchestersatz", "insbesondere", "die", "bl\u00e4ser", "erlangten", "eine", "zuvor", "unbekannte", "eigenst\u00e4ndigkeit", "damit", "einher", "geht", "ebenso", "wie", "bei", "joseph", "haydn", "eine", "zunahme", "der", "l\u00e4nge", "und", "des", "umfanges", "der", "einzelnen", "werke", "am", "deutlichsten", "zu", "beobachten", "bei", "den", "sinfonien", "mozart", "integrierte", "in", "seine", "kompositionen", "kontrapunktische", "kompositionstechniken", "und", "verschmolz", "den", "klassischhomophonen", "und", "den", "barockpolyphonen", "stil", "finale", "des", "streichquartetts", "kv", "finale", "der", "jupitersinfonie", "kv", "seine", "werke", "sind", "von", "drei", "die", "wiener", "klassik", "charakterisierenden", "kompositionsverfahren", "gepr\u00e4gt", "die", "mozart", "gemeinsam", "mit", "joseph", "haydn", "erarbeitet", "hat", "und", "die", "von", "beethoven", "weiterentwickelt", "wurden", "obligate", "begleitung", "durchbrochener", "stil", "und", "motivischthematische", "arbeit", "vor", "allem", "in", "seinen", "sp\u00e4ten", "opern", "schuf", "mozart", "eine", "\u00fcberzeugende", "psychologischdramaturgische", "charakterzeichnung", "mozart", "gelang", "in", "seiner", "musik", "die", "verbindung", "des", "scheinbar", "leichten", "eing\u00e4ngigen", "mit", "dem", "musikalisch", "schwierigen", "und", "anspruchsvollen", "mozart", "komponierte", "musick", "f\u00fcr", "aller", "gattung", "leute", "ausgenommen", "f\u00fcr", "lange", "ohren", "nicht", "brief", "mozarts", "vom", "dezember", "alles", "in", "allem", "schuf", "mozart", "aus", "den", "von", "ihm", "vorgefundenen", "stilen", "und", "kompositionstechniken", "dank", "seiner", "herausragenden", "f\u00e4higkeiten", "musik", "von", "gro\u00dfer", "komplexit\u00e4t", "und", "bedeutender", "stilh\u00f6he", "daran", "konnten", "beethoven", "und", "die", "komponisten", "des", "jahrhunderts", "ankn\u00fcpfen", "interpretationsstil", "mozarts", "klavierspiel", "wurde", "\u00fcberall", "ger\u00fchmt", "und", "gesch\u00e4tzt", "dabei", "muss", "bedacht", "werden", "dass", "er", "nicht", "auf", "dem", "modernen", "klavier", "sondern", "auf", "dem", "hammerklavier", "und", "gelegentlich", "auf", "dem", "cembalo", "spielte", "als", "grundartikulation", "pflegte", "mozart", "das", "zu", "seiner", "zeit", "\u00fcbliche", "non", "legato", "dies", "wird", "von", "ludwig", "van", "beethoven", "der", "ihn", "mehrfach", "in", "konzerten", "h\u00f6rte", "bezeugt", "und", "von", "carl", "czerny", "wiedergegeben", "demnach", "habe", "mozart", "ein", "feines", "aber", "zerhacktes", "spiel", "gehabt", "kein", "ligato", "werke", "die", "werke", "mozarts", "werden", "meist", "nach", "ihrer", "sortierung", "im", "k\u00f6chelverzeichnis", "kv", "gez\u00e4hlt", "das", "der", "chronologischen", "reihenfolge", "des", "entstehens", "zu", "folgen", "versucht", "opern", "insgesamt", "opern", "kirchenmusik", "messen", "darunter", "messe", "in", "cmoll", "kv", "waisenhausmesse", "kv", "spatzenmesse", "kv", "missa", "in", "cdur", "credomesse", "oder", "spaurmesse", "kv", "missa", "brevis", "in", "cdur", "orgelsolomesse", "kv", "kr\u00f6nungsmesse", "kv", "gro\u00dfe", "messe", "in", "cmoll", "kv", "asiehe", "dazu", "den", "artikel", "liste", "der", "kirchenmusikwerke", "mozarts", "oratorium", "die", "schuldigkeit", "des", "ersten", "gebots", "kv", "oratorium", "la", "betulia", "liberata", "kv", "ave", "verum", "corpus", "kv", "requiem", "dmoll", "kv", "motetten", "f\u00fcr", "sopran", "und", "orchester", "darunter", "exsultate", "jubilate", "kv", "kantaten", "vespern", "litaneien", "kirchensonaten", "orchesterwerke", "sinfonien", "siehe", "liste", "der", "sinfonien", "mozarts", "klavierkonzerte", "siehe", "liste", "der", "klavierkonzerte", "mozarts", "werke", "f\u00fcr", "streichinstrumente", "und", "orchester", "siehe", "auch", "violinkonzerte", "mozart", "violinkonzert", "nr", "bdur", "kv", "concertone", "f\u00fcr", "violinen", "cdur", "kv", "e", "violinkonzert", "nr", "ddur", "kv", "violinkonzert", "nr", "gdur", "kv", "violinkonzert", "nr", "ddur", "kv", "violinkonzert", "nr", "adur", "kv", "adagio", "edur", "kv", "rondo", "concertante", "f\u00fcr", "violine", "und", "orchester", "bdur", "kv", "a", "concerto", "f\u00fcr", "violine", "und", "klavier", "ddur", "kvf", "sinfonia", "concertante", "f\u00fcr", "violine", "und", "viola", "esdur", "kv", "d", "sinfonia", "concertante", "f\u00fcr", "violine", "viola", "und", "cello", "adur", "kv", "e", "rondo", "cdur", "kv", "insgesamt", "werke", "werke", "f\u00fcr", "blasinstrumente", "und", "orchester", "fagottkonzert", "bdur", "kv", "e", "oboenkonzert", "cdur", "kv", "sinfonia", "concertante", "f\u00fcr", "fl\u00f6te", "oboe", "horn", "und", "fagott", "esdur", "kv", "b", "ob", "die", "fassung", "f\u00fcr", "oboe", "klarinette", "horn", "und", "fagott", "kv", "anh", "i", "kv", "kv", "b", "kv", "anh", "c", "eine", "\u00fcberlieferung", "davon", "ist", "ist", "umstritten", "und", "wird", "zunehmend", "ausgeschlossen", "klarinettenkonzert", "adur", "kv", "fl\u00f6tenkonzerte", "und", "s\u00e4tze", "fl\u00f6tenkonzert", "gdur", "kv", "kv", "c", "fl\u00f6tenkonzert", "ddur", "kv", "kv", "d", "andante", "f\u00fcr", "fl\u00f6te", "und", "orchester", "cdur", "kv", "kv", "e", "konzert", "f\u00fcr", "fl\u00f6te", "harfe", "und", "orchester", "cdur", "kv", "kv", "chornkonzerte", "und", "s\u00e4tze", "rondo", "f\u00fcr", "horn", "und", "orchester", "esdur", "kv", "hornkonzert", "ddur", "kv", "b", "hornkonzert", "esdur", "kv", "hornkonzert", "esdur", "kv", "hornkonzert", "esdur", "kv", "insgesamt", "werke", "weitere", "orchesterwerke", "serenaden", "serenade", "nr", "ddur", "antretter", "auch", "andretter", "kv", "a", "finalmusik", "serenade", "ddur", "kv", "b", "serenade", "nr", "ddur", "colloredo", "kv", "ba", "serenade", "nr", "ddur", "kv", "a", "serenade", "nr", "ddur", "serenata", "notturna", "kv", "serenade", "nr", "ddur", "haffner", "kv", "b", "serenade", "nr", "ddur", "notturno", "f\u00fcr", "vier", "orchester", "kv", "a", "serenade", "nr", "ddur", "posthorn", "kv", "serenade", "nr", "bdur", "gran", "partita", "kv", "serenade", "nr", "esdur", "kv", "serenade", "nr", "cmoll", "nachtmusique", "kv", "a", "serenade", "nr", "gdur", "eine", "kleine", "nachtmusik", "kv", "notturni", "notturno", "f\u00fcr", "vier", "orchester", "ddur", "kv", "divertimenti", "divertimento", "ddur", "kv", "divertimento", "ddur", "kv", "a", "salzburger", "sinfonie", "nr", "divertimento", "bdur", "kv", "b", "salzburger", "sinfonie", "nr", "divertimento", "fdur", "kv", "c", "salzburger", "sinfonie", "nr", "divertimenti", "nr", "bis", "bdur", "kv", "bm\u00e4rsche", "marsch", "ddur", "kv", "marsch", "ddur", "kv", "b", "marsch", "ddur", "kv", "c", "marsch", "ddur", "kv", "b", "marsch", "ddur", "kv", "marsch", "ddur", "kv", "a", "nr", "marsch", "ddur", "kv", "a", "nr", "kassationen", "kassation", "bdur", "kv", "a", "kassation", "gdur", "kv", "finalmusikinsgesamt", "werke", "kammermusik", "kammermusikalische", "werke", "ohne", "klavier", "streichduos", "und", "trios", "streichquartette", "streichquintette", "bl\u00e4serquartette", "quintette", "mit", "bl\u00e4sern", "sextett", "ein", "musikalischer", "spa\u00df", "kv", "kammermusik", "mit", "klavier", "sonaten", "f\u00fcr", "violine", "und", "klavier", "klaviertrios", "klavierquartette", "klavierquintett", "esdur", "kv", "klaviermusik", "siehe", "liste", "der", "klaviermusikwerke", "mozarts", "klaviersonaten", "variationen", "\u00fcber", "verschiedene", "themen", "zahlreiche", "einzelst\u00fccke", "fantasien", "rondos", "etc", "orgelwerke", "obwohl", "mozart", "in", "einem", "brief", "an", "seinen", "vater", "vom", "oktober", "schrieb", "dass", "die", "orgel", "seine", "passion", "sei", "und", "bekannte", "die", "orgel", "ist", "doch", "in", "meinen", "augen", "und", "ohren", "der", "k\u00f6nig", "aller", "instrumente", "hat", "er", "nur", "wenige", "orgelwerke", "komponiert", "zwei", "kleine", "fugen", "in", "gdur", "und", "ddur", "kv", "a", "wahrscheinlich", "komponiert", "fuge", "gmoll", "kv", "wahrscheinlich", "komponiert", "endet", "als", "fragment", "nach", "takten", "st\u00fcck", "f\u00fcr", "ein", "orgelwerk", "in", "einer", "uhr", "adagio", "und", "allegro", "in", "fmoll", "f\u00fcr", "ein", "orgelwerk", "kv", "komponiert", "allegro", "und", "andante", "fantasie", "in", "fmoll", "f\u00fcr", "eine", "orgelwalze", "kv", "komponiert", "andante", "in", "fdur", "f\u00fcr", "orgelwalze", "kv", "komponiert", "lieder", "an", "die", "freude", "johann", "peter", "uz", "kv", "kv", "b", "die", "gro\u00dfm\u00fctige", "gelassenheit", "*", "johann", "christian", "g\u00fcnther", "kv", "kv", "d", "*", "komp", "von", "leopold", "mozart", "geheime", "liebe*", "johann", "christian", "g\u00fcnther", "kv", "kv", "e", "*", "komp", "von", "leopold", "mozart", "die", "zufriedenheit", "im", "niedrigen", "stande", "*", "friedrich", "rudolph", "ludwig", "von", "canitz", "kv", "kv", "f", "*", "komp", "von", "leopold", "mozart", "wie", "ungl\u00fccklich", "bin", "ich", "nit", "kv", "kv", "g", "lobgesang", "auf", "die", "feierliche", "johannisloge", "ludwig", "friedrich", "lenz", "kv", "kv", "h", "ah!", "spiegarti", "oh", "dio", "kv", "ie", "ridente", "la", "calma", "kv", "kv", "a", "oiseaux", "si", "tous", "les", "ans", "antoine", "ferrand", "kv", "kv", "d", "dans", "un", "bois", "solitaire", "antoine", "houdar", "de", "la", "motte", "kv", "kv", "b", "zwei", "deutsche", "kirchenlieder", "a", "o", "gotteslamm", "b", "als", "aus", "\u00e4gypten", "kv", "c", "an", "die", "bescheidenheit", "johann", "andreas", "schachtner", "kv", "b", "verdankt", "sei", "es", "dem", "glanz", "der", "gro\u00dfen", "johann", "timotheus", "hermes", "kv", "kv", "a", "sei", "du", "mein", "trost", "johann", "timotheus", "hermes", "kv", "kv", "b", "ich", "w\u00fcrd", "auf", "meinem", "pfad", "johann", "timotheus", "hermes", "kv", "kv", "c", "die", "zufriedenheit", "johann", "martin", "miller", "kv", "kv", "a", "komm", "liebe", "zither", "komm", "kv", "kv", "b", "gibraltar", "johann", "nepomuk", "cosmas", "michael", "denis", "kv", "d", "warnung", "kv", "c", "lied", "zur", "gesellenreise", "joseph", "franz", "von", "ratschky", "kv", "der", "zauberer", "christian", "felix", "wei\u00dfe", "kv", "die", "zufriedenheit", "christian", "felix", "wei\u00dfe", "kv", "die", "betrogene", "welt", "christian", "felix", "wei\u00dfe", "kv", "das", "veilchen", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "kv", "zur", "er\u00f6ffnung", "der", "logenversammlung", "augustin", "veith", "edler", "von", "schittlersberg", "kv", "zum", "schlu\u00df", "der", "logenversammlung", "augustin", "veith", "edler", "von", "schittlersberg", "kv", "lied", "der", "freiheit", "aloys", "blumauer", "kv", "die", "alte", "friedrich", "von", "hagedorn", "kv", "die", "verschweigung", "christian", "felix", "wei\u00dfe", "kv", "das", "lied", "der", "trennung", "klamer", "eberhard", "karl", "schmidt", "kv", "als", "luise", "die", "briefe", "ihres", "ungetreuen", "liebhabers", "verbrannte", "gabriele", "von", "baumberg", "kv", "abendempfindung", "an", "laura", "kv", "an", "chloe", "johann", "georg", "jacobi", "kv", "des", "kleinen", "friedrichs", "geburtstag", "johann", "eberhard", "friedrich", "schall", "schlu\u00dfstrophe", "joachim", "heinrich", "campe", "kv", "das", "traumbild", "ludwig", "h\u00f6lty", "kv", "die", "kleine", "spinnerin", "kv", "meine", "w\u00fcnsche", "johann", "wilhelm", "ludwig", "gleim", "kv", "lied", "beim", "auszug", "in", "das", "feld", "kv", "sehnsucht", "nach", "dem", "fr\u00fchlinge", "christian", "adolph", "overbeck", "kv", "der", "fr\u00fchling", "christian", "christoph", "sturm", "kv", "das", "kinderspiel", "christian", "adolph", "overbeck", "kv", "kantate", "die", "ihr", "des", "unerme\u00dflichen", "weltalls", "franz", "heinrich", "ziegenhagen", "kv", "insgesamt", "werke", "kanons", "mozart", "hat", "textierte", "und", "untextierte", "kanons", "geschrieben", "unter", "den", "textierten", "finden", "sich", "werke", "mit", "kirchlichem", "inhalt", "kyrie", "kv", "alleluia", "kv", "das", "anfangsmotiv", "entstammt", "der", "allelujaintonation", "der", "karsamstagsliturgie", "ave", "maria", "kv", "es", "gibt", "aber", "auch", "kanons", "mit", "zum", "teil", "recht", "derbem", "inhalt", "der", "an", "mozarts", "b\u00e4slebriefe", "erinnert", "die", "er", "an", "seine", "cousine", "maria", "anna", "thekla", "mozart", "schrieb", "in", "vielen", "liederb\u00fcchern", "ist", "der", "originale", "text", "durch", "einen", "neuen", "entsch\u00e4rften", "ersetzt", "so", "zum", "beispiel", "leck", "mich", "im", "arsch", "kv", "c", "leck", "mir", "den", "arsch", "fein", "recht", "sch\u00f6n", "sauber", "kv", "d", "mozart", "zugeschrieben", "komposition", "von", "wenzel", "trnka", "bona", "nox!", "bist", "a", "rechta", "ox", "kv", "oh", "du", "eselhafter", "martinoh", "du", "eselhafter", "peierl", "kv", "ba", "die", "beiden", "textfassungen", "dieses", "kanons", "beziehen", "sich", "auf", "mozarts", "trink", "und", "kegelfreunde", "philip", "liperl", "jacob", "martin", "und", "johann", "nepomuk", "peierl", "mit", "denen", "er", "gern", "derbe", "sp\u00e4\u00dfe", "triebder", "vierstimmige", "kanon", "kv", "anh", "c", "ist", "f\u00fcr", "zwei", "violinen", "viola", "und", "bass", "gesetzt", "aufnahmen", "auswahl", "paul", "baduraskoda", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "works", "for", "piano", "anton", "walterhammerklavier", "andr\u00e1s", "schiff", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "piano", "works", "mozarts", "klavier", "salzburg", "linda", "nicholson", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "sonatas", "for", "fortepiano", "anton", "walterhammerklavier", "nikolaus", "harnoncourt", "rudolf", "buchbinder", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "piano", "concerti", "nos", "&", "hammerklavier", "nach", "walter", "von", "paul", "mcnulty", "viviana", "sofronitsky", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "the", "first", "world", "complete", "works", "for", "piano", "and", "orchestra", "performed", "on", "original", "instruments", "orchester", "musicae", "antiquae", "collegium", "varsoviense", "pro", "musica", "camerata", "hammerklavier", "nach", "walter", "von", "paul", "mcnulty", "cds", "rezeption", "literatur", "b\u00fchnenwerke", "alexander", "sergejewitsch", "puschkin", "mozart", "und", "salieri", "schauspiel", "ausgabe", "russischdeutsch", "\u00fcbertragung", "und", "nachwort", "von", "kay", "borowsky", "zeittafel", "von", "gudrun", "ziegler", "reclam", "universalbibliothek", "nr", "isbn", "albert", "lortzing", "szenen", "aus", "mozarts", "leben", "singspiel", "in", "einem", "akt", "m\u00fcnster", "nikolai", "rimskikorsakow", "mozart", "und", "salieri", "oper", "nach", "dem", "puschkintext", "peter", "shaffer", "amadeus", "schauspiel", "ausgabe", "engl", "amadeus", "a", "play", "hrsg", "v", "rainer", "lengeler", "fremdsprachentexte", "reclam", "universalbibliothek", "nr", "isbn", "mozart", "aus", "der", "sicht", "des", "senilen", "salieri", "michael", "kunze", "sylvester", "levay", "mozart!", "musical", "welturauff\u00fchrung", "am", "oktober", "im", "theater", "an", "der", "wien", "libretto", "von", "michael", "kunze", "edition", "butterfly", "weitere", "auff\u00fchrungen", "in", "hamburg", "budapest", "tokio", "osaka", "karlstadt", "cd", "mozart!", "wien", "nr", "budapest", "nr", "moritz", "eggert", "vom", "zarten", "pol", "eine", "collage", "aus", "der", "musik", "mozarts", "f\u00fcr", "orchester", "und", "s\u00e4nger", "bei", "der", "s\u00e4mtliche", "personen", "aus", "allen", "existierenden", "mozartopern", "auftauchen", "uraufgef\u00fchrt", "beim", "er\u00f6ffnungskonzert", "der", "salzburger", "festspiele", "ad", "de", "bont", "kurt", "schwertsik", "mozart", "in", "moskau", "oper", "belletristik", "die", "figur", "wolfgang", "amadeus", "mozarts", "wurde", "in", "vielen", "romanen", "und", "erz\u00e4hlungen", "verarbeitet", "unter", "anderem", "in", "hermann", "hesse", "der", "steppenwolf", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "mozart", "als", "repr\u00e4sentant", "der", "unsterblichen", "kl\u00e4rt", "den", "protagonisten", "in", "einem", "erkenntnistheoretischen", "vortrag", "\u00fcber", "die", "ewige", "differenz", "von", "ideal", "und", "wirklichkeit", "auf", "rotraut", "hinderkskutscher", "donnerblitzbub", "wolfgang", "amadeus", "stuttgart", "isbn", "kinder", "und", "jugendbuch", "rotraut", "hinderkskutscher", "unsterblicher", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "stuttgart", "franckhs", "musikerbiographien", "f\u00fcr", "junge", "menschen", "e", "t", "a", "hoffmann", "don", "juan", "in", "fantasiest\u00fccke", "in", "callots", "manier", "ein", "reisender", "enthusiast", "e", "t", "a", "hoffmann", "wird", "w\u00e4hrend", "einer", "donjuanauff\u00fchrung", "von", "donna", "anna", "in", "der", "loge", "aufgesucht", "und", "f\u00fcr", "w", "a", "mozart", "gehalten", "j\u00f6rg", "g", "kastner", "mozartzauber", "m\u00fcnchen", "isbn", "spielt", "vor", "allem", "w\u00e4hrend", "der", "letzten", "monate", "mozarts", "bis", "kurz", "nach", "dessen", "tod", "eduard", "m\u00f6rike", "mozart", "auf", "der", "reise", "nach", "prag", "novelle", "erstver\u00f6ffentlichung", "juli", "und", "august", "im", "morgenblatt", "f\u00fcr", "gebildete", "st\u00e4nde", "nr", "selbst\u00e4ndig", "als", "buch", "die", "ber\u00fchmteste", "k\u00fcnstlernovelle", "des", "jahrhunderts", "aktuelle", "ausgabe", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "auf", "der", "reise", "zur", "urauff\u00fchrung", "des", "don", "giovanni", "in", "prag", "ger\u00e4t", "mozart", "in", "das", "schloss", "des", "grafen", "von", "schinzberg", "vor", "allem", "dessen", "nichte", "eugenie", "erahnt", "mozarts", "genialit\u00e4t", "aber", "auch", "die", "unausweichlichkeit", "seines", "nahen", "todes", "und", "dass", "er", "sich", "schnell", "und", "unaufhaltsam", "in", "seiner", "eigenen", "glut", "verzehren", "wird", "wolf", "wondratschek", "mozarts", "friseur", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "keiner", "verl\u00e4sst", "mozarts", "friseur", "unver\u00e4ndert", "eva", "baronsky", "herr", "mozart", "wacht", "auf", "aufbau", "verlag", "berlin", "isbn", "erz\u00e4hlt", "wird", "die", "fiktive", "geschichte", "wie", "es", "mozart", "ergangen", "w\u00e4re", "wenn", "er", "nach", "seinem", "tod", "im", "wien", "des", "jahres", "erwacht", "w\u00e4re", "kunstwerke", "adi", "holzer", "widmete", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "im", "jahr", "seine", "k\u00fcnstlermappe", "mozart", "suite", "zu", "dem", "darin", "enthaltenen", "siebdruck", "mozart", "engel", "schreibt", "er", "der", "mozart", "engel", "steht", "f\u00fcr", "alles", "was", "dieser", "gottbegnadete", "komponist", "geschaffen", "hat", "f\u00fcr", "die", "ganze", "macht", "seiner", "musik", "insbesondere", "f\u00fcr", "seine", "sakralen", "werke", "ein", "bescheidenes", "aber", "tiefempfundenes", "danke", "mozart!", "filme", "eine", "kleine", "nachtmusik", "regie", "leopold", "hainisch", "eintrag", "auf", "imdb", "wen", "die", "g\u00f6tter", "lieben", "regie", "karl", "hartl", "eintrag", "auf", "imdb", "mozart", "reich", "mir", "die", "hand", "mein", "leben", "regie", "karl", "hartl", "mit", "oskar", "werner", "und", "johanna", "matz", "eintrag", "auf", "imdb", "mozart", "mehrteiliger", "biographischer", "fernsehfilm", "f", "i", "b", "can", "ch", "regie", "marcel", "bluwal", "mit", "christoph", "bantzer", "eintrag", "auf", "imdb", "amadeus", "regie", "milo", "forman", "mit", "tom", "hulce", "und", "f", "murray", "abraham", "eintrag", "auf", "imdb", "wir", "drei", "regie", "pupi", "avati", "verge\u00dft", "mozart", "regie", "miroslav", "luther", "mit", "max", "tidof", "katja", "flint", "armin", "muellerstahl", "uwe", "ochsenknecht", "kurt", "weinzierl", "eintrag", "auf", "filmat", "der", "wadenmesser", "regie", "kurt", "palm", "eintrag", "auf", "imdb", "mozart", "in", "mannheim", "fernsehdokumentarfilm", "von", "harold", "woetzel", "ardde", "mozartkugeln", "regie", "larry", "weinstein", "eintrag", "auf", "imdb", "homepage", "mozart", "ich", "h\u00e4tte", "m\u00fcnchen", "ehre", "gemacht", "in", "der", "internet", "movie", "database", "englisch", "literatur", "werkverzeichnisse", "biographische", "quellen", "ludwig", "nohl", "hrsg", "mozart", "nach", "den", "schilderungen", "seiner", "zeitgenossen", "leipzig", "albert", "leitzmann", "hrsg", "mozarts", "pers\u00f6nlichkeit", "urteile", "der", "zeitgenossen", "leipzig", "arthur", "schurig", "hrsg", "leopold", "mozart", "reiseaufzeichnungen", "dresden", "arthur", "schurig", "hrsg", "konstanze", "mozart", "briefe", "aufzeichnungen", "dokumente", "dresden", "otto", "erich", "deutsch", "hrsg", "mozart", "die", "dokumente", "seines", "lebens", "aufl", "kassel", "wilhelm", "a", "bauer", "otto", "erich", "deutsch", "hrsg", "briefe", "und", "aufzeichnungen", "gesamtausgabe", "b\u00e4nde", "kassel", "u", "a", "ff", "juliane", "vogel", "hrsg", "die", "b\u00e4slebriefe", "stuttgart", "isbn", "ulrich", "konrad", "hrsg", "briefe", "und", "aufzeichnungen", "gesamtausgabe", "erweiterte", "ausgabe", "mit", "einer", "einf\u00fchrung", "und", "erg\u00e4nzungen", "b\u00e4nde", "b\u00e4renreiter", "kassel", "u", "a", "und", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "stefan", "kunze", "hrsg", "briefe", "reclam", "stuttgart", "isbn", "silke", "leopold", "hrsg", "guten", "morgen", "liebes", "weibchen!", "mozarts", "briefe", "an", "constanze", "b\u00e4renreiter", "kassel", "u", "a", "isbn", "paul", "ridder", "mythos", "mozart", "ein", "bisher", "unbekanntes", "portr\u00e4t", "in", "seiner", "galerie", "in", "die", "tonkunst", "jg", "s", "klaus", "martin", "kopitz", "du", "kanntest", "mozart", "unbekannte", "und", "vergessene", "erinnerungen", "von", "beethoven", "haydn", "hummel", "und", "anderen", "zeitgenossen", "mozarts", "in", "mozart", "studien", "band", "issn", "isbn", "s", "biografien", "und", "gesamtinterpretationen", "monika", "reger", "mozart", "familie", "in", "oesterreichisches", "musiklexikon", "onlineausgabe", "wien", "ff", "isbn", "druckausgabe", "band", "verlag", "der", "\u00f6sterreichischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "wien", "isbn", "franz", "xaver", "niemetschek", "leben", "des", "kk", "kapellmeisters", "wolfgang", "gottlieb", "mozart", "abgerufen", "am", "august", "erstdruck", "prag", "online", "beim", "project", "gutenberg", "auflage", "von", "neuausgabe", "franz", "xaver", "niemetschek", "ich", "kannte", "mozart", "hrsg", "u", "komm", "v", "jost", "perfahl", "langenm\u00fcller", "isbn", "georg", "nikolaus", "von", "nissen", "biographie", "w", "a", "mozarts", "nach", "originalbriefen", "sammlungen", "alles", "\u00fcber", "ihn", "geschriebenen", "mit", "vielen", "neuen", "beylagen", "steindr\u00fccken", "musikbl\u00e4ttern", "und", "einem", "facsimile", "leipzig", "isbn", "reprint", "herausgegeben", "und", "mit", "anmerkungen", "versehen", "von", "rudolph", "angerm\u00fcller", "olms", "hildesheimz\u00fcrich", "u", "a", "isbn", "reprint", "der", "ausgabe", "otto", "jahn", "w", "a", "mozart", "b\u00e4nde", "leipzig", "ff", "reprint", "directmedia", "publishing", "berlin", "und", "kleine", "digitale", "bibliothek", "band", "cdrom", "isbn", "ludwig", "meinardus", "mozart", "wolfgang", "amadeus", "in", "allgemeine", "deutsche", "biographie", "adb", "band", "duncker", "&", "humblot", "leipzig", "s", "arthur", "schurig", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "sein", "leben", "und", "sein", "werk", "auf", "grund", "der", "vornehmlich", "durch", "nikolaus", "von", "nissen", "ges", "biogr", "quellen", "u", "d", "ergebnisse", "d", "neuesten", "forschung", "b\u00e4nde", "leipzig", "rudolph", "angerm\u00fcller", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "leben", "und", "werk", "biographien", "briefe", "und", "zeitdokumente", "auf", "seiten", "mit", "aktuellem", "k\u00f6chelverzeichnis", "dvdrom", "directmedia", "publishing", "berlin", "isbn", "eva", "gesine", "baur", "mozart", "genius", "und", "eros", "verlag", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "axel", "br\u00fcggemann", "wer", "war", "mozart", "jacoby", "&", "stuart", "berlin", "isbn", "alfred", "einstein", "mozart", "his", "character", "his", "work", "deutsche", "fassung", "originalausgabe", "mozart", "sein", "charakter", "sein", "werk", "neuauflage", "fischer", "tb", "isbn", "norbert", "elias", "mozart", "zur", "soziologie", "eines", "genies", "aus", "dem", "nachlass", "herausgegeben", "von", "michael", "schr\u00f6ter", "suhrkamp", "tb", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "sabine", "henzed\u00f6hring", "mozart", "wolfgang", "amadeus", "in", "neue", "deutsche", "biographie", "ndb", "band", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "isbn", "s", "digitalisat", "peter", "gay", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "claassen", "verlag", "isbn", "x", "martin", "geck", "mozart", "eine", "biographie", "rowohlt", "hamburg", "isbn", "brigitte", "hamann", "mozart", "sein", "leben", "und", "seine", "zeit", "ueberreuter", "wien", "isbn", "wolfgang", "hildesheimer", "mozart", "neuauflage", "insel", "tb", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "thomas", "hochradner", "g\u00fcnther", "massenkeil", "mozarts", "kirchenmusik", "lieder", "und", "chormusik", "das", "handbuch", "laaberverlag", "isbn", "heinrich", "eduard", "jacob", "mozart", "geist", "musik", "und", "schicksal", "scheffler", "verlag", "frankfurt", "am", "main", "letzte", "neuauflagen", "heyne", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "ebenfalls", "heyne", "verlag", "m\u00fcnchen", "unter", "dem", "titel", "mozart", "der", "genius", "der", "musik", "isbn", "ulrich", "konrad", "wolfgang", "amad\u00e9", "mozart", "leben", "musik", "werkbestand", "b\u00e4renreiter", "kassel", "isbn", "malte", "korff", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "konrad", "k\u00fcster", "mozart", "eine", "musikalische", "biographie", "silke", "leopold", "hrsg", "mozarthandbuch", "metzlerb\u00e4renreiter", "stuttgartkassel", "isbn", "piero", "melograni", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "eine", "biographie", "siedler", "m\u00fcnchen", "isbn", "clemens", "prokop", "mozart", "der", "spieler", "geschichte", "eines", "schnellen", "lebens", "b\u00e4renreiter", "kassel", "isbn", "maynard", "solomon", "mozart", "ein", "leben", "metzler", "stuttgart", "isbn", "franz", "daxecker", "die", "innviertler", "wundarztfamilie", "mozart", "eine", "genealogische", "spurensuche", "in", "ober\u00f6sterreichische", "heimatbl\u00e4tter", "nr", "linz", "s", "landoberoesterreichgvat", "pdf", "manfred", "hermann", "schmid", "hrsg", "mozart", "studien", "schneider", "tutzing", "band", "hollitzer", "wien", "ff", "band", "ff", "issn", "claude", "tappolet", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "in", "historisches", "lexikon", "der", "schweiz", "oktober", "monografien", "volkmar", "braunbehrens", "mozart", "in", "wien", "piper", "m\u00fcnchenz\u00fcrich", "isbn", "fritz", "hennenberg", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "rowohlt", "hamburg", "isbn", "hansjosef", "irmen", "mozart", "als", "mitglied", "geheimer", "gesellschaften", "prisca", "z\u00fclpich", "isbn", "ulrich", "konrad", "wolfgang", "amad\u00e9", "mozart", "leben", "musik", "werkbestand", "b\u00e4renreiter", "kassel", "isbn", "werner", "ogris", "mozart", "im", "familien", "und", "erbrecht", "seiner", "zeit", "verl\u00f6bnis", "heirat", "verlassenschaft", "b\u00f6hlau", "wien", "isbn", "harald", "strebel", "der", "freimaurer", "wolfgang", "amad\u00e9", "mozart", "st\u00e4fa", "isbn", "guy", "wagner", "bruder", "mozart", "freimaurerei", "im", "wien", "des", "jahrhunderts", "amalthea", "wien", "isbn", "manfred", "wagner", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "werk", "und", "leben", "steinbauer", "wien", "isbn", "christoph", "wolff", "vor", "der", "pforte", "meines", "gl\u00fccks", "mozart", "im", "dienst", "des", "kaisers", "\u00fcbersetzt", "von", "matthias", "m\u00fcller", "b\u00e4renreiter", "kassel", "isbn", "martin", "kluger", "w", "a", "mozart", "und", "augsburg", "vorfahren", "vaterstadt", "und", "erste", "liebecontext", "medien", "und", "verlag", "augsburg", "isbn", "laurenz", "l\u00fctteken", "mozart", "leben", "und", "musik", "im", "zeitalter", "der", "aufkl\u00e4rung", "m\u00fcnchen", "ch", "beck", "isbn", "h\u00f6rb\u00fccher", "cd", "wissen", "junior", "michael", "schanze", "erz\u00e4hlt", "die", "kinder", "und", "jugendjahre", "von", "mozart", "audio", "media", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "axel", "br\u00fcggemann", "wer", "war", "mozart", "auditorium", "maximum", "darmstadt", "isbn", "peter", "mati", "paul", "mati", "dero", "gehorsamer", "sohn", "mozart", "briefe", "briefe", "von", "leopold", "und", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "h\u00f6rbuch", "download", "preiser", "records", "wien", "michael", "heltau", "gabriele", "schuchter", "rafael", "schuchter", "sibylle", "dahms", "mozart", "auf", "der", "reise", "nach", "paris", "briefe", "zwischen", "liebe", "und", "tod", "audio", "cd", "h\u00f6rbuch", "verlagsgesellschaft", "dr", "dahms", "isbn", "ausstellungen", "auswahl", "mozart", "und", "die", "juden", "ausstellung", "im", "haus", "der", "bremischen", "b\u00fcrgerschaft", "vom", "oktober", "bis", "november", "katalog", "und", "begleitbuch", "roderich", "fuhrmann", "verlag", "hausschild", "bremen", "remapping", "mozart", "verborgene", "geschichten", "ausstellungsprojekt", "zum", "mozartjahr", "an", "vier", "standorten", "in", "wien", "kuratiert", "von", "araba", "evelyn", "johnstonarthur", "ljubomir", "brati", "lisl", "ponger", "nora", "sternfeld", "und", "luisa", "ziaja", "weblinks", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "werke", "von", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "im", "projekt", "gutenbergde", "edierte", "briefe", "von", "und", "an", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "im", "webservice", "correspsearch", "der", "bbaw", "literatur", "\u00fcber", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "in", "der", "bibliographie", "des", "musikschrifttums", "offizielle", "seite", "der", "villa", "bertramka", "in", "prag", "cz", "dt", "seit", "geschlossen", "memento", "vom", "april", "im", "internet", "archive", "eine", "\u00f6sterreichischdeutsche", "auseinandersetzung", "aus", "dem", "jahr", "\u00fcber", "mozarts", "nationalit\u00e4t", "auf", "bbccouk", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "im", "austriaforum", "mozart", "im", "internet", "archivewerkverzeichnisse", "noten", "dokumente", "mozarts", "eigenh\u00e4ndig", "gef\u00fchrter", "werkkatalog", "im", "faksimile", "werkkatalog", "nach", "verschiedenen", "auflagen", "des", "k\u00f6chelverzeichnisses", "werkeverzeichnis", "von", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "auf", "klassikainfo", "neue", "mozartausgabe", "online", "die", "neue", "mozartausgabe", "von", "der", "internationalen", "stiftung", "mozarteum", "in", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "b\u00e4renreiterverlag", "vollst\u00e4ndig", "digitalisiert", "briefe", "und", "dokumente", "der", "familie", "mozart", "aus", "der", "zeit", "zwischen", "ansiedlung", "leopold", "mozarts", "in", "salzburg", "und", "gr\u00fcndung", "der", "internationalen", "stiftung", "mozarteum", "in", "bild", "und", "text", "mozarteumat", "noten", "und", "audiodateien", "von", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "im", "international", "music", "score", "library", "project", "gemeinfreie", "noten", "von", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "in", "der", "choral", "public", "domain", "library", "choralwiki", "englischh\u00f6rbeispiele", "historische", "aufnahmen", "von", "mozartwerken", "onlinehistorische", "biografische", "texte", "verb\u00fcrgte", "anekdoten", "aus", "wolfgang", "gottlieb", "mozarts", "leben", "ein", "beytrag", "zur", "richtigern", "kenntnis", "dieses", "mannes", "als", "mensch", "und", "k\u00fcnstler", "von", "johann", "friedrich", "rochlitz", "in", "der", "allgemeinen", "musikalischen", "zeitung", "oktober", "lebensbeschreibung", "mozarts", "als", "eine", "der", "ersten", "biografien", "des", "komponisten", "erschienen", "im", "digitalisierten", "volltext", "von", "georg", "nikolaus", "nissen", "mozart", "in", "julius", "gustav", "mei\u00dfner", "hrsg", "charakteristische", "lebensgem\u00e4lde", "unserer", "denkw\u00fcrdigsten", "und", "ber\u00fcchtigtesten", "zeitgenossen", "wien", "vatikanisches", "apostolisches", "archiv", "verleihung", "des", "p\u00e4pstlichen", "ritterordens", "vom", "goldenen", "sporn", "an", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "giovanni", "amadeo", "wolfango", "mozart", "rom", "juli", "memento", "vom", "mai", "im", "internet", "archivegesellschaften", "internationale", "stiftung", "mozarteum", "deutsche", "mozartgesellschaft", "anmerkungen"]