["xabier", "xabi", "alonso", "olano", "*", "november", "in", "tolosa", "ist", "ein", "ehemaliger", "spanischer", "fu\u00dfballspieler", "und", "heutiger", "trainer", "alonso", "stammt", "aus", "der", "jugend", "von", "real", "sociedad", "san", "sebasti\u00e1n", "und", "spielte", "in", "seiner", "karriere", "unter", "anderem", "beim", "fc", "liverpool", "real", "madrid", "und", "dem", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "neben", "zahlreichen", "meisterschaften", "in", "deutschland", "und", "spanien", "z\u00e4hlen", "die", "championsleaguesiege", "und", "zu", "seinen", "gr\u00f6\u00dften", "erfolgen", "auf", "vereinsebene", "zwischen", "und", "war", "alonso", "zudem", "in", "der", "spanischen", "nationalmannschaft", "aktiv", "in", "dieser", "zeit", "war", "er", "leistungstr\u00e4ger", "in", "der", "bis", "heute", "erfolgreichsten", "zeit", "der", "spanier", "die", "und", "europa", "sowie", "weltmeister", "wurden", "seit", "oktober", "ist", "er", "cheftrainer", "von", "bayer", "leverkusen", "familie", "der", "baske", "xabi", "alonso", "stammt", "aus", "einer", "fu\u00dfballerfamilie", "sein", "vater", "periko", "spielte", "einst", "beim", "fc", "barcelona", "und", "gewann", "und", "mit", "real", "sociedad", "die", "spanische", "meisterschaft", "sein", "\u00e4lterer", "bruder", "mikel", "spielte", "beim", "drittligisten", "real", "uni\u00f3n", "ir\u00fan", "und", "sein", "j\u00fcngerer", "bruder", "jon", "ist", "als", "schiedsrichter", "t\u00e4tig", "karriere", "als", "spieler", "im", "verein", "real", "sociedad", "der", "defensive", "mittelfeldspieler", "xabi", "alonso", "begann", "seine", "karriere", "in", "der", "jugendabteilung", "von", "real", "sociedad", "sein", "deb\u00fct", "in", "der", "ersten", "mannschaft", "hatte", "er", "am", "dezember", "in", "einem", "pokalspiel", "innerhalb", "eines", "turbulenten", "jahres", "mit", "drei", "verschiedenen", "trainern", "bei", "real", "sociedad", "wurde", "xabi", "zu", "beginn", "der", "saison", "an", "den", "sd", "eibar", "verliehen", "f\u00fcr", "eibar", "absolvierte", "er", "spiele", "bevor", "im", "januar", "john", "toshack", "der", "neue", "trainer", "von", "real", "sociedad", "wurde", "der", "ihn", "in", "die", "mannschaft", "zur\u00fcckholte", "alonso", "reifte", "zum", "stammspieler", "und", "wurde", "eine", "st\u00fctze", "der", "mannschaft", "mit", "der", "mannschaft", "erreichte", "er", "am", "saisonende", "den", "zweiten", "platz", "in", "der", "meisterschaft", "wozu", "er", "mit", "spielen", "und", "acht", "toren", "beitrug", "das", "folgende", "jahr", "stie\u00df", "er", "mit", "real", "sociedad", "bis", "ins", "achtelfinale", "der", "champions", "league", "vor", "fc", "liverpool", "anschlie\u00dfend", "wechselte", "alonso", "im", "august", "zum", "fc", "liverpool", "mit", "den", "engl\u00e4ndern", "feierte", "er", "gleich", "im", "ersten", "jahr", "den", "gr\u00f6\u00dften", "erfolg", "seiner", "vereinskarriere", "den", "gewinn", "der", "champions", "league", "im", "finale", "gegen", "den", "ac", "mailand", "erzielte", "er", "den", "ausgleichstreffer", "zum", "und", "erzwang", "somit", "die", "verl\u00e4ngerung", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "gewann", "er", "ebenfalls", "mit", "dem", "fc", "liverpool", "den", "fa", "cup", "beim", "fc", "liverpool", "gelang", "ihm", "au\u00dferdem", "sein", "wohl", "au\u00dfergew\u00f6hnlichstes", "tor", "der", "karriere", "als", "er", "gegen", "newcastle", "united", "aus", "ca", "metern", "entfernung", "traf", "real", "madrid", "im", "august", "wechselte", "er", "zu", "real", "madrid", "die", "abl\u00f6sesumme", "betrug", "nach", "spanischen", "medienberichten", "ca", "millionen", "pfund", "er", "unterschrieb", "einen", "mit", "j\u00e4hrlich", "rund", "millionen", "euro", "dotierten", "vierjahresvertrag", "bei", "den", "madrilenen", "alonso", "entwickelte", "sich", "umgehend", "zum", "ordnenden", "mittelfeldstrategen", "des", "teams", "und", "gewann", "mit", "real", "madrid", "den", "spanischen", "pokal", "sowie", "in", "der", "saison", "seinen", "ersten", "nationalen", "meistertitel", "im", "januar", "verl\u00e4ngerte", "er", "seinen", "vertrag", "bei", "den", "k\u00f6niglichen", "um", "zwei", "weitere", "jahre", "bis", "juni", "nach", "einem", "weiteren", "erfolg", "im", "spanischen", "pokal", "und", "dem", "gewinn", "der", "uefa", "champions", "league", "erkl\u00e4rte", "alonso", "er", "ben\u00f6tige", "eine", "neue", "motivation", "und", "wolle", "real", "madrid", "verlassen", "dies", "sei", "die", "schwierigste", "entscheidung", "seines", "lebens", "gewesen", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "am", "august", "wechselte", "alonso", "zum", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "und", "unterschrieb", "einen", "zweijahresvertrag", "er", "erhielt", "die", "r\u00fcckennummer", "in", "der", "bundesliga", "deb\u00fctierte", "er", "am", "august", "beim", "ausw\u00e4rtsspiel", "gegen", "den", "fc", "schalke", "mit", "ballkontakten", "im", "spiel", "gegen", "den", "fc", "k\u00f6ln", "stellte", "er", "am", "september", "einen", "neuen", "bundesligarekord", "auf", "der", "im", "mai", "von", "julian", "weigl", "\u00fcbertroffen", "wurde", "sein", "erstes", "bundesligator", "erzielte", "alonso", "am", "oktober", "beim", "heimsieg", "gegen", "werder", "bremen", "am", "februar", "bestritt", "alonso", "sein", "championsleaguespiel", "er", "\u00fcbernahm", "zur", "spielzeit", "die", "r\u00fcckennummer", "die", "er", "auch", "schon", "bei", "real", "madrid", "und", "dem", "fc", "liverpool", "getragen", "hatte", "von", "claudio", "pizarro", "der", "den", "verein", "verlie\u00df", "am", "oktober", "bestritt", "alonso", "beim", "heimsieg", "gegen", "dortmund", "sein", "pflichtspiel", "f\u00fcr", "bayern", "m\u00fcnchen", "alonsos", "vertrag", "beim", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "hatte", "eine", "laufzeit", "bis", "zum", "juni", "am", "m\u00e4rz", "k\u00fcndigte", "er", "an", "mit", "dem", "ende", "der", "vertragslaufzeit", "seine", "karriere", "beenden", "zu", "wollen", "in", "der", "letzten", "saison", "seiner", "karriere", "gewann", "er", "mit", "den", "bayern", "seine", "dritte", "deutsche", "meisterschaft", "insgesamt", "lief", "er", "in", "partien", "in", "der", "bundesliga", "f\u00fcr", "den", "verein", "auf", "nationalmannschaft", "sein", "erstes", "spiel", "f\u00fcr", "die", "anationalmannschaft", "bestritt", "alonso", "als", "j\u00e4hriger", "am", "april", "beim", "sieg", "gegen", "ecuador", "er", "nahm", "mit", "spanien", "an", "der", "em", "der", "wm", "der", "em", "die", "das", "spanische", "team", "mit", "im", "finale", "gegen", "deutschland", "gewann", "sowie", "an", "der", "em", "bei", "der", "er", "mit", "der", "spanischen", "nationalmannschaft", "den", "titel", "gegen", "italien", "mit", "erfolgreich", "verteidigte", "teil", "seinen", "gr\u00f6\u00dften", "erfolg", "erreichte", "er", "am", "juli", "mit", "dem", "gewinn", "der", "wm", "mit", "dem", "sieg", "im", "finale", "gegen", "die", "niederlande", "nach", "dem", "ausscheiden", "bei", "der", "wm", "trat", "er", "aus", "der", "nationalmannschaft", "zur\u00fcck", "f\u00fcr", "la", "furia", "roja", "war", "er", "insgesamt", "in", "l\u00e4nderspielen", "am", "ball", "karriere", "als", "trainer", "in", "der", "saison", "trainierte", "alonso", "die", "cjunioren", "u", "von", "real", "madridzur", "saison", "\u00fcbernahm", "alonso", "die", "zweite", "mannschaft", "von", "real", "sociedad", "san", "sebasti\u00e1n", "als", "cheftrainer", "in", "der", "drittklassigen", "segunda", "divisi\u00f3n", "b", "erreichte", "er", "mit", "seiner", "mannschaft", "in", "der", "gruppe", "den", "platz", "womit", "man", "die", "teilnahme", "an", "den", "aufstiegsplayoffs", "knapp", "verpasste", "mitte", "endete", "alonsos", "t\u00e4tigkeit", "bei", "den", "basken", "am", "oktober", "trat", "alonso", "beim", "deutschen", "bundesligisten", "bayer", "leverkusen", "seine", "erste", "stelle", "als", "profitrainer", "an", "er", "\u00fcbernahm", "die", "cheftrainerposition", "vom", "schweizer", "gerardo", "seoane", "der", "mit", "der", "mannschaft", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "den", "vorletzten", "tabellenplatz", "belegte", "und", "die", "bis", "dahin", "zweitschlechteste", "bundesligasaison", "acht", "spiele", "seit", "dem", "aufstieg", "gespielt", "hatte", "bei", "seinem", "deb\u00fct", "an", "der", "seitenlinie", "einem", "heimsieg", "gegen", "den", "fc", "schalke", "erreichte", "seine", "mannschaft", "den", "h\u00f6chsten", "sieg", "mit", "einem", "leverkusener", "cheftrainer", "in", "dessen", "erster", "partie", "seit", "dem", "bundesligaaufstieg", "nach", "dem", "abstieg", "als", "gruppendritter", "aus", "der", "champions", "league", "in", "die", "europa", "league", "stie\u00dfen", "die", "leverkusener", "zum", "ersten", "mal", "seit", "jahren", "wieder", "in", "ein", "europ\u00e4isches", "halbfinale", "vor", "und", "schieden", "darin", "gegen", "die", "as", "rom", "aus", "in", "der", "bundesliga", "stabilisierte", "sich", "die", "mannschaft", "unter", "alonsos", "leitung", "und", "belegte", "zum", "saisonabschluss", "den", "sechsten", "platz", "sonstiges", "xabi", "alonso", "ist", "seit", "juli", "mit", "seiner", "etwa", "zwei", "jahre", "\u00e4lteren", "jugendliebe", "verheiratet", "gemeinsam", "haben", "sie", "einen", "sohn", "und", "zwei", "t\u00f6chter", "er", "spricht", "neben", "spanisch", "baskisch", "und", "englisch", "auch", "deutschwegen", "steuerbetrugs", "forderte", "die", "spanische", "staatsanwaltschaft", "im", "m\u00e4rz", "eine", "f\u00fcnfj\u00e4hrige", "haftstrafe", "f\u00fcr", "xabi", "alonso", "im", "november", "wurde", "alonso", "vom", "vorwurf", "der", "steuerhinterziehung", "freigesprochen", "zuvor", "hatte", "er", "drei", "millionen", "euro", "steuernachzahlungen", "an", "den", "spanischen", "staat", "geleistet", "titel", "und", "auszeichnungen", "nationalmannschaft", "weltmeister", "europameister", "vereine", "internationalchampionsleaguesieger", "fc", "liverpool", "real", "madrid", "uefasupercupsieger", "fc", "liverpool", "real", "madridenglandpokalsieger", "supercupsieger", "spanienmeister", "pokalsieger", "supercupsieger", "deutschlandmeister", "dfbpokalsieger", "dflsupercupsieger", "auszeichnungen", "fu\u00dfballer", "des", "jahres", "in", "spanien", "bester", "mittelfeldspieler", "der", "primera", "divisi\u00f3n", "fifafifpro", "world", "xi", "uefaallstarteam", "der", "europameisterschaft", "torsch\u00fctze", "des", "monats", "dezember", "einstufung", "als", "weltklasse", "in", "der", "rangliste", "des", "deutschen", "fu\u00dfballs", "winter", "weblinks", "xabi", "alonso", "in", "der", "datenbank", "von", "weltfussballde", "xabi", "alonso", "in", "der", "datenbank", "von", "fussballdatende", "xabi", "alonso", "in", "der", "datenbank", "von", "transfermarktde", "xabi", "alonso", "in", "der", "datenbank", "des", "deutschen", "fu\u00dfballbundes", "xabi", "alonso", "in", "der", "datenbank", "von", "nationalfootballteamscom", "englisch", "einzelnachweise"]