["xanten", "ksantn", "lateinisch", "castra", "vetera", "oder", "xantum", "ist", "eine", "mittlere", "kreisangeh\u00f6rige", "stadt", "des", "kreises", "wesel", "am", "unteren", "niederrhein", "in", "nordrheinwestfalen", "w\u00e4hrend", "der", "r\u00f6merzeit", "etwa", "um", "die", "zeitenwende", "befanden", "sich", "unweit", "des", "stadtkerns", "ein", "legionslager", "vetera", "sowie", "die", "colonia", "ulpia", "traiana", "um", "n", "chr", "zerst\u00f6rt", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "entstand", "eine", "neue", "siedlung", "\u00fcber", "dem", "alten", "r\u00f6mischen", "friedhof", "f\u00fcr", "die", "aus", "einem", "lateinischen", "text", "des", "jahrhunderts", "die", "ortsbezeichnung", "sanctos", "\u00fcberliefert", "ist", "das", "sp\u00e4tere", "xanten", "mit", "dem", "stift", "und", "dann", "dem", "sogenannten", "dom", "st", "viktor", "jahrhundert", "fraglos", "steht", "dieser", "lateinische", "ortsname", "in", "einem", "bezug", "zur", "lokalen", "viktorheiligenlegende", "sowie", "zu", "am", "ort", "aufgefundenen", "grabst\u00e4tten", "die", "nachtr\u00e4glich", "als", "m\u00e4rtyrergr\u00e4ber", "gedeutet", "wurden", "f\u00e4lschlicherweise", "wird", "in", "der", "literatur", "jedoch", "immer", "wieder", "nacherz\u00e4hlt", "das", "durch", "eine", "andere", "lateinische", "textstelle", "\u00fcberlieferte", "ad", "sanctos", "sei", "mit", "zu", "den", "heiligen", "gleichzusetzen", "im", "nibelungenlied", "wird", "santen", "als", "angeblicher", "geburtsort", "des", "helden", "siegfried", "erw\u00e4hnt", "xanten", "ist", "zugleich", "als", "r\u00f6mer", "dom", "und", "siegfriedstadt", "bekannt", "xanten", "ist", "die", "einzige", "gemeinde", "deutschlands", "deren", "name", "mit", "einem", "x", "beginnt", "im", "jahr", "er\u00f6ffnete", "der", "arch\u00e4ologische", "park", "xanten", "apx", "auf", "einem", "teil", "der", "fr\u00fcheren", "colonia", "er", "beherbergt", "nun", "auch", "das", "lvrr\u00f6mermuseum", "zwischen", "park", "und", "rhein", "wurden", "au\u00dferdem", "zwei", "baggerseen", "zum", "freizeitzentrum", "xanten", "xantener", "nordsee", "und", "xantener", "s\u00fcdsee", "im", "jahr", "wurde", "xanten", "zum", "ersten", "staatlich", "anerkannten", "erholungsort", "im", "regierungsbezirk", "d\u00fcsseldorf", "seit", "ist", "es", "luftkurort", "geographie", "lage", "xanten", "liegt", "bei", "\u00b0", "n\u00f6rdlicher", "breite", "und", "\u00b0", "\u00f6stlicher", "l\u00e4nge", "in", "der", "niederrheinischen", "tiefebene", "km", "nordwestlich", "von", "duisburg", "und", "km", "nord\u00f6stlich", "von", "venlo", "nl", "jeweils", "luftlinie", "die", "zur", "stadt", "xanten", "geh\u00f6renden", "ortschaften", "sind", "in", "die", "sechs", "stadtbezirke", "birten", "l\u00fcttingen", "marienbaum", "vynenoberm\u00f6rmter", "wardt", "mit", "m\u00f6rmter", "und", "willich", "und", "xanten", "mit", "beek", "und", "ursel", "eingeteilt", "die", "ortschaft", "xanten", "selbst", "teilt", "sich", "weiter", "in", "die", "drei", "ortsteile", "hochbruch", "niederbruch", "und", "den", "eigentlichen", "stadtkern", "xantens", "die", "ortschaft", "birten", "in", "neuober", "und", "unterbirten", "im", "nordosten", "wird", "das", "stadtgebiet", "durch", "den", "rhein", "begrenzt", "zwischen", "diesem", "und", "der", "ortschaft", "birten", "trennt", "der", "xantener", "altrhein", "ein", "nur", "\u00fcber", "den", "graben", "g\u00f6t", "mit", "dem", "rhein", "verbundener", "m\u00e4ander", "das", "naturschutzgebiet", "bislicher", "insel", "vom", "restlichen", "stadtgebiet", "und", "bildet", "die", "grundlage", "der", "dortigen", "auenlandschaft", "zwischen", "birten", "und", "xanten", "gelegen", "bildet", "der", "teils", "unter", "naturschutz", "stehende", "f\u00fcrstenberg", "eine", "der", "wenigen", "erh\u00f6hungen", "im", "ansonsten", "meist", "ebenen", "stadtgebiet", "\u00fcber", "eine", "schmale", "teils", "bewaldete", "h\u00fcgelkette", "setzt", "sich", "diese", "\u00fcber", "das", "waldst\u00fcck", "hees", "und", "das", "naturschutzgebiet", "grenzdyck", "bis", "zur", "so", "genannten", "sonsbecker", "schweiz", "s\u00fcdwestlich", "von", "xanten", "fort", "entstanden", "ist", "dieser", "h\u00f6henzug", "ein", "abschnitt", "des", "niederrheinischen", "h\u00f6henzuges", "als", "endmor\u00e4ne", "in", "der", "saaleeiszeit", "nordwestlich", "von", "xanten", "nur", "durch", "den", "stadtpark", "vom", "stadtzentrum", "getrennt", "befindet", "sich", "der", "arch\u00e4ologische", "park", "xanten", "n\u00f6rdlich", "die", "ortschaft", "l\u00fcttingen", "nord\u00f6stlich", "an", "den", "rhein", "grenzend", "liegt", "diese", "unmittelbar", "an", "der", "xantener", "s\u00fcdsee", "einem", "durch", "kiesaushebungen", "entstandenen", "see", "\u00fcber", "einen", "schmalen", "kanal", "ist", "dieser", "mit", "der", "xantener", "nordsee", "welche", "ebenfalls", "durch", "kiesaushebungen", "entstand", "verbunden", "die", "ortschaft", "wardt", "liegt", "auf", "einer", "insel", "zwischen", "dem", "rhein", "auf", "der", "nord\u00f6stlichen", "und", "den", "beiden", "seen", "samt", "kanal", "auf", "der", "s\u00fcdwestlichen", "seite", "und", "somit", "in", "direkter", "n\u00e4he", "zum", "freizeitzentrum", "xanten", "nordwestlich", "der", "xantener", "nordsee", "liegt", "an", "diese", "angrenzend", "die", "ortschaft", "vynen", "dem", "verlauf", "des", "rheins", "nach", "norden", "folgend", "liegen", "die", "ortschaft", "oberm\u00f6rmter", "und", "die", "naturschutzgebiete", "gut", "grindt", "und", "rheinaue", "sowie", "reeser", "schanz", "westlich", "von", "vynen", "gelegen", "beginnt", "in", "der", "umgebung", "der", "ortschaft", "marienbaum", "der", "uedemer", "hochwald", "zwischen", "marienbaum", "und", "xanten", "liegen", "die", "bauerschaften", "m\u00f6rmter", "ursel", "und", "willich", "nachbargemeinden", "das", "xantener", "stadtgebiet", "wird", "begrenzt", "durch", "die", "stadt", "rees", "kreis", "kleve", "im", "norden", "die", "stadt", "wesel", "im", "osten", "die", "gemeinden", "alpen", "und", "sonsbeck", "im", "s\u00fcden", "sowie", "die", "st\u00e4dte", "uedem", "und", "kalkar", "beide", "kreis", "kleve", "im", "westen", "geschichte", "fr\u00fchgeschichte", "erste", "belege", "menschlichen", "lebens", "im", "stadtgebiet", "stellen", "im", "raum", "oberm\u00f6rmter", "gefundene", "geweihhacken", "dar", "die", "aus", "der", "ausgehenden", "mittelsteinzeit", "stammen", "im", "stadtzentrum", "wurden", "jungsteinzeitliche", "gr\u00e4ber", "steinwerkzeuge", "und", "t\u00f6pfereiprodukte", "in", "den", "ortschaften", "wardt", "und", "vynen", "jungsteinzeitliche", "beile", "gefunden", "bronzezeitliche", "schwerter", "dolche", "und", "ziernadeln", "wurden", "in", "l\u00fcttingen", "wardt", "und", "vynen", "entdeckt", "die", "fr\u00fchesten", "spuren", "einer", "dauerhaften", "besiedlung", "sind", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "arch\u00e4ologischen", "parks", "nachweisbar", "und", "stammen", "aus", "der", "eisenzeit", "r\u00f6mische", "besiedlung", "entwicklung", "in", "den", "jahren", "und", "v", "chr", "wurde", "das", "r\u00f6mische", "legionslager", "vetera", "auf", "dem", "f\u00fcrstenberg", "nahe", "birten", "gegr\u00fcndet", "es", "sollte", "als", "ausgangspunkt", "f\u00fcr", "feldz\u00fcge", "ins", "rechtsrheinische", "germanien", "dienen", "und", "war", "bis", "zu", "seiner", "vernichtung", "im", "rahmen", "des", "bataveraufstands", "im", "jahr", "n", "chr", "durch", "bis", "legion\u00e4re", "besetzt", "nach", "der", "zerst\u00f6rung", "des", "lagers", "vetera", "i", "wurde", "nahe", "diesem", "ein", "zweites", "lager", "vetera", "ii", "errichtet", "die", "erste", "namentlich", "belegbare", "zivilbev\u00f6lkerung", "im", "xantener", "raum", "waren", "die", "im", "jahr", "v", "chr", "in", "linksrheinische", "gebiete", "umgesiedelten", "sugambrer", "deren", "siedlung", "unweit", "nordwestlich", "der", "vetera", "i", "sollte", "sich", "sp\u00e4ter", "zu", "einer", "von", "bis", "romanisierten", "galliern", "und", "germanen", "sowie", "ehemaligen", "legion\u00e4ren", "und", "deren", "angeh\u00f6rigen", "bewohnten", "stadt", "entwickeln", "der", "r\u00f6mische", "kaiser", "marcus", "ulpius", "traianus", "erhob", "sie", "um", "n", "chr", "zur", "colonia", "und", "verlieh", "ihr", "den", "namen", "colonia", "ulpia", "traiana", "die", "niederlassung", "entwickelte", "sich", "zum", "zweitwichtigsten", "handelsposten", "der", "provinz", "germania", "inferior", "nach", "claudia", "ara", "agrippinensium", "der", "stadt", "k\u00f6ln", "einer", "lateinischen", "inschrift", "zufolge", "kamen", "auch", "besucher", "aus", "dem", "gebiet", "der", "niederlande", "zu", "festspielen", "in", "die", "stadt", "im", "jahr", "wurde", "ulpia", "traiana", "durch", "franken", "beinahe", "vollst\u00e4ndig", "zerst\u00f6rt", "um", "entstand", "auf", "dem", "gebiet", "der", "ulpia", "traiana", "eine", "neue", "stadt", "namens", "tricensimae", "welche", "zwar", "kleiner", "daf\u00fcr", "aber", "besser", "befestigt", "und", "leichter", "zu", "verteidigen", "war", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "nahmen", "die", "\u00fcberf\u00e4lle", "germanischer", "st\u00e4mme", "jedoch", "derma\u00dfen", "zu", "dass", "die", "siedlung", "endg\u00fcltig", "aufgegeben", "wurde", "die", "j\u00fcngste", "im", "gebiet", "der", "antiken", "stadt", "gefundene", "r\u00f6mische", "m\u00fcnze", "wurde", "auf", "die", "zeit", "um", "datiert", "galerie", "entstehung", "des", "viktorstifts", "und", "der", "stadt", "xanten", "im", "jahrhundert", "begannen", "sich", "chattuarische", "franken", "auf", "dem", "gebiet", "niederzulassen", "erw\u00e4hnte", "gregor", "von", "tours", "in", "seiner", "schrift", "liber", "in", "gloria", "martyrum", "die", "errichtung", "eines", "oratoriums", "durch", "den", "k\u00f6lner", "bischof", "everigisil", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "ortschaft", "bertuna", "zu", "ehren", "des", "heiligen", "mallosus", "auch", "wenn", "bertuna", "dem", "heutigen", "ortsteil", "birten", "entsprechen", "d\u00fcrfte", "muss", "die", "kapelle", "nicht", "unbedingt", "auch", "dort", "gestanden", "haben", "wahrscheinlich", "wurde", "sie", "\u00fcber", "dem", "gr\u00e4berfeld", "s\u00fcdlich", "der", "einstigen", "colonia", "errichtet", "worden", "sein", "dort", "ist", "heute", "das", "xantener", "stadtzentrum", "mit", "der", "ehemaligen", "stiftskirche", "st", "viktor", "man", "hat", "dort", "auch", "mehrere", "cellae", "memoriae", "bis", "ins", "jahrhundert", "nachweisen", "k\u00f6nnen", "gregor", "von", "tours", "berichtete", "weiterhin", "die", "gebeine", "mallosus", "seien", "erst", "nach", "errichtung", "der", "kapelle", "geborgen", "und", "in", "deren", "innern", "beigesetzt", "worden", "und", "auch", "die", "gebeine", "viktor", "von", "xantens", "seien", "bei", "bertuna", "begraben", "bislang", "aber", "noch", "nicht", "gefunden", "worden", "im", "stadtzentrum", "wurde", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "ein", "stift", "zu", "ehren", "viktors", "angelegt", "und", "zwar", "bei", "einer", "karolingischen", "kirche", "die", "sich", "ab", "dem", "jahr", "belegen", "l\u00e4sst", "die", "gebeine", "die", "damals", "viktor", "zugeschrieben", "wurden", "waren", "also", "schon", "vorher", "geborgen", "und", "in", "einem", "fr\u00fcheren", "geb\u00e4ude", "bestattet", "worden", "weil", "man", "glaubte", "dass", "das", "stift", "\u00fcber", "der", "grabst\u00e4tte", "viktors", "und", "seiner", "legion\u00e4re", "stand", "nannte", "man", "kirche", "und", "stift", "ad", "sanctos", "deutsch", "bei", "den", "heiligen", "erst", "nach", "gr\u00fcndung", "des", "stifts", "entwickelte", "sich", "s\u00fcdlich", "an", "diesen", "angrenzend", "der", "stadtkern", "dort", "siedelten", "vor", "allem", "fr\u00e4nkische", "und", "friesische", "h\u00e4ndler", "auf", "diesen", "kern", "ging", "der", "name", "des", "stiftes", "\u00fcber", "als", "sanctos", "bereits", "im", "jahr", "war", "daraus", "xanctum", "geworden", "und", "xantum", "doch", "santen", "blieb", "noch", "bis", "ins", "jahrhundert", "als", "stadtname", "in", "gebrauch", "heute", "kennt", "man", "ihn", "im", "rheinischen", "dialekt", "die", "mittelalterliche", "stadt", "xanten", "entstand", "also", "nicht", "auf", "dem", "gebiet", "der", "einstigen", "r\u00f6mischen", "colonia", "sondern", "\u00fcber", "deren", "friedhof", "aus", "den", "ruinen", "der", "colonia", "nahm", "man", "sich", "die", "steine", "die", "verkauft", "oder", "f\u00fcr", "neue", "geb\u00e4ude", "in", "xanten", "benutzt", "wurden", "das", "gebiet", "der", "colonia", "wurde", "nicht", "\u00fcberbaut", "xanten", "mit", "dem", "bedeutenden", "viktorstift", "das", "grundbesitz", "und", "kirchensch\u00e4tze", "hatte", "litt", "sp\u00e4ter", "unter", "den", "raubz\u00fcgen", "der", "wikinger", "in", "den", "rheinlanden", "die", "wikinger", "\u00fcberwinterten", "auf", "der", "bislicher", "insel", "zerst\u00f6rten", "die", "karolingische", "kirche", "die", "mittlerweile", "neu", "errichtet", "worden", "war", "und", "brandschatzten", "die", "ortschaft", "birten", "schlie\u00dflich", "kam", "das", "rheinland", "mit", "xanten", "zum", "reich", "von", "otto", "i", "er", "besiegte", "mit", "seinen", "truppen", "im", "jahr", "fr\u00e4nkische", "s\u00e4chsische", "und", "lothringische", "truppen", "unter", "heinrich", "i", "schlacht", "bei", "birten", "schlacht", "von", "andernach", "sp\u00e4testens", "seit", "der", "ernennung", "des", "k\u00f6lner", "erzbischofs", "brun", "zum", "herzog", "von", "lothringen", "stand", "xanten", "unter", "k\u00f6lnischer", "obrigkeit", "im", "ausklingenden", "jahrhundert", "entstand", "im", "westen", "der", "stiftsimmunit\u00e4t", "ein", "befestigter", "wohnsitz", "der", "k\u00f6lner", "erzbisch\u00f6fe", "die", "bischofsburg", "von", "der", "nur", "die", "grundmauern", "erhalten", "blieben", "gew\u00e4hrte", "erzbischof", "hermann", "iii", "von", "hochstaden", "w\u00e4hrend", "des", "deutschen", "kreuzzugs", "einigen", "juden", "zuflucht", "in", "der", "bischofsburg", "die", "schlie\u00dflich", "jedoch", "die", "selbstt\u00f6tung", "bevorzugten", "um", "den", "kreuzfahrern", "zu", "entgehen", "sp\u00e4testens", "mit", "beginn", "der", "amtszeit", "des", "k\u00f6lner", "erzbischofs", "hermann", "ii", "wurden", "in", "xanten", "m\u00fcnzen", "gepr\u00e4gt", "die", "\u00e4ltesten", "erhaltenen", "m\u00fcnzen", "aus", "den", "jahren", "bis", "tragen", "die", "umschrift", "sca", "troia", "begr\u00fcndet", "durch", "den", "zu", "dieser", "zeit", "ebenfalls", "verwendeten", "ortsnamen", "troiae", "minoris", "der", "wahrscheinlich", "auf", "die", "colonia", "ulpia", "traiana", "zur\u00fcckging", "aber", "auch", "anlass", "f\u00fcr", "eine", "legende", "um", "die", "gr\u00fcndung", "xantens", "durch", "die", "trojaner", "gab", "zwischen", "und", "entstanden", "m\u00fcnzen", "mit", "den", "umschriften", "santus", "victor", "und", "moneta", "de", "santen", "um", "gepr\u00e4gte", "m\u00fcnzen", "trugen", "schlie\u00dflich", "die", "umschrift", "santen", "civitatis", "im", "jahr", "wurde", "xanten", "als", "teil", "eines", "netzwerkes", "am", "niederrhein", "genannt", "kurz", "darauf", "wurde", "das", "kloster", "hagenbusch", "als", "eines", "von", "sieben", "bis", "zur", "s\u00e4kularisation", "im", "stadtgebiet", "bestehenden", "kl\u00f6stern", "gegr\u00fcndet", "am", "juli", "verlieh", "erzbischof", "heinrich", "von", "molenark", "xanten", "einen", "tag", "nach", "rees", "als", "\u00e4ltester", "stadt", "des", "unteren", "niederrheins", "die", "stadtrechte", "in", "erster", "linie", "um", "seine", "territorialen", "anspr\u00fcche", "gegen\u00fcber", "den", "grafen", "von", "kleve", "zu", "unterstreichen", "friedrich", "von", "hochstaden", "legte", "am", "august", "den", "grundstein", "f\u00fcr", "den", "bau", "des", "gotischen", "kirche", "st", "viktor", "welcher", "nach", "jahren", "schlie\u00dflich", "vollendet", "und", "zum", "zentrum", "des", "niederrheinischen", "archidiakonats", "werden", "sollte", "entwicklung", "der", "mittelalterlichen", "stadt", "im", "gegensatz", "zum", "l\u00e4ngst", "mit", "mauern", "und", "gr\u00e4ben", "bewehrten", "stift", "war", "xanten", "weitgehend", "unbefestigt", "die", "zun\u00e4chst", "angelegten", "holzpalisaden", "konnten", "die", "besetzung", "xantens", "im", "geldrischen", "erbfolgekrieg", "nicht", "verhindern", "nachdem", "xanten", "von", "bis", "an", "die", "grafen", "von", "kleve", "verpf\u00e4ndet", "worden", "war", "die", "gleichfalls", "vogtrechte", "\u00fcber", "das", "stift", "und", "das", "gegr\u00fcndete", "kloster", "f\u00fcrstenberg", "besa\u00dfen", "war", "neben", "rees", "der", "herrschaft", "linn", "und", "rheinberg", "insbesondere", "xanten", "anlass", "f\u00fcr", "drei", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "gef\u00fchrte", "kriege", "zwischen", "graf", "adolf", "i", "von", "kleve", "und", "dem", "k\u00f6lner", "bischof", "friedrich", "iii", "von", "saarwerden", "der", "versuchte", "seinen", "weltlichen", "einfluss", "am", "niederrhein", "zu", "festigen", "und", "auszuweiten", "erst", "jetzt", "wurde", "xanten", "ab", "auf", "einem", "fast", "rechteckigen", "areal", "von", "knapp", "hektar", "mit", "einer", "bis", "zu", "acht", "metern", "hohen", "mauer", "bauzeit", "etwa", "jahre", "vier", "doppeltoren", "sowie", "t\u00fcrmen", "und", "kleintoren", "befestigt", "w\u00e4hrend", "der", "rhein", "im", "nordosten", "und", "sumpfiges", "gel\u00e4nde", "im", "s\u00fcden", "und", "westen", "zus\u00e4tzlichen", "schutz", "boten", "wurde", "die", "n\u00f6rdliche", "befestigung", "unter", "anderem", "mit", "dem", "klever", "tor", "und", "einem", "als", "kriemhildm\u00fchle", "genutzten", "rundturm", "verst\u00e4rkt", "ausgebaut", "w\u00e4hrend", "der", "linner", "fehde", "konnte", "friedrich", "iii", "schlie\u00dflich", "linn", "und", "rheinberg", "f\u00fcr", "sich", "gewinnen", "verlor", "jedoch", "rees", "und", "den", "n\u00f6rdlichen", "teil", "xantens", "an", "adolf", "i", "von", "der", "teilung", "der", "stadt", "zeugt", "das", "\u00fcber", "einen", "wehrgang", "mit", "dem", "meertor", "verbundene", "erbaute", "mitteltor", "nachdem", "bereits", "das", "agnetenkloster", "xanten", "von", "franziskanerinnen", "gegr\u00fcndet", "worden", "war", "stieg", "der", "ortsteil", "marienbaum", "zwischen", "und", "zum", "\u00e4ltesten", "wallfahrtsort", "des", "niederrheins", "auf", "entstand", "dort", "ein", "kloster", "der", "birgitten", "dessen", "abteikirche", "st", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "als", "pfarrkirche", "dient", "mit", "beginn", "der", "soester", "fehde", "fiel", "auch", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "xantens", "an", "die", "herz\u00f6ge", "von", "kleve", "in", "der", "folgezeit", "sank", "die", "einwohnerzahl", "xantens", "bedingt", "durch", "mehrfache", "kriege", "und", "missernten", "von", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "bis", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "auf", "etwa", "die", "verlagerung", "des", "rheins", "an", "welchem", "die", "stadt", "bis", "dahin", "gelegen", "hatte", "und", "der", "die", "grundlage", "des", "xantener", "handels", "gewesen", "war", "zerst\u00f6rte", "mehrfach", "die", "ortschaft", "birten", "sie", "f\u00fchrte", "zus\u00e4tzlich", "zu", "einer", "verschlechterung", "der", "wirtschaftlichen", "situation", "der", "stadt", "die", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "noch", "gilden", "gez\u00e4hlt", "hatte", "und", "nun", "allm\u00e4hlich", "in", "wirtschaftlicher", "bedeutungslosigkeit", "versank", "neuzeitliche", "entwicklung", "im", "jahre", "entstand", "in", "xanten", "eine", "evangelische", "gemeinde", "der", "jedoch", "bis", "ins", "jahrhundert", "hinein", "nur", "knapp", "f\u00fcnf", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "angeh\u00f6rten", "bis", "zum", "beginn", "des", "jahrhunderts", "wuchs", "die", "gemeinde", "auf", "prozent", "an", "war", "bereits", "im", "ortsteil", "m\u00f6rmter", "eine", "evangelische", "gemeinde", "entstanden", "was", "bis", "ins", "jahr", "zu", "zwei", "getrennten", "reformierten", "kirchengemeinden", "f\u00fchrte", "als", "xanten", "nach", "dem", "j\u00fclichklevischen", "erbfolgestreit", "als", "teil", "des", "herzogtums", "kleve", "mit", "dem", "vertrag", "von", "xanten", "an", "die", "kurf\u00fcrsten", "von", "brandenburg", "fiel", "wurde", "die", "evangelische", "kirche", "mit", "der", "katholischen", "kirche", "gleichgestellt", "wurde", "daraufhin", "auf", "dem", "gro\u00dfen", "markt", "eine", "kirche", "errichtet", "und", "durch", "einen", "kirchturm", "erweitert", "wurde", "das", "jesuitenkloster", "xanten", "gegr\u00fcndet", "verlegten", "kart\u00e4user", "ihr", "kloster", "von", "wesel", "nach", "xanten", "und", "begr\u00fcndeten", "die", "kartause", "xanten", "auf", "der", "ostseite", "des", "marktes", "heute", "standort", "des", "rathauses", "stand", "urspr\u00fcnglich", "das", "kloster", "der", "kapuziner", "errichtet", "nach", "nach", "der", "s\u00e4kularisation", "dienten", "die", "geb\u00e4ude", "zu", "schulzwecken", "teile", "verfielen", "oder", "wurden", "abgerissen", "wurde", "in", "umgebauten", "r\u00e4umen", "des", "ehemaligen", "klosters", "das", "k\u00f6nigliche", "lehrerinnenseminar", "er\u00f6ffnet", "von", "bis", "wurde", "hier", "die", "kriemhildschule", "eine", "staatliche", "aufbauschule", "f\u00fcr", "m\u00e4dchen", "untergebrachtw\u00e4hrend", "des", "achtzig", "beziehungsweise", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "wurde", "xanten", "und", "erneut", "von", "spanischen", "von", "hessischen", "truppen", "besetzt", "und", "teils", "entfestigt", "im", "franz\u00f6sischniederl\u00e4ndischen", "krieg", "eroberten", "franz\u00f6sische", "truppen", "die", "stadt", "im", "spanischen", "erbfolgekrieg", "wurde", "xanten", "abermals", "besetzt", "und", "zu", "teilen", "zerst\u00f6rt", "im", "jahre", "eroberten", "franz\u00f6sische", "revolutionstruppen", "die", "stadt", "die", "daraufhin", "wie", "das", "gesamte", "linke", "rheinufer", "von", "frankreich", "annektiert", "wurde", "ab", "wurde", "xanten", "zu", "einer", "mairie", "nach", "franz\u00f6sischem", "vorbild", "und", "zum", "verwaltungssitz", "des", "kantons", "xanten", "im", "arrondissement", "de", "cl\u00e8ves", "des", "d\u00e9partement", "de", "la", "roer", "der", "neben", "xanten", "auch", "die", "mairien", "b\u00fcderich", "labbeck", "marienbaum", "sonsbeck", "veen", "und", "wardt", "umfasste", "lie\u00df", "napol\u00e9on", "bonaparte", "das", "viktorstift", "s\u00e4kularisieren", "und", "die", "bibliotheken", "der", "aufgehobenen", "kl\u00f6ster", "mit", "der", "stiftsbibliothek", "xanten", "vereinigen", "durch", "den", "wegfall", "der", "einstigen", "stiftsangeh\u00f6rigen", "als", "wohlhabender", "k\u00e4uferschaft", "verschlechterte", "sich", "die", "wirtschaftliche", "lage", "erneut", "aus", "kostengr\u00fcnden", "wurde", "das", "marstor", "das", "scharntor", "und", "weite", "teile", "der", "stadtmauer", "abgerissen", "durch", "den", "wiener", "kongress", "gelangte", "xanten", "wieder", "an", "preu\u00dfen", "und", "aus", "der", "franz\u00f6sischen", "mairie", "wurde", "die", "preu\u00dfische", "b\u00fcrgermeisterei", "xanten", "die", "im", "zuge", "der", "preu\u00dfischen", "verwaltungsorganisation", "am", "april", "dem", "kreis", "rheinberg", "zugeordnet", "wurde", "welcher", "mit", "dem", "kreis", "geldern", "vereinigt", "wurde", "von", "bis", "war", "xanten", "schlie\u00dflich", "dem", "neu", "gegr\u00fcndeten", "kreis", "moers", "angegliedert", "die", "ruinen", "der", "colonia", "ulpia", "traiana", "weckten", "zu", "dieser", "zeit", "erstmals", "das", "interesse", "von", "arch\u00e4ologen", "so", "dass", "zwischen", "und", "und", "abermals", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "ausgrabungen", "durchgef\u00fchrt", "wurden", "auch", "die", "ehemaligen", "r\u00f6mischen", "milit\u00e4rpl\u00e4tze", "von", "vetera", "wurden", "in", "dieser", "zeit", "untersucht", "obgleich", "im", "jahrhundert", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "verarbeitenden", "gewerbe", "t\u00e4tig", "war", "und", "die", "ansiedlung", "kleinerer", "textilmanufakturen", "schnapsbrennereien", "und", "bierbrauereien", "f\u00fcr", "einen", "bescheidenen", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "sorgte", "blieb", "xanten", "weitgehend", "landwirtschaftlich", "gepr\u00e4gt", "xantener", "gewerbetreibende", "beschr\u00e4nkten", "sich", "vor", "allem", "auf", "die", "weiterverarbeitung", "landwirtschaftlicher", "produkte", "wovon", "die", "urspr\u00fcnglich", "als", "\u00f6lm\u00fchle", "inzwischen", "als", "getreidem\u00fchle", "genutzte", "kriemhildm\u00fchle", "und", "die", "errichtete", "dampfkornbrennerei", "zeugen", "lebten", "einwohner", "in", "xanten", "der", "xantener", "ritualmordvorwurf", "sorgte", "deutschlandweit", "f\u00fcr", "aufsehen", "und", "f\u00fchrte", "zur", "nachhaltigen", "verkleinerung", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "xantens", "nachdem", "am", "juni", "die", "leiche", "eines", "jungen", "mit", "durchtrennter", "kehle", "aufgefunden", "und", "der", "j\u00fcdische", "metzger", "adolf", "buschhoff", "verd\u00e4chtigt", "und", "sp\u00e4ter", "unter", "dem", "kriminalistisch", "unhaltbaren", "vorwurf", "des", "antichristlichen", "ritualmordes", "angeklagt", "wurde", "kam", "es", "zu", "schweren", "antisemitischen", "\u00fcbergriffen", "in", "der", "stadt", "in", "der", "folge", "sank", "die", "zahl", "der", "mitglieder", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "xantens", "von", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "und", "im", "jahr", "ab", "existierte", "erneut", "ein", "kloster", "im", "stadtgebiet", "das", "kloster", "m\u00f6rmter", "das", "bis", "bestand", "im", "september", "feierte", "die", "katholische", "kirchengemeinde", "ihr", "j\u00e4hriges", "bestehen", "zur", "gleichen", "zeit", "wurden", "unter", "anderem", "von", "walter", "bader", "ausgrabungen", "unter", "st", "viktor", "vorgenommen", "bei", "denen", "schlie\u00dflich", "zwei", "m\u00e4rtyrergr\u00e4ber", "entdeckt", "und", "in", "die", "neu", "angelegte", "krypta", "eingebunden", "wurden", "verlieh", "papst", "pius", "xi", "der", "ehemaligen", "stiftskirche", "st", "viktor", "den", "titel", "einer", "basilika", "minor", "nationalsozialismus", "in", "xanten", "die", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "begann", "in", "xanten", "im", "jahr", "als", "der", "damalige", "b\u00fcrgermeister", "heinrich", "wegenaer", "wegen", "angeblicher", "vetternwirtschaft", "bei", "kreditgesch\u00e4ften", "angeklagt", "und", "im", "meerturm", "eingesperrt", "wurde", "sein", "nachfolger", "wurde", "friedrich", "karl", "sch\u00f6neborn", "w\u00e4hrend", "der", "posten", "des", "stellvertretenden", "b\u00fcrgermeisters", "von", "nun", "an", "durch", "heinrich", "prang", "jr", "bekleidet", "werden", "sollte", "prang", "hatte", "bereits", "die", "ortsgruppe", "xanten", "der", "nsdap", "gegr\u00fcndet", "als", "daraufhin", "die", "lokale", "fraktion", "der", "zentrumspartei", "aufgel\u00f6st", "wurde", "schlossen", "sich", "drei", "der", "ehemals", "acht", "fraktionsangeh\u00f6rigen", "der", "nsdap", "an", "die", "verbliebene", "opposition", "wurde", "hierdurch", "handlungsunf\u00e4hig", "im", "folgenden", "wurde", "die", "geschichte", "der", "stadt", "zunehmend", "als", "geburtsort", "siegfrieds", "aus", "dem", "nibelungenlied", "im", "sinne", "der", "v\u00f6lkischen", "ideologie", "der", "nationalsozialisten", "instrumentalisiert", "in", "der", "nachkriegszeit", "wurde", "insbesondere", "im", "hinblick", "auf", "diese", "inanspruchnahme", "die", "angedachte", "errichtung", "eines", "siegfrieddenkmals", "verworfen", "der", "ungekl\u00e4rte", "mordfall", "von", "hatte", "bereits", "vor", "zu", "anhaltender", "antij\u00fcdischer", "legendenbildung", "gef\u00fchrt", "und", "wurde", "im", "jahr", "durch", "die", "antisemitische", "zeitung", "der", "st\u00fcrmer", "in", "einer", "sondernummer", "wieder", "aufgegriffen", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "z\u00e4hlte", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "xantens", "nur", "noch", "acht", "mitglieder", "die", "sich", "wiederum", "\u00fcbergriffen", "ausgesetzt", "sah", "hervorzuheben", "ist", "hierbei", "die", "zerst\u00f6rung", "der", "betstube", "auf", "der", "scharnstra\u00dfe", "und", "die", "verw\u00fcstung", "mehrerer", "wohnungen", "im", "bereich", "der", "orkstra\u00dfe", "und", "scharnstra\u00dfe", "in", "der", "reichspogromnacht", "nach", "diesen", "ereignissen", "floh", "die", "gesamte", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "aus", "xanten", "der", "vor", "der", "stadt", "gelegene", "j\u00fcdische", "friedhof", "xanten", "blieb", "dabei", "weitgehend", "unversehrt", "xanten", "im", "zweiten", "weltkrieg", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "errichtete", "die", "luftwaffe", "die", "luftmunitionsanstalt", "vi", "in", "einem", "der", "stadt", "nahe", "gelegenen", "waldst\u00fcck", "der", "hees", "die", "auch", "torpedos", "f\u00fcr", "den", "einsatz", "der", "luftwaffe", "im", "mittelmeerraum", "produzierte", "arbeiteten", "dort", "zun\u00e4chst", "beinahe", "ausschlie\u00dflich", "xantener", "b\u00fcrger", "so", "wurden", "im", "laufe", "des", "krieges", "vermehrt", "frauen", "und", "kinder", "vor", "allem", "jedoch", "ausl\u00e4nder", "zur", "zwangsarbeit", "herangezogen", "am", "november", "kamen", "menschen", "darunter", "zwei", "frauen", "bei", "einem", "ungl\u00fcck", "im", "arbeitshaus", "ums", "leben", "eine", "gedenkfeier", "f\u00fcr", "diese", "opfer", "fand", "am", "november", "statt", "von", "ihnen", "darunter", "eine", "der", "frauen", "sind", "auf", "der", "kriegsgr\u00e4berst\u00e4tte", "in", "xanten", "beigesetzt", "die", "anderen", "in", "ihre", "heimatorte", "\u00fcberf\u00fchrt", "worden", "ein", "gedenkstein", "f\u00fcr", "diese", "toten", "befindet", "sich", "in", "der", "hees", "auf", "dem", "ehemaligen", "gel\u00e4nde", "der", "munitionsanstalt", "soldaten", "kostete", "eine", "weitere", "explosion", "in", "der", "luftwaffenmunitionsanstalt", "hees", "am", "oktober", "das", "leben", "die", "toten", "wurden", "in", "drei", "sammelgr\u00e4bern", "beigesetzt", "die", "druckwelle", "soll", "noch", "im", "stadtzentrum", "zu", "sp\u00fcren", "gewesen", "sein", "im", "mai", "wurde", "die", "infanteriedivision", "nach", "xanten", "verlegt", "um", "von", "dort", "am", "bevorstehenden", "einmarsch", "in", "die", "niederlande", "teilzunehmen", "als", "sich", "im", "februar", "alliierte", "truppen", "xanten", "n\u00e4herten", "verlie\u00df", "b\u00fcrgermeister", "sch\u00f6neborn", "die", "stadt", "mit", "ihm", "floh", "beinahe", "die", "gesamte", "stadtverwaltung", "nach", "herbede", "beim", "bombenangriff", "am", "februar", "und", "februar", "kam", "auch", "der", "xantener", "dombaumeister", "johann", "sch\u00fcller", "ums", "leben", "ganze", "familien", "wurden", "bei", "den", "bombenangriffen", "ausgel\u00f6scht", "so", "starben", "beim", "angriff", "am", "februar", "allein", "zehn", "mitglieder", "der", "familie", "merissen", "am", "februar", "einem", "hellen", "wintertag", "sank", "st", "viktor", "in", "tr\u00fcmmer", "der", "nordturm", "st\u00fcrzte", "ein", "ein", "bombenangriff", "am", "februar", "forderte", "weitere", "opfer", "und", "zerst\u00f6rungen", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "xanten", "durch", "kanadische", "truppen", "eingenommen", "das", "kanadische", "milit\u00e4r", "verlor", "dabei", "nach", "eigenen", "angaben", "soldaten", "im", "kampf", "gegen", "die", "verteidigenden", "fallschirmj\u00e4ger", "der", "wehrmacht", "die", "stadt", "die", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "bereits", "zu", "prozent", "zerst\u00f6rt", "war", "wurde", "daraufhin", "von", "britischen", "truppen", "besetzt", "und", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "vorbereitung", "auf", "die", "\u00fcberquerung", "des", "rheins", "bei", "wesel", "nach", "bedburghau", "evakuiert", "durch", "wehrmachtsverb\u00e4nde", "am", "rechten", "rheinufer", "abgefeuerte", "artilleriegeschosse", "verw\u00fcsteten", "xanten", "in", "dieser", "zeit", "zus\u00e4tzlich", "als", "die", "rhein\u00fcberquerung", "und", "die", "eroberung", "wesels", "im", "zuge", "der", "operation", "plunder", "am", "m\u00e4rz", "gelang", "war", "der", "zweite", "weltkrieg", "in", "xanten", "beendet", "die", "einwohnerzahl", "war", "von", "im", "november", "auf", "rund", "gesunken", "noch", "im", "april", "setzten", "die", "briten", "einen", "kommissarischen", "b\u00fcrgermeister", "ein", "der", "mit", "dem", "aufbau", "einer", "provisorischen", "verwaltung", "begann", "xanten", "seit", "der", "wiederaufbau", "xantens", "und", "die", "detailgetreue", "rekonstruktion", "von", "st", "viktor", "welche", "erst", "durch", "den", "arch\u00e4ologen", "und", "denkmalsch\u00fctzer", "walter", "bader", "realisiert", "werden", "konnte", "dauerten", "bis", "durch", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "den", "ostgebieten", "stieg", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "dieser", "zeit", "um", "beinahe", "prozent", "an", "am", "juli", "wurden", "im", "zuge", "des", "ersten", "neugliederungsprogramms", "in", "nordrheinwestfalen", "die", "gemeinde", "birten", "des", "amtes", "alpenveen", "sowie", "die", "bis", "dahin", "selbstst\u00e4ndigen", "gemeinden", "marienbaum", "und", "wardt", "in", "die", "stadt", "xanten", "eingegliedert", "die", "fl\u00e4che", "der", "stadt", "vergr\u00f6\u00dferte", "sich", "von", "km\u00b2", "auf", "km\u00b2", "die", "einwohnerzahl", "von", "rund", "auf", "einwohner", "wirtschaftliche", "grundlage", "blieb", "neben", "der", "wenig", "ausgepr\u00e4gten", "industrie", "die", "landwirtschaft", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "des", "kreises", "moers", "wurde", "xanten", "dem", "neu", "gegr\u00fcndeten", "kreis", "wesel", "zugeordnetim", "jahre", "lie\u00df", "die", "nato", "im", "dreieck", "xantenlabbecksonsbeck", "eine", "raketenabwehrstellung", "errichten", "die", "von", "september", "bis", "november", "durch", "die", "belgische", "staffel", "des", "missile", "wing", "im", "rahmen", "der", "natoluftverteidigung", "betrieben", "wurde", "die", "belgischen", "soldaten", "wurden", "am", "rand", "des", "waldst\u00fccks", "hees", "bei", "xanten", "in", "einer", "neu", "errichteten", "kaserne", "stationiert", "die", "dazugeh\u00f6rende", "launching", "area", "raketendepot", "und", "abschussrampe", "lag", "auf", "halber", "strecke", "zwischen", "labbeck", "und", "xanten", "und", "die", "feuerleitstelle", "integrated", "fire", "control", "am", "waldrand", "in", "der", "sonsbecker", "schweiz", "in", "der", "launching", "area", "waren", "nikeherculesraketen", "mit", "konventionellen", "sprengk\u00f6pfen", "positioniert", "deren", "aufgabe", "prim\u00e4r", "die", "verteidigung", "des", "h\u00f6heren", "luftraums", "war", "zus\u00e4tzlich", "konnte", "der", "raketentyp", "mit", "taktischen", "atomwaffen", "best\u00fcckt", "werden", "die", "ab", "in", "der", "verbunkerten", "launching", "area", "eingelagert", "und", "von", "einer", "usspezialeinheit", "kontrolliert", "wurden", "der", "milit\u00e4risch", "stark", "gesicherte", "sonderbereich", "f\u00fcr", "die", "rund", "atomsprengk\u00f6pfe", "innerhalb", "des", "gel\u00e4ndes", "wurde", "hermetisch", "abgeriegelt", "und", "streng", "bewacht", "mit", "der", "umstellung", "auf", "das", "neue", "mobile", "luftabwehrsystem", "patriot", "wurden", "die", "atomwaffen", "mitte", "noch", "vor", "ende", "des", "kalten", "krieges", "abgezogen", "und", "anfang", "der", "er", "jahre", "auch", "die", "mittlerweile", "veraltete", "raketentechnik", "so", "dass", "der", "milit\u00e4rische", "natostandort", "xanten", "komplett", "aufgegeben", "wurde", "und", "die", "ger\u00e4umten", "areale", "in", "bundesbesitz", "\u00fcbergingen", "der", "stark", "gepanzerte", "wachturm", "und", "einige", "bunker", "sowie", "nebengeb\u00e4ude", "in", "der", "ehemaligen", "launching", "area", "zeugen", "noch", "heute", "von", "der", "einstigen", "bedeutung", "im", "kalten", "krieg", "w\u00e4hrend", "die", "feuerleitstelle", "in", "der", "sonsbecker", "schweiz", "abgebaut", "und", "weitgehend", "renaturiert", "wurde", "die", "ehemalige", "belgische", "kaserne", "in", "xanten", "wurde", "bis", "zu", "einer", "wohnanlage", "mit", "\u00f6ffentlich", "gef\u00f6rderten", "mietwohnungen", "umgestaltet", "da", "xanten", "als", "einzige", "ehemals", "r\u00f6mische", "siedlung", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "nicht", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "colonia", "sondern", "s\u00fcdlich", "davon", "\u00fcber", "deren", "friedhof", "entstanden", "war", "wurde", "der", "arch\u00e4ologische", "park", "xanten", "als", "teilweiser", "wiederaufbau", "der", "r\u00f6mischen", "colonia", "ulpia", "traiana", "er\u00f6ffnet", "und", "touristisch", "erschlossen", "weiterhin", "wurden", "verschiedene", "historische", "geb\u00e4ude", "des", "xantener", "stadtkerns", "restauriert", "und", "an", "xantener", "s\u00fcdsee", "und", "xantener", "nordsee", "zwei", "durch", "einen", "kanal", "verbundene", "seen", "nahe", "den", "ortschaften", "wardt", "und", "vynen", "im", "jahr", "das", "freizeitzentrum", "xanten", "er\u00f6ffnet", "am", "november", "erhielt", "xanten", "welches", "im", "selben", "jahr", "von", "rund", "touristen", "besucht", "wurde", "als", "erste", "stadt", "im", "regierungsbezirk", "d\u00fcsseldorf", "den", "titel", "eines", "staatlich", "anerkannten", "erholungsortes", "am", "januar", "wurde", "xanten", "zu", "einer", "mittleren", "kreisangeh\u00f6rigen", "stadt", "erhoben", "seit", "ist", "es", "zudem", "staatlich", "anerkannter", "luftkurort", "demografie", "im", "jahr", "z\u00e4hlte", "die", "stadt", "bei", "in", "xanten", "wohnenden", "sozialversicherungspflichtigen", "arbeitslose", "und", "in", "xanten", "besch\u00e4ftigte", "sozialversicherungspflichtige", "von", "denen", "in", "der", "landwirtschaft", "im", "verarbeitenden", "gewerbe", "und", "im", "dienstleistungssektor", "t\u00e4tig", "waren", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "stand", "dezember", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "amtliche", "einwohnerzahlen", "am", "dezember", "\u00b9", "nicht", "amtliche", "angabe", "mythen", "und", "sagen", "xanten", "in", "der", "nibelungensage", "der", "nibelungensage", "nach", "ist", "siegfried", "von", "xanten", "nach", "aufgabe", "der", "colonia", "ulpia", "traiana", "in", "den", "ruinen", "der", "stadt", "geboren", "worden", "und", "regierte", "als", "k\u00f6nig", "in", "xanten", "das", "niederland", "auch", "hagen", "von", "tronje", "wurde", "\u00fcber", "den", "namen", "der", "colonia", "ulpia", "traiana", "und", "dem", "niederrheinischen", "trojamythos", "mit", "xanten", "in", "verbindung", "gebracht", "xanten", "im", "niederrheinischen", "trojamythos", "begr\u00fcndet", "durch", "den", "namen", "der", "ehemaligen", "colonia", "ulpia", "traiana", "etablierten", "sich", "bis", "ins", "mittelalter", "auch", "die", "bezeichnungen", "troia", "minor", "kleintroia", "und", "troia", "francorum", "fr\u00e4nkisches", "troia", "f\u00fcr", "xanten", "um", "erz\u00e4hlte", "schlie\u00dflich", "das", "annolied", "von", "der", "gr\u00fcndung", "xantens", "durch", "die", "im", "troianischen", "krieg", "unterlegenen", "troianer", "noch", "als", "xanten", "an", "das", "herzogtum", "kleve", "fiel", "wurden", "schon", "im", "selben", "jahr", "m\u00fcnzen", "mit", "der", "aufschrift", "joannes", "troianorum", "rex", "johannes", "k\u00f6nig", "der", "troianer", "gepr\u00e4gt", "christliche", "heilige", "der", "christliche", "legion\u00e4r", "viktor", "von", "xanten", "soll", "zusammen", "mit", "weiteren", "angeh\u00f6rigen", "der", "theb\u00e4ischen", "legion", "im", "jahrhundert", "im", "amphitheater", "veteras", "hingerichtet", "worden", "sein", "viktor", "von", "xanten", "gilt", "seitdem", "als", "m\u00e4rtyrer", "und", "sp\u00e4terer", "schutzpatron", "des", "\u00fcber", "seiner", "vermuteten", "grabst\u00e4tte", "errichteten", "kirche", "st", "viktor", "\u00e4hnlich", "der", "legende", "gereons", "von", "k\u00f6ln", "z\u00e4hlt", "auch", "zur", "legende", "viktors", "die", "kaiserin", "helena", "von", "konstantinopel", "die", "die", "gebeine", "des", "heiligen", "viktor", "und", "seiner", "legion\u00e4re", "geborgen", "und", "ihnen", "eine", "kapelle", "errichtet", "haben", "soll", "der", "heilige", "mallosus", "z\u00e4hlte", "zu", "den", "gef\u00e4hrten", "viktors", "und", "wurde", "daher", "ebenfalls", "in", "xanten", "verehrt", "ab", "dem", "hochmittelalter", "galt", "mallosus", "aber", "auch", "als", "heiliger", "in", "bonn", "wo", "er", "im", "gefolge", "der", "theb\u00e4ischen", "legion", "das", "schicksal", "von", "cassius", "und", "florentius", "geteilt", "haben", "soll", "die", "gebeine", "des", "heiligen", "gerebernus", "gelangten", "der", "\u00fcberlieferung", "zufolge", "durch", "r\u00e4uber", "aus", "xanten", "nach", "sonsbeck", "und", "begr\u00fcndeten", "die", "dort", "bis", "andauernde", "wallfahrt", "politik", "ergebnisse", "der", "kommunalwahlen", "in", "xanten", "die", "sitze", "im", "stadtrat", "verteilen", "sich", "nach", "dem", "ergebnis", "der", "kommunalwahl", "folgenderma\u00dfen", "auf", "die", "einzelnen", "parteien", "stadtrat", "und", "b\u00fcrgermeister", "aktueller", "stadtrat", "die", "sitzverteilung", "im", "stadtrat", "nach", "den", "ergebnissen", "der", "vergangenen", "kommunalwahlen", "bbx", "b\u00fcrgerbasis", "xanten", "fox", "forum", "xanten", "b\u00fcrgermeister", "bei", "der", "kommunalwahl", "wurde", "thomas", "g\u00f6rtz", "cdu", "mit", "der", "g\u00fcltigen", "stimmen", "zum", "b\u00fcrgermeister", "gew\u00e4hlt", "und", "mit", "der", "best\u00e4tigt", "zuvor", "wurde", "mit", "der", "stimmen", "christian", "strunk", "cdu", "gew\u00e4hlt", "und", "sowie", "mit", "beziehungsweise", "der", "stimmen", "im", "amt", "best\u00e4tigt", "gemeindefinanzen", "im", "jahr", "hatte", "die", "stadt", "millionen", "bruttoeinnahmen", "und", "millionen", "bruttoausgaben", "sowie", "schulden", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "st\u00e4dtepartnerschaften", "es", "bestehen", "st\u00e4dtepartnerschaften", "mit", "geel", "in", "belgien", "seit", "dem", "mai", "mit", "saintes", "in", "frankreich", "seit", "dem", "mai", "und", "mit", "salisbury", "in", "england", "seit", "dem", "april", "wobei", "salisbury", "ebenfalls", "eine", "partnerschaft", "mit", "saintes", "unterh\u00e4lt", "die", "partnerschaften", "mit", "geel", "und", "saintes", "begr\u00fcnden", "sich", "auf", "eine", "gemeinsame", "oder", "zumindest", "\u00e4hnliche", "geschichte", "der", "st\u00e4dte", "so", "sind", "sowohl", "in", "saintes", "als", "auch", "in", "xanten", "spuren", "r\u00f6mischer", "besiedlung", "zu", "finden", "und", "auch", "die", "ortsnamen", "nehmen", "jeder", "f\u00fcr", "sich", "in", "anspruch", "ein", "ort", "der", "heiligen", "zu", "sein", "allerdings", "geht", "der", "name", "von", "saintes", "lat", "mediolanum", "santonum", "auf", "den", "keltischen", "stamm", "der", "santonen", "zur\u00fcck", "mit", "geel", "verbindet", "xanten", "die", "legende", "um", "den", "heiligen", "gerebernus", "dessen", "gebeine", "von", "r\u00e4ubern", "aus", "xanten", "aus", "geel", "entwendet", "worden", "sein", "sollen", "und", "so", "die", "wallfahrt", "im", "benachbarten", "sonsbeck", "begr\u00fcndeten", "im", "dezember", "wurde", "vom", "xantener", "stadtrat", "der", "beschluss", "zur", "gr\u00fcndung", "weiterer", "partnerschaften", "mit", "der", "stadt", "beit", "sahour", "in", "pal\u00e4stina", "gefasst", "zu", "der", "bereits", "in", "den", "vorjahren", "reger", "kontakt", "bestand", "eine", "st\u00e4dtepartnerstadt", "in", "israel", "wird", "angestrebt", "wappen", "banner", "flagge", "siegel", "und", "logo", "der", "innenminister", "des", "landes", "nordrheinwestfalen", "hat", "der", "stadt", "xanten", "die", "genehmigung", "erteilt", "ein", "wappen", "eine", "flagge", "banner", "und", "ein", "siegel", "wie", "nachstehend", "beschrieben", "zu", "f\u00fchren", "zudem", "benutzt", "die", "stadt", "ein", "logo", "wappen", "blasonierung", "des", "xantener", "stadtwappens", "in", "silber", "innerhalb", "eines", "mit", "elf", "goldenen", "kugeln", "belegten", "schwarzen", "bordes", "zwei", "schr\u00e4g", "gekreuzte", "schwarze", "schl\u00fcssel", "mit", "vierpassreiden", "und", "abgewendeten", "schl\u00fcsselb\u00e4rten", "oben", "bewinkelt", "durch", "ein", "kleines", "schwarzes", "griechisches", "kreuz", "wappengeschichte", "und", "erkl\u00e4rung", "die", "schl\u00fcssel", "in", "der", "gekreuzten", "form", "sind", "erstmals", "im", "sch\u00f6ffensiegel", "der", "stadt", "aus", "dem", "jahr", "belegbar", "und", "gehen", "wie", "das", "kreuz", "auf", "das", "erzbistum", "k\u00f6ln", "zur\u00fcck", "das", "beide", "symbole", "als", "attribute", "seines", "schutzpatrons", "petrus", "f\u00fchrte", "und", "zur", "zeit", "der", "verleihung", "der", "stadtrechte", "die", "herrschaft", "\u00fcber", "xanten", "besa\u00df", "das", "hier", "als", "gleich", "langes", "griechisches", "kreuz", "dargestellte", "kurk\u00f6lnische", "kreuz", "k\u00f6nnte", "ebenfalls", "als", "die", "teilnahme", "kurk\u00f6lns", "am", "kreuzzug", "interpretiert", "werden", "und", "entsprechend", "die", "goldenen", "kugeln", "im", "schildbord", "als", "bezants", "byzantiner", "auf", "einen", "besonders", "namhaften", "beuteanteil", "nach", "der", "erst\u00fcrmung", "konstantinopels", "hinweisen", "doch", "werden", "die", "elf", "heraldischen", "kugeln", "auf", "die", "sonst", "allerdings", "regelm\u00e4\u00dfig", "drei", "kugeln", "des", "heiligen", "nikolaus", "von", "myra", "im", "sch\u00f6ffensiegel", "aus", "dem", "jahr", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "der", "schwarze", "schildbord", "als", "solcher", "ist", "von", "unbekannter", "herkunft", "und", "erscheint", "erstmals", "in", "einem", "wappen", "aus", "dem", "jahrhundert", "die", "nahe", "xanten", "beheimateten", "grafen", "von", "dem", "bergh", "f\u00fchrten", "ebenfalls", "elf", "goldene", "kugeln", "auf", "schwarzem", "rand", "im", "wappen", "flagge", "banner", "die", "flagge", "der", "stadt", "xanten", "ist", "in", "drei", "gleichen", "breiten", "querstreifen", "schwarzwei\u00dfschwarz", "geteilt", "das", "banner", "der", "stadt", "xanten", "ist", "unter", "einem", "quadratischen", "wei\u00dfen", "feld", "bannerhaupt", "in", "dem", "das", "stadtwappen", "steht", "in", "drei", "gleichbreiten", "streifen", "von", "schwarzwei\u00dfschwarz", "gespalten", "siegel", "die", "stadt", "xanten", "f\u00fchrt", "ein", "dienstsiegel", "das", "in", "form", "und", "gr\u00f6\u00dfe", "dem", "dieser", "hauptsatzung", "beigedr\u00fcckten", "siegel", "gleicht", "umschrift", "oben", "stadt", "umschrift", "unten", "xanten", "dazwischen", "je", "ein", "schwarzes", "kreuz", "siegelbild", "auf", "einem", "schwarzen", "ring", "elf", "wei\u00dfe", "kugeln", "in", "der", "mitte", "zwei", "gekreuzte", "schwarze", "schl\u00fcssel", "mit", "abgewendeten", "b\u00e4rten", "dazwischen", "oben", "ein", "schwebendes", "schwarzes", "kreuz", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "und", "museen", "von", "der", "r\u00f6mischen", "vergangenheit", "xantens", "zeugen", "der", "arch\u00e4ologische", "park", "xanten", "apx", "und", "das", "amphitheater", "in", "birten", "erstgenannter", "ist", "der", "teilweise", "wiederaufbau", "der", "im", "jahr", "zerst\u00f6rten", "und", "als", "tricensimae", "wiedererrichteten", "colonia", "ulpia", "traiana", "weitere", "teile", "des", "apx", "sind", "die", "mittlerweile", "innerhalb", "des", "parks", "gelegenen", "und", "mit", "einem", "glasstahlbau", "versehenen", "\u00fcberreste", "der", "gro\u00dfen", "thermen", "mit", "dem", "r\u00f6mermuseum", "in", "dem", "zumeist", "funde", "aus", "der", "r\u00f6mischen", "geschichte", "xantens", "ausgestellt", "sind", "das", "amphitheater", "in", "birten", "stellt", "den", "einzig", "rekonstruierten", "teil", "des", "legionslagers", "vetera", "dar", "von", "der", "mittelalterlichen", "bl\u00fctezeit", "xantens", "zeugt", "vor", "allem", "der", "gotische", "stiftskirche", "st", "viktor", "mit", "der", "stiftsbibliothek", "und", "dem", "stiftsmuseum", "das", "reiche", "kirchenkunstsch\u00e4tze", "und", "dokumente", "aus", "der", "geschichte", "des", "doms", "ausstellt", "ab", "erbaut", "gilt", "dieser", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "dom", "zwischen", "k\u00f6ln", "und", "dem", "meer", "der", "sogenannte", "dom", "das", "klever", "tor", "die", "kriemhildm\u00fchle", "und", "ihr", "gegenst\u00fcck", "die", "siegfriedm\u00fchle", "sowie", "das", "karthaus", "und", "weitere", "historische", "geb\u00e4ude", "pr\u00e4gen", "das", "bild", "des", "mittelalterlichen", "stadtkerns", "von", "der", "einstigen", "stadtbefestigung", "sind", "neben", "den", "bereits", "genannten", "ein", "mauerturm", "am", "westwall", "der", "meerturm", "ein", "rundturm", "am", "westwall", "der", "schweineturm", "und", "ein", "rundturm", "am", "nordwall", "erhalten", "geblieben", "die", "w\u00e4hrend", "des", "jahrhunderts", "zumeist", "umgestaltet", "wurden", "das", "erbaute", "mitteltor", "zeugt", "von", "der", "einstigen", "teilung", "xantens", "in", "den", "n\u00f6rdlichen", "klevischen", "und", "den", "s\u00fcdlichen", "kurk\u00f6lnischen", "teil", "der", "stadt", "von", "der", "im", "jahrhundert", "im", "bereich", "der", "stiftsimmunit\u00e4t", "errichteten", "bischofsburg", "sind", "wenige", "mauerreste", "erhalten", "der", "als", "eckturm", "der", "immunit\u00e4t", "errichtete", "romanische", "turm", "aus", "dem", "jahrhundert", "ist", "teil", "der", "xantener", "marienschule", "das", "um", "erbaute", "gotische", "haus", "gilt", "als", "herausragendes", "beispiel", "der", "sp\u00e4tgotischen", "baukunst", "am", "niederrhein", "es", "beschreibt", "anschaulich", "durch", "sein", "original", "erhaltenes", "holzwerk", "balkendecken", "und", "dachstuhl", "die", "aktive", "denkmalpflege", "in", "xanten", "das", "armem\u00e4gdehaus", "aus", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "wurde", "errichtet", "um", "den", "im", "viktorstift", "arbeitenden", "frauen", "ein", "heim", "f\u00fcr", "ihren", "lebensabend", "zu", "geben", "direkt", "gegen\u00fcber", "dem", "armem\u00e4gdehaus", "steht", "ein", "gotischer", "treppengiebel", "aus", "dem", "jahrhundert", "neben", "der", "gotischen", "architektur", "sind", "unter", "anderem", "mit", "rokokofassaden", "an", "geb\u00e4uden", "aus", "dem", "und", "jahrhundert", "dem", "barocken", "pavillon", "am", "\u00f6stlichen", "eckpunkt", "der", "immunit\u00e4t", "und", "dem", "renaissanceerker", "von", "weitere", "baustile", "erhalten", "geblieben", "die", "an", "der", "s\u00fcdecke", "der", "stiftsimmunit\u00e4t", "erbaute", "evangelische", "kirche", "blieb", "namenlos", "der", "kirchturm", "mit", "seiner", "geschweiften", "haube", "stammt", "aus", "dem", "jahr", "die", "michaelskapelle", "wurde", "zwischen", "und", "auf", "das", "um", "errichtete", "s\u00fcdportal", "der", "stiftsimmunit\u00e4t", "aufgesetzt", "die", "f\u00fcrstenbergkapelle", "wurde", "erbaut", "und", "erinnert", "an", "das", "benediktinerkloster", "f\u00fcrstenberg", "das", "fast", "jahre", "bestand", "hatte", "und", "zerst\u00f6rt", "wurde", "das", "rathaus", "der", "stadt", "wurde", "urspr\u00fcnglich", "als", "kapuzinerkloster", "errichtet", "die", "viktorstatue", "auf", "dem", "erh\u00f6hten", "standort", "eines", "staufischen", "kapitells", "an", "der", "einstigen", "gerichtsst\u00e4tte", "des", "domkapitels", "wurde", "zu", "ehren", "viktors", "von", "xanten", "entworfen", "den", "obelisk", "de", "pauw", "lie\u00df", "napol\u00e9on", "zu", "ehren", "cornelius", "de", "pauws", "errichten", "zahlreiche", "brunnen", "und", "pumpen", "existieren", "im", "stadtgebiet", "wie", "die", "marktpumpe", "aus", "dem", "jahr", "und", "der", "an", "norbert", "von", "xanten", "erinnernde", "norbertbrunnen", "die", "alte", "kornbrennerei", "ist", "das", "einzige", "erhaltene", "denkmal", "der", "xantener", "industriegeschichte", "des", "jahrhunderts", "wurde", "die", "anlage", "als", "\u00f6lm\u00fchle", "erbaut", "und", "jahre", "sp\u00e4ter", "zur", "dampfkornbrennerei", "umger\u00fcstet", "wurde", "im", "ehemaligen", "xantener", "regionalmuseum", "das", "museum", "nibelungenhort", "xanten", "durch", "einen", "tr\u00e4gerverein", "aufgebaut", "und", "betrieben", "wurde", "die", "stadt", "xanten", "eigent\u00fcmer", "und", "der", "tr\u00e4gerverein", "wurde", "nach", "einer", "satzungs\u00e4nderung", "zu", "einem", "f\u00f6rderverein", "des", "museums", "in", "diesem", "zusammenhang", "\u00e4nderte", "das", "museum", "seinen", "namen", "und", "hei\u00dft", "jetzt", "siegfriedmuseum", "xanten", "es", "widmet", "sich", "der", "geschichte", "und", "rezeption", "der", "nibelungensage", "und", "befindet", "sich", "in", "der", "kurf\u00fcrstenstra\u00dfe", "in", "der", "historischen", "altstadt", "in", "den", "xantener", "ortsteilen", "gibt", "es", "weitere", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "so", "wurde", "nahe", "der", "ortschaft", "birten", "mit", "dem", "haus", "winnenthal", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "erhaltenen", "wasserburgen", "des", "niederrheins", "errichtet", "das", "gnadenbild", "der", "maria", "in", "der", "wallfahrtskirche", "st", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "zieht", "j\u00e4hrlich", "wallfahrer", "in", "den", "ortsteil", "marienbaum", "in", "wardt", "gibt", "es", "das", "museum", "rund", "ums", "geld", "freizeit", "und", "natur", "das", "ab", "errichtete", "freizeitzentrum", "xanten", "fzx", "ist", "ein", "naherholungszentrum", "bestehend", "aus", "der", "xantener", "nordsee", "und", "der", "xantener", "s\u00fcdsee", "den", "freizeith\u00e4fen", "in", "wardt", "vynen", "und", "xanten", "einer", "wasserskianlage", "und", "einem", "hochseilgarten", "sowie", "einer", "vielzahl", "weiterer", "angebote", "das", "zu", "teilen", "im", "stadtgebiet", "gelegene", "naturschutzgebiet", "bislicher", "insel", "ist", "eine", "der", "wenigen", "auenlandschaften", "deutschlands", "welche", "zu", "den", "wichtigsten", "winterquartieren", "arktischer", "g\u00e4nse", "z\u00e4hlt", "und", "die", "einzige", "biberpopulation", "des", "niederrheins", "beherbergt", "sie", "entstand", "erst", "durch", "wasserbauma\u00dfnahmen", "um", "veranlasst", "durch", "friedrich", "den", "gro\u00dfen", "die", "zu", "einer", "rheinbettabk\u00fcrzung", "und", "zum", "heutigen", "rheinverlauf", "f\u00fchrten", "weiterhin", "liegen", "die", "naturschutzgebiete", "f\u00fcrstenberg", "und", "gut", "grindt", "und", "rheinaue", "sowie", "teile", "der", "naturschutzgebiete", "grenzdyck", "reeser", "schanz", "und", "uedemer", "hochwald", "im", "stadtgebiet", "der", "auf", "dem", "f\u00fcrstenberg", "gelegene", "garten", "krautwig", "zeigt", "auf", "hektar", "eines", "jahre", "alten", "bauernhofs", "einen", "innenhof", "mit", "myrthen", "und", "buchs", "einen", "kr\u00e4uter", "und", "einen", "staudengarten", "esskastanien", "ein", "teich", "und", "viele", "teils", "seltene", "rosen", "runden", "den", "an", "der", "stra\u00dfe", "der", "gartenkunst", "zwischen", "rhein", "und", "maas", "liegenden", "garten", "ab", "xanten", "ist", "ausgangspunkt", "der", "radfernwege", "r\u00f6merlipperoute", "und", "via", "romana", "station", "der", "l\u00e4nderroute", "der", "niederrheinroute", "und", "des", "rheinradwegs", "sowie", "station", "des", "europ\u00e4ischen", "fernwanderwegs", "e", "zus\u00e4tzlich", "f\u00fchrt", "mit", "dem", "von", "nimwegen", "nach", "k\u00f6ln", "verlaufenden", "weg", "der", "rheinischen", "wege", "der", "jakobspilger", "auch", "ein", "pilgerweg", "durch", "xanten", "auff\u00fchrungen", "und", "ausstellungen", "in", "der", "rekonstruierten", "arena", "des", "arch\u00e4ologischen", "parks", "und", "auf", "der", "freilichtb\u00fchne", "des", "ehemaligen", "veteras", "richtet", "die", "arenatheater", "gmbh", "j\u00e4hrlich", "die", "xantener", "sommerfestspiele", "aus", "diese", "bieten", "ein", "j\u00e4hrlich", "wechselndes", "programm", "aus", "ballett", "musicals", "und", "opern", "aus", "und", "finden", "meist", "von", "juni", "bis", "august", "statt", "wurden", "die", "sommerfestspiele", "zum", "mal", "ausgerichtet", "unter", "anderem", "mit", "den", "opern", "il", "trovatore", "und", "la", "traviata", "im", "rahmen", "der", "sommerfestspiele", "werden", "seit", "zudem", "theaterst\u00fccke", "wie", "jedermann", "vor", "der", "kulisse", "der", "xantener", "stiftskirche", "aufgef\u00fchrt", "begr\u00fcndet", "durch", "den", "erfolg", "der", "sommerfestspiele", "etablierte", "sich", "die", "arena", "des", "arch\u00e4ologischen", "parks", "auch", "abseits", "der", "festspiele", "als", "veranstaltungsort", "insbesondere", "f\u00fcr", "konzerte", "und", "musicals", "im", "inneren", "der", "xantener", "stiftskirche", "finden", "monatlich", "klassische", "domkonzerte", "statt", "vor", "der", "kulisse", "des", "klever", "tors", "wird", "j\u00e4hrlich", "das", "so", "genannte", "siegfriedspektakel", "ausgerichtet", "die", "b\u00fchne", "im", "nibelungenbad", "des", "freizeitzentrums", "xanten", "dient", "zumeist", "comedians", "als", "auftrittsort", "der", "gegr\u00fcndete", "verein", "stadtkultur", "xanten", "ev", "widmet", "sich", "der", "f\u00f6rderung", "von", "kunst", "und", "kultur", "in", "xanten", "und", "z\u00e4hlte", "rund", "mitglieder", "unter", "anderem", "veranstaltet", "der", "verein", "regelm\u00e4\u00dfig", "ausstellungen", "vortr\u00e4ge", "zeitgen\u00f6ssische", "tanz", "und", "theaterauff\u00fchrungen", "sowie", "diskussionsrunden", "f\u00f6rdert", "die", "erweiterung", "der", "stadtb\u00fccherei", "und", "unterst\u00fctzt", "heimatpflege", "heimatkunde", "und", "sport", "im", "stadtgebiet", "volksfeste", "im", "arch\u00e4ologischen", "park", "wird", "j\u00e4hrlich", "der", "tag", "der", "begegnung", "begangen", "erstmals", "stattfindend", "lockt", "diese", "gr\u00f6\u00dfte", "veranstaltung", "ihrer", "art", "in", "deutschland", "inzwischen", "\u00fcber", "behinderte", "und", "nichtbehinderte", "menschen", "auf", "das", "gel\u00e4nde", "des", "apx", "der", "tag", "der", "begegnung", "geht", "auf", "eine", "initiative", "des", "landschaftsverbands", "rheinland", "zur\u00fcck", "der", "damit", "auf", "ein", "urteil", "des", "oberlandesgerichts", "k\u00f6ln", "vom", "januar", "desselben", "jahres", "reagierte", "dieses", "hatte", "infolge", "einer", "klage", "wegen", "l\u00e4rmbel\u00e4stigung", "durch", "eine", "wohnsiedlung", "behinderter", "menschen", "festgestellt", "bei", "den", "lauten", "die", "die", "geistig", "schwerbehinderten", "heimbewohner", "von", "sich", "geben", "ist", "der", "l\u00e4stigkeitsfaktor", "besonders", "hoch", "f\u00fcr", "mehr", "akzeptanz", "und", "ein", "normales", "miteinander", "zwischen", "behinderten", "und", "nichtbehinderten", "wurde", "daraufhin", "der", "tag", "der", "begegnung", "ins", "leben", "gerufen", "bei", "dem", "beispielsweise", "auch", "die", "prinzen", "auftraten", "der", "j\u00e4hrlich", "von", "ende", "november", "bis", "zum", "letzten", "adventssonntag", "vor", "heiligabend", "auf", "dem", "kleinen", "markt", "stattfindende", "weihnachtsmarkt", "profitiert", "vor", "allem", "von", "der", "atmosph\u00e4re", "des", "mittelalterlichen", "stadtbilds", "ebenfalls", "j\u00e4hrlich", "wird", "die", "xantener", "kirmes", "auf", "dem", "gro\u00dfen", "und", "dem", "kleinen", "markt", "ausgerichtet", "sie", "findet", "immer", "vom", "fronleichnamsdonnerstag", "bis", "zum", "darauf", "folgenden", "montag", "statt", "in", "jedem", "zweiten", "jahr", "findet", "am", "tag", "vor", "rosenmontag", "der", "karnevalsumzug", "im", "xantener", "stadtkern", "statt", "dieser", "wird", "blutwurstsonntagszug", "genannt", "da", "traditionell", "vom", "letzten", "wagen", "des", "umzugs", "verpackte", "blutwurstst\u00fccke", "als", "wurfgeschosse", "den", "zuschauern", "zugeworfen", "werden", "weiterhin", "werden", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "fzx", "j\u00e4hrlich", "das", "oktoberfest", "und", "\u00e4hnliche", "feste", "veranstaltet", "brauchtum", "zum", "traditionellen", "brauchtum", "der", "stadt", "xanten", "z\u00e4hlt", "insbesondere", "die", "alle", "jahre", "stattfindende", "viktortracht", "genannte", "prozession", "in", "der", "der", "domschatz", "feierlich", "durch", "die", "stadt", "getragen", "wird", "zuletzt", "weiterhin", "findet", "j\u00e4hrlich", "das", "so", "genannte", "turmblasen", "statt", "in", "dessen", "rahmen", "an", "heiligabend", "auf", "den", "t\u00fcrmen", "des", "stviktorkirche", "weihnachtliche", "blasmusik", "gespielt", "wird", "ein", "von", "vielen", "xantener", "b\u00fcrgern", "gepflegter", "brauch", "spiegelt", "sich", "in", "den", "vielen", "vorhandenen", "pumpennachbarschaften", "und", "den", "damit", "verbundenen", "stra\u00dfenfesten", "wider", "in", "xanten", "existieren", "drei", "bruderschaften", "die", "stvictorbruderschaft", "xanten", "sie", "nennt", "als", "gr\u00fcndungsjahr", "und", "wird", "im", "jahre", "erstmals", "in", "den", "rentenverzeichnissen", "der", "stadt", "erw\u00e4hnt", "sowie", "die", "sthelenasch\u00fctzenbruderschaft", "xanten", "sie", "ist", "die", "\u00e4lteste", "erw\u00e4hnte", "sch\u00fctzenbruderschaft", "der", "stadt", "sowie", "die", "sch\u00fctzengesellschaft", "alle", "drei", "vereine", "blicken", "auf", "eine", "lange", "tradition", "und", "eine", "verbundene", "gemeinschaft", "in", "xanten", "hin", "xantener", "platt", "santes", "platt", "det", "on", "dat", "op", "santes", "platt", "sowie", "die", "mundarten", "der", "stadtteile", "und", "umliegenden", "ortschaften", "basiert", "auf", "den", "niederfr\u00e4nkischen", "sprachen", "die", "zur", "zeit", "der", "fr\u00fchmittelalterlichen", "expansion", "der", "franken", "am", "niederrhein", "gesprochen", "wurden", "und", "wird", "dem", "nordniederfr\u00e4nkischen", "zugerechnet", "auch", "kleverl\u00e4ndisch", "genannt", "obwohl", "santes", "platt", "in", "vereinen", "und", "mundartzirkeln", "gepflegt", "wird", "geht", "die", "zahl", "der", "mundartsprecher", "insbesondere", "unter", "j\u00fcngeren", "menschen", "st\u00e4ndig", "zur\u00fcck", "immer", "h\u00e4ufiger", "wird", "stattdessen", "ein", "niederrheinisches", "deutsch", "genannter", "regiolekt", "gesprochen", "sport", "mit", "rund", "mitgliedern", "stellen", "die", "turn", "und", "sportfreunde", "xanten", "den", "gr\u00f6\u00dften", "sportverein", "im", "stadtgebiet", "dar", "die", "erfolgreichste", "abteilung", "tischtennis", "spielt", "in", "der", "saison", "in", "der", "zweiten", "liga", "j\u00e4hrlich", "richtet", "der", "verein", "die", "\u00fcberregional", "bedeutenden", "sportveranstaltungen", "nibelungentriathlon", "und", "internationaler", "xantener", "citylauf", "aus", "der", "stadtsportverband", "xanten", "ev", "umfasst", "als", "lokaler", "dachverband", "vereine", "von", "denen", "neben", "tus", "xanten", "vor", "allem", "die", "breitensportvereine", "djk", "eintracht", "wardt", "ssv", "rheintreu", "l\u00fcttingen", "sv", "viktoria", "birten", "und", "sv", "vynenmarienbaum", "zu", "nennen", "sind", "daneben", "existieren", "unter", "anderem", "drei", "tennisvereine", "zwei", "bogensch\u00fctzenvereine", "ein", "tauchclub", "und", "ein", "basketballverein", "die", "xanten", "romans", "philatelistisches", "am", "juli", "gab", "die", "deutsche", "bundespost", "ein", "postwertzeichen", "im", "nennwert", "von", "pfennig", "heraus", "der", "entwurf", "stammte", "vom", "grafiker", "otto", "rohse", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "gewerbebetriebe", "die", "stadt", "xanten", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zwei", "gewerbegebiete", "den", "gewerbepark", "sonsbecker", "stra\u00dfe", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "m\u00b2", "in", "xanten", "sowie", "das", "gewerbegebiet", "birten", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "m\u00b2", "zu", "den", "nennenswerten", "unternehmen", "z\u00e4hlen", "die", "wessel", "gmbh", "kessel", "und", "apparatebau", "und", "die", "r\u00f6chling", "industrial", "xanten", "gmbh", "spezialkunststoffe", "im", "bereich", "des", "hoch", "und", "tiefbau", "waren", "unternehmen", "im", "stadtgebiet", "vertreten", "\u00fcber", "xantener", "handels", "handwerks", "und", "gewerbebetriebe", "sind", "in", "der", "interessengemeinschaft", "gewerbetreibender", "xanten", "organisiert", "tourismus", "j\u00e4hrlich", "besuchen", "rund", "touristen", "die", "stadt", "zumeist", "wegen", "des", "historischen", "stadtkerns", "des", "arch\u00e4ologischen", "parks", "oder", "des", "freizeitzentrums", "letztgenannte", "stellen", "zugleich", "die", "wichtigsten", "arbeitgeber", "im", "bereich", "tourismus", "dar", "aufgrund", "des", "h\u00f6heren", "verh\u00e4ltnisses", "von", "tourist", "pro", "einwohner", "tpe", "im", "vergleich", "zur", "metropolregion", "new", "york", "wird", "xanten", "im", "volksmund", "auch", "als", "das", "new", "york", "am", "niederrhein", "bezeichnet", "bestanden", "neben", "zahlreichen", "gastronomiebetrieben", "zehn", "herbergen", "mit", "betten", "diese", "verbuchten", "bei", "g\u00e4sten", "\u00fcbernachtungen", "rund", "dieser", "mehrtagestouristen", "besuchten", "die", "durch", "die", "arenatheater", "gmbh", "j\u00e4hrlich", "ausgerichteten", "sommerfestspiele", "als", "neue", "touristische", "einrichtung", "ist", "der", "freizeithafen", "hafen", "xanten", "als", "teil", "des", "freizeitzentrums", "an", "der", "xantener", "s\u00fcdsee", "hinzukommen", "in", "der", "umsetzung", "befindet", "sich", "die", "erweiterung", "des", "arch\u00e4ologischen", "parks", "der", "in", "zukunft", "das", "gesamte", "areal", "der", "ehemaligen", "colonia", "ulpia", "traiana", "umfassen", "soll", "die", "bundesstra\u00dfe", "die", "fr\u00fcher", "das", "areal", "in", "zwei", "h\u00e4lften", "geteilt", "hatte", "ist", "bereits", "auf", "die", "neue", "umgehungsstra\u00dfe", "den", "varusring", "umgelegt", "worden", "derzeit", "wachsen", "nach", "und", "nach", "die", "beiden", "parkh\u00e4lften", "zusammen", "xanten", "geh\u00f6rt", "zum", "f\u00f6rdergebiet", "des", "regionalen", "wirtschaftsf\u00f6rderungsprogramms", "rwp", "durch", "das", "bestimmte", "gewerbliche", "neuansiedlungen", "betriebserweiterungen", "und", "sonstige", "investitionen", "in", "die", "touristische", "wirtschaft", "gef\u00f6rdert", "werden", "insbesondere", "bei", "investitionen", "im", "bereich", "des", "gastgewerbes", "sind", "finanzielle", "zusch\u00fcsse", "durch", "das", "rwp", "m\u00f6glich", "medien", "die", "tageszeitungen", "neue", "rhein", "zeitung", "und", "rheinische", "post", "sowie", "die", "zweimal", "w\u00f6chentlich", "erscheinenden", "niederrheinnachrichten", "ein", "anzeigenblatt", "unterhalten", "lokalredaktionen", "in", "xanten", "weiterhin", "erscheinen", "w\u00f6chentlich", "die", "lokalzeitung", "der", "xantener", "und", "quartalsweise", "das", "magazin", "xanten", "live", "die", "verlage", "live", "magazine", "verlagsgesellschaft", "organischer", "landbau", "verlagsgesellschaft", "und", "verlag", "focus", "rostfrei", "haben", "ihren", "sitz", "in", "xanten", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "\u00e4mter", "die", "au\u00dfenstelle", "xanten", "des", "rheinischen", "amts", "f\u00fcr", "bodendenkmalpflege", "ist", "f\u00fcr", "ein", "gebiet", "von", "insgesamt", "km\u00b2", "bestehend", "aus", "den", "kreisen", "kleve", "wesel", "und", "viersen", "und", "den", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "duisburg", "essen", "krefeld", "m\u00f6nchengladbach", "m\u00fclheim", "an", "der", "ruhr", "und", "oberhausen", "verantwortlich", "bildungseinrichtungen", "in", "xanten", "existieren", "kinderg\u00e4rten", "die", "gemeinschaftsgrundschule", "viktor", "in", "xanten", "sowie", "zwei", "katholische", "grundschulen", "in", "den", "ortschaften", "l\u00fcttingen", "hagelkreuzschule", "und", "marienbaum", "marienschule", "weiterf\u00fchrende", "schulen", "sind", "die", "gesamtschule", "xantensonsbeck", "die", "walterbaderrealschule", "die", "private", "m\u00e4dchenrealschule", "marienschule", "sowie", "das", "st\u00e4dtische", "stiftsgymnasium", "xanten", "im", "jahr", "wurde", "die", "gesamtschule", "xantensonsbeck", "als", "gemeinsame", "schule", "xantens", "und", "sonsbecks", "gegr\u00fcndet", "zudem", "besteht", "mit", "dem", "placidahaus", "xanten", "ein", "berufskolleg", "der", "katholischen", "propsteigemeinde", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "eine", "volkshochschule", "in", "gemeinschaft", "mit", "den", "nachbargemeinden", "alpen", "rheinberg", "und", "sonsbeck", "die", "stadtb\u00fccherei", "xanten", "ist", "mittwochs", "bis", "samstags", "ge\u00f6ffnet", "die", "durch", "eine", "initiative", "der", "universit\u00e4tgesamthochschule", "duisburg", "entstandene", "niederrhein", "akademie", "academie", "nederrijn", "zur", "erforschung", "der", "geschichte", "und", "kultur", "des", "niederrheins", "hat", "ihren", "sitz", "in", "xanten", "medizinische", "einrichtungen", "seniorenheime", "die", "medizinische", "versorgung", "wird", "durch", "das", "sankt", "josefhospital", "mit", "betten", "gew\u00e4hrleistet", "zudem", "unterhalten", "f\u00fcnf", "\u00e4rzte", "f\u00fcr", "allgemeinmedizin", "elf", "fach\u00e4rzte", "und", "sieben", "zahn\u00e4rzte", "in", "xanten", "ihre", "praxen", "es", "existieren", "f\u00fcnf", "apotheken", "die", "sozialpsychiatrische", "initiative", "xanten", "betreibt", "in", "xanten", "und", "wesel", "unter", "anderem", "einrichtungen", "zum", "betreuten", "wohnen", "sozialpsychiatrische", "zentren", "und", "das", "institut", "f\u00fcr", "systemische", "forschung", "und", "therapie", "in", "xanten", "werden", "drei", "seniorenheime", "betrieben", "diese", "sind", "das", "evangelische", "altenzentrum", "am", "stadtpark", "das", "katholische", "elisabethhaus", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "f\u00fcrstenbergs", "und", "die", "seniorenresidenz", "burg", "winnenthal", "bei", "birten", "verkehr", "fernstra\u00dfen", "eine", "eigene", "autobahnanbindung", "existiert", "nicht", "jedoch", "ist", "xanten", "durch", "die", "anschlussstellen", "sonsbeck", "und", "alpen", "der", "bundesautobahn", "e", "an", "das", "fernstra\u00dfennetz", "angebunden", "die", "bundesstra\u00dfe", "durchquert", "das", "stadtgebiet", "in", "nords\u00fcdrichtung", "\u00f6ffentlicher", "personennahverkehr", "xanten", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "einen", "bahnhof", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "stadtzentrums", "an", "der", "niederrheinstrecke", "auf", "der", "die", "regionalbahn", "der", "niederrheiner", "rb", "xantenmoersduisburg", "verkehrt", "der", "von", "xanten", "weiter", "nach", "kleve", "f\u00fchrende", "abschnitt", "der", "eisenbahnstrecke", "hippelandexpress", "ist", "seit", "au\u00dfer", "betrieb", "die", "fr\u00fcher", "nach", "goch", "beziehungsweise", "wesel", "f\u00fchrende", "strecke", "boxteler", "bahn", "und", "der", "an", "ihr", "gelegene", "bahnhof", "xanten", "west", "sind", "abgebaut", "im", "stra\u00dfenpersonennahverkehr", "bestehen", "schnellbusverbindungen", "x", "und", "x", "mit", "der", "kreisstadt", "wesel", "nach", "kleve", "x", "\u00fcber", "kalkar", "goch", "x", "geldern", "\u00fcber", "sonsbeck", "uedem", "x", "rheinberg", "alpen", "sowie", "stadtbusse", "die", "die", "einzelnen", "ortsteile", "von", "xanten", "mit", "dem", "zentrum", "verbinden", "durch", "xanten", "f\u00fchrt", "auch", "ein", "b\u00fcrgerbus", "der", "zwischen", "sonsbeck", "und", "alpen", "verkehrt", "und", "auch", "zum", "xantener", "krankenhaus", "f\u00e4hrt", "f\u00fcr", "den", "gesamten", "\u00f6pnv", "gilt", "der", "tarif", "des", "verkehrsverbundes", "rheinruhr", "und", "tarifraum\u00fcberschreitend", "der", "nrwtarif", "schiffsverkehr", "neben", "dem", "bei", "rheinkilometer", "betriebenen", "anleger", "den", "auch", "die", "fahrgastschiffe", "stadt", "rees", "rheink\u00f6nigin", "und", "river", "lady", "nutzen", "verbindet", "die", "personenf\u00e4hre", "keer", "tr\u00f6ch", "ii", "von", "palmsonntag", "bis", "ende", "oktober", "mittwochs", "freitags", "samstags", "sonntags", "und", "feiertags", "von", "bis", "uhr", "ab", "oktober", "bis", "uhr", "die", "stadt", "xanten", "mit", "dem", "weseler", "stadtteil", "bislich", "diese", "f\u00e4hrverbindung", "wurde", "bereits", "im", "jahrhundert", "als", "regelm\u00e4\u00dfige", "verbindung", "erw\u00e4hnt", "pers\u00f6nlichkeiten", "zu", "bekannten", "geb\u00fcrtigen", "und", "mit", "der", "stadt", "xanten", "verbundene", "pers\u00f6nlichkeiten", "geh\u00f6ren", "personen", "aus", "geschichte", "und", "religion", "wie", "beispielsweise", "norbert", "von", "xanten", "heiliger", "erzbischof", "von", "magdeburg", "und", "gr\u00fcnder", "des", "pr\u00e4monstratenserordens", "und", "der", "p\u00e4pstliche", "abbreviator", "johann", "ingenwinkel", "und", "personen", "der", "wirtschaft", "und", "wissenschaft", "wie", "otto", "schmitzh\u00fcbsch", "obstbaupionier", "und", "z\u00fcchter", "und", "der", "arch\u00e4ologe", "paul", "steiner", "aber", "auch", "personen", "aus", "kunst", "und", "kultur", "sowie", "milit\u00e4r", "sport", "wissenschaft", "und", "politik", "eine", "vollst\u00e4ndige", "liste", "inklusive", "b\u00fcrgermeister", "und", "ehrenb\u00fcrger", "findet", "sich", "im", "hauptartikel", "literatur", "moderne", "abhandlungen", "clive", "bridger", "frank", "siegmund", "die", "xantener", "stiftsimmunit\u00e4t", "grabungsgeschichte", "und", "\u00fcberlegungen", "zur", "siedlungstopographie", "in", "beitr\u00e4ge", "zur", "arch\u00e4ologie", "des", "rheinlandes", "rheinische", "ausgrabungen", "rheinlandverlag", "k\u00f6ln", "s", "michael", "brocke", "xanten", "fund", "im", "lapidarium", "in", "salomon", "ludwig", "steinheiminstitut", "f\u00fcr", "deutschj\u00fcdische", "geschichte", "duisburg", "hrsg", "kalonymos", "beitr\u00e4ge", "zur", "deutschj\u00fcdischen", "geschichte", "aus", "dem", "salomon", "ludwiginstitut", "der", "universit\u00e4t", "duisburgessen", "jahrgang", "ausgabe", "salomon", "ludwig", "steinheiminstitut", "duisburg", "issn", "s", "dieter", "geuenich", "hrsg", "xantener", "vortr\u00e4ge", "zur", "geschichte", "des", "niederrheins", "band", "ff", "univ", "duisburg", "duisburg", "ff", "die", "beitr\u00e4ge", "der", "reihe", "werden", "als", "einzelhefte", "und", "in", "sammelb\u00e4nden", "publiziert", "dieter", "geuenich", "jens", "lieven", "hrsg", "das", "st", "viktorstift", "xanten", "geschichte", "und", "kultur", "im", "mittelalter", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "historischen", "vereins", "f\u00fcr", "den", "niederrhein", "nf", "band", "k\u00f6ln", "weimar", "wien", "isbn", "friedrich", "gorissen", "hrsg", "florilegium", "xantense", "xanten", "in", "der", "literatur", "von", "rheinlandverlag", "k\u00f6ln", "isbn", "heike", "hawicks", "xanten", "im", "sp\u00e4ten", "mittelalter", "stift", "und", "stadt", "im", "spannungsfeld", "zwischen", "k\u00f6ln", "und", "kleve", "rheinisches", "archiv", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "isbn", "hermann", "hinz", "xanten", "zur", "r\u00f6merzeit", "th", "gesthuysen", "xanten", "w", "renckhoff", "duisburgruhrort", "th", "gesthuysen", "xanten", "dombuchhandlung", "xanten", "auflage", "dieter", "kastner", "jahre", "stadt", "xanten", "ausstellung", "der", "stadt", "xanten", "und", "der", "archivberatungsstelle", "rheinland", "rheinlandverlag", "k\u00f6ln", "isbn", "juliane", "kirschbaum", "xanten", "europ\u00e4ische", "beispielstadt", "landeskonservator", "rheinland", "im", "auftrag", "des", "landschaftsverbands", "rheinland", "rheinlandverlag", "k\u00f6ln", "isbn", "paul", "ley", "die", "inschriften", "der", "stadt", "xanten", "die", "deutschen", "inschriften", "des", "mittelalters", "und", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "d\u00fcsseldorfer", "reihe", "bd", "unter", "mitarbeit", "von", "helga", "giersiepen", "dr", "ludwig", "reichert", "verlag", "wiesbaden", "isbn", "tim", "michalak", "du", "mein", "xanten", "r\u00f6mer", "dom", "und", "siegfriedstadt", "am", "rhein", "\u00fcberarbeitete", "auflage", "annoverlag", "ahlen", "isbn", "tim", "michalak", "und", "heimat", "und", "geschichtsvereine", "xanten", "hrsg", "xanten", "und", "seine", "ortschaften", "gestern", "und", "heute", "annoverlag", "ahlen", "isbn", "tim", "michalak", "zeitreise", "xanten", "geschichten", "eines", "niederrheinischen", "traditionshotels", "jahre", "hotel", "van", "bebber", "annoverlag", "ahlen", "isbn", "christiane", "e", "m\u00fcller", "zeuge", "sei", "dieser", "steinh\u00fcgel", "der", "j\u00fcdische", "friedhof", "xanten", "und", "die", "geschichte", "seiner", "gemeinde", "aschendorff", "m\u00fcnster", "isbn", "julia", "obladenkauder", "spurensuche", "in", "xanten", "f\u00fchrer", "zu", "arch\u00e4ologischen", "denkm\u00e4lern", "im", "rheinland", "hg", "rheinischer", "verein", "f\u00fcr", "denkmalpflege", "und", "landschaftsschutz", "k\u00f6ln", "isbn", "thomas", "otten", "die", "ausgrabungen", "unter", "st", "viktor", "zu", "xanten", "dom", "und", "immunit\u00e4t", "rheinische", "ausgrabungen", "zabern", "mainz", "isbn", "gundolf", "precht", "hansjoachim", "schalles", "hrsg", "spurenlese", "beitr\u00e4ge", "zur", "geschichte", "des", "xantener", "raumes", "rheinlandverlagrudolf", "habelt", "k\u00f6lnbonn", "isbn", "ingo", "runde", "xanten", "im", "fr\u00fchen", "und", "hohen", "mittelalter", "sagentradition", "stiftsgeschichte", "stadtwerdung", "rheinisches", "archiv", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "isbn", "holger", "schmenk", "xanten", "im", "jahrhundert", "eine", "rheinische", "stadt", "zwischen", "tradition", "und", "moderne", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "isbn", "stadt", "xanten", "hrsg", "studien", "zur", "geschichte", "der", "stadt", "xanten", "rheinland", "k\u00f6ln", "isbn", "frank", "siegmund", "merowingerzeit", "am", "niederrhein", "rheinische", "ausgrabungen", "rheinland", "k\u00f6ln", "isbn", "s", "und", "ralph", "trost", "eine", "g\u00e4nzlich", "zerst\u00f6rte", "stadt", "nationalsozialismus", "krieg", "und", "kriegsende", "in", "xanten", "waxmann", "m\u00fcnster", "isbn", "x", "online", "pdf", "verein", "zur", "erhaltung", "des", "xantener", "domes", "ev", "hrsg", "xantener", "vortr\u00e4ge", "zur", "geschichte", "des", "niederrheins", "band", "m\u00f6nchengladbach", "ingo", "runde", "troia", "sive", "xantum", "zu", "der", "entstehung", "einer", "ostfr\u00e4nkischen", "troiasage", "und", "ihrer", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "kontinuit\u00e4tsproblematik", "im", "xantener", "raum", "in", "mittelalter", "an", "rhein", "und", "maas", "beitr\u00e4ge", "zur", "geschichte", "des", "niederrheins", "thomas", "schilp", "uwe", "ludwig", "hrsg", "studien", "zur", "geschichte", "und", "kultur", "nordwesteuropas", "band", "waxmann", "m\u00fcnster", "isbn", "x", "s", "eingeschr\u00e4nkte", "vorschau", "\u00e4ltere", "darstellungen", "franz", "fiedler", "r\u00f6mische", "denkm\u00e4ler", "der", "gegend", "von", "xanten", "und", "wesel", "am", "niederrhein", "und", "an", "der", "lippe", "g", "d", "b\u00e4deker", "essen", "s", "franz", "fiedler", "die", "r\u00f6mischen", "inschriften", "in", "xanten", "in", "jahresbericht", "\u00fcber", "das", "schuljahr", "des", "gymnasiums", "wesel", "s", "johannes", "petrus", "spenrath", "alterth\u00fcmliche", "merkw\u00fcrdigkeiten", "der", "stadt", "xanten", "und", "ihrer", "umgebung", "aus", "authentischen", "quellen", "zusammengetragen", "theil", "enthaltend", "nachrichten", "\u00fcber", "die", "r\u00f6mischen", "alterth\u00fcmer", "von", "xanten", "j", "h", "funcke", "krefeld", "digitalisat", "johannes", "petrus", "spenrath", "alterth\u00fcmliche", "merkw\u00fcrdigkeiten", "der", "stadt", "xanten", "und", "ihrer", "umgebung", "aus", "authentischen", "quellen", "zusammengetragen", "theil", "enthaltend", "nachrichten", "\u00fcber", "den", "bau", "der", "xantischen", "kirche", "j", "h", "funcke", "krefeld", "digitalisat", "jacob", "schneider", "xanten", "in", "monatsschrift", "f\u00fcr", "die", "geschichte", "westdeutschlands", "mit", "besonderer", "ber\u00fccksichtigung", "der", "rheinlande", "und", "westfalens", "band", "trier", "teil", "i", "s", "teil", "ii", "s", "teil", "iii", "s", "gustav", "adolf", "von", "kl\u00f6den", "richard", "oberl\u00e4nder", "unser", "deutsches", "land", "und", "volk", "zweite", "auflage", "band", "bilder", "vom", "niederrhein", "otto", "spamer", "leipzigberlin", "s", "xanten", "lexikoneintrag", "in", "meyers", "gro\u00dfes", "konversationslexikon", "auflage", "band", "leipzigwien", "s", "xanten", "kreis", "m\u00f6rs", "in", "meyers", "gazetteer", "mit", "eintrag", "aus", "meyers", "orts", "und", "verkehrslexikon", "ausgabe", "sowie", "einer", "alten", "landkarte", "der", "umgebung", "von", "xanten", "mit", "der", "lage", "der", "castra", "vetera", "sowie", "der", "r\u00f6mischen", "arena", "s\u00fcdlich", "des", "stadtkerns", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "xanten", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "website", "der", "stadt", "xanten", "digitales", "informationssystem", "der", "hochschule", "anhalt", "der", "xantener", "raum", "in", "der", "antike", "xanten", "stadt", "und", "dorfentwicklungskonzept", "pdfdokument", "mb", "einzelnachweise"]