["xavier", "kurt", "naidoo", "*", "oktober", "in", "mannheim", "ist", "ein", "deutscher", "soul", "und", "r&bs\u00e4nger", "songwriter", "komponist", "und", "musikproduzent", "er", "gr\u00fcndete", "die", "musikgruppe", "s\u00f6hne", "mannheims", "mit", "und", "war", "gr\u00fcnder", "der", "musiklabels", "beats", "around", "the", "bush", "und", "naidoo", "records", "sein", "deb\u00fctalbum", "nicht", "von", "dieser", "welt", "verkaufte", "sich", "seit", "\u00fcber", "eine", "million", "mal", "und", "erreichte", "wie", "f\u00fcnf", "weitere", "seiner", "soloalben", "platz", "eins", "der", "deutschen", "charts", "seine", "liedtexte", "thematisieren", "h\u00e4ufig", "seine", "vorstellung", "vom", "christentum", "und", "apokalyptische", "szenarien", "gelegentlich", "war", "er", "auch", "als", "schauspieler", "h\u00f6rbuchsprecher", "juror", "und", "fernsehmoderator", "t\u00e4tig", "politische", "aussagen", "naidoos", "l\u00f6sten", "oft", "kontroversen", "aus", "er", "verbreitete", "\u00f6ffentlich", "teile", "der", "reichsb\u00fcrgerideologie", "und", "verschw\u00f6rungstheorien", "einige", "seiner", "songtexte", "werden", "als", "homophob", "antisemitisch", "rechtspopulistisch", "und", "rassistisch", "eingestuft", "er", "leugnete", "die", "covidpandemie", "verbreitete", "qanonideologie", "vertrat", "wissenschaftsfeindliche", "positionen", "und", "galt", "als", "ein", "hauptvertreter", "der", "sogenannten", "querdenkerbewegung", "im", "april", "r\u00fcckte", "naidoo", "von", "verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen", "ab", "und", "entschuldigte", "sich", "in", "einem", "video", "f\u00fcr", "derartige", "aussagen", "herkunft", "werdegang", "familie", "naidoo", "wurde", "in", "mannheim", "geboren", "seine", "eltern", "stammen", "aus", "s\u00fcdafrika", "seine", "mutter", "hat", "irische", "und", "der", "vater", "hat", "indische", "wurzeln", "er", "wuchs", "im", "mannheimer", "stadtteil", "wallstadt", "auf", "und", "wurde", "r\u00f6mischkatholisch", "erzogen", "nach", "eigenangaben", "wurde", "er", "in", "seiner", "schulzeit", "wegen", "seiner", "dunklen", "hautfarbe", "geh\u00e4nselt", "und", "lernte", "kickboxen", "zur", "selbstverteidigung", "seiner", "heimatstadt", "widmeten", "er", "und", "seine", "band", "s\u00f6hne", "mannheims", "einige", "lieder", "wie", "meine", "stadt", "und", "wo", "ist", "mein", "platz", "in", "einem", "interview", "im", "jahr", "gab", "naidoo", "an", "dass", "er", "in", "heidelberg", "lebeer", "begann", "in", "schul", "und", "kirchench\u00f6ren", "mit", "dem", "singen", "wurde", "mitglied", "im", "mannheimer", "celebration", "gospel", "choir", "und", "in", "der", "regionalband", "just", "music", "er", "machte", "die", "mittlere", "reife", "begann", "eine", "lehre", "als", "koch", "arbeitete", "als", "model", "f\u00fcr", "bademoden", "und", "als", "t\u00fcrsteher", "des", "mannheimer", "milk!clubs", "produzierte", "er", "unter", "dem", "namen", "kobra", "in", "den", "usa", "sein", "erstes", "soloalbum", "seeing", "is", "believing", "trat", "er", "als", "backgrounds\u00e4nger", "beim", "r\u00f6delheim", "hartreim", "projekt", "der", "frankfurter", "produzenten", "moses", "pelham", "und", "thomas", "hofmann", "auf", "daraufhin", "baute", "das", "musiklabel", "pelham", "power", "productions", "p", "ihn", "zum", "solok\u00fcnstler", "auf", "und", "produzierte", "mit", "ihm", "und", "sabrina", "setlur", "noch", "die", "single", "freisein", "dies", "machte", "naidoo", "erstmals", "einem", "gr\u00f6\u00dferen", "publikum", "bekannt", "und", "trat", "er", "als", "hauptdarsteller", "der", "musicals", "human", "pacific", "und", "people", "in", "mannheim", "und", "hockenheim", "aufim", "jahr", "wurde", "naidoo", "wegen", "drogenbesitz", "und", "wiederholtem", "fahren", "ohne", "f\u00fchrerschein", "zu", "monaten", "haft", "verurteilt", "die", "gegen", "zahlung", "von", "dm", "sowie", "drei", "drogentests", "zur", "bew\u00e4hrung", "ausgesetzt", "wurden", "im", "selben", "jahr", "verklagte", "das", "label", "p", "naidoo", "wegen", "eines", "angeblichen", "vertragsversto\u00dfes", "durch", "seine", "ersten", "produktionen", "mit", "den", "s\u00f6hnen", "mannheims", "das", "landgericht", "mannheim", "entschied", "zu", "seinen", "gunsten", "nahm", "das", "bundesverfassungsgericht", "eine", "verfassungsbeschwerde", "gegen", "das", "urteil", "nicht", "zur", "entscheidung", "anim", "juni", "gab", "naidoo", "auf", "einladung", "der", "deutschen", "botschaft", "mit", "den", "s\u00f6hnen", "mannheims", "ein", "konzert", "in", "der", "israeli", "opera", "in", "tel", "aviv", "neben", "seiner", "band", "engagierte", "sich", "naidoo", "unter", "anderem", "bei", "brothers", "keepers", "your", "soul", "rilke", "projekt", "rock", "gegen", "rechts", "zeichen", "der", "zeit", "und", "fourtress", "unterst\u00fctzte", "er", "die", "fernsehsendung", "tatort", "internet", "sch\u00fctzt", "endlich", "unsere", "kinder", "mit", "dem", "titelsong", "sie", "verdienen", "einen", "besonderen", "schutz", "er", "wurde", "nach", "eigener", "aussage", "durch", "den", "song", "der", "beste", "tag", "meines", "lebens", "von", "kool", "savas", "vegetariervon", "bis", "war", "naidoo", "mit", "stefanie", "johst", "zusammen", "die", "auch", "nach", "der", "trennung", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin", "seiner", "plattenfirma", "naidoo", "records", "blieb", "im", "januar", "heiratete", "naidoo", "ohne", "dies", "und", "den", "namen", "seiner", "frau", "bekanntzugeben", "im", "herbst", "best\u00e4tigte", "er", "die", "eheschlie\u00dfung", "seit", "hat", "das", "paar", "einen", "sohn", "was", "er", "im", "mai", "\u00f6ffentlich", "machte", "im", "april", "machte", "naidoo", "bekannt", "dass", "seine", "ehefrau", "julia", "hei\u00dft", "und", "aus", "der", "ukraine", "stammt", "solokarriere", "nicht", "von", "dieser", "welt", "ver\u00f6ffentlichte", "naidoo", "das", "album", "nicht", "von", "dieser", "welt", "und", "die", "gleichnamige", "singleauskopplung", "auch", "auf", "einer", "bravokompilation", "war", "das", "lied", "zu", "finden", "wodurch", "er", "einem", "breiteren", "jungen", "publikum", "bekannt", "wurde", "er", "organisierte", "liveauftritte", "in", "ganz", "deutschland", "\u00fcberwiegend", "selbst", "und", "in", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "label", "p", "die", "konzerte", "waren", "weit", "besser", "besucht", "als", "angenommen", "und", "so", "hatte", "naidoo", "nach", "beendigung", "der", "tour", "bereits", "vor", "\u00fcber", "menschen", "gesungen", "wurde", "ein", "mitschnitt", "der", "auftritte", "ver\u00f6ffentlicht", "im", "selben", "jahr", "erhielt", "er", "den", "echo", "als", "bester", "nationaler", "k\u00fcnstler", "den", "comet", "als", "bester", "nationaler", "act", "und", "den", "mtv", "europe", "music", "award", "als", "best", "german", "act", "mit", "\u00fcber", "einer", "million", "verkauften", "exemplaren", "wurde", "das", "album", "nicht", "von", "dieser", "welt", "naidoos", "gr\u00f6\u00dfter", "erfolg", "in", "seiner", "solokarriere", "auch", "der", "hymnenhafte", "titelsong", "sie", "sieht", "mich", "nicht", "musik", "von", "jeanjacques", "goldman", "f\u00fcr", "die", "kinoproduktion", "asterix", "und", "obelix", "gegen", "caesar", "brachte", "ihm", "betr\u00e4chtliches", "airplay", "in", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "ein", "zwischenspiel", "alles", "f\u00fcr", "den", "herrn", "wurde", "naidoos", "zweites", "soloalbum", "mit", "dem", "titel", "zwischenspiel", "alles", "f\u00fcr", "den", "herrn", "als", "doppelalbum", "ver\u00f6ffentlicht", "es", "stieg", "in", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "auf", "platz", "eins", "der", "albumcharts", "ein", "in", "der", "schweiz", "erreichte", "es", "den", "dritten", "platz", "in", "der", "folge", "erhielt", "naidoo", "mehrere", "preise", "darunter", "den", "preis", "als", "bester", "deutscher", "k\u00fcnstler", "bei", "den", "mtv", "europe", "music", "awards", "den", "er", "schon", "bei", "den", "mtv", "europe", "music", "awards", "erhalten", "hattein", "den", "musikvideos", "zum", "album", "spielen", "die", "schauspieler", "esther", "schweins", "und", "steffen", "wink", "die", "hauptrollen", "ebenfalls", "war", "naidoo", "in", "der", "deutschen", "fassung", "des", "films", "city", "of", "god", "synchronsprecher", "des", "protagonisten", "und", "erz\u00e4hlers", "buscap\u00e9", "die", "single", "ich", "kenne", "nichts", "das", "so", "sch\u00f6n", "ist", "wie", "du", "aus", "dem", "album", "the", "world", "according", "to", "rza", "mit", "rza", "erreichte", "in", "deutschland", "den", "ersten", "platz", "der", "charts", "f\u00fcr", "das", "album", "nahm", "er", "auch", "ein", "petergabriel", "und", "katebushcover", "des", "liedes", "dont", "give", "up", "von", "auf", "der", "autor", "martin", "b\u00fcsser", "urteilte", "aus", "dem", "doppelalbum", "alles", "f\u00fcr", "den", "herrn", "zwischenspiel", "klinge", "nur", "noch", "die", "reaktion\u00e4r", "autorit\u00e4re", "stimme", "wie", "ein", "rohrstock", "\u00fcber", "h\u00f6rerin", "und", "h\u00f6rer", "nieder", "naidoo", "fordere", "die", "bedingungslose", "devote", "hingabe", "an", "gott", "und", "lege", "dann", "weltliche", "gesetze", "fest", "wie", "die", "dienende", "rolle", "der", "frau", "und", "die", "bestimmung", "des", "mannes", "als", "vater", "erzieher", "und", "krieger", "reaktion\u00e4rer", "geht", "es", "nimmer!", "naidoos", "texte", "fielen", "ideologisch", "weit", "hinter", "zweihundert", "jahre", "aufkl\u00e4rung", "und", "emanzipation", "zur\u00fcck", "in", "dem", "song", "wenn", "ich", "schon", "kinder", "h\u00e4tte", "drohe", "naidoo", "\u00e4hnlich", "wie", "ein", "sektenf\u00fchrer", "allen", "k\u00f6rperliche", "gewalt", "an", "die", "seine", "kinder", "zu", "erziehen", "versuchten", "bei", "ihm", "werde", "der", "himmel", "zum", "kerker", "menschliche", "freiheit", "werde", "zu", "bedingungsloser", "knechtschaft", "unter", "gott", "und", "die", "patriarchalisch", "gef\u00fchrte", "familie", "w\u00e4ren", "die", "beiden", "cds", "nicht", "mit", "rap", "und", "soul", "unterlegt", "dann", "h\u00e4tte", "man", "diese", "musik", "als", "rechtsrock", "eingestuft", "einen", "solchen", "soundtrack", "zu", "landserheften", "h\u00e4tten", "sich", "nicht", "einmal", "rammstein", "je", "zu", "schreiben", "getraut", "oder", "ihn", "doch", "wenigstens", "in", "den", "ihnen", "eigent\u00fcmlichen", "humor", "verpackt", "eine", "eigenschaft", "die", "dem", "beseelten", "und", "bekennenden", "k\u00e4mpfer", "naidoo", "v\u00f6llig", "abgeht", "telegramm", "f\u00fcr", "x", "im", "dezember", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "sein", "drittes", "soloalbum", "telegramm", "f\u00fcr", "x", "das", "album", "stieg", "sofort", "auf", "platz", "eins", "der", "lpcharts", "ein", "wurde", "vierfach", "mit", "platin", "ausgezeichnet", "und", "verkaufte", "sich", "rund", "mal", "das", "album", "eroberte", "auch", "in", "\u00f6sterreich", "und", "in", "der", "schweiz", "platz", "eins", "der", "charts", "eingeleitet", "wurde", "dieser", "albumerfolg", "durch", "die", "erfolgreiche", "erste", "singleauskopplung", "dieser", "weg", "vom", "november", "der", "song", "kletterte", "bis", "auf", "platz", "zwei", "der", "deutschen", "charts", "und", "blieb", "dort", "mehrere", "wochen", "lang", "er", "wurde", "zum", "fu\u00dfballhit", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "deutschland", "au\u00dferdem", "erreichte", "er", "die", "top", "ten", "in", "\u00f6sterreich", "und", "in", "der", "schweiz", "bei", "der", "echoverleihung", "wurde", "naidoo", "unter", "anderem", "als", "bester", "nationaler", "k\u00fcnstler", "geehrt", "die", "zweite", "singleauskopplung", "bist", "du", "am", "leben", "interessiert", "erreichte", "in", "den", "deutschen", "singlecharts", "platz", "im", "juni", "wurde", "der", "song", "zeilen", "aus", "gold", "ver\u00f6ffentlicht", "im", "november", "folgte", "was", "wir", "alleine", "nicht", "schaffen", "nachdem", "die", "deutsche", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "im", "halbfinale", "der", "laufenden", "weltmeisterschaft", "ausgeschieden", "war", "sang", "naidoo", "am", "juli", "zu", "ihrer", "begr\u00fc\u00dfung", "auf", "der", "fanmeile", "in", "berlin", "kurz", "darauf", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "das", "lied", "danke", "in", "dem", "er", "sich", "bei", "der", "deutschen", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "f\u00fcr", "ihre", "spiele", "und", "den", "dritten", "platz", "bei", "der", "fu\u00dfballwm", "bedankte", "der", "song", "sollte", "zun\u00e4chst", "nur", "im", "internet", "ver\u00f6ffentlicht", "werden", "nach", "der", "gro\u00dfen", "fu\u00dfballbegeisterung", "wurde", "er", "jedoch", "als", "single", "herausgebracht", "und", "stieg", "auf", "platz", "eins", "der", "deutschen", "singlecharts", "ein", "wo", "er", "sich", "insgesamt", "f\u00fcnf", "wochen", "hielt", "f\u00fcr", "\u00fcber", "verkaufte", "singles", "erhielt", "er", "eine", "goldene", "schallplatte", "der", "titel", "erreichte", "auch", "in", "\u00f6sterreich", "und", "in", "der", "schweiz", "die", "top", "ten", "im", "dezember", "wurde", "naidoo", "mit", "dem", "radiopreis", "live", "krone", "ausgezeichnet", "wurde", "er", "vom", "m\u00e4nnermagazin", "mens", "health", "zum", "bestangezogenen", "mann", "deutschlands", "gew\u00e4hlt", "legte", "er", "mit", "seinen", "soloprojekten", "eine", "pause", "ein", "jedoch", "war", "er", "musikalisch", "an", "einigen", "projekten", "anderer", "k\u00fcnstler", "beteiligt", "im", "selben", "jahr", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "die", "im", "kinderbuchverlag", "wolff", "erschienene", "kinderplatte", "peter", "und", "der", "wolf", "von", "sergej", "prokofjew", "trat", "er", "zusammen", "mit", "den", "s\u00f6hnen", "mannheims", "in", "der", "reihe", "der", "mtvunplugged", "auf", "alles", "kann", "besser", "werden", "tourte", "er", "mit", "den", "s\u00f6hnen", "mannheims", "durch", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "die", "schweiz", "an", "einem", "abend", "trat", "naidoo", "solo", "auf", "am", "folgenden", "abend", "folgte", "ein", "s\u00f6hnemannheimskonzert", "auf", "der", "tour", "wurde", "das", "im", "juli", "erschienene", "s\u00f6hnemannheimsalbum", "iz", "on", "vorgestellt", "und", "das", "im", "oktober", "ver\u00f6ffentlichte", "vierte", "soloalbum", "von", "xavier", "naidoo", "alles", "kann", "besser", "werden", "auf", "diesem", "album", "thematisiert", "naidoo", "in", "dem", "st\u00fcck", "goldwaagengoldwagen", "unter", "anderem", "verschw\u00f6rungstheorien", "zum", "september", "so", "hei\u00dft", "es", "dort", "london", "und", "madrid", "jeder", "wei\u00df", "dass", "alqaida", "nur", "die", "cia", "ist", "world", "trade", "center", "nr", "warum", "ist", "von", "dem", "geb\u00e4ude", "nichts", "mehr", "\u00fcbrig", "geblieben", "im", "m\u00e4rz", "erhielt", "er", "einen", "echo", "im", "juni", "besuchte", "er", "die", "deutschen", "truppen", "der", "bundeswehr", "in", "afghanistan", "im", "camp", "marmal", "masare", "scharif", "und", "im", "feldlager", "kundus", "und", "gab", "dort", "zur", "unterst\u00fctzung", "der", "soldaten", "vor", "ort", "mehrere", "konzerte", "the", "voice", "of", "germany", "und", "bundesvision", "song", "contest", "und", "war", "er", "einer", "der", "juroren", "und", "coaches", "in", "der", "deutschen", "gesangscastingshow", "the", "voice", "of", "germany", "trat", "er", "zusammen", "mit", "kool", "savas", "unter", "dem", "namen", "xavas", "f\u00fcr", "badenw\u00fcrttemberg", "beim", "bundesvision", "song", "contest", "an", "die", "beiden", "siegten", "unter", "demselben", "namen", "produzierte", "er", "zusammen", "mit", "kool", "savas", "ein", "album", "mit", "dem", "titel", "gespaltene", "pers\u00f6nlichkeit", "im", "selben", "jahr", "ver\u00f6ffentlichte", "naidoo", "den", "song", "eye", "opener", "den", "er", "zusammen", "mit", "dem", "produzenten", "kris", "menace", "f\u00fcr", "dessen", "album", "features", "schrieb", "weitere", "studioalben", "ver\u00f6ffentlichte", "naidoo", "das", "album", "bei", "meiner", "seele", "daraus", "wurden", "die", "songs", "bei", "meiner", "seele", "der", "letzte", "blick", "und", "h\u00f6rt", "h\u00f6rt", "als", "singles", "ausgekoppelt", "im", "selben", "jahr", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "das", "dubstepalbum", "mordsmusik", "unter", "dem", "pseudonym", "der", "xer", "sowie", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "das", "zweite", "album", "tanzmusikim", "april", "erschien", "das", "album", "nicht", "von", "dieser", "welt", "an", "dem", "er", "mit", "seinem", "ehemaligen", "mentor", "moses", "pelham", "drei", "jahre", "lang", "gearbeitet", "hatte", "es", "ist", "die", "fortsetzung", "seines", "deb\u00fctalbums", "aus", "dem", "jahr", "nicht", "von", "dieser", "welt", "und", "wurde", "sein", "neuntes", "nummereinsalbum", "die", "erste", "single", "frei", "konnte", "sich", "eine", "woche", "lang", "in", "den", "deutschen", "charts", "halten", "im", "selben", "jahr", "lud", "ihn", "andreas", "gabalier", "als", "duettpartner", "in", "der", "konzertreihe", "mtv", "unplugged", "ein", "sie", "sangen", "zusammen", "den", "titel", "a", "meinung", "ham", "dahinter", "stehnende", "november", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "das", "album", "f\u00fcr", "dich", "das", "platz", "der", "deutschen", "charts", "belegte", "mit", "den", "singleauskopplungen", "nimm", "mich", "mit", "und", "f\u00fcr", "dich", "im", "juli", "erschien", "sein", "elftes", "studioalbum", "hin", "und", "weg", "mit", "den", "singleauskopplungen", "ich", "danke", "allen", "menschen", "welt", "und", "gute", "zeiten", "religi\u00f6se", "einfl\u00fcsse", "naidoo", "erfuhr", "am", "silvesterabend", "ein", "pers\u00f6nliches", "bekehrungserlebnis", "naidoo", "verarbeitet", "religi\u00f6se", "motive", "in", "seinen", "liedtexten", "und", "sieht", "es", "als", "seine", "berufung", "eine", "christliche", "botschaft", "zu", "verbreiten", "sein", "zweites", "album", "alles", "f\u00fcr", "den", "herrn", "thematisiert", "vor", "allem", "seinen", "pers\u00f6nlichen", "glauben", "und", "enth\u00e4lt", "apokalyptische", "popvisionen", "sowie", "entspannte", "reggaepsalmen", "naidoo", "verwendet", "inhaltliche", "bez\u00fcge", "zum", "alten", "testament", "oft", "verbunden", "mit", "einer", "naherwartung", "der", "wiederkunft", "christi", "oder", "beschreibungen", "einer", "bereits", "in", "gang", "befindlichen", "apokalypse", "seine", "heimatstadt", "mannheim", "identifiziert", "er", "mit", "dem", "neuen", "jerusalem", "kontroverse", "aussagen", "einige", "songtexte", "und", "politische", "aussagen", "naidoos", "in", "interviews", "und", "videos", "l\u00f6sten", "kontroversen", "aus", "sie", "wurden", "unter", "anderem", "als", "verschw\u00f6rungsideologisch", "rechtspopulistisch", "rassistisch", "antiamerikanisch", "antisemitisch", "homophob", "demokratiefeindlich", "und", "als", "aufrufe", "zu", "gewalt", "und", "selbstjustiz", "kritisiert", "reichsb\u00fcrgerthesen", "nach", "angaben", "des", "journalisten", "dirk", "laabs", "bezweifelte", "naidoo", "in", "einer", "livesendung", "die", "legitimit\u00e4t", "der", "damaligen", "bundestagswahl", "stellte", "naidoo", "in", "dem", "song", "raus", "aus", "dem", "reichstag", "ausf\u00fchrlich", "die", "demokratie", "in", "deutschland", "in", "frage", "behauptete", "er", "im", "ardmorgenmagazin", "deutschland", "sei", "ein", "besetztes", "land", "ohne", "friedensvertrag", "also", "kein", "echtes", "land", "die", "usa", "seien", "hier", "nach", "wie", "vor", "die", "besetzungsmacht", "er", "vertrat", "damit", "ein", "von", "rechten", "bekanntes", "opfernarrativ", "wonach", "die", "alliierten", "deutschland", "nicht", "vom", "nationalsozialismus", "befreit", "sondern", "die", "usamerikaner", "es", "unterjocht", "h\u00e4tten", "zeigte", "naidoo", "den", "damaligen", "bundespr\u00e4sidenten", "horst", "k\u00f6hler", "und", "mitglieder", "der", "bundesregierung", "erfolglos", "wegen", "hochverrat", "an", "weil", "er", "sie", "f\u00fcr", "die", "finanzkrise", "ab", "verantwortlich", "machte", "k\u00f6hler", "so", "behauptete", "er", "in", "einem", "interview", "habe", "als", "der", "ma\u00dfgebliche", "finanzreferent", "deutschland", "in", "die", "w\u00e4hrungsunion", "und", "die", "eu", "gebracht", "aber", "daf\u00fcr", "kein", "mandat", "des", "eigentlichen", "souver\u00e4ns", "n\u00e4mlich", "des", "volkes", "gehabt", "bei", "der", "werbung", "f\u00fcr", "sein", "album", "barrikaden", "von", "eden", "und", "die", "single", "ist", "es", "wahr", "verwies", "naidoo", "auf", "seine", "strafanzeigen", "und", "forderte", "das", "volk", "auf", "es", "solle", "aufstehen", "und", "unmut", "\u00e4u\u00dfern", "petitionen", "schreiben", "auf", "die", "stra\u00dfe", "gehen", "\u00fcbers", "internet", "flashmobs", "organisieren", "erkl\u00e4rte", "naidoo", "er", "habe", "die", "anzeige", "direkt", "im", "anschluss", "an", "eine", "internetlekt\u00fcre", "gestellt", "wonach", "k\u00f6hler", "den", "euro", "in", "deutschland", "ohne", "verfassungsrechtliche", "legitimation", "habe", "einf\u00fchren", "wollen", "zuvor", "habe", "er", "sich", "etwas", "mut", "angetrunken", "die", "polizei", "habe", "sein", "anliegen", "nicht", "verstanden", "die", "dachten", "ich", "sei", "v\u00f6llig", "hirnverbranntbei", "einer", "der", "damaligen", "mahnwachen", "f\u00fcr", "den", "frieden", "am", "august", "in", "mannheim", "spekulierte", "naidoo", "die", "national", "security", "agency", "nsa", "der", "usa", "f\u00fchre", "ihre", "\u00fcberwachung", "durch", "weil", "die", "deutschen", "es", "ihr", "per", "gesetz", "erlauben", "deutschland", "sei", "eigentlich", "gar", "kein", "richtiges", "land", "weil", "wir", "immer", "noch", "besetzt", "sind", "mit", "solchen", "aussagen", "vermengte", "naidoo", "laut", "dem", "journalisten", "georg", "diez", "der", "spiegel", "verschw\u00f6rungstheorien", "demokratiefeindlichkeit", "nationalismus", "antiamerikanismus", "antikapitalismus", "und", "friedensgeraune", "zu", "einer", "dunklen", "suppe", "er", "vertrete", "seit", "gedanken", "und", "codes", "von", "rechten", "die", "den", "sieg", "der", "alliierten", "\u00fcber", "nsdeutschland", "als", "kriegsniederlage", "nicht", "als", "befreiung", "sehen", "und", "eine", "fortdauernde", "besetzung", "behaupten", "seine", "mission", "richte", "sich", "gegen", "deutschland", "in", "seiner", "gegenw\u00e4rtigen", "form", "und", "gestalt", "daher", "benutzten", "reichsb\u00fcrgergruppen", "wie", "reichsbundorg", "seine", "lieder", "f\u00fcr", "ihre", "propagandavideos", "etwa", "den", "song", "iz", "on", "der", "s\u00f6hne", "mannheims", "der", "einen", "gewaltaufruf", "enthaltedarauf", "reagierte", "naidoo", "mit", "dem", "song", "die", "wahrheit", "den", "er", "am", "september", "auf", "einem", "musikvideo", "mit", "dem", "titel", "stra\u00dfenunterhaltungsdienst", "ver\u00f6ffentlichte", "darin", "beschrieb", "er", "sich", "als", "k\u00e4mpfer", "der", "sich", "wie", "sein", "hund", "mit", "viel", "gr\u00f6\u00dferen", "hunden", "anlegt", "aber", "nie", "ohne", "grund", "weil", "gott", "hinter", "ihm", "stehe", "als", "pers\u00f6nliche", "gegner", "nannte", "er", "georg", "diez", "und", "den", "damaligen", "bundespr\u00e4sidenten", "joachim", "gauck", "der", "zum", "krieg", "animiere", "deutschland", "stehe", "eine", "invasion", "bevor", "was", "wirst", "du", "machen", "wenn", "die", "russen", "hier", "sind", "und", "die", "cheneys", "dr\u00fcber", "lachen", "damit", "unterstellte", "er", "der", "bis", "amtierende", "vizepr\u00e4sident", "der", "usa", "dick", "cheney", "sei", "noch", "an", "der", "macht", "ferner", "griff", "er", "bundeskanzlerin", "angela", "merkel", "unter", "ihrem", "geburtsnamen", "frau", "kasner", "an", "er", "selbst", "sei", "zu", "jung", "um", "sich", "noch", "reichsb\u00fcrger", "nennen", "zu", "d\u00fcrfen", "er", "sehe", "sich", "am", "ehesten", "als", "libert\u00e4ren", "gl\u00e4ubigen", "menschen", "gem\u00e4\u00df", "der", "definition", "von", "murray", "rothbard", "und", "sehe", "die", "dinge", "so", "wie", "oliver", "janich", "in", "dessen", "buch", "die", "vereinigten", "staaten", "von", "europa", "das", "er", "zu", "lesen", "empfahl", "die", "wahrheit", "sei", "blutrot", "wie", "ein", "rotes", "buch", "und", "ein", "so", "hohes", "gut", "das", "man", "allen", "mut", "daf\u00fcr", "brauche", "damit", "stilisierte", "er", "sich", "laut", "dem", "musikexpress", "gleicherma\u00dfen", "zum", "medienopfer", "wie", "zum", "prediger", "all", "dener", "die", "ihm", "folgen", "seine", "fans", "feierten", "den", "neuen", "song", "als", "gelungene", "reaktion", "auf", "den", "ganzen", "geschriebenen", "dreck", "vom", "spiegel", "und", "coam", "oktober", "dem", "tag", "der", "deutschen", "einheit", "trat", "naidoo", "in", "berlin", "bei", "einer", "veranstaltung", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "auf", "dort", "trug", "er", "ein", "tshirt", "mit", "dem", "aufdruck", "freiheit", "f\u00fcr", "deutschland", "und", "erkl\u00e4rte", "es", "m\u00fcsse", "ordnung", "geschaffen", "werden", "in", "diesem", "land", "er", "erkl\u00e4rte", "er", "spreche", "zu", "den", "menschen", "der", "mahnwachen", "und", "zu", "den", "menschen", "die", "sich", "reichsb\u00fcrger", "nennen", "weil", "es", "sind", "alles", "systemkritiker", "so", "wie", "ich", "er", "wolle", "auf", "menschen", "zugehen", "auch", "auf", "reichsb\u00fcrger", "auch", "auf", "die", "npd", "angela", "merkel", "k\u00f6nne", "sich", "ihr", "publikum", "als", "bundeskanzlerin", "auch", "nicht", "aussuchen", "naidoos", "behauptung", "er", "betreibe", "systemkritik", "wurde", "als", "diskreditierung", "des", "begriffs", "und", "deckmantel", "zum", "verbreiten", "von", "verschw\u00f6rungstheorien", "kritisiertbei", "verschiedenen", "anl\u00e4ssen", "bekr\u00e4ftigte", "naidoo", "seine", "ansicht", "dass", "deutschland", "ein", "besetztes", "land", "und", "der", "zweiplusviervertrag", "kein", "g\u00fcltiger", "friedensvertrag", "sei", "auf", "nachfrage", "der", "zeitschrift", "stern", "im", "m\u00e4rz", "berief", "er", "sich", "dazu", "auf", "den", "historiker", "josef", "foschepoth", "dieser", "sei", "den", "geheimen", "vereinbarungen", "zwischen", "den", "amerikanern", "und", "der", "bundesregierung", "nachgegangen", "sie", "existierten", "wirklich", "danach", "d\u00fcrfen", "die", "amerikaner", "uns", "\u00fcberwachen", "deutschland", "ist", "insoweit", "kein", "souver\u00e4nes", "land", "wir", "sind", "nicht", "frei", "in", "einem", "interview", "mit", "oliver", "janich", "im", "m\u00e4rz", "berief", "sich", "naidoo", "erneut", "auf", "josef", "foschepoth", "und", "erkl\u00e4rte", "er", "gehe", "in", "diesem", "unrechtssystem", "nicht", "w\u00e4hlen", "um", "sich", "nicht", "am", "unrecht", "zu", "beteiligen", "in", "einem", "weiteren", "video", "vom", "m\u00e4rz", "k\u00fcndigte", "er", "ein", "patriotisches", "album", "an", "und", "behauptete", "die", "historischen", "nazis", "seien", "eigentlich", "linke", "gewesen", "und", "die", "wahren", "faschisten", "seien", "heute", "die", "spd", "und", "die", "partei", "die", "linkein", "einem", "videointerview", "vom", "april", "behauptete", "naidoo", "angebliche", "pl\u00e4ne", "zur", "vernichtung", "deutschlands", "und", "verwies", "dazu", "auf", "den", "morgenthauplan", "den", "hootonplan", "und", "nizerplan", "er", "bat", "jeden", "migrant", "jeden", "fl\u00fcchtling", "sich", "diese", "pl\u00e4ne", "anzusehen", "rechtsextreme", "unterstellen", "die", "heutigen", "bundesregierungen", "setzten", "diese", "nachkriegspl\u00e4ne", "heimlich", "weiter", "um", "um", "einen", "angeblichen", "gro\u00dfen", "austausch", "der", "deutschen", "bev\u00f6lkerung", "durchzuf\u00fchren", "naidoo", "griff", "diese", "deutung", "jener", "pl\u00e4ne", "auf", "thesen", "ab", "trat", "naidoo", "mit", "verschw\u00f6rungstheorien", "zum", "september", "hervor", "so", "behauptete", "er", "in", "dem", "damals", "erschienenen", "song", "goldwaagengoldwagen", "mit", "der", "zeile", "london", "und", "madrid", "jeder", "wei\u00df", "dass", "alqaida", "nur", "die", "cia", "ist", "die", "usamerikanische", "central", "intelligence", "agency", "habe", "die", "islamistischen", "terroranschl\u00e4ge", "am", "september", "die", "terroranschl\u00e4ge", "am", "juli", "in", "london", "und", "die", "madrider", "zuganschl\u00e4ge", "von", "inszeniert", "bei", "der", "reichsb\u00fcrgerkundgebung", "am", "oktober", "sagte", "er", "wer", "glaube", "dass", "islamisten", "hinter", "den", "anschl\u00e4gen", "vom", "september", "steckten", "habe", "den", "warnschuss", "nicht", "geh\u00f6rt", "und", "einen", "schleier", "vor", "den", "augen", "als", "beleg", "f\u00fcr", "eine", "usamerikanische", "besatzungsmacht", "verwies", "er", "auf", "die", "ramstein", "air", "base", "als", "sei", "diese", "geheim", "die", "darstellung", "der", "anschl\u00e4ge", "vom", "september", "in", "wissenschaft", "und", "medien", "sei", "unwahr", "eigenbezeichnung", "als", "rassist", "im", "juni", "bezeichnete", "sich", "naidoo", "in", "einem", "interview", "mit", "dem", "musikexpress", "als", "rassist", "aber", "ohne", "ansehen", "der", "hautfarbe", "er", "trete", "lieber", "f\u00fcr", "mannheim", "ein", "als", "irgendwelchen", "tieren", "oder", "ausl\u00e4ndern", "gutes", "zu", "tun", "zugleich", "deutete", "er", "texte", "an", "die", "er", "bislang", "nicht", "publiziere", "da", "sie", "zu", "krass", "r\u00fcbergekommen", "w\u00e4ren", "diese", "aussagen", "wurden", "damals", "von", "jenen", "die", "naidoo", "preise", "verliehen", "und", "ihn", "als", "friedensbotschafter", "ehrten", "kaum", "beachtet", "songtext", "zu", "ritualmorden", "an", "kindern", "im", "jahr", "ver\u00f6ffentlichte", "naidoo", "zusammen", "mit", "dem", "rapper", "kool", "savas", "das", "album", "gespaltene", "pers\u00f6nlichkeit", "das", "als", "hidden", "track", "am", "ende", "den", "song", "wo", "sind", "sie", "jetzt", "enth\u00e4lt", "darin", "singt", "naidoo", "ich", "schneid", "euch", "jetzt", "mal", "die", "arme", "und", "die", "beine", "ab", "und", "dann", "ficke", "ich", "euch", "in", "den", "arsch", "so", "wie", "ihr", "es", "mit", "den", "kleinen", "macht", "ich", "bin", "nur", "traurig", "und", "nicht", "w\u00fctend", "trotzdem", "will", "ich", "euch", "t\u00f6ten", "ihr", "t\u00f6tet", "kinder", "und", "f\u00f6ten", "und", "ich", "zerquetsch", "euch", "die", "kl\u00f6ten", "ihr", "habt", "einfach", "keine", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "eure", "kleinen", "schw\u00e4nze", "nicht", "im", "griff", "warum", "liebst", "du", "keine", "m\u00f6se", "weil", "jeder", "mensch", "doch", "aus", "einer", "ist", "wo", "sind", "unsere", "helfer", "unsere", "starken", "m\u00e4nner", "wo", "sind", "unsere", "f\u00fchrer", "wo", "sind", "sie", "jetzt", "kool", "savas", "folgt", "mit", "den", "zeilen", "okkulte", "rituale", "besiegeln", "den", "pakt", "mit", "der", "macht", "teil", "einer", "loge", "getarnt", "unter", "anzug", "und", "robe", "sie", "schreiben", "ihre", "eigenen", "gebote", "laut", "naidoo", "beschreibt", "der", "song", "furchtbare", "ritualmorde", "an", "kindern", "die", "tats\u00e4chlich", "ganz", "viel", "in", "europa", "passieren", "\u00fcber", "die", "aber", "nie", "jemand", "spricht", "nie", "jemand", "berichtet", "dies", "erl\u00e4uterte", "er", "im", "september", "bei", "radio", "ffn", "harald", "peters", "die", "welt", "fasste", "die", "textaussage", "polemisch", "so", "zusammen", "schwule", "kapitalisten", "entwickeln", "unter", "dem", "eindruck", "der", "macht", "eine", "unb\u00e4ndige", "lust", "kinder", "abzuschlachten", "und", "schlie\u00dfen", "sich", "zu", "diesem", "zweck", "zu", "geheimgesellschaften", "zusammen", "bei", "naidoo", "gehe", "homophobie", "mit", "der", "sehnsucht", "nach", "einer", "starken", "m\u00e4nnlichen", "schulter", "einher", "das", "ganze", "album", "sei", "mit", "den", "schwerpunkten", "gott", "ist", "gro\u00df", "und", "ich", "bin", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "bzw", "wir", "sind", "die", "gr\u00f6\u00dften", "von", "selbstgerechtheit", "humorlosigkeit", "und", "mangelnder", "qualit\u00e4tskontrolle", "gepr\u00e4gt", "georg", "diez", "kritisierte", "die", "zitierten", "zeilen", "als", "mischung", "aus", "homophobie", "und", "heilsfantasien", "und", "nannte", "sie", "als", "beispiel", "f\u00fcr", "den", "furor", "des", "kleinb\u00fcrgers", "und", "gedanken", "des", "christlichen", "und", "sonstigen", "fundamentalismusdie", "linksjugend", "solid", "zeigte", "beide", "musiker", "ihre", "plattenlabels", "und", "ihre", "vertriebsfirma", "wegen", "\u00f6ffentlicher", "aufforderung", "zu", "straftaten", "wie", "schwerer", "k\u00f6rperverletzung", "und", "totschlag", "sowie", "wegen", "volksverhetzung", "an", "eine", "sprecherin", "kritisierte", "den", "liedtext", "als", "gewaltverherrlichung", "menschenverachtung", "und", "homophobie", "er", "setze", "satanistische", "rituale", "von", "kindesmissbrauch", "mit", "p\u00e4dophilie", "und", "homosexualit\u00e4t", "gleich", "naidoo", "inszeniere", "sich", "als", "k\u00e4mpfer", "f\u00fcr", "das", "gute", "mit", "heiligenschein", "stachele", "tats\u00e4chlich", "aber", "mit", "seiner", "verqueren", "weltsicht", "zu", "gewalt", "und", "selbstjustiz", "an", "die", "landesarbeitsgemeinschaft", "queernrw", "der", "linkspartei", "unterst\u00fctzte", "die", "anzeige", "naidoo", "sei", "ein", "christlichhomophober", "gewaltverherrlicher", "mit", "f\u00fchrerkomplex", "auch", "der", "lesben", "und", "schwulenverband", "in", "deutschland", "lsvd", "erstattete", "anzeige", "gegen", "die", "musiker", "und", "forderte", "sie", "m\u00fcssten", "den", "song", "zur\u00fccknehmen", "am", "november", "wiesen", "naidoo", "und", "savas", "die", "vorw\u00fcrfe", "auf", "der", "projektseite", "f\u00fcr", "das", "album", "zur\u00fcck", "sie", "wollten", "nur", "auf", "das", "thema", "des", "rituellen", "kindermords", "aufmerksam", "machen", "und", "h\u00e4tten", "nicht", "beabsichtigt", "homosexualit\u00e4t", "und", "p\u00e4dophilie", "gleichzusetzen", "oder", "zu", "gewalt", "aufzurufen", "die", "frage", "nach", "helfern", "starken", "m\u00e4nnern", "und", "f\u00fchrern", "im", "liedtext", "beziehe", "sich", "nur", "auf", "die", "verantwortlichen", "in", "politik", "medien", "und", "bei", "den", "ermittlungsbeh\u00f6rden", "naidoo", "betonte", "wenn", "ich", "in", "meinem", "leben", "eines", "erreichen", "m\u00f6chte", "dann", "dass", "nie", "wieder", "kinder", "auf", "diese", "furchtbare", "weise", "ums", "leben", "kommen", "er", "sei", "als", "kind", "selbst", "von", "einem", "p\u00e4dophilen", "missbraucht", "wordenam", "selben", "tag", "r\u00fcckte", "die", "staatsanwaltschaft", "mannheim", "von", "einem", "am", "vortag", "angek\u00fcndigten", "ermittlungsverfahren", "gegen", "die", "musiker", "ab", "weil", "sie", "keinen", "anfangsverdacht", "auf", "eine", "strafbare", "handlung", "sah", "zwar", "enthalte", "der", "liedtext", "mordbeschreibungen", "jedoch", "keine", "aufforderung", "an", "dritte", "sich", "ebenso", "zu", "verhalten", "und", "keine", "volksverhetzung", "judensternvergleich", "am", "dezember", "ver\u00f6ffentlichte", "der", "publizist", "j\u00fcrgen", "todenh\u00f6fer", "in", "absprache", "mit", "naidoo", "auf", "facebook", "den", "song", "der", "s\u00f6hne", "mannheims", "nie", "mehr", "krieg", "mit", "den", "zeilen", "muslime", "tragen", "den", "neuen", "judenstern", "alles", "terroristen", "wir", "haben", "sie", "nicht", "mehr", "gern", "wer", "vom", "krieg", "profitiert", "ist", "irritiert", "wenn", "er", "seinen", "propagandakrieg", "verliert", "der", "refrain", "lautet", "nie", "mehr", "krieg", "nie", "mehr", "krieg", "wenn", "wir", "das", "nicht", "mehr", "sagen", "d\u00fcrfen", "dann", "l\u00e4uft", "doch", "etwas", "schief", "anlass", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "war", "die", "bevorstehende", "bundestagsentscheidung", "zum", "bundeswehreinsatz", "gegen", "die", "terrororganisation", "islamischer", "staat", "in", "syrien", "mit", "dem", "song", "verbreiteten", "naidoo", "und", "todenh\u00f6fer", "ihre", "ablehnung", "des", "einsatzes", "auf", "facebookder", "rasch", "vielfach", "geteilte", "song", "wurde", "in", "medienkommentaren", "stark", "kritisiert", "arno", "frank", "nannte", "naidoos", "zusammenarbeit", "mit", "todenh\u00f6fer", "polemisch", "eine", "heilige", "allianz", "aus", "aluminiumhut", "und", "pal\u00e4stinensertuch", "die", "verbreiter", "des", "songs", "teilten", "die", "bizarre", "ansicht", "ein", "genozid", "an", "der", "muslimischen", "bev\u00f6lkerung", "europas", "st\u00fcnde", "unmittelbar", "bevor", "und", "den", "diffusen", "glauben", "plutokratische", "profiteure", "f\u00fchrten", "einen", "propagandakrieg", "michael", "hanfeld", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "faz", "kritisierte", "naidoo", "polarisiere", "nicht", "weil", "er", "scharfe", "provokationen", "auf", "lager", "h\u00e4tte", "sondern", "weil", "er", "wirr", "redet", "johannes", "boie", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "sz", "kritisierte", "den", "song", "als", "verharmlosung", "der", "judenverfolgung", "w\u00e4hrend", "der", "nsdiktatur", "der", "judensternvergleich", "sei", "grotesk", "da", "muslime", "in", "europa", "nicht", "staatlich", "verfolgt", "w\u00fcrden", "sondern", "der", "islam", "nach", "jedem", "islamistischen", "terroranschlag", "vielfach", "\u00f6ffentlich", "verteidigt", "werde", "der", "konzertveranstalter", "marek", "lieberberg", "der", "zuvor", "eine", "solidarit\u00e4tsaktion", "f\u00fcr", "naidoo", "initiiert", "hatte", "nannte", "den", "judensternvergleich", "ebenso", "fragw\u00fcrdig", "wie", "unzutreffend", "und", "\u00fcberfl\u00fcssig", "und", "kritisierte", "naidoos", "allianz", "mit", "dem", "isispropagandisten", "todenh\u00f6fer", "marionetten", "im", "april", "ver\u00f6ffentlichte", "naidoo", "mit", "den", "s\u00f6hnen", "mannheims", "das", "lied", "marionetten", "dessen", "text", "wurde", "in", "der", "presse", "teils", "als", "antisemitisch", "rechtspopulistisch", "und", "verschw\u00f6rungstheoretisch", "wahrgenommen", "f\u00fcr", "die", "faz", "ist", "das", "lied", "eine", "hymne", "der", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "der", "spiegel", "schrieb", "man", "wisse", "jetzt", "wo", "naidoo", "stehe", "sehr", "tief", "im", "wutb\u00fcrgermorast", "n\u00e4mlich", "wo", "kampfbegriffe", "wie", "l\u00fcgenpresse", "und", "volksverr\u00e4ter", "gesellschaftszersetzend", "vor", "sich", "hin", "stinken", "die", "stadt", "mannheim", "distanzierte", "sich", "nach", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "des", "albums", "von", "der", "musikgruppe", "und", "erkl\u00e4rte", "man", "erwarte", "eine", "erkl\u00e4rung", "f\u00fcr", "die", "antistaatlichen", "aussagen", "in", "den", "songtexten", "der", "satiriker", "jan", "b\u00f6hmermann", "ver\u00f6ffentlichte", "im", "mai", "eine", "parodie", "auf", "text", "und", "band", "videos", "zu", "fl\u00fcchtlingen", "und", "klimawandel", "in", "zwei", "videos", "die", "nach", "den", "ausschreitungen", "in", "chemnitz", "entstanden", "waren", "sang", "naidoo", "zwischen", "der", "beginnenden", "und", "schlie\u00dfenden", "textzeile", "ihr", "seid", "verloren", "etwa", "eure", "t\u00f6chter", "eure", "kinder", "sollen", "leiden", "sollen", "sich", "mit", "w\u00f6lfen", "in", "der", "sporthalle", "umkleiden", "und", "ihr", "steht", "seelenruhig", "nebendran", "sowie", "weit", "und", "breit", "ist", "hier", "kein", "mann", "der", "dieses", "land", "noch", "retten", "kann", "in", "bezug", "auf", "die", "fl\u00fcchtlingskrise", "in", "deutschland", "und", "bezeichnete", "die", "k\u00fcnstlerinitiative", "wir", "sind", "mehr", "als", "peinlich", "und", "deutschlandfeindlichin", "einem", "weiteren", "video", "pr\u00e4sentierte", "sich", "naidoo", "als", "klimakrisenleugner", "und", "deutete", "eine", "angebliche", "verschw\u00f6rung", "der", "fridaysforfuturebewegung", "an", "ihm", "zufolge", "steckt", "der", "antichrist", "hinter", "der", "bewegung", "erkennbar", "an", "den", "drei", "buchstaben", "f", "ihres", "k\u00fcrzels", "die", "an", "sechster", "stelle", "im", "alphabet", "stehen", "und", "damit", "die", "zahl", "sechshundertsechsundsechzig", "symbolisieren", "zugleich", "bezichtigte", "er", "den", "klimaforscher", "hans", "joachim", "schellnhuber", "und", "den", "astrophysiker", "harald", "lesch", "der", "l\u00fcge", "und", "k\u00fcndigte", "an", "den", "wahrheitsgehalt", "ihrer", "aussagen", "vor", "gericht", "pr\u00fcfen", "zu", "lassen", "er", "erkl\u00e4rte", "zudem", "er", "werde", "keines", "seiner", "autos", "wegen", "der", "seiner", "ansicht", "nach", "betriebenen", "klimahysterie", "verschrottenende", "m\u00e4rz", "wurde", "ein", "weiteres", "video", "bekannt", "in", "dem", "sich", "naidoo", "selbst", "zu", "den", "vorkommnissen", "\u00e4u\u00dfert", "nachdem", "er", "zuvor", "interviews", "und", "medienanfragen", "abgelehnt", "hatte", "der", "s\u00e4nger", "gab", "in", "einem", "interview", "mit", "oliver", "janich", "an", "er", "habe", "den", "eklat", "bewusst", "provoziert", "und", "die", "reichweite", "als", "juror", "bei", "deutschland", "sucht", "den", "superstar", "genutzt", "um", "sein", "kommendes", "patriotisches", "album", "zu", "bewerben", "weiter", "wiederholte", "er", "in", "dem", "video", "seine", "thesen", "zur", "leugnung", "des", "menschengemachten", "klimawandels", "qanonideologie", "anfang", "april", "ver\u00f6ffentlichte", "naidoo", "auf", "seinem", "telegramkanal", "ein", "selbst", "gefilmtes", "video", "darin", "behauptete", "er", "weinend", "dass", "in", "diesem", "moment", "weltweit", "kinder", "aus", "den", "h\u00e4nden", "von", "p\u00e4dophilen", "befreit", "w\u00fcrden", "und", "forderte", "seine", "fans", "auf", "im", "internet", "nach", "dem", "begriff", "adrenochrom", "und", "bildern", "dazu", "zu", "suchen", "damit", "griff", "er", "eine", "zentralthese", "der", "qanonverschw\u00f6rungsideologie", "auf", "wonach", "adrenochrom", "eine", "verj\u00fcngungsdroge", "sei", "die", "die", "hollywoodelite", "aus", "den", "k\u00f6rpern", "entf\u00fchrter", "und", "gefolterter", "kinder", "gewinne", "er", "\u00fcbernahm", "diese", "these", "offenbar", "aus", "einer", "der", "vielen", "qanongruppen", "auf", "telegram", "betonte", "aber", "er", "wisse", "seit", "mindestens", "jahren", "was", "los", "ist", "seit", "hatte", "ein", "roman", "die", "fiktion", "in", "umlauf", "gebracht", "adrenochrom", "lasse", "sich", "nur", "aus", "dem", "adrenalin", "lebender", "menschen", "gewinnen\u00e4hnlich", "wie", "schon", "in", "fr\u00fcheren", "songs", "sprach", "naidoo", "in", "dem", "video", "\u00fcber", "entf\u00fchrte", "und", "gefolterte", "kinder", "diesmal", "um", "ihnen", "blut", "f\u00fcr", "eine", "art", "superdroge", "und", "antiagingprodukt", "abzuzapfen", "dann", "w\u00fcrden", "sie", "an", "organh\u00e4ndler", "verkauft", "und", "f\u00fcr", "kannibalismus", "get\u00f6tet", "im", "kontext", "erw\u00e4hnte", "er", "ritualmorde", "eine", "geheimnisvolle", "sekte", "und", "satanismus", "die", "adrenochromlegende", "gilt", "als", "neuauflage", "mittelalterlicher", "ritualmordlegenden", "die", "vor", "allem", "juden", "beschuldigten", "christliche", "kinder", "rituell", "zu", "t\u00f6ten", "um", "ihr", "blut", "zu", "trinken", "so", "behaupten", "die", "qanonanh\u00e4nger", "es", "gebe", "seit", "hunderten", "von", "jahren", "eine", "art", "supersekte", "einer", "verschworenen", "elite", "die", "im", "untergrund", "kinder", "missbraucht", "und", "das", "aus", "dem", "blut", "geronnene", "adrenochrom", "als", "verj\u00fcngungsmittel", "und", "powerdroge", "nutzt", "um", "st\u00e4rker", "fitter", "sexier", "zu", "sein", "als", "der", "rest", "der", "menschheit", "diese", "verschw\u00f6rungsthese", "bedient", "auch", "alte", "antisemitische", "stereotype", "von", "juden", "als", "vampiren", "blutsaugern", "und", "parasitennaidoos", "video", "wurde", "auf", "telegram", "mit", "links", "zu", "rechtsextremen", "medien", "qanonparolen", "und", "anderen", "videos", "und", "songs", "von", "naidoo", "verkn\u00fcpft", "es", "wurde", "wenige", "tage", "sp\u00e4ter", "auch", "auf", "einem", "verschw\u00f6rungsideologischen", "youtubekanal", "ver\u00f6ffentlicht", "zusammen", "mit", "einer", "weiteren", "qanonthese", "aktuell", "w\u00fcrden", "auf", "einem", "vor", "new", "york", "city", "ankernden", "hospitalschiff", "f\u00fcr", "coronakranke", "kinder", "versorgt", "die", "aus", "unterirdischen", "anlagen", "befreit", "worden", "seien", "dort", "habe", "man", "sie", "als", "sexsklaven", "gehalten", "damit", "trug", "naidoo", "erheblich", "zur", "verbreitung", "der", "qanonideologie", "aus", "den", "usa", "im", "deutschsprachigen", "raum", "bei", "die", "schon", "rechtsextreme", "attent\u00e4ter", "beeinflusst", "hatteauch", "in", "weiteren", "videos", "befasste", "sich", "naidoo", "mit", "adrenochrom", "im", "sinne", "einer", "angeblichen", "superdroge", "aus", "dem", "blut", "entf\u00fchrter", "und", "gefolterter", "kinder", "im", "mai", "\u00fcbernahm", "er", "eine", "weitere", "qanonthese", "unter", "europa", "befinde", "sich", "ein", "riesiges", "weitverzweigtes", "tunnelnetz", "das", "bis", "nach", "new", "york", "reiche", "dort", "werde", "eine", "brutale", "schlacht", "zwischen", "robotern", "und", "klonen", "ausgetragen", "die", "tunnel", "w\u00fcrden", "mit", "einer", "menschen", "unbekannten", "technologie", "gebaut", "durch", "seine", "bekanntheit", "brachte", "naidoo", "viele", "menschen", "mit", "solchen", "fantasien", "in", "kontakt", "und", "ermutigte", "rechtsextreme", "indem", "er", "ihre", "narrative", "und", "floskeln", "verbreitete", "leugnung", "der", "covidpandemie", "in", "einem", "video", "vom", "april", "bestritt", "naidoo", "die", "existenz", "der", "weltweiten", "covidpandemie", "forderte", "beweise", "f\u00fcr", "die", "existenz", "des", "virus", "lehnte", "das", "tragen", "von", "mundnasenschutzmasken", "ab", "und", "k\u00fcndigte", "an", "die", "regierung", "wegen", "der", "schutzma\u00dfnahmen", "zu", "verklagener", "nannte", "den", "wegen", "versuchten", "mordes", "verurteilten", "ehemaligen", "npdkader", "r\u00fcdiger", "hoffmann", "einen", "wahren", "helden", "mit", "dem", "er", "intensiver", "zusammenarbeiten", "wolle", "hoffmann", "ist", "wortf\u00fchrer", "der", "vom", "verfassungsschutz", "beobachteten", "gruppierung", "staatenlos", "vorstellbar", "war", "f\u00fcr", "naidoo", "auch", "eine", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "vom", "bayerischen", "verfassungsschutz", "als", "rechtsextrem", "eingestuften", "rapper", "chris", "ares", "naidoo", "erkl\u00e4rte", "er", "habe", "sich", "von", "der", "unterhaltungsindustrie", "losgesagt", "und", "sehe", "seine", "aufgabe", "darin", "die", "leute", "aufzukl\u00e4ren", "naidoo", "distanzierte", "sich", "kurze", "zeit", "sp\u00e4ter", "in", "einem", "videointerview", "mit", "dem", "rechtsextremen", "magazin", "compact", "von", "teilen", "des", "antifaschistischen", "liedes", "adriano", "und", "stellte", "seine", "mitwirkung", "in", "frage", "naidoo", "betonte", "im", "interview", "zudem", "er", "sei", "mittlerweile", "auch", "vorsichtig", "mit", "der", "damaligen", "behauptung", "dass", "der", "angriff", "auf", "adriano", "aus", "rechten", "kreisen", "kam", "erw\u00e4hnte", "vm\u00e4nner", "und", "behauptete", "es", "gebe", "laut", "europol", "keine", "rechte", "gewalt", "in", "deutschlandmitte", "mai", "\u00e4u\u00dferte", "naidoo", "unter", "deutschland", "befinde", "sich", "ein", "riesiges", "weitverzweigtes", "tunnelnetz", "ein", "tunnel", "reiche", "bis", "nach", "new", "york", "und", "dort", "trage", "sich", "eine", "brutale", "schlacht", "zwischen", "robotern", "und", "klonen", "zu", "ebenfalls", "im", "mai", "bekundete", "naidoo", "\u00fcber", "seinen", "telegramkanal", "unter", "anderem", "dass", "die", "erde", "eine", "scheibe", "sei", "zudem", "sagte", "er", "es", "gebe", "aliens", "diese", "seien", "aber", "keine", "au\u00dferirdischen", "sondern", "d\u00e4monen", "und", "gefallene", "deren", "ursprung", "unter", "der", "erde", "liegt", "auch", "gebe", "es", "keinen", "weltraumam", "august", "rief", "naidoo", "mit", "zu", "den", "damals", "noch", "verbotenen", "protesten", "gegen", "die", "coronaschutzma\u00dfnahmen", "in", "berlin", "am", "august", "auf", "er", "empfahl", "den", "teilnehmern", "ihre", "handys", "schon", "bei", "der", "anfahrt", "auszuschalten", "und", "in", "alufolie", "oder", "blechdosen", "zu", "packen", "da", "von", "sendemast", "zu", "sendemast", "die", "signale", "gez\u00e4hlt", "w\u00fcrden", "sonst", "k\u00f6nne", "erfasst", "werden", "wie", "viele", "menschen", "in", "die", "stadt", "fahren", "um", "entsprechende", "autobahnabschnitte", "sperren", "zu", "lassen", "und", "so", "anreisende", "absichtlich", "an", "der", "teilnahme", "zu", "hindern", "bei", "den", "schlie\u00dflich", "erlaubten", "protesten", "kam", "es", "zu", "gewalt\u00fcbergriffen", "\u00f6ffentlicher", "zurschaustellung", "rechtsextremer", "symbole", "und", "einem", "versuch", "das", "reichstagsgeb\u00e4ude", "zu", "st\u00fcrmennachdem", "attila", "hildmann", "im", "februar", "w\u00e4hrend", "laufender", "ermittlungen", "gegen", "ihn", "in", "der", "t\u00fcrkei", "untergetaucht", "war", "schrieb", "naidoo", "auf", "seinem", "telegramkanal", "ich", "bin", "gl\u00fccklich", "dass", "er", "in", "sicherheit", "ist", "dass", "er", "sich", "wohlf\u00fchlt", "ich", "stehe", "weiterhin", "zu", "ihm", "zudem", "schrieb", "er", "hildmann", "sei", "ein", "blitzgescheiter", "unternehmerim", "mai", "erschienen", "zwei", "musikvideos", "von", "naidoo", "und", "weiteren", "musikern", "das", "lied", "ich", "mach", "da", "nicht", "mit", "erschien", "unter", "dem", "projektnamen", "rapbellion", "mit", "einigen", "bis", "dato", "eher", "unbekannten", "rappern", "aus", "dem", "rechten", "lager", "in", "diesem", "wurden", "verschw\u00f6rungsmythen", "zur", "covidpandemie", "verbreitet", "und", "es", "wurde", "zum", "bewaffneten", "kampf", "gegen", "einen", "vermeintlichen", "deep", "state", "aufgerufen", "naidoo", "rief", "dort", "auch", "zur", "verweigerung", "der", "impfung", "gegen", "covid", "auf", "zudem", "ist", "im", "video", "ein", "computeranimierter", "bombenanschlag", "auf", "ein", "tats\u00e4chlich", "existierendes", "impfzentrum", "in", "bremen", "und", "k\u00f6rperliche", "gewalt", "gegen", "einen", "fiktiven", "sicherheitsmitarbeiter", "zu", "sehen", "im", "video", "sind", "au\u00dferdem", "personen", "mit", "tshirts", "der", "coronarebellen", "d\u00fcsseldorf", "zu", "sehen", "die", "gruppe", "war", "am", "august", "am", "versuchten", "sturm", "auf", "den", "reichstag", "beteiligt", "das", "video", "wurde", "kurz", "darauf", "auf", "youtube", "gesperrt", "und", "wird", "seitdem", "\u00fcber", "diverse", "kan\u00e4le", "wieder", "hochgeladenhinzu", "kam", "der", "song", "heimat", "unter", "dem", "projektnamen", "die", "konferenz", "auf", "dem", "auch", "hannes", "ostendorf", "von", "der", "rechtsextremen", "band", "kategorie", "c", "zu", "h\u00f6ren", "ist", "insgesamt", "beteiligten", "sich", "an", "dem", "song", "etwas", "mehr", "als", "personen", "die", "aus", "dem", "querdenker", "impfgegner", "und", "reichsb\u00fcrgerumfeld", "stammen", "darunter", "sind", "neben", "ostendorf", "und", "naidoo", "beispielsweise", "der", "verschw\u00f6rungsideologe", "oliver", "janich", "und", "der", "ehemalige", "afdpolitiker", "heinrich", "fiechtner", "von", "beiden", "songs", "ist", "er", "der", "eher", "ruhige", "und", "ist", "als", "eine", "art", "hymne", "auf", "die", "heimat", "angelegt", "inhaltlich", "greift", "der", "song", "neben", "dem", "heimatbegriff", "auch", "die", "fl\u00fcchtlingsfrage", "die", "impfproblematik", "sowie", "die", "ma\u00dfnahmen", "gegen", "die", "covidpandemie", "auf", "simone", "meier", "bezeichnete", "auf", "watsonch", "den", "song", "als", "eine", "art", "s\u00fcsslichpathetische", "mobilmachung", "konservativer", "kr\u00e4ftenaidoo", "ist", "bei", "den", "beiden", "liedern", "als", "texter", "und", "komponist", "aufgef\u00fchrt", "zusammen", "mit", "ihm", "sind", "auch", "der", "rapper", "umut", "karakaya", "ukvali", "sowie", "der", "verschw\u00f6rungstheoretiker", "sebastian", "verboketan", "als", "komponisten", "und", "texter", "beteiligt", "nach", "ver\u00f6ffentlichung", "der", "beiden", "songs", "mehrten", "sich", "stimmen", "gegen", "f\u00fcr", "geplante", "konzerte", "des", "musikers", "insbesondere", "gegen", "das", "am", "oktober", "in", "der", "sap", "arena", "von", "mannheim", "geplante", "konzert", "regte", "sich", "widerstand", "folgte", "mit", "deutschland", "krempelt", "die", "\u00e4rmel", "hoch", "ein", "duett", "mit", "hannes", "ostendorf", "das", "st\u00fcck", "wurde", "auf", "youtube", "ver\u00f6ffentlicht", "und", "\u00fcber", "telegramkan\u00e4le", "verbreitet", "im", "video", "sind", "mitglieder", "rechtsextremer", "rocker", "und", "hooliganszenen", "aus", "bremen", "berlin", "und", "essen", "zu", "sehen", "zeitgleich", "erschien", "eine", "minicd", "mit", "vier", "titeln", "die", "\u00fcber", "die", "kategoriechomepage", "verkauft", "wurde", "auf", "einem", "anderen", "lied", "der", "cd", "ist", "der", "sogenannte", "volkslehrer", "nikolai", "nerling", "ein", "rechtsextremer", "videoblogger", "zu", "h\u00f6rennaidoo", "erhielt", "ca", "mio", "euro", "in", "vier", "tranchen", "an", "coronahilfen", "die", "vermutlich", "nicht", "zur\u00fcckgezahlt", "werden", "m\u00fcssen", "antisemitische", "aussagen", "im", "oktober", "erschien", "auf", "naidoos", "album", "alles", "kann", "nur", "besser", "werden", "der", "song", "raus", "aus", "dem", "reichstag", "mit", "den", "zeilen", "der", "ausdruck", "baron", "totschild", "wurde", "als", "angriff", "auf", "die", "j\u00fcdische", "bankiersfamilie", "rothschild", "verstanden", "im", "m\u00e4rz", "kritisierte", "der", "journalist", "roland", "sieber", "diese", "zeilen", "als", "antisemitischen", "jargon", "er", "verwies", "darauf", "dass", "auch", "neonazis", "mit", "dem", "ausdruck", "baron", "totschild", "auf", "die", "rothschildfamilie", "anspielen", "und", "antisemiten", "naidoos", "lied", "in", "ihren", "netzwerken", "verbreiteten", "etwa", "auf", "dem", "videoportal", "trutube", "naidoo", "und", "andere", "mahnwachenredner", "von", "unterstellten", "wie", "die", "fr\u00fchen", "nazis", "dass", "juden", "hinter", "dem", "federal", "reserve", "system", "fed", "st\u00fcnden", "und", "g\u00e4ben", "ihnen", "in", "verschw\u00f6rungsideologischer", "weise", "die", "schuld", "an", "allen", "sozialen", "missst\u00e4nden", "und", "krieg", "der", "welt", "naidoo", "werde", "seit", "f\u00fcr", "seine", "these", "deutschland", "sei", "ein", "besetztes", "land", "in", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "gefeiert", "dass", "er", "deutschnationalistische", "und", "antisemitische", "verschw\u00f6rungsthesen", "vor", "einem", "millionenpublikum", "verbreite", "sei", "gef\u00e4hrlich", "die", "reichsbewegung", "neue", "gemeinschaft", "von", "philosophen", "habe", "ein", "propagandavideo", "mit", "einem", "song", "der", "s\u00f6hne", "mannheims", "unterlegt", "nachdem", "sie", "j\u00fcdischen", "und", "muslimischen", "organisationen", "drohbriefe", "gesandt", "hatte", "einige", "naidoofans", "aus", "dem", "pegida", "und", "reichsb\u00fcrgerspektrum", "riefen", "f\u00fcr", "den", "mai", "zu", "einem", "sturm", "auf", "den", "reichstag", "auf", "um", "dort", "eine", "\u00fcbergangsregierung", "auszurufendie", "amadeu", "antonio", "stiftung", "ver\u00f6ffentlichte", "siebers", "kritik", "auf", "dem", "portal", "netz", "gegen", "nazis", "daraufhin", "beantragte", "naidoo", "beim", "landgericht", "mannheim", "eine", "einstweilige", "verf\u00fcgung", "gegen", "sieber", "und", "die", "stiftung", "im", "august", "stimmte", "diese", "einem", "vergleich", "zu", "verpflichtete", "sich", "die", "person", "xavier", "naidoo", "nicht", "als", "antisemiten", "zu", "bezeichnen", "und", "entfernte", "siebers", "artikel", "von", "ihrem", "portal", "sie", "hielt", "aber", "fest", "dass", "jene", "zeilen", "aus", "naidoos", "song", "von", "als", "antisemitisch", "interpretiert", "werden", "k\u00f6nntennach", "naidoos", "auftritt", "beim", "bluetonefestival", "im", "juli", "in", "straubing", "hielt", "eine", "referentin", "der", "stiftung", "dort", "einen", "vortrag", "zur", "reichsb\u00fcrgerszene", "und", "sagte", "auf", "eine", "publikumsnachfrage", "\u00fcber", "naidoo", "ich", "w\u00fcrde", "ihn", "zu", "den", "souver\u00e4nisten", "z\u00e4hlen", "mit", "einem", "bein", "bei", "den", "reichsb\u00fcrgern", "er", "ist", "antisemit", "das", "darf", "ich", "glaube", "ich", "aber", "gar", "nicht", "so", "offen", "sagen", "weil", "er", "gerne", "verklagt", "aber", "das", "ist", "strukturell", "nachweisbar", "naidoo", "beantragte", "erneut", "eine", "einstweilige", "verf\u00fcgung", "der", "die", "referentin", "widersprach", "in", "der", "hauptsacheverhandlung", "vor", "dem", "landgericht", "regensburg", "erkl\u00e4rte", "sie", "die", "verschw\u00f6rungsideologische", "welterkl\u00e4rung", "der", "reichsb\u00fcrgerszene", "wonach", "die", "geschicke", "der", "welt", "in", "den", "h\u00e4nden", "einer", "kleinen", "gruppe", "m\u00e4chtiger", "l\u00e4gen", "naidoo", "propagiere", "dieses", "muster", "mit", "seinen", "aussagen", "\u00fcber", "das", "angeblich", "besetzte", "deutschland", "und", "auch", "in", "seinem", "lied", "marionetten", "die", "anspielung", "totschild", "und", "das", "jiddische", "schimpfwort", "schmock", "seien", "bewusste", "codes", "und", "bilder", "mit", "denen", "antisemitische", "klischees", "bedient", "w\u00fcrden", "jedoch", "sei", "das", "ihre", "pers\u00f6nliche", "meinung", "denn", "es", "gebe", "keine", "allgemeing\u00fcltige", "definition", "f\u00fcr", "die", "bezeichnung", "antisemit", "naidoo", "sei", "in", "ihrem", "vortrag", "eigentlich", "nicht", "thema", "gewesen", "sie", "habe", "nur", "auf", "nachfrage", "gesagt", "was", "sie", "von", "ihm", "haltenaidoo", "erwiderte", "er", "habe", "nie", "aktiv", "menschen", "mit", "semitischer", "herkunft", "diffamiert", "und", "habe", "viele", "freunde", "j\u00fcdischen", "glaubens", "sein", "sohn", "trage", "einen", "hebr\u00e4ischen", "vornamen", "auch", "sein", "konzertveranstalter", "sei", "j\u00fcdischen", "glaubens", "er", "selbst", "stehe", "f\u00fcr", "frieden", "und", "liebe", "engagiere", "sich", "f\u00fcr", "soziale", "projekte", "und", "gegen", "rassismus", "mit", "dem", "ausdruck", "totschild", "habe", "er", "konkret", "den", "eintritt", "des", "ehemaligen", "bundeskanzlers", "gerhard", "schr\u00f6der", "in", "die", "rothschild", "bank", "kritisieren", "wollen", "mit", "der", "textzeile", "habe", "er", "eine", "allgemeine", "bankenkritik", "mit", "bezug", "zur", "bankenkrise", "spontan", "ausgedr\u00fcckt", "codes", "und", "chiffren", "seien", "ihm", "nicht", "bekannt", "wenn", "eine", "bank", "den", "rothschilds", "geh\u00f6re", "dann", "k\u00f6nne", "er", "das", "auch", "sagen", "er", "habe", "diese", "familie", "so", "ansprechen", "wollen", "dass", "sie", "es", "versteht", "das", "schimpfwort", "schmock", "habe", "er", "eher", "lustig", "gemeint", "und", "nenne", "auch", "freunde", "manchmal", "so", "bei", "dem", "lied", "marionetten", "sei", "es", "ihm", "um", "lobbyismus", "gegangen", "und", "um", "politiker", "die", "sich", "weniger", "dem", "volk", "verpflichtet", "f\u00fchlen", "sondern", "denen", "die", "ihnen", "einfl\u00fcstern", "dass", "der", "vergleich", "mit", "puppenspielern", "und", "marionetten", "auch", "mit", "antisemitischen", "klischees", "verkn\u00fcpft", "werden", "k\u00f6nne", "sei", "ihm", "bei", "der", "abfassung", "des", "liedes", "nicht", "bewusst", "gewesenam", "juli", "urteilte", "richterin", "barbara", "p\u00f6schl", "die", "referentin", "d\u00fcrfe", "naidoo", "nicht", "mehr", "als", "antisemit", "bezeichnen", "und", "diese", "meinungs\u00e4u\u00dferung", "nicht", "wiederholen", "denn", "der", "begriff", "sei", "in", "deutschland", "sehr", "negativ", "besetzt", "und", "stelle", "einen", "erheblichen", "eingriff", "in", "das", "pers\u00f6nlichkeitsrecht", "dar", "die", "gr\u00fcnde", "der", "beklagten", "h\u00e4tten", "nicht", "\u00fcberzeugt", "dagegen", "habe", "naidoo", "seine", "textpassagen", "schl\u00fcssig", "erl\u00e4utert", "als", "s\u00e4nger", "\u00e4u\u00dfere", "er", "sich", "nicht", "immer", "objektivn\u00fcchtern", "er", "habe", "sich", "im", "prozess", "glaubhaft", "von", "der", "verwendung", "antisemitischer", "codew\u00f6rter", "im", "rahmen", "der", "beiden", "lieder", "distanziert", "eine", "eindeutige", "festlegung", "auf", "eine", "bestimmte", "interpretation", "sei", "wegen", "der", "kunstfreiheit", "nicht", "m\u00f6glich", "ob", "seine", "texte", "antisemitisch", "seien", "oder", "nicht", "habe", "das", "gericht", "nicht", "zu", "beurteilen", "doch", "dass", "naidoo", "in", "seiner", "ganzen", "person", "ein", "antisemit", "sei", "sei", "nicht", "belegt", "die", "referentin", "k\u00fcndigte", "berufung", "an", "und", "betrachtete", "das", "urteil", "als", "ein", "fatales", "signal", "f\u00fcr", "die", "politische", "bildung", "die", "ehemalige", "pr\u00e4sidentin", "des", "zentralrats", "der", "juden", "in", "deutschland", "charlotte", "knobloch", "kritisierte", "das", "urteil", "als", "unverst\u00e4ndlich", "hass", "ist", "keine", "meinung", "und", "die", "verwendung", "einer", "decodierten", "ausdrucksweise", "die", "sich", "leicht", "als", "antisemitisch", "verstehen", "l\u00e4sst", "vergiftet", "unsere", "sprache", "und", "unsere", "gesellschaft", "judenhass", "in", "allen", "formen", "m\u00f6ge", "k\u00fcnftig", "von", "allen", "staatlichen", "und", "gesellschaftlichen", "institutionen", "wirksam", "bek\u00e4mpft", "und", "ge\u00e4chtet", "werdendas", "oberlandesgericht", "n\u00fcrnberg", "best\u00e4tigte", "im", "oktober", "das", "urteil", "der", "ersten", "instanz", "weil", "es", "die", "prangerwirkung", "der", "bezeichnung", "antisemit", "h\u00f6her", "einstufte", "als", "das", "recht", "auf", "freie", "meinungs\u00e4u\u00dferungab", "radikalisierte", "sich", "naidoo", "zunehmend", "in", "einem", "weiteren", "auf", "rechten", "kan\u00e4len", "verbreiteten", "video", "behauptete", "er", "sein", "vater", "habe", "in", "j\u00fcdischen", "goldminen", "gearbeitet", "und", "sei", "dabei", "auch", "misshandelt", "worden", "er", "selbst", "habe", "aber", "niemals", "judenhass", "entwickelt", "nicht", "die", "juden", "seien", "das", "\u00fcbel", "der", "menschheit", "sondern", "die", "jesuiten", "zudem", "solidarisierte", "sich", "naidoo", "mit", "dem", "koch", "attila", "hildmann", "der", "seinerseits", "mit", "verschw\u00f6rungstheorien", "und", "judenhass", "hervorgetreten", "war", "im", "sommer", "bet\u00e4tigte", "sich", "naidoo", "auf", "seinem", "telegramkanal", "in", "einem", "video", "als", "holocaustleugner", "indem", "er", "behauptete", "mit", "zyklon", "b", "lie\u00dfen", "sich", "keine", "menschen", "vergasen", "weshalb", "der", "holocaust", "eine", "gelungene", "historische", "fiktion", "sei", "oder", "kurz", "ein", "m\u00e4rchen", "ferner", "teilte", "er", "die", "antisemitische", "hetzschrift", "protokolle", "der", "weisen", "von", "zion", "in", "der", "zusammenfassung", "alfred", "rosenbergs", "und", "bezeichnete", "sie", "als", "eins", "der", "wichtigsten", "dokumente", "der", "menschheitsgeschichte", "er", "behauptete", "habe", "das", "weltjudentum", "deutschland", "den", "krieg", "erkl\u00e4rt", "diese", "verschw\u00f6rungsthese", "gilt", "als", "indirekte", "holocaustleugnung", "er", "forderte", "das", "deutsche", "kaiserreich", "inklusive", "seiner", "kolonien", "wiederherzustellen", "er", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "beleidigend", "\u00fcber", "den", "talmud", "und", "erkl\u00e4rte", "alle", "hellh\u00e4utigen", "juden", "sowie", "alle", "in", "israel", "lebenden", "juden", "seien", "betr\u00fcger", "denn", "das", "wahre", "heilige", "land", "befinde", "sich", "in", "s\u00fcdafrika", "und", "jerusalem", "liege", "in", "der", "kalahari", "die", "bewegung", "black", "lives", "matter", "sei", "absolut", "verachtensw\u00fcrdig", "den", "zentralrat", "der", "juden", "in", "deutschland", "bezeichnete", "naidoo", "als", "zentralrat", "der", "l\u00fcgen", "die", "dort", "engagierten", "seien", "gar", "keine", "echten", "juden", "wenn", "ihr", "juden", "seid", "bin", "ich", "ein", "koreaner", "er", "bezeichnete", "l\u00fcgen", "hochverrat", "bestechung", "und", "erpressung", "als", "art", "und", "lebensweise", "der", "juden", "und", "postete", "s\u00e4tze", "wie", "ich", "kann", "den", "sogenannten", "juden", "nichts", "mehr", "glauben", "zudem", "verbreitete", "er", "direkt", "auf", "juden", "bezogen", "antisemitische", "verschw\u00f6rungsmythen", "der", "ritualmordlegende", "und", "vergiftungnach", "einer", "verfassungsbeschwerde", "hob", "das", "bundesverfassungsgericht", "bverfg", "am", "november", "die", "beiden", "vorherigen", "gerichtsurteile", "auf", "und", "entschied", "de", "facto", "dass", "die", "referentin", "naidoo", "als", "antisemiten", "bezeichnen", "durfte", "indem", "es", "in", "der", "begr\u00fcndung", "die", "einw\u00e4nde", "es", "bestehe", "eine", "prangerwirkung", "mehrdeutigkeit", "oder", "tatsachenbehauptung", "verwarf", "laut", "der", "entscheidung", "haben", "die", "vorinstanzen", "die", "bedeutung", "der", "meinungsfreiheit", "im", "\u00f6ffentlichen", "meinungskampf", "unzureichend", "ber\u00fccksichtigt", "das", "bverfg", "verwies", "die", "sache", "daher", "zur", "erneuten", "verhandlung", "und", "entscheidung", "an", "das", "landgericht", "regensburg", "zur\u00fcck", "in", "einem", "kommentar", "dazu", "verwies", "der", "journalist", "sebastian", "leber", "auf", "weitere", "antisemitische", "aussagen", "naidoos", "auf", "seinem", "telegramkanal", "und", "meinte", "naidoo", "sei", "zweifellos", "antisemit", "diese", "bezeichnung", "sei", "nur", "deshalb", "anfangs", "verboten", "worden", "weil", "er", "seine", "ansichten", "noch", "nicht", "so", "schamlos", "wie", "heute", "ge\u00e4u\u00dfert", "habe", "das", "regensburger", "gericht", "habe", "nicht", "geahnt", "wie", "offen", "xavier", "naidoo", "sp\u00e4ter", "auf", "telegram", "hetzen", "w\u00fcrde", "er", "selbst", "habe", "inzwischen", "die", "rechtssicherheit", "geschaffen", "ihn", "einen", "antisemiten", "nennen", "zu", "d\u00fcrfen", "entschuldigungsvideo", "am", "april", "ver\u00f6ffentlichte", "naidoo", "auf", "youtube", "ein", "video", "in", "dem", "er", "erkl\u00e4rte", "seit", "dem", "krieg", "russlands", "gegen", "die", "ukraine", "habe", "er", "angeh\u00f6rige", "seiner", "frau", "einer", "ukrainerin", "und", "freunde", "aus", "der", "ukraine", "herausholen", "m\u00fcssen", "seither", "habe", "er", "\u00fcber", "seine", "fr\u00fcheren", "\u00e4u\u00dferungen", "nachgedacht", "und", "irrwege", "und", "viele", "fehler", "der", "letzten", "jahre", "erkannt", "er", "entschuldigte", "sich", "f\u00fcr", "seine", "verst\u00f6renden", "\u00e4u\u00dferungen", "mit", "denen", "er", "angeh\u00f6rige", "fans", "und", "andere", "menschen", "irritiert", "und", "provoziert", "habe", "auf", "der", "suche", "nach", "wahrheit", "die", "zu", "seinem", "charakter", "geh\u00f6re", "habe", "er", "sich", "letztlich", "verrannt", "er", "habe", "sich", "theorien", "sichtweisen", "und", "teilweise", "auch", "gruppierungen", "ge\u00f6ffnet", "von", "denen", "er", "sich", "nun", "ohne", "wenn", "und", "aber", "distanziere", "er", "sei", "von", "verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen", "geblendet", "gewesen", "und", "habe", "sich", "manchmal", "vom", "bezug", "zur", "realit\u00e4t", "entfernt", "er", "habe", "dinge", "gesagt", "und", "getan", "die", "er", "heute", "bereue", "er", "stehe", "f\u00fcr", "toleranz", "vielfalt", "und", "ein", "friedliches", "miteinander", "nationalismus", "rassismus", "homophobie", "und", "antisemitismus", "seien", "mit", "seinen", "werten", "nicht", "vereinbar", "und", "er", "verurteile", "diese", "aufs", "sch\u00e4rfste", "er", "bat", "f\u00fcr", "einige", "seiner", "\u00e4u\u00dferungen", "und", "verhaltensweisen", "die", "andere", "verletzt", "h\u00e4tten", "um", "verzeihungder", "rechtsextremismusexperte", "andreas", "speit", "sagte", "in", "einem", "interview", "mit", "dem", "wdr", "dass", "er", "in", "dem", "dreimin\u00fctigen", "video", "keine", "komplette", "kehrtwende", "erkennen", "k\u00f6nne", "naidoo", "habe", "sich", "nicht", "erst", "mit", "seinem", "engagement", "in", "der", "querdenker", "und", "coronaleugnerbewegung", "w\u00e4hrend", "der", "covidpandemie", "verrannt", "vielmehr", "habe", "er", "seine", "prominenz", "seit", "genutzt", "um", "radikale", "verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen", "in", "der", "mitte", "der", "gesellschaft", "zu", "verankern", "und", "bekannten", "rechtsextremisten", "zu", "akzeptanz", "bei", "einem", "breiten", "publikum", "zu", "verhelfen", "das", "video", "h\u00e4lt", "speit", "f\u00fcr", "einen", "ausstieg", "aus", "der", "rechtsextremen", "szene", "auch", "deshalb", "f\u00fcr", "zu", "d\u00fcrftig", "weil", "es", "sich", "dabei", "um", "einen", "lebenslangen", "prozess", "handele", "der", "politikwissenschaftler", "und", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "des", "auf", "verschw\u00f6rungstheorien", "spezialisierten", "cemasinstituts", "josef", "holnburger", "bem\u00e4ngelt", "dass", "naidoo", "gesagt", "habe", "dass", "er", "sich", "in", "teilen", "von", "diesen", "gruppierungen", "distanziere", "jedoch", "nicht", "klar", "benenne", "von", "wem", "er", "sich", "lossage", "zudem", "kritisierte", "er", "dass", "sich", "naidoo", "als", "teilweise", "instrumentalisiert", "darstelle", "selbst", "jedoch", "derjenige", "gewesen", "sei", "der", "andere", "instrumentalisiert", "habe", "der", "rechtsextremismusexperte", "david", "begrich", "teilt", "diese", "einsch\u00e4tzung", "und", "f\u00fchrt", "aus", "dass", "es", "eine", "f\u00fcr", "aussteiger", "typische", "argumentationsfigur", "sei", "sich", "als", "passiver", "konsument", "der", "ideologie", "zu", "stilisieren", "wohingegen", "der", "musiker", "aktiver", "produzent", "der", "von", "ihm", "vertretenen", "thesen", "gewesen", "seidie", "schriftstellerin", "jenni", "zylka", "schrieb", "dass", "selbst", "wenn", "naidoo", "nach", "wie", "vor", "heimlich", "hei\u00dfe", "tr\u00e4nen", "\u00fcber", "unterirdische", "folterlager", "vergie\u00dfen", "im", "privaten", "rechtspopulistische", "und", "antisemitische", "wordings", "benutzen", "und", "den", "antichristen", "als", "oberlehrer", "der", "fridaysforfuturesch\u00fclerinnen", "vermuten", "w\u00fcrde", "es", "gut", "sei", "dass", "er", "sich", "in", "dem", "video", "gegen", "den", "gesammelten", "quatsch", "\u00e4u\u00dfere", "sein", "image", "als", "popstar", "und", "mensch", "sei", "dauerhaft", "besch\u00e4digt", "seine", "wahren", "motive", "niedere", "wie", "der", "wunsch", "nach", "moneten", "und", "erfolg", "oder", "hehre", "wie", "die", "suche", "nach", "erkenntnis", "oder", "die", "verantwortung", "gegen\u00fcber", "der", "eigenen", "moral", "kenne", "vermutlich", "nur", "er", "selbstsebastian", "leber", "bem\u00e4ngelte", "in", "einem", "artikel", "des", "tagesspiegels", "die", "vagheit", "des", "s\u00e4ngers", "in", "seinem", "entschuldigungsvideo", "insbesondere", "erkl\u00e4re", "er", "nicht", "wen", "er", "verletzt", "habe", "und", "welche", "aussagen", "er", "heute", "bereue", "zudem", "habe", "naidoo", "eine", "anfrage", "des", "tagesspiegels", "ob", "er", "sich", "auch", "von", "diversen", "in", "dem", "artikel", "aufgelisteten", "antisemitischen", "aussagen", "distanziere", "und", "ob", "er", "deswegen", "den", "zentralrat", "der", "juden", "um", "entschuldigung", "gebeten", "habe", "nicht", "beantwortetder", "religionswissenschaftler", "michael", "blume", "hielt", "es", "f\u00fcr", "m\u00f6glich", "dass", "naidoo", "anhand", "der", "geschehnisse", "in", "der", "ukraine", "begriffen", "habe", "wohin", "verschw\u00f6rungstheorien", "f\u00fchren", "k\u00f6nnen", "und", "sprach", "sich", "daf\u00fcr", "aus", "ihm", "eine", "chance", "zu", "geben", "dass", "er", "das", "ernst", "meint", "jan", "riebe", "von", "der", "amadeu", "antonio", "stiftung", "erinnerte", "daran", "dass", "naidoo", "seit", "\u00fcber", "zehn", "jahren", "in", "verschw\u00f6rungsideologischen", "kreisen", "aktiv", "sei", "und", "der", "ukrainekrieg", "jetzt", "seit", "sieben", "acht", "wochen", "gehe", "ein", "glaubhafter", "ausstieg", "k\u00f6nne", "in", "so", "kurzer", "zeit", "nicht", "funktionieren", "dadurch", "dass", "er", "keine", "protagonisten", "benenne", "von", "denen", "er", "sich", "distanziere", "habe", "er", "auch", "keine", "einzige", "br\u00fccke", "abgerissen", "und", "k\u00f6nne", "jederzeit", "wieder", "zur\u00fcck", "auch", "beim", "vorwurf", "der", "homophobie", "habe", "naidoo", "in", "der", "vergangenheit", "immer", "wieder", "gesagt", "es", "sei", "nicht", "so", "gemeint", "gewesenbisherige", "weggef\u00e4hrten", "naidoos", "\u00fcbten", "hingegen", "scharfe", "kritik", "attila", "hildmann", "sprach", "von", "verrat", "einem", "dolchsto\u00df", "und", "ekelerregend", "mit", "naidoo", "sei", "ein", "ganz", "gro\u00dfer", "eingeknickt", "der", "s\u00e4nger", "michael", "wendler", "\u00e4u\u00dferte", "naidoo", "schockiere", "die", "freiheitsbewegung", "denn", "die", "wahrheit", "sei", "nicht", "verhandelbar", "rezeption", "auszeichnungen", "live", "krone", "als", "bester", "k\u00fcnstler", "bambi", "f\u00fcr", "musik", "national", "sing", "meinen", "song", "das", "tauschkonzert", "bravo", "otto", "in", "der", "kategorie", "s\u00e4nger", "in", "bronze", "in", "silber", "comet", "und", "als", "act", "national", "deutscher", "fernsehpreis", "f\u00fcr", "beste", "unterhaltung", "show", "the", "voice", "of", "germany", "f\u00fcr", "beste", "unterhaltung", "show", "sing", "meinen", "song", "das", "tauschkonzertden", "echo", "pop", "erhielt", "naidoo", "sechsmal", "newcomer", "national", "k\u00fcnstler", "national", "single", "international", "f\u00fcr", "ich", "kenne", "nichts", "das", "so", "sch\u00f6n", "ist", "wie", "du", "mit", "rza", "und", "als", "k\u00fcnstler", "national", "als", "partner", "des", "jahres", "sing", "meinen", "song", "das", "tauschkonzertfredjaypreis", "f\u00fcr", "den", "erfolg", "mit", "deutschen", "liedtexten", "goldene", "kamera", "f\u00fcr", "pop", "national", "f\u00fcr", "beste", "unterhaltung", "the", "voice", "of", "germany", "goldene", "stimmgabel", "f\u00fcr", "die", "anzahl", "verkaufter", "tontr\u00e4ger", "von", "oktober", "bis", "juni", "f\u00fcr", "die", "anzahl", "verkaufter", "tontr\u00e4ger", "von", "oktober", "bis", "juni", "hiphopde", "awards", "f\u00fcr", "bester", "gesangssoloact", "national", "f\u00fcr", "bestes", "video", "national", "fata", "morgana", "mit", "kc", "rebell", "mtv", "europe", "music", "awards", "und", "als", "best", "german", "act", "schillerplakette", "der", "stadt", "mannheim", "negativpreiseim", "november", "gewann", "naidoo", "den", "ironischen", "negativpreis", "das", "goldene", "brett", "in", "der", "begr\u00fcndung", "wurde", "auf", "seine", "n\u00e4he", "zur", "reichsb\u00fcrgerbewegung", "verwiesen", "damit", "werde", "er", "zur", "einstiegsdroge", "in", "ein", "ganzes", "geflecht", "an", "abstrusen", "verschw\u00f6rungstheorien", "er", "erhielt", "den", "preis", "f\u00fcr", "rechte", "verschw\u00f6rungsparanoia", "erhielt", "er", "den", "negativpreis", "goldener", "aluhut", "f\u00fcr", "rechtsesoterik", "und", "reichsb\u00fcrgerideologie", "mediale", "bewertungen", "nach", "einsch\u00e4tzung", "der", "zdfhistoryfolge", "deutschland", "deine", "popmusik", "steht", "naidoo", "f\u00fcr", "n\u00e4chstenliebe", "toleranz", "und", "integration", "das", "ist", "die", "zentrale", "botschaft", "des", "souls\u00e4ngers", "dessen", "vater", "aus", "sri", "lanka", "stammt", "auch", "die", "voxdokumentation", "die", "xaviernaidoostory", "attestierte", "naidoo", "er", "habe", "sich", "mehrfach", "f\u00fcr", "den", "frieden", "und", "gegen", "die", "spaltung", "der", "gesellschaft", "eingesetzt", "kontroversen", "um", "seine", "\u00e4u\u00dferungen", "und", "handlungen", "wurden", "im", "film", "nicht", "thematisiert", "stefan", "niggemeier", "sah", "den", "grund", "daf\u00fcr", "in", "senderinteressen", "an", "der", "weiteren", "vermarktbarkeit", "naidoos", "die", "durch", "eine", "realistische", "darstellung", "seiner", "positionen", "beeintr\u00e4chtigt", "w\u00e4re", "der", "f\u00fcr", "die", "voxsendung", "inhaltlich", "verantwortliche", "dokumentarfilmer", "harold", "woetzel", "bezog", "daraufhin", "in", "einem", "ausf\u00fchrlichen", "beitrag", "auf", "kressde", "zur", "kritik", "niggemeiers", "stellung", "und", "sprach", "in", "diesem", "zusammenhang", "von", "einer", "v\u00f6llig", "irre", "gewordenen", "medialen", "hasskampagne", "und", "eines", "offensichtlichen", "gesinnungsjournalismus", "gegen", "einen", "dunkelh\u00e4utigen", "mannheimer", "s\u00e4nger", "was", "auch", "musikerkollegen", "und", "prominente", "freunde", "beklagt", "h\u00e4ttennaidoo", "wurde", "im", "november", "von", "marcus", "staiger", "dem", "einstigen", "plattenchef", "von", "royal", "bunker", "und", "ehemaligen", "chefredakteur", "von", "rapde", "als", "christlicher", "fundamentalist", "bezeichnet", "das", "gesamte", "werk", "von", "naidoo", "durchziehe", "die", "huldigung", "einer", "gewissen", "highlanderromantik", "eines", "v\u00f6lkischen", "heroismus", "in", "dem", "unentwegt", "einer", "aufsteht", "einer", "sich", "erhebt", "eine", "messianische", "lichtgestalt", "der", "eine", "der", "von", "der", "vorsehung", "auserw\u00e4hlte", "der", "die", "massen", "mitrei\u00dft", "und", "in", "die", "schlacht", "f\u00fchrt", "und", "am", "ende", "das", "dunkle", "vernichtet", "ebenfalls", "im", "november", "warf", "thomas", "steiner", "naidoo", "in", "einem", "leitartikel", "der", "badischen", "zeitung", "vor", "krude", "verschw\u00f6rungstheorien", "zu", "verbreiten", "sei", "keine", "aufkl\u00e4rung", "sondern", "verdummung", "und", "primitive", "ressentiments", "gegen", "gew\u00e4hlte", "repr\u00e4sentanten", "zu", "sch\u00fcren", "sei", "keine", "provokation", "sondern", "verachtungder", "rapper", "alligatoah", "parodierte", "in", "dem", "ende", "ver\u00f6ffentlichten", "lied", "denk", "an", "die", "kinder", "naidoos", "einsatz", "f\u00fcr", "tatort", "internet", "das", "lied", "erschien", "auf", "dem", "album", "musik", "ist", "keine", "l\u00f6sung", "im", "zugeh\u00f6rigen", "musikvideo", "wird", "er", "neben", "anderen", "prominenten", "in", "der", "rolle", "eines", "charitys\u00e4ngers", "durch", "den", "rapper", "imitiert", "absage", "der", "teilnahme", "am", "eurovision", "song", "contest", "am", "november", "gab", "der", "norddeutsche", "rundfunk", "bekannt", "dass", "naidoo", "deutschland", "beim", "eurovision", "song", "contest", "vertreten", "solle", "die", "zuschauer", "h\u00e4tten", "dabei", "am", "februar", "\u00e4hnlich", "wie", "bei", "lena", "meyerlandrut", "\u00fcber", "den", "beitrag", "abstimmen", "d\u00fcrfen", "die", "entscheidung", "wurde", "im", "hinblick", "auf", "naidoos", "politische", "aussagen", "teilweise", "heftig", "kritisiert", "unter", "anderem", "in", "s\u00fcddeutscher", "zeitung", "zeit", "spiegel", "und", "in", "den", "sozialen", "netzwerken", "auch", "festangestellte", "redakteure", "des", "ndr", "aus", "dem", "bereich", "zeitgeschehen", "kultur", "und", "dokumentation", "kritisierten", "die", "entscheidung", "in", "einem", "brief", "am", "november", "wurde", "bekanntgegeben", "dass", "naidoo", "doch", "nicht", "beim", "esc", "antreten", "werde", "diese", "entscheidung", "l\u00f6ste", "eine", "erneute", "welle", "der", "kritik", "aus", "befreundete", "prominente", "wie", "til", "schweiger", "verteidigten", "xavier", "naidoo", "gegen", "die", "ihrer", "meinung", "nach", "ungerechtfertigten", "anw\u00fcrfe", "der", "konzertveranstalter", "marek", "lieberberg", "schaltete", "am", "darauffolgenden", "samstag", "eine", "solidarit\u00e4tsanzeige", "f\u00fcr", "naidoo", "in", "der", "faz", "die", "von", "menschen", "und", "gruppen", "unterschrieben", "wurde", "darunter", "prominenten", "k\u00fcnstlern", "wie", "mario", "adorf", "til", "schweiger", "jan", "josef", "liefers", "jan", "delay", "und", "andreas", "gabalier", "ausschluss", "aus", "der", "dsdsjury", "nachdem", "naidoos", "videoausschnitte", "zu", "fl\u00fcchtlingen", "in", "sozialen", "netzwerken", "aufgetaucht", "waren", "trennte", "sich", "der", "fernsehsender", "rtl", "am", "m\u00e4rz", "zun\u00e4chst", "vor\u00fcbergehend", "von", "ihm", "als", "juror", "von", "deutschland", "sucht", "den", "superstar", "in", "einer", "pressemitteilung", "des", "senders", "hie\u00df", "es", "unter", "anderem", "nach", "den", "umstrittenen", "\u00e4u\u00dferungen", "von", "xavier", "naidoo", "in", "einem", "selbst", "gedrehten", "video", "das", "heute", "in", "den", "sozialen", "netzwerken", "geteilt", "wurde", "hat", "sich", "rtl", "entschlossen", "den", "s\u00e4nger", "aus", "der", "jury", "von", "deutschland", "sucht", "den", "superstar", "auszuschlie\u00dfen", "ihm", "wird", "aufgrund", "der", "aussagen", "in", "den", "umstrittenen", "videos", "nicht", "zum", "ersten", "mal", "fremdenhass", "und", "rassismus", "vorgeworfen", "am", "folgetag", "schloss", "der", "sender", "eine", "r\u00fcckkehr", "naidoos", "aus", "in", "einer", "stellungnahme", "des", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrers", "j\u00f6rg", "graf", "hie\u00df", "es", "unsere", "bitte", "seine", "\u00e4u\u00dferungen", "im", "dialog", "und", "live", "bei", "rtl", "pers\u00f6nlich", "und", "\u00f6ffentlich", "zu", "diskutieren", "und", "zu", "erkl\u00e4ren", "hat", "er", "bislang", "unbeantwortet", "gelassen", "gerade", "diese", "diskussion", "f\u00e4nden", "wir", "wichtig", "da", "f\u00fcr", "uns", "die", "aussagen", "im", "video", "und", "seine", "kommentierung", "danach", "\u00fcberhaupt", "nicht", "zusammenpassen", "das", "britische", "unternehmen", "human", "blood", "hat", "in", "diesem", "zusammenhang", "strafanzeige", "gegen", "naidoo", "aufgrund", "des", "verdachts", "der", "volksverhetzung", "nach", "\u00a7", "stgb", "gestellt", "distanzierungen", "anderer", "k\u00fcnstler", "w\u00e4hrend", "naidoo", "von", "j\u00fcrgen", "els\u00e4ssers", "verschw\u00f6rungsideologischem", "magazin", "compact", "zustimmung", "erhielt", "einer", "der", "wenigen", "helden", "und", "rechtsextreme", "diese", "textzeilen", "naidoos", "in", "den", "sozialen", "medien", "positiv", "aufnahmen", "begr\u00fc\u00dfte", "florian", "reiter", "im", "focus", "die", "entscheidung", "von", "rtl", "kritisierte", "jedoch", "den", "sender", "daf\u00fcr", "zu", "sp\u00e4t", "reagiert", "zu", "haben", "denn", "naidoos", "n\u00e4he", "zu", "reichsb\u00fcrgertum", "und", "verschw\u00f6rungstheorien", "sei", "zuvor", "schon", "l\u00e4ngst", "bekannt", "gewesen", "auch", "befreundete", "k\u00fcnstler", "und", "kollegen", "h\u00e4tten", "jahrelang", "zu", "naidoos", "wirren", "umtrieben", "geschwiegen", "oder", "diese", "unterst\u00fctzt", "die", "journalistin", "dunja", "hayali", "zitierte", "auf", "twitter", "zeilen", "des", "antirassismussongs", "letzte", "warnung", "an", "dem", "naidoo", "rund", "jahre", "zuvor", "mitgewirkt", "hatte", "und", "schrieb", "dazu", "lang", "ists", "her", "dominik", "g\u00f6ttker", "funke", "mediengruppe", "schrieb", "es", "seien", "spaltung", "und", "hass", "die", "naidoo", "vorantreibe", "er", "habe", "sich", "disqualifiziert", "menschlich", "und", "beruflich", "auch", "der", "rapper", "smudo", "von", "den", "fantastischen", "vier", "unterst\u00fctzte", "die", "rtlma\u00dfnahme", "und", "sagte", "wenn", "jemand", "so", "beratungsresistent", "und", "unreflektiert", "die", "\u00fcblichen", "verschw\u00f6rungstheorien", "bewerbe", "mache", "er", "rechtsextreme", "aussagen", "auch", "in", "der", "mitte", "der", "bev\u00f6lkerung", "popul\u00e4r", "die", "band", "s\u00f6hne", "mannheims", "distanzierte", "sich", "auf", "facebook", "von", "naidoo", "und", "schrieb", "er", "und", "die", "band", "gingen", "seit", "einiger", "zeit", "getrennte", "wegeverschiedene", "freunde", "und", "weggef\u00e4hrten", "distanzierten", "sich", "angesichts", "seiner", "videos", "und", "thesen", "von", "naidoo", "so", "gab", "chefket", "bekannt", "in", "zukunft", "keine", "weitere", "musik", "mehr", "mit", "ihm", "machen", "zu", "wollen", "w\u00e4hrend", "megaloh", "ank\u00fcndigte", "den", "k\u00fcnstler", "aus", "alten", "gemeinsamen", "liedern", "zu", "entfernen", "der", "rapper", "credibil", "l\u00f6schte", "den", "gemeinsamen", "track", "wackelkontakt", "und", "ver\u00f6ffentlichte", "eine", "neue", "version", "ohne", "naidoo", "auch", "das", "geplante", "gemeinsame", "album", "gespaltene", "pers\u00f6nlichkeit", "mit", "kool", "savas", "liegt", "nach", "aussage", "von", "diesem", "seit", "dem", "skandal", "um", "xavier", "naidoo", "nun", "vorerst", "auf", "eis", "f\u00fcr", "kool", "savas", "sei", "dies", "eine", "schwierige", "und", "total", "emotionale", "sache", "auch", "wenn", "er", "das", "gespr\u00e4ch", "mit", "xavier", "naidoo", "suche", "damit", "er", "versteht", "was", "seine", "worte", "f\u00fcr", "eine", "wirkung", "haben", "auftritts", "und", "sendungsabsagen", "ab", "april", "k\u00fcndigte", "radio", "bremen", "wegen", "der", "zunehmenden", "kritik", "an", "naidoos", "liedtexten", "an", "konzerte", "von", "ihm", "und", "seiner", "band", "in", "zukunft", "nicht", "mehr", "zu", "senden", "sky", "hingegen", "hielt", "an", "der", "sendung", "xaviers", "wunschkonzert", "live", "mit", "ihm", "festwegen", "naidoos", "aussagen", "wurde", "sein", "konzert", "im", "august", "in", "hof", "von", "der", "stadtverwaltung", "abgesagt", "so", "erkl\u00e4rte", "die", "oberb\u00fcrgermeisterin", "eva", "d\u00f6hla", "die", "aussagen", "des", "k\u00fcnstlers", "auch", "au\u00dferhalb", "seines", "k\u00fcnstlerischen", "engagements", "sind", "umstritten", "und", "haben", "aus", "meiner", "sicht", "an", "deutlichkeit", "gewonnen", "von", "seiten", "der", "veranstalter", "gab", "es", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "diese", "entscheidung", "die", "daher", "nicht", "juristisch", "angefochten", "wurde", "auch", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "wurden", "konzerte", "von", "naidoo", "abgesagt", "diskografie", "studioalben", "filmografie", "kinofilme", "auf", "herz", "und", "nieren", "city", "of", "god", "synchronsprecherh\u00f6rb\u00fccher", "offenbarung", "die", "wahrheit", "ist", "unsterblich", "sprecher", "+", "rollefernsehfilme", "tatort", "die", "kleine", "zeuginfernsehserien", "sesamstra\u00dfe", "pr\u00e4sentiert", "ernie", "&", "bert", "songs", "kikafernsehshows", "unser", "star", "f\u00fcr", "oslo", "jurymitglied", "the", "voice", "of", "germany", "jurymitglied", "sing", "meinen", "song", "das", "tauschkonzert", "gastgeber", "xaviers", "wunschkonzert", "live", "gastgeber", "echoverleihung", "moderator", "und", "deutschland", "sucht", "den", "superstar", "jurymitglieddokumentationen", "mannheimer", "schule", "wie", "popmusik", "wirklich", "entsteht", "version", "yes", "i", "am!", "traumw\u00e4rts", "wohin", "f\u00fchrt", "dein", "weg", "sprecher", "deutschland", "deine", "k\u00fcnstler", "xavier", "naidoo", "ard", "minuten", "xavier", "naidoo", "dieser", "weg", "swr", "minuten", "bei", "meiner", "seele", "jahre", "xavier", "naidoo", "vox", "minuten", "absolut", "xavier", "naidoo", "rtl", "musicals", "human", "pacific", "von", "richard", "geppert", "people", "von", "richard", "geppert", "publikationen", "sing", "deine", "hits", "songtexte", "x", "naidoo", "das", "beste", "f\u00fcr", "piano", "notenbuch", "xavas", "album", "notenbuch", "literatur", "matthias", "lemme", "die", "neuen", "psalmens\u00e4nger", "religiosit\u00e4t", "in", "deutschsprachiger", "popmusik", "popul\u00e4re", "kultur", "und", "theologie", "bd", "iks", "garamond", "jena", "isbn", "ulrike", "slezak", "religi\u00f6se", "erziehung", "biographische", "studien", "im", "horizont", "der", "stufentheorie", "nach", "osergm\u00fcnder", "und", "religionsp\u00e4dagogische", "konsequenzen", "kassel", "university", "press", "kassel", "isbn", "s", "zugleich", "dissertation", "universit\u00e4t", "kassel", "ute", "fink", "rock", "pop", "amen!", "christlicher", "glaube", "und", "zeitgen\u00f6ssische", "musik", "internationale", "hochschulschriften", "bd", "waxmann", "m\u00fcnster", "u", "a", "isbn", "s", "zugleich", "dissertation", "universit\u00e4t", "k\u00f6ln", "michael", "fuchsgamb\u00f6ck", "j\u00f6rgpeter", "klotz", "xavier", "naidoo", "seine", "wege", "goldmann", "m\u00fcnchen", "isbn", "michael", "ganster", "christlich", "spirituelle", "inhalte", "in", "zeitgen\u00f6ssischer", "popmusik", "am", "beispiel", "xavier", "naidoos", "und", "ihre", "rezeption", "bei", "jugendlichen", "menschenarbeit", "freiburger", "studien", "bd", "auflage", "hartunggorre", "konstanz", "isbn", "zugleich", "diplomarbeit", "universit\u00e4t", "mainz", "weblinks", "internetpr\u00e4senz", "von", "xavier", "naidoo", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "xavier", "naidoo", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "xavier", "naidoo", "bei", "musicbrainz", "englisch", "xavier", "naidoo", "bei", "lautde", "xavier", "naidoo", "bei", "discogs", "einzelnachweise"]