"yad vashem (englische transkription von hebr\u00e4isch \u05d9\u05b8\u05d3 \u05d5\u05b8\u05e9\u05b5\u05c1\u05dd jad waschem, deutsch \u201ahand[zeichen] und name\u2018; sinngem\u00e4\u00df: \u201edenkmal und name\u201c; gelegentlich auch als yad washem transkribiert) ist die bezeichnung der staatlichen israelischen \u201egedenkst\u00e4tte des holocausts und des heldenmuts\u201c (\u05e8\u05b8\u05e9\u05c1\u05d5\u05bc\u05ea \u05d4\u05b7\u05d6\u05b4\u05bc\u05db\u05b8\u05bc\u05e8\u05d5\u05b9\u05df \u05dc\u05b7\u05e9\u05bc\u05c1\u05d5\u05b9\u05d0\u05b8\u05d4 \u05d5\u05dc\u05b7\u05d2\u05b0\u05bc\u05d1\u05bb\u05d5\u05bc\u05e8\u05b8\u05d4 rasch\u016bt ha-sikkar\u014dn la-sch\u014d'ah w\u0259-la-gv\u016brah, deutsch \u201abeh\u00f6rde des gedenkens an die scho'ah und den heldenmut\u2018), der bedeutendsten gedenkst\u00e4tte, die an die nationalsozialistische judenvernichtung erinnert und sie wissenschaftlich dokumentiert.\ndie gedenkst\u00e4tte befindet sich in jerusalem. sie wurde durch das yad-vashem-gesetz, das die knesset am 19. august 1953 beschloss, als eine staatliche beh\u00f6rde gegr\u00fcndet. yad vashem wird j\u00e4hrlich von \u00fcber zwei millionen menschen besucht.\n\n\n== entstehung und aufbau ==\nyad vashem (hebr\u00e4isch \u05d9\u05d3 \u05d5\u05e9\u05dd f\u00fcr \u201edenkmal und name\u201c) erhielt seinen namen nach jes 56,5 : \u201eihnen allen errichte ich in meinem haus und in meinen mauern ein denkmal, ich gebe ihnen einen namen, der mehr wert ist als s\u00f6hne und t\u00f6chter: einen ewigen namen gebe ich ihnen, der niemals getilgt wird.\u201c\ndie ersten \u00fcberlegungen f\u00fcr eine holocaust-gedenkst\u00e4tte in jerusalem reichen in das jahr 1942 zur\u00fcck und wurden auf einer vorstandssitzung des j\u00fcdischen nationalfonds diskutiert. 1945 wurde ein provisorischer vorstand von yad vashem installiert, dem david remez (vorsitzender), shlomo zalman shragai, baruch zuckerman und mordechai shenhavi angeh\u00f6rten. nach der gr\u00fcndung des staates israel bef\u00fcrwortete dessen erster staatspr\u00e4sident chaim weizmann 1948 ausdr\u00fccklich das vorhaben einer holocaust-gedenkst\u00e4tte. durch den pal\u00e4stinakrieg 1948\u20131949 verz\u00f6gerte sich die umsetzung jedoch erheblich.\nam 19. august 1953 verabschiedete das israelische parlament, die knesset, einstimmig das yad-vashem-gesetz. die leitung der geplanten gedenkst\u00e4tte hatte bereits verschiedene projekte gestartet: sammlung der namen der opfer des holocaust, dokumentation pers\u00f6nlicher zeugnisse von \u00fcberlebenden, vorbereitende untersuchungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige forschung und f\u00fcr geplante publikationen. am 29. juli 1954 wurde auf dem mount of remembrance (mount herzl | har ha-zikaron) westlich von jerusalem der grundstein f\u00fcr das zentrale museumsgeb\u00e4ude von yad vashem gelegt. das museum und weitere bis dahin bereits fertiggestellte teile der gedenkst\u00e4tte wurden 1957 f\u00fcr die \u00f6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht.seither wurde yad vashem kontinuierlich erweitert und ausgebaut und umfasst gegenw\u00e4rtig folgende abteilungen und institutionen:\n\n\n== museum zur geschichte des holocaust ==\ndas \u201emuseum zur geschichte des holocaust\u201c dokumentiert in neun unterirdisch angelegten galerien die geschichte der judenverfolgung. anhand von videoinstallationen, fotografien, exponaten, dokumenten und kunstwerken wird der v\u00f6lkermord an den europ\u00e4ischen juden dargestellt. die ausstellung ist chronologisch geordnet und beginnt beim j\u00fcdischen leben in europa vor dem holocaust. sie leitet dann \u00fcber zu dem aufkommenden nationalsozialismus in deutschland, dem zweiten weltkrieg und der zerst\u00f6rung j\u00fcdischen lebens in polen, den ghettos (mit dem nachbau der \u201eulica leszno\u201c, der hauptstra\u00dfe des warschauer ghettos) bis zur internierung in konzentrationslagern und vernichtungslagern wie auschwitz. hieran schlie\u00dfen sich der widerstand und die todesm\u00e4rsche an. die ausstellung endet mit der situation der \u00fcberlebenden, ihrer suche nach angeh\u00f6rigen, dem leben in dp-lagern und der auswanderung nach israel oder in andere l\u00e4nder. hierbei werden auf mehr als 100 bildschirmen videos mit aussagen \u00fcberlebender des holocaust vorgestellt.der neubau des museums (architekt: mosche safdie) wurde im m\u00e4rz 2005 er\u00f6ffnet.\n\n\n== denkm\u00e4ler in yad vashem ==\ndas weitl\u00e4ufige gel\u00e4nde umfasst eine vielzahl von skulpturen und einzelnen gedenkst\u00e4tten. besonders seien erw\u00e4hnt:\n\n\n=== halle der erinnerung ===\ndie \u201ehalle der erinnerung\u201c (hebr\u00e4isch \u05d0\u05d5\u05d4\u05dc \u05d9\u05d6\u05db\u05d5\u05e8, ohel jizkor) mit der gedenkflamme f\u00fcr die opfer des holocaust. diese flamme, in form eines zerbrochenen bronzekelchs, steht in der mitte der halle. davor befindet sich eine steinplatte, unter welcher asche aus den konzentrationslagern begraben ist. in der halle sind die namen der 22 gr\u00f6\u00dften konzentrationslager in den boden eingraviert, die exemplarisch f\u00fcr alle orte der vernichtung stehen.\narchitekt: arieh elhanani. die bronze die ewige flamme (1960) schuf der bildhauer kosso eloul.\n\n\n=== allee der gerechten unter den v\u00f6lkern ===\ndie \u201eallee der gerechten unter den v\u00f6lkern\u201c ist ges\u00e4umt von b\u00e4umen, die f\u00fcr die \u201egerechten\u201c gepflanzt wurden. mit den gerechten unter den v\u00f6lkern sind nichtj\u00fcdische personen und organisationen gemeint, die sich dem ns-regime widersetzten, um juden zu retten. ihre namen und ihre herkunftsl\u00e4nder sind neben den b\u00e4umen auf tafeln vermerkt. beispiele hierf\u00fcr sind oskar schindler, chiune sugihara, berthold beitz, giorgio perlasca oder aristides de sousa mendes. das projekt wurde 1962 begonnen. im august 2018 wurden insgesamt 26.973 menschen als \u201egerechte unter den v\u00f6lkern\u201c gef\u00fchrt, 616 von ihnen sind deutsche. im jahr 2017 sind 460 neue anerkennungen hinzugekommen.\n\n\n=== garten der gerechten unter den v\u00f6lkern ===\nim \u201egarten der gerechten unter den v\u00f6lkern\u201c werden seit 1996 f\u00fcr nichtj\u00fcdische retter platten mit ihren namen angebracht. hier finden auch die verleihungszeremonien des ehrentitels f\u00fcr diese personen statt.\nnach angaben des ausw\u00e4rtigen amts wurden der gedenkst\u00e4tte \u00fcber projektf\u00f6rderung knapp f\u00fcnf millionen euro von der bundesregierung bis ende 2009 zur verf\u00fcgung gestellt. der vertrag vom 1. februar 2012 soll die unterst\u00fctzung weiter sichern. deutschland hat weitere finanzielle hilfe von 10 millionen euro zugesagt.\n\n\n=== denkmal f\u00fcr die kinder ===\ndas im jahre 1987 errichtete \u201edenkmal f\u00fcr die kinder\u201c ist dem gedenken an die 1,5 millionen von den nationalsozialisten ermordeten j\u00fcdischen kinder gewidmet. das denkmal ist als unterirdischer raum angelegt, in dem f\u00fcnf kerzen in der dunkelheit so reflektiert werden, dass ein ganzer sternenhimmel entsteht. im hintergrund werden die namen, das alter und der geburtsort der kinder von einem tonband abgespielt. dieses endlosband braucht ungef\u00e4hr drei monate, um alle namen wiederzugeben.\narchitekt: moshe safdie\n\n\n=== halle der namen ===\nin der \u201ehalle der namen\u201c, dem letzten raum im rundgang des museums zur geschichte des holocaust, werden die namen und pers\u00f6nlichen daten der j\u00fcdischen opfer des nationalsozialistischen massenmordes gesammelt. als grundlage hierf\u00fcr dienen die angaben auf \u201egedenkbl\u00e4ttern\u201c, die von verwandten und bekannten der ermordeten gemacht werden. oft sind die gedenkbl\u00e4tter die einzigen erinnerungen an die opfer.architekt: moshe safdie\n\n\n=== denkmal zur erinnerung an die deportierten ===\ndas \u201edenkmal zur erinnerung an die deportierten\u201c erinnert mit einem alten reichsbahnwagen an die transporte in die konzentrationslager; der waggon steht \u00fcber dem abhang auf einer ins nichts f\u00fchrenden br\u00fcckenkonstruktion und ist ein originaler transportwagen, der von der polnischen regierung an yad vashem \u00fcbergeben wurde.\narchitekt: mosche safdie\n\n\n=== tal der gemeinden ===\nauf einer fl\u00e4che von etwa einem hektar wird im \u201etal der gemeinden\u201c (hebr.: \u05d1\u05e7\u05e2\u05ea \u05d4\u05e7\u05d4\u05d9\u05dc\u05d5\u05ea, bik'at hakehilot) auf 107 steinw\u00e4nden der \u00fcber 5000 j\u00fcdischen gemeinden, die w\u00e4hrend der shoa ganz oder teilweise vernichtet wurden, gedacht.\narchitekten: dan zur und lifa yahalom\n\n\n=== das holocaust-kunstmuseum ===\ndas kunstmuseum (holocaust art museum) beherbergt eine kunstsammlung von 10.000 zeichnungen und gem\u00e4lden von insassen der konzentrationslager. ein kleiner teil, 100 werke, wurde im deutschen historischen museum in berlin vom 26. januar 2016 bis 3. april 2016 der \u00f6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht.\n\n\n== weitere einrichtungen in yad vashem ==\ndie neue synagoge zeigt judaica aus zerst\u00f6rten synagogen europas.\ndie bibliothek, die gr\u00f6\u00dfte sammlung von b\u00fcchern \u00fcber den holocaust, umfasst \u00fcber 87.000 b\u00e4nde in verschiedenen sprachen. architekt: moshe safdie\ndas archiv umfasst eine sammlung von \u00fcber 58 millionen seiten dokumentation und \u00fcber 500.000 fotografien; die fotosammlung ist seit januar 2011 vollst\u00e4ndig online einsehbar.\ngemeinsam mit seinen partnern hat yad vashem namen und biographische angaben von millionen opfern der systematischen anti-j\u00fcdischen verfolgung zur zeit des holocaust gesammelt und aufgezeichnet und stellt diese in einer zentralen datenbank unter angabe der quellen online bereit.\nim \u201ewald der nationen\u201c sind staats- und regierungschefs aller l\u00e4nder dazu eingeladen, einen baum zu pflanzen. er wurde 2005 von horst k\u00f6hler eingeweiht.\n\n\n== ausbildung, publikation, forschung ==\nforschungsstipendien, auszeichnungen und f\u00f6rderung\ndas diana zborowski-zentrum f\u00fcr das studium der auswirkungen des holocaust\ndie dr. ingrid tauber-stiftung zur erforschung des holocaust in ungarn und der ungarisch-j\u00fcdischen geschichte\nder john najmann-lehrstuhl f\u00fcr holocaust-studien\ndie reihe \u201esearch and research\u201c \u2013 vortr\u00e4ge und wissenschaftliche publikationen\ndas zentrum zur erforschung der juden in deutschland w\u00e4hrend des holocaust\nyad vashem studies\nyad vashem verlagin vielen europ\u00e4ischen l\u00e4ndern gibt es partnerschaftsvereine, welche die ziele von yad vashem vertreten, so zum beispiel die \u00f6sterreichischen freunde von yad vashem:\nsie unterst\u00fctzen seit 2003 die ziele von yad vashem. die aufgaben bestehen im wesentlichen in der erinnerung an den holocaust in \u00f6sterreich durch spezielle gedenk- und erziehungsprojekte. durch kulturelle veranstaltungen soll auch die vielerorts verloren gegangene j\u00fcdische kultur wiederbelebt und in erinnerung gehalten werden.\n\n\n=== zentrale datenbank der namen der holocaustopfer ===\ndie unter yvng.yadvashem.org vollst\u00e4ndig einsehbare central database of shoah victims' names ist teil eines projekts, die namen und lebensgeschichten aller opfer zu dokumentieren. in 50 jahren recherche wurden bislang die daten von 4,8 millionen betroffenen erfasst und in zehnj\u00e4hriger arbeit durch mehr als 1.500 freiwillige digitalisiert. nach eigenen angaben handelt es sich dabei um die umfassendste datensammlung dieser art. eine weitere datenbank auf dieser website l\u00e4sst die europaweiten z\u00fcge in die lager recherchieren.\n\n\n== sch\u00e4ndung ==\nim juni 2012 wurden die au\u00dfenmauern und der fu\u00dfboden von yad vashem von drei ultra-orthodoxen juden mit etwa zehn gro\u00dfformatigen graffiti in hebr\u00e4ischer sprache bespr\u00fcht. beispiele: \u201edie zionisten wollten den holocaust\u201c, \u201ehitler, danke f\u00fcr den holocaust\u201c, \u201ewenn hitler nicht existiert h\u00e4tte, h\u00e4tten die zionisten ihn erfunden\u201c. das graffito \u201eden zionisten nicht mehr zu erm\u00f6glichen, manipulative gedenkzeremonien in auschwitz abzuhalten\u201c war an die polnische regierung gerichtet.\n\n\n== 5. world holocaust forum ==\n75 jahre nach der befreiung von auschwitz fand am 23. januar 2020 in yad vashem das 5. world holocaust forum statt, an dem 50 staatsoberh\u00e4upter teilnahmen, darunter die heutigen staatschefs der damaligen alliierten m\u00e4chte, russlands pr\u00e4sident wladimir putin, der vize-pr\u00e4sident der usa, mike pence, frankreichs pr\u00e4sident emmanuel macron und der britische thronfolger prinz charles. als erstes deutsches staatsoberhaupt sprach bundespr\u00e4sident frank-walter steinmeier in yad vashem, bei der zentralen gedenkveranstaltung. er begann seine rede auf hebr\u00e4isch mit dem segensspruch schehechejanu: gepriesen sei der herr, [\u2026] dass er mich heute hier sein l\u00e4sst. der bundespr\u00e4sident bekannte sich zu der deutschen schuld am holocaust und versicherte den schutz j\u00fcdischen lebens: wir bek\u00e4mpfen den antisemitismus! wir trotzen dem gift des nationalismus! wir sch\u00fctzen j\u00fcdisches leben! wir stehen an der seite israels. dieses versprechen erneuere ich hier in yad vashem vor den augen der welt. die fr\u00fcheren world holocaust foren fanden 2005 in krakau, 2006 in kiew, 2010 in krakau und 2015 in prag statt.\n\n\n== direktoren ==\n1953\u20131957: ben-zion dinur\n1957\u20131960: joseph melkman\n1960\u20131966: arieh leon kubovy\n1966\u20131972: katriel katz\n1972\u20131993: yitzhak arad\n1993\u20132021: avner shalev\nseit 2021: dani dayan2020 kritisierten verb\u00e4nde von holocaust-\u00fcberlebenden die absicht von minister ze\u2019ev elkin, ephraim eitam zum leiter der yad vashem zu ernennen, da dieser sich feindselig \u00fcber arabische israelis und im westjordanland lebende pal\u00e4stinenser ge\u00e4u\u00dfert hatte. die folgende regierung von naftali bennett nominierte daraufhin dani dayan als direktor der gedenkst\u00e4tte.\n\n\n== siehe auch ==\nyad layeled\nliste der gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die opfer des nationalsozialismus\n\n\n== literatur ==\nroni stauber: yad vashem. in: dan diner (hrsg.): enzyklop\u00e4die j\u00fcdischer geschichte und kultur (ejgk). band 6: ta\u2013z. metzler, stuttgart/weimar 2015, isbn 978-3-476-02506-7, s. 463\u2013467.\ndoron bar: yad vashem. the challenge of shaping a holocaust remembrance site, 1942\u20131976. de gruyter oldenbourg, berlin 2021, isbn 978-3-11-072131-7.\n\n\n== weblinks ==\n\noffizielle website (englisch)\noffizielle website\nzentrale datenbank der namen der holocaustopfer\ndie internationale schule f\u00fcr holocaust-studien (ishs) \u2013 yad vashem\ndeutscher freundeskreis von yad vashem\n\u00f6sterreichische freunde von yad vashem\ny foto archiv: fotos: yad vashem, israel\n\n\n== einzelnachweise =="