["eine", "zeitzone", "ist", "ein", "sich", "auf", "der", "erde", "zwischen", "s\u00fcd", "und", "nord", "erstreckendes", "aus", "mehreren", "staaten", "und", "teilen", "von", "gr\u00f6\u00dferen", "staaten", "bestehendes", "gebiet", "in", "denen", "die", "gleiche", "staatlich", "geregelte", "uhrzeit", "also", "die", "gleiche", "zonenzeit", "gilt", "siehe", "nebenstehende", "abbildung", "die", "zeitzonen", "basieren", "auf", "\u00b0", "breiten", "die", "erdoberfl\u00e4che", "zwischen", "ihren", "polen", "bedeckenden", "kugelzweiecken", "siehe", "untere", "abbildung", "denen", "je", "eine", "der", "stunden", "die", "ein", "tag", "lang", "ist", "als", "uhrzeit", "zugewiesen", "ist", "die", "tats\u00e4chlichen", "zeitzonen", "weichen", "davon", "aber", "meistens", "stark", "ab", "weil", "die", "grenzen", "der", "sie", "bildenden", "gebiete", "kaum", "meridianen", "folgen", "sie", "haben", "vielmehr", "ausgefranste", "\u00f6stliche", "und", "westliche", "grenzen", "in", "ihnen", "kann", "die", "\u00f6rtliche", "mittlere", "sonnenzeit", "von", "der", "zonenzeit", "entspricht", "mittlerer", "sonnenzeit", "auf", "bezugsmeridian", "in", "kugelzweieckmitte", "mehr", "als", "idealerweise", "eine", "halbe", "stunde", "abweichen", "die", "abweichung", "\u00e4ndert", "sich", "um", "eine", "oder", "mehrere", "stunden", "wenn", "als", "gesetzliche", "zeit", "nicht", "die", "der", "passenden", "zeitzone", "sondern", "die", "einer", "benachbarten", "oder", "weiter", "entfernten", "zeitzone", "gew\u00e4hlt", "ist", "frankreich", "und", "spanien", "benutzen", "beispielsweise", "die", "mitteleurop\u00e4ische", "zeit", "mez", "bezugsmeridian", "\u00b0", "ost", "und", "haben", "somit", "die", "mitteleurop\u00e4ische", "zeitzone", "weit", "nach", "westen", "ausgebaucht", "aufgrund", "ihrer", "geographischen", "lage", "w\u00e4re", "eigentlich", "die", "westeurop\u00e4ische", "zeitzone", "mit", "der", "westeurop\u00e4ischen", "zeit", "bezugsmeridian", "\u00b0", "f\u00fcr", "diese", "l\u00e4nder", "passender", "im", "nordwesten", "von", "spanien", "geographische", "l\u00e4nge", "etwa", "\u00b0", "west", "ist", "die", "abweichung", "der", "mitteleurop\u00e4ischen", "zonenzeit", "von", "der", "mittleren", "sonnenzeit", "mit", "etwa", "stunde", "minuten", "am", "gr\u00f6\u00dften", "die", "tats\u00e4chlichen", "zeitzonen", "k\u00f6nnen", "auch", "unzusammenh\u00e4ngend", "sein", "das", "ergibt", "sich", "in", "asien", "z", "b", "daraus", "dass", "sich", "die", "in", "ganz", "china", "g\u00fcltige", "gesetzliche", "zeit", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "\u00b0", "breite", "zeitzonen", "erstreckt", "w\u00e4hrend", "sibirien", "und", "das", "s\u00fcdliche", "asien", "regul\u00e4r", "unterteilt", "sind", "es", "gibt", "auch", "staaten", "die", "keine", "der", "auf", "den", "meridian", "von", "greenwich", "bezogenen", "zonenzeiten", "benutzen", "und", "eine", "eigene", "in", "nords\u00fcdrichtung", "begrenzte", "zeitzone", "bilden", "abweichung", "von", "einer", "halben", "stunde", "u", "a", "iran", "afghanistan", "indien", "sri", "lanka", "teile", "von", "australien", "abweichung", "von", "einer", "viertel", "stunde", "u", "a", "nepal", "chathaminseln", "kleine", "gebiete", "in", "australienzeitzonen", "die", "sich", "als", "gleich", "breite", "kugelzweiecke", "von", "pol", "zu", "pol", "der", "erde", "erstrecken", "existieren", "nur", "\u00fcber", "den", "ozeanen", "au\u00dferhalb", "der", "k\u00fcstengew\u00e4sser", "einzelner", "staaten", "bei", "einer", "sommerzeitregelung", "verwendet", "man", "w\u00e4hrend", "des", "sommerhalbjahrs", "die", "zonenzeit", "der", "\u00f6stlich", "angrenzenden", "zeitzone", "z", "b", "in", "mitteleuropa", "anstelle", "der", "auf", "den", "l\u00e4ngengrad", "\u00f6stlich", "von", "greenwich", "bezogenen", "mitteleurop\u00e4ischen", "zeit", "mez", "die", "auf", "den", "l\u00e4ngengrad", "\u00f6stlich", "von", "greenwich", "bezogene", "mitteleurop\u00e4ische", "sommerzeit", "mesz", "die", "mit", "der", "osteurop\u00e4ischen", "zeit", "\u00fcbereinstimmt", "kugelzweiecke", "und", "tats\u00e4chliche", "zeitzonen", "kugelzweiecke", "eines", "von", "gleichen", "kugelzweiecken", "erstreckt", "sich", "von", "pol", "zu", "pol", "\u00fcber", "je", "\u00bd", "l\u00e4ngengrade", "zu", "beiden", "seiten", "seines", "mittleren", "l\u00e4ngengrads", "diese", "mitten", "sind", "ein", "ganzes", "vielfaches", "von", "\u00b0", "mit", "bezug", "auf", "den", "nullmeridian", "von", "greenwich", "gleiche", "kugelzweiecke", "h\u00e4tten", "als", "zeitzonen", "folgende", "vorteile", "der", "zeitunterschied", "zu", "den", "benachbarten", "zeitzonen", "betr\u00e4gt", "\u00b1", "stunde", "die", "zonenzeit", "weicht", "an", "den", "zonengrenzen", "nur", "um", "\u00b1", "\u00bd", "stunde", "von", "der", "mittleren", "sonnenzeit", "ab", "tats\u00e4chliche", "zeitzonen", "eine", "tats\u00e4chliche", "zeitzone", "ist", "die", "summe", "aus", "allen", "staaten", "und", "staatenteilen", "mit", "gleicher", "gew\u00e4hlter", "zonenzeit", "und", "aus", "gebieten", "der", "ozeane", "die", "oft", "als", "kugelzweiecke", "oder", "teile", "davon", "hinzugez\u00e4hlt", "werden", "eine", "tats\u00e4chliche", "zeitzone", "zeichnet", "sich", "zun\u00e4chst", "einmal", "dadurch", "aus", "dass", "die", "westlichen", "und", "\u00f6stlichen", "grenzen", "der", "betroffenen", "staaten", "keinem", "l\u00e4ngengrad", "folgen", "zudem", "hat", "die", "enge", "bindung", "an", "die", "sonnenzeit", "nicht", "immer", "priorit\u00e4t", "vor", "traditionen", "wirtschaftlichen", "r\u00fccksichten", "oder", "kulturellen", "bindungen", "an", "nachbarstaaten", "folglich", "kann", "die", "uhrzeit", "einer", "bezogen", "auf", "die", "sonnenzeit", "benachbarten", "oder", "weiter", "entfernten", "zeitzone", "als", "gesetzliche", "zeit", "gew\u00e4hlt", "sein", "eine", "tats\u00e4chliche", "zeitzone", "mit", "bereits", "ausgefransten", "r\u00e4ndern", "ist", "somit", "gelegentlich", "zus\u00e4tzlich", "st\u00fcckweise", "in", "ostwestrichtung", "versetzt", "und", "ist", "nicht", "immer", "ein", "in", "nords\u00fcdrichtung", "zusammenh\u00e4ngender", "streifen", "am", "ehesten", "ist", "sie", "\u00fcber", "den", "ozeanen", "ein", "l\u00e4ngerer", "teil", "eines", "kugelzweiecks", "weil", "sie", "hier", "nicht", "f\u00fcr", "innerstaatliche", "zwecke", "sondern", "von", "der", "schiff", "und", "luftfahrt", "und", "vom", "milit\u00e4r", "zum", "beispiel", "von", "der", "nato", "siehe", "dtg", "benutzt", "wird", "umgangssprachlich", "kann", "mit", "dem", "begriff", "zeitzone", "auch", "nur", "das", "gebiet", "eines", "staates", "gemeint", "sein", "anstatt", "dieses", "gebiet", "als", "einer", "zeitzone", "zugeh\u00f6rig", "zu", "bezeichnen", "weitere", "verwirrung", "entsteht", "wenn", "die", "begriffe", "zeitzone", "und", "zonenzeit", "synonym", "verwendet", "werden", "manche", "staaten", "verwenden", "nicht", "eine", "der", "uhrzeiten", "aus", "dem", "auf", "den", "greenwicher", "meridian", "bezogenen", "raster", "sie", "benutzen", "eine", "uhrzeit", "dazwischen", "und", "schaffen", "damit", "eine", "an", "ihrer", "s\u00fcd", "und", "nordgrenze", "endende", "zeitzone", "zum", "beispiel", "indien", "staaten", "mit", "gro\u00dfer", "ostwestausdehnung", "haben", "in", "der", "regel", "mehrere", "uhrzeiten", "zum", "beispiel", "die", "vereinigten", "staaten", "kanada", "und", "russland", "sie", "unterteilen", "ihr", "gebiet", "mehr", "oder", "weniger", "in", "anlehnung", "an", "kugelzweiecke", "es", "k\u00f6nnen", "doppelt", "oder", "mehrfach", "breite", "innerstaatliche", "zeitzonen", "gebildet", "sein", "so", "in", "russland", "von", "bis", "oder", "im", "staat", "wird", "nur", "eine", "einzige", "uhrzeit", "verwendet", "wie", "in", "der", "volksrepublik", "china", "die", "sich", "eigentlich", "\u00fcber", "eine", "breite", "von", "f\u00fcnf", "zeitzonen", "erstreckt", "und", "in", "der", "zeit", "von", "bis", "auch", "in", "diese", "f\u00fcnf", "innerstaatlichen", "zeitzonen", "aufgeteilt", "war", "durch", "die", "heutige", "situation", "grenzt", "china", "an", "mehrere", "l\u00e4nder", "mit", "verschiedenen", "anderen", "zonenzeiten", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "zeitsprung", "an", "einer", "zeitzonengrenze", "ergibt", "sich", "dabei", "mit", "stunden", "an", "der", "grenze", "zwischen", "der", "vr", "china", "und", "afghanistan", "die", "zonenzeiten", "wurden", "relativ", "zur", "greenwich", "mean", "time", "gebildet", "in", "moderner", "u", "a", "gesetzlicher", "definition", "werden", "sie", "auf", "die", "koordinierte", "weltzeit", "zeitzone", "utc\u00b1", "bezogen", "von", "der", "die", "greenwich", "mean", "time", "h\u00f6chstens", "sekunden", "abweichen", "kann", "siehe", "schaltsekunde", "beispielhafte", "bezeichnungen", "sind", "utc+h", "mitteleurop\u00e4ische", "zeit", "mez", "oder", "utch", "newfoundland", "standard", "time", "da", "der", "sprachgebrauch", "nicht", "immer", "eindeutig", "ist", "wird", "eine", "zonenzeit", "utc\u00b1x", "manchmal", "auch", "als", "zeitzone", "bezeichnet", "weltkarte", "mit", "zeitzonen", "und", "zonenzeiten", "die", "folgende", "karte", "identisch", "mit", "erster", "abbildung", "ganz", "oben", "zeigt", "die", "durch", "die", "staatlichen", "grenzen", "und", "die", "individuelle", "staatliche", "wahl", "einer", "oder", "mehrerer", "zonenzeiten", "entstandenen", "tats\u00e4chlichen", "zeitzonen", "es", "gibt", "mehr", "als", "zeitzonen", "aus", "gr\u00fcnden", "nebeneinander", "einzelne", "staaten", "w\u00e4hlten", "eine", "nicht", "ganzst\u00fcndige", "verschiebung", "zur", "utc", "so", "existieren", "stand", "april", "\"halbst\u00fcndige\"", "und", "\"viertelst\u00fcndige\"", "zeitzone", "alle", "in", "der", "obigen", "grafik", "zweif\u00e4rbig", "schraffiert", "durch", "das", "festlegen", "der", "datumsgrenze", "auf", "den", "\u00b0meridian", "entstanden", "zwei", "\u00b0", "halbschmale", "zeitzonen", "mit", "jeweils", "stunden", "zeitunterschied", "zu", "greenwich", "utc", "und", "utc+", "weisen", "zwar", "dieselbe", "uhrzeit", "doch", "rund", "um", "die", "uhr", "ein", "anderes", "datum", "auf", "diese", "besondere", "situation", "am", "rand", "liefert", "genau", "extra", "zeitzone", "es", "gibt", "gebiete", "die", "mehr", "als", "stunden", "zeitversatz", "gegen\u00fcber", "greenwich", "gew\u00e4hlt", "haben", "alle", "mit", "positivem", "vorzeichen", "utc+", "utc+", "und", "utc+", "sie", "liegen", "ein", "wenig", "\u00f6stlich", "des", "\u00b0meridians", "und", "damit", "auf", "sehr", "gro\u00dfen", "westlichen", "l\u00e4ngengraden", "gem\u00e4\u00df", "dieser", "zonenwahl", "sind", "diese", "gebiete", "die", "ersten", "die", "gem\u00e4\u00df", "ortszeit", "die", "ankunft", "eines", "neuen", "tages", "oder", "jahres", "feiern", "k\u00f6nnen", "z", "b", "tonga", "kiribati", "samoadie", "gesetzlichen", "uhrzeiten", "zonenzeiten", "auch", "standardzeiten", "oder", "normalzeiten", "der", "tats\u00e4chlichen", "zeitzonen", "sind", "h\u00e4ufig", "nicht", "optimal", "die", "staatsgrenzen", "erstrecken", "sich", "\u00fcber", "mehr", "als", "l\u00e4ngengrade", "so", "dass", "die", "abweichung", "von", "der", "sonnenzeit", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "\u00b1", "\u00bd", "stunde", "ist", "das", "trifft", "bei", "gr\u00f6\u00dferen", "staaten", "zu", "die", "mit", "nur", "einer", "oder", "wenigen", "zonenzeiten", "auskommen", "wollen", "beispiel", "nur", "eine", "zonenzeit", "in", "china", "der", "bezugsl\u00e4ngengrad", "ist", "nicht", "ein", "ganzes", "vielfaches", "von", "\u00b0", "wodurch", "die", "verschiebung", "zur", "zeit", "der", "benachbarten", "zeitzonen", "nicht", "\u00b1", "stunde", "betr\u00e4gt", "das", "hat", "oft", "historische", "gr\u00fcnde", "indem", "keine", "anpassungen", "vorgenommen", "wurden", "als", "die", "weltweite", "ordnung", "der", "zeitzonen", "infolge", "der", "vereinbarung", "\u00fcber", "den", "nullmeridian", "geschah", "beispiele", "iran", "afghanistan", "indien", "nepal", "mittelaustralien", "neufundland", "der", "bezugsl\u00e4ngengrad", "liegt", "au\u00dferhalb", "des", "betroffenen", "gebietes", "in", "folgenden", "beispielen", "immer", "\u00f6stlich", "davon", "so", "dass", "eine", "erhebliche", "beispielsweise", "immer", "positive", "abweichung", "von", "der", "sonnenzeit", "besteht", "entstehung", "der", "zonenzeiten", "urspr\u00fcnglich", "hatte", "jeder", "ort", "seine", "eigene", "als", "ortszeit", "bezeichnete", "uhrzeit", "die", "sich", "nach", "dem", "t\u00e4glichen", "gang", "der", "sonne", "richtete", "wenn", "die", "sonne", "im", "s\u00fcden", "ihren", "h\u00f6chsten", "stand", "\u00fcber", "dem", "horizont", "erreichte", "war", "es", "uhr", "reisende", "richteten", "sich", "nach", "der", "ortszeit", "des", "jeweils", "erreichten", "ortes", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "der", "telegrafie", "und", "dem", "bau", "l\u00e4ngerer", "eisenbahnstrecken", "wurde", "f\u00fcr", "deren", "betrieb", "eine", "einheitliche", "zeitangabe", "erforderlich", "die", "entlang", "der", "gesamten", "infrastruktur", "galt", "hierf\u00fcr", "w\u00e4hlte", "man", "oft", "die", "ortszeit", "einer", "gr\u00f6\u00dferen", "stadt", "an", "der", "strecke", "oder", "auch", "die", "ortszeit", "der", "landeshauptstadt", "solche", "im", "gebiet", "einer", "eisenbahngesellschaft", "oder", "auch", "im", "ganzen", "land", "einheitlichen", "zeiten", "wurden", "standardzeit", "genannt", "beispiele", "sind", "die", "berliner", "hamburger", "m\u00fcnchener", "prager", "berner", "und", "genfer", "zeit", "die", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "eingef\u00fchrte", "telegrafie", "erm\u00f6glichte", "es", "die", "standardzeit", "an", "alle", "bahnh\u00f6fe", "zur", "steuerung", "der", "bahnhofsuhren", "zu", "\u00fcbermitteln", "un\u00fcbersichtlich", "war", "die", "situation", "an", "bahnh\u00f6fen", "an", "denen", "mehrere", "eisenbahnlinien", "endeten", "genf", "war", "durchgangsstation", "f\u00fcr", "eine", "franz\u00f6sische", "lyonlausanne", "und", "endstation", "f\u00fcr", "eine", "aus", "bern", "kommende", "eisenbahnlinie", "und", "hatte", "die", "pariser", "zeit", "und", "die", "berner", "zeit", "neben", "der", "\u00f6rtlichen", "genfer", "zeit", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "wurde", "in", "fast", "allen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "eine", "einheitliche", "standardzeit", "festgelegt", "dazu", "w\u00e4hlte", "man", "meistens", "die", "ortszeit", "eines", "zentral", "gelegenen", "astronomischen", "observatoriums", "vorzugsweise", "in", "der", "jeweiligen", "landeshauptstadt", "die", "sp\u00e4teren", "systematischen", "zonenzeiten", "wurden", "erstmals", "nicht", "von", "staaten", "sondern", "von", "den", "nordamerikanischen", "eisenbahngesellschaften", "eingef\u00fchrt", "die", "quer", "\u00fcber", "den", "kontinent", "gef\u00fchrten", "eisenbahnstrecken", "erforderten", "mehrere", "standardzeiten", "die", "gebiete", "wurden", "in", "vier", "zeitzonen", "mit", "sich", "um", "ganze", "stunden", "unterscheidenden", "standardzeiten", "unterteilt", "die", "usa", "und", "kanada", "konnten", "diese", "zeitzonen", "und", "zonenzeiten", "sp\u00e4ter", "in", "ihre", "staatlichen", "regelungen", "\u00fcbernehmen", "denn", "die", "gew\u00e4hlten", "bezugsl\u00e4ngengrade", "waren", "bereits", "ganzzahlige", "vielfache", "von", "\u00b0", "mit", "bezug", "auf", "den", "greenwicher", "meridian", "\u00b0", "\u00b0", "\u00b0", "und", "\u00b0", "west", "das", "weltweite", "systematische", "zeitzonensystem", "war", "eine", "folge", "der", "internationalen", "vereinbarung", "des", "greenwicher", "meridians", "als", "nullmeridian", "auf", "der", "internationalen", "meridiankonferenz", "im", "bereits", "n\u00e4chsten", "jahr", "in", "washington", "der", "f\u00fcr", "die", "kartografie", "wichtige", "nullmeridian", "diente", "folglich", "nach", "amerikanischem", "vorbild", "direkt", "als", "bezugsmeridian", "f\u00fcr", "die", "westeurop\u00e4ische", "zeitzone", "und", "indirekt", "f\u00fcr", "alle", "weltweiten", "zeitzonen", "einf\u00fchrung", "der", "mez", "in", "deutschland", "im", "deutschen", "reich", "wurde", "mit", "dem", "zeitgesetz", "gesetz", "betreffend", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "einheitlichen", "zeitbestimmung", "von", "die", "mittlere", "mitteleurop\u00e4ische", "zeit", "mez", "als", "gesetzliche", "zeit", "verankert", "zuvor", "galten", "in", "den", "einzelnen", "l\u00e4ndern", "individuelle", "zeiten", "in", "bayern", "beispielsweise", "die", "m\u00fcnchner", "zeit", "die", "gegen\u00fcber", "der", "in", "ganz", "preu\u00dfen", "geltenden", "berliner", "zeit", "sieben", "minuten", "entsprechend", "einem", "l\u00e4ngenunterschied", "von", "knapp", "zwei", "grad", "nachging", "die", "m\u00fcnchner", "zeit", "ging", "auch", "minuten", "gegen\u00fcber", "der", "damals", "g\u00fcltigen", "zeit", "im", "k\u00f6nigreich", "w\u00fcrttemberg", "vorvorreiter", "einer", "einheitlichen", "zeit", "waren", "auch", "in", "deutschland", "die", "eisenbahnen", "die", "preu\u00dfischen", "staatseisenbahnen", "verwendeten", "auf", "dem", "gebiet", "des", "ehemaligen", "norddeutschen", "bundes", "ab", "den", "er", "jahren", "die", "berliner", "zeit", "als", "interne", "betriebszeit", "die", "s\u00fcddeutschen", "bahnen", "jedoch", "bereits", "die", "sp\u00e4tere", "mez", "einigten", "sich", "die", "im", "verein", "deutscher", "eisenbahnverwaltungen", "organisierten", "staatsbahnen", "auf", "die", "mez", "als", "gemeinsame", "betriebszeit", "ab", "dem", "april", "wurde", "die", "mez", "f\u00fcr", "die", "s\u00fcdl\u00e4nder", "baden", "bayern", "und", "w\u00fcrttemberg", "als", "allgemeine", "zeit", "im", "alltag", "verbindlich", "mit", "dem", "inkrafttreten", "des", "erw\u00e4hnten", "zeitgesetzes", "galt", "sie", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "reichsgebiet", "umstellung", "am", "april", "einf\u00fchrung", "der", "mez", "in", "\u00f6sterreich", "anders", "als", "in", "den", "meisten", "anderen", "l\u00e4ndern", "wurde", "in", "\u00f6sterreich", "mitte", "des", "jahrhunderts", "nicht", "die", "zeit", "der", "hauptstadt", "wien", "\u00b0", "\u00f6stlicher", "l\u00e4nge", "sondern", "die", "prager", "zeit", "\u00b0", "\u00f6stlicher", "l\u00e4nge", "verwendet", "im", "eisenbahnbereich", "wurden", "jedoch", "neben", "der", "prager", "je", "nach", "strecke", "die", "lindauer", "m\u00fcnchner", "budapester", "oder", "lemberger", "zeit", "verwendet", "seit", "dem", "august", "bildete", "der", "wiener", "meridian", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "zeitbestimmung", "des", "zugverkehrs", "die", "wiener", "mittagszeit", "wurde", "von", "der", "universit\u00e4tssternwarte", "an", "die", "wiener", "bahnh\u00f6fe", "telegrafisch", "signalisiert", "von", "denen", "das", "mittagszeichen", "an", "die", "hinterbahnen", "telegrafisch", "weitergegeben", "wurde", "die", "mitteleurop\u00e4ische", "zeit", "mez", "wurde", "im", "\u00f6sterreichischen", "eisenbahn", "und", "telegraphendienst", "und", "in", "wien", "durch", "beschluss", "des", "gemeinderats", "eingef\u00fchrt", "eine", "gesetzliche", "verordnung", "wie", "in", "deutschland", "erfolgte", "nicht", "f\u00fcr", "das", "damalige", "\u00f6sterreich", "die", "doppelmonarchie", "\u00f6sterreichungarn", "mit", "einer", "ausdehnung", "vom", "etwa", "bis", "l\u00e4ngengrad", "war", "das", "ein", "gutes", "mittel", "da", "der", "unterschied", "zur", "prager", "zeit", "weniger", "als", "zwei", "minuten", "betrug", "war", "die", "umstellung", "zumindest", "f\u00fcr", "die", "hauptst\u00e4dter", "nicht", "sehr", "gro\u00df", "einf\u00fchrung", "der", "mez", "in", "der", "schweiz", "in", "der", "schweiz", "wurde", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "bundesstaates", "schon", "die", "berner", "zeit", "als", "einheitliche", "zeit", "eingef\u00fchrt", "ab", "erfolgte", "die", "ermittlung", "in", "der", "neuen", "sternwarte", "neuenburg", "wurde", "aber", "weiterhin", "in", "berner", "ortszeit", "umgerechnet", "verbreitet", "zumindest", "in", "einigen", "orten", "wurde", "parallel", "die", "eigene", "ortszeit", "weiter", "verwendet", "so", "hatte", "der", "genfer", "inselturm", "beispielsweise", "um", "drei", "uhren", "die", "rechte", "zeigte", "die", "berner", "zeit", "die", "mittlere", "zeigte", "die", "ortszeit", "berner", "zeit", "minuten", "und", "die", "linke", "zeigte", "die", "zeit", "von", "paris", "beziehungsweise", "die", "der", "bahnlinie", "nach", "paris", "berner", "zeit", "minuten", "bedingt", "durch", "die", "einf\u00fchrung", "der", "mez", "in", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "erlie\u00df", "der", "kantonale", "berner", "regierungsrat", "am", "mai", "eine", "weisung", "nach", "der", "zur", "vermeidung", "einer", "verwirrenden", "zweispaltigkeit", "der", "zeitbestimmung", "diese", "mitteleurop\u00e4ische", "zeit", "auch", "f\u00fcr", "das", "b\u00fcrgerliche", "und", "amtliche", "leben", "eingef\u00fchrt", "wird", "und", "es", "sollten", "s\u00e4mtliche", "\u00f6ffentlichen", "uhren", "kirchenuhren", "und", "andere", "auf", "den", "juni", "n\u00e4chsthin", "um", "minuten", "vorger\u00fcckt", "werden", "die", "runde", "zahl", "ergab", "sich", "weil", "bern", "\u00b0", "\u00f6stliche", "l\u00e4nge", "hat", "der", "wechsel", "der", "berner", "wurde", "von", "den", "anderen", "kantonen", "zum", "selben", "datum", "mitgemacht", "zonenzeiten", "heute", "zu", "lande", "obliegt", "es", "den", "jeweiligen", "staaten", "ihre", "zeitrechnung", "gesetzlich", "zu", "regeln", "die", "internationale", "harmonisierung", "basiert", "auf", "zusammenarbeit", "der", "internationalen", "und", "nationalen", "zeitinstitute", "und", "zwischenstaatlichen", "vertr\u00e4gen", "auf", "den", "weltmeeren", "und", "im", "luftraum", "wie", "auch", "in", "der", "raumfahrt", "gelten", "die", "usancen", "und", "standards", "der", "internationalen", "see", "luft", "und", "raumfahrt", "die", "\u00fcber", "die", "meist", "aus", "dem", "milit\u00e4rischen", "bereich", "kommenden", "nationalen", "oder", "supranationalen", "verbindlichkeiten", "wie", "zum", "beispiel", "die", "nautical", "time", "nato", "geregelt", "sind", "bei", "ostwest", "oder", "westostreisen", "an", "bord", "eines", "schiffes", "wird", "die", "zeitumstellung", "recht", "willk\u00fcrlich", "gehandhabt", "und", "die", "tage", "an", "denen", "eine", "umstellung", "erfolgt", "den", "betrieblichen", "erfordernissen", "an", "bord", "entsprechend", "festgelegt", "in", "der", "regel", "wird", "an", "einem", "tag", "maximal", "eine", "stunde", "umgestellt", "der", "tag", "an", "dem", "das", "geschieht", "muss", "nicht", "zwingend", "mit", "dem", "queren", "der", "geographischen", "grenze", "zwischen", "zwei", "zeitzonen", "zusammenfallen", "die", "uhr", "wird", "in", "der", "regel", "in", "mehreren", "schritten", "w\u00e4hrend", "der", "nacht", "umgestellt", "um", "die", "dadurch", "bedingte", "mehr", "beziehungsweise", "minderarbeit", "auf", "alle", "wachen", "gleichm\u00e4\u00dfig", "zu", "verteilen", "l\u00e4nder", "die", "mehr", "als", "einer", "zeitzone", "angeh\u00f6ren", "die", "hier", "aufgef\u00fchrten", "l\u00e4nder", "erstrecken", "sich", "entweder", "\u00fcber", "mehrere", "zeitzonen", "undoder", "haben", "\u00fcberseebesitzungen", "in", "anderen", "zeitzonen", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "sind", "gegebenenfalls", "international", "umstrittene", "besitzanspr\u00fcche", "in", "der", "antarktis", "und", "durch", "sommerzeiten", "bedingte", "abweichungen", "zeitzonen", "in", "australien", "kontinentale", "zonen", "und", "zonen", "bei", "au\u00dfeninseln", "zeitzonen", "in", "brasilien", "zonen", "zeitzonen", "in", "chile", "zonen", "im", "mutterland", "und", "zone", "auf", "weit", "vorgelagerten", "inseln", "zeitzonen", "in", "china", "historisch", "zonen", "heute", "nur", "noch", "zone", "zeitzonen", "in", "d\u00e4nemark", "zone", "im", "mutterland", "und", "zonen", "auf", "den", "autonomen", "inseln", "zeitzonen", "in", "ecuador", "zone", "im", "mutterland", "und", "auf", "den", "galapagosinseln", "im", "pazifik", "zeitzonen", "in", "frankreich", "zone", "in", "der", "m\u00e9tropole", "und", "zonen", "in", "franz\u00f6sischen", "\u00fcberseegebieten", "zeitzonen", "in", "indonesien", "zonen", "zeitzonen", "in", "kanada", "zonen", "zeitzonen", "in", "kasachstan", "zonen", "zeitzonen", "in", "kiribati", "zonen", "zeitzonen", "in", "der", "demokratischen", "republik", "kongo", "ehem", "zaire", "zonen", "utc+", "im", "westen", "utc+", "in", "mitte", "und", "osten", "zeitzonen", "in", "mexiko", "zonen", "zeitzonen", "in", "der", "mongolei", "zonen", "zeitzonen", "in", "neuseeland", "zonen", "im", "mutterland", "und", "zonen", "auf", "mit", "neuseeland", "assoziierten", "territorien", "zeitzonen", "im", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "zone", "im", "mutterland", "und", "zone", "in", "niederl\u00e4ndischen", "\u00fcberseegebieten", "zeitzonen", "in", "portugal", "zone", "im", "mutterland", "und", "zone", "auf", "den", "weit", "vorgelagerten", "azoren", "zeitzonen", "in", "russland", "zonen", "zeitzonen", "in", "spanien", "zone", "im", "mutterland", "und", "zone", "auf", "den", "weiter", "entfernten", "kanarischen", "inseln", "zeitzonen", "in", "s\u00fcdafrika", "zone", "im", "mutterland", "und", "zone", "auf", "den", "prinzedwardinseln", "zeitzonen", "im", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "zone", "im", "mutterland", "und", "zonen", "in", "britischen", "\u00fcberseegebieten", "zeitzonen", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "zonen", "am", "festland", "der", "usa", "und", "zonen", "au\u00dferhalb", "des", "festlandgebietesdie", "vereinigten", "staaten", "kanada", "russland", "brasilien", "mexiko", "indonesien", "die", "mongolei", "und", "australien", "haben", "wegen", "der", "gro\u00dfen", "ostwestausdehnung", "mehrere", "zonenzeiten", "die", "volksrepublik", "china", "hat", "dagegen", "heute", "nur", "noch", "eine", "s", "u", "l\u00e4nder", "mit", "spezifischen", "zonenzeiten", "l\u00e4nder", "mit", "spezifischen", "zonenzeiten", "deren", "abweichungen", "zur", "utc", "bzw", "zu", "den", "zonenzeiten", "benachbarter", "l\u00e4nder", "keine", "vollen", "stunden", "betragen", "sind", "z", "b", "der", "iran", "utc+h", "afghanistan", "utc+h", "indien", "utc+h", "sri", "lanka", "utc+h", "nepal", "utc+h", "myanmar", "utc+h", "in", "australien", "das", "bundesterritorium", "northern", "territory", "sowie", "der", "bundesstaat", "south", "australia", "utc+h", "die", "kokosinseln", "utc+", "die", "lordhoweinsel", "utc+", "die", "chathaminseln", "utc+h", "teilweise", "franz\u00f6sischpolynesien", "utc", "teilweise", "neufundland", "und", "labrador", "utc", "zum", "dezember", "wurden", "die", "uhren", "auch", "in", "venezuela", "zuvor", "utch", "um", "eine", "halbe", "stunde", "zur\u00fcckgestellt", "venezuelan", "standard", "time", "vst", "utch", "seit", "dem", "mai", "gilt", "wieder", "utch", "die", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "diese", "sonderf\u00e4lle", "sind", "meist", "die", "geographische", "lage", "zwischen", "zwei", "zeitzonen", "wie", "auch", "historischer", "oder", "politischer", "natur", "politisch", "motivierte", "wahl", "von", "zonenzeiten", "die", "meisten", "l\u00e4nder", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "haben", "die", "mez", "dass", "auch", "gro\u00dfe", "staaten", "im", "gebrauch", "mehrerer", "zonenzeiten", "keinen", "nachteil", "sehen", "zeigen", "zum", "beispiel", "die", "usa", "und", "russland", "und", "so", "sind", "f\u00fcr", "das", "gebiet", "der", "eu", "die", "bisher", "\u00fcblichen", "drei", "zonenzeiten", "relativ", "zur", "sonnenzeit", "durchaus", "passend", "frankreich", "und", "spanien", "hatten", "allerdings", "schon", "vor", "dem", "europ\u00e4ischen", "einigungsbestreben", "frankreich", "seit", "der", "deutschen", "besatzung", "spanien", "seit", "einem", "erlass", "francos", "aus", "dem", "jahr", "anstatt", "der", "passenderen", "westeurop\u00e4ischen", "zeit", "wez", "die", "mez", "die", "dort", "bereits", "mit", "normalzeit", "erheblich", "von", "der", "sonnenzeit", "abweicht", "so", "dass", "z", "b", "der", "wahre", "mittag", "im", "westen", "spaniens", "erst", "ungef\u00e4hr", "um", "uhr", "stattfindet", "spanien", "hatte", "sich", "bis", "als", "diktator", "franco", "die", "angleichung", "der", "zeit", "an", "deutschland", "und", "italien", "verf\u00fcgte", "in", "der", "gleichen", "zeitzone", "wie", "das", "nachbarland", "portugal", "befunden", "es", "gibt", "stand", "dort", "bestrebungen", "wieder", "zur", "utc\u00b1h", "zur\u00fcckzukehren", "eine", "spanische", "parlamentarische", "kommission", "etwa", "konstatierte", "im", "september", "spanien", "habe", "sich", "mit", "allen", "negativen", "begleiterscheinungen", "f\u00fcr", "mehr", "als", "jahre", "nicht", "in", "der", "richtigen", "zeitzone", "befunden", "und", "empfahl", "dementsprechend", "die", "umstellung", "die", "diskrepanz", "zwischen", "der", "sonne", "und", "der", "uhrzeit", "sei", "laut", "einem", "kommissionsmitglied", "der", "grund", "warum", "in", "spanien", "etwa", "die", "mahlzeiten", "deutlich", "sp\u00e4ter", "stattfinden", "als", "im", "europ\u00e4ischen", "durchschnitt", "wir", "essen", "nach", "dem", "sonnenstand", "um", "ein", "uhr", "zu", "mittag", "und", "um", "acht", "zu", "abend", "aber", "die", "uhr", "sagt", "uhr", "und", "uhrin", "der", "volksrepublik", "china", "deren", "territorium", "geografisch", "f\u00fcnf", "zeitzonen", "utc+h", "bis", "utc+h", "ber\u00fchrt", "entschied", "die", "regierung", "ab", "etwa", "nur", "eine", "einzige", "zeit", "utc+h", "zu", "benutzen", "diese", "passt", "gut", "zur", "hauptstadt", "peking", "und", "zu", "shanghai", "im", "westlichsten", "zipfel", "von", "china", "ist", "wahrer", "mittag", "um", "uhr", "im", "\u00f6stlichsten", "um", "uhr", "in", "nepal", "gilt", "utc+h", "um", "sich", "vom", "gro\u00dfen", "nachbarn", "indien", "utc+h", "abzugrenzen", "in", "kuba", "wurde", "aufgrund", "einer", "massiven", "energiekrise", "beschlossen", "in", "der", "sommerzeit", "zu", "verbleiben", "kuba", "hatte", "bis", "herbst", "ganzj\u00e4hrig", "utch", "anstatt", "der", "geographisch", "richtigen", "utch", "wechselte", "venezuela", "von", "uth", "zu", "uth", "am", "dezember", "wurde", "unter", "hugo", "ch\u00e1vez", "die", "geographisch", "g\u00fcnstigere", "utch", "wieder", "eingef\u00fchrt", "das", "war", "auch", "politisch", "motiviert", "als", "unterscheidung", "von", "den", "gepflogenheiten", "in", "den", "gro\u00dfen", "amerikanischen", "nachbarstaaten", "seit", "dem", "mai", "gilt", "wieder", "die", "zeit", "utch", "dies", "unter", "anderem", "in", "der", "hoffnung", "den", "stromverbrauch", "reduzieren", "zu", "k\u00f6nnenin", "der", "vergangenheit", "wurde", "oft", "einem", "besetzten", "land", "die", "zonenzeit", "der", "besatzer", "aufgezwungen", "so", "wurde", "frankreich", "unter", "der", "deutschen", "besatzung", "im", "zweiten", "weltkrieg", "von", "wez", "auf", "mez", "umgestellt", "auch", "in", "den", "niederlanden", "f\u00fchrte", "sie", "die", "mez", "ein", "hier", "hatte", "seit", "die", "amsterdamer", "zeit", "gegolten", "auch", "niederl\u00e4ndische", "zeit", "urspr\u00fcnglich", "ut+h", "seit", "m\u00e4rz", "auf", "ut+h", "gerundet", "eroberte", "japan", "im", "zuge", "des", "pazifikkriegs", "die", "malaiische", "halbinsel", "malaysia", "wurde", "unter", "japanischer", "besatzung", "von", "ut+h", "auf", "ut+h", "umgestellt", "im", "m\u00e4rz", "kam", "es", "zur", "v\u00f6lkerrechtswidrigen", "annexion", "der", "krim", "durch", "russland", "in", "der", "nacht", "zum", "m\u00e4rz", "wurde", "die", "bislang", "auf", "der", "krim", "verwendete", "uhrzeit", "utc+h", "auf", "moskauer", "zeit", "damals", "utc+h", "heute", "jedoch", "utc+h", "umgestellt", "d", "h", "die", "uhren", "wurden", "um", "zwei", "stunden", "vorgestelltnordkorea", "k\u00fcndigte", "anfang", "august", "an", "zum", "jahrestag", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "japanischen", "kolonialherrschaft", "am", "august", "eine", "eigene", "pj\u00f6ngjanger", "zeit", "mit", "utc+h", "einzuf\u00fchren", "begr\u00fcndet", "wurde", "die", "\u00e4nderung", "in", "den", "staatlichen", "nordkoreanischen", "medien", "als", "revision", "eines", "relikts", "der", "kolonialzeit", "zitat", "die", "boshaften", "japanischen", "imperialisten", "ver\u00fcbten", "unverzeihliche", "verbrechen", "wie", "etwa", "korea", "sogar", "seine", "standardzeit", "zu", "nehmen", "tats\u00e4chlich", "hatte", "gesamtkorea", "seit", "ut+h", "und", "wurde", "jahre", "nach", "der", "eingliederung", "in", "das", "japanische", "kaiserreich", "ab", "auf", "japanische", "zeit", "ut+h", "umgestellt", "nordkorea", "behielt", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "diese", "zeit", "bei", "w\u00e4hrend", "s\u00fcdkorea", "jedoch", "nur", "zwischen", "und", "zur", "vor", "der", "kolonisierung", "g\u00fcltigen", "zeit", "zur\u00fcckwechselte", "nach", "dem", "nords\u00fcdkoreaspitzentreffen", "ende", "april", "kehrte", "nordkorea", "zum", "mai", "wieder", "zu", "utc+h", "zur\u00fcck", "und", "ist", "damit", "wieder", "in", "derselben", "zeitzone", "wie", "s\u00fcdkorea", "sommerzeit", "einige", "l\u00e4nder", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "zonen", "stellen", "die", "uhrzeit", "im", "fr\u00fchling", "eine", "stunde", "vor", "im", "herbst", "wieder", "zur\u00fcck", "so", "gilt", "im", "deutschsprachigen", "raum", "im", "winter", "die", "mez", "utc+h", "normalzeit", "in", "den", "sommermonaten", "jedoch", "die", "mitteleurop\u00e4ische", "sommerzeit", "mesz", "utc+h", "die", "uhrzeitumstellung", "hat", "sich", "nicht", "\u00fcberall", "bew\u00e4hrt", "und", "wurde", "von", "regierung", "wie", "bev\u00f6lkerung", "nicht", "\u00fcberall", "widerspruchslos", "hingenommen", "in", "der", "schweiz", "wurde", "die", "sommerliche", "uhrzeitumstellung", "vom", "volk", "zwar", "abgelehnt", "sp\u00e4ter", "dann", "aber", "dennoch", "eingef\u00fchrt", "um", "keine", "zeitinsel", "zu", "bilden", "die", "sommerzeit", "wurde", "in", "einigen", "gebieten", "der", "welt", "wieder", "abgeschafft", "in", "j\u00fcngerer", "vergangenheit", "wurde", "in", "russland", "mehrere", "zeitzonen", "chile", "und", "der", "t\u00fcrkei", "nicht", "mehr", "zur", "normalzeit", "zur\u00fcckgewechselt", "die", "vorherige", "sommerzeit", "wurde", "zur", "ganzj\u00e4hrig", "geltenden", "zeit", "erkl\u00e4rt", "was", "faktisch", "einen", "wechsel", "in", "die", "jeweils", "n\u00e4chst\u00f6stlichere", "zeitzone", "bedeutete", "in", "russland", "wurde", "dieser", "schritt", "im", "oktober", "jedoch", "wieder", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "gemacht", "seitdem", "gilt", "dort", "wieder", "ganzj\u00e4hrig", "die", "angestammte", "normalzeit", "die", "beiden", "wechseltermine", "sind", "in", "den", "eul\u00e4ndern", "gleich", "andere", "staaten", "verwenden", "zum", "teil", "andere", "termine", "so", "dass", "die", "zeitdifferenz", "zwischen", "den", "eul\u00e4ndern", "und", "anderen", "l\u00e4ndern", "um", "\u00b1", "stunde", "schwanken", "kann", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "z", "b", "in", "teilen", "australiens", "wird", "von", "sommerzeit", "auf", "normalzeit", "umgestellt", "wenn", "auf", "der", "nordhalbkugel", "von", "normalzeit", "auf", "sommerzeit", "gewechselt", "wird", "und", "umgekehrt", "die", "zeitdifferenz", "von", "den", "dortigen", "l\u00e4ndern", "zu", "europa", "schwankt", "w\u00e4hrend", "des", "jahres", "um", "\u00b1", "stunden", "bei", "anderen", "umstellterminen", "als", "in", "den", "eul\u00e4ndern", "\u00e4ndert", "sie", "sich", "kurzzeitig", "nur", "um", "\u00b1", "stunde", "liste", "der", "zonenzeiten", "au\u00dfer", "der", "bezeichnung", "der", "zonenzeiten", "in", "relation", "zur", "utc", "gibt", "es", "andere", "bezeichnungen", "und", "zugeh\u00f6rige", "abk\u00fcrzungen", "die", "nicht", "verbindlich", "sind", "die", "abk\u00fcrzungen", "k\u00f6nnen", "mehrdeutig", "sein", "z", "b", "kann", "ect", "bedeuten", "eastern", "caribbean", "time", "utch", "ecuador", "time", "utch", "und", "european", "central", "time", "utc+hmehrere", "uhrenhersteller", "sind", "dazu", "\u00fcbergegangen", "die", "dreistelligen", "iataflughafencodes", "zu", "benutzen", "z", "b", "lax", "los", "angeles", "international", "airport", "ca", "usa", "gemeint", "ist", "die", "pacific", "standard", "time", "die", "in", "kalifornien", "im", "winter", "gilt", "innerhalb", "der", "nato", "werden", "zeitangaben", "gem\u00e4\u00df", "dtg", "mit", "buchstaben", "von", "a", "bis", "z", "gekennzeichnet", "hinweis", "die", "liste", "erhebt", "keinen", "anspruch", "auf", "vollst\u00e4ndigkeit", "und", "aktualit\u00e4t", "zonenzeit", "utch", "bis", "utch", "min", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "zonenzeit", "utch", "bis", "utch", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "zonenzeit", "utch", "bis", "utch", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "und", "liegen", "auf", "der", "nordhalbkugel", "l\u00e4nder", "mit", "zwei", "sternen", "**", "verwenden", "auch", "eine", "sommerzeit", "liegen", "aber", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "zonenzeit", "utch", "min", "bis", "utch", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "und", "liegen", "auf", "der", "nordhalbkugel", "l\u00e4nder", "mit", "zwei", "sternen", "**", "verwenden", "auch", "eine", "sommerzeit", "liegen", "aber", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "zonenzeit", "utc", "bis", "utc+h", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "und", "liegen", "auf", "der", "nordhalbkugel", "zonenzeit", "utc+h", "min", "bis", "utc+h", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "zonenzeit", "utc+h", "min", "bis", "utc+h", "min", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "zonenzeit", "utc+h", "bis", "utc+h", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "und", "liegen", "auf", "der", "nordhalbkugel", "l\u00e4nder", "mit", "zwei", "sternen", "**", "verwenden", "auch", "eine", "sommerzeit", "liegen", "aber", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "zonenzeit", "utc+h", "min", "bis", "utc+h", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "und", "liegen", "auf", "der", "nordhalbkugel", "l\u00e4nder", "mit", "zwei", "sternen", "**", "verwenden", "auch", "eine", "sommerzeit", "liegen", "aber", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "zonenzeit", "utc+h", "bis", "utc+h", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "stern", "*", "verwenden", "eine", "sommerzeit", "und", "liegen", "auf", "der", "nordhalbkugel", "l\u00e4nder", "mit", "zwei", "sternen", "**", "verwenden", "auch", "eine", "sommerzeit", "liegen", "aber", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "historische", "daten", "eine", "viel", "benutzte", "quelle", "f\u00fcr", "historische", "wechsel", "der", "zeitzonen", "wie", "auch", "der", "sommerzeitregelungen", "ist", "the", "international", "atlas", "von", "thomas", "shanks", "und", "rique", "pottenger", "sowie", "edward", "whitmans", "world", "time", "differences", "das", "halbj\u00e4hrlich", "aktualisierte", "standard", "schedules", "information", "manual", "des", "luftfahrtverbandes", "iata", "gibt", "ebenfalls", "\u00fcber", "zeitzonen", "auskunftdie", "internet", "assigned", "numbers", "authority", "f\u00fchrt", "auf", "ihrer", "webseite", "eine", "weltweit", "g\u00fcltige", "stets", "aktualisierte", "und", "von", "computern", "lesbare", "liste", "s\u00e4mtlicher", "zeitzonen", "und", "sommerzeiten", "damit", "zum", "beispiel", "f\u00fcr", "wissenschaftliche", "zwecke", "zeitspannen", "auch", "\u00fcber", "zeitzonenwechsel", "hinweg", "korrekt", "berechnet", "werden", "sind", "darin", "auch", "historische", "zeitzonenregelungen", "angegeben", "z", "b", "der", "wechsel", "der", "niederlande", "von", "gmt", "+", "min", "s", "zu", "gmt", "+", "min", "und", "schlie\u00dflich", "zur", "mez", "sowie", "der", "wechsel", "der", "krim", "zur", "moskauer", "zeit", "siehe", "auch", "f\u00fcnf", "standardzeiten", "am", "bodensee", "iso", "internationaler", "standard", "datumsformate", "und", "zeitangaben", "jetlag", "liste", "der", "zeitverschiebungen", "gegen\u00fcber", "mez", "liste", "von", "meridiandenkm\u00e4lern", "bauliche", "kennzeichnungen", "der", "zonenmeridiane", "zeitzonendatenbank", "literatur", "grundlagen", "der", "zeitsysteme", "friedrich", "karl", "ginzel", "handbuch", "der", "mathematischen", "und", "technischen", "chronologie", "b\u00e4nde", "hinrichs", "leipzig", "bis", "heute", "das", "deutschsprachige", "standardwerk", "schlechthin", "aus", "der", "zeit", "der", "internationalen", "einf\u00fchrung", "des", "zeitzonensystems", "robert", "weber", "zeitsysteme", "in", "hermann", "mucke", "hrsg", "moderne", "astronomische", "ph\u00e4nomenologie", "sternfreundeseminar", "und", "seminar", "planetarium", "der", "stadt", "wien", "und", "\u00f6sterreichischer", "astronomischer", "verein", "wien", "s", "skriptum", "zu", "den", "formeln", "der", "zeitberechnung", "ausf\u00fchrlicher", "stellen", "das", "die", "standardwerke", "von", "jean", "meeus", "dar", "p", "k", "seidelmann", "b", "guinot", "l", "e", "dogget", "time", "in", "p", "k", "seidelmann", "u", "s", "naval", "observatory", "hrsg", "explanatory", "supplement", "to", "the", "astronomical", "almanac", "university", "science", "books", "mill", "valley", "ca", "chapter", "s", "englisch", "standardwerk", "der", "astronomischen", "zeitmessung", "derek", "howse", "greenwich", "time", "and", "the", "logitude", "philip", "wilson", "london", "isbn", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "zeitzone", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "weltkarte", "der", "zeitzonen", "weltatlasonlinede", "zeitzonen", "der", "erde", "wwwzeitzonenorg", "zeitzonen", "und", "informationen", "wwwzeitzonende", "zeitzonenumrechner", "wwwtimeanddatede", "einzelnachweise"]