["zionismus", "von", "zion", "dem", "namen", "des", "tempelberges", "in", "jerusalem", "und", "bezeichnung", "f\u00fcr", "den", "wohnsitz", "jhwhs", "des", "gottes", "der", "israeliten", "bezeichnet", "sowohl", "eine", "nationalbewegung", "als", "auch", "eine", "nationalistische", "ideologie", "die", "auf", "einen", "j\u00fcdischen", "nationalstaat", "im", "geographischen", "pal\u00e4stina", "zielt", "diesen", "bewahren", "und", "rechtfertigen", "will", "historische", "wurzeln", "antike", "der", "ausdruck", "zionismus", "bezieht", "sich", "auf", "zion", "als", "name", "f\u00fcr", "den", "tempelberg", "in", "jerusalem", "nach", "der", "zerst\u00f6rung", "des", "um", "v", "chr", "dort", "erbauten", "ersten", "jerusalemer", "tempels", "v", "chr", "durch", "die", "neubabylonier", "und", "exilierung", "eines", "gro\u00dfteils", "der", "juden", "wurde", "zion", "im", "babylonischen", "exil", "v", "chr", "zum", "synonym", "f\u00fcr", "die", "tempelstadt", "und", "die", "mit", "ihrem", "wiederaufbau", "verkn\u00fcpften", "hoffnungen", "des", "judentums", "exilierte", "juden", "bildeten", "seit", "dem", "untergang", "des", "nordreichs", "israel", "v", "chr", "und", "des", "s\u00fcdreichs", "juda", "v", "chr", "gemeinden", "au\u00dferhalb", "des", "kernlandes", "israel", "j\u00fcdische", "diaspora", "hebr", "galuth", "ihre", "hoffnung", "auf", "r\u00fcckkehr", "nach", "zion", "und", "erneuerung", "eines", "eigenen", "gemeinwesens", "in", "israel", "wurde", "durch", "propheten", "geweckt", "die", "im", "exil", "die", "heimkehr", "der", "nach", "babylon", "deportierten", "jud\u00e4er", "und", "den", "neuaufbau", "des", "tempelkults", "im", "eigenen", "land", "ank\u00fcndigten", "sie", "bezogen", "die", "verhei\u00dfene", "sammlung", "aller", "zerstreuten", "juden", "im", "land", "israel", "auch", "auf", "die", "land", "volk", "und", "segensverhei\u00dfung", "jhwhs", "an", "abraham", "gen", "mit", "der", "im", "tanach", "die", "geschichte", "israels", "beginnt", "damit", "verkn\u00fcpften", "sie", "die", "erwartung", "dass", "eines", "tages", "alle", "v\u00f6lker", "den", "gott", "israels", "anerkennen", "und", "sein", "abr\u00fcstungsgebot", "befolgen", "w\u00fcrden", "dies", "werde", "den", "v\u00f6lkerfrieden", "herbeif\u00fchren", "jes", "f", "mi", "f", "siehe", "schwerter", "zu", "pflugscharen", "das", "heimatrecht", "der", "juden", "im", "heiligen", "land", "l\u00e4sst", "sich", "auch", "aus", "verschiedenen", "stellen", "im", "koran", "herleiten", "es", "hei\u00dft", "insgesamt", "zehnmal", "spreche", "der", "koran", "von", "der", "gabe", "des", "landes", "an", "die", "kinder", "israelsnach", "der", "eroberung", "babylons", "durch", "die", "perser", "konnten", "die", "juden", "im", "jahr", "v", "chr", "in", "ihre", "heimat", "israel", "zur\u00fcckkehren", "doch", "blieben", "mehrere", "j\u00fcdische", "diasporagemeinschaften", "bestehen", "vor", "allem", "von", "exilierten", "des", "ehemaligen", "nordreichs", "gegen", "die", "r\u00f6mische", "herrschaft", "\u00fcber", "jud\u00e4a", "kam", "es", "wiederholt", "zu", "aufst\u00e4nden", "von", "juden", "die", "r\u00f6mer", "siegten", "im", "j\u00fcdischen", "krieg", "zerst\u00f6rten", "den", "zweiten", "jerusalemer", "tempel", "und", "deportierten", "zahlreiche", "bewohner", "jud\u00e4as", "nach", "rom", "nach", "dem", "barkochbaaufstand", "verboten", "die", "r\u00f6mer", "den", "juden", "die", "ansiedlung", "in", "jerusalem", "und", "benannten", "die", "provinz", "jud\u00e4a", "in", "syria", "palaestina", "um", "j\u00fcdisches", "zentrum", "dort", "wurde", "tiberias", "doch", "die", "meisten", "juden", "siedelten", "sich", "au\u00dferhalb", "pal\u00e4stinas", "an", "die", "verbindung", "zum", "biblischen", "gelobten", "land", "und", "die", "zionssehnsucht", "blieben", "bestehen", "im", "t\u00e4glichen", "achtzehnbittengebet", "des", "judentums", "ist", "die", "bitte", "f\u00fcr", "den", "baldigen", "wiederaufbau", "jerusalems", "und", "damit", "f\u00fcr", "die", "erneuerung", "israels", "enthalten", "mittelalter", "in", "der", "sp\u00e4tantike", "und", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "lebten", "die", "juden", "anf\u00e4nglich", "als", "geduldete", "minderheiten", "in", "zahlreichen", "diasporagemeinden", "mit", "der", "verbreitung", "des", "christentums", "verschlechterte", "sich", "die", "situation", "der", "juden", "in", "den", "christlichen", "l\u00e4ndern", "die", "in", "pal\u00e4stina", "verbliebenen", "j\u00fcdischen", "gemeinschaften", "wurden", "beim", "ersten", "kreuzzug", "von", "den", "kreuzfahrern", "nahezu", "ausgerottet", "im", "jahrhundert", "begannen", "juden", "ihrer", "sehnsucht", "nach", "eretz", "israel", "vermehrt", "ausdruck", "zu", "geben", "der", "spanischj\u00fcdische", "dichter", "jehuda", "halevi", "verfasser", "der", "zionslieder", "starb", "vermutlich", "auf", "der", "\u00fcberfahrt", "ins", "gelobte", "land", "der", "in", "kairo", "verstorbene", "j\u00fcdische", "arzt", "und", "gelehrte", "moses", "ben", "maimon", "wurde", "seinem", "wunsch", "gem\u00e4\u00df", "in", "tiberias", "begraben", "zwischen", "und", "begab", "sich", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "anzahl", "franz\u00f6sischer", "tosafisten", "nach", "pal\u00e4stina", "um", "sich", "dort", "dauernd", "niederzulassen", "einwanderung", "der", "dreihundert", "rabbiner", "nach", "der", "vertreibung", "der", "juden", "aus", "spanien", "und", "portugal", "nahm", "das", "osmanische", "reich", "viele", "verfolgte", "juden", "auf", "von", "denen", "sich", "einige", "in", "pal\u00e4stina", "ansiedelten", "in", "safed", "bildeten", "sie", "ein", "neues", "theologisches", "zentrum", "des", "damaligen", "judentums", "hier", "wurde", "die", "kabbala", "gepflegt", "der", "schulchan", "aruch", "und", "der", "zohar", "gedruckt", "darin", "wurde", "das", "land", "israel", "zum", "mittelpunkt", "der", "welt", "erkl\u00e4rt", "in", "dem", "gott", "einwohne", "schechina", "daher", "sei", "die", "erl\u00f6sung", "aller", "v\u00f6lker", "von", "der", "heimkehr", "der", "israeliten", "abh\u00e4ngig", "fr\u00fche", "neuzeit", "im", "jahrhundert", "versuchten", "gr\u00f6\u00dfere", "gruppen", "europ\u00e4ischer", "juden", "immer", "wieder", "nach", "israel", "auszuwandern", "sie", "sammelten", "sich", "oft", "um", "rabbiner", "die", "den", "anbruch", "eines", "messianischen", "zeitalters", "versprachen", "so", "jesaja", "horovitz", "in", "prag", "besonders", "aber", "schabbtai", "zvi", "der", "sich", "zum", "messias", "erkl\u00e4rte", "und", "auch", "nach", "seiner", "zwangsbekehrung", "zum", "islam", "erwartungen", "einer", "baldigen", "heimkehr", "aller", "verstreuten", "juden", "weckte", "seine", "anh\u00e4nger", "erkl\u00e4rten", "das", "jahr", "zum", "jahr", "seiner", "wiederkunft", "jehuda", "hechassid", "sammelte", "die", "ausreisewilligen", "und", "erreichte", "im", "jahr", "mit", "etwa", "gefolgsleuten", "jerusalem", "wo", "damals", "etwa", "juden", "lebten", "auf", "dem", "von", "ihm", "gekauften", "grundst\u00fcck", "bauten", "seine", "anh\u00e4nger", "die", "hurvasynagoge", "doch", "judas", "tod", "nur", "tage", "nach", "dem", "grundst\u00fcckskauf", "veranlasste", "viele", "seiner", "anh\u00e4nger", "die", "stadt", "wieder", "zu", "verlassen", "oder", "zu", "anderen", "religionen", "zu", "konvertieren", "die", "hurvasynagoge", "wurde", "im", "arabischisraelischen", "krieg", "vollst\u00e4ndig", "zerst\u00f6rt", "und", "erst", "sechzig", "jahre", "sp\u00e4ter", "wieder", "aufgebaut", "und", "am", "m\u00e4rz", "neu", "eingeweiht", "vertreter", "des", "englischen", "puritanismus", "glaubten", "erst", "die", "zulassung", "von", "juden", "in", "england", "dann", "die", "in", "der", "bibel", "verhei\u00dfene", "r\u00fcckkehr", "aller", "zerstreuten", "juden", "nach", "israel", "restoration", "of", "the", "jews", "und", "dann", "ihre", "bekehrung", "zu", "christus", "als", "vorstufe", "der", "endzeit", "bewirken", "zu", "k\u00f6nnen", "dazu", "schrieb", "henry", "finch", "das", "buch", "the", "worlds", "great", "restauration", "or", "the", "calling", "of", "the", "jewes", "auf", "ihr", "verlangen", "hob", "oliver", "cromwell", "das", "seit", "bestehende", "ansiedlungsverbot", "f\u00fcr", "juden", "in", "england", "auf", "nach", "seinem", "tod", "blieb", "die", "idee", "einer", "j\u00fcdischen", "besiedlung", "pal\u00e4stinas", "bei", "allen", "christlichen", "konfessionen", "englands", "popul\u00e4r", "und", "wurde", "von", "aufkl\u00e4rern", "wie", "john", "locke", "und", "isaac", "newton", "vertreten", "entsprechende", "vorstellungen", "sind", "im", "christlichen", "zionismus", "bis", "in", "die", "gegenwart", "verbreitet", "im", "gefolge", "des", "um", "entstandenen", "chassidismus", "lie\u00dfen", "sich", "einige", "chassidische", "juden", "in", "safed", "nieder", "nachdem", "die", "osmanischen", "herrscher", "j\u00fcdische", "gemeinden", "pal\u00e4stinas", "mit", "hohen", "steuern", "und", "z\u00f6llen", "belegten", "verlie\u00dfen", "viele", "j\u00fcdische", "einwanderer", "das", "land", "wieder", "so", "lebten", "um", "nur", "etwa", "juden", "in", "pal\u00e4stina", "entstehungsbedingungen", "europ\u00e4ischer", "nationalismus", "und", "kolonialismus", "seit", "verst\u00e4rkte", "der", "aufschwung", "europ\u00e4ischer", "nationalstaaten", "deren", "konkurrenzk\u00e4mpfe", "um", "die", "vorherrschaft", "im", "nahen", "osten", "nun", "entwickelten", "liberale", "philanthropen", "und", "philosemiten", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "gemeinwesen", "au\u00dferhalb", "europas", "unternahm", "der", "vizek\u00f6nig", "\u00e4gyptens", "muhammad", "ali", "einen", "aufstand", "im", "gebiet", "syriens", "und", "pal\u00e4stinas", "der", "zu", "deren", "faktischer", "trennung", "vom", "osmanischen", "gro\u00dfreich", "f\u00fchrte", "in", "gro\u00dfbritannien", "erwogen", "regierungskreise", "daraufhin", "juden", "ohne", "autonomen", "staat", "in", "einem", "selbstverwalteten", "pal\u00e4stina", "anzusiedeln", "um", "das", "osmanische", "gro\u00dfreich", "zu", "erhalten", "beschrieb", "der", "globe", "organ", "des", "britischen", "au\u00dfenministeriums", "erstmals", "diese", "idee", "die", "gegr\u00fcndete", "society", "for", "promoting", "christianity", "amongst", "the", "jews", "die", "erste", "europ\u00e4ische", "organisation", "f\u00fcr", "judenmission", "beeinflusste", "unter", "lord", "anthony", "ashleycooper", "earl", "of", "shaftesbury", "die", "britische", "nahostpolitik", "mit", "neopuritanischen", "bekehrungs", "und", "ansiedlungspl\u00e4nen", "f\u00fcr", "juden", "kam", "es", "im", "gefolge", "der", "damaskusaff\u00e4re", "zu", "pogromen", "an", "juden", "in", "syrien", "daraufhin", "lie\u00df", "die", "britische", "regierung", "truppen", "in", "damaskus", "einmarschieren", "ihre", "vertreter", "begr\u00fcndeten", "dies", "als", "beitrag", "zur", "nationalen", "emanzipation", "der", "pal\u00e4stinischen", "und", "europ\u00e4ischen", "juden", "in", "der", "schweiz", "trat", "henry", "dunant", "der", "begr\u00fcnder", "des", "roten", "kreuzes", "f\u00fcr", "die", "ansiedlung", "von", "juden", "in", "pal\u00e4stina", "ein", "j\u00fcdische", "siedlungsprojekte", "mordechai", "immanuel", "noah", "konsul", "der", "usa", "in", "tunis", "bis", "vertrat", "nach", "seiner", "abberufung", "die", "idee", "einer", "eigenen", "judenstadt", "als", "zufluchtsort", "f\u00fcr", "alle", "verfolgten", "juden", "bevor", "die", "wiederinbesitznahme", "pal\u00e4stinas", "m\u00f6glich", "sei", "gr\u00fcndete", "er", "auf", "grand", "island", "im", "bundesstaat", "new", "york", "die", "stadt", "ararat", "er", "warb", "international", "bei", "j\u00fcdischen", "gemeinschaften", "f\u00fcr", "die", "einwanderung", "dorthin", "stie\u00df", "aber", "weithin", "auf", "ablehnung", "und", "spott", "in", "deutschland", "erwogen", "nur", "einige", "mitglieder", "des", "vereins", "f\u00fcr", "kultur", "und", "wissenschaft", "der", "juden", "eine", "auswanderung", "noah", "ver\u00f6ffentlichte", "seinen", "discourse", "on", "the", "restoration", "of", "the", "jews", "einen", "aufruf", "zur", "unterst\u00fctzung", "eines", "judenstaats", "in", "pal\u00e4stinasir", "moses", "montefiore", "hatte", "pal\u00e4stina", "erstmals", "bereist", "und", "war", "danach", "strenggl\u00e4ubig", "geworden", "er", "plante", "fortan", "die", "j\u00fcdische", "emigration", "in", "das", "gelobte", "land", "finanziell", "wie", "durch", "industrielle", "und", "landwirtschaftliche", "ansiedlungen", "zu", "f\u00f6rdern", "verhinderte", "er", "durch", "seinen", "besuch", "weitere", "pogrome", "im", "osmanischen", "reich", "er", "plante", "ein", "siedlungsprojekt", "kaufte", "land", "von", "arabischen", "gro\u00dfgrundbesitzern", "in", "pal\u00e4stina", "und", "stellte", "es", "verfolgten", "juden", "zur", "verf\u00fcgung", "gr\u00fcndete", "er", "mischkenot", "schaananim", "die", "erste", "neue", "j\u00fcdische", "siedlung", "au\u00dferhalb", "der", "jerusalemer", "altstadt", "nachdem", "das", "j\u00fcdische", "viertel", "dort", "f\u00fcr", "die", "zugereisten", "zu", "klein", "geworden", "war", "der", "franzose", "adolphe", "cr\u00e9mieux", "gr\u00fcndete", "die", "alliance", "isra\u00e9lite", "universelle", "aiu", "diese", "f\u00f6rderte", "nur", "eine", "begrenzte", "einwanderung", "von", "in", "ihrer", "heimat", "gef\u00e4hrdeten", "europ\u00e4ischen", "juden", "nach", "pal\u00e4stina", "gleichrangig", "damit", "auch", "in", "andere", "gebiete", "etwa", "in", "lateinamerika", "wegen", "ihres", "kosmopolitismus", "lehnte", "die", "aiu", "eine", "massenhafte", "einwanderung", "von", "juden", "in", "ein", "einziges", "land", "ausdr\u00fccklich", "ab", "dadurch", "werde", "die", "sicherheit", "aller", "juden", "gef\u00e4hrdet", "sie", "versuchte", "unter", "anderem", "die", "osmanen", "davon", "abzubringen", "eine", "st\u00e4rkere", "einwanderung", "nach", "pal\u00e4stina", "zuzulassendie", "meisten", "europ\u00e4ischen", "juden", "lehnten", "die", "auswanderung", "nach", "pal\u00e4stina", "und", "das", "programm", "einer", "zionistischen", "nation", "ab", "das", "orthodoxe", "judentum", "verurteilte", "mit", "ausnahme", "der", "gegr\u00fcndeten", "nationalreligi\u00f6sen", "misrachi", "die", "schaffung", "eines", "j\u00fcdischen", "staates", "als", "gottesl\u00e4sterung", "und", "bruch", "der", "tora", "nur", "gott", "k\u00f6nne", "die", "juden", "aus", "der", "diaspora", "befreien", "worauf", "sie", "bis", "zur", "ankunft", "des", "messias", "zu", "warten", "h\u00e4tten", "liberale", "juden", "betrachteten", "sich", "als", "angeh\u00f6rige", "ihrer", "jeweiligen", "nationen", "und", "traten", "dort", "f\u00fcr", "ihre", "emanzipation", "ein", "die", "ihnen", "mehr", "religi\u00f6se", "toleranz", "und", "demokratische", "rechte", "bringen", "sollte", "sie", "betrachteten", "den", "zionismus", "als", "gef\u00e4hrdung", "ihrer", "sozialen", "assimilation", "und", "als", "verrat", "an", "ihrer", "nation", "sowie", "als", "faktor", "der", "dem", "antisemitismus", "vorschub", "leistete", "sowohl", "der", "centralverein", "deutscher", "staatsb\u00fcrger", "j\u00fcdischen", "glaubens", "im", "deutschen", "reich", "als", "auch", "der", "bund", "in", "wilna", "als", "vertretung", "der", "j\u00fcdischen", "arbeiterschaft", "in", "osteuropa", "vertraten", "antizionistische", "ansichten", "und", "gr\u00fcndeten", "entsprechende", "komitees", "als", "mevassre", "zion", "boten", "der", "zionsidee", "gelten", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "historiker", "wie", "jakob", "katz", "erst", "autoren", "die", "direkt", "zur", "entstehung", "des", "zionismus", "im", "religi\u00f6sen", "judentum", "beitrugen", "der", "rabbiner", "judah", "alkalai", "aus", "sarajewo", "etwa", "ver\u00f6ffentlichte", "seine", "schrift", "h\u00f6re", "israel", "folgte", "die", "gabe", "judas", "darin", "erkl\u00e4rte", "er", "das", "reine", "warten", "auf", "gottes", "erl\u00f6sung", "als", "falsch", "diese", "beginne", "vielmehr", "mit", "einer", "eigenen", "anstrengung", "der", "juden", "sie", "m\u00fcssen", "sich", "vereinigen", "und", "organisieren", "f\u00fchrer", "w\u00e4hlen", "und", "ihr", "exil", "verlassen", "die", "organisation", "einer", "internationalen", "k\u00f6rperschaft", "ist", "bereits", "der", "erste", "schritt", "zur", "erl\u00f6sung", "aus", "der", "mitte", "der", "\u00e4ltesten", "wird", "der", "messias", "sohn", "des", "josef", "hervorgehen", "f\u00fcr", "dessen", "ankunft", "sei", "die", "nationale", "einung", "und", "wiedergeburt", "des", "judentums", "bedingung", "damit", "verband", "erstmals", "ein", "traditionell", "sozialisierter", "rabbiner", "den", "orthodoxen", "messiasglauben", "mit", "moderner", "demokratischer", "politik", "zwi", "hirsch", "kalischer", "aus", "thorn", "schrieb", "das", "buch", "drischath", "zion", "zions", "herstellung", "erst", "in", "pal\u00e4stina", "sei", "das", "j\u00fcdische", "volk", "vor", "weiterer", "zerstreuung", "aufl\u00f6sung", "und", "verfolgung", "sicher", "und", "k\u00f6nne", "seine", "bestimmung", "erkennen", "in", "diesem", "kampf", "um", "nationale", "unabh\u00e4ngigkeit", "sollten", "sich", "die", "juden", "den", "nationalismus", "der", "europ\u00e4ischen", "v\u00f6lker", "als", "beispiel", "nehmen", "wenn", "sich", "viele", "juden", "im", "land", "israel", "ansiedeln", "und", "ihre", "gebete", "am", "heiligen", "berg", "sich", "mehren", "dann", "wird", "der", "sch\u00f6pfer", "sie", "erh\u00f6ren", "und", "den", "tag", "der", "erl\u00f6sung", "beschleunigen", "beide", "rabbiner", "brachten", "ein", "umdenken", "in", "der", "j\u00fcdischen", "orthodoxie", "in", "gang", "das", "die", "sp\u00e4tere", "zionistische", "bewegung", "vorbereitete", "nicht", "alle", "gruppierungen", "der", "orthodoxie", "schlossen", "sich", "jedoch", "dem", "s\u00e4kularen", "zionistischen", "programm", "an", "wurde", "die", "agudat", "jisrael", "gegr\u00fcndet", "die", "noch", "heute", "dem", "s\u00e4kularen", "programm", "kritisch", "gegen\u00fcbersteht", "auch", "die", "gegr\u00fcndete", "neturei", "karta", "lehnt", "den", "israelischen", "staat", "abder", "fr\u00fchsozialist", "moses", "hess", "schrieb", "rom", "und", "jerusalem", "mit", "dem", "untertitel", "die", "letzte", "nationalit\u00e4tenfrage", "darin", "sah", "er", "die", "epoche", "nach", "der", "franz\u00f6sischen", "revolution", "als", "v\u00f6lkerfr\u00fchling", "in", "dem", "ein", "volk", "nach", "dem", "anderen", "zu", "neuem", "nationalen", "leben", "erwache", "nach", "italien", "rom", "das", "seine", "nationalstaatlichkeit", "erreichte", "sei", "nun", "als", "letztes", "das", "j\u00fcdische", "volk", "an", "der", "reihe", "das", "nicht", "umsonst", "zwei", "jahrtausende", "hindurch", "dem", "sturm", "der", "weltgeschichte", "getrotzt", "und", "von", "allen", "enden", "der", "welt", "aus", "den", "blick", "stets", "nach", "jerusalem", "gerichtet", "hat", "und", "noch", "richtet", "damit", "sprach", "hess", "als", "erster", "j\u00fcdischer", "autor", "der", "neuzeit", "den", "gedanken", "an", "eine", "j\u00fcdische", "nation", "im", "gelobten", "land", "aus", "er", "glaubte", "die", "j\u00fcdische", "wiederbesiedlung", "pal\u00e4stinas", "sei", "die", "bedingung", "f\u00fcr", "eine", "neubelebte", "j\u00fcdische", "kultur", "die", "in", "der", "diaspora", "in", "europa", "allm\u00e4hlich", "absterbe", "bei", "den", "juden", "weit", "mehr", "noch", "als", "bei", "den", "nationen", "die", "auf", "ihrem", "eigenen", "boden", "unterdr\u00fcckt", "sind", "muss", "die", "nationale", "selbst\u00e4ndigkeit", "jedem", "politischsozialen", "fortschritt", "vorausgehendas", "buch", "beschrieb", "noch", "keine", "praktischen", "siedlungsschritte", "und", "wurde", "\u00f6ffentlich", "kaum", "beachtet", "es", "fand", "erst", "in", "den", "er", "jahren", "begeisterte", "zustimmung", "bei", "den", "zionisten", "fortan", "galt", "hess", "als", "gr\u00fcnder", "des", "sozialistischen", "zionismus", "aus", "dem", "sp\u00e4ter", "die", "kibbuzbewegung", "und", "die", "israelische", "arbeitspartei", "hervorgingen", "antisemitismus", "im", "jahrhundert", "verbreitete", "sich", "der", "antisemitismus", "als", "politische", "ideologie", "in", "europa", "vor", "allem", "in", "russland", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "frankreich", "sein", "ziel", "war", "die", "ausgrenzung", "und", "vertreibung", "aller", "juden", "auch", "der", "getauften", "und", "sozial", "integrierten", "die", "begrenzung", "und", "r\u00fccknahme", "gerade", "erst", "erworbener", "b\u00fcrgerrechte", "der", "juden", "verlangten", "dar\u00fcber", "hinaus", "b\u00fcrgerliche", "und", "christlichkonservative", "gesellschaftskreise", "wie", "der", "berliner", "antisemitismusstreit", "zeigte", "dies", "stellte", "s\u00e4mtliche", "versprechen", "des", "liberalismus", "von", "gleichheit", "und", "toleranz", "in", "frage", "und", "lie\u00df", "sie", "mehr", "und", "mehr", "als", "illusion", "erscheinen", "im", "m\u00e4rz", "kam", "es", "in", "russland", "zu", "einer", "pogromwelle", "die", "den", "auftakt", "f\u00fcr", "weitere", "schwere", "ausschreitungen", "gegen", "juden", "in", "den", "folgejahren", "bildete", "sie", "wurden", "oft", "von", "lokalen", "autorit\u00e4ten", "initiiert", "oder", "angef\u00fchrt", "und", "vom", "zarismus", "geduldet", "und", "gesch\u00fcrt", "erste", "alija", "die", "russischen", "pogrome", "bewirkten", "bis", "eine", "fluchtartige", "unkoordinierte", "auswanderung", "von", "juden", "aus", "osteuropa", "mit", "verschiedenen", "zielen", "einige", "gruppen", "wollten", "in", "den", "usa", "eigene", "siedlungsr\u00e4ume", "erwerben", "um", "dort", "sozialistische", "kommunen", "aufzubauen", "sie", "bezeichneten", "sich", "als", "am", "olam", "weltvolk", "und", "grenzten", "sich", "gegen", "diejenigen", "ab", "die", "lieber", "nach", "pal\u00e4stina", "wollten", "ihre", "pl\u00e4ne", "scheiterten", "jedoch", "in", "den", "folgejahrennur", "ein", "bruchteil", "auswandernder", "juden", "w\u00e4hlte", "pal\u00e4stina", "zur", "neuen", "heimat", "seit", "etwa", "hatten", "sich", "osteurop\u00e4ische", "j\u00fcdische", "familien", "allm\u00e4hlich", "dort", "angesiedelt", "sie", "betrieben", "als", "landwirte", "ackerbau", "und", "viehzucht", "und", "kultivierten", "dazu", "w\u00fcstenland", "diese", "perspektive", "schien", "vielen", "einfachen", "und", "religi\u00f6sen", "juden", "naheliegend", "war", "aber", "kaum", "von", "zionistischen", "motiven", "bestimmt", "und", "organisiert", "bis", "wuchs", "ihre", "zahl", "auf", "etwa", "meist", "osteurop\u00e4ische", "juden", "geschichte", "bis", "chibbat", "zion", "als", "eigentlicher", "beginn", "der", "zionistischen", "bewegung", "gilt", "die", "ab", "entstandene", "osteurop\u00e4ische", "sammlungsbewegung", "chibbat", "zion", "zionsliebe", "deren", "ortsvereine", "waren", "in", "vielen", "russischen", "und", "rum\u00e4nischen", "st\u00e4dten", "vertreten", "und", "nannten", "sich", "chowewe", "zion", "zionsfreunde", "sie", "sammelten", "etwa", "auswanderungswillige", "f\u00fcr", "gemeinsame", "siedlungsprojekte", "in", "pal\u00e4stina", "im", "sommer", "erreichte", "die", "studentengruppe", "bilu", "als", "erste", "dieses", "ziel", "und", "baute", "die", "siedlung", "rischonlezion", "erste", "in", "zion", "auf", "diese", "pionierarbeit", "mit", "dem", "pflug", "wurde", "zum", "vorbild", "f\u00fcr", "weitere", "siedlergruppen", "so", "entstanden", "gedera", "im", "ehemaligen", "jud\u00e4a", "rosch", "pinah", "und", "jessod", "hamaalah", "in", "galil\u00e4a", "zichron", "jaakow", "am", "s\u00fcdende", "des", "karmelgebirges", "die", "von", "jerusalemer", "juden", "gegr\u00fcndete", "siedlung", "petach", "tikwah", "n\u00f6rdlich", "von", "jaffa", "wurde", "erneuert", "leo", "pinsker", "der", "arzt", "leo", "pinsker", "hatte", "bis", "in", "seiner", "heimatstadt", "odessa", "nationalj\u00fcdische", "bestrebungen", "strikt", "abgelehnt", "unter", "dem", "eindruck", "der", "landesweiten", "pogrome", "bereiste", "er", "westeuropa", "um", "die", "aufnahmebereitschaft", "f\u00fcr", "verfolgte", "russische", "juden", "zu", "sondieren", "im", "sommer", "schrieb", "er", "in", "berlin", "in", "wenigen", "wochen", "das", "buch", "autoemanzipation", "und", "mahnte", "darin", "als", "jude", "gepl\u00fcndert", "sein", "oder", "als", "jude", "besch\u00fctzt", "werden", "m\u00fcssen", "ist", "gleich", "besch\u00e4mend", "gleich", "peinlich", "f\u00fcr", "das", "menschliche", "gef\u00fchl", "der", "juden", "kern", "des", "problems", "sei", "deren", "ausgrenzung", "durch", "den", "hass", "ihrer", "umwelt", "dessen", "ursache", "sei", "das", "festhalten", "der", "verstreuten", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "an", "ihrer", "einheit", "als", "judentum", "dies", "habe", "auf", "die", "v\u00f6lker", "europas", "wie", "die", "geisterhafte", "erscheinung", "eines", "wandelnden", "toten", "gewirkt", "und", "eine", "judophobie", "ausgel\u00f6st", "alle", "oft", "unlogischen", "vorgebrachten", "argumente", "der", "judenfeinde", "seien", "nur", "rationale", "verschleierung", "ihrer", "tiefen", "psychose", "die", "sich", "seit", "jahren", "weitervererbe", "diese", "krankheit", "sei", "nur", "durch", "beseitigen", "ihrer", "ursache", "zu", "heilen", "der", "au\u00dferordentlichen", "lage", "der", "juden", "sie", "m\u00fcssten", "wie", "alle", "v\u00f6lker", "endlich", "eine", "eigene", "heimat", "einen", "staat", "erhalten", "um", "so", "den", "\u00fcbrigen", "nationen", "ebenb\u00fcrtig", "zu", "werden", "nur", "die", "juden", "selbst", "k\u00f6nnten", "diese", "l\u00f6sung", "der", "judenfrage", "erreichen", "nicht", "die", "gew\u00e4hrung", "ihrer", "gleichberechtigung", "durch", "andere", "sondern", "nur", "ihre", "selbstbefreiung", "als", "selbst\u00e4ndige", "und", "selbstbewusste", "nation", "k\u00f6nne", "ihnen", "achtung", "verschaffen", "wo", "sie", "verfolgt", "w\u00fcrden", "sollten", "sie", "sofort", "auswandern", "nicht", "in", "neue", "zerstreuung", "sondern", "in", "ein", "geschlossenes", "gebiet", "um", "dort", "mit", "zustimmung", "der", "gro\u00dfm\u00e4chte", "ein", "gemeinwesen", "aufzubauen", "der", "ort", "sei", "daf\u00fcr", "zweitrangig", "er", "k\u00f6nne", "in", "pal\u00e4stina", "oder", "in", "nord", "oder", "s\u00fcdamerika", "liegen", "dieser", "aufruf", "erschien", "anonym", "und", "fand", "zun\u00e4chst", "nur", "ein", "geringes", "echo", "wurde", "pinsker", "ein", "f\u00fchrer", "der", "osteurop\u00e4ischen", "zionsfreunde", "und", "\u00fcbernahm", "damit", "deren", "ziele", "in", "pal\u00e4stina", "durch", "die", "zum", "teil", "unerwarteten", "praktischen", "probleme", "der", "siedler", "trat", "das", "urspr\u00fcngliche", "ziel", "pinskers", "einen", "j\u00fcdischen", "nationalstaat", "aufzubauen", "jedoch", "zun\u00e4chst", "zur\u00fcck", "die", "selbstorganisation", "der", "zionsfreunde", "drohte", "zu", "scheitern", "und", "musste", "spenden", "von", "reichen", "g\u00f6nnern", "annehmen", "vor", "allem", "das", "engagement", "von", "edmond", "rothschild", "verhalf", "ihr", "zum", "fortbestand", "und", "ver\u00e4nderte", "sie", "zu", "einem", "philanthropischen", "hilfswerk", "ohne", "nationale", "anspr\u00fcche", "nathan", "birnbaum", "der", "aus", "wien", "stammende", "nathan", "birnbaum", "gilt", "als", "sch\u00f6pfer", "des", "begriffs", "zionismus", "der", "erstmals", "schriftlich", "in", "der", "von", "ihm", "herausgegebenen", "zeitschrift", "selbstemancipation", "am", "mai", "auftaucht", "und", "sich", "schnell", "als", "gel\u00e4ufige", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "j\u00fcdische", "nationalbewegung", "durchsetzte", "nicht", "nur", "bei", "bef\u00fcrwortern", "und", "gegnern", "des", "zionismus", "sondern", "auch", "bei", "antisemiten", "obwohl", "zionist", "forderte", "birnbaum", "anders", "als", "theodor", "herzl", "die", "volle", "auch", "die", "ethnischkulturelle", "gleichberechtigung", "der", "juden", "in", "der", "diaspora", "die", "nationale", "wiedergeburt", "des", "j\u00fcdischen", "volkes", "in", "seinem", "land", "und", "wandte", "sich", "sp\u00e4ter", "vom", "zionismus", "ab", "usa", "louis", "brandeis", "war", "ein", "usamerikanischer", "jurist", "und", "erster", "j\u00fcdischer", "richter", "am", "obersten", "gerichtshof", "der", "vereinigten", "staaten", "er", "wurde", "von", "uspr\u00e4sident", "woodrow", "wilson", "ernannt", "und", "blieb", "bis", "im", "amt", "brandeis", "war", "ein", "zentraler", "wortf\u00fchrer", "des", "amerikanischen", "zionismus", "sowie", "unterst\u00fctzer", "des", "progressiven", "fl\u00fcgels", "der", "demokratischen", "partei", "in", "den", "usa", "theodor", "herzl", "angesichts", "des", "deutschen", "rassenantisemitismus", "wie", "ihn", "ab", "etwa", "karl", "eugen", "d\u00fchring", "und", "wilhelm", "marr", "vertraten", "hatte", "sich", "theodor", "herzl", "zum", "zionisten", "gewandelt", "w\u00e4hrend", "der", "dreyfusaff\u00e4re", "in", "frankreich", "schrieb", "er", "das", "buch", "der", "judenstaat", "versuch", "einer", "modernen", "l\u00f6sung", "der", "judenfrage", "das", "erschien", "darin", "f\u00fchrte", "er", "seine", "idee", "einer", "souver\u00e4nen", "staatlichen", "organisation", "aus", "um", "dem", "planlosen", "und", "zerstreuten", "auswandern", "von", "europ\u00e4ischen", "juden", "ein", "gemeinsames", "ziel", "zu", "geben", "und", "siedlungsaktionen", "v\u00f6lkerrechtlich", "abzusichern", "dabei", "dachte", "herzl", "anfangs", "noch", "nicht", "unbedingt", "an", "einen", "j\u00fcdischen", "staat", "in", "pal\u00e4stina", "ostafrika", "oder", "s\u00fcdamerika", "waren", "ihm", "ebenfalls", "genehm", "er", "begr\u00fcndete", "seine", "idee", "kaum", "mit", "religi\u00f6sen", "motiven", "sondern", "mit", "dem", "scheitern", "der", "j\u00fcdischen", "emanzipation", "gerade", "in", "den", "angeblich", "zivilisierten", "l\u00e4ndern", "europas", "so", "hatte", "er", "bis", "dahin", "besonders", "frankreich", "als", "hort", "des", "sozialen", "und", "kulturellen", "fortschritts", "gesehen", "nun", "urteilte", "er", "der", "antisemitismus", "werde", "nie", "verschwinden", "alle", "bem\u00fchungen", "der", "juden", "um", "assimilation", "w\u00fcrden", "ihn", "eher", "noch", "verst\u00e4rken", "nur", "die", "sammlung", "der", "juden", "in", "einem", "eigenen", "land", "k\u00f6nne", "daher", "der", "ausweg", "sein", "herzls", "buch", "wurde", "anders", "als", "die", "b\u00fccher", "seiner", "vorl\u00e4ufer", "viel", "beachtet", "und", "gab", "den", "ansto\u00df", "zum", "internationalen", "zusammenschluss", "der", "bestehenden", "nationalj\u00fcdischen", "vereine", "am", "august", "trafen", "daraufhin", "von", "ihren", "vereinen", "gew\u00e4hlte", "delegierte", "in", "basel", "zum", "ersten", "zionistenkongress", "zusammen", "dort", "forderte", "herzl", "zusammen", "mit", "dem", "organisator", "david", "farbstein", "erstmals", "einen", "v\u00f6lkerrechtlich", "legalisierten", "judenstaat", "in", "pal\u00e4stina", "daraufhin", "gr\u00fcndete", "sich", "die", "zionistische", "weltorganisation", "world", "zionist", "organisation", "abgek\u00fcrzt", "wzo", "mit", "dem", "programm", "der", "zionismus", "erstrebt", "f\u00fcr", "das", "j\u00fcdische", "volk", "die", "schaffung", "einer", "\u00f6ffentlichrechtlich", "gesicherten", "heimst\u00e4tte", "in", "pal\u00e4stina", "dies", "wurde", "das", "gemeinsame", "ziel", "aller", "zionistischen", "str\u00f6mungen", "das", "wort", "judenstaat", "wurde", "dabei", "vermieden", "um", "die", "gestalt", "des", "angestrebten", "gemeinwesens", "nicht", "festzulegen", "um", "die", "zionsfreunde", "einzubinden", "nannte", "die", "erkl\u00e4rung", "als", "erstes", "mittel", "zum", "erreichen", "des", "ziels", "die", "zweckdienliche", "f\u00f6rderung", "der", "besiedelung", "pal\u00e4stinas", "mit", "j\u00fcdischen", "ackerbauern", "handwerkern", "und", "gewerbetreibenden", "herzl", "erreichte", "damit", "den", "vorrang", "f\u00fcr", "diplomatie", "und", "konnte", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "neue", "j\u00fcdische", "siedlungen", "ohne", "v\u00f6lkerrechtliche", "absicherung", "zun\u00e4chst", "zur\u00fcckweisen", "er", "verwies", "darauf", "dass", "illegaler", "siedlungsbau", "vom", "machthaber", "osmaniens", "und", "damit", "pal\u00e4stinas", "sultan", "abd\u00fclhamid", "ii", "nur", "als", "faustpfand", "f\u00fcr", "bedingungen", "benutzt", "w\u00fcrde", "in", "den", "folgejahren", "versuchte", "er", "ihn", "und", "weitere", "staatsf\u00fchrer", "zu", "\u00fcberzeugen", "darunter", "wilhelm", "ii", "jedoch", "ohne", "entscheidenden", "erfolg", "trotz", "zunehmender", "kritik", "an", "seinem", "vorgehen", "blieb", "er", "bis", "zu", "seinem", "tod", "vorsitzender", "des", "aktionskomitees", "josef", "ringo", "in", "dem", "buch", "die", "judenfrage", "in", "ihrem", "geschichtlichen", "zusammenhang", "und", "vorschl\u00e4ge", "ihrer", "l\u00f6sung", "vom", "jahr", "analysierte", "der", "theoretiker", "josef", "ringo", "die", "geschichte", "der", "sogenannten", "judenfrage", "und", "bef\u00fcrwortete", "die", "gr\u00fcndung", "eines", "j\u00fcdischen", "staates", "richtungen", "im", "laufe", "der", "zeit", "differenzierte", "sich", "der", "zionismus", "in", "unterschiedliche", "politische", "richtungen", "deren", "einzige", "gemeinsamkeit", "das", "ziel", "einer", "heimst\u00e4tte", "f\u00fcr", "die", "juden", "im", "land", "israel", "war", "die", "vier", "gro\u00dfen", "politischen", "lager", "religi\u00f6se", "zionisten", "misrachi", "sozialisten", "revisionisten", "und", "allgemeine", "zionisten", "decken", "mit", "vielen", "absplitterungen", "bis", "heute", "das", "parteienspektrum", "des", "staates", "israel", "ab", "sozialistischer", "zionismus", "ab", "entwickelte", "sich", "vor", "allem", "von", "russland", "aus", "ein", "sozialistischer", "zionismus", "die", "marxistische", "poalei", "tzion", "und", "ihr", "theoretiker", "ber", "borochov", "erlangten", "darin", "gr\u00f6\u00dfte", "bedeutung", "und", "pr\u00e4gten", "die", "kibbuz", "und", "arbeiterbewegung", "in", "pal\u00e4stina", "in", "osteuropa", "gab", "es", "zudem", "die", "nichtmarxistischen", "zionistensozialisten", "um", "nachman", "syrkin", "die", "sich", "nicht", "auf", "pal\u00e4stina", "als", "zuk\u00fcnftiges", "siedlungsgebiet", "festlegten", "und", "die", "sejmisten", "um", "chaim", "shitlowskij", "die", "kulturelle", "und", "politische", "autonomie", "in", "russland", "als", "zwischenschritt", "zu", "einem", "eigenen", "gebiet", "erreichen", "wollten", "auch", "b\u00fcrgerliche", "religi\u00f6se", "und", "nationalistische", "zionisten", "bildeten", "eigene", "organisationen", "mit", "je", "eigenen", "vorstellungen", "vom", "erreichen", "und", "gestalten", "des", "erstrebten", "judenstaats", "derweil", "stie\u00df", "der", "zionismus", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "arbeiterbewegung", "auch", "auf", "entschiedene", "gegenwehr", "ideologisch", "widersprach", "die", "grundidee", "des", "zionismus", "von", "einer", "ewigen", "judenfeindschaft", "der", "sozialistischmaterialistischen", "gesellschaftsanalyse", "vorgeworfen", "wurde", "den", "zionisten", "dass", "sie", "das", "problem", "des", "antisemitismus", "dadurch", "l\u00f6sen", "wollten", "dass", "sie", "letztlich", "die", "forderung", "der", "antisemiten", "nach", "ausschluss", "der", "juden", "durch", "auswanderung", "erf\u00fcllen", "w\u00fcrden", "statt", "f\u00fcr", "eine", "grundlegende", "umgestaltung", "der", "verh\u00e4ltnisse", "zu", "k\u00e4mpfen", "die", "schlie\u00dflich", "auch", "dem", "antisemitismus", "den", "n\u00e4hrboden", "entziehen", "w\u00fcrde", "die", "einsch\u00e4tzungen", "sozialdemokratischer", "theoretiker", "reichten", "vom", "vorwurf", "der", "zionismus", "sei", "pure", "utopie", "bis", "zu", "seiner", "einordnung", "als", "erzreaktion\u00e4re", "ideologie", "jakob", "stern", "schlussfolgerte", "in", "einer", "rezension", "von", "herzls", "judenstaat", "dass", "der", "zionismus", "dem", "kampf", "gegen", "den", "antisemitismus", "aus", "dem", "weg", "gehen", "wolle", "anders", "verhielten", "sich", "seit", "dem", "stuttgarter", "kongress", "der", "internationale", "wo", "der", "kolonialismus", "eine", "herausragende", "rolle", "spielte", "die", "sozialistischen", "monatshefte", "das", "wichtigste", "organ", "der", "revisionisten", "in", "der", "spd", "sie", "sahen", "fortan", "den", "zionismus", "als", "eine", "art", "der", "sozialistischen", "kolonialpolitik", "und", "betonten", "die", "leistungen", "der", "zionisten", "im", "sinne", "einer", "kulturmenschheit", "etwa", "das", "urbarmachen", "von", "land", "nachdenklich", "betrachtete", "vor", "allem", "eduard", "bernstein", "das", "verh\u00e4ltnis", "von", "zionismus", "antisemitismus", "und", "sozialismus", "als", "einer", "von", "wenigen", "sozialdemokraten", "sah", "bernstein", "den", "antisemitismus", "nicht", "als", "ein", "problem", "das", "sich", "durch", "l\u00f6sung", "\u00f6konomischer", "widerspr\u00fcche", "erledigen", "lasse", "er", "warnte", "vor", "dessen", "aufkommen", "in", "weiten", "teilen", "des", "b\u00fcrgertums", "und", "sah", "dies", "als", "gef\u00e4hrlicher", "an", "als", "den", "radauantisemitismus", "diese", "ausweitung", "antisemitischer", "haltungen", "betrachtete", "bernstein", "als", "f\u00f6rderlich", "f\u00fcr", "den", "zionismus", "und", "schlussfolgerte", "daraus", "dass", "auch", "der", "zionismus", "als", "emanzipatorische", "bewegung", "gegen", "unterdr\u00fcckungsmechanismen", "wie", "etwa", "den", "antisemitismus", "fungieren", "w\u00fcrde", "kulturzionismus", "als", "kulturzionismus", "wurde", "das", "von", "achad", "ha'am", "in", "der", "zionistischen", "bewegung", "um", "vertretene", "streben", "nach", "einer", "grundlegenden", "erneuerung", "der", "j\u00fcdischen", "kultur", "als", "unabdingbarer", "voraussetzung", "f\u00fcr", "ein", "j\u00fcdisches", "nationalbewusstsein", "bezeichnet", "die", "judenfrage", "die", "der", "zionismus", "beantworten", "sollte", "war", "in", "den", "augen", "der", "kulturzionisten", "zuerst", "die", "frage", "nach", "der", "zukunft", "des", "judentums", "unter", "den", "bedingungen", "der", "moderneachad", "ha'am", "distanzierte", "sich", "fr\u00fch", "vom", "kongresszionismus", "herzls", "der", "den", "zionismus", "eher", "pragmatisch", "als", "antwort", "auf", "den", "europ\u00e4ischen", "antisemitismus", "und", "die", "\u00f6konomische", "not", "der", "juden", "osteuropas", "und", "nicht", "als", "kulturelle", "erneuerungsbewegung", "sah", "dennoch", "spielten", "seine", "ideen", "schon", "beim", "gr\u00fcndungskongress", "der", "wzo", "vor", "allem", "in", "den", "debatten", "zur", "kulturfrage", "eine", "wichtige", "rolle", "in", "deren", "zentrum", "stand", "die", "wiederbelebung", "der", "hebr\u00e4ischen", "sprache", "als", "k\u00fcnftige", "nationalsprache", "achad", "ha'am", "hatte", "im", "gegensatz", "zu", "herzl", "eine", "realistische", "einsch\u00e4tzung", "der", "arabischen", "reaktionen", "auf", "eine", "j\u00fcdische", "einwanderung", "die", "herzl", "in", "naiver", "hoffnung", "als", "willkommenhei\u00dfen", "einsch\u00e4tzte", "die", "bedrohung", "europ\u00e4ischer", "juden", "durch", "den", "antisemitismus", "hatte", "ha'am", "hingegen", "deutlich", "untersch\u00e4tzt", "sodass", "der", "kulturzionismus", "nach", "dem", "holocaust", "und", "der", "gr\u00fcndung", "israels", "an", "bedeutung", "verlor", "als", "ostjude", "war", "er", "trotz", "seiner", "rationalen", "einstellung", "st\u00e4rker", "als", "herzl", "mit", "j\u00fcdischen", "traditionen", "und", "insbesondere", "mit", "dem", "chassidismus", "verbunden", "weshalb", "er", "einer", "kulturellreligi\u00f6sen", "renaissance", "des", "judentums", "die", "priorit\u00e4t", "einr\u00e4umte", "w\u00e4hrend", "herzl", "und", "andere", "zionisten", "die", "antisemitische", "gefahr", "in", "den", "vordergrund", "stellten", "die", "kulturzionisten", "organisierten", "sich", "im", "rahmen", "der", "wzo", "durch", "die", "gr\u00fcndung", "der", "demokratischzionistischen", "fraktion", "religi\u00f6ser", "zionismus", "revisionistischer", "zionismus", "der", "revisionistische", "zionismus", "ist", "eine", "b\u00fcrgerliche", "antisozialistische", "nationalistische", "richtung", "innerhalb", "des", "zionismus", "gr\u00fcndete", "wladimir", "zeev", "jabotinsky", "der", "sich", "als", "wahrer", "nachfolger", "des", "von", "ihm", "bewunderten", "theodor", "herzl", "ansah", "die", "neue", "zionistische", "organisation", "es", "folgten", "die", "jugendorganisation", "betar", "und", "die", "paramilit\u00e4rische", "irgun", "zwai", "leumi", "die", "revisionistische", "fraktion", "wollte", "den", "zionismus", "der", "von", "chaim", "weizmanns", "gedankenwelt", "dominiert", "wurde", "\u00fcberpr\u00fcfen", "und", "neu", "bewerten", "weizmann", "damaliger", "vorsitzender", "der", "zionistischen", "weltorganisation", "setzte", "sich", "nach", "ansicht", "jabotinskys", "zu", "wenig", "f\u00fcr", "einen", "eigenen", "staat", "ein", "gegner", "im", "judentum", "der", "in", "wilna", "gegr\u00fcndete", "allgemeine", "j\u00fcdische", "arbeiterbund", "bund", "lehnte", "die", "ideen", "der", "zionsfreunde", "und", "eines", "judenstaates", "ganz", "ab", "und", "forderte", "stattdessen", "die", "volle", "gleichberechtigung", "der", "j\u00fcdischen", "arbeiterschaft", "osteuropas", "und", "eine", "nationalkulturelle", "autonomie", "f\u00fcr", "die", "dort", "ans\u00e4ssigen", "juden", "d", "h", "die", "anerkennung", "als", "j\u00fcdische", "nationalit\u00e4t", "manche", "orthodoxen", "juden", "wiederum", "sahen", "in", "den", "zionisten", "abtr\u00fcnnige", "ketzer", "die", "sich", "gegen", "das", "von", "gott", "verf\u00fcgte", "j\u00fcdische", "exil", "auflehnten", "und", "sich", "selbst", "erl\u00f6sen", "wollten", "statt", "dem\u00fctig", "auf", "die", "ankunft", "des", "von", "gott", "gesandten", "messias", "zu", "warten", "heute", "gibt", "es", "jedoch", "sehr", "viele", "orthodoxe", "juden", "die", "zionisten", "sind", "in", "westeuropa", "lehnte", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "juden", "europas", "zionistische", "ziele", "und", "organisationen", "bis", "ab", "liberalb\u00fcrgerliche", "gruppen", "wie", "der", "centralverein", "deutscher", "staatsb\u00fcrger", "j\u00fcdischen", "glaubens", "hielten", "den", "antisemitismus", "weiterhin", "f\u00fcr", "heilbar", "und", "den", "judenstaat", "f\u00fcr", "unn\u00f6tig", "oder", "utopisch", "sie", "bef\u00fcrchteten", "zionistische", "forderungen", "w\u00fcrden", "die", "lage", "europ\u00e4ischer", "juden", "nur", "verschlechtern", "und", "ihren", "integrationsbem\u00fchungen", "schaden", "das", "ziel", "eines", "judenstaats", "galt", "ihnen", "als", "hindernis", "zur", "anerkennung", "der", "j\u00fcdischen", "minderheiten", "in", "den", "jeweiligen", "heimatstaaten", "europas", "sie", "kritisierten", "fr\u00fch", "dass", "der", "zionismus", "ebenso", "wie", "der", "antisemitismus", "die", "juden", "als", "fremden", "k\u00f6rper", "in", "den", "europ\u00e4ischen", "nationalstaaten", "betrachte", "diese", "kritik", "wird", "in", "der", "gegenwart", "von", "einigen", "israelischen", "historikern", "wie", "anita", "shapira", "aufgenommen", "ugandaprogramm", "nach", "den", "pogromen", "in", "kischinew", "gegen", "russische", "juden", "an", "ostern", "schlug", "herzl", "auf", "dem", "zionistenkongress", "in", "basel", "am", "august", "das", "britische", "ugandaprogramm", "als", "vorl\u00e4ufige", "l\u00f6sung", "vor", "er", "betonte", "es", "ber\u00fchre", "nicht", "das", "eigentliche", "ziel", "einer", "heimst\u00e4tte", "in", "pal\u00e4stina", "dennoch", "rief", "sein", "vorschlag", "heftige", "proteste", "hervor", "und", "spaltete", "fast", "die", "zionistische", "bewegung", "es", "kam", "zu", "einem", "b\u00fcndnis", "verschiedener", "gruppen", "die", "die", "uganda", "betreffenden", "vorschl\u00e4ge", "in", "der", "zeit", "von", "bis", "unterst\u00fctzten", "daraus", "ging", "die", "jewish", "territorialist", "organization", "jto", "hervor", "am", "zionistenkongress", "nahm", "unter", "anderem", "wladimir", "jabotinsky", "teil", "von", "da", "an", "identifizierte", "er", "sich", "v\u00f6llig", "mit", "herzls", "zielen", "und", "wurde", "zu", "einem", "sprecher", "des", "zionismus", "gr\u00fcndete", "er", "dessen", "revisionistischen", "fl\u00fcgel", "und", "die", "jugendbewegung", "betar", "auf", "dem", "zionistenkongress", "wurde", "das", "ugandaprogramm", "endg\u00fcltig", "fallengelassen", "herzls", "nachfolger", "wurde", "david", "wolffsohn", "der", "die", "praktische", "kolonisation", "pal\u00e4stinas", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "zustimmung", "daf\u00fcr", "ma\u00dfgebender", "staaten", "bef\u00fcrwortete", "die", "perspektive", "pal\u00e4stina", "mit", "oder", "ohne", "eigenen", "staat", "verfolgte", "ebenfalls", "der", "kulturelle", "zionismus", "unter", "ascher", "ginsberg", "ahad", "ha'am", "zweite", "alija", "ausgel\u00f6st", "durch", "die", "pogrome", "von", "kischinew", "im", "heutigen", "moldawien", "die", "judenverfolgungen", "nach", "dem", "russischjapanischen", "krieg", "und", "nach", "der", "gescheiterten", "russischen", "revolution", "wanderten", "von", "bis", "etwa", "meist", "junge", "russische", "juden", "nach", "pal\u00e4stina", "aus", "dort", "wuchs", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "bis", "auf", "etwa", "menschen", "an", "die", "einwanderer", "waren", "von", "den", "russischen", "sozialen", "bewegungen", "gepr\u00e4gt", "und", "brachten", "deren", "gedankenwelt", "nach", "pal\u00e4stina", "mit", "ber", "borochov", "aharon", "david", "gordon", "von", "den", "eher", "sozialreformerischen", "einwanderern", "wurde", "der", "hapoel", "hazair", "gegr\u00fcndet", "w\u00e4hrend", "die", "sozialrevolution\u00e4ren", "zu", "denen", "damals", "der", "sp\u00e4tere", "ministerpr\u00e4sident", "david", "ben", "gurion", "geh\u00f6rte", "die", "poalei", "tzion", "formierten", "die", "allerdings", "im", "laufe", "der", "jahre", "ebenfalls", "eine", "reformerische", "linie", "einschlug", "gr\u00fcndete", "die", "zionistische", "weltorganisation", "den", "j\u00fcdischen", "nationalfonds", "jnf", "um", "nun", "erstmals", "j\u00fcdische", "ansiedlungen", "in", "pal\u00e4stina", "gezielt", "zu", "f\u00f6rdern", "gr\u00fcndete", "sie", "das", "pal\u00e4stinaamt", "in", "jaffa", "das", "arthur", "ruppin", "leitete", "wurden", "die", "j\u00fcdische", "kolonialbank", "jewish", "colonial", "trust", "und", "die", "stadt", "tel", "aviv", "gegr\u00fcndet", "die", "bis", "auf", "einwohner", "anwuchs", "die", "einwanderer", "der", "zweiten", "alija", "verstanden", "sich", "als", "landwirtschaftliche", "pioniere", "chaluzim", "gr\u00fcndeten", "sie", "degania", "am", "see", "genezareth", "den", "ersten", "kibbuz", "balfourdeklaration", "der", "erste", "weltkrieg", "warf", "die", "j\u00fcdischen", "siedler", "zun\u00e4chst", "enorm", "zur\u00fcck", "da", "sie", "zwischen", "die", "fronten", "des", "osmanischen", "reichs", "und", "gro\u00dfbritanniens", "gerieten", "unter", "osmanischer", "hoheit", "h\u00e4tten", "sie", "nur", "bei", "annahme", "der", "osmanischen", "staatsb\u00fcrgerschaft", "in", "pal\u00e4stina", "bleiben", "d\u00fcrfen", "weshalb", "es", "zahlreiche", "einb\u00fcrgerungen", "gab", "dies", "versch\u00e4rfte", "die", "konflikte", "der", "praktischen", "zionisten", "die", "tatsachen", "schaffen", "wollten", "mit", "den", "politischen", "zionisten", "die", "erst", "die", "unterst\u00fctzung", "europ\u00e4ischer", "gro\u00dfm\u00e4chte", "erlangen", "wollten", "vor", "allem", "chaim", "weizmann", "erreichte", "als", "vertreter", "der", "wzo", "jedoch", "durch", "geschicktes", "verhandeln", "die", "zusage", "der", "britischen", "regierung", "die", "schon", "bestehenden", "j\u00fcdischen", "siedlungen", "unter", "ihren", "schutz", "zu", "stellen", "und", "weitere", "einwanderung", "zuzulassen", "am", "november", "gab", "der", "britische", "au\u00dfenminister", "arthur", "balfour", "brieflich", "die", "nach", "ihm", "benannte", "balfourdeklaration", "gegen\u00fcber", "dem", "engagierten", "britischen", "zionisten", "walter", "rothschild", "baron", "rothschild", "ab", "die", "regierung", "betrachte", "die", "schaffung", "einer", "nationalen", "heimst\u00e4tte", "in", "pal\u00e4stina", "f\u00fcr", "das", "j\u00fcdische", "volk", "mit", "wohlwollen", "und", "werde", "die", "gr\u00f6\u00dften", "anstrengungen", "unternehmen", "um", "das", "erreichen", "dieses", "ziels", "zu", "erleichtern", "diese", "erkl\u00e4rung", "\u00fcbernahm", "die", "zielformulierung", "der", "wzo", "damit", "hatte", "erstmals", "ein", "europ\u00e4ischer", "staat", "deren", "ziel", "eines", "j\u00fcdischen", "staates", "in", "pal\u00e4stina", "anerkannt", "dabei", "sollten", "die", "zivilen", "und", "religi\u00f6sen", "rechte", "der", "ans\u00e4ssigen", "nichtj\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerung", "gewahrt", "werden", "abkommen", "mit", "syrien", "\u00fcbertrug", "der", "v\u00f6lkerbund", "gro\u00dfbritannien", "das", "seit", "faktisch", "ausge\u00fcbte", "mandat", "die", "balfourerkl\u00e4rung", "zu", "verwirklichen", "da", "diese", "offenlie\u00df", "wie", "die", "nationale", "heimst\u00e4tte", "der", "juden", "aussehen", "und", "erreicht", "werden", "sollte", "suchte", "die", "wzo", "diese", "fragen", "zun\u00e4chst", "einvernehmlich", "mit", "den", "arabern", "zu", "kl\u00e4ren", "diese", "hatten", "die", "balfourdeklaration", "nicht", "abgelehnt", "und", "die", "j\u00fcdische", "einwanderung", "begr\u00fc\u00dft", "sofern", "dabei", "arabische", "interessen", "ber\u00fccksichtigt", "blieben", "am", "januar", "schloss", "weizmann", "mit", "faisal", "i", "das", "faisalweizmannabkommen", "in", "dem", "syrien", "die", "weitere", "j\u00fcdische", "ansiedlung", "und", "eine", "j\u00fcdische", "interessenvertretung", "in", "pal\u00e4stina", "anerkannte", "die", "wzo", "verzichtete", "auf", "eine", "autonome", "regierung", "und", "stimmte", "ihrerseits", "zu", "das", "streben", "der", "araber", "nach", "einem", "unabh\u00e4ngigen", "arabischen", "staat", "zu", "unterst\u00fctzen", "faisal", "machte", "seine", "zustimmung", "zu", "dem", "abkommen", "von", "der", "britischen", "zusage", "f\u00fcr", "ein", "selbst\u00e4ndiges", "gro\u00dfarabien", "abh\u00e4ngig", "diese", "zusage", "hatte", "der", "britische", "hochkommissar", "\u00e4gyptens", "henry", "mcmahon", "faisals", "vater", "k\u00f6nig", "hussein", "ibn", "ali", "schriftlich", "gegeben", "daf\u00fcr", "hatten", "die", "araber", "die", "briten", "im", "kampf", "gegen", "die", "osmanen", "unterst\u00fctzt", "ausgleich", "mit", "den", "siegerm\u00e4chten", "am", "februar", "erl\u00e4uterten", "die", "vertreter", "der", "wzo", "darunter", "weizmann", "dem", "obersten", "alliierten", "rat", "ihre", "vorstellungen", "die", "f\u00f6rderung", "j\u00fcdischer", "zuwanderung", "und", "ansiedlung", "von", "j\u00e4hrlich", "bis", "zu", "juden", "ihre", "offiziell", "anerkannte", "vertretung", "in", "pal\u00e4stina", "die", "erlaubnis", "zum", "aufbau", "eines", "hebr\u00e4ischen", "bildungssystems", "und", "die", "bevorzugte", "vergabe", "von", "konzessionen", "f\u00fcr", "unerschlossenes", "land", "an", "juden", "sie", "verzichteten", "gegen", "erheblichen", "widerstand", "in", "den", "eigenen", "reihen", "erneut", "darauf", "bereits", "jetzt", "eine", "autonome", "j\u00fcdische", "staatsregierung", "zu", "fordern", "erst", "mit", "einer", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "in", "pal\u00e4stina", "k\u00f6nne", "dies", "geschehen", "daf\u00fcr", "erreichten", "sie", "die", "zustimmung", "der", "europ\u00e4ischen", "staaten", "beginnender", "nahostkonflikt", "gro\u00dfbritannien", "erkannte", "die", "eigenen", "w\u00e4hrend", "des", "weltkriegs", "den", "haschemiten", "gemachten", "zusagen", "f\u00fcr", "ein", "selbst\u00e4ndiges", "gro\u00dfarabien", "nicht", "an", "daraufhin", "entstand", "widerstand", "gegen", "eine", "weitere", "j\u00fcdische", "besiedlung", "pal\u00e4stinas", "bei", "den", "dort", "ans\u00e4ssigen", "arabern", "und", "denen", "der", "weiteren", "region", "sie", "sahen", "diese", "nun", "als", "ausdruck", "imperialistischer", "britischer", "politik", "die", "gegen", "ihr", "ziel", "einer", "gro\u00dfarabischen", "nation", "gerichtet", "sei", "eine", "resolution", "des", "syrischen", "kongresses", "vom", "juli", "wandte", "sich", "gegen", "ein", "j\u00fcdisches", "gemeinwesen", "im", "s\u00fcdlichen", "teil", "syriens", "pal\u00e4stina", "genannt", "arabische", "delegierte", "protestierten", "vor", "einer", "von", "uspr\u00e4sident", "woodrow", "wilson", "entsandten", "kommission", "gegen", "einen", "judenstaat", "im", "april", "\u00fcbertrug", "der", "v\u00f6lkerbund", "gro\u00dfbritannien", "das", "mandat", "zur", "verwaltung", "pal\u00e4stinas", "und", "damit", "zur", "erf\u00fcllung", "der", "balfourdeklaration", "premierminister", "david", "lloyd", "george", "ernannte", "mit", "sir", "herbert", "samuel", "einen", "britischen", "juden", "zum", "hochkommissar", "in", "pal\u00e4stina", "dadurch", "wuchs", "die", "erbitterung", "vieler", "araber", "\u00fcber", "die", "briten", "und", "die", "j\u00fcdischen", "siedler", "pal\u00e4stinas", "die", "sie", "nun", "als", "gegen", "sich", "verb\u00fcndet", "ansahen", "im", "selben", "monat", "griffen", "araber", "in", "jerusalem", "erstmals", "juden", "an", "pl\u00fcnderten", "j\u00fcdische", "gesch\u00e4fte", "t\u00f6teten", "und", "verletzten", "j\u00fcdische", "anwohner", "das", "britische", "milit\u00e4r", "griff", "nicht", "ein", "im", "mai", "wurden", "bei", "neuen", "arabischen", "ausschreitungen", "juden", "in", "jaffa", "ermordet", "die", "ebenfalls", "angegriffene", "j\u00fcdische", "siedlung", "petach", "tikwa", "konnte", "sich", "erfolgreich", "verteidigen", "britische", "mandatspolitik", "daraufhin", "lie\u00df", "der", "britische", "hochkommissar", "die", "weitere", "j\u00fcdische", "einwanderung", "stoppen", "um", "zun\u00e4chst", "die", "ursachen", "der", "unruhen", "aufzukl\u00e4ren", "die", "untersuchungskommission", "stellte", "fest", "dass", "arabische", "polizei", "sich", "an", "\u00fcbergriffen", "auf", "juden", "beteiligt", "habe", "statt", "diese", "zu", "sch\u00fctzen", "zuvor", "h\u00e4tten", "zionistische", "beh\u00f6rden", "hebr\u00e4ische", "arbeit", "propagiert", "juden", "die", "arabischen", "gro\u00dfgrundbesitz", "gekauft", "hatten", "stellten", "bevorzugt", "j\u00fcdische", "neusiedler", "ein", "und", "entlie\u00dfen", "die", "ans\u00e4ssigen", "araber", "die", "britische", "verwaltung", "erlaubte", "nun", "juden", "aber", "nicht", "arabern", "waffen", "zu", "ihrer", "selbstverteidigung", "zu", "tragen", "winston", "churchill", "damals", "britischer", "kolonialminister", "erlaubte", "weitere", "j\u00fcdische", "einwanderung", "ohne", "dass", "die", "gestalt", "und", "grenze", "des", "k\u00fcnftigen", "j\u00fcdischen", "staates", "gekl\u00e4rt", "war", "wurde", "die", "zionistische", "gewerkschaft", "histadrut", "mit", "dem", "ziel", "gegr\u00fcndet", "in", "den", "von", "privaten", "investoren", "gemiedenen", "branchen", "unternehmen", "zu", "betreiben", "und", "wurde", "so", "im", "laufe", "der", "zeit", "gr\u00f6\u00dfter", "arbeitgeber", "in", "pal\u00e4stina", "im", "sommer", "erkl\u00e4rte", "ein", "zwischenbericht", "des", "hochkommissars", "die", "umsetzung", "der", "balfourerkl\u00e4rung", "sei", "von", "den", "rechten", "der", "ans\u00e4ssigen", "bev\u00f6lkerung", "abh\u00e4ngig", "damit", "r\u00e4umte", "er", "der", "arabischen", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "praktisch", "das", "recht", "ein", "den", "j\u00fcdischen", "staat", "abzulehnen", "zudem", "machte", "er", "den", "arabischen", "nationalisten", "mohammed", "amin", "alhusseini", "zum", "mufti", "von", "jerusalem", "wurde", "das", "britische", "mandatsgebiet", "aufgeteilt", "der", "kleinere", "teil", "wurde", "von", "nun", "an", "pal\u00e4stina", "genannt", "w\u00e4hrend", "aus", "dem", "gr\u00f6\u00dferen", "teil", "transjordanien", "erst", "als", "sultanat", "dann", "als", "k\u00f6nigreich", "jordanien", "entstand", "damit", "sahen", "die", "panarabisten", "die", "aussicht", "auf", "ein", "eigenes", "gro\u00dfpal\u00e4stina", "weiter", "geschw\u00e4cht", "seit", "etwa", "bestand", "in", "deutschland", "die", "m\u00f6glichkeit", "der", "hachschara", "vorbereitung", "auf", "die", "auswanderung", "doch", "blieb", "der", "zionismus", "angelegenheit", "einer", "minderheit", "der", "juden", "von", "etwa", "deutschen", "juden", "geh\u00f6rten", "nur", "einer", "zionistischen", "organisation", "an", "die", "mehrheit", "wollte", "in", "europa", "bleiben", "und", "dort", "an", "der", "verbesserung", "der", "sozialen", "und", "rechtlichen", "lage", "f\u00fcr", "alle", "b\u00fcrger", "mitwirken", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "deutschland", "mit", "dem", "machtantritt", "der", "nsdap", "am", "januar", "begann", "die", "gesamtstaatliche", "judenverfolgung", "in", "deutschland", "erste", "ma\u00dfnahmen", "des", "nsregimes", "waren", "der", "judenboykott", "vom", "april", "sowie", "das", "gesetz", "zur", "wiederherstellung", "des", "berufsbeamtentums", "und", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "zulassung", "zur", "rechtsanwaltschaft", "vom", "april", "wodurch", "viele", "deutsche", "juden", "eigentum", "beruf", "und", "soziale", "stellung", "verloren", "am", "august", "trat", "das", "haavaraabkommen", "transfer", "zwischen", "der", "jewish", "agency", "der", "zionistischen", "vereinigung", "f\u00fcr", "deutschland", "und", "dem", "deutschen", "reichsministerium", "f\u00fcr", "wirtschaft", "in", "kraft", "um", "die", "emigration", "deutscher", "juden", "nach", "pal\u00e4stina", "zu", "erleichtern", "und", "zugleich", "den", "deutschen", "export", "zu", "f\u00f6rdern", "bis", "zum", "jahresende", "emigrierten", "etwa", "der", "in", "deutschland", "lebenden", "juden", "die", "meisten", "ca", "zogen", "zun\u00e4chst", "in", "die", "europ\u00e4ischen", "nachbarstaaten", "nach", "pal\u00e4stina", "entschieden", "sich", "f\u00fcr", "ein", "land", "in", "\u00fcbersee", "in", "den", "folgejahren", "bis", "blieb", "die", "j\u00e4hrliche", "zahl", "der", "auswanderer", "weit", "unter", "dem", "wert", "im", "jahr", "der", "machtergreifung", "waren", "es", "und", "die", "zionistischen", "vereine", "wuchsen", "bis", "auf", "mitglieder", "am", "september", "schlossen", "sich", "alle", "gro\u00dfen", "deutschj\u00fcdischen", "verb\u00e4nde", "einschlie\u00dflich", "der", "zionistischen", "zur", "reichsvertretung", "der", "deutschen", "juden", "unter", "leo", "baeck", "zusammen", "diese", "wollte", "deren", "zusammenhalt", "st\u00e4rken", "und", "die", "fluchtartige", "auswanderung", "steuern", "dazu", "beschaffte", "sie", "z", "b", "einreisepapiere", "und", "verwaltete", "zur\u00fcckgelassene", "immobilien", "adolf", "hitler", "selbst", "hielt", "den", "zionismus", "f\u00fcr", "eine", "l\u00fcge", "und", "ein", "t\u00e4uschungsman\u00f6ver", "der", "juden", "in", "mein", "kampf", "schrieb", "er", "die", "juden", "d\u00e4chten", "gar", "nicht", "daran", "in", "pal\u00e4stina", "einen", "j\u00fcdischen", "staat", "aufzubauen", "um", "den", "dann", "etwa", "zu", "bewohnen", "sondern", "sie", "w\u00fcnschen", "nur", "eine", "mit", "eigenen", "hoheitsrechten", "ausgestattete", "dem", "zugriff", "anderer", "staaten", "entzogene", "organisationszentrale", "ihrer", "internationalen", "weltbegaunerei", "einen", "zufluchtsort", "\u00fcberwiesener", "lumpen", "und", "eine", "hochschule", "werdender", "gaunernachdem", "die", "n\u00fcrnberger", "gesetze", "vom", "september", "den", "deutschen", "juden", "die", "staatsb\u00fcrgerrechte", "entzogen", "hatten", "wuchs", "die", "zahl", "der", "ausreisewilligen", "obwohl", "verb\u00e4nde", "wie", "der", "centralverein", "deutscher", "staatsb\u00fcrger", "j\u00fcdischen", "glaubens", "weiterhin", "zum", "bleiben", "ermutigten", "deutsche", "juden", "wanderten", "von", "bis", "zum", "kriegsbeginn", "in", "andere", "l\u00e4nder", "aus", "daf\u00fcr", "musste", "ihre", "reichsvertretung", "immer", "mehr", "mittel", "aufbringen", "bis", "ihre", "mitglieder", "etwa", "prozent", "ihres", "einkommens", "an", "sie", "abgeben", "mussten", "die", "zionistische", "vereinigung", "durfte", "von", "diesen", "einnahmen", "schulungsfarmen", "hachschara", "aufbauen", "auf", "denen", "ausreisewillige", "landwirtschaft", "erlernten", "um", "ihren", "neuanfang", "in", "pal\u00e4stina", "zu", "erleichtern", "von", "bis", "erreichten", "etwa", "juden", "aus", "dem", "deutschen", "reich", "etwa", "ein", "viertel", "aller", "j\u00fcdischen", "einwanderer", "pal\u00e4stina", "bis", "von", "ihnen", "missachteten", "dabei", "die", "britischen", "einreisevorschriften", "blockierten", "die", "deutschen", "beh\u00f6rden", "die", "auswanderung", "deutscher", "juden", "trotz", "des", "ha'avaraabkommens", "zunehmend", "adolf", "eichmann", "wurde", "nach", "pal\u00e4stina", "gesandt", "um", "dort", "kontakt", "zur", "israelischen", "untergrundorganisation", "hagana", "aufzunehmen", "eichmann", "wurde", "jedoch", "des", "landes", "verwiesen", "in", "\u00e4gypten", "traf", "er", "alhusseini", "den", "gro\u00dfmufti", "von", "jerusalem", "der", "sich", "bereits", "mit", "dem", "nsregime", "verb\u00fcndete", "nationalsozialistische", "propaganda", "im", "arabischen", "raum", "verbreitete", "und", "von", "bis", "zum", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "in", "deutschland", "lebte", "alhusseini", "wurde", "mitglied", "der", "ss", "mobilisierte", "muslime", "auf", "dem", "balkan", "f\u00fcr", "die", "waffenss", "und", "versuchte", "fluchtwege", "f\u00fcr", "juden", "aus", "osteuropa", "zu", "blockieren", "um", "ihre", "auswanderung", "nach", "pal\u00e4stina", "zu", "verhindernnach", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "am", "m\u00e4rz", "versch\u00e4rfte", "sich", "die", "lage", "reichsdeutscher", "juden", "nochmals", "die", "novemberpogrome", "vom", "bis", "november", "zerst\u00f6rten", "leben", "und", "eigentum", "hunderter", "sowie", "mit", "den", "synagogen", "auch", "die", "j\u00fcdische", "kultur", "in", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "die", "konferenz", "von", "\u00e9vian", "vom", "juli", "in", "der", "auf", "initiative", "des", "amerikanischen", "pr\u00e4sidenten", "franklin", "d", "roosevelt", "vertreter", "von", "nationen", "m\u00f6glichkeiten", "der", "auswanderung", "von", "juden", "aus", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "diskutierten", "verlief", "praktisch", "ergebnislos", "richtete", "die", "gestapo", "auf", "anordnung", "hermann", "g\u00f6rings", "eine", "reichszentrale", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "auswanderung", "ein", "der", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "am", "september", "brachte", "drei", "millionen", "polnischer", "juden", "in", "den", "deutschen", "machtbereich", "bis", "zum", "jahresende", "wurden", "von", "ihnen", "ermordet", "der", "deutsche", "einmarsch", "in", "die", "neutralen", "niederlande", "fall", "gelb", "am", "mai", "zwang", "etwa", "deutschj\u00fcdische", "emigranten", "erneut", "zur", "flucht", "aus", "belgien", "dann", "aus", "frankreich", "pal\u00e4stina", "die", "nationalsozialistische", "judenverfolgung", "beschleunigte", "den", "zustrom", "europ\u00e4ischer", "juden", "nach", "pal\u00e4stina", "ab", "erheblich", "soweit", "fl\u00fcchtlinge", "im", "rahmen", "des", "haaverahabkommens", "durch", "erl\u00f6se", "f\u00fcr", "aus", "deutschland", "exportierte", "sachkapitalien", "den", "gegenwert", "von", "pal\u00e4stinapfund", "aufbringen", "konnten", "bestand", "f\u00fcr", "sie", "auch", "\u00fcber", "das", "geringe", "britische", "einwanderungskontingent", "f\u00fcr", "juden", "hinaus", "die", "m\u00f6glichkeit", "nach", "pal\u00e4stina", "einzuwandern", "damit", "erlebte", "pal\u00e4stina", "einen", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "der", "wiederum", "im", "wege", "der", "arbeitsmigration", "den", "zustrom", "ausl\u00e4ndischer", "araber", "dorthin", "verst\u00e4rkte", "nachdem", "der", "arabische", "aufstand", "gegen", "die", "pal\u00e4stinensischen", "juden", "einsetzte", "lehnte", "die", "britische", "peelkommission", "die", "umsetzung", "der", "balfourdeklaration", "ab", "und", "legte", "im", "juli", "einen", "teilungsplan", "vor", "danach", "sollte", "ein", "gro\u00dfteil", "pal\u00e4stinas", "den", "arabern", "der", "kleinere", "teil", "mit", "den", "meisten", "j\u00fcdischen", "siedlungen", "den", "juden", "zugeteilt", "werden", "jerusalem", "und", "ein", "k\u00fcstenstreifen", "sollten", "britisches", "mandatsgebiet", "bleiben", "weizmann", "der", "die", "wzo", "seit", "leitete", "sprach", "sich", "auf", "dem", "zionistenkongress", "f\u00fcr", "die", "annahme", "dieses", "plans", "aus", "um", "so", "viele", "verfolgte", "juden", "wie", "m\u00f6glich", "zu", "retten", "die", "vertreter", "der", "araber", "lehnten", "den", "plan", "jedoch", "ab", "und", "verlangten", "ganz", "pal\u00e4stina", "zu", "einem", "arabischen", "staat", "zu", "machen", "dies", "entflammte", "den", "arabischen", "aufstand", "erneut", "die", "abwehrk\u00e4mpfe", "der", "briten", "zwangen", "den", "mufti", "alhusseini", "zur", "flucht", "aus", "pal\u00e4stina", "die", "hagana", "baute", "mit", "hilfe", "des", "prozionistischen", "briten", "orde", "wingate", "eine", "schlagkr\u00e4ftige", "aber", "rein", "defensiv", "ausgerichtete", "einheit", "zum", "schutz", "der", "j\u00fcdischen", "siedlungen", "auf", "die", "plugot", "laila", "ihre", "devise", "lautete", "hawlaga", "selbstbeherrschung", "nachfolgekommissionen", "der", "briten", "schr\u00e4nkten", "das", "den", "juden", "zuerkannte", "gebiet", "immer", "weiter", "ein", "und", "lie\u00dfen", "den", "plan", "peels", "schlie\u00dflich", "ganz", "fallen", "im", "wei\u00dfbuch", "von", "legte", "die", "britische", "regierung", "einseitig", "fest", "die", "balfourdeklaration", "sei", "bereits", "verwirklicht", "in", "f\u00fcnf", "jahren", "sollten", "noch", "maximal", "juden", "in", "pal\u00e4stina", "einwandern", "d\u00fcrfen", "auf", "einer", "konferenz", "in", "london", "im", "august", "versuchte", "neville", "chamberlain", "erfolglos", "die", "vertreter", "der", "wzo", "zum", "verzicht", "auf", "einen", "j\u00fcdischen", "staat", "in", "pal\u00e4stina", "zu", "bewegen", "die", "wzo", "der", "v\u00f6lkerbund", "und", "winston", "churchill", "als", "oppositionsf\u00fchrer", "im", "britischen", "unterhaus", "lehnten", "dieses", "wei\u00dfbuch", "als", "mit", "dem", "britischen", "mandat", "unvereinbaren", "vertragsbruch", "ab", "doch", "als", "premierminister", "behielt", "churchill", "den", "beschluss", "chamberlains", "\u00fcber", "das", "kriegsende", "hinaus", "bei", "gr\u00fcndete", "sich", "in", "paris", "der", "mossad", "le", "alija", "bet", "um", "die", "illegale", "auswanderung", "alija", "bet", "von", "europ\u00e4ischen", "juden", "zu", "koordinieren", "meist", "mit", "booten", "\u00fcber", "die", "donau", "nach", "rum\u00e4nien", "und", "weiter", "\u00fcber", "den", "bosporus", "nach", "pal\u00e4stina", "viele", "der", "v\u00f6llig", "\u00fcberladenen", "boote", "sanken", "unterwegs", "oder", "wurden", "von", "den", "briten", "vor", "erreichen", "der", "k\u00fcste", "pal\u00e4stinas", "aufgebracht", "ihre", "insassen", "in", "sammellagern", "interniert", "und", "sp\u00e4ter", "auf", "die", "insel", "mauritius", "verbannt", "die", "wzo", "erhielt", "nicht", "einmal", "eine", "britische", "erlaubnis", "zur", "legalen", "aufnahme", "j\u00fcdischer", "kinderin", "dieser", "zeit", "begannen", "j\u00fcdische", "untergrundorganisationen", "gegen", "die", "briten", "anschl\u00e4ge", "zu", "ver\u00fcben", "ab", "der", "irgun", "etzel", "unter", "f\u00fchrung", "von", "jabotinsky", "wozu", "nach", "einer", "aufspaltung", "der", "gruppe", "lechi", "unter", "f\u00fchrung", "von", "avraham", "stern", "hinzukam", "wurde", "in", "pal\u00e4stina", "die", "palmach", "als", "j\u00fcdische", "eliteeinheit", "der", "hagana", "gegr\u00fcndet", "w\u00e4hrend", "alhusseini", "in", "berlin", "mit", "hitler", "zusammentraf", "und", "erwin", "rommels", "afrikakorps", "sich", "bereits", "in", "libyen", "befand", "sein", "milit\u00e4rischer", "vorsto\u00df", "konnte", "in", "der", "zweiten", "schlacht", "von", "elalamein", "gestoppt", "werden", "bevor", "er", "j\u00fcdische", "siedlungen", "erreichte", "schoah", "mit", "dem", "\u00fcberfall", "auf", "die", "sowjetunion", "am", "juni", "begann", "der", "holocaust", "auch", "schoah", "genannt", "mit", "organisierten", "massenmorden", "zun\u00e4chst", "an", "sowjetischen", "juden", "und", "deportationen", "deutscher", "und", "osteurop\u00e4ischer", "juden", "in", "ghettos", "und", "lager", "in", "osteuropa", "zwischen", "juli", "und", "oktober", "fielen", "die", "wichtigsten", "entscheidungen", "zur", "ausweitung", "der", "judenvernichtung", "nun", "begann", "der", "bau", "von", "vernichtungslagern", "und", "f\u00fcr", "deutsche", "juden", "wurde", "reichsweit", "das", "tragen", "des", "judensterns", "angeordnet", "am", "oktober", "erlie\u00df", "heinrich", "himmler", "ein", "allgemeines", "auswanderungsverbot", "f\u00fcr", "juden", "in", "von", "deutschland", "besetzten", "gebieten", "im", "november", "zudem", "ihre", "enteignung", "und", "den", "verlust", "ihrer", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "bei", "ihrer", "deportation", "seitdem", "konnten", "juden", "nicht", "mehr", "legal", "auswandern", "am", "januar", "wurde", "auf", "der", "wannseekonferenz", "die", "seit", "juni", "begonnene", "endl\u00f6sung", "der", "judenfrage", "von", "f\u00fchrenden", "nsbeh\u00f6rdenvertretern", "f\u00fcr", "ganz", "europa", "koordiniert", "und", "organisiert", "im", "april", "befahl", "himmler", "die", "vollst\u00e4ndige", "deportation", "aller", "europ\u00e4ischen", "juden", "in", "die", "nun", "fertiggestellten", "osteurop\u00e4ischen", "vernichtungslager", "ab", "juli", "wurden", "die", "meisten", "deportierten", "neuank\u00f6mmlinge", "unmittelbar", "nach", "ihrer", "ankunft", "in", "den", "lagern", "vergast", "der", "laufende", "holocaust", "wurde", "im", "herbst", "au\u00dferhalb", "deutschlands", "bekannt", "dies", "f\u00fchrte", "aber", "zu", "keinen", "gezielten", "gegenma\u00dfnahmen", "eine", "j\u00fcdische", "brigade", "formierte", "sich", "in", "der", "britischen", "armee", "siehe", "hannah", "szenes", "auf", "der", "biltmorekonferenz", "in", "new", "york", "city", "forderten", "die", "usdelegierten", "der", "wzo", "und", "die", "gruppe", "um", "ben", "gurion", "erstmals", "die", "tore", "pal\u00e4stinas", "zu", "\u00f6ffnen", "und", "dort", "ein", "j\u00fcdisches", "commonwealth", "mit", "demokratischer", "verfassung", "nach", "europ\u00e4ischem", "vorbild", "einzurichten", "dies", "lehnte", "die", "britische", "regierung", "ab", "und", "untersagte", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "des", "biltmoreprogramms", "in", "gro\u00dfbritannien", "und", "pal\u00e4stina", "der", "revisionistischen", "bergsongruppe", "gelang", "es", "trotz", "widerst\u00e4nden", "mit", "\u00f6ffentlichkeitswirksamen", "und", "geschickten", "kampagnen", "die", "usamerikanische", "regierung", "so", "unter", "druck", "zu", "setzen", "dass", "sie", "mit", "dem", "war", "refugee", "board", "eine", "weitere", "amerikanische", "staatliche", "organisation", "zur", "rettung", "der", "verfolgten", "juden", "gr\u00fcndeteseit", "dem", "aufstand", "im", "warschauer", "ghetto", "im", "januar", "wuchs", "die", "zahl", "j\u00fcdischer", "fl\u00fcchtlinge", "erneut", "die", "britische", "regierung", "lie\u00df", "nun", "immer", "h\u00e4ufiger", "j\u00fcdische", "siedlungen", "in", "pal\u00e4stina", "durchsuchen", "illegale", "einwanderer", "verhaften", "und", "verbot", "zionistische", "zeitungen", "weiteten", "die", "organisationen", "irgun", "und", "lechi", "ihre", "anschl\u00e4ge", "gegen", "die", "briten", "aus", "die", "hagana", "nahm", "irgunmitglieder", "fest", "und", "lieferte", "einige", "von", "ihnen", "den", "briten", "aus", "gleichzeitig", "k\u00e4mpften", "etwa", "von", "bis", "dahin", "pal\u00e4stinischen", "juden", "mit", "den", "alliierten", "in", "europa", "gegen", "die", "deutschen", "geschichte", "seit", "nachkriegszeit", "in", "den", "letzten", "kriegsmonaten", "befreiten", "die", "alliierten", "einige", "der", "nationalsozialistischen", "vernichtungslager", "darunter", "am", "januar", "das", "kz", "auschwitz", "doch", "kein", "europ\u00e4ischer", "staat", "au\u00dfer", "frankreich", "und", "schweden", "erkl\u00e4rte", "sich", "nach", "kriegsende", "am", "mai", "bereit", "die", "\u00fcberlebenden", "aufzunehmen", "im", "britischen", "wahlkampf", "versprach", "die", "conservative", "party", "pal\u00e4stina", "aufzuteilen", "um", "den", "streit", "mit", "den", "arabern", "beizulegen", "die", "labour", "party", "legte", "einen", "pal\u00e4stinaplan", "vor", "der", "vorsah", "die", "ganze", "region", "in", "einen", "j\u00fcdischen", "staat", "umzuwandeln", "und", "die", "arabischen", "bewohner", "durch", "gro\u00dfz\u00fcgige", "geldmittel", "zum", "auswandern", "zu", "bewegen", "nach", "ihrem", "wahlsieg", "lie\u00df", "die", "labourregierung", "jedoch", "nur", "juden", "monatlich", "einwandern", "die", "wzo", "forderte", "wenigstens", "die", "\u00fcberlebenden", "kzh\u00e4ftlinge", "einwandern", "zu", "lassen", "uspr\u00e4sident", "harry", "s", "truman", "forderte", "die", "briten", "auf", "sofort", "j\u00fcdische", "einwanderer", "zuzulassen", "eine", "auf", "seinen", "druck", "hin", "gebildete", "angloamerikanische", "kommission", "bereiste", "pal\u00e4stina", "und", "die", "europ\u00e4ischen", "sammellager", "f\u00fcr", "displaced", "persons", "sie", "\u00fcbernahm", "danach", "trumans", "forderung", "doch", "der", "britische", "au\u00dfenminister", "ernest", "bevin", "hielt", "an", "dem", "niedrigen", "monatskontingent", "fest", "daraufhin", "nahm", "der", "zionistenkongress", "in", "genf", "das", "biltmoreprogramm", "als", "basis", "f\u00fcr", "seine", "ziele", "an", "dies", "blieb", "in", "der", "wzo", "umstritten", "radikale", "gruppen", "forderten", "offenen", "widerstand", "gegen", "die", "britische", "mandatsregierung", "andere", "einen", "binationalen", "staat", "mit", "gleichen", "rechten", "f\u00fcr", "juden", "und", "araber", "denn", "nur", "im", "einvernehmen", "mit", "den", "arabischen", "nachbarstaaten", "sei", "ein", "j\u00fcdischer", "staat", "dauerhaft", "lebensf\u00e4hig", "wobei", "die", "arabischen", "teile", "pal\u00e4stinas", "j\u00fcdischer", "besiedlung", "offenstehen", "m\u00fcssten", "araber", "sollten", "sich", "mit", "juden", "gegen", "gro\u00dfgrundbesitzer", "zusammenschlie\u00dfen", "k\u00f6nnen", "dies", "vertraten", "s\u00e4kulare", "linksgerichtete", "zionisten", "die", "sp\u00e4ter", "die", "mapampartei", "gr\u00fcndeten", "und", "deutschj\u00fcdische", "zionisten", "wie", "martin", "buber", "hugo", "bergmann", "ernst", "simon", "sowie", "der", "rabbiner", "und", "sp\u00e4tere", "universit\u00e4tsleiter", "judah", "leon", "magnes", "die", "usamerikanischen", "zionisten", "um", "ben", "gurion", "und", "die", "sozialistische", "mapaipartei", "lehnten", "einen", "binationalen", "staat", "ab", "um", "den", "displaced", "persons", "mit", "einem", "begrenzten", "j\u00fcdischen", "staat", "sofort", "einen", "zufluchtsort", "anbieten", "zu", "k\u00f6nnen", "die", "araber", "in", "und", "um", "pal\u00e4stina", "lehnten", "einen", "binationalen", "staat", "ebenfalls", "abaus", "der", "sowjetunion", "wurden", "seit", "februar", "etwa", "vom", "nsregime", "vertriebene", "polnische", "juden", "in", "ihr", "heimatland", "abgeschoben", "dort", "aber", "von", "den", "ortsans\u00e4ssigen", "polen", "die", "ihren", "besitz", "vielfach", "\u00fcbernommen", "hatten", "abgelehnt", "von", "ihnen", "flohen", "daraufhin", "besonders", "seit", "dem", "pogrom", "von", "kielce", "am", "juli", "weiter", "\u00fcber", "westeuropa", "nach", "pal\u00e4stina", "die", "hagana", "die", "j\u00fcdische", "brigade", "der", "britischen", "armee", "und", "der", "mossad", "organisierten", "nun", "gemeinsam", "diese", "illegale", "einwanderung", "der", "shoa\u00fcberlebenden", "bericha", "die", "briten", "lie\u00dfen", "von", "ihnen", "in", "dplager", "in", "die", "amerikanische", "besatzungszone", "nach", "deutschland", "zur\u00fcckbringen", "andere", "in", "zypern", "internieren", "sie", "inhaftierten", "bei", "einer", "razzia", "am", "juni", "alle", "in", "pal\u00e4stina", "auffindbaren", "mitglieder", "der", "jewish", "agency", "und", "andere", "f\u00fchrende", "zionisten", "und", "hielten", "sie", "wochenlang", "in", "einem", "lager", "in", "lod", "gefangen", "gr\u00fcndung", "des", "staates", "israel", "im", "jahr", "nahmen", "dann", "irgunangriffe", "vor", "allem", "auf", "britische", "eisenbahnlinien", "und", "das", "arabische", "hohe", "komitee", "zu", "palmacheinheiten", "sprengten", "vom", "bis", "mai", "zehn", "br\u00fccken", "im", "gegenzug", "zu", "den", "terroranschl\u00e4gen", "verhafteten", "die", "mandatstr\u00e4ger", "am", "juni", "alle", "zionistischen", "anf\u00fchrer", "worauf", "am", "juli", "die", "irgun", "einen", "seitenfl\u00fcgel", "des", "jerusalemer", "king", "david", "hotels", "sprengte", "wo", "sich", "das", "britische", "hauptquartier", "befand", "die", "eskalation", "der", "unruhen", "zog", "sich", "dann", "durch", "das", "ganze", "jahr", "bis", "die", "vereinten", "nationen", "am", "november", "dem", "unteilungsplan", "f\u00fcr", "pal\u00e4stina", "und", "der", "gr\u00fcndung", "eines", "j\u00fcdischen", "und", "eines", "arabischen", "staates", "zustimmten", "mit", "dem", "unbeschluss", "und", "dem", "beginn", "des", "britischen", "r\u00fcckzugs", "nahmen", "nun", "die", "arabischen", "unruhen", "und", "anschl\u00e4ge", "wieder", "zu", "am", "tag", "nach", "der", "verk\u00fcndung", "des", "unteilungsplans", "november", "begann", "der", "zionistischarabische", "b\u00fcrgerkrieg", "arabische", "kr\u00e4fte", "bestehend", "aus", "dorfmilizen", "die", "von", "der", "arabischen", "befreiungsarmee", "arab", "liberation", "army", "unterst\u00fctzt", "und", "durch", "europ\u00e4ische", "s\u00f6ldner", "wie", "zum", "beispiel", "deserteure", "der", "britischen", "armee", "und", "veteranen", "der", "kroatischen", "waffenss", "verst\u00e4rkt", "wurden", "standen", "j\u00fcdischen", "milizen", "darunter", "zahlreichen", "veteranen", "des", "zweiten", "weltkriegs", "und", "den", "palmachtruppen", "gegen\u00fcber", "anfang", "dezember", "rief", "das", "arabische", "hochkomitee", "einen", "dreit\u00e4gigen", "generalstreik", "aus", "die", "arabische", "liga", "konnte", "vor", "dem", "vollst\u00e4ndigen", "britischen", "r\u00fcckzug", "keine", "invasion", "durchf\u00fchren", "plante", "jedoch", "eine", "invasion", "am", "tag", "nach", "abschluss", "des", "r\u00fcckzugs", "am", "mai", "verlas", "david", "ben", "gurion", "in", "tel", "aviv", "die", "israelische", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "die", "usa", "erkannten", "den", "neuen", "staat", "am", "selben", "tag", "die", "sowjetunion", "am", "mai", "an", "das", "britische", "mandat", "endete", "am", "mai", "mit", "beginn", "dieses", "tages", "griffen", "die", "armeen", "transjordaniens", "des", "irak", "des", "libanon", "\u00e4gyptens", "und", "syriens", "israel", "an", "israel", "besiegte", "sie", "im", "pal\u00e4stinakrieg", "mit", "hilfe", "von", "waffenlieferungen", "aus", "west", "und", "osteuropa", "der", "sowjetunion", "und", "den", "usa", "nun", "begann", "die", "legale", "masseneinwanderung", "von", "juden", "aus", "europa", "in", "israel", "als", "ersten", "gesetzgeberischen", "akt", "verabschiedete", "die", "knesset", "das", "r\u00fcckkehrgesetz", "das", "allen", "nach", "dem", "gesetz", "als", "j\u00fcdisch", "definierten", "personen", "das", "recht", "zusichert", "sich", "in", "israel", "niederzulassen", "und", "sofort", "die", "israelische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "zu", "erhalten", "neue", "programmatik", "seit", "israels", "staatsgr\u00fcndung", "finden", "wzokongresse", "nur", "noch", "in", "jerusalem", "statt", "der", "kongress", "ersetzte", "das", "basler", "programm", "durch", "das", "jerusalem", "programm", "das", "als", "ziele", "der", "zionistischen", "bewegung", "bestimmte", "die", "st\u00e4rkung", "des", "staates", "israel", "die", "einsammlung", "der", "zerstreuten", "in", "eretz", "israel", "die", "pflege", "der", "einheit", "des", "j\u00fcdischen", "volkesdamit", "r\u00fcckte", "das", "verh\u00e4ltnis", "israels", "zur", "j\u00fcdischen", "diaspora", "und", "ihre", "beiderseitigen", "pflichten", "zum", "erhalt", "des", "judentums", "ins", "zentrum", "der", "\u00fcberlegungen", "neozionismus", "der", "traum", "der", "zionisten", "durch", "die", "errichtung", "eines", "eigenen", "j\u00fcdischen", "staates", "eine", "sichere", "heimst\u00e4tte", "zu", "finden", "erf\u00fcllte", "sich", "bis", "heute", "nur", "in", "eingeschr\u00e4nktem", "ma\u00dfe", "in", "einer", "ihnen", "feindlich", "gesinnten", "umwelt", "mussten", "sich", "die", "israelis", "ihre", "existenz", "hart", "erk\u00e4mpfen", "und", "von", "einer", "normalit\u00e4t", "des", "lebens", "konnte", "keine", "rede", "sein", "im", "juni", "besiegte", "israel", "im", "sechstagekrieg", "die", "bedrohlich", "aufziehende", "arabische", "allianz", "und", "konnte", "gleichzeitig", "mit", "der", "\u00e4gyptischen", "sinaihalbinsel", "samt", "gazastreifen", "dem", "jordanischen", "westjordanland", "sowie", "den", "syrischen", "golanh\u00f6hen", "weitere", "gebiete", "des", "biblischen", "eretz", "israel", "erobern", "dieser", "triumph", "l\u00f6ste", "eine", "nationale", "und", "religi\u00f6se", "euphorie", "aus", "und", "belebte", "den", "alten", "zionistischen", "geist", "wieder", "im", "zuge", "dieser", "entwicklung", "brach", "auch", "die", "diskussion", "\u00fcber", "die", "grenzen", "israels", "wieder", "auf", "gleichzeitig", "wurde", "die", "awoda", "als", "f\u00fchrende", "zionistische", "partei", "wegen", "der", "z\u00f6gernden", "besiedlung", "der", "besetzten", "gebiete", "in", "frage", "gestellt", "f\u00fcr", "den", "neozionismus", "ist", "die", "besiedlung", "der", "besetzten", "gebiete", "von", "zentraler", "bedeutung", "k\u00fcnstlerische", "rezeption", "mit", "dem", "aufkommen", "der", "zionistischen", "bewegung", "gab", "es", "schnell", "dichter", "und", "komponisten", "die", "deren", "anliegen", "k\u00fcnstlerisch", "w\u00fcrdigten", "ver\u00f6ffentlichte", "der", "deutschsprachige", "lemberger", "jurist", "und", "dichter", "itzhak", "feld", "ein", "gedicht", "in", "der", "zeitschrift", "selbstemanzipation", "s", "o", "mit", "dem", "titel", "sehnsucht", "das", "bald", "darauf", "von", "verschiedenen", "komponisten", "vertont", "wurde", "am", "bekanntesten", "wurde", "die", "fassung", "die", "der", "journalist", "heinrich", "loewe", "in", "sein", "liederbuch", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "vereine", "aufnahm", "die", "melodie", "stammt", "von", "berthold", "w", "conti", "wobei", "sich", "hinter", "diesem", "pseudonym", "vermutlich", "der", "im", "b\u00f6hmischen", "horaschdowitz", "geborene", "berthold", "kohn", "verbarg", "er", "starb", "das", "lied", "avancierte", "bald", "zu", "einer", "art", "hymne", "der", "zionistischen", "bewegung", "und", "wurde", "auch", "als", "nationallied", "beim", "ersten", "zionistenkongress", "in", "basel", "vorgetragen", "wo", "theodor", "herzl", "es", "begeistert", "aufnahm", "textlich", "wurde", "das", "lied", "geradezu", "als", "symbol", "der", "j\u00fcdischdeutschen", "verflechtung", "gedeutet", "indem", "es", "in", "der", "sprache", "der", "deutschen", "romantik", "den", "zionistischen", "anliegen", "poetisch", "ausdruck", "verleiht", "bald", "wurde", "es", "in", "verschiedenen", "fassungen", "auch", "ins", "jiddische", "und", "hebr\u00e4ische", "\u00fcbertragen", "und", "genoss", "auch", "gro\u00dfe", "popularit\u00e4t", "unter", "den", "siedlern", "in", "pal\u00e4stina", "weil", "aber", "sp\u00e4ter", "das", "osteurop\u00e4ische", "judentum", "innerhalb", "der", "zionistischen", "bewegung", "dominierte", "setzte", "sich", "am", "ende", "die", "vom", "inhalt", "her", "\u00e4hnliche", "und", "urspr\u00fcnglich", "ebenfalls", "mit", "sehnsucht", "betitelte", "hatikwa", "als", "hymne", "des", "zionismus", "und", "sp\u00e4ter", "israels", "durch", "gegenpositionen", "antizionismus", "eine", "besonders", "verbreitete", "gegenposition", "ist", "der", "antizionismus", "der", "den", "zionismus", "und", "den", "staat", "israel", "ablehnt", "und", "bek\u00e4mpft", "viele", "antizionisten", "betonen", "den", "unterschied", "ihrer", "\u00fcberzeugung", "zum", "antisemitismus", "w\u00e4hrend", "kritiker", "die", "gemeinsamkeiten", "beider", "ideologien", "hervorheben", "antizionisten", "verstehen", "den", "zionismus", "heute", "generell", "als", "eine", "politische", "str\u00f6mung", "die", "die", "errichtung", "und", "vergr\u00f6\u00dferung", "eines", "israelischen", "territoriums", "zu", "lasten", "der", "arabischen", "bev\u00f6lkerung", "unterst\u00fctzt", "in", "der", "arabischen", "und", "islamischen", "wie", "in", "der", "restlichen", "welt", "gibt", "es", "organisationen", "und", "personen", "die", "den", "zionismus", "als", "solchen", "kritisieren", "insbesondere", "die", "mehrheit", "der", "pal\u00e4stinenser", "und", "der", "arabischen", "staaten", "beschuldigen", "die", "zionistische", "bewegung", "der", "vertreibung", "der", "pal\u00e4stinenser", "aus", "ihren", "siedlungsgebieten", "und", "stellen", "das", "existenzrecht", "des", "staates", "israel", "\u00fcberhaupt", "in", "frage", "der", "zionismus", "wird", "von", "ihnen", "als", "fortbestehende", "form", "des", "kolonialismus", "bezeichnet", "dieser", "streit", "bildet", "den", "ideologischen", "hintergrund", "des", "nahostkonflikts", "aufsehen", "erregte", "im", "jahre", "die", "resolution", "der", "ungeneralversammlung", "in", "der", "zionismus", "als", "eine", "form", "des", "rassismus", "bezeichnet", "wurde", "die", "resolution", "wurde", "am", "dezember", "durch", "die", "resolution", "von", "der", "ungeneralversammlung", "mit", "zu", "stimmen", "bei", "enthaltungen", "zur\u00fcckgenommen", "nach", "verlautbarung", "des", "israelischen", "au\u00dfenministeriums", "habe", "israel", "seine", "teilnahme", "an", "der", "madrider", "friedenskonferenz", "von", "der", "r\u00fccknahme", "der", "resolution", "abh\u00e4ngig", "gemacht", "bezeichnete", "ungeneralsekret\u00e4r", "kofi", "annan", "die", "resolution", "als", "einen", "tiefpunkt", "in", "der", "geschichte", "der", "vereinten", "nationen", "die", "vom", "europarat", "eingesetzte", "europ\u00e4ische", "kommission", "gegen", "rassismus", "und", "intoleranz", "ecri", "ver\u00f6ffentlichte", "im", "jahr", "ein", "arbeitspapier", "\u00fcber", "die", "formen", "des", "heutigen", "antisemitismus", "in", "dem", "sie", "betonte", "dass", "sich", "in", "der", "behauptung", "der", "staat", "israel", "sei", "ein", "rassistisches", "vorhaben", "antisemitismus", "manifestiereder", "zionismus", "ist", "bis", "heute", "eine", "projektionsfl\u00e4che", "f\u00fcr", "verschw\u00f6rungstheorien", "wie", "die", "protokolle", "der", "weisen", "von", "zion", "auf", "diese", "protokolle", "berufen", "sich", "noch", "heute", "verschiedene", "islamistische", "vereinigungen", "wie", "die", "hamas", "positionen", "von", "hillel", "kook", "ver\u00f6ffentlichte", "hillel", "kook", "alias", "peter", "bergson", "seine", "postzionistische", "idee", "indem", "er", "f\u00fcr", "einen", "s\u00e4kularen", "staat", "der", "hebr\u00e4er", "und", "gegen", "einen", "j\u00fcdischen", "vatikan", "der", "die", "ganze", "j\u00fcdische", "diaspora", "einschlie\u00dfen", "und", "religi\u00f6s", "gepr\u00e4gt", "sein", "w\u00fcrde", "argumentierte", "mit", "shmuel", "merlin", "und", "eri", "jabotinsky", "war", "er", "vorreiter", "und", "mitglied", "der", "gegr\u00fcndeten", "oppositionellen", "fraktion", "la", "merchav", "innerhalb", "der", "cherut", "die", "wzo", "ihrerseits", "sieht", "diese", "verbindung", "als", "wesentlich", "an", "und", "betrachtet", "ihre", "st\u00e4rkung", "und", "die", "sammlung", "der", "juden", "in", "und", "um", "israel", "als", "noch", "nicht", "beendet", "postzionismus", "der", "erstmals", "vom", "linksgerichteten", "journalisten", "uri", "avinery", "verwendete", "begriff", "postzionismus", "verlangt", "die", "losl\u00f6sung", "des", "staates", "israel", "von", "zionistischen", "vorgaben", "um", "seine", "eigenstaatlichkeit", "unabh\u00e4ngig", "von", "einfl\u00fcssen", "der", "diaspora", "zu", "begr\u00fcnden", "damit", "stand", "avinery", "dem", "kanaanismus", "nahe", "amos", "elon", "und", "menachem", "brinker", "verstanden", "unter", "postzionismus", "eine", "auffassung", "wonach", "das", "sammeln", "der", "exilierten", "nunmehr", "abgeschlossen", "sei", "in", "den", "er", "jahren", "hat", "der", "begriff", "einen", "bedeutungswandel", "erfahren", "und", "steht", "seither", "allgemeiner", "f\u00fcr", "eine", "infragestellung", "zionistischer", "narrative", "und", "eine", "weitere", "abwendung", "von", "der", "diaspora", "derek", "j", "penslar", "professor", "f\u00fcr", "jewish", "studies", "an", "der", "universit\u00e4t", "toronto", "nimmt", "den", "postzionismus", "gegen", "die", "h\u00e4ufige", "unterstellung", "in", "schutz", "dieser", "sei", "linkslastig", "und", "untergrabe", "die", "fundamente", "der", "zionistischen", "ideologie", "vielmehr", "sei", "der", "postzionismus", "wie", "am", "beispiel", "der", "werke", "des", "schriftstellers", "gafi", "amir", "etwa", "in", "der", "erz\u00e4hlung", "by", "the", "time", "you're", "twenty", "one", "you'll", "reach", "the", "moon", "sichtbar", "werde", "h\u00e4ufig", "apolitisch", "prokapitalistisch", "und", "verherrliche", "die", "autonomie", "des", "individuums", "neben", "einer", "un\u00fcbersehbaren", "abwendung", "des", "individuums", "vom", "j\u00fcdischen", "erbe", "dem", "jewish", "bookshelf", "dt", "j\u00fcdisches", "b\u00fccherregal", "gebe", "es", "aber", "weiterhin", "verbindungslinien", "vom", "postzionismus", "zu", "judentum", "und", "haskala", "auch", "bei", "rechtsgerichteten", "postzionisten", "postzionistische", "positionen", "der", "rechten", "nehmen", "dabei", "das", "jerusalemer", "shalem", "center", "oder", "auch", "die", "siedlerzeitschrift", "nekudah", "ein", "der", "postzionismus", "s\u00e4kularer", "juden", "wird", "in", "der", "von", "adi", "ophir", "gegr\u00fcndeten", "zeitschrift", "teoryah", "uvikoret", "besprochen", "ihre", "positionen", "transportieren", "mitunter", "das", "postmoderne", "denken", "der", "historiker", "amnon", "razkrakotzkin", "kritisiert", "diesen", "westlichen", "multikulturalismus", "als", "heuchelei", "die", "vor", "der", "umgebenden", "arabischen", "realit\u00e4t", "und", "der", "islamischen", "kultur", "ebenso", "wie", "vor", "der", "j\u00fcdischen", "tradition", "die", "augen", "verschlie\u00dfe", "worunter", "auch", "die", "mizrachim", "zu", "leiden", "h\u00e4tten", "missbr\u00e4uchliche", "verwendung", "der", "begriffe", "zionismus", "und", "zionist", "der", "historiker", "claudio", "vericelli", "schreibt", "als", "mitautor", "eines", "buches", "der", "unione", "delle", "comunit\u00e0", "ebraiche", "italiane", "des", "italienischen", "j\u00fcdischen", "gemeindebundes", "das", "wort", "zionismus", "werde", "im", "unkritischen", "sprachgebrauch", "der", "medien", "und", "im", "internet", "inflation\u00e4r", "h\u00e4ufig", "unsachgem\u00e4\u00df", "und", "in", "reduktionistischer", "weise", "verwendet", "in", "delegitimierender", "absicht", "diene", "es", "der", "stigmatisierung", "und", "d\u00e4monisierung", "und", "f\u00fchre", "zum", "dekontextualisierten", "und", "dehistorisierten", "bild", "des", "zionismus", "vericelli", "f\u00fchrt", "dies", "in", "teilen", "auf", "historische", "unwissenheit", "zur\u00fcck", "die", "bezeichnung", "zionist", "wird", "von", "antisemiten", "als", "codewort", "f\u00fcr", "jude", "gebraucht", "um", "ihre", "judenfeindlichkeit", "nicht", "offen", "zu", "benennen", "dies", "zeigte", "sich", "etwa", "in", "der", "anfangsphase", "des", "kalten", "krieges", "als", "einzelne", "staaten", "des", "ostblocks", "kampagnen", "und", "schauprozesse", "gegen", "juden", "startetendas", "schlagwort", "zionist", "occupied", "government", "zog", "kam", "in", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "auf", "es", "greift", "die", "alte", "verschw\u00f6rungstheorie", "auf", "die", "juden", "w\u00fcrden", "konspirieren", "um", "eine", "klandestine", "weltregierung", "zu", "errichten", "klassifizierte", "das", "amtsgericht", "essen", "das", "wort", "zionisten", "in", "der", "parole", "tod", "und", "hass", "den", "zionisten", "ebenfalls", "als", "codewort", "f\u00fcr", "juden", "und", "verurteilte", "einen", "angeklagten", "deshalb", "wegen", "volksverhetzung", "\u00e4hnlich", "entschied", "das", "oberlandesgericht", "karlsruhe", "dass", "die", "staatsanwaltschaft", "wegen", "anfangsverdachts", "einer", "volksverhetzung", "die", "ermittlungen", "aufzunehmen", "habe", "hinsichtlich", "auf", "zwei", "nebeneinander", "nahe", "einer", "j\u00fcdischen", "synagoge", "angebrachten", "wahlplakaten", "aufgedruckten", "parolen", "zionismus", "stoppen!", "israel", "ist", "unser", "ungl\u00fcck", "schluss", "damit!", "und", "wir", "h\u00e4ngen", "nicht", "nur", "plakate!", "auch", "das", "oberlandesgericht", "frankfurt", "hob", "ein", "vom", "vorwurf", "der", "volksverhetzung", "freisprechendes", "urteil", "auf", "weil", "die", "auslegungsm\u00f6glichkeit", "von", "zionisten", "als", "juden", "im", "aufgehobenen", "urteil", "nicht", "erwogen", "wurdeseit", "den", "er", "jahren", "findet", "der", "begriff", "zionazi", "verwendung", "mit", "der", "konnotativen", "gleichsetzung", "von", "nationalsozialismus", "und", "zionismus", "wird", "impliziert", "dass", "auch", "mit", "dem", "zionismus", "keine", "friedliche", "koexistenz", "m\u00f6glich", "sei", "weil", "auch", "er", "auf", "gewalt", "und", "rassismus", "setze", "und", "kontrolle", "und", "hegemonie", "suche", "damit", "soll", "nicht", "zuletzt", "der", "friedensprozess", "im", "nahen", "osten", "disqualifiziert", "werdendie", "regierung", "des", "iran", "versieht", "ihre", "antizionistische", "rhetorik", "regelm\u00e4\u00dfig", "mit", "eindeutigen", "antisemitischen", "konnotationen", "und", "bildernin", "wilhelm", "landigs", "rechtsesoterischer", "romantrilogie", "g\u00f6tzen", "gegen", "thule", "wolfszeit", "um", "thule", "und", "rebellen", "f\u00fcr", "thule", "bek\u00e4mpfen", "ssleute", "als", "romanhelden", "hilfstruppen", "des", "berges", "zion", "ein", "codewort", "f\u00fcr", "juden", "siehe", "auch", "zionistenkongress", "liste", "bekannter", "zionisten", "jiddischismus", "literatur", "historische", "dokumentejulius", "h", "schoeps", "hrsg", "zionismus", "texte", "zu", "seiner", "entwicklung", "\u00fcberarbeitete", "auflage", "fourier", "wiesbaden", "isbn", "onlineauszug", "jehuda", "reinharz", "dokumente", "zur", "geschichte", "des", "deutschen", "zionismus", "mohr", "siebeck", "t\u00fcbingen", "isbn", "francis", "r", "nicosia", "hrsg", "dokumente", "zur", "geschichte", "des", "deutschen", "zionismus", "mohr", "siebeck", "t\u00fcbingen", "isbn", "geschichtesamuel", "salzborn", "hrsg", "zionismus", "theorien", "des", "j\u00fcdischen", "staates", "nomos", "badenbaden", "isbn", "tamar", "amardahl", "das", "zionistische", "israel", "j\u00fcdischer", "nationalismus", "und", "die", "geschichte", "des", "nahostkonflikts", "sch\u00f6ningh", "paderborn", "isbn", "kerstin", "armborstweihs", "die", "formierung", "der", "j\u00fcdischen", "nationalbewegung", "im", "transnationalen", "austausch", "der", "zionismus", "in", "europa", "bis", "zum", "ersten", "weltkrieg", "in", "europ\u00e4ische", "geschichte", "online", "hrsg", "vom", "institut", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "geschichte", "mainz", "zugriff", "am", "m\u00e4rz", "pdf", "simha", "flapan", "die", "geburt", "israels", "mythos", "und", "wirklichkeit", "melzer", "semitedition", "neuisenburg", "isbn", "michael", "brenner", "geschichte", "des", "zionismus", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "michael", "krupp", "die", "geschichte", "des", "zionismus", "g\u00fctersloher", "verlagshaus", "g\u00fctersloh", "isbn", "amnon", "rubinstein", "geschichte", "des", "zionismus", "von", "theodor", "herzl", "bis", "ehud", "barak", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "shlomo", "avineri", "profile", "des", "zionismus", "g\u00fctersloh", "isbn", "conor", "cruise", "obrien", "belagerungszustand", "die", "geschichte", "des", "staates", "israel", "und", "des", "zionismus", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "david", "vital", "zionism", "the", "formative", "years", "clarendon", "press", "oxford", "isbn", "new", "edition", "david", "vital", "zionism", "the", "crucial", "phase", "oxford", "university", "press", "oxford", "isbn", "david", "vital", "the", "origins", "of", "zionism", "clarendon", "press", "oxford", "new", "york", "isbn", "alex", "bein", "die", "judenfrage", "biographie", "eines", "weltproblems", "b\u00e4nde", "dva", "stuttgart", "isbn", "walter", "laqueur", "der", "weg", "zum", "staat", "israel", "geschichte", "des", "zionismus", "europa", "wien", "isbn", "deutschlandjohn", "v", "h", "dippel", "die", "gro\u00dfe", "illusion", "warum", "deutsche", "juden", "ihre", "heimat", "nicht", "verlassen", "wollten", "beltz", "weinheim", "berlin", "isbn", "yehuda", "eloni", "zionismus", "in", "deutschland", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "bleicher", "gerlingen", "isbn", "sabrina", "sch\u00fctz", "die", "konstruktion", "einer", "hybriden", "j\u00fcdischen", "nation", "deutscher", "zionismus", "im", "spiegel", "der", "j\u00fcdischen", "rundschau", "formen", "der", "erinnerung", "bd", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "zugl", "regensburg", "univ", "diss", "lisa", "sophie", "gebhard", "david", "hamann", "deutschsprachige", "zionismen", "verfechter", "kritiker", "und", "gegner", "organisationen", "und", "medien", "peter", "lang", "berlin", "isbn", "diskussionsusie", "linfield", "the", "lions", "den", "zionism", "and", "the", "left", "from", "hannah", "arendt", "to", "noam", "chomsky", "yale", "university", "press", "new", "haven", "isbn", "micha", "brumlik", "kritik", "des", "zionismus", "europ\u00e4ische", "verlagsanstalt", "hamburg", "isbn", "ekkehard", "w", "stegemann", "hrsg", "jahre", "zionismus", "von", "der", "verwirklichung", "einer", "vision", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "julius", "h", "schoeps", "hrsg", "zionismus", "vierunddrei\u00dfig", "aufs\u00e4tze", "nymphenburger", "m\u00fcnchen", "isbn", "dmitry", "shumsky", "beyond", "the", "nationstate", "the", "zionist", "political", "imagination", "from", "pinsker", "to", "bengurion", "yale", "university", "press", "new", "haven", "isbn", "weblinks", "michael", "brenner", "was", "ist", "zionismus", "von", "der", "idee", "zum", "staat", "martin", "kloke", "die", "entwicklung", "des", "zionismus", "bis", "zur", "staatsgr\u00fcndung", "israels", "in", "europ\u00e4ische", "geschichte", "online", "hrsg", "vom", "institut", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "geschichte", "mainz", "grundlagentexte", "zur", "geschichte", "des", "zionismus", "jahre", "zionismus", "axel", "meier", "shoade", "der", "deutsche", "zionismus", "w\u00e4hrend", "des", "dritten", "reiches", "shoahde", "zionismus", "kurzeinf\u00fchrung", "und", "weiterf\u00fchrende", "links", "vereinigung", "progressiver", "zionisten", "in", "deutschland", "vertretung", "der", "zionisten", "innerhalb", "des", "konservativen", "judentums", "memento", "vom", "mai", "im", "internet", "archive", "zeitungsartikel", "\u00fcber", "zionismus", "in", "den", "historischen", "pressearchiven", "der", "zbw", "tonaufnahme", "der", "zionistenhymne", "dort", "wo", "die", "zeder", "schlank", "die", "wolke", "k\u00fc\u00dft", "lemberg", "ca", "einzelnachweise"]