"zlatan ibrahimovi\u0107  (* 3. oktober 1981 in malm\u00f6) ist ein ehemaliger schwedischer fu\u00dfballspieler. der st\u00fcrmer stand im laufe seiner karriere bei mehreren europ\u00e4ischen spitzenclubs unter vertrag, zuletzt bei der ac mailand, bevor er am ende der saison 2022/23 seine karriere im alter von 41 jahren beendete.\nibrahimovi\u0107 wurde zw\u00f6lfmal mit dem guldbollen als schwedischer fu\u00dfballer des jahres ausgezeichnet, davon zehnmal in folge. er galt auf dem h\u00f6hepunkt seiner karriere als einer der besten st\u00fcrmer der welt und bestach insbesondere durch seine starke technik und spektakul\u00e4ren spielaktionen. von 2001 bis 2016 und erneut ab 2021 war ibrahimovi\u0107, der auch die staatsb\u00fcrgerschaft bosnien und herzegowinas besitzt, f\u00fcr die schwedische nationalmannschaft aktiv und ist mit 62 toren deren rekordtorsch\u00fctze. am 7. februar 2021 erzielte er das 500. tor seiner vereinskarriere.\n\n\n== leben ==\n\n\n=== jugend und familie ===\nibrahimovi\u0107 wurde in malm\u00f6 geboren, sein vater stammt aus bijeljina, sozialistische republik bosnien und herzegowina, die mutter aus der gespanschaft zadar, sozialistische republik kroatien, beides jugoslawien. er wuchs im stadtteil roseng\u00e5rd auf, der im zuge des \u201emillionenprogramms\u201c erbaut worden war und als sozialer brennpunkt gilt. dort machte ibrahimovi\u0107 seinen schulabschluss. kurzzeitig besuchte er anschlie\u00dfend das gymnasium borgarskolan, das er jedoch zugunsten seiner fu\u00dfballerkarriere vorzeitig verlie\u00df. nach eigenem bekunden sei er zu 100 % schwede und f\u00fchle sich trotzdem als \u201ebalkanese\u201c. mit seinen eltern spreche er nur in deren sprache (serbokroatisch). in seiner autobiografie erz\u00e4hlt ibrahimovi\u0107 von seiner schweren kindheit. so sei sein vater lange zeit alkoholiker und seine mutter, eine putzfrau, psychisch labil gewesen. innerhalb der familie habe es zahlreiche streitigkeiten und kontaktabbr\u00fcche gegeben; die eltern trennten sich, als er klein war. neben seiner schwester hat er drei halbgeschwister. als kind habe er oft fahrr\u00e4der gestohlen, um zum fu\u00dfballplatz zu gelangen; pr\u00fcgeleien seien h\u00e4ufig gewesen. auch hunger war ein thema. seine jugend spielte sich im multikulturellen roseng\u00e5rd ab; erst mit 16 jahren kam er zum ersten mal in die malm\u00f6er innenstadt. seine herkunft machte es ihm zun\u00e4chst schwer, beim von blonden spielern dominierten malm\u00f6 ff anschluss zu finden.ibrahimovi\u0107 ist mit dem ehemaligen schwedischen model helena seger liiert, mit dem er zwei kinder hat. ibrahimovi\u0107 spricht neben schwedisch und serbokroatischen variet\u00e4ten auch englisch und italienisch. er ist ein fan von martial arts und betreibt selbst taekwondo; auf letzteres f\u00fchrt er auch seine beweglichkeit zur\u00fcck. ibrahimovi\u0107 ist gl\u00e4ubiger katholik.einer seiner br\u00fcder starb im april 2014 im alter von 40 jahren an leuk\u00e4mie, an diesen erinnerte er neben den ebenfalls im selben jahr an krebs verstorbenen schwedischen fu\u00dfballprofis pontus segerstr\u00f6m und klas ingesson in einer bewegenden rede bei der fotbollsgalan anl\u00e4sslich der auszeichnung zum fu\u00dfballer des jahres im november 2014.ibrahimovi\u0107 besitzt eine insel im drittgr\u00f6\u00dften schwedischen see m\u00e4laren.\n\n\n=== soziales engagement ===\nin roseng\u00e5rd finanzierte ibrahimovi\u0107 den bau eines fu\u00dfballplatzes.\n\n\n=== aktion\u00e4r und anteilseigner ===\nende november 2019 erwarb ibrahimovi\u0107 die h\u00e4lfte der anteile am unternehmen aeg sweden von der anschutz entertainment group. aeg sweden ist als minderheitsgesellschafter am schwedischen klub hammarby if beteiligt.ende april 2021 wurde bekannt, dass die europ\u00e4ische fu\u00dfball-union uefa ermittlungen gegen ibrahimovi\u0107 eingeleitet hatte. hintergrund war eine 10-prozentige beteiligung am wettanbieter bethard. der buchmacher hatte 2018 eine partnerschaft mit dem schweden verk\u00fcndet. im monat darauf verurteilte die uefa ibrahimovi\u0107 zu einer geldstrafe von 50.000 euro und forderte ihn auf, alle gesch\u00e4ftlichen beziehungen mit dem unternehmen zu beenden. zudem wurde sein damaliger verein ac mailand f\u00fcr seinen spieler in haftung genommen und zu einer geldstrafe von 25.000 euro verurteilt.\n\n\n=== schauspielerei ===\nim film asterix & obelix \u2013 das reich der mitte ist ibrahimovi\u0107 als \u201ecaius antivirus\u201c zu sehen.\n\n\n== vereinskarriere ==\n\n\n=== karrierestart in schweden und wechsel ins ausland ===\nibrahimovi\u0107 spielte in seiner jugend bei malm\u00f6 anadolu bi und dem fbk balkan, einem verein, der \u00fcberwiegend aus spielern aus dem ehemaligen jugoslawien bestand, in seinem heimatviertel malm\u00f6-roseng\u00e5rd. anschlie\u00dfend folgte ein kurzes intermezzo bei bk flagg, ehe er 1995 in die jugendabteilung von malm\u00f6 ff wechselte. seine anfangszeit dort in der jugendmannschaft war laut ibrahimovi\u0107 gepr\u00e4gt von auseinandersetzungen mit seinen mitspielern, deren eltern und den trainern. ihm wurde nachgesagt, zu viel zu \u201etricksen\u201c und zu eigensinnig zu sein.1999 unterschrieb ibrahimovi\u0107 bei malm\u00f6 ff seinen ersten profivertrag. am 19. september 1999 spielte er bei der niederlage gegen halmstads bk erstmals in der allsvenskan. auch nachdem der klub nach \u00fcber 60-j\u00e4hriger zugeh\u00f6rigkeit zur schwedischen eliteserie am ende der spielzeit abgestiegen war, blieb er dem verein treu. in der superettan steuerte er zw\u00f6lf tore zum direkten wiederaufstieg bei und weckte das interesse internationaler vereine. nach einer halben spielzeit in der ersten schwedischen liga verlie\u00df ibrahimovi\u0107 im sommer 2001 den verein.\nsein neuer arbeitgeber wurde ab juli 2001 der niederl\u00e4ndische rekordmeister ajax amsterdam. unter trainer co adriaanse kam er anfangs kaum zum zug. als dieser jedoch im november entlassen wurde, avancierte ibrahimovi\u0107 unter dessen nachfolger ronald koeman zum stammspieler. am ende der spielzeit stand der gewinn des meistertitels, und ibrahimovi\u0107 kam in der folgenden spielzeit zu seinen ersten champions-league-eins\u00e4tzen. nach der gruppenphase schied die mannschaft im viertelfinale gegen die ac mailand aus. ein vorfall im l\u00e4nderspiel zwischen den niederlanden und schweden gilt mit als ausl\u00f6ser f\u00fcr ibrahimovi\u0107s weggang von ajax im sommer 2004: w\u00e4hrend des spiels verletzte sich mannschaftskollege rafael van der vaart nach einem foul von ibrahimovi\u0107, dem absicht unterstellt wurde. er beteuerte jedoch \u00f6ffentlich, dass es keine absicht gewesen sei. sp\u00e4ter gab er an, van der vaart sei neidisch auf seine entwicklung gewesen und habe ihm daher absicht unterstellt.\n\n\n=== jahre in der italienischen serie a ===\nnach dem gewinn des zweiten meistertitels mit ajax wechselte ibrahimovi\u0107 im sommer 2004 nach italien zum rekordmeister juventus turin. da sich sein rivale im sturm, david trezeguet, verletzt hatte, fand sich der schwede auf anhieb in der startformation des serie-a-klubs wieder. er erzielte in der saison 2004/05 16 saisontore. sein berater lancierte nun presseberichte, wonach real madrid an dem st\u00fcrmer interessiert sei und bis zu 70 millionen euro geboten habe, um den marktwert seines sch\u00fctzlings in die h\u00f6he zu treiben. mit weiterhin guten leistungen etablierte sich ibrahimovi\u0107 unter europas topspielern und geh\u00f6rte 2005 zu den nominierten f\u00fcr die auszeichnung fifa-weltfu\u00dfballer des jahres. w\u00e4hrend er dabei nur achter wurde, wurde er im selben jahr mit dem guldbollen als schwedens fu\u00dfballer des jahres ausgezeichnet.\n\nmit dem erfolg kamen aber auch die ersten gr\u00f6\u00dferen probleme. trainer fabio capello setzte ibrahimovi\u0107 vermehrt als au\u00dfenst\u00fcrmer ein, um so seine schnelligkeit ausnutzen zu k\u00f6nnen. infolgedessen stieg zwar die anzahl seiner torvorlagen, andererseits erzielte er weniger tore selbst. die presse und anh\u00e4nger des klubs pochten daher vermehrt auf den einsatz des beliebten juve-urgesteins alessandro del piero. da ibrahimovi\u0107 in der zweiten saisonh\u00e4lfte in ein formtief fiel, verst\u00e4rkte sich der druck auf ihn. als im sommer 2006 im zuge des manipulationsskandals der zwangsabstieg des klubs in die serie b feststand, bem\u00fchte sich der klub zwar um den schweden, wegen der umst\u00e4nde fiel es diesem aber nicht schwer, den klub zu verlassen.\nim august 2006 unterschrieb ibrahimovi\u0107 einen vierjahresvertrag bei inter mailand. zun\u00e4chst bot er wechselhafte leistungen, aber im zuge der serie von ungeschlagenen spielen des klubs konnte auch er sich stabilisieren und er geh\u00f6rte unter trainer roberto mancini im sturm zur ersten wahl. am ende der saison gewann er mit dem verein den meistertitel. kurze zeit sp\u00e4ter sorgte er f\u00fcr unruhe im umfeld des klubs, als er zitiert wurde, dem verein fehle eine pers\u00f6nlichkeit wie luciano moggi. da dieser der hauptverantwortliche des italienischen fu\u00dfball-skandals war, unter dem nach juventus auch  inter zu leiden hatte, wurde ibrahimovi\u0107 stark kritisiert. nach einer entschuldigung des schweden mit dem hinweis, die aussage sei aus dem zusammenhang gerissen worden, legte sich die aufregung wieder. mit guten leistungen zu beginn seiner zweiten saison \u2013 so gelang ihm am 2. oktober 2007 sein erster europapokal-treffer nach fast zwei jahren \u2013 spielte er sich wieder in den kreis der weltfu\u00dfballer. bei der auszeichnung musste er sich jedoch mit dem siebten platz begn\u00fcgen, erhielt aber in schweden erneut den guldbollen und wurde mit dem radiosportens jerringpris ausgezeichnet.\n\n\n=== aufstieg zum bestbezahlten fu\u00dfballspieler der welt ===\nam ende der spielzeit 2007/08 verteidigte ibrahimovi\u0107 mit inter den italienischen meistertitel. nach saisonende verl\u00e4ngerte er im juni zudem seinen vertrag beim lombardischen klub bis 2013. mit einem nettojahresgehalt von 13,5 millionen euro galt der st\u00fcrmer als bestbezahlter fu\u00dfballspieler der welt; f\u00fcr die saison 2008/09 bekam er eine zus\u00e4tzliche sonderpr\u00e4mie in h\u00f6he von 1,5 millionen euro f\u00fcr 25 ligatore ausbezahlt. damit erh\u00f6hte sich sein verdienst im jahr 2009 auf 15 millionen euro netto, die werbeeinnahmen nicht eingeschlossen. von der vereinigung der italienischen fu\u00dfball-profis (aic) wurde er im selben jahr zu italiens fu\u00dfballer des jahres gew\u00e4hlt. in der saison 2008/09 gewann ibrahimovi\u0107 mit inter erneut die meisterschaft, es war der vierte meistertitel in folge. mit 25 toren verhalf er entscheidend zum erneuten titelgewinn und wurde torsch\u00fctzenk\u00f6nig der serie a. bei der wahl zu europas fu\u00dfballer des jahres wurde er 2009 erneut unter die top 10 aufgenommen.\n\n\n=== wechsel zum fc barcelona ===\nim juli 2009 wechselte ibrahimovi\u0107 nach wochenlangen verhandlungen zum damals aktuellen champions-league-sieger, pokalsieger und spanischen meister (s. triple) fc barcelona (kurz auch bar\u00e7a genannt). im gegenzug erhielt inter mailand samuel eto\u2019o und etwa 50 millionen euro. der transfer hatte einen gesamtwert von circa 75 millionen euro; damit war er der damals viertteuerste transfer in der fu\u00dfballgeschichte. ibrahimovi\u0107 erhielt einen f\u00fcnfjahresvertrag. seine abl\u00f6sesumme wurde auf 250 millionen, sein grundgehalt auf neun millionen euro j\u00e4hrlich und sein gesamtverdienst auf zw\u00f6lf millionen euro netto festgesetzt.zu seiner vorstellung am 27. juli 2009, einem montagabend, kamen 60.000 zuschauer ins camp nou. sein erstes pflichtspieltor f\u00fcr bar\u00e7a erzielte ibrahimovi\u0107 am ersten spieltag der saison per kopfball. es war der treffer zum 3:0-endstand gegen sporting gij\u00f3n. er erzielte in seinen ersten f\u00fcnf ligaspielen jeweils mindestens ein tor, damit ist er zusammen mit c\u00e9sar rodr\u00edguez \u00e1lvarez der bis dahin torgef\u00e4hrlichste neuzugang des vereins. im laufe der saison lie\u00dfen seine leistungen nach. gegen ende der spielzeit wurde ibrahimovi\u0107 immer seltener eingesetzt und fand sich nicht mehr in der startformation wieder.er erzielte in seiner ersten saison in 45 pflichtspielen f\u00fcr den fc barcelona 21 tore und gab 13 torvorlagen. am ende der saison spannte sich die lage um den st\u00fcrmer weiter an, nachdem sein berater mino raiola massive kritik am trainer ge\u00fcbt hatte. nach raiolas aussage geh\u00f6re pep guardiola in eine psychiatrische klinik, falls er dem 28-j\u00e4hrigen in der kommenden saison nicht mehr einsatzzeit verschaffe. das verh\u00e4ltnis zwischen ibrahimovi\u0107 und dem trainer wurde immer schlechter; so beklagte sich der spieler, dass dieser ihn ignoriere und nicht mit ihm spreche. guardiola r\u00e4umte ein, im umgang mit ibrahimovi\u0107 fehler gemacht zu haben.da dem st\u00fcrmer nach der verpflichtung von david villa ein reservistendasein drohte, stellte der fc barcelona ihn f\u00fcr einen transfer frei. der verein erhoffte sich dadurch gehaltseinsparungen in h\u00f6he von 60 millionen euro, die in den kommenden drei jahren an ibrahimovi\u0107 h\u00e4tten gezahlt werden m\u00fcssen. nach seinem wechsel zur ac mailand machte er guardiola schuldig f\u00fcr seinen weggang und bezeichnete ihn als schlechten trainer. einige monate nach seinem wechsel \u00e4u\u00dferte er au\u00dferdem, dass lionel messi an seiner reservistenrolle mitverantwortlich gewesen sei, da er im laufe der saison darauf bestanden habe, im zentrum statt auf dem fl\u00fcgel zu spielen, womit er ibrahimovi\u0107s von dessen position verdr\u00e4ngt habe.\n\n\n=== ac mailand ===\nende august 2010 vermehrten sich nach zunehmenden streitigkeiten zwischen pep guardiola und ibrahimovi\u0107 die wechselger\u00fcchte um ihn. dabei bekundeten vor allem die ac mailand und manchester city interesse. ibrahimovi\u0107 entschied sich aus sportlichen gr\u00fcnden f\u00fcr einen wechsel zur ac mailand, obwohl das gehaltsangebot von manchester wesentlich h\u00f6her dotiert war. am 28. august wurde das leihgesch\u00e4ft zwischen dem fc barcelona und der ac mailand bekanntgegeben. ibrahimovi\u0107 wechselte zun\u00e4chst f\u00fcr ein jahr auf leihbasis; anschlie\u00dfend war die ac mailand verpflichtet, den spieler f\u00fcr 24 millionen euro zu kaufen, sodass milan bar\u00e7a bis 2014 j\u00e4hrlich acht millionen euro an ratenzahlungen \u00fcberwies. ibrahimovi\u0107 verabschiedete sich nicht bei guardiola und kommentierte seinen weggang so: \u201eguardiola hat mich rausgeschmissen.\u201c von der italienischen presse wurde der transfer als provokant bezeichnet, da ibrahimovi\u0107 erst ein jahr zuvor vom rivalen inter nach barcelona gewechselt war. die inter-fans hatten den weggang des gefeierten superstars damals als verrat empfunden. seine ersten beiden tore f\u00fcr milan machte er am 15. september 2010 im champions-league-spiel gegen den aj auxerre zum endstand von 2:0. es war sein erstes spiel im giuseppe-meazza-stadion f\u00fcr milan.bei seinem ersten spiel gegen seinen alten verein inter mailand schoss er das einzige tor; milan gewann mit 1:0. in seiner ersten saison holte er mit milan den meistertitel, der erste f\u00fcr den verein seit sieben jahren. ibrahimovi\u0107 steuerte hierzu in 29 spielen 14 tore und 13 torvorlagen bei. es war der 17. titel in seiner karriere, die neunte meisterschaft. f\u00fcr die saison 2011/12 nahm die ac mailand seine kaufoption f\u00fcr ibrahimovi\u0107 wahr. die mail\u00e4nder zahlten f\u00fcr den wechsel 24 millionen euro an den fc barcelona. der vertrag hatte eine laufzeit bis zum 30. juni 2015. mit dem start der saison 2011/12 war er mit einem nettoverdienst (ohne werbegelder) von neun millionen euro pro jahr der bestbezahlte spieler der italienischen liga. in dieser saison wurde ibrahimovi\u0107 erstmals seit neun jahren nicht nationaler meister (zuletzt 2002/03 bei ajax amsterdam, darunter zwei aberkannte titel mit juventus turin).\n\n\n=== paris saint-germain ===\nzur saison 2012/13 folgte ibrahimovi\u0107 seinem mail\u00e4nder teamkollegen thiago silva zu paris saint-germain und unterschrieb einen dreijahresvertrag. sein erstes ligaspiel bestritt er am 11. august 2012 (1. spieltag) im heimspiel gegen den fc lorient. mit zwei toren in der 64. und der 90. minute glich er einen 0:2-r\u00fcckstand zum 2:2-endstand aus. im oktober gegen olympique marseille machte er eines seiner spektakul\u00e4ren tore, indem er eine ausgef\u00fchrte ecke volley mit der ferse ins tor bef\u00f6rderte. in der presse wurde es \u201ekung fu tor\u201c getauft. in seiner ersten saison bei psg erregte er wieder aufsehen mit seinem spektakul\u00e4ren und technischen fu\u00dfball. mit einem nettogehalt von 15 millionen euro pro jahr war er der bestbezahlte spieler frankreichs. in einem radiointerview kritisierte haushaltsminister j\u00e9r\u00f4me cahuzac die gehaltsh\u00f6he als \u201eunanst\u00e4ndig\u201c. ibrahimovi\u0107 reagierte darauf mit den worten: \u201equalit\u00e4t hat nun mal ihren preis. ich verstehe die kritik nicht.\u201c mit pr\u00e4mien und werbeeinnahmen kam er 2012 auf einen jahresverdienst von etwa 17,5 millionen euro netto. gehaltsbezogen (werbegelder und pr\u00e4mien ausgeschlossen) war er 2012 nach samuel eto\u2019o der bestbezahlte fu\u00dfballprofi weltweit.mit psg wurde ibrahimovi\u0107 am 12. mai 2013 franz\u00f6sischer meister. mit seinen 30 punktspieltreffern wurde er torsch\u00fctzenk\u00f6nig der liga; diese zahl hatte jean-pierre papin zuletzt mehr als 20 jahre zuvor erreicht. im september 2013 wurde seine vertragslaufzeit bis 2016 verl\u00e4ngert. auch in den saisons 2013/14, 2014/15 und 2015/16 wurde er jeweils in teilweise dominanter manier franz\u00f6sischer meister mit paris saint-germain. mit dem titel im jahre 2016 wurde er ligen\u00fcbergreifend zum 13. mal nationaler meister (2\u00d7 niederlande, 6\u00d7 italien, 1\u00d7 spanien, 4\u00d7 frankreich).\nnach ende seiner vertragslaufzeit am 30. juni 2016 verlie\u00df er psg.\n\n\n=== manchester united ===\nnachdem sein vertrag in paris ausgelaufen war, wechselte ibrahimovi\u0107 zur saison 2016/17 abl\u00f6sefrei in die premier league zu manchester united. sein trainer war jos\u00e9 mourinho, mit dem er bereits in der saison 2008/09 bei inter mailand zusammengearbeitet hatte. in seinen ersten f\u00fcnf pflichtspielen erzielte ibrahimovi\u0107 f\u00fcnf tore, vier davon in der liga und eines beim gewonnenen supercupfinale 2016. am 6. november 2016 erzielte er beim 3:1-sieg \u00fcber swansea city zwei tore: sein treffer zum 2:1 war das 25.000. tor der premier-league-geschichte. sein zweiter treffer zum 3:1 war das 400. tor seiner karriere; die vorlage gab wayne rooney mit seiner 100. torvorlage. am 26. februar 2017 gewann ibrahimovic mit manchester united den ligapokal; mit zwei toren im finale gegen den fc southampton (3:2) hatte er einen entscheidenden anteil am sieg.am 7. m\u00e4rz 2017 wurde ibrahimovi\u0107 von der fa f\u00fcr drei pflichtspiele gesperrt, nachdem er in der partie gegen den afc bournemouth zwei tage zuvor seinem gegenspieler tyrone mings einen schlag mit dem ellenbogen versetzt hatte. da die schiedsrichter dies nicht gesehen hatten, war die anklage per videobeweis erhoben worden. ende april 2017 zog sich ibrahimovi\u0107 einen kreuzbandriss zu. so konnte er im saisonendspurt, insbesondere beim gewinn der uefa europa league, nicht mehr auflaufen.\nseine zum saisonende auslaufende vertragslaufzeit wurde zun\u00e4chst nicht verl\u00e4ngert. dennoch nutzte ibrahimovi\u0107 das trainingszentrum des vereins, um an seinem comeback zu arbeiten. am 24. august 2017 erhielt er einen neuen bis zum ende der saison 2017/18 laufenden vertrag sowie die r\u00fcckennummer 10 des zum fc everton zur\u00fcckgekehrten wayne rooney, nachdem er in der vorsaison noch die nummer 9 getragen hatte.im november 2017 kam ibrahimovi\u0107 erstmals nach seiner verletzung wieder in der premier league zum einsatz. fortan musste er sich mit der reservistenrolle hinter romelu lukaku begn\u00fcgen. nach vier weiteren premier-league-eins\u00e4tzen wurde sein vertrag am 22. m\u00e4rz 2018 vorzeitig aufgel\u00f6st.\n\n\n=== wechsel in die usa ===\nam 23. m\u00e4rz 2018 schloss sich ibrahimovi\u0107 dem mls-franchise la galaxy an. bei seinem ersten einsatz im derby gegen den los angeles fc am 31. m\u00e4rz 2018 wurde er in der 71. minute beim stande von 1:3 eingewechselt und erzielte den 3:3-ausgleich durch ein tor aus 40 metern entfernung und in der nachspielzeit den 4:3-siegtreffer. das team wurde siebter der western conference und verpasste so den einzug in die play-offs. ibrahimovi\u0107 erzielte in 27 spielen 22 tore und wurde in die mls best xi 2018 gew\u00e4hlt.\nzur saison 2019 unterschrieb ibrahimovi\u0107 einen neuen vertrag als designated player. zuvor verdiente er nach offiziellen angaben der mls-spielergewerkschaft als spieler, der unter die gehaltsobergrenze fiel, 1,5 millionen us-dollar (rund 1,3 millionen euro) pro saison. grund daf\u00fcr war, dass die la galaxy ihre drei kaderpl\u00e4tze f\u00fcr designated player bereits mit romain alessandrini, giovani dos santos und jonathan dos santos belegt hatte; giovani dos santos verlie\u00df daraufhin das franchise. mit seinem 26. von insgesamt 30 saisontreffern stellte der schwede am 29. von 31 spieltagen den vereinsinternen saisonrekord von carlos ruiz ein. dieser hatte in der saison 2002 24 tore erzielen k\u00f6nnen. mit 30 toren wurde ibrahimovi\u0107 hinter carlos vela (34) vom stadtrivalen los angeles fc zweitbester torsch\u00fctze der regul\u00e4ren saison. seine mannschaft erreichte als f\u00fcnfter der western conference die play-offs, in denen man gegen den los angeles fc im conference-halbfinale ausschied. ibrahimovi\u0107 erzielte bei der 5:3-niederlage einen treffer. nach der saison verlie\u00df ibrahimovi\u0107 die la galaxy.\n\n\n=== erneute r\u00fcckkehr in die serie a ===\nzum 1. januar 2020 unterschrieb der schwede einen vertrag bis zum ende der saison 2019/20 bei seinem alten klub ac mailand. in seinem zweiten pflichtspiel traf er gegen cagliari calcio zum 2:0-endstand. in den folgenden partien stand der mittelst\u00fcrmer, wenn er fit war, stets in der startelf und konnte 16 direkte torbeteiligungen vorweisen. ibrahimovi\u0107 wurde mit milan sechster, was die teilnahme an der qualifikation zur europa league bedeutete.\nende august 2020 verl\u00e4ngerte er seinen vertrag bei den rossoneri bis zum 30. juni 2021, zudem legte er die r\u00fcckennummer 21 ab und lief erneut mit der nummer 11 auf, welche er zuvor bereits w\u00e4hrend seinem ersten engagement bei milan von 2010 bis 2012 getragen hatte. im ligaspiel gegen den fc crotone am 7. februar 2021 erzielte ibrahimovi\u0107 das insgesamt 500. tor seiner vereinskarriere.\nim april 2021 verl\u00e4ngerte er seinen vertrag erneut f\u00fcr ein jahr bis zum ende der saison 2021/22.nach der saison 2021/22 nur drei tage nach dem gewinn der italienischen fu\u00dfballmeisterschaft unterzog er sich im mai 2022 einer operation (arthroskopie) des linken kniegelenks. die ac mailand gab anschlie\u00dfend eine prognostizierte ausfallzeit von sieben bis acht monaten bekannt.das erste pflichtspiel nach seiner langen ausfallzeit bestritt ibrahimovi\u0107 beim 2:0-heimsieg gegen atalanta bergamo am 26. februar 2023, bei welchem er in der 74. spielminute f\u00fcr olivier giroud eingewechselt wurde. am 18. m\u00e4rz 2023 wurde ibrahimovi\u0107 mit 41 jahren und 166 tagen zum \u00e4ltesten torsch\u00fctzen der italienischen serie a (beim 1:3 gegen udinese calcio).nach dem letzten spieltag der serie a gab er auf einer pressekonferenz am 4. juni 2023 seinen r\u00fccktritt bekannt.\n\n\n== nationalmannschaftskarriere ==\nzun\u00e4chst spielte ibrahimovi\u0107 f\u00fcr die schwedische u-21-nationalmannschaft, f\u00fcr die er in sieben spielen sechs tore erzielte. sein deb\u00fct in der a-nationalmannschaft gab er am 31. januar 2001 in v\u00e4xj\u00f6 beim 0:0 gegen die f\u00e4r\u00f6er. dabei bestand die auswahl ausschlie\u00dflich aus spielern aus der allsvenskan. w\u00e4hrend einige der mannschaftskollegen aus diesem spiel bei nur einem l\u00e4nderspieleinsatz blieben, etablierte sich ibrahimovi\u0107 in der auswahl.\ner geh\u00f6rte bei der weltmeisterschaft 2002 zum aufgebot der landesauswahl. beim turnier geh\u00f6rte er als junger mann noch zu den erg\u00e4nzungsspielern und kam nur zu zwei eins\u00e4tzen als einwechselspieler. zwei jahre sp\u00e4ter z\u00e4hlte er bei der europameisterschaft 2004 zu den stammspielern. nachdem er bereits im auftaktspiel gegen bulgarien getroffen hatte, gelang ihm beim 1:1-unentschieden im zweiten gruppenspiel gegen italien ein tor.\nim viertelfinale des turniers schied die mannschaft gegen die niederlande im elfmeterschie\u00dfen aus; ibrahimovi\u0107 geh\u00f6rte neben olof mellberg und phillip cocu zu den spielern, die ihren elfmeter nicht verwandelten. bei seinem dritten gro\u00dfen turnier, der weltmeisterschaft 2006 in deutschland, kam er in drei spielen zum einsatz, blieb aber wie bei seiner ersten wm-teilnahme ohne torerfolg. nach einer 0:2-niederlage gegen die elf des gastgebers schied die mannschaft im achtelfinale aus.\nw\u00e4hrend der qualifikation zur europameisterschaft 2008 wurde ibrahimovi\u0107 kurzzeitig aus der nationalmannschaft ausgeschlossen. als die mannschaft wegen des spiels gegen liechtenstein am 6. september 2006 im hotel \u00fcbernachtete, verlie\u00df er zusammen mit den mannschaftskollegen olof mellberg und christian wilhelmsson das hotel, um in einen nachtklub zu gehen. obwohl die spieler nichts getrunken hatten, wurden sie nach hause geschickt. w\u00e4hrend mellberg und wilhelmsson die strafe akzeptierten und sich entschuldigten, f\u00fchlte sich ibrahimovi\u0107 zu unrecht bestraft und wurde f\u00fcr die folgenden partien nicht ber\u00fccksichtigt. im m\u00e4rz 2007 kehrte er beim spiel gegen d\u00e4nemark zur\u00fcck in die mannschaft.\nbei der fu\u00dfball-europameisterschaft 2008 erzielte er gegen griechenland und spanien insgesamt zwei tore. die mannschaft kam aber dennoch nicht \u00fcber die vorrunde hinaus.\nmit dem beginn der qualifikationsrunde f\u00fcr die fu\u00dfball-weltmeisterschaft 2010 \u00fcbernahm er die kapit\u00e4nsbinde von freddie ljungberg, schweden wurde in der gruppe jedoch nur dritter und konnte sich nicht qualifizieren. ibrahimovi\u0107 sorgte f\u00fcr aufsehen, als er vor dem entscheidenden vorletzten gruppenspiel gegen d\u00e4nemark die d\u00e4nische mannschaft mit dem satz: \u201edie d\u00e4nen wollen 4-3-3 spielen wie meine mannschaft in barcelona. dabei haben sie \u00fcberhaupt keine technisch guten spieler\u201c verspottete. kurze zeit nach dem ausscheiden nahm er ab mitte november 2009 eine auszeit von der nationalmannschaft. am 16. juli 2010 gab ibrahimovi\u0107 seine r\u00fcckkehr in die nationalmannschaft bekannt, er wurde vom schwedischen nationaltrainer erik hamr\u00e9n zusammen mit anders svensson zum kapit\u00e4n ernannt. in der erfolgreichen qualifikationsrunde f\u00fcr die fu\u00dfball-europameisterschaft 2012 erzielte er f\u00fcnf tore in acht spielen.\nbei der fu\u00dfball-europameisterschaft 2012 traf ibrahimovi\u0107 gegen die ukraine und frankreich je einmal und wurde damit der erste spieler, der bei drei europameisterschaften jeweils zwei tore erzielt hat.\nam 4. september 2014 stellte er beim freundschaftsspiel gegen estland in der 3. spielminute zun\u00e4chst mit seinem 49. l\u00e4nderspieltor, dem 2.000 tor der schwedischen mannschaft, den 82 jahre alten rekord von sven rydell ein und steigerte ihn in der 24. minute auf 50 tore. vier tage sp\u00e4ter machte er beim em-qualifikationsspiel gegen \u00f6sterreich sein 100. l\u00e4nderspiel.\nbei der fu\u00dfball-europameisterschaft 2016 in frankreich wurde er als stammspieler im sturm in das aufgebot schwedens aufgenommen. in der auftaktpartie gegen irland erzielte er zwar kein eigenes tor, seine scharfe hereingabe wurde aber von ciaran clark ins eigene tor gelenkt und schweden kam zum 1:1-ausgleich. die partie gegen italien wurde verloren.\nvor dem letzten gruppenspiel gegen belgien gab ibrahimovi\u0107 bekannt, dass er die nationalmannschaft nach der em 2016 verl\u00e4sst. schweden h\u00e4tte sich mit einem sieg gegen die belgier f\u00fcr das achtelfinale qualifizieren k\u00f6nnen. das spiel wurde jedoch mit 0:1 verloren, womit ibrahimovi\u0107s nationalmannschaftskarriere vorl\u00e4ufig beendet war. am folgenden tag verabschiedete er sich mit den worten:\n\ndes weiteren kritisierte ibrahimovic nach dem aus in der vorrunde seinen nationaltrainer janne andersson scharf, auch im herbst 2020 \u00fcbte er noch kritik, bevor es schlie\u00dflich zu einer aussprache zwischen beiden kam. danach k\u00fcndigte er seine baldige r\u00fcckkehr in die nationalmannschaft an.fast f\u00fcnf jahre nach seiner verabschiedung wurde ibrahimovi\u0107 schlie\u00dflich nach einem erfolgreichen jahr bei der ac mailand f\u00fcr die ende m\u00e4rz 2021 anstehenden qualifikationsspiele zur weltmeisterschaft 2022 f\u00fcr die nationalmannschaft nominiert, am 25. m\u00e4rz spielte er beim qualifikationsspiel gegen georgien zum ersten mal wieder f\u00fcr die schwedische auswahl. die geplante teilnahme an der fu\u00dfball-europameisterschaft 2021 musste er wegen einer im mai erlittenen knieverletzung allerdings absagen. sein letztes l\u00e4nderspiel bestritt ibrahimovi\u0107 am 24. m\u00e4rz 2023 im rahmen der qualifikation zur fu\u00dfball-europameisterschaft 2024 bei der 0:3-niederlage gegen belgien.\n\n\n== t\u00e4tigkeiten nach der spielerkarriere ==\nanfang dezember 2023 gab das unternehmen redbird capital partners bekannt, dass ibrahimovi\u0107 als betriebspartner f\u00fcr das investmentportfolio in den bereichen sport, medien und unterhaltung ernannt wurde. dies beinhaltet auch eine t\u00e4tigkeit als berater bei seinem ehemaligen verein ac mailand.\n\n\n== pers\u00f6nlichkeit ==\nibrahimovi\u0107 gilt allgemein als polarisierend und provozierend gegen\u00fcber medien, fans und gegenspielern. als er einmal von einem schwedischen reporter gefragt wurde, woher er die kratzer in seinem gesicht habe, antwortete er: \u201efragen sie doch mal ihre frau!\u201c dennoch berichten journalisten auch von \u201eentspannten\u201c interviews.des weiteren wird er von seinen kritikern als arrogant bezeichnet. so machte er sich \u00f6ffentlich \u00fcber die technik des norwegers john carew lustig, indem er sagte: \u201ewas der mit dem ball kann, kann ich mit der orange.\u201c eine \u00e4hnliche aussage machte er ebenfalls, nachdem er in einem spiel gegen den fc liverpool dessen verteidiger st\u00e9phane henchoz mit einem spektakul\u00e4ren dribbling austrickste. er verspottete henchoz anschlie\u00dfend \u00f6ffentlich, indem er sagte: \u201eerst ging ich nach links, das machte er auch. dann ging ich nach rechts, das machte er auch. dann ging ich wieder nach links, und er ging und kaufte sich einen hot-dog\u201c. auch bei l\u00e4nderspielen verspottete er gegenspieler.einmal fuhr er als polizist verkleidet ins malm\u00f6er rotlichtviertel und erschreckte freier, denen er mit einer verhaftung drohte. als er auch einen seelsorger in gewahrsam nehmen wollte, wurde die geschichte publik. in der presse wurde das thema immer wieder aufgegriffen, unter anderem bei seinem wechsel von malm\u00f6 zu ajax.\n2006 bei einem training von juventus turin wurde er von seinem teamkollegen jonathan zebina hart gefoult. danach schlug ihn ibrahimovi\u0107 nieder; zuvor versuchte zebina ihm noch eine kopfnuss zu geben.nach seinem wechsel zum fc barcelona musste er in seinem ersten champions-league-spiel gegen seinen ehemaligen verein inter mailand in dessen stadion spielen. sobald er mit dem ball in kontakt kam, wurde er von den zuschauern ausgepfiffen und als \u201everr\u00e4ter\u201c beschimpft. nach dem spiel kommentierte ibrahimovi\u0107 die aktionen der zuschauer wie folgt: \u201eoffensichtlich hingen sie an mir.\u201c vor dem spiel sagte er \u00f6ffentlich, dass barcelona besser als inter mailand sei, und ver\u00e4rgerte damit die inter-fans. bereits gegen ende seiner spielzeit bei inter provozierte ibrahimovi\u0107 die fans.in interviews spricht er oft von sich in der dritten person. sich selber bezeichnet er als rennmaschine: \u201ewer mich kauft, kauft einen ferrari. wer einen ferrari kauft, f\u00e4hrt auf die autobahn und gibt vollgas\u201c, gab er in mehreren interviews an.nach seinem weggang beim fc barcelona \u00e4u\u00dferte sich ibrahimovi\u0107 negativ \u00fcber seinen trainer pep guardiola, indem er ihm feigheit unterstellte. er sagte: \u201eich wei\u00df nicht, worin das problem bestand. wenn ich einen raum betrat, in dem guardiola war, verlie\u00df er das zimmer. vielleicht hatte er angst vor mir.\u201c als der vorstand des fc barcelona seinem wechselwunsch nicht entsprechen wollte, drohte er: \u201esonst schmiere ich dem trainer eine, ich mache das vor der presse.\u201c aufgrund seiner pers\u00f6nlichkeit wird er immer wieder von reportern provoziert, so fragte ihn in barcelona einmal eine tv-reporterin, ob er homosexuell sei, worauf er die antwort gab: \u201ekomm mit deiner schwester in mein haus, dann siehst du, ob ich schwul bin.\u201c in spanien wurden zuvor diesbez\u00fcglich provokante themen in sozialen netzwerken \u00fcber ibrahimovi\u0107 verbreitet.auch sein verh\u00e4ltnis zu louis van gaal in seiner zeit bei ajax amsterdam war von problemen gepr\u00e4gt. auf taktische anweisungen von van gaal, der zu dieser zeit technischer direktor und nicht trainer von ajax war, antwortete ibrahimovi\u0107 nach eigenen angaben mit: \u201eh\u00f6r mal, meister, du hast mir gar nichts zu sagen \u2013 geh in dein b\u00fcro und schreib briefe!\u201c des weiteren gab er an, von der \u201eart\u201c van gaals sehr \u201egenervt\u201c zu sein, er sei ein m\u00f6chtegern-diktator und wichtigtuer.als sein transfer zur ac mailand im august 2010 feststand, \u00fcbte er erneut \u00f6ffentliche kritik an guardiola, seinem ehemaligen trainer beim fc barcelona. dieser sei ein schlechter trainer, habe im gegensatz zu jos\u00e9 mourinho keinerlei motivationsf\u00e4higkeit. w\u00f6rtlich sagte er: \u201ef\u00fcr jos\u00e9 mourinho h\u00e4tte ich rausgehen und t\u00f6ten k\u00f6nnen.\u201c des weiteren gab er an, selbst als trainer des fc barcelona auch alles gewinnen zu k\u00f6nnen, dies sei keine kunst. auch seine ehemaligen mitspieler xavi, andr\u00e9s iniesta und lionel messi kritisierte er und bezeichnete sie als \u201eschuljungen ohne eigene meinung\u201c.im september 2010 machte arrigo sacchi nach einem champions-league-spiel der ac mailand, in dem ibrahimovi\u0107 beide tore zum 2:0-endstand geschossen hatte, einen scherz \u00fcber dessen schuhgr\u00f6\u00dfe. ibrahimovi\u0107 sorgte anschlie\u00dfend f\u00fcr einen tv-eklat, indem er sagte: \u201esacchi muss lernen, den mund zu halten. er scheint neidisch auf mich zu sein, sonst w\u00fcrde er nicht so viel reden\u201c. die italienischen medien berichteten anschlie\u00dfend mit schlagzeilen wie: \u201eibrahimovi\u0107 beleidigt milan-legende\u201c. bei einem training der ac mailand trat er seinem teamkollegen rodney strasser in den r\u00fccken und sagte: \u201ehier bin ich der chef\u201c. anschlie\u00dfend ging er zu ronaldinho und sagte: \u201ewir sind die stars in dieser mannschaft\u201c. obwohl ibrahimovi\u0107 anschlie\u00dfend angab, dass dies nur als scherz gedacht war, wurde die aktion in den medien kritisiert.am 14. m\u00e4rz 2011 wurde ibrahimovi\u0107 f\u00fcr drei ligaspiele gesperrt, nachdem er in einem spiel gegen den as bari marco rossi mit der faust in die magengegend geschlagen und daraufhin die rote karte gesehen hatte. die sperre wurde nachtr\u00e4glich auf zwei spiele reduziert. nachdem er seine sperre abgesessen hatte, kehrte ibrahimovi\u0107 gegen den ac florenz zur\u00fcck \u2013 und erhielt drei minuten vor dem abpfiff erneut die rote karte, da er den schiedsrichterassistenten beleidigt hatte. ibrahimovi\u0107, der seine unschuld beteuerte, wurde erneut f\u00fcr drei spiele gesperrt.nach dem abpfiff und dem gewinn der meisterschaft 2011 trat er antonio cassano als \u201espa\u00df\u201c leicht gegen den kopf, w\u00e4hrend dieser ein live-interview gab.in einem spiegel-interview im oktober 2013 sagte er \u00fcber guardiola, der gerade als trainer des fc bayern m\u00fcnchen \u00fcbernommen hatte: \u201eguardiola ist ein phantastischer trainer. aber als mensch? er ist feige. er ist kein mann. [...] guardiola hat keine eier.\u201c hintergrund war die gemeinsame zeit beim fc barcelona, w\u00e4hrend der ibrahimovi\u0107 das gef\u00fchl hatte, guardiola sei nicht ehrlich mit ihm gewesen. in diesem zusammenhang erl\u00e4uterte er auch seine philosophie des umgangs mit trainern:\n\nw\u00e4hrend guardiola selbst nichts dazu sagte, \u00e4u\u00dferten sich karl-heinz rummenigge und uli hoene\u00df sehr kritisch, unter anderem dass ibrahimovi\u0107 \u201edumm\u201c und eine \u201egescheiterte diva\u201c sei. ibrahimovi\u0107 antwortete mit dem satz: \u201ehoene\u00df w\u00fcrde ich nicht als steuerberater nehmen\u201c. er spielte damit auf hoene\u00df\u2019 steueraff\u00e4re an.2014 kam es in der anschlie\u00dfenden presserunde nach dem em-qualifikationsspiel zwischen \u00f6sterreich und schweden, zwischen ibrahimovi\u0107 und marko arnautovic zu einem verbalen, auf serbisch gef\u00fchrten kurzen schlagabtausch. ibrahimovi\u0107 sagte, dass er \"in schweden auf ihn warten werde\", woraufhin arnautovic erwiderte \"wieso er nicht gleich herkomme und sich nich traue\".vor einem europapokalspiel 2014 stellte er sich auf twitter den fragen der fans und erkl\u00e4rte unter anderem: \u201ezlatan ist auch nur ein mensch. so wie ein wei\u00dfer hai auch nur ein fisch ist\u201c.2014 soll ibrahimovi\u0107 rund 38.000 euro an die schwedische nationalmannschaft der menschen mit geistiger behinderung gespendet haben, damit diese an der inas-fu\u00dfballweltmeisterschaft in s\u00e3o paulo teilnehmen kann. urspr\u00fcnglich war er lediglich um die spende eines seiner trikots f\u00fcr eine versteigerung zugunsten dieser mannschaft gebeten worden. als grund f\u00fcr seine gro\u00dfz\u00fcgige spende soll er angegeben haben: \u201efu\u00dfball sollte von jedermann gespielt werden.\u201c zu den im fu\u00dfball sowohl f\u00fcr als auch an die spieler gezahlten summen sagte er: \u201edas system ist krank. die vertr\u00e4ge, die wir bekommen \u2013 irre. kein fu\u00dfballer ist dieses geld wert.\u201c\n\n\n== spielstil ==\nibrahimovi\u0107 gilt als beidf\u00fc\u00dfiger st\u00fcrmer und erreicht mit beiden f\u00fc\u00dfen etwa die gleiche schussh\u00e4rte und -pr\u00e4zision. er kann in der offensive sowohl auf den fl\u00fcgeln als auch im angriffszentrum eingesetzt werden. diese vielseitigkeit erlaubt ihm vor allem ein taktisches wechselspiel mit beiden au\u00dfenseiten bzw. dem zentrum. dies sorgt f\u00fcr verwirrung in der gegnerischen abwehrformation. als gro\u00dfe st\u00e4rke gilt vor allem seine au\u00dfergew\u00f6hnlich gute technik. ibrahimovi\u0107 hat sich ein weitreichendes repertoire an offensivtricks und finten angeeignet, das ihn bei seinen gegnern zu einem der gef\u00fcrchtetsten spieler macht. wenn ibrahimovi\u0107 am ball ist, kann mit einem showeffekt gerechnet werden. seine akrobatischen einlagen, unerwarteten aktionen und tore haben ihm spitznamen wie \u201esuper zlatan\u201c oder \u201eibrakadabra\u201c eingebracht.bei der europameisterschaft 2004 gelang ihm beim 1:1-unentschieden im zweiten gruppenspiel gegen italien ein bemerkenswertes tor, als er kurz vor spielende mit dem r\u00fccken zum tor und einen halben meter \u00fcber dem boden den ball mit einem seitlichen hackentrick \u00fcber den italienischen torwart ins tor bef\u00f6rderte. den medien gegen\u00fcber taufte er diese art, ein tor zu schie\u00dfen, als \u201egedrehten seitw\u00e4rtsfu\u00dfsto\u00df\u201c.in seiner zeit in amsterdam erzielte er gegen nac breda ein sehenswertes tor, indem er sich mit einem slalom-lauf gegen f\u00fcnf feldspieler und den torwart durchsetzte. das tor wurde unter anderem als \u201eeurosport tor des jahres\u201c ausgezeichnet.bekannt ist er auch f\u00fcr seine pr\u00e4zisen und hart geschossenen freist\u00f6\u00dfe. bei inter mailand verwandelte er beispielsweise einen freisto\u00df mit 124 km/h, bei barcelona gelang ihm dies mit 104 km/h. anschlie\u00dfend erkl\u00e4rte er, dass er diese art, freist\u00f6\u00dfe zu schie\u00dfen, von sini\u0161a mihajlovi\u0107, dem co-trainer aus seiner zeit bei inter mailand, gelernt habe.ibrahimovi\u0107 besitzt eine hohe zweikampfst\u00e4rke, spielt mit viel \u201ezug zum tor\u201c und ist laut zahlreichen experten dazu f\u00e4hig, eine ganze abwehr alleine \u201eschwindlig zu spielen\u201c.aufgrund seines harten und pr\u00e4zisen schusses ist er au\u00dferhalb des strafraums ebenso torgef\u00e4hrlich wie innerhalb, zudem ist er kopfballstark. eine besonderheit ibrahimovi\u0107s ist, dass er es mal mit \u201ebrachialer gewalt\u201c und mal mit \u201efeinf\u00fc\u00dfiger technik\u201c zum torerfolg bringen kann. in einem ligaspiel gegen lazio rom spielte er den ball mit einem drehschlag in der luft ab. dieser pass wurde von der italienischen presse \u201etaekwondo-pass\u201c getauft.\nauch bei seiner ersten saison bei der ac mailand sorgte er mit extravagantem spiel und technisch gut ausgef\u00fchrten aktionen f\u00fcr aufsehen.bekannt ist er auch f\u00fcr seinen ausgepr\u00e4gten eigensinn, f\u00fcr den er oftmals kritisiert wird. zwar ist man sich einig, dass dieser seit seiner zeit bei juventus turin kontinuierlich zur\u00fcckgegangen sei, allerdings sei er immer noch vorhanden. in einem l\u00e4nderspiel gegen san marino wollte kim k\u00e4llstr\u00f6m einen elfmeter schie\u00dfen, ibrahimovi\u0107 nahm ihm jedoch den ball weg und schoss den elfmeter selbst. er traf, aber seine mannschaftskollegen verweigerten daraufhin demonstrativ den torjubel. diese aktion wurde von seinen kritikern als paradebeispiel f\u00fcr seinen eigensinn angef\u00fchrt. ibrahimovi\u0107 gilt ihnen als polemische person, die sich am liebsten selbst in den mittelpunkt stellt.\nam 14. november 2012 schoss er beim 4:2-sieg im freundschaftsspiel gegen england alle vier tore. dabei gelang ihm in der zweiten halbzeit mit den toren zum 2:2, 3:2 und 4:2, das er mit einem fallr\u00fcckzieher aus etwa 25 m entfernung erzielte, ein hattrick. am 15. november 2012 lie\u00df die fifa verlauten, dass das tor nicht f\u00fcr die wahl zum fifa-pusk\u00e1s-preis 2012 nachnominiert wird. die f\u00fcr diese wahl zur auswahl stehenden tore wurden nur wenige stunden vor ibrahimovi\u0107\u2019 tor bekannt gegeben, eine nominierung im n\u00e4chsten jahr war allerdings m\u00f6glich und das tor wurde 2013 gew\u00e4hlt. in deutschland wurde der treffer zum tor des monats, sp\u00e4ter auch zum tor des jahres gew\u00e4hlt.\nam 23. oktober 2013 beim 5:0-ausw\u00e4rtssieg in der champions-league gegen den rsc anderlecht erzielte er vier tore, eines davon mit der hacke, ein anderes volley aus ungef\u00e4hr 30 metern. in der ersten halbzeit gelang ihm innerhalb von 19 minuten ein hattrick.ibrahimovi\u0107 ist der einzige spieler, der f\u00fcr sechs verschiedene teams in der uefa champions league getroffen hat.\n\n\n== erfolge und auszeichnungen ==\n\n\n=== im verein ===\ninternationaleuropa-league-sieger: 2017 (manchester united)\nklub-weltmeister: 2009 (fc barcelona)\nuefa-super-cup-sieger: 2009 (fc barcelona)niederlandeniederl\u00e4ndischer meister (2): 2002, 2004\nniederl\u00e4ndischer pokalsieger: 2002\nniederl\u00e4ndischer supercupsieger: 2002italienitalienischer meister (5): 2007, 2008, 2009 (alle inter mailand), 2011, 2022 (beide ac mailand)\n2005, 2006 (beide mit juventus turin aberkannt)\nitalienischer supercupsieger (3): 2006, 2008 (beide inter mailand), 2011 (ac mailand)spanienspanischer meister: 2010\nspanischer supercupsieger (2): 2009, 2010frankreichfranz\u00f6sischer meister (4): 2013, 2014, 2015, 2016\nfranz\u00f6sischer pokalsieger (2): 2015, 2016\nfranz\u00f6sischer ligapokalsieger (3): 2014, 2015, 2016\nfranz\u00f6sischer supercupsieger (3): 2013, 2014, 2015englandenglischer ligapokalsieger: 2017\nenglischer supercupsieger: 2016\n\n\n=== pers\u00f6nliche ehrungen ===\nschwedischer fu\u00dfballer des jahres (12): 2005, 2007, 2008, 2009, 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2020\nbester ausl\u00e4ndischer spieler des jahres in italien (5): 2005, 2008, 2009, 2011, 2012\nfu\u00dfballer des jahres in italien (3): 2008, 2009, 2011\ntorsch\u00fctzenk\u00f6nig der serie a in italien (2): 2009, 2012\nitaliens tor des jahres: 2008\nspieler des monats der serie a: oktober 2020\nspieler des monats der ligue 1 (5): september 2012, januar 2014, februar 2014, m\u00e4rz 2014 und november 2015\nbester feldspieler der ligue 1 laut unfp (3): 2013, 2014, 2016\n\u00e9toile d\u2019or: 2014, 2016\nbester schwedischer m\u00e4nnlicher sportler (2): 2007, 2010\nradiosportens jerringpris: 2007\ngolden foot: 2012\nfifa/fifpro world xi: 2013\nuefa-team-of-the-year (4): 2007, 2009, 2013, 2014\nuefa-all-star-team der fu\u00dfball-europameisterschaft: 2012\ntorsch\u00fctzenk\u00f6nig der ligue 1 in frankreich (3): 2013, 2014, 2016\ntor des monats in deutschland: november 2012\ntor des jahres in deutschland: 2012\nfifa-pusk\u00e1s-preis: 2013\nmls best xi: 2018\ngazzetta sports award: 2020 aufnahme in die kategorie \u201elegende\u201c\nglobe soccer awards: player career award 2022\n\n\n=== sonstige erfolge ===\nmit 38 jahren und 302 tagen \u00e4ltester serie-a-spieler der 10+ tore innerhalb einer saison erzielte (2019/20, nur r\u00fcckrunde gespielt, 10 treffer bei 18 eins\u00e4tzen)\n500 tore in vereinsspielen, erreicht am 7. februar 2021\nmit 41 jahren und 166 tagen nach seinem tor gegen udinese calcio am 18. m\u00e4rz 2023 f\u00fcr die ac mailand \u00e4ltester torsch\u00fctze der serie a\n\n\n=== namensgebungen und ehrungen ===\nibrahimovi\u0107 wird in mehreren liedern erw\u00e4hnt. unter anderem singt die musikgruppe the ballerinas & the pendeltones in zlatan och jag (zlatan und ich) von ibrahimovi\u0107. 2004 wurde ein schwedisches comedyst\u00fcck namens var \u00e4r zlatan? (wo ist zlatan?) aufgef\u00fchrt, in dessen mittelpunkt seine geschichte steht. 2006 brachte die schwedische band elias den song who\u2019s da man \u00fcber ibrahimovi\u0107 raus; in den sverigetopplistan erreichte dieser den ersten platz. auch das reggae-duo sanjin & youthman aus kroatien ver\u00f6ffentlichte 2013 ein lied namens zlatan.\ndas ende 2012 in die schwedische sprache eingef\u00fchrte wort zlatanera (zu deutsch: zlatanieren), das so viel wie \u201estark dominieren\u201c bedeutet, basiert auf seinem vornamen.ihm zu ehren gibt es in einem pariser restaurant den \u201ezlatan burger\u201c.im april 2015 wurde die internet-suchmaschine \u201ezlatan search\u201c ins leben gerufen, in der alle suchanfragen \u201ezlatanisiert\u201c, also in einen zusammenhang mit ibrahimovi\u0107 gebracht werden.am 8. oktober 2019 weihte er vor dem stadion des malm\u00f6 ff eine ihm gewidmete statue ein. seit seiner beteiligung am hammarby if, einem rivalen malm\u00f6s, wurde das denkmal h\u00e4ufiger besch\u00e4digt.\n\n\n== siehe auch ==\nliste der fu\u00dfballspieler mit mindestens 50 l\u00e4nderspieltoren\n\n\n== literatur ==\n2011 erschien ibrahimovi\u0107s autobiografie auf schwedisch und italienisch: zlatan ibrahimovi\u0107 und david lagercrantz: jag \u00e4r zlatan. das buch erz\u00e4hlt laut medienberichten mehr \u00fcber das integrationsmusterland schweden als so mancher sozialbericht. es verkaufte sich mehr als 700.000-mal und ist eines der erfolgreichsten b\u00fccher in schweden. in italien war es ebenfalls sehr erfolgreich. 2013 erschien es auf deutsch unter dem titel ich bin zlatan ibrahimovi\u0107.\n\ndavid lagercrantz: ich bin zlatan ibrahimovic \u2013 meine geschichte. \u00fcbersetzung von wolfgang butt. malik, m\u00fcnchen 2013, isbn 978-3-89029-773-6\nluigi garlando: adrenalin: was ich noch nicht erz\u00e4hlt habe. \u00fcbersetzung von barbara neeb und katharina schmidt. malik, m\u00fcnchen 2022, isbn 978-3-89029-564-0\n\n\n== dokumentationen und filmographie ==\ndokumentationen\n\n2016: zlatan \u2013 ihr redet, ich spiele, regie: fredrik gerrten und magnus gerrten. dokumentation \u00fcber den beginn der fu\u00dfballkarriere von ibrahimovi\u0107.\n2021: i am zlatan, regie: jens sj\u00f6gren. verfilmung der entwicklung und geschichte von ibrahimovi\u0107 von der jugend bis zu seinem wechsel zu juventus turin. ibrahimovi\u0107 wird dabei gespielt von dominic andersson bajraktati, granit rushiti und \u010dedomir gli\u0161ovi\u010d.filmographie\n\n2023: asterix & obelix im reich der mitte (als caius antivirus)\n\n\n== weblinks ==\n\nzlatan ibrahimovi\u0107 in der datenbank von weltfussball.de\nzlatan ibrahimovi\u0107 in der datenbank von fussballdaten.de\nzlatan ibrahimovi\u0107 in der datenbank von transfermarkt.de\nzlatan ibrahimovi\u0107 in der datenbank von kicker.de\nzlatan ibrahimovi\u0107 in der datenbank von mlssoccer.com (englisch)\nzlatan ibrahimovi\u0107 in der datenbank von national-football-teams.com (englisch)\nspielerprofil in der hall of fame der ac milan\nzlatan ibrahimovi\u0107 in der internet movie database (englisch)\n\n\n== einzelnachweise =="