["z\u00fcrich", "z\u00fcrichdeutsch", "z\u00fcri", "tsr", "tsr", "tsyr", "franz\u00f6sisch", "zurich", "zyik", "italienisch", "zurigo", "tsurio", "dzu", "rumantsch", "grischun", "ist", "eine", "schweizerische", "stadt", "politische", "gemeinde", "sowie", "hauptort", "des", "gleichnamigen", "kantons", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "ist", "mit", "'", "einwohnern", "stand", "dezember", "die", "gr\u00f6sste", "stadt", "der", "schweiz", "und", "weist", "eine", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "auf", "das", "umland", "ist", "dicht", "besiedelt", "so", "dass", "in", "der", "agglomeration", "z\u00fcrich", "etwa", "millionen", "und", "in", "der", "metropolitanregion", "z\u00fcrich", "etwa", "millionen", "menschen", "leben", "der", "bezirk", "z\u00fcrich", "ist", "mit", "dem", "stadtgebiet", "identisch", "die", "stadt", "liegt", "im", "\u00f6stlichen", "schweizer", "mittelland", "an", "der", "limmat", "am", "ausfluss", "des", "z\u00fcrichsees", "ihre", "einwohner", "werden", "z\u00fcrcher", "genannt", "bzw", "stadtz\u00fcrcher", "zur", "differenzierung", "von", "den", "\u00fcbrigen", "einwohnern", "des", "kantons", "das", "aus", "dem", "r\u00f6mischen", "st\u00fctzpunkt", "turicum", "entstandene", "z\u00fcrich", "wurde", "freie", "reichsstadt", "und", "mitglied", "der", "eidgenossenschaft", "die", "stadt", "des", "reformators", "huldrych", "zwingli", "wurde", "zum", "zweitwichtigsten", "nach", "wittenberg", "zentrum", "der", "reformation", "bis", "heute", "gilt", "sie", "als", "ausgangspunkt", "der", "weltweiten", "reformierten", "kirche", "und", "der", "t\u00e4ufer", "die", "stadt", "erlebte", "im", "industriezeitalter", "ihren", "aufstieg", "zur", "heutigen", "wirtschaftsmetropole", "der", "schweiz", "mit", "ihrem", "hauptbahnhof", "dem", "gr\u00f6ssten", "bahnhof", "der", "schweiz", "und", "dem", "flughafen", "auf", "dem", "gebiet", "der", "gemeinde", "kloten", "ist", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "ein", "kontinentaler", "verkehrsknotenpunkt", "aufgrund", "der", "ans\u00e4ssigen", "grossbanken", "u", "a", "ubs", "der", "z\u00fcrcher", "kantonalbank", "und", "credit", "suisse", "und", "versicherungen", "zurich", "insurance", "group", "und", "swiss", "re", "ist", "sie", "ein", "internationaler", "finanzplatz", "und", "der", "gr\u00f6sste", "finanzplatz", "der", "schweiz", "gefolgt", "von", "genf", "und", "lugano", "daneben", "beherbergt", "die", "stadt", "mit", "der", "eidgen\u00f6ssischen", "technischen", "hochschule", "z\u00fcrich", "und", "der", "universit\u00e4t", "z\u00fcrich", "die", "zwei", "gr\u00f6ssten", "universit\u00e4ren", "hochschulen", "der", "schweiz", "trotz", "der", "vergleichsweise", "geringen", "einwohnerzahl", "wird", "z\u00fcrich", "zu", "den", "weltst\u00e4dten", "gez\u00e4hlt", "z\u00fcrich", "ist", "das", "wichtigste", "zentrum", "der", "schweizer", "medien", "und", "kreativbranche", "mit", "seiner", "lage", "am", "z\u00fcrichsee", "seiner", "gut", "erhaltenen", "mittelalterlichen", "altstadt", "und", "einem", "vielseitigen", "kulturangebot", "und", "nachtleben", "ist", "es", "zudem", "ein", "zentrum", "des", "tourismus", "seit", "jahren", "wird", "z\u00fcrich", "neben", "basel", "und", "genf", "als", "eine", "der", "st\u00e4dte", "mit", "der", "weltweit", "h\u00f6chsten", "lebensqualit\u00e4t", "und", "zugleich", "neben", "genf", "mit", "den", "h\u00f6chsten", "lebenshaltungskosten", "weltweit", "gelistet", "z\u00fcrich", "ist", "nach", "monaco", "und", "genf", "die", "stadt", "mit", "der", "dritth\u00f6chsten", "million\u00e4rsdichte", "weltweit", "stadtname", "und", "aussprache", "der", "name", "z\u00fcrich", "wird", "auf", "schweizer", "hochdeutsch", "mit", "kurzem", "\u00fc", "ausgesprochen", "tsr\u00e7", "auf", "bundesdeutschem", "hochdeutsch", "mit", "langem", "\u00fc", "tsy\u00e7", "die", "z\u00fcrichdeutsche", "lautung", "kennt", "mit", "z\u00fcri", "tsr", "tsr", "tsyr", "kurzes", "\u00fc", "und", "lautgesetzlichen", "schwund", "von", "auslautendem", "ch", "in", "der", "vierten", "landessprache", "der", "schweiz", "r\u00e4toromanisch", "lautet", "der", "stadtname", "auf", "sursilvan", "sutsilvan", "surmiran", "und", "rumantsch", "grischun", "turitg", "auf", "vallader", "und", "put\u00e8r", "turit", "die", "aus", "der", "r\u00f6merzeit", "\u00fcberlieferte", "lateinische", "form", "ist", "turicum", "der", "ortsname", "findet", "sich", "erstmals", "auf", "dem", "grabstein", "des", "lucius", "aelius", "urbicus", "aus", "der", "zeit", "n", "chr", "als", "sta", "turicen", "bezeugt", "was", "als", "stationis", "turicensis", "zu", "lesen", "ist", "das", "substantiv", "turicum", "ist", "aus", "diesem", "adjektiv", "rekonstruiert", "die", "deutsche", "lautung", "wird", "erstmals", "um", "fassbar", "als", "der", "geograph", "von", "ravenna", "in", "seiner", "cosmographia", "den", "ort", "ziurichi", "nennt", "die", "schreibung", "iu", "d\u00fcrfte", "hier", "den", "iumlaut", "und", "damit", "die", "lautung", "\u00fc", "bezeichnenzur", "urspr\u00fcnglichen", "bedeutung", "des", "namens", "gibt", "es", "verschiedene", "annahmen", "diejenige", "erkl\u00e4rung", "welche", "die", "bisher", "am", "weitesten", "verbreitete", "anerkennung", "geniesst", "leitet", "z\u00fcrich", "vom", "personennamen", "tros", "her", "der", "um", "das", "suffix", "con", "erweitert", "ist", "womit", "der", "ortsname", "dem", "tros", "zugeh\u00f6rig", "im", "sinne", "von", "siedlung", "des", "tros", "bedeutete", "hinsichtlich", "der", "sprache", "des", "personennamens", "dachte", "die", "\u00e4ltere", "forschung", "an", "venetisch", "oder", "illyrisch", "wogegen", "man", "ihn", "heute", "als", "keltisch", "deutet", "eine", "publizierte", "erkl\u00e4rung", "von", "wulf", "m\u00fcller", "verwirft", "die", "p\u00e4nultimabetonung", "des", "lateinischen", "ortsnamens", "turicum", "also", "die", "betonung", "auf", "dem", "i", "setzt", "erstbetonung", "an", "also", "auf", "dem", "u", "und", "postuliert", "auf", "dieser", "grundlage", "eine", "ableitung", "von", "einem", "flussnamen", "*turos", "was", "die", "benennung", "eines", "ehemaligen", "sihlarms", "gewesen", "sein", "soll", "nach", "einer", "von", "theo", "vennemann", "publizierten", "these", "soll", "der", "ortsname", "z\u00fcrich", "in", "einem", "zusammenhang", "mit", "den", "im", "mitteleurop\u00e4ischen", "raum", "h\u00e4ufigen", "ortsnamen", "auf", "d\u00fcrr", "d\u00fcrk", "t\u00fcrk", "stehen", "f\u00fcr", "die", "er", "einen", "gemeinsamen", "vaskonischen", "ursprung", "postuliert", "z\u00fcrich", "bedeute", "demnach", "bei", "der", "quelle", "wissenschaftlich", "nicht", "mehr", "haltbar", "ist", "die", "\u00e4ltere", "erkl\u00e4rung", "wonach", "sich", "der", "name", "von", "den", "w\u00f6rtern", "*dur", "laufendes", "wasser", "und", "*acum", "wohnort", "ansiedlung", "ableite", "und", "damit", "f\u00fcr", "wasserstadt", "st\u00fcnde", "namenerkl\u00e4rungen", "des", "humanismus", "waren", "volksetymologisch", "heinrich", "pantaleon", "leitete", "den", "ortsnamen", "von", "mittellateinisch", "duregum", "beziehungsweise", "deutsch", "z\u00fcrych", "her", "und", "deutete", "ihn", "als", "zweireich", "weil", "die", "limmat", "in", "alter", "zeit", "die", "grenze", "der", "beiden", "reiche", "alemannien", "und", "burgund", "gewesen", "sei", "sp\u00e4tmittelalterliche", "chronisten", "legten", "dem", "ortsnamen", "den", "namen", "eines", "angeblichen", "k\u00f6nigs", "namens", "turicus", "zugrunde", "oder", "f\u00fchrten", "ihn", "auf", "den", "beinamen", "taurica", "der", "r\u00f6mischen", "g\u00f6ttin", "diana", "zur\u00fcckin", "anspielung", "auf", "die", "geografischen", "und", "historischen", "gegebenheiten", "wird", "z\u00fcrich", "informell", "als", "die", "limmatstadt", "oder", "die", "zwinglistadt", "bezeichnet", "mit", "bezugnahme", "auf", "das", "wirken", "der", "z\u00fcrcher", "aufkl\u00e4rer", "im", "jahrhundert", "unter", "anderem", "johann", "jakob", "bodmer", "johann", "jakob", "breitinger", "und", "johann", "caspar", "lavater", "sowie", "auf", "die", "schweizerische", "landesausstellung", "von", "findet", "sich", "\u00fcberdies", "die", "benennung", "limmatathen", "geografie", "z\u00fcrich", "liegt", "auf", "m", "\u00fc", "m", "am", "unteren", "n\u00f6rdlichen", "ende", "des", "z\u00fcrichsees", "im", "tal", "der", "limmat", "und", "im", "unteren", "tal", "der", "sihl", "eingebettet", "zwischen", "den", "h\u00f6hen", "von", "uetliberg", "im", "westen", "und", "z\u00fcrichberg", "im", "osten", "die", "limmat", "entspringt", "dem", "see", "w\u00e4hrend", "die", "westlich", "des", "sees", "fliessende", "sihl", "n\u00f6rdlich", "der", "z\u00fcrcher", "altstadt", "beim", "platzspitz", "in", "die", "limmat", "m\u00fcndet", "die", "altstadt", "erstreckt", "sich", "beidseits", "der", "limmat", "die", "zun\u00e4chst", "nordw\u00e4rts", "fliesst", "und", "dann", "in", "einem", "bogen", "allm\u00e4hlich", "nach", "westen", "abbiegt", "die", "einstige", "stadt", "reichte", "nicht", "bis", "zur", "sihl", "sondern", "hatte", "als", "westliche", "abgrenzung", "den", "im", "und", "jahrhundert", "angelegten", "schanzengraben", "damals", "wurde", "ein", "teil", "des", "wassers", "aus", "dem", "see", "abgeleitet", "und", "in", "einem", "graben", "ausserhalb", "der", "bastionen", "und", "bollwerke", "wieder", "zur\u00fcck", "zur", "limmat", "gef\u00fchrt", "topografie", "das", "gemeindegebiet", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "nimmt", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "ein", "wovon", "km\u00b2", "auf", "den", "z\u00fcrichsee", "entfallen", "es", "umfasst", "den", "oberen", "teil", "des", "natur", "und", "siedlungsraums", "limmattal", "einem", "abschnitt", "des", "n\u00f6rdlichen", "schweizer", "mittellandes", "die", "kanalisierte", "und", "teilweise", "begradigte", "limmat", "fliesst", "nicht", "etwa", "in", "der", "mitte", "des", "tales", "sondern", "stets", "entlang", "dem", "rechten", "nord\u00f6stlichen", "talrand", "mit", "m", "\u00fc", "m", "wird", "an", "der", "limmat", "bei", "oberengstringen", "der", "niedrigste", "punkt", "des", "gemeindegebietes", "erreicht", "auf", "seiner", "westseite", "wird", "das", "limmattal", "von", "den", "bewaldeten", "h\u00f6hen", "der", "albiskette", "des", "uetlibergs", "und", "des", "buechhogers", "flankiert", "auf", "denen", "die", "westliche", "gemeindegrenze", "verl\u00e4uft", "der", "uetliberg", "hausberg", "der", "stadt", "bildet", "mit", "m", "\u00fc", "m", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "der", "n\u00e4heren", "umgebung", "sein", "gipfel", "kann", "mit", "der", "uetlibergbahn", "leicht", "erreicht", "werden", "von", "der", "plattform", "des", "aussichtsturms", "uetliberg", "bietet", "sich", "ein", "eindr\u00fcckliches", "panorama", "auf", "stadt", "und", "den", "see", "sowie", "bei", "klarer", "sicht", "bis", "zu", "den", "alpen", "nach", "s\u00fcden", "reicht", "der", "gemeindeboden", "in", "das", "untere", "sihltal", "nord\u00f6stlich", "an", "das", "limmattal", "schliesst", "eine", "h\u00fcgelkette", "an", "welche", "die", "wasserscheide", "zwischen", "der", "limmat", "und", "der", "glatt", "markiert", "von", "nordwesten", "nach", "s\u00fcdosten", "nimmt", "die", "h\u00f6he", "der", "zumeist", "waldbedeckten", "kuppen", "zu", "h\u00f6nggerberg", "m", "\u00fc", "m", "k\u00e4ferberg", "mit", "waidberg", "m", "\u00fc", "m", "z\u00fcrichberg", "m", "\u00fc", "m", "und", "adlisberg", "m", "\u00fc", "m", "zwischen", "dem", "k\u00e4ferberg", "und", "dem", "z\u00fcrichberg", "befindet", "sich", "mit", "dem", "vollst\u00e4ndig", "\u00fcberbauten", "sattel", "des", "milchbucks", "rund", "m", "\u00fc", "m", "ein", "wichtiger", "\u00fcbergang", "vom", "limmat", "ins", "glatttal", "der", "n\u00f6rdlichste", "gemeindeteil", "erstreckt", "sich", "in", "die", "ebene", "des", "glatttals", "und", "in", "die", "senke", "welche", "die", "verbindung", "zwischen", "dem", "glattal", "und", "dem", "furttal", "herstellt", "auch", "ein", "teil", "des", "katzensees", "naturschutzgebiet", "sowie", "der", "b\u00fcsisee", "die", "beide", "durch", "den", "katzenbach", "zur", "glatt", "entw\u00e4ssert", "werden", "geh\u00f6ren", "zum", "stadtgebiet", "geologie", "in", "geologischer", "hinsicht", "liegt", "z\u00fcrich", "im", "molassebecken", "des", "schweizer", "mittellandes", "das", "becken", "wurde", "im", "lauf", "des", "terti\u00e4rs", "mit", "dem", "abtragungsschutt", "der", "entstehenden", "alpen", "aufgef\u00fcllt", "wobei", "sich", "die", "sedimente", "in", "verschiedene", "schichten", "unterteilen", "lassen", "ablagerungen", "unter", "marinen", "bedingungen", "werden", "als", "meeresmolasse", "solche", "unter", "fluviatilen", "bedingungen", "als", "s\u00fcsswassermolasse", "bezeichnet", "von", "bedeutung", "f\u00fcr", "das", "gebiet", "von", "z\u00fcrich", "ist", "die", "obere", "s\u00fcsswassermolasse", "die", "in", "der", "zeit", "vor", "etwa", "bis", "millionen", "jahren", "abgelagert", "wurde", "sie", "setzt", "sich", "aus", "einer", "wechsellagerung", "von", "harten", "sandsteinb\u00e4nken", "und", "weichen", "mergelschichten", "zusammen", "und", "tritt", "insbesondere", "am", "uetliberg", "sowie", "an", "den", "h\u00fcgeln", "\u00f6stlich", "der", "stadt", "zutage", "mittels", "einer", "tiefenbohrung", "w\u00fcrde", "man", "im", "untergrund", "von", "z\u00fcrich", "eine", "mehr", "als", "m", "m\u00e4chtige", "schicht", "von", "molasseablagerungen", "finden", "bevor", "man", "auf", "die", "sedimente", "der", "jurazeit", "stossen", "w\u00fcrde", "die", "entscheidende", "landschaftliche", "\u00fcberpr\u00e4gung", "erhielt", "die", "region", "von", "z\u00fcrich", "durch", "den", "vorstoss", "des", "rheinlinthgletschers", "w\u00e4hrend", "der", "verschiedenen", "eiszeiten", "durch", "den", "gletscher", "wurden", "bereits", "existierende", "talmulden", "vertieft", "und", "erweitert", "sowie", "neue", "t\u00e4ler", "geschaffen", "das", "limmattal", "und", "das", "glattal", "sind", "mit", "schottern", "des", "eiszeitalters", "sowie", "mit", "weiteren", "sedimenten", "der", "nacheiszeit", "aufgef\u00fcllt", "noch", "am", "deutlichsten", "sichtbar", "sind", "die", "spuren", "der", "w\u00fcrmvergletscherung", "w\u00e4hrend", "des", "sogenannten", "stadiums", "von", "z\u00fcrich", "vor", "etwa", "'", "jahren", "entstand", "der", "mor\u00e4nenwall", "der", "den", "z\u00fcrichsee", "im", "norden", "abschliesst", "er", "wird", "durch", "den", "h\u00f6henr\u00fccken", "zwischen", "dem", "see", "und", "dem", "sihltal", "durch", "die", "h\u00f6he", "beim", "lindenhof", "in", "der", "altstadt", "und", "durch", "das", "burgh\u00f6lzli", "markiert", "w\u00e4hrend", "das", "sihltal", "den", "schmelzwasserstrom", "am", "rand", "des", "gletschers", "aufnahm", "klima", "z\u00fcrich", "liegt", "in", "der", "gem\u00e4ssigten", "klimazone", "pr\u00e4gend", "f\u00fcr", "das", "klima", "von", "z\u00fcrich", "sind", "einerseits", "die", "winde", "aus", "westlichen", "richtungen", "die", "oft", "niederschlag", "heranf\u00fchren", "andererseits", "die", "bise", "ost", "oder", "nordostwind", "welche", "meist", "mit", "hochdrucklagen", "verbunden", "ist", "und", "in", "allen", "jahreszeiten", "k\u00fchlere", "witterungsphasen", "bringt", "als", "im", "mittel", "zu", "erwarten", "w\u00e4ren", "der", "in", "den", "alpent\u00e4lern", "und", "am", "alpenrand", "wichtige", "f\u00f6hn", "zeigt", "im", "normalfall", "keine", "speziellen", "klimatischen", "auswirkungen", "auf", "z\u00fcrich", "die", "jahresmitteltemperatur", "f\u00fcr", "die", "normalperiode", "an", "der", "messstation", "des", "bundesamtes", "f\u00fcr", "meteorologie", "und", "klimatologie", "meteoschweiz", "in", "z\u00fcrichaffoltern", "auf", "m", "\u00fc", "m", "betr\u00e4gt", "\u00b0c", "wobei", "im", "januar", "mit", "\u00b0c", "die", "k\u00e4ltesten", "und", "im", "juli", "mit", "\u00b0c", "die", "w\u00e4rmsten", "monatsmitteltemperaturen", "gemessen", "werden", "im", "mittel", "sind", "hier", "rund", "frosttage", "und", "eistage", "zu", "erwarten", "sommertage", "gibt", "es", "im", "jahresmittel", "rund", "w\u00e4hrend", "normalerweise", "bis", "hitzetage", "zu", "verzeichnen", "sind", "die", "messstation", "z\u00fcrichaffoltern", "weist", "im", "mittel", "sonnenstunden", "pro", "jahr", "auf", "die", "mm", "niederschlag", "fallen", "\u00fcber", "das", "ganze", "jahr", "verteilt", "wobei", "im", "sommerhalbjahr", "und", "speziell", "w\u00e4hrend", "der", "drei", "sommermonate", "aufgrund", "der", "konvektiven", "niederschl\u00e4ge", "h\u00f6here", "mengen", "gemessen", "werden", "als", "im", "winter", "stadtgebiet", "das", "limmattal", "ist", "fast", "l\u00fcckenlos", "\u00fcberbaut", "wohn", "und", "industriegebiete", "gewerbezonen", "ebenfalls", "dicht", "bebaut", "sind", "die", "sonnenexponierten", "und", "bevorzugten", "wohnlagen", "am", "z\u00fcrichberg", "und", "am", "waidberg", "sowie", "die", "unteren", "hangabschnitte", "auf", "der", "westlichen", "talseite", "am", "uetliberg", "\u00fcber", "den", "milchbuck", "reicht", "die", "bebauung", "in", "das", "glattal", "und", "die", "angrenzenden", "gebiete", "zu", "den", "gr\u00fcnen", "lungen", "der", "stadt", "z\u00e4hlen", "die", "ausgedehnten", "waldgebiete", "von", "adlisberg", "z\u00fcrichberg", "k\u00e4ferberg", "h\u00f6nggerberg", "und", "uetliberg", "bedeutende", "gr\u00fcnanlagen", "befinden", "sich", "auch", "entlang", "dem", "seeufer", "z\u00fcrichhorn", "und", "enge", "ferner", "wird", "das", "bebaute", "gebiet", "durch", "parkanlagen", "und", "g\u00e4rten", "aufgelockert", "gr\u00f6ssere", "zusammenh\u00e4ngende", "landwirtschaftlich", "genutzte", "fl\u00e4chen", "liegen", "im", "bereich", "von", "affoltern", "und", "seebach", "von", "der", "gesamtfl\u00e4che", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "ohne", "seeanteil", "wurden", "bei", "der", "erhebung", "im", "jahr", "siedlungen", "industrie", "und", "gewerbe", "dem", "verkehr", "dem", "wald", "der", "landwirtschaft", "und", "gew\u00e4ssern", "zugeschrieben", "von", "der", "als", "bauzone", "ausgeschiedenen", "ausgewiesenen", "fl\u00e4che", "war", "rund", "\u00fcberbaut", "stadtgliederung", "die", "urspr\u00fcngliche", "gemeinde", "z\u00fcrich", "vor", "umfasste", "nur", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "altstadt", "mit", "zwei", "grossen", "stadterweiterungen", "wurden", "und", "zahlreiche", "umliegende", "d\u00f6rfer", "eingemeindet", "die", "im", "lauf", "des", "jahrhunderts", "immer", "mehr", "zusammengewachsen", "waren", "heute", "setzt", "sich", "stadt", "z\u00fcrich", "aus", "zw\u00f6lf", "stadtkreisen", "zusammen", "die", "von", "bis", "durchnummeriert", "werden", "und", "jeweils", "eines", "bis", "vier", "stadtquartiere", "beziehungsweise", "zwei", "bis", "vier", "statistische", "quartiere", "umfassen", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "gibt", "es", "zwei", "unterschiedliche", "quartierdefinitionen", "stadtquartiere", "und", "statistische", "quartiere", "die", "stadtquartiere", "sind", "historische", "quartiere", "mit", "eigenen", "wappen", "die", "fr\u00fcher", "eigene", "ortschaften", "oder", "gebiete", "waren", "und", "im", "laufe", "der", "geschichte", "eingemeindet", "wurden", "es", "gibt", "sogenannte", "stadtquartiere", "f\u00fcr", "statistische", "zwecke", "wurden", "stadtquartiere", "die", "deckungsgleich", "sind", "mit", "den", "stadtkreisen", "in", "weitere", "statistische", "quartiere", "unterteilt", "beispielsweise", "die", "altstadt", "das", "industriequartier", "oder", "aussersihl", "aus", "statistischer", "sicht", "besteht", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "aus", "quartieren", "folgend", "ist", "die", "aufteilung", "in", "stadtquartiere", "dargestellt", "kreis", "umfasst", "die", "altstadt", "und", "damit", "die", "urspr\u00fcngliche", "gemeinde", "z\u00fcrich", "bis", "kreis", "am", "westlichen", "z\u00fcrichseeufer", "umfasst", "enge", "wollishofen", "und", "leimbach", "eingemeindet", "kreis", "im", "limmattal", "zwischen", "sihl", "und", "uetliberg", "umfasst", "wiedikon", "eingemeindet", "kreis", "in", "der", "talebene", "zwischen", "sihl", "bahngleisen", "und", "wiedikon", "umfasst", "einen", "teil", "der", "ehemaligen", "gemeinde", "aussersihl", "eingemeindet", "kreis", "in", "der", "talebene", "zwischen", "limmat", "sihl", "und", "bahngleisen", "umfasst", "das", "industriequartier", "das", "teil", "der", "ehemaligen", "gemeinde", "aussersihl", "war", "und", "eingemeindet", "wurde", "kreis", "am", "hang", "des", "z\u00fcrichbergs", "umfasst", "oberstrass", "und", "unterstrass", "eingemeindet", "kreis", "an", "den", "h\u00e4ngen", "von", "z\u00fcrichberg", "und", "adlisberg", "umfasst", "fluntern", "hottingen", "und", "hirslanden", "eingemeindet", "sowie", "witikon", "als", "letztes", "eingemeindet", "kreis", "am", "\u00f6stlichen", "z\u00fcrichseeufer", "umfasst", "riesbach", "eingemeindet", "kreis", "zwischen", "der", "limmat", "im", "norden", "sowie", "buechhoger", "und", "uetliberg", "im", "s\u00fcden", "umfasst", "altstetten", "und", "albisrieden", "eingemeindet", "kreis", "rechts", "der", "limmat", "am", "s\u00fcdhang", "von", "h\u00f6nggerberg", "und", "k\u00e4ferberg", "umfasst", "wipkingen", "eingemeindet", "und", "h\u00f6ngg", "eingemeindet", "kreis", "in", "der", "ebene", "n\u00f6rdlich", "von", "h\u00f6nggerberg", "und", "k\u00e4ferberg", "zwischen", "glattal", "und", "katzensee", "umfasst", "affoltern", "oerlikon", "und", "seebach", "eingemeindet", "kreis", "im", "glattal", "am", "nordfuss", "des", "z\u00fcrichberges", "umfasst", "schwamendingen", "eingemeindetin", "der", "regel", "sind", "die", "grenzen", "der", "stadtkreise", "deckungsgleich", "mit", "den", "vor", "existierenden", "gemeindegrenzen", "allerdings", "wurden", "in", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "jeweiligen", "gr\u00f6sse", "entweder", "mehrere", "gemeinden", "zu", "einem", "kreis", "zusammengefasst", "oder", "im", "fall", "von", "aussersihl", "eine", "gemeinde", "in", "zwei", "kreise", "aufgeteilt", "ferner", "gab", "es", "im", "lauf", "der", "zeit", "einige", "gr\u00f6ssere", "und", "kleinere", "grenzbereinigungen", "nachbargemeinden", "folgende", "gemeinden", "grenzen", "an", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "regensdorf", "r\u00fcmlang", "opfikon", "und", "wallisellen", "im", "norden", "d\u00fcbendorf", "f\u00e4llanden", "und", "maur", "im", "osten", "zollikon", "kilchberg", "zh", "und", "adliswil", "im", "s\u00fcden", "sowie", "stallikon", "uitikon", "schlieren", "und", "oberengstringen", "im", "westen", "urdorf", "grenzt", "nur", "in", "einem", "punkt", "an", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "geschichte", "fr\u00fchgeschichte", "mittelalter", "und", "\u00e4ltere", "neuzeit", "im", "unterschied", "zu", "den", "meisten", "anderen", "schweizerischen", "grossst\u00e4dten", "stieg", "z\u00fcrich", "im", "fr\u00fchmittelalter", "in", "den", "rang", "einer", "stadt", "auf", "in", "turcum", "gab", "es", "zwar", "bereits", "zur", "r\u00f6merzeit", "eine", "zollstation", "ein", "hadrianisches", "heiligtum", "auf", "dem", "grossen", "hafner", "im", "untersten", "seebecken", "beim", "ausfluss", "der", "limmat", "und", "ein", "kastell", "die", "zugeh\u00f6rige", "siedlung", "kann", "aber", "noch", "nicht", "als", "stadt", "bezeichnet", "werden", "das", "fr\u00fchmittelalterliche", "alemannische", "z\u00fcrich", "war", "eng", "verbunden", "mit", "dem", "herzogtum", "schwaben", "und", "zwei", "bedeutenden", "geistlichen", "stiftungen", "der", "deutschen", "k\u00f6nige", "dem", "grossm\u00fcnster", "und", "dem", "fraum\u00fcnster", "die", "dem", "kult", "um", "die", "stadtpatrone", "felix", "und", "regula", "geweiht", "waren", "nach", "dem", "zerfall", "der", "zentralen", "gewalt", "im", "herzogtum", "schwaben", "und", "dem", "aussterben", "der", "z\u00e4hringer", "konnte", "sich", "z\u00fcrich", "den", "status", "der", "reichsunmittelbarkeit", "sichern", "wurde", "auch", "die", "reichsfreiheit", "der", "b\u00fcrgerschaft", "ausdr\u00fccklich", "best\u00e4tigt", "der", "titel", "einer", "reichsstadt", "bedeutete", "de", "facto", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "stadt", "de", "jure", "l\u00f6ste", "sich", "z\u00fcrich", "jedoch", "erst", "von", "der", "oberhoheit", "des", "kaisers", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "erwarb", "und", "eroberte", "z\u00fcrich", "in", "seinem", "umland", "bedeutende", "territorien", "die", "der", "stadt", "bis", "politisch", "untergeordnet", "waren", "siehe", "territoriale", "entwicklung", "z\u00fcrichs", "im", "innern", "wurden", "die", "geschicke", "z\u00fcrichs", "seit", "der", "zunftrevolution", "durch", "b\u00fcrgermeister", "rudolf", "brun", "im", "jahr", "durch", "den", "stadtadel", "und", "die", "handwerkervereinigungen", "z\u00fcnfte", "gemeinsam", "geleitet", "brunsche", "zunftverfassung", "brun", "war", "auch", "verantwortlich", "f\u00fcr", "den", "\u00fcberfall", "von", "rapperswil", "schloss", "sich", "z\u00fcrich", "zur", "sicherung", "seiner", "unabh\u00e4ngigkeit", "gegen", "das", "aufstrebende", "s\u00fcddeutsche", "adelsgeschlecht", "der", "habsburger", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "an", "und", "wurde", "zusammen", "mit", "bern", "zum", "vorort", "dieses", "staatenbundes", "der", "wohl", "bis", "heute", "wichtigste", "beitrag", "z\u00fcrichs", "zur", "weltgeschichte", "war", "die", "reformation", "von", "huldrych", "zwingli", "unter", "seiner", "geistigen", "f\u00fchrung", "wurde", "seit", "z\u00fcrich", "zum", "reformierten", "rom", "an", "der", "limmat", "die", "z\u00fcrcher", "bibel", "eine", "der", "ersten", "deutschen", "bibel\u00fcbersetzungen", "entstand", "in", "der", "prophezei", "unter", "zwingli", "leo", "jud", "und", "weiteren", "mitarbeitern", "bis", "und", "wurde", "vom", "z\u00fcrcher", "buchdrucker", "christoph", "froschauer", "zuerst", "in", "teilen", "und", "sp\u00e4ter", "als", "ganze", "bibel", "herausgegeben", "die", "t\u00e4uferbewegung", "nahm", "ihren", "ausgangspunkt", "ab", "in", "z\u00fcrich", "unter", "f\u00fchrung", "von", "konrad", "grebel", "felix", "manz", "j\u00f6rg", "blaurock", "balthasar", "hubmaier", "und", "weiteren", "personen", "die", "sich", "von", "zwingli", "trennten", "und", "kurz", "darauf", "verfolgt", "und", "gefangen", "genommen", "wurden", "im", "januar", "wurde", "felix", "manz", "in", "der", "limmat", "ertr\u00e4nkt", "viele", "t\u00e4ufer", "fl\u00fcchteten", "nach", "schaffhausen", "oder", "ins", "z\u00fcrcher", "oberland", "heinrich", "bullinger", "und", "rudolf", "gwalther", "konsolidierten", "als", "antistes", "und", "nachfolger", "von", "zwingli", "die", "reformation", "in", "z\u00fcrich", "und", "pflegten", "zahlreiche", "kontakte", "europaweit", "w\u00e4hrend", "ihrer", "zeit", "wurden", "viele", "evangelische", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "dem", "tessin", "italien", "frankreich", "und", "england", "aufgenommen", "diese", "trugen", "in", "der", "folge", "durch", "handwerk", "produktion", "noch", "unbekannter", "textilien", "und", "handel", "wesentlich", "zum", "wirtschaftlichen", "gedeihen", "z\u00fcrichs", "beizur", "zeit", "der", "hexenverfolgungen", "wurden", "in", "z\u00fcrich", "von", "bis", "hexenprozesse", "gegen", "personen", "gef\u00fchrt", "im", "hexenprozess", "wurden", "acht", "menschen", "aus", "wasterkingen", "wegen", "angeblicher", "hexerei", "verurteilt", "regierungspr\u00e4sident", "markus", "notter", "und", "kirchenratspr\u00e4sident", "ruedi", "reich", "verurteilten", "diese", "justizmorde", "und", "jahrhundert", "das", "z\u00fcrich", "des", "jahrhunderts", "galt", "als", "das", "gr\u00f6sste", "r\u00e4tsel", "deutscher", "geistesgeschichte", "trotz", "relativ", "geringer", "bev\u00f6lkerungszahl", "entwickelte", "sich", "rund", "um", "johann", "jakob", "bodmer", "neben", "dem", "wissenschaftlichen", "auch", "ein", "literarisches", "z\u00fcrich", "mit", "entscheidenden", "beitr\u00e4gen", "zur", "deutschen", "literaturgeschichte", "mit", "dem", "untergang", "der", "freien", "republik", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "nach", "dem", "einmarsch", "der", "franzosen", "in", "die", "schweiz", "ging", "die", "stadt", "zusammen", "mit", "dem", "ehemaligen", "untertanenland", "im", "neuen", "kanton", "z\u00fcrich", "auf", "dessen", "hauptort", "sie", "wurde", "im", "beginnenden", "jahrhundert", "kam", "es", "zwar", "zu", "einer", "restauration", "der", "st\u00e4dtischen", "vorherrschaft", "im", "kanton", "die", "jedoch", "von", "kurzer", "dauer", "war", "der", "aufstieg", "z\u00fcrichs", "zum", "wirtschaftlichen", "zentrum", "der", "schweiz", "begann", "bereits", "mit", "der", "textilindustrie", "im", "und", "jahrhundert", "unter", "der", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "f\u00fchrung", "der", "liberalen", "insbesondere", "von", "alfred", "escher", "wurde", "die", "f\u00fchrende", "rolle", "z\u00fcrichs", "ab", "durch", "die", "gr\u00fcndung", "von", "zahlreichen", "banken", "und", "versicherungen", "auch", "auf", "den", "finanz", "und", "dienstleistungssektor", "ausgedehnt", "seit", "dem", "niedergang", "der", "z\u00fcrcher", "industrie", "in", "der", "nachkriegszeit", "hat", "die", "bedeutung", "dieses", "sektors", "noch", "zugenommen", "in", "den", "jahren", "und", "starben", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "in", "folge", "prek\u00e4rer", "hygienischer", "verh\u00e4ltnisse", "in", "vielen", "wohnungen", "ca", "menschen", "an", "cholera", "wurde", "mit", "dem", "bau", "einer", "kanalisation", "begonnen", "brach", "typhus", "ausin", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "begann", "ein", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "andauernder", "bauboom", "der", "z\u00fcrich", "von", "einer", "kleinstadt", "zur", "grossstadt", "mit", "all", "ihren", "problemen", "wachsen", "liess", "das", "st\u00fcrmische", "wachstum", "beschr\u00e4nkte", "sich", "zuerst", "auf", "einen", "um", "und", "neubau", "des", "zentrums", "und", "erfasste", "zunehmend", "die", "umliegenden", "l\u00e4ndlichen", "gemeinden", "in", "zwei", "eingemeindungswellen", "wurden", "und", "landgemeinden", "mit", "der", "alten", "stadtgemeinde", "zusammengefasst", "die", "errichtung", "eines", "millionenz\u00fcrich", "scheiterte", "jedoch", "bis", "heute", "w\u00e4hrend", "n\u00e4mlich", "urspr\u00fcnglich", "die", "finanzst\u00e4rke", "der", "stadt", "bzw", "die", "leeren", "kassen", "der", "vororte", "motor", "der", "freiwilligen", "stadterweiterungen", "waren", "sind", "heute", "die", "verbleibenden", "vororte", "finanziell", "eher", "besser", "gestellt", "als", "die", "stadt", "dies", "schl\u00e4gt", "sich", "insbesondere", "in", "den", "steuers\u00e4tzen", "nieder", "zwei", "ausgepr\u00e4gte", "wachstumswellen", "in", "den", "jahren", "sowie", "entstanden", "durch", "zuz\u00fcger", "aus", "dem", "ausland", "im", "jahr", "waren", "die", "bewohner", "z\u00fcrichs", "zu", "einem", "drittel", "ausl\u00e4nder", "und", "z\u00fcrich", "war", "wie", "ein", "grosser", "teil", "der", "deutschschweiz", "im", "vorfeld", "des", "ersten", "weltkriegs", "deutschfreundlich", "wobei", "hochdeutsch", "zu", "sprechen", "in", "gehobenen", "kreisen", "zum", "guten", "ton", "geh\u00f6rte", "jahrhundert", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "stand", "z\u00fcrich", "politisch", "im", "bann", "der", "arbeiterbewegung", "schon", "vor", "dem", "landesstreik", "war", "in", "z\u00fcrich", "die", "konfrontation", "zwischen", "b\u00fcrgertum", "und", "arbeiterschaft", "besonders", "heftig", "ausgefallen", "da", "z\u00fcrich", "grosse", "industriebetriebe", "mit", "tausenden", "von", "arbeitern", "aufwies", "und", "zugleich", "eine", "hochburg", "des", "grossb\u00fcrgertums", "war", "als", "die", "sozialdemokratische", "partei", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "david", "farbstein", "erstmals", "eine", "absolute", "mehrheit", "in", "stadtrat", "exekutive", "und", "gemeinderat", "legislative", "erlangte", "wurde", "in", "der", "zwischenkriegszeit", "das", "rote", "z\u00fcrich", "zu", "einem", "aush\u00e4ngeschild", "f\u00fcr", "die", "regierungsf\u00e4higkeit", "der", "sozialdemokratie", "trotzdem", "wurde", "gerade", "in", "z\u00fcrich", "die", "als", "landi", "bekannt", "gewordene", "landesausstellung", "zu", "einem", "symbol", "f\u00fcr", "den", "zusammenhalt", "und", "den", "widerstandswillen", "der", "schweiz", "im", "zeichen", "der", "geistigen", "landesverteidigung", "gegen", "hitlerdeutschland", "schliesslich", "wurde", "der", "z\u00fcrcher", "stadtpr\u00e4sident", "ernst", "nobs", "als", "erster", "sozialdemokrat", "in", "den", "bundesrat", "gew\u00e4hlt", "in", "der", "nachkriegszeit", "blieb", "z\u00fcrich", "sammelbecken", "und", "b\u00fchne", "f\u00fcr", "protestbewegungen", "wie", "anl\u00e4sslich", "der", "globuskrawalle", "und", "f\u00fcr", "die", "jugendunruhen", "noch", "heute", "ist", "der", "mai", "in", "z\u00fcrich", "j\u00e4hrlich", "von", "auseinandersetzungen", "des", "autonomen", "schwarzen", "blockes", "mit", "der", "polizei", "gekennzeichnet", "ein", "problem", "der", "stadt", "war", "lange", "auch", "die", "offene", "drogenszene", "in", "der", "mitte", "der", "er", "jahre", "wurde", "der", "platzspitz", "weltweit", "als", "needlepark", "bekannt", "er", "wurde", "am", "februar", "zwangsger\u00e4umt", "und", "abgeriegelt", "daraufhin", "verschob", "sich", "die", "drogenszene", "an", "den", "stillgelegten", "bahnhof", "letten", "das", "areal", "des", "stillgelegten", "bahnhofs", "letten", "bot", "ab", "die", "kulisse", "f\u00fcr", "die", "gr\u00f6sste", "offene", "drogenszene", "europas", "mehrere", "tausend", "drogenabh\u00e4ngige", "aus", "dem", "in", "und", "ausland", "lebten", "hier", "oder", "besorgten", "sich", "ihren", "stoff", "hundertschaften", "von", "polizisten", "nahmen", "des", "\u00f6fteren", "in", "der", "anwesenheit", "von", "kamerateams", "razzien", "vor", "und", "versuchten", "so", "den", "markt", "auszutrocknen", "diese", "versuche", "blieben", "erfolglos", "und", "so", "wurde", "der", "letten", "am", "februar", "polizeilich", "ger\u00e4umt", "ausw\u00e4rtige", "drogenabh\u00e4ngige", "wurden", "gr\u00f6sstenteils", "an", "ihre", "herkunftsgemeinden", "respektive", "wohnortgemeinden", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "ausl\u00e4ndische", "abh\u00e4ngige", "zwangsausgeschafft", "die", "reste", "der", "drogenszene", "verlagerten", "sich", "zunehmend", "ins", "gebiet", "entlang", "der", "langstrasse", "zur", "entsch\u00e4rfung", "der", "situation", "trug", "dabei", "sehr", "stark", "der", "versuch", "der", "staatlichen", "heroinabgabe", "bei", "so", "dass", "sich", "nicht", "umgehend", "eine", "neue", "szene", "bildete", "heute", "ist", "die", "staatliche", "\u00e4rztlich", "kontrollierte", "drogenabgabe", "gesetzlich", "verankert", "und", "vom", "volk", "per", "referendum", "abgesegnet", "die", "langstrasse", "ist", "ein", "zentrum", "des", "z\u00fcrcher", "nachtlebens", "seit", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "offenen", "drogenszenen", "wurde", "das", "viertel", "zur", "jahrtausendwende", "hin", "zum", "zentrum", "des", "drogenhandels", "die", "kriminalit\u00e4tsrate", "im", "langstrassenquartier", "ist", "zwar", "weiterhin", "verh\u00e4ltnism\u00e4ssig", "hoch", "jedoch", "verbesserte", "sich", "die", "situation", "aufgrund", "verschiedener", "projekte", "der", "\u00f6ffentlichen", "hand", "heute", "hat", "sich", "die", "situation", "stabilisiert", "und", "der", "stadtteil", "ist", "zu", "einer", "festen", "gr\u00f6sse", "im", "kultur", "und", "nachtleben", "z\u00fcrichs", "geworden", "nach", "wie", "vor", "ist", "die", "stadt", "anziehungspunkt", "f\u00fcr", "drogenkonsumenten", "aus", "den", "benachbarten", "kantonen", "gegenwart", "in", "den", "er", "jahren", "war", "z\u00fcrich", "in", "einem", "teufelskreis", "zwischen", "der", "nachfrage", "nach", "mehr", "b\u00fcrofl\u00e4che", "in", "der", "innenstadt", "der", "stadtflucht", "und", "der", "drohenden", "verslumung", "ganzer", "stadtkreise", "wegen", "der", "drogenprobleme", "gefangen", "massnahmen", "zur", "attraktivit\u00e4tssteigerung", "der", "innenstadt", "wie", "die", "verkehrsbefreiung", "des", "niederdorfs", "konnten", "nicht", "verhindern", "dass", "die", "innenstadt", "z\u00fcrichs", "immer", "unattraktiver", "wurde", "ver\u00e4nderungen", "schienen", "unm\u00f6glich", "brachte", "die", "damalige", "baudirektorin", "ursula", "koch", "mit", "ihrem", "ber\u00fchmtgewordenen", "satz", "z\u00fcrich", "ist", "gebaut", "die", "perspektivlosigkeit", "der", "politik", "in", "bezug", "auf", "die", "weitere", "zukunft", "z\u00fcrichs", "zum", "ausdruck", "erst", "mitte", "der", "er", "jahre", "konnte", "die", "blockade", "\u00fcberwunden", "werden", "zuerst", "durch", "eine", "neue", "bau", "und", "zonenordnung", "und", "die", "liberalisierung", "des", "gastgewerbegesetzes", "besonders", "letzteres", "wirkte", "enorm", "belebend", "auf", "das", "nachtleben", "z\u00fcrichs", "und", "liess", "innerhalb", "k\u00fcrzester", "zeit", "unz\u00e4hlige", "neue", "und", "innovative", "restaurants", "bars", "und", "diskotheken", "aus", "dem", "boden", "schiessen", "konnte", "unter", "dem", "neuen", "baudirektor", "elmar", "ledergerber", "von", "bis", "april", "stadtpr\u00e4sident", "die", "jahrelang", "nur", "langsam", "vorankommende", "neugestaltung", "der", "industriebrachen", "in", "z\u00fcrichwest", "und", "in", "oerlikon", "beschleunigt", "werden", "so", "dass", "sich", "bis", "heute", "an", "beiden", "standorten", "trendige", "und", "moderne", "neue", "stadtquartiere", "entwickeln", "konnten", "bis", "entsteht", "westlich", "des", "hauptbahnhofs", "das", "neue", "quartier", "europaallee", "im", "tourismusbereich", "trat", "z\u00fcrich", "in", "den", "er", "jahren", "bis", "mit", "dem", "zusatz", "downtown", "switzerland", "auf", "wappen", "und", "logo", "das", "von", "silber", "und", "blau", "schr\u00e4g", "geteilte", "wappen", "entstand", "im", "jahrhundert", "und", "wurde", "aus", "den", "blauweiss", "gestreiften", "st\u00e4dtischen", "bannern", "abgeleitet", "die", "wohl", "im", "jahrhundert", "zum", "ersten", "mal", "auftauchen", "als", "z\u00fcrich", "zur", "freien", "reichsstadt", "wurde", "das", "wappen", "ist", "nach", "jenen", "von", "winterthur", "gr\u00fcningen", "rheinau", "das", "viert\u00e4lteste", "wappen", "im", "kanton", "zur", "unterscheidung", "vom", "kanton", "z\u00fcrich", "der", "das", "gleiche", "wappen", "verwendet", "wird", "der", "st\u00e4dtische", "schild", "von", "einer", "mauerkrone", "gekr\u00f6nt", "das", "wappentier", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "der", "z\u00fcrileu", "ist", "der", "l\u00f6we", "traditionellerweise", "wird", "der", "schild", "im", "vollwappen", "von", "zwei", "stehenden", "l\u00f6wen", "gehalten", "die", "in", "der", "heraldik", "als", "zeichen", "f\u00fcr", "mut", "kraft", "st\u00e4rke", "k\u00fchnheit", "und", "tapferkeit", "gelten", "heute", "benutzen", "der", "kanton", "und", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "dasselbe", "wappen", "w\u00e4hrend", "das", "vollwappen", "des", "kantons", "z\u00fcrich", "einen", "l\u00f6wen", "mit", "einem", "schwert", "auf", "der", "linken", "seite", "das", "schwert", "als", "symbol", "f\u00fcr", "den", "krieg", "und", "die", "staatsgewalt", "sowie", "einen", "l\u00f6wen", "mit", "einem", "palmwedel", "auf", "der", "rechten", "seite", "der", "palmwedel", "als", "friedenssymbol", "zeigt", "sind", "auf", "dem", "vollwappen", "der", "stadt", "als", "wappentr\u00e4ger", "zwei", "stilisierte", "l\u00f6wen", "dargestellt", "zudem", "liegt", "\u00fcber", "dem", "wappen", "eine", "mauerkrone", "dieses", "wird", "seit", "ende", "als", "einheitliches", "logo", "f\u00fcr", "alle", "st\u00e4dtischen", "\u00e4mter", "einige", "wenige", "ausnahmen", "vorbehalten", "verwendet", "bev\u00f6lkerung", "per", "dezember", "lebten", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "'", "personen", "der", "h\u00f6chste", "endjahresbestand", "wurde", "mit", "'", "personen", "erreichtstatistisch", "gesehen", "betrug", "die", "einwohnerdichte", "per", "ende", "personen", "pro", "quadratkilometer", "prozent", "der", "in", "z\u00fcrich", "gemeldeten", "einwohner", "waren", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "ausl\u00e4nder", "ohne", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "im", "november", "stammte", "die", "bev\u00f6lkerung", "z\u00fcrichs", "aus", "nationen", "in", "z\u00fcrich", "leben", "viele", "zugezogene", "personen", "aus", "anderen", "kantonen", "gemeldet", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "der", "schweizer", "aufgrund", "lokal", "und", "regional", "unterschiedlicher", "steuers\u00e4tze", "wird", "zum", "teil", "versucht", "die", "anmeldung", "auf", "das", "stadtgebiet", "zu", "umgehen", "in", "der", "agglomeration", "z\u00fcrich", "leben", "gegenw\u00e4rtig", "millionen", "personen", "laut", "eurostat", "von", "sind", "es", "''", "in", "der", "metropolregion", "z\u00fcrich", "einschliesslich", "winterthur", "baden", "brugg", "schaffhausen", "frauenfeld", "usterwetzikon", "rapperswiljona", "und", "zug", "sind", "es", "rund", "millionen", "sprachen", "die", "offizielle", "amts", "und", "verkehrssprache", "ist", "die", "schweizerische", "variante", "der", "standardisierten", "deutschen", "sprache", "welche", "auch", "als", "hochdeutsch", "wie", "in", "deutschland", "auch", "oder", "als", "schriftdeutsch", "weil", "sie", "mehrheitlich", "nur", "im", "schriftverkehr", "gebraucht", "wird", "bezeichnet", "wird", "diese", "wird", "in", "den", "zeitungen", "und", "zeitschriften", "in", "der", "literatur", "in", "webseiten", "und", "im", "prinzip", "in", "jeglichem", "schriftverkehr", "angewendet", "im", "weiteren", "wird", "schweizer", "hochdeutsch", "an", "universit\u00e4ten", "schulen", "theater", "in", "nachrichtensendungen", "diskussionssendungen", "und", "\u00e4hnlichen", "sendungen", "im", "radio", "und", "im", "fernsehen", "lokalsender", "ausgenommen", "und", "gr\u00f6sstenteils", "bei", "offiziellen", "veranstaltungen", "beh\u00f6rdlicher", "institutionen", "z", "b", "parlamentsdebatten", "gerichte", "auch", "in", "gesprochener", "form", "verwendet", "im", "allt\u00e4glichen", "umgang", "wird", "\u00fcberwiegend", "die", "lokale", "schweizerdeutsche", "variante", "n\u00e4mlich", "z\u00fcrichdeutsch", "oder", "einer", "der", "anderen", "schweizer", "dialekte", "gesprochen", "diese", "diglossische", "sprachsituation", "ist", "f\u00fcr", "die", "ganze", "deutschschweiz", "typisch", "gem\u00e4ss", "der", "volksz\u00e4hlung", "mehrfachnennungen", "waren", "m\u00f6glich", "sprechen", "der", "stadtz\u00fcrcher", "zu", "hause", "schweizerdeutsch", "sprechen", "hochdeutsch", "welche", "variante", "wird", "nicht", "deutlich", "gemacht", "erheblich", "verst\u00e4rkt", "hat", "sich", "seit", "der", "vorletzten", "volksz\u00e4hlung", "im", "jahr", "die", "benutzung", "des", "englischen", "im", "privaten", "bereich", "zu", "hause", "italienisch", "folgt", "mit", "franz\u00f6sisch", "mit", "bosnischkroatischserbisch", "spanisch", "portugiesisch", "und", "albanisch", "mit", "der", "einwohner", "z\u00fcrichs", "sprechen", "zwei", "oder", "mehr", "sprachen", "zu", "hause", "religionen", "konfessionen", "religionszugeh\u00f6rigkeit", "waren", "von", "der", "gesamten", "wohnbev\u00f6lkerung", "z\u00fcrichs", "'", "einwohner", "mitglied", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "einwohner", "waren", "mitglied", "der", "evangelischreformierten", "kirche", "mitglied", "\u00fcbriger", "anerkannter", "religionsgemeinschaften", "und", "'", "einwohner", "geh\u00f6rten", "einer", "anderen", "konfessionreligion", "an", "oder", "waren", "konfessionslos", "genaue", "mitgliederzahlen", "zu", "anderen", "religionsgemeinschaften", "neben", "den", "landeskirchen", "liegen", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "wohnbev\u00f6lkerung", "seit", "der", "volksz\u00e4hlung", "keine", "mehr", "vor", "jedoch", "f\u00fchrt", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "statistik", "bfs", "stichprobenerhebungen", "durch", "bei", "welchen", "jeweils", "auch", "andere", "religionsgemeinschaften", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "erfasst", "werden", "seit", "nimmt", "die", "zahl", "der", "konfessionslosen", "stark", "zu", "bei", "der", "stichprobenerhebung", "von", "gaben", "der", "befragten", "ab", "jahren", "an", "keiner", "religion", "zugeh\u00f6rig", "zu", "sein", "zudem", "zeigten", "sich", "deutliche", "zusammenh\u00e4nge", "zwischen", "nationalit\u00e4t", "und", "religionszugeh\u00f6rigkeit", "unter", "den", "f\u00fcnfh\u00e4ufigsten", "nationalit\u00e4ten", "in", "z\u00fcrich", "w\u00e4hrend", "unter", "schweizern", "ab", "jahren", "die", "evangelischreformierten", "mit", "die", "gr\u00f6sste", "konfessionsgruppe", "bildeten", "waren", "es", "unter", "den", "deutschen", "staatsangeh\u00f6rigen", "zweith\u00e4ufigste", "nationalit\u00e4t", "ab", "jahren", "die", "konfessionslosen", "mit", "einem", "anteil", "von", "gegen\u00fcber", "konfessionslosen", "unter", "den", "schweizern", "die", "folgenden", "nationalit\u00e4ten", "dritt", "bis", "f\u00fcnfh\u00e4ufigste", "nationalit\u00e4t", "waren", "alle", "mehrheitlich", "r\u00f6mischkatholisch", "italiener", "portugiesen", "und", "spanier", "christentum", "die", "reformierte", "konfession", "und", "das", "t\u00e4ufertum", "sind", "und", "beide", "in", "z\u00fcrich", "entstanden", "seit", "der", "offiziellen", "einf\u00fchrung", "der", "reformation", "unter", "huldrych", "zwingli", "im", "jahr", "galt", "z\u00fcrich", "als", "ein", "zentrum", "und", "hochburg", "des", "protestantismus", "in", "der", "schweiz", "wurde", "z\u00fcrich", "deshalb", "der", "ehrentitel", "reformationsstadt", "europas", "durch", "die", "gemeinschaft", "evangelischer", "kirchen", "in", "europa", "verliehen", "im", "verlauf", "des", "jahrhunderts", "jedoch", "ging", "der", "anteil", "der", "reformierten", "aufgrund", "der", "fortschreitenden", "s\u00e4kularisierung", "und", "vermehrter", "einwanderung", "von", "personen", "verschiedener", "religionen", "stetig", "zur\u00fcck", "im", "jahr", "waren", "noch", "ca", "der", "einwohner", "protestantisch", "katholisch", "seither", "verlieren", "beide", "etablierten", "kirchen", "der", "schweiz", "die", "evangelischreformierte", "landeskirche", "des", "kantons", "z\u00fcrich", "und", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "konstant", "mitglieder", "allerdings", "setzte", "der", "r\u00fcckgang", "bei", "den", "katholiken", "dank", "der", "zuwanderung", "aus", "s\u00fcdeuropa", "erst", "etwa", "zwanzig", "jahre", "sp\u00e4ter", "ein", "z\u00fcrich", "ist", "eine", "der", "zehn", "schweizer", "orte", "die", "vom", "evangelischen", "kirchenbund", "das", "etikett", "reformationsstadt", "tragenende", "geh\u00f6rten", "den", "beiden", "gr\u00f6ssten", "religi\u00f6sen", "gruppen", "gem\u00e4ss", "gemeindeportr\u00e4t", "kanton", "z\u00fcrich", "prozent", "der", "reformierte", "landeskirche", "und", "prozent", "der", "katholischen", "konfession", "an", "ende", "waren", "reformiert", "und", "katholisch", "am", "dezember", "geh\u00f6rten", "der", "bev\u00f6lkerung", "zur", "evangelischreformierten", "kirche", "und", "zur", "r\u00f6mischkatholischen", "kirchedie", "evangelischreformierte", "kirche", "betreibt", "in", "z\u00fcrich", "kirchen", "darunter", "eine", "kirche", "f\u00fcr", "die", "italienisch", "und", "eine", "f\u00fcr", "die", "franz\u00f6sischsprachigen", "reformierten", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "und", "die", "christkatholische", "kirche", "auf", "anfang", "schlossen", "sich", "der", "reformierten", "kirchgemeinden", "auf", "stadtgebiet", "und", "eine", "im", "limmattal", "oberengstringen", "zur", "neu", "gebildeten", "kirchgemeinde", "z\u00fcrich", "zusammen", "katholische", "kirchgemeinden", "gibt", "es", "auf", "stadtgebiet", "christkatholische", "eine", "das", "orthodoxe", "christentum", "ist", "in", "z\u00fcrich", "vertreten", "durch", "die", "griechischorthodoxe", "kirche", "agios", "dimitrios", "sowie", "die", "serbischorthodoxe", "kirchgemeinde", "der", "heiligen", "dreifaltigkeit", "die", "rum\u00e4nischorthodoxe", "kirchgemeinde", "des", "heiligen", "nikolaus", "und", "die", "orthodoxe", "kirche", "rum\u00e4nischer", "sprache", "die", "russischorthodoxe", "kirche", "der", "auferstehung", "mit", "der", "kirchgemeinde", "des", "heiligen", "pokrovmariaschutz", "die", "armenischapostolische", "kirchgemeinde", "sourp", "sarkis", "die", "eritreischorthodoxe", "kirchgemeinde", "medhanialem", "die", "\u00e4thiopischorthodoxe", "kirchgemeinde", "debre", "gennet", "qiddist", "maryam", "die", "koptischorthodoxe", "kirche", "der", "heiligen", "markus", "und", "mauritius", "die", "syrischorthodoxe", "kirche", "von", "antiochia", "und", "die", "gemeinde", "saint", "mary", "der", "malankarasyrischorthodoxen", "thomaschristen", "mit", "rom", "uniert", "sind", "zudem", "die", "eritreischkatholische", "syromalabarische", "und", "syromalankarische", "kirchezur", "lokalen", "sektion", "der", "evangelischen", "allianz", "geh\u00f6ren", "stand", "baptistengemeinde", "z\u00fcrich", "c", "z\u00fcrich", "chrischona", "z\u00fcrich", "christliches", "zentrum", "buchegg", "diakonie", "bethanien", "equippers", "friedenskirche", "z\u00fcrich", "evref", "kirchgemeinde", "z\u00fcrichhirzenbach", "evangelische", "gemeinde", "albisrieden", "evangelische", "t\u00e4ufergemeinde", "z\u00fcrich", "freie", "evangelische", "gemeinde", "z\u00fcrich", "freie", "evangelische", "gemeinde", "z\u00fcrichhelvetiaplatz", "freie", "missionsgemeinde", "z\u00fcrich", "gemeinden", "st", "anna", "und", "lukas", "heilsarmee", "z\u00fcrichnord", "heilsarmee", "z\u00fcrichzentral", "international", "protestant", "church", "z\u00fcrich", "ipc", "new", "testament", "church", "of", "god", "international", "quartierchile", "z\u00fcri", "verein", "inklusiv", "chrischteh\u00fcsli", "vineyard", "z\u00fcrich", "weltweite", "kirche", "gottes", "z\u00fcrich", "und", "zoe", "gospel", "centerneben", "der", "evangelischen", "allianz", "bestehen", "andere", "freikirchen", "wie", "etwa", "action", "biblique", "die", "zur", "vereinigung", "der", "ab", "gemeinden", "der", "schweiz", "geh\u00f6rt", "christliche", "gemeinde", "z\u00fcrich", "bibelchristliche", "gemeinde", "herrnhuter", "soziet\u00e4t", "gemeinde", "christi", "christliche", "versammlung", "gemeinde", "f\u00fcr", "christus", "fr\u00fcher", "evangelischer", "br\u00fcderverein", "genannt", "gemeinde", "gottes", "die", "vereinigung", "apostolischer", "christen", "sowie", "die", "evangelischlutherische", "kircheferner", "sind", "in", "z\u00fcrich", "u", "a", "auch", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "mormonen", "die", "freikirche", "der", "siebententagsadventisten", "die", "neuapostolische", "kirche", "mit", "mehreren", "gemeinden", "und", "ihrem", "internationalen", "hauptsitz", "und", "die", "zeugen", "jehovas", "vertreten", "nebst", "den", "bereits", "genannten", "religi\u00f6sen", "str\u00f6mungen", "gibt", "es", "in", "z\u00fcrich", "auch", "eine", "vielzahl", "von", "anderen", "und", "kleineren", "glaubensgemeinschaften", "islam", "ein", "starkes", "wachstum", "in", "der", "stadt", "verzeichnete", "die", "islamische", "gemeinde", "die", "anzahl", "muslime", "stieg", "von", "bis", "in", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "auf", "mehr", "als", "das", "doppelte", "von", "rund", "'", "auf", "'", "personen", "an", "im", "jahr", "machte", "der", "anteil", "der", "muslime", "unter", "der", "bev\u00f6lkerung", "ab", "jahren", "etwa", "aus", "die", "islamische", "bev\u00f6lkerung", "z\u00fcrichs", "hat", "ihre", "wurzeln", "grossteils", "in", "bosnien", "und", "dem", "kosovo", "die", "erste", "moschee", "der", "schweiz", "wurde", "im", "quartier", "riesbach", "an", "der", "forchstrasse", "erbaut", "es", "handelt", "sich", "um", "die", "mahmudmoschee", "aus", "den", "jahren", "bis", "die", "von", "der", "ahmadiyyagemeinschaft", "betrieben", "wird", "andere", "muslimische", "zentren", "sind", "in", "der", "ganzen", "stadt", "verteilt", "judentum", "das", "judentum", "ist", "in", "z\u00fcrich", "st\u00e4rker", "als", "in", "anderen", "schweizer", "st\u00e4dten", "vertreten", "um", "die", "juden", "leben", "in", "den", "kreisen", "und", "weitere", "auf", "dem", "restlichen", "stadtgebiet", "gr\u00f6ssere", "gemeinden", "sind", "die", "sich", "als", "einheitsgemeinde", "verstehende", "israelitische", "cultusgemeinde", "z\u00fcrich", "die", "j\u00fcdische", "liberale", "gemeinde", "or", "chadasch", "diese", "beiden", "wurden", "auf", "eigenes", "begehren", "vom", "kanton", "z\u00fcrich", "\u00f6ffentlichrechtlich", "anerkannt", "die", "orthodoxe", "israelitische", "religionsgesellschaft", "z\u00fcrich", "und", "die", "ostj\u00fcdischorthodoxe", "agudas", "achim", "die", "bev\u00f6lkerung", "der", "j\u00fcdischen", "glaubensgemeinde", "h\u00e4lt", "sich", "seit", "mehr", "oder", "weniger", "konstant", "bei", "etwa", "einem", "prozentbekannte", "j\u00fcdische", "pers\u00f6nlichkeiten", "z\u00fcrichs", "sind", "etwa", "der", "nationalrat", "david", "farbstein", "die", "schriftsteller", "kurt", "guggenheim", "und", "charles", "lewinsky", "*", "sowie", "der", "medienunternehmer", "roger", "schawinski", "*", "hinduismus", "f\u00fcr", "die", "hindus", "bietet", "der", "harekrishnatempel", "einen", "\u00fcberregionalen", "treffpunkt", "buddhismus", "im", "quartier", "riesbach", "befindet", "sich", "das", "buddhistische", "zentrum", "z\u00fcrich", "das", "in", "der", "tradition", "der", "karmakagy\u00fclinie", "steht", "einer", "der", "vier", "grossen", "buddhistischen", "schulen", "in", "tibet", "konfessionslose", "im", "jahr", "gaben", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "an", "keiner", "konfession", "anzugeh\u00f6ren", "dieser", "prozentsatz", "erh\u00f6hte", "sich", "im", "jahre", "auf", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "ab", "jahren", "entfielen", "auf", "die", "konfessionslosen", "prozent", "waren", "prozent", "ohne", "religionszugeh\u00f6rigkeit", "soziales", "im", "jahr", "haben", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "vor\u00fcbergehend", "oder", "dauerhaft", "sozialhilfegelder", "zur", "existenzsicherung", "erhalten", "sofern", "diese", "zahlen", "in", "beziehung", "zur", "anzahl", "frauen", "beziehungsweise", "zur", "anzahl", "m\u00e4nner", "in", "der", "zivilrechtlichen", "bev\u00f6lkerung", "gesetzt", "werden", "ergibt", "sich", "die", "sogenannte", "kumulative", "sozialhilfequote", "diese", "ist", "zwischen", "und", "bei", "den", "frauen", "um", "prozent", "und", "bei", "den", "m\u00e4nnern", "um", "prozent", "gesunken", "insgesamt", "liegt", "die", "kumulative", "sozialhilfequote", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "bei", "prozent", "politik", "legislative", "gemeinderat", "gesetzgebendes", "organ", "legislative", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "ist", "der", "gemeinderat", "mit", "mitgliedern", "er", "tagt", "jeden", "mittwochabend", "im", "z\u00fcrcher", "rathaus", "bis", "hiess", "der", "gemeinderat", "grosser", "stadtrat", "die", "parlamentarier", "werden", "seit", "nach", "dem", "proporzverfahren", "nach", "der", "doppeltproportionalen", "divisormethode", "mit", "standardrundung", "doppelter", "pukelsheim", "gew\u00e4hlt", "mit", "diesem", "wahlverfahren", "sollen", "verzerrungen", "in", "den", "kleinen", "wahlkreisen", "und", "eine", "bevorzugung", "der", "grossen", "parteien", "verhindert", "werden", "eine", "partei", "muss", "dabei", "in", "mindestens", "einem", "wahlkreis", "f\u00fcnf", "prozent", "der", "stimmen", "erhalten", "um", "bei", "der", "verteilung", "der", "sitze", "ber\u00fccksichtigt", "zu", "werden", "die", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "war", "in", "dem", "system", "urspr\u00fcnglich", "nicht", "vorgesehen", "sie", "soll", "eine", "zu", "starke", "zersplitterung", "der", "parteienlandschaft", "verhindern", "das", "stadtgebiet", "ist", "in", "neun", "wahlkreise", "aufgeteilt", "die", "zahl", "der", "personen", "die", "in", "einem", "wahlkreis", "wohnhaft", "sind", "wird", "durch", "einen", "zuteilungsdivisor", "geteilt", "und", "zur", "n\u00e4chstgelegenen", "ganzen", "zahl", "gerundet", "das", "ergebnis", "bezeichnet", "die", "zahl", "der", "sitze", "die", "im", "betreffenden", "wahlkreis", "zu", "vergeben", "sind", "der", "zuteilungsdivisor", "wird", "so", "festgelegt", "dass", "sitze", "vergeben", "werden", "amts\u00e4ltester", "gemeinderat", "war", "lange", "zeit", "niklaus", "scherr", "von", "der", "alternativen", "liste", "der", "dem", "stadtparlament", "von", "bis", "angeh\u00f6rt", "hat", "die", "wahlergebnisse", "der", "gemeinderatswahlen", "seit", "finden", "sich", "im", "artikel", "ergebnisse", "der", "kommunalwahlen", "in", "z\u00fcrich", "exekutive", "stadtrat", "der", "stadtrat", "als", "kollegialbeh\u00f6rde", "mit", "neun", "mitgliedern", "ist", "vollziehendes", "organ", "exekutive", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "seine", "hauptaufgabe", "ist", "die", "leitung", "der", "stadtverwaltung", "die", "stimmberechtigten", "z\u00fcrcherinnen", "und", "z\u00fcrcher", "w\u00e4hlen", "den", "stadtrat", "alle", "vier", "jahre", "nach", "dem", "majorzwahlverfahren", "seit", "dem", "mai", "ist", "die", "sozialdemokratin", "corine", "mauch", "stadtpr\u00e4sidentin", "sie", "ist", "die", "erste", "frau", "in", "diesem", "amt", "die", "von", "der", "stadtschreiberin", "geleitete", "stadtkanzlei", "unterst\u00fctzt", "den", "stadtrat", "in", "administrativen", "belangen", "in", "rechtlichen", "fragen", "wird", "der", "stadtrat", "vom", "rechtskonsulenten", "beraten", "die", "stadtverwaltung", "ist", "in", "neun", "departemente", "geordnet", "denen", "jeweils", "ein", "mitglied", "des", "stadtrates", "vorsteht", "das", "pr\u00e4sidialdepartement", "mit", "etwa", "angestellten", "umfasst", "die", "bereiche", "kultur", "museen", "bev\u00f6lkerung", "stadtentwicklung", "gleichstellung", "archiv", "und", "statistik", "administrativ", "sind", "dem", "pr\u00e4sidialdepartement", "die", "stadtammann", "betreibungs", "und", "friedensrichter\u00e4mter", "zugeordnet", "sitz", "des", "pr\u00e4sidialdepartements", "und", "der", "stadtpr\u00e4sidentin", "ist", "das", "stadthaus", "das", "finanzdepartement", "beinhaltet", "die", "finanzverwaltung", "das", "steuerwesen", "human", "resources", "management", "organisation", "und", "informatik", "sowie", "liegenschaften", "stadt", "z\u00fcrich", "lsz", "das", "sicherheitsdepartement", "dessen", "hauptsitz", "sich", "im", "amtshaus", "i", "am", "bahnhofquai", "befindet", "umfasst", "stadtpolizei", "stadtrichteramt", "dienstabteilung", "verkehr", "sowie", "die", "dienstabteilung", "schutz", "&", "rettung", "srz", "die", "aus", "sanit\u00e4t", "feuerwehr", "feuerpolizei", "und", "zivilschutz", "besteht", "vor", "dem", "oktober", "hiess", "es", "polizeidepartement", "der", "name", "wurde", "jedoch", "als", "folge", "der", "stadtz\u00fcrcher", "volksabstimmung", "vom", "november", "angepasst", "das", "tiefbau", "und", "entsorgungsdepartement", "ted", "u", "a", "im", "amtshaus", "v", "am", "werdm\u00fchleplatz", "mit", "ca", "angestellten", "umfasst", "die", "\u00e4mter", "tiefbauamt", "geomatik", "+", "vermessung", "geoz", "gr\u00fcn", "stadt", "z\u00fcrich", "entsorgung", "+", "recycling", "erz", "das", "hochbaudepartement", "beinhaltet", "das", "amt", "f\u00fcr", "st\u00e4dtebau", "mit", "dem", "baugeschichtlichen", "archiv", "der", "denkmalpflege", "und", "der", "stadtarch\u00e4ologie", "das", "amt", "f\u00fcr", "baubewilligungen", "mit", "den", "kreisarchitekten", "und", "das", "amt", "f\u00fcr", "hochbauten", "zus\u00e4tzlich", "bewirtschaftet", "es", "die", "st\u00e4dtischen", "immobilien", "das", "gesundheits", "und", "umweltdepartement", "umfasst", "alle", "st\u00e4dtischen", "\u00e4mter", "und", "dienste", "des", "gesundheitswesens", "und", "der", "alterspflege", "sowie", "den", "bereich", "umweltschutz", "und", "bis", "mitte", "die", "stadtk\u00fcche", "am", "juni", "bewilligte", "das", "stadtz\u00fcrcher", "stimmvolk", "den", "verkauf", "der", "stadtk\u00fcche", "an", "die", "cateringfirma", "dsr", "das", "departement", "der", "industriellen", "betriebe", "mit", "etwa", "angestellten", "umfasst", "die", "wasserversorgung", "wvz", "das", "elektrizit\u00e4tswerk", "ewz", "die", "st\u00e4dtischen", "verkehrsbetriebe", "vbz", "sowie", "die", "verwaltung", "der", "rechtlich", "selbst\u00e4ndigen", "gasversorgung", "das", "schul", "und", "sportdepartement", "befasst", "sich", "mit", "der", "volksschule", "sowie", "den", "sportanlagen", "und", "anl\u00e4ssen", "in", "z\u00fcrich", "ebenfalls", "zum", "schul", "und", "sportdepartement", "geh\u00f6ren", "musikschule", "und", "konservatorium", "z\u00fcrich", "sowie", "die", "fachschule", "viventa", "das", "sozialdepartement", "u", "a", "im", "verwaltungszentrum", "werd", "umfasst", "die", "sozialen", "dienste", "die", "sozialen", "einrichtungen", "und", "betriebe", "sowie", "weitere", "bereiche", "zu", "seinen", "aufgaben", "geh\u00f6rt", "die", "existenzsicherung", "beratung", "besch\u00e4ftigung", "von", "sozialhilfebeziehenden", "unterst\u00fctzung", "von", "fl\u00fcchtlingen", "\u00fcberlebenshilfe", "f\u00fcr", "drogenabh\u00e4ngige", "und", "obdachlose", "subventionierung", "der", "kinderbetreuung", "sowie", "soziokultur", "projekt", "zentralverwaltung", "die", "verschiedenen", "\u00e4mter", "und", "abteilungen", "der", "stadtverwaltung", "sind", "\u00fcber", "die", "ganze", "stadt", "z\u00fcrich", "verstreut", "in", "den", "sogenannten", "amtsh\u00e4usern", "obwohl", "die", "stadt", "bereits", "beschlossen", "hatte", "eine", "neue", "zentralverwaltung", "zu", "bauen", "f\u00fcr", "das", "verwaltungszentrum", "wurden", "zuerst", "verschiedene", "standorte", "untersucht", "wie", "das", "areal", "des", "heutigen", "sechsel\u00e4utenplatzes", "oder", "des", "b\u00fcrkliplatzes", "im", "jahre", "wurde", "das", "areal", "des", "ehemaligen", "klosters", "oetenbach", "gew\u00e4hlt", "und", "durch", "die", "stadt", "k\u00e4uflich", "erworben", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "wurde", "als", "notbehelf", "das", "stadthaus", "gebaut", "in", "den", "jahren", "bis", "wurde", "das", "ehemalige", "waisenhaus", "zum", "amtshaus", "ii", "umgebaut", "stellte", "gustav", "gull", "ein", "projekt", "vor", "das", "die", "zusammenfassung", "aller", "amtsstellen", "in", "einer", "grossen", "meter", "langen", "\u00fcberbauung", "entlang", "der", "limmat", "vorsah", "die", "neben", "den", "geb\u00e4uden", "der", "verwaltung", "auch", "eine", "markthalle", "umfasst", "h\u00e4tte", "neben", "dem", "bereits", "erworbenen", "land", "w\u00e4ren", "auch", "der", "nord", "und", "osthang", "des", "lindenhofs", "und", "die", "schipfe", "\u00fcberbaut", "worden", "die", "uraniastrasse", "damals", "noch", "als", "stadthausstrasse", "bezeichnet", "w\u00e4re", "mit", "einer", "durchfahrtshalle", "durch", "das", "hauptgeb\u00e4ude", "der", "stadtverwaltung", "hindurchgef\u00fchrt", "worden", "die", "umsetzung", "des", "projektes", "war", "in", "etappen", "vorgesehen", "von", "bis", "wurden", "die", "amtsh\u00e4user", "iii", "und", "iv", "gebaut", "nach", "wurde", "das", "grossprojekt", "aus", "finanziellen", "gr\u00fcnden", "aufgegeben", "lediglich", "das", "amtshaus", "v", "wurde", "noch", "gebaut", "sodass", "sie", "zusammen", "mit", "dem", "stadthaus", "den", "wachsenden", "raumbed\u00fcrfnissen", "der", "stadtverwaltung", "nicht", "mehr", "gen\u00fcgten", "seit", "einigen", "jahren", "ist", "die", "stadtverwaltung", "bem\u00fcht", "die", "amtsstellen", "wieder", "zu", "konzentrieren", "zu", "diesem", "zweck", "hat", "die", "stadtverwaltung", "das", "hochhaus", "werd", "erworben", "und", "bis", "zum", "verwaltungszentrum", "werd", "umgebaut", "nationale", "wahlen", "die", "nationalratswahlen", "ergaben", "folgende", "w\u00e4hleranteile", "in", "z\u00fcrich", "sp", "gr\u00fcne", "glp", "svp", "fdp", "al", "die", "mitte", "evp", "pda", "edu", "kantonale", "beh\u00f6rden", "als", "kantonshauptstadt", "ist", "z\u00fcrich", "sitz", "des", "parlaments", "der", "regierung", "und", "verwaltung", "des", "kantons", "z\u00fcrich", "die", "kantonale", "legislative", "der", "kantonsrat", "tagt", "wie", "der", "stadtz\u00fcrcher", "gemeinderat", "im", "rathaus", "am", "limmatquai", "die", "kantonale", "verwaltung", "ist", "am", "walcheplatz", "und", "am", "neum\u00fchlequai", "domiziliert", "verwaltungsgeb\u00e4ude", "walche", "erbaut", "nach", "den", "pl\u00e4nen", "der", "architekten", "gebr\u00fcder", "pfister", "und", "casparescherhaus", "zus\u00e4tzlich", "befindet", "sich", "ein", "grossteil", "der", "kantonalen", "judikative", "das", "kantonale", "obergericht", "und", "das", "verwaltungsgericht", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "das", "bezirksgericht", "des", "bezirks", "z\u00fcrich", "mit", "rund", "angestellten", "das", "gr\u00f6sste", "gericht", "im", "kanton", "z\u00fcrich", "ist", "in", "verschiedenen", "geb\u00e4uden", "an", "der", "badenerstrasse", "untergebracht", "mehrheitlich", "im", "sogenannten", "bezirksgeb\u00e4ude", "partnerst\u00e4dte", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "pflegt", "st\u00e4dtepartnerschaften", "seit", "mit", "kunming", "in", "der", "volksrepublik", "china", "und", "seit", "mit", "san", "francisco", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "ein", "reger", "austausch", "bestand", "von", "bis", "zudem", "mit", "der", "ukrainischen", "stadt", "winnyzja", "wirtschaft", "z\u00fcrich", "gilt", "als", "das", "wirtschaftszentrum", "der", "schweiz", "der", "gesamte", "wirtschaftsraum", "in", "und", "um", "z\u00fcrich", "wird", "auch", "als", "greater", "zurich", "area", "bezeichnet", "international", "zeichnet", "er", "sich", "insbesondere", "durch", "tiefe", "steuers\u00e4tze", "und", "eine", "hohe", "lebensqualit\u00e4t", "aus", "weshalb", "einige", "internationale", "konzerne", "einen", "sitz", "in", "z\u00fcrich", "haben", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "million\u00e4re", "gerechnet", "in", "usdollar", "z\u00fcrich", "ist", "damit", "hinter", "monaco", "und", "genf", "die", "stadt", "mit", "der", "dritth\u00f6chsten", "million\u00e4rsdichte", "weltweit", "aufgrund", "ihrer", "internationalen", "wirtschaftlichen", "bedeutung", "wird", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "oft", "zu", "den", "global", "bzw", "weltst\u00e4dten", "gez\u00e4hlt", "die", "wirtschaft", "ist", "sehr", "stark", "auf", "den", "dienstleistungssektor", "ausgerichtet", "in", "dem", "knapp", "der", "z\u00fcrcher", "besch\u00e4ftigten", "t\u00e4tig", "sind", "im", "industriesektor", "sind", "rund", "t\u00e4tig", "und", "in", "der", "landwirtschaft", "sind", "es", "heute", "weniger", "als", "bei", "einer", "erwerbst\u00e4tigen", "wohnbev\u00f6lkerung", "von", "'", "stand", "volksz\u00e4hlung", "weist", "die", "stadt", "'", "arbeitspl\u00e4tze", "vor", "die", "mehrheit", "der", "besch\u00e4ftigten", "waren", "pendler", "aus", "anderen", "gemeinden", "neben", "den", "rund", "'", "zupendelnden", "gibt", "es", "rund", "'", "aus", "der", "stadt", "wegpendelnde", "der", "wichtigste", "wirtschaftszweig", "in", "z\u00fcrich", "ist", "der", "finanzdienstleistungssektor", "der", "am", "paradeplatz", "sein", "zentrum", "hat", "die", "beiden", "bis", "selbst\u00e4ndigen", "grossbanken", "ubs", "die", "weltweit", "gr\u00f6sste", "verm\u00f6gensverwalterin", "und", "credit", "suisse", "die", "schweizerische", "nationalbank", "die", "z\u00fcrcher", "kantonalbank", "die", "traditionsreiche", "privatbank", "julius", "b\u00e4r", "sowie", "etliche", "kleinere", "bankinstitute", "haben", "ihren", "sitz", "in", "der", "stadt", "auch", "\u00fcber", "auslandbanken", "sind", "in", "z\u00fcrich", "vertreten", "auf", "dem", "bankenplatz", "z\u00fcrich", "sind", "rund", "'", "personen", "besch\u00e4ftigt", "knapp", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "bankangestellten", "der", "schweiz", "eine", "grosse", "bedeutung", "hat", "das", "privatkundengesch\u00e4ft", "da", "\u00fcber", "der", "weltweit", "grenz\u00fcberschreitend", "angelegten", "verm\u00f6genswerte", "in", "z\u00fcrich", "verwaltet", "werden", "schweizweit", "sind", "es", "rund", "ein", "drittel", "die", "schweizerische", "post", "betrieb", "von", "bis", "in", "z\u00fcrich", "ein", "rohrpostsystem", "zu", "deren", "diskreten", "kunden", "auch", "die", "banken", "z\u00e4hlten", "auch", "die", "b\u00f6rse", "six", "swiss", "exchange", "spielt", "international", "eine", "wesentliche", "rolle", "und", "verst\u00e4rkt", "die", "bedeutung", "des", "finanzplatzes", "z\u00fcrich", "sie", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "technologisch", "f\u00fchrenden", "b\u00f6rsen", "der", "welt", "im", "weiteren", "repr\u00e4sentiert", "z\u00fcrich", "weltweit", "den", "drittgr\u00f6ssten", "versicherungsmarkt", "swiss", "re", "eine", "der", "weltweit", "gr\u00f6ssten", "r\u00fcckversicherungen", "und", "swiss", "life", "der", "gr\u00f6sste", "lebensversicherungskonzern", "der", "schweiz", "haben", "ihre", "hauptsitze", "in", "z\u00fcrich", "eine", "weitere", "versicherungsgesellschaft", "von", "internationaler", "bedeutung", "ist", "die", "zurich", "insurance", "group", "der", "gesamte", "finanzdienstleistungssektor", "generiert", "nahezu", "der", "steuereinnahmen", "der", "stadt", "z\u00fcrichals", "zweitwichtigster", "wirtschaftszweig", "folgen", "die", "unternehmensbezogenen", "dienstleistungen", "wie", "rechts", "und", "unternehmensberatung", "informatik", "oder", "immobilienverwaltung", "zu", "erw\u00e4hnen", "ist", "etwa", "das", "unternehmen", "ibm", "schweiz", "das", "in", "r\u00fcschlikon", "ein", "bedeutendes", "forschungslabor", "betreibt", "seit", "betreibt", "zudem", "google", "in", "z\u00fcrich", "das", "europ\u00e4ische", "forschungszentrum", "auf", "dem", "ehemaligen", "areal", "der", "h\u00fcrlimann", "ag", "wurde", "der", "zweitgr\u00f6sste", "standort", "des", "unternehmens", "nach", "mountain", "view", "eingerichtetinfolge", "des", "strukturwandels", "hat", "die", "bedeutung", "der", "produzierenden", "industrie", "und", "der", "bauwirtschaft", "abgenommen", "allerdings", "haben", "immer", "noch", "bedeutende", "industriefirmen", "niederlassungen", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "so", "zum", "beispiel", "siemens", "der", "elektrotechnikkonzern", "abb", "hat", "zudem", "seinen", "hauptsitz", "in", "z\u00fcrich", "aus", "den", "\u00fcbrigen", "wirtschaftszweigen", "sind", "insbesondere", "zu", "erw\u00e4hnen", "der", "gr\u00f6sste", "schweizer", "detailhandelskonzern", "migros", "der", "weltgr\u00f6sste", "schokoladenproduzent", "barry", "callebaut", "die", "beiden", "gr\u00f6ssten", "automobilh\u00e4ndler", "amaggruppe", "und", "emil", "frey", "gruppe", "sowie", "der", "gr\u00f6sste", "schweizer", "reisekonzern", "kuoni", "nicht", "zuletzt", "dank", "der", "kulturellen", "vielfalt", "in", "z\u00fcrich", "ist", "auch", "der", "tourismus", "in", "den", "letzten", "jahren", "ein", "bedeutender", "wirtschaftsfaktor", "geworden", "jedes", "jahr", "empf\u00e4ngt", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "rund", "neun", "millionen", "tagestouristen", "sowie", "zwei", "millionen", "\u00fcbernachtungsg\u00e4ste", "von", "denen", "sich", "eine", "mehrheit", "auch", "gesch\u00e4ftlich", "in", "z\u00fcrich", "aufh\u00e4lt", "infrastruktur", "und", "lebensqualit\u00e4t", "strom", "und", "wasserversorgung", "f\u00fcr", "die", "stromversorgung", "ist", "das", "elektrizit\u00e4tswerk", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "ewz", "verantwortlich", "das", "eigene", "kraftwerke", "besitzt", "die", "durchschnittliche", "j\u00e4hrliche", "unterbrechungsdauer", "durch", "stromausfall", "pro", "verbraucher", "saidiwert", "hat", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "auf", "knapp", "minuten", "fast", "verdoppelt", "stand", "die", "gewinnung", "aufbereitung", "und", "verteilung", "von", "trinkwasser", "stellt", "die", "wasserversorgung", "z\u00fcrich", "wvz", "sicher", "es", "stammt", "zu", "rund", "aus", "dem", "z\u00fcrichsee", "und", "zu", "je", "aus", "grund", "und", "quellwasser", "ewz", "und", "wvz", "sind", "kommunale", "unternehmen", "und", "der", "stadtverwaltung", "unterstellt", "das", "abwasser", "wird", "im", "kl\u00e4rwerk", "werdh\u00f6lzli", "gereinigt", "mit", "rund", "brunnen", "ist", "z\u00fcrich", "eine", "der", "brunnenreichsten", "st\u00e4dte", "der", "welt", "aus", "allen", "\u00f6ffentlichen", "brunnen", "fliesst", "trinkwasser", "das", "brunnenwasser", "stammt", "entweder", "aus", "dem", "normalen", "leitungsnetz", "der", "wasserversorgung", "oder", "bei", "rund", "brunnen", "aus", "dem", "speziellen", "quellwassernetz", "diese", "notwasserversorgung", "beruht", "auf", "einem", "von", "der", "\u00fcbrigen", "wasserversorgung", "unabh\u00e4ngigen", "netz", "welches", "mit", "quellwasser", "aus", "dem", "sihl", "und", "lorzetal", "und", "von", "stadtquellen", "gespeist", "wird", "neben", "den", "notwasserbrunnen", "aus", "bronze", "die", "vom", "innenarchitekten", "alf", "aebersold", "entworfen", "worden", "und", "in", "der", "ganzen", "stadt", "verteilt", "sind", "sind", "rund", "weitere", "brunnen", "an", "das", "separate", "quellwassernetz", "angeschlossen", "viele", "jahrhunderte", "lang", "waren", "die", "\u00f6ffentlichen", "brunnen", "von", "zentraler", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "trinkwasserversorgung", "z\u00fcrichs", "heute", "dienen", "sie", "wie", "der", "venedigbrunnen", "in", "erster", "linie", "der", "versch\u00f6nerung", "der", "stadt", "polizei", "rettungsdienste", "und", "feuerwehr", "im", "sicherheitsdepartement", "sind", "st\u00e4dtische", "aufgabengebiete", "zusammengefasst", "die", "mit", "sicherheit", "zu", "tun", "haben", "vor", "allem", "die", "dienstabteilungen", "stadtpolizei", "z\u00fcrich", "und", "schutz", "und", "rettung", "z\u00fcrich", "schutz", "und", "rettung", "z\u00fcrich", "ist", "die", "gr\u00f6sste", "zivile", "rettungsorganisation", "der", "schweiz", "in", "der", "seit", "fast", "alle", "hilfsdienst", "und", "rettungsdienstorganisationen", "z", "b", "z\u00fcrcher", "sanit\u00e4t", "feuerwehr", "zivilschutz", "zusammengefasst", "sind", "kantonale", "und", "bundesaufgaben", "werden", "ebenfalls", "wahrgenommen", "wichtiges", "standbein", "ist", "auch", "die", "milizfeuerwehr", "friedh\u00f6fe", "in", "z\u00fcrich", "gibt", "es", "friedh\u00f6fe", "darunter", "landschaftsarchitektonisch", "bedeutende", "wie", "den", "historischen", "friedhof", "sihlfeld", "oder", "den", "modernen", "friedhof", "eichb\u00fchl", "ber\u00fchmte", "pers\u00f6nlichkeiten", "ruhen", "auf", "z\u00fcrichs", "friedh\u00f6fen", "u", "a", "henry", "dunant", "james", "joyce", "und", "alfred", "escher", "lebensqualit\u00e4t", "z\u00fcrich", "galt", "bis", "zum", "jahr", "siebenmal", "in", "folge", "als", "stadt", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "lebensqualit\u00e4t", "weltweit", "in", "der", "studie", "worldwide", "quality", "of", "living", "survey", "studie", "zur", "weltweiten", "lebensqualit\u00e4t", "untersuchte", "die", "renommierte", "beratungsfirma", "mercer", "grossst\u00e4dte", "anhand", "von", "kriterien", "darunter", "freizeit", "erholung", "sicherheit", "sauberkeit", "politische", "und", "\u00f6konomische", "stabilit\u00e4t", "sowie", "medizinische", "versorgung", "seit", "rangiert", "z\u00fcrich", "neu", "an", "zweiter", "stelle", "hinter", "wien", "zudem", "wird", "z\u00fcrich", "als", "eine", "der", "st\u00e4dte", "mit", "den", "weltweit", "h\u00f6chsten", "lebenshaltungskosten", "gelistetin", "einer", "studie", "der", "globalization", "and", "world", "cities", "research", "group", "an", "der", "britischen", "universit\u00e4t", "loughborough", "landete", "z\u00fcrich", "in", "der", "kategorie", "der", "betaweltst\u00e4dte", "auf", "dem", "ersten", "rang", "zusammen", "mit", "san", "francisco", "sydney", "und", "toronto", "z\u00fcrich", "besitzt", "die", "auszeichnung", "energiestadt", "gold", "f\u00fcr", "eine", "nachhaltige", "energiepolitik", "die", "offiziellen", "geb\u00e4ude", "im", "eigentum", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "werden", "in", "der", "regel", "nach", "minergie", "gebaut", "um", "die", "lebensqualit\u00e4t", "f\u00fcr", "geringverdiener", "im", "hinblick", "auf", "den", "wohnungsmarkt", "zu", "verbessern", "hat", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "die", "stiftungen", "wohnungen", "f\u00fcr", "kinderreiche", "familien", "und", "alterswohnungen", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "gegr\u00fcndet", "medien", "z\u00fcrich", "ist", "die", "medienmetropole", "der", "schweiz", "in", "der", "mehr", "als", "ein", "drittel", "der", "schweizer", "journalisten", "arbeiten", "mit", "tx", "group", "ringier", "nzz", "und", "srf", "sind", "vier", "der", "f\u00fcnf", "gr\u00f6ssten", "schweizer", "medienh\u00e4user", "hier", "beheimatet", "z\u00fcrich", "und", "die", "umgebung", "sind", "zudem", "das", "wichtigste", "zentrum", "des", "landes", "f\u00fcr", "online", "privatfernseh", "und", "alternativmedien", "sowie", "der", "kreativwirtschaft", "insgesamt", "fernsehen", "im", "quartier", "leutschenbach", "n\u00f6rdlich", "des", "bahnhofs", "oerlikon", "befinden", "sich", "sowohl", "die", "zahlreichen", "sendestudios", "als", "auch", "die", "verwaltung", "des", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "fernsehens", "schweizer", "radio", "und", "fernsehen", "srf", "das", "regionalfernsehen", "telez\u00fcri", "sowie", "tv", "und", "tv", "das", "zwischenzeitlich", "als", "tele", "die", "ganze", "schweiz", "versorgte", "hat", "seinen", "sitz", "auf", "dem", "steinfelsareal", "beim", "escherwyssplatz", "in", "schlieren", "werden", "die", "privaten", "tvsender", "star", "tv", "sowie", "+", "+", "und", "+", "produziert", "dazu", "gibt", "es", "einen", "sender", "namens", "telez", "aus", "wallisellen", "radio", "ein", "teil", "des", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "radio", "schweizer", "radio", "und", "fernsehen", "befindet", "sich", "in", "z\u00fcrich", "im", "stadtteil", "unterstrass", "werden", "die", "radioprogramme", "von", "radio", "srf", "radio", "srf", "radio", "srf", "virus", "radio", "srf", "musikwelle", "sowie", "das", "regionaljournal", "der", "region", "z\u00fcrichschaffhausen", "produziert", "die", "nachrichtensendungen", "werden", "hingegen", "aus", "bern", "\u00fcbertragen", "verschiedene", "lokale", "radiosender", "radio", "an", "der", "limmatstrasse", "energy", "z\u00fcrich", "im", "seefeld", "radio", "in", "oerlikon", "radio", "lora", "und", "radio", "sind", "ebenfalls", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "beheimatet", "daneben", "sorgen", "unter", "dem", "jahr", "zahlreiche", "eventradios", "radio", "queertunes", "maijuni", "radio", "streetparade", "juliaugust", "und", "rundfunkfm", "augustseptember", "f\u00fcr", "abwechslung", "im", "\u00e4ther", "zeitungen", "die", "printmedienlandschaft", "hat", "in", "den", "letzten", "jahren", "eine", "starke", "konzentration", "erfahren", "heute", "erscheinen", "in", "z\u00fcrich", "drei", "grosse", "tageszeitungen", "mit", "\u00fcberregionaler", "bedeutung", "die", "international", "renommierte", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "nzz", "der", "tagesanzeiger", "ta", "des", "tamediaverlags", "sowie", "die", "nationale", "boulevardzeitung", "blick", "des", "verlags", "ringier", "hinzu", "kommen", "deren", "sonntagsausgaben", "die", "nzz", "am", "sonntag", "die", "sonntagszeitung", "und", "der", "sonntagsblick", "nur", "werktags", "erscheint", "die", "morgendliche", "gratiszeitung", "minuten", "ebenfalls", "als", "gratiszeitung", "wird", "das", "tagblatt", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "in", "seiner", "funktion", "als", "st\u00e4dtisches", "amtsblatt", "mittwochs", "an", "die", "haushalte", "geliefert", "hinzu", "kommen", "die", "kostenlos", "verteilten", "w\u00f6chentlich", "erscheinenden", "quartierzeitungen", "h\u00f6ngger", "z\u00fcrich", "z\u00fcrich", "west", "z\u00fcriberg", "und", "z\u00fcrich", "nord", "sowie", "als", "beilage", "zum", "tagblatt", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "die", "vorstadt", "und", "quartierecho", "nicht", "mehr", "herausgegeben", "werden", "u", "a", "die", "tat", "die", "dem", "migroskonzern", "nahestand", "die", "z\u00fcriwoche", "sowie", "die", "kurzlebigen", "gratisbl\u00e4tter", "z\u00fcrichexpress", "erschien", "metropol", "heute", "und", "ch", "news", "zeitschriften", "aus", "den", "grossen", "verlagsh\u00e4usern", "in", "der", "stadt", "entstammen", "zahlreiche", "weitere", "publikationen", "zu", "den", "wichtigsten", "geh\u00f6ren", "die", "wirtschaftszeitschrift", "bilanz", "das", "nachrichtenmagazin", "weltwoche", "die", "frauenzeitschrift", "annabelle", "sowie", "die", "publikumszeitschriften", "schweizer", "familie", "und", "schweizer", "illustrierte", "verkehr", "motorisierter", "individualverkehr", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "besitzt", "anschl\u00fcsse", "an", "alle", "wichtigen", "schweizer", "autobahnen", "\u00fcber", "die", "a", "gelangt", "man", "direkt", "nach", "genf", "oder", "st", "gallen", "mit", "der", "a", "hat", "man", "anschluss", "nach", "basel", "und", "chur", "und", "die", "a", "verbindet", "winterthur", "via", "z\u00fcrich", "mit", "luzern", "aufgrund", "der", "zahlreichen", "anschl\u00fcsse", "sind", "in", "z\u00fcrich", "regelm\u00e4ssige", "verkehrs\u00fcberlastungen", "die", "folge", "seit", "ist", "als", "gegenmassnahme", "die", "nordumfahrung", "der", "stadt", "in", "betrieb", "die", "inzwischen", "an", "ihre", "kapazit\u00e4tsgrenzen", "st\u00f6sst", "zu", "t\u00e4glichen", "staus", "kam", "es", "zudem", "auf", "der", "urspr\u00fcnglich", "als", "provisorium", "errichteten", "westtangente", "einer", "innerst\u00e4dtischen", "verbindung", "der", "beiden", "autobahnenden", "der", "a", "und", "a", "die", "vor", "der", "inbetriebnahme", "des", "aeschertunnels", "am", "mai", "teilweise", "mitten", "durch", "wohnquartiere", "f\u00fchrte", "die", "zeitgleiche", "inbetriebnahme", "des", "uetlibergtunnels", "sorgt", "daf\u00fcr", "dass", "die", "z\u00fcrcher", "innenstadt", "verst\u00e4rkt", "aus", "richtung", "s\u00fcden", "angefahren", "werden", "kann", "zumal", "mit", "der", "inbetriebnahme", "des", "islisbergtunnels", "am", "november", "der", "verkehr", "aus", "richtung", "luzern", "fast", "bis", "in", "die", "innenstadt", "hinein", "vierspurig", "fliessen", "kann", "zugleich", "wird", "durch", "den", "l\u00fcckenschluss", "bei", "der", "a", "und", "der", "a", "allerdings", "ein", "teil", "des", "verkehrs", "zwischen", "basel", "und", "dem", "tessin", "von", "der", "a", "und", "luzern", "fort", "ins", "umland", "z\u00fcrichs", "und", "ans", "nordufer", "des", "vierwaldst\u00e4ttersees", "sowie", "das", "s\u00fcdufer", "des", "z\u00fcrichsees", "gelenkt", "dass", "die", "geplante", "erweiterung", "des", "gubristtunnels", "ca", "die", "notwendige", "entlastung", "von", "staus", "schaffen", "wird", "ist", "fraglich", "teilweise", "realisiert", "wurde", "zudem", "das", "schon", "lange", "zur", "diskussion", "stehende", "z\u00fcrcher", "expressstrasseny", "dabei", "sollte", "ein", "stadttunnel", "die", "ganze", "stadt", "unterqueren", "und", "so", "die", "drei", "autobahnen", "nach", "bernbasel", "a", "chur", "a", "und", "winterthur", "aa", "unterirdisch", "verbinden", "zur", "verringerung", "des", "strassenverkehrsl\u00e4rms", "wird", "auf", "weiten", "teilen", "tempo", "zonen", "und", "strecken", "eingef\u00fchrt", "und", "l\u00e4rmarme", "bel\u00e4ge", "werden", "eingebaut", "der", "motorisierungsgrad", "in", "z\u00fcrich", "personenwagen", "pro", "einwohner", "lag", "im", "jahr", "bei", "veloverkehr", "der", "veloverkehr", "in", "z\u00fcrich", "hatte", "einen", "anteil", "von", "an", "der", "verkehrsmittelwahl", "gemessen", "als", "anteil", "der", "wege", "als", "hauptverkehrsmittel", "aufgrund", "der", "st\u00e4dtischen", "velorouteninitative", "welche", "im", "september", "von", "\u00fcber", "der", "stimmbev\u00f6lkerung", "angenommen", "wurde", "plant", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "die", "erstellung", "von", "km", "veloschnellrouten", "auf", "autofreien", "quartierstrassen", "ende", "wurden", "davon", "km", "auf", "der", "baslerstrasse", "in", "altstetten", "umgesetzt", "bis", "ende", "ist", "die", "erstellung", "von", "km", "veloschnellrouten", "geplant", "wobei", "eine", "schwierigkeit", "darin", "besteht", "eine", "durchg\u00e4ngige", "route", "\u00fcber", "autohauptrouten", "zu", "erstellen", "zu", "beginn", "sind", "die", "routen", "zudem", "noch", "nicht", "autofrei", "auch", "im", "jahr", "waren", "die", "meisten", "bei", "verkehrsunf\u00e4llen", "verletzten", "personen", "velofahrende", "fernverkehr", "mit", "dem", "hauptbahnhof", "z\u00fcrich", "besitzt", "z\u00fcrich", "den", "gr\u00f6ssten", "und", "wichtigsten", "verkehrsknoten", "der", "schweiz", "auf", "haupt", "und", "sbahngleisen", "werden", "die", "z\u00fcge", "aus", "den", "regionen", "der", "schweiz", "und", "fast", "alle", "internationalen", "z\u00fcge", "wie", "eurocity", "tgv", "ice", "railjet", "und", "city", "night", "line", "abgefertigt", "t\u00e4glich", "verkehren", "von", "hier", "aus", "nationale", "und", "internationale", "verbindungen", "nahverkehr", "das", "\u00f6vangebot", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "wird", "mehrheitlich", "durch", "die", "verkehrsbetriebe", "z\u00fcrich", "vbz", "erbracht", "die", "vbz", "sind", "betreiber", "der", "strassenbahn", "z\u00fcrich", "mit", "linien", "und", "des", "trolleybus", "z\u00fcrich", "mit", "sechs", "linien", "erg\u00e4nzt", "werden", "diese", "durch", "autobuslinien", "auf", "dem", "gebiet", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "hinzu", "kommen", "neun", "quartierbuslinien", "sowie", "das", "polyb\u00e4hnli", "die", "seilbahn", "rigiblick", "und", "die", "dolderbahn", "weitere", "autobuslinien", "betreiben", "die", "vbz", "in", "der", "agglomeration", "z\u00fcrich", "das", "gesamte", "streckennetz", "der", "verkehrsbetriebe", "z\u00fcrich", "umfasst", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "ca", "kilometer", "im", "dezember", "wurde", "im", "norden", "z\u00fcrichs", "die", "erste", "etappe", "der", "glattalbahn", "er\u00f6ffnet", "ein", "weiterer", "abschnitt", "dieser", "strassenbahn", "bindet", "ab", "den", "flughafen", "sowie", "die", "zwischen", "flughafen", "und", "stadt", "liegenden", "aufstrebenden", "gemeinden", "direkt", "an", "das", "tramnetz", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "an", "diverse", "projekte", "f\u00fcr", "eine", "ubahn", "oder", "eine", "tiefbahn", "sind", "bisher", "aus", "finanziellen", "gr\u00fcnden", "und", "am", "widerstand", "der", "bev\u00f6lkerung", "gescheitert", "welche", "diese", "an", "der", "urne", "ablehnte", "nur", "ein", "kurzes", "teilst\u00fcck", "der", "tramtunnel", "milchbuckschwamendingen", "wurde", "verwirklicht", "und", "sp\u00e4ter", "f\u00fcr", "die", "strassenbahn", "adaptiert", "seit", "erg\u00e4nzt", "das", "durch", "die", "schweizerischen", "bundesbahnen", "sbb", "und", "weitere", "anbieter", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "z", "b", "die", "sihltalz\u00fcrichuetlibergbahn", "betriebene", "sbahnnetz", "den", "nahverkehr", "und", "verbindet", "die", "aussengemeinden", "mit", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "auf", "dem", "gebiet", "der", "stadt", "werden", "neben", "dem", "hauptbahnhof", "als", "drehscheibe", "weitere", "bahnh\u00f6fe", "von", "den", "sbahnlinien", "bedient", "darunter", "befindet", "sich", "auch", "der", "f\u00fcr", "seine", "moderne", "architektur", "preisgekr\u00f6nte", "bahnhof", "z\u00fcrich", "stadelhofen", "die", "forchbahn", "wird", "zwar", "als", "sbahnlinie", "s", "betrieben", "benutzt", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "jedoch", "das", "strassenbahnnetz", "und", "h\u00e4lt", "in", "dem", "sinne", "nicht", "an", "bahnh\u00f6fen", "alle", "betreiber", "sind", "mitglied", "im", "z\u00fcrcher", "verkehrsverbund", "zvv", "weswegen", "s\u00e4mtliche", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmittel", "innerhalb", "der", "tarifverbundgrenzen", "mit", "demselben", "ticket", "befahren", "werden", "k\u00f6nnen", "schifffahrt", "auf", "dem", "gesamten", "z\u00fcrichsee", "verkehren", "kursschiffe", "der", "z\u00fcrichseeschiffahrtsgesellschaft", "zsg", "vom", "b\u00fcrkliplatz", "aus", "bedienen", "die", "schiffe", "die", "beiden", "anlegestellen", "wollishofen", "und", "z\u00fcrichhorn", "welche", "sich", "auf", "stadtgebiet", "befinden", "von", "dort", "aus", "fahren", "die", "schiffe", "weiter", "zu", "den", "anlegestellen", "in", "den", "z\u00fcrichseegemeinden", "die", "rundfahrt", "der", "limmatschiffe", "f\u00fchrt", "auf", "der", "limmat", "vom", "landesmuseum", "aus", "bis", "zum", "b\u00fcrkliplatz", "und", "weiter", "nach", "wollishofen", "und", "z\u00fcrichhorn", "zus\u00e4tzlich", "wird", "mit", "den", "limmatschiffen", "auch", "die", "haltestelle", "hafen", "enge", "bedient", "wie", "alle", "anderen", "anbieter", "im", "kanton", "z\u00fcrich", "ist", "auch", "die", "zsg", "mitglied", "im", "z\u00fcrcher", "verkehrsverbund", "flugverkehr", "der", "flughafen", "z\u00fcrich", "fr\u00fcher", "flughafen", "z\u00fcrichkloten", "ist", "der", "mit", "abstand", "wichtigste", "flughafen", "der", "schweiz", "und", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00f6ssten", "flugh\u00e4fen", "in", "europa", "er", "wird", "durch", "die", "flughafen", "z\u00fcrich", "ag", "ehemals", "unique", "betrieben", "der", "n\u00f6rdlich", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "gelegene", "flughafen", "dient", "als", "drehkreuz", "der", "fluggesellschaften", "swiss", "swiss", "international", "air", "lines", "und", "swiss", "global", "air", "lines", "und", "deutsche", "lufthansa", "dritter", "hub", "und", "ist", "heimatflughafen", "der", "fluggesellschaften", "edelweiss", "air", "und", "helvetic", "airways", "sowie", "sitz", "der", "schweizerischen", "rettungsflugwacht", "rega", "der", "flughafenkopf", "liegt", "auf", "dem", "gebiet", "der", "gemeinde", "kloten", "das", "gesamte", "flughafenareal", "erstreckt", "sich", "dar\u00fcber", "hinaus", "auf", "die", "gemeinden", "opfikonglattbrugg", "r\u00fcmlang", "oberglatt", "und", "winkel", "bildung", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "gliedert", "sich", "in", "die", "sieben", "schulkreise", "glattal", "letzi", "limmattal", "schwamendingen", "uto", "waidberg", "und", "z\u00fcrichberg", "jeder", "schulkreis", "ist", "jeweils", "in", "kleinere", "schuleinheiten", "aufgeteilt", "in", "welchen", "die", "schulen", "kinderg\u00e4rten", "und", "horte", "eines", "geografisch", "begrenzten", "gebietes", "zusammengefasst", "sind", "das", "netz", "der", "schuleinheiten", "ist", "sehr", "feinmaschig", "und", "so", "haben", "die", "meisten", "sch\u00fcler", "einen", "relativ", "kurzen", "schulweg", "innerhalb", "ihres", "quartieres", "die", "volksschule", "d", "h", "die", "schule", "welche", "die", "obligatorische", "schulzeit", "von", "neun", "jahren", "abdeckt", "ist", "in", "abschnitte", "von", "jeweils", "drei", "jahren", "unterteilt", "die", "unter", "mittel", "und", "oberstufe", "dementsprechend", "existieren", "innerhalb", "einer", "schuleinheit", "unter", "mittel", "und", "oberstufenschulh\u00e4user", "in", "den", "international", "gebr\u00e4uchlichen", "schulstufeneinteilungen", "entspricht", "die", "unter", "und", "mittelstufe", "der", "primarstufe", "die", "oberstufe", "der", "sekundarstufe", "i", "primarstufe", "die", "primarstufe", "wird", "eingeteilt", "in", "die", "unterstufe", "erste", "bis", "dritte", "klasse", "und", "mittelstufe", "vierte", "bis", "sechste", "klasse", "kinder", "aller", "leistungsstufen", "besuchen", "den", "gleichen", "unterricht", "das", "\u00fcberspringen", "von", "klassen", "ist", "f\u00fcr", "leistungsstarke", "kinder", "m\u00f6glich", "nach", "der", "primarstufe", "m\u00fcssen", "die", "jugendlichen", "eine", "weiterf\u00fchrende", "schule", "der", "sekundarstufe", "i", "besuchen", "da", "die", "obligatorische", "schulzeit", "neun", "jahre", "betr\u00e4gt", "sekundarstufe", "i", "die", "meisten", "kinder", "wechseln", "nach", "der", "primarschule", "pr\u00fcfungsfrei", "in", "die", "dreij\u00e4hrige", "sekundarschule", "die", "gemeinden", "bzw", "schulkreise", "haben", "dabei", "die", "wahl", "aus", "zwei", "organisationsformen", "die", "dreiteilige", "oder", "die", "gegliederte", "sekundarschule", "die", "dreiteilige", "sekundarschule", "umfasst", "die", "abteilungen", "a", "b", "und", "c", "die", "auf", "unterschiedlichen", "anforderungsstufen", "gef\u00fchrt", "werden", "a", "ist", "die", "anspruchsvollste", "stufe", "die", "schulkreise", "uto", "letzi", "waidberg", "z\u00fcrichberg", "glattal", "und", "schwamendingen", "f\u00fchren", "eine", "dreiteilige", "sekundarschule", "an", "der", "gegliederten", "sekundarschule", "werden", "stammklassen", "und", "niveaugruppen", "gebildet", "dieses", "modell", "f\u00fchrt", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "nur", "der", "schulkreis", "limmattal", "die", "oberstufenschule", "k+s", "steht", "musikalisch", "t\u00e4nzerisch", "oder", "sportlich", "besonders", "begabten", "jugendlichen", "offen", "nach", "einer", "bestandenen", "aufnahmepr\u00fcfung", "besteht", "nach", "der", "sechsten", "klasse", "der", "primarschule", "auch", "die", "m\u00f6glichkeit", "in", "die", "unterstufe", "des", "gymnasiums", "progymnasium", "einzutreten", "das", "sogenannte", "langzeitgymnasium", "sechs", "jahre", "wird", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "an", "den", "kantonsschulen", "r\u00e4mib\u00fchl", "real", "und", "literargymnasium", "hohe", "promenade", "freudenberg", "wiedikon", "und", "oerlikon", "angeboten", "sekundarstufe", "ii", "nach", "dem", "abschluss", "der", "sekundarstufe", "i", "stehen", "je", "nach", "leistungsniveau", "verschiedene", "weiterf\u00fchrende", "anschlussm\u00f6glichkeiten", "auf", "der", "sekundarstufe", "ii", "offen", "die", "sch\u00fcler", "k\u00f6nnen", "sowohl", "nach", "zwei", "als", "auch", "nach", "drei", "jahren", "nach", "bestandener", "aufnahmepr\u00fcfung", "in", "den", "f\u00e4chern", "deutsch", "mathematik", "und", "franz\u00f6sisch", "ins", "kurzgymnasium", "vier", "jahre", "an", "einer", "kantonsschule", "gymnasium", "umgangssprachlich", "gymi", "in", "die", "handelsmittelschule", "informatikmittelschule", "beide", "drei", "jahre", "mit", "anschliessendem", "praktikumsjahr", "oder", "in", "eine", "fachmittelschule", "wechseln", "die", "sch\u00fcler", "des", "langzeitgymnasiums", "k\u00f6nnen", "nach", "zwei", "jahren", "das", "schulprofil", "wechseln", "und", "auch", "in", "ein", "kurzgymnasium", "der", "sekundarstufe", "ii", "\u00fcbertreten", "es", "gibt", "in", "z\u00fcrich", "gymnasien", "darunter", "die", "kantonsschulen", "r\u00e4mib\u00fchl", "hohe", "promenade", "stadelhofen", "freudenberg", "enge", "wiedikon", "und", "oerlikon", "wer", "nach", "der", "sekundarstufe", "i", "eine", "berufslehre", "beginnt", "besucht", "eine", "entsprechende", "berufsschule", "f\u00fcr", "leistungsstarke", "lehrlinge", "steht", "der", "besuch", "einer", "berufsmittelschule", "offen", "die", "schulen", "der", "sekundarstufe", "ii", "werden", "vom", "kanton", "betrieben", "hochschulen", "z\u00fcrich", "ist", "ein", "bedeutender", "hochschulstandort", "der", "schweiz", "insbesondere", "die", "universit\u00e4t", "z\u00fcrich", "gegr\u00fcndet", "und", "die", "eidgen\u00f6ssische", "technische", "hochschule", "eth", "gegr\u00fcndet", "haben", "nationale", "wie", "internationale", "bedeutung", "die", "prominenten", "hauptgeb\u00e4ude", "der", "beiden", "hochschulen", "befinden", "sich", "\u00fcber", "der", "rechtsseitigen", "altstadt", "auf", "der", "sogenannten", "z\u00fcrcher", "akropolis", "die", "das", "stadtbild", "massgeblich", "pr\u00e4gt", "das", "hochschulquartier", "im", "kreis", "entlang", "der", "r\u00e4mistrasse", "ist", "standort", "zahlreicher", "universit\u00e4rer", "institute", "und", "fakult\u00e4tsgeb\u00e4ude", "sowie", "des", "universit\u00e4tsspitals", "die", "eth", "betreibt", "auf", "dem", "h\u00f6nggerberg", "und", "die", "universit\u00e4t", "im", "irchelpark", "und", "in", "oerlikon", "grosse", "zweigstellen", "w\u00e4hrend", "die", "eth", "haupts\u00e4chlich", "vom", "bund", "finanziert", "wird", "ist", "die", "universit\u00e4t", "eine", "kantonale", "institution", "die", "zentralbibliothek", "z\u00fcrich", "ist", "eine", "selbst\u00e4ndige", "stiftung", "des", "kantons", "und", "der", "stadt", "sie", "ist", "gleichzeitig", "stadt", "kantons", "und", "universit\u00e4tsbibliothek", "seit", "auf", "eidgen\u00f6ssischer", "bzw", "kantonaler", "ebene", "die", "gesetzlichen", "grundlagen", "f\u00fcr", "die", "schaffung", "von", "fachhochschulen", "geschaffen", "wurden", "haben", "sich", "verschiedene", "kantonale", "und", "private", "hochschulen", "im", "berufsbildenden", "sektor", "zur", "z\u00fcrcher", "fachhochschule", "zfh", "zusammengeschlossen", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "angesiedelt", "sind", "die", "hochschulen", "f\u00fcr", "angewandte", "psychologie", "k\u00fcnste", "soziale", "arbeit", "technik", "wirtschaft", "sowie", "f\u00fcr", "p\u00e4dagogik", "kunst", "kultur", "und", "tourismus", "allgemeine", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "die", "meisten", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "z\u00fcrichs", "sind", "in", "und", "um", "die", "altstadt", "gruppiert", "und", "deswegen", "am", "einfachsten", "zu", "fuss", "oder", "mit", "kurzen", "fahrten", "in", "tram", "oder", "bus", "erreichbar", "neben", "geb\u00e4uden", "und", "denkm\u00e4lern", "ist", "auch", "die", "lage", "z\u00fcrichs", "am", "z\u00fcrichsee", "einen", "blick", "wert", "am", "bellevue", "oder", "am", "b\u00fcrkliplatz", "bietet", "sich", "bei", "gutem", "wetter", "ein", "sch\u00f6ner", "blick", "auf", "den", "see", "und", "die", "alpen", "beide", "seeufer", "mit", "ihren", "promenaden", "und", "parkanlagen", "sind", "dann", "jeweils", "anziehungspunkte", "f\u00fcr", "viele", "einheimische", "und", "touristen", "der", "z\u00fcrcher", "hausberg", "uetliberg", "ist", "mit", "der", "sihltalz\u00fcrichuetlibergbahn", "szu", "zu", "erreichen", "die", "ab", "dem", "hauptbahnhof", "verkehrt", "altstadt", "die", "hauptsehensw\u00fcrdigkeit", "z\u00fcrichs", "ist", "die", "gut", "erhaltene", "altstadt", "links", "und", "rechts", "der", "limmat", "eine", "besichtigung", "beginnt", "am", "besten", "beim", "centralplatz", "gegen\u00fcber", "dem", "hauptbahnhof", "f\u00fchrt", "zum", "bellevueplatz", "am", "see", "wo", "die", "limmat", "\u00fcberquert", "wird", "via", "m\u00fcnsterplatz", "zur", "bahnhofstrasse", "via", "urania", "zum", "lindenhof", "via", "peterskirche", "zur\u00fcck", "zum", "rathaus", "von", "wo", "man", "\u00fcber", "das", "limmatquai", "wieder", "zum", "see", "oder", "zur\u00fcck", "zum", "bahnhof", "gelangen", "kann", "in", "der", "rechtsseitigen", "altstadt", "sind", "das", "alte", "rathaus", "im", "renaissancestil", "das", "romanische", "grossm\u00fcnster", "ausgangspunkt", "der", "reformation", "unter", "zwingli", "sowie", "die", "zunfth\u00e4user", "entlang", "des", "limmatquais", "besonders", "hervorzuheben", "ein", "turm", "des", "grossm\u00fcnsters", "ist", "zug\u00e4nglich", "und", "bietet", "eine", "gute", "aussicht", "\u00fcber", "die", "altstadt", "weiter", "kann", "im", "stadtarchiv", "am", "neumarkt", "ein", "modell", "der", "mittelalterlichen", "stadt", "z\u00fcrich", "besichtigt", "werden", "an", "der", "spiegelgasse", "findet", "sich", "das", "zeitweilige", "domizil", "von", "lenin", "am", "z\u00e4hringerplatz", "steht", "neben", "der", "zentralbibliothek", "die", "gotische", "predigerkirche", "mit", "dem", "predigerchor", "der", "allerdings", "von", "der", "kirche", "abgetrennt", "und", "mit", "zwischenb\u00f6den", "unterteilt", "ist", "am", "besten", "erschliessen", "sich", "die", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "bei", "einem", "bummel", "durch", "das", "niederdorf", "und", "das", "oberdorf", "im", "niederdorf", "finden", "sich", "besonders", "viele", "bierstuben", "imbissbuden", "und", "caf\u00e9s", "die", "altstadt", "links", "der", "limmat", "bietet", "ebenfalls", "sehenswerte", "gassen", "mit", "mittelalterlichen", "h\u00e4usern", "bemerkenswert", "sind", "die", "fraum\u00fcnsterkirche", "wegen", "ihrer", "fenster", "von", "marc", "chagall", "und", "des", "ausgemalten", "kreuzgangs", "von", "paul", "bodmer", "sowie", "die", "peterskirche", "mit", "dem", "gr\u00f6ssten", "turmzifferblatt", "europas", "durchmesser", "meter", "die", "gotische", "augustinerkirche", "ist", "seit", "pfarrkirche", "der", "christkatholischen", "kirche", "sehenswert", "ist", "der", "lindenhof", "von", "dem", "sich", "ein", "sch\u00f6ner", "ausblick", "auf", "die", "altstadt", "bietet", "aus", "neuerer", "zeit", "stammen", "die", "st\u00e4dtischen", "amtsh\u00e4user", "die", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "von", "gustav", "gull", "erbaut", "wurden", "innenstadt", "des", "jahrhunderts", "rund", "um", "die", "altstadt", "liegt", "die", "im", "stil", "des", "historismus", "erbaute", "stadt", "des", "jahrhunderts", "die", "zwischen", "bahnhofstrasse", "und", "schanzengraben", "an", "die", "stelle", "der", "einstigen", "barocken", "stadtbebauung", "des", "und", "jahrhunderts", "getreten", "ist", "international", "besonders", "bekannt", "ist", "die", "bahnhofstrasse", "die", "vom", "hauptbahnhof", "zum", "see", "f\u00fchrt", "sie", "ist", "von", "grossb\u00fcrgerlichen", "h\u00e4usern", "und", "neueren", "gesch\u00e4ftsbauten", "flankiert", "hier", "finden", "sich", "traditionellerweise", "zahlreiche", "banken", "exklusive", "boutiquen", "und", "bijouterien", "sehenswert", "ist", "insbesondere", "der", "paradeplatz", "an", "der", "oberen", "bahnhofstrasse", "mit", "dem", "dominanten", "hauptsitz", "der", "grossbank", "credit", "suisse", "von", "und", "dem", "stammhaus", "der", "ber\u00fchmten", "confiserie", "spr\u00fcngli", "auch", "der", "hauptbahnhof", "selbst", "ist", "wegen", "seiner", "erhaltenen", "alten", "bahnhofshalle", "ein", "blick", "wert", "vor", "dem", "bahnhof", "befindet", "sich", "das", "denkmal", "f\u00fcr", "alfred", "escher", "einem", "schweizer", "wirtschaftspionier", "und", "initiator", "des", "gotthardbahnbaus", "hinter", "dem", "bahnhof", "liegt", "das", "schlossartige", "geb\u00e4ude", "des", "schweizerischen", "landesmuseums", "und", "dahinter", "der", "platzspitzpark", "zwischen", "den", "fl\u00fcssen", "sihl", "und", "limmat", "an", "der", "b\u00e4rengasse", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "paradeplatzes", "findet", "sich", "ferner", "ein", "rest", "der", "einstigen", "barocken", "bebauung", "dieses", "quartiers", "eine", "filiale", "des", "landesmuseums", "zur", "geschichte", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "eine", "weitere", "filiale", "liegt", "mit", "dem", "zunfthaus", "zur", "meisen", "porzellan", "und", "fayencensammlung", "in", "der", "altstadt", "sehenswert", "ist", "die", "bl\u00fcemlihalle", "im", "eingang", "der", "polizeiwache", "im", "amtshaus", "i", "an", "der", "limmat", "unweit", "vom", "hauptbahnhof", "gestaltet", "zwischen", "und", "von", "augusto", "giacomettiam", "seeufer", "findet", "sich", "der", "sitz", "der", "schweizerischen", "nationalbank", "und", "zahlreiche", "repr\u00e4sentative", "bauten", "aus", "der", "jahrhundertwende", "das", "untere", "seebecken", "des", "z\u00fcrichsees", "also", "der", "abschnitt", "der", "auf", "stadtgebiet", "liegt", "ist", "mit", "parks", "ges\u00e4umt", "auf", "der", "linken", "seeseite", "am", "mythenquai", "die", "landi", "und", "die", "engewiese", "auf", "dem", "rechten", "seeufer", "der", "park", "am", "z\u00fcrichhorn", "dort", "und", "an", "der", "stirnseite", "des", "sees", "stehen", "firmensitze", "renommierter", "unternehmen", "wichtige", "hotels", "wie", "das", "baur", "au", "lac", "und", "kulturbauten", "wie", "das", "kongresshaus", "mit", "der", "tonhalle", "oder", "das", "opernhaus", "\u00fcber", "der", "rechtsseitigen", "altstadt", "liegt", "das", "hochschulquartier", "hier", "dominieren", "die", "hauptgeb\u00e4ude", "der", "eidgen\u00f6ssischen", "technischen", "hochschule", "eth", "von", "gottfried", "semper", "und", "der", "universit\u00e4t", "vom", "centralplatz", "kann", "man", "mit", "der", "polybahn", "in", "ungef\u00e4hr", "zweimin\u00fctiger", "fahrt", "die", "polyterrasse", "erreichen", "von", "wo", "sich", "ein", "besonders", "spektakul\u00e4rer", "ausblick", "\u00fcber", "ganz", "z\u00fcrich", "bietet", "zahlreiche", "institutsgeb\u00e4ude", "im", "umkreis", "der", "hauptgeb\u00e4ude", "sind", "ebenfalls", "sehenswert", "besonders", "die", "sternwarte", "von", "semper", "und", "das", "alte", "chemiegeb\u00e4ude", "der", "eth", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "eth", "liegt", "die", "katholische", "liebfrauenkirche", "mit", "bemerkenswerter", "innenausstattung", "im", "neoromanischen", "stil", "folgt", "man", "von", "der", "universit\u00e4t", "der", "r\u00e4mistrasse", "richtung", "heimplatz", "der", "im", "volksmund", "pfauen", "genannt", "wird", "gelangt", "man", "zum", "rechtswissenschaftlichen", "institut", "der", "universit\u00e4t", "in", "dessen", "innenhof", "ein", "bibliotheksbau", "von", "santiago", "calatrava", "er\u00f6ffnet", "wurde", "am", "heimplatz", "selbst", "findet", "sich", "das", "schauspielhaus", "ein", "theater", "mit", "internationaler", "ausstrahlung", "und", "das", "kunsthaus", "mit", "wechselnden", "ausstellungen", "und", "einer", "permanent", "zug\u00e4nglichen", "sammlung", "mit", "den", "schwerpunkten", "picasso", "munch", "monet", "giacometti", "und", "chagall", "am", "hirschengraben", "liegen", "als", "rest", "der", "\u00e4lteren", "bebauung", "die", "barocken", "palais", "haus", "zum", "rechberg", "und", "haus", "zum", "kiel", "sowie", "die", "h\u00e4usergruppe", "neuberg", "mit", "einer", "sehenswerten", "empireausstattung", "moderne", "bauten", "und", "viertel", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "in", "z\u00fcrich", "wenige", "hochh\u00e4user", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "gab", "es", "in", "z\u00fcrich", "kein", "einziges", "privates", "hochhaus", "anschliessend", "wurden", "zur\u00fcckhaltend", "einige", "hochh\u00e4user", "bewilligt", "sehenswerte", "bauten", "der", "moderne", "aus", "den", "er", "und", "er", "jahren", "finden", "sich", "am", "schanzengraben", "und", "an", "der", "sihlporte", "sowie", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "bahnhofs", "enge", "die", "schulanlage", "der", "kantonsschulen", "freudenbergenge", "schwerpunkt", "aktueller", "architektur", "ist", "das", "alte", "industriequartier", "z\u00fcrichwest", "zwischen", "langstrasse", "und", "hardbr\u00fccke", "in", "diesem", "trendquartier", "finden", "sich", "auch", "zahlreiche", "szeneclubs", "sowie", "die", "schiffbauhalle", "des", "schauspielhauses", "bis", "entsteht", "s\u00fcdwestlich", "des", "hauptbahnhofs", "das", "neue", "quartier", "europaallee", "parks", "und", "naherholungsgebiete", "der", "zoo", "am", "z\u00fcrichberg", "bietet", "als", "hauptattraktion", "die", "masoalaregenwaldhalle", "die", "als", "solches", "einmalig", "ist", "in", "europa", "von", "den", "diversen", "stadtparks", "sind", "insbesondere", "der", "neue", "botanische", "garten", "der", "universit\u00e4t", "und", "der", "chinagarten", "ein", "geschenk", "der", "partnerstadt", "kunming", "am", "ufer", "des", "z\u00fcrichsees", "sehenswert", "etwas", "versteckt", "liegt", "der", "rosengarten", "des", "muraltenguts", "in", "der", "enge", "im", "gleichen", "quartier", "findet", "sich", "auch", "der", "belvoirpark", "der", "zu", "den", "fr\u00fchesten", "landschaftsg\u00e4rten", "der", "region", "z\u00e4hlt", "und", "mit", "seiner", "aussicht", "auf", "den", "see", "die", "stadt", "und", "die", "berge", "unter", "den", "z\u00fcrcher", "parks", "besonders", "hervorzuheben", "ist", "direkt", "daneben", "findet", "sich", "das", "museum", "rietberg", "in", "der", "villa", "wesendonck", "und", "parkvilla", "rieter", "mit", "schwerpunkt", "auf", "asiatischer", "und", "islamischer", "kunst", "in", "der", "n\u00e4he", "dieser", "museen", "befindet", "sich", "auch", "die", "sukkulentensammlung", "z\u00fcrich", "die", "stadt", "weist", "zudem", "neben", "kulturellen", "und", "historischen", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "bereits", "wenige", "kilometer", "ausserhalb", "des", "stadtzentrums", "ausgedehnte", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "mit", "urspr\u00fcnglicher", "vegetation", "auf", "die", "sich", "auch", "f\u00fcr", "anspruchsvolle", "bergwanderungen", "eignen", "an", "der", "albiskette", "findet", "sich", "die", "fall\u00e4tsche", "ein", "erosionstrichter", "der", "langsam", "wieder", "mit", "vegetation", "\u00fcberwuchert", "wird", "und", "h\u00e4ufig", "mit", "gr\u00f6sseren", "abbr\u00fcchen", "von", "sich", "reden", "macht", "ein", "erw\u00e4hnenswerter", "wanderpfad", "ist", "der", "denzlerweg", "an", "den", "abh\u00e4ngen", "des", "uetlibergs", "welcher", "durch", "dichten", "wald", "vom", "kolbenhof", "in", "fast", "direkter", "linie", "zum", "utokulm", "f\u00fchrt", "und", "den", "besucher", "die", "nahe", "grossstadt", "in", "kurzer", "zeit", "vergessen", "l\u00e4sst", "auf", "der", "anderen", "seeseite", "am", "z\u00fcrichberg", "finden", "sich", "ebenso", "l\u00e4ngere", "wanderwege", "beispielsweise", "der", "pfad", "von", "der", "m\u00fchle", "hirslanden", "zur", "trichtenhauser", "m\u00fchle", "ausfl\u00fcge", "in", "die", "region", "die", "ausflugsziele", "in", "der", "region", "z\u00fcrich", "sind", "zahlreich", "etwa", "der", "rheinfall", "in", "schaffhausen", "die", "h\u00f6llgrotten", "in", "baar", "das", "fotomuseum", "die", "sammlungen", "von", "oskar", "reinhart", "die", "villa", "flora", "sowie", "das", "kunstmuseum", "oder", "das", "technorama", "in", "winterthur", "die", "l\u00e4ngste", "holzbr\u00fccke", "der", "schweiz", "oder", "das", "mittelalterliche", "schloss", "in", "rapperswil", "plan", "lumi\u00e8re", "lichtmasterplan", "im", "fr\u00fchjahr", "beschloss", "der", "gemeinderat", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "einen", "plan", "lumi\u00e8re", "das", "b\u00fcro", "des", "lichtplaners", "roland", "j\u00e9ol", "aus", "lyon", "wurde", "beauftragt", "markante", "punkte", "der", "stadt", "in", "den", "nachtstunden", "zu", "illuminieren", "bis", "november", "sind", "projekte", "umgesetzt", "worden", "an", "weiteren", "projekten", "wird", "momentan", "gearbeitet", "ziel", "des", "plans", "ist", "es", "z\u00fcrich", "in", "ein", "neues", "besseres", "licht", "zu", "r\u00fccken", "die", "bev\u00f6lkerung", "und", "g\u00e4ste", "die", "z\u00fcrich", "besuchen", "sollen", "die", "stadt", "nachts", "mit", "anderen", "augen", "wahrnehmen", "der", "\u00f6ffentliche", "raum", "soll", "auch", "am", "abend", "einen", "attraktiven", "auftritt", "erhalten", "und", "die", "orientierung", "und", "das", "sicherheitsgef\u00fchl", "sollen", "verbessert", "werden", "zugleich", "wird", "bei", "der", "stadtillumination", "daf\u00fcr", "gesorgt", "dass", "durch", "diese", "m\u00f6glichst", "keine", "zus\u00e4tzliche", "lichtverschmutzung", "entsteht", "kunst", "und", "kultur", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "ist", "ein", "wichtiges", "zentrum", "des", "schweizer", "kunst", "und", "kulturschaffens", "einen", "teil", "ihres", "kulturellen", "aufschwungs", "verdankt", "z\u00fcrich", "zahlreichen", "malern", "komponisten", "und", "schriftstellern", "die", "sich", "oft", "als", "politische", "fl\u00fcchtlinge", "in", "der", "stadt", "aufgehalten", "und", "ihre", "pr\u00e4gung", "hinterlassen", "haben", "unter", "anderen", "antonio", "ligabue", "max", "frisch", "james", "joyce", "thornton", "wilder", "hermann", "hesse", "und", "thomas", "mann", "in", "z\u00fcrich", "im", "cabaret", "voltaire", "entstand", "die", "k\u00fcnstlerische", "und", "literarische", "str\u00f6mung", "dadaismus", "mit", "\u00fcber", "der", "filmproduktionsfirmen", "konzentriert", "sich", "auch", "das", "schweizer", "filmwesen", "in", "z\u00fcrich", "seit", "wird", "j\u00e4hrlich", "das", "zurich", "film", "festival", "durchgef\u00fchrt", "seit", "bringt", "ausserdem", "das", "einzige", "smartphonefilmfestival", "der", "schweiz", "das", "mobile", "motion", "film", "festival", "j\u00e4hrlich", "die", "besten", "smartphonefilme", "aus", "aller", "welt", "auf", "die", "leinwand", "museen", "und", "galerien", "typisch", "f\u00fcr", "z\u00fcrich", "ist", "die", "galeriendichte", "an", "der", "r\u00e4mistrasse", "in", "der", "innenstadt", "befinden", "sich", "galerien", "wenige", "schritte", "voneinander", "entfernt", "zusammen", "mit", "london", "und", "new", "york", "hat", "sich", "z\u00fcrich", "zu", "einer", "bedeutenden", "drehscheibe", "f\u00fcr", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "entwickelt", "alleine", "in", "der", "kernstadt", "befinden", "sich", "\u00fcber", "museen", "von", "denen", "sich", "rund", "der", "kunst", "widmen", "und", "mehr", "als", "galerien", "im", "kunsthaus", "z\u00fcrich", "dem", "museum", "f\u00fcr", "bildende", "kunst", "findet", "man", "eine", "bedeutende", "sammlung", "von", "gem\u00e4lden", "skulpturen", "fotografien", "und", "videokunst", "wie", "beispielsweise", "von", "edvard", "munch", "alberto", "giacometti", "und", "anderer", "moderner", "und", "zeitgen\u00f6ssischer", "k\u00fcnstler", "das", "museum", "rietberg", "ist", "eines", "der", "international", "f\u00fchrenden", "zentren", "f\u00fcr", "aussereurop\u00e4ische", "kunst", "wenige", "schritte", "vom", "hauptbahnhof", "z\u00fcrich", "entfernt", "beherbergt", "das", "schweizerische", "landesmuseum", "ein", "\u00fcber", "j\u00e4hriges", "schlossartiges", "geb\u00e4ude", "die", "gr\u00f6sste", "kulturgeschichtliche", "sammlung", "der", "schweiz", "erw\u00e4hnenswert", "ist", "auch", "das", "kleine", "museum", "des", "stadtarchivs", "am", "neumarkt", "wo", "ein", "modell", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "im", "jahrhundert", "zu", "sehen", "ist", "weitere", "museen", "sind", "zoologisches", "museum", "z\u00fcrich", "v\u00f6lkerkundemuseum", "z\u00fcrich", "nordamerika", "native", "museum", "museum", "f\u00fcr", "gestaltung", "z\u00fcrich", "helmhaus", "museum", "bellerive", "graphische", "sammlung", "der", "eth", "z\u00fcrich", "stiftung", "sammlung", "e", "g", "b\u00fchrle", "centre", "le", "corbusier", "trammuseum", "m\u00fchlerama", "tiefenbrunnen", "museum", "rietberg", "migrosmuseum", "moneymuseum", "zivilschutzmuseum", "fifa", "museum", "bibliotheken", "und", "archive", "kulturelles", "r\u00fcckgrat", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "bilden", "die", "zahlreichen", "bibliotheken", "und", "archive", "viele", "k\u00f6nnen", "ihre", "wurzeln", "bis", "ins", "fr\u00fchmittelalter", "zur\u00fcckverfolgen", "so", "z", "b", "die", "zentralbibliothek", "z\u00fcrich", "die", "stadt", "kantons", "und", "universit\u00e4tsbibliothek", "ist", "universit\u00e4tsbibliotheken", "sind", "in", "der", "regel", "auch", "f\u00fcr", "nichtstudierende", "und", "nichtuniversit\u00e4tsangeh\u00f6rige", "offen", "ausgenommen", "sind", "jedoch", "oft", "institutsbibliotheken", "den", "wissenschaftlich", "orientierten", "bibliotheken", "stehen", "die", "\u00f6ffentlichen", "bibliotheken", "gegen\u00fcber", "die", "sich", "explizit", "an", "den", "bed\u00fcrfnissen", "ihrer", "benutzer", "orientieren", "und", "keinen", "sammelschwerpunkt", "kennen", "die", "pestalozzibibliothek", "z\u00fcrich", "hat", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zweigstellen", "und", "ist", "so", "in", "allen", "kreisen", "der", "stadt", "vertreten", "weitere", "bibliotheken", "und", "archive", "sind", "hauptbibliothek", "der", "universit\u00e4t", "z\u00fcrich", "schweizerisches", "sozialarchiv", "stadtarchiv", "z\u00fcrich", "ethbibliothek", "kunsthaus", "z\u00fcrich", "bibliothek", "staatsarchiv", "des", "kantons", "z\u00fcrich", "theater", "und", "konzerte", "z\u00fcrich", "weist", "eine", "grosse", "anzahl", "von", "theatern", "und", "konzertlokalen", "auf", "international", "bekannt", "sind", "das", "opernhaus", "z\u00fcrich", "die", "tonhalle", "und", "das", "schauspielhaus", "z\u00fcrich", "dazu", "kommen", "das", "theaterhaus", "gessnerallee", "das", "theater", "am", "neumarkt", "das", "bernhardtheater", "das", "theater", "am", "hechtplatz", "und", "die", "zahlreichen", "kleintheater", "bekannte", "konzertlokale", "sind", "das", "volkshaus", "am", "helvetiaplatz", "die", "rote", "fabrik", "in", "wollishofen", "und", "der", "xtra", "im", "limmathaus", "am", "limmatplatz", "f\u00fcr", "grossveranstaltungen", "werden", "das", "hallenstadion", "in", "oerlikon", "oder", "das", "stadion", "letzigrund", "genutzt", "von", "wachsender", "bedeutung", "ist", "zudem", "die", "maag", "music", "hall", "im", "industriequartier", "zu", "den", "j\u00e4hrlich", "stattfindenden", "vorf\u00fchrungen", "mit", "nationaler", "ausstrahlung", "und", "internationaler", "beteiligung", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "im", "winter", "die", "eiskunstlaufgala", "art", "on", "ice", "und", "im", "sommer", "die", "freiluftkonzertreihe", "live", "at", "sunset", "zahlreiche", "z\u00fcrcher", "musikensembles", "sind", "weit", "\u00fcber", "die", "schweizer", "grenzen", "hinaus", "bekannt", "dazu", "z\u00e4hlen", "das", "tonhalleorchester", "das", "orchester", "des", "z\u00fcrcher", "opernhauses", "das", "z\u00fcrcher", "kammerorchester", "die", "z\u00fcrcher", "s\u00e4ngerknaben", "und", "das", "ensemble", "philharmonic", "brass", "z\u00fcrich", "generell", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "z\u00fcrcher", "vokalisten", "kunst", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "an", "z\u00fcrichs", "\u00f6ffentlichen", "strassen", "und", "pl\u00e4tzen", "und", "in", "parks", "finden", "sich", "\u00fcber", "kunstwerke", "darunter", "sind", "zum", "beispiel", "die", "giacomettihalle", "in", "der", "polizeihauptwache", "die", "chorfenster", "von", "marc", "chagall", "in", "der", "fraum\u00fcnsterkirche", "die", "heurekainstallation", "von", "jean", "tinguely", "am", "z\u00fcrichsee", "der", "lange", "protecteur", "von", "niki", "de", "saint", "phalle", "an", "der", "decke", "der", "z\u00fcrcher", "hauptbahnhofshalle", "die", "granitskulptur", "von", "max", "bill", "an", "der", "bahnhofstrasse", "oder", "das", "futuristische", "bahnhofsareal", "stadelhofen", "von", "santiago", "calatrava", "veranstaltungen", "und", "feste", "traditionelle", "veranstaltungen", "in", "z\u00fcrich", "sind", "das", "sechsel\u00e4uten", "sowie", "das", "knabenschiessen", "das", "sechsel\u00e4uten", "findet", "jedes", "jahr", "im", "april", "statt", "mittelpunkt", "des", "festes", "ist", "ein", "umzug", "der", "z\u00fcnfte", "und", "das", "abbrennen", "des", "b\u00f6\u00f6ggs", "des", "personifizierten", "winters", "beim", "knabenschiessen", "welches", "mitte", "september", "durchgef\u00fchrt", "wird", "machen", "rund", "jugendliche", "den", "sch\u00fctzenk\u00f6nig", "unter", "sich", "aus", "beide", "anl\u00e4sse", "finden", "an", "einem", "montag", "statt", "und", "sind", "in", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "offizielle", "feiertage", "international", "bekannt", "ist", "auch", "die", "street", "parade", "die", "gr\u00f6sste", "house", "und", "technoparade", "der", "welt", "die", "street", "parade", "findet", "jeweils", "am", "zweiten", "augustwochenende", "statt", "und", "zieht", "rund", "eine", "million", "menschen", "in", "die", "limmatstadt", "ebenfalls", "im", "sommer", "finden", "verschiedene", "festivals", "openairs", "strassen", "und", "platzfeste", "statt", "unter", "anderem", "das", "caliente", "lauter", "und", "vorstadt", "sounds", "festival", "das", "langstrassen", "d\u00f6rfli", "brupbacherplatz", "hallwylplatz", "idaplatz", "und", "r\u00f6ntgenplatzfest", "sowie", "das", "stolze", "werdinsel", "wipkingen", "und", "wollishofen", "openair", "alle", "drei", "jahre", "zuletzt", "findet", "das", "z\u00fcri", "f\u00e4scht", "das", "mit", "abstand", "gr\u00f6sste", "schweizer", "volksfest", "statt", "es", "lockt", "w\u00e4hrend", "drei", "tagen", "bis", "zu", "drei", "millionen", "menschen", "an", "das", "z\u00fcrcher", "seebecken", "am", "letzten", "tag", "vor", "den", "weihnachtsferien", "feiern", "die", "schulkinder", "in", "den", "fr\u00fchesten", "morgenstunden", "seit", "jahrhunderten", "l\u00e4rmend", "den", "schulsilvester", "an", "silvester", "findet", "der", "silvesterzauber", "z\u00fcrcher", "hoteliers", "statt", "die", "gr\u00f6sste", "neujahrsparty", "der", "schweiz", "bekannte", "kunst", "und", "kulturveranstaltungen", "in", "z\u00fcrich", "sind", "die", "festspiele", "z\u00fcrich", "das", "z\u00fcrcher", "theater", "spektakel", "oder", "das", "zurich", "film", "festival", "in", "z\u00fcrich", "finden", "zahlreiche", "messen", "und", "ausstellungen", "statt", "zu", "den", "bekanntesten", "messen", "z\u00e4hlen", "die", "z\u00fcspa", "die", "orbitiex", "die", "fespo", "die", "giardina", "und", "die", "expovina", "in", "unregelm\u00e4ssigen", "abst\u00e4nden", "stellt", "die", "city", "vereinigung", "von", "den", "mitgliedern", "gesponserte", "figuren", "in", "der", "ganzen", "stadt", "auf", "die", "mitglieder", "lassen", "ihre", "figuren", "von", "k\u00fcnstlern", "gestalten", "oft", "wird", "die", "gestaltung", "an", "das", "gesch\u00e4ftsfeld", "des", "sponsors", "angepasst", "manchmal", "werden", "auch", "wortspiele", "umgesetzt", "oder", "mehrere", "figuren", "als", "serie", "gestaltet", "nachdem", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "bei", "der", "ersten", "aktion", "mit", "figuren", "ihres", "wappentieres", "dem", "l\u00f6wen", "verziert", "wurde", "folgten", "k\u00fche", "sitzb\u00e4nke", "und", "schliesslich", "teddyb\u00e4ren", "die", "figuren", "stehen", "jeweils", "w\u00e4hrend", "des", "sommers", "in", "der", "innenstadt", "und", "an", "aussenstationen", "wie", "dem", "flughafen", "z\u00fcrich", "nach", "ende", "der", "aktion", "werden", "jeweils", "diejenigen", "figuren", "welche", "von", "den", "sponsoren", "nicht", "behalten", "werden", "in", "einer", "auktion", "versteigert", "wurde", "z\u00fcrich", "zur", "gartencity", "dabei", "wurden", "in", "der", "ganzen", "stadt", "von", "k\u00fcnstlern", "gestaltete", "t\u00f6pfe", "mit", "pflanzen", "aufgestellt", "nachtleben", "z\u00fcrich", "bietet", "ein", "vielf\u00e4ltiges", "nachtleben", "mit", "bars", "nachtclubs", "und", "diskotheken", "und", "weist", "die", "h\u00f6chste", "clubdichte", "der", "schweiz", "auf", "zu", "den", "beliebtesten", "ausgehquartieren", "z\u00e4hlen", "das", "langstrassequartier", "das", "niederd\u00f6rfli", "und", "z\u00fcrichwest", "w\u00e4hrend", "der", "sommermonate", "wird", "das", "breite", "angebot", "zudem", "mit", "diversen", "freiluftkinos", "unter", "anderem", "das", "seit", "stattfindende", "kino", "am", "see", "heute", "allianz", "cinema", "sowie", "weiteren", "veranstaltungen", "und", "bars", "unter", "freiem", "himmel", "erg\u00e4nzt", "neben", "konzerten", "von", "internationalen", "ber\u00fchmten", "pers\u00f6nlichkeiten", "finden", "regelm\u00e4ssig", "zahlreiche", "regionale", "anl\u00e4sse", "statt", "kultstatus", "geniessen", "die", "sogenannten", "badibars", "in", "den", "st\u00e4dtischen", "badeanlagen", "zu", "den", "bekanntesten", "z\u00e4hlen", "das", "rimini", "die", "barfussbar", "das", "seebad", "enge", "sowie", "das", "flussbad", "oberer", "letten", "einkaufen", "und", "mode", "z\u00fcrichs", "einkaufsangebot", "ist", "breit", "gef\u00e4chert", "internationale", "modemarken", "finden", "sich", "vor", "allem", "an", "der", "bahnhofstrasse", "lokale", "urbane", "z\u00fcrichmodemarken", "im", "langstrassenquartier", "grosse", "einkaufszentren", "auf", "stadtgebiet", "sind", "das", "sihlcity", "in", "wiedikon", "mit", "gesch\u00e4ften", "und", "der", "letzipark", "in", "altstetten", "so", "auch", "in", "der", "altstadt", "mit", "kleineren", "l\u00e4den", "in", "den", "l\u00e4den", "am", "flughafen", "und", "im", "hauptbahnhof", "z\u00fcrich", "beziehungsweise", "im", "shopville", "kann", "auch", "am", "wochenende", "eingekauft", "werden", "die", "z\u00fcrcher", "bahnhofstrasse", "hat", "wesentlich", "zum", "ruf", "z\u00fcrichs", "als", "einkaufsparadies", "beigetragen", "im", "ehemaligen", "fr\u00f6schengraben", "finden", "sich", "heute", "internationale", "marken", "juwelier", "und", "uhrengesch\u00e4fte", "sowie", "kaufh\u00e4user", "je", "weiter", "der", "bahnhofstrasse", "vom", "bahnhof", "richtung", "see", "gefolgt", "wird", "desto", "exklusiver", "werden", "die", "boutiquen", "mit", "noblen", "kleidermarken", "accessoires", "schmuck", "und", "uhren", "hier", "reihen", "sich", "bekannte", "luxusgesch\u00e4fte", "aneinander", "neben", "internationalen", "mode", "und", "luxusmarken", "finden", "sich", "in", "z\u00fcrich", "zahlreiche", "l\u00e4den", "und", "ateliers", "mit", "urbanen", "z\u00fcrichmodemarken", "z\u00fcrichs", "kreativwirtschaft", "w\u00e4chst", "stetig", "heute", "finden", "sich", "rund", "kreative", "betriebe", "in", "der", "stadt", "das", "langstrassenquartier", "in", "z\u00fcrichwest", "ist", "ein", "zentrum", "des", "kreativen", "schaffens", "in", "z\u00fcrichs", "vielf\u00e4ltigstem", "viertel", "zum", "beispiel", "in", "der", "ankerstrasse", "lassen", "sich", "in", "den", "l\u00e4den", "kleider", "h\u00fcte", "schuhe", "accessoires", "schmuck", "m\u00f6bel", "und", "verschiedene", "gebrauchsgegenst\u00e4nde", "finden", "hier", "finden", "sich", "modemarken", "viele", "ateliers", "haben", "ihren", "eigenen", "kleinen", "laden", "im", "november", "findet", "im", "kongresshaus", "jeweils", "die", "blickfang", "statt", "eine", "designmesse", "f\u00fcr", "m\u00f6bel", "mode", "und", "schmuck", "kontraste", "zur", "bahnhofstrasse", "und", "dem", "langstrassenquartier", "sind", "das", "handwerksquartier", "schipfe", "sowie", "die", "flaniermeilen", "des", "nieder", "und", "oberdorfs", "die", "schipfe", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "stadtquartieren", "und", "ist", "das", "quartier", "der", "handwerker", "geblieben", "und", "im", "zentrum", "der", "altstadt", "im", "ober", "und", "niederdorf", "finden", "sich", "viele", "trend", "und", "traditionsgesch\u00e4fte", "wie", "schwarzenbach", "kolonialwaren", "mit", "j\u00e4hriger", "familientradition", "sport", "z\u00fcrich", "besitzt", "neben", "privaten", "sehr", "viele", "st\u00e4dtisch", "gef\u00f6rderte", "sportanlagen", "die", "vom", "sportamt", "unterhalten", "werden", "dieses", "ist", "dem", "schul", "und", "sportdepartement", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "untergeordnet", "die", "aufgabe", "des", "sportamtes", "ist", "die", "sportf\u00f6rderung", "die", "bereitstellung", "von", "sportanlagen", "f\u00fcr", "das", "\u00f6ffentliche", "publikum", "die", "abhaltung", "des", "obligatorischen", "schwimmunterrichts", "schulsport", "und", "die", "aufkl\u00e4rung", "der", "bev\u00f6lkerung", "\u00fcber", "sportm\u00f6glichkeiten", "anlagen", "vereine", "und", "veranstaltungen", "vereine", "die", "fussballvereine", "grasshoppers", "club", "z\u00fcrich", "und", "fc", "z\u00fcrich", "spielen", "in", "der", "super", "league", "der", "h\u00f6chsten", "spielklasse", "im", "schweizerischen", "fussball", "w\u00e4hrend", "der", "grasshopper", "club", "rekordmeister", "gewonnene", "meisterschaften", "und", "rekordsieger", "im", "schweizer", "cup", "cupsiege", "ist", "war", "der", "fc", "z\u00fcrich", "zuletzt", "erfolgreicher", "und", "gewann", "in", "der", "saison", "zuletzt", "eine", "meisterschaft", "yf", "juventus", "spielt", "zurzeit", "in", "der", "promotion", "league", "der", "dritth\u00f6chsten", "schweizer", "liga", "in", "der", "liga", "interregional", "der", "f\u00fcnfth\u00f6chsten", "liga", "spielen", "der", "fc", "blue", "stars", "der", "sv", "h\u00f6ngg", "der", "fc", "red", "star", "der", "fc", "seefeld", "der", "fc", "united", "z\u00fcrich", "und", "der", "fc", "kosova", "im", "eishockey", "stellt", "z\u00fcrich", "mit", "den", "zsc", "lions", "eine", "mannschaft", "in", "der", "obersten", "schweizer", "liga", "der", "national", "league", "a", "der", "verein", "gewann", "achtmal", "die", "schweizer", "meisterschaft", "und", "in", "den", "jahren", "und", "den", "iihf", "continental", "cup", "in", "der", "saison", "konnten", "sie", "zudem", "die", "erstmals", "durchgef\u00fchrte", "champions", "hockey", "league", "gewinnen", "mit", "den", "gck", "lions", "spielt", "ein", "weiterer", "verein", "in", "der", "national", "league", "b", "die", "beiden", "vereine", "haben", "sich", "zusammengeschlossen", "mit", "der", "handballsektion", "kann", "der", "polysportive", "grasshopper", "club", "z\u00fcrich", "eine", "weitere", "sehr", "erfolgreiche", "sektion", "vorweisen", "sie", "spielt", "in", "der", "nationalliga", "a", "und", "ist", "mit", "titeln", "im", "handball", "ebenfalls", "rekordmeister", "in", "der", "saison", "spielten", "die", "spitzenvereine", "kadetten", "schaffhausen", "und", "der", "grasshopperclub", "in", "einer", "allianz", "den", "dadurch", "frei", "gewordenen", "platz", "\u00fcbernahm", "das", "team", "von", "gc", "unter", "dem", "namen", "grasshopper", "club", "z\u00fcrich", "espoirs", "die", "allianz", "endete", "nach", "einer", "saison", "der", "gc", "amicitia", "z\u00fcrich", "wurde", "als", "hc", "amicitia", "gegr\u00fcndet", "und", "ist", "heute", "einer", "der", "gr\u00f6ssten", "handballclubs", "der", "schweiz", "er", "holte", "sich", "seinen", "vierten", "titel", "aktuell", "spielen", "die", "grasshoppers", "und", "amicitia", "in", "einer", "spielergemeinschaft", "in", "der", "h\u00f6chsten", "nationalen", "spielklasse", "der", "lc", "z\u00fcrich", "ist", "einer", "der", "gr\u00f6ssten", "und", "erfolgreichsten", "schweizer", "leichtathletikvereinen", "er", "wurde", "als", "leichtathletiksektion", "des", "fc", "z\u00fcrich", "gegr\u00fcndet", "ist", "seit", "jedoch", "ein", "eigenst\u00e4ndiger", "verein", "in", "weniger", "beachteten", "sportarten", "haben", "insbesondere", "der", "volleyballverein", "vbc", "vol\u00e9ro", "z\u00fcrich", "der", "americanfootballverein", "zurich", "renegades", "und", "der", "challengers", "baseball", "club", "z\u00fcrich", "einige", "internationale", "erfolge", "aufzuweisen", "im", "wasserball", "ist", "z\u00fcrich", "durch", "den", "wasserballklub", "stadtmannschaft", "z\u00fcrich", "in", "der", "nlb", "vertreten", "die", "heimspiele", "werden", "im", "maxfrischbad", "beim", "letzigraben", "ausgetragen", "am", "meisten", "erfolge", "kann", "mit", "acht", "schweizermeistertiteln", "das", "damenteam", "vorweisen", "im", "wasserspringen", "ist", "der", "verein", "z\u00fcrcher", "wasserspringer", "t\u00e4tig", "die", "schachgesellschaft", "z\u00fcrich", "sg", "z\u00fcrich", "ist", "der", "\u00e4lteste", "bestehende", "schachverein", "der", "welt", "im", "jahre", "feierte", "die", "schachgesellschaft", "z\u00fcrich", "ihr", "j\u00e4hriges", "bestehen", "aus", "diesem", "anlass", "fanden", "im", "august", "drei", "grossveranstaltungen", "im", "kongresshaus", "und", "im", "hauptbahnhof", "z\u00fcrich", "statt", "der", "z\u00fcrcher", "turnverband", "f\u00fchrt", "unter", "anderem", "das", "z\u00fcrcher", "kantonalturnfest", "durch", "zu", "den", "erfolgreichsten", "z\u00fcrcher", "athleten", "geh\u00f6ren", "die", "nationalturner", "eddy", "yusof", "henji", "mboyo", "und", "samir", "serhani", "yusof", "konnte", "eine", "bronzemedaille", "bei", "den", "turneuropameisterschaften", "in", "bern", "gewinnen", "sportst\u00e4tten", "das", "wohl", "ber\u00fchmteste", "stadion", "in", "z\u00fcrich", "ist", "das", "hallenstadion", "in", "oerlikon", "das", "ehemalige", "heimstadion", "des", "eishockeyclubs", "zsc", "lions", "steht", "unter", "denkmalschutz", "wurde", "innen", "umgebaut", "und", "im", "august", "neu", "er\u00f6ffnet", "daneben", "befindet", "sich", "die", "offene", "rennbahn", "oerlikon", "seit", "oktober", "ist", "die", "neu", "erbaute", "swiss", "life", "arena", "in", "z\u00fcrichaltstetten", "die", "spielst\u00e4tte", "der", "zsc", "lions", "ein", "weiteres", "stadion", "war", "der", "hardturm", "heimstadion", "des", "fussballteams", "grasshopper", "club", "z\u00fcrich", "gc", "es", "wurde", "jedoch", "abgerissen", "und", "der", "letzigrund", "heimstadion", "des", "fussballclubs", "z\u00fcrich", "fcz", "f\u00fcr", "beide", "fussballstadien", "bewilligte", "das", "stimmvolk", "im", "hinblick", "auf", "die", "europameisterschaft", "einen", "neubau", "f\u00fcr", "aufsehen", "im", "sportz\u00fcrich", "sorgte", "zuletzt", "vor", "allem", "der", "sogenannte", "stadionstreit", "der", "dazu", "f\u00fchrte", "dass", "der", "neubau", "des", "urspr\u00fcnglich", "als", "stadion", "f\u00fcr", "die", "europameisterschaft", "vorgesehenen", "hardturms", "der", "auf", "dem", "dach", "einer", "kommerziellen", "\u00fcberbauung", "platz", "nehmen", "soll", "wegen", "einsprachen", "von", "nachbarn", "und", "umweltverb\u00e4nden", "ins", "stocken", "kam", "deshalb", "wurde", "im", "oktober", "mit", "dem", "emkonformen", "und", "fristgerechten", "umbau", "des", "letzigrundes", "des", "zweiten", "grossen", "z\u00fcrcher", "fussballstadions", "begonnen", "die", "saalsporthalle", "in", "der", "brunau", "wird", "f\u00fcr", "hallensportarten", "wie", "volleyball", "handball", "unihockey", "und", "fr\u00fcher", "auch", "f\u00fcr", "tennisturniere", "genutzt", "die", "stadt", "z\u00fcrich", "besitzt", "die", "gr\u00f6sste", "dichte", "an", "schwimmanlagen", "in", "europa", "\u00f6ffentliche", "b\u00e4der", "aufgeteilt", "in", "sieben", "hallen", "sieben", "frei", "f\u00fcnf", "fluss", "und", "sechs", "see", "bzw", "strandb\u00e4der", "z\u00e4hlt", "z\u00fcrich", "innerhalb", "der", "stadtgrenze", "darunter", "das", "freibad", "letzigraben", "das", "heute", "nach", "seinem", "erbauer", "auch", "maxfrischbad", "genannt", "wird", "hinzu", "kommen", "weitere", "schulschwimmanlagen", "\u00fcber", "zwei", "millionen", "stand", "besucher", "ben\u00fctzen", "die", "\u00f6ffentlichen", "b\u00e4der", "j\u00e4hrlich", "internationale", "organisationen", "der", "weltfussballverband", "fifa", "hat", "seinen", "sitz", "in", "z\u00fcrich", "am", "mai", "wurde", "im", "quartier", "hottingen", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "zoos", "das", "neue", "fifahauptquartier", "eingeweiht", "der", "luxuri\u00f6se", "bau", "kostete", "millionen", "franken", "und", "wurde", "von", "der", "architektin", "tilla", "theus", "entworfen", "die", "internationale", "eishockeyf\u00f6deration", "iihf", "hat", "ihren", "sitz", "ebenfalls", "in", "z\u00fcrich", "sie", "feierte", "im", "jahr", "wie", "auch", "der", "schweizerische", "eishockeyverband", "ihr", "jahrjubil\u00e4um", "die", "schweizerische", "post", "gab", "zu", "dem", "runden", "geburtstag", "eine", "sondermarke", "im", "wert", "von", "einem", "franken", "zu", "ehren", "der", "beiden", "verb\u00e4nde", "heraus", "veranstaltungen", "z\u00fcrich", "war", "einer", "von", "sechs", "spielorten", "der", "fussballweltmeisterschaft", "und", "einer", "von", "acht", "spielorten", "der", "fussballeuropameisterschaft", "im", "hallenstadion", "fanden", "ausserdem", "und", "spiele", "der", "eishockeyweltmeisterschaft", "statt", "von", "bis", "fand", "jeweils", "das", "hallentennisturnier", "zurich", "open", "f\u00fcr", "frauen", "statt", "urspr\u00fcnglich", "in", "der", "saalsporthalle", "beheimatet", "zog", "es", "von", "bis", "aufgrund", "des", "platzmangels", "nach", "kloten", "in", "den", "schluefweg", "dort", "hiess", "das", "turnier", "dann", "seit", "swisscom", "challenge", "kehrte", "die", "veranstaltung", "unter", "dem", "motto", "the", "girls", "are", "back", "in", "town", "nach", "z\u00fcrich", "in", "das", "renovierte", "hallenstadion", "zur\u00fcck", "bereits", "mal", "seit", "wurde", "das", "z\u00fcrcher", "sechstagerennen", "im", "hallenstadion", "durchgef\u00fchrt", "dieses", "wurde", "aufgrund", "von", "zuschauermangel", "aufgegeben", "jedoch", "wieder", "neu", "lanciert", "dar\u00fcber", "hinaus", "findet", "im", "hallenstadion", "das", "csi", "z\u00fcrich", "ein", "internationales", "hallenspringturnier", "und", "art", "on", "ice", "eine", "bedeutende", "eislaufgala", "statt", "seit", "wird", "allj\u00e4hrlich", "im", "august", "im", "letzigrund", "die", "weltklasse", "z\u00fcrich", "ein", "leichtathletikmeeting", "der", "serie", "der", "iaaf", "diamond", "league", "ausgetragen", "auf", "der", "landiwiese", "starten", "j\u00e4hrlich", "die", "besten", "athleten", "aus", "den", "bereichen", "snowboard", "freeski", "fmxbike", "und", "skateboard", "beim", "freestylech", "zu", "den", "bekannten", "laufveranstaltungen", "in", "z\u00fcrich", "geh\u00f6ren", "der", "z\u00fcrcher", "silvesterlauf", "ein", "volks", "und", "strassenlauf", "sowie", "der", "z\u00fcrichmarathon", "der", "seit", "veranstaltet", "wird", "mit", "dem", "ironman", "switzerland", "findet", "die", "wichtigste", "triathlonveranstaltung", "der", "schweiz", "in", "z\u00fcrich", "statt", "f\u00fcr", "die", "besten", "athleten", "werden", "auch", "startpl\u00e4tze", "f\u00fcr", "den", "ironman", "hawaii", "vergeben", "die", "meisterschaft", "von", "z\u00fcrich", "auch", "z\u00fcri", "metzgete", "genannt", "ist", "ein", "traditionsreiches", "eintagesstrassenrennen", "das", "seit", "ausgetragen", "wurde", "musste", "das", "rennen", "abgesagt", "werden", "weil", "nicht", "gen\u00fcgend", "sponsoren", "verpflichtet", "werden", "konnten", "und", "wurde", "danach", "nur", "noch", "als", "amateur", "und", "volksanlass", "veranstaltet", "seit", "hat", "es", "nicht", "mehr", "stattgefunden", "am", "juni", "wurde", "der", "z\u00fcrich", "eprix", "ausgetragen", "pers\u00f6nlichkeiten", "einige", "bedeutende", "theologen", "wirkten", "in", "z\u00fcrich", "insbesondere", "w\u00e4hrend", "der", "reformationszeit", "huldrych", "zwingli", "galt", "als", "f\u00fchrer", "der", "z\u00fcrcher", "reformation", "und", "die", "t\u00e4uferbewegung", "nahm", "ebenfalls", "ihren", "ursprung", "in", "z\u00fcrich", "mit", "felix", "manz", "und", "konrad", "grebel", "im", "jahrhundert", "wurde", "johann", "heinrich", "pestalozzi", "in", "z\u00fcrich", "geboren", "der", "sich", "einen", "namen", "als", "p\u00e4dagoge", "sowie", "schul", "und", "sozialreformer", "machte", "des", "weiteren", "wurden", "der", "schriftsteller", "johann", "jakob", "breitinger", "und", "der", "dichter", "verleger", "und", "kupferstecher", "salomon", "gessner", "in", "z\u00fcrich", "geboren", "georg", "b\u00fcchner", "ist", "in", "z\u00fcrich", "begraben", "richard", "wagner", "und", "michail", "bakunin", "in", "ihrer", "heimat", "verfolgt", "suchten", "zuflucht", "in", "z\u00fcrich", "von", "bis", "war", "ein", "schriftsteller", "staatsschreiber", "von", "z\u00fcrich", "der", "geborene", "z\u00fcrcher", "gottfried", "keller", "von", "bis", "lebte", "und", "studierte", "rosa", "luxemburg", "in", "der", "stadt", "w\u00e4hrend", "der", "weltkriege", "haben", "viele", "bedeutende", "pers\u00f6nlichkeiten", "in", "z\u00fcrich", "im", "exil", "gelebt", "so", "zweimal", "james", "joyce", "der", "hier", "auch", "seine", "letzte", "ruhest\u00e4tte", "fand", "lenin", "der", "f\u00fchrende", "kopf", "der", "oktoberrevolution", "lebte", "als", "exilant", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "in", "der", "spiegelgasse", "viele", "intellektuelle", "psychologen", "theaterschaffende", "schriftsteller", "und", "bildende", "k\u00fcnstler", "fanden", "hier", "vor\u00fcbergehend", "schutz", "vor", "verfolgung", "oder", "erhielten", "asyl", "und", "wurden", "eingeb\u00fcrgert", "wie", "etwa", "leopold", "lindtberg", "und", "therese", "giehse", "die", "schriftsteller", "thomas", "mann", "und", "bertolt", "brecht", "flohen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "vor", "mccarthy", "nach", "z\u00fcrich", "eine", "vielzahl", "bedeutender", "wissenschaftler", "hat", "zudem", "an", "den", "z\u00fcrcher", "hochschulen", "studiert", "oder", "gelehrt", "so", "hat", "beispielsweise", "albert", "einstein", "an", "der", "eth", "z\u00fcrich", "studiert", "und", "war", "an", "beiden", "z\u00fcrcher", "hochschulen", "als", "professor", "t\u00e4tig", "weitere", "bedeutende", "personen", "die", "entweder", "aus", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "stammen", "oder", "l\u00e4ngere", "zeit", "dort", "gewirkt", "haben", "sind", "in", "der", "liste", "von", "pers\u00f6nlichkeiten", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "aufgef\u00fchrt", "ehrenb\u00fcrger", "die", "rechtsform", "des", "ehrenb\u00fcrgerrechtes", "ist", "im", "z\u00fcrcherischen", "recht", "im", "prinzip", "nicht", "bekannt", "auf", "gewohnheitsrecht", "kann", "sich", "jedoch", "das", "kloster", "einsiedeln", "berufen", "seit", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "wird", "der", "abt", "von", "einsiedeln", "aufgrund", "der", "burgrechtsvertr\u00e4ge", "des", "klosters", "mit", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "zum", "stadtb\u00fcrger", "auf", "lebenszeit", "wurde", "das", "b\u00fcrgerrecht", "in", "ein", "ehrenb\u00fcrgerrecht", "umgewandelt", "jeder", "abt", "von", "einsiedeln", "wird", "seitdem", "ehrenb\u00fcrger", "z\u00fcrichs", "siehe", "auch", "z\u00fcrich", "hauptg\u00fcrtelasteroid", "literatur", "geschichte", "max", "schultheiss", "andreas", "motschi", "nicola", "behrens", "z\u00fcrich", "gemeinde", "in", "historisches", "lexikon", "der", "schweiz", "januar", "architektur", "roderick", "h\u00f6nig", "z\u00fcrich", "wird", "gebaut", "architekturf\u00fchrer", "z\u00fcrich", "hochparterre", "z\u00fcrich", "isbn", "werner", "oechslin", "hochschulstadt", "z\u00fcrich", "bauten", "der", "eth", "gta", "z\u00fcrich", "isbn", "regine", "abegg", "christine", "barraud", "wiener", "die", "augustinerkirche", "in", "z\u00fcrich", "schweizerische", "kunstf\u00fchrer", "band", "gsk", "bern", "isbn", "hanspeter", "rebsamen", "der", "neuberg", "in", "z\u00fcrich", "und", "seine", "empireausstattung", "schweizerische", "kunstf\u00fchrer", "band", "gsk", "bern", "isbn", "d\u00f6lf", "wild", "urs", "j\u00e4ggin", "die", "predigerkirche", "in", "z\u00fcrich", "schweizerische", "kunstf\u00fchrer", "band", "gsk", "bern", "isbn", "dieter", "nievergelt", "pietro", "maggi", "die", "giacomettihalle", "im", "amtshaus", "i", "in", "z\u00fcrich", "schweizerische", "kunstf\u00fchrer", "band", "gsk", "bern", "isbn", "t", "k", "friedli", "u", "a", "sempers", "ehemalige", "eidgen\u00f6ssische", "sternwarte", "in", "z\u00fcrich", "schweizerische", "kunstf\u00fchrer", "band", "gsk", "bern", "isbn", "urs", "baur", "dieter", "nievergelt", "der", "fraum\u00fcnsterkreuzgang", "in", "z\u00fcrich", "schweizerische", "kunstf\u00fchrer", "band", "gsk", "bern", "isbn", "alexander", "bonte", "j", "christoph", "b\u00fcrkle", "max", "dudler", "die", "neue", "dichte", "der", "neue", "stadtteil", "europaallee", "und", "die", "p\u00e4dagogische", "hochschule", "z\u00fcrich", "jovis", "berlin", "isbn", "kultur", "arlette", "kosch", "literarisches", "z\u00fcrich", "autoren", "wohnorte", "wirken", "und", "werke", "fritsch", "jena", "isbn", "ute", "kr\u00f6ger", "z\u00fcrich", "du", "mein", "blaues", "wunder", "literarische", "streifz\u00fcge", "durch", "eine", "europ\u00e4ische", "kulturstadt", "limmat", "z\u00fcrich", "isbn", "ueli", "staub", "jazzstadt", "z\u00fcrich", "von", "louis", "armstrong", "bis", "zurich", "jazz", "orchestra", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "z\u00fcrich", "isbn", "x", "sigmund", "widmer", "z\u00fcrich", "eine", "kulturgeschichte", "b\u00e4nde", "artemis", "z\u00fcrich", "isbn", "verschiedenes", "mike", "van", "audenhove", "z\u00fcrich", "by", "mike", "b\u00e4nde", "edition", "moderne", "z\u00fcrich", "isbn", "comics", "daniel", "foppa", "ber\u00fchmte", "und", "vergessene", "tote", "auf", "z\u00fcrichs", "friedh\u00f6fen", "limmat", "z\u00fcrich", "isbn", "christof", "hegi", "u", "a", "z\u00fcrich", "marco", "polo", "reisef\u00fchrer", "mairs", "ostfildern", "isbn", "susanna", "heimgartner", "z\u00fcrich", "komplett", "regenbogen", "reisef\u00fchrer", "regenbogen", "z\u00fcrich", "isbn", "michael", "pause", "ulrich", "tubbesing", "z\u00fcrcher", "hausberge", "at", "verlag", "aarau", "isbn", "duncan", "j", "d", "smith", "nur", "in", "z\u00fcrich", "ein", "reisef\u00fchrer", "zu", "einzigartigen", "orten", "geheimen", "pl\u00e4tzen", "und", "ungew\u00f6hnlichen", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "\u00fcbersetzt", "von", "walter", "goidinger", "brandst\u00e4tter", "wien", "isbn", "stadt", "z\u00fcrich", "pr\u00e4sidialdepartement", "statistik", "stadt", "z\u00fcrich", "hrsg", "statistisches", "jahrbuch", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "z\u00fcrich", "issn", "weblinks", "offizielle", "webpr\u00e4senz", "der", "stadt", "z\u00fcrich", "gang", "dur", "z\u00fcri", "ein", "rundgang", "durch", "das", "alte", "und", "neue", "z\u00fcrich", "z\u00fcrich", "auf", "der", "plattform", "ethorama", "anmerkungen", "einzelnachweise"]