"andrzej sebastian duda (ur. 16 maja 1972 w krakowie) \u2013 polski prawnik i polityk, od 6 sierpnia 2015 prezydent rzeczypospolitej polskiej.\ndoktor nauk prawnych, w latach 2006\u20132007 podsekretarz stanu w ministerstwie sprawiedliwo\u015bci, w latach 2008\u20132010 podsekretarz stanu w kancelarii prezydenta lecha kaczy\u0144skiego, w latach 2007\u20132011 cz\u0142onek trybuna\u0142u stanu, pose\u0142 na sejm vii kadencji (2011\u20132014), pose\u0142 do parlamentu europejskiego viii kadencji (2014\u20132015).\n\n\n== \u017cyciorys ==\n\n\n=== dzieci\u0144stwo i m\u0142odo\u015b\u0107 ===\nurodzi\u0142 si\u0119 16 maja 1972 w krakowie. jest synem jana dudy, elektrotechnika, profesora nauk technicznych i samorz\u0105dowca oraz janiny milewskiej-dudy, profesor nauk chemicznych. jego rodzice swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 zawodow\u0105 zwi\u0105zali z akademi\u0105 g\u00f3rniczo-hutnicz\u0105 im. stanis\u0142awa staszica w krakowie. ma dwie m\u0142odsze siostry \u2013 ann\u0119 i dominik\u0119. jego stryjem jest polityk antoni duda.\nandrzej duda w latach 1984\u20131990 nale\u017ca\u0142 do harcerstwa. dzia\u0142alno\u015b\u0107 t\u0119 zako\u0144czy\u0142 jako dru\u017cynowy 5 krakowskiej dru\u017cyny harcerskiej \u201epiorun\u201d w strukturach zwi\u0105zku harcerstwa polskiego, wchodz\u0105cej w sk\u0142ad szczepu 5 kdh \u201ewichry\u201d. wielokrotnie wskazywa\u0142 na tamten czas, jako wa\u017cne do\u015bwiadczenie w \u017cyciu osobistym.\n\n\n=== wykszta\u0142cenie i praca zawodowa ===\nw latach 1979\u20131987 ucz\u0119szcza\u0142 do szko\u0142y podstawowej im. janka krasickiego w krakowie (obecna sp nr 33 im. kr\u00f3la stefana batorego w krakowie). szko\u0142a by\u0142a w\u00f3wczas plac\u00f3wk\u0105 badawcz\u0105 wy\u017cszej szko\u0142y pedagogicznej w krakowie. w szkole dzia\u0142a\u0142 szczep 5 kdh \u201ewichry\u201d, do kt\u00f3rego nale\u017ca\u0142 tak\u017ce andrzej duda.\nod 1987 ucz\u0119szcza\u0142 do klasy humanistycznej ii liceum og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cego w krakowie, w kt\u00f3rym zda\u0142 matur\u0119 w 1991.\nw 1996 uko\u0144czy\u0142 studia prawnicze na wydziale prawa i administracji uniwersytetu jagiello\u0144skiego na podstawie pracy magisterskiej pt. wyw\u0142aszczenie nieruchomo\u015bci pod budow\u0119 autostrad p\u0142atnych, obronionej w katedrze post\u0119powania administracyjnego uj. podczas studi\u00f3w startowa\u0142 w akademickich mistrzostwach polski w narciarstwie alpejskim. w 2003 nie zda\u0142 egzaminu na aplikacj\u0119 adwokack\u0105, poniewa\u017c \u201enie uzyska\u0142 wymaganego minimum punkt\u00f3w na etapie testu pisemnego\u201d. 19 grudnia 2003 rada adwokacka w krakowie odm\u00f3wi\u0142a wpisania go na list\u0119 aplikant\u00f3w adwokackich, gdy\u017c uzyska\u0142 tylko 67 punkt\u00f3w z testu pisemnego, podczas gdy minimum wynosi\u0142o 85 pkt. andrzej duda odwo\u0142a\u0142 si\u0119 od tej decyzji 2 kwietnia 2004, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na wyrok trybuna\u0142u konstytucyjnego z 18 lutego 2004. 28 maja 2004 okr\u0119gowa rada adwokacka w krakowie odm\u00f3wi\u0142a wznowienia post\u0119powania, wskazuj\u0105c, \u017ce zgodnie z tym wyrokiem uznano wa\u017cno\u015b\u0107 post\u0119powa\u0144 konkursowych przeprowadzonych przed og\u0142oszeniem tego wyroku tk. andrzej duda zaskar\u017cy\u0142 decyzj\u0119 do naczelnej rady adwokackiej, ale jej prezydium podtrzyma\u0142o decyzj\u0119 rady okr\u0119gowej, wskazuj\u0105c, i\u017c andrzej duda w odwo\u0142aniu pomyli\u0142 przepisy.\nw lutym 1997 rozpocz\u0105\u0142 prac\u0119 naukowo-dydaktyczn\u0105 w katedrze post\u0119powania administracyjnego uj, a od pa\u017adziernika 2001 w katedrze prawa administracyjnego uj jako asystent. 24 stycznia 2005 uzyska\u0142 stopie\u0144 naukowy doktora nauk prawnych na podstawie rozprawy zatytu\u0142owanej interes prawny w polskim prawie administracyjnym napisanej pod kierunkiem profesora jana zimmermanna i obronionej 6 grudnia 2004, a nast\u0119pnie wydanej w formie publikacji ksi\u0105\u017ckowej w 2008.\nwiosn\u0105 2005 za\u0142o\u017cy\u0142 w\u0142asn\u0105 kancelari\u0119 prawn\u0105. w latach 2003\u20132007 by\u0142 cz\u0142onkiem rady nadzorczej krakowskiego tbs po\u0142udnie. by\u0142 tak\u017ce wyk\u0142adowc\u0105 w wy\u017cszej szkole pedagogiki i administracji im. mieszka i w poznaniu.\n\n\n=== wczesna aktywno\u015b\u0107 polityczna ===\nw 1989 zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 w kampani\u0119 komitetu obywatelskiego. w wyborach prezydenckich w 1990 i 1995, jako wolontariusz, aktywnie wspiera\u0142 kandydatur\u0119 lecha wa\u0142\u0119sy. o swoim poparciu dla wa\u0142\u0119sy po latach m\u00f3wi\u0142: cztery razy g\u0142osowa\u0142em na niego w wyborach prezydenckich, w obydwu turach w 1990 i 1995! cho\u0107 maj\u0105c dzisiejsz\u0105 wiedz\u0119, nie wiem, czyby mi r\u0119ka nie drgn\u0119\u0142a.\n31 maja 2000 wst\u0105pi\u0142 w szeregi unii wolno\u015bci, gdzie w pa\u017adzierniku tego samego roku zosta\u0142 wiceprzewodnicz\u0105cym ko\u0142a podg\u00f3rze zach\u00f3d i ubiega\u0142 si\u0119 nieskutecznie o mandat na zjazd regionalny partii. jesieni\u0105 2001 zdoby\u0142 mandat delegata na zjazd regionalny partii. odnosz\u0105c si\u0119 do swojego do\u015bwiadczenia zwi\u0105zanego z uw, napisa\u0142 p\u00f3\u017aniej: wystarczy\u0142o, \u017ceby si\u0119 zrazi\u0107.\n\n\n=== kariera polityczna ===\npo wyborach parlamentarnych w 2005 rozpocz\u0105\u0142 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z klubem parlamentarnym prawa i sprawiedliwo\u015bci jako doradca legislacyjny.\n\n\n==== ministerstwo sprawiedliwo\u015bci ====\nod 1 sierpnia 2006 do 15 listopada 2007 pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 podsekretarza stanu w ministerstwie sprawiedliwo\u015bci w rz\u0105dzie jaros\u0142awa kaczy\u0144skiego. funkcj\u0119 ministra sprawiedliwo\u015bci pe\u0142ni\u0142 w\u00f3wczas zbigniew ziobro. w resorcie odpowiada\u0142 za legislacj\u0119, wsp\u00f3\u0142prac\u0119 mi\u0119dzynarodow\u0105 i przebieg informatyzacji. reprezentowa\u0142 polski wymiar sprawiedliwo\u015bci na forum komisji ds. wymiaru sprawiedliwo\u015bci ue. nadzorowa\u0142 informatyzacj\u0119 wszystkich 125 s\u0105d\u00f3w gospodarczych, wprowadzono wtedy urz\u0105dzenia umo\u017cliwiaj\u0105ce przes\u0142uchania na odleg\u0142o\u015b\u0107 we wszystkich 45 s\u0105dach okr\u0119gowych. proces informatyzacji obj\u0105\u0142 tak\u017ce wi\u0119kszo\u015b\u0107 wydzia\u0142\u00f3w w s\u0105dach grodzkich. przyspieszono tak\u017ce informatyzacj\u0119 wydzia\u0142\u00f3w ksi\u0105g wieczystych.\nw 2007 bez powodzenia startowa\u0142 w wyborach do sejmu z ostatniego miejsca na li\u015bcie pis w okr\u0119gu tarnowskim, otrzymuj\u0105c 11 158 g\u0142os\u00f3w (6. wynik na li\u015bcie). w jego \u00f3wczesn\u0105 kampani\u0119 zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 zbigniew ziobro. z funkcji wiceministra zosta\u0142 odwo\u0142any 15 listopada 2007 w zwi\u0105zku z wyborem przez sejm w sk\u0142ad trybuna\u0142u stanu, w kt\u00f3rym zasiada\u0142 do 2011.\n\n\n==== kancelaria prezydenta rp lecha kaczy\u0144skiego ====\n16 stycznia 2008 lech kaczy\u0144ski powo\u0142a\u0142 go na stanowisko podsekretarza stanu w kancelarii prezydenta rp. obj\u0105\u0142 nadz\u00f3r nad biurem prawa i ustroju oraz od jesieni 2008 nad biurem obywatelstw i prawa \u0142aski. do jego obowi\u0105zk\u00f3w nale\u017ca\u0142o czuwanie nad prezydenck\u0105 legislacj\u0105. reprezentowa\u0142 prezydenta rzeczypospolitej m.in. w trakcie prac nad ustawami w sejmie.\n12 kwietnia 2010 roku nadzorowa\u0142 wraz z prezydenck\u0105 minister bo\u017cen\u0105 borys-szop\u0105 przywiezienie cia\u0142a marii kaczy\u0144skiej, zmar\u0142ej w katastrofie smole\u0144skiej 10 kwietnia.\n\n5 lipca 2010, dzie\u0144 po drugiej turze wybor\u00f3w prezydenckich, w kt\u00f3rych zwyci\u0119\u017cy\u0142 bronis\u0142aw komorowski, z\u0142o\u017cy\u0142 dymisj\u0119 z zajmowanej funkcji, kt\u00f3ra zosta\u0142a przyj\u0119ta nast\u0119pnego dnia przez bronis\u0142awa komorowskiego wykonuj\u0105cego jako marsza\u0142ek sejmu obowi\u0105zki prezydenta.\n\n\n==== rada miasta krakowa, sejm rp i parlament europejski ====\nw wyborach samorz\u0105dowych w 2010 kandydowa\u0142 bez powodzenia z ramienia pis na prezydenta krakowa, zajmuj\u0105c 3. miejsce w pierwszej turze g\u0142osowania z wynikiem 22,38% g\u0142os\u00f3w (w ii turze nie popar\u0142 \u017cadnego kandydata, jednak zaapelowa\u0142, aby nie g\u0142osowa\u0107 na stanis\u0142awa kracika z po). uzyska\u0142 natomiast mandat radnego miasta. jako radny interweniowa\u0142 przede wszystkim w kwestiach komunikacji miejskiej, infrastruktury oraz mieszka\u0144 komunalnych, pustostan\u00f3w i wysoko\u015bci czynsz\u00f3w. 6 lipca 2011, w wyniku jego aktywno\u015bci, powo\u0142ano okr\u0105g\u0142y st\u00f3\u0142 mieszkaniowy po\u015bwi\u0119cony wypracowaniu nowych zasad zarz\u0105dzania mieszkaniami komunalnymi (w jego spotkaniach uczestniczy\u0142 p\u00f3\u017aniej tak\u017ce jako pose\u0142 na sejm rp).\nw 2011 wyst\u0105pi\u0142 w filmie dokumentalnym o katastrofie smole\u0144skiej pt. mg\u0142a. by\u0142 tak\u017ce jednym z za\u0142o\u017cycieli stowarzyszenia ruch spo\u0142eczny im. prezydenta rp lecha kaczy\u0144skiego, w kt\u00f3rym do 2015 pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 przewodnicz\u0105cego komisji rewizyjnej.\n\nw wyborach parlamentarnych w 2011 z listy pis zosta\u0142 wybrany na pos\u0142a vii kadencji w okr\u0119gu krakowskim, otrzymuj\u0105c 79 981 g\u0142os\u00f3w (6. wynik w polsce). w zwi\u0105zku z tym zrzek\u0142 si\u0119 mandatu radnego. w listopadzie 2011, po roz\u0142amie w pis i powstaniu solidarnej polski, pozosta\u0142 w pis. tak komentowa\u0142 swoj\u0105 \u00f3wczesn\u0105 sytuacj\u0119: do polityki wprowadzili mnie arek mularczyk i zbyszek ziobro, ale skoro w kampanii wyborczej sk\u0142ada\u0142em obietnice jako cz\u0142owiek pis, to zmiana partii po miesi\u0105cu bycia pos\u0142em by\u0142aby niemoralna. w sejmie vii kadencji pose\u0142 andrzej duda zasiada\u0142 m.in. w komisji ustawodawczej oraz jej podkomisji sta\u0142ej do spraw trybuna\u0142u konstytucyjnego i komisji odpowiedzialno\u015bci konstytucyjnej. reprezentowa\u0142 sejm w post\u0119powaniach przed trybuna\u0142em konstytucyjnym. by\u0142 cz\u0142onkiem zespo\u0142\u00f3w: ds. obrony demokratycznego pa\u0144stwa prawa, ds. wyja\u015bnienia katastrofy smole\u0144skiej, ds. obrony wolno\u015bci s\u0142owa, na rzecz obrony \u017cycia i rodziny oraz zespo\u0142u tradycji i pami\u0119ci \u017co\u0142nierzy wykl\u0119tych.\nw czasie dwuip\u00f3\u0142letniego sprawowania funkcji pos\u0142a andrzej duda wyst\u0105pi\u0142 139 razy na posiedzeniach sejmu. sprzeciwia\u0142 si\u0119 wej\u015bciu polski do strefy euro. zajmowa\u0142 si\u0119 tak\u017ce m.in. nowelizacj\u0105 kodeksu karnego. przygotowywa\u0142 ustaw\u0119 o post\u0119powaniu wobec ludzi z zaburzeniami psychicznymi stwarzaj\u0105cymi zagro\u017cenie \u017cycia, zdrowia lub wolno\u015bci seksualnej innych os\u00f3b. w 2012 podpisa\u0142 si\u0119 pod projektem ustawy przewiduj\u0105cym kar\u0119 wi\u0119zienia za zastosowanie zap\u0142odnienia in vitro. w marcu 2013 skutecznie interweniowa\u0142 ws. bezpodstawnego odebrania przez s\u0105d dzieci rodzinie bajkowskich z krakowa.\nwe wrze\u015bniu 2013, jako jeden z dziesi\u0119ciu pos\u0142\u00f3w vii kadencji sejmu, zosta\u0142 wyr\u00f3\u017cniony w rankingu tygodnika \u201epolityka\u201d na najlepszych pos\u0142\u00f3w. w uzasadnieniu dziennikarze, relacjonuj\u0105c na co dzie\u0144 prace sejmu, podkre\u015blali merytoryczne podej\u015bcie pos\u0142a andrzeja dudy do sprawowania obowi\u0105zk\u00f3w poselskich oraz wysok\u0105 kultur\u0119 w relacjach z kole\u017cankami i kolegami tak\u017ce z innych ugrupowa\u0144.\nw trakcie sprawowania mandatu poselskiego wystosowa\u0142 21 interpelacji dotycz\u0105cych m.in. polityki mieszkaniowej rz\u0105du oraz spraw zwi\u0105zanych z tzw. dzik\u0105 reprywatyzacj\u0105. od 27 listopada 2013 do 9 stycznia 2014 sprawowa\u0142 funkcj\u0119 rzecznika prasowego pis, kt\u00f3r\u0105 obj\u0105\u0142 po aferze zwi\u0105zanej z adamem hofmanem.\nw styczniu 2014 zosta\u0142 szefem kampanii pis przed majowymi wyborami do parlamentu europejskiego. uzyska\u0142 w nich mandat eurodeputowanego viii kadencji, otrzymuj\u0105c blisko 100 tys. g\u0142os\u00f3w. tym samym 27 maja 2014 wygas\u0142 jego mandat pos\u0142a na sejm rp. w parlamencie europejskim nale\u017ca\u0142 do frakcji europejskich konserwatyst\u00f3w i reformator\u00f3w (ecr). w trakcie swej kadencji z\u0142o\u017cy\u0142 19 sprawozda\u0144. zajmowa\u0142 si\u0119 g\u0142\u00f3wnie sprawami mi\u0119dzynarodowymi, w tym umowami ue z krajami spoza wsp\u00f3lnoty. 10 razy wyst\u0119powa\u0142 na posiedzeniach plenarnych pe.\n\n\n==== wybory prezydenckie w 2015 ====\n6 grudnia 2014 rada polityczna pis zatwierdzi\u0142a jego kandydatur\u0119 z ramienia partii w wyborach prezydenckich w 2015 (wystawienie andrzeja dudy w tych wyborach zadeklarowa\u0142 11 listopada 2014 prezes pis jaros\u0142aw kaczy\u0144ski). 30 marca 2015 jego kandydatura zosta\u0142a zarejestrowana przez pa\u0144stwow\u0105 komisj\u0119 wyborcz\u0105. poza pis poparcia udzieli\u0142y mu partie stronnictwo \u201epiast\u201d, solidarna polska, liga obrony suwerenno\u015bci i polska razem oraz komisja krajowa zwi\u0105zku zawodowego \u201esolidarno\u015b\u0107\u201d.\n\nw ramach prowadzonej w okresie od 7 lutego 2015 do 22 maja 2015 kampanii wyborczej, odwiedzi\u0142 241 miejscowo\u015bci w kraju oraz uda\u0142 si\u0119 do londynu i strasburga. koncepcja prowadzonej kampanii wyborczej opiera\u0142a si\u0119 w g\u0142\u00f3wnej mierze na ma\u0142ych spotkaniach lokalnych cz\u0119sto nietransmitowanych przez g\u0142\u00f3wne media krajowe. w trakcie kampanii andrzej duda z\u0142o\u017cy\u0142 obietnice m.in. obni\u017cenia wieku emerytalnego, podniesienia kwoty wolnej od podatku oraz udzielenia pomocy \u201efrankowiczom\u201d.\nw przeprowadzonej 10 maja 2015 pierwszej turze g\u0142osowania zaj\u0105\u0142 pierwsze miejsce, zdobywaj\u0105c 5 179 092 g\u0142osy, co stanowi\u0142o 34,76% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych. poniewa\u017c \u017caden z kandydat\u00f3w nie przekroczy\u0142 progu 50% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych, andrzej duda wszed\u0142 do drugiej tury g\u0142osowania wraz z ubiegaj\u0105cym si\u0119 o reelekcj\u0119 bronis\u0142awem komorowskim, kt\u00f3ry otrzyma\u0142 33,77% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych. spo\u015br\u00f3d kandydat\u00f3w, kt\u00f3rzy odpadli w pierwszej turze, oddanie na niego g\u0142osu zadeklarowa\u0142 grzegorz braun. przed drug\u0105 tur\u0105 otrzyma\u0142 tak\u017ce poparcie prawicy rzeczypospolitej, unii polityki realnej i samoobrony odrodzenie.\nw drugiej turze wybor\u00f3w z 24 maja 2015 zosta\u0142 wybrany na urz\u0105d prezydenta rp, pokonuj\u0105c w g\u0142osowaniu ubiegaj\u0105cego si\u0119 o reelekcj\u0119 bronis\u0142awa komorowskiego. andrzej duda uzyska\u0142 51,55% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych (8 630 627 g\u0142os\u00f3w). dwa dni p\u00f3\u017aniej zrezygnowa\u0142 z cz\u0142onkostwa w pis. 25 maja 2015 w zwi\u0105zku z og\u0142oszeniem oficjalnych wynik\u00f3w dosz\u0142o do wyga\u015bni\u0119cia jego mandatu w parlamencie europejskim.\n\n\n==== wybory prezydenckie w 2020 ====\n5 lutego 2020 andrzej duda og\u0142osi\u0142, \u017ce b\u0119dzie ubiega\u0142 si\u0119 o reelekcj\u0119 w wyborach prezydenckich 10 maja 2020. 10 dni p\u00f3\u017aniej rada polityczna pis udzieli\u0142a mu poparcia w tych wyborach. w jego sztabie, poza dzia\u0142aczami pis, znale\u017ali si\u0119 tak\u017ce przedstawiciele koalicyjnych partii \u2013 porozumienia i solidarnej polski. popar\u0142 go r\u00f3wnie\u017c nszz \u201esolidarno\u015b\u0107\u201d. po nieodbyciu si\u0119 g\u0142osowania w planowanym terminie, zosta\u0142 tak\u017ce kandydatem w wyborach zaplanowanych na 28 czerwca tego samego roku. popar\u0142y go dodatkowo partie zjednoczenie chrze\u015bcija\u0144skich rodzin i stronnictwo ludowe \u201eojcowizna\u201d rp.\nw czasie kampanii, w kt\u00f3rej dominowa\u0142y tematy zwi\u0105zane z kryzysem gospodarczym zwi\u0105zanym z epidemi\u0105 covid-19, andrzej duda m.in. krytykowa\u0142 rz\u0105dz\u0105ce w latach 2007\u20132015 platform\u0119 obywatelsk\u0105 i polskie stronnictwo ludowe, stwierdzaj\u0105c: \u201ebyli gorszym wirusem ni\u017c koronawirus. dla polskiej gospodarki byli gorsi ni\u017c koronawirus\u201d. organizacja bezpiecze\u0144stwa i wsp\u00f3\u0142pracy w europie (obwe) monitoruj\u0105ca procesy wyborcze okre\u015bli\u0142a stosowan\u0105 przez prezydenta w kampanii retoryk\u0119 jako \u201emow\u0119 podburzaj\u0105c\u0105\u201d, kt\u00f3ra \u201emia\u0142a czasami charakter ksenofobiczny i homofobiczny\u201d.\nw przeprowadzonej 28 czerwca 2020 pierwszej turze g\u0142osowania zaj\u0105\u0142 pierwsze miejsce, zdobywaj\u0105c 8 450 513 g\u0142os\u00f3w, co stanowi\u0142o 43,50% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych. poniewa\u017c \u017caden z kandydat\u00f3w nie przekroczy\u0142 progu 50% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych, andrzej duda wszed\u0142 do drugiej tury g\u0142osowania wraz z rafa\u0142em trzaskowskim z po i ko, kt\u00f3ry otrzyma\u0142 30,46% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych.\n\nprzed drug\u0105 tur\u0105 otrzyma\u0142 wsparcie przedstawicieli cz\u0119\u015bci \u015brodowisk konserwatywnych, katolickich i narodowych, w tym marka jakubiaka (i jego partii federacja dla rzeczypospolitej), kt\u00f3ry odpad\u0142 w pierwszej turze wybor\u00f3w, a tak\u017ce m.in. marka chodakiewicza, jana \u017caryna, jacka bartyzela, s\u0142awomira cenckiewicza i przemys\u0142awa g\u00f3rnego. wspar\u0142y go tak\u017ce partie unia polityki realnej, piast \u2013 jedno\u015b\u0107 my\u015bli europejskich narod\u00f3w, prawica rzeczypospolitej, zwi\u0105zek zawodowy rolnictwa \u201esamoobrona\u201d (zwi\u0105zany z parti\u0105 samoobrona), a tak\u017ce stowarzyszenie solidarno\u015b\u0107 walcz\u0105ca (powi\u0105zane z parti\u0105 wolni i solidarni).\nandrzej duda przed pierwsz\u0105 tur\u0105 wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w debacie telewizyjnej z wszystkimi pozosta\u0142ymi kontrkandydatami \u2013 6 maja 2020, w debacie z udzia\u0142em m.in. ma\u0142gorzaty kidawy-b\u0142o\u0144skiej, transmitowanej w programie 1 telewizji polskiej, tvp info i tvp polonia, a tak\u017ce przed powt\u00f3rzonymi wyborami, 17 czerwca 2020, z udzia\u0142em m.in. rafa\u0142a trzaskowskiego (tvp, m.in. w odniesieniu do debaty, zosta\u0142a skrytykowana przez obwe za stronniczo\u015b\u0107 i brak zapewnienia dost\u0119pu wyborcom do wyczerpuj\u0105cych informacji). przed drug\u0105 tur\u0105 wybor\u00f3w andrzej duda nie przyj\u0105\u0142 zaproszenia na zaplanowan\u0105 2 lipca 2020 debat\u0119 zorganizowan\u0105 przez tvn24, onet.pl i wirtualn\u0105 polsk\u0119. przyj\u0105\u0142 jednak zaproszenie na organizowan\u0105 6 lipca w ko\u0144skich przez tvp debat\u0119 przypominaj\u0105c\u0105 ameryka\u0144sk\u0105 formu\u0142\u0119 \u201etown hall\u201d, w kt\u00f3rej pytania zadaj\u0105 wy\u0142\u0105cznie wyborcy. odpowiada\u0142 na pytania w pojedynk\u0119, gdy\u017c jego konkurent rafa\u0142 trzaskowski nie uczestniczy\u0142 w niej, odpowiadaj\u0105c w tym samym czasie na pytania kilkunastu redakcji podczas areny prezydenckiej w lesznie (na kt\u00f3r\u0105 z kolei zaproszenia nie przyj\u0105\u0142 andrzej duda).\nw drugiej turze g\u0142osowania, 12 lipca 2020, zosta\u0142 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w wybranym na drug\u0105 kadencj\u0119 uzyskuj\u0105c poparcie 10 440 648 wyborc\u00f3w, co stanowi\u0142o 51,03% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych, podczas gdy jego konkurent rafa\u0142 trzaskowski zdoby\u0142 ich 10 018 263 (tj. 48,97% g\u0142os\u00f3w).\n\n\n=== prezydent rzeczypospolitej polskiej ===\n\npierwsza, trwaj\u0105ca pi\u0119\u0107 lat, kadencja prezydencka andrzeja dudy rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 6 sierpnia 2015 z chwil\u0105 z\u0142o\u017cenia przysi\u0119gi przed zgromadzeniem narodowym. tego samego dnia andrzej duda przyj\u0105\u0142 zwierzchnictwo nad si\u0142ami zbrojnymi rp. po uzyskaniu reelekcji, 6 sierpnia 2020 dokona\u0142 zaprzysi\u0119\u017cenia na kolejn\u0105 kadencj\u0119 przed zgromadzeniem narodowym. uroczysto\u015b\u0107 ta zosta\u0142a zbojkotowana przez cz\u0119\u015b\u0107 cz\u0142onk\u00f3w zgromadzenia i zaproszonych go\u015bci, ze wzgl\u0119du na ich krytyczny stosunek wobec przebiegu wybor\u00f3w i dotychczasowej prezydentury andrzeja dudy. jest drugim, po aleksandrze kwa\u015bniewskim, prezydentem w iii rp obejmuj\u0105cym urz\u0105d na drug\u0105 kadencj\u0119.\n\n\n==== polityka krajowa ====\n\n\n===== kancelaria prezydenta rp =====\ndotychczas andrzej duda powo\u0142a\u0142 trzech szef\u00f3w kancelarii prezydenta rp:\n\nma\u0142gorzat\u0119 sadursk\u0105 (od 2015 do 2017),\nhalin\u0119 szyma\u0144sk\u0105 (od 2017 do 2020).\ngra\u017cyn\u0119 ignaczak-bandych (od 2020).\n\n\n===== nominacje i powo\u0142ania =====\n\n\n====== rada ministr\u00f3w ======\npodczas sprawowania urz\u0119du andrzej duda pi\u0119ciokrotnie desygnowa\u0142 prezes\u00f3w rady ministr\u00f3w, odbieraj\u0105c przysi\u0119g\u0119:\n\n16 listopada 2015 od rz\u0105du beaty szyd\u0142o,\n11 grudnia 2017 od pierwszego rz\u0105du mateusza morawieckiego.\n15 listopada 2019 od drugiego rz\u0105du mateusza morawieckiego.\n27 listopada 2023 od trzeciego rz\u0105du mateusza morawieckiego.\n13 grudnia 2023 od trzeciego rz\u0105du donalda tuska\n\n\n====== prezesi najwy\u017cszych organ\u00f3w w\u0142adzy s\u0105downiczej ======\nna stanowisko prezesa trybuna\u0142u konstytucyjnego powo\u0142a\u0142 juli\u0119 przy\u0142\u0119bsk\u0105.\nna stanowisko prezesa naczelnego s\u0105du administracyjnego powo\u0142a\u0142 prof. marka zirk-sadowskiego, a nast\u0119pnie jacka chlebnego.\njako prezydent przedstawi\u0142 sejmowi kandydatur\u0119 adama glapi\u0144skiego na prezesa narodowego banku polskiego. w ramach swoich uprawnie\u0144 13 wrze\u015bnia 2016 powo\u0142a\u0142 do krajowej rady radiofonii i telewizji andrzeja sabatowskiego i janusza kaweckiego.\nna stanowisko i prezesa s\u0105du najwy\u017cszego powo\u0142a\u0142 dr hab. ma\u0142gorzat\u0119 manowsk\u0105.\n\n\n====== wybrane nominacje i powo\u0142ania ======\n12 listopada 2015 przyj\u0105\u0142 dymisj\u0119 rz\u0105du ewy kopacz, a nast\u0119pnego dnia desygnowa\u0142 beat\u0119 szyd\u0142o na prezesa rady ministr\u00f3w, za\u015b 16 listopada 2015 dokona\u0142 zaprzysi\u0119\u017cenia rz\u0105du beaty szyd\u0142o.\n1 grudnia 2015 na wniosek prezesa rady ministr\u00f3w powo\u0142a\u0142 na stanowisko ministra energii krzysztofa tch\u00f3rzewskiego.\n19 lipca 2016 na wniosek prezesa narodowego banku polskiego powo\u0142a\u0142 andrzeja kazimierczaka na cz\u0142onka zarz\u0105du narodowego banku polskiego.\n26 lipca 2016 powo\u0142a\u0142 juliusza brauna i grzegorza pod\u017cornego do rady medi\u00f3w narodowych.\nw lutym 2016 powo\u0142a\u0142 \u0142ukasza hardta i kamila zubelewicza w sk\u0142ad rady polityki pieni\u0119\u017cnej.\nw maju 2016 zg\u0142osi\u0142 kandydatur\u0119 adama glapi\u0144skiego na prezesa narodowego banku polskiego, zaaprobowan\u0105 nast\u0119pnie przez obie izby parlamentu.\n21 grudnia 2016 powo\u0142a\u0142 juli\u0119 przy\u0142\u0119bsk\u0105 na prezesa trybuna\u0142u konstytucyjnego.\n8 grudnia 2017 przyj\u0105\u0142 dymisj\u0119 rz\u0105du beaty szyd\u0142o i desygnowa\u0142 mateusza morawieckiego na prezesa rady ministr\u00f3w, a 11 grudnia dokona\u0142 zaprzysi\u0119\u017cenia rz\u0105du mateusza morawieckiego.\n20 czerwca 2018 na wniosek prezesa rady ministr\u00f3w odwo\u0142a\u0142 krzysztofa jurgiela ze sk\u0142adu rady ministr\u00f3w z urz\u0119du ministra rolnictwa i rozwoju wsi oraz powo\u0142a\u0142 na to stanowisko jana krzysztofa ardanowskiego.\n29 czerwca 2018 mianowa\u0142 genera\u0142a dywizji rajmunda andrzejczaka na stanowisko szefa sztabu generalnego wojska polskiego.\n17 grudnia 2018 dokona\u0142 zmiany na stanowisku przedstawiciela prezydenta rp w komisji nadzoru finansowego, odwo\u0142uj\u0105c zdzis\u0142awa sokala oraz powo\u0142uj\u0105c na jego miejsce cezarego kochalskiego.\n1 kwietnia 2019 powo\u0142a\u0142 w sk\u0142ad pa\u0144stwowej komisji wyborczej s\u0119dziego trybuna\u0142u konstytucyjnego grzegorza j\u0119drejka.\n4 czerwca 2019 na wniosek prezesa rady ministr\u00f3w odwo\u0142a\u0142 ze sk\u0142adu rm: beat\u0119 szyd\u0142o, joachima brudzi\u0144skiego, teres\u0119 czerwi\u0144sk\u0105, beat\u0119 kemp\u0119, el\u017cbiet\u0119 rafalsk\u0105 i ann\u0119 zalewsk\u0105, jednocze\u015bnie powo\u0142uj\u0105c w sk\u0142ad rady ministr\u00f3w jacka sasina, mariana banasia, bo\u017cen\u0119 borys-szop\u0119, dariusza piontkowskiego, el\u017cbiet\u0119 witek, micha\u0142a dworczyka oraz micha\u0142a wosia.\n29 lipca 2019 powo\u0142a\u0142 w sk\u0142ad pa\u0144stwowej komisji wyborczej s\u0119dziego trybuna\u0142u konstytucyjnego wojciecha sycha.\n14 sierpnia 2019 na wniosek prezesa rady ministr\u00f3w powo\u0142a\u0142 mariusza kami\u0144skiego na urz\u0105d ministra spraw wewn\u0119trznych i administracji.\n20 wrze\u015bnia 2019 na wniosek prezesa rady ministr\u00f3w powo\u0142a\u0142 jerzego kwieci\u0144skiego na urz\u0105d ministra finans\u00f3w, inwestycji i rozwoju.\n12 listopada 2019 przyj\u0105\u0142 dymisj\u0119 rz\u0105du mateusza morawieckiego, powierzaj\u0105c mu dalsze sprawowanie obowi\u0105zk\u00f3w do czasu powo\u0142ania nowej rady ministr\u00f3w.\n14 listopada 2019 desygnowa\u0142 mateusza morawieckiego na urz\u0105d prezesa rady ministr\u00f3w, powierzaj\u0105c mu misj\u0119 utworzenia nowego rz\u0105du.\n15 listopada 2019 powo\u0142a\u0142 drugi rz\u0105d mateusza morawieckiego.\n5 grudnia 2019 powo\u0142a\u0142 na stanowisko ministra sportu danut\u0119 dmowsk\u0105-andrzejuk.\n21 grudnia 2019 powo\u0142a\u0142 w sk\u0142ad rady polityki pieni\u0119\u017cnej cezarego kochalskiego.\n8 stycznia 2020 wr\u0119czy\u0142 akt mianowania na ponown\u0105 kadencj\u0119 na stanowisku dow\u00f3dcy wojsk obrony terytorialnej gen. dyw. wies\u0142awowi kukule.\n\n\n===== rada gabinetowa =====\nposiedzenia rady gabinetowej zwo\u0142ane przez prezydenta andrzeja dud\u0119:\n\n7 stycznia 2020 \u2013 po\u015bwi\u0119cona polityce mi\u0119dzynarodowej, reakcji rz\u0105du na wydarzenia na bliskim wschodzie ze stycznia 2020 oraz planom obchod\u00f3w 75-lecia wyzwolenia niemieckiego obozu auschwitz-birkenau.\n\n\n===== rada bezpiecze\u0144stwa narodowego =====\nposiedzenia rady bezpiecze\u0144stwa narodowego zwo\u0142ane przez prezydenta andrzeja dud\u0119:\n\n9 marca 2016 \u2013 inauguracyjne, po\u015bwi\u0119cone aktualnym problemom zwi\u0105zanym z bezpiecze\u0144stwem kraju;\n7 czerwca 2016 \u2013 po\u015bwi\u0119cone szczytowi nato, kt\u00f3ry odby\u0142 si\u0119 w dniach 8\u20139 lipca w warszawie;\n10 marca 2020 \u2013 po\u015bwi\u0119cone szerzeniu si\u0119 zaka\u017ce\u0144 wirusem sars-cov-2;\n23 marca 2020 \u2013 po\u015bwi\u0119cone projektowi \u201etarczy antykryzysowej\u201d, maj\u0105cej ograniczy\u0107 gospodarcze reperkusje pandemii covid-19;\n28 stycznia 2022 \u2013 po\u015bwi\u0119cone sytuacji zwi\u0105zanej z gro\u017ab\u0105 rosyjskiej inwazji na ukrain\u0119;\n2 marca 2022 \u2013 po\u015bwi\u0119cone rosyjskiej inwazji na ukrain\u0119;\n28 marca 2022 \u2013 po\u015bwi\u0119cone sytuacji na ukrainie, rosn\u0105cej liczbie uchod\u017ac\u00f3w, wizycie prezydenta usa joe bidena oraz nadzwyczajnemu szczytowi nato;\n4 lipca 2022 \u2013 po\u015bwi\u0119cone om\u00f3wieniu postanowie\u0144 szczytu nato w madrycie;\n16 listopada 2022 \u2013 po\u015bwi\u0119cone eksplozji w przewodowie;\n24 lutego 2023 \u2013 po\u015bwi\u0119cone sytuacji bezpiecze\u0144stwa w regionie w kontek\u015bcie m.in. wizyty prezydenta joe bidena i szczytu b9.\n\n\n==== polityka zagraniczna ====\n\n\n===== tr\u00f3jmorze =====\nprezydenci polski andrzej duda oraz chorwacji kolinda grabar-kitarovi\u0107 zainaugurowali spotkanie 12 pa\u0144stw unii europejskiej (austria, bu\u0142garia, chorwacja, czechy, estonia, litwa, \u0142otwa, polska, s\u0142owacja, s\u0142owenia, w\u0119gry, rumunia) po\u0142o\u017conych mi\u0119dzy adriatykiem, ba\u0142tykiem i morzem czarnym w trakcie odbywaj\u0105cego si\u0119 nowym jorku zgromadzenia narodowego onz w 2015.\n\nwyra\u017cono w\u00f3wczas wol\u0119 pog\u0142\u0119biania kooperacji, kt\u00f3ra przyczyni\u0142aby si\u0119 do poprawy inwestycji infrastrukturalnych na historycznie zaniedbywanej linii p\u00f3\u0142noc-po\u0142udnie oraz zwi\u0119kszy\u0142a relacje biznesowe w regionie. prezydenci wskazali, \u017ce inicjatywa nie b\u0119dzie tworzy\u0107 nowych struktur, a jej charakter b\u0119dzie nieformalny. uznano, \u017ce tr\u00f3jmorze b\u0119dzie nowym instrumentem wykorzystywania efektu synergii ju\u017c istniej\u0105cych format\u00f3w wsp\u00f3\u0142pracy regionalnej (takich jak np. grupa wyszehradzka).\nw nast\u0119pnych latach odby\u0142o si\u0119 siedem szczyt\u00f3w inicjatywy tr\u00f3jmorza (2016 \u2013 dubrownik, 2017 \u2013 warszawa, 2018 \u2013 bukareszt, 2019 \u2013 lublana, 2020 \u2013 tallin, 2021 \u2013 sofia, 2022 \u2013 ryga), a w 2023 planowana jest organizacja viii szczytu tr\u00f3jmorza w rumunii. w toku prac formatu tr\u00f3jmorskiego wypracowano kilka kluczowych zasad dzia\u0142ania 3si. podtrzymano za\u0142o\u017cenie, \u017ce tr\u00f3jmorze jest nieformalnym forum prezydenckim, kt\u00f3re stanowi wsparcie dla intensyfikacji wsp\u00f3\u0142pracy biznesowej oraz lepszej integracji infrastrukturalnej w zakresie transportu, energetyki i cyfryzacji.\n\n\n===== rada bezpiecze\u0144stwa onz =====\nprezydent rp prowadzi\u0142 kampani\u0119 na rzecz niesta\u0142ego cz\u0142onkostwa rp w radzie bezpiecze\u0144stwa narod\u00f3w zjednoczonych w latach 2018\u20132019. w jej ramach m.in. jako pierwszy polski prezydent wyst\u0105pi\u0142 na forum unii afryka\u0144skiej. efektem tych stara\u0144 by\u0142o jednomy\u015blne poparcie dla polski w g\u0142osowaniu na niesta\u0142ego cz\u0142onka rady (190 pa\u0144stw onz popar\u0142o polsk\u0105 kandydatur\u0119 przy braku g\u0142osu przeciw).\nwa\u017cnym akcentem kampanii na rzecz cz\u0142onkostwa w rb onz by\u0142y kwestie zwi\u0105zane z ochron\u0105 suwerenno\u015bci i integralno\u015bci terytorialnej pa\u0144stw. prezydent andrzej duda stwierdza\u0142, \u017ce \u201ewolno\u015b\u0107 jest synonimem pokoju. zniewolenie za\u015b jest \u017ar\u00f3d\u0142em wojny\u201d. przywo\u0142ywa\u0142 przyk\u0142ady ukrainy i gruzji jako pa\u0144stw, kt\u00f3re od wielu lat s\u0105 zmuszone do funkcjonowania w okoliczno\u015bciach \u0142amania prawa mi\u0119dzynarodowego przez pa\u0144stwo-agresora. w swoich wyst\u0105pieniach polski przyw\u00f3dca odnosi\u0142 si\u0119 tak\u017ce do mechanizm\u00f3w nieproliferacji broni masowego ra\u017cenia, kontroli zbroje\u0144, metod pokojowego rozwi\u0105zywania spor\u00f3w, dzia\u0142a\u0144 przeciw naruszeniom prawa mi\u0119dzynarodowego oraz sposob\u00f3w poci\u0105gni\u0119cia do odpowiedzialno\u015bci sprawc\u00f3w przest\u0119pstw w \u015bwietle prawa mi\u0119dzynarodowego.\nna 73. sesji zgromadzenia og\u00f3lnego onz andrzej duda pog\u0142\u0119bi\u0142 koncepcj\u0119 \u201epokoju przez prawo mi\u0119dzynarodowe\u201d, uzupe\u0142niaj\u0105c j\u0105 o poj\u0119cie \u201epozytywnego multilateralizmu\u201d. prezydent rp zdefiniowa\u0142 go, jako proces budowy rzeczywistej wsp\u00f3lnoty mi\u0119dzynarodowej opartej przede wszystkim na poszanowaniu suwerennej r\u00f3wno\u015bci pa\u0144stw, nie za\u015b na w\u0105skiej grupie najpot\u0119\u017cniejszych graczy tworz\u0105cych tzw. \u201ekoncert mocarstw\u201d.\n\n\n===== stosunki polsko-ameryka\u0144skie =====\npo obj\u0119ciu prezydentury przez andrzeja dud\u0119 zintensyfikowano relacje polsko-ameryka\u0144skie, zwi\u0119kszaj\u0105c cz\u0119stotliwo\u015b\u0107 spotka\u0144 prezydent\u00f3w obu pa\u0144stw.\nistotnym wydarzeniem otwieraj\u0105cym nowy rozdzia\u0142 we wsp\u00f3\u0142pracy warszawy i waszyngtonu by\u0142a wizyta prezydenta donalda trumpa w warszawie 6 lipca 2017 przy okazji szczytu inicjatywy tr\u00f3jmorza. polska i stany zjednoczone zawar\u0142y r\u00f3wnie\u017c porozumienia dotycz\u0105ce gazu oraz wzmocni\u0142y wsp\u00f3\u0142prac\u0119 w obszarze bezpiecze\u0144stwa i obronno\u015bci. prezydenci rp i usa, podczas wizyty oficjalnej prezydenta dudy w waszyngtonie w 2018, podpisali wsp\u00f3ln\u0105 deklaracj\u0119 o polsko-ameryka\u0144skim partnerstwie strategicznym. zobowi\u0105zanie wzmocnienia militarnej obecno\u015bci usa w regionie zosta\u0142o zrealizowane decyzjami, kt\u00f3re podj\u0119to podczas wizyty prezydenta rp w waszyngtonie w 2019. podpisano w\u00f3wczas wsp\u00f3ln\u0105 deklaracj\u0119 prezydent\u00f3w dotycz\u0105c\u0105 m.in. obecno\u015bci wojsk ameryka\u0144skich w polsce. jej postanowienia doprecyzowa\u0142a kolejna deklaracja, podpisana przez prezydent\u00f3w 23 wrze\u015bnia 2019 w nowym jorku.\n\n\n===== stosunki polsko-ukrai\u0144skie =====\nw kwestiach historycznych, maj\u0105cych istotne znaczenie w relacjach polski z ukrain\u0105, prezydent andrzej duda w trakcie licznych rozm\u00f3w z prezydentem petrem poroszenk\u0105 zabiega\u0142 m.in. o zniesienie zakazu ekshumacji polskich ofiar zamordowanych na wo\u0142yniu. w 75. rocznic\u0119 rzezi wo\u0142y\u0144skiej uczci\u0142 pami\u0119\u0107 ofiar tej zbrodni, sk\u0142adaj\u0105c wieniec w miejscu nieistniej\u0105cej ju\u017c polskiej wsi pokuta.\nr\u00f3wnolegle prezydent andrzej duda podkre\u015bla\u0142, \u017ce polska wspiera niepodleg\u0142o\u015b\u0107, suwerenno\u015b\u0107 i integralno\u015b\u0107 terytorialn\u0105 ukrainy. na forach mi\u0119dzynarodowych i w rozmowach dwustronnych akcentowa\u0142 konieczno\u015b\u0107 powrotu do przestrzegania prawa mi\u0119dzynarodowego przez rosj\u0119, nielegalnie okupuj\u0105c\u0105 tereny ukrai\u0144skie. zwraca\u0142 uwag\u0119, \u017ce konflikt zbrojny na ukrainie powinien by\u0107 rozwi\u0105zywany r\u00f3wnie\u017c z udzia\u0142em pa\u0144stw najbli\u017cszego regionu, kt\u00f3re bezpo\u015brednio odczuwaj\u0105 zagro\u017cenie rosn\u0105c\u0105 militaryzacj\u0105 rosji (np. obw\u00f3d kr\u00f3lewiecki). w zakresie polityki zagranicznej i bezpiecze\u0144stwa popiera\u0142 euroatlantyckie aspiracje kijowa: \u201epolska (\u2026), jest i wierz\u0119 w to, \u017ce b\u0119dzie trwa\u0142a przy ukrainie, wspieraj\u0105c i europejskie d\u0105\u017cenia ukrainy, i transatlantyckie d\u0105\u017cenia ukrainy\u201d.\npo rozpocz\u0119ciu w 2022 rosyjskiej inwazji trzykrotnie odwiedzi\u0142 ukrain\u0119, osobi\u015bcie spotykaj\u0105c si\u0119 z prezydentem wo\u0142odymyrem ze\u0142enskim: 13 kwietnia (wsp\u00f3lnie z prezydentami litwy, \u0142otwy i estonii, jako pierwsi prezydenci, kt\u00f3rzy z\u0142o\u017cyli wizyt\u0119 w kijowie od pocz\u0105tku inwazji), 21\u201322 maja (kiedy jako pierwsza g\u0142owa obcego pa\u0144stwa wyg\u0142osi\u0142 przem\u00f3wienie na forum rady najwy\u017cszej) oraz 23 sierpnia.\n\n\n==== polityka bezpiecze\u0144stwa ====\n\n\n===== wschodnia flanka nato =====\njednym z g\u0142\u00f3wnych instrument\u00f3w realizacji polityki bezpiecze\u0144stwa prezydenta andrzeja dudy sta\u0142 si\u0119 format spotka\u0144 prezydent\u00f3w pa\u0144stw tzw. bukareszte\u0144skiej dziewi\u0105tki (b9). spotkania b9 stanowi\u0142y m.in. istotny element przygotowa\u0144 tego regionu europy do szczytu sojuszu p\u00f3\u0142nocnoatlantyckiego, kt\u00f3ry odby\u0142 si\u0119 w warszawie w lipcu 2016.\n\n\n===== szczyt nato w warszawie 2016 =====\nw lipcu 2016 andrzej duda by\u0142 gospodarzem szczytu nato w warszawie, kt\u00f3rego organizacj\u0119 przyznano polsce w 2014, oraz przewodniczy\u0142 cz\u0119\u015bci spotka\u0144 formalnych szczytu. w trakcie licznych wizyt stanowi\u0105cych przygotowania do tego szczytu podkre\u015bla\u0142, \u017ce jego celem jest wzmocnienie bezpiecze\u0144stwa ca\u0142ego sojuszu, wzrost jego zdolno\u015bci adaptacyjnych oraz mo\u017cliwo\u015bci odstraszania. podkre\u015bla\u0142 konieczno\u015b\u0107 gwarantowania bezpiecze\u0144stwa wszystkich cz\u0142onk\u00f3w nato bez wzgl\u0119du na ich po\u0142o\u017cenie geograficzne, zabiega\u0142 r\u00f3wnie\u017c o zwi\u0119kszenie zdolno\u015bci obronnych europy \u015brodkowo-wschodniej, znajduj\u0105cej si\u0119 najbli\u017cej rosyjskiego zagro\u017cenia.\n\n\n==== polityka historyczna ====\n\n\n===== obchody 100-lecia odzyskania przez polsk\u0119 niepodleg\u0142o\u015bci (2018) =====\npodczas obchod\u00f3w narodowego \u015bwi\u0119ta niepodleg\u0142o\u015bci 11 listopada 2016 andrzej duda zaapelowa\u0142 o wsp\u00f3lne przygotowanie i \u015bwi\u0119towanie obchod\u00f3w 100-lecia odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci przez polsk\u0119 w 2018. pe\u0142nomocnikiem prezydenta rp do spraw narodowych obchod\u00f3w setnej rocznicy odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci rzeczypospolitej polskiej zosta\u0142 minister wojciech kolarski.\n27 kwietnia 2017 prezydent andrzej duda podpisa\u0142 ustaw\u0119 o obchodach 100-lecia niepodleg\u0142o\u015bci polski. celem ustawy by\u0142o okre\u015blenie ram organizacyjnych, kt\u00f3re pozwol\u0105 na przygotowanie narodowych obchod\u00f3w setnej rocznicy odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci rzeczypospolitej polskiej, odbywaj\u0105cych si\u0119 w latach 2017\u20132021 oraz powo\u0142anie komitetu narodowych obchod\u00f3w setnej rocznicy odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci rp, z\u0142o\u017conego m.in. z prezydenta, marsza\u0142ka sejmu, marsza\u0142ka senatu i prezesa rady ministr\u00f3w, przedstawicieli organizacji kombatanckich, \u015brodowisk naukowych i kulturalnych, partii politycznych czy przedstawicieli organizacji spo\u0142ecznych i os\u00f3b szczeg\u00f3lnie zas\u0142u\u017conych dla pa\u0144stwa polskiego.\n\nna wniosek prezydenta rp zwo\u0142ano zgromadzenie narodowe na 5 grudnia 2017 z okazji 150. rocznicy urodzin marsza\u0142ka j\u00f3zefa pi\u0142sudskiego, co stanowi\u0142o inauguracj\u0119 obchod\u00f3w 100-lecia odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci przez polsk\u0119. w or\u0119dziu wyg\u0142oszonym przed obiema izbami parlamentu tego dnia prezydent zainaugurowa\u0142 obchody tego jubileuszu. w dniu jubileuszowej rocznicy odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci 11 listopada 2018 prezydent stan\u0105\u0142 na czele wsp\u00f3lnego marszu ze \u015brodowiskami narodowymi, organizuj\u0105cymi od 2010 na du\u017c\u0105 skal\u0119 marsz niepodleg\u0142o\u015bci.\nprezydent rp andrzej duda ustanowi\u0142 w 2018 medal stulecia odzyskanej niepodleg\u0142o\u015bci, b\u0119d\u0105cy nagrod\u0105 przyznawan\u0105 na pami\u0105tk\u0119 stulecia odrodzenia pa\u0144stwa polskiego obywatelom polskim, kt\u00f3rzy od czasu odzyskania przez nie niepodleg\u0142o\u015bci w 1918 przyczyniali si\u0119 do budowania i wzmacniania suwerenno\u015bci, niepodleg\u0142o\u015bci, to\u017csamo\u015bci i materialnej pomy\u015blno\u015bci polski. medal mia\u0142 by\u0107 odznaczeniem o charakterze pami\u0105tkowym, nadawanym w okresie trwania narodowych obchod\u00f3w setnej rocznicy odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci rzeczypospolitej polskiej w latach 2018\u20132021, w 2019 z inicjatywy ustawodawczej prezydenta, wyd\u0142u\u017cono okres dzia\u0142ania komitetu narodowych obchod\u00f3w setnej rocznicy odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci rzeczypospolitej polskiej oraz czas nadawania medalu stulecia odzyskanej niepodleg\u0142o\u015bci o kolejny rok, tj. do 2022 r., a wi\u0119c momentu, w kt\u00f3rym odb\u0119d\u0105 si\u0119 uroczysto\u015bci stulecia przy\u0142\u0105czenia g\u00f3rnego \u015bl\u0105ska do polski.\n\n\n===== narodowy dzie\u0144 pami\u0119ci polak\u00f3w ratuj\u0105cych \u017cyd\u00f3w pod okupacj\u0105 niemieck\u0105 =====\nz inicjatywy prezydenta andrzeja dudy parlament przyj\u0105\u0142 ustaw\u0119 o narodowym dniu pami\u0119ci polak\u00f3w ratuj\u0105cych \u017cyd\u00f3w podczas ii wojny \u015bwiatowej, kt\u00f3ry wyznaczono na 24 marca. 17 marca 2016 prezydent andrzej duda otworzy\u0142 muzeum polak\u00f3w ratuj\u0105cych \u017cyd\u00f3w podczas ii wojny \u015bwiatowej im. rodziny ulm\u00f3w w markowej, kt\u00f3re powsta\u0142o z inicjatywy w\u0142adz lokalnych i spo\u0142eczno\u015bci podkarpacia.\n\n\n==== polityka spo\u0142eczna ====\n\n\n===== nagroda \u201edla dobra wsp\u00f3lnego\u201d =====\nnagroda prezydenta rzeczypospolitej polskiej \u201edla dobra wsp\u00f3lnego\u201d zosta\u0142a ustanowiona z inicjatywy prezydenta andrzeja dudy w 2016. do jej za\u0142o\u017ce\u0144 nale\u017cy promocja postaw, dzia\u0142a\u0144 i projekt\u00f3w obywatelskich na rzecz dobra wsp\u00f3lnego. ma honorowa\u0107 szczeg\u00f3lnie zaanga\u017cowane osoby, organizacje pozarz\u0105dowe i warto\u015bciowe przedsi\u0119wzi\u0119cia spo\u0142eczne.\n\n\n===== akcje charytatywne wspierane przez par\u0119 prezydenck\u0105 =====\npara prezydencka anga\u017cuje si\u0119 w liczne akcje charytatywne. rokrocznie przygotowuje szkolne wyprawki dla dzieci w ramach akcji \u201etornister pe\u0142en u\u015bmiech\u00f3w\u201d oraz paczki z darami dla potrzebuj\u0105cych w ramach \u015bwi\u0105tecznej zbi\u00f3rki \u017cywno\u015bci i \u201eszlachetnej paczki\u201d. przed \u015bwi\u0119tami bo\u017cego narodzenia wspiera wigilijne dzie\u0142o pomocy dzieciom organizowane przez caritas polska. w\u0142\u0105cza si\u0119 tak\u017ce mi\u0119dzy innymi w wielk\u0105 orkiestr\u0119 \u015bwi\u0105tecznej pomocy. w 2019 w bra\u0144szczyku andrzej duda z ma\u0142\u017conk\u0105 do\u0142\u0105czyli do zainaugurowanej przez zgromadzenie zakonne ma\u0142e dzie\u0142o boskiej opatrzno\u015bci \u2013 orioni\u015bci prowincja polska akcji charytatywnej \u201epomagam z rado\u015bci\u0105\u201d.\ncorocznie przed \u015bwi\u0119tami bo\u017cego narodzenia, wsp\u00f3lnie z bankami \u017cywno\u015bci, andrzej duda i agata kornhauser-duda przygotowuj\u0105 paczki dla os\u00f3b znajduj\u0105cych si\u0119 w trudnej sytuacji \u017cyciowej. w 2019 para prezydencka obj\u0119\u0142a patronat honorowy nad gal\u0105 inauguruj\u0105c\u0105 23. \u015bwi\u0105teczn\u0105 zbi\u00f3rk\u0119 \u017cywno\u015bci.\n\n\n==== kontrowersje podczas prezydentury ====\n\n\n===== kryzys wok\u00f3\u0142 trybuna\u0142u konstytucyjnego (2015) =====\nandrzej duda nie odebra\u0142 \u015blubowania od \u017cadnej z pi\u0119ciu os\u00f3b wybranych przez sejm vii kadencji na s\u0119dzi\u00f3w trybuna\u0142u konstytucyjnego, m.in. w odniesieniu do trzech spo\u015br\u00f3d tych os\u00f3b wybranych na kadencj\u0119 od 7 listopada 2015, co do kt\u00f3rych trybuna\u0142 konstytucyjny orzek\u0142 o zgodno\u015bci z konstytucj\u0105 rp przepisu ustawy stanowi\u0105cego podstaw\u0119 ich wyboru. natomiast 3 i 9 grudnia 2015 prezydent odebra\u0142 \u015blubowanie od pi\u0119ciu os\u00f3b, co do kt\u00f3rych sejm viii kadencji podj\u0105\u0142 uchwa\u0142y o ich wyborze do trybuna\u0142u konstytucyjnego na te same stanowiska. 28 grudnia 2015 podpisa\u0142 ustaw\u0119 z dnia 22 grudnia 2015 o zmianie ustawy o trybunale konstytucyjnym, kt\u00f3ra w opinii m.in. krajowej rady s\u0105downictwa, prokuratora generalnego andrzeja seremeta i rzecznika praw obywatelskich adama bodnara w spos\u00f3b istotny narusza\u0142a konstytucj\u0119 rp.\ndzia\u0142ania prezydenta andrzeja dudy w zakresie trybuna\u0142u konstytucyjnego krytykowali prawnicy nale\u017c\u0105cy do \u015brodowiska akademickiego, w opinii kt\u00f3rych stawia\u0142y one pod znakiem zapytania istnienie niezale\u017cnego tk, przyczyni\u0142y si\u0119 do naruszenia \u0142adu konstytucyjnego w polsce lub wr\u0119cz do \u201eprzekre\u015blenia statusu rzeczypospolitej polskiej jako pa\u0144stwa prawa\u201d. te opinie podzielili m.in. profesorowie adam strzembosz, andrzej zoll, marek safjan, jerzy st\u0119pie\u0144, ewa \u0142\u0119towska, bohdan zdziennicki, stanis\u0142aw walto\u015b, tomasz gizbert-studnicki, jerzy stelmach, jan zimmermann, fryderyk zoll, jan wole\u0144ski, ryszard piotrowski, wojciech sadurski i marek chmaj.\n\n\n===== u\u0142askawienie mariusza kami\u0144skiego (2015) =====\n16 listopada 2015, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na art. 139 konstytucji rp, u\u0142askawi\u0142 by\u0142ego szefa centralnego biura antykorupcyjnego mariusza kami\u0144skiego (pos\u0142a i wiceprezesa pis, powo\u0142anego w tym dniu na ministra \u2013 koordynatora s\u0142u\u017cb specjalnych) i trzech funkcjonariuszy cba skazanych przez s\u0105d i instancji za dzia\u0142ania \u015bledcze w tzw. aferze gruntowej. by\u0142o to pierwsze w historii u\u0142askawienie przez prezydenta os\u00f3b, wobec kt\u00f3rych nie zapad\u0142 jeszcze prawomocny wyrok.\nw opinii cz\u0119\u015bci prawnik\u00f3w (m.in. jana zimmermanna, leszka kubickiego i andrzeja zolla) prezydent tym u\u0142askawieniem naruszy\u0142 konstytucj\u0119 rp. za dopuszczalno\u015bci\u0105 podj\u0119cia takiej decyzji opowiedzia\u0142 si\u0119 natomiast m.in. ryszard piotrowski, uznaj\u0105c jednocze\u015bnie, \u017ce u\u0142askawienie to nie powinno wstrzymywa\u0107 rozpoznania sprawy oskar\u017conych w post\u0119powaniu odwo\u0142awczym.\n30 marca 2016 s\u0105d okr\u0119gowy w warszawie, b\u0119d\u0105cy s\u0105dem odwo\u0142awczym, podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 o uchyleniu wyroku i umorzeniu sprawy, uznaj\u0105c, \u017ce konstytucja rp nie przewiduje szczeg\u00f3lnego trybu u\u0142askawiania przez prezydenta i \u017ce w przypadku prawa \u0142aski nie mo\u017cna stosowa\u0107 przepis\u00f3w kodeksu post\u0119powania karnego. s\u0105d najwy\u017cszy w uchwale z 31 maja 2017, wydanej w zwi\u0105zku z post\u0119powaniem kasacyjnym w sk\u0142adzie siedmiu s\u0119dzi\u00f3w na wniosek rozpatruj\u0105cego skarg\u0119 kasacyjn\u0105 oskar\u017cycieli posi\u0142kowych sk\u0142adu trzyosobowego sn, stwierdzi\u0142, \u017ce prawo \u0142aski jako uprawnienie prezydenta mo\u017ce by\u0107 stosowane wy\u0142\u0105cznie wobec os\u00f3b, kt\u00f3rych win\u0119 stwierdzono prawomocnym wyrokiem s\u0105du, a jego zastosowanie przed dat\u0105 prawomocno\u015bci wyroku nie wywo\u0142uje skutk\u00f3w procesowych (nie istnieje). s\u0119dziowie uznali tak\u017ce, \u017ce zastosowanie prawa \u0142aski w takiej formie, w jakiej zrobi\u0142 to andrzej duda w stosunku do kierownictwa cba, z\u0142ama\u0142o konstytucyjn\u0105 zasad\u0119 domniemania niewinno\u015bci i nie daje si\u0119 pogodzi\u0107 z zawartym w ustawie zasadniczej prawem obywatela do s\u0105du.\nwed\u0142ug wiceszefa kancelarii prezydenta paw\u0142a muchy uchwa\u0142a ta nie posiada \u017cadnej podstawy prawnej. kancelaria opublikowa\u0142a te\u017c list\u0119 13 publikacji z r\u00f3\u017cnych epok, w kt\u00f3rych polscy prawnicy stwierdzali mo\u017cliwo\u015b\u0107 stosowania przez prezydenta prawa \u0142aski w postaci abolicji indywidualnej. w\u015br\u00f3d tych autor\u00f3w znale\u017ali si\u0119 m.in. stanis\u0142aw \u015bliwi\u0144ski, stefan kalinowski, andrzej murzynowski, stanis\u0142aw walto\u015b, tomasz grzegorczyk, ryszard piotrowski, lech gardocki, stanis\u0142aw stachowiak, katarzyna kaczmarczyk-k\u0142ak i bogus\u0142aw banaszak. spo\u015br\u00f3d wymienionych przez kancelari\u0119 prezydenta publikacji cztery (stanis\u0142awa \u015bliwi\u0144skiego, stefana kalinowskiego, jana bednarzaka, andrzeja murzynowskiego), wydane w latach 60., nie mog\u0105 dotyczy\u0107 stanu prawnego zaprowadzonego konstytucj\u0105 z 1997. lech gardocki i stanis\u0142aw walto\u015b odci\u0119li si\u0119 od popierania pogl\u0105du korzystnego dla prezydenta w tym sporze, a ryszard piotrowski poczyni\u0142 zastrze\u017cenia \u2013 wed\u0142ug niego prezydent wprawdzie mo\u017ce wyda\u0107 akt \u0142aski przed prawomocnym skazaniem, ale \u201eakt \u0142aski nie powinien by\u0107 arbitralny, spo\u0142ecznie niezrozumia\u0142y czy obra\u017caj\u0105cy poczucie sprawiedliwo\u015bci\u201d, a u\u0142askawienie nie mo\u017ce wstrzymywa\u0107 rozpoznania sprawy oskar\u017conych w post\u0119powaniu odwo\u0142awczym.\n\n\n===== kryzys wok\u00f3\u0142 s\u0105du najwy\u017cszego (2017) =====\n31 lipca 2017 z\u0142o\u017cy\u0142 weto wobec uchwalonych g\u0142\u00f3wnie g\u0142osami pos\u0142\u00f3w prawa i sprawiedliwo\u015bci, ustaw o s\u0105dzie najwy\u017cszym oraz o krajowej radzie s\u0105downictwa, wywo\u0142uj\u0105c przy tym du\u017ce protesty spo\u0142eczne. w czerwcu 2019 trybuna\u0142 sprawiedliwo\u015bci unii europejskiej orzek\u0142, \u017ce przepisy o obni\u017ceniu wieku emerytalnego s\u0119dzi\u00f3w s\u0105du najwy\u017cszego zawarte we wniesionej przez niego i uchwalonej przez sejm w 2017 ustawie o s\u0105dzie najwy\u017cszym naruszaj\u0105 zasad\u0119 nieusuwalno\u015bci s\u0119dzi\u00f3w i s\u0105 niezgodne z prawem unijnym.\nw latach 2017\u20132018 nie powo\u0142a\u0142 na s\u0119dzi\u00f3w s\u0105du najwy\u017cszego 8 os\u00f3b wskazanych przez rozwi\u0105zan\u0105 w 2018 krajow\u0105 rad\u0119 s\u0105downictwa (krs). w listopadzie 2018, p\u00f3\u0142tora roku po wniosku krs, wr\u0119czy\u0142 jednak nominacje s\u0119dziowskie ma\u0142gorzacie w\u0105sek-wiaderek i paw\u0142owi wili\u0144skiemu.\nw pa\u017adzierniku 2018 powo\u0142a\u0142 27 os\u00f3b na s\u0119dzi\u00f3w s\u0105du najwy\u017cszego wskazanych przez now\u0105 krs wbrew postanowieniom naczelnego s\u0105du administracyjnego (nsa), kt\u00f3ry wstrzyma\u0142 wykonalno\u015b\u0107 uchwa\u0142 krs w tej sprawie. andrzej duda argumentowa\u0142, \u017ce nie by\u0142 stron\u0105 w sprawach przed nsa i nie otrzyma\u0142 postanowie\u0144 s\u0105du, chocia\u017c kopia postanowienia z 27 wrze\u015bnia wp\u0142yn\u0119\u0142a do kancelarii prezydenta dwa dni przed powo\u0142aniem przez niego nowych s\u0119dzi\u00f3w sn. krytyczne wobec prezydenta media dostrzeg\u0142y w tym kolejne naruszenie konstytucji.\n\n\n===== 2 miliardy z\u0142otych na tvp i polskie radio (2020) =====\nw marcu 2020 prezydent andrzej duda podpisa\u0142 ustaw\u0119 nakazuj\u0105c\u0105 wydrukowanie papier\u00f3w warto\u015bciowych o warto\u015bci prawie 2 mld z\u0142 i przekazaniu ich na media pa\u0144stwowe. znaczna wi\u0119kszo\u015b\u0107 tych \u015brodk\u00f3w zosta\u0142a przekazana tvp (87,7 proc.), reszta za\u015b polskiemu radiu i sp\u00f3\u0142kom radiofonii regionalnej. wed\u0142ug doniesie\u0144 medialnych, prezydent przed podpisaniem ustawy mia\u0142 postawi\u0107 swojemu \u015brodowisku politycznemu ultimatum zwolnienia jacka kurskiego z funkcji prezesa tvp, co rzeczywi\u015bcie si\u0119 sta\u0142o, cho\u0107 dwa miesi\u0105ce p\u00f3\u017aniej, w maju 2020, jacek kurski powr\u00f3ci\u0142 do zarz\u0105du tvp, a w sierpniu tego\u017c roku zosta\u0142 ponownie prezesem tvp.\nustawa o przekazaniu dodatkowych \u015brodk\u00f3w na media publiczne by\u0142a krytykowana przez opozycj\u0119, kt\u00f3ra podnosi\u0142a m.in. kwesti\u0119 upolitycznienia tvp za rz\u0105d\u00f3w pis. marsza\u0142ek senatu tomasz grodzki zaproponowa\u0142, by rzeczone prawie 2 miliardy z\u0142otych wspomog\u0142y narodow\u0105 strategi\u0119 onkologiczn\u0105 zamiast medi\u00f3w publicznych, lecz propozycja ta nie zosta\u0142a uwzgl\u0119dniona.\nkilka miesi\u0119cy p\u00f3\u017aniej telewizja polska by\u0142a krytykowana przez cz\u0119\u015b\u0107 komentator\u00f3w, kt\u00f3rzy zarzucali nadawcy jawne wspieranie andrzeja dudy w czasie kampanii wyborczej przed wyborami prezydenckimi w czerwcu 2020. jeden z wyemitowanych we wiadomo\u015bciach materia\u0142\u00f3w po\u015bwi\u0119conych andrzejowi dudzie by\u0142 por\u00f3wnywany za swoj\u0105 form\u0119 i tre\u015b\u0107 do p\u00f3\u0142nocnokorea\u0144skiej propagandy oraz wprost oceniany jako spot wyborczy. wed\u0142ug analizy obserwator\u00f3w organizacji bezpiecze\u0144stwa i wsp\u00f3\u0142pracy w europie opublikowanej w czerwcu 2020, \u201ezarz\u0105dzanie i finansowanie publicznego nadawcy tvp nie zapewnia niezale\u017cno\u015bci redakcyjnej i umo\u017cliwia rz\u0105dowi wywieranie presji na tre\u015bci tvp\u201d. obserwatorzy obwe stwierdzili, \u017ce w czasie kampanii przed wyborami prezydenckimi \u201etvp nie wywi\u0105za\u0142a si\u0119 z ustawowego obowi\u0105zku zapewnienia zr\u00f3wnowa\u017conych i bezstronnych relacji medialnych. zamiast tego dzia\u0142a\u0142a jako narz\u0119dzie kampanii dla prezydenta ubiegaj\u0105cego si\u0119 o reelekcj\u0119 i cz\u0119sto przedstawia\u0142a jego g\u0142\u00f3wnego kontrkandydata jako zagro\u017cenie dla polskich warto\u015bci i interes\u00f3w narodowych. niekt\u00f3re z reporta\u017cy mia\u0142y wyra\u017anie wyd\u017awi\u0119k ksenofobiczny oraz antysemicki\u201d.\n\n\n===== \u201ekarta rodziny\u201d i krytyka tzw. \u201eideologii lgbt\u201d (2020) =====\nw trakcie kampanii prezydenckiej 10 czerwca andrzej duda podpisa\u0142 \u201ekart\u0119 rodziny\u201d, maj\u0105c\u0105 zagwarantowa\u0107 kontynuowanie program\u00f3w takich jak 500+ oraz zapewni\u0107 zakaz propagowania tzw. \u201eideologii lgbt\u201d w instytucjach publicznych. prezydent nazwa\u0142 tzw. ideologi\u0119 lgbt ideologi\u0105 obc\u0105. 13 czerwca podczas wiecu w brzegu andrzej duda w odniesieniu do terminu \u201elgbt\u201d powiedzia\u0142, \u017ce \u201eto nie ludzie, lecz ideologia\u201d. okre\u015bli\u0142 t\u0119 ideologi\u0119 jako jeszcze bardziej niszcz\u0105c\u0105 dla cz\u0142owieka, ni\u017c ideologia komunistyczna. o tej wypowiedzi andrzeja dudy informowa\u0142y \u015bwiatowe media, a cz\u0119\u015b\u0107 komentator\u00f3w uzna\u0142a j\u0105 za homofobiczn\u0105. wypowied\u017a prezydenta by\u0142a zbie\u017cna z przekazem innych publicznych wypowiedzi polityk\u00f3w popieraj\u0105cego prezydenta obozu rz\u0105dz\u0105cego.\nw ci\u0105gu tygodnia od wypowiedzi prezydenta rektor uniwersytetu \u0142\u00f3dzkiego prof. antoni r\u00f3\u017calski, rektor uniwersytetu warszawskiego prof. marcin pa\u0142ys oraz kolegium rektorsko-dzieka\u0144skie uniwersytetu jagiello\u0144skiego wydali stanowiska pot\u0119piaj\u0105ce wypowiedzi obra\u017caj\u0105ce osoby lgbt oraz solidaryzuj\u0105ce si\u0119 z dyskryminowanymi osobami przynale\u017c\u0105cymi do tej mniejszo\u015bci.\nw reakcji na s\u0142owa list do prezydenta andrzeja dudy przeciwko dyskryminacji os\u00f3b nieheteronormatywnych wystosowa\u0142a prof. dominika dudek, kierownik katedry psychiatrii collegium medicum uniwersytetu jagiello\u0144skiego oraz prezes elekt polskiego towarzystwa psychiatrycznego. pod listem podpisa\u0142o si\u0119 ponad trzystu naukowc\u00f3w z dziedziny psychiatrii i innych dziedzin medycyny.\nkomitet psychologii polskiej akademii nauk 19 czerwca 2020 przyj\u0105\u0142 stanowisko w sprawie j\u0119zyka debaty publicznej dotycz\u0105cej spo\u0142eczno\u015bci lgbt+, w kt\u00f3rym stanowczo sprzeciwi\u0142 si\u0119 \u201ewszelkim pr\u00f3bom wykorzystywania (...) j\u0119zyka opartego na negowaniu godno\u015bci, cz\u0142owiecze\u0144stwa czy przypisanych jednostce praw\u201d, podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce \u201edehumanizuj\u0105cy j\u0119zyk i zwi\u0105zana z nim stygmatyzacja grup mniejszo\u015bciowych to formy przemocy prowadz\u0105ce do wykluczenia i dyskryminacji\u201d. prezydium pan w przyj\u0119tym o\u015bwiadczeniu stwierdzi\u0142o, \u017ce \u201ejednoznacznie sprzeciwia si\u0119 g\u0142osom dyskryminuj\u0105cym kogokolwiek, teraz w szczeg\u00f3lno\u015bci osoby lgbt. wyra\u017camy nasz\u0105 solidarno\u015b\u0107 z tymi osobami\u201d. krytyczne stanowisko w tej sprawie zaj\u0119\u0142o tak\u017ce kombatanckie stowarzyszenie zwi\u0105zek powsta\u0144c\u00f3w warszawskich.\n6 lipca 2020 andrzej duda zaprezentowa\u0142 prezydencki projekt zmiany konstytucji rp, kt\u00f3ry zak\u0142ada, \u017ce zakazana b\u0119dzie adopcja dziecka przez osob\u0119 pozostaj\u0105c\u0105 we wsp\u00f3lnym po\u017cyciu (zwi\u0105zku) z osob\u0105 tej samej p\u0142ci, co jego zdaniem mia\u0142o przys\u0142u\u017cy\u0107 si\u0119 obronie instytucji ma\u0142\u017ce\u0144stwa. cho\u0107 po wp\u0142yni\u0119ciu do sejmu projekt zosta\u0142 skierowany do pierwszego czytania, jak dot\u0105d (wed\u0142ug stanu na pa\u017adziernik 2022) nie trafi\u0142 pod obrady izby.\n\n\n===== wypowied\u017a dotycz\u0105ca szczepie\u0144 (2020) =====\n7 lipca 2020 w programie telewizyjnym na antenie tvp info andrzej duda powiedzia\u0142: \u201eabsolutnie nie jestem zwolennikiem jakichkolwiek szczepie\u0144 obowi\u0105zkowych. osobi\u015bcie nigdy si\u0119 nie zaszczepi\u0142em na gryp\u0119, bo uwa\u017cam, \u017ce nie. szczepienia na koronawirusa absolutnie nie powinny by\u0107 obowi\u0105zkowe\u201d. kilka godzin po emisji programu andrzej duda opublikowa\u0142 w mediach spo\u0142ecznych sprostowanie, w kt\u00f3rym wyja\u015bni\u0142: \u201euwa\u017cam, \u017ce ewentualne szczepienie przeciw koronawirusowi nie powinno by\u0107 obowi\u0105zkowe. tak jak nie s\u0105 obowi\u0105zkowe szczepienia przeciw grypie. co do innych chor\u00f3b (...), to zupe\u0142nie co innego. inna rozmowa\u201d.\nokr\u0119gowa izba lekarska w warszawie skrytykowa\u0142a s\u0142owa prezydenta, \u201ew kt\u00f3rych pan prezydent podwa\u017cy\u0142 sens obowi\u0105zkowych szczepie\u0144 ochronnych, a tak\u017ce sens szczepienia na gryp\u0119\u201d, uznaj\u0105c te s\u0142owa za \u201eabsolutnie nie do przyj\u0119cia\u201d oraz stwierdzaj\u0105c, \u017ce \u201ekampania wyborcza nie mo\u017ce usprawiedliwia\u0107 promowania postaw (\u2026) szkodliwych dla zdrowia spo\u0142ecze\u0144stwa\u201d.\n\n\n===== pozosta\u0142e =====\nw czerwcu 2016 odm\u00f3wi\u0142 bez uzasadnienia powo\u0142ania 10 s\u0119dzi\u00f3w s\u0105d\u00f3w powszechnych zawnioskowanych przez krajow\u0105 rad\u0119 s\u0105downictwa.\n25 lipca 2018 senat nie wyrazi\u0142 zgody (za: 10, przeciw: 30, wstrzyma\u0142o si\u0119: 52 nie g\u0142osowa\u0142o: 8) na zarz\u0105dzenie przez prezydenta rzeczypospolitej polskiej og\u00f3lnokrajowego referendum zawieraj\u0105cego 10 pyta\u0144 dotycz\u0105cych zmian w konstytucji.\nprezentowa\u0142 wypowiedzi sceptyczne wobec unii europejskiej, w tym 11 wrze\u015bnia 2018 powiedzia\u0142 \u201e\u017ce chce, aby obywatele mieli przekonanie, i\u017c kto\u015b my\u015bla\u0142 o nich, a nie o jakiej\u015b wyimaginowanej wsp\u00f3lnocie, z kt\u00f3rej dla nas niewiele wynika\u201d. w kontek\u015bcie krytyki przez instytucje europejskie reformy s\u0105downictwa, powiedzia\u0142: \u201ei powiem bardzo mocno: jestem prezydentem rp, powiem tak. nie b\u0119d\u0105 nam tutaj w obcych j\u0119zykach narzucali, jaki ustr\u00f3j mamy mie\u0107 w polsce i jak maj\u0105 by\u0107 prowadzone polskie sprawy. (\u2026) tu jest unia europejska. tak, oczywi\u015bcie. i bardzo si\u0119 z tego cieszymy, \u017ce jest. ale przede wszystkim tu jest polska \u2013 doda\u0142\u201d.\n\n\n== \u017cycie prywatne ==\n21 grudnia 1994 andrzej duda po\u015blubi\u0142 germanistk\u0119 agat\u0119 kornhauser, z kt\u00f3r\u0105 ma c\u00f3rk\u0119 king\u0119 (ur. 1995). ma dwie m\u0142odsze siostry \u2013 ann\u0119 i dominik\u0119. jego stryjem jest polityk antoni duda. jego te\u015bciem jest poeta julian kornhauser, a szwagrem jakub kornhauser.\njest praktykuj\u0105cym katolikiem.\naktywnie udziela si\u0119 w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych. samodzielnie prowadzi swoje profile na serwisach twitter oraz instagram gdzie cz\u0119sto wdaje si\u0119 w dyskusje z internautami. aktywno\u015b\u0107 prezydenta w tym wzgl\u0119dzie sta\u0142a si\u0119 tematem pracy opublikowanej przez wydawnictwo uniwersytetu rzeszowskiego.\n\n\n== wyniki wyborcze ==\n\n\n== odznaczenia i wyr\u00f3\u017cnienia ==\notrzymane z urz\u0119duz tytu\u0142u obj\u0119cia urz\u0119du prezydenta rp andrzej duda zosta\u0142 kawalerem orderu or\u0142a bia\u0142ego, wielkim mistrzem orderu i przewodnicz\u0105cym jego kapitu\u0142y, a tak\u017ce kawalerem orderu odrodzenia polski i klasy, wielkim mistrzem orderu i przewodnicz\u0105cym jego kapitu\u0142y.\n\nordery i odznaczenia pa\u0144stw obcychkrzy\u017c wielki orderu zas\u0142ugi \u2013 2008, portugalia\nwielka wst\u0119ga orderu leopolda \u2013 2015, belgia\nkrzy\u017c wielki z \u0142a\u0144cuchem orderu lwa bia\u0142ego \u2013 2016, czechy\norder stara p\u0142anina i klasy ze wst\u0119g\u0105 \u2013 2016, bu\u0142garia\nkrzy\u017c wielki orderu \u015bwi\u0119tego olafa \u2013 2016, norwegia\nkrzy\u017c wielki z \u0142a\u0144cuchem orderu gwiazdy \u2013 2016, rumunia\nkrzy\u017c wielki orderu bia\u0142ej r\u00f3\u017cy finlandii \u2013 2017, finlandia\nkrzy\u017c wielki orderu zbawiciela \u2013 2017, grecja\nkrzy\u017c wielki z \u0142a\u0144cuchem orderu trzech gwiazd \u2013 2018, \u0142otwa\nkrzy\u017c wielki ze z\u0142otym \u0142a\u0144cuchem orderu witolda wielkiego \u2013 2019, litwa\norder podw\u00f3jnego bia\u0142ego krzy\u017ca i klasy \u2013 2019, s\u0142owacja\nkrzy\u017c wielki orderu zas\u0142ugi z \u0142a\u0144cuchem i z\u0142otopromienn\u0105 gwiazd\u0105 \u2013 2020 (nadanie), 2021 (wr\u0119czenie), w\u0119gry\norder ksi\u0119cia jaros\u0142awa m\u0105drego i klasy \u2013 2021, ukraina\norder 8 wrze\u015bnia \u2013 2022, macedonia p\u00f3\u0142nocna\norder westharda i klasy \u2013 2023, \u0142otwa\nkawaler krzy\u017ca wielkiego udekorowany wielk\u0105 wst\u0119g\u0105 orderu zas\u0142ugi republiki w\u0142oskiej \u2013 2023, w\u0142ochy\nkrzy\u017c wielki orderu krzy\u017ca pogoni \u2013 2023, litwa\nwielki \u0142a\u0144cuch orderu infanta henryka \u2013 2023, portugalia\nwielki order hibiskusa (mugunghwa) \u2013 2023, korea po\u0142udniowawyr\u00f3\u017cnienia i inne odznaczeniawyr\u00f3\u017cnienie tygodnika \u201epolityka\u201d w rankingu najlepszych pos\u0142\u00f3w sejmu rp vii kadencji (2013)\ntytu\u0142y honorowego obywatela wolbromia (2015), honorowego obywatela starego s\u0105cza (2016), seulu (2018), bochni (2018), gminy zakliczyn (2019), \u015brody \u015bl\u0105skiej (2019) i wielunia (2020)\ntytu\u0142 honorowego cz\u0142onka ruchu spo\u0142ecznego im. prezydenta rp lecha kaczy\u0144skiego (2015)\n\u201ecz\u0142owiek wolno\u015bci 2015\u201d tygodnika \u201ew sieci\u201d (2016)\n\u201ecz\u0142owiek 2015\u201d klub\u00f3w \u201egazety polskiej\u201d (2016)\nnagroda im. lecha kaczy\u0144skiego (2016)\nhonorowa odznaka grom (2017)\nnagroda prometejska im. prezydenta lecha kaczy\u0144skiego (2019)\nz\u0142oty order olimpijski (2022)\ndoktor honoris causa pa\u0144stwowego uniwersytetu mongolskiego (2023)\n\n\n== uwagi ==\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\nnota biograficzna na stronie prezydent.pl. [dost\u0119p 2015-06-08].\ndruk sejmowy nr 3 z biogramami kandydat\u00f3w do trybuna\u0142u stanu z 7 listopada 2007. [dost\u0119p 2011-10-28].\nmagdalena rubaj, piotr bugajski: andrzej duda. prawdziwa historia. warszawa: ringier axel springer polska, 2015. isbn 978-83-7813-924-9.brak strony w ksi\u0105\u017cce\n\n\n== linki zewn\u0119trzne ==\ndr andrzej sebastian duda, [w:] baza \u201eludzie nauki\u201d portalu nauka polska (opi) [online] [dost\u0119p 2011-10-28] .\nandrzej duda \u2013 strona wyborcza. [dost\u0119p 2020-03-08]."