"konzentrationslager auschwitz, w szczeg\u00f3lno\u015bci kl auschwitz i (stammlager), kl birkenau (auschwitz ii) i kl monowitz (auschwitz iii) \u2013 zesp\u00f3\u0142 niemieckich nazistowskich oboz\u00f3w koncentracyjnych i obozu zag\u0142ady, dzia\u0142aj\u0105cy w latach 1940\u20131945 w o\u015bwi\u0119cimiu (niem. auschwitz) i pobliskich miejscowo\u015bciach; symbol zag\u0142ady \u017cyd\u00f3w, nazywany te\u017c \u201efabryk\u0105 \u015bmierci\u201d. jako jedyny niemiecki ob\u00f3z koncentracyjny zosta\u0142 wpisany na list\u0119 \u015bwiatowego dziedzictwa unesco (1979) pod nazw\u0105 auschwitz-birkenau. niemiecki nazistowski ob\u00f3z koncentracyjny i zag\u0142ady (1940\u20131945). w cz\u0119\u015bci obozu utworzono pa\u0144stwowe muzeum auschwitz-birkenau w o\u015bwi\u0119cimiu (1947), pomnik i instytucj\u0119 kultury dokumentuj\u0105c\u0105 zbrodnie niemieckie w okupowanej polsce.\nnazwy auschwitz, birkenau i monowitz s\u0105 niemieckimi odpowiednikami polskich nazw o\u015bwi\u0119cim, brzezinka i monowice, stosowanymi po agresji niemiec na polsk\u0119 w 1939 roku i aneksji tych ziem przez iii rzesz\u0119. o\u015bwi\u0119cim dekretem hitlera z 8 pa\u017adziernika 1939 zosta\u0142 wcielony do iii rzeszy i znalaz\u0142 si\u0119 w granicach tego co okupant nazywa\u0142 wielkimi niemcami, w powiecie bielskim (landkreis bielitz) rejencji katowickiej (regierungsbezirk kattowitz) prowincji g\u00f3rnego \u015bl\u0105ska (provinz oberschlesien). w 1940 roku na tych terenach w\u0142adze niemieckie utworzy\u0142y ob\u00f3z przeznaczony pocz\u0105tkowo do osadzania wi\u0119\u017ani\u00f3w politycznych i opozycji, g\u0142\u00f3wnie polak\u00f3w. rozbudowywany by\u0142 potem stopniowo, ostatecznie staj\u0105c si\u0119 g\u0142\u00f3wnym miejscem masowej eksterminacji oko\u0142o 1,1 miliona \u017cyd\u00f3w z ca\u0142ej europy, a tak\u017ce 140\u2013150 tysi\u0119cy polak\u00f3w, oko\u0142o 23 tysi\u0119cy rom\u00f3w, oko\u0142o 12 tysi\u0119cy je\u0144c\u00f3w radzieckich oraz ofiar innych narodowo\u015bci.\n\n\n== powstanie obozu ==\npomys\u0142 utworzenia obozu w o\u015bwi\u0119cimiu zrodzi\u0142 si\u0119 we wroc\u0142awiu w \u00f3wczesnym urz\u0119dzie wy\u017cszego dow\u00f3dcy ss i policji nadokr\u0119gu \u201es\u00fcdost\u201d (niem. der h\u00f6here ss und polizeif\u00fchrer s\u00fcdost). na czele tego urz\u0119du sta\u0142 wtedy ss-gruppenf\u00fchrer erich von dem bach-zelewski. pod koniec 1939 roku ss-oberf\u00fchrer arpad wigand, pe\u0142ni\u0105cy tam funkcj\u0119 inspektora policji bezpiecze\u0144stwa i s\u0142u\u017cby bezpiecze\u0144stwa (inspekteur der sicherheitspolizei und des sicherheitsdienstes), wyst\u0105pi\u0142 z propozycj\u0105, by wobec przepe\u0142nionych wi\u0119zie\u0144 na g\u00f3rnym \u015bl\u0105sku oraz w zag\u0142\u0119biu d\u0105browskim utworzy\u0107 nowy ob\u00f3z, przy czym wskaza\u0142 o\u015bwi\u0119cim jako miejsce, kt\u00f3re nadaje si\u0119 do adaptacji na terenach istniej\u0105cego tam od jesieni 1939 roku przej\u015bciowego obozu jenieckiego wehrmachtu, w miejscu przedwojennych koszar wojska polskiego, w wid\u0142ach rzek wis\u0142y i so\u0142y. uzasadnia\u0142 to dogodnym usytuowaniem oraz po\u0142\u0105czeniami kolejowymi z g\u00f3rnym \u015bl\u0105skiem, generalnym gubernatorstwem, a tak\u017ce austri\u0105 i innymi krajami.\nw styczniu 1940 roku ss-oberf\u00fchrer richard gl\u00fccks wys\u0142a\u0142 na miejsce specjaln\u0105 komisj\u0119, kt\u00f3rej przewodniczy\u0142 ss-sturmbannf\u00fchrer walter eisfeld \u2013 komendant obozu sachsenhausen \u2013 ta wyda\u0142a opini\u0119, \u017ce teren nie nadaje si\u0119 na ob\u00f3z. mimo tego 25 stycznia 1940 roku szef g\u0142\u00f3wnego urz\u0119du ss (dzia\u0142u urz\u0119du we wroc\u0142awiu) powiadomi\u0142 reichsf\u00fchrera ss heinricha himmlera, \u017ce zostanie tam urz\u0105dzony ob\u00f3z na wz\u00f3r pa\u0144stwowego obozu koncentracyjnego. 21 lutego 1940 roku ss-oberf\u00fchrer richard gl\u00fccks powiadomi\u0142 himmlera, \u017ce w wyniku ustale\u0144 po modyfikacjach teren ten nadaje si\u0119 na ob\u00f3z kwarantanny (quarant\u00e4nelager geeignet), przed przewiezieniem wi\u0119\u017ani\u00f3w w g\u0142\u0105b rzeszy.\npo podpisaniu umowy przez wehrmacht i ss o przekazaniu obiektu w dniach 18\u201319 kwietnia 1940 roku do o\u015bwi\u0119cimia przyby\u0142a specjalna komisja pod przewodnictwem ss-hauptsturmf\u00fchrera rudolfa h\u00f6\u00dfa. na podstawie z\u0142o\u017conego raportu heinrich himmler wyda\u0142 27 kwietnia 1940 roku rozkaz za\u0142o\u017cenia obozu. dwa dni p\u00f3\u017aniej inspektor oboz\u00f3w koncentracyjnych ss-oberf\u00fchrer gl\u00fccks powierzy\u0142 rudolfowi h\u00f6\u00dfowi obowi\u0105zki komendanta przysz\u0142ego obozu. rudolf h\u00f6\u00df przyby\u0142 do o\u015bwi\u0119cimia 30 kwietnia, a 4 maja zosta\u0142 oficjalnie mianowany komendantem.\n\n\n== zarz\u0105d i personel obozu ==\nob\u00f3z koncentracyjny auschwitz-birkenau, podobnie jak inne niemieckie obozy koncentracyjne w europie, podlega\u0142 zarz\u0105dowi ss. od 1942 roku by\u0142 bezpo\u015brednio podporz\u0105dkowany inspektion der konzentrationslager (pol. inspektorat oboz\u00f3w koncentracyjnych), kt\u00f3rym zarz\u0105dza\u0142 ss-wirtschafts- und verwaltungshauptamt (pol. g\u0142\u00f3wny urz\u0105d gospodarki oraz administracji ss).\nprzez ca\u0142y okres istnienia obozu w auschwitz przewin\u0119\u0142o si\u0119 przez niego ok. 8100\u20138200 esesman\u00f3w \u2013 cz\u0142onk\u00f3w specjalnie powo\u0142anej do zarz\u0105dzania obozami koncentracyjnymi formacji ss-totenkopfverb\u00e4nde \u2013 oraz ok. 200 nadzorczy\u0144 ss. liczba personelu zmienia\u0142a si\u0119 w czasie i ros\u0142a wraz z rozbudow\u0105 obozu. cz\u0119\u015b\u0107 os\u00f3b pe\u0142ni\u0142a w nim sta\u0142\u0105 s\u0142u\u017cb\u0119 do ko\u0144ca funkcjonowania obozu, jednak wielu stra\u017cnik\u00f3w po pewnym czasie odsy\u0142ano do innych niemieckich oboz\u00f3w koncentracyjnych, istniej\u0105cych na terenie ca\u0142ej okupowanej europy.\nkomendantami byli kolejno:\n\nss-obersturmbannf\u00fchrer rudolf h\u00f6\u00df \u2013 1940-1943;\nss-obersturmbannf\u00fchrer arthur liebehenschel \u2013 1943-1944;\nss-sturmbannf\u00fchrer richard baer \u2013 1944-1945.\n\n\n== struktura obozu ==\nw sk\u0142ad kompleksu kl auschwitz w miar\u0119 jego rozbudowy wesz\u0142y:\n\nauschwitz i (o\u015bwi\u0119cim) \u2013 pierwszy ob\u00f3z (tzw. \u201eob\u00f3z macierzysty\u201d), g\u0142\u00f3wnie pracy przymusowej, pe\u0142ni\u0105cy r\u00f3wnie\u017c funkcj\u0119 centrum zarz\u0105dzaj\u0105cego dla ca\u0142ego kompleksu;\nauschwitz ii \u2013 birkenau (brzezinka) \u2013 pocz\u0105tkowo ob\u00f3z koncentracyjny, potem tak\u017ce miejsce masowej eksterminacji, w kt\u00f3rym umieszczono komory gazowe i krematoria;\nauschwitz iii monowitz (monowice) \u2013 ob\u00f3z pracy przymusowej w zak\u0142adach buna-werke koncernu ig farben.\n\n\n== obozy kompleksu kl auschwitz ==\n\n\n=== auschwitz i ===\npierwszy, potem g\u0142\u00f3wny ob\u00f3z zespo\u0142u i jego centrum zarz\u0105dcze, znany te\u017c jako stammlager (ob\u00f3z macierzysty), istnia\u0142 na terenie opuszczonych austriackich, nast\u0119pnie polskich koszar artyleryjskich, w dwudziestu dwu ceglanych budynkach (8 dwu- i 14 jednopi\u0119trowych), powi\u0119kszonych o osiem dalszych blok\u00f3w dwupi\u0119trowych, zbudowanych si\u0142ami wi\u0119\u017ani\u00f3w, otoczonych du\u017cym \u0142a\u0144cuchem stra\u017cy oraz wyludnionym tzw. obszarem interes\u00f3w obozu (40 km\u00b2). 20 maja przywieziono do obozu 30 wi\u0119\u017ani\u00f3w przest\u0119pc\u00f3w kryminalnych narodowo\u015bci niemieckiej, wybranych na \u017c\u0105danie h\u00f6\u00dfa z obozu w sachsenhausen. oznaczono ich numerami od 1 do 30 i osadzono w bloku nr 1. jako wi\u0119\u017aniowie funkcyjni przeznaczeni byli do nadzoru nad wi\u0119\u017aniami. do obozu skierowano r\u00f3wnie\u017c 15 ss-man\u00f3w z kawaleryjskiego oddzia\u0142u ss w krakowie jako cz\u0142onk\u00f3w przysz\u0142ej za\u0142ogi.\npocz\u0105tkowo ob\u00f3z by\u0142 przeznaczony g\u0142\u00f3wnie do przetrzymywania polskich inteligent\u00f3w oraz polak\u00f3w walcz\u0105cych z okupantem. jego powstanie zwi\u0105zane by\u0142o z narastaj\u0105cym polskim ruchem oporu, kt\u00f3ry by\u0142 zwalczany przez nazist\u00f3w bezwzgl\u0119dnym terrorem, co szybko doprowadzi\u0142o do przepe\u0142nienia istniej\u0105cych wi\u0119zie\u0144. osadzono w nim wielu m\u0142odych ludzi, kt\u00f3rzy pr\u00f3bowali przy\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 do ruchu oporu lub nielegalnie przekroczy\u0107 granic\u0119 w celu przy\u0142\u0105czenia si\u0119 do armii polskiej. nast\u0119pnie kierowano tu tak\u017ce pospolitych niemieckich przest\u0119pc\u00f3w kryminalnych, radzieckich je\u0144c\u00f3w wojennych, ksi\u0119\u017cy, \u017cyd\u00f3w, tzw. elementy antyspo\u0142eczne, w mniejszym stopniu r\u00f3wnie\u017c niemieckich homoseksualist\u00f3w. liczba przetrzymywanych jednorazowo waha\u0142a si\u0119 od kilku do kilkunastu tysi\u0119cy, rzadko przekraczaj\u0105c 20 tysi\u0119cy wi\u0119\u017ani\u00f3w.\n\npierwsza grupa 30 wi\u0119\u017ani\u00f3w niemieckich stanowi\u0142a zacz\u0105tek funkcyjnej kadry obozowej (kapo, blokowi). pierwszy masowy transport do auschwitz odby\u0142 si\u0119 14 czerwca 1940. przywieziono wtedy wagonami kolejowymi drugiej klasy z wi\u0119zienia w tarnowie 728 wi\u0119\u017ani\u00f3w politycznych \u2013 byli to polacy oraz kilku polskich \u017cyd\u00f3w. otrzymali oni numery od 31 (przypad\u0142 stanis\u0142awowi ryniakowi) do 758. wojn\u0119 prze\u017cy\u0142o 239 z nich.\nwi\u0119\u017aniowie byli zmuszani do rozbudowy obozu. do 22 blok\u00f3w dobudowano z czasem si\u0142ami wi\u0119\u017ani\u00f3w kolejnych osiem blok\u00f3w, a do blok\u00f3w parterowych dobudowano pi\u0119tro. wok\u00f3\u0142 obozu utworzono ma\u0142y i du\u017cy \u0142a\u0144cuch stra\u017cy oraz wyludniony tzw. obszar interes\u00f3w obozu (40 km\u00b2).\n\nw marcu 1941 po raz pierwszy ob\u00f3z wizytowa\u0142 himmler \u2013 zdecydowa\u0142 wtedy o jego rozbudowie, tak aby m\u00f3g\u0142 pomie\u015bci\u0107 30 tysi\u0119cy wi\u0119\u017ani\u00f3w (wcze\u015bniej ob\u00f3z planowano na ok. 10 tysi\u0119cy), a tak\u017ce wyda\u0142 rozkazy o rozpocz\u0119ciu budowy obozu auschwitz ii w odleg\u0142ej o trzy kilometry od kl auschwitz wsi brzezinka. pocz\u0105tkowo mia\u0142 to by\u0107 ob\u00f3z dla je\u0144c\u00f3w (przygotowywano miejsce dla tysi\u0119cy je\u0144c\u00f3w radzieckich), jednak potem plany te zosta\u0142y zmienione. je\u0144c\u00f3w radzieckich do auschwitz przywieziono ok. 15 tysi\u0119cy. w zwi\u0105zku z planami rozbudowy przeprowadzono wysiedlenia polak\u00f3w z o\u015bwi\u0119cimia oraz okolicznych wsi. na prze\u0142omie marca i kwietnia 1941 wysiedleniami obj\u0119to babice, budy, rajsko, brzezink\u0119, broszkowice, p\u0142awy i harm\u0119\u017ce. wsie w wi\u0119kszo\u015bci wyburzono, a nieliczne pozosta\u0142e budynki zaadaptowano na potrzeby obozu. w niekt\u00f3rych wsiach utworzono podobozy auschwitz, zak\u0142ady produkcyjne oraz gospodarstwa rolne przeznaczone dla personelu obozowego ss.\nnad bram\u0105 wej\u015bciow\u0105 do obozu umieszczony jest napis arbeit macht frei (pol. praca czyni wolnym). trzon napisu stanowi\u0105 dwie wyprofilowane rury pomi\u0119dzy kt\u00f3re przyspawano litery wyci\u0119te z blachy. napis wykonali wi\u0119\u017aniowie z komanda \u015blusarzy pod kierownictwem jana liwacza w ku\u017ani obozowej. bramy z napisem \u201earbeit macht frei\u201d powsta\u0142y r\u00f3wnie\u017c w innych niemieckich obozach koncentracyjnych, mi\u0119dzy innymi w dachau, gro\u00df-rosen, sachsenhausen, theresienstadt, flossenb\u00fcrg.\nkolumny wi\u0119\u017ani\u00f3w (zestawionych w komanda) wyprowadzanych do pracy i powracaj\u0105cych do obozu przekracza\u0142y t\u0119 bram\u0119 cz\u0119sto przy d\u017awi\u0119kach obozowej orkiestry symfonicznej. nieprawdziwe s\u0105 liczne kadry film\u00f3w fabularnych, pokazuj\u0105ce kolumny \u017cyd\u00f3w, przechodz\u0105cych przez t\u0119 bram\u0119. zdecydowana wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nich trafia\u0142a do obozu auschwitz ii.\nniekt\u00f3re bloki i budynki obozowe pe\u0142ni\u0142y w r\u00f3\u017cnych okresach specjalne funkcje:\n\ndziewi\u0119\u0107 blok\u00f3w (1, 2, 3, 12, 13, 14, 22, 23, 24) od pa\u017adziernika 1941 do marca 1942 stanowi\u0142o odgrodzony ob\u00f3z dla radzieckich je\u0144c\u00f3w wojennych (russisches kriegsgefangenarbeitslager). stopniowo umieszczono w nim oko\u0142o 10 000 os\u00f3b, z kt\u00f3rych do likwidacji obozu dotrwa\u0142o mniej ni\u017c tysi\u0105c \u2013 przeniesiono ich do rozbudowanego obozu w brzezince.\nblok 10 stanowi\u0142 miejsce zbrodniczych eksperyment\u00f3w medycznych in vivo. prowadzi\u0142 je dr carl clauberg, kt\u00f3ry poszukiwa\u0142 szybkiej i taniej metody sterylizacji kobiet.\nbloki od 1 do 10 w okresie od marca do sierpnia 1942 stanowi\u0142y pierwszy ob\u00f3z kobiecy, kt\u00f3ry potem zosta\u0142 przeniesiony do obozu w brzezince (najpierw na odcinek bia, potem na bia i bib).\nblok 11 by\u0142 wewn\u0119trznym wi\u0119zieniem, przeznaczonym do odbywania kar za naruszenia prawa obozowego \u2013 dotyczy\u0142o to zar\u00f3wno za\u0142ogi, jak i wi\u0119\u017ani\u00f3w. tylko ci ostatni podlegali egzekucjom przez rozstrzelanie, powieszenie lub zag\u0142odzenie. znajdowa\u0142y si\u0119 tu m.in. tzw. cele stoj\u0105ce, tak ma\u0142e, \u017ce zamkni\u0119te w nich po cztery osoby musia\u0142y pozostawa\u0107 w pozycji stoj\u0105cej przez ca\u0142\u0105 noc, niekiedy wiele nocy z rz\u0119du (powierzchnia celi to nieca\u0142y metr kwadratowy). na dziedzi\u0144cu bloku 11 oraz na jego pi\u0119trze stosowano tzw. kar\u0119 s\u0142upka. polega\u0142a ona na wieszaniu wi\u0119\u017ani\u00f3w za wygi\u0119te do ty\u0142u r\u0119ce. na parterze bloku mie\u015bci\u0142y si\u0119 cele, w kt\u00f3rych wi\u0119\u017aniowie czekali na rozstrzelanie pod \u015bcian\u0105 \u015bmierci, kt\u00f3ra znajdowa\u0142a si\u0119 na dziedzi\u0144cu mi\u0119dzy blokami 11 i 10. na pi\u0119trze bloku 11 znajdowa\u0142y si\u0119 pokoje przes\u0142ucha\u0144, w kt\u00f3rych pracowali funkcjonariusze obozowego gestapo (tzw. wydzia\u0142u (oddzia\u0142u) politycznego \u2013 niem. politische abteilung). we wrze\u015bniu 1941 przeprowadzono tu pierwsz\u0105 pr\u00f3b\u0119 zagazowania ludzi (ok. 600 je\u0144c\u00f3w radzieckich i 250 polak\u00f3w ze szpitala obozowego) gazem cyklon b, u\u017cywanym wcze\u015bniej do dezynsekcji. poniewa\u017c piwnice bloku nie nadawa\u0142y si\u0119 na komor\u0119 gazow\u0105, hitlerowcy przebudowali kostnic\u0119 obozow\u0105 (znajduj\u0105c\u0105 si\u0119 obok krematorium obozowego) na pierwsz\u0105 sta\u0142\u0105 komor\u0119 gazow\u0105 \u2013 u\u017cywano jej od 1941 do 1942 r.\nblok 24 na rozkaz himmlera mie\u015bci\u0142 od lata 1943 obozowy dom publiczny (tzw. puf, zwany tak\u017ce \u201edomem lalek\u201d). us\u0142ugi seksualne dla nagrodzonych uprzywilejowanych wi\u0119\u017ani\u00f3w \u015bwiadczy\u0142y tu specjalnie wyselekcjonowane kobiety, a tak\u017ce ochotniczki spo\u015br\u00f3d wi\u0119\u017aniarek. w piwnicach bloku 24 swoj\u0105 sal\u0119 pr\u00f3b mia\u0142a orkiestra obozowa.mi\u0119dzy blokami, wzd\u0142u\u017c osi \u015brodkowej, znajdowa\u0142 si\u0119 plac apelowy. przy obozie funkcjonowa\u0142y budynki administracji obozowej, gestapo oraz komendantura. tu\u017c za drutami sta\u0142 dom komendanta wraz z ogrodem \u2013 mieszka\u0142 w nim razem z rodzin\u0105.\n\n\n=== auschwitz ii \u2013 birkenau ===\ndrugi ob\u00f3z zespo\u0142u kl auschwitz sta\u0142 si\u0119 szybko przede wszystkim miejscem masowej eksterminacji, najwi\u0119kszym niemieckim obozem zag\u0142ady. to tutaj zgin\u0119\u0142a przewa\u017caj\u0105ca liczba ofiar kl auschwitz \u2013 ponad milion os\u00f3b. tu by\u0142y specjalnie zaprojektowane i wzniesione zespo\u0142y kom\u00f3r gazowych z krematoriami (najpierw prowizoryczne, w adaptowanych domkach ch\u0142opskich, zachowanych na jego terenie, a nast\u0119pnie specjalnie dla tego celu wybudowane).\nkomendantami byli tam w czasie autonomii obozu (listopad 1943 \u2013 listopad 1944):\n\nss-sturmbannf\u00fchrer friedrich hartjenstein \u2013 od listopada 1943 do 8 maja 1944\nss-hauptsturmf\u00fchrer josef kramer \u2013 od 8 maja 1944 do 25 listopada 1944budow\u0119 obozu rozpocz\u0119to w pa\u017adzierniku 1941 si\u0142ami wi\u0119\u017ani\u00f3w i je\u0144c\u00f3w radzieckich, osadzonych w auschwitz, realizuj\u0105c rozkaz himmlera z czasu jego pierwszej wizytacji obozu auschwitz w marcu tego roku. w dokumentach niemieckich auschwitz ii nosi\u0142 a\u017c do wiosny 1944 nazw\u0119 obozu jenieckiego (kriegsgefangenenlager) i cho\u0107 funkcji tej nigdy nie pe\u0142ni\u0142, to plany zak\u0142ada\u0142y wystawienie w nim 174 barak\u00f3w murowanych dla pomieszczenia 100 000 je\u0144c\u00f3w radzieckich.\nob\u00f3z zajmowa\u0142 obszar prostok\u0105ta o powierzchni ok. 140 ha, ogrodzonego z zewn\u0105trz drutem kolczastym pod napi\u0119ciem; tak samo ogrodzone by\u0142y wewn\u0119trzne sektory (odcinki), na kt\u00f3re podzielono ob\u00f3z. na tym terenie do ko\u0144ca 1944 powsta\u0142o oko\u0142o 300 r\u00f3\u017cnych budynk\u00f3w \u2013 barak\u00f3w, latryn, wartowni, kom\u00f3r gazowych itp. \u2013 tworzy\u0142y one kilka wi\u0119kszych cz\u0119\u015bci:\n\nob\u00f3z kobiecy (sektory bia i b) \u2013 sektor bia zosta\u0142 oddany do u\u017cytku jako pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 obozu w czerwcu 1942, umieszczono tu ok. 1000 je\u0144c\u00f3w radzieckich przeniesionych z auschwitz, potem by\u0142a to cz\u0119\u015b\u0107 m\u0119ska, a ostatecznie kobieca; sektor bib utworzono w sierpniu 1942;\nrejestracja i kwarantanna m\u0119ska (biia) \u2013 oddany do u\u017cytku w sierpniu 1943;\nob\u00f3z rodzinny (biib) dla \u017cyd\u00f3w z theresienstadt (familienlager theresienstadt) \u2013 oddany do u\u017cytku we wrze\u015bniu 1943;\nob\u00f3z m\u0119ski (biic i d) \u2013 odcinek biid by\u0142 gotowy w lipcu 1942;\nob\u00f3z cyga\u0144ski (biie) \u2013 pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 sektora bii powsta\u0142a w lutym 1943, przeznaczona dla rodzin romskich (zigeunerlager) i zlikwidowana w sierpniu 1944;\nodcinek szpitalny (biif) \u2013 oddany do u\u017cytku w lipcu 1943;\nkanada (biig) \u2013 odcinek oddany do u\u017cytku w grudniu 1943 stanowi\u0142y baraki obok krematorium iv, s\u0142u\u017c\u0105ce do gromadzenia zrabowanych ofiarom rzeczy, za kanad\u0105 znajdowa\u0142a si\u0119 tzw. nowa sauna, gdzie przyjmowano do obozu wi\u0119\u017ani\u00f3w z nowych transport\u00f3w;\nmeksyk (biii) \u2013 obszar rozbudowy obozu poza pierwotny teren, utworzony w czerwcu 1944 \u2013 bez wody, \u015bwiat\u0142a, kanalizacji ani \u017cadnego wyposa\u017cenia, w czasie przyjmowania transport\u00f3w z w\u0119gier umieszczano tu \u017cyd\u00f3wki, kt\u00f3rych nie zd\u0105\u017cono podda\u0107 selekcjom;\nczerwony domek (bunkier i) i bia\u0142y domek (bunkier ii) \u2013 prowizoryczne komory gazowe w zaadaptowanych domach wysiedlonych mieszka\u0144c\u00f3w brzezinki;\nkrematoria ii, iii, iv i v (zesp\u00f3\u0142 kom\u00f3r gazowych i piec\u00f3w do spalania zw\u0142ok);\nzespo\u0142y oczyszczalni \u015bciek\u00f3w, budynki ss, olbrzymie hangary do przechowywania ziemniak\u00f3w i wiele innych zabudowa\u0144 pomocniczych.latem 1941 himmler wskaza\u0142 auschwitz jako miejsce \u201eostatecznego rozwi\u0105zania kwestii \u017cydowskiej\u201d endl\u00f6sung. wykonywanie tego zbrodniczego planu rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 w tym obozie na wiosn\u0119 1942. masowa akcja u\u015bmiercania gazem rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 najpierw w pierwszej komorze gazowej w obozie macierzystym. potem, ze wzgl\u0119du na \u0142atwo\u015b\u0107 odizolowania, akcj\u0119 zag\u0142ady przeniesiono do dw\u00f3ch prowizorycznych kom\u00f3r gazowych, kt\u00f3re umieszczono w przebudowanych cha\u0142upach wiejskich (czerwony domek \u2013 od marca, bia\u0142y domek \u2013 od wrze\u015bnia; nazwy pochodzi\u0142y od koloru cegie\u0142 i tynku). cia\u0142a najpierw grzebano, p\u00f3\u017aniej palono w specjalnych do\u0142ach spaleniskowych.\npo drugiej wizytacji oboz\u00f3w przez himmlera w po\u0142owie lipca 1942 i ocenieniu wydajno\u015bci tych prowizorycznych kom\u00f3r jako niewystarczaj\u0105cej, opracowano plan stworzenia urz\u0105dze\u0144 unicestwienia na skal\u0119 dotychczas niespotykan\u0105. latem 1942 niemiecka firma hoch und tiefbau ag z katowickiego oddzia\u0142u firmy rozpocz\u0119\u0142a budow\u0119 czterech pot\u0119\u017cnych zespo\u0142\u00f3w krematori\u00f3w (ii, iii, iv i v). krematoria ii i iii mia\u0142y podziemne rozbieralnie i komory gazowe. krematoria iv i v by\u0142y w ca\u0142o\u015bci budynkami naziemnymi. piece krematoryjne wykona\u0142a firma topf i synowie z erfurtu. obiekty te oddano do u\u017cytku mi\u0119dzy marcem a czerwcem 1943. gin\u0105cy tam ludzie umierali \u015bmierci\u0105 bolesn\u0105, w poni\u017ceniu, spot\u0119gowanym widokiem umieraj\u0105cych bliskich.\nskazani na zag\u0142ad\u0119 \u017cydzi byli dowo\u017ceni transportami kolejowymi, w wagonach towarowych, zazwyczaj w z\u0142ych warunkach. niekt\u00f3re transporty przywo\u017cone z europy zachodniej przyje\u017cd\u017ca\u0142y do obozu w normalnych wagonach pasa\u017cerskich. do po\u0142owy 1944 ko\u0144cowym przystankiem transport\u00f3w by\u0142a tak zwana judenrampe, umiejscowiona wzd\u0142u\u017c g\u0142\u00f3wnej linii kolejowej pomi\u0119dzy auschwitz i a ii. w 1944 tory doprowadzono do obozu, aby przyspieszy\u0107 akcj\u0119 zag\u0142ady, spodziewano si\u0119 bowiem ogromnych transport\u00f3w \u017cyd\u00f3w z w\u0119gier. wiele transport\u00f3w by\u0142o kierowanych w ca\u0142o\u015bci do kom\u00f3r gazowych, w zale\u017cno\u015bci od potrzeb stosowano tzw. selekcj\u0119 i wydzielano wi\u0119\u017ani\u00f3w do pracy przymusowej lub do zbrodniczych eksperyment\u00f3w medycznych (m.in. na dzieciach bli\u017ani\u0119tach i osobach kar\u0142owatych), co na jaki\u015b czas pozwala\u0142o im zachowa\u0107 \u017cycie. natomiast pozostali \u2013 starcy, chorzy oraz dzieci \u2013 byli u\u015bmiercani gazem bez wyj\u0105tku.\nselekcji podlegali tylko wi\u0119\u017aniowie \u017cydowscy. wi\u0119\u017aniowie nie-\u017cydzi byli w\u0142\u0105czani do stanu liczbowego obozu. wszyscy \u2013 wyselekcjonowani oraz kierowani do kom\u00f3r gazowych \u2013 byli pozbawiani rzeczy osobistych, przekazywanych do specjalnego sektora zwanego kanad\u0105. tam by\u0142y one segregowane i przechodzi\u0142y na w\u0142asno\u015b\u0107 iii rzeszy. potem specjalnymi transportami wywo\u017cono je do niemiec, gdzie by\u0142y przekazywane armii, rodzinom ofiar bombardowa\u0144, pomocy spo\u0142ecznej itp.\nwyselekcjonowani wi\u0119\u017aniowie byli odprowadzani do obozu, gdzie trafiali do ewidencji w budynku sauny. sauna i kwarantanna by\u0142y wed\u0142ug relacji ocala\u0142ych miejscami kluczowymi w procesie \u0142amania ludzi. oderwani od rodzin, ma\u0142\u017conk\u00f3w, dzieci, poni\u017cani obna\u017caniem, pe\u0142nym strzy\u017ceniem i tatuowaniem, byli w ko\u0144cu umieszczani w barakach obozowych i \u0107wiczeni w uleg\u0142o\u015bci przez ss, kapo i blokowych. po zako\u0144czeniu kwarantanny pracowali przymusowo na miejscu lub byli przenoszeni do podoboz\u00f3w. w saunie nowo przyby\u0142y wi\u0119zie\u0144 otrzymywa\u0142 numer obozowy, kt\u00f3ry od tej pory zast\u0119powa\u0142 jego nazwisko. auschwitz-birkenau by\u0142 jedynym obozem hitlerowskim, kt\u00f3ry wprowadzi\u0142 tatuowanie numer\u00f3w obozowych.\n\nskazani na unicestwienie prze\u017cywali ostatnie momenty \u017cycia, opisywane p\u00f3\u017aniej przez rudolfa h\u00f6\u00dfa tak:  nale\u017cy doda\u0107, \u017ce bywa\u0142y przypadki, gdy krematoria by\u0142y tak obci\u0105\u017cone, \u017ce zw\u0142oki palono w otwartych do\u0142ach. w czasie akcji w\u0119gierskiej do\u0142\u00f3w u\u017cywano nieustannie \u2013 w\u00f3wczas nowych wi\u0119\u017ani\u00f3w dostarczanych wagonami uderza\u0142 przede wszystkim intensywny zapach palonych cia\u0142.ostatni raz u\u017cyto komory gazowej i krematorium 28 listopada 1944, ju\u017c w trakcie likwidacji obozu.\n\n\n=== auschwitz iii \u2013 monowitz ===\nza\u0142o\u017cony w pa\u017adzierniku 1942 jako podob\u00f3z auschwitz i, w okresie od listopada 1943 do listopada 1944 by\u0142 obozem niezale\u017cnym, skupiaj\u0105cym dotychczasowe podobozy auschwitz i o charakterze przemys\u0142owym. ob\u00f3z by\u0142 za\u0142o\u017cony na potrzeby koncernu ig farben (zak\u0142ady buna-werke) i mia\u0142 od za\u0142o\u017cenia do likwidacji charakter ci\u0119\u017ckiego, niewolniczego obozu pracy. wi\u0119\u017aniowie byli wynajmowani przez niemieckie firmy i wyniszczani przy morderczej pracy.\nkomendantem obozu by\u0142 ss-hauptsturmf\u00fchrer heinrich schwarz \u2013 od listopada 1943 do stycznia 1945.\n\n\n=== podobozy ===\npierwsze podobozy powsta\u0142y w zwi\u0105zku z zapotrzebowaniem obozu g\u0142\u00f3wnego na produkty rolne i hodowlane. jednak gdy wok\u00f3\u0142 auschwitz rozlokowa\u0142y si\u0119 liczne firmy niemieckie, kt\u00f3re korzysta\u0142y z taniego wynajmu wi\u0119\u017aniarskiej si\u0142y roboczej, okaza\u0142o si\u0119, \u017ce komanda pracuj\u0105ce na zewn\u0105trz obozu mia\u0142yby zbyt d\u0142ug\u0105 drog\u0119 do wielu z tych firm. hitlerowcy utworzyli wi\u0119c wielk\u0105 sie\u0107 podoboz\u00f3w, kt\u00f3ra obs\u0142ugiwa\u0142a okoliczne fabryki i zak\u0142ady pracy. wi\u0119kszo\u015b\u0107 z podoboz\u00f3w auschwitz tworzono na \u015bl\u0105sku, w pobli\u017cu hut, kopal\u0144 i fabryk. wi\u0119\u017aniowie pracowali tam m.in. przy wydobyciu w\u0119gla, produkcji broni i \u015brodk\u00f3w chemicznych, budowie i rozbudowie obiekt\u00f3w przemys\u0142owych, na rzecz fabryk, kopal\u0144 i hut wielkich koncern\u00f3w niemieckich, jak ig farbenindustrie, berghuette, siemens-schuckert, hermann goering-werke, czy dla niemieckich kolei pa\u0144stwowych. z pocz\u0105tku wszystkie podobozy podlega\u0142y auschwitz i, lecz gdy rozdzielono administracyjnie w listopadzie 1943 trzy g\u0142\u00f3wne obozy, podobozy rolno-hodowlane przypad\u0142y birkenau, a przemys\u0142owe \u2013 monowitz. og\u00f3\u0142em podoboz\u00f3w rolno-hodowlanych by\u0142o 6, podoboz\u00f3w przemys\u0142owych \u2013 28, a 10 innych podoboz\u00f3w pe\u0142ni\u0142o r\u00f3\u017cne funkcje \u2013 od pracy w lesie po budow\u0119 koszar.\n\n\n=== likwidacja oboz\u00f3w ===\nze wzgl\u0119du na sytuacj\u0119 strategiczn\u0105 na froncie wschodnim nazi\u015bci ju\u017c w sierpniu 1944 rozpocz\u0119li przygotowania do likwidacji oboz\u00f3w. systematycznie likwidowali cz\u0142onk\u00f3w sonderkommand \u2013 tylko we wrze\u015bniu tego roku zamordowali oko\u0142o 200 z nich. wywo\u0142a\u0142o to s\u0142ynny bunt sonderkommanda w krematorium iv.\nw sierpniu 1944 rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 w obozie sukcesywna ewakuacja wi\u0119\u017ani\u00f3w w g\u0142\u0105b rzeszy. z ko\u0144cem roku wstrzymano rozbudow\u0119 auschwitz i birkenau oraz zacz\u0119to palenie dokument\u00f3w i zacieranie \u015bwiadectw zbrodni: zasypywano do\u0142y z ludzkimi prochami, rozebrano do fundament\u00f3w krematorium iv, przygotowano do wysadzenia pozosta\u0142e trzy budynki krematoryjne.\n17 stycznia 1945 odby\u0142 si\u0119 w kl auschwitz ostatni apel generalny 67 012 wi\u0119\u017aniarek i wi\u0119\u017ani\u00f3w. bezpo\u015brednio po nim na rozkaz wy\u017cszego dow\u00f3dcy ss i policji we wroc\u0142awiu, ss-obergruppenf\u016bhrera schmausera, rozpocz\u0119to ostateczn\u0105 ewakuacj\u0119 wi\u0119\u017ani\u00f3w. rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 marsze \u015bmierci do oboz\u00f3w w g\u0142\u0119bi rzeszy. g\u0142\u00f3wny marsz odbywa\u0142 si\u0119 na trasie o\u015bwi\u0119cim \u2013 wodzis\u0142aw \u015bl\u0105ski (63 km). 22 stycznia transport dotar\u0142 do stacji kolejowej loslau (niemiecka nazwa wodzis\u0142awia \u015bl\u0105skiego), gdzie za\u0142adowano wi\u0119\u017ani\u00f3w do otwartych w\u0119glowych wagon\u00f3w kolejowych i w warunkach mrozu na zewn\u0105trz i \u015bcisku wewn\u0105trz skierowano dalej. trasa transport\u00f3w kolejowych z wodzis\u0142awia prowadzi\u0142a m.in. przez ostraw\u0119 w kierunku austrii i niemiec.\nw obozie zosta\u0142o ponad 9 tysi\u0119cy wi\u0119\u017ani\u00f3w, w tym oko\u0142o 500 dzieci \u2013 wszyscy mieli zosta\u0107 zg\u0142adzeni. od 18 do 27 stycznia masowo palono obozowe akta, 20 stycznia wysadzono krematoria ii i iii, a 26 stycznia \u2013 krematorium v. 23 stycznia podpalono tak zwan\u0105 kanad\u0119 ii, czyli kompleks magazyn\u00f3w z mieniem zagrabionym ofiarom. jako pierwsi do obozu dotarli w dniu 27 stycznia \u017co\u0142nierze z 454 pu\u0142ku strzeleckiego z 100 lwowskiej dywizji strzeleckiej z 60 armii 1 frontu ukrai\u0144skiego. w obozach auschwitz, birkenau, monowitz i podobozach doczeka\u0142o wyzwolenia \u0142\u0105cznie oko\u0142o 7,5 tysi\u0105ca wi\u0119\u017ani\u00f3w. cz\u0119\u015b\u0107 by\u0142ych wi\u0119\u017ani\u00f3w tu\u017c po wyzwoleniu odesz\u0142a do swych dom\u00f3w. pozostali zostali umieszczeni w prowizorycznych szpitalach, zorganizowanych na terenie obozu. cz\u0119\u015b\u0107 chorych przeniesiono do szpitali w krakowie. mimo intensywnej opieki cz\u0119\u015b\u0107 wi\u0119\u017ani\u00f3w zmar\u0142a, najwi\u0119cej w lutym i marcu. \u0142\u0105cznie w ca\u0142ym okresie funkcjonowania szpitali zmar\u0142o oko\u0142o 600 os\u00f3b.\n\n\n== wi\u0119\u017aniowie i ofiary ==\n\n\n=== wi\u0119\u017aniowie ===\ndo marca 1942 w obozie przewa\u017cali wi\u0119\u017aniowie narodowo\u015bci polskiej. opr\u00f3cz nich przywo\u017cono r\u00f3wnie\u017c niemc\u00f3w, czech\u00f3w, jugos\u0142owian, a po 1941 kiedy iii rzesza zaatakowa\u0142a zsrr, tak\u017ce je\u0144c\u00f3w radzieckich. od kwietnia 1942 niemcy zacz\u0119li kierowa\u0107 do auschwitz transporty \u017cyd\u00f3w z gett ca\u0142ej okupowanej europy, realizuj\u0105c decyzj\u0119 o \u201eostatecznym rozwi\u0105zaniu kwestii \u017cydowskiej\u201d podj\u0119t\u0105 na konferencji w wannsee w styczniu 1942.\nwi\u0119\u017aniowie obozowi byli numerowani, w pocz\u0105tkowej fazie fotografowani, nast\u0119pnie tatuowani (od ko\u0144ca 1941 numery wytatuowywano na piersiach je\u0144com radzieckim. od lutego 1943, po ucieczce zofii biedawy z komanda nr 117, pracuj\u0105cego w budach, pozosta\u0142ym wi\u0119\u017aniom umieszczano tatua\u017ce na przedramionach). auschwitz by\u0142 jedynym niemieckim obozem koncentracyjnym, w kt\u00f3rym wprowadzono tatua\u017c jako metod\u0119 oznaczania wi\u0119\u017ani\u00f3w (w innych obozach opr\u00f3cz naszywanego na ubi\u00f3r numeru stosowano bransoletki z numerem, noszone na nadgarstkach).\nka\u017cdy wi\u0119zie\u0144 przynale\u017ca\u0142 do jednej z oznaczonych kategorii (polityczni, \u015bwiadkowie jehowy, emigranci, aspo\u0142eczni, przest\u0119pcy pospolici, homoseksuali\u015bci, dodatkowo literami oznaczano ich przynale\u017cno\u015b\u0107 narodow\u0105, a \u017cydzi mieli dodatkowe \u017c\u00f3\u0142te tr\u00f3jk\u0105ty). jako jedyne ubrania dostawali bielizn\u0119 i cienkie pasiaki.\npo przej\u015bciu kwarantanny wi\u0119\u017aniowie byli kierowani do barak\u00f3w i do komand pracy przymusowej. jej wycie\u0144czaj\u0105cy charakter wraz z bezkarno\u015bci\u0105 dozoruj\u0105cych i ostrym systemem kar i tortur prowadzi\u0142y do masowego u\u015bmiercania wi\u0119\u017ani\u00f3w. jak w ka\u017cdym hitlerowskim obozie koncentracyjnym, r\u00f3wnie\u017c w auschwitz praca s\u0142u\u017cy\u0142a zag\u0142adzie, st\u0105d has\u0142o: vernichtung durch arbeit (zag\u0142ada przez prac\u0119).\nracje \u017cywno\u015bciowe nie stanowi\u0142y nawet po\u0142owy normy niezb\u0119dnej dla narzuconych obozowych warunk\u00f3w egzystencji. hitlerowcy obliczali, \u017ce na po\u017cywieniu obozowym mo\u017cna by\u0142o prze\u017cy\u0107 oko\u0142o trzech miesi\u0119cy. z\u0142a jako\u015b\u0107 i niewielka ilo\u015b\u0107 po\u017cywienia powodowa\u0142y zapadanie na choroby, cz\u0119sto ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 szybk\u0105 \u015bmierci\u0105, naturaln\u0105 lub gwa\u0142town\u0105 w wyniku mordowania gazem b\u0105d\u017a zastrzykami dosercowymi fenolu. szybko umierali wi\u0119\u017aniowie pracuj\u0105cy w komandach fizycznych na zewn\u0105trz. pierwszej zimy zmar\u0142a prawie po\u0142owa osadzonych w\u00f3wczas wi\u0119\u017ani\u00f3w. jednocze\u015bnie nawet na tle tak wyniszczaj\u0105cych warunk\u00f3w najgorszy by\u0142 los je\u0144c\u00f3w radzieckich oraz \u017cyd\u00f3w.\nod 1943 zapotrzebowanie na pracownik\u00f3w przymusowych zmieni\u0142o nastawienie w\u0142adz obozowych, m.in. przestano kara\u0107 \u015bmierci\u0105 za ucieczki, oficjalnie zabroniono bicia na otwartym terenie, a liczb\u0119 wi\u0119\u017ani\u00f3w uzupe\u0142niano podczas selekcji transport\u00f3w \u017cydowskich, przekazywano nowych wi\u0119\u017ani\u00f3w z wiecznie przepe\u0142nionych wi\u0119zie\u0144 hitlerowskich, tak\u017ce kierowano do obozu pojmanych podczas \u0142apanek, urz\u0105dzanych na ulicach miast.\n\n\n=== eksperymenty pseudomedyczne ===\nw obozach auschwitz grupa niemieckich lekarzy rozpocz\u0119\u0142a na szerok\u0105 skal\u0119 nieetyczne i niehumanitarne eksperymenty medyczne na wi\u0119\u017aniach. traktuj\u0105c ich jako \u0142atwy i tani materia\u0142 do\u015bwiadczalny, prowadzili eksperymenty z r\u00f3\u017cnych zakres\u00f3w medycyny, patologii, genetyki. badania te by\u0142y w du\u017cym stopniu uwarunkowane ideowo nazistowsk\u0105 teori\u0105 rasizmu oraz sprzeniewierza\u0142y si\u0119 zupe\u0142nie zasadom etyki lekarskiej, zawartym w przysi\u0119dze hipokratesa.\nszczeg\u00f3lnie barbarzy\u0144skie eksperymenty nad sterylizacj\u0105 prowadzono na kobietach. swoje pracownie badawcze mieli tutaj dr carl clauberg i dr horst schumann (kt\u00f3ry u\u017cywa\u0142 do sterylizacji m\u0119\u017cczyzn i kobiet promieni roentgena). analizowano skutki skrajnego g\u0142odu na najbardziej wyczerpanych wi\u0119\u017aniach, testowano leki, sztucznie zara\u017cano wi\u0119\u017ani\u00f3w chorobami (g\u0142\u00f3wnie tyfusem plamistym i durem brzusznym), wykonywano niepotrzebne zabiegi operacyjne. dr josef mengele poddawa\u0142 do\u015bwiadczeniom dzieci romskie, kar\u0142y i specjalnie selekcjonowane pary dzieci-bli\u017ani\u0105t.\n\n\n=== ruch oporu i ucieczki ===\nruch oporu rodzi\u0142 si\u0119 z niezb\u0119dnej do prze\u017cycia samopomocy wi\u0119\u017aniarskiej. wielu wi\u0119\u017ani\u00f3w trafia\u0142o do auschwitz ze \u015brodowisk partyzanckich, przygotowanych do dzia\u0142alno\u015bci konspiracyjnej. celami dzia\u0142a\u0144 oporu by\u0142y:\n\norganizowanie samopomocy wi\u0119\u017aniarskiej, w tym przygotowanie ucieczek;\ndokumentowanie zbrodni hitlerowskich i podejmowanie pr\u00f3by przerzucania materia\u0142\u00f3w do partyzantki poza terenem obozu;\nprzygotowywanie ewentualnego powstania zbrojnego.wielkimi trudno\u015bciami w tworzeniu jednego ruchu by\u0142y podzia\u0142y wewn\u0105trz obozu, r\u00f3\u017cnice narodowo\u015bciowe i j\u0119zykowe, odleg\u0142o\u015bci mi\u0119dzy podobozami. jednak dochodzi\u0142o do jednoczenia si\u0142, g\u0142\u00f3wnie w\u015br\u00f3d wi\u0119\u017ani\u00f3w polskich. jedynym wybuchem zbrojnym, do jakiego dosz\u0142o w auschwitz, by\u0142 bunt sonderkommando.\nw czasie istnienia oboz\u00f3w oko\u0142o 700 wi\u0119\u017ani\u00f3w podj\u0119\u0142o pr\u00f3b\u0119 ucieczki, z czego oko\u0142o 300 \u2013 udan\u0105. jedn\u0105 spo\u015br\u00f3d wielu spektakularnych ucieczek by\u0142o wyjechanie kazimierza piechowskiego z trzema innymi wi\u0119\u017aniami w oficerskich mundurach ss wozem komendanta przez podniesiony szlaban. istotne znaczenie dla przekazania wiarygodnej informacji o obozach mia\u0142a ucieczka rotm. witolda pileckiego. pierwsz\u0105 kobiet\u0105, kt\u00f3ra uciek\u0142a z obozu, by\u0142a janina nowak.\npr\u00f3by ucieczek karano indywidualnie przez skazanie uj\u0119tych uciekinier\u00f3w na \u015bmier\u0107 g\u0142odow\u0105 w bunkrze lub powieszenie, a tak\u017ce metodami odpowiedzialno\u015bci zbiorowej \u2013 masowymi rozstrzeliwaniami pozosta\u0142ych wi\u0119\u017ani\u00f3w. nazi\u015bci wtr\u0105cali do obozu cz\u0142onk\u00f3w rodziny niepojmanych uciekinier\u00f3w. w pocz\u0105tkowym okresie funkcjonowania obozu, jak relacjonuje w swoim raporcie rotm. witold pilecki, wyj\u0105tkowo nieludzko obchodzono si\u0119 z pojmanymi. podaje przypadek m\u0119\u017cczyzny, kt\u00f3ry przez sfrustrowanego wsp\u00f3\u0142wi\u0119\u017ania zosta\u0142 przebity desk\u0105 (za przyzwoleniem ss-manna), a nast\u0119pnie by\u0142 wleczony tak do obozu na pokazow\u0105 egzekucj\u0119, czyli de facto dobicie.\n\n\n=== ofiary zag\u0142ady i ich liczba ===\nzdecydowana wi\u0119kszo\u015b\u0107 \u2013 do 80% os\u00f3b, trafiaj\u0105cych do auschwitz-birkenau \u2013 nie doczeka\u0142a si\u0119 statusu wi\u0119\u017ani\u00f3w. byli to \u017cydzi, zwo\u017ceni przez nazist\u00f3w z gett i oboz\u00f3w przej\u015bciowych ca\u0142ej okupowanej europy. po selekcji i odseparowaniu od swoich najbli\u017cszych przebywali ostatni\u0105 drog\u0119 z rampy kolejowej do rozbieralni, sk\u0105d byli wprowadzani do kom\u00f3r gazowych i w ci\u0105gu oko\u0142o 20 minut pozbawiani \u017cycia. przed spopieleniem ich zw\u0142okom obcinano w\u0142osy i wyrywano z\u0142ote z\u0119by. przeszukiwano te\u017c cia\u0142a w poszukiwaniu kosztowno\u015bci. nie ma natomiast dowod\u00f3w na informacje o produkcji myd\u0142a z tkanek podsk\u00f3rnych ofiar.\nze wzgl\u0119du na sprzeczno\u015bci w zeznaniach \u015bwiadk\u00f3w, m.in. wi\u0119\u017ani\u00f3w z sonderkommando, oraz niewielk\u0105 liczb\u0119 dokument\u00f3w ocala\u0142ych po celowym ich niszczeniu przez nazist\u00f3w, trudno okre\u015bli\u0107, ile os\u00f3b rzeczywi\u015bcie zgin\u0119\u0142o. ponadto zdecydowana wi\u0119kszo\u015b\u0107 deportowanych zgin\u0119\u0142a w birkenau, gdzie nie byli rejestrowani i nie by\u0142y im nadawane numery.\nraport witolda pileckiego, kt\u00f3ry by\u0142 tak\u017ce wi\u0119\u017aniem obozu, okre\u015bla liczb\u0119 ofiar na 2 do 5 milion\u00f3w. pilecki pisa\u0142 m.in.: \u201egdy wychodzi\u0142em z o\u015bwi\u0119cimia (27 iv 1943), zgin\u0119\u0142o [ju\u017c] 97 tysi\u0119cy numerowanych wi\u0119\u017ani\u00f3w. nie ma to nic wsp\u00f3lnego z ilo\u015bci\u0105 ludzi, kt\u00f3rych masami, bez ewidencjonowania, gazowano i palono. zgin\u0119\u0142o [ich] ponad dwa miliony. podawa\u0142em te liczby ogl\u0119dnie, \u017ceby nie przesadzi\u0107. koledzy, kt\u00f3rzy tam d\u0142u\u017cej siedzieli i byli \u015bwiadkami gazowania po osiem tysi\u0119cy ludzi [dziennie], podaj\u0105 liczb\u0119 plus minus 5 milion\u00f3w ludzi\u201d.\nrudolf h\u00f6\u00df w czasie przes\u0142uchania przez najwy\u017cszy trybuna\u0142 narodowy w warszawie poda\u0142 \u2013 cytuj\u0105c za eichmannem \u2013 \u017ce zgin\u0105\u0107 mog\u0142o ok. 2,5 mln ludzi, jednocze\u015bnie twierdz\u0105c, \u017ce realne mo\u017cliwo\u015bci techniczne obozu by\u0142y mniejsze. wielko\u015b\u0107 ta jednak do\u015b\u0107 szybko zosta\u0142a zast\u0105piona przez inn\u0105. w 1945 w obozie pracowa\u0142a komisja radziecka, kt\u00f3ra podj\u0119\u0142a proste ustalenia \u2013 pomno\u017cono teoretyczne mo\u017cliwo\u015bci techniczne krematori\u00f3w przez liczb\u0119 dni ich pracy. otrzymano w ten spos\u00f3b liczb\u0119 prawie 4 milion\u00f3w ofiar. informacja ta by\u0142a przez d\u0142ugi czas kolportowana oficjalnie, w podr\u0119cznikach i encyklopediach. r\u00f3\u017cnie podawano te\u017c narodowo\u015b\u0107 unicestwionych. wed\u0142ug niekt\u00f3rych prac z okresu prl mieli to by\u0107 praktycznie wy\u0142\u0105cznie polacy. sprawa ta sta\u0142a si\u0119 g\u0142o\u015bna w 1968, gdy ukaza\u0142y si\u0119 kolejne tomy nowego wydania wielkiej encyklopedii powszechnej pwn. podawano w niej zweryfikowane dane, zw\u0142aszcza \u017ce w obozach auschwitz zag\u0142adzie ulegali w wi\u0119kszo\u015bci \u017cydzi. reakcja \u00f3wczesnych w\u0142adz by\u0142a histeryczna. komitet redakcyjny encyklopedii oskar\u017cono o fa\u0142szowanie historii, a nowa, zmieniona redakcja has\u0142a, zosta\u0142a do\u0142\u0105czona jako wk\u0142adka do nast\u0119pnych tom\u00f3w encyklopedii wraz z przeprosinami.\nobecnie historycy, za wyczerpuj\u0105cymi badaniami franciszka pipera, oceniaj\u0105, \u017ce og\u00f3\u0142em do obozu trafi\u0142o co najmniej 1,3 miliona os\u00f3b, w tym:\n\n1,1 mln \u017cyd\u00f3w;\ndo 150 tysi\u0119cy polak\u00f3w;\n23 tysi\u0105ce rom\u00f3w;\ni ponad 30 tysi\u0119cy os\u00f3b innych narodowo\u015bci.dariusz libionka liczb\u0119 ofiar okre\u015bla nast\u0119puj\u0105co:\n\nnadal jednak istniej\u0105 pogl\u0105dy, podtrzymuj\u0105ce ocen\u0119 liczby ofiar w wysoko\u015bci 4 lub wi\u0119cej milion\u00f3w os\u00f3b. liczby te wyprowadzane s\u0105 z pewnych danych cz\u0105stkowych wed\u0142ug zasad, kt\u00f3rymi pos\u0142u\u017cy\u0142a si\u0119 wspomniana komisja radziecka. nie znajduje to uznania u wi\u0119kszo\u015bci wsp\u00f3\u0142czesnych badaczy.\n\n\n=== \u015bwiat wobec ofiar ===\ninformacje o obozach auschwitz zbierane przez wi\u0119\u017ani\u00f3w by\u0142y przekazywane na zewn\u0105trz oboz\u00f3w i ju\u017c w 1942 kurierzy polski podziemnej przekazywali na bie\u017c\u0105co informacje do rz\u0105du polskiego w londynie, kt\u00f3ry alarmowa\u0142 aliant\u00f3w, g\u0142\u00f3wnie brytyjczyk\u00f3w i amerykan\u00f3w. autorem pierwszych na \u015bwiecie raport\u00f3w o holokau\u015bcie, tzw. raport\u00f3w witolda, by\u0142 agent armii krajowej w auschwitz, rotmistrz witold pilecki, kt\u00f3ry za\u0142o\u017cy\u0142 obozowy ruch oporu zow \u2013 zwi\u0105zek organizacji wojskowej. alianci posiadali dok\u0142adne zdj\u0119cia lotnicze wszystkich oboz\u00f3w od 31 maja 1944. z kolei dwaj uciekinierzy z oboz\u00f3w \u2013 rudolf vrba i alfred wetzler \u2013 opracowali mapy z dok\u0142adn\u0105 legend\u0105 i przekazali je aliantom latem tego roku.\nlatem i jesieni\u0105 1944 \u015bwiatowy kongres \u017cyd\u00f3w (world jewish congress) oraz rada ds. uchod\u017ac\u00f3w wojennych (war refugee board, waszyngton) zaapelowa\u0142y do departamentu wojny stan\u00f3w zjednoczonych o dokonanie natychmiastowego bombardowania obozu \u015bmierci auschwitz-birkenau. te propozycje zosta\u0142y jednak odrzucone.\n13 wrze\u015bnia 1944 mia\u0142 miejsce ci\u0119\u017cki nalot ameryka\u0144skich bombowc\u00f3w na zak\u0142ady przemys\u0142owe buna-werke, po\u0142o\u017cone obok obozu monowitz \u2013 zak\u0142ady zosta\u0142y cz\u0119\u015bciowo zniszczone. nie mia\u0142o to jednak \u017cadnego wp\u0142ywu na dzia\u0142alno\u015b\u0107 pobliskiego obozu zag\u0142ady. innym znanym faktem by\u0142o upublicznienie w radiu alianckim w 1944 danych personalnych znacznej grupy za\u0142ogi obozu \u2013 wed\u0142ug relacji ocala\u0142ych wi\u0119\u017ani\u00f3w nieznacznie zmniejszy\u0142o to bestialskie zachowanie si\u0119 wartownik\u00f3w i nadzorc\u00f3w.\nniemniej jednak kraje zachodnie s\u0105 krytykowane za niepodj\u0119cie innych dzia\u0142a\u0144, jak na przyk\u0142ad zbombardowanie obozu, szczeg\u00f3lnie kom\u00f3r gazowych albo tylko tor\u00f3w kolejowych prowadz\u0105cych do obozu.\nopr\u00f3cz bardzo powa\u017cnych zastrze\u017ce\u0144 wobec bezpiecze\u0144stwa takiej akcji (mog\u0142aby poci\u0105gn\u0105\u0107 za sob\u0105 ci\u0119\u017ckie straty w\u015br\u00f3d wi\u0119\u017ani\u00f3w) wydaje si\u0119, \u017ce generalnie informacje przekazywane aliantom by\u0142y przyjmowane z niedowierzaniem. w identyczny spos\u00f3b traktowano dane o zag\u0142adzie \u017cyd\u00f3w w innych miejscach, obozach, lub o powstaniu w getcie warszawskim.\n27 wrze\u015bnia 1944 szwajcarski czerwony krzy\u017c podj\u0105\u0142 jedyn\u0105 pr\u00f3b\u0119 inspekcji obozu \u015bmierci auschwitz wobec alarmuj\u0105cych informacji na temat dzia\u0142alno\u015bci obozu pojawiaj\u0105cych si\u0119 ju\u017c od dawna w dyplomacji, a nawet w prasie codziennej. szwajcarski inspektor dr maurice rossel nagle i bez zapowiedzi pojecha\u0142 do o\u015bwi\u0119cimia w\u0142asnym, ma\u0142ym samochodem oznaczonym flag\u0105 czerwonego krzy\u017ca i zosta\u0142 dopuszczony do samego komendanta obozu przez zaskoczonych niemieckich \u017co\u0142nierzy. dyplomata wiedzia\u0142 tylko, \u017ce \u201eto okropny ob\u00f3z i ci ludzie, kt\u00f3rzy tam trafiaj\u0105 ju\u017c nigdy nie wracaj\u0105\u201d, ale nie zna\u0142 skali tego procederu. szwajcar widzia\u0142 bardzo wychudzonych wi\u0119\u017ani\u00f3w w pasiastych uniformach, kt\u00f3rzy na widok samochodu czerwonego krzy\u017ca \u201erobili wielkie oczy\u201d. inspektor rozmawia\u0142 z komendantem obozu w jego gabinecie w komfortowej atmosferze i na pytanie o mo\u017cliwo\u015b\u0107 obejrzenia obozu otrzyma\u0142 kategoryczny zakaz. po zapytaniu o mo\u017cliwo\u015b\u0107 wysy\u0142ania do obozu paczek z pomoc\u0105 humanitarn\u0105 ze szwajcarii otrzyma\u0142 zgod\u0119. nie zosta\u0142 wpuszczony do brzezinki. dyplomata stwierdzi\u0142, \u017ce rozmowa by\u0142a bardzo wykr\u0119tna, a rezultaty inspekcji by\u0142y marne.\n5 kwietnia 1967 ofiary hitlerowskiego faszyzmu zamordowane i zmar\u0142e m\u0119cze\u0144sk\u0105 \u015bmierci\u0105 w obozie zag\u0142ady w o\u015bwi\u0119cimiu zosta\u0142y zbiorowo odznaczone orderem krzy\u017ca grunwaldu i klasy.\n\n\n== dzieje powojenne ==\n\n\n=== os\u0105dzenie oprawc\u00f3w ===\npomimo procesu norymberskiego olbrzymia wi\u0119kszo\u015b\u0107 oprawc\u00f3w nie zosta\u0142a doprowadzona przed trybuna\u0142y. szacuje si\u0119, \u017ce w ca\u0142ym kompleksie niemieckich oboz\u00f3w pracowa\u0142o z wolnej stopy oko\u0142o 70 000 os\u00f3b (g\u0142\u00f3wnie ss i gestapo). po wojnie os\u0105dzono oko\u0142o 1700 os\u00f3b, czyli 2,5% z nich. z za\u0142ogi obozu auschwitz, licz\u0105cej oko\u0142o 6500\u20138000 esesman\u00f3w, do jakiejkolwiek odpowiedzialno\u015bci poci\u0105gni\u0119to nie wi\u0119cej ni\u017c 750 os\u00f3b, z czego 673 s\u0105dzonych by\u0142o w polsce.\n16 kwietnia 1947, po procesie, odby\u0142a si\u0119 na terenie auschwitz i pokazowa, publiczna egzekucja by\u0142ego pierwszego komendanta obozu, rudolfa h\u00f6\u00dfa \u2013 zosta\u0142 on powieszony na szubienicy wybudowanej obok pierwszej komory gazowej. szubienic\u0119 zachowano nast\u0119pnie pro memoria.\nw dniach 24 listopada-22 grudnia 1947 w krakowie przed najwy\u017cszym trybuna\u0142em narodowym odby\u0142 si\u0119 pierwszy proces o\u015bwi\u0119cimski 40 by\u0142ych cz\u0142onk\u00f3w za\u0142ogi obozu. w dniach 20 grudnia 1963-10 sierpnia 1965 przed zachodnioniemieckim s\u0105dem we frankfurcie nad menem odby\u0142 si\u0119 drugi proces o\u015bwi\u0119cimski.\n\n\n== obozy przej\u015bciowe dla niemc\u00f3w ==\npo wyzwoleniu obozu nkwd utworzy\u0142o na jego terenie dwa obozy przej\u015bciowe dla je\u0144c\u00f3w niemieckich. pierwszy powsta\u0142 na terenie macierzystego obozu auschwitz na wiosn\u0119 1945 r. i nazwany by\u0142 \u0142agrem 22, przebywali w nim je\u0144cy niemieccy. drugi \u2013 nazywany \u0142agrem 78 \u2013 funkcjonowa\u0142 w dawnym niemieckim obozie auschwitz ii-birkenau, wi\u0119ziono w nim osoby cywilne z g\u00f3rnego \u015bl\u0105ska i podbeskidzia. by\u0142y to obozy przej\u015bciowe przed wys\u0142aniem uwi\u0119zionych do \u0142agr\u00f3w w g\u0142\u0105b zsrr. pierwszy funkcjonowa\u0142 przypuszczalnie do jesieni 1945, natomiast drugi do wiosny 1946. w obu obozach mog\u0142o przebywa\u0107 przynajmniej 25 tys. os\u00f3b. ich komendantem by\u0142 sowiecki pu\u0142kownik o nazwisku mas\u0142obojew. ponadto w o\u015bwi\u0119cimiu istnia\u0142 ob\u00f3z urz\u0119du bezpiecze\u0144stwa publicznego, kt\u00f3ry zosta\u0142 utworzony niedaleko dworca kolejowego w o\u015bwi\u0119cimiu na terenie by\u0142ego \u201egemeinschaftslagru\u201d. trzy zachowane do dzisiaj bloki, kt\u00f3re wchodzi\u0142y kiedy\u015b w jego sk\u0142ad, s\u0105 po\u0142o\u017cone w po\u0142owie drogi mi\u0119dzy muzeum auschwitz a birkenau. w usytuowanych obok pi\u0119ciu drewnianych barakach powsta\u0142 ob\u00f3z, w kt\u00f3rym komunistyczne w\u0142adze polskie umieszcza\u0142y osoby podejrzane o cz\u0142onkostwo w nsdap, hitlerjugend i bdm oraz niemieckich cywil\u00f3w, volksdeutsch\u00f3w oraz g\u00f3rno\u015bl\u0105zak\u00f3w, podejrzewanych o brak lojalno\u015bci wobec polski. ob\u00f3z by\u0142 dooko\u0142a ogrodzony i strze\u017cony przez wartownik\u00f3w. wi\u0119\u017aniowie tego obozu m.in. demontowali urz\u0105dzenia w zak\u0142adach chemicznych w monowicach, kt\u00f3re nast\u0119pnie by\u0142y wywo\u017cone do zsrr. ob\u00f3z zosta\u0142 zlikwidowany prawdopodobnie w marcu 1946. od 20 kwietnia 1945 do lutego 1946 odnotowano tam 144 zgony os\u00f3b, pochodz\u0105cych g\u0142\u00f3wnie z okolic bielska-bia\u0142ej oraz ze \u015bl\u0105ska i z niemiec.\n\n\n== muzeum ==\nnast\u0119pnie rz\u0105d polski, na wniosek by\u0142ych wi\u0119\u017ani\u00f3w, zdecydowa\u0142 si\u0119 otoczy\u0107 opiek\u0105 auschwitz i i ii oraz na mocy ustawy sejmowej przekszta\u0142ci\u0107 je w 1947 w pa\u0144stwowe muzeum auschwitz-birkenau w o\u015bwi\u0119cimiu. dla tego celu odbudowano niewielk\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 infrastruktury obozowej.\n\nuchwa\u0142a sejmu rzeczypospolitej polskiej z dnia 2 lipca 1947 okre\u015bla\u0142a: \nna terenie obozu w 1979, w obecno\u015bci 500 000 wiernych, papie\u017c jan pawe\u0142 ii odprawi\u0142 msz\u0119. og\u0142osi\u0142 wtedy beatyfikacj\u0119 edyty stein, zamordowanej w auschwitz w bunkrze nr 2.\nw 1979 tereny by\u0142ego obozu w granicach obj\u0119tych muzeum zosta\u0142y wpisane na list\u0119 \u015bwiatowego dziedzictwa unesco. komitet podj\u0105\u0142 w\u00f3wczas decyzj\u0119, i\u017c b\u0119dzie to jedyne miejsce tego typu wpisane na list\u0119, poniek\u0105d w imieniu wszystkich innych miejsc ludob\u00f3jstwa. przyj\u0119to w\u00f3wczas niecz\u0119ste kryterium wpisu (kryterium kulturowe vi), wskazuj\u0105ce na ponadczasowe i uniwersalne znaczenie miejsca.\nw 1984 niedaleko od obozu i zosta\u0142 otwarty klasztor karmelitanek. wywo\u0142a\u0142o to protesty \u015brodowisk \u017cydowskich, co doprowadzi\u0142o do przeniesienia karmelitanek w 1993. w mi\u0119dzyczasie powsta\u0142 i trwa\u0142 do 1999 konflikt o krzy\u017ce na o\u015bwi\u0119cimskim \u017cwirowisku. ostatecznie pozosta\u0142 tam tylko jeden krzy\u017c, tzw. papieski, z mszy w 1979. 28 maja 2006 kolejny papie\u017c benedykt xvi, niemiec, w ramach pielgrzymki do polski odwiedzi\u0142 teren obozu i modli\u0142 si\u0119 w intencji ofiar holocaustu. ze wzgl\u0119du na narodowo\u015b\u0107 papie\u017ca by\u0142o to zdarzenie symboliczne.\nw 1990 powo\u0142ano mi\u0119dzynarodow\u0105 rad\u0119 muzeum przy ministrze kultury, kt\u00f3ra zosta\u0142a zast\u0105piona w 2000 przez mi\u0119dzynarodow\u0105 rad\u0119 o\u015bwi\u0119cimsk\u0105 przy premierze rp.\npodczas obchod\u00f3w 60. rocznicy wyzwolenia powo\u0142ano w ramach muzeum mi\u0119dzynarodowe centrum edukacji o auschwitz i holokau\u015bcie.\nw ko\u0144cu xx wieku pa\u0144stwowe muzeum auschwitz-birkenau (nazwa obowi\u0105zuj\u0105ca od 1999) odwiedza\u0142o oko\u0142o 600 000 os\u00f3b rocznie, mniej wi\u0119cej po\u0142owa spoza polski. w 2006 liczba ta wzros\u0142a do miliona os\u00f3b, a w 2009 osi\u0105gn\u0119\u0142a ju\u017c 1,3 miliona. odbywaj\u0105 si\u0119 co roku marsze \u017cywych i inne wydarzenia upami\u0119tniaj\u0105ce.\nw roku 2009 powsta\u0142a fundacja auschwitz-birkenau, kt\u00f3ra od ok. 40 pa\u0144stw, kilku miast i od darczy\u0144c\u00f3w prywatnych zebra\u0142a prawie 180 milion\u00f3w euro. fundusz ten jest inwestowany, a zyski s\u0105 przekazywane na rzecz potrzebnych zabieg\u00f3w konserwatorskich, na kt\u00f3re od lat brakowa\u0142o \u015brodk\u00f3w.\nw nocy z 17 na 18 grudnia 2009 zosta\u0142 skradziony napis \u201earbeit macht frei\u201d znad bramy wej\u015bciowej do obozu auschwitz i. odnaleziono go po dw\u00f3ch dniach na terenie wojew\u00f3dztwa kujawsko-pomorskiego.\n\n\n== prawda o auschwitz ==\n\n\n=== k\u0142amstwo o\u015bwi\u0119cimskie ===\npocz\u0105wszy od ko\u0144ca lat siedemdziesi\u0105tych xx w. r\u00f3\u017cne osoby \u2013 na og\u00f3\u0142 powi\u0105zane ze skrajn\u0105 prawic\u0105 \u2013 negowa\u0142y liczb\u0119 ofiar auschwitz, masowe u\u015bmiercanie gazem oraz ca\u0142y proceder zag\u0142ady. pogl\u0105dy te nosz\u0105 miano rewizjonizmu b\u0105d\u017a negacjonizmu. w wielu krajach \u2013 m.in. w polsce i niemczech \u2013 twierdzenia takie s\u0105 zakazane i jako tzw. k\u0142amstwo o\u015bwi\u0119cimskie \u2013 penalizowane.\n\n\n=== materia\u0142y \u017ar\u00f3d\u0142owe oraz wspomnienia ===\nze wzgl\u0119du na wielko\u015b\u0107 obozu oraz du\u017c\u0105 liczb\u0119 wi\u0119\u017ani\u00f3w zachowa\u0142o si\u0119 stosunkowo du\u017co materia\u0142\u00f3w \u017ar\u00f3d\u0142owych zwi\u0105zanych z obozem. nale\u017c\u0105 do nich dokumenty administracji: zdj\u0119cia, akta personalne, jak r\u00f3wnie\u017c raporty, wspomnienia oraz pisemne relacje zar\u00f3wno wi\u0119\u017ani\u00f3w, jak te\u017c personelu auschwitz. pami\u0119tniki w czasie pobytu w obozie pisali komendant ss-obersturmbannf\u00fchrer rudolf h\u00f6\u00df, a tak\u017ce adiutant komendanta z auschwitz i ss-hauptsturmf\u00fchrer josef kramer. swoje wspomnienia o\u015bwi\u0119cimskie po wojnie spisa\u0142 tak\u017ce cz\u0142onek obozowego gestapo ss-unterscharf\u00fchrer pery broad. opublikowane po wojnie wspomnienia i refleksje by\u0142ych wi\u0119\u017ani\u00f3w auschwitz, takich jak primo levi, viktor frankl, jean am\u00e9ry czy elie wiesel, s\u0105 wa\u017cnym \u015bwiadectwem w dyskusji na temat ca\u0142ej zag\u0142ady.\nw czasie wojny powsta\u0142y r\u00f3wnie\u017c materia\u0142y oraz raporty wywiadowcze o sytuacji panuj\u0105cej w obozie przygotowane przez samych wi\u0119\u017ani\u00f3w nale\u017c\u0105cych do obozowej konspiracji. pierwsz\u0105 relacj\u0105 z o\u015bwi\u0119cimia by\u0142a anonimowa, fabularyzowana publikacja wydana konspiracyjnie w 1942 pt. o\u015bwi\u0119cim, pami\u0119tnik wi\u0119\u017ania, zredagowana przez halin\u0119 krahelsk\u0105. najg\u0142o\u015bniejsze dokumenty to raporty pileckiego sporz\u0105dzone przez rotmistrza witolda pileckiego oraz raport s\u0142owackiego \u017cyda rudolfa vrby, zawieraj\u0105cy plany obozu. ten ostatni wraz z raportami arnosta rosina i czes\u0142awa mordowicza (ang. rosin-mordowicz report) oraz jerzego tabeau w\u0142\u0105czony zosta\u0142 do tzw. protoko\u0142\u00f3w auschwitz (ang. auschwitz protocols) sporz\u0105dzonych w latach 1943\u20131944.\n\n\n=== problem tzw. \u201epolskich oboz\u00f3w\u201d ===\nosobnym zagadnieniem jest funkcjonowanie na \u015bwiecie skr\u00f3tu my\u015blowego \u201epolskich oboz\u00f3w\u201d, pochodz\u0105cego od geograficznego po\u0142o\u017cenia tych konstrukcji hitlerowskich. s\u0142aba znajomo\u015b\u0107 historii obcej i geografii w krajach zachodnich powodowa\u0142a do\u015b\u0107 cz\u0119ste wyst\u0119powanie, zwykle w prasie codziennej, stwierdze\u0144 o polskich obozach \u015bmierci czy koncentracyjnych, jak te\u017c o polskich nazistach. sugerowa\u0142o to, \u017ce to polacy, a nie niemcy byli sprawcami holocaustu. autorzy takich stwierdze\u0144 dowodzili, \u017ce stwierdzenie polski jest wy\u0142\u0105cznie skr\u00f3tem my\u015blowym i nie ma na celu wprowadzenia w b\u0142\u0105d i oczerniania polski i polak\u00f3w. zdarzenia takie mia\u0142y miejsce w anglii, francji, do\u015b\u0107 cz\u0119sto w usa, r\u00f3wnie\u017c w niemczech, w bu\u0142garii, w rosji, w kanadzie, a nawet w publikacjach polskich.\nna prze\u0142omie 2004 i 2005, w okresie przygotowa\u0144 do 60. rocznicy wyzwolenia auschwitz, rozpocz\u0119to w polsce spo\u0142eczno-rz\u0105dow\u0105 akcj\u0119 przeciwko fa\u0142szowaniu historii o sprawcach zbrodni w obozach nazistowskich, a wiosn\u0105 2006 \u2013 kampani\u0119 na rzecz zmiany przez unesco oficjalnej nazwy obozu na \u201eby\u0142y niemiecki nazistowski ob\u00f3z koncentracyjny auschwitz-birkenau\u201d.\n27 czerwca 2007 komitet \u015bwiatowego dziedzictwa unesco obraduj\u0105cy w nowej zelandii podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 o zmianie nazwy by\u0142ego obozu koncentracyjnego auschwitz-birkenau we wpisie na list\u0119 \u015bwiatowego dziedzictwa. zgodnie z propozycj\u0105 przedstawion\u0105 wsp\u00f3lnie przez polsk\u0119 i izrael, od 27 czerwca 2007 oficjalna nazwa wpisanego na list\u0119 miejsca to: \u201eauschwitz-birkenau. niemiecki nazistowski ob\u00f3z koncentracyjny i zag\u0142ady (1940-1945)\u201d.\n\n\n=== 60. rocznica wyzwolenia obozu ===\n27 stycznia 2005 na terenie niemieckiego nazistowskiego obozu koncentracyjnego auschwitz-birkenau odby\u0142a si\u0119 mi\u0119dzynarodowa uroczysto\u015b\u0107, upami\u0119tniaj\u0105ca 60. rocznic\u0119 wyzwolenia go przez armi\u0119 czerwon\u0105. blisko 40 pa\u0144stw reprezentowanych by\u0142o przez kr\u00f3l\u00f3w, prezydent\u00f3w i premier\u00f3w, w tym prezydenta aleksandra kwa\u015bniewskiego, prezydenta mosze kacawa (izrael), prezydenta w\u0142adimira putina (rosja), prezydenta jacques\u2019a chiraca (francja), prezydenta horsta k\u00f6hlera (niemcy), wiceprezydenta dicka cheneya (usa), prezydenta wiktora juszczenk\u0119 (ukraina), kr\u00f3low\u0105 beatrycze (holandia). papie\u017ca jana paw\u0142a ii reprezentowa\u0142 arcybiskup pary\u017ca, kardyna\u0142 jean-marie lustiger. by\u0142o to najwi\u0119ksze zgromadzenie g\u0142\u00f3w pa\u0144stw i szef\u00f3w rz\u0105d\u00f3w w historii polski.\n\n\n=== 70. rocznica wyzwolenia obozu ===\n27 stycznia 2015 odby\u0142y si\u0119 obchody wyzwolenia, zorganizowane w ogromnym namiocie postawionym na przedpolu birkenau, zawieraj\u0105cym w sobie \u2013 jako g\u0142\u00f3wne t\u0142o \u2013 bram\u0119 \u015bmierci. uczestniczy\u0142o w nim oko\u0142o 300 ocala\u0142ych oraz delegacje 48 pa\u0144stw reprezentowanych przez najwy\u017csze w\u0142adze (w tym liczne g\u0142owy koronowane, prezydenci i premierzy), a tak\u017ce delegacje wielu instytucji i miejsc pami\u0119ci z ca\u0142ego \u015bwiata. specjalny film na t\u0119 okazj\u0119 zosta\u0142 przygotowany przez stevena spielberga. transmisj\u0119 na \u017cywo obchod\u00f3w ogl\u0105da\u0142o w 250 kana\u0142ach tv ponad p\u00f3\u0142 miliarda ludzi, a artyku\u0142y w mediach pisanych dotar\u0142y do ponad 1,75 miliarda os\u00f3b, co sprawi\u0142o, \u017ce wedle wielu komentator\u00f3w by\u0142o to najwi\u0119ksze upami\u0119tnienie w historii.\n\n\n=== 75. rocznica wyzwolenia obozu ===\n27 stycznia 2020 na przedpolu bramy \u015bmierci odby\u0142y si\u0119 ponownie w ogromnym namiocie obchody, w kt\u00f3rych uczestniczy\u0142o ponad 200 by\u0142ych wi\u0119\u017ani\u00f3w oraz przyw\u00f3dcy i oficjalni przedstawiciele ponad 50 pa\u0144stw, a tak\u017ce r\u00f3\u017cnych organizacji mi\u0119dzynarodowych.\n\n\n== zobacz te\u017c ==\nkontekst: obozy niemieckie 1933\u20131945 \u2013 holocaust \u2013 narodowy socjalizm (nazizm) \u2013 ii wojna \u015bwiatowa;\nhas\u0142a rozszerzaj\u0105ce: wykaz podoboz\u00f3w auschwitz \u2013 ruch oporu w auschwitz \u2013 eksperymenty medyczne i pseudomedyczne w auschwitz \u2013 judenrampe \u2013 czerwony domek;\nofiary: wi\u0119\u017aniowie kl auschwitz \u2013 masakra w budach; deportacje \u017cyd\u00f3w ze s\u0142owacji;\nsprawcy: personel auschwitz-birkenau, richard baer, carl clauberg, friedrich hartjenstein, rudolf h\u00f6\u00df, josef kramer, arthur liebehenschel, josef mengele, heinrich schwarz i inni oprawcy kl auschwitz;\nnajwa\u017cniejsze procesy sprawc\u00f3w: pierwszy proces o\u015bwi\u0119cimski \u2013 drugi proces o\u015bwi\u0119cimski.\nkluczowe poj\u0119cia: ob\u00f3z koncentracyjny \u2013 fabryka \u015bmierci \u2013 marsze \u015bmierci sonderkommando \u2013 komando \u2013 schutzstaffel \u2013 oznakowanie wi\u0119\u017ani\u00f3w niemieckich oboz\u00f3w koncentracyjnych \u2013 kapo \u2013 wyniszczenie przez prac\u0119;\nkluczowe instytucje powojenne: pa\u0144stwowe muzeum auschwitz-birkenau \u2013 fundacja auschwitz-birkenau \u2013 mi\u0119dzynarodowa rada o\u015bwi\u0119cimska \u2013 rada ochrony pami\u0119ci walk i m\u0119cze\u0144stwa.\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\nauschwitz 1940-1945. w\u0119z\u0142owe zagadnienia z dziej\u00f3w obozu, t. i-v, redakcja naukowa: wac\u0142aw d\u0142ugoborski, franciszek piper, o\u015bwi\u0119cim brzezinka 1995\nczech danuta, kalendarz wydarze\u0144 w kl auschwitz, o\u015bwi\u0119cim-brzezinka 1992.\npiper franciszek, ilu ludzi zgin\u0119\u0142o w kl auschwitz. liczba ofiar w \u015bwietle \u017ar\u00f3de\u0142 i bada\u0144 1945-1990, o\u015bwi\u0119cim 1992.\n\n\n== linki zewn\u0119trzne ==\noficjalna strona pa\u0144stwowego muzeum auschwitz-birkenau\nob\u00f3z o\u015bwi\u0119cim \u2013 polska kronika filmowa 7/45, repozytorium cyfrowe filmoteki narodowej\npobyt i zwiedzanie o\u015bwi\u0119cimia przez proboszcza centerbury johnsona i profesora day \u2013 polska kronika filmowa 14/45, repozytorium cyfrowe filmoteki narodowej\nupiory o\u015bwi\u0119cimia. rozpocz\u0119cie procesu hessa. ob\u00f3z w o\u015bwi\u0119cimiu i wystawa pt. \u201eo\u015bwi\u0119cim\u201d \u2013 polska kronika filmowa 12/47, repozytorium cyfrowe filmoteki narodowej\ninteraktywna lotnicza mapa obozu auschwitz-birkenau z 1944.\n\u201eauschwitz-birkenau \u2013 niemiecka fabryka \u015bmierci\u201d. zeznania dotycz\u0105ce auschwitz-birkenau w repozytorium \u201ezapisy terroru\u201d\nbaza danych personelu obozu w auschwitz\nwirtualny spacer prezentacja obozu w 360 stopniach"