["austria", "niem", "\u00f6sterreich", "\u00f8stra\u00e7", "odsuchaj", "republika", "austrii", "niem", "republik", "\u00f6sterreich", "epublik", "\u00f8sta\u00e7", "odsuchaj", "pastwo", "r\u00f3dldowe", "pooone", "w", "europie", "rodkowej", "federacja", "dziewiciu", "kraj\u00f3w", "zwizkowych", "ze", "stolic", "w", "wiedniu", "od", "austria", "naley", "do", "unii", "europejskiej", "pochodzenie", "nazwy", "w", "jzyku", "niemieckim", "\u00f6sterreich", "ze", "starowysokoniemieckiego", "\u00f4starr\u00eehhi", "znaczcego", "pastwo", "na", "wschodzie", "w", "ix", "wieku", "terytorium", "byo", "wschodni", "czci", "imperium", "frank\u00f3w", "a", "take", "wschodnimi", "rubieami", "osadnictwa", "niemieckiego", "na", "terenach", "sowian", "za", "czas\u00f3w", "karola", "wielkiego", "i", "w", "czasie", "wczesnego", "redniowiecza", "tereny", "te", "nazywano", "marchia", "orientalis", "marchia", "wschodnia", "co", "w", "lokalnym", "jzyku", "przyjto", "jako", "wanie", "\u00f4starr\u00eehhi", "to", "sowo", "po", "raz", "pierwszy", "pojawia", "si", "na", "dokumencie", "z", "roku", "nazwy", "ostmark", "marchia", "wschodnia", "uyway", "hitlerowskie", "niemcy", "po", "aneksji", "austrii", "po", "arabsku", "nimsa", "przypuszczalnie", "od", "sowiaskiego", "okrelenia", "niemiec", "poprzez", "jzyk", "turecki", "po", "czesku", "rakousko", "pochodzi", "od", "granicznego", "zamku", "raabs", "an", "der", "thaya", "lecego", "w", "dolnej", "austrii", "a", "w", "jzyku", "czeskim", "noszcego", "wanie", "nazw", "hrad", "rakous", "std", "okrelenie", "przeszo", "do", "jzyk\u00f3w", "sowackiego", "rak\u00fasko", "i", "dawnego", "polskiego", "rakusy", "geografia", "powierzchnia", "austrii", "wynosi", "km\u00b2", "ponad", "poowa", "kraju", "znajduje", "si", "w", "alpach", "najwyszym", "szczytem", "jest", "gro\u00dfglockner", "sigajcy", "m", "npm", "na", "wschodzie", "austrii", "znajduje", "si", "kotlina", "wiedeska", "a", "take", "maa", "nizina", "wgierska", "z", "jeziorem", "nezyderskim", "przez", "austri", "przepywa", "dunaj", "na", "odcinku", "o", "dugoci", "km", "regiony", "g\u00f3rskie", "gsto", "porasta", "las", "powierzchni", "austrii", "znajduje", "si", "pod", "ochron", "zagroonymi", "gatunkami", "s", "kozice", "wistaki", "i", "kozioroce", "dugo", "cakowita", "granic", "ldowych", "km", "niemcy", "km", "czechy", "km", "wochy", "km", "wgry", "km", "sowenia", "km", "szwajcaria", "km", "sowacja", "km", "liechtenstein", "km", "parki", "narodowe", "park", "narodowy", "jezioro", "nezyderskieseewinkel", "burgenland", "jedyny", "w", "europie", "rodkowej", "park", "zaoony", "na", "terenach", "stepowych", "na", "jego", "terenie", "znajduje", "si", "jezioro", "nezyderskie", "typowe", "jezioro", "stepowe", "wok\u00f3", "tereny", "poronite", "trzcin", "i", "sitowiem", "liczne", "mae", "solanki", "i", "pasy", "podmokych", "k", "przede", "wszystkim", "w", "okresie", "ptasich", "wdr\u00f3wek", "tj", "wiosn", "i", "jesieni", "teren", "parku", "stanowi", "azyl", "dla", "przelatujcych", "ptak\u00f3w", "park", "narodowy", "wysokich", "taur\u00f3w", "karyntia", "salzburg", "najcenniejszy", "skarb", "wysokich", "taur\u00f3w", "stanowi", "typowe", "alpejskie", "krajobrazy", "z", "turniami", "lodowcami", "wodospadami", "dolinami", "a", "take", "bogaty", "wiat", "rolin", "i", "zwierzt", "tajemnice", "parku", "mona", "zgbia", "na", "wiele", "r\u00f3nych", "sposob\u00f3w", "podczas", "pieszych", "wdr\u00f3wek", "w", "ramach", "prelekcji", "ze", "slajdami", "i", "imprez", "specjalnych", "np", "dni", "dla", "dzieci", "lub", "dni", "wdr\u00f3wek", "wysokog\u00f3rskich", "park", "narodowy", "g\u00f3w", "naddunajskich", "dolna", "austria", "wiede", "naddunajskie", "gi", "to", "najwiksze", "tego", "typu", "tereny", "w", "europie", "rodkowej", "daj", "schronienie", "blisko", "gatunk\u00f3w", "ptactwa", "w", "tym", "wielu", "gatunkom", "gincym", "s", "to", "take", "tereny", "rekreacyjne", "dla", "mieszkac\u00f3w", "wiednia", "po", "okolicach", "mona", "wdrowa", "pieszo", "lub", "przedziera", "si", "odzi", "przez", "rozlewiska", "sceneria", "tych", "wypraw", "jest", "niepowtarzalna", "park", "narodowy", "doliny", "dyi", "dolna", "austria", "dolina", "dyi", "na", "p\u00f3nocy", "dolnej", "austrii", "uwaana", "jest", "za", "jedn", "z", "najpikniejszych", "austriackich", "dolin", "zbudowanych", "ze", "ska", "magmowych", "spotka", "tu", "mona", "wiele", "gatunk\u00f3w", "rolinnoci", "panoskiej", "dolina", "thaya", "to", "najdalej", "na", "zach\u00f3d", "wysunity", "naturalny", "teren", "wystpowania", "wielu", "z", "nich", "wcinajce", "si", "w", "masywy", "skalne", "krte", "koryta", "rzek", "ki", "pokryte", "kobiercami", "kwiat\u00f3w", "i", "strome", "ciany", "skalne", "to", "charakterystyczny", "krajobraz", "doliny", "opr\u00f3cz", "niepowtarzalnego", "pikna", "przyrody", "park", "ten", "lecy", "czciowo", "na", "terenie", "czech", "fascynuje", "ponadto", "bogactwem", "zamk\u00f3w", "zob", "zamki", "w", "austrii", "i", "ruin", "oraz", "legend", "krcych", "wok\u00f3", "nich", "park", "narodowy", "alp", "wapiennych", "g\u00f3rna", "austria", "ley", "w", "regionie", "eisenwurzen", "i", "obejmuje", "swym", "zasigiem", "take", "wysze", "partie", "p\u00f3nocnych", "alp", "wapiennych", "na", "terenie", "parku", "yj", "jelenie", "szlachetne", "sarny", "europejskie", "i", "kozice", "p\u00f3nocne", "mona", "take", "spotka", "rzadkie", "ju", "dzi", "gatunki", "paz\u00f3w", "park", "narodowy", "ges\u00e4use", "styria", "kraina", "midzy", "admont", "a", "hieflau", "przecina", "wijca", "si", "rzeka", "aniza", "otoczona", "przez", "potn", "cian", "lasu", "i", "poronite", "drzewami", "zbocza", "g\u00f3r", "szlaki", "pieszych", "wdr\u00f3wek", "przecinaj", "imponujcy", "krajobraz", "kt\u00f3ry", "zachca", "do", "wspinaczki", "wycieczek", "raftingowych", "i", "pieszych", "wdr\u00f3wek", "klimat", "austria", "znajduje", "si", "pod", "wpywem", "klimatu", "umiarkowanego", "jednak", "ze", "wzgldu", "na", "pooenie", "i", "rzeb", "wystpuj", "lokalne", "r\u00f3nice", "klimatyczne", "dokadnie", "austria", "znajduje", "si", "pod", "wpywem", "trzech", "typ\u00f3w", "mas", "powietrza", "atlantyckie", "na", "p\u00f3nocnym", "zachodzie", "przez", "co", "klimat", "charakteryzuje", "si", "niskim", "cinieniem", "agodnym", "powietrzem", "z", "prdu", "zatokowego", "oraz", "duymi", "opadami", "ma", "duy", "wpyw", "na", "p\u00f3nocne", "stoki", "alp", "prealpy", "oraz", "dolin", "dunaju", "kontynentalne", "masy", "powietrza", "powoduj", "natomiast", "e", "klimat", "charakteryzuje", "si", "niskim", "cinieniem", "i", "opadami", "w", "lecie", "oraz", "wysokim", "cinieniem", "i", "chodnymi", "oraz", "suchymi", "zimami", "wystpuje", "on", "we", "wschodniej", "czci", "kraju", "trzecim", "typem", "mas", "powietrza", "s", "r\u00f3dziemnomorskie", "masy", "przez", "co", "klimat", "cechuje", "si", "wysokim", "cinieniem", "maym", "zachmurzeniem", "oraz", "ciepym", "powietrzem", "klimat", "ten", "panuje", "na", "poudniu", "kraju", "w", "austrii", "wystpuje", "pitrowo", "klimatyczna", "rednie", "temperatury", "stycznia", "wynosz", "od", "\u00b0c", "na", "nizinnych", "terenach", "min", "w", "dolinie", "dunaju", "do", "\u00b0c", "na", "obszarach", "g\u00f3rskich", "wysoko", "w", "g\u00f3rach", "rednie", "temperatury", "zim", "mog", "by", "jeszcze", "nisze", "i", "osiga", "\u00b0c", "latem", "gdy", "nad", "obszary", "kraju", "dostaj", "si", "zwrotnikowe", "masy", "powietrza", "w", "dolinach", "jest", "ciepo", "i", "rednie", "wartoci", "osigaj", "+", "\u00b0c", "lub", "wicej", "rekordow", "temperatur", "odnotowano", "sierpnia", "w", "miejscowoci", "dellach", "im", "drautal", "w", "karyntii", "+", "\u00b0c", "ze", "wzgldu", "na", "obecno", "g\u00f3r", "kt\u00f3re", "zajmuj", "znaczn", "cz", "kraju", "ilo", "opad\u00f3w", "w", "austrii", "jest", "wysoka", "najnisze", "wartoci", "opadowe", "czyli", "mm", "rocznie", "reprezentuj", "obszary", "morawskiego", "pola", "na", "pozostaych", "terenach", "nisko", "pooonych", "opady", "roczne", "wynosz", "od", "do", "mm", "im", "wyej", "tym", "opady", "s", "wysze", "w", "najwyszych", "partiach", "g\u00f3r", "opady", "roczne", "sigaj", "mm", "g\u00f3wnie", "pod", "postaci", "niegu", "w", "niszych", "partiach", "g\u00f3r", "opady", "przekraczaj", "warto", "mm", "i", "przez", "wiksz", "cz", "roku", "s", "to", "opady", "deszczu", "skutki", "globalnego", "ocieplenia", "kryzys", "klimatyczny", "wpywa", "na", "austri", "na", "r\u00f3ne", "sposoby", "austriacki", "raport", "oceniajcy", "zmiany", "klimatu", "\u00f6sterreichischer", "sachstandsbericht", "klimawandel", "zawiera", "nastpujce", "wyniki", "w", "austrii", "temperatura", "wzrosa", "o", "prawie", "\u00b0c", "w", "okresie", "od", "do", "r", "w", "tym", "samym", "okresie", "temperatura", "wzrosa", "globalnie", "tylko", "o", "\u00b0c", "dotychczasowe", "rodki", "podjte", "przez", "austri", "nie", "pokrywaj", "oczekiwanego", "wkadu", "kraju", "w", "osignicie", "globalnego", "celu", "\u00b0c", "w", "xxi", "wieku", "spodziewany", "jest", "wzrost", "opad\u00f3w", "w", "p\u00f3roczu", "zimowym", "i", "spadek", "w", "p\u00f3roczu", "letnim", "czas", "trwania", "pokrywy", "nienej", "skr\u00f3ci", "si", "w", "ostatnich", "dziesicioleciach", "szczeg\u00f3lnie", "na", "rednich", "wysokociach", "ok", "m", "wszystkie", "mierzone", "lodowce", "w", "austrii", "wyranie", "straciy", "powierzchni", "i", "objto", "w", "okresie", "od", "roku", "na", "przykad", "w", "poudniowych", "alpach", "\u00f6tztalskich", "najwikszym", "przylegajcym", "obszarze", "lodowca", "w", "austrii", "powierzchnia", "lodowca", "zmniejszya", "si", "z", "km\u00b2", "w", "r", "do", "km\u00b2", "w", "r", "i", "km\u00b2", "w", "r", "osunicia", "ziemi", "lawiny", "botne", "skay", "i", "inne", "zjawiska", "grawitacyjne", "znacznie", "zwikszaj", "si", "w", "regionach", "g\u00f3rskich", "ryzyko", "poar\u00f3w", "las\u00f3w", "wzronie", "w", "austrii", "zaburzenia", "ekosystem\u00f3w", "lenych", "zwikszaj", "intensywno", "i", "czstotliwo", "we", "wszystkich", "omawianych", "scenariuszach", "klimatycznych", "ekosystemy", "z", "dugim", "okresem", "rozwoju", "i", "siedliska", "alp", "powyej", "linii", "drzew", "s", "szczeg\u00f3lnie", "dotknite", "zmianami", "klimatu", "turystyka", "zimowa", "bdzie", "nadal", "pod", "presj", "ze", "wzgldu", "na", "stay", "wzrost", "temperatury", "historia", "na", "pocztku", "viii", "w", "pne", "na", "tereny", "nalece", "obecnie", "do", "austrii", "przybyli", "przybysze", "prawdopodobnie", "pochodzenia", "iliryjskiego", "kt\u00f3rzy", "rozwinli", "tutaj", "kultur", "epoki", "elaza", "okres", "halsztacki", "iliryjscy", "przybysze", "ustpili", "miejsca", "scytom", "w", "vii", "w", "pne", "za", "scytowie", "ustpili", "celtom", "w", "iv", "w", "pne", "celtowie", "zaoyli", "na", "tych", "ziemiach", "pierwsze", "organizacje", "pastwowe", "najwiksze", "z", "nich", "recja", "i", "noricum", "pod", "koniec", "i", "w", "pne", "noricum", "i", "recja", "znalazy", "si", "pod", "panowaniem", "rzymskim", "w", "poowie", "i", "w", "ne", "powstay", "prowincje", "o", "tych", "nazwach", "od", "vi", "do", "viii", "wieku", "tereny", "obecnej", "austrii", "zajli", "osadnicy", "sowiascy", "i", "bawarscy", "na", "pocztku", "ix", "w", "karol", "wielki", "zaoy", "tu", "marchi", "naddunajsk", "zwan", "p\u00f3niej", "jako", "ostmark", "marchia", "wschodnia", "od", "do", "roku", "marchia", "znalaza", "si", "we", "wadaniu", "babenberg\u00f3w", "w", "roku", "uzyskali", "oni", "od", "fryderyka", "i", "barbarossy", "tytu", "ksicy", "w", "roku", "do", "austrii", "doczono", "styri", "po", "wyganiciu", "dynastii", "babenberg\u00f3w", "czesi", "na", "kr\u00f3tko", "zajli", "austri", "w", "roku", "wadz", "w", "austrii", "objli", "habsburgowie", "kt\u00f3rzy", "w", "roku", "przyjli", "tytu", "arcyksit", "w", "roku", "austria", "przyczya", "do", "siebie", "karynti", "i", "krain", "w", "roku", "tyrol", "w", "roku", "bryzgowi", "a", "w", "roku", "triest", "w", "wyniku", "ukadu", "maeskiego", "ferdynand", "i", "habsburg", "i", "anna", "jagiellonka", "w", "roku", "habsburgowie", "objli", "swoim", "panowaniem", "take", "czechy", "lsk", "i", "wgry", "w", "xv", "wieku", "rozpoczy", "si", "najazdy", "tureckie", "na", "austri", "kt\u00f3re", "znalazy", "swoje", "apogeum", "podczas", "oblenia", "wiednia", "w", "roku", "w", "latach", "habsburgowie", "wadali", "caymi", "wgrami", "w", "roku", "ustanowiono", "sankcj", "pragmatyczn", "przewidujc", "dziedziczenie", "caoci", "monarchii", "przez", "c\u00f3rk", "karola", "vi", "mari", "teres", "podczas", "rzd\u00f3w", "marii", "teresy", "i", "jej", "syna", "j\u00f3zefa", "ii", "przeprowadzono", "reformy", "w", "duchu", "owieconego", "absolutyzmu", "min", "ograniczenie", "uprawnie", "kocioa", "i", "stan\u00f3w", "zniesienie", "poddastwa", "chop\u00f3w", "cz", "reform", "cofnito", "w", "wyniku", "oporu", "mieszkac\u00f3w", "pastwa", "g\u00f3wnie", "na", "wgrzech", "w", "latach", "habsburgowie", "rzdzili", "w", "belgii", "austria", "wzia", "udzia", "w", "pierwszym", "i", "trzecim", "rozbiorze", "polski", "w", "roku", "po", "wojnie", "z", "turcj", "austria", "zdobya", "bukowin", "podczas", "wojen", "przeciwko", "rewolucyjnej", "francji", "i", "napoleonowi", "austria", "utracia", "belgi", "a", "w", "roku", "ziemie", "zagarnite", "w", "iii", "rozbiorze", "polski", "w", "roku", "franciszek", "ii", "przyj", "tytu", "cesarza", "austriackiego", "jako", "franciszek", "i", "pod", "presj", "napoleona", "zrzek", "si", "godnoci", "cesarza", "rzymskiego", "w", "roku", "w", "latach", "monarchia", "pozostawaa", "w", "nier\u00f3wnoprawnym", "sojuszu", "z", "francj", "po", "kongresie", "wiedeskim", "austria", "odzyskaa", "mocarstwow", "pozycj", "uzyskujc", "hegemoni", "we", "woszech", "odzyskujc", "utracone", "w", "roku", "tereny", "oraz", "otrzymujc", "przewodnictwo", "w", "zwizku", "niemieckim", "wybuch", "wiosny", "lud\u00f3w", "w", "roku", "i", "przeprowadzenie", "powstania", "wgierskiego", "zagrozio", "podstawom", "pastwa", "w", "wyniku", "powstania", "nastpia", "kr\u00f3tkotrwaa", "liberalizacja", "w", "latach", "austria", "przeksztacia", "si", "w", "dualistyczn", "monarchi", "austrowgry", "po", "roku", "sytuacj", "wewntrzn", "komplikowaa", "trudno", "uzgodnienia", "de", "i", "interes\u00f3w", "kilkunastu", "narod\u00f3w", "wchodzcych", "w", "skad", "monarchii", "problemy", "wewntrzne", "pogbia", "nier\u00f3wnomierny", "rozw\u00f3j", "gospodarczy", "i", "kulturalny", "pod", "koniec", "xix", "wieku", "due", "poparcie", "zdobyli", "socjaldemokraci", "i", "ludowcy", "dcy", "do", "poczenia", "austrii", "z", "niemcami", "hohenzollern\u00f3w", "w", "roku", "przyjto", "demokratyczn", "ordynacj", "wyborcz", "zabicie", "franciszka", "ferdynanda", "habsburga", "przez", "serba", "gavrilo", "principa", "czerwca", "roku", "przyczynio", "si", "do", "wybuchu", "i", "wojny", "wiatowej", "austrowgry", "zostay", "g\u00f3wnym", "sojusznikiem", "niemiec", "w", "roku", "proklamowano", "republik", "przegrana", "austrowgier", "doprowadzia", "do", "rozpadu", "wielonarodowej", "monarchii", "na", "mocy", "traktatu", "pokojowego", "w", "saintgermainenlaye", "austria", "obja", "tylko", "rdzenne", "ziemie", "dawnego", "ksistwa", "oraz", "ograniczono", "liczebno", "jej", "armii", "i", "zabroniono", "poczenia", "z", "niemcami", "anschluss", "w", "roku", "uchwalono", "demokratyczn", "konstytucj", "do", "roku", "austria", "borykaa", "si", "z", "kryzysem", "gospodarczym", "kryzys", "gospodarczy", "wraz", "z", "narastajcymi", "konfliktami", "spoecznymi", "i", "nastrojami", "rewolucyjnymi", "doprowadziy", "do", "objcia", "wadzy", "przez", "zwolennik\u00f3w", "tzw", "austrofaszyzmu", "w", "latach", "rozwizano", "partie", "lewicowe", "za", "kilka", "lat", "p\u00f3niej", "narzucono", "now", "konstytucj", "opart", "na", "wzorach", "faszystowskich", "przyw\u00f3dc", "austriackich", "faszyst\u00f3w", "byli", "engelbert", "dollfu\u00df", "kt\u00f3ry", "zgin", "w", "zamachu", "w", "oraz", "kurt", "schuschnigg", "pod", "presj", "hitlera", "schuschnigg", "dopuci", "do", "rzdu", "narodowych", "socjalist\u00f3w", "oraz", "zgodzi", "si", "na", "przyczenie", "austrii", "do", "iii", "rzeszy", "anschluss", "zosta", "zrealizowany", "wraz", "z", "wkroczeniem", "wehrmachtu", "do", "austrii", "marca", "zgodnie", "z", "deklaracj", "moskiewsk", "z", "roku", "przywr\u00f3cono", "w", "roku", "republik", "demokratyczn", "tzw", "ii", "republika", "z", "strefami", "okupacyjnymi", "amerykask", "brytyjsk", "francusk", "radzieck", "w", "i", "w", "roku", "uchwalono", "ustawy", "o", "narodowych", "socjalistach", "kt\u00f3re", "zapocztkowao", "denazyfikacj", "amnestia", "z", "roku", "zahamowaa", "proces", "denazyfikacji", "austrii", "w", "tym", "samym", "roku", "austria", "przystpia", "do", "planu", "marshalla", "od", "roku", "kraj", "gospodarczo", "rozwija", "si", "w", "szybkim", "tempie", "szczeg\u00f3ln", "rol", "w", "szybkim", "wzrocie", "gospodarczym", "austrii", "zapewnia", "tzw", "partnerstwo", "spoeczne", "sozialpartnerschaft", "mechanizm", "wsp\u00f3decydowania", "zwizk\u00f3w", "pracownik\u00f3w", "i", "pracodawc\u00f3w", "w", "padzierniku", "roku", "parlament", "uchwali", "ustaw", "o", "wieczystej", "neutralnoci", "austrii", "w", "latach", "wadz", "sprawoway", "rzdy", "koalicyjne", "chadek\u00f3w", "i", "socjaldemokrat\u00f3w", "tzw", "wielka", "koalicja", "w", "latach", "rzdzili", "tylko", "chadecy", "za", "w", "latach", "samodzieln", "wadze", "sprawowali", "socjaldemokraci", "wielka", "koalicja", "rzdzia", "ponownie", "w", "latach", "w", "chadecki", "polityk", "w", "sch\u00fcssel", "utworzy", "rzd", "ze", "skrajnie", "prawicow", "parti", "wolnociow", "w", "roku", "austria", "zostaa", "czonkiem", "onz", "w", "latach", "naleaa", "do", "efta", "za", "w", "roku", "znalaza", "si", "w", "ue", "w", "roku", "wprowadzono", "do", "obiegu", "euro", "demografia", "w", "austria", "liczya", "mieszkac\u00f3w", "w", "tym", "austriacy", "szwajcarzy", "serbowie", "turcy", "chorwaci", "pozostali", "stanowili", "populacji", "w", "tym", "albaczycy", "boniacy", "polacy", "chiczycy", "pasztunowie", "sowecy", "czeczeni", "kurdowie", "hindusi", "arabowie", "i", "inni", "wykres", "liczby", "ludnoci", "austrii", "w", "okresie", "ostatnich", "lat", "w", "tys", "os\u00f3b", "miasta", "najwiksze", "miasta", "w", "austrii", "r\u00f3do", "gazetteer", "ustr\u00f3j", "polityczny", "austria", "posiada", "gos\u00f3w", "w", "radzie", "unii", "europejskiej", "i", "miejsc", "w", "parlamencie", "europejskim", "w", "komisji", "europejskiej", "reprezentowa", "j", "od", "do", "r", "franz", "fischler", "wczeniej", "minister", "rolnictwa", "austrii", "od", "benita", "ferrerowaldner", "wczeniej", "minister", "spraw", "zagranicznych", "austrii", "od", "grudnia", "kanclerzem", "austrii", "jest", "karl", "nehammer", "funkcj", "prezydenta", "sprawuje", "od", "alexander", "van", "der", "bellen", "ustr\u00f3j", "austrii", "reguluje", "konstytucja", "z", "padziernika", "r", "austria", "nie", "jest", "czonkiem", "adnego", "paktu", "wojskowego", "narzucony", "jej", "maja", "przez", "wielk", "brytani", "usa", "zsrr", "i", "francj", "traktat", "pastwowy", "w", "sprawie", "odbudowy", "niezawisej", "demokratycznej", "austrii", "bdcy", "traktatem", "majcym", "rang", "konstytucyjn", "zobowizuje", "j", "do", "zachowania", "wieczystej", "neutralnoci", "w", "obliczu", "konflikt\u00f3w", "w", "krajach", "ssiadujcej", "byej", "jugosawii", "w", "latach", "xx", "w", "odzyway", "si", "w", "austrii", "gosy", "e", "konstytucj", "kraju", "trzeba", "zmieni", "i", "przystpi", "do", "nato", "rzd", "jednak", "nie", "zdecydowa", "si", "na", "t", "zmian", "i", "pastwo", "nadal", "zachowuje", "militarn", "neutralno", "partie", "polityczne", "po", "wyborach", "parlamentarnych", "padziernika", "r", "mandaty", "zdobyli", "kandydaci", "socjaldemokratycznej", "sp\u00f6", "chadeckiej", "\u00f6vp", "zieloni", "prawicowe", "fp\u00f6", "oraz", "bz\u00f6", "wrzenia", "r", "w", "austrii", "odbyy", "si", "przedterminowe", "wybory", "najwiksze", "poparcie", "zdobyli", "socjaldemokraci", "sp\u00f6", "oraz", "chadecy", "\u00f6vp", "sukces", "odniosa", "skrajna", "prawica", "fp\u00f6", "oraz", "bz\u00f6", "na", "pite", "miejsce", "przesunli", "si", "zieloni", "die", "gr\u00fcnen", "w", "wyborach", "parlamentarnych", "wrzenia", "r", "mandaty", "zdobyli", "kandydaci", "socjaldemokratyczni", "sp\u00f6", "chadeccy", "\u00f6vp", "skrajnej", "prawicy", "fp\u00f6", "zielonych", "do", "parlamentu", "weszy", "take", "dwa", "nowe", "ugrupowania", "team", "stronach", "neos", "nowa", "austria", "kanclerzem", "pozosta", "\u00f3wczenie", "werner", "faymann", "koalicja", "sp\u00f6", "i", "\u00f6vp", "podzia", "administracyjny", "w", "skad", "austrii", "wchodzi", "dziewi", "kraj\u00f3w", "zwizkowych", "bundesland", "kraje", "zwizkowe", "dziel", "si", "na", "powiat\u00f3w", "bezirk", "te", "za", "na", "gmin", "gemeinde", "w", "tym", "miast", "statutarnych", "statutarstadt", "stolica", "austrii", "wiede", "stanowi", "od", "oddzielny", "kraj", "zwizkowy", "gospodarka", "w", "austrii", "funkcjonuje", "spoeczna", "gospodarka", "rynkowa", "podatki", "stanowi", "pkb", "co", "jest", "poziomem", "nieco", "niszym", "ni", "w", "krajach", "skandynawskich", "pkb", "per", "capita", "w", "roku", "wynosio", "nominalnie", "dolar\u00f3w", "a", "po", "zmierzeniu", "parytetem", "siy", "nabywczej", "dolar\u00f3w", "stawiajc", "austri", "w", "wiatowej", "czo\u00f3wce", "pod", "tym", "wzgldem", "bezrobocie", "w", "zalenoci", "od", "metody", "liczenia", "wynosi", "albo", "wskanik", "giniego", "czyli", "poziom", "rozpitoci", "w", "dochodach", "wynosi", "i", "jest", "jednym", "z", "najniszych", "na", "wiecie", "rolnictwo", "rozwino", "si", "na", "powierzchni", "kraju", "w", "roku", "rolnictwo", "zaspokoio", "potrzeb", "pastwa", "i", "przynioso", "produktu", "krajowego", "brutto", "uprawia", "si", "g\u00f3wnie", "zboa", "winorol", "i", "ziemniaki", "eksportuje", "si", "g\u00f3wnie", "nadwyki", "pochodzce", "z", "przetw\u00f3rstwa", "mleczarskiego", "g\u00f3wnym", "surowcem", "s", "rudy", "elaza", "przemys", "dostarczy", "w", "roku", "pkb", "zatrudnionych", "pracuje", "w", "przemyle", "turystyka", "w", "roku", "kraj", "ten", "odwiedzio", "mln", "turyst\u00f3w", "wicej", "ni", "w", "roku", "poprzednim", "generujc", "dla", "niego", "przychody", "na", "poziomie", "mld", "dolar\u00f3w", "transport", "austria", "ma", "bardzo", "dobrze", "rozwinit", "sie", "dr\u00f3g", "komunikacyjnych", "dugo", "dr\u00f3g", "wynosi", "ok", "tys", "km", "wan", "rol", "peni", "autostradowa", "trasa", "tranzytowa", "brenner", "autobahn", "prowadzca", "przez", "liczne", "przecze", "alpejskie", "do", "woch", "za", "korzystanie", "z", "autostrad", "i", "dr\u00f3g", "ekspresowych", "trzeba", "paci", "dugo", "linii", "kolejowych", "wynosi", "km", "najwaniejsze", "porty", "rzeczne", "na", "dunaju", "znajduj", "si", "w", "wiedniu", "i", "w", "linzu", "g\u00f3wnym", "portem", "lotniczym", "jest", "wiedeschwechat", "siy", "zbrojne", "austria", "zachowuje", "militarn", "neutralno", "i", "nie", "naley", "do", "adnego", "paktu", "wojskowego", "austriackie", "siy", "zbrojne", "szkolone", "s", "wycznie", "na", "potrzeby", "obrony", "granic", "pastwowych", "wojskowa", "doktryna", "kraju", "nawizuje", "do", "taktyki", "jea", "z", "nastroszonymi", "kolcami", "wykorzystywany", "jest", "tu", "czsto", "propagandowo", "ksztat", "granic", "pastwa", "nieco", "podobny", "do", "skulonego", "zwierzcia", "z", "ryjkiem", "skierowanym", "na", "zach\u00f3d", "nawet", "nazwa", "produkowanych", "w", "austrii", "wojskowych", "transporter\u00f3w", "opancerzonych", "pandur", "kojarzy", "si", "historycznie", "z", "ochron", "granic", "austria", "z", "racji", "braku", "dostpu", "do", "morza", "dysponuje", "jedynie", "dwoma", "rodzajami", "si", "zbrojnych", "siami", "ldowymi", "oraz", "siami", "powietrznymi", "uzbrojenie", "si", "ldowych", "austrii", "skadao", "si", "z", "czog\u00f3w", "oraz", "opancerzonych", "pojazd\u00f3w", "bojowych", "wojska", "austriackie", "w", "roku", "liczyy", "tys", "onierzy", "suby", "czynnej", "oraz", "tys", "rezerwist\u00f3w", "wedug", "rankingu", "global", "firepower", "austriackie", "siy", "zbrojne", "stanowi", "si", "militarn", "na", "wiecie", "z", "rocznym", "budetem", "na", "cele", "obronne", "w", "wysokoci", "mld", "dolar\u00f3w", "usd", "owiata", "w", "najbliszych", "latach", "austria", "zamierza", "reformowa", "sw\u00f3j", "system", "edukacji", "na", "wz\u00f3r", "istniejcego", "w", "skandynawii", "w", "roku", "w", "wybranych", "szkoach", "na", "pr\u00f3b", "zostay", "wprowadzone", "tamtejsze", "rozwizania", "trwa", "r\u00f3wnie", "debata", "nad", "zniesieniem", "stosunkowo", "niskich", "opat", "za", "studia", "wprowadzonych", "podczas", "ostatniej", "kadencji", "przez", "centroprawicow", "austriack", "parti", "ludow", "w", "austrii", "dziaa", "uniwersytet\u00f3w", "z", "czego", "najwaniejsz", "z", "nich", "jest", "uniwersytet", "wiedeski", "zaoony", "w", "roku", "kultura", "muzyka", "dzi", "austria", "i", "jej", "kultura", "w", "duej", "mierze", "kojarzy", "si", "z", "muzyk", "i", "to", "muzyk", "powan", "to", "tu", "urodzi", "si", "i", "tworzy", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "syn", "innego", "znanego", "kompozytora", "r\u00f3wnie", "zwizanego", "z", "austri", "leopolda", "mozarta", "tu", "urodzili", "si", "bracia", "j\u00f3zef", "i", "michael", "haydn", "oraz", "johann", "strauss", "ojciec", "syn", "i", "wnuk", "josef", "strauss", "i", "eduard", "strauss", "poza", "nimi", "take", "franz", "schubert", "anton", "bruckner", "gustav", "mahler", "oraz", "arnold", "sch\u00f6nberg", "anton", "webern", "alban", "berg", "i", "inni", "w", "samym", "wiedniu", "yo", "i", "tworzyo", "r\u00f3wnie", "wielu", "kompozytor\u00f3w", "nie", "tylko", "zwizanych", "z", "cesarskim", "dworem", "naley", "tu", "wymieni", "choby", "takie", "nazwiska", "jak", "ludwig", "van", "beethoven", "antonio", "salieri", "christoph", "willibald", "gluck", "czy", "tw\u00f3rc\u00f3w", "operetki", "ferenca", "leh\u00e1ra", "i", "imre", "k\u00e1lm\u00e1na", "take", "wielu", "znanych", "dyrygent\u00f3w", "r\u00f3wnie", "pochodzi", "z", "tego", "kraju", "s", "to", "przede", "wszystkim", "herbert", "von", "karajan", "karl", "b\u00f6hm", "czy", "erich", "i", "carlos", "kleiber", "filharmonicy", "wiedescy", "to", "dzi", "jedna", "z", "najbardziej", "renomowanych", "orkiestr", "wiata", "podobnie", "jak", "wiener", "staatsoper", "czy", "festiwal", "w", "salzburgu", "jeli", "chodzi", "o", "oper", "z", "austriack", "oper", "zwizane", "s", "zreszt", "jeszcze", "nazwiska", "librecist\u00f3w", "i", "tu", "trzeba", "choby", "wspomnie", "lorenzo", "da", "pontego", "i", "pietra", "metastasia", "w", "austrii", "wyr\u00f3nia", "si", "dwa", "typy", "tac\u00f3w", "ludowych", "w", "roku", "conchita", "wurst", "reprezentujca", "austri", "wygraa", "konkurs", "piosenki", "eurowizji", "architektura", "i", "malarstwo", "wr\u00f3d", "austriackich", "architekt\u00f3w", "i", "malarzy", "naley", "wymieni", "takie", "nazwiska", "jak", "johann", "bernhard", "fischer", "von", "erlach", "otto", "wagner", "adolf", "loos", "hans", "hollein", "ferdinand", "georg", "waldm\u00fcller", "rudolf", "von", "alt", "hans", "makart", "gustav", "klimt", "oskar", "kokoschka", "egon", "schiele", "carl", "moll", "czy", "friedensreich", "hundertwasser", "literatura", "z", "austri", "s", "zwizane", "nazwiska", "takich", "pisarzy", "dramatopisarzy", "i", "poet\u00f3w", "jak", "zdobywcy", "nagrody", "nobla", "elfriede", "jelinek", "peter", "handke", "i", "daniel", "kehlmann", "a", "take", "arthur", "schnitzler", "stefan", "zweig", "thomas", "bernhard", "franz", "kafka", "robert", "musil", "georg", "trakl", "franz", "werfel", "franz", "grillparzer", "rainer", "maria", "rilke", "adalbert", "stifter", "karl", "kraus", "oraz", "eva", "ibbotson", "inne", "dziedziny", "wielu", "znanych", "naukowc\u00f3w", "ekonomist\u00f3w", "psycholog\u00f3w", "czy", "filozof\u00f3w", "take", "pochodzio", "z", "austrii", "wr\u00f3d", "przedstawicieli", "nauk", "cisych", "przyrodniczych", "i", "technicznych", "wiatowe", "uznanie", "zdobyli", "fizycy", "ludwig", "boltzmann", "ernst", "mach", "victor", "franz", "hess", "christian", "andreas", "doppler", "lise", "meitner", "erwin", "schr\u00f6dinger", "wolfgang", "pauli", "i", "anton", "zeilinger", "matematyk", "kurt", "g\u00f6del", "filozofowie", "ludwig", "wittgenstein", "i", "karl", "popper", "inynier\u00f3w", "mog", "reprezentowa", "ferdinand", "porsche", "czy", "siegfried", "marcus", "a", "biologi", "gregor", "mendel", "oraz", "konrad", "lorenz", "do", "najbardziej", "znanych", "austriak\u00f3w", "naley", "r\u00f3wnie", "aktor", "i", "byy", "gubernator", "stanu", "kalifornia", "arnold", "schwarzenegger", "take", "psychologia", "jest", "nauk", "kt\u00f3ra", "wiele", "zawdzicza", "austrii", "std", "pochodzi", "tw\u00f3rca", "psychoanalizy", "zygmunt", "freud", "ale", "take", "alfred", "adler", "paul", "watzlawick", "czy", "hans", "asperger", "a", "z", "psychiatr\u00f3w", "viktor", "frankl", "austriack", "szko", "ekonomii", "reprezentuj", "carl", "menger", "joseph", "schumpeter", "eugen", "von", "b\u00f6hmbawerk", "ludwig", "von", "mises", "czy", "noblista", "friedrich", "august", "von", "hayek", "religia", "chocia", "austria", "bya", "i", "jest", "krajem", "niemieckojzycznym", "nie", "rozwina", "si", "tam", "nigdy", "poza", "okolicami", "salzburga", "i", "krajami", "jej", "podlegymi", "jak", "czechy", "silna", "formacja", "protestancka", "cesarstwo", "austrii", "byo", "jednym", "z", "fundament\u00f3w", "europejskiego", "katolicyzmu", "jednak", "w", "xviii", "wieku", "cesarz", "j\u00f3zef", "ii", "habsburg", "skonfiskowa", "cz", "majtk\u00f3w", "kocielnych", "przekazujc", "je", "na", "szkolnictwo", "wojsko", "i", "administracj", "zakaza", "take", "pielgrzymek", "w", "roku", "katolicyzm", "wyznawao", "okoo", "mieszkac\u00f3w", "wyznawao", "islam", "austriak\u00f3w", "naleao", "do", "kocio\u00f3w", "protestanckich", "wyznawao", "prawosawie", "austriak\u00f3w", "nie", "deklarowao", "adnej", "przynalenoci", "religijnej", "zobacz", "te", "kuchnia", "austriacka", "uwagi", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "parlament", "austriacki", "prezydent", "austrii", "rzd", "austrii", "przedstawicielstwo", "komisji", "europejskiej", "austriacka", "agencja", "prasowa"]