["berlin", "stolica", "najwiksze", "miasto", "niemiec", "i", "zarazem", "kraj", "zwizkowy", "zajmuje", "powierzchni", "ok", "km\u00b2", "i", "zamieszkuje", "go", "ponad", "mln", "os\u00f3b", "jest", "najwikszym", "miastem", "w", "unii", "europejskiej", "pod", "wzgldem", "liczby", "mieszkac\u00f3w", "w", "granicach", "administracyjnych", "berlin", "jest", "podzielony", "na", "dwanacie", "okrg\u00f3w", "administracyjnych", "bezirk", "przez", "przestrze", "miejsk", "przepywaj", "min", "rzeki", "sprewa", "i", "hawela", "a", "ponadto", "znajduje", "si", "wiele", "jezior", "i", "zatok", "w", "tym", "najwiksze", "m\u00fcggelsee", "pierwsza", "wzmianka", "o", "miecie", "pochodzi", "z", "r", "berlin", "peni", "rol", "historycznej", "stolicy", "brandenburgii", "kr\u00f3lestwa", "prus", "zwizku", "p\u00f3nocnoniemieckiego", "cesarstwa", "niemieckiego", "republiki", "weimarskiej", "i", "iii", "rzeszy", "po", "r", "wschodnia", "cz", "miasta", "bya", "stolic", "niemieckiej", "republiki", "demokratycznej", "berlin", "hauptstadt", "der", "ddr", "natomiast", "pozostaa", "tworzya", "berlin", "zachodni", "otoczon", "murem", "okres", "enklaw", "na", "terenie", "nrd", "po", "zjednoczeniu", "niemiec", "roku", "berlin", "zosta", "stolic", "caych", "niemiec", "berlin", "jest", "siedzib", "prezydenta", "rfn", "od", "r", "kanclerza", "rfn", "od", "r", "bundestagu", "od", "r", "i", "bundesratu", "od", "r", "berlin", "jest", "jedn", "z", "waniejszych", "w", "europie", "metropolii", "globalnych", "ponadto", "wanym", "wzem", "komunikacyjnym", "niemiec", "i", "europy", "zar\u00f3wno", "kolejowym", "lotniczym", "i", "drogowym", "wany", "orodek", "naukowy", "kulturalny", "i", "artystyczny", "min", "europejska", "akademia", "filmowa", "i", "museumsinsel", "toponimia", "jzykoznawcy", "wywodz", "nazw", "berlin", "od", "prasowiaskiego", "*brl", "oznaczajcego", "bagno", "lub", "moczary", "i", "podaj", "znaczenie", "nazwy", "jako", "miasto", "na", "bagnach", "wedug", "hipotezy", "reinholda", "trautmanna", "berlin", "jest", "znieksztacon", "nazw", "bralin", "za", "czym", "przemawia", "min", "zapis", "w", "dokumencie", "z", "nazwy", "miejscowoci", "jako", "braline", "i", "pochodzi", "od", "nazwy", "osobowej", "bral", "czyli", "skr\u00f3conej", "formy", "sowiaskiego", "imienia", "zoonego", "bratosaw", "geografia", "berlin", "ley", "we", "wschodniej", "czci", "niemiec", "berlin", "znajduje", "si", "midzy", "paskowyami", "barnim", "i", "teltow", "ley", "okoo", "km", "od", "granicy", "z", "polsk", "najwiksza", "dugo", "miasta", "w", "kierunku", "wschodniozachodnim", "wynosi", "okoo", "km", "najwiksza", "dugo", "w", "kierunku", "p\u00f3nocnopoudniowym", "wynosi", "okoo", "km", "najwysze", "wzniesienie", "ma", "wysoko", "m", "npm", "natomiast", "najniszy", "punkt", "ley", "na", "wysokoci", "m", "npm", "wody", "miasto", "pooone", "jest", "nad", "rzekami", "sprew", "i", "hawel", "oraz", "ich", "dopywami", "sprewa", "w", "dzielnicy", "spandau", "wpada", "do", "haweli", "prawego", "dopywu", "aby", "berliskie", "dopywy", "sprewy", "to", "panke", "dahme", "wuhle", "i", "erpe", "hawela", "pynie", "przez", "miasto", "korytem", "polodowcowym", "przypominajcym", "jeziora", "bocznymi", "odnogami", "haweli", "s", "jeziora", "tegeler", "see", "i", "gro\u00dfe", "wansee", "do", "haweli", "wpywaj", "strumienie", "tegeler", "flie\u00df", "oraz", "b\u00e4ke", "najwikszym", "jeziorem", "na", "terenie", "miasta", "jest", "jezioro", "gro\u00dfe", "m\u00fcggelsee", "pooone", "w", "dzielnicy", "treptowk\u00f6penick", "obszar", "w\u00f3d", "chronionych", "w", "miecie", "to", "km\u00b2", "co", "stanowi", "prawie", "jedn", "czwart", "cakowitej", "powierzchni", "miasta", "klimat", "miasto", "znajduje", "si", "w", "umiarkowanej", "strefie", "klimatycznej", "przecitna", "temperatura", "roczna", "wynosi", "+", "\u00b0c", "rednia", "roczna", "ilo", "opad\u00f3w", "wynosi", "mm", "najcieplejszymi", "miesicami", "s", "lipiec", "+", "\u00b0c", "i", "sierpie", "+", "\u00b0c", "a", "najzimniejszy", "jest", "stycze", "\u00b0c", "i", "luty", "\u00b0c", "dokadn", "statystyk", "zawiera", "ponisza", "tabela", "historia", "najstarsze", "osadnictwo", "i", "pierwsze", "grody", "okoo", "r", "pne", "wzdu", "sprewy", "musiay", "wdrowa", "plemiona", "cymbr\u00f3w", "teuton\u00f3w", "i", "ambron\u00f3w", "podajcych", "nastpnie", "przez", "dzisiejsze", "czechy", "i", "wgry", "do", "italii", "i", "galii", "u", "progu", "nowej", "ery", "obszar", "ten", "by", "zamieszkay", "przez", "plemiona", "zwane", "varni", "i", "semnones", "mogli", "sta", "si", "oni", "p\u00f3niej", "czci", "zwizku", "zwanego", "alamanami", "w", "poowie", "v", "w", "ne", "mieszkali", "tam", "swebowie", "czyli", "p\u00f3niejsi", "szwabowie", "kt\u00f3rzy", "przenieli", "si", "na", "obszar", "dzisiejszej", "badeniiwirtembergii", "przemieszczali", "si", "i", "osiedlali", "take", "sasi", "na", "obszarze", "midzy", "sprew", "i", "odr", "nastpnie", "pojawili", "si", "tam", "sowiascy", "lucice", "sprewianie", "zaoyli", "tam", "gr\u00f3d", "kopanica", "kt\u00f3ry", "p\u00f3niej", "sta", "si", "dzielnic", "berlina", "k\u00f6penick", "nie", "wiemy", "czy", "zepchnli", "oni", "wszystkich", "mieszkac\u00f3w", "na", "zach\u00f3d", "czy", "osiedlali", "si", "obok", "tych", "kt\u00f3rzy", "zdecydowali", "si", "nie", "wdrowa", "tylko", "pozosta", "na", "ziemi", "gdy", "na", "teren", "dzisiejszego", "berlina", "dotarli", "wojowie", "karola", "wielkiego", "zamieszkiwany", "by", "on", "przez", "zachodniosowiaski", "zwizek", "plemienny", "okrelajcy", "si", "jako", "hawelanie", "w", "okresie", "nastpnym", "obszar", "ten", "ze", "wzgldu", "na", "dobre", "poczenia", "rzeczne", "by", "infiltrowany", "przez", "wiking\u00f3w", "w", "pierwszej", "poowie", "xii", "wieku", "do", "okolic", "dzisiejszego", "berlina", "granic", "polskich", "wpyw\u00f3w", "przesun", "ksi", "polski", "bolesaw", "iii", "krzywousty", "jeszcze", "w", "xii", "wieku", "istniao", "na", "tym", "obszarze", "sowiaskie", "ksistwo", "kopanickie", "kt\u00f3re", "w", "latach", "xii", "wieku", "byo", "lennem", "polski", "jego", "stolic", "bya", "kopanica", "k\u00f6penick", "od", "dzielnica", "berlina", "panowanie", "brandenburskie", "najwczeniej", "w", "drugiej", "poowie", "xii", "wieku", "obszar", "znalaz", "si", "w", "granicach", "marchii", "brandenburskiej", "rzdzonej", "przez", "albrechta", "niedwiedzia", "okoo", "by", "ju", "poddany", "penej", "kolonizacji", "niemieckiej", "g\u00f3wnie", "z", "saksonii", "oraz", "teren\u00f3w", "dzisiejszej", "holandii", "miasto", "c\u00f6lln", "sowiaskie", "kolno", "pooona", "na", "wyspie", "na", "sprewie", "cz", "podw\u00f3jnego", "osiedla", "berlinc\u00f6lln", "zostao", "po", "raz", "pierwszy", "wspomniane", "w", "za", "berlin", "pooony", "na", "prawym", "p\u00f3nocnym", "brzegu", "rzeki", "w", "przez", "berlinc\u00f6lln", "przebiegaa", "trasa", "via", "imperii", "czca", "szczecin", "z", "rzymem", "w", "zbudowano", "wsp\u00f3lny", "ratusz", "dla", "obu", "miast", "w", "latach", "wraz", "z", "marchi", "brandenbursk", "unia", "personalna", "z", "krajami", "korony", "czeskiej", "w", "latach", "miejscowo", "znajdowaa", "si", "we", "wadaniu", "dynastii", "luksemburg\u00f3w", "w", "r", "poar", "zniszczy", "centrum", "miasta", "dwa", "lata", "po", "objciu", "marchii", "przez", "hohenzollern\u00f3w", "przeniesiono", "stolic", "z", "brandenburga", "nad", "havel", "do", "berlina", "w", "latach", "wzniesiono", "zamek", "od", "r", "berlin", "by", "rezydencj", "brandenburskich", "margrabi\u00f3w", "i", "elektor\u00f3w", "w", "trakcie", "wojny", "pomidzy", "brandenburgi", "a", "lskim", "ksistwem", "gogowskim", "w", "lub", "r", "pod", "berlin", "dotar", "najazd", "piastowskiego", "ksicia", "jana", "ii", "szalonego", "w", "xvii", "wieku", "berlin", "zosta", "rozbudowany", "o", "kilka", "przedmie", "w", "pierwszej", "poowie", "xvii", "w", "miasto", "odwiedzi", "p\u00f3niejszy", "kr\u00f3l", "polski", "jan", "sobieski", "wojna", "trzydziestoletnia", "spowodowaa", "zmniejszenie", "liczby", "mieszkac\u00f3w", "z", "do", "os\u00f3b", "w", "rozpoczto", "budow", "twierdzy", "berlin", "w", "r", "elektor", "fryderyk", "wilhelm", "i", "zezwoli", "na", "osiedlanie", "si", "w", "brandenburgii", "francuskim", "hugenotom", "migracja", "francuz\u00f3w", "odbywaa", "si", "czterema", "falami", "w", "latach", "i", "w", "roku", "francuzi", "stanowili", "ju", "ok", "populacji", "miasta", "inni", "imigranci", "przybywali", "min", "z", "polski", "i", "monarchii", "habsburg\u00f3w", "w", "r", "zostao", "poczonych", "pi", "ssiadujcych", "ze", "sob", "miast", "tworzc", "wielki", "berlin", "liczcy", "mieszkac\u00f3w", "w", "tym", "pierwotnego", "berlina", "stolica", "kr\u00f3lestwa", "prus", "w", "r", "berlin", "zosta", "stolic", "nowo", "utworzonego", "kr\u00f3lestwa", "prus", "w", "latach", "hugenoci", "wybudowali", "katedr", "francusk", "w", "r", "wzniesiono", "katedr", "niemieck", "w", "r", "zjednoczono", "miasta", "i", "gminy", "berlin", "c\u00f6lln", "friedrichswerder", "dorotheenstadt", "i", "friedrichstadt", "w", "jedno", "miasto", "berlin", "wkr\u00f3tce", "powstay", "dalsze", "przedmiecia", "w", "r", "otwarto", "kr\u00f3lewski", "teatr", "dworski", "w", "poowie", "wieku", "miasto", "liczyo", "ponad", "mieszkac\u00f3w", "w", "roku", "berlin", "by", "przez", "kilka", "dni", "okupowany", "przez", "wojska", "rosyjskie", "w", "latach", "w", "protestanckim", "berlinie", "wybudowano", "katolicki", "koci\u00f3", "w", "jadwigi", "w", "r", "wityni", "konsekrowa", "ignacy", "krasicki", "kt\u00f3ry", "zosta", "w", "niej", "pochowany", "w", "roku", "w", "latach", "wzniesiono", "bram", "brandenbursk", "bdc", "obecnie", "jednym", "z", "symboli", "miasta", "w", "r", "berlin", "by", "najwikszym", "miastem", "co", "najmniej", "mieszkac\u00f3w", "kraj\u00f3w", "niemieckich", "po", "wiedniu", "w", "r", "zosta", "zajty", "przez", "napoleona", "w", "latach", "stolica", "rejencji", "berliskiej", "w", "prowincji", "brandenburgia", "a", "w", "latach", "rejencji", "poczdamskiej", "w", "tej", "samej", "prowincji", "w", "xix", "wieku", "w", "berlinie", "funkcjonoway", "rozmaite", "organizacje", "polskie", "w", "r", "powstay", "studencki", "zwizek", "przyjacielski", "oraz", "stowarzyszenie", "polskie", "w", "r", "zwizek", "polski", "w", "r", "towarzystwo", "naukowe", "akademik\u00f3w", "polskich", "w", "berlinie", "w", "latach", "w", "berlinie", "nauki", "u", "carla", "friedricha", "rungenhagena", "pobiera", "stanisaw", "moniuszko", "w", "r", "mia", "tu", "miejsce", "tzw", "proces", "berliski", "przeciwko", "polakom", "oskaronym", "o", "przygotowanie", "powstania", "wielkopolskiego", "z", "roku", "w", "kolejnym", "roku", "miastem", "wstrzsny", "niemieckie", "wystpienia", "rewolucyjne", "w", "obszar", "miasta", "zosta", "ponownie", "rozszerzony", "gdy", "wczono", "miejscowoci", "wedding", "moabit", "oraz", "przedmiecia", "po", "stronie", "tempelhofu", "i", "sch\u00f6nebergu", "w", "r", "w", "wizieniu", "moabit", "za", "pomoc", "powstacom", "styczniowym", "byli", "wizieni", "przez", "prusak\u00f3w", "wojciech", "ktrzyski", "i", "maksymilian", "jackowski", "w", "r", "w", "berlinie", "odby", "si", "kolejny", "proces", "berliski", "tym", "razem", "przeciwko", "osobom", "zwizanym", "z", "powstaniem", "styczniowym", "w", "granicach", "niemiec", "w", "r", "miasto", "zostao", "stolic", "zjednoczonych", "niemiec", "jako", "cesarstwa", "stoeczn", "funkcj", "zachowa", "do", "dzi", "bdc", "nastpnie", "stolic", "republiki", "weimarskiej", "iii", "rzeszy", "niemieckiej", "republiki", "demokratycznej", "oraz", "republiki", "federalnej", "niemiec", "po", "r", "po", "mierci", "hrabiego", "atanazego", "raczyskiego", "niemiecki", "rzd", "zakupi", "paac", "raczyskich", "w", "latach", "wznoszc", "w", "jego", "miejscu", "gmach", "parlamentu", "w", "r", "w", "dawnym", "paacu", "radziwi\u00f3w", "umieszczono", "kancelari", "rzeszy", "na", "przeomie", "xix", "i", "xx", "wieku", "berlin", "by", "znaczcym", "orodkiem", "polskiej", "prasy", "kultury", "sportu", "i", "nauki", "tu", "mieszkali", "i", "tworzyli", "min", "malarz", "wojciech", "kossak", "pisarz", "stanisaw", "przybyszewski", "kompozytorzy", "feliks", "nowowiejski", "mieczysaw", "karowicz", "i", "leopold", "godowski", "w", "roku", "w", "berlinie", "powstaa", "gazeta", "robotnicza", "a", "w", "dziennik", "berliski", "w", "r", "powstao", "polskie", "towarzystwo", "szkolne", "owiata", "w", "berlinie", "zostaa", "zaoona", "w", "r", "przez", "grzegorza", "fitelberga", "ludomira", "r\u00f3yckiego", "i", "apolinarego", "szeluto", "a", "nastpnie", "miaa", "siedzib", "sp\u00f3ka", "nakadowa", "modych", "kompozytor\u00f3w", "polskich", "w", "r", "zaoono", "polski", "klub", "sportowy", "berlin", "rozwizany", "przez", "niemieckie", "wadze", "w", "r", "i", "reaktywowany", "w", "berlinie", "wschodnim", "w", "latach", "po", "i", "wojnie", "wiatowej", "w", "ogoszono", "w", "berlinie", "republik", "w", "r", "na", "podstawie", "tzw", "ustawy", "o", "duym", "berlinie", "ponownie", "znacznie", "rozszerzono", "obszar", "miasta", "przyczajc", "kilka", "miast", "i", "kilkadziesit", "wsi", "berlin", "osign", "w\u00f3wczas", "okoo", "mln", "mieszkac\u00f3w", "sierpnia", "do", "sdu", "w", "berlinie", "wpyn", "wniosek", "o", "rejestracj", "zwizku", "polak\u00f3w", "w", "niemczech", "grudnia", "sd", "zatwierdzi", "statut", "i", "odbyo", "si", "pierwsze", "walne", "zebranie", "zwizku", "na", "kt\u00f3rym", "stanisaw", "sierakowski", "zosta", "wybrany", "pierwszym", "jego", "prezesem", "stycznia", "ukonstytuowaa", "si", "dzielnica", "zwizku", "polak\u00f3w", "w", "niemczech", "swoim", "zasigiem", "obejmowaa", "teren", "berlina", "i", "ziemi", "poabskiej", "od", "roku", "w", "berlinie", "stanisaw", "sierakowski", "wydawa", "gazet", "kulturwehr", "dla", "obrony", "praw", "autochtonicznych", "mniejszoci", "narodowych", "\u00f3wczesnych", "niemiec", "polak\u00f3w", "serbouyczan", "fryz\u00f3w", "duczyk\u00f3w", "i", "litwin\u00f3w", "marca", "do", "berlina", "przyjechao", "ok", "polak\u00f3w", "z", "caej", "rzeszy", "na", "i", "kongres", "polak\u00f3w", "w", "niemczech", "w", "r", "berlin", "zosta", "siedzib", "katolickiej", "diecezji", "berliskiej", "po", "przejciu", "wadzy", "przez", "nazist\u00f3w", "w", "r", "berlin", "sta", "si", "stolic", "iii", "rzeszy", "w", "r", "odbyy", "si", "w", "berlinie", "igrzyska", "olimpijskie", "planowano", "znaczn", "rozbudow", "miasta", "na", "stolic", "wiata", "tzw", "plan", "germania", "alberta", "speera", "czemu", "przeszkodzia", "klska", "niemiec", "w", "ii", "wojnie", "wiatowej", "w", "czasie", "alianckich", "bombardowa", "i", "walk", "o", "zdobycie", "berlina", "przez", "wojska", "radzieckie", "i", "polskie", "znaczne", "obszary", "zabudowy", "zostay", "dosownie", "zmiecione", "z", "powierzchni", "ziemi", "berlin", "zosta", "zniszczony", "w", "i", "w", "jego", "infrastruktura", "podziemna", "dzielnica", "mitte", "zostaa", "zniszczona", "w", "w", "czasie", "wojny", "w", "berlinie", "byli", "wizieni", "min", "wincenty", "witos", "stefan", "rowecki", "zdzisaw", "maszewski", "i", "juliusz", "bursche", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "berlin", "zosta", "podzielony", "przez", "aliant\u00f3w", "na", "sektory", "okupacyjne", "std", "te", "przed", "ponownym", "zjednoczeniem", "niemiec", "miasto", "byo", "podzielone", "na", "cz", "wschodni", "stanowic", "sektor", "radziecki", "i", "od", "r", "stolic", "nrd", "berlin", "hauptstadt", "der", "ddr", "i", "cz", "zachodni", "berlin", "zachodni", "bdc", "specjalnym", "obszarem", "administrowanym", "przez", "aliant\u00f3w", "ze", "statusem", "zblionym", "do", "wolnego", "miasta", "bdem", "jest", "stwierdzenie", "e", "berlin", "zachodni", "nalea", "do", "rfn", "powsta", "z", "francuskiego", "brytyjskiego", "i", "amerykaskiego", "sektora", "okupacyjnego", "w", "latach", "sowieci", "wprowadzili", "blokad", "berlina", "zachodniego", "na", "co", "alianci", "zachodni", "odpowiedzieli", "uruchomieniem", "mostu", "powietrznego", "z", "zaopatrzeniem", "w", "latach", "berlin", "zachodni", "by", "otoczony", "murem", "kt\u00f3rego", "zburzenie", "w", "r", "stanowi", "symbol", "zjednoczenia", "dw\u00f3ch", "czci", "miasta", "oraz", "dw\u00f3ch", "pastw", "niemieckich", "decyzj", "bundestagu", "od", "berlin", "jest", "stolic", "zjednoczonych", "niemiec", "od", "r", "w", "berlinie", "swoje", "siedziby", "maj", "parlament", "i", "rzd", "demografia", "w", "kocu", "berlin", "zamieszkiwao", "tys", "cudzoziemc\u00f3w", "z", "ponad", "kraj\u00f3w", "w", "tym", "polak\u00f3w", "religia", "archidiecezja", "berliska", "niem", "erzbistum", "berlin", "katolicka", "archidiecezja", "niemiecka", "pooona", "w", "p\u00f3nocnowschodniej", "czci", "kraju", "obejmujca", "swoim", "zasigiem", "terytoria", "trzech", "land\u00f3w", "berlin", "cz", "brandenburgii", "meklemburgiipomorza", "przedniego", "siedziba", "arcybiskupa", "znajduje", "si", "w", "katedrze", "w", "jadwigi", "w", "berlinie", "katolick", "patronk", "berlina", "jest", "polska", "wita", "jadwiga", "lska", "ewangelicki", "koci\u00f3", "berlinbrandenburglsk", "g\u00f3rne", "uyce", "ekbo", "z", "siedzib", "w", "berlinie", "jest", "jednym", "z", "kocio\u00f3w", "czonkowskich", "kocioa", "ewangelickiego", "w", "niemczech", "ekd", "w", "roku", "berlin", "otrzyma", "honorowy", "tytu", "miasto", "reformacji", "europy", "przyznany", "przez", "wsp\u00f3lnot", "kocio\u00f3w", "ewangelickich", "w", "europie", "spor\u00f3d", "okoo", "miliona", "berliczyk\u00f3w", "pod", "koniec", "roku", "byo", "protestantami", "katolikami", "a", "naleao", "do", "innych", "wyzna", "i", "religii", "lub", "do", "adnego", "z", "nich", "w", "roku", "populacji", "stanowili", "protestanci", "a", "katolicy", "z", "kolei", "mieszkac\u00f3w", "to", "wyznawcy", "religii", "traktowanych", "przez", "wyznawc\u00f3w", "za", "islamskie", "r", "spoeczno", "ydowska", "w", "berlinie", "liczya", "w", "roku", "okoo", "czonk\u00f3w", "z", "kolei", "spis", "z", "r", "wskaza", "e", "populacji", "berlina", "naleao", "do", "kocioa", "ewangelickiego", "do", "kocioa", "katolickiego", "do", "kocioa", "prawosawnego", "i", "do", "wolnego", "kocioa", "ewangelickiego", "we", "wschodniej", "czci", "miasta", "kt\u00f3re", "naleay", "do", "byej", "nrd", "odsetek", "os\u00f3b", "zwizanych", "z", "chrzecijastwem", "jest", "szczeg\u00f3lnie", "niski", "struktura", "etniczna", "populacja", "administracja", "miasto", "podzielone", "jest", "na", "okrg\u00f3w", "administracyjnych", "niem", "bezirk", "kt\u00f3re", "dziel", "si", "na", "dzielnic", "niem", "ortsteil", "czyli", "czci", "miasta", "podzia", "ten", "istnieje", "od", "stycznia", "kiedy", "to", "w", "wyniku", "reformy", "administracyjnej", "zmniejszono", "liczb", "okrg\u00f3w", "administracyjnych", "z", "do", "w", "celu", "obnienia", "koszt\u00f3w", "kady", "okrg", "ma", "oddzielny", "samorzd", "i", "prawa", "zblione", "do", "praw", "miejskich", "wsp\u00f3praca", "w", "ramach", "partnerstwaodra", "berlin", "razem", "z", "landami", "brandenburgia", "meklemburgiapomorze", "przednie", "i", "saksonia", "wsp\u00f3pracuje", "z", "zachodnimi", "wojew\u00f3dztwami", "polski", "dolnolskim", "lubuskim", "wielkopolskim", "i", "zachodniopomorskim", "oraz", "z", "picioma", "najwikszymi", "miastami", "polski", "zachodniej", "z", "poznaniem", "szczecinem", "wrocawiem", "gorzowem", "wielkopolskim", "i", "zielon", "g\u00f3r", "gospodarka", "berlin", "jest", "wanym", "orodkiem", "gospodarczym", "z", "rozwinitym", "przemysem", "g\u00f3wnie", "elektrotechnicznym", "i", "elektronicznym", "min", "siemens", "aeg", "maszynowym", "rodk\u00f3w", "transportu", "precyzyjnym", "spoywczym", "poligraficznym", "i", "odzieowym", "w", "berlinie", "dziaa", "przedsibiorstw", "pomidzy", "a", "rokiem", "w", "prywatne", "rce", "trafia", "prawie", "poowa", "miejskich", "zasob\u00f3w", "mieszkaniowych", "a", "liczba", "lokali", "socjalnych", "zmalaa", "z", "tys", "do", "okoo", "tys", "dziaania", "te", "wraz", "z", "deregulacj", "polityki", "czynszowej", "doprowadziy", "do", "gentryfikacji", "najatrakcyjniejszych", "dzielnic", "miasta", "w", "r", "warto", "pkb", "wytworzonego", "w", "berlinie", "wyniosa", "mld", "euro", "najwiksi", "pracodawcy", "deutsche", "bahn", "charit\u00e9", "vivantes", "berliner", "verkehrsbetriebe", "siemens", "edeka", "mercedesbenz", "group", "deutsche", "post", "dhl", "deutsche", "telekom", "zalando", "targi", "miasto", "stanowi", "wany", "orodek", "handlowy", "organizujcy", "midzynarodowe", "targi", "i", "wystawy", "o", "znaczeniu", "nie", "tylko", "niemieckim", "europejskim", "ale", "cay", "szereg", "z", "nich", "midzynarodowe", "targi", "kolejnictwa", "innotrans", "berlin", "fashion", "week", "internationale", "tourismusb\u00f6rse", "midzynarodowa", "gieda", "turystyczna", "ifa", "midzynarodowa", "wystawa", "radiowa", "venus", "berlin", "ila", "midzynarodowa", "wystawa", "lotniczokosmiczna", "internationale", "gr\u00fcne", "woche", "berlin", "midzynarodowy", "berliski", "zielony", "tydzie", "wiatowym", "prym", "wr\u00f3d", "organizator\u00f3w", "peni", "messe", "berlin", "turystyka", "w", "r", "berlin", "odwiedzio", "ok", "mln", "turyst\u00f3w", "w", "tym", "mln", "turyst\u00f3w", "zagranicznych", "najpopularniejsz", "tras", "turystyczn", "w", "berlinie", "jest", "szlak", "muru", "berliskiego", "berliner", "mauerweg", "liczy", "ok", "kilometr\u00f3w", "dugoci", "z", "czego", "ok", "kilometr\u00f3w", "prowadzi", "przez", "obszar", "miejski", "berlina", "w", "tym", "cise", "centrum", "a", "pozostaa", "cz", "przez", "tereny", "podmiejskie", "i", "lene", "pierwsza", "wersja", "trasy", "powstaa", "w", "roku", "przygotowana", "przez", "powszechny", "niemiecki", "klub", "rowerowy", "allgemeiner", "deutscher", "fahrradclub", "adfc", "z", "myl", "o", "turystach", "pieszych", "i", "rowerowych", "przez", "berlin", "prowadz", "dwa", "szlaki", "rowerowe", "sieci", "eurovelo", "szlak", "stolic", "nr", "i", "szlak", "soca", "nr", "wydawca", "springer", "nature", "walter", "de", "gruyter", "suhrkamp", "verlag", "aufbauverlag", "reprodukt", "axel", "springer", "se", "bmg", "rights", "management", "berliner", "verlag", "berliner", "zeitung", "urbanistyka", "zabytki", "brama", "brandenburska", "symbol", "miasta", "neoklasyczna", "brama", "ze", "synn", "kwadryg", "bogini", "zwycistwa", "na", "szczycie", "reichstag", "bundestag", "mur", "berliski", "pozostaoci", "dawnych", "umocnie", "rozdzielajcych", "berlin", "zachodni", "od", "nrd", "zachowao", "si", "min", "dawne", "przejcie", "graniczne", "czyli", "tzw", "check", "point", "charlie", "siegess\u00e4ule", "kolumna", "zwycistwa", "ewangelicki", "koci\u00f3", "pamici", "cesarza", "wilhelma", "i", "zbudowany", "w", "xix", "wieku", "zniszczony", "w", "czasie", "ii", "wojny", "wiatowej", "ruin", "poczono", "z", "nowoczesn", "wityni", "ratusz", "nazywany", "czerwonym", "reprezentuje", "styl", "neorenesansowy", "paac", "charlottenburg", "zamek", "w", "berlinie", "rezydencja", "wadc\u00f3w", "niemiec", "z", "roku", "zniszczona", "w", "i", "odbudowana", "w", "latach", "nowa", "synagoga", "wybudowana", "w", "roku", "zniszczona", "w", "odbudowana", "w", "latach", "obecnie", "mieci", "centrum", "judaicum", "paac", "bellevue", "xviiiwieczny", "od", "roku", "odbywaj", "si", "tu", "ceremonie", "pastwowe", "parki", "i", "ogrody", "britzer", "garten", "g\u00e4rten", "der", "welt", "pawia", "wyspa", "berliski", "ogr\u00f3d", "botaniczny", "ogr\u00f3d", "zoologiczny", "w", "berlinie", "transport", "miasto", "stanowi", "wze", "transportu", "drogowego", "kolejowego", "lotniczego", "oraz", "wodnego", "transport", "drogowy", "autostrada", "a", "berliner", "ring", "zewntrzna", "obwodnica", "autostradowa", "berlina", "autostrada", "a", "stadtring", "wewntrzna", "obwodnica", "autostradowa", "berlina", "autostrada", "a", "lokalna", "autostrada", "a", "lokalna", "autostrada", "a", "lokalna", "autostrada", "a", "lokalna", "autostrada", "a", "lokalna", "cznik", "obwodnicy", "a", "autostrada", "a", "lokalna", "cznik", "obwodnicy", "a", "autostrada", "a", "lokalna", "cznik", "obwodnicy", "a", "autostrada", "a", "lokalna", "cznik", "obwodnicy", "a", "avus", "autostrada", "a", "lokalna", "transport", "kolejowy", "kolej", "z", "berlina", "do", "poczdamu", "bya", "drug", "na", "terenie", "niemiec", "i", "zostaa", "uruchomiona", "w", "biegnc", "z", "obecnego", "placu", "poczdamskiego", "przez", "steglitz", "zehlendorf", "i", "novawes", "do", "poczdamu", "w", "xix", "wieku", "w", "berlinie", "powstao", "dworc\u00f3w", "czoowych", "kolei", "dalekobienych", "z", "czasem", "poszczeg\u00f3lne", "koleje", "poczono", "ze", "sob", "najpierw", "lini", "przetokow", "zastpion", "p\u00f3niej", "przez", "lini", "piercieniow", "zwan", "ring", "lub", "psi", "gow", "i", "lini", "rednicow", "wsch\u00f3dzach\u00f3d", "na", "estakadzie", "od", "lat", "xix", "w", "kursoway", "w", "berlinie", "pocigi", "podmiejskie", "i", "regionalne", "z", "biegiem", "czasu", "otrzymyway", "wasne", "tory", "za", "od", "zostay", "przeksztacone", "w", "elektryczn", "kolej", "miejsk", "sbahn", "dla", "sbahn", "zbudowano", "w", "latach", "tunel", "p\u00f3nocpoudnie", "w", "latach", "w", "zwizku", "ze", "spadkiem", "dalekobienego", "ruchu", "kolejowego", "zamknito", "wszystkie", "dworce", "czoowe", "berlina", "w", "maju", "otwarto", "nowy", "centralny", "dworzec", "na", "skrzyowaniu", "linii", "wsch\u00f3dzach\u00f3d", "i", "drugiego", "tunelu", "p\u00f3nocpoudnie", "pod", "nazw", "berlin", "hauptbahnhof", "podczas", "budowy", "zwanego", "te", "nazw", "berlin", "hauptbahnhoflehrter", "bahnhof", "na", "pamitk", "istniejcego", "tam", "wczeniej", "dworca", "lehrter", "bahnhof", "g\u00f3wne", "dworce", "dalekobiene", "berlina", "berlingesundbrunnen", "otwarty", "maja", "berlin", "hauptbahnhof", "dawniej", "berlin", "hauptbahnhoflehrter", "bahnhof", "berlin", "lehrter", "stadtbahnhof", "otwarty", "maja", "berlinlichtenberg", "berlin", "ostbahnhof", "za", "czas\u00f3w", "nrd", "przez", "pewien", "czas", "berlin", "hauptbahnhof", "berlin", "s\u00fcdkreuz", "dawniej", "berlin", "papestra\u00dfe", "otwarty", "maja", "berlinwannsee", "niewielkie", "znaczenie", "transportowe", "berlinspandau", "poczenia", "w", "kierunku", "zachodnim", "berlin", "zoologischer", "garten", "od", "maja", "tylko", "pocigi", "dalekobiene", "prywatnego", "przewonika", "connexnajwiksze", "dworce", "regionalne", "berlincharlottenburg", "berlin", "friedrichstra\u00dfe", "berlin", "alexanderplatz", "berlin", "potsdamer", "platz", "metro", "berliskie", "ubahn", "berlin", "ma", "dugo", "km", "i", "stacje", "najdusz", "lini", "jest", "kilometrowa", "u", "najkr\u00f3tsz", "jest", "natomiast", "linia", "u", "liczca", "stacji", "w", "godzinach", "szczytu", "pocigi", "kursuj", "w", "odstpach", "od", "do", "minut", "a", "poza", "szczytem", "co", "do", "minut", "ponadto", "od", "roku", "metro", "kursuje", "w", "noce", "z", "pitku", "na", "sobot", "i", "z", "soboty", "na", "niedziel", "punktualno", "metra", "w", "berlinie", "wynosi", "transport", "lotniczy", "berlin", "od", "padziernika", "obsugiwany", "jest", "przez", "lotnisko", "berlin", "brandenburg", "lotnisko", "berlin", "brandenburg", "powstae", "obok", "byego", "portu", "lotniczego", "berlinsch\u00f6nefeld", "zastpio", "trzy", "berliskie", "porty", "lotnicze", "tempelhof", "zamknity", "w", "roku", "tegel", "zamknity", "w", "roku", "i", "sch\u00f6nefeld", "transport", "wodny", "czna", "dugo", "dr\u00f3g", "wodnych", "w", "granicach", "miasta", "wynosi", "km", "a", "w", "jego", "otulinie", "okoo", "km", "berlin", "ley", "w", "centrum", "wschodniego", "obszaru", "niemieckich", "federalnych", "dr\u00f3g", "wodnych", "zbiegaj", "si", "tu", "trzy", "g\u00f3wne", "drogi", "wodne", "kana", "odrasprewa", "kana", "odrahawela", "oraz", "kana", "hawelaaba", "najwiksze", "znaczenie", "ma", "kana", "hawelaaba", "kt\u00f3ry", "czy", "si", "z", "poprzez", "mittelland", "kanal", "z", "renem", "a", "poprzez", "ab", "z", "hamburgiem", "kana", "odrasprewa", "czy", "berlin", "poprzez", "g\u00f3rn", "odr", "z", "g\u00f3rnym", "laskiem", "kana", "odrahawela", "czy", "si", "z", "doln", "odr", "i", "stanowi", "drog", "wodn", "do", "port\u00f3w", "w", "szczecinie", "i", "winoujciu", "miasto", "ma", "trzy", "porty", "r\u00f3dldowe", "port", "neuk\u00f6ln", "port", "s\u00fcdhafen", "w", "dzielnicy", "spandau", "oraz", "najwikszy", "port", "port", "westhafen", "w", "dzielnicy", "moabit", "kultura", "berlin", "w", "por\u00f3wnaniu", "z", "innymi", "stolicami", "europejskimi", "posiada", "bardzo", "du", "liczb", "zabytk\u00f3w", "pr\u00f3cz", "tego", "znale", "tu", "mona", "wiele", "muze\u00f3w", "i", "innych", "instytucji", "kultury", "w", "berlinie", "znajduj", "si", "wiatowej", "klasy", "opery", "kt\u00f3re", "mog", "pomieci", "ponad", "widz\u00f3w", "ponadto", "w", "berlinie", "znajduje", "si", "ponad", "teatr\u00f3w", "i", "sal", "na", "kady", "rodzaj", "imprezy", "europejska", "akademia", "filmowa", "wsp\u00f3finansowana", "przez", "komisj", "europejsk", "inicjatywa", "europejskich", "reyser\u00f3w", "z", "siedzib", "w", "berlinie", "przyznajca", "od", "co", "roku", "europejskie", "nagrody", "filmowe", "akademia", "aktywnie", "uczestniczy", "w", "przedsiwziciach", "promujcych", "europejsk", "produkcje", "filmow", "muzyka", "opery", "deutsche", "oper", "staatsoper", "unter", "den", "linden", "komische", "oper", "neuk\u00f6llner", "operorkiestry", "symfoniczne", "berliner", "philharmoniker", "dyr", "muz", "sir", "kiri", "pietrienko", "deutsches", "symphonieorchester", "berlin", "dyr", "muz", "robin", "ticciati", "staatskapelle", "berlin", "dyr", "muz", "daniel", "barenboim", "rundfunksinfonieorchester", "berlin", "konzerthausorchester", "berlin", "orchester", "berliner", "musikfreunde", "amatorska", "akademie", "f\u00fcr", "alte", "musik", "berlinch\u00f3ry", "berliner", "singakademie", "rias", "kammerchor", "philharmonischer", "chor", "berlin", "rundfunkchor", "berlin", "studiochor", "berlindyskoteki", "watergate", "berghain", "tresor", "matrix", "klunkerkranich", "so", "teatry", "schaub\u00fchne", "volksb\u00fchne", "deutsches", "theater", "berliner", "ensemble", "theater", "des", "westens", "theater", "am", "potsdamer", "platz", "friedrichstadtpalast", "muzea", "wyspa", "muze\u00f3w", "muzeum", "pergamoskie", "zbiory", "sztuki", "staroytnej", "muzeum", "azji", "przedniej", "muzeum", "sztuki", "islamskiej", "stare", "muzeum", "muzeum", "egipskie", "i", "antikensammlung", "muzeum", "im", "bodego", "nowe", "muzeum", "stara", "galeria", "narodowa", "muzeum", "ydowskie", "zbiory", "powicone", "historii", "yd\u00f3w", "w", "synnym", "budynku", "dawida", "libeskinda", "muzeum", "historii", "naturalnej", "w", "berlinie", "niemieckie", "muzeum", "techniki", "nowa", "galeria", "narodowa", "niem", "neue", "nationalgalerie", "hamburger", "bahnhof", "futurium", "niemieckie", "muzeum", "szpieg\u00f3w", "kuchnia", "currywurst", "tradycyjna", "niemiecka", "kiebaska", "wieprzowa", "grillowana", "i", "doprawiona", "znaczn", "iloci", "curry", "pokrojona", "w", "plasterki", "lub", "serwowana", "w", "caoci", "niekiedy", "dodaje", "si", "do", "niej", "sos", "pomidorowy", "r\u00f3wnie", "doprawiony", "curry", "podaje", "si", "j", "w", "towarzystwie", "frytek", "lub", "bueczek", "na", "papierowych", "tackach", "berliner", "pfannkuchen", "pczek", "podawany", "w", "czasie", "podwieczorku", "zrobiony", "ze", "sodkiego", "ciasta", "drodowego", "smaony", "na", "gbokim", "oleju", "nadziewany", "demem", "lub", "marmolad", "tradycyjnie", "pojawia", "si", "na", "stoach", "w", "sylwestra", "oraz", "w", "czasie", "karnawau", "berliski", "hackbraten", "jest", "specjalnoci", "z", "mielonego", "misa", "suto", "doprawionego", "czosnkiem", "w", "wersji", "czosnkowej", "s", "tu", "r\u00f3wnie", "niemieckie", "bratkartoffeln", "d\u00f6ner", "kebab", "w", "niemczech", "d\u00f6ner", "kebab", "spopularyzowany", "zosta", "przez", "tureckich", "imigrant\u00f3w", "w", "berlinie", "na", "pocztku", "lat", "xx", "wieku", "to", "tam", "danie", "rozwino", "si", "ze", "swojej", "pierwotnej", "formy", "w", "charakterystyczn", "kanapk", "z", "obfit", "saatk", "warzywami", "i", "sosami", "sprzedawanymi", "w", "duych", "porcjach", "po", "przystpnych", "cenach", "kaufhaus", "des", "westens", "luksusowy", "dom", "towarowy", "w", "berlinie", "w", "dzielnicy", "sch\u00f6neberg", "jest", "drugim", "na", "wiecie", "sprzedawc", "ywnoci", "w", "jednym", "miejscu", "po", "tokijskim", "domu", "handlowym", "takashimaya", "festiwale", "w", "berlinie", "od", "do", "r", "odbywaa", "si", "z", "przerwami", "w", "latach", "najwiksza", "na", "wiecie", "impreza", "techno", "love", "parade", "midzynarodowy", "festiwal", "filmowy", "w", "berlinie", "berlinale", "jeden", "z", "najbardziej", "prestiowych", "midzynarodowych", "festiwali", "filmowych", "w", "europie", "i", "na", "wiecie", "odbywa", "si", "corocznie", "w", "lutym", "pierwszy", "festiwal", "odby", "si", "w", "internationales", "literaturfestival", "berlin", "karneval", "der", "kulturen", "lollapalooza", "jarmark", "witeczny", "na", "gendarmenmarkt", "owiata", "w", "berlinie", "jest", "szk\u00f3", "wyszych", "kt\u00f3re", "maj", "okoo", "student\u00f3w", "najwaniejsze", "z", "nich", "to", "wolny", "uniwersytet", "berliski", "freie", "universit\u00e4t", "berlin", "okoo", "student\u00f3w", "uniwersytet", "humboldt\u00f3w", "w", "berlinie", "humboldtuniversit\u00e4t", "zu", "berlin", "okoo", "student\u00f3w", "uniwersytet", "techniczny", "w", "berlinie", "technische", "universit\u00e4t", "berlin", "okoo", "student\u00f3w", "berliski", "uniwersytet", "sztuk", "piknych", "universit\u00e4t", "der", "k\u00fcnste", "berlin", "okoo", "student\u00f3w", "charit\u00e9", "charit\u00e9", "universit\u00e4tsmedizin", "berlin", "okoo", "student\u00f3w", "wysza", "szkoa", "techniki", "i", "gospodarki", "w", "berlinie", "hochschule", "f\u00fcr", "technik", "und", "wirtschaft", "berlin", "okoo", "student\u00f3w", "berliner", "hochschule", "f\u00fcr", "technik", "okoo", "student\u00f3w", "hochschule", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "recht", "berlin", "okoo", "student\u00f3w", "european", "school", "of", "management", "and", "technology", "biblioteka", "pastwowa", "w", "berlinierada", "europejskiego", "instytutu", "technologii", "i", "innowacji", "eit", "grudnia", "wyznaczya", "centra", "pierwszych", "trzech", "wz\u00f3w", "wiedzy", "i", "innowacji", "uczelnie", "z", "berlina", "bd", "bra", "udzia", "w", "pracach", "wza", "informatycznego", "i", "wza", "klimatycznego", "badania", "naukowe", "towarzystwo", "maxa", "plancka", "leibnizgemeinschaft", "midzynarodowa", "unia", "matematyczna", "tu", "german", "universities", "of", "technology", "e", "v", "berliskobrandenburska", "akademia", "nauk", "maxdelbr\u00fcckcentrum", "f\u00fcr", "molekulare", "medizin", "robert", "kochinstitut", "sport", "kluby", "sportowe", "pika", "nona", "hertha", "bsc", "fc", "union", "berlin", "fc", "viktoria", "berlin", "hokej", "na", "lodzie", "eisb\u00e4ren", "berlin", "koszyk\u00f3wka", "alba", "berlin", "pika", "rczna", "f\u00fcchse", "berlin", "siatk\u00f3wka", "berlin", "recycling", "volleys", "pika", "wodna", "wasserfreunde", "spandau", "lekkoatletyka", "scc", "berlin", "imprezy", "sportowe", "w", "berlin", "by", "gospodarzem", "letnich", "igrzysk", "olimpijskich", "lipca", "na", "stadionie", "olympiastadion", "berlin", "odby", "si", "fina", "mistrzostw", "wiata", "w", "pice", "nonej", "pomidzy", "wochami", "a", "francj", "w", "berlinie", "odbywa", "si", "maraton", "berliski", "kt\u00f3ry", "ze", "wzgldu", "na", "wyniki", "w", "nim", "osigane", "jest", "uznawany", "za", "najszybszy", "maraton", "wiata", "w", "miasto", "gocio", "lekkoatletyczne", "mistrzostwa", "wiata", "pierwszy", "sezon", "formuy", "e", "skada", "si", "z", "jedenastu", "wycig\u00f3w", "rozgrywanych", "w", "dziesiciu", "r\u00f3nych", "miastachgospodarzach", "przestpczo", "w", "roku", "na", "terenie", "berlina", "popeniono", "cznie", "ponad", "tys", "przestpstw", "do", "niebezpiecznym", "rejonem", "jest", "centralny", "kiez", "regierungsviertel", "dzielnica", "mitte", "to", "tutaj", "dochodzio", "najczciej", "w", "przeliczeniu", "na", "mieszk", "do", "kradziey", "rower\u00f3w", "w", "caym", "miecie", "zgoszono", "ponad", "tys", "takich", "zdarze", "oraz", "uszkodze", "mienia", "w", "caym", "berlinie", "tys", "w", "tym", "samym", "rejonie", "dochodzio", "take", "najczciej", "do", "kradziey", "w", "og\u00f3le", "w", "caym", "berlinie", "ponad", "tys", "samochody", "w", "stolicy", "niemiec", "w", "roku", "kradzione", "byy", "cznie", "ponad", "tys", "razy", "najczciej", "w", "dzielnicy", "halensee", "podpale", "odnotowano", "do", "uszkodze", "ciaa", "dochodzio", "najczciej", "w", "rejonie", "kurf\u00fcrstendamm", "w", "caym", "berlinie", "tys", "naruszenia", "prawa", "zwizane", "z", "narkotykami", "odnotowano", "tys", "razy", "najczciej", "w", "kiezie", "schillerpromenade", "oraz", "s\u00fcdliche", "luisenstadt", "policja", "odnotowaa", "ponadto", "tys", "wama", "do", "mieszka", "i", "dom\u00f3w", "najczciej", "w", "dzielnicy", "grunewald", "urodzeni", "w", "berlinie", "maria", "biczyk", "polska", "i", "niemiecka", "ywiarka", "figurowa", "daniel", "chmielewski", "polski", "autor", "komiks\u00f3w", "i", "rysownik", "witold", "conti", "polski", "aktor", "max", "delbr\u00fcck", "amerykaski", "genetyk", "mikrobiolog", "biofizyk", "pochodzenia", "niemieckiego", "ludwik", "geyer", "polski", "przemysowiec", "stefan", "glon", "polski", "piciarz", "edwin", "herbert", "polski", "poeta", "i", "prozaik", "franciszek", "ksy", "polski", "salezjanin", "bogosawiony", "kocioa", "rzymskokatolickiego", "henryk", "klejne", "polski", "kompozytor", "i", "pianista", "roman", "maciejewski", "polski", "kompozytor", "zygmunt", "maciejewski", "polski", "aktor", "witold", "majchrzycki", "polski", "piciarz", "jan", "maliski", "polski", "pilot", "myliwski", "wadysaw", "menka", "polski", "piciarz", "gwidon", "miklaszewski", "polski", "rysownikhumorysta", "pawe", "nowacki", "polski", "automatyk", "i", "elektrotechnik", "jan", "bana", "polski", "pikarz", "reprezentant", "polski", "mistrz", "polski", "jan", "nowakjezioraski", "polski", "polityk", "politolog", "dziennikarz", "witold", "ostrowski", "polski", "dziaacz", "spoeczny", "antoni", "pospieszalski", "polski", "dziennikarz", "eseista", "i", "filozof", "cichociemny", "vincent", "rabiega", "polski", "pikarz", "antoni", "albrecht", "wilhelm", "radziwi", "polski", "filantrop", "ferdynand", "radziwi", "polski", "polityk", "janusz", "franciszek", "radziwi", "polski", "polityk", "konserwatywny", "jerzy", "fryderyk", "radziwi", "ordynat", "na", "niewieu", "karol", "mikoaj", "radziwi", "rotmistrz", "kawalerii", "wojska", "polskiego", "micha", "radziwi", "rudy", "ordynat", "na", "przygodzicach", "stanisaw", "wilhelm", "radziwi", "rotmistrz", "kawalerii", "wojska", "polskiego", "wilhelm", "radziwi", "ordynat", "na", "niewieu", "polakgenera", "pruski", "eliza", "radziwi\u00f3wna", "polska", "szlachcianka", "ewa", "smal", "polska", "montaystka", "filmowa", "bernard", "szczsny", "polski", "onierz", "podziemia", "burmistrz", "wejherowa", "zbigniew", "tilgner", "polski", "lekkoatleta", "paul", "tremo", "kuchmistrz", "na", "dworze", "kr\u00f3la", "polski", "stanisawa", "augusta", "poniatowskiego", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "oficjalna", "strona", "berlina", "niem", "berlin", "stadt", "panoramen", "galeria", "zdj", "niem", "podr\u00f3e", "po", "europie", "przewodnik", "po", "berlinie", "pol", "najstarszy", "polskojzyczny", "serwis", "o", "berlinie", "pol", "berlin", "w", "sownik", "geograficzny", "kr\u00f3lestwa", "polskiego", "t", "i", "aa", "dereneczna", "warszawa", "s"]