"czechy, republika czeska (cz. \u010desko, \u010desk\u00e1 republika [\u02c8t\u0361\u0283\u025bska\u02d0 \u02c8r\u025bpubl\u026aka] ( ods\u0142uchaj)) \u2013 unitarne pa\u0144stwo \u015br\u00f3dl\u0105dowe w europie \u015brodkowej. od p\u00f3\u0142nocy graniczy z polsk\u0105, od zachodu i p\u00f3\u0142nocnego zachodu z niemcami, od po\u0142udnia z austri\u0105, a od wschodu ze s\u0142owacj\u0105. stolic\u0105 i najwi\u0119kszym miastem czech jest praga. kraj sk\u0142ada si\u0119 z trzech historycznych krain \u2013 czech w\u0142a\u015bciwych, moraw i czeskiej cz\u0119\u015bci \u015bl\u0105ska. na powierzchni 78 866 km\u00b2 \u017cyje ponad 10,5 mln os\u00f3b, z czego 94% to czesi. pa\u0144stwo czeskie dzieli si\u0119 na czterna\u015bcie kraj\u00f3w. czechy s\u0105 republik\u0105 parlamentarn\u0105, demokratycznym pa\u0144stwem prawa o liberalnym systemie rz\u0105d\u00f3w, opartym na swobodnej rywalizacji partii i ruch\u00f3w politycznych. g\u0142ow\u0105 pa\u0144stwa jest prezydent. naczelnym organem w\u0142adzy ustawodawczej jest parlament z izb\u0105 poselsk\u0105 i senatem, w\u0142adzy wykonawczej rz\u0105d z czternastoma ministerstwami, a w\u0142adzy s\u0105downiczej s\u0105d konstytucyjny i s\u0105d najwy\u017cszy. czechy s\u0105 cz\u0142onkiem wielu organizacji mi\u0119dzynarodowych, m.in. onz, unii europejskiej, nato, strefy schengen, rady europy, oecd i grupy wyszehradzkiej.\nwed\u0142ug banku \u015bwiatowego czechy nale\u017c\u0105 do 31 najbogatszych kraj\u00f3w \u015bwiata pod wzgl\u0119dem dochod\u00f3w per capita. procent mieszka\u0144c\u00f3w czech \u017cyj\u0105cych poni\u017cej progu ub\u00f3stwa jest znikomy. czechy wykazuj\u0105 stosunkowo niewielki stopie\u0144 nier\u00f3wno\u015bci w dochodach pomi\u0119dzy najbogatszymi i najbiedniejszymi obywatelami oraz stosunkowo zr\u00f3wnowa\u017con\u0105 redystrybucj\u0119 maj\u0105tku. bezrobocie jest od d\u0142u\u017cszego czasu na niskim poziomie, znacznie poni\u017cej \u015bredniej kraj\u00f3w rozwini\u0119tych. na podstawie danych institute for economics and peace zawartych w global peace index czechy s\u0105 10. najbezpieczniejszym krajem \u015bwiata pod wzgl\u0119dem zagro\u017cenia wojn\u0105 i wyst\u0119powania przest\u0119pczo\u015bci fizycznej. w indeksie \u015bladu ekologicznego czechy s\u0105 w por\u00f3wnaniu do pozosta\u0142ych kraj\u00f3w rozwini\u0119tych znacznie mniejszym d\u0142u\u017cnikiem ekologicznym, jednak na osob\u0119 s\u0105 najwi\u0119kszym emitentem co2 w ue.\nwed\u0142ug indeksu poziomu korupcji prowadzonego przez transparency international, w 2015 r. czechy znajdowa\u0142y si\u0119 na 10. miejscu w\u015br\u00f3d kraj\u00f3w w ue.\n\n\n== pochodzenie nazwy kraju ==\nnazwa czechy (cz. \u010dechy) pojawia si\u0119 po raz pierwszy w \u017ar\u00f3d\u0142ach pisanych w ix wieku. w 1777 roku pojawia si\u0119 m\u0142odsza nazwa \u010desko, b\u0119d\u0105ca wynikiem proces\u00f3w s\u0142owotw\u00f3rczych zachodz\u0105cych w\u00f3wczas w j\u0119zyku czeskim. po 1993 roku przyj\u0119\u0142o si\u0119 u\u017cywa\u0107 nazw\u0119 \u010dechy jako okre\u015blenie czech w\u0142a\u015bciwych, podczas gdy \u010desko mia\u0142o oznacza\u0107 ca\u0142y kraj, \u0142\u0105cznie z morawami i czesk\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 \u015bl\u0105ska. podzia\u0142 ten jest czysto umowny i nie jest \u015bci\u015ble przestrzegany. kontrowersje nazwa kraju wywo\u0142uje czasem na morawach, ze wzgl\u0119du na pewne poczucie odr\u0119bno\u015bci etnicznej cz\u0119\u015bci morawian, i wcze\u015bniejsze pr\u00f3by ustanowienia nazwy kraju jako republiki czeskomorawskiej.\nwsp\u00f3\u0142cze\u015bni j\u0119zykoznawcy \u0142\u0105cz\u0105 nazw\u0119 czechy z rdzeniem \u010del-, w kt\u00f3rym mia\u0142o doj\u015b\u0107 do ekspresyjnej zamiany l w ch\u044c. rdze\u0144 ten wyst\u0119puje r\u00f3wnie\u017c w wielu innych s\u0142owach, np. \u010dele\u010f (czelad\u017a) i \u010dlov\u011bk (cz\u0142owiek). liczne przyk\u0142ady w j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich pozwalaj\u0105 przypuszcza\u0107, \u017ce nazwa utworzona z rdzenia \u010del- i hipokorystycznego morfemu -ch\u044c mia\u0142a pierwotnie oznacza\u0107 \u201ecz\u0142onka rodu, ziomka\u201d lub nawet \u201ecz\u0142owieka\u201d. nazw\u0105 t\u0105 pos\u0142ugiwa\u0142o si\u0119 jedno lub wi\u0119cej plemion s\u0142owia\u0144skich zamieszkuj\u0105cych w okresie \u015bredniowiecza kotlin\u0119 czesk\u0105.\n\u0142aci\u0144ska nazwa czech \u2013 bohemia (boiohaemum), pochodzi od nazwy celtyckiego plemienia boj\u00f3w, kt\u00f3rzy zamieszkiwali kotlin\u0119 czesk\u0105 w okresie staro\u017cytnym. od nazwy \u0142aci\u0144skiej pochodzi tak\u017ce niemiecka nazwa kraju b\u00f6hmen i francuska boh\u00eame. st\u0105d te\u017c bohema w znaczeniu cyganeria artystyczna.\n\n\n== symbole pa\u0144stwowe czech ==\n\noficjalnymi symbolami pa\u0144stwa czeskiego s\u0105: wielki i ma\u0142y herb czech, flaga czech, flaga prezydenta czech, piecz\u0119\u0107 pa\u0144stwowa czech, czeskie barwy narodowe i hymn czech gdzie jest dom m\u00f3j? symbole pa\u0144stwowe wskazuj\u0105 na tradycje \u015bredniowiecznego pa\u0144stwa czeskiego (herb), ruchu husyckiego (has\u0142o prawda zwyci\u0119\u017cy! sztandaru prezydenckiego), odrodzenia narodowego (hymn) i czechos\u0142owacji (flaga). wyj\u0105tkowym szacunkiem darzona jest korona \u015bwi\u0119tego wac\u0142awa, b\u0119d\u0105ca relikwi\u0105 narodow\u0105, nieoficjalnym symbolem pa\u0144stwowo\u015bci i suwerenno\u015bci czeskiej. symbolem pa\u0144stwa czeskiego jest r\u00f3wnie\u017c lipa, kt\u00f3rej wizerunki li\u015bci umieszczone s\u0105 m.in. na piecz\u0119ci pa\u0144stwowej i banknotach czeskich.\n\n\n== geografia ==\nczechy s\u0105 pa\u0144stwem w \u015brodkowej europie, bez dost\u0119pu do morza.\ngranicz\u0105 od zachodu z niemcami, od po\u0142udnia z austri\u0105, od wschodu ze s\u0142owacj\u0105 i od p\u00f3\u0142nocy z polsk\u0105. wybiegni\u0119cia terytorium czech w g\u0142\u0105b innych pa\u0144stw s\u0105siednich (tzw. cyple lub worki, cz. v\u00fdb\u011b\u017eky): cypel aski, cypel szluknowski (te\u017c \u201ecypel rumburski\u201d lub \u201eworek szluknowski\u201d), cypel frydlancki, cypel broumowski, cypel jawornicki (te\u017c \u201ecypel jesienicki\u201d), cypel osob\u0142oski i cypel brzec\u0142awski (te\u017c tr\u00f3jk\u0105t dyjski lub \u201ecypel lan\u017chocki\u201d).\n\n\n=== ukszta\u0142towanie terenu ===\nwi\u0119kszo\u015b\u0107 terytorium czech zajmuj\u0105 tereny wy\u017cynno-g\u00f3rskie masywu czeskiego. jest on otoczony z trzech stron g\u00f3rami: sudetami (\u015bnie\u017cka 1603 m n.p.m.), rudawami (kl\u00ednovec 1244 m n.p.m.), lasem czeskim (1042 m n.p.m.) i lasem bawarskim (szumaw\u0105). \u015brodkowa cz\u0119\u015b\u0107 masywu czeskiego jest zapadliskiem z dolin\u0105 \u0142aby, za\u015b na po\u0142udniu znajduj\u0105 si\u0119 kotliny trzebo\u0144ska i budziejowicka. od karpat masyw czeski oddzielony jest na wschodzie morawsko-\u015bl\u0105skim pasem obni\u017ce\u0144.\n\n\n=== klimat ===\nw czechach panuje klimat umiarkowany ciep\u0142y, ze \u015bredni\u0105 temperatur\u0105 w styczniu \u20131 do \u20133 \u00b0c, a w lipcu 18\u201319 \u00b0c. \u015brednia roczna suma opad\u00f3w to 500\u2013700 mm. na terenach g\u00f3rskich panuje klimat ostry ze \u015bredni\u0105 temperatur\u0105 roczn\u0105 ok. 4 \u00b0c i opadami rz\u0119du 1200 mm.\n\n\n=== wody ===\nterytorium czech nale\u017cy do zlewisk trzech m\u00f3rz:\n\np\u00f3\u0142nocnego \u2013 51 399 km\u00b2,\nczarnego \u2013 22 744 km\u00b2,\nba\u0142tyckiego \u2013 4721 km\u00b2.najwi\u0119ksze rzeki poszczeg\u00f3lnych zlewisk to:\n\nw zlewisku morza p\u00f3\u0142nocnego:\n\u0142aba\nwe\u0142tawa\nlu\u017enice\ns\u00e1zava\notava\nberounka\nohrza\nw zlewisku morza czarnego:\nmorawa\nbeczwa\ndyja\nw zlewisku morza ba\u0142tyckiego:\nodra\nopawa\nosob\u0142oga\nolza\nostrawicana rzekach zlokalizowano wiele zbiornik\u00f3w retencyjnych, np.:\n\norlicki\nlipie\u0144ski\nslapskiczechy znane s\u0105 z miejscowo\u015bci uzdrowiskowych z wodami mineralnymi, tak\u017ce z gor\u0105cymi \u017ar\u00f3d\u0142ami (cieplicami), m.in. karlowe wary (73 \u00b0c), maria\u0144skie \u0142a\u017anie (29,6 \u00b0c).\n\n\n== historia czech ==\n\npocz\u0105tki pa\u0144stwowo\u015bci czeskiej si\u0119gaj\u0105 ix wieku, kiedy ksi\u0119stwa czeskie zosta\u0142y zjednoczone przez rodzim\u0105 dynasti\u0119 przemy\u015blid\u00f3w, panuj\u0105cych do 1306 r. w 1019 r. brzetys\u0142aw i zjednoczy\u0142 czechy i morawy, a w 1085 r. wratys\u0142aw ii zosta\u0142 koronowany na kr\u00f3la. wtedy te\u017c czechy wesz\u0142y w sk\u0142ad \u015bwi\u0119tego cesarstwa rzymskiego. w latach 1310\u20131437 na tronie zasiadali luksemburgowie. za czas\u00f3w karola iv czechy, a przede wszystkim praga, sta\u0142y si\u0119 centrum \u015bwi\u0119tego cesarstwa rzymskiego, prze\u017cywaj\u0105c sw\u00f3j najwi\u0119kszy rozkwit. reformatorska dzia\u0142alno\u015b\u0107 husyt\u00f3w wywo\u0142a\u0142a wojny religijne z katolikami, kt\u00f3re doprowadzi\u0142y do spadku znaczenia czech. od 1526 r. na tronie na sta\u0142e zasiadali habsburgowie, kt\u00f3rzy wprowadzili rz\u0105dy absolutystyczne. po bitwie bia\u0142og\u00f3rskiej w 1620 r. rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces rekatolicyzacji i germanizacji kraju, kt\u00f3ry z niezale\u017cnego kr\u00f3lestwa zredukowany zosta\u0142 do de facto prowincji habsburskiej. na prze\u0142omie xviii i xix w. dosz\u0142o do odrodzenia narodowego. w 1804 r. czechy formalnie sta\u0142y si\u0119 cz\u0119\u015bci\u0105 cesarstwa austriackiego i p\u00f3\u017aniej austro-w\u0119gier. w wyniku i wojny \u015bwiatowej dosz\u0142o do rozpadu austro-w\u0119gier i powstania czechos\u0142owacji, wsp\u00f3lnego pa\u0144stwa czech\u00f3w i s\u0142owak\u00f3w. kryzys monachijski doprowadzi\u0142 do rozbioru czechos\u0142owacji i ostatecznie rozpadu wsp\u00f3lnego pa\u0144stwa. okrojone czechy i morawy zosta\u0142y zaj\u0119teprzez cz\u0119\u015b\u0107 iii rzesz\u0119, podczas gdy s\u0142owacja pod naciskiem hitlera og\u0142osi\u0142a niepodleg\u0142o\u015b\u0107 staj\u0105c niemieckim satelit\u0105. w 1945 r. dosz\u0142o do odtworzenia czechos\u0142owacji, kt\u00f3ra znalaz\u0142a si\u0119 w strefie wp\u0142yw\u00f3w zsrr. w 1968 r. dosz\u0142o do interwencji wojsk uk\u0142adu warszawskiego i likwidacji \u201esocjalizmu z ludzk\u0105 twarz\u0105\u201d \u2013 liberalnego czechos\u0142owackiego komunizmu. nast\u0105pi\u0142 okres tzw. \u201enormalizacji\u201d, czyli wprowadzania radzieckich standard\u00f3w. w 1989 r. nast\u0105pi\u0142a pokojowa zmiana ustroju na kapitalistyczny, a w 1993 r. dosz\u0142o do pokojowego rozdzielenia czechos\u0142owacji na wsp\u00f3\u0142czesn\u0105 republik\u0119 czesk\u0105 i s\u0142owack\u0105.\n\n\n=== prehistoria i staro\u017cytno\u015b\u0107 ===\nnajstarsze \u015blady osadnictwa rodzaju homo w czechach pochodz\u0105 z dolnego paleolitu (900\u2013700 tys. lat temu). z okresem \u015bredniego paleolitu wi\u0105\u017c\u0105 si\u0119 znaleziska neandertalczyk\u00f3w, a g\u00f3rnego paleolitu najstarsze znaleziska cz\u0142owieka wsp\u00f3\u0142czesnego. z paleolitu pochodz\u0105 bogate znaleziska kultur: olduwajskiej, aszelskiej, mustierskiej i wielu innych. stosunkowo ubogie stanowiska pochodz\u0105 z mezolitu. w neolicie nast\u0105pi\u0142o przej\u015bcie z gospodarki zbieracko-\u0142owieckiej do pasterskiej, kopieniaczej i \u017carowej. w chalkolicie nast\u0105pi\u0142 szybki rozw\u00f3j rzemios\u0142a, pojawi\u0142o si\u0119 rad\u0142o, ko\u0142o i orka sprz\u0119\u017cajna. pierwsze \u015blady osadnictwa celtyckiego pochodz\u0105 z epoki br\u0105zu. w epoce \u017celaza oko\u0142o roku 400 p.n.e. na terytorium dzisiejszych czech przyby\u0142o celtyckie plemi\u0119 boj\u00f3w. oko\u0142o 100 roku p.n.e. obszar dzisiejszych czech podbi\u0142o germa\u0144skie plemi\u0119 markoman\u00f3w, kt\u00f3re skutecznie przeciwstawia\u0142o si\u0119 wojskom rzymskim.\n\n\n=== pocz\u0105tki pa\u0144stwowo\u015bci czeskiej ===\n\n\n==== pa\u0144stwo samona i wielkie morawy ====\n\nw v lub vi wieku pojawi\u0142y si\u0119 pierwsze plemiona s\u0142owia\u0144skie. pierwszym pa\u0144stwem na terenie czech i zarazem najstarszym pa\u0144stwem s\u0142owia\u0144skim w og\u00f3le by\u0142o pa\u0144stwo samona (624\u2013661), maj\u0105ce charakter rozleg\u0142ego zwi\u0105zku plemiennego, w kt\u00f3rego sk\u0142ad wchodzili m.in. czesi i morawianie. w ix w. cz\u0119\u015b\u0107 plemion wsp\u00f3\u0142tworz\u0105cych dawne pa\u0144stwo samona wesz\u0142o w sk\u0142ad pa\u0144stwa wielkomorawskiego (833\u2013907) z g\u0142\u00f3wnym o\u015brodkiem w weligradzie. najazdy w\u0119gierskie po\u0142o\u017cy\u0142y w 907 r. kres istnieniu pa\u0144stwa wielkomorawskiego.\ndzi\u0119ki dzia\u0142alno\u015bci misyjnej cyryla i metodego na wielkich morawach dosz\u0142o do wprowadzenia liturgii s\u0142owia\u0144skiej i rozwoju pi\u015bmiennictwa staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego. w roku 884 ksi\u0105\u017c\u0119 czeski borzywoj i przyj\u0105\u0142 chrze\u015bcija\u0144stwo wschodniego rytu. w obawie przed utrat\u0105 wp\u0142ywu hierarchowie niemieccy rytu \u0142aci\u0144skiego rozpocz\u0119li dzia\u0142ania przeciwko liturgii s\u0142owia\u0144skiej (w tamtym czasie jeszcze nie by\u0142o podzia\u0142u na ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki i prawos\u0142awny). w 885 r. papie\u017c stefan v wyda\u0142 bull\u0119 quia te zelo fidei, w kt\u00f3rej pot\u0119pi\u0142 obrz\u0105dek s\u0142owia\u0144ski i uzna\u0142 go za heretycki. w roku 973 zosta\u0142o za\u0142o\u017cone \u0142aci\u0144skie biskupstwo praskie. niemniej liturgia s\u0142owia\u0144ska przetrwa\u0142a w czechach do 1097 r., kiedy ostatni mnisi z klasztoru sazawskiego zostali wygnani z kraju.\n\n\n==== czechy przemy\u015blid\u00f3w ====\n\ndo ko\u0144ca ix w. czechy w\u0142a\u015bciwe nie stanowi\u0142y jednolitego organizmu politycznego i by\u0142y podzielone na szereg ksi\u0119stw. w latach 888\u2013895 ksi\u0119stwa czeskie by\u0142y zale\u017cne od pa\u0144stwa wielkomorawskiego. po upadku wielkich moraw najwa\u017cniejszym o\u015brodkiem integracyjnym na ziemiach czeskich sta\u0142o si\u0119 ksi\u0119stwo przemy\u015blid\u00f3w z g\u0142\u00f3wnym grodem w pradze. na prze\u0142omie ix i x wieku przemy\u015blidzi panowali ju\u017c nad ca\u0142ymi czechami w\u0142a\u015bciwymi i oko\u0142o 955 roku podporz\u0105dkowali sobie morawy. podczas rz\u0105d\u00f3w wac\u0142awa i \u015bwi\u0119tego dosz\u0142o do umocnienia pozycji ko\u015bcio\u0142a w czechach. zamordowany przez brata wac\u0142aw i sta\u0142 si\u0119 patronem ziemi czeskich i razem ze \u015bw. ludmi\u0142\u0105 oraz \u015bw. wojciechem nale\u017cy do pierwszych \u015bwi\u0119tych czeskich. za panowania boles\u0142awa i srogiego czechy obroni\u0142y swoj\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107 od niemiec, dosz\u0142o do centralizacji w\u0142adzy i zast\u0105pienia prawa plemiennego prawem ksi\u0105\u017c\u0119cym.\npo \u015bmierci boles\u0142awa i ziemie czeskie zacz\u0119\u0142y popada\u0107 w zale\u017cno\u015b\u0107 od \u015bwi\u0119tego cesarstwa rzymskiego. w latach 1003\u20131212 ksi\u0119stwo czeskie by\u0142o lennem \u015bwi\u0119tego cesarstwa rzymskiego. pierwszym kr\u00f3lem czech dzi\u0119ki poparciu cesarza henryka iv zosta\u0142 wratys\u0142aw ii w roku 1085 (tytu\u0142 nie by\u0142 w\u00f3wczas dziedziczny). w 1212 roku przysz\u0142y cesarz fryderyk ii hohenstauf wyda\u0142 w podzi\u0119ce za otrzyman\u0105 pomoc od przemys\u0142a ottokara i z\u0142ot\u0105 bull\u0119 sycylijsk\u0105. bulla podnios\u0142a pozycj\u0119 czech z lennika do uprzywilejowanego cz\u0142onka cesarstwa rzymskiego, przyznawa\u0142a dziedziczny tytu\u0142 kr\u00f3lewski ksi\u0105\u017c\u0119tom czech i zmniejsza\u0142a obowi\u0105zkowe posi\u0142ki wojskowe dostarczane przez czechy do symbolicznej liczby trzystu zbrojnych. cesarz, jako senior, zobowi\u0105za\u0142 si\u0119 do udzielania inwestytury tylko takim w\u0142adcom, kt\u00f3rzy cieszy\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 zaufaniem czeskiej szlachty, co pozwoli\u0142o na wykszta\u0142cenie si\u0119 monarchii elekcyjnej po wymarciu przemy\u015blid\u00f3w.\npodczas panowania przemys\u0142a ottokara i (1197\u20131230) mia\u0142 miejsce nap\u0142yw niemieckich osadnik\u00f3w, rozw\u00f3j miast, handlu i przemys\u0142u. dzi\u0119ki zwi\u0119kszonym dochodom jego wnuk przemys\u0142 ottokar ii rozszerzy\u0142 swoje panowanie na obszar od historycznego \u015bl\u0105ska poprzez austri\u0119 po s\u0142oweni\u0119. doprowadzi\u0142o to do konfliktu z habsburgami, a sam ottokar ii zgin\u0105\u0142 w bitwie na morawskim polu, co poskutkowa\u0142o utrat\u0105 jego zdobyczy terytorialnych. jego syn wac\u0142aw ii podbi\u0142 cz\u0119\u015b\u0107 ziem polskich, jednak\u017ce jego syn wac\u0142aw iii zosta\u0142 zamordowany w o\u0142omu\u0144cu podczas przygotowywania wyprawy zbrojnej przeciwko buntom w polsce, w wyniku czego g\u0142\u00f3wna linia dynastii wygas\u0142a.\n\n\n=== ziemie korony czeskiej ===\n\n\n==== panowanie luksemburg\u00f3w ====\n\npo \u015bmierci wac\u0142awa ii nast\u0105pi\u0142 okres destabilizacji pa\u0144stwa i konflikt\u00f3w z cesarstwem rzymskim, za\u017cegnany dopiero ma\u0142\u017ce\u0144stwem c\u00f3rki wac\u0142awa ii, el\u017cbiety z janem luksemburskim, synem cesarza henryka vii. na mocy uk\u0142adu w trenczynie (1335) polska uzna\u0142a panowanie czech nad wi\u0119kszo\u015bci\u0105 \u015bl\u0105ska, a kr\u00f3l czeski zrzek\u0142 si\u0119 roszcze\u0144 do tronu polskiego.\nsyn i nast\u0119pca jana luksemburskiego, karol iv zosta\u0142 wybrany na cesarza rzymskiego (1355) i walnie przyczyni\u0142 si\u0119 do rozkwitu pragi, kt\u00f3ra licz\u0105c 40 tys. mieszka\u0144c\u00f3w sta\u0142a si\u0119 jednym z najwi\u0119kszych miast \u00f3wczesnej europy. jako stolica cesarstwa rzymskiego, praga pe\u0142ni\u0142a rol\u0119 jego centrum kulturalnego i intelektualnego. rozpocz\u0119to budow\u0119 katedry \u015bw. wita i mostu karola. w roku 1348 zosta\u0142o zaprojektowane nowe miasto, po dzi\u015b dzie\u0144 pozostaj\u0105ce przyk\u0142adem nowoczesnej urbanistyki. karol iv za\u0142o\u017cy\u0142 r\u00f3wnie\u017c uniwersytet w pradze, pierwszy w europie \u015brodkowej. za jego panowania do czech przy\u0142\u0105czono g\u00f3rny palatynat (1355\u20131401), \u0142u\u017cyce (1356\u20131635), brandenburgi\u0119 (1373\u20131415) oraz ksi\u0119stwa \u015bwidnickie i jaworskie (1392\u20131742).\nw 1348 r. karol iv ustanowi\u0142 koron\u0119 czesk\u0105, w sk\u0142ad kt\u00f3rej wchodzi\u0142y: kr\u00f3lestwo czech, margrabstwo moraw, poszczeg\u00f3lne ksi\u0119stwa \u015bl\u0105skie, a od 1356 r. tak\u017ce \u0142u\u017cyce. nowy system mia\u0142 stanowi\u0107 gwarancj\u0119 przed nadu\u017cyciami w\u0142adzy kr\u00f3lewskiej. czeska korona \u015bwi\u0119tego wac\u0142awa mia\u0142a nale\u017ce\u0107 do ca\u0142ego pa\u0144stwa i mog\u0142a by\u0107 wy\u0142\u0105cznie u\u017cyczana monarsze. na mocy z\u0142otej bulli karola iv kr\u00f3l czeski sta\u0142 si\u0119 jednym z czterech dziedzicznych elektor\u00f3w \u015bwieckich, dokonuj\u0105cych wyboru cesarza rzymskiego. obok j\u0119zyka niemieckiego i w\u0142oskiego bulla zobowi\u0105zywa\u0142a dziedzica elektora do znajomo\u015bci j\u0119zyka czeskiego. dzi\u0119ki staraniom karola iv odnowiono s\u0142owia\u0144sk\u0105 liturgi\u0119 w klasztorze emaus w pradze, na co uzyskano specjaln\u0105 zgod\u0119 papie\u017ca. ponownie obok \u0142acinki zacz\u0119to u\u017cywa\u0107 g\u0142agolicy i j\u0119zyka staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego. klasztor sta\u0142 si\u0119 pr\u0119\u017cnym o\u015brodkiem teologicznym, w kt\u00f3rym nauki pobierali przyszli przyw\u00f3dcy husyccy, m.in. jan hus. kres liturgii s\u0142owia\u0144skiej po\u0142o\u017cy\u0142y ok. 1430 r. wojny religijne.\n\nprotestanckie czechy\nwprowadzenie liturgii s\u0142owia\u0144skiej oraz dzia\u0142alno\u015b\u0107 konrada waldhausera, jana milicza i przede wszystkim jana husa utorowa\u0142y drog\u0119 dla reformatorskiej dzia\u0142alno\u015bci husyt\u00f3w, kt\u00f3rych g\u0142\u00f3wne postulaty wyra\u017cono w artyku\u0142ach praskich (prawo do swobodnego g\u0142oszenia s\u0142owa bo\u017cego, przywr\u00f3cenie komunii pod dwiema postaciami dla \u015bwieckich, odebrania duchowie\u0144stwu w\u0142adzy \u015bwieckiej i sekularyzacja d\u00f3br ko\u015bcielnych oraz karanie za grzechy \u015bmiertelne tylko przez w\u0142adz\u0119 \u015bwieck\u0105). podczas soboru w konstancji w 1414 r. jan hus zosta\u0142 skazany na \u015bmier\u0107 za herezj\u0119. do procesu walnie przyczynili si\u0119 hierarchowie katoliccy oraz cesarz zygmunt luksemburski, syn karola iv. wie\u015b\u0107 o spaleniu husa doprowadzi\u0142a w czechach do wybuchu rebelii husyckiej przeciw katolikom.\nw 1420 r. zygmunt luksemburski zosta\u0142 ukoronowany na kr\u00f3la czeskiego, jednak zmuszono go do ucieczki za granic\u0119. wobec zaistnia\u0142ej sytuacji papie\u017c razem z cesarzem og\u0142osili w latach 1420\u20131431 pi\u0119\u0107 wypraw krzy\u017cowych przeciw heretyckim czechom. wszystkie krucjaty zosta\u0142y zwyci\u0119\u017cone przez wojska husyckie. w walkach z wojskami katolickimi wybitnym dow\u00f3dc\u0105 okaza\u0142 si\u0119 jan \u017ci\u017cka. dopiero w 1436 r. na skutek zdrady kalikstyn\u00f3w trzon wojsk husyckich uleg\u0142 rozbiciu. w tym samym roku zawarto kompaktaty praskie. w zamian za uznanie w\u0142adzy papiestwa i praw zygmunta do korony czeskiej kompaktaty zapewnia\u0142y autonomi\u0119 ko\u015bcio\u0142a husyckiego, mo\u017cliwo\u015b\u0107 odprawiania liturgii w j\u0119zyku czeskim i wyb\u00f3r arcybiskupa praskiego przez czeski sejm. zygmunt zmar\u0142 w 1437 r., b\u0119d\u0105c ostatnim czeskim w\u0142adc\u0105 z dynastii luksemburg\u00f3w.\nw 1458 r. czeskie stany wybra\u0142y na kr\u00f3la jerzego z podiebrad\u00f3w. po odrzuceniu kompaktat\u00f3w praskich przez papie\u017ca piusa ii (1462) jerzy otwarcie opowiedzia\u0142 si\u0119 za husytyzmem, staj\u0105c si\u0119 tym samym pierwszym monarch\u0105 europejskim, kt\u00f3ry odrzuci\u0142 wiar\u0119 katolick\u0105. po \u015bmierci jerzego z podiebrad\u00f3w jego nast\u0119pc\u0105 na tronie czeskim zosta\u0142 wybrany w\u0142adys\u0142aw ii jagiello\u0144czyk, pierwszy jagiellon na tronie czeskim.\ncz\u0119\u015b\u0107 husyt\u00f3w na czele z piotrem chelczyckim utworzy\u0142a w 1457 roku jednot\u0119 braci czeskich, kt\u00f3ra kontynuowa\u0142a reformatorskie tradycje. bracia czescy odrzucali mo\u017cliwo\u015b\u0107 prowadzenia walki zbrojnej z katolikami, koncentruj\u0105c si\u0119 na dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, o\u015bwiatowej i naukowej. czescy protestanci zak\u0142adali liczne szko\u0142y, drukarnie i popularyzowali czeskoj\u0119zyczn\u0105 literatur\u0119 w celu udost\u0119pnienia jej szerokim masom spo\u0142ecznym. w wyniku tych zmian dosz\u0142o w latach 1520\u20131620 do rozwoju czeskiego humanizmu i najwi\u0119kszego rozkwitu literatury czeskiej, kt\u00f3ra rozprzestrzeni\u0142a si\u0119 szeroko poza stany duchowny i szlachecki.\n\n\n==== panowanie habsburg\u00f3w ====\nw 1515 roku jagiellonowie zawarli uk\u0142ad wiede\u0144ski z habsburgami, dotycz\u0105cy dziedziczenia tronu czeskiego i w\u0119gierskiego przez austriackich w\u0142adc\u00f3w w przypadku wyga\u015bni\u0119cia czesko-w\u0119gierskiej linii jagiellon\u00f3w. w 1516 roku na tronie zasiad\u0142 syn zmar\u0142ego w\u0142adys\u0142awa ii, ludwik jagiello\u0144czyk, kt\u00f3ry zgin\u0105\u0142 bezpotomnie w 1526 roku pod mochaczem. od tego czasu na tronie czeskim zasiadali nieprzerwanie katoliccy habsburgowie, cho\u0107 formalnie nie posiadali prawa do dziedziczenia tronu, gdy\u017c ka\u017cdy kandydat na kr\u00f3la musia\u0142 by\u0107 najpierw zatwierdzany przez zgromadzenie stan\u00f3w czeskich. panowanie habsburg\u00f3w przynios\u0142o czechom ograniczenie przywilej\u00f3w stanowych oraz swob\u00f3d religijnych. w 1618 roku protestanci wyrzucili przez okna zamku na hradczanach dw\u00f3ch namiestnik\u00f3w nowego kr\u00f3la ferdynanda ii (defenestracja praska 1618), kt\u00f3rego czeskie stany nigdy nie wybra\u0142y na swojego w\u0142adc\u0119. wydarzenie to sta\u0142o si\u0119 bezpo\u015bredni\u0105 przyczyn\u0105 wybuchu wojny trzydziestoletniej (1618\u20131648).\n\n\n===== okres pobia\u0142og\u00f3rski =====\n\nkonsekwencj\u0105 kl\u0119ski czech\u00f3w na bia\u0142ej g\u00f3rze w 1620 roku by\u0142a przymusowa rekatolicyzacja kraju, emigracja ludno\u015bci protestanckiej, likwidacja monarchii elekcyjnej i zaprowadzenie sterowanego z wiednia absolutyzmu. chocia\u017c czechy by\u0142y dalej formalnie niepodleg\u0142ym krajem, to faktycznie sta\u0142y si\u0119 cz\u0119\u015bci\u0105 monarchii habsburskiej, zwi\u0105zku pa\u0144stw po\u0142\u0105czonych wsp\u00f3ln\u0105 rodzin\u0105 panuj\u0105c\u0105, z dominuj\u0105c\u0105 pozycj\u0105 austrii. czechy nadal nale\u017ca\u0142y do \u015bwi\u0119tego cesarstwa rzymskiego, a jako kr\u00f3l czech, w\u0142adca monarchii habsburskiej posiada\u0142 status elektora przy wyborze cesarza. wraz z rekatolicyzacj\u0105 dosz\u0142o tak\u017ce do niemal ca\u0142kowitej germanizacji szlachty i mieszcza\u0144stwa. wi\u0119kszo\u015b\u0107 protestanckiej szlachty czeskiej emigrowa\u0142a za granic\u0119, a jej maj\u0105tki na ziemiach czeskich by\u0142y konfiskowane. wielu czeskich mieszczan przesz\u0142o na judaizm, b\u0119d\u0105cy w\u00f3wczas jedyn\u0105 legaln\u0105 alternatyw\u0105 wobec katolicyzmu. dorobek kulturalny protestant\u00f3w uleg\u0142 w znacznej mierze zniszczeniu, palono protestanckie ksi\u0105\u017cki i dzie\u0142a sztuki. na miejsce starej protestanckiej szlachty czeskiej by\u0142a osadzana nowa szlachta katolicka, pochodz\u0105ca cz\u0119sto z austrii lub innych kraj\u00f3w niemieckich i w wi\u0119kszo\u015bci niemieckoj\u0119zyczna.\nw 1635 roku za panowania ferdynanda ii utracono na rzecz saksonii \u0142u\u017cyce, kt\u00f3re ju\u017c nigdy nie powr\u00f3ci\u0142y w sk\u0142ad ziemi korony czeskiej. na skutek trzech wojen \u015bl\u0105skich (1740\u20131763) habsburgowie stracili ziemi\u0119 k\u0142odzk\u0105 oraz niemal ca\u0142y \u015bl\u0105sk na rzecz prus. tym samym w granicach korony czeskiej pozosta\u0142a jedynie skrajna po\u0142udniowo-wschodnia cz\u0119\u015b\u0107 regionu \u015bl\u0105skiego, tzw. \u015bl\u0105sk austriacki (g\u0142\u00f3wnie dawne ksi\u0119stwa: cieszy\u0144skie, opawskie, karniowskie i cz\u0119\u015b\u0107 nyskiego).\nw drugiej po\u0142owie xvii wieku dochodzi do stabilizacji ekonomicznej, wzrostu gospodarczego i rozwoju budownictwa, szczeg\u00f3lnie architektury barokowej. za panowania cesarza j\u00f3zefa ii (1780\u20131790) przeprowadzono szereg reform, m.in. zlikwidowano zakon jezuit\u00f3w, oddzielono w\u0142adz\u0119 s\u0105downicz\u0105 od w\u0142adzy wykonawczej. decyzje o zniesieniu szarwarku, niewolnictwa i przywi\u0105zania ch\u0142op\u00f3w do ziemi (1781) umo\u017cliwi\u0142y nap\u0142yw czeskoj\u0119zycznej ludno\u015bci wiejskiej do miast i wp\u0142yn\u0119\u0142y na czeskie odrodzenie narodowe. ca\u0142y czas a\u017c do roku 1848 obowi\u0105zywa\u0142a jednak pa\u0144szczyzna. w celu powstrzymania odp\u0142ywu g\u0142\u00f3wnie inwestor\u00f3w protestanckich wydano patent tolerancyjny (1781), wprowadzaj\u0105cy namiastk\u0119 wolno\u015bci religijnej. jednocze\u015bnie dosz\u0142o do centralizacji i biurokratyzacji pa\u0144stwa oraz germanizacji urz\u0119d\u00f3w i szkolnictwa wy\u017cszego. w 1749 roku zosta\u0142a decyzj\u0105 marii teresy zniesiona czeska kancelaria dworska, wsp\u00f3lny organ administracyjny wszystkich ziemi korony czeskiej. w 1804 roku ziemie korony czeskiej sta\u0142y si\u0119 integraln\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 cesarstwa austriackiego. w wyniku likwidacji \u015bwi\u0119tego cesarstwa rzymskiego w 1806 roku czechy straci\u0142y swoj\u0105 pozycj\u0119 w sejmie rzeszy w ratyzbonie i s\u0105dzie kameralnym rzeszy w wetzlaru. w utworzonym w 1815 roku zwi\u0105zku niemieckim przedstawicielstwo czeskie nie by\u0142o ju\u017c obecne. w kwestiach zagranicznych ziemie korony czeskiej straci\u0142y wszystkie formalne resztki praw do reprezentowania w\u0142asnych interes\u00f3w. pomimo braku wp\u0142ywu na wyb\u00f3r kr\u00f3la, w pradze odbywa\u0142y si\u0119 koronacje maj\u0105ce symbolizowa\u0107 jedno\u015b\u0107 ziemi korony czeskiej. w 1836 roku odby\u0142a si\u0119 ostatnia koronacja kr\u00f3lewska w pradze ferdynanda i habsburga. nast\u0119pni w\u0142adcy habsburscy tytu\u0142owali si\u0119 kr\u00f3lami czeskimi bez aktu koronacyjnego.\n\n\n===== odrodzenie narodowe =====\nw wyniku rozpowszechnienia szkolnictwa i druku czescy intelektuali\u015bci doprowadzili w latach 1775\u20131848 do odrodzenia j\u0119zyka czeskiego i powstania czeskiego ruchu narodowego. sytuacji tej sprzyja\u0142y idea\u0142y p\u00f3\u017anego o\u015bwiecenia, romantyzmu i rewolucji francuskiej, kt\u00f3re dociera\u0142y na ziemie czeskie. g\u0142\u00f3wnym zadaniem dzia\u0142aczy odrodzeniowych by\u0142a emancypacja czech\u00f3w w monarchii habsburskiej. najwa\u017cniejsz\u0105 rol\u0119 w podwy\u017cszeniu statusu i popularyzacji j\u0119zyka czeskiego odegrali m.in. josef dobrovsk\u00fd i josef jungmann, nadaj\u0105c czeszczy\u017anie cechy nowoczesnego j\u0119zyka literackiego. g\u0142\u00f3wnymi \u017ar\u00f3d\u0142ami inspiracji dla czeskich intelektualist\u00f3w by\u0142y: stara, protestancka literatura czeska, czeska kultura ludowa oraz literatura polska i rosyjska. wraz z odrodzeniem narodowym nasili\u0142y si\u0119 nastroje panslawistyczne z siln\u0105 orientacj\u0105 prorosyjsk\u0105 (franti\u0161ek ladislav \u010delakovsk\u00fd, j\u00e1n koll\u00e1r, v\u00e1clav hanka) oraz austroslawistyczne (karel havl\u00ed\u010dek borovsk\u00fd, pavol jozef \u0161af\u00e1rik, franti\u0161ek palack\u00fd). za apogeum i moment kulminacyjny czeskiej historii zacz\u0119to uwa\u017ca\u0107 husytyzm i okres przed bitw\u0105 na bia\u0142ej g\u00f3rze. najwa\u017cniejszymi instytucjami zwi\u0105zanymi z odrodzeniem narodowym by\u0142y kr\u00f3lewskie czeskie towarzystwo naukowe (1784) i muzeum narodowe w pradze (1818).\nw 1719 roku zacz\u0119\u0142a si\u0119 ukazywa\u0107 w pradze pierwsza gazeta czeskoj\u0119zyczna, a w 1771 roku by\u0142a wystawiona pierwsza od co najmniej stu lat sztuka teatralna w j\u0119zyku czeskim. w roku 1790 zosta\u0142a w pradze otwarta \u010desk\u00e1 expedice, pierwsze wydawnictwo zamierzone na publikowanie druk\u00f3w czeskoj\u0119zycznych. niema\u0142\u0105 rol\u0119 w czeskim odrodzeniu narodowym nie\u015bwiadomie odegrali habsburgowie. w 1746 roku w wiede\u0144skim terezjanie rozpocz\u0119to nauk\u0119 j\u0119zyka czeskiego. w nast\u0119pnych latach j\u0119zyk czeski zacz\u0119to wyk\u0142ada\u0107 w terezja\u0144skiej akademii wojskowej, szlacheckiej akademii wojskowej oraz na uniwersytecie wiede\u0144skim (1775). w 1792 roku otwarto katedr\u0119 czeskiego j\u0119zyka i literatury na uniwersytecie karola. dzia\u0142ania te zwi\u0105zane by\u0142y z niewielk\u0105 liczb\u0105 niemc\u00f3w w pa\u0144stwie habsburg\u00f3w i ch\u0119ci\u0105 zwi\u0119kszenia liczby stale brakuj\u0105cych urz\u0119dnik\u00f3w w rozrastaj\u0105cym si\u0119 pa\u0144stwie. urz\u0119dnik\u00f3w czeskich wysy\u0142ano nie tylko do czech i na morawy, ale tak\u017ce na wszystkie tereny zamieszkane przez s\u0142owian.\n\n\n===== lata 1848\u20131918 =====\nw 1848 roku zosta\u0142a ostatecznie zniesiona pa\u0144szczyzna. pocz\u0105wszy od lat 50. xix wieku w polityce habsburg\u00f3w pojawiaj\u0105 si\u0119 wyra\u017ane neoabsolutystyczne tendencje, kt\u00f3rym kres po\u0142o\u017cy\u0142 szereg kl\u0119sk wojennych. w 1859 roku austria ponios\u0142a kl\u0119sk\u0119 w wojnie z francj\u0105, a w 1866 roku w wojnie z prusami i zosta\u0142a wykluczona ze zwi\u0105zku niemieckiego. w celu wzmocnienia pozycji dynastii franciszek j\u00f3zef i by\u0142 sk\u0142onny zaakceptowa\u0107 ust\u0119pstwa wobec w\u0119gr\u00f3w. w 1867 roku utworzono austro-w\u0119gry, maj\u0105ce charakter monarchii dualistycznej. liczne starania czeskich elit o przyznanie czechom podobnego statusu jak w\u0119grom nie przynios\u0142y \u017cadnych rezultat\u00f3w. czechy pozostawa\u0142y nadal integraln\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 austrii z wyra\u017anie uprzywilejowan\u0105 pozycj\u0105 niemc\u00f3w.\ndyplom pa\u017adziernikowy z 1860 roku zako\u0144czy\u0142 epok\u0119 absolutyzmu, co pozwoli\u0142o czechom aktywnie uczestniczy\u0107 w \u017cyciu politycznym austro-w\u0119gier. w 1867 roku ustanowiono konstytucj\u0119 grudniow\u0105, wprowadzaj\u0105c\u0105 na ziemiach czeskich rzeczywist\u0105 wolno\u015b\u0107 religijn\u0105. w 1869 roku wprowadzono obowi\u0105zek ucz\u0119szczania do 8-letniej szko\u0142y. w 1882 roku uniwersytet karola w pradze zosta\u0142 rozdzielony na cz\u0119\u015b\u0107 niemieck\u0105 i czesk\u0105. w 1883 roku rozpocz\u0105\u0142 sw\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 teatr narodowy w pradze. w drugiej po\u0142owie xix wieku nast\u0105pi\u0142 og\u00f3lny rozw\u00f3j systemu edukacji, literatury, sztuki i wielu innych aspekt\u00f3w kultury. w wyniku szybkiej industrializacji czech (lata 60.\u201390. xix wieku) zmieni\u0142a si\u0119 znacz\u0105co struktura spo\u0142eczna kraju. pojawi\u0142a si\u0119 czeska bur\u017cuazja i liczna klasa robotnik\u00f3w, zatrudnionych w fabrykach i manufakturach.\n\n\n=== czechos\u0142owacja ===\n\n\n==== mi\u0119dzywojnie ====\nw wyniku i wojny \u015bwiatowej i rozpadu austro-w\u0119gier 28 x 1918 roku proklamowano powstanie czechos\u0142owacji \u2013 wsp\u00f3lnego pa\u0144stwa czech\u00f3w i s\u0142owak\u00f3w. idea czechos\u0142owacji narodzi\u0142a si\u0119 w xix wieku i mia\u0142a polega\u0107 na wsp\u00f3lnych d\u0105\u017ceniach niepodleg\u0142o\u015bciowych i emancypacyjnych czech\u00f3w i s\u0142owak\u00f3w w monarchii austro-w\u0119gierskiej. w pierwszych miesi\u0105cach istnienia czechos\u0142owacji, pomimo pocz\u0105tkowych pr\u00f3b federalizacji na wz\u00f3r szwajcarii, przewa\u017cy\u0142a idea scentralizowanego, demokratycznego pa\u0144stwa narodowego na wz\u00f3r francji. w nowo powsta\u0142ym pa\u0144stwie czesi stanowili najliczniejsz\u0105 grup\u0119 etniczn\u0105 i pe\u0142nili rol\u0119 dominuj\u0105c\u0105. przedwojenna czechos\u0142owacja by\u0142a pa\u0144stwem wieloetnicznym, zamieszkiwanym przez: czech\u00f3w i s\u0142owak\u00f3w (64,4%), niemc\u00f3w (23%), w\u0119gr\u00f3w (5,5%), rusin\u00f3w (3,4%), \u017cyd\u00f3w (1,3%) i polak\u00f3w (0,6%).\nczechos\u0142owacja nale\u017ca\u0142a do kraj\u00f3w rozwini\u0119tych i silnie uprzemys\u0142owionych. na pocz\u0105tku lat 30. gospodark\u0105 kraju wstrz\u0105sn\u0105\u0142 wielki kryzys \u015bwiatowy. w tym samym czasie nasili\u0142y si\u0119 konflikty z mniejszo\u015bciami narodowymi, przede wszystkim niemcami sudeckimi i rusinami na rusi zakarpackiej.\nw 1921 roku powsta\u0142a komunistyczna partia czechos\u0142owacji (w skr\u00f3cie ks\u010d), b\u0119d\u0105ca w chwili swego powstania jedn\u0105 z najwi\u0119kszych partii komunistycznych na \u015bwiecie. w 1925 roku dosz\u0142o do \u201ebolszewizacji\u201d, czyli dostosowania programu partii do postulat\u00f3w mi\u0119dzynarod\u00f3wki komunistycznej i polityki zsrr.\n30 ix 1938 roku na mocy uk\u0142adu monachijskiego niemcy zaanektowa\u0142y kraj sudet\u00f3w. 2 x 1938 roku polska zaanektowa\u0142a zaolzie, a nast\u0119pnie fragmenty spisza, orawy i ziemi czadeckiej. na mocy i arbitra\u017cu wiede\u0144skiego w\u0119gry uzyska\u0142y po\u0142udniow\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 s\u0142owacji i rusi zakarpackiej. czeskie i s\u0142owackie elity rz\u0105dz\u0105ce obra\u0142y skrajnie prawicowy kurs. pa\u0144stwo zmieni\u0142o nazw\u0119 na czecho-s\u0142owacj\u0119, wskazuj\u0105c\u0105 na wi\u0119ksz\u0105 autonomi\u0119 jego subiekt\u00f3w sk\u0142adowych. stan ten przetrwa\u0142 do 14 iii 1939 roku, kiedy pod presj\u0105 niemiec nast\u0105pi\u0142a likwidacja czecho-s\u0142owacji. 15 iii 1939 roku na ziemie czeskie wkroczy\u0142y wojska niemieckie, kt\u00f3re stacjonowa\u0142y tu do ko\u0144ca ii wojny \u015bwiatowej.\n\n\n==== ii wojna \u015bwiatowa ====\n16 iii 1939 roku na ziemiach czeskich znajduj\u0105cych si\u0119 pod okupacj\u0105 trzeciej rzeszy utworzono protektorat czech i moraw pod przyw\u00f3dztwem emila h\u00e1chy. tymczasem s\u0142owacja og\u0142osi\u0142a niepodleg\u0142o\u015b\u0107 jako niemiecki sojusznik. podczas niemieckiej okupacji w protektoracie czech i moraw dzia\u0142a\u0142 kolaboruj\u0105cy z niemcami czeski rz\u0105d, istnia\u0142a czeska policja, czeskie szkolnictwo (opr\u00f3cz wy\u017cszego) oraz skromne si\u0142y zbrojne, pe\u0142ni\u0105ce funkcj\u0119 ochronn\u0105 strategicznie wa\u017cnych obiekt\u00f3w i linii komunikacyjnych. natomiast w londynie podczas wojny powsta\u0142 czechos\u0142owacki rz\u0105d emigracyjny i w szeregach wojsk alianckich walczy\u0142y jednostki czeskie. przez ca\u0142y okres wojny na terenie czechos\u0142owacji dzia\u0142a\u0142 antyfaszystowski ruch oporu, przede wszystkim komunistyczny.\nw latach 1938\u20131945 na terenach by\u0142ej czechos\u0142owacji zgin\u0119\u0142o wed\u0142ug r\u00f3\u017cnych \u017ar\u00f3de\u0142 od 325 tys. do 365 tys. mieszka\u0144c\u00f3w protektoratu czech i moraw, kraju sudet\u00f3w, s\u0142owacji i rusi podkarpackiej, z tego ok. 277 tys. \u017cyd\u00f3w, 7500 rom\u00f3w. liczba ta nie uwzgl\u0119dnia ok. 190\u2013199 tys. niemc\u00f3w sudeckich, kt\u00f3rzy zgin\u0119li podczas wojny. w samym protektoracie podczas wojny zgin\u0119\u0142o co najmniej 122 tys. os\u00f3b.\npo ataku niemiec na zsrr komunistyczna partia czechos\u0142owacji sta\u0142a si\u0119 najwi\u0119ksz\u0105 organizacj\u0105 czechos\u0142owackiego ruchu oporu. jeszcze na vii kongresie mi\u0119dzynarod\u00f3wki komunistycznej w 1935 roku czechos\u0142owaccy komuni\u015bci przyj\u0119li postulaty obrony przeciw faszyzmowi i nast\u0119pnie stanowili najwi\u0119ksz\u0105 si\u0142\u0105 opozycyjn\u0105 wobec uk\u0142adu monachijskiego. w trakcie wojny zosta\u0142o zabitych ok. 30 tys. czechos\u0142owackich komunist\u00f3w. z pomoc\u0105 sowiet\u00f3w czechos\u0142owaccy komuni\u015bci zyskali pod koniec wojny dominuj\u0105c\u0105 pozycj\u0119 w kraju i doprowadzili do odnowienia niepodleg\u0142ej czechos\u0142owacji.\n\n\n==== powojenna czechos\u0142owacja ====\nw 1945 roku republika czechos\u0142owacka (tzw. \u201etrzecia republika\u201d) zosta\u0142a odnowiona w granicach sprzed 1938 roku poza rusi\u0105 zakarpack\u0105, kt\u00f3ra zosta\u0142a w\u0142\u0105czona do ukrai\u0144skiej srr. w przeciwie\u0144stwie do innych kraj\u00f3w regionu, w powojennej czechos\u0142owacji nie stacjonowa\u0142y wojska radzieckie.\nprzej\u0119cie w\u0142adzy umo\u017cliwi\u0142o komunistom niekwestionowane zwyci\u0119stwo w wyborach parlamentarnych z 1946 roku (tzw. \u201ezwyci\u0119ski luty\u201d), kiedy na ziemiach czeskich ks\u010d zdoby\u0142a 40% g\u0142os\u00f3w, a w ca\u0142ej czechos\u0142owacji 38%. komuni\u015bci obj\u0119li ca\u0142kowit\u0105 w\u0142adz\u0119 w lutym 1948 roku. prezydent czechos\u0142owacji edvard bene\u0161 zaakceptowa\u0142 wszystkie postulaty komunist\u00f3w, a zgromadzenie narodowe jednomy\u015blnie wyrazi\u0142o wotum zaufania dla komunistycznego rz\u0105du klementa gottwalda. czechos\u0142owacja by\u0142a cz\u0142onkiem za\u0142o\u017cycielem rwpg (1949\u20131991) oraz uk\u0142adu warszawskiego (1955\u20131991). w okresie stalinizmu (1948\u20131954) w ramach \u201ewalki klasowej\u201d zosta\u0142 wykonany wyrok \u015bmierci na 241 osobach, setki kolejnych os\u00f3b zgin\u0119\u0142o w wi\u0119zieniach lub w obozach pracy, dziesi\u0105tki tysi\u0119cy by\u0142o wi\u0119zionych lub emigrowa\u0142o za granic\u0119. po \u015bmierci stalina (1953) dosz\u0142o do odwil\u017cy, niemniej nadal (a\u017c do upadku systemu komunistycznego) prowadzona by\u0142a walka z nielegaln\u0105 opozycj\u0105 i niekt\u00f3rymi organizacjami wyznaniowymi. w 1960 roku by\u0142a na fali odwil\u017cy przyj\u0119ta nowa konstytucja. nazwa pa\u0144stwa zosta\u0142a zmieniona na czechos\u0142owacka republika socjalistyczna. w latach 60. komuni\u015bci pod kierownictwem alexandra dub\u010deka rozpocz\u0119li proces liberalizacji i demokratyzacji, kt\u00f3rego kulminacyjnym momentem sta\u0142a si\u0119 praska wiosna w 1968 roku. reformatorskie dzia\u0142ania zosta\u0142y zako\u0144czone interwencj\u0105 wojsk uk\u0142adu warszawskiego. w 1969 roku post\u0119powe kierownictwo partii zosta\u0142o zast\u0105pione centrystami z gust\u00e1vem hus\u00e1kiem na czele. nast\u0105pi\u0142 okres tzw. \u201enormalizacji\u201d, czyli wprowadzania standard\u00f3w radzieckich. radziecka okupacja kraju (1968\u20131991) by\u0142a przedstawiana przez nowe kierownictwo partyjne jako pomoc braterska w powstrzymywaniu kontrrewolucji. dosz\u0142o do wielkiej czystki w partii komunistycznej i likwidacji wszystkich praw i swob\u00f3d obywatelskich, uchwalonych podczas praskiej wiosny. w latach 1945\u20131968 gospodarka czechos\u0142owacka rozwija\u0142a si\u0119 \u015brednio o 3,7% rocznie, a w latach 1969\u20131989 \u015brednio o 1,7% rocznie. w tym samym czasie gospodarki wi\u0119kszo\u015bci kraj\u00f3w zachodnich ros\u0142y znacznie szybciej, co doprowadzi\u0142o do pog\u0142\u0119biania si\u0119 r\u00f3\u017cnic w jako\u015bci \u017cycia w czechos\u0142owacji i krajach zachodnich.\nw roku 1989 podczas \u201eaksamitnej rewolucji\u201d dosz\u0142o w czechos\u0142owacji do zmiany w\u0142adzy i ustroju z socjalistycznego na kapitalistyczny. w 1990 roku na miejsce czechos\u0142owackiej republiki socjalistycznej powo\u0142ano czechos\u0142owack\u0105 republik\u0119 federacyjn\u0105, przemianowan\u0105 nast\u0119pnie na czesk\u0105 i s\u0142owack\u0105 republik\u0119 federacyjn\u0105. w sk\u0142ad federacji wchodzi\u0142y republika czeska i republika s\u0142owacka, znajduj\u0105ce si\u0119 w granicach poprzedzaj\u0105cych je czeskiej republiki socjalistycznej i s\u0142owackiej republiki socjalistycznej. w roku 1991 wycofane zosta\u0142y z kraju ostatnie jednostki radzieckie. 26 viii 1992 roku v\u00e1clav klaus i vladim\u00edr me\u010diar podj\u0119li decyzj\u0119 o podziale kraju. 1 i 1993 r. czechos\u0142owacja w spos\u00f3b pokojowy podzielona zosta\u0142a na dwa niezale\u017cne i suwerenne pa\u0144stwa: czechy i s\u0142owacj\u0119. brak referendum w sprawie likwidacji wsp\u00f3lnego pa\u0144stwa budzi liczne kontrowersje, a spos\u00f3b w jaki do niego dosz\u0142o nie jest uznawany za demokratyczny.\n\n\n=== republika czeska ===\nw 1993 roku parlament republiki czeskiej uchwali\u0142 \u201eustaw\u0119 o bezprawno\u015bci re\u017cimu komunistycznego i oporze przeciw niemu\u201d, pot\u0119piaj\u0105c\u0105 komunistyczn\u0105 przesz\u0142o\u015b\u0107 kraju. mimo to partia komunistyczna nadal aktywnie uczestniczy w \u017cyciu politycznym czech, ciesz\u0105c si\u0119 w r\u00f3\u017cnych wyborach poparciem od 10 do 21% wyborc\u00f3w. w latach 1992 i 1994 przebieg\u0142a prywatyzacja kuponowa maj\u0105tku pa\u0144stwowego, kt\u00f3ra ze wzgl\u0119du na brak przejrzysto\u015bci, luki prawne, korupcj\u0119 i skal\u0119 defraudacji zako\u0144czy\u0142a si\u0119 pora\u017ck\u0105. o ile jeszcze w 1989 roku maj\u0105tek pa\u0144stwowy stanowi\u0142 97%, to w roku 1998 80% wszystkich przedsi\u0119biorstw by\u0142o ju\u017c prywatnych. po 1989 roku nast\u0105pi\u0142 gwa\u0142towny spadek pkb, a wzrost odnotowano po raz pierwszy w 1993 roku. na prze\u0142omie lat 2000 i 2001 pkb per capita osi\u0105gn\u0105\u0142 poziom z 1989 roku. dosz\u0142o do rozwoju gospodarczego i polepszenia si\u0119 jako\u015bci \u017cycia. w 1999 roku czechy popar\u0142y bombardowania serbii i w tym samym roku wst\u0105pi\u0142y do nato. w 2004 roku czechy sta\u0142y si\u0119 cz\u0142onkiem unii europejskiej i w roku 2007 przyst\u0105pi\u0142y do strefy schengen. od 2001 roku armia czeska uczestniczy w wojnie usa z afganistanem oraz bra\u0142a udzia\u0142 w okupacji iraku. tym samym po raz pierwszy od zako\u0144czenia ii wojny \u015bwiatowej wojsko czeskie oficjalnie uczestniczy\u0142o w dzia\u0142aniach wojennych. w 2008 roku rz\u0105d czeski uzna\u0142 niepodleg\u0142o\u015b\u0107 kosowa. w po\u0142owie 2007 roku czechami wstrz\u0105sn\u0105\u0142 kryzys gospodarczy, a gospodarka czeska prze\u017cywa\u0142a do 2013 roku okres stagnacji. w latach 2014\u20132016 ponownie by\u0142 notowany wzrost gospodarczy, kt\u00f3ry jest r\u00f3wnie\u017c prognozowany na lata nast\u0119pne.\n\n\n== ustr\u00f3j polityczny ==\n\nrepublika czeska jest demokracj\u0105 parlamentarn\u0105. organem ustawodawczym jest dwuizbowy parlament. ni\u017csza izba parlamentu \u2013 izba poselska (poslaneck\u00e1 sn\u011bmovna) sk\u0142ada si\u0119 z 200 parlamentarzyst\u00f3w, wybieranych na czteroletni\u0105 kadencj\u0119. w sk\u0142ad izby wy\u017cszej \u2013 senatu (sen\u00e1t) wchodzi 81 senator\u00f3w, wybieranych na okres 6 lat. jedna trzecia senator\u00f3w jest wybierana co 2 lata. na czele pa\u0144stwa stoi prezydent, kt\u00f3ry od 2013 roku wybierany jest w wyborach powszechnych na pi\u0119cioletni\u0105 kadencj\u0119. reprezentuje on pa\u0144stwo na arenie mi\u0119dzynarodowej. prezydent podpisuje ustawy, powo\u0142uje i odwo\u0142uje premiera oraz cz\u0142onk\u00f3w rz\u0105du, ma prawo rozwi\u0105za\u0107 izb\u0119 deputowanych, powo\u0142uje s\u0119dzi\u00f3w oraz cz\u0142onk\u00f3w rady czeskiego banku narodowego (\u010desk\u00e1 n\u00e1rodn\u00ed banka). petr pavel jest prezydentem od 2023 roku.organem wykonawczym jest rz\u0105d (vl\u00e1da). nowo powo\u0142any rz\u0105d musi przedstawi\u0107 sw\u00f3j program przed izb\u0105 deputowanych oraz uzyska\u0107 wotum zaufania.\npartie polityczne reprezentowane w parlamencie krajowym lub parlamencie europejskim: centrowo-populistyczny ruch ano, liberalna czeska partia pirat\u00f3w, lewicowa czeska partia socjaldemokratyczna (\u010dssd), skrajnie lewicowa komunistyczna partia czech i moraw (communistick\u00e1 strana cech a moravy, ks\u010dm), centrowo-konserwatywny zwi\u0105zek chrze\u015bcija\u0144skich demokrat\u00f3w \u2013 czechos\u0142owacka partia ludowa (unia chrze\u015bcija\u0144sko-demokratyczna \u2013 czechos\u0142owacka partia ludowa, kdu-\u010dsl), skrajnie prawicowy ruch populistyczny wolno\u015b\u0107 i demokracja bezpo\u015brednia tomio okamury, centrowy ruch liberalny burmistrzowie i niezale\u017cni, prawicowa konserwatywna obywatelska partia demokratyczna (ob\u010dansk\u00e1 demokratk\u00e1 strana, ods), prawicowa liberalna top 09.\n\n\n=== podzia\u0142 administracyjny ===\nw czechach obowi\u0105zuje czterostopniowy podzia\u0142 administracyjny \u2013 na 14 kraj\u00f3w, 204 gminy iii stopnia, 384 gminy ii stopnia oraz 5661 gmin i stopnia. praga, jako jedyne miasto wydzielone, ma status kraju. obecny podzia\u0142 administracyjny obowi\u0105zuje od 2000 roku.\ns\u0105dy i niekt\u00f3re urz\u0119dy s\u0105 jednak nadal zorganizowane na podstawie podzia\u0142u administracyjnego z 1960 na 7 okr\u0119g\u00f3w terytorialnych + praga (nazywanych do 2000 roku krajami) i podzielonych dalej na powiaty (okresy).\n\n\n== si\u0142y zbrojne ==\n\nczeskie si\u0142y zbrojne zosta\u0142y utworzone w 1993 r. na bazie armii czechos\u0142owackiej i dziel\u0105 si\u0119 na trzy g\u0142\u00f3wne rodzaje: si\u0142y l\u0105dowe, si\u0142y powietrzne i si\u0142y wsparcia odpowiadaj\u0105ce za logistyk\u0119 i zaopatrzenie. wywiad wojskowy oraz niekt\u00f3re jednostki si\u0142 specjalnych podlegaj\u0105 bezpo\u015brednio pod ministerstwo obrony. naczelnym dow\u00f3dc\u0105 si\u0142 zbrojnych jest prezydent (obecnie petr pavel), ale g\u0142\u00f3wny wp\u0142yw na funkcjonowanie armii maj\u0105 minister obrony (obecnie jana \u010dernochov\u00e1) i szef sztabu generalnego armia republiki czeskiej (obecnie karel \u0159ehka). od 2005 r. czeska armia jest w pe\u0142ni zawodowa. liczba aktywnych \u017co\u0142nierzy oraz personelu wojskowego wynosi obecnie 31 163 osoby.\nwed\u0142ug globalnego indeksu militarystycznego (gmi) czechy nale\u017c\u0105 do najmniej zmilitaryzowanych pa\u0144stw \u015bwiata, zajmuj\u0105c 98 miejsce spo\u015br\u00f3d 138 uwzgl\u0119dnionych kraj\u00f3w. wed\u0142ug rankingu global firepower (2017) czeskie si\u0142y zbrojne stanowi\u0105 31. si\u0142\u0119 militarn\u0105 na \u015bwiecie, z rocznym bud\u017cetem na cele obronne w wysoko\u015bci 2,2 mld dolar\u00f3w (usd).\njako cz\u0142onek nato armia czeska uczestniczy w misjach isaf i kfor. oddzia\u0142y czeskie stacjonuj\u0105 w afganistanie i kosowie. na wyposa\u017ceniu armii czeskiej znajduj\u0105 si\u0119 m.in. 164 czo\u0142gi, 381 bojowych woz\u00f3w piechoty, 76 bojowych woz\u00f3w rozpoznawczych, co najmniej 100 transporter\u00f3w opancerzonych, 48 dzia\u0142 samobie\u017cnych, 85 mo\u017adzierzy, 8 mo\u017adzierzy samobie\u017cnych, 106 samolot\u00f3w (68 w u\u017cyciu), 67 \u015bmig\u0142owc\u00f3w i 6 dron\u00f3w.\nnajs\u0142ynniejszymi czeskimi, a wi\u0119c i czechos\u0142owackimi \u017co\u0142nierzami i dow\u00f3dcami wojskowymi przesz\u0142o\u015bci byli przemys\u0142 ottokar ii, jan luksemburski, jan \u017ei\u017eka, albrecht von wallenstein, karel filip schwarzenberg, josef v\u00e1clav radeck\u00fd z rad\u010de, josef \u0161nejd\u00e1rek, ludv\u00edk svoboda, jan kubi\u0161, jozef gab\u010d\u00edk, franti\u0161ek fajtl czy petr pavel.\n\n\n== gospodarka ==\nw 2015 r. czechy by\u0142y 11. gospodark\u0105 unii europejskiej pod wzgl\u0119dem wielko\u015bci pkb w parytecie si\u0142y nabywczej i 49. gospodark\u0105 \u015bwiata, a pod wzgl\u0119dem wielko\u015bci pkb nominalnego \u2013 16. gospodark\u0105 ue i 51. gospodark\u0105 \u015bwiata.\nw 2015 r. pkb per capita w parytecie si\u0142y nabywczej czechach wyni\u00f3s\u0142 24 500 pps (85,4% \u015bredniej ue), a pkb per capita nominalny \u2013 15 553 euro (54,1% \u015bredniej ue).\ngospodarka czech jest uwa\u017cana za jedn\u0105 z najstabilniejszych spo\u015br\u00f3d wszystkich pa\u0144stw postsocjalistycznych. od chwili podzia\u0142u czechos\u0142owacji, w kraju wdro\u017cono szereg reform gospodarczych i strukturalnych, wprowadzono program naprawy finans\u00f3w pa\u0144stwa oraz przeprowadzono prywatyzacj\u0119 i restrukturyzacj\u0119 przedsi\u0119biorstw pa\u0144stwowych.\nw po\u0142owie 1999 roku dosz\u0142o do recesji w gospodarce, kt\u00f3ra w nast\u0119pnych latach powoli ust\u0119powa\u0142a o\u017cywieniu gospodarczemu, zwi\u0105zanemu g\u0142\u00f3wnie ze wzrostem eksportu do niemiec i innych kraj\u00f3w unii europejskiej. w tym okresie znacz\u0105co wzros\u0142a r\u00f3wnie\u017c liczba inwestycji krajowych i zagranicznych. wprowadzone reformy doprowadzi\u0142y do rozwoju gospodarki, stabilizacji cen oraz spadku bezrobocia. podobnie jak pozosta\u0142e pa\u0144stwa ubiegaj\u0105ce si\u0119 o cz\u0142onkostwo w unii europejskiej, czechy musia\u0142y przystosowa\u0107 swoje prawo do jej zalece\u0144.\nz pkb w przeliczeniu na 1 mieszka\u0144ca 25 525 usd (2011) czechy osi\u0105gaj\u0105 poziom 2/3 pkb w czo\u0142owych krajach ue i mog\u0105 r\u00f3wna\u0107 si\u0119 z krajami takimi jak portugalia, grecja czy s\u0142owenia.\ndzia\u0142ania maj\u0105ce na celu doko\u0144czenie prywatyzacji sektora bankowego, telekomunikacyjnego i energetycznego maj\u0105 przynie\u015b\u0107 dalsze zwi\u0119kszenie inwestycji zagranicznych, co przy restrukturyzacji du\u017cych przedsi\u0119biorstw i usprawnieniu sektora bankowego mo\u017ce doprowadzi\u0107 do dalszego wzrostu gospodarczego.\nwed\u0142ug danych eurostatu, w styczniu 2017 w czechach stopa bezrobocia wynosi\u0142a 3,8% \u2013 tym samym najni\u017csza stopa bezrobocia w\u015br\u00f3d wszystkich pa\u0144stw unii europejskiej.\ng\u0142\u00f3wnymi o\u015brodkami przemys\u0142u s\u0105: praga, brno, ostrawa, pilzno i mlad\u00e1 boleslav.\n\n\n=== g\u0142\u00f3wne produkty ===\n\n\n==== przemys\u0142owe ====\nmaszynowe\nelektrotechniczne i elektroniczne\nmotoryzacyjne (zak\u0142ady \u0161koda w mlad\u00e1 boleslav, hyundai-kia i toyota/psa w kol\u00ednie)\nzbrojeniowe\nmateria\u0142y budowlane\nszk\u0142o\nprzemys\u0142 chemiczny (m.in. nawozy sztuczne)\nprzemys\u0142 odzie\u017cowy\n\u017cywno\u015bciowe\n\n\n==== produkcja w rolnictwie i hodowli ====\npszenica\n\u017cyto\nburaki cukrowe\nziemniaki\nchmiel\nj\u0119czmie\u0144\ntyto\u0144\nkukurydza\nrzepak\nowoce (np. winogrono)\nwarzywa\n\n\n==== przemys\u0142 wydobywczy ====\nw\u0119giel brunatny i kamienny\nrudy \u017celaza\ngaz ziemny\nropa naftowa\nrudy metali kolorowych\nrudy uranu\nrudy srebra\nrudy rt\u0119ci\ngrafit\n\n\n=== turystyka ===\nturystyka jest bardzo wa\u017cn\u0105 dziedzin\u0105 gospodarki czeskiej, przynosz\u0105c\u0105 poka\u017ane dochody. w 2001 roku ca\u0142kowity zysk z turystyki wyni\u00f3s\u0142 118,13 miliarda koron czeskich, co stanowi\u0142o 5,5% pnb i 9,3% og\u00f3lnych dochod\u00f3w z eksportu. bran\u017ca turystyczna daje zatrudnienie dla ponad 110 000 os\u00f3b \u2013 czyli ponad 1% wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w czech.\nwed\u0142ug oficjalnych danych w 2005 roku czechy odwiedzi\u0142o ponad 6,3 mln turyst\u00f3w, w 2006 \u2013 ponad 6,5 mln, natomiast w 2008 \u2013 ok. 6,65 mln. w 2015 roku kraj ten odwiedzi\u0142o 11,148 mln turyst\u00f3w (5% wi\u0119cej ni\u017c w roku poprzednim), generuj\u0105c dla niego przychody na poziomie 6,048 mld dolar\u00f3w. najwi\u0119cej przyjezdnych pochodzi z hiszpanii, niemiec, austrii, polski, s\u0142owacji, w\u0119gier, w\u0142och, francji i kraj\u00f3w azjatyckich. magnesem przyci\u0105gaj\u0105cym miliony zagranicznych turyst\u00f3w jest przede wszystkim praga, miasto pe\u0142ne zabytk\u00f3w najwy\u017cszej klasy \u015bwiatowej. praga, jako o\u015brodek turystyki mi\u0119dzynarodowej, zdystansowa\u0142a ju\u017c pobliskie metropolie \u2013 budapeszt i wiede\u0144. w\u015br\u00f3d pozosta\u0142ych miast najcz\u0119\u015bciej odwiedzane przez turyst\u00f3w s\u0105: brno, o\u0142omuniec, pilzno, liberec, czeskie budziejowice, \u010desk\u00fd krumlov i ostrawa. do dzi\u015b mi\u0119dzynarodow\u0105 renom\u0105 ciesz\u0105 si\u0119 czeskie uzdrowiska \u2013 karlowe wary (karlsbad) i maria\u0144skie \u0142a\u017anie (marienbad). wielu turyst\u00f3w odpoczywa w czeskich g\u00f3rach: karkonoszach na granicy z polsk\u0105 oraz w granicz\u0105cych z niemcami rudawach (m.in. czeska szwajcaria) i w szumawie.\n\n\n== demografia ==\n\n\n=== struktura etniczna ===\nsk\u0142ad etniczny wg deklaracji narodowo\u015bci czeskiego spisu powszechnego z 2021 roku: czesi (93,8%) i morawianie (5%), s\u0142owacy (1,3%), polacy (0,25%), niemcy, ukrai\u0144cy, \u015bl\u0105zacy, w\u0119grzy, romowie.\nprzyrost naturalny wynosi -0,15% (szacunkowo w 2013). \u015brednia d\u0142ugo\u015b\u0107 \u017cycia ulega wyd\u0142u\u017ceniu i wynosi 77,6 lat.\n\n\n=== religia ===\nczechy nale\u017c\u0105 do najbardziej laickich pa\u0144stw na \u015bwiecie. zgodnie ze spisem powszechnym z 2011 roku za wierz\u0105cych uzna\u0142o siebie 20,6% mieszka\u0144c\u00f3w czech, przy czym 13,9% przynale\u017cy do wsp\u00f3lnot religijnych. mianem \u201eniewierz\u0105cych\u201d okre\u015bli\u0142o siebie 34,2% respondent\u00f3w. 45,2% mieszka\u0144c\u00f3w nie umia\u0142o b\u0105d\u017a nie chcia\u0142o okre\u015bli\u0107 swojego stosunku wzgl\u0119dem religii.\nnajliczniejsz\u0105 grup\u0105 wyznaniow\u0105 jest ko\u015bci\u00f3\u0142 rzymskokatolicki, do kt\u00f3rego nale\u017cy 10,37% mieszka\u0144c\u00f3w. stosunkowo liczne s\u0105 jeszcze: ewangelicki ko\u015bci\u00f3\u0142 czeskobraterski (0,49%), czechos\u0142owacki ko\u015bci\u00f3\u0142 husycki (0,37%) oraz cerkiew prawos\u0142awna (0,26%). odsetek wyznawc\u00f3w pozosta\u0142ych religii nie przekracza 0,2%.\nchocia\u017c wi\u0119kszo\u015b\u0107 grup wyznaniowych w republice czeskiej odnotowuje tendencj\u0119 spadkow\u0105, s\u0105 zwi\u0105zki wyznaniowe kt\u00f3re do\u015bwiadczaj\u0105 wzrostu, s\u0105 to m.in.: ko\u015bci\u00f3\u0142 braterski, cerkiew prawos\u0142awna, czeski ko\u015bci\u00f3\u0142 apostolski, wsp\u00f3lnota chrze\u015bcija\u0144ska zwi\u0105zana z ruchem charyzmatycznym, czy te\u017c ko\u015bci\u00f3\u0142 greckokatolicki.\n\n\n=== miasta czech ===\n\n\n== kultura ==\n\n\n=== literatura ===\nliteratura czeska obejmuje ca\u0142okszta\u0142t dzia\u0142alno\u015bci pisarskiej os\u00f3b, kt\u00f3re tradycyjnie zwi\u0105zane s\u0105 z kultur\u0105 czech. literatura ta jest pisana nie tylko w j\u0119zyku czeskim, ale te\u017c w innych j\u0119zykach, m.in. staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skim (np. proglas), \u0142acinie (np. kronika kosmasa) i niemieckim (np. proces franza kafki).\npocz\u0105tki czeskiej literatury wi\u0105\u017c\u0105 si\u0119 z misj\u0105 cyryla i metodego, kt\u00f3rzy wprowadzili alfabet g\u0142agolicki i liturgi\u0119 staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144sk\u0105. pi\u015bmiennictwo staros\u0142owia\u0144skie by\u0142o rozwijane w czechach od ix w. do 1097 r., w xiv i xv w. i ponownie od xix w. od x w. zaczyna przenika\u0107 do czech \u0142acina. dochodzi do rozkwitu literatury religijnej i kronikarstwa (kronika kosmasa). w xii w. powstaj\u0105 najstarsze znane teksty religijne w j\u0119zyku czeskim. oko\u0142o 1360 r. dokonano pierwszego czeskiego t\u0142umaczenia biblii. w xiv w. nast\u0105pi\u0142 rozw\u00f3j czeskoj\u0119zycznej literatury \u015bwieckiej (kronika dalimila, tkadle\u010dek). w xv w. wielki wp\u0142yw na literatur\u0119 wywar\u0142 husytyzm, przyczyniaj\u0105c si\u0119 do rozwoju traktat\u00f3w teologicznych i pie\u015bni. pod koniec xv w. docieraj\u0105 do czech idea\u0142y humanizmu. dochodzi do rozpowszechnienia druku, dzi\u0119ki czemu literatura rozprzestrzenia si\u0119 szeroko poza kr\u0119gi duchowne i szlacheckie. okres dzia\u0142alno\u015bci protestanckich drukarzy ji\u0159\u00edgo melantricha i daniela adama nazywany jest z\u0142otym wiekiem czeskoj\u0119zycznej literatury. w okresie tym wydano m.in. bibli\u0119 kralick\u0105 (1579\u20131594), pierwszy czeski przek\u0142ad pisma \u015bwi\u0119tego z j\u0119zyk\u00f3w oryginalnych. po bitwie bia\u0142og\u00f3rskiej (1620) nast\u0105pi\u0142 rozkwit \u0142aci\u0144skiej i niemieckiej literatury katolickiej oraz regres literatury czeskoj\u0119zycznej. niemniej czeska literatura protestancka by\u0142a nadal rozwijana na emigracji, czego dowodem jest tw\u00f3rczo\u015b\u0107 m.in. jana \u00e1mosa komenskiego, v\u00e1clava kleycha i pavla sk\u00e1ly.\n\nznacz\u0105c\u0105 rol\u0119 w literaturze czeskiej zajmuje czeskie odrodzenie narodowe, kt\u00f3rego zas\u0142ug\u0105 podniesiono status j\u0119zyka czeskiego na r\u00f3wni z niemieckim. do czo\u0142owych przedstawicieli odrodzenia nale\u017c\u0105 josef dobrovsk\u00fd, josef jungmann i franti\u0161ek palack\u00fd. w drugiej po\u0142owie xix w. dosz\u0142o do szybkiego rozwoju literatury. czo\u0142ow\u0105 pozycj\u0119 w tym okresie zajmuj\u0105: romantyzm (karel hynek m\u00e1cha, karel jarom\u00edr erben), realizm (bo\u017eena n\u011bmcov\u00e1, karel havl\u00ed\u010dek borovsk\u00fd, alois jir\u00e1sek) i naturalizm (karel mat\u011bj \u010dapek-chod, josef karel \u0161lejhar). poetyckie grupy majowc\u00f3w, lumirowc\u00f3w i ruchowc\u00f3w przyczyni\u0142y si\u0119 do rozwoju czeskiej poezji. w 1895 r. zosta\u0142 opublikowany manifest czeskiej moderny, kt\u00f3ry utorowa\u0142 drog\u0119 dla anarchistycznych burzycieli (stanislav kostka neumann, jaroslav ha\u0161ek, petr bezru\u010d). w \u015brodowisku poet\u00f3w proletariackich powsta\u0142o awangardowe stowarzyszenie dev\u011btsil (v\u00edt\u011bzslav nezval, jaroslav seifert, vladislav van\u010dura). do g\u0142\u00f3wnych kierunk\u00f3w awangardowych nale\u017ca\u0142 poetyzm i surrealizm. szczeg\u00f3lne miejsce w literaturze mi\u0119dzywojnia zajmuje tw\u00f3rczo\u015b\u0107 karla \u010dapka. po 1945 r. socrealizm (julius fu\u010d\u00edk, marie majerov\u00e1, v\u00edt\u011bzslav nezval) sta\u0142 si\u0119 ostatnim nurtem jednoznacznie dominuj\u0105cym w literaturze czeskiej. w 1948 r. zadebiutowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c bohumil hrabal, znajduj\u0105cy si\u0119 d\u0142ugo na marginesie literatury oficjalnej. pozycj\u0119 najwybitniejszego poety uzyska\u0142 vladim\u00edr holan. w 1968 r. i ponownie w 1989 r. dosz\u0142o do zniesienia cenzury, w wyniku czego do tej pory zakazana literatura dysydencka (v\u00e1clav \u010dern\u00fd, egon bondy, v\u00e1clav havel) i emigracyjna (milan kundera, ji\u0159\u00ed kol\u00e1\u0159) ujrza\u0142a \u015bwiat\u0142o dzienne.\n\n\n=== teatr ===\ntradycje czeskiego teatru si\u0119gaj\u0105 \u015bredniowiecza. najstarszym zachowanym utworem dramatycznym w j\u0119zyku czeskim jest masti\u010dk\u00e1\u0159 z xiv w. rozkwit czeskiego teatru nast\u0105pi\u0142 w xvi w. wraz z mod\u0105 na wystawianie sztuk na dworach szlacheckich. do najznaczniejszych autor\u00f3w tego okresu nale\u017c\u0105 jan campanus vod\u0148ansk\u00fd i pavel kyrmezer. po kl\u0119sce bia\u0142og\u00f3rskiej (1620) sztuki wystawiano wy\u0142\u0105cznie w j\u0119zyku \u0142aci\u0144skim, a od ok. 1700 r. tak\u017ce w niemieckim. niemniej przez ca\u0142y czas rozwija\u0142 si\u0119 czeski teatr ludowy (tzw. opery hanackie) oraz teatr lalek (prokop konop\u00e1sek, mat\u011bj kopeck\u00fd). w 1736 r. rozpocz\u0105\u0142 sw\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 teatr reduta w brnie, b\u0119d\u0105cy najstarszym istniej\u0105cym budynkiem teatralnym w europie \u015brodkowej. w 1739 r. otwarto pierwszy sta\u0142y praski teatr v kotc\u00edch, gdzie w 1771 r. wystawiono pierwsz\u0105 sztuk\u0119 w j\u0119zyku czeskim od co najmniej stu lat. w 1783 r. otwarto teatr stanowy, a od 1824 r. regularnie wystawiano ju\u017c czeskie sztuki teatralne. na prze\u0142omie xviii i xix w. nast\u0105pi\u0142 gwa\u0142towny rozw\u00f3j teatru, kt\u00f3ry odegra\u0142 znacz\u0105c\u0105 rol\u0119 w czeskim odrodzeniu narodowym (v\u00e1clav th\u00e1m, josef kajet\u00e1n tyl, v\u00e1clav kliment klicpera). w 1883 r. otworzono teatr narodowy w pradze. w latach 90. xix w. zacz\u0105\u0142 w teatrze dominowa\u0107 realizm (ladislav stroupe\u017enick\u00fd, gabriela preissov\u00e1, emanuel bozd\u011bch) i naturalizm (vil\u00e9m mr\u0161t\u00edk, alois mr\u0161t\u00edk). w pierwszej po\u0142owie xx wieku rozwin\u0105\u0142 si\u0119 teatr awangardowy. w 1926 r. rozpocz\u0119\u0142o sw\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 osvobozen\u00e9 divadlo ji\u0159\u00edgo voskovca i jana wericha. w\u015br\u00f3d awangardowych nurt\u00f3w w teatrze dominowa\u0142y: dadaizm, futuryzm i poetyzm. w drugiej po\u0142owie xx w. popularno\u015bci\u0105 cieszy\u0142y si\u0119 teatry ma\u0142ych form, m.in. semafor, na z\u00e1bradl\u00ed, \u010dinohern\u00ed klub, husa na prov\u00e1zku oraz teatr j\u00e1ry cimrmana.\n\n\n=== kino ===\nnajstarsze czeskie nieme filmy powsta\u0142y w latach 90. xix wieku. w 1907 roku viktor ponrepo otworzy\u0142 w pradze pierwsze czeskie sta\u0142e kino. z 1930 r. pochodzi pierwszy film d\u017awi\u0119kowy, pt. szubieniczna tonka. pod koniec lat 30. szczeg\u00f3ln\u0105 popularno\u015bci\u0105 cieszy\u0142y si\u0119 filmy szko\u0142a podstaw\u0105 \u017cycia (1938) i droga do g\u0142\u0119bi duszy studenckiej (1939). kinematografia czeska rozwija\u0142a si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w okresie ii wojny \u015bwiatowej. wielk\u0105 s\u0142aw\u0119 zyska\u0142y komedie z udzia\u0142em vlasty buriana, m.in. przy kasie sta\u0142... (1939), przedostatnia stacja (1941) i niebo i dudy (1941).\n\npo 1945 r. tematyka wojenna nie odgrywa\u0142a g\u0142\u00f3wnej roli w filmie czechos\u0142owackim, ust\u0119puj\u0105c pola: komedii, krymina\u0142owi i ba\u015bni. w 1947 r. zosta\u0142 nakr\u0119cony jan rohacz z duby \u2013 pierwszy czechos\u0142owacki barwny film fabularny. do najbardziej popularnych film\u00f3w z lat 50 nale\u017c\u0105: dumna kr\u00f3lewna (1952), by\u0142 sobie kr\u00f3l (1954), igraszki z diab\u0142em (1956), dobry wojak szwejk (1957), melduj\u0119 pos\u0142usznie (1957), diabelski wynalazek (1958) i wy\u017csza zasada (1960). w latach 60. uformowa\u0142a si\u0119 czechos\u0142owacka nowa fala. filmy nowej fali s\u0105 w opozycji zar\u00f3wno wobec zachodniego kina ukazuj\u0105cego wyidealizowany \u015bwiat bur\u017cuazji, jak i konserwatywnego nurtu kina radzieckiego. poruszanymi tematami s\u0105 mi\u0142osne szale\u0144stwa, skrzywiona moralno\u015b\u0107, jasna i ciemna strona ludzkiej natury. typowymi \u015brodkami wyrazu sta\u0142y si\u0119 niearan\u017cowane sceny grane przez amator\u00f3w, improwizowane dialogi oraz czarny, absurdalny humor. g\u0142\u00f3wnymi re\u017cyserami nowej fali byli m.in. milo\u0161 forman, ji\u0159\u00ed menzel, ivan passer, vojt\u011bch jasn\u00fd, juraj herz i franti\u0161ek vl\u00e1\u010dil, kt\u00f3rzy nierzadko wsp\u00f3\u0142pracowali ze starymi mistrzami, takimi jak: old\u0159ich lipsk\u00fd, j\u00e1n kad\u00e1r i otakar v\u00e1vra. powsta\u0142o w\u00f3wczas wiele film\u00f3w, kt\u00f3re do dzi\u015b uchodz\u0105 za jedne z najlepszych w historii czeskiej kinematografii, m.in. lemoniadowy joe (1964), sklep przy g\u0142\u00f3wnej ulicy (1965), poci\u0105gi pod specjalnym nadzorem (1967), ma\u0142gorzata, c\u00f3rka \u0142azarza (1967), palacz zw\u0142ok (1968), wszyscy dobrzy rodacy (1968), \u015bwiatowcy (1969) oraz m\u0142ot na czarownice (1969).\nw okresie normalizacji dosz\u0142o do odnowienia cenzury i ograniczenia produkcji filmowej. niekt\u00f3rzy czescy re\u017cyserzy emigrowali w\u00f3wczas z kraju i odnie\u015bli sukcesy za granic\u0105, m.in. milo\u0161 forman, ji\u0159\u00ed menzel i ivan passer. niemniej w latach 70. i 80. poziom produkcji by\u0142 nadal stosunkowo wysoki. w okresie tym powsta\u0142y m.in. na skraju lasu (1976), adela jeszcze nie jad\u0142a kolacji (1977), jara cimrman \u015bpi (1983), z diab\u0142ami nie ma \u017cart\u00f3w (1984), wsi moja sielska, anielska (1985) i niepewny sezon (1987). do najbardziej popularnych seriali nale\u017ca\u0142y m.in. grzeszni ludzie pragi (1968) i karkonoskie ba\u015bnie (1974). du\u017c\u0105 popularno\u015bci\u0105 cieszy\u0142y si\u0119 bajki animowane dla dzieci, np. krecik (1956), rozb\u00f3jnik rumcajs (1967), bajki z mchu i paproci (1968) i s\u0105siedzi (1976).\npo 1989 r. pomimo zniesienia cenzury i prywatyzacji przemys\u0142u filmowego poziom produkcji filmowej zacz\u0105\u0142 spada\u0107. do najbardziej popularnych film\u00f3w nakr\u0119conych w latach 90. nale\u017c\u0105: szko\u0142a podstawowa (1991), pod jednym dachem (1999) i musimy sobie pomaga\u0107 (2000). wa\u017cnymi koprodukcjami z udzia\u0142em czech s\u0105 m.in. underground (1995), kola (1996), zabi\u0107 sekala (1998), \u017celary (2003) i bracia karamazow (2007). do popularnych seriali nale\u017c\u0105 m.in. przygody kryminalistyki (1989), czeska soda (1993) i \u017candarmskie humoreski (2000).\n\n\n=== muzyka ===\ndo najbardziej popularnych czeskich kompozytor\u00f3w nale\u017cy anton\u00edn dvo\u0159\u00e1k. znaczn\u0105 s\u0142aw\u0119 zyskali tak\u017ce: leo\u0161 jan\u00e1\u010dek, bed\u0159ich smetana, bohuslav martin\u016f, adam michna z otradovic, heinrich biber, jan dismas zelenka, johann stamitz i jan ladislav dus\u00edk. do gwiazd estrady nale\u017c\u0105 m.in. karel gott i helena vondr\u00e1\u010dkov\u00e1.\n\n\n=== sztuki pi\u0119kne ===\n\nnajstarsze zachowane budowle pochodz\u0105 z okresu przedroma\u0144skiego, np. rotunda \u015b\u015b. piotra i paw\u0142a w bude\u010du (ok. 895). z x wieku pochodz\u0105 najstarsze roma\u0144skie zabytki, m.in. bazylika \u015bw. jerzego w pradze (921), rotunda \u015bw. katarzyny w znojmie (po\u0142owa xi wieku). w xiii wieku do czech zaczyna przenika\u0107 styl gotycki. do architektury przej\u015bciowej roma\u0144sko-gotyckiej nale\u017cy bazylika \u015bw. prokopa w t\u0159eb\u00ed\u010du. powstaj\u0105 pierwsze klasztory, miejskie zabudowania gotyckie oraz najstarsze zamki (klasztor w vy\u0161\u0161\u00edm brodzie). rozkwit architektury gotyckiej nast\u0119puje w okresie panowania karola iv i jagiellon\u00f3w. do czo\u0142owych czeskich architekt\u00f3w tego okresu nale\u017c\u0105 petr parl\u00e9\u0159 i benedykt rejt (karl\u0161tejn, most karola w pradze, ko\u015bci\u00f3\u0142 naj\u015bwi\u0119tszej marii panny przed tynem, archikatedra \u015bwi\u0119tych wita, wac\u0142awa i wojciecha w pradze, sala w\u0142adys\u0142awowska). do p\u00f3\u017anego stylu gotyckiego nale\u017c\u0105: studnia, kaplica czaszek i ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bw. barbary w kutnej horze. pod koniec xv wieku pojawiaj\u0105 si\u0119 pierwsze budowle renesansowe, przede wszystkim zamki, pa\u0142ace i domy miejskie (belweder w pradze, zamek w czeskim krumlowie, pa\u0142ac w litomy\u0161lu, domy mieszcza\u0144skie w telczu i slawonicach). przedstawicielem czeskiej architektury postgotyckiej by\u0142 jan bla\u017eej santini-aichel (ko\u015bci\u00f3\u0142 na zelenej horze). do rozwoju architektury barokowej dosz\u0142o w okresie panowania habsburg\u00f3w. do g\u0142\u00f3wnych architekt\u00f3w barokowych dzia\u0142aj\u0105cych na ziemiach czeskich nale\u017celi: giovanni pietro tencalla (pa\u0142ac arcybiskupi w kromiery\u017cu), carlo lurago (clementinum), francesco caratti (pa\u0142ac czerni\u0144ski w pradze), jan baptista mathey (pa\u0142ac arcybiskupi w pradze, pa\u0142ac toska\u0144ski w pradze, pa\u0142ac trojski), franti\u0161ek maxmili\u00e1n ka\u0148ka (zamek karlova koruna), kry\u0161tof dientzenhofer (bazylika \u015bw. ma\u0142gorzaty w b\u0159evnovie) i kili\u00e1n ign\u00e1c dientzenhofer (ko\u015bcio\u0142y \u015bw. miko\u0142aja na ma\u0142ej stranie i w starym mie\u015bcie). przyk\u0142adami p\u00f3\u017anego baroka i rokoka s\u0105 pa\u0142ac bellarie w czeskim krumlowie i pa\u0142ac w buchlovicach. unikatowym zabytkiem baroku wiejskiego jest zabudowa wsi holaszowice. w xviii wieku do czech zaczyna przenika\u0107 klasycyzm (teatr stanowy). do przyk\u0142ad\u00f3w empire nale\u017cy pa\u0142ac ka\u010dina (1802\u20131822). w xix wieku ufundowano szereg okaza\u0142ych budynk\u00f3w neogotyckich i neorenesansowych, np. ko\u015bci\u00f3\u0142 wniebowzi\u0119cia marii panny i jana chrzciciela w sedlcu, teatr narodowy w pradze, pa\u0142ace w hlubokiej, pr\u016fhonicach i lednicach. na ko\u0144cu xix i w i po\u0142owie xx wieku pojawi\u0142o si\u0119 wiele nowych, zr\u00f3\u017cnicowanych kierunk\u00f3w: secesja, kubizm, rondokubizm, ekspresjonizm, styl narodowy, funkcjonalizm itd. do g\u0142\u00f3wnych architekt\u00f3w secesyjnych nale\u017c\u0105: anton\u00edn bal\u0161\u00e1nek, osvald pol\u00edvka, josef fanta i jan letzel. symbolami secesji sta\u0142y si\u0119 miejski dom reprezentacyjny w pradze i praha hlavn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed. do g\u0142\u00f3wnych przedstawicieli specyficznej, czeskiej architektury kubistycznej nale\u017cy josef go\u010d\u00e1r (pawilon w l\u00e1zniach bohdane\u010d, dom pod czarn\u0105 matk\u0105 bo\u017c\u0105). architekci pavel jan\u00e1k i du\u0161an jurkovi\u010d podj\u0119li pr\u00f3by stworzenia czeskiego i s\u0142owackiego stylu narodowego (krematorium pardubickie, pa\u0142ac adria w pradze). w latach 20. xx wieku w architekturze nast\u0105pi\u0142 og\u00f3lny zwrot w kierunku funkcjonalizmu (veletr\u017en\u00ed pal\u00e1c w pradze, wie\u017cowiec ba\u0165i w zlinie, willa tugendhat\u00f3w w brnie). do g\u0142\u00f3wnych przedstawicieli funkcjonalizmu nale\u017c\u0105 jan kot\u011bra i josef go\u010d\u00e1r. od lat 50. xx wieku dominowa\u0142 socrealizm (hotel ja\u0142ta w pradze, osiedle poruba w ostrawie). neoklasycystyczny wariant socrealizmu reprezentuje hotel international w pradze. po wystawie w brukseli w 1958 roku pojawia si\u0119 tzw. \u201ebrukselska odmiana\u201d scorealizmu, charakteryzuj\u0105ca si\u0119 ob\u0142ymi formami i szklanymi fasadami (pawilon expa w pradze).\npierwsze dowody dzia\u0142alno\u015bci rze\u017abiarskiej na ziemiach czeskich pochodz\u0105 z paleolitu. szczeg\u00f3ln\u0105 s\u0142aw\u0119 zyska\u0142a sobie figurka wenus z doln\u00edch v\u011bstonic. rze\u017aba w okresie roma\u0144skim stanowi\u0142a g\u0142\u00f3wnie uzupe\u0142nienie architektury (tympanon klasztoru porta coeli). najwi\u0119ksze zbiory rze\u017aby roma\u0144skiej i gotyckiej posiada lapidarium muzeum narodowego w pradze. gwa\u0142towny rozw\u00f3j rze\u017aby nast\u0105pi\u0142 w okresie gotyku (tryforium katedry \u015bwi\u0119tego wita w pradze, rze\u017aby staromiejskiej wie\u017cy mostowej w pradze, nagrobki kr\u00f3lewskie, madonny, piety itd.). w okresie baroku powsta\u0142y rze\u017aby zdobi\u0105ce gotycki most karola w pradze i rze\u017aby aposto\u0142\u00f3w z ko\u015bcio\u0142a \u015bw. salwatora w pradze d\u0142uta jana ji\u0159\u00edego bendla. do okaza\u0142ych projekt\u00f3w z pogranicza architektury i rze\u017aby nale\u017cy barokowa kolumna tr\u00f3jcy przenaj\u015bwi\u0119tszej w o\u0142omu\u0144cu. najwa\u017cniejszym rze\u017abiarzem tworz\u0105cym w stylu barokowo-klasycystycznym by\u0142 ignaz franz platzer. do przedstawicieli klasycyzmu nale\u017c\u0105: josef mal\u00ednsk\u00fd, franti\u0161ek xaver lederer, josef max i emanuel max.\nnajstarsze zachowane malowid\u0142a na ziemiach czeskich pochodz\u0105 z paleolitu. pierwsze malowid\u0142a roma\u0144skie datowane s\u0105 na xi (poczet w\u0142adc\u00f3w czeskich w rotundzie \u015bw. katarzyny w znojmie wykonany w technice al secco), a gotyckie na xiv wiek (o\u0142tarze z wy\u017cszego brodu i trzeboni). do rozwoju malarstwa renesansowego dosz\u0142o w trakcie panowania rudolfa ii, kt\u00f3ry sprowadzi\u0142 na sw\u00f3j dw\u00f3r w pradze wielu zagranicznych artyst\u00f3w. czo\u0142owymi przedstawicielami malarstwa barokowego s\u0105: karel \u0161kr\u00e9ta, jan kry\u0161tof li\u0161ka, jan kupeck\u00fd, petr brandl, wenzel lorenz reiner, norbert grund i franz xaver karl palko. w czechach dzia\u0142ali tak\u017ce austriaccy malarze freskowi, np. johann lucas kracker i franz anton maulbertsch. wp\u0142yw romantyzmu jest szczeg\u00f3lnie widoczny w p\u0142\u00f3tnach josefa m\u00e1nesa. ogromne znaczenie dla czeskiego malarstwa ma dzia\u0142alno\u015b\u0107 alfonsa muchy, znanego g\u0142\u00f3wnie ze swoich plakat\u00f3w secesyjnych oraz 20 wielkoformatowych p\u0142\u00f3cien tworz\u0105cych cykl epopeja s\u0142owia\u0144ska i przedstawiaj\u0105cych dzieje narod\u00f3w s\u0142owia\u0144skich. tematyk\u0119 historyczn\u0105 podejmowali tak\u017ce mikol\u00e1\u0161 ale\u0161 i karel svoboda. do najwa\u017cniejszych przedstawicieli modernizmu w malarstwie nale\u017c\u0105: jan preisler, anton\u00edn slav\u00ed\u010dek, franti\u0161ek kupka i max \u0161vabinsk\u00fd. w tw\u00f3rczo\u015bci awangardowych artyst\u00f3w dominowa\u0142 kubizm i surrealizm (jan zrzav\u00fd, jind\u0159ich \u0161tyrsk\u00fd, toyen i karel teige). do czo\u0142owych czeskich fotograf\u00f3w nale\u017c\u0105 m.in. franti\u0161ek drtikol i miroslav h\u00e1k.\n\n\n=== kuchnia czeska ===\n\n\n=== \u015bwi\u0119ta pa\u0144stwowe ===\n\n\n== prawo do posiadania broni i poprawka do konstytucji ==\nw czechach w 2017 roku trwa\u0142y prace nad wpisaniem prawa do posiadania broni i amunicji do konstytucji. poprawk\u0119 zaakceptowa\u0142a izba ni\u017csza.\n\n\n== uwagi ==\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\nroman heck, marian orzechowski: historia czechos\u0142owacji. wyd. 1. wroc\u0142aw: zak\u0142ad narodowy im. ossoli\u0144skich, 1969.brak strony w ksi\u0105\u017cce\nwac\u0142aw w\u0142adiwoj tomek: historya kr\u00f3lestwa czeskiego. wyd. 1. t. 1-2. krak\u00f3w: sp\u00f3\u0142ka wydawnicza polska, 1902-1903.brak strony w ksi\u0105\u017cce\nzofia taraj\u0142o-lipowska: historia literatury czeskiej: zarys. wyd. 1. wroc\u0142aw: zak\u0142ad narodowy im. ossoli\u0144skich, 2010. isbn 978-83-04-05014-3.brak strony w ksi\u0105\u017cce\njakub pavel: sztuka czechos\u0142owacji. wyd. 1. warszawa: wydawnictwa artystyczne i filmowe, 1986. isbn 83-221-0295-x.brak strony w ksi\u0105\u017cce\njaroslav p\u00e1nek: czesi i polacy w tysi\u0105cletniej historii: (przemiany modelu s\u0105siedztwa i wsp\u00f3\u0142\u017cycia). wyd. 1. \u010desk\u00fd t\u011b\u0161\u00edn: olza, 2002. isbn 80-86082-18-0.brak strony w ksi\u0105\u017cce\nedyta markiewicz, magdalena potrawiak: republika czeska na arenie mi\u0119dzynarodowej: polityka europejska i kultura: publikacja pokonferencyjna. wyd. 1. krak\u00f3w: uniwersytet jagiello\u0144ski, wydawnictwo at group, 2009. isbn 978-83-61026-21-1.brak strony w ksi\u0105\u017cce\n\n\n== linki zewn\u0119trzne ==\n\noficjalna strona republiki czeskiej (cz. \u2022 ang. \u2022 fr. \u2022 niem. \u2022 ros.)\noficjalna strona republiki czeskiej w polsce (pol.)\nprezydent republiki czeskiej (cz. \u2022 ang.)\nrz\u0105d republiki czeskiej (cz. \u2022 ang.)\nizba poselska republiki czeskiej (cz. \u2022 ang.)\nsenat republiki czeskiej (cz. \u2022 ang.)\ns\u0105d najwy\u017cszy republiki czeskiej (cz. \u2022 ang. \u2022 fr.)\ns\u0105d konstytucyjny republiki czeskiej (cz. \u2022 ang.)\nobywatel \u2013 portal publicznego zarz\u0105dzania. portal.gov.cz. [zarchiwizowane z tego adresu (2012-08-12)]. (cz.).\nczeski urz\u0105d statystyczny (cz. \u2022 ang.)"