["drezno", "niem", "dresden", "g\u00f3rnou", "drjedany", "cz", "dr\u00e1any", "dawniej", "drezdno", "miasto", "we", "wschodnich", "niemczech", "na", "pog\u00f3rzu", "zachodniosudeckim", "pooone", "nad", "ab", "stolica", "kraju", "zwizkowego", "saksonia", "aglomeracja", "drezdeska", "liczy", "ok", "mln", "mieszkac\u00f3w", "analiza", "lad\u00f3w", "archeologicznych", "wskazuje", "na", "to", "e", "zasiedlenie", "obszaru", "na", "kt\u00f3rym", "powstao", "miasto", "nastpio", "ju", "w", "epoce", "kamienia", "w", "dokumentach", "zachowanych", "z", "nadmieniono", "po", "raz", "pierwszy", "istnienie", "drezna", "kt\u00f3re", "nastpnie", "awansowao", "do", "rangi", "miastarezydencji", "elektor\u00f3w", "rzeszy", "kr\u00f3la", "polski", "a", "nastpnie", "kr\u00f3la", "saksonii", "drezno", "peni", "rol", "gospodarczego", "i", "kulturalnego", "centrum", "saksonii", "stanowi", "duy", "wze", "komunikacyjny", "lotnisko", "midzynarodowe", "z", "orodkami", "przemysu", "maszynowego", "produkcji", "klisz", "fotograficznych", "przemysu", "chemicznego", "i", "farmaceutycznego", "miasto", "jest", "orodkiem", "turystycznym", "zwanym", "miastem", "baroku", "lub", "florencj", "p\u00f3nocy", "znajduje", "si", "tu", "wiele", "zabytk\u00f3w", "i", "muze\u00f3w", "synna", "jest", "galeria", "obraz\u00f3w", "gem\u00e4ldegalerie", "alte", "meister", "znajduje", "si", "tu", "r\u00f3wnie", "fabryka", "samochod\u00f3w", "volkswagen", "drezno", "jest", "obok", "lipska", "centralnym", "miastem", "obszaru", "metropolitalnego", "centralnych", "niemiec", "w", "skad", "kt\u00f3rego", "wchodzi", "te", "dziesi", "innych", "miast", "z", "kraj\u00f3w", "zwizkowych", "saksonii", "saksoniianhalt", "i", "turyngii", "nazwa", "nazwa", "miejscowoci", "wywodzi", "si", "od", "osady", "zaoonej", "w", "tym", "miejscu", "przez", "sowian", "poabskich", "o", "nazwie", "drezdno", "std", "uywa", "si", "odmiany", "w", "formie", "przymiotnikowej", "drezdeski", "wedug", "jzykoznawc\u00f3w", "bezporednio", "pochodzi", "ona", "od", "sowiaskiego", "sowa", "drezga", "pol", "drzazga", "dredane", "oznacza", "osad", "ludzi", "mieszkajcych", "w", "lesie", "bd", "lenych", "ludzi", "niemiecka", "nazwa", "dresden", "jest", "zgermanizowan", "g\u00f3rnouyck", "nazw", "miejscowoci", "drjedany", "pol", "drdany", "podaje", "si", "r\u00f3wnie", "inne", "znaczenie", "wywodzc", "nazw", "od", "starouyckiego", "dreany", "oznaczajcego", "mieszkac\u00f3w", "mokrade", "klimat", "historia", "redniowiecze", "ju", "we", "wczesnej", "epoce", "kamienia", "powstay", "w", "okolicach", "dzisiejszego", "drezna", "pierwsze", "osady", "wybudowany", "w", "v", "w", "pne", "rondel", "dreznonickern", "jest", "przykadem", "pierwszych", "monumentalnych", "budowli", "na", "tym", "obszarze", "we", "wczesnym", "redniowieczu", "powsta", "br\u00f3d", "prowadzcy", "przez", "ab", "na", "wysokoci", "dzisiejszego", "starego", "miasta", "jednak", "sowiaska", "osada", "mimo", "korzystnego", "pooenia", "nad", "ab", "i", "yznych", "ziem", "nie", "moga", "si", "rozwija", "z", "powodu", "otaczajcego", "j", "gstego", "lasu", "osiedle", "naleao", "w", "tym", "czasie", "do", "marchii", "minieskiej", "kt\u00f3ra", "w", "przyblieniu", "obejmowaa", "w", "latach", "obszar", "dzisiejszej", "saksonii", "bez", "milska", "w", "obszar", "dzisiejszego", "drezna", "wraz", "z", "mini", "by", "we", "wadaniu", "bolesawa", "chrobrego", "pierwsza", "udokumentowana", "wzmianka", "o", "drenie", "znalaza", "si", "w", "pimie", "acta", "sunt", "hec", "dresdene", "z", "roku", "uyte", "w", "dokumencie", "okrelenie", "dresdene", "pochodzi", "przypuszczalnie", "od", "starouyckiego", "sowa", "dreany", "mieszkacy", "bagien", "kt\u00f3rym", "wczeniej", "nazywano", "mieszkac\u00f3w", "sowiaskiej", "rybackorolniczej", "osady", "ulokowanej", "na", "prawym", "brzegu", "aby", "w", "najszerszym", "miejscu", "kotliny", "drezdeskiej", "na", "lewym", "brzegu", "powsta", "z", "kolei", "gr\u00f3d", "strzegcy", "brodu", "na", "abie", "kt\u00f3rym", "przekracza", "rzek", "ruchliwy", "trakt", "handlowy", "biegncy", "przedg\u00f3rzami", "rudaw", "na", "lsk", "w", "dokumencie", "acta", "sunt", "hec", "in", "civitate", "nostra", "dresdene", "z", "stycznia", "okrela", "si", "ju", "drezno", "jako", "miasto", "po", "mierci", "margrabiego", "henryka", "iii", "dostojnego", "w", "roku", "drezno", "przeszo", "we", "wadanie", "czech", "a", "nastpnie", "w", "marchii", "brandenburskiej", "by", "powr\u00f3ci", "w", "granice", "marchii", "minieskiej", "w", "roku", "do", "dzisiaj", "nie", "odnaleziono", "dokumentu", "przyznania", "praw", "miejskich", "jednak", "od", "roku", "nazywa", "si", "ju", "samodzieln", "osad", "na", "prawym", "brzegu", "aby", "starym", "dreznem", "antiqua", "dressin", "a", "w", "roku", "landgraf", "wilhelm", "i", "uzna", "t", "osad", "oficjalnie", "za", "miasto", "przez", "dugi", "okres", "od", "xii", "do", "xv", "w", "o", "rozwoju", "miasta", "decydowaa", "jego", "funkcja", "komunikacyjnohandlowa", "jednak", "prawie", "r\u00f3wnie", "wanym", "by", "rozw\u00f3j", "rzemiosa", "ssiednie", "rudawy", "byy", "od", "czas\u00f3w", "wczesnohistorycznych", "jednym", "z", "g\u00f3wnych", "europejskich", "centr\u00f3w", "wydobycia", "rud", "miedzi", "i", "elaza", "od", "p\u00f3nego", "redniowiecza", "kopano", "w", "nich", "srebro", "cyn", "o\u00f3w", "i", "inne", "metale", "ksigi", "miejskie", "z", "r", "wykazyway", "istnienie", "myn\u00f3w", "kt\u00f3re", "nie", "tylko", "mey", "zboe", "na", "mk", "ale", "napdzay", "urzdzenia", "suce", "do", "obr\u00f3bki", "metali", "wyrobu", "papieru", "szlifowania", "drogich", "kamieni", "a", "p\u00f3niej", "take", "wyrobu", "prochu", "wszystkie", "te", "myny", "funkcjonoway", "na", "rzece", "wei\u00dferitz", "pyncej", "ku", "miastu", "i", "abie", "od", "poudniowego", "zachodu", "wartkiej", "i", "zasobnej", "w", "wod", "drezno", "miastem", "elektorskim", "podczas", "wprowadzania", "w", "xv", "w", "prawa", "skadu", "drezno", "byo", "jeszcze", "mao", "znaczcym", "miastem", "ale", "ju", "pod", "koniec", "wieku", "miasto", "awansowao", "do", "rangi", "stolicy", "elektoratu", "saksonii", "w", "xv", "w", "rozpocza", "si", "recesja", "w", "g\u00f3rnictwie", "w", "rudawach", "spowodowana", "konkurencj", "miedzi", "i", "srebra", "z", "g\u00f3rnych", "wgier", "a", "nastpnie", "napywem", "zamorskiego", "srebra", "i", "cyny", "cho", "w", "drenie", "straciy", "na", "znaczeniu", "funkcje", "produkcyjnohandlowe", "wkr\u00f3tce", "przybya", "nowa", "rezydencjalna", "a", "miasto", "zaczo", "rozwija", "si", "dziki", "jej", "obsudze", "rozwiny", "dziaalno", "cechy", "murarzy", "cieli", "stolarzy", "malarzy", "czy", "pozotnik\u00f3w", "liczne", "warsztaty", "zaczy", "pracowa", "na", "potrzeby", "dworu", "specjalizujc", "si", "w", "rozmaitych", "dobrach", "luksusowych", "wyrobach", "precyzyjnych", "jubilerstwie", "itp", "w", "tym", "czasie", "wzniesiono", "te", "wane", "plac\u00f3wki", "kulturalne", "kt\u00f3re", "a", "do", "czas\u00f3w", "dzisiejszych", "nadaj", "miastu", "szczeg\u00f3ln", "warto", "w", "roku", "decyzj", "elektora", "maurycego", "powstaa", "kapela", "dworska", "bdca", "wsp\u00f3czenie", "jedn", "z", "najstarszych", "orkiestr", "wiata", "marca", "pod", "panowaniem", "elektora", "maurycego", "ogoszono", "poczenie", "czci", "lecych", "z", "prawej", "i", "lewej", "strony", "aby", "w", "jedno", "miasto", "w", "ksi", "august", "w", "drezdeskim", "zamku", "utworzy", "gabinet", "osobliwoci", "zapocztkowujc", "histori", "drezdeskiego", "muzealnictwa", "miasto", "nie", "zostao", "zniszczone", "czy", "spldrowane", "podczas", "wojny", "trzydziestoletniej", "ale", "ucierpiao", "przez", "epidemi", "dumy", "g\u00f3d", "oraz", "og\u00f3ln", "stagnacj", "gospodarcz", "w", "stare", "drezno", "zostao", "doszcztnie", "spalone", "po", "tym", "incydencie", "odbudowywano", "je", "przez", "kilka", "dekad", "i", "dopiero", "w", "zakoczono", "prace", "przedstawiajc", "je", "jako", "nowe", "kr\u00f3lewskie", "miasto", "dlatego", "wanie", "cz", "drezna", "nazywana", "jest", "teraz", "neustadt", "nowe", "miasto", "drezno", "kr\u00f3lewskopolskim", "miastem", "rezydencjonalnym", "w", "kr\u00f3lem", "polski", "zosta", "august", "ii", "mocny", "drezno", "stao", "si", "kr\u00f3lewskopolskim", "miastem", "rezydencjonalnym", "oraz", "jednym", "z", "dw\u00f3ch", "obok", "warszawy", "miast", "rezydencjonalnych", "jego", "kr\u00f3lewskiej", "moci", "za", "panowania", "augusta", "ii", "mocnego", "miastu", "nadano", "znaczenie", "kulturowe", "utrzymujce", "si", "do", "dzisiaj", "w", "przy", "zamku", "pojawio", "si", "pierwsze", "stae", "owietlenie", "uliczne", "w", "miecie", "pozostaa", "cz", "starego", "drezna", "zostaa", "owietlona", "w", "roku", "w", "w", "budynku", "wielkiego", "teatru", "dworskiego", "otworzono", "pierwsz", "od", "czas\u00f3w", "reformacji", "kaplic", "katolick", "w", "drenie", "w", "nakazem", "kr\u00f3la", "powstaa", "katolicka", "szkoa", "aciska", "dzi", "znana", "jako", "gimnazjum", "w", "benona", "st", "bennogymnasium", "w", "latach", "zbudowano", "now", "rezydencj", "kr\u00f3lewsk", "zwinger", "o", "roli", "zwingeru", "przypominaj", "liczne", "kartusze", "z", "herbem", "polski", "zdobice", "poszczeg\u00f3lne", "pawilony", "oraz", "korona", "kr\u00f3lewska", "z", "czterema", "polskimi", "orami", "wieczce", "bram", "koronn", "w", "kr\u00f3l", "zaoy", "muzeum", "porcelany", "w", "latach", "wybudowano", "nowy", "gmach", "teatru", "we", "wrzeniu", "w", "drenie", "odbyy", "si", "huczne", "uroczystoci", "weselne", "po", "lubie", "kr\u00f3lewicza", "polskiego", "fryderyka", "augusta", "z", "mari", "j\u00f3zef", "cieszce", "si", "opini", "jednej", "z", "najwspanialszych", "barokowych", "imprez", "europy", "drezno", "zostao", "poczone", "traktami", "pocztowymi", "z", "warszaw", "wrocawiem", "poznaniem", "i", "toruniem", "na", "mocy", "dekretu", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "kt\u00f3ry", "by", "z", "wyznania", "katolikiem", "z", "roku", "zaoono", "cmentarz", "katolicki", "na", "potrzeby", "dworu", "a", "nastpnie", "wszystkich", "drezdeskich", "katolik\u00f3w", "wr\u00f3d", "kt\u00f3rych", "w", "xviii", "i", "xix", "wieku", "byo", "wielu", "polak\u00f3w", "do", "roku", "na", "cmentarzu", "spoczo", "okoo", "znanych", "polak\u00f3w", "take", "w", "decyzj", "kr\u00f3la", "utworzono", "nowe", "zbiory", "muzealne", "drezna", "zielone", "sklepienie", "zbiory", "rzeb", "gabinet", "miedzioryt\u00f3w", "w", "latach", "decyzj", "rady", "miejskiej", "zosta", "wzniesiony", "na", "potrzeby", "luteran", "kt\u00f3rzy", "stanowili", "wikszo", "mieszkac\u00f3w", "drezna", "barokowy", "koci\u00f3", "marii", "panny", "w", "tym", "czasie", "kr\u00f3l", "august", "ii", "z", "powodu", "braku", "wityni", "katolickiej", "z", "prawdziwego", "zdarzenia", "i", "dla", "wprowadzenia", "r\u00f3wnowagi", "pomidzy", "protestantami", "a", "katolikami", "zarzdzi", "budow", "kocioa", "dworskiego", "koci\u00f3", "zosta", "zbudowany", "za", "panowania", "augusta", "iii", "sasa", "take", "katolika", "w", "latach", "spoczywaj", "w", "nim", "ostatnia", "kr\u00f3lowa", "polski", "maria", "j\u00f3zefa", "i", "kr\u00f3l", "august", "iii", "oraz", "polscy", "kr\u00f3lewicze", "i", "kr\u00f3lewny", "zoone", "zostao", "tu", "take", "serce", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "spoczywajcego", "na", "wawelu", "spor\u00f3d", "innych", "synnych", "budowli", "drezna", "za", "panowania", "kr\u00f3l\u00f3w", "augusta", "ii", "i", "augusta", "iii", "wzniesiono", "min", "paace", "japoski", "taschenberg", "cosela", "kurlandzki", "br\u00fchlamarcoliniego", "oraz", "niezachowane", "ju", "paace", "br\u00fchla", "moszyskiej", "i", "ksicia", "maksymiliana", "powstay", "take", "paace", "w", "\u00f3wczesnych", "poddrezdeskich", "miejscowociach", "\u00fcbigau", "i", "pillnitz", "na", "mocy", "decyzji", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "z", "r", "zaoono", "w", "drenie", "kompani", "grandmuszkieter\u00f3w", "bdc", "pierwsz", "polsk", "szko", "oficersk", "jej", "komendantem", "zosta", "aleksander", "jakub", "lubomirski", "w", "zostaa", "przeniesiona", "do", "warszawy", "w", "roku", "w", "drenie", "odbyy", "si", "imprezy", "z", "okazji", "przyjazdu", "kr\u00f3la", "augusta", "iii", "po", "sejmie", "pacyfikacyjnym", "w", "listopadzie", "roku", "w", "przeszo", "trzy", "lata", "po", "mierci", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "na", "rynku", "nowomiejskim", "zosta", "odsonity", "jego", "pomnik", "tzw", "zoty", "jedziec", "w", "otwarto", "galeri", "drezdesk", "a", "w", "decyzj", "augusta", "iii", "powstaa", "pierwsza", "szkoa", "medyczna", "w", "drenie", "w", "latach", "drezdeska", "kapela", "dworska", "wystpowaa", "jako", "elektorskosaska", "i", "kr\u00f3lewskopolska", "kapela", "kurf\u00fcrstlichs\u00e4chsische", "und", "k\u00f6niglichpolnische", "kapelle", "mennica", "w", "drenie", "bia", "polsk", "srebrn", "monet", "grudnia", "w", "drenie", "podpisano", "traktat", "pokojowy", "koczcy", "ii", "wojn", "lsk", "w", "grudniu", "drezno", "zostao", "pierwszy", "raz", "w", "historii", "podbite", "przez", "prusy", "podczas", "wojny", "sukcesyjnej", "po", "odnowieniu", "zniszczonego", "miasta", "zostao", "ono", "ponownie", "zajte", "przez", "prusy", "w", "czasie", "wojny", "siedmioletniej", "w", "r", "podczas", "zbliania", "si", "wojsk", "austriackich", "wydano", "nakaz", "czciowego", "spalenia", "miasta", "w", "doszo", "do", "kolejnego", "pruskiego", "oblenia", "miasta", "i", "ostrzelania", "r\u00f3dmiecia", "a", "co", "za", "tym", "idzie", "jego", "zrujnowania", "herb", "rzeczypospolitej", "na", "zabytkach", "drezna", "przykady", "ostatnie", "lata", "elektoratu", "czasy", "napoleoskie", "i", "kr\u00f3lestwo", "saksonii", "w", "otwarto", "drezdesk", "akademi", "sztuk", "piknych", "w", "roku", "friedrich", "schiller", "napisa", "od", "do", "radoci", "liryczny", "wz\u00f3r", "dla", "hymnu", "unii", "europejskiej", "przeznaczon", "do", "umieszczenia", "na", "tablicy", "w", "loy", "wolnomularskiej", "w", "drenie", "wiosn", "roku", "podpisano", "w", "pobliskiej", "miejscowoci", "pillnitz", "deklaracj", "z", "pillnitz", "akt", "trwajcej", "ponad", "lat", "niemieckofrancuskiej", "wrogoci", "w", "ten", "spos\u00f3b", "niemieccy", "moni", "nawoywali", "do", "bojkotu", "narzuconych", "porzdk\u00f3w", "rewolucji", "francuskiej", "w", "r", "drezno", "zostao", "stolic", "kr\u00f3lestwa", "saksonii", "kt\u00f3re", "w", "latach", "byo", "zwizane", "poprzez", "osob", "fryderyka", "augusta", "i", "uni", "z", "ksistwem", "warszawskim", "oraz", "do", "byo", "czci", "zalenego", "od", "cesarstwa", "francuskiego", "zwizku", "reskiego", "lipca", "roku", "w", "drenie", "nadano", "konstytucj", "ksistwa", "warszawskiego", "w", "maju", "napoleon", "bonaparte", "podj", "tu", "decyzj", "o", "odtworzeniu", "kr\u00f3lestwa", "polskiego", "w", "przypadku", "zwycistwa", "w", "wojnie", "z", "rosj", "sierpnia", "francuzi", "pod", "wodz", "napoleona", "bonaparte", "zwyciyli", "pod", "dreznem", "poczone", "siy", "austriackopruskorosyjskie", "w", "r", "w", "drenie", "zaoono", "kr\u00f3lewskosaksoski", "instytut", "techniczny", "podniesiony", "w", "do", "rangi", "politechniki", "w", "do", "miasta", "przyczono", "friedrichstadt", "a", "w", "radeberger", "vorstadt", "w", "r", "w", "jednej", "z", "drezdeskich", "odlewni", "metali", "ruszya", "pierwsza", "w", "miecie", "maszyna", "parowa", "z", "uwagi", "na", "denia", "kolejnych", "wadz", "saksonii", "do", "utrzymania", "reprezentacyjnego", "rezydencjonalnego", "charakteru", "stolicy", "rozwijajcy", "si", "przemys", "wciska", "si", "na", "dziedzice", "paac\u00f3w", "i", "podw\u00f3rza", "kamienic", "a", "nowe", "manufaktury", "i", "fabryki", "zajmoway", "tereny", "na", "obrzeach", "miasta", "podczas", "powstania", "majowego", "w", "drenie", "w", "roku", "kr\u00f3l", "saksonii", "fryderyk", "august", "ii", "zosta", "zmuszony", "do", "opuszczenia", "kraju", "jego", "ponowne", "odzyskanie", "udao", "si", "mu", "dopiero", "z", "pomoc", "prus", "znanymi", "czonkami", "tego", "powstania", "byli", "min", "richard", "wagner", "i", "gottfried", "semper", "obaj", "musieli", "z", "tego", "powodu", "uda", "si", "na", "emigracj", "w", "r", "zostaa", "zaoona", "filharmonia", "drezdeska", "w", "granicach", "niemiec", "w", "r", "drezno", "wraz", "z", "saksoni", "znalazo", "si", "w", "granicach", "zjednoczonych", "niemiec", "w", "roku", "drezno", "byo", "sz\u00f3stym", "najwikszym", "miastem", "niemiec", "i", "drugim", "saksonii", "po", "lipsku", "w", "znaczco", "poszerzono", "obszar", "miasta", "poprzez", "przyczenie", "do", "niego", "miejscowoci", "cotta", "kaditz", "l\u00f6btau", "mickten", "nau\u00dflitz", "plauen", "trachau", "\u00fcbigau", "i", "w\u00f6lfnitz", "w", "r", "dziaao", "w", "miecie", "r\u00f3nych", "podmiot\u00f3w", "produkcyjnych", "jednak", "w", "ogromnej", "wikszoci", "byy", "to", "rednie", "i", "mae", "fabryczki", "oraz", "warsztaty", "rzemielnicze", "spor\u00f3d", "nich", "tylko", "zakad\u00f3w", "przemysowych", "zatrudniao", "powyej", "pracownik\u00f3w", "po", "rewolucji", "listopadowej", "w", "roku", "drezno", "zostao", "stolic", "pierwszego", "wolnego", "kraju", "saksonii", "naleao", "ono", "do", "pierwszej", "dziesitki", "najwikszych", "miast", "niemiec", "i", "byo", "kulturalnym", "i", "gospodarczym", "centrum", "republiki", "weimarskiej", "zaraz", "po", "i", "wojnie", "wiatowej", "zacz", "w", "drenie", "dziaa", "malarz", "i", "grafik", "otto", "dix", "zostao", "take", "zaoonych", "wiele", "szk\u00f3", "wyszych", "o", "profilu", "artystycznym", "w", "dokonano", "ponownego", "znacznego", "rozszerzenia", "granic", "miasta", "przyczono", "w\u00f3wczas", "blasewitz", "briesnitz", "b\u00fchlau", "z", "quohren", "cosch\u00fctz", "dobritz", "gostritz", "kaitz", "kemnitz", "kleinpestitz", "kleinzschachwitz", "laubegast", "leuben", "leutewitz", "loschwitz", "mockritz", "niedergorbitz", "obergorbitz", "rochwitz", "stetzsch", "wei\u00dfer", "hirsch", "leubnitzneuostra", "prohlis", "i", "torna", "po", "roku", "rozpoczto", "nagonk", "na", "ponad", "obywateli", "o", "pochodzeniu", "ydowskim", "antysemityzm", "w", "drenie", "ukazany", "zosta", "przede", "wszystkim", "w", "dziennikach", "victora", "klemperera", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "yo", "w", "drenie", "ju", "tylko", "yd\u00f3w", "midzy", "a", "rokiem", "internowano", "do", "drezna", "wini\u00f3w", "oboz\u00f3w", "koncentracyjnych", "auschwitz", "i", "flossenb\u00fcrg", "do", "pracy", "w", "przemyle", "zbrojeniowym", "lutego", "roku", "lotnictwo", "brytyjskie", "i", "amerykaskie", "przeprowadzio", "bombardowanie", "dywanowe", "miasta", "kt\u00f3re", "wczeniej", "nie", "byo", "obiektem", "takiego", "ataku", "w", "nalotach", "skoncentrowanych", "na", "starym", "miecie", "uyto", "przede", "wszystkim", "bomb", "zapalajcych", "ich", "masowe", "uycie", "wywoao", "burz", "ogniow", "kt\u00f3ra", "cakowicie", "zniszczya", "ok", "km\u00b2", "miasta", "poar", "miasta", "trwa", "nocy", "i", "dni", "straty", "ludzkie", "szacowane", "s", "na", "ok", "do", "zabitych", "specjalna", "komisja", "powoana", "przez", "wadze", "saksonii", "do", "ustalenia", "dokadnej", "liczby", "ofiar", "bombardowania", "zakoczya", "prac", "w", "roku", "ogaszajc", "e", "ostatecznie", "ustalona", "liczba", "ofiar", "nie", "przekroczya", "z", "dom\u00f3w", "mieszkalnych", "ocalao", "tylko", "z", "mieszka", "pozostao", "nieuszkodzonych", "jedynie", "ok", "na", "skutek", "znacznego", "zagszczenia", "r\u00f3dmiecia", "dach", "nad", "gow", "stracio", "ok", "wier", "miliona", "ludzi", "w", "cigu", "nastpnych", "kilku", "tygodni", "ludno", "miasta", "liczona", "jeszcze", "niedawno", "na", "zmniejszya", "si", "o", "poow", "od", "do", "kwietnia", "toczyy", "si", "walki", "o", "drezno", "pomidzy", "siami", "polskoradzieckimi", "a", "niemieckimi", "w", "rezultacie", "ii", "wojny", "wiatowej", "zrujnowane", "drezno", "trafio", "w", "r", "do", "radzieckiej", "strefy", "okupacyjnej", "niemiec", "z", "kt\u00f3rej", "w", "utworzono", "niemieck", "republik", "demokratyczn", "w", "czasie", "trwania", "ustroju", "socjalistycznego", "wyburzono", "lub", "rozebrano", "wiele", "wartociowych", "pozostaoci", "zbombardowanego", "miasta", "jak", "np", "koci\u00f3", "pw", "w", "zofii", "czy", "historyczn", "miejsk", "zabudow", "tymi", "zabiegami", "zlikwidowano", "cae", "zabudowanie", "historycznego", "centrum", "miasta", "odnowiono", "lub", "cakowicie", "zrekonstruowano", "przede", "wszystkim", "dzisiejsz", "siedzib", "sdu", "most", "augusta", "koci\u00f3", "krzya", "do", "zwinger", "do", "katedr", "witej", "tr\u00f3jcy", "do", "semperoper", "do", "paac", "japoski", "do", "i", "obydwa", "dworce", "kolejowe", "niekt\u00f3re", "z", "prac", "cigny", "si", "dekadami", "z", "powodu", "zej", "sytuacji", "gospodarczej", "nrd", "kt\u00f3ra", "zmuszaa", "do", "wielokrotnego", "przerywania", "renowacji", "podczas", "gdy", "place", "theater", "i", "schlossplatz", "odnowiono", "kierujc", "si", "historycznym", "ukadem", "budynk\u00f3w", "zostawiono", "nowy", "rynek", "neumarkt", "cakowicie", "pustym", "a", "stary", "rynek", "altmarkt", "zabudowano", "na", "styl", "socjalistyczny", "np", "paac", "kultury", "kulturpalast", "po", "roku", "umieszczono", "w", "drenie", "i", "wok\u00f3", "niego", "gwardi", "pancern", "zsrr", "oraz", "dywizj", "narodowej", "armii", "ludowej", "nigdy", "wczeniej", "w", "czasach", "pokoju", "nie", "stacjonowao", "w", "drenie", "tyle", "oddzia\u00f3w", "co", "midzy", "a", "w", "latach", "po", "raz", "kolejny", "znaczco", "rozszerzono", "granice", "miasta", "przyczajc", "szereg", "wsi", "podmiejskie", "obszary", "lene", "oraz", "miasteczko", "klotzsche", "jesieni", "r", "rozpoczy", "si", "wiece", "i", "demonstracje", "opowiadajce", "si", "za", "zjednoczeniem", "niemiec", "a", "grudnia", "helmut", "kohl", "wygosi", "mow", "na", "neumarkt", "przed", "ruin", "kocioa", "marii", "panny", "po", "przemianach", "politycznych", "w", "roku", "drezno", "znowu", "zostao", "stolic", "wolnego", "kraju", "saksonii", "w", "sierpniu", "drezno", "zostao", "dotknite", "przez", "pow\u00f3d", "stulecia", "poziom", "aby", "podni\u00f3s", "si", "wtedy", "przewyszajc", "najwyszy", "jak", "dotd", "wynik", "z", "roku", "kolejne", "powodzie", "nawiedziy", "drezno", "w", "i", "roku", "czerwca", "drezno", "odwiedzi", "prezydent", "stan\u00f3w", "zjednoczonych", "barack", "obama", "by", "spotka", "si", "z", "kanclerz", "niemiec", "angel", "merkel", "oraz", "zwiedzi", "koci\u00f3", "marii", "panny", "podzia", "administracyjny", "drezno", "dzieli", "si", "na", "dziesi", "dzielnic", "ortsamtsbereich", "oraz", "dziewi", "miejscowoci", "ortschaft", "kt\u00f3re", "le", "w", "granicach", "administracyjnych", "miasta", "dzielnice", "ortsamtsbereich", "i", "ich", "osiedla", "altstadt", "friedrichstadt", "innere", "altstadt", "johannstadtnord", "johannstadts\u00fcd", "pirnaische", "vorstadt", "seevorstadtostgro\u00dfer", "garten", "ze", "strehlennordwest", "wilsdruffer", "vorstadtseevorstadtwest", "blasewitz", "blasewitz", "z", "neugruna", "gruna", "ze", "strehlennordost", "seidnitzdobritz", "striesenost", "striesens\u00fcd", "z", "johannstadts\u00fcdost", "striesenwest", "tolkewitzseidnitznord", "cotta", "briesnitz", "ze", "stetzsch", "cotta", "z", "friedrichstadts\u00fcdwest", "d\u00f6lzschen", "i", "niedergorbitz", "gorbitznordneuomsewitz", "gorbitzost", "gorbitzs\u00fcd", "kemnitz", "leutewitz", "i", "altomsewitz", "l\u00f6btaunord", "l\u00f6btaus\u00fcd", "nau\u00dflitz", "z", "w\u00f6lfnitz", "ro\u00dfthal", "klotzsche", "flughafen", "dresdenindustriegebiet", "klotzsche", "hellerauwilschdorf", "z", "r\u00e4hnitz", "hellerberge", "klotzsche", "leuben", "gro\u00dfzschachwitz", "ze", "sporbitz", "kleinzschachwitz", "z", "meu\u00dflitz", "i", "zschieren", "laubegast", "z", "alttolkewitz", "leuben", "z", "dobritzs\u00fcd", "i", "niedersedlitznord", "loschwitz", "b\u00fchlauwei\u00dfer", "hirsch", "z", "rochwitz", "i", "loschwitznordost", "dresdner", "heide", "hosterwitzpillnitz", "z", "niederpoyritz", "loschwitzwachwitz", "oberpoyritz", "i", "s\u00f6brigen", "neustadt", "albertstadt", "\u00e4u\u00dfere", "neustadt", "innere", "neustadt", "leipziger", "vorstadt", "radeberger", "vorstadt", "pieschen", "kaditz", "mickten", "z", "trachaus\u00fcd", "pieschennordtrachenberge", "z", "leipziger", "vorstadtnordwest", "pieschens\u00fcd", "z", "leipziger", "vorstadtwest", "neudorf", "trachau", "\u00fcbigau", "z", "kaditzs\u00fcd", "plauen", "cosch\u00fctzgittersee", "kleinpestitzmockritz", "z", "kaitz", "i", "gostritz", "plauen", "r\u00e4cknitzzschertnitz", "ze", "strehlens\u00fcdwest", "s\u00fcdvorstadtost", "s\u00fcdvorstadtwest", "prohlis", "leubnitzneuostra", "z", "torna", "i", "mockritzost", "lockwitz", "z", "kauscha", "niedersedlitz", "nickern", "i", "luga", "prohlisnord", "prohliss\u00fcd", "reick", "strehlen", "z", "reicknordwestdzielnice", "ortschaft", "i", "ich", "osiedla", "altfranken", "gompitzaltfranken", "cossebaude", "cossebaudemobschatzoberwartha", "gompitz", "gompitzaltfranken", "langebr\u00fcck", "langebr\u00fccksch\u00f6nborn", "mobschatz", "cossebaudemobschatzoberwartha", "oberwartha", "cossebaudemobschatzoberwartha", "sch\u00f6nborn", "langebr\u00fccksch\u00f6nborn", "sch\u00f6nfeldwei\u00dfig", "g\u00f6nnsdorfpappritz", "sch\u00f6nfeldschullwitz", "wei\u00dfig", "weixdorf", "weixdorf", "otoczenie", "z", "dreznem", "granicz", "miasta", "radeberg", "pirna", "heidenau", "dohna", "freital", "wilsdruff", "radebeul", "i", "radeburg", "demografia", "zmiany", "populacji", "drezna", "od", "do", "roku", "najwysz", "populacj", "miasto", "osigno", "w", "roku", "mieszkac\u00f3w", "w", "xviii", "i", "xix", "wieku", "drezno", "zamieszkiwaa", "liczna", "spoeczno", "polska", "w", "drugiej", "poowie", "xix", "wieku", "w", "miecie", "osiedlali", "si", "take", "anglicy", "i", "rosjanie", "wedug", "niemieckich", "danych", "w", "r", "mieszkao", "tu", "os\u00f3b", "urodzonych", "w", "polsce", "liczniejsze", "grupy", "obejmuj", "imigrant\u00f3w", "z", "rosji", "chin", "wietnamu", "i", "ukrainy", "mniej", "liczne", "grupy", "od", "do", "os\u00f3b", "stanowi", "przybysze", "z", "czech", "woch", "indii", "turcji", "syrii", "wgier", "bugarii", "rumunii", "i", "hiszpanii", "zabytki", "panorama", "historycznego", "centrum", "miastaniekt\u00f3re", "obiekty", "s", "opisane", "w", "oddzielnych", "artykuach", "naley", "klikn", "mysz", "w", "wybrany", "obiekt", "doszcztnie", "zniszczone", "w", "czasie", "ii", "wojny", "wiatowej", "i", "odbudowane", "tylko", "czciowo", "miasto", "posiada", "pomimo", "swojej", "dugiej", "i", "bogatej", "historii", "niewielk", "cz", "dawnej", "historycznej", "zabudowy", "do", "najwaniejszych", "odbudowanych", "zabytk\u00f3w", "nale", "zamek", "g\u00f3wna", "drezdeska", "rezydencja", "wettyn\u00f3w", "w", "tym", "kr\u00f3l\u00f3w", "polski", "augusta", "ii", "i", "augusta", "iii", "zwinger", "rokokowy", "zesp\u00f3", "paacowy", "wzniesiony", "jako", "kr\u00f3lewska", "rezydencja", "augusta", "ii", "katedra", "witej", "tr\u00f3jcy", "dawniej", "koci\u00f3", "dworski", "hofkirche", "g\u00f3wna", "katolicka", "witynia", "miasta", "oraz", "miejsce", "spoczynku", "przedostatniego", "kr\u00f3la", "polski", "augusta", "iii", "i", "ostatniej", "kr\u00f3lowej", "marii", "j\u00f3zefy", "koci\u00f3", "marii", "panny", "frauenkirche", "monumentalny", "koci\u00f3", "barokowy", "na", "nowym", "rynku", "koci\u00f3", "witego", "krzya", "kreuzkirche", "najwikszy", "koci\u00f3", "drezna", "i", "saksonii", "paac", "japoski", "barokowy", "paac", "wzniesiony", "jako", "rezydencja", "jakuba", "flemminga", "zakupiony", "i", "rozbudowany", "przez", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "w", "celu", "gromadzenia", "kolekcji", "porcelany", "japoskiej", "gro\u00dfer", "garten", "park", "barokowy", "wraz", "z", "paacem", "najwikszy", "park", "w", "miecie", "paac", "taschenberg", "barokowy", "paac", "wzniesiony", "na", "zlecenie", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "jako", "rezydencja", "hrabiny", "anny", "konstancji", "cosel", "paac", "kurlandzki", "rokokowy", "paac", "dawna", "posiado", "kr\u00f3lewicza", "polskiego", "i", "ksicia", "kurlandzkiego", "karola", "krystiana", "wettyna", "albertinum", "gmach", "dawnej", "zbrojowni", "przebudowany", "w", "xix", "w", "na", "muzeum", "paac", "cosela", "opera", "sempera", "nazw", "wzia", "od", "nazwiska", "architekta", "miay", "tu", "swoje", "premiery", "dziea", "wagnera", "czy", "straussa", "malowido", "cienne", "orszak", "ksicy", "f\u00fcrstenzug", "olbrzymia", "mozaika", "z", "kafelk\u00f3w", "minieskiej", "porcelany", "wykonana", "w", "xix", "wieku", "przez", "wilhelma", "walthera", "tarasy", "br\u00fchla", "promenada", "w", "miejscu", "gdzie", "niegdy", "sta", "paac", "ministra", "augusta", "iii", "sasa", "henryka", "br\u00fchla", "paac", "beichlingena", "odwach", "staromiejski", "sekundogenitur", "yenidze", "synagoga", "w", "dreniejohannstadt", "johanneum", "koci\u00f3", "trzech", "kr\u00f3li", "koci\u00f3", "w", "anny", "sukiennice", "ze", "studni", "dinglingera", "koci\u00f3", "w", "loschwitz", "nowy", "ratusz", "landhaus", "most", "augusta", "koci\u00f3", "w", "mateusza", "h\u00f4tel", "de", "saxe", "staatsschauspiel", "dresden", "gmach", "teatru", "krajowego", "s\u00e4chsisches", "st\u00e4ndehaus", "dawny", "gmach", "landtagu", "saksonii", "obiekty", "niezachowane", "paac", "flemmingasukowskiego", "paac", "moszyskiej", "paac", "ksicia", "maksymiliana", "paac", "wackerbartha", "paac", "br\u00fchla", "przy", "ul", "augusta", "paac", "sekundogenitury", "ratusz", "nowomiejski", "h\u00f4tel", "de", "pologne", "h\u00f4tel", "de", "france", "stara", "synagoga", "zabytki", "poza", "centrum", "miasta", "paac", "w", "pillnitz", "paac", "sigajcy", "xiv", "w", "przebudowany", "w", "xviii", "w", "w", "stylu", "barokowym", "na", "zlecenie", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "letnia", "rezydencja", "fryderyka", "augusta", "i", "koci\u00f3", "ducha", "witego", "w", "pillnitz", "przypaacowy", "koci\u00f3", "barokowy", "wzniesiony", "w", "latach", "na", "zlecenie", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "paac", "w", "\u00fcbigau", "dawna", "posiado", "min", "kr\u00f3l\u00f3w", "polski", "augusta", "ii", "i", "augusta", "iii", "oraz", "urzdnik\u00f3w", "kr\u00f3lewskich", "jakuba", "flemminga", "i", "aleksandra", "sukowskiego", "zamek", "wodny", "w", "sch\u00f6nfeld", "renesansowy", "zamek", "z", "xvi", "w", "zamek", "w", "nickern", "zamek", "w", "ro\u00dfthal", "paac", "albrechtsberg", "most", "blaues", "wunder", "ratusze", "w", "blasewitz", "cotta", "leuben", "niedersedlitz", "pieschen", "i", "plauen", "teatr", "festiwalowy", "hellerau", "muzea", "i", "galerie", "sztuki", "muzeum", "kraszewskiego", "w", "drenie", "w", "domu", "pisarza", "pastwowe", "zbiory", "sztuki", "w", "drenie", "gabinet", "miedzioryt\u00f3w", "w", "drenie", "w", "zamku", "w", "drenie", "galeria", "nowych", "mistrz\u00f3w", "w", "albertinum", "galeria", "obraz\u00f3w", "starych", "mistrz\u00f3w", "w", "drenie", "w", "zwingerze", "gr\u00fcnes", "gew\u00f6lbe", "w", "zamku", "w", "drenie", "galeria", "sztuki", "i", "skarbiec", "r\u00fcstkammer", "w", "zwingerze", "zbrojownia", "kt\u00f3ra", "jest", "zbiorem", "r\u00f3nych", "historycznych", "broni", "w", "jej", "zbiorach", "znajduj", "si", "take", "insygnia", "augusta", "ii", "mocnego", "komnata", "turecka", "muzeum", "wojskowohistoryczne", "bundeswehry", "niemieckie", "muzeum", "higieny", "muzeum", "policji", "gospodarka", "w", "drenie", "znajduje", "si", "fabryka", "koncernu", "volkswagen", "gl\u00e4serne", "manufaktur", "szklana", "manufaktura", "w", "kt\u00f3rej", "od", "roku", "montuje", "si", "samochody", "marki", "volkswagen", "phaeton", "jest", "to", "jedyne", "miejsce", "w", "kt\u00f3rym", "produkuje", "si", "takie", "samochody", "od", "roku", "swoj", "siedzib", "ma", "tu", "te", "przedsibiorstwo", "melkus", "kt\u00f3re", "w", "czasach", "nrd", "produkowao", "min", "samoch\u00f3d", "sportowy", "melkus", "rs", "transport", "transport", "drogowy", "przez", "miasto", "przechodz", "autostrady", "a", "a", "i", "a", "drogi", "krajowe", "b", "b", "b", "b", "b", "oraz", "drogi", "regionalne", "transport", "kolejowy", "linie", "kolejowe", "min", "linia", "kolejowa", "g\u00f6rlitz", "dresdenneustadt", "linia", "kolejowa", "berlin", "dreznostacje", "i", "przystanki", "kolejowe", "w", "miecie", "min", "sie", "kolei", "miejskiej", "wiadczcej", "przewozy", "pasaerskie", "pocigami", "podmiejskimi", "w", "drenie", "i", "okolicy", "sbahn", "w", "drenie", "komunikacja", "miejska", "operatorem", "transportu", "zbiorowego", "jest", "sp\u00f3ka", "dresdner", "verkehrsbetriebe", "ag", "dvb", "partner", "zwizku", "verkehrsverbund", "oberelbe", "vvo", "obecnie", "istnieje", "linii", "tramwajowych", "promowych", "jedna", "kolejka", "podwieszana", "jedna", "kolejka", "linowoterenowa", "oraz", "linii", "miejskich", "dodatkowo", "ponad", "linii", "podmiejskich", "w", "skad", "komunikacji", "miejskiej", "wchodz", "autobusy", "tramwaje", "promy", "rzeczne", "standseilbahn", "dresden", "kolejka", "linowoterenowa", "schwebebahn", "dresden", "kolejka", "podwieszana", "autobusy", "man", "solaris", "mercedesbenz", "tramwaje", "bombardier", "ngtdd", "bombardier", "ngtddd", "tatra", "td", "bombardier", "ngtddd", "bombardier", "ngtdd", "transport", "lotniczy", "w", "miecie", "znajduje", "si", "midzynarodowe", "lotnisko", "dresden", "flughafen", "drs", "kt\u00f3re", "obsuguje", "loty", "linii", "lotniczych", "germanwings", "air", "berlin", "aeroflot", "lufthansa", "oraz", "wiele", "czarterowych", "szkolnictwo", "uniwersytet", "techniczny", "technische", "universit\u00e4t", "akademia", "sztuk", "piknych", "wysza", "szkoa", "technicznoekonomiczna", "akademia", "muzyczna", "im", "cm", "webera", "wysza", "szkoa", "muzyki", "kocielnej", "sport", "dresdner", "sc", "klub", "piki", "siatkowej", "kobiet", "dynamo", "drezno", "klub", "pikarski", "rajd", "drezno", "wrocaww", "drenie", "dziaa", "r\u00f3wnie", "klub", "kajakowy", "kt\u00f3rego", "wychowankiem", "jest", "niemiecki", "kajakarz", "mistrz", "olimpijski", "z", "rio", "tom", "liebscher", "osoby", "urodzeni", "w", "drenie", "johann", "friedrich", "karcher", "architekt", "august", "ii", "mocny", "kr\u00f3l", "polski", "elektor", "saksonii", "adam", "fryderyk", "flemming", "szambelan", "kr\u00f3la", "augusta", "ii", "carl", "friedrich", "trier", "kr\u00f3lewskopolski", "i", "elektorskosaski", "radca", "dworu", "burmistrz", "lipska", "karl", "heinrich", "von", "hoym", "kr\u00f3lewskopolski", "i", "elektorskosaski", "dyplomata", "i", "minister", "august", "iii", "sas", "kr\u00f3l", "polski", "elektor", "saksonii", "piotr", "pawe", "sapieha", "stolnik", "wielki", "litewski", "fryderyk", "krystian", "wettyn", "kr\u00f3lewicz", "polski", "elektor", "saksonii", "maria", "amalia", "wettyn", "kr\u00f3lewna", "polska", "kr\u00f3lowa", "hiszpanii", "maria", "anna", "wettyn", "kr\u00f3lewna", "polska", "ksiniczka", "saska", "august", "kazimierz", "sukowski", "genera", "dywizji", "wojsk", "koronnych", "wojewoda", "gnienieski", "kaliski", "i", "poznaski", "ksi", "bielski", "franciszek", "ksawery", "wettyn", "kr\u00f3lewicz", "polski", "august", "fryderyk", "moszyski", "polski", "architekt", "maria", "j\u00f3zefa", "wettyn", "kr\u00f3lewna", "polska", "delfina", "francji", "karol", "krystian", "wettyn", "kr\u00f3lewicz", "polski", "ksi", "kurlandii", "i", "semigalii", "lenna", "polski", "fryderyk", "j\u00f3zef", "moszyski", "polski", "urzdnik", "sekretarz", "wielki", "litewski", "marszaek", "wielki", "koronny", "alojzy", "fryderyk", "br\u00fchl", "czenik", "koronny", "genera", "artylerii", "koronnej", "dyplomata", "i", "pisarz", "polski", "karol", "de", "perth\u00e9es", "polski", "kartograf", "karol", "sch\u00fctz", "polski", "architekt", "fryderyk", "august", "i", "ksi", "warszawski", "elektor", "i", "kr\u00f3l", "saksonii", "jan", "chrystian", "szuch", "polski", "architekt", "i", "ogrodnik", "jan", "henryk", "j\u00f3zef", "jerzy", "flemming", "miecznik", "wielki", "koronny", "jan", "chrystian", "kamsetzer", "polski", "architekt", "i", "dekorator", "wntrz", "christian", "leberecht", "vogel", "malarz", "fryderyk", "albert", "lessel", "polski", "architekt", "maria", "augusta", "wettyn", "infantka", "polska", "ksiniczka", "saska", "alexander", "von", "oppelnbronikowski", "oficer", "i", "pisarz", "major", "wojska", "polskiego", "kr\u00f3lestwa", "kongresowego", "jan", "micha", "dbrowski", "tytularny", "genera", "brygady", "armii", "ksistwa", "warszawskiego", "jan", "wettyn", "kr\u00f3l", "saksonii", "jan", "sikorski", "polski", "malarz", "jerzy", "konstanty", "czartoryski", "ksi", "pose", "do", "rady", "pastwa", "i", "sejmu", "krajowego", "galicji", "hans", "von", "b\u00fclow", "dyrygent", "jan", "petersilge", "polski", "drukarz", "i", "wydawca", "prasy", "w", "pillnitz", "jerzy", "i", "wettyn", "kr\u00f3l", "saksonii", "ernst", "windisch", "niemiecki", "jzykoznawca", "edward", "aleksander", "raczyski", "polski", "kolekcjoner", "sztuki", "woldemar", "lippert", "historyk", "piotr", "stoypin", "premier", "rosji", "micha", "rostworowski", "polski", "profesor", "prawnik", "i", "politolog", "fryderyk", "august", "iii", "wettyn", "kr\u00f3l", "saksonii", "paula", "modersohnbecker", "malarka", "hans", "oster", "oficer", "ludwig", "renn", "pisarz", "max", "immelmann", "pilot", "erich", "k\u00e4stner", "pisarz", "joachim", "jeremias", "niemiecki", "teolog", "robert", "siodmak", "niemiecki", "reyser", "polskiego", "pochodzenia", "martin", "noth", "protestancki", "teolog", "curt", "siodmak", "amerykaski", "pisarz", "reyser", "i", "producent", "herbert", "wehner", "niemiecki", "polityk", "zdzisawa", "wojciechowska", "polska", "wiolonczelistka", "j\u00f3zef", "raczyski", "historyk", "sztuki", "i", "bibliotekarz", "helmut", "sch\u00f6n", "trener", "pikarski", "marianne", "sch\u00f6nfelder", "ofiara", "hitlerowskiej", "eutanazji", "matthias", "sammer", "niemiecki", "pikarz", "trener", "natalija", "ukowa", "ukraiska", "szachistka", "hardy", "hard", "wac", "kay", "lippert", "niemiecki", "dj", "i", "producent", "muzyki", "technobreakbeat", "tom", "liebscher", "niemiecki", "kajakarz", "mistrz", "olimpijski", "z", "roku", "w", "konkurencji", "k", "m", "mczyzn", "zwizani", "z", "miastem", "wilhelm", "friedemann", "bach", "kompozytor", "organista", "bernardo", "bellotto", "zwany", "canaletto", "malarz", "drezna", "i", "warszawy", "nadworny", "malarz", "kr\u00f3la", "stanisawa", "augusta", "poniatowskiego", "jan", "nepomucen", "bobrowicz", "polski", "kompozytor", "powstaniec", "listopadowy", "ksigarz", "drezdeski", "giacomo", "casanova", "woski", "pisarz", "i", "awanturnik", "wawrzyniec", "benzelstjerna", "engestr\u00f6m", "polski", "artystokrata", "poeta", "dziaacz", "spoeczny", "wydawca", "notatek", "drezdeskich", "friedrich", "gerst\u00e4cker", "pisarz", "karl", "adolph", "gjellerup", "pisarz", "j\u00f3zef", "maria", "grassi", "malarz", "profesor", "akademii", "sztuk", "piknych", "maximilian", "karl", "friedrich", "wilhelm", "gr\u00e4vell", "prawnik", "hans", "hartung", "niemieckofrancuski", "malarz", "i", "grafik", "wsp\u00f3czesny", "johann", "adolf", "hasse", "kompozytor", "kr\u00f3lewskopolski", "i", "elektorskosaski", "kapelmistrz", "karol", "boromeusz", "hoffman", "polski", "pisarz", "polityczny", "historyk", "heinrich", "von", "kleist", "poeta", "i", "pisarz", "victor", "klemperer", "pisarz", "i", "literaturoznawca", "j\u00f3zef", "ignacy", "kraszewski", "polski", "pisarz", "aleksander", "jakub", "lubomirski", "polski", "wojskowy", "karl", "may", "pisarz", "friedrich", "paulus", "niemiecki", "feldmarszaek", "zmar", "w", "drenie", "matth\u00e4us", "daniel", "p\u00f6ppelmann", "barokowy", "architekt", "gottfried", "semper", "architekt", "marcella", "sembrichkochaska", "polska", "piewaczka", "operowa", "wilhelmine", "schr\u00f6derdevrient", "piewaczka", "operowa", "heinrich", "sch\u00fctz", "kompozytor", "organista", "piotr", "ulatowski", "powstaniec", "listopadowy", "i", "styczniowy", "kurt", "vonnegut", "pisarz", "johann", "vierdanck", "kompozytor", "organista", "richard", "wagner", "kompozytor", "carl", "maria", "von", "weber", "kompozytor", "friedrich", "wieck", "muzyk", "jan", "dismas", "zelenka", "kompozytor", "polacy", "w", "drenie", "w", "drugiej", "poowie", "xviii", "wieku", "drezno", "stao", "si", "orodkiem", "konfederat\u00f3w", "barskich", "a", "nastpnie", "terenem", "przygotowa", "do", "insurekcji", "kociuszkowskiej", "prowadzonych", "przez", "polsk", "emigracj", "trzeciomajow", "z", "hugonem", "kotajem", "na", "czele", "po", "zajciu", "przez", "wojska", "rosyjskie", "jasnej", "g\u00f3ry", "r\u00f3wnie", "kazimierz", "puaski", "ze", "lska", "pody", "do", "drezna", "gdzie", "przez", "kilka", "tygodni", "przebywa", "na", "dworze", "kr\u00f3lewicza", "karola", "syna", "augusta", "iii", "sasa", "ju", "w\u00f3wczas", "zamieszkiwali", "na", "stae", "w", "saksonii", "przedstawiciele", "niekt\u00f3rych", "rod\u00f3w", "magnackich", "np", "genera", "aleksander", "jakub", "lubomirski", "j\u00f3zef", "aleksander", "jabonowski", "ksina", "genowefa", "z", "ogiskich", "brzostowska", "oraz", "liczna", "grupa", "oficer\u00f3w", "w", "subie", "saskiej", "od", "w", "stopniu", "podchorego", "w", "wojsku", "saskim", "odbywa", "sub", "jan", "henryk", "dbrowski", "uczestnik", "insurekcji", "kociuszkowskiej", "tw\u00f3rca", "legion\u00f3w", "polskich", "we", "woszech", "po", "wstrzymaniu", "dziaa", "przeciwko", "armii", "rosyjskiej", "w", "wikszo", "dziaaczy", "politycznych", "opucia", "kraj", "wyjedajc", "g\u00f3wnie", "do", "saksonii", "tam", "bowiem", "w", "lipsku", "i", "drenie", "powstawa", "orodek", "emigracyjny", "przeciwnik\u00f3w", "konfederacji", "targowickiej", "po", "stumieniu", "przez", "rosjan", "powstania", "listopadowego", "miasto", "stao", "si", "miejscem", "schronienia", "polskich", "emigrant\u00f3w", "w", "goci", "w", "drenie", "do", "lipca", "juliusz", "sowacki", "w", "miecie", "kt\u00f3re", "poeta", "zna", "dobrze", "a", "kt\u00f3re", "wspomina", "tym", "milej", "e", "w", "nim", "w", "spotyka", "si", "ze", "sw", "przysz", "drczycielk", "w", "drenie", "powstaje", "te", "pie", "poematu", "mija", "w", "uda", "si", "te", "do", "drezna", "adam", "mickiewicz", "kt\u00f3ry", "przyczy", "si", "w", "wielkopolsce", "do", "szereg\u00f3w", "polskiej", "emigracji", "towarzyszyli", "mu", "stefan", "garczyski", "i", "ignacy", "domejko", "w", "drenie", "powsta", "opr\u00f3cz", "drobniejszych", "jego", "utwor\u00f3w", "r\u00f3wnie", "rkopis", "iii", "czci", "dziad\u00f3w", "przez", "dwie", "zimy", "i", "w", "drenie", "odbyway", "si", "dugie", "rozmowy", "towiaskiego", "z", "odycem", "o", "mickiewiczu", "w", "w", "drenie", "goci", "fryderyk", "chopin", "tu", "pozna", "mari", "wodzisk", "z", "kt\u00f3r", "si", "zarczy", "w", "kolejnym", "roku", "wizyt", "kompozytora", "upamitnia", "tablica", "przy", "ul", "schlo\u00dfstra\u00dfe", "w", "drenie", "przez", "ponad", "lat", "mieszka", "i", "tworzy", "j\u00f3zef", "ignacy", "kraszewski", "od", "lutego", "do", "maja", "wydalony", "przez", "margrabiego", "wielopolskiego", "z", "kr\u00f3lestwa", "w", "drenie", "powstay", "jego", "najwiksze", "powieci", "rzym", "za", "nerona", "poprzedniczka", "quo", "vadis", "stara", "ba", "i", "trylogia", "saska", "bdca", "krytyk", "rzd\u00f3w", "kr\u00f3l\u00f3w", "polskich", "i", "elektor\u00f3w", "saskich", "w", "ich", "dziedzicznej", "saksonii", "w", "roku", "rada", "narodowa", "drezna", "utworzya", "w", "dworku", "w", "kt\u00f3rym", "mieszka", "pisarz", "muzeum", "kraszewskiego", "niem", "kraszewskimuseum", "stadtmuseum", "dresden", "dawniej", "kraszewskihaus", "przy", "nordstrasse", "gromadzc", "wiele", "pamitek", "w", "muzeum", "to", "zostao", "gruntownie", "odnowione", "i", "jest", "jedyn", "polsk", "plac\u00f3wk", "muzealn", "na", "terenie", "niemiec", "innymi", "polskimi", "pisarzami", "zamieszkaymi", "w", "drenie", "byli", "klementyna", "hoffmanowa", "antoni", "edward", "odyniec", "leon", "potocki", "teofil", "lenartowicz", "roman", "zmorski", "j\u00f3zef", "narzymski", "oraz", "wawrzyniec", "benzelstjerna", "engestr\u00f6m", "kt\u00f3ry", "zorganizowa", "tu", "koo", "polak\u00f3w", "i", "wydawa", "notatki", "drezdeskie", "niedaleko", "drezna", "w", "tharandt", "istniaa", "od", "akademia", "lena", "kt\u00f3r", "w", "okresie", "ukoczyo", "polak\u00f3w", "na", "politechnice", "w", "drenie", "specjalizowali", "si", "profesorowie", "politechniki", "warszawskiej", "bohdan", "stefanowski", "termodynamika", "stanisaw", "ukaszewicz", "urzdzenia", "transportowe", "rudolf", "swierzyski", "projektowanie", "wsi", "ignacy", "szyszyowicz", "botanik", "zygmunt", "librowicz", "chemia", "i", "elektotechnik", "henryk", "krauze", "w", "drezdesk", "politechnik", "ukoczy", "wadysaw", "heller", "w", "roku", "akademi", "sztuk", "piknych", "w", "drenie", "ukoczy", "wacaw", "szczeblewski", "jego", "obrazy", "wystawiane", "byy", "min", "w", "drezdeskiej", "galerii", "sztuki", "oraz", "w", "warszawskiej", "zachcie", "w", "drezdeskiej", "akademii", "specjalizowa", "si", "r\u00f3wnie", "historyk", "sztuki", "julian", "pagaczewski", "pamitk", "po", "uchodcach", "z", "okresu", "wielkiej", "emigracji", "jest", "min", "polska", "kwatera", "na", "starym", "cmentarzu", "katolickim", "w", "drenie", "w", "w", "drenie", "niemcy", "zgadzili", "tzw", "poznask", "pitk", "beatyfikowan", "przez", "papiea", "jana", "pawa", "ii", "w", "roku", "wsp\u00f3praca", "brazzaville", "kongo", "od", "br\u00fchl", "badeniawirtembergia", "kontakty", "utrzymuje", "dzielnica", "wixdorf", "columbus", "stany", "zjednoczone", "od", "coventry", "wielka", "brytania", "od", "florencja", "wochy", "od", "gosty", "polska", "od", "hamburg", "od", "hangzhou", "chiska", "republika", "ludowa", "od", "ostrawa", "czechy", "od", "petersburg", "rosja", "od", "rotterdam", "holandia", "od", "salzburg", "austria", "od", "skopje", "macedonia", "p\u00f3nocna", "od", "strasburg", "francja", "od", "weinsberg", "badeniawirtembergia", "kontakty", "utrzymuje", "dzielnica", "cossebaude", "wrocaw", "polska", "od", "zobacz", "te", "nowa", "synagoga", "neue", "synagoge", "drezdeska", "biaa", "flota", "s\u00e4chsische", "dampfschiffahrt", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "panorama", "miasta", "dresdengigapixelscom", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu", "galeria", "zdj", "leksykon", "drezna", "dresdeninfo", "polska", "strona", "o", "drenie", "kamery", "panoramadresdende", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu"]