"europa \u2013 cz\u0119\u015b\u0107 \u015bwiata le\u017c\u0105ca na p\u00f3\u0142kuli p\u00f3\u0142nocnej, na pograniczu p\u00f3\u0142kuli wschodniej i zachodniej. jest uznawana za kontynent albo za cz\u0119\u015b\u0107 \u015bwiata tworz\u0105c\u0105 wraz z azj\u0105 kontynent eurazj\u0119.\n\n\n== nazwa ==\nnazwa europy wywodzi si\u0119 z greckiego s\u0142owa \u03b5\u1f50\u03c1\u03ce\u03c0\u03b7 (europe) i zwykle poprzez \u0142aci\u0144sk\u0105 form\u0119 europa wesz\u0142o do niemal wszystkich j\u0119zyk\u00f3w \u015bwiata. etymologia samego terminu \u03b5\u1f50\u03c1\u03ce\u03c0\u03b7 jest niejasna: by\u0107 mo\u017ce pochodzi ono od \u03b5\u1f50\u03c1\u03c9\u03c0\u03cc\u03c2 (europos) \u2013 \u201e\u0142agodnie wznosz\u0105cy si\u0119\u201d, albo od asyryjskiego ereb, \u201ezach\u00f3d\u201d. inne teorie wywodz\u0105 pochodzenia nazwy od semickiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eciemny\u201d. u\u017cywane jest te\u017c okre\u015blenie stary kontynent.\n\n\n== granice europy ==\nprzebieg umownej granicy europy z azj\u0105 na wschodzie i po\u0142udniowym wschodzie wzbudza kontrowersje. kwestia ta jest r\u00f3\u017cnie rozstrzygana w nauce poszczeg\u00f3lnych kraj\u00f3w, a najwi\u0119cej rozbie\u017cno\u015bci w tej sprawie wyst\u0119puje w nauce anglosaskiej.\nzwykle przyjmuje si\u0119, \u017ce europa rozci\u0105ga si\u0119 od oceanu atlantyckiego na zachodzie do g\u00f3r ural na wschodzie oraz od oceanu arktycznego na p\u00f3\u0142nocy do morza \u015br\u00f3dziemnego, morza czarnego i g\u00f3r kaukaz na po\u0142udniu (kaukaz w niekt\u00f3rych interpretacjach jest zaliczany do europy, a w niekt\u00f3rych nie).\n\n\n== dane geograficzne ==\neuropa le\u017cy w ca\u0142o\u015bci na p\u00f3\u0142kuli p\u00f3\u0142nocnej, na pograniczu p\u00f3\u0142kuli wschodniej i zachodniej. od p\u00f3\u0142nocy kontynent ten oblewany jest przez ocean arktyczny, od zachodu przez ocean atlantycki, a od po\u0142udnia przez b\u0119d\u0105ce cz\u0119\u015bciami atlantyku morze \u015br\u00f3dziemne i morze czarne. europ\u0119 od azji opr\u00f3cz granicy l\u0105dowej oddzielaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c cie\u015bniny bosfor i dardanele, od afryki cie\u015bniny gibraltarska i sycylijska, natomiast od ameryki p\u00f3\u0142nocnej cie\u015bnina du\u0144ska pomi\u0119dzy grenlandi\u0105 a islandi\u0105.\npowierzchnia europy: to 10,2 mln km\u00b2 \u2013 10,5 mln km\u00b2 (z czego prawie 4 mln km\u00b2 zajmuje europejska cz\u0119\u015bci rosji). stanowi to ok. 2% ca\u0142ej powierzchni kuli ziemskiej (ok. 7,5% powierzchni l\u0105d\u00f3w) i europa jako cz\u0119\u015b\u0107 \u015bwiata jest wi\u0119ksza tylko od australii. europa stanowi 1/5 eurazji i jako jej najwi\u0119kszy p\u00f3\u0142wysep jest najbardziej wysuni\u0119ta na zach\u00f3d.\n\nrozci\u0105g\u0142o\u015b\u0107 r\u00f3wnole\u017cnikowa: 5,6 tys. km (79\u00b0)\nrozci\u0105g\u0142o\u015b\u0107 po\u0142udnikowa: 4,2 tys. km (35\u00b0)\nd\u0142ugo\u015b\u0107 wybrze\u017cy: 38 tys. km\n\u015brednia wysoko\u015b\u0107 terenu: 292 m n.p.m.\nnajdalej wysuni\u0119te punkty europy (wliczaj\u0105c nale\u017c\u0105ce do niej wyspy):\nna p\u00f3\u0142noc \u2013 rosja (wyspa rudolfa w archipelagu ziemia franciszka j\u00f3zefa)\nna po\u0142udnie \u2013 grecja (wyspa gavdos ko\u0142o krety)\nna wsch\u00f3d \u2013 rosja (przyl\u0105dek flissingski na nowej ziemi)\nna zach\u00f3d \u2013 portugalia (ska\u0142y w pobli\u017cu wyspy flores na azorach)najdalej wysuni\u0119te punkty kontynentalnej europy:\n\nna p\u00f3\u0142noc \u2013 norwegia (przyl\u0105dek nordkinn)(ze wzgl\u0119du na drogowe po\u0142\u0105czenie przez tunel nordkapp uznawany bywa tak\u017ce przyl\u0105dek knivskjellodden)\nna po\u0142udnie \u2013 hiszpania (przyl\u0105dek marroqu\u00ed)\nna wsch\u00f3d \u2013 rosja (uj\u015bcie rzeki bajdaraty do morza karskiego)\nna zach\u00f3d \u2013 portugalia (przyl\u0105dek roca)\n\n\n=== linia brzegowa ===\neuropa jest najbardziej rozcz\u0142onkowan\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 \u015bwiata, o silnie rozbudowanej linii brzegowej, kt\u00f3rej d\u0142ugo\u015b\u0107 wynosi ok. 38 tys. km (bez linii brzegowej wysp).\n\noko\u0142o 25% powierzchni kontynentu stanowi\u0105 p\u00f3\u0142wyspy, spo\u015br\u00f3d kt\u00f3rych najwi\u0119kszymi s\u0105: p\u00f3\u0142wysep skandynawski (800 tys. km\u00b2)\np\u00f3\u0142wysep iberyjski (580 tys. km\u00b2)\np\u00f3\u0142wysep ba\u0142ka\u0144ski (470 tys. km\u00b2)\np\u00f3\u0142wysep apeni\u0144ski (150 tys. km\u00b2)\np\u00f3\u0142wysep kolski (120 tys. km\u00b2)\np\u00f3\u0142wysep krymski (25 tys. km\u00b2)\np\u00f3\u0142wysep jutlandzki (24 tys. km\u00b2)\np\u00f3\u0142wysep breto\u0144ski (24 tys. km\u00b2)(podana powierzchnia p\u00f3\u0142wysp\u00f3w ma charakter przybli\u017cony)\n\nwyspy stanowi\u0105 blisko 7,5% powierzchni europy, a najwi\u0119ksze z nich to:\n\nwielka brytania (218 476 km\u00b2)\nislandia (103 125 km\u00b2, geologicznie nie jest cz\u0119\u015bci\u0105 europy)\nirlandia (84 406 km\u00b2)\nwyspa p\u00f3\u0142nocna nowej ziemi (48 904 km\u00b2)\nspitsbergen (37 673 km\u00b2)\nwyspa po\u0142udniowa nowej ziemi (33 275 km\u00b2)\nsycylia (25 710 km\u00b2)\nsardynia (24 090 km\u00b2)\nziemia franciszka j\u00f3zefa (ca\u0142y archipelag \u2013 16 134 km\u00b2)\nziemia p\u00f3\u0142nocno-wschodnia (14 443 km\u00b2)\nkorsyka (8 680 km\u00b2)\nkreta (8 366 km\u00b2)\n\n\n==== akweny otaczaj\u0105ce europ\u0119 ====\neurop\u0119 z racji jej p\u00f3\u0142wyspowego charakteru otacza wiele m\u00f3rz i zatok, stanowi\u0105cych cz\u0119\u015bci oceanu atlantyckiego i oceanu arktycznego.\n\nmorze karskie\nmorze peczorskie\nmorze barentsa\nmorze bia\u0142e\nmorze norweskie\nmorze szkockie\nmorze hebrydzkie\nmorze p\u00f3\u0142nocne\nmorze irlandzkie\nmorze celtyckie\nzatoka biskajska\nzatoka kadyksu\nmorze ba\u0142tyckie\nzatoka botnicka\nzatoka fi\u0144ska\nzatoka ryska\nmorze \u015br\u00f3dziemne, z kt\u00f3rego wydziela si\u0119 kilka mniejszych m\u00f3rz i zatok:\nzatoka lwia\nmorze tyrre\u0144skie\nmorze adriatyckie\nzatoka tarencka\nmorze jo\u0144skie\nmorze albora\u0144skie\nmorze balearskie\nmorze egejskie\nmorze liguryjskie\nmorze libijskie\nmorze krete\u0144skie\nmorze trackie\nmorze lewanty\u0144skie\nmorze marmara\nmorze czarne, w tym:\nmorze azowskie\n\n\n==== typy wybrze\u017cy europejskich ====\nwybrze\u017ce kontynentu ma zr\u00f3\u017cnicowany charakter. nabrze\u017cne tereny europy prezentuj\u0105 praktycznie ka\u017cdy ze sklasyfikowanych typ\u00f3w wybrze\u017ca. na p\u00f3\u0142nocy wyst\u0119puj\u0105 g\u0142\u00f3wnie wybrze\u017ca fiordowe (zachodnie wybrze\u017ce p\u00f3\u0142wyspu skandynawskiego) i wybrze\u017ca szkierowe (w finlandii i szwecji), cz\u0119sto te\u017c wybrze\u017ca akumulacyjne (holandia, niemcy, dania). w po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci europy najcz\u0119stsze s\u0105 wybrze\u017ca typu dalmaty\u0144skiego, a w zachodniej i po\u0142udniowo-zachodniej \u2013 riasowego. nad morzem czarnym spotykany jest typ wybrze\u017ca okre\u015blany jako wybrze\u017ce limanowe. poza tym spotka\u0107 mo\u017cna tak\u017ce wybrze\u017ca klifowe (m.in. na ba\u0142tyku) i ferdowe.\n\n\n=== ukszta\u0142towanie powierzchni ===\npowierzchnia europy jest w przewa\u017caj\u0105cej cz\u0119\u015bci nizinna. najni\u017cszym punktem europy jest depresja na nizinie nadkaspijskiej (28 m p.p.m.). oko\u0142o 74% powierzchni europy po\u0142o\u017cone jest na wysoko\u015bci mniejszej ni\u017c 300 m n.p.m., blisko 1/5 obszaru ma wysoko\u015b\u0107 300\u20131000 m n.p.m., a jedynie 6% obszaru kontynentu le\u017cy na wysoko\u015bci wy\u017cszej ni\u017c 1000 m n.p.m. najwy\u017cszym szczytem europy jest mont blanc o wysoko\u015bci 4811 m n.p.m. (je\u015bli jednak do europy wliczony zostanie kaukaz, to jej najwy\u017cszym szczytem jest elbrus, 5642 m n.p.m.).\n\n\n==== niziny ====\nwzd\u0142u\u017c atlantyckiego wybrze\u017ca europy, od zachodniej francji, przez belgi\u0119, holandi\u0119 a\u017c do niemiec ci\u0105gnie si\u0119 pas nizin \u2013 ni\u017c \u015brodkowoeuropejski. w niemczech pas ten rozszerza si\u0119 znacznie i dalej na wsch\u00f3d obejmuje niemal ca\u0142\u0105 polsk\u0119, a tak\u017ce niemal ca\u0142\u0105 europ\u0119 wschodni\u0105, od p\u00f3\u0142nocnych kra\u0144c\u00f3w kontynentu, po po\u0142udniowe (ni\u017c wschodnioeuropejski). poza tym obszarem niziny na kontynencie europejskim znajduj\u0105 si\u0119 g\u0142\u00f3wnie w\u015br\u00f3d obszar\u00f3w g\u00f3rskich (najwi\u0119ksze z nich to m.in. nizina wo\u0142oska, nizina pada\u0144ska i wielka nizina w\u0119gierska), a tak\u017ce na obszarach przybrze\u017cnych oraz na znacznej cz\u0119\u015bci wysp brytyjskich.\nniziny europejskie, jakkolwiek posiadaj\u0105 wsp\u00f3ln\u0105 cech\u0119 w postaci r\u00f3wninnego charakteru posiadaj\u0105 zr\u00f3\u017cnicowan\u0105 rze\u017ab\u0119 terenu. jest ona zwi\u0105zana ze zlodowaceniami plejstoce\u0144skimi, kt\u00f3re wielokrotnie obejmowa\u0142y znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 kontynentu. najwi\u0119kszym z nich by\u0142o zlodowacenie skandynawskie, kt\u00f3re obj\u0119\u0142o wyspy brytyjskie, morze p\u00f3\u0142nocne, wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 niemiec, polsk\u0119 i europ\u0119 wschodni\u0105 a\u017c do donu. na obszarze tym wyst\u0119puj\u0105 typowe cechy krajobrazu polodowcowego. nale\u017c\u0105 do nich moreny denne i czo\u0142owe, kemy, ozy, oraz zbiorniki wodne pochodzenia lodowcowego.\noko\u0142o 143 tys. km\u00b2 zajmuj\u0105 obszary po\u0142o\u017cone poni\u017cej poziomu morza. najwi\u0119ksze depresje znajduj\u0105 si\u0119 nad morzem kaspijskim (nizina nadkaspijska) i w p\u00f3\u0142nocnej holandii.\n\n\n==== wy\u017cyny i g\u00f3ry ====\nobszary g\u00f3rzyste i wy\u017cynne znajduj\u0105 si\u0119 na p\u00f3\u0142wyspie skandynawskim (g\u00f3ry skandynawskie), p\u00f3\u0142nocnej cz\u0119\u015bci wielkiej brytanii (g\u00f3ry kaledo\u0144skie), w europie zachodniej i \u015brodkowej (m.in. masyw centralny, g\u00f3ry \u015bwi\u0119tokrzyskie, sudety, ardeny, harz i in.), a tak\u017ce na wschodnim skrawku kontynentu (ural).\npoza tym przez obszar europy, na po\u0142udnie od pasa nizin, ci\u0105gnie si\u0119 kilka m\u0142odych \u0142a\u0144cuch\u00f3w g\u00f3rskich, rozdzielonych zapadliskami tektonicznymi. nale\u017c\u0105 do nich (od zachodu): g\u00f3ry betyckie, pireneje, alpy, apeniny, karpaty, g\u00f3ry dynarskie.\n\n\n== budowa geologiczna ==\nw europie wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 trzy podstawowe jednostki tektoniczne: prekambryjsk\u0105 platform\u0119 wschodnioeuropejsk\u0105, paleozoiczn\u0105 platform\u0119 europy zachodniej i \u015brodkowej oraz fa\u0142dow\u0105 struktur\u0119 alpid\u00f3w. platformy prekambryjsk\u0105 i paleozoiczn\u0105 \u0142\u0105czy strefa szwu transeuropejskiego, b\u0119d\u0105ca jeszcze jedn\u0105 du\u017c\u0105 jednostk\u0105 tektoniczn\u0105.\nplatforma wschodnioeuropejska obejmuje obszar od uralu do przebiegaj\u0105cej przez polsk\u0119 linii teisseyere\u2019a-tornquista. fundament platformy buduj\u0105 prekambryjskie ska\u0142y krystaliczne, kt\u00f3re ods\u0142aniaj\u0105 si\u0119 w obr\u0119bie tarczy fennoskandzkiej i tarczy ukrai\u0144skiej. w pozosta\u0142ej cz\u0119\u015bci platformy krystaliczne pod\u0142o\u017ce jest przykryte m\u0142odszymi osadami o r\u00f3\u017cnej mi\u0105\u017cszo\u015bci, kt\u00f3re tworz\u0105 pokryw\u0119 platformow\u0105.\npaleozoiczna platforma europy zachodniej i \u015brodkowej obejmuje pasma hercy\u0144skie i reliktowe kaledo\u0144skie le\u017c\u0105ce na zewn\u0105trz alpejskiej strefy fa\u0142dowej.\nalpidy tworz\u0105 w po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci europy rozleg\u0142y system g\u00f3rski o przebiegu generalnie r\u00f3wnole\u017cnikowym. alpidy europy \u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 na zachodzie przez cie\u015bnin\u0119 gibraltarsk\u0105 z g\u00f3rami rif (atlas) w p\u00f3\u0142nocnej afryce, a na po\u0142udniu i na wschodzie z alpejskimi \u0142a\u0144cuchami g\u00f3rskimi azji, tworz\u0105c jeden system orogeniczny.\ndo alpid\u00f3w w europie zalicza si\u0119:\n\ng\u00f3ry betyckie\ng\u00f3ry iberyjskie\npireneje\nalpy\napeniny\ng\u00f3ry dynarskie\nhellenidy\nkarpaty\nba\u0142kan\ng\u00f3ry krymskie\nkaukaz\n\n\n=== wulkanizm ===\nw minionych epokach geologicznych na terenie kontynentu zachodzi\u0142y do\u015b\u0107 intensywne procesy wulkaniczne. ich pozosta\u0142o\u015bciami s\u0105 sto\u017cki wygas\u0142ych wulkan\u00f3w.\nw czasach historycznych zjawiska wulkaniczne wyst\u0119puj\u0105 tylko na niewielkich obszarach europy, przy czym opr\u00f3cz wezuwiusza wszystkie takie obiekty znajduj\u0105 si\u0119 na otaczaj\u0105cych europ\u0119 wyspach, najcz\u0119\u015bciej oddalonych od g\u0142\u00f3wnej cz\u0119\u015bci kontynentu.\nwulkany w wi\u0119kszej liczbie wyst\u0119puj\u0105 na po\u0142udniu europy \u2013 we w\u0142oszech, zar\u00f3wno w kontynentalnej cz\u0119\u015bci tego kraju (wezuwiusz), jak i na nale\u017c\u0105cych do tego pa\u0144stwa wyspach \u2013 sycylii (etna) i na wyspach liparyjskich, gdzie do niedawna aktywnych by\u0142o kilka tego typu obiekt\u00f3w (m.in. vulcano), za\u015b od pocz\u0105tku xx wieku czynny jest jedynie stromboli (co nie przes\u0105dza, i\u017c pozosta\u0142e wulkany definitywnie wygas\u0142y). w czasach historycznych czynny by\u0142 tak\u017ce wulkan zlokalizowany na po\u0142udniowo-wschodnim skrawku europy \u2013 na wyspie thera (santoryn), kt\u00f3rego ostatni wybuch mia\u0142 miejsce ok. 1600 r. p.n.e.\naktywne wulkany istniej\u0105 na wyspach oceanu atlantyckiego, kt\u00f3re ze wzgl\u0119d\u00f3w politycznych i kulturowych \u0142\u0105czone s\u0105 z europ\u0105, mimo \u017ce geologicznie nie s\u0105 jej cz\u0119\u015bci\u0105 (nie le\u017c\u0105 w obr\u0119bie szelfu kontynentalnego). najwi\u0119kszym skupiskiem wulkan\u00f3w jest islandia; na niej i otaczaj\u0105cych wysepkach znajduje si\u0119 oko\u0142o 20-35 czynnych wulkan\u00f3w, cz\u0119sto tworz\u0105cych systemy. spo\u015br\u00f3d islandzkich wulkan\u00f3w najwi\u0119kszymi s\u0105 hekla i laki. czynne wulkany znajduj\u0105 si\u0119 tak\u017ce w portugalskim archipelagu azor\u00f3w oraz na nale\u017c\u0105cej do norwegii arktycznej wyspie jan mayen (wulkan beerenberg).\nwulkany na wyspach kanaryjskich nie zaliczaj\u0105 si\u0119 do wulkan\u00f3w europejskich, gdy\u017c jakkolwiek archipelag ten politycznie nale\u017cy do europejskiej hiszpanii, to jednak geograficznie jest on cz\u0119\u015bci\u0105 afryki.\n\n\n=== gleby ===\nze wzgl\u0119du na r\u00f3\u017cnorodno\u015b\u0107 ska\u0142, na kt\u00f3rych wykszta\u0142ci\u0142y si\u0119 gleby oraz zr\u00f3\u017cnicowanie warunk\u00f3w klimatycznych uk\u0142ad gleb w europie ma charakter mozaikowy, a jedynie w cz\u0119\u015bci wschodniej kontynentu strefowy.\njako i\u017c gleby formuj\u0105 si\u0119 w wyniku oddzia\u0142ywania ro\u015blinno\u015bci i warunk\u00f3w klimatycznych na pod\u0142o\u017ce skalne, rodzaj gleby wyst\u0119puj\u0105cej na danym terenie zale\u017cy od rozk\u0142adu stref klimatycznych i wyst\u0119puj\u0105cych w nich formacji ro\u015blinnych. w zwi\u0105zku z tym w europie, w strefie klimat\u00f3w zimnych, gdzie procesy chemiczne przebiegaj\u0105 powoli a powstaj\u0105ca gleba poddawana jest erozji mrozowej profile glebowe s\u0105 s\u0142abo wykszta\u0142cone, za\u015b gleby tam wyst\u0119puj\u0105ce nale\u017c\u0105 do gleb tundrowych. w strefie klimatu umiarkowanego ch\u0142odnego (od skandynawii, przez p\u00f3\u0142nocn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 niziny wschodnioeuropejskiej, a\u017c do uralu) przewa\u017caj\u0105 gleby bielicowe i darniowo-bielicowe (te ostatnie wyst\u0119puj\u0105 w cz\u0119\u015bci po\u0142udniowej omawianego rejonu).\nw po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci strefy klimatu umiarkowanego w europie \u015brodkowej i wschodniej najwi\u0119ksz\u0105 powierzchni\u0119 zajmuj\u0105 gleby darniowo-bielicowe. w europie zachodniej i \u015brodkowej, w strefie klimat\u00f3w umiarkowanych ciep\u0142ych (zw\u0142aszcza odmiany morskiej), od wysp brytyjskich, przez francj\u0119, po\u0142udniowe niemcy a\u017c do rumunii przewa\u017caj\u0105 gleby brunatne i p\u0142owe, przy czym na zachodzie, gdzie poziom opad\u00f3w jest wy\u017cszy s\u0105 to gleby brunatno-bielicowe. w strefie klimatu podzwrotnikowego (na obszarze \u015br\u00f3dziemnomorskim) najwi\u0119cej jest gleb typu br\u0105zowego i brunatnego. w po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci niziny wschodnioeuropejskiej, na wsch\u00f3d od ma\u0142opolski i karpat ci\u0105gnie si\u0119 strefa bardzo urodzajnych gleb czarnoziemowych, kt\u00f3re stanowi\u0105 g\u0142\u00f3wnie czarnoziemy stepowe, a poza nimi te\u017c czarnoziemy le\u015bne. w rejonie morza kaspijskiego dominuj\u0105 gleby kasztanowe, za\u015b na powierzchni ok. 100 tys. km\u00b2, pomi\u0119dzy doln\u0105 wo\u0142g\u0105 a rzek\u0105 ural, na terenach pustynnych warstwa gleby praktycznie nie wyst\u0119puje.\nniezale\u017cnie od stref klimatycznych na terenach g\u00f3rskich wyst\u0119puj\u0105 charakterystyczne dla tego typu obszar\u00f3w typy gleb, za\u015b wzd\u0142u\u017c bieg\u00f3w du\u017cych rzek (m.in. dolnej wo\u0142gi, rodanu, \u015brodkowego dunaju) oraz w holandii wyst\u0119puj\u0105 mady i marsze. na terenach o nadmiernej wilgotno\u015bci le\u017c\u0105cych w strefie klimatu umiarkowanego powstaj\u0105 gleby torfowe\n\n\n== klimat ==\nklimat w europie jest znacznie \u0142agodniejszy ni\u017c klimaty innych obszar\u00f3w po\u0142o\u017conych na tej samej szeroko\u015bci geograficznej. r\u00f3\u017cnica ta zauwa\u017calna jest zw\u0142aszcza zim\u0105, w zachodniej i p\u00f3\u0142nocnej cz\u0119\u015bci kontynentu. g\u0142\u00f3wn\u0105 przyczyn\u0105 tego zjawiska jest ciep\u0142y pr\u0105d morski \u2013 golfstrom (pr\u0105d zatokowy), op\u0142ywaj\u0105cy europ\u0119 od zachodu. dzi\u0119ki niemu na norweskich lofotach istnieje anomalia termiczna.\ndrug\u0105 przyczyn\u0105 \u0142agodnego klimatu jest przewaga wiatr\u00f3w zachodnich, co w po\u0142\u0105czeniu z niemal r\u00f3wnole\u017cnikowym uk\u0142adem najwa\u017cniejszych \u0142a\u0144cuch\u00f3w g\u00f3rskich, powoduje, i\u017c ciep\u0142e masy powietrza znad oceanu atlantyckiego docieraj\u0105 g\u0142\u0119boko na wsch\u00f3d kontynentu.\n\n\n=== strefy klimatyczne ===\nniemal ca\u0142a europa znajduje si\u0119 w strefie klimat\u00f3w umiarkowanych. w p\u00f3\u0142nocno-wschodniej cz\u0119\u015bci kontynentu ma on charakter ch\u0142odny, za\u015b w pozosta\u0142ej \u2013 ciep\u0142y (morski, kontynentalny i przej\u015bciowy). po\u0142udniowe skrawki europy (p\u00f3\u0142wyspy: iberyjski, apeni\u0144ski i ba\u0142ka\u0144ski oraz wyspy morza \u015br\u00f3dziemnego) znajduj\u0105 si\u0119 w strefie klimat\u00f3w podzwrotnikowych (morskich, a w bu\u0142garii i \u015brodkowej hiszpanii \u2013 kontynentalnych). od klimat\u00f3w umiarkowanych oddzielaj\u0105 je pasma g\u00f3rskie: pireneje, alpy i ba\u0142kan.\nw p\u00f3\u0142nocnych kra\u0144cach europy (p\u00f3\u0142nocna islandia, svalbard i p\u00f3\u0142nocno-zachodnia rosja) panuje klimat oko\u0142obiegunowy (subpolarny).\nniezale\u017cnie od po\u0142o\u017cenia wysokie oraz \u015brednie g\u00f3ry posiadaj\u0105 w\u0142asne, odmienne od nizinnych typy klimatyczne, zaliczane do klimat\u00f3w g\u00f3rskich.\n\n\n=== temperatura ===\ntemperatura na kontynencie europejskim w okresie zimowym spada w miar\u0119 posuwania si\u0119 na wsch\u00f3d. zim\u0105 najcieplejszymi obszarami s\u0105 kra\u0144ce po\u0142udniowe i po\u0142udniowo-zachodnie kontynentu. w styczniu \u015brednia temperatura na tych terenach to ok. +10 \u00b0c \u2013 +12 \u00b0c, np. w lizbonie \u015brednia wieloletnia to +11 \u00b0c, a w gibraltarze \u2013 +13 \u00b0c. najch\u0142odniejszymi terenami s\u0105 obszary na p\u00f3\u0142nocnym wschodzie, gdzie \u015brednia temperatura to poni\u017cej \u201315 \u00b0c, za\u015b na samym skraju kontynentu, na nowej ziemi, spada poni\u017cej \u201320 \u00b0c.\nw okresie letnim najwi\u0119ksze r\u00f3\u017cnice temperatur zaznaczaj\u0105 si\u0119 pomi\u0119dzy p\u00f3\u0142noc\u0105 a po\u0142udniem kontynentu. najwy\u017csz\u0105 w europie temperatur\u0119 zanotowano w sewilli i by\u0142o to +50 \u00b0c, natomiast najni\u017csz\u0105 31 grudnia 1978 r. w rosyjskim ust\u2013czugor i wynosi\u0142a ona \u201358,1 \u00b0c.\nroczne wahania temperatur najwi\u0119ksze s\u0105 na wschodzie europy. w \u015brodkowej cz\u0119\u015bci europejskiej rosji r\u00f3\u017cnice skrajnych temperatur w ci\u0105gu roku przekracza\u0107 mog\u0105 70 \u00b0c (w twerze najwy\u017csza zanotowana temperatura to +37 \u00b0c, za\u015b najni\u017csza \u201350 \u00b0c). najmniejsze wahania temperatur wyst\u0119puj\u0105 na kra\u0144cach p\u00f3\u0142nocno-zachodnich i \u015brednio wynosz\u0105 kilkana\u015bcie, do nieco ponad 20 stopni.\nd\u0142ugo\u015b\u0107 okresu bezprzymrozkowego jest r\u00f3\u017cna w r\u00f3\u017cnych cz\u0119\u015bciach kontynentu. na kra\u0144cach p\u00f3\u0142nocno-wschodnich (p\u00f3\u0142nocny ural, cz\u0119\u015b\u0107 nowej ziemi) oraz w g\u00f3rach skandynawskich i \u015brodkowej islandii wynosi poni\u017cej 2 miesi\u0119cy, na wi\u0119kszo\u015bci obszaru europy \u015brodkowej i wschodniej jest to 120\u2013180 dni, w europie zachodniej (poza obszarami g\u00f3rskimi) \u2013 180\u2013240 dni, za\u015b na wyspach i po\u0142o\u017conych na po\u0142udniu wybrze\u017cach morza \u015br\u00f3dziemnego oraz w po\u0142udniowo-zachodniej cz\u0119\u015bci p\u00f3\u0142wyspu iberyjskiego przymrozki pojawiaj\u0105 si\u0119 sporadycznie (nie w ka\u017cdym roku).\n\n\n=== opady ===\npoziom opad\u00f3w w europie jest r\u00f3\u017cny. na znacznej cz\u0119\u015b\u0107 kontynentu rocznie notuje si\u0119 500\u2013800 mm opad\u00f3w. wielko\u015b\u0107 ta ma znacznie wy\u017csz\u0105 warto\u015b\u0107 na terenach g\u00f3rskich (zw\u0142aszcza po zachodniej stronie stok\u00f3w), gdzie przekracza ona 2000 mm na rok (w czarnog\u00f3rskiej osadzie crkvice, w g\u00f3rach dynarskich, nad zatok\u0105 kotorsk\u0105 jest to ponad 5300 mm). du\u017ce nasilenie opad\u00f3w wyst\u0119puje te\u017c na wybrze\u017cach. najmniej opad\u00f3w (poni\u017cej 500 mm) wyst\u0119puje na kra\u0144cach p\u00f3\u0142nocno- i po\u0142udniowo-wschodnich, za\u015b na wybrze\u017cu morza kaspijskiego jest nawet mniej ni\u017c 250 mm.\nna wi\u0119kszo\u015bci obszaru europy opady wyst\u0119puj\u0105 w ci\u0105gu ca\u0142ego roku, g\u0142\u00f3wnie jednak w p\u00f3\u0142roczu ciep\u0142ym (zw\u0142aszcza czerwcu, lipcu i sierpniu). na terenie wysp brytyjskich, zachodniej cz\u0119\u015bci p\u00f3\u0142wyspu skandynawskiego, na islandii oraz wi\u0119kszo\u015bci obszaru francji opady tak\u017ce wyst\u0119puj\u0105 w ci\u0105gu ca\u0142ego roku, jednak najwi\u0119ksze ich nasilenie przypada na p\u00f3\u0142rocze ch\u0142odne. w europie po\u0142udniowej (g\u0142\u00f3wnie na obszarach pokrywaj\u0105cych si\u0119 z zasi\u0119giem klimatu podzwrotnikowego) deszcz, rzadziej \u015bnieg pada niemal wy\u0142\u0105cznie w porze ch\u0142odnej.\n\n\n== wody ==\noko\u0142o 66% powierzchni europy nale\u017cy do zlewiska oceanu atlantyckiego, 16% do zlewiska oceanu arktycznego, a wody z pozosta\u0142ej cz\u0119\u015bci kontynentu sp\u0142ywaj\u0105 do zbiornik\u00f3w wewn\u0105trzkontynentalnych, spo\u015br\u00f3d kt\u00f3rych najwi\u0119kszym jest morze kaspijskie.\n\n\n=== rzeki ===\nw europie znajduj\u0105 si\u0119 liczne rzeki, jednak z powodu silnie rozwini\u0119tej linii brzegowej kontynentu i zwi\u0105zanej z tym niewielkiej odleg\u0142o\u015bci do morza europejskie rzeki nie nale\u017c\u0105 do najd\u0142u\u017cszych na \u015bwiecie. najd\u0142u\u017csza rzeka europy \u2013 wo\u0142ga zajmuje dopiero 15. miejsce pod wzgl\u0119dem d\u0142ugo\u015bci w\u015br\u00f3d rzek \u015bwiata. rocznie rzeki europy odprowadzaj\u0105 do ocean\u00f3w 2500 km\u00b3 wody.\nzasadniczo w europie istnieje kilka typ\u00f3w rzek:\n\ntyp wschodnioeuropejski \u2013 rzeki na terenach nizinnych, zasilane g\u0142\u00f3wnie przez roztopy i wiosenne opady, st\u0105d najwy\u017csze stany w\u00f3d przypadaj\u0105 na wiosn\u0119, a najni\u017csze \u2013 latem i zim\u0105, zlodowacone przez kilka miesi\u0119cy w roku. nale\u017c\u0105 tu m.in. wo\u0142ga, dniepr, don i dwina.\ntyp p\u00f3\u0142nocnoeuropejski \u2013 rzeki o niewielkich rocznych wahaniach wodostanu, kt\u00f3ry jest wyr\u00f3wnywany przez jeziora, przez kt\u00f3re przep\u0142ywaj\u0105 te cieki wodne. zim\u0105 do\u015b\u0107 d\u0142ugo zlodowacone. cz\u0119sto wykorzystywane w hydroenergetyce. nale\u017c\u0105 tu m.in. glomma i torne.\ntyp atlantycki \u2013 rzeki o zasilaniu opadowym, wysokim i wyr\u00f3wnanym wodostanie, nie zamarzaj\u0105ce zim\u0105 (np. sekwana i tamiza).\ntyp alpejski \u2013 rzeki tego typu w swym g\u00f3rnym biegu zasilane s\u0105 wod\u0105 z topniej\u0105cych lodowc\u00f3w i \u015bnieg\u00f3w (st\u0105d na tych odcinkach wysokie stany w\u00f3d wyst\u0119puj\u0105 p\u00f3\u017an\u0105 wiosn\u0105 i latem), za\u015b w dolnym odcinku zasilane g\u0142\u00f3wnie dop\u0142ywami; poziom wody w tej cz\u0119\u015bci rzeki zale\u017cy od ilo\u015bci opad\u00f3w i wysoko\u015bci temperatur (parowanie). rzekami tego typu s\u0105 m.in. ren, rodan i pad.\ntyp \u015br\u00f3dziemnomorski \u2013 rzeki o zasilaniu g\u0142\u00f3wnie opadowym, cechuj\u0105 si\u0119 bardzo wyra\u017anymi r\u00f3\u017cnicami w poziomie wody w okresie zimowym (gdy przypada maksimum) i letnim. nale\u017c\u0105 do nich m.in. gwadalkiwir, gwadiana i tag.do najd\u0142u\u017cszych rzeki europy nale\u017c\u0105 wo\u0142ga (3531 km), dunaj (2888 km), ural (2428 km), dniepr (2285 km), don (1870 km), peczora (1809 km), dniestr (1352 km), ren (1320 km), \u0142aba (1091 km) i wis\u0142a (1047 km). do rzek o najwi\u0119kszej powierzchni dorzecza wo\u0142ga (1,38 mln km\u00b2), dunaj (817 tys. km\u00b2), dniepr (516,3 tys. km\u00b2) i don (425,6 tys. km\u00b2).\n\nnajd\u0142u\u017csze rzeki europy\n\nwo\u0142ga (3531 km)\ndunaj (2888 km)\nural (2428 km)\ndniepr (2285 km)\ndon (1870 km)\npeczora (1809 km)\nkama (1805 km)\noka (1500 km)\nbie\u0142a (1430 km)\ndniestr (1352 km)\nren (1320 km)\nwiatka (1314 km)\ndesna (1130 km)\n\u0142aba (1091 km)\ndoniec (1053 km)\nwis\u0142a (1047 km)\nd\u017awina (1020 km)\nloara (1020 km)\nchopior (1010 km)\ntag (1007 km)\nprut (953 km)\nsawa (940 km)\nduero (938 km)\nniemen (937 km)\nmoza (925 km)\nebro (910 km)\nodra (854 km)wed\u0142ug powierzchni dorzecza\n\nwo\u0142ga (1,38 mln km\u00b2)\ndunaj (817 tys.km\u00b2)\ndniepr (516,3 tys. km\u00b2)\nkama (507 tys. km\u00b2)\ndon (425,6 tys. km\u00b2)\n\n\n=== jeziora ===\njeziora zajmuj\u0105 ok. 163 tys. km\u00b2 (bez powierzchni tej cz\u0119\u015bci morza kaspijskiego, kt\u00f3ra wed\u0142ug niekt\u00f3rych \u017ar\u00f3de\u0142 zaliczana jest do europy), tj. ok. 1,6% powierzchni kontynentu. najwi\u0119ksze europejskie jeziora znajduj\u0105 si\u0119 w zapadliskach tektonicznych. spo\u015br\u00f3d tego typu zbiornik\u00f3w wodnych wymieni\u0107 nale\u017cy m.in. jeziora: \u0142adoga, onega, wener i wetter, a tak\u017ce balaton.\nliczne i du\u017ce jeziora (zw\u0142aszcza na pojezierzu fi\u0144skim i ba\u0142tyckim) s\u0105 pochodzenia lodowcowego, a najwi\u0119ksze z nich to saimaa, pejpus i ilmie\u0144. na obszarach nizinnych jeziora pochodzenia lodowcowego cz\u0119sto \u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 z sob\u0105. w rejonie alpejskim do\u015b\u0107 du\u017ce i bardzo g\u0142\u0119bokie jeziora, na przyk\u0142ad jezioro genewskie, jezioro bode\u0144skie, como i garda, maj\u0105 pochodzenie tektoniczno-lodowcowe.\npoza tym na terenie europy znajduj\u0105 si\u0119 jeziora przybrze\u017cne (np. polskie \u0142ebsko), jednak nie osi\u0105gaj\u0105 one ani du\u017cych rozmiar\u00f3w, ani znacznych g\u0142\u0119boko\u015bci. istnieje tak\u017ce niewielka liczba zbiornik\u00f3w wodnych pochodzenia krasowego i wulkanicznego.\nnajwi\u0119ksze jeziora europy\npod wzgl\u0119dem powierzchni:\n\n\u0142adoga 18 390 km\u00b2 (wraz z wyspami)\nonega 9616 km\u00b2\nwener 5650 km\u00b2\nsaimaa 4400 km\u00b2 (sie\u0107 jezior)\npejpus 3555 km\u00b2\nilmie\u0144 2090 km\u00b2 (przy najwy\u017cszym stanie w\u00f3d)\nwetter 1893 km\u00b2\nbia\u0142e 1290 km\u00b2\nwygoziero 1250 km\u00b2\nmelar 1140 km\u00b2pod wzgl\u0119dem g\u0142\u0119boko\u015bci:\n\nhornindalsvatnet (514 m)\ncomo (410 m)\ngarda (346 m)\ngenewskie (310 m)\nbode\u0144skie (252 m)\n\n\n=== lodowce ===\noko\u0142o 1% powierzchni europy stanowi\u0105 obszary na kt\u00f3rych zalega pokrywa lodowa. jest ona pozosta\u0142o\u015bci\u0105 po dawnych zlodowaceniach, kiedy to lodowce zajmowa\u0142y znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 kontynentu, i obecnie wraz z ocieplaniem klimatu jej zasi\u0119g si\u0119 zmniejsza. obecnie lodowce znajduj\u0105 si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na obszarach p\u00f3\u0142nocnych oraz w wysokich partiach g\u00f3r. spo\u015br\u00f3d ok. 120 tys. km\u00b2 jakie zajmuj\u0105 lodowce (inne \u017ar\u00f3d\u0142a podaj\u0105 obszar europy pokryty lodowcami jako 88 tys. km\u00b2), niemal po\u0142owa (ok. 58 tys. km\u00b2) znajduje si\u0119 na spitsbergenie. poza tym du\u017ce obszary lodowc\u00f3w pokrywaj\u0105 now\u0105 ziemi\u0119 (ponad 24 tys. km\u00b2) i islandi\u0119 (11,5 tys. km\u00b2). na obszarze kontynentalnej europy lodowce wyst\u0119puj\u0105 tylko na terenach g\u00f3rskich: najwi\u0119ksze lodowce, o \u0142\u0105cznej powierzchni ok. 5 tys. km\u00b2. istniej\u0105 w g\u00f3rach skandynawskich, a poza tym w alpach (np. lodowiec aletschgletscher), gdzie zajmuj\u0105 ok. 3600 km\u00b2, a tak\u017ce w pirenejach (ok. 30 km\u00b2).\n\n\n== \u015brodowisko przyrodnicze ==\n\n\n=== szata ro\u015blinna ===\neuropa jest t\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 \u015bwiata, w kt\u00f3rej pierwotne typy ro\u015blinno\u015bci w najwi\u0119kszym stopniu zosta\u0142y przekszta\u0142cone w wyniku gospodarczej dzia\u0142alno\u015bci cz\u0142owieka. zjawisko to jest najbardziej widoczne w europie zachodniej i \u015brodkowej, w znacznie mniejszym stopniu wyst\u0105pi\u0142o na p\u00f3\u0142nocy i p\u00f3\u0142nocnym wschodzie kontynentu. na terenie irlandii i anglii ro\u015blinno\u015b\u0107 o charakterze naturalnym pokrywa poni\u017cej 10% powierzchni, podczas gdy w p\u00f3\u0142nocnej skandynawii i p\u00f3\u0142nocnej rosji \u2013 nawet ponad 90% terenu zachowa\u0142o dawny charakter.\nformacje ro\u015blinne europy maj\u0105 uk\u0142ad r\u00f3wnole\u017cnikowy i s\u0105 znacznie zr\u00f3\u017cnicowane. na ich uk\u0142ad ma znacz\u0105cy wp\u0142yw klimatu oceanicznego w zachodniej cz\u0119\u015bci kontynentu.\nna p\u00f3\u0142nocnych skrajach (m.in. islandia, p\u00f3\u0142wysep kolski, nowa ziemia) znajduje si\u0119 bezle\u015bny obszar arktyczny. charakterystyczna dla niego jest ro\u015blinno\u015b\u0107 typu tundrowego, z\u0142o\u017cona z mch\u00f3w, porost\u00f3w, rozmaitych gatunk\u00f3w traw oraz wrzos\u00f3w i innych krzewinek.\ndalej na po\u0142udnie wyst\u0119puje strefa zaro\u015bli i rzadkich, widnych las\u00f3w, g\u0142\u00f3wnie brzozowych. ten typ ro\u015blinno\u015bci rozprzestrzeniony jest zw\u0142aszcza na p\u00f3\u0142wyspie skandynawskim, w cz\u0119\u015bci \u015brodkowo-p\u00f3\u0142nocnej, znacznie s\u0142abiej wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 w rosji, gdzie tundra stopniowo przechodzi w lasotundr\u0119 i w tajg\u0119.\nbardziej na po\u0142udnie znajduje si\u0119 tajga z\u0142o\u017cona z drzew iglastych, g\u0142\u00f3wnie \u015bwierk\u00f3w i sosen, oraz w mniejszym stopniu \u2013 jode\u0142. w miar\u0119 posuwania si\u0119 na po\u0142udnie do\u0142\u0105czaj\u0105 do nich coraz cz\u0119\u015bciej tak\u017ce gatunki li\u015bciaste: brzoza, osika, rzadziej lipa, wi\u0105z, klon i olcha. na obszarze tajgi wyst\u0119puj\u0105 liczne bagna i torfowiska, kt\u00f3re porasta typowa dla tego typu ekosystem\u00f3w ro\u015blinno\u015b\u0107. jeszcze dalej na po\u0142udnie tajga zaczyna przechodzi\u0107 w lasy li\u015bciaste i mieszane. w niedawnej przesz\u0142o\u015bci to one pokrywa\u0142y znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 europy, obecnie za\u015b porastaj\u0105 bardzo niewielki odsetek dawnego area\u0142u.\nw europie zachodniej nie wyst\u0119puje strefa tajgi \u2013 wzd\u0142u\u017c wybrze\u017cy oceanu atlantyckiego, od zachodniego wybrze\u017ca norwegii, przez wielk\u0105 brytani\u0119 i irlandi\u0119 a\u017c do zachodniej hiszpanii i portugalii wyst\u0119puje inny typ ro\u015blinno\u015bci, z\u0142o\u017cony g\u0142\u00f3wnie z las\u00f3w (w kt\u00f3rych dominuj\u0105 d\u0105b i brzoza) i wrzosowisk.\npo\u0142udniowo-wschodnia europa, na wybrze\u017cach morza czarnego le\u017cy w strefie lasostep\u00f3w i step\u00f3w. ten typ ro\u015blinno\u015bci si\u0119ga miejscami a\u017c do austrii. obszar stepowy z rzadkimi drzewami wyst\u0119puje tak\u017ce na znacznej cz\u0119\u015bci w\u0119gier i cz\u0119\u015bci p\u00f3\u0142nocnej serbii (tzw. puszta), le\u017c\u0105cych na nizinie pano\u0144skiej.\nstepy po\u0142o\u017cone w pobli\u017cu morza kaspijskiego stopniowo przechodz\u0105 w p\u00f3\u0142pustynie, a nawet w pustynie (tzw. nizina nadkaspijska). na wybrze\u017cach morza \u015br\u00f3dziemnego, a tak\u017ce w po\u0142udniowej i \u015brodkowej cz\u0119\u015bci p\u00f3\u0142wyspu iberyjskiego wyst\u0119puje charakterystyczny typ ro\u015blinno\u015bci, okre\u015blany mianem ro\u015blinno\u015bci \u015br\u00f3dziemnomorskiej, powsta\u0142y po zniszczeniu w wyniku gospodarki ludzkiej pierwotnej szaty ro\u015blinnej tych obszar\u00f3w. typowe dla tych rejon\u00f3w s\u0105 twardolistne, wieczne zielone zaro\u015bla, w zale\u017cno\u015bci od rejonu z\u0142o\u017cone z r\u00f3\u017cnych gatunk\u00f3w, nosz\u0105ce nazwy makia, garig i frygana. poza tym na obszarze \u015br\u00f3dziemnomorskim wyst\u0119puj\u0105 szcz\u0105tkowe lasy, zielone przez ca\u0142y rok. wyst\u0119puj\u0105 w nich m.in. d\u0119by i sosny\nniezale\u017cnie od szeroko\u015bci geograficznej na obszarze ca\u0142ego kontynentu na terenach g\u00f3rskich znajduj\u0105 si\u0119 skupiska ro\u015blinno\u015bci alpejskiej. najwi\u0119ksz\u0105 powierzchni\u0119 pokrywa ona w g\u00f3rach skandynawskich, w alpach, pirenejach, na uralu oraz na islandii. gatunki tam wyst\u0119puj\u0105ce s\u0105 zbli\u017cone do siebie, za\u015b zasadnicz\u0105 r\u00f3\u017cnic\u0119 stanowi wysoko\u015b\u0107 n.p.m., na jakiej zaczynaj\u0105 si\u0119 bezle\u015bne po\u0142acie ziem poro\u015bni\u0119te ro\u015blinami zielnymi i p\u0142o\u017c\u0105cymi si\u0119 krzewinkami. wysoko\u015b\u0107 ta waha si\u0119 od ponad 3000 m na po\u0142udniu europy, do kilkuset na p\u00f3\u0142nocy kontynentu.\n\n\n=== \u015bwiat zwierz\u0105t ===\nzoograficznie europa nale\u017cy do krainy palearktycznej i dzieli si\u0119 na trzy dzielnice: europejsk\u0105 (obejmuj\u0105c\u0105 znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 kontynentu), \u015br\u00f3dziemnomorsk\u0105 (obejmuj\u0105c\u0105 p\u00f3\u0142wysep iberyjski, p\u00f3\u0142wysep apeni\u0144ski oraz ba\u0142kany) i arktyczn\u0105 (p\u00f3\u0142nocne skrawki europy).\nsk\u0142ad europejskiej fauny ostatecznie ukszta\u0142towa\u0142 si\u0119 po zako\u0144czeniu ostatniego zlodowacenia, a ponadto zosta\u0142 w xx w. powi\u0119kszony o aklimatyzowane gatunki z ameryki p\u00f3\u0142nocnej (norki ameryka\u0144skie i bobry kanadyjskie, pi\u017cmaki i in.) i z azji (m.in. jenoty i ba\u017canty).\nw poszczeg\u00f3lnych strefach ro\u015blinno-klimatycznych \u017cyj\u0105 odmienne gatunki zwierz\u0105t.\nw tundrze licznie wyst\u0119puj\u0105 ssaki, m.in. renifery, lisy polarne, zaj\u0105ce bielaki oraz lemingi, a ponadto wiele gatunk\u00f3w ptak\u00f3w (np. pardwa), spo\u015br\u00f3d kt\u00f3rych wi\u0119kszo\u015b\u0107 przylatuje w te okolice w okresie l\u0119gowym. licznie wyst\u0119puj\u0105 ryby, zw\u0142aszcza \u0142ososiowate, natomiast bardzo ma\u0142o jest gad\u00f3w i p\u0142az\u00f3w.\nw strefie tajgi \u017cyj\u0105 m.in. \u0142osie, rosomaki, burunduki, polatuchy suberyjski, a z ptak\u00f3w \u2013 cietrzewie, g\u0142uszce, jarz\u0105bki i orzech\u00f3wki.\nw strefie las\u00f3w li\u015bciastych i mieszanych wyst\u0119puj\u0105 \u017cubry, dziki, jelenie, sarny, \u017cbiki, je\u017ce, popielice i orzesznice. spo\u015br\u00f3d ptak\u00f3w licznie wyst\u0119puj\u0105 ptaki \u015bpiewaj\u0105ce, a z ryb najwi\u0119cej nale\u017cy do gatunk\u00f3w karpiowatych. wyst\u0119puj\u0105 te\u017c gady: jaszczurki, m.in. zwinka, w\u0119\u017ce \u2013 np. \u017cmija zygzakowata oraz \u017c\u00f3\u0142wie b\u0142otne.\nw strefie step\u00f3w \u017cyj\u0105 m.in. suhaki, tch\u00f3rze stepowe, perewizki, sus\u0142y, chomiki, bobaki i \u015blepce. z ptak\u00f3w wyst\u0119puj\u0105 m.in. dropie i \u017co\u0142ny, a z gad\u00f3w \u2013 jaszczurki (np. jaszczurka stepowa), w\u0119\u017ce (np. po\u0142ozy) i \u017c\u00f3\u0142wie za\u015b z p\u0142az\u00f3w \u2013 \u017caby i ropuchy.\nw obszarze \u015br\u00f3dziemnomorskim \u017cyj\u0105 m.in. ichneumony (mangusty), cywety (na p\u00f3\u0142wyspie iberyjskim), a tak\u017ce szakale, daniele, muflony, je\u017cozwierze i in. z ptak\u00f3w m.in. flamingi (czerwonaki) i pelikany. na obszarze tym \u017cyj\u0105 liczne gatunki gad\u00f3w \u2013 jaszczurki, \u017c\u00f3\u0142wie i w\u0119\u017ce oraz p\u0142az\u00f3w. na p\u00f3\u0142wyspie iberyjskim, na terenie gibraltaru \u017cyje tak\u017ce niewielka populacja jedynych ma\u0142p europejskich magot\u00f3w.\nniezale\u017cnie od wymienionych stref na obszarach g\u00f3rskich \u017cyj\u0105 odmienne gatunki zwierz\u0105t. nale\u017c\u0105 do nich kozice, kozioro\u017cce, polniki \u015bnie\u017cne i \u015bwistak alpejski, w ni\u017cszych partiach g\u00f3r \u2013 tak\u017ce nied\u017awiedzie brunatne, z ptak\u00f3w \u2013 or\u0142y i or\u0142os\u0119py, a z p\u0142az\u00f3w \u2013 m.in. salamandry\nz powodu zagospodarowania rolniczego znacznej cz\u0119\u015bci europy, zw\u0142aszcza \u015brodkowej i zachodniej i wynik\u0142ym z tego zmniejszeniem poziomu lesisto\u015bci, wiele z wyst\u0119puj\u0105cych niegdy\u015b licznie gatunk\u00f3w (m.in. wilki, nied\u017awiedzie i \u017cubry) zachowa\u0142o si\u0119 jedynie na terenach trudno dost\u0119pnych oraz obj\u0119tych ochron\u0105, niekt\u00f3re za\u015b ca\u0142kiem wygin\u0119\u0142y (jak np. tury i lwy). niekt\u00f3re gatunki zwierz\u0105t doskonale przystosowa\u0142y si\u0119 do warunk\u00f3w stworzonych przez cz\u0142owieka, zar\u00f3wno w \u015brodowisku wiejskim, jak i miejskim; nale\u017c\u0105 do nich m.in. wr\u00f3blowate, dzierlatki, szpaki i sierp\u00f3wki, a ze ssak\u00f3w \u2013 przede wszystkim niekt\u00f3re gatunki gryzoni \u2013 zw\u0142aszcza myszy i szczury oraz liczne owady.\n\n\n== historia ==\n\n\n=== archeologia i prehistoria ===\npierwsze istoty cz\u0142owiekowate (z gatunku homo antecessor) osiedli\u0142y si\u0119 w europie ok. 800 000 lat temu.\nokres ten nosi nazw\u0119 epoki kamienia, od g\u0142\u00f3wnego surowca s\u0142u\u017c\u0105cego do wyrobu narz\u0119dzi \u2013 kamienia (krzemie\u0144). w okresie p\u00f3\u017aniejszym kontynent zamieszkiwa\u0142o kilka innych odmian (lub gatunk\u00f3w \u2013 paleoantropologia nie jest w tej kwestii zgodna) ludzi, m.in. homo heidelbergensis\npodstaw\u0105 gospodarki tych ludzi by\u0142o zbieractwo i \u0142owiectwo prowadzone z u\u017cyciem prymitywnych narz\u0119dzi.\npierwsze ludzkie istoty wytworzy\u0142y rozmaite pierwotne kultury, kt\u00f3rych nazwy pochodz\u0105 od miejsc odkrycia pierwszych znalezisk danego typu. do kultur tych nale\u017c\u0105 m.in. kultura aszelska, abwilska i lewaluaska. te formacje kulturowe zaliczane s\u0105 w obr\u0119b paleolitu dolnego.\nprawdopodobnie ok. 200 000\u2013100 000 lat temu w europie pojawi\u0142 si\u0119 cz\u0142owiek neandertalski (homo neanderthalensis), kt\u00f3ry wytworzy\u0142 m.in. kultur\u0119 mustiersk\u0105. okres ten okre\u015bla si\u0119 mianem paleolitu \u015brodkowego. w tym czasie nast\u0105pi\u0142 dalszy rozw\u00f3j technik my\u015bliwskich; znaleziska z tego okresu wskazuj\u0105 tak\u017ce na istnienie wierze\u0144 religijnych.\nludzie wsp\u00f3\u0142cze\u015bni (homo sapiens) przybyli do europy dopiero ok. 45 000 lat temu. w do\u015b\u0107 kr\u00f3tkim czasie wyparli neandertalczyka (przyczyny tego zjawiska i jego tempa pozostaj\u0105 w kr\u0119gu hipotez \u2013 szacuje si\u0119, \u017ce zaj\u0119\u0142o to od 15 000 do 20 500 lat) i stali si\u0119 jedynym gatunkiem cz\u0142owiekowatych na kontynencie. okres po przybyciu ludzi wsp\u00f3\u0142czesnych do europy zalicza si\u0119 do paleolitu g\u00f3rnego.\ndzie\u0142em homo sapiens by\u0142y kolejne kultury, m.in. kultura oryniacka, solutrejska i magdale\u0144ska oraz \u015bwiderska i azylska. techniki \u0142owieckie zosta\u0142y udoskonalone, m.in. pojawi\u0142 si\u0119 \u0142uk. w okresie tym pojawi\u0142y si\u0119 pierwsze sta\u0142e siedziby \u0142owc\u00f3w mamut\u00f3w (na morawach i ukrainie) oraz najstarsze zachowane przejawy sztuki w postaci malowide\u0142 naskalnych wewn\u0105trz jaski\u0144 oraz figurek kobiecych (tzw. wenus paleolityczne); nie jest jednak jasne, na ile dzia\u0142ania te by\u0142y realizacj\u0105 zamiar\u00f3w artystycznych, a na ile by\u0142y to dzia\u0142ania o charakterze religijno-magicznym.\noko\u0142o 10 000 lat temu paleolit przeszed\u0142 w mezolit. w okresie tym w europie zachodniej i \u015brodkowej rozwija\u0142a si\u0119 kultura tardenuaska, a w europie p\u00f3\u0142nocnej \u2013 kultura maglemoska (obie wywodz\u0105ce si\u0119 z kultury azylskiej). mezolit charakteryzowa\u0142 si\u0119 dalszym rozwojem techniki i gospodarki. wynaleziono nowe narz\u0119dzia (m.in. siekier\u0119, cz\u00f3\u0142no), pojawi\u0142a si\u0119 gospodarka wytw\u00f3rcza oraz przedsi\u0119wzi\u0119cia na wi\u0119ksz\u0105 skal\u0119 (kopalnie krzemienia). g\u0142\u00f3wnym surowcem do produkcji narz\u0119dzi by\u0142 krzemie\u0144, a opr\u00f3cz niego te\u017c ko\u015bci i z\u0119by zwierz\u0119ce oraz drewno. w mezolicie udomowiono pierwsze zwierz\u0119ta.\nkolejnym etapem rozwoju cywilizacji na terenie europy by\u0142 neolit. jego pocz\u0105tek wyznacza przej\u015bcie od gospodarki zbieracko-\u0142owieckiej do rolnictwa, co zwi\u0105zane jest z nap\u0142ywem ludno\u015bci z bliskiego wschodu i anatolii. ludno\u015b\u0107 ta, jasnosk\u00f3ra, ciemnooka i ciemnow\u0142osa, przyby\u0142a do europy 8\u20139 tys. lat temu i zajmowa\u0142a si\u0119 upraw\u0105 ziemi, hodowl\u0105 zwierz\u0105t oraz spo\u017cywa\u0142a nabia\u0142. neolit w poszczeg\u00f3lnych cz\u0119\u015bciach kontynentu rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 w r\u00f3\u017cnych okresach, najwcze\u015bniej \u2013 w viii-vii tys. p.n.e. we wschodniej cz\u0119\u015bci europejskiej cz\u0119\u015bci rejonu \u015br\u00f3dziemnomorskiego. po\u0142o\u017cone bardziej na p\u00f3\u0142noc tereny europy w okres neolitu wkroczy\u0142y p\u00f3\u017aniej; np. na ziemiach polskich nast\u0105pi\u0142o to w 2. po\u0142owie vi tys. p.n.e.\npodstawowym surowcem do produkcji narz\u0119dzi nadal pozostaje krzemie\u0144, rozwijaj\u0105 si\u0119 nowe techniki jego obr\u00f3bki, jak g\u0142adzenie powierzchni i wiercenie otwor\u00f3w. rozpoczyna si\u0119 uprawa dziko rosn\u0105cych ro\u015blin, zw\u0142aszcza zb\u00f3\u017c, co powoduje i\u017c osadnictwo nabiera sta\u0142ego charakteru. gospodarka rolna ma charakter \u017carowo-kopieniaczy, za\u015b najwa\u017cniejszymi ro\u015blinami s\u0105 pszenica, proso, j\u0119czmie\u0144, groch, soczewica i \u017cyto. udomowione zostaj\u0105 nowe gatunki zwierz\u0105t. rozwija si\u0119 gospodarka wytw\u00f3rcza (du\u017ce znaczenie posiada m.in. ceramika). z uwagi na szybki charakter zmian gospodarczych oraz wynikaj\u0105ce z nich zmiany w innych dziedzinach \u017cycia, jak kultura, religia, stosunki spo\u0142eczne, proces ten nazwano \u201erewolucj\u0105 neolityczn\u0105\u201d.\nw okresie tym powsta\u0142y zr\u00f3\u017cnicowane kultury, spo\u015br\u00f3d kt\u00f3rych wymieni\u0107 mo\u017cna m.in. kultur\u0119 sesklo, starczewsk\u0105, kultur\u0119 ceramiki wst\u0119gowej rytej, almersk\u0105, kultury naddunajskie, puchar\u00f3w lejkowych, amfor kulistych, ceramiki do\u0142kowo-grzebykowej, ceramiki sznurowej, puchar\u00f3w dzwonowatych i inne.\nneolit charakteryzowa\u0142 si\u0119 licznymi przemieszczeniami du\u017cych grup ludno\u015bci. w wyniku tych w\u0119dr\u00f3wek u schy\u0142ku neolitu wst\u0119pnie wyodr\u0119bni\u0142y si\u0119 g\u0142\u00f3wne grupy kulturowo-j\u0119zykowe wsp\u00f3\u0142czesnej europy (aczkolwiek zwykle nie zamieszkiwa\u0142y one w miejscach zajmowanych obecnie).\noko\u0142o 4500 lat temu wraz z ostatni\u0105 wielk\u0105 fal\u0105 imigracyjn\u0105 do europy przyby\u0142a ludno\u015b\u0107 pasterska z euroazjatyckich step\u00f3w. jej przedstawiciele mieli jasn\u0105 sk\u00f3r\u0119, ciemne oczy oraz przewy\u017cszali wzrostem \u00f3wczesnych europejczyk\u00f3w. badania przeprowadzone przez ameryka\u0144skich i szwedzkich uczonych dowiod\u0142y, \u017ce w\u015br\u00f3d przyby\u0142ej w\u00f3wczas ludno\u015bci by\u0142o dziesi\u0119ciokrotnie wi\u0119cej m\u0119\u017cczyzn ni\u017c kobiet. pozwoli\u0142o to wysnu\u0107 wniosek, \u017ce owa fala mia\u0142a charakter najazdu, w wyniku kt\u00f3rego zastana ludno\u015b\u0107 zosta\u0142a podbita.\noko\u0142o 2300\u20131800 r. p.n.e. na terenach europy rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 kolejny etap rozwoju nazwany epok\u0105 br\u0105zu, od g\u0142\u00f3wnego surowca do produkcji narz\u0119dzi, jakim by\u0142 br\u0105z. nowy materia\u0142 u\u0142atwi\u0142 wykonywanie sprz\u0119t\u00f3w i uczyni\u0142 je trwalszymi, co zaowocowa\u0142o post\u0119pem w rolnictwie oraz umo\u017cliwi\u0142o dalsz\u0105 specjalizacj\u0119 zaj\u0119\u0107. post\u0119p ujawni\u0142 si\u0119 te\u017c w zakresie komunikacji: pojawi\u0142y si\u0119 wozy ko\u0142owe oraz zastosowano na wi\u0119ksz\u0105 skal\u0119 statki morskie. w europie tamtego okresu istnia\u0142o kilka centr\u00f3w kulturowych, do\u015b\u0107 lu\u017ano ze sob\u0105 powi\u0105zanych (m.in. kultura unietycka w europie \u015brodkowej).\nod po\u0142owy iii tys. p.n.e. na krecie rozwija\u0142a si\u0119 kultura minojska, charakteryzuj\u0105ca si\u0119 bardzo wysokim poziomem rozwoju, a wkr\u00f3tce potem na terenie grecji powsta\u0142a kultura egejska, kt\u00f3r\u0105 po pewnym czasie zast\u0105pi\u0142a kultura myke\u0144ska.\nw ii tys. p.n.e. ludy zamieszkuj\u0105ce dzisiejsz\u0105 grecj\u0119 wesz\u0142y w okres historyczny (rozumiany jako okres historii pisanej). na pozosta\u0142ych terenach kontynentu istnia\u0142y mniej rozwini\u0119te kultury, m.in. kultura trzciniecka.\npod koniec ii tys. p.n.e. nast\u0105pi\u0142a kolejna fala migracji, m.in. na p\u00f3\u0142wysep ba\u0142ka\u0144ski wtargn\u0119li dorowie oraz ilirowie.\npo epoce br\u0105zu nast\u0105pi\u0142a epoka \u017celaza. jej pocz\u0105tek na obszarze \u015br\u00f3dziemnomorskim datuje si\u0119 na ok. 700 r. p.n.e., za\u015b na pozosta\u0142ych terenach kontynentu u\u017cycie nowego metalu rozpowszechni\u0142o si\u0119 nieco p\u00f3\u017aniej.\noko\u0142o 1000 r. p.n.e. na stepach czarnomorskich osiedlili si\u0119 ira\u0144scy scytowie, w italii rozwija\u0142a si\u0119 kultura etrusk\u00f3w. od ok. 800 r. p.n.e. najwa\u017cniejsz\u0105 grup\u0105 etniczn\u0105 kontynentu stawali si\u0119 celtowie. do iii w. p.n.e. opanowali oni i zasiedlili niemal ca\u0142\u0105 zachodni\u0105 europ\u0119, a tak\u017ce po\u0142udniow\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 europy \u015brodkowej, tworz\u0105c organizmy wczesnopa\u0144stwowe.\np\u00f3\u017aniejsze dzieje europy, z racji powszechnej dost\u0119pno\u015bci pisanych \u017ar\u00f3de\u0142 historycznych traktuje si\u0119 nie jako prehistori\u0119, a histori\u0119, kt\u00f3rej pierwszym etapem by\u0142a staro\u017cytno\u015b\u0107.\n\n\n=== staro\u017cytno\u015b\u0107 ===\nw staro\u017cytno\u015bci najbardziej rozwini\u0119t\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 europy by\u0142 obszar \u015br\u00f3dziemnomorski. jego kultura nale\u017ca\u0142a do kr\u0119gu cywilizacji \u015br\u00f3dziemnomorskiej wraz z po\u0142o\u017conymi nad morzem \u015br\u00f3dziemnym terenami azji i afryki.\nna obszarze p\u00f3\u0142nocnym istnia\u0142y mniej rozwini\u0119te cywilizacje tworzone g\u0142\u00f3wnie przez ludy celtyckie, germa\u0144skie i s\u0142owia\u0144skie.\ncywilizacja \u015br\u00f3dziemnomorska w europie pocz\u0105tkowo swoje centrum posiada\u0142a na terenie grecji, stopniowo jednak ros\u0142a rola teren\u00f3w obecnych w\u0142och, gdzie powoli ros\u0142o znaczenie rzymu. na obszarze grecji wytworzy\u0142a si\u0119 wysoko rozwini\u0119ta kultura. na ziemiach tych powsta\u0142y organizmy pa\u0144stwowe o ustroju demokratycznym. w iv w. p.n.e. zosta\u0142y one podbite przez pierwsze europejskie pa\u0144stwo o ambicjach uniwersalistycznych \u2013 macedoni\u0119, kt\u00f3ra nast\u0119pnie sw\u0105 ekspansj\u0119 skierowa\u0142a na wsch\u00f3d, podbijaj\u0105c do 323 r. p.n.e. ziemie zachodniej i po\u0142udniowej azji a\u017c po indus.\nw i w. p.n.e. ca\u0142y obszar \u015br\u00f3dziemnomorski zosta\u0142 zjednoczony pod wzgl\u0119dem politycznym przez kolejne uniwersalistyczne pa\u0144stwo \u2013 cesarstwo rzymskie, kt\u00f3rego panowanie obj\u0119\u0142o te\u017c dotychczas pozostaj\u0105ce poza \u015bwiatem \u015br\u00f3dziemnomorskim ziemie celt\u00f3w w europie zachodniej oraz trak\u00f3w i ilir\u00f3w w europie \u015brodkowej. wraz z polityczn\u0105 dominacj\u0105 imperium rzymskie przej\u0119\u0142o od teren\u00f3w grecji rol\u0119 centrum kulturowego i cywilizacyjnego.\npanowanie rzymskie umo\u017cliwi\u0142o wytworzenie pewnej jedno\u015bci kulturowej na terenach znajduj\u0105cych si\u0119 pod w\u0142adz\u0105 tego pa\u0144stwa. jednym z element\u00f3w tej jedno\u015bci sta\u0142 si\u0119 j\u0119zyk (\u0142acina), kt\u00f3ry jednak nie utrzyma\u0142 si\u0119 we wszystkich prowincjach rzymu. tak\u017ce wp\u0142yw na wytworzenie wsp\u00f3lnej kultury europejskiej wywar\u0142o chrze\u015bcija\u0144stwo, kt\u00f3re pojawi\u0142o si\u0119 na kontynencie w i w. n.e. i kt\u00f3re od roku 392 sta\u0142o si\u0119 religi\u0105 pa\u0144stwow\u0105 imperium.\npod w\u0142adz\u0105 rzymsk\u0105, dzi\u0119ki sprawnie zorganizowanej sieci komunikacyjnej dokonany zosta\u0142 znaczny post\u0119p cywilizacyjny, tak\u017ce na tych obszarach kontynentu, kt\u00f3re dot\u0105d pozostawa\u0142y na uboczu g\u0142\u00f3wnego nurtu rozwoju cywilizacji. szybko upowszechnia\u0142y si\u0119 nowe idee, a tak\u017ce umiej\u0119tno\u015bci praktyczne, jak rozwini\u0119te techniki budowlane, umo\u017cliwiaj\u0105ce budowanie zar\u00f3wno monumentalnych pa\u0142ac\u00f3w, jak i innych budowli jak np. akwedukty czy mosty. zapewnienie bezpiecze\u0144stwa i brak granic wewn\u0119trznych umo\u017cliwi\u0142y rozw\u00f3j handlu na terenie imperium, za\u015b wzrost dobrobytu i popyt wewn\u0119trzny by\u0142y przyczyn\u0105 rozwoju handlu z obszarami po\u0142o\u017conymi poza terytorium pa\u0144stwa rzymskiego.\nw cesarstwie rzymskim wytworzono jednolity system prawa cywilnego, kt\u00f3rego podstawowe idee i poj\u0119cia le\u017c\u0105 u podstaw system\u00f3w prawnych po dzi\u015b dzie\u0144.\npodstaw\u0105 staro\u017cytnego systemu gospodarczego w \u015bwiecie \u015br\u00f3dziemnomorskim by\u0142o niewolnictwo, za\u015b na terenach europy p\u00f3\u0142nocnej trwa\u0142 system okre\u015blany mianem wsp\u00f3lnoty pierwotnej.\nod iv w. imperium rzymskie prze\u017cywa\u0142o kryzys, kt\u00f3ry w 395 doprowadzi\u0142 do podzia\u0142u pa\u0144stwa. granica ta do dzisiejszego dnia stanowi lini\u0119 podzia\u0142u pomi\u0119dzy cywilizacj\u0105 zachodu, na kt\u00f3rej rozw\u00f3j du\u017cy wp\u0142yw wywar\u0142 staro\u017cytny rzym, a cywilizacj\u0105 wschodnioeuropejsk\u0105, silnie zwi\u0105zan\u0105 ze schrystianizowan\u0105 kultur\u0105 staro\u017cytnej grecji.\nostateczny cios pa\u0144stwu rzymskiemu zada\u0142y plemiona germa\u0144skie (wizygoci, ostrogoci, frankowie, wandalowie i inne) kt\u00f3re pod naporem hun\u00f3w w v w. wtargn\u0119\u0142y w granice pa\u0144stwa i korzystaj\u0105c z kryzysu politycznego i gospodarczego zak\u0142ada\u0142y w\u0142asne organizmy pa\u0144stwowe na jego ziemiach.\n\n\n=== \u015bredniowiecze ===\n\n\n==== v\u2013x wiek ====\npo podziale cesarstwa rzymskiego (395) i upadku jego zachodniej cz\u0119\u015bci na obszarze europy znajdowa\u0142o si\u0119 kilka twor\u00f3w pa\u0144stwowych: cesarstwo wschodniorzymskie oraz pewna liczba pa\u0144stw germa\u0144skich powsta\u0142ych na terenie dawnego cesarstwa zachodniorzymskiego, m.in. pa\u0144stwa frank\u00f3w, wizygot\u00f3w, longobard\u00f3w. pr\u00f3by zjednoczenia ca\u0142o\u015bci ziem dawnego imperium podejmowane przez cesarzy wschodniorzymskich powiod\u0142y si\u0119 jedynie cz\u0119\u015bciowo.\npod wzgl\u0119dem gospodarczym i cywilizacyjnym na ziemiach europejskich nast\u0105pi\u0142 ogromny regres. nie s\u0105 zupe\u0142nie jasne wszystkie przyczyny tego zjawiska, a proces ten by\u0142 kontynuacj\u0105 negatywnych zmian, jakie rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 jeszcze za czas\u00f3w cesarstwa rzymskiego i w znacznej mierze przyczyni\u0142y si\u0119 do jego upadku. handel zamar\u0142, miasta znacznie podupad\u0142y, wiele wynalazk\u00f3w posz\u0142o w zapomnienie. kryzys ten szczeg\u00f3lnie silnie zaznaczy\u0142 si\u0119 w zachodniej cz\u0119\u015bci dawnego cesarstwa, na wschodzie przebiega\u0142 on \u0142agodniej.\nw pierwszej po\u0142owie vi w. na aren\u0119 dziej\u00f3w europy wkroczy\u0142y ludy s\u0142owia\u0144skie, kt\u00f3re dokona\u0142y ekspansji na terenach \u015brodkowo-wschodniej europy. stworzy\u0142y one sta\u0142e zagro\u017cenie dla cesarstwa bizantyjskiego, kt\u00f3re wkr\u00f3tce musia\u0142o tak\u017ce zacz\u0105\u0107 zmaga\u0107 si\u0119 z atakuj\u0105cymi jego azjatyckie posiad\u0142o\u015bci arabami.\njednocze\u015bnie niemal ca\u0142a europa zachodnia by\u0142a terenem, na kt\u00f3rym istnia\u0142y wczesnofeudalne organizmy pa\u0144stwowe, od du\u017cych (jak pa\u0144stwo frank\u00f3w czy pa\u0144stwo wizygot\u00f3w), po ma\u0142e (jak anglosaskie kr\u00f3lestwa z okresu heptarchii).\neuropa zachodnia w pocz\u0105tkach viii w. zosta\u0142a zaatakowana przez arab\u00f3w, kt\u00f3rzy podbili p\u00f3\u0142wysep iberyjski oraz atakowali pa\u0144stwo frank\u00f3w. ich dalsza ekspansja na kontynencie zosta\u0142a zatrzymana w 732, kiedy to ich wojska zosta\u0142y pokonane pod poitiers przez karola m\u0142ota. zwyci\u0119stwo to w po\u0142\u0105czeniu z innymi czynnikami (jak przej\u0119cie w\u0142adzy przez wywodz\u0105c\u0105 si\u0119 od karola m\u0142ota dynasti\u0119 karoling\u00f3w i reformy wewn\u0119trzne) uczyni\u0142y pa\u0144stwo frank\u00f3w najwi\u0119ksz\u0105 pot\u0119g\u0105 polityczn\u0105 europy zachodniej. w tej sytuacji w 800 karol wielki koronowa\u0142 si\u0119 na cesarza rzymskiego.\npod koniec viii w. w europie zachodniej pojawi\u0142y si\u0119 oznaki stopniowego wychodzenia z kryzysu oraz pocz\u0105tk\u00f3w rozwoju gospodarczego i cywilizacyjnego.\npa\u0144stwo frank\u00f3w za rz\u0105d\u00f3w karola wielkiego sta\u0142o si\u0119 jedyn\u0105 licz\u0105c\u0105 si\u0119 si\u0142\u0105 w europie zachodniej, za\u015b jego podzia\u0142 w 843 doprowadzi\u0142 do powstania kilku wa\u017cnych kraj\u00f3w europejskich, m.in. francji i niemiec, przy czym jakkolwiek to francja w wi\u0119kszym stopniu by\u0142a kontynuatork\u0105 tradycji pa\u0144stwa frank\u00f3w, to tytu\u0142 cesarski zosta\u0142 na trwa\u0142e zwi\u0105zany z w\u0142adcami niemiec.\nix i x wiek to czas najazd\u00f3w zewn\u0119trznych, ze strony wiking\u00f3w i w\u0119gr\u00f3w (madziar\u00f3w), a tak\u017ce kszta\u0142towania si\u0119 politycznej mapy kontynentu. jednocze\u015bnie w europie zachodniej umacnia\u0142 si\u0119, a w europie wschodniej kszta\u0142towa\u0142 si\u0119 feudalizm.\nw sferze duchowej we wczesnym \u015bredniowieczu post\u0119powa\u0142a chrystianizacja europy; najpierw (ok. v w.) wiar\u0119 chrze\u015bcija\u0144sk\u0105 przyj\u0119\u0142y ludy germa\u0144skie osiad\u0142e w granicach dawnego rzymu, nast\u0119pnie stopniowo inne ludy germa\u0144skie (poza skandynawi\u0105), a p\u00f3\u017aniej tak\u017ce ludy s\u0142owia\u0144skie i kraje skandynawskie. chrze\u015bcija\u0144stwo sta\u0142o si\u0119 religi\u0105 wi\u0119kszo\u015bci pa\u0144stw europy. by\u0142o te\u017c czynnikiem spajaj\u0105cym r\u00f3\u017cne elementy etniczne oraz wytworzy\u0142o system warto\u015bci, kt\u00f3ry leg\u0142 u podstaw kszta\u0142towania si\u0119 cywilizacji europejskiej, za\u015b klasztory i ko\u015bcio\u0142y przez d\u0142ugi czas by\u0142y g\u0142\u00f3wnymi o\u015brodkami uczestnicz\u0105cymi w przekazywaniu nauki i tradycji kulturowych okresu staro\u017cytnego.\n\n\n==== xi\u2013xv wiek ====\nwieki \u015brednie by\u0142y zdominowane przez dwie wy\u017csze warstwy spo\u0142eczne, szlacht\u0119 i duchowie\u0144stwo. we francji we wczesnym \u015bredniowieczu wykszta\u0142ci\u0142 si\u0119 feudalizm i wkr\u00f3tce rozprzestrzeni\u0142 si\u0119 na ca\u0142\u0105 europ\u0119. feudalizm oznacza\u0142 polityczne rozcz\u0142onkowanie wielu pa\u0144stw europejskich. rozw\u00f3j rolnictwa (tr\u00f3jpol\u00f3wka) i miast \u0142\u0105czy si\u0119 z nasileniem walk spo\u0142ecznych: np. walka mi\u0119dzy szlacht\u0105 i kr\u00f3lem w anglii doprowadzi\u0142a do wydania wielkiej karty swob\u00f3d i powstania parlamentu.\nw po\u0142owie \u015bredniowiecza papiestwo osi\u0105gn\u0119\u0142o szczyt swojej pot\u0119gi. walka dw\u00f3ch uniwersalizm\u00f3w, papieskiego i cesarskiego, stanowi g\u0142\u00f3wny konflikt ideologiczny tego okresu. wielka schizma wschodnia w 1054 podzieli\u0142a chrze\u015bcija\u0144stwo na prawos\u0142awie i ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki. w 1095 papie\u017c urban ii wezwa\u0142 do krucjaty przeciw muzu\u0142manom okupuj\u0105cym ziemi\u0119 \u015bwi\u0119t\u0105. w samej europie ko\u015bci\u00f3\u0142 powo\u0142a\u0142 do istnienia inkwizycj\u0119 by zwalcza\u0107 heretyk\u00f3w. w hiszpanii rekonkwista zako\u0144czy\u0142a si\u0119 upadkiem grenady w 1492, zamykaj\u0105c ponad 700-letni okres muzu\u0142ma\u0144skich rz\u0105d\u00f3w na p\u00f3\u0142wyspie iberyjskim.\nwe wschodniej cz\u0119\u015bci europy kszta\u0142tuj\u0105 si\u0119 nowe organizmy pa\u0144stwowe, m.in. czechy, polska, w\u0119gry, ru\u015b, kraje skandynawskie. stopniowo podupada bizancjum. wschodnia cz\u0119\u015b\u0107 europy sta\u0142a si\u0119 te\u017c przedmiotem najazd\u00f3w mongolskich. naje\u017ad\u017acy utworzyli z\u0142ot\u0105 ord\u0119, kt\u00f3re by\u0142o zwierzchnikiem po\u0142udniowych i \u015brodkowych obszar\u00f3w rusi.\n\neuropa zosta\u0142a spustoszona w po\u0142owie xiv stulecia przez czarn\u0105 \u015bmier\u0107, jedn\u0105 z najbardziej \u015bmierciono\u015bnych pandemii w historii ludzko\u015bci, kt\u00f3ra tylko w europie zabi\u0142a jedn\u0105 trzeci\u0105 jej populacji, co mia\u0142o w niej niszczycielski wp\u0142yw na struktury spo\u0142eczne.\nw \u015bredniowiecznej europie, po wiekach najazd\u00f3w, nast\u0105pi\u0142 szybki rozw\u00f3j ekonomiczny. dochody z gospodarstw ros\u0142y, a kupcy bogacili si\u0119 na sprzeda\u017cy we\u0142ny, tkanin i luksusowych towar\u00f3w sprowadzanych z zamorskich kraj\u00f3w. szlachta budowa\u0142a pot\u0119\u017cne zamki i okaza\u0142e dwory. koniunktura zosta\u0142a zagro\u017cona przez przera\u017caj\u0105ce epidemie nieuleczalnej choroby. przyrost ludno\u015bci i zmiany klimatyczne wywo\u0142a\u0142y kl\u0119ski g\u0142odowe. nieudolne rz\u0105dy prowokowa\u0142y bunty ch\u0142opskie, kt\u00f3re wstrz\u0105sn\u0119\u0142y m.in. angli\u0105 i niderlandami w ko\u0144cu xiv w. s\u0142abi kr\u00f3lowie zmagali si\u0119 z pot\u0119\u017cn\u0105 arystokracj\u0105. poddani stawiali op\u00f3r niesprawiedliwym prawom.\nkoniec epoki, tzw. jesie\u0144 \u015bredniowiecza, przynios\u0142y ze sob\u0105 stopniowy koniec rozcz\u0142onkowania politycznego i kszta\u0142towanie si\u0119 pa\u0144stw narodowych. na skutek wielkiej schizmy zachodniej podupada autorytet papiestwa. dawne idea\u0142y uniwersalistyczne ust\u0119puj\u0105 indywidualizmowi i nominalizmowi. francja i anglia tocz\u0105 ze sob\u0105 wojn\u0119 stuletni\u0105. w italii stopniowo rodzi si\u0119 kultura renesansu.\n\n\n=== xv\u2013xvii wiek ===\nrenesans by\u0142 okresem zmian w kulturze, maj\u0105cym swoje \u017ar\u00f3d\u0142o w xiv-wiecznych w\u0142oszech. nowe idee w kulturze przynosz\u0105 humanizm renesansowy, reformacja i reforma katolicka. renesans rozprzestrzeni\u0142 si\u0119 w europie mi\u0119dzy xiv i xvi w. w\u0142oscy mecenasi, w\u015br\u00f3d nich rodzina florenckich bankier\u00f3w medyceusz\u00f3w i rzymscy papie\u017ce wspierali finansowo artyst\u00f3w xv i xvi w., jak rafael, micha\u0142 anio\u0142 i leonardo da vinci.\npot\u0119ga ko\u015bcio\u0142a zosta\u0142a os\u0142abiona przez reformacj\u0119 marcina lutra, kt\u00f3ra by\u0142a wynikiem braku reform w ko\u015bciele. reformacja os\u0142abi\u0142a r\u00f3wnie\u017c \u015bwi\u0119te cesarstwo rzymskie, gdy niemieccy ksi\u0105\u017c\u0119ta podzielili si\u0119 na wyznawc\u00f3w protestanckiej i katolickiej wiary. doprowadzi\u0142o to w ko\u0144cu do wojny trzydziestoletniej (1618\u20131648), kt\u00f3ra sparali\u017cowa\u0142a \u015bwi\u0119te cesarstwo rzymskie i spustoszy\u0142a wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 niemiec. w wyniku pokoju westfalskiego do dominacji w europie dosz\u0142a francja. jednym z kluczowych konflik\u00f3w europy nowo\u017cytnej by\u0142a sta\u0142a rywalizacja habsbursko-francuska \u2013 wi\u0105za\u0142y si\u0119 z ni\u0105 wojny w\u0142oskie, podzia\u0142 burgundii, wojny prowadzone przez ludwika xiv.\nokres renesansu by\u0142 pocz\u0105tkiem epoki wielkich odkry\u0107, okresu odkry\u0107 geograficznych, wynalazk\u00f3w i rozwoju nauki. w xv w. portugalia i hiszpania, dwie z najwi\u0119kszych pot\u0119g morskich tych czas\u00f3w przodowa\u0142y w eksploracji \u015bwiata. w 1492 r. krzysztof kolumb dotar\u0142 do nowego \u015bwiata, a wkr\u00f3tce potem hiszpanie i portugalczycy zacz\u0119li zak\u0142ada\u0107 kolonialne imperia w obu amerykach. francja, holandia i anglia wkr\u00f3tce pod\u0105\u017cyli ich \u015bladem tworz\u0105c wielkie imperia kolonialne w ogromnych posiad\u0142o\u015bciach w afryce, amerykach i azji.\n\n\n=== xviii\u2013xix wiek ===\nokres o\u015bwiecenia by\u0142 pot\u0119\u017cnym ruchem intelektualnym w xviii w. niezadowolenie z monopolu arystokracji i duchowie\u0144stwa na w\u0142adz\u0119 polityczn\u0105 we francji doprowadzi\u0142o do rewolucji francuskiej i utworzenia pierwszej republiki. kr\u00f3l i wiele szlachty zgin\u0119\u0142o podczas rz\u0105d\u00f3w terroru. po rewolucji francuskiej do w\u0142adzy doszed\u0142 napoleon bonaparte i za\u0142o\u017cy\u0142 pierwsze cesarstwo francuskie, kt\u00f3re w okresie wojen napoleo\u0144skich obj\u0119\u0142o du\u017c\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 europy zanim upad\u0142o w 1815.\nrz\u0105dy napoleona spowodowa\u0142y upowszechnienie si\u0119 idea\u0142\u00f3w rewolucji francuskiej w tym idei pa\u0144stw narodowych, jak r\u00f3wnie\u017c powszechne przyj\u0119cie francuskiego modelu administracji, prawa i edukacji. po upadku napoleona zosta\u0142 zwo\u0142any kongres wiede\u0144ski, kt\u00f3ry ustali\u0142 now\u0105 r\u00f3wnowag\u0119 si\u0142 w europie opart\u0105 na pi\u0119ciu mocarstwach: zjednoczonym kr\u00f3lestwie, francji, prusach, austrii habsburg\u00f3w i rosji. ta r\u00f3wnowaga utrzyma\u0142a si\u0119 do rewolucji 1848 r., kiedy to w ca\u0142ej europie z wyj\u0105tkiem wielkiej brytanii i rosji mia\u0142y miejsce zrywy wolno\u015bciowe. elementy bardziej zachowawcze nie popar\u0142y tych d\u0105\u017ce\u0144, dlatego ruchy te nie przynios\u0142y zbyt radykalnych reform. w 1867 powsta\u0142o cesarstwo austro-w\u0119gierskie, a rok 1871 przyni\u00f3s\u0142 zjednoczenie w\u0142och oraz zjednoczenie niemiec.\npocz\u0105tek rewolucji przemys\u0142owej w europie mia\u0142 miejsce w wielkiej brytanii pod koniec xviii w. wynalazki i wprowadzanie nowych technologii spowodowa\u0142y szybki rozw\u00f3j miast, ogromny wzrost zatrudnienia i powstanie nowej klasy spo\u0142ecznej robotnik\u00f3w przemys\u0142owych. nast\u0105pi\u0142y reformy gospodarcze i spo\u0142eczne, w tym pierwsze akty prawne dotycz\u0105ce pracy dzieci, legalizacji zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych.\n\n\n=== xx wiek ===\ndwie wojny \u015bwiatowe i depresja ekonomiczna by\u0142y najwa\u017cniejszymi wydarzeniami pierwszej po\u0142owy xx w. i wojna \u015bwiatowa toczy\u0142a si\u0119 od 1914 do 1918. zacz\u0119\u0142a si\u0119 nied\u0142ugo po tym, gdy arcyksi\u0105\u017c\u0119 franciszek ferdynand zosta\u0142 zabity w zamachu. wi\u0119kszo\u015b\u0107 kraj\u00f3w europejskich przyst\u0105pi\u0142a do wojny, kt\u00f3ra toczy\u0142a si\u0119 pomi\u0119dzy pa\u0144stwami ententy (francja, belgia, serbia, rosja, wlk. brytania, a p\u00f3\u017aniej w\u0142ochy, rumunia i stany zjednoczone) i pa\u0144stwami centralnymi (austro-w\u0119gry, niemcy, bu\u0142garia i imperium osma\u0144skie). wojna poch\u0142on\u0119\u0142a oko\u0142o 40 milion\u00f3w zabitych cywilnych i wojskowych. w latach 1914\u20131918 zmobilizowanych zosta\u0142o oko\u0142o 60 milion\u00f3w europejskich \u017co\u0142nierzy.\ncz\u0119\u015bciowo z powodu pora\u017cek w wojnie, w 1917 w rosji rozgorza\u0142a rewolucja pa\u017adziernikowa. austro-w\u0119gry i imperium osma\u0144skie upad\u0142y i rozpad\u0142y si\u0119 na odr\u0119bne narody. wiele innych pa\u0144stw zmieni\u0142o dotychczasowe granice. traktat wersalski, kt\u00f3ry oficjalnie zako\u0144czy\u0142 i wojn\u0119 \u015bwiatow\u0105 w 1919, by\u0142 surowy wobec niemiec, kt\u00f3re obarczono pe\u0142n\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 za wojn\u0119 i ci\u0119\u017ckimi sankcjami.\nniestabilno\u015b\u0107 ekonomiczna cz\u0119\u015bciowo spowodowana d\u0142ugami zaci\u0105gni\u0119tymi w czasie i wojny \u015bwiatowej i niesp\u0142aconymi zobowi\u0105zaniami niemiec wstrz\u0105sa\u0142a europ\u0105 z ko\u0144cem lat 20. i w latach 30. to i krach na gie\u0142dzie w nowym jorku w 1929 spowodowa\u0142o og\u00f3lno\u015bwiatowy wielki kryzys. dzi\u0119ki kryzysom gospodarczym w europie rozwija\u0142y si\u0119 i dochodzi\u0142y do w\u0142adzy ruchy faszystowskie i nazistowskie.\nadolf hitler zacz\u0105\u0142 rozszerza\u0107 niemcy po doj\u015bciu do w\u0142adzy w 1933. zaj\u0105\u0142 kolejno kraj saary, austri\u0119, kraj sudet\u00f3w, czechy. atak na polsk\u0119 1 wrze\u015bnia 1939 rozpocz\u0105\u0142 ii wojn\u0119 \u015bwiatow\u0105. po szybkim zaj\u0119ciu kraj\u00f3w beneluksu, danii i norwegii, w czerwcu 1940 r. niemcy zmusi\u0142y do kapitulacji francj\u0119. bitwa o angli\u0119 sta\u0142a si\u0119 pierwszym niepowodzeniem w niemieckich operacjach wojennych. w 1941 niemcy zwr\u00f3ci\u0142y si\u0119 przeciw swojemu dotychczasowemu sowieckiemu sojusznikowi, dokonuj\u0105c ataku na zwi\u0105zek radziecki. 7 grudnia 1941 niespodziewany atak japonii na pearl harbor spowodowa\u0142 w\u0142\u0105czenie si\u0119 stan\u00f3w zjednoczonych do konfliktu jako sojusznika imperium brytyjskiego i pozosta\u0142ych pa\u0144stw sprzymierzonych. po wielkiej przegranej bitwie o stalingrad w 1943 niemiecka ofensywa w zsrr zamieni\u0142a si\u0119 w ci\u0105g\u0142y odwr\u00f3t. w 1944 wojska brytyjskie i ameryka\u0144skie przeprowadzi\u0142y operacj\u0119 d-day, dokonuj\u0105c l\u0105dowania we francji i otwieraj\u0105c drugi front. upadek berlina w 1945 zako\u0144czy\u0142 wojn\u0119 w europie. ii wojna \u015bwiatowa by\u0142a najwi\u0119ksz\u0105 i najbardziej niszczycielsk\u0105 w dziejach ludzko\u015bci, powoduj\u0105c \u015bmier\u0107 60 milion\u00f3w ludzi, w tym zag\u0142ad\u0119 5-6 milion\u00f3w \u017cyd\u00f3w.\ni, a zw\u0142aszcza ii wojna \u015bwiatowa, spowodowa\u0142y spadek znaczenia europy zachodniej na arenie mi\u0119dzynarodowej. na konferencji w ja\u0142cie dokonano zmian na politycznej mapie europy, dziel\u0105c j\u0105 na dwa bloki \u2013 pa\u0144stwa zachodnie i komunistyczny blok wschodni, oddzielone, jak to p\u00f3\u017aniej nazwa\u0142 winston churchill \u201e\u017celazn\u0105 kurtyn\u0105\u201d. stany zjednoczone i pa\u0144stwa zachodnie utworzy\u0142y sojusz nato, a p\u00f3\u017aniej zwi\u0105zek radziecki i pa\u0144stwa wschodnioeuropejskie uk\u0142ad warszawski. dwa nowe supermocarstwa, stany zjednoczone i zwi\u0105zek radziecki zaanga\u017cowa\u0142y si\u0119 w 50-letni\u0105 zimn\u0105 wojn\u0119, koncentruj\u0105c si\u0119 na zbrojeniach j\u0105drowych. jednocze\u015bnie dekolonizacja, kt\u00f3ra zacz\u0119\u0142a si\u0119 ju\u017c po i wojnie \u015bwiatowej, stopniowo doprowadzi\u0142a do niepodleg\u0142o\u015bci europejskich kolonii w azji i afryce. reformy michai\u0142a gorbaczowa w latach 80. i ruch solidarno\u015bciowy w polsce przyspieszy\u0142y demonta\u017c bloku wschodniego i koniec zimnej wojny. po upadku muru berli\u0144skiego w 1989 zako\u0144czy\u0142 si\u0119 podzia\u0142 niemiec.\nw latach powojennych nast\u0105pi\u0142 tak\u017ce proces integracji europy. w 1952 rozpocz\u0119\u0142a dzia\u0142alno\u015b\u0107 europejska wsp\u00f3lnota w\u0119gla i stali. traktaty rzymskie z 1957 ustanowi\u0142y pomi\u0119dzy sze\u015bcioma pa\u0144stwami zachodnioeuropejskimi europejsk\u0105 wsp\u00f3lnot\u0119 gospodarcz\u0105, stawiaj\u0105c za cel ujednolicenie polityki gospodarczej i wsp\u00f3lny rynek oraz europejsk\u0105 wsp\u00f3lnot\u0119 energii atomowej, z celem wspierania pokojowego wykorzystania energii j\u0105drowej. w 1967 systemy instytucjonalne ewg, europejskiej wsp\u00f3lnoty w\u0119gla i stali oraz euratomu ostatecznie po\u0142\u0105czono w jeden system, zacz\u0119to u\u017cywa\u0107 nieformalnej nazwy wsp\u00f3lnota europejska jako \u0142\u0105cznego kre\u015blenia dla trzech wsp\u00f3lnot. w 1993 ustanowiono \u2013 obejmuj\u0105c\u0105 trzy wsp\u00f3lnoty \u2013 uni\u0119 europejsk\u0105. w ramach ue utworzono m.in. europejski bank centralny (1998)i wprowadzono euro (1999) jako wsp\u00f3ln\u0105 walut\u0119, pocz\u0105tkowo dla 11 pa\u0144stw. od lat 90., po zako\u0144czeniu zimnej wojny, zacz\u0105\u0142 si\u0119 proces, kt\u00f3ry doprowadzi\u0142 do przy\u0142\u0105czenia si\u0119 do ue licznej grupy kraj\u00f3w \u015brodkowo \u2013 i wschodnioeuropejskich.\n\n\n== ludno\u015b\u0107 ==\neuropa jest trzeci\u0105 pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci cz\u0119\u015bci\u0105 \u015bwiata z 746 milionami mieszka\u0144c\u00f3w (2020), po azji i afryce. udzia\u0142 europejczyk\u00f3w w \u015bwiatowej populacji systematycznie si\u0119 zmniejsza \u2013 w 2006 zaledwie 10,8%, podczas gdy od xvi wieku do lat 60. xx w. udzia\u0142 ten wynosi\u0142 ok. 20% (maksimum \u2013 blisko 25% w 1900).\n\n\n=== g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia ===\nnajwi\u0119ksza g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wyst\u0119puje w monako (16 718 os./km\u00b2), gibraltarze (4500 os./km\u00b2), a tak\u017ce na wyspach: malcie (1261 os./km\u00b2) i wyspach normandzkich (774 os./km\u00b2). spo\u015br\u00f3d du\u017cych kraj\u00f3w europejskich najwi\u0119ksz\u0105 g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia posiadaj\u0105 holandia i belgia, jest to odpowiednio 382 i 342 os./km\u00b2. najmniejsza g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wyst\u0119puje na norweskich wyspach svalbard (0,05 os./km\u00b2), a z niepodleg\u0142ych kraj\u00f3w \u2013 na islandii (poni\u017cej 3 os./km\u00b2), a tak\u017ce w norwegii i finlandii.\n\n\n=== j\u0119zyki ===\nzdecydowana wi\u0119kszo\u015b\u0107 ludno\u015bci europy (ok. 93%) pos\u0142uguje si\u0119 j\u0119zykami z rodziny indoeuropejskiej. w tej rodzinie najliczniej u\u017cywane s\u0105 j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie (m.in. rosyjski, polski i ukrai\u0144ski), germa\u0144skie (zw\u0142aszcza niemiecki i angielski) oraz roma\u0144skie (np. francuski, w\u0142oski i hiszpa\u0144ski). pozosta\u0142e grupy j\u0119zyk\u00f3w indoeuropejskich u\u017cywane s\u0105 przez znacznie mniejsze populacje. tak\u0105 ma\u0142\u0105 grup\u0105 s\u0105 j\u0119zyki ba\u0142tyckie w kt\u00f3rych sk\u0142ad wchodzi j\u0119zyk litewski i \u0142otewski.\npoza j\u0119zykami indoeuropejskimi na terenie kontynentu istnieje kilkunastomilionowa grupa ludzi m\u00f3wi\u0105ca j\u0119zykami z rodziny uralskiej (g\u0142\u00f3wnie j\u0119zyki ugrofi\u0144skie \u2013 w\u0119gierskim, esto\u0144skim oraz fi\u0144skim), kilkumilionowa u\u017cywaj\u0105ca j\u0119zyk\u00f3w z rodziny a\u0142tajskiej (g\u0142\u00f3wnie j\u0119zyki tureckie \u2013 zw\u0142aszcza tureckiego i tatarskiego), kilkusettysi\u0119czna pos\u0142uguj\u0105ca si\u0119 j\u0119zykiem z rodziny semickiej (j\u0119zyk malta\u0144ski) oraz oko\u0142o milionowa pos\u0142uguj\u0105ca si\u0119 izolowanym j\u0119zykiem baskijskim.\n\n\n=== religie ===\nod \u015bredniowiecza chrze\u015bcija\u0144stwo by\u0142o religi\u0105 dominuj\u0105c\u0105 w wi\u0119kszo\u015bci kraj\u00f3w europejskich. w niekt\u00f3rych krajach jest oficjaln\u0105 religi\u0105 pa\u0144stwow\u0105 (katolicyzm w liechtensteinie, na malcie, w monako i watykanie, prawos\u0142awie w grecji, luteranizm w danii, islandii i norwegii). niekt\u00f3re pa\u0144stwa w konstytucjach posiadaj\u0105 zapis o \u015bwieckim charakterze (polska, portugalia, hiszpania, francja, rumunia i turcja). w rzeczywisto\u015bci nie ma wi\u0119kszych r\u00f3\u017cnic prawnych w zakresie wolno\u015bci wyznania pomi\u0119dzy pa\u0144stwami w kt\u00f3rych jakie\u015b wyznanie posiada status oficjalny a innymi, deklaruj\u0105cymi laicko\u015b\u0107 oraz tymi, w kt\u00f3rych brak religii pa\u0144stwowej.\n\n\n==== religie etniczne ====\nw laponii i w po\u0142o\u017conym w granicach rosji nienieckim okr\u0119gu autonomicznym, w\u015br\u00f3d rdzennej ludno\u015bci cz\u0119\u015b\u0107 populacji wyznaje religie rodzime.\nod lat 80. xx w. w wi\u0119kszo\u015bci kraj\u00f3w europy istniej\u0105 tak\u017ce coraz liczniejsze grupy wyznawc\u00f3w religii nawi\u0105zuj\u0105cych do przedchrze\u015bcija\u0144skich wyzna\u0144 poga\u0144skich.\n\n\n==== chrze\u015bcija\u0144stwo ====\nwi\u0119kszo\u015b\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w europy jest ochrzczonych w kt\u00f3rym\u015b z ko\u015bcio\u0142\u00f3w chrze\u015bcija\u0144skich: ko\u015bcio\u0142ach katolickich, ko\u015bcio\u0142ach protestanckich (zw\u0142aszcza ewangelicko-augsburskim, anglika\u0144skim i ewangelicko-reformowanym) i ko\u015bcio\u0142ach prawos\u0142awnych.\nchrystianizacja europy rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 w i wieku n.e., do ko\u0144ca \u015bredniowiecza religia ta rozprzestrzeni\u0142a si\u0119 na niemal ca\u0142y kontynent (poza obszarami le\u017c\u0105cymi na p\u00f3\u0142nocno-wschodnimi kra\u0144cami kontynentu mari el, komi, udmurcja itd.). w 1054 nast\u0105pi\u0142 roz\u0142am, w wyniku kt\u00f3rego chrze\u015bcija\u0144stwo rozpad\u0142o si\u0119 na dwie cz\u0119\u015bci rozwojowe: katolicyzm, kt\u00f3ry dominowa\u0142 na zachodzie, oraz prawos\u0142awie, dominuj\u0105ce na wschodzie. w pierwszej po\u0142owie xvi wieku nast\u0105pi\u0142a reformacja, w wyniku kt\u00f3rej wyodr\u0119bni\u0142y si\u0119 wyznania protestanckie. wtedy te\u017c ustali\u0142a si\u0119 mapa wyznaniowa europy, kt\u00f3ra w g\u0142\u00f3wnych zarysach przetrwa\u0142a do dnia dzisiejszego. po i wojnie \u015bwiatowej w zwi\u0105zku radzieckim rozpocz\u0119to prowadzi\u0107 polityk\u0119 ateizacyjn\u0105, kt\u00f3ra po ii wojnie \u015bwiatowej obj\u0119\u0142a tak\u017ce inne kraje europy \u015brodkowej i wschodniej. r\u00f3wnie\u017c w europie zachodniej po ii wojnie \u015bwiatowej pojawi\u0142a si\u0119 tendencja do odchodzenia od religii w og\u00f3le lub sp\u0142ycania postaw religijnych; przyczyny tego zjawiska by\u0142y jednak odmienne ni\u017c na wschodzie. tendencje sekularyzacyjne nasili\u0142y si\u0119 w latach 60. i zjawisko to post\u0119puje nadal.\nobecnie w wi\u0119kszo\u015bci kraj\u00f3w europy wschodniej, a tak\u017ce wi\u0119kszo\u015bci kraj\u00f3w p\u00f3\u0142wyspu ba\u0142ka\u0144skiego dominuje prawos\u0142awie. w europie p\u00f3\u0142nocnej dominuj\u0105 wyznania protestanckie: w skandynawii, \u0142otwie, estonii oraz niemczech (z wyj\u0105tkiem land\u00f3w po\u0142udniowych i zachodnich) przewa\u017ca luteranizm; w anglii i walii \u2013 anglikanizm; za\u015b w holandii (poza cz\u0119\u015bci\u0105 po\u0142udniow\u0105), a tak\u017ce w szkocji, wschodnich i zachodnich kantonach szwajcarii i wschodnich regionach w\u0119gier najwi\u0119kszy odsetek ludno\u015bci wyznaje religie wywodz\u0105ce si\u0119 z kalwinizmu. w pozosta\u0142ej cz\u0119\u015bci europy, np. w hiszpanii, w\u0142oszech, malcie, polsce, litwie czy irlandii przewa\u017ca katolicyzm.\nistniej\u0105 tak\u017ce relatywnie niewielkie grupy wyznawc\u00f3w religii chrze\u015bcija\u0144skich, g\u0142\u00f3wnie wywodz\u0105cych si\u0119 z protestantyzmu, np. zielono\u015bwi\u0105tkowcy, metody\u015bci, adwenty\u015bci, bapty\u015bci i salwacjoni\u015bci oraz religii chrze\u015bcija\u0144skich, kt\u00f3re nie mieszcz\u0105 si\u0119 w tym tradycyjnym podziale wyznaniowym \u2013 s\u0105 to m.in. \u015bwiadkowie jehowy i mormoni.\n\n\n==== islam ====\noko\u0142o 52\u201354 mln mieszka\u0144c\u00f3w kontynentu wyznaje islam, co stanowi oko\u0142o 7\u20137,5% populacji europejskiej. religia ta pojawi\u0142a si\u0119 w europie w viii w. n.e. wraz z inwazj\u0105 arabsk\u0105 w hiszpanii, jednak od xv w. g\u0142\u00f3wnym skupiskiem europejskich muzu\u0142man\u00f3w by\u0142y ba\u0142kany.\nwsp\u00f3\u0142cze\u015bnie wyznawcy tej religii zamieszkuj\u0105 g\u0142\u00f3wnie w rosji (ok. 25 mln), a tak\u017ce na ba\u0142kanach, zw\u0142aszcza w europejskiej cz\u0119\u015bci turcji (11 mln). spo\u015br\u00f3d pa\u0144stw po\u0142o\u017conych w ca\u0142o\u015bci w europie krajem, w kt\u00f3rym muzu\u0142manie stanowi\u0105 wi\u0119kszo\u015b\u0107, jest albania, z oko\u0142o 55\u201360% wszystkich wierz\u0105cych. ponadto wyznawcy islamu stanowi\u0105 wi\u0119kszo\u015b\u0107 w cz\u0119\u015bciach niekt\u00f3rych innych kraj\u00f3w: bo\u015bni i hercegowiny, gdzie stanowi\u0105 51% og\u00f3\u0142u populacji, 95% populacji cz\u0119\u015bciowo uznawanego kosowa. stanowi\u0105 te\u017c wi\u0119kszo\u015b\u0107 ludno\u015bci kilku rosyjskich republik autonomicznych takich jak: czeczenia, dagestan, inguszetia, kabardo-ba\u0142karia, karaczajo-czerkiesja, baszkiria oraz tatarstan. poza tym w du\u017cych miastach na terenie pa\u0144stw europy zachodniej \u017cyje liczna diaspora muzu\u0142ma\u0144ska, wywodz\u0105ca si\u0119 z kraj\u00f3w pozaeuropejskich. spo\u015br\u00f3d tych pa\u0144stw najwi\u0119cej wyznawc\u00f3w islamu \u017cyje zw\u0142aszcza we francji (5,5\u20136 mln), niemczech (3,3\u20133,5 mln), wielkiej brytanii (1,6\u20131,8 mln), hiszpanii (1,3\u20131,5 mln), w\u0142oszech (0,9\u20131 mln) i holandii (0,8\u20131 mln).\n\n\n==== judaizm ====\nblisko 2 mln mieszka\u0144c\u00f3w europy wyznaje judaizm. religia ta pojawi\u0142a si\u0119 w europie ju\u017c w i w. n.e. obecnie najwi\u0119cej spo\u015br\u00f3d wyznawc\u00f3w judaizmu, bo ok. 600 tys. mieszka we francji. do ii wojny \u015bwiatowej liczba \u017cyj\u0105cych na kontynencie europejskim \u017cyd\u00f3w by\u0142a znacznie wy\u017csza i ok. 1939 r. wynosi\u0142a ok. 10\u201312 mln, a g\u0142\u00f3wnym skupiskiem wyznawc\u00f3w judaizmu by\u0142y polska, czechos\u0142owacja i w\u0119gry. w wyniku holocaustu liczebno\u015b\u0107 populacji \u017cydowskiej spad\u0142a o ponad po\u0142ow\u0119, a w latach nast\u0119pnych zmniejszy\u0142a si\u0119 jeszcze na skutek emigracji do izraela.\nna litwie (m.in. w okolicach trok), ukrainie (g\u0142\u00f3wnie na krymie), a tak\u017ce w polsce \u017cyje w sumie kilka tysi\u0119cy wyznawc\u00f3w innej starej religii wywodz\u0105cej si\u0119 z judaizmu \u2013 karaim\u00f3w.\n\n\n==== pozosta\u0142e wyznania ====\nw du\u017cych miastach europy zachodniej \u017cyj\u0105 tak\u017ce wyznawcy innych religii: buddyzmu, hinduizmu, sikhizmu, voodoo, rodzimych religii afryka\u0144skich i innych. wywodz\u0105 si\u0119 oni g\u0142\u00f3wnie z imigrant\u00f3w spoza europy, aczkolwiek pewn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 tej grupy ludno\u015bci stanowi\u0105 konwertyci europejskiego pochodzenia. buddyzm wyst\u0119puje tak\u017ce w ka\u0142mucji (blisko 52% populacji).\n\n\n==== bezwyznaniowo\u015b\u0107 ====\nformalnie 17\u201318% europejczyk\u00f3w nie nale\u017cy do \u017cadnego z ko\u015bcio\u0142\u00f3w i innych zwi\u0105zk\u00f3w wyznaniowych, cho\u0107 odrzucaj\u0105cych wiar\u0119 w boga i deklaruj\u0105cych ateizm, agnostycyzm lub po prostu bezwyznaniowo\u015b\u0107 jest oko\u0142o 1/3 populacji europy. najwi\u0119cej w estonii (75%), na obszarze dawnej nrd (71\u201375%), w czechach (68%), szwecji (63\u201385%), danii (53\u201369%), norwegii (48\u201368%), albanii (58\u201362%), bia\u0142orusi (45\u201349%), rosji (39\u201348%), na ukrainie (37\u201347%), na \u0142otwie (44%), w holandii (42\u201346%), belgii (39\u201345%), luksemburgu (38\u201341%), wielkiej brytanii (35\u201344%), na w\u0119grzech (35\u201344%), w finlandii (30\u201343%), islandii (30\u201343%), francji (32\u201342%), bu\u0142garii (34\u201340%) oraz w s\u0142owenii (35\u201339%).\n\n\n== podzia\u0142 polityczny europy ==\npolityczny podzia\u0142 europy zmienia\u0142 si\u0119 wielokrotnie w ci\u0105gu wiek\u00f3w. tak\u017ce w wieku xx nast\u0119powa\u0142y w tym zakresie kilkukrotnie zmiany; najwi\u0119ksze ich nasilenie nast\u0105pi\u0142o w latach 1918\u20131920, 1939\u20131945 oraz 1989\u20131992. obecnie w europie w ca\u0142o\u015bci lub cz\u0119\u015bciowo le\u017cy 47 pa\u0144stw oraz 2 pa\u0144stwa de facto niepodleg\u0142e. od 1989 liczba pa\u0144stw wzros\u0142a o 14.\n\n1) wraz ze wschodnim skrawkiem kraju le\u017c\u0105cym w azji\n2) wraz z wyspami kanaryjskimi i posiad\u0142o\u015bciami afryka\u0144skimi\n3) siedzib\u0105 rz\u0105du jest haga\n4) wraz z cz\u0119\u015bci\u0105 azjatyck\u0105 \u2013 2717,3 tys. km\u00b2 i 14 758 tys. mieszka\u0144c\u00f3w\n5) wraz z naddniestrzem, de facto niepodleg\u0142ym\n6) wraz z mader\u0105 i azorami\n7) wraz z cz\u0119\u015bci\u0105 azjatyck\u0105 \u2013 17 075,4 tys. km\u00b2 i 144 003 tys. mieszka\u0144c\u00f3w\n8) wraz z kosowem, de facto niepodleg\u0142ym\n9) wraz z cz\u0119\u015bci\u0105 azjatyck\u0105 \u2013 779,4 tys. km\u00b2 i 70 780 tys. mieszka\u0144c\u00f3w\nniekiedy za cz\u0119\u015bciowo le\u017c\u0105ce na kontynencie europejskim uwa\u017ca si\u0119 te\u017c pa\u0144stwa kaukaskie, gruzj\u0119 i azerbejd\u017can.\nwyspa cypr nie nale\u017cy do europy pod wzgl\u0119dem geograficznym. okre\u015blanie pa\u0144stwa cypr mianem kraju europejskiego mo\u017ce by\u0107 uzasadnione jedynie wzgl\u0119dami politycznymi, np. jego przynale\u017cno\u015bci\u0105 do unii europejskiej.\n\n\n=== struktury polityczne ===\nnajwi\u0119ksz\u0105 struktur\u0105 polityczn\u0105 na terenie europy jest unia europejska, w sk\u0142ad kt\u00f3rej wchodzi 27 pa\u0144stw europejskich.\nprawie wszystkie kraje europejskie s\u0105 cz\u0142onkami rady europy.\n\n\n== kultura ==\nkultura w europie rozwija\u0142a si\u0119 niezale\u017cnie od siebie w poszczeg\u00f3lnych rejonach kontynentu, jednak w staro\u017cytno\u015bci najwy\u017cszy poziom (w\u0142\u0105cznie z zastosowaniem pisma) osi\u0105gn\u0119\u0142a ona w rejonie morza \u015br\u00f3dziemnego.\nw \u015bredniowieczu, wraz z post\u0119pami chrze\u015bcija\u0144stwa rodzime kultury lud\u00f3w germa\u0144skich i s\u0142owia\u0144skich przyswaja\u0142y sobie liczne elementy kultury \u015br\u00f3dziemnomorskiej, co wytworzy\u0142o pewne poczucie wsp\u00f3lnoty kulturowej pa\u0144stw chrze\u015bcija\u0144skich, kt\u00f3rej g\u0142\u00f3wnymi elementami jednocz\u0105cymi by\u0142y religia i j\u0119zyk literacki (\u0142acina).\nkultura poszczeg\u00f3lnych kraj\u00f3w sk\u0142ada si\u0119 z licznych element\u00f3w nak\u0142adaj\u0105cych si\u0119 na siebie, kt\u00f3re w konsekwencji wytworzy\u0142y r\u00f3\u017cni\u0105ce si\u0119 mi\u0119dzy sob\u0105 kultury poszczeg\u00f3lnych kraj\u00f3w, a nawet ich cz\u0119\u015bci. na rodzim\u0105 kultur\u0119 plemion zamieszkuj\u0105cych dany obszar w minionych epokach historycznych, w staro\u017cytno\u015bci i wczesnym \u015bredniowieczu na\u0142o\u017cy\u0142y si\u0119 wp\u0142ywy rzymskie i greckie oraz hebrajskie (po przetworzeniu ich w duchu rzymskim i greckim). w wiekach nast\u0119pnych kultury poszczeg\u00f3lnych kraj\u00f3w wp\u0142ywa\u0142y na siebie (silny wp\u0142yw w europie \u015brodkowej wywar\u0142a zw\u0142aszcza kultura niemiecka); poza tym na niekt\u00f3re cz\u0119\u015bci kontynentu wp\u0142yw mia\u0142y kultury kraj\u00f3w pozaeuropejskich (kultura arabska i islamska na p\u00f3\u0142wyspie iberyjskim i ba\u0142kanach).\nwzajemne r\u00f3\u017cnice powoduj\u0105, i\u017c kulturze europejskiej jako o pewnej jedno\u015bci mo\u017cna m\u00f3wi\u0107 jedynie w opozycji do innych kultur (np. kultury muzu\u0142ma\u0144skiej, chi\u0144skiej lub indyjskiej), gdy\u017c cz\u0119sto r\u00f3\u017cnice w tym zakresie pomi\u0119dzy poszczeg\u00f3lnymi cz\u0119\u015bciami kontynentu s\u0105 du\u017ce, i w konsekwencji kulturze angielskiej bli\u017cej do kultury ameryka\u0144skiej ni\u017c hiszpa\u0144skiej, kt\u00f3r\u0105 z kolei liczne wi\u0119zi \u0142\u0105cz\u0105 z kultur\u0105 ameryki \u0142aci\u0144skiej.\njednocze\u015bnie kultura europejska, jakkolwiek niejednolita, stanowi pewien punkt odniesienia dla badania ca\u0142o\u015bci dziej\u00f3w kultury: to w europie wytworzy\u0142y si\u0119 stosowane obecnie podzia\u0142y dziej\u00f3w literatury czy architektury na poszczeg\u00f3lne epoki np. \u015bredniowiecze czy renesans.\n\n\n=== sztuka ===\nnajstarsze znalezione w europie \u015blady dzia\u0142alno\u015bci cz\u0142owieka okre\u015blane mianem sztuki maj\u0105 kilkadziesi\u0105t tysi\u0119cy lat i s\u0105 nimi rze\u017aby odkryte w pobli\u017cu dawnych obozowisk ludzkich, a tak\u017ce m\u0142odsze, bo sprzed kilkunastu tysi\u0119cy lat, malowid\u0142a naskalne w jaskiniach (m.in. w sal\u00e8ve i chaffaund we francji, thayngen w szwajcarii, altamira w hiszpanii, w lascaux we francji). najstarsze malowid\u0142a s\u0105 przedstawieniami zoomorficznymi, a przyczyna ich powstania jest nieznana. znaleziska te okre\u015bla si\u0119 zbiorczym mianem sztuki prehistorycznej.\n\nod iii tys. p.n.e. w poszczeg\u00f3lnych cz\u0119\u015bciach kontynentu zacz\u0119\u0142a pojawia\u0107 si\u0119 sztuka w postaci znacznie bardziej rozwini\u0119tej, za\u015b najwcze\u015bniej (ok. 3000 r. p.n.e.) nast\u0105pi\u0142o to na wyspach morza egejskiego (kultura i sztuka minojska). w wiekach nast\u0119pnych, cz\u0119\u015bciowo pod jej wp\u0142ywem rozwin\u0119\u0142y si\u0119 inne kultury, kt\u00f3re z powodu niskiego poziomu wzajemnych kontakt\u00f3w wytworzy\u0142y odr\u0119bne style w sztuce (m.in. kultura myke\u0144ska). od 2. po\u0142. ii tys. p.n.e. mo\u017cna jednak m\u00f3wi\u0107 o wsp\u00f3lnym dla ca\u0142ego obszaru staro\u017cytnej grecji kierunku sztuki. w okresie p\u00f3\u017aniejszym nast\u0105pi\u0142 te\u017c rozw\u00f3j sztuki w innych cz\u0119\u015bciach kontynentu po\u0142o\u017conych na wybrze\u017cu morza \u015br\u00f3dziemnego, m.in. sztuki etruskiej na p\u00f3\u0142wyspie apeni\u0144skim. od v wieku rozwija\u0142a si\u0119 sztuka staro\u017cytnego rzymu, kt\u00f3ra na pocz\u0105tku naszej ery dominowa\u0142a ju\u017c w ca\u0142ym obszarze \u015br\u00f3dziemnomorskim, zar\u00f3wno w europie, jak w azji i w afryce. w tym samym czasie w europie p\u00f3\u0142nocnej i wschodniej zamieszkuj\u0105ce ten obszar ludy wytworzy\u0142y w\u0142asn\u0105 sztuk\u0119, stoj\u0105c\u0105 jednak na znacznie ni\u017cszym poziomie.\n\nw latach nast\u0119pnych, w wyniku post\u0119puj\u0105cej chrystianizacji kontynentu, stopniowo ca\u0142a europa zacz\u0119\u0142a tworzy\u0107 pewn\u0105 jedno\u015b\u0107 kulturow\u0105, st\u0105d powstaj\u0105ce nowe style w sztuce rozpowszechnia\u0142y si\u0119 stopniowo na ca\u0142ym niemal kontynencie, przy czym regu\u0142\u0105 by\u0142o, i\u017c kolejno nast\u0119puj\u0105ce po sobie style w sztuce rodzi\u0142y si\u0119 na zachodzie, za\u015b do europy \u015brodkowej i wschodniej dociera\u0142y z op\u00f3\u017anieniem, pocz\u0105tkowo kilkusetletnim, potem kilkudziesi\u0119cioletnim.\nponi\u017cej wymieniono poszczeg\u00f3lne, nast\u0119puj\u0105ce po sobie style w sztuce europejskiej, bez ich omawiania. nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, i\u017c daty graniczne dominowania danego kierunku s\u0105 p\u0142ynne i orientacyjne, i gdy w jednych krajach obowi\u0105zywa\u0142 ju\u017c nowy styl, inne tworzy\u0142y wed\u0142ug regu\u0142 z poprzedniej epoki (np. w anglii bardzo d\u0142ugo utrzymywa\u0142y si\u0119 tradycje gotyku). ponadto nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, i\u017c w ramach jednego stylu istnia\u0142y odr\u0119bno\u015bci pomi\u0119dzy poszczeg\u00f3lnymi krajami. niekt\u00f3re kraje wytworzy\u0142y w\u0142asne style w sztuce, nie wymienione tutaj, gdy\u017c obowi\u0105zywa\u0142y jedynie lokalnie (np. sztuka mozarabska na p\u00f3\u0142wyspie iberyjskim).wymienione ni\u017cej style w sztuce nie dotycz\u0105 obszar\u00f3w europy po\u0142udniowo-wschodniej, tam bowiem od ko\u0144ca iv w. do xv w. obowi\u0105zywa\u0142a sztuka bizantyjska.\n\ng\u0142\u00f3wne kierunki w sztuce europejskiej v\u2013xix w.:\n\nsztuka wczesnochrze\u015bcija\u0144ska \u2013 iv\u2013vii w.\nsztuka karoli\u0144ska \u2013 ix\u2013x w.\nsztuka przedroma\u0144ska \u2013 x w.\nsztuka roma\u0144ska \u2013 x\u2013xiii w.\ngotyk \u2013 xii\u2013xiii w. (w anglii do xvii w.)\nrenesans \u2013 xv\u2013xvi w.\nmanieryzm \u2013 2. po\u0142. xvi w.\nbarok \u2013 ok. 1600-1770\nrokoko \u2013 ok. 1720-1770\nklasycyzm \u2013 ok. 1760-1830\nromantyzm \u2013 ok. 1790-1840\nhistoryzm \u2013 ok. 1750-1850\nrealizm \u2013 ok. 1830-1870\nimpresjonizm \u2013 ok. 1860-1900\nneoimpresjonizm \u2013 ok. 1885-1900\npostimpresjonizm \u2013 ok. 1886-1905w okresie p\u00f3\u017aniejszym (xx wiek) nast\u0119puj\u0105ce po sobie zmiany kierunk\u00f3w w sztuce by\u0142y tak cz\u0119ste, a zarazem liczba jednocze\u015bnie obowi\u0105zuj\u0105cych styl\u00f3w tak du\u017ca i tak powi\u0105zana z kierunkami preferowanymi w innych cz\u0119\u015bciach \u015bwiata (g\u0142\u00f3wnie w ameryce), i\u017c trudno m\u00f3wi\u0107 o jakich\u015b konkretnych kierunkach w sztuce europejskiej (zjawisko to mo\u017cna zaobserwowa\u0107 ju\u017c pod koniec xix wieku), st\u0105d wymienienie xx-wiecznych trend\u00f3w w sztuce znajduje si\u0119 w innych artyku\u0142ach (m.in. historia sztuki)\n\n\n=== muzyka ===\nniezale\u017cnie od og\u00f3lnych trend\u00f3w wyst\u0119puj\u0105cych na kontynencie, muzyka poszczeg\u00f3lnych kraj\u00f3w rozwija\u0142a si\u0119 odr\u0119bnymi drogami, ulegaj\u0105c wp\u0142ywom lud\u00f3w s\u0105siednich, zar\u00f3wno europejskich, jak i pochodz\u0105cych z innych kr\u0119g\u00f3w kulturowych (zw\u0142aszcza bliskiego wschodu), za\u015b opisany podzia\u0142 na epoki i ich charakterystyka dotyczy spraw og\u00f3lnych. nale\u017cy tak\u017ce pami\u0119ta\u0107, \u017ce obok g\u0142\u00f3wnego nurtu, popularnego w kr\u0119gach dworskich i ko\u015bcielnych, szerokie masy spo\u0142ecze\u0144stwa tworzy\u0142y muzyk\u0119 ludow\u0105, kt\u00f3ra tylko w niewielkim stopniu da si\u0119 sklasyfikowa\u0107 w poni\u017cszym podziale.\nmuzyka staro\u017cytna znana jest s\u0142abo. \u017ar\u00f3d\u0142a archeologiczne wskazuj\u0105 na znajomo\u015b\u0107 przez \u00f3wczesne spo\u0142ecze\u0144stwa licznych rodzaj\u00f3w instrument\u00f3w muzycznych. w staro\u017cytno\u015bci muzyk\u0119 europejsk\u0105 charakteryzowa\u0142a monodyczno\u015b\u0107. wykszta\u0142ci\u0142y si\u0119 systemy tonalne i notacje muzyczne. wa\u017cn\u0105 cech\u0105 by\u0142o wsp\u00f3\u0142granie \u015bpiewu, s\u0142owa i ta\u0144ca. muzyka odgrywa\u0142a istotn\u0105 rol\u0119 w obrz\u0119dach religijnych.\nod ok. 300 r. zasadniczy nurt muzyki na kontynencie zwi\u0105zany by\u0142 z liturgi\u0105 chrze\u015bcija\u0144sk\u0105. wykszta\u0142ci\u0142 si\u0119 jednog\u0142osowy chora\u0142 gregoria\u0144ski. od wczesnego \u015bredniowiecza w muzyce europejskiej istnia\u0142y psalmy, hymny ko\u015bcielne. z czasem pojawi\u0142a si\u0119 wielog\u0142osowo\u015b\u0107. od pe\u0142nego \u015bredniowiecza istnia\u0142y tak\u017ce jednog\u0142osowe (rzadziej wielog\u0142osowe) pie\u015bni \u015bwieckie, cz\u0119sto o charakterze dworskim, \u015bpiewanie m.in. przez trubadur\u00f3w, truwer\u00f3w i minnesinger\u00f3w; z tym typem muzyki wi\u0105\u017c\u0105 si\u0119 takie rodzaje utwor\u00f3w jak ballada, rondo, virelai, madryga\u0142, caccia.do zapisu utwor\u00f3w stosowana by\u0142a notacja neumatyczna, oraz modalna i menzuralna.tw\u00f3rcami z tego okresu byli m.in. notker balbulus, alfons x m\u0105dry, adam de la halle\no okresie renesansu, od po\u0142owy xv wieku, rozwija\u0142a si\u0119 polifonia. cz\u0119stymi typami utwor\u00f3w by\u0142y religijne utwory jak msze i motety, oraz \u015bwieckie: madryga\u0142, frottola, canzona, chanson itd. rozkwit muzyki wokalnej (w du\u017cej cz\u0119\u015bci a capella) trwa\u0142 przez ca\u0142y wiek xvi. przyk\u0142adowymi tw\u00f3rcami z tego okresu byli m.in. adrianus petit coclico, giovanni pierluigi da palestrina, orlando di lasso, josquin des pr\u00e9s. nast\u0105pi\u0142 tak\u017ce rozw\u00f3j muzyki instrumentalnej, kt\u00f3rej formami by\u0142y m.in. preludium, toccata, ricercar, canzona, wariacje, suity.\nw baroku nast\u0105pi\u0142 rozw\u00f3j monodii. rozwija\u0142a si\u0119 opera, system tonalny dur-moll; pojawi\u0142y i rozwin\u0119\u0142y si\u0119: belcanto, oratorium, kantata. w okresie p\u00f3\u017aniejszym opera podzieli\u0142a si\u0119 na oper\u0119 seria i oper\u0119 buffa. rozwija\u0142a si\u0119 muzyka instrumentalna. wa\u017cnymi rodzajami \u00f3wczesnej muzyki by\u0142y m.in. preludium, ricercar, toccata, fuga, suita. w ko\u0144cowym okresie barok wykszta\u0142ci\u0142 si\u0119 tzw. styl koncertuj\u0105cy, reprezentowany np. przez concerto grosso i koncert solowy. najbardziej znanym tw\u00f3rcami barokowymi s\u0105 m.in. jean-baptiste lully, antonio vivaldi, j.s. bach, g.f. h\u00e4ndel, giovanni battista pergolesi itd.\nkolejn\u0105 epok\u0105 by\u0142 klasycyzm, kt\u00f3ry rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 na pocz\u0105tku xviii wieku. w okresie tym nast\u0105pi\u0142 dalszy rozw\u00f3j znanych ju\u017c odmian muzycznych, a tak\u017ce wykszta\u0142ci\u0142o si\u0119 kilka nowych. ugruntowa\u0142a si\u0119 homofonia, rozw\u00f3j prze\u017cywa\u0142a muzyka instrumentalna. najbardziej znanymi tw\u00f3rcami byli m.in. carl maria von weber, gaetano donizetti oraz tzw. klasycy wiede\u0144scy: wolfgang amadeus mozart, franz joseph haydn i ludwig van beethoven.\nromantyzm istniej\u0105cy w pierwszej po\u0142owie xix wieku inspirowa\u0142 si\u0119 w du\u017cej mierze tematyk\u0105 ludow\u0105, ba\u015bniow\u0105 i mitologiczn\u0105. w zakresie formy istnia\u0142y bardzo r\u00f3\u017cne typy utwor\u00f3w, pojawi\u0142y si\u0119 tak\u017ce nowe, jak pie\u015b\u0144, miniatura instrumentalna. kompozytorzy owego okresu to m.in. franz schubert, robert schumann, michai\u0142 glinka, johann strauss (ojciec), felix mendelssohn-bartholdy,\nfryderyk chopin. do mistrzostwa dosz\u0142a wirtuozeria instrumentalna, w kt\u00f3rej to dziedzinie zas\u0142yn\u0119\u0142o zw\u0142aszcza nazwisko niccol\u00f2 paganiniego.\npo romantyzmie nast\u0105pi\u0142 neoromantyzm. zasadniczo by\u0142 on kontynuacj\u0105 poprzedniej epoki. istnia\u0142o wiele form muzycznych, a tak\u017ce pojawi\u0142y si\u0119 nowe kierunki, spo\u015br\u00f3d kt\u00f3rych najwi\u0119ksz\u0105 popularno\u015b\u0107 zdoby\u0142 dramat muzyczny. w okresie tym tworzyli m.in. modest musorgski, piotr czajkowski, anton\u00edn dvo\u0159\u00e1k, edvard grieg, stanis\u0142aw moniuszko, ferenc liszt, giuseppe verdi, richard wagner, johann strauss (syn), henryk wieniawski, georges bizet, niko\u0142aj rimski-korsakow, bed\u0159ich smetana.\nokres xx wieku, a\u017c do teraz mo\u017cna okre\u015bli\u0107 mianem rozwoju muzyki wsp\u00f3\u0142czesnej, przez muzykolog\u00f3w okre\u015blanej jako muzyka \u201emodernistyczna\u201d lub \u201enowoczesna\u201d. w drugiej po\u0142owie xx wieku rozw\u00f3j technologii spowodowa\u0142 powstanie muzyki elektronicznej, a tak\u017ce innych form muzycznych obecnych do dzisiaj. do najbardziej znanych wsp\u00f3\u0142czesnych artyst\u00f3w muzycznych mo\u017cna zaliczy\u0107 takie zespo\u0142y jak the beatles, szczeg\u00f3lnie popularny w latach 60. xx wieku, a tak\u017ce abba, boney m., eurythmics, duran duran, modern talking, bad boys blue czy depeche mode. najbardziej znanymi oraz wp\u0142ywowymi artystami reprezentuj\u0105cymi szeroko poj\u0119ty rock s\u0105 the rolling stones, the who, pink floyd, genesis, queen, eric clapton, david bowie, elton john, rod steward, u2, dire straits, the police czy reprezentuj\u0105cy ci\u0119\u017csze oblicze gatunku led zeppelin, black sabbath, deep purple, iron maiden, def leppard, the scorpions oraz rammstein.\n\n\n== g\u0142\u00f3wne okr\u0119gi przemys\u0142owe europy ==\nokr\u0119g p\u00f3\u0142nocny we francji\n\nobejmuje: aglomeracj\u0119 lille-roubaix-tourcoing oraz miejscowo\u015bci przyleg\u0142e\nutworzony na bazie: w\u0119gla kamiennego oraz lnu\ng\u0142\u00f3wne ga\u0142\u0119zie przemys\u0142u: przemys\u0142 wydobywczy, metalurgiczny, elektromaszynowy \u2013 metalowy i maszynowy (maszyn w\u0142\u00f3kienniczych oraz g\u00f3rniczych), w\u0142\u00f3kienniczy, chemiczny (w tym petrochemiczny, farmaceutyczny, w\u0142\u00f3kien syntetycznych), spo\u017cywczyokr\u0119g nadrenii p\u00f3\u0142nocnej-westfalii w niemczech\n\nnajwi\u0119kszy okr\u0119g przemys\u0142owy europy\nobejmuje: essen, duisburg, oberhausen, dortmund, bochum, d\u00fcsseldorf, koloni\u0119, wesseling, leverkusen, gelsenkirchen\nutworzony na bazie: w\u0119gla kamiennego, brunatnego, cynku i o\u0142owiu oraz soli kamiennej\ng\u0142\u00f3wne ga\u0142\u0119zie przemys\u0142u: hutnictwo \u017celaza (\u017celazo sprowadzane z siegen) metali nie\u017celaznych, elektromaszynowy (maszyny dla g\u00f3rnictwa, hutnictwa, taboru kolejowego, zbrojenia, elektrotechniczny, elektroniczny, precyzyjny), chemiczny (g\u0142\u00f3wnie petrochemiczny, farmaceutyczny)g\u00f3rno\u015bl\u0105ski okr\u0119g przemys\u0142owy\n\nobejmuje: katowice, gliwice, d\u0105brow\u0119 g\u00f3rnicz\u0105, chorz\u00f3w, tarnowskie g\u00f3ry, piekary \u015bl\u0105skie, zabrze, bytom, jaworzno i inne\nutworzony na bazie: w\u0119gla kamiennego i rud cynku oraz o\u0142owiu\ng\u0142\u00f3wne ga\u0142\u0119zie przemys\u0142u: hutnictwo \u017celaza i metali nie\u017celaznych, elektromaszynowy (metalowy, obrabiarkowy, zbrojeniowy, \u015brodk\u00f3w transportu, kabli, silnik\u00f3w elektrycznych), lekki, spo\u017cywczy, mineralny (materia\u0142\u00f3w budowlanych)donieckie zag\u0142\u0119bie w\u0119glowe na ukrainie\n\nobejmuje: donieck, jenkijewo, kramatorsk, chark\u00f3w, gor\u0142\u00f3wk\u0119, s\u0142owia\u0144sk, pierwomajsk, szachty\nutworzony na bazie: rt\u0119ci, soli kamiennej, w\u0119gla koksuj\u0105cego i antracytu\ng\u0142\u00f3wne ga\u0142\u0119zie przemys\u0142u: hutnictwo \u017celaza (\u017celazo sprowadzane z krzywego rogu) i metali nie\u017celaznych, chemiczny (produkcja nawoz\u00f3w azotowych i sody), elektromaszynowy (produkcja urz\u0105dze\u0144 dla hutnictwa i g\u00f3rnictwa, taboru kolejowego, obrabiarek, maszyn budowlanych, czo\u0142g\u00f3w i traktor\u00f3w), lekki, spo\u017cywczy.\n\n\n== zobacz te\u017c ==\nrzeki europy, pasma g\u00f3rskie w europie, korona europy, \u015brodek europy\nunia europejska, rada europy, europocentryzm, eurowizja\nludno\u015b\u0107 \u015bwiata\nafroeurazja\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\npiotrp. kuncewicz piotrp., antyk zm\u0119czonej europy, zenonz. porada (ilust.), warszawa: wyd. nasza ksi\u0119garnia, 1982, isbn 83-10-08026-3, oclc 830300231 .brak strony (ksi\u0105\u017cka)\npiotrp. kuncewicz piotrp., legenda europy, warszawa: wyd. muza, 2005, isbn 83-7319-789-3, oclc 69447463 .brak strony (ksi\u0105\u017cka)\ns\u0142ownik geografii europy (praca zbiorowa).\n\n\n== linki zewn\u0119trzne =="