"faszyzm (w\u0142. fascismo, od \u0142ac. fasces \u201ewi\u0105zki, r\u00f3zgi liktorskie\u201d i w\u0142. fascio \u201ewi\u0105zka, zwi\u0105zek\u201d) \u2013 skrajnie prawicowa doktryna polityczna powsta\u0142a w okresie mi\u0119dzywojennym w kr\u00f3lestwie w\u0142och, sprzeciwiaj\u0105ca si\u0119 demokracji parlamentarnej, g\u0142osz\u0105ca kult pa\u0144stwa (statolatri\u0119, totalitarne silne przyw\u00f3dztwo, terror pa\u0144stwowy i solidaryzm spo\u0142eczny). faszyzm podkre\u015bla\u0142 wrogo\u015b\u0107 wobec zar\u00f3wno liberalizmu, jak i komunizmu. pocz\u0105tkowo nazwa odnosi\u0142a si\u0119 tylko do w\u0142oskiego pierwowzoru, p\u00f3\u017aniej by\u0142a stosowana wobec pokrewnych ruch\u00f3w w latach 20. i 30. xx wieku, zw\u0142aszcza narodowego socjalizmu w niemczech oraz wsp\u00f3\u0142czesnych ruch\u00f3w wywodz\u0105cych si\u0119 z partii faszystowskich (neofaszyzm i postfaszyzm). \nfaszyzm jest uznawany za doktryn\u0119 skrajnie prawicow\u0105. okre\u015bla si\u0119 go te\u017c jako po prostu ideologi\u0119 prawicow\u0105 b\u0105d\u017a ideologi\u0119 o lewicowej czy socjalistycznej genezie. natomiast przez takich politolog\u00f3w jak zeev sternhell, hugh seton-watson, eugen weber jest uznawana za hybrydow\u0105, tzn. \u0142\u0105cz\u0105c\u0105 elementy lewicowe i prawicowe. sami faszy\u015bci w\u0142oscy uwa\u017cali tradycyjny podzia\u0142 za przestarza\u0142y; twierdzili, \u017ce nie s\u0105 \u201eani prawic\u0105, ani lewic\u0105\u201d.\nnast\u0119puj\u0105ce elementy s\u0105 najcz\u0119\u015bciej wymieniane jako integralne cz\u0119\u015bci faszyzmu: nacjonalizm, etatyzm, militaryzm, imperializm, totalitaryzm, antykapitalizm, antykomunizm, korporacjonizm, populizm, kolektywizm oraz opozycja do politycznego i ekonomicznego liberalizmu.\nhistoryk roger eatwell wymienia cztery aspekty istotne w ideologii faszyzmu:\n\nplan zmiany natury ludzkiej i stworzenia lepszego spo\u0142ecze\u0144stwa.\nnar\u00f3d lub rasa jako si\u0142y organizuj\u0105ce ewolucj\u0119 i post\u0119p.\nkrytyka kapitalizmu, liberalizmu i socjalizmu jako system\u00f3w rozbijaj\u0105cych lub os\u0142abiaj\u0105cych wsp\u00f3lnot\u0119.\nwpajanie ludzkim umys\u0142om faszystowskich warto\u015bci poprzez media i propagand\u0119.wci\u0105\u017c dyskusyjna jest kwestia pokrewie\u0144stwa pomi\u0119dzy faszyzmem w\u0142oskim a re\u017cimami totalitarnymi zainspirowanymi w\u0142oskim przyk\u0142adem.\nzdaniem niekt\u00f3rych autor\u00f3w, okre\u015blenia \u201efaszyzm\u201d w \u015bcis\u0142ym jego rozumieniu nale\u017cy u\u017cywa\u0107 dla okresu mi\u0119dzywojennego, przy podkre\u015bleniu, \u017ce wyst\u0119powa\u0142 wy\u0142\u0105cznie we w\u0142oszech.\n\n\n== charakterystyka ==\n\n\n=== podstawowe cechy i za\u0142o\u017cenia ===\nautokratyzm w stylu wodzowskim.\nmilitaryzm.\nwalka z odmiennymi ideologiami (np. demokracja, komunizm).\npe\u0142na kontrola partii rz\u0105dz\u0105cej nad du\u017c\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 aspekt\u00f3w \u017cycia spo\u0142ecznego i gospodarczego.\ngospodarczy etatyzm oraz korporacjonizm.\nnacjonalizm, w skrajnych przypadkach szowinizm b\u0105d\u017a rasizm.celem politycznym faszyzmu jest ustanowienie pa\u0144stwa totalitarnego, pod wzgl\u0119dem gospodarczym opartego na korporacjonizmie. intelektualn\u0105 podstaw\u0105 ideologii jest nacjonalizm. przedstawiany jest jako \u201etrzecia droga\u201d lub \u201etrzecia pozycja\u201d, radykalne przeciwie\u0144stwo liberalnej demokracji, faszy\u015bci uznawali formy rz\u0105d\u00f3w pa\u0144stw takich jak wielka brytania, francja czy stany zjednoczone za \u201edekadenckie\u201d. faszyzm pozostawa\u0142 w silnej opozycji do ruchu robotniczego, anarchizmu i marksizmu (z czego druga z ideologii w 1917 roku uleg\u0142a roz\u0142amowi na socjalist\u00f3w i komunist\u00f3w). faszyzm swoich przeciwnik\u00f3w ma pogrupowanych w trzech obszarach \u201espo\u0142eczno-komunistycznych\u201d, \u201edemoliberalno-maso\u0144skich\u201d i \u201epopulistyczno-katolickich\u201d. poj\u0119cie \u201ere\u017cim faszystowski\u201d mo\u017ce mie\u0107 zastosowanie do niekt\u00f3rych totalitarnych lub autorytarnych re\u017cim\u00f3w politycznych europy i praktycznie wszystkich pa\u0144stw uczestnicz\u0105cych w czasie ii wojny \u015bwiatowej w uk\u0142adzie osi. z poszukiwaniem przez faszyst\u00f3w licznych wrog\u00f3w zwi\u0105zane by\u0142o upokorzenie wielu pa\u0144stw w i wojnie \u015bwiatowej. sk\u0142oni\u0142o to cz\u0119\u015b\u0107 faszyst\u00f3w do szukania koz\u0142\u00f3w ofiarnych (niemcy) czy obiekt\u00f3w frustracji wynikaj\u0105cej z niespe\u0142nionych oczekiwa\u0144 (w\u0142ochy). faszy\u015bci cz\u0119sto odnosili si\u0119 niech\u0119tnie do zwyci\u0119zc\u00f3w wojny takich jak francja, usa czy wielka brytania, ruchu robotniczego (anarchist\u00f3w, komunist\u00f3w, socjalist\u00f3w), zwi\u0105zkowc\u00f3w czy te\u017c przedstawiali wyimaginowane zagro\u017cenie rewolucji komunistycznej, komunistycznego spisku \u017cydowsko-maso\u0144skiego lub innych domniemanych zagro\u017ce\u0144 ze strony m.in. ponadnarodowych organizacji maj\u0105cych dzia\u0142a\u0107 w przeciwie\u0144stwie do interes\u00f3w pa\u0144stwa. faszy\u015bci zaliczali do nich m.in. lig\u0119 narod\u00f3w, pacyfizm czy pras\u0119. szczeg\u00f3lnie w niemczech siln\u0105 rol\u0119 mia\u0142o przekonanie o wy\u017cszo\u015bci w\u0142asnej rasy nad pozosta\u0142ymi co mia\u0142o legitymizowa\u0107 ekspansj\u0119 na inne pa\u0144stwa. historycznie wi\u0119kszo\u015b\u0107 faszyst\u00f3w promowa\u0142a imperializm, jednak by\u0142o kilka ruch\u00f3w faszystowskich, kt\u00f3re nie by\u0142y zainteresowane imperialistycznymi ambicjami.\npierwszym z pa\u0144stw faszystowskich by\u0142y w\u0142ochy mussoliniego (1922), gdzie ukuto termin faszyzmu, kolejnym z najwa\u017cniejszych pa\u0144stw, w kt\u00f3rym przyj\u0119to model by\u0142a trzecia rzesza (1933), kt\u00f3ra znacznie zradykalizowa\u0142a ideologi\u0119, ostatnim z pa\u0144stw by\u0142a hiszpania genera\u0142a franco, kt\u00f3ra istnia\u0142a najd\u0142u\u017cej, a\u017c do 1975 roku. r\u00f3\u017cnice ideologiczne i historyczne ka\u017cdego z trzech system\u00f3w s\u0105 inne. faszyzm w nazistowskich niemczech przybra\u0142 charakter rasistowski, rasizm w faszyzmie w\u0142oskim i innych ruchach faszystowskich mia\u0142 mniejsze znaczenie. w cz\u0119\u015bci odmian ideologii istotn\u0105 rol\u0119 mia\u0142y has\u0142a zwi\u0105zane z religi\u0105 (katolick\u0105 lub prawos\u0142awn\u0105), szczeg\u00f3lnie zwi\u0105zany z religi\u0105 by\u0142 hiszpa\u0144ski nacionalcatolicismo.\nfaszyzm podkre\u015bla\u0142 rol\u0119 akcji bezpo\u015bredniej, legitymizacji przemocy politycznej. faszyzm z konieczno\u015bci ci\u0105g\u0142ej przemocy politycznej identyfikuje si\u0119 jako \u201eniesko\u0144czona walka\u201d. podstaw\u0105 teorii dotycz\u0105cych przemocy by\u0142o przywi\u0105zanie do darwinizmu spo\u0142ecznego, ruchy faszystowskie dzieli\u0142y wed\u0142ug darwinizmu spo\u0142ecznego narody, rasy i spo\u0142ecze\u0144stwa. zgodnie z ideologi\u0105 faszyzmu, narody i rasy musz\u0105 oczy\u015bci\u0107 si\u0119 z biologicznie s\u0142abych lub zdegenerowanych ludzi, a jednocze\u015bnie promowa\u0107 tworzenie silnych ludzi, zdolnych do przetrwania w \u015bwiecie ci\u0105g\u0142ych konflikt\u00f3w narodowych i rasowych. faszyzm podkre\u015bla\u0142, \u017ce m\u0142odzie\u017c zar\u00f3wno w sensie fizycznym, jak i duchowym jest zwi\u0105zana z m\u0119sko\u015bci\u0105 i zobowi\u0105zana do dzia\u0142ania. hymnem faszyst\u00f3w w\u0142oskich sta\u0142a si\u0119 pie\u015b\u0144 giovinezza (m\u0142odo\u015b\u0107). faszyzm uto\u017csamia\u0142 fizyczny okres m\u0142odzie\u0144czy jako czas rozwoju moralnego. w\u0142oski faszyzm realizowa\u0142 polityk\u0119 nazwan\u0105 \u201ehigien\u0105 moraln\u0105\u201d w zakresie seksualno\u015bci. pa\u0144stwo w\u0142oskie promowa\u0142o w\u015br\u00f3d m\u0142odzie\u017cy zachowania seksualne, kt\u00f3re uwa\u017ca\u0142o za normalne i pot\u0119pia\u0142o te, kt\u00f3re uzna\u0142o za dewiacje. faszystowskie w\u0142ochy uwa\u017ca\u0142y, \u017ce promocja w\u015br\u00f3d m\u0119\u017cczyzn seksualnych zachowa\u0144 przed okresem dojrzewania jest przyczyn\u0105 przest\u0119pczo\u015bci w\u015br\u00f3d m\u0119skiej cz\u0119\u015bci m\u0142odzie\u017cy. zgodnie z wyk\u0142adni\u0105 w\u0142oskich faszyst\u00f3w, homoseksualizm uznany zosta\u0142 za chorob\u0119 spo\u0142eczn\u0105. w\u0142ochy prowadzi\u0142y agresywn\u0105 kampani\u0119 maj\u0105c\u0105 zmniejszy\u0107 prostytucj\u0119. pot\u0119piano pornografi\u0119, wi\u0119kszo\u015b\u0107 form kontroli urodze\u0144 i antykoncepcji (z wyj\u0105tkiem prezerwatyw), homoseksualizm i prostytucj\u0119 uznano za dewiacj\u0119, cho\u0107 ze wzgl\u0119du na trudne do egzekwowania, b\u0142\u0119dne prawo, w\u0142adze cz\u0119sto przymyka\u0142y na to oko.\nmussolini postrzega\u0142 kobiety jako rodzicielki, m\u0119\u017cczy\u017ani natomiast mieli by\u0107 wojownikami, jak sam twierdzi\u0142: \u201ewojna jest dla m\u0119\u017cczyzny, a macierzy\u0144stwo dla kobiety\u201d. w celu zwi\u0119kszenia liczby urodze\u0144 faszystowski rz\u0105d wprowadzi\u0142 przywileje finansowe dla rodzin wielodzietnych i zainicjowa\u0142 dzia\u0142ania maj\u0105ce zmniejszy\u0107 liczb\u0119 zatrudnionych kobiet. w\u0142oski faszyzm uznawa\u0142 kobiety za \u201ereproduktor\u00f3w narodu\u201d.\nrz\u0105d hitlerowski zach\u0119ca\u0142 kobiety do pozostania w domu, rodzenia dzieci i dbania o dom. hitlerowcy podobnie, jak w\u0142oscy faszy\u015bci, byli wrodzy homoseksualizmowi, kt\u00f3ry uwa\u017cali za zniewie\u015bcia\u0142y, zdemoralizowany i podwa\u017caj\u0105cy m\u0119sko\u015b\u0107. homoseksualist\u00f3w w iii rzeszy chciano \u201eleczy\u0107\u201d, trafiali oni do oboz\u00f3w koncentracyjnych, gdzie byli systematycznie mordowani.\n\n\n=== wz\u00f3r modelu pa\u0144stwowego ===\npa\u0144stwo faszystowskie charakteryzuje si\u0119 dyktatorskim sprawowaniem w\u0142adzy, kt\u00f3rego podpor\u0105 jest monopartyjny system parlamentarny. funkcje ustawodawcze i wykonawcze przejmowa\u0142 w\u00f3dz: we w\u0142oszech duce \u2013 mussolini, kt\u00f3ry \u0142\u0105czy\u0142 r\u00f3\u017cnorakie stanowiska znane z pa\u0144stw demokratycznych: prezydenta, premiera, zwierzchnika si\u0142 zbrojnych oraz g\u0142\u00f3wnodowodz\u0105cego. bezpo\u015brednio jemu podlega\u0142 szeroki aparat policyjno-kontrolny, kt\u00f3ry mia\u0142 ca\u0142y szereg zada\u0144 z dziedziny kontrwywiadowczo-inwigilacyjnych. dodatkowo eliminowa\u0142 faktycznych opozycyjnych, jak i domniemanych przeciwnik\u00f3w politycznych. mussolini dysponowa\u0142 pot\u0119\u017cnym urz\u0119dem ovra, kt\u00f3ry \u0142\u0105czy\u0142 zadania policyjne, kontrwywiadowcze i og\u00f3lnonarodow\u0105 walk\u0119 propagandow\u0105.\nw pa\u0144stwie wszystkie stanowiska, zar\u00f3wno te najni\u017cszego, jak i najwy\u017cszego szczebla, obsadzane by\u0142y cz\u0142onkami zaplecza politycznego wodza, czyli jedynej partii sprawuj\u0105cej w\u0142adz\u0119 \u2013 narodowej partii faszystowskiej. jeszcze przed przej\u0119ciem w\u0142adzy w sk\u0142ad elektoratu tych ugrupowa\u0144 wchodzi\u0142y w zasadzie wszystkie warstwy spo\u0142eczne, cho\u0107 uog\u00f3lniaj\u0105c mo\u017cna przyj\u0105\u0107, i\u017c wywodzi\u0142y si\u0119 one przede wszystkim z tzw. klasy \u015bredniej (miejskiej i wiejskiej, po drobnomieszcza\u0144stwo i ma\u0142ych oraz \u015brednich przedsi\u0119biorc\u00f3w), ale r\u00f3wnie\u017c z ni\u017cszych klas spo\u0142ecznych, takich jak np. robotnicy.\nzachowywano jednak pewne pozory parlamentaryzmu. pos\u0142\u00f3w obywatele wybierali z jednej listy wyborczej. jednak\u017ce o wszystkim decydowa\u0142 w praktyce dyktator. parlament odgrywa\u0142 rol\u0119 propagandowo-edukacyjn\u0105 dla spo\u0142ecze\u0144stwa. to w nim cz\u0142onkowie partii wyra\u017cali postanowienia wodza, cele polityczne i metody ich uzyskiwania. s\u0105downictwo stanowi\u0142o niezale\u017cn\u0105 w\u0142adz\u0119, jednak\u017ce tworzono specjalne s\u0105dy partyjne i obyczajowe, oraz d\u0105\u017cono do obsadzania stanowisk s\u0119dzi\u00f3w oraz prokurator\u00f3w przez ludzi zwi\u0105zanych ze sprawuj\u0105c\u0105 opcj\u0105 polityczn\u0105. docelowo program pa\u0144stwa faszystowskiego zak\u0142ada\u0142 ca\u0142kowite przej\u0119cie s\u0105downictwa przez odpowiednie organy partii.\n\n\n=== wz\u00f3r modelu gospodarczego ===\ngospodarka pa\u0144stwa faszystowskiego by\u0142a przyk\u0142adem silnego modelu etatystycznej gospodarki rynkowej, tzn. \u017ce pa\u0144stwo respektowa\u0142o istnienie w\u0142asno\u015bci prywatnej i nie zakazywa\u0142o funkcjonowania prywatnej przedsi\u0119biorczo\u015bci, ale prowadzi\u0142o bardzo silny interwencjonizm gospodarczy, a powi\u0105zania z wielkimi przedsi\u0119biorstwami nie odbywa\u0142y si\u0119 na zasadzie procentowego udzia\u0142u pa\u0144stwa w danej sp\u00f3\u0142ce, lecz zwyczajnych zlece\u0144-kontrakt\u00f3w desygnowanych przez pa\u0144stwo do poszczeg\u00f3lnych przedsi\u0119biorstw (nawet prywatnych). podsumowuj\u0105c, w pa\u0144stwie faszystowskim w\u0142asno\u015b\u0107 by\u0142a dwojakiego rodzaju; albo ca\u0142kowicie pa\u0144stwowa albo ca\u0142kowicie prywatna, wszystko jedno czy na zasadzie konsorcjum czy pojedynczego w\u0142a\u015bciciela. maj\u0105tki \u201ewrog\u00f3w narodu\u201d, dzia\u0142aczy opozycyjnych, by\u0142y jednak przejmowane przez pa\u0144stwo. zarazem polityka gospodarcza ukierunkowana g\u0142\u00f3wnie na du\u017ce zak\u0142ady produkcyjne skutkowa\u0142a zupe\u0142nym upadkiem ma\u0142ej i \u015bredniej przedsi\u0119biorczo\u015bci \u2013 g\u0142\u00f3wnej si\u0142y nap\u0119dowej gospodarki rynkowej. w czasie rz\u0105d\u00f3w faszyst\u00f3w we w\u0142oszech upad\u0142 szereg \u015brednich prywatnych przedsi\u0119biorstw o charakterze wytw\u00f3rczym (zwykle przedsi\u0119biorstwa rodzinne). og\u00f3lnie ca\u0142y sektor \u015bredniej gospodarki prze\u017cywa\u0142 trudno\u015bci zwi\u0105zane z brakiem \u015brodk\u00f3w kredytowych. wspieranie przez pa\u0144stwo przemys\u0142u ci\u0119\u017ckiego i militaryzacja gospodarki poch\u0142ania\u0142y wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 finans\u00f3w do sektor\u00f3w: a) bud\u017cetowego (wysokie podatki, pozwalaj\u0105ce sfinansowa\u0107 szereg pa\u0144stwowych inwestycji, b) przemys\u0142u ci\u0119\u017ckiego powi\u0105zanego z pa\u0144stwem.\nwielu faszyst\u00f3w powo\u0142ywa\u0142o si\u0119 na gospodark\u0119 rynkow\u0105. sam benito mussolini odwo\u0142ywa\u0142 si\u0119 wielokrotnie do kapitalizmu i leseferyzmu.\nwe w\u0142oszech na podstawie dekretu z dnia 3 grudnia 1922 roku rz\u0105d otrzyma\u0142 pe\u0142nomocnictwo, na mocy kt\u00f3rego zreorganizowa\u0142 administracj\u0119 publiczn\u0105, ograniczy\u0142 funkcj\u0119 pa\u0144stwa i wydatki. na skutek dekretu faszy\u015bci przeprowadzili szereg prywatyzacji i w 1923 zlikwidowali monopol pa\u0144stwa na ubezpieczenia czy niekt\u00f3re sektory produkcji. w 1924 sprywatyzowano wi\u0119kszo\u015b\u0107 linii telefonicznych, cho\u0107 przedstawiciele prywatnych firm z tej bran\u017cy proponowali tworzenie sp\u00f3\u0142ek mieszanych, mussolini narzuci\u0142 im ca\u0142kowit\u0105 prywatyzacj\u0119, w efekcie czego zysk pa\u0144stwa z telekomunikacji spad\u0142 z 87,4% do 31,1%. rok p\u00f3\u017aniej sprywatyzowano najwi\u0119ksze w\u0142oskie przedsi\u0119biorstwo przemys\u0142u maszynowego ansaldo. kampania ta by\u0142a jedn\u0105 z pierwszych kampanii prywatyzacyjnych na ca\u0142ym \u015bwiecie. podobne dzia\u0142ania stosowali te\u017c nazi\u015bci, kt\u00f3rzy czerpali z w\u0142oskich wzor\u00f3w, w okresie 1934-37 przeprowadzili oni szereg prywatyzacji, sprywatyzowali m.in. przedsi\u0119biorstwa kolejowe, stoczniowe, hutnicze, g\u00f3rnicze, banki czy municypalne zak\u0142ady u\u017cyteczno\u015bci publicznej.\nmodel gospodarki pa\u0144stwa faszystowskiego zak\u0142ada\u0142 przede wszystkim gospodarowanie na rynku wewn\u0119trznym. totalitaryzm odrzuca gospodarcze wsp\u00f3\u0142dzia\u0142anie z innymi, a wi\u0119c wspomo\u017cenie w\u0142asnego przemys\u0142u poprzez na\u0142o\u017cenie wysokich ce\u0142 na towary importowane wi\u0105za\u0142o si\u0119 z identyczn\u0105 polityk\u0105 innych pa\u0144stw, kt\u00f3re uczestniczy\u0142y w wymianie handlowej z pa\u0144stwem faszystowskim, a w konsekwencji oznacza\u0142o to swoist\u0105 alienacj\u0119 gospodarcz\u0105 pa\u0144stwa totalitarnego.\nw kwestii walki z bezrobociem faszy\u015bci wybierali wybitnie etatystyczn\u0105 metod\u0119 walki z nim \u2013 szeroko zakrojone dzia\u0142ania pa\u0144stwa finansowane z bud\u017cetu. organizowano roboty publiczne (budowa autostrad, port\u00f3w, lotnisk, og\u00f3lnie rzecz bior\u0105c budowa i modernizacja infrastruktury), ponadto stosowano masowe zatrudnianie w przemy\u015ble ci\u0119\u017ckim, zar\u00f3wno pa\u0144stwowym, jak i prywatnym. zwi\u0119kszano liczebno\u015b\u0107 armii oraz powo\u0142ywano mas\u0119 organizacji paramilitarnych, skupiaj\u0105cych m\u0142odzie\u017c szkoln\u0105, jak i t\u0119 tu\u017c po uko\u0144czeniu nauki. nale\u017cy przy tym pami\u0119ta\u0107, i\u017c walka z bezrobociem poprzez model interwencyjny wi\u0105za\u0142a si\u0119 z bardzo niskimi wynagrodzeniami dla pracownik\u00f3w (niejednokrotnie otrzymywali oni wyp\u0142at\u0119 w postaci d\u00f3br, jak np. \u017cywno\u015bci), z drugiej jednak strony bezrobocie przesta\u0142o by\u0107 problemem pal\u0105cym, a ludzie nie przymierali g\u0142odem. w po\u0142\u0105czeniu z pa\u0144stwow\u0105, darmow\u0105 s\u0142u\u017cb\u0105 zdrowia, o\u015bwiat\u0105 i sprawnym aparatem policyjno-s\u0105dowym (nadzwyczaj sprawnym) dawa\u0142o to poczucie wzgl\u0119dnej stabilizacji szerokim masom obywateli. od obywateli wymaga si\u0119 bezwzgl\u0119dnego pos\u0142usze\u0144stwa w d\u0105\u017ceniu do wytyczonych przez pa\u0144stwo cel\u00f3w. ca\u0142e \u017cycie staje si\u0119 podporz\u0105dkowane idei totalitarnej. w mniemaniu faszyst\u00f3w koniec ich epoki powinien r\u00f3wna\u0107 si\u0119 ko\u0144cowi ca\u0142ego narodu.\n\n\n=== pozycja na scenie politycznej ===\nfaszyzm jako doktryna powsta\u0142 w czasie i wojny \u015bwiatowej; stworzyli go w\u0142oscy narodowi syndykali\u015bci, kt\u00f3rzy \u0142\u0105czyli prawicowe i lewicowe pogl\u0105dy polityczne. mussolini w 1919 roku opisa\u0142 faszyzm jako ruch, kt\u00f3ry jest protestem \u201eprzeciwko zacofaniu prawicy i niszczycielstwu lewicy\u201d. w\u0142oski faszyzm skr\u0119ci\u0142 w prawo na pocz\u0105tku 1920 roku. w doktrynie faszyzmu (1932), przypisywanej benito mussoliniemu, znalaz\u0142y si\u0119 s\u0142owa okre\u015blaj\u0105ce xx wiek i faszyzm w spos\u00f3b nast\u0119puj\u0105cy: \u201emo\u017cna s\u0105dzi\u0107, \u017ce jest to wiek autorytetu, wiek \u201eprawicy\u201d, wiek faszystowski\u201d.\nwi\u0119kszo\u015b\u0107 badaczy g\u0142\u00f3wnego nurtu definiuje faszyzm jako ideologi\u0119 sytuuj\u0105c\u0105 si\u0119 na skrajnej prawicy. r\u00f3\u017cne odmiany faszyzmu charakteryzuje si\u0119 jako skrajnie prawicowe ze wzgl\u0119du na przekonanie ich zwolennik\u00f3w i ideolog\u00f3w jakoby to okre\u015blona grupa ludzi by\u0142a lepsza od innej i mia\u0142a prawo dominowa\u0107 nad innymi grupami, kt\u00f3re s\u0105, jej zdaniem, gorsze. za prawicowy uwa\u017cany jest te\u017c ze wzgl\u0119du na spo\u0142eczny konserwatyzm i autorytarne przeciwstawienie si\u0119 egalitaryzmowi. g\u0142\u00f3wny nurt nauki za prawicowy uwa\u017ca r\u00f3wnie\u017c wsp\u00f3\u0142czesny neonazizm i neofaszyzm.\nniekt\u00f3rzy autorzy uwa\u017caj\u0105, \u017ce faszyzmu nie da si\u0119 umie\u015bci\u0107 w konwencjonalnym podziale lewica-prawica lub uznaj\u0105 go za ideologi\u0119 eklektyczn\u0105. jeszcze inni historycy uwa\u017caj\u0105 faszyzm za rewolucyjn\u0105 doktryn\u0119 centrow\u0105, mieszaj\u0105c\u0105 filozofi\u0119 lewicy i prawicy. na faszyzm wp\u0142yn\u0119\u0142y zar\u00f3wno pogl\u0105dy prawicowe i lewicowe, jak i konserwatywne i antykonserwatywne, racjonalne i antyracjonalne oraz narodowe i ponadnarodowe.\nwed\u0142ug zeeva sternhella faszyzm w\u0142oski powsta\u0142 w wyniku fuzji ruch\u00f3w nacjonalistycznych, w szczeg\u00f3lno\u015bci francuskiego (akcja francuska, maurice barr\u00e8s, \u00e9douard drumont, charles maurras) i w\u0142oskiego (enrico corradini) oraz syndykalizmu rewolucyjnego (georges sorel). z obu nurt\u00f3w faszyzm przej\u0105\u0142 silny charakter kolektywistyczny i przekonanie o konieczno\u015bci walki z bur\u017cuazj\u0105, cho\u0107 nieco inaczej rozumian\u0105 przez ka\u017cdy z nich. na formowanie faszyzmu wp\u0142yw mia\u0142 kult przemocy jako narz\u0119dzia rewolucji, inspirowany g\u0142\u00f3wnie pracami georges\u2019a sorela. pod koniec xix liczne kr\u0119gi socjalist\u00f3w zachodnioeuropejskich (w tym benito mussolini, w\u00f3wczas redaktor naczelny socjalistycznej gazety avanti) by\u0142y rozczarowane brakiem przepowiedzianej przez marksa rewolucji i samoistnego upadku kapitalizmu. wed\u0142ug barresa ani marksizm ani liberalizm nie mog\u0142y sta\u0107 si\u0119 inicjatorem przemiany spo\u0142ecznej, gdy\u017c by\u0142y wed\u0142ug niego ideologiami ci\u0105g\u0142ej walki wewn\u0119trznej (np. walka klas). inicjatorem tym mia\u0142 si\u0119 za to sta\u0107 nar\u00f3d, rozumiany jako autonomiczny byt (kolektyw) jednocz\u0105cy wszystkie klasy spo\u0142eczne. cele i interes narodu stawa\u0142y si\u0119 celem samym sobie. celom narodu, jakkolwiek by\u0142yby one zdefiniowane, mia\u0142y by\u0107 podporz\u0105dkowane zar\u00f3wno dzia\u0142ania obywateli, jak i poj\u0119cia takie jak prawda, sprawiedliwo\u015b\u0107, instytucje pa\u0144stwa (etatyzm) i prawo (pozytywizm prawniczy). r\u00f3wnocze\u015bnie jednak zdecydowana wrogo\u015b\u0107 wobec bur\u017cuazji, dekadencji, demokracji i liberalizmu by\u0142y pogl\u0105dami, kt\u00f3re \u0142\u0105czy\u0142y wiele radykalnych ruch\u00f3w politycznych, zar\u00f3wno po stronie skrajnej prawicy, jak i skrajnej lewicy. u podstaw faszyzmu leg\u0142 r\u00f3wnie\u017c sprzeciw wobec racjonalizmu, idei o\u015bwiecenia, fascynacja instynktami i emocjami, kt\u00f3re mia\u0142y by\u0107 no\u015bnikami si\u0142y \u017cyciowej, niezb\u0119dnej do przeprowadzenia rewolucji przeciwko dekadencji, kt\u00f3rej g\u0142\u00f3wnym \u017ar\u00f3d\u0142em mia\u0142a by\u0107 bur\u017cuazja.\n\n\n=== faszyzm a religia ===\n\n\n==== ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki a faszyzm ====\nkontrowersje budzi stosunek ko\u015bcio\u0142a katolickiego do ruch\u00f3w faszystowskich. ju\u017c w 1924 ks. j\u00f3zef lubelski stwierdzi\u0142, \u017ce \u201eza objaw egoizmu narodowego trzeba uwa\u017ca\u0107 w\u0142oski faszyzm i niemiecki narodowy socjalizm\u201d. jego praca by\u0142a opatrzona imprimatur kurii lwowskiej. w 1929 roku papie\u017c wezwa\u0142, aby g\u0142osowa\u0107 w wyborach na faszyst\u00f3w, jednocze\u015bnie w encyklice z 1933 dilectissima nobis (o ucisku ko\u015bcio\u0142a katolickiego w hiszpanii) pot\u0119pi\u0142 sekularyzm drugiej republiki hiszpa\u0144skiej. w wydanej w 1929 encyklice divini illius magistri (o chrze\u015bcija\u0144skim wychowaniu m\u0142odzie\u017cy) podda\u0142 krytyce faszystowski program wychowania. kontrowersje budz\u0105 jego stosunki z niemcami, przez co jest oskar\u017cany o to, \u017ce nie pot\u0119pi\u0142 re\u017cimu nazistowskiego i prze\u015bladowania \u017cyd\u00f3w. encyklika mit brennender sorge z 14 marca 1937 roku odczytana w 11 000 niemieckich ko\u015bcio\u0142\u00f3w, zawiera aluzje, kt\u00f3re mog\u0105 by\u0107 interpretowane jako odniesienia do faszyzmu, nazizmu i totalitaryzmu zr\u00f3wnanego z ba\u0142wochwalstwem. stanowisko watykanu w czasie ii wojny \u015bwiatowej rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 od s\u0142abego pot\u0119pienia inwazji na polsk\u0119 (kraju z wi\u0119kszo\u015bci\u0105 katolick\u0105), brak wyrazistego stanowiska i pr\u00f3b mediacji by\u0142 interpretowany jako ciche wsparcie niemiec. postawa ta spowodowa\u0142a pewne problemy w p\u00f3\u017aniejszych relacjach mi\u0119dzy watykanem a izraelem. po kl\u0119sce pa\u0144stw osi, wielu faszystowskich zbrodniarzy wojennych uciek\u0142o za po\u015brednictwem ksi\u0119\u017cy katolickich (korzystaj\u0105c z paszport\u00f3w watyka\u0144skich lub przebranych za duchownych) do szwajcarii i argentyny. w 1998 roku papie\u017c jan pawe\u0142 ii dokona\u0142 samokrytyki stanowiska watykanu w okresie holokaustu, prosz\u0105c o przebaczenie. jednocze\u015bnie broni\u0142 postawy piusa xii, kt\u00f3rego proces beatyfikacji rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 w tym samym czasie.\n\n\n==== protestantyzm a faszyzm ====\nod 3000 do 17000 pastor\u00f3w lutera\u0144skich by\u0142o cz\u0142onkami pronazistowskiego ruchu chrze\u015bcijan niemieckich (1932) i ko\u015bcio\u0142a ewangelickiego rzeszy (1933) prowadzonego przez biskupa ludwiga m\u00fcllera. cz\u0119\u015b\u0107 duchownych pozytywnie przyjmowa\u0142o pr\u0105d antysemickiego pozytywnego chrze\u015bcija\u0144stwa. inni duchowni przyj\u0119li stanowisko krytyczne (dietrich bonhoeffer za sw\u00f3j op\u00f3r wzgl\u0119dem re\u017cimu nazistowskiego trafi\u0142 do obozu koncentracyjnego), a w niemieckim ko\u015bciele ewangelickim dzia\u0142a\u0142 antyfaszystowski ko\u015bci\u00f3\u0142 wyznaj\u0105cy. martin niem\u00f6ller, jeden z czo\u0142owych opozycjonist\u00f3w wywodz\u0105cych si\u0119 z duchowie\u0144stwa, wyg\u0142osi\u0142 s\u0142ynn\u0105 mow\u0119 (istnieje kilka wersji, opr\u00f3cz wspomnianych teolog m\u00f3g\u0142 te\u017c wymieni\u0107 inne grupy, m.in. nieuleczalnie chorych, \u015bwiadk\u00f3w jehowy, mieszka\u0144c\u00f3w okupowanych kraj\u00f3w, katolik\u00f3w, szko\u0142y, prasy i ko\u015bcio\u0142a): kiedy przyszli po \u017cyd\u00f3w, nie protestowa\u0142em. nie by\u0142em przecie\u017c \u017cydem. kiedy przyszli po komunist\u00f3w, nie protestowa\u0142em. nie by\u0142em przecie\u017c komunist\u0105. kiedy przyszli po socjaldemokrat\u00f3w, nie protestowa\u0142em. nie by\u0142em przecie\u017c socjaldemokrat\u0105. kiedy przyszli po zwi\u0105zkowc\u00f3w, nie protestowa\u0142em. nie by\u0142em przecie\u017c zwi\u0105zkowcem. kiedy przyszli po mnie, nikt nie protestowa\u0142. nikogo ju\u017c nie by\u0142o.\u201d.\n\n\n== historia ==\n\n\n=== kszta\u0142towanie si\u0119 ruchu ===\nideologiczne korzenie faszyzmu si\u0119gaj\u0105 lat 80. xix wieku, szczeg\u00f3lnie tzw. fin de si\u00e8cle. za\u0142o\u017cenia tego okresu wp\u0142yn\u0119\u0142y na faszyzm poprzez sprzeciw wobec panuj\u0105cego w filozofii i nauce materializmu, racjonalizmu oraz pozytywizmu, a tak\u017ce wobec demokracji i bur\u017cuazyjno-liberalnego spo\u0142ecze\u0144stwa. r\u00f3\u017cnorodne nurty rozwijaj\u0105ce si\u0119 w okresie fin de si\u00e8cle wynosi\u0142y ponad nie emocjonalno\u015b\u0107, irracjonalizm, subiektywizm i witalizm, uwa\u017ca\u0142y, \u017ce cywilizacja znajduje si\u0119 w okresie kryzysu. perspektywa fin de si\u00e8cle wp\u0142yn\u0119\u0142a na szereg pogl\u0105d\u00f3w, pewien wp\u0142yw na faszyst\u00f3w zdoby\u0142y koncepcje tw\u00f3rcy wsp\u00f3\u0142czesnego rasizmu, arthura de gobineau. innym z przedstawicieli tego okresu by\u0142 psycholog gustave le bon, kt\u00f3ry by\u0142 zagorza\u0142ym krytykiem socjalizmu i syndykalizmu i propagatorem pogl\u0105d\u00f3w nacjonalistycznych i rasistowskich. na faszyzm wp\u0142yn\u0119\u0142y te\u017c filozofia fryderyka nietzschego, rosyjskiego filozofa fiodora dostojewskiego b\u0119d\u0105cego zwolennikiem pogl\u0105d\u00f3w nacjonalistycznych, religijnych i monarchistycznych oraz przeciwnika racjonalizmu, henriego bergsona. nowe teorie psychologii spo\u0142ecznej i politycznej odrzuca\u0142y ludzkie zachowania jako regulowane przez racjonalny wyb\u00f3r. nietzsche zaatakowa\u0142 \u201ementalno\u015b\u0107 stada\u201d chrze\u015bcija\u0144stwa, demokracji i nowoczesnego kolektywizmu, oraz promowa\u0142 koncepcj\u0119 nadcz\u0142owieka (wykorzystan\u0105 przez nazist\u00f3w). bergson zakwestionowa\u0142 marksizm, odrzuca\u0142 procesy materializmu i determinizmu, uwa\u017ca\u0142, \u017ce instynkt (kt\u00f3ry mia\u0142 by\u0107 przeciwie\u0144stwem odrzuconego przez niego racjonalizmu) oparty jest na wolnym wyborze. du\u017cy wp\u0142yw mia\u0142y odwo\u0142ania darwinizmu spo\u0142ecznego do nacjonalizmu.\n\nna koncepcje autorytarne faszyzmu wp\u0142yn\u0105\u0142 gaetano mosca, kt\u00f3ry by\u0142 zwolennikiem rz\u0105d\u00f3w ma\u0142ej liczby os\u00f3b, osobi\u015bcie mosca sta\u0142 si\u0119 przeciwnikiem rz\u0105d\u00f3w faszyst\u00f3w we w\u0142oszech. rewolucyjny syndykalista georges sorel wp\u0142yn\u0105\u0142 na metody dzia\u0142ania ruchu \u2013 uwa\u017ca\u0142 on, \u017ce w polityce potrzebne jest u\u017cycie si\u0142y. sorel w swojej pracy the illusions of progress pot\u0119pi\u0142 demokracj\u0119. w 1909 roku, po strajku generalnym we francji, sorel i jego zwolennicy z pozycji lewicowych przeszli na pozycje skrajnej prawicy, staraj\u0105c si\u0119 po\u0142\u0105czy\u0107 pogl\u0105dy syndykalistyczne z francuskim patriotyzmem i wojuj\u0105cym katolicyzmem. w 1910 roku sorel ostatecznie og\u0142osi\u0142 swoje rozstanie z socjalizmem, a w 1914 roku, odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 do benedetto croce (wsp\u00f3\u0142pracownika gaetano mosca) stwierdzi\u0142, \u017ce socjalizm jest martwy i nast\u0105pi\u0142 rozk\u0142ad marksizmu. sorel na pocz\u0105tku 1910 roku sta\u0142 si\u0119 zwolennikiem charlesa maurrasa, lidera ugrupowania akcja francuska, reakcyjnego polityka g\u0142osz\u0105cego has\u0142a klerykalne, nacjonalistyczne i monarchistyczne. pogl\u0105dy maurassa wp\u0142yn\u0119\u0142y na sorela, a wkr\u00f3tce \u0142\u0105czone by\u0142y reakcyjne pogl\u0105dy maurrasa i nacjonalistyczno-syndykalistyczne pogl\u0105dy sorela, maj\u0105ce by\u0107 \u015brodkiem przeciwdzia\u0142ania demokracji. charles maurras, kt\u00f3rego filozofia wp\u0142yn\u0119\u0142a na faszyzm, promowa\u0142 to co nazwa\u0142 nacjonalizmem integralnym, wzywa\u0142 do jedno\u015bci narodu i podkre\u015bla\u0142, \u017ce zapewni\u0107 to mo\u017ce silny monarcha. maurras uwa\u017ca\u0142, \u017ce demokracja to mistyfikacja woli ludu, kt\u00f3ra tworzy bezosobowy podmiot zbiorowy. posta\u0107 monarchy mia\u0142a by\u0107 uosobieniem zjednoczenia narodu i jego suwerenno\u015bci. integralny nacjonalizm zosta\u0142 przez faszyst\u00f3w wyidealizowany i zmodernizowany, pozbawiaj\u0105c go element\u00f3w monarchizmu charakterystycznych dla skrajnie reakcyjnych pogl\u0105d\u00f3w maurrasa.\npo\u0142\u0105czenie nacjonalistycznego monarchizmu maurrasa i narodowego syndykalizmu sorela reprezentowa\u0142 w\u0142oski nacjonalista enrico corradini, lider i za\u0142o\u017cyciel powsta\u0142ej w 1910 roku skrajnie prawicowej partii o nazwie zrzeszenie w\u0142oskich nacjonalist\u00f3w. corradini m\u00f3wi\u0142 o potrzebie utworzenia ruchu narodowo-syndykalistycznego, na czele kt\u00f3rego sta\u0107 maj\u0105 elitarni arystokraci i antydemokraci. corradini by\u0142 zwolennikiem imperializmu, kt\u00f3ry mia\u0142 pos\u0142u\u017cy\u0107 w\u0142ochom do pokonania pot\u0119gi francuz\u00f3w i brytyjczyk\u00f3w. za\u0142o\u017cona przez niego prawicowa zwn uwa\u017ca\u0142a, \u017ce zacofanie gospodarcze w\u0142och spowodowane by\u0142o korupcj\u0105 w klasie politycznej, liberalizmem i podzia\u0142ami spowodowanymi przez socjalizm. partia zyska\u0142a poparcie w\u015br\u00f3d konserwatyst\u00f3w, katolik\u00f3w i \u015brodowisk biznesowych. w\u0142oscy narodowi syndykali\u015bci odrzucili bur\u017cuazyjne warto\u015bci, za kt\u00f3re uwa\u017cali demokracj\u0119, liberalizm, marksizm, internacjonalizm i pacyfizm, promowali heroizm, witalizm i u\u017cycie przemocy. zwn uwa\u017ca\u0142a, \u017ce liberalna demokracja nie jest zgodna z regu\u0142ami nowoczesnego \u015bwiata, kt\u00f3ry potrzebuje silnego pa\u0144stwa i imperializmu, twierdz\u0105c \u017ce ludzie s\u0105 z natury drapie\u017cni, a narody tocz\u0105 ci\u0105g\u0142\u0105 walk\u0119, w kt\u00f3rej przetrwa\u0107 mog\u0105 tylko najsilniejsi.\n\n\n=== powstanie ruchu we w\u0142oszech ===\npo wybuchu i wojny \u015bwiatowej w sierpniu 1914 roku w\u0142osi byli podzieleni w sprawie wojny. w\u0142oska partia socjalistyczna ze wzgl\u0119du na internacjonalizm by\u0142a przeciwna wojnie. cz\u0119\u015b\u0107 rewolucyjnych syndykalist\u00f3w popar\u0142a interwencj\u0119 przeciw reakcyjnym niemcom i austro-w\u0119grom, kt\u00f3rych pokonanie, mia\u0142o wed\u0142ug nich zapewni\u0107 sukces socjalizmu. nacjonali\u015bci na czele z corradinim ze wzgl\u0119du na nacjonalistyczn\u0105 perspektyw\u0119 uwa\u017cali, \u017ce w\u0142osi powinni pokona\u0107 niemc\u00f3w. pocz\u0105tki w\u0142oskiego faszyzmu wynikaj\u0105 z tego roz\u0142amu w spo\u0142ecze\u0144stwie w\u0142oskim, podwaliny ruchu stworzy\u0142 nacjonalista angelo oliviero olivetti kt\u00f3ry by\u0142 zwolennikiem interwencjonizmu, w pa\u017adzierniku 1914 roku utworzy\u0142 on zwi\u0105zek dzia\u0142a\u0144 mi\u0119dzynarodowych, zach\u0119caj\u0105cy do udzia\u0142u w\u0142och w wojnie przeciwko niemcom. benito mussolini zosta\u0142 odwo\u0142any ze stanowiska redaktora naczelnego pisma psi, avanti! ze wzgl\u0119du na jego prowojenne stanowisko, mussolini agitowa\u0142 na rzecz udzia\u0142u w\u0142och w wojnie po stronie ententy. jak si\u0119 p\u00f3\u017aniej okaza\u0142o, mussolini pobiera\u0142 op\u0142aty od francuskiego rz\u0105du za szerzenie propagandy prowojennej, a pieni\u0105dze dostarczali mu bezpo\u015brednio francuscy dzia\u0142acze polityczni. termin \u201efaszyzm\u201d zosta\u0142 u\u017cyty po raz pierwszy w 1915 roku, przez cz\u0142onk\u00f3w ruchu faszystowskiej akcji rewolucyjnej.\nmussolini oskar\u017ca\u0142 socjalist\u00f3w za dogmatyczne stanowisko w grudniu 1914 roku i za zwi\u0105zek psi z marksizmem, kt\u00f3ry wed\u0142ug mussoliniego by\u0142 nieaktualny. mussolini sporz\u0105dzi\u0142 nawet list\u0119 dzia\u0142aczy, dla kt\u00f3rych od g\u00f3ry wyra\u017ca\u0142 podziw, na samym dole znale\u017ali si\u0119 ci kt\u00f3rzy zostali przez mussoliniego pot\u0119pieni, w\u015br\u00f3d nich znalaz\u0142 si\u0119 karol marks. pierwsze spotkanie nacjonalistycznej faszystowskiej akcji rewolucyjnej odby\u0142o si\u0119 24 stycznia 1915 roku. pr\u00f3by organizacji szerszego ruchu spotyka\u0142y si\u0119 z niepowodzeniem z powodu n\u0119ka\u0144 ze strony w\u0142adz i socjalist\u00f3w. r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy socjalistami a uczestnikami nowego ruchu doprowadzi\u0142y do przemocy politycznej. faszy\u015bci uwa\u017cali wojn\u0119 \u015bwiatow\u0105 za wprowadzenie do rewolucyjnych zmian w dziedzinie pa\u0144stwa, spo\u0142ecze\u0144stwa i technologii. wraz z nadej\u015bciem wojny totalnej i mobilizacji mas porzucili oni rozr\u00f3\u017cnienie mi\u0119dzy cywilami a \u017co\u0142nierzami, przyjmuj\u0105c model \u201espo\u0142ecze\u0144stwa wojskowego\u201d, w kt\u00f3rym wszyscy obywatele w czasie wojny mieli bra\u0107 w jaki\u015b spos\u00f3b udzia\u0142 w dzia\u0142aniach zbrojnych. faszy\u015bci uwa\u017cali, \u017ce zorganizowanie pa\u0144stwa zdolnego do mobilizacji milion\u00f3w ludzi i wspierania \u017co\u0142nierzy na linii frontu zatriumfowa\u0142o nad mitem post\u0119pu i er\u0105 liberalizmu.\nkolejnym wydarzeniem, kt\u00f3re wp\u0142yn\u0119\u0142o na rozw\u00f3j faszyzmu, by\u0142a rewolucja rosyjska w 1917 roku. mussolini pocz\u0105tkowo popar\u0142 rewolucj\u0119, jednak po doj\u015bciu do w\u0142adzy bolszewik\u00f3w uzna\u0142 lenina za now\u0105 wersj\u0119 cara miko\u0142aja. po wojnie faszy\u015bci prowadzili swoj\u0105 kampani\u0119 w oparciu na antymarksizmie. r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy antyinterwencyjnymi marksistami i prointerwencyjnymi faszystami by\u0142y nie do pogodzenia, faszy\u015bci przedstawiali si\u0119 jako antymarksi\u015bci i przeciwie\u0144stwo marksizmu. benito mussolini w 1919 roku skonsolidowa\u0142 ruch faszystowski tworz\u0105c zwi\u0105zki kombatanckie, maj\u0105ce zwalcza\u0107 socjalizm. w swoim o\u015bwiadczeniu mussolini stwierdzi\u0142, \u017ce prowadzi wojn\u0119 przeciwko socjalistom, dlatego \u017ce s\u0105 oni przeciwko nacjonalizmowi. w 1919 roku faszy\u015bci stworzyli manifest faszystowski. na powstanie i tre\u015b\u0107 manifestu du\u017cy wp\u0142yw mia\u0142 alceste de ambris, lider unii syndykalistycznej milanu, kt\u00f3ry uwa\u017ca\u0142, \u017ce wojna \u015bwiatowa zahamuje idee powsta\u0142e w wyniku rewolucji francuskiej. zosta\u0142 on zaprezentowany w dniu 6 czerwca 1919 roku w nacjonalistycznej gazecie il popolo d\u2019italia. manifest popiera\u0142 stworzenie systemu korporacjonistycznego oraz oferowa\u0142 seri\u0119 populistycznych reform gospodarczych. manifest wezwa\u0142 do utworzenia faszystowskich boj\u00f3wek, nacjonalizacji przemys\u0142u zbrojeniowego i konkurencyjnego kursu polityki zagranicznej. kolejnymi wydarzeniami, kt\u00f3re wp\u0142yn\u0119\u0142y na faszyst\u00f3w, by\u0142y dzia\u0142alno\u015b\u0107 nacjonalistycznego polityka gabriele d\u2019annunzio i proklamowanie przez niego w spornym regionie (regionu domaga\u0142y si\u0119 zar\u00f3wno w\u0142ochy i jugos\u0142awia) fiume, regencji carnaro, oraz utworzenie w 1920 roku karty carnaro. zak\u0142adaj\u0105ca utworzenie systemu korporacyjnego karta mia\u0142a by\u0107 konstytucj\u0105 powo\u0142anego przez annunzio pa\u0144stwa. wielu faszyst\u00f3w uzna\u0142o kart\u0119 za idealn\u0105 konstytucj\u0119 faszystowskich w\u0142och. konflikt mi\u0119dzy regencj\u0105 carno a jugos\u0142awi\u0105 doprowadzi\u0142 do prze\u015bladowania przez faszyst\u00f3w w\u0142oskich s\u0142owian po\u0142udniowych, zw\u0142aszcza s\u0142owe\u0144c\u00f3w i chorwat\u00f3w.\nw 1920 roku w\u0142ochy ogarn\u0119\u0142a seria strajk\u00f3w robotnik\u00f3w przemys\u0142owych, lata 1919 i 1920 ze wzgl\u0119du na lewicowe wyst\u0105pienia w tym okresie, znane by\u0142y jako \u201eczerwone lata\u201d. mussolini i faszy\u015bci wykorzystali t\u0119 sytuacj\u0119 aby sprzymierzy\u0107 si\u0119 z przedsi\u0119biorcami przemys\u0142owymi i atakowa\u0107 robotnik\u00f3w i ch\u0142op\u00f3w w imi\u0119 zachowania porz\u0105dku i pokoju wewn\u0119trznego we w\u0142oszech. faszy\u015bci uwa\u017cali strajkuj\u0105cych pracownik\u00f3w za ich g\u0142\u00f3wnego wroga, socjalist\u00f3w. faszy\u015bci i tradycyjna w\u0142oska prawica znalaz\u0142y wsp\u00f3ln\u0105 p\u0142aszczyzn\u0119; traktowa\u0142y pogardliwie marksizm, dyskredytowa\u0142y idee \u015bwiadomo\u015bci klasowej i wierzy\u0142y w elitaryzm. faszy\u015bci w czasie kampanii antysocjalistycznej sprzymierzyli si\u0119 z konserwatystami aby wsp\u00f3lnymi si\u0142ami zniszczy\u0107 w\u0142osk\u0105 parti\u0119 socjalistyczn\u0105 i zaanga\u017cowa\u0107 si\u0119 w prac\u0119 nad zwi\u0119kszeniem znaczenia to\u017csamo\u015bci narodowej nad to\u017csamo\u015bci\u0105 klasow\u0105. faszyzm chcia\u0142 zyska\u0107 poparcie konserwatyst\u00f3w dokonuj\u0105c powa\u017cnych zmian w swoim programie politycznym, porzucono poprzednio praktykowane \u015bwiecko\u015b\u0107, republikanizm, populizm gospodarczy zast\u0119puj\u0105c je postulatami wolnorynkowymi, proko\u015bcielnymi i monarchistycznymi. faszy\u015bci promowali warto\u015bci rodzinne, w tym polityk\u0119 maj\u0105c\u0105 na celu zmniejszenie liczby kobiet w pracy, odt\u0105d kobiety mia\u0142y sta\u0107 si\u0119 matkami. faszy\u015bci zakazali literatury na temat antykoncepcji, a w 1926 roku podnie\u015bli kary za aborcj\u0119, okre\u015blaj\u0105c aborcj\u0119 i antykoncepcj\u0119 jako zbrodnie przeciwko pa\u0144stwu. chocia\u017c faszyzm przyj\u0105\u0142 szereg postulat\u00f3w charakterystycznych dla reakcjonist\u00f3w, faszy\u015bci starali si\u0119 utrzyma\u0107 rewolucyjny charakter faszyzmu, ideolog w\u0142oskiego faszyzmu, angelo oliviero olivetti m\u00f3wi\u0142: \u201efaszyzm chcia\u0142by by\u0107 konserwatywny, ale b\u0119dzie [nim] przez bycie rewolucjonist\u0105\u201d. faszy\u015bci ograniczyli rewolucyjne postulaty, zapewniaj\u0105c r\u00f3wnowag\u0119, kt\u00f3ra pozwoli\u0142a odwo\u0142ywa\u0107 si\u0119 do zar\u00f3wno do konserwatyst\u00f3w, jak i syndykalist\u00f3w. antykomunizm faszyzmu na pocz\u0105tku lat 20. przyni\u00f3s\u0142 mu r\u00f3wnie\u017c poparcie cz\u0119\u015bci w\u0142oskich \u015brodowisk wolnomularskichod samego pocz\u0105tku donios\u0142e znaczenie w faszyzmie mieli dawni przedstawiciele syndykalizmu i socjalizmu. przed przej\u015bciem faszyzmu w praw\u0105 stron\u0119, faszyzm by\u0142 ma\u0142ym, miejskim ruchem w p\u00f3\u0142nocnych w\u0142oszech, kt\u00f3ry liczy\u0142 oko\u0142o tysi\u0105ca cz\u0142onk\u00f3w. po przybraniu kursu w praw\u0105 stron\u0119, cz\u0142onkostwo w ruchu faszystowskim w 1921 roku, wzros\u0142o do oko\u0142o 250 tysi\u0119cy. pocz\u0105wszy od 1922 roku, faszystowskie oddzia\u0142y paramilitarne w okupowanych przez siebie miastach, przybra\u0142y strategi\u0119 atakowania socjalistycznych biur i dom\u00f3w socjalist\u00f3w zajmuj\u0105cych kierownicze stanowiska. faszystom uda\u0142o si\u0119 zaj\u0105\u0107 kilka miast na p\u00f3\u0142nocy w\u0142och. boj\u00f3wkarze faszystowscy zaatakowali siedzib\u0119 katolickich i socjalistycznych zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych w cremonie i narzucili przymusow\u0105 italianizacj\u0119 niemieckoj\u0119zycznej ludno\u015bci w trydencie i bolzano. po zdobyciu tych miast, faszy\u015bci zaplanowali zaj\u0119cie rzymu. w dniu 24 pa\u017adziernika 1922 roku, w neapolu odby\u0142 si\u0119 coroczny kongres partii faszystowskiej. mussolini nakaza\u0142 faszystowskim boj\u00f3wkom, czarnym koszulom, aby przej\u0119\u0142y kontrol\u0119 nad budynkami publicznymi i poci\u0105gami w trzech punktach wok\u00f3\u0142 rzymu. faszystom uda\u0142o si\u0119 przej\u0105\u0107 kontrol\u0119 nad kilkoma urz\u0119dami pocztowymi i poci\u0105gami w p\u00f3\u0142nocnych w\u0142oszech, podczas gdy w\u0142oski rz\u0105d, na czele z koalicj\u0105 lewicow\u0105, by\u0142 wewn\u0119trznie podzielony i nie reagowa\u0142 na faszystowskie zaczepki. kr\u00f3l wiktor emanuel iii postrzega\u0142 kryzys jako ryzyko rozlewu krwi w rzymie, kr\u00f3l postanowi\u0142 mianowa\u0107 mussoliniego na premiera w\u0142och. mussolini przyby\u0142 do rzymu w dniu 30 pa\u017adziernika aby z r\u0105k kr\u00f3la przyj\u0105\u0107 nominacj\u0119 na urz\u0105d. faszystowska propaganda og\u0142osi\u0142a to wydarzenie marszem na rzym.\npo nominacji na premiera, jako \u017ce faszy\u015bci nie mieli wi\u0119kszo\u015bci, mussolini utworzy\u0142 rz\u0105d koalicyjny. rz\u0105d faszyst\u00f3w pocz\u0105tkowo realizowa\u0142 liberaln\u0105 polityk\u0119 ekonomiczn\u0105 pod kierownictwem liberalnego gospodarczo, faszystowskiego ministra finans\u00f3w alberto de stefaniego. rz\u0105d zr\u00f3wnowa\u017cy\u0142 bud\u017cet poprzez g\u0142\u0119bokie ci\u0119cia s\u0142u\u017cby cywilnej. pocz\u0105tkowo rz\u0105d ograniczy\u0142 te\u017c represyjne dzia\u0142ania policji. faszy\u015bci rozpocz\u0119li pr\u00f3b\u0119 utrwalenia faszyzmu poprzez uchwalenie ustawy acerbo, kt\u00f3ra w praktyce zapewnia\u0142a faszystom wi\u0119kszo\u015b\u0107 miejsc w parlamencie, w my\u015bl ustawy ka\u017cda partia lub koalicja, kt\u00f3ra otrzyma w wyborach 25% lub wi\u0119cej g\u0142os\u00f3w zdobywa wi\u0119cej mandat\u00f3w. dzi\u0119ki polityce zastraszania i przemocy, lista faszyst\u00f3w zdoby\u0142a wi\u0119kszo\u015b\u0107 g\u0142os\u00f3w. po wyborach boj\u00f3wka faszystowska porwa\u0142a, a nast\u0119pnie zamordowa\u0142a socjalistycznego polityka, giacomo matteottiego. morderstwo doprowadzi\u0142o do odej\u015bcia z parlamentu liberalnej i lewicowej mniejszo\u015bci, co znane jest jako secesja awenty\u0144ska. 3 stycznia 1925 roku, mussolini skierowa\u0142 do zdominowanego przez faszyst\u00f3w parlamentu przemow\u0119 w kt\u00f3rej przyzna\u0142, \u017ce by\u0142 odpowiedzialny za morderstwo, jednak upiera\u0142 si\u0119, \u017ce nie zrobi\u0142 nic z\u0142ego. mussolini og\u0142osi\u0142 si\u0119 dyktatorem w\u0142och, ustanowi\u0142 pe\u0142n\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 rz\u0105du w stosunku do jego osoby i og\u0142osi\u0142 dymisj\u0119 parlamentu. od 1925 do 1929 roku, faszy\u015bci na sta\u0142e zakorzenili sw\u00f3j system. pos\u0142om opozycji odm\u00f3wiono dost\u0119pu do parlamentu, wprowadzono cenzur\u0119, a w wyniku dekretu wydanego w grudniu 1925 roku, mussolini odpowiada\u0142 wy\u0142\u0105cznie przed kr\u00f3lem.\nw 1929 roku ustr\u00f3j faszystowski zyska\u0142 poparcie polityczne i b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo ko\u015bcio\u0142a katolickiego po tym, jak re\u017cim podpisa\u0142 z ko\u015bcio\u0142em konkordat, zwany jako traktaty latera\u0144skie. w wyniku traktat\u00f3w w\u0142ochy przyzna\u0142y suwerenno\u015b\u0107 pa\u0144stwu papieskiemu i wyda\u0142y ko\u015bcio\u0142owi rekompensat\u0119 finansow\u0105 za zaj\u0119cie ziem ko\u015bcielnych przez liberalny rz\u0105d w\u0142oski w xix wieku. re\u017cim faszystowski utworzy\u0142 we w\u0142oszech gospodarczy system korporacyjny, w 1925 roku utworzono pakt palazzo vidioni, w kt\u00f3rym stowarzyszenie w\u0142oskich pracodawc\u00f3w confindustria i faszystowskie zwi\u0105zki zawodowe zgodzi\u0142y si\u0119 reprezentowa\u0107 si\u0119 jako jedyni przedstawiciele w\u0142oskich pracownik\u00f3w i pracodawc\u00f3w, tym samym eliminuj\u0105c niefaszystowskie zwi\u0105zki. rz\u0105d utworzy\u0142 ministerstwo korporacji, kt\u00f3re podzieli\u0142o gospodark\u0119 na 22 sektory przemys\u0142owych korporacji i zakaza\u0142 strajk\u00f3w pracowniczych. w 1927 roku, utworzono kart\u0119 pracy, kt\u00f3ra ustanowi\u0142a prawa i obowi\u0105zki pracownicze, utworzono trybuna\u0142y maj\u0105ce rozstrzyga\u0107 spory mi\u0119dzy pracownikami a pracodawcami. w praktyce korporacje sektorowe by\u0142y w du\u017cej mierze kontrolowane przez re\u017cim i faszystowskie organizacje pracownicze, kt\u00f3re same w sobie rzadko kiedy prowadzone by\u0142y przez samych pracownik\u00f3w, a w praktyce zarz\u0105dzali nimi dzia\u0142acze powo\u0142ani przez parti\u0119.\nw latach 20., w\u0142ochy prowadzi\u0142y agresywn\u0105 polityk\u0119 zagraniczn\u0105, kt\u00f3ra obejmowa\u0142a atak na greck\u0105 wysp\u0119 korfu, rozszerzenie terytorium w\u0142och na ba\u0142kanach, plany wojny przeciw turcji i jugos\u0142awii, pr\u00f3by doprowadzenia w jugos\u0142awii do wojny domowej, poprzez wspieranie chorwackich i macedo\u0144skich separatyst\u00f3w, obj\u0119cie albanii protektoratem w\u0142och, co zosta\u0142o osi\u0105gni\u0119te w 1927 roku. w odpowiedzi na bunt we w\u0142oskiej kolonii, libii, faszy\u015bci porzucili prowadzon\u0105 przez poprzednie rz\u0105dy liberaln\u0105 polityk\u0119 kolonialn\u0105, opieraj\u0105c\u0105 si\u0119 na wsp\u00f3\u0142pracy z lokalnymi liderami. zamiast tego, twierdz\u0105c \u017ce w\u0142osi s\u0105 ras\u0105 nadrz\u0119dn\u0105, pozbawiono praw \u201egorszych\u201d afrykan\u00f3w, d\u0105\u017cono do osiedleniu w libii od 10 do 15 milion\u00f3w w\u0142och\u00f3w. w efekcie agresywnej kampanii pacyfikacyjnej libii, w tym masowych mord\u00f3w przy korzystaniu z oboz\u00f3w koncentracyjnych i wywo\u0142aniu g\u0142odu, zgin\u0119\u0142y tysi\u0105ce os\u00f3b. w\u0142adze w\u0142oskie zobowi\u0105za\u0142y si\u0119 do przeprowadzenia czystek etnicznych, wydalono 100 000 beduin\u00f3w, po\u0142ow\u0119 ludno\u015bci cyranejki, na ich miejsce do kolonii przyby\u0107 mieli w\u0142oscy osadnicy.\nmarsz na rzym przyni\u00f3s\u0142 faszystom mi\u0119dzynarodow\u0105 uwag\u0119. jednym z pierwszych wielbicieli w\u0142oskich faszyst\u00f3w by\u0142 adolf hitler, kt\u00f3ry wraz z niemieckim bohaterem wojennym, erichem ludendorffem, w listopadzie 1923 roku, dokona\u0142 nieudanego puczu w monachium. pucz wzorowany by\u0142 na marszu na rzym, przeprowadzonym przez w\u0142oskich faszyst\u00f3w.\n\n\n=== rozw\u00f3j faszyzmu poza w\u0142ochami, wojna \u015bwiatowa ===\nwydarzenia wielkiego kryzysu spowodowa\u0142y gwa\u0142towny wzrost poparcia dla faszyzmu i powstanie kilku faszystowskich re\u017cim\u00f3w, kt\u00f3re przyj\u0119\u0142y t\u0119 polityk\u0119. najwa\u017cniejszym z nowo powsta\u0142ych re\u017cim\u00f3w faszystowskich by\u0142 re\u017cim nazistowski w niemczech, na czele z adolfem hitlerem. nazi\u015bci doszli do w\u0142adzy w 1933 roku, zlikwidowali przyj\u0119ty w niemczech model liberalnej demokracji i zmobilizowali kraj do wojny przeciwko innym pa\u0144stwom. w latach 30., hitlerowcy realizowali polityk\u0119 rasistowsk\u0105, kt\u00f3ra \u015bwiadomie dyskryminowa\u0142a i pozbawia\u0142a praw obywatelskich \u017cyd\u00f3w i inne mniejszo\u015bci.\nruchy faszystowskie ros\u0142y w si\u0142\u0119 w innych pa\u0144stwach europejskich. w 1932 roku premier w\u0119gier gyula g\u00f6mb\u00f6s zosta\u0142 faszyst\u0105 i stara\u0142 si\u0119 utrwali\u0107 autorytarne rz\u0105dy partii jedno\u015bci narodowej; rz\u0105d prowadzi\u0142 gospodark\u0119 w stylu korporacyjnym oraz prowadzi\u0142 polityk\u0119 roszcze\u0144 w stosunku do s\u0105siad\u00f3w w\u0119gier. po 1933 roku w rumunii wzros\u0142a rola faszystowskiego ruchu \u017celaznej gwardii, kt\u00f3rej uda\u0142o si\u0119 zdoby\u0107 reprezentacj\u0119 w rz\u0105dzie rumu\u0144skim, a cz\u0142onkowie organizacji zamordowali liberalnego rumu\u0144skiego premiera iona duca. we francji w czasie kryzysu 6 lutego 1934 roku, kraj znalaz\u0142 si\u0119 w okresie najwi\u0119kszego zawirowania politycznego od czasu sprawy dreyfusa. w czasie jego trwania francuskie grupy skrajnej prawicy wznieci\u0142y w pary\u017cu bunt przeciwko francuskiemu rz\u0105dowi, rozp\u0119tuj\u0105c tym samym fal\u0119 przemocy politycznej. w europie istnia\u0142o wiele parafaszystowskich rz\u0105d\u00f3w, kt\u00f3re w czasie wielkiego kryzysu zapo\u017cyczy\u0142y z faszyzmu wiele element\u00f3w, do pa\u0144stw takich zalicza si\u0119 grecj\u0119, litw\u0119, jugos\u0142awi\u0119 czy nawet polsk\u0119.\nruchy faszystowskie pojawi\u0142y si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w ameryce, w brazylii pewn\u0105 popularno\u015b\u0107 zdoby\u0142 ruch brazylijskiego integralizmu prowadzony przez pl\u00ednio salgado. liczba cz\u0142onk\u00f3w ruchu integralistycznego osi\u0105gn\u0119\u0142a 200 tysi\u0119cy cz\u0142onk\u00f3w. ruch zosta\u0142 zd\u0142awiony przez rz\u0105d get\u00falio vargasa w 1937 roku, gdy integrali\u015bci dokonali nieudanego zamachu stanu. w latach 30. w chile dzia\u0142a\u0142 narodowosocjalistyczny ruch chile, tamtejszym narodowym socjalistom uda\u0142o si\u0119 zdoby\u0107 miejsca w parlamencie w chile, w 1938 roku organizacja dokona\u0142a nieudanej pr\u00f3by zamachu stanu.\nw czasie wielkiego kryzysu mussolini promowa\u0142 polityk\u0119 interwencji pa\u0144stwa w gospodark\u0119. we w\u0142oszech za\u0142o\u017cono instytut odbudowy przemys\u0142owej, przedsi\u0119biorstwo maj\u0105ce wesprze\u0107 w\u0142osk\u0105 polityk\u0119 d\u0105\u017cenia do autarkii oraz zmaksymalizowa\u0107 produkcj\u0119 zbrojeniow\u0105. polityka zmierzania do autarkii nie zapewni\u0142a w\u0142ochom gospodarczej niezale\u017cno\u015bci. podobny program realizowano w nazistowskich niemczech. re\u017cimy w\u0142och i niemiec realizowa\u0142y program terytorialnego ekspansjonizmu. mussolini d\u0105\u017cy\u0142 do dominacji w\u0142och na morzu \u015br\u00f3dziemnomorskim i zabezpieczenia dost\u0119pu w\u0142och do atlantyku, region morza \u015br\u00f3dziemnomorskiego i czerwonego mia\u0142 sta\u0107 si\u0119 spazio vitale, czyli przestrzeni\u0105 \u017cyciow\u0105 w\u0142och\u00f3w. hitler chcia\u0142 natomiast poszerzy\u0107 niemiecki lebensraum, czyli przestrze\u0144 \u017cyciow\u0105, w europie wschodniej i zsrr, kt\u00f3ra mia\u0142aby zosta\u0107 skolonizowana przez niemc\u00f3w. ekspansjonizm niemc\u00f3w i w\u0142och\u00f3w nasili\u0142 si\u0119 na prze\u0142omie lat 1935\u20131939. w 1935 roku w\u0142ochy zaatakowa\u0142y etiopi\u0119, przez co zosta\u0142y wykluczone z ligi narod\u00f3w i skazane na powszechn\u0105 izolacj\u0119 dyplomatyczn\u0105. w 1936 roku niemcy remilitaryzowali region przemys\u0142owej nadrenii, region ten na mocy traktatu wersalskiego mia\u0142 zosta\u0107 stref\u0105 zdemilitaryzowan\u0105. w 1938 roku niemcy z pomoc\u0105 w\u0142och w\u0142\u0105czyli austri\u0119 w sk\u0142ad iii rzeszy. kolejn\u0105 ofiar\u0105 \u017c\u0105da\u0144 niemc\u00f3w sta\u0142a si\u0119 czechos\u0142owacja, w wyniku uk\u0142adu monachijskiego niemcy zyskali sudety, wkr\u00f3tce potem niemcy zaj\u0119li reszt\u0119 czech, na s\u0142owacji utworzyli totalitarne pa\u0144stwo faszystowskie, na czele kt\u00f3rego sta\u0142 ksi\u0105dz jozef tiso, fragment czechos\u0142owacji oddano sojusznikom niemiec, w\u0119grom. w tym samym czasie w okresie mi\u0119dzy 1938 a 1939, w\u0142osi domagali si\u0119 ust\u0119pstw terytorialnych ze strony kolonii francji i wielkiej brytanii, a re\u017cimowi mussoliniego uda\u0142o si\u0119 zaj\u0105\u0107 ju\u017c wcze\u015bniej podporz\u0105dkowan\u0105 albani\u0119. w 1939 roku niemcy szykowali si\u0119 do zaj\u0119cia polski, po nieudanych pr\u00f3bach zaj\u0119cia terytori\u00f3w polski \u015brodkami dyplomatycznymi i zdecydowanej odmowie polskiego rz\u0105du, niemcy dokonali zbrojnej inwazji na polsk\u0119.\ninwazja niemiecka na polsk\u0119 zosta\u0142a pot\u0119piona przez wielk\u0105 brytani\u0119, francj\u0119 oraz ich sojusznik\u00f3w, kt\u00f3rzy wypowiedzieli wojn\u0119 niemcom. w 1940 roku mussolini do\u0142\u0105czy\u0142 do niemiec wypowiadaj\u0105c wojn\u0119 aliantom. mussolini zaczeka\u0142 z wypowiedzeniem wojny a\u017c do czasu nieuchronnej pora\u017cki francji. w\u0142ochy uzyska\u0142y w ten spos\u00f3b fragment terytori\u00f3w przygranicznych z francj\u0105, a nast\u0119pnie skoncentrowa\u0142y swoje wojska na ofensywie na brytyjski egipt, gdzie stacjonowa\u0142y nieliczne wojska wielkiej brytanii. plan niemieckiej inwazji na wielk\u0105 brytani\u0119 w 1940 roku, nie powi\u00f3d\u0142 si\u0119 w wyniku lotniczej bitwy o angli\u0119, przegranej przez hitlerowc\u00f3w. pora\u017cki w\u0142och\u00f3w zmusi\u0142y niemc\u00f3w do udzielenia im pomocy. w 1941 roku pa\u0144stwa osi dokona\u0142y inwazji na zsrr pod kryptonimem plan barbarossa. w czasie ii wojny \u015bwiatowej, europejskie pa\u0144stwa osi, na czele z nazistowskimi niemcami, uczestniczy\u0142y w zag\u0142adzie milion\u00f3w polak\u00f3w, \u017cyd\u00f3w (holokaust), rom\u00f3w i innych narod\u00f3w. do ludob\u00f3jstwa dochodzi\u0142o r\u00f3wnie\u017c w azji, japonia dokonywa\u0142a masakr chi\u0144skich cywili.\n\npo 1942 roku, si\u0142y osi zacz\u0119\u0142y s\u0142abn\u0105\u0107. w 1943 roku, w wyniku inwazji aliant\u00f3w, mussolini zosta\u0142 aresztowany na rozkaz kr\u00f3la wiktora emanuela iii, kt\u00f3ry postanowi\u0142 zmieni\u0107 sojusznika i przyst\u0105pi\u0107 do demonta\u017cu pa\u0144stwa faszystowskiego. mussolini zosta\u0142 odbity przez wojska niemieckie, faszy\u015bci w p\u00f3\u0142nocnych w\u0142oszech utworzyli w du\u017cym stopniu kontrolowan\u0105 przez niemc\u00f3w w\u0142osk\u0105 republik\u0119 socjaln\u0105, istniej\u0105c\u0105 do 1945 roku. nazistowskie niemcy w wyniku ofensywy wschodnich i zachodnich aliant\u00f3w od 1943 roku, systematycznie traci\u0142y podbite przez siebie terytoria. 28 kwietnia 1945 roku, mussolini zosta\u0142 schwytany przez w\u0142oskich antyfaszystowskich partyzant\u00f3w i stracony. wkr\u00f3tce potem podda\u0142 si\u0119 re\u017cim niemiecki, a kluczowi funkcjonariusze pa\u0144stwa nazistowskiego zostali aresztowani i stan\u0119li przed s\u0105dem za zbrodnie przeciwko ludzko\u015bci. po wojnie skompromitowany faszyzm nie odrodzi\u0142 si\u0119 w dawnych rozmiarach, stopniowo wy\u0142oni\u0142y si\u0119 jednak ruchy neofaszystowskie. do faszyzmu w\u0142oskiego i nazizmu niemieckiego odwo\u0142uj\u0105 si\u0119 marginalne partie, takie jak narodowodemokratyczna partia niemiec, ruch spo\u0142eczny we w\u0142oszech, ameryka\u0144ska partia nazistowska w usa, partia republikan\u00f3w w niemczech, partie takie dzia\u0142aj\u0105 tak\u017ce w wielkiej brytanii, belgii, rpa oraz w niekt\u00f3rych krajach ameryki \u0142aci\u0144skiej.\n\n\n== warianty faszyzmu, faszyzm wed\u0142ug pa\u0144stw ==\ndoktryna faszystowska zosta\u0142a og\u0142oszona zaraz po i wojnie \u015bwiatowej przez benito mussoliniego, kt\u00f3ry w roku w 1919 za\u0142o\u017cy\u0142 organizacj\u0119 znan\u0105 jako zwi\u0105zki kombatanckie (fasci di combattimento), przekszta\u0142con\u0105 w roku 1921 w narodow\u0105 parti\u0119 faszystowsk\u0105 (partito nazionale fascista). ideologia faszystowska celowo i na du\u017c\u0105 skal\u0119 odwo\u0142ywa\u0142a si\u0119 do historii. fascynacja mussoliniego staro\u017cytnym rzymem by\u0142a widoczna ju\u017c w pierwszych latach w\u0142adzy faszystowskiej. mussolini by\u0142 pocz\u0105tkowo stylizowany na \u201edziedzica\u201d polityki oktawiana augusta, nast\u0119pnie za\u015b na jego wcielenie. duce potrafi\u0142 w doskona\u0142y spos\u00f3b zaadaptowa\u0107 staro\u017cytny no\u015bnik propagandy, jakim by\u0142y monety. w epoce antyku mennice cesarskie, podporz\u0105dkowane ca\u0142kowicie woli panuj\u0105cego, dostarcza\u0142y spo\u0142ecze\u0144stwu kr\u00f3tkie, jednoznaczne komunikaty, zawarte najcz\u0119\u015bciej na rewersie monet. dzi\u0119ki temu w\u0142adcy docierali ze sw\u0105 \u201eideologi\u0105 w\u0142adzy\u201d, do wszystkich niemal warstw, sfer i grup spo\u0142ecze\u0144stwa. nowo\u017cytnym odpowiednikiem monet sta\u0142y si\u0119 serie filatelistyczne. zachowywa\u0142y one przy tym antyczn\u0105 tematyk\u0119 i form\u0119. mussolini bardzo ch\u0119tnie korzysta\u0142 z tego no\u015bnika dla przekazywania komunikat\u00f3w podkre\u015blaj\u0105cych podobie\u0144stwa mi\u0119dzy jego rz\u0105dami a panowaniem cesarza. doskona\u0142\u0105 ku temu okazj\u0119 stanowi\u0142y dwutysi\u0119czne obchody urodzin augusta i ludzi z jego otoczenia, kt\u00f3re przypada\u0142y na lata po 1930 roku.\nfaszyzmem w\u0142oskim inspirowa\u0142 si\u0119 adolf hitler, tworz\u0105c w niemczech ustr\u00f3j narodowosocjalistyczny. w niemieckiej wersji faszyzmu, czyli narodowym socjalizmie wa\u017cnymi elementami by\u0142y tak\u017ce rasizm, walka z religi\u0105 lub instrumentalne wykorzystywanie jej, antysemityzm, homofobia i szowinizm, kt\u00f3re w\u0142oski faszyzm z czasem zacz\u0105\u0142 przejmowa\u0107 po wsp\u00f3\u0142pracy adolfa hitlera z benito mussolinim.\nkwesti\u0105 kontrowersyjn\u0105 pozostaje klasyfikacja rz\u0105d\u00f3w gen. francisca franco w hiszpanii. w 1947 roku proklamowa\u0142 on \u201emonarchi\u0119 katolick\u0105\u201d, w praktyce jednak zachowa\u0142 autokratyczn\u0105 w\u0142adz\u0119 oraz wprowadzi\u0142 korporacjonistyczn\u0105 gospodark\u0119 (frankizm). jako faszystowski przez historyk\u00f3w okre\u015blany bywa tak\u017ce ustr\u00f3j portugalii w okresie dyktatury ant\u00f3nio salazara.\npolska ideologia narodowego radykalizmu jest klasyfikowana jako faszystowska. istnia\u0142 poza tym szereg ugrupowa\u0144 faszystowskich, kt\u00f3re nie mia\u0142y styczno\u015bci z polskimi narodowcami \u2013 endecj\u0105. by\u0142 to mi\u0119dzy innymi zwi\u0105zek faszyst\u00f3w czy pogotowie patriot\u00f3w polskich. inne jakie mo\u017cna wymieni\u0107, to stronnictwo faszyst\u00f3w polskich, organizacja faszyst\u00f3w polskich, zwi\u0105zek faszyst\u00f3w polskich i polska organizacja faszystowska. po roku 1989 do idei faszystowskiej odwo\u0142ywa\u0142 si\u0119 cz\u0119\u015bciowo polski front narodowy rozwi\u0105zany w 1995 roku.\n\n\n=== kraje germa\u0144skie ===\nw 1932 roku, w austrii do w\u0142adzy dosz\u0142a koalicja partii prawicowych na czele z engelbertem dollfu\u00dfem. austriacka partia chrze\u015bcija\u0144sko-spo\u0142eczna i paramilitarna heimwehr, b\u0119d\u0105ce cz\u0119\u015bci\u0105 koalicji, utworzy\u0142y ponadpartyjny, re\u017cimowy front ojczy\u017aniany, maj\u0105cy charakter austrofaszystowski. dollfu\u00df w marcu 1933 roku rozwi\u0105za\u0142 parlament na czas nieokre\u015blony i rozpocz\u0105\u0142 budow\u0119 autorytarnego re\u017cimu, zwanego jako st\u00e4ndestaat. w lutym 1934 roku zdelegalizowano opozycyjn\u0105, socjaldemokratyczn\u0105 socjalistyczn\u0105 parti\u0119 austrii. w odpowiedzi na wzrost ruchu nazistowskiego, opowiadaj\u0105cego si\u0119 za w\u0142\u0105czeniem austrii do rzeszy, w czerwcu 1933 roku zdelegalizowano lokalne nsdap. w lipcu tego samego roku dollfu\u00df zosta\u0142 zamordowany przez cz\u0142onk\u00f3w partii nazistowskiej. na stanowisku kanclerza zosta\u0142 zast\u0105piony przez kurta schuschnigga, faszyst\u0119 b\u0119d\u0105cego przeciwnikiem w\u0142\u0105czenia kraju do niemiec. minister spraw wewn\u0119trznych i zast\u0119pca kanclerza, arthur seyss-inquart, by\u0142 zwolennikiem niemieckiej obecno\u015bci wojskowej w austrii, a jego polityka przyczyni\u0142a si\u0119 do utraty przez austri\u0119 niepodleg\u0142o\u015bci i w\u0142\u0105czenia kraju do niemiec hitlerowskich. w szwajcarii dzia\u0142a\u0142 prawicowo-antysemicki szwajcarski front narodowy za\u0142o\u017cony w 1930 roku, liderzy partii zamierzali w 1935 roku dokona\u0107 zmian konstytucji poprzez referendum, jednak ponie\u015bli kl\u0119sk\u0119, a ich ruch os\u0142ab\u0142. za\u0142o\u017cony w 1940 roku szwajcarski ruch narodowy s\u0142u\u017cy\u0142 za parasol dzia\u0142a\u0144 niemieckich w szwajcarii.\nw 1933 roku w szwecji powsta\u0142a narodowosocjalistyczna partia robotnik\u00f3w szwecji, jej za\u0142o\u017cycielem by\u0142 sven olof lindholm, by\u0142y cz\u0142onek partii narodowo-socjalistycznej. sekcja m\u0142odzie\u017cowa partii, ungdom nordisk, pocz\u0105tkowo funkcjonowa\u0142a wed\u0142ug wzoru niemieckiej partii nazistowskiej. partia identyfikowa\u0142a si\u0119 z ideami otto strassera (na lewo od hitlera). stopniowo zdystansowa\u0142a si\u0119 od zwi\u0105zk\u00f3w z niemcami, aby pozby\u0107 si\u0119 zwi\u0105zk\u00f3w z nazizmem. od 1938 roku dzia\u0142a\u0142a pod nazw\u0105 szwedzka jedno\u015b\u0107 socjalistyczna oraz zmieni\u0142a kojarzone z nazizmem symbole partii. dzia\u0142alno\u015b\u0107 partii by\u0142a ograniczona w okresie ii wojny \u015bwiatowej, kiedy szwecja by\u0142a neutralna. partia rozwi\u0105za\u0142a si\u0119 w 1945 roku po ujawnieniu skali holokaustu, a jej dzia\u0142acze utworzyli parti\u0119 den svenske folksocialisten. w danii, 16 listopada 1930 roku, za\u0142o\u017cona zosta\u0142a narodowosocjalistyczna du\u0144ska partia robotnicza. partia na\u015bladowa\u0142a postawy i ideologi\u0119 niemieckiej partii nazistowskiej. przyw\u00f3dc\u0105 partii by\u0142 cay lembcke, partia mia\u0142a zaledwie kilkuset zwolennik\u00f3w i marginalny wp\u0142yw, czego dowodem by\u0142 mizerny wynik w wyborach w 1932 roku. w 1933 roku liderem partii zosta\u0142 frits clausen. clausen pochodzi\u0142 z jutlandii, kt\u00f3ra w czasach jego m\u0142odo\u015bci nale\u017ca\u0142a do cesarstwa niemieckiego i w czasie wojny s\u0142u\u017cy\u0142 w armii niemieckiej. po przy\u0142\u0105czeniu regionu do danii, by\u0142 zwolennikiem ponownego w\u0142\u0105czenia tych teren\u00f3w do niemiec. cho\u0107 partia promowa\u0142a lojalno\u015b\u0107 wobec du\u0144skiego ko\u015bcio\u0142a i monarchii, podstaw\u0105 ruchu by\u0142a jutlandia zamieszkana w du\u017cym stopniu przez mniejszo\u015b\u0107 niemieck\u0105. w okresie wojny dzia\u0142acze organizacji podj\u0119li si\u0119 kolaboracji z niemcami. w czasie okupacji, niemcy pocz\u0105tkowo nie zmienili lokalnego, du\u0144skiego systemu, zachowuj\u0105c rz\u0105d koalicyjny. gdy jednak w 1943 roku odby\u0142y si\u0119 wybory, kt\u00f3re okaza\u0142y si\u0119 pora\u017ck\u0105 zwolennik\u00f3w kolaboracji, 29 sierpnia niemcy rozwi\u0105zali rz\u0105d i og\u0142osili stan wojenny. du\u0144ska partia nazistowska zosta\u0142a rozwi\u0105zana w maju 1945 roku po wyzwoleniu kraju spod okupacji. w norwegii dzia\u0142a\u0142a unia norweska (nasjonal samling na czele z vidkunem quislingem, by\u0142ym ministrem z ramienia partii ch\u0142opskiej, b\u0119d\u0105cej w\u00f3wczas chadeckim ugrupowaniem ludowym. pocz\u0105tkowo partia by\u0142a konserwatywna i religijna, po 1935 roku zbli\u017cy\u0142a si\u0119 do nazizmu. partia wykorzysta\u0142a niemieck\u0105 inwazj\u0119 do dokonania zamachu (9 kwietnia 1940 roku), w wyniku kt\u00f3rego uda\u0142o si\u0119 ustanowi\u0107 rz\u0105d wojskowy, a rodzina kr\u00f3lewska schroni\u0142a si\u0119 w wielkiej brytanii, gdzie dzia\u0142a\u0142 rz\u0105d na uchod\u017astwie. od 1942 roku do kolaboracyjnego rz\u0105du do\u0142\u0105czy\u0142 sam quisling, a w 1943 roku uzyska\u0142 pozycj\u0119 przyw\u00f3dcy kolaboracyjnego rz\u0105du. ze wzgl\u0119du na kolaboracj\u0119 z hitlerowcami, jego nazwisko sta\u0142o si\u0119 synonimem \u201ekolaboranta\u201d i by\u0142o u\u017cywane jako pejoratywny przymiotnik.\nw belgii dziennikarz l\u00e9on degrelle za\u0142o\u017cy\u0142 faszystowsk\u0105 organizacj\u0119 christus rex. degrelle by\u0142 dziennikarzem w meksyku w czasie trwania tam powstania, w kt\u00f3rym powsta\u0144cy, zwani cristero, pos\u0142ugiwali si\u0119 krzykiem \u201eniech \u017cyje chrystus kr\u00f3l i matka bo\u017ca z guadelupe\u201d. po powrocie z meksyku do belgii w 1930 roku w\u0142adze ko\u015bcio\u0142a katolickiego powierzy\u0142y mu stanowisko dyrektora katolickiego konserwatywnego tygodnika \u201echristus rex\u201d. stopniowo ruch reksistowski rozprzestrzenia\u0142 si\u0119, g\u0142\u00f3wnie w ultrakonserwatywnych, katolickich \u015brodowiskach walo\u0144skich. w\u015br\u00f3d przyw\u00f3dc\u00f3w ruchu znale\u017ali si\u0119: jos\u00e9 streel, louis collard i victor mathys. we flandrii w 1933 roku powsta\u0142 flamandzki zwi\u0105zek narodowy. na czele partii stan\u0105\u0142 staf de clerq. celem partii by\u0142o przy\u0142\u0105czenie flandrii do holandii. ruch reksistowski w wyborach w 1936 roku uzyska\u0142 skromny wynik. zar\u00f3wno flamandzki zwi\u0105zek narodowy, jak i reksi\u015bci popierali totalitaryzm, antysemityzm i podziwiali hitlera, otrzymuj\u0105c przy tym wsparcie finansowe z niemiec. w czasie okupacji niemieckiej, przedstawiciele tych formacji utworzyli kolaboracyjne 28 ochotnicz\u0105 dywizj\u0119 grenadier\u00f3w pancernych ss (1 walo\u0144sk\u0105) walonnien i legion flandryjski. w holandii dzia\u0142a\u0142a faszystowska partia polityczna pod nazw\u0105 narodowo-socjalistyczny ruch holenderski. partia powsta\u0142a w 1930 roku, a w okresie okupacji niemieckiej partia podj\u0119\u0142a si\u0119 kolaboracji. jej za\u0142o\u017cycielami byli narodowo-socjalistyczny ruch holenderski i cornelis van geelkerken. partia opiera\u0142a sw\u00f3j program na w\u0142oskim faszyzmie i niemieckim nazizmie, do 1936 roku nie by\u0142a zadeklarowanie antysemicka, a w\u015br\u00f3d jej cz\u0142onk\u00f3w znale\u017ali si\u0119 nawet holendrzy pochodzenia \u017cydowskiego.\n\n\n=== ba\u0142kany ===\nw rumunii, 24 lipca 1927 corneliu zelea codreanu za\u0142o\u017cy\u0142 legion archanio\u0142a micha\u0142a, organizacj\u0119 silnie antysemick\u0105 i nacjonalistyczn\u0105, jej cz\u0142onkowie nosili zielone koszule. cz\u0142onk\u00f3w i zwolennik\u00f3w ruchu nazywano \u201elegionistami\u201d. w marcu 1930 roku codreanu utworzy\u0142 paramilitarne skrzyd\u0142o ugrupowania, \u017celazn\u0105 gwardi\u0119. cz\u0142onkowie organizacji pozdrawiali si\u0119 wykonuj\u0105c salut rzymski, symbolem organizacji by\u0142 potr\u00f3jny krzy\u017c, oznaczaj\u0105cy wi\u0119zienne kraty, czyli symbol m\u0119cze\u0144stwa, krzy\u017c ten czasem okre\u015blany jest krzy\u017cem micha\u0142a archanio\u0142a. ruch przyci\u0105gn\u0105\u0142 do siebie cz\u0119\u015b\u0107 przedstawicieli rumu\u0144skich elit, w\u015br\u00f3d nich znalaz\u0142 si\u0119 mircea eliade. ruch \u017celaznej gwardii konkurowa\u0142 z innym z nurt\u00f3w faszystowskich, ruchem l\u0103ncieri, z kt\u00f3rym boj\u00f3wkarze \u017celaznej gwardii cz\u0119sto si\u0119 \u015bcierali. cz\u0142onkowie ruchu zdobyli reprezentacj\u0119 w parlamencie, a terrory\u015bci skupieni w organizacji zamordowali liberalnego premiera kraju iona duca. sam codrenau zgin\u0105\u0142 w zamachu zorganizowanym na zlecenie armanda c\u0103linescu. po zab\u00f3jstwie codreanu, liderem ruchu zosta\u0142 horia sima. doszed\u0142 on do w\u0142adzy w 1940 roku, pozostaj\u0105c w \u015bcis\u0142ym sojuszu z ionem antonescu, zak\u0142adaj\u0105c w rumunii tzw. pa\u0144stwo legionowe. pa\u0144stwo to by\u0142o sojusznikiem niemiec w czasie ii wojny \u015bwiatowej. po kl\u0119sce pa\u0144stw osi, rumunia sta\u0142a si\u0119 demokracj\u0105 ludow\u0105. faszyzm rumu\u0144ski stanowi\u0142 jedn\u0105 z najbardziej ekstremistycznych ga\u0142\u0119zi faszyzmu, wykazywa\u0142 przy tym zainteresowanie nekrofili\u0105 i antysemityzmem. ideologia faszyzmu rumu\u0144skiego by\u0142a wariantem nazistowskiej idei \u201ekrwi i ziemi\u201d, z uwzgl\u0119dnieniem motywu \u201eko\u015bci przodk\u00f3w\u201d.\nna bu\u0142garskiej prawicy, najbli\u017cszy tendencjom faszystowskim by\u0142 aleksandyr cankow, stoj\u0105cy na czele re\u017cimu autorytarnego w latach 1923\u20131934. w 1934 roku zosta\u0142 odsuni\u0119ty od w\u0142adzy przez konserwatywny i korporacjonistyczny ruch zweno. zweno zosta\u0142 obalony ju\u017c rok p\u00f3\u017aniej po przej\u0119ciu w\u0142adzy przez borysa iii. w czasie rz\u0105d\u00f3w cara, bu\u0142garia zbli\u017cy\u0142a si\u0119 do pa\u0144stw osi, prowadzi\u0142a polityk\u0119 roszcze\u0144 terytorialnych, jednak nie wypowiedzia\u0142a wojny zsrr. car zmar\u0142 w 1943 roku w niewyja\u015bnionych okoliczno\u015bciach. w\u0142adz\u0119 po borysie iii na kr\u00f3tko obj\u0105\u0142 cyryl koburg, kt\u00f3ry zosta\u0142 jednak obalony w 1944 roku, przez koalicj\u0119 partii zdominowan\u0105 przez komunist\u00f3w, do koalicji nale\u017ca\u0142a tak\u017ce zweno, kt\u00f3ra przesz\u0142a na bardziej umiarkowane pozycje. cankow stopniowo zacz\u0105\u0142 si\u0119 coraz bardziej identyfikowa\u0107 z niemieckim nazizmem, w 1932 roku za\u0142o\u017cy\u0142 pronazistowski narodowy ruch socjalny, zwi\u0105zany z krajowym zwi\u0105zkiem bu\u0142garskich legion\u00f3w. w 1944 roku cankow uciek\u0142 do niemiec, gdzie utworzy\u0142 kolaboracyjny rz\u0105d na uchod\u017astwie.\nw grecji 4 sierpnia 1936 roku powsta\u0142 re\u017cim na czele z joanisem metaksasem. rz\u0105d ten okre\u015blany by\u0142 jako re\u017cim 4 sierpnia lub trzecia cywilizacja helle\u0144ska (parafraza iii rzeszy). model ten bywa okre\u015blany jako faszyzm grecki. dyktatura ta mia\u0142a wiele wsp\u00f3lnego z faszyzmem niemieckim i w\u0142oskim; salut rzymski, polityka interwencjonizmu, nostalgia za minion\u0105 chwa\u0142\u0105 kraju, klasyczna symbolika, organizacje m\u0142odzie\u017cowe w stylu faszystowskim. by\u0142y te\u017c r\u00f3\u017cnice, na arenie mi\u0119dzynarodowej grecja sprzymierzy\u0142a si\u0119 z wielk\u0105 brytani\u0105 i sprzeciwia\u0142a si\u0119 w\u0142oskiej ekspansji na ba\u0142kanach, co spowodowa\u0142o wojn\u0119 grecko-w\u0142osk\u0105 z 1941 roku. \u015bmier\u0107 metaksasa i zwyci\u0119stwo niemc\u00f3w rozpocz\u0119\u0142y okres okupacji kraju. niemcy pr\u00f3bowali utworzy\u0107 kolaboracyjny rz\u0105d faszystowski, na czele kt\u00f3rego stan\u0105\u0142 jeorjos tsolakoglu. greccy kolaboranci powo\u0142ali organizacj\u0119 bataliony bezpiecze\u0144stwa, zwalczaj\u0105c\u0105 lewicow\u0105 i republika\u0144sk\u0105 partyzantk\u0119 elas i pozosta\u0142e ugrupowania ruchu oporu.\nrozpad austro-w\u0119gier i uznanie serbii za jednego ze zwyci\u0119zc\u00f3w i wojny \u015bwiatowej, doprowadzi\u0142y do utworzenia w 1918 roku kr\u00f3lestwa serb\u00f3w, chorwat\u00f3w i s\u0142owe\u0144c\u00f3w, nazwanego w 1929 roku kr\u00f3lestwem jugos\u0142awii. obawy chorwat\u00f3w przeciwko rzekomej serbskiej dominacji podsycali nacjonali\u015bci na czele z ante paveli\u0107em i branimirem jeli\u010dem, kt\u00f3rych pogl\u0105dy prezentowane by\u0142y przez gazet\u0119 domobran hrvatski. w 1929 roku rz\u0105d zamkn\u0105\u0142 gazet\u0119 i zakaza\u0142 dzia\u0142ania wszystkich radykalnych chorwackich grup nacjonalistycznych, kt\u00f3re razem z nacjonalistami macedo\u0144skimi domaga\u0142y si\u0119 niepodleg\u0142o\u015bci. od 1932 roku w jugos\u0142awii dzia\u0142a\u0107 zacz\u0119\u0142a terrorystyczna organizacja ustaszy. okupacja chorwacji (od 1941 roku) przez pa\u0144stwa osi (w\u0142ochy i niemcy) pozwoli\u0142a chorwackim faszystom na utworzenie satelickiego niezale\u017cnego pa\u0144stwa chorwackiego, totalitarn\u0105 w\u0142adz\u0119 w pa\u0144stwie sprawowali ante paveli\u0107 oraz ugrupowanie ustaszy, nominalnie g\u0142ow\u0105 pa\u0144stwa by\u0142 kr\u00f3l tomis\u0142aw ii, wywodz\u0105cy si\u0119 z bocznej ga\u0142\u0119zi dynastii sabaudzkiej. ustasze byli odpowiedzialni za ludob\u00f3jstwo; w czasie swoich rz\u0105d\u00f3w dokonywali masowych eksterminacji \u017cyd\u00f3w, cygan\u00f3w i serb\u00f3w oraz chorwat\u00f3w wyznaj\u0105cych prawos\u0142awie b\u0105d\u017a pos\u0105dzonych o komunizm. stosunki ustaszy z serbskimi czetnikami, partyzantk\u0105 monarchistyczn\u0105, antykomunistyczn\u0105 i skrajnie nacjonalistyczn\u0105, pozostawa\u0142y dwuznaczne. ustasze zostali rozbici pod koniec wojny, kt\u00f3ra przynios\u0142a wyzwolenie jugos\u0142awii i rz\u0105dy tity. tysi\u0105ce ustaszy, w tym paveli\u0107, znalaz\u0142o schronienie w argentynie.\n\n\n=== europa \u015brodkowo-wschodnia ===\nw\u0142\u0105czenie sudet\u00f3w do niemiec, a nast\u0119pnie rozbi\u00f3r czechos\u0142owacji, spowodowa\u0142y wzmo\u017con\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 lokalnych ruch\u00f3w faszystowskich. w czechach niemcy utworzyli protektorat czech i moraw, kt\u00f3ry w praktyce zarz\u0105dzany by\u0142 przez niemieckich wojskowych, a na s\u0142owacji powo\u0142ali satelickie pa\u0144stwo republik\u0119 s\u0142owacji, o ustroju zbli\u017conym do panuj\u0105cego w iii rzeszy. w\u0142adze na s\u0142owacji przej\u0119li ksi\u0105dz j\u00f3zef tiso i lokalni sympatycy nazizmu skupieni w s\u0142owackiej partii ludowej i jej boj\u00f3wce gwardii hlinki. w faszystowskim kraju dzia\u0142a\u0142y r\u00f3wnie\u017c partia niemiecka i zjednoczona partia w\u0119gierska, reprezentuj\u0105ce politycznie te mniejszo\u015bci. na arenie krajowej najbardziej radykalne nazizuj\u0105ce pogl\u0105dy wykazywa\u0142 premier vojtech tuka i minister spraw wewn\u0119trznych aleksander mach, bardziej umiarkowany od nich by\u0142 tiso b\u0119d\u0105cy pod wp\u0142ywem duchownego, katolickiego konserwatyzmu.\nw finlandii w 1929 roku powsta\u0142o nacjonalistyczne, antykomunistyczne ugrupowanie ruch lapua. jego cz\u0142onkowie uznawali si\u0119 za spadkobierc\u00f3w bia\u0142ej gwardii z okresu fi\u0144skiej wojny domowej w 1918 roku, organizacja przejawia\u0142a tendencje radykalne i wyra\u017anie faszystowskie. jej przyw\u00f3dcy vihtori kosola i genera\u0142 kurt martti wallenius pochodzili z miasta lapua. po nieudanej pr\u00f3bie zamachu stanu w 1932 roku ugrupowanie zosta\u0142o zdelegalizowane. fi\u0144scy faszy\u015bci zreorganizowali si\u0119 w now\u0105 parti\u0119 o nazwie is\u00e4nmaallinen kansanliike (patriotyczny ruch ludowy, ikl). partia ta mia\u0142a charakter religijno-fundamentalistyczny. ruch utworzy\u0142 w\u0142asn\u0105 m\u0142odzie\u017c\u00f3wk\u0119, sinimustat prowadzony przez ksi\u0119dza eliasa simojoki. uczestnicy ruchu wyr\u00f3\u017cniali si\u0119 czarnymi koszulami. ruch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w wyborach w 1933 roku, startuj\u0105c w sojuszu z parti\u0105 konserwatywn\u0105, w 1936 i 1939 roku startowa\u0142 samodzielnie, odnosz\u0105c pora\u017ck\u0119. w 1938 roku rozpocz\u0119to kolejn\u0105 pr\u00f3b\u0119 delegalizacji ugrupowania, kt\u00f3ra si\u0119 jednak nie uda\u0142a. na cztery dni przed rozejmem (19 wrze\u015bnia 1944) mi\u0119dzy zsrr a finlandi\u0105, organizacja zosta\u0142a zdelegalizowana.\nw estonii w 1929 roku powsta\u0142a eesti vabaduss\u00f5jalaste keskliit (unia uczestnik\u00f3w wojny o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 estonii), jej za\u0142o\u017cycielami byli andres larka i artur sirk. ugrupowanie dzia\u0142a\u0142o jako stowarzyszenie kombatant\u00f3w i stopniowo stawa\u0142o si\u0119 nacjonalistycznym, nieparlamentarnym ruchem politycznym. cz\u0142onkowie ruchu nosili jednolite mundury i czarne berety. partia, mimo podobie\u0144stwa z faszyzmem i rasizmem, nie mia\u0142a kontakt\u00f3w mi\u0119dzynarodowych. w 1933 roku zosta\u0142a zakazana w wyniku og\u0142oszenia stanu wojennego. p\u00f3\u017aniej wznowi\u0142a dzia\u0142alno\u015b\u0107 i ostatecznie rozwi\u0105zana zosta\u0142a w 1935 roku. na \u0142otwie w latach 30. dzia\u0142a\u0142o kilka ruch\u00f3w nacjonalistycznych. charakteryzowa\u0142 je antysemityzm, antykomunizm i ze wzgl\u0119du na pragnienie czysto\u015bci etnicznej, antygermanizm. w 1932 roku powsta\u0142 p\u0113rkonkrusts, jego symbolem by\u0142a swastyka, a jej cz\u0142onkowie nosili szare mundury i czarne berety. organizacja zosta\u0142a rozbita, a jej przyw\u00f3dcy aresztowani po wprowadzeniu autorytarnych rz\u0105d\u00f3w prezydenta k\u0101rlisa ulmanisa. w czasie okupacji niemieckiej, uczestnicy ruchu podj\u0119li si\u0119 kolaboracji, tworz\u0105c m.in. ar\u0101js commando na czele z viktorsem ar\u0101jsem, kolaboracyjn\u0105 formacj\u0119 odpowiedzialn\u0105 za zbrodnie na \u017cydach. na litwie w 1927 roku powsta\u0142a organizacja \u017celazny wilk, na czele kt\u00f3rej stan\u0105\u0142 augustinas voldemaras. organizacja mia\u0142a sekcj\u0119 boj\u00f3wkarsk\u0105 tautininkai, kt\u00f3ra u\u017cywa\u0142a przemocy wobec przeciwnik\u00f3w politycznych. organizacja zosta\u0142a zdelegalizowana w 1930 roku, a w 1934 roku dokona\u0142a zamachu na prezydenta antanasa smetona. w czasie okupacji niemieckiej wielu jej przyw\u00f3dc\u00f3w kolaborowa\u0142o z hitlerowcami. w 1941 roku, litewscy faszy\u015bci powo\u0142ali lietuvos aktyvist\u0173 frontas, kt\u00f3ry wed\u0142ug ich za\u0142o\u017ce\u0144 mia\u0142 funkcjonowa\u0107 jako marionetkowy rz\u0105d litwy.\nprzed rewolucj\u0105 w 1917 roku w rosji dzia\u0142a\u0142a czarna sotnia, kt\u00f3r\u0105 mo\u017cna uzna\u0107 za organizacj\u0119 przedfaszystowsk\u0105. lojali\u015bci carscy wspierani przez zwyci\u0119skie mocarstwa i wojny \u015bwiatowej, pozostaj\u0105c w opozycji antybolszewickiej, utworzyli ruch bia\u0142ych. bia\u0142ym w okresie wojny uda\u0142o si\u0119 przej\u0105\u0107 kontrol\u0119 nad du\u017cymi obszarami rosji. program ideowy bia\u0142ych zosta\u0142 przyj\u0119ty przez du\u017c\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 rosyjskich kr\u0119g\u00f3w emigracyjnych (aktywnych g\u0142\u00f3wnie w pary\u017cu i londynie), opiera\u0142 si\u0119 na konserwatyzmie (obrony gospodarczych interes\u00f3w obszarnik\u00f3w i bur\u017cuazji oraz religijno-politycznym wsparciu rosyjskiego ko\u015bcio\u0142a prawos\u0142awnego), antykomunizmie i antysemityzmie. du\u017c\u0105 rol\u0119 gra\u0142 nacjonalizm sprzeciwiaj\u0105cy si\u0119 proletariackiemu internacjonalizmowi. stalini\u015bci i biali rywalizowali ze sob\u0105 na obszarze nacjonalizmu. z nacjonalistycznych rosyjskich tradycji czerpa\u0142y kolaboracyjne struktury, takie jak; ruch wyzwole\u0144czy, rosyjska armia wyzwole\u0144cza i rosyjska wyzwole\u0144cza armia ludowa. w serbii dzia\u0142a\u0142 kolaboracyjny rosyjski korpus ochronny, sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z weteran\u00f3w bia\u0142ych. w mand\u017curii w latach 30. i 40. dzia\u0142a\u0142a rosyjska partia faszystowska, sk\u0142adaj\u0105ca si\u0119 z bia\u0142ych rosyjskich imigrant\u00f3w. w tym samym czasie rosyjska organizacja faszystowska dzia\u0142a\u0142a w stanach zjednoczonych.\n\npo rozwi\u0105zaniu austro-w\u0119gier na w\u0119grzech na kr\u00f3tko dosz\u0142o do rewolucji komunistycznej i powstania w\u0119gierskiej republiki rad, kt\u00f3ra upad\u0142a na skutek interwencji wojsk rumunii. w jej miejsce powsta\u0142o kr\u00f3lestwo w\u0119gier, w kt\u00f3rym w\u0142adze sprawowa\u0142 mikl\u00f3s horthy. by\u0142 to re\u017cim autorytarny, z silnymi wp\u0142ywami nacjonalistycznymi i antysemickimi, w czasie ii wojny \u015bwiatowej by\u0142 on sojusznikiem pa\u0144stw osi. jednym z ugrupowa\u0144 faszystowskich na w\u0119grzech byli strza\u0142okrzy\u017cowcy, organizacja za\u0142o\u017cona w 1935 r. przez ferenca sz\u00e1lasiego. dwa lata p\u00f3\u017aniej zosta\u0142a ona zdelegalizowana z powodu gwa\u0142townej radykalizacji. na ruch w du\u017cej mierze wp\u0142yw mieli proniemieccy ekstremi\u015bci, tacy jak gyula g\u00f6mb\u00f6s. symbolem cz\u0142onk\u00f3w tego ruchu by\u0142y zielone koszule. zosta\u0142 restaurowany w 1939 roku i znalaz\u0142 si\u0119 pod wyra\u017anym wp\u0142ywem modelu niemieckiej partii nazistowskiej. jej symbolika by\u0142a wyra\u017anie inspirowana przez nazist\u00f3w, partia pos\u0142ugiwa\u0142a si\u0119 m.in. swastyk\u0105, kt\u00f3ra zdaniem partii oznacza\u0142a ras\u0119 aryjsk\u0105. strza\u0142okrzy\u017cowcy rz\u0105dzili w\u0119grami od 15 pa\u017adziernika 1944 do stycznia 1945. rz\u0105d ten znany by\u0142 z fanatycznej nienawi\u015bci do \u017cyd\u00f3w i wspierania planu ostatecznego rozwi\u0105zania. po wojnie sz\u00e1lasi i inni przyw\u00f3dcy partii zostali os\u0105dzeni przez w\u0119gierskie s\u0105dy i skazani jako zbrodniarze wojenni na kar\u0119 \u015bmierci.\n\n\n=== europa zachodnia i kraje anglosaskie ===\nskrajna prawica we francji ma d\u0142ug\u0105 tradycj\u0119, si\u0119gaj\u0105c\u0105 tradycji przywr\u00f3cenia monarchii w 1814 roku, l\u0119ku przed rewolucj\u0105 proletariack\u0105 (do\u015bwiadczenia komuny paryskiej z 1871 roku) i ch\u0119ci zemsty za pora\u017ck\u0119 w wojnie francusko-pruskiej, w kt\u00f3rej francuzi utracili alzacj\u0119 i lotaryngi\u0119. po aferze dreyfusa na ugrupowania skrajnie prawicowe wp\u0142yn\u0119\u0142y coraz silniejsze tendencje antysemickie. w 1898 roku powsta\u0142a, uznawana za przedfaszystowsk\u0105, akcja francuska, znajduj\u0105ca si\u0119 pod silnym wp\u0142ywem charlesa maurrasa. ruch domaga\u0142 si\u0119 restauracji francuskiej monarchii i k\u0142ad\u0142 nacisk na katolicyzm. rol\u0119 sekcji m\u0142odzie\u017cowej pe\u0142ni\u0142a camelots du roi. akcja francuska by\u0142a g\u0142\u00f3wn\u0105 si\u0142\u0105, jednak istnia\u0142y inne ugrupowania; croix-de-feu, jeunesses patriotes, le faisceau (pierwsza jawnie faszystowska organizacja), solidarno\u015b\u0107 francuska zbli\u017cona do nazizmu. najbardziej radykalna by\u0142a terrorystyczna la cagoule (comit\u00e9 secret d\u2019action r\u00e9volutionnaire), kt\u00f3ra organizowa\u0142a nawet zab\u00f3jstwa dzia\u0142aczy lewicowych. ugrupowanie te powsta\u0142o w wyniku odej\u015bcia grupki niezadowolonych cz\u0142onk\u00f3w akcji francuskiej. wielu cz\u0142onk\u00f3w grupy zosta\u0142o aresztowanych w 1937 roku, a sama organizacja zosta\u0142a zdelegalizowana w 1936 roku przez lewicowy rz\u0105d l\u00e9ona bluma. w okresie mi\u0119dzywojennym polityka francji oscylowa\u0142a mi\u0119dzy kartelem lewicy a blokiem narodowym. rywalizacja wp\u0142yn\u0119\u0142a na mniejsze grupy, kt\u00f3re si\u0119 radykalizowa\u0142y, radykalizacja grup skrajnej prawicy doprowadzi\u0142a do kryzysu 6 lutego 1934 roku, w czasie kt\u00f3rego organizacje skrajnie prawicowe wywo\u0142a\u0142y w pary\u017cu zamieszki. po pora\u017cce francji w wojnie obronnej z niemcami, na po\u0142udniu kraju utworzono rz\u0105d zbli\u017cony do faszyzmu. terytorium kraju podzielono na dwie strefy; pierwsza na p\u00f3\u0142nocy i zachodzie zosta\u0142a zaj\u0119ta przez niemc\u00f3w, a druga w centrum i na po\u0142udniu trafi\u0142a pod administracj\u0119 marsza\u0142ka petaina. francja vichy klasyfikowana jest jako re\u017cim czysto totalitarny, cho\u0107 jej polityka dzieli\u0142a si\u0119 na kilka ugrupowa\u0144; istnia\u0142a ekstremistyczna, faszystowska francuska partia ludowa na czele z jacqiesem doriotem, byli neosocjali\u015bci zgrupowani w partii zgromadzenie narodowo-ludowe, klasyczni reakcjoni\u015bci z akcji francuskiej, technokraci, chrze\u015bcija\u0144scy demokraci, konserwatywne duchowie\u0144stwo. has\u0142em rz\u0105du vichy by\u0142o \u201epraca, rodzina, ojczyzna\u201d b\u0119d\u0105ce przeciwie\u0144stwem has\u0142a rewolucji francuskiej; \u201ewolno\u015b\u0107, r\u00f3wno\u015b\u0107, braterstwo\u201d.\ntzw. katastrofa 1898 roku by\u0142a dla hiszpan\u00f3w por\u00f3wnywalna do frustracji francuz\u00f3w z powodu przegranej wojny z prusami czy emocji towarzysz\u0105cym zako\u0144czeniu wojny niemiecko-w\u0142oskiej. pora\u017cka hiszpanii spowodowa\u0142a nieko\u0144cz\u0105c\u0105 si\u0119 debat\u0119 na temat przysz\u0142o\u015bci hiszpanii, podzia\u0142y na tle spo\u0142ecznym, terytorialnym i religijnym doprowadzi\u0142y do powstania dw\u00f3ch hiszpanii, co w praktyce doprowadzi\u0142o do wojny w 1936 roku. kryzys systemu politycznego i ci\u0105g\u0142e kryzysy gospodarcze doprowadzi\u0142y do powstania w 1923 roku dyktatury miguela primo de rivery. de rivera przyj\u0105\u0142 program korporacyjny i autarkiczny przypominaj\u0105cy w\u0142oski faszyzm, w 1925 roku stworzy\u0142 uni\u0119 patriotyczn\u0105, kt\u00f3ra mia\u0142a by\u0107 parti\u0105 narodow\u0105, lecz nie pr\u00f3bowa\u0142 wprowadzi\u0107 pa\u0144stwa totalitarnego. w czasie rz\u0105d\u00f3w rivery, rz\u0105dowa krajowa organizacja korporacyjna wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142a nawet z socjalistyczn\u0105 uni\u00f3n general de trabajadores. z czasem gdy rz\u0105d rivery coraz mniej spe\u0142nia\u0142 \u017c\u0105dania obywateli, powstawa\u0107 zacz\u0119\u0142y opozycyjne grupy intelektualist\u00f3w i partie republika\u0144skie. po upadku dyktatury rivery, powsta\u0142 rz\u0105d przej\u015bciowy nazywany dictablanda. jeszcze w okresie dyktatury rivery, ernesto gim\u00e9nez caballero zainteresowa\u0142 si\u0119 ideologi\u0105 faszystowsk\u0105. w 1928 roku odwiedzi\u0142 w\u0142ochy i sta\u0142 si\u0119 zagorza\u0142ym zwolennikiem mussoliniego. caballero uwa\u017ca\u0142 rzym za stolic\u0119 religii i faszyzmu. po powrocie do kraju zacz\u0105\u0142 rozprzestrzenia\u0107 w kraju pogl\u0105dy faszystowskie. z cabalerro wsp\u00f3\u0142prac\u0119 nawi\u0105za\u0142 ramiro ledesma ramos. ramos na miesi\u0105c przed powstaniem w hiszpanii ustroju republika\u0144skiego, rozpocz\u0105\u0142 wydawanie nacjonalistycznego tygodnika powszechnego. w trzecim numerze gazety stwierdzi\u0142 on \u017ce faszy\u015bci musz\u0105 w brutalny spos\u00f3b narzuci\u0107 hiszpanom swoje pogl\u0105dy, kolejny numer, kt\u00f3ry mia\u0142 ukaza\u0107 si\u0119 4 kwietnia, zosta\u0142 ju\u017c odwo\u0142any przez policj\u0119. okres od powstania drugiej republiki hiszpa\u0144skiej (1931) doprowadzi\u0142 do intensyfikacji walki klasowej i politycznej. 4 czerwca ledesma ramos w swojej mowie pot\u0119pi\u0142 bur\u017cuazyjn\u0105 demokracj\u0119 parlamentarn\u0105 i pochwali\u0142 totalitarne re\u017cimy w\u0142och i zsrr oraz osob\u0119 hitlera. w tym samym roku ramos za\u0142o\u017cy\u0142 narodowo-syndykalistyczn\u0105 organizacj\u0119 juntas de ofensiva nacional-sindicalista, kt\u00f3ra sta\u0142a si\u0119 pierwsz\u0105 typowo socjalistyczn\u0105 organizacj\u0105 w hiszpanii. jons d\u0105\u017cy\u0142a do wprowadzenia w hiszpanii rewolucyjnego typu faszystowskiego nacjonalizmu, kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142by konkurowa\u0107 z ruchami lewicowymi. grupa ta charakteryzowa\u0142a si\u0119 radykalnym nacjonalizmem, wrogo\u015bci\u0105 wobec autonomii regionalnej, poparciem dla religii katolickiej i sprzeciwem wobec ruch\u00f3w socjalistycznych i anarchistycznych.\nw 1933 roku jos\u00e9 antonio primo de rivera za\u0142o\u017cy\u0142 falang\u0119, parti\u0119 o profilu narodowo-syndykalistycznym. jos\u00e9 antonio cho\u0107 pocz\u0105tkowo by\u0142 przeciwny u\u017cywania terminu \u201efaszyzm\u201d, przyj\u0105\u0142 postulaty faszyzmu w\u0142oskiego, popiera\u0142 autorytaryzm, na\u015bladowa\u0142 i przyj\u0105\u0142 symbolik\u0119 i has\u0142a faszystowskie. w 1934 roku falanga po\u0142\u0105czy\u0142a si\u0119 z jons. w kraju dzia\u0142a\u0142y r\u00f3wnie\u017c mniejsze ugrupowania faszystowskie, takie jak partia pracy eduarda aun\u00f3sa. inne ugrupowania hiszpa\u0144skiej prawicy k\u0142ad\u0142y nacisk na bardziej tradycyjne elementy, takie jak konserwatyzm, klerykalizm, monarchizm; do organizacji takich zalicza si\u0119 m.in. hiszpa\u0144sk\u0105 parti\u0119 nacjonalistyczn\u0105 na czele z jos\u00e9 mar\u00ed\u0105 albi\u00f1an\u0105, blok narodowy na czele z jos\u00e9 calvo sotelo czy tradici\u00f3n y renovaci\u00f3n espa\u00f1ola. wi\u0119kszo\u015b\u0107 hiszpa\u0144skiej prawicy reprezentowana by\u0142a przez konfederacj\u0119 prawicy autonomicznej (ceda) jos\u00e9 mar\u00edi il-robles y qui\u00f1onesa i jej sekcj\u0119 m\u0142odzie\u017cowo-paramilitarn\u0105, juventudes de acci\u00f3n popular.\nwojna domowa doprowadzi\u0142a do zjednoczenia wi\u0119kszo\u015bci partii nacjonalistycznych, na czele z falang\u0105, w ruchu narodowym, kt\u00f3ry w systemie korporacyjnym mia\u0142 sta\u0107 si\u0119 jedyn\u0105 parti\u0105 polityczn\u0105 i kontrolowa\u0107 wszystkie aspekty \u017cycia spo\u0142ecznego (dzia\u0142a\u0142y sekcje m\u0142odzie\u017cowe, kobiece, edukacyjne i rozrywkowe). polityczny model dyktatury genera\u0142a francisco franco jest okre\u015blany jako faszyzm, wiejski faszyzm, faszyzm klerykalny, autorytaryzm lub reakcyjny re\u017cim. re\u017cim ten przyj\u0105\u0142 model wcze\u015bnie zastosowany przez mussoliniego we w\u0142oszech i hitlera w niemczech. w okresie wojny \u015bwiatowej franco zachowa\u0142 si\u0119 pragmatycznie i mimo sympatyzowania z cz\u0142onkami osi, nie wst\u0105pi\u0142 do sojuszu. inwazja hitlerowska na zsrr spowodowa\u0142a powo\u0142anie przez re\u017cim hiszpa\u0144ski b\u0142\u0119kitnej dywizji maj\u0105cej walczy\u0107 u boku innych jednostek kolaboracyjnych przeciwko wojskom zsrr. kl\u0119ska niemiec doprowadzi\u0142a hiszpani\u0119 do mi\u0119dzynarodowej izolacji. w hiszpanii znalaz\u0142o si\u0119 wielu faszystowskich przyw\u00f3dc\u00f3w i zbrodniarzy wojennych, kt\u00f3rym uda\u0142o si\u0119 uciec ze swoich kraj\u00f3w (degrelle, pavelic, otto skorzeny, hauke pattist). po pora\u017cce polityki autarkii i narodowego katolicyzmu, franco korzystaj\u0105c z trwaj\u0105cej na \u015bwiecie zimnej wojny, od 1953 roku porzuci\u0142 polityk\u0119 izolacji, zbli\u017caj\u0105c si\u0119 do usa.\nw portugalii rewolucja z 28 maja 1926 roku doprowadzi\u0142a do powstania autorytarnego re\u017cimu wojskowego, na czele kt\u00f3rego od 1932 roku sta\u0142 ant\u00f3nio de oliveira salazar. w 1933 roku przyj\u0119to konstytucj\u0119, kt\u00f3ra skoncentrowa\u0142a moc prezydenta salazara, jednocze\u015bnie utrzymano fikcyjne wybory i dwuizbowo\u015b\u0107. okres kolejnych czterdziestu lat nazywany jest jako estado novo. w portugalii powsta\u0142y zbli\u017cone do faszystowskich organizacje m\u0142odzie\u017cowe (mocidade portuguesa), organizacje paramilitarne (legion portugalski). w gospodarce na\u015bladowano mechanizmy w\u0142oskiego korporacjonizmu. w 1932 w kraju powsta\u0142a oparta na faszystowskich wzorcach partia narodowi syndykali\u015bci francisco rol\u00e3o preto. salazar i preto prywatnie byli sojusznikami, jednak stopniowa rywalizacja rz\u0105du i partii doprowadzi\u0142a do jej rozwi\u0105zana. w 1935 roku umiarkowani cz\u0142onkowie ruchu sprzeciwiaj\u0105cy si\u0119 dyktaturze zorganizowali nieudany zamach stanu. preto oskar\u017cy\u0142 salazara o ustanowienie re\u017cimu faszystowskiego, zosta\u0142 wygnany z kraju, a wi\u0119kszo\u015b\u0107 organizacji narodowo-syndykalistycznych zosta\u0142a zintegrowana w sk\u0142adzie unii narodowej, kt\u00f3ra od 1934 by\u0142a jedyn\u0105 parti\u0105 bior\u0105c\u0105 udzia\u0142 w wyborach. w czasie wojny domowej w hiszpanii salazar dyskretnie wspiera\u0142 stron\u0119 nacjonalistyczn\u0105. kilka lat po wojnie wygranej przez frankist\u00f3w, w 1942 roku, nawi\u0105za\u0142 strategiczny sojusz z re\u017cimem franco, nazwany paktem iberyjskim.\nw wielkiej brytanii w 1932 roku powsta\u0142a brytyjska unia faszyst\u00f3w, cho\u0107 nigdy nie przesta\u0142a ona by\u0107 mniejszo\u015bciowa, brutalnie atakowa\u0142a \u017cyd\u00f3w, zwi\u0105zkowc\u00f3w i komunist\u00f3w. cz\u0119\u015b\u0107 unii zwana na wz\u00f3r w\u0142oskich faszyst\u00f3w czarnymi koszulami, zosta\u0142a zdelegalizowana w 1936 roku. ca\u0142a partia zosta\u0142a zdelegalizowana w 1940 roku, a jej przyw\u00f3dca oswald mosley na czas wojny zosta\u0142 aresztowany. w irlandii ruchem faszystowskim by\u0142 ruch b\u0142\u0119kitnych koszul, sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z weteran\u00f3w ruch\u00f3w niepodleg\u0142o\u015bciowych pod dow\u00f3dztwem genera\u0142a eoin o\u2019duffyego. irlandia w pierwszych latach niepodleg\u0142o\u015bci przyj\u0119\u0142a tendencje nacjonalistyczne i radykalnie katolickie, cho\u0107 w czasie wojny \u015bwiatowej pozosta\u0142a neutralna. w australii w latach 30. dzia\u0142a\u0142a organizacja paramilitarna nowa gwardia. organizacja pr\u00f3bowa\u0142a doprowadzi\u0107 do obalenia premiera nowej po\u0142udniowej walii, a jej ruch koncentrowa\u0142 si\u0119 w regionie i jego stolicy, sidney. w kanadzie dzia\u0142a\u0142a narodowosocjalistyczna partia chrze\u015bcija\u0144ska za\u0142o\u017cona przez adriena arcanda w 1934 roku. organizacja mia\u0142a w\u0142asne boj\u00f3wki zwane niebieskimi koszulami, boj\u00f3wki dokonywa\u0142y napa\u015bci na dzia\u0142aczy lewicy, imigrant\u00f3w i cz\u0142onk\u00f3w mniejszo\u015bci etnicznych. program partii zak\u0142ada\u0142 pankanadyzm i ultranocjalizm, integracj\u0119 spo\u0142eczno\u015bci anglosaskiej i franko\u0144skiej. partie charakteryzowa\u0142y r\u00f3wnie\u017c postulaty antysemickie i podziw dla hitlera i nazizmu. partia liczy\u0142a kilka tysi\u0119cy cz\u0142onk\u00f3w, w szczeg\u00f3lno\u015bci w quebecu, albercie i w kolumbii brytyjskiej. w 1940 roku zosta\u0142a zdelegalizowana razem z mniejszymi grupkami faszyst\u00f3w, takimi jak kanadyjska unia faszystowska i kanadyjska partia nacjonalistyczna. w 1949 roku arcand ponownie podj\u0105\u0142 si\u0119 pr\u00f3by zjednoczenia by\u0142ych ruch\u00f3w faszystowskich, tworz\u0105c parti\u0119 jedno\u015bci narodowej, kt\u00f3ra jednak nie osi\u0105gn\u0119\u0142a sukces\u00f3w wyborczych. w stanach zjednoczonych w latach 30. dzia\u0142a\u0142y; silver shirts williama dudleya pelleya, german-american bund fritza kuhna, kt\u00f3ra otwarcie popiera\u0142a i lobbowa\u0142a na rzecz nazistowskich niemiec. ojciec charles coughlin z radia katolickiego g\u0142osi\u0142 silnie antysemickie pogl\u0105dy i wykazywa\u0142 swoje poparcie dla nazizmu. george rockwell powo\u0142a\u0142 marginaln\u0105 ameryka\u0144sk\u0105 parti\u0119 nazistowsk\u0105, kt\u00f3ra w nast\u0119pnych dziesi\u0119cioleciach popar\u0142a ruch white power i sprzeciwia\u0142a si\u0119 ruchowi praw obywatelskich.\n\n\n=== azja i afryka po\u0142udniowa ===\nideologia japonii z okresu lat 30. i 40. jest cz\u0119sto nazywana nacjonalistyczn\u0105, imperialistyczn\u0105, ekspansywn\u0105 i militarystyczn\u0105, zbli\u017con\u0105 do faszyzmu. w latach 20. i 30. istnia\u0142y organizacje wojskowe, kt\u00f3rych celem by\u0142o ustanowienie totalitarnego rz\u0105du wojskowego. jednym z takich ugrupowa\u0144 by\u0142a k\u014dd\u014d-ha. wojskowi totalitary\u015bci pr\u00f3bowali przej\u0105\u0107 w\u0142adz\u0119 w nieudanych zamachach stanu w 1934 i 1936 roku. opr\u00f3cz ruchu wojskowego dzia\u0142a\u0142 ultranacjonalistyczny ruch intelektualny, yuzonsha, w kt\u00f3rym mo\u017cna znale\u017a\u0107 podobie\u0144stwa do europejskich faszyst\u00f3w; ich przedstawiciel ikki kita, chcia\u0142 zreorganizowa\u0107 japoni\u0119 w stylu zbli\u017conym do faszyzmu, innym przedstawicielem ruchu by\u0142 kita okawa, kt\u00f3ry popularyzowa\u0142 idee nieuniknionego zderzenia cywilizacji japo\u0144skiej z zachodem, a japonia powinna przyj\u0105\u0107 rol\u0119 wyzwoliciela i obro\u0144cy azji. oboje brali udzia\u0142 w nieudanej pr\u00f3bie zamachu stanu i za to zostali na kilka lat uwi\u0119zieni. w 1940 roku powsta\u0142o stowarzyszenie wspierania w\u0142adzy cesarskiej, ruch polityczny, spo\u0142eczny i militarystyczny zorganizowany przez rz\u0105d ksi\u0119cia fumimaro konoe. ugrupowanie sprawowa\u0142o w\u0142adze w japonii do 1945 roku. celami ugrupowania by\u0142y budowa nowej japonii i ustanowienie nowego porz\u0105dku w azji wschodniej. genera\u0142 hideki t\u014dj\u014d powo\u0142a\u0142 yokusan seijikai, a on sam, zwany hitlerem dalekiego wschodu, po nieudanej pr\u00f3bie samob\u00f3jczej zosta\u0142 skazany na \u015bmier\u0107 i stracony w 1948 roku. w czasie wojny domowej w chinach, mi\u0119dzy nacjonalistami a komunistami, kuomintang stworzy\u0142 tajne oddzia\u0142y maj\u0105ce s\u0142u\u017cy\u0107 za si\u0142y paramilitarne i tajn\u0105 policj\u0119. grupy te w pewnym stopniu przypomina\u0142y faszyst\u00f3w europejskich, z czasem zosta\u0142y one opisane jako faszyzm konfucja\u0144ski. g\u0142\u00f3wny ideolog tej ideologii, li juangun, by\u0142 pod wp\u0142ywem europejskiego faszyzmu i dla identyfikacji si\u0119 grupy zaproponowa\u0142 u\u017cywanie niebieskich koszul. ruchy te by\u0142y marginalne i rzadko kiedy by\u0142y kontynuowane po przeniesieniu si\u0119 rz\u0105du kuomintangu na tajwan.\nz falangizmu czerpa\u0142a falanga liba\u0144ska, za\u0142o\u017cona wed\u0142ug modelu w\u0142oskiego i hiszpa\u0144skiego w 1936 roku przez pierre\u2019a d\u017cemajela. skupia\u0142a ona chrze\u015bcija\u0144skich maronit\u00f3w. jednym z g\u0142\u00f3wnych element\u00f3w falangi w podzielonym mi\u0119dzy chrze\u015bcijan a muzu\u0142man\u00f3w libanie by\u0142o przywi\u0105zanie do religii. dewiz\u0105 istniej\u0105cej do tej pory partii jest \u201eb\u00f3g, kraj i rodzina\u201d. ideologi\u0105 partii jest, przeciwstawny arabskiemu nacjonalizmowi, fenicjanizm. zale\u017cno\u015b\u0107 kolonialna od francji przynios\u0142a falandze wsp\u00f3ln\u0105 walk\u0119 przeciwko kolonializmowi wraz z sunnickimi muzu\u0142manami. po odzyskaniu niepodleg\u0142o\u015bci w 1948 roku sprzymierzy\u0142a si\u0119 z nowo powsta\u0142ym pa\u0144stwem izrael. partia by\u0142a przeciwna nowo przyby\u0142ym do libanu uchod\u017acom palesty\u0144skim. po kilku roz\u0142amach partia dzia\u0142a do dzi\u015b, a na jej czele stoi rodzina d\u017cemajela.\nw afryce po\u0142udniowej w 1938 roku powsta\u0142a afrykanerska ossewabrandwag. partia posiada\u0142a w\u0142asn\u0105 grup\u0119 boj\u00f3wkarsk\u0105 zwan\u0105 stormjaers. partia pozostawa\u0142a pod wp\u0142ywami nsdap, a podczas ii wojny \u015bwiatowej opowiada\u0142a si\u0119 przeciwko wsp\u00f3\u0142pracy z wielk\u0105 brytani\u0105. po aktach terroryzmu przeprowadzonych przez boj\u00f3wkarzy partii niekt\u00f3rzy jej przyw\u00f3dcy trafili do areszt\u00f3w, jednak sama partia nigdy nie zosta\u0142a zdelegalizowana. po 1945 roku kilku cz\u0142onk\u00f3w ruchu wesz\u0142o w sk\u0142ad re\u017cimu apartheidu. ruch stopniowo zosta\u0142 wch\u0142oni\u0119ty przez parti\u0119 narodow\u0105. by\u0142y dow\u00f3dca boj\u00f3wek partii w latach 1966\u20131978 balthazar johannes vorster pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 premiera afryki po\u0142udniowej.\n\n\n=== ameryka \u0142aci\u0144ska ===\nblisko\u015b\u0107 kulturowa i j\u0119zykowa sprawi\u0142a, \u017ce niekt\u00f3rzy intelektuali\u015bci i grupy polityczne z lat trzydziestych identyfikowali si\u0119 z hiszpa\u0144sk\u0105 falang\u0105, w\u0142oskim faszyzmem i niemieckim nazizmem, a w ameryce po\u0142udniowej powstawa\u0142y ruchy o tej samej nazwie. w brazylii w latach 30. dzia\u0142a\u0142 ruch zwany jako brazylijski integralizm na czele z pl\u00ednio salgado. ruch ten odwo\u0142ywa\u0142 si\u0119 do antyparlamentarnego, tradycjonalistycznego i monarchistycznego ruchu z pocz\u0105tku xx wieku dzia\u0142aj\u0105cego w portugalii, integralismo lusitano. ruch przyj\u0105\u0142 faszystowsk\u0105 symbolik\u0119; zielone koszul\u0119, symbol sigma (\u03c3) i salut rzymski (pozdrowienie \u201ejeste\u015b moim bratem!\u201d). w 1936 roku integrali\u015bci pr\u00f3bowali dokona\u0107 zamachu stanu na rz\u0105d get\u00falio vargasa, w wyniku nieudanego zamachu ruch si\u0119 rozpad\u0142. w kolumbii w latach 20. narodzi\u0142 si\u0119 ruch zwany jako leopardy, ideologami ruchu byli elisha arango, jose camacho carre\u00f1o, joaquim fidalgo hermida, silvio augusto ramirez moreno i villegas. leopardy inspirowa\u0142y si\u0119 francuskim monarchizmem (charles maurras). kolumbijskie grupy faszystowskie by\u0142y zbli\u017cone do faszyzmu w\u0142oskiego, narodowego socjalizmu niemieckiego lub hiszpa\u0144skiej falangi i re\u017cimu franco (np. legi\u00f3n de extrema derecha de bucaramanga). ruchy faszystowskie w kolumbii wzbudzi\u0142y strach w innych krajach, szczeg\u00f3lnie w usa, \u017ce w czasie wojny kolumbia stanie si\u0119 pi\u0105t\u0105 kolumn\u0105 niemieckich interes\u00f3w. po wybuchu wojny cz\u0119\u015b\u0107 uczestnik\u00f3w ruch\u00f3w trafi\u0142a do obozu w fusagasug\u00e1. ruchy faszystowskie znalaz\u0142y poparcie g\u0142\u00f3wnie w\u015br\u00f3d imigrant\u00f3w w\u0142oskich i niemieckich.\nw latach 30. w kostaryce narodzi\u0142y si\u0119 ruchy zwolennik\u00f3w niemieckiego narodowego socjalizmu, sk\u0142ada\u0142y si\u0119 one w du\u017cej mierze ze spo\u0142eczno\u015bci pochodzenia niemieckiego, niekt\u00f3re \u017ar\u00f3d\u0142a twierdz\u0105, \u017ce stany zjednoczone uwa\u017ca\u0142y argentyn\u0119 i kostaryk\u0119 jako kraje ameryki \u0142aci\u0144skiej z najwi\u0119ksz\u0105 liczb\u0105 zwolennik\u00f3w nazizmu. sympatycy tego nurtu, le\u00f3n cort\u00e9s castro i rafael \u00e1ngel calder\u00f3n guardia (chrze\u015bcija\u0144ska partia narodowo-radykalna) znale\u017ali si\u0119 nawet na wysokich stanowiskach administracji. sympatycy nazizmu zbierali si\u0119 w klubie niemieckim. po wypowiedzeniu wojny iii rzeszy wielu obywateli i mieszka\u0144c\u00f3w pochodzenia niemieckiego i w\u0142oskiego zosta\u0142o uwi\u0119zionych, a ich mienie znacjonalizowano, chocia\u017c wi\u0119kszo\u015b\u0107 nie mia\u0142a zwi\u0105zk\u00f3w z nazizmem i faszyzmem. ruchy czerpa\u0142y z doktryny rasistowskiej, uwa\u017caj\u0105c \u017ce ze wzgl\u0119du na europejskie korzenie wielu mieszka\u0144c\u00f3w kostaryki, mieszka\u0144cy pa\u0144stwa s\u0105 wy\u017csi rasowo ni\u017c inni amerykanie.\nw meksyku, zw\u0142aszcza po kryzysie gospodarczym w 1929 roku, powsta\u0142y grupy ultranacjonalistyczne, antyimigracyjne, ksenofobiczne lub rasistowskie (niekt\u00f3re szczeg\u00f3lnie antysemickie, inne antychi\u0144skie) znane jako z\u0142ote koszule. ugrupowania te mia\u0142y punkt odniesienia w\u015br\u00f3d niekt\u00f3rych \u015brodowisk przedsi\u0119biorc\u00f3w. boj\u00f3wki te wyr\u00f3\u017cni\u0142y si\u0119 w czasie walk z lewicowymi zwi\u0105zkami zawodowymi w 1935 roku. w meksyku narodzi\u0142 si\u0119 ruch synarchistyczny, czerpi\u0105cy z ideologii falangi. jego polityczny przedstawiciel, narodowa unia synarchistyczna, zyska\u0142 pe\u0142ne wp\u0142ywy pod koniec lat 30. cechami ruchu by\u0142y nacjonalizm, antykomunizm i katolicyzm. grupa hiszpa\u0144skich przedsi\u0119biorc\u00f3w za\u0142o\u017cy\u0142a w meksyku falang\u0119, mia\u0142a ona sprzeciwia\u0107 si\u0119 wp\u0142ywom zwolennik\u00f3w strony republika\u0144skiej podczas wojny domowej w hiszpanii i prezydentowi l\u00e1zaro c\u00e1rdenasowi del r\u00edo, kt\u00f3ry popar\u0142 stron\u0119 republika\u0144sk\u0105 i u\u0142atwi\u0142 emigracj\u0119 uchod\u017ac\u00f3w republika\u0144skich do meksyku. grupa ta nie zdoby\u0142a poparcia poza kr\u0119gami imigrant\u00f3w hiszpa\u0144skich.\n\n\n== faszyzm a liberalizm i neoliberalizm ==\nfaszyzm jako ruch walcz\u0105cy z socjalistami by\u0142 pocz\u0105tkowo atrakcyjny tak\u017ce dla liberalnej prawicy w\u0142oskiej (destra storica), kt\u00f3rej niekt\u00f3rzy przedstawiciele poparli re\u017cim faszystowski (giovanni gentile, alberto de stefani, pocz\u0105tkowo nawet benedetto croce). program w\u0142oskich faszyst\u00f3w z 1921 r. zapowiada\u0142 pe\u0142n\u0105 restytucj\u0119 prywatnego przemys\u0142u, a nawet prywatyzacj\u0119 poczty; mussolini domaga\u0142 si\u0119 swobody dla inicjatywy prywatnej twierdz\u0105c, \u017ce \u201eka\u017cdy zarz\u0105d pa\u0144stwowy jest kl\u0119sk\u0105 ekonomiczn\u0105\u201d; w latach 20. rz\u0105d faszystowski prowadzi\u0142 liberaln\u0105 polityk\u0119 ekonomiczn\u0105. ruchy faszystowskie w wielu krajach otrzymywa\u0142y cz\u0119sto finansowe wsparcie ze strony k\u00f3\u0142 wielkokapitalistycznych. faszy\u015bci byli wrodzy niezale\u017cnym zwi\u0105zkom zawodowym.\nzbie\u017cno\u015bci te sk\u0142aniaj\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 badaczy do szukania zwi\u0105zk\u00f3w mi\u0119dzy liberalizmem a faszyzmem. wed\u0142ug w\u0142oskiego ekonomisty i socjologa g. arrighiego lub urugwajskiego prawnika f. f. mertensa, faszyzm nie jest niczym innym jak \u201ekumulacj\u0105 kapita\u0142u w toku ekspansji\u201d. ekspansji tej towarzysz\u0105 cz\u0119sto m.in. rasizm i szowinizm, kt\u00f3re u\u0142atwiaj\u0105 zagarni\u0119cie kapita\u0142u warstw spo\u0142ecznych, b\u0119d\u0105cych poza \u201enurtem\u201d ekspansji i stanowi\u0105cych jej ewentualnych przeciwnik\u00f3w. mertens stwierdza, \u017ce model neoliberalny jest swego rodzaju kontynuacj\u0105 modelu faszystowskiego. jako dowody przedstawia powi\u0105zania niekt\u00f3rych firm zachodnioeuropejskich i ameryka\u0144skich bogac\u0105cych si\u0119 w czasach istnienia iii rzeszy na \u201ezdobyczach\u201d faszyzmu. wed\u0142ug powy\u017cszej definicji faszyzmu mo\u017cna mianem \u201efaszystowskiego\u201d nazwa\u0107 rz\u0105d przedwojennej polski, jak r\u00f3wnie\u017c rz\u0105d usa. mertens twierdzi, \u017ce kapita\u0142 ameryka\u0144ski ca\u0142y czas jest w toku ekspansji, co by\u0142o szczeg\u00f3lnie widoczne podczas prezydentury g. busha. ofiar\u0105 w tym wypadku s\u0105 narody pa\u0144stw (okre\u015blanych jako \u201eterrorystyczne\u201d lub \u201ezb\u00f3jeckie\u201d) posiadaj\u0105cych z\u0142o\u017ca surowc\u00f3w energetycznych lub maj\u0105ce istotne po\u0142o\u017cenie dla handlowania nimi (irak i afganistan).\nz drugiej strony, libertarianie uwa\u017caj\u0105 faszyzm za form\u0119 socjalizmu i antytez\u0119 systemu liberalnego tak w znaczeniu \u015bwiatopogl\u0105dowym, jak i gospodarczym.\n\n\n== por\u00f3wnanie faszyzmu w\u0142oskiego z nazizmem ==\n\n\n=== kwestie rasowe ===\npomimo licznych zbie\u017cno\u015bci mi\u0119dzy faszyzmem w\u0142oskim a nazizmem wyst\u0119powa\u0142y te\u017c istotne r\u00f3\u017cnice. dla nazizmu warto\u015bci\u0105 najwy\u017csz\u0105 by\u0142 rasistowsko rozumiany nar\u00f3d (volk), natomiast dla w\u0142oskich faszyst\u00f3w idealistycznie pojmowany nar\u00f3d. wed\u0142ug rogera eatwalla biologiczny rasizm i antysemityzm by\u0142y podstawami ideologii nsdap, faszyzm w\u0142oski pocz\u0105tkowo wolny by\u0142 od rasizmu i antysemityzmu (w jego szeregach byli nawet dzia\u0142acze \u017cydowskiego pochodzenia jak aldo finzi), dopiero od roku 1938 pod wp\u0142ywem sojuszu z trzeci\u0105 rzesz\u0105 zacz\u0105\u0142 przejmowa\u0107 koncepcje rasistowskie. jednak\u017ce mniej radykalne tony antysemickie pojawia\u0142y si\u0119 ju\u017c od 1919 roku. benito mussolini w 1919 roku stwierdzi\u0142, \u017ce za rewolucj\u0119 w rosji odpowiadaj\u0105 \u017cydowscy bankierzy z nowego jorku i londynu, a 80% przyw\u00f3dc\u00f3w radzieckich to \u017cydzi. w 1934 roku w deklaracji ko\u0144cowej faszystowskiego kongresu mi\u0119dzynarodowego stwierdzono m.in. \u017ce \u017cydzi paraj\u0105 si\u0119 okultyzmem, pr\u00f3buj\u0105 doprowadzi\u0107 do mi\u0119dzynarodowej rewolucji, zwalczaj\u0105 cywilizacj\u0119 chrze\u015bcija\u0144sk\u0105 i idee patriotyczne.\nwbrew opinii eatwalla w faszyzmie w\u0142oskim od pocz\u0105tku obecny by\u0142 mit aryjczyka. ju\u017c w 1921 roku mussolini okre\u015bli\u0142 w\u0142och\u00f3w jako przedstawicieli rasy aryjskiej i \u015br\u00f3dziemnomorskiej. mussolini wyra\u017ca\u0142 zaniepokojenie niskim wska\u017anikiem urodze\u0144 bia\u0142ych w innych krajach. mussolini uzna\u0142, \u017ce trend ten zatrzyma\u0107 mo\u017cna poprzez stosowanie eugeniki i wspieranie przyrostu naturalnego bia\u0142ych. w\u00f3wczas jednak faszy\u015bci w\u0142oscy ze sceptycyzmem odnosili si\u0119 do rasizmu niemieckiego, uznaj\u0105c przodk\u00f3w \u00f3wczesnych niemc\u00f3w za gorszych staro\u017cytnym rzymianom (kt\u00f3rzy w polityce rasowej faszyst\u00f3w w\u0142oskich stali wy\u017cej) \u201etrzydzie\u015bci wiek\u00f3w historii pozwala nam patrze\u0107 z wielk\u0105 \u017ca\u0142o\u015bci\u0105 na niekt\u00f3re doktryny, kt\u00f3re s\u0105 wyk\u0142adane za alpami przez tych, kt\u00f3rych przodkowie byli analfabetami, kiedy rzym mia\u0142 cezara, wergiliusza i augusta.\u201d opinie te by\u0142y rasistowsk\u0105 odpowiedzi\u0105 na obwieszczone w 1934 roku badania eugeniki nazistowskiej, w kt\u00f3rych stwierdzono, \u017ce \u201ew\u0142osi s\u0105 ras\u0105 p\u00f3\u0142-negroidaln\u0105\u201d (co wed\u0142ug nazist\u00f3w mia\u0142o ich czyni\u0107 gorszymi od niemc\u00f3w).\nwsp\u00f3lnym elementem by\u0142 antyslawizm. mussolini ju\u017c w czasie przem\u00f3wienia z 20 wrze\u015bnia 1920 r. nazwa\u0142 s\u0142owian mianem barbarzy\u0144c\u00f3w, a w kontek\u015bcie obszar\u00f3w spornych z jugos\u0142awi\u0105 stwierdzi\u0142, \u017ce wymieni\u0107 nale\u017cy 50 000 barbarzy\u0144c\u00f3w zamieszkuj\u0105cych te rejony na 50 000 w\u0142och\u00f3w. po obj\u0119ciu rz\u0105d\u00f3w faszy\u015bci niemal ca\u0142kowicie wyniszczyli wszystkie organizacje kulturalne s\u0142owe\u0144c\u00f3w i na masow\u0105 skal\u0119 prowadzono polityk\u0119 italianizacji (z tego powodu dzia\u0142acze narodowi ze s\u0142owenii za\u0142o\u017cyli wyzwole\u0144cz\u0105 organizacj\u0119 tigr rozbit\u0105 przez w\u0142och\u00f3w w 1941 r.). w wypowiedziach faszyst\u00f3w wprost pojawi\u0142y si\u0119 wezwania do eksterminacji wszystkich przedstawicieli narodu s\u0142owe\u0144skiego.\nw regionie ljubljany deportowano oko\u0142o 7,5% populacji s\u0142owe\u0144skiej, a deportowani ludzie trafili do w\u0142oskich oboz\u00f3w koncentracyjnych na wyspie rab, w gonars, monigo, renicci d\u2019anghiari, chiesanuova i innych. mario roatta odpowiedzialny by\u0142 za masowe represje na ludno\u015bci cywilnej s\u0142owe\u0144skiej i zbrodnie wojenne w s\u0142owenii. 25 lutego 1942 roku, zaledwie dwa dni po za\u0142o\u017ceniu obozu koncentracyjnego w gonars, przyby\u0142 do niego pierwszy transport 5343 wi\u0119\u017ani\u00f3w (w tym 1643 dzieci), wi\u0119\u017aniowie pochodzili z przeludnionych w tym czasie oboz\u00f3w koncentracyjnych rab i monigo. przemoc wobec ludno\u015bci cywilnej pochodzenia s\u0142owe\u0144skiego wzorowana by\u0142a na polityce hitlerowc\u00f3w. genera\u0142 roatta wyda\u0142 specjalne instrukcje, w kt\u00f3rych domaga\u0142 si\u0119 od \u017co\u0142nierzy, aby przeprowadzali czystki najbardziej energicznie i bez fa\u0142szywego wsp\u00f3\u0142czucia. jeden z \u017co\u0142nierzy roatta w li\u015bcie do domu z 1 lipca 1942 roku pisa\u0142: mamy zabi\u0107 wszystkich, od g\u00f3ry do do\u0142u, nie szcz\u0119dz\u0105c niewinnych. co noc zabijamy ca\u0142e rodziny (...). po wojnie genera\u0142 znalaz\u0142 si\u0119 na li\u015bcie najbardziej poszukiwanych w\u0142oskich zbrodniarzy wojennych. poszukiwany by\u0142 przez rz\u0105d jugos\u0142awii i innych pa\u0144stw, nigdy jednak nie zosta\u0142 os\u0105dzony ze wzgl\u0119du na to, \u017ce wraz z pocz\u0105tkiem zimnej wojny, rz\u0105d wielkiej brytanii widzia\u0142 po\u015br\u00f3d cz\u0119\u015bci zbrodniarzy wojennych gwarancj\u0119 antykomunistycznej drogi powojennych w\u0142och.\nw\u0142oscy faszy\u015bci agresywn\u0105 polityk\u0119 rasistowsk\u0105 i antysemick\u0105 przyj\u0119li w 1938 r. skrajne pogl\u0105dy obwieszczono w \u201emanife\u015bcie rasy\u201d (manifesto della razza). promowano w nim czysto biologiczne poj\u0119cie rasy, jako tworu nie zwi\u0105zanego z wyznaniem czy filozofi\u0105. wed\u0142ug manifestu w\u0142osi r\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 od innych narod\u00f3w nie tylko j\u0119zykiem, kultur\u0105, histori\u0105, ale tak\u017ce wygl\u0105dem i przynale\u017cno\u015bci\u0105 do rasy aryjczyk\u00f3w o cechach nordyk\u00f3w. dokument (kt\u00f3ry w du\u017cej mierze stanowi\u0142 kopi\u0119 nazistowskich ustaw norymberskich) podkre\u015bla\u0142 odr\u00f3\u017cnienie europejczyk\u00f3w zachodnich od wschodnich oraz os\u00f3b czarnosk\u00f3rych i \u017cyd\u00f3w. faszy\u015bci pozbawili \u017cyd\u00f3w obywatelstwa, a tak\u017ce zabronili im pe\u0142nienia wa\u017cnych funkcji pa\u0144stwowych.\n\n\n=== polityka wzgl\u0119dem ko\u015bcio\u0142a ===\npolityka w\u0142oskiego faszyzmu wobec ko\u015bcio\u0142a oscylowa\u0142a mi\u0119dzy konfliktem (ataki na instytucje katolickie w okresie walki o w\u0142adz\u0119, konflikt dotycz\u0105cy wychowania m\u0142odzie\u017cy w 1931 roku) i wsp\u00f3\u0142prac\u0105 (traktaty latera\u0144skie w 1929 roku), w przypadku nsdap wed\u0142ug richarda grunbergera \u201eg\u0142\u00f3wn\u0105 lini\u0119 partii w sprawach religii wyra\u017ca\u0142a totalna opozycja rosenberga wobec chrze\u015bcija\u0144stwa w jakiejkolwiek formie\u201d.\n\n\n=== model pa\u0144stwa ===\ncho\u0107 benito mussolini jako pierwszy proklamowa\u0142 koncepcj\u0119 pa\u0144stwa totalitarnego, nie rozwin\u0105\u0142 jej jednak do tego stopnia jak nazi\u015bci. w zakresie polityki spo\u0142eczno-gospodarczej w\u0142oscy faszy\u015bci budowali system korporacyjny, podczas gdy nazi\u015bci k\u0142adli nacisk na interwencjonizm pa\u0144stwowy.\n\n\n== sp\u00f3r wok\u00f3\u0142 faszyzmu greckiego ==\nre\u017cim 4 sierpnia w grecji, cho\u0107 podobny do faszyzmu w\u0142oskiego, nie propagowa\u0142 zewn\u0119trznej agresji i ekspansjonizmu, tote\u017c trwaj\u0105 spory, czy mo\u017ce by\u0107 zaliczany do faszyzm\u00f3w. natomiast tzw. pa\u0144stwo greckie, oparte na tym samym personelu wcze\u015bniejszych, greckich organizacji faszystowskich, by\u0142o ju\u017c niew\u0105tpliwie nazistowskie.\n\n\n== oskar\u017cenia o faszyzm ==\nju\u017c od pocz\u0105tk\u00f3w faszyzmu, termin ten by\u0142 wykorzystywany w propagandzie oraz polityce. jednym z pierwszych zastosowa\u0144 by\u0142o przez cz\u0119\u015b\u0107 ruchu komunistycznego okre\u015blenie \u201esocjalfaszyzm\u201d (ang. social fascism) w odniesieniu do socjaldemokracji. pos\u0142ugiwa\u0142a si\u0119 nim frakcja rewolucyjna zgromadzona na iii mi\u0119dzynarod\u00f3wce komunistycznej w celu dyskredytowania mniej agresywnego ruchu socjaldemokratycznego. w po\u0142owie lat trzydziestych kpp d\u0105\u017c\u0105c do wsp\u00f3\u0142pracy z innymi ugrupowaniami zrezygnowa\u0142a ze stosowania okre\u015ble\u0144 \u201esocjalfaszyzm\u201d wobec pps, ale i stosowanego wcze\u015bniej wobec sl okre\u015blenia \u201eludofaszyzm\u201d.\nw 1944 george orwell nast\u0119puj\u0105co skomentowa\u0142 tendencj\u0119 do szafowania przymiotnikiem \u201efaszystowski\u201d w debacie publicznej:\n\ns\u0142owo \u201efaszyzm\u201d \u2013 b\u0119d\u0105ce w powszechnym u\u017cytku \u2013 pozbawione jest niemal zupe\u0142nie znaczenia. s\u0142ysza\u0142em, jak \u201efaszyzmem\u201d nazwano: rolnik\u00f3w, sklepikarzy, kredyt spo\u0142eczny, kary cielesne w szko\u0142ach, polowanie na lisa, walki byk\u00f3w, komitet 1922, komitet 1941, kiplinga, gandhiego, czang-kai-szeka, homoseksualizm, audycje radiowe priestleya, schroniska m\u0142odzie\u017cowe, astrologi\u0119, kobiety, psy \u2013 i nie pami\u0119tam co jeszcze.\nw kolejnych latach przymiotnik faszystowski by\u0142 u\u017cywany przez zsrr na okre\u015blenie wi\u0119kszo\u015bci dzia\u0142a\u0144 pa\u0144stw zachodnich (podobnie jak imperialistyczny), a tak\u017ce na okre\u015blenie dowolnej dzia\u0142alno\u015bci antykomunistycznej. by\u0142o to mo\u017cliwe dzi\u0119ki przyj\u0119ciu w radzieckiej literaturze definicji faszyzmu jako ko\u0144cowej fazy kryzysu \u015bwiatowej bur\u017cuazji, kt\u00f3ra to \u201ew faszyzmie szuka ucieczki\u201d przed wewn\u0119trznymi sprzeczno\u015bciami kapitalizmu. zgodnie z t\u0105 definicj\u0105 faszyzm panowa\u0142 praktycznie we wszystkich pa\u0144stwach kapitalistycznych, w\u015br\u00f3d kt\u00f3rych faszyzm niemiecki by\u0142 jedynie \u201enajbardziej reakcyjn\u0105\u201d jego postaci\u0105. w terminologii radzieckiej unikano przy tym okre\u015blania narodowy socjalizm. oskar\u017cenia o \u201efaszyzm\u201d kierowane wobec dowolnych os\u00f3b, pa\u0144stw lub organizacji wyst\u0119puj\u0105cych w danym momencie przeciwko interesom rosji s\u0105 powszechn\u0105 praktyk\u0105 tak\u017ce we wsp\u00f3\u0142czesnych mediach rosyjskich.\nw propagandzie by\u0142 u\u017cywany cz\u0119sto wobec os\u00f3b lub organizacji, kt\u00f3re nie mia\u0142y nic wsp\u00f3lnego z faszyzmem \u2013 np. w polsce w okresie prl propaganda komunistyczna okre\u015bla\u0142a jako organizacj\u0119 faszystowsk\u0105 armi\u0119 krajow\u0105, podobnie jak polskie dzia\u0142ania w celu wyja\u015bnienia zbrodni katy\u0144skiej w 1943 roku. w wewn\u0119trznych dokumentach s\u0142u\u017cb specjalnych prl jako \u201eodmiany faszyzmu\u201d okre\u015blany jest m.in. trockizm, imperializm i titoizm. podczas protest\u00f3w na ukrainie w latach 2013\u20132014 prorz\u0105dowe media rosyjskie i ukrai\u0144skie okre\u015bla\u0142y protestuj\u0105cych mianem \u201efaszyst\u00f3w\u201d i \u201enazist\u00f3w\u201d (r\u00f3wnocze\u015bnie zarzucaj\u0105c im jednak wp\u0142ywy \u201e\u017cydowskie\u201d).\nzarzut g\u0142oszenia faszystowskich pogl\u0105d\u00f3w jest od tej pory wykorzystywany powszechnie w debatach jako typowy pozamerytoryczny argument osobisty na okre\u015blenie dowolnego zachowania lub opinii, kt\u00f3re osoba go u\u017cywaj\u0105ca uznaje za szczeg\u00f3lnie odra\u017caj\u0105ce. zjawisko to w spos\u00f3b anegdotyczny opisuje prawo godwina.\n\n\n== penalizacja dzia\u0142alno\u015bci i propagandy faszystowskiej w polsce ==\npropagowanie totalitarnych metod i praktyk dzia\u0142ania faszyzmu jest zakazane w polsce z mocy prawa i podlega odpowiedzialno\u015bci karnej. reguluj\u0105 to:\nkonstytucja rzeczypospolitej polskiej (dz.u. z 1997 r. nr 78, poz. 483):\n\nustawa z dnia 6 czerwca 1997 r. kodeks karny (dz.u. z 2022 r. poz. 1138, z p\u00f3\u017an. zm.):\n\ndo lipca 2011 roku artyku\u0142 256 kodeksu karnego, ko\u0144czy\u0142 si\u0119 sformu\u0142owaniem \u201ealbo b\u0119d\u0105ce no\u015bnikiem symboliki faszystowskiej, komunistycznej lub innej totalitarnej\u201d. zapis ten zosta\u0142 wykre\u015blony wyrokiem trybuna\u0142u konstytucyjnego z dnia 19 lipca 2011 roku. trybuna\u0142 uzna\u0142, \u017ce przepis nie spe\u0142nia kryteri\u00f3w okre\u015blono\u015bci i w konsekwencji \u201eorzeczenie o niekonstytucyjno\u015bci art. 256 \u00a7 2 in fine k.k. oznacza, \u017ce ograniczone zastosowanie znajdzie art. 256 \u00a7 4 k.k. na jego podstawie s\u0105d b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 orzec przepadek przedmiot\u00f3w zawieraj\u0105cych tre\u015b\u0107 okre\u015blon\u0105 w art. 256 \u00a7 1 k.k. nie b\u0119dzie to natomiast mo\u017cliwe w odniesieniu do przedmiot\u00f3w b\u0119d\u0105cych no\u015bnikiem symboliki faszystowskiej, komunistycznej lub innej totalitarnej\u201d.\n\n\n== zobacz te\u017c ==\nfaszyzm w\u0142oski\nautorytaryzm\nfaszysta (epitet)\nruch narodowo-radykalny\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\njerzy w. borejsza: szko\u0142y nienawi\u015bci. historia faszyzm\u00f3w europejskich 1919\u20131945, wroc\u0142aw-warszawa 2000\nfaszyzmy europejskie (1922\u20131945) w oczach wsp\u00f3\u0142czesnych i historyk\u00f3w. opr. borejsza jerzy w., warszawa 1979\njerzy w. borejsza: rzym a wsp\u00f3lnota faszystowska. o penetracji faszyzmu w\u0142oskiego w europie \u015brodkowej, po\u0142udniowej i wschodniej. warszawa 1981\nmaciej cesarz: od \u201ewi\u0119kszej brytanii\u201d do zjednoczonej europy. faszystowska doktryna oswalda mosleya. wroc\u0142aw 2006\nmiros\u0142aw cyga\u0144ski, tadeusz dubicki: skrajna prawica francuska \u2013 mi\u0119dzy nacjonalizmem a faszyzmem 1918\u20131945. cz\u0119stochowa 2003\ntadeusz dubicki, krzysztof dach: \u017celazny legion micha\u0142a archanio\u0142a (z dziej\u00f3w ruchu faszystowskiego w rumunii). warszawa 1996\nroger eatwall: faszyzm. historia. pozna\u0144 1999\nolgierd grott: faszy\u015bci i narodowi socjali\u015bci w polsce. krak\u00f3w 2007\nwies\u0142aw kozub-ciembroniewicz: doktryna i system w\u0142adzy w\u0142och faszystowskich na tle por\u00f3wnawczym. krak\u00f3w 2010\nwalter laqueur: faszyzm. wczoraj \u2013 dzi\u015b \u2013 jutro. warszawa 1998\nmarek maciejewski: od piwiarnianego klubu do organizacji wywrotowej: nazizm w latach 1919\u20131924. toru\u0144 2005\nfranciszek ryszka: pa\u0144stwo stanu wyj\u0105tkowego. rzecz o systemie pa\u0144stwa i prawa trzeciej rzeszy. wroc\u0142aw \u2013 warszawa \u2013 krak\u00f3w 1974\nstanis\u0142aw sierpowski: faszyzm we w\u0142oszech 1919\u20131926. wroc\u0142aw 1973\njaros\u0142aw tomasiewicz: faszyzm jako ideologia i polityka modernizacji /w:/ modernizacja polityczna w teorii i praktyce. filozoficzne aspekty i dziedziny modernizacji. pod red. marka bara\u0144skiego. katowice 2009\njakub koz\u0142owski, historyczno-kulturowe korzenie propagandy faszystowskiej, \u201ehistmag.org\u201d, 19 kwietnia 2009.\nfaszyzm niemiecki z perspektywy p\u00f3\u0142wiecza. materia\u0142y i studia, red. antoni czubi\u0144ski, uam 1985, issn 0554-8217.\n\n\n== linki zewn\u0119trzne ==\n fascism (ang.), routledge encyclopedia of philosophy, rep.routledge.com [dost\u0119p 2023-05-12]."