["franciszek", "ac", "franciscus", "pp", "w", "francesco", "hiszp", "francisco", "wac", "jorge", "mario", "bergoglio", "sj", "ur", "grudnia", "w", "buenos", "aires", "argentyski", "duchowny", "rzymskokatolicki", "jezuita", "arcybiskup", "metropolita", "buenos", "aires", "i", "prymas", "argentyny", "w", "latach", "kardyna", "prezbiter", "w", "latach", "przewodniczcy", "konferencji", "episkopatu", "argentyny", "w", "latach", "papie", "i", "suweren", "pastwa", "watykaskiego", "od", "sekretarz", "sekcji", "ds", "migrant\u00f3w", "i", "uchodc\u00f3w", "dykasterii", "ds", "integralnego", "rozwoju", "czowieka", "od", "prefekt", "dykasterii", "ds", "ewangelizacji", "od", "po", "powrocie", "do", "zdrowia", "po", "cikiej", "chorobie", "w", "wstpi", "do", "zakonu", "jezuit\u00f3w", "wicenia", "kapaskie", "przyj", "w", "a", "w", "latach", "by", "prowincjaem", "jezuickim", "w", "argentynie", "w", "mianowany", "biskupem", "pomocniczym", "archidiecezji", "buenos", "aires", "oraz", "biskupem", "tytularnym", "auki", "a", "w", "roku", "zosta", "arcybiskupem", "buenos", "aires", "w", "kreowany", "kardynaem", "prezbiterem", "z", "kocioem", "tytularnym", "san", "roberto", "bellarmino", "po", "rezygnacji", "benedykta", "xvi", "marca", "wybrany", "na", "jego", "nastpc", "imi", "franciszek", "wybra", "na", "cze", "w", "franciszka", "z", "asyu", "jest", "pierwszym", "papieem", "z", "ameryki", "poudniowej", "a", "take", "pierwszym", "spoza", "europy", "od", "czasu", "papiea", "grzegorza", "iii", "pontyfikat", "jest", "r\u00f3wnie", "pierwszym", "jezuit", "wybranym", "na", "papiea", "i", "pierwszym", "zakonnikiem", "od", "czasu", "papiea", "grzegorza", "xvi", "pontyfikat", "jest", "poliglot", "posuguje", "si", "jzykami", "hiszpaskim", "woskim", "niemieckim", "francuskim", "acin", "piemonckim", "oraz", "angielskim", "zna", "te", "portugalski", "na", "studiach", "uczy", "si", "take", "klasycznej", "greki", "przypisuje", "mu", "si", "mniej", "formalne", "podejcie", "do", "papiestwa", "ni", "jego", "poprzednikom", "zdecydowa", "si", "na", "przykad", "zamieszka", "w", "domus", "sanctae", "marthae", "zamiast", "w", "papieskim", "apartamencie", "paacu", "apostolskiego", "znany", "ze", "swojej", "pokory", "troski", "o", "ubogich", "i", "zaangaowania", "w", "dialog", "midzyreligijny", "podtrzymuje", "tradycyjne", "pogldy", "kocioa", "na", "temat", "aborcji", "celibatu", "i", "wywicania", "kobiet", "utrzymuje", "e", "koci\u00f3", "powinien", "by", "bardziej", "otwarty", "dla", "czonk\u00f3w", "spoecznoci", "lgbt", "i", "opowiada", "si", "za", "prawnym", "uznawaniem", "par", "os\u00f3b", "tej", "samej", "pci", "jest", "krytykiem", "nieokieznanego", "kapitalizmu", "i", "ekonomii", "wolnorynkowej", "konsumpcjonizmu", "i", "nadmiernego", "rozwoju", "oraz", "opowiada", "si", "za", "podejmowaniem", "dziaa", "w", "sprawie", "zmian", "klimatycznych", "w", "dyplomacji", "midzynarodowej", "pomaga", "w", "przywr\u00f3ceniu", "stosunk\u00f3w", "amerykaskokubaskich", "oraz", "wspiera", "spraw", "uchodc\u00f3w", "podczas", "kryzys\u00f3w", "migracyjnych", "w", "europie", "i", "ameryce", "rodkowej", "jest", "zdecydowanym", "przeciwnikiem", "nacjonalizmu", "oraz", "dyskryminacji", "motywowanej", "wiar", "jest", "trzecim", "po", "leonie", "xiii", "i", "klemensie", "xii", "najstarszym", "urzdujcym", "biskupem", "rzymu", "zosta", "uhonorowany", "tytuem", "czowiek", "roku", "magazynu", "time", "yciorys", "modo", "i", "wyksztacenie", "urodzi", "si", "grudnia", "we", "flores", "ubogiej", "dzielnicy", "buenos", "aires", "by", "najstarszym", "z", "piciorga", "dzieci", "ksigowego", "mario", "jos\u00e9", "bergoglio", "i", "reginy", "mar\u00eda", "s\u00edvori", "mario", "bergoglio", "by", "woskim", "imigrantem", "urodzonym", "w", "portacomaro", "regina", "s\u00edvori", "bya", "gospodyni", "domow", "urodzon", "w", "buenos", "aires", "w", "rodzinie", "pochodzenia", "p\u00f3nocnowoskiego", "piemonckogenueskiego", "rodzina", "mario", "jos\u00e9", "opucia", "wochy", "w", "roku", "aby", "uciec", "przed", "faszystowskimi", "rzdami", "benito", "mussoliniego", "wedug", "mar\u00edi", "eleny", "bergoglio", "ur", "lutego", "nie", "wyemigrowali", "ze", "wzgld\u00f3w", "ekonomicznych", "jego", "rodzestwem", "byli", "alberto", "horacio", "lipca", "czerwca", "oscar", "adri\u00e1n", "zm", "stycznia", "i", "marta", "regina", "sierpnia", "lipca", "jego", "siostrzenica", "cristina", "bergoglio", "jest", "malark", "mieszkajc", "w", "madrycie", "w", "wieku", "lat", "uczszcza", "do", "wilfrid", "bar\u00f3n", "de", "los", "santos", "\u00e1ngeles", "szkoy", "salezjan\u00f3w", "w", "ramos", "mej\u00eda", "uczszcza", "do", "technikum", "escuela", "t\u00e9cnica", "industrial", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "nazwanego", "na", "cze", "byego", "prezydenta", "argentyny", "szko", "ukoczy", "z", "dyplomem", "technika", "chemika", "cierpia", "na", "zagraajce", "yciu", "zapalenie", "puc", "i", "trzy", "cysty", "niedugo", "potem", "wycito", "mu", "fragment", "prawego", "puca", "w", "wieku", "lat", "rozpocz", "studia", "w", "seminarium", "w", "villa", "devoto", "koo", "buenos", "aires", "marca", "wstpi", "do", "zakonu", "jezuit\u00f3w", "i", "kontynuowa", "nauk", "w", "domach", "zakonnych", "w", "nowicjacie", "w", "chile", "zgbia", "nauki", "humanistyczne", "w", "colegio", "m\u00e1ximo", "san", "jos\u00e9", "w", "san", "miguel", "koo", "buenos", "aires", "obroni", "licencjat", "z", "filozofii", "w", "colegio", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "w", "santa", "fe", "studiowa", "literatur", "i", "psychologi", "w", "latach", "by", "nauczycielem", "literatury", "i", "psychologii", "w", "colegio", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "w", "santa", "fe", "za", "w", "r", "w", "colegio", "del", "salvador", "w", "buenos", "aires", "w", "latach", "studiowa", "teologi", "na", "wydziale", "teologicznym", "colegio", "m\u00e1ximo", "san", "jos\u00e9", "w", "san", "miguel", "prezbiter", "grudnia", "roku", "z", "rk", "arcybiskupa", "ram\u00f3na", "jos\u00e9", "castellano", "emerytowanego", "metropolity", "c\u00f3rdoby", "przyj", "wicenia", "kapaskie", "a", "wieczyst", "profesj", "zoy", "kwietnia", "po", "zoeniu", "lub\u00f3w", "wieczystych", "w", "latach", "by", "mistrzem", "nowicjatu", "w", "seminarium", "w", "villa", "barilari", "i", "r\u00f3wnoczenie", "profesorem", "wydziau", "teologii", "w", "colegio", "m\u00e1ximo", "san", "jos\u00e9", "w", "san", "miguel", "a", "od", "r", "przez", "rok", "czonkiem", "konsulty", "rady", "prowincji", "jezuickiej", "san", "miguel", "wreszcie", "prowincjaem", "jezuit\u00f3w", "w", "argentynie", "w", "roku", "zaczto", "okrela", "go", "gow", "argentyskiego", "kocioa", "po", "zakoczeniu", "sprawowania", "tego", "urzdu", "w", "r", "przebywa", "w", "niemczech", "a", "nastpnie", "w", "instituto", "secundario", "el", "salvador", "w", "c\u00f3rdobie", "w", "tym", "samym", "roku", "zosta", "ponownie", "rektorem", "colegio", "m\u00e1ximo", "de", "san", "jos\u00e9", "w", "san", "miguel", "pozosta", "nim", "do", "r", "we", "frankfurcie", "nad", "menem", "kontynuowa", "nauk", "na", "wydziale", "teologicznym", "st", "georgen", "w", "latach", "by", "czonkiem", "komitetu", "redakcyjnego", "bolet\u00edn", "de", "espiritualidad", "a", "nastpnie", "w", "latach", "spowiednikiem", "w", "residencia", "mayor", "w", "c\u00f3rdobie", "biskup", "maja", "zosta", "prekonizowany", "przez", "papiea", "jana", "pawa", "ii", "biskupem", "pomocniczym", "buenos", "aires", "i", "biskupem", "tytularnym", "auca", "sakry", "biskupiej", "udzieli", "mu", "czerwca", "arcybiskup", "buenos", "aires", "kardyna", "antonio", "quarracino", "kt\u00f3remu", "asystowali", "nuncjusz", "apostolski", "w", "argentynie", "arcybiskup", "ubaldo", "calabresi", "i", "emilio", "og\u00f1\u00e9novich", "biskup", "diecezjalny", "mercedesluj\u00e1n", "czerwca", "zosta", "przeniesiony", "na", "arcybiskupa", "koadiutora", "tej", "archidiecezji", "obejmujc", "rzdy", "lutego", "po", "mierci", "kardynaa", "quarracino", "listopada", "zosta", "jednoczenie", "ordynariuszem", "dla", "wiernych", "ryt\u00f3w", "orientalnych", "mieszkajcych", "w", "argentynie", "nieposiadajcych", "wasnego", "ordynariusza", "peni", "funkcje", "wielkiego", "kanclerza", "katolickiego", "uniwersytetu", "argentyny", "oraz", "wiceprzewodniczcego", "konferencji", "episkopatu", "argentyny", "w", "grudniu", "r", "w", "zwizku", "z", "ukoczeniem", "lat", "zoy", "rezygnacj", "z", "obowizk\u00f3w", "arcybiskupa", "metropolity", "buenos", "aires", "jednake", "papie", "benedykt", "xvi", "zleci", "mu", "dalsze", "sprawowanie", "urzdu", "i", "peni", "a", "do", "wyboru", "na", "papiea", "w", "rbra", "udzia", "w", "sesjach", "wiatowego", "synodu", "biskup\u00f3w", "w", "watykanie", "w", "tym", "w", "sesji", "specjalnej", "powiconej", "kocioowi", "w", "ameryce", "w", "listopadzie", "i", "grudniu", "r", "kardyna", "w", "lutym", "r", "jan", "pawe", "ii", "wyni\u00f3s", "go", "do", "godnoci", "kardynalskiej", "nadajc", "tytu", "prezbitera", "san", "roberto", "bellarmino", "podczas", "konklawe", "w", "kwietniu", "r", "kardyna", "bergoglio", "by", "wymieniany", "w", "gronie", "papabile", "potencjalnych", "faworyt\u00f3w", "do", "nastpstwa", "po", "zmarym", "janie", "pawle", "ii", "m\u00f3g", "by", "te", "wspierany", "przez", "carlo", "mari", "martiniego", "z", "informacji", "jakie", "udao", "si", "zebra", "woskiemu", "watykanicie", "lucio", "brunelliemu", "bergoglio", "w", "trakcie", "konklawe", "by", "najpowaniejszym", "kontrkandydatem", "dla", "ratzingera", "jako", "kardyna", "by", "czonkiem", "kilku", "dykasterii", "kurii", "rzymskiej", "kongregacja", "ds", "kultu", "boego", "i", "dyscypliny", "sakrament\u00f3w", "kongregacja", "ds", "duchowiestwa", "kongregacja", "ds", "instytut\u00f3w", "ycia", "konsekrowanego", "i", "stowarzysze", "ycia", "apostolskiego", "papieska", "rada", "ds", "rodziny", "papieska", "komisja", "ds", "ameryki", "aciskiejw", "latach", "dwie", "letnie", "kadencje", "by", "przewodniczcym", "konferencji", "episkopatu", "argentyny", "prowadzi", "skromny", "tryb", "ycia", "latami", "sam", "sobie", "gotowa", "a", "po", "miecie", "porusza", "si", "korzystajc", "z", "transportu", "publicznego", "w", "r", "zrobio", "si", "o", "nim", "gono", "na", "wiecie", "po", "tym", "jak", "odwiedzajc", "hospicjum", "umy", "i", "ucaowa", "stopy", "osobom", "chorym", "na", "aids", "jest", "kibicem", "i", "honorowym", "czonkiem", "argentyskiego", "klubu", "pikarskiego", "ca", "san", "lorenzo", "de", "almagro", "zaoonego", "w", "r", "przez", "salezjanina", "ksidza", "lorenzo", "mass", "sdb", "i", "nazwanego", "na", "cze", "witego", "wawrzyca", "wyb\u00f3r", "na", "papiea", "marca", "podczas", "drugiego", "dnia", "konklawe", "zwoanego", "po", "rezygnacji", "papiea", "benedykta", "xvi", "w", "pitym", "gosowaniu", "zosta", "wybrany", "biskupem", "rzymu", "papieem", "tradycyjny", "biay", "dym", "obwieszczajcy", "wiatu", "wyb\u00f3r", "nowej", "gowy", "kocioa", "pojawi", "si", "o", "godz", "czasu", "rzymskiego", "franciszek", "na", "pocztku", "inauguracyjnego", "wystpienia", "odm\u00f3wi", "modlitw", "pask", "za", "swojego", "poprzednika", "benedykta", "xvi", "z", "kt\u00f3rym", "marca", "spotka", "si", "w", "castel", "gandolfo", "nastpnie", "poprosi", "wiernych", "o", "odm\u00f3wienie", "modlitwy", "za", "sw\u00f3j", "pontyfikat", "po", "czym", "udzieli", "pierwszego", "bogosawiestwa", "urbi", "et", "orbi", "wezwa", "te", "do", "modlitwy", "o", "og\u00f3lnowiatowe", "braterstwo", "wyb\u00f3r", "imienia", "podyktowany", "zosta", "chci", "zajcia", "si", "problemami", "biednych", "i", "ndzarzy", "na", "wz\u00f3r", "w", "franciszka", "z", "asyu", "jak", "to", "zostao", "zakomunikowane", "przez", "elekta", "kardynaom", "tu", "po", "wyborze", "pontyfikat", "od", "ju", "dzie", "po", "wyborze", "papie", "franciszek", "opuci", "mury", "watykanu", "udajc", "si", "do", "bazyliki", "matki", "boej", "wikszej", "miejsce", "to", "jest", "szczeg\u00f3lne", "dla", "zakonu", "jezuit\u00f3w", "tam", "pierwsz", "msz", "w", "odprawi", "w", "ignacy", "loyola", "papie", "franciszek", "zachowa", "biskupi", "dewiz", "miserando", "atque", "eligendo", "zaczerpnit", "z", "komentarza", "do", "powoania", "w", "mateusza", "mt", "w", "bedy", "czcigodnego", "homila", "ccl", "marca", "podano", "take", "e", "papie", "franciszek", "zatrzyma", "sw\u00f3j", "dotychczasowy", "herb", "zosta", "on", "jednak", "lekko", "zmodyfikowany", "aby", "symbole", "byy", "bardziej", "czytelne", "dotychczasow", "picioramienn", "gwiazd", "zastpiono", "omioramienn", "nawizujc", "do", "omiu", "ewangelicznych", "bogosawiestw", "za", "szpikanardowi", "symbolowi", "w", "j\u00f3zefa", "nadano", "wyrany", "wygld", "kwiatu", "aby", "nie", "myli", "si", "z", "winogronem", "uroczysta", "inauguracja", "pontyfikatu", "franciszka", "odbya", "si", "marca", "wedug", "r\u00f3de", "watykaskich", "we", "mszy", "w", "inauguracyjnej", "wzio", "udzia", "ok", "tys", "wiernych", "marca", "papie", "franciszek", "mianowa", "swoim", "osobistym", "sekretarzem", "ks", "praata", "alfreda", "xuereba", "kwietnia", "odby", "si", "ingres", "do", "bazyliki", "w", "jana", "na", "lateranie", "kt\u00f3ra", "jest", "jego", "katedr", "jako", "biskupa", "rzymu", "podczas", "ingresu", "franciszek", "po", "raz", "pierwszy", "podczas", "swego", "pontyfikatu", "uy", "srebrnej", "feruli", "pawa", "vi", "majcej", "form", "lekko", "zagitego", "krzya", "z", "pasyjk", "uywanej", "przez", "min", "jana", "pawa", "ii", "w", "czasie", "jego", "pontyfikatu", "w", "dniu", "lipca", "zostaa", "opublikowana", "pierwsza", "encyklika", "papiea", "franciszka", "noszca", "tytu", "lumen", "fidei", "papie", "czerwca", "podczas", "spotkania", "z", "czonkami", "rady", "sekretariatu", "synodu", "biskup\u00f3w", "przyzna", "i", "szybkie", "tempo", "powstania", "pierwszej", "encykliki", "zawdzicza", "rozpoczciu", "pracy", "nad", "ni", "jeszcze", "przez", "swego", "poprzednika", "benedykta", "xvi", "r\u00f3wnie", "lipca", "doszo", "do", "historycznego", "wsp\u00f3lnego", "udziau", "dw\u00f3ch", "papiey", "franciszka", "i", "benedykta", "xvi", "w", "ceremonii", "odsonicia", "nowego", "pomnika", "michaa", "archanioa", "w", "ogrodach", "watykaskich", "papie", "franciszek", "jest", "wspierany", "w", "pisaniu", "swoich", "m\u00f3w", "przez", "ks", "paolo", "luca", "braid", "sierpnia", "papie", "franciszek", "otrzyma", "honorow", "nagrod", "im", "martina", "fierro", "przyznan", "przez", "argentysk", "telewizj", "za", "prowadzenie", "programu", "religijnego", "jako", "arcybiskup", "buenos", "aires", "prowadzi", "on", "odcinki", "programu", "biblia", "di\u00e1logo", "vigente", "kt\u00f3ry", "by", "emitowany", "w", "roku", "w", "nalecej", "do", "stoecznej", "archidiecezji", "stacji", "canal", "listopada", "podczas", "uroczystej", "mszy", "w", "koczcej", "rok", "wiary", "ustanowiony", "przez", "benedykta", "xvi", "papie", "franciszek", "ogosi", "swoj", "pierwsz", "adhortacj", "noszc", "tytu", "evangelii", "gaudium", "pol", "rado", "ewangelii", "kt\u00f3rej", "oficjalna", "prezentacja", "odbya", "si", "listopada", "kwietnia", "w", "niedziel", "miosierdzia", "boego", "papie", "franciszek", "podczas", "uroczystej", "eucharystii", "na", "placu", "witego", "piotra", "po", "raz", "pierwszy", "w", "historii", "dokona", "kanonizacji", "dw\u00f3ch", "swoich", "poprzednik\u00f3w", "jana", "xxiii", "i", "jana", "pawa", "ii", "czerwca", "w", "watykanie", "zaprezentowano", "drug", "encyklik", "papiea", "laudato", "si'", "poruszajc", "tematyk", "ochrony", "rodowiska", "lutego", "na", "kubie", "papie", "franciszek", "jako", "pierwszy", "w", "historii", "zwierzchnik", "kocioa", "katolickiego", "spotka", "si", "ze", "zwierzchnikiem", "kocioa", "prawosawnego", "rosji", "patriarch", "moskiewskim", "i", "caej", "rusi", "cyrylem", "i", "gdzie", "punktem", "kulminacyjnym", "tego", "spotkania", "byo", "podpisanie", "wsp\u00f3lnej", "katolickoprawosawnej", "deklaracji", "marca", "papie", "ogosi", "drug", "adhortacj", "amoris", "laetitia", "kt\u00f3r", "zaprezentowano", "w", "watykanie", "kwietnia", "marca", "w", "zwizku", "z", "pandemi", "covid", "po", "raz", "pierwszy", "w", "historii", "papie", "franciszek", "przewodniczy", "modlitwie", "anio", "paski", "z", "biblioteki", "watykaskiej", "taka", "sama", "sytuacja", "miaa", "miejsce", "trzy", "dni", "p\u00f3niej", "gdy", "audiencja", "generalna", "z", "papieem", "odbya", "si", "bez", "udziau", "wiernych", "w", "bibliotece", "watykaskiej", "marca", "papie", "uczestniczy", "w", "celebracji", "liturgicznej", "w", "zwizku", "z", "pandemi", "covid", "bez", "obecnoci", "wiernych", "na", "placu", "w", "piotra", "i", "udzielajc", "na", "koniec", "nadzywczajnego", "bogosawiestwa", "urbi", "et", "orbi", "w", "drzwiach", "bazyliki", "w", "piotra", "bogosawiestwu", "nie", "towarzyszya", "modlitwa", "a", "zostao", "ono", "udzielone", "najwitszym", "sakramentem", "padziernika", "zgodnie", "z", "zapowiedzi", "z", "dnia", "wrzenia", "w", "asyu", "podpisa", "swoj", "trzeci", "encyklik", "fratelli", "tutti", "o", "braterstwie", "i", "przyjani", "spoecznej", "stycznia", "opublikowanym", "w", "motu", "proprio", "spiritus", "domini", "papie", "dokona", "zmiany", "w", "prawie", "kanonicznym", "zezwalajc", "kobietom", "na", "posug", "akolity", "i", "lektora", "lipca", "papie", "franciszek", "wyda", "list", "apostolski", "motu", "proprio", "traditionis", "custodes", "kt\u00f3rym", "ograniczy", "moliwo", "korzystania", "z", "tak", "zwanej", "liturgii", "przedsoborowej", "zni\u00f3s", "tym", "samym", "uprawnienia", "udzielone", "przez", "swych", "poprzednik\u00f3w", "a", "w", "szczeg\u00f3lnoci", "przez", "benedykta", "xvi", "kt\u00f3ry", "w", "motu", "proprio", "summorum", "pontificum", "udostpni", "wszystkim", "przedsoborow", "liturgi", "zgodnie", "z", "traditionis", "custodes", "wydawanie", "zezwolenia", "na", "posugiwanie", "si", "mszaem", "z", "r", "powraca", "do", "wycznych", "kompetencji", "biskupa", "kt\u00f3ry", "ma", "si", "upewni", "e", "grupy", "kt\u00f3re", "si", "nim", "posuguj", "nie", "podwaaj", "reformy", "liturgicznej", "i", "nauczania", "papiey", "lutego", "papie", "franciszek", "uda", "si", "do", "ambasady", "rosji", "przy", "watykanie", "aby", "wyrazi", "b\u00f3l", "i", "cierpienie", "z", "powodu", "rozpocztej", "przez", "rosj", "inwazje", "na", "ukrain", "na", "pocztku", "marca", "roku", "papie", "franciszek", "wysa", "na", "pomoc", "ukrainie", "dw\u00f3ch", "kardyna\u00f3w", "specjalnymi", "wysannikami", "papiea", "byli", "kardyna", "konrad", "krajewski", "jamunik", "papieski", "oraz", "kardyna", "michael", "czerny", "prefekt", "dykasterii", "ds", "integralnego", "rozwoju", "czowieka", "misja", "kt\u00f3ra", "obejmowaa", "kilka", "podr\u00f3y", "zostaa", "uznana", "za", "niezwyke", "posunicie", "dyplomacji", "watykaskiej", "marca", "na", "zakoczenie", "naboestwa", "pokutnego", "w", "bazylice", "w", "piotra", "papie", "franciszek", "dokona", "aktu", "powicenia", "rosji", "i", "ukrainy", "niepokalanemu", "sercu", "maryi", "w", "zwizku", "z", "reform", "kurii", "rzymskiej", "ogoszon", "w", "konstytucji", "apostolskiej", "praedicate", "evangelium", "z", "dniem", "czerwca", "zosta", "r\u00f3wnie", "prefektem", "nowo", "powstaej", "dykasterii", "ds", "ewangelizacji", "utworzonej", "z", "poczenia", "kongregacji", "ds", "ewangelizacji", "narod\u00f3w", "oraz", "papieskiej", "rady", "ds", "nowej", "ewangelizacji", "w", "opublikowanym", "przez", "hiszpaski", "dziennik", "\"abc\"", "wywiadzie", "papie", "franciszek", "ujawni", "e", "podpisa", "list", "rezygnacyjny", "w", "przypadku", "gdyby", "doszo", "do", "\"cikiego", "i", "trwaego", "problemu", "zdrowotnego\"", "kt\u00f3ry", "uniemoliwiby", "mu", "sprawowanie", "posugi", "piotrowej", "stycznia", "papie", "franciszek", "jako", "pierwszy", "w", "historii", "kocioa", "biskup", "rzymu", "przewodniczy", "na", "placu", "witego", "piotra", "uroczystociom", "pogrzebowym", "swojego", "poprzednika", "emerytowanego", "papiea", "benedykta", "xvi", "zmarego", "grudnia", "choroba", "grudnia", "ogoszono", "e", "papie", "franciszek", "ze", "wzgldu", "na", "rw", "kulszow", "nie", "bdzie", "m\u00f3g", "przewodniczy", "i", "nieszporom", "uroczystoci", "witej", "boej", "rodzicielki", "maryi", "oraz", "mszy", "witej", "nastpnego", "dnia", "bya", "to", "pierwsza", "uroczysto", "z", "kt\u00f3rej", "papie", "musia", "zrezygnowa", "z", "powod\u00f3w", "zdrowotnych", "z", "tego", "samego", "powodu", "zrezygnowa", "r\u00f3wnie", "z", "mszy", "witej", "w", "niedziel", "sowa", "boego", "stycznia", "oraz", "z", "przewodniczenia", "nieszporom", "wita", "nawr\u00f3cenia", "witego", "pawa", "nastpnego", "dnia", "w", "bazylice", "w", "pawa", "za", "murami", "a", "take", "ze", "spotkania", "z", "korpusem", "dyplomatycznym", "lipca", "papie", "fraciszek", "w", "klinice", "gemelli", "zosta", "poddany", "zabiegowi", "chirurgicznemu", "uchykowatoci", "okrnicy", "kt\u00f3ry", "polega", "na", "wyciciu", "czci", "jelita", "grubego", "tzw", "hemikolektomia", "w", "zwizku", "z", "rekonwalescencj", "papiea", "franciszka", "po", "operacji", "po", "raz", "pierwszy", "od", "swojego", "pontyfikatu", "modlitwie", "anio", "paski", "przewodniczy", "z", "apartamentu", "w", "klinice", "w", "tym", "samym", "w", "kt\u00f3rym", "kilka", "razy", "przebywa", "jan", "pawe", "ii", "pobyt", "w", "klinice", "papie", "zakoczy", "lipca", "maja", "podczas", "spotkania", "w", "aulii", "pawa", "vi", "z", "midzynarodow", "uni", "przeoonych", "generalnych", "zgromadze", "eskich", "porusza", "si", "na", "w\u00f3zku", "inwalidzkim", "z", "powodu", "problem\u00f3w", "z", "kolanem", "w", "ostatnim", "czasie", "z", "tego", "powodu", "papie", "przeszed", "zabieg", "infiltracji", "w", "celu", "przyjciu", "specjalnego", "zastrzyku", "od", "marca", "do", "kwietnia", "papie", "franciszek", "przebywa", "w", "klinice", "gemelli", "z", "powodu", "zapalenia", "oskrzeli", "za", "czerwca", "przeszed", "operacj", "z", "powodu", "z", "niedronoci", "jelit", "tzw", "laparotomi", "pobyt", "w", "klinice", "papie", "zakoczy", "czerwca", "listopada", "tego", "samego", "roku", "z", "powodu", "choroby", "infekcji", "puc", "papie", "franciszek", "w", "kaplicy", "w", "domu", "witej", "marii", "przewodniczy", "w", "modlitwie", "anio", "paski", "jednoczenie", "majc", "problemy", "z", "pucami", "nie", "mogc", "czyta", "rozwaa", "nominacje", "kardynalskie", "franciszek", "do", "tej", "pory", "zwoa", "konsystorzy", "zwyczajnych", "podczas", "kt\u00f3rych", "kreowa", "kardyna\u00f3w", "beatyfikowani", "i", "kanonizowani", "przez", "franciszka", "tablica", "przodk\u00f3w", "zwyczaje", "franciszka", "ju", "po", "samym", "wyborze", "papiea", "franciszka", "nastay", "zmiany", "zaraz", "po", "swoim", "wyborze", "odm\u00f3wi", "zaoenia", "mucetu", "w", "wersji", "zimowej", "tj", "ozdobnego", "w", "kolorze", "karmazynowym", "lamowanego", "gronostajem", "oraz", "stuy", "kt\u00f3r", "zaoy", "dopiero", "podczas", "bogosawiestwa", "urbi", "et", "orbi", "taki", "sam", "gest", "robi", "podczas", "bogosawiestwa", "urbi", "et", "orbi", "z", "okazji", "wit", "boego", "narodzenia", "czy", "zmartwychwstania", "paskiego", "do", "kolejnych", "nowoci", "w", "tym", "pontyfikacie", "nale", "jego", "piercie", "rybaka", "przyjty", "na", "inauguracji", "nie", "jest", "zoty", "tylko", "pozacany", "nie", "jedzi", "tak", "jak", "jego", "poprzednicy", "luksusowymi", "autami", "lecz", "zwykym", "mniejszym", "samochodem", "nie", "mieszka", "tak", "jak", "jego", "poprzednicy", "w", "paacu", "apostolskim", "ale", "w", "mieszkaniu", "w", "domus", "sanctae", "marthae", "przyjmuje", "tam", "mniejsze", "delegacje", "oraz", "organizuje", "audiencje", "prywatne", "na", "co", "dzie", "odprawia", "msz", "w", "jednej", "z", "piciu", "niewielkich", "kaplic", "wydzielonych", "w", "tym", "budynku", "nie", "piewa", "tak", "jak", "jego", "poprzednicy", "podczas", "mszy", "w", "ani", "nie", "udziela", "uroczystego", "bogosawiestwa", "podczas", "spotkania", "z", "wiernymi", "papie", "witajc", "si", "uywa", "zwrot\u00f3w", "dzie", "dobry", "dobry", "wiecz\u00f3r", "a", "na", "koniec", "modlitwy", "anio", "paski", "uywa", "dobrej", "niedzieli", "oraz", "smacznego", "obiadu", "po", "watykanie", "porusza", "si", "pieszo", "albo", "samochodem", "marki", "volkswagen", "nalecym", "do", "andarmerii", "watykaskiej", "przerwa", "tradycj", "przyznawania", "tytu\u00f3w", "honorowych", "praata", "honorowego", "jego", "witobliwoci", "oraz", "protonotariusza", "apostolskiego", "infuata", "telefonuje", "sam", "i", "nie", "prosi", "o", "pomoc", "swego", "sekretarza", "eby", "do", "kogo", "zadzwoni", "udaje", "si", "do", "zawsze", "przed", "zbliajc", "si", "podr\u00f3", "lub", "po", "zakoczeniu", "jej", "do", "bazyliki", "matki", "boej", "wikszej", "by", "modli", "si", "przed", "obrazem", "matki", "boskiej", "nienej", "salus", "populi", "romani", "zdecydowa", "e", "nie", "bdzie", "podr\u00f3owa", "po", "krajach", "jako", "obywatel", "watykanu", "lecz", "jako", "obywatel", "swojego", "rodzinnego", "kraju", "argentyny", "zrezygnowa", "z", "noszenia", "but\u00f3w", "papieskich", "kt\u00f3re", "zakada", "jedynie", "w", "rezydencji", "i", "z", "papieskiego", "pektorau", "zachowa", "sw\u00f3j", "krzy", "biskupi", "zrezygnowa", "z", "pozdrawiania", "wiernych", "w", "r\u00f3nych", "jzykach", "pozdrawia", "wycznie", "w", "jzyku", "woskim", "zrezygnowa", "z", "wyjazdu", "do", "letniej", "rezydencji", "w", "castel", "gandolfo", "na", "letnie", "wakacje", "tak", "jak", "czynili", "jego", "poprzednicy", "min", "jan", "pawe", "ii", "i", "benedykt", "xvi", "kalendarium", "pontyfikatu", "podr\u00f3e", "apostolskie", "dziaalno", "reformatorska", "franciszek", "ju", "od", "pocztku", "pontyfikatu", "podkrela", "potrzeb", "dokonania", "istotnych", "zmian", "wewntrz", "kocioa", "katolickiego", "pierwszym", "krokiem", "w", "tym", "kierunku", "byo", "powoanie", "kwietnia", "specjalnej", "grupy", "kardyna\u00f3w", "celem", "tej", "grupy", "byo", "jak", "to", "okreli", "oficjalny", "komunikat", "sekretariatu", "stanu", "stolicy", "apostolskiej", "doradzenie", "papieowi", "w", "zarzdzaniu", "kocioem", "powszechnym", "oraz", "opracowanie", "projektu", "zmiany", "konstytucji", "apostolskiej", "pastor", "bonus", "o", "kurii", "rzymskiej", "grupa", "kardyna\u00f3w", "liczy", "omiu", "czonk\u00f3w", "kard", "\u00f3scar", "andr\u00e9s", "rodr\u00edguez", "maradiaga", "przewodniczcy", "grupy", "arcybiskup", "tegucigalpa", "kard", "giuseppe", "bertello", "kard", "francisco", "javier", "err\u00e1zuriz", "ossa", "emerytowany", "arcybiskup", "z", "santiago", "de", "chile", "kard", "oswald", "gracias", "arcybiskup", "bombaju", "kard", "reinhard", "marx", "arcybiskup", "monachium", "i", "fryzyngii", "kard", "laurent", "monsengwo", "pasinya", "arcybiskup", "kinszasy", "kard", "se\u00e1n", "omalley", "arcybiskup", "bostonu", "kard", "george", "pell", "arcybiskup", "sydney", "sekretarzem", "zosta", "marcello", "semeraro", "biskup", "albanopierwsze", "oficjalne", "spotkanie", "grupy", "nastpio", "w", "watykanie", "w", "dniach", "padziernika", "rdzieu", "reformy", "poddany", "zosta", "r\u00f3wnie", "tzw", "bank", "watykaski", "w", "dniu", "czerwca", "franciszek", "powoa", "papiesk", "komisj", "ds", "instytutu", "dzie", "religijnych", "ior", "zadaniem", "komisji", "jest", "przede", "wszystkim", "zbieranie", "dokadnych", "informacji", "na", "temat", "sytuacji", "prawnej", "i", "r\u00f3nych", "dziaa", "instytutu", "w", "celu", "umoliwienia", "w", "razie", "potrzeby", "wikszej", "harmonizacji", "z", "powszechn", "misj", "kocioa", "katolickiego", "komisja", "skada", "si", "z", "piciu", "czonk\u00f3w", "a", "na", "jej", "czele", "stoi", "kardyna", "raffaele", "farina", "czonkowie", "komisji", "posiadaj", "prawo", "dostpu", "do", "dokument\u00f3w", "danych", "i", "informacji", "niezbdnych", "do", "wykonywania", "przez", "nich", "obowizk\u00f3w", "subowych", "nawet", "jeli", "objte", "s", "tajemnic", "zawodow", "komisja", "po", "zakoczeniu", "dochodzenia", "dostarczy", "raport", "kocowy", "papieowi", "ekumenizm", "jednym", "z", "wyraz\u00f3w", "ekumenicznego", "zaangaowania", "franciszka", "bya", "jego", "wizyta", "czerwca", "w", "wityni", "kocioa", "waldens\u00f3w", "w", "turynie", "w", "jej", "trakcie", "papie", "zwr\u00f3ci", "si", "do", "wiernych", "tego", "wyznania", "w", "sowach", "w", "imieniu", "kocioa", "katolickiego", "prosz", "was", "o", "przebaczenie", "za", "niechrzecijaskie", "czy", "nawet", "nieludzkie", "postawy", "i", "zachowania", "w", "dziejach", "jakich", "dopucilimy", "si", "przeciwko", "wam", "w", "imi", "jezusa", "chrystusa", "przebaczcie", "nam", "pogldy", "teologiczne", "moralne", "i", "spoeczne", "jako", "teolog", "wczenie", "odegna", "si", "od", "teologii", "wyzwolenia", "wic", "si", "z", "jednym", "z", "posoborowych", "ruch\u00f3w", "comunione", "e", "liberazione", "w", "swoich", "pismach", "podkrela", "istot", "kocioa", "jako", "wsp\u00f3lnoty", "wszystkich", "wiernych", "kt\u00f3rej", "kapani", "s", "jedynie", "czci", "zachca", "do", "otwarcia", "si", "na", "spotkania", "z", "osobami", "niewierzcymi", "krytykowa", "te", "przypadki", "nieudzielania", "chrztu", "dzieciom", "urodzonym", "poza", "maestwem", "jako", "arcybiskup", "buenos", "aires", "stara", "si", "budowa", "dobre", "relacje", "z", "organizacjami", "ydowskimi", "w", "swoich", "kazaniach", "kad", "nacisk", "na", "wsp\u00f3czucie", "wobec", "ubogich", "podkrela", "jednak", "znaczenie", "witoci", "i", "duchowoci", "uznajc", "e", "przemiana", "serc", "ludzi", "bogatych", "przyniesie", "wicej", "pozytywnych", "skutk\u00f3w", "dla", "biednych", "ni", "same", "dziaania", "polityczne", "wyraa", "jednak", "poparcie", "dla", "program\u00f3w", "na", "rzecz", "rozwoju", "spoecznego", "i", "publicznie", "krytykowa", "polityk", "wolnorynkow", "jednoczenie", "odcina", "si", "od", "ideologii", "marksistowskiej", "wedug", "kard", "petera", "turksona", "papie", "nie", "odrzuca", "wolnego", "rynku", "jeli", "ten", "suy", "czowiekowi", "a", "nie", "na", "odwr\u00f3t", "pogld", "na", "temat", "eutanazji", "i", "in", "vitro", "jako", "arcybiskup", "buenos", "aires", "wzywa", "ksiy", "swej", "archidiecezji", "do", "przeciwstawienia", "si", "aborcji", "i", "eutanazji", "zdecydowany", "obroca", "katolickiego", "nauczania", "w", "zakresie", "bioetyki", "in", "vitro", "okreli", "jako", "produkcj", "dzieci", "odrzuci", "faszywe", "wsp\u00f3czucie", "prowadzce", "do", "aborcji", "czy", "eutanazji", "pogld", "na", "temat", "aborcji", "wrzenia", "z", "okazji", "ogoszenia", "roku", "witego", "miosierdzia", "franciszek", "udzieli", "wszystkim", "ksiom", "spowiednikom", "pozwolenia", "na", "rozgrzeszanie", "wiernych", "kt\u00f3re", "dokonay", "aborcji", "po", "upywie", "tego", "okresu", "w", "kocu", "r", "w", "licie", "misericordia", "et", "misera", "przeduy", "obowizywanie", "tej", "decyzji", "min", "sowami", "udzielam", "od", "tej", "pory", "wszystkim", "kapanom", "na", "mocy", "ich", "posugi", "wadzy", "rozgrzeszania", "os\u00f3b", "kt\u00f3re", "popeniy", "grzech", "aborcji", "dziennikarz", "jordi", "\u00e9vole", "w", "rozmowie", "z", "papieem", "pytajc", "o", "stosunek", "do", "aborcji", "kt\u00f3ra", "motywowana", "jest", "gwatem", "otrzyma", "odpowied", "papiea", "kt\u00f3ry", "powiedzia", "zrozumiabym", "rozpacz", "zgwaconej", "dziewczyny", "ale", "wiem", "take", "e", "niegodziwe", "jest", "niszczenie", "ycia", "ludzkiego", "w", "celu", "rozwizania", "tego", "problemu", "jednoczenie", "znaczco", "podkreli", "e", "naley", "jej", "si", "pomoc", "oraz", "wyrazi", "zadowolenie", "ze", "wzrostu", "wiadomoci", "tych", "przypadk\u00f3w", "w", "spoeczestwie", "jak", "r\u00f3wnie", "z", "upowszechniania", "si", "organizacji", "pomagajcych", "takim", "kobietom", "oraz", "dbajcych", "o", "podkrelanie", "ich", "godnoci", "podczas", "audiencji", "generalnej", "papie", "franciszek", "m\u00f3wic", "o", "aborcji", "por\u00f3wna", "j", "do", "wynajcia", "patnego", "zab\u00f3jcy", "w", "celu", "rozwizania", "problemu", "pogld", "na", "temat", "homoseksualnoci", "w", "r", "w", "licie", "pasterskim", "poprzedzajcym", "gosowanie", "argentyskiego", "parlamentu", "nad", "projektem", "ustawy", "o", "zwizkach", "jednopciowych", "kardyna", "bergoglio", "napisa", "e", "jest", "on", "destrukcyjnym", "projektem", "wymierzonym", "w", "boy", "plan", "i", "zaapelowa", "o", "modlitw", "aby", "b\u00f3g", "zesa", "swojego", "ducha", "na", "parlamentarzyst\u00f3w", "kt\u00f3rzy", "bd", "gosowa", "aby", "nie", "oddawali", "gosu", "kierujc", "si", "bdem", "lub", "koniunktur", "lecz", "aby", "gosowali", "kierujc", "si", "prawem", "naturalnym", "i", "prawem", "boym", "papie", "franciszek", "naucza", "o", "potrzebie", "szacunku", "i", "niedyskryminowania", "os\u00f3b", "homoseksualnych", "wygaszajc", "w", "r", "pogld", "e", "koci\u00f3", "powinien", "przeprosi", "osoby", "homoseksualne", "za", "ich", "marginalizacj", "i", "obraanie", "jednoczenie", "m\u00f3wi", "o", "tym", "e", "lobbowanie", "na", "rzecz", "homoseksualizmu", "jest", "zem", "oraz", "przypomina", "e", "wedug", "katechizmu", "kocioa", "katolickiego", "grzechem", "nie", "mog", "by", "same", "skonnoci", "ale", "s", "nim", "akty", "homoseksualne", "stosunek", "do", "zjawiska", "pedofilii", "wr\u00f3d", "ksiy", "w", "dniu", "kwietnia", "franciszek", "przyj", "na", "audiencji", "arcybiskupa", "gerharda", "ludwiga", "m\u00fcllera", "prefekta", "kongregacji", "nauki", "wiary", "w", "oficjalnym", "komunikacie", "zaznaczono", "e", "papie", "w", "kwestii", "pedofilii", "wr\u00f3d", "ksiy", "zaleci", "kontynuowanie", "linii", "postpowania", "okrelonej", "przez", "benedykta", "xvi", "ponadto", "franciszek", "podkreli", "wag", "podejmowania", "zdecydowanych", "dziaa", "w", "sprawie", "przypadk\u00f3w", "wykorzystywania", "seksualnego", "przede", "wszystkim", "poprzez", "wspieranie", "dziaa", "w", "zakresie", "ochrony", "maoletnich", "pomocy", "tym", "kt\u00f3rzy", "w", "przeszoci", "stali", "si", "ofiarami", "takiej", "przemocy", "wszczynaniu", "postpowania", "przeciwko", "sprawcom", "dziki", "zaangaowaniu", "lokalnych", "episkopat\u00f3w", "w", "formuowaniu", "i", "wdraaniu", "niezbdnych", "dyrektyw", "w", "tej", "dziedzinie", "ma", "to", "na", "celu", "podkrelenie", "wiarygodnoci", "wiadectwa", "i", "misji", "kocioa", "w", "motu", "proprio", "z", "lipca", "r", "franciszek", "wprowadzi", "na", "terenie", "watykanu", "zmiany", "w", "zakresie", "karalnoci", "za", "przestpstwo", "pedofilii", "oraz", "czyn\u00f3w", "zwizanych", "z", "produkcj", "przechowywaniem", "oraz", "rozprowadzaniem", "materia\u00f3w", "zawierajcych", "treci", "pornograficzne", "za", "wyej", "wymienione", "przestpstwa", "podniesiono", "maksymalny", "wymiar", "kary", "zmiany", "dotycz", "jedynie", "os\u00f3b", "bdcych", "pracownikami", "bd", "obywatelami", "pastwa", "watykan", "podczas", "obrad", "rady", "kardyna\u00f3w", "w", "dniu", "grudnia", "papie", "zaakceptowa", "decyzj", "kardyna\u00f3w", "o", "utworzeniu", "komisji", "ds", "przypadk\u00f3w", "pedofilii", "w", "kociele", "marca", "papie", "utworzy", "komisj", "ds", "ochrony", "nieletnich", "kontrowersje", "oskarenia", "o", "wsp\u00f3prac", "z", "junt", "w", "r", "kardyna", "bergoglio", "zosta", "oskarony", "o", "wsp\u00f3prac", "w", "latach", "siedemdziesitych", "xx", "wieku", "gdy", "by", "on", "prowincjaem", "towarzystwa", "jezusowego", "z", "junt", "przy", "porwaniu", "jezuit\u00f3w", "orlanda", "yoria", "i", "franza", "ferenca", "j\u00e1licsa", "pierwszy", "z", "nich", "oskary", "bergoglia", "o", "to", "e", "nie", "powiedzia", "przedstawicielom", "reimu", "e", "popiera", "prac", "w", "slumsach", "prowadzon", "przez", "swoich", "podwadnych", "i", "w", "efekcie", "dostali", "si", "oni", "w", "rce", "szwadronu", "mierci", "oskarenie", "nie", "przedstawio", "dowod\u00f3w", "przestpstwa", "kardyna", "bergoglio", "nie", "podejmowa", "obrony", "dopiero", "w", "r", "ujawni", "w", "rozmowie", "z", "biografem", "e", "jego", "osobiste", "starania", "doprowadziy", "do", "uwolnienia", "porwanych", "oraz", "e", "regularnie", "ukrywa", "na", "terenie", "kocielnym", "osoby", "poszukiwane", "przez", "junt", "jednemu", "mczynie", "podobnemu", "z", "wygldu", "da", "swoje", "dokumenty", "by", "m\u00f3g", "uciec", "o", "bierno", "wobec", "porwa", "dzieci", "opozycjonist\u00f3w", "oskarya", "przyszego", "papiea", "take", "organizacja", "babcie", "z", "plaza", "de", "mayo", "w", "roku", "kardyna", "bergoglio", "przeprosi", "argentyczyk\u00f3w", "za", "postaw", "kleru", "podczas", "brudnej", "wojny", "uznajc", "za", "winnych", "junt", "i", "lewic", "domnieman", "wsp\u00f3prac", "kardynaa", "bergoglia", "z", "junt", "opisa", "horacio", "verbitsky", "dziennikarz", "ledczy", "zwizany", "w", "przeszoci", "z", "peronistowsk", "organizacj", "partyzanck", "montoneros", "w", "ksice", "el", "silencio", "de", "paulo", "vi", "a", "bergoglio", "las", "relaciones", "secretas", "de", "la", "iglesia", "con", "la", "esma", "cisza", "pawe", "vi", "i", "bergoglio", "tajne", "stosunki", "kocioa", "z", "esma", "reporta", "oparty", "zosta", "min", "na", "relacji", "franza", "jalicsa", "sam", "jalics", "twierdzi", "w", "swojej", "ksice", "rekolekcje", "kontemplatywne", "e", "z", "jednym", "wsp\u00f3bratem", "zakonnym", "w", "slumsach", "pracowali", "i", "yli", "za", "zgod", "przeoonych", "posani", "tam", "przez", "nich", "mia", "te", "w", "swoich", "rkach", "dokument\u00f3w", "stwierdzajcych", "kto", "doni\u00f3s", "na", "nich", "wojskowym", "e", "s", "terrorystami", "jedynym", "dokumentem", "r\u00f3dowym", "majcym", "posuy", "za", "dow\u00f3d", "rzekomej", "wsp\u00f3pracy", "bergoglia", "z", "junt", "w", "kt\u00f3rym", "kardyna", "jest", "wymieniony", "z", "nazwiska", "wykorzystanym", "w", "ksice", "verbitskyego", "jest", "wzmianka", "urzdnika", "msz", "o", "tym", "e", "kardyna", "sugerowa", "aby", "nie", "dawa", "jalicsowi", "zgody", "na", "przeduenie", "wanoci", "paszportu", "podczas", "pobytu", "zagranicznego", "stojcy", "na", "czele", "ruchu", "obroc\u00f3w", "praw", "czowieka", "w", "rzdzonej", "przez", "wojskowych", "argentynie", "laureat", "pokojowej", "nagrody", "nobla", "adolfo", "p\u00e9rez", "esquivel", "neguje", "zwizki", "kardynaa", "bergoglia", "z", "reimem", "junty", "r\u00f3wnie", "argentyski", "sdzia", "germ\u00e1n", "castelli", "kt\u00f3ry", "zajmowa", "si", "zbrodniami", "junty", "z", "przeomu", "lat", "i", "oznajmi", "e", "oskarenia", "pod", "adresem", "bergoglia", "w", "zwizku", "ze", "spraw", "dw\u00f3ch", "zakonnik\u00f3w", "s", "cakowicie", "faszywe", "kilka", "dni", "po", "wyborze", "papiea", "marca", "rzecznik", "watykanu", "federico", "lombardi", "ustosunkowa", "si", "do", "stawianych", "bergogliowi", "zarzut\u00f3w", "o", "zwizki", "z", "junt", "i", "przedstawi", "oficjalne", "stanowisko", "watykanu", "lombardi", "owiadczy", "e", "wszelkie", "zarzuty", "s", "bezpodstawne", "a", "kampania", "przeciwko", "bergogliowi", "jest", "znana", "i", "bya", "prowadzona", "od", "wielu", "lat", "doda", "e", "istniej", "liczne", "relacje", "kt\u00f3re", "ukazuj", "ile", "bergoglio", "uczyni", "by", "ochroni", "wiele", "os\u00f3b", "w", "czasach", "dyktatury", "wojskowej", "oraz", "doprowadzi", "do", "przeproszenia", "przez", "argentyski", "koci\u00f3", "za", "to", "e", "ten", "nie", "poczyni", "wystarczajcych", "krok\u00f3w", "w", "czasach", "tak", "zwanej", "brudnej", "wojny", "marca", "roku", "mieszkajcy", "w", "niemczech", "franz", "jalics", "opublikowa", "na", "stronach", "internetowych", "swojego", "zakonu", "owiadczenie", "w", "kt\u00f3rym", "zaprzecza", "informacjom", "jakoby", "on", "i", "jego", "brat", "zakonny", "orlando", "yorio", "byli", "zadenuncjowani", "przez", "\u00f3wczesnego", "prowincjaa", "ojca", "jorgego", "bergoglia", "jalics", "owiadczy", "e", "pierwotnie", "skania", "si", "do", "takich", "podejrze", "ale", "po", "licznych", "p\u00f3niejszych", "wyjanieniach", "i", "rozmowach", "uzna", "e", "nie", "miay", "one", "podstaw", "oskarenia", "o", "bawochwalstwo", "padziernika", "roku", "na", "ceremonii", "przed", "synodem", "amazoskim", "w", "ogrodach", "watykaskich", "wystawiono", "dwie", "figurki", "przedstawiajce", "ciarn", "kobiet", "wok\u00f3", "kt\u00f3rych", "taczono", "i", "piewano", "cho", "na", "ceremonii", "rzeby", "nazwano", "matk", "bosk", "amazosk", "hiszp", "nuestra", "senora", "de", "la", "amazonia", "w", "mediach", "pojawia", "si", "bdna", "informacja", "i", "przedstawiay", "one", "pachamam", "inkask", "bogini", "ziemi", "padziernika", "na", "serwisie", "youtube", "opublikowano", "film", "przedstawiajcy", "dw\u00f3ch", "mczyzn", "wrzucajcych", "figurki", "do", "tybru", "oskarenia", "o", "poparcie", "dla", "rosyjskiej", "agresji", "na", "ukrain", "po", "rosyjskiej", "agresji", "na", "ukrain", "bergoglio", "na", "trzeci", "dzie", "uda", "si", "z", "wizyt", "do", "ambasady", "rosyjskiej", "w", "rzymie", "przez", "wiele", "tygodni", "nie", "potpia", "rosyjskiej", "agresji", "i", "nie", "zabra", "jednoznacznego", "stanowiska", "na", "temat", "wojny", "w", "maju", "stwierdzi", "e", "jednym", "z", "powod\u00f3w", "inwazji", "mogo", "by", "szczekanie", "nato", "pod", "drzwiami", "rosji", "p\u00f3niej", "tumaczy", "e", "usysza", "te", "sowa", "od", "jednego", "z", "przyw\u00f3dc\u00f3w", "pastw", "przed", "rozpoczciem", "wojny", "w", "ukrainie", "w", "tej", "samej", "wypowiedzi", "m\u00f3wi", "o", "okruciestwie", "wojsk", "rosyjskich", "i", "ukraiskim", "heroizmie", "w", "tym", "samym", "czasie", "odby", "wideokonferencj", "z", "patriarch", "cyrylem", "i", "wielokrotnie", "deklarowa", "ch", "osobistego", "spotkania", "si", "z", "nim", "jednoczenie", "nie", "zdecydowa", "si", "na", "podr\u00f3", "do", "ukrainy", "uzasadniajc", "to", "problemami", "zdrowotnymi", "wedug", "kardynaa", "konrada", "krajewskiego", "papie", "uwaa", "i", "wizyta", "w", "ukrainie", "w", "aden", "spos\u00f3b", "nie", "wpynie", "na", "wojn", "twierdzi", "e", "wspieranie", "ukrainy", "dostawami", "broni", "przeciw", "rosyjskiej", "agresji", "doprowadzi", "do", "eskalacji", "wojny", "sierpnia", "roku", "przemawiajc", "do", "modziey", "rosyjskiej", "z", "petersburga", "zachci", "j", "do", "kultywowania", "dziedzictwa", "imperium", "rosyjskiego", "p\u00f3niej", "stwierdzi", "e", "nie", "mia", "na", "myli", "imperializmu", "rosji", "publikacje", "i", "dokumenty", "publikacje", "jorge", "mario", "bergoglio", "dziea", "dotyczce", "teologii", "katolickiej", "duchowoci", "oraz", "spraw", "spoecznych", "meditaciones", "para", "religiosos", "isbn", "reflexiones", "sobre", "la", "vida", "apost\u00f3lica", "reflexiones", "espirituales", "isbn", "reflexiones", "de", "esperanza", "isbn", "di\u00e1logos", "entre", "juan", "pablo", "ii", "y", "fidel", "castro", "isbn", "hambre", "y", "sed", "de", "justicia", "desaf\u00edos", "del", "evangelio", "para", "nuestra", "patria", "isbn", "educar", "exigencia", "y", "pasi\u00f3n", "desaf\u00edos", "para", "educadores", "cristianos", "isbn", "educar", "elegir", "la", "vida", "propuestas", "para", "tiempos", "dif\u00edciles", "isbn", "wyd", "isbn", "wyd", "ponerse", "la", "patria", "al", "hombro", "memoria", "y", "camino", "de", "esperanza", "isbn", "wyd", "isbn", "wyd", "ponerse", "la", "patria", "al", "hombro", "isbn", "naci\u00f3n", "por", "construir", "la", "utop\u00eda", "pensamiento", "compromiso", "isbn", "sobre", "la", "acusaci\u00f3n", "de", "s\u00ed", "mismo", "isbn", "corrupci\u00f3n", "y", "pecado", "isbn", "verdadero", "poder", "es", "el", "servicio", "isbn", "isbn", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "y", "compromiso", "cristiano", "isbn", "la", "deuda", "social", "seg\u00fan", "la", "doctrina", "de", "la", "iglesia", "isbn", "reflexiones", "sobre", "solidaridad", "y", "desarrollo", "isbn", "camino", "del", "consenso", "a", "prop\u00f3sito", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "consenso", "para", "el", "desarrollo", "isbn", "sobre", "el", "cielo", "y", "la", "tierra", "isbn", "nosotros", "como", "ciudadanos", "nosotros", "como", "pueblo", "hacia", "un", "bicentenario", "en", "justicia", "y", "solidaridad", "isbn", "raz\u00f3n", "y", "fe", "isbn", "la", "oraci\u00f3n", "isbn", "la", "dignidad", "isbn", "la", "solidaridad", "isbn", "mente", "abierta", "coraz\u00f3n", "creyente", "buenos", "aires", "isbn", "dokumenty", "papieskie", "encykliki", "adhortacje", "apostolskie", "motu", "propria", "konstytucje", "apostolskie", "bulle", "listy", "apostolskie", "dekrety", "reskrypty", "statuty", "ustawy", "listy", "wyr\u00f3nienia", "odznaczenia", "odznaczenia", "watykaskie", "order", "najwyszy", "chrystusa", "ex", "officio", "order", "zotej", "ostrogi", "ex", "officio", "order", "piusa", "ix", "ex", "officio", "order", "witego", "grzegorza", "wielkiego", "ex", "officio", "order", "witego", "sylwestra", "ex", "officio", "odznaczenia", "innych", "pastw", "wielki", "acuch", "narodowego", "orderu", "kondora", "and\u00f3w", "boliwia", "order", "zasugi", "obozy", "ojca", "luisa", "espinala", "boliwia", "order", "umiechu", "polska", "nagrody", "nagroda", "karola", "wielkiego", "obecno", "w", "kulturze", "masowej", "filmy", "franciszek", "jezuita", "serial", "biograficzny", "z", "roku", "franciszek", "film", "biograficzny", "z", "roku", "beyond", "the", "sun", "film", "fabularny", "z", "roku", "w", "kt\u00f3rym", "po", "raz", "pierwszy", "w", "historii", "wystpia", "gowa", "kocioa", "katolickiego", "film", "opowiada", "o", "grupie", "nastolatk\u00f3w", "na", "jego", "zakoczenie", "papie", "franciszek", "kieruje", "przesanie", "do", "modziey", "imi", "papiea", "wymienione", "jest", "w", "obsadzie", "filmu", "dw\u00f3ch", "papiey", "zobacz", "te", "koci\u00f3", "katolicki", "lista", "szef\u00f3w", "pastw", "i", "rzd\u00f3w", "kalendarium", "pontyfikatu", "franciszka", "efekt", "franciszka", "poczet", "papiey", "kuria", "rzymska", "uwagi", "przypisy", "bibliografia", "kazimierz", "dopieraa", "ksiga", "papiey", "zysk", "i", "ska", "isbn", "linki", "zewntrzne", "francis", "vaticanva", "dostp", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu", "ang", "serwis", "papieski", "deonpl", "dostp", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu", "pol", "pope", "francis", "imdb", "dostp", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu", "ang"]