["hiszpania", "kr\u00f3lestwo", "hiszpanii", "hiszp", "espa\u00f1a", "reino", "de", "espa\u00f1a", "pastwo", "w", "zachodniej", "czci", "europy", "poudniowej", "pooone", "g\u00f3wnie", "na", "p\u00f3wyspie", "iberyjskim", "obejmujce", "take", "baleary", "na", "morzu", "r\u00f3dziemnym", "wyspy", "kanaryjskie", "na", "oceanie", "atlantyckim", "oraz", "mniejsze", "wysepki", "i", "tereny", "w", "p\u00f3nocnej", "afryce", "skada", "si", "z", "region\u00f3w", "autonomicznych", "i", "dw\u00f3ch", "miast", "autonomicznych", "stolic", "i", "najwikszym", "miastem", "jest", "madryt", "due", "znaczenie", "maj", "r\u00f3wnie", "barcelona", "i", "walencja", "pastwo", "ma", "powierzchni", "km\u00b2", "bdc", "czwartym", "co", "do", "wielkoci", "pastwem", "w", "europie", "po", "rosji", "ukrainie", "i", "francji", "ludno", "oscyluje", "na", "poziomie", "mln", "dominuje", "w", "nim", "klimat", "subtropikalny", "na", "zachodzie", "hiszpania", "graniczy", "z", "portugali", "na", "poudniu", "z", "nalecym", "do", "wielkiej", "brytanii", "gibraltarem", "oraz", "przez", "plazas", "de", "soberan\u00eda", "z", "marokiem", "na", "p\u00f3nocnym", "wschodzie", "przez", "pireneje", "pastwo", "graniczy", "z", "francj", "i", "andor", "p\u00f3nocnozachodnia", "i", "poudniowozachodnia", "cz", "ley", "nad", "oceanem", "atlantyckim", "pozostaa", "cz", "wybrzea", "ley", "nad", "morzem", "r\u00f3dziemnym", "hiszpania", "ma", "dug", "histori", "i", "bogate", "dziedzictwo", "kulturowe", "przez", "setki", "lat", "bya", "czci", "staroytnego", "rzymu", "w", "xv", "wieku", "stworzya", "wasne", "imperium", "hiszpaskie", "jedne", "z", "najwikszych", "imperi\u00f3w", "w", "historii", "wiata", "imperium", "nad", "kt\u00f3rym", "nigdy", "nie", "zachodzi", "soce", "dzisiejsza", "hiszpania", "jest", "krajem", "rozwinitym", "o", "bardzo", "wysokim", "wskaniku", "rozwoju", "spoecznego", "i", "dobrej", "jakoci", "ycia", "miejsce", "na", "wiecie", "jest", "czonkiem", "unii", "europejskiej", "od", "roku", "oraz", "kilkudziesiciu", "organizacji", "midzynarodowych", "w", "tym", "onz", "nato", "obwe", "wto", "oei", "i", "unii", "aciskiej", "obowizujc", "walut", "jest", "euro", "znajduje", "si", "tu", "obiekt\u00f3w", "wpisanych", "na", "list", "wiatowego", "dziedzictwa", "unesco", "miejsce", "na", "wiecie", "jest", "drugim", "najczciej", "odwiedzanym", "pastwem", "na", "wiecie", "w", "roku", "hiszpani", "odwiedzio", "mln", "turyst\u00f3w", "etymologia", "nazwa", "hiszpania", "hiszp", "espa\u00f1a", "wywodzi", "si", "od", "nazwy", "hispania", "kt\u00f3r", "rzymianie", "nadali", "czci", "p\u00f3wyspu", "iberyjskiego", "alternatywn", "nazw", "bya", "iberia", "nazwa", "preferowana", "przez", "greckich", "pisarzy", "w", "odniesieniu", "do", "tej", "samej", "przestrzeni", "wywodzia", "si", "ona", "od", "rzeki", "iber", "hiszp", "ebro", "lub", "od", "sowa", "kt\u00f3re", "grecy", "syszeli", "od", "miejscowych", "lud\u00f3w", "r\u00f3wnie", "na", "poudniu", "p\u00f3wyspu", "jednake", "aciskie", "pochodzenie", "terminu", "hispania", "doprowadzio", "do", "sformuowania", "kilku", "teorii", "na", "temat", "jego", "pochodzenia", "hispania", "wywodzi", "si", "od", "fenickiej", "nazwy", "ispnja", "terminu", "kt\u00f3rego", "stosowanie", "jest", "odnotowane", "w", "dokumentach", "dopiero", "poczwszy", "od", "drugiego", "tysiclecia", "pne", "fenicjanie", "byli", "przedstawicielami", "pierwszej", "wyszej", "cywilizacji", "zamieszkujcej", "p\u00f3wysep", "iberyjski", "przybyli", "tu", "z", "teren\u00f3w", "dzisiejszej", "syrii", "to", "oni", "zaoyli", "na", "terenie", "dzisiejszej", "hiszpanii", "miasto", "gadir", "dzisiejszy", "kadyks", "najstarsze", "miasto", "europy", "zachodniej", "po", "pokonaniu", "kartagiczyk\u00f3w", "przez", "rzymian", "osadnicy", "nazwali", "te", "tereny", "wysp", "g\u00f3ralk\u00f3wg\u00f3ralkow", "gdy", "po", "przypyniciu", "zobaczyli", "tu", "mn\u00f3stwo", "kr\u00f3lik\u00f3w", "i", "pomylili", "je", "z", "g\u00f3ralkami", "kt\u00f3re", "znali", "z", "afryki", "w\u00f3wczas", "to", "wzili", "je", "za", "znane", "z", "palestyny", "g\u00f3ralki", "kt\u00f3re", "w", "jzyku", "fenickim", "nalecym", "do", "grupy", "jzyk\u00f3w", "semickich", "musiay", "nazywa", "si", "podobnie", "jak", "w", "biblijnym", "jzyku", "hebrajskim", "wanie", "\u00eepn\u00eemhiszfanim", "w", "liczbie", "mnogiej", "szaphanim", "okrelili", "oni", "w\u00f3wczas", "tereny", "te", "jako", "tierra", "abundante", "en", "conejos", "ziemia", "bogata", "w", "kr\u00f3liki", "na", "monecie", "z", "galby", "widnieje", "uosobienie", "hiszpanii", "z", "kr\u00f3likiem", "u", "st\u00f3p", "fenickie", "iszaphanim", "zlatynizowao", "si", "do", "hispania", "ju", "w", "czasach", "staroytnych", "std", "wsp\u00f3czesne", "okrelenia", "hiszpanii", "kt\u00f3re", "wyewoluoway", "od", "tej", "wanie", "nazwy", "inna", "teoria", "pochodzenia", "nazwy", "wskazuje", "na", "preromask", "nazw", "sewilli", "hispalis", "inne", "hipotezy", "zakadaj", "e", "zar\u00f3wno", "nazwy", "hispalis", "jak", "hispania", "pochodz", "od", "nazw", "dw\u00f3ch", "legendarnych", "kr\u00f3l\u00f3w", "hiszpanii", "hispalo", "i", "jego", "syna", "hispano", "lub", "hispan", "odpowiednio", "syna", "i", "wnuka", "heraklesa", "w", "kat", "i", "wal", "kr\u00f3lestwo", "hiszpanii", "to", "regne", "despanya", "arag", "reino", "despa\u00f1a", "bask", "espainiako", "erresuma", "okc", "regne", "despanha", "ast", "reinu", "despa\u00f1a", "est", "r\u00e9inu", "despa\u00f1a", "historia", "poczwszy", "od", "ix", "wieku", "pne", "p\u00f3wysep", "iberyjski", "by", "terenem", "ekspansji", "licznych", "lud\u00f3w", "i", "pastw", "celt\u00f3w", "fenicjan", "grek\u00f3w", "czy", "te", "kartagiczyk\u00f3w", "w", "ii", "wieku", "pne", "na", "p\u00f3wyspie", "pojawili", "si", "rzymianie", "w", "v", "wieku", "na", "tereny", "obecnej", "hiszpanii", "wdarli", "si", "wizygoci", "i", "stworzyli", "tam", "wasne", "kr\u00f3lestwo", "w", "roku", "z", "obszar\u00f3w", "p\u00f3nocnej", "afryki", "na", "p\u00f3wysep", "iberyjski", "przedostay", "si", "wojska", "arabskie", "pod", "wodz", "tarika", "kt\u00f3re", "byskawicznie", "podbiy", "prawie", "cay", "p\u00f3wysep", "niewielkie", "kr\u00f3lestwa", "chrzecijaskie", "na", "p\u00f3nocy", "rozpoczy", "rekonkwist", "kt\u00f3ra", "zaowocowaa", "ostatecznym", "wyparciem", "maur\u00f3w", "w", "przyw\u00f3dc", "i", "pierwszym", "kr\u00f3lem", "zgodnie", "z", "tradycj", "by", "don", "pelayo", "prawdopodobnie", "szlachcic", "wizygocki", "kt\u00f3ry", "razem", "z", "innymi", "schroni", "si", "w", "g\u00f3rach", "asturii", "przed", "napierajcymi", "z", "poudnia", "wojskami", "muzumaskimi", "jako", "pocztek", "procesu", "rekonkwisty", "uznaje", "si", "bitw", "w", "wwozie", "covadonga", "w", "kt\u00f3rej", "oddzia", "okoo", "ludzi", "pod", "wodz", "don", "pelayo", "pokona", "dziki", "zaskoczeniu", "i", "puapce", "kilkukrotnie", "wiksze", "siy", "przeciwnika", "rozbity", "oddzia", "muzumaski", "mia", "charakter", "rozpoznawczy", "a", "jego", "klska", "nie", "miaa", "dla", "najedc\u00f3w", "wikszego", "znaczenia", "w", "ten", "spos\u00f3b", "powstao", "pierwsze", "minikr\u00f3lestwo", "chrzecijaskie", "kt\u00f3re", "rozpoczo", "powolne", "wypieranie", "najedc\u00f3w", "muzumaskich", "z", "tych", "drobnych", "pastw", "chrzecijaskich", "z", "czasem", "wyoniy", "si", "dwa", "silne", "kr\u00f3lestwa", "kastylia", "i", "aragonia", "rozkwit", "i", "ekspansja", "powstaej", "z", "poczenia", "obu", "tych", "pastw", "hiszpanii", "byy", "przede", "wszystkim", "zwizane", "z", "podbojami", "kolonialnymi", "w", "ameryce", "i", "zdobyciem", "wielkich", "bogactw", "dziki", "mocarstwowej", "polityce", "kraj", "sta", "si", "supermocarstwem", "w", "europie", "zachodniej", "straci", "jednak", "t", "pozycj", "na", "skutek", "osabienia", "upadku", "gospodarczego", "i", "wyniszczajcych", "przegrywanych", "wojen", "z", "francj", "ludwika", "xiv", "problemy", "z", "nastpstwem", "tronu", "w", "xviii", "wieku", "doprowadziy", "do", "wojny", "o", "sukcesj", "hiszpask", "kt\u00f3ra", "w", "znacznym", "stopniu", "osabia", "pastwo", "okoo", "hiszpaskie", "imperium", "kolonialne", "przestao", "praktycznie", "istnie", "spowodowane", "to", "byo", "dugim", "zym", "zarzdzaniem", "koloniami", "i", "niesprawiedliwym", "adem", "spoecznym", "a", "take", "inwazj", "napoleosk", "w", "przez", "co", "idee", "wolnociowe", "rewolucji", "francuskiej", "rozprzestrzeniy", "si", "w", "kraju", "i", "w", "hiszpaskiej", "ameryce", "hiszpania", "na", "kr\u00f3tko", "dostaa", "si", "pod", "wpywy", "francji", "wkr\u00f3tce", "powr\u00f3cia", "dynastia", "burbon\u00f3w", "i", "stopniowo", "kraj", "stawa", "si", "biednym", "prowincjonalnym", "kr\u00f3lestwem", "na", "pocztku", "xx", "wieku", "hiszpani", "rzdzio", "kilku", "dyktator\u00f3w", "czste", "niepokoje", "spoeczne", "skompromitoway", "monarchi", "i", "w", "proklamowano", "republik", "w", "latach", "kraj", "ogarna", "wojna", "domowa", "w", "jej", "wyniku", "wadz", "w", "kraju", "przejli", "nacjonalici", "pod", "wodz", "generaa", "francisco", "franco", "po", "mierci", "franco", "w", "wadz", "przej", "wyznaczony", "przez", "niego", "na", "nastpc", "ksi", "jan", "karol", "i", "z", "dynastii", "burbon\u00f3w", "przywr\u00f3cono", "monarchi", "formalnie", "istniaa", "ju", "od", "lat", "a", "franco", "peni", "funkcj", "regenta", "a", "kr\u00f3l", "wprowadzi", "w", "kraju", "reformy", "demokratyczne", "w", "hiszpania", "wstpia", "do", "nato", "a", "w", "staa", "si", "czonkiem", "europejskiej", "wsp\u00f3lnoty", "gospodarczej", "kt\u00f3ra", "p\u00f3niej", "zostaa", "przeksztacona", "w", "uni", "europejsk", "ustr\u00f3j", "polityczny", "hiszpania", "jest", "dziedziczn", "monarchi", "parlamentarn", "do", "czerwca", "roku", "kr\u00f3lem", "by", "jan", "karol", "z", "dynastii", "burbon\u00f3w", "wstpi", "na", "tron", "w", "roku", "po", "mierci", "generaa", "francisco", "franco", "kr\u00f3l", "mimo", "i", "cieszy", "si", "ogromnym", "autorytetem", "w", "spoeczestwie", "nawet", "wr\u00f3d", "komunist\u00f3w", "zwaszcza", "po", "udaremnieniu", "pr\u00f3by", "zamachu", "stanu", "lutego", "nie", "ma", "w", "swych", "rkach", "adnej", "realnej", "wadzy", "mianuje", "szefa", "rzdu", "kt\u00f3ry", "zawsze", "wywodzi", "si", "ze", "zwyciskiego", "ugrupowania", "w", "wyjtkowych", "sytuacjach", "moe", "wygasza", "ordzia", "do", "narodu", "jest", "r\u00f3wnie", "najwyszym", "dow\u00f3dc", "wojska", "obecnym", "kr\u00f3lem", "hiszpanii", "jest", "filip", "vi", "za", "kr\u00f3low", "letycja", "wadza", "ustawodawcza", "jest", "zapewniona", "przez", "bikameralny", "parlament", "kortezy", "generalne", "kt\u00f3ry", "skada", "si", "z", "kongresu", "deputowanych", "congreso", "de", "diputados", "z", "czonk\u00f3w", "wybieranego", "w", "wyborach", "powszechnych", "na", "okres", "lat", "i", "senatu", "skadajcego", "si", "z", "czonk\u00f3w", "z", "kt\u00f3rych", "jest", "bezporednio", "wybieranych", "przez", "ludzi", "i", "mianowanych", "przez", "regionalne", "legislatury", "na", "okres", "r\u00f3wnie", "lat", "premierem", "hiszpanii", "od", "czerwca", "jest", "pedro", "s\u00e1nchez", "siy", "zbrojne", "siy", "zbrojne", "istniej", "pod", "nazw", "fuerzas", "armadas", "espa\u00f1olas", "a", "ich", "najwyszym", "dow\u00f3dc", "jest", "kr\u00f3l", "natomiast", "dow\u00f3dc", "operacyjnym", "jest", "szef", "sztabu", "jefe", "del", "estado", "mayor", "de", "la", "defensa", "zasadnicza", "suba", "wojskowa", "we", "wszystkich", "rodzajach", "wojsk", "trwa", "miesicy", "siy", "zbrojne", "s", "aktywnymi", "czonkami", "nato", "eurokorpusu", "oraz", "grup", "bojowych", "unii", "europejskiej", "zgodnie", "z", "art", "konstytucji", "hiszpaskiej", "skadaj", "si", "z", "si", "ldowych", "marynarki", "wojennej", "w", "tym", "take", "piechoty", "morskiej", "si", "lotniczych", "guardia", "civilbudet", "wojskowy", "obejmuje", "pkb", "liczebno", "wojska", "liczba", "onierzy", "czynnych", "liczba", "rezerwist\u00f3w", "liczba", "jednostek", "paramilitarnych", "jednostki", "specjalne", "guardia", "civil", "itp", "cznie", "w", "armii", "suy", "onierzy", "polityka", "spoeczna", "realizowana", "w", "hiszpanii", "polityka", "spoeczna", "obejmuje", "swym", "zakresem", "zabezpieczenie", "i", "pomoc", "spoeczn", "ochron", "zdrowia", "i", "polityk", "owiatow", "zabezpieczeniem", "spoecznym", "s", "objci", "wszyscy", "pracujcy", "skadki", "na", "fundusz", "ubezpieczeniowy", "s", "obowizkowe", "take", "dla", "pracujcych", "na", "wasny", "rachunek", "fundusz", "jest", "r\u00f3wnie", "dotowany", "z", "budetu", "pastwa", "s", "z", "niego", "wypacane", "emerytury", "i", "renty", "oraz", "zasiki", "macierzyskie", "chorobowe", "dla", "os\u00f3b", "bezrobotnych", "czy", "ludzi", "starych", "oraz", "na", "wypadek", "mierci", "opieka", "zdrowotna", "jest", "odpatna", "lecz", "czciowo", "refinansowana", "z", "funduszu", "ubezpieczeniowego", "w", "przypadku", "leczenia", "szpitalnego", "i", "stosowania", "lek\u00f3w", "zwrot", "koszt\u00f3w", "jest", "cakowity", "owiata", "nauczanie", "jest", "bezpatne", "i", "obowizkowe", "dla", "dzieci", "w", "wieku", "lat", "nauka", "w", "szkole", "podstawowej", "educaci\u00f3n", "primaria", "trwa", "lat", "w", "szkole", "redniej", "educaci\u00f3n", "secundaria", "r\u00f3wnie", "lat", "w", "dw\u00f3ch", "cyklach", "i", "letni", "educaci\u00f3n", "secundaria", "obligatoria", "lub", "eso", "bdcy", "kontynuacj", "szkoy", "podstawowej", "i", "ii", "letni", "bachillerato", "przygotowujcy", "do", "studi\u00f3w", "i", "zakoczony", "matur", "prueba", "de", "acceso", "a", "la", "universidad", "pau", "lub", "potocznie", "selectividad", "geografia", "hiszpania", "to", "kraj", "wyynny", "i", "g\u00f3rzysty", "w", "skad", "hiszpanii", "wchodz", "baleary", "na", "morzu", "r\u00f3dziemnym", "wyspy", "kanaryjskie", "na", "oceanie", "atlantyckim", "oraz", "tzw", "terytoria", "suwerenne", "hiszp", "plazas", "de", "soberan\u00eda", "w", "skad", "kt\u00f3rych", "wchodz", "dwie", "hiszpaskie", "posiadoci", "w", "afryce", "p\u00f3nocnej", "enklawy", "ceuta", "i", "melilla", "oraz", "liczne", "niezamieszkane", "wyspy", "do", "hiszpanii", "a", "dokadniej", "do", "katalonii", "naley", "take", "otoczone", "przez", "terytorium", "francuskie", "miasteczko", "ll\u00edvia", "najdalej", "wysunitym", "na", "p\u00f3noc", "punktem", "kraju", "jest", "przyldek", "estaca", "de", "bares", "w", "galicji", "na", "poudnie", "punta", "saltos", "na", "kanaryjskiej", "wyspie", "hierro", "na", "wschodzie", "punta", "esper\u00f3", "na", "minorce", "dugo", "wybrzea", "hiszpanii", "wynosi", "ok", "km", "miejsce", "w", "europie", "po", "rosji", "dugo", "granic", "z", "andor", "km", "francj", "km", "gibraltarem", "km", "portugali", "km", "marokiem", "km", "budowa", "geologiczna", "centralna", "cz", "hiszpanii", "zbudowana", "jest", "z", "masyw\u00f3w", "paleozoicznych", "czciowo", "przykrytych", "osadami", "mezozoicznymi", "i", "kenozoicznymi", "kt\u00f3re", "wystpuj", "w", "rozlegych", "nieckach", "od", "p\u00f3nocnego", "wschodu", "i", "poudniowego", "wschodu", "granicz", "z", "nimi", "alpejskie", "pasma", "fadowe", "pirenej\u00f3w", "i", "g\u00f3r", "betyckich", "g\u00f3ry", "hiszpania", "jest", "krajem", "wyynnog\u00f3rskim", "okoo", "obszaru", "zajmuj", "wyyny", "i", "g\u00f3ry", "centraln", "cz", "kraju", "zajmuje", "wyyna", "zwana", "meset", "iberyjsk", "kt\u00f3ra", "wznosi", "si", "rednio", "do", "m", "npm", "g\u00f3ry", "kastylijskie", "dziel", "j", "najwyszy", "szczyt", "almanzor", "m", "npm", "na", "dwie", "czci", "star", "i", "now", "kastyli", "meset", "otaczaj", "g\u00f3ry", "od", "p\u00f3nocy", "g\u00f3ry", "kantabryjskie", "z", "najwyszym", "szczytem", "torre", "de", "cerredo", "m", "npm", "od", "p\u00f3nocnego", "wschodu", "g\u00f3ry", "iberyjskie", "z", "kulminacj", "moncayo", "m", "npm", "na", "granicy", "z", "francj", "rozpocieraj", "si", "niedostpne", "pireneje", "z", "kulminacj", "aneto", "m", "npm", "kt\u00f3re", "wraz", "z", "g\u00f3rami", "iberyjskimi", "i", "niszymi", "g\u00f3rami", "kataloskimi", "otaczaj", "nizinn", "kotlin", "aragosk", "innymi", "waniejszymi", "acuchami", "g\u00f3rskimi", "s", "sierra", "morena", "g\u00f3ry", "toledaskie", "i", "g\u00f3ry", "betyckie", "z", "wysoko", "pooonym", "masywem", "sierra", "nevada", "najwysze", "szczyty", "w", "hiszpanii", "wody", "r\u00f3dldowe", "g\u00f3wnymi", "rzekami", "hiszpanii", "s", "tag", "ebro", "najdusza", "w", "hiszpanii", "gwadiana", "duero", "i", "gwadalkiwir", "pyn", "one", "w", "gbokich", "dolinach", "oraz", "maj", "zmienne", "stany", "w\u00f3d", "duero", "jest", "najobfitsz", "w", "wod", "rzek", "na", "pw", "iberyjskim", "ale", "i", "jej", "wody", "znacznie", "opadaj", "w", "lecie", "istnienie", "prog\u00f3w", "uniemoliwia", "eglug", "lecz", "stwarza", "moliwoci", "wykorzystania", "energetycznego", "dopywy", "s", "wykorzystywane", "dla", "cel\u00f3w", "irygacyjnych", "co", "jednak", "moliwe", "jest", "dziki", "budowie", "zbiornik\u00f3w", "retencyjnych", "najwikszy", "z", "nich", "znajduje", "si", "na", "esli", "w", "pobliu", "jej", "ujcia", "do", "duero", "tag", "z", "kolei", "jest", "najdusz", "rzek", "p\u00f3wyspu", "~", "km", "lecz", "jest", "ona", "mao", "zasobna", "w", "wod", "na", "odcinku", "km", "tworzy", "granic", "midzy", "hiszpani", "a", "portugali", "wody", "tagu", "spywaj", "na", "zach\u00f3d", "gboko", "wcit", "m", "dolin", "niskie", "stany", "w", "porze", "letniej", "i", "due", "spadki", "terenu", "uniemoliwiaj", "eglug", "na", "tej", "rzece", "gwadiana", "w", "swym", "g\u00f3rnym", "biegu", "jest", "rzek", "typowo", "krasow", "miejscami", "zanikajc", "i", "miejscami", "pokazujc", "si", "w", "jeziorach", "krasowych", "gleby", "pokrywa", "glebowa", "hiszpanii", "jest", "bardzo", "zr\u00f3nicowana", "p\u00f3nocne", "obszary", "pokryte", "s", "glebami", "brunatnymi", "a", "w", "g\u00f3rach", "kantabryjskich", "wystpuje", "kompleks", "gleb", "bielicowych", "o", "niewyksztaconym", "profilu", "w", "wielu", "miejscach", "galicji", "zwaszcza", "w", "dorzeczu", "g\u00f3rnego", "minho", "o", "duej", "wilgotnoci", "rozpowszechnione", "s", "gleby", "piaszczyste", "szkieletowe", "i", "zabagnione", "a", "nawet", "torfowiska", "ogromne", "regiony", "pozostaej", "czci", "hiszpanii", "pokryte", "s", "glebami", "brzowymi", "cynamonowymi", "i", "brunatnymi", "r\u00f3dziemnomorskimi", "flora", "p\u00f3nocn", "cz", "kraju", "porastaj", "lasy", "liciaste", "za", "na", "poudniu", "dominuj", "lasy", "iglaste", "na", "poudniu", "i", "w", "rodkowej", "czci", "kraju", "wystpuje", "rolinno", "r\u00f3dziemnomorska", "z", "enklawami", "wiecznie", "zielonych", "las\u00f3w", "z", "dbem", "korkowym", "oliwk", "i", "pini", "na", "suchym", "obszarze", "poudniowowschodnim", "ronie", "trawa", "stepowa", "g\u00f3wnie", "ostnica", "mocna", "w", "g\u00f3rach", "wystpuj", "pitra", "rolinne", "na", "wyspach", "kanaryjskich", "rolinno", "jest", "swoista", "z", "duym", "udziaem", "endemit\u00f3w", "min", "z", "dracen", "smocz", "rolinami", "gruboszowatymi", "i", "wawrzynowatymi", "fauna", "podobnie", "jak", "w", "przypadku", "flory", "tak", "i", "w", "faunie", "znajduj", "si", "przedstawiciele", "rodkowoeuropejskiej", "i", "p\u00f3nocnoafrykaskiej", "fauny", "na", "p\u00f3nocy", "kraju", "przewaaj", "gatunki", "rodkowoeuropejskie", "w", "pirenejach", "mona", "spotka", "dzikie", "winie", "wilki", "kozice", "czy", "rysie", "z", "ptak\u00f3w", "drapienych", "obecne", "s", "ory", "i", "spy", "w", "g\u00f3rach", "centralnej", "czci", "hiszpanii", "wystpuj", "lisy", "borsuki", "krety", "i", "r\u00f3norodne", "gryzonie", "w", "tym", "samym", "rejonie", "na", "stepowych", "nizinach", "wystpuj", "zajce", "kr\u00f3liki", "i", "populacja", "r\u00f3norodnych", "gryzoni", "na", "poudniu", "hiszpanii", "wystpuj", "reprezentanci", "p\u00f3nocnoafrykaskiej", "fauny", "zwierzta", "takie", "jak", "jeozwierz", "przepi\u00f3rka", "asica", "pospolita", "szakal", "oraz", "wiele", "gatunk\u00f3w", "jaszczurek", "na", "gibraltarze", "wystpuje", "jedyny", "gatunek", "map", "europejskich", "magota", "gibraltarska", "rzeki", "kraju", "obfituj", "w", "r\u00f3norodne", "gatunki", "ryb", "takie", "jak", "pstrgi", "ososie", "w", "rzekach", "w", "regionie", "kantabrii", "pocie", "czy", "winki", "w", "przybrzenych", "rejonach", "m\u00f3rz", "napotka", "mona", "tu", "dorsze", "makrele", "i", "tuczyki", "miejscowe", "zwierzta", "niespotykane", "nigdzie", "indziej", "w", "europie", "to", "min", "eneta", "i", "kozioroec", "pirenejski", "licznie", "wystpuj", "tu", "ptaki", "podzia", "administracyjny", "hiszpania", "dzieli", "si", "na", "wsp\u00f3lnot", "autonomicznych", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "kt\u00f3re", "ciesz", "si", "du", "autonomi", "g\u00f3wnie", "w", "kwestiach", "szkolnictwa", "podatk\u00f3w", "itd", "oraz", "dwa", "miasta", "autonomiczne", "ciudad", "aut\u00f3noma", "oto", "one", "andaluzja", "andaluc\u00eda", "aragonia", "arag\u00f3n", "asturia", "asturias", "baleary", "islas", "baleares", "estremadura", "extremadura", "galicja", "galicia", "kantabria", "cantabria", "kastyliala", "mancha", "castillala", "mancha", "kastylia", "i", "le\u00f3n", "castilla", "y", "le\u00f3n", "katalonia", "catalu\u00f1a", "kraj", "bask\u00f3w", "pa\u00eds", "vasco", "la", "rioja", "la", "rioja", "madryt", "comunidad", "de", "madrid", "murcja", "regi\u00f3n", "de", "murcia", "nawarra", "navarra", "walencja", "comunidad", "valenciana", "wyspy", "kanaryjskie", "canariasintegraln", "cz", "hiszpanii", "stanowi", "tzw", "hiszpaskie", "posiadoci", "w", "afryce", "p\u00f3nocnej", "ceuta", "ceuta", "melilla", "melillawsp\u00f3lnoty", "autonomiczne", "hiszpanii", "dziel", "si", "na", "prowincji", "klimat", "klimat", "hiszpanii", "jest", "zr\u00f3nicowany", "od", "chodnego", "i", "deszczowego", "na", "p\u00f3nocnym", "zachodzie", "po", "gorcy", "i", "suchy", "na", "r\u00f3wninach", "andaluzji", "wynika", "to", "z", "uksztatowania", "terenu", "centrum", "kraju", "charakteryzuje", "si", "klimatem", "kontynentalnym", "jest", "to", "teren", "otoczony", "pasmami", "g\u00f3rskimi", "w", "zwizku", "z", "czym", "nie", "dociera", "tam", "wilgotne", "powietrze", "i", "jest", "bardzo", "sucho", "wystpuj", "due", "amplitudy", "temperatur", "dziennych", "jak", "i", "rocznych", "latem", "na", "caym", "obszarze", "kraju", "z", "wyjtkiem", "p\u00f3nocnego", "wybrzea", "jest", "gorco", "i", "sonecznie", "rednie", "temperatury", "wynosz", "+", "\u00b0c", "w", "styczniu", "i", "+", "\u00b0c", "w", "lipcu", "roczna", "ilo", "opad\u00f3w", "siga", "mm", "madryt", "lecy", "na", "wysokoci", "m", "npm", "ma", "rednie", "temp", "+", "\u00b0c", "w", "styczniu", "i", "+", "\u00b0c", "w", "lipcu", "p\u00f3noc", "kraju", "jest", "terenem", "zdecydowanie", "wilgotnym", "wystpuj", "tam", "spore", "opady", "a", "temperatury", "s", "umiarkowane", "niewielkie", "amplitudy", "miesiczne", "wskazuj", "na", "agodne", "zimy", "od", "+", "\u00b0c", "do", "+", "\u00b0c", "i", "chodne", "lata", "rednio", "poniej", "+", "\u00b0c", "obszar", "wybrzea", "na", "wschodzie", "i", "poudniu", "kraju", "przejawia", "cechy", "klimatu", "r\u00f3dziemnego", "z", "wpywem", "klimatu", "morskiego", "im", "bardziej", "na", "poudnie", "tym", "bardziej", "gorcy", "klimat", "jest", "to", "teren", "raczej", "suchy", "z", "gorcym", "latem", "ponad", "+", "\u00b0c", "i", "agodn", "zim", "od", "+", "\u00b0c", "na", "p\u00f3nocnowschodnim", "wybrzeu", "do", "ponad", "+", "\u00b0c", "na", "poudniu", "strefy", "klimatyczne", "w", "hiszpanii", "strefy", "klimatyczne", "podzwrotnikowa", "i", "umiarkowana", "klimaty", "r\u00f3dziemnomorski", "kontynentalny", "i", "morski", "jzyk", "w", "hiszpanii", "status", "urzdowego", "ma", "jzyk", "kastylijski", "potocznie", "zwany", "hiszpaskim", "oraz", "regionalnie", "take", "kataloski", "baskijski", "galicyjski", "i", "aranejski", "zgodnie", "z", "zapisem", "w", "konstytucji", "hiszpanii", "kady", "obywatel", "tego", "kraju", "ma", "obowizek", "zna", "jzyk", "kastylijski", "jzyk", "kataloski", "jako", "urzdowy", "wystpuje", "w", "katalonii", "i", "na", "balearach", "poza", "tym", "uywany", "jest", "w", "pasie", "zachodnim", "aragonia", "i", "w", "comarce", "carche", "na", "terenie", "murcji", "na", "terenie", "wsp\u00f3lnoty", "autonomicznej", "walencja", "uywany", "jest", "wariant", "jzyka", "kataloskiego", "walencjaski", "jzyk", "galicyjski", "jako", "urzdowy", "wystpuje", "tylko", "w", "galicji", "ponadto", "uywany", "jest", "w", "prowincjach", "le\u00f3n", "i", "zamora", "jednak", "nie", "ma", "tam", "statusu", "urzdowego", "jzyk", "baskijski", "jako", "urzdowy", "wystpuje", "w", "kraju", "bask\u00f3w", "i", "na", "p\u00f3nocy", "nawarry", "w", "gminach", "doliny", "ar\u00e1n", "w", "kataloskiej", "prowincji", "lleida", "obowizuje", "jzyk", "aranejski", "wariant", "oksytaskiego", "wystpuj", "take", "liczne", "jzyki", "i", "dialekty", "romaskie", "kt\u00f3re", "nie", "maj", "statusu", "urzdowych", "w", "adnej", "z", "hiszpaskich", "gmin", "s", "to", "asturleoski", "w", "skad", "kt\u00f3rego", "wchodz", "asturyjski", "uywany", "w", "asturii", "kantabryjski", "uywany", "w", "kantabrii", "le\u00f3ski", "uywany", "w", "prowincjach", "le\u00f3n", "i", "zamora", "estremadurski", "uywany", "w", "estremadurze", "aragoski", "uywany", "w", "aragonii", "portugalski", "niegdy", "uywany", "w", "niekt\u00f3rych", "gminach", "na", "terenie", "estremadury", "graniczcych", "z", "portugali", "obecnie", "praktycznie", "nieuywany", "demografia", "dane", "og\u00f3lne", "hiszpania", "liczya", "mieszkac\u00f3w", "stycznia", "za", "stycznia", "ju", "gsto", "zaludnienia", "wynosi", "oskm\u00b2", "jest", "nisza", "ni", "w", "wikszoci", "kraj\u00f3w", "europy", "zachodniej", "a", "jej", "rozmieszczenie", "na", "terytorium", "kraju", "jest", "nier\u00f3wnomierne", "obszary", "najgciej", "zaludnione", "znajduj", "si", "na", "wybrzeu", "i", "wok\u00f3", "obszaru", "metropolitarnego", "madrytu", "podczas", "gdy", "reszta", "interioru", "jest", "sabo", "zaludniona", "gsto", "zaludnienia", "jest", "r\u00f3na", "w", "zalenoci", "od", "prowincji", "najwiksza", "gsto", "zaludnienia", "wystpuje", "w", "granicach", "wielkich", "miast", "imigracja", "hiszpania", "podobnie", "jak", "prawie", "wszystkie", "kraje", "europy", "borykaaby", "si", "z", "ujemnym", "przyrostem", "naturalnym", "gdyby", "nie", "imigranci", "kt\u00f3rych", "przyciga", "dynamicznie", "rozwijajca", "si", "gospodarka", "tego", "kraju", "rocznie", "przybywaj", "ich", "tysice", "g\u00f3wnie", "z", "afryki", "i", "dawnych", "hiszpaskich", "kolonii", "w", "r", "mieszkac\u00f3w", "mln", "byo", "obcokrajowcami", "najwikszymi", "mniejszociami", "s", "rumuni", "tys", "marokaczycy", "tys", "ekwadorczycy", "tys", "kolumbijczycy", "tys", "boliwijczycy", "ok", "tys", "i", "brytyjczycy", "tys", "tys", "oraz", "ludno", "z", "pozostaych", "kraj\u00f3w", "afrykaskich", "a", "nawet", "z", "kraj\u00f3w", "dalekiej", "azji", "tys", "w", "tym", "chiczycy", "tys", "czsto", "pr\u00f3by", "przedostania", "si", "biednych", "ludzi", "z", "afryki", "kocz", "si", "tragedi", "ton", "w", "morzu", "r\u00f3dziemnym", "lub", "oceanie", "atlantyckim", "w", "hiszpanii", "widoczna", "jest", "tendencja", "przybywania", "tu", "i", "osiedlania", "si", "ludnoci", "z", "kraj\u00f3w", "ue", "i", "z", "caej", "europy", "wr\u00f3d", "nich", "s", "min", "brytyjczycy", "francuzi", "niemcy", "portugalczycy", "wosi", "polacy", "turcy", "tys", "ukraicy", "tys", "szwedzi", "tys", "miasta", "z", "wyjtkiem", "madrytu", "sewilli", "i", "saragossy", "najwiksze", "aglomeracje", "miejskie", "wystpuj", "wzdu", "wybrzey", "morza", "r\u00f3dziemnego", "i", "atlantyku", "najludniejsze", "miasta", "i", "aglomeracje", "hiszpanii", "liczba", "ludnoci", "w", "zalenoci", "od", "centrum", "administracyjnego", "hiszp", "municipio", "zespou", "miejskiego", "i", "obszaru", "metropolitalnego", "metropolii", "miejskiej", "osadnictwo", "osiedla", "wiejskie", "odznaczaj", "si", "w", "hiszpanii", "bardzo", "du", "r\u00f3norodnoci", "w", "zalenoci", "od", "okolicy", "zmieniaj", "si", "materia", "z", "kt\u00f3rego", "zbudowane", "s", "domy", "a", "take", "ich", "wielko", "i", "ukad", "przestrzenny", "z", "jednej", "strony", "wystpuje", "wic", "osadnictwo", "cakowicie", "rozproszone", "a", "z", "drugiej", "skupione", "w", "kt\u00f3rym", "nierzadkie", "s", "przykady", "wsi", "liczcych", "powyej", "tys", "dom\u00f3w", "np", "tzw", "pueblos", "blancos", "rozmieszczenie", "i", "typy", "wsi", "zale", "przede", "wszystkim", "od", "warunk\u00f3w", "przyrodniczych", "moliwo", "zaopatrzenia", "w", "wod", "decyduje", "jednoznacznie", "o", "lokalizacji", "wsi", "kt\u00f3rych", "wikszo", "ley", "w", "dolinach", "rzek", "niekiedy", "wpyw", "maj", "tu", "take", "czynniki", "przyrodnicze", "historyczne", "oraz", "ekonomiczne", "formy", "osiedli", "pochodz", "z", "r\u00f3norodnych", "okres\u00f3w", "a", "centralnie", "pooonymi", "orodkami", "s", "stolice", "prowincji", "religie", "przez", "wieki", "hiszpania", "uwaana", "bya", "za", "bastion", "katolicyzmu", "w", "europie", "tereny", "dzisiejszej", "hiszpanii", "byy", "jednymi", "z", "najszybciej", "schrystianizowanych", "w", "europie", "w", "iv", "wieku", "na", "pocztku", "viii", "wieku", "od", "strony", "poudnia", "miaa", "miejsce", "inwazja", "arabska", "obejmujca", "niemal", "cay", "p\u00f3wysep", "iberyjski", "w", "i", "poowie", "viii", "wieku", "od", "p\u00f3nocy", "rozpocza", "si", "rekonkwista", "wypieranie", "muzumaskich", "maur\u00f3w", "z", "p\u00f3wyspu", "po", "opanowaniu", "caej", "hiszpanii", "czyli", "po", "roku", "jej", "monarchowie", "ferdynand", "ii", "katolicki", "i", "izabela", "i", "katolicka", "rozpoczli", "przeladowania", "muzuman\u00f3w", "i", "yd\u00f3w", "zmuszajc", "ich", "do", "konwersji", "na", "chrzecijastwo", "doprowadzio", "to", "ostatecznie", "do", "wyrugowania", "wyznawc\u00f3w", "innych", "ni", "rzymski", "katolicyzm", "wyzna", "w", "xvi", "wieku", "do", "hiszpanii", "zaczy", "szybko", "przenika", "idee", "reformacji", "ale", "wadcy", "opowiedzieli", "si", "po", "stronie", "kocioa", "rzymskokatolickiego", "w", "tym", "samym", "czasie", "rozpoczy", "si", "podboje", "obu", "ameryk", "i", "przymusowe", "nawracanie", "lub", "mordowanie", "ludnoci", "kolonizowanych", "teren\u00f3w", "do", "pocztku", "xix", "wieku", "hiszpania", "pozostawaa", "bastionem", "europejskiego", "katolicyzmu", "z", "szeroko", "praktykowan", "inkwizycj", "lecz", "za", "czas\u00f3w", "wojen", "napoleoskich", "i", "wojen", "domowych", "bdcych", "jej", "skutkiem", "zniesiono", "j", "republikaskie", "rzdy", "francji", "pr\u00f3boway", "narzuci", "laicki", "model", "pastwa", "w", "hiszpanii", "co", "tylko", "czciowo", "si", "udao", "w", "xix", "wieku", "hiszpania", "staa", "si", "monarchi", "parlamentarn", "z", "tr\u00f3jpodziaem", "wadzy", "na", "skutek", "trend\u00f3w", "modernizacyjnych", "rewolucji", "przemysowej", "upowszechniajcego", "si", "liberalizmu", "politycznogospodarczego", "i", "demokratyzacji", "ycia", "spoecznego", "pozycja", "kocioa", "i", "rola", "religii", "zaczy", "sabn", "zwaszcza", "w", "katalonii", "cho", "procesy", "te", "byy", "duo", "sabsze", "ni", "w", "pozostaych", "krajach", "europejskich", "na", "pocztku", "xx", "wieku", "w", "p\u00f3nocnej", "dobrze", "rozwinitej", "gospodarczo", "i", "zaawansowanej", "technologicznie", "hiszpanii", "upowszechniay", "si", "denie", "rewolucyjne", "socjalizm", "antyklerykalizm", "i", "liberalizm", "obyczajowy", "w", "latach", "zaostrzy", "si", "konflikt", "midzy", "konserwatystami", "skupionymi", "wok\u00f3", "monarchii", "i", "kocioa", "a", "republikanami", "opowiadajcymi", "si", "za", "laick", "republik", "w", "caej", "hiszpanii", "doprowadzio", "to", "do", "wybuchu", "wojny", "domowej", "w", "czasie", "kt\u00f3rej", "instytucja", "kocioa", "rzymskokatolickiego", "i", "duchowiestwo", "doznay", "bardzo", "duych", "przeladowa", "ze", "strony", "si", "republikaskich", "anarchistycznych", "i", "socjalistycznych", "po", "wygranej", "przez", "generaa", "francisco", "franco", "wojnie", "hiszpania", "staa", "si", "na", "powr\u00f3t", "pastwem", "wyznaniowym", "w", "kt\u00f3rym", "koci\u00f3", "rzymskokatolicki", "mia", "uprzywilejowan", "pozycj", "a", "niemal", "cae", "ycie", "spoeczne", "i", "obyczajowe", "podporzdkowane", "byo", "ideom", "narodowego", "katolicyzmu", "przywr\u00f3cono", "kary", "za", "kontakty", "homoseksualne", "rozwody", "antykoncepcja", "aborcja", "i", "edukacja", "seksualna", "zostay", "zakazane", "pacenie", "podatk\u00f3w", "na", "rzecz", "prywatnych", "szk\u00f3", "katolickich", "i", "nauczanie", "lekcji", "religii", "katolickiej", "stao", "si", "obowizkowe", "w", "szkoach", "bez", "wzgldu", "na", "wyznanie", "stan", "ten", "utrzymywa", "si", "do", "poowy", "lat", "kiedy", "to", "po", "mierci", "generaa", "franco", "przywr\u00f3cono", "monarchi", "konstytucyjn", "i", "zagwarantowano", "wolno", "sumienia", "wiecko", "i", "neutralno", "wiatopogldow", "pastwa", "w", "roku", "wybory", "do", "parlamentu", "wygraa", "hiszpaska", "socjalistyczna", "partia", "robotnicza", "sprawujc", "bez", "przerwy", "wadz", "przez", "lat", "w", "okresie", "rzd\u00f3w", "partii", "socjalistycznej", "nadal", "trwa", "dynamiczny", "rozw\u00f3j", "gospodarki", "wzr\u00f3s", "konsumpcjonizm", "doszo", "do", "sekularyzacji", "i", "liberalizacji", "ycia", "spoecznego", "i", "obyczajowego", "w", "nowoczesnym", "i", "zamonym", "spoeczestwie", "hiszpaskim", "koci\u00f3", "i", "religia", "przestay", "by", "uwaane", "za", "instytucje", "zaspokajajce", "potrzeby", "wiernych", "powszechne", "byy", "take", "nastroje", "antyklerykalne", "oskarajce", "koci\u00f3", "o", "nacjonalizm", "i", "wspieranie", "dyktatury", "franco", "koci\u00f3", "zacz", "systematycznie", "traci", "na", "znaczeniu", "a", "jego", "wpywy", "na", "ycie", "publiczne", "i", "spoeczne", "male", "w", "ostatnich", "latach", "procesy", "laicyzacji", "i", "sekularyzacji", "pogbiy", "si", "wedug", "centrum", "bada", "socjologicznych", "w", "roku", "hiszpan\u00f3w", "zdeklarowao", "przynaleno", "do", "kocioa", "rzymskokatolickiego", "w", "roku", "to", "wyznawcy", "pozostaych", "religii", "g\u00f3wnie", "protestantyzmu", "prawosawia", "islamu", "buddyzmu", "hinduizmu", "i", "sikhizmu", "a", "zdeklarowao", "ateizm", "agnostycyzm", "lub", "bezwyznaniowo", "w", "roku", "pozostae", "nie", "okrelio", "swej", "przynalenoci", "religijnej", "w", "roku", "hiszpan\u00f3w", "uczszczao", "systematycznie", "do", "kocioa", "na", "niedzielne", "naboestwa", "w", "roku", "podczas", "gdy", "w", "roku", "ju", "tylko", "hiszpan\u00f3w", "zdeklarowao", "e", "nigdy", "nie", "chodzi", "do", "kocioa", "wedug", "sondau", "eurobarometr", "w", "roku", "hiszpan\u00f3w", "przyznao", "si", "do", "wiary", "w", "boga", "osobowego", "do", "wiary", "w", "nieokrelon", "si", "wysz", "a", "zdeklarowao", "brak", "wiary", "wedug", "tego", "samego", "orodka", "badawczego", "w", "roku", "zaledwie", "hiszpan\u00f3w", "uznao", "religi", "za", "jedn", "z", "trzech", "najwaniejszych", "wartoci", "podczas", "gdy", "rednia", "europejska", "wyniosa", "wedug", "instytutu", "gallupa", "a", "hiszpan\u00f3w", "przyznao", "e", "religia", "nie", "odgrywa", "wanej", "roli", "w", "ich", "yciu", "odbiciem", "malejcej", "roli", "kocioa", "i", "religii", "w", "hiszpanii", "s", "drastyczny", "kryzys", "powoa", "i", "niedob\u00f3r", "duchowiestwa", "upowszechniajcy", "si", "relatywizm", "moralny", "daleko", "posunita", "tolerancja", "wobec", "antykoncepcji", "aborcji", "eutanazji", "kohabitacji", "czy", "maestw", "homoseksualnych", "szczeg\u00f3lnie", "mode", "pokolenie", "krytyczne", "jest", "wobec", "postaw", "i", "doktryn", "kocioa", "odnonie", "do", "etyki", "seksualnej", "i", "ycia", "maeskorodzinnego", "mode", "pokolenie", "take", "w", "najwikszym", "stopniu", "skania", "si", "ku", "indywidualnej", "wierze", "bd", "bezwyznaniowoci", "w", "roku", "zaledwie", "poowa", "modziey", "utosamiaa", "si", "z", "katolicyzmem", "z", "czego", "jedynie", "byo", "zaangaowanych", "religijnie", "a", "niespena", "systematycznie", "praktykowao", "z", "drugiej", "strony", "w", "obliczu", "gwatownej", "laicyzacji", "ycia", "publicznego", "reform", "rzdzcej", "\u00f3wczenie", "psoe", "i", "napywu", "muzumaskich", "imigrant\u00f3w", "widoczna", "bya", "take", "aktywna", "dziaalno", "organizacji", "katolickich", "mobilizujcych", "prawicowe", "ugrupowania", "polityczne", "i", "zwolennik\u00f3w", "odnowy", "moralnej", "i", "tradycyjnych", "wartoci", "rodzinnych", "i", "katolickich", "ruchy", "te", "jednak", "wydaj", "si", "by", "w", "mniejszoci", "gospodarka", "do", "lat", "szedziesitych", "ubiegego", "stulecia", "hiszpania", "bya", "jednym", "z", "najuboszych", "kraj\u00f3w", "europy", "zachodniej", "masowy", "napyw", "turyst\u00f3w", "spowodowa", "wielki", "wzrost", "inwestycji", "i", "napyw", "kapitau", "zagranicznego", "kt\u00f3ry", "wzm\u00f3g", "si", "jeszcze", "po", "przystpieniu", "do", "unii", "europejskiej", "hiszpania", "bya", "przez", "ostatnie", "p\u00f3", "wieku", "jednym", "z", "najszybciej", "rozwijajcych", "si", "gospodarczo", "pastw", "europy", "w", "pkb", "wyni\u00f3s", "mld", "euro", "czyli", "tys", "euro", "na", "mieszkaca", "hiszpania", "uporaa", "si", "w", "ostatnich", "latach", "ze", "zmor", "jak", "bya", "znaczna", "inflacja", "od", "spada", "z", "ponad", "do", "ok", "w", "i", "masowym", "bezrobociem", "w", "iv", "kwartale", "wynosio", "ono", "wobec", "w", "bezrobocie", "w", "lipcu", "roku", "wynosio", "hiszpania", "jest", "co", "do", "wielkoci", "gospodark", "na", "wiecie", "hiszpania", "jest", "znaczcym", "uczestnikiem", "handlu", "zagranicznego", "wielkie", "banki", "maj", "swe", "siedziby", "g", "w", "madrycie", "barcelonie", "walencji", "i", "bilbao", "w", "gospodarce", "hiszpanii", "bardzo", "du", "rol", "odgrywa", "obcy", "kapita", "zagraniczny", "g\u00f3wnie", "inwestycje", "amerykaskie", "brytyjskie", "francuskie", "to", "wanie", "one", "doprowadziy", "do", "szybkiego", "uprzemysowienia", "hiszpanii", "hiszpania", "jest", "zaliczana", "do", "grupy", "pastw", "wysoko", "rozwinitych", "co", "potwierdza", "wysoki", "pkb", "pod", "wzgldem", "potencjau", "ekonomicznego", "hiszpanie", "stanowi", "wielk", "czo\u00f3wk", "europy", "wraz", "z", "duymi", "krajami", "kontynentu", "s", "ju", "dziewit", "potg", "gospodarcz", "wiata", "i", "stali", "si", "wanym", "motorem", "napdowym", "europejskiej", "gospodarki", "produkt", "krajowy", "brutto", "hiszpania", "ma", "ju", "wyszy", "ni", "naleca", "do", "g", "kanada", "relatywnie", "niskie", "ceny", "wpywaj", "na", "wysok", "si", "nabywcz", "por\u00f3wnywaln", "do", "woch", "i", "francji", "przemys", "najwaniejsz", "gazi", "gospodarki", "jest", "wysoko", "rozwinity", "przemys", "zgrupowany", "w", "kilku", "wielkich", "okrgach", "hiszpania", "jest", "wanym", "producentem", "samochod\u00f3w", "osobowych", "min", "seat", "i", "ciarowych", "barcelona", "i", "lleida", "walencja", "madryt", "valladolid", "la", "coru\u00f1a", "kilka", "wielkich", "koncern\u00f3w", "ulokowao", "tutaj", "swoje", "zakady", "vw", "grupa", "psa", "ford", "produkcja", "samochod\u00f3w", "osobowych", "wyniosa", "ponad", "mln", "sztuk", "w", "walencji", "bilbao", "barcelonie", "kadyksie", "oraz", "la", "coru\u00f1i", "s", "due", "stocznie", "a", "co", "za", "tym", "idzie", "jest", "tutaj", "wysoko", "rozwinity", "przemys", "stoczniowy", "produkcji", "wiatowej", "miejsce", "rozwinity", "jest", "przemys", "metalurgiczny", "huty", "w", "oviedo", "gij\u00f3n", "el", "ferrol", "de", "caudillo", "koo", "bilbao", "i", "in", "w", "asturii", "kopalnie", "wgla", "r\u00f3norodny", "przemys", "elektrotechniczny", "sprzt", "gospodarstwa", "domowego", "komputery", "p\u00f3przewodniki", "rozwin", "si", "w", "wikszych", "miastach", "np", "barcelona", "madryt", "sewilla", "malaga", "dziki", "importowi", "paliw", "pynnych", "oraz", "znacznym", "zasobom", "energii", "wodnej", "hiszpania", "produkuje", "ok", "twh", "energii", "elektrycznej", "kwh", "na", "mieszkaca", "wielkim", "atutem", "jest", "rozwinity", "przemys", "w\u00f3kienniczy", "oraz", "rolnospoywczy", "produkcja", "cukiernicza", "wina", "ponad", "mln", "hl", "miejsce", "w", "wiecie", "konserw", "rybnych", "itp", "rozrzucony", "po", "caym", "kraju", "energia", "hiszpania", "to", "jeden", "z", "lider\u00f3w", "w", "produkcji", "energii", "sonecznej", "wsparcie", "rzdu", "i", "obowizywanie", "tzw", "systemu", "feedin", "tariff", "dziki", "kt\u00f3remu", "producenci", "energii", "ze", "r\u00f3de", "odnawialnych", "mog", "j", "odsprzedawa", "po", "z", "g\u00f3ry", "ustalonych", "preferencyjnych", "cenach", "sprawiy", "e", "na", "p\u00f3wyspie", "iberyjskim", "w", "szybkim", "tempie", "powstaway", "w", "ostatnich", "latach", "nowe", "elektrownie", "soneczne", "w", "roku", "moc", "zainstalowanych", "elektrowni", "sonecznych", "wyniosa", "gw", "sektor", "energetyczny", "wytwarza", "okoo", "pkb", "brutto", "kraju", "zapotrzebowanie", "na", "energi", "w", "hiszpanii", "poczwszy", "od", "r", "wzroso", "o", "okoo", "rocznie", "z", "niewielkimi", "zmianami", "jak", "w", "roku", "zanotowano", "wzrost", "o", "okoo", "wraz", "ze", "wzrostem", "konsumpcji", "wzrasta", "zapotrzebowanie", "na", "energi", "od", "gwh", "w", "r", "do", "w", "roku", "w", "roku", "energii", "produkowanej", "w", "hiszpanii", "byo", "pochodzenia", "jdrowego", "toe", "pochodzio", "z", "wgla", "z", "energii", "mechanicznej", "pyncej", "wody", "i", "z", "pozostaych", "r\u00f3de", "energii", "odnawialnej", "w", "r", "hiszpania", "bya", "najwikszym", "producentem", "energii", "sonecznej", "oraz", "na", "trzecim", "miejscu", "wr\u00f3d", "pastw", "wytwarzajcych", "energi", "wiatrow", "produkcja", "energii", "wodnej", "w", "hiszpanii", "osigna", "w", "r", "warto", "mw", "i", "bya", "to", "druga", "co", "do", "wielkoci", "warto", "produkcji", "w", "ue", "po", "woszech", "wedug", "raportu", "koncernu", "ernst", "&", "young", "hiszpania", "wraz", "z", "takimi", "pastwami", "jak", "min", "usa", "chiny", "i", "indie", "znalaza", "si", "w", "gronie", "pastw", "najbardziej", "atrakcyjnych", "na", "wiecie", "pod", "wzgldem", "inwestowania", "w", "odnawialne", "r\u00f3da", "energii", "rolnictwo", "w", "rolnictwie", "dominujc", "rol", "odgrywaj", "hodowla", "byda", "trzody", "i", "drobiu", "na", "rozlegych", "pastwiskach", "kastylii", "asturii", "czy", "estremadury", "a", "take", "uprawa", "winoroli", "zb\u00f3", "oliwek", "oraz", "owoc\u00f3w", "cytrusowych", "pod", "wzgldem", "eksportu", "owoc\u00f3w", "cytrusowych", "hiszpania", "znajduje", "si", "w", "cisej", "wiatowej", "czo\u00f3wce", "poza", "innymi", "owocami", "cytrusowymi", "tj", "pomaraczami", "i", "mandarynkami", "prowadzi", "si", "uprawy", "kasztan\u00f3w", "migda\u00f3w", "granat\u00f3w", "i", "banan\u00f3w", "g\u00f3wnie", "na", "obszarach", "r\u00f3dziemnomorskich", "lasy", "g\u00f3wnie", "w", "regionach", "g\u00f3rskich", "dostarczaj", "drewna", "i", "owoc\u00f3w", "lenych", "rolnictwo", "przynosi", "dochodu", "narodowego", "brutto", "produkty", "pochodzenia", "rolniczego", "stanowi", "powan", "pozycj", "eksportow", "hiszpanii", "dostarczajc", "niemale", "wpyw\u00f3w", "z", "eksportu", "na", "paskowyu", "meseta", "uprawia", "si", "pszenic", "i", "jczmie", "kukurydza", "ronie", "dobrze", "na", "wilgotniejszych", "terenach", "p\u00f3nocnego", "zachodu", "a", "na", "terenach", "na", "kt\u00f3rych", "moliwe", "jest", "nawadnianie", "uprawia", "si", "ry", "warzywa", "hodowane", "s", "w", "nawadnianych", "dolinach", "wzdu", "nizinnego", "wschodniego", "wybrzea", "gaje", "oliwne", "rosn", "na", "suchych", "obszarach", "na", "poudniu", "kraju", "hiszpania", "jest", "drugim", "na", "wiecie", "producentem", "oliwy", "z", "oliwek", "winogrona", "uprawiane", "s", "w", "dolinie", "rzeki", "ebro", "na", "mesecie", "na", "nizinach", "r\u00f3dziemnomorskich", "oraz", "wewntrz", "kraju", "min", "w", "andaluzji", "hodowla", "jest", "stosunkowo", "mniej", "wan", "gazi", "produkcji", "rolnej", "chocia", "i", "ona", "ma", "w", "kraju", "wielowiekowe", "tradycje", "najwiksze", "pogowie", "posiadaj", "stada", "owiec", "znacznie", "mniejsze", "za", "byda", "i", "k\u00f3z", "lasy", "powierzchni", "kraju", "szczeg\u00f3lnie", "na", "terenach", "g\u00f3rzystych", "zajmuj", "lasy", "najwiksze", "kompleksy", "lene", "znajduj", "si", "w", "p\u00f3nocnej", "wilgotnej", "czci", "hiszpanii", "lasy", "liciaste", "i", "mieszane", "za", "na", "poudniowym", "zachodzie", "przewaaj", "lasy", "dbowe", "z", "dbem", "korkowym", "w", "hiszpanii", "funkcjonuje", "wiele", "tartak\u00f3w", "na", "szerok", "skal", "produkowana", "jest", "r\u00f3wnie", "ywica", "w", "kraju", "znajduje", "si", "park\u00f3w", "narodowych", "hiszp", "parque", "nacional", "najwikszym", "z", "nich", "jest", "do\u00f1ana", "kt\u00f3ry", "obejmuje", "jedyne", "w", "swoim", "rodzaju", "siedliska", "ptak\u00f3w", "wdrownych", "z", "poudnia", "afryki", "za", "caba\u00f1eros", "chroni", "unikatowe", "w", "europie", "lasy", "wiecznie", "zielonych", "db\u00f3w", "ostrolistnych", "i", "korkowych", "w", "hiszpanii", "znajduje", "si", "take", "najwikszy", "w", "europie", "las", "palmowy", "el", "caracol", "niedaleko", "elche", "rybo\u00f3wstwo", "due", "znaczenie", "posiada", "rybo\u00f3wstwo", "mln", "ton", "ryb", "zwaszcza", "na", "wybrzeu", "atlantyckim", "la", "coru\u00f1a", "w", "galicji", "jerez", "de", "la", "frontera", "w", "andaluzji", "ale", "take", "m\u00e1laga", "w", "vigo", "w", "p\u00f3nocnej", "czci", "kraju", "znajduje", "si", "agencja", "kontroli", "rybo\u00f3wstwa", "ue", "kt\u00f3rej", "zadaniem", "jest", "szkolenie", "inspektor\u00f3w", "oraz", "organizacja", "wsp\u00f3lnych", "inspekcji", "z", "kilku", "pastw", "czonkowskich", "a", "take", "ma", "ona", "zapewni", "zgodno", "z", "wymogami", "dotyczcymi", "poow\u00f3w", "wprowadzonymi", "w", "trosce", "o", "zachowanie", "zasob\u00f3w", "rybnych", "prawie", "poow", "ryb", "i", "owoc\u00f3w", "morza", "mariscos", "owionych", "w", "hiszpanii", "dostarcza", "flota", "galicyjska", "hiszpania", "wsp\u00f3lnie", "z", "francj", "dani", "wielk", "brytani", "oraz", "niderlandami", "dokonuje", "poow\u00f3w", "caej", "ue", "ponadto", "hiszpanii", "przypada", "w", "udziale", "cznego", "tonau", "rybackiej", "floty", "wsp\u00f3lnotowej", "ton", "najwiksze", "porty", "rybackie", "znajduj", "si", "nad", "zatok", "biskajsk", "i", "na", "terenie", "galicji", "transport", "sie", "transportowa", "hiszpanii", "ulega", "znaczcym", "przeobraeniom", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "dziki", "dewizom", "napywajcym", "od", "turyst\u00f3w", "zagranicznych", "drogi", "licz", "og\u00f3em", "ponad", "tys", "km", "km", "na", "km\u00b2", "powierzchni", "wielki", "postp", "zanotowano", "w", "budowie", "nowoczesnych", "magistral", "obsugujcych", "narastajcy", "ruch", "turystyczny", "grudnia", "byo", "w", "hiszpanii", "km", "autostrad", "autopistas", "i", "dr\u00f3g", "ekspresowych", "autov\u00edas", "co", "cznie", "sprawia", "e", "pastwo", "to", "ma", "najwiksz", "sie", "w", "europie", "i", "trzeci", "co", "do", "wielkoci", "na", "wiecie", "po", "usa", "i", "chinach", "hiszpania", "jest", "krajem", "wysoko", "zmotoryzowanym", "w", "tym", "samym", "czasie", "byo", "ponad", "mln", "samochod\u00f3w", "osobowych", "pojazdu", "na", "mieszkac\u00f3w", "oraz", "ponad", "mln", "ciarowych", "dugo", "linii", "kolejowych", "wynosi", "obecnie", "~", "tys", "km", "w", "tym", "tys", "km", "linii", "zelektryfikowanych", "hiszpaskie", "koleje", "renfe", "r\u00f3wnie", "obejmuj", "szybk", "kolej", "ave", "wraz", "z", "otwarciem", "trasy", "dla", "pocig\u00f3w", "duej", "prdkoci", "na", "linii", "madryt", "walencja", "w", "grudniu", "hiszpania", "staa", "si", "krajem", "kt\u00f3ry", "ma", "najdusz", "sie", "szybkich", "kolei", "w", "europie", "a", "drugi", "co", "do", "wielkoci", "system", "szybkich", "kolei", "na", "wiecie", "transport", "morski", "odgrywa", "du", "rol", "w", "gospodarce", "kraju", "zwaszcza", "w", "handlu", "zagranicznym", "gdy", "wikszo", "towar\u00f3w", "jest", "przywoona", "lub", "wywoona", "drog", "morsk", "najwaniejsze", "porty", "morskie", "to", "algeciras", "kadyks", "kartagena", "walencja", "tarragona", "barcelona", "bilbao", "la", "coru\u00f1a", "bezprecedensowy", "rozw\u00f3j", "nastpi", "w", "dziedzinie", "przewoz\u00f3w", "lotniczych", "port", "lotniczy", "madrytbarajas", "i", "port", "lotniczy", "barcelona", "s", "jednymi", "z", "najwaniejszych", "port\u00f3w", "lotniczych", "w", "europie", "kady", "z", "nich", "obsuguje", "ok", "mln", "pasaer\u00f3w", "rocznie", "inne", "waniejsze", "lotniska", "to", "port", "lotniczy", "palma", "de", "mallorca", "mln", "pasaer\u00f3w", "port", "lotniczy", "malaga", "mln", "pasaer\u00f3w", "port", "lotniczy", "alicante", "mln", "pasaer\u00f3w", "port", "lotniczy", "gran", "canaria", "mln", "pasaer\u00f3w", "i", "port", "lotniczy", "teneryfapoudnie", "mln", "pasaer\u00f3w", "cznie", "port\u00f3w", "lotniczych", "w", "hiszpanii", "obsuguje", "powyej", "mln", "pasaer\u00f3w", "rocznie", "natomiast", "wszystkie", "port\u00f3w", "lotniczych", "obsugiwanych", "przez", "aena", "obsuyo", "w", "roku", "ponad", "mln", "pasaer\u00f3w", "g\u00f3rnictwo", "i", "energetyka", "hiszpania", "jest", "krajem", "obfitujcym", "w", "rudy", "i", "kruszce", "kopaliny", "uyteczne", "s", "r\u00f3norodne", "i", "do", "znaczne", "w", "g\u00f3rach", "kantabryjskich", "na", "p\u00f3nocy", "znajduj", "si", "zoa", "wgla", "kamiennego", "i", "wysokiej", "jakoci", "rudy", "elaza", "dziki", "czemu", "w", "miastach", "lecych", "na", "wybrzeu", "rozwin", "si", "przemys", "ciki", "wgiel", "brunatny", "wydobywa", "si", "we", "wschodniej", "czci", "kraju", "centralna", "katalonia", "w", "g\u00f3rach", "sierra", "morena", "i", "sierra", "nevada", "eksploatuje", "si", "zoa", "rud", "metali", "przede", "wszystkim", "miedzi", "cynku", "chalkopiryty", "i", "oowiu", "dziki", "bogatym", "zoom", "rtci", "w", "okolicach", "almad\u00e9n", "hiszpania", "zajmuje", "miejsce", "na", "wiecie", "w", "jej", "wydobyciu", "na", "tym", "samym", "obszarze", "wydobywa", "si", "r\u00f3wnie", "rudy", "tytanu", "antymonu", "i", "manganu", "ponadto", "rudy", "manganu", "wystpuj", "take", "w", "g\u00f3rach", "kantabryjskich", "i", "iberyjskich", "w", "galicji", "znajduj", "si", "rudy", "wolframu", "na", "wybrzeach", "znajduj", "si", "te", "niewielkie", "zoa", "ropy", "naftowej", "sole", "potasowe", "wystpuj", "g\u00f3wnie", "w", "p\u00f3nocnowschodniej", "katalonii", "a", "take", "w", "p\u00f3nocnozachodniej", "czci", "kotliny", "aragoskiej", "energii", "kraju", "pochodzi", "z", "elektrociepowni", "wykorzystujcych", "paliwa", "importowane", "produkowane", "jest", "przez", "hydroelektrownie", "w", "pirenejach", "i", "inne", "energii", "pochodzi", "z", "elektrowni", "atomowych", "turystyka", "burzliwa", "historia", "kt\u00f3ra", "pozostawia", "lad", "w", "postaci", "bardzo", "wielu", "zabytk\u00f3w", "i", "licznych", "bogatych", "w", "eksponaty", "muze\u00f3w", "oraz", "jeden", "z", "najcieplejszych", "klimat\u00f3w", "na", "kontynencie", "sprzyjaj", "masowej", "turystyce", "kt\u00f3ra", "stanowi", "jeden", "z", "filar\u00f3w", "gospodarki", "przynoszcych", "znaczne", "dochody", "liczba", "turyst\u00f3w", "zagranicznych", "odwiedzajcych", "hiszpani", "systematycznie", "wzrasta", "wypoczywaj", "oni", "g\u00f3wnie", "na", "wybrzeu", "r\u00f3dziemnomorskim", "costa", "de", "la", "luz", "costa", "del", "sol", "costa", "blanca", "costa", "del", "azahar", "costa", "dorada", "costa", "montanesa", "costa", "vasca", "costa", "verde", "rias", "altas", "rias", "bajas", "czy", "na", "balearach", "du", "popularnoci", "ciesz", "si", "take", "wyspy", "kanaryjskie", "z", "ich", "subtropikaln", "rolinnoci", "i", "interesujcymi", "zjawiskami", "wulkanicznymi", "ponadto", "oywiony", "ruch", "turystyczny", "spowodowa", "e", "porty", "lotnicze", "w", "las", "palmas", "i", "na", "majorce", "stay", "si", "jednymi", "z", "najwikszych", "port\u00f3w", "lotniczych", "europy", "najcenniejsze", "zabytki", "posiadaj", "miasta", "madryt", "obok", "zabytk\u00f3w", "architektonicznych", "mieszcz", "si", "tu", "liczne", "zbiory", "sztuki", "czy", "synne", "muzeum", "prado", "toledo", "barcelona", "burgos", "salamanka", "z", "najstarszym", "uniwersytetem", "w", "kraju", "saragossa", "w", "zabytki", "z", "czas\u00f3w", "rzymskich", "obfituj", "tarragona", "i", "sagunto", "z", "czas\u00f3w", "arabskich", "sewilla", "kordoba", "a", "szczeg\u00f3lnie", "grenada", "alhambra", "i", "generalife", "pera", "architektury", "mauretaskiej", "orodkiem", "pielgrzymkowym", "o", "europejskiej", "sawie", "jest", "santiago", "de", "compostela", "z", "dochod\u00f3w", "z", "turystyki", "sfinansowano", "min", "budow", "dr\u00f3g", "oraz", "przemys", "lokalny", "w", "roku", "kraj", "ten", "odwiedzio", "mln", "turyst\u00f3w", "wicej", "ni", "w", "roku", "poprzednim", "generujc", "dla", "niego", "przychody", "na", "poziomie", "mld", "dolar\u00f3w", "tym", "samym", "hiszpania", "jest", "drugim", "najczciej", "odwiedzanym", "pastwem", "przez", "turyst\u00f3w", "na", "wiecie", "po", "francji", "i", "take", "na", "drugim", "miejscu", "pod", "wzgldem", "przychod\u00f3w", "z", "turystyki", "po", "usa", "przedsibiorstwa", "ponisza", "tabela", "przedstawia", "najwiksze", "firmy", "hiszpaskie", "w", "wedug", "rankingcom", "kultura", "malarstwo", "do", "wybitnych", "malarzy", "hiszpaskich", "nale", "min", "pablo", "picasso", "francisco", "goya", "diego", "vel\u00e1zquez", "czy", "salvador", "dal\u00ed", "literatura", "dzieje", "literatury", "hiszpaskiej", "s", "cile", "zwizane", "z", "histori", "ziem", "pooonych", "na", "p\u00f3wyspie", "iberyjskim", "okres", "tworzenia", "pisanych", "dzie", "kultury", "obfitowa", "w", "pojawianie", "si", "w", "tekstach", "literackich", "r\u00f3norodnych", "wpyw\u00f3w", "panowanie", "rzymskie", "arabskie", "czy", "te", "literatura", "przybyych", "na", "p\u00f3wysep", "yd\u00f3w", "ksztatowao", "w", "pewnym", "stopniu", "przysz", "literatur", "hiszpask", "przed", "powstaniem", "pierwszych", "dzie", "w", "jzyku", "hiszpaskim", "na", "terenie", "wsp\u00f3czesnej", "hiszpanii", "rozwijay", "si", "literatura", "w", "jzyku", "aciskim", "a", "take", "literatura", "hispanoarabska", "oraz", "judeoarabska", "pocztek", "literatury", "hiszpaskiej", "stanowi", "bogata", "tw\u00f3rczo", "wdrownych", "ongler\u00f3w", "anonimowy", "epos", "rycerski", "pie", "o", "cydzie", "z", "ok", "r", "i", "wyksztaconych", "klerk\u00f3w", "g\u00f3wnie", "duchownych", "poezja", "gonzalo", "de", "berceo", "na", "rozw\u00f3j", "prozy", "w", "xiii", "wieku", "wpyn", "kr\u00f3l", "alfons", "x", "mdry", "poezj", "xiv", "wieku", "reprezentowali", "j", "ruiz", "i", "p", "l\u00f3pez", "de", "ayala", "proz", "juan", "manuel", "za", "xv", "wieczna", "proza", "miaa", "charakter", "satyr", "uksztatowa", "si", "te", "romans", "rycerski", "amad\u00eds", "de", "gaula", "rozwina", "si", "anonimowa", "tw\u00f3rczo", "poetycka", "w", "formie", "romancy", "nastpnie", "w", "literaturze", "hiszpaskiej", "rozwijay", "si", "takie", "kierunki", "jak", "romans", "przygodowosentymentalny", "czy", "teatr", "w", "ii", "poowie", "xvi", "wieku", "w", "poezji", "hiszpaskiej", "zapanowa", "duch", "ascezy", "i", "mistycyzmu", "pojawiy", "si", "szkoy", "salamantyjska", "kt\u00f3rej", "przedstawicielem", "by", "luis", "de", "le\u00f3n", "i", "sewilska", "kt\u00f3r", "reprezentowa", "francisco", "de", "herrera", "starszy", "w", "epoce", "wielkich", "odkry", "geograficznych", "i", "podboj\u00f3w", "kolonialnych", "powstawaa", "literatura", "zwizana", "z", "podbojem", "ameryki", "kroniki", "hern\u00e1na", "cort\u00e9sa", "czy", "bernala", "d\u00edaz", "del", "castillo", "na", "przeomie", "xvi", "i", "xvii", "w", "tworzy", "miguel", "de", "cervantes", "autor", "don", "kichota", "pierwszej", "wybitnej", "powieci", "nowoytnej", "kt\u00f3ra", "do", "dzi", "uwaana", "jest", "za", "najwaniejsz", "ksik", "krgu", "kulturowego", "jzyka", "hiszpaskiego", "og\u00f3lnie", "podsumowujc", "caa", "literatura", "hiszpaska", "przedstawia", "niezwyke", "bogactwo", "literackie", "niemale", "co", "roku", "na", "p\u00f3wyspie", "pojawiaj", "si", "nowe", "sensacje", "literackie", "takie", "jak", "min", "klub", "dumas", "czy", "flamandzka", "szachownica", "arturo", "p\u00e9reza", "inni", "wsp\u00f3czeni", "tw\u00f3rcy", "literatury", "hiszpaskiej", "to", "min", "matilde", "asensi", "julia", "navarro", "urodzony", "na", "kubie", "jos\u00e9", "carlos", "somoza", "czy", "carlos", "ruiz", "zaf\u00f3n", "jednym", "z", "najbardziej", "znanych", "bestseller\u00f3w", "hiszpaskich", "jest", "powie", "onierze", "spod", "salaminy", "javiera", "cercasa", "wci", "tworz", "tacy", "autorzy", "jak", "javier", "mar\u00edas", "czy", "enrique", "vilamatas", "bardzo", "dobrze", "ma", "si", "te", "nurt", "tzw", "literatury", "kobiecej", "reprezentowany", "przez", "ros", "montero", "luc\u00ed", "etxebarr\u00ed", "almuden", "grandes", "czy", "soledad", "puertolas", "tworzce", "teksty", "skupiajce", "si", "na", "problemach", "wsp\u00f3czesnych", "kobiet", "muzyka", "muzyka", "hiszpaska", "przez", "wiele", "stuleci", "ksztatowana", "bya", "przez", "liczne", "zmieniajce", "si", "wraz", "z", "upywem", "czasu", "wpywy", "kulturowe", "w", "epoce", "redniowiecza", "tzw", "piew", "wizygocki", "liturgiczny", "przeobrazi", "si", "w", "tzw", "mozarabski", "a", "ostatecznie", "przewayy", "w", "nim", "elementy", "muzyki", "chrzecijaskiej", "w", "xvi", "wieku", "nastpi", "rozkwit", "religijnej", "polifonii", "wokalnej", "a", "take", "muzyki", "organowej", "i", "lutniowej", "w", "xvii", "wieku", "powstaa", "forma", "opery", "tzw", "zarzuela", "kt\u00f3ra", "podlegaa", "cigym", "ewolucjom", "w", "nastpnych", "stuleciach", "w", "popularn", "hiszpask", "tonadill", "i", "sainete", "muzyka", "hiszpaska", "poddana", "bya", "w", "owym", "czasie", "oddziaywaniu", "trend\u00f3w", "neapolitaskich", "dziaalno", "woskiego", "piewaka", "kastrata", "farinellego", "dopiero", "w", "xix", "wieku", "muzycy", "hiszpascy", "podjli", "pr\u00f3b", "wyzwolenia", "si", "spod", "obcych", "wpyw\u00f3w", "i", "wskrzeszenia", "tradycyjnej", "narodowej", "opery", "f", "pedrell", "powstaway", "liczne", "konserwatoria", "kt\u00f3re", "kontynuoway", "rozw\u00f3j", "szkoy", "narodowej", "jej", "cechami", "charakterystycznymi", "s", "powr\u00f3t", "do", "korzeni", "ludowych", "oraz", "specyficzne", "dla", "muzyki", "hiszpaskiej", "zr\u00f3nicowanie", "regionalne", "wynikajce", "z", "przemieszania", "kulturowego", "w", "hiszpanii", "min", "kultura", "arabska", "ydowska", "czy", "cygaska", "powstao", "wiele", "narodowych", "tac\u00f3w", "charakterystycznych", "dla", "hiszpanii", "takich", "jak", "flamenco", "czy", "paso", "doble", "hiszpania", "synie", "take", "ze", "znanych", "na", "cay", "wiat", "wykonawc\u00f3w", "operowych", "np", "jos\u00e9", "carreras", "pl\u00e1cido", "domingo", "i", "montserrat", "caball\u00e9", "sawni", "wokalici", "hiszpascy", "to", "julio", "iglesias", "enrique", "iglesias", "czy", "w", "ostatnich", "latach", "\u00e1lvaro", "soler", "film", "filmografia", "hiszpaska", "jest", "bardzo", "bogata", "w", "kraju", "powstaje", "wiele", "bardziej", "czy", "mniej", "znanych", "film\u00f3w", "duym", "uznaniem", "na", "wiecie", "cieszyli", "i", "ciesz", "si", "hiszpascy", "reyserzy", "luis", "bu\u00f1uel", "carlos", "saura", "pedro", "almod\u00f3var", "v\u00edctor", "erice", "alejandro", "amen\u00e1bar", "jaume", "balaguer\u00f3", "alberto", "rodr\u00edguez", "fernando", "le\u00f3n", "de", "aranoa", "imanol", "uribe", "czy", "ram\u00f3n", "salazar", "wiele", "film\u00f3w", "nie", "tylko", "hiszpaskich", "lecz", "take", "produkcji", "amerykaskiej", "krconych", "jest", "w", "hiszpanii", "znan", "hiszpask", "aktork", "jest", "pen\u00e9lope", "cruz", "natomiast", "znani", "aktorzy", "to", "antonio", "banderas", "czy", "javier", "bardem", "obecnie", "bardzo", "popularnymi", "gatunkami", "filmowymi", "kt\u00f3rych", "realizacji", "podejmuj", "si", "hiszpascy", "reyserzy", "s", "horror", "i", "thrillerdreszczowiec", "w", "hiszpanii", "corocznie", "odbywaj", "si", "midzynarodowe", "festiwale", "filmowe", "z", "kt\u00f3rych", "dwa", "najwaniejsze", "organizowane", "s", "w", "san", "sebasti\u00e1n", "oraz", "valladolid", "znany", "jako", "seminci", "media", "spor\u00f3d", "prasy", "najwikszym", "dziennikiem", "ukazujcym", "si", "w", "hiszpanii", "jest", "gazeta", "o", "profilu", "socjaldemokratycznym", "el", "pa\u00eds", "wydawana", "przez", "najpotniejszy", "koncern", "mediowy", "grupo", "prisa", "zaoony", "przez", "jesusa", "de", "polanco", "inne", "media", "nalece", "do", "koncernu", "to", "min", "dziennik", "sportowy", "as", "radio", "cadena", "ser", "platforma", "telewizji", "cyfrowej", "digital+", "innymi", "najwikszymi", "dziennikami", "wydawanymi", "w", "kraju", "s", "min", "konserwatywnoliberalne", "el", "mundo", "konserwatywnomonarchistyczny", "abc", "oraz", "la", "raz\u00f3n", "o", "zblionym", "do", "abc", "profilu", "w", "barcelonie", "ukazuje", "si", "dodatkowo", "la", "vanguardia", "redagowana", "w", "czci", "po", "katalosku", "wr\u00f3d", "prasy", "sportowej", "prymat", "dzier", "dzienniki", "marca", "oraz", "wspomniany", "as", "ponadto", "w", "hiszpanii", "ukazuje", "si", "wiele", "gazet", "lokalnych", "np", "diario", "de", "sevilla", "diario", "de", "mallorca", "najwiksz", "hiszpask", "stacj", "telewizyjn", "jest", "publiczna", "televisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "tve", "emitujca", "przede", "wszystkim", "programy", "tve", "oraz", "tve", "do", "prywatnych", "stacji", "telewizyjnych", "nale", "min", "antena", "telecinco", "veo", "tv", "canal+", "sport", "hiszpania", "odnosi", "znaczce", "sukcesy", "w", "pice", "nonej", "w", "reprezentacja", "wywalczya", "mistrzostwo", "wiata", "w", "pice", "nonej", "a", "trzy", "razy", "i", "zdobya", "mistrzostwo", "europy", "hiszpaska", "liga", "primera", "divisi\u00f3n", "wedug", "rankingu", "uefa", "jest", "najlepsz", "lig", "w", "europejskiej", "pice", "nonej", "najbardziej", "utytuowanymi", "klubami", "z", "hiszpanii", "s", "real", "madryt", "fc", "barcelona", "atl\u00e9tico", "madryt", "valencia", "cf", "athletic", "bilbao", "oraz", "sevilla", "fc", "z", "hiszpanii", "pochodz", "take", "utytuowani", "kolarze", "alberto", "contador", "trzykrotny", "zwycizca", "tour", "de", "france", "giro", "ditalia", "oraz", "trzykrotny", "vuelta", "a", "espa\u00f1a", "a", "take", "miguel", "indurain", "hiszpanie", "maj", "take", "jedn", "z", "najlepszych", "ekip", "w", "koszyk\u00f3wce", "znanymi", "graczami", "s", "bracia", "gasol", "pau", "i", "marc", "a", "take", "ricky", "rubio", "jos\u00e9", "calder\u00f3n", "serge", "ibaka", "czy", "sergio", "rodr\u00edguez", "z", "kraju", "pochodzi", "te", "tenisista", "rafael", "nadal", "rywalizujcy", "z", "rogerem", "federerem", "i", "novakiem", "djokoviciem", "o", "miano", "najlepszego", "tenisisty", "globu", "hiszpanem", "jest", "te", "fernando", "alonso", "kierowca", "wycigowy", "dwukrotny", "mistrz", "wiata", "formuy", "w", "sportach", "samochodowych", "naley", "take", "wymieni", "takie", "nazwisko", "jak", "carlos", "sainz", "hiszpanie", "maj", "take", "dugoletni", "tradycj", "golfa", "silnie", "zwizan", "z", "regionem", "murcji", "najbardziej", "utytuowani", "gracze", "tej", "dyscypliny", "to", "seve", "ballesteros", "oraz", "sergio", "garc\u00eda", "nie", "osigaj", "duych", "sukces\u00f3w", "w", "sportach", "zimowych", "cho", "zdobywali", "medale", "na", "igrzyskach", "olimpijskich", "w", "narciarstwie", "alpejskim", "i", "snowbardingu", "wita", "najwaniejsze", "wita", "i", "uroczystoci", "w", "hiszpanii", "zobacz", "te", "wadcy", "hiszpanii", "supy", "heraklesa", "korrida", "kuchnia", "hiszpaska", "rewolucja", "hiszpaska", "roku", "uwagi", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "strona", "rzdu", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "hiszp", "oficjalna", "strona", "internetowa", "premiera", "hiszpanii", "i", "inne", "oficjalne", "r\u00f3da", "informacji", "hiszp", "ang", "kat", "galic", "bask", "oficjalna", "strona", "kr\u00f3la", "hiszpanii", "hiszp", "strona", "kongresu", "deputowanych", "congresoes", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu", "hiszp", "strony", "internetowe", "powicone", "hiszpanii", "hiszp"]