["holandia", "niderl", "nederland", "wym", "nedrlnt", "odsuchaj", "oficjalnie", "kr\u00f3lestwo", "niderland\u00f3w", "niderl", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "pastwo", "pooone", "w", "zachodniej", "europie", "i", "poudniowej", "czci", "ameryki", "p\u00f3nocnej", "karaiby", "bdce", "monarchi", "konstytucyjn", "zoone", "z", "czterech", "kraj\u00f3w", "skadowych", "holandii", "cz", "europejska", "aruby", "cura\u00e7ao", "i", "sint", "maarten", "oraz", "trzech", "gmin", "zamorskich", "bonaire", "saba", "i", "sint", "eustatius", "cz", "karaibska", "jest", "czonkiem", "unii", "europejskiej", "ue", "organizacji", "narod\u00f3w", "zjednoczonych", "onz", "i", "organizacji", "traktatu", "p\u00f3nocnoatlantyckiego", "nato", "europejska", "cz", "holandii", "stanowi", "obszar", "gsto", "zaludniony", "a", "okoo", "jednej", "czwartej", "tego", "terytorium", "ley", "poniej", "poziomu", "morza", "na", "terenie", "depresji", "w", "holandii", "maj", "swoj", "siedzib", "stay", "trybuna", "arbitraowy", "midzynarodowy", "trybuna", "sprawiedliwoci", "midzynarodowy", "trybuna", "karny", "oraz", "midzynarodowy", "trybuna", "karny", "dla", "byej", "jugosawii", "etymologia", "nazwy", "pastwa", "nazwa", "holandia", "w", "jzyku", "niderlandzkim", "holland", "wywodzi", "si", "z", "wczesnego", "redniowiecza", "pierwszy", "raz", "w", "r\u00f3dach", "pojawia", "si", "w", "ix", "w", "jest", "pochodzenia", "germaskiego", "prawdopodobnie", "pochodzi", "od", "dw\u00f3ch", "s\u00f3w", "jzyka", "staroniderlandzkiego", "holt", "lesisty", "i", "lant", "kraj", "opisujcych", "pocztkowo", "ziemie", "wok\u00f3", "haarlemu", "w", "xi", "wieku", "pojawia", "si", "w", "najstarszych", "kronikach", "holenderskich", "annales", "egmundenses", "gdzie", "okrela", "ksistwo", "holandii", "kwestia", "nazewnictwa", "w", "jzyku", "polskim", "nazw", "kr\u00f3tk", "zalecan", "przez", "komisj", "standaryzacji", "nazw", "geograficznych", "poza", "granicami", "rzeczypospolitej", "polskiej", "jest", "holandia", "a", "w", "wersji", "penej", "oficjalnej", "kr\u00f3lestwo", "niderland\u00f3w", "nazwa", "niderlandy", "we", "wsp\u00f3czesnym", "jzyku", "polskim", "stosowana", "jest", "zazwyczaj", "dla", "krainy", "historycznej", "odnosi", "si", "do", "kraj\u00f3w", "dawniej", "pozostajcych", "we", "wadaniu", "habsburg\u00f3w", "niderlandy", "habsburskie", "niderlandy", "hiszpaskie", "niderlandy", "austriackie", "po", "powstaniu", "niepodlegego", "pastwa", "holenderskiego", "w", "jzyku", "polskim", "stosowane", "pocztkowo", "byy", "r\u00f3ne", "nazwy", "pochodzce", "od", "formy", "nederland", "od", "formy", "holland", "oraz", "formy", "opisowe", "np", "stany", "skonfederowane", "po", "powstaniu", "wsp\u00f3czesnego", "pastwa", "holenderskiego", "w", "roku", "w", "jzyku", "polskim", "uywano", "niemal", "wycznie", "nazwy", "holandia", "w", "r\u00f3nych", "wariantach", "zapisu", "za", "nazwa", "niderlandy", "wysza", "praktycznie", "z", "uycia", "w", "tym", "znaczeniu", "wyjtkiem", "jest", "skr\u00f3cona", "nazwa", "pastwa", "niderlandy", "zalecana", "do", "stosowania", "w", "dokumentach", "unii", "europejskiej", "w", "padzierniku", "r", "wadze", "holenderskie", "postanowiy", "e", "zrezygnuj", "z", "anglojzycznego", "okrelenia", "holland", "dotychczas", "stosowanego", "w", "marketingu", "dotyczcym", "tego", "kraju", "na", "rzecz", "nazwy", "the", "netherlands", "a", "wprowadzanie", "zmiany", "rozpoczto", "z", "pocztkiem", "roku", "zmiana", "ta", "ma", "charakter", "wewntrzkrajowy", "i", "dotyczy", "holenderskich", "instytucji", "uniwersytet\u00f3w", "urzd\u00f3w", "i", "ambasad", "itd", "nie", "wie", "si", "za", "z", "apelem", "do", "innych", "pastw", "o", "zastosowanie", "analogicznej", "zmiany", "w", "ich", "jzykach", "nie", "wpyno", "to", "na", "zmian", "zalecanej", "kr\u00f3tkiej", "nazwy", "tego", "pastwa", "w", "jzyku", "polskim", "geografia", "wody", "kraj", "ley", "w", "dorzeczu", "trzech", "rzek", "renu", "mozy", "i", "skaldy", "poza", "nimi", "wymieni", "mona", "trzy", "mniejsze", "rzeki", "ijssel", "km", "waal", "km", "i", "amstel", "km", "dug", "tradycj", "od", "viii", "wieku", "ma", "tu", "osuszanie", "teren\u00f3w", "nadmorskich", "jezior", "i", "zatok", "poprzez", "tworzenie", "polder\u00f3w", "w", "r", "w", "wyniku", "odcicia", "tam", "afsluitdk", "d", "km", "zatoki", "zuiderzee", "od", "morza", "p\u00f3nocnego", "powsta", "zbiornik", "sselmeer", "km\u00b2", "do", "najwikszych", "przedsiwzi", "majcych", "na", "celu", "ochron", "wybrzey", "zelandii", "naley", "realizacja", "zada", "w", "ramach", "planu", "delta", "jego", "wykonanie", "w", "latach", "pozwolio", "na", "odgrodzenie", "tamami", "i", "groblami", "wyposaonymi", "w", "luzy", "uj", "renu", "mozy", "i", "skaldy", "wsch", "od", "m", "p\u00f3nocnego", "w", "wyniku", "osuszania", "powierzchnia", "kraju", "zwikszya", "si", "z", "tys", "km\u00b2", "do", "tys", "km\u00b2", "wane", "szlaki", "komunikacyjne", "stanowi", "kanay", "r\u00f3dldowe", "dugo", "ok", "tys", "km", "min", "ksiniczki", "magorzaty", "overssel", "i", "amsterdamren", "gleby", "na", "obszarze", "de", "peel", "midzy", "brabancj", "p\u00f3nocn", "a", "limburgi", "wystpuj", "gleby", "torfowisk", "wysokich", "na", "obszarze", "nizin", "nadmorskich", "gleby", "torfowisk", "niskich", "na", "p\u00f3noc", "od", "renu", "gleby", "bielicowe", "w", "pdwsch", "czci", "kraju", "na", "niewielkiej", "powierzchni", "gleby", "powe", "w", "zachodniej", "czci", "ciemne", "gleby", "ziemne", "powstae", "na", "podou", "piaszczystym", "na", "terenach", "polder\u00f3w", "marsze", "oraz", "gleby", "brunatne", "oraz", "gleby", "powe", "wikszo", "z", "nich", "zostaa", "w", "ten", "spos\u00f3b", "wysuszona", "wskutek", "czego", "zyskano", "gleby", "urodzajne", "klimat", "klimat", "holandii", "jest", "morski", "umiarkowany", "i", "ciepy", "rednia", "temperatura", "stycznia", "wynosi", "od", "+", "\u00b0c", "na", "wschodzie", "do", "+", "\u00b0c", "na", "zachodzie", "natomiast", "w", "lipcu", "od", "+", "\u00b0c", "do", "+", "\u00b0c", "w", "gbi", "kraju", "do", "+", "\u00b0c", "maa", "amplituda", "roczna", "temperatur", "jest", "wynikiem", "zachodnich", "i", "poudniowozachodnich", "wiatr\u00f3w", "kt\u00f3re", "agodz", "upay", "i", "chody", "zimowe", "rednia", "roczna", "suma", "opad\u00f3w", "wynosi", "mm", "czstym", "zjawiskiem", "s", "mgy", "historia", "prehistoria", "pierwsze", "narzdzia", "kamienne", "uywane", "przez", "ludzi", "w", "okresie", "tys", "lat", "temu", "odnaleziono", "w", "okolicach", "weluwe", "geldria", "najstarsze", "szcztki", "ludzkie", "pochodz", "sprzed", "tys", "lat", "twenthe", "overijsel", "pierwotnie", "ziemie", "te", "zamieszkiway", "ludy", "pokrewne", "dzisiejszym", "baskom", "staroytno", "zamieszkane", "przez", "ludno", "celtyckogermask", "tereny", "dzisiejszych", "niderland\u00f3w", "zostay", "w", "pierwszym", "stuleciu", "przed", "nasz", "er", "wczone", "wraz", "z", "reszt", "galii", "do", "imperium", "rzymskiego", "przez", "juliusza", "cezara", "pne", "za", "oktawiana", "augusta", "pne", "ne", "obszary", "te", "podporzdkowane", "zostay", "dw\u00f3m", "prowincjom", "galii", "belgijskiej", "i", "germanii", "dolnej", "granic", "cesarstwa", "stanowi", "ren", "jednak", "wpywy", "i", "wadza", "cesarstwa", "rzymskiego", "rozcigay", "si", "r\u00f3wnie", "na", "yjce", "dalej", "plemiona", "np", "bataw\u00f3w", "kanninefat\u00f3w", "matiak\u00f3w", "czy", "fryz\u00f3w", "antyrzymskie", "powstania", "fryz\u00f3w", "w", "ne", "czy", "bataw\u00f3w", "pod", "wodz", "juliusza", "cywilisa", "w", "ne", "zakoczyy", "si", "wzmocnieniem", "zalenoci", "od", "rzymu", "a", "do", "okresu", "wdr\u00f3wki", "lud\u00f3w", "tereny", "te", "przeyway", "rozkwit", "gospodarczy", "i", "demograficzny", "rzymski", "rodow\u00f3d", "ma", "wiele", "miast", "dzisiejszej", "holandii", "np", "utrecht", "rzymskie", "trajectum", "nijmegen", "ulpia", "noviomagus", "czy", "lejda", "prawd", "lugdunum", "batavorum", "redniowiecze", "wraz", "z", "biegiem", "stuleci", "powstaway", "coraz", "to", "nowe", "samodzielne", "hrabstwa", "w", "viii", "w", "byo", "ich", "prawie", "i", "ksistwa", "w", "xv", "wieku", "wikszo", "terytori\u00f3w", "zostaa", "zjednoczona", "za", "pomoc", "podboj\u00f3w", "i", "maestw", "dynastycznych", "przez", "burgund\u00f3w", "w", "holandia", "a", "wraz", "z", "ni", "terytoria", "obecnej", "belgii", "i", "luksemburga", "przesza", "pod", "panowanie", "habsburg\u00f3w", "od", "ich", "linii", "hiszpaskiej", "republika", "zjednoczonych", "prowincji", "w", "marcu", "doszo", "do", "wybuchu", "powstania", "przeciw", "hiszpanii", "wynikiem", "rewolty", "byo", "podpisanie", "stycznia", "unii", "utrechckiej", "zakadaa", "ona", "min", "utworzenie", "wsp\u00f3lnej", "armii", "i", "jednolitego", "systemu", "pieninego", "przy", "jednoczesnym", "zachowaniu", "szerokiej", "autonomii", "poszczeg\u00f3lnych", "prowincji", "by", "to", "pocztek", "procesu", "w", "wyniku", "kt\u00f3rego", "doszo", "do", "rozbicia", "kraju", "na", "czci", "z", "kt\u00f3rych", "powstay", "p\u00f3niej", "pastwa", "belgia", "i", "holandia", "nowe", "pastwo", "przybrao", "charakter", "kalwiski", "po", "zamordowaniu", "wilhelma", "oraskiego", "tytu", "namiestnika", "oraz", "naczelne", "dow\u00f3dztwo", "otrzyma", "jego", "syn", "maurycy", "z", "nassau", "kt\u00f3ry", "kontynuowa", "wojn", "z", "hiszpani", "holandia", "odebraa", "jej", "liczne", "kolonie", "w", "indiach", "afryce", "i", "ameryce", "kwietnia", "podpisano", "dwunastoletni", "rozejm", "po", "kt\u00f3rym", "rozpocza", "si", "kolejna", "wojna", "w", "pokoju", "westfalskim", "hiszpania", "uznaa", "niepodlego", "zjednoczonych", "prowincji", "od", "koca", "xvi", "w", "prowincje", "przeyway", "rozkwit", "do", "miast", "holenderskich", "przeni\u00f3s", "si", "handel", "zamorski", "powstay", "nowe", "kompanie", "handlowe", "midzy", "innymi", "takie", "jak", "holenderska", "kompania", "wschodnioindyjska", "holenderska", "kompania", "zachodnioindyjska", "republika", "zjednoczonych", "prowincji", "braa", "udzia", "wraz", "z", "potgami", "\u00f3wczesnej", "europy", "angli", "francj", "w", "kolonizacji", "ameryki", "p\u00f3nocnej", "w", "holandii", "dziaali", "te", "sawni", "uczeni", "i", "artyci", "rembrandt", "grotius", "christiaan", "huygens", "obszar", "p\u00f3nocnych", "niderland\u00f3w", "protestanckich", "stanowi", "obecnie", "terytorium", "holandii", "oficjalna", "nazwa", "kr\u00f3lestwo", "niderland\u00f3w", "gow", "pastwa", "jest", "kr\u00f3l", "z", "dynastii", "oraskiej", "oranjenassau", "potomek", "po", "kdzieli", "wilhelma", "oraskiego", "od", "koca", "xviii", "wieku", "potga", "holandii", "znacznie", "zmalaa", "w", "xviii", "wieku", "w", "wyniku", "wojen", "z", "hiszpani", "francj", "i", "angli", "w", "tym", "te", "czasie", "utracono", "cz", "zamorskich", "kolonii", "co", "z", "kolei", "przyczynio", "si", "do", "gospodarczej", "zapaci", "w", "latach", "w", "wyniku", "wojen", "napoleoskich", "niderlandy", "podporzdkowane", "byy", "francji", "jako", "marionetkowe", "kr\u00f3lestwo", "holandii", "w", "holandia", "zostaa", "nawet", "przejciowo", "wcielona", "do", "francji", "w", "r", "holandia", "zostaa", "poczona", "z", "niderlandami", "poudniowymi", "dzisiejsz", "belgi", "w", "kr\u00f3lestwo", "zjednoczonych", "niderland\u00f3w", "pod", "przyw\u00f3dztwem", "wilhelma", "holenderskiego", "wsp\u00f3lne", "pastwo", "nie", "przetrwao", "jednak", "dugo", "ju", "w", "belgowie", "w", "wyniku", "rewolucji", "odczyli", "si", "od", "kr\u00f3lestwa", "by", "utworzy", "wasne", "pastwo", "w", "r", "uchwalono", "konstytucj", "co", "dao", "pocztek", "liberalnym", "przemianom", "nadszed", "kolejny", "wiek", "a", "wraz", "z", "nim", "dwie", "wojny", "wiatowe", "wobec", "obu", "tych", "konflikt\u00f3w", "holandia", "ogosia", "neutralno", "co", "jednak", "nie", "uchronio", "jej", "od", "inwazji", "iii", "rzeszy", "w", "roku", "podczas", "ii", "wojny", "wiatowej", "w", "efekcie", "kt\u00f3rej", "pastwo", "okupowano", "do", "roku", "w", "czasie", "wojny", "dziaa", "emigracyjny", "rzd", "w", "londynie", "na", "czele", "kt\u00f3rego", "staa", "kr\u00f3lowa", "wilhelmina", "po", "wojnie", "kolonie", "holenderskie", "zyskay", "niepodlego", "lub", "szerok", "autonomi", "w", "roku", "po", "konflikcie", "zbrojnym", "z", "niderlandami", "niepodlego", "zyskaa", "najwiksza", "kolonia", "indonezja", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "holandia", "zerwaa", "z", "tradycyjn", "polityk", "neutralnoci", "przystpujc", "w", "do", "nato", "w", "do", "ewg", "poprzedniczki", "dzisiejszej", "unii", "europejskiej", "demografia", "holandia", "jest", "najgciej", "zaludnionym", "krajem", "wiata", "oficjalna", "liczba", "os\u00f3b", "na", "km\u00b2", "ronie", "a", "do", "jeli", "wzi", "pod", "uwag", "e", "powierzchni", "zajmuj", "zbiorniki", "wodne", "wedug", "rzdowego", "biura", "statystycznego", "cbs", "statline", "obywateli", "holandii", "ma", "pochodzenie", "wycznie", "holenderskie", "inne", "europejskie", "tureckie", "marokaskie", "inne", "jednak", "statystyka", "ta", "nie", "obejmuje", "caego", "kr\u00f3lestwa", "niderland\u00f3w", "tj", "dodatkowo", "aruby", "i", "antyli", "holenderskich", "w", "kt\u00f3rych", "wikszo", "stanowi", "osoby", "pochodzenia", "afrokaraibskiego", "w", "holandii", "nie", "ma", "obecnie", "miast", "o", "wielkoci", "mln", "mieszkac\u00f3w", "lub", "wikszych", "ale", "cztery", "wielkie", "miasta", "jak", "si", "m\u00f3wi", "o", "amsterdamie", "rotterdamie", "hadze", "i", "utrechcie", "wraz", "z", "otaczajcymi", "je", "mniejszymi", "miejscowociami", "mona", "uzna", "pod", "wieloma", "wzgldami", "za", "jedno", "miasto", "aglomeracja", "ta", "nazywana", "jest", "randstad", "koo", "miast", "z", "rolniczym", "zielonym", "sercem", "het", "groene", "hart", "porodku", "dla", "por\u00f3wnania", "lat", "temu", "holandia", "posiadaa", "miasta", "z", "ludnoci", "ponad", "tys", "miasta", "z", "ludnoci", "tys", "miast", "z", "ludnoci", "tys", "miast", "z", "ludnoci", "tys", "i", "miast", "z", "ludnoci", "tys", "jzyk", "jzykiem", "urzdowym", "jest", "jzyk", "niderlandzki", "a", "we", "fryzji", "od", "niedawna", "take", "fryzyjski", "holendrzy", "ucz", "si", "od", "dziecka", "jzyk\u00f3w", "obcych", "gdy", "maj", "wiadomo", "e", "zasig", "ich", "rodzimego", "jzyka", "jest", "niewielki", "holendr\u00f3w", "zna", "angielski", "a", "wysok", "znajomo", "maj", "r\u00f3wnie", "niemiecki", "ok", "i", "francuski", "ok", "w", "europie", "jzyk", "niderlandzki", "jest", "uywany", "przez", "okoo", "miliony", "ludzi", "poza", "holandi", "jest", "jzykiem", "urzdowym", "belgii", "surinamu", "antyli", "holenderskich", "i", "aruby", "z", "tego", "jzyka", "wywodzi", "si", "take", "uywany", "przez", "biaych", "ok", "milion\u00f3w", "ludzi", "w", "poudniowej", "afryce", "a", "ponadto", "r\u00f3wnie", "w", "namibii", "jzyk", "afrikaans", "kt\u00f3ry", "jest", "w", "pewnym", "stopniu", "zrozumiay", "dla", "kadego", "znajcego", "niderlandzki", "przy", "czym", "szacuje", "si", "e", "jako", "drugim", "jzykiem", "posuguje", "si", "nim", "w", "afryce", "poudniowej", "ok", "mln", "ludzi", "gdy", "by", "on", "jzykiem", "nauczanym", "w", "szkoach", "r\u00f3nice", "midzy", "afrikaans", "a", "niderlandzkim", "dotycz", "g\u00f3wnie", "wymowy", "pisowni", "i", "pewnej", "czci", "sownictwa", "holendrzy", "kultywuj", "rodzime", "dialekty", "za", "rodzime", "dialekty", "uwaa", "si", "takie", "kt\u00f3rych", "uytkownicy", "s", "w", "stanie", "porozumie", "si", "midzy", "sob", "okrela", "si", "je", "mianem", "lingua", "communis", "przykadowo", "takim", "wanie", "dialektem", "jest", "dialekt", "limburski", "pretendujcy", "do", "uzyskania", "miana", "holenderskiego", "jzyka", "urzdowego", "obok", "niderlandzkiego", "i", "fryzyjskiego", "dialektem", "tym", "lub", "te", "wedug", "os\u00f3b", "traktujcych", "go", "jako", "pierwszy", "jzyk", "ojczysty", "nazywanym", "jzykiem", "limburskim", "posuguje", "si", "ludno", "autochtoniczna", "okoo", "mln", "na", "terenach", "belgii", "i", "holandii", "oraz", "mln", "w", "niemczech", "zamieszkujca", "okolice", "kolonii", "maastricht", "mestreech", "akwizgranu", "oraz", "eindhoven", "a", "do", "zachodniej", "czci", "zagbia", "ruhry", "po", "d\u00fcsseldorf", "region\u00f3w", "obejmujcych", "jedno", "z", "kr\u00f3lestw", "powstaych", "po", "podpisaniu", "traktatu", "z", "verdun", "w", "r", "przez", "wnuk\u00f3w", "karola", "wielkiego", "nie", "zmienia", "to", "faktu", "e", "dialekt\u00f3w", "jest", "mn\u00f3stwo", "bywa", "e", "jzyk", "m\u00f3wiony", "ssiedniej", "wioski", "to", "inny", "dialekt", "rodzimymi", "dialektami", "posuguj", "si", "czsto", "r\u00f3wnie", "ludzie", "wyksztaceni", "miasta", "najludniejsze", "miasta", "holandii", "stan", "na", "religia", "w", "roku", "najwaniejszymi", "religiami", "byy", "chrzecijastwo", "katolicyzm", "spadek", "z", "w", "roku", "i", "protestantyzm", "spadek", "z", "w", "roku", "a", "ponadto", "islam", "wzrost", "z", "w", "roku", "dwoma", "najwikszymi", "kocioami", "w", "holandii", "s", "koci\u00f3", "rzymskokatolicki", "i", "koci\u00f3", "protestancki", "w", "holandii", "pkn", "pozostae", "kocioy", "licz", "niewielu", "wiernych", "do", "najwaniejszych", "nale", "kocioy", "reformowane", "wiadkowie", "jehowy", "koci\u00f3", "anglii", "zjednoczone", "kocioy", "ewangeliczne", "i", "zielonowitkowe", "molukaski", "koci\u00f3", "ewangelicki", "bracia", "morawscy", "unia", "baptystyczna", "bractwo", "mennonit\u00f3w", "koci\u00f3", "starokatolicki", "koci\u00f3", "apostolski", "koci\u00f3", "luteraski", "kocioy", "prawosawne", "armia", "zbawienia", "i", "inne", "cznie", "okoo", "wiernych", "ponad", "poowa", "holendr\u00f3w", "formalnie", "nie", "naley", "do", "adnej", "wsp\u00f3lnoty", "religijnej", "w", "roku", "a", "po", "uwzgldnieniu", "zarejestrowanych", "chrzecijan", "ale", "nie", "identyfikujcych", "si", "ze", "sw", "wsp\u00f3lnot", "religijn", "moe", "by", "to", "liczba", "jeszcze", "wiksza", "ponadto", "znaczna", "wikszo", "formalnych", "chrzecijan", "spyca", "postawy", "religijne", "i", "nie", "uczestniczy", "w", "praktykach", "religijnych", "szacuje", "si", "e", "jedynie", "mieszkac\u00f3w", "holandii", "co", "najmniej", "raz", "w", "roku", "odwiedza", "jak", "wityni", "w", "celach", "religijnych", "przy", "czym", "zaledwie", "katolik\u00f3w", "i", "protestant\u00f3w", "czyni", "to", "regularnie", "w", "holandii", "znaczna", "cz", "dawnych", "wity", "katolickich", "i", "protestanckich", "peni", "inne", "funkcje", "ni", "sakralne", "s", "wr\u00f3d", "nich", "muzea", "biblioteki", "galerie", "sztuki", "dyskoteki", "parking", "dla", "rower\u00f3w", "itd", "do", "lat", "szedziesitych", "xx", "wieku", "wikszo", "stanowili", "protestanci", "a", "dokadniej", "kalwinici", "trzeci", "cz", "stanowili", "katolicy", "p\u00f3nocne", "rodkowe", "i", "wschodnie", "prowincje", "byy", "tradycyjnie", "protestanckie", "podczas", "gdy", "na", "poudniu", "wikszo", "stanowili", "katolicy", "do", "dzisiaj", "w", "holandii", "istniej", "mae", "grupy", "ortodoksyjnych", "kalwinist\u00f3w", "w", "holandii", "nie", "ma", "podatku", "kocielnego", "inne", "wyznania", "religijne", "to", "hinduici", "buddyci", "i", "ydzi", "ustr\u00f3j", "polityczny", "kr\u00f3lestwo", "niderland\u00f3w", "tworz", "cztery", "kraje", "od", "marca", "roku", "jest", "monarchi", "konstytucyjn", "czyli", "na", "czele", "pastwa", "stoi", "monarcha", "od", "roku", "kr\u00f3l", "wilhelmaleksander", "kr\u00f3l", "niderland\u00f3w", "mianuje", "szefa", "rzdu", "wywodzcego", "si", "najczciej", "ze", "zwyciskiego", "ugrupowania", "jest", "on", "szefem", "egzekutywy", "do", "zada", "kr\u00f3la", "opr\u00f3cz", "reprezentowania", "pastwa", "na", "zewntrz", "naley", "wygaszanie", "corocznego", "ordzia", "w", "kt\u00f3rym", "przedstawia", "g\u00f3wne", "cele", "i", "zamierzenia", "rzdu", "na", "najbliszy", "rok", "nie", "ma", "on", "jednak", "prawa", "samodzielnie", "dokonywa", "w", "nich", "zmian", "premier", "kieruje", "polityk", "wewntrzn", "i", "zagraniczn", "pastwa", "rol", "wadzy", "ustawodawczej", "odgrywa", "dwuizbowy", "parlament", "stany", "generalne", "statengeneraal", "przy", "czym", "faktyczne", "znaczenie", "posiada", "jedynie", "izba", "nisza", "tweede", "kamer", "senat", "eerste", "kamer", "peni", "funkcj", "reprezentacyjn", "i", "ewentualnie", "moe", "op\u00f3nia", "wejcie", "w", "ycie", "wanych", "ustaw", "do", "padziernika", "roku", "kr\u00f3lestwo", "niderland\u00f3w", "skadao", "si", "z", "holandii", "antyli", "holenderskich", "i", "aruby", "tego", "dnia", "nastpia", "likwidacja", "antyli", "cura\u00e7ao", "oraz", "sint", "maarten", "zarazem", "stay", "si", "one", "krajami", "skadowymi", "kr\u00f3lestwa", "a", "bonaire", "saba", "i", "sint", "eustatius", "gminami", "zamorskimi", "kraju", "holandia", "scena", "polityczna", "ze", "wzgldu", "na", "system", "wielopartyjny", "i", "du", "liczb", "partii", "holenderskich", "od", "xviii", "wieku", "adna", "partia", "nie", "bya", "w", "stanie", "osign", "penej", "wikszoci", "w", "parlamencie", "z", "grubsza", "mona", "powiedzie", "e", "system", "polityczny", "by", "tradycyjnie", "zdominowany", "przez", "trzy", "bloki", "chrzecijaskich", "demokrat\u00f3w", "z", "chrzecijaskodemokratycznym", "apelem", "i", "do", "pewnego", "stopnia", "unii", "chrzecijaskiej", "jako", "przedstawicieli", "socjaldemokrat\u00f3w", "z", "parti", "pracy", "jako", "najwiksz", "parti", "oraz", "liberalnych", "demokrat\u00f3w", "z", "parti", "ludow", "na", "rzecz", "wolnoci", "i", "demokracji", "jako", "najwiksz", "stron", "od", "funkcj", "szefa", "rzdu", "peni", "mark", "rutte", "stojcy", "na", "czele", "partii", "ludowej", "na", "rzecz", "wolnoci", "i", "demokracji", "vvd", "wchodzcej", "w", "koalicj", "z", "apelem", "chrzecijaskodemokratycznym", "cda", "demokratami", "d", "i", "uni", "chrzecijask", "cu", "zielony", "w", "rzdzie", "niebieski", "popierajcy", "podzia", "administracyjny", "kr\u00f3lestwa", "niderland\u00f3w", "holandia", "podzielona", "jest", "na", "prowincji", "kt\u00f3re", "dziel", "si", "z", "kolei", "na", "gmin", "oraz", "na", "trzy", "gminy", "specjalne", "pooone", "na", "karaibach", "wita", "pastwowe", "w", "holandii", "obchodzi", "si", "jedynie", "dwa", "wita", "pastwowe", "dzie", "kr\u00f3la", "koningsdag", "od", "roku", "obchodzony", "kwietnia", "w", "dniu", "urodzin", "obecnie", "panujcego", "monarchy", "wilhelma", "aleksandra", "do", "momentu", "abdykacji", "kr\u00f3lowej", "beatrix", "co", "miao", "miejsce", "kwietnia", "obchodzono", "dzie", "kr\u00f3lowej", "ustalony", "na", "dzie", "kwietnia", "dzie", "wyzwolenia", "bevrijdingsdag", "maja", "poprzedzony", "obchodami", "dnia", "polegych", "dodenherdenking", "wieczorem", "maja", "siy", "zbrojne", "holenderska", "organizacja", "obrony", "defensie", "van", "nederland", "podlega", "ministerstwu", "obrony", "a", "skada", "si", "z", "wojsk", "ldowych", "koninklijke", "landmacht", "si", "powietrznych", "kr\u00f3lewskie", "holenderskie", "siy", "powietrzne", "oraz", "marynarki", "wojennej", "koninklijke", "marine", "w", "skad", "marynarki", "wchodz", "take", "marine", "luchtvaartdienst", "i", "korps", "mariniers", "do", "si", "zbrojnych", "zalicza", "si", "ponadto", "kr\u00f3lewsk", "policj", "wojskow", "obowizkowa", "suba", "wojskowa", "jest", "zawieszona", "a", "wojsko", "skada", "si", "wycznie", "z", "ochotnik\u00f3w", "holandia", "cakowicie", "zrezygnowaa", "ponadto", "z", "posiadania", "broni", "pancernej", "wojska", "holenderskie", "licz", "tys", "onierzy", "suby", "czynnej", "oraz", "tys", "rezerwist\u00f3w", "wedug", "rankingu", "global", "firepower", "holenderskie", "siy", "zbrojne", "stanowi", "si", "militarn", "na", "wiecie", "z", "rocznym", "budetem", "na", "cele", "obronne", "w", "wysokoci", "mld", "dolar\u00f3w", "usd", "gospodarka", "wielu", "historyk\u00f3w", "uwaa", "e", "to", "wanie", "w", "holandii", "narodzi", "si", "kapitalizm", "wsp\u00f3czenie", "holandia", "jest", "gospodark", "rynkow", "z", "przewaajc", "wasnoci", "prywatn", "ale", "o", "wysokim", "poziomie", "redystrybucji", "dochod\u00f3w", "poprzez", "podatki", "w", "wynoszcym", "pkb", "holandia", "jest", "nominalnie", "szesnast", "gospodark", "wiata", "a", "po", "zmierzeniu", "parytetem", "siy", "nabywczej", "dwudziest", "drug", "pkb", "per", "capita", "szacunkowo", "wynosio", "nominalnie", "dolar\u00f3w", "miejsce", "na", "wiecie", "a", "po", "zmierzeniu", "parytetem", "siy", "nabywczej", "szacunkowo", "dolar\u00f3w", "miejsce", "holandia", "ma", "te", "stosunkowo", "niski", "wskanik", "giniego", "czyli", "poziom", "rozpitoci", "w", "dochodach", "wynoszcy", "holandia", "jest", "trzecim", "po", "stanach", "zjednoczonych", "i", "francji", "eksporterem", "ywnoci", "mimo", "i", "w", "rolnictwie", "zatrudnionych", "jest", "tylko", "spoeczestwa", "szacunkowo", "jest", "take", "\u00f3smym", "na", "wiecie", "wydobywc", "gazu", "ziemnego", "mld", "m\u00b3", "port", "w", "rotterdamie", "jest", "drugim", "na", "wiecie", "a", "pierwszym", "w", "europie", "pod", "wzgldem", "tonau", "przeadowywanych", "towar\u00f3w", "znane", "marki", "holenderskie", "to", "daf", "trucks", "ing", "groep", "klm", "akzonobel", "heineken", "just", "eat", "takeaway", "nationalenederlanden", "philips", "randstad", "holding", "i", "royal", "dutch", "shell", "wan", "rol", "w", "gospodarce", "holandii", "odgrywaj", "tulipany", "turystyka", "w", "roku", "kraj", "ten", "odwiedzio", "mln", "turyst\u00f3w", "wicej", "ni", "w", "roku", "poprzednim", "generujc", "dla", "niego", "przychody", "na", "poziomie", "mld", "dolar\u00f3w", "owiata", "w", "holandii", "szkoy", "wysze", "s", "podzielone", "na", "dwie", "kategorie", "uniwersytety", "universiteit", "oraz", "szkoy", "wysze", "zawodowe", "tzw", "hbo", "albo", "hogeschool", "niekt\u00f3re", "holenderskie", "uniwersytety", "to", "erasmus", "universiteit", "rotterdam", "radboud", "universiteit", "nijmegen", "rijksuniversiteit", "groningen", "technische", "universiteit", "delft", "technische", "universiteit", "eindhoven", "universiteit", "van", "amsterdam", "universiteit", "leiden", "maastricht", "university", "universiteit", "twente", "universiteit", "utrecht", "universiteit", "van", "tilburg", "vrije", "universiteit", "wageningen", "university", "&", "research", "centre", "kultura", "literatura", "xviiwieczny", "dramaturg", "joost", "van", "den", "vondel", "nazywany", "jest", "niderlandzkim", "szekspirem", "za", "tw\u00f3rc", "nowoczesnej", "prozy", "niderlandzkiej", "uznaje", "si", "eduarda", "douwesa", "dekkera", "kt\u00f3ry", "publikowa", "pod", "pseudonimem", "multatuli", "harry", "mulisch", "gerard", "reve", "i", "willem", "frederik", "hermans", "stanowi", "wedug", "wielu", "krytyk\u00f3w", "wielk", "tr\u00f3jk", "wsp\u00f3czesnej", "literatury", "niderlandzkiej", "powie", "odkrycie", "nieba", "harryego", "mulischa", "zostaa", "uznana", "w", "internetowym", "rankingu", "za", "najlepsz", "ksik", "niderlandzk", "wszech", "czas\u00f3w", "wan", "postaci", "jest", "johan", "huizinga", "autor", "jesieni", "redniowiecza", "w", "holandii", "tworzyli", "take", "erazm", "z", "rotterdamu", "christiaan", "huygens", "i", "spinoza", "dugo", "w", "holandii", "przebywa", "kartezjusz", "pisali", "oni", "jednak", "po", "acinie", "w", "tym", "czasie", "holandia", "posiadaa", "znakomitych", "filolog\u00f3w", "klasycznych", "kt\u00f3rzy", "tumaczyli", "dziea", "staroytnych", "autor\u00f3w", "na", "niderlandzki", "malarstwo", "znani", "malarze", "holenderscy", "to", "midzy", "innymi", "rembrandt", "van", "rijn", "vincent", "van", "gogh", "hieronim", "bosch", "jan", "vermeer", "van", "delft", "frans", "hals", "gabri\u00ebl", "metsu", "george", "hendrik", "breitner", "piet", "mondrian", "karel", "appel", "i", "guillaume", "cornelis", "beverloo", "corneille", "film", "nastpujce", "filmy", "produkcji", "holenderskiej", "zostay", "uhonorowane", "statuetk", "oscara", "glas", "berta", "haanstry", "atak", "fonsa", "rademakersa", "antonia", "w", "reyserii", "marleen", "gorris", "oraz", "charakter", "zrealizowany", "przez", "mikea", "van", "diema", "obyczajowo", "w", "holandii", "legalne", "s", "prostytucja", "aborcja", "eutanazja", "i", "maestwa", "midzy", "osobami", "tej", "samej", "pci", "ponadto", "zdepenalizowane", "s", "tzw", "mikkie", "narkotyki", "ich", "zaywanie", "tolerowane", "jest", "w", "przeznaczonych", "do", "tego", "lokalach", "media", "w", "holandii", "telewizja", "i", "radio", "publiczne", "s", "silnie", "zdecentralizowane", "ich", "zbiorcza", "nazwa", "to", "nederlandse", "publieke", "omroep", "do", "koca", "lat", "osiemdziesitych", "nie", "byo", "w", "tym", "kraju", "telewizji", "prywatnej", "kanay", "telewizji", "publicznej", "to", "npo", "npo", "npo", "pierwszym", "prywatnym", "kanaem", "by", "rtl", "a", "drugim", "rtl", "dla", "zagranicy", "przeznaczone", "s", "bvn", "i", "radio", "nederland", "wereldomroep", "rankingi", "w", "holandia", "zaja", "w", "rankingu", "the", "economist", "miejsce", "na", "wiecie", "pod", "wzgldem", "rozwoju", "demokracji", "pod", "wzgldem", "hdi", "holandia", "zajmuje", "miejsce", "na", "wiecie", "pod", "wzgldem", "hpi", "holandia", "zajmuje", "miejsce", "na", "wiecie", "zobacz", "te", "niderlandy", "region", "historyczny", "wadcy", "holandii", "dynastia", "oraskanassau", "nowe", "niderlandy", "kuchnia", "holenderska", "polonia", "w", "holandii", "uwagi", "przypisy", "linki", "zewntrzne"]