["jzyk", "niemiecki", "niem", "deutsche", "sprache", "deutsch", "dt", "jzyk", "z", "grupy", "zachodniej", "rodziny", "jzyk\u00f3w", "germaskich", "w", "lingwistyce", "traktuje", "si", "go", "jako", "grup", "kilku", "jzyk\u00f3w", "zachodniogermaskich", "kt\u00f3re", "bywaj", "okrelane", "jako", "jzyki", "niemieckie", "standardowy", "jzyk", "niemiecki", "standard", "hochdeutsch", "oparty", "jest", "na", "biblii", "marcina", "lutra", "kt\u00f3ra", "z", "kolei", "opiera", "si", "na", "jzyku", "m\u00f3wionym", "z", "g\u00f3rnej", "saksonii", "i", "turyngii", "jzyki", "zachodniogermaskie", "w", "skad", "jzyk\u00f3w", "zachodniogermaskich", "kt\u00f3re", "przede", "wszystkim", "ze", "wzgld\u00f3w", "politycznych", "a", "nie", "lingwistycznych", "s", "powszechnie", "uwaane", "za", "jeden", "jzyk", "niemiecki", "wchodz", "alemaski", "szwajcaria", "liechtenstein", "alzacja", "szwabia", "w", "tym", "poudniowa", "cz", "landu", "badeniawirtembergia", "i", "vorarlberg", "bawarski", "g\u00f3rna", "bawaria", "dolna", "bawaria", "g\u00f3rny", "palatynat", "poudniowy", "vogtland", "austria", "opr\u00f3cz", "kraju", "zwizkowego", "vorarlberg", "samnaun", "w", "gryzonii", "prowincja", "bolzano", "dawniej", "take", "cz", "szumawy", "i", "lasu", "czeskiego", "na", "terenie", "czech", "i", "moraw", "g\u00f3rnofrankijski", "frankonia", "rodkowofrankijski", "zwany", "te", "zachodniorodkowoniemieckim", "hesja", "palatynat", "mowa", "okolic", "kolonii", "i", "wschodniej", "mozeli", "wschodniorodkowog\u00f3rnoniemiecki", "do", "kt\u00f3rego", "mona", "zaliczy", "standard", "hochdeutsch", "oraz", "gwary", "z", "obszaru", "g\u00f3rnej", "saksonii", "turyngii", "anhaltu", "poudniowej", "brandenburgii", "oraz", "ze", "lska", "dawniej", "r\u00f3wnie", "prusy", "g\u00f3rne", "sudety", "oraz", "dolnoniemiecki", "dolna", "saksonia", "meklemburgia", "p\u00f3nocna", "brandenburgia", "pomorze", "obecnie", "tylko", "przednie", "dawniej", "r\u00f3wnie", "prusy", "dolne", "historycznie", "r\u00f3wnie", "jzyk", "niderlandzki", "dolnofrankijski", "a", "za", "nim", "afrikaans", "stanowi", "odmian", "jzyka", "dolnoniemieckiego", "wpyw", "na", "inne", "jzyki", "jzyki", "niemieckie", "czsto", "w", "kontakcie", "z", "innymi", "jzykami", "odegray", "kluczow", "rol", "w", "ksztatowaniu", "si", "kilku", "innych", "jzyk\u00f3w", "przykadem", "jest", "tu", "wyksztacony", "w", "redniowieczu", "jzyk", "jidysz", "w", "xix", "wieku", "natomiast", "z", "kilku", "etnolekt\u00f3w", "niemieckich", "w", "pensylwanii", "wyksztacia", "si", "odmiana", "pensylwaska", "z", "jzyka", "niemieckiego", "pochodz", "sowa", "spotykane", "te", "w", "innych", "jzykach", "takie", "jak", "kindersztuba", "weltschmerz", "schadenfreude", "uytkownicy", "na", "wiecie", "jzyk", "niemiecki", "ma", "swoich", "uytkownik\u00f3w", "w", "wielu", "krajach", "gdzie", "nie", "ma", "statusu", "oficjalnego", "s", "to", "stany", "zjednoczone", "brazylia", "kanada", "francja", "argentyna", "rosja", "kazachstan", "australia", "holandia", "wielka", "brytania", "hiszpania", "chile", "wgry", "poudniowa", "afryka", "meksyk", "izrael", "rumunia", "i", "czechy", "wedug", "raportu", "deutsch", "als", "fremdsprache", "weltweit", "datenerhebung", "w", "roku", "na", "caym", "wiecie", "jzyka", "niemieckiego", "jako", "obcego", "uczyo", "si", "okoo", "miliona", "os\u00f3b", "najwicej", "os\u00f3b", "uczyo", "si", "niemieckiego", "odpowiednio", "w", "europie", "mln", "w", "krajach", "wsp\u00f3lnoty", "niepodlegych", "pastw", "mln", "w", "afryce", "mln", "azji", "mln", "oraz", "w", "usa", "i", "kanadzie", "mln", "na", "poziomie", "studi\u00f3w", "wyszych", "niemieckiego", "jako", "jzyka", "obcego", "uczyo", "si", "w", "roku", "ok", "mln", "student\u00f3w", "krajem", "w", "kt\u00f3rym", "najwiksza", "liczba", "os\u00f3b", "uczya", "si", "w", "roku", "jzyka", "niemieckiego", "bya", "polska", "mln", "os\u00f3b", "drugie", "miejsce", "zajmoway", "wielka", "brytania", "oraz", "rosja", "po", "mln", "a", "trzecie", "francja", "mln", "uczcych", "si", "w", "polsce", "nauka", "jzyka", "niemieckiego", "oraz", "francuskiego", "jako", "nonik\u00f3w", "nowoczesnej", "zagranicznej", "kultury", "i", "nauki", "stawaa", "si", "popularna", "od", "czas\u00f3w", "owiecenia", "dotyczyo", "to", "r\u00f3wnie", "pozostajcego", "poza", "wadz", "pastw", "niemieckojzycznych", "kr\u00f3lestwa", "kongresowego", "w", "dwudziestoleciu", "midzywojennym", "jzyka", "niemieckiego", "w", "polskich", "szkoach", "rednich", "uczyo", "si", "uczni\u00f3w", "w", "prlu", "rola", "jzyka", "niemieckiego", "w", "nauczaniu", "spada", "pod", "koniec", "tego", "okresu", "dotyczc", "uczni\u00f3w", "szk\u00f3", "podstawowych", "i", "ok", "uczni\u00f3w", "szk\u00f3", "rednich", "na", "pocztku", "xxi", "wieku", "w", "roku", "szkolnym", "w", "polskich", "szkoach", "r\u00f3nego", "typu", "jzyk", "niemiecki", "by", "obowizkowym", "przedmiotem", "dla", "uczni\u00f3w", "ortografia", "alfabet", "niemiecki", "jest", "odmian", "alfabetu", "aciskiego", "i", "skada", "si", "z", "liter", "opr\u00f3cz", "liter", "klasycznych", "zawiera", "take", "przegosy", "\u00e4", "\u00f6", "i", "\u00fc", "tzw", "umlauty", "oraz", "\u00df", "tzw", "eszett", "lub", "scharfes", "s", "przy", "braku", "odpowiednich", "czcionek", "musz", "one", "by", "zastpowane", "odpowiednimi", "dwuznakami", "\u00e4", "ae", "\u00f6", "oe", "\u00fc", "ue", "\u00df", "ss", "a", "\u00e4", "b", "c", "d", "e", "f", "g", "h", "i", "j", "k", "l", "m", "n", "o", "\u00f6", "p", "q", "r", "s", "\u00df", "t", "u", "\u00fc", "v", "w", "x", "y", "z", "a", "\u00e4", "b", "c", "d", "e", "f", "g", "h", "i", "j", "k", "l", "m", "n", "o", "\u00f6", "p", "q", "r", "s", "\u00df", "t", "u", "\u00fc", "v", "w", "x", "y", "z", "cech", "charakterystyczn", "niemieckiej", "ortografii", "jest", "pisownia", "wszystkich", "rzeczownik\u00f3w", "wielk", "liter", "wystpujca", "wsp\u00f3czenie", "ponadto", "jedynie", "w", "ortografii", "jz", "luksemburskiego", "do", "r", "obowizywaa", "ona", "r\u00f3wnie", "w", "jzyku", "duskim", "w", "r", "wprowadzono", "reform", "potem", "kilkakrotnie", "modyfikowan", "niemieckiej", "ortografii", "kt\u00f3ra", "polega", "min", "na", "wariantowym", "zniemczeniu", "pisowni", "niekt\u00f3rych", "wyraz\u00f3w", "obcych", "zwikszeniu", "liczby", "wyrae", "pisanych", "rozdzielnie", "oraz", "wielk", "liter", "jak", "r\u00f3wnie", "zamienieniu", "\u00df", "wystpujcego", "po", "kr\u00f3tkiej", "samogosce", "na", "ss", "oraz", "zwikszeniu", "czstotliwoci", "uywania", "litery", "\u00e4", "zamiast", "e", "nowa", "pisownia", "formalnie", "obowizuje", "ju", "w", "niemczech", "i", "austrii", "jest", "jednak", "ignorowana", "przez", "najwiksze", "wydawnictwa", "prasowe", "wygld", "szkolnego", "pisma", "rcznego", "w", "jzyku", "niemieckim", "by", "cile", "uregulowany", "do", "r", "byo", "to", "pismo", "zwane", "kurrentschrift", "kurrenta", "inaczej", "spitzschrift", "a", "w", "latach", "s\u00fctterlinschrift", "inaczej", "deutsche", "schrift", "do", "dzisiaj", "wida", "te", "wpywy", "w", "pimie", "rcznym", "starszego", "pokolenia", "niemc\u00f3w", "dla", "niemieckiego", "ze", "szwajcarii", "i", "liechtensteinu", "charakterystyczny", "jest", "brak", "litery", "\u00df", "w", "pisowni", "zastpuje", "si", "j", "podw\u00f3jnym", "s", "ss", "akcent", "wyrazowy", "akcent", "wyrazowy", "w", "jzyku", "niemieckim", "pada", "w", "zdecydowanej", "wikszoci", "wyraz\u00f3w", "na", "pierwsz", "sylab", "w", "wyrazie", "np", "dol\u00b7met\u00b7schen", "dlmtn", "w", "wyrazach", "zoonych", "z", "dw\u00f3ch", "samodzielnych", "wyraz\u00f3w", "np", "plat\u00b7tenspie\u00b7ler", "platnpil", "wyr\u00f3nia", "si", "dwa", "akcenty", "g\u00f3wny", "na", "pierwsz", "sylab", "pierwszego", "czonu", "i", "poboczny", "na", "pierwsz", "sylab", "drugiego", "czonu", "wyjtkami", "s", "czasowniki", "i", "imiesowy", "z", "nieakcentowanym", "przedrostkiem", "np", "\u00fcbersetzen", "bztsn", "gemacht", "gmaxt", "oraz", "utworzone", "od", "nich", "rzeczowniki", "np", "\u00fcbersetzung", "bzts", "das", "gemachte", "das", "gmaxt", "niekt\u00f3re", "wyrazy", "pochodzenia", "obcego", "np", "partei", "pata", "samogoski", "dugie", "s", "akcentowane", "fonetyka", "i", "fonologia", "a", "pisownia", "niemiecka", "w", "niemieckiej", "pisowni", "wystpuje", "wiele", "wieloznak\u00f3w", "takich", "jak", "ae", "oznacza", "gosk", "a", "np", "raesfeld", "rasflt", "au", "oznacza", "a", "np", "haus", "has", "ch", "oznacza", "w", "ssiedztwie", "fonem\u00f3w", "a", "o", "u", "i", "wieloznaku", "au", "gosk", "x", "tzw", "achlaut", "przykady", "nacht", "naxt", "wach", "vax", "bauch", "ba", "po", "e", "i", "\u00e4", "\u00f6", "\u00fc", "ei", "ai", "eu", "\u00e4u", "l", "r", "m", "n", "chen", "oraz", "w", "wyrazach", "obcego", "pochodzenia", "mikkie", "\u00e7", "zblione", "do", "wymowy", "ch", "w", "polskim", "wyrazie", "chirurg", "przykady", "pech", "p\u00e7", "chemie", "\u00e7emi", "ich", "\u00e7", "china", "\u00e7ina", "n\u00e4chte", "'n\u00e7t", "eiche", "a\u00e7", "euch", "\u00e7", "m\u00e4dchen", "mt\u00e7n", "lub", "met\u00e7n", "w", "wyrazach", "greckich", "na", "pocztku", "wyrazu", "przed", "fonemami", "ao", "oraz", "przed", "sp\u00f3gosk", "oznacza", "gosk", "k", "np", "charakter", "ka'akt", "cholera", "'kla", "chrom", "kom", "chs", "oznacza", "ks", "przykady", "wachsen", "vaksn", "dsch", "oznacza", "gosk", "d", "wystpujc", "wycznie", "w", "wyrazach", "obcego", "pochodzenia", "np", "dschungel", "dl", "koc\u00f3wka", "er", "ulega", "asymilacji", "do", "tzw", "r", "zwokalizowanego", "np", "mutter", "'mt", "zjawisko", "to", "nie", "wystpuje", "jednak", "w", "niekt\u00f3rych", "wariantach", "standardowego", "niemieckiego", "np", "u", "wikszoci", "szwajcar\u00f3w", "i", "jest", "zastpowane", "przez", "r", "lub", "r", "ie", "oznacza", "i", "lub", "przykady", "knie", "kni", "ale", "vietnam", "vitnam", "das", "viertel", "frtl", "io", "oznacza", "w", "wyrazach", "pochodzenia", "obcego", "jo", "lub", "io", "np", "ionisch", "jon", "lub", "ion", "ig", "oznacza", "w", "nieakcentowanym", "wygosie", "dwuznak", "\u00e7", "a", "w", "odmianie", "np", "flei\u00dfig", "'flas\u00e7", "i", "der", "flei\u00dfige", "student", "de", "'flas", "tudnt", "ng", "oznacza", "zwykle", "gosk", "np", "fangen", "fan", "w", "niekt\u00f3rych", "wyrazach", "obcego", "pochodzenia", "oznacza", "g", "np", "anglikanisch", "aglikan", "nk", "oznacza", "zbitk", "sp\u00f3gosek", "k", "np", "enkel", "kl", "oe", "oi", "oznacza", "gosk", "np", "dietrich", "bonhoeffer", "dit\u00e7", "bonhf", "lub", "oznaczaj", "gosk", "o", "przykady", "soest", "zost", "voigt", "fokt", "wystpuj", "tylko", "w", "nazwach", "wasnych", "oey", "oznacza", "gosk", "\u00f8", "np", "bad", "oeynhausen", "bat'\u00f8nhazn", "ou", "oznacza", "w", "namibii", "lub", "np", "oukie", "ki", "albo", "ki", "koc\u00f3wka", "ow", "wystpujce", "regionalnie", "w", "nazwach", "miejscowoci", "oznacza", "dug", "gosk", "o", "np", "g\u00fcstrow", "gstro", "oraz", "sporadycznie", "w", "niemieckich", "nazwiskach", "gdy", "wystpuje", "w", "obcojzycznych", "nazwiskach", "czytane", "jest", "zgodnie", "z", "oryginaln", "wymow", "qu", "zwykle", "oznacza", "kv", "np", "quelle", "'kvl", "rh", "oznacza", "fonem", "r", "realizowany", "jako", "r", "lub", "wystpuje", "wycznie", "w", "wyrazach", "obcego", "pochodzenia", "np", "rheumatismus", "matsms", "sp", "oznacza", "p", "z", "wyjtkiem", "pozycji", "wygosowej", "w\u00f3wczas", "sp", "sp", "przykady", "sport", "pt", "take", "w", "wyrazach", "obcego", "pochodzenia", "np", "spartakiade", "patakad", "ale", "wespe", "'vsp", "litera", "s", "przed", "dwuznakiem", "ph", "oznacza", "s", "sph\u00e4re", "'sfe", "istniej", "te", "dialekty", "w", "kt\u00f3rych", "sp", "zawsze", "oznacza", "sp", "lub", "zawsze", "p", "st", "oznacza", "t", "z", "wyjtkiem", "pozycji", "wygosowej", "w\u00f3wczas", "st", "t", "wymawiane", "jest", "take", "w", "nagosie", "wyraz\u00f3w", "obcego", "pochodzenia", "np", "stratosph\u00e4re", "tat'sfe", "ale", "bestie", "'bst", "vestalin", "vstaln", "istniej", "te", "dialekty", "w", "kt\u00f3rych", "st", "oznacza", "zawsze", "st", "lub", "zawsze", "t", "ti", "oznacza", "w", "r\u00f3dgosie", "przed", "samogosk", "gosk", "ts", "wystpujc", "wycznie", "w", "wyrazach", "obcego", "pochodzenia", "np", "vegetation", "vegetatsn", "tsch", "oznacza", "t", "np", "deutsch", "dt", "tz", "oznacza", "ts", "np", "w", "wyrazie", "katze", "'kats", "ue", "oznacza", "gosk", "np", "ueckerm\u00fcnde", "kmnd", "lub", "u", "np", "buer", "bu", "wystpuje", "w", "nazwach", "wasnych", "ui", "i", "uy", "wystpujce", "w", "pisowni", "regionalnej", "oznaczaj", "gosk", "y", "np", "duisburg", "'dysbk", "neukirchen", "vluyn", "ntk\u00e7n", "'flyn", "huy", "hy", "w", "nielicznych", "wyrazach", "g\u00f3wnie", "obcego", "pochodzenia", "ui", "wystpuje", "take", "w", "pisowni", "standardowej", "na", "oznaczenie", "dyftongu", "np", "uigure", "'gu", "pfui", "pf", "zig", "oznacza", "ts\u00e7", "np", "zwanzig", "tsvants\u00e7", "zsch", "oznacza", "gosk", "t", "np", "zschopau", "topa", "tzsch", "oznacza", "goski", "ts", "np", "friedrich", "wilhelm", "nietzsche", "fid\u00e7", "vlhlm", "nits", "ai", "ay", "eiey", "zwykle", "oznacza", "dyftong", "a", "przykady", "mais", "mas", "bayern", "'ban", "leim", "lam", "meyer", "'ma", "\u00e4u", "eu", "oi", "oy", "zwykle", "oznacza", "dyftong", "przykady", "l\u00e4uten", "ltn", "beutel", "btl", "take", "w", "wyrazach", "pochodzenia", "greckiego", "np", "euthanasie", "tanazi", "alois", "'als", "hoyerswerda", "'hsvda", "dwie", "ssiadujce", "litery", "oznaczajce", "t", "sam", "sp\u00f3gosk", "np", "bb", "dd", "ff", "gg", "kk", "ll", "mm", "nn", "pp", "rr", "ss", "tt", "i", "nalece", "do", "jednego", "morfemu", "czyta", "si", "jako", "jeden", "dwik", "inaczej", "ni", "w", "jzyku", "polskim", "przykady", "ebbe", "b", "kladde", "klad", "schiff", "f", "flagge", "'fla", "zur\u00fcckkommen", "tsukmn", "toll", "tl", "kommen", "kmn", "sonne", "'zn", "treppe", "tp", "starre", "tae", "essen", "sn", "retten", "tn", "zapis", "ten", "jednoczenie", "oznacza", "e", "poprzedzajca", "tak", "sp\u00f3gosk", "samogoska", "jest", "kr\u00f3tka", "dwie", "ssiadujce", "litery", "oznaczajce", "t", "sam", "samogosk", "aa", "oo", "lub", "ee", "czyta", "si", "jako", "jeden", "dwik", "jedn", "dug", "samogosk", "inaczej", "ni", "w", "jzyku", "polskim", "przykady", "saal", "zal", "boot", "bot", "seele", "'zel", "podw\u00f3jne", "uu", "wystpujce", "na", "przykad", "w", "wyrazie", "genugtuung", "g'nuktu", "czyta", "si", "jednak", "jako", "dwie", "samogoski", "ze", "wzgldu", "na", "przebiegajc", "midzy", "nimi", "granic", "morfem\u00f3w", "z", "podobnych", "wzgld\u00f3w", "podw\u00f3jne", "ii", "w", "wyrazie", "assoziieren", "w", "wymowie", "starannej", "oznacza", "dwie", "samogoski", "asots'in", "r\u00f3wnie", "podw\u00f3jne", "ee", "w", "wyrazie", "beenden", "nie", "oznacza", "z", "tego", "powodu", "jednej", "dugiej", "samogoski", "b'ndn", "ssiadujce", "litery", "np", "ck", "tz", "dt", "ph", "sch", "ah", "\u00e4h", "eh", "ih", "th", "gh", "dh", "oraz", "tylko", "w", "nieakcentowanych", "koc\u00f3wkach", "w", "wymowie", "potocznej", "el", "em", "en", "i", "standardowej", "er", "oznaczaj", "pojedyncz", "gosk", "wynikajc", "z", "og\u00f3lnie", "ustalonej", "zasady", "odczytywania", "kombinacji", "liter", "przykady", "zucker", "tsk", "schreck", "k", "katze", "'kats", "stadt", "tat", "physik", "fyzk", "phase", "'faz", "take", "w", "imionach", "np", "sophie", "schaf", "af", "thema", "'tema", "wandel", "vandl", "kleinem", "klanm", "herzen", "htsn", "sch\u00fcler", "luwaga", "powysze", "zbitki", "liter", "mog", "czasami", "oznacza", "oddzielne", "goski", "jeli", "uyto", "ich", "w", "zapisie", "oddzielnych", "morfem\u00f3w", "np", "beurteilen", "b'utaln", "beinhalten", "b'nhaltn", "entz\u00fcckend", "nttsknt", "entscheiden", "nt'adn", "angeblich", "'angepl\u00e7", "ankommen", "'ankmn", "h\u00e4schen", "'hes\u00e7n", "itp", "litera", "c", "wystpuje", "poza", "dwuznakami", "jedynie", "w", "nowszych", "zapoyczeniach", "np", "creme", "km", "lub", "kem", "container", "knten", "center", "'snt", "imionach", "np", "claudia", "'klada", "i", "nazwach", "miejscowych", "oznacza", "gosk", "k", "przed", "samogoskami", "a", "o", "oraz", "u", "a", "take", "przed", "sp\u00f3goskami", "rzadziej", "ts", "lub", "s", "litery", "d", "t", "n", "oznaczaj", "goski", "apikalne", "nie", "jak", "w", "jzyku", "polskim", "koronalne", "e", "oddaje", "w", "zapisie", "dugo", "samogoski", "oznaczonej", "przez", "liter", "poprzedzajc", "w", "pisowni", "standardowej", "wycznie", "przez", "liter", "i", "np", "viel", "fil", "regionalnie", "take", "liter", "o", "np", "soest", "zost", "e", "i", "wymawiane", "s", "w", "spos\u00f3b", "zbliony", "do", "polskiego", "ej", "przykady", "leer", "le", "b\u00e4r", "b", "natomiast", "samodzielne", "kocowe", "wymawiane", "jest", "jako", "zredukowana", "samogoska", "szwa", "np", "m\u00fccke", "mk", "h", "oddaje", "w", "zapisie", "dugo", "samogoski", "oznaczanej", "przez", "liter", "poprzedzajc", "przykady", "schuh", "u", "i", "schuhe", "'u", "ortografia", "niemiecka", "nie", "jest", "w", "tym", "wypadku", "jednak", "konsekwentna", "poniewa", "czsto", "dugoci", "samogosek", "nie", "oznacza", "si", "w", "pimie", "a", "wic", "na", "przykad", "chocia", "w", "wyrazie", "st\u00fchle", "'tyl", "litera", "h", "oznacza", "dugo", "samogoski", "oznaczanej", "przez", "\u00fc", "tj", "y", "to", "ju", "przy", "tej", "samej", "samogosce", "w", "wyrazie", "sch\u00fcler", "'yl", "litera", "h", "nie", "pojawia", "si", "w", "zapisie", "dodatkowo", "h", "wystpuje", "w", "czci", "wyraz\u00f3w", "r\u00f3wnie", "tam", "gdzie", "jej", "funkcja", "oznaczania", "dugoci", "jest", "zbdna", "poniewa", "rol", "t", "speniaj", "inne", "litery", "np", "w", "er", "sieht", "'e", "'zit", "litera", "h", "jest", "zbdna", "z", "punktu", "widzenia", "oddawania", "w", "zapisie", "dugoci", "samogoski", "i", "poniewa", "dugo", "oznacza", "ju", "dwuznak", "ie", "o", "reguach", "uycia", "litery", "h", "w", "ortografii", "nie", "decyduj", "wic", "wycznie", "wzgldy", "fonetyczne", "ale", "te", "historyczne", "oraz", "korelacja", "z", "innymi", "formami", "danego", "wyrazu", "por", "om\u00f3wione", "sieht", "bo", "sehen", "samodzielna", "litera", "h", "oznacza", "w", "nagosie", "sp\u00f3gosk", "h", "r\u00f3n", "od", "x", "przykady", "hin", "hn", "wystpuje", "take", "w", "rzeczownikach", "zoonych", "rothaarig", "rothar\u00e7", "przed", "l", "m", "n", "r", "i", "po", "samogoskach", "wystpuje", "tzw", "hnieme", "przykady", "jahr", "ja", "i", "jahr", "ja", "kuhle", "kul", "kuhle", "kul", "schuhe", "u", "gehen", "gendodatkowo", "duga", "samogoska", "e", "wymawiana", "jest", "w", "spos\u00f3b", "zbliony", "do", "polskiego", "ej", "cho", "w", "austrii", "wymawia", "si", "gehn", "i", "oddaje", "w", "zapisie", "dugo", "samogoski", "oznaczonej", "przez", "liter", "poprzedzajc", "ale", "wystpuje", "jedynie", "regionalnie", "w", "stosunku", "do", "litery", "o", "np", "troisdorf", "'tosdf", "ze", "wzgldu", "na", "dialekty", "istniej", "trzy", "r\u00f3wnoprawne", "warianty", "realizacji", "fonemu", "r", "r", "i", "samodzielne", "s", "oznacza", "z", "w", "nagosie", "przed", "samogosk", "np", "sache", "zaxe", "w", "r\u00f3dgosie", "midzy", "dwoma", "samogoskami", "np", "glaser", "glaz", "natomiast", "w", "nagosie", "przed", "sp\u00f3gosk", "r\u00f3dgosie", "przed", "sp\u00f3gosk", "wygosie", "oraz", "w", "zapoyczeniach", "z", "jzyka", "angielskiego", "oznacza", "s", "przykady", "sph\u00e4re", "'sfe", "mast", "mast", "haus", "has", "sex", "sks", "r\u00f3wnie", "zks", "zbitki", "st", "sp", "sch", "ss", "om\u00f3wiono", "powyej", "litera", "o", "oznacza", "o", "kt\u00f3re", "wymawia", "si", "inaczej", "ni", "w", "jzyku", "polskim", "np", "bote", "bot", "o", "wymawia", "si", "za", "tak", "samo", "jak", "w", "jzyku", "polskim", "litera", "\u00df", "oznacza", "gosk", "s", "np", "wei\u00df", "vas", "w", "odr\u00f3nieniu", "od", "ss", "r\u00f3wnie", "oznaczajcego", "s", "np", "fass", "fas", "wystpuje", "w", "zapisie", "po", "samogoskach", "dugich", "i", "dyftongach", "dodatkowo", "dla", "zastpienia", "litery", "\u00df", "przy", "braku", "odpowiedniej", "czcionki", "stosuje", "si", "sz", "lub", "ss", "litera", "t", "oznacza", "przed", "samogosk", "w", "wyrazach", "obcego", "pochodzenia", "ts", "np", "nation", "natsion", "za", "w", "wyrazach", "rodzimie", "niemieckich", "t", "np", "tisch", "t", "litera", "x", "oznacza", "ks", "np", "xerographie", "kseoafi", "litera", "v", "oznacza", "w", "nagosie", "gosk", "f", "np", "vater", "fat", "z", "wyjtkiem", "wyraz\u00f3w", "obcego", "pochodzenia", "w", "kt\u00f3rych", "oznacza", "zazwyczaj", "gosk", "v", "np", "w", "wyrazie", "virus", "'vius", "litera", "y", "oznacza", "w", "r\u00f3dgosie", "gosk", "y", "lyrik", "'lyk", "y", "physik", "fy'zik", "lub", "sylt", "'zlt", "natomiast", "w", "wygosie", "gosk", "franz", "vranitzky", "'fants", "fantsk", "litera", "z", "oznacza", "gosk", "ts", "przykady", "zorn", "'tsn", "zahn", "tsan", "w", "jzyku", "niemieckim", "wystpuj", "te", "tzw", "umlauty", "litera", "\u00e4", "oznacza", "gosk", "\u00e4ste", "'st", "lub", "sp\u00e4t", "pt", "zastpowana", "jest", "najczciej", "przez", "e", "np", "sp\u00e4t", "pet", "dodatkowo", "dla", "zastpienia", "litery", "\u00e4", "przy", "braku", "odpowiedniej", "czcionki", "stosuje", "si", "ae", "np", "w", "nazwiskach", "lothar", "herbert", "matth\u00e4us", "lothar", "herbert", "matthaeus", "litera", "\u00f6", "oznacza", "gosk", "np", "\u00f6ffnen", "'fnn", "lub", "\u00f8", "np", "m\u00f6gen", "'m\u00f8gn", "czasem", "\u00f8", "np", "f\u00f6deration", "f\u00f8datson", "take", "\u00f8", "\u00f6konomie", "\u00f8konomi", "dodatkowo", "dla", "zastpienia", "litery", "\u00f6", "przy", "braku", "odpowiedniej", "czcionki", "stosuje", "si", "oe", "np", "w", "nazwiskach", "andreas", "widh\u00f6lzl", "andreas", "widhoelzl", "litera", "\u00fc", "oznacza", "gosk", "fl\u00fcchtling", "'fl\u00e7tl", "lub", "y", "f\u00fchlen", "'fyln", "take", "y", "am\u00fcsieren", "amyzin", "dodatkowo", "dla", "zastpienia", "litery", "\u00fc", "przy", "braku", "odpowiedniej", "czcionki", "stosuje", "si", "ue", "np", "w", "nazwiskach", "andreas", "k\u00fcttel", "andreas", "kuettel", "stronach", "internetowych", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "httpwwwsueddeutschede", "adresach", "emailowych", "np", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "redaktion@sueddeutschede", "przed", "samogosk", "akcentowan", "w", "nagosie", "morfemu", "wystpuje", "zwarcie", "krtaniowe", "nieoznaczane", "w", "pimie", "sp\u00f3goski", "dwiczne", "ulegaj", "ubezdwicznieniu", "w", "wygosie", "przykady", "halb", "halp", "b", "dwiczna", "p", "bezdwiczna", "pferd", "pfet", "d", "dwiczna", "t", "bezdwiczna", "weg", "vek", "g", "dwiczna", "k", "bezdwiczna", "sp\u00f3goski", "bezdwiczne", "p", "t", "k", "wymawiane", "s", "z", "przydechem", "istniej", "te", "ich", "nieprzydechowe", "odpowiedniki", "powstae", "w", "wyniku", "ubezdwicznienia", "b", "d", "i", "w", "nagosie", "morfemu", "po", "sp\u00f3gosce", "przydechowej", "np", "w", "wyrazie", "abgeben", "'apkebn", "czciej", "notowane", "jako", "'apgebn", "goska", "w", "nagosie", "morfemu", "geben", "traci", "dwiczno", "lecz", "nie", "zyskuje", "przydechu", "po", "przydechowym", "p", "w", "wygosie", "morfemu", "ab", "wyrazy", "i", "zwroty", "zapoyczone", "z", "jzyka", "angielskiego", "i", "francuskiego", "wymawiane", "s", "zwykle", "w", "spos\u00f3b", "jednakowy", "z", "wymow", "obc", "np", "smith", "'sm", "niveau", "nivo", "lub", "w", "spos\u00f3b", "zbliony", "np", "first", "lady", "'fst", "'led", "ang", "'fst", "'led", "email", "imel", "ang", "imel", "sex", "zks", "ang", "sks", "etui", "etyi", "fr", "eti", "ea", "oznacza", "w", "wyrazach", "pochodzenia", "obcego", "i", "np", "easteregg", "istk", "ou", "oznacza", "w", "wyrazach", "pochodzenia", "obcego", "outsourcing", "atss", "ya", "oznacza", "w", "wyrazach", "pochodzenia", "obcego", "ja", "np", "yacht", "jaxt", "ye", "oznacza", "w", "wyrazach", "pochodzenia", "obcego", "je", "np", "yeti", "jeti", "w", "sylabach", "otwartych", "koczcych", "si", "samogosk", "samogosk", "wymawia", "si", "dugo", "np", "fra", "\u00b7gen", "fragn", "lub", "kr\u00f3tko", "np", "mo\u00b7ti\u00b7viert", "motivit", "w", "sylabach", "zamknitych", "koczcych", "si", "sp\u00f3gosk", "samogosk", "wymawia", "si", "kr\u00f3tko", "przykady", "kom\u00b7men", "ler\u00b7nen", "schmer\u00b7zen", "lek\u00b7tor", "mor\u00b7gen", "wyjtek", "stanowi", "samogoski", "w", "wyrazach", "jednosylabowych", "zakoczone", "sp\u00f3gosk", "pojedyncz", "samogoski", "w", "tych", "wyrazach", "s", "dugie", "i", "naley", "je", "odpowiednio", "duej", "wymawia", "przykady", "der", "de", "gut", "gut", "wir", "vi", "tag", "tak", "weg", "vek", "fu\u00df", "fus", "spa\u00df", "pas", "ponadto", "naley", "pamita", "e", "nieme", "h", "jest", "wskanikiem", "dugoci", "poprzedzajcej", "je", "samogoski", "przykady", "uhr", "stahl", "ohr", "ihr", "nehmen", "wskanikiem", "za", "kr\u00f3tkoci", "samogosek", "poprzedzajcych", "s", "zar\u00f3wno", "dwie", "jednakowe", "jak", "r\u00f3wnie", "dwie", "r\u00f3ne", "sp\u00f3goski", "przykady", "kommen", "lernen", "singen", "nicht", "gruppe", "kollege", "podw\u00f3jne", "sp\u00f3goski", "wymawia", "si", "w", "jzyku", "niemieckim", "w", "przeciwiestwie", "do", "polskiego", "tak", "jak", "pojedyncze", "sp\u00f3goski", "czyli", "kr\u00f3tko", "samogoski", "przed", "zbitk", "par", "sp\u00f3gosek", "nalecymi", "do", "tego", "samego", "morfemu", "s", "zawsze", "kr\u00f3tkie", "np", "fast", "fast", "ale", "ju", "np", "er", "rast", "e", "ast", "z", "dugim", "a", "bo", "t", "naley", "do", "innego", "morfemu", "do", "koc\u00f3wki", "fleksyjnej", "wieloznaki", "oznaczajce", "sp\u00f3goski", "oznaczaj", "te", "kr\u00f3tko", "samogoski", "przed", "t", "sp\u00f3gosk", "np", "waschen", "'van", "kr\u00f3tkie", "a", "przed", "sp\u00f3gosk", "niemieckie", "samogoski", "opisuje", "nastpujca", "tabela", "na", "podstawie", "lagenscheidts", "taschenw\u00f6rterbuch", "deutsch", "istniej", "te", "dwugoski", "a", "a", "rzadko", "take", "uwagi", "w", "wymowie", "scenicznej", "dyftongi", "niemieckie", "realizowane", "s", "odpowiednio", "jako", "ae", "oe", "i", "ao", "samogoska", "zastpowana", "jest", "zazwyczaj", "przez", "e", "np", "m\u00e4dchen", "mt\u00e7n", "lub", "met\u00e7n", "w", "nielicznych", "wyrazach", "obcego", "pochodzenia", "istnieje", "te", "kr\u00f3tka", "samogoska", "\u00f8", "np", "w", "wyrazie", "f\u00f6deration", "f\u00f8datson", "samogoski", "kr\u00f3tkie", "w", "wygosie", "z", "wyjtkiem", "ulegaj", "czsto", "wydueniu", "i", "wymawiane", "s", "jako", "p\u00f3dugie", "np", "o", "np", "w", "wyrazie", "kino", "'kino", "r\u00f3wnolegle", "do", "pisowni", "z", "wykorzystaniem", "liter", "\u00e4", "\u00fc", "\u00f6", "wystpuj", "sowa", "zawsze", "pisane", "przez", "ae", "ue", "oe", "dotyczy", "to", "przede", "wszystkim", "niekt\u00f3rych", "nazw", "wasnych", "np", "goethe", "moers", "przykadowy", "tekst", "alle", "menschen", "sind", "frei", "und", "gleich", "an", "w\u00fcrde", "und", "rechten", "geboren", "sie", "sind", "mit", "vernunft", "und", "gewissen", "begabt", "und", "sollen", "einander", "im", "geist", "der", "br\u00fcderlichkeit", "begegnen", "'al", "'mnn", "znt", "fa", "nt", "gla\u00e7", "an", "'vd", "nt", "'\u00e7tn", "g'bon", "#", "zi", "znt", "mt", "f'nnft", "nt", "g'vsn", "b'gapt", "nt", "'zln", "a'nand", "m", "gast", "de", "'bydl\u00e7kat", "b'gegnn", "wszyscy", "ludzie", "rodz", "si", "wolni", "i", "r\u00f3wni", "pod", "wzgldem", "swej", "godnoci", "i", "swych", "praw", "s", "oni", "obdarzeni", "rozumem", "i", "sumieniem", "i", "powinni", "postpowa", "wobec", "innych", "w", "duchu", "braterstwa", "gramatyka", "jzyk", "niemiecki", "zalicza", "si", "zasadniczo", "do", "typu", "jzyk\u00f3w", "fleksyjnych", "przy", "czym", "odmiana", "rzeczownika", "jest", "stosunkowo", "uboga", "i", "do", "oznaczenia", "liczby", "i", "przypadka", "uywa", "si", "przede", "wszystkim", "rodzajnik\u00f3w", "jzyk", "niemiecki", "ma", "liczb", "pojedyncz", "z", "rodzajami", "mskim", "eskim", "i", "nijakim", "oraz", "liczb", "mnog", "bez", "podziau", "na", "rodzaje", "rodzaje", "mski", "i", "nijaki", "wykazuj", "podobiestwo", "w", "odmianie", "podobnie", "rodzaj", "eski", "i", "liczba", "mnoga", "s", "przypadki", "mianownik", "dopeniacz", "celownik", "i", "biernik", "przy", "czym", "najrzadziej", "uywany", "jest", "dopeniacz", "najczciej", "zastpuje", "si", "go", "konstrukcjami", "z", "przyimkiem", "czasowniki", "maj", "bogatsz", "odmian", "przez", "osoby", "liczby", "czasy", "i", "strony", "formy", "czasownik\u00f3w", "niemieckich", "nie", "rozr\u00f3niaj", "natomiast", "rodzaju", "gramatycznego", "czasownik", "zawsze", "jest", "drug", "czci", "zdania", "chyba", "e", "wystpuje", "w", "zdaniu", "pytajcym", "szczeg\u00f3owym", "zawsze", "znajduje", "si", "on", "obok", "podmiotu", "zobacz", "te", "europa", "niemieckojzyczna", "legenda", "muhlenberga", "wikipedia", "niemieckojzyczna", "norbert", "morciniec", "wprowadzenie", "do", "jzykoznawstwa", "niemieckiego", "wrocaw", "oficyna", "wydawnicza", "atut", "isbn", "norbert", "morciniec", "historia", "jzyka", "niemieckiego", "wrocaw", "oficyna", "wydawnicza", "atut", "isbn", "uwagi", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "wielki", "sownik", "niemieckopolski", "pons", "wielki", "sownik", "polskoniemiecki", "pons", "strona", "o", "jzyku", "niemieckim", "testy", "wiczenia", "zagadnienia", "gramatyczne", "sownik", "niemieckopolski", "i", "polskoniemiecki", "ozaliorg", "sownik", "niemieckopolski", "i", "polskoniemiecki", "prawniczy", "sownik", "niemieckopolski", "i", "polskoniemiecki", "sownik", "niemiecki", "jako", "jzyk", "obcy", "pons", "sownik", "jzyka", "niemieckiego", "uniwersytet", "lipski", "niemiecki", "sownik", "wyraz\u00f3w", "obcych", "langenscheidt", "wielki", "sownik", "jzyka", "niemieckiego", "braci", "grimm", "tom\u00f3w", "projekt", "uniwersytetu", "w", "trewirze", "the", "sounds", "of", "german", "projekt", "fonetyki", "niemieckiej", "zrealizowany", "przez", "university", "of", "iowa", "duden", "online", "strona", "z", "darmowymi", "lekcjami", "jzyka", "niemieckiego", "sownictwo", "gramatyka", "mieszne", "historie", "i", "wolno", "prezentowane", "wiadomoci"]