"kamil wiktor stoch (ur. 25 maja 1987 w zakopanem) \u2013 polski skoczek narciarski, zawodnik klubu ks eve-nement zakopane, reprezentant polski.\npi\u0119ciokrotny olimpijczyk. trzykrotny indywidualny mistrz olimpijski (dwa tytu\u0142y w 2014 i jeden w 2018) oraz dru\u017cynowy br\u0105zowy medalista olimpijski z 2018. jest trzecim najbardziej utytu\u0142owanym polskim sportowcem w historii igrzysk (po robercie korzeniowskim i irenie szewi\u0144skiej).\ndwukrotny dru\u017cynowy wicemistrz \u015bwiata junior\u00f3w (w 2004 i 2005). indywidualny mistrz \u015bwiata z 2013 i wicemistrz z 2019, dru\u017cynowy mistrz \u015bwiata z 2017 oraz trzykrotny dru\u017cynowy br\u0105zowy medalista m\u015b (2013, 2015 i 2021). indywidualny srebrny medalista m\u015b w lotach narciarskich (2018) oraz dwukrotny dru\u017cynowy br\u0105zowy medalista m\u015b w lotach (2018 i 2020). dwukrotny zdobywca pucharu \u015bwiata (w sezonach 2013/2014 i 2017/2018), ponadto raz drugi (2016/2017) i trzy razy trzeci (2012/2013, 2018/2019, 2020/2021) w klasyfikacji generalnej cyklu. w ramach p\u015b zwyci\u0119\u017cy\u0142 w 39 konkursach i 80 razy stawa\u0142 na podium. w konkursach indywidualnych p\u015b zdoby\u0142 \u0142\u0105cznie 13 323 punkty (stan na 17 grudnia 2023). jedyny skoczek w historii, kt\u00f3ry wygrywa\u0142 co najmniej jeden konkurs p\u015b przez 11 lat kalendarzowych z rz\u0119du (2011-2021). zwyci\u0119zca trzech edycji turnieju czterech skoczni (65., 66. i 69.) oraz dw\u00f3ch edycji raw air (2018 i 2020), a tak\u017ce turniej\u00f3w: willingen five 2018 i planica 7 2018. w sezonie 2017/2018 jako drugi zawodnik w historii (po svenie hannawaldzie w sezonie 2001/2002) odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwa we wszystkich czterech konkursach turnieju czterech skoczni podczas jednej edycji. w letnim grand prix trzykrotnie sklasyfikowany na drugim miejscu (w 2010, 2011 i 2020) oraz dwukrotnie na trzecim (w 2016 i 2022). triumfator letniego pucharu kontynentalnego w 2010.\nzdobywca 35 medali na mistrzostwach polski, w tym 13 z\u0142otych (10 w rywalizacji zimowej i trzech w rywalizacji letniej). rekordzista polski w d\u0142ugo\u015bci skoku narciarskiego (251,5 m w planicy w 2017).\ndwukrotnie wybierany najlepszym polskim sportowcem w plebiscycie \u201eprzegl\u0105du sportowego\u201d (w 2014 i 2017). odznaczony krzy\u017cem kawalerskim i oficerskim orderu odrodzenia polski oraz medalem holmenkollen.\n\n\n== \u017cycie prywatne ==\njest synem krystyny, pracuj\u0105cej w urz\u0119dzie miasta w zakopanem, i bronis\u0142awa, psychologa s\u0105dowego i klinicznego. ma dwie siostry \u2013 ann\u0119 (ur. 1983), psycholog z wykszta\u0142cenia, w przesz\u0142o\u015bci pracuj\u0105c\u0105 w przedszkolu na cyprze, mieszkaj\u0105c\u0105 w zakopanem, oraz natali\u0119 (ur. 1985), kt\u00f3ra w m\u0142odo\u015bci trenowa\u0142a biegi narciarskie, prawniczk\u0119 z wykszta\u0142cenia, pracuj\u0105c\u0105 w firmie prawniczej w krakowie, mieszkaj\u0105c\u0105 w bielsku-bia\u0142ej. jego dziadek franciszek w czasie ii wojny \u015bwiatowej by\u0142 wi\u0119ziony w niemieckim obozie plaszow, sk\u0105d uciek\u0142 i pieszo dotar\u0142 do zakopanego.\n7 sierpnia 2010 w ko\u015bciele paulin\u00f3w na bachled\u00f3wce we wsi czerwienne zawar\u0142 zwi\u0105zek ma\u0142\u017ce\u0144ski z ew\u0105 bilan, artystk\u0105 fotografem z wykszta\u0142cenia pedagog, absolwentk\u0105 krakowskich szk\u00f3\u0142 artystycznych, kt\u00f3ra przyj\u0119\u0142a dwucz\u0142onowe nazwisko (bilan-stoch).\n\n\n== edukacja ==\nwychowywa\u0142 si\u0119 i dorasta\u0142 w miejscowo\u015bci z\u0105b. jest absolwentem zespo\u0142u szk\u00f3\u0142 mistrzostwa sportowego w zakopanem. w maju 2006 zda\u0142 matur\u0119. w 2012 roku uko\u0144czy\u0142 akademi\u0119 wychowania fizycznego w krakowie uzyskuj\u0105c tytu\u0142 magistra wychowania fizycznego na podstawie pracy \u201eobci\u0105\u017cenia treningowe stosowane w szkoleniu skoczk\u00f3w narciarskich prezentuj\u0105cych wysoki poziom sportowy na wybranym przyk\u0142adzie\". promotorem by\u0142 prof. szymon krasicki.\n\n\n== przebieg kariery ==\n\n\n=== pocz\u0105tki ===\nna nartach zacz\u0105\u0142 je\u017adzi\u0107 w wieku trzech lat, a w nast\u0119pnym roku odda\u0142 pierwsze skoki na skoczniach budowanych wsp\u00f3lnie z kolegami. w 1993 dosta\u0142 od wuja pierwsze narty skokowe. w wieku o\u015bmiu lat zapisa\u0142 si\u0119 do klubu lks z\u0105b, gdzie opiekowali si\u0119 nim m.in. mieczys\u0142aw mardu\u0142a i jadwiga staszel. pocz\u0105tkowo trenowa\u0142 kombinacj\u0119 norwesk\u0105. jako ucze\u0144 szko\u0142y podstawowej w sezonie 1995/1996 zadebiutowa\u0142 w lidze szkolnej i wygra\u0142 siedem konkurs\u00f3w w kategorii \u201e1986 i m\u0142odsi\u201d. ponadto w styczniu wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w ma\u0142ym memoriale p\u0142k. franciszka wagnera, kt\u00f3ry uko\u0144czy\u0142 na 16. miejscu w kategorii \u201e1984 i m\u0142odsi\u201d.\nw 1996 regularnie stawa\u0142 na drugim stopniu podium letniej edycji ligi szkolnej, zwyci\u0119\u017cy\u0142 tak\u017ce w jednym z konkurs\u00f3w. w grudniu wygra\u0142 eliminacje do mistrzostw makroregionu ma\u0142opolska, a nast\u0119pnie zwyci\u0119\u017cy\u0142 g\u0142\u00f3wne zawody na skoczni k-30 w kategorii \u201e1987 i m\u0142odsi\u201d. w tej samej grupie zwyci\u0119\u017cy\u0142 wszystkie konkursy tamtego sezonu ligi szkolnej, w kt\u00f3rych bra\u0142 udzia\u0142. zaj\u0105\u0142 30. miejsce na mistrzostwach pzn m\u0142odzik\u00f3w.\nw letniej lidze szkolnej 1997 pi\u0119ciokrotnie stan\u0105\u0142 na podium, w tym dwukrotnie wygra\u0142 (w kategorii \u201e1986\u20131987\u201d). tamtego lata zadebiutowa\u0142 te\u017c w zawodach pucharu mcdonald\u2019s, na kt\u00f3rych zaj\u0105\u0142 \u00f3sme miejsce. w krajowych eliminacjach do fis sch\u00fcler grand prix zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce, a w \u201enadziejach beskidzkich\u201d w szczyrku by\u0142 czwarty (kategoria \u201e1986 i m\u0142odsi\u201d). w pa\u017adzierniku wyst\u0105pi\u0142 w letnich mistrzostwach polski junior\u00f3w, gdzie uplasowa\u0142 si\u0119 na 18. miejscu w konkursie na male\u0144kiej krokwi i na 44. na ma\u0142ej krokwi (w szerszej kategorii wiekowej). w grudniu na male\u0144kiej krokwi wygra\u0142 mistrzostwa makroregionu ma\u0142opolska w kategorii \u201e1986\u20131987\u201d. w zimowej edycji ligi szkolnej trzykrotnie wygra\u0142, a raz by\u0142 drugi.\n\n\n=== 1998/1999 ===\nw 1998 wygra\u0142 konkurs skok\u00f3w w lomnicy nad popelkou. w sierpniu wyst\u0105pi\u0142 w zawodach nieoficjalnych mistrzostw \u015bwiata dzieci w garmisch-partenkirchen (fis sch\u00fcler grand prix); w kategorii do lat 12 zaj\u0105\u0142 sz\u00f3ste miejsce, a w konkursie dru\u017cynowym by\u0142 trzeci. w polsce wygra\u0142 wszystkie sze\u015b\u0107 konkurs\u00f3w letniej ligi, w kt\u00f3rych bra\u0142 udzia\u0142 (w kategorii \u201e1987\u20131988\u201d). uplasowa\u0142 si\u0119 na drugiej pozycji w pucharze mcdonald\u2019s (kategoria 1987 i m\u0142odsi), b\u0119d\u0105c jednak najlepszym z polak\u00f3w. w lmp junior\u00f3w na ma\u0142ej krokwi zaj\u0105\u0142 14. miejsce w kategorii 1983 i m\u0142odsi. we wrze\u015bniu wygra\u0142 konkurs do lat 13. w klingenthal.\n19 grudnia zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce w konkursie o mistrzostwo beskidzkiego okr\u0119gowego zwi\u0105zku narciarskiego w szczyrku. by\u0142 to konkurs open, a przegra\u0142 w nim ze starszymi zawodnikami \u2013 wojciechem i tomis\u0142awem tajnerem, b\u0119d\u0105c najm\u0142odszym zawodnikiem w czo\u0142owej \u201edziesi\u0105tce\u201d. w zawodach dla m\u0142odzik\u00f3w na mniejszym obiekcie by\u0142 drugi, przegrywaj\u0105c ze stefanem hul\u0105. na mistrzostwach makroregionu zaj\u0105\u0142 pierwsze i drugie miejsce (na male\u0144kiej krokwi przegra\u0142 z janem m\u0105k\u0105). podczas mistrzostw tzn zaj\u0105\u0142 10. miejsce w konkursie junior\u00f3w na skoczni k-85. w dodatkowej klasyfikacji junior\u00f3w m\u0142odszych by\u0142 czwarty. natomiast w konkursie m\u0142odzik\u00f3w na obiekcie k-65 zwyci\u0119\u017cy\u0142. podczas pucharu sms by\u0142 14. w otwartym konkursie junior\u00f3w na \u015bredniej krokwi, a zwyci\u0119\u017cy\u0142 rywalizacj\u0119 junior\u00f3w m\u0142odszych na mniejszym obiekcie. wygra\u0142 te\u017c puchar ferii na obiekcie k-30 w kategorii \u201e1987\u20131988\u201d. w lutym bra\u0142 udzia\u0142 w dw\u00f3ch konkursach w szczyrku \u2013 w mistrzostwach \u015bl\u0105ska w kategorii \u201e1985 i m\u0142odsi\u201d przegra\u0142 jedynie ze stefanem hul\u0105, a w konkursie o puchar prezesa pzn m\u0142odzik\u00f3w wygra\u0142. ponadto wygra\u0142 trzy konkursy ligi szkolnej, a w jednym by\u0142 drugi.\n21 marca 1999 wyst\u0105pi\u0142 jako przedskoczek podczas zawod\u00f3w pucharu \u015bwiata w kombinacji norweskiej na wielkiej krokwi i osi\u0105gn\u0105\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 128 m. \u017caden z kombinator\u00f3w bior\u0105cych udzia\u0142 w zawodach nie przekroczy\u0142 125 m. stocha nazwano \u201enadziej\u0105 polskich skok\u00f3w\u201d i nast\u0119pc\u0105 stanis\u0142awa bobaka. wa\u017cy\u0142 wtedy 28 kg i mia\u0142 138 cm wzrostu. grup\u0119 trenuj\u0105cych w zakopanem zawodnik\u00f3w odwiedzili wkr\u00f3tce potem dziennikarze telewizji polskiej. stoch udzieli\u0142 im wywiadu, w kt\u00f3rym opowiedzia\u0142 o pocz\u0105tkach swej kariery i marzeniach sportowych.\n\n\n=== 1999/2000 ===\n31 lipca 1999 zosta\u0142 mistrzem \u015bwiata m\u0142odzik\u00f3w, wyprzedzaj\u0105c o p\u00f3\u0142 punktu srebrnego medalist\u0119 matevza sparoveca. dru\u017cynowo by\u0142 trzeci. w sierpniu zaj\u0105\u0142 drug\u0105 lokat\u0119 w pucharze mcdonald\u2019s oraz letnich mistrzostwach makroregionu. w obu przypadkach przegra\u0142 ze stefanem hul\u0105. w pa\u017adzierniku wygra\u0142 og\u00f3lnopolskie spotkania uks w kategorii \u201e1986\u20131987\u201d. ponadto zwyci\u0119\u017cy\u0142 w trzech konkursach letniej ligi szkolnej.\n18 wrze\u015bnia w klingenthal odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo w konkursie do lat 13, obsadzonym g\u0142\u00f3wnie przez niemieckich junior\u00f3w. w grudniu w mistrzostwach makroregionu ponownie przegra\u0142 tylko z hul\u0105. na mistrzostwach tzn w konkursie na ma\u0142ej krokwi w kategorii \u201e1984 i m\u0142odsi\u201d zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce, a na male\u0144kiej krokwi w ni\u017cszej kategorii wygra\u0142. w styczniu odby\u0142y si\u0119 mistrzostwa \u015bl\u0105ska w szczyrku. wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w czterech konkursach, a najlepszy rezultat \u2013 drugie miejsce, za mateuszem rutkowskim \u2013 uzyska\u0142 w konkursie na skoczni 30-metrowej dla rocznika \u201e1986 i m\u0142odszych\u201d. w rywalizacji open na wi\u0119kszym obiekcie by\u0142 30. w lutym w karpaczu zaj\u0105\u0142 16. miejsce w otwartym konkursie o puchar burmistrza tego miasta. wygra\u0142 te\u017c konkursy marcowych mistrzostw sms-\u00f3w w zakopanem na obiektach k-65 i k-85 w kategorii \u201e1984 i m\u0142odsi\u201d. ponadto pi\u0119ciokrotnie stawa\u0142 na podium ligi szkolnej, trzykrotnie zwyci\u0119\u017caj\u0105c. w marcu stan\u0105\u0142 jeszcze na najni\u017cszym stopniu podium w og\u00f3lnopolskich spotkaniach uks na male\u0144kiej krokwi (za rutkowskim i hul\u0105). wygra\u0142 te\u017c towarzyski puchar rmf fm.\n\n\n=== 2000/2001 ===\npodczas sierpniowych mistrzostw do lat 14 w ga-pa zdoby\u0142 br\u0105zowy medal, natomiast dru\u017cynowo by\u0142 12. w tym samym miesi\u0105cu zaj\u0105\u0142 czwarte miejsce w klasyfikacji rocznika w pucharze mcdonald\u2019s, a we wrze\u015bniu zwyci\u0119\u017cy\u0142 w dw\u00f3ch konkursach letniej ligi szkolnej oraz w mini pucharze beskid\u00f3w w wi\u015ble na skoczni 40-metrowej (w kategorii \u201e1987\u20131988\u201d). wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w dobrze obsadzonym przez czesk\u0105 czo\u0142\u00f3wk\u0119 konkursie w harrachovie, gdzie by\u0142 43. w pa\u017adzierniku zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce w spotkaniach uks-\u00f3w. zadebiutowa\u0142 w letnich mistrzostwach polski, na \u015bredniej krokwi zajmuj\u0105c 16. miejsce, a trzecie w klasyfikacji junior\u00f3w.\nw sezonie 2000/2001 zadebiutowa\u0142 w zawodach pucharu kontynentalnego. nie uda\u0142o mu si\u0119 zakwalifikowa\u0107 do styczniowych konkurs\u00f3w w brotterode.\nna mistrzostwach \u015bwiata junior\u00f3w w karpaczu wyst\u0105pi\u0142 w konkursie dru\u017cynowym, gdzie polska zaj\u0119\u0142a \u00f3sme miejsce. w konkursie indywidualnym zaj\u0105\u0142 41. miejsce. 27 lutego 2001 po raz pierwszy wystartowa\u0142 w zimowych seniorskich mistrzostwach polski.\nwyst\u0105pi\u0142 w mistrzostwach polski w szczyrku, gdzie po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 62,5 metra, zaj\u0105\u0142 37. miejsce.\nw marcu wystartowa\u0142 w zawodach pk zakopanem. do pierwszego konkursu nie uzyska\u0142 kwalifikacji, a w drugim zaj\u0105\u0142 68. miejsce. do ko\u0144ca marca wystartowa\u0142 jeszcze w konkursach krajowych w zakopanem, w kategorii \u201e1987\u20131988\u201d. zaj\u0105\u0142 pierwsze i trzecie miejsce w mistrzostwach sms, wygra\u0142 dwa konkursy ligi szkolnej i zdoby\u0142 srebro na mistrzostwach wojew\u00f3dztwa, ulegaj\u0105c tylko piotrowi \u017cyle.\n\n\n=== 2001/2002 ===\nw sezonie 2001/2002 bra\u0142 udzia\u0142 w konkursach ligi szkolnej (wygrywaj\u0105c dwa konkursy), pucharze mcdonald\u2019s oraz mistrzostwach \u015bl\u0105ska. podczas viii og\u00f3lnopolskiej olimpiady m\u0142odzie\u017cy w zakopanem, reprezentuj\u0105c klub lks poroniec poronin, zdoby\u0142 dwa z\u0142ote medale, wyprzedzaj\u0105c w konkursie na skoczni k-65 stanis\u0142awa \u015bwidra i mateusza rutkowskiego, a na skoczni k-85 stefana hul\u0119 i krzysztofa styrczul\u0119. 26 marca wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach polski na skoczni normalnej w zakopanem, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 67 i 71,5 metra ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 11 miejscu.\n\n\n=== 2002/2003 ===\nw sierpniu 2002 po raz ostatni wyst\u0105pi\u0142 w fis sch\u00fcler grand prix. w konkursie indywidualnym kategorii do lat 16 zaj\u0105\u0142 sz\u00f3ste miejsce, podobnie w dru\u017cynie.\nwe wrze\u015bniu wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w rozgrywanych na \u015bredniej krokwi letnich mistrzostwach polski, gdzie w obu seriach skoczy\u0142 70,5 metra i ostatecznie zako\u0144czy\u0142 zawody na 23. pozycji. w rywalizacji junior\u00f3w zaj\u0105\u0142 10. miejsce. tamtego lata wygra\u0142 cztery konkursy letniej ligi szkolnej.\n26 grudnia wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach polski na du\u017cej skoczni, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 108,5 i 101,5 metra ko\u0144cz\u0105c zawody na 13. miejscu. wzi\u0105\u0142 r\u00f3wnie\u017c udzia\u0142 w mistrzostwach tatrza\u0144skiego zwi\u0105zku narciarskiego. w kategorii junior\u00f3w m\u0142odszych na ma\u0142ej krokwi zdoby\u0142 z\u0142oty medal. w konkursie na \u015bredniej krokwi by\u0142 pi\u0105ty w\u015br\u00f3d junior\u00f3w, a siedemnasty w klasyfikacji open. natomiast na du\u017cym obiekcie zaj\u0105\u0142 si\u00f3dme miejsce w kategorii junior\u00f3w, a 21. w sumie.\nwyst\u0105pi\u0142 w dw\u00f3ch konkursach pucharu kontynentalnego w \u2013 na pocz\u0105tku stycznia w seefeld i bischofshofen \u2013 zajmuj\u0105c odpowiednio 40. i 66. lokat\u0119.\nwzi\u0105\u0142 te\u017c udzia\u0142 w zimowym olimpijskim festiwalu m\u0142odzie\u017cy europy 2003 w bledzie zajmuj\u0105c 15. miejsce indywidualnie i 7. miejsce dru\u017cynowo. na m\u015bj 2003 w sollefte\u00e5 reprezentacja polski, ze stochem w sk\u0142adzie, zaj\u0119\u0142a sz\u00f3ste miejsce w konkursie dru\u017cynowym. w konkursie indywidualnym zaj\u0105\u0142 26. miejsce.\n16 lutego zdoby\u0142 br\u0105zowy medal w otwartym konkursie o puchar burmistrza karpacza. dwa dni p\u00f3\u017aniej na ix og\u00f3lnopolskiej olimpiadzie m\u0142odzie\u017cy zdoby\u0142 srebrny medal w kategorii wiekowej junior\u00f3w m\u0142odszych na obiekcie k-85 w lubawce. zdoby\u0142 te\u017c z\u0142oty medal w karpaczu (w klasyfikacji zawod\u00f3w uplasowa\u0142 si\u0119 przed fabianem malikiem i paw\u0142em urba\u0144skim). w marcowych mistrzostwach polski w szczyrku zaj\u0105\u0142 si\u00f3dme miejsce dru\u017cynowo, a w konkursie indywidualnym po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 69 i 70 metr\u00f3w zaj\u0105\u0142 15. pozycj\u0119. wystartowa\u0142 jeszcze w wojew\u00f3dzkich mistrzostwach junior\u00f3w, gdzie by\u0142 pi\u0105ty oraz w kilku konkursach og\u00f3lnopolskich spotka\u0144 uks, z kt\u00f3rych wygra\u0142 jeden, a ponadto zwyci\u0119\u017cy\u0142 w dw\u00f3ch konkursach ligi szkolnej.\n\n\n=== 2003/2004 ===\nw czerwcu 2003 wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie o puchar prezesa tatrza\u0144skiego zwi\u0105zku narciarskiego, sklasyfikowany zosta\u0142 na 14. miejscu. w lipcu uplasowa\u0142 si\u0119 na 24. miejscu w otwartym konkursie o puchar lata na \u015bredniej krokwi. 9 sierpnia 2003 zaj\u0105\u0142 drugie miejsce w pucharze mcdonald\u2019s. we wrze\u015bniu w letnich mistrzostwach polski junior\u00f3w zdoby\u0142 br\u0105zowy medal. w rywalizacji senior\u00f3w zaj\u0105\u0142 20. pozycj\u0119.\nw grudniu wyst\u0105pi\u0142 w dw\u00f3ch konkursach alpen cup 2003/2004 w predazzo, gdzie by\u0142 7. i 34, natomiast w styczniowych zawodach z tej serii w hirtenzarten zaj\u0105\u0142 39. miejsce.\n26 grudnia wystartowa\u0142 w mistrzostwach polski na du\u017cej skoczni w zakopanem, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 116 i 120,5 metra ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 13. miejscu.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w czterech konkursach z cyklu pucharu kontynentalnego. sezon rozpocz\u0105\u0142 27 grudnia w engelbergu, gdzie zaj\u0105\u0142 47. miejsce, nast\u0119pnie w seefeld znalaz\u0142 si\u0119 na 69. pozycji. 3 stycznia w konkursie w planicy pierwszy raz w karierze zdoby\u0142 punkty w pk, dzi\u0119ki zaj\u0119ciu 20. miejsca w konkursie.\nw tym sezonie po raz pierwszy wyst\u0105pi\u0142 w pucharze \u015bwiata \u2013 17 stycznia 2004 zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkursu w zakopanem. w pierwszej serii wykona\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 105,5 m i uko\u0144czy\u0142 konkurs na 49. miejscu.\n29 stycznia w karpaczu w mistrzostwach polski odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 86 i 85 metr\u00f3w. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na zaj\u0119cie 6. miejsca ze strat\u0105 2 punkt\u00f3w do podium. przeprowadzony dwa dni p\u00f3\u017aniej konkurs na skoczni du\u017cej w zakopanej po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 112 i 124 metry, r\u00f3wnie\u017c uko\u0144czy\u0142 na 6. pozycjii.\nna mistrzostwach \u015bwiata junior\u00f3w w strynie zdoby\u0142 sw\u00f3j pierwszy medal na zawodach rangi mistrzowskiej. 5 lutego reprezentacja polski ze stochem w sk\u0142adzie zdoby\u0142a srebro w konkursie dru\u017cynowym. w dru\u017cynie lepsz\u0105 not\u0119 od stocha uzyska\u0142 jedynie mateusz rutkowski, p\u00f3\u017aniejszy indywidualny mistrz. w konkursie indywidualnym stoch, po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 89 i 87,5 metra, zaj\u0105\u0142 16. miejsce. w mistrzostwach tatrza\u0144skiego zwi\u0105zku narciarskiego zdoby\u0142 br\u0105zowy medal w klasyfikacji senior\u00f3w (przegrywaj\u0105c z tomaszem pochwa\u0142\u0105 i marcinem bachled\u0105) i z\u0142oty w klasyfikacji junior\u00f3w. wzi\u0105\u0142 te\u017c udzia\u0142 w og\u00f3lnopolskiej olimpiadzie m\u0142odzie\u017cy, gdzie zdoby\u0142 dwa z\u0142ote medale na normalnej skoczni w szczyrku oraz dru\u017cynowo br\u0105zowy.\nwyst\u0105pi\u0142 jeszcze pod koniec sezonu w zawodach pk w kuopio, gdzie zaj\u0105\u0142 42. pozycj\u0119. z dorobkiem 11 punkt\u00f3w zdobytych w planicy uko\u0144czy\u0142 sezon na 109. miejscu.\nna koniec sezonu wygra\u0142 na \u015bredniej krokwi puchar zespo\u0142u szk\u00f3\u0142 mistrzostwa sportowego.\n\n\n=== 2004/2005 ===\nsezon rozpocz\u0105\u0142 od zaj\u0119cia 15. miejsca w pucharze prezesa tatrza\u0144skiego zwi\u0105zku narciarskiego.\n9 pa\u017adziernika podczas letnich mistrzostw polski na wielkiej krokwi zaj\u0105\u0142 siedemnaste miejsce, trac\u0105c 101,5 pkt do zwyci\u0119zcy \u2013 adama ma\u0142ysza.\nnast\u0119pnego dnia na normalnej skoczni uplasowa\u0142 si\u0119 na si\u00f3dmej lokacie, trac\u0105c do ponownego zwyci\u0119zcy, ma\u0142ysza, 44,0 pkt. w 2004 po raz pierwszy wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w letnim grand prix, nie dosta\u0142 si\u0119 jednak do zakopia\u0144skiego konkursu i na tym zako\u0144czy\u0142 rywalizacj\u0119 w tamtej edycji.\nstartowa\u0142 w konkursach pucharu kontynentalnego przez pierwsz\u0105 po\u0142ow\u0119 sezonu \u2013 zanotowa\u0142 udzia\u0142 w 17 konkursach.\nrozpocz\u0105\u0142 od wyst\u0119pu w rovaniemi, gdzie zaj\u0105\u0142 15. miejsce. w nast\u0119pnym konkursie w tym samym miejscu spad\u0142 na 35. pozycj\u0119, w lahti za\u015b nie punktowa\u0142, znajduj\u0105c si\u0119 w sz\u00f3stej i si\u00f3dmej dziesi\u0105tce. 18 grudnia w harrachovie zaj\u0105\u0142 24. miejsce. nast\u0119pnego dnia by\u0142 35. po tym konkursie plasowa\u0142 si\u0119 na 36. miejscu w klasyfikacji generalnej pucharu.\n26 grudnia w st. moritz kamil stoch po raz pierwszy w karierze stan\u0105\u0142 na podium konkursu pk. odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 89,5 i 94 metra uzyskuj\u0105c 3. pozycj\u0119 za dmitrijem wasilejewem i emmanuelem chedalem. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w engelbergu ponownie zyska\u0142 punkty, ko\u0144cz\u0105c konkurs na 13. pozycji, i awansowa\u0142 na 23. miejsce w klasyfikacji generalnej. w dw\u00f3ch kolejnych konkursach zajmowa\u0142 miejsca poza pierwsz\u0105 trzydziestk\u0105 (by\u0142 42. w drugim konkursie w engelbergu i 62. w seefeld), jednak p\u00f3\u017aniej zdobywa\u0142 punkty we wszystkich kolejnych konkursach, w kt\u00f3rych wyst\u0105pi\u0142. uplasowa\u0142 si\u0119 na 21. i 13. pozycji w planicy oraz na 12., 19. i 17. miejscu w sapporo. po raz ostatni w tamtym sezonie pk pojawi\u0142 si\u0119 na skoczni w bischofshofen, zajmuj\u0105c miejsca 22. i 23. sezon uko\u0144czy\u0142 na 38. miejscu w ko\u0144cowej klasyfikacji generalnej.\nw konkursach pucharu \u015bwiata wyst\u0105pi\u0142 czterokrotnie, opr\u00f3cz tego trzykrotnie nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkursu. ten sezon p\u015b rozpocz\u0105\u0142 od wyst\u0119pu w zakopanem, gdzie znalaz\u0142 si\u0119 na 44. miejscu. do drugiego z polskich konkurs\u00f3w nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119. 11 lutego w pragelato, w 33. rocznic\u0119 zdobycia przez wojciecha fortun\u0119 z\u0142otego medalu olimpijskiego, zdoby\u0142 pierwsze w karierze punkty w p\u015b \u2013 skoczy\u0142 118,5 m i 121,5 m, zajmuj\u0105c dzi\u0119ki temu 7. miejsce z not\u0105 \u0142\u0105czn\u0105 209 punkt\u00f3w. adam ma\u0142ysz (9. pozycja w konkursie) po raz pierwszy od grudnia 2000 nie by\u0142 najwy\u017cej sklasyfikowanym polakiem w zawodach o p\u015b. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej wraz z reprezentacj\u0105 by\u0142 czwarty w jednoseryjnym konkursie dru\u017cynowym.\n20 lutego zadebiutowa\u0142 w rywalizacji rangi mistrzostwa \u015bwiata w trakcie konkursu dru\u017cynowego na skoczni normalnej. polska (ze stochem w sk\u0142adzie) zaj\u0119\u0142a 6. miejsce. wcze\u015bniej, na skoczni normalnej, nie przebrn\u0105\u0142 kwalifikacji, w kt\u00f3rych zaj\u0105\u0142 53. miejsce. w konkursie indywidualnym na du\u017cej skoczni po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 117,5 metra zaj\u0105\u0142 37. miejsce. w konkursie dru\u017cynowym na tej samej skoczni polska nie zakwalifikowa\u0142a si\u0119 do drugiej serii, zajmuj\u0105c 9. miejsce.\nnie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkurs\u00f3w turnieju nordyckiego 2005 w lahti i kuopio. w konkursie w lillehammer zaj\u0105\u0142 40. miejsce, natomiast w oslo znalaz\u0142 si\u0119 na 34. pozycji. cykl turniejowy uko\u0144czy\u0142 na 54. miejscu. sezon 2004/2005 w p\u015b zako\u0144czy\u0142 na 53. miejscu z 36 punktami zdobytymi we w\u0142oszech.\nw tym sezonie po raz ostatni bra\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach \u015bwiata junior\u00f3w. w rywalizacji dru\u017cynowej by\u0142 najlepszym z polak\u00f3w (w dru\u017cynie skakali tak\u017ce: piotr \u017cy\u0142a, pawe\u0142 urba\u0144ski i wojciech top\u00f3r. do zwyci\u0119skiej s\u0142owenii reprezentacja polski straci\u0142a 4 punkty. w konkursie indywidualnym stoch zaj\u0105\u0142 8. miejsce. w pierwszej serii skoczy\u0142 95 m i przegrywa\u0142 tylko z joonasem ikonenem, jednak w drugiej nie usta\u0142 skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 96 m, co kosztowa\u0142o go spadek w klasyfikacji.\nw mistrzostwach polski zdoby\u0142 pierwsze seniorskie medale: br\u0105zowy na skoczni normalnej w szczyrku (do zwyci\u0119zcy, adama ma\u0142ysza, straci\u0142 ponad 10 punkt\u00f3w) i srebrny na du\u017cej skoczni w zakopanem (do ma\u0142ysza straci\u0142 40,3 pkt).\n\n\n=== 2005/2006 ===\nw czerwcowym pucharze doskona\u0142ego mleka uplasowa\u0142 si\u0119 na 5. pozycji.\nw letnich mistrzostwach polski zaj\u0105\u0142 7. miejsce na wielkiej krokwi oraz 5. miejsce na \u015bredniej krokwi.\nodnotowa\u0142 dobre wyst\u0119py w lgp 2005 \u2013 wystartowa\u0142 w siedmiu z o\u015bmiu zawod\u00f3w, punktuj\u0105c we wszystkich. nie pojawi\u0142 si\u0119 jedynie na starcie w hinterzarten. 12 sierpnia w einsiedeln zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce w kwalifikacjach. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej zaj\u0105\u0142 jedenaste miejsce w konkursie. kolejnego dnia rozegrano zawody w courchevel. stoch by\u0142 \u00f3smy, tym samym po raz pierwszy znajduj\u0105c si\u0119 w pierwszej dziesi\u0105tce. w zakopanem odnotowa\u0142 najs\u0142abszy wyst\u0119p w tym sezonie, ko\u0144cz\u0105c zawody na 24. pozycji. w predazzo i bischofshofen znajdowa\u0142 si\u0119 w drugiej dziesi\u0105tce (odpowiednio 12. i 15. lokata). najlepszy wynik osi\u0105gn\u0105\u0142 10 wrze\u015bnia w hakubie. po pierwszym skoku zajmowa\u0142 trzecie miejsce, by ostatecznie uplasowa\u0107 si\u0119 na pi\u0105tej pozycji, ze strat\u0105 8,5 pkt do podium. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w tym samym miejscu zaj\u0105\u0142 13. pozycj\u0119.\ngrand prix uko\u0144czy\u0142 na 11. miejscu w klasyfikacji generalnej, z dorobkiem 166 punkt\u00f3w. by\u0142a to najwy\u017csza pozycja w\u015br\u00f3d reprezentant\u00f3w polski.\npierwsze konkursy pucharu \u015bwiata w sezonie 2005/2006 odby\u0142y si\u0119 26 listopada w ruce. w pierwszym, jednoseryjnym konkursie stoch skoczy\u0142 88,5 metra zajmuj\u0105 43. miejsce. drugi konkurs zako\u0144czy\u0142 na 26. pozycji. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w obu konkursach lillehammer znalaz\u0142 si\u0119 w czwartej dziesi\u0105tce \u2013 na 35. i 33. miejscu. kolejne punkty do klasyfikacji generalnej zdoby\u0142 w pierwszym konkursie w harrachovie, gdzie po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 120,5 i 121,5 metra zaj\u0105\u0142 25. miejsce. nast\u0119pnego dnia zosta\u0142 zdyskwalifikowany. w zamykaj\u0105cym pierwsz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 sezonu konkursie w engelbergu znalaz\u0142 si\u0119 na 41. miejscu.\npodczas \u015bwi\u0105tecznego konkursu skok\u00f3w, rozgrywanego 26 grudnia 2005 w zakopanem, odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 127,5 i 124 metry. zdoby\u0142 w ten spos\u00f3b 2. lokat\u0119, przegrywaj\u0105c z adamem ma\u0142yszem o 22,3 punktu.\npodczas zawod\u00f3w 54. turnieju czterech skoczni w oberstdorfie zaj\u0105\u0142 49. miejsce. zawody w garmisch-partenkirchen uko\u0144czy\u0142 na 29. miejscu, awansuj\u0105c na 32. miejsce w klasyfikacji \u0142\u0105cznej tcs. w innsbrucku po skoku z telemarkiem na 128,5 m zaj\u0105\u0142 drugie miejsce w kwalifikacjach, przegrywaj\u0105c jedynie z ahonenem. skok zosta\u0142 uznany w mediach za sensacyjny. w konkursie g\u0142\u00f3wnym po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 na odleg\u0142o\u015b\u0107 116 metr\u00f3w przegra\u0142 pojedynek w parze z michaelem uhrmannem i znalaz\u0142 si\u0119 na 41. pozycji. r\u00f3wnie\u017c w ko\u0144cz\u0105cym turniej konkursie bischofshofen nie zdo\u0142a\u0142 awansowa\u0107 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105c zawody na by\u0142 33. miejscu. uko\u0144czy\u0142 turniej na 34. miejscu z dorobkiem punktowym 486,1.\nstoch zosta\u0142 powo\u0142any na mistrzostwa \u015bwiata w lotach narciarskich 2006 w kulm. w pierwszym skoku uzyska\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 152,0 m i nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do kolejnych serii \u2013 zaj\u0105\u0142 35. miejsce. w konkursie dru\u017cynowym startowa\u0142 w trzeciej grupie. przed jego pr\u00f3b\u0105 polska by\u0142a si\u00f3dma. na oddanie swojego skoku musia\u0142 czeka\u0107 kilkana\u015bcie minut ze wzgl\u0119du na trudne warunki atmosferyczne. ostatecznie uzyska\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 137,5 m. polska nie awansowa\u0142a do fina\u0142u, zajmuj\u0105c ostatnie, dziewi\u0105te miejsce i trac\u0105c 82,9 pkt do \u00f3smych czech\u00f3w.\nstoch nie startowa\u0142 w konkursach p\u015b w sapporo. do rywalizacji powr\u00f3ci\u0142 28 stycznia podczas zawod\u00f3w w zakopanem. po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 125,5 metra zajmowa\u0142 8. pozycj\u0119 by\u0142 \u00f3smy. ostatecznie po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 126 metr\u00f3w w drugiej serii z not\u0105 250,2 punktu zaj\u0105\u0142 15. miejsce (najlepsze w sezonie). w drugim konkursie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 123,5 i 126,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 19. miejscepo tym wyst\u0119pie zajmowa\u0142 45. miejsce w klasyfikacji generalnej. stoch podobnie jak reszta polskiej kadry nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u w konkursach w willingen (przygotowywa\u0142a si\u0119 ona w\u00f3wczas w ruhpolding do nadchodz\u0105cych igrzysk).\n7 lutego odczyta\u0142 tekst \u015blubowania olimpijskiego. 11 lutego rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 rywalizacja w ramach zio 2006 w turynie. zawody skok\u00f3w rozgrywano w pragelato. w pierwszej rundzie konkursu g\u0142\u00f3wnego na normalnej skoczni l\u0105dowa\u0142 na 100. metrze i by\u0142 pi\u0119tnasty. w fina\u0142owym skoku uzyska\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 98,5 m i ostatecznie zaj\u0105\u0142 szesnast\u0105 pozycj\u0119. w pierwszej serii konkursu na du\u017cej skoczni osi\u0105gn\u0105\u0142 116,5 m i awansowa\u0142 z ostatniego, 30. miejsca. otwieraj\u0105c drug\u0105 rund\u0119, wyl\u0105dowa\u0142 na 121. metrze i przesun\u0105\u0142 si\u0119 na 26. lokat\u0119. w konkursie dru\u017cynowym skaka\u0142 w drugiej grupie. w otwieraj\u0105cej serii uzyska\u0142 122 m i pozwoli\u0142 dru\u017cynie na awans z 9. na 8. pozycj\u0119. polska ostatecznie zaj\u0119\u0142a pi\u0105t\u0105 lokat\u0119 w gronie szesnastu dru\u017cyn.\npo zako\u0144czeniu igrzysk rozegrano mistrzostwa polski. w konkursie na skoczni du\u017cej na wielkiej krokwi stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 128,5 i 126 metr\u00f3w. tym samym wywalczy\u0142 br\u0105zowy medal przegrywaj\u0105c z robertem matej\u0105 i adamem ma\u0142yszem. na \u015brednim obiekcie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 88,5 i 87,5 zdobywaj\u0105c pod raz drugi w karierze srebrny medal, trac\u0105c do zdobywcy tytu\u0142u, ma\u0142ysza, 7,5 pkt.\n4 marca od konkursu dru\u017cyn w lahti rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 turniej nordycki 2006. stoch upad\u0142 w drugiej serii. reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a \u00f3sme miejsce. w rywalizacji indywidualnej zaj\u0105\u0142 40. miejsce. nie punktowa\u0142 tak\u017ce w nast\u0119pnych konkursach turnieju: kuopio by\u0142 34., w lillehammer 34., a w oslo zaj\u0105\u0142 44. pozycj\u0119. w ko\u0144cowej klasyfikacji tn znalaz\u0142 si\u0119 na 38. lokacie. do przedostatniego konkursu sezonu p\u015b na velikance nie awansowa\u0142, uzyskuj\u0105c 46. miejsce w kwalifikacjach.\nw sumie w tym sezonie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w szesnastu konkursach p\u015b, punktuj\u0105c w pi\u0119ciu z nich. opr\u00f3cz tego raz nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkursu i raz zosta\u0142 zdyskwalifikowany. uplasowa\u0142 si\u0119 na 45. miejscu w klasyfikacji generalnej, z dorobkiem 41 pkt.\n\n\n=== 2006/2007 ===\n14 pa\u017adziernika na letnich mistrzostwach polski zaj\u0105\u0142 6. pozycj\u0119 na du\u017cej skoczni, a na normalnej zdoby\u0142 br\u0105zowy medal. wcze\u015bniej zaj\u0105\u0142 3. miejsce w zawodach o puchar doskona\u0142ego mleka.\nwystartowa\u0142 w konkursach z cyklu letniego grand prix, kt\u00f3ry rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 8 sierpnia od konkursu dru\u017cynowego w hinterzarten, w kt\u00f3rym reprezentanci polski zaj\u0119li 5. miejsce. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej by\u0142 45. w konkursie w predazzo r\u00f3wnie\u017c nie uda\u0142o mu awansowa\u0107 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 35. pozycji. pierwsze punkty do klasyfikacji lgp zdoby\u0142 12 sierpnia w konkursie w einsiedeln, gdzie zaj\u0105\u0142 16. miejsce. dwa dni p\u00f3\u017aniej ponownie awansowa\u0142 do \"30\" podczas rywalizacji w courchevel, zaj\u0105\u0142 22. miejsce. 26 sierpnia odby\u0142 si\u0119 konkurs na wielkiej krokwi w zakopanem, gdzie zaj\u0105\u0142 21. miejsce. sw\u00f3j najlepszy wynik w tamtym sezonie letnim uzyska\u0142 2 wrze\u015bnia w konkursie w kranju. odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 101 i 102 metr\u00f3w i z not\u0105 233,4 punktu uplasowa\u0142 si\u0119 na 8. miejscu. w klasyfikacji generalnej. na zawody w hakubie nie pojecha\u0142, w klingenthal nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119, a w oberhofie nie wyst\u0105pi\u0142. w ca\u0142ym cyklu lgp zdoby\u0142 66 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 37. pozycj\u0119 w klasyfikacji generalnej.\nnowy sezon pucharu \u015bwiata rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 24 listopada od zawod\u00f3w w ruce, gdzie nie awansowa\u0142 do drugiej serii \u2013 znalaz\u0142 si\u0119 na 46. miejscu. w nast\u0119pnych konkursach, w lillehammer by\u0142 40. i 26.. nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do zawod\u00f3w p\u015b w engelbergu. 27 i 28 grudnia wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w rozgrywanych tam zawodach pucharu kontynentalnego. w pierwszym konkursie uzyska\u0142 10. miejsce. nast\u0119pnego dnia po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 131 metr\u00f3w zajmowa\u0142 5. miejsce po pierwszej serii. w drugiej serii odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 131,5 metra i awansowa\u0142 na 3. miejsce przegrywaj\u0105c z mortemem solemem i mathiasem hafelem. by\u0142o to drugie w karierze podium w konkursie pk.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w 55. turnieju czterech skoczni. w pierwszym konkursie w oberstdorfie przegra\u0142 pojedynek ko z roarem ljokelseoyem, jednak wszed\u0142 do drugiej serii jako \"szcz\u0119\u015bliwy przegrany\" i ostatecznie zako\u0144czy\u0142 konkurs na 29. miejscu. w jednoseryjnym konkursie w garmisch-partenkirchen odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 116,5 metra i pokona\u0142 w parze reprezentanta w\u0142och sebastiana colloredo zajmuj\u0105c na 21. miejsce. w innsbrucku po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 120 i 115,5 metra zaj\u0105\u0142 15. miejsce. w konkurs w bischofshofen odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 126,5 i 134,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o na najlepsze w tym sezonie \u2013 9. miejsce w konkursie p\u015b. w klasyfikacji turnieju z not\u0105 810,9 punktu zaj\u0105\u0142 15. pozycj\u0119.\npo powrocie z tcs wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w zawodach p\u015b w lotach w vikersund, gdzie po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 164,5 i 174,5 metra zaj\u0105\u0142 25. miejsce. nast\u0119pnie wyst\u0105pi\u0142 w zakopanem, gdzie nie zdo\u0142a\u0142 awansowa\u0142 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 36. miejscu. r\u00f3wnie\u017c w konkursach w oberstdorfie nie uda\u0142o mu si\u0119 awansowa\u0107 do drugiej serii zajmuj\u0105c zaj\u0105\u0142 50. i 41. miejsce. uda\u0142o si\u0119 mu to w pierwszy konkursie titisee-neustadt, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 125 i 133,5 metra ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 17. miejscu. drugi konkurs zako\u0144czy\u0142 na 34. pozycji. ponownie awansowa\u0142 do \"30\" w klingenthal, gdzie zaj\u0105\u0142 24. miejsce. razem z reszt\u0105 kadry nie bra\u0142 udzia\u0142 w konkursach w willingen w celu przygotowania przed mistrzostwami \u015bwiata w sapporo.\n17 lutego, na mistrzostwach polski na normalnej skoczni odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 84,5 i 77,5 metra zdobywaj\u0105c srebrny medal. strata do zwyci\u0119zcy \u2013 adama ma\u0142ysza, 32 pkt. dzie\u0144 wcze\u015bniej ze swoj\u0105 dru\u017cyn\u0105, lks poroniec poronin, w konkursie dru\u017cynowym zaj\u0105\u0142 4. miejsce.\nstoch bra\u0142 udzia\u0142 w m\u015b 2007 w sapporo. w pierwszej serii konkursu na normalnej skoczni osi\u0105gn\u0105\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 117,5 m i plasowa\u0142 si\u0119 na dziesi\u0105tej lokacie. w fina\u0142owej kolejce wyl\u0105dowa\u0142 na 121 m i ostatecznie uplasowa\u0142 si\u0119 na trzynastym miejscu. 25 lutego rozegrano konkurs dru\u017cyn na du\u017cym obiekcie. stoch startowa\u0142 w otwieraj\u0105cej grupie. w pierwszej serii uzyska\u0142 129 m i jego reprezentacja plasowa\u0142a si\u0119 na drugiej pozycji. na koniec serii by\u0142a czwarta, trac\u0105c 3 pkt do trzeciej japonii. w drugiej l\u0105dowa\u0142 dziewi\u0119\u0107 metr\u00f3w bli\u017cej, a reprezentacja polski ostatecznie zaj\u0119\u0142a pi\u0105te miejsce. konkurs indywidualny na du\u017cej skoczni rozegrano 3 marca. w pierwszej z liczonych serii uzyska\u0142 92,5 m, co dawa\u0142o mu trzynaste miejsce na p\u00f3\u0142metku rywalizacji. w drugiej kolejce odda\u0142 skok o p\u00f3\u0142 metra d\u0142u\u017cszy i by\u0142 11.\nnast\u0119pnie wyst\u0105pi\u0142 w konkursach z cyklu turnieju nordyckiego. zaj\u0105\u0142 12. miejsce w lahti i 17. miejsce w kuopio oraz 45. i 19. miejsce w oslo. turniej uko\u0144czy\u0142 na 21. pozycji z not\u0105 605,9 punktu.\npodczas trzech ostatnich zawod\u00f3w sezonu rozgrywanych w planicy by\u0142 kolejno 24., 36. i 11. (w trzecim konkursie ustanowi\u0142 sw\u00f3j nowy rekord \u017cyciowy skokiem na 210,5 m w jedynej rozegranej serii).\nw ko\u0144cowej klasyfikacji generalnej zaj\u0105\u0142 30. pozycj\u0119 ze 168 pkt, co by\u0142o drugim wynikiem w\u015br\u00f3d polak\u00f3w. w tamtym sezonie p\u015b wyst\u0105pi\u0142 w dwudziestu jeden zawodach, punktowa\u0142 trzynastokrotnie, raz znalaz\u0142 si\u0119 w pierwszej dziesi\u0105tce.\n\n\n=== 2007/2008 ===\nwyst\u0105pi\u0142 w dw\u00f3ch konkursach lpk 2007 \u2013 obydwa odby\u0142y si\u0119 w villach. 15 wrze\u015bnia zaj\u0105\u0142 12. miejsce, nast\u0119pnego dnia znalaz\u0142 si\u0119 na 16. pozycji. w klasyfikacji ko\u0144cowej cyklu zaj\u0105\u0142 46. lokat\u0119. w trzeciej edycji pucharu doskona\u0142ego mleka zaj\u0105\u0142 12. miejsce. zawody o puchar solidarno\u015bci uko\u0144czy\u0142 na 2. miejscu.\n13-14 pa\u017adziernika wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 letnich mistrzostwach polski w zakopanem. w konkursie na skoczni du\u017cej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 121,5 i 128 metr\u00f3w, dzi\u0119ki czemu zdoby\u0142 br\u0105zowy medal przegrywaj\u0105c z adamem ma\u0142yszem i marcinem bachled\u0105. w rywalizacji na skoczni normalnej skoczy\u0142 na odleg\u0142o\u015b\u0107 85 i 87,5 metra, co umo\u017cliwi\u0142o wywalczenie 2. miejsca za ma\u0142yszem.\nlgp 2007 rozpocz\u0105\u0142 od zaj\u0119cia 39. pozycji w konkursie w hinterzarten. w courchevel odnotowa\u0142 lepszy wyst\u0119p \u2013 zaj\u0105\u0142 14. miejsce, za\u015b w pragelato i einsiedeln ko\u0144czy\u0142 zawody odpowiednio na 29. i 19. pozycji. w klasyfikacji turnieju czterech narod\u00f3w zaj\u0105\u0142 19. miejsce. w zakopanem by\u0142 27. do zawod\u00f3w, po nieobecno\u015bci w hakubie, powr\u00f3ci\u0142 pod koniec sezonu \u2013 3 pa\u017adziernika w oberhofie po raz pierwszy w karierze zwyci\u0119\u017cy\u0142 w konkursie lgp. po raz pierwszy w zawodach tej rangi wygra\u0142 inny polski skoczek ni\u017c adam ma\u0142ysz. tego dnia zdoby\u0142 te\u017c tytu\u0142 man of the day. w klingenthal zn\u00f3w znalaz\u0142 si\u0119 w czo\u0142\u00f3wce \u2013 na 5. miejscu. w ca\u0142ym cyklu lgp zdoby\u0142 181 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 12. pozycj\u0119w klasyfikacji generalnej.\npocz\u0105tek zimowego sezonu by\u0142 dla stocha nieudany. konkurs dru\u017cynowy w ruce reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha zako\u0144czy\u0142a rywalizacj\u0119 w pierwszej serii na 11. miejscu.nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkursu indywidualnego na tej skoczni. w pi\u0119ciu kolejnych zawodach nie zdo\u0142a\u0142 awansowa\u0107 do drugiej serii \u2013 w trondheim by\u0142 34. i 35., w villach dwukrotnie 34., w pierwszych zawodach w engelbergu 41. pierwsze punkty zdoby\u0142 podczas drugiego ze szwajcarskich konkurs\u00f3w \u2013 znalaz\u0142 si\u0119 tam na 18. pozycji.\n26 grudnia w konkursie na wielkiej krokwi po raz pierwszy w karierze wywalczy\u0142 z\u0142oty medal mistrzostw polski w skokach narciarskich. stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 130 i 128 metr\u00f3w wyprzedzaj\u0105c klemensa mura\u0144sk\u0119 i krzysztofa mi\u0119tusa. mistrzostwa odby\u0142y si\u0119 pod nieobecno\u015b\u0107 adama ma\u0142ysza.\n56. turnieju czterech skoczni rozpocz\u0105\u0142 od zaj\u0119cia 22. lokaty w konkursie w oberstdorfie. konkurs w garmisch-partenkirchen uko\u0144czy\u0142 na 23. miejscu. w dw\u00f3ch konkursach w bischofshofen zaj\u0105\u0142 25. i 35. pozycj\u0119. ca\u0142y tcs uko\u0144czy\u0142 na 21. pozycji.\n12 stycznia wyst\u0105pi\u0142 w predazzo, gdzie zaliczy\u0142 najlepszy wyst\u0119p w sezonie. w jednoseryjnym konkursie odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 125,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 6. miejsce. drugi konkurs zako\u0144czy\u0142 na 19. miejscu. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142 si\u0119 konkurs lot\u00f3w narciarskich w harrachovie, gdzie zaj\u0105\u0142 12. pozycj\u0119. w rywalizacji w zakopanem r\u00f3wnie\u017c punktowa\u0142 zajmuj\u0105c 21. i 25. miejsce. w pierwszym konkursie w sapporo, po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 104 metry, znalaz\u0142 si\u0119 na ko\u0144cu stawki (44. pozycja). w drugim konkursie zaj\u0105\u0142 20. miejsce. nie zdo\u0142a\u0142 zakwalifikowa\u0107 si\u0119 do pierwszego konkursu w libercu. drugi konkurs zako\u0144czy\u0142 na 24. miejscu. nie przebrn\u0105\u0142 kwalifikacji do konkursu indywidualnego w willingen, ale wyst\u0105pi\u0142 w rywalizacji dru\u017cynowej na tej skoczni. reprezentacja polski nie zdo\u0142a\u0142a awansowa\u0107 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105c zawody ju\u017c w pierwszej serii na 10. pozycji.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach \u015bwiata w lotach 2008 w oberstdorfie. konkurs indywidualny zako\u0144czy\u0142 ju\u017c w pierwszej serii, w kt\u00f3rej trakcie odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 174 metr\u00f3w. w zawodach dru\u017cynowych polska zaj\u0119\u0142a 10. pozycj\u0119 i nie zakwalifikowa\u0142a si\u0119 do drugiej serii \u2013 stoch skoczy\u0142 167,0 m.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach polski. w konkursie na skoczni du\u017cej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 129,5 i 118 metr\u00f3w. z not\u0105 \u0142\u0105czn\u0105 243 punkty znalaz\u0142 si\u0119 zaraz za podium, trac\u0105c 3,9 punktu do br\u0105zowego medalisty, krzysztofa mi\u0119tusa. dwa dni p\u00f3\u017aniej w konkursie na skoczni normalnej zaj\u0105\u0142 14. miejsce.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursach z cyklu turnieju nordyckiego. uzyska\u0142 23. i 32. miejsce w konkursach w kuopio, 35. w lillehammer i 30. w oslo. ca\u0142y turniej zako\u0144czy\u0142 na 36. miejscu. w fina\u0142owych zawodach p\u015b w planicy dwukrotnie zaj\u0105\u0142 29. miejsce.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w sumie w 24 konkursach p\u015b 2007/2008 \u2013 punktowa\u0142 w 15 spo\u015br\u00f3d nich. zdoby\u0142 157 punkt\u00f3w i w klasyfikacji generalnej zaj\u0105\u0142 30. miejsce (drugi najlepszy wynik spo\u015br\u00f3d polskich skoczk\u00f3w).\n\n\n=== 2008/2009 ===\nw trakcie lipcowego zgrupowania dozna\u0142 kontuzji (zwichn\u0105\u0142 obojczyk). jego lewy bark zosta\u0142 odrutowany i wkr\u0119cono w niego \u015brub\u0119. w zwi\u0105zku z tym nie bra\u0142 udzia\u0142u w konkursach z cyklu lgp i w lpk.\nsezon zimowy rozpocz\u0119\u0142a rywalizacja w ruce, gdzie nie zdo\u0142a\u0142 awansowa\u0107 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105cy rywalizacj\u0119 na 48. pozycji. wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 r\u00f3wnie\u017c w konkursie dru\u017cynowym na tej skoczni, gdzie reprezentacja polski zdoby\u0142a 7. miejsce. konkursy w trondheim zako\u0144czy\u0142 na pierwszej serii (46. i 47. lokata). stoch nie bra\u0142 udzia\u0142u w zawodach w pragelato. nie uda\u0142o si\u0119 mu zakwalifikowa\u0107 do konkurs\u00f3w w engelbergu.\npod koniec grudnia bra\u0142 udzia\u0142 w konkursach pucharu kontynentalnego organizowanych w szwajcarii. zaj\u0105\u0142 miejsca w pierwszej dziesi\u0105tce: w pierwszym konkursie \u00f3sme, a w drugim \u2013 si\u00f3dme.\nw zwi\u0105zku ze startami w szwajcarii, w otwieraj\u0105cym 57. turniej czterech skoczni konkursie w oberstdorfie nie wystartowa\u0142. w noworocznych zawodach w garmisch-partenkirchen przegra\u0142 pojedynek w parze z ilj\u0105 roslakowem zajmuj\u0105c 47. miejsce. w innsbrucku zaj\u0105\u0142 27. lokat\u0119 i tym samym po raz pierwszy w sezonie awansowa\u0142 do drugiej serii. konkurs bischofshofen uko\u0144czy\u0142 na 28. miejscu. w klasyfikacji generalnej tcs znalaz\u0142 si\u0119 na 36. pozycji.\nwobec s\u0142abych wynik\u00f3w decyzj\u0105 trenera \u0142ukasza kruczka reprezentanci polski nie wzi\u0119li udzia\u0142u w konkursach lot\u00f3w narciarskich na obiekcie kulm w tauplitz. powr\u00f3ci\u0142 do rywalizacji 16 stycznia podczas konkursu w zakopanem, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 119,5 i 115 metra uzyskuj\u0105c 11. miejsce. nast\u0119pnego dnia uko\u0144czy\u0142 zawody na 14. pozycji. w kolejny weekend odby\u0142y si\u0119 konkursy w kanadyjskim whistler w ramach pr\u00f3by przedolimpijskiej. w obu konkursach uda\u0142o si\u0119 mu awansowa\u0107 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105c zawody na 19. i 24. miejscu. ostatniego dnia stycznia wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie p\u015b w sapporo, gdzie by\u0142 13. 7 lutego wystartowa\u0142 w konkursie dru\u017cynowym w willingen, gdzie reprezentanci polski zdobyli 8. miejsce. konkurs indywidualny zako\u0144czy\u0142 w pierwszej serii na 35. miejscu. r\u00f3wnie\u017c w konkursie w klingenthal nie zdo\u0142a\u0142 awansowa\u0107 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 41. pozycji. nie wyst\u0105pi\u0142 w konkursach na skoczni mamuciej w oberstdorfie.\n14 lutego 2009 zdoby\u0142 mistrzostwo polski na skoczni w wi\u015ble. w drugiej serii ustanowi\u0142 nowy zimowy rekord obiektu \u2013 132 m.\nstoch zosta\u0142 powo\u0142any na mistrzostwa \u015bwiata w libercu. 21 lutego odby\u0142 si\u0119 konkurs na skoczni normalnej, w kt\u00f3rym zaj\u0105\u0142 czwarte miejsce. wygra\u0142 wtedy m.in. z thomasem morgensternem, martinem schmittem, andreasem k\u00fcttelem, takanobu okabe i adamem ma\u0142yszem. po pierwszej serii, w kt\u00f3rej osi\u0105gn\u0105\u0142 99,5 m by\u0142 dziewi\u0105ty, jednak w drugiej serii uzyska\u0142 najd\u0142u\u017csz\u0105 ustan\u0105 odleg\u0142o\u015b\u0107 \u2013 100,5 m. br\u0105zowy medal przegra\u0142 z simonem ammannem o 4,5 pkt. podczas treningu na du\u017cej skoczni upad\u0142 i st\u0142uk\u0142 prawy bark, jednak kontuzja okaza\u0142a si\u0119 niegro\u017ana. w kwalifikacjach zaj\u0105\u0142 drugie miejsce, przegrywaj\u0105c jedynie z kasaim. w jednoseryjnym konkursie po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 119,5 metra z not\u0105 113,6 punktu zaj\u0105\u0142 24. miejsce. w konkursie dru\u017cynowym stoch startowa\u0142 w pierwszej grupie. po jego skoku na 123 m dru\u017cyna by\u0142a pi\u0105ta, a na koniec i serii znajdowa\u0142a si\u0119 na trzeciej lokacie. w drugiej kolejce uzyska\u0142 trzy metry wi\u0119cej, a polski zesp\u00f3\u0142 spad\u0142 na czwarte miejsce, kt\u00f3re utrzyma\u0142 do ko\u0144ca konkursu, przegrywaj\u0105c medal o 9,1 pkt. z japo\u0144czykami.\npo skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 100 metr\u00f3w nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 oo otwieraj\u0105cego cykl turnieju nordyckiego konkursu w lahti. kolejne konkursy zako\u0144czy\u0142 poza czo\u0142ow\u0105 \"30\" (45. miejsce w kuopio i 42. miejsce w lillehammer). nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkursu indywidualnego lot\u00f3w narciarskich vikersund, za\u015b w konkursie dru\u017cynowym reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha zaj\u0119\u0142a 7. miejsce. turniej nordycki uko\u0144czy\u0142 na 55. miejscu, zdobywaj\u0105c 143,2 punkt\u00f3w.\nsezon zako\u0144czy\u0142y konkursy lot\u00f3w narciarskich w planicy. 20 marca w rywalizacji indywidualnej zaj\u0105\u0142 10. miejsce. nast\u0119pnego dnia mia\u0142a miejsce rywalizacja dru\u017cynowa. stoch wystartowa\u0142 jako pierwszy z polak\u00f3w \u2013 uzyska\u0142 205,5 m, a reprezentacja polski po pierwszej kolejce by\u0142a czwarta. finalnie polska zaj\u0119\u0142a drugie miejsce, za norwegami (ze strat\u0105 ponad 40,1 punktu), a kamil stoch po raz pierwszy stan\u0105\u0142 na podium pucharu \u015bwiata. natomiast w ko\u0144cz\u0105cym sezon konkursie zaj\u0105\u0142 najlepsze tamtej zimy, \u00f3sme miejsce, awansuj\u0105c po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 206,5 metra z zajmowanego po pierwszej kolejce jedenastego.\n\u0142\u0105cznie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w 17 konkursach z cyklu p\u015b, punktowa\u0142 w dziewi\u0119ciu z nich. sko\u0144czy\u0142 sezon po raz trzeci z rz\u0119du jako drugi najlepszy polak na 30. miejscu z dorobkiem 146 punkt\u00f3w. w klasyfikacji lot\u00f3w narciarskich zaj\u0105\u0142 22. miejsce.\n\n\n=== 2009/2010 ===\nudzia\u0142 w letnim pucharze kontynentalnym ograniczy\u0142 jedynie do zawod\u00f3w w s\u0142owenii. konkurs w velenje uko\u0144czy\u0142 na 19. miejscu, za\u015b w kranju zaj\u0105\u0142 22. i 32. pozycj\u0119. w klasyfikacji generalnej cyklu zaj\u0105\u0142 66. miejsce z 21 punktami.\nna pocz\u0105tku wrze\u015bnia wystartowa\u0142 w pucharze solidarno\u015bci, zajmuj\u0105c 4. lokat\u0119 w klasyfikacji konkursu. 10 pa\u017adziernika na \u015bredniej krokwi w letnich mistrzostwach polski odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 83,5 i 86,5m metra i z not\u0105 227 punktu zdoby\u0142 br\u0105zowy medal przegrywaj\u0105c z adamem ma\u0142yszem i \u0142ukaszem rutkowskim. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 120 i 125 metr\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 6. miejsce na du\u017cej skoczni.\nletnie grand prix 2009 zainaugurowa\u0142y 8 sierpnia zawody dru\u017cynowe w hirterzarten, w kt\u00f3rych reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 7. miejsce. indywidualnie zaj\u0105\u0142 tam 24. miejsce, a do konkursu w pragelato nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 (po raz pierwszy od 2006). w courchevel zaj\u0105\u0142 24. pozycj\u0119, w einsiedeln i zakopanem zajmowa\u0142 miejsca w drugiej dziesi\u0105tce (kolejno 16., 16. i 17.) nie bra\u0142 udzia\u0142 w konkursach w hakubie. w ko\u0144cz\u0105cych sezon letni zawodach w klinghental po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 115 metr\u00f3w zaj\u0105\u0142 40. miejsce, nie punktuj\u0105c w konkursie lgp po raz pierwszy od pocz\u0105tku sezonu lgp 2007. \u0142\u0105cznie zdoby\u0142 58 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 32. miejsce w klasyfikacji generalnej lgp i 21. w klasyfikacji turnieju czterech narod\u00f3w.\nsezon zimowy otwar\u0142y konkursy w ruce przeprowadzone 27-28 listopada. w rywalizacji dru\u017cynowej polska dru\u017cyna zaj\u0119\u0142a 5. miejsce. stoch w konkursie indywidualnym odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 121 i 129,5 metra uzyskuj\u0105c 24. miejsce. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142y si\u0119 konkursy w lillehammer. w pierwszym, stoch zosta\u0142 sklasyfikowany na 20. miejscu. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 129 i 128,5 metra zaj\u0105\u0142 7. miejsce. tym samym zosta\u0142 najwy\u017cej sklasyfikowanym polakiem. nast\u0119pnie przeprowadzono trzy konkursy w engelbergu. w pierwszym konkursie zaj\u0105\u0142 po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 128,5 i 123,t metra ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 10. miejscu, nast\u0119pnego dnia zaj\u0105\u0142 17. miejsce. w ostatnim, jednoseryjnym konkursie odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 125,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 11. pozycj\u0119.\nw przeprowadzonym w szczyrku konkursie mistrzostw polski odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 102 i 94,5 metra zdobywaj\u0105c srebrny medal. strata do zwyci\u0119zcy \u2013 adama ma\u0142ysza wynios\u0142a 13 punkt\u00f3w.\ndo otwieraj\u0105cego 58. turniej czterech skoczni konkursu w oberstdorfie nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119. w konkursie w garmisch-partenrkirchen przegra\u0142 pojedynek w parze z bj\u00f8rnem einarem rom\u00f8renem, ale wszed\u0142 do drugiej serii jako \u201eszcz\u0119\u015bliwy przegrany\u201d i po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 125 metr\u00f3w w drugiej serii zako\u0144czy\u0142 konkurs na 23. pozycji. r\u00f3wnie\u017c w nast\u0119pnym konkursie, w innsbrucku, awansowa\u0142 do drugiej serii i zaj\u0105\u0142 19. miejsce. wie\u0144cz\u0105cy turniej konkurs w bischofshofen zako\u0144czy\u0142 w pierwszej serii, po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 116,5 metra, na 44. miejscu. w klasyfikacji ko\u0144cowej turnieju znalaz\u0142 si\u0119 na 30. pozycji.\nnie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkurs\u00f3w lot\u00f3w narciarskich w bad mitterndorf. nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u w konkursach w sapporo. wzi\u0105\u0142 natomiast udzia\u0142 w zawodach w zakopanem w dniach 22\u201323 stycznia. w pierwszym by\u0142 27., a w drugim uplasowa\u0142 si\u0119 o jedn\u0105 lokat\u0119 ni\u017cej. zabrak\u0142o go w zawodach p\u015b w niemczech w cyklu fis team tour.\nnajwa\u017cniejsz\u0105 imprez\u0105 sezonu by\u0142y zimowe igrzyska olimpijskie w vancouver. 13 lutego odby\u0142 si\u0119 konkurs indywidualny na skoczni normalnej. w pierwszej serii konkursu stoch skoczy\u0142 na 98,5 m i zajmowa\u0142 by\u0142 22. pozycj\u0119. w serii fina\u0142owej wyl\u0105dowa\u0142 trzy metry bli\u017cej, ostatecznie ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 27. miejscu. 20 lutego odby\u0142 si\u0119 konkurs na skoczni du\u017cej. w pierwszej kolejce osi\u0105gn\u0105\u0142 126 m i plasowa\u0142 si\u0119 na trzynastym miejscu. drugi skok by\u0142 o 2,5 m kr\u00f3tszy i ostatecznie polak zosta\u0142 sklasyfikowany na 14. miejscu.\nw konkursie dru\u017cynowym polska zaj\u0119\u0142a pozycj\u0119 6. \u2013 stoch skoczy\u0142 126,5 i 134,5 m.\n27 lutego wystartowa\u0142 w konkursie pucharu kontynentalnego w wi\u015ble, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 122,5 i 119 metr\u00f3w. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na zaj\u0119cie 3. lokaty za adamem ma\u0142yszem i manuelem fetnerem (ze strat\u0105 0,1 punktu). by\u0142o to jego trzecie podium w pk w karierze.\nzosta\u0142 powo\u0142any na konkursy z cyklu turnieju nordyckiego. w otwieraj\u0105cym rywalizacj\u0119 jednoseryjnym konkursie dru\u017cynowym w lahti polscy skoczkowie zaj\u0119li czwarte miejsce trac\u0105c do zdobywc\u00f3w 3. miejsca \u2013 1,3 punktu. w rywalizacji indywidualnej na tej skoczni zaj\u0105\u0142 18. miejsce, natomiast konkurs w kuopio zako\u0144czy\u0142 na 21. miejscu. konkurs w lillehammer po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 119,5 i 130 metr\u00f3w uko\u0144czy\u0142 na 10. pozycji. wygra\u0142 kwalifikacje do konkursu w oslo, za\u015b w konkursie znalaz\u0142 si\u0119 na 22. pozycji. w klasyfikacji turnieju zaj\u0105\u0142 15. miejsce.\nw trakcie ca\u0142ego sezonu wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w 15 konkursach indywidualnych. najlepszy wyst\u0119p (7. miejsce) zaliczy\u0142 w lillehammer. do klasyfikacji generalnej zdoby\u0142 \u0142\u0105cznie 203 punkt\u00f3w. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na 24. miejsce jako drugi najlepszy reprezentant polski i zarazem najlepszy wynik w dotychczasowej karierze.\nstoch zosta\u0142 powo\u0142any na rozpoczynaj\u0105ce si\u0119 18 marca mistrzostwa \u015bwiata w lotach narciarskich w planicy. zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce w serii kwalifikacyjnej, oddaj\u0105c skok na 201,5 m. w pierwszej serii konkursu indywidualnego skoczy\u0142 186,5 m i by\u0142 22. w drugiej serii przekroczy\u0142 o 7,5 metra granic\u0119 dwustu metr\u00f3w, dzi\u0119ki czemu zosta\u0142 tymczasowym liderem konkursu. po pierwszym dniu rywalizacji stoch by\u0142 na 17. miejscu. nast\u0119pnego dnia, w trzeciej pr\u00f3bie stoch uzyska\u0142 203,5 m, co przy d\u0142ugiej pr\u00f3bie johana remena evensena spowodowa\u0142o spadek polaka o jedn\u0105 pozycj\u0119. w ostatniej rundzie stoch poprawi\u0142 o 7,5 metra sw\u00f3j rekord \u017cyciowy, l\u0105duj\u0105c na 218 metrze i obejmuj\u0105c prowadzenie z przewag\u0105 24,3 punktu nad dotychczas przewodz\u0105cym stawce skoczk\u00f3w uhrmannem. ostatecznie zaj\u0105\u0142 16. miejsce w klasyfikacji konkursu indywidualnego. w konkursie dru\u017cynowym uzyska\u0142 197,5 metra w pierwszej serii. w drugiej serii skoczy\u0142 na najdalsz\u0105 odleg\u0142o\u015b\u0107 \u2013 uzyska\u0142 222,5 metra, co by\u0142o jego nowym rekordem osobistym. dobry skok stocha da\u0142 reprezentacji polski szans\u0119 na medal, kt\u00f3r\u0105 jednak straci\u0142a przez s\u0142ab\u0105 pr\u00f3b\u0119 \u0142ukasza rutkowskiego. polska zaj\u0119\u0142a 4. miejsce za dru\u017cyn\u0105 finlandii.\n\n\n=== 2010/2011 ===\nstoch znalaz\u0142 si\u0119 w kadrze a reprezentacji polski na sezon 2010/2011, prowadzonej przez \u0142ukasza kruczka.\nwygra\u0142 cykl letniego pucharu kontynentalnego, mimo \u017ce zabrak\u0142o go w ponad po\u0142owie konkurs\u00f3w. na najwy\u017cszym stopniu podium nie znalaz\u0142 si\u0119 tylko w inauguracyjnych zawodach, 2 lipca w kranju (2. miejsce), gdzie przegra\u0142 o 1 pkt z andreasem strolzem. zwyci\u0119\u017ca\u0142 w konkursach w kranju, velenje, dwukrotnie w garmisch-partenkirchen i dwukrotnie w a\u0142maty. w klasyfikacji generalnej cyklu zdoby\u0142 680 punkt\u00f3w z przewag\u0105 196 punkt\u00f3w nad drugim \u2013 jakubem jand\u0105.\n23-25 lipca wystartowa\u0142 w letnich mistrzostwach polski, rozgrywanych w szczyrku i w wi\u015ble. w konkursie przeprowadzonym w wi\u015ble na skoczni du\u017cej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 125,5 i 131 metr\u00f3w i wywalczy\u0142 srebrny medal przegrywaj\u0105c z adamem ma\u0142yszem. r\u00f3wnie\u017c w konkursie na skoczni normalnej (dzi\u0119ki skokom na odleg\u0142o\u015b\u0107 102 i 99,5 metra) zdoby\u0142 2. miejsce przegrywaj\u0105c z adamem ma\u0142yszem. w rywalizacji dru\u017cynowej reprezentacja azs zakopane z udzia\u0142em stocha zdoby\u0142a zdoby\u0142a z\u0142oty medial.\npo wyst\u0119pach w lpk i przerwie spowodowanej zawarciem ma\u0142\u017ce\u0144stwa wystartowa\u0142 w zawodach z cyklu letniego grand prix w wi\u015ble. wcze\u015bniej opu\u015bci\u0142 pierwsze cztery konkursy tej serii. 19 sierpnia wygra\u0142 kwalifikacje, wyr\u00f3wnuj\u0105c rekord obiektu (134,5 m). w konkursie zaj\u0105\u0142 2. miejsce. w drugim dniu zawod\u00f3w w wi\u015ble zwyci\u0119\u017cy\u0142. 28 sierpnia zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce w konkursie lgp w hakubie. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odni\u00f3s\u0142 kolejne zwyci\u0119stwo. 1 pa\u017adziernika w libercu, znalaz\u0142 si\u0119 na podium lgp, zajmuj\u0105c trzecie miejsce i przegrywaj\u0105c jedynie z ma\u0142yszem i tomem hilde. dwa dni p\u00f3\u017aniej odby\u0142 si\u0119 zamykaj\u0105cy cykl konkurs w klingenthal. w fina\u0142owej serii pobi\u0142 rekord obiektu, uzyskuj\u0105c odleg\u0142o\u015b\u0107 143,5 m i zwyci\u0119\u017cy\u0142 w zawodach. sezon letni zako\u0144czy\u0142 na 2. miejscu w klasyfikacji generalnej, ze strat\u0105 30 punkt\u00f3w do zwyci\u0119zcy, daikiego it\u014d.\nnowy sezon pucharu \u015bwiata rozpocz\u0105\u0142 od zaj\u0119cia 5. miejsca w konkursie dru\u017cynowym w ruce. indywidualnie zaj\u0105\u0142 34. miejsce. by\u0142a to jedyna sytuacja w tamtym sezonie, kiedy nie awansowa\u0142 do fina\u0142owej serii. w kolejnych zawodach, rozgrywanych w kuopio by\u0142 20.). w lillehammer by\u0142 22. i 16. po odwo\u0142aniu skok\u00f3w w harrachovie, 17 grudnia w engelbergu uda\u0142o mu si\u0119 wygra\u0107 kwalifikacje do zawod\u00f3w. w pierwszym z zaplanowanych tam konkurs\u00f3w zaj\u0105\u0142 dziewi\u0105te miejsce. nast\u0119pnego dnia by\u0142 12. ostatni ze szwajcarskich konkurs\u00f3w odby\u0142 si\u0119 19 grudnia, w kt\u00f3rych stoch zaj\u0105\u0142 9. miejsce.\n26 grudnia na mistrzostw polski w zakopanem odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 123,5 i 126 metr\u00f3w. zdoby\u0142 srebrny medal, przegrywaj\u0105c z adamem ma\u0142yszem (strata wynios\u0142a 26 punkt\u00f3w).\nw pierwszym konkursie 59. turnieju czterech skoczni w oberstdorfie zaj\u0105\u0142 25. miejsce. nast\u0119pnie zaj\u0105\u0142 8. miejsce w konkursie w garmisch-partenkirchen i 21. miejsce w rywalizacji w innsbrucku. w zamykaj\u0105cym turniej konkursie w bischofshofen zaj\u0105\u0142 15. miejsce, t\u0119 sam\u0105 pozycj\u0119 zajmuj\u0105c w klasyfikacji generalnej turnieju.\n8 stycznia rozegrano pierwszy konkurs p\u015b w lotach 2010/2011, w kt\u00f3rym stoch zaj\u0105\u0142 16. miejsce. w drugim konkursie by\u0142 czternasty. w klasyfikacji lotnik\u00f3w plasowa\u0142 si\u0119 na siedemnastym miejscu. na konkursy do japonii nie polecia\u0142 i spad\u0142 na osiemnaste miejsce w tabeli.\nnast\u0119pnie rywalizacja przenios\u0142a si\u0119 do zakopanego, gdzie odby\u0142y si\u0119 trzy konkursy indywidualne. w pi\u0105tkowej rywalizacji stoch zaj\u0105\u0142 17. miejsce, drugiego dnia by\u0142 si\u00f3dmy. w niedziel\u0119 23 stycznia 2011 po raz pierwszy w karierze odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo w konkursie pucharu \u015bwiata, jednocze\u015bnie po raz pierwszy stan\u0105\u0142 na podium w tym cyklu. prowadzi\u0142 ju\u017c po pierwszej serii, kiedy to skoczy\u0142 123 m i mia\u0142 3,7 pkt przewagi nad drugim tomem hilde. zwyci\u0119stwo zapewni\u0142 mu drugi skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 128 m zwi\u0119kszaj\u0105c przewag\u0119 nad hilde do 4,5 punktu. trzecie miejsce zaj\u0105\u0142 martin koch. zosta\u0142 w\u00f3wczas czwartym polakiem w historii, kt\u00f3ry zwyci\u0119\u017cy\u0142 w zawodach p\u015b, po stanis\u0142awie bobaku, piotrze fijasie i adamie ma\u0142yszu (kt\u00f3ry upad\u0142 w trakcie tego konkursu). tego dnia zdoby\u0142 tak\u017ce tytu\u0142 man of the day.\ntydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej rozpocz\u0105\u0142 starty w fis team tour 2011. cykl ten otworzy\u0142 konkurs dru\u017cynowy w willingen. reprezentacja polski ze stochem w sk\u0142adzie stan\u0119\u0142a na trzecim stopniu podium. kolejnego dnia odby\u0142 si\u0119 konkurs indywidualny. stoch odda\u0142 najd\u0142u\u017cszy skok drugiej rundy (141 m) i zaj\u0105\u0142 6. miejsce. 2 lutego po raz drugi wygra\u0142 konkurs p\u015b, tym razem w klingenthal. na heini-klopfer-skiflugschanze w oberstdorfie by\u0142 jedenasty. ostatni\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 fis team tour by\u0142 konkurs dru\u017cynowy na tym samym obiekcie. polacy zaj\u0119li sz\u00f3ste miejsce, a w ko\u0144cowej tabeli turnieju \u2013 czwarte.\nw konkursach przeprowadzonych 12 i 13 lutego na nowo otwartej skoczni mamuciej vikersundbakken w vikersund stoch dwukrotnie zaj\u0105\u0142 jedenaste miejsce.\n19 lutego podczas mistrzostw polski w szczyrku na skoczni skalite w obu seriach odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 101,5 metr\u00f3w. po raz trzeci w karierze zdoby\u0142 tytu\u0142 mistrzowski. przewaga na srebrnym medalist\u0105 \u2013 tomaszem byrtem wynios\u0142a 19 punkt\u00f3w. zawody odby\u0142y si\u0119 bez udzia\u0142u adama ma\u0142ysza.\nzosta\u0142 powo\u0142any na m\u015b 2011 w oslo. konkurs na skoczni normalnej odby\u0142 si\u0119 26 lutego. po pierwszej serii konkursowej, w kt\u00f3rej uzyska\u0142 94 m, by\u0142 dziesi\u0105ty. w drugiej skoczy\u0142 na odleg\u0142o\u015b\u0107 101 m i ostatecznie by\u0142 sz\u00f3sty, trac\u0105c 11,7 pkt do br\u0105zowego medalisty, ma\u0142ysza. nast\u0119pnego dnia odby\u0142a si\u0119 rywalizacja dru\u017cynowa. skaka\u0142 jako pierwszy z polak\u00f3w i w pierwszej kolejce uzyska\u0142 101 m. dawa\u0142o to czwarte miejsce po otwieraj\u0105cej grupie, utrzymane do ko\u0144ca konkursu. w drugiej serii uzyska\u0142 o p\u00f3\u0142tora metra wi\u0119cej. w pierwszej serii konkursu na du\u017cej skoczni osi\u0105gn\u0105\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 131 m i po swojej pr\u00f3bie znajdowa\u0142 si\u0119 na trzeciej pozycji, za dwoma norwegami. ostatecznie na koniec pierwszej rundy by\u0142 sz\u00f3sty i traci\u0142 0,9 pkt do trzeciego zawodnika. w fina\u0142owej serii upad\u0142. spowodowa\u0142o to spadek na 19. lokat\u0119. konkurs dru\u017cynowy na du\u017cym obiekcie odbywa\u0142 si\u0119 w trudnych warunkach atmosferycznych. po skoku stocha na 113,5 m w pierwszej grupie, polska by\u0142a \u00f3sma. po zako\u0144czeniu pierwszej serii polska dru\u017cyna by\u0142a pi\u0105ta, a drugiej nie rozegrano.\n12 marca podczas konkursu dru\u017cynowego p\u015b w lahti na skoczni salpausselk\u00e4 wraz z kolegami z reprezentacji stan\u0105\u0142 na najni\u017cszym stopniu podium, przegrywaj\u0105c z austri\u0105 i norwegi\u0105. nazajutrz w zawodach indywidualnych zaj\u0105\u0142 9. pozycj\u0119.\nsezon zwie\u0144czy\u0142a rywalizacja na skoczni letalnica w planicy. w pierwszym konkursie indywidualnym, po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 206,5 i 213,5 metra, zaj\u0105\u0142 7. pozycj\u0119. w sobot\u0119 w serii pr\u00f3bnej przed konkursem dru\u017cynowym ustanowi\u0142 sw\u00f3j nowy rekord \u017cyciowy (226 m). w konkursie dru\u017cynowym polska zaj\u0119\u0142a czwarte miejsce za austri\u0105, norwegi\u0105 i s\u0142oweni\u0105. 20 marca w ostatnim konkursie sezonu zimowego po raz trzeci w karierze triumfowa\u0142 w konkursie p\u015b. w jedynej rozegranej serii skoczy\u0142 na odleg\u0142o\u015b\u0107 215,5 m wygrywaj\u0105c z gregorem schlierenzauerem i adamem ma\u0142yszem. trzeci raz w historii, a po raz pierwszy od ponad 31 lat na podium stan\u0119\u0142o dw\u00f3ch polak\u00f3w.\nostatecznie w ci\u0105gu ca\u0142ego sezonu stoch zgromadzi\u0142 739 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 10. miejsce w klasyfikacji generalnej \u2013 najwy\u017csze w dotychczasowej karierze. reprezentacja polskich skoczk\u00f3w zosta\u0142a sklasyfikowana na 3. miejscu w pucharze narod\u00f3w za dru\u017cynami austrii i norwegii. w klasyfikacji lot\u00f3w narciarskich stoch z wynikiem 241 punkt\u00f3w zaj\u0105\u0142 9. miejsce.\npo zako\u0144czeniu sezonu wzi\u0105\u0142 jeszcze udzia\u0142 w benefisie adama ma\u0142ysza. cho\u0107 konkurs skok\u00f3w si\u0119 nie odby\u0142, stoch by\u0142 jednym z jedenastu skoczk\u00f3w, kt\u00f3rzy wykonali niemierzony skok, mimo niekorzystnych warunk\u00f3w atmosferycznych.\n\n\n=== 2011/2012 ===\nsezon letni rozpocz\u0105\u0142 od udzia\u0142u w pierwszej edycji lotos poland tour, zaliczanego do cyklu letniego grand prix. w inauguracyjnym konkursie w wi\u015ble zaj\u0105\u0142 dziewi\u0105te miejsce. w szczyrku stan\u0105\u0142 na najni\u017cszym stopniu podium, przegrywaj\u0105c z thomasem morgensternem i gregorem schlierenzauerem. 23 lipca podczas konkursu dru\u017cynowego w zakopanem, stoch skaka\u0142 najgorzej z polskich reprezentant\u00f3w, a tak\u017ce wszystkich skoczk\u00f3w, kt\u00f3rzy zakwalifikowali si\u0119 do drugiej serii. polska zaj\u0119\u0142a sz\u00f3ste miejsce. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie indywidualnym, w kt\u00f3rym podobnie jak w wi\u015ble uplasowa\u0142 si\u0119 na trzeciej pozycji za morgensternem i schlierenzauerem. tym samym zako\u0144czy\u0142 cykl poland tour na trzecim miejscu. kolejne letnie zawody odbywa\u0142y si\u0119 w hinterzarten. w rywalizacji dru\u017cynowej polska zaj\u0119\u0142a 2. pozycj\u0119, za reprezentacj\u0105 austrii. w rozgrywanym nast\u0119pnego dnia konkursie indywidualnym stoch by\u0142 2., plasuj\u0105c si\u0119 za thomasem morgensternem. w courchevel stoch ustanowi\u0142 nowy rekord skoczni tremplin le praz (137 m) i zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce przegrywaj\u0105c z morgensternem i richardem freitagiem. seri\u0119 zawod\u00f3w w krajach alpejskich ko\u0144czy\u0142a jednoseryjna rywalizacja w einsiedeln na skoczni andreas k\u00fcttel-schanze, gdzie stoch odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo staj\u0105c na podium obok morgensterna i rune velty.\n17 wrze\u015bnia wywalczy\u0142 sw\u00f3j pierwszy indywidualny tytu\u0142 na letnich mistrzstwach polski, staj\u0105c na podium obok krzysztofa bieguna i piotra \u017cy\u0142y.\nw pa\u017adzierniku wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w dw\u00f3ch konkursach ko\u0144cz\u0105cych sezon letni. w hinzenbach by\u0142 15. w zamykaj\u0105cym letni sezon konkursie w klingenthal odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo (przewaga nad drugim zawodnikiem \u2013 gregorem schlierenzauerem wynios\u0142a 25,2 punktu). w klasyfikacji lgp zdoby\u0142 \u0142\u0105cznie 505 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na drug\u0105 pozycj\u0119 (strata do zwyci\u0119zcy \u2013 thomasa morgensterna wynios\u0142a 105 punkt\u00f3w).\nsezon zimowy zainaugurowa\u0142 26 listopada jednoseryjny konkurs dru\u017cynowy w ruce. polacy ze stochem w sk\u0142adzie uplasowali si\u0119 na 7. pozycji. nast\u0119pnego dnia, w rywalizacji indywidualnej zaj\u0105\u0142 4. pozycj\u0119, trac\u0105c do podium 17,2 punktu. w pierwszy weekend grudnia odby\u0142y si\u0119 zawody w lillehammer. w pierwszym konkursie, kt\u00f3ry przeprowadzono na skoczni normalnej, stoch zaj\u0105\u0142 3. miejsce za andreasem koflerem i richardem freitagiem. drugi konkurs, kt\u00f3ry przeprowadzono na skoczni du\u017cej, po s\u0142abym skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 101 metr\u00f3w wynikaj\u0105cym z b\u0142\u0119du na progu stoch zako\u0144czy\u0142 ju\u017c w pierwszej serii na 48. pozycji. podczas pierwszego konkursu indywidualnego na skoczni du\u017cej w harrachovie, uplasowa\u0142 si\u0119 na 15. miejscu. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142 si\u0119 konkurs dru\u017cynowy, w kt\u00f3rym polska zaj\u0119\u0142a 5. pozycj\u0119. w niedzielnych zawodach indywidualnych stoch zaj\u0105\u0142 13. miejsce. 17 grudnia 2011, na pierwszym konkursie w engelbergu uplasowa\u0142 si\u0119 na 12. miejscu. w niedzielnych zawodach zaj\u0105\u0142 2. miejsce (po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 137 metr\u00f3w awansowa\u0142 z zajmowanego po pierwszej serii 9. miejsca), przegrywaj\u0105c ze strat\u0105 3,9 punktu z andreasem koflerem.\n26 grudnia 2011 w wi\u015ble odby\u0142y si\u0119 mistrzostwa polski. w drugiej serii zawod\u00f3w stoch odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 136 m, czym ustanowi\u0142 nowy rekord obiektu i zdoby\u0142 z\u0142oty medal wygrywaj\u0105c z piotrem \u017cy\u0142\u0105 i stefanem hul\u0105.\nw pierwszym konkursie 60. turnieju czterech skoczni stoch zaj\u0105\u0142 23. miejsce, po oddanym w drugiej serii w z\u0142ych warunkach skoku na 107 m. podczas konkursu w ga-pa zaj\u0105\u0142 4. miejsce. podczas konkursu w innsbrucku prowadzi\u0142 po pierwszej serii, w kt\u00f3rym skoczy\u0142 na odleg\u0142o\u015b\u0107 132,5 m. w drugiej skoczy\u0142 108 m i spad\u0142 na dziewi\u0105te miejsce. w ko\u0144cz\u0105cym turniej jednoseryjnym konkursie w bischofshofen zaj\u0105\u0142 9. miejsce. w klasyfikacji turnieju zaj\u0105\u0142 ostatecznie 8. lokat\u0119.\n15 stycznia 2012 odby\u0142y si\u0119 pierwsze dwa konkursy w lotach, otwieraj\u0105ce puchar \u015bwiata w lotach narciarskich 2011/2012. w pierwszym z nich, jednoseryjnym, stoch zaj\u0105\u0142 6. miejsce. w drugim konkursie pocz\u0105tkowo sklasyfikowano go na 4. pozycji, jednak po dyskwalifikacji schlierenzauera awansowa\u0142 na miejsce trzecie.\n20 stycznia 2012 odby\u0142 si\u0119 pierwszy z dw\u00f3ch konkurs\u00f3w p\u015b w zakopanem. po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 125,5 m w pierwszej serii zajmowa\u0142 drug\u0105 pozycj\u0119. w drugiej za\u015b skoczy\u0142 135 m, co by\u0142o najd\u0142u\u017csz\u0105 odleg\u0142o\u015bci\u0105 w konkursie i awansowa\u0142 na pierwsze miejsce przed richardem freitagiem i andresem koflerem. tym samym stoch odni\u00f3s\u0142 czwarte w karierze zwyci\u0119stwo, a drugie na wielkiej krokwi. w drugim konkursie zaj\u0105\u0142 7. miejsce. nast\u0119pnie rywalizacja przenios\u0142a si\u0119 do sapporo, gdzie stoch dwukrotnie na podium. w pierwszym konkursie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 130 i 127 metr\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na trzecie miejsce za daiki ito i andreasem bardalem. w drugim konkursie w obu seriach skoczy\u0142 131,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na drugie miejsce. strata do zwyci\u0119zcy rywalizacji \u2013 daiki ito wynios\u0142a 2,1 punktu.\nw pierwszy weekend lutego odby\u0142y si\u0119 konkursy na skoczni trampolino dal ben w predazzo. w pierwszym dniu rywalizacji stoch uplasowa\u0142 si\u0119 na 7. miejscu. w drugim konkursie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 125,5 i 131,5 metra odnosz\u0105c drugie w sezonie zwyci\u0119stwo i staj\u0105c na podium obok gregora schlierenzauera i andersa bardala. zawody w willingen zainaugurowa\u0142y fis team tour 2012. w sobotnim konkursie dru\u017cynowym polska by\u0142a si\u00f3dma. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej stoch zaj\u0105\u0142 miejsce pi\u0105te \u2013 by\u0142a to ostatnia punktowana lokata, kt\u00f3rej dot\u0105d nigdy nie zdoby\u0142. po odwo\u0142aniu konkursu w klingenthal, kolejne zawody przeprowadzono w oberstdorfie na skoczni do lot\u00f3w. stoch by\u0142 tam sz\u00f3sty. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej, w konkursie dru\u017cynowym, w jedynej serii zdoby\u0142 najmniej punkt\u00f3w z reprezentant\u00f3w swojego kraju, a polska uplasowa\u0142a si\u0119 na sz\u00f3stej pozycji.\nna mistrzostwach \u015bwiata w lotach narciarskich w vikersund startowa\u0142 jako jeden z faworyt\u00f3w do medali. 24 lutego, w pierwszej serii konkursowej skaka\u0142 jako trzydziesty pi\u0105ty. przed jego pr\u00f3b\u0105 nast\u0105pi\u0142a przerwa w oczekiwaniu na popraw\u0119 warunk\u00f3w atmosferycznych. po kilkuminutowym oczekiwaniu odda\u0142 skok w z\u0142ych warunkach. plasowa\u0142 si\u0119 na trzydziestej drugiej pozycji, z odleg\u0142o\u015bci\u0105 152,5 m (najkr\u00f3tsz\u0105 w konkursie). po nim nast\u0105pi\u0142a kolejna przerwa w rywalizacji, a ostatecznie podj\u0119ta zosta\u0142a decyzja o anulowaniu wszystkich dotychczasowych wynik\u00f3w. jednocze\u015bnie w zamian za odwo\u0142ane serie konkursowe, postanowiono przeprowadzi\u0107 dodatkow\u0105 seri\u0119 dnia nast\u0119pnego. w pierwszej serii sobotniego konkursu indywidualnego skoczy\u0142 191 m i by\u0142 12. w drugiej odda\u0142 skok na 211,5 m i finalnie zaj\u0105\u0142 dziesi\u0105te miejsce, ze strat\u0105 54,8 pkt. do zwyci\u0119zcy, roberta kranjca. w rywalizacji dru\u017cynowej przeprowadzonej 26 lutego odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 208 i 196,5 metra. reprezentacja polski uko\u0144czy\u0142a konkurs na 7. pozycji.\nkolejne pucharowe konkursy rozegrano w lahti na salpausselk\u00e4 k-90. zawody dru\u017cynowe polacy uko\u0144czyli na trzeciej pozycji, trac\u0105c 0,6 punktu do drugich niemc\u00f3w. stoch, kt\u00f3ry by\u0142 najlepszy w swojej kadrze, l\u0105dowa\u0142 na 92,5 m i 89,5 m. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej nie awansowa\u0142 do drugiej serii (zaj\u0105\u0142 39. pozycj\u0119). na zawodach w trondheim uplasowa\u0142 si\u0119 na 6. miejscu. w oslo stoch by\u0142 11. w dniach 16\u201318 marca rozegrano fina\u0142 pucharu \u015bwiata na planicy. w pierwszym konkursie indywidualnym stoch uplasowa\u0142 si\u0119 na 9. miejscu. w rywalizacji dru\u017cynowej reprezentacja polski zdoby\u0142a 5. miejsce. w niedzielnych, jednoseryjnych, zawodach odda\u0142 skok na 199 m, co da\u0142o mu jedenast\u0105 pozycj\u0119 w konkursie.\nsezon 2011/2012 uko\u0144czy\u0142 na pi\u0105tym miejscu (najlepszym w dotychczasowej karierze) w klasyfikacji generalnej pucharu \u015bwiata z dorobkiem 1078 punkt\u00f3w, a strat\u0105 247 punkt\u00f3w do zwyci\u0119zcy, andersa bardala. by\u0142 najwy\u017cej sklasyfikowanym reprezentantem polski. stoch w tym sezonie stawa\u0142 na podium siedmiokrotnie \u2013 zwyci\u0119\u017ca\u0142 dwa razy, dwukrotnie by\u0142 drugi i trzykrotnie trzeci. w klasyfikacji lot\u00f3w by\u0142 sz\u00f3sty, co r\u00f3wnie\u017c by\u0142o jego najlepszym wynikiem. straci\u0142 162 punkty do najlepszego lotnika sezonu, roberta kranjca. stawa\u0142 na podium jednego konkursu lot\u00f3w \u2013 by\u0142 trzeci w tauplitz.\nw dniach 24\u201325 marca w zakopanem przeprowadzono dwa konkursy mistrzostw polski. w rywalizacji dru\u017cynowej najlepszy okaza\u0142 si\u0119 azs zakopane ze stochem w sk\u0142adzie. nast\u0119pnego dnia w indywidualnym odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 135 i 133 metry. tym samym zosta\u0142 indywidualnym mistrzem kraju, wyprzedzaj\u0105c drugiego bart\u0142omieja k\u0142uska o 34,4 pkt.\n\n\n=== 2012/2013 ===\nstoch zosta\u0142 powo\u0142any do prowadzonej przez \u0142ukasza kruczka pierwszej grupy kadry a reprezentacji polski w sezonie 2012/2013.\nudzia\u0142 w letnim grand prix ograniczy\u0142 do konkurs\u00f3w w wi\u015ble, hinzenbach i klingenthal. w wi\u015ble by\u0142 cz\u0142onkiem reprezentacji polski, kt\u00f3ra w rywalizacji dru\u017cynowej zaj\u0119\u0142a drugie miejsce za reprezentacj\u0105 s\u0142owenii (strata wynios\u0142a 1,2 punktu). nast\u0119pnego dnia w konkursie indywidualnym stoch zaj\u0105\u0142 7. miejsce.\nw letnich mistrzostwach polski 2012 odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 122,5 i 120 metr\u00f3w zdobywaj\u0105c br\u0105zowy medal. straci\u0142 0,8 pkt do srebrnego medalisty krzysztofa bieguna i 21,7 pkt do zwyci\u0119zcy, macieja kota.\npowr\u00f3ci\u0142 do rywalizacji w tym cyklu w hinzenbach, gdzie by\u0142 dziewi\u0105ty. w klasyfikacji generalnej znalaz\u0142 si\u0119 na trzydziestej pozycji. w klingenthal zaj\u0105\u0142 11. miejsce. w klasyfikacji generalnej cyklu zaj\u0105\u0142 25. miejsce z dorobkiem 89 punkt\u00f3w, co by\u0142o trzecim rezultatem w\u015br\u00f3d reprezentant\u00f3w polski w lgp.\n6 pa\u017adziernika zwyci\u0119\u017cy\u0142 w zawodach o puchar solidarno\u015bci na wielkiej krokwi. pokona\u0142 macieja kota o 0,1 pkt.\nsezon zimowy 2012/2013 rozpocz\u0119\u0142y konkursy w lillehammer. w pierwszym konkursie zaj\u0105\u0142 tam 30. miejsce, za\u015b nast\u0119pnego dnia zako\u0144czy\u0142 rywalizacj\u0119 w pierwszej na 36. pozycji. podczas kwalifikacji do konkursu w ruce po raz pierwszy od stycznia 2010 nie wywalczy\u0142 awansu do g\u0142\u00f3wnego konkursu, zajmuj\u0105c w nich 50. miejsce. w konkursie dru\u017cynowym odda\u0142 skok na 104,5 m, polska zaj\u0119\u0142a ostatnie, 11. miejsce. wobec s\u0142abych wynik\u00f3w na starcie sezonu sztab szkoleniowy podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 o wys\u0142aniu stocha do ramsau, by tam poprawi\u0142 swoj\u0105 form\u0119. nie wzi\u0105\u0142 przez to udzia\u0142u w pucharowych konkursach na krasnej polanie. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej pojawi\u0142 si\u0119 na starcie zawod\u00f3w p\u015b w engelbergu. po pierwszej serii polak by\u0142 liderem, po skoku na 132,5 m. jego pr\u00f3ba w drugiej kolejce by\u0142a o 1,5 m d\u0142u\u017csza, jednak stoch spad\u0142 na miejsce drugie, ust\u0119puj\u0105c zwyci\u0119zcy, andreasowi koflerowi o 0,1 pkt. nast\u0119pnego dnia na tej samej skoczni zaj\u0105\u0142 14. miejsce.\n26 grudnia w konkursie \u015bwi\u0105tecznym w wi\u015ble odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo. jego przewaga nad drugim zawodnikiem \u2013 maciejem kotem wynios\u0142a 16,6 punktu.\nw pierwszym konkursie 61. turnieju czterech skoczni zaj\u0105\u0142 13. miejsce ze strat\u0105 44,3 pkt. do zwyci\u0119zcy, andersa jacobsena. w ga-pa w pierwszej serii konkursowej odda\u0142 skok na 142 m i plasowa\u0142 si\u0119 na drugim miejscu. w drugiej serii skoczy\u0142 131,5 m i zaj\u0105\u0142 sz\u00f3ste miejsce, wraz z dmitrijem wasiljewem. po konkursie przesun\u0105\u0142 si\u0119 na si\u00f3dme miejsce w klasyfikacji turnieju. w innsbrucku po pierwszej serii plasowa\u0142 si\u0119 na czwartej pozycji. w drugiej odda\u0142 skok na 123 m, co przy kr\u00f3tszych pr\u00f3bach wyprzedzaj\u0105cych go po pierwszej rundzie jacobsena i bardala, da\u0142o awans na drug\u0105 pozycj\u0119, ze strat\u0105 12,8 pkt. do zwyci\u0119zcy schlierenzauera. po tym konkursie awansowa\u0142 na sz\u00f3st\u0105 pozycj\u0119 w klasyfikacji turnieju. zawody w bischofshofen uko\u0144czy\u0142 na 4. miejscu \u2013 do trzeciego stefana krafta straci\u0142 1,1 pkt. tym samym uplasowa\u0142 si\u0119 na czwartym miejscu w klasyfikacji ko\u0144cowej turnieju czterech skoczni, trac\u0105c 2 pkt. do trzeciego toma hilde i 73 pkt. do zwyci\u0119zcy, gregora schlierenzauera. jego \u0142\u0105czna nota wynios\u0142a 1027,2 pkt.\n\nw rozgrywanym 9 stycznia konkursie w wi\u015ble stoch zaj\u0105\u0142 miejsce si\u00f3dme. kolejne zawody p\u015b odbywa\u0142y si\u0119 w zakopanem. najpierw rozegrano konkurs dru\u017cynowy. w pierwszej jego serii stoch, kt\u00f3ry startowa\u0142 jako ostatni w swoim zespole, odda\u0142 skok na 133 m. reprezentacja polski prowadzi\u0142a po pierwszej serii z przewag\u0105 25,7 pkt. nad s\u0142oweni\u0105. przed jego skokiem w drugiej serii polska plasowa\u0142a si\u0119 na miejscu drugim, za zespo\u0142em s\u0142owe\u0144skim. stoch skoczy\u0142 na odleg\u0142o\u015b\u0107 130 m, jednak nie wystarczy\u0142o to na zwyci\u0119stwo w konkursie, a polska zaj\u0119\u0142a 2. miejsce. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142 si\u0119 konkurs indywidualny, w kt\u00f3rym stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 133 i 127 metr\u00f3w. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na 3. miejsce, za norwegami: andersem jacobsenem i andersem bardalem.\nnast\u0119pne konkursy rozegrano w sapporo. stoch w pierwszym konkursie uplasowa\u0142 si\u0119 na dziewi\u0105tym miejscu, za\u015b w drugim konkursie na 5. pozycji. podczas pierwszych lot\u00f3w w sezonie, na skoczni vikersundbakken, zaj\u0105\u0142 pi\u0105te miejsce. w drugiej tego konkursu odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 232,5 m, bij\u0105c sw\u00f3j rekord \u017cyciowy i wyr\u00f3wnuj\u0105c rekord polski nale\u017c\u0105cy do piotra \u017cy\u0142y. w drugim konkursie sklasyfikowany na si\u00f3dmej pozycji. na mamucim obiekcie w harrachovie rozegrano dwa konkursy jednego dnia. w pierwszym z nich stoch zaj\u0105\u0142 9. miejsce. drugi konkurs sk\u0142ada\u0142 si\u0119 tylko z jednej serii, w kt\u00f3rej polak by\u0142 \u00f3smy. w konkursie dru\u017cynowym w willingen podczas fis team tour polacy zaj\u0119li 5. miejsce. zawody indywidualne zosta\u0142y odwo\u0142ane. konkurs w klingenthal stoch uko\u0144czy\u0142 na 30. miejscu po dyskwalifikacji w drugiej serii. w ko\u0144cz\u0105cych fis team tour zawodach w oberstdorfie nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u.\n\nstoch znalaz\u0142 si\u0119 w polskim sk\u0142adzie na m\u015b 2013 w val di fiemme. w pierwszej serii konkursu na skoczni normalnej plasowa\u0142 si\u0119 na drugiej pozycji (102 m), trac\u0105c 2,8 pkt do lidera, andersa bardala. w drugiej osi\u0105gn\u0105\u0142 97 m, ze s\u0142abym l\u0105dowaniem i spad\u0142 na \u00f3sme miejsce. w pierwszej serii konkursu na du\u017cej skoczni odda\u0142 najd\u0142u\u017cszy skok \u2013 131,5 m. by\u0142 liderem po zako\u0144czeniu pierwszej kolejki, wyprzedzaj\u0105c drugiego petera prevca o 5,1 pkt. w fina\u0142owej serii osi\u0105gn\u0105\u0142 130 m i zdoby\u0142 z\u0142oty medal, maj\u0105c o 6,1 pkt. wi\u0119cej od drugiego prevca, a o 6,7 od trzeciego jacobsena. zaraz po zawodach stoch i prevc byli zagro\u017ceni dyskwalifikacj\u0105 za zdj\u0119cie kombinezon\u00f3w. przepis ten mia\u0142 by\u0107 wprowadzony dzie\u0144 wcze\u015bniej, ostatecznie anonimowy protest zosta\u0142 przez s\u0119dzi\u00f3w odrzucony. mistrzem \u015bwiata zosta\u0142 w ten sam dzie\u0144, w kt\u00f3ry dokona\u0142 tego adam ma\u0142ysz dekad\u0119 wcze\u015bniej w tym samym miejscu. stoch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie dru\u017cynowym na du\u017cej skoczni, w kt\u00f3rym zg\u0142oszony by\u0142 do czwartej grupy zawodnik\u00f3w. przed jego pierwsz\u0105 pr\u00f3b\u0105 polska klasyfikowana by\u0142a na pi\u0105tym miejscu. odda\u0142 on skok na 134 metr i po zako\u0144czeniu pierwszej kolejki polska zajmowa\u0142a czwarte miejsce, przegrywaj\u0105c o pi\u0119\u0107 punkt\u00f3w z trzecimi niemcami. w drugiej startowa\u0142, na pro\u015bb\u0119 trenera, z obni\u017conej o dwie pozycje belki i osi\u0105gn\u0105\u0142 130 metr\u00f3w. w pierwotnych wynikach zawod\u00f3w jego dru\u017cyna zaj\u0119\u0142a czwarte miejsce, jednak po ponownym podliczeniu punkt\u00f3w na pro\u015bb\u0119 niemc\u00f3w uplasowali si\u0119 na miejscu trzecim (b\u0142\u0119dnie obliczona by\u0142a nota andersa bardala, przez co norwegia znajdowa\u0142a si\u0119 przed polsk\u0105). tym samym polacy z kamilem stochem w sk\u0142adzie zdobyli br\u0105zowy medal, przegrywaj\u0105c o 0,8 pkt. z reprezentacj\u0105 niemiec.\n9 marca odby\u0142 si\u0119 konkurs dru\u017cynowy p\u015b w lahti, w kt\u00f3rym polska zaj\u0119\u0142a trzeci\u0105 pozycj\u0119, przegrywaj\u0105c drugie miejsce o 2,6 pkt., a do zwyci\u0119skiej reprezentacji niemiec trac\u0105c 43,3 pkt. w konkursie indywidualnym stoch zaj\u0105\u0142 5. miejsce \u2013 do podium straci\u0142 0,7 pkt.. w nast\u0119pnym konkursie, w kuopio, stoch odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo, oddaj\u0105c skoki na 135 m i 129 m. polak odda\u0142 skok o p\u00f3\u0142 metra kr\u00f3tszy od rekordu obiektu. jego przewaga nad drugim zawodnikiem, ito, wynios\u0142a 10,9 pkt.. trzy dni p\u00f3\u017aniej w trondheim wygra\u0142 po raz si\u00f3dmy w karierze. po pierwszej serii by\u0142 trzeci, po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 131 m, w drugiej wyl\u0105dowa\u0142 na 140 m. jednocze\u015bnie by\u0142o to 50. w historii pucharu \u015bwiata zwyci\u0119stwo reprezentanta polski. kolejne pucharowe zawody, w oslo, zako\u0144czy\u0142y si\u0119 dla stocha miejscem czwartym.\nostatni\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 p\u015b rozegrano w planicy. w pi\u0105tkowym konkursie indywidualnym stoch dwukrotnie wyl\u0105dowa\u0142 na 200. metrze, co da\u0142o mu 11. pozycj\u0119. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142 si\u0119 konkurs dru\u017cynowy. reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a czwarte miejsce, ze strat\u0105 3,5 pkt. do trzecich austriak\u00f3w. w fina\u0142owych zawodach stoch walczy\u0142 o trzeci\u0105 pozycj\u0119 w klasyfikacji p\u015b \u2013 w zwi\u0105zku z kontuzj\u0105 jacobsena, jedynym konkurentem by\u0142 dla niego freund. w pierwszej serii polak odda\u0142 skok na 205,5 m i plasowa\u0142 si\u0119 na czwartej pozycji, maj\u0105c 0,1 pkt. przewagi nad niemcem. w drugiej skoczy\u0142 o p\u00f3\u0142tora metra dalej i finalnie sklasyfikowany zosta\u0142 na \u00f3smej pozycji, o jedn\u0105 wy\u017cej ni\u017c freund.\nw klasyfikacji p\u015b w sezonie 2012/2013 stoch uplasowa\u0142 si\u0119 na trzeciej pozycji, najwy\u017cszej w dotychczasowej karierze.\nzdoby\u0142 953 pkt., o 667 pkt. mniej od zdobywcy kryszta\u0142owej kuli \u2013 gregora schlierenzauera, a 46 pkt. do drugiego andersa bardala. jego przewaga nad czwartym freundem wynios\u0142a 30 pkt. wygra\u0142 dwa konkursy p\u015b, w pi\u0119ciu stawa\u0142 na podium, w siedemnastu zajmowa\u0142 miejsce w czo\u0142owej dziesi\u0105tce. w tabeli p\u015b w lotach narciarskich zaj\u0105\u0142 dziewi\u0105te miejsce, zdobywaj\u0105c 198 pkt. do zdobywcy ma\u0142ej kryszta\u0142owej kuli, schlierenzauera, straci\u0142 346 pkt.kilka dni p\u00f3\u017aniej rywalizowa\u0142 jeszcze na du\u017cej skoczni w wi\u015ble o mistrzostwo polski. w zawodach zespo\u0142owych jego wks zakopane uplasowa\u0142 si\u0119 na 4. miejscu (stoch nie usta\u0142 pierwszego skoku), a nazajutrz samodzielnie zdoby\u0142 srebrny medal, ust\u0119puj\u0105c o 0,9 pkt. maciejowi kotowi.\n\n\n=== 2013/2014 ===\nznalaz\u0142 si\u0119 w prowadzonej przez \u0142ukasza kruczka kadrze a reprezentacji polski. 20 lipca wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w zawodach o puchar prezesa pzn w wi\u015ble, gdzie zaj\u0105\u0142 pi\u0105te miejsce. w otwieraj\u0105cych lgp 2013 zawodach w hinterzarten zaj\u0105\u0142 \u00f3sme miejsce. na skoczni w wi\u015ble, podczas kolejnej rundy gp, polska reprezentacja wygra\u0142a zawody dru\u017cynowe. nast\u0119pnie rozegrano konkurs indywidualny, w kt\u00f3rym stoch zaj\u0105\u0142 pi\u0105te miejsce. kolejny konkurs gp, tym razem w courchevel, uko\u0144czy\u0142 na czwartym miejscu ze strat\u0105 0,3 pkt do podium. w einsiedeln odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo, wyprzedzaj\u0105c drugiego macieja kota o 1,4 pkt.\nw rozegranych 2 wrze\u015bnia 2013 letnich mp w szczyrku odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 98 i 102 metry. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na 4. miejsce \u2013 do dw\u00f3jki srebrnych medalist\u00f3w straci\u0142 p\u00f3\u0142 punktu. pi\u0119\u0107 dni p\u00f3\u017aniej wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie o puchar solidarno\u015bci na wielkiej krokwi i zaj\u0105\u0142 \u00f3sme miejsce. w kolejnych krajowych zawodach, mistrzostwach polski, zaj\u0105\u0142 pi\u0105t\u0105 lokat\u0119. nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u w sze\u015bciu kolejnych konkursach lgp, kt\u00f3re odbywa\u0142y si\u0119 w azji. w ostatnich mi\u0119dzynarodowych letnich zawodach w 2013 na skoczni w klingenthal zaj\u0105\u0142 ostatnie, 50. miejsce. w generalnej klasyfikacji znalaz\u0142 si\u0119 na dziewi\u0105tym miejscu.\nsezon zimowy rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 23 listopada w klingenthal. w jednoseryjnym konkursie dru\u017cynowym reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a czwarte miejsce ze strat\u0105 2,5 punktu do trzeciej dru\u017cyny \u2013 japonii. drugiego dnia, w konkursie indywidualnym, tocz\u0105cym si\u0119 w zmiennych warunkach atmosferycznych, stoch skoczy\u0142 117 metr\u00f3w i zako\u0144czy\u0142 rywalizacj\u0119 w pierwszej serii na 37. pozycji. w ruce zaj\u0105\u0142 10. miejsce. na normalnej skoczni w lillehammer reprezentacja polski zadebiutowa\u0142a w pucharowym konkursie dru\u017cyn mieszanych (dwie zawodniczki i dwaj zawodnicy) i zaj\u0119\u0142a ostatni\u0105, 14. pozycj\u0119, a stoch uzyska\u0142 88,5 m. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej, na tym samym obiekcie, w rywalizacji indywidualnej stoch zaj\u0105\u0142 20. miejsce. w ostatnim dniu zawod\u00f3w rywalizacja odby\u0142a si\u0119 na obiekcie k\u2013123. stoch uko\u0144czy\u0142 konkurs na 18. miejscu. 14 grudnia w titisee-neustadt stan\u0105\u0142 po raz pierwszy w sezonie na podium zajmuj\u0105c drugie miejsce za thomasem morgensternem. nast\u0119pnego nast\u0119pnego dnia wygra\u0142 konkurs, w kt\u00f3rym odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 138,5 i 142,5 m, staj\u0105c na podium obok simona ammanna i noriakiego kasai. za oba wyst\u0119py otrzyma\u0142 od organizator\u00f3w tytu\u0142 man of the day. w engelbergu zajmowa\u0142 si\u00f3dme miejsce po pierwszej serii. w fina\u0142owej rundzie obj\u0105\u0142 prowadzenie po swojej pr\u00f3bie, a ostatecznie zosta\u0142 wyprzedzony tylko przez jana ziobr\u0119. by\u0142a to pierwsza sytuacja od 1980, gdy na dw\u00f3ch pierwszych miejscach konkursu p\u015b znale\u017ali si\u0119 reprezentanci polski. ponadto stoch obj\u0105\u0142 prowadzenie w klasyfikacji generalnej. w drugim konkursie odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo staj\u0105c na podium obok andreasa wellingera i jana ziobry.\nkolejnym etapem sezonu by\u0142 62. turniej czterech skoczni, gdzie by\u0142 jednym z g\u0142\u00f3wnych faworyt\u00f3w do zwyci\u0119stwa. w oberstdorfie zaj\u0105\u0142 13. miejsce. w noworocznych zawodach w garmisch-partenkirchen zaj\u0105\u0142 7. miejsce. w innsbrucku w jednoseryjnych zawodach skoczy\u0142 126,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na trzecie miejsce za anssi koivurant\u0105 i simonem ammannem. w zawodach w bischofshofen zaj\u0105\u0142 \u00f3sm\u0105 lokat\u0119. ca\u0142y turniej zako\u0144czy\u0142 na 7. miejscu.\nw nast\u0119pny weekend na skoczni w tauplitz uczestniczy\u0142 w jedynych w tamtym sezonie p\u015b zawodach w lotach. zaj\u0105\u0142 w nich 6. i 9. miejsce. wyniki te przyczyni\u0142y si\u0119 do zaj\u0119cia si\u00f3dmego miejsca w klasyfikacji p\u015b w lotach narciarskich. 16 stycznia zaj\u0105\u0142 drugie miejsce w konkursie w wi\u015ble, przegrywaj\u0105c tylko o 0,9 pkt. z andreasem wellingerem. dwa dni p\u00f3\u017aniej rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 p\u015b w zakopanem \u2013 w zawodach dru\u017cynowych polska zaj\u0119\u0142a czwarte miejsce, a w konkursie indywidualnym, rozgrywanym w zmiennych warunkach atmosferycznych, by\u0142 17. tego samego dnia og\u0142oszono, \u017ce stoch otrzyma\u0142 nominacj\u0119 olimpijsk\u0105. olimpijska reprezentacja polski nie wystartowa\u0142a w zawodach p\u015b w sapporo. po tamtejszych konkursach stoch spad\u0142 na drugie miejsce w klasyfikacji generalnej, a jego strata do nowego lidera (prevca) wynosi\u0142a 91 pkt. w willingen wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w ostatnich konkursach p\u015b przed igrzyskami i odni\u00f3s\u0142 dwa zwyci\u0119stwa, co pozwoli\u0142o powr\u00f3ci\u0107 mu na pierwsze miejsce w klasyfikacji generalnej.\n\n9 lutego odby\u0142 si\u0119 pierwszy z dw\u00f3ch indywidualnych konkurs\u00f3w olimpijskich. w konkursie stoch odda\u0142 dwa najd\u0142u\u017csze skoki w obu seriach (105,5 m oraz 103,5 m) i wyprzedzi\u0142 drugiego petera prevca o 12,7 pkt. za sw\u00f3j skok stoch w drugiej rundzie uzyska\u0142 dwie noty dwudziestopunktowe. tym samym zdoby\u0142 on sw\u00f3j pierwszy olimpijski medal i zosta\u0142 drugim, po wojciechu fortunie, polakiem, kt\u00f3ry zosta\u0142 mistrzem olimpijskim w skokach narciarskich. jego nota \u2013 278 pkt. \u2013 jest najwy\u017csz\u0105 w historii olimpijskich zawod\u00f3w na skoczni normalnej. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w parku olimpijskim w soczi z r\u0105k ireny szewi\u0144skiej odebra\u0142 z\u0142oty medal. 12 lutego na drugim treningu na du\u017cej skoczni stoch upad\u0142, w wyniku czego dozna\u0142 st\u0142uczenia i skr\u0119cenia stawu \u0142okciowego. 15 lutego, podczas drugiego konkursu indywidualnego na du\u017cej skoczni na krasnej polanie, zdoby\u0142 sw\u00f3j drugi z\u0142oty medal olimpijski. osi\u0105gn\u0105\u0142 w\u00f3wczas 139 m i 132,5 m. srebro przypad\u0142o japo\u0144czykowi noriakiemu kasaiemu (przegra\u0142 ze stochem o 1,3 pkt.), a br\u0105z zdoby\u0142 peter prevc. tym samym stoch zosta\u0142 pierwszym polskim sportowcem w historii, kt\u00f3ry zdoby\u0142 dwa z\u0142ote medale na jednych zimowych igrzyskach olimpijskich i czwartym, wliczaj\u0105c igrzyska letnie. zosta\u0142 te\u017c trzecim w historii skoczkiem narciarskim, kt\u00f3ry zdoby\u0142 na jednych igrzyskach dwa z\u0142ote medale w konkursach indywidualnych \u2013 poprzednio dokonali tego matti nyk\u00e4nen i dwukrotnie simon ammann. z\u0142oty medal stocha na du\u017cej skoczni by\u0142 70. z\u0142otym medalem w historii start\u00f3w polak\u00f3w na igrzyskach olimpijskich. 17 lutego wyst\u0105pi\u0142 jeszcze w konkursie dru\u017cynowym \u2013 polska zaj\u0119\u0142a czwarte, najwy\u017csze w historii olimpijskiej rywalizacji, miejsce; stoch skoczy\u0142 130,5 m oraz 135 m, co da\u0142o mu trzeci\u0105 najwy\u017csz\u0105 not\u0119 w stawce.\nskoczkowie do rywalizacji w p\u015b powr\u00f3cili 26 lutego, kiedy to zorganizowano konkurs na skoczni lugnet w falun. dzie\u0144 wcze\u015bniej, podczas sesji kwalifikacyjnej stoch osi\u0105gn\u0105\u0142 129,5 m i zosta\u0142 nowym rekordzist\u0105 zmodernizowanej skoczni. w konkursie ustanowi\u0142 kolejny rekord obiektu \u2013 134,5 m (poprawiony jeszcze w tych samych zawodach przez zwyci\u0119zc\u0119, severina freunda) i zaj\u0105\u0142 czwarte miejsce (ze strat\u0119 0,5 punktu do trzeciego zawodnika \u2013 noriakiego kasai). utraci\u0142 prowadzenie w klasyfikacji generalnej na rzecz petera preva, kt\u00f3ry w tym konkursie by\u0142 drugi.\ndwa dni p\u00f3\u017aniej w konkursie indywidualnym na skoczni salpausselk\u00e4 w lahti po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 127 i 124,5 metra. zaj\u0105\u0142 3. miejsce przegrywaj\u0105c z severinem freundem i stefanem kraftem, a w sobotnim konkursie dru\u017cynowym reprezentacja polski ze stochem w sk\u0142adzie zaj\u0119\u0142a si\u00f3dme miejsce. w niedzielnych zawodach indywidualnych, po pierwszej serii stoch plasowa\u0142 si\u0119 na drugim miejscu. w drugiej osi\u0105gn\u0105\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 134,5 m, o metr kr\u00f3tsz\u0105 ni\u017c rekord obiektu i wygra\u0142 konkurs staj\u0105c na podium z severinem freundem i gregorem schlierenzauerem. odzyska\u0142 te\u017c prowadzenie w klasyfikacji generalnej. 4 marca w konkursie w kuopio odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 126,5 metra odnosz\u0105c kolejne zwyci\u0119stwo. 7 marca stoch zaj\u0105\u0142 dziewi\u0105te miejsce w zawodach p\u015b w trondheim. dwa dni p\u00f3\u017aniej rozegrany zosta\u0142 konkurs w oslo, gdzie stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 132 i 127 metr\u00f3w. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na 3. miejsce za severinem freundem i andersem bardalem.\n13 marca rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 mistrzostwa \u015bwiata w lotach narciarskich 2014 w harrachovie. w pierwszej serii konkursowej osi\u0105gn\u0105\u0142 186 m i zajmowa\u0142 sz\u00f3ste miejsce, trac\u0105c 23,1 pkt. do lidera (prevca). w drugiej rundzie uzyska\u0142 190 m i awansowa\u0142 na pi\u0105te miejsce, a jego strata do lidera (kt\u00f3rym zosta\u0142 freund) wzros\u0142a do 27,2 pkt; do podium traci\u0142 11,8 pkt. kolejne dwie serie zosta\u0142y odwo\u0142ane, w zwi\u0105zku z czym stoch by\u0142 ostatecznie pi\u0105ty, poprawiaj\u0105c sw\u00f3j najlepszy wynik sprzed dw\u00f3ch lat. znalaz\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w sk\u0142adzie na konkurs dru\u017cynowy, kt\u00f3ry jednak si\u0119 nie odby\u0142.\n21 marca uko\u0144czy\u0142 konkurs indywidualny na bloudkovej velikance w planicy na czwartym miejscu, trac\u0105c 5,2 pkt. do zwyci\u0119zcy (freunda). tym samym zapewni\u0142 sobie zdobycie pierwszej w karierze kryszta\u0142owej kuli. nast\u0119pnego dnia odby\u0142 si\u0119 ostatni w sezonie konkurs dru\u017cynowy, w tym polacy zaj\u0119li drugie miejsce \u2013 wyprzedzili norweg\u00f3w o 0,3 pkt., a do zwyci\u0119skich austriak\u00f3w stracili 38 pkt. 23 marca odby\u0142 si\u0119 ostatni konkurs indywidualny w tym sezonie; stoch po pierwszej serii ze skokiem na 139 m prowadzi\u0142 w konkursie z przewag\u0105 0,9 pkt. nad andersem bardalem, a w finale odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 136 m, co spowodowa\u0142o jego spadek na czwarte miejsce, ze strat\u0105 0,1 pkt. do trzeciego w konkursie bardala.\nstoch w sezonie 2013/14 zdoby\u0142 \u0142\u0105cznie 1420 pucharowych punkt\u00f3w, o 108 pkt. wi\u0119cej ni\u017c drugi peter prevc i 117 pkt. wi\u0119cej od trzeciego severina freunda. wygra\u0142 sze\u015b\u0107 konkurs\u00f3w, a 12 razy stan\u0105\u0142 na podium. jako drugi polski skoczek \u2013 po adamie ma\u0142yszu \u2013 i trzeci polski sportowiec (po ma\u0142yszu i justynie kowalczyk) wywalczy\u0142 p\u015b fis. kryszta\u0142ow\u0105 kul\u0119 za zwyci\u0119stwo w p\u015b zawodnik odebra\u0142 z r\u0105k prezesa polskiego komitetu olimpijskiego andrzeja kra\u015bnickiego. w pucharze narod\u00f3w reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a czwarte miejsce za s\u0142oweni\u0105.\n\n\n=== 2014/2015 ===\nw sezonie 2014/2015 zosta\u0142 powo\u0142any do kadry a, prowadzonej przez \u0142ukasza kruczka. 19 lipca podczas letnich mistrzostw polski przeprowadzonych w wi\u015ble stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 134,5 i 135 metr\u00f3w i tym samym zosta\u0142 drugi raz w karierze indywidualnym letnim mistrzem kraju. w konkursie zespo\u0142\u00f3w dru\u017cyna wks zakopane ze stochem w sk\u0142adzie zdoby\u0142a br\u0105zowy medal.\npierwsz\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 lgp 2014 by\u0142 konkurs w wi\u015ble. w pierwszej serii by\u0142 \u00f3smy i nie awansowa\u0142 do fina\u0142owej rundy, jednak zdoby\u0142 punkty za 26. miejsce. dzie\u0144 wcze\u015bniej w konkursie dru\u017cyn polska odnios\u0142a zwyci\u0119stwo, a stoch uzyska\u0142 najlepszy indywidualnie rezultat. nast\u0119pnie rozegrano w szczyrku memoria\u0142 olimpijczyk\u00f3w, w kt\u00f3rym stoch zaj\u0105\u0142 20. miejsce. w konkursie w einsiedeln zaj\u0105\u0142 pi\u0105t\u0105 lokat\u0119, za\u015b w konkursie w courchevel zaj\u0105\u0142 3. miejsce. nie bra\u0142 udzia\u0142 w konkursach odbywaj\u0105cych si\u0119 w azji. 28 wrze\u015bnia wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie indywidualnym na normalnej skoczni w hinzenbach, rozgrywanym wed\u0142ug klasycznych zasad. zaj\u0105\u0142 11. pozycj\u0119. w ko\u0144cz\u0105cym sezon lgp konkursie w klingenthal osi\u0105gn\u0105\u0142 36. miejsce i ostatecznie zaj\u0105\u0142 16. lokat\u0119 w klasyfikacji \u0142\u0105cznej cyklu, z dorobkiem 136 punkt\u00f3w. 11 pa\u017adziernika odby\u0142y si\u0119 letnie mistrzostwa polski na skoczni normalnej w szczyrku. stoch zdoby\u0142 srebrny medal. przegra\u0142 o 5 pkt. z piotrem \u017cy\u0142\u0105.\npodczas treningu przed otwieraj\u0105cymi sezon zimowy konkursami w klingenthal stoch dozna\u0142 kontuzji kostki i z tego powodu nie wystartowa\u0142 w konkursie dru\u017cynowym, a dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w indywidualnym. diagnoza wykaza\u0142a, \u017ce staw skokowy by\u0142 blokowany przez naro\u015bl chrz\u0119stno-kostn\u0105, kt\u00f3ra tworzy\u0142a si\u0119 w jego stopie od d\u0142u\u017cszego czasu. 4 grudnia stoch przeszed\u0142 dwugodzinn\u0105 operacj\u0119 w nowym targu, po kt\u00f3rej przyst\u0105pi\u0142 do rehabilitacji (m.in. w sanatorium w busku zdroju). z tego powodu nie wystartowa\u0142 w dziewi\u0119ciu konkursach indywidualnych p\u015b.\n24 grudnia, po opuszczeniu rozgrywanych dzie\u0144 wcze\u015bniej mistrzostw polski, odda\u0142 pierwsze treningowe skoki po kontuzji i zosta\u0142 dokooptowany do sk\u0142adu reprezentacji polski na 63. turniej czterech skoczni. w konkursie w oberstdorfie zaj\u0105\u0142 4. pozycj\u0119, trac\u0105c 17 pkt do zwyci\u0119zcy. w kolejnych konkursach zaj\u0105\u0142: 15. miejsce (garmisch-partenkirchen), 7. miejsce (innsbruck) i 15. miejsce (bischofshofen). ostatecznie prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na 10. miejsce w klasyfikacji ca\u0142ego turnieju.\nnast\u0119pnymi konkursami w kalendarzu p\u015b by\u0142y loty na przebudowanej skoczni kulm, jednak sztab trenerski podj\u0105\u0142 decyzj\u0119, aby stoch i reszta kadry narodowej pozostali w kraju, by przygotowywa\u0107 si\u0119 na zawody p\u015b w wi\u015ble i zakopanem.\nw trakcie kwalifikacji do konkursu w wi\u015ble stoch uzyska\u0142 139,5 m, o p\u00f3\u0142 metra wi\u0119cej od \u00f3wczesnego rekordu skoczni, jednak podpar\u0142 sw\u00f3j skok. w jednoseryjnym konkursie g\u0142\u00f3wnym skoczy\u0142 121,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 15. miejsce. 17 stycznia odby\u0142 si\u0119 konkurs dru\u017cynowy na wielkiej krokwi. polska zaj\u0119\u0142a 5. miejsce. nast\u0119pnego dnia w zakopanem odby\u0142a si\u0119 rywalizacja indywidualna. stoch po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 134 metry prowadzi\u0142 po pierwszej serii, a nast\u0119pnie skacz\u0105c 133 metry utrzyma\u0142 prowadzenie w konkursie. stan\u0105\u0142 na podium obok stefana krafta i severina freunda. tym samym wygra\u0142 sw\u00f3j trzeci zakopia\u0144ski konkurs p\u015b w karierze.\nwobec sytuacji stocha w klasyfikacji generalnej p\u015b zdecydowano, \u017ce pojedzie on na konkursy do sapporo. w pierwszym konkursie polak zaj\u0105\u0142 7. miejsce. w kolejnym konkursie prowadzi\u0142 po pierwszej serii dzi\u0119ki o skokowi na odleg\u0142o\u015b\u0107 140 m. tym samym wyr\u00f3wna\u0142 te\u017c rekord skoczni nale\u017c\u0105cy do roara lj\u00f8kels\u00f8ya (z 2005) i austriaka andreasa koflera (z 2014). w drugiej serii osi\u0105gn\u0105\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 125,5 m i ostatecznie zaj\u0105\u0142 2. miejsce.\nw konkursie w willingen skoczy\u0142 147,5 m i prowadzi\u0142 po pierwszej serii. w finale stoch skoczy\u0142 142,5 m, co da\u0142o mu zwyci\u0119stwo i 14,6 pkt. przewagi nad drugim w konkursie peterem prevcem. by\u0142o to pi\u0119tnaste w karierze zwyci\u0119stwo stocha w p\u015b. nast\u0119pnego dnia odby\u0142 si\u0119 konkurs dru\u017cynowy. polacy zaj\u0119li w nim ostatnie miejsce z powodu dyskwalifikacji stocha za nieprzepisowy kombinezon. w drugim z konkurs\u00f3w indywidualnych stoch by\u0142 si\u00f3dmy. po niemieckich zawodach stoch przesun\u0105\u0142 si\u0119 o kolejne miejsce w tabeli \u0142\u0105cznej p\u015b \u2013 by\u0142 jedenasty, z dorobkiem punktowym 486 pkt. i strat\u0105 28 pkt. do zamykaj\u0105cego czo\u0142ow\u0105 dziesi\u0105tk\u0119 richarda freitaga. w zawodach w titisee-neustadt zaj\u0105\u0142 4. miejsce w pierwszym konkursie trac\u0105c 3,8 punktu do trzeciego \u2013 petera prevca. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 130 i 137,5 metra zaj\u0105\u0142 2. miejsce przegrywaj\u0105c z andersem fannemelem.\nstoch nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u w konkursach na vikersundbakken.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach \u015bwiatach w falun. po pierwszej serii konkursu na skoczni normalnej by\u0142 klasyfikowany na 16. miejscu, po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 90 m. w drugiej serii skoczy\u0142 o metr bli\u017cej i ostatecznie zako\u0144czy\u0142 rywalizacj\u0119 na 17. pozycji. w pierwszej serii zawod\u00f3w na du\u017cej skoczni odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 125 m, co da\u0142o mu 12. lokat\u0119, w drugiej za\u015b skoczy\u0142 o p\u00f3\u0142 metra kr\u00f3cej i utrzyma\u0142 zajmowan\u0105 pozycj\u0119. w konkursie dru\u017cynowym polacy startowali w sk\u0142adzie: piotr \u017cy\u0142a, klemens mura\u0144ka, jan ziobro i kamil stoch. po trzeciej grupie znajdowali si\u0119 oni na pi\u0105tej pozycji. skok na 129,5 m w wykonaniu stocha pozwoli\u0142 im na awans na czwart\u0105 pozycj\u0119, ze strat\u0105 2,6 pkt. do trzecich austriak\u00f3w. po trzech skokach w drugiej serii dru\u017cyna plasowa\u0142a si\u0119 na drugim miejscu, trac\u0105c ponad 30 punkt\u00f3w do norweg\u00f3w, a ich przewaga nad trzeci\u0105 austri\u0105 wynosi\u0142a jedynie 0,8 pkt. w ostatniej grupie gregor schlierenzauer uzyska\u0142 129 m. stoch wyl\u0105dowa\u0142 trzy metry bli\u017cej, staraj\u0105c si\u0119 uzyska\u0107 jak najd\u0142u\u017csz\u0105 odleg\u0142o\u015b\u0107 i w konsekwencji trac\u0105c na notach s\u0119dziowskich. polacy zdobyli ostatecznie br\u0105zowy medal, powtarzaj\u0105c swe osi\u0105gni\u0119cie sprzed 2 lat, a sam konkurs ko\u0144cz\u0105c z \u0142\u0105czn\u0105 not\u0105 848,1 pkt.\nkolejne konkursy p\u015b zorganizowano w lahti. na skoczni salpausselk\u00e4 odby\u0142y si\u0119 dwa konkursy: dru\u017cynowy i indywidualny. w polska zaj\u0119\u0142a czwarte miejsce z wynikiem 1019,4 punktu za reprezentacj\u0105 japonii w konkursie indywidualnym stoch po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 110,5 metra zaj\u0105\u0142 45. miejsce i nie awansowa\u0142 jedyny raz w tym w sezonie do drugiej serii. z powodu znacznego os\u0142abienia organizmu, spowodowanego infekcj\u0105 wirusow\u0105 stoch nie wystartowa\u0142 w konkursie w kuopio. podczas zawod\u00f3w w trondheim polak by\u0142 ju\u017c w na tyle dobrym stanie, by wystartowa\u0107. stoch zaj\u0105\u0142 tam 12. miejsce. kolejnymi zawodami w kalendarzu by\u0142y konkursy na skoczni holmenkollbakken w oslo. stoch zaj\u0105\u0142 5. miejsce. nast\u0119pnego dnia stan\u0105\u0142 na najni\u017cszym stopniu podium (razem z peterem prevcem).\nostatnie pucharowe zawody odby\u0142y si\u0119 w planicy na przebudowanej mamuciej letalnicy. w pierwszym konkursie zaj\u0105\u0142 8. miejsce. nast\u0119pnego dnia, w serii pr\u00f3bnej przed konkursem dru\u017cynowym skoczy\u0142 238 m, bij\u0105c o 5,5 m poprzedni rekord polski, kt\u00f3ry nale\u017ca\u0142 do niego i piotra \u017cy\u0142y. same zawody z powodu silnego wiatru zosta\u0142y skr\u00f3cone do jednej serii. w niej polak odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 218 m, co da\u0142o mu najwy\u017csz\u0105 not\u0119 w dru\u017cynie (210,8 pkt.) polacy zaj\u0119li 4. miejsce. w ostatnim konkursie sezonu stoch by\u0142 pi\u0105ty.\nw ko\u0144cowej klasyfikacji p\u015b zaj\u0105\u0142 dziewi\u0105te miejsce. wyst\u0105pi\u0142 w osiemnastu konkursach i zgromadzi\u0142 820 punkt\u00f3w. do zwyci\u0119zcy, severina freunda, straci\u0142 909 punkt\u00f3w. w ca\u0142ym sezonie stan\u0105\u0142 na podium pi\u0119\u0107 razy (dwa zwyci\u0119stwa, dwa drugie miejsca i jedno trzecie). w klasyfikacji p\u015b w lotach uplasowa\u0142 si\u0119 na szesnastej pozycji, startuj\u0105c w dw\u00f3ch z pi\u0119ciu rozegranych konkurs\u00f3w i zebra\u0142 268 punkt\u00f3w.\n24 marca odby\u0142 si\u0119 na wielkiej krokwi w zakopanem konkurs indywidualny mistrzostw polski. w drugiej serii stoch osi\u0105gn\u0105\u0142 odleg\u0142o\u015b\u0107 141,5 m \u2013 o metr dalej od oficjalnego rekordu obiektu simona ammanna \u2013 i ostatecznie zdoby\u0142 sw\u00f3j sz\u00f3sty indywidualny tytu\u0142 mistrza polski. przewaga na srebrnym medalist\u0105 \u2013 andrzejem st\u0119ka\u0142\u0105 wynios\u0142a 38,6 punktu.\n\n\n=== 2015/2016 ===\nw sezonie 2015/2016 stoch znalaz\u0142 si\u0119 ponownie w kadrze a reprezentacji polski, po raz ostatni prowadzonej przez \u0142ukasza kruczka.\n17 lipca wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 memoriale olimpijczyk\u00f3w zajmuj\u0105c osiemnast\u0105 pozycj\u0119. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej zaj\u0105\u0142 4. miejsce w konkursie letnich mistrzostw polski w wi\u015ble trac\u0105c do podium 2,1 punktu.\ndo mi\u0119dzynarodowej rywalizacji powr\u00f3ci\u0142 31 lipca podczas otwieraj\u0105cych lgp 2015 zawod\u00f3w w wi\u015ble. konkurs dru\u017cynowy reprezentacja polski wygra\u0142a z przewag\u0105 42 punkt\u00f3w nad dru\u017cyn\u0105 niemieck\u0105. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w konkursie indywidualnym stoch zaj\u0105\u0142 5. miejsce. w hinterzarten reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a w konkursie dru\u017cynowym 2. miejsce ust\u0119puj\u0105c niemcom. w konkursie indywidualnym odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 98,5 metra, wskutek czego nie awansowa\u0142 do drugiej serii konkursowej, plasuj\u0105c si\u0119 na 38. miejscu. w konkursie w courchevel by\u0142 dziewi\u0105ty. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w einsiedeln zaj\u0105\u0142 3. miejsce. dwa tygodnie p\u00f3\u017aniej rozegrano zawody lgp w hakubie, w kt\u00f3rych reprezentacja polski nie wzi\u0119\u0142a udzia\u0142u. powr\u00f3ci\u0142 do rywalizacji podczas zawod\u00f3w w czajkowskim, gdzie zaj\u0105\u0142 8. miejsce na normalnej skoczni. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej na du\u017cym obiekcie zaj\u0105\u0142 10. miejsce. w a\u0142maty polacy nie startowali. w zamykaj\u0105cym sezon letni konkursie w hinzenbach zaj\u0105\u0142 sz\u00f3ste miejsce.\nzdobyte w lgp 232 punkty da\u0142y stochowi dziewi\u0105te miejsce w klasyfikacji generalnej tego cyklu. do zwyci\u0119zcy cyklu, kento sakuyamy straci\u0142 280 pkt.\nrywalizacj\u0119 w nowym sezonie pucharu \u015bwiata rozpocz\u0105\u0142 konkurs dru\u017cynowy w klingenthal. polacy zaj\u0119li 6. miejsce. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w rywalizacji indywidualnej stoch zaj\u0105\u0142 13. miejsce. w lillehammer w jednoseryjnych zawodach zaj\u0105\u0142 15. miejsce. nast\u0119pnego dnia zaj\u0105\u0142 47. miejsce po skoku na 87,5 m. nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do pierwszego konkursu w ni\u017cnym tagile, ale drugiego dnia zaj\u0105\u0142 6. miejsce (najlepszy wynik w sezonie). w nast\u0119pnym tygodniu w engelbergu zaj\u0105\u0142 20. i 26. miejsce.\nwzi\u0105\u0142 w 64. turnieju czterech skoczni. konkursy rozegrane w jego ramach ko\u0144czy\u0142 na 23., 19., 16. i 33. pozycji. w klasyfikacji generalnej turnieju zdoby\u0142 800,3 pkt. i zaj\u0105\u0142 23. pozycj\u0119. nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u w odbywaj\u0105cych si\u0119 bezpo\u015brednio po turnieju czterech skoczni zawodach w willingen.\nnie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkursu indywidualnego m\u015b w lotach narciarskich w tauplitz/bad mitterndorf, za\u015b w konkursie dru\u017cynowym polska (z udzia\u0142em stocha) zdoby\u0142a 5. miejsce.\nnast\u0119pnie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursach zakopanem zdobywaj\u0105c 8. miejsce w konkursie indywidualnym. by\u0142 tak\u017ce cz\u0142onkiem polskiego zespo\u0142u, kt\u00f3ry zaj\u0105\u0142 3. miejsce w konkursie dru\u017cynowym. w konkursach, kt\u00f3re odby\u0142y si\u0119 w sapporo zaj\u0105\u0142 18. i 41. miejsce. kolejne konkursy odbywa\u0142y si\u0119 w norwegii. polska z udzia\u0142em kamila stocha zaj\u0119\u0142a 6. miejsce w konkursie dru\u017cynowym w oslo, natomiast indywidualnie stoch zaj\u0105\u0142: 8. miejsce (trondheim) oraz 14. i 23. (vikersund). w pierwszym konkursie w fi\u0144skim lahti stoch zaj\u0105\u0142 23. miejsce, w drugim nie wyst\u0105pi\u0142 z powodu niezakwalifikowania si\u0119. w kuopio zaj\u0105\u0142 27. miejsce. nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142u w konkursach a\u0142maty. w konkursie przeprowadzonym w wi\u015ble zaj\u0105\u0142 10. miejsce, tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w titise neustadt zaj\u0105\u0142 13. miejsce. w zamykaj\u0105cych sezon konkursach lot\u00f3w narciarskich w planicy zaj\u0105\u0142 15. i dwukrotnie 21. miejsce.\nw przeci\u0105gu sezonu zimowego tylko trzykrotnie znalaz\u0142 si\u0119 w czo\u0142owej dziesi\u0105tce zawod\u00f3w p\u015b. najwy\u017csze, sz\u00f3ste miejsce zaj\u0105\u0142 w ni\u017cnym tagile. \u0142\u0105cznie zdoby\u0142 295 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 22. miejsce w klasyfikacji generalnej (najgorsze od sezonu 2009/2010). w klasyfikacji lot\u00f3w narciarskich z 62 zdobytymi punktami zaj\u0105\u0142 19. pozycj\u0119.\nzdoby\u0142 br\u0105zowy medal w konkursie indywidualnym mistrzostw polski 2016 w wi\u015ble, przegrywaj\u0105c z maciejem kotem i stefanem hul\u0105.\n\n\n=== 2016/2017 ===\nw sezonie 2016/2017 stoch zosta\u0142 powo\u0142any do kadry narodowej a, kt\u00f3rej prowadzenie obj\u0105\u0142 stefan horngacher.\n16 lipca, w otwieraj\u0105cym rywalizacj\u0119 w lgp 2016 konkursie w courchevel stoch zaj\u0105\u0142 drugie miejsce. sze\u015b\u0107 dni p\u00f3\u017aniej rozegrano konkurs dru\u017cynowy w wi\u015ble, gdzie polacy uplasowali si\u0119 na sz\u00f3stej pozycji. w rywalizacji indywidualnej uplasowa\u0142 si\u0119 na dziesi\u0105tym miejscu. nast\u0119pny konkurs odby\u0142 si\u0119 pod koniec miesi\u0105ca na normalnej skoczni w hinterzarten. w konkursie uzyska\u0142 9. miejsce. 6 sierpnia odby\u0142 si\u0119 konkurs w courchevel, gdzie stoch zaj\u0105\u0142 2. miejsce. nie bra\u0142 udzia\u0142u w konkursach w azji. 1 pa\u017adziernika odby\u0142 si\u0119 konkurs w hinzenbach. stoch uplasowa\u0142 si\u0119 na trzynastej pozycji. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142y si\u0119 zawody fina\u0142owe w klingenthal. stoch by\u0142 tam drugi. ten rezultat pozwoli\u0142 mu na zaj\u0119cie trzeciej lokaty w klasyfikacji generalnej cyklu \u2013 wyprzedzi\u0142 o 11 pkt stefana krafta, a do triumfatora (kota) straci\u0142 265 pkt. by\u0142o to trzecie podium stocha w klasyfikacji \u0142\u0105cznej tego cyklu.\n8 pa\u017adziernika wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w letnich mistrzostwach polski, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 127,5 i 125,5 metra. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na 2. miejsce przegrywaj\u0105c z maciejem kotem ze strat\u0105 14,4 punktu.\nsezon zimowy rozpocz\u0119\u0142y konkursy w ruce. w odbywaj\u0105cym si\u0119 25 listopada pierwszym konkursie sezonu uzyska\u0142 137 m, po czym upad\u0142. dzi\u0119ki osi\u0105gni\u0119ciu odpowiedniej odleg\u0142o\u015bci znalaz\u0142 si\u0119 jednak na li\u015bcie startowej fina\u0142owej serii. uzyska\u0142 w niej 136 m, co pozwoli\u0142o mu na zdobycie punkt\u00f3w i zaj\u0119cie 26. miejsca. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej zaj\u0105\u0142 22. miejsce. 3 grudnia w niemieckim klingenthal wraz z piotrem \u017cy\u0142\u0105, dawidem kubackim i maciejem kotem odni\u00f3s\u0142 pierwsze w historii reprezentacji polski zwyci\u0119stwo w konkursie dru\u017cynowym. przewaga nad drug\u0105 dru\u017cyn\u0105 \u2013 niemcami wynios\u0142a 41,5 punktu. w przeprowadzonym nast\u0119pnego dnia konkursie indywidualnym po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 137,5 metra w obu seriach zaj\u0105\u0142 4. miejsce, trac\u0105c 0,3 punktu do podium. takie samo miejscu uzyska\u0142 10 grudnia w lillehammer. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w drugim konkursie, dzi\u0119ki skokom na odleg\u0142o\u015b\u0107 134 i 130,5 metra, zwyci\u0119\u017cy\u0142 wyprzedzaj\u0105c macieja kota i markusa eisenbichlera. by\u0142o to pierwsze zwyci\u0119stwo stocha od 30 stycznia 2015, kiedy triumfowa\u0142 w willingen, a zarazem staj\u0105c pierwszy raz na podium od 15 marca 2015, gdy zaj\u0105\u0142 3. miejsce w oslo. w pierwszym konkursie przeprowadzonym engelbergu zaj\u0105\u0142 9. miejsce, w drugim konkursie stan\u0105\u0142 na drugim stopniu podium, przegrywaj\u0105c z domenem prevcem.\nz powodu choroby nie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w przeprowadzonych 26 grudnia w zakopanem mistrzostwach polski.\n\nna prze\u0142omie 2016 i 2017 wystartowa\u0142 w 65. turnieju czterech skoczni. w pierwszym konkursie, kt\u00f3ry odby\u0142 si\u0119 30 grudnia 2016 w oberstdorfie, stoch zaj\u0105\u0142 2. miejsce, przegrywaj\u0105c jedynie z austriakiem stefanem kraftem. w zawodach w garmisch-partenkirchen, polak ponownie by\u0142 2., tym razem ust\u0119puj\u0105c norwegowi danielowi-andr\u00e9 tandemu, jednak\u017ce obj\u0105\u0142 prowadzenie w klasyfikacji generalnej turnieju. 4 stycznia 2017 w innsbrucku, w rozgrywanym w niekorzystnych warunkach atmosferycznych konkursie, odby\u0142a si\u0119 tylko jedna seria zawod\u00f3w. stoch zaj\u0105\u0142 4. miejsce, a zwyci\u0119zc\u0105 ponownie zosta\u0142 tande, kt\u00f3ry odebra\u0142 reprezentantowi polski prowadzenie w klasyfikacji generalnej tcs. 6 stycznia w bischofshofen rozegrano ostatnie zawody turnieju. po pierwszej serii stoch zajmowa\u0142 drugie miejsce, a tande by\u0142 trzeci. w drugiej serii norweg osi\u0105gn\u0105\u0142 117 m i straci\u0142 szans\u0119 na zwyci\u0119stwo. stoch uzyska\u0142 138,5 m, co da\u0142o mu wygran\u0105 w konkursie i ca\u0142ym turnieju.\npo zwyci\u0119skim dla siebie turnieju czterech skoczni, stoch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w przeprowadzonych 14 i 15 stycznia konkursach w wi\u015ble. w pierwszym konkursie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 133 i 124 metry zapewniaj\u0105c sobie 1. miejsce przed stefanem kraftem i andreasem wellingerem. umo\u017cliwi\u0142o mu to obj\u0119cia prowadzenia w klasyfikacji generalnej. nast\u0119pnego dnia ponownie odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo oddaj\u0105c skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 135,5 i 128 metr\u00f3w wyprzedzaj\u0105c daniela-andr\u00e9 tande i domena prevca.\nw nast\u0119pny weekend odby\u0142y si\u0119 konkursy w zakopanem. w rywalizacji dru\u017cynowej reprezentacja polski (z udzia\u0142em stocha) zaj\u0119\u0142a 2. miejsce trac\u0105c do zwyci\u0119skiej reprezentacji niemiec 5,1 punktu. nast\u0119pnego dnia w rywalizacji indywidualnej kamil stoch, dzi\u0119ki skokom na odleg\u0142o\u015b\u0107 130,5 i 131 metr\u00f3w, odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo wyprzedzaj\u0105c andreasa wellingera i richarda freitaga. 28 stycznia wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w rywalizacji dru\u017cynowej w willingen. reprezentacja polski odnios\u0142a zwyci\u0119stwo z przewag\u0105 12,3 punktu nad drug\u0105 reprezentacj\u0105 \u2013 austri\u0105. by\u0142a to druga w historii wygrana reprezentacji polski w konkursie dru\u017cynowym p\u015b. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w konkursie indywidualnym zaj\u0105\u0142 5. miejsce. na pocz\u0105tku lutego zaj\u0105\u0142 3. miejsce w konkursie lot\u00f3w narciarskich w oberstdorfie przegrywaj\u0105c ze stefanem kraftem i andreasem wellingerem. drugi konkurs uko\u0144czy\u0142 na 9. miejscu. nast\u0119pnie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursach w azji (sapporo i pjongczangu). w pierwszym konkursie w sapporo zaj\u0105\u0142 18. miejsce (zwyci\u0119zc\u0105 by\u0142 maciej kot), w drugim konkursie odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo wyprzedzaj\u0105c andreasa wellingera i stefana krafta. w pierwszym konkursie w pjongczangu zaj\u0105\u0142 3. miejsce, przegrywaj\u0105c ze stefanem kraftem i andreasem wellingerem. drugi konkurs zako\u0144czy\u0142 na 6. pozycji.\nkamil stoch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach \u015bwiata w narciarstwie klasycznym przeprowadzonych w lahti. w konkursie indywidualnych na skoczni normalnej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 96,5 i 99 metr\u00f3w, co pozwoli\u0142o zaj\u0105\u0107 4. miejsce, natomiast na skoczni du\u017cej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 127,5 i 124,5 metra, co pozwoli\u0142o zaj\u0105\u0107 7. miejsce. wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 tak\u017ce w konkursie dru\u017cynowym, w kt\u00f3rym polska zdoby\u0142a z\u0142oty medal.\nkolejnym etapem sezonu by\u0142a pierwsza edycja turnieju raw air. w kolejnych konkursach indywidualnych zaj\u0105\u0142: 22. (oslo) i 5. (trondheim). po konkursie w oslo utraci\u0142 prowadzenie w klasyfikacji generalnej p\u015b na rzecz stefana krafta. w vikersund natomiast zaj\u0105\u0142 1. miejsce oddaj\u0105c skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 238,5 i 237 metr\u00f3w (wyprzedzi\u0142 noriakiego kasaiego i michaela hayb\u00f6cka). wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 tak\u017ce w konkursach dru\u017cynowych. w oslo reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 3. miejsce za austri\u0105 i niemcami, za\u015b w vikersund polacy zaj\u0119li 2. miejsce ust\u0119puj\u0105c jedynie norwegom. w klasyfikacji ca\u0142ego turnieju stoch zaj\u0105\u0142 2. miejsce, przegrywaj\u0105c ze stefanem kraftem.\nw fina\u0142owych konkursach indywidualnych w planicy kamil stoch zaj\u0105\u0142 dwukrotnie 5. miejsce. w konkursie dru\u017cynowym skokiem na odleg\u0142o\u015b\u0107 251,5 metra ustanowi\u0142 nowy rekord skoczni, a reprezentanci polski zaj\u0119li 3. miejsce za dru\u017cynami norwegii i niemiec.\nw ca\u0142ym sezonie stoch zdoby\u0142 1524 punkty wygrywaj\u0105c 7 konkurs\u00f3w pucharu \u015bwiata i \u0142\u0105cznie 12 razy staj\u0105c na podium. ostatecznie kamil stoch sezon zako\u0144czy\u0142 na 2. miejscu w klasyfikacji generalnej, przegrywaj\u0105c ze stefanem kraftem (r\u00f3\u017cnica punkt\u00f3w wynios\u0142a 141). w klasyfikacji lot\u00f3w narciarskich zaj\u0105\u0142 3. miejsce za stefanem kraftem i andreasem wellingerem. w tym sezonie po raz pierwszy reprezentacja polski triumfowa\u0142a w klasyfikacji pucharu narod\u00f3w.\n\n\n=== 2017/2018 ===\nw sezonie letnim wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w 5 z 9 indywidualnych konkurs\u00f3w lgp. najlepszy wynik (7. miejsce) uzyska\u0142 w w zawodach w klingenthal. w klasyfikacji cyklu zaj\u0105\u0142 26. miejsce zdobywaj\u0105c 86 punkt\u00f3w.\nsezon zimowy rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 od konkurs\u00f3w w wi\u015ble. w rywalizacji dru\u017cynowej reprezentacja (z udzia\u0142em stocha) zaj\u0119\u0142a 2. miejsce, przegrywaj\u0105c z reprezentacj\u0105 norwegii. takie samo miejsce kamil stoch zaj\u0105\u0142 tak\u017ce w konkursie indywidualnym, przegrywaj\u0105c z reprezentantem japonii junshir\u014d kobayashim r\u00f3\u017cnic\u0105 2,3 punktu. nast\u0119pnie rywalizacja przenios\u0142a si\u0119 do fi\u0144skiej ruki. reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 6. miejsce konkursie dru\u017cynowym, za\u015b w indywidualnie stoch zaj\u0105\u0142 20. miejsce. w kolejnych konkursach zajmowa\u0142 15. i 7. miejsce w ni\u017cnym tagile oraz 6. miejsce w titisee-neustadt. stoch wzi\u0105\u0142 tak\u017ce udzia\u0142 w rywalizacji dru\u017cynowej w titisee-neustadt, gdzie wywalczy\u0142 2. miejsce (reprezentacja polski ust\u0105pi\u0142a norwegii). podczas zawod\u00f3w w engelbergu dwukrotnie stawa\u0142 na podium (zajmuj\u0105c 3. miejsce w pierwszym konkursie i 2. miejsce w drugim konkursie).\n26 grudnia w przeprowadzonych w szczyrku mistrzostwach polski wywalczy\u0142 br\u0105zowy medal, przegrywaj\u0105c ze stefanem hul\u0105 i piotrem \u017cy\u0142\u0105.\nna prze\u0142omie 2017 i 2018 roku wystartowa\u0142 w turnieju czterech skoczni. w otwieraj\u0105cym turniej, konkursie w oberstdorfie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 126 i 137 metr\u00f3w. z \u0142\u0105czn\u0105 not\u0105 279,7 punktu odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo staj\u0105c na najwy\u017cszym stopniu podium obok richarda freitaga i dawida kubackiego. stoch wygra\u0142 r\u00f3wnie\u017c noworoczny konkurs w garmisch-partenkirchen. w pierwszej serii skoczy\u0142 135,5 metra pokonuj\u0105c w pojedynku par niemca \u2013 andreasa wanka, za\u015b w drugiej serii odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 139,5 metra. w zawodach w innsbrucku stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 130 i 128,5 metra pokonuj\u0105c drugiego \u2013 daniela-andr\u00e9 tande z przewag\u0105 14,5 punktu. w wie\u0144cz\u0105cym turniej konkursie w bischofshofen stoch skoczy\u0142 na odleg\u0142o\u015b\u0107 132,5 i 137 metr\u00f3w zapewniaj\u0105c sobie zwyci\u0119stwo w konkursie i w ca\u0142ym turnieju. przewaga nad drugim w klasyfikacji zawodnikiem tcs \u2013 andreasem wellingerem wynios\u0142a 69,6 punktu. dzi\u0119ki wygranym we wszystkich czterech konkursach turnieju stoch wysun\u0105\u0142 si\u0119 na prowadzenie tak\u017ce w klasyfikacji generalnej pucharu \u015bwiata. tym samym zosta\u0142 drugim (po svenie hannawaldzie) zawodnikiem w historii, kt\u00f3remu si\u0119 uda\u0142o wygra\u0107 wszystkie cztery konkursy turnieju czterech skoczni. zosta\u0142 te\u017c jedynym zawodnikiem, kt\u00f3ry dokona\u0142 tego broni\u0105c tytu\u0142u zwyci\u0119zcy tcs i jednym z trzech zawodnik\u00f3w, obok hannawalda i helmuta recknagela, maj\u0105cym pi\u0119\u0107 zwyci\u0119stw w konkursach tcs z rz\u0119du.\n13 stycznia podczas zawod\u00f3w w lotach narciarskich w tauplitz zaj\u0105\u0142 21. miejsce.\ntydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w konkursie indywidualnym m\u015b w lotach narciarskich odda\u0142 w trzech kolejnych seriach skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 230, 219 i 211 metr\u00f3w zdobywaj\u0105c srebrny medal. strata do z\u0142otego medalisty \u2013 daniela-andr\u00e9 tande 13,3 punktu. w konkursie dru\u017cynowym wraz z reprezentantami polski wywalczy\u0142 br\u0105zowy medal ulegaj\u0105c reprezentacjom norwegii i s\u0142owenii.\nw konkursie indywidualnym w zakopanem, po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 108,8 metra, zaj\u0105\u0142 38. miejsce i nie awansowa\u0142 do drugiej serii, natomiast w rywalizacji dru\u017cynowej reprezentacja polski (z udzia\u0142em stocha) odnios\u0142a zwyci\u0119stwo, staj\u0105c na najwy\u017cszym stopniu podium przed niemcami i norwegami. 2\u20134 lutego w ramach pucharu \u015bwiata odby\u0142a si\u0119 pierwsza edycja turnieju willingen five rozgrywanego w willingen. stoch wygra\u0142 kwalifikacje do konkursu, nast\u0119pnie zaj\u0105\u0142 4. miejsce w pierwszym konkursie (ze strat\u0105 0,3 punktu do trzeciego zawodnika \u2013 dawida kubackiego) oraz 2. miejsce w drugim konkursie (ze strat\u0105 2 punkt\u00f3w do zwyci\u0119zcy konkursu \u2013 johanna andre forfanga). wyniki te przyczyni\u0142y si\u0119 do zwyci\u0119stwa w klasyfikacji turnieju. polak w klasyfikacji turnieju wyprzedzi\u0142 forfanga. za zwyci\u0119stwo w willingen five kamil stoch otrzyma\u0142 nagrod\u0119 25 tys. euro.\nw lutym kamil stoch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w zimowych igrzyskach olimpijskich w pjongczang. w konkursie na skoczni normalnej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 105,5 i 106,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na czwarte miejsce (strata do br\u0105zowego medalisty roberta johanssona wynios\u0142a 0,4 punktu). w rywalizacji na skoczni du\u017cej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 135 i 136,5 metra zajmuj\u0105c pierwsze miejsce przed andreasem wellingerem i robertem johanssonem i tym samym broni\u0105c tytu\u0142 olimpijski z soczi. by\u0142 cz\u0142onkiem reprezentacji polski w konkursie dru\u017cynowym, w kt\u00f3rym odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 139 i 134,5 metra przyczyniaj\u0105c si\u0119 do zdobycia br\u0105zowego medalu (polak\u00f3w wyprzedzi\u0142y dru\u017cyny norwegii i niemiec).\n3 marca reprezentacja polski z udzia\u0142em kamila stocha zaj\u0119\u0142a 2. miejsce w konkursie dru\u017cynowym w lahti ust\u0119puj\u0105c jedynie niemcom. nast\u0119pnego dnia po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 132 i 134 metr\u00f3w odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo w rywalizacji indywidualnej. przewaga nad drugim zawodnikiem \u2013 markusem eisenbichlerem wynios\u0142a 28,2 punktu.\nnast\u0119pnie wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursach z cyklu raw air. w rywalizacji dru\u017cynowej na skoczni holmenkollbakken w oslo polacy zaj\u0119li 2. miejsce za reprezentantami norwegii, a w konkursie indywidualnym stoch zaj\u0105\u0142 6. miejsce. odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwa na skoczniach lysg\u00e5rdsbakken w lillehammer i gran\u00e5sen w trondheim. na obiekcie vikersundbakken w konkursie dru\u017cynowym polacy uplasowali si\u0119 na 2. pozycji (przegrywaj\u0105c z reprezentacj\u0105 norwegii), a stoch w rywalizacji indywidualnej zaj\u0105\u0142 6. miejsce. w klasyfikacji cyklu zwyci\u0119\u017cy\u0142 z przewag\u0105 37 punkt\u00f3w nad robertem johanssonem.\nzwie\u0144czeniem sezonu by\u0142y konkursy w planicy. stoch wygra\u0142 pierwszy konkurs indywidualny dzi\u0119ki skokom na odleg\u0142o\u015b\u0107 245 i 234 metry staj\u0105c na podium przed johannem andr\u00e9 forfangiem i stefanem kraftem. by\u0142o to 30. w karierze zwyci\u0119stwo stocha w indywidualnych zawodach p\u015b. w rywalizacji dru\u017cynowej polacy zaj\u0119li 4. miejsce, trac\u0105c do trzeciego miejsca 4 punkty. stoch odni\u00f3s\u0142 tak\u017ce zwyci\u0119stwo w drugim konkursie indywidualnym z przewag\u0105 15,5 punktu nad drugim zawodnikiem \u2013 stefanem kraftem. tym samym stoch zwyci\u0119\u017cy\u0142 pierwsz\u0105 edycj\u0119 turnieju planica 7. zdoby\u0142 te\u017c 2. miejsce w klasyfikacji p\u015b w lotach narciarskich ex aequo z robertem johanssonem przegrywaj\u0105c jedynie z andreasem stjernenem.\nw trakcie ca\u0142ego sezonu kamil stoch 13 razy stawa\u0142 na podium konkurs\u00f3w indywidualnych, w kt\u00f3rym 9 razy na najwy\u017cszym stopniu. w klasyfikacji generalnej kamil stoch, po raz drugi w swojej karierze, zdoby\u0142 1. miejsce gromadz\u0105c \u0142\u0105cznie 1443 punkty, za\u015b reprezentacja polski zdoby\u0142a 3. miejsce w klasyfikacji dru\u017cynowej za reprezentacjami norwegii i niemiec.\n\n\n=== 2018/2019 ===\nkamil stoch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w 6 z 9 konkurs\u00f3w z cyklu lgp 2018 odnosz\u0105c zwyci\u0119stwa w wi\u015ble, hirterzarten i einsiedeln (ex quo z piotrem \u017cy\u0142\u0105). w klasyfikacji cyklu zdoby\u0142 \u0142\u0105cznie 376 punkt\u00f3w zdobywaj\u0105c 4. miejsce ze strat\u0105 6 punkt\u00f3w do trzeciego \u2013 piotra \u017cy\u0142y.\n27 pa\u017adziernika wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w letnich mp w przeprowadzonych w zakopanem. dzi\u0119ki skokim na odleg\u0142o\u015b\u0107 130 i 134,5 metra zdoby\u0142 br\u0105zowy medal przegrywaj\u0105c z dawidem kubackim i piotrem \u017cy\u0142\u0105.\nsezon zimowy 2018/2019 rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 17-18 listopada od od konkurs\u00f3w w wi\u015ble. kamil stoch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie dru\u017cynowym, w kt\u00f3rym reprezentacja polski odnios\u0142a zwyci\u0119stwo. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w konkursie indywidualnym odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 126,5 i 127 metr\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 4. pozycj\u0119 ze strat\u0105 0,3 punktu do trzeciego zawodnika \u2013 ryoyu kobayashi.\ntydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142y si\u0119 konkursy w ruce, gdzie stoch dwukrotnie stawa\u0142 na podium. w sobotnim konkursie zaj\u0105\u0142 2. miejsce, przegrywaj\u0105c z ry\u014dy\u016b kobayashim. nast\u0119pnego dnia odda\u0142 skoki 136,5 oraz 144 metry, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 3. miejsce. w kolejnych konkursach zajmowa\u0142 miejsca w pierwszej \"10\". kolejne podium wywalczy\u0142 w drugim konkursie w engelbergu, gdzie zaj\u0105\u0142 3. miejsce za ry\u014dy\u016b kobayashim i piotrem \u017cy\u0142\u0105.\n26 grudnia kamil stoch wystartowa\u0142 w przeprowadzonych w zakopanem mistrzostw polski. odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 140 i 134,5 m zdobywaj\u0105c z\u0142oty medal (przewaga nad zdobywc\u0105 srebrnego medalu dawidem kubackim wynios\u0142a 31,6 punktu).\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w 67. turnieju czterech skoczni zajmuj\u0105c w kolejnych konkursach 8., 6., 5. i 12. miejsce, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 6. miejsce w klasyfikacji ko\u0144cowej turnieju.\nnast\u0119pnie wystartowa\u0142 w zawodach w predazzo. w pierwszym konkursie zaj\u0105\u0142 3. miejsce, przegrywaj\u0105c z ry\u014dy\u016b kobayashim i dawidem kubackim. rezultat ten powt\u00f3rzy\u0142 w drugim konkursie, w kt\u00f3rym zwyci\u0119stwo (po raz pierwszy w karierze) odni\u00f3s\u0142 dawid kubacki. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej 19 i 20 stycznia przeprowadzono konkursy w zakopanem. w rywalizacji dru\u017cynowej reprezentacja polski z udzia\u0142em kamila stocha zaj\u0119\u0142a 3. miejsce ust\u0119puj\u0105c niemcom i austriakom. niepowodzeniem dla stocha zako\u0144czy\u0142a si\u0119 rywalizacja indywidualna, w kt\u00f3rej nie awansowa\u0142 do drugiej serii zajmuj\u0105c 36. miejsce. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142y si\u0119 zawody w sapporo, gdzie w pierwszym konkursie ustanowi\u0142 nowy rekord skoczni (148,5 metra), ostatecznie zajmuj\u0105c 2. miejsce i przegrywaj\u0105c ze stefanem kraftem. w drugim konkursie zaj\u0105\u0142 6. miejsce. taki sam rezultat osi\u0105gn\u0105\u0142 w pierwszym konkursie lot\u00f3w narciarskich w oberstdorfie, za\u015b nast\u0119pnego dnia zaj\u0105\u0142 5. miejsce. 3 lutego odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo w trzecim konkursie na tej skoczni, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 214,5 i 227,5 metra. z not\u0105 413,2 punktu wyprzedzi\u0142 jewgienija klimowa i dawida kubackiego. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej wygra\u0142 konkurs w lahti, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 132,5 i 129 metr\u00f3w (przewaga nad drugim ry\u014dy\u016b kobayashim wynios\u0142a 17,2 punktu). ostanie konkursy przed mistrzostwami \u015bwiata 2019 odby\u0142y si\u0119 w willingen. w rywalizacji dru\u017cynowej reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha odnios\u0142a zwyci\u0119stwo. w pierwszym konkursie indywidualnym stoch zaj\u0105\u0142 2. miejsce przegrywaj\u0105c z karlem geigerem, za\u015b drugi konkurs uko\u0144czy\u0142 na 7. miejscu.\n\nw konkursie indywidualnym mistrzostw \u015bwiata 2019 na skoczni stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 128,5 m i 129,5 m, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 5. miejsce. w rywalizacji dru\u017cynowej na tym samym obiekcie reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha zaj\u0119\u0142a czwarte miejsce. na skoczni normalnej po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 91,5 m w pierwszej serii stoch zajmowa\u0142 miejsce 18. w drugiej odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 101,5 m przesun\u0105\u0142 si\u0119 na drugie miejsce i zdoby\u0142 srebrny medal. w tym samym konkursie dawid kubacki awansowa\u0142 z 27. miejsca na pierwsze. stoch startowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c w konkursie dru\u017cyn mieszanych na skoczni normalnej, w kt\u00f3rym reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 6. miejsce.\nnast\u0119pnie startowa\u0142 w konkursach z cyklu raw air 2019. najlepszy wynik (4. miejsce) osi\u0105gn\u0105\u0142 w konkursie w lillehammer. w pozosta\u0142ych konkursach zajmowa\u0142 miejsca w drugiej \"10\". w klasyfikacji ko\u0144cowej turnieju osi\u0105gn\u0105\u0142 9. miejsce. w zamykaj\u0105cych sezon konkursach w planicy stoch zaj\u0105\u0142 18. i 11. miejsce, za\u015b reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha odnios\u0142a zwyci\u0119stwo w rywalizacji dru\u017cynowej wyprzedzaj\u0105c reprezentacje niemiec i s\u0142owenii.\nw klasyfikacji generalnej p\u015b zdoby\u0142 1288 punkt\u00f3w, co da\u0142o mu 3. miejsce za ryoyu kobayashim i stefanem kraftem. na podium konkurs\u00f3w p\u015b stawa\u0142 \u0142\u0105cznie 9 razy, w tym dwukrotnie na najwy\u017cszym stopniu. wyniki te przyczyni\u0142y si\u0119 do zdobycia przez reprezentacj\u0119 polski pucharu narod\u00f3w. w klasyfikacji lot\u00f3w narciarskich zaj\u0105\u0142 7. miejsce.\n\n\n=== 2019/2020 ===\nwiosn\u0105 2019 roku michal dole\u017eal zast\u0105pi\u0142 stefana horngachera na stanowisku trenera reprezentacji polski.\nkamil stoch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w czterech z o\u015bmiu konkurs\u00f3w cyklu lgp 2019. 18 sierpnia w rywalizacji w zakopanem odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 137,5 i 132,5 metra odnosz\u0105c zwyci\u0119stwo. w klasyfikacji generalnej cyklu zgromadzi\u0142 \u0142\u0105cznie 138 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 15. miejsce. w przeprowadzonych w pa\u017adzierniku letnich mistrzostwach polski w szczyrku zdoby\u0142 srebrny medal, przegrywaj\u0105c z piotrem \u017cy\u0142\u0105 (strata wynios\u0142a 2,5 punktu).\nsezon p\u015b 2019/2020 zacz\u0105\u0142 od zaj\u0119cia 3. miejsca w konkursie dru\u017cynowym, kt\u00f3ry 23 listopada odby\u0142 si\u0119 w wi\u015ble. reprezentacj\u0119 polski wyprzedzili skoczkowie z austrii i norwegii. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej stoch zaj\u0105\u0142 3. miejsce w konkursie indywidualnym, przegrywaj\u0105c z danielem-andr\u00e9 tande i an\u017ee lani\u0161kiem. w rozegranym tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej konkursie w ruce zaj\u0105\u0142 16. miejsce. drugi konkurs z powodu zbyt silnego wiatru nie odby\u0142 si\u0119. w ni\u017cnym tagile by\u0142 odpowiednio 9. i 15. w konkursie w klingenthal, rozegranym 15 grudnia, stoch zaj\u0105\u0142 10. miejsce. dzie\u0144 wcze\u015bniej reprezentacja polski (z udzia\u0142em stocha) odnios\u0142a zwyci\u0119stwo w konkursie dru\u017cynowym wyprzedzaj\u0105c austriak\u00f3w i japo\u0144czyk\u00f3w. 21 grudnia odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo w pierwszym konkursie w engelbergu oddaj\u0105c skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 138 i 136 m wygrywaj\u0105c ze stefanem kraftem i karlem geigerem. nast\u0119pnego dnia zaj\u0105\u0142 9. miejsce.\nw 68. turnieju czterech skoczni w kolejnych konkursach zajmowa\u0142 19. (dwukrotnie), 15. i 13. miejsce ostatecznie ko\u0144cz\u0105c turniej na 13. pozycji w klasyfikacji ko\u0144cowej.\n26 stycznia odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo w konkursie zakopanem, gdzie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 137,5 i 140 metr\u00f3w z \u0142\u0105czn\u0105 not\u0105 295,7 punktu wyprzedzaj\u0105c stefana krafta i dawida kubackiego. dzie\u0144 wcze\u015bniej wraz z reprezentacj\u0105 polski zaj\u0105\u0142 5. miejsce w rywalizacji dru\u017cynowej. w kolejnych konkursach zajmowa\u0142 najcz\u0119\u015bciej miejsca w pierwszej \"10\". w konkursie w willingen zdoby\u0142 3. miejsce, przegrywaj\u0105c ze stephanem leyhe i mariusem lindvikiem, tym samym po raz 70. w swojej karierze staj\u0105c na podium konkursu pucharu \u015bwiata. w jedynych przeprowadzonych w tym sezonie konkursach lot\u00f3w narciarskich w bad mittendorf zaj\u0105\u0142 7. i 4. miejsce, co przyczyni\u0142o si\u0119 do zaj\u0119cia 6. miejsca w klasyfikacji pucharu \u015bwiata w lotach narciarskich.\nzwie\u0144czeniem, przedwcze\u015bnie zako\u0144czonego z powodu pandemii covid-19, sezonu by\u0142 turniej raw air. w konkursie dru\u017cynowym w oslo reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha zaj\u0119\u0142a 4. miejsce, trac\u0105c do podium 4,2 punktu. nast\u0119pnie zaj\u0105\u0142 7. miejsce w pierwszym konkursie w lillehammer, kt\u00f3ry odby\u0142 si\u0119 w miejsce odwo\u0142anego konkursu indywidualnego w oslo. w drugim konkursie przeprowadzonym 10 marca, po oddaniu skok\u00f3w na odleg\u0142o\u015b\u0107 131,5 i 139,5 metra, odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo staj\u0105c na podium przed s\u0142owe\u0144cami \u2013 \u017eig\u0105 jelarem i timi zajcem. w ten spos\u00f3b zapewni\u0142 sobie drug\u0105 w karierze wygran\u0105 w turnieju (przewaga nad drugim w klasyfikacji \u2013 ry\u014dy\u016b kobayashim wynios\u0142a 7,4 punktu). z uwagi na skr\u00f3cenie cyklu uzyska\u0142 jedynie cz\u0119\u015b\u0107 (33 750 euro) planowanej nagrody.\nw ci\u0105gu ca\u0142ego sezonu kamil stoch odni\u00f3s\u0142 trzy zwyci\u0119stwa w konkursach indywidualnych. zdoby\u0142 \u0142\u0105cznie 1031 punkt\u00f3w w klasyfikacji generalnej, zajmuj\u0105c pi\u0105te miejsce za dawidem kubackim, za\u015b w klasyfikacji dru\u017cynowej reprezentacji polska zgromadzi\u0142a 4272 punkty zajmuj\u0105c 4. miejsce za norwegi\u0105.\n\n\n=== 2020/2021 ===\nsezon letni rozpocz\u0105\u0142 od zaj\u0119cia drugiego miejsca w memoriale olimpijczyk\u00f3w w szczyrku. w ramach lgp 2020 z powodu pandemii covid-19 rozegrano tylko dwa konkursy w wi\u015ble. w prologu rozegranym z powodu zbyt niskiej liczby uczestnik\u00f3w jako substytut kwalifikacji, a zarazem b\u0119d\u0105cym konkursem o puchar tvp sport, stoch zwyci\u0119\u017cy\u0142. w obu konkursach stoch zaj\u0105\u0142 2. miejsce. tak\u0105 sam\u0105 pozycj\u0119 zaj\u0105\u0142 w klasyfikacji generalnej lgp.\nsezon zimowy rozpocz\u0119\u0142y zawody dru\u017cynowe w wi\u015ble, w kt\u00f3rych reprezentacja polski, tak jak rok wcze\u015bniej, zaj\u0119\u0142a 3. miejsce, ust\u0119puj\u0105c tym razem reprezentacji austrii (o 16,5 pkt) oraz reprezentacji niemiec (o 8,7 pkt). niedzielny konkurs indywidualny by\u0142 dla stocha nieudany. w wyniku s\u0142abego skoku w drugiej serii (104 m), uzyska\u0142 w fina\u0142owej serii najgorsz\u0105 sumaryczn\u0105 not\u0119 za skok i spad\u0142 z 11. na 27. miejsce (ex aequo z ry\u014dy\u016b kobayashim). kolejne konkursy zosta\u0142y przeprowadzone w ruce. w sobotnim konkursie zaj\u0105\u0142 12. miejsce (przesuwaj\u0105c si\u0119 o 10. pozycji wzgl\u0119dem miejsca zajmowanego po pierwszej serii konkursowej). mimo pozycji na pocz\u0105tku drugiej dziesi\u0105tki, by\u0142y to zawody, w kt\u00f3rych by\u0142 dopiero pi\u0105tym sklasyfikowanym polakiem. konkurs niedzielny stoch uko\u0144czy\u0142 na 7. miejscu.\ndecyzj\u0105 polskiego sztabu szkoleniowego nie pojecha\u0142 na konkursy do ni\u017cnego tagi\u0142u w celu przygotowynia si\u0119 na mistrzostwa \u015bwiata w lotach narciarskich, kt\u00f3re zosta\u0142y prze\u0142o\u017cone z terminu marcowego z powodu pandemii covid-19. w sk\u0142adaj\u0105cym si\u0119 z czterech serii konkursie indywidualnym odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 213, 229, 223 i 222,5 metra gromadz\u0105c \u0142\u0105cznie 808,5 punktu. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to ostatecznie na 8. miejsce za piotrem \u017cy\u0142\u0105. w rywalizacji dru\u017cynowej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 205,5 i 224 metr\u00f3w. reprezentacja polski wywalczy\u0142a br\u0105zowy medal, przegrywaj\u0105c z norwegi\u0105 i niemcami.\nkolejne konkursy odby\u0142y si\u0119 w engelbergu, gdzie kamil stoch zaj\u0105\u0142 po raz pierwszy w tym sezonie miejsce na podium - by\u0142 drugi, przegrywaj\u0105c jedynie z halvorem egnerem granerudem (strata wynios\u0142a 2,2 punktu). dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej zaj\u0105\u0142 7. miejsce.\n22 grudnia wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 mistrzostwach polski w wi\u015ble, gdzie w jednoseryjnym konkursie odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 105 metr\u00f3w ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 15. miejscu.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w 69. turnieju czterech skoczni. w konkursie w oberstdorfie odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 125 i 132,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 2. miejsce za karlem geigerem. w noworocznym konkursie w garmisch-partenkirchen po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 135 i 132 metr\u00f3w zaj\u0105\u0142 4. miejsce ze strat\u0105 0,3 punktu do trzeciego \u2013 piotra \u017cy\u0142y. 3 stycznia w konkursie innsbrucku odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 127,5 i 130 metr\u00f3w staj\u0105c na najwy\u017cszym stopniu podium przed an\u017ee laniskiem i dawidem kubackim. obj\u0105\u0142 te\u017c prowadzenie w klasyfikacji turnieju. 6 stycznia w bischofshofen skoczy\u0142 139 i 140 metr\u00f3w wygrywaj\u0105c konkurs i zapewniaj\u0105c sobie po raz trzeci karierze zwyci\u0119stwo w ca\u0142ym turnieju czterech skoczni. w klasyfikacji turnieju przewaga stocha nad drugim \u2013 karlem geigerem wynios\u0142a 48,1 punktu oraz 52,8 punktu nad trzecim \u2013 dawidem kubackim.\nw odbywaj\u0105cym si\u0119 zaraz po zako\u0144czeniu turnieju czterech skoczni, konkursie w titisee-neudstadt odni\u00f3s\u0142 swoje 39. zwyci\u0119stwo (zr\u00f3wna\u0142 si\u0119 tym samym w liczbie zwyci\u0119stw z adamem ma\u0142yszem). stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 139 i 144 metr\u00f3w (\u0142\u0105czna nota wynios\u0142a 281,6 punktu) staj\u0105c na podium obok halvora egnera greneruda i piotra \u017cy\u0142y. w drugim konkursie zaj\u0105\u0142 17. miejsce. w dalszej cz\u0119\u015bci sezonu najcz\u0119\u015bciej zajmowa\u0142 lokaty poza czo\u0142ow\u0105 \"10\". 30 stycznia w konkursie willingen odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 142,5 i 135,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 3. miejsce za granerudem i tande. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w zawodach w klingenthal zaj\u0105\u0142 2. miejsce za granerudem. ostatni raz na podium w tym sezonie stan\u0105\u0142 19 lutego w r\u00e2\u0219novie, kiedy to zaj\u0105\u0142 2. pozycj\u0119, przegrywaj\u0105c z ry\u014dy\u016b kobayashim.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w odbywaj\u0105cych w oberstdorfie mistrzostwach \u015bwiata. w konkursie na skoczni normalnej w obu seriach odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 96 metr\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 22. miejsce. w konkursie indywidualnym po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 120 i 129,5 metra zaj\u0105\u0142 19. miejsce. by\u0142 r\u00f3wnie\u017c cz\u0142onkiem reprezentacji polski, kt\u00f3ra w konkursie dru\u017cynowym wywalczy\u0142a br\u0105zowy medal ust\u0119puj\u0105c dru\u017cynom niemiec i austrii.\nsezon zako\u0144czy\u0142y trzy konkursy lot\u00f3w narciarskich w planicy, gdzie tylko raz awansowa\u0142 do drugiej serii zajmuj\u0105c 20. miejsce. w klasyfikacji lot\u00f3w narciarskich zosta\u0142 sklasyfikowany na 31. pozycji, gromadz\u0105c 11 punkt\u00f3w.\nsezon zako\u0144czy\u0142 na 3. miejscu klasyfikacji generalnej gromadz\u0105c 955 punkt\u00f3w. 8 razy stawa\u0142 na podium, z czego trzykrotnie na jego najwy\u017cszym stopniu. w klasyfikacji dru\u017cynowej reprezentanci polski zdobyli \u0142\u0105cznie 4738 punkt\u00f3w zajmuj\u0105c 2. miejsce za reprezentacj\u0105 niemiec.\n\n\n=== 2021/2022 ===\nprzed sezonem stoch przeszed\u0142 zabieg usuni\u0119cia naro\u015bli kostnej w prawej nodze. w kwalifikacjach do inauguruj\u0105cego konkursu lgp 2021 stoch zwyci\u0119\u017cy\u0142, uzyskuj\u0105c 132,0 pkt po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 128 m, jednak w sobotnim i niedzielnym konkursie nie wystartowa\u0142 z powodu opuchlizny stawu skokowego. do rywalizacji powr\u00f3ci\u0142 w lgp powr\u00f3ci\u0142 25 wrze\u015bnia wyst\u0119puj\u0105c w konkursie na skoczni normalnej w hinzenbach, gdzie zaj\u0105\u0142 18. pozycj\u0119. w nast\u0119pnym tygodniu w klingenthal stoch zaj\u0105\u0142 21. miejsce. w klasyfikacji generalnej cyklu zgromadzi\u0142 23 punkty, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 55. pozycj\u0119.\npocz\u0105tkowy okres sezonu cechowa\u0142 si\u0119 nier\u00f3wn\u0105 form\u0105 stocha. w inauguracyjnym konkursie p\u015b 2021/2022 przeprowadzonym 20 listopada w ni\u017cnym tagile stoch zaj\u0105\u0142 5. miejsce, nast\u0119pnego dnia nie awansowa\u0142 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 33. miejscu. w kolejnych konkursach indywidualnych zaj\u0105\u0142 8. i 41. miejsce (ruka) oraz 11. miejsce (wis\u0142a). w rywalizacji dru\u017cynowej w wi\u015ble reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha zaj\u0119\u0142a 4. miejsce za s\u0142owe\u0144cami. 11 grudnia, w konkursie przeprowadzonym w klingenthal odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 133 i 132 metry. zaj\u0105\u0142 3. miejsce, przegrywaj\u0105c ze stefanem kraftem i halvorem egnerem granerudem. tym samym po raz 80. stan\u0105\u0142 na podium konkursu pucharu \u015bwiata. w rywalizacji w engelbergu zaj\u0105\u0142 6. i 16. miejsce.\nw konkursie mistrzostw polski przeprowadzonym 23 grudnia wywalczy\u0142 z\u0142oty medal wygrywaj\u0105c z piotrem \u017cy\u0142\u0105 i paw\u0142em w\u0105skiem. tym samym awansowa\u0142 na czwarte miejsce (ex aequo ze stanis\u0142awem bobakiem) pod wzgl\u0119dem liczby zdobytych tytu\u0142\u00f3w mistrzowskich (8).\nw trakcie 70. turnieju czterech skoczni nast\u0105pi\u0142o za\u0142amanie formy (41. miejsce w oberstdorfie i 47. miejsce w garmisch-partenkirchen). stoch nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119 do konkursu w innsbrucku, po czym zosta\u0142 wycofany z dalszej rywalizacji celem odpoczynku i treningu. turniej zako\u0144czy\u0142 na 53. pozycji. pierwotnie znalaz\u0142 si\u0119 w 12-osobowym sk\u0142adzie reprezentacji polski na konkursy pucharu \u015bwiata w zakopanem, ale udzia\u0142 w konkursie storpedowa\u0142a kontuzja stawu skokowego. dok\u0142adne badania wykaza\u0142y mocne skr\u0119cenie stawu z uszkodzeniem torebki stawowej i naderwaniem wi\u0119zade\u0142. po raz pierwszy od 18 lat zakopia\u0144skie konkursy odby\u0142y si\u0119 bez udzia\u0142u kamila stocha.\npowr\u00f3ci\u0142 do rywalizacji pod koniec stycznia podczas konkurs\u00f3w pucharu \u015bwiata w willingen zajmuj\u0105c 21. i 34. miejsce, za\u015b w kolejnych konkursach w lahti zaj\u0105\u0142 24. i 11. miejsce. w lahti odby\u0142 si\u0119 tak\u017ce konkurs dru\u017cynowy, w kt\u00f3rym reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 7. miejsce.\nzosta\u0142 cz\u0142onkiem reprezentacji polski na zimowe igrzyska olimpijskie 2022, tym samym znalaz\u0142 si\u0119 w gronie dziewi\u0119ciu skoczk\u00f3w narciarskich, kt\u00f3rzy co najmniej pi\u0119ciokrotnie wzi\u0119li udzia\u0142 w zimowych igrzyskach olimpijskich. 6 lutego podczas konkursu, kt\u00f3ry zosta\u0142 przeprowadzony na skoczni normalnej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 101,5 i 97,5 metra osi\u0105gaj\u0105c \u0142\u0105czn\u0105 not\u0119 260,9 pkt., co ostatecznie prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 6. miejsce. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej kamil stoch wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie dru\u017cynowym dru\u017cyn mieszanych, kt\u00f3ry reprezentacja polski zako\u0144czy\u0142a na 6. miejscu. w konkursie indywidualnym przeprowadzonym 12 lutego na skoczni du\u017cej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 137,5 i 133,5 metra (\u0142\u0105czna nota punktowa wynios\u0142a 277,2), dzi\u0119ki czemu zaj\u0105\u0142 4. miejsce (strata do zdobywcy z\u0142otego medalu mariusa lindvika wynios\u0142a 18,9 punktu, za\u015b do br\u0105zowego medalisty karla geigera - 3,9 punktu). w ten spos\u00f3b stoch zosta\u0142 pierwszym skoczkiem, kt\u00f3ry sz\u00f3sty raz z rz\u0119du uko\u0144czy\u0142 olimpijski konkurs indywidualny w czo\u0142owej sz\u00f3stce. w rywalizacji dru\u017cynowej 14 lutego reprezentacja polski (z udzia\u0142em stocha) zaj\u0119\u0142a 6. miejsce.\nnast\u0119pnie wystartowa\u0142 w turnieju raw air. w kolejnych konkursach indywidualnych zaj\u0105\u0142 10., 11. i 15. miejsce, za\u015b w rywalizacji dru\u017cynowej (mikst) reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha zaj\u0119\u0142a 7. miejsce. w ca\u0142ym turnieju zgromadzi\u0142 1114,6 punktu, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 12. miejsce w klasyfikacji ko\u0144cowej.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach \u015bwiata w lotach narciarskich w vikersund. w rywalizacji indywidualnej w kolejnych seriach odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 219, 197, 213.5 i 221.5 metra gromadz\u0105c \u0142\u0105cznie 745,6 punktu. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na 22. miejsce. w konkursie dru\u017cynowym, w kt\u00f3rym reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 5. miejsce, odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 194,5 i 221,5 metra.\nkolejne konkursy pucharu \u015bwiata odby\u0142y si\u0119 w oberstdorfie, gdzie stoch zaj\u0105\u0142 12. i 21. miejsce, za\u015b w nast\u0119pny weekend podczas fina\u0142owych zawod\u00f3w w planicy zaj\u0105\u0142 11. i 14. w rywalizacji indywidualnej oraz 4. miejsce (za reprezentacj\u0105 austrii) w rywalizacji dru\u017cynowej. wyniki te prze\u0142o\u017cy\u0142y si\u0119 na zaj\u0119cie 10. miejsce w turnieju planica 7 (\u0142\u0105czna nota punktowa wynios\u0142a 1465,5). podczas konkurs\u00f3w w planicy ustanowi\u0142 nowy rekord wszech czas\u00f3w w liczbie skok\u00f3w oddanych na odleg\u0142o\u015b\u0107 powy\u017cej 200 metr\u00f3w wyprzedzaj\u0105c dotychczasowego rekordzist\u0119 \u2013 roberta kranjca.\nw ci\u0105gu ca\u0142ego sezonu pucharu \u015bwiata pi\u0119ciokrotnie zajmowa\u0142 miejsca w czo\u0142owej \"10\", w tym tylko raz staj\u0105c na podium (3. miejsce w konkursie w klingenthal). w klasyfikacji generalnej zgromadzi\u0142 \u0142\u0105cznie 397 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 19. miejsce (po raz pierwszy od sezonu 2015/2016 znalaz\u0142 si\u0119 poza czo\u0142ow\u0105 \"10\"). w klasyfikacji dru\u017cynowej reprezentacja polski zgromadzi\u0142a 2321 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 6. miejsce. w konkursach lot\u00f3w narciarskich kamil stoch zgromadzi\u0142 \u0142\u0105cznie 74 punkt\u00f3w zajmuj\u0105c 13. miejsce w klasyfikacji pucharu \u015bwiata w lotach narciarskich.\n\n\n=== 2022/2023 ===\nkamil stoch znalaz\u0142 si\u0119 w sk\u0142adzie kadry a kierowanej przez nowego trenera thomasa thurnbichlera. w maju odby\u0142o si\u0119 pierwsze zgrupowania kadry.\n23 lipca zaj\u0105\u0142 2. miejsce w inauguracyjnym konkursie lgp w wi\u015ble, przegrywaj\u0105c z dawidem kubackim, natomiast w konkursie przeprowadzonym nast\u0119pnego dnia odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo. nie wystartowa\u0142 w kolejnych konkursach, kt\u00f3re przeprowadzono w courchevel i r\u00e2\u0219nov. w konkursie w hinzenbach zaj\u0105\u0142, po dyskwalifikacji w drugiej serii, 29. miejsce. udzia\u0142 w ko\u0144cz\u0105cych cykl lgp zawodach w klingenthal storpedowa\u0142o przezi\u0119bienie. w klasyfikacji generalnej zdoby\u0142 \u0142\u0105cznie 182 punkt\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 3. miejsce. wystartowa\u0142 tak\u017ce w letnich mistrzostwach polski przeprowadzonych na \u015bredniej krokwi zajmuj\u0105c 7. miejsce w konkursie indywidualnym oraz 5. miejsce w konkursie dru\u017cynowym w sk\u0142adzie ks eve-nement zakopane.\nw pierwszym konkursie nowego sezonu pucharu \u015bwiata, kt\u00f3ry przeprowadzono 5 listopada w wi\u015ble, zaj\u0105\u0142 10. miejsce. w kwalifikacjach do drugiego konkursu odda\u0142 skok na odleg\u0142o\u015b\u0107 128,5 m, nast\u0119pnie jednak zosta\u0142 zdyskwalifikowany za nieregulaminowy kombinezon. nast\u0119pne zawody przeprowadzono trzy tygodnie p\u00f3\u017aniej w fi\u0144skiej ruce. w pierwszym konkursie stoch zaj\u0105\u0142 17. pozycj\u0119, za\u015b w drugi konkurs zako\u0144czy\u0142 na 14. pozycji. w pierwszym konkursie indywidualnym przeprowadzonym w titisee-neustadt, po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 119,5 m, nie awansowa\u0142 do drugiej serii ko\u0144cz\u0105c rywalizacj\u0119 na 40. miejscu. nie znalaz\u0142 si\u0119 w sk\u0142adzie reprezentacji polski w odbywaj\u0105cym si\u0119 nast\u0119pnego dnia konkursie dru\u017cyn mieszanych (mikst\u00f3w). w drugim konkursie indywidualnym w titisee-neustadt zaj\u0105\u0142 8. miejsce. w nast\u0119pny weekend powt\u00f3rzy\u0142 ten rezultat w pierwszym konkursie w engelbergu, ale w drugim konkursie po s\u0142abym w skoku nie awansowa\u0142 do serii fina\u0142owej ko\u0144cz\u0105c konkurs na 39. miejscu.\n22 grudnia zdoby\u0142 z\u0142oty medal mistrzostw polski odbywaj\u0105cych si\u0119 na skoczni wis\u0142a-malinka wygrywaj\u0105c z piotrem \u017cy\u0142\u0105 (r\u00f3\u017cnica wynios\u0142a 0,5 punktu) i paw\u0142em w\u0105skiem. w konkursie nie wystartowa\u0142 lider kadry \u2013 dawid kubacki.\nstoch po raz osiemnasty wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w turnieju czterech skoczni i tym samym sta\u0142 si\u0119 rekordzist\u0105 polski pod wzgl\u0119dem liczby start\u00f3w w turnieju. 71. turniej czterech skoczni rozpocz\u0105\u0142 od zaj\u0119cia 9. miejsca w konkursie w oberstdorfie. tak\u0105 sam\u0105 pozycj\u0119 zaj\u0105\u0142 w noworocznym konkursie w garmisch-partenkirchen, za\u015b trzy dni p\u00f3\u017aniej w konkursie w innsbrucku zaj\u0105\u0142 5. miejsce. wie\u0144cz\u0105ce turniej zawody w bischofshofen zako\u0144czy\u0142 na 6. miejscu. w ca\u0142ym turnieju zgromadzi\u0142 \u0142\u0105cznie 1087,9 punktu, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 5. miejsce w klasyfikacji ko\u0144cowej. strata do zwyci\u0119zcy \u2013 halvora egnera graneruda wynios\u0142a 103,3 punktu.\n14 stycznia by\u0142 cz\u0142onkiem reprezentacji polski w konkursie dru\u017cynowym w zakopanem, kt\u00f3ra zdoby\u0142a 2. miejsce, trac\u0105c do zwyci\u0119skiej austrii jeden punkt. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej w rywalizacji indywidualnej zaj\u0105\u0142 7. pozycj\u0119. kolejne odby\u0142y si\u0119 trzy konkursy indywidualne w sapporo. w pierwszym z nich zaj\u0105\u0142 4. miejsce ze strat\u0105 9,6 punktu do podium, w nast\u0119pnych konkursach na tym obiekcie zaj\u0105\u0142 8. i 23. miejsce. 21 stycznia po konkursie w sapporo, kt\u00f3ry by\u0142 jego 400. wyst\u0119pem w zawodach pucharu \u015bwiata, awansowa\u0142 na drugie miejsce (za janne ahonenem) klasyfikacji \"wszechczas\u00f3w\" pod wzgl\u0119dem liczby zdobytych pucharowych punkt\u00f3w na przestrzeni ca\u0142ej kariery wyprzedzaj\u0105c adama ma\u0142ysza. 28 stycznia w bad mittendorf odby\u0142 si\u0119 pierwszy w tym sezonie, konkurs na skoczni mamuciej, w kt\u00f3rym stoch zaj\u0105\u0142 17. miejsce. drugi konkurs zako\u0144czy\u0142 na 19. pozycji. reprezentacja polski nie wzi\u0119\u0142a udzia\u0142u w rywalizacji dru\u017cyn mieszanych w willingen, natomiast w pierwszym konkursie indywidualnym na tym obiekcie zaj\u0105\u0142 25. miejsce. w kwalifikacjach do drugiego konkursu skoczy\u0142 100,5 metra, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 51. miejsce i skutkowa\u0142o brakiem awansu. po nieudanych wyst\u0119pach trener thurnbichler podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 o wycofaniu kamila stocha z konkurs\u00f3w w lake placid celem wypoczynku i treningu. nie znalaz\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w sk\u0142adzie reprezentacji polski na zawody w r\u00e2\u0219novie.\nzosta\u0142 cz\u0142onkiem reprezentacji polski na mistrzostwa \u015bwiata w planicy. 25 lutego w konkursie indywidualnym na skoczni normalnej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 99 i 102 metr\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 6. miejsce. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie dru\u017cyn mieszanych, w kt\u00f3rym odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 97,5 i 92 metr\u00f3w. reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 8. miejsce. 3 marca odby\u0142 si\u0119 konkurs indywidualny na skoczni du\u017cej, gdzie kamil stoch odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 131,5 i 134,5 metra. prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 to na zaj\u0119cie 4. miejsce ze strat\u0105 4,1 punktu do zdobywcy br\u0105zowego medalu \u2013 dawida kubackiego. nast\u0119pnego dnia wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie dru\u017cynowym, w kt\u00f3rym odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 136 i 135 metr\u00f3w. reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 4. miejsce, trac\u0105c 10,3 punktu do podium.\nkolejne zawody pucharu \u015bwiata, po przerwie spowodowanej mistrzostwami \u015bwiata, odby\u0142y si\u0119 norwegii w ramach kolejnej edycji turnieju raw air. 11 marca w konkursie na skoczni holmenkollbakken w oslo stoch zaj\u0105\u0142 13. miejsce. dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej, drugi konkurs na tym obiekcie zako\u0144czy\u0142 na 19. pozycji. nast\u0119pnie w rywalizacji w lillehammer zaj\u0105\u0142 15. i 7. miejsce, za\u015b konkursy lot\u00f3w narciarskich w vikersund uko\u0144czy\u0142 na 17. i 8. pozycji. w klasyfikacji ca\u0142ego turnieju zgromadzi\u0142 2627,5 punktu, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 8. miejsce.\n25 marca wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie dru\u017cynowym w lahti. reprezentacja polski (bez udzia\u0142u dawida kubackiego) zaj\u0119\u0142a 3. miejsce ust\u0119puj\u0105c austriakom i s\u0142owe\u0144com. nast\u0119pnego dnia w jednoseryjnym konkursie indywidualnym uzyska\u0142 18. pozycj\u0119. tydzie\u0144 p\u00f3\u017aniej odby\u0142y wie\u0144cz\u0105ce sezon konkursy lot\u00f3w narciarskich w planicy. w konkursach indywidualnych zaj\u0105\u0142 10. i 15. miejsce. jego ostatni lot w sezonie na 231,5 m zosta\u0142 oceniony przez czterech s\u0119dzi\u00f3w na 20 punkt\u00f3w, przez co pierwszy raz w karierze stoch otrzyma\u0142 maksymaln\u0105 not\u0119 60 punkt\u00f3w za styl. w rywalizacji dru\u017cynowej reprezentacja polski z udzia\u0142em stocha zaj\u0119\u0142a 4. pozycj\u0119. w klasyfikacji turnieju planica 7 z dorobkiem 1215,9 punktu zaj\u0105\u0142 11. miejsce.\nw trakcie ca\u0142ego sezon stoch zgromadzi\u0142 608 punkt\u00f3w do klasyfikacji generalnej p\u015b, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 14. miejsce. trzynastokrotnie ko\u0144czy\u0142 rywalizacj\u0119 w czo\u0142owej \"10\". najlepszy wynik (4. miejsce) osi\u0105gn\u0105\u0142 w pierwszym konkursie w sapporo. w klasyfikacji dru\u017cynowej reprezentacja polski zaj\u0119\u0142a 4. miejsce za s\u0142owe\u0144cami. w klasyfikacji lot\u00f3w narciarskich z dorobkiem 114 punkt\u00f3w zaj\u0105\u0142 13. miejsce ex aequo z johannem andre forfangiem.\n\n\n=== 2023/2024 ===\nw maju wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w rozpoczynaj\u0105cym przygotowania do nowego sezonu zgrupowaniu polskich skoczk\u00f3w w spale. ponownie znalaz\u0142 si\u0119 w sk\u0142adzie kadry a reprezentacji polski kierowanej przez trenera thurnbichlera.\nwzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w konkursie skok\u00f3w narciarskich po raz pierwszy przeprowadzonych w ramach igrzysk europejskich. 29 czerwca w trakcie rywalizacji na skoczni normalnej w zakopanem odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 93,5 oraz 97 metr\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na 22. miejsce. nie bra\u0142 udzia\u0142u w konkursie dru\u017cyn mieszanych. w przeprowadzonym 1 lipca konkursie indywidualnym na skoczni du\u017cej, po skokach na odleg\u0142o\u015b\u0107 127 i 122,5 metr\u00f3w, zaj\u0105\u0142 29. miejsce.\nw konkursach z cyklu lgp przeprowadzonych w szczyrku na pocz\u0105tku sierpnia zaj\u0105\u0142 20. i 8. miejsce. problemy zdrowotne uniemo\u017cliwi\u0142y mu start w konkursach z hinzenbach i klingenthal i tym samym konkursy w szczyrku okaza\u0142y si\u0119 jedynymi w tej edycji cyklu, w kt\u00f3rych stoch bra\u0142 udzia\u0142. w klasyfikacji generalnej lgp 2023 z dorobkiem 43 punkt\u00f3w zaj\u0105\u0142 45. miejsce.\nw pa\u017adzierniku wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w przeprowadzonych w szczyrku letnich mistrzostwach polski. w rywalizacji indywidualnej odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 101 i 100,5 metra, co przyczyni\u0142o si\u0119 do zaj\u0119cia 3. miejsca za dawidem kubackim i piotrem \u017cy\u0142\u0105. w konkursie dru\u017cynowym wraz wraz z reprezentacj\u0105 swojego klubu evenement zdoby\u0142 4. miejsce.\notwieraj\u0105cy nowy sezon pucharu \u015bwiata konkurs w ruce 25 listopada, po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 113,5 metra, zako\u0144czy\u0142 na 43. pozycji. do drugiego konkursu w ruce, po skoku na odleg\u0142o\u015b\u0107 87,5 metra, nie zakwalifikowa\u0142 si\u0119. w pierwszy weekend grudnia odby\u0142y si\u0119 zawody w lillehammer. w sobotniej rywalizacji na skoczni normalnej  odda\u0142 skoki na odleg\u0142o\u015b\u0107 95,5 i 85 metr\u00f3w, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 zaj\u0119cie 28. miejsca, za\u015b w niedzielnej rywalizacji na skoczni du\u017cej nie zdo\u0142a\u0142 awansowa\u0107 do drugiej serii zajmuj\u0105c 37. miejsce. w zwi\u0105zku z niezadowalaj\u0105cymi rezultatami, decyzj\u0105 trenera thurnbichlera, stoch nie znalaz\u0142 si\u0119 w sk\u0142adzie reprezentacji polski na konkursy w klingenthal w celu odbycia trening\u00f3w w eisenerz i zakopanem. powr\u00f3ci\u0142 do rywalizacji podczas konkurs\u00f3w przeprowadzonych w engelbergu, gdzie zaj\u0105\u0142 21. miejsce.\n\n\n== igrzyska olimpijskie ==\n\n\n=== indywidualnie ===\n\n\n=== dru\u017cynowo ===\n\n\n=== starty k. stocha na igrzyskach olimpijskich \u2013 szczeg\u00f3\u0142owo ===\n\n\n== mistrzostwa \u015bwiata ==\n\n\n=== indywidualnie ===\n\n\n=== dru\u017cynowo ===\n\n\n=== starty k. stocha na mistrzostwach \u015bwiata \u2013 szczeg\u00f3\u0142owo ===\n\n\n== mistrzostwa \u015bwiata w lotach ==\n\n\n=== indywidualnie ===\n\n\n=== dru\u017cynowo ===\n\n\n=== starty k. stocha na mistrzostwach \u015bwiata w lotach \u2013 szczeg\u00f3\u0142owo ===\n\n\n== mistrzostwa \u015bwiata junior\u00f3w ==\n\n\n=== indywidualnie ===\n\n\n=== dru\u017cynowo ===\n\n\n=== starty k. stocha na mistrzostwach \u015bwiata junior\u00f3w \u2013 szczeg\u00f3\u0142owo ===\n\n\n== igrzyska europejskie ==\n\n\n=== indywidualnie ===\n\n\n=== starty k. stocha na igrzyskach europejskich \u2013 szczeg\u00f3\u0142owo ===\n\n\n== olimpijski festiwal m\u0142odzie\u017cy europy ==\n\n\n=== indywidualnie ===\n\n\n=== dru\u017cynowo ===\n\n\n=== starty k. stocha na olimpijskim festiwalu m\u0142odzie\u017cy europy \u2013 szczeg\u00f3\u0142owo ===\n\n\n== puchar \u015bwiata ==\n\n\n=== miejsca w klasyfikacji generalnej ===\n\n\n=== zwyci\u0119stwa w konkursach indywidualnych pucharu \u015bwiata chronologicznie ===\n\n\n=== miejsca na podium ===\n\n\n=== miejsca na podium w konkursach indywidualnych pucharu \u015bwiata chronologicznie ===\n\n\n=== miejsca na podium w konkursach dru\u017cynowych pucharu \u015bwiata chronologicznie ===\n\n\n=== miejsca w poszczeg\u00f3lnych konkursach indywidualnych pucharu \u015bwiata ===\nstan na 17 grudnia 2023\n\n\n=== miejsca w poszczeg\u00f3lnych konkursach dru\u017cynowych pucharu \u015bwiata ===\nstan po zako\u0144czeniu sezonu 2022/2023\n\n\n=== turniej czterech skoczni ===\n\n\n==== miejsca w klasyfikacji generalnej ====\n\n\n=== turniej nordycki ===\n\n\n==== miejsca w klasyfikacji generalnej ====\n\n\n=== raw air ===\n\n\n==== miejsca w klasyfikacji generalnej ====\n\n\n=== willingen six ===\n\n\n==== miejsca w klasyfikacji generalnej ====\n\n\n=== planica 7 ===\n\n\n==== miejsca w klasyfikacji generalnej ====\n\n\n=== titisee-neustadt five ===\n\n\n==== miejsca w klasyfikacji generalnej ====\n\n\n== puchar \u015bwiata w lotach ==\n\n\n=== miejsca w klasyfikacji generalnej ===\n\n\n== letnie grand prix ==\n\n\n=== miejsca w klasyfikacji generalnej ===\n\n\n=== miejsca na podium w konkursach indywidualnych lgp chronologicznie ===\n\n\n=== miejsca na podium w konkursach dru\u017cynowych lgp chronologicznie ===\n\n\n=== miejsca w poszczeg\u00f3lnych konkursach indywidualnych lgp ===\nstan po zako\u0144czeniu lgp 2023\n\n\n=== miejsca w poszczeg\u00f3lnych konkursach dru\u017cynowych lgp ===\nstan po zako\u0144czeniu lgp 2023\n\n\n=== turniej czterech narod\u00f3w ===\n\n\n==== miejsca w klasyfikacji generalnej ====\n\n\n=== lotos poland tour ===\n\n\n==== miejsca w klasyfikacji generalnej ====\n\n\n== puchar kontynentalny ==\n\n\n=== miejsca w klasyfikacji generalnej ===\n\n\n=== miejsca na podium w konkursach indywidualnych pucharu kontynentalnego chronologicznie ===\n\n\n=== miejsca w poszczeg\u00f3lnych konkursach pucharu kontynentalnego ===\n\n\n== letni puchar kontynentalny ==\n\n\n=== miejsca w klasyfikacji generalnej ===\n\n\n=== miejsca na podium w konkursach indywidualnych lpk chronologicznie ===\n\n\n=== miejsca w poszczeg\u00f3lnych konkursach letniego pucharu kontynentalnego ===\n\n\n== mistrzostwa polski ==\nw konkursach indywidualnych mistrzostw polski kamil stoch zdoby\u0142 jedena\u015bcie z\u0142otych medali (osiem zim\u0105 i dwa latem), dwana\u015bcie srebrnych (sze\u015b\u0107 zim\u0105 i sze\u015b\u0107 latem) i dziewi\u0119\u0107 br\u0105zowych (cztery zim\u0105 i pi\u0119\u0107 latem). w konkursach dru\u017cynowych zdoby\u0142 dwa z\u0142ote medale (jeden zim\u0105 i jeden latem) oraz jeden br\u0105zowy (latem).\n\n\n=== zimowe mistrzostwa polski senior\u00f3w ===\n\n\n=== letnie mistrzostwa polski senior\u00f3w ===\n\n\n== rekordy skoczni ==\n\n\n== trenerzy ==\nklubowi:\n\nlata 90. \u2013 zbigniew klimowski\n2000\u20132007 \u2013 krzysztof soba\u0144ski (sms)\n2001\u20132009 \u2013 stanis\u0142aw trebunia-tutka\n2009\u20132012 \u2013 kazimierz d\u0142ugopolski\n2012\u20132014 \u2013 edward przyby\u0142areprezentacyjni:\n\nsezon 2003/2004 \u2013 heinz kuttin (kadra b)\n2004 stefan horngacher\nod 2004 \u2013 (kadra a) heinz kuttin, \u0142ukasz kruczek\nod 12 kwietnia 2006 \u2013 (kadra a) hannu lepist\u00f6, \u0142ukasz kruczek\nod 28 marca 2008 \u2013 (kadra a) \u0142ukasz kruczek, zbigniew klimowski\nod 24 marca 2016 \u2013 (kadra a) stefan horngacher\nod 24 marca 2019 \u2013 (kadra narodowa) michal dole\u017eal\nod 5 kwietnia 2022 - (kadra a) \u2013 thomas thurnbichler\n\n\n== inna dzia\u0142alno\u015b\u0107 ==\n\n\n=== dzia\u0142alno\u015b\u0107 sportowa ===\nw latach 2013\u20132017 by\u0142 przez dwie kadencje cz\u0142onkiem komisji zawodniczej fis.\njesieni\u0105 2014 za\u0142o\u017cy\u0142 klub narciarski ks eve-nement zakopane, w kt\u00f3rym pr\u00f3cz sekcji senior\u00f3w prowadzona jest szk\u00f3\u0142ka dla m\u0142odych skoczk\u00f3w. prezesem klubu zosta\u0142a jego \u017cona, a trenerem andrzej zarycki. kamil stoch jest r\u00f3wnie\u017c ambasadorem programu \u201elotos szukamy nast\u0119pc\u00f3w mistrza\u201d.\n\n\n=== management, biznes i reklama ===\nod 2014 roku mened\u017cerem kamila stocha jest jego \u017cona - ewa bilan-stoch, kt\u00f3ra za\u0142o\u017cy\u0142a agencj\u0119 marketingu sportowego eve-nement. wcze\u015bniej stocha reprezentowa\u0142a agencja bmg-sport.\nw trakcie kariery wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z firm\u0105 sobies\u0142aw zasada automotive, firm\u0105 odzie\u017cow\u0105 4f, producentem materia\u0142\u00f3w budowlanych isover saint-gobain, sieci\u0105 telefonii kom\u00f3rkowej play, grup\u0105 atlas, team visa, producentem zegark\u00f3w breitling, grup\u0105 lotos, renault, producentem pokry\u0107 dachowych i elewacyjnych blachotrapez, producentem smartfon\u00f3w vivo, producentem maszyn ogrodniczych stiga, sieci\u0105 sklep\u00f3w \u017cabka i mark\u0105 milka. w 2023 roku rozpocz\u0105\u0142 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z allianz polska.\nponadto stoch posiada w\u0142asn\u0105 mark\u0119 odzie\u017cy kamiland w ramach prowadzonego przez jego \u017con\u0119 sklepu internetowego.\n\n\n=== serial dokumentalny kamil stoch. moja historia ===\nw 2017 roku eurosport zrealizowa\u0142 serial dokumentalny kamil stoch. moja historia sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z pi\u0119ciu 22-minutowych odcink\u00f3w przybli\u017caj\u0105cych etapy kariery sportowej kamila stocha i kulisy przygotowa\u0144 polskich skoczk\u00f3w do nowego sezonu:\n\nodc. 1 powr\u00f3t do korzeni\nodc. 2 praca u podstaw\nodc. 3 skoki narciarskie wczoraj i dzi\u015b\nodc. 4 kamil stoch prywatnie\nodc. 5 z wis\u0142y do pjongczangu.\n\n\n=== galeria kamiland ===\n7 pa\u017adziernika 2021 w zakopanem otwarto galeri\u0119 trofe\u00f3w sportowych i pami\u0105tek kamiland. wystawa obejmuje prawie p\u00f3\u0142 tysi\u0105ca eksponat\u00f3w (m.in. fotografie, medale, puchary i dyplomy), a tak\u017ce elementy interaktywne. ekspozycja sk\u0142ada si\u0119 z service room'u, pokoju klubowego (zgromadzono tam trofea i zdj\u0119cia zawodnik\u00f3w za\u0142o\u017conego przez ma\u0142\u017ce\u0144stwo stoch\u00f3w klubu ks eve-nement zakopane oraz 5 pomieszcze\u0144, w kt\u00f3rych w spos\u00f3b chronologiczny zaprezentowane kolejne etapy kariery sportowej stocha:\n\npok\u00f3j drewniany (dzieci\u0144stwo i kariera juniorska)\npok\u00f3j diamentowy (pocz\u0105tki dojrza\u0142ej kariery sportowej)\npok\u00f3j teatralny (mistrzowski sezon 2013/2014)\npok\u00f3j le\u015bny (lata 2015\u20132017)\npok\u00f3j kosmiczny (lata 2018\u20132020).\n\n\n=== dzia\u0142alno\u015b\u0107 charytatywna i udzia\u0142 w kampaniach spo\u0142ecznych ===\nw grudniu 2013 zosta\u0142 honorowym ambasadorem fundacji \u201esportowcy dzieciom\u201d, a w listopadzie 2014 zosta\u0142 ambasadorem charytatywnego projektu szlachetnej paczki. stoch podj\u0105\u0142 tak\u017ce wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z fundacj\u0105 anny dymnej \u201emimo wszystko\u201d. w 2020 roku znalaz\u0142 si\u0119 w gronie ambasador\u00f3w \u201efundacji 4f pomaga\u201d (m.in. wraz ann\u0105 lewandowskiej i mariuszem czerkawskim).\nkamil stoch bra\u0142 udzia\u0142 tak\u017ce w kampaniach spo\u0142ecznych:\n\nstop zwolnieniom z wf (2015)\nodblaskowi \u2013 si\u0142a bezpiecze\u0144stwa (2016)\nlepiej bez smogu (2019)\nb\u0105d\u017a kumplem, nie dokuczaj (2020).\n\n\n== odznaczenia i wyr\u00f3\u017cnienia ==\nodznaczeniakrzy\u017c kawalerski orderu odrodzenia polski (2014)\nmedal holmenkollen (2015)\nz\u0142ota odznaka honorowa woj. ma\u0142opolskiego \u2013 krzy\u017c ma\u0142opolski (2017)\nkrzy\u017c oficerski orderu odrodzenia polski (2019)\nz\u0142oty medal \u201eza zas\u0142ugi dla polskiego ruchu olimpijskiego\u201d (2019)wyr\u00f3\u017cnieniaplebiscyt dziennika polskiego na najpopularniejszego sportowca podhala: 1. miejsce (2005, 2006, 2007, 2008, 2010); 2. miejsce (2009)\nplebiscyt dziennika polskiego asy ma\u0142opolski: 1. miejsce (2013, tak\u017ce nagroda marsza\u0142ka wojew\u00f3dztwa ma\u0142opolskiego \u2013 ma\u0142opolski as sportu, 2014, 2017, 2018); 2. miejsce (2010, 2019); 3. miejsce (2011); 4. miejsce (2015); 6. miejsce (2012); 8. miejsce (2016); 9. miejsce (2009); 12. miejsce (2007); 18. miejsce (2006)\nnagroda \u201esolidarni w sporcie 2010\u201d\ntytu\u0142 najlepszego narciarza sezonu 2010/2011 og\u0142oszony podczas i gali sport\u00f3w zimowych w nowym targu\nplebiscyt \u201eprzegl\u0105du sportowego\u201d na 10 najlepszych sportowc\u00f3w polski: 1. miejsce (2014 i 2017); 2. miejsce (2013 i 2018); 3. miejsce (2020); 6. miejsce (2019); 10. miejsce (2011); 14. miejsce (2015); 15. miejsce (2012)\nplebiscyt eurosport.onet.pl na najlepszego sportowca roku: 1. miejsce (2013)\nplebiscyt forum nordicum \u201ekr\u00f3l nart\u201d: 1. miejsce (2013/14, 2017/18); 9. miejsce (2012/13)\nplebiscyt fis na zawodnika sezonu: 1. miejsce (2014)\nwiktory: sportowiec roku (2013; 2014)\nhonorowy tytu\u0142 ambasadora lotnictwa polskiego przyznany przez aeroklub polski (2014)\nplebiscyt ministerstwa sportu i turystyki, przegl\u0105du sportowego i telewizji polskiej na sportowca xxv-lecia: 3. miejsce\nplebiscyt eurosport.onet.pl na najlepszego sportowca wolnej polski: 2. miejsce\nwielka honorowa nagroda sportowa pkol im. piotra nurowskiego: zawodnik roku (2014), zawodnik (2018)\nankieta pap na 10 najlepszych sportowc\u00f3w europy: 7. miejsce (2014); 10. miejsce (2018)\ntytu\u0142 ma\u0142opolanina roku 2014\nklasyfikacja fis distance award: 1. miejsce (2016/2017)\nplebiscyt laureus best sporting moment: 1. miejsce (marzec 2018, ze svenem hannawaldem)\ntytu\u0142 wybitnego polaka (2018)\nplebiscyt nagr\u00f3d sportowych polskiego radia imienia bohdana tomaszewskiego: 1. miejsce w kategorii mistrz 2018\nplebiscyt aips na sportowca \u015bwiata: 7. miejsce (2018)\ntytu\u0142y honorowego obywatela proszowic (2017), zakopanego (2018) i gminy poronin (2022)\npatron jednej z ulic w z\u0119bie\nw 2021 roku mi\u0119dzynarodowa unia astronomiczna, na wniosek polskich astronom\u00f3w micha\u0142a kusiaka i micha\u0142a \u017co\u0142nowskiego, nada\u0142a planetoidzie troja\u0144skiej 2593 nazw\u0119 stoch\nupami\u0119tniony przez poczt\u0119 polsk\u0105 na okoliczno\u015bciowych znaczkach pocztowych (2014 i 2018)\nplebiscyt stulecia \"przegl\u0105du sportowego'\": 4. miejsce w klasyfikacji \"sportowiec 100-lecia\" (2714 g\u0142os\u00f3w); 1. miejsce w kategorii \"olimpijczyk zimowy 100-lecia\" (8303 g\u0142os\u00f3w)\n\n\n== zobacz te\u017c ==\nlista skoczk\u00f3w narciarskich z co najmniej jednym zwyci\u0119stwem w pucharze \u015bwiata\nlista skoczk\u00f3w narciarskich z co najmniej jednym podium w pucharze \u015bwiata\n\n\n== uwagi ==\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\nfis-ski \u2013 biographie \u2013 kamil stoch. fis-ski.com. [dost\u0119p 2020-07-13]. (ang.).\nadam kwieci\u0144ski: stoch kamil 1987.05.25 pol. wyniki-skoki.hostingasp.pl. [dost\u0119p 2020-07-13].\n\n\n== linki zewn\u0119trzne ==\noficjalna strona kamila stocha (wersja archiwalna). kamilstoch.com.pl. [zarchiwizowane z tego adresu (2014-04-06)].\noficjalna strona eve-nement ski jumping team\noficjalna strona galerii kamiland"