["lublin", "ac", "lublinum", "miasto", "na", "prawach", "powiatu", "we", "wschodniej", "polsce", "stolica", "wojew\u00f3dztwa", "i", "powiatu", "lubelskiego", "centralny", "orodek", "aglomeracji", "lubelskiej", "\u00f3sme", "co", "do", "wielkoci", "populacji", "miasto", "w", "polsce", "drugie", "w", "maopolsce", "mieszkac\u00f3w", "stan", "na", "stycznia", "pooone", "na", "wyynie", "lubelskiej", "nad", "bystrzyc", "na", "dw\u00f3ch", "odmiennych", "obszarach", "cz", "zachodnia", "ma", "urozmaicon", "rzeb", "terenu", "wystpuj", "tam", "liczne", "wwozy", "doliny", "i", "wzg\u00f3rza", "cz", "wschodnia", "jest", "paska", "lublin", "jest", "ulokowany", "ok", "km", "od", "warszawy", "nieopodal", "granicy", "krain", "historycznych", "maopolski", "i", "rusi", "czerwonej", "i", "ok", "km", "od", "przejcia", "granicznego", "z", "ukrain", "osada", "handlowa", "pooona", "na", "szlaku", "prowadzcym", "z", "okolic", "morza", "czarnego", "istniaa", "w", "tym", "miejscu", "od", "vi", "w", "od", "x", "do", "xv", "w", "lublin", "nalea", "do", "jednostki", "administracyjnej", "kt\u00f3rej", "centrum", "by", "sandomierz", "w", "i", "rzeczypospolitej", "by", "wanym", "orodkiem", "administracyjnym", "handlowym", "i", "kulturalnym", "od", "poowy", "xvii", "w", "i", "w", "xviii", "w", "miasto", "podupado", "i", "zuboao", "w", "wyniku", "iii", "rozbioru", "znalazo", "si", "w", "zaborze", "austriackim", "nastpnie", "kolejno", "w", "ksistwie", "warszawskim", "i", "kr\u00f3lestwie", "polskim", "w", "wierci", "xix", "w", "lublin", "wczony", "kolej", "nadwilask", "do", "rosyjskiej", "sieci", "kolejowej", "szybko", "rozr\u00f3s", "si", "i", "nabra", "charakteru", "przemysowego", "zmieni", "si", "take", "jego", "ksztat", "urbanistyczny", "w", "pierwszej", "i", "drugiej", "wojnie", "wiatowej", "pad", "ofiar", "gospodarki", "rabunkowej", "i", "holokaustu", "w", "okresie", "prl", "nastpi", "gwatowny", "rozw\u00f3j", "lublina", "w", "tym", "czasie", "ludno", "wzrosa", "ponad", "trzykrotnie", "umocni", "si", "akademicki", "charakter", "miasta", "zbudowano", "szereg", "zakad\u00f3w", "przemysowych", "wzniesiono", "nowe", "dzielnice", "mieszkaniowe", "od", "przeprowadzane", "s", "liczne", "inwestycje", "z", "funduszy", "unii", "europejskiej", "miasto", "rozwija", "si", "jako", "orodek", "nauki", "kultury", "turystyki", "sportu", "i", "rekreacji", "a", "take", "usug", "i", "przemysu", "umacnia", "si", "jako", "wze", "transportowy", "posiada", "ekspresow", "obwodnic", "w", "cigu", "via", "carpathia", "oraz", "port", "lotniczy", "lublin", "jest", "czonkiem", "unii", "metropolii", "polskich", "siedzib", "instytucji", "samorzdowych", "i", "pastwowych", "konsulat\u00f3w", "brygady", "litewskopolskoukraiskiej", "archidiecezji", "i", "metropolii", "kocioa", "katolickiego", "oraz", "diecezji", "kocioa", "prawosawnego", "pooenie", "i", "warunki", "naturalne", "lublin", "jest", "pooony", "na", "p\u00f3nocnym", "skraju", "wyyny", "lubelskiej", "nieopodal", "przebiega", "granica", "midzy", "nizin", "rodkowoeuropejsk", "i", "wyynami", "polskimi", "obie", "te", "prowincje", "nale", "do", "pozaalpejskiej", "europy", "rodkowej", "kt\u00f3ra", "blisko", "lublina", "graniczy", "z", "nizin", "wschodnioeuropejsk", "miasto", "zajmuje", "powierzchni", "km\u00b2", "wedug", "regionalizacji", "a", "chaubiskiej", "i", "t", "wilgata", "ley", "ono", "w", "czterech", "mezoregionach", "na", "zach\u00f3d", "od", "doliny", "bystrzycy", "znajduj", "si", "paskowy", "naczowski", "i", "r\u00f3wnina", "beycka", "za", "na", "wsch\u00f3d", "r\u00f3wnina", "uszczowska", "i", "wynioso", "gieczewska", "wedug", "j", "kondrackiego", "lublin", "ley", "na", "paskowyu", "naczowskim", "r\u00f3wninie", "beyckiej", "paskowyu", "widnickim", "i", "wyniosoci", "gieczewskiej", "wedug", "podziau", "geomorfologicznego", "h", "maruszczaka", "miasto", "ley", "na", "styku", "trzech", "mezoregion\u00f3w", "na", "zach\u00f3d", "od", "bystrzycy", "s", "to", "paskowy", "naczowski", "i", "paskowy", "beycki", "a", "na", "wsch\u00f3d", "paskowy", "uszczowski", "dolina", "bystrzycy", "dzieli", "miasto", "na", "dwie", "odmienne", "krajobrazowo", "czci", "cz", "lewobrzen", "cechuje", "urozmaicona", "rzeba", "terenu", "z", "licznymi", "gbokimi", "suchymi", "dolinami", "kt\u00f3rym", "towarzysz", "nieliczne", "wwozy", "lessowe", "cz", "prawobrzena", "jest", "bardziej", "paska", "i", "mniej", "urozmaicona", "na", "terenie", "miasta", "do", "bystrzycy", "wpadaj", "dwie", "cieki", "czerniej\u00f3wka", "i", "czech\u00f3wka", "klimat", "wedug", "klasyfikacji", "k\u00f6ppenageigera", "lublin", "ley", "w", "strefie", "dfb", "klimatu", "kontynentalnego", "wilgotnego", "rednia", "roczna", "temperatura", "powietrza", "wynosi", "od", "+", "do", "+", "\u00b0c", "najcieplejszymi", "miesicami", "s", "lipiec", "i", "sierpie", "ze", "redni", "temperatur", "ok", "+", "\u00b0c", "najzimniejszym", "stycze", "i", "luty", "ze", "redni", "ok", "\u00b0c", "okresy", "letni", "i", "wegetacyjny", "trwaj", "do", "dugo", "odpowiednio", "i", "dni", "rednia", "roczna", "suma", "opad\u00f3w", "wynosi", "ok", "mm", "czas", "zalegania", "pokrywy", "nienej", "wynosi", "od", "do", "dni", "topografia", "na", "paskowyu", "naczowskim", "znajduj", "si", "tereny", "mieszkaniowe", "usugowe", "i", "rekreacyjne", "zabudowa", "mieszkaniowa", "i", "usugowa", "jest", "zlokalizowana", "na", "lessowych", "wierzchowinach", "a", "funkcja", "rekreacyjna", "jest", "skupiona", "w", "wwozach", "i", "dolinach", "ukad", "przestrzenny", "wynika", "z", "historycznych", "podzia\u00f3w", "wasnociowych", "dzielnicami", "zabudowy", "wielorodzinnej", "s", "czech\u00f3w", "czuby", "i", "lsm", "zabudowa", "jednorodzinna", "wystpuje", "na", "konstantynowie", "ponikwodzie", "sawinie", "sawinku", "szerokim", "i", "wglinie", "centrum", "usugowe", "znajduje", "si", "w", "r\u00f3dmieciu", "tereny", "usugowe", "tworz", "kompleksy", "ogr\u00f3d", "botaniczny", "umcs", "wraz", "ze", "skansenem", "miasteczko", "akademickie", "znajduj", "si", "one", "take", "przy", "g\u00f3wnych", "arteriach", "al", "kranicka", "sp\u00f3dzielczoci", "pracy", "ul", "zana", "na", "paskowyu", "uszczowskim", "znajduj", "si", "tereny", "przemysowe", "i", "mieszkaniowe", "ukad", "przestrzenny", "uksztatowa", "si", "pod", "wpywem", "przebiegu", "linii", "kolejowej", "oraz", "dr\u00f3g", "wylotowych", "kt\u00f3re", "przebiegaj", "wzdu", "dolin", "dzielnicami", "g\u00f3wnie", "przemysowymi", "s", "tatary", "wrotk\u00f3w", "i", "zadbie", "tereny", "g\u00f3wnie", "mieszkaniowe", "to", "dzielnice", "bronowice", "dziesita", "oraz", "kominek", "oraz", "osiedla", "majdan", "tatarski", "i", "odosobnione", "osiedle", "jagielloskie", "na", "felinie", "na", "poudniu", "znaczn", "cz", "powierzchni", "zajmuje", "las", "dbrowa", "na", "paskowyu", "beyckim", "dominuj", "tereny", "rolnicze", "znajduje", "si", "tam", "te", "podmiejska", "zabudowa", "mieszkaniowa", "oraz", "lasy", "stary", "gaj", "i", "las", "krnicki", "w", "dolinach", "znajduj", "si", "tereny", "zielone", "wykorzystywane", "w", "funkcji", "rekreacyjnej", "centralnym", "punktem", "jest", "ujcie", "czech\u00f3wki", "do", "bystrzycy", "w", "pobliu", "dolin", "skoncentrowane", "s", "budynki", "sportowe", "i", "ogr\u00f3dki", "dziakowe", "na", "poudniu", "utworzono", "zbiornik", "retencyjny", "jezioro", "zemborzyckie", "penice", "te", "funkcje", "rekreacyjne", "historia", "okres", "przedlokacyjny", "pocztki", "orodka", "osadniczego", "sigaj", "vi", "w", "istniaa", "wtedy", "osada", "na", "czwartku", "kt\u00f3ra", "rozprzestrzenia", "si", "na", "ssiednie", "wzg\u00f3rza", "w", "okresie", "wczesnopiastowskim", "wzniesiono", "koci\u00f3", "w", "mikoaja", "oraz", "drewnian", "budowl", "obronn", "na", "wzg\u00f3rzu", "zamkowym", "budowla", "ta", "w", "xii", "wieku", "staa", "si", "orodkiem", "kasztelanii", "lublin", "nalea", "wtedy", "do", "ziemi", "sandomierskiej", "a", "szerzej", "do", "maopolski", "pierwsze", "wzmianki", "o", "lublinie", "pochodz", "z", "miasto", "lokowano", "na", "prawie", "magdeburskim", "prawdopodobnie", "za", "czas\u00f3w", "bolesawa", "wstydliwego", "okoo", "jednak", "nie", "zachowa", "si", "akt", "lokacyjny", "w", "xiii", "w", "lublin", "sta", "si", "g\u00f3wnym", "orodkiem", "rodzcej", "si", "ziemi", "lubelskiej", "od", "xiv", "w", "wchodzcej", "w", "skad", "wojew\u00f3dztwa", "sandomierskiego", "nazwa", "miasta", "pojawia", "si", "w", "r\u00f3dach", "z", "od", "razu", "we", "wsp\u00f3czesnej", "formie", "moe", "ona", "pochodzi", "od", "nazwy", "osobowej", "lubla", "byaby", "ona", "utworzona", "od", "staropolskiego", "imienia", "lubomir", "z", "dodanym", "pieszczotliwym", "przyrostkiem", "la", "moliwe", "take", "e", "zdrobniae", "imi", "lubla", "zczyo", "si", "z", "przyrostkiem", "dzierawczym", "in", "zygmunt", "suowski", "przypuszcza", "e", "nazwa", "miasta", "jest", "zwizana", "z", "imieniem", "lubel", "lubelnia", "analogicznie", "istniej", "nazwy", "wr\u00f3blin", "wr\u00f3bel", "zdaniem", "jzykoznawcy", "macieja", "malinowskiego", "lublin", "dawniej", "nosi", "nazw", "lubelin", "wsp\u00f3czesna", "nazwa", "miaaby", "powsta", "w", "wyniku", "redukcji", "samogoski", "e", "pierwotny", "rdze", "zachowa", "za", "to", "przymiotnik", "lubelski", "forma", "lubelin", "zostaa", "zanotowana", "w", "zaoycielem", "czy", "wacicielem", "lublina", "w", "zamierzchych", "czasach", "m\u00f3g", "by", "czowiek", "o", "imieniu", "lubel", "bd", "lubla", "wedug", "kroniki", "wincentego", "kadubka", "nazwa", "pochodzi", "od", "imienia", "zaoycielki", "julii", "siostry", "juliusza", "cezara", "rozkwit", "ruina", "i", "odbudowa", "udokumentowanej", "lokacji", "sierpnia", "dokona", "wadysaw", "okietek", "w", "kazimierz", "iii", "wielki", "odni\u00f3s", "w", "bitwie", "pod", "lublinem", "zwycistwo", "nad", "tatarami", "rok", "p\u00f3niej", "nada", "miastu", "przywilej", "regulacyjny", "na", "mocy", "kt\u00f3rego", "otoczono", "je", "murami", "lutego", "na", "jednym", "z", "pierwszych", "sejm\u00f3w", "walnych", "w", "lublinie", "jagieo", "zosta", "wybrany", "kr\u00f3lem", "polski", "w", "wadysaw", "jagieo", "nada", "lublinowi", "prawo", "skadu", "w", "zwizku", "z", "czym", "z", "biegiem", "lat", "miasto", "stao", "si", "wanym", "orodkiem", "handlowym", "istotnym", "dla", "wymiany", "towar\u00f3w", "midzy", "koron", "kr\u00f3lestwa", "polskiego", "a", "wielkim", "ksistwem", "litewskim", "w", "biskup", "kijowski", "andrzej", "przywi\u00f3z", "do", "lublina", "relikwie", "krzya", "witego", "do", "kocioa", "dominikan\u00f3w", "w", "kazimierz", "jagielloczyk", "ustanowi", "tu", "stolic", "nowo", "powstaego", "wojew\u00f3dztwa", "lubelskiego", "od", "xv", "do", "xviii", "w", "w", "miecie", "zbieray", "si", "sdy", "szlacheckie", "ziemski", "i", "grodzki", "miay", "tam", "te", "miejsce", "sejmiki", "i", "popisy", "szlachty", "wojew\u00f3dztwa", "lubelskiego", "w", "wiekach", "xvxvi", "miasto", "przeywao", "rozkwit", "dziki", "szlakowi", "handlowemu", "znad", "morza", "czarnego", "na", "zach\u00f3d", "europy", "w", "w", "lublinie", "zawarto", "uni", "lubelsk", "lipca", "na", "sejmie", "w", "lublinie", "ksi", "pruski", "albrecht", "fryderyk", "hohenzollern", "zoy", "hod", "lenny", "zygmuntowi", "ii", "augustowi", "obecny", "w\u00f3wczas", "jan", "kochanowski", "opisa", "w", "utworze", "proporzec", "albo", "hod", "pruski", "w", "miasto", "wybrano", "na", "siedzib", "trybunau", "g\u00f3wnego", "koronnego", "w", "biskup", "ucki", "bernard", "maciejowski", "ufundowa", "kolegium", "jezuit\u00f3w", "w", "lublinie", "w", "i", "rzeczypospolitej", "lublin", "by", "miastem", "kr\u00f3lewskim", "korony", "kr\u00f3lestwa", "polskiego", "w", "starostwie", "lubelskim", "wojew\u00f3dztwa", "lubelskiego", "zaliczany", "by", "do", "waniejszych", "miast", "z", "prawem", "nabywania", "majtk\u00f3w", "ziemskich", "i", "czynnego", "uczestnictwa", "w", "akcie", "wyboru", "kr\u00f3la", "w", "xvi", "i", "xvii", "wieku", "by", "g\u00f3wnym", "orodkiem", "reformacji", "dziaaa", "tam", "jedna", "z", "waniejszych", "gmin", "braci", "polskich", "oraz", "zb\u00f3r", "kalwiski", "w", "poowie", "xvii", "wieku", "lublin", "uleg", "zniszczeniu", "w", "wyniku", "wojen", "oraz", "epidemii", "na", "fali", "og\u00f3lnopolskich", "konflikt\u00f3w", "narodowociowych", "i", "gospodarczego", "zastoju", "upady", "jarmarki", "lubelskie", "w", "duma", "pochona", "tys", "ofiar", "po", "z", "miasta", "wyemigrowaa", "wikszo", "europejskich", "kupc\u00f3w", "w", "lublin", "spldroway", "wojska", "rosyjskokozackie", "a", "w", "miasto", "zupili", "szwedzi", "dopenili", "oni", "aktu", "zniszcze", "lubelskiej", "zabudowy", "i", "zdziesitkowali", "populacj", "kwietnia", "miasto", "wyzwoliy", "wojska", "pod", "dow\u00f3dztwem", "hetmana", "pawa", "jana", "sapiehy", "kolejne", "lata", "przyczyniy", "si", "do", "dalszego", "upadku", "lublina", "g\u00f3wnie", "za", "spraw", "wojny", "p\u00f3nocnej", "w", "august", "ii", "nada", "miastu", "przywilej", "zr\u00f3wnujcy", "je", "w", "prawach", "do", "krakowa", "po", "wojnach", "p\u00f3nocnych", "nastpi", "okres", "rozbudowy", "miasta", "g\u00f3wnie", "siedzib", "magnackich", "i", "d\u00f3br", "kocielnych", "uksztatowa", "si", "dzisiejszy", "ukad", "krakowskiego", "przedmiecia", "i", "pl", "litewskiego", "jednak", "nadal", "zabudowa", "miasta", "prezentowaa", "si", "ubogo", "w", "okresie", "owiecenia", "powstaa", "lubelska", "komisja", "boni", "ordinis", "doprowadzia", "ona", "do", "restauracji", "kamienic", "wybrukowania", "ulic", "i", "odnowy", "ratusza", "po", "ogoszeniu", "konstytucji", "maja", "pierwszym", "prezydentem", "miasta", "zosta", "teodor", "gruellgretz", "w", "miasto", "zajy", "wojska", "rosyjskie", "koczc", "okres", "kr\u00f3tkotrwaego", "dobrobytu", "rozbi\u00f3r", "rzeczypospolitej", "w", "spowodowa", "e", "lubelszczyzna", "znalaza", "si", "pod", "zaborem", "austriackim", "jako", "cz", "galicji", "zachodniej", "lublin", "stanowi", "najwiksze", "po", "krakowie", "miasto", "w", "zaborze", "austriackim", "u", "schyku", "xviii", "w", "liczy", "on", "ok", "tys", "mieszkac\u00f3w", "szlachta", "przeniosa", "si", "na", "wie", "pojawili", "si", "obcy", "urzdnicy", "w", "do", "miasta", "wkroczyy", "oddziay", "ksistwa", "warszawskiego", "zorganizowano", "tymczasowe", "wadze", "polskie", "centralny", "rzd", "galicyjski", "przeprowadzi", "reorganizacj", "wadz", "miejskich", "prezydentem", "zosta", "mianowany", "beniamin", "finke", "de", "finkenthal", "a", "wiceprezydentem", "teodor", "gruellgretz", "po", "pokoju", "w", "sch\u00f6nbrunn", "lubelszczyzna", "znalaza", "si", "w", "granicach", "ksistwa", "warszawskiego", "na", "pocztku", "lublin", "zosta", "stolic", "nowo", "utworzonego", "departamentu", "lubelskiego", "okres", "rozwoju", "w", "lublin", "znalaz", "si", "w", "kr\u00f3lestwie", "kongresowym", "w", "zaborze", "rosyjskim", "w", "zosta", "stolic", "guberni", "w", "liczba", "ludnoci", "miasta", "wynosia", "tys", "w", "niecae", "wier", "wieku", "do", "wzrosa", "do", "tys", "w", "zbudowano", "pierwsze", "poczenie", "kolejowe", "nastpiy", "take", "widoczne", "przeobraenia", "w", "stosunkach", "spoecznych", "powstaa", "warstwa", "zamonej", "buruazji", "formowa", "si", "ksztat", "urbanistyczny", "miasta", "rosy", "dysproporcje", "midzy", "bogatym", "r\u00f3dmieciem", "a", "dzielnicami", "pooonymi", "na", "peryferiach", "w", "czasie", "i", "wojny", "wiatowej", "w", "lecie", "zajcie", "lublina", "przez", "wojska", "niemieckie", "i", "austrowgierskie", "zakoczyo", "rosyjskie", "rzdy", "w", "miecie", "w", "nocy", "z", "na", "listopada", "utworzono", "rzd", "ludowy", "republiki", "polskiej", "pod", "przewodnictwem", "ignacego", "daszyskiego", "po", "odzyskaniu", "przez", "polsk", "niepodlegoci", "lublin", "si", "rozbudowywa", "powstaway", "fabryki", "i", "gmachy", "uytecznoci", "publicznej", "kwita", "take", "lubelska", "kultura", "lipca", "zaoono", "katolicki", "uniwersytet", "lubelski", "w", "powstaa", "druga", "wysza", "uczelnia", "teologiczna", "jezuickie", "bobolanum", "w", "reaktywowano", "lubelskie", "towarzystwo", "przyjaci\u00f3", "nauk", "dziaajce", "wczeniej", "w", "latach", "w", "rabin", "majer", "szapira", "zaoy", "jeszywas", "chachmej", "lublin", "szczeg\u00f3lnie", "prnie", "rozwija", "si", "przemys", "lotniczy", "zakady", "plage", "i", "lakiewicz", "produkoway", "samoloty", "marki", "lublin", "p\u00f3niej", "produkcja", "przeniosa", "si", "do", "znacjonalizowanej", "lubelskiej", "wytw\u00f3rni", "samolot\u00f3w", "miasto", "podjo", "take", "pr\u00f3by", "kreowania", "swego", "wizerunku", "w", "wydany", "zosta", "afisz", "propagandowy", "o", "lublinie", "a", "dwa", "lata", "p\u00f3niej", "zatwierdzono", "herb", "lublina", "czerwca", "odbyy", "si", "pierwsze", "dni", "lublina", "ii", "wojna", "wiatowa", "w", "lipcu", "postanowiono", "e", "w", "razie", "wybuchu", "wojny", "lublin", "stanie", "si", "tymczasow", "siedzib", "prezydenta", "rp", "pierwszy", "atak", "lotniczy", "na", "miasto", "nastpi", "wrzenia", "rano", "wrzenia", "przeniesiono", "do", "miasta", "ministerstwa", "oraz", "skarb", "pastwa", "tego", "samego", "dnia", "utworzona", "zostaa", "armia", "lublin", "wrzenia", "niemcy", "zbombardowali", "miasto", "zgino", "okoo", "os\u00f3b", "prezydent", "lublina", "bolesaw", "liszkowski", "opuci", "miasto", "wrzenia", "i", "wyjecha", "do", "rumunii", "wrzenia", "wojska", "niemieckie", "wkroczyy", "do", "lublina", "do", "lipca", "miasto", "znalazo", "si", "pod", "okupacj", "jako", "cz", "generalnego", "gubernatorstwa", "w", "listopadzie", "rozpoczy", "si", "masowe", "represje", "wobec", "polskiej", "inteligencji", "nazwane", "p\u00f3niej", "sonderaktion", "lublin", "aresztowano", "kilkuset", "prawnik\u00f3w", "inynier\u00f3w", "profesor\u00f3w", "kul", "nauczycieli", "i", "duchownych", "midzy", "innymi", "biskup\u00f3w", "mariana", "fulmana", "i", "b", "wadysawa", "gorala", "niemcy", "zamknli", "kul", "szkoy", "i", "teatry", "a", "take", "wstrzymali", "wydawanie", "polskiej", "prasy", "midzy", "czerwcem", "a", "sierpniem", "w", "ramach", "akcji", "ab", "aresztowano", "kilkuset", "przedstawicieli", "inteligencji", "okoo", "z", "nich", "rozstrzelano", "w", "pobliskich", "rurach", "jezuickich", "hitlerowcy", "utworzyli", "wizienie", "gestapo", "na", "zamku", "w", "lublinie", "oraz", "katowni", "pod", "zegarem", "represje", "wymierzone", "wobec", "polskich", "yd\u00f3w", "miay", "miejsce", "od", "koca", "utworzono", "ob\u00f3z", "koncentracyjny", "na", "majdanku", "oraz", "getto", "dla", "ludnoci", "ydowskiej", "podczas", "zagady", "w", "ramach", "akcji", "reinhard", "zgino", "okoo", "tys", "lubelskich", "yd\u00f3w", "kt\u00f3rzy", "przed", "stanowili", "ponad", "ludnoci", "miasta", "znikno", "cae", "tzw", "miasto", "ydowskie", "i", "niemal", "caa", "wieniawa", "zamieszkana", "g\u00f3wnie", "przez", "yd\u00f3w", "zlikwidowano", "cmentarze", "ydowskie", "w", "lipcu", "nisi", "dow\u00f3dcy", "armii", "krajowej", "podjli", "decyzj", "rozpoczcia", "walk", "w", "miecie", "radzieckie", "zajmowanie", "lublina", "rozpoczo", "si", "lipca", "a", "zakoczyo", "lipca", "sierpnia", "lublin", "sta", "si", "siedzib", "polskiego", "komitetu", "wyzwolenia", "narodowego", "polska", "ludowa", "w", "dobie", "polski", "ludowej", "nastpi", "gwatowny", "rozw\u00f3j", "miasta", "do", "ludno", "miasta", "wzrosa", "ponad", "trzykrotnie", "w", "stosunku", "do", "w", "wznowi", "dziaalno", "katolicki", "uniwersytet", "lubelski", "oraz", "utworzono", "uniwersytet", "marii", "curieskodowskiej", "w", "lublinie", "umcs", "w", "powstaa", "politechnika", "lubelska", "nastpnie", "z", "umcs", "wyoniy", "si", "uniwersytet", "medyczny", "w", "lublinie", "i", "uniwersytet", "przyrodniczy", "w", "lublinie", "w", "w", "lublinie", "zostaa", "zaoona", "sp\u00f3dzielnia", "wydawnicza", "czytelnik", "sierpnia", "r", "lublin", "zosta", "odznaczony", "orderem", "krzya", "grunwaldu", "iii", "klasy", "lipca", "roku", "w", "miecie", "odbyy", "si", "centralne", "obchody", "lecia", "polski", "ludowej", "z", "tej", "okazji", "lublin", "zosta", "odznaczony", "krzyem", "grunwaldu", "i", "klasy", "w", "powstaa", "lubelska", "sp\u00f3dzielnia", "mieszkaniowa", "w", "tym", "samym", "roku", "zaoono", "lubelskie", "towarzystwo", "naukowe", "w", "otwarto", "kino", "kosmos", "w", "okresie", "polski", "ludowej", "wzniesiono", "r\u00f3wnie", "szereg", "wielkich", "zakad\u00f3w", "przemysowych", "min", "fabryk", "samochod\u00f3w", "ciarowych", "fsc", "listopada", "roku", "odbyy", "si", "w", "lublinie", "g\u00f3wne", "obchody", "tej", "rocznicy", "odzyskania", "niepodlegoci", "w", "roku", "na", "uroczystej", "akademii", "przem\u00f3wienie", "okolicznociowe", "wygosi", "premier", "j", "cyrankiewicz", "od", "do", "lipca", "fala", "strajk\u00f3w", "i", "protest\u00f3w", "pracowniczych", "obja", "ponad", "zakad\u00f3w", "pracy", "na", "lubelszczynie", "z", "czego", "w", "lublinie", "strajki", "te", "s", "okrelane", "mianem", "lubelskiego", "lipca", "ich", "uczestnicy", "domagali", "si", "cofnicia", "podwyek", "cen", "ywnoci", "podwyek", "pac", "poprawy", "warunk\u00f3w", "pracy", "oraz", "w", "kilku", "przypadkach", "niezalenoci", "dziaania", "zwizk\u00f3w", "zawodowych", "protesty", "zostay", "zakoczone", "pisemnymi", "porozumieniami", "strajkujcych", "z", "wadzami", "otworzyy", "one", "drog", "do", "lepiej", "przygotowanych", "i", "przeprowadzonych", "strajk\u00f3w", "sierpniowych", "na", "wybrzeu", "po", "r", "dzisiejszy", "lublin", "zajmuje", "obszar", "km\u00b2", "jest", "przeszo", "sze", "razy", "wikszy", "ni", "w", "chwili", "uzyskania", "prawa", "miejskiego", "w", "przydzielono", "mu", "wtedy", "an\u00f3w", "ziemi", "uprawnej", "i", "nieuprawnej", "wedug", "miary", "magdeburskiej", "czyli", "okoo", "km\u00b2", "lublin", "jest", "wiodcym", "orodkiem", "po", "prawej", "stronie", "wisy", "najwikszym", "orodkiem", "akademickim", "po", "prawej", "stronie", "wisy", "oraz", "jednym", "z", "najwikszych", "w", "polsce", "dziki", "rodkom", "unii", "europejskiej", "ma", "miejsce", "szereg", "inwestycji", "miasto", "jest", "czonkiem", "unii", "metropolii", "polskich", "w", "historyczny", "zesp\u00f3", "architektonicznourbanistyczny", "lublina", "zosta", "uznany", "za", "pomnik", "historii", "w", "lublin", "uzyska", "znak", "dziedzictwa", "europejskiego", "przebiega", "tdy", "wiele", "szlak\u00f3w", "turystycznych", "min", "via", "regia", "szlak", "jagielloski", "czy", "szlak", "chasydzki", "w", "roku", "lublin", "otrzyma", "nagrod", "europy", "najwysze", "wyr\u00f3nienie", "zgromadzenia", "parlamentarnego", "rady", "europy", "w", "obchodzona", "bya", "rocznica", "podpisania", "unii", "lubelskiej", "w", "roku", "miasto", "bdzie", "europejsk", "stolic", "modziey", "ludno", "wg", "spisu", "powszechnego", "czerwca", "w", "lublinie", "mieszkao", "os\u00f3b", "co", "dawao", "mu", "miejsce", "w", "polsce", "natomiast", "stycznia", "lublin", "liczy", "mieszkac\u00f3w", "i", "by", "\u00f3smym", "co", "do", "liczby", "ludnoci", "miastem", "w", "polsce", "wyprzedzajc", "nieznacznie", "bydgoszcz", "os\u00f3b", "by", "te", "najludniejszym", "powiatem", "powiatem", "o", "najwikszej", "gstoci", "zaludnienia", "oraz", "najwikszym", "miastem", "na", "prawach", "powiatu", "w", "wojew\u00f3dztwie", "lubelskim", "grudnia", "os\u00f3b", "zameldowanych", "na", "stae", "byo", "a", "grudnia", "zameldowanych", "og\u00f3em", "byo", "os\u00f3b", "opr\u00f3cz", "tego", "du", "grup", "stanowi", "niezameldowani", "studenci", "wedug", "szacunk\u00f3w", "z", "liczba", "student\u00f3w", "wynosia", "ok", "tys", "sam", "uniwersytet", "marii", "curieskodowskiej", "ksztaci", "ponad", "tysicy", "student\u00f3w", "wszystkich", "lat", "najwiksz", "populacj", "lublin", "odnotowa", "w", "wedug", "danych", "gus", "mieszkac\u00f3w", "na", "koniec", "stopa", "bezrobocia", "w", "lublinie", "wynosia", "lublin", "ma", "duy", "odsetek", "os\u00f3b", "stosujcych", "diet", "rolinn", "w", "ankietowanych", "dorosych", "lublinian", "zadeklarowao", "si", "jako", "weganie", "lub", "wegetarianie", "od", "liczba", "os\u00f3b", "zameldowanych", "w", "lublinie", "na", "stae", "spada", "g\u00f3wn", "przyczyn", "jest", "suburbanizacja", "jednoczenie", "wzrosa", "ludno", "obszaru", "obejmujcego", "gmin", "wok\u00f3", "lublina", "oraz", "sam", "lublin", "do", "aglomeracji", "lubelskiej", "przeprowadzaj", "si", "g\u00f3wnie", "mieszkacy", "lubelszczyzny", "i", "polski", "poudniowowschodniej", "trend", "spadkowy", "dotyczcy", "liczby", "staych", "mieszkac\u00f3w", "miasta", "wyhamowa", "w", "drugiej", "dekadzie", "xxi", "wuproszczony", "wykres", "liczby", "ludnoci", "lublina", "od", "roku", "lokacji", "na", "prawie", "magdeburskim", "piramida", "wieku", "mieszkac\u00f3w", "lublina", "w", "gospodarka", "sytuacja", "od", "lat", "xx", "w", "pierwszy", "okres", "polskiej", "transformacji", "ustrojowej", "min", "w", "lublinie", "bez", "wikszych", "problem\u00f3w", "najtrudniejszy", "by", "koniec", "lat", "osab", "lubelski", "przemys", "wzroso", "bezrobocie", "zmiany", "specjalizacji", "gospodarczych", "rozpoczy", "si", "dopiero", "w", "w", "kolejnych", "latach", "zmieniono", "zarzdzanie", "miastem", "w", "konsekwencji", "do", "zaczo", "dziaa", "nowych", "inwestor\u00f3w", "a", "zatrudnienie", "wzroso", "do", "prawie", "tysicy", "by", "to", "rekordowy", "wynik", "przy", "tym", "przemys", "mia", "niewielki", "udzia", "w", "strukturze", "zatrudnienia", "tys", "przemys", "motoryzacja", "w", "okresie", "prl", "fabryka", "samochod\u00f3w", "ciarowych", "fsc", "produkowaa", "samochody", "marki", "fsc", "uk", "oraz", "fsc", "lublin", "w", "latach", "fabryk", "kupi", "poudniowokoreaski", "koncern", "daewoo", "w", "ten", "spos\u00f3b", "powstao", "daewoo", "motor", "polska", "dmp", "za", "koniunktura", "na", "azjatyckich", "rynkach", "spowodowaa", "problemy", "finansowe", "koncernu", "doprowadzio", "to", "do", "upadku", "zakad\u00f3w", "w", "lublinie", "wikszo", "pracownik\u00f3w", "zostaa", "zwolniona", "fabryk", "kupia", "sp\u00f3ka", "intrall", "jednak", "w", "sd", "ogosi", "jej", "upado", "w", "sp\u00f3ka", "dzt", "tymiscy", "zakupia", "prawa", "do", "produkcji", "samochod\u00f3w", "honker", "i", "lublin", "oraz", "oddziay", "dawnych", "zakad\u00f3w", "dmp", "produkcja", "nowoczeniejszego", "nastpcy", "dostawczego", "lublina", "pasagona", "rozpocza", "si", "w", "po", "przejciu", "linii", "produkcyjnych", "dawnej", "fsc", "w", "producent", "planowa", "rozwin", "produkcj", "do", "tysicy", "samochod\u00f3w", "rocznie", "planowano", "eksportowa", "cz", "samochod\u00f3w", "zatrudnienie", "w", "fabryce", "miao", "wynie", "os\u00f3b", "w", "na", "terenie", "dawnej", "fsc", "przedsibiorstwo", "ursus", "sa", "wyprodukowao", "cigniki", "marki", "ursus", "od", "sp\u00f3ka", "montuje", "w", "lublinie", "chiskie", "pickupy", "marki", "zx", "grand", "tiger", "jest", "to", "pierwsza", "w", "polsce", "i", "jedna", "z", "pierwszych", "w", "europie", "homologacji", "na", "samoch\u00f3d", "pochodzcy", "z", "chin", "uznaje", "si", "to", "za", "sukces", "inynier\u00f3w", "ursusa", "kt\u00f3rzy", "w", "cigu", "dziewiciu", "miesicy", "dostosowali", "samoch\u00f3d", "do", "wymog\u00f3w", "unii", "europejskiej", "nowe", "technologie", "pod", "koniec", "lat", "xx", "wieku", "zosta", "zaprojektowany", "i", "stworzony", "przez", "pracownik\u00f3w", "umcs", "pierwszy", "w", "polsce", "kabel", "wiatowodowy", "lubelsk", "fabryk", "wiatowod\u00f3w", "take", "pierwsz", "w", "polsce", "utworzono", "w", "w", "lublinie", "dziaa", "lubelski", "park", "naukowotechnologiczny", "centrum", "naukowobadawcze", "bdce", "miejscem", "spotka", "dla", "instytucji", "naukowych", "z", "przedsibiorstwami", "w", "projekt", "ten", "wczyy", "si", "wszystkie", "lubelskie", "uczelnie", "samorzd", "miasta", "i", "wojew\u00f3dztwa", "celem", "s", "wsp\u00f3lne", "inwestycje", "w", "innowacyjne", "technologie", "budowa", "ruszya", "w", "i", "zostaa", "zakoczona", "w", "roku", "przy", "wsparciu", "rodk\u00f3w", "unijnych", "powsta", "projekt", "lubelskiej", "wyyny", "it", "wsp\u00f3realizowany", "przez", "urzd", "miasta", "orodki", "akademickie", "i", "przedsibiorc\u00f3w", "ma", "on", "na", "celu", "wsparcie", "rozwoju", "brany", "hightech", "w", "lublinie", "energetyka", "najwikszym", "dostawc", "energii", "w", "lublinie", "jest", "elektrociepownia", "znajdujca", "si", "na", "wrotkowie", "wchodzca", "w", "skad", "grupy", "kapitaowej", "pge", "polskiej", "grupy", "energetycznej", "sa", "stanowi", "ona", "najwiksze", "r\u00f3do", "energii", "elektrycznej", "i", "cieplnej", "na", "lubelszczynie", "i", "posiada", "najwikszy", "blok", "gazowoparowy", "w", "polsce", "podstawowym", "paliwem", "produkcyjnym", "dla", "bgp", "jest", "gaz", "ziemny", "wysokometanowy", "lublin", "jest", "take", "siedzib", "g\u00f3wn", "przedsibiorstwa", "pgeenergia", "w", "miecie", "zwaszcza", "na", "obrzeach", "wiele", "budynk\u00f3w", "nalecych", "do", "zabudowy", "jednorodzinnej", "jest", "wyposaonych", "w", "panele", "fotowoltaiczne", "i", "inne", "niezalene", "instalacje", "odnawialnych", "r\u00f3de", "energii", "inne", "brane", "w", "lublinie", "swoj", "siedzib", "ma", "take", "fabryka", "maszyn", "rolniczych", "sipma", "i", "producent", "drzwi", "polskone", "dziaaj", "tu", "ponadto", "przedsibiorstwa", "farmaceutyczne", "wytw\u00f3rnia", "surowic", "i", "szczepionek", "biomed", "oraz", "polfa", "lublin", "chemiczne", "i", "spoywcze", "wr\u00f3d", "tych", "ostatnich", "s", "min", "dwie", "sp\u00f3ki", "giedowe", "emperia", "holding", "sa", "i", "polmos", "lublin", "sa", "stock", "polska", "prnie", "dziaa", "r\u00f3wnie", "wytw\u00f3rnia", "makaron\u00f3w", "i", "patk\u00f3w", "niadaniowych", "lubella", "oraz", "producent", "sodyczy", "solidarno", "w", "lublinie", "dziaa", "te", "producent", "preparat\u00f3w", "zioowych", "herbapol", "jeden", "z", "najwikszych", "browar\u00f3w", "w", "polsce", "pera", "filia", "indykpolu", "byy", "lubdrob", "sa", "oddzia", "poch", "polskie", "odczynniki", "chemiczne", "a", "take", "zakady", "tytoniowe", "w", "lublinie", "handel", "g\u00f3wn", "ulic", "handlow", "lublina", "jest", "krakowskie", "przedmiecie", "w", "latach", "xx", "wieku", "powstao", "tam", "wiele", "butik\u00f3w", "i", "ekskluzywnych", "sklep\u00f3w", "r\u00f3dmiecie", "i", "stare", "miasto", "to", "miejsca", "spotka", "lublinian", "w", "kawiarniach", "barach", "kawowych", "restauracjach", "i", "pubach", "w", "centrum", "miasta", "znajduje", "si", "centrum", "handloworozrywkowe", "z", "kinem", "i", "centrum", "rozrywki", "w", "lublinie", "dziaaj", "sklepy", "najwikszych", "sieci", "polskich", "i", "zagranicznych", "znajduj", "si", "tam", "ok", "centr\u00f3w", "handlowych", "kilkadziesit", "hipermarket\u00f3w", "czy", "supermarket\u00f3w", "i", "podobna", "liczba", "sklep\u00f3w", "elektronicznych", "perfumerii", "i", "drogerii", "wanym", "punktem", "w", "miecie", "jest", "ulica", "zana", "jedna", "z", "arterii", "komunikacyjnych", "lublina", "w", "dzielnicy", "rury", "znajduj", "si", "tam", "siedziby", "przedsibiorstw", "i", "instytucji", "midzy", "innymi", "zus", "banki", "przedsibiorstwa", "ubezpieczeniowe", "hipermarkety", "dynamiczny", "rozw\u00f3j", "tej", "czci", "miasta", "rozpocz", "si", "w", "latach", "xx", "wieku", "przy", "tej", "ulicy", "stoi", "biurowiec", "gray", "office", "park", "w", "bliskiej", "odlegoci", "od", "ul", "zana", "znajduje", "si", "take", "najwyszy", "budynek", "w", "lublinie", "metropolitan", "park", "na", "terenie", "midzynarodowych", "targ\u00f3w", "lubelskich", "organizowane", "s", "imprezy", "targowe", "popularne", "ze", "wzgldu", "na", "bliskie", "ssiedztwo", "wschodniej", "granicy", "odbywaj", "si", "tam", "min", "targi", "samochodowe", "turystyczne", "edukacyjne", "lubne", "i", "budowlane", "w", "tereny", "wystawiennicze", "zostay", "kilkakrotnie", "rozbudowane", "usugi", "lublin", "staje", "si", "regionalnym", "centrum", "biurowym", "w", "drugiej", "dekadzie", "xxi", "w", "powstay", "tam", "due", "obiekty", "biurowe", "midzy", "innymi", "biurowiec", "orion", "park", "biurowomieszkaniowy", "centrum", "zana", "office", "park", "na", "terenie", "dawnej", "zajezdni", "helen\u00f3w", "lublin", "w", "r", "przesun", "si", "na", "pozycj", "rynku", "biurowego", "w", "polsce", "wedug", "miejskich", "plan\u00f3w", "g\u00f3wnymi", "centrami", "powierzchni", "biurowych", "s", "okolice", "dworca", "metropolitalnego", "potencja", "tys", "mkw", "powierzchni", "biurowych", "i", "okolice", "ulic", "kranickiej", "i", "naczowskiej", "park", "biurowy", "o", "powierzchni", "tys", "mkw", "postuluje", "si", "utworzenie", "dzielnicy", "biurowej", "w", "przy", "wjedzie", "od", "strony", "warszawy", "z", "dopuszczon", "wysok", "zabudow", "do", "metr\u00f3w", "w", "lublinie", "funkcjonuje", "jeden", "hotel", "gwiazdkowy", "trzynacie", "hoteli", "i", "gwiazdkowych", "dwa", "gwiazdkowe", "a", "take", "kilka", "dwor\u00f3w", "i", "zajazd\u00f3w", "noclegi", "oferuj", "take", "akademiki", "i", "osoby", "prywatne", "podstrefa", "ekonomiczna", "na", "gruntach", "przy", "al", "witosa", "w", "ssiedztwie", "lubelskiego", "wza", "kolejowego", "obwodnicy", "lublina", "i", "portu", "lotniczego", "w", "widniku", "znajduje", "si", "podstrefa", "ekonomiczna", "w", "lublinie", "naleca", "do", "specjalnej", "strefy", "ekonomicznej", "europark", "mielec", "w", "roku", "obszar", "podstrefy", "ekonomicznej", "wynosi", "ha", "planowano", "rozszerzy", "podstref", "lublin", "do", "ha", "podstrefa", "przycigna", "wiele", "firm", "midzy", "innymi", "aliplast", "stokrotka", "polskone", "ball", "mlp", "panattoni", "europe", "i", "modernexpo", "group", "transport", "komunikacja", "piesza", "do", "lat", "xx", "w", "z", "powodu", "maej", "liczby", "samochod\u00f3w", "nie", "istnia", "konflikt", "midzy", "ruchem", "pieszym", "i", "motoryzacyjnym", "w", "spodziewano", "si", "liczby", "samochod\u00f3w", "na", "mieszkac\u00f3w", "oraz", "projektowano", "do", "miejsc", "parkingowych", "na", "mieszkac\u00f3w", "do", "lat", "przewaaa", "koncepcja", "segregacji", "ruchu", "pieszego", "i", "samochodowego", "w", "osiedlach", "mieszkaniowych", "przy", "czym", "nie", "uwzgldniano", "potrzeb", "os\u00f3b", "z", "ograniczonymi", "moliwociami", "ruchowymi", "i", "w", "cigach", "pieszych", "projektowano", "liczne", "utrudnienia", "schody", "wysokie", "krawniki", "w", "nastpnych", "dziesicioleciach", "nie", "budowano", "odpowiedniej", "liczby", "miejsc", "parkingowych", "w", "tej", "sytuacji", "na", "pocztku", "xxi", "wieku", "obserwowano", "zajmowanie", "chodnik\u00f3w", "przez", "zaparkowane", "samochody", "i", "korzystanie", "przez", "pieszych", "z", "dr\u00f3g", "zaprojektowanych", "dla", "samochod\u00f3w", "w", "w", "lubelskim", "ratuszu", "powoano", "zesp\u00f3", "odpowiedzialny", "za", "polityk", "piesz", "rok", "p\u00f3niej", "opracowano", "projekt", "lubelskich", "standard\u00f3w", "pieszych", "kt\u00f3ry", "zakada", "priorytetowe", "traktowanie", "ruchu", "pieszego", "i", "planowanie", "infrastruktury", "z", "perspektywy", "pieszych", "postuluje", "on", "min", "planowanie", "tzw", "miasta", "kr\u00f3tkich", "dr\u00f3g", "uprzywilejowanie", "pieszych", "w", "centrum", "miasta", "oraz", "rozw\u00f3j", "stref", "o", "maym", "nateniu", "ruchu", "w", "kt\u00f3rych", "ruch", "pieszych", "byby", "dopuszczony", "na", "caej", "szerokoci", "ulic", "transport", "rowerowy", "pierwsze", "drogi", "rowerowe", "w", "lublinie", "powstaway", "w", "latach", "xx", "wieku", "w", "rada", "miasta", "wydaa", "uchwa", "ws", "okrelenia", "zasad", "polityki", "komunikacyjnej", "a", "w", "studium", "uwarunkowa", "i", "kierunk\u00f3w", "zagospodarowania", "przestrzennego", "kt\u00f3re", "take", "uwzgldniao", "transport", "rowerowy", "jednak", "wedug", "suikzp", "program", "budowy", "sieci", "dr\u00f3g", "rowerowych", "mia", "suy", "g\u00f3wnie", "celom", "turystycznym", "i", "rekreacyjnym", "w", "latach", "ukazao", "si", "pi", "dokument\u00f3w", "strategicznych", "dotyczcych", "polityki", "rowerowej", "wydanych", "przez", "wadze", "miasta", "albo", "sporzdzonych", "na", "ich", "zlecenie", "w", "tym", "uchway", "rady", "miasta", "polityka", "rowerowa", "miasta", "lublin", "i", "koncepcja", "rozwoju", "komunikacji", "rowerowej", "w", "miecie", "lublin", "w", "otwarto", "lubelski", "rower", "miejski", "na", "kt\u00f3ry", "skadao", "si", "stacji", "rowerowych", "i", "rower\u00f3w", "dwa", "lata", "p\u00f3niej", "system", "ten", "zosta", "ponad", "dwukrotnie", "powikszony", "na", "wiosn", "w", "lublinie", "byo", "ok", "km", "dr\u00f3g", "rowerowych", "ponad", "km", "pas\u00f3w", "rowerowych", "i", "km", "ulic", "z", "kontrapasami", "lub", "kontraruchem", "latem", "roku", "w", "aglomeracji", "lubelskiej", "znajdowao", "si", "co", "najmniej", "stacji", "rowerowych", "lubelskiego", "roweru", "miejskiego", "i", "ponad", "km", "dr\u00f3g", "rowerowych", "za", "planowane", "jest", "jeszcze", "ponad", "kilkanacie", "kolejnych", "kilometr\u00f3w", "czasami", "przez", "mieszkac\u00f3w", "lublina", "miasto", "jest", "uznawane", "za", "jedno", "z", "najbardziej", "przyjaznych", "rowerzystom", "i", "pieszym", "miast", "w", "polsce", "polityka", "rowerowa", "lublina", "ma", "suy", "rozwojowi", "zr\u00f3wnowaonego", "transportu", "jej", "celem", "jest", "osignicie", "do", "przynajmniej", "udziau", "ruchu", "rowerowego", "w", "og\u00f3lnej", "liczbie", "podr\u00f3y", "w", "opublikowano", "spoeczny", "audyt", "polityki", "rowerowej", "dla", "lublina", "kt\u00f3rego", "autorzy", "wskazali", "e", "wadze", "samorzdowe", "nie", "wywizuj", "si", "z", "wykonywania", "istniejcych", "okrelonych", "szczeg\u00f3owo", "zada", "a", "cz", "dziaa", "zwizanych", "z", "polityk", "rowerow", "wykonuje", "strona", "spoeczna", "transport", "drogowy", "przez", "lublin", "przebiegaj", "trzy", "drogi", "ekspresowe", "i", "midzynarodowe", "s", "e", "z", "puaw", "w", "planach", "z", "piotrkowa", "tryb", "do", "piask", "planowane", "do", "chema", "i", "granicy", "z", "ukrain", "w", "dorohusku", "s", "e", "z", "warszawy", "do", "piask", "w", "planach", "do", "zamocia", "i", "granicy", "z", "ukrain", "w", "hrebennem", "i", "do", "kijowa", "s", "jako", "obwodnica", "zachodnia", "w", "planach", "z", "biaegostoku", "do", "rzeszowaw", "miecie", "zaczynaj", "si", "drogi", "droga", "krajowa", "nr", "do", "wodawy", "droga", "wojew\u00f3dzka", "nr", "do", "przytoczna", "droga", "wojew\u00f3dzka", "nr", "do", "widnika", "droga", "wojew\u00f3dzka", "nr", "do", "naczowa", "droga", "wojew\u00f3dzka", "nr", "do", "bigoraja", "i", "przeworskalublin", "posiada", "obwodnic", "kt\u00f3rej", "odcinek", "p\u00f3nocny", "i", "wschodni", "z", "dbrowicy", "do", "felina", "stanowi", "odcinek", "dr\u00f3g", "ekspresowych", "s", "s", "i", "s", "a", "odcinek", "zachodni", "z", "dbrowicy", "do", "konopnicy", "odcinek", "drogi", "ekspresowej", "s", "komunikacja", "miejska", "transport", "zbiorowy", "w", "lublinie", "na", "zlecenie", "zarzdu", "transportu", "miejskiego", "obsuguje", "komunalne", "miejskie", "przedsibiorstwo", "komunikacyjne", "lublin", "sp", "z", "oo", "podwykonawcy", "oraz", "podmioty", "zewntrzne", "lublin", "jest", "jednym", "z", "miast", "w", "polsce", "obok", "gdyni", "i", "tych\u00f3w", "w", "kt\u00f3rych", "jed", "trolejbusy", "w", "miecie", "istnieje", "linii", "autobusowych", "w", "tym", "nocne", "i", "linii", "trolejbusowych", "nonikiem", "bilet\u00f3w", "okresowych", "w", "lublinie", "jest", "karta", "biletu", "elektronicznego", "transport", "kolejowy", "lublin", "jest", "wzem", "kolejowym", "przez", "miasto", "przebiega", "linia", "kolejowa", "czca", "warszaw", "z", "granic", "pastwa", "w", "dorohusku", "a", "dalej", "z", "kijowem", "dwie", "inne", "linie", "wybiegaj", "z", "lublina", "w", "kierunkach", "poudniowym", "min", "do", "kranika", "i", "dalej", "przeworska", "oraz", "p\u00f3nocnym", "do", "ukowa", "w", "zosta", "wybudowany", "tor", "czcy", "stacj", "pkp", "lublin", "g\u00f3wny", "z", "portem", "lotniczym", "lublin", "miasto", "posiada", "bezporednie", "poczenia", "kolejowe", "ze", "stolic", "i", "wikszoci", "wikszych", "miast", "w", "kraju", "a", "take", "kijowem", "w", "granicach", "administracyjnych", "miasta", "znajduj", "si", "stacje", "kolejowe", "lublin", "g\u00f3wny", "lublin", "p\u00f3noc", "lublin", "zemborzyce", "a", "take", "stacja", "towarowa", "lublin", "tatary", "podr\u00f3ni", "mog", "r\u00f3wnie", "korzysta", "z", "przystank\u00f3w", "lublin", "zadbie", "lublin", "ponikwoda", "rudnik", "przystanek", "lublin", "zachodni", "do", "istnia", "nieuywany", "przystanek", "kolejowy", "lublin", "zalew", "w", "zachodniej", "czci", "miasta", "na", "jego", "granicy", "funkcjonuje", "przystanek", "kolejowy", "stasin", "polny", "stacja", "wzowa", "w", "lublinie", "znajdujca", "si", "przy", "placu", "dworcowym", "jest", "dworcem", "o", "najwikszej", "liczbie", "odprawionych", "pasaer\u00f3w", "we", "wschodniej", "polsce", "zabytkowy", "dworzec", "wybudowany", "zosta", "w", "w", "roku", "rozpocz", "si", "remont", "linii", "kolejowej", "nr", "w", "kierunku", "warszawy", "w", "roku", "rozpoczto", "modernizacj", "linii", "kolejowej", "nr", "w", "kierunku", "rzeszowa", "poczone", "z", "jej", "elektryfikacj", "po", "zakoczeniu", "remont\u00f3w", "moliwe", "bdzie", "zrealizowanie", "koncepcji", "lubelskiej", "kolei", "aglomeracyjnej", "metropolitalnej", "kolei", "aglomeracyjnej", "tworzonej", "we", "wsp\u00f3pracy", "wadz", "samorzdowych", "w", "padzierniku", "podpisano", "umow", "dotyczc", "utworzenia", "koncepcji", "lka", "wykonawc", "jest", "firma", "schuesslerplan", "inynierzy", "sp", "z", "oo", "zgodnie", "z", "umow", "ma", "dni", "na", "przygotowanie", "koncepcji", "w", "roku", "w", "dzielnicy", "za", "cukrowni", "rozpocza", "si", "budowa", "zintegrowanego", "intermodalnego", "dworca", "metropolitalnego", "w", "lublinie", "obejmuje", "ona", "proces", "modernizacji", "dworca", "g\u00f3wnego", "pkp", "oraz", "budowy", "nowego", "dworca", "pks", "kt\u00f3ry", "ma", "zosta", "przeniesiony", "z", "alei", "tysiclecia", "na", "ulic", "mysk", "ssiadujc", "z", "dworcem", "kolejowym", "ruszya", "take", "budowa", "zajezdni", "autobusowej", "parkingu", "podziemnego", "mostu", "oraz", "deptaku", "na", "ul", "gazowej", "dziki", "tym", "dziaaniom", "okolica", "ta", "ma", "sta", "si", "wzem", "komunikacyjnym", "regionu", "zmiany", "maj", "obj", "ulice", "mysk", "gazow", "krochmaln", "dworcow", "go", "maja", "oraz", "pocztow", "transport", "lotniczy", "decyzja", "o", "budowie", "pierwszego", "portu", "lotniczego", "pod", "lublinem", "zapada", "w", "roku", "znajdowa", "si", "on", "w", "widniku", "jego", "otwarcie", "miao", "miejsce", "czerwca", "w", "wycofujcy", "si", "niemcy", "zniszczyli", "lotnisko", "i", "od", "tej", "pory", "przez", "prawie", "lat", "do", "lublin", "nie", "widnia", "na", "mapie", "pocze", "lotniczych", "obecnie", "dziaajcy", "port", "lotniczy", "lublin", "jest", "take", "zlokalizowany", "w", "widniku", "okoo", "km", "od", "centrum", "lublina", "jest", "on", "skomunikowany", "poczeniem", "kolejowym", "z", "dworcem", "pkp", "lublin", "g\u00f3wny", "w", "roku", "lotnisko", "obsuyo", "ponad", "tys", "pasaer\u00f3w", "co", "czynio", "je", "dziesitym", "najbardziej", "ruchliwym", "portem", "lotniczym", "w", "caej", "polsce", "od", "pocztku", "istnienia", "do", "koca", "roku", "lublin", "airport", "obsuy", "ju", "ponad", "pasaer\u00f3w", "pandemia", "koronawirusa", "ograniczya", "dziaalno", "lotniska", "jego", "wadze", "podjy", "decyzj", "o", "rozwoju", "usug", "cargo", "i", "prywatnego", "lotnictwa", "biznesowego", "okoo", "km", "na", "poudniowy", "zach\u00f3d", "od", "miasta", "ley", "lotnisko", "lublinradawiec", "w", "radawcu", "duym", "w", "otwarto", "sanitarne", "ldowisko", "przy", "al", "kranickiej", "a", "w", "przy", "ul", "grenadier\u00f3w", "r\u00f3wnie", "sanitarne", "ldowisko", "lublinspzoz", "msw", "czynne", "jest", "r\u00f3wnie", "od", "ldowisko", "przy", "spsk", "nr", "przy", "ul", "jaczewskiego", "bezpieczestwo", "publiczne", "w", "lublinie", "dziaa", "kilka", "szpitali", "klinicznych", "w", "tym", "klinika", "dziecica", "i", "wojskowy", "szpital", "kliniczny", "z", "poliklinik", "w", "lublinie|wojskowa", "ponadto", "dziaaj", "min", "szpitale", "wojew\u00f3dzkie", "wojew\u00f3dzki", "szpital", "specjalistyczny", "szpital", "im", "jana", "boego", "kt\u00f3ry", "pod", "koniec", "przej", "dawny", "szpital", "kolejowy", "centrum", "onkologii", "ziemi", "lubelskiej", "szpital", "neuropsychiatryczny", "i", "rzdowe", "szpital", "mswia", "oraz", "instytut", "medycyny", "wsi", "w", "lublinie", "znajduje", "si", "centrum", "powiadamiania", "ratunkowego", "kt\u00f3re", "obsuguje", "zgoszenia", "alarmowe", "kierowane", "do", "numer\u00f3w", "alarmowych", "i", "wedug", "raportu", "europolis", "rankingu", "miast", "zielonych", "za", "rok", "lublin", "jest", "najbardziej", "zielonym", "miastem", "na", "prawach", "powiatu", "w", "caej", "polsce", "stolica", "lubelszczyzny", "zwyciya", "w", "trzech", "z", "piciu", "kategorii", "transport", "publiczny", "zdrowie", "publiczne", "oraz", "dziaania", "na", "rzecz", "poprawy", "jakoci", "powietrza", "tu", "za", "nim", "uplasoway", "si", "katowice", "oraz", "\u00f3d", "edukacja", "pierwsza", "szkoa", "wysza", "w", "lublinie", "powstaa", "w", "xvii", "wieku", "byo", "ni", "zaoone", "przy", "klasztorze", "ojc\u00f3w", "dominikan\u00f3w", "i", "istniejce", "w", "latach", "studium", "generale", "majce", "prawo", "nadawania", "stopni", "lektora", "oraz", "bakaarza", "filozofii", "i", "teologii", "pierwszym", "rektorem", "regensem", "by", "o", "pawe", "ruszel", "op", "pierwsz", "uczelni", "zaoon", "w", "xx", "wieku", "by", "katolicki", "uniwersytet", "lubelski", "uruchomienie", "tej", "uczelni", "przez", "ks", "idziego", "radziszewskiego", "spowodowao", "oywienie", "naukowe", "miasta", "napyw", "student\u00f3w", "oraz", "wybitnych", "naukowc\u00f3w", "g\u00f3wnie", "ze", "lwowa", "i", "krakowa", "ycie", "akademickie", "jeszcze", "bardziej", "dynamicznie", "zaczo", "rozwija", "si", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "gdy", "jako", "przeciwwaga", "dla", "katolickiej", "uczelni", "w", "powoany", "zosta", "do", "istnienia", "uniwersytet", "marii", "curieskodowskiej", "to", "wanie", "z", "tej", "uczelni", "pastwowej", "wyodrbniy", "si", "p\u00f3niej", "kolejne", "lubelskie", "szkoy", "wysze", "uniwersytet", "medyczny", "i", "uniwersytet", "przyrodniczy", "lata", "xx", "wieku", "przyniosy", "bardzo", "dynamiczny", "rozw\u00f3j", "uczelni", "prywatnych", "w", "lublinie", "swoje", "siedziby", "maj", "uczelnie", "publiczne", "uniwersytet", "marii", "curieskodowskiej", "uniwersytet", "medyczny", "w", "lublinie", "uniwersytet", "przyrodniczy", "w", "lublinie", "i", "politechnika", "lubelska", "oraz", "szereg", "niepublicznych", "spor\u00f3d", "kt\u00f3rych", "katolicki", "uniwersytet", "lubelski", "jana", "pawa", "ii", "funkcjonuje", "na", "prawach", "uczelni", "pastwowej", "w", "liczb", "os\u00f3b", "studiujcych", "na", "lubelskich", "uczelniach", "szacowano", "na", "ok", "tys", "biorc", "te", "dane", "pod", "uwag", "lublin", "prawdopodobnie", "ma", "najwikszy", "odsetek", "populacji", "studenckiej", "spor\u00f3d", "wszystkich", "polskich", "miast", "pod", "koniec", "drugiej", "dekady", "xxi", "w", "lublin", "odnotowa", "wysoki", "jak", "na", "polskie", "orodki", "odsetek", "umidzynarodowienia", "szkolnictwa", "wyszego", "prawie", "student\u00f3w", "byo", "cudzoziemcami", "dla", "por\u00f3wnania", "w", "wielkiej", "brytanii", "czy", "szwajcarii", "wskanik", "ten", "przekracza", "w", "lublinie", "znajduje", "si", "co", "najmniej", "publicznych", "i", "niepublicznych", "szk\u00f3", "podstawowych", "oraz", "lice\u00f3w", "og\u00f3lnoksztaccych", "najwiksz", "pod", "wzgldem", "liczby", "uczni\u00f3w", "i", "pracownik\u00f3w", "szko", "podstawow", "jest", "szkoa", "podstawowa", "nr", "im", "jana", "pawa", "ll", "sp", "pooona", "jest", "w", "dzielnicy", "czuby", "poudniowe", "w", "roku", "szkolnym", "uczszczao", "do", "niej", "uczni\u00f3w", "oraz", "pracowao", "w", "niej", "os\u00f3b", "w", "tym", "nauczycieli", "kultura", "orodki", "kulturalne", "lublin", "jest", "najwikszym", "orodkiem", "naukowokulturalnym", "po", "wschodniej", "stronie", "wisy", "co", "przekada", "si", "na", "liczne", "imprezy", "kulturalne", "organizowane", "przez", "spoeczno", "studenck", "a", "take", "wadze", "samorzdowe", "dziaa", "tam", "min", "akademickie", "centrum", "kultury", "i", "orodki", "samorzdowe", "centrum", "kultury", "centrum", "spotkania", "kultur", "orodek", "brama", "grodzka", "teatr", "nn", "warsztaty", "kultury", "i", "wojew\u00f3dzki", "orodek", "kultury", "w", "miecie", "znajduje", "si", "wiele", "bibliotek", "w", "tym", "wojew\u00f3dzka", "biblioteka", "publiczna", "im", "hieronima", "opaciskiego", "w", "lublinie", "i", "miejska", "biblioteka", "publiczna", "w", "lublinie", "istnieje", "szereg", "galerii", "i", "kilkanacie", "muze\u00f3w", "w", "tym", "muzeum", "wsi", "lubelskiej", "muzeum", "lubelskie", "na", "zamku", "muzeum", "historii", "miasta", "lublina", "muzeum", "martyrologii", "pod", "zegarem", "dworek", "wincentego", "pola", "muzeum", "literackie", "im", "j\u00f3zefa", "czechowicza", "izba", "pamici", "drukarstwa", "polskiego", "oraz", "pastwowe", "muzeum", "na", "majdanku", "w", "miecie", "funkcjonuje", "jedyna", "scena", "operowooperetkowa", "po", "prawej", "stronie", "wisy", "teatr", "muzyczny", "dziaaj", "take", "filharmonia", "lubelska", "im", "h", "wieniawskiego", "lubelska", "orkiestra", "kameralna", "oraz", "sala", "koncertowa", "w", "szkole", "muzycznej", "im", "karola", "lipiskiego", "funkcje", "teatru", "operowego", "peni", "teatr", "muzyczny", "siedzib", "planowanej", "opery", "lubelskiej", "ma", "zosta", "centrum", "spotkania", "kultur", "w", "roku", "ma", "powsta", "w", "paacu", "lubomirskich", "muzeum", "ziem", "wschodnich", "lublin", "jest", "orodkiem", "kultury", "alternatywnej", "lata", "xx", "wieku", "przyniosy", "takie", "projekty", "jak", "teatr", "gong", "czy", "scena", "plastyczna", "kul", "i", "poetycka", "grupa", "samsara", "w", "lublinie", "rozwija", "si", "take", "sztuka", "performance", "elementem", "teatru", "alternatywnego", "jest", "teatr", "provisorium", "i", "orodek", "praktyk", "teatralnych", "gardzienice", "w", "miecie", "dziaa", "przestrze", "dziaa", "tw\u00f3rczych", "tektura", "odbywa", "si", "r\u00f3wnie", "festiwal", "open", "city", "powstaj", "squaty", "do", "czerwca", "lublin", "walczy", "o", "tytu", "europejskiej", "stolicy", "kultury", "padziernika", "komisja", "selekcyjna", "dziaajca", "pod", "patronatem", "ministerstwa", "kultury", "i", "dziedzictwa", "narodowego", "ogosia", "e", "lublin", "wraz", "z", "warszaw", "katowicami", "gdaskiem", "i", "wrocawiem", "znalaz", "si", "na", "tzw", "kr\u00f3tkiej", "licie", "wydarzenia", "kulturalne", "lublin", "jest", "miejscem", "imprez", "kulturalnych", "z", "kt\u00f3rych", "wiele", "nawizuje", "do", "jego", "wielokulturowego", "dziedzictwa", "i", "odbywa", "si", "w", "otwartej", "przestrzeni", "starego", "miasta", "spor\u00f3d", "najwikszych", "wydarze", "przycigajcych", "tysice", "uczestnik\u00f3w", "i", "majcych", "renom", "midzynarodow", "wymienia", "si", "carnaval", "sztukmistrz\u00f3w", "festiwal", "z", "pogranicza", "teatr\u00f3w", "ulicznych", "i", "cyrku", "kt\u00f3rego", "nazwa", "zostaa", "zainspirowana", "postaci", "sztukmistrza", "z", "lublina", "noc", "kultury", "odbywajcy", "si", "wieczorem", "i", "noc", "festiwal", "spektakli", "teatralnych", "koncert\u00f3w", "muzycznych", "wystaw", "happening\u00f3w", "i", "innych", "wydarze", "kulturalnych", "wsch\u00f3d", "kultury", "inne", "brzmienia", "artnmusic", "festival", "prezentujcy", "najciekawsze", "zjawiska", "muzyczne", "na", "styku", "gatunk\u00f3w", "tradycji", "i", "wpyw\u00f3w", "kulturowych", "jarmark", "jagielloski", "nawizujce", "do", "tradycji", "rzeczypospolitej", "obojga", "narod\u00f3w", "wydarzenie", "handlowokulturalne", "w", "czasie", "kt\u00f3rego", "tradycyjnemu", "jarmarkowi", "towarzysz", "wystpy", "i", "pokazy", "artyst\u00f3w", "rzemielnik\u00f3w", "i", "wytw\u00f3rc\u00f3w", "tradycyjnego", "rkodziea", "z", "kraj\u00f3w", "europy", "rodkowowschodniej", "europejski", "festiwal", "smaku", "prezentujcy", "bogactwo", "i", "dziedzictwo", "kulinarne", "lubelszczyzny", "wpisane", "w", "szeroki", "kontekst", "kultury", "kulinarnej", "europy", "i", "kraj\u00f3w", "partnerstwa", "wschodniego", "podczas", "kt\u00f3rego", "odbywaj", "si", "koncerty", "wystawy", "pokazy", "i", "warsztaty", "media", "radio", "i", "telewizja", "pierwsze", "plany", "uruchomienia", "rozgoni", "radiowej", "w", "lublinie", "pojawiy", "si", "jeszcze", "przed", "ii", "wojn", "wiatow", "w", "tygodnik", "ilustrowany", "opublikowa", "artyku", "w", "kt\u00f3rym", "powoujc", "si", "na", "wielki", "plan", "rozbudowy", "sieci", "radiofonicznej", "w", "polsce", "wskaza", "lublin", "jako", "jedn", "z", "siedzib", "rozgoni", "radiowych", "wizji", "nie", "udao", "si", "jednak", "zrealizowa", "przed", "rokiem", "sierpnia", "w", "lublinie", "na", "bocznicy", "kolejowej", "z", "wagonowej", "radiostacji", "pszcz\u00f3ka", "emisj", "rozpoczo", "odrodzone", "polskie", "radio", "listopada", "dekretem", "pkwn", "powoane", "zostao", "przedsibiorstwo", "pastwowe", "polskie", "radio", "kt\u00f3re", "nadawao", "z", "lublina", "program", "w", "jzykach", "polskim", "francuskim", "rosyjskim", "i", "angielskim", "marca", "zdecydowano", "o", "przeniesieniu", "nadawania", "audycji", "radiowych", "do", "warszawy", "od", "tego", "czasu", "lublin", "nie", "mia", "swojej", "rozgoni", "w", "rozpocza", "nadawanie", "rozgonia", "lokalna", "polskiego", "radia", "polskie", "radio", "lublin", "w", "latach", "xx", "wieku", "powstay", "take", "liczne", "radiowzy", "zakadowe", "i", "studenckie", "w", "polskie", "radio", "lublin", "przenioso", "si", "do", "nowej", "siedziby", "przy", "ul", "obroc\u00f3w", "pokoju", "do", "nowoczesnych", "pomieszcze", "emisyjnych", "w", "latach", "rozgonia", "zawiesia", "nadawanie", "programu", "z", "uwagi", "na", "stan", "wojenny", "w", "polsce", "w", "latach", "xx", "wieku", "w", "widniku", "powstaway", "audycje", "opozycyjnego", "radia", "solidarno", "przemiany", "ustrojowe", "przyniosy", "zmiany", "na", "lokalnym", "rynku", "radiowym", "w", "grudniu", "powstay", "dwie", "komercyjne", "stacje", "radiowe", "radio", "rytm", "i", "radio", "puls", "w", "powstaa", "r\u00f3wnie", "rozgonia", "radio", "top", "kierowana", "g\u00f3wnie", "do", "kobiet", "a", "take", "rozgonia", "archidiecezji", "lubelskiej", "pocztkowo", "pod", "nazw", "katolickie", "radio", "lublin", "w", "uniwersytet", "marii", "curieskodowskiej", "rozpocz", "nadawanie", "programu", "akademickiego", "radia", "centrum", "proces", "formatowania", "rozgoni", "radiowych", "i", "konsolidacji", "grup", "radiowych", "sprawi", "e", "pod", "koniec", "lat", "xx", "wieku", "lokalne", "rozgonie", "zostay", "zwizane", "z", "koncernami", "medialnymi", "w", "lublinie", "swoj", "siedzib", "maj", "stacje", "telewizyjne", "tvp", "lublin", "i", "lubelska", "tv", "prasa", "ukazuj", "si", "dzienniki", "kurier", "lubelski", "i", "dziennik", "wschodni", "tygodnik", "nowy", "tydzie", "lubelski", "sport", "express", "czasopismo", "akcent", "prasa", "bezpatna", "informatory", "i", "lokalny", "dodatek", "gazety", "wyborczej", "religia", "w", "lublinie", "w", "czasach", "historycznych", "yli", "katolicy", "protestanci", "ydzi", "prawosawni", "i", "muzumanie", "w", "roku", "ukoczono", "budow", "archikatedry", "w", "jana", "chrzciciela", "i", "w", "jana", "ewangelisty", "w", "powstaa", "zaoona", "przez", "rabina", "majera", "szapir", "jeszywas", "chachmej", "lublin", "przed", "ll", "wojn", "wiatow", "lublin", "cieszy", "si", "du", "r\u00f3norodnoci", "religijn", "w", "z", "\u00f3wczesnych", "mieszkac\u00f3w", "miasta", "a", "tys", "stanowili", "ydzi", "mieszkali", "oni", "g\u00f3wnie", "na", "obecnej", "wieniawie", "spory", "by", "r\u00f3wnie", "odsetek", "protestant\u00f3w", "i", "prawosawnych", "obecnie", "lublin", "jest", "zdominowany", "przez", "katolicyzm", "za", "w", "miecie", "nadal", "znajduj", "si", "witynie", "wikszoci", "popularnych", "religii", "organizowane", "s", "take", "midzykulturowe", "festiwale", "o", "randze", "midzynarodowej", "na", "terenie", "lublina", "funkcjonuj", "nastpujce", "parafie", "katolickie", "aciskie", "podlege", "archidiecezji", "lubelskiej", "greckokatolicka", "polskokatolicka", "starokatolicka", "mariawit\u00f3w", "oraz", "wsp\u00f3lnota", "bractwa", "kapaskiego", "witego", "piusa", "x", "a", "take", "prawosawne", "parafia", "katedralna", "nowy", "styl", "i", "parafia", "dla", "spoecznoci", "ukraiskiej", "stary", "styl", "w", "lublinie", "dziaaj", "liczne", "kocioy", "protestanckie", "min", "parafia", "luteraska", "zb\u00f3r", "zielonowitkowy", "oaza", "zb\u00f3r", "adwentyst\u00f3w", "dnia", "si\u00f3dmego", "zb\u00f3r", "baptyst\u00f3w", "koci\u00f3", "nowego", "przymierza", "a", "take", "okoo", "dziesiciu", "innych", "mniejszych", "wsp\u00f3lnot", "ewangelikalnych", "nurt", "restoracjonistyczny", "reprezentuje", "w", "miecie", "zbor\u00f3w", "wiadk\u00f3w", "jehowy", "w", "tym", "zb\u00f3r", "jzyka", "migowego", "oraz", "dwa", "zbory", "obcojzyczne", "angielski", "i", "rosyjski", "oraz", "grupy", "chisko", "turecko", "i", "ukraiskojzyczna", "posiadaj", "oni", "cztery", "sale", "kr\u00f3lestwa", "oraz", "sal", "zgromadze", "wiecki", "ruch", "misyjny", "epifania", "zb\u00f3r", "lublin", "zrzeszenie", "wolnych", "badaczy", "pisma", "witego", "zb\u00f3r", "lublin", "oraz", "gmina", "mormon\u00f3w", "w", "lublinie", "funkcjonuje", "take", "filia", "gminy", "ydowskiej", "w", "warszawie", "centrum", "islamu", "oraz", "kilka", "orodk\u00f3w", "religii", "dharmicznych", "min", "buddyjski", "zwizek", "diamentowej", "drogi", "oraz", "instytut", "wiedzy", "o", "tosamoci", "misja", "czaitanii", "zabytki", "w", "lublinie", "znajduj", "si", "materialne", "pamitki", "z", "r\u00f3nych", "epok", "poczwszy", "od", "zarania", "polskiej", "pastwowoci", "poprzez", "romanizm", "gotyk", "renesans", "w", "okresie", "kt\u00f3rego", "na", "szczeg\u00f3ln", "uwag", "zasuguj", "zabytki", "w", "tzw", "typie", "lubelskim", "a", "po", "barok", "klasycyzm", "modernizm", "pamitki", "te", "uzupeniaj", "zbiory", "muze\u00f3w", "oferta", "kulturalna", "teatr\u00f3w", "i", "kin", "z", "uwagi", "na", "historycznie", "odlegy", "rodow\u00f3d", "miasta", "w", "lublinie", "znajduje", "si", "szereg", "zabytk\u00f3w", "wpisanych", "do", "rejestru", "zabytk\u00f3w", "nieruchomych", "zabytkowa", "architektura", "lublina", "skupia", "si", "na", "obszarze", "starego", "miasta", "i", "r\u00f3dmiecia", "budowle", "sakralne", "tego", "obszaru", "prezentuj", "okresy", "stylowe", "od", "gotyku", "do", "baroku", "obok", "redniowiecznej", "bramy", "krakowskiej", "neostylowy", "zamek", "lubelski", "stanowi", "drugi", "rozpoznawalny", "symbol", "architektoniczny", "miasta", "najstarszymi", "zachowanymi", "budowlami", "s", "kaplica", "w", "tr\u00f3jcy", "oraz", "xiiiwieczny", "donon", "z", "xiv", "wieku", "pochodzi", "r\u00f3wnie", "gotycka", "baszta", "obronna", "znajdujca", "si", "obok", "bramy", "krakowskiej", "inn", "atrakcj", "turystyczn", "s", "lubelskie", "podziemia", "to", "okoo", "metrowa", "trasa", "turystyczna", "biegnca", "pod", "zabudow", "starego", "miasta", "w", "lublinie", "przez", "lublin", "przebiega", "via", "jagiellonica", "oraz", "lubelska", "droga", "w", "jakuba", "lublin", "w", "kulturze", "wiersze", "powicone", "lublinowi", "pisa", "j\u00f3zef", "czechowicz", "lubelski", "pisarz", "i", "redaktor", "marcin", "wroski", "ur", "w", "lublinie", "absolwent", "kul", "autor", "min", "krymina\u00f3w", "o", "komisarzu", "maciejewskim", "w", "kt\u00f3rych", "miejsce", "akcji", "stanowi", "przedwojenny", "lublin", "w", "powieci", "sebastiana", "bukaczewskiego", "onde", "estas", "wydanej", "w", "kt\u00f3rej", "akcja", "toczy", "si", "wsp\u00f3czenie", "jednym", "z", "narrator\u00f3w", "i", "g\u00f3wnych", "bohater\u00f3w", "jest", "miasto", "lublin", "administracja", "i", "ustr\u00f3j", "miasta", "administracja", "samorzdowa", "lublin", "jest", "miastem", "na", "prawach", "powiatu", "w", "skad", "rady", "miasta", "lublin", "wchodzi", "radnych", "wybieranych", "w", "okrgach", "obecny", "skad", "rady", "zosta", "wybrany", "w", "wyborach", "samorzdowych", "w", "przewodniczcym", "rady", "miasta", "lublin", "jest", "jarosaw", "pakua", "funkcj", "prezydenta", "od", "grudnia", "powt\u00f3rnie", "wybrany", "w", "i", "sprawuje", "krzysztof", "uk", "po", "w", "ii", "turze", "wybor\u00f3w", "prezydenckich", "w", "uzyska", "poparcia", "wyborc\u00f3w", "w", "i", "turze", "wybor\u00f3w", "w", "a", "w", "i", "turze", "wybor\u00f3w", "w", "siedziba", "prezydenta", "organu", "wykonawczego", "oraz", "rady", "miasta", "organu", "uchwaodawczokontrolnego", "znajduje", "si", "w", "nowym", "ratuszu", "lublin", "jest", "czonkiem", "zwizku", "miast", "polskich", "i", "unii", "metropolii", "polskich", "modzieowa", "rada", "miasta", "modzieowa", "rada", "miasta", "lublin", "zostaa", "powoana", "uchwa", "rady", "miasta", "lublin", "z", "maja", "roku", "lubelski", "mrm", "dziaa", "na", "podobnych", "zasadach", "jak", "kada", "modzieowa", "rada", "miasta", "na", "podstawie", "art", "b", "ust", "i", "art", "ust", "art", "ust", "i", "art", "ustawy", "z", "dnia", "marca", "r", "o", "samorzdzie", "gminnym", "zadania", "mrml", "s", "bardzo", "rozbudowane", "i", "pozwalaj", "na", "dziaanie", "na", "wielu", "obszarach", "rada", "bardzo", "aktywnie", "opiniuje", "dziaania", "rady", "miasta", "lublin", "modzieowi", "radni", "wybierani", "s", "z", "okrg\u00f3w", "wyborczych", "w", "szkoach", "ponadpodstawowych", "bd", "zespoach", "szk\u00f3", "ponadpodstawowych", "rada", "ma", "wasn", "stron", "w", "bip", "urzdu", "miasta", "lublin", "podzia", "administracyjny", "od", "lutego", "lublin", "dzieli", "si", "na", "dzielnic", "administracyjnych", "kt\u00f3re", "skupiaj", "r\u00f3wnie", "zwyczajowe", "dzielnice", "i", "osiedla", "wedug", "spisu", "z", "grudnia", "roku", "najbardziej", "ludn", "dzielnic", "s", "rury", "pooone", "w", "rodkowozachodniej", "czci", "miasta", "zaraz", "po", "nich", "pod", "tym", "wzgldem", "s", "czuby", "p\u00f3nocne", "najmniej", "zamieszkan", "dzielnic", "s", "abramowice", "pooone", "w", "poudniowowschodniej", "czci", "lublina", "ssiednie", "gminy", "lublin", "graniczy", "z", "nastpujcymi", "gminami", "gusk", "jastk\u00f3w", "konopnica", "niedrzwica", "dua", "niemce", "strzyewice", "widnik", "w\u00f3lka", "symbole", "herb", "lublina", "powsta", "wraz", "z", "nadaniem", "praw", "miejskich", "w", "pierwotnie", "przedstawia", "on", "koza", "od", "xvi", "w", "posugiwano", "si", "inn", "wersj", "koza", "wspartego", "na", "krzewie", "winoroli", "wedug", "uchway", "rady", "miasta", "z", "lipca", "herbem", "lublina", "jest", "umieszczony", "w", "czerwonym", "polu", "zwr\u00f3cony", "w", "prawo", "srebrny", "kozio", "ze", "zotymi", "karbowanymi", "rogami", "i", "zotymi", "kopytami", "wspinajcy", "si", "z", "zielonej", "murawy", "na", "zielony", "krzak", "winny", "flaga", "lublina", "jest", "prostoktem", "o", "proporcjach", "podzielonym", "na", "trzy", "poziome", "pasy", "biay", "u", "g\u00f3ry", "wysokoci", "zielony", "rodkowy", "wysokoci", "i", "czerwony", "u", "dou", "wysokoci", "flaga", "urzdowa", "zawiera", "umieszczony", "porodku", "herb", "lublina", "hejna", "lublina", "prawdopodobnie", "od", "xv", "wieku", "by", "grany", "z", "wiey", "bramy", "krakowskiej", "nastpnie", "z", "balkonu", "nowego", "ratusza", "od", "hejna", "w", "wersji", "z", "jest", "grany", "codziennie", "o", "godzinie", "wsp\u00f3praca", "midzynarodowa", "miasto", "prowadzi", "wsp\u00f3prac", "midzynarodow", "z", "licznymi", "miastami", "partnerskimi", "i", "zaprzyjanionymi", "miasta", "partnerskie", "miasta", "zaprzyjanione", "od", "lublin", "wsp\u00f3pracuje", "take", "z", "miejscowoci", "o", "tej", "samej", "nazwie", "w", "stanie", "wisconsin", "w", "usa", "wsp\u00f3praca", "midzynarodowa", "jest", "wanym", "elementem", "strategii", "miasta", "kadego", "roku", "realizowane", "s", "dziesitki", "transgranicznych", "projekt\u00f3w", "i", "inicjatyw", "wymiany", "dowiadcze", "midzy", "samorzdami", "wydarze", "kulturalnych", "owiatowych", "sportowych", "pozwalajcych", "na", "realn", "wsp\u00f3prac", "przedstawicieli", "miast", "w", "tym", "uczelni", "wyszych", "plac\u00f3wek", "owiatowych", "instytucji", "kultury", "organizacji", "pozarzdowych", "i", "biznesu", "organizowany", "od", "roku", "kongres", "wsp\u00f3pracy", "transgranicznej", "wczeniej", "kongres", "inicjatyw", "europy", "wschodniej", "jest", "miejscem", "dorocznych", "spotka", "praktyk\u00f3w", "wsp\u00f3pracy", "rozwojowej", "i", "transgranicznej", "oraz", "stanowi", "platform", "dialogu", "rodowisk", "nauki", "kultury", "edukacji", "wadz", "samorzdowych", "i", "pastwowych", "oraz", "lider\u00f3w", "organizacji", "pozarzdowych", "lublin", "jest", "czonkiem", "midzynarodowych", "sieci", "eurocities", "eunivercities", "oraz", "programu", "sieci", "miast", "midzykulturowych", "rady", "europy", "lublin", "jest", "sygnatariuszem", "europejskiej", "karty", "r\u00f3wnoci", "kobiet", "i", "mczyzn", "w", "yciu", "lokalnym", "w", "roku", "lublin", "otrzyma", "nagrod", "europy", "najwysze", "wyr\u00f3nienie", "zgromadzenia", "parlamentarnego", "rady", "europy", "lublin", "uzyska", "tytu", "europejskiej", "stolicy", "modziey", "tytu", "nadawany", "jest", "przez", "europejskie", "forum", "modziey", "w", "roku", "lublin", "zosta", "wyr\u00f3niony", "tytuem", "miastaratownika", "ustanowionym", "przez", "prezydenta", "ukrainy", "woodymyra", "zeenskiego", "dla", "upamitnienia", "akt\u00f3w", "czowieczestwa", "miosierdzia", "i", "solidarnoci", "z", "narodem", "ukraiskim", "okazanych", "przez", "mieszkac\u00f3w", "zagranicznych", "miast", "w", "obronie", "idea\u00f3w", "wolnoci", "pokoju", "i", "demokracji", "a", "take", "za", "wspieranie", "ukrainy", "w", "obronie", "jej", "niepodlegoci", "i", "suwerennoci", "w", "czasie", "odpierania", "zbrojnej", "agresji", "federacji", "rosyjskiej", "w", "lublinie", "znajduje", "si", "urzd\u00f3w", "konsularnych", "wikszo", "z", "nich", "to", "instytucje", "honorowe", "jedyn", "regularn", "plac\u00f3wk", "jest", "konsulat", "generalny", "ukrainy", "w", "lublinie", "ludzie", "zwizani", "z", "lublinem", "honorowymi", "obywatelami", "lublina", "s", "rocco", "buttiglione", "marian", "chojnowski", "wiesaw", "chrzanowski", "hubert", "czuma", "norman", "davies", "rita", "gombrowicz", "julia", "hartwig", "ryszard", "kaczorowski", "andrzej", "nikodemowicz", "grzegorz", "pawowski", "wanda", "p\u00f3tawska", "bolesaw", "pylak", "jan", "pawe", "ii", "ludwik", "winiewski", "giuseppe", "guarnaccia", "irena", "hochman", "tadeusz", "mysowski", "wadysaw", "muda", "oraz", "krzysztof", "cugowski", "ambasadorami", "kultury", "s", "min", "muzycy", "marek", "andrzejewski", "krzysztof", "cugowski", "krzesimir", "dbski", "urszula", "kasprzak", "jan", "kondrak", "beata", "kozidrak", "romuald", "lipko", "waldemar", "malicki", "krzysztof", "zalewski", "dziennikarze", "ewa", "dados", "jerzy", "janiszewski", "pisarze", "julia", "hartwig", "jerzy", "niemczuk", "henryk", "pajk", "elbieta", "cichlaczarniawska", "aktorzy", "janusz", "j\u00f3zefowicz", "ireneusz", "krosny", "bohdan", "azuka", "monika", "obara", "jerzy", "rogalski", "elbieta", "skrtkowska", "a", "take", "anita", "sokoowska", "tadeusz", "wacaw", "budynkiewicz", "rita", "gombrowicz", "andrzej", "kot", "jarosaw", "koziara", "mariusz", "maliszewski", "leszek", "mdzik", "andrzej", "mierzejewski", "pawe", "szwajgier", "micha", "kincel", "artur", "popek", "i", "marcin", "w\u00f3jcik", "okrg", "wyborczy", "nr", "do", "sejmu", "rp", "obejmuje", "obszar", "lublina", "i", "okolicznych", "powiat\u00f3w", "wybiera", "si", "w", "nim", "pos\u00f3w", "w", "wyborach", "do", "senatu", "rp", "okrg", "wyborczy", "nr", "pokrywa", "si", "z", "granicami", "lublina", "wybiera", "si", "w", "nim", "senatora", "w", "lublinie", "przez", "cae", "dorose", "ycie", "mieszkaa", "jadwiga", "szubartowicz", "polska", "superstulatka", "i", "najstarsza", "polka", "rekreacja", "w", "w", "granicach", "lublina", "znajdowao", "si", "ha", "zieleni", "normowanej", "kolejno", "wedug", "powierzchni", "ogr\u00f3dki", "dziakowe", "ziele", "osiedlowa", "parki", "skwery", "i", "in", "oraz", "ha", "zieleni", "nienormowanej", "pola", "lasy", "ki", "sady", "i", "pastwiska", "wskanik", "zieleni", "normowanej", "na", "mieszkaca", "wynosi", "m\u00b2", "norma", "who", "dla", "europy", "to", "m\u00b2", "do", "lubelskich", "park\u00f3w", "zalicza", "si", "min", "ogr\u00f3d", "saski", "park", "ludowy", "i", "ogr\u00f3d", "botaniczny", "umcs", "parki", "s", "take", "zlokalizowane", "w", "lessowych", "wwozach", "w", "zachodniej", "czci", "miasta", "min", "park", "jana", "pawa", "ii", "czuby", "poudniowe", "park", "w", "wwozie", "rury", "na", "granicy", "rur", "i", "czub\u00f3w", "p\u00f3nocnych", "w", "lublinie", "mona", "znale", "te", "wiele", "zielonych", "taras\u00f3w", "widokowych", "na", "dachach", "budynk\u00f3w", "s", "to", "min", "centrum", "spotkania", "kultur", "przy", "alejach", "racawickich", "r\u00f3dmiecie", "i", "centrum", "handlowe", "vivo!", "lublin", "przy", "al", "unii", "lubelskiej", "stare", "miasto", "lasy", "s", "skupione", "na", "poudniu", "miasta", "pola", "i", "sady", "na", "obrzeach", "a", "ki", "i", "pastwiska", "w", "dolinach", "na", "terenie", "miasta", "znajduj", "si", "trzy", "lasy", "dbrowa", "najwikszy", "w", "granicach", "lublina", "pooony", "przy", "zbudowanym", "w", "sztucznym", "zbiorniku", "zwanym", "zalewem", "zemborzyckim", "stary", "gaj", "pooony", "na", "zachodzie", "miasta", "oraz", "las", "prawiedniki", "rudki", "wysunity", "najdalej", "na", "poudnie", "wanym", "miejscem", "z", "przyrodniczych", "powod\u00f3w", "s", "r\u00f3wnie", "g\u00f3rki", "czechowskie", "stanowice", "zesp\u00f3", "wwoz\u00f3w", "i", "muraw", "kserotermicznych", "z", "rzadkimi", "gatunkami", "rolin", "w", "ochronie", "prawnej", "ze", "wzgldu", "na", "szczeg\u00f3lne", "walory", "przyrodnicze", "podlegao", "ok", "powierzchni", "miasta", "w", "tym", "min", "rezerwat", "przyrody", "stasin", "chronicy", "fragment", "lasu", "liciastego", "z", "duym", "udziaem", "brzozy", "czarnej", "oraz", "pomnik\u00f3w", "przyrody", "lubelski", "ratusz", "planuje", "zrewitalizowa", "dolin", "bystrzycy", "w", "skad", "inwestycji", "wchodzi", "min", "rewitalizacja", "park\u00f3w", "ludowego", "bronowice", "i", "podzamcze", "oraz", "utworzenie", "parku", "zawilcowa", "ponadto", "rozwaane", "do", "utworzenia", "s", "min", "park", "rusaka", "midzy", "ulic", "rusaka", "a", "bernardysk", "gdzie", "dawniej", "ju", "by", "park", "i", "park", "centralny", "na", "terenach", "ogr\u00f3dk\u00f3w", "dziakowych", "podzamcze", "zwizany", "z", "projektem", "odtworzenia", "wielkiego", "stawu", "kr\u00f3lewskiego", "byby", "poczony", "z", "parkiem", "podzamcze", "za", "jego", "powierzchnia", "przekroczyaby", "ha", "sport", "wr\u00f3d", "najwikszych", "obiekt\u00f3w", "sportowych", "w", "lublinie", "s", "wymieniane", "stadion", "pikarski", "arena", "lublin", "stadion", "pikarskoulowy", "mosirbystrzyca", "stadion", "pikarski", "ks", "lublinianki", "stadion", "lekkoatletyczny", "startu", "lublin", "hala", "sportowa", "mosir", "oraz", "hala", "sportowowidowiskowa", "globus", "a", "take", "oddany", "do", "uytku", "w", "kompleks", "basen\u00f3w", "wraz", "z", "basenem", "olimpijskim", "aqua", "lublin", "w", "lublinie", "dziaa", "aeroklub", "lubelski", "organizowane", "s", "lubelskie", "zimowe", "zawody", "samolotowe", "lubelskimi", "klubami", "pikarskimi", "s", "min", "motor", "lublin", "lublinianka", "oraz", "sygna", "lublin", "klub", "zaoony", "w", "roku", "reaktywowany", "w", "w", "miecie", "funkcjonuj", "ponadto", "kluby", "piki", "rcznej", "mks", "lublin", "tenisa", "stoowego", "start", "lublin", "koszyk\u00f3wki", "start", "lublin", "azs", "umcs", "lublin", "mczyzn", "i", "kobiet", "futbolu", "amerykaskiego", "tytani", "lublin", "rugby", "ks", "budowlani", "ulowy", "speed", "car", "motor", "lublin", "kajakarski", "lubelskie", "towarzystwo", "kajakowe", "\"fala\"", "motorowe", "min", "km", "cross", "lublin", "i", "wiele", "innych", "w", "lublinie", "znajduje", "si", "take", "siedziba", "polskiego", "zwizku", "taekwondo", "oraz", "og\u00f3lnoeuropejskiej", "federacji", "taekwondo", "lublin", "jest", "jedynym", "polskim", "miastem", "w", "kt\u00f3rym", "odbya", "si", "olimpiada", "szachowa", "kobiet", "w", "lublin", "dwukrotnie", "goci", "wycig", "kolarski", "tour", "de", "pologne", "i", "w", "miecie", "od", "roku", "odbywa", "si", "maraton", "lubelski", "impreza", "opisywana", "przez", "wikszo", "lokalnych", "medi\u00f3w", "w", "roku", "lublin", "zaj", "czwarte", "miejsce", "w", "sportowym", "rankingu", "polskich", "miast", "rok", "p\u00f3niej", "zaj", "miejsce", "trzecie", "zobacz", "te", "dzielnice", "lublina", "zalew", "zemborzycki", "stary", "cmentarz", "ydowski", "w", "lublinie", "nowy", "cmentarz", "ydowski", "w", "lublinie", "cmentarz", "ydowski", "w", "lubliniewieniawie", "przypisy", "bibliografia", "historia", "lublina", "w", "zarysie", "praca", "zbiorowa", "pod", "redakcj", "henryka", "zinsa", "lublin", "historia", "miasta", "lublina", "informator", "do", "wystawy", "staej", "w", "muzeum", "historii", "miasta", "lublina", "jadwiga", "chmielak", "grayna", "jakimiska", "marta", "polaska", "lublin", "materiay", "do", "historii", "miasta", "lublina", "jan", "riabinin", "lublin", "lublin", "dzieje", "miasta", "t", "xix", "i", "xx", "wiek", "tadeusz", "radzik", "lublin", "andrzeja", "rozwaka", "andrzeja", "rafar", "niedwiadek", "rafar", "marekm", "stasiak", "marekm", "lublin", "wczesnoredniowieczny", "warszawa", "fundacja", "na", "rzecz", "nauki", "polskiej", "isbn", "oclc", "brak", "strony", "ksika", "lublin", "w", "dziejach", "najnowszych", "waldemarw", "kozyra", "lublin", "wyd", "uniwersytetu", "marii", "curieskodowskiej", "isbn", "oclc", "brak", "strony", "ksika", "ydzi", "w", "lublinie", "materiay", "do", "dziej\u00f3w", "spoecznoci", "ydowskiej", "lublina", "praca", "zbiorowa", "pod", "redakcj", "tadeusza", "radzika", "lublin", "materiay", "r\u00f3dowe", "do", "dziej\u00f3w", "yd\u00f3w", "tom", "w", "ksigach", "grodzkich", "lubelskich", "z", "doby", "panowania", "wadysawa", "iv", "i", "jana", "kazimierza", "waz\u00f3w", "henryk", "gmiterek", "lublin", "isbn", "polska", "lubelska", "tadeusz", "enczykowski", "isbn", "lublin", "pami", "i", "pamitki", "przywileje", "kr\u00f3lewskie", "miasta", "lublina", "xivxviii", "w", "w", "zasobie", "archiwum", "pastwowego", "w", "lublinie", "oprac", "justyna", "kliszewska", "j\u00f3zef", "kus", "wydawca", "archiwum", "pastwowe", "lublin", "trakt", "krak\u00f3wlublinwilno", "samorzd", "miasta", "lublin", "hitlerowskie", "wizienie", "na", "zamku", "w", "lublinie", "praca", "zbiorowa", "pod", "redakcj", "zygmunta", "makowskiego", "lublin", "isbn", "dagmarad", "kociuba", "dagmarad", "lublin", "rozw\u00f3j", "przestrzenny", "i", "funkcjonalny", "od", "redniowiecza", "do", "wsp\u00f3czesnoci", "toru", "adam", "marszaek", "isbn", "pawep", "cal", "pawep", "krzysztofk", "kowalik", "krzysztofk", "spoeczny", "audyt", "polityki", "rowerowej", "dla", "lublina", "mirlinfopl", "lublin", "dostp", "mariuszm", "sagan", "mariuszm", "lublin", "wyzwania", "rozwojowe", "w", "lublin", "europejska", "metropolia", "piotrp", "maleszyk", "mariuszm", "sagan", "red", "urzd", "miasta", "lublin", "isbn", "magorzatam", "sosnowska", "magorzatam", "problemy", "przestrzeni", "komunikacyjnych", "powojennych", "osiedli", "mieszkaniowych", "lublina", "teka", "komisji", "architektury", "urbanistyki", "i", "studi\u00f3w", "krajobrazowych", "polska", "akademia", "nauk", "linki", "zewntrzne", "lublin", "w", "bibliografii", "historii", "polskiej", "portal", "miasta", "lublin", "profil", "miasta", "na", "fb", "youtube", "oficjalny", "kana", "miasta", "lublin", "w", "sownik", "geograficzny", "kr\u00f3lestwa", "polskiego", "t", "v", "kutowa", "wola", "malczyce", "warszawa", "s", "archiwalne", "widoki", "i", "publikacje", "zwizane", "z", "miejscowoci", "w", "bibliotece", "polona"]