["luksemburg", "wielkie", "ksistwo", "luksemburga", "lb", "l\u00ebtzebuerg", "groussherzogtum", "l\u00ebtzebuerg", "fr", "luxembourg", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "niem", "luxemburg", "gro\u00dfherzogtum", "luxemburg", "pastwo", "pooone", "w", "europie", "zachodniej", "graniczy", "z", "francj", "od", "poudnia", "niemcami", "od", "wschodu", "oraz", "belgi", "od", "zachodu", "i", "p\u00f3nocy", "pastwo", "czonkowskie", "unii", "europejskiej", "oraz", "nato", "geografia", "luksemburg", "to", "kraj", "o", "powierzchni", "km\u00b2", "cakowita", "dugo", "granicy", "ldowej", "km", "dugo", "wybrzea", "km", "dugo", "granic", "z", "ssiadujcymi", "pastwami", "belgia", "km", "francja", "km", "niemcy", "km", "najwyszy", "punkt", "kneiff", "m", "npm", "najniszy", "punkt", "rzeka", "mozela", "m", "npm", "historia", "historia", "luksemburga", "siga", "x", "w", "kolejni", "jego", "wadcy", "zaczynajc", "od", "niewielkiego", "skrawka", "ziemi", "wok\u00f3", "skay", "luksemburskiej", "stopniowo", "poszerzali", "granice", "hrabstwa", "pooonego", "na", "zachodnich", "peryferiach", "niemiec", "sukces", "osign", "henryk", "vii", "luksemburski", "kt\u00f3ry", "na", "pocztku", "xiv", "w", "zosta", "kr\u00f3lem", "niemieckim", "i", "cesarzem", "rzymskim", "dziki", "temu", "jego", "nastpcy", "signli", "po", "trony", "czech", "i", "wgier", "stopniowo", "jednak", "zaniedbali", "niewielkie", "hrabstwo", "z", "kt\u00f3rego", "si", "wywodzili", "byo", "ono", "zastawiane", "a", "po", "wyganiciu", "rodu", "luksemburg\u00f3w", "przechodzio", "z", "rk", "do", "rk", "z", "kocem", "xv", "wieku", "znalaz", "si", "w", "rkach", "habsburg\u00f3w", "najpierw", "hiszpaskich", "a", "w", "xviii", "w", "austriackich", "w", "w", "tzw", "i", "rozbiorze", "luksemburga", "poudniowe", "fragmenty", "ksistwa", "z", "miastem", "thionville", "zaja", "francja", "cae", "ksistwo", "zostao", "wczone", "do", "francji", "przez", "napoleona", "wedug", "ustale", "kongresu", "wiedeskiego", "w", "wielkie", "ksistwo", "luksemburga", "uzyskao", "niezaleno", "jednake", "w", "okrojonym", "ksztacie", "po", "zajciu", "ziem", "p\u00f3nocnowschodnich", "przez", "prusy", "ii", "rozbi\u00f3r", "i", "zostao", "zwizane", "uni", "personaln", "ze", "zjednoczonym", "kr\u00f3lestwem", "niderland\u00f3w", "mimo", "niepodlegoci", "stacjonoway", "w", "nim", "garnizony", "pruskie", "w", "w", "efekcie", "ustale", "konferencji", "londyskiej", "utracio", "znaczn", "zamieszkan", "g\u00f3wnie", "przez", "walon\u00f3w", "cz", "terytorium", "na", "rzecz", "nowo", "utworzonej", "belgii", "iii", "rozbi\u00f3r", "od", "w", "unii", "celnej", "ze", "zwizkiem", "niemieckim", "po", "i", "wojnie", "wiatowej", "z", "belgi", "kraj", "zyska", "pen", "niepodlego", "w", "w", "zerwano", "uni", "personaln", "z", "holandi", "na", "pocztku", "i", "wojny", "wiatowej", "okupowany", "przez", "cesarstwo", "niemieckie", "traktat", "wersalski", "art", "i", "traktat", "w", "saintgermainenlaye", "art", "zniosy", "wieczyst", "neutralno", "luksemburga", "zajty", "przez", "iii", "rzesz", "w", "sta", "si", "czci", "tzw", "wielkich", "niemiec", "dziaa", "tu", "prny", "ruch", "oporu", "jego", "dzieem", "bya", "min", "fala", "masowych", "strajk\u00f3w", "przeciwko", "poborowi", "luksemburczyk\u00f3w", "do", "wojska", "niemieckiego", "wyzwolony", "przez", "siy", "alianckie", "we", "wrzeniu", "po", "wojnie", "najpierw", "w", "unii", "celnej", "benelux", "razem", "z", "belgi", "i", "holandi", "potem", "od", "marca", "w", "europejskiej", "wsp\u00f3lnocie", "gospodarczej", "jako", "czonek", "zaoyciel", "obecnie", "jedno", "z", "najbogatszych", "pastw", "kontynentu", "skutecznie", "przycigajce", "kapita", "zagraniczny", "siedziby", "ponad", "bank\u00f3w", "i", "imigrant\u00f3w", "z", "innych", "kraj\u00f3w", "demografia", "wedug", "danych", "luksemburskiego", "urzdu", "statystycznego", "w", "r", "ludnoci", "stanowili", "luksemburczycy", "dla", "por\u00f3wnania", "wedug", "spisu", "z", "roku", "odsetek", "ludnoci", "autochtonicznej", "wynosi", "portugalczycy", "francuzi", "wosi", "belgowie", "niemcy", "mieszkacy", "pozostaych", "kraj\u00f3w", "unii", "europejskiej", "i", "pozostali", "bardzo", "szybki", "wzrost", "liczby", "ludnoci", "w", "cigu", "ostatniego", "wierwiecza", "tys", "tys", "tys", "spowodowany", "du", "imigracj", "w", "r", "imigranci", "stanowili", "od", "tego", "czasu", "ich", "liczba", "wzrosa", "o", "ponad", "poow", "rednia", "gsto", "zaludnienia", "to", "mieszkac\u00f3w", "na", "km\u00b2", "w", "miastach", "mieszka", "ludnoci", "g\u00f3wne", "miasta", "poza", "stolic", "eschsuralzette", "differdange", "w", "usugach", "pracuje", "ok", "ludnoci", "zawodowo", "czynnej", "w", "przemyle", "i", "budownictwie", "pozostaa", "cz", "w", "rolnictwie", "poziom", "bezrobocia", "wynosi", "gospodarka", "kraj", "bardzo", "wysoko", "rozwinity", "o", "dominujcej", "roli", "usug", "produktu", "krajowego", "brutto", "zwaszcza", "sektora", "finansowego", "w", "gospodarce", "rozw\u00f3j", "gospodarczy", "w", "integracji", "z", "belgi", "od", "krajami", "beneluksu", "ewg", "produkt", "krajowy", "brutto", "na", "mieszkaca", "wynosi", "dolar\u00f3w", "amerykaskich", "luksemburg", "jest", "jednym", "z", "g\u00f3wnych", "orodk\u00f3w", "finansowych", "wiata", "siedziba", "bank\u00f3w", "w", "tym", "europejskiego", "banku", "inwestycyjnego", "unii", "europejskiej", "podatki", "stanowi", "pkb", "luksemburga", "luksemburg", "ma", "drugie", "najwysze", "na", "wiecie", "po", "liechtensteinie", "pkb", "per", "capita", "codziennie", "do", "pracy", "w", "luksemburgu", "przyjeda", "okoo", "tys", "ludzi", "z", "francji", "belgii", "i", "niemiec", "przemys", "rozwinite", "hutnictwo", "elaza", "importowane", "rudy", "elaza", "i", "zom", "g\u00f3wnie", "w", "eschsuralzette", "i", "differdange", "najwiksza", "na", "wiecie", "produkcja", "stali", "na", "mieszkaca", "t", "przemys", "metalowy", "maszynowy", "chemiczny", "tworzyw", "sztucznych", "gumowych", "spoywczy", "g\u00f3wnie", "piwowarski", "sk\u00f3rzany", "cementowy", "okoo", "energii", "elektrycznej", "dostarczaj", "hydroelektrownie", "produkcja", "energii", "elektrycznej", "na", "mieszkaca", "tys", "kwh", "rolnictwo", "podstaw", "intensywnego", "rolnictwa", "jest", "uprawa", "zb\u00f3", "pszenica", "jczmie", "ziemniak\u00f3w", "burak\u00f3w", "cukrowych", "i", "winoroli", "w", "dolinie", "rzeki", "mozeli", "hodowla", "byda", "trzody", "chlewnej", "i", "drobiu", "produkcja", "ywnoci", "nie", "pokrywa", "zapotrzebowania", "krajowego", "emisja", "gaz\u00f3w", "cieplarnianych", "emisja", "r\u00f3wnowanika", "dwutlenku", "wgla", "z", "luksemburga", "wyniosa", "w", "roku", "mt", "z", "czego", "a", "mt", "stanowi", "dwutlenek", "wgla", "udzia", "innych", "gaz\u00f3w", "cieplarnianych", "jest", "stosunkowo", "may", "a", "wr\u00f3d", "nich", "najwysze", "s", "emisje", "metanu", "podczas", "gdy", "emisje", "gaz\u00f3w", "fluorowanych", "i", "podtlenku", "azotu", "s", "marginalne", "w", "przeliczeniu", "na", "mieszkaca", "emisja", "wyniosa", "w\u00f3wczas", "t", "dwutlenku", "wgla", "a", "w", "przeliczeniu", "na", "dolar\u00f3w", "pkb", "kg", "g\u00f3wnym", "r\u00f3dem", "emisji", "by", "w\u00f3wczas", "przemys", "inny", "ni", "energetyka", "ale", "z", "czasem", "na", "pierwsze", "miejsce", "wysun", "si", "transport", "od", "tego", "czasu", "emisje", "dwutlenku", "wgla", "wahaj", "si", "maksymalne", "wartoci", "notowano", "na", "pocztku", "lat", "ok", "a", "minimalne", "w", "w", "emisja", "dwutlenku", "wgla", "pochodzenia", "kopalnego", "wyniosa", "mt", "a", "w", "przeliczeniu", "na", "mieszkaca", "t", "i", "w", "przeliczeniu", "na", "dolar\u00f3w", "pkb", "kg", "turystyka", "due", "znaczenie", "ma", "turystyka", "luksemburg", "w", "odwiedzio", "ok", "tys", "turyst\u00f3w", "zagranicznych", "w", "roku", "kraj", "ten", "odwiedzio", "mln", "turyst\u00f3w", "wicej", "ni", "w", "roku", "poprzednim", "generujc", "dla", "niego", "przychody", "na", "poziomie", "mld", "dolar\u00f3w", "g\u00f3wne", "orodki", "turystyczne", "miasto", "luksemburg", "vianden", "oraz", "dolina", "rzeki", "mozeli", "i", "ardeny", "transport", "bezpatny", "transport", "publiczny", "w", "marcu", "roku", "luksemburg", "sta", "si", "pierwszym", "pastwem", "na", "wiecie", "kt\u00f3re", "wprowadzio", "cakowicie", "bezpatny", "transport", "publiczny", "na", "terenie", "kraju", "estonia", "wczeniej", "wprowadzia", "bezpatne", "tylko", "autobusy", "transport", "drogowy", "transport", "kolejowy", "pierwsza", "sp\u00f3ka", "kolejowa", "w", "luksemburgu", "zostaa", "powoana", "w", "styczniu", "roku", "pierwszy", "odcinek", "zosta", "oddany", "do", "uytku", "sierpnia", "roku", "ostatnia", "linia", "kolejowa", "zostaa", "wybudowana", "w", "roku", "pocztkowo", "linie", "obsugiway", "firmy", "prywatne", "oraz", "operatorzy", "z", "kraj\u00f3w", "ociennych", "przewonik", "pastwowy", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "des", "chemins", "de", "fer", "luxembourgeois", "cfl", "zosta", "powoany", "maja", "w", "roku", "na", "terenie", "luksemburga", "znajdowao", "si", "km", "linii", "kolejowych", "z", "czego", "zelektryfikowanych", "w", "systemie", "kv", "hz", "i", "prdem", "staym", "kv", "w", "szczytowym", "momencie", "w", "na", "terenie", "pastwa", "znajdowao", "si", "km", "linii", "wycznie", "niezelektryfikowanych", "elektryfikacja", "odbya", "si", "w", "latach", "transport", "lotniczy", "siy", "zbrojne", "od", "roku", "armia", "luksemburska", "jest", "ochotnicza", "skada", "si", "tylko", "z", "wojsk", "ldowych", "w", "jej", "skad", "wchodzi", "rok", "zawodowych", "onierzy", "okoo", "rekrut\u00f3w", "i", "pracownik\u00f3w", "cywilnych", "religia", "wikszo", "mieszkac\u00f3w", "luksemburga", "to", "chrzecijanie", "brakuje", "natomiast", "rzetelnych", "danych", "na", "temat", "przynalenoci", "religijnej", "luksemburg", "jest", "pastwem", "laickim", "a", "od", "roku", "rzd", "jak", "i", "pastwowe", "orodki", "badawcze", "i", "statystyczne", "nie", "zbieraj", "i", "nie", "publikuj", "danych", "na", "temat", "stanu", "religii", "w", "pastwie", "w", "roku", "koci\u00f3", "rzymskokatolicki", "oceni", "e", "okoo", "tys", "byo", "ochrzczonych", "w", "tym", "kociele", "co", "stanowio", "ok", "populacji", "wyznawc\u00f3w", "r\u00f3nych", "odam\u00f3w", "protestantyzmu", "jest", "tys", "mniejszociowym", "wyznaniem", "w", "luksemburgu", "s", "take", "prawosawie", "judaizm", "islam", "wikszo", "luksemburczyk\u00f3w", "jest", "sabej", "religijnoci", "udzia", "w", "praktykach", "religijnych", "waha", "si", "w", "granicach", "wedug", "przeprowadzonego", "sondau", "eurobarometr", "na", "zlecenie", "komisji", "europejskiej", "w", "roku", "badanych", "przyznao", "si", "do", "wiary", "w", "boga", "okrelio", "si", "jako", "osoby", "kt\u00f3re", "wierz", "w", "nieokrelon", "si", "wysz", "zdeklarowao", "ateizm", "agnostycyzm", "lub", "brak", "wyznania", "a", "odm\u00f3wio", "deklaracji", "religijnej", "podzia", "wyznaniowy", "chrzecijanie", "w", "tym", "katolicyzm", "protestantyzm", "prawosawie", "anglikanizm", "pozostali", "bezwyznaniowi", "islam", "inni", "jzyki", "w", "luksemburgu", "w", "uyciu", "s", "trzy", "jzyki", "jzyk", "luksemburski", "dawniej", "uwaany", "za", "jeden", "z", "dialekt\u00f3w", "jzyka", "niemieckiego", "jest", "jzykiem", "kt\u00f3rego", "wikszo", "luksemburczyk\u00f3w", "uczy", "si", "od", "wczesnego", "dziecistwa", "w", "domu", "w", "szkoach", "podstawowych", "naucza", "si", "przede", "wszystkim", "po", "francusku", "i", "niemiecku", "rozpoczynajc", "szko", "redni", "uczniowie", "powinni", "ju", "zna", "luksemburski", "francuski", "i", "niemiecki", "w", "szkoach", "rednich", "uczy", "si", "za", "po", "francusku", "i", "niemiecku", "wprowadzany", "jest", "take", "jzyk", "angielski", "luksemburczycy", "znaj", "luksemburski", "i", "niemiecki", "na", "poziomie", "jzyka", "ojczystego", "wikszo", "zna", "take", "jzyk", "francuski", "gazety", "drukuj", "artykuy", "przede", "wszystkim", "po", "niemiecku", "czasem", "jednak", "take", "po", "francusku", "i", "luksembursku", "luksemburskie", "kanay", "telewizyjne", "nadaj", "prawie", "wycznie", "po", "luksembursku", "chocia", "dostpne", "s", "take", "kanay", "zagraniczne", "po", "francusku", "i", "niemiecku", "wedug", "licznych", "bada", "luksemburczyk\u00f3w", "m\u00f3wi", "na", "co", "dzie", "po", "luksembursku", "r\u00f3wnie", "modzie", "pisze", "do", "siebie", "wiadomoci", "tekstowe", "w", "tym", "jzyku", "odbywaj", "si", "w", "nim", "take", "obrady", "parlamentu", "chocia", "wszystkie", "ustawy", "spisywane", "s", "po", "francusku", "do", "uzyskania", "obywatelstwa", "niezbdne", "jest", "zdanie", "egzaminu", "pastwowego", "z", "jzyka", "luksemburskiego", "dodatkowo", "mieszkac\u00f3w", "g\u00f3wnie", "imigrant\u00f3w", "portugalskich", "zna", "jzyk", "portugalski", "powszechna", "jest", "te", "znajomo", "jzyka", "angielskiego", "jzyk", "luksemburski", "zosta", "ustandaryzowany", "dopiero", "w", "latach", "siedemdziesitych", "i", "od", "tamtej", "pory", "przeywa", "renesans", "take", "wr\u00f3d", "modego", "pokolenia", "gdy", "wczeniej", "by", "przede", "wszystkim", "m\u00f3wionym", "dialektem", "jzyka", "niemieckiego", "uywanym", "tylko", "w", "sferze", "prywatnej", "kultura", "guy", "rewenig", "jest", "autorem", "pierwszej", "powieci", "po", "luksembursku", "jest", "on", "uwaany", "obok", "rogera", "manderscheida", "za", "prekursora", "pisania", "prozy", "artystycznej", "w", "tym", "jzyku", "w", "luksemburgu", "dziaa", "radio", "luxembourg", "polityka", "wedug", "konstytucji", "uchwalonej", "w", "zmiany", "dziedziczna", "monarchia", "konstytucyjna", "wielkie", "ksistwo", "gow", "pastwa", "jest", "wielki", "ksi", "kt\u00f3ry", "powouje", "rzd", "z", "premierem", "na", "czele", "odpowiedzialny", "przed", "jednoizbowym", "parlamentem", "wadza", "ustawodawcza", "naley", "do", "wielkiego", "ksicia", "i", "izby", "deputowanych", "czonk\u00f3w", "o", "kadencji", "letniej", "wybieranej", "w", "okrgach", "w", "gosowaniu", "powszechnym", "i", "proporcjonalnym", "organem", "doradczym", "wielkiego", "ksicia", "jest", "powoywana", "przez", "niego", "doywotnio", "rada", "stanu", "czonk\u00f3w", "luksemburg", "naley", "do", "beneluksu", "podzia", "administracyjny", "luksemburg", "do", "padziernika", "r", "podzielony", "by", "na", "na", "trzy", "dystrykty", "district", "distrikt", "obecnie", "dzieli", "si", "na", "dwanacie", "kanton\u00f3w", "canton", "kanton", "w", "skad", "kt\u00f3rych", "wchodz", "gminy", "gemeng", "commune", "gemeinde", "w", "skad", "byego", "dystryktu", "diekirch", "dikrech", "wchodziy", "nastpujce", "kantony", "clervaux", "klierf", "clerf", "diekirch", "dikrech", "redange", "r\u00e9iden", "redingen", "vianden", "veianen", "wiltz", "wolz", "w", "skad", "byego", "dystryktu", "grevenmacher", "gr\u00e9iwemaacher", "wchodziy", "nastpujce", "kantony", "echternach", "iechternach", "grevenmacher", "gr\u00e9iwemaacher", "remich", "r\u00e9imech", "w", "skad", "byego", "dystryktu", "luksemburg", "l\u00ebtzebuerg", "luxembourg", "luxemburg", "wchodziy", "nastpujce", "kantony", "capellen", "eschsuralzette", "eschuelzecht", "esch", "an", "der", "alzette", "luksemburg", "l\u00ebtzebuerg", "luxembourg", "luxemburg", "mersch", "miersch", "galeria", "przypisy"]