["pary", "fr", "paris", "stolica", "i", "najludniejsze", "miasto", "francji", "a", "take", "departament", "nr", "w", "regionie", "\u00eeledefrance", "pooone", "jest", "w", "p\u00f3nocnej", "czci", "kraju", "w", "centrum", "basenu", "paryskiego", "nad", "sekwan", "stanowi", "centrum", "polityczne", "ekonomiczne", "i", "kulturalne", "kraju", "wedug", "danych", "na", "stycznia", "r", "w", "granicach", "administracyjnych", "gminy", "pary", "na", "obszarze", "km\u00b2", "zamieszkiwao", "os\u00f3b", "na", "obszarze", "wielkiego", "parya", "grand", "paris", "mieszkao", "os\u00f3b", "na", "obszarze", "km\u00b2", "w", "paryskiej", "jednostce", "miejskiej", "unit\u00e9", "urbaine", "de", "paris", "mieszkao", "os\u00f3b", "na", "obszarze", "km\u00b2", "natomiast", "na", "obszarze", "regionu", "paryskiego", "\u00eeledefrance", "mieszkao", "os\u00f3b", "na", "obszarze", "km\u00b2", "po", "opuszczeniu", "unii", "europejskiej", "przez", "wielk", "brytani", "pary", "sta", "si", "najwiksz", "metropoli", "w", "unii", "europejskiej", "w", "regionie", "paryskim", "mieszka", "polak\u00f3w", "miasto", "ma", "ukad", "koncentryczny", "z", "rozchodzcymi", "si", "gwiadzicie", "bulwarami", "jego", "o", "stanowi", "wcita", "dolina", "sekwany", "kt\u00f3ra", "dzieli", "pary", "na", "dwie", "czci", "prawobrzen", "p\u00f3nocn", "rive", "droite", "oraz", "lewobrzen", "poudniow", "rive", "gauche", "w", "r", "pary", "odwiedzio", "mln", "turyst\u00f3w", "z", "caego", "wiata", "by", "trzecim", "najczciej", "odwiedzanym", "miastem", "wiata", "po", "bangkoku", "i", "londynie", "wedug", "danych", "icca", "w", "paryu", "zorganizowano", "w", "r", "najwiksz", "liczb", "kongres\u00f3w", "midzynarodowych", "historia", "historyczne", "centrum", "parya", "stanowi", "wyspa", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "na", "sekwanie", "na", "kt\u00f3rej", "pooone", "s", "min", "palais", "de", "justice", "oraz", "katedra", "notredame", "de", "paris", "jest", "ona", "poczona", "z", "mniejsz", "wysp", "\u00eele", "saintlouis", "pary", "by", "pierwotnie", "osad", "celtyck", "g\u00f3wnym", "orodkiem", "plemienia", "paryzj\u00f3w", "ac", "parisii", "kt\u00f3rzy", "zasiedlili", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "w", "iii", "wieku", "pne", "w", "r", "pne", "przybyli", "tu", "rzymianie", "miasto", "znane", "byo", "w\u00f3wczas", "pod", "nazw", "lutetia", "co", "oznacza", "podmoke", "miejsce", "niedugo", "p\u00f3niej", "miasto", "zaczo", "rozwija", "si", "na", "lewym", "brzegu", "sekwany", "dzisiejsza", "dzielnica", "aciska", "powoli", "coraz", "czciej", "uywano", "jedynie", "nazwy", "paris", "przez", "cay", "okres", "staroytnoci", "pary", "by", "mao", "znaczc", "osad", "i", "pozostawa", "w", "cieniu", "takich", "miast", "jak", "lyon", "czy", "bordeaux", "rzymianie", "wadali", "miastem", "a", "do", "kiedy", "chlodwig", "i", "kr\u00f3l", "frank\u00f3w", "zaoyciel", "dynastii", "merowing\u00f3w", "uczyni", "je", "swoj", "stolic", "przeniesion", "z", "tournai", "najazdy", "wiking\u00f3w", "w", "viii", "wieku", "zmusiy", "mieszkac\u00f3w", "do", "postawienia", "fortecy", "mimo", "to", "marca", "miasto", "zostao", "zupione", "czterdzieci", "lat", "p\u00f3niej", "miasto", "wytrzymao", "kolejny", "najazd", "wiking\u00f3w", "od", "listopada", "do", "padziernika", "sabo", "karoliskich", "kr\u00f3l\u00f3w", "francji", "doprowadzia", "do", "wzrostu", "potgi", "ksit", "parya", "w", "kr\u00f3lem", "francji", "obrany", "zosta", "hugo", "kapet", "w", "xi", "wieku", "pary", "zosta", "znaczco", "rozbudowany", "na", "prawym", "brzegu", "w", "xii", "i", "xiii", "wieku", "a", "zwaszcza", "za", "rzd\u00f3w", "filipa", "ii", "nastpi", "szybki", "rozw\u00f3j", "miasta", "powstay", "pierwsza", "forteca", "luwru", "oraz", "waniejsze", "paryskie", "kocioy", "w", "tym", "katedra", "notre", "dame", "pary", "sta", "si", "te", "ywym", "orodkiem", "ycia", "intelektualnego", "powsta", "tu", "w", "xii", "w", "uniwersytet", "paryski", "jeden", "z", "pierwszych", "redniowiecznych", "uniwersytet\u00f3w", "nazywany", "p\u00f3niej", "zwyczajowo", "sorbon", "miasto", "przeywao", "okres", "rozwoju", "jako", "orodek", "handlu", "oraz", "centrum", "naukowe", "co", "zostao", "przerwane", "przez", "epidemi", "czarnej", "mierci", "oraz", "wojn", "stuletni", "po", "wyparciu", "anglik\u00f3w", "za", "panowania", "walezjusz\u00f3w", "nastpi", "bujny", "rozkwit", "kulturalny", "parya", "cho", "wadcy", "z", "tej", "dynastii", "czsto", "przebywali", "poza", "miastem", "w", "zamkach", "w", "dolinie", "loary", "franciszek", "i", "rozbudowa", "luwr", "by", "te", "mecenasem", "sztuki", "i", "sprowadzi", "do", "parya", "wielu", "artyst\u00f3w", "w", "ii", "poowie", "xvi", "wieku", "zaostrzy", "si", "konflikt", "midzy", "katolikami", "i", "hugenotami", "co", "doprowadzio", "do", "rzezi", "zwanej", "noc", "w", "bartomieja", "w", "rezultacie", "wojen", "religijnych", "tron", "obj", "henryk", "iv", "pierwszy", "z", "dynastii", "burbon\u00f3w", "przy", "tej", "okazji", "wygosi", "synne", "zdanie", "pary", "wart", "jest", "mszy", "burbonowie", "kontynuowali", "rozbudow", "miasta", "stawiajc", "wiele", "znaczcych", "budynk\u00f3w", "powstaway", "nowe", "dzielnice", "rozw\u00f3j", "parya", "nie", "zosta", "zahamowany", "mimo", "przeniesienia", "przez", "ludwika", "xiv", "siedziby", "kr\u00f3lewskiej", "do", "pobliskiego", "wersalu", "rozwija", "si", "przemys", "wyburzono", "mury", "miejskie", "na", "ich", "miejscu", "powstay", "tzw", "wielkie", "bulwary", "w", "poowie", "xvii", "wieku", "pary", "mia", "ju", "okoo", "p\u00f3", "miliona", "mieszkac\u00f3w", "za", "panowania", "ludwika", "xv", "w", "paryu", "utworzono", "stra", "poarn", "i", "pierwszy", "urzd", "pocztowy", "miasto", "stao", "si", "wielkim", "orodkiem", "kulturalnym", "i", "intelektualnym", "lipca", "wybucha", "rewolucja", "francuska", "kt\u00f3r", "zapocztkowao", "zdobycie", "paryskiego", "wizienia", "bastylii", "w", "jej", "nastpstwie", "stracono", "kr\u00f3la", "ludwika", "xvi", "i", "powoano", "republik", "pary", "by", "scen", "kolejnych", "przewrot\u00f3w", "pozosta", "stolic", "francji", "w", "okresie", "rzd\u00f3w", "napoleona", "bonaparte", "i", "restauracji", "burbon\u00f3w", "za", "panowania", "ludwika", "filipa", "nastpi", "gwatowny", "rozw\u00f3j", "miasta", "jak", "i", "caej", "francji", "przeywajcej", "rewolucj", "przemysow", "okres", "monarchii", "lipcowej", "by", "te", "czasem", "wielkiego", "rozkwitu", "kulturalnego", "w", "paryu", "yli", "i", "tworzyli", "wielcy", "poeci", "pisarze", "i", "artyci", "okresu", "romantyzmu", "nie", "tylko", "francuscy", "paryskie", "demonstracje", "w", "roku", "rozpoczy", "wiosn", "lud\u00f3w", "a", "we", "francji", "spowodoway", "powstanie", "ii", "republiki", "po", "dojciu", "do", "wadzy", "napoleona", "iii", "i", "ogoszeniu", "ii", "cesarstwa", "rozpoczto", "wielk", "przebudow", "parya", "nadzorowan", "przez", "georgesaeug\u00e8nea", "haussmanna", "obecny", "wygld", "centrum", "miasta", "jest", "w", "duej", "mierze", "efektem", "tych", "dziaa", "monumentalne", "budynki", "miay", "wiadczy", "o", "znaczeniu", "parya", "aspirujcego", "do", "miana", "stolicy", "wiata", "w", "roku", "wybucha", "wojna", "francuskopruska", "po", "klsce", "pod", "sedanem", "proklamowano", "iii", "republik", "podczas", "dugotrwaego", "oblenia", "parya", "przez", "wojska", "pruskie", "miasto", "doznao", "najwikszych", "zniszcze", "w", "swojej", "nowoytnej", "historii", "stolica", "francji", "skapitulowaa", "stycznia", "roku", "niedugo", "potem", "marca", "wybucha", "komuna", "paryska", "mimo", "wojny", "i", "zawirowa", "politycznych", "pod", "koniec", "xix", "wieku", "pary", "zacz", "przeywa", "okres", "rozkwitu", "zwany", "belle", "\u00e9poque", "podczas", "jednej", "z", "wystaw", "wiatowych", "kt\u00f3re", "w", "paryu", "gociy", "kilkukrotnie", "powsta", "jeden", "z", "symboli", "miasta", "wiea", "eiffla", "w", "roku", "ruszya", "pierwsza", "linia", "metra", "na", "przeomie", "xix", "i", "xx", "wieku", "pary", "by", "uwaany", "za", "artystyczn", "stolic", "wiata", "tu", "powstaway", "nowe", "prdy", "w", "sztuce", "jak", "impresjonizm", "kubizm", "i", "fowizm", "a", "p\u00f3niej", "dadaizm", "i", "surrealizm", "duy", "wpyw", "na", "architektur", "miasta", "wywara", "secesja", "w", "roku", "w", "paryu", "zorganizowano", "igrzyska", "olimpijskie", "kt\u00f3re", "ponownie", "zagociy", "w", "miecie", "w", "roku", "w", "czasie", "i", "wojny", "wiatowej", "wojska", "niemieckie", "zostay", "odparte", "zanim", "podeszy", "pod", "pary", "okres", "midzywojenny", "to", "dalszy", "rozw\u00f3j", "miasta", "w", "roku", "liczba", "mieszkac\u00f3w", "parya", "signa", "blisko", "miliona", "aby", "zagodzi", "problemy", "z", "brakiem", "mieszka", "jeszcze", "w", "latach", "dwudziestych", "zrealizowano", "projekt", "budownictwa", "socjalnego", "podczas", "ii", "wojny", "wiatowej", "w", "roku", "wehrmachtowi", "udao", "si", "praktycznie", "bez", "walki", "zaj", "miasto", "kt\u00f3re", "znalazo", "si", "w", "strefie", "okupowanej", "przez", "iii", "rzesz", "okupacja", "zakoczya", "si", "wyzwoleniem", "parya", "przez", "amerykan\u00f3w", "w", "roku", "padziernika", "roku", "w", "nastpstwie", "zamieszek", "i", "demonstracji", "zwizanych", "z", "wyzwoleniem", "si", "algierii", "policja", "paryska", "dokonaa", "masakry", "algierczyk\u00f3w", "prawdopodobnie", "zgino", "od", "do", "os\u00f3b", "wielu", "byo", "rannych", "w", "maju", "roku", "doszo", "w", "paryu", "do", "protest\u00f3w", "i", "strajk\u00f3w", "studenckich", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "pary", "utraci", "swoj", "pozycj", "kulturalnej", "stolicy", "wiata", "pozosta", "jednak", "wanym", "orodkiem", "ycia", "intelektualnego", "i", "artystycznego", "duy", "wpyw", "na", "rozw\u00f3j", "miasta", "miay", "inwestycje", "poczynione", "za", "rzd\u00f3w", "prezydent\u00f3w", "georgesa", "pompidou", "i", "fran\u00e7ois", "mitterranda", "merowie", "parya", "poniej", "znajduje", "si", "lista", "mer\u00f3w", "parya", "po", "r", "jacques", "chirac", "marca", "maja", "jean", "tiberi", "maja", "marca", "bertrand", "delano\u00eb", "od", "marca", "kwietnia", "anne", "hidalgo", "od", "kwietnia", "geografia", "wsp\u00f3rzdne", "geograficzne", "parya", "to", "stopni", "i", "min", "szerokoci", "geograficznej", "p\u00f3nocnej", "stopnie", "i", "min", "dugoci", "geograficznej", "wschodniejna", "p\u00f3nocy", "koczy", "si", "wielka", "r\u00f3wnina", "p\u00f3nocnoeuropejska", "i", "zaczyna", "basen", "paryski", "otacza", "on", "dolin", "sekwany", "i", "zajmuje", "wiksz", "cz", "francji", "p\u00f3nocnej", "basen", "paryski", "jest", "najwikszym", "basenem", "osadowym", "europy", "z", "punktu", "widzenia", "geografii", "skupia", "on", "wikszo", "krain", "pooonych", "wok\u00f3", "sekwany", "i", "rodkowej", "loary", "bdcej", "rzek", "boczn", "od", "koca", "ery", "trzeciorzdowej", "grunty", "paryskie", "s", "wapniowe", "marglowe", "gliniaste", "i", "piaskowe", "powierzchnia", "miasta", "wynosi", "ha", "klimat", "panuje", "tu", "klimat", "umiarkowany", "ciepy", "morski", "na", "kt\u00f3ry", "duy", "wpyw", "ma", "prd", "p\u00f3nocnoatlantycki", "mona", "go", "opisa", "jako", "agodny", "i", "umiarkowanie", "wilgotny", "lato", "jest", "zazwyczaj", "ciepe", "i", "przyjemne", "ze", "rednimi", "najwyszymi", "temperaturami", "pomidzy", "a", "\u00b0c", "z", "umiarkowanym", "nasonecznieniem", "mimo", "wszystko", "kadego", "roku", "wystpuj", "temperatury", "powyej", "\u00b0c", "jednak", "czasami", "zdarzaj", "si", "dugie", "okresy", "trudnych", "warunk\u00f3w", "pogodowych", "jak", "fala", "upa\u00f3w", "w", "roku", "kiedy", "to", "temperatury", "wynosiy", "powyej", "\u00b0c", "a", "przez", "kilka", "dni", "temperatura", "przekraczaa", "\u00b0c", "jeeli", "chodzi", "o", "ostatnie", "czasy", "to", "rednia", "temperatura", "w", "lipcu", "wynosia", "\u00b0c", "najnisza", "rednia", "\u00b0c", "a", "najwysza", "\u00b0c", "wiosn", "i", "jesieni", "wystpuj", "zazwyczaj", "agodne", "dni", "i", "noce", "cho", "warunki", "czsto", "si", "zmieniaj", "w", "obu", "porach", "roku", "czsto", "jest", "nieoczekiwanie", "zimno", "i", "chodno", "w", "zimie", "nasonecznienie", "jest", "mae", "dni", "s", "chodne", "ale", "temperatura", "wynosi", "ok", "\u00b0c", "kilka", "dni", "w", "roku", "temperatura", "spada", "poniej", "\u00b0c", "rzadko", "pada", "tu", "nieg", "cho", "czasami", "wystpuj", "opady", "niegu", "bez", "akumulacji", "w", "ostatnim", "czasie", "a", "zwaszcza", "w", "i", "roku", "fala", "chodu", "spowodowaa", "obfite", "opady", "niegu", "cm", "w", "roku", "a", "temperatura", "gwatownie", "spada", "pomidzy", "\u00b0c", "a", "\u00b0c", "na", "przedmieciach", "miasta", "deszcz", "pada", "przez", "cay", "rok", "i", "cho", "pary", "nie", "jest", "deszczowym", "miastem", "to", "jest", "on", "znany", "z", "nagych", "obfitych", "deszczy", "rednia", "roczna", "suma", "opad\u00f3w", "wynosi", "ok", "mm", "przy", "niewielkich", "opadach", "rozmieszczonych", "r\u00f3wnomiernie", "przez", "cay", "rok", "najwysza", "zanotowana", "temperatura", "wyniosa", "\u00b0c", "w", "dniu", "sierpnia", "roku", "a", "najnisza", "\u00b0c", "w", "dniu", "grudnia", "r", "podzia", "administracyjny", "stycznia", "roku", "pary", "podzielony", "zosta", "na", "dzielnic", "fr", "arrondissement", "dzielnice", "s", "ponumerowane", "a", "ich", "numeracja", "biegnie", "spiralnie", "od", "rodka", "zgodnie", "z", "ruchem", "wskaz\u00f3wek", "zegara", "tworzc", "ksztat", "muszli", "limaka", "najwaniejsze", "pod", "wzgldem", "turystycznym", "dzielnice", "maj", "numery", "lece", "zewntrznie", "lasek", "buloski", "i", "lasek", "vincennes", "nale", "odpowiednio", "do", "i", "dzielnicy", "kada", "z", "dzielnic", "ma", "wybieran", "rad", "conseil", "darrondissement", "kt\u00f3ra", "z", "kolei", "wybiera", "swojego", "przewodniczcego", "mera", "delegacja", "czonk\u00f3w", "kadej", "z", "dzielnic", "tworzy", "rad", "parya", "conseil", "de", "paris", "kt\u00f3ra", "wybiera", "mera", "parya", "stanowisko", "utworzone", "w", "r", "demografia", "wedug", "danych", "z", "roku", "w", "granicach", "administracyjnych", "gminy", "pary", "na", "obszarze", "km\u00b2", "zamieszkiwao", "os\u00f3b", "w", "grand", "paris", "obejmujce", "cise", "centrum", "metropolii", "mieszkao", "os\u00f3b", "na", "obszarze", "km\u00b2", "przy", "gstoci", "zaludnienia", "oskm\u00b2", "w", "paryskiej", "jednostce", "miejskiej", "unit\u00e9", "urbaine", "de", "paris", "mieszkao", "na", "obszarze", "km\u00b2", "przy", "gstoci", "zaludnienia", "oskm\u00b2", "natomiast", "na", "obszarze", "regionu", "paryskiego", "\u00eeledefrance", "mieszka", "os\u00f3b", "na", "obszarze", "km\u00b2", "przy", "gstoci", "zaludnienia", "oskm\u00b2", "po", "opuszczeniu", "unii", "europejskiej", "przez", "wielk", "brytani", "brexit", "pary", "sta", "si", "najwiksz", "metropoli", "w", "unii", "europejskiej", "zesp\u00f3", "miejski", "parya", "uwaga", "zasig", "obszaru", "metropolitalnego", "parya", "wyznaczany", "przez", "francuski", "urzd", "statystyczny", "insee", "zmienia", "si", "z", "roku", "na", "rok", "dane", "historyczne", "s", "szacunkowe", "i", "oparte", "s", "na", "podstawie", "danych", "z", "r\u00f3nych", "r\u00f3de", "ludno", "parya", "w", "latach", "wyraona", "w", "tys", "os\u00f3b", "atrakcje", "turystyczne", "parya", "w", "paryu", "znajduje", "si", "wiele", "zabytk\u00f3w", "z", "r\u00f3nych", "epok", "dzie", "sztuki", "budowli", "architektonicznych", "muze\u00f3w", "uczelni", "oraz", "instytucji", "o", "znaczeniu", "midzynarodowym", "pary", "to", "r\u00f3wnie", "wiatowe", "centrum", "mody", "i", "sztuki", "znacznym", "udogodnieniem", "dla", "turyst\u00f3w", "jest", "wprowadzenie", "paris", "museum", "pass", "imiennej", "karty", "umoliwiajcej", "wstp", "do", "muze\u00f3w", "paac\u00f3w", "i", "innych", "atrakcji", "znajdujcych", "si", "w", "paryu", "i", "jego", "okolicach", "bez", "koniecznoci", "kupowania", "bilet\u00f3w", "zabytki", "budowlane", "muzea", "w", "paryu", "luwr", "le", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "jedno", "z", "najwikszych", "i", "najpopularniejszych", "muze\u00f3w", "sztuki", "na", "wiecie", "w", "jego", "zbiorach", "znajduj", "si", "min", "mona", "lisa", "oraz", "wenus", "z", "milo", "mus\u00e9e", "dorsay", "muzeum", "sztuki", "w", "budynku", "dawnego", "dworca", "kolejowego", "zbiory", "malarstwa", "impresjonistycznego", "centre", "georges", "pompidou", "muzeum", "sztuki", "wsp\u00f3czesnej", "oraz", "centrum", "kultury", "znane", "ze", "wzgldu", "na", "swoj", "ciekaw", "architektur", "z", "rurami", "na", "zewntrz", "budynku", "muzeum", "augustea", "rodina", "kolekcja", "rzeb", "tego", "znanego", "francuskiego", "rzebiarza", "mus\u00e9e", "cluny", "muzeum", "sztuki", "redniowiecznej", "mus\u00e9e", "du", "quai", "branly", "muzeum", "etnologiczne", "powicone", "cywilizacjom", "afryki", "azji", "oceanii", "i", "obu", "ameryk", "posiada", "zbiory", "tys", "eksponat\u00f3w", "z", "czego", "na", "staej", "ekspozycji", "wystawiono", "eksponat\u00f3w", "muzeum", "montparnasse", "zbiory", "komuny", "artystycznej", "ze", "wzg\u00f3rza", "montparnasse", "mus\u00e9e", "gustave", "moreau", "muzeum", "powicone", "tw\u00f3rczoci", "gustavea", "moreau", "znanego", "malarza", "symbolisty", "espace", "dali", "galeria", "powicona", "tw\u00f3rczoci", "salvadora", "dalego", "mus\u00e9e", "de", "lorangerie", "galeria", "malarstwa", "impresjonistycznego", "i", "postimpresjonistycznego", "mus\u00e9e", "carnavalet", "muzeum", "powicone", "historii", "miasta", "parya", "znane", "ulice", "mosty", "i", "dzielnice", "aleja", "p\u00f3l", "elizejskich", "najbardziej", "znana", "ulica", "parya", "odbywaj", "si", "tu", "uroczyste", "parady", "manifestacje", "oraz", "ceremonie", "montmartre", "pod", "koniec", "xix", "w", "dzielnica", "bya", "centrum", "bohemy", "artystycznej", "tworzyli", "tu", "midzy", "innymi", "pablo", "picasso", "salvadore", "dali", "vincent", "van", "gogh", "dzielnica", "aciska", "dzielnica", "uniwersytecka", "midzy", "innymi", "mieszcz", "si", "tu", "uniwersytet", "paryski", "oraz", "coll\u00e8ge", "de", "france", "rue", "de", "rivoli", "ulica", "handlowa", "z", "luksusowymi", "sklepami", "place", "de", "la", "concorde", "plac", "z", "poowy", "xviii", "w", "na", "kt\u00f3rym", "w", "czasach", "rewolucji", "francuskiej", "dokonywano", "egzekucji", "a", "w", "xix", "w", "ustawiono", "egipski", "obelisk", "z", "luksoru", "place", "de", "la", "bastille", "miejsce", "gdzie", "staa", "bastylia", "a", "obecnie", "op\u00e9ra", "bastille", "montparnasse", "dzielnica", "kt\u00f3ra", "w", "czasie", "midzywojennym", "bya", "centrum", "bohemy", "artystycznej", "midzy", "innymi", "mieszkali", "tu", "marc", "chagall", "amedeo", "modigliani", "ernest", "hemingway", "czy", "francis", "scott", "fitzgerald", "les", "halles", "dzielnica", "parya", "dawniej", "mieci", "si", "tu", "najwikszy", "targ", "parya", "teraz", "znajduje", "si", "tu", "centrum", "handlowo", "rozrywkowe", "forum", "des", "halles", "le", "marais", "obecnie", "luksusowa", "dzielnica", "mieszkalna", "i", "faktyczne", "centrum", "wsp\u00f3czesnej", "sztuki", "la", "d\u00e9fense", "dzielnica", "biznesowohandlowomieszkalna", "pod", "paryem", "skupisko", "szklanych", "wieowc\u00f3w", "saintgermaindespr\u00e9s", "dzielnica", "parya", "w", "latach", "xx", "wieku", "g\u00f3wny", "orodek", "ycia", "intelektualnego", "miasta", "obecnie", "ekskluzywna", "dzielnica", "ze", "znanymi", "paryskimi", "kawiarniami", "place", "vend\u00f4me", "plac", "z", "pocztku", "xviii", "w", "w", "jego", "centralnym", "punkcie", "umieszczono", "kolumn", "z", "pomnikiem", "napoleona", "bonaparte", "place", "des", "vosges", "pol", "plac", "wogez\u00f3w", "plac", "z", "pocztku", "xvii", "w", "otoczony", "z", "kadej", "strony", "budynkami", "o", "identycznych", "fasadach", "uznawany", "za", "najpikniejszy", "w", "paryu", "most", "aleksandra", "iii", "najokazalszy", "most", "parya", "wybudowany", "z", "okazji", "wystawy", "wiatowej", "z", "r", "nazwany", "na", "cze", "cara", "aleksandra", "iii", "bulwar", "saintgermain", "jedna", "z", "g\u00f3wnych", "paryskich", "ulic", "znajduj", "si", "przy", "niej", "okazae", "rezydencje", "i", "sklepy", "oraz", "restauracje", "cmentarze", "p\u00e8re", "lachaise", "montmartre", "montparnasse", "passy", "katakumby", "parya", "parki", "i", "ogrody", "ogr\u00f3d", "luksemburski", "jardin", "du", "luxembourg", "najpopularniejszy", "park", "stolicy", "z", "omiobocznym", "basenem", "licznymi", "rzebami", "kortami", "tenisowymi", "i", "atrakcjami", "dla", "dzieci", "ogrody", "tuileries", "jardin", "des", "tuileries", "jeden", "z", "najstarszych", "paryskich", "ogrod\u00f3w", "rozcigajcy", "si", "od", "luwru", "a", "po", "champs\u00e9lys\u00e9es", "z", "fontann", "oraz", "licznymi", "rzebami", "pole", "marsowe", "champdemars", "park", "z", "ogrodem", "w", "stylu", "francuskim", "u", "st\u00f3p", "wiey", "eiffla", "dawniej", "wykorzystywany", "jako", "pole", "wicze", "wojskowych", "i", "miejsce", "wystaw", "wiatowych", "lasek", "buloski", "bois", "de", "boulogne", "ponad", "hektarowy", "pas", "zieleni", "na", "zachodnim", "obrzeu", "parya", "z", "alejkami", "do", "jazdy", "na", "rowerze", "i", "konno", "z", "maymi", "jeziorkami", "i", "hipodromem", "lasek", "vincennes", "jardin", "de", "vincennes", "najwikszy", "obszar", "zieleni", "parya", "na", "prawie", "hektarach", "znajduj", "si", "kilka", "jeziorek", "ogr\u00f3d", "rolin", "tropikalnych", "zoo", "oraz", "tor", "wycig\u00f3w", "konnych", "park", "de", "butteschaumont", "park", "o", "powierzchni", "ha", "pity", "co", "do", "wielkoci", "w", "paryu", "po", "lasku", "vincennes", "lasku", "buloskinm", "parku", "de", "la", "villette", "i", "ogrodach", "tuileries", "pooony", "w", "dzielnicy", "otwarty", "w", "roku", "projektant", "jeancharles", "alphand", "park", "znany", "ze", "wityni", "sybilli", "inspirowanej", "wityni", "westy", "z", "tivoli", "wznoszcej", "si", "na", "szczycie", "metrowego", "urwiska", "nad", "tafl", "sztucznego", "jeziora", "menaeria", "jardin", "des", "plantes", "m\u00e9nagerie", "du", "jardin", "des", "plantes", "drugi", "najstarszy", "na", "wiecie", "ogr\u00f3d", "zoologiczny", "usytuowany", "w", "dzielnicy", "inne", "parc", "des", "princes", "drugi", "co", "do", "wielkoci", "stadion", "parya", "korty", "imienia", "rolanda", "garrosa", "korty", "tenisowe", "na", "kt\u00f3rych", "rozgrywany", "jest", "french", "open", "galeries", "lafayette", "synna", "galeria", "handlowa", "z", "przeomu", "xix", "i", "xx", "wieku", "symbol", "la", "belle", "\u00e9poque", "caf\u00e9", "de", "flore", "kawiarnia", "w", "kt\u00f3rej", "czstymi", "gomi", "byli", "filozofowie", "nurtu", "egzystencjalistycznego", "jeanpaul", "sartre", "oraz", "simone", "de", "beauvoir", "caf\u00e9", "procope", "najstarsza", "kawiarnia", "parya", "bywali", "tu", "wolter", "fryderyk", "chopin", "george", "sand", "oraz", "wielu", "innych", "sawnych", "mieszkac\u00f3w", "parya", "printemps", "synna", "galeria", "handlowa", "z", "przeomu", "xix", "i", "xx", "wieku", "fontanny", "wallacea", "kilkadziesit", "fontann", "wystpujcych", "na", "terenie", "caego", "miasta", "bassin", "de", "la", "villette", "sztuczny", "zbiornik", "wodny", "na", "kt\u00f3rym", "od", "znajduje", "si", "kpielisko", "jedyne", "w", "granicach", "parya", "wyznaczone", "zgodnie", "z", "dyrektyw", "kpieliskow", "o", "midzynarodowym", "kodzie", "frd", "w", "latach", "roczna", "ocena", "jakoci", "wody", "bya", "doskonaa", "wiea", "montparnasse", "wieowiec", "i", "nalece", "do", "niego", "centrum", "handlowe", "powstae", "w", "latach", "w", "centrum", "dzielnicy", "montparnasse", "przy", "avenue", "du", "maine", "w", "paryu", "wiea", "ma", "kondygnacji", "w", "tym", "piter", "przeznaczonych", "na", "biura", "z", "kt\u00f3rych", "kade", "ma", "niemal", "m\u00b2", "w", "sumie", "wynosi", "to", "m\u00b2", "taras", "tworzcy", "pitro", "jest", "dostpny", "dla", "zwiedzajcych", "w", "latach", "by", "to", "najwyszy", "budynek", "w", "paryu", "a", "w", "latach", "by", "najwyszym", "budynkiem", "w", "ewg", "obrzea", "parya", "paac", "wersalski", "monumentalny", "paac", "bdcy", "dawniej", "siedzib", "kr\u00f3l\u00f3w", "francji", "disneyland", "resort", "paris", "park", "tematyczny", "powicony", "postaciom", "i", "miejscom", "z", "film\u00f3w", "walta", "disneya", "stade", "de", "france", "najwikszy", "stadion", "we", "francji", "w", "gminie", "saintdenis", "na", "przedmieciach", "parya", "park", "asteriksa", "park", "tematyczny", "powicony", "bohaterom", "komiks\u00f3w", "o", "asteriksie", "bazylika", "saintdenis", "bazylika", "pod", "paryem", "bdca", "nekropoli", "kr\u00f3l\u00f3w", "francji", "transport", "pary", "jest", "najwikszym", "wzem", "komunikacyjnym", "we", "francji", "i", "jednym", "z", "najwikszych", "na", "wiecie", "transport", "zbiorowy", "sie", "transportu", "zbiorowego", "w", "aglomeracji", "paryskiej", "jest", "dobrze", "rozwinita", "jej", "podstawowym", "elementem", "jest", "jedna", "z", "najstarszych", "na", "wiecie", "kolej", "podziemna", "m\u00e9tropolitain", "dziaajca", "od", "r", "paryskie", "metro", "liczy", "linii", "o", "cznej", "dugoci", "km", "i", "stacji", "rozmieszczonych", "r\u00f3wnomiernie", "na", "obszarze", "wok\u00f3", "centrum", "rednia", "odlego", "midzy", "stacjami", "wynosi", "zwykle", "poniej", "m", "transport", "na", "dalsze", "odlegoci", "zapewnia", "kolej", "miejska", "rer", "liczy", "ona", "obecnie", "linii", "budowa", "i", "rozbudowa", "rer", "trwa", "od", "lat", "ofert", "rer", "uzupenia", "kolejowy", "transport", "podmiejski", "sieci", "transilien", "kilkanacie", "linii", "zapewnia", "poczenia", "odlegych", "przedmie", "z", "g\u00f3wnymi", "dworcami", "kolejowymi", "parya", "rozw\u00f3j", "sieci", "transportu", "jest", "obecnie", "spowolniony", "z", "powodu", "problem\u00f3w", "zwizanych", "z", "finansowaniem", "spowodowanych", "spowolnieniem", "gospodarki", "francji", "a", "take", "z", "powodu", "narosego", "zaduenia", "oraz", "zaostrzenia", "procedur", "w", "tej", "sytuacji", "budowa", "nowych", "linii", "tramwajowych", "wydaje", "si", "idealnym", "rozwizaniem", "dla", "rozwizania", "problemu", "braku", "zadowalajcych", "pocze", "pomidzy", "przedmieciami", "tramwaje", "s", "tasze", "w", "budowie", "ni", "metro", "oferujc", "jednoczenie", "zdolno", "przewozow", "i", "prdko", "podr\u00f3y", "przewyszajc", "autobusy", "w", "chwili", "obecnej", "w", "eksploatacji", "pozostaj", "cztery", "linie", "tramwajowe", "t", "z", "saintdenis", "do", "noisylesec", "t", "z", "la", "d\u00e9fense", "do", "porte", "de", "versailles", "t", "z", "porte", "divry", "do", "pont", "du", "garigliano", "i", "t", "z", "bondy", "do", "aulnaysousbois", "planuje", "si", "take", "budow", "kolejnych", "linii", "nowych", "odcink\u00f3w", "przeduajcych", "ju", "istniejce", "jest", "planowanych", "bd", "w", "budowie", "cao", "ma", "liczy", "docelowo", "ok", "km", "sie", "transportu", "szynowego", "zar\u00f3wno", "w", "centrum", "miasta", "jak", "i", "na", "przedmieciach", "uzupenia", "ponad", "linii", "autobusowych", "obsugiwanych", "przez", "ok", "pojazd\u00f3w", "\u00b9", "obsuga", "linii", "a", "i", "b", "jest", "podzielona", "midzy", "sncf", "i", "ratp", "dodatkowym", "rodkiem", "transportu", "w", "paryu", "wykorzystywanym", "przez", "turyst\u00f3w", "s", "statki", "kursujce", "po", "sekwanie", "batobus", "zatrzymuj", "si", "one", "w", "nastpujcych", "przystaniach", "wiea", "eiffla", "mus\u00e9e", "dorsay", "saintgermaindespr\u00e9s", "katedra", "notredame", "hotel", "de", "ville", "luwr", "jardins", "des", "plantes", "i", "pola", "elizejskie", "transport", "kolejowy", "pary", "jest", "g\u00f3wnym", "wzem", "komunikacji", "kolejowej", "we", "francji", "pocigi", "pastwowego", "przewonika", "sncf", "oraz", "innych", "przewonik\u00f3w", "europejskich", "zapewniaj", "poczenia", "z", "praktycznie", "kadym", "wikszym", "miastem", "kraju", "oraz", "wieloma", "miastami", "za", "granic", "londyn", "i", "ashford", "wielka", "brytania", "bruksela", "antwerpia", "li\u00e8ge", "charleroi", "namur", "gandawa", "brugia", "ostenda", "belgia", "amsterdam", "rotterdam", "haga", "holandia", "luksemburg", "luksemburg", "berlin", "hamburg", "monachium", "kolonia", "frankfurt", "n", "menem", "hanower", "stuttgart", "akwizgran", "niemcy", "zurych", "genewa", "berno", "lozanna", "brigglis", "szwajcaria", "wiede", "salzburg", "austria", "rzym", "turyn", "mediolan", "bolonia", "wenecja", "wochy", "madryt", "barcelona", "valladolid", "girona", "hiszpania", "pozna", "warszawa", "polska", "misk", "biaoru", "moskwa", "rosjapocigi", "dalekobiene", "w", "tym", "tgv", "oraz", "regionalne", "odjedaj", "z", "szeciu", "g\u00f3wnych", "dworc\u00f3w", "kolejowych", "gare", "du", "nord", "gare", "montparnasse", "gare", "de", "lest", "gare", "de", "lyon", "gare", "dausterlitz", "i", "gare", "saintlazare", "w", "roku", "ok", "mln", "pasaer\u00f3w", "skorzystao", "z", "pocig\u00f3w", "dalekobienych", "odjedajcych", "z", "jednego", "z", "tych", "dworc\u00f3w", "transport", "drogowy", "podobnie", "jak", "dla", "transportu", "kolejowego", "r\u00f3wnie", "dla", "transportu", "samochodowego", "pary", "jest", "najwikszym", "wzem", "we", "francji", "miasto", "otaczaj", "trzy", "obwodnice", "bulwar", "peryferyjny", "kt\u00f3ry", "biegnie", "na", "szlaku", "xixwiecznych", "fortyfikacji", "wok\u00f3", "parya", "autostrada", "a", "na", "bliskich", "przedmieciach", "oraz", "francilienne", "droga", "krajowa", "n", "w", "wikszej", "odlegoci", "od", "miasta", "sie", "paryskich", "dr\u00f3g", "jest", "gsta", "i", "ma", "dugo", "ponad", "km", "w", "regionie", "\u00eeledefrance", "jest", "zlokalizowanych", "ok", "km", "autostrad", "aglomeracja", "jest", "poczona", "z", "reszt", "kraju", "rozchodzcymi", "si", "promienicie", "autostradami", "odlego", "drogowa", "z", "parya", "do", "brukseli", "wynosi", "km", "do", "frankfurtu", "km", "a", "do", "barcelony", "km", "transport", "lotniczy", "z", "trzech", "g\u00f3wnych", "port\u00f3w", "lotniczych", "obsugujcych", "pary", "skorzystao", "w", "roku", "ponad", "mln", "pasaer\u00f3w", "na", "ponad", "trasach", "przeadowano", "w", "nich", "r\u00f3wnie", "mln", "ton", "towar\u00f3w", "najwaniejszym", "lotniskiem", "jest", "port", "lotniczy", "im", "charlesa", "de", "gaullea", "znajdujcy", "si", "w", "pooonym", "km", "na", "p\u00f3nocny", "wsch\u00f3d", "od", "parya", "roissyenfrance", "jest", "to", "jeden", "z", "najwikszych", "port\u00f3w", "lotniczych", "w", "europie", "i", "na", "wiecie", "mniejsze", "znaczenie", "ma", "pooony", "na", "poudnie", "od", "miasta", "orly", "wykorzystywany", "g\u00f3wnie", "dla", "pocze", "w", "ruchu", "krajowym", "oraz", "do", "poudniowej", "europy", "i", "p\u00f3nocnej", "afryki", "trzeci", "port", "lotniczy", "jest", "zlokalizowany", "w", "pobliu", "miejscowoci", "beauvais", "pooonej", "ok", "km", "na", "p\u00f3noc", "od", "parya", "i", "wykorzystywany", "jest", "przez", "loty", "czarterowe", "oraz", "tanie", "linie", "lotnicze", "ok", "mln", "pasaer\u00f3w", "rocznie", "z", "pozostaych", "port\u00f3w", "lotniczych", "obsugujcych", "aglomeracj", "parysk", "najbardziej", "znane", "jest", "lotnisko", "le", "bourget", "obecnie", "suce", "przyjmowaniu", "ruchu", "biznesowego", "a", "take", "jako", "miejsce", "pokaz\u00f3w", "lotniczych", "i", "muzeum", "lotnictwa", "pary", "posiada", "take", "lotnisko", "dla", "migowc\u00f3w", "h\u00e9liport", "w", "issylesmoulineaux", "owiata", "i", "nauka", "uczelnie", "paryskie", "uczelnie", "to", "autonomicznych", "uniwersytet\u00f3w", "powstaych", "po", "podziale", "uniwersytetu", "paryskiego", "coll\u00e8ge", "de", "france", "coll\u00e8ge", "des", "ing\u00e9nieurs", "instytut", "nauk", "politycznych", "sciences", "po", "paris", "\u00e9cole", "nationale", "des", "ponts", "et", "chauss\u00e9es", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "des", "mines", "de", "paris", "\u00e9cole", "des", "technologies", "de", "linformatique", "et", "du", "management", "efrei", "dawniej", "efr", "wze", "wiedzy", "i", "innowacji", "eit", "w", "paryu", "rada", "europejskiego", "instytutu", "technologii", "i", "innowacji", "eit", "grudnia", "wyznaczya", "centra", "pierwszych", "trzech", "wz\u00f3w", "wiedzy", "i", "innowacji", "uczelnie", "z", "parya", "bd", "bra", "udzia", "w", "pracach", "wza", "informatycznego", "i", "klimatycznego", "lokalizacje", "wz\u00f3w", "zr\u00f3wnowaona", "energia", "karlsruhe", "krak\u00f3w", "grenoble", "eindhovenleuven", "barcelona", "sztokholm", "zmiany", "klimatyczne", "londyn", "zurych", "berlin", "pary", "randstad", "informatyka", "i", "spoeczestwo", "informacyjne", "berlin", "eindhoven", "helsinki", "pary", "oraz", "sztokholm", "pary", "w", "kulturze", "miasto", "w", "wiatowej", "kulturze", "zajmuje", "miejsce", "szczeg\u00f3lne", "nie", "tylko", "ze", "wzgldu", "na", "to", "e", "jest", "stolic", "francji", "i", "jednym", "z", "najwikszych", "miast", "europy", "i", "wiata", "to", "tu", "dziaaj", "najbardziej", "znane", "domy", "mody", "przybywaj", "malarze", "i", "poeci", "wiele", "dzie", "sztuki", "nawizuje", "w", "swoim", "tytule", "czy", "treci", "wanie", "do", "parya", "nale", "do", "nich", "choby", "wielkie", "dziea", "literatury", "jak", "katedra", "marii", "panny", "w", "paryu", "victora", "hugo", "ojciec", "goriot", "honoriusza", "balzaka", "trzej", "muszkieterowie", "czy", "kr\u00f3lowa", "margot", "oraz", "inne", "powieci", "aleksandra", "dumasa", "ojca", "dama", "kameliowa", "aleksandra", "dumasa", "syna", "sceny", "z", "ycia", "cyganerii", "henry", "murgera", "gra", "w", "klasy", "julio", "cortazara", "zwrotnik", "raka", "henryego", "millera", "upi\u00f3r", "w", "operze", "gastona", "lerouxa", "wraz", "ze", "swoimi", "licznymi", "adaptacjami", "czy", "nawet", "wsp\u00f3czesne", "bestsellery", "kod", "leonarda", "da", "vinci", "dana", "browna", "oraz", "pachnido", "patricka", "s\u00fcskinda", "w", "muzyce", "symfonia", "ddur", "wolfganga", "amadeusa", "mozarta", "to", "po", "prostu", "symfonia", "paryska", "w", "paryu", "r\u00f3wnie", "toczy", "si", "akcja", "takich", "oper", "jak", "la", "traviata", "giuseppe", "verdi", "cyganeria", "giacomo", "puccini", "andrea", "ch\u00e9nier", "umberto", "giordano", "czy", "adriana", "lecouvreur", "francesco", "cilea", "nocy", "w", "bartomieja", "giacomo", "meyerbeer", "powici", "hugonot\u00f3w", "a", "jednym", "z", "najbardziej", "znanych", "operetkowych", "tytu\u00f3w", "jest", "ycie", "paryskie", "jacquesa", "offenbacha", "richard", "heuberger", "akcj", "operetki", "bal", "w", "operze", "take", "umiejscowi", "w", "paryu", "oddzielnym", "tematem", "jest", "tutaj", "film", "wystarczy", "wymieni", "same", "ekranizacje", "wymienionych", "wczeniej", "dzie", "a", "przecie", "akcja", "wielu", "wsp\u00f3czesnych", "film\u00f3w", "take", "toczy", "si", "w", "tej", "europejskiej", "metropolii", "pary", "w", "polskiej", "kulturze", "r\u00f3wnie", "w", "kulturze", "polskiej", "pary", "zajmuje", "miejsce", "szczeg\u00f3lne", "zwaszcza", "dla", "tw\u00f3rczoci", "w", "xix", "wieku", "to", "tu", "swoje", "dziea", "tworzyli", "juliusz", "sowacki", "fryderyk", "chopin", "i", "cyprian", "kamil", "norwid", "a", "adam", "mickiewicz", "bezporednio", "do", "paryskiego", "bruku", "odnosi", "si", "w", "epilogu", "pana", "tadeusza", "okres", "romantyzmu", "by", "szczeg\u00f3lnie", "bogaty", "w", "tw\u00f3rczo", "i", "dziaalno", "artyst\u00f3w", "polskich", "w", "okresie", "po", "powstaniu", "listopadowym", "miasto", "byo", "w\u00f3wczas", "centrum", "tzw", "wielkiej", "emigracji", "polskiej", "listopada", "r", "nastpio", "podpisanie", "aktu", "fundacji", "a", "marca", "r", "miao", "miejsce", "uroczyste", "otwarcie", "biblioteki", "polskiej", "kt\u00f3ra", "jest", "najstarsz", "polsk", "bibliotek", "za", "granic", "przechowujc", "ponad", "tys", "wolumin\u00f3w", "z", "zakresu", "polskiej", "historii", "i", "kultury", "orodek", "ten", "odgrywa", "i", "odgrywa", "znaczc", "rol", "w", "midzypastwowych", "kontaktach", "kulturalnych", "polka", "maria", "skodowskacurie", "zostaa", "pierwsz", "kobiet", "profesorem", "na", "paryskiej", "sorbonie", "w", "r", "midzy", "i", "i", "ii", "wojn", "wiatow", "w", "paryu", "yli", "i", "tworzyli", "wiatowej", "sawy", "polacy", "jerzy", "waldemar", "jarociski", "redaktor", "naczelny", "wpywowego", "miesicznika", "lamour", "de", "lart", "oraz", "tamara", "empicka", "malarka", "epoki", "art", "d\u00e9co", "w", "czasie", "ii", "wojny", "wiatowej", "pisarz", "podr\u00f3nik", "i", "wsp\u00f3tw\u00f3rca", "paryskiej", "kultury", "andrzej", "bobkowski", "opisa", "pary", "i", "francj", "z", "perspektywy", "roweru", "w", "p\u00f3niejszych", "latach", "pary", "by", "miastem", "gdzie", "po", "r", "przebywao", "i", "tworzyo", "wielu", "wybitnych", "polskich", "tw\u00f3rc\u00f3w", "zwizani", "byli", "w", "duej", "mierze", "z", "instytutem", "kultury", "polskiej", "i", "jego", "czoowym", "wydawnictwem", "kultura", "kt\u00f3rego", "naczelnym", "redaktorem", "by", "jerzy", "giedroy", "obok", "giedroycia", "w", "paryu", "mieszkali", "i", "tworzyli", "w\u00f3wczas", "min", "j\u00f3zef", "czapski", "konstanty", "jeleski", "a", "take", "popularni", "we", "francji", "polscy", "artyci", "roman", "polaski", "krzysztof", "kielowski", "andrzej", "uawski", "andrzej", "seweryn", "stanisaw", "syrewicz", "wojciech", "pszoniak", "i", "andrzej", "dobosz", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "polski", "architekt", "jerzy", "sotan", "wsp\u00f3pracowa", "w", "latach", "z", "le", "corbusierem", "w", "jego", "paryskiej", "pracowni", "kt\u00f3ra", "bya", "wtedy", "epicentrum", "wiatowej", "architektury", "nowoczesnej", "w", "paryu", "tworzyo", "te", "wielu", "polskich", "malarzy", "jacek", "malczewski", "olga", "boznaska", "i", "tadeusz", "styka", "obszern", "wystaw", "ich", "prac", "na", "stae", "przebywajcych", "w", "zbiorach", "we", "francji", "zorganizowano", "w", "w", "gdasku", "w", "paacu", "opat\u00f3w", "miasta", "partnerskie", "miasto", "partnerskie", "parya", "rzym", "wochy", "miasta", "zaprzyjanione", "algier", "algieria", "amman", "jordania", "ateny", "grecja", "bejrut", "liban", "berlin", "niemcy", "casablanca", "maroko", "chicago", "stany", "zjednoczone", "dakarta", "indonezja", "erywa", "armenia", "kair", "egipt", "kioto", "japonia", "kopenhaga", "dania", "lizbona", "portugalia", "londyn", "wielka", "brytania", "madryt", "hiszpania", "meksyk", "meksyk", "montreal", "kanada", "moskwa", "rosja", "pekin", "chiska", "republika", "ludowa", "petersburg", "rosja", "porto", "alegre", "brazylia", "praga", "czechy", "qu\u00e9bec", "kanada", "rabat", "maroko", "rijad", "arabia", "saudyjska", "sana", "jemen", "santiago", "chile", "san", "francisco", "stany", "zjednoczone", "s\u00e3o", "paulo", "brazylia", "seul", "korea", "poudniowa", "sofia", "bugaria", "sydney", "australia", "tbilisi", "gruzja", "tokio", "japonia", "tunis", "tunezja", "warszawa", "polska", "waszyngton", "stany", "zjednoczone", "zobacz", "te", "syndrom", "paryski", "uwagi", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "oficjalna", "strona", "miasta", "ang", "hiszp", "fr"]