"platforma obywatelska (po) \u2013 polska partia polityczna, za\u0142o\u017cona (pocz\u0105tkowo jako stowarzyszenie) 24 stycznia 2001 (jako partia pod nazw\u0105 platforma obywatelska rzeczypospolitej polskiej zarejestrowana 5 marca 2002). skupia osoby g\u0142\u00f3wnie o pogl\u0105dach socjalliberalnych, chrze\u015bcija\u0144sko-demokratycznych i liberalno-konserwatywnych (by\u0142 to g\u0142\u00f3wny nurt w pocz\u0105tkowych latach istnienia formacji). w pocz\u0105tkowym okresie istnienia ugrupowanie prezentowa\u0142o liberalne pogl\u0105dy gospodarcze i konserwatywne stanowisko w sprawach \u015bwiatopogl\u0105dowych, w p\u00f3\u017aniejszym okresie stopniowo przesuwaj\u0105c si\u0119 w lewo. wed\u0142ug bada\u0144 w pocz\u0105tkowych latach po popiera\u0142 g\u0142\u00f3wnie elektorat prawicowy i centrowy, za\u015b lewicowy w znikomym stopniu. w drugiej po\u0142owie lat 2000. elektorat lewicowy zacz\u0105\u0142 niewiele ust\u0119powa\u0107 centrowemu i prawicowemu. w drugiej dekadzie xxi wieku po sta\u0142a si\u0119 parti\u0105 popieran\u0105 w dominuj\u0105cym stopniu przez elektorat centrowy i lewicowy, za\u015b przez prawicowy w niewielkim stopniu. gospodarczo po deklaruje w ostatnich latach elementy spo\u0142ecznej gospodarki rynkowej.\ng\u0142\u00f3wnymi za\u0142o\u017cycielami po byli andrzej olechowski (uzyska\u0142 2. wynik w wyborach prezydenckich w 2000), maciej p\u0142a\u017cy\u0144ski (\u00f3wczesny marsza\u0142ek sejmu, wcze\u015bniej w aws) i donald tusk (\u00f3wczesny wicemarsza\u0142ek senatu, wcze\u015bniej w unii wolno\u015bci). w latach 2007\u20132015 platforma obywatelska by\u0142a najwi\u0119ksz\u0105 si\u0142\u0105 polityczn\u0105 w sejmie oraz senacie i wsp\u00f3lnie z polskim stronnictwem ludowym tworzy\u0142a koalicj\u0119 rz\u0105dow\u0105, kt\u00f3ra by\u0142a zapleczem parlamentarnym rz\u0105du (do 2014 donalda tuska, od 2014 ewy kopacz). od 2015 do 2023 po by\u0142a najwi\u0119ksz\u0105 si\u0142\u0105 opozycyjn\u0105 w polskim parlamencie (przy czym od 2019 stanowi\u0142a trzon wi\u0119kszo\u015bci senackiej), by\u0142a ni\u0105 te\u017c w latach 2001\u20132007. od 2004 do 2019 posiada\u0142a najliczniejsz\u0105 spo\u015br\u00f3d polskich partii reprezentacj\u0119 w parlamencie europejskim (w pe nale\u017cy do frakcji europejskiej partii ludowej). w latach 2009\u20132012 cz\u0142onek po jerzy buzek by\u0142 przewodnicz\u0105cym pe. od 2010 do 2015 wysuni\u0119ty przez po bronis\u0142aw komorowski sprawowa\u0142 urz\u0105d prezydenta rzeczypospolitej polskiej. w latach 2014\u20132019 donald tusk (od 2003 do 2014 przewodnicz\u0105cy, nast\u0119pnie honorowy przewodnicz\u0105cy, a od 2021 ponownie przewodnicz\u0105cy po) pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 przewodnicz\u0105cego rady europejskiej. w latach 2019\u20132022 by\u0142 on przewodnicz\u0105cym mi\u0119dzynarod\u00f3wki epl, kt\u00f3rej cz\u0142onkini\u0105 jest po. od 2023 po tworzy trzon wi\u0119kszo\u015bci rz\u0105dowej.\n\n\n== historia po ==\n\n\n=== geneza ===\nplatforma obywatelska powsta\u0142a w styczniu 2001. jej powstanie wi\u0105za\u0142o si\u0119 m.in. z konfliktami w ramach koalicyjnego ugrupowania akcja wyborcza solidarno\u015b\u0107, niezadowoleniem w szeregach unii wolno\u015bci oraz wynikami wybor\u00f3w prezydenckich w 2000. inicjatorami nowego przedsi\u0119wzi\u0119cia by\u0142o trzech polityk\u00f3w \u2013 donald tusk (kt\u00f3ry przegra\u0142 wcze\u015bniej walk\u0119 o przyw\u00f3dztwo w uw stosunkiem g\u0142os\u00f3w 261:338 z bronis\u0142awem geremkiem, po czym wraz z grup\u0105 swoich zwolennik\u00f3w, g\u0142\u00f3wnie wywodz\u0105cych si\u0119 z dawnego kld, opu\u015bci\u0142 parti\u0119), maciej p\u0142a\u017cy\u0144ski (\u00f3wczesny marsza\u0142ek sejmu, kt\u00f3ry opu\u015bci\u0142 rz\u0105dz\u0105c\u0105 akcj\u0119 wyborcz\u0105 solidarno\u015b\u0107 i parti\u0119 ruch spo\u0142eczny aws) oraz andrzej olechowski (kt\u00f3ry rok wcze\u015bniej ubiega\u0142 si\u0119 o urz\u0105d prezydenta jako kandydat niezale\u017cny, zajmuj\u0105c 2. miejsce). 24 stycznia 2001 w hali olivia w gda\u0144sku odby\u0142 si\u0119 zjazd za\u0142o\u017cycielski nowego ugrupowania \u2013 platformy obywatelskiej. inicjator\u00f3w nowego ugrupowania zacz\u0119to okre\u015bla\u0107 mianem trzech tenor\u00f3w. wzmacnianiu nowej formacji sprzyja\u0142 nap\u0142yw polityk\u00f3w zwi\u0105zanych wcze\u015bniej z uw i aws, a tak\u017ce nawi\u0105zanie bezpo\u015bredniej wsp\u00f3\u0142pracy ze stronnictwem konserwatywno-ludowym (na czele z janem rokit\u0105 i bronis\u0142awem komorowskim). w po\u0142owie marca 2001 poparcie dla po kszta\u0142towa\u0142o si\u0119 na poziomie 15\u201320%, co dawa\u0142o jej drugie miejsce za sld-up (ok. 45%), a przed aws i psl (po ok. 10%). od pocz\u0105tku \u017cyczliwie do formowania si\u0119 nowej partii odnosi\u0142 si\u0119 by\u0142y prezydent lech wa\u0142\u0119sa.\n\n\n=== 2001\u20132005 ===\npierwszymi wyborami, w kt\u00f3rych wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 nowe ugrupowanie, by\u0142y wybory do sejmu i senatu w 2001. przed sformu\u0142owaniem list po zdecydowa\u0142a si\u0119 na przeprowadzenie prawybor\u00f3w, kt\u00f3re wy\u0142oni\u0142y kandydat\u00f3w partyjnych. jeszcze w maju, w obliczu rosn\u0105cej przewagi koalicji sld-up, zawi\u0105zano porozumienie wyborcze z aws, uw, pis i rop, co zaowocowa\u0142o wystawieniem wsp\u00f3lnej listy wyborczej kandydat\u00f3w do senatu \u2013 blok senat 2001. z kolei z list po do sejmu kandydowali tak\u017ce dzia\u0142acze unii polityki realnej. w wyborach po uzyska\u0142a 12,7% g\u0142os\u00f3w, co zapewni\u0142o jej drugie miejsce. przyw\u00f3dcy partii odm\u00f3wili udzia\u0142u w koalicji z sld i tym samym platforma sta\u0142a si\u0119 najwi\u0119kszym klubem opozycyjnym wobec rz\u0105du leszka millera. wkr\u00f3tce po wyborach klub parlamentarny po opu\u015bci\u0142a grupa dzia\u0142aczy skl z arturem balazsem na czele, sprzeciwiaj\u0105cych si\u0119 rozwi\u0105zaniu tej partii (za\u0142o\u017cyli oni nast\u0119pnie ko\u0142o poselskie skl).\nw pocz\u0105tkowym okresie rz\u0105d\u00f3w koalicji sld-psl-up poziom poparcia dla platformy wynosi\u0142 ok. 10% (podobnie jak pis), traci\u0142a natomiast koalicja rz\u0105dz\u0105ca (ok. 35%), zyskiwa\u0142a za\u015b samoobrona rp (ok. 18%). po sta\u0142a si\u0119 w tym czasie jedn\u0105 z g\u0142\u00f3wnych krytycznych si\u0142 wobec rz\u0105du leszka millera. w jej imieniu szczeg\u00f3lnie cz\u0119sto wyst\u0119powa\u0142a pos\u0142anka zyta gilowska, kt\u00f3ra krytykowa\u0142a kolejne pomys\u0142y ministra finans\u00f3w grzegorza ko\u0142odki, w tym tzw. abolicj\u0119 podatkow\u0105. 5 marca 2002 platforma obywatelska rzeczypospolitej polskiej zosta\u0142a wpisana do ewidencji partii politycznych pod numerem 131. przed wyborami samorz\u0105dowymi w 2002 platforma zawar\u0142a porozumienie z prawem i sprawiedliwo\u015bci\u0105 (tzw. popis), kt\u00f3re zaj\u0119\u0142o 1. miejsce w wyborach do sejmik\u00f3w w dw\u00f3ch spo\u015br\u00f3d czternastu wojew\u00f3dztw, w kt\u00f3rym startowa\u0142o, a w ka\u017cdym z nich uzyska\u0142o mandaty (w trzynastu wojew\u00f3dztwach zwyci\u0119\u017cy\u0142a koalicja sld-up, a w jednym lpr). wed\u0142ug sonda\u017cy partia pozostawa\u0142a jednak w trudnej sytuacji \u2013 w grudniu 2002 poparcie dla niej kszta\u0142towa\u0142o si\u0119 na poziomie 10%, co dawa\u0142o jej sz\u00f3ste miejsce \u2013 za sld-up (32%), samoobron\u0105 rp (14%), pis (14%), lpr (11%) oraz psl (11%). w 2003 dosz\u0142o te\u017c do zmiany na szczytach w\u0142adzy w partii \u2013 jej przewodnicz\u0105cy oraz szef klubu parlamentarnego maciej p\u0142a\u017cy\u0144ski zrezygnowa\u0142 z cz\u0142onkostwa w ugrupowaniu. nowym przewodnicz\u0105cym partii zosta\u0142 donald tusk. pocz\u0105tkowo obj\u0105\u0142 on r\u00f3wnie\u017c stanowisko przewodnicz\u0105cego klubu parlamentarnego, jednak jeszcze w tym samym roku zast\u0105pi\u0142 go jan rokita. w tym samym roku jan rokita zosta\u0142 tak\u017ce jednym z cz\u0142onk\u00f3w sejmowej komisji \u015bledczej powo\u0142anej w celu wyja\u015bnienia tzw. afery rywina. partia opowiada\u0142a si\u0119 wtedy za przyst\u0105pieniem polski do unii europejskiej, wyra\u017caj\u0105c jednocze\u015bnie poparcie dla utrzymania systemu g\u0142osowania z traktatu nicejskiego. notowania po powoli zacz\u0119\u0142y rosn\u0105\u0107. 20 czerwca 2003 pos\u0142owie po g\u0142osowali za wnioskiem o wotum nieufno\u015bci wobec rz\u0105du leszka millera. w 2004 odby\u0142y si\u0119 pierwsze wybory do parlamentu europejskiego w polsce \u2013 partia uzyska\u0142a 24,1% g\u0142os\u00f3w, co da\u0142o jej pierwsze miejsce i 15 spo\u015br\u00f3d 54 mandat\u00f3w, kt\u00f3re przypad\u0142y polskim eurodeputowanym. taki wynik po pozwoli\u0142 jej tak\u017ce na uzyskanie stanowiska wiceprzewodnicz\u0105cego parlamentu europejskiego dla jacka saryusz-wolskiego. w maju 2005 w zwi\u0105zku z oskar\u017ceniami o nepotyzm parti\u0119 opu\u015bci\u0142a jedna z jej wiceprzewodnicz\u0105cych \u2013 zyta gilowska.\n\n\n=== 2005\u20132007 ===\nstopniowy spadek poparcia dla sld-up stworzy\u0142 dla po szans\u0119 przej\u0119cia w\u0142adzy przy okazji kolejnych wybor\u00f3w parlamentarnych. ko\u0144ca dobiega\u0142a tak\u017ce druga kadencja aleksandra kwa\u015bniewskiego. kandydatem po na prezydenta zosta\u0142 donald tusk. przewidywano tak\u017ce utworzenie wsp\u00f3lnego rz\u0105du z prawem i sprawiedliwo\u015bci\u0105, a jako premiera proponowano jana rokit\u0119 pod has\u0142em premier z krakowa. platforma ponios\u0142a jednak pora\u017ck\u0119 zar\u00f3wno w wyborach parlamentarnych (24,14%), w kt\u00f3rych zwyci\u0119\u017cy\u0142o pis (26,99%), jak i w wyborach prezydenckich, gdy\u017c w drugiej turze donalda tuska (45,96%) pokona\u0142 lech kaczy\u0144ski (54,04%) z pis. pozycja polityczna po stosunku do roku 2001 uleg\u0142a jednak wzmocnieniu \u2013 uzyska\u0142a bowiem 133 mandaty w sejmie i 34 w senacie. rezultatu nie przynios\u0142y natomiast rozmowy o koalicji i platforma wci\u0105\u017c pozostawa\u0142a w opozycji \u2013 tym razem wobec rz\u0105du kazimierza marcinkiewicza, a nast\u0119pnie wobec rz\u0105du jaros\u0142awa kaczy\u0144skiego. partia przez ca\u0142\u0105 kadencj\u0119 pozostawa\u0142a krytyczna wobec koalicji pis-samoobrona-lpr. jednocze\u015bnie ze strony pis pada\u0142y oskar\u017cenia, \u017ce taki uk\u0142ad powsta\u0142 w\u0142a\u015bnie z winy platformy. po nie uczestniczy\u0142a np. w pracach komisji nadzwyczajnej \u201esolidarne pa\u0144stwo\u201d, sprzeciwia\u0142a si\u0119 r\u00f3wnie\u017c dzia\u0142aniom komisji \u015bledczej ds. bank\u00f3w i nadzoru bankowego. zaskar\u017cy\u0142a powo\u0142uj\u0105c\u0105 j\u0105 uchwa\u0142\u0119 do trybuna\u0142u konstytucyjnego, kt\u00f3ry w wydanym orzeczeniu uchyli\u0142 znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 jej zapis\u00f3w jako sprzecznych z ustaw\u0105 zasadnicz\u0105. w maju 2006 donald tusk ponownie zosta\u0142 wybrany na szefa partii, pokonuj\u0105c na kongresie w g\u0142osowaniu andrzeja machowskiego stosunkiem g\u0142os\u00f3w 533:97.\nrozk\u0142ad si\u0142 w parlamencie sk\u0142ania\u0142 lider\u00f3w po do nawi\u0105zania wsp\u00f3\u0142pracy z polskim stronnictwem ludowym. wyrazem tego by\u0142o utworzenie blok\u00f3w w\u0142a\u015bnie z t\u0105 parti\u0105 w wi\u0119kszo\u015bci wojew\u00f3dztw podczas wybor\u00f3w samorz\u0105dowych w 2006. ich rezultaty by\u0142y dla po korzystne. partia zdoby\u0142a najwi\u0119cej mandat\u00f3w w sejmikach wojew\u00f3dztw (186 na 561) (uzyskawszy w skali kraju 27,3%). wyniki te pozwoli\u0142y po pewnych zmianach ostatecznie na wsp\u00f3\u0142rz\u0105dzenie w 15 wojew\u00f3dztwach. uda\u0142o si\u0119 tak\u017ce zdoby\u0107 m.in. urz\u0105d prezydenta warszawy dla hanny gronkiewicz-waltz, kt\u00f3ra w drugiej turze pokona\u0142a kandydata pis, by\u0142ego premiera kazimierza marcinkiewicza (by\u0142a prezes nbp, dzia\u0142aj\u0105ca w po od 2005, komisarycznie zarz\u0105dza\u0142a sto\u0142ecznymi strukturami, kt\u00f3re znajdowa\u0142y si\u0119 w kryzysie po okresie rz\u0105d\u00f3w paw\u0142a piskorskiego, w kwietniu 2006 wykluczonego z partii w zwi\u0105zku z oskar\u017ceniami o nadu\u017cycia, kt\u00f3rych mia\u0142 si\u0119 dopuszcza\u0107 w swojej dzia\u0142alno\u015bci biznesowej).\nlatem 2007 w rz\u0105dzie i sejmie dosz\u0142o do kolejnego kryzysu \u2013 wi\u0119kszo\u015b\u0107 partii, w tym platforma, zdecydowa\u0142y si\u0119 na poparcie wniosku o skr\u00f3cenie kadencji, co oznacza\u0142o rozpisanie nowych wybor\u00f3w jesieni\u0105 tego samego roku. jeszcze przed wyborami dosz\u0142o te\u017c do roszad personalnych. w zwi\u0105zku z zaanga\u017cowaniem swojej \u017cony w prac\u0119 w otoczeniu prezydenta lecha kaczy\u0144skiego rezygnacj\u0119 ze startu i wycofanie z polityki zapowiedzia\u0142 jan rokita. z kolei sw\u00f3j start z ramienia po og\u0142osili m.in. antoni m\u0119\u017cyd\u0142o, rados\u0142aw sikorski oraz bogdan borusewicz.\n\n\n=== 2007\u20132009 ===\nw wyborach do sejmu platforma zdoby\u0142a najwi\u0119cej g\u0142os\u00f3w (41,51% g\u0142os\u00f3w wa\u017cnych), przed prawem i sprawiedliwo\u015bci\u0105 (32,11%). marsza\u0142kiem sejmu nowej kadencji zosta\u0142 bronis\u0142aw komorowski. nieuzyskanie bezwzgl\u0119dnej wi\u0119kszo\u015bci g\u0142os\u00f3w w sejmie zmusza\u0142o po do stworzenia koalicji, kt\u00f3ra zapewni\u0142aby nowemu rz\u0105dowi wi\u0119kszo\u015b\u0107 w parlamencie. wyb\u00f3r pad\u0142 na psl. na czele nowego rz\u0105du stan\u0105\u0142 donald tusk, a wicepremierami zostali waldemar pawlak (psl) i grzegorz schetyna (po). od pocz\u0105tku rz\u0105d funkcjonowa\u0142 w warunkach koabitacji i przy silnej pozycji g\u0142\u00f3wnej partii opozycyjnej. platformie uda\u0142o si\u0119 jednak zachowa\u0107 wysokie poparcie \u2013 wyrazem tego by\u0142y rezultaty wybor\u00f3w do parlamentu europejskiego w 2009. po ponownie zaj\u0119\u0142a w nich pierwsze miejsce, tym razem zdobywaj\u0105c 44,43% i 25 spo\u015br\u00f3d 50 mandat\u00f3w. taki wynik pozwoli\u0142 jej na popraw\u0119 pozycji w ramach europejskiej partii ludowej. zdoby\u0142a tak\u017ce poparcie eurodeputowanych dla kandydatury jerzego buzka, kt\u00f3ry zosta\u0142 przewodnicz\u0105cym parlamentu europejskiego.\nw lipcu 2009 parti\u0119 opu\u015bci\u0142 drugi z trzech za\u0142o\u017cycieli \u2013 andrzej olechowski. zdecydowa\u0142 si\u0119 on na nawi\u0105zanie wsp\u00f3\u0142pracy ze stronnictwem demokratycznym, kierowanym w\u00f3wczas przez innego dawnego polityka po paw\u0142a piskorskiego. zmiany kadrowe w platformie nast\u0105pi\u0142y tak\u017ce jesieni\u0105 tego samego roku. w zwi\u0105zku z wybuchem tzw. afery hazardowej dosz\u0142o do rekonstrukcji rz\u0105du oraz do zmian w samej partii \u2013 nowym skarbnikiem zosta\u0142 andrzej wyrobiec, kt\u00f3ry zast\u0105pi\u0142 miros\u0142awa drzewieckiego. roszady nast\u0105pi\u0142y r\u00f3wnie\u017c w klubie parlamentarnym \u2013 na stanowisku przewodnicz\u0105cego klubu zawieszonego w prawach cz\u0142onka po zbigniewa chlebowskiego zast\u0105pi\u0142 dotychczasowy wicepremier oraz szef mswia grzegorz schetyna (przestaj\u0105c pe\u0142ni\u0107 urz\u0105d wicepremiera).\n\n\n=== 2010 ===\nw styczniu, po og\u0142oszeniu decyzji donalda tuska o niekandydowaniu na urz\u0105d prezydenta w 2010, rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 dzia\u0142ania maj\u0105ce przygotowa\u0107 parti\u0119 do kolejnych wybor\u00f3w. kierownictwo partii podj\u0119\u0142o w\u00f3wczas decyzj\u0119 o zorganizowaniu prawybor\u00f3w, przedstawiaj\u0105c dw\u00f3ch kandydat\u00f3w: bronis\u0142awa komorowskiego i rados\u0142awa sikorskiego. uprawnieni do g\u0142osowania byli cz\u0142onkowie platformy, kt\u00f3rzy przy frekwencji poni\u017cej 50%, stosunkiem g\u0142os\u00f3w 68,5 do 31,5, wskazali na marsza\u0142ka sejmu bronis\u0142awa komorowskiego.\n10 kwietnia dosz\u0142o do katastrofy samolotu rz\u0105dowego, kt\u00f3rym polska delegacja z prezydentem lechem kaczy\u0144skim na czele lecia\u0142a na uroczysto\u015bci upami\u0119tniaj\u0105ce zbrodni\u0119 katy\u0144sk\u0105. zgin\u0119li w\u00f3wczas tak\u017ce parlamentarzy\u015bci po: wicemarsza\u0142ek senatu krystyna bochenek, wiceprzewodnicz\u0105cy klubu parlamentarnego po pose\u0142 grzegorz dolniak, sekretarz kp po pose\u0142 sebastian karpiniuk oraz pose\u0142 arkadiusz rybicki. \u015bmier\u0107 poni\u00f3s\u0142 tak\u017ce pozostaj\u0105cy poza parti\u0105 maciej p\u0142a\u017cy\u0144ski \u2013 wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel i pierwszy przewodnicz\u0105cy platformy obywatelskiej. w zwi\u0105zku ze \u015bmierci\u0105 prezydenta lecha kaczy\u0144skiego konstytucyjne obowi\u0105zki g\u0142owy pa\u0144stwa przej\u0105\u0142 marsza\u0142ek sejmu \u2013 wiceprzewodnicz\u0105cy po bronis\u0142aw komorowski. w pierwszej turze przedterminowych wybor\u00f3w uzyska\u0142 on 41,54% g\u0142os\u00f3w i wraz z jaros\u0142awem kaczy\u0144skim przeszed\u0142 do drugiej tury, w kt\u00f3rej odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo, uzyskuj\u0105c 53,01% g\u0142os\u00f3w. 8 lipca w zwi\u0105zku z odniesionym zwyci\u0119stwem prezydent elekt z\u0142o\u017cy\u0142 mandat poselski, przestaj\u0105c pe\u0142ni\u0107 funkcj\u0119 marsza\u0142ka sejmu. jego stanowisko tego samego dnia przej\u0105\u0142 do momentu zaprzysi\u0119\u017cenia prezydenta grzegorz schetyna, za kt\u00f3rym g\u0142osowa\u0142o 277 pos\u0142\u00f3w, przeciw 121, a 16 wstrzyma\u0142o si\u0119. po wyborze na marsza\u0142ka zrezygnowa\u0142 on ze stanowiska szefa klubu parlamentarnego, a zast\u0105pi\u0142 go na tej funkcji tomasz tomczykiewicz. wcze\u015bniej, w czerwcu, na kolejn\u0105 kadencj\u0119 przewodnicz\u0105cego partii zosta\u0142 wybrany donald tusk, kt\u00f3ry nie mia\u0142 kontrkandydata na konwencji krajowej.\n6 pa\u017adziernika parti\u0119 i klub parlamentarny opu\u015bci\u0142 szef regionu lubelskiego janusz palikot, kt\u00f3ry rozpocz\u0105\u0142 budowanie struktur nowego ugrupowania (w 2011 zosta\u0142a zarejestrowana partia ruch palikota, kt\u00f3rej zosta\u0142 przewodnicz\u0105cym).\n21 listopada 2010 odby\u0142y si\u0119 wybory samorz\u0105dowe. dobre wyniki oraz zdolno\u015b\u0107 koalicyjna pozwoli\u0142y platformie na wsp\u00f3\u0142rz\u0105dzenie we wszystkich 16 sejmikach wojew\u00f3dzkich (we wszystkich 16 wojew\u00f3dztwach po wesz\u0142a w koalicj\u0119 z psl, jednak w 4 z nich r\u00f3wnie\u017c z trzecim partnerem \u2013 w trzech z sld i w jednym z ra\u015b; w trakcie kadencji uk\u0142ad rz\u0105dz\u0105cy w niekt\u00f3rych sejmikach zmienia\u0142 si\u0119, m.in. na podkarpaciu, gdzie w 2013 po utraci\u0142a w\u0142adz\u0119). w 13 wojew\u00f3dztwach po uzyska\u0142a najwi\u0119cej g\u0142os\u00f3w w wyborach do sejmik\u00f3w, w jednym zaj\u0119\u0142a 2. miejsce, a w dw\u00f3ch 3.\n\n\n=== 2011\u20132015 ===\nw kampanii informacyjnej przed wyborami parlamentarnymi platforma odwo\u0142a\u0142a si\u0119 m.in. do rozpocz\u0119tych inwestycji infrastrukturalnych. wyrazem tego by\u0142o has\u0142o polska w budowie i towarzysz\u0105ce mu spoty, strona internetowa i akcja door to door. uchwalony zosta\u0142 te\u017c nowy program wyborczy, zatytu\u0142owany nast\u0119pny krok. razem. innym elementem kampanii wyborczej by\u0142 tak\u017ce objazd kraju przez premiera w tzw. tuskobusie i spotkania szefa rz\u0105du z mieszka\u0144cami poszczeg\u00f3lnych miejscowo\u015bci.\nw wyborach do sejmu po ponownie uzyska\u0142a najwi\u0119cej g\u0142os\u00f3w (39,18%) przed pis (29,89%), uzyskuj\u0105c 207 mandat\u00f3w. w senacie platforma otrzyma\u0142a 63 mandaty. marsza\u0142kiem sejmu nowej kadencji zosta\u0142a ewa kopacz, a szefem klubu parlamentarnego rafa\u0142 grupi\u0144ski. po ponowi\u0142a koalicj\u0119 rz\u0105dow\u0105 z psl. premierem po raz kolejny zosta\u0142 donald tusk, a wicepremierem szef psl waldemar pawlak (kt\u00f3rego rok p\u00f3\u017aniej na stanowiskach szefa partii i wicepremiera zast\u0105pi\u0142 janusz piechoci\u0144ski). tym samym po raz pierwszy od 1989 roku po wyborach parlamentarnych u w\u0142adzy pozosta\u0142a koalicja tych samych partii politycznych.\nw lutym 2013, po kilku latach przerwy, politykowi platformy przypad\u0142 urz\u0105d wicepremiera. obj\u0105\u0142 go w\u00f3wczas jan vincent-rostowski, kt\u00f3rego miejsce na tej funkcji po dziewi\u0119ciu miesi\u0105cach zaj\u0119\u0142a el\u017cbieta bie\u0144kowska (bezpartyjna senator klubu po).\nw 2013 odby\u0142y si\u0119 bezpo\u015brednie wybory przewodnicz\u0105cego po (uprawnieni do g\u0142osowania byli w nich wszyscy cz\u0142onkowie partii). dotychczasowy szef ugrupowania donald tusk pokona\u0142 w nich jaros\u0142awa gowina stosunkiem punkt\u00f3w procentowych 79,58:20,42. nied\u0142ugo po tych wyborach jaros\u0142aw gowin i cz\u0119\u015b\u0107 jego stronnik\u00f3w odeszli z partii, organizuj\u0105c pocz\u0105tkowo ruch spo\u0142eczno-polityczny \u201egodzina dla polski\u201d, a nast\u0119pnie zak\u0142adaj\u0105c parti\u0119 polska razem (m.in. wraz z pjn).\nw wyborach do parlamentu europejskiego w 2014 po odnios\u0142a kolejne zwyci\u0119stwo, uzyskuj\u0105c 32,13% g\u0142os\u00f3w, co da\u0142o jej 19 mandat\u00f3w w pe. straci\u0142a jednak tym samym sze\u015b\u0107 mandat\u00f3w w tym gremium, ponadto tyle samo mandat\u00f3w uzyska\u0142o w tych wyborach pis, kt\u00f3re przegra\u0142o z po jedynie o 0,35 pkt proc.\n30 sierpnia tego samego roku donald tusk zosta\u0142 wybrany na przewodnicz\u0105cego rady europejskiej. w zwi\u0105zku z tym 22 wrze\u015bnia na funkcji premiera zast\u0105pi\u0142a go ewa kopacz (kt\u00f3ra ust\u0105pi\u0142a z funkcji marsza\u0142ka sejmu). jednocze\u015bnie powo\u0142an\u0105 na stanowisko komisarza ue el\u017cbiet\u0119 bie\u0144kowsk\u0105 na funkcji wicepremiera z ramienia po zast\u0105pi\u0142 tomasz siemoniak. dwa dni p\u00f3\u017aniej na nowego marsza\u0142ka sejmu wybrany zosta\u0142 rados\u0142aw sikorski.\n8 listopada 2014 donald tusk ust\u0105pi\u0142 z funkcji przewodnicz\u0105cego platformy obywatelskiej na rzecz ewy kopacz (obj\u0119\u0142a ona funkcj\u0119 pe\u0142ni\u0105cej obowi\u0105zki przewodnicz\u0105cego), kt\u00f3ra z\u0142o\u017cy\u0142a mu propozycj\u0119 obj\u0119cia funkcji honorowego przewodnicz\u0105cego partii.\nw wyborach samorz\u0105dowych w 2014 po zdoby\u0142a 26,29% g\u0142os\u00f3w w wyborach do sejmik\u00f3w wojew\u00f3dztw, uzyskuj\u0105c w nich 179 mandat\u00f3w (o 8 wi\u0119cej od pis). w 15 z 16 wojew\u00f3dztw po zawar\u0142a koalicj\u0119 rz\u0105dz\u0105c\u0105 z psl, w jednym z nich tak\u017ce z mniejszo\u015bci\u0105 niemieck\u0105 i w jednym z sld; zdoby\u0142a 10 stanowisk marsza\u0142k\u00f3w wojew\u00f3dztw. 9 kandydat\u00f3w po wygra\u0142o w i turze wybory na prezydent\u00f3w miast, za\u015b 28 przesz\u0142o do ii tury (po\u0142owa z nich wygra\u0142a). komitet po zdoby\u0142 54 stanowiska wszystkich w\u0142odarzy.\nw lutym 2015 partia oficjalnie popar\u0142a kandydatur\u0119 urz\u0119duj\u0105cego prezydenta bronis\u0142awa komorowskiego w wyborach prezydenckich. jej dzia\u0142acze prowadzili tak\u017ce jego kampani\u0119. prezydent uzyska\u0142 w i turze s\u0142abszy wynik od kandydata pis andrzeja dudy, z kt\u00f3rym przeszed\u0142 do ii tury. w drugiej turze wybor\u00f3w prezydenckich urz\u0119duj\u0105cy prezydent przegra\u0142 z andrzejem dud\u0105 stosunkiem g\u0142os\u00f3w 48,45%:51,55%.\nw czerwcu 2015 rados\u0142aw sikorski zrezygnowa\u0142 z funkcji marsza\u0142ka sejmu, na jego miejsce zosta\u0142a wybrana dotychczasowa rzecznik prasowa rz\u0105du ewy kopacz ma\u0142gorzata kidawa-b\u0142o\u0144ska.\nprzed ko\u0144cem up\u0142ywaj\u0105cej kadencji sejmu i senatu po opu\u015bci\u0142o kilkoro parlamentarzyst\u00f3w z prawego skrzyd\u0142a partii, a tak\u017ce dw\u00f3ch pos\u0142\u00f3w, kt\u00f3rzy przeszli do klubu sld.\nw wyborach parlamentarnych w 2015 po zaj\u0119\u0142a 2. miejsce, uzyskuj\u0105c w wyborach do sejmu 24,09% g\u0142os\u00f3w, co pozwoli\u0142o na uzyskanie 138 mandat\u00f3w poselskich. do senatu zosta\u0142o wybranych 34 kandydat\u00f3w po.\n\n\n=== 2015\u20132019 ===\nw wyniku wybor\u00f3w po po o\u015bmiu latach sprawowania w\u0142adzy przesz\u0142a do opozycji, w kt\u00f3rej sta\u0142a si\u0119 najwi\u0119kszym ugrupowaniem. nowym przewodnicz\u0105cym klubu parlamentarnego zosta\u0142 s\u0142awomir neumann, kt\u00f3ry pokona\u0142 w g\u0142osowaniu kieruj\u0105c\u0105 parti\u0105 ew\u0119 kopacz.\n26 stycznia 2016 og\u0142oszono, \u017ce w wyniku g\u0142osowania, w kt\u00f3rym wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 oko\u0142o 52% uprawnionych dzia\u0142aczy po, nowym przewodnicz\u0105cym ugrupowania zosta\u0142 grzegorz schetyna, kt\u00f3ry otrzyma\u0142 91% g\u0142os\u00f3w. wcze\u015bniej z kandydowania na to stanowisko zrezygnowali tomasz siemoniak i borys budka.\nz inicjatywy nowego przewodnicz\u0105cego, przy partii powo\u0142ano na terenie ca\u0142ego kraju kluby obywatelskie, kt\u00f3rych dzia\u0142alno\u015b\u0107 zainaugurowano 7 marca 2016.\n20 lipca tego samego roku z po wykluczeni zostali m.in. pos\u0142owie jacek protasiewicz, stanis\u0142aw huskowski i micha\u0142 kami\u0144ski (prezentuj\u0105c nastawienie bardziej opozycyjne wobec rz\u0105du beaty szyd\u0142o). 21 wrze\u015bnia tego samego roku, wraz ze stefanem niesio\u0142owskim, kt\u00f3ry tego dnia wyst\u0105pi\u0142 z partii, za\u0142o\u017cyli oni ko\u0142o poselskie (pocz\u0105tkowo pod nazw\u0105 europejscy demokraci), a w listopadzie wsp\u00f3\u0142tworzyli parti\u0119 unia europejskich demokrat\u00f3w (powsta\u0142\u0105 z przekszta\u0142cenia partii demokratycznej). ponadto w tym samym roku dwaj pos\u0142owie opu\u015bcili po na rzecz nowoczesnej.\n17 listopada tego samego roku po powo\u0142a\u0142a gabinet cieni z\u0142o\u017cony z 49 jej parlamentarzyst\u00f3w, maj\u0105cych opiniowa\u0107 dzia\u0142ania swoich odpowiednik\u00f3w z rz\u0105du pis-polska razem/porozumienie-solidarna polska i z kprm. szefem gabinetu zosta\u0142 grzegorz schetyna, a wiceszefami ewa kopacz i tomasz siemoniak.\n4 marca 2017 z po wykluczony zosta\u0142, w wyniku zgody na bycie kandydatem rz\u0105du na funkcj\u0119 przewodnicz\u0105cego rady europejskiej (w konkurencji do donalda tuska) eurodeputowany jacek saryusz-wolski \u2013 jej by\u0142y wiceprzewodnicz\u0105cy, a dotychczas wiceprzewodnicz\u0105cy europejskiej partii ludowej.\n12 kwietnia tego samego roku klub parlamentarny po zasili\u0142o czworo dotychczasowych pos\u0142\u00f3w nowoczesnej. tego samego dnia profesor andrzej rzo\u0144ca zosta\u0142 og\u0142oszony g\u0142\u00f3wnym ekspertem ekonomicznym po. w po\u0142owie grudnia 2017 po opu\u015bcili dwaj senatorowie wywodz\u0105cy si\u0119 z upr, wi\u0105\u017c\u0105c si\u0119 z pis. 11 stycznia 2018 prawicowi pos\u0142owie marek biernacki, joanna fabisiak i jacek tomczak zostali wykluczeni z po na skutek g\u0142osowania przeciw skierowaniu do dalszych prac projektu liberalizuj\u0105cego prawo do dokonywania aborcji (pozostali jednak formalnie w klubie parlamentarnym, przy czym marek biernacki i jacek tomczak w lipcu 2019 przeszli do klubu psl-koalicja polska; w czerwcu 2018 w ge\u015bcie solidarno\u015bci z ca\u0142\u0105 tr\u00f3jk\u0105 z partii i klubu odszed\u0142 najbardziej konserwatywny polityk po jan filip libicki, kt\u00f3ry kilka miesi\u0119cy p\u00f3\u017aniej przyst\u0105pi\u0142 do psl).\n7 marca 2018 po podpisa\u0142a porozumienie o wsp\u00f3lnym starcie do sejmik\u00f3w wojew\u00f3dztw w wyborach samorz\u0105dowych w tym samym roku z nowoczesn\u0105 (wcze\u015bniej obie partie przedstawi\u0142y wsp\u00f3lny manifest). przyj\u0119\u0142o ono potem nazw\u0119 \u201eplatforma.nowoczesna koalicja obywatelska\u201d. w kwietniu tego samego roku wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z po nawi\u0105za\u0142 eurodeputowany kazimierz micha\u0142 ujazdowski, kt\u00f3ry kilkana\u015bcie miesi\u0119cy wcze\u015bniej odszed\u0142 z pis (wkr\u00f3tce uleg\u0142a ona jednak rozlu\u017anieniu). we wrze\u015bniu z koalicj\u0105 obywatelsk\u0105 zwi\u0105za\u0142y si\u0119 tak\u017ce stowarzyszenie inicjatywa polska (kierowane przez barbar\u0119 nowack\u0105) oraz krajowa partia emeryt\u00f3w i rencist\u00f3w. w poszczeg\u00f3lnych miejscach na terenie kraju wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z ko podj\u0119\u0142y tak\u017ce inne ugrupowania. w wyborach do sejmik\u00f3w koalicja obywatelska uzyska\u0142a 26,97% g\u0142os\u00f3w, zdobywaj\u0105c 194 mandaty i uzyskuj\u0105c je we wszystkich wojew\u00f3dztwach (kandydaci po otrzymali ich ponad 150). 127 cz\u0142onk\u00f3w po wygra\u0142o wybory na w\u0142odarzy: 23 na prezydent\u00f3w miast (zdecydowanie najwi\u0119cej w\u015br\u00f3d partii), 69 na burmistrz\u00f3w (tak\u017ce najwi\u0119cej), a 35 na w\u00f3jt\u00f3w. rafa\u0142 trzaskowski z po zosta\u0142 nowym prezydentem sto\u0142ecznej warszawy. w o\u015bmiu wojew\u00f3dztwach po utrzyma\u0142a si\u0119 przy w\u0142adzy (w koalicjach z psl, nowoczesn\u0105 i sld, w opolskim tak\u017ce z mniejszo\u015bci\u0105 niemieck\u0105). przypad\u0142o jej sze\u015b\u0107 stanowisk marsza\u0142k\u00f3w wojew\u00f3dztw.\n5 grudnia tego samego roku, po braku zgody klubu poselskiego nowoczesnej na powo\u0142anie wsp\u00f3lnego klubu parlamentarnego z po, sze\u015bcioro pos\u0142\u00f3w nowoczesnej (w tym dotychczasowa przewodnicz\u0105ca jej klubu kamila gasiuk-pihowicz, a tak\u017ce obaj pos\u0142owie, kt\u00f3rzy wcze\u015bniej przeszli do tego klubu z po \u2013 micha\u0142 jaros i marek sowa) wraz wykluczonym kilka dnia wcze\u015bniej z tej partii piotrem misi\u0142\u0105 do\u0142\u0105czy\u0142o do klubu po (dzie\u0144 p\u00f3\u017aniej uczyni\u0142 to tak\u017ce kolejny pose\u0142 nowoczesnej), kt\u00f3ry w sejmie przyj\u0105\u0142 nazw\u0119 \u201eplatforma obywatelska \u2013 koalicja obywatelska\u201d (w zwi\u0105zku z tym nowoczesna utraci\u0142a na kr\u00f3tko klub poselski).\n1 lutego 2019 na konferencji grupa by\u0142ych polskich premier\u00f3w i ministr\u00f3w spraw zagranicznych (w tym liderzy po grzegorz schetyna i ewa kopacz oraz tak\u017ce nale\u017c\u0105cy do tej partii jerzy buzek i rados\u0142aw sikorski) powo\u0142ali koalicj\u0119 europejsk\u0105, w zwi\u0105zku z wyborami do parlamentu europejskiego w tym samym roku. formalnie koalicj\u0119 wsp\u00f3\u0142tworzy\u0142y \u2013 opr\u00f3cz po \u2013 psl, sld, nowoczesna i partia zieloni. kandydaci po obsadzili wi\u0119kszo\u015b\u0107 (77 ze 130) miejsc na listach wyborczych ke, otworzyli te\u017c listy w 7 z 13 okr\u0119g\u00f3w. koalicja zdoby\u0142a 38,47% g\u0142os\u00f3w, zajmuj\u0105c drugie miejsca za prawem i sprawiedliwo\u015bci\u0105. pozwoli\u0142o to na obj\u0119cie 22 mandat\u00f3w eurodeputowanych, z czego przedstawiciele po uzyskali 14 mandat\u00f3w.\n8 czerwca podczas wsp\u00f3lnego posiedzenia rad krajowych platformy obywatelskiej i nowoczesnej zadeklarowano ch\u0119\u0107 w\u0142\u0105czenia pos\u0142\u00f3w nowoczesnej do klubu po-ko oraz wsp\u00f3lnego startu obu partii w wyborach parlamentarnych w 2019. pi\u0119\u0107 dni p\u00f3\u017aniej 12 z 14 pos\u0142\u00f3w nowoczesnej przyst\u0105pi\u0142o do klubu po-ko, a 3 lipca uczyni\u0142 to tak\u017ce jeden z by\u0142ych pos\u0142\u00f3w nowoczesnej.\nklub senator\u00f3w po we wrze\u015bniu 2018 opu\u015bci\u0142 maciej grubski, w kwietniu 2019 jan rulewski, a w sierpniu 2019 (pozostaj\u0105c pocz\u0105tkowo w partii) uczyni\u0142a to gra\u017cyna sztark. w sierpniu 2019 przyst\u0105pi\u0142 do niego natomiast by\u0142y szef sld grzegorz napieralski (zwi\u0105zany z bia\u0142o-czerwonymi i inicjatyw\u0105 polsk\u0105), kt\u00f3ry uzyska\u0142 w 2015 mandat z ramienia po, jednak dotychczas pozostawa\u0142 senatorem niezrzeszonym.\n\n\n=== od 2019 ===\n18 lipca 2019 przewodnicz\u0105cy po grzegorz schetyna poinformowa\u0142, \u017ce koalicja obywatelska \u2013 opr\u00f3cz po, nowoczesnej i b\u0119d\u0105cej ju\u017c parti\u0105 inicjatywy polskiej \u2013 nie b\u0119dzie opiera\u0107 si\u0119 na \u015brodowiskach partyjnych (nie zdecydowano si\u0119 na sojusz z sld ani wiosn\u0105, po tym jak udzia\u0142u w szerokiej koalicji odm\u00f3wi\u0142o psl, og\u0142aszaj\u0105c start pod w\u0142asnym szyldem w ramach koalicji polskiej). zaprosi\u0142 natomiast do wsp\u00f3\u0142pracy samorz\u0105dowc\u00f3w i organizacje pozarz\u0105dowe, kt\u00f3rym zaproponowano 20% miejsc na listach. koalicj\u0119 wsp\u00f3\u0142tworzy\u0142a r\u00f3wnie\u017c partia zieloni. na listach ko znale\u017ali si\u0119 ponadto dzia\u0142acze m.in. \u015bl\u0105skiej partii regionalnej i socjaldemokracji polskiej. do po przyst\u0105pi\u0142 w mi\u0119dzyczasie senator niezrzeszony marek borowski (by\u0142y m.in. marsza\u0142ek sejmu i wicepremier z ramienia sld oraz za\u0142o\u017cyciel sdpl).\nw wyborach koalicja obywatelska zaj\u0119\u0142a 2. miejsce, uzyskuj\u0105c w g\u0142osowaniu do sejmu 27,4% g\u0142os\u00f3w, co pozwoli\u0142o na uzyskanie 134 mandat\u00f3w poselskich (przedstawicielom innych partii ni\u017c po w ramach koalicji przypad\u0142o 15 mandat\u00f3w, za\u015b samym cz\u0142onkom po 102; osobom \u015bci\u015ble zwi\u0105zanym z po przypad\u0142o mandat\u00f3w oko\u0142o 110). do senatu zosta\u0142o wybranych 43 kandydat\u00f3w ko. opr\u00f3cz 34 cz\u0142onk\u00f3w po, innych kandydat\u00f3w z ni\u0105 zwi\u0105zanych i niezwi\u0105zanych z \u017cadn\u0105 parti\u0105, by\u0142 w\u015br\u00f3d nich tak\u017ce kandydat zwi\u0105zany z nowoczesn\u0105. ponadto dzia\u0142acz po stanis\u0142aw gaw\u0142owski zdoby\u0142 mandat senatora jako kandydat niezale\u017cny. przewodnicz\u0105cym klubu parlamentarnego ko zosta\u0142 wiceszef po borys budka. pomimo pozostawania ko w opozycji, g\u0142osami tak\u017ce koalicji polskiej, lewicy i trzech senator\u00f3w niezale\u017cnych tomasz grodzki z po zosta\u0142 wybrany na marsza\u0142ka senatu.\n20 listopada 2019 honorowy przewodnicz\u0105cy po donald tusk zosta\u0142 wybrany na przewodnicz\u0105cego europejskiej partii ludowej, do kt\u00f3rej po nale\u017cy.\nkandydata po w wyborach prezydenckich w 2020 wy\u0142onili delegaci w prawyborach, kt\u00f3re odby\u0142y si\u0119 14 grudnia 2019. nominacj\u0119 uzyska\u0142a ma\u0142gorzata kidawa-b\u0142o\u0144ska (wicemarsza\u0142ek sejmu, przed wyborami parlamentarnymi kandydatka ko na premiera), kt\u00f3ra pokona\u0142a jacka ja\u015bkowiaka (prezydenta poznania) stosunkiem g\u0142os\u00f3w 345:125.\n25 stycznia 2020 odby\u0142y si\u0119 bezpo\u015brednie wybory przewodnicz\u0105cego partii. grzegorz schetyna nie ubiega\u0142 si\u0119 o reelekcj\u0119, a przed g\u0142osowaniem swoje kandydatury wycofali bartosz ar\u0142ukowicz i joanna mucha. wybory w i turze z poparciem 78,49% wygra\u0142 borys budka, pokonuj\u0105c tomasza siemoniaka, bogdana zdrojewskiego i bart\u0142omieja sienkiewicza; cztery dni p\u00f3\u017aniej obj\u0105\u0142 funkcj\u0119, wraz z og\u0142oszeniem oficjalnych wynik\u00f3w wybor\u00f3w. w zwi\u0105zku z obj\u0119ciem funkcji przewodnicz\u0105cego partii, 25 wrze\u015bnia tego samego roku borys budka ust\u0105pi\u0142 z funkcji szefa klubu ko, na kt\u00f3rej zast\u0105pi\u0142 go inny pose\u0142 po cezary tomczyk.\n\nw zwi\u0105zku z epidemi\u0105 choroby covid-19 ma\u0142gorzata kidawa-b\u0142o\u0144ska, kt\u00f3rej poparcie sonda\u017cowe oscyluj\u0105ce na pocz\u0105tku kampanii w okolicach 25% spad\u0142o do osi\u0105ganego pod koniec marca do poziomu kilkunastu procent, wezwa\u0142a w dniu 29 marca do bojkotu g\u0142osowania, je\u015bli odby\u0142oby si\u0119 ono w planowanym terminie 10 maja. 28 kwietnia o bojkot ewentualnego g\u0142osowania zaapelowa\u0142 tak\u017ce honorowy przewodnicz\u0105cy po i szef epl donald tusk. po nieodbyciu si\u0119 g\u0142osowania w terminie 10 maja i spadku notowa\u0144 ma\u0142gorzaty kidawy-b\u0142o\u0144skiej do poziomu kilku procent poparcia, w dniu 15 maja zrezygnowa\u0142a ona z kandydowania w zapowiadanych ponownych wyborach, a zarz\u0105d krajowy po zdecydowa\u0142, i\u017c kandydatem w nich b\u0119dzie prezydent warszawy rafa\u0142 trzaskowski. uzyska\u0142 on (podobnie jak wcze\u015bniej ma\u0142gorzata kidawa-b\u0142o\u0144ska) poparcie wszystkich partii wchodz\u0105cych w sk\u0142ad koalicji obywatelskiej. w i turze wybor\u00f3w zaj\u0105\u0142 on drugie miejsce, uzyskuj\u0105c 30,46% g\u0142os\u00f3w. w ii turze przegra\u0142 z urz\u0119duj\u0105cym prezydentem andrzejem dud\u0105, otrzymuj\u0105c 48,97% g\u0142os\u00f3w.\nw styczniu 2021 pos\u0142anka joanna mucha odesz\u0142a z partii, przechodz\u0105c do polski 2050. w maju tego samego roku decyzj\u0105 zarz\u0105du krajowego po pos\u0142owie ireneusz ra\u015b i pawe\u0142 zalewski zostali usuni\u0119ci z szereg\u00f3w partii. kilka dni p\u00f3\u017aniej pos\u0142anka do parlamentu europejskiego r\u00f3\u017ca thun poinformowa\u0142a o odej\u015bciu z po (kilka miesi\u0119cy p\u00f3\u017aniej do\u0142\u0105czy\u0142a do polski 2050, podobnie jak pawe\u0142 zalewski). w nast\u0119pnym miesi\u0105cu zwi\u0105zany z po senator kazimierz micha\u0142 ujazdowski przeszed\u0142 do koalicji polskiej (do kt\u00f3rej trafi\u0142 tak\u017ce ireneusz ra\u015b, kt\u00f3ry w 2022 powo\u0142a\u0142 wraz z nim parti\u0119 centrum dla polski). w lipcu do polski 2050 przeszed\u0142 pose\u0142 micha\u0142 gramatyka. w sierpniu 2021 z partii odszed\u0142 pose\u0142 zbigniew ajchler, pozostaj\u0105cy od momentu obj\u0119cia dwa miesi\u0105ce wcze\u015bniej mandatu poza klubem ko i wspieraj\u0105cy w g\u0142osowaniach rz\u0105d mateusza morawieckiego. w maju 2023 z cz\u0142onkostwa w po zrezygnowa\u0142 pose\u0142 bogus\u0142aw sonik, a kilka miesi\u0119cy p\u00f3\u017aniej pos\u0142anka joanna fabisiak (kt\u00f3ra zwi\u0105za\u0142a si\u0119 z koalicj\u0105 polsk\u0105).\n3 lipca 2021 borys budka zrezygnowa\u0142 z funkcji przewodnicz\u0105cego partii, a donald tusk zosta\u0142 wybrany na jednego z wiceprzewodnicz\u0105cych, zostaj\u0105c na mocy statutu p.o. przewodnicz\u0105cego ugrupowania. 19 dni p\u00f3\u017aniej borys budka powr\u00f3ci\u0142 na funkcj\u0119 przewodnicz\u0105cego klubu parlamentarnego ko, zast\u0119puj\u0105c cezarego tomczyka. 23 pa\u017adziernika tego samego roku donald tusk zosta\u0142 wybrany na przewodnicz\u0105cego po, b\u0119d\u0105c jedynym kandydatem na to stanowisko. uzyska\u0142 poparcie 97,4% g\u0142osuj\u0105cych cz\u0142onk\u00f3w partii.\n\nod momentu przej\u0119cia przez donalda tuska partia zintensyfikowa\u0142a dzia\u0142ania dotycz\u0105ce organizowania demonstracji. jednym z najwa\u017cniejszych wydarze\u0144 zosta\u0142 antyrz\u0105dowy marsz 4 czerwca 2023 w warszawie (w kt\u00f3rym wzi\u0119\u0142y udzia\u0142 niemal wszystkie ugrupowania opozycyjne), na kt\u00f3ry wed\u0142ug danych organizator\u00f3w przyby\u0142o blisko p\u00f3\u0142 miliona os\u00f3b, co czyni\u0142oby go najwi\u0119ksz\u0105 w tamtym momencie demonstracj\u0105 w iii rp. 1 pa\u017adziernika tego samego roku zorganizowano w warszawie marsz miliona serc, kt\u00f3ry wed\u0142ug organizator\u00f3w liczy\u0142 w kulminacyjnym momencie oko\u0142o miliona os\u00f3b.\nw wyborach parlamentarnych w 2023 po ponownie wsp\u00f3\u0142tworzy\u0142a komitet koalicyjny ko wraz z nowoczesn\u0105, ipl i zielonymi. z jego list wystartowali r\u00f3wnie\u017c dzia\u0142acze agrounii. ko uzyska\u0142a w wyborach do sejmu 30,7% g\u0142os\u00f3w, zajmuj\u0105c 2. miejsce oraz zdoby\u0142a najwi\u0119cej mandat\u00f3w w senacie. otrzyma\u0142a 157 mandat\u00f3w poselskich i 41 senatorskich. w sejmie przedstawicielom innych partii ni\u017c po w ramach koalicji przypad\u0142o 13 mandat\u00f3w, za\u015b samym cz\u0142onkom po (w momencie wybor\u00f3w) 122; osobom \u015bci\u015ble zwi\u0105zanym z po przypad\u0142o mandat\u00f3w ponad 125. w senacie cz\u0142onkowie po uzyskali 36 mandat\u00f3w, pozosta\u0142e 5 w ramach ko kandydaci bezpartyjni. ma\u0142gorzata kidawa-b\u0142o\u0144ska zosta\u0142a wybrana na marsza\u0142ka senatu.\n\n\n== program ==\n\n\n=== zagadnienia ustrojowe ===\nplatforma obywatelska opowiada si\u0119 za decentralizacj\u0105 pa\u0144stwa poprzez wzmocnienie samorz\u0105d\u00f3w. postuluje r\u00f3wnie\u017c m.in. odpartyjnienie senatu, odbudow\u0119 s\u0142u\u017cby cywilnej, kodyfikacj\u0119 prawa wyborczego, jednomandatowe okr\u0119gi wyborcze, bezpo\u015brednie wybory starost\u00f3w oraz zmiany przepis\u00f3w dotycz\u0105ce immunitetu parlamentarnego. przed wyborami w 2007 partia deklarowa\u0142a tak\u017ce rozdzielenie stanowiska ministra sprawiedliwo\u015bci i prokuratora generalnego, co uda\u0142o si\u0119 jej zrealizowa\u0107 w 2009, mimo weta ze strony prezydenta lecha kaczy\u0144skiego.\nna pocz\u0105tku 2010 donald tusk og\u0142osi\u0142 propozycje platformy dotycz\u0105ce zmian w konstytucji. zak\u0142ada\u0142y one m.in. zmniejszenie liczby pos\u0142\u00f3w i senator\u00f3w, os\u0142abienie prezydenckiego weta oraz do\u017cywotnie stanowiska w senacie dla by\u0142ych prezydent\u00f3w wybranych w wyborach powszechnych. zaproponowano r\u00f3wnie\u017c konstytucyjne gwarancje dla rozdzia\u0142u stanowisk ministra sprawiedliwo\u015bci i prokuratora generalnego oraz wprowadzenie przepis\u00f3w odnosz\u0105cych si\u0119 do cz\u0142onkostwa polski w unii europejskiej. przedstawiono tak\u017ce propozycje dotycz\u0105ce usuni\u0119cia artyku\u0142\u00f3w o rbn i krrit.\nw lipcu 2016, na konwencji programowej partii we wroc\u0142awiu, og\u0142oszono kolejne postulaty dotycz\u0105ce zmian ustrojowych. w\u015br\u00f3d nich znalaz\u0142y si\u0119 mi\u0119dzy innymi: zmniejszenie liczby pos\u0142\u00f3w do 380, likwidacja urz\u0119d\u00f3w wojew\u00f3dzkich, powszechne wybory marsza\u0142k\u00f3w wojew\u00f3dztw (kt\u00f3rzy od tej pory pe\u0142niliby r\u00f3wnie\u017c funkcj\u0119 wojewod\u00f3w), czy mo\u017cliwo\u015b\u0107 odwo\u0142ania prezydenta w referendum na wniosek miliona obywateli.\nw lipcu 2019 na forum programowym koalicji obywatelskiej (kt\u00f3rej trzon stanowi po) og\u0142oszono m.in. postulaty obligatoryjnych referend\u00f3w po zebraniu miliona podpis\u00f3w oraz wprowadzenia g\u0142osowania przez internet.\n\n\n=== program gospodarczy ===\ndo 2007 partia opowiada\u0142a si\u0119 w zdecydowany spos\u00f3b za liberalizmem gospodarczym. po 2007 (od momentu przej\u0119cia przez po w koalicji z psl w\u0142adzy) partia zmodyfikowa\u0142a swoje podej\u015bcie do kwestii gospodarczych. postulaty programowe po i skupionej wok\u00f3\u0142 niej koalicji obywatelskiej wpisuj\u0105 si\u0119 zar\u00f3wno w definicj\u0119 poj\u0119cia spo\u0142ecznej gospodarki rynkowej, ordoliberalizmu, socjalliberalizmu, jak i liberalizmu gospodarczego.\n\n\n==== podatki ====\ndo 2007 ugrupowanie nie wyra\u017ca\u0142o zgody na podwy\u017cszanie podatk\u00f3w oraz zapowiedzia\u0142o ich obni\u017canie (m.in. podatku pit, cit i vat do 15%).\ng\u0142osowania w parlamencie \u015bwiadcz\u0105ce o popieraniu niskich podatk\u00f3w to:\n\njednog\u0142o\u015bne sprzeciwienie si\u0119 partii przeciwko wprowadzeniu 50-procentowej stawki podatku pit (po by\u0142a jedyn\u0105 parti\u0105 zasiadaj\u0105c\u0105 w parlamencie, kt\u00f3ra jednog\u0142o\u015bnie sprzeciwi\u0142a si\u0119 tej propozycji);\nw 2006 popar\u0142a ograniczenie stawek podatkowych do dw\u00f3ch \u2013 18 i 32%.dowodem na modyfikacj\u0119 przez parti\u0119 podej\u015bcia do kwestii gospodarczych jest:\n\no\u015bwiadczenie przewodnicz\u0105cego po i premiera donalda tuska, \u017ce nie obni\u017cy podatk\u00f3w w polsce;\npodwy\u017cszenie podatku vat z 22 na 23% na okres 2011\u20132013, nast\u0119pnie przed\u0142u\u017cenie tego okresu do 2016;\npodwy\u017cszenie akcyzy na oleje nap\u0119dowe, wyroby spirytusowe o 15%, wyroby i susz tytoniowy najpierw o 4% (w 2012), p\u00f3\u017aniej o 5% (w 2014);\npodwy\u017cszenie podatku od gier;\nwprowadzenie podatku od wydobycia niekt\u00f3rych kopalin;\nwprowadzenie podatku w\u0119glowodorowego (ustawa wesz\u0142a w \u017cycie 1 stycznia 2016);\nograniczenie ulg podatkowych (m.in. likwidacja ulgi z tytu\u0142u u\u017cytkowania sieci internet, wprowadzenie limitu w zakresie 50% koszt\u00f3w uzyskania przychod\u00f3w, zmiany w zakresie ulgi na dzieci, zmiany w systemie odliczania vat-u od samochod\u00f3w s\u0142u\u017cbowych) oraz uniemo\u017cliwienie obchodzenia podatku od dochod\u00f3w kapita\u0142owych;\nzamro\u017cenie od 2009 prog\u00f3w podatkowych.w 2019 na forum programowym koalicji obywatelskiej og\u0142oszono postulat obni\u017cenia podatku pit dla wszystkich os\u00f3b pracuj\u0105cych.\n\n\n==== fundusz ubezpiecze\u0144 spo\u0142ecznych ====\ndo 2007 (w okresie, gdy po wchodzi\u0142a w sk\u0142ad opozycji) partia g\u0142osowa\u0142a m.in. za obni\u017ceniem sk\u0142adki rentowej z 13 do 6%.\npo 2007 (w okresie sprawowania przez po w koalicji z psl rz\u0105d\u00f3w) partia g\u0142osowa\u0142a m.in. za:\n\npodwy\u017cszeniem sk\u0142adki rentowej z 6 do 8%;\npodwy\u017cszeniem sk\u0142adki wypadkowej;\nograniczeniem emerytur pomostowych i wprowadzeniem nowej sk\u0142adki na fundusz emerytur pomostowych w wysoko\u015bci 1,5%;\nprzesuni\u0119ciem pieni\u0119dzy z funduszu rezerwy demograficznej (kt\u00f3ry zosta\u0142 utworzony w 2002 w celu wyp\u0142aty emerytur dla pokole\u0144 z wy\u017cu demograficznego) do zus w celu wyp\u0142aty aktualnych emerytur;\nzwi\u0119kszeniem sk\u0142adki emerytalnej id\u0105cej do zus-u i zmniejszeniem sk\u0142adki emerytalnej id\u0105cej do ofe;\npodwy\u017cszeniem wieku emerytalnego z 60 do 67 lat dla kobiet (do 2040) i z 65 do 67 lat dla m\u0119\u017cczyzn (do 2020);\nnacjonalizacj\u0105 cz\u0119\u015bci \u015brodk\u00f3w zgromadzonych w ofe.w 2019 na forum programowym koalicji obywatelskiej og\u0142oszono postulat obni\u017cenia zus dla wszystkich os\u00f3b pracuj\u0105cych.\n\n\n==== bud\u017cet pa\u0144stwa ====\nw swoim programie partia opowiada si\u0119 przeciwko uchwalaniu bud\u017cetu z deficytem, jednak za jej rz\u0105d\u00f3w, podobnie jak za poprzednich, ka\u017cdy bud\u017cet by\u0142 uchwalany z deficytem (w iii rp tylko bud\u017cet w 1990 by\u0142 uchwalony bez deficytu). opowiada\u0142a si\u0119 r\u00f3wnie\u017c za obni\u017ceniem d\u0142ugu publicznego.\n\n\n==== inne ====\nrz\u0105d donalda tuska opowiedzia\u0142 si\u0119 za rozpocz\u0119ciem procesu przygotowywania si\u0119 do przyj\u0119cia euro, po roku urz\u0119dowania pierwszego gabinetu rozpocz\u0119to tworzenie struktur odpowiedzialnych za ten proces.\npo opowiada\u0142a si\u0119 za zmniejszeniem biurokracji, za jej rz\u0105d\u00f3w wprowadzono m.in. elektroniczny pit, jednak liczba urz\u0119dnik\u00f3w i ilo\u015b\u0107 pieni\u0119dzy wydawanych na administracj\u0119 publiczn\u0105 wzros\u0142y.\nod 2014 rz\u0105d po-psl doprowadzi\u0142 do uniemo\u017cliwienia brania kredyt\u00f3w w walutach innych ni\u017c si\u0119 zarabia.\nw 2019 na forum programowym koalicji obywatelskiej og\u0142oszono postulaty:\n\npremii miesi\u0119cznej w wysoko\u015bci 600 z\u0142 dla zarabiaj\u0105cych minimaln\u0105 pensj\u0119,\npodwy\u017cszenia pensji minimalnej o 600 z\u0142,\nwprowadzenia r\u00f3wnych p\u0142ac dla kobiet i m\u0119\u017cczyzn za t\u0119 sam\u0105 prac\u0119,\nwprowadzenia trzynastej emerytury na sta\u0142e.\n\n\n=== polityka zagraniczna ===\nplatforma od pocz\u0105tku opowiada\u0142a si\u0119 za uczestnictwem polski w strukturach unii europejskiej. by\u0142a drug\u0105 parti\u0105 po unii wolno\u015bci, kt\u00f3ra rozpocz\u0119\u0142a kampani\u0119 w tej sprawie. zabiega\u0142a r\u00f3wnie\u017c o dwudniowe referendum akcesyjne. w opinii platformy cz\u0142onkostwo w unii, obok cz\u0142onkostwa w nato, jest podstawowym narz\u0119dziem realizacji interes\u00f3w pa\u0144stwa. platforma opowiedzia\u0142a si\u0119 za traktatem lizbo\u0144skim, wsp\u00f3\u0142tworzony przez ni\u0105 rz\u0105d podtrzyma\u0142 decyzj\u0119 lecha kaczy\u0144skiego o przyst\u0105pieniu do protoko\u0142u brytyjskiego. w programie z 2007 platforma deklarowa\u0142a wol\u0119 pog\u0142\u0119bienia wsp\u00f3\u0142pracy energetycznej oraz wsp\u00f3lnej polityki zagranicznej. w 2008 rz\u0105d po-psl, wspierany przez dyplomacj\u0119 szwedzk\u0105, przyczyni\u0142 si\u0119 do zainicjowania programu partnerstwo wschodnie. w programie z 2011 partia opowiedzia\u0142a si\u0119 za dalszym rozszerzaniem unii europejskiej, szczeg\u00f3lnie o kraje ba\u0142ka\u0144skie.\nkolejnym kierunkiem polskiej polityki zagranicznej w wizji platformy mia\u0142y by\u0107 stany zjednoczone. zapowiadano utrzymanie mo\u017cliwie bliskich zwi\u0105zk\u00f3w z usa, ale przy zmianie charakteru relacji na bardziej partnerski i zr\u00f3wnowa\u017cony. w dalszej kolejno\u015bci program partii z 2007 podkre\u015bla\u0142 wag\u0119 stosunk\u00f3w z s\u0105siadami, wyra\u017cono te\u017c wol\u0119 reaktywowania tr\u00f3jk\u0105ta weimarskiego. program zak\u0142ada\u0142 r\u00f3wnie\u017c powoln\u0105 budow\u0119 dobros\u0105siedzkich relacji z federacj\u0105 rosyjsk\u0105 oraz wspieranie prozachodniego kierunku w polityce zagranicznej ukrainy.\nplatforma opowiada si\u0119 tak\u017ce za inicjatywami na rzecz obrony praw chrze\u015bcijan prze\u015bladowanych w innych pa\u0144stwach. dzia\u0142ania w tym kierunku podejmowa\u0142 m.in. jerzy buzek jako przewodnicz\u0105cy pe oraz rados\u0142aw sikorski jako minister spraw zagranicznych. spraw\u0119 t\u0119 podnoszono r\u00f3wnie\u017c na forum grupy europejskiej partii ludowej w pe, a g\u0142os w konkretnych przypadkach zabiera\u0142o tak\u017ce ministerstwo spraw zagranicznych.\n\n\n=== kwestie spo\u0142eczne ===\npo w kwestiach spo\u0142ecznych:\n\nsprzeciwia si\u0119 legalizacji eutanazji;\ndo 2021 sprzeciwia\u0142a si\u0119 legalizacji aborcji, opowiadaj\u0105c si\u0119 za jej dopuszczalno\u015bci\u0105 jedynie w sytuacjach opisanych w ustawie o planowaniu rodziny, ochronie p\u0142odu ludzkiego i warunkach dopuszczalno\u015bci przerywania ci\u0105\u017cy. dowodem na to jest g\u0142osowanie w sejmie w pa\u017adzierniku 2012, gdy wi\u0119kszo\u015b\u0107 pos\u0142\u00f3w po odrzuci\u0142a zar\u00f3wno projekt solidarnej polski ograniczaj\u0105cy mo\u017cliwo\u015b\u0107 przeprowadzenia aborcji, jak i projekt ruchu palikota rozszerzaj\u0105cy t\u0119 mo\u017cliwo\u015b\u0107 (w styczniu 2018 wprowadzono natomiast dyscyplin\u0119 w kwestii sejmowego g\u0142osowania w sprawie projektu obywatelskiego ratujmy kobiety 2017 postuluj\u0105cego rozszerzenie mo\u017cliwo\u015bci dokonywania aborcji oraz antyaborcyjnego projektu zatrzymaj aborcj\u0119 \u2013 klub wnioskowa\u0142 o skierowanie do dalszych prac pierwszego z nich oraz odrzucenie drugiego, a w konsekwencji z\u0142amania dyscypliny w pierwszym g\u0142osowaniu przez troje pos\u0142\u00f3w, zostali oni wykluczeni z grona cz\u0142onk\u00f3w partii). w wyniku decyzji trybuna\u0142u konstytucyjnego \u2013 po zredukowaniu liczby wyj\u0105tk\u00f3w, w kt\u00f3rych mo\u017cliwa jest legalna aborcja \u2013 w lutym 2021 zarz\u0105d krajowy partii podj\u0105\u0142 decyzj\u0119 o przyj\u0119ciu tzw. pakietu praw kobiet, postuluj\u0105cego mo\u017cliwo\u015b\u0107 aborcji \u201ew wyj\u0105tkowo trudnej sytuacji osobistej\u201d do 12. tygodnia ci\u0105\u017cy po konsultacji z psychologiem i lekarzem, dost\u0119p do tabletki \u201edzie\u0144 po\u201d bez recepty, gwarancj\u0119 \u0142atwego dost\u0119pu do bezp\u0142atnej antykoncepcji i lekcje edukacji seksualnej w szko\u0142ach oraz zapewnienie bezp\u0142atnych bada\u0144 prenatalnych i zapewnienie sta\u0142ego wsparcia finansowego i opieki medycznej w przypadku urodzenia dziecka niepe\u0142nosprawnego;\nopowiada si\u0119 za finansowaniem z bud\u017cetu pa\u0144stwa zabieg\u00f3w zap\u0142odnienia in vitro, o czym mo\u017ce \u015bwiadczy\u0107 wprowadzenie przez rz\u0105d po-psl finansowania tego rodzaju zap\u0142odnienia na lata 2013\u20132016; ponadto w lipcu 2019 przewodnicz\u0105cy partii grzegorz schetyna zapowiedzia\u0142 (po zmianach wprowadzonych przez rz\u0105d pis) przywr\u00f3cenie finansowania zabieg\u00f3w zap\u0142odnienia in vitro z bud\u017cetu pa\u0144stwa i jego rozszerzenie, a w lutym 2021 postulat tzw. bezp\u0142atnego zap\u0142odnienia in vitro potwierdzi\u0142 przyj\u0119ty przez zarz\u0105d krajowy partii tzw. pakiet praw kobiet; w listopadzie 2022 przewodnicz\u0105cy po donald tusk wraz z lekarzami, politykami koalicji obywatelskiej i ma\u0142gorzat\u0105 rozenek-majdan zapowiedzieli zbi\u00f3rk\u0119 podpis\u00f3w pod obywatelskim projektem ustawy \u201etak dla in vitro\u201d, zak\u0142adaj\u0105cym refundacj\u0119 zap\u0142odnienia in vitro przez pa\u0144stwo (przewodnicz\u0105c\u0105 komitetu inicjatywy ustawodawczej zosta\u0142a pos\u0142anka po agnieszka pomaska).\n13 lipca 2019 przewodnicz\u0105cy partii grzegorz schetyna w ramach forum programowego koalicji obywatelskiej zapowiedzia\u0142 wprowadzenie rejestrowanych zwi\u0105zk\u00f3w partnerskich (wobec kt\u00f3rych stanowisko po wcze\u015bniej ewoluowa\u0142o).\n\n\n=== inne zagadnienia ===\nw programie z 2007 platforma deklarowa\u0142a poparcie dla reprywatyzacji. od pocz\u0105tku opowiada\u0142a si\u0119 te\u017c za przeprowadzeniem lustracji, popar\u0142a m.in. prezydencki projekt ustawy z 2006. przedstawiciele po wypowiadali si\u0119 r\u00f3wnie\u017c na temat mo\u017cliwo\u015bci udost\u0119pnienia archiwalnych materia\u0142\u00f3w s\u0142u\u017cby bezpiecze\u0144stwa. partia deklarowa\u0142a r\u00f3wnie\u017c ch\u0119\u0107 ograniczenia przywilej\u00f3w by\u0142ych funkcjonariuszy komunistycznego aparatu bezpiecze\u0144stwa \u2013 efektem tego by\u0142o uchwalenie ustawy dezubekizacyjnej w 2009, jednak w 2016 partia by\u0142a przeciwko ustawom dezubekizacyjnym z 2016 r\u00f3wnie\u017c ograniczaj\u0105cej przywileje by\u0142ych funkcjonariuszy komunistycznego aparatu bezpiecze\u0144stwa i z 2023 wprowadzaj\u0105cej zakaz zatrudnia os\u00f3b w s\u0142u\u017cbie cywilnej i urz\u0119dach pa\u0144stwowych by\u0142ych funkcjonariuszy komunistycznego aparatu bezpiecze\u0144stwa prl i jej tajnych wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w. w 2009 roku wesz\u0142a w \u017cycie ustawa znosz\u0105ca powszechny pob\u00f3r do wojska. ponadto partia postulowa\u0142a zmian\u0119 sposobu finansowania systemu edukacji m.in. poprzez wprowadzenie bonu edukacyjnego. rz\u0105d po-psl podj\u0105\u0142 dzia\u0142ania na rzecz przekszta\u0142cenia zak\u0142ad\u00f3w ochrony zdrowia w sp\u00f3\u0142ki prawa handlowego, jednak po\u0142owa pakietu ustaw zosta\u0142a zawetowana. platforma przyczyni\u0142a si\u0119 tak\u017ce do zaostrzenia prawa karnego \u2013 w 2009 popar\u0142a zmiany wprowadzaj\u0105ce m.in. chemiczn\u0105 kastracj\u0119 pedofil\u00f3w, kary za propagowanie tzw. dobrej pedofilii, zakaz propagowania ideologii totalitarnych (w tym symboliki komunistycznej) oraz z\u0142agodzenie konsekwencji przekroczenia obrony koniecznej.\nrz\u0105d donalda tuska prowadzi\u0142 te\u017c program budowy dr\u00f3g ekspresowych i autostrad. od listopada 2007 do kwietnia 2009 zawarto umowy na budow\u0119 ponad 760 km, w tym 400 km samych autostrad. rekordowy pod wzgl\u0119dem nak\u0142ad\u00f3w na inwestycje drogowe by\u0142 rok 2010 \u2013 generalna dyrekcja dr\u00f3g krajowych i autostrad wyda\u0142a w\u00f3wczas 19,92 mld pln. od 2011 zwi\u0119kszone te\u017c zosta\u0142y limity pr\u0119dko\u015bci na autostradach i drogach ekspresowych.\n\n\n== symbolika ==\nplatforma obywatelska od pocz\u0105tku swojego istnienia pos\u0142uguje si\u0119 kolorem pomara\u0144czowym i niebieskim. znak graficzny partii stanowi zarys granic polski, w kt\u00f3ry wpisany jest u\u015bmiech.\n\n\n== struktura i dzia\u0142acze ==\nw platformie obywatelskiej dzia\u0142aj\u0105 politycy zaliczani do r\u00f3\u017cnych nurt\u00f3w g\u0142\u00f3wnie centrowych i centroprawicowych. z po zwi\u0105za\u0142o si\u0119 wielu dawnych dzia\u0142aczy antykomunistycznych: m.in. bogdan borusewicz, arkadiusz rybicki, bronis\u0142aw komorowski, jan rulewski, andrzej czuma, antoni m\u0119\u017cyd\u0142o czy stefan niesio\u0142owski. od pocz\u0105tku cz\u0142onkami ugrupowania pozostaje wielu dawnych dzia\u0142aczy unii wolno\u015bci \u2013 szczeg\u00f3lnie tych, kt\u00f3rzy wcze\u015bniej nale\u017celi do kld (donald tusk, janusz lewandowski, andrzej halicki, grzegorz schetyna czy miros\u0142aw drzewiecki), ale r\u00f3wnie\u017c wywodz\u0105cych si\u0119 z ud (adam szejnfeld czy iwona \u015bledzi\u0144ska-katarasi\u0144ska). do po przyst\u0105pi\u0142 tak\u017ce szereg polityk\u00f3w zwi\u0105zanych wcze\u015bniej z skl: m.in. pawe\u0142 gra\u015b, bronis\u0142aw komorowski, konstanty miodowicz, aleksander grad, jan rokita, zbigniew chlebowski czy tomasz tomczykiewicz. stopniowo do platformy nap\u0142ywali tak\u017ce politycy dzia\u0142aj\u0105cy wcze\u015bniej w rs aws (np. marek biernacki, jerzy buzek, krzysztof kwiatkowski czy rados\u0142aw sikorski). z czasem cz\u0119\u015b\u0107 dzia\u0142aczy wywodz\u0105cych si\u0119 z aws znalaz\u0142a si\u0119 poza parti\u0105, zwi\u0105zali si\u0119 z ni\u0105 natomiast niekt\u00f3rzy dzia\u0142acze wywodz\u0105cy si\u0119 z ugrupowa\u0144 lewicowych (m.in. marek borowski, bartosz ar\u0142ukowicz, dariusz rosati czy j\u00f3zef pinior). po jest postrzegana przez cz\u0119\u015b\u0107 publicyst\u00f3w jako partia postsolidarno\u015bciowa, czyli odwo\u0142uj\u0105ca si\u0119 do tradycji \u201esolidarno\u015bci\u201d sprzed 1989.\n\n\n=== organizacja ===\nw sk\u0142ad w\u0142adz krajowych partii wchodzi sze\u015b\u0107 organ\u00f3w:\n\nkonwencja krajowa \u2013 tworzona przez delegat\u00f3w regionalnych oraz cz\u0142onk\u00f3w rady krajowej, krajowej komisji rewizyjnej i krajowego s\u0105du kole\u017ce\u0144skiego. konwencja jest najwy\u017cszym organem w\u0142adz platformy;\nrada krajowa \u2013 tworz\u0105 j\u0105 cz\u0142onkowie zarz\u0105du krajowego, parlamentarzy\u015bci po, deputowani po do parlamentu europejskiego oraz cz\u0142onkowie wybrani przez rady region\u00f3w. rada krajowa stanowi najwy\u017cszy organ w\u0142adz partyjnych poza okresem obrad konwencji krajowej;\nprzewodnicz\u0105cy \u2013 wybierany w g\u0142osowaniu wewn\u0119trznym przez cz\u0142onk\u00f3w partii;\nzarz\u0105d krajowy \u2013 przewodnicz\u0105cy, do dziesi\u0119ciu wiceprzewodnicz\u0105cych, przewodnicz\u0105cy klubu parlamentarnego platformy, sekretarz generalny, skarbnik platformy, przewodnicz\u0105cy region\u00f3w, pozostali cz\u0142onkowie wybrani przez rad\u0119 krajow\u0105 w liczbie do 10, przewodnicz\u0105cy delegacji platformy w pe oraz najwy\u017cszy rang\u0105 cz\u0142onek prezydium sejmu rp i senatu rp;\nkrajowa komisja rewizyjna;\nkrajowy s\u0105d kole\u017ce\u0144ski.rol\u0105 sekretarza generalnego jest nadz\u00f3r i koordynacja dzia\u0142a\u0144 partyjnych struktur terenowych. \nod 2001 organizacj\u0105 m\u0142odzie\u017cow\u0105 wpisan\u0105 do statutu platformy obywatelskiej jest stowarzyszenie \u201em\u0142odzi demokraci\u201d, z kt\u00f3rym jednak po w 2022 zerwa\u0142a umow\u0119 stowarzyszeniow\u0105, jednocze\u015bnie kontynuuj\u0105c wsp\u00f3\u0142prac\u0119. cz\u0119\u015b\u0107 dzia\u0142aczy tego stowarzyszenia wyst\u0105pi\u0142a z organizacji oraz za\u0142o\u017cy\u0142a stowarzyszenie nowa generacja m\u0142odych, r\u00f3wnie\u017c wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105ce z po.\n\n\n=== zarz\u0105d krajowy po ===\nprzewodnicz\u0105cy:\n\ndonald tuskwiceprzewodnicz\u0105cy:\n\nbartosz ar\u0142ukowicz\nborys budka\nma\u0142gorzata kidawa-b\u0142o\u0144ska\newa kopacz\nizabela leszczyna\ndorota niedziela\nmarzena ok\u0142a-drewnowicz\ntomasz siemoniak\ncezary tomczyk\nrafa\u0142 trzaskowskisekretarz generalny:\n\nmarcin kierwi\u0144skiskarbnik i rzecznik prasowy:\n\njan grabiec (szef regionu mazowieckiego)szefowie region\u00f3w:\n\nandrzej bu\u0142a \u2013 region opolski\nzdzis\u0142aw gawlik \u2013 region podkarpacki\nolgierd geblewicz \u2013 region zachodniopomorski\nartur gierada \u2013 region \u015bwi\u0119tokrzyski\ncezary grabarczyk \u2013 region \u0142\u00f3dzki\nrafa\u0142 grupi\u0144ski \u2013 region wielkopolski\nmicha\u0142 jaros \u2013 region dolno\u015bl\u0105ski\ntomasz lenz \u2013 region kujawsko-pomorski\naleksander miszalski \u2013 region ma\u0142opolski\njacek protas \u2013 region warmi\u0144sko-mazurski\nwojciech sa\u0142uga \u2013 region \u015bl\u0105ski\nwaldemar s\u0142ugocki \u2013 region lubuski\nmieczys\u0142aw struk \u2013 region pomorski\nkrzysztof truskolaski \u2013 region podlaski\nstanis\u0142aw \u017cmijan \u2013 region lubelskipozostali cz\u0142onkowie:\n\nurszula augustyn\ntomasz grodzki\nrobert kropiwnicki\nczes\u0142aw mroczek\ns\u0142awomir nitras\nagnieszka pomaska\n\n\n=== instytut obywatelski ===\ninstytut obywatelski to think tank polityczny, stanowi\u0105cy eksperckie zaplecze partii. instytut jest o\u015brodkiem badawczo-analitycznym. prowadzi dzia\u0142alno\u015b\u0107 eksperck\u0105, wydawnicz\u0105 i edukacyjn\u0105. dzia\u0142a od marca 2010.\ndyrektorzy instytutu obywatelskiego:\n\n2010\u20132015: jaros\u0142aw makowski\n2015: bart\u0142omiej sienkiewicz\n2015\u20132020: jaros\u0142aw wa\u0142\u0119sa\nod 2020: jaros\u0142aw makowski\n\n\n=== przewodnicz\u0105cy platformy obywatelskiej ===\n\n\n=== przewodnicz\u0105cy klubu parlamentarnego ===\n\n\n== prezydent i premierzy rp ==\n\n\n=== prezydent rp wywodz\u0105cy si\u0119 z po ===\n\n\n=== prezesi rady ministr\u00f3w reprezentuj\u0105cy po ===\n\n\n== liczba cz\u0142onk\u00f3w ==\n\n\n== poparcie w wyborach ==\n\n\n=== wybory parlamentarne ===\n\n\n=== wybory prezydenckie ===\n* poparty przez po kandydat niezale\u017cny.\n\n\n=== wybory samorz\u0105dowe ===\n\n\n=== wybory do parlamentu europejskiego ===\n\n\n=== ostatnie wybory do sejmik\u00f3w wojew\u00f3dztw (2018, mandaty uzyskane przez przedstawicieli po w ramach komitetu ko) ===\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n== aktualni przedstawiciele w samorz\u0105dzie ==\n\n\n=== marsza\u0142kowie wojew\u00f3dztw ===\nplatforma obywatelska po ostatnich wyborach samorz\u0105dowych wesz\u0142a w sk\u0142ad koalicji rz\u0105dz\u0105cych w 8 wojew\u00f3dztwach, a w pozosta\u0142ych 8 znalaz\u0142a si\u0119 w opozycji.\n\n\n=== prezydenci miast ===\n\n\n== zobacz te\u017c ==\npierwszy rz\u0105d donalda tuska\ndrugi rz\u0105d donalda tuska\ntrzeci rz\u0105d donalda tuska\nrz\u0105d ewy kopacz\npartie polityczne w polsce\nzesp\u00f3\u0142 rzecznik\u00f3w platformy obywatelskiej\nkoalicja obywatelska\nkoalicja europejska\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\nantoni dudek: historia polityczna polski 1989\u20132012. krak\u00f3w: znak, 2013. isbn 978-83-240-2130-7.\nkrzysztof kowalczyk, jerzy sielski: partie i ugrupowania parlamentarne iii rp. toru\u0144: dom wydawniczy duet, 2006. isbn 83-89706-84-9.\nwojciech roszkowski: najnowsza historia polski 1980\u20132002. warszawa: \u015bwiat ksi\u0105\u017cki, 2003. isbn 83-7391-086-7.\n\n\n== linki zewn\u0119trzne ==\noficjalna strona platformy obywatelskiej. [dost\u0119p 2022-12-07]."