["portugalia", "republika", "portugalska", "port", "portugal", "wym", "putua", "oficjalna", "nazwa", "rep\u00fablica", "portuguesa", "pastwo", "europejskie", "pooone", "w", "zachodniej", "czci", "europy", "poudniowej", "na", "poudniowym", "zachodzie", "p\u00f3wyspu", "iberyjskiego", "gdzie", "od", "p\u00f3nocy", "i", "wschodu", "graniczy", "z", "hiszpani", "a", "od", "zachodu", "i", "poudnia", "portugali", "oblewaj", "wody", "oceanu", "atlantyckiego", "dodatkowo", "w", "skad", "portugalii", "wchodz", "dwa", "archipelagi", "wysp", "pooonych", "na", "oceanie", "atlantyckim", "azory", "i", "madera", "co", "czyni", "portugali", "najdalej", "na", "zach\u00f3d", "pooonym", "pastwem", "europy", "portugalia", "jest", "czonkiem", "unii", "europejskiej", "oraz", "nato", "geografia", "powierzchnia", "ld", "km\u00b2", "woda", "km\u00b2", "cakowita", "km\u00b2dugo", "granic", "ldowych", "hiszpania", "km", "cakowita", "kmdugo", "wybrzea", "cakowita", "km", "najwyszy", "punkt", "montanha", "do", "pico", "m", "npm", "najniszy", "punkt", "ocean", "atlantycki", "m", "npmnajwiksze", "miasta", "na", "p\u00f3nocy", "przewaa", "teren", "g\u00f3rzysty", "i", "wyynny", "tu", "przebiegaj", "pasma", "g\u00f3r", "serra", "do", "larouco", "m", "npm", "serra", "do", "mar\u00e3o", "m", "npm", "i", "serra", "da", "estrela", "m", "npm", "na", "poudniu", "kr\u00f3luje", "krajobraz", "nizinnowyynny", "bliej", "oceanu", "rozcigaj", "si", "wyyny", "alentejo", "i", "algarve", "wybrzee", "w", "poudniowej", "czci", "klifowe", "na", "pozostaym", "terenie", "pokryte", "wydmami", "i", "lagunami", "budowa", "geologiczna", "g\u00f3ry", "i", "wyyny", "zajmuj", "znaczn", "cz", "obszaru", "portugalii", "na", "p\u00f3noc", "od", "doliny", "tagu", "wznosi", "si", "paleozoiczny", "zrbowy", "masyw", "zbudowany", "g\u00f3wnie", "ze", "zwietrzaych", "ska", "magmowych", "granit", "i", "metamorficznych", "gnejs", "kwarcyt", "teren", "ten", "jest", "obcity", "od", "zachodu", "wyran", "lini", "tektoniczn", "co", "wraz", "z", "silnie", "wcitymi", "dolinami", "rzecznymi", "nadaje", "krajobrazowi", "du", "malowniczo", "najwysz", "cz", "obszaru", "stanowi", "g\u00f3ry", "serra", "da", "estrela", "z", "granitow", "kulminacj", "torre", "m", "npm", "g\u00f3ry", "serra", "de", "aire", "serra", "dos", "candeeiros", "i", "serra", "de", "sintra", "pooone", "w", "poudniowozachodnim", "przedueniu", "serra", "da", "estrela", "mimo", "swojej", "maej", "wysokoci", "odpowiednio", "do", "m", "npm", "m", "npm", "i", "m", "npm", "stanowi", "wyran", "granic", "klimatyczn", "midzy", "obszarami", "o", "wyranym", "wpywie", "atlantyku", "na", "p\u00f3nocy", "a", "obszarami", "klimatu", "r\u00f3dziemnomorskiego", "na", "poudniu", "na", "charakter", "g\u00f3r", "serra", "de", "aire", "i", "serra", "dos", "candeeiros", "duy", "wpyw", "maj", "budujce", "je", "jurajskie", "skay", "wapienne", "w", "kt\u00f3rych", "wyksztaciy", "si", "silne", "zjawiska", "krasowe", "du", "atrakcj", "turystyczn", "tych", "g\u00f3r", "stao", "si", "odkrycie", "w", "r", "lad\u00f3w", "st\u00f3p", "dinozaur\u00f3w", "na", "poudnie", "od", "rzeki", "tag", "ley", "wyyna", "alentejo", "obszar", "ten", "stanowi", "pomost", "do", "hiszpaskiej", "estremadury", "jest", "zbudowana", "ze", "ska", "trzeciorzdowych", "wr\u00f3d", "kt\u00f3rych", "wystpuj", "magmowe", "skay", "wylewne", "bdce", "wiadectwem", "intensywnej", "dziaalnoci", "wulkanicznej", "im", "dalej", "na", "wsch\u00f3d", "tym", "wiksze", "znaczenie", "maj", "starsze", "skay", "metamorficzne", "np", "marmury", "i", "osadowe", "cay", "obszar", "jest", "poprzecinany", "sieci", "uskok\u00f3w", "tektonicznych", "i", "aktywny", "sejsmicznie", "najwikszym", "naturalnym", "bogactwem", "tego", "regionu", "s", "lasy", "db\u00f3w", "korkowych", "najbardziej", "poudniowy", "kraniec", "portugalii", "zajmuj", "niskie", "g\u00f3ry", "i", "wyyna", "algarve", "zbudowane", "g\u00f3wnie", "z", "upk\u00f3w", "paleozoicznych", "najwysze", "wzniesienie", "f\u00f3ia", "m", "npm", "pooone", "w", "g\u00f3rach", "serra", "de", "monchique", "buduj", "twardsze", "od", "upk\u00f3w", "sjenity", "poudniowe", "stoki", "g\u00f3r", "s", "najbardziej", "suchym", "i", "gorcym", "regionem", "portugalii", "znacznie", "mniejszy", "obszar", "zajmuj", "niziny", "wystpujce", "jedynie", "w", "pasie", "nadbrzenym", "oraz", "w", "dolnych", "odcinkach", "kilku", "wikszych", "dolin", "rzecznych", "na", "poudnie", "od", "ujcia", "douro", "u", "st\u00f3p", "progu", "mesety", "ley", "zbudowana", "g\u00f3wnie", "z", "plioceskich", "piask\u00f3w", "nizina", "rodkowoportugalska", "na", "wybrzeu", "wystpuj", "tu", "wydmy", "za", "kt\u00f3rymi", "czasami", "wystpuj", "laguny", "laguna", "aveiro", "lub", "bagna", "nad", "dolnym", "tagiem", "i", "rzek", "sado", "ley", "zbudowana", "z", "neogeskich", "osad\u00f3w", "nizina", "poudniowoportugalska", "osonita", "wapiennymi", "stoliwami", "od", "wpywu", "atlantyku", "ma", "wyrany", "charakter", "regionu", "r\u00f3dziemnomorskiego", "ujcia", "rzek", "s", "silnie", "zamulanymi", "limanami", "mimo", "to", "zaoono", "tu", "stolic", "kraju", "lizbon", "i", "duy", "port", "set\u00fabal", "klimat", "typ", "klimatu", "r\u00f3dziemnomorski", "portugalia", "pooona", "jest", "w", "strefie", "klimatu", "r\u00f3dziemnomorskiego", "oceanicznego", "zim", "wystpuj", "wyrane", "r\u00f3nice", "midzy", "p\u00f3noc", "a", "poudniem", "kraju", "na", "wysunitym", "najdalej", "na", "poudnie", "algarve", "zdarzaj", "si", "wtedy", "czsto", "ciepe", "soneczne", "dni", "a", "osonite", "plae", "poudnia", "pozwalaj", "si", "opala", "przez", "cay", "rok", "wieczory", "bywaj", "chodne", "ale", "nie", "na", "tyle", "aby", "zrazi", "turyst\u00f3w", "w", "okolicach", "lizbony", "zima", "jest", "agodna", "ale", "nieprzewidywalna", "na", "przemian", "wystpuj", "dni", "soneczne", "i", "deszczowe", "w", "centrum", "i", "na", "p\u00f3nocy", "zimy", "bywaj", "deszczowe", "i", "chodne", "ale", "nie", "mrone", "okresy", "deszczu", "s", "przerywane", "rozpogodzeniami", "w", "g\u00f3rach", "jest", "zdecydowanie", "zimniej", "pokrywa", "niena", "utrzymuje", "si", "od", "listopada", "do", "lutego", "w", "serra", "da", "estrela", "oraz", "w", "pasmach", "g\u00f3rskich", "na", "p\u00f3nocy", "i", "wschodzie", "zima", "trwa", "kr\u00f3tko", "od", "listopadagrudnia", "do", "lutegomarca", "ze", "redni", "temperatur", "\u00b0c", "w", "caym", "kraju", "zaczyna", "by", "cieplej", "w", "maju", "i", "czerwcu", "a", "wysoka", "temperatura", "utrzymuje", "si", "do", "wrzenia", "z", "wyjtkiem", "algarve", "noce", "bywaj", "chodne", "nawet", "w", "lecie", "zwaszcza", "na", "wybrzeu", "cascais", "i", "estorilu", "niedaleko", "lizbony", "na", "wybrzeu", "zachodnim", "woda", "w", "atlantyku", "jest", "przewanie", "chodna", "\u00b0c", "do", "lipca", "na", "poudniu", "ogrzewa", "si", "wczeniej", "w", "lecie", "w", "caym", "kraju", "panuj", "upay", "na", "p\u00f3nocy", "bywa", "tak", "samo", "gorco", "jak", "na", "pozostaym", "obszarze", "ale", "wystpuje", "wiksze", "prawdopodobiestwo", "deszczu", "na", "niekt\u00f3rych", "terenach", "w", "gbi", "ldu", "spiekota", "staje", "si", "trudna", "do", "wytrzymania", "w", "alentejo", "i", "g\u00f3rnym", "douro", "supek", "rtci", "czsto", "utrzymuje", "si", "przez", "duszy", "czas", "na", "poziomie", "\u00b0c", "algarve", "latem", "jest", "umiarkowanie", "gorce", "\u00b0c", "dziki", "chodnym", "wiatrom", "zachodnim", "zjawiska", "pogodowe", "rejestrowane", "w", "portugalii", "na", "bazie", "danych", "archiwalnych", "*", "tornada", "liczone", "za", "ostatnie", "lat", "polityka", "ustr\u00f3j", "polityczny", "portugalia", "jest", "republik", "o", "parlamentarnoprezydenckim", "systemie", "rzd\u00f3w", "obowizujca", "konstytucja", "jest", "z", "roku", "gow", "pastwa", "jest", "prezydent", "i", "jest", "on", "wybierany", "w", "wyborach", "powszechnych", "i", "bezporednich", "na", "lat", "moe", "by", "wybrany", "na", "najwyej", "dwie", "kadencje", "przy", "prezydencie", "dziaa", "ciao", "doradcze", "rada", "pastwa", "wadz", "ustawodawcz", "sprawuje", "jednoizbowe", "zgromadzenie", "republiki", "skada", "si", "z", "deputowanych", "wybieranych", "na", "lata", "w", "gosowaniu", "powszechnym", "bezporednim", "oraz", "proporcjonalnym", "rzd", "jest", "naczelnym", "organem", "administracji", "publicznej", "portugalska", "scena", "polityczna", "od", "rewolucji", "godzik\u00f3w", "jest", "zdominowana", "przez", "dwie", "partie", "wywodzce", "si", "z", "ruchu", "socjalistycznego", "lewicow", "parti", "socjalistyczn", "w", "skr\u00f3cie", "ps", "centrowcentroprawicow", "parti", "socjaldemokratyczn", "w", "skr\u00f3cie", "psdobok", "tych", "partii", "wystpuj", "r\u00f3wnie", "inne", "mniejsze", "majce", "swych", "przedstawicieli", "w", "parlamencie", "chrzecijaskodemokratyczne", "i", "centrowocentroprawicowa", "centrum", "demokratyczne", "i", "spoeczne", "partia", "ludowa", "w", "skr\u00f3cie", "cdspp", "partia", "ekologistyczna", "zieloni", "w", "skr\u00f3cie", "pev", "portugalska", "partia", "komunistyczna", "w", "skr\u00f3cie", "pcp", "koalicja", "kilku", "maych", "partii", "o", "radykalnie", "lewicowej", "proweniencji", "pod", "nazw", "blok", "lewicy", "w", "skr\u00f3cie", "be", "podzia", "administracyjny", "dystrykt\u00f3w", "distritoaveiro", "beja", "braga", "bragan\u00e7a", "castelo", "branco", "coimbra", "\u00e9vora", "faro", "guarda", "leiria", "lizbona", "portalegre", "porto", "santar\u00e9m", "set\u00fabal", "viana", "do", "castelo", "vila", "real", "viseu", "regiony", "autonomiczneregion", "autonomiczny", "azor\u00f3w", "region", "autonomiczny", "madery", "siy", "zbrojne", "portugalia", "dysponuje", "trzema", "rodzajami", "si", "zbrojnych", "wojskami", "ldowymi", "marynark", "wojenn", "oraz", "siami", "powietrznymi", "uzbrojenie", "si", "ldowych", "portugalii", "skadao", "si", "w", "roku", "z", "czog\u00f3w", "opancerzonych", "pojazd\u00f3w", "bojowych", "oraz", "zestaw\u00f3w", "artylerii", "holowanej", "marynarka", "wojenna", "portugalii", "dysponowaa", "w", "roku", "okrtami", "obrony", "przybrzea", "fregatami", "korwetami", "oraz", "okrtami", "podwodnymi", "portugalskie", "siy", "powietrzne", "z", "kolei", "posiaday", "w", "roku", "uzbrojenie", "w", "postaci", "min", "myliwc\u00f3w", "samolot\u00f3w", "transportowych", "samolot\u00f3w", "szkolnobojowych", "oraz", "migowc\u00f3w", "wojska", "portugalskie", "w", "roku", "liczyy", "tys", "onierzy", "zawodowych", "oraz", "tys", "rezerwist\u00f3w", "wedug", "rankingu", "global", "firepower", "portugalskie", "siy", "zbrojne", "stanowi", "si", "militarn", "na", "wiecie", "z", "rocznym", "budetem", "na", "cele", "obronne", "w", "wysokoci", "mld", "dolar\u00f3w", "usd", "historia", "w", "staroytnoci", "teren", "portugalii", "by", "zamieszkany", "przez", "ludy", "iberyjskie", "i", "celtyckie", "w", "iii", "wieku", "pne", "obszary", "te", "zostay", "objte", "wpywami", "kartaginy", "a", "w", "ii", "wieku", "pne", "stay", "si", "terenem", "rzymian", "pod", "panowaniem", "rzymskim", "ii", "w", "pne", "pocztek", "v", "w", "ne", "poudniowozachodnie", "ziemie", "p\u00f3wyspu", "obja", "od", "pne", "prowincja", "luzytania", "nastpiy", "rozw\u00f3j", "cywilizacyjny", "i", "integracja", "gospodarcza", "z", "imperium", "miasta", "kolonizacja", "drogi", "g\u00f3rnictwo", "spichlerz", "zboowy", "oraz", "romanizacja", "ludnoci", "i", "jej", "chrystianizacja", "iiiv", "wiek", "po", "najedzie", "germaskim", "na", "p\u00f3wysep", "ne", "wiksz", "cz", "jego", "zachodnich", "obszar\u00f3w", "opanowali", "pocztkowo", "swebowie", "tworzc", "kr\u00f3lestwo", "ze", "stolic", "w", "bradze", "nastpnie", "wizygoci", "zajli", "w", "poudniow", "cz", "dzisiejszej", "portugalii", "a", "w", "jej", "p\u00f3nocne", "obszary", "po", "rozbiciu", "przez", "arab\u00f3w", "kr\u00f3lestwa", "wizygot\u00f3w", "ziemie", "p\u00f3wyspu", "obj", "kalifat", "umajjad\u00f3w", "prowadzona", "od", "viii", "wieku", "przez", "chrzecijan", "rekonkwista", "obja", "w", "ixxi", "wieku", "rejon", "bragi", "porto", "i", "coimbry", "kt\u00f3re", "zostay", "zdobyte", "przez", "kr\u00f3l\u00f3w", "le\u00f3nu", "i", "kastylii", "obszar", "ten", "zwizany", "pocztkowo", "z", "prowincj", "galicia", "w", "r", "wydzielono", "w", "hrabstwo", "portucale", "z", "orodkiem", "w", "porto", "staro", "portus", "cale", "nadajc", "je", "w", "lenno", "henrykowi", "burgundzkiemu", "jego", "syn", "przyj", "tytu", "kr\u00f3la", "portugalii", "alfons", "i", "zdobywca", "i", "uzyska", "niezaleno", "swego", "pastwa", "ze", "stolic", "w", "coimbrze", "od", "le\u00f3nu", "i", "kastylii", "do", "poowy", "xiii", "wieku", "portugalia", "kontynuowaa", "rekonkwist", "zachodniego", "pasa", "p\u00f3wyspu", "iberyjskiego", "opr\u00f3cz", "rodzimego", "rycerstwa", "wieckiego", "w", "walkach", "uczestniczyy", "zakony", "rycerskie", "min", "aviz", "oraz", "krzyowcy", "zachodnioeuropejscy", "w", "zdobycie", "lizbony", "w", "osignito", "wybrzee", "algarve", "na", "poudniu", "portugalia", "uzyskaa", "obecny", "ksztat", "terytorialny", "r\u00f3wnoczenie", "monarchia", "dya", "do", "ograniczenia", "rosncej", "potgi", "monych", "kocioa", "i", "zakon\u00f3w", "rycerskich", "popieraa", "rozw\u00f3j", "handlu", "i", "miast", "w", "xiii", "wieku", "rada", "kr\u00f3lewska", "przeksztacia", "si", "w", "parlament", "stanowy", "kortezy", "do", "kt\u00f3rych", "w", "dopuszczono", "delegat\u00f3w", "miast", "okoo", "przeniesiono", "stolic", "do", "lizbony", "gdzie", "w", "latach", "powsta", "pierwszy", "portugalski", "uniwersytet", "przeniesiony", "p\u00f3niej", "do", "coimbry", "owiata", "owiata", "charakteryzuje", "si", "ciekawymi", "rozwizaniami", "organizacyjnodydaktycznymi", "takimi", "jak", "ksztacenie", "telewizyjne", "na", "poziomie", "szkoy", "podstawowej", "oraz", "edukacja", "r\u00f3wnolega", "czyli", "moliwo", "uczenia", "si", "w", "szkole", "dziennej", "szkole", "wieczorowej", "lub", "telewizyjnie", "na", "szczeblu", "szkolnictwa", "redniego", "portugalia", "ma", "stosunkowo", "wysoki", "wskanik", "analfabetyzmu", "mieszkac\u00f3w", "w", "wieku", "powyej", "roku", "ycia", "nie", "potrafi", "czyta", "ani", "pisa", "gospodarka", "w", "drugiej", "poowie", "lat", "produkt", "krajowy", "brutto", "wzrasta", "rednio", "o", "rocznie", "na", "przyspieszenie", "rozwoju", "gospodarczego", "wpyno", "czonkostwo", "w", "ewg", "od", "i", "napyw", "kapitau", "zagranicznego", "w", "latach", "portugalia", "otrzymaa", "mld", "dolar\u00f3w", "amerykaskich", "z", "regionalnego", "funduszu", "ewg", "na", "modernizacj", "przemysu", "gospodarki", "rolnej", "i", "rozbudow", "infrastruktury", "od", "r", "zaczy", "si", "reprywatyzacja", "przedsibiorstw", "przejtych", "przez", "pastwo", "po", "roku", "oraz", "szybkie", "zmiany", "struktury", "gospodarki", "opartej", "do", "lat", "na", "rolnictwie", "i", "eksploatacji", "kolonii", "w", "r", "ok", "produktu", "krajowego", "brutto", "wytworzyy", "usugi", "g\u00f3wnie", "handel", "turystyka", "przemys", "i", "budownictwo", "rolnictwo", "i", "lenictwo", "produkt", "krajowy", "brutto", "na", "mieszkaca", "wynosi", "dolar\u00f3w", "amerykaskich", "istotn", "rol", "w", "gospodarce", "odgrywaj", "przekazy", "pienine", "od", "pracujcych", "za", "granic", "emigrant\u00f3w", "portugalskich", "mld", "dolar\u00f3w", "amerykaskich", "portugalia", "jest", "obecnie", "jednym", "z", "najwolniej", "rozwijajcych", "si", "kraj\u00f3w", "europy", "na", "uwag", "zasuguje", "fakt", "i", "w", "kwietniu", "r", "the", "economist", "opisaa", "portugali", "jako", "chorego", "czowieka", "europy", "ponadto", "naley", "zauway", "e", "w", "r", "portugalia", "zanotowaa", "spadek", "pkb", "za", "jego", "wzrost", "w", "r", "w", "wysokoci", "by", "nie", "tylko", "najniszy", "w", "unii", "europejskiej", "ale", "te", "w", "caej", "europie", "turystyka", "w", "roku", "kraj", "ten", "odwiedzio", "mln", "turyst\u00f3w", "wicej", "ni", "w", "roku", "poprzednim", "generujc", "dla", "niego", "przychody", "na", "poziomie", "mld", "dolar\u00f3w", "portugalia", "jest", "popularnym", "celem", "turyst\u00f3w", "z", "caego", "wiata", "znana", "jest", "przede", "wszystkim", "z", "turystyki", "wypoczynkowej", "oraz", "krajoznawczej", "najpopularniejszymi", "orodkami", "turystycznymi", "w", "portugalii", "s", "stolica", "i", "najwiksze", "miasto", "lizbona", "uznawana", "za", "jedno", "z", "najpikniejszych", "miast", "europy", "oraz", "porto", "portugalia", "to", "take", "znaczcy", "orodek", "turystyki", "ptniczej", "ze", "wzgldu", "na", "synne", "sanktuarium", "w", "fatimie", "portugalia", "najczciej", "odwiedzana", "jest", "przez", "turyst\u00f3w", "z", "wielkiej", "brytanii", "francji", "hiszpanii", "oraz", "niemiec", "ze", "wzgldu", "na", "pooenie", "geograficzne", "oraz", "walory", "antropogeniczne", "i", "przyrodnicze", "wyr\u00f3nionych", "zostao", "osiem", "portugalskich", "region\u00f3w", "turystycznych", "costa", "de", "lisboa", "miasto", "lizbona", "przedmiecia", "i", "okolice", "costa", "verde", "portugalskie", "zielone", "wybrzee", "obejmujce", "ca", "p\u00f3nocn", "lini", "brzegow", "portugalii", "costa", "da", "prata", "portugalskie", "srebrne", "wybrzee", "obejmujce", "wybrzee", "centralnej", "portugalii", "od", "lizbony", "do", "porto", "montanhas", "g\u00f3rzysty", "region", "p\u00f3nocnorodkowej", "portugalii", "planicies", "nizinny", "region", "alentejo", "na", "poudniu", "algarve", "poudniowe", "wybrzee", "portugalii", "madeira", "madera", "pooona", "nad", "oceanem", "atlantyckim", "azores", "archipelag", "wysp", "azorskich", "emisja", "gaz\u00f3w", "cieplarnianych", "czna", "emisja", "r\u00f3wnowanika", "dwutlenku", "wgla", "z", "portugalii", "wyniosa", "w", "roku", "mt", "z", "czego", "mt", "stanowi", "dwutlenek", "wgla", "w", "przeliczeniu", "na", "mieszkaca", "emisja", "wyniosa", "w\u00f3wczas", "t", "dwutlenku", "wgla", "a", "w", "przeliczeniu", "na", "dolar", "pkb", "kg", "po", "roku", "cakowita", "emisja", "wahaa", "si", "osigajc", "maksimum", "w", "pierwszej", "dekadzie", "xxi", "w", "w", "emisja", "dwutlenku", "wgla", "pochodzenia", "kopalnego", "wyniosa", "mt", "a", "w", "przeliczeniu", "na", "mieszkaca", "t", "i", "w", "przeliczeniu", "na", "dolar", "pkb", "kg", "przez", "cay", "czas", "g\u00f3wnymi", "branami", "odpowiedzialnymi", "za", "t", "emisj", "byy", "transport", "i", "energetyka", "mw", "cakowitej", "emisji", "gaz\u00f3w", "cieplarnianych", "dwutlenek", "wgla", "zawsze", "stanowi", "wikszo", "emisje", "metanu", "byy", "na", "drugim", "miejscu", "a", "podtlenku", "azotu", "na", "trzecim", "zauwaalne", "byy", "te", "emisje", "gaz\u00f3w", "fluorowanych", "demografia", "w", "xiii", "w", "portugali", "zamieszkiwao", "okoo", "mln", "lub", "nieco", "wicej", "os\u00f3b", "po", "gwatownym", "spadku", "zamieszkujcej", "ten", "obszar", "liczby", "ludnoci", "w", "stuleciu", "nastpnym", "w", "xv", "w", "liczba", "ta", "ponownie", "wzrosa", "do", "okoo", "miliona", "przecitna", "gsto", "ludnoci", "w", "p\u00f3noredniowiecznej", "portugalii", "wynosia", "okoo", "os\u00f3b", "na", "km\u00b2", "powszechny", "spis", "ludnoci", "przeprowadzony", "w", "roku", "wykaza", "e", "populacja", "portugalii", "wynosia", "w\u00f3wczas", "mieszkac\u00f3w", "z", "czego", "to", "kobiety", "na", "koniec", "pierwszej", "dekady", "xxi", "w", "szacowao", "si", "t", "liczb", "na", "okoo", "miliona", "i", "wikszo", "przyrostu", "ludnoci", "miaa", "miejsce", "za", "spraw", "imigrant\u00f3w", "wedug", "danych", "na", "rok", "jedna", "czwarta", "z", "tysicy", "imigrant\u00f3w", "pochodzi", "z", "brazylii", "tys", "kolejne", "miejsca", "zajmuj", "ukraina", "tys", "republika", "zielonego", "przyldka", "tys", "rumunia", "tys", "angola", "tys", "i", "gwineabissau", "tys", "kultura", "portugalia", "to", "jedno", "z", "pastw", "romaskich", "w", "kulturze", "portugalii", "widoczny", "jest", "wpyw", "r\u00f3nych", "cywilizacji", "tych", "kt\u00f3re", "dotary", "do", "p\u00f3wyspu", "iberyjskiego", "min", "celt\u00f3w", "rzymian", "maur\u00f3w", "jak", "r\u00f3wnie", "tych", "z", "kt\u00f3rymi", "portugalczycy", "mieli", "styczno", "w", "wyniku", "morskich", "wypraw", "w", "okresie", "wielkich", "odkry", "geograficznych", "portugalia", "posiada", "r\u00f3wnie", "silne", "historyczne", "oraz", "kulturowe", "powizania", "z", "ssiedni", "hiszpani", "wywara", "take", "ogromny", "wpyw", "kulturowy", "i", "jzykowy", "na", "brazyli", "na", "licie", "wiatowego", "dziedzictwa", "unesco", "znajduje", "si", "miejsc", "z", "portugalii", "z", "czego", "z", "nich", "to", "zabytki", "architektoniczne", "a", "to", "regiony", "uprawy", "wina", "od", "roku", "liczba", "publicznych", "obiekt\u00f3w", "kulturalnych", "w", "portugalii", "wzrosa", "opr\u00f3cz", "muzeum", "calouste", "gulbenkiana", "otwartego", "w", "roku", "w", "lizbonie", "powstay", "min", "centro", "cultural", "de", "bel\u00e9m", "w", "lizbonie", "museu", "de", "arte", "contempor\u00e2nea", "de", "serralves", "oraz", "casa", "da", "m\u00fasica", "w", "porto", "architektura", "charakterystyczny", "dla", "portugalii", "jest", "styl", "manueliski", "cechujcy", "si", "ozdobn", "ornamentyk", "o", "motywach", "orientalnych", "i", "morskich", "np", "liny", "okrtowe", "fale", "koniki", "morskie", "czy", "koralowce", "styl", "ten", "powsta", "w", "okresie", "wielkich", "odkry", "geograficznych", "dokonywanych", "przez", "portugali", "pod", "rzdami", "kr\u00f3la", "manuela", "i", "znakomitymi", "przykadami", "stylu", "manueliskiego", "s", "klasztor", "hieronimit\u00f3w", "i", "torre", "de", "bel\u00e9m", "w", "lizbonie", "oraz", "klasztor", "zakonu", "chrystusa", "w", "tomar", "przykadami", "wsp\u00f3czesnej", "architektury", "s", "znajdujcy", "si", "w", "porto", "budynek", "casa", "da", "m\u00fasica", "nagrodzony", "przez", "riba", "oraz", "parque", "das", "na\u00e7\u00f5es", "w", "lizbonie", "do", "znanych", "na", "caym", "wiecie", "wsp\u00f3czesnych", "architekt\u00f3w", "portugalskich", "zaliczaj", "si", "eduardo", "souto", "de", "moura", "\u00e1lvaro", "siza", "vieira", "gon\u00e7alo", "byrne", "filipe", "oliveira", "dias", "oraz", "carrilho", "da", "gra\u00e7a", "muzyka", "portugalska", "muzyka", "obejmuje", "rozmaite", "gatunki", "muzyczne", "przede", "wszystkim", "jednak", "portugalia", "synie", "z", "tsknych", "pieni", "fado", "wykonywanych", "przy", "akompaniamencie", "gitar", "portugalskich", "najbardziej", "znanymi", "na", "wiecie", "wykonawcami", "tej", "muzyki", "s", "am\u00e1lia", "rodrigues", "carlos", "humberto", "paredes", "jos\u00e9", "afonso", "mariza", "carlos", "do", "carmo", "ant\u00f3nio", "chainho", "m\u00edsia", "i", "madredeus", "nurt", "wsp\u00f3czesnej", "muzyki", "portugalskiej", "reprezentuj", "takie", "zespoy", "jak", "buraka", "som", "sistema", "muzyka", "elektroniczna", "moonspell", "gothic", "metal", "blasted", "mechanizm", "electrorock", "oraz", "the", "gift", "w", "portugalii", "odbywa", "si", "wiele", "letnich", "festiwali", "powiconych", "r\u00f3nym", "gatunkom", "muzyki", "do", "najwaniejszych", "nale", "tmn", "festival", "sudoeste", "w", "zambujeira", "do", "mar", "paredes", "de", "coura", "festival", "w", "paredes", "de", "coura", "optimus", "alive!", "w", "passeio", "mar\u00edtimo", "de", "alg\u00e9s", "rock", "in", "rio", "lisboa", "w", "lizbonie", "oraz", "super", "bock", "super", "rock", "w", "roku", "portugalia", "gocia", "w", "lizbonie", "mtv", "europe", "music", "awards", "dziedzin", "muzyki", "powanej", "reprezentuj", "min", "pianici", "artur", "pizarro", "i", "maria", "jo\u00e3o", "pires", "oraz", "wiolonczelistka", "guilhermina", "suggia", "do", "znanych", "portugalskich", "kompozytor\u00f3w", "nale", "jos\u00e9", "vianna", "da", "motta", "carlos", "seixas", "jo\u00e3o", "domingos", "bomtempo", "jo\u00e3o", "de", "sousa", "carvalho", "lu\u00eds", "de", "freitas", "branco", "i", "jego", "student", "joly", "braga", "santos", "fernando", "lopesgra\u00e7a", "emmanuel", "nunes", "i", "s\u00e9rgio", "azevedo", "literatura", "literatura", "portugalska", "bdc", "jedn", "z", "najstarszych", "zachodnich", "literatur", "rozwina", "si", "poprzez", "teksty", "pisane", "oraz", "pieni", "wykonywane", "przez", "trubadur\u00f3w", "za", "najwikszych", "tw\u00f3rc\u00f3w", "portugalskich", "uznaje", "si", "poet", "i", "podr\u00f3nika", "lu\u00edsa", "de", "cam\u00f5es", "tw\u00f3rc", "epopei", "os", "lus\u00edadas", "luzjady", "fernanda", "pesso", "poet", "okresu", "modernizmu", "oraz", "laureata", "nagrody", "nobla", "w", "dziedzinie", "literatury", "w", "roku", "jos\u00e9", "saramago", "literatur", "portugalsk", "reprezentuj", "tacy", "pisarze", "jak", "francisco", "de", "s\u00e1", "de", "miranda", "gil", "vicente", "br\u00e1s", "garcia", "de", "mascarenhas", "almeida", "garrett", "camilo", "castelo", "branco", "e\u00e7a", "de", "queiroz", "sophia", "de", "mello", "breyner", "ant\u00f3nio", "lobo", "antunes", "oraz", "miguel", "torga", "z", "literatury", "portugalskiej", "wyodrbnia", "si", "literatura", "brazylijska", "kino", "kino", "portugalskie", "posiada", "dugoletni", "tradycj", "sigajc", "pocztk\u00f3w", "tej", "formy", "przekazu", "w", "p\u00f3nych", "latach", "xix", "wieku", "do", "grona", "najlepszych", "portugalskich", "reyser\u00f3w", "nale", "arthur", "duarte", "ant\u00f3nio", "lopes", "ribeiro", "pedro", "costa", "manoel", "de", "oliveira", "ant\u00f3niopedro", "vasconcelos", "jo\u00e3o", "botelho", "oraz", "leonel", "vieira", "natomiast", "najbardziej", "znanymi", "portugalskimi", "aktorami", "s", "joaquim", "de", "almeida", "daniela", "ruah", "maria", "de", "medeiros", "diogo", "infante", "soraia", "chaves", "vasco", "santana", "ribeirinho", "oraz", "ant\u00f3nio", "silva", "kuchnia", "narodowa", "kuchni", "portugalsk", "cechuje", "zr\u00f3nicowanie", "atwy", "dostp", "do", "morza", "zagwarantowa", "bogactwo", "ryb", "i", "skorupiak\u00f3w", "na", "kt\u00f3rych", "bazuj", "potrawy", "z", "region\u00f3w", "nadmorskich", "natomiast", "w", "centralnej", "czci", "kraju", "dominuj", "dania", "misne", "i", "sery", "wiele", "produkt\u00f3w", "portugalczycy", "zawdziczaj", "najedcom", "rzymianie", "pozostawili", "po", "sobie", "pszenic", "winn", "latorol", "figi", "oliwki", "i", "migday", "natomiast", "maurowie", "ry", "owoce", "cytrusowe", "szafran", "oraz", "zamiowanie", "do", "ciast", "z", "miodem", "migdaami", "i", "figami", "dziki", "morskim", "ekspedycjom", "portugalska", "kuchnia", "wzbogacia", "si", "o", "rozmaite", "przyprawy", "z", "indii", "i", "dalekiego", "wschodu", "min", "pieprz", "cynamon", "godziki", "i", "gak", "muszkatoow", "oraz", "afrykaskie", "papryczki", "piri", "piri", "przywieziono", "take", "egzotyczne", "owoce", "pomidory", "ziemniaki", "kukurydz", "oraz", "kakao", "narodow", "potraw", "portugalii", "jest", "bacalhau", "solony", "i", "suszony", "dorsz", "kt\u00f3rego", "podobno", "mona", "przyrzdzi", "na", "sposob\u00f3w", "czyli", "tyle", "ile", "jest", "dni", "w", "roku", "kady", "z", "region\u00f3w", "ma", "sw\u00f3j", "unikatowy", "spos\u00f3b", "jego", "przyrzdzania", "innym", "r\u00f3wnie", "popularnym", "daniem", "s", "grillowane", "sardynki", "port", "sardinhas", "grelhadas", "kady", "region", "kraju", "posiada", "swoj", "tradycyjn", "potraw", "na", "przykad", "w", "aveiro", "s", "to", "sodkie", "ovos", "moles", "natomiast", "w", "algarve", "cataplana", "czyli", "owoce", "morza", "duszone", "w", "specjalnym", "miedzianym", "naczyniu", "z", "przykrywk", "na", "p\u00f3nocy", "kraju", "popularna", "jest", "caldo", "verde", "zielona", "zupa", "z", "ziemniak\u00f3w", "a", "na", "azorach", "cozido", "das", "furnas", "jednogarnkowe", "danie", "duszone", "w", "gorcej", "ziemi", "tu", "nad", "parujcymi", "r\u00f3dami", "wulkanicznymi", "lizbona", "szczyci", "si", "past\u00e9is", "de", "bel\u00e9m", "past\u00e9is", "de", "nata", "czyli", "babeczkami", "z", "budyniowym", "nadzieniem", "posypanymi", "cynamonem", "i", "cukrem", "pudrem", "a", "porto", "tripas", "\u00e0", "moda", "do", "porto", "czyli", "flaczkami", "z", "bia", "fasol", "portugalskie", "wina", "zdobyy", "wiatow", "saw", "oraz", "kilka", "midzynarodowych", "nagr\u00f3d", "najbardziej", "znane", "na", "wiecie", "s", "wino", "porto", "pochodzce", "z", "doliny", "douro", "oraz", "niezwykle", "trwae", "wino", "madera", "z", "portugalii", "pochodzi", "take", "min", "vinho", "verde", "oraz", "wina", "regionalne", "np", "z", "douro", "alentejo", "d\u00e3o", "bairrada", "a", "take", "wino", "moscatel", "z", "okolic", "set\u00fabal", "i", "favaios", "w", "portugalii", "odbywaj", "si", "festiwale", "kulinarne", "min", "algarve", "gourmet", "w", "regionie", "algarve", "festival", "nacional", "de", "gastronomia", "w", "santar\u00e9m", "region", "alentejo", "oraz", "midzynarodowy", "festiwal", "czekolady", "international", "chocolate", "festiwal", "w", "\u00f3bidos", "a", "take", "festiwal", "owoc\u00f3w", "morza", "czyli", "festival", "do", "marisco", "w", "olh\u00e3o", "sport", "pika", "nona", "jest", "najpopularniejszym", "sportem", "w", "portugalii", "w", "kraju", "organizuje", "si", "zar\u00f3wno", "amatorskie", "mecze", "lokalne", "jak", "i", "wiatowej", "klasy", "spotkania", "na", "profesjonalnym", "poziomie", "najwiksz", "legend", "portugalskiej", "piki", "nonej", "jest", "cristiano", "ronaldo", "cho", "na", "wiecie", "uznaniem", "ciesz", "si", "take", "lu\u00eds", "figo", "i", "eus\u00e9bio", "obaj", "s", "zdobywcami", "tytuu", "pikarza", "roku", "fifa", "oraz", "trenerzy", "jos\u00e9", "mourinho", "carlos", "queiroz", "manuel", "jos\u00e9", "i", "andr\u00e9", "villasboas", "najwikszymi", "klubami", "sportowymi", "w", "portugalii", "s", "sl", "benfica", "sport", "lisboa", "e", "benfica", "fc", "porto", "futebol", "clube", "do", "porto", "oraz", "sporting", "cp", "sporting", "clube", "de", "portugal", "kluby", "te", "czsto", "okrelane", "s", "jako", "os", "tr\u00eas", "grandes", "czyli", "wielka", "tr\u00f3jka", "lipca", "reprezentacja", "portugalii", "zdobya", "pierwszy", "w", "historii", "tytu", "mistrza", "europy", "surfing", "i", "bodyboarding", "s", "bardzo", "popularne", "w", "portugalii", "ericeira", "okolice", "lizbony", "zaja", "miejsce", "w", "rankingu", "top", "najlepszych", "miejsc", "do", "surfowania", "na", "wiecie", "wedug", "magazynu", "sunday", "times", "rok", "w", "portugalii", "odbywaj", "si", "te", "zawody", "surfingowe", "quiksilver", "pro", "portugal", "najwaniejszym", "wycigiem", "kolarskim", "w", "portugalii", "jest", "volta", "a", "portugal", "portugalia", "znana", "jest", "take", "ze", "sport\u00f3w", "motorowych", "co", "roku", "rozgrywane", "s", "stanowicy", "eliminacj", "rajdowych", "mistrzostw", "wiata", "rajd", "portugalii", "oraz", "zaliczany", "do", "mistrzostw", "europy", "rali", "vinho", "da", "madeira", "w", "latach", "na", "aut\u00f3dromo", "do", "estoril", "a", "w", "roku", "na", "portimao", "international", "circuit", "rozgrywano", "mistrzostwa", "formuy", "do", "roku", "obiekt", "ten", "goci", "r\u00f3wnie", "moto", "gp", "najbardziej", "znanym", "portugalskim", "kierowc", "wycigowym", "jest", "tiago", "monteiro", "w", "portugalii", "znajduje", "si", "ponad", "p\u00f3l", "golfowych", "rozsianych", "po", "caym", "kraju", "najwicej", "z", "nich", "jest", "w", "regionie", "algarve", "oraz", "w", "okolicach", "lizbony", "w", "vilamoura", "algarve", "odbywa", "si", "prestiowy", "turniej", "golfowy", "portugal", "masters", "nalecy", "do", "pga", "european", "tour", "portugalia", "ma", "dugie", "tradycje", "jedzieckie", "odbywaj", "si", "tu", "wane", "zawody", "estoril", "international", "showjumping", "competition", "bdce", "jednym", "z", "etap\u00f3w", "global", "champions", "tour", "w", "centrum", "i", "na", "poudniu", "portugalii", "mona", "jeszcze", "obejrze", "tourada", "\u00e0", "corda", "czyli", "walk", "z", "bykiem", "przytrzymywanym", "na", "linie", "w", "p\u00f3nocnej", "czci", "portugalii", "powstaa", "oryginalna", "sztuka", "walki", "jogo", "do", "pau", "polegajca", "na", "walce", "z", "przeciwnikiem", "przy", "pomocy", "dugiego", "kija", "religia", "religie", "wedug", "spisu", "z", "katolicy", "niezrzeszeni", "protestanci", "g\u00f3wnie", "zielonowitkowcy", "wiadkowie", "jehowy", "prawosawni", "inni", "chrzecijanie", "muzumanie", "inne", "religie", "zobacz", "te", "wadcy", "portugalii", "prezydenci", "portugalii", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "portugaliaonline", "portugaliaonlinenet", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu"]