["szczecin", "niem", "stettin", "miasto", "na", "prawach", "powiatu", "w", "p\u00f3nocnozachodniej", "polsce", "stolica", "i", "najwiksze", "miasto", "wojew\u00f3dztwa", "zachodniopomorskiego", "pooone", "na", "pobrzeu", "szczeciskim", "nad", "odr", "i", "jeziorem", "dbie", "szczecin", "jest", "uznawany", "za", "historyczn", "stolic", "pomorza", "zachodniego", "i", "ksistwa", "pomorskiego", "p\u00f3niej", "w", "granicach", "szwecji", "brandenburgii", "prus", "i", "niemiec", "od", "naley", "do", "polski", "tym", "samym", "stanowi", "cz", "tzw", "ziem", "odzyskanych", "od", "lipca", "jest", "pitym", "pod", "wzgldem", "zajmowanej", "powierzchni", "km\u00b2", "z", "czego", "prawie", "zajmuj", "grunty", "pod", "wodami", "i", "si\u00f3dmym", "pod", "wzgldem", "liczby", "ludnoci", "miastem", "polski", "znajduje", "si", "w", "centrum", "aglomeracji", "szczeciskiej", "jednej", "z", "polskich", "metropolii", "wedug", "espon", "wedug", "danych", "gus", "z", "grudnia", "miasto", "liczyo", "mieszkac\u00f3w", "dziki", "nadgranicznemu", "pooeniu", "i", "bliskoci", "ok", "km", "morza", "batyckiego", "dostpnego", "przez", "eglown", "odr", "oraz", "zalew", "szczeciski", "szczecin", "sta", "si", "orodkiem", "gospodarczym", "regionu", "znajduj", "si", "tu", "port", "morski", "stocznie", "remontowe", "jachtowe", "oraz", "eglugi", "morskiej", "miasto", "jest", "orodkiem", "turystycznym", "z", "du", "liczb", "zabytk\u00f3w", "stanowi", "centrum", "akademickie", "uczelni", "publicznych", "i", "niepublicznych", "i", "kulturalne", "opera", "i", "operetka", "liczne", "teatry", "muzea", "i", "orodki", "kultury", "jest", "take", "siedzib", "katolickiej", "metropolii", "i", "wsp\u00f3lnie", "z", "diecezj", "wrocawsk", "siedzib", "diecezji", "prawosawnej", "szczecin", "oddziauje", "take", "na", "niemieckie", "obszary", "przygraniczne", "wschodni", "cz", "meklemburgiipomorza", "przedniego", "i", "brandenburski", "powiat", "uckermark", "miasto", "otaczaj", "trzy", "due", "kompleksy", "lene", "puszcze", "wkrzaska", "od", "p\u00f3nocy", "bukowa", "od", "poudnia", "oraz", "goleniowska", "od", "wschodu", "pooenie", "szczecin", "ley", "w", "p\u00f3nocnozachodniej", "polsce", "w", "zachodniej", "czci", "woj", "zachodniopomorskiego", "przy", "granicy", "polskoniemieckiej", "miasto", "ley", "nad", "rzek", "odr", "oraz", "jeziorem", "dbie", "obejmujc", "cz", "midzyodrza", "szczecin", "jest", "najbardziej", "oddalonym", "od", "warszawy", "miastem", "wojew\u00f3dzkim", "w", "polsce", "miasto", "stanowi", "orodek", "centralny", "aglomeracji", "szczeciskiej", "szczecin", "jest", "pooony", "na", "obszarze", "czterech", "mezoregion\u00f3w", "geograficznych", "doliny", "dolnej", "odry", "wzniesie", "szczeciskich", "wzg\u00f3rz", "bukowych", "i", "r\u00f3wniny", "goleniowskiej", "wchodzcych", "w", "skad", "pobrzea", "szczeciskiego", "odlego", "z", "centrum", "miasta", "do", "morza", "batyckiego", "jeli", "nie", "liczy", "zalewu", "szczeciskiego", "kt\u00f3ry", "jest", "lagun", "morsk", "w", "linii", "prostej", "wynosi", "km", "podobna", "jest", "odlego", "drog", "wodn", "przez", "zalew", "natomiast", "drog", "ldow", "okoo", "km", "do", "midzyzdroj\u00f3w", "szczecin", "graniczy", "z", "miastem", "i", "gmin", "police", "od", "p\u00f3nocy", "oraz", "gminami", "dobra", "kobaskowo", "od", "zachodu", "gryfino", "i", "stare", "czarnowo", "od", "poudnia", "oraz", "kobylanka", "i", "goleni\u00f3w", "od", "wschodu", "granica", "polskoniemiecka", "oddalona", "jest", "o", "km", "od", "granicy", "miasta", "wie", "pilchowo", "i", "osiedle", "pilchowo", "jest", "podzielone", "granic", "administracyjn", "midzy", "miastem", "szczecin", "a", "wiejsk", "czci", "gminy", "police", "bezrzecze", "midzy", "szczecinem", "a", "gmin", "dobra", "jako", "osiedle", "i", "wie", "o", "tej", "samej", "nazwie", "zaom", "midzy", "szczecinem", "a", "gmin", "goleni\u00f3w", "jako", "osiedle", "i", "wie", "warunki", "naturalne", "rzeba", "terenu", "w", "granicach", "szczecina", "istniej", "typy", "krajobrazu", "mezoregion\u00f3w", "geograficznych", "dolina", "dolnej", "odry", "wzniesienia", "szczeciskie", "wzg\u00f3rza", "bukowe", "i", "r\u00f3wnina", "goleniowska", "rednia", "rzdna", "terenu", "szczecina", "wynosi", "m", "npm", "najniej", "powierzchnia", "terenu", "opada", "pomidzy", "ramionami", "odry", "gdzie", "wystpuj", "obszary", "depresyjne", "sigajce", "m", "ppm", "przy", "granicach", "szczecina", "znajduje", "si", "wzniesienie", "wielecka", "g\u00f3ra", "m", "npm", "leca", "na", "wzg\u00f3rzach", "warszewskich", "a", "na", "poudnie", "od", "miasta", "w", "szczeciskim", "parku", "krajobrazowym", "znajduje", "si", "bukowiec", "m", "npm", "na", "wzg\u00f3rzach", "bukowych", "wedug", "danych", "z", "powierzchnia", "miasta", "wyosi", "km\u00b2", "przyroda", "w", "granicach", "administracyjnych", "szczecina", "znajduj", "si", "niewielkie", "fragmenty", "szczeciskiego", "parku", "krajobrazowego", "puszcza", "bukowa", "min", "z", "jeziorem", "szmaragdowym", "i", "rezerwatem", "przyrody", "zdroje", "oraz", "p\u00f3nocna", "cz", "obszaru", "specjalnej", "ochrony", "ptak\u00f3w", "natura", "dolina", "dolnej", "odry", "plb", "natomiast", "na", "poudniu", "miasto", "graniczy", "z", "parkiem", "krajobrazowym", "dolina", "dolnej", "odry", "i", "jest", "otoczone", "przez", "puszcze", "wkrzask", "bukow", "igoleniowsk", "stosunki", "wodne", "przez", "miasto", "przepywaj", "rzeka", "odra", "jej", "rami", "boczne", "regalica", "wpadajca", "do", "jeziora", "dbie", "lecego", "w", "caoci", "w", "granicach", "miasta", "czca", "obie", "rzeki", "parnica", "oraz", "wiele", "mniejszych", "kana\u00f3w", "kt\u00f3re", "s", "czci", "midzyodrza", "na", "terenie", "midzyodrza", "znajduj", "si", "wyspy", "urawi", "ostr\u00f3w", "mewia", "wyspa", "dbina", "czarnoka", "radolin", "gryfia", "ostr\u00f3w", "grabowski", "wielka", "kpa", "ostr\u00f3w", "mieleski", "w", "milenia", "w", "robienia", "czapli", "ostr\u00f3w", "wyspa", "grodzka", "asztownia", "mieleska", "ka", "zaleskie", "gi", "siedliska", "kpa", "klucki", "ostr\u00f3w", "sadliskie", "ki", "czapli", "ostr\u00f3w", "wyspa", "jask\u00f3cza", "kpa", "parnicka", "wyspa", "zielona", "wyspa", "pucka", "w", "krainka", "ustowskie", "mokrada", "klimat", "najczciej", "oddziaujce", "masy", "powietrza", "polarnomorskiego", "znad", "p\u00f3nocnego", "atlantyku", "charakteryzuj", "si", "du", "wilgotnoci", "co", "latem", "wpywa", "na", "wzrost", "zachmurzenia", "i", "iloci", "opad\u00f3w", "atmosferycznych", "zim", "wie", "si", "z", "ociepleniem", "i", "duym", "zachmurzeniem", "masy", "te", "najczciej", "zalegaj", "latem", "i", "jesieni", "rzadziej", "napywa", "powietrze", "polarnokontynentalne", "z", "europy", "wschodniej", "i", "z", "azji", "obecno", "tego", "powietrza", "obserwuje", "si", "najczciej", "zim", "i", "wiosn", "odznacza", "si", "ono", "ma", "zawartoci", "pary", "wodnej", "podczas", "jego", "zalegania", "wiosn", "wystpuj", "liczne", "przymrozki", "zimy", "s", "mrone", "i", "soneczne", "znacznie", "rzadziej", "napywa", "powietrze", "arktyczne", "przynosi", "ono", "pogod", "bardzo", "zmienn", "ze", "znacznymi", "zmianami", "temperatury", "i", "wiosenne", "przymrozki", "najrzadziej", "notuje", "si", "obecno", "powietrza", "zwrotnikowego", "kt\u00f3re", "niesie", "okresy", "gwatownego", "ocieplenia", "pojawiajce", "si", "niekiedy", "zim", "oraz", "sporadycznie", "latem", "rednia", "prdko", "wiatru", "wynosi", "ok", "ms", "dominuj", "wiatry", "zachodnie", "w", "i", "poudniowozachodnie", "sw", "obecno", "duych", "zbiornik\u00f3w", "wodnych", "jak", "zalew", "szczeciski", "jezioro", "miedwie", "i", "doliny", "odry", "powoduje", "wzrost", "wilgotnoci", "powietrza", "na", "tych", "obszarach", "rednia", "wilgotno", "wzgldna", "powietrza", "wynosi", "najwysza", "kt\u00f3ra", "wystpuje", "w", "listopadzie", "grudniu", "i", "styczniu", "a", "najmniejsza", "ok", "w", "kwietniu", "i", "maju", "rednia", "temperatura", "powietrza", "w", "szczecinie", "waha", "si", "w", "granicach", "od", "do", "\u00b0c", "najcieplejszym", "miesicem", "jest", "lipiec", "z", "temperatur", "od", "\u00b0c", "do", "\u00b0c", "najzimniejszym", "stycze", "od", "\u00b0c", "do", "\u00b0c", "temperatura", "powietrza", "poniej", "\u00b0c", "wystpuje", "przecitnie", "w", "cigu", "dni", "w", "roku", "najczciej", "w", "styczniu", "i", "w", "lutym", "rednia", "roczna", "suma", "opad\u00f3w", "wynosi", "mm", "rednia", "suma", "opad\u00f3w", "w", "p\u00f3roczu", "chodnym", "mm", "a", "w", "p\u00f3roczu", "ciepym", "mm", "rednio", "w", "cigu", "roku", "wystpuje", "dni", "z", "opadami", "charakterystyczn", "cech", "klimatu", "szczecina", "jest", "dua", "liczba", "dni", "pochmurnych", "co", "wynika", "z", "pooenia", "na", "szlaku", "przemieszczania", "si", "ukad\u00f3w", "cyklonalnych", "znad", "atlantyku", "w", "latach", "liczba", "dni", "pochmurnych", "bya", "dwukrotnie", "wiksza", "od", "dni", "pogodnych", "najwikszym", "rednim", "zachmurzeniem", "charakteryzuj", "si", "miesice", "listopad", "grudzie", "i", "stycze", "kiedy", "to", "przewaaj", "chmury", "warstwowe", "a", "najmniejsze", "zachmurzenie", "maj", "i", "sierpie", "historia", "w", "viivi", "wieku", "pne", "istniaa", "na", "tym", "terenie", "osada", "z", "okresu", "kultury", "uyckiej", "wzg\u00f3rze", "zamkowe", "jest", "zamieszkane", "nieprzerwanie", "od", "ok", "roku", "ne", "moliwe", "jednak", "e", "cigo", "udokumentowanej", "r\u00f3dami", "historii", "zasiedlenia", "tego", "miejsca", "siga", "blisko", "lat", "w", "czasach", "antycznych", "w", "okolicach", "szczecina", "istniaa", "miejscowo", "o", "nazwie", "susudata", "najstarsza", "osada", "grodowa", "w", "szczecinie", "ma", "metryk", "plemienn", "sigajc", "koca", "viii", "wieku", "w", "ix", "wieku", "zbudowany", "zosta", "przez", "ksit", "sowiaskich", "gr\u00f3d", "otoczony", "fos", "u", "kt\u00f3rego", "podn\u00f3a", "rozwina", "si", "osada", "handloworybacka", "w", "mieszko", "i", "przyczy", "pomorze", "wraz", "ze", "szczecinem", "do", "polski", "\u00f3wczesny", "szczecin", "skada", "si", "z", "trzech", "czci", "grodu", "podgrodzia", "i", "portu", "do", "ok", "szczecin", "znajdowa", "si", "pod", "zwierzchnictwem", "bolesawa", "chrobrego", "militarne", "zaangaowanie", "si", "polskiego", "wadcy", "w", "czechach", "i", "konflikt", "z", "niemcami", "zaktywizoway", "monych", "pomorskich", "do", "secesji", "antychrzecijaska", "rewolta", "poczona", "z", "buntem", "lokalnego", "monowadztwa", "spowodoway", "uniezalenienie", "si", "szczecina", "i", "innych", "grod\u00f3w", "pomorskich", "pod", "koniec", "ksi", "bolesaw", "krzywousty", "ponownie", "przyczy", "szczecin", "do", "polski", "a", "ksi", "warcisaw", "i", "uzna", "polsk", "zwierzchno", "i", "zoy", "krzywoustemu", "hod", "lenny", "zakadajc", "dynasti", "gryfit\u00f3w", "kt\u00f3ra", "panowaa", "w", "szczecinie", "ponad", "lat", "pod", "zwierzchnictwem", "polski", "pozostawao", "do", "gdy", "ksi", "bogusaw", "i", "zosta", "zmuszony", "do", "zoenia", "hodu", "lennego", "z", "miasta", "i", "pomorza", "zachodniego", "na", "rzecz", "kr\u00f3la", "danii", "waldemara", "ii", "zwycizcy", "w", "stao", "si", "lennem", "cesarza", "i", "weszo", "w", "skad", "witego", "cesarstwa", "rzymskiego", "w", "ksi", "barnim", "i", "nada", "szczecinowi", "prawa", "miejskie", "w", "kolejnych", "latach", "miasto", "nabywao", "kolejne", "tereny", "w", "jezioro", "dbie", "a", "w", "police", "w", "xiii", "wieku", "szczecin", "sta", "si", "miastem", "hanzeatyckim", "na", "miejscu", "grodu", "sowiaskiego", "w", "xiv", "wieku", "ksi", "barnim", "iii", "wielki", "wybudowa", "swoj", "siedzib", "tzw", "kamienny", "dom", "oraz", "kaplic", "w", "ottona", "na", "ten", "okres", "datuje", "si", "take", "ukoczenie", "kamiennoceglanych", "mur\u00f3w", "miejskich", "wok\u00f3", "miasta", "w", "w", "szczecinie", "po", "wyganiciu", "linii", "ksit", "szczeciskich", "i", "woogoskich", "wadz", "obj", "ksi", "supski", "bogusaw", "x", "kt\u00f3ry", "lata", "p\u00f3niej", "zjednoczy", "pomorze", "zachodnie", "a", "w", "przeni\u00f3s", "jego", "stolic", "do", "szczecina", "jednak", "ju", "w", "ksistwo", "zostao", "ponownie", "podzielone", "a", "miasto", "stao", "si", "stolic", "ksistwa", "szczeciskiego", "w", "wprowadzono", "tu", "zakaz", "przyjmowania", "do", "cechu", "krawc\u00f3w", "os\u00f3b", "kt\u00f3re", "miay", "wendyjskie", "pochodzenie", "w", "w", "miecie", "mieszkacy", "przeszli", "na", "protestantyzm", "luteranizm", "w", "zosta", "podpisany", "pok\u00f3j", "w", "szczecinie", "koczcy", "i", "wojn", "p\u00f3nocn", "w", "miasto", "zajli", "szwedzi", "marca", "w", "czasie", "wojny", "trzydziestoletniej", "zmar", "w", "szczecinie", "bogusaw", "xiv", "ostatni", "ksi", "pomorski", "z", "dynastii", "gryfit\u00f3w", "wyganicie", "dynastii", "oznaczao", "upadek", "niepodlegego", "ksistwa", "pomorskiego", "wedug", "zawartej", "w", "umowy", "dynastycznej", "pomorze", "odziedziczy", "mieli", "hohenzollernowie", "jednak", "rzeczywistymi", "panami", "byli", "szwedzi", "kt\u00f3rych", "wojska", "zajy", "pomorze", "zachodnie", "w", "trakcie", "wojny", "w", "w", "traktacie", "zawartym", "po", "zakoczeniu", "wojny", "trzydziestoletniej", "pomorze", "zachodnie", "zostao", "podzielone", "midzy", "brandenburgi", "a", "szwecj", "cz", "pomorza", "ze", "szczecinem", "w", "tym", "min", "wyspy", "uznam", "i", "wolin", "przypada", "szwecji", "co", "umoliwio", "szwecji", "dokonanie", "rok", "p\u00f3niej", "tzw", "potopu", "szwedzkiego", "najazdu", "na", "polsk", "dziaania", "wojenne", "podczas", "potopu", "szwedzkiego", "przyczyniy", "si", "do", "upadku", "gospodarczego", "miasta", "w", "miasto", "zostao", "zajte", "przez", "prusy", "co", "potwierdzi", "pok\u00f3j", "w", "sztokholmie", "gdy", "stycznia", "kr\u00f3lowa", "szwecji", "ulryka", "eleonora", "wittelsbach", "tu", "przed", "abdykacj", "sprzedaa", "szczecin", "ze", "wschodni", "czci", "szwedzkiej", "czci", "pomorza", "za", "miliony", "talar\u00f3w", "kr\u00f3lowi", "prus", "fryderykowi", "wilhelmowi", "i", "w", "latach", "wzniesiono", "wok\u00f3", "miasta", "nowe", "fortyfikacje", "miejskie", "kt\u00f3rych", "plan", "zakada", "wyburzenie", "redniowiecznych", "obwarowa", "w", "czasie", "wojny", "siedmioletniej", "rosjanie", "dokonali", "oblenia", "szczecina", "w", "latach", "szczecin", "by", "pod", "okupacj", "francusk", "od", "lutego", "do", "lipca", "stacjonowa", "sztab", "pku", "strz", "konnych", "armii", "ksistwa", "warszawskiego", "zwalczajcy", "na", "pomorzu", "szwedzkim", "pruskie", "oddziay", "powstacze", "mjra", "schilla", "od", "stycznia", "do", "grudnia", "twierdza", "bya", "bohatersko", "broniona", "przez", "francuskiego", "gen", "barban\u00e8gre", "od", "powiat", "grodzki", "i", "zarazem", "siedziba", "rejencji", "szczeciskiej", "w", "miasto", "otrzymao", "poczenie", "kolejowe", "z", "berlinem", "dajc", "pocztek", "kolei", "na", "pomorzu", "wkr\u00f3tce", "potem", "zacz", "intensywniej", "rozwija", "si", "przemys", "w", "\u00f3wczesny", "nadburmistrz", "miasta", "hermann", "haken", "podj", "decyzj", "o", "zburzeniu", "obwarowa", "i", "rozbudowie", "miasta", "padziernika", "utworzone", "zostao", "tzw", "wielkie", "miasto", "szczecin", "istniejce", "do", "zakoczenia", "wojny", "na", "tym", "terenie", "istniao", "ok", "oboz\u00f3w", "pracy", "przymusowej", "na", "skutek", "alianckich", "nalot\u00f3w", "bombowych", "zniszczenia", "zabudowy", "wyniosy", "ok", "portu", "wraz", "z", "przylegociami", "obiekty", "przemysowe", "zostay", "za", "zniszczone", "w", "w", "lutym", "wadze", "niemieckie", "rozpoczy", "ewakuacj", "mieszkac\u00f3w", "miasta", "wyposaenia", "fabryk", "i", "archiw\u00f3w", "oraz", "wznoszenie", "barykad", "row\u00f3w", "przeciwczogowych", "i", "p\u00f3l", "minowych", "od", "do", "marca", "trway", "cikie", "walki", "o", "wschodnie", "dzielnice", "szczecina", "uczestniczyy", "w", "nich", "min", "jednostki", "i", "armii", "oraz", "armii", "pancernej", "gwardii", "i", "frontu", "biaoruskiego", "a", "take", "dywizja", "artylerii", "i", "samodzielna", "brygada", "modzierzy", "armii", "wojska", "polskiego", "marca", "miasto", "ogoszono", "twierdz", "a", "po", "zajciu", "prawobrzenych", "osiedli", "przez", "wojska", "radzieckie", "zaminowano", "port", "i", "zniszczono", "mosty", "na", "odrze", "w", "dalszych", "bojach", "przy", "forsowaniu", "regalicy", "i", "odry", "oraz", "zajmowaniu", "lewobrzenego", "szczecina", "od", "do", "kwietnia", "bray", "udzia", "oddziay", "armii", "frontu", "biaoruskiego", "polegli", "w", "walkach", "zostali", "pochowani", "na", "cmentarzu", "przy", "ul", "ku", "socu", "a", "w", "nad", "ich", "kwaterami", "stan", "pomnik", "braterstwa", "broni", "oficjalne", "przekazanie", "miasta", "wadzom", "polskim", "nastpio", "p\u00f3no", "bo", "dopiero", "lipca", "ludno", "niemiecka", "kt\u00f3ra", "pozostaa", "w", "miecie", "zostaa", "przesiedlona", "do", "niemiec", "i", "w", "w", "szczecinie", "mieszkao", "ju", "tylko", "tys", "niemc\u00f3w", "w", "odsonito", "na", "pl", "grunwaldzkim", "ufundowan", "przez", "rodowisko", "dbrowszczak\u00f3w", "pamitkow", "pyt", "ku", "czci", "gen", "wierczewskiego", "w", "pierwsz", "rocznic", "jego", "mierci", "w", "walce", "z", "oddziaami", "upa", "w", "wzniesiono", "na", "pl", "onierza", "polskiego", "pomnik", "wdzicznoci", "upamitniajcy", "onierzy", "radzieckich", "kt\u00f3rzy", "polegli", "w", "walkach", "o", "miasto", "w", "w", "pojawiy", "si", "plotki", "e", "zsrr", "w", "ramach", "odprenia", "w", "stosunkach", "z", "zachodem", "moe", "si", "zgodzi", "na", "korekt", "granicy", "polskiej", "w", "rejonie", "szczecina", "i", "sekretarz", "pzpr", "wadysaw", "gomuka", "zirytowany", "milczeniem", "prasy", "radzieckiej", "nie", "dementujcej", "tych", "pogosek", "skierowa", "ostry", "list", "do", "radzieckiego", "przyw\u00f3dcy", "chruszczowa", "jednoczenie", "strona", "polska", "postanowia", "wczy", "szczecin", "do", "programu", "wizyt", "zagranicznych", "delegacji", "tak", "stao", "si", "r\u00f3wnie", "podczas", "wizyty", "chruszczowa", "w", "polsce", "podczas", "uroczystoci", "nadania", "mu", "honorowego", "obywatelstwa", "miasta", "chruszczow", "rozwiewajc", "niepokoje", "strony", "polskiej", "powiedzia", "w", "przy", "ul", "piotra", "skargi", "odsonito", "pomnik", "czynu", "polak\u00f3w", "trzy", "ory", "symbolizuj", "trzy", "pokolenia", "polak\u00f3w", "zmagajcych", "si", "z", "ywioem", "germaskim", "w", "grudniu", "i", "sierpniu", "w", "szczecinie", "miay", "miejsce", "strajki", "i", "demonstracje", "robotnicze", "tu", "take", "podpisano", "tzw", "porozumienia", "sierpniowe", "w", "miasto", "odznaczono", "orderem", "sztandaru", "pracy", "i", "klasy", "czerwca", "miasto", "odwiedzi", "papie", "jan", "pawe", "ii", "w", "latach", "miasto", "byo", "stolic", "tzw", "duego", "wojew\u00f3dztwa", "szczeciskiego", "w", "latach", "w", "tzw", "maego", "wojew\u00f3dztwa", "szczeciskiego", "a", "od", "jest", "stolic", "wojew\u00f3dztwa", "zachodniopomorskiego", "od", "szczecin", "jest", "g\u00f3wn", "kwater", "wielonarodowego", "korpusu", "p\u00f3nocnowschodniego", "si", "nato", "w", "xxi", "w", "szczecin", "sta", "si", "miastem", "najczciej", "wybieranym", "na", "met", "midzynarodowych", "regat", "wielkich", "aglowc\u00f3w", "the", "tall", "ships", "races", "pierwszy", "fina", "odby", "si", "w", "szczecinie", "w", "dniach", "sierpnia", "trasa", "regat", "aarhus", "kotka", "sztokholm", "szczecin", "organizatorzy", "twierdz", "e", "teren", "zlotu", "odwiedziy", "miliony", "ludzi", "w", "regatach", "w", "klasyfikacji", "generalnej", "zwyciy", "norweski", "aglowiec", "christian", "radich", "wtedy", "to", "miasto", "zostao", "jednym", "z", "organizator\u00f3w", "i", "sponsor\u00f3w", "imprezy", "i", "w", "zwizku", "z", "tym", "w", "dniach", "sierpnia", "odby", "si", "w", "nim", "nastpny", "fina", "regat", "na", "trasie", "aarhus", "helsinki", "ryga", "szczecin", "mia", "jeszcze", "wiksz", "rang", "ni", "poprzedni", "gdy", "w", "impreza", "bya", "podzielona", "na", "dwie", "czci", "batyck", "i", "r\u00f3dziemnomorsk", "a", "w", "cao", "odbya", "si", "na", "batyku", "do", "szczecina", "zawitao", "ponad", "aglowc\u00f3w", "wicej", "ni", "poprzednio", "a", "zwycizc", "w", "klasyfikacji", "generalnej", "regat", "zosta", "sydar", "szczecina", "jacht", "bdcy", "wasnoci", "miasta", "zarazem", "najmniejszy", "aglowiec", "jaki", "kiedykolwiek", "zwyciy", "w", "tych", "regatach", "sabe", "wiatry", "w", "trakcie", "wycigu", "wyjtkowo", "sprzyjay", "mniejszym", "jednostkom", "po", "raz", "trzeci", "fina", "regat", "r\u00f3wnie", "wielkich", "odby", "si", "w", "szczecinie", "w", "dniach", "sierpnia", "trasa", "halmstad", "kotka", "turku", "kajpeda", "szczecin", "a", "w", "regatach", "zwyciy", "brytyjski", "aglowiec", "royalist", "wkr\u00f3tce", "po", "tym", "finale", "podjto", "decyzj", "o", "przyznaniu", "szczecinowi", "czwartego", "finau", "kt\u00f3ry", "ma", "si", "odby", "w", "dniach", "lipca", "sierpnia", "trasa", "regat", "kajpeda", "petersburg", "tallinn", "maarianhamina", "szczecin", "nazwa", "nazwa", "szczecin", "jest", "pochodzenia", "sowiaskiego", "redniowieczne", "pisane", "r\u00f3da", "historyczne", "s", "stosunkowo", "nieliczne", "i", "trudno", "z", "nich", "wycign", "konkretne", "wnioski", "dawniej", "panowao", "przekonanie", "e", "nazwa", "miasta", "pochodzi", "od", "szczeciny", "inni", "wywodzili", "j", "od", "sowa", "ciek", "poniewa", "wody", "odrzaskie", "w", "tym", "rejonie", "bardzo", "powoli", "ciekaj", "ku", "batykowi", "nowsze", "badania", "postawiy", "bardziej", "prawdopodobn", "tez", "e", "szczecin", "wzi", "sw", "nazw", "od", "sowa", "szczyt", "kt\u00f3re", "oznaczao", "tarcz", "i", "przyrostka", "in", "szczycin", "stare", "kroniki", "wspominaj", "i", "miasto", "znajdowao", "si", "na", "trzech", "wzg\u00f3rzach", "od", "tych", "szczyt\u00f3w", "powstaaby", "pierwsza", "nazwa", "szczytno", "marian", "gumowski", "na", "podstawie", "bada", "przeprowadzonych", "na", "starych", "pieczciach", "miejskich", "uwaa", "i", "pierwotna", "nazwa", "miasta", "brzmiaa", "szczycin", "istnieje", "r\u00f3wnie", "teza", "kt\u00f3ra", "gosi", "e", "nazwa", "ta", "pochodzi", "od", "staroniemieckiego", "sowa", "stette", "co", "oznacza", "twierdza", "wysuwano", "take", "inne", "hipotezy", "nt", "pochodzenia", "nazwy", "osada", "nad", "odnog", "rzeki", "tam", "lub", "brodem", "szczotka", "od", "szczotki", "jako", "bagiennej", "trawy", "od", "rodzaju", "ostu", "od", "imieniaprzezwiska", "od", "plemienia", "sidin\u00f3w", "przez", "wieki", "szczecin", "wielokrotnie", "zmienia", "nazwy", "najstarsza", "wzmianka", "wymieniajca", "nazw", "stetin", "pochodzi", "z", "w", "stetyn", "w", "stitin", "a", "take", "stitinum", "stitin", "stetina", "i", "stittin", "dawniej", "stosowano", "take", "nazw", "stary", "szczecin", "alten", "stettin", "dla", "odr\u00f3nienia", "od", "nowego", "szczecina", "czyli", "szczecinka", "polskim", "przedwojennym", "egzonimem", "bya", "nazwa", "szczecin", "nazwa", "szczecin", "zostaa", "urzdowo", "ustalona", "w", "architektura", "i", "urbanistyka", "najciekawsze", "architektonicznie", "obiekty", "w", "szczecinie", "mona", "znale", "na", "waach", "chrobrego", "gmachy", "kt\u00f3re", "postawiono", "tu", "po", "w", "stylu", "historyzmu", "nawizuj", "do", "baroku", "p\u00f3nocnoniemieckiego", "manieryzmu", "inne", "jak", "np", "muzeum", "morskie", "i", "teatr", "wsp\u00f3czesny", "zbudowano", "w", "stylu", "secesji", "i", "modernizmu", "zabudow", "wa\u00f3w", "uzupeniaj", "tarasy", "widokowe", "ze", "schodami", "a", "take", "fontanna", "i", "rzeby", "nawizujce", "do", "kultury", "staroytnego", "egiptu", "czy", "rzymu", "wykonane", "przez", "mistrz\u00f3w", "niemieckich", "centrum", "szczecina", "charakteryzuje", "si", "wielkimi", "rondami", "i", "ulicami", "wzdu", "kt\u00f3rych", "stoj", "kilkukondygnacyjne", "eklektyczne", "kamienice", "ten", "gwiadzisty", "ukad", "urbanistyczny", "por\u00f3wnywany", "jest", "czsto", "do", "najsynniejszej", "realizacji", "tego", "typu", "w", "europie", "parya", "wiksza", "cz", "r\u00f3dmiecia", "zbudowana", "zostaa", "na", "ukadzie", "gwiadzistym", "z", "placami", "w", "formie", "rond", "oraz", "szerokimi", "alejami", "obsadzonymi", "drzewami", "trasy", "tramwajowe", "w", "zdecydowanej", "wikszoci", "przebiegaj", "wydzielonymi", "pasami", "bd", "rodkiem", "alei", "charakterystycznym", "elementem", "szczeciskich", "ulic", "s", "eliwne", "pompy", "z", "poowy", "xix", "w", "wyprodukowano", "je", "w", "miejscowej", "firmie", "f", "poepckego", "speniay", "rol", "zapasowego", "r\u00f3da", "wody", "dla", "mieszkac\u00f3w", "miasta", "okazay", "si", "bardzo", "przydatne", "w", "okresie", "ii", "wojny", "wiatowej", "oraz", "w", "pierwszych", "latach", "po", "wojnie", "kiedy", "to", "sie", "wodocigowa", "nie", "bya", "w", "peni", "sprawna", "do", "dnia", "dzisiejszego", "przetrwao", "ok", "pomp", "z", "pompy", "s", "bogato", "zdobione", "kanelowana", "kolumna", "herby", "miasta", "korona", "na", "szczycie", "a", "wylew", "wody", "nastpuje", "ze", "stylizowanej", "paszczy", "smoka", "zabytki", "w", "szczecinie", "objtych", "ochron", "prawn", "jest", "ok", "zabytk\u00f3w", "nieruchomych", "a", "samo", "miasto", "znajduje", "si", "na", "europejskim", "szlaku", "gotyku", "ceglanego", "reprezentacyjn", "cz", "szczecina", "stanowi", "way", "chrobrego", "tworzce", "nad", "odr", "tarasy", "widokowe", "o", "dugoci", "m", "ssiaduj", "one", "z", "budynkami", "uytecznoci", "publicznej", "o", "monumentalnej", "architekturze", "takimi", "jak", "gmach", "g\u00f3wny", "muzeum", "narodowego", "w", "szczecinie", "gmach", "akademii", "morskiej", "w", "szczecinie", "i", "gmach", "urzdu", "wojew\u00f3dzkiego", "szczecin", "stanowi", "siedzib", "ksic", "dziki", "czemu", "w", "miecie", "powsta", "zamek", "ksit", "pomorskich", "o", "przeszoci", "miasta", "wiadcz", "r\u00f3wnie", "pozostaoci", "umocnie", "miejskich", "jak", "baszta", "siedmiu", "paszczy", "lub", "bogato", "zdobione", "brama", "portowa", "i", "brama", "kr\u00f3lewska", "jedn", "z", "wyr\u00f3niajcych", "si", "budowli", "w", "szczecinie", "jest", "bazylika", "w", "jakuba", "kt\u00f3ra", "stanowi", "dominant", "ulicy", "wyszyskiego", "inne", "kocioy", "na", "kt\u00f3re", "naley", "zwr\u00f3ci", "uwag", "nosz", "wezwania", "w", "jana", "ewangelisty", "w", "piotra", "i", "w", "pawa", "oraz", "w", "jana", "chrzciciela", "du", "warto", "historyczn", "maj", "take", "niewielkie", "kocioy", "o", "redniowiecznym", "rodowodzie", "pooone", "w", "peryferyjnych", "osiedlach", "miasta", "na", "stoczynie", "krzekowie", "i", "pomorzanach", "w", "szczecinie", "znajduje", "si", "wiele", "byych", "rezydencji", "takich", "jak", "paac", "pod", "gowami", "paac", "klasycystyczny", "paac", "pod", "globusem", "paac", "joski", "paac", "sejmu", "stan\u00f3w", "pomorskich", "paac", "ziemstwa", "pomorskiego", "oraz", "kamienice", "kamienica", "loitz\u00f3w", "domki", "profesorskie", "w", "szczecinie", "bdcym", "jedn", "z", "waniejszych", "republik", "miejskich", "w", "redniowieczu", "wybudowano", "ratusz", "staromiejski", "obecnie", "siedziba", "muzeum", "historii", "szczecina", "oddziau", "muzeum", "narodowego", "w", "szczecinie", "z", "rynkiem", "siennym", "a", "nastpnie", "miasto", "jako", "siedziba", "prowincji", "i", "rejencji", "wzbogacio", "si", "o", "kolejne", "okazae", "budynki", "administracji", "publicznej", "takie", "jak", "czerwony", "ratusz", "urzd", "miasta", "szczecin", "oraz", "gmachy", "pocztowe", "przy", "al", "niepodlegoci", "i", "przy", "ul", "dworcowej", "ziele", "miejska", "na", "terenie", "szczecina", "wystpuj", "due", "skupiska", "zieleni", "miejskiej", "w", "postaci", "miejskich", "las\u00f3w", "park\u00f3w", "cmentarzy", "zielec\u00f3w", "skwer\u00f3w", "i", "zieleni", "ulicznej", "lasy", "miejskie", "miasta", "szczecin", "zajmuj", "cznie", "ha", "pozostaa", "powierzchnia", "teren\u00f3w", "zieleni", "miejskiej", "z", "cmentarzami", "bez", "las\u00f3w", "miejskich", "wynosi", "ha", "co", "stanowi", "powierzchni", "szczecina", "najwiksz", "powierzchni", "zajmuj", "parki", "spacerowowypoczynkowe", "kt\u00f3rych", "w", "byo", "i", "zajmoway", "czn", "powierzchni", "ha", "najwikszym", "i", "najpopularniejszym", "parkiem", "jest", "park", "kasprowicza", "o", "pow", "ha", "pooony", "na", "wzniesieniu", "i", "stoku", "doliny", "niemierzyskiej", "ze", "sztucznie", "utworzonym", "jeziorkiem", "rusak", "drugim", "parkiem", "co", "do", "wielkoci", "jest", "park", "eromskiego", "o", "pow", "ha", "powstay", "na", "terenach", "zlikwidowanych", "cmentarzy", "na", "pocztku", "xx", "wieku", "pozostae", "parki", "to", "min", "ogr\u00f3d", "dendrologiczny", "im", "prof", "stefana", "kownasa", "park", "brodowski", "park", "andersa", "park", "pomorzaski", "im", "gen", "j\u00f3zefa", "dowb\u00f3rmunickiego", "park", "leny", "arkoski", "park", "noakowskiego", "jasne", "bonia", "park", "przy", "ul", "niemierzyskiej", "park", "przy", "ul", "goleniowskiej", "park", "przy", "ul", "jasnej", "park", "przy", "ul", "ssiedzkiej", "park", "przy", "ul", "romana", "dmowskiego", "park", "im", "stanisawa", "nadratowskiego", "park", "szachisty", "szczecinzach\u00f3d", "ogr\u00f3d", "r\u00f3any", "park", "przy", "ul", "wapiennej", "warszewo", "duym", "skupiskiem", "zieleni", "s", "cmentarze", "o", "og\u00f3lnej", "powierzchni", "ha", "najwikszy", "z", "nich", "i", "najwikszy", "powierzchniowo", "w", "polsce", "cmentarz", "centralny", "znajduje", "si", "we", "wschodniej", "czci", "gumieniec", "ha", "w", "miecie", "istniej", "zielece", "o", "cznej", "powierzchni", "ha", "najwikszym", "drzewem", "w", "miecie", "jest", "lipa", "szerokolistna", "w", "ottona", "pomnik", "przyrody", "i", "jedna", "z", "najokazalszych", "lip", "w", "polsce", "gospodarka", "szczecin", "to", "orodek", "gospodarki", "morskiej", "pracuje", "w", "niej", "os\u00f3b", "port", "morski", "obsuguje", "armator\u00f3w", "z", "caego", "wiata", "i", "jest", "portem", "macierzystym", "dw\u00f3ch", "przedsibiorstw", "eglugowych", "polskiej", "eglugi", "morskiej", "i", "euroafrica", "ponadto", "maj", "tu", "swoje", "siedziby", "inne", "firmy", "powizane", "z", "gospodark", "morsk", "na", "terenie", "portu", "na", "wyspie", "ostr\u00f3w", "grabowski", "dziaa", "sp\u00f3ka", "wodna", "midzyodrze", "zajmujca", "si", "oczyszczaniem", "ciek\u00f3w", "tradycyjny", "dla", "miasta", "przemys", "stoczniowy", "podupad", "stocznia", "szczeciska", "nowa", "kontynuacja", "stoczni", "szczeciskiej", "porta", "holding", "sa", "kt\u00f3ra", "powstaa", "na", "bazie", "stoczni", "im", "adolfa", "warskiego", "zostaa", "zlikwidowana", "upada", "stocznia", "parnica", "dziaaj", "stocznie", "remontowe", "szczeciska", "stocznia", "remontowa", "gryfia", "stocznia", "pomerania", "sp", "z", "oo", "grupa", "stoczni", "odra", "sp", "z", "oo", "oraz", "stocznia", "wulkan", "na", "terenie", "miasta", "ustanowiono", "podstref", "szczecin", "specjalnej", "strefy", "ekonomicznej", "europark", "mielec", "kt\u00f3ra", "obejmuje", "kompleks\u00f3w", "o", "cznej", "powierzchni", "ha", "na", "terenie", "podstrefy", "znajduj", "si", "zakady", "produkujce", "min", "elementy", "none", "osony", "przeciwsoneczne", "oraz", "osprzt", "elektroinstalacyjny", "w", "r", "ustanowiono", "podstref", "szczecin", "kostrzyskosubickiej", "specjalnej", "strefy", "ekonomicznej", "kt\u00f3ra", "obejmuje", "kompleks", "przedsibiorcy", "podejmujcy", "dziaalno", "gospodarcz", "na", "terenie", "podstref", "ekonomicznych", "mog", "skorzysta", "ze", "zwolnienia", "z", "czci", "podatku", "dochodowego", "cit", "lub", "czci", "dwuletnich", "koszt\u00f3w", "pracy", "huta", "szczecin", "bya", "jedyn", "na", "polskim", "wybrzeu", "hut", "elaza", "szczeciskie", "zakady", "nawoz\u00f3w", "fosforowych", "superfosfat", "obecnie", "pod", "nazw", "fosfan", "sa", "zlokalizowane", "niedaleko", "huty", "produkuj", "nawozy", "mineralne", "dla", "rolnictwa", "i", "ogrodnictwa", "w", "miejscowoci", "dziaao", "pastwowe", "gospodarstwo", "rybackie", "szczecin", "we", "wrzeniu", "liczba", "zarejestrowanych", "bezrobotnych", "w", "szczecinie", "obejmowaa", "ok", "tys", "mieszkac\u00f3w", "co", "stanowi", "stop", "bezrobocia", "na", "poziomie", "do", "aktywnych", "zawodowo", "przecitne", "wynagrodzenie", "pracownicze", "w", "padzierniku", "r", "wynosio", "z", "przy", "liczbie", "zatrudnionych", "pracownik\u00f3w", "w", "szczecinie", "osoby", "przecitne", "wynagrodzenie", "w", "sektorze", "publicznym", "wynosio", "z", "a", "w", "sektorze", "prywatnym", "z", "w", "roku", "przecitne", "miesiczne", "wynagrodzenie", "brutto", "w", "sektorze", "przedsibiorstw", "w", "szczecinie", "wynosio", "z", "szczeciski", "pkb", "wynosi", "mld", "z", "co", "stanowi", "pkb", "caego", "wojew\u00f3dztwa", "na", "jednego", "mieszkaca", "przypada", "z", "o", "ok", "wicej", "ni", "wynik", "dla", "wojew\u00f3dztwa", "handel", "najwikszymi", "szczeciskimi", "centrami", "handlowymi", "s", "chr", "galaxy", "kt\u00f3re", "posiada", "sklep\u00f3w", "r\u00f3nych", "bran", "kino", "i", "hipermarket", "oraz", "ch", "kaskada", "w", "szczecinie", "znajduje", "si", "wiele", "innych", "centr\u00f3w", "handlowych", "od", "istnieje", "tu", "take", "ikea", "w", "w", "miecie", "byo", "targowisk", "z", "czego", "z", "przewag", "sprzeday", "drobnodetalicznej", "najwiksze", "szczeciskie", "bazary", "to", "pogodno", "ul", "reymonta", "plac", "kiliskiego", "manhattan", "ul", "staszica", "a", "take", "targowisko", "przy", "ul", "dziennikarskiej", "w", "szczecindbiu", "w", "szczecinie", "w", "kad", "niedziel", "odbywaj", "si", "dwie", "giedy", "samochodowe", "pierwsza", "koo", "polmozbytu", "przy", "ul", "biaowieskiej", "druga", "przy", "ul", "cukrowej", "szczecin", "synie", "z", "kilku", "produkt\u00f3w", "pierwszym", "z", "nich", "jest", "paprykarz", "szczeciski", "kt\u00f3ry", "jest", "typowym", "dodatkiem", "do", "kanapek", "skada", "si", "z", "rybiego", "misa", "ryu", "cebuli", "koncentratu", "pomidorowego", "oleju", "rolinnego", "dodatku", "r\u00f3nych", "przypraw", "i", "soli", "drugim", "szczeciskim", "synnym", "przysmakiem", "s", "szczeciskie", "paszteciki", "robione", "z", "ciasta", "drodowego", "mog", "by", "nadziewane", "serem", "misem", "bd", "te", "kapust", "z", "grzybami", "regionalnym", "produktem", "bya", "take", "szczeciska", "w\u00f3dka", "starka", "produkowana", "z", "yta", "obecnie", "tylko", "w", "tutejszej", "wytw\u00f3rni", "w\u00f3dek", "jej", "smak", "zawdzicza", "dugiemu", "leakowaniu", "w", "dbowych", "beczkach", "z", "niewielkimi", "dodatkami", "lici", "lipowych", "lub", "jabkowych", "promocja", "miasta", "szczecin", "w", "roku", "opracowa", "i", "przyj", "dugoterminow", "strategi", "marki", "szczecin", "kt\u00f3ra", "podsumowuje", "wizerunek", "miasta", "oraz", "okrela", "jego", "najwiksze", "atuty", "szczecin", "jest", "promowany", "jako", "pywajcy", "ogr\u00f3d", "ang", "floating", "garden", "okrelenie", "oznaczajce", "miasto", "wypenione", "zieleni", "i", "wod", "w", "jego", "r\u00f3dmieciu", "transport", "transport", "drogowy", "szczecin", "jest", "wzem", "transportowym", "na", "trasie", "transeuropejskiego", "korytarza", "transportowego", "p\u00f3nocpoudnie", "czcego", "poudniow", "skandynawi", "czechy", "i", "austri", "z", "portami", "morza", "r\u00f3dziemnego", "w", "obrbie", "miasta", "podr\u00f3y", "wykonywanych", "jest", "samochodem", "najwyszy", "wskanik", "w", "polsce", "a", "autobusem", "lub", "tramwajem", "transport", "kolejowy", "w", "szczecinie", "zbiega", "si", "r\u00f3nych", "kierunk\u00f3w", "linii", "kolejowych", "kt\u00f3re", "razem", "tworz", "szczeciski", "wze", "kolejowy", "od", "w", "szczecinie", "jest", "czynnych", "w", "ruchu", "pasaerskim", "stacji", "i", "przystank\u00f3w", "kolejowych", "miasto", "posiada", "take", "stacje", "towarowe", "i", "kilka", "posterunk\u00f3w", "odganych", "szczecin", "poczony", "jest", "z", "krajow", "infrastruktur", "kolejow", "poprzez", "linii", "kolejowych", "linia", "kolejowa", "nr", "czy", "szczecin", "z", "goleniowem", "i", "winoujciem", "a", "linia", "nr", "ze", "stargardem", "i", "z", "poznaniem", "posiadajcym", "linie", "do", "warszawy", "i", "wrocawia", "linia", "czy", "z", "gryfinem", "kostrzynem", "nad", "odr", "zielon", "g\u00f3r", "i", "wrocawiem", "linia", "kolejowa", "nr", "prowadzi", "ze", "szczecina", "do", "berlina", "a", "linia", "kolejowa", "nr", "do", "lubeki", "i", "hamburga", "na", "nieczynnej", "od", "dla", "ruchu", "pasaerskiego", "linii", "kolejowej", "nr", "planowane", "jest", "uruchomienie", "do", "nitki", "szczeciskiej", "kolei", "metropolitalnej", "do", "miasta", "police", "z", "zaoeniem", "na", "niej", "dodatkowych", "przystank\u00f3w", "transport", "wodny", "z", "nabrzea", "pasaerskiego", "przy", "waach", "chrobrego", "odpywaj", "statki", "wycieczkowe", "pywajce", "po", "odrze", "i", "wodach", "szczeciskiego", "portu", "w", "sezonie", "dziaao", "trzech", "armator\u00f3w", "dysponujcych", "szecioma", "jednostkami", "joanna", "dziewanna", "kapitan", "cook", "sedina", "odra", "queen", "i", "peene", "queen", "przez", "dugi", "czas", "dziaay", "w", "szczecinie", "wodoloty", "obsugujce", "tras", "do", "winoujcia", "z", "r\u00f3nym", "powodzeniem", "ostatni", "raz", "w", "latach", "szlakiem", "wodnym", "berlin", "szczecin", "batyk", "regularnie", "odwiedzaj", "szczecin", "hotelowe", "wycieczkowce", "rzeczne", "g\u00f3wnie", "bandery", "niemieckiej", "i", "szwajcarskiejw", "szczecinie", "dziaaj", "podmioty", "gospodarcze", "zajmujce", "si", "wynajmem", "niewielkich", "jednostek", "pywajcych", "transport", "lotniczy", "transport", "lotniczy", "obsuguje", "pooony", "ok", "km", "od", "centrum", "miasta", "midzynarodowy", "port", "lotniczy", "szczecingoleni\u00f3w", "im", "nszz", "solidarno", "kt\u00f3ry", "ma", "stae", "poczenia", "lotnicze", "z", "warszaw", "okcie", "polskie", "linie", "lotnicze", "lot", "modlin", "ryanair", "londynem", "stansted", "ryanair", "lwowem", "wizz", "air", "zawieszone", "z", "powodu", "inwazji", "rosji", "na", "ukrain", "lutego", "kopenhag", "sas", "i", "norwegian", "liverpoolem", "ryanair", "dublinem", "ryanair", "oraz", "norweskimi", "miastami", "oslo", "gardermoen", "norwegian", "torp", "wizz", "air", "bergen", "wizz", "air", "i", "stavanger", "wizz", "air", "w", "ofercie", "s", "take", "loty", "czarterowe", "i", "sezonowe", "polskie", "linie", "lotnicze", "lot", "maj", "w", "swojej", "ofercie", "sezonowe", "poczenie", "do", "chorwacji", "w", "sezonie", "by", "to", "zadar", "w", "sezonach", "i", "rijeka", "oraz", "do", "rzeszowa", "roczna", "przepustowo", "terminalu", "lotniczego", "wynosi", "milion", "pasaer\u00f3w", "terminal", "jest", "przystosowany", "do", "wymog\u00f3w", "ue", "rol", "lotniska", "sportowego", "aeroklubu", "szczeciskiego", "spenia", "trawiaste", "lotnisko", "szczecindbie", "kt\u00f3re", "do", "lat", "xx", "wieku", "penio", "funkcj", "portu", "lotniczego", "miasta", "lotnisko", "ma", "dwa", "trawiaste", "pasy", "startowe", "w", "szczecinie", "dziaaj", "te", "trzy", "ldowiska", "przyszpitalne", "przy", "ul", "unii", "lubelskiej", "w", "zdrojach", "i", "zdunowie", "zbiorowy", "transport", "publiczny", "organizatorem", "transportu", "zbiorowego", "w", "miecie", "jest", "zakad", "budetowy", "pod", "nazw", "zarzd", "dr\u00f3g", "i", "transportu", "miejskiego", "jego", "zadaniem", "jest", "ustalanie", "szczeg\u00f3owego", "rozkadu", "jazdy", "na", "wszystkich", "liniach", "dystrybucja", "i", "kontrola", "bilet\u00f3w", "oraz", "zamawianie", "usug", "przewozowych", "na", "jego", "zlecenie", "linie", "tramwajowe", "obsuguje", "przedsibiorstwo", "tramwaje", "szczeciskie", "a", "autobusowe", "szczeciskie", "przedsibiorstwo", "autobusowe", "klonowica", "szczeciskie", "przedsibiorstwo", "autobusowe", "dbie", "szczeciskopolickie", "przedsibiorstwo", "komunikacyjne", "oraz", "pks", "szczecin", "sie", "tramwajowa", "stanowi", "podstawowy", "rodek", "transportu", "publicznego", "w", "centrum", "miasta", "promienicie", "rozchodzce", "si", "z", "centrum", "linie", "tramwajowe", "zapewniaj", "due", "zdolnoci", "przewozowe", "z", "oraz", "do", "dzielnic", "lewobrzenego", "szczecina", "szczeciski", "szybki", "tramwaj", "poczy", "prawobrzen", "cz", "miasta", "z", "centrum", "dokumentowaniem", "i", "pielgnowaniem", "historii", "lokalnej", "komunikacji", "publicznej", "zajmuje", "si", "szczeciskie", "towarzystwo", "mionik\u00f3w", "komunikacji", "miejskiej", "oraz", "muzeum", "techniki", "i", "komunikacji", "zajezdnia", "sztuki", "w", "szczecinie", "przejcia", "graniczne", "w", "miecie", "dziaa", "morskie", "przejcie", "graniczne", "szczecin", "a", "w", "okolicach", "znajduje", "port", "lotniczy", "szczecingoleni\u00f3w", "transport", "rowerowy", "w", "czci", "dr\u00f3g", "rezerwy", "pod", "przebiegi", "cieek", "rowerowych", "wynikajce", "jeszcze", "z", "rozwiza", "planowanych", "w", "okresie", "przedwojennym", "np", "ul", "ku", "socu", "mickiewicza", "bohater\u00f3w", "warszawy", "wyspiaskiego", "wykorzystane", "s", "na", "cele", "parkingowe", "obecny", "ukad", "cieek", "rowerowych", "obejmuje", "tylko", "fragmenty", "miasta", "w", "tym", "ok", "km", "w", "dzielnicy", "zach\u00f3d", "i", "ok", "km", "w", "r\u00f3dmieciu", "obecnie", "przybywa", "cieek", "rowerowych", "na", "prawobrzeu", "oraz", "czci", "p\u00f3noc", "nadal", "jest", "to", "jednak", "ukad", "do", "chaotyczny", "nietworzcy", "sp\u00f3jnego", "systemu", "tras", "rowerowych", "w", "lecie", "utworzono", "system", "rower\u00f3w", "miejskich", "bikes", "kt\u00f3rych", "stacje", "pocztkowo", "umieszczone", "byy", "wycznie", "w", "centrum", "w", "system", "zosta", "rozszerzony", "o", "kolejne", "stacje", "min", "na", "prawobrzeu", "a", "w", "take", "w", "gminie", "dobra", "turystyka", "wedug", "danych", "z", "sierpnia", "szczecin", "posiada", "obiekt\u00f3w", "hotelowych", "kt\u00f3re", "cznie", "dysponoway", "miejscami", "noclegowymi", "w", "cigu", "caego", "skorzystao", "z", "nich", "tys", "os\u00f3b", "z", "czego", "stanowili", "turyci", "zagraniczni", "miasto", "miao", "turystyczne", "obiekty", "zbiorowego", "zakwaterowania", "kt\u00f3re", "cznie", "posiaday", "miejsc", "noclegowych", "w", "skorzystao", "z", "nich", "tys", "turyst\u00f3w", "z", "czego", "stanowili", "turyci", "zagraniczni", "w", "wikszo", "turyst\u00f3w", "zagranicznych", "korzystajcych", "z", "nocleg\u00f3w", "przyjechaa", "z", "niemiec", "i", "danii", "miasto", "znajduje", "si", "na", "trasie", "szlaku", "wodnego", "berlin", "szczecin", "batyk", "oraz", "europejskiego", "szlaku", "gotyku", "ceglanego", "kultura", "stolica", "pomorza", "zachodniego", "jest", "jednym", "z", "najwaniejszych", "polskich", "orodk\u00f3w", "kultury", "do", "najwaniejszych", "instytucji", "kultury", "nale", "muzeum", "narodowe", "w", "szczecinie", "zamek", "ksit", "pomorskich", "ksinica", "pomorska", "i", "filharmonia", "im", "mieczysawa", "karowicza", "kultywowane", "s", "tradycje", "morskie", "regionalne", "i", "miejskie", "oraz", "pami", "o", "kulturze", "region\u00f3w", "skd", "przybyli", "mieszkacy", "szczecina", "w", "pierwszych", "latach", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "siedziby", "posiadaj", "tu", "min", "zesp\u00f3", "pieni", "i", "taca", "ziemi", "szczeciskiej", "krg", "oraz", "ch\u00f3ry", "uczelniane", "np", "ch\u00f3r", "akademii", "morskiej", "w", "szczecinie", "w", "kalendarzu", "imprez", "cyklicznych", "znale", "mona", "min", "tydzie", "kresowy", "kaziuki", "przegld", "teatr\u00f3w", "maych", "form", "kontrapunkt", "oraz", "dni", "morza", "szczecin", "by", "kandydatem", "do", "tytuu", "europejska", "stolica", "kultury", "w", "roku", "logo", "projektu", "pt", "szczecin", "europejsk", "stolic", "kultury", "przedstawia", "znak", "dla", "kt\u00f3rego", "pierwowzorem", "by", "szczeciski", "plac", "grunwaldzki", "autorem", "logo", "jest", "ireneusz", "kuriata", "biblioteki", "wedug", "danych", "z", "w", "miecie", "dziaao", "plac\u00f3wek", "bibliotecznych", "z", "kt\u00f3rych", "skorzystao", "czytelnik\u00f3w", "najwiksz", "bibliotek", "jest", "ksinica", "pomorska", "wielko", "zbior\u00f3w", "kp", "wynosi", "ok", "ksinica", "organizuje", "wiele", "spotka", "i", "wystaw", "powiconych", "tematyce", "og\u00f3lnokulturowej", "oraz", "regionalnej", "w", "powoano", "miejsk", "bibliotek", "publiczn", "kt\u00f3ra", "przeja", "filii", "od", "ksinicy", "pomorskiej", "\u00f3wczesnej", "biblioteki", "wojew\u00f3dzkiej", "aktualnie", "istnieje", "filii", "mbp", "rozlokowanych", "we", "wszystkich", "czciach", "miasta", "przykady", "bibliotek", "uczelnianych", "to", "posiadajca", "filii", "biblioteka", "g\u00f3wna", "uniwersytetu", "szczeciskiego", "biblioteka", "g\u00f3wna", "zachodniopomorskiego", "uniwersytetu", "technologicznego", "biblioteka", "g\u00f3wna", "pomorskiego", "uniwersytetu", "medycznego", "oraz", "biblioteka", "g\u00f3wna", "politechniki", "morskiej", "muzea", "najwikszym", "muzeum", "w", "miecie", "jest", "muzeum", "narodowe", "w", "szczecinie", "jest", "to", "muzeum", "wielodziaowe", "gromadzce", "zbiory", "archeologii", "sztuki", "dawnej", "i", "wsp\u00f3czesnej", "historyczne", "numizmatyczne", "nautyczne", "etnograficzne", "muzeum", "mieci", "si", "w", "szeciu", "siedzibach", "jednym", "wsp\u00f3czesnym", "i", "czterech", "historycznych", "budynkach", "w", "centrum", "miasta", "i", "jednej", "ekspozycji", "w", "gryficach", "muzeum", "narodowe", "w", "szczecinie", "ul", "way", "chrobrego", "muzeum", "narodowe", "w", "szczecinie", "muzeum", "tradycji", "regionalnych", "ul", "staromyska", "paac", "sejmu", "stan\u00f3w", "pomorskich", "muzeum", "narodowe", "w", "szczecinie", "muzeum", "sztuki", "wsp\u00f3czesnej", "ul", "staromyska", "paac", "pod", "gowami", "w", "szczecinie", "muzeum", "narodowe", "w", "szczecinie", "muzeum", "historii", "szczecina", "ul", "ksicia", "mciwoja", "ii", "ratusz", "staromiejski", "w", "szczecinie", "muzeum", "narodowe", "w", "szczecinie", "centrum", "dialogu", "przeomy", "pl", "solidarnoci", "muzeum", "narodowe", "w", "szczecinie", "wystawa", "nadmorskiej", "kolei", "wskotorowej", "ul", "bonie", "gryficeopr\u00f3cz", "tego", "swoj", "dziaalno", "prowadz", "muzeum", "techniki", "i", "komunikacji", "zajezdnia", "sztuki", "muzeum", "techniki", "i", "komunikacji", "w", "szczecinie", "muzeum", "literatury", "w", "ksinicy", "pomorskiej", "muzeum", "zamkowe", "w", "zamku", "ksit", "pomorskich", "muzeum", "geologiczne", "instytutu", "nauk", "o", "morzu", "uniwersytetu", "szczeciskiego", "muzeum", "archidiecezjalne", "w", "szczecinie", "przy", "bazylice", "archikatedralnej", "w", "jakuba", "teatry", "teatry", "dziaajce", "w", "szczecinie", "teatr", "polski", "teatr", "wsp\u00f3czesny", "teatr", "kana", "teatr", "krypta", "w", "zamku", "ksit", "pomorskich", "teatr", "lalek", "pleciuga", "teatr", "nie", "ma", "niewielkie", "teatry", "prywatne", "min", "teatr", "kameralny", "szczeciskiego", "towarzystwa", "przyjaci\u00f3", "sztuki", "teatr", "broadwayoraz", "filharmonia", "szczeciska", "opera", "na", "zamkui", "amfiteatr", "im", "heleny", "majdaniec", "w", "parku", "kasprowicza", "teatr", "letni", "galerie", "sztuki", "galeria", "wzorcowa", "stips", "wielkopolska", "galeria", "zona", "akademia", "sztuki", "pl", "ora", "biaego", "galeria", "prezydencka", "pl", "armii", "krajowej", "galeria", "kapitaska", "calbud", "ul", "kapitaska", "galeria", "pl", "onierza", "kina", "w", "szczecinie", "dziaa", "kin", "kt\u00f3re", "w", "odwiedzio", "mln", "widz\u00f3w", "mieci", "si", "tu", "jedno", "z", "najstarszych", "na", "wiecie", "kino", "pionier", "dziaajce", "nieprzerwanie", "w", "tym", "samym", "miejscu", "od", "pozostae", "kina", "to", "centrum", "filmowe", "helios", "sale", "multikino", "sal", "kino", "zamek", "jesieni", "do", "uytku", "zostao", "oddane", "centrum", "filmowe", "helios", "sal", "multikino", "planuje", "otworzy", "swoje", "kolejne", "kino", "w", "szczecinie", "tym", "razem", "w", "ch", "aleja", "soca", "imprezy", "cykliczne", "w", "szczecinie", "odbywa", "si", "festiwal", "artyst\u00f3w", "ulicy", "oraz", "dni", "morza", "w", "kwietniu", "odbywa", "si", "rajd", "magnolii", "najbardziej", "prestiowa", "impreza", "motoryzacyjna", "w", "woj", "zachodniopomorskim", "bdca", "iii", "rund", "pucharu", "polski", "automobilklub\u00f3w", "i", "klub\u00f3w", "lista", "imprez", "cyklicznych", "odbywajcych", "si", "w", "szczecinie", "wedug", "miesicy", "tydzie", "kresowy", "kaziuki", "pocztek", "marca", "tydzie", "m\u00f3zgu", "w", "szczecinie", "oddzia", "szczeciski", "polskiego", "towarzystwa", "przyrodnik\u00f3w", "im", "kopernika", "marzec", "od", "week&", "mody", "marzec", "od", "roku", "z", "finaem", "konkursu", "dla", "projektant\u00f3w", "mody", "gryf", "fashion", "show", "models", "przegld", "teatr\u00f3w", "maych", "form", "kontrapunkt", "og\u00f3lnopolski", "kwiecie", "od", "rajd", "magnolii", "kwiecie", "od", "piknik", "nad", "odr", "pocztek", "maja", "od", "dni", "kultury", "ukraiskiej", "maj", "od", "szkolna", "gieda", "turystyczna", "przygoda", "maj", "od", "musica", "genera", "festival", "maj", "od", "dni", "morza", "w", "szczecinie", "czerwiec", "emerica", "wild", "in", "the", "streets", "midzynarodowy", "dzie", "deskorolki", "czerwiec", "midzynarodowy", "festiwal", "artyst\u00f3w", "ulicy", "spoiwa", "kultury", "lipiec", "od", "dni", "odry", "pocztek", "lipca", "boogie", "brain", "international", "music", "festival", "szczecin", "lipiec", "od", "jarmark", "jakubowy", "lipiec", "od", "dbskie", "wieczory", "filmowe", "ostatni", "weekend", "lipca", "przegld", "filmowy", "na", "play", "nad", "jez", "dbie", "od", "midzynarodowy", "festiwal", "sztucznych", "ogni", "pyromagic", "w", "sierpniu", "dni", "ulicy", "zboowej", "w", "sierpniu", "od", "midzynarodowy", "konkurs", "baletowy", "zote", "pointy", "w", "latach", "og\u00f3lnopolski", "konkurs", "baletowy", "najlepszy", "absolwent", "szk\u00f3", "baletowych", "w", "polsce", "zachodniopomorski", "festiwal", "nauki", "zainicjowany", "przez", "szczeciskie", "towarzystwo", "naukowe", "w", "odbywa", "si", "we", "wrzeniu", "festiwal", "modych", "talent\u00f3w", "gramy", "wrzesie", "od", "turniej", "tenisowy", "pekao", "open", "wrzesie", "od", "szczecin", "european", "film", "festival", "padziernik", "szczeciski", "festiwal", "tatuau", "listopad", "od", "festiwal", "teatr\u00f3w", "niezalenych", "procontra", "szczeciski", "festiwal", "muzyki", "dawnej", "szczecin", "music", "fest", "od", "konkurs", "piosenki", "o", "szczecinie", "organizowany", "co", "roku", "od", "festiwal", "polskiego", "malarstwa", "wsp\u00f3czesnego", "w", "szczecinie", "zwykle", "co", "dwa", "lata", "iluminacje", "od", "dni", "morza", "od", "wita", "miejscowe", "w", "szczecinie", "ustanowione", "s", "nastpuje", "wita", "o", "charakterze", "lokalnym", "kwietnia", "rocznica", "wydarze", "kwietnia", "w", "latach", "wito", "zdobycia", "szczecina", "w", "latach", "dzie", "wyzwolenia", "szczecina", "lipca", "dzie", "ustanowienia", "administracji", "polskiej", "w", "szczecinie", "od", "lipca", "dzie", "pionier\u00f3w", "miasta", "szczecina", "od", "grudnia", "rocznica", "wydarze", "grudnia", "hejna", "szczecina", "hejna", "miasta", "szczecina", "by", "grany", "na", "trbce", "przez", "trbacza", "codziennie", "o", "godz", "z", "urzdu", "miejskiego", "w", "szczecinie", "a", "take", "z", "wiey", "hejnaowej", "na", "zamku", "ksit", "pomorskich", "a", "do", "wersja", "codzienna", "bya", "grana", "na", "jedn", "trbk", "a", "w", "dni", "wit", "pastwowych", "i", "miejskich", "w", "wersji", "uroczystej", "przez", "trzech", "trbaczy", "od", "czerwca", "odtwarzane", "jest", "jedynie", "nagranie", "hejnau", "hejna", "powsta", "w", "a", "jego", "autorem", "jest", "prof", "janusz", "stalmierski", "hejna", "zosta", "przyjty", "w", "do", "statutu", "miasta", "media", "lokalne", "w", "szczecinie", "dziaaj", "dwie", "lokalne", "stacje", "telewizyjne", "tvp", "szczecin", "i", "pomeraniatv", "oraz", "lokalne", "stacje", "radiowe", "polskie", "radio", "szczecin", "radio", "plus", "szczecin", "radio", "szczecin", "extra", "radio", "eska", "szczecin", "oraz", "radio", "zote", "przeboje", "radio", "rmf", "maxxx", "i", "radio", "wawa", "najwikszymi", "lokalnymi", "gazetami", "s", "kurier", "szczeciski", "i", "gos", "szczeciski", "regionalne", "wydanie", "gazety", "wyborczej", "bezpatny", "tygodnik", "mm", "moje", "miasto", "od", "w", "szczecinie", "jest", "wydawany", "r\u00f3wnie", "bezpatny", "miesicznik", "presti", "magazyn", "szczeciski", "lifestylowe", "czasopismo", "opisujce", "ludzi", "wydarzenia", "i", "miejsca", "zwizane", "z", "miastem", "kiedy", "w", "szczecinie", "dziaay", "r\u00f3wnie", "stacje", "telewizyjne", "tv", "morze", "tv", "bryza", "tv", "gryf", "tv", "oraz", "radiowe", "radio", "vox", "fm", "radio", "plama", "radio", "psr", "radio", "abc", "i", "radio", "as", "na", "pocztku", "lat", "wychodzi", "dziennik", "szczeciski", "trzy", "razy", "w", "tygodniu", "ukazywaa", "si", "gazeta", "hallo", "szczecin", "oraz", "bezpatna", "gazeta", "szczeciska", "p\u00f3niej", "w", "jzyku", "niemieckim", "na", "prawobrzeu", "wydawana", "jest", "r\u00f3wnie", "bezpatna", "gazetka", "tj", "prawobrzee", "dla", "czonk\u00f3w", "sp\u00f3dzielni", "mieszkaniowej", "db", "wydawana", "jest", "gazeta", "panorama", "kt\u00f3rej", "cena", "jest", "wliczana", "w", "czynsz", "w", "szczecinie", "by", "wydawany", "dwumiesicznik", "kulturalny", "pogranicza", "od", "wrzenia", "wydawany", "jest", "r\u00f3wnie", "magazyn", "szczecin", "in", "progress", "bezpatny", "miesicznik", "kt\u00f3rego", "tw\u00f3rcy", "skupiaj", "si", "na", "ukazaniu", "pozytywnych", "stron", "miasta", "jego", "mieszkac\u00f3w", "oraz", "os\u00f3b", "dziaajcych", "na", "rzecz", "rozwoju", "szczecina", "kuchnia", "tradycyjna", "najbardziej", "znanymi", "potrawami", "szczeciskiej", "kuchni", "s", "pasztecik", "szczeciski", "i", "paprykarz", "szczeciski", "miasto", "jest", "take", "kojarzone", "z", "produktami", "ze", "ledzi", "w", "ksice", "kucharskiej", "stettiner", "kochbuch", "mona", "znale", "np", "przepis", "na", "szczeciskiego", "ledzia", "po", "pomorsku", "kawaki", "ledzia", "serwowane", "z", "ubit", "kwan", "mietan", "oraz", "papryk", "sol", "i", "pieprzem", "przekadao", "si", "to", "take", "na", "paszczyzn", "gospodarcz", "szczecin", "by", "g\u00f3wnym", "niemieckim", "eksporterem", "tych", "ryb", "w", "latach", "xx", "wieku", "na", "fali", "popularnoci", "jedzenia", "typu", "fast", "food", "w", "szczeciskich", "barach", "zaczto", "serwowa", "potraw", "znan", "jako", "frytburger", "jest", "to", "kotlet", "mielony", "z", "frytkami", "podawany", "w", "picie", "lub", "buce", "najczciej", "z", "dodatkiem", "sos\u00f3w", "kanapka", "bdca", "poczeniem", "angielskiego", "chip", "butty", "i", "greckiego", "gyrosa", "cieszy", "si", "popularnoci", "g\u00f3wnie", "w", "szczecinie", "w", "innych", "miastach", "polski", "danie", "jest", "rzadko", "oferowane", "przez", "lokale", "gastronomiczne", "nauka", "i", "edukacja", "pomys", "powoania", "w", "szczecinie", "uniwersytetu", "pojawi", "si", "ju", "w", "xvi", "wieku", "jednak", "rozw\u00f3j", "szkolnictwa", "wyszego", "rozpocz", "si", "dopiero", "w", "kiedy", "powstaa", "szkoa", "inynierska", "w", "szczecinie", "przemianowana", "w", "na", "politechnik", "szczecisk", "a", "rok", "p\u00f3niej", "pastwowa", "szkoa", "morska", "obecnie", "politechnika", "morska", "w", "utworzono", "akademi", "lekarsk", "przemianowan", "p\u00f3niej", "na", "pomorsk", "akademi", "medyczn", "w", "powoano", "wysz", "szko", "rolnicz", "w", "szczecinie", "przeksztacon", "w", "w", "akademi", "rolnicz", "w", "szczecinie", "w", "powstaa", "wysza", "szkoa", "pedagogiczna", "w", "szczecinie", "kt\u00f3r", "poczono", "w", "z", "wydziaem", "inynieryjnoekonomicznym", "transportu", "politechniki", "szczeciskiej", "tworzc", "uniwersytet", "szczeciski", "w", "powstaa", "akademia", "sztuki", "obecnie", "w", "szczecinie", "mieszcz", "si", "nastpujce", "uczelnie", "publiczne", "akademia", "sztuki", "w", "szczecinie", "politechnika", "morska", "w", "szczecinie", "pomorski", "uniwersytet", "medyczny", "w", "szczecinie", "uniwersytet", "szczeciski", "zachodniopomorski", "uniwersytet", "technologiczny", "w", "szczecinie", "powoany", "na", "bazie", "politechniki", "szczeciskiej", "i", "akademii", "rolniczej", "w", "szczecinieoraz", "uczelnie", "niepubliczne", "wg", "wykazu", "ministerialnego", "akademia", "nauk", "stosowanych", "towarzystwa", "wiedzy", "powszechnej", "w", "szczecinie", "collegium", "balticum", "akademia", "nauk", "stosowanych", "wysza", "szkoa", "administracji", "publicznej", "w", "szczecinie", "wysza", "szkoa", "integracji", "europejskiej", "w", "szczecinie", "wysza", "szkoa", "zawodowa", "oeconomicus", "pte", "w", "likwidacji", "zachodniopomorska", "szkoa", "biznesu", "w", "szczecinie", "akademia", "nauk", "stosowanychw", "w", "szczeciskich", "szkoach", "podstawowych", "uczyo", "si", "dzieci", "a", "w", "gimnazjach", "uczni\u00f3w", "w", "szkoach", "rednich", "uczyo", "si", "os\u00f3b", "miasto", "w", "miao", "lice\u00f3w", "og\u00f3lnoksztaccych", "technika", "dla", "modziey", "lice\u00f3w", "profilowanych", "dla", "modziey", "zasadniczych", "szk\u00f3", "zawodowych", "dla", "modziey", "szk\u00f3", "policealnych", "szk\u00f3", "artystycznych", "w", "miecie", "znajduje", "si", "jedno", "z", "dw\u00f3ch", "w", "kraju", "pastwowych", "ognisk", "baletowych", "polityka", "i", "administracja", "samorzd", "miasta", "szczecin", "jest", "miastem", "na", "prawach", "powiatu", "mieszkacy", "wybieraj", "do", "rady", "miasta", "szczecin", "radnych", "organem", "wykonawczym", "wadz", "jest", "prezydent", "miasta", "kt\u00f3rym", "od", "grudnia", "jest", "piotr", "krzystek", "urzd", "miasta", "szczecin", "ma", "siedzib", "na", "placu", "armii", "krajowej", "w", "wydatki", "budetu", "samorzdu", "szczecina", "wynosiy", "mln", "z", "a", "dochody", "budetu", "mln", "z", "zaduenie", "dug", "publiczny", "samorzdu", "wedug", "danych", "na", "iv", "kwarta", "wynosio", "mln", "z", "co", "stanowio", "dochod\u00f3w", "skad", "rady", "miasta", "w", "latach", "sojusz", "lewicy", "demokratycznej", "mandat\u00f3w", "akcja", "wyborcza", "solidarno", "mandat\u00f3w", "unia", "wolnoci", "mandat\u00f3w", "niezaleny", "ruch", "spoeczny", "mariana", "jurczyka", "mandat\u00f3w", "osiedlowcy", "mandat", "skad", "rady", "miasta", "w", "latach", "sojusz", "lewicy", "demokratycznejunia", "pracy", "mandat\u00f3w", "kww", "teresy", "lubiskiej", "mandat\u00f3w", "niezaleny", "komitet", "mariana", "jurczyka", "mandat\u00f3w", "popis", "dla", "szczecina", "mandat\u00f3w", "liga", "polskich", "rodzin", "mandat", "razem", "polsce", "mandat", "skad", "rady", "miasta", "w", "latach", "platforma", "obywatelska", "mandat\u00f3w", "prawo", "i", "sprawiedliwo", "mandat\u00f3w", "lewica", "i", "demokraci", "mandat\u00f3w", "skad", "rady", "miasta", "w", "latach", "platforma", "obywatelska", "mandat\u00f3w", "prawo", "i", "sprawiedliwo", "mandat\u00f3w", "sojusz", "lewicy", "demokratycznej", "mandat\u00f3w", "piotr", "krzystek", "szczecin", "dla", "pokole", "mandaty", "kww", "magorzaty", "jacynywitt", "mandat", "skad", "rady", "miasta", "w", "latach", "platforma", "obywatelska", "mandat\u00f3w", "prawo", "i", "sprawiedliwo", "mandat\u00f3w", "bezpartyjni", "kww", "piotra", "krzystka", "mandat\u00f3w", "sld", "lewica", "razem", "mandaty", "kww", "magorzaty", "jacynywitt", "mandatszczecin", "jest", "czonkiem", "unii", "metropolii", "polskich", "skad", "rady", "miasta", "w", "latach", "koalicja", "obywatelska", "mandat\u00f3w", "prawo", "i", "sprawiedliwo", "mandat\u00f3w", "kww", "piotra", "krzystka", "bezpartyjni", "mandat\u00f3w", "podzia", "administracyjny", "podstawow", "jednostk", "pomocnicz", "miasta", "jest", "osiedle", "cho", "mog", "by", "tworzone", "inne", "jednostki", "jak", "dzielnice", "miasto", "jest", "podzielone", "na", "osiedli", "administracyjnych", "ponadto", "szczecin", "jest", "podzielony", "na", "dzielnice", "p\u00f3noc", "prawobrzee", "r\u00f3dmiecie", "zach\u00f3d", "dzielnice", "nie", "speniaj", "funkcji", "samorzdowych", "lecz", "grupuj", "osiedla", "i", "s", "wykorzystywane", "przez", "urzd", "miasta", "szczecin", "na", "potrzeby", "organizacji", "pracy", "gospodarki", "przestrzeni", "i", "zarzdzania", "miastem", "funkcj", "samorzdow", "speniaj", "osiedla", "posiadajce", "organy", "uchwaodawcze", "i", "wykonawcze", "organem", "uchwaodawczym", "kadego", "jest", "rada", "osiedla", "kt\u00f3ra", "wyania", "organ", "wykonawczy", "zarzd", "osiedla", "taki", "podzia", "administracyjny", "szczecina", "funkcjonuje", "od", "roku", "z", "niewielkimi", "zmianami", "granic", "osiedli", "i", "dzielnic", "oraz", "zmianami", "statutu", "osiedli", "mieszkacy", "szczecina", "czsto", "bdnie", "utosamiaj", "osiedle", "mieszkaniowe", "z", "osiedlem", "administracyjnym", "przez", "co", "sp\u00f3dzielni", "osiedlow", "z", "jednostk", "pomocnicz", "miasta", "czsto", "na", "terenie", "danej", "rady", "osiedla", "funkcjonuj", "sp\u00f3dzielcze", "administracje", "mieszkaniowe", "parlamentarzyci", "mieszkacy", "szczecina", "wybieraj", "radnych", "do", "sejmiku", "wojew\u00f3dztwa", "w", "okrgu", "i", "pos\u00f3w", "na", "sejm", "wybieraj", "z", "okrgu", "wyborczego", "nr", "senatora", "z", "okrgu", "nr", "razem", "z", "powiatem", "polickim", "a", "pos\u00f3w", "do", "parlamentu", "europejskiego", "z", "okrgu", "wyborczego", "nr", "sdownictwo", "szczecin", "jest", "siedzib", "sdu", "apelacyjnego", "sdu", "okrgowego", "i", "wojew\u00f3dzkiego", "sdu", "administracyjnego", "na", "terenie", "szczecina", "znajduj", "si", "sdy", "rejonowe", "dzielce", "miasto", "na", "obszary", "waciwoci", "szczecin", "jest", "siedzib", "prokuratury", "regionalnej", "i", "prokuratury", "okrgowej", "teren", "miasta", "jest", "podzielony", "pomidzy", "prokuratury", "rejonowe", "konsulaty", "w", "szczecinie", "znajduje", "si", "konsulat\u00f3w", "honorowychprzed", "w", "niemieckim", "w\u00f3wczas", "szczecinie", "istniao", "konsulat\u00f3w", "w", "tym", "w", "latach", "konsulat", "polski", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "w", "szczecinie", "istniay", "take", "konsulaty", "czechosowacji", "finlandii", "francji", "kuby", "nrdrfn", "norwegii", "zsrrrosji", "szwecji", "wielkiej", "brytanii", "wsp\u00f3praca", "midzynarodowa", "miasta", "partnerskie", "szczecina", "rostock", "od", "esbjerg", "od", "wrzenia", "bremerhaven", "od", "padziernika", "kingston", "upon", "hull", "od", "wrzenia", "saint", "louis", "od", "lubeka", "od", "stycznia", "malm\u00f6", "od", "marca", "dalian", "od", "wrzenia", "friedrichshainkreuzberg", "berlin", "od", "czerwca", "kajpeda", "od", "marca", "greifswald", "od", "sierpnia", "bari", "od", "listopada", "jinan", "od", "wrzenia", "dniepr", "od", "listopada", "szczecin", "jest", "r\u00f3wnie", "czonkiem", "nowej", "hanzy", "i", "unii", "metropolii", "polskich", "demografia", "struktura", "demograficzna", "mieszkac\u00f3w", "szczecina", "wedug", "danych", "z", "grudnia", "piramida", "wieku", "mieszkac\u00f3w", "szczecina", "w", "roku", "jzyk", "do", "mieszkacy", "szczecina", "m\u00f3wili", "gwar", "rodkowopomorsk", "jzyka", "dolnoniemieckiego", "w", "pierwszych", "latach", "po", "ii", "wojnie", "wiatowej", "szczecin", "zosta", "zasiedlony", "g\u00f3wnie", "przez", "ludno", "pochodzc", "z", "dawnych", "kres\u00f3w", "wschodnich", "polski", "wschodniej", "i", "centralnej", "ludno", "ta", "w", "pocztkowym", "okresie", "posugiwaa", "si", "jzykiem", "polskim", "kt\u00f3ry", "cechowa", "si", "du", "liczb", "wyrae", "gwarowych", "i", "naleciaoci", "charakterystycznych", "dla", "obszar\u00f3w", "rodzinnych", "osadnik\u00f3w", "w", "okresie", "ostatniego", "p\u00f3wiecza", "w", "wyniku", "zadziaania", "tzw", "tygla", "jzykowego", "na", "tym", "terenie", "dokonao", "si", "ogromne", "ujednolicenie", "jzyka", "wedug", "bada", "dokonanych", "w", "latach", "xx", "wieku", "obecni", "mieszkacy", "szczecina", "obok", "mieszkac\u00f3w", "wrocawia", "posuguj", "si", "polszczyzn", "najbardziej", "zblion", "do", "jzyka", "literackiego", "spor\u00f3d", "wszystkich", "mieszkac\u00f3w", "polski", "w", "szczecinie", "nie", "wyksztacia", "si", "typowa", "gwara", "miejska", "na", "podobiestwo", "na", "przykad", "gwary", "poznaskiej", "jzyk", "potoczny", "mieszkac\u00f3w", "miasta", "cechuje", "jednak", "nieznaczna", "liczba", "s\u00f3w", "odbiegajcych", "od", "standard\u00f3w", "polszczyzny", "potocznej", "z", "reszty", "kraju", "w", "latach", "xx", "wieku", "uywane", "byy", "sowa", "many", "mczyzna", "szmula", "dziewczyna", "cynki", "eleganckie", "buty", "lakierki", "struktura", "etniczna", "w", "najliczniejsz", "spor\u00f3d", "uznanych", "mniejszoci", "narodowych", "w", "szczecinie", "byli", "niemcy", "os\u00f3b", "og\u00f3u", "a", "nastpnie", "ukraicy", "powyej", "przedstawicieli", "miay", "take", "mniejszoci", "biaoruska", "romska", "rosyjska", "i", "ydowska", "wedug", "raportu", "sporzdzonego", "dla", "unii", "metropolii", "polskich", "w", "szczecinie", "w", "kwietniu", "przebywao", "ukraic\u00f3w", "wzrost", "liczebnoci", "imigrant\u00f3w", "z", "ukrainy", "zwizany", "jest", "z", "inwazj", "rosyjsk", "na", "ten", "kraj", "bezpieczestwo", "publiczne", "w", "szczecinie", "znajduje", "si", "centrum", "powiadamiania", "ratunkowego", "kt\u00f3re", "obsuguje", "zgoszenia", "alarmowe", "kierowane", "do", "numer\u00f3w", "alarmowych", "i", "policja", "g\u00f3wn", "instytucj", "bezpieczestwa", "i", "porzdku", "publicznego", "w", "szczecinie", "jest", "komenda", "miejska", "policji", "skada", "si", "ona", "z", "wydzia\u00f3w", "ruchu", "drogowego", "kryminalnego", "przestpstw", "gospodarczych", "techniki", "kryminalistyki", "prewencji", "obejmuje", "dzielnicowych", "wsp\u00f3lne", "dziaanie", "z", "samorzdami", "lokalnym", "i", "profilaktyk", "oraz", "innych", "wydzia\u00f3w", "zwizanych", "z", "logistyk", "teren", "miasta", "szczecin", "jest", "podzielony", "na", "pi", "obszar\u00f3w", "r\u00f3dmiecie", "niebuszewo", "pogodno", "nad", "odr", "dbie", "przyporzdkowanych", "piciu", "komisariatom", "kady", "obszar", "dziaania", "komisariatu", "dzieli", "si", "na", "sektory", "a", "te", "z", "kolei", "na", "rejony", "do", "kt\u00f3rych", "przyporzdkowany", "jest", "dzielnicowy", "kady", "dzielnicowy", "peni", "dyur", "w", "punkcie", "przyj", "kilka", "razy", "w", "miesicu", "w", "szczecinie", "znajduje", "si", "wydzia\u00f3w", "komendy", "wojew\u00f3dzkiej", "policji", "oddzia", "prewencji", "laboratorium", "kryminalistyczne", "a", "take", "sztab", "zachodniopomorskiej", "policji", "w", "wskanik", "wykrywalnoci", "sprawc\u00f3w", "przestpstw", "stwierdzonych", "w", "szczecinie", "wynosi", "i", "by", "najniszy", "w", "wojew\u00f3dztwie", "zachodniopomorskim", "w", "stwierdzono", "w", "szczecinie", "min", "kradziey", "z", "wamaniem", "kradziey", "samochod\u00f3w", "przestpstw", "narkotykowych", "i", "zab\u00f3jstw", "stra", "graniczna", "miasto", "jest", "pooone", "w", "strefie", "nadgranicznej", "i", "zasigiem", "subowym", "obejmuje", "je", "plac\u00f3wka", "stray", "granicznej", "w", "szczecinie", "z", "morskiego", "oddziau", "sg", "mieci", "si", "tu", "take", "centralne", "archiwum", "tej", "formacji", "pastwowa", "stra", "poarna", "miasto", "podzielone", "jest", "na", "obszary", "dziaania", "piciu", "jednostek", "ratowniczoganiczych", "wchodzcych", "w", "skad", "komendy", "miejskiej", "pastwowej", "stray", "poarnej", "w", "szczecinie", "w", "na", "terenie", "miasta", "komenda", "odnotowaa", "zdarze", "z", "czego", "dotyczyo", "poar\u00f3w", "szczecin", "jest", "take", "siedzib", "komendy", "wojew\u00f3dzkiej", "psp", "stra", "miejska", "szczecin", "posiada", "stra", "miejsk", "kt\u00f3ra", "jest", "zorganizowana", "w", "oddziaach", "p\u00f3noc", "prawobrzee", "r\u00f3dmiecie", "zach\u00f3d", "jej", "podstawowym", "zadaniem", "jest", "ochrona", "spokoju", "i", "porzdku", "w", "miejscach", "publicznych", "od", "r", "jej", "nowym", "obowizkiem", "w", "ramach", "akcji", "czysty", "szczecin", "jest", "zbieranie", "informacji", "take", "drog", "elektroniczn", "o", "szczeg\u00f3lnie", "zaniedbanych", "miejscach", "w", "miecie", "wojsko", "garnizon", "szczecin", "by", "miejscem", "gdzie", "stacjonoway", "kolejno", "jednostki", "szwedzkie", "pruskie", "francuskie", "ksistwa", "warszawskiego", "niemieckie", "radzieckie", "i", "polskie", "obecnie", "w", "miecie", "kwater", "g\u00f3wn", "ma", "wielonarodowy", "korpus", "p\u00f3nocnowschodni", "dow\u00f3dztwo", "dywizji", "zmechanizowanej", "brygady", "zmechanizowanej", "i", "brygady", "wot", "stacjonuje", "tu", "puk", "inynieryjny", "oraz", "batalion", "dowodzenia", "znajduje", "si", "tu", "take", "szereg", "instytucji", "garnizonowych", "administracji", "wojskowej", "szpitale", "publiczne", "samodzielny", "publiczny", "wojew\u00f3dzki", "szpital", "zespolony", "w", "szczecinie", "samodzielny", "publiczny", "szpital", "kliniczny", "nr", "im", "prof", "tadeusza", "sokoowskiego", "w", "szczecinie", "wraz", "z", "ldowiskiem", "samodzielny", "publiczny", "szpital", "kliniczny", "nr", "w", "szczecinie", "zachodniopomorskie", "centrum", "onkologii", "w", "szczecinie", "golcinie", "szpital", "specjalistyczny", "zdroje", "szpital", "wojskowy", "z", "przychodni", "w", "szczecinie", "szpital", "mswia", "w", "szczecinie", "pogotowie", "ratunkowe", "ratownictwo", "medyczne", "w", "szczecinie", "zapewnia", "wojew\u00f3dzka", "stacja", "pogotowia", "ratunkowego", "w", "jej", "ramach", "dziaa", "zespo\u00f3w", "ratownictwa", "medycznego", "zespoy", "specjalistyczne", "s", "oraz", "zespo\u00f3w", "podstawowych", "p", "z", "dw\u00f3ch", "plac\u00f3wek", "ul", "twardowskiego", "i", "gryfiska", "zespoy", "swoim", "dziaaniem", "obejmuj", "opr\u00f3cz", "szczecina", "take", "ssiednie", "gminy", "kobaskowo", "dobra", "szczeciska", "oraz", "cz", "gminy", "goleni\u00f3w", "w", "miecie", "znajduj", "si", "szpitalne", "oddziay", "ratunkowe", "do", "kt\u00f3rych", "trafiaj", "osoby", "w", "stanie", "nagego", "zagroenia", "dodatkowo", "istnieje", "take", "szpitalny", "oddzia", "ratunkowy", "dla", "dzieci", "religia", "koci\u00f3", "katolicki", "miasto", "jest", "siedzib", "archidiecezji", "szczeciskokamieskiej", "kocioa", "rzymskokatolickiego", "szczecin", "posiada", "parafii", "kt\u00f3re", "s", "podzielone", "pomidzy", "dekanat\u00f3w", "szczecindbie", "szczecinniebuszewo", "szczecinpogodno", "szczecinpomorzany", "szczecinsoneczne", "szczecinr\u00f3dmiecie", "i", "szczecinelechowo", "g\u00f3wnym", "szczeciskim", "kocioem", "rzymskokatolickim", "jest", "bazylika", "archikatedralna", "w", "jakuba", "w", "na", "os", "sonecznym", "powstao", "sanktuarium", "matki", "boej", "fatimskiej", "kt\u00f3rej", "figur", "koronowa", "na", "jasnych", "boniach", "jan", "pawe", "ii", "podczas", "iii", "podr\u00f3y", "apostolskiej", "do", "polski", "marca", "zostao", "tu", "erygowane", "arcybiskupie", "wysze", "seminarium", "duchowne", "a", "caa", "archidiecezja", "jest", "zaangaowana", "w", "rozw\u00f3j", "i", "funkcjonowanie", "wydziau", "teologicznego", "uniwersytetu", "szczeciskiego", "w", "przy", "ul", "w", "jana", "bosko", "zostaa", "utworzona", "salezjaska", "szkoa", "organowa", "im", "kardynaa", "augusta", "hlonda", "w", "szczecinie", "i", "diecezji", "szczeciskokamieskiej", "od", "duszego", "czasu", "odsetek", "praktykujcych", "wiernych", "jest", "najniszy", "w", "polsce", "na", "terenie", "miasta", "dziaalno", "prowadzi", "parafia", "greckokatolicka", "pw", "opieki", "matki", "boej", "posiadajca", "cerkiew", "pod", "tym", "samym", "wezwaniem", "znajduje", "si", "tutaj", "ponadto", "kaplica", "w", "wojciecha", "bractwa", "kapaskiego", "witego", "piusa", "x", "starokatolicyzm", "w", "szczecinie", "mieci", "si", "parafia", "witych", "aposto\u00f3w", "piotra", "i", "pawa", "z", "kocioem", "wchodzca", "w", "skad", "kocioa", "polskokatolickiego", "w", "rp", "ponadto", "polski", "narodowy", "katolicki", "koci\u00f3", "w", "rp", "utrzymuje", "parafi", "w", "jana", "chrzciciela", "a", "katolicki", "koci\u00f3", "narodowy", "w", "polsce", "parafi", "zesania", "ducha", "witego", "prawosawie", "w", "miecie", "znajduje", "si", "cerkiew", "prawosawna", "pod", "wezwaniem", "w", "mikoaja", "konkatedralna", "i", "jednoczenie", "parafialna", "protestantyzm", "w", "szczecinie", "dziaa", "zb\u00f3r", "kocioa", "adwentyst\u00f3w", "dnia", "si\u00f3dmego", "zb\u00f3r", "kocioa", "chrzecijan", "dnia", "sobotniego", "oraz", "punt", "misyjny", "mesjaskich", "zbor\u00f3w", "boych", "w", "miecie", "siedzib", "maj", "dwa", "zbory", "kocioa", "chrzecijan", "baptyst\u00f3w", "i", "zb\u00f3r", "oraz", "zb\u00f3r", "inkubator", "koci\u00f3", "ewangelickoaugsburski", "w", "rp", "posiada", "tu", "parafi", "z", "kocioem", "witej", "tr\u00f3jcy", "na", "asztowni", "funkcjonuje", "te", "parafia", "ewangelickometodystyczna", "koci\u00f3", "zielonowitkowy", "w", "rp", "posiada", "na", "terenie", "miasta", "dwa", "zbory", "zb\u00f3r", "betania", "przy", "ul", "wawrzyniaka", "oraz", "zb\u00f3r", "betezda", "do", "kocioa", "boego", "w", "chrystusie", "naley", "zb\u00f3r", "ywe", "sowo", "i", "plac\u00f3wka", "centrum", "misyjne", "rama", "kt\u00f3ra", "podlega", "jest", "centrum", "chrzecijaskiemu", "rebeka", "w", "hrubieszowie", "ponadto", "w", "miecie", "funkcjonuj", "dwa", "zbory", "kocioa", "chrzecijan", "wiary", "ewangelicznej", "centrum", "chrzecijaskie", "tchnienie", "ycia", "oraz", "zb\u00f3r", "immanuel", "sw\u00f3j", "zb\u00f3r", "posiada", "tu", "koci\u00f3", "chrystus", "dla", "wszystkich", "dziaa", "te", "wsp\u00f3lnota", "chrzecijaska", "twierdza", "sowa", "naleca", "do", "kocioa", "chrzecijan", "penej", "ewangelii", "ob\u00f3z", "boy", "w", "szczecinie", "istniej", "dwa", "zbory", "kocioa", "ewangelicznych", "chrzecijan", "zb\u00f3r", "betel", "i", "ii", "zb\u00f3r", "a", "take", "zb\u00f3r", "chrzecijaskiej", "wsp\u00f3lnoty", "ewangelicznej", "irwingianizm", "koci\u00f3", "nowoapostolski", "posiada", "w", "miecie", "zb\u00f3r", "z", "siedzib", "przy", "ul", "pocztowej", "restoracjonizm", "w", "szczecinie", "dziaalno", "kaznodziejsk", "prowadz", "zbory", "wiadk\u00f3w", "jehowy", "w", "tym", "zb\u00f3r", "jzyka", "migowego", "jzyka", "angielskiego", "jzyka", "rosyjskiego", "i", "jzyka", "ukraiskiego", "zgromadzaj", "si", "one", "w", "salach", "kr\u00f3lestwa", "na", "terenie", "miasta", "oraz", "w", "policach", "wiadkowie", "jehowy", "swoj", "dziaalno", "w", "miecie", "podjli", "ok", "roku", "organizujc", "serie", "wykad\u00f3w", "w", "roku", "grupa", "wyznawc\u00f3w", "wynosia", "ok", "os\u00f3b", "w", "i", "roku", "zorganizowano", "kongres", "dziaao", "tu", "w\u00f3wczas", "wyznawc\u00f3w", "w", "roku", "w", "miecie", "i", "w", "nowo", "powstaym", "zborze", "w", "altdamm", "cznie", "os\u00f3b", "w", "roku", "w", "sumie", "rok", "p\u00f3niej", "zanotowano", "ich", "a", "w", "w", "tym", "w", "altdamm", "w", "miecie", "znajduje", "si", "r\u00f3wnie", "zb\u00f3r", "wieckiego", "ruchu", "misyjnego", "epifania", "funkcjonuje", "tu", "te", "koci\u00f3", "jezusa", "chrystusa", "witych", "w", "dniach", "ostatnich", "gmina", "szczecin", "judaizm", "w", "szczecinie", "wybudowano", "pierwsz", "synagog", "w", "rozebrano", "j", "i", "zbudowano", "now", "synagog", "kt\u00f3r", "podczas", "krysztaowej", "nocy", "w", "spaliy", "boj\u00f3wki", "hitlerowskie", "wsp\u00f3czenie", "gmina", "ydowska", "prowadzi", "naboestwa", "w", "synagodze", "przy", "ulicy", "juliana", "ursyna", "niemcewicza", "buddyzm", "w", "szczecinie", "dziaalno", "prowadz", "nastpujce", "grupy", "buddyjskie", "orodek", "buddyzmu", "diamentowej", "drogi", "orodek", "lokalny", "ligmincha", "polska", "orodek", "shambhala", "szczecin", "oraz", "misja", "buddyjska", "trzy", "schronienia", "majca", "sw", "wityni", "sanboin", "cmentarze", "czynne", "cmentarz", "centralny", "najwikszy", "cmentarz", "w", "polsce", "oraz", "trzeci", "co", "do", "wielkoci", "w", "europie", "cmentarz", "w", "dbiu", "cmentarz", "w", "zdrojach", "cmentarz", "w", "poni", "cmentarz", "w", "wielgowie", "cmentarz", "zachodninieczynne", "cmentarz", "komunalny", "przy", "ul", "chopina", "w", "szczecinie", "cmentarz", "komunalny", "przy", "ul", "potulickiej", "w", "szczecinie", "cmentarz", "wojskowy", "przy", "ulicy", "w", "wojciecha", "w", "szczecinie", "cmentarz", "turzyski", "cmentarz", "jec\u00f3w", "francuskich", "w", "szczecinie", "cmentarze", "ydowskie", "w", "szczecinie", "cmentarz", "golciski", "w", "szczecinie", "cmentarz", "przy", "ul", "smutnejw", "miecie", "przy", "ul", "bielaskiej", "funkcjonuje", "take", "cmentarz", "dla", "zwierzt", "sport", "w", "szczecinie", "najwikszymi", "obiektami", "sportowymi", "s", "stadion", "miejski", "im", "floriana", "krygiera", "oraz", "miejski", "stadion", "lekkoatletyczny", "im", "wiesawa", "maniaka", "jak", "r\u00f3wnie", "jeden", "z", "najstarszych", "obiekt\u00f3w", "zbudowany", "przed", "ii", "wojn", "wiatow", "tor", "kolarski", "im", "zbysawa", "zajca", "zlokalizowany", "w", "dzielnicy", "zach\u00f3d", "obiekty", "te", "nale", "do", "miasta", "a", "administruje", "nimi", "mosrir", "szczecin", "najsynniejszymi", "szczeciskimi", "zespoami", "s", "te", "noszce", "nazw", "pogo", "szczecin", "uprawiajce", "pik", "non", "pik", "rczn", "mczyzn", "najbardziej", "utytuowana", "sekcja", "piki", "rcznej", "kobiet", "zostaa", "w", "r", "rozwizana", "futsal", "i", "eglarstwo", "a", "take", "king", "wilki", "morskie", "szczecin", "koszyk\u00f3wka", "dawniej", "w", "ramach", "pogoni", "ponadto", "zespoem", "wielosekcyjnym", "przede", "wszystkim", "nastawionym", "na", "szkolenie", "modziey", "w", "pice", "nonej", "oraz", "odnoszcej", "sukcesy", "w", "pice", "wodnej", "jest", "arkonia", "szczecin", "w", "miecie", "dziaa", "take", "aeroklub", "szczeciski", "kt\u00f3ry", "czy", "ok", "czonk\u00f3w", "zgrupowanych", "w", "sekcjach", "a", "take", "prowadzi", "szkolenia", "samolotowe", "szybowcowe", "spadochronowe", "paralotniowe", "okazjonalnie", "kursy", "mikrolotowe", "w", "szczecinie", "znajduj", "si", "kluby", "bks", "olimp", "szczecin", "azs", "szczecin", "wiolarstwo", "wiskord", "szczecin", "kajakarstwo", "karate", "bodaikan", "szczecin", "karate", "klub", "kamikaze", "szczecin", "pywacki", "mkp", "szczecin", "triathlonowy", "ironman", "szczecin", "oraz", "futsalowy", "pogo", "'", "szczecin", "kolarskie", "bogo", "szczecin", "gryf", "szczecin", "koszykarski", "modzieowy", "kusy", "szczecin", "pikarski", "kobiecy", "olimpia", "szczecin", "futbolu", "amerykaskiego", "armada", "szczecin", "i", "sekcja", "kolarska", "piast", "szczecin", "z", "szeregu", "klub\u00f3w", "piki", "nonej", "poza", "pogoni", "i", "arkoni", "niegdy", "take", "grajc", "w", "i", "lidze", "na", "wyszym", "szczeblu", "graa", "stal", "stocznia", "szczecin", "ii", "liga", "od", "r", "bdca", "i", "lig", "i", "wit", "skolwin", "iii", "liga", "w", "orodku", "skoku", "o", "tyczce", "osot", "szczecin", "trenuj", "reprezentanci", "polski", "i", "innych", "kraj\u00f3w", "rokrocznie", "we", "wrzeniu", "w", "szczecinie", "odbywa", "si", "mski", "turniej", "tenisowy", "atp", "pekao", "szczecin", "open", "w", "w", "miecie", "odbyy", "si", "mistrzostwa", "europy", "w", "pywaniu", "na", "kr\u00f3tkim", "basenie", "w", "miasto", "byo", "jednym", "z", "organizator\u00f3w", "mistrzostw", "europy", "w", "pice", "siatkowej", "mczyzn", "mecze", "byy", "rozgrywane", "w", "hali", "netto", "arena", "w", "tej", "samej", "arenie", "odbyy", "si", "r\u00f3wnie", "mistrzostwa", "europy", "w", "gimnastyce", "sportowej", "ludzie", "zwizani", "ze", "szczecinem", "zobacz", "te", "powiat", "szczeciski", "byy", "konsulat", "rp", "w", "szczecinie", "encyklopedia", "szczecina", "uwagi", "przypisy", "bibliografia", "encyklopedia", "szczecina", "t", "i", "ao", "szczecin", "uniwersytet", "szczeciski", "isbn", "polbrak", "strony", "w", "ksice", "encyklopedia", "szczecina", "t", "ii", "p", "szczecin", "uniwersytet", "szczeciski", "isbn", "polbrak", "strony", "w", "ksice", "encyklopedia", "szczecina", "t", "suplement", "a", "szczecin", "uniwersytet", "szczeciski", "isbn", "polbrak", "strony", "w", "ksice", "encyklopedia", "szczecina", "t", "suplement", "a", "szczecin", "uniwersytet", "szczeciski", "isbn", "polbrak", "strony", "w", "ksice", "z", "archiwum", "sz", "ladem", "szczeciskich", "historii", "niezwykych", "xx", "wieku", "pozna", "dom", "wydawniczy", "rebis", "isbn", "polbrak", "strony", "w", "ksice", "z", "archiwum", "sz", "ladem", "szczeciskich", "historii", "niezwykych", "xx", "wieku", "pozna", "dom", "wydawniczy", "rebis", "isbn", "polbrak", "strony", "w", "ksice", "gaziski", "radosaw", "fiuk", "piotr", "szczecin", "skolwin", "szczecin", "wydawnictwo", "stowarzyszenie", "czas", "przestrze", "tosamo", "isbn", "polbrak", "strony", "w", "ksice", "linki", "zewntrzne", "oficjalna", "strona", "miasta", "szczecin", "oficjalna", "strona", "urzdu", "miasta", "szczecin", "wirtualny", "spacer", "po", "szczecinie", "szczecineu", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu", "the", "tall", "ships", "races", "szczecin", "panorama", "\u00b0", "z", "pitra", "pazimu", "encyklopedia", "szczecina", "szczecin", "w", "sownik", "geograficzny", "kr\u00f3lestwa", "polskiego", "t", "xi", "sochaczew", "szlubowska", "wola", "warszawa", "s"]