["szwajcaria", "konfederacja", "szwajcarska", "niem", "schweiz", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "fr", "suisse", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "w", "svizzera", "confederazione", "svizzera", "romansz", "svizra", "confederaziun", "svizra", "pastwo", "federacyjne", "w", "europie", "zachodniej", "jest", "jednym", "z", "niewielu", "pastw", "w", "kt\u00f3rych", "obowizuj", "szeroko", "stosowane", "formy", "demokracji", "bezporedniej", "szwajcaria", "od", "kongresu", "wiedeskiego", "w", "roku", "jest", "pastwem", "neutralnym", "do", "organizacji", "narod\u00f3w", "zjednoczonych", "przystpia", "dopiero", "wrzenia", "po", "przegosowaniu", "tej", "decyzji", "w", "referendum", "minimaln", "wikszoci", "gos\u00f3w", "nie", "jest", "czci", "unii", "europejskiej", "ani", "europejskiego", "obszaru", "gospodarczego", "w", "roku", "szwajcarzy", "w", "referendum", "zdecydowanie", "gos\u00f3w", "przeciw", "odrzucili", "nawet", "sam", "koncepcj", "rozpoczcia", "rozm\u00f3w", "o", "akcesji", "posiada", "jednak", "specjalne", "dwustronne", "stosunki", "z", "ue", "dziki", "czemu", "uczestniczy", "w", "wybranych", "inicjatywach", "np", "ukad", "z", "schengen", "oraz", "dopaca", "do", "budetu", "unijnego", "szwajcaria", "ma", "tylko", "stolic", "funkcjonaln", "de", "facto", "gdzie", "jest", "siedziba", "rzdu", "czyli", "berno", "nie", "ma", "jednak", "stolicy", "formalnej", "szwajcaria", "jest", "jednym", "z", "kraj\u00f3w", "alpejskich", "graniczy", "z", "niemcami", "austri", "liechtensteinem", "wochami", "i", "francj", "dominujcymi", "religiami", "w", "szwajcarii", "s", "katolicyzm", "ludnoci", "i", "protestantyzm", "geografia", "szwajcaria", "jest", "g\u00f3rzystym", "pastwem", "pooonym", "w", "europie", "zachodniej", "nie", "posiada", "dostpu", "do", "morza", "graniczy", "z", "picioma", "pastwami", "austri", "i", "liechtensteinem", "na", "wschodzie", "francj", "na", "zachodzie", "wochami", "na", "poudniu", "oraz", "z", "niemcami", "na", "p\u00f3nocy", "jest", "jednym", "z", "najmniejszych", "pastw", "europy", "rozcigo", "z", "p\u00f3nocy", "na", "poudnie", "wynosi", "km", "a", "ze", "wschodu", "na", "zach\u00f3d", "km", "alpy", "zajmuj", "poudniow", "poudniowozachodni", "i", "wschodni", "cz", "kraju", "na", "p\u00f3noc", "od", "alp", "znajduje", "si", "wyyna", "szwajcarska", "na", "p\u00f3nocnym", "zachodzie", "wyyna", "ograniczona", "jest", "przez", "g\u00f3ry", "jura", "wikszo", "p\u00f3nocnej", "granicy", "z", "niemcami", "biegnie", "wzdu", "renu", "kt\u00f3ry", "wpywa", "do", "szwajcarii", "w", "pobliu", "szafuzy", "cz", "granicy", "z", "niemcami", "i", "austri", "przebiega", "przez", "jezioro", "bodeskie", "a", "jezioro", "genewskie", "stanowi", "cz", "granicy", "z", "francj", "szwajcaria", "podzielona", "jest", "na", "kanton\u00f3w", "kantony", "lece", "na", "wyynie", "szwajcarskiej", "s", "bardziej", "zaludnione", "uprzemysowione", "i", "z", "reguy", "zamieszkane", "przez", "protestant\u00f3w", "kantony", "alpejskie", "natomiast", "s", "sabiej", "zaludnione", "bardziej", "nastawione", "na", "rolnictwo", "i", "turystyk", "przewaaj", "tu", "te", "katolicy", "w", "szwajcarii", "obowizuj", "cztery", "jzyki", "urzdowe", "niemiecki", "kt\u00f3rym", "posuguje", "si", "populacji", "francuski", "kt\u00f3rym", "m\u00f3wi", "populacji", "woski", "uywany", "przez", "populacji", "oraz", "jzyk", "romansz", "kt\u00f3rym", "m\u00f3wi", "populacji", "na", "wsch\u00f3d", "od", "berna", "z", "wyjtkiem", "ticino", "przewaa", "jzyk", "niemiecki", "na", "zach\u00f3d", "od", "berna", "przewaa", "jzyk", "francuski", "jzyk", "woski", "jest", "najpowszechniejszym", "jzykiem", "w", "kantonie", "ticino", "romansz", "kt\u00f3ry", "wywodzi", "si", "z", "aciny", "ludowej", "najczciej", "uywany", "jest", "w", "kantonie", "gryzonia", "powierzchnia", "ld", "km\u00b2", "woda", "km\u00b2", "cakowita", "km\u00b2dugo", "granic", "austria", "km", "francja", "km", "liechtenstein", "km", "niemcy", "km", "wochy", "km", "cakowita", "kmbrak", "dostpu", "do", "morza", "najwyszy", "punkt", "dufourspitze", "m", "npm", "najniszy", "punkt", "jezioro", "maggiore", "m", "npm", "jeziora", "ponisza", "lista", "zawiera", "waniejsze", "jeziora", "szwajcarii", "o", "powierzchni", "powyej", "km\u00b2", "w", "nawiasach", "podano", "nazwy", "oryginalne", "skutki", "globalnego", "ocieplenia", "globalne", "ocieplenie", "jest", "szczeg\u00f3lnie", "widoczne", "w", "szwajcarii", "wynika", "to", "z", "pooenia", "w", "umiarkowanych", "szerokociach", "geograficznych", "i", "klimatu", "umiarkowanego", "ciepego", "przejciowego", "pomidzy", "pocztkiem", "zapis\u00f3w", "pogodowych", "w", "a", "r", "temperatura", "w", "szwajcarii", "wzrosa", "rednio", "o", "\u00b0c", "co", "oznacza", "zmian", "dwukrotnie", "szybsz", "od", "redniej", "wiatowej", "w", "cigu", "ostatnich", "lat", "ocieplenie", "przyspieszyo", "kady", "rok", "od", "do", "by", "cieplejszy", "ni", "rednia", "dla", "lat", "spor\u00f3d", "dziesiciu", "najwyszych", "rednich", "temperatur", "w", "czerwcu", "od", "pocztku", "zapis\u00f3w", "pogodowych", "siedem", "zmierzono", "po", "roku", "w", "roku", "davos", "byo", "dni", "przymrozk\u00f3w", "dni", "w", "kt\u00f3rych", "temperatura", "przy", "gruncie", "spada", "poniej", "\u00b0c", "przy", "jednoczesnej", "dodatniej", "wartoci", "redniej", "dobowej", "temperatury", "powietrza", "natomiast", "w", "r", "ju", "tylko", "powierzchnia", "lodowc\u00f3w", "szwajcarskich", "zmniejszya", "si", "prawie", "o", "poow", "midzy", "r", "km\u00b2", "i", "r", "km\u00b2", "z", "bada", "naukowych", "wynika", "e", "jeli", "nie", "zostanie", "osignity", "cel", "ograniczenia", "globalnego", "wzrostu", "temperatury", "powietrza", "do", "\u00b0c", "wynikajcy", "z", "podpisanego", "w", "roku", "porozumienia", "paryskiego", "to", "od", "okoo", "r", "nie", "bdzie", "moliwe", "uprawianie", "w", "szwajcarii", "sport\u00f3w", "zimowych", "historia", "szwajcaria", "jest", "konfederacj", "pastw", "wchodzcych", "w", "jej", "skad", "jako", "kantony", "o", "bardzo", "duej", "autonomii", "zwizek", "niekt\u00f3rych", "z", "nich", "trwa", "nieprzerwanie", "lat", "co", "stawia", "szwajcari", "na", "drugim", "miejscu", "wr\u00f3d", "najstarszych", "republik", "europy", "po", "san", "marino", "szwajcaria", "jest", "take", "jedn", "z", "najstarszych", "federacji", "i", "demokracji", "na", "wiecie", "w", "roku", "kanton", "schwyz", "od", "kt\u00f3rego", "wywodzi", "si", "nazwa", "pastwa", "uri", "i", "unterwalden", "sygnoway", "akt", "utworzenia", "zwizku", "wieczystego", "akt", "konfederacji", "szwajcarskiej", "g\u00f3wnym", "celem", "bya", "ch", "uwolnienia", "si", "spod", "wpywu", "habsburg\u00f3w", "przeomem", "byo", "zwycistwo", "nad", "armi", "habsburg\u00f3w", "w", "bitwie", "pod", "morgarten", "listopada", "zwycistwo", "to", "przyczynio", "si", "do", "p\u00f3niejszych", "akcesji", "do", "trzy", "zaoycielskie", "kantony", "zostay", "poczone", "z", "kantonami", "glarus", "i", "zug", "oraz", "miastami", "lucerna", "zurych", "i", "berno", "tworzc", "tak", "zwan", "star", "konfederacj", "kt\u00f3ra", "rosa", "w", "si", "i", "bogactwo", "przez", "cay", "xv", "wiek", "chocia", "zurych", "zosta", "wykluczony", "z", "federacji", "w", "latach", "xv", "wieku", "na", "skutek", "zatargu", "terytorialnego", "dziki", "pokonaniu", "karola", "zuchwaego", "w", "latach", "xv", "wieku", "i", "najemnym", "wojskom", "szwajcarskim", "zostaa", "utrzymana", "niezaleno", "federacji", "pogrom", "armii", "habsburg\u00f3w", "oraz", "mier", "ksicia", "leopolda", "w", "bitwie", "pod", "sempach", "lipca", "zapewni", "szwajcarii", "faktyczn", "niezaleno", "w", "bitwie", "tej", "pono", "legendarnego", "czynu", "dokona", "arnold", "winkelried", "kt\u00f3ry", "rzucajc", "si", "na", "lance", "habsburskiej", "piechoty", "umoliwi", "przeamanie", "ich", "szyk\u00f3w", "i", "osignicie", "zwycistwa", "w", "roku", "papie", "juliusz", "ii", "naj", "wojska", "szwajcarskie", "do", "ochrony", "osobistej", "tworzc", "gwardi", "szwajcarsk", "kt\u00f3ra", "po", "dzi", "dzie", "peni", "t", "funkcj", "cho", "obecnie", "bardziej", "w", "roli", "reprezentacyjnej", "w", "xvi", "wieku", "szwajcaria", "staa", "si", "jednym", "z", "g\u00f3wnych", "orodk\u00f3w", "reformacji", "w", "europie", "obja", "ona", "jednak", "g\u00f3wnie", "bogatsze", "i", "bardziej", "rozwinite", "kantony", "miejskie", "w", "po", "wojnie", "kanton\u00f3w", "protestanckich", "z", "katolickimi", "wiejskimi", "w", "wyniku", "tzw", "drugiego", "pokoju", "kappelskiego", "nastpio", "ustalenie", "podziau", "wyznaniowego", "kanton\u00f3w", "na", "mocy", "postanowie", "pokoju", "westfalskiego", "z", "roku", "koczcego", "wojn", "trzydziestoletni", "cesarz", "rzymskoniemiecki", "uzna", "oficjalnie", "niepodlego", "szwajcarii", "i", "jej", "formalne", "wyodrbnienie", "z", "rzeszy", "niemieckiej", "od", "tego", "czasu", "szwajcari", "zaczto", "nazywa", "zwizkiem", "szwajcarskim", "inwazja", "francuska", "w", "armie", "francuskie", "podbiy", "szwajcari", "narzucajc", "now", "ujednolicon", "konstytucj", "osabiajc", "kantony", "a", "wzmacniajc", "rzd", "centralny", "okres", "ten", "nazywany", "jest", "republik", "helweck", "jednake", "system", "ten", "zniszczy", "wielowiekowe", "tradycje", "kulturowe", "i", "by", "bardzo", "niepopularny", "wr\u00f3d", "szwajcar\u00f3w", "kiedy", "wybucha", "wojna", "szwajcaria", "staa", "si", "aren", "walk", "pomidzy", "francj", "a", "austri", "i", "rosj", "pojawiy", "si", "r\u00f3wnie", "dwie", "frakcje", "wr\u00f3d", "szwajcar\u00f3w", "republikan\u00f3w", "bdcych", "zwolennikami", "nowego", "porzdku", "oraz", "federalist\u00f3w", "chccych", "powrotu", "do", "systemu", "federacyjnego", "opartego", "na", "szerokiej", "autonomii", "kanton\u00f3w", "po", "spotkaniu", "zorganizowanym", "przez", "napoleona", "w", "w", "paryu", "oba", "stronnictwa", "doszy", "do", "porozumienia", "co", "znalazo", "wyraz", "w", "podpisaniu", "tzw", "aktu", "mediacyjnego", "przywracajcego", "w", "znacznym", "stopniu", "system", "federacyjny", "kongres", "wiedeski", "potwierdzi", "neutralno", "szwajcarii", "do", "kt\u00f3rej", "przyczono", "ostatnie", "trzy", "kantony", "valais", "neuch\u00e2tel", "i", "genew", "konstytucja", "w", "wybucha", "wojna", "domowa", "pomidzy", "kantonami", "katolickimi", "i", "protestanckimi", "tzw", "szwajcarska", "wojna", "domowa", "niem", "sonderbundskrieg", "katolicy", "starali", "si", "nie", "dopuci", "do", "wzmocnienia", "wadzy", "centralnej", "do", "czego", "dyli", "rzdzcy", "w\u00f3wczas", "przedstawiciele", "partii", "radykalnej", "w", "wyniku", "miesicznych", "walk", "zgino", "okoo", "os\u00f3b", "i", "by", "to", "ostatni", "powaniejszy", "konflikt", "zbrojny", "na", "terytorium", "szwajcarii", "w", "wyniku", "tego", "w", "stworzono", "konstytucj", "federaln", "oraz", "system", "oparty", "na", "referendach", "pozostawiajc", "kwestie", "lokalne", "w", "gestii", "kanton\u00f3w", "w", "wniesiono", "poprawki", "uwzgldniajce", "wprowadzenie", "wsp\u00f3lnej", "waluty", "oraz", "zmiany", "wymuszone", "przez", "rozw\u00f3j", "populacji", "i", "rewolucj", "przemysow", "w", "konstytucja", "zostaa", "ponownie", "poprawiona", "utworzono", "unikatowy", "system", "silnie", "oparty", "na", "demokracji", "bezporedniej", "od", "xx", "wieku", "w", "r", "szwajcaria", "zostaa", "czonkiem", "ligi", "narod\u00f3w", "a", "w", "rady", "europy", "podczas", "i", "wojny", "wiatowej", "proklamowaa", "neutralno", "podobnie", "zreszt", "w", "czasie", "ii", "wojny", "wiatowej", "mimo", "tego", "niemcy", "planowali", "zajcie", "szwajcarii", "operacja", "tannenbaum", "co", "wydawao", "si", "w\u00f3wczas", "nieuniknione", "w", "zaistniaej", "sytuacji", "szwajcaria", "mimo", "oficjalnej", "neutralnoci", "przyja", "postaw", "antyniemieck", "przeprowadzia", "mobilizacj", "armii", "pod", "dow\u00f3dztwem", "gen", "henriego", "guisana", "i", "przygotowaa", "si", "do", "dugotrwaej", "obrony", "reduta", "centralna", "przyjmujc", "zarazem", "uchodc\u00f3w", "od", "grudnia", "szwajcaria", "jest", "czonkiem", "ukadu", "z", "schengen", "ustr\u00f3j", "polityczny", "szwajcaria", "jest", "federacj", "demokratyczn", "oraz", "parlamentarn", "gdzie", "na", "szerok", "skal", "wykorzystywana", "jest", "instytucja", "referendum", "demokracja", "bezporednia", "szczeg\u00f3lnie", "silna", "jest", "pozycja", "parlamentu", "i", "wadz", "kantonalnych", "ustr\u00f3j", "ten", "nazywa", "si", "parlamentarnokomitetowym", "najbardziej", "typow", "cech", "jest", "dla", "niego", "brak", "rozdziau", "pomidzy", "wadz", "ustawodawcz", "wykonawcz", "i", "sdownicz", "szwajcaria", "jest", "pastwem", "federalnym", "podzielonym", "na", "kantony", "posiadajce", "charakter", "organizm\u00f3w", "pastwowych", "konstytucja", "okrela", "podzia", "kompetencji", "midzy", "federacj", "a", "kantonami", "wadza", "ustawodawcza", "naley", "do", "zgromadzenia", "zwizkowego", "parlamentu", "skadajcego", "si", "z", "dw\u00f3ch", "izb", "rady", "kanton\u00f3w", "izba", "wysza", "i", "rady", "narodowej", "izba", "nisza", "gow", "pastwa", "i", "szefem", "rzdu", "jest", "prezydent", "wybierany", "na", "okres", "roku", "przez", "zgromadzenie", "zwizkowe", "spor\u00f3d", "czonk\u00f3w", "osobowej", "rady", "zwizkowej", "rzdu", "nie", "ma", "adnych", "tak", "zwanych", "hamulc\u00f3w", "nie", "mona", "rozwiza", "jej", "izb", "przed", "upywem", "kadencji", "nie", "moe", "by", "zwoywana", "na", "sesje", "przez", "aden", "inny", "organ", "nie", "ma", "instytucji", "sdownictwa", "konstytucyjnego", "brak", "trybunau", "konstytucyjnego", "ponadto", "wszelkie", "konflikty", "kompetencyjne", "rozstrzygane", "s", "przez", "sam", "parlament", "wybiera", "on", "te", "siedmiu", "czonk\u00f3w", "wykonawczej", "rady", "federalnej", "rzdu", "i", "trybunau", "federalnego", "szwajcarski", "konserwatyzm", "podkrela", "fakt", "e", "mimo", "tak", "solidnych", "tradycji", "demokratycznych", "kobiety", "uzyskay", "prawa", "wyborcze", "dopiero", "w", "lutym", "roku", "a", "i", "to", "nie", "wszdzie", "najduej", "opiera", "si", "kanton", "appenzell", "innerrhoden", "kt\u00f3ry", "ustpi", "przed", "wyrokiem", "sdu", "najwyszego", "w", "roku", "podzia", "administracyjny", "szwajcaria", "jest", "pastwem", "federacyjnym", "skadajcym", "si", "z", "kanton\u00f3w", "okrg\u00f3w", "i", "gmin", "uri", "schwyz", "obwalden", "nidwalden", "lucerna", "zurych", "glarus", "zug", "berno", "fryburg", "solura", "bazyleamiasto", "bazyleaokrg", "szafuza", "appenzell", "ausserrhoden", "appenzell", "innerrhoden", "sankt", "gallen", "gryzonia", "argowia", "turgowia", "ticino", "vaud", "valais", "neuch\u00e2tel", "genewa", "jura", "siy", "zbrojne", "szwajcaria", "dysponuje", "dwoma", "rodzajami", "si", "zbrojnych", "s", "to", "siy", "powietrzne", "oraz", "wojska", "ldowe", "czog\u00f3w", "dzia", "samobienych", "oraz", "opancerzonych", "pojazd\u00f3w", "bojowych", "pomimo", "braku", "dostpu", "do", "morza", "szwajcaria", "ma", "marynark", "wojenn", "okrt\u00f3w", "pywa", "po", "jeziorze", "bodeskim", "wojska", "szwajcarskie", "licz", "tys", "onierzy", "zawodowych", "oraz", "tys", "rezerwist\u00f3w", "wedug", "rankingu", "global", "firepower", "szwajcarskie", "siy", "zbrojne", "stanowi", "si", "militarn", "na", "wiecie", "z", "rocznym", "budetem", "na", "cele", "obronne", "w", "wysokoci", "mld", "dolar\u00f3w", "usd", "gospodarka", "spor\u00f3d", "pastw", "europejskich", "gospodarka", "szwajcarii", "ma", "najlepszy", "wskanik", "wolnoci", "w", "rankingu", "og\u00f3lnowiatowym", "zajmuje", "miejsce", "ustpujc", "miejsca", "jedynie", "hongkongowi", "singapurowi", "i", "nowej", "zelandii", "kraj", "jest", "bardzo", "wysoko", "rozwinity", "jeden", "z", "najbogatszych", "na", "wiecie", "dugotrwaa", "neutralno", "od", "i", "zasada", "nienaruszalnoci", "tajemnicy", "bankowej", "ugruntoway", "zaufanie", "do", "szwajcarii", "jako", "finansowego", "centrum", "europy", "i", "wiata", "napyw", "obcych", "zasob\u00f3w", "pieninych", "umoliwi", "stopniowy", "rozw\u00f3j", "rodzimego", "wysoko", "wyspecjalizowanego", "przemysu", "intensywnego", "rolnictwa", "i", "turystyki", "w", "latach", "niewielkie", "tempo", "wzrostu", "gospodarczego", "przecitnie", "rocznie", "od", "pocztku", "lat", "recesje", "spadek", "produktu", "krajowego", "brutto", "o", "w", "i", "w", "usugi", "wytwarzaj", "produktu", "krajowego", "brutto", "w", "tym", "sektor", "bankowoubezpieczeniowy", "ok", "przemys", "i", "budownictwo", "powyej", "rolnictwo", "ok", "produkt", "krajowy", "brutto", "na", "mieszkaca", "usd", "szwajcarskie", "rezerwy", "zota", "wynosz", "mln", "uncji", "jubilerskich", "dewizowe", "s", "szacowane", "na", "ok", "usd", "dziaa", "tu", "ponad", "bank\u00f3w", "z", "kt\u00f3rych", "naley", "do", "najwikszych", "w", "wiecie", "schweizerischer", "bankverein", "z", "siedzib", "w", "bazylei", "warto", "depozyt\u00f3w", "mld", "dolar\u00f3w", "schweizerische", "bankgesellschaft", "zurych", "mld", "dolar\u00f3w", "cr\u00e9dit", "suisse", "zurych", "mld", "dolar\u00f3w", "schweizerische", "volksbank", "berno", "i", "bank", "leu", "czna", "warto", "depozyt\u00f3w", "w", "szwajcarskich", "bankach", "wynosi", "ok", "bln", "dolar\u00f3w", "r", "w", "tym", "ok", "od", "klient\u00f3w", "zagranicznych", "dziaaj", "liczne", "znane", "w", "wiecie", "przedsibiorstwa", "ubezpieczeniowe", "z\u00fcrich", "insurance", "swiss", "life", "reassurances", "gied", "papier\u00f3w", "wartociowych", "w", "tym", "w", "zurychu", "same", "podatki", "stanowi", "pkb", "szwajcarii", "dodatkowo", "pkb", "stanowi", "obowizkowe", "ubezpieczenia", "spoeczne", "emerytalne", "inwalidzkie", "skadki", "na", "sub", "zdrowia", "co", "cznie", "daje", "pkb", "dla", "por\u00f3wnania", "szwecja", "wielka", "brytania", "polska", "stany", "zjednoczone", "z", "uwzgldnieniem", "ubezpiecze", "spoecznych", "suby", "zdrowia", "w", "szwajcarii", "nie", "finansuje", "si", "z", "podatk\u00f3w", "tylko", "z", "obowizkowych", "ubezpiecze", "kt\u00f3re", "s", "parapodatkami", "pkb", "per", "capita", "wynosi", "nominalnie", "dolar\u00f3w", "poziom", "por\u00f3wnywalny", "do", "danii", "a", "po", "zmierzeniu", "parytetem", "siy", "nabywczej", "dolar\u00f3w", "r\u00f3wnie", "por\u00f3wnywalny", "do", "danii", "wskanik", "giniego", "dla", "szwajcarii", "wynosi", "co", "jest", "poziomem", "por\u00f3wnywalnym", "do", "holandii", "wyszym", "ni", "we", "francji", "niemczech", "i", "krajach", "skandynawskich", "ale", "niszym", "ni", "w", "wielu", "innych", "krajach", "szwajcarski", "eksport", "charakteryzuje", "si", "relatywnie", "wysok", "odpornoci", "na", "szoki", "walutowe", "odporno", "ta", "osigana", "jest", "dziki", "znacznemu", "eksportowi", "lek\u00f3w", "kt\u00f3re", "cechuj", "si", "nisk", "elastycznoci", "cenow", "popytu", "a", "take", "instrument\u00f3w", "precyzyjnych", "w", "tym", "zegark\u00f3w", "kt\u00f3re", "postrzegane", "s", "jako", "dobra", "wyszego", "rzdu", "przemys", "szwajcaria", "posiada", "bardzo", "nieliczne", "zoa", "surowc\u00f3w", "mineralnych", "wydobywa", "si", "g\u00f3wnie", "kruszywa", "budowlane", "oraz", "surowce", "do", "produkcji", "takich", "materia\u00f3w", "budowlanych", "jak", "cement", "i", "wapno", "wapienie", "margle", "a", "take", "s\u00f3l", "kamienn", "jura", "podstaw", "elektroenergetyki", "jest", "energia", "odnawialna", "wytwarzana", "w", "elektrowniach", "wodnych", "na", "rzekach", "alp", "produkowanej", "energii", "elektrycznej", "i", "energia", "jdrowa", "z", "elektrowni", "jdrowych", "energii", "elektrycznej", "w", "czerwcu", "roku", "parlament", "postanowi", "o", "niebudowaniu", "nowych", "reaktor\u00f3w", "a", "tym", "samym", "o", "wycofaniu", "si", "z", "energetyki", "jdrowej", "do", "roku", "na", "kiedy", "przewidziane", "jest", "zamknicie", "ostatniego", "reaktora", "jdrowego", "w", "leibstadt", "produkcja", "energii", "elektrycznej", "na", "mieszkaca", "szwajcarii", "wynosi", "kwh", "przemys", "przetw\u00f3rczy", "wytwarza", "z", "surowc\u00f3w", "importowanych", "produkty", "wysoko", "przetworzone", "g\u00f3wnie", "na", "eksport", "wymagajce", "duego", "nakadu", "pracy", "oraz", "myli", "technicznej", "najwiksze", "szwajcarskie", "przedsibiorstwa", "przemysowe", "to", "nestl\u00e9", "brana", "spoywcza", "obroty", "mld", "dolar\u00f3w", "abb", "maszynowa", "mld", "dolar\u00f3w", "novartis", "i", "roche", "chemiczna", "sulzer", "brothers", "maszynowa", "rozwinity", "jest", "g\u00f3wnie", "przemys", "elektromaszynowy", "chemiczny", "i", "spoywczy", "przemys", "elektromaszynowy", "dostarcza", "urzdzenia", "sterownicze", "dla", "r\u00f3nych", "gazi", "przemysu", "turbiny", "generatory", "silniki", "midzy", "innymi", "okrtowe", "wikszo", "zakad\u00f3w", "tego", "przemysu", "jest", "skupiona", "w", "zurychu", "winterthur", "baden", "tradycyjnie", "bardzo", "due", "znaczenie", "ma", "brana", "zegarmistrzowska", "i", "jubilerska", "wyr\u00f3b", "zegark\u00f3w", "znanych", "firm", "swatch", "rolex", "montres", "epos", "patek", "philippe", "tissot", "koncentruje", "si", "w", "la", "chauxdefonds", "neuch\u00e2tel", "genewie", "przemys", "chemiczny", "wyspecjalizowany", "jest", "w", "produkcji", "lek\u00f3w", "g\u00f3wny", "orodek", "to", "bazylea", "spoywczy", "ser\u00f3w", "przetwor\u00f3w", "misnych", "i", "czekolady", "ponadto", "przemys", "papierniczy", "cementowy", "i", "w\u00f3kienniczy", "w", "szafuzie", "i", "neuhausen", "w", "pobliu", "hydroelektrowni", "znajduj", "si", "huty", "aluminium", "importowany", "tlenek", "glinu", "zanieczyszczenie", "rodowiska", "i", "emisja", "gaz\u00f3w", "cieplarnianych", "przemys", "jest", "r\u00f3dem", "zanieczyszczenia", "wody", "i", "powietrza", "w", "dziesicioleciu", "poziom", "zanieczyszczenia", "przemysowego", "w\u00f3d", "r\u00f3nymi", "parametrami", "by", "podobny", "natomiast", "nastpi", "wzrost", "zanieczyszczenia", "niklem", "a", "spad", "oowiem", "zanieczyszczenie", "powietrza", "w", "tym", "okresie", "spado", "czna", "emisja", "r\u00f3wnowanika", "dwutlenku", "wgla", "ze", "szwajcarii", "i", "liechtensteinu", "wyniosa", "w", "roku", "mt", "z", "czego", "mt", "stanowi", "dwutlenek", "wgla", "w", "przeliczeniu", "na", "mieszkaca", "emisja", "wyniosa", "w\u00f3wczas", "t", "dwutlenku", "wgla", "a", "w", "przeliczeniu", "na", "dolar", "pkb", "kg", "emisje", "metanu", "odpowiadaj", "za", "wikszo", "pozostaych", "emisji", "ale", "emisje", "podtlenku", "azotu", "i", "gaz\u00f3w", "fluorowanych", "s", "r\u00f3wnie", "zauwaalne", "a", "te", "ostatnie", "w", "drugiej", "dekadzie", "xxi", "w", "zaczy", "si", "zblia", "do", "poziomu", "emisji", "metanu", "po", "roku", "cakowita", "emisja", "wahaa", "si", "i", "dotyczy", "to", "te", "emisji", "dwutlenku", "wgla", "pochodzenia", "kopalnego", "kt\u00f3ra", "ostatecznie", "na", "przestrzeni", "kilkudziesiciu", "lat", "wykazuje", "trend", "lekko", "spadkowy", "g\u00f3wne", "jego", "r\u00f3da", "to", "emisje", "z", "transportu", "i", "budynk\u00f3w", "ten", "pierwszy", "w", "tym", "okresie", "nieznacznie", "r\u00f3s", "a", "drugi", "mala", "emisje", "z", "energetyki", "s", "stosunkowo", "mae", "ale", "z", "czasem", "rosn", "w", "emisja", "dwutlenku", "wgla", "pochodzenia", "kopalnego", "wyniosa", "mt", "a", "w", "przeliczeniu", "na", "mieszkaca", "t", "i", "w", "przeliczeniu", "na", "dolar", "pkb", "kg", "rolnictwo", "rolnictwo", "wysokotowarowe", "uytki", "rolne", "zajmuj", "ok", "caej", "powierzchni", "kraju", "w", "tym", "ki", "i", "pastwiska", "prawie", "og\u00f3u", "powierzchni", "kraju", "uytk\u00f3w", "rolnych", "przewaaj", "gospodarstwa", "o", "powierzchni", "ha", "rednio", "ha", "cignik", "przypada", "na", "ha", "uytk\u00f3w", "rolnych", "poziom", "nawoenia", "kg", "nawoz\u00f3w", "sztucznych", "na", "ha", "grunt\u00f3w", "ornych", "ma", "tendencj", "spadkow", "w", "zwizku", "z", "powszechn", "produkcj", "tzw", "zdrowej", "ywnoci", "ch\u00f3w", "i", "hodowla", "dostarcza", "ponad", "wartoci", "produkcji", "rolnej", "rozwinite", "s", "g\u00f3wnie", "ch\u00f3w", "i", "hodowla", "byda", "domowego", "o", "kierunku", "mlecznym", "przecitny", "roczny", "ud\u00f3j", "od", "krowy", "litr\u00f3w", "i", "trzody", "chlewnej", "w", "strefach", "podmiejskich", "drobiu", "w", "wyszych", "pitrach", "alp", "i", "jury", "owiec", "na", "wyynie", "szwajcarskiej", "przewaa", "uprawa", "pszenicy", "jczmienia", "ziemniak\u00f3w", "i", "burak\u00f3w", "cukrowych", "w", "dolinie", "rodanu", "i", "nad", "jeziorem", "genewskim", "warzyw", "i", "owoc\u00f3w", "g\u00f3wnie", "jabonie", "na", "poudniowych", "stokach", "jury", "winoroli", "lasy", "zajmuj", "ok", "powierzchni", "kraju", "ale", "ich", "znaczenie", "przemysowe", "maleje", "w", "zwizku", "z", "rozwinit", "ochron", "transport", "transport", "drogowy", "transport", "kolejowy", "transport", "lotniczy", "turystyka", "w", "szwajcarii", "funkcjonuje", "okoo", "dwustu", "kpielisk", "wyznaczonych", "zgodnie", "z", "europejsk", "dyrektyw", "kpieliskow", "w", "z", "nich", "osigno", "najwysz", "klas", "jakoci", "tj", "doskona", "a", "najnisz", "tj", "niedostateczn", "w", "byo", "to", "odpowiednio", "i", "ocena", "ta", "oparta", "jest", "g\u00f3wnie", "o", "kryterium", "zanieczyszczenia", "bakteriami", "kaowymi", "w", "kilkanacie", "procent", "nie", "zostao", "ocenionych", "ocen", "nisz", "ni", "doskonaa", "w", "miay", "niekt\u00f3re", "kpieliska", "umiejscowione", "na", "jeziorach", "genewskim", "neuch\u00e2tel", "i", "bodeskim", "przy", "czym", "na", "tych", "jeziorach", "byy", "r\u00f3wnie", "kpieliska", "speniajce", "kryteria", "najwyszej", "klasy", "demografia", "wykres", "liczby", "ludnoci", "szwajcarii", "na", "przestrzeni", "ostatnich", "lat", "w", "tysicach", "pod", "koniec", "roku", "ludno", "szwajcarii", "liczya", "mln", "os\u00f3b", "w", "tym", "mln", "proc", "to", "osoby", "nie", "bdce", "obywatelami", "tego", "kraju", "s", "to", "g\u00f3wnie", "wosi", "niemcy", "portugalczycy", "francuzi", "kosowianie", "hiszpanie", "turcy", "i", "serbowie", "w", "roku", "do", "szwajcarii", "przybyo", "tys", "imigrant\u00f3w", "o", "tysicy", "mniej", "ni", "rok", "wczeniej", "obywatelstwo", "otrzymao", "tys", "os\u00f3b", "cznie", "populacja", "kraju", "wzrosa", "o", "proc", "jzyki", "w", "szwajcarskich", "instytucjach", "federalnych", "urzdowymi", "s", "cztery", "jzyki", "niemiecki", "francuski", "woski", "oraz", "romansz", "retoromaski", "konstytucje", "kanton\u00f3w", "okrelaj", "jaki", "jzyk", "lub", "jzyki", "s", "urzdowe", "na", "obszarze", "kantonu", "nauczanie", "w", "szkoach", "podstawowych", "gimnazjach", "i", "liceach", "odbywa", "si", "w", "jednym", "z", "tych", "jzyk\u00f3w", "w", "zalenoci", "od", "kantonu", "na", "uniwersytecie", "studiuje", "si", "po", "francusku", "bd", "niemiecku", "i", "wosku", "w", "kantonie", "ticino", "absolwent", "wyszej", "uczelni", "powinien", "m\u00f3c", "porozumiewa", "si", "przynajmniej", "w", "trzech", "jzykach", "jzyk", "angielski", "mimo", "e", "nie", "naley", "do", "jzyk\u00f3w", "urzdowych", "staje", "si", "coraz", "popularniejszy", "w", "rodowisku", "przemysowym", "i", "wiecie", "reklamy", "jzyk", "codzienny", "szwajcar\u00f3w", "w", "kantonach", "niemieckojzycznych", "to", "dialekt", "alemaski", "schwyzerd\u00fctsch", "dialekty", "uywane", "s", "tam", "przez", "wszystkie", "warstwy", "spoeczne", "nawet", "w", "duych", "miastach", "chocia", "pisze", "si", "prawie", "zawsze", "po", "niemiecku", "w", "szwajcarii", "jzyki", "francuski", "i", "woski", "mimo", "drobnych", "odmiennoci", "np", "w", "niekt\u00f3rych", "liczebnikach", "oraz", "w", "wymowie", "nie", "r\u00f3ni", "si", "od", "jzyka", "standardowego", "jzyk", "romansz", "jest", "uywany", "tylko", "w", "niekt\u00f3rych", "gminach", "kantonu", "gryzonia", "gdzie", "dominuje", "schwyzerd\u00fctsch", "wedug", "spisu", "powszechnego", "ludnoci", "z", "roku", "struktura", "ludnoci", "ze", "wzgldu", "na", "jzyk", "ojczysty", "przedstawia", "si", "nastpujco", "niemiecki", "francuski", "woski", "serbskochorwacki", "albaski", "portugalski", "hiszpaski", "angielski", "romansz", "inne", "szwajcarzy", "nie", "stanowi", "jednoci", "ani", "jzykowo", "ani", "religijnie", "maj", "jednak", "wsp\u00f3ln", "histori", "miasta", "najludniejsze", "miasta", "szwajcarii", "stan", "na", "grudnia", "ranking", "poziomu", "ycia", "szwajcaria", "od", "wielu", "lat", "utrzymuje", "si", "w", "cisej", "czo\u00f3wce", "rankingu", "pastw", "najbardziej", "przyjaznych", "czowiekowi", "genewa", "oraz", "zurych", "znajduj", "si", "w", "pierwszej", "dziesitce", "miast", "indeksu", "glci", "szkolnictwo", "szwajcaria", "bya", "jednym", "z", "pierwszych", "na", "wiecie", "pastw", "kt\u00f3re", "wprowadzio", "powszechne", "nauczanie", "elementarne", "szkoy", "podstawowe", "i", "rednie", "w", "szwajcarii", "s", "bezpatne", "w", "wielu", "kantonach", "bezpatne", "s", "take", "obiady", "oraz", "podrczniki", "za", "pastwowe", "szkoy", "wysze", "wnoszona", "jest", "opata", "za", "kady", "semestr", "studentom", "z", "rodzin", "ubogich", "przyznawane", "s", "jednak", "stypendia", "w", "szwajcarii", "znajduje", "si", "wiele", "szk\u00f3", "prywatnych", "kt\u00f3re", "syn", "z", "wysokiego", "standardu", "ksztacenia", "ich", "dyplomy", "nie", "s", "uznawane", "przez", "pastwo", "mog", "by", "jednak", "uznawane", "przez", "firmy", "prywatne", "kultura", "i", "sztuka", "architektura", "le", "corbusier", "literatura", "literatura", "szwajcarska", "powstaje", "w", "jzyku", "niemieckim", "francuskim", "woskim", "i", "retoromaskim", "lecz", "najwiksze", "znaczenie", "maj", "dziea", "literackie", "w", "pierwszych", "dw\u00f3ch", "jzykach", "najbardziej", "znani", "pisarze", "szwajcarscy", "to", "max", "frisch", "i", "friedrich", "d\u00fcrrenmatt", "bardzo", "wanymi", "postaciami", "byli", "take", "filozof", "i", "psycholog", "carl", "gustav", "jung", "oraz", "pochodzcy", "z", "genewy", "i", "tworzcy", "min", "w", "szwajcarii", "pisarz", "i", "filozof", "jeanjacques", "rousseau", "w", "szwajcarii", "y", "i", "tworzy", "chocia", "czciowo", "take", "we", "francji", "w", "niemczech", "i", "we", "woszech", "niemiecki", "filozof", "i", "filolog", "klasyczny", "friedrich", "nietzsche", "kt\u00f3ry", "przez", "kilka", "lat", "by", "profesorem", "uniwersytetu", "w", "bazylei", "i", "jednoczenie", "nauczycielem", "w", "miejscowym", "gimnazjum", "klasycznym", "znani", "pisarze", "szwajcarscy", "charles", "ferdinand", "ramuz", "conrad", "ferdinand", "meyer", "friedrich", "d\u00fcrrenmatt", "gottfried", "keller", "jeremias", "gotthelf", "max", "frisch", "robert", "walser", "religia", "w", "szwajcarii", "dominuj", "wyznania", "chrzecijaskie", "z", "podziaem", "pomidzy", "katolicyzmem", "kt\u00f3ry", "wyznawao", "caej", "populacji", "w", "roku", "w", "a", "szwajcarskim", "kocioem", "reformowanym", "z", "populacji", "w", "z", "kt\u00f3rych", "najwicej", "wyznawc\u00f3w", "liczy", "kalwinizm", "w", "wyniku", "imigracji", "yje", "tam", "r\u00f3wnie", "pewna", "liczba", "wyznawc\u00f3w", "islamu", "wzrost", "do", "w", "z", "w", "i", "innych", "wyzna", "chrzecijaskich", "w", "tym", "prawosawia", "ponadto", "w", "szwajcarii", "yje", "sporo", "wyznawc\u00f3w", "judaizmu", "buddyzmu", "i", "hinduizmu", "kt\u00f3rzy", "cznie", "stanowili", "populacji", "kraju", "szwajcar\u00f3w", "nie", "identyfikowao", "si", "z", "adn", "religi", "z", "czego", "zdeklarowao", "brak", "zwizk\u00f3w", "z", "jakkolwiek", "religi", "wzrost", "z", "w", "i", "w", "a", "pozostae", "to", "nieokreleni", "sonda", "przeprowadzony", "przez", "eurobarometer", "w", "pokaza", "e", "tylko", "szwajcar\u00f3w", "deklaruje", "wiar", "w", "boga", "dalsze", "dopuszcza", "moliwo", "istnienia", "nieokrelonej", "siy", "wyszej", "a", "deklaruje", "ateizm", "pozostae", "nie", "potrafio", "lub", "nie", "chciao", "si", "okreli", "mniejsze", "waniejsze", "wyznania", "i", "kocioy", "w", "szwajcarii", "to", "prawosawni", "tys", "wiernych", "zielonowitkowcy", "tys", "hinduizm", "tys", "buddyzm", "tys", "koci\u00f3", "nowoapostolski", "tys", "wiadkowie", "jehowy", "tys", "bracia", "plymuccy", "tys", "judaizm", "tys", "stowarzyszenie", "wolnych", "kongregacji", "ewangelicznych", "tys", "koci\u00f3", "metodystyczny", "tys", "pilgrim", "mission", "of", "st", "chrischona", "tys", "koci\u00f3", "anglikaski", "tys", "koci\u00f3", "chrzecijaskokatolicki", "tys", "mormoni", "tys", "i", "koci\u00f3", "adwentyst\u00f3w", "dnia", "si\u00f3dmego", "tys", "historycznie", "kraj", "jest", "do", "r\u00f3wno", "podzielony", "pomidzy", "rzymskich", "katolik\u00f3w", "i", "wyznawc\u00f3w", "kalwinizmu", "ze", "skomplikowan", "mozaik", "mniejszoci", "na", "obszarze", "niemal", "caego", "kraju", "niekt\u00f3re", "kantony", "np", "appenzell", "s", "nawet", "oficjalnie", "podzielone", "na", "sekcje", "katolickie", "i", "protestanckie", "w", "wikszych", "miastach", "berno", "zurych", "bazylea", "dominuj", "protestanci", "centralna", "szwajcaria", "jest", "tradycyjnie", "katolicka", "istnieje", "te", "koci\u00f3", "chrzecijaskokatolicki", "w", "szwajcarii", "zaliczany", "do", "nurtu", "starokatolickiego", "jest", "jednym", "z", "oficjalnych", "kocio\u00f3w", "w", "kraju", "cho", "liczba", "jego", "czonk\u00f3w", "bardzo", "szybko", "si", "zmniejsza", "i", "obecnie", "naley", "do", "niego", "jedynie", "szwajcar\u00f3w", "konstytucja", "szwajcarska", "z", "roku", "w", "duym", "stopniu", "pod", "wpywem", "\u00f3wczesnych", "star", "pomidzy", "kantonami", "katolickimi", "a", "protestanckimi", "tzw", "szwajcarska", "wojna", "domowa", "niem", "sonderbundskrieg", "wiadomie", "wprowadzia", "zasady", "kt\u00f3re", "umoliwiaj", "pokojow", "koegzystencj", "pomidzy", "r\u00f3nymi", "wyznaniami", "w", "roku", "odbyo", "si", "referendum", "w", "sprawie", "cakowitego", "rozdziau", "pastwa", "od", "kocio\u00f3w", "zostao", "to", "odrzucone", "przeciw", "we", "wsi", "dornach", "koo", "bazylei", "swoj", "siedzib", "ma", "chrzecijaskie", "towarzystwo", "antropozoficzne", "znajduje", "si", "tam", "antropozoficzne", "goetheanum", "w", "kt\u00f3rym", "bardzo", "czsto", "wystawiany", "jest", "faust", "goethego", "budynek", "jest", "og\u00f3lnodostpny", "dla", "zwiedzajcych", "z", "kolei", "w", "bernie", "powstaa", "w", "latach", "pidziesitych", "pierwsza", "witynia", "kocioa", "jezusa", "chrystusa", "witych", "w", "dniach", "ostatnich", "w", "europie", "szwajcarzy", "pod", "wzgldem", "religijnoci", "nie", "odr\u00f3niaj", "si", "od", "wikszoci", "narod\u00f3w", "europy", "udzia", "w", "praktykach", "religijnych", "g\u00f3wnie", "z", "okazji", "wielkich", "uroczystoci", "i", "najwaniejszych", "wit", "ogranicza", "si", "do", "mniejszoci", "w", "zalenoci", "od", "kantonu", "i", "wyznania", "systematyczny", "udzia", "w", "naboestwach", "niedzielnych", "wynosi", "wr\u00f3d", "protestant\u00f3w", "i", "wr\u00f3d", "katolik\u00f3w", "papiestwo", "watykaski", "centralizm", "i", "dogmatyczno", "kocioa", "s", "poddawane", "krytyce", "nie", "tylko", "przez", "wiernych", "kocioa", "rzymskokatolickiego", "ale", "take", "przez", "hierarchi", "katolick", "kt\u00f3ra", "da", "wikszej", "niezalenoci", "kocioa", "szwajcarii", "od", "watykanu", "wikszo", "istniejcych", "w", "szwajcarii", "parafii", "katolickich", "jest", "bardzo", "liberalna", "i", "egalitarna", "w", "wielu", "kocioach", "podobnie", "jak", "w", "kocioach", "reformowanych", "nie", "ma", "obraz\u00f3w", "i", "figur", "najwyej", "wiszce", "na", "cianach", "krzye", "ksia", "wbrew", "nauce", "kocioa", "nierzadko", "ami", "celibat", "i", "zakadaj", "rodziny", "jak", "r\u00f3wnie", "dokonuj", "wielu", "zmian", "w", "tradycyjnej", "liturgii", "naboestwa", "nieraz", "s", "prowadzone", "przez", "wieckich", "katechet\u00f3w", "lub", "pastor\u00f3w", "czy", "nawet", "pastorki", "z", "kocioa", "reformowanego", "gdy", "brakuje", "ksiy", "katolickich", "media", "funkcj", "telewizji", "publicznej", "peni", "srg", "ssr", "kt\u00f3ra", "dzieli", "si", "wedug", "jzyk\u00f3w", "na", "t\u00e9l\u00e9vision", "suisse", "romande", "tsr", "televisione", "svizzera", "di", "lingua", "italiana", "tsi", "i", "schweizer", "fernsehen", "sf", "istniej", "take", "prywatne", "telewizje", "regionalne", "telez\u00fcri", "teleb\u00e4rn", "i", "telebasel", "najwiksze", "niemieckojzyczne", "dzienniki", "to", "blick", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "i", "tagesanzeiger", "kuchnia", "tradycyjnym", "specjaem", "szwajcarskim", "jest", "fondue", "kt\u00f3re", "robione", "jest", "z", "roztopionego", "sera", "sery", "szwajcarskie", "takie", "jak", "gruy\u00e8re", "czy", "ementaler", "podgrzewa", "si", "w", "specjalnym", "kocioku", "z", "dodatkiem", "pieprzu", "czosnku", "biaego", "wina", "i", "kirschu", "do", "nabierania", "roztopionego", "sera", "uywa", "si", "wieego", "chleba", "szwajcaria", "opr\u00f3cz", "ser\u00f3w", "moe", "pochwali", "si", "doskona", "czekolad", "oraz", "piwem", "i", "winem", "galeria", "zobacz", "te", "midzynarodowy", "ruch", "czerwonego", "krzya", "i", "czerwonego", "p\u00f3ksiyca", "prezydenci", "szwajcarii", "szwajcarskie", "tablice", "rejestracyjne", "wojny", "szwajcarskohabsburskie", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "swiss", "university"]