["szwecja", "kr\u00f3lestwo", "szwecji", "szw", "sverige", "konungariket", "sverige", "pastwo", "w", "europie", "p\u00f3nocnej", "zaliczane", "zar\u00f3wno", "do", "pastw", "skandynawskich", "oraz", "kraj\u00f3w", "nordyckich", "szwecja", "jest", "czonkiem", "unii", "europejskiej", "od", "roku", "z", "okoo", "mln", "mieszkac\u00f3w", "jest", "najludniejszym", "krajem", "skandynawskim", "graniczy", "z", "norwegi", "finlandi", "oraz", "z", "dani", "przez", "most", "nad", "cienin", "\u00f6resund", "geografia", "powierzchnia", "ld", "km\u00b2", "woda", "km\u00b2", "powierzchnia", "km\u00b2", "dugo", "granicy", "ldowej", "finlandia", "km", "norwegia", "km", "cakowita", "km", "dugo", "wybrzea", "cakowita", "km", "najwyszy", "punkt", "kebnekaise", "m", "npm", "najniszy", "punkt", "zatoka", "jeziora", "hammarsjon", "koo", "kristianstad", "m", "najwiksze", "jezioro", "wener", "v\u00e4nern", "km\u00b2", "historia", "redniowiecze", "poudniowe", "obszary", "wsp\u00f3czesnej", "szwecji", "skania", "byy", "czci", "praojczyzny", "german\u00f3w", "w", "redniowieczu", "p\u00f3nocna", "i", "rodkowa", "cz", "kraju", "zostaa", "zasiedlona", "przez", "skandynawskie", "plemiona", "norman\u00f3w", "w", "ixxi", "wieku", "tutejsi", "wikingowie", "brali", "udzia", "w", "wyprawach", "upieczych", "g\u00f3wnie", "na", "ru", "i", "bizancjum", "r\u00f3wnoczenie", "tworzyo", "si", "pastwo", "szwedzkie", "i", "nastpowaa", "jego", "chrystianizacja", "w", "xi", "wieku", "w", "xiixiii", "w", "podb\u00f3j", "finlandii", "przez", "szwed\u00f3w", "od", "unia", "kalmarska", "z", "dani", "i", "norwegi", "xvi", "wiek", "w", "gustaw", "i", "waza", "doprowadzi", "do", "usamodzielnienia", "si", "szwecji", "pod", "wadz", "dynastii", "waz\u00f3w", "w", "przyjto", "luteranizm", "w", "latach", "szwecja", "bya", "poczona", "uni", "polskoszwedzk", "z", "rzeczpospolit", "obojga", "narod\u00f3w", "xvii", "wiek", "w", "tym", "czasie", "mia", "miejsce", "podb\u00f3j", "czci", "otwy", "i", "estonii", "w", "od", "rozejmu", "w", "sztumskiej", "wsi", "szwecja", "wczya", "do", "swojego", "terytorium", "ca", "estoni", "od", "panowania", "gustawa", "ii", "adolfa", "do", "karola", "x", "gustawa", "miaa", "miejsce", "walka", "o", "dominacj", "w", "rejonie", "morza", "batyckiego", "wojny", "z", "dani", "polsk", "i", "rosj", "oraz", "w", "latach", "udzia", "w", "wojnie", "trzydziestoletniej", "kt\u00f3ra", "doprowadzia", "do", "uzyskania", "przez", "szwecj", "pozycji", "mocarstwowej", "xviii", "wiek", "po", "klsce", "karola", "xii", "w", "wojnie", "p\u00f3nocnej", "doszo", "do", "utraty", "wikszoci", "zdobyczy", "g\u00f3wnie", "na", "rzecz", "rosji", "oraz", "utraty", "rangi", "mocarstwa", "pok\u00f3j", "w", "nystad", "po", "mierci", "karola", "w", "roku", "nastaa", "tak", "zwana", "era", "wolnoci", "czyli", "okres", "rozkwitu", "parlamentaryzmu", "przy", "jednoczesnym", "zmniejszeniu", "politycznych", "wpyw\u00f3w", "tronu", "w", "pierwszej", "poowie", "tej", "epoki", "dwie", "frakcje", "partia", "kapeluszy", "i", "partia", "czapek", "rywalizoway", "o", "wadz", "i", "wpywy", "wanym", "wydarzeniem", "epoki", "byo", "zniesienie", "cenzury", "w", "szwecji", "era", "wolnoci", "dobiega", "koca", "gdy", "gustaw", "iii", "odnowi", "wadz", "absolutn", "drog", "zamachu", "stanu", "xix", "wiek", "w", "roku", "szwecja", "doczya", "do", "iii", "koalicji", "antyfrancuskiej", "dziaania", "wojenne", "szwedzka", "armia", "prowadzia", "na", "terytorium", "pomorza", "ale", "nie", "odniosa", "adnych", "sukces\u00f3w", "w", "roku", "wskutek", "lekkomylnej", "polityki", "kr\u00f3la", "gustawa", "iv", "adolfa", "szwecja", "zerwaa", "rozejm", "z", "francj", "oraz", "wpltaa", "si", "w", "wojn", "z", "dani", "i", "rosj", "konsekwencj", "tego", "bya", "utrata", "finlandii", "na", "rzecz", "rosji", "w", "roku", "po", "obaleniu", "kr\u00f3la", "gustawa", "adolfa", "parlament", "uchwali", "pierwsz", "w", "dziejach", "szwecji", "konstytucj", "w", "roku", "nowy", "kr\u00f3l", "karol", "xiv", "jan", "doprowadzi", "do", "zblienia", "z", "rosj", "wojska", "szwedzkie", "wziy", "udzia", "w", "walkach", "przeciwko", "napoleonowi", "najwikszym", "jednak", "sukcesem", "nowego", "kr\u00f3la", "byo", "po", "zwyciskiej", "wojnie", "z", "dani", "przyczenie", "norwegii", "do", "szwecji", "przyczenie", "to", "nie", "miao", "charakteru", "inkorporacji", "ale", "unii", "personalnej", "dw\u00f3ch", "r\u00f3wnorzdnych", "kraj\u00f3w", "w", "roku", "wprowadzono", "reform", "parlamentu", "kt\u00f3ry", "znosi", "podzia", "na", "stany", "reforma", "ta", "uczynia", "szwecj", "krajem", "liberalnym", "druga", "poowa", "xix", "wieku", "to", "czasy", "wzrostu", "znaczenia", "przemysu", "i", "masowej", "urbanizacji", "kt\u00f3ra", "przeksztacia", "szwecj", "z", "kraju", "rolniczego", "w", "kraj", "uprzemysowiony", "xx", "wiek", "zmiany", "ustrojowe", "rozpoczte", "ju", "w", "drugiej", "poowie", "xix", "wieku", "i", "na", "pocztku", "xx", "wieku", "takie", "jak", "reforma", "parlamentu", "powstanie", "nowoczesnych", "partii", "wprowadzenie", "rzd\u00f3w", "parlamentarnych", "powszechne", "prawo", "wyborcze", "uczyniy", "ze", "szwecji", "liberalne", "i", "nowoczesne", "pastwo", "w", "roku", "od", "szwecji", "odczya", "si", "norwegia", "kadc", "kres", "dugoletniej", "unii", "szwecja", "zachowaa", "neutralno", "podczas", "i", "i", "ii", "wojny", "wiatowej", "co", "uchronio", "j", "od", "zniszcze", "i", "koszt\u00f3w", "wojennych", "oraz", "wzmocnio", "gospodark", "od", "lat", "wadz", "sprawowali", "g\u00f3wnie", "socjaldemokraci", "z", "partii", "sap", "ich", "rzdy", "przyniosy", "liczne", "reformy", "socjalne", "przeprowadzone", "w", "duchu", "progresywizmu", "w", "latach", "nastpia", "rozbudowa", "pastwa", "opiekuczego", "zwizana", "z", "szybkim", "rozwojem", "gospodarczym", "gow", "pastwa", "obecnie", "jest", "karol", "xvi", "gustaw", "xxi", "wiek", "maja", "r", "w", "odpowiedzi", "na", "rosnce", "zagroenie", "ze", "strony", "rosji", "szwecja", "zoya", "wniosek", "o", "przyjcie", "do", "nato", "system", "polityczny", "konstytucja", "szwecja", "jest", "monarchi", "konstytucyjn", "konstytucja", "szwecji", "nie", "jest", "jednolitym", "aktem", "prawnym", "poniewa", "w", "jej", "skad", "wchodz", "oddzielne", "dokumenty", "akt", "o", "formie", "rzd\u00f3w", "z", "r", "ustawa", "o", "wolnoci", "prasy", "z", "r", "patrz", "zniesienie", "cenzury", "w", "szwecji", "akt", "o", "sukcesji", "tronu", "z", "r", "podstawowe", "prawo", "swobody", "wyrazu", "z", "ropr\u00f3cz", "tych", "praw", "fundamentalnych", "istnieje", "jeszcze", "akt", "o", "riksdagu", "kt\u00f3ry", "ma", "nisz", "rang", "ni", "wczeniej", "wymienione", "waciwie", "zajmuje", "pozycj", "poredni", "midzy", "prawami", "fundamentalnymi", "a", "zwykymi", "ustawami", "tym", "niemniej", "mona", "j", "znale", "obok", "trzech", "wczeniej", "wspomnianych", "akt\u00f3w", "w", "kolejnych", "wydaniach", "konstytucji", "szwecji", "obecnie", "obowizujca", "konstytucja", "wesza", "w", "ycie", "stycznia", "roku", "uchwalono", "j", "po", "dugich", "dyskusjach", "zapocztkowanych", "w", "roku", "dyskusje", "te", "zainicjowa", "spory", "rozdwik", "midzy", "treci", "\u00f3wczesnej", "konstytucji", "dajc", "w", "systemie", "ustrojowym", "przewag", "kr\u00f3lowi", "a", "rzeczywistoci", "w", "kt\u00f3rej", "dominowa", "parlament", "kontrolowany", "przez", "szwedzk", "socjaldemokratyczn", "parti", "robotnicz", "sap", "w", "tym", "miejscu", "warto", "wspomnie", "o", "tym", "e", "szwecja", "jest", "pastwem", "w", "kt\u00f3rym", "reformy", "systemu", "politycznego", "nastpuj", "bardzo", "powoli", "i", "zazwyczaj", "polegaj", "na", "akceptacji", "istniejcych", "ju", "w", "rzeczywistoci", "rozwiza", "monarcha", "kr\u00f3l", "jest", "gow", "pastwa", "ale", "ma", "niewielkie", "uprawnienia", "przez", "wieki", "systematycznie", "traci", "je", "na", "rzecz", "innych", "organ\u00f3w", "pastwowych", "parlamentu", "rzdu", "i", "innych", "urzd\u00f3w", "centralnych", "formalnie", "jednak", "nadal", "jest", "podmiotem", "wadzy", "wykonawczej", "najnowsza", "odsona", "konstytucji", "tak", "ogranicza", "jego", "prerogatywy", "e", "s", "one", "nawet", "mniejsze", "od", "uprawnie", "kr\u00f3la", "brytyjskiego", "do", "kompetencji", "szwedzkiego", "kr\u00f3la", "zalicza", "si", "zatem", "reprezentowanie", "szwecji", "wobec", "innych", "g\u00f3w", "pastw", "i", "dyplomat\u00f3w", "uroczyste", "otwieranie", "sesji", "riksdagu", "wrczanie", "nagrody", "nobla", "udzielanie", "rady", "zachcanie", "i", "ostrzeganie", "parlamentu", "i", "rzdu", "w", "roku", "po", "rozdziale", "pastwa", "od", "kocioa", "kr\u00f3l", "utraci", "tytu", "gowy", "kocioa", "szwedzkiegomonarcha", "ma", "r\u00f3wnie", "prawo", "do", "informowania", "go", "przez", "premiera", "o", "stanie", "pastwa", "i", "najwaniejszych", "pracach", "rzdu", "kr\u00f3l", "utraci", "funkcj", "zwierzchnika", "si", "zbrojnych", "nie", "ma", "prawa", "r\u00f3wnie", "do", "wyznaczania", "premiera", "i", "zatwierdzania", "nominacji", "ministr\u00f3w", "jednake", "interesujce", "jest", "sformuowanie", "kt\u00f3re", "znajduje", "si", "w", "akcie", "o", "formie", "rzdu", "m\u00f3wice", "e", "kr\u00f3l", "nie", "ponosi", "odpowiedzialnoci", "za", "swoje", "czyny", "w", "roku", "na", "tronie", "szwedzkim", "zasiad", "karol", "xvi", "gustaw", "wywodzcy", "si", "z", "dynastii", "bernadotte", "kt\u00f3rej", "zaoycielem", "by", "marszaek", "francji", "jeanbaptiste", "jules", "bernadotte", "p\u00f3niejszy", "karol", "xiv", "jan", "parlament", "rzd", "rzd", "sprawuje", "wadz", "wykonawcz", "i", "skada", "si", "z", "premiera", "i", "powoanych", "przez", "niego", "ministr\u00f3w", "w", "szwecji", "istniej", "dwie", "kategorie", "ministr\u00f3w", "pierwsza", "to", "ministrowie", "kierujcy", "okrelonymi", "ministerstwami", "druga", "to", "ministrowie", "bez", "teki", "tzw", "radcy", "konsultanci", "ministerstwa", "nie", "s", "zbyt", "rozbudowane", "posiadaj", "tylko", "funkcj", "kierownicz", "i", "przygotowawcz", "ustaw", "poniewa", "istniej", "obok", "nich", "rozbudowane", "urzdy", "centralne", "ich", "urzdnicy", "z", "zaoenia", "maj", "by", "apolityczni", "i", "dobrze", "wyksztaceni", "zadaniem", "tych", "urzd\u00f3w", "jest", "biece", "zarzdzanie", "taki", "stan", "rzeczy", "nazywany", "jest", "dualizmem", "administracji", "rzdowej", "wyjtkiem", "od", "tej", "zasady", "jest", "ministerstwo", "spraw", "zagranicznych", "kt\u00f3re", "jako", "jedyne", "czy", "funkcje", "kierowania", "i", "zarzdzania", "premiera", "powouje", "talman", "propozycj", "przedstawia", "riksdagowi", "jeeli", "zostanie", "ona", "czterokrotnie", "odrzucona", "przez", "parlament", "procedur", "powoania", "premiera", "przeprowadza", "si", "dopiero", "po", "nowych", "zarzdzanych", "wyborach", "jeli", "premier", "otrzyma", "wotum", "nieufnoci", "do", "dymisji", "musi", "poda", "si", "cay", "rzd", "powoduje", "to", "min", "niezwykle", "siln", "pozycj", "premiera", "w", "radzie", "ministr\u00f3w", "w", "szwecji", "zdarzaj", "si", "czsto", "dugoletnie", "rzdy", "jednego", "premiera", "dobrym", "przykadem", "jest", "tage", "erlander", "kt\u00f3ry", "rzdzi", "w", "latach", "rzd", "opr\u00f3cz", "odpowiedzialnoci", "przed", "riksdagiem", "ponosi", "r\u00f3wnie", "odpowiedzialno", "konstytucyjn", "w", "szwecji", "istnieje", "komisja", "konstytucyjna", "riksdagu", "kt\u00f3ra", "sprawdza", "czy", "rzd", "jest", "praworzdny", "i", "czy", "kieruje", "si", "w", "swojej", "polityce", "interesem", "kr\u00f3lestwa", "rzd", "powouje", "wasnych", "ombudsman\u00f3w", "ale", "maj", "oni", "inne", "uprawnienia", "i", "zadania", "od", "ombudsman\u00f3w", "parlamentarnych", "powoani", "przez", "rzd", "zajmuj", "si", "kontrol", "przestrzegania", "prawa", "w", "okrelonych", "sferach", "ycia", "publicznego", "rzd", "powouje", "r\u00f3wnie", "kanclerza", "sprawiedliwoci", "kt\u00f3rym", "zostaje", "wybitny", "prawnik", "jego", "g\u00f3wny", "cel", "to", "ochrona", "interes\u00f3w", "pastwa", "zajmuje", "si", "r\u00f3wnie", "kwestiami", "wolnoci", "prasy", "opr\u00f3cz", "tego", "jest", "reprezentantem", "rzdu", "w", "sporach", "cywilnoprawnych", "w", "roku", "premierem", "zosta", "stefan", "l\u00f6fven", "stajc", "na", "czele", "rzdu", "mniejszociowego", "skadajcego", "si", "z", "premiera", "i", "ministr\u00f3w", "w", "tym", "kobiet", "i", "pi", "os\u00f3b", "pochodzcych", "z", "rodzin", "imigrant\u00f3w", "system", "partyjny", "w", "latach", "powojennych", "w", "yciu", "politycznym", "szwecji", "dominowaa", "jedna", "partia", "szwedzka", "socjaldemokratyczna", "partia", "robotnicza", "sap", "kt\u00f3ra", "nieprzerwanie", "sprawowaa", "wadz", "od", "do", "roku", "kiedy", "przegraa", "wybory", "drug", "porak", "poniosa", "w", "roku", "ale", "nastpne", "wybory", "w", "latach", "i", "przyniosy", "jej", "powr\u00f3t", "do", "wadzy", "jak", "wic", "wida", "partia", "ta", "zdecydowanie", "dominuje", "w", "yciu", "politycznym", "szwecji", "sap", "powstaa", "w", "roku", "wikszo", "jej", "czonk\u00f3w", "to", "dziaacze", "zwizk\u00f3w", "zawodowych", "sap", "jest", "zwolenniczk", "pastwa", "opiekuczego", "popiera", "silny", "wpyw", "pastwa", "na", "gospodark", "i", "r\u00f3wno", "spoeczn", "sap", "przywizuje", "r\u00f3wnie", "wag", "do", "r\u00f3wnouprawnienia", "kobiet", "w", "rezultacie", "w", "szwecji", "udzia", "kobiet", "w", "wybieralnych", "organach", "politycznych", "dochodzi", "czsto", "do", "skrajnie", "lewicow", "parti", "jest", "partia", "lewicy", "vp", "utworzona", "w", "jako", "sukcesorka", "komunist\u00f3w", "mimo", "swego", "radykalizmu", "akceptuje", "parlamentarn", "drog", "do", "socjalizmu", "inn", "znaczc", "parti", "jest", "umiarkowana", "partia", "koalicyjna", "msp", "ugrupowanie", "to", "odwouje", "si", "do", "wartoci", "konserwatywnych", "i", "liberalnych", "czonkowie", "tej", "partii", "s", "zwolennikami", "monarchii", "zmniejszenia", "zakresu", "wiadcze", "socjalnych", "i", "obnienia", "podatk\u00f3w", "kolejna", "wana", "partia", "to", "ludowa", "partia", "libera\u00f3w", "fp", "kt\u00f3ra", "jest", "zwolenniczk", "socjalliberalizmu", "podobnie", "jak", "konserwatyci", "s", "przeciwnikami", "interwencjonizmu", "pastwowego", "i", "rozrastania", "si", "systemu", "wiadcze", "socjalnych", "w", "liberaowie", "w", "wyborach", "odnieli", "spory", "sukces", "uzyskujc", "poparcie", "gosujcych", "partia", "centrum", "jest", "ugrupowaniem", "centrolewicowym", "reprezentujc", "interesy", "farmer\u00f3w", "i", "drobnej", "przedsibiorczoci", "chrzecijaska", "demokracja", "kds", "okrela", "siebie", "mianem", "centrum", "alternatyw", "dla", "lewicy", "i", "prawicy", "w", "ostatnich", "wyborach", "do", "parlamentu", "weszli", "r\u00f3wnie", "zieloni", "od", "w", "parlamencie", "reprezentowani", "s", "r\u00f3wnie", "prawicowi", "szwedzcy", "demokraci", "system", "partyjny", "szwecji", "bogaty", "jest", "w", "partie", "ale", "dominuje", "w", "nim", "zdecydowanie", "jedna", "z", "nich", "sap", "kt\u00f3ra", "jedynie", "co", "kilka", "kadencji", "riksdagu", "traci", "wadz", "ostatni", "raz", "stracia", "j", "w", "kiedy", "koalicj", "utworzyy", "msp", "cp", "fp", "i", "kds", "system", "prawny", "prawo", "szwedzkie", "naley", "do", "skandynawskiej", "rodziny", "system\u00f3w", "prawnych", "cz", "one", "w", "sobie", "elementy", "charakterystyczne", "dla", "systemu", "kontynentalnego", "i", "common", "law", "prawo", "w", "szwecji", "nie", "jest", "skodyfikowane", "lecz", "ma", "charakter", "rozproszony", "na", "ksztat", "prawa", "cywilnego", "i", "handlowego", "duy", "wpyw", "miao", "prawo", "niemieckie", "bardzo", "rozwinita", "jest", "te", "wsp\u00f3praca", "pomidzy", "legislaturami", "kraj\u00f3w", "skandynawskich", "kt\u00f3ra", "doprowadzia", "do", "zblienia", "tych", "system\u00f3w", "prawnych", "szczeg\u00f3lnie", "w", "zakresie", "prawa", "prywatnego", "sdownictwo", "istniej", "dwie", "podstawowe", "hierarchie", "sd\u00f3w", "we", "szwecji", "sdy", "w", "sprawach", "cywilnych", "handlowych", "i", "karnych", "oraz", "sdy", "administracyjne", "w", "kadym", "z", "tych", "pion\u00f3w", "sdowniczych", "funkcjonuj", "dwie", "podstawowe", "instancje", "sdowe", "oraz", "sdy", "najwysze", "sd", "najwyszy", "i", "najwyszy", "sd", "administracyjny", "podzia", "administracyjny", "szwecji", "szwecja", "podzielona", "jest", "na", "region\u00f3w", "administracyjnych", "szw", "l\u00e4n", "regiony", "te", "dziel", "si", "na", "gmin", "kommuner", "siy", "zbrojne", "szwecja", "dysponuje", "trzema", "rodzajami", "si", "zbrojnych", "siami", "ldowymi", "czog\u00f3w", "oraz", "opancerzonych", "pojazd\u00f3w", "bojowych", "marynark", "wojenn", "svenska", "marinen", "oraz", "siami", "powietrznymi", "wojska", "szwedzkie", "licz", "tys", "onierzy", "zawodowych", "oraz", "tys", "rezerwist\u00f3w", "wedug", "rankingu", "global", "firepower", "szwedzkie", "siy", "zbrojne", "stanowi", "si", "militarn", "na", "wiecie", "z", "rocznym", "budetem", "na", "cele", "obronne", "w", "wysokoci", "mld", "dolar\u00f3w", "usd", "gospodarka", "charakterystyka", "istotn", "cz", "gospodarki", "szwedzkiej", "stanowi", "bogactwa", "naturalne", "takie", "jak", "min", "wysokiej", "jakoci", "rudy", "elaza", "oraz", "dua", "zwaszcza", "w", "stosunku", "do", "zaludnienia", "powierzchnia", "las\u00f3w", "w", "xvii", "i", "xviii", "wieku", "szwecja", "zapewniaa", "okoo", "poowy", "caej", "europejskiej", "produkcji", "stali", "dziki", "dostpowi", "do", "wyjtkowo", "czystej", "rudy", "oraz", "dostpnoci", "drewna", "z", "kt\u00f3rego", "wytwarzano", "wgiel", "drzewny", "uywany", "nastpnie", "do", "wytopu", "elaza", "w", "xx", "wieku", "szwecja", "staa", "si", "jednym", "z", "najwikszych", "eksporter\u00f3w", "rudy", "elaza", "szczytowy", "okres", "wydobycia", "przypada", "na", "rok", "kiedy", "uzyskano", "rekordowe", "wydobycie", "mln", "ton", "wydobywane", "s", "take", "rudy", "cynku", "oowiu", "miedzi", "wolframu", "tytanu", "i", "uranu", "wan", "gazi", "gospodarki", "szwecji", "jest", "produkcja", "drewna", "jest", "ona", "min", "jednym", "z", "najwikszych", "na", "wiecie", "eksporter\u00f3w", "celulozy", "grunty", "orne", "stanowi", "zaledwie", "powierzchni", "kraju", "rolnictwo", "jest", "wysoce", "zmechanizowane", "i", "intensywne", "inne", "g\u00f3wne", "gazie", "gospodarki", "to", "hutnictwo", "metali", "nieelaznych", "przemys", "maszynowy", "metalowy", "rodk\u00f3w", "transportu", "samochodowy", "lotniczy", "elektrotechniczny", "drzewny", "chemiczny", "oraz", "produkcja", "broni", "szwecja", "jest", "jednym", "z", "najwikszych", "eksporter\u00f3w", "broni", "i", "technologii", "wojskowych", "w", "tym", "do", "pakistanu", "chin", "i", "arabii", "saudyjskiej", "znane", "marki", "szwedzkie", "to", "volvo", "saab", "lotnicza", "i", "samochodowa", "scania", "koenigsegg", "ericsson", "electrolux", "husqvarna", "vattenfall", "ab", "skanska", "ab", "nordea", "bank", "oriflame", "tetra", "pak", "h&m", "i", "ikea", "szwecja", "naley", "wedug", "wielu", "ranking\u00f3w", "do", "najbardziej", "bezpiecznych", "i", "najmniej", "dotknitych", "korupcj", "kraj\u00f3w", "historia", "gospodarcza", "w", "latach", "szwecj", "dotkn", "powany", "kryzys", "kt\u00f3ry", "spowodowa", "wzrost", "bezrobocia", "do", "poziomu", "innych", "kraj\u00f3w", "ue", "i", "usa", "a", "take", "pojawienie", "si", "dugu", "publicznego", "kt\u00f3ry", "pod", "koniec", "lat", "sign", "pkb", "kryzys", "ten", "by", "zwizany", "z", "globalnym", "spowolnieniem", "wiatowej", "gospodarki", "oraz", "obnik", "podatk\u00f3w", "przez", "prawicowy", "rzd", "przy", "jednoczesnym", "zachowaniu", "wydatk\u00f3w", "socjalnych", "na", "tym", "samym", "poziomie", "w", "wyniku", "wdroenia", "licznych", "reform", "i", "program\u00f3w", "naprawczych", "udao", "si", "zwikszy", "wydajno", "pracy", "i", "spowodowa", "wzrost", "wskanik\u00f3w", "makroekonomicznych", "rzd", "szwecji", "nie", "zdecydowa", "si", "na", "przystpienie", "do", "unii", "gospodarczej", "i", "walutowej", "w", "r", "w", "latach", "obradowaa", "rzdowa", "komisja", "ds", "unii", "gospodarczej", "i", "walutowej", "pod", "przewodnictwem", "larsa", "calmforsa", "tzw", "komisja", "calmforsa", "kt\u00f3ra", "po", "przeanalizowaniu", "potencjalnych", "skutk\u00f3w", "przystpienia", "szwecji", "do", "strefy", "euro", "stwierdzia", "brak", "wystarczajcych", "przesanek", "do", "przyjcia", "waluty", "euro", "w", "pomimo", "korzyci", "politycznych", "zwizanych", "ze", "wzmocnieniem", "pozycji", "szwecji", "w", "unii", "europejskiej", "i", "pewnych", "korzyci", "gospodarczych", "np", "niszych", "koszt\u00f3w", "transakcji", "po", "wyeliminowaniu", "r\u00f3nic", "kursowych", "wikszej", "konkurencji", "utrata", "narodowej", "polityki", "monetarnej", "pozbawiaby", "szwecj", "instrumentu", "walki", "z", "nieprzewidzianymi", "szokami", "co", "w", "poczeniu", "z", "\u00f3wczesnym", "wysokim", "poziomem", "bezrobocia", "i", "kiepskim", "stanem", "finans\u00f3w", "publicznych", "byoby", "niekorzystne", "dla", "szwedzkiej", "gospodarki", "o", "pozostaniu", "szwecji", "poza", "stref", "euro", "przesdzi", "ostatecznie", "wynik", "referendum", "z", "roku", "system", "finansowy", "system", "podatkowy", "w", "roku", "podatki", "w", "szwecji", "stanowiy", "pkb", "i", "ju", "wtedy", "naleay", "do", "najwyszych", "na", "wiecie", "w", "roku", "stanowiy", "one", "pkb", "szwecji", "obecnie", "podatki", "w", "szwecji", "stanowi", "pkb", "z", "kt\u00f3rych", "pastwo", "szwedzkie", "finansuje", "edukacj", "sub", "zdrowia", "i", "badania", "w", "szwecji", "podatki", "paci", "si", "na", "rzecz", "pastwa", "i", "gminy", "s", "one", "rozoone", "mniej", "wicej", "po", "r\u00f3wno", "gminy", "finansuj", "midzy", "innymi", "edukacj", "sub", "zdrowia", "a", "pastwo", "drogi", "krajowe", "itd", "szwecja", "jest", "uwaana", "za", "najbardziej", "socjalne", "pastwo", "na", "wiecie", "bardzo", "popularne", "jest", "okrelenie", "model", "szwedzki", "kt\u00f3ry", "wprowadzono", "w", "szwecji", "w", "latach", "xx", "wieku", "byo", "to", "zwizane", "z", "fal", "strajk\u00f3w", "w", "\u00f3wczesnej", "szwecji", "podczas", "kt\u00f3rych", "doszo", "do", "rozlewu", "krwi", "posiada", "on", "zar\u00f3wno", "wielu", "przeciwnik\u00f3w", "wielu", "ekonomist\u00f3w", "o", "neoliberalnym", "nastawieniu", "jak", "np", "prof", "jan", "winiecki", "jak", "i", "wielu", "zwolennik\u00f3w", "do", "kt\u00f3rych", "zalicza", "si", "noblist", "josepha", "stiglitza", "profesora", "jeffreya", "sachsa", "kt\u00f3ry", "dawniej", "by", "zwolennikiem", "liberalizmu", "ekonomicznego", "i", "profesora", "tadeusza", "kowalika", "podobnie", "jednak", "jak", "w", "innych", "krajach", "wysoko", "rozwinitych", "wikszo", "pkb", "wytwarzaj", "drobni", "przedsibiorcy", "pkb", "per", "capita", "wynosio", "nominalnie", "w", "roku", "a", "po", "zmierzeniu", "parytetem", "siy", "nabywczej", "dolar\u00f3w", "wskanik", "giniego", "czyli", "poziom", "rozpitoci", "w", "dochodach", "wynosi", "i", "jest", "najniszy", "na", "wiecie", "w", "rankingu", "wiatowego", "forum", "ekonomicznego", "szwedzka", "gospodarka", "zostaa", "uznana", "za", "trzeci", "najbardziej", "konkurencyjn", "na", "wiecie", "system", "socjalny", "polityka", "socjalna", "szwecji", "opiera", "si", "na", "zaoeniu", "e", "wszyscy", "obywatele", "niezalenie", "od", "pochodzenia", "i", "stanu", "majtkowego", "powinni", "mie", "r\u00f3wny", "dostp", "do", "edukacji", "suby", "zdrowia", "d\u00f3br", "kultury", "itd", "szwecja", "przeznacza", "z", "budetu", "na", "cele", "socjalne", "swojego", "pkb", "jeden", "z", "najwyszych", "na", "wiecie", "poziom\u00f3w", "w", "szwecji", "budet", "pastwa", "oraz", "firmy", "prywatne", "przeznaczaj", "na", "badania", "naukowe", "pkb", "co", "daje", "pod", "tym", "wzgldem", "pierwsze", "miejsce", "na", "wiecie", "charakterystyczne", "dla", "szwecji", "jest", "finansowanie", "suby", "zdrowia", "i", "emerytur", "z", "podatk\u00f3w", "a", "nie", "dodatkowych", "ubezpiecze", "spoecznych", "w", "szwecji", "ludnoci", "oraz", "dzieci", "yje", "poniej", "granicy", "ub\u00f3stwa", "szwecja", "zajmuje", "miejsce", "na", "wiecie", "pod", "wzgldem", "hdi", "wskanika", "rozwoju", "spoecznego", "i", "miejsce", "pod", "wzgldem", "hpi", "wskanika", "ub\u00f3stwa", "spoecznego", "w", "szwecji", "dziaaj", "bardzo", "rozbudowane", "zwizki", "zawodowe", "do", "kt\u00f3rych", "naley", "pracujcych", "strzeg", "one", "przestrzegania", "przez", "pracodawc\u00f3w", "um\u00f3w", "o", "prac", "i", "og\u00f3lnych", "zasad", "panujcych", "w", "szwecji", "jak", "na", "przykad", "zasady", "e", "najpierw", "naley", "zwalnia", "pracownik\u00f3w", "z", "najmniejszym", "staem", "w", "szwecji", "obowizujcy", "wiek", "emerytalny", "to", "lat", "dla", "kobiet", "i", "mczyzn", "bezrobocie", "program", "szwedzkich", "socjaldemokrat\u00f3w", "zakada", "polityk", "penego", "zatrudnienia", "wskanik", "zatrudnienia", "wynoszcy", "jest", "najwyszy", "w", "ue", "najwyszy", "w", "ue", "jest", "take", "wskanik", "zatrudnienia", "os\u00f3b", "starszych", "wynoszcy", "sektor", "publiczny", "zatrudnia", "pracujcych", "bezrobocie", "pod", "koniec", "lat", "xx", "w", "wahao", "si", "od", "do", "obecnie", "wynosi", "okoo", "wskanik", "bezrobocia", "nie", "uwzgldnia", "os\u00f3b", "faktycznie", "nie", "pracujcych", "ale", "uczestniczcych", "w", "r\u00f3nego", "rodzaju", "publicznych", "programach", "pomocowych", "kursach", "i", "szkoleniach", "majcych", "zwikszy", "ich", "aktywno", "na", "rynku", "pracy", "raport", "firmy", "mckinsey", "ocenia", "poziom", "bezrobocia", "na", "i", "przewiduje", "e", "poziom", "ten", "wzronie", "jeszcze", "bardziej", "w", "przyszoci", "energetyka", "szwecja", "jest", "krajem", "o", "jednej", "z", "najwyszych", "na", "wiecie", "konsumpcji", "energii", "na", "obywatela", "mwhosob", "i", "r\u00f3wnoczenie", "energetycznie", "samowystarczalnym", "dua", "cz", "energii", "pozyskiwana", "jest", "ze", "r\u00f3de", "odnawialnych", "w", "tym", "ze", "spalania", "biogazu", "metanu", "kt\u00f3ry", "wytwarzany", "jest", "z", "odpad\u00f3w", "organicznych", "moliwe", "to", "jest", "dziki", "konsekwentnej", "i", "powszechnej", "segregacji", "odpad\u00f3w", "wr\u00f3d", "ludnoci", "a", "take", "rozbudowanej", "sieci", "spalarni", "w", "energetyce", "szwecji", "znaczcy", "udzia", "ma", "energia", "pochodzca", "z", "krajowych", "elektrowni", "jdrowych", "dziewi", "reaktor\u00f3w", "dostarcza", "mocy", "oraz", "wodnych", "w", "latach", "xx", "w", "szwecja", "wstrzymaa", "inwestycje", "w", "energetyk", "jdrow", "w", "zapowiedziano", "powr\u00f3t", "do", "niej", "wobec", "niewystarczajcej", "efektywnoci", "alternatywnych", "r\u00f3de", "energii", "odnawialnej", "takich", "jak", "elektrownie", "wiatrowe", "po", "katastrofie", "w", "fukushimie", "dochodzi", "do", "stopniowego", "wyczania", "starzejcych", "si", "reaktor\u00f3w", "bez", "plan\u00f3w", "budowy", "nowych", "w", "roku", "koncern", "eon", "zdecydowa", "o", "zamkniciu", "reaktor\u00f3w", "oskarshamn", "midzy", "a", "oraz", "oskarshamn", "vattenfall", "planuje", "zamknicie", "dw\u00f3ch", "kolejnych", "ringhals", "i", "ringhals", "zamknicie", "wszystkich", "reaktor\u00f3w", "jdrowych", "w", "szwecji", "jest", "planowane", "najp\u00f3niej", "do", "roku", "transport", "demografia", "struktura", "narodowociowa", "w", "r", "szwedzi", "finowie", "fiscy", "szwedzi", "irakijczycy", "hindusi", "polacy", "duczycy", "somalowie", "iraczycy", "niemcy", "pozostali", "g\u00f3wnie", "norwegowie", "turcy", "boniacy", "brytyjczycy", "syryjczycy", "romowie", "afgaczycy", "libaczycy", "i", "chiczycy", "najwiksze", "miasta", "miejscowoci", "szw", "t\u00e4tort", "sztokholm", "g\u00f6teborg", "malm\u00f6", "\u00f6rebro", "oraz", "sollentuna", "och", "upplands", "v\u00e4sby", "le", "na", "terenie", "lub", "wicej", "gmin", "edukacja", "przez", "wiele", "lat", "w", "szwecji", "istniay", "tylko", "szkoy", "pastwowe", "na", "pocztku", "lat", "xx", "w", "prawicowy", "rzd", "kt\u00f3ry", "rzdzi", "jedn", "kadencj", "pozwoli", "na", "istnienie", "szk\u00f3", "prywatnych", "przy", "jednoczesnym", "finansowaniu", "tych", "szk\u00f3", "przez", "pastwo", "szk\u00f3", "takich", "jest", "jednak", "niewiele", "a", "zaoenie", "ich", "wymaga", "spenienia", "wielu", "kryteri\u00f3w", "uniwersytety", "w", "szwecji", "s", "wycznie", "pastwowe", "a", "studia", "na", "nich", "s", "bezpatne", "dodatkowo", "wszyscy", "studenci", "niezalenie", "od", "dochod\u00f3w", "rodzic\u00f3w", "od", "pierwszego", "roku", "dostaj", "stypendium", "w", "studiach", "pisa", "szwedzcy", "uczniowie", "w", "roku", "w", "czytaniu", "ze", "zrozumieniem", "zajli", "miejsce", "miejsce", "w", "matematyce", "miejsce", "w", "naukach", "przyrodniczych", "i", "w", "rozwizywaniu", "problem\u00f3w", "miejsce", "na", "badane", "pastwa", "jzyk", "oficjalnym", "jzykiem", "kr\u00f3lestwa", "szwecji", "jest", "jzyk", "szwedzki", "svenska", "jzyk", "z", "grupy", "skandynawskiej", "jzyk\u00f3w", "germaskich", "uywany", "jest", "przez", "mln", "ludzi", "w", "szwecji", "mln", "i", "finlandii", "tys", "jest", "tam", "jzykiem", "urzdowym", "odrbny", "jzyk", "ju", "od", "viii", "wieku", "najstarsze", "zabytki", "jzykowe", "pochodz", "z", "xii", "wieku", "powstanie", "nowoczesnego", "jzyka", "szwedzkiego", "datuje", "si", "na", "rok", "kiedy", "to", "wydano", "szwedzkie", "tumaczenie", "biblii", "jzyk", "szwedzki", "posiada", "wiele", "dialekt\u00f3w", "w", "samej", "szwecji", "jak", "r\u00f3wnie", "poza", "granicami", "np", "istnieje", "osobny", "dialekt", "jzyka", "szwedzkiego", "kt\u00f3rym", "posuguj", "si", "estoscy", "szwedzi", "i", "fiscy", "szwedzi", "w", "zasadzie", "nie", "ma", "wikszych", "wtpliwoci", "co", "do", "tego", "e", "jzyk", "szwedzki", "jest", "oficjalnym", "jzykiem", "tego", "pastwa", "jednak", "wraz", "z", "ustawowym", "wprowadzeniem", "jzyk\u00f3w", "mniejszoci", "fiskiego", "tornedalskofiskiego", "laposkiego", "jzyka", "rom\u00f3w", "i", "jidysz", "kwietnia", "sprawa", "stwierdzenia", "oficjalnoci", "jzyka", "szwedzkiego", "staa", "si", "tematem", "dyskusji", "co", "zaowocowao", "przyjciem", "w", "spr\u00e5klagen", "ustawy", "o", "jzyku", "kt\u00f3ra", "wesza", "w", "ycie", "lipca", "ustawa", "okrela", "szwedzki", "jako", "g\u00f3wny", "jzyk", "szwecji", "\u00a7", "i", "wsp\u00f3lny", "jzyk", "spoecznoci", "szwecji", "\u00a7", "zgodnie", "z", "ustaw", "w", "kontekcie", "midzynarodowym", "jzyk", "szwedzki", "naley", "uznawa", "za", "jzyk", "urzdowy", "szwecji", "\u00a7", "wikszo", "szwed\u00f3w", "zwaszcza", "tych", "poniej", "lat", "nie", "ma", "wikszych", "trudnoci", "w", "rozumieniu", "i", "m\u00f3wieniu", "po", "angielsku", "wynika", "to", "ze", "zwizk\u00f3w", "handlowych", "tego", "kraju", "popularnoci", "wycieczek", "zagranicznych", "oraz", "z", "tego", "e", "wikszo", "program\u00f3w", "telewizyjnych", "i", "film\u00f3w", "nadawana", "jest", "z", "napisami", "a", "nie", "z", "dubbingiem", "czy", "lektorem", "jzyk", "angielski", "jest", "zwykle", "nauczany", "poczwszy", "od", "czwartej", "klasy", "szkoy", "podstawowej", "wielu", "uczni\u00f3w", "bierze", "take", "lekcje", "innych", "jzyk\u00f3w", "najczciej", "hiszpaskiego", "niemieckiego", "lub", "francuskiego", "kultura", "literatura", "nowoczesn", "literatur", "szwedzk", "stworzy", "pod", "koniec", "xix", "wieku", "august", "strindberg", "innymi", "wanymi", "postaciami", "s", "p\u00e4r", "lagerkvist", "harry", "martinson", "eyvind", "johnson", "a", "take", "margit", "sandemo", "autorka", "sagi", "o", "ludziach", "lodu", "sawne", "s", "take", "autorki", "literatury", "dziecicej", "astrid", "lindgren", "i", "selma", "lagerl\u00f6f", "sukces", "zdobyo", "r\u00f3wnie", "wydanie", "trylogii", "millennium", "pisarza", "i", "dziennikarza", "stiega", "larssona", "wsp\u00f3czesna", "literatura", "najczciej", "tumaczona", "jest", "na", "jzyk", "niemiecki", "film", "najbardziej", "znanym", "reyserem", "szwedzkim", "by", "ingmar", "bergman", "niespokrewniona", "z", "nim", "aktorka", "ingrid", "bergman", "najbardziej", "znana", "z", "roli", "ilsy", "lund", "w", "melodramacie", "casablanca", "z", "urodzia", "si", "w", "sztokholmie", "podobnie", "jak", "greta", "garbo", "ze", "szwecji", "pochodzi", "r\u00f3wnie", "znany", "aktor", "stellan", "skarsg\u00e5rd", "min", "melancholia", "dziewczyna", "z", "tatuaem", "a", "take", "laureatka", "oscara", "alicia", "vikander", "religia", "w", "roku", "szwed\u00f3w", "przynaleao", "do", "kocioa", "ewangelickoluteraskiego", "szwecji", "kt\u00f3ry", "by", "kocioem", "pastwowym", "od", "do", "roku", "w", "okolicach", "j\u00f6nk\u00f6ping", "bohusl\u00e4n", "i", "v\u00e4sterbotten", "istniej", "silne", "wsp\u00f3lnoty", "wolnych", "kocio\u00f3w", "protestanckich", "zielonowitkowc\u00f3w", "baptyst\u00f3w", "metodyst\u00f3w", "itd", "licz", "one", "cznie", "okoo", "tys", "wiernych", "stanowic", "drugi", "po", "luteranizmie", "najwikszy", "kierunek", "religijny", "w", "kraju", "muzuman\u00f3w", "jest", "okoo", "tys", "i", "cigle", "wzrasta", "ich", "liczebno", "wschodnie", "kocioy", "prawosawne", "i", "orientalne", "licz", "okoo", "tys", "wyznawc\u00f3w", "a", "koci\u00f3", "katolicki", "ma", "tys", "wiernych", "ponadto", "jest", "ponad", "tys", "wiadk\u00f3w", "jehowy", "yd\u00f3w", "okoo", "tys", "mormon\u00f3w", "tys", "i", "buddyst\u00f3w", "ok", "tys", "w", "j\u00e4rna", "istnieje", "centrum", "antropozoficzne", "mason\u00f3w", "kt\u00f3rzy", "jednak", "nie", "s", "grup", "religijn", "a", "bractwem", "inicjacyjnym", "wzorujcym", "si", "na", "zakonach", "rycerskich", "jest", "ich", "tys", "co", "wzgldem", "liczby", "mieszkac\u00f3w", "daje", "bardzo", "duy", "procent", "w", "por\u00f3wnaniu", "do", "innych", "kraj\u00f3w", "szwed\u00f3w", "uczestniczy", "regularnie", "w", "praktykach", "religijnych", "jakiego", "wyznania", "ateizm", "w", "szwecji", "na", "podstawie", "wielu", "bada", "socjologicznych", "przeprowadzonych", "w", "latach", "stwierdzono", "e", "ok", "szwed\u00f3w", "jest", "ateistami", "lub", "agnostykami", "w", "badaniach", "pippy", "norris", "i", "ronalda", "ingleharta", "przeprowadzonych", "w", "roku", "ateizm", "zadeklarowao", "szwed\u00f3w", "szwedzi", "zatem", "obok", "czech\u00f3w", "estoczyk\u00f3w", "norweg\u00f3w", "i", "duczyk\u00f3w", "s", "jednym", "z", "najbardziej", "ateistycznych", "spoeczestw", "w", "europie", "wita", "i", "zwyczaje", "szwedzi", "obchodz", "tradycyjne", "wita", "chrzecijaskie", "boe", "narodzenie", "jul", "wielkanoc", "p\u00e5sk", "zielone", "witki", "pingst", "wniebowstpienie", "kristi", "himmelsf\u00e4rd", "wieckie", "dni", "witeczne", "to", "maja", "z", "tradycyjnymi", "pochodami", "ruchu", "robotniczego", "i", "czerwca", "od", "r", "wito", "narodowe", "szwecji", "szwedzi", "obchodz", "te", "wita", "o", "tradycji", "pogaskiej", "noc", "walpurgi", "valborg", "kwietnia", "i", "noc", "witojask", "midsommar", "grudnia", "tradycyjnie", "wituje", "si", "przynoszc", "wiato", "wit", "ucj", "sankta", "lucia", "popularnym", "obyczajem", "szwedzkim", "jest", "fika", "dni", "ustawowo", "wolne", "od", "pracy", "stycznia", "nowy", "rok", "stycznia", "trzech", "kr\u00f3li", "wielki", "pitek", "maja", "wito", "pracy", "wniebowstpienie", "pana", "jezusa", "i", "dzie", "zielonych", "witek", "czerwca", "wito", "narodowe", "dawniej", "dzie", "flagi", "midsommar", "najduszy", "dzie", "w", "roku", "wszystkich", "witych", "pierwsza", "sobota", "po", "listopada", "grudnia", "boe", "narodzenie", "media", "szwedzi", "s", "jednym", "z", "narod\u00f3w", "kt\u00f3ry", "czyta", "najwicej", "gazet", "prawie", "kade", "miasteczko", "ma", "swoj", "lokaln", "gazet", "najwaniejsze", "og\u00f3lnokrajowe", "gazety", "to", "dagens", "nyheter", "g\u00f6teborgsposten", "svenska", "dagbladet", "i", "sydsvenska", "dagbladet", "dwa", "najwiksze", "tabloidy", "to", "aftonbladet", "i", "expressen", "szwedzka", "gazeta", "metro", "zostaa", "wpisana", "do", "ksigi", "rekord\u00f3w", "guinnessa", "jako", "gazeta", "o", "najwikszym", "nakadzie", "na", "wiecie", "chocia", "jest", "to", "gazeta", "bezpatna", "rozdawana", "na", "ulicy", "wydawana", "w", "wielu", "jzykach", "do", "roku", "publiczna", "telewizja", "svt", "i", "svt", "miaa", "monopol", "na", "nadawania", "naziemne", "tote", "do", "lat", "xx", "w", "szwedzi", "nie", "mogli", "oglda", "adnych", "innych", "kana\u00f3w", "a", "pojawiy", "si", "anteny", "satelitarne", "w", "rozpocz", "nadawanie", "pierwszy", "kana", "komercyjny", "tv", "na", "co", "pozwoli", "prawicowy", "rzd", "nieco", "wczeniej", "nadawanie", "rozpoczo", "tv", "przez", "satelit", "obecnie", "jest", "ju", "kilkanacie", "szwedzkich", "kana\u00f3w", "dostpnych", "przez", "satelit", "w", "szwecji", "z", "internetu", "korzystao", "w", "roku", "spoeczestwa", "co", "daje", "jej", "pierwsze", "miejsce", "w", "ue", "kuchnia", "pokusa", "janssona", "zapiekanka", "z", "pokrojonych", "w", "cienkie", "plasterki", "ziemniak\u00f3w", "pokrojonej", "w", "talarki", "cebuli", "a", "take", "filet\u00f3w", "sardeli", "anchois", "wszystko", "to", "zalane", "jest", "mlekiem", "zmieszanym", "ze", "wie", "mietan", "i", "zapieczone", "w", "piekarniku", "na", "zoty", "kolor", "zapiekank", "spoywa", "si", "g\u00f3wnie", "w", "okresie", "wit", "boego", "narodzenia", "flygande", "jakob", "pieczony", "kurczak", "z", "bananami", "orzechami", "i", "sosem", "chili", "k\u00f6ttbullar", "kulki", "misne", "przyrzdzane", "z", "misa", "woowego", "lub", "woowowieprzowego", "podawane", "s", "zwykle", "z", "pur\u00e9e", "ziemniaczanym", "i", "demem", "z", "bor\u00f3wek", "blodpudding", "danie", "z", "krwi", "wieprzowej", "mleka", "mki", "ytniej", "smalcu", "piwa", "lub", "syropu", "z", "przyprawami", "pyttipanna", "drobno", "pokrojone", "ziemniaki", "cebula", "i", "miso", "kiebasa", "lub", "kawaki", "woowiny", "podsmaone", "na", "patelni", "pyttipanna", "podawana", "jest", "tradycyjnie", "z", "jajkiem", "sadzonym", "i", "burakami", "surstr\u00f6mming", "kiszony", "led", "o", "silnym", "charakterystycznym", "zapachu", "sprzedawany", "w", "zalewie", "solnej", "w", "puszkach", "rankingi", "pod", "wzgldem", "hdi", "wskanika", "rozwoju", "czynnik\u00f3w", "ludzkich", "i", "dostpu", "do", "d\u00f3br", "uznawanych", "za", "konieczne", "do", "ycia", "szwecja", "zajmuje", "miejsce", "na", "wiecie", "pod", "wzgldem", "hpi", "wskanika", "ub\u00f3stwa", "ludzkiego", "szwecja", "zajmuje", "miejsce", "na", "wiecie", "jako", "kraj", "najmniej", "dotknity", "dugotrwaym", "bezrobociem", "funkcjonalnym", "analfabetyzmem", "i", "liczb", "os\u00f3b", "yjcych", "poniej", "minimum", "socjalnego", "w", "roku", "szwecja", "zaja", "w", "sporzdzonym", "przez", "the", "economist", "rankingu", "miejsce", "na", "wiecie", "pod", "wzgldem", "rozwoju", "demokracji", "zobacz", "te", "chronologiczne", "listy", "szwedzkich", "kr\u00f3l\u00f3w", "i", "szwedzkich", "premier\u00f3w", "polskoszwedzkie", "stosunki", "w", "latach", "ii", "wojny", "wiatowej", "dagen", "h", "allemansr\u00e4tten", "estoscy", "szwedzi", "uwagi", "przypisy", "linki", "zewntrzne", "strona", "internetowa", "szwedzkiego", "dworu", "kr\u00f3lewskiego", "strona", "internetowa", "szwedzkiego", "parlamentu", "strona", "internetowa", "szwedzkiego", "rzdu", "strona", "internetowa", "szwedzkiego", "ministerstwa", "spraw", "zagranicznych", "strona", "internetowa", "szwedzkiego", "przedstawicielstwa", "ke", "eukommse", "zarchiwizowane", "z", "tego", "adresu", "strona", "internetowa", "szwecjanet"]