"witold pilecki ps. \u201ewitold\u201d, \u201edruh\u201d; nazwiska konspiracyjne \u201eroman jezierski\u201d, \u201etomasz serafi\u0144ski\u201d, \u201eleon bryjak\u201d, \u201ejan uzna\u0144ski\u201d, \u201ewitold smoli\u0144ski\u201d; kryptonim t-iv (ur. 30 kwietnia?/13 maja 1901 w o\u0142o\u0144cu, zm. 25 maja 1948 w warszawie) \u2013 rotmistrz kawalerii wojska polskiego, wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel tajnej armii polskiej, \u017co\u0142nierz armii krajowej, wi\u0119zie\u0144 i organizator ruchu oporu w kl auschwitz. \nautor raport\u00f3w o holocau\u015bcie, tzw. raport\u00f3w pileckiego. oskar\u017cony i skazany przez w\u0142adze komunistyczne polski ludowej na kar\u0119 \u015bmierci, stracony w 1948. uniewa\u017cnienie wyroku nast\u0105pi\u0142o w 1990. po\u015bmiertnie, w 2006 odznaczony orderem or\u0142a bia\u0142ego, a w 2013 zosta\u0142 awansowany na stopie\u0144 pu\u0142kownika.\n\n\n== \u017cyciorys ==\n\n\n=== narodziny i m\u0142odo\u015b\u0107 ===\nurodzi\u0142 si\u0119 w o\u0142o\u0144cu \u2013 mie\u015bcie w karelii, p\u00f3\u0142nocno-zachodniej cz\u0119\u015bci imperium rosyjskiego. pochodzi\u0142 z polskiej rodziny szlacheckiej piecz\u0119tuj\u0105cej si\u0119 herbem leliwa. jego dziadek, j\u00f3zef pilecki, siedem lat sp\u0119dzi\u0142 na zes\u0142aniu na syberii za udzia\u0142 w powstaniu styczniowym. ojciec witolda, julian pilecki po uko\u0144czeniu studi\u00f3w w instytucie le\u015bnym w petersburgu, przyj\u0105\u0142 posad\u0119 le\u015bnika w karelii, co by\u0142o spowodowane represjami wobec polak\u00f3w na terenach wcielonych w xviii wieku do imperium rosyjskiego. nie mogli oni obejmowa\u0107 posad odpowiadaj\u0105cych ich wykszta\u0142ceniu. po wst\u0105pieniu w zwi\u0105zek ma\u0142\u017ce\u0144ski z ludwik\u0105 osiecimsk\u0105 zamieszkali w o\u0142o\u0144cu. tam urodzi\u0142o im si\u0119 pi\u0119cioro dzieci: maria, j\u00f3zef (zmar\u0142 w wieku 5 lat), witold, wanda i jerzy. jego siostra maria pilecka (1899\u20131991) zosta\u0142a nauczycielk\u0105 i bibliotekark\u0105.\nod 1910 r. pileccy mieszkali w wilnie, gdzie witold uczy\u0142 si\u0119 w szkole handlowej. ju\u017c przed i wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 nale\u017ca\u0142 do zakazanego przez w\u0142adze rosyjskie harcerstwa, gdzie w otoczeniu prze\u0142o\u017conych (m.in. malarza stanis\u0142aw jarockiego i stanis\u0142awa ko\u015bcia\u0142kowskiego) oraz r\u00f3wie\u015bnik\u00f3w (m.in. braci mackiewicz\u00f3w) uczy\u0142 si\u0119 pierwszych zasad konspiracji. po wybuchu i wojny \u015bwiatowej i zaj\u0119ciu w 1915 r. wilna przez niemc\u00f3w, przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 wraz z matk\u0105 i rodze\u0144stwem do maj\u0105tku stryja w hawry\u0142kowie niedaleko witebska. nauk\u0119 kontynuowa\u0142 w orle, gdzie po raz pierwszy zetkn\u0105\u0142 si\u0119 ze \u015brodowiskiem polskiej konspiracji politycznej, powi\u0105zanej z pow. tam wszed\u0142 do ko\u0142a polskiego, pozostaj\u0105cego pod zwierzchnictwem stanis\u0142awa swianiewicza. wed\u0142ug wspomnie\u0144 witolda ferchmina pilecki przyjecha\u0142 do or\u0142a w 1915 r. w tym mie\u015bcie by\u0142 zast\u0119powym zast\u0119pu \u201epuhaczy\u201d (wraz z witoldem ferchminem, zenonem zdanowiczem, hipolitem olechnowiczem, alfredem brenneisenem, norbertem brenneisenem, w\u0142adys\u0142awem piaseckim, alfredem niwi\u0144skim, gustawem napi\u00f3rkowskim) pierwszej or\u0142owskiej dru\u017cyny harcerskiej im. ksi\u0119cia j\u00f3zefa poniatowskiego, kt\u00f3rej dru\u017cynowym by\u0142 j\u00f3zef skwarnicki, ojciec poety marka skwarnickiego. nast\u0119pnie by\u0142 przybocznym tej dru\u017cyny. w 1916 roku za\u0142o\u017cy\u0142 tam w\u0142asn\u0105 dru\u017cyn\u0119 harcersk\u0105. w 1917 roku, po rewolucji lutowej, obaleniu caratu i powstaniu rz\u0105du tymczasowego harcerstwo polskie wysz\u0142o z podziemia.\n\nw tych okoliczno\u015bciach wiosn\u0105 1918 roku dru\u017cyna pileckiego dokona\u0142a napadu na magazyny wojskowe pod or\u0142em, zaopatruj\u0105c si\u0119 w niezb\u0119dne mundury i bro\u0144 celem przebicia si\u0119 do i korpusu polskiego gen. j\u00f3zefa dowbor-mu\u015bnickiego. plan si\u0119 nie powi\u00f3d\u0142, jednak dzi\u0119ki rozlu\u017anieniu frontu prawie wszyscy starsi harcerze, w tym witold pilecki, opu\u015bcili orze\u0142 i przedostali si\u0119 na tereny odradzaj\u0105cej si\u0119 polski. pod koniec 1918 roku pilecki wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w walkach polskiej samoobrony, kt\u00f3ra w dniu 31 grudnia wypar\u0142a niemc\u00f3w z wilna. po nadej\u015bciu do wilna armii czerwonej kontynuowa\u0142 walk\u0119 w partyzanckim \u201epu\u0142ku panicz\u00f3w\u201d pod wodz\u0105 jerzego d\u0105browskiego \u201e\u0142upaszki\u201d. matur\u0119 zda\u0142 w 1921 roku. kontakt\u00f3w z harcerstwem jednak nie straci\u0142. z raportu komendy harcerskiej w kownie z 1919 r. wynika, \u017ce by\u0142 dru\u017cynowym viii dru\u017cyny im. adama mickiewicza w wilnie.\n\n\n=== wojna polsko-bolszewicka i okres mi\u0119dzywojenny ===\nw latach 1918\u20131921 s\u0142u\u017cy\u0142 w wojsku polskim, walczy\u0142 podczas wojny z bolszewikami. jako kawalerzysta bra\u0142 udzia\u0142 w obronie grodna. 5 sierpnia 1920 wst\u0105pi\u0142 do 211 pu\u0142ku u\u0142an\u00f3w i w jego szeregach walczy\u0142 w bitwie warszawskiej, bitwie w puszczy rudnickiej i jako ochotnik \u2013 w buncie \u017celigowskiego. dwukrotnie odznaczony zosta\u0142 krzy\u017cem walecznych. po wojnie zdemobilizowany.\nw roku 1922 rozpocz\u0105\u0142 studia na wydziale rolnym na uniwersytecie pozna\u0144skim. w tym samym roku podj\u0105\u0142 studia na uniwersytecie im. stefana batorego jako nadzwyczajny s\u0142uchacz wydzia\u0142u sztuk pi\u0119knych; po kr\u00f3tkim czasie nauk\u0119 przerwa\u0142. z tego okresu po dzi\u015b dzie\u0144 w ko\u015bciele parafialnym w krupie (oko\u0142o 2 km na p\u00f3\u0142nocny wsch\u00f3d od sukurcz, gdzie w szkole pracowa\u0142a \u017cona witolda, maria ostrowska, z kt\u00f3r\u0105 o\u017ceni\u0142 si\u0119 w 1931 r.) wisz\u0105 dwa obrazy p\u0119dzla witolda pileckiego. \nw latach 20. xx w. rodzina pileckich odzyska\u0142a maj\u0105tek sukurcze, po\u0142o\u017cony oko\u0142o 7 kilometr\u00f3w na zach\u00f3d od lidy (przeszed\u0142 jako wiano od domeyk\u00f3w) wraz ze starym polskim dworem. maj\u0105tek by\u0142 oddany wcze\u015bniej w dzier\u017caw\u0119. tam wychowywa\u0142y si\u0119 dzieci witolda i marii \u2013 syn andrzej (ur. 1932) i c\u00f3rka zofia (ur. 1933). w sukurczach zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 w dzia\u0142alno\u015b\u0107 obywatelsk\u0105, by\u0142 m.in naczelnikiem ochotniczej stra\u017cy po\u017carnej i prezesem mleczarni.\nw wojsku polskim zosta\u0142 awansowany na stopie\u0144 podporucznika rezerwy kawalerii ze starsze\u0144stwem z dniem 1 lipca 1925. w 1934 r. witold pilecki by\u0142 zweryfikowany z 300. lokat\u0105, by\u0142 w\u00f3wczas oficerem rezerwowym 26 pu\u0142ku u\u0142an\u00f3w wielkopolskich w baranowiczach i pozostawa\u0142 w ewidencji powiatowej komendy uzupe\u0142nie\u0144 w lidzie.\ns\u0105siadem pileckich by\u0142 edward \u015bmig\u0142y-rydz. tu\u017c przed wojn\u0105 z jego inicjatywy rtm. witold pilecki pono\u0107 podj\u0105\u0142 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z kontrwywiadem oddzia\u0142u ii sg wp.\n\n\n=== ii wojna \u015bwiatowa ===\nw sierpniu 1939 zosta\u0142 zmobilizowany do s\u0142u\u017cby w wojsku polskim. po agresji iii rzeszy na polsk\u0119 walczy\u0142 jako dow\u00f3dca plutonu w szwadronie kawalerii dywizyjnej 19 dywizji piechoty armii \u201eprusy\u201d, a nast\u0119pnie w 41 dywizji piechoty na przedmo\u015bciu rumu\u0144skim. pod jego dow\u00f3dztwem, w trakcie prowadzonych walk, u\u0142ani zniszczyli 7 niemieckich czo\u0142g\u00f3w oraz 2 nieuzbrojone samoloty. ostatnie walki jego oddzia\u0142 prowadzi\u0142 jako jednostka partyzancka. pilecki rozwi\u0105za\u0142 sw\u00f3j pluton 17 pa\u017adziernika 1939 i przeszed\u0142 do konspiracji.\n\n\n==== konspiracja ====\npo zako\u0144czeniu kampanii wrze\u015bniowej przedosta\u0142 si\u0119 do warszawy, zosta\u0142 jednym z organizator\u00f3w powo\u0142anej 9 listopada 1939 konspiracyjnej organizacji tajnej armii polskiej pod dow\u00f3dztwem majora jana w\u0142odarkiewicza. nast\u0119pnego dnia zosta\u0142 wybrany inspektorem organizacyjnym, a p\u00f3\u017aniej pe\u0142ni\u0142 w niej funkcj\u0119 szefa sztabu, nast\u0119pnie inspektora g\u0142\u00f3wnego. po skrystalizowaniu si\u0119 struktury organizacyjnej pilecki jednocze\u015bnie pe\u0142ni\u0142 w tej organizacji dwie funkcje \u2013 szefa oddzia\u0142u i (organizacyjno-mobilizacyjnego) oraz wydzia\u0142u uzbrojenia w oddziale iv (uzbrojenia i s\u0142u\u017cb specjalnych). nadzorowa\u0142 i zak\u0142ada\u0142 sie\u0107 tajnych skrytek na dokumenty, podziemn\u0105 bibu\u0142\u0119 oraz bro\u0144 paln\u0105, jedn\u0105 z nich za\u0142o\u017cy\u0142 we w\u0142asnym mieszkaniu. zwerbowa\u0142 do organizacji szereg nowych cz\u0142onk\u00f3w jak np. zygmunta wa\u017cy\u0144skiego. by\u0142 zwolennikiem wcielenia tap do zwz, co nast\u0105pi\u0142o na prze\u0142omie 1941/42 roku.\nna pocz\u0105tku 1940 roku gestapo aresztowa\u0142o kilku cz\u0142onk\u00f3w tap, w tym m.in. szefa sztabu w\u0142adys\u0142awa surmackiego, tadeusza chro\u015bcickiego oraz szefa s\u0142u\u017cby zdrowia w\u0142adys\u0142awa deringa, kt\u00f3rzy po kr\u00f3tkim pobycie na pawiaku zostali w po\u0142owie 1940 roku wys\u0142ani do obozu w auschwitz. dzi\u0119ki informacjom wywiadowczym ob\u00f3z ten sta\u0142 si\u0119 od tego momentu przedmiotem zainteresowania organizacji. pod koniec sierpnia 1940 roku kierownictwo tap zwo\u0142a\u0142o narad\u0119 omawiaj\u0105c\u0105 bie\u017c\u0105c\u0105 sytuacj\u0119, podczas kt\u00f3rej poruszono r\u00f3wnie\u017c spraw\u0119 oboz\u00f3w koncentracyjnych masowo w\u00f3wczas zak\u0142adanych przez niemc\u00f3w w okupowanej polsce. na zebraniu tym przedstawiono propozycj\u0119, aby kto\u015b ze \u015bcis\u0142ego kierownictwa przedosta\u0142 si\u0119 do niemieckiego obozu koncentracyjnego auschwitz w celu skontaktowania si\u0119 z uwi\u0119zionymi cz\u0142onkami organizacji, zebrania informacji wywiadowczych na temat jego funkcjonowania oraz zorganizowania wewn\u0105trz ruchu oporu. deklarowanym celem tej akcji by\u0142o uwolnienie wi\u0119\u017ani\u00f3w przez ucieczk\u0119, wzgl\u0119dnie ich odbicie. w tym czasie niewiele by\u0142o wiadomo o warunkach panuj\u0105cych w obozie po oko\u0142o trzech miesi\u0105cach jego formalnego funkcjonowania (od iv 1940) do czasu przywiezienia do niego pierwszego transportu wi\u0119\u017ani\u00f3w (z tarnowa; 14 vi 1940), poza faktem, \u017ce powsta\u0142.\nwed\u0142ug r\u00f3\u017cnych \u017ar\u00f3de\u0142 pilecki by\u0142 inicjatorem, pomys\u0142odawc\u0105 tego planu, a wed\u0142ug innych plan pojawi\u0142 si\u0119 w trakcie dyskusji, a rotmistrz jedynie zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do wykonania tego zadania na ochotnika.\nzdaniem adama cyry, autora biografii pileckiego, oddelegowanie rotmistrza do wykonania zadania w kl auschwitz by\u0142o efektem politycznych tar\u0107 wewn\u0105trz \u015bwie\u017co powsta\u0142ych organizacji konspiracyjnych, w wyniku kt\u00f3rych pilecki sta\u0142 si\u0119 niewygodnym wsp\u00f3\u0142pracownikiem, z powodu odmiennego zdania w sprawie wej\u015bcia tap do zwz-ak, dla niekt\u00f3rych zwierzchnik\u00f3w (pada nazwisko mjr. j. w\u0142odarkiewicza). w efekcie postanowili oni zaproponowa\u0107 pileckiego do wykonania tego zadania, aby pozby\u0107 si\u0119 go z warszawy. pilecki pocz\u0105tkowo zwleka\u0142 z decyzj\u0105, ale zdecydowa\u0142 si\u0119 po naradzie u \u201egrota\u201d roweckiego, w kt\u00f3rej trakcie zosta\u0142 przez mjr. w\u0142odarkiewicza zaproponowany do tego zadania; otrzyma\u0142 rozkaz od \u201egrota\u201d i tym samym musia\u0142 przyj\u0105\u0107 zadanie do wykonania. 19 wrze\u015bnia 1940 da\u0142 si\u0119 uj\u0105\u0107 w \u0142apance na \u017coliborzu.\nna podstawie pozostawionej w 1939 r. przez por. serafi\u0144skiego u znajomej lekarki legitymacji ubezpieczeniowej, po podmianie zdj\u0119cia pilecki otrzyma\u0142 urz\u0119dow\u0105 kenkart\u0119 na nazwisko tomasza serafi\u0144skiego. pilecki, funkcjonuj\u0105c pod now\u0105 to\u017csamo\u015bci\u0105, szuka\u0142 okazji do uwi\u0119zienia przez niemc\u00f3w, a tap sondowa\u0142 organizacj\u0119 oraz metody dzia\u0142ania gestapo oraz ca\u0142ego niemieckiego aparatu terroru. okazja realizacji planu wydarzy\u0142a si\u0119 w porze rannej pomi\u0119dzy godzinami 5\u20137 19 wrze\u015bnia 1940 roku, kiedy niemcy na terenie warszawy organizowali \u0142apank\u0119 na roboty do niemiec. odbywa\u0142y si\u0119 one tego dnia w wielu miejscach miasta: na \u017coliborzu, grochowie, kolonii staszica i lubeckiego. w czasie jej trwania pilecki znajdowa\u0142 si\u0119 w mieszkaniu swojej kuzynki eleonory ostrowskiej przy alei wojska polskiego 40 (gdzie znajduje si\u0119 pami\u0105tkowa tablica). niemcy u\u017cyli w tej akcji wielkich si\u0142 policyjnych, kt\u00f3re wzmocniono si\u0142ami sprowadzonymi z lublina. opr\u00f3cz \u0142apania na ulicy niemiecka \u017candarmeria przeszukiwa\u0142a r\u00f3wnie\u017c domy, zatrzymuj\u0105c wszystkich zdolnych do pracy m\u0119\u017cczyzn w wieku od 18 do 40 lat. kiedy \u017candarmi zapukali do mieszkania eleonory ostrowskiej, pytaj\u0105c, czy w mieszkaniu znajduj\u0105 si\u0119 jacy\u015b m\u0119\u017cczy\u017ani, pilecki wyszed\u0142 z pokoju i po wylegitymowaniu zosta\u0142 przez nich zatrzymany.\n\n\n==== pobyt w kl auschwitz ====\ndo obozu pilecki trafi\u0142 w nocy z 21 na 22 wrze\u015bnia 1940 wraz z tzw. drugim transportem warszawskim. jako wi\u0119zie\u0144 nr 4859, by\u0142 g\u0142\u00f3wnym organizatorem konspiracji w obozie. w zorganizowanej przez niego siatce nazwanej przez pileckiego zow (zwi\u0105zek organizacji wojskowej) byli mi\u0119dzy innymi: stanis\u0142aw dubois, xawery dunikowski i bronis\u0142aw czech. pilecki wyznaczy\u0142 stworzonej przez siebie organizacji nast\u0119puj\u0105ce cele:\n\npodtrzymywanie na duchu koleg\u00f3w,\nprzekazywanie wsp\u00f3\u0142wi\u0119\u017aniom wiadomo\u015bci z zewn\u0105trz obozu,\npotajemne zdobywanie \u017cywno\u015bci i odzie\u017cy oraz jej rozdzielanie,\nprzekazywanie wiadomo\u015bci poza druty kl auschwitz,\nprzygotowanie w\u0142asnych oddzia\u0142\u00f3w do opanowania obozu podczas ewentualnego zaatakowania go z zewn\u0105trz przez oddzia\u0142y partyzanckie, z r\u00f3wnoczesnym zrzutem broni i si\u0142y \u017cywej (desant).zow zosta\u0142 zorganizowany w systemie tzw. \u201epi\u0105tek\u201d. pierwsze g\u00f3rne \u201epi\u0105tki\u201d stanowi\u0142y najwa\u017cniejsze ogniwo zow. ich cz\u0142onkami mogli by\u0107 jedynie ci wi\u0119\u017aniowie, kt\u00f3rych pilecki darzy\u0142 absolutnym zaufaniem. nazwa \u201epi\u0105tka\u201d by\u0142a umowna, poniewa\u017c zdarza\u0142o si\u0119, \u017ce liczy\u0142a ona wi\u0119cej cz\u0142onk\u00f3w ni\u017c pi\u0119ciu. zgodnie z relacj\u0105 pileckiego: ka\u017cda z tych \u201epi\u0105tek\u201d nie wiedzia\u0142a nic o \u201epi\u0105tkach\u201d innych i s\u0105dz\u0105c, \u017ce jest jedynym szczytem organizacji, rozwija\u0142a si\u0119 samodzielnie, rozga\u0142\u0119ziaj\u0105c si\u0119 tak daleko, jak j\u0105 sum\u0105 energii i zdolno\u015bci jej cz\u0142onk\u00f3w plus zdolno\u015bci koleg\u00f3w stoj\u0105cych na szczeblach ni\u017cszych, a przez \u201epi\u0105tk\u0119\u201d stale dobudowywanych, naprz\u00f3d wypycha\u0142y. w ostatnich miesi\u0105cach 1942 odrzucono system \u201epi\u0105tkowy\u201d, organizuj\u0105c zow na wz\u00f3r wojskowy z podzia\u0142em na bataliony, kompanie i plutony posiadaj\u0105ce wyznaczone rejony dzia\u0142ania \u2013 zastosowanie modelu struktury wojskowej mia\u0142o na celu przygotowanie si\u0119 do podj\u0119cia bezpo\u015brednich dzia\u0142a\u0144 zbrojnych przeciwko niemieckiej za\u0142odze obozu w auschwitz rekrutuj\u0105cej si\u0119 z ss.\nopracowywa\u0142 pierwsze sprawozdania o ludob\u00f3jstwie w auschwitz (\u201eraporty pileckiego\u201d) przesy\u0142ane przez pralnicze komando do dow\u00f3dztwa w warszawie i przez kom\u00f3rk\u0119 \u201eanna\u201d w szwecji dalej na zach\u00f3d. meldunki o sytuacji w obozie przekazywane by\u0142y tak\u017ce do g\u0142\u00f3wnej kwatery ak za pomoc\u0105 uciekinier\u00f3w z obozu. jedna z takich ucieczek na polecenie pileckiego odby\u0142a si\u0119 16 maja 1942, a dokonali jej porucznik wincenty gawron oraz stefan bielecki. kolejn\u0105 ucieczk\u0119 z meldunkami zow 20 czerwca 1942 zorganizowali eugeniusz bendera, kazimierz piechowski oraz porucznik stanis\u0142aw jaster. wi\u0119\u017aniowie ci dokonali ucieczki najbardziej spektakularnej w historii auschwitz, wyje\u017cd\u017caj\u0105c uzbrojeni po z\u0119by w przebraniu ss-man\u00f3w ukradzionym samochodem marki steyr 220 nale\u017c\u0105cym do komendanta obozu rudolfa hoessa. za swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 konspiracyjn\u0105 pilecki jeszcze jako wi\u0119zie\u0144 obozu, w listopadzie 1941 zosta\u0142 awansowany przez gen. stefana \u201egrota\u201d roweckiego do stopnia porucznika.\n\n\n==== ucieczka z auschwitz ====\nw nocy z 26 na 27 kwietnia 1943 pilecki wraz z dwoma wsp\u00f3\u0142wi\u0119\u017aniami zdo\u0142a\u0142 uciec z obozu, byli to jan redzej i edward ciesielski. wzd\u0142u\u017c toru kolejowego doszli do so\u0142y, a nast\u0119pnie do wis\u0142y, przez kt\u00f3r\u0105 przep\u0142yn\u0119li znalezion\u0105 \u0142\u00f3dk\u0105. u ksi\u0119dza w alwerni dostali posi\u0142ek oraz przewodnika (kazimierza buczka). przez tyniec, okolice wieliczki i puszcz\u0119 niepo\u0142omick\u0105 przedostali si\u0119 do bochni i tam ukrywali si\u0119 u pa\u0144stwa obor\u00f3w przy ulicy s\u0105deckiej. nast\u0119pnie dotarli do nowego wi\u015bnicza, gdzie witold pilecki odnalaz\u0142 prawdziwego tomasza serafi\u0144skiego. serafi\u0144ski skontaktowa\u0142 go z oddzia\u0142ami ak, kt\u00f3rym przedstawi\u0142 sw\u00f3j plan ataku na ob\u00f3z w o\u015bwi\u0119cimiu. komenda g\u0142\u00f3wna ak dla zbadania sytuacji wys\u0142a\u0142a w ten rejon latem 1943 roku ppor. stefana jasie\u0144skiego, kt\u00f3ry mia\u0142 si\u0119 zapozna\u0107 z relacjami pileckiego. jednak projekt ataku na ob\u00f3z nie uzyska\u0142 aprobaty dow\u00f3dztwa, poniewa\u017c zosta\u0142 uznany za niemo\u017cliwy do wykonania lokalnymi si\u0142ami podziemia. sama tylko za\u0142oga pilnuj\u0105ca auschwitz z\u0142o\u017cona z ss-man\u00f3w liczy\u0142a wg r\u00f3\u017cnych szacunk\u00f3w od 2\u20133 tys. do 6,5\u20138 tys. os\u00f3b. 11 listopada 1943 zosta\u0142 awansowany do stopnia rotmistrza. jednak\u017ce zdanie rotmistrza podczas pobytu w obozie by\u0142o nast\u0119puj\u0105ce: \u201enie prosili\u015bmy przecie\u017c nikogo o jak\u0105kolwiek pomoc, czekali\u015bmy na rozkaz \u2013 zezwolenie wszcz\u0119cia akcji samodzielnej lub \u2013 zakaz takowej\u201d. \u017ar\u00f3d\u0142o: raport \u201ew\u201d.\n\n\n==== powstanie warszawskie ====\nw 1943\u20131944 s\u0142u\u017cy\u0142 w oddziale iii kedywu kg ak (m.in. jako zast\u0119pca dow\u00f3dcy brygady informacyjno-wywiadowczej \u201ekameleon\u201d-\u201eje\u017c\u201d), bra\u0142 udzia\u0142 w powstaniu warszawskim. pocz\u0105tkowo walczy\u0142 jako zwyk\u0142y strzelec w kompanii nsz \u201ewarszawianka\u201d, p\u00f3\u017aniej dowodzi\u0142 jednym z oddzia\u0142\u00f3w zgrupowania chrobry ii na woli w rejonie ulic towarowej, pa\u0144skiej, miedzianej i \u017celaznej oraz placu starynkiewicza \u2013 obszar ten nazwano \u201ereduta witolda\u201d; nale\u017ca\u0142 on do teren\u00f3w najd\u0142u\u017cej utrzymanych w r\u0119kach powsta\u0144c\u00f3w.\nw latach 1944\u20131945 przebywa\u0142 w niewoli niemieckiej w stalagu 344 lamsdorf (pol. \u0142ambinowice), oflagu vii a w murnau.\n\n\n==== polskie si\u0142y zbrojne ====\n8 maja 1945 r. wyzwolony ob\u00f3z murnau odwiedzili genera\u0142owie: tadeusz b\u00f3r-komorowski, p.o. naczelny w\u00f3dz, antoni chru\u015bciel i tadeusz pe\u0142czy\u0144ski. rotmistrz pilecki stan\u0105\u0142 do raportu u gen. pe\u0142czy\u0144skiego, poniewa\u017c pileckiemu jako \u017co\u0142nierzowi \u201enie\u201d nie wolno by\u0142o w\u0142\u0105cza\u0107 si\u0119 do walk w powstaniu warszawskim i opuszcza\u0107 kraju. witold pilecki otrzyma\u0142 polecenie zg\u0142oszenia si\u0119 do naczelnego wodza do gen. \u201ebora\u201d. do tej rozmowy nie dosz\u0142o. \u201ewitold\u201d zosta\u0142 skierowany do p\u0142k. kazimierza iranka-osmeckiego i polecenie czekania na dalsze rozkazy. dnia 11 maja 1945 r. p\u0142k iranek potwierdzi\u0142 polecenie oczekiwania dyspozycji. wkr\u00f3tce \u201ewitold\u201d otrzyma\u0142 przydzia\u0142 do 2 korpusu polskiego. zosta\u0142 oficerem ii oddzia\u0142u tej jednostki, a jego zwierzchnikiem by\u0142 w\u00f3wczas pp\u0142k dypl. stanis\u0142aw kijak, planuj\u0105cy stworzenie sieci wywiadowczej w kraju. 5 i 11 wrze\u015bnia pilecki rozmawia\u0142 z gen. w\u0142adys\u0142awem andersem o powrocie do kraju, by realizowa\u0107 cele organizacji \u201enie\u201d. 8 grudnia 1945 roku witold pilecki i maria szel\u0105gowska dotarli do warszawy.\n\n\n=== dzia\u0142alno\u015b\u0107 po wojnie ===\npo powrocie do warszawy \u201ewitold\u201d stara\u0142 si\u0119 odtworzy\u0107 w\u0142asne kontakty w strukturze \u201enie\u201d. kr\u0105\u017cy\u0142 po ulicach, szuka\u0142 dawnych kontakt\u00f3w, stara\u0142 si\u0119 ustali\u0107, kto z dawnych znajomych \u017cyje i gdzie przebywa. koncepcja oparcia si\u0119 na siatce organizacji \u201enie\u201d upad\u0142a po ustaleniu, \u017ce jego zaufani znajomi z organizacji nie \u017cyj\u0105. oznacza\u0142o to konieczno\u015b\u0107 budowy struktury siatki od nowa w oparciu o nowych ludzi. siatka wywiadowcza mia\u0142a pracowa\u0107 wed\u0142ug nowego sposobu. wsp\u00f3\u0142pracownicy nie sk\u0142adali przysi\u0119gi, nie byli oficjalnie przyjmowani, nie by\u0142o \u0142\u0105cznik\u00f3w. dzia\u0142alno\u015b\u0107 konspiracyjna nie by\u0142a te\u017c specjalnie nazwana. miano unika\u0107 aktywno\u015bci zewn\u0119trznej w postaci wydawania pism, przeprowadzania zamach\u00f3w na funkcjonariuszy mbp. grupa zbiera\u0142a informacje o powojennej sytuacji politycznej w polsce, kontaktowa\u0142a si\u0119 z partyzanckimi oddzia\u0142ami le\u015bnymi. prowadzi\u0142a wywiad w mbp, mon i msz. po nawi\u0105zaniu kontaktu przez tadeusza p\u0142u\u017ca\u0144skiego z leszkiem kuchci\u0144skim we wrze\u015bniu 1946 informacje ustne i dokumenty z terenu mbp dostarcza\u0142 kapitan wac\u0142aw alchimowicz. informator z mbp nigdy nie spotka\u0142 si\u0119 osobi\u015bcie z pileckim. rol\u0119 po\u015brednika i \u0142\u0105cznika w kontaktach (pilecki\u2194alchimowicz) pe\u0142ni\u0142 p\u0142u\u017ca\u0144ski. zebrane wiadomo\u015bci przepisywali na maszynie szel\u0105gowska i p\u0142u\u017ca\u0144ski, a nast\u0119pnie by\u0142y fotografowane i przekazywane kurierom.\ntadeusz p\u0142u\u017ca\u0144ski zredagowa\u0142 obszern\u0105 odpowied\u017a na wytyczne przekazane przez w\u0142adze emigracyjne, a w niej zawar\u0142 nawi\u0105zanie do raportu brzeszczota. mylnie twierdzono, \u017ce autorem tej odpowiedzi by\u0142 witold pilecki.\n\u201ewitold\u201d po\u015bwi\u0119ca\u0142 sw\u00f3j czas r\u00f3wnie\u017c na gromadzenie materia\u0142\u00f3w i spisywanie wspomnie\u0144 o kl auschwitz. w czerwcu 1946 pilecki dowiedzia\u0142 si\u0119, \u017ce otrzyma\u0142 rozkaz opuszczenia kraju. do wrze\u015bnia unika\u0142 kontaktu z wys\u0142anniczk\u0105 ii korpusu kpt. jadwig\u0105 mierzejewsk\u0105. nie opu\u015bci\u0142 kraju, bo nie mia\u0142 zast\u0119pcy, kt\u00f3remu m\u00f3g\u0142by przekaza\u0107 swoje obowi\u0105zki, a \u017cona maria pilecka zdecydowanie odm\u00f3wi\u0142a wyjazdu z kraju razem z dzie\u0107mi. rozwa\u017ca\u0142 skorzystanie z tak zwanej amnestii w 1947 r., ostatecznie postanowi\u0142 jednak nie ujawnia\u0107 si\u0119.\nod 1946 r. witold pilecki by\u0142 rozpracowywany przez departament i mbp w ramach sprawy operacyjnej o kryptonimie \u201eklasztor\u201d. w 1947 r. rozpracowanie witolda pileckiego prowadzi\u0142 departament ii mbp. komunistyczna bezpieka podejrzewa\u0142a go o to, \u017ce w latach 1945\u20131947 \u201eby\u0142 rezydentem wywiadu\u201d gen. w\u0142adys\u0142awa andersa na ziemiach polski.\n\n\n== proces ==\n\n\n=== \u015bledztwo ===\nzosta\u0142 zatrzymany prawdopodobnie 8 maja 1947 (cho\u0107 nie mo\u017cna wykluczy\u0107, \u017ce ju\u017c 5 maja by\u0142 w r\u0119kach bezpieki) w mieszkaniu heleny i makarego sieradzkich przy ulicy pa\u0144skiej, do kt\u00f3rego przyszed\u0142, nie wiedz\u0105c o aresztowaniu jego w\u0142a\u015bcicieli dzie\u0144 wcze\u015bniej i utworzonym tam \u201ekotle\u201d. wraz z \u201ewitoldem\u201d wpad\u0142 notatnik z adresami oko\u0142o stu os\u00f3b z nim wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cych oraz szyfr. w areszcie by\u0142 torturowany przez funkcjonariuszy urz\u0119du bezpiecze\u0144stwa, m.in. przez jednego z najokrutniejszych \u015bledczych eugeniusza chimczaka. \u015bledztwo przeciwko niemu nadzorowa\u0142 pp\u0142k ludwik serkowskido tekstu romanowskiego pt. \u201etajemnica witolda pileckiego\u201d opublikowanego w \u201epolityce\u201d odni\u00f3s\u0142 si\u0119 instytut pami\u0119ci narodowej, zarzucaj\u0105c publicy\u015bcie opieranie swojej tezy na wyrwanym z kontekstu protokole przes\u0142uchania rotmistrza pileckiego przez ub z 8 maja 1947 r. oraz niezapoznanie si\u0119 ze znajduj\u0105cymi si\u0119 w archiwum ipn aktami dotycz\u0105cymi \u015bledztwa i procesu rtm. witolda pileckiego i innych wsp\u00f3\u0142oskar\u017conych \u2013 pomini\u0119cie powszechnie znanego faktu, \u017ce zar\u00f3wno witold pilecki, jak i inne wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105ce z nim osoby by\u0142y wcze\u015bniej rozpracowywane przez policj\u0119 polityczn\u0105. ipn zarzuca r\u00f3wnie\u017c romanowskiemu ignorancj\u0119 w kwestii powszechnie dost\u0119pnej wiedzy o stalinowskich metodach \u015bledczych, a w szczeg\u00f3lno\u015bci relacji \u015bwiadk\u00f3w (m.in. tadeusza p\u0142u\u017ca\u0144skiego i marii szel\u0105gowskiej) o torturach wobec rotmistrza pileckiego. syn tadeusza p\u0142u\u017ca\u0144skiego tak scharakteryzowa\u0142 relacjonowane przez ojca tortury wobec pileckiego: \u201eby\u0142 torturowany wr\u0119cz barbarzy\u0144sko: zdarto mu paznokcie, z n\u00f3g, mia\u017cd\u017cono mu j\u0105dra, nadziewano go na nog\u0119 od sto\u0142ka. katowany by\u0142 w spos\u00f3b nieludzki\u201d. w trakcie ostatniego, jak si\u0119 p\u00f3\u017aniej okaza\u0142o, widzenia z \u017con\u0105 pilecki wyzna\u0142 jej w tym kontek\u015bcie: o\u015bwi\u0119cim to by\u0142a igraszka.\njego c\u00f3rka wspomina:\n\n\n=== oskar\u017cenie ===\n3 marca 1948 przed rejonowym s\u0105dem wojskowym w warszawie rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces tzw. \u201egrupy witolda\u201d. rotmistrz pilecki zosta\u0142 oskar\u017cony o:\n\nzorganizowanie na terenie polski sieci wywiadowczej na rzecz gen. andersa;\nprzygotowywanie zbrojnego zamachu na grup\u0119 dygnitarzy mbp tzw. likwidacja \u201em\u00f3zg\u00f3w mbp\u201d \u2013 raport brzeszczota;\nprzyj\u0119cie korzy\u015bci maj\u0105tkowej od os\u00f3b dzia\u0142aj\u0105cych w interesie obcego rz\u0105du;\nzorganizowanie trzech sk\u0142ad\u00f3w broni oraz nielegalne posiadanie broni palnej, amunicji i materia\u0142\u00f3w wybuchowych;\nbrak rejestracji w rejonowej komendzie uzupe\u0142nie\u0144;\npos\u0142ugiwanie si\u0119 fa\u0142szywymi dokumentami na nazwisko jezierski roman i pilecki witold.witolda pileckiego oskar\u017cono z art. 7, art. 13 \u00a7 1 i 2 w zwi\u0105zku z art.1 \u00a7 2, art. 6 art. 4 \u00a7 1 dekretu z 13 czerwca 1946 r. oraz art. 117 \u00a7 1 i 2 kodeksu karnego wp, r\u00f3wnie\u017c z art. 187 kodeksu karnego.\nzarzut o przygotowywanie zamachu na procesie stanowczo odrzuci\u0142, a co do dzia\u0142alno\u015bci wywiadowczej, to uwa\u017ca\u0142 j\u0105 za dzia\u0142alno\u015b\u0107 informacyjn\u0105 na rzecz ii korpusu, za kt\u00f3rego oficera nadal si\u0119 uwa\u017ca\u0142. do pozosta\u0142ych zarzut\u00f3w na procesie przyzna\u0142 si\u0119.\n\n\n=== sk\u0142ad s\u0119dziowski ===\nprokuratorem oskar\u017caj\u0105cym pileckiego by\u0142 major czes\u0142aw \u0142api\u0144ski, przewodnicz\u0105cym sk\u0142adu s\u0119dziowskiego podpu\u0142kownik jan hryckowian (obaj byli dawnymi oficerami ak oraz lwp), a cz\u0142onkami sk\u0142adu s\u0119dziowskiego: s\u0119dzia wojskowy kapitan j\u00f3zef badecki i \u0142awnik stefan nowacki. sk\u0142ad s\u0119dziowski (tylko jeden \u0142awnik zamiast dw\u00f3ch) by\u0142 niezgodny z \u00f3wczesnym prawem.\n\n\n=== wyrok i \u015bmier\u0107 ===\n15 marca 1948 rotmistrz zosta\u0142 skazany na kar\u0119 \u015bmierci. w drugiej instancji, 3 maja 1948, najwy\u017cszy s\u0105d wojskowy wyrok ten utrzyma\u0142 w mocy. w sk\u0142adzie s\u0119dziowskim nsw zasiadali pu\u0142kownik kazimierz drohomirecki, podpu\u0142kownik roman kry\u017ce, major leo hochberg, porucznik jerzy kwiatkowski i major rubin szwajg. wyrok wykonano dnia 25 maja w wi\u0119zieniu mokotowskim na rakowieckiej, poprzez strza\u0142 w ty\u0142 g\u0142owy. wykonawc\u0105 wyroku by\u0142 piotr \u015bmieta\u0144ski zwany \u201ekatem z mokotowa\u201d.\nwitold pilecki pozostawi\u0142 \u017con\u0119, c\u00f3rk\u0119 i syna. po przeprowadzonych w 2012 ekshumacjach i badaniach nie ustalono miejsca poch\u00f3wku, cho\u0107 podejrzewa si\u0119, i\u017c jest nim kwatera na \u0142\u0105czce, gdzie potajemnie chowano ofiary ub, by pami\u0119\u0107 w polsce po nich zgin\u0119\u0142a. alternatywnym miejscem ukrycia zw\u0142ok mo\u017ce by\u0107 teren wi\u0119zienia przy ul. rakowieckiej w warszawie. opr\u00f3cz zbiorowej mogi\u0142y w kwaterze na \u0142\u0105czce istnieje rodzinny gr\u00f3b symboliczny (kwatera d22-1-2).\n\n\n=== wyroki grupy ===\nwraz z rotmistrzem pileckim zostali skazani:\n\nmaria szel\u0105gowska \u2013 kara \u015bmierci (zamieniona na do\u017cywotnie pozbawienie wolno\u015bci);\ntadeusz p\u0142u\u017ca\u0144ski \u2013 kara \u015bmierci (zamieniona na do\u017cywotnie pozbawienie wolno\u015bci);\nmakary sieradzki \u2013 do\u017cywotnie wi\u0119zienie;\nryszard jamontt-krzywicki \u2013 8 lat wi\u0119zienia;\nmaksymilian kaucki \u2013 12 lat wi\u0119zienia;\nwitold r\u00f3\u017cycki \u2013 15 lat wi\u0119zienia;\njerzy nowakowski \u2013 5 lat wi\u0119zienia.\n\n\n=== procesy odpryskowe ===\nopr\u00f3cz procesu g\u0142\u00f3wnego grupy \u201ewitolda\u201d, kt\u00f3ry by\u0142 publiczny (pokazowy) i mia\u0142 dostarczy\u0107 materia\u0142u propagandowego na potwierdzenie tezy o szpiegowskiej dzia\u0142alno\u015bci grupy i wsp\u00f3\u0142pracy oskar\u017conych z okupantem hitlerowskim oraz mia\u0142 sta\u0107 si\u0119 \u015brodkiem do sterroryzowania spo\u0142ecze\u0144stwa, odby\u0142o si\u0119 szereg zamkni\u0119tych proces\u00f3w odpryskowych.\npr\u00f3cz wydania wyrok\u00f3w na rozprawie g\u0142\u00f3wnej na kar\u0119 \u015bmierci skazano przynajmniej sze\u015b\u0107 os\u00f3b (wobec trzech zastosowano prawo \u0142aski) oraz na kary wi\u0119zienia przynajmniej osiem os\u00f3b.\nosoby powi\u0105zane z siatk\u0105 pileckiego, skazane podczas zamkni\u0119tych rozpraw:\n\ntadeusz czes\u0142aw bejt (beyt) \u2013 kara \u015bmierci \u2013 wykonano;\nstanis\u0142aw kuczy\u0144ski \u2013 kara \u015bmierci \u2013 (zamieniona na do\u017cywotnie pozbawienie wolno\u015bci);\nstanis\u0142aw jaworski \u2013 kara \u015bmierci \u2013 (zamieniona na do\u017cywotnie pozbawienie wolno\u015bci);\nleon knyrewicz (knyrowicz) \u2013 kara \u015bmierci \u2013 wykonano;\nw\u0142adys\u0142aw kielim \u2013 kara \u015bmierci \u2013 (u\u0142askawiony);\nwac\u0142aw alchimowicz \u2013 kara \u015bmierci \u2013 wykonano;\nstanis\u0142aw furma\u0144czyk \u2013 6 lat wi\u0119zienia (z\u0142agodzono do 3 lat);\nhelena sieradzka \u2013 7 lat wi\u0119zienia (z\u0142agodzono do 3,5 lat);\nstanis\u0142awa sk\u0142odowska \u2013 8 lat wi\u0119zienia;\nwac\u0142awa wola\u0144ska \u2013 6 lat wi\u0119zienia;\nmaria kolarczyk-sznewel \u2013 6 lat wi\u0119zienia;\ntadeusz szturm de sztrem \u2013 10 lat wi\u0119zienia;\nbarbara otwinowska \u2013 3 lata wi\u0119zienia;\nmicha\u0142 glinka \u2013 6 lat wi\u0119zienia.\n\n\n=== kwestia u\u0142askawienia ===\npro\u015bby o u\u0142askawienie pileckiego skierowali do prezydenta boles\u0142awa bieruta, pr\u00f3cz obro\u0144cy, przyjaciele o\u015bwi\u0119cimscy i \u017cona rotmistrza pileckiego. boles\u0142aw bierut nie skorzysta\u0142 z prawa \u0142aski.\nbratanek pileckiego twierdzi, \u017ce podczas rozprawy odczytano list j\u00f3zefa cyrankiewicza, w kt\u00f3rym \u00f3wczesny premier napisa\u0142: \u201egdyby oskar\u017cony zechcia\u0142 powo\u0142ywa\u0107 si\u0119 na mnie, na moj\u0105 znajomo\u015b\u0107 z o\u015bwi\u0119cimia, nie mo\u017ce to absolutnie w \u017cadnym wypadku zmniejszy\u0107 jego winy i nie mo\u017ce spowodowa\u0107 z\u0142agodzenia wyroku. oskar\u017cony witold pilecki jest wrogiem polski ludowej, jest bardzo szkodliw\u0105 jednostk\u0105, dlatego powinien ponie\u015b\u0107 najwy\u017cszy wymiar kary\u201d. jednak\u017ce \u017cadni inni \u015bwiadkowie (w tym obro\u0144cy skazanych) nie potwierdzili tego faktu, a w aktach s\u0105dowych nie ma takiego listu, ani za\u015b \u017cadna inna relacja tego nie potwierdza.\n\n\n== rehabilitacja ==\nw 1990 roku minister sprawiedliwo\u015bci aleksander bentkowski zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do s\u0105du najwy\u017cszego o rozstrzygni\u0119cie kwestii: czy wa\u017cne s\u0105 przepisy szczeg\u00f3\u0142owe i akty prawne z lat stalinowskich, kt\u00f3re za zdrad\u0119 stanu uznawa\u0142y wyb\u00f3r innej opcji polityczno-ustrojowej. poniewa\u017c dekret pkwn o ochronie pa\u0144stwa wydany 30 pa\u017adziernika 1944 roku by\u0142 sprzeczny z normami prawa mi\u0119dzynarodowego (dzia\u0142a\u0142 wstecz), st\u0105d oparte na nim wyroki by\u0142y z istoty niewa\u017cne, wi\u0119c podejmowanie proces\u00f3w rehabilitacyjnych uznano za niezasadne. prokuratorzy z naczelnej prokuratury wojskowej w 1990 roku podj\u0119li rewizj\u0119 procesu grupy rotmistrza pileckiego. uniewa\u017cnienie wyroku w sprawie witolda pileckiego oraz pozosta\u0142ych zas\u0105dzonych wraz z nim w 1948 roku oskar\u017conych nast\u0105pi\u0142o dnia 1 pa\u017adziernika 1990 roku. wojskowy s\u0105d najwy\u017cszy uwolni\u0142 skazanych od stawianych im ongi\u015b zarzut\u00f3w, podkre\u015blaj\u0105c niesprawiedliwy charakter wydanych wyrok\u00f3w, kt\u00f3re zapad\u0142y z naruszeniem prawa. s\u0105d najwy\u017cszy podkre\u015bli\u0142 patriotyczn\u0105 postaw\u0119 nies\u0142usznie skazanych.\nwitold pilecki odznaczony zosta\u0142 po\u015bmiertnie krzy\u017cem komandorskim orderu odrodzenia polski (1995). w 2002 roku przeciwko prokuratorowi czes\u0142awowi \u0142api\u0144skiemu, oskar\u017caj\u0105cemu w procesie rotmistrza, prokurator ipn wni\u00f3s\u0142 akt oskar\u017cenia. do wydania wyroku nie dosz\u0142o wobec \u015bmierci oskar\u017conego w 2004 roku.\ndnia 30 lipca 2006 roku, przy obchodach 62. rocznicy wybuchu powstania warszawskiego, prezydent polski lech kaczy\u0144ski przyzna\u0142 witoldowi pileckiemu po\u015bmiertnie order or\u0142a bia\u0142ego.\ndnia 5 wrze\u015bnia 2013 roku minister obrony narodowej tomasz siemoniak awansowa\u0142 po\u015bmiertnie rotmistrza witolda pileckiego na stopie\u0144 pu\u0142kownika.\n\n\n== ordery i odznaczenia ==\norder or\u0142a bia\u0142ego \u2013 27 czerwca 2006, po\u015bmiertnie\nkrzy\u017c komandorski orderu odrodzenia polski \u2013 11 stycznia 1995, po\u015bmiertnie\nkrzy\u017c walecznych \u2013 dwukrotnie\nsrebrny krzy\u017c zas\u0142ugi\nkrzy\u017c o\u015bwi\u0119cimski \u2013 po\u015bmiertnie\nwarszawski krzy\u017c powsta\u0144czy \u2013 po\u015bmiertnie\nkrzy\u017c zas\u0142ugi wojsk litwy \u015brodkowej\nmedal pami\u0105tkowy za wojn\u0119 1918\u20131921\nmedal dziesi\u0119ciolecia odzyskanej niepodleg\u0142o\u015bci \u2013 1928\nodznaka 26 pu\u0142ku u\u0142an\u00f3w\ngwiazda wytrwa\u0142o\u015bci \u2013 1984, po\u015bmiertnie\n\n\n== upami\u0119tnienie ==\npo 1989 w starania celem rehabilitacji i upami\u0119tnienia rtm. witolda pileckiego zaanga\u017cowali si\u0119 jego syn andrzej i c\u00f3rka zofia. 19 wrze\u015bnia 2019 r. parlament europejski, realizuj\u0105c trzeci z cel\u00f3w zainicjowanej przez fundacj\u0119 paradis judaeorum w styczniu 2008 r. akcji spo\u0142ecznej \u201eprzypomnijmy o rotmistrzu\u201d (\u201elet\u2019s reminisce about witold pilecki\u201d), opowiedzia\u0142 si\u0119 za ustanowieniem 25 maja \u2013 rocznicy zamordowania rtm. pileckiego \u2013 europejskim dniem bohater\u00f3w walki z totalitaryzmem.\n\n\n=== ksi\u0105\u017cki ===\no\u015bwi\u0119cim walcz\u0105cy j\u00f3zefa garli\u0144skiego (londyn, odnowa, 1974, angielskie wydanie fighting auschwitz. the resistance movement in the concentration camp, 1975)\nw ksi\u0105\u017cce six faces of courage z 1978 roku historyk brytyjski, profesor michael foot, zaliczy\u0142 pileckiego do sze\u015bciu najodwa\u017cniejszych ludzi ruchu oporu podczas ii wojny \u015bwiatowej.\nw 1994 historyk wies\u0142aw jan wysocki wyda\u0142 biografi\u0119 rotmistrz pilecki\nw 1997 roku adam cyra wsp\u00f3lnie z wies\u0142awem janem wysockim napisali ksi\u0105\u017ck\u0119 pt. \u201erotmistrz witold pilecki\u201d zosta\u0142a wydana przez oficyn\u0119 wydawnicz\u0105 volumen i fundacj\u0119 pami\u0119ci ofiar obozu zag\u0142ady auschwitz-birkenau.\nw 1998 krzysztof pilecki, bratanek witolda opublikowa\u0142 biografi\u0119 stryja by\u0142 sens walki i sens \u015bmierci wydan\u0105 przez oddzia\u0142 \u201etowarzystwa mi\u0142o\u015bnik\u00f3w wilna i ziemi wile\u0144skiej\u201d w bydgoszczy\nw 2000 historyk pa\u0144stwowego muzeum auschwitz-birkenau dr adam cyra opublikowa\u0142 biografi\u0119 rotmistrza pt. ochotnik do auschwitz. ksi\u0105\u017cka wydana nak\u0142adem wydawnictwa chrze\u015bcija\u0144skie stowarzyszenie rodzin o\u015bwi\u0119cimskich.\nw 2008 jacek paw\u0142owicz, nak\u0142adem ipn-u wyda\u0142 obszerny album fotograficzny pt. rotmistrz witold pilecki, 1901\u20131948, z przedmow\u0105 janusza kurtyki, \u00f3wczesnego prezesa ipn. zestaw zdj\u0119ciowy (zdj\u0119cia i fotokopie dokument\u00f3w mi\u0119dzy innymi ze \u015bledztwa na ub) poprzedza obszerny wst\u0119p prezentuj\u0105cy posta\u0107 rotmistrza.\nw 2008 kancelaria senatu rp wyda\u0142a jednostka przeciw totalitaryzmowi \u2013 w 60. rocznic\u0119 zamordowania rotmistrza witolda pileckiego. materia\u0142y z konferencji zorganizowanej przez wicemarsza\u0142ka senatu zbigniewa romaszewskiego we wsp\u00f3\u0142pracy z komisj\u0105 praw cz\u0142owieka i praworz\u0105dno\u015bci, instytutem pami\u0119ci narodowej i stowarzyszeniem \u201edolno\u015bl\u0105ska inicjatywa historyczna\u201d, 9 czerwca 2008 roku, opracowane przez ma\u0142gorzat\u0119 lipi\u0144sk\u0105.\nw 2009 profesor wies\u0142aw jan wysocki napisa\u0142 kolejn\u0105 biografi\u0119 rotmistrz witold pilecki 1901\u20131948 wydan\u0105 w warszawie przez \u015bwiatowy zwi\u0105zek \u017co\u0142nierzy armii krajowej i \u201erytm\u201d.\nw 2010 roku marco patricelli wyda\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 ochotnik. o rotmistrzu witoldzie pileckim. prze\u0142o\u017cy\u0142 krzysztof \u017caboklicki. wydawnictwo literackie.\nw 2012 roku ksi\u0105\u017cka o witoldzie pileckim pt. the auschwitz volunteer. beyond bravery' opublikowana w usa przez ameryka\u0144skie wydawnictwo aquila polonica zosta\u0142a nagrodzona z\u0142otym medalem w kategorii biografie i autobiografie przez stowarzyszenie ameryka\u0144skich wydawc\u00f3w association of american publishers (aap). 29 maja 2013 roku ksi\u0105\u017cka ta zdoby\u0142a r\u00f3wnie\u017c srebrny medal na benjamin franklin awards w nowym yorku w kategorii biografie organizowanym przez independent book publishers association (ibpa).\nw 2013 roku roman konik opublikowa\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 znami\u0119 na potylicy. opowie\u015b\u0107 o rotmistrzu pileckim w pozna\u0144skim wydawnictwie zysk i s-ka.\nmiros\u0142aw keller napisa\u0142 czterotomowy poemat rodow\u00f3d polskich bohater\u00f3w po\u015bwi\u0119cony rodzinie pileckich. tom czwarty jest po\u015bwi\u0119cony witoldowi pileckiemu.\nw 2014 roku adam cyra wyda\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 pt. rotmistrz pilecki ochotnik do auschwitz. jest to uzupe\u0142niona i poprawiona ksi\u0105\u017cka tego autora z 2000 roku pt. ochotnik do auschwitz witold pilecki 1901\u20131948.\nw 2014 roku krzysztof tracki wyda\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 pt. m\u0142odo\u015b\u0107 witolda pileckiego, w znacznym stopniu opart\u0105 na nieprzebadanych dot\u0105d \u017ar\u00f3d\u0142ach, m.in. metrykach przodk\u00f3w oraz listach witolda do kazimiery dacz\u00f3wny z lat dwudziestych, znalezionych w nowych \u015bwi\u0119cianach pod wilnem.\nw 2016 roku lawrence reed, nak\u0142adem foundation for economic education wyda\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 real heroes, kt\u00f3rej 26. rozdzia\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest witoldowi pileckiemu\nw tym samym roku adam j. koch, nak\u0142adem freedom publishing books, wyda\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 captain\u2019s portrait. witold pilecki \u2013 martyr for truth\nw 2019 roku anna mandrela, nak\u0142adem stowarzyszenia pokolenie wyda\u0142a ksi\u0105\u017ck\u0119 pt. duchowo\u015b\u0107 i charakter witolda pileckiego \u2013 sylwetka ochotnika do auschwitz.\nw 2019 roku brytyjski dziennikarz, jack fairweather, by\u0142y korespondent daily telegraph oraz washington post wyda\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 po angielsku pt. the volunteer: the true story of the resistance hero who infiltrated auschwitz, nak\u0142adem penguin books-random house. ksi\u0105\u017cka zawiera nowe materia\u0142y z archiw\u00f3w polskich i niemieckich szczeg\u00f3lnie pod k\u0105tem obserwacji pileckiego pocz\u0105tk\u00f3w systematycznego mordowania polskich \u017cyd\u00f3w, co potem okre\u015blono jako holocaust. autor zwraca uwag\u0119 na to, \u017ce te wstrz\u0105saj\u0105ce wiadomo\u015bci i dowody dochodz\u0105ce do aliant\u00f3w od pileckiego z obozu auschwitz nie by\u0142y przyj\u0119te przez d\u0142u\u017cszy czas jako wiarygodne.\nw 2019 roku anna mandrela, nak\u0142adem \u201estowarzyszenia marsz niepodleg\u0142o\u015bci\u201d wyda\u0142a ksi\u0105\u017ck\u0119 pt. kto zdradzi\u0142 witolda pileckiego? nieznane fakty z ostatnich lat \u017cycia rotmistrza. ksi\u0105\u017cka zawiera niepublikowane dokumenty, kt\u00f3re rtm. pilecki wysy\u0142a\u0142 na zach\u00f3d, a tak\u017ce agenturalne meldunki, kt\u00f3re przyczyni\u0142y si\u0119 do jego aresztowania. jest to pierwszy tak obszerny opis dzia\u0142alno\u015bci rtm. witolda pileckiego w latach 1945\u20131947.\nw 2021 roku jaros\u0142aw wr\u00f3blewski opublikowa\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119 \u201erotmistrz\u201d, bogato ilustrowan\u0105 biografi\u0119, podejmuj\u0105c\u0105 pr\u00f3b\u0119 ca\u0142o\u015bciowego uj\u0119cia wszystkich najnowszych ustale\u0144 na temat \u017cycia witolda pileckiego\nw grudniu 2021 roku, nak\u0142adem muzeum kres\u00f3w i ziemi ostrowskiej, odby\u0142a si\u0119 premiera drugiego, rozszerzonego wydania ksi\u0105\u017cki krzysztofa trackiego m\u0142odo\u015b\u0107 witolda pileckiego. w aneksie znalaz\u0142y si\u0119 niepublikowane dot\u0105d w ca\u0142o\u015bci wspomnienia witolda pileckiego (1901-1940). ksi\u0105\u017cka zawiera wiele nowych ustale\u0144 na temat obecno\u015bci pileckiego w or\u0142owskim harcerstwie i jego los\u00f3w na wile\u0144szczy\u017anie, jednocze\u015bnie burz\u0105c mity na temat rzekomych powi\u0105za\u0144 politycznych pileckiego, ukazuj\u0105c go jako bohatera uniwersalnego\n\n\n=== akcje spo\u0142eczne ===\nw styczniu 2008 r. fundacja paradis judaeorum zainicjowa\u0142a mi\u0119dzynarodow\u0105 akcj\u0119 spo\u0142eczn\u0105 \u201eprzypomnijmy o rotmistrzu\u201d (\u201elet\u2019s reminisce about witold pilecki\u201d). zasadnicze cele tej apolitycznej inicjatywy obywatelskiej to: a) upowszechnienie \u201eraportu witolda\u201d z 1945 r., b) lobbing na rzecz superprodukcji filmowej opowiadaj\u0105cej losy ochotnika do auschwitz, c) ustanowienie 25 maja europejskim dniem bohater\u00f3w walki z totalitaryzmem. 6 lutego 2012 r. muzeum holocaustu w waszyngtonie odpowiedzia\u0142o pozytywnie na wniosek fundacji paradis judaeorum z sierpnia 2010 r. w sprawie uzupe\u0142nienia ekspozycji o informacje na temat dokona\u0144 witolda pileckiego. w latach 2008\u20132016 fundacja pi\u0119ciokrotnie wyst\u0119powa\u0142a do ministra edukacji narodowej o wpisanie \u201eraportu witolda\u201d z 1945 r. do kanonu lektur szkolnych. od 17 wrze\u015bnia 2008 fundacja paradis judaeorum zabiega tak\u017ce o beatyfikacj\u0119 witolda pileckiego.\n2 kwietnia 2009 w parlamencie europejskim odby\u0142o si\u0119 g\u0142osowanie nad projektem rezolucji \u201e\u015bwiadomo\u015b\u0107 europejska a totalitaryzm\u201d. trzy poprawki do projektu, wniesione przez pos\u0142ank\u0119 pis hann\u0119 foltyn-kubick\u0105 zawiera\u0142y propozycje wpisania nazwiska rtm. pileckiego do rezolucji oraz ustanowienia dnia jego \u015bmierci (25 maja) mi\u0119dzynarodowym dniem bohater\u00f3w walki z totalitaryzmem. poprawki zosta\u0142y jednak odrzucone g\u0142osami wi\u0119kszo\u015bci europarlamentarzyst\u00f3w, zar\u00f3wno zagranicznych, jak i polskich, co wywo\u0142a\u0142o fal\u0119 krytyki w kraju, g\u0142\u00f3wnie ze strony \u015brodowisk prawicowych.\nw 2008 roku, w 60. rocznic\u0119 mordu na pileckim wiele instytucji pa\u0144stwowych i organizacji pozarz\u0105dowych podj\u0119\u0142o dzia\u0142ania maj\u0105ce na celu rozpropagowanie dziej\u00f3w pileckiego. powsta\u0142y w tym czasie witryny internetowe, ods\u0142oni\u0119to tablice pami\u0105tkowe, ukaza\u0142y si\u0119 liczne artyku\u0142y prasowe. 7 maja 2008 senat rp, na wniosek fundacji \u201e\u017co\u0142nierzy wykl\u0119tych\u201d, wed\u0142ug projektu tadeusza pawlickiego, podj\u0105\u0142 uchwa\u0142\u0119 w sprawie przywr\u00f3cenia pami\u0119ci zbiorowej polak\u00f3w bohaterskiej postaci rotmistrza witolda pileckiego. senatorowie uczcili w ten spos\u00f3b 60. rocznic\u0119 \u015bmierci jednego z najwi\u0119kszych bohater\u00f3w drugiej wojny \u015bwiatowej.\nhistorii rotmistrza pileckiego po\u015bwi\u0119cone by\u0142y album i wystawa ipn prezentowana w 2011 r. podczas mi\u0119dzynarodowych targ\u00f3w ksi\u0105\u017cki w tajpej (taipei international book exhibition \u2013 tibe).\nw 2012 roku stowarzyszenie auschwitz memento zorganizowa\u0142o og\u00f3lnopolsk\u0105 akcj\u0119 \u201eprojekt: pilecki\u201d maj\u0105c\u0105 na celu zebranie pieni\u0119dzy na film dokumentalny o rotmistrzu pileckim. przy okazji przeprowadzono wiele akcji przypominaj\u0105cych jego dzia\u0142alno\u015b\u0107 i popularyzuj\u0105cych t\u0119 posta\u0107 w\u015br\u00f3d polak\u00f3w. projekt ten zosta\u0142 uznany za \u201ehistoryczne wydarzenie roku\u201d w konkursie og\u0142oszonym przez muzeum historii polski; nagrod\u0119 wr\u0119czono 26 maja 2015 roku.\nw 2021 r., w ramach upami\u0119tnienia 120. rocznicy urodzin witolda pileckiego, instytut pileckiego we wsp\u00f3\u0142pracy z pkp intercity wykona\u0142y okoliczno\u015bciowe oklejenie lokomotywy eu-44 husarz, prowadz\u0105cej poci\u0105gi do berlina. prezentacja pojazdu z grafik\u0105 przedstawiaj\u0105c\u0105 opowie\u015b\u0107 o witoldzie pileckim mia\u0142a miejsce 2 sierpnia 2021 r. na stacji kolejowej warszawa wschodnia. na lokomotywie w j\u0119zykach polskim i angielskim umieszczono has\u0142o: jego odwaga inspiruje \u2013 his courage is inspiring.\n\n\n=== film ===\nw 1990 powsta\u0142 film dokumentalny pt. witold, wed\u0142ug scenariusza i re\u017cyserii tadeusza pawlickiego, opowiadaj\u0105cy o witoldzie pileckim. w filmie wyst\u0105pili m.in. \u017cona rotmistrza, jego dzieci zofia i andrzej, wsp\u00f3\u0142pracownicy sieradzkiego, p\u0142u\u017ca\u0144skiego oraz \u0142\u0105czniczka \u201enory\u201d ostrowska i ks. st\u0119pie\u0144, a ponadto wypowiedzia\u0142 si\u0119 prokurator czes\u0142aw \u0142api\u0144ski.\nw 1998 powsta\u0142 dokumentalny film biograficzny pt. ucieczka z o\u015bwi\u0119cimia, kt\u00f3rego tw\u00f3rc\u0105 by\u0142 marek wortman, opowiadaj\u0105cy histori\u0119 ucieczki witolda pileckiego z obozu w auschwitz.\nw 2006 scena faktu teatru telewizji przygotowa\u0142a przedstawienie oparte na dokumentach z archiwum instytutu pami\u0119ci narodowej w re\u017cyserii ryszarda bugajskiego z markiem proboszem w roli g\u0142\u00f3wnej zatytu\u0142owane \u015bmier\u0107 rotmistrza pileckiego. premiera mia\u0142a miejsce na antenie tvp1 15 maja.\nw 2007 powsta\u0142 film dokumentalny pt. obywatel ziemski (scenariusz i re\u017cyseria: henryk janas, grzegorz kasperek).\nw 2012 powsta\u0142 film reporta\u017cowy pt. genera\u0142 \u201enil\u201d i rotmistrz pilecki \u2013 w poszukiwaniu bohater\u00f3w (scenariusz: magdalena belka, \u0142ukasz fr\u0105tczak).\nstowarzyszenie auschwitz memento rozpocz\u0119\u0142o w 2012 zbi\u00f3rk\u0119 pieni\u0119dzy na film dokumentalny o witoldzie pileckim w zwi\u0105zku z odmow\u0105 finansowego wsparcia produkcji przez instytucje publiczne, o kt\u00f3re organizacja stara\u0142a si\u0119 3 lata. dotacji odm\u00f3wi\u0142y stowarzyszeniu m.in. muzeum historii polski oraz ministerstwo obrony narodowej. koszt powstania filmu szef rady programowej stowarzyszenia bogdan wasztyl oceni\u0142 na 215 tys. z\u0142. inicjatorzy w internecie uruchomili stron\u0119 projektu projektpilecki.pl oraz profil na portalu facebook, na kt\u00f3rych podawane by\u0142y informacje o przebiegu zbi\u00f3rki pieni\u0119dzy. zbi\u00f3rka mia\u0142a charakter publiczny potwierdzony przez ministerstwo administracji i cyfryzacji. organizacja auschwitz memento zebra\u0142a na ten cel do 26 wrze\u015bnia 2013 roku 155 840 i 01 groszy. o\u015bwi\u0119cimskie stowarzyszenie zrealizowa\u0142o ju\u017c kilka historycznych film\u00f3w dokumentalnych, kt\u00f3re by\u0142y emitowane w tvp, m.in. o niemieckich zbrodniach w pia\u015bnicy na pomorzu gda\u0144skim w 1940 podczas eksterminacji polskiej inteligencji na pomorzu oraz o wojennych losach mieszka\u0144c\u00f3w podhala. zdj\u0119cia do filmu o rotmistrzu rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 13 maja 2014 roku. bra\u0142 w nich udzia\u0142 mi\u0119dzy innymi syn witolda pileckiego, andrzej. premiera filmu pt. pilecki odby\u0142a si\u0119 25 wrze\u015bnia 2015. re\u017cyserem tej dokumentalno-fabularyzowanej produkcji by\u0142 miros\u0142aw krzyszkowski, a scenarzystami ten\u017ce tw\u00f3rca oraz bogdan wasztyl, za\u015b w rol\u0119 rotmistrza wcieli\u0142 si\u0119 aktor marcin kwa\u015bny.\nstowarzyszenie auschwitz memento z okazji 70. rocznicy ucieczki witolda pileckiego, edwarda ciesielskiego i jana redzeja zorganizowa\u0142o rajd \u015bladami ucieczki \u201eucieczka z auschwitz 2013\u201d. tras\u0119 t\u0119 przeszli cz\u0142onkowie zespo\u0142u \u201eforteca\u201d ze szczyrku. uczestnikom towarzyszy\u0142a kamera. w wyniku rajdu powsta\u0142 40-minutowy film \u201eucieczka z piek\u0142a. \u015bladami witolda pileckiego\u201d w re\u017cyserii dariusza walusiaka. przedstawia on r\u00f3wnolegle histori\u0119 witolda pileckiego i jego towarzyszy oraz wsp\u00f3\u0142czesnych \u201euciekinier\u00f3w\u201d, potomk\u00f3w ludzi kt\u00f3rzy spotkali pileckiego na drodze ucieczki i jego syna andrzeja pileckiego.\nw ramach brytyjskiej serii filmowej o charakterze dokumentalno-fabularyzowanej pt. heroes of war. poland powsta\u0142 odcinek pt. witold pilecki. a volunteer for auschwitz (2013, re\u017c. joshua whitehead)\nkana\u0142 telewizji satelitarnej history zleci\u0142 firmie sky vision produkcj\u0119 serialu dokumentalnego pt. \u201eunsung heroes\u201d dedykowanego polskim bohaterom ii wojny \u015bwiatowej. jeden z pi\u0119ciu 50-minutowych odcink\u00f3w zosta\u0142 po\u015bwi\u0119cony witoldowi pileckiemu. premiera odby\u0142a si\u0119 w lutym 2014 roku.\nameryka\u0144ski producent gray financial ventures, llc og\u0142osi\u0142, \u017ce planuje nakr\u0119ci\u0107 film o \u017cyciu witolda pileckiego pt. operation auschwitz. projekt jest prowadzony przez ameryka\u0144skiego producenta davida aarona graya wraz z polsk\u0105 firm\u0105 postprodukcyjn\u0105 opus film, kt\u00f3ra uczestniczy\u0142a w produkcji filmu ida. premiera filmu zaplanowana zosta\u0142a na 2016 rok.\n\n\n=== teatr ===\n29 maja 2015 w miejskim o\u015brodku kultury w wojkowicach (woj. \u015bl\u0105skie) dosz\u0142o do premiery spektaklu pt. \u201erotmistrz witold pilecki\u201d, kt\u00f3rego re\u017cyserem i scenarzyst\u0105 by\u0142a iwona olsz\u00f3wka. sztuka by\u0142a wystawiana p\u00f3\u017aniej jeszcze trzykrotnie: ponownie w mok-u wojkowice 14 listopada 2015, w siemianowickim centrum kultury \u2013 bytk\u00f3w dnia 1 marca 2016 oraz teatrze dzieci zag\u0142\u0119bia w b\u0119dzinie 3 marca 2016. spektakl opowiada o \u017cyciu rodzinnym rotmistrza, jego pobycie w auschwitz, zmaganiach podczas powstania warszawskiego oraz o powojennym procesie skazuj\u0105cym witolda pileckiego na \u015bmier\u0107 z r\u0119ki ub.\n23 pa\u017adziernika 2016 premiera musicalu \u201ekryptonim druh\u201d w ostrowi mazowieckiej. od premiery zosta\u0142 on wystawiony 9 razy. re\u017cyseria i muzyka: piotr trentowski; scenariusz: micha\u0142 \u015bwiderski. [3]\n\n\n=== pomniki ===\n25 maja 2008 ods\u0142oni\u0119to w parku im. henryka jordana w krakowie (iii.8), jego popiersie zrealizowane w ramach projektu \u201egaleria wielkich polak\u00f3w xx wieku\u201d.25 maja 2011 we wroc\u0142awiu na promenadzie staromiejskiej przy pl. wolno\u015bci zosta\u0142 ods\u0142oni\u0119ty pomnik po\u015bwi\u0119cony witoldowi pileckiemu. uroczysto\u015b\u0107 zorganizowano w 63. rocznic\u0119 \u015bmierci rotmistrza. pomnik zaprojektowa\u0142 warszawski rze\u017abiarz i performer jerzy kalina. artysta wykona\u0142 czarn\u0105 \u017celazn\u0105 obr\u0105czk\u0119 o \u015brednicy 3,5 m, unosz\u0105c\u0105 si\u0119 na podwy\u017cszeniu z polerowanego kamienia. jest symbolem wierno\u015bci ojczy\u017anie, kt\u00f3rej rotmistrz dochowa\u0142; przypomina czarn\u0105 bi\u017cuteri\u0119 powsta\u0144cz\u0105. w \u015brodku jest inskrypcja: imi\u0119, nazwisko, stopie\u0144 wojskowy, symbol ak i orze\u0142ek wojskowy oraz cytat pochodz\u0105cy z listu napisanego przez pileckiego w wi\u0119zieniu w 1947 roku do nadzoruj\u0105cego jego \u015bledztwo j\u00f3zefa r\u00f3\u017ca\u0144skiego: \u201ebo cho\u0107by mi przysz\u0142o postrada\u0107 me \u017cycie \u2013 tak wol\u0119 \u2013 ni\u017c \u017cy\u0107, a mie\u0107 w sercu ran\u0119\u201d.\n25 maja 2012 w katowicach na osiedlu witosa ods\u0142oni\u0119to jego pomnik.\n24 maja 2014 w sob\u00f3tce ko\u0142o wroc\u0142awia ods\u0142oni\u0119to kamie\u0144 pami\u0119ci witolda pileckiego. kamie\u0144 znajduje si\u0119 przy ul. armii krajowej 13, ko\u0142o domu turysty pttk \u201epod wie\u017cyc\u0105\u201d. w g\u00f3rnej cz\u0119\u015bci kamienia zosta\u0142y wyrze\u017abione szabla oraz czapka wojskowa rotmistrza. na \u015brodku znajduje si\u0119 stopie\u0144 wojskowy, imi\u0119, nazwisko, daty urodzin i \u015bmierci oraz cytat \u201eto kamie\u0144 pami\u0119ci, nie po to by ci\u0119 przygniata\u0142, lecz by pami\u0119tano o tobie przez wieki\u201d.\n13 listopada 2014 w chorzowie batorym ods\u0142oni\u0119to tablic\u0119 upami\u0119tniaj\u0105c\u0105 posta\u0107 pileckiego i posadzono d\u0105b, kt\u00f3ry nazwano \u201ed\u0105b witold\u201d.\n25 maja 2016 w cz\u0119stochowie na \u015bcianie kamienicy przy al. wolno\u015bci 33 ods\u0142oni\u0119to tablic\u0119 upami\u0119tniaj\u0105c\u0105 jego pobyt w cz\u0119stochowie w grudniu 1945.\n13 maja 2017 ods\u0142oni\u0119to pomnika witolda pileckiego w warszawie na terenie skweru przy alei wojska polskiego u zbiegu z ulic\u0105 bitwy pod rokitn\u0105.\n17 wrze\u015bnia 2018 ods\u0142oni\u0119to pomnik witolda pileckiego w gorzowie wielkopolskim na terenie skweru przy ul. jagie\u0142\u0142y, nieopodal dawnej \u0142a\u017ani miejskiej.\n25 maja 2019 roku podczas uroczysto\u015bci nadania ochotniczej stra\u017cy po\u017carnej w bie\u0144kowicach imienia rotmistrza witolda pileckiego, ods\u0142oni\u0119to i po\u015bwi\u0119cono tablic\u0119 jego pami\u0119ci na budynku remizy osp w bie\u0144kowicach.\n17 wrze\u015bnia 2019 ods\u0142oni\u0119to pomnik witolda pileckiego w gda\u0144sku autorstwa macieja jagodzi\u0144skiego-jagenmeera.6 pa\u017adziernika 2019 r. ods\u0142oni\u0119to p\u0142yt\u0119 pami\u0105tkow\u0105 rtm. witolda pileckiego w p\u0142ocku, na terenie parafii \u015bw. j\u00f3zefa.\n25 stycznia 2022 zosta\u0142o ods\u0142oni\u0119te popiersie rotmistrza pileckiego na w\u0119grzech w balatonbogl\u00e1r nad balatonem.\n1 marca 2023, w g\u0142ogowie, ods\u0142oni\u0119to pomnik po\u015bwi\u0119cony witoldowi pileckiemu w ramach \"alei pami\u0119ci\", obok 15 innych pomnik\u00f3w \u017co\u0142nierzy podziemia antykomunistycznego.\n13 maja 2023 prawie 4-metowy pomnik stan\u0105\u0142 przy nowym centrum us\u0142ug wsp\u00f3lnych w opolu znajduj\u0105cym si\u0119 przy ulicy pu\u0142kownika witolda pileckiego.\n\n\n=== muzyka ===\nw 2012 raper tadek opublikowa\u0142 upami\u0119tniaj\u0105cy \u017co\u0142nierza utw\u00f3r muzyczny \u201erotmistrz witold pilecki\u201d, wydany nast\u0119pnie na p\u0142ycie niewygodna prawda.\nw 2012 lech makowiecki z zespo\u0142em zayazd wyda\u0142 piosenk\u0119 \u201eballada o rotmistrzu pileckim\u201d.\nw 2013 roku zesp\u00f3\u0142 lastwar nagra\u0142 utw\u00f3r \u201eochotnik do piek\u0142a\u201d dedykowany rotmistrzowi pileckiemu.\nw maju 2013 roku zesp\u00f3\u0142 forteca ze szczyrku opublikowa\u0142 utw\u00f3r \u201eochotnik\u201d.\nw listopadzie 2013 roku raper evtis nagra\u0142 utw\u00f3r pt. \u201eochotnik\u201d [4]'.\n1.03.2014 roku zesp\u00f3\u0142 forteca opublikowa\u0142 p\u0142yt\u0119 \u201erotmistrz\u201d zawieraj\u0105cy osiem utwor\u00f3w.\nw maju 2014 na p\u0142ycie heroes zespo\u0142u sabaton, ukaza\u0142 si\u0119 utw\u00f3r inmate 4859, kt\u00f3ry opowiada o witoldzie pileckim.\nw 2015 roku muzyk orkiestry reprezentacyjnej wojska polskiego, sier\u017c. piotr flis skomponowa\u0142 utw\u00f3r pt. \u201emarsz rotmistrz\u201d. zosta\u0142 on wykonany po raz pierwszy w czasie przemarszu pocztu flagowego na centralnych obchodach narodowego \u015bwi\u0119ta niepodleg\u0142o\u015bci, 11 listopada 2015.\nw maju 2017 roku fundacja lampa nagra\u0142a utw\u00f3r \u201eraport z za\u015bwiat\u00f3w\u201d \u2013 rotmistrzowi witoldowi pileckiemu.\n\n\n=== honory ===\npo 1990 roku, kiedy rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 dzia\u0142ania maj\u0105ce na celu rehabilitacj\u0119 witolda pileckiego, wiele os\u00f3b oraz instytucji zaanga\u017cowa\u0142o si\u0119 w uczczenie jego pami\u0119ci. wiele szk\u00f3\u0142 przyj\u0119\u0142o go za swojego patrona, w o\u015bwi\u0119cimiu jego imieniem nazwano osiedle, w bia\u0142ymstoku i w warszawie ulic\u0119, a w opolu, wroc\u0142awiu szczecinie i w rzeszowie rondo. we wrze\u015bniu 2008 w wieluniu ods\u0142oni\u0119to jego pomnik.\nw 1984 roku odznaczony zosta\u0142 gwiazd\u0105 wytrwa\u0142o\u015bci.\n28 maja 2009 rada m.st. warszawy nada\u0142a rotmistrzowi witoldowi pileckiemu po\u015bmiertnie tytu\u0142 honorowego obywatela m.st. warszawy w upami\u0119tnieniu jego zas\u0142ug dla ojczyzny.\ndla upami\u0119tnienia los\u00f3w by\u0142ych wi\u0119\u017ani\u00f3w hitlerowskich oboz\u00f3w koncentracyjnych poczta polska wyda\u0142a okoliczno\u015bciow\u0105 seri\u0119 4 znaczk\u00f3w, mi\u0119dzy innymi z jego podobizn\u0105.\n\n\n=== witold pilecki jako patron ===\n6 mazowiecka brygada obrony terytorialnej \u2013 decyzj\u0105 nr 17/mon ministra obrony narodowej z dnia 28 lutego 2018, brygada przyj\u0119\u0142a wyr\u00f3\u017cniaj\u0105c\u0105 nazw\u0119 \u201emazowiecka\u201d i otrzyma\u0142a imi\u0119 rotmistrza witolda pileckiego\n1 parafialna dru\u017cyna harcerska \u201equo vadis\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego w e\u0142ku\n1 sucholeska dru\u017cyna harcerzy \u201egra\u0144\u201d im. rtm. witolda pileckiego\n76 dh \u201e\u0142\u0105cznicy\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego w skawinie z 2 szczepu harcerskiego \u201ememoria\u201d w krz\u0119cinie\n1 mi\u0119dzyrzeckiej dru\u017cyny harcerzy \u201eb\u00f3r\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n46 pozna\u0144ska dru\u017cyna harcerska \u201eko\u0142o dziej\u00f3w\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n17 tadh \u201eba\u017cynowy\u201d im. witolda pileckiego\n18 \u017carecka dru\u017cyna harcerska im. rtm. witolda pileckiego\n1 maszewska dru\u017cyna harcerzy \u201ebia\u0142e wilki\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\nszczep 14 dh i gz niepor\u0119t im. rotmistrza witolda pileckiego\n99 przemyska dru\u017cyna starszoharcerska im. p\u0142k. witolda pileckiego\n11 skierniewicka dru\u017cyna harcerska \u201enomada\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n15 tdh \u201edziewi\u0119\u0107 si\u0142\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n11 dru\u017cyna harcerska \u201eszafirowe szeregi\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n13 moniecka dru\u017cyna w\u0119drownicza \u201emodus vivendi\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n39 dru\u017cyna harcerska \u201em\u0142ode wilki\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n301 wdh \u201eknieja\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n69 gda\u0144ska dru\u017cyna harcerska \u201ewilki\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n7 ostrzeszowska dru\u017cyna harcerzy \u201ewilki\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n9 gliwicka dru\u017cyna harcerzy starszych \u201elukarna\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\npa\u0144stwowa wy\u017csza szko\u0142a zawodowa im. rtm. w. pileckiego w o\u015bwi\u0119cimiu\nchor\u0105giew harcerzy ziemi opolskiej zhr im. rotmistrza witolda pileckiego\n2 gdy\u0144ski hufiec harcerzy \u201ezbroja\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n18 kdh \u201ewieleci\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n39 dh \u201em\u0142ode wilki\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego \u2013 hufiec \u0142ask\n91 wdh im. rotmistrza witolda pileckiego\n111 dhs im. rotmistrza witolda pileckiego \u2013 hufiec zhp ostr\u00f3w wielkopolski\n9 wdh \u201eecho\u201d im. rot. witolda pileckiego\n169 wdh \u201ewikingowie\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego\n16 dsh \u201eszare p\u0142omienie\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego. hufiec zhp \u201edoliny liwca\u201d w w\u0119growie\n128 piastowska dru\u017cyna starszoharcerska \u201espece\u201d im. p\u0142k. witolda pileckiego\n7 dh \u201ebrokilon\u201d im. rotmistrza witolda pileckiego w dublinie\npubliczne technikum nr 4 zespo\u0142u szk\u00f3\u0142 mechanicznych w opolu\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 nr 1 im. rotmistrza witolda pileckiego w ostrowi mazowieckiej\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 technicznych w wodzis\u0142awiu \u015bl\u0105skim\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 nr 3 w zabrzu\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 zawodowych i og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cych w katowicach\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 ponadgimnazjalnych w przodkowie\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 nr 1 w ostrowi mazowieckiej\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 im. rtm. witolda pileckiego w iwoniczu\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 samochodowych w radomiu\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 zawodowych nr 1 w poznaniu\nzesp\u00f3\u0142 plac\u00f3wek o\u015bwiatowych im. rotmistrza witolda pileckiego w krasocinie (woj. \u015bwi\u0119tokrzyskie)\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 publicznych nr 1 sto im. rotmistrza witolda pileckiego w warszawie\nzesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 ponadgimnazjalnych nr 1 im. rotmistrza witolda pileckiego w piotrkowie trybunalskim\nii liceum og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce w miko\u0142owie\nxv liceum og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce im. rotmistrza witolda pileckiego w katowicach\nxi liceum og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce w bia\u0142ymstoku\niv liceum og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce im. rotmistrza witolda pileckiego w piasecznie\nochotnicza stra\u017c po\u017carna im. rotmistrza witolda pileckiego w bie\u0144kowicach (woj. ma\u0142opolskie, pow. boche\u0144ski)\nszko\u0142y podstawowe w: olsztynku, \u0142odzi, r\u0119kusach ko\u0142o e\u0142ku, \u0142\u0105cznie ko\u0142o mor\u0105ga, w jod\u0142\u00f3wce, wyszynach ko\u015bcielnych ko\u0142o m\u0142awy, przemiarowo ko\u0142o pu\u0142tuska, grochowcach, kozikach, grudzi\u0105dzu\nstowarzyszenie im. w. pileckiego (warszawa)\ngimnazjum im. rotmistrza witolda pileckiego w zakrzowie (woj. ma\u0142opolskie) (nieistniej\u0105cy)\ngimnazjum nr 31 z oddzia\u0142ami integracyjnymi im. rotmistrza witolda pileckiego w warszawie (nieistniej\u0105cy) \u2013 obecnie szko\u0142a podstawowa nr 395 im. rotmistrza witolda pileckiego w warszawie\ngimnazjum nr 46 im. rotmistrza witolda pileckiego w \u0142odzi (nieistniej\u0105cy)\ngimnazjum nr 39 im. rotmistrza witolda pileckiego we wroc\u0142awiu (nieistniej\u0105cy)\ngimnazjum w knyszynie\nstadion miejski w chodczu\nskwery w: katowicach, jadownikach ko\u0142o brzeska, chorzowie, otwocku, b\u0119dargowie ko\u0142o szczecina\nparki im. rotmistrza witolda pileckiego w wieluniu i zabrzu\nronda im. rotmistrza witolda pileckiego w d\u0105browie g\u00f3rniczej, chrzanowie, grudzi\u0105dzu, jaworznie, jaros\u0142awiu, k\u0119dzierzynie-ko\u017alu, ko\u0142obrzegu, kutnie, lublinie, \u0142odzi, mielcu, nowym targu, opolu, ostrowi mazowieckiej, piotrkowie trybunalskim, p\u0142ocku, rawiczu, rembelszczy\u017anie, rumi, rzeszowie, stalowej woli, starogardzie gda\u0144skim, szczecinie, wroc\u0142awiu i w w\u0105growcu.\nm\u0142odzie\u017cowy dom kultury w tomaszowie mazowieckim\ntrasa wz im. rotmistrza witolda pileckiego w bydgoszczy\naleja im. rotmistrza witolda pileckiego w k\u0119trzynie\nulice im. witolda pileckiego w: bia\u0142ymstoku, bielsku-bia\u0142ej, boles\u0142awcu, brzezinach, chocianowie, cz\u0119stochowie, dzia\u0142dowie, gdyni, gorzowie wielkopolskim, jastrz\u0119biu-zdroju, kielcach, k\u0142odzku, koluszkach, koszalinie, krakowie, legnicy, \u0142om\u017cy, lublinie, nowogardzie, nowym dworze mazowieckim, nysie, olsztynie, ostro\u0142\u0119ce, piastowie, poznaniu, pu\u0142awach, radomiu, radomsku, sanoku, sulmierzycach, skawinie, skopaniu, stargardzie, \u015brodzie wielkopolskiej, \u015bwiebodzicach, warszawie, wrz\u0105sowicach, zambrowie, zielonej g\u00f3rze\nw o\u015bwi\u0119cimiu nadano imi\u0119 rtm. pileckiego jednemu z osiedli\nliczne wystawy i koncerty po\u015bwi\u0119cone witoldowi pileckiemu\nmost im. rotmistrza witolda pileckiego w tarnowie\nmosty im. rotmistrza witolda pileckiego w malborku nad nogatem, w ci\u0105gu dr\u00f3g krajowych nr: 22 i 55\ntablica upami\u0119tniaj\u0105ca rotmistrza witolda pileckiego w bazylice \u015bw. jana aposto\u0142a w ole\u015bnicy\n3 podg\u00f3rska dru\u017cyna harcerzy \u201ewataha\u201d im. p\u0142k. witolda pileckiego w krakowie\nsala obrazowa imienia rotmistrza witolda pileckiego w kancelarii prezesa rady ministr\u00f3w (uroczysto\u015b\u0107 odby\u0142a si\u0119 28 lutego 2018)\nod 2022 patron ronda w wa\u0142czu oraz ronda w ustce (przy ulicy dar\u0142owskiej)\n\n\n== zobacz te\u017c ==\nmuzeum dom rodziny pileckich\njan karski \u2013 inny \u015bwiadek holocaustu\nmarian krawczy\u0144ski \u2013 autor aktu oskar\u017cenia\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\nrocznik oficerski rezerw 1934. warszawa: ministerstwo spraw wojskowych, 1934.\nhenryk \u015bwiebocki, has\u0142o \u201epilecki witold\u201d, [w:] polski s\u0142ownik biograficzny, tom 26, w-wa 1981, s. 273\u2013274.\npaw\u0142owicz jacek, rotmistrz pilecki, 1901\u20131948 [album fotograficzny]. przedm. janusz kurtyka. wyd. ipn. warszawa 1998.\nromanowski andrzej, tajemnica witolda pileckiego, w: \u201epolityka\u201d, 2013, nr 20, s. 46\u201352.\ncyra adam, rotmistrz pilecki. ochotnik do auschwitz; wydawnictwo rm, warszawa 2014.\ncuber-struty\u0144ska ewa, witold pilecki. konfrontacja z legend\u0105 o \u201eochotniku do auschwitz\u201d; [w:] \u201ezag\u0142ada \u017cyd\u00f3w. studia i materia\u0142y\u201d, t. 10, 2014, s. 474\u2013494.\ntracki krzysztof, m\u0142odo\u015b\u0107 witolda pileckiego. wydanie drugie rozszerzone. aneks: wspomnienia (1901-1940), muzeum kres\u00f3w i ziemi ostrowskiej, ostr\u00f3w mazowiecka 2021.\njack fairweather: the volunteer:the true story of the resistance hero who infiltrated auschwitz. london: wh allen, 2019. (ang.).brak strony w ksi\u0105\u017cce\n\n\n== linki zewn\u0119trzne ==\nrotmistrz witold pilecki, oficjalna strona instytutu pami\u0119ci narodowej\nakta ipn zwi\u0105zane ze spraw\u0105 \u201egrupy witolda\u201d\nraport witolda pileckiego z auschwitz \u2013 pe\u0142ny tekst po polsku\nkonstanty piekarski: ucieczka z piek\u0142a zawiera m.in. skany oryginalnych raport\u00f3w pileckiego z auschwitz\nbiografia witolda pileckiego na whatfor. wilk.wpk.p.lodz.pl. [zarchiwizowane z tego adresu (2007-05-16)].\nandrzej m. kobos: witold pilecki w piekle xx wieku\nucieczka z kl auschwitz\nakcja \u201eprzypomnijmy o rotmistrzu\u201d\n\u201eo\u015bwiadczenie zofii pileckiej-optu\u0142owicz w sprawie dzia\u0142a\u0144 pana tyrpy\u201d\nodpowied\u017a andrzeja pileckiego na list dotycz\u0105cy dzia\u0142alno\u015bci pana micha\u0142a tyrpy\nwitold pilecki \u2013 \u017cycie i \u015bmier\u0107, film dokumentalny\nrotmistrz pilecki. cena odwagi (mateusz zimmerman, onet.pl 2012)\no rtm. witoldzie pileckim studio republika\n po\u015bmiertny awans dla rotmistrza witolda pileckiego\nartyku\u0142 szef wywiadu andersa w polsce stan\u0105\u0142 przed s\u0105dem \u2013 dziennik polski. 1948, nr 64 (5 iii) = nr 1103\nwystawa cyfrowa muzeum historii polski o rotmistrzu pileckim\nraport pileckiego z 1945 roku\nklucz pileckiego wci\u0105\u017c czeka na odnalezienie rozmowa z dr. adamem cyr\u0105"