"wroc\u0142aw (niem. breslau, \u0142ac. wratislavia, cz. vratislav) \u2013 miasto na prawach powiatu w po\u0142udniowo-zachodniej polsce, siedziba w\u0142adz wojew\u00f3dztwa dolno\u015bl\u0105skiego i powiatu wroc\u0142awskiego. po\u0142o\u017cone w europie \u015brodkowej, na nizinie \u015bl\u0105skiej, nad odr\u0105 i czterema jej dop\u0142ywami. jest historyczn\u0105 stolic\u0105 dolnego \u015bl\u0105ska, a tak\u017ce ca\u0142ego \u015bl\u0105ska.\njest g\u0142\u00f3wnym miastem aglomeracji wroc\u0142awskiej. trzecie pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci miasto w polsce (po warszawie i krakowie) \u2013 674 132 mieszka\u0144c\u00f3w (30.06.2023), pi\u0105te pod wzgl\u0119dem powierzchni \u2013 292,81 km\u00b2.\nmiasto by\u0142o stolic\u0105 ksi\u0119stwa wroc\u0142awskiego, siedzib\u0105 w\u0142adz pruskiej prowincji \u015bl\u0105sk i rejencji wroc\u0142awskiej. od 28 czerwca 1946 stolica wojew\u00f3dztwa wroc\u0142awskiego. od 1 stycznia 1999 stolica wojew\u00f3dztwa dolno\u015bl\u0105skiego, nale\u017cy do unii metropolii polskich i eurocities.\n\n\n== nazwa miasta ==\npochodzenie nazwy miasta nie jest jasne, poniewa\u017c w najstarszych okre\u015bleniach tej nazwy zapisanych przez thietmara jako wrotizlaensem i wortizlava, oraz p\u00f3\u017aniejszej z 1133 jako vuartizlau, wyst\u0119puje grupa -ar-, -ro-, a nie czeska -ra- stosowana jako cz\u0119\u015b\u0107 nazwy miasta w p\u00f3\u017aniejszych wiekach i co mog\u0142oby wskazywa\u0107, \u017ce pochodzenie nazwy miasta nale\u017cy t\u0142umaczy\u0107 jako gr\u00f3d wrocis\u0142awa, kt\u00f3re to imi\u0119 by\u0142o popularne w\u015br\u00f3d rycerstwa polskiego w r\u00f3\u017cnych formach i odmianach. jeszcze w pocz\u0105tkach xii wieku zapis vuartizlau jest polski (z polsk\u0105 grup\u0105 \u2013ar- jak w warcis\u0142aw). p\u00f3\u017aniejsza forma \u0142aci\u0144ska vrastislavia, w kt\u00f3rej pojawia si\u0119 czeskie \u2013ra-, jest zniekszta\u0142cona (czeski egzonim nazwy miasta m\u00f3g\u0142 si\u0119 rozpowszechni\u0107 z racji bli\u017cszych kontakt\u00f3w gospodarczych z po\u0142udniem europy). przeciwn\u0105 hipotez\u0105 jest pogl\u0105d, \u017ce nazwa miasta pochodzi przypuszczalnie od imienia zmar\u0142ego w 921 roku ksi\u0119cia czeskiego vratislava i, kt\u00f3ry by\u0107 mo\u017ce czasowo panowa\u0142 nad grodem i kt\u00f3ry wed\u0142ug legend jest za\u0142o\u017cycielem miasta. wed\u0142ug tej koncepcji w vi wieku s\u0142owia\u0144skie plemi\u0119 \u015bl\u0119\u017can osiedli\u0142o si\u0119 nad odr\u0105 i wznios\u0142o na ostrowie tumskim gr\u00f3d, kt\u00f3ry vratislav i umocni\u0142. poza wymienionymi argumentami j\u0119zykowymi, koncepcja ta napotyka te\u017c na w\u0105tpliwo\u015bci natury historycznej, poniewa\u017c dotychczasowe datowanie pierwszego wroc\u0142awskiego grodu na najwcze\u015bniej 940 rok przypada na co najmniej dwadzie\u015bcia lat po \u015bmierci vratislava i. jednym z pierwszych \u017ar\u00f3de\u0142 nazwy miasta jest kronika thietmara z merseburga z xi wieku (\u201eiohannem wrotizlaensem\u201d, \u201ewortizlava civitate\u201d). polska nazwa miejscowo\u015bci \u201ewroc\u0142aw\u201d jest skr\u00f3tem od staropolskiego imienia \u201ewrocis\u0142aw\u201d. \u201ewrocis\u0142aw\u201d i czeskie \u201evratislav\u201d s\u0105 imionami z\u0142o\u017conymi: pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 znaczy \u201ewr\u00f3ci\u0107\u201d, \u201ezwr\u00f3ci\u0107\u201d (czes. \u201evraceti\u201d, \u201evr\u00e1titi\u201d), \u201eobala\u0107 przeciwnika\u201d, \u201ezmusi\u0107 kogo\u015b do ucieczki\u201d. druga cz\u0119\u015b\u0107 (\u201es\u0142aw\u201d) znaczy \u201ereputacja\u201d, \u201es\u0142awa\u201d. dlatego inicja\u0142 \u201ew\u201d jest od dawna cz\u0119\u015bci\u0105 herbu niemieckiego i polskiego. w roku 1154 arabski geograf al-idrisi w swoim dziele pt. ksi\u0119ga rogera zamie\u015bci\u0142 nazw\u0119 wroc\u0142awia jako -r(a)t(i)-slaba po\u015br\u00f3d innych polskich miast krakowa, gniezna, sieradza, \u0142\u0119czycy oraz santoka.\nniemiecka nazwa \u201ebreslau\u201d ma pochodzenie s\u0142owia\u0144skie i opar\u0142a si\u0119 na wcze\u015bniejszych dokumentach z roku 1175 jako nazwa \u201ewrezlaue\u201d oraz z 1201 r. jako \u201ewreczelaw\u201d. w czasie, w kt\u00f3rym niemcy osiedlali si\u0119 nad odr\u0105, istnia\u0142o ju\u017c osiedle polskie na ostrowie tumskim. osiedle nazywa\u0142o si\u0119 \u201ewroc\u0142aw\u201d, ulokowane tu by\u0142o ju\u017c te\u017c biskupstwo. stopniowe scalenie tych osiedli w jeden o\u015brodek spowodowa\u0142o, \u017ce nie istnia\u0142a potrzeba stosowania nowej nazwy dla osad niemieckich. etymologiczne pochodzenie nazwy \u201ebreslau\u201d od nazwy \u201ewroc\u0142aw\u201d mo\u017cna udowodni\u0107 przez por\u00f3wnanie historycznych dokument\u00f3w duchownych i ksi\u0105\u017c\u0119cych, w kt\u00f3rych mo\u017cna znale\u017a\u0107 du\u017co wariant\u00f3w i odwo\u0142a\u0144 do tej nazwy. wymiana litery \u201ew\u201d na liter\u0119 \u201eb\u201d uzasadnia si\u0119 trudno\u015bciami w artykulacji przez niemc\u00f3w wersji nazwy zaczynaj\u0105cej si\u0119 od \u201ew\u201d. niekt\u00f3rzy przypuszczaj\u0105, \u017ce niemieckie osiedle pocz\u0105tkowo mog\u0142o mie\u0107 swoj\u0105 w\u0142asn\u0105 nazw\u0119, kt\u00f3ra jednak nie zachowa\u0142a si\u0119.\nw kronice \u0142aci\u0144skiej liber fundationis episcopatus vratislaviensis spisanej w latach 1295\u20131305 miasto wymienione jest jako wratislavia. w kronice wymienione zosta\u0142y r\u00f3wnie\u017c wsie, kt\u00f3re w procesach urbanizacyjnych zosta\u0142y wch\u0142oni\u0119te przez miasto. s\u0105 to obecne dzielnice lub cz\u0119\u015bci miasta jak o\u0142bin zapisane w formie olbingo, kozan\u00f3w jako chossnow, osobowice jako heysonis, ma\u015blice jako maslitz, g\u0105d\u00f3w ma\u0142y jako gandow, pilczyce jako pilsicz, k\u0142okoczyce jako clocziti, pracze odrza\u0144skie jako praczh i inne. niemiecki opis prus z 1819 roku notuje dwie nazwy miasta \u2013 polsk\u0105 oraz niemieck\u0105 \u2013 we fragmencie \u201ebreslau (polnisch wraclaw)\u201d.\n19 maja 1946 przyj\u0119to oficjaln\u0105 nazw\u0119 miasta wroc\u0142aw w miejsce niemieckiej breslau.\n\n\n== historia ==\nwroc\u0142aw jest jednym z najstarszych miast polski pod wzgl\u0119dem lokacji na prawach miejskich.\nw czasach antycznych w miejscu lub okolicach wroc\u0142awia istnia\u0142a miejscowo\u015b\u0107 o nazwie budorgis. zosta\u0142a ona odwzorowana na antycznej mapie klaudiusza ptolemeusza z lat 142\u2013147 n.e. o tym, \u017ce miejscowo\u015b\u0107 ta znajdowa\u0142a si\u0119 w miejscu lub okolicach wroc\u0142awia, informuje lexicon universale oraz wynika to z po\u0142o\u017cenia w\u015br\u00f3d innych zidentyfikowanych miejscowo\u015bci \u015bl\u0105ska. niekt\u00f3re z hipotez \u0142\u0105czy antyczn\u0105 osad\u0119 budorigum z samym wroc\u0142awiem, cz\u0119\u015b\u0107 \u017ar\u00f3de\u0142 wskazuje jednak na jej lokalizacj\u0119 w okolicach brzegu. we wroc\u0142awiu krzy\u017cowa\u0142y si\u0119 dwie g\u0142\u00f3wne drogi handlowe \u2013 via regia i szlak bursztynowy. miasto nale\u017ca\u0142o do ligi hanzeatyckiej. miasto po raz pierwszy wzmiankowane w spos\u00f3b jednoznaczny w roku 1000 (rok tradycyjnie przyjmuje si\u0119 za dat\u0119 powstania miasta) w zwi\u0105zku z za\u0142o\u017ceniem (podczas zjazdu gnie\u017anie\u0144skiego) biskupstwa (jednego z czterech na terenie \u00f3wczesnej polski). osadnictwo na tych terenach istnia\u0142o ju\u017c jednak od vi wieku, kiedy to s\u0142owia\u0144skie plemi\u0119 \u015bl\u0119\u017can osiedli\u0142o si\u0119 nad odr\u0105. wed\u0142ug ostatnich bada\u0144 nie ma \u015bladu, kt\u00f3ry by wskazywa\u0142 na istnienie przed 940 rokiem grodu na wroc\u0142awskim ostrowie tumskim. w roku 985 na ostrowie tumskim powsta\u0142 pierwszy gr\u00f3d wybudowany przez mieszka i. od ko\u0144ca x wieku wroc\u0142aw znajdowa\u0142 si\u0119 pod panowaniem piast\u00f3w i by\u0142 jedn\u0105 z g\u0142\u00f3wnych siedzib kr\u00f3lestwa (\u0142ac. sedes regni principalis). w \u015bredniowiecznej kronice polskiej galla anonima spisanej w latach 1112\u20131116 wroc\u0142aw obok krakowa oraz sandomierza zaliczony zosta\u0142 do jednej z trzech g\u0142\u00f3wnych stolic kr\u00f3lestwa polskiego.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\nw latach 1031\u20131032 (lub 1034\u20131038) wybuch\u0142a reakcja poga\u0144ska i zburzona zosta\u0142a katedra wroc\u0142awska, a na jej miejscu zbudowano \u015bwi\u0105tyni\u0119 poga\u0144sk\u0105.\nod pierwszej po\u0142owy xi wieku we wroc\u0142awiu dzia\u0142a\u0142a mennica.\nw xii wieku na o\u0142binie, wyspie piasek, oraz wok\u00f3\u0142 g\u00f3ry \u015bl\u0119\u017cy swoje posiad\u0142o\u015bci mia\u0142 piotr w\u0142ostowic. w tym samym wieku wzniesiono zamek na ostrowie tumskim, a miejscowo\u015b\u0107 zyska\u0142a status kasztelanii. spisany po \u0142acinie dokument \u015bredniowieczny henryka i brodatego z 1214 roku (uznaje si\u0119, \u017ce w\u00f3wczas nast\u0105pi\u0142a lokacja miasta) wymienia jako kasztelana wroc\u0142awskiego sobies\u0142awa we fragmencie \u201esobeslao castellano de wratislauia\u201d.\nw okresie rozbicia dzielnicowego w polsce, \u015bl\u0105sk i jego najwi\u0119kszy z grod\u00f3w sta\u0142 si\u0119 domen\u0105 nowej linii ksi\u0105\u017c\u0119cej \u2013 piast\u00f3w \u015bl\u0105skich. wok\u00f3\u0142 ksi\u0105\u017c\u0119cego grodu znajduj\u0105cego si\u0119 na odrza\u0144skich wyspach powstawa\u0142y liczne osady. na pocz\u0105tku xiii wieku zacz\u0119\u0142y si\u0119 one przekszta\u0142ca\u0107 stopniowo w jeden organizm miejski. proces ten uleg\u0142 przyspieszeniu po naje\u017adzie mongolskim z 1241 r., w czasie kt\u00f3rego dosz\u0142o r\u00f3wnie\u017c do cz\u0119\u015bciowego zniszczenia samego wroc\u0142awia.\nw kwietniu 1241, w obawie przed najazdem mongolskim, miasto zosta\u0142o opuszczone przez mieszka\u0144c\u00f3w, a nast\u0119pnie spalone ze wzgl\u0119d\u00f3w strategicznych. zamek wroc\u0142awski, w kt\u00f3rym broni\u0142 si\u0119 henryk ii pobo\u017cny, pozosta\u0142 niezdobyty. wierzono, \u017ce sta\u0142o si\u0119 tak dzi\u0119ki cudownemu zjawisku, kt\u00f3re ukaza\u0142o si\u0119 na niebie powoduj\u0105c odst\u0105pienie mongo\u0142\u00f3w od obl\u0119\u017cenia. tradycja, kt\u00f3r\u0105 przekaza\u0142 m.in. jan d\u0142ugosz, uzna\u0142a to za skutek modlitw przeora wroc\u0142awskich dominikan\u00f3w czes\u0142awa odrow\u0105\u017ca, p\u00f3\u017aniejszego b\u0142ogos\u0142awionego i patrona miasta. po odbudowaniu ze zgliszcz, w grudniu 1261 roku dokonano lokacji miasta na prawie magdeburskim. pierwszym w\u00f3jtem obrano godinusa stillevogta (jego syn gedko zosta\u0142 p\u00f3\u017aniej pierwszym w\u00f3jtem krakowa).\nw 1323 roku henryk vi dobry zaoferowa\u0142 przej\u0119cie w\u0142adzy nad wroc\u0142awiem w\u0142adys\u0142awowi i \u0142okietkowi, lecz z bli\u017cej nieznanych przyczyn nie dosz\u0142o to do skutku.\nw roku 1335 po \u015bmierci henryka vi dobrego, po 350 latach panowania we wroc\u0142awiu ksi\u0105\u017c\u0105t i kr\u00f3l\u00f3w polskich, miasto przesz\u0142o pod panowanie luksemburg\u00f3w. oznacza\u0142o to w\u0142\u0105czenie miasta razem z ca\u0142ym \u015bl\u0105skiem do \u015bwi\u0119tego cesarstwa rzymskiego (narodu niemieckiego), co potwierdzi\u0142 7 kwietnia 1348 roku cesarz karol iv.\npo \u015bmierci ludwika ii jagiello\u0144czyka w 1526 wroc\u0142aw wraz z reszt\u0105 ksi\u0119stw \u015bl\u0105skich sta\u0142 si\u0119 cz\u0119\u015bci\u0105 monarchii habsburg\u00f3w.\nw po\u0142owie xvii wieku polsko-niemiecka granica j\u0119zykowa przebiega\u0142a niedaleko wroc\u0142awia, w\u0142\u0105czaj\u0105c miasto do terytorium o dominacji j\u0119zyka polskiego.\nw 1693 edmond halley, w oparciu o zestawienia narodzin i zgon\u00f3w sporz\u0105dzone przez wroc\u0142awskiego pastora caspara neumanna, opracowa\u0142 wzorzec obliczania sk\u0142adek emerytalnych dla powstaj\u0105cych funduszy ubezpieczeniowych. w analizie jako miasto wzorcowe pos\u0142u\u017cy\u0142 mu wroc\u0142aw.\n\nw 1741 roku podczas wojen \u015bl\u0105skich miasto, wraz z wi\u0119kszo\u015bci\u0105 \u015bl\u0105ska (poza ksi\u0119stwem cieszy\u0144skim, opawskim i cz\u0119\u015bci\u0105 nyskiego), zosta\u0142o zdobyte przez kr\u00f3la fryderyka ii i sta\u0142o si\u0119 cz\u0119\u015bci\u0105 prus, w zwi\u0105zku z czym od roku 1741 oficjalna nazwa miasta brzmia\u0142a kr\u00f3lewskie sto\u0142eczne i rezydencjalne miasto wroc\u0142aw (niem. k\u00f6nigliche haupt- und residenzstadt breslau).\n\nod 6 grudnia 1806 wroc\u0142aw oblegany by\u0142 przez wojska napoleo\u0144skie pod dow\u00f3dztwem genera\u0142a dominique\u2019a vandamme\u2019a i po miesi\u0119cznym obl\u0119\u017ceniu, 5 stycznia 1807 zosta\u0142 zdobyty. miasto sta\u0142o si\u0119 punktem organizacyjnym polskich legion\u00f3w, kt\u00f3rych liczb\u0119 okre\u015blono na 8400 rekrut\u00f3w. w 1807 francuzi zarz\u0105dzili rozbi\u00f3rk\u0119 fortyfikacji okalaj\u0105cych miasto, na czym wroc\u0142aw skorzysta\u0142, bo bastiony i mury ogranicza\u0142y wcze\u015bniej rozw\u00f3j przestrzenny miasta. pod panowaniem francji wroc\u0142aw pozostawa\u0142 do 9 lipca 1807, gdy napoleon podpisa\u0142 pok\u00f3j w tyl\u017cy, na mocy kt\u00f3rego miasto wr\u00f3ci\u0142o ponownie pod panowanie prus. w 1809 kr\u00f3l prus zarz\u0105dzi\u0142 sekularyzacj\u0119 d\u00f3br ko\u015bcielnych (m.in. uniwersytetu), a odebrane dobra przekaza\u0142 na cele kulturalne lub dla swoich dworzan np. pa\u0142ac w krobielowicach.\nwroc\u0142aw by\u0142 wa\u017cnym o\u015brodkiem konspiracji polskiej przed wybuchem i w trakcie powstania styczniowego w zaborze rosyjskim, mia\u0142 tu siedzib\u0119 polski komitet powsta\u0144czy. przez miasto przewo\u017cono tajn\u0105 korespondencj\u0119 oraz ochotnik\u00f3w do walki, przemycano bro\u0144. miejscowi polacy obchodzili \u017ca\u0142ob\u0119 narodow\u0105 po masakrze dokonanej przez \u017co\u0142nierzy rosyjskich w warszawie w lutym 1861. po wybuchu powstania pruska policja prowadzi\u0142a rewizje w domach polak\u00f3w, zw\u0142aszcza przyjezdnych. mieszka\u0144cy wroc\u0142awia, zar\u00f3wno polacy, jak i niemcy (z wyj\u0105tkiem wy\u017cszych warstw), na og\u00f3\u0142 sympatyzowali z powsta\u0144cami, a cz\u0119\u015b\u0107 nawet ich wspomaga\u0142a.\n\nwe wroc\u0142awiu i okolicach pod koniec xix w. mia\u0142o miejsce zwi\u0105zane z industrializacj\u0105 i urbanizacj\u0105 osadnictwo polskie, w mie\u015bcie funkcjonowa\u0142y r\u00f3wnie\u017c polskie organizacje spo\u0142eczno-kulturalne jak np. towarzystwo gimnastyczne \u201esok\u00f3\u0142\u201d we wroc\u0142awiu \u2013 pierwsze na \u015bl\u0105sku gniazdo polskiego towarzystwa gimnastycznego \u201esok\u00f3\u0142\u201d za\u0142o\u017cone w 1894 roku i licz\u0105ce 70 cz\u0142onk\u00f3w.\nw latach 1890\u20131918 wybudowano rozleg\u0142y system fortyfikacji \u2013 tzw. twierdz\u0119 wroc\u0142aw.\nw latach 1904\u20131905 wybudowano gazowni\u0119 miejsk\u0105.\nw 1933 r. we wroc\u0142awiu utworzono kz d\u00fcrrgoy \u2013 jeden z pierwszych oboz\u00f3w koncentracyjnych w iii rzeszy.\n\nw czasie ii wojny \u015bwiatowej we wroc\u0142awiu znajdowa\u0142a si\u0119 filia obozu koncentracyjnego gro\u00df-rosen. w roku 1941 we wroc\u0142awiu powsta\u0142a polska organizacja konspiracyjna o nazwie olimp. 25 sierpnia 1944 r. miasto zosta\u0142o og\u0142oszone twierdz\u0105 (niem. festung breslau) i otrzyma\u0142o rozkaz bronienia si\u0119 do ostatniego \u017co\u0142nierza. 19 stycznia 1945, na rozkaz gauleitera \u015bl\u0105ska karla hankego, dokonano przymusowej pieszej ewakuacji wi\u0119kszo\u015bci pozosta\u0142ej w mie\u015bcie ludno\u015bci cywilnej. 13 lutego armia czerwona rozpocz\u0119\u0142a obl\u0119\u017cenie wroc\u0142awia. 8 marca dow\u00f3dztwo festung breslau przej\u0105\u0142 hermann niehoff, a jego poprzednik, hans von ahlfen, opu\u015bci\u0142 miasto samolotem dwa dni p\u00f3\u017aniej. 16 marca robotnicy przymusowi rozpocz\u0119li wyburzanie kamienic i budow\u0119 lotniska w miejscu obecnego placu grunwaldzkiego. w nocy 1/2 kwietnia 750 samolot\u00f3w radzieckich rozpocz\u0119\u0142o masowe bombardowania wroc\u0142awia. na miasto zrzucane by\u0142y bomby burz\u0105ce i zapalaj\u0105ce. wroc\u0142aw podda\u0142 si\u0119 dopiero 6 maja, cztery dni po berlinie. w godzinach wieczornych, w willi colonia przy dzisiejszej ul. rapackiego 14, gen. hermann niehoff i gen. w\u0142adimir g\u0142uzdowski podpisali akt kapitulacji wroc\u0142awia. w wyniku walk mi\u0119dzy armi\u0105 czerwon\u0105 i wehrmachtem uszkodzeniu lub ca\u0142kowitemu zniszczeniu uleg\u0142o oko\u0142o 70% zabudowy miasta. \n2 sierpnia 1945 r. na konferencji poczdamskiej zapad\u0142a decyzja o przekazaniu polsce \u015bl\u0105ska wraz z wroc\u0142awiem, za\u015b ludno\u015b\u0107 niemieck\u0105, kt\u00f3ra nie opu\u015bci\u0142a miasta przed obl\u0119\u017ceniem wroc\u0142awia, przesiedlono do radzieckiej strefy okupacyjnej w niemczech. do wroc\u0142awia zacz\u0119\u0142a nap\u0142ywa\u0107 ludno\u015b\u0107 polska, g\u0142\u00f3wnie z centralnej polski (kielecczyzna, \u0142\u00f3dzkie) i wielkopolski oraz wysiedleni mieszka\u0144cy kres\u00f3w wschodnich przedwojennej polski, g\u0142\u00f3wnie ze lwowa i okolic oraz z wile\u0144szczyzny. do dalszej degradacji tkanki miejskiej zniszczonego miasta dosz\u0142o wskutek celowej rozbi\u00f3rki budynk\u00f3w, kt\u00f3re nadawa\u0142y si\u0119 do odbudowy, w celu uzyskania z nich materia\u0142\u00f3w budowlanych, w szczeg\u00f3lno\u015bci cegie\u0142. w 1948 we wroc\u0142awiu odby\u0142a si\u0119 wielka wystawa ziem odzyskanych (wzo), kt\u00f3r\u0105 zwiedzi\u0142o ponad 1,5 mln os\u00f3b, i \u015bwiatowy kongres intelektualist\u00f3w w obronie pokoju; z okazji wzo wzniesiono m.in. iglic\u0119, jeden z symboli wroc\u0142awia.\nw 1966 odby\u0142 si\u0119 pierwszy festiwal \u201ewratislavia cantans\u201d, za\u015b w 1976 pierwszy przegl\u0105d piosenki aktorskiej.\nw czasie stanu wojennego w roku 1982 we wroc\u0142awiu powsta\u0142y antykomunistyczne organizacje konspiracyjne \u2013 solidarno\u015b\u0107 walcz\u0105ca i pomara\u0144czowa alternatywa (od kt\u00f3rej sw\u00f3j rodow\u00f3d wzi\u0119\u0142y obecne wroc\u0142awskie krasnale).\n6 lutego 1990 we wroc\u0142awiu zacz\u0119\u0142a nadawa\u0107 ptv echo \u2013 pierwsza niepa\u0144stwowa telewizja w polsce oraz w krajach postkomunistycznych.\ncz\u0119\u015b\u0107 miasta zosta\u0142a zalana w 1997.\nmiasto kandydowa\u0142o do wystawy expo 2010, lecz na gospodarza zosta\u0142 wybrany szanghaj. w rywalizacji o expo 2012 miasto przegra\u0142o z yeosu (korea po\u0142udniowa).\nwroc\u0142aw by\u0142 jednym z czterech polskich miast, w kt\u00f3rych rozgrywano mecze euro 2012.\nw roku 2016 wroc\u0142aw by\u0142 europejsk\u0105 stolic\u0105 kultury.\ndecyzj\u0105 biskupa polowego j\u00f3zefa guzdka z dnia 19 pa\u017adziernika 2021, wroc\u0142aw zosta\u0142 odznaczony krzy\u017cem xxx-lecia ordynariatu polowego za zas\u0142ugi w odbudowie i przywr\u00f3ceniu dawnej \u015bwietno\u015bci bazylice \u015bw. el\u017cbiety we wroc\u0142awiu.\n\n\n== ludno\u015b\u0107 ==\nna pocz\u0105tku xix wieku miasto zamieszkane by\u0142o przez 78 tysi\u0119cy os\u00f3b (dane z 1819). w po\u0142owie wieku liczba ludno\u015bci przekroczy\u0142a 150 tysi\u0119cy, w 1870 \u2013 200 tysi\u0119cy. zjednoczenie niemiec w 1871 przyczyni\u0142o si\u0119 do szybkiego wzrostu liczby ludno\u015bci miasta. na pocz\u0105tku xx wieku we wroc\u0142awiu mieszka\u0142o ponad p\u00f3\u0142 miliona os\u00f3b (wed\u0142ug zestawienia heinza rogmanna z 1937, w 1910 mieszka\u0142o w mie\u015bcie 512 105 os\u00f3b, natomiast suplement encyklopedii orgelbranda podaje liczb\u0119 510 929 os\u00f3b). wroc\u0142aw sta\u0142 si\u0119 sz\u00f3stym pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci miastem cesarstwa niemieckiego. wed\u0142ug spisu niemieckiego z 1910 (przez historyk\u00f3w polskich i tak\u017ce niekt\u00f3rych niemieckich spis ten, podobnie jak inne niemieckie z i po\u0142owy xix wieku, uwa\u017cany jest za niedok\u0142adny, fa\u0142szywy i tendencyjny) we wroc\u0142awiu mieszka\u0142o 95,71% niemc\u00f3w, 2,95% polak\u00f3w, 0,67% ludno\u015b\u0107 mieszana polsko-niemiecka, 0,67% czech\u00f3w.\ntu\u017c przed ii wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 liczba mieszka\u0144c\u00f3w si\u0119gn\u0119\u0142a prawie 630 tysi\u0119cy, a 1 grudnia 1940 wynosi\u0142a 638 905; w styczniu 1945 wraz z uciekinierami ze wschodnich teren\u00f3w rzeszy przekroczy\u0142a 1 milion. mi\u0119dzy po\u0142ow\u0105 stycznia a pocz\u0105tkami lutego na rozkaz gauleitera hanke przymusowo ewakuowano na zach\u00f3d oko\u0142o siedemset tysi\u0119cy os\u00f3b. rok po zako\u0144czeniu wojny w spisie powszechnym zanotowano 170 tysi\u0119cy mieszka\u0144c\u00f3w. poziom zaludnienia z 1939 miasto osi\u0105gn\u0119\u0142o w 1983. najwi\u0119ksz\u0105 liczebno\u015b\u0107 populacji wroc\u0142aw odnotowa\u0142 w 2022 \u2013 wed\u0142ug danych gus na dzie\u0144 30 czerwca 673 923, wcze\u015bniej rekordowy by\u0142 rok 2020 \u2013 643 782, oraz rok 1991 \u2013 643 640 mieszka\u0144c\u00f3w. raport o stanie miasta szacowa\u0142 rzeczywist\u0105 liczb\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w w 2020 roku na oko\u0142o 837 tys. estymat\u0119 wykona\u0142o miejskie przedsi\u0119biorstwo wodoci\u0105g\u00f3w i kanalizacji (mpwik) na podstawie \u015bredniego zu\u017cycia wody na mieszka\u0144ca. wed\u0142ug spisu powszechnego z roku 2021 liczba mieszka\u0144c\u00f3w wynosi\u0142a 672 929 mieszka\u0144c\u00f3w.\nod czas\u00f3w rosyjskiej agresji i wojny w donbasie, czyli od oko\u0142o 2015 roku, liczba ukrai\u0144c\u00f3w we wroc\u0142awiu stale ros\u0142a i ju\u017c w 2017 r. stanowili oni oko\u0142o 10% mieszka\u0144c\u00f3w. odsetek ten wzr\u00f3s\u0142 znacz\u0105co po rosyjskiej inwazji na ukrain\u0119. wed\u0142ug raportu unii metropolii polskich w kwietniu 2022 ukrai\u0144cy stanowili 23% mieszka\u0144c\u00f3w wroc\u0142awia. w lipcu tego samego roku by\u0142o to 28%.\n\nliczba ludno\u015bci wroc\u0142awia na przestrzeni lat\n\npiramida wieku mieszka\u0144c\u00f3w wroc\u0142awia w 2014 roku.\n\n\n== \u015brodowisko naturalne ==\nmiasto po\u0142o\u017cone jest w trzech mezoregionach (r\u00f3wnina wroc\u0142awska, pradolina wroc\u0142awska, r\u00f3wnina ole\u015bnicka) niziny \u015bl\u0105skiej na wysoko\u015bci od 105 do 156 m n.p.m. (wzg\u00f3rze gajowe i wzg\u00f3rze ma\u015blickie), mi\u0119dzy wzg\u00f3rzami trzebnickimi na p\u00f3\u0142nocy, a sudetami na po\u0142udniu.\nmiasto rozci\u0105ga si\u0119 na d\u0142ugo\u015bci 26,3 kilometra na linii wsch\u00f3d-zach\u00f3d oraz 19,4 kilometra na linii p\u00f3\u0142noc-po\u0142udnie, a d\u0142ugo\u015b\u0107 granic administracyjnych wynosi 106,7 km.\nmiasto le\u017cy nad rzek\u0105 odr\u0105 i czterema jej dop\u0142ywami, kt\u00f3re zasilaj\u0105 j\u0105 w granicach miasta: bystrzyc\u0105, o\u0142aw\u0105, \u015bl\u0119z\u0105 i widaw\u0105. dodatkowo przez teren miasta przep\u0142ywa rzeka dobra oraz wiele strug.\nwroc\u0142aw czerpie wod\u0119 pitn\u0105 z obszaru teren\u00f3w wodono\u015bnych zasilanych wodami podziemnymi i powierzchniowymi rzek o\u0142awy i nysy k\u0142odzkiej poprzez kana\u0142 nysa-o\u0142awa.\nmiasto posiada oczyszczalni\u0119 \u015bciek\u00f3w na osiedlu jan\u00f3wek.\nwe wroc\u0142awiu znajduje si\u0119 kilimand\u017caro, morskie oko, a w pobliskim kamie\u0144cu wroc\u0142awskim bajka\u0142.\n\nna terenie miasta \u017cyj\u0105 szczury, je\u017ce, lisy, dziki, nietoperze, kuny, wiewi\u00f3rki, sarny, zaj\u0105ce, bobry, tch\u00f3rze, wydry, borsuki, \u0142asice, gronostaje oraz jenoty.\nmog\u0105 si\u0119 tak\u017ce pojawia\u0107 pi\u017cmaki, norki ameryka\u0144skie, szopy pracze.\n\n\n=== klimat ===\nwroc\u0142aw jest po\u0142o\u017cony w strefie klimat\u00f3w umiarkowanych \u015bredniej szeroko\u015bci geograficznej, w typie klimatu przej\u015bciowego, podlegaj\u0105cego wp\u0142ywom oceanicznym i kontynentalnym.\nw mie\u015bcie przewa\u017caj\u0105 masy powietrza polarno-morskiego i polarno-kontynentalnego; fronty atmosferyczne przemieszczaj\u0105 si\u0119 przez 220 dni w roku z przewag\u0105 front\u00f3w ch\u0142odnych. \u015brednie miesi\u0119czne ci\u015bnienie atmosferyczne waha si\u0119 od 999,6 (kwiecie\u0144) do 1003,6 hpa (pa\u017adziernik), dominuj\u0105 kierunki wiatru z sektora zachodniego. dni pogodnych jest ok. 41 w roku, najwi\u0119cej we wrze\u015bniu, pochmurnych ok. 206, najwi\u0119cej w listopadzie; us\u0142onecznienie wynosi \u015brednio 1556 godzin w roku. \u015brednia roczna temperatura powietrza osi\u0105ga +9,7 \u00b0c; najch\u0142odniejszy jest stycze\u0144 (\u015brednio \u20130,5 \u00b0c), najcieplejszy lipiec (\u015brednio +19,9 \u00b0c). w ci\u0105gu roku wyst\u0119puje 47 dni gor\u0105cych, czyli takich, w kt\u00f3rych maksymalna temperatura przekracza +25 \u00b0c (z czego dziewi\u0119\u0107 dni jest upalnych, z temperatur\u0105 powy\u017cej +30 \u00b0c), dni mro\u017anych, z temperatur\u0105 maksymaln\u0105 poni\u017cej 0 \u00b0c jest we wroc\u0142awiu tylko 23 rocznie.\nnajd\u0142u\u017csz\u0105, trwaj\u0105c\u0105 114 dni, termiczn\u0105 por\u0105 roku jest lato; zima trwa 79 dni.\n\u015brednia roczna suma opad\u00f3w wynosi 548 mm. najwi\u0119ksze \u015brednie miesi\u0119czne sumy opadu wynosz\u0105 75 mm (lipiec), najmniejsze 30 mm (luty); \u015brednio notuje si\u0119 158 dni z opadem w roku (z maksimum w zimie). burze wyst\u0119puj\u0105 \u015brednio 25 razy w roku, pokrywa \u015bnie\u017cna zalega \u015brednio przez 35 dni w roku.\nwarunki klimatyczne wroc\u0142awia wykazuj\u0105 cechy typowe dla du\u017cych aglomeracji miejsko-przemys\u0142owych. jednym z obserwowanych efekt\u00f3w jest podwy\u017cszenie temperatury powietrza, okre\u015blane jako \u201emiejska wyspa ciep\u0142a\u201d, co najwyra\u017aniej zaznacza si\u0119 podczas pogodnych nocy letnich, daj\u0105c dodatkowo ponad 5 \u00b0c.\npo\u0142o\u017cenie wroc\u0142awia na przedpolu sudet\u00f3w poci\u0105ga za sob\u0105 wyst\u0119powanie zjawisk fenopochodnych. wyst\u0119puj\u0105 one \u015brednio 18 dni w roku. zjawiska te s\u0105 zauwa\u017calne zw\u0142aszcza zim\u0105, kiedy to przy silnym, suchym wietrze dochodzi do gwa\u0142townego wzrostu temperatury powietrza. mia\u0142o to miejsce np. 21 lutego 1990, gdy temperatura we wroc\u0142awiu wzros\u0142a do +20,1 \u00b0c.\nnajwy\u017csze temperatury zanotowane we wroc\u0142awiu:\n\n27 czerwca 1935 (+38 \u00b0c)\n31 lipca 1994 (+37,9 \u00b0c)\n1 sierpnia 1994 (+37,4 \u00b0c)\n8 sierpnia 2015 (+38,9 \u00b0c)\n26 czerwca 2019 (+36,5 \u00b0c)najni\u017csze temperatury zanotowane we wroc\u0142awiu:\n\n11 lutego 1956 (\u201332,0 \u00b0c)\n\n\n== zabytki, architektura i urbanistyka ==\n\nwe wroc\u0142awiu mimo zniszcze\u0144 wojennych zachowa\u0142o si\u0119 wiele budowli w stanie oryginalnym, b\u0105d\u017a odrestaurowanych czy odbudowanych po wojnie. do wyr\u00f3\u017cniaj\u0105cych si\u0119 nale\u017c\u0105: dwa ratusze na rynku \u2013 gotycki stary ratusz oraz nowy ratusz w stylu historyzmu; gotyckie ko\u015bcio\u0142y: archikatedra \u015bw. jana chrzciciela na ostrowie tumskim (przy niej barokowa kaplica elektorska wed\u0142ug projektu fischera von erlacha), katedra greckokatolicka pw. \u015bw. wincentego i \u015bw. jakuba, katedra \u015bw. marii magdaleny, bazylika \u015bw. el\u017cbiety, kolegiata \u015bw. krzy\u017ca, nmp na piasku, \u015bw. stanis\u0142awa, \u015bw. doroty i \u015bw. wac\u0142awa, ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bw. wojciecha, neogotycki \u015bw. micha\u0142a archanio\u0142a, barokowy zesp\u00f3\u0142 g\u0142\u00f3wnych budynk\u00f3w uniwersytetu wroc\u0142awskiego z aul\u0105 leopoldina; neogotycki budynek dworca g\u0142\u00f3wnego; modernistyczne: hala stulecia (proj. max berg na wystaw\u0119 stulecia 1913; wpisana na list\u0119 \u015bwiatowego dziedzictwa unesco), gmach opery wroc\u0142awskiej, hotel monopol, hala targowa, sp\u00f3\u0142dzielczy dom handlowy \u201efeniks\u201d (dawniej dom handlowy braci barasch), dom towarowy renoma, dom handlowy kameleon (dawniej dom handlowy rudolfa petersdorffa) zaprojektowany przez ericha mendelsohna, budynki wystawy \u201emieszkanie i miejsce pracy\u201d (1929, m.in. dom projektu hansa scharouna), budynki browaru piastowskiego, pa\u0142ac sp\u00e4tgen\u00f3w, pa\u0142ac schaffgotsch\u00f3w, pa\u0142ac ballestrem\u00f3w, landeshaus, urz\u0105d pocztowy, wie\u017ce ci\u015bnie\u0144 przy alei wi\u015bniowej, na grobli i przy alei kasprowicza.\n\nopr\u00f3cz tego w mie\u015bcie zachowa\u0142o si\u0119 ponad osiem tysi\u0119cy zabytkowych kamienic reprezentuj\u0105cych style historyczne pochodz\u0105cych z xix i pocz\u0105tk\u00f3w xx wieku, kt\u00f3re w\u0142adze samorz\u0105dowe staraj\u0105 si\u0119 w ramach specjalnych program\u00f3w rewitalizacyjnych sukcesywnie poddawa\u0107 renowacjom. jest to najwi\u0119ksze tego typu skupisko zabytkowego budownictwa w polsce oraz jedno z najwi\u0119kszych w europie. kamienice te prezentuj\u0105 style pocz\u0105wszy od baroku poprzez klasycyzm, historyzm, secesj\u0119 a\u017c po modernizm. wiele kamienic prezentuje wysokie walory architektoniczno-estetyczne. w niekt\u00f3rych przypadkach s\u0105 to zachowane ca\u0142e ci\u0105gi ulic architektury historyzuj\u0105cej jak chocia\u017cby ulica miernicza oraz plac stanis\u0142awa staszica na osiedlu nadodrze. na wroc\u0142awskim tarnogaju zachowa\u0142o si\u0119 osiedle mieszkaniowe domk\u00f3w jednorodzinnych przy ul. kamienieckiej, kt\u00f3ra bywa nazywana wroc\u0142awsk\u0105 \u201ez\u0142ot\u0105 uliczk\u0105\u201d.\nw budynku banku zachodniego na rogu rynku i placu solnego dzia\u0142a jedyny we wroc\u0142awiu paternoster, czyli winda bez drzwi, kt\u00f3ra je\u017adzi ze sta\u0142\u0105 pr\u0119dko\u015bci\u0105, nie zatrzymuj\u0105c si\u0119 na poszczeg\u00f3lnych pi\u0119trach.\nwroc\u0142aw jest jednym z najwi\u0119kszych rynk\u00f3w biurowych w polsce. w mie\u015bcie znajduje si\u0119 blisko 200 biurowc\u00f3w klasy a, b oraz c, z kt\u00f3rych najbardziej znane to sky tower oraz kompleks business garden przy ulicy legnickiej. dodatkowo, obecnie w budowie s\u0105 kolejne budynki o \u0142\u0105cznej powierzchni oko\u0142o 150 tysi\u0119cy metr\u00f3w kwadratowych.\njako jedno z nielicznych miast w europie ma zachowan\u0105 i stale wype\u0142nion\u0105 wod\u0105 fos\u0119 miejsk\u0105.\nwroc\u0142awski ratusz jest jednym z najstarszych ratuszy w polsce. na wysokiej wie\u017cy mie\u015bci si\u0119 najstarszy w polsce dzwon zegarowy i najstarszy, z 1368, zegar wie\u017cowy. w piwnicach budynku znajduje si\u0119 najstarsza (z xiv wieku) restauracja w europie \u2013 piwnica \u015bwidnicka.\n\n\n=== miejsca ===\n\nnarodowe forum muzyki im. witolda lutos\u0142awskiego (nfm) we wroc\u0142awiu, otwarte w 2015 roku przy placu wolno\u015bci 1, jest jednym z najwi\u0119kszych obiekt\u00f3w koncertowych w europie \u015brodkowej.\nhala stulecia (dawniej hala ludowa) \u2013 obiekt wpisany na list\u0119 \u015bwiatowego dziedzictwa unesco, uznany za pomnik historii\nzesp\u00f3\u0142 historycznego centrum \u2013 uznany za pomnik historii:\nostr\u00f3w tumski (dawniej osobna wyspa) \u2013 najstarsza, zabytkowa cz\u0119\u015b\u0107 wroc\u0142awia zasiedlona co najmniej od ix wieku, sw\u00f3j rozw\u00f3j zawdzi\u0119cza dogodnemu po\u0142o\u017ceniu, gdy\u017c by\u0142 to najwygodniejszy punkt przekraczania odry.\nstare miasto \u2013 najstarsza i najciekawsza cz\u0119\u015b\u0107 lewobrze\u017cnego wroc\u0142awia, wywodz\u0105ca si\u0119 z trzynastowiecznego miasta lokacyjnego, m.in. ulice: sukiennice, rze\u017anicza, ku\u017anicza, o\u0142awska, psie budy, szewska, uniwersytecka, kotlarska, odrza\u0144ska, \u0142aciarska, wita stwosza, kurzy targ, bia\u0142osk\u00f3rnicza.\nrynek ze starym ratuszem, nowym ratuszem, piwnic\u0105 \u015bwidnick\u0105 i browarem spi\u017c \u2013 jeden z najwi\u0119kszych rynk\u00f3w staromiejskich w europie o wymiarach 205 na 175 m. otaczaj\u0105ce budynki reprezentuj\u0105 style r\u00f3\u017cnych epok.\nplac solny \u2013 dawny \u015bredniowieczny plac targowy, swym naro\u017cnikiem styka si\u0119 z rynkiem. prawdopodobna data powstania to koniec xiii wieku.\nnowy targ \u2013 jeden z trzech historycznych plac\u00f3w targowych wroc\u0142awia, powsta\u0142 prawdopodobnie ju\u017c oko\u0142o 1214\nplac biskupa nankiera.\nulica \u015bwidnicka \u2013 o \u0142\u0105cznej d\u0142ugo\u015bci ok. 1050 m. jest jedn\u0105 z g\u0142\u00f3wnych ulic wroc\u0142awia\npanorama rac\u0142awicka \u2013 muzeum s\u0142u\u017c\u0105ce ekspozycji obrazu pod tym samym tytu\u0142em\nstadion miejski \u2013 jedna z aren euro 2012\nwroc\u0142awska fontanna multimedialna\npa\u0142ac kr\u00f3lewski (pa\u0142ac sp\u00e4tgen\u00f3w)\nogr\u00f3d zoologiczny (za\u0142o\u017cony w 1865)\nogr\u00f3d botaniczny uniwersytetu wroc\u0142awskiego \u2013 powo\u0142any w 1811 na terenie ostrowa tumskiego. obszarem obejmuje 7,4 ha (i 0,33 ha pod szk\u0142em), znajduje si\u0119 w nim oko\u0142o 7,5 tysi\u0105ca gatunk\u00f3w ro\u015blin.\npark szczytnicki z ogrodem japo\u0144skim \u2013 zajmuje powierzchni\u0119 oko\u0142o 100 ha co sprawia, \u017ce jest jednym z najwi\u0119kszych park\u00f3w wroc\u0142awia. park ma charakter krajobrazowy i du\u017ce walory kompozycyjne oraz dendrologiczne (oko\u0142o 400 gatunk\u00f3w drzew i krzew\u00f3w).\nstary cmentarz \u017cydowski \u2013 zabytkowy cmentarz stanowi\u0105cy obecnie muzeum sztuki cmentarnej, kt\u00f3re jest oddzia\u0142em muzeum miejskiego wroc\u0142awia. jego \u0142\u0105czna powierzchnia wynosi 4,6 ha.\ncmentarz \u017co\u0142nierzy w\u0142oskich.\nstadion olimpijski\nwyspy odrza\u0144skie:\nk\u0119pa mieszcza\u0144ska \u2013 we wroc\u0142awiu, w zachodniej (dolnej) cz\u0119\u015bci miejskiego odcinka odry;\nwyspa piasek znajduje si\u0119 w obr\u0119bie historycznego starego miasta. znajduje si\u0119 tu ko\u015bci\u00f3\u0142 naj\u015bwi\u0119tszej marii panny. ju\u017c we wczesnym \u015bredniowieczu przebiega\u0142 przez wysp\u0119 g\u0142\u00f3wny trakt w kierunku p\u00f3\u0142noc-po\u0142udnie;\nwyspa s\u0142odowa \u2013 niewielka wysepka w obr\u0119bie wroc\u0142awskiego starego miasta;\nwielka wyspa \u2013 na niej znajduj\u0105 si\u0119 osiedla bartoszowice, biskupin, d\u0105bie, s\u0119polno, szczytniki, zacisze, zalesie.\n\n\n=== mosty i k\u0142adki ===\nprzed ii wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 w mie\u015bcie istnia\u0142y \u2013 licz\u0105c wed\u0142ug obowi\u0105zuj\u0105cych w\u00f3wczas niemieckich kryteri\u00f3w definiuj\u0105cych budowle drogowe \u2013 303 mosty. obecnie wszystkie przedwojenne mosty, kt\u00f3re uleg\u0142y zniszczeniu podczas obl\u0119\u017cenia w 1945 zosta\u0142y odbudowane, powsta\u0142o te\u017c kilkana\u015bcie ca\u0142kiem nowych. pomimo tego wed\u0142ug kryteri\u00f3w u\u017cywanych wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie, uznaje si\u0119, \u017ce jest ich tylko od 117 (w tym 27 k\u0142adek) do 229, przy czym powierzchnia miasta od 1945 wzros\u0142a ze 175,1 km\u00b2 do 292,8 km\u00b2. wed\u0142ug jeszcze innych kryteri\u00f3w wszystkich most\u00f3w jest oko\u0142o 400. najwi\u0119ksze i najwa\u017cniejsze z most\u00f3w przerzucone s\u0105 nad g\u0142\u00f3wnym i pobocznymi nurtami rzeki odry (stara odra, odra p\u00f3\u0142nocna i po\u0142udniowa) i kana\u0142\u00f3w: powodziowego, \u017ceglugowego, bocznego, miejskiego, granicznego, odp\u0142ywowego i kilku pozosta\u0142ych.\nprzez obszar wroc\u0142awia przep\u0142ywa te\u017c kilkana\u015bcie innych, mniejszych rzek i strumieni, z kt\u00f3rych g\u0142\u00f3wne to cztery dop\u0142ywy odry: \u015bl\u0119za, o\u0142awa (rozdzielaj\u0105ca si\u0119 tu na dwa nurty \u2013 o\u0142aw\u0119 g\u00f3rn\u0105 i doln\u0105), bystrzyca, widawa, a z pomniejszych \u2013 dobra, zielona, \u0142ugowina, kasina, opor\u00f3wka, \u0142\u0119kawica, piskorna, m\u0142yn\u00f3wka, trzciana, czarna woda, rogo\u017c\u00f3wka, olsz\u00f3wka krzycka, grabiszynka, broch\u00f3wka i inne. rzeki te i strumienie oraz przekopane sztuczne kana\u0142y tworz\u0105 liczne naturalne i kilka sztucznych wysp (zale\u017cnie od poziomu wody w rzece oraz od kryterium wielko\u015bci mo\u017cna si\u0119 ich doliczy\u0107 do oko\u0142o 25), niekt\u00f3re rzeki (pr\u00f3cz odry \u2013 np. widawa) maj\u0105 swoje \u201estare\u201d nurty p\u0142yn\u0105ce nieco inn\u0105 tras\u0105 ni\u017c nurty g\u0142\u00f3wne; w wielu miejscach przedzielone s\u0105 \u015bluzami \u2013 niekt\u00f3re ze \u015bluz pe\u0142ni\u0105 te\u017c rol\u0119 most\u00f3w lub k\u0142adek. ponadto nad stale wype\u0142nion\u0105 wod\u0105 wroc\u0142awsk\u0105 fos\u0105 miejsk\u0105 r\u00f3wnie\u017c przerzucone s\u0105 ci\u0105gi komunikacyjne \u2013 piesze i ko\u0142owe. to wszystko sprawia, \u017ce wroc\u0142aw bywa nazywany wenecj\u0105 p\u00f3\u0142nocy.\nostatni\u0105, wcale nie najmniej wa\u017cn\u0105 kategori\u0105 most\u00f3w i k\u0142adek wroc\u0142awskich s\u0105 k\u0142adki piesze i wiadukty drogowe ponad jezdniami ulic b\u0105d\u017a torami kolejowymi.\n\n\n=== pomniki ===\nlista pomnik\u00f3w i miejsc pami\u0119ci narodowych we wroc\u0142awiu:\n\npomnik anio\u0142a \u015bl\u0105zaka\npomnik katy\u0144ski w parku s\u0142owackiego\npomnik pomordowanych na kresach 1939\u20131947 \u2013 przy ul. andrzeja modrzewskiego-frycza\npomnik \u201esolidarno\u015bci\u201d z 2001\npomnik witolda pileckiego na promenadzie staromiejskiej przy pl. wolno\u015bci\npomnik ofiar stalinizmu \u2013 na pl. wolno\u015bci\npomnik uczonych polskich, ofiar hitleryzmu, na pl. grunwaldzkim \u2013 napis \u201enasz los przestrog\u0105\u201d\npomnik orl\u0105t lwowskich \u2013 na cmentarzu \u015bw. rodziny na s\u0119polnie\npomnik zes\u0142a\u0144com sybiru\npomnik oskara langego\npomnik pami\u0119ci ofiar nocy kryszta\u0142owej\npomnik konstytucji 3 maja\npomnik rozstrzelanych zak\u0142adnik\u00f3w z nowego s\u0105cza\npomnik wsp\u00f3lnej pami\u0119ci\npomnik wyzwolenia wroc\u0142awia\npomnik zwyci\u0119stwa \u017co\u0142nierza polskiego\npomnik bohater\u00f3w powstania w\u0119gierskiego\nfigura matki boskiej z dzieci\u0105tkiem i \u015bw. jana nepomucena\npomnik \u015bw. jana nepomucena na ostrowie tumskim\npomnik \u015bw. jana nepomucena przy ko\u015bciele \u015bw. macieja\npogodynka\n\u201epowodzianka\u201d (na pami\u0105tk\u0119 powodzi tysi\u0105clecia w 1997)\npomnik ku czci chi\u0144czyk\u00f3w z tian\u2019anmen na pami\u0105tk\u0119 masakry na placu tian\u2019anmen w pekinie 4 czerwca 1989\npomnik pami\u0119ci zwierz\u0105t rze\u017anych, ustawiony w zau\u0142ku stare jatki (przed wojn\u0105 gro\u00dfe fleischb\u00e4nke \u2013 \u201ewielkie \u0142awy mi\u0119sne\u201d), historycznym miejscu sprzeda\u017cy mi\u0119sa z pobliskich nadodrza\u0144skich ubojni (obecnie znajduj\u0105 si\u0119 tam galerie artystyczne)\npapie\u017ca jana xxiii na ul. \u015bw. marcina \u2013 napis \u201epacem in terris\u201d (\u0142ac. pok\u00f3j na \u015bwiecie), ods\u0142oni\u0119ty 5 v 1968\njuliusza s\u0142owackiego w parku s\u0142owackiego\nmiko\u0142aja kopernika w parku kopernika\nfryderyka chopina w parku po\u0142udniowym, ods\u0142oni\u0119ty 2 ix 2004\nkolumna chrystusa kr\u00f3la wszech\u015bwiata na pl. katedralnym, ods\u0142oni\u0119ty w 2000\nsokratesa na wyspie bielarskiej\nszermierz na pl. uniwersyteckim (m. laderer, 1904)\nkr\u00f3la boles\u0142awa chrobrego\npomnik amora na pegazie z 1914 w parku kopernika\npomnik friedricha schillera, niemieckiego poety i dramaturga (rekonstrukcja pomnika ods\u0142oni\u0119tego 9 maja 1905)\npomnik josepha von eichendorffa w parku szczytnickim (sam pomnik zosta\u0142 usuni\u0119ty, pozosta\u0142 postument z dwiema p\u0142askorze\u017abami)\npomnik josepha von eichendorffa w ogrodzie botanicznym\npomnik karola linneusza w ogrodzie botanicznym\npomnik hrabiego aleksandra fredry na rynku\npoci\u0105g do nieba\nkamie\u0144 pami\u0105tkowy ku czci bojownik\u00f3w o wyzwolenie narodowe i spo\u0142eczne\ng\u0142az galla anonima\ng\u0142az pami\u0105tkowy pracownik\u00f3w drogi wodnej\nkamienie stulecia\n800 lat oporowa 1201\u20132001\n700 lat kleciny 1313\u20132013 (tzw. diabelski kamie\u0144)\niglica\npomnik anonimowego przechodnia\npomnik diany na skwerze zbigniewa cybulskiego\npomnik pomara\u0144czowej alternatywy\nwroc\u0142awskie krasnale\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== kamienice ===\nw bloku \u015br\u00f3drynkowym znajduj\u0105 si\u0119 renesansowe domy mi\u0119dzy kt\u00f3rymi przebiegaj\u0105 trzy w\u0105skie uliczki. nale\u017c\u0105 do nich sukiennice, domy przy przej\u015bciu garncarskim oraz przej\u015bciu \u017cela\u017aniczym.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n== gospodarka ==\nwroc\u0142aw posiada trzeci po warszawie i krakowie pod wzgl\u0119dem wielko\u015bci dochod\u00f3w (5,33 mld z\u0142 wg projektu na 2020, 5,4 mld z\u0142 wg projektu na 2021 i wydatk\u00f3w 5,65 mld z\u0142 w 2020 i 5,9 mld na 2021) bud\u017cet w polsce. dochody w przeliczeniu na jednego mieszka\u0144ca (6025 z\u0142) ust\u0119puj\u0105 jedynie warszawie. w 2017 warto\u015b\u0107 pkb wytworzonego we wroc\u0142awiu wynios\u0142a 55,5 mld z\u0142, co stanowi\u0142o 2,8% pkb polski.\nwe wroc\u0142awiu mieszka 401 milioner\u00f3w, czyli os\u00f3b, kt\u00f3rych roczne dochody przekraczaj\u0105 1 mln z\u0142otych (stan za rok 2014). na koniec czerwca 2022 wska\u017anik bezrobocia rejestrowanego we wroc\u0142awiu wynosi\u0142 1,6%.\nenergi\u0119 elektryczn\u0105 oraz grzewcz\u0105 dla miasta wytwarzaj\u0105 zesp\u00f3\u0142 elektrociep\u0142owni wroc\u0142awskich kogeneracja, elektrownia tur\u00f3w oraz elektrownia opole, dystrybutorem i sprzedawc\u0105 jest tauron polska energia.\nwe wroc\u0142awiu dzia\u0142aj\u0105 dwie stocznie rzeczne.\nw 1832 roku powsta\u0142a we wroc\u0142awiu fabryka maschinenbauanstalt breslau (zak\u0142ad budowy maszyn), zajmuj\u0105ca si\u0119 m.in. produkcj\u0105 taboru szynowego, przemianowana p\u00f3\u017aniej na linke-hofmann werke. po wojnie budynki zosta\u0142y upa\u0144stwowione jako pa\u0144stwowa fabryka wagon\u00f3w \u2013 \u201epafawag\u201d, b\u0119d\u0105c jednym z g\u0142\u00f3wnych polskich producent\u00f3w taboru kolejowego. ponadto, do ii wojny \u015bwiatowej w ku\u017anikach znajdowa\u0142a si\u0119 fabryka taboru w\u0105skotorowego smoschewer, p\u00f3\u017aniej budich.\nw 1952 roku w zakrzowie uruchomiono zak\u0142ady metalowe \u201ezakrz\u00f3w\u201d, zajmuj\u0105ce si\u0119 produkcj\u0105 motorower\u00f3w i ch\u0142odziarek, przekszta\u0142cone nast\u0119pnie w zak\u0142ady metalowe polar, produkuj\u0105cej sprz\u0119t agd i b\u0119d\u0105ce g\u0142\u00f3wnym polskim producentem pralek i ch\u0142odziarek, obecnie wchodz\u0105ce w sk\u0142ad whirlpool corporation.\nod 1918 roku na terenie miasta znajduje si\u0119 huta metali nie\u017celaznych dzia\u0142aj\u0105ca na przestrzeni lat pod r\u00f3\u017cnymi nazwami. od 1961 roku nosi nazw\u0119 \u00abhutmen\u00bb. innym przedsi\u0119biorstwem dzia\u0142aj\u0105cym w bran\u017cy metalowej jest powsta\u0142y w 1946 roku \u00abcentroz\u0142om\u00bb \u2013 zajmuj\u0105cy si\u0119 przerobem z\u0142omu.\ns\u0105siaduj\u0105cy z hutmenem fat-haco produkuje automaty tokarskie oraz zajmuje si\u0119 obr\u00f3bk\u0105 element\u00f3w stalowych. w zak\u0142adach wabco s\u0105 wytwarzane hamulce do samochod\u00f3w, natomiast w zak\u0142adach bumar-fadroma koparki. drugim producentem koparek w mie\u015bcie jest zak\u0142ad volvo, kt\u00f3ry ponadto produkuje autobusy pod t\u0105 sam\u0105 mark\u0105.\npowsta\u0142a w dobie komunizmu pollena wroc\u0142aw obecnie jako e&s industry s.a. produkuje proszki do prania pod mark\u0105 e.\nwe wroc\u0142awiu znajduj\u0105 si\u0119 zak\u0142ady farmaceutyczne. jednym z nich jest hasco-lek, powsta\u0142y w 1984 i produkuj\u0105cy leki, wyroby medyczne, suplementy diety i kosmetyki. od ponad 70 lat istnieje tutaj farmaceutyczna sp\u00f3\u0142dzielnia pracy gallena produkuj\u0105ca leki, suplementy diety i kosmetyki. ponadto we wroc\u0142awiu dzia\u0142a us pharmacia leki. przemys\u0142 zielarski skupia si\u0119 g\u0142\u00f3wnie wok\u00f3\u0142 powsta\u0142ego w 1952 roku przedsi\u0119biorstwa herbapol wroc\u0142aw sa.\nwe wroc\u0142awiu istnia\u0142 zak\u0142ad produkuj\u0105cy elementy hydrauliki si\u0142owej, w tym lotniczej, pzl-hydral, kt\u00f3ry w 2011 zosta\u0142 zlikwidowany. w 2014 na terenie kompleksu produkcyjnego powsta\u0142ego w miejscu hydralu ameryka\u0144ski koncern utc aerospace systems (obecnie, po zmianie nazwy, collins aerospace) otworzy\u0142 o\u015brodek badawczo-rozwojowy.\nobecnie przemys\u0142 koncentruje si\u0119 na obszarze przy wroc\u0142awiu w tzw. aglomeracji wroc\u0142awskiej. do najwi\u0119kszych o\u015brodk\u00f3w nale\u017c\u0105 strefa w biskupicach podg\u00f3rnych gdzie swoje zak\u0142ady maj\u0105 korea\u0144skie lg electronics i heesung electronics nale\u017c\u0105ce do lg group oraz strefa w nowej wsi wroc\u0142awskiej. zak\u0142ady te wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105 z centrami badawczo-us\u0142ugowymi we wroc\u0142awiu; przyk\u0142adem mo\u017ce by\u0107 inwestycja ameryka\u0144skiego producenta silnik\u00f3w do samolot\u00f3w, kt\u00f3ry wsp\u00f3\u0142pracuje z utc.\n\n\n=== centra us\u0142ug ===\nwe wroc\u0142awiu znajduje si\u0119 wiele centr\u00f3w us\u0142ug. najwi\u0119kszymi z nich s\u0105 globalne centrum biznesowe hewlett-packard zajmuj\u0105ce si\u0119 us\u0142ugami finansowymi, centrum \u015bwiadczenia us\u0142ug ksi\u0119gowych i informatycznych za\u0142o\u017cone przez volvo i centrum innowacji google.\n\n\n=== bankowo\u015b\u0107 ===\nwroc\u0142aw ma tak\u017ce rozwini\u0119te us\u0142ugi bankowe. od 1988 we wroc\u0142awiu swoj\u0105 siedzib\u0119 mia\u0142 bank zachodni s.a. w wyniku dzia\u0142a\u0144 \u00f3wczesnego prezesa mateusza morawieckiego dosz\u0142o do fuzji z wbk, jednak\u017ce siedziba i rejestracja banku zosta\u0142a przeprowadzona we wroc\u0142awiu. powsta\u0142 tutaj aigo bank, kt\u00f3ry zosta\u0142 przej\u0119ty przez santander bank. nowy bank zachowa\u0142 pierwotn\u0105 siedzib\u0119 banku. santander ostatecznie wcieli\u0142 do siebie bzwbk. bank posiada 3 siedziby: we wroc\u0142awiu, poznaniu i w warszawie, jednak rejestracja banku jest we wroc\u0142awiu. natomiast centrum obs\u0142ugi w poznaniu. w 1992 roku we wroc\u0142awiu zarejestrowa\u0142 si\u0119 lukas bank, kt\u00f3ry w 2001 zmieni\u0142 nazw\u0119 na credite agricole. w 2003 mariusz \u0142ukasiewicz za\u0142o\u017cy\u0142 we wroc\u0142awiu eurobank. nowy w\u0142a\u015bciciel \u2013 societe general zaakceptowa\u0142 siedzib\u0119 banku. dodatkowo we wroc\u0142awiu siedzib\u0119 ma credit suisse wroc\u0142aw (kt\u00f3ry uwa\u017ca si\u0119 za najwi\u0119kszego pracodawc\u0119 w mie\u015bcie). w 1991 leszek czarnecki za\u0142o\u017cy\u0142 europejski fundusz leasingowy, kt\u00f3ry w 2001 roku sprzeda\u0142 francuskiemu credite agricole.\n\n\n== parki technologiczne i przemys\u0142owe ==\nw 1996 roku urz\u0105d miejski wroc\u0142awia, dolno\u015bl\u0105ska izba gospodarcza oraz fundacja rozwoju politechniki wroc\u0142awskiej za\u0142o\u017cy\u0142y wroc\u0142awski park technologiczny. park ten wsp\u00f3\u0142tworzyli: politechnika wroc\u0142awska, akademia rolnicza (obecnie uniwersytet przyrodniczy), uniwersytet wroc\u0142awski, fundacja rozwoju politechniki wroc\u0142awskiej, uniwersytet ekonomiczny, towarzystwa inwestycyjne dolmel sp. z o.o., dolno\u015bl\u0105ska izba gospodarcza, wojewoda wroc\u0142awski (reprezentuj\u0105cego skarb pa\u0144stwa) i gmina wroc\u0142aw. poza uniwersytetem ekonomicznym wszyscy za\u0142o\u017cyciele s\u0105 akcjonariuszami. dzia\u0142aj\u0105 tutaj startupy oraz ma\u0142e przedsi\u0119biorstwa z bran\u017cy it,automative, e-commerce, elektronicznej, chemicznej, us\u0142ugowej, biochemicznej, telekomunikacyjnej, farmaceutycznej, medycznej, multimedialnej i budowlanej. swoj\u0105 siedzib\u0119 tutaj ma mitsubishi electric europe b.v. (sp. z o.o.) \u2013 oddzia\u0142 w polsce, natomiast t-mobile ma tutaj sw\u00f3j lokalny oddzia\u0142. nieopodal znajduje si\u0119 regionalny oddzia\u0142 ibm oraz biurowce wraz z siedzib\u0105 s\u00fcdzucker polska s.a. nie s\u0105 one jednak cz\u0119\u015bci\u0105 parku.\nna terenie dawnych zak\u0142ad\u00f3w pafawag powsta\u0142 w 2002 roku wroc\u0142awski park przemys\u0142owy. jak jest to podane na stronie internetowej parku: \u201esygnatariuszami umowy byli: miasto wroc\u0142aw, dozamel sp. z o.o., archimedes s.a. oraz wroc\u0142awski park technologiczny s.a. p\u00f3\u017aniej (7 grudnia 2007) do tego grona tego do\u0142\u0105czy\u0142y bombardier transportation polska sp. z o.o. i wojdy\u0142a inwestycje sp. z o.o. dozamel na mocy tej umowy zosta\u0142 podmiotem zarz\u0105dzaj\u0105cym infrastruktur\u0105 parku\u201d. park ten ma na celu utrzymanie obszaru poprzemys\u0142owego, rewitalizacj\u0119 obiekt\u00f3w oraz wynajmowanie powierzchni biurowych i magazynowych. dzia\u0142a tutaj wiele szk\u00f3\u0142 oraz firm z r\u00f3\u017cnych bran\u017c g\u0142\u00f3wnie us\u0142ugowych.\nurz\u0105d marsza\u0142kowski na obszarze przy ulicy mokronoskiej otworzy\u0142 w 2008 roku dolno\u015bl\u0105ski park innowacji i nauki sa. obszar wcielono do wa\u0142brzyskiej specjalnej strefy ekonomicznej.\n9 lipca 2015 rada miejska wroc\u0142awia popar\u0142a wniosek wroc\u0142awskiego centrum bada\u0144 eit+ i agencji rozwoju aglomeracji wroc\u0142awskiej o w\u0142\u0105czenie w granice legnickiej specjalnej strefy ekonomicznej nieruchomo\u015bci po\u0142o\u017conych na terenie gminy wroc\u0142aw, w rejonie ulic stab\u0142owickiej i towarowej. na terenie 15 ha powstanie pierwsza w kraju, specjalna strefa ekonomiczna nowej generacji \u2013 sse 2.0. zgodnie z planami ministerstwa gospodarki sse 2.0 maj\u0105 by\u0107 dedykowane dzia\u0142alno\u015bci badawczo-rozwojowej, koncentrowa\u0107 i stymulowa\u0107 dzia\u0142alno\u015b\u0107 innowacyjn\u0105.\n\n\n=== centra handlowe ===\nw granicz\u0105cych z wroc\u0142awiem bielanach wroc\u0142awskich znajduje si\u0119 najwi\u0119ksze centrum handlowo-rozrywkowe w polsce \u2013 aleja bielany. w 1999 francuska grupa cassino wybudowa\u0142a na terenie targowiska przy ulicy krzywoustego c.h. korona, kt\u00f3re posiada\u0142o centrum rozrywki atomic. obecne pe\u0142ni tylko funkcj\u0119 centrum handlowego i jest w\u0142asno\u015bci\u0105 francuskiej grupy schiever. najstarsz\u0105 galeri\u0105 handlow\u0105 w p\u00f3\u0142nocnej cz\u0119\u015bci miasta jest jednak powsta\u0142e w 1993 r. c.h. marino, kt\u00f3re w 2008 roku zosta\u0142o przej\u0119te przez sp\u00f3\u0142k\u0119 rafael investment sp. z o.o. na terenie zlikwidowanej rze\u017ani przy ulicy legnickiej powsta\u0142o najwi\u0119ksze centrum handlowo-rozrywkowo-rekreacyjne na dolnym \u015bl\u0105sku \u2013 c.h. magnolia park zarz\u0105dzana przez multi poland corporation. w 1999 roku powsta\u0142o c.h. borek. we wroc\u0142awiu dzia\u0142a te\u017c factory fashion outlet, w latach 2000 ch korona zosta\u0142o powi\u0119kszone o ch m\u0142yn mieszcz\u0105ce si\u0119 w dawnym m\u0142ynie su\u0142kowice. obok factory powsta\u0142o ch futura. ponadto we wroc\u0142awiu dzia\u0142a za\u0142o\u017cone przez sp\u00f3\u0142k\u0119 praktiker i sconto c.h. familly point. dzia\u0142a tutaj tak\u017ce galeria dominika\u0144ska, pasa\u017c grunwaldzki, powsta\u0142y w 1930 roku a wyremontowany w 2009 roku dom handlowy renoma, dzia\u0142aj\u0105cy od 1904 roku pod r\u00f3\u017cnymi nazwami dom handlowy feniks, dom handlowy podwale, \u0142ada, astra, kt\u00f3ra w latach 2000 przej\u0119\u0142a tggi solpol. w 2007 roku leszek czarnecki otworzy\u0142 centrum handlowe arkady wroc\u0142awskie. najnowszym centrum handlowym jest powsta\u0142a na terenie dawnego dworca autobusowego wroclavia. dzia\u0142aj\u0105 tutaj tak\u017ce mniejsze centra handlowe jak np. tesco przy ul d\u0142ugiej b\u0119d\u0105cym dawnym marketem hit, e.leclerc, powsta\u0142a w 2006 r. hala targowa t\u0119cza, za\u0142o\u017cone w 2005 ferio gaj, powsta\u0142a w 2014 galeria galaktyka, tarasy grabiszy\u0144skie powsta\u0142e w wyniku umowy s.m. metalowiec ze sp\u00f3\u0142k\u0105 womak omega w 2015 roku, czy pasa\u017c zieli\u0144skiego.\nza\u0142o\u017cona w 1996 roku p.h.u. hala strzegomska, c.h gaj, c.h arena i wiele innych ma\u0142ych centr\u00f3w handlowych zak\u0142adanych przez dyskonty handlowe lub powsta\u0142ych w wyniku przekszta\u0142ce\u0144 targowisk.\nw bielanach wroc\u0142awskich 28 pa\u017adziernika 2014 roku swoje dwa magazyny logistyczne uruchomi\u0142 amazon.com. we wroc\u0142awiu znajduj\u0105 si\u0119 mniejsze centra logistyczne s\u0105 nimi: regionalne centra firm kurierskich, jeden z pi\u0119ciu magazyn\u00f3w poczty polskiej czy prologis park.\nfirma bosch-siemens-hausger\u00e4te gmbh (bsh) posiada we wroc\u0142awiu dwie hale produkcyjne zajmuj\u0105ce si\u0119 wytwarzaniem lod\u00f3wek i piekarnik\u00f3w oraz jedn\u0105 hal\u0119 produkcyjn\u0105 w pobliskim mirkowie.\n\n\n== transport ==\n\n\n=== transport drogowy ===\nw bielanach wroc\u0142awskich bezpo\u015brednio przy po\u0142udniowej granicy wroc\u0142awia znajduje si\u0119 w\u0119ze\u0142 a4 (e40) oraz dr\u00f3g 5 i 35.\nstruktura sieci drogowej wroc\u0142awia jest silnie zorientowana na centrum miasta, maj\u0105c kszta\u0142t promienisty. do ko\u0144ca xx wieku wszystkie mosty drogowe na g\u0142\u00f3wnej odnodze odry skupia\u0142y si\u0119 na jej odcinku d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 2,5 km.\nw latach 1977\u20131991 wybudowano w centrum miasta tras\u0119 w-z.\nod lat 80 xx wieku, etapami budowana jest obwodnica \u015br\u00f3dmiejska.\nw latach 2008\u20132011 wybudowana zosta\u0142a autostradowa obwodnica wroc\u0142awia (aow), a od czerwca 2009 etapami budowana jest wschodnia obwodnica wroc\u0142awia (wow).\netapami budowana jest zachodnia obwodnica wroc\u0142awia (zow) zwana tak\u017ce obwodnic\u0105 aglomeracyjn\u0105.\n2 pa\u017adziernika 2015 rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 budowa po\u0142udniowej obwodnicy le\u015bnicy, kt\u00f3r\u0105 otwarto 19 pa\u017adziernika 2018.\nw planie jest budowa obwodnicy staromiejskiej.\nw podwroc\u0142awskim mokronosie dolnym znajduje si\u0119 laboratorium drogowe gddkia.\nw mie\u015bcie dzia\u0142aj\u0105 tradycyjne korporacje taks\u00f3wkowe oraz uber, bolt, itaxi i free now.\n\n\n=== transport kolejowy ===\nwroc\u0142aw jest jednym z wi\u0119kszych w polsce w\u0119z\u0142\u00f3w kolejowych. ma po\u0142\u0105czenia z wi\u0119kszo\u015bci\u0105 miast w kraju, w tym szybkie po\u0142\u0105czenia sk\u0142adami pendolino z jeleni\u0105 g\u00f3r\u0105, wa\u0142brzychem, brzegiem, opolem, lubli\u0144cem, cz\u0119stochow\u0105 i warszaw\u0105. najwa\u017cniejszym dworcem osobowym jest wroc\u0142aw g\u0142\u00f3wny. natomiast wroc\u0142aw broch\u00f3w to druga pod wzgl\u0119dem wielko\u015bci stacja towarowa w polsce, tak\u017ce wroc\u0142aw g\u0105d\u00f3w jest du\u017c\u0105 stacj\u0105 towarow\u0105.\nz wroc\u0142awia wychodz\u0105 linie kolejowe w kierunkach: leszno \u2013 pozna\u0144, opole \u2013 katowice \u2013 krak\u00f3w, opole \u2013 lubliniec \u2013 cz\u0119stochowa, legnica \u2013 w\u0119gliniec \u2013 zgorzelec, legnica \u2013 \u017caga\u0144 \u2013 \u017cary, g\u0142og\u00f3w \u2013 zielona g\u00f3ra, strzelin \u2013 k\u0142odzko \u2013 kudowa-zdr\u00f3j, strzelin \u2013 k\u0142odzko \u2013 mi\u0119dzylesie, jaworzyna \u015bl\u0105ska \u2013 \u015bwidnica, jaworzyna \u015bl\u0105ska \u2013 wa\u0142brzych \u2013 jelenia g\u00f3ra \u2013 szklarska por\u0119ba, ole\u015bnica \u2013 ostr\u00f3w wielkopolski \u2013 \u0142\u00f3d\u017a \u2013 warszawa, jelcz laskowice \u2013 opole, trzebnica, bielany wroc\u0142awskie \u2013 kobierzyce \u2013 sob\u00f3tka \u2013 \u015bwidnica miasto,\netapami tworzona jest wroc\u0142awska kolej aglomeracyjna.\nwroc\u0142aw ma by\u0107 jednym z miast po\u0142\u0105czonych tzw. lini\u0105 y kolei du\u017cych pr\u0119dko\u015bci.\n\n\n=== transport lotniczy ===\nna terenie miasta znajduje si\u0119 mi\u0119dzynarodowy port lotniczy wroc\u0142aw (ang. copernicus airport wroc\u0142aw) z terminalami pasa\u017cerskimi i cargo (lotniczy dworzec towarowy wroc\u0142aw).\noko\u0142o 11 km od centrum miasta znajduje si\u0119 l\u0105dowisko wroc\u0142aw-szyman\u00f3w, natomiast ok. 25 km na po\u0142udniowy zach\u00f3d od centrum miasta znajduje si\u0119 l\u0105dowisko miros\u0142awice.\nistniej\u0105 tak\u017ce l\u0105dowiska dla helikopter\u00f3w: l\u0105dowisko wroc\u0142aw-4 wojskowy szpital kliniczny, l\u0105dowisko wroc\u0142aw-uniwersytecki szpital kliniczny, l\u0105dowisko wroc\u0142aw-stadion miejski, l\u0105dowisko wroc\u0142aw-szpital wojew\u00f3dzki oraz l\u0105dowisko wroc\u0142aw-nowy szpital.\n\n\n=== transport wodny ===\nna terenie miasta znajduje si\u0119 tak\u017ce port rzeczny na odrze.\nprzed ii wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 i przez pewien okres po jej zako\u0144czeniu funkcjonowa\u0142 tramwaj wodny.\n\n\n=== publiczny transport zbiorowy ===\n\n\n==== transport miejski ====\nmiejski transport zbiorowy we wroc\u0142awiu korzysta z 23 sta\u0142ych linii tramwajowych. rozleg\u0142a sie\u0107 tramwajowa jest jedn\u0105 z wi\u0119kszych w kraju, obs\u0142ugiwana jest przez mpk wroc\u0142aw.\ntransport autobusowy w mie\u015bcie r\u00f3wnie\u017c zapewnia g\u0142\u00f3wnie mpk wroc\u0142aw (58 linii dziennych i 13 nocnych), natomiast mi\u0119dzy wroc\u0142awiem a s\u0105siednimi gminami polbus-pks, dla, sevibus, trako, marco polo i kilku mniejszych prywatnych przewo\u017anik\u00f3w.\n1 pa\u017adziernika 2013 oddano do u\u017cytku kolej linow\u0105 przez odr\u0119 (budowan\u0105 od 25 kwietnia 2013 przez firm\u0119 doppelmayr/garaventa-gruppe), kt\u00f3rej rol\u0105 jest skomunikowanie budynk\u00f3w politechniki wroc\u0142awskiej przy wybrze\u017cu wyspia\u0144skiego z budynkami kompleksu edukacyjno-badawczego geocentrum na grobli. przeprawa dzia\u0142a ca\u0142y rok.\nprzed i wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 w mie\u015bcie istnia\u0142a linia trolejbusowa. w latach 30. xx wieku i w czasie ii wojny \u015bwiatowej niemcy planowali zbudowa\u0107 metro we wroc\u0142awiu. w latach 2012\u20132013 biuro rozwoju wroc\u0142awia przygotowa\u0142o wst\u0119pne projekty budowy metra.\n\n\n==== transport mi\u0119dzymiastowy ====\nna osiedlu huby znajduj\u0105 si\u0119 dwa dworce autobusowe. jeden w podziemiach centrum handlowego wroclavia, drugi na ulicy dawida. dworzec podziemny obs\u0142uguje ruch krajowy i mi\u0119dzynarodowy (m.in. polbus-pks, flixbus, sindbad, student agency), natomiast dworzec przy ulicy dawida po\u0142\u0105czenia aglomeracyjne w powiecie wroc\u0142awskim i wojew\u00f3dztwie dolno\u015bl\u0105skim.\n\n\n==== system roweru publicznego ====\nwe wroc\u0142awiu s\u0105 drogi rowerowe oraz trasy poprowadzone wa\u0142ami. w czerwcu 2011 uruchomiono samoobs\u0142ugow\u0105 sie\u0107 wypo\u017cyczalni rower\u00f3w, tzw. wroc\u0142awski rower miejski, dzia\u0142aj\u0105c\u0105 ka\u017cdego roku w okresie 1 marca \u2013 30 listopada.\n\n\n=== car-sharing ===\nwe wroc\u0142awiu us\u0142ugi car-sharingu oferuj\u0105 traficar i panek carsharing.\n\n\n== turystyka ==\ncentrum informacji turystycznej mie\u015bci si\u0119 w rynku w kamienicy nr 14.\nw roku 2011 wroc\u0142aw odwiedzi\u0142o oko\u0142o 3 miliony turyst\u00f3w, a w roku 2016 oko\u0142o 5 milion\u00f3w.miasto posiada wiele punkt\u00f3w widokowych zlokalizowanych na zabytkach, s\u0105 to m.in.: wie\u017ca p\u00f3\u0142nocna katedry \u015bw. jana chrzciciela, wie\u017ca bazyliki \u015bw. el\u017cbiety, wie\u017ca matematyczna uniwersytetu wroc\u0142awskiego, mostek czarownic mi\u0119dzy wie\u017cami katedry polskokatolickiej \u015bw. marii magdaleny. tak\u017ce na 49 pi\u0119trze sky tower znajduje si\u0119 punkt widokowy b\u0119d\u0105cy najwy\u017cej po\u0142o\u017conym punktem widokowym na budowli w polsce.\nwroc\u0142aw posiada dwa obiekty na li\u015bcie pomnik\u00f3w historii \u2013 najcenniejszego wyr\u00f3\u017cnienia przyznawanego w kraju obiektom uznanym za szczeg\u00f3lnie warto\u015bciowe dla kultury, b\u0119d\u0105cych pod patronatem prezydenta rzeczypospolitej. s\u0105 nimi: zesp\u00f3\u0142 historycznego centrum i hala stulecia.\ndu\u017c\u0105 popularno\u015bci\u0105 ciesz\u0105 si\u0119 rejsy statkami bia\u0142ej floty, p\u0142ywaj\u0105cymi po odrze. g\u0142\u00f3wnymi przystaniami s\u0105 przysta\u0144 zwierzyniecka i przysta\u0144 przy hali targowej.\npopularnym sposobem zwiedzania miasta s\u0105 tak\u017ce przeja\u017cd\u017cki zabytkowymi tramwajami oraz odkrytym zabytkowym autobusem jelcz 043.\ninnym sposobem zwiedzania miasta jest poszukiwanie wroc\u0142awskich krasnali.\nlicznie odwiedzany jest wroc\u0142awski ogr\u00f3d zoologiczny z afrykarium, kt\u00f3ry jest najstarszym zoo w polsce i posiada najwi\u0119ksz\u0105 w polsce i trzeci\u0105 na \u015bwiecie liczb\u0119 gatunk\u00f3w zwierz\u0105t.\ncz\u0119sto odwiedzane s\u0105 tak\u017ce nocne pokazy wroc\u0142awskiej fontanny multimedialnej, ogr\u00f3d japo\u0144ski, ogr\u00f3d botaniczny, aquapark wroc\u0142aw, park linowy na wyspie opatowickiej oraz kraina miniatur i park dinozaur\u00f3w przy ul. wr\u00f3blewskiego 9.cz\u0119stym celem wycieczek turyst\u00f3w odwiedzaj\u0105cych wroc\u0142aw jest tak\u017ce pobliska g\u00f3ra \u015bl\u0119\u017ca.\nw rankingu best european destinations 2018 miasto zosta\u0142o uznane za najlepszy europejski kierunek turystyczny do odwiedzin.\nszlaki turystyczne:\n\nszlak historii i tradycji wroc\u0142awia\n szlak dooko\u0142a wroc\u0142awia im. doktora bronis\u0142awa turonia\n droga \u015bw. jakuba \u2013 via regia\n eurovelo 9 \u2013 europejska federacja cyklist\u00f3w wyznaczy\u0142a szlak rowerowy o przebiegu pokrywaj\u0105cym si\u0119 z bursztynowym szlakiem\n blue velo \u2013 odrza\u0144ska trasa rowerowa\ndolno\u015bl\u0105ska autostrada rowerowa\nrowerowa s5\n\n\n== kultura i rozrywka ==\nwroc\u0142aw jest jednym z najwi\u0119kszych o\u015brodk\u00f3w kulturalnych i intelektualnych w polsce, o wielowiekowej tradycji. wroc\u0142aw by\u0142 gospodarzem \u015bwiatowego kongresu intelektualist\u00f3w w obronie pokoju, kongresu eucharystycznego 1997, mistrzostw europy w koszyk\u00f3wce m\u0119\u017cczyzn 1963 i 2009, mistrzostw europy w pi\u0142ce siatkowej kobiet 2009, mistrzostw europy w pi\u0142ce no\u017cnej m\u0119\u017cczyzn 2012, mistrzostw \u015bwiata w podnoszeniu ci\u0119\u017car\u00f3w 2013, mistrzostw \u015bwiata w pi\u0142ce siatkowej m\u0119\u017cczyzn 2014.\nwroc\u0142aw zosta\u0142 wybrany na europejsk\u0105 stolic\u0119 kultury 2016 i \u015bwiatow\u0105 stolic\u0119 ksi\u0105\u017cki 2016.\nmiasto tak\u017ce by\u0142o gospodarzem mistrzostw europy w pi\u0142ce r\u0119cznej m\u0119\u017cczyzn 2016, olimpiady teatralnej 2016, europejskiej nagrody filmowej 2016 i world games 2017.\nznajduje si\u0119 wiele teatr\u00f3w, muze\u00f3w, kin i galerii sztuki, zapewnia swym mieszka\u0144com i turystom szerok\u0105 ofert\u0119 kulturaln\u0105 \u2013 od muzyki dawnej do projekt\u00f3w z obszaru sztuki nowoczesnej. wizyt\u00f3wk\u0105 kulturaln\u0105 wroc\u0142awia sta\u0142y si\u0119 festiwale muzyczne o mi\u0119dzynarodowym znaczeniu, m.in. wratislavia cantans, jazz nad odr\u0105, przegl\u0105d piosenki aktorskiej, thanks jimi festival czy mniej znane: musica polonica nova, forum musicum i jazztopad.\nw mie\u015bcie znajduje si\u0119 du\u017ca ilo\u015bci klub\u00f3w muzycznych, dyskotek, pub\u00f3w oraz multi-tap\u00f3w. najwi\u0119ksza ich liczba znajduje si\u0119 w rynku i okolicach. ka\u017cdego roku w drugi weekend czerwca odbywa si\u0119 najwi\u0119kszy w polsce i jeden z najwi\u0119kszych w europie festiwal piwny \u2013 festiwal dobrego piwa.\nwe wroc\u0142awiu odbywaj\u0105 si\u0119 festiwale filmowe: nowe horyzonty, festiwal kina amatorskiego i niezale\u017cnego kan, mi\u0119dzynarodowy festiwal filmowy ofensiva.\ntutaj ma swoj\u0105 siedzib\u0119 o\u015brodek \u201epami\u0119\u0107 i przysz\u0142o\u015b\u0107\u201d, kt\u00f3ry jest instytucj\u0105 kultury prowadzon\u0105 przez miasto wroc\u0142aw i ma na celu dokumentowanie i upowszechnianie wiedzy o powojennej historii wroc\u0142awia i dolnego \u015bl\u0105ska oraz ziemiach zachodnich.\nod roku 2010 co rok 11 listopada w dniu narodowego \u015bwi\u0119ta niepodleg\u0142o\u015bci odbywa si\u0119 marsz patriot\u00f3w.\nw listopadzie 2015 wroc\u0142aw by\u0142 gospodarzem zjazdu platformy europejskiej pami\u0119ci i sumienia.\n21 czerwca 2011 wroc\u0142aw zosta\u0142 wybrany na europejsk\u0105 stolic\u0119 kultury roku 2016. w aplikacji do esk 2016 tak opisano to, co najbardziej wyr\u00f3\u017cnia\u0142o kandydatur\u0119 wroc\u0142awia od kandydatur innych miast polski:\n\u201ewroc\u0142aw jako wsp\u00f3\u0142czesna europejska metropolia zacz\u0105\u0142 si\u0119 od powstania \u201esolidarno\u015bci\u201d. ameryka\u0144ski historyk niemieckiego pochodzenia, fritz stern uj\u0105\u0142: \u201eteraz, patrz\u0105c z oddali, widzia\u0142em jak wroc\u0142aw lat 80. nabiera\u0142 nowego znaczenia, staj\u0105c si\u0119 prawdziw\u0105 twierdz\u0105 solidarno\u015bci, tego polskiego ruchu spo\u0142ecznego, kt\u00f3ry doprowadzi\u0142 do samowyzwolenia europy wschodniej, a tak\u017ce do zjednoczenia niemiec\u201d. (\u2026) \u201esolidarno\u015b\u0107\u201d zmierza\u0142a tu bowiem do wolno\u015bci trzema nurtami: pierwszy wi\u0105za\u0142 si\u0119 ze strukturami \u201esolidarno\u015bci\u201d sprzed stanu wojennego; drugi to konspiracyjny ruch \u201esolidarno\u015bci walcz\u0105cej\u201d, nawi\u0105zuj\u0105cy do polskiego pa\u0144stwa podziemnego z ii wojny \u015bwiatowej; trzeci za\u015b to m\u0142odzie\u017cowa \u201epomara\u0144czowa alternatywa\u201d, kt\u00f3ra walk\u0119 z komunizmem w prze\u015bmiewczy, lecz skuteczny spos\u00f3b powierzy\u0142a krasnoludkom.\u201d24 czerwca 2014, podczas zjazdu unesco w pary\u017cu, wroc\u0142aw zosta\u0142 wybrany \u015bwiatow\u0105 stolic\u0105 ksi\u0105\u017cki na rok 2016. to co przyczyni\u0142o si\u0119 do zwyci\u0119stwa, to przede wszystkim program miasta z zakresu promocji czytelnictwa na poziomie lokalnym, regionalnym, og\u00f3lnopolskim i mi\u0119dzynarodowym. przewodnicz\u0105ca komisji \u015bwiatowej stolicy ksi\u0105\u017cki, irina bokova, w przem\u00f3wieniu pogratulowa\u0142a wroc\u0142awiowi zwyci\u0119stwa jako pierwszemu polskiemu miastu, kt\u00f3re otrzyma\u0142o ten tytu\u0142.\n23 kwietnia 2015 utworzono we wroc\u0142awiu park kulturowy stare miasto.\n4 wrze\u015bnia 2015 roku we wroc\u0142awiu zosta\u0142o oficjalnie otwarte narodowe forum muzyki. jest jednym z najwi\u0119kszych obiekt\u00f3w koncertowych w europie \u015brodkowej. znajduj\u0105 si\u0119 w nim cztery sale koncertowe \u2013 sala g\u0142\u00f3wna oraz trzy sale kameralne.\nbiblioteka uniwersytecka jest jedn\u0105 z 15 bibliotek w polsce, kt\u00f3ra otrzymuje egzemplarz obowi\u0105zkowy.\n\n\n=== muzea ===\nwe wroc\u0142awiu znajduje si\u0119 kilkana\u015bcie znacz\u0105cych obiekt\u00f3w muzealnych.\n\nnale\u017cy do nich muzeum narodowe, zawieraj\u0105ce mi\u0119dzy innymi zbiory przeniesione ze lwowa i kijowa, jedyne w polsce muzeum architektury, restytuowane w 1995 muzeum ksi\u0105\u017c\u0105t lubomirskich i muzeum sztuki mieszcza\u0144skiej w ratuszu.\ndo atrakcji kulturalnych nale\u017cy te\u017c zaliczy\u0107 panoram\u0119 rac\u0142awick\u0105 \u2013 rotund\u0119, b\u0119d\u0105c\u0105 oddzia\u0142em muzeum narodowego, w kt\u00f3rej mie\u015bci si\u0119 panoramiczne malowid\u0142o o wymiarach: 120x15 metr\u00f3w przedstawiaj\u0105ce bitw\u0119 pod rac\u0142awicami z 4 kwietnia 1794.\n19 kwietnia 2009 muzeum miejskie otworzy\u0142o kolejny oddzia\u0142 mieszcz\u0105cy si\u0119 w odrestaurowanym pa\u0142acu kr\u00f3lewskim (zamku kr\u00f3l\u00f3w pruskich) w centrum miasta. cz\u0119\u015b\u0107 budynku zajmuj\u0105 drobiazgowo odrestaurowane komnaty kr\u00f3lewskie. dwa skrzyd\u0142a gmachu zajmuje wystawa \u201e1000 lat wroc\u0142awia\u201d. na wystawie prezentowanych jest prawie trzy tysi\u0105ce eksponat\u00f3w, wiele z nich pochodzi ze zbior\u00f3w polskich i niemieckich kolekcjoner\u00f3w oraz biblioteki uniwersyteckiej, skarbca katedry \u015bw. jana i muzeum archidiecezjalnego.\narsena\u0142 miejski jest oddzia\u0142em muzeum miejskiego, w jego po\u0142udniowym i wschodnim skrzydle znajduje si\u0119 muzeum militari\u00f3w, a w starym spichlerzu ma swoj\u0105 siedzib\u0119 archiwum budowlane muzeum architektury i od 2001 muzeum archeologiczne.\n\n\n=== teatry ===\nw dzisiejszym wroc\u0142awiu dzia\u0142a kilkana\u015bcie teatr\u00f3w i grup teatralnych, m.in. teatr polski z\u0142o\u017cony z trzech scen, wroc\u0142awski teatr wsp\u00f3\u0142czesny powsta\u0142y w pocz\u0105tkach lat 70. xx wieku we wroc\u0142awiu, b\u0119d\u0105cy inicjatorem mi\u0119dzynarodowego festiwalu teatralnego \u201edialog-wroc\u0142aw\u201d odbywaj\u0105cego si\u0119 co 2 lata.\ntradycje operowe we wroc\u0142awiu, si\u0119gaj\u0105ce pierwszej po\u0142owy xvii w., podtrzymuje opera wroc\u0142awska wzniesiona w latach 1839\u20131841.\ndla meloman\u00f3w jest r\u00f3wnie\u017c filharmonia wroc\u0142awska utworzona w 1954, m.in. z inicjatywy hr. wojciecha dzieduszyckiego. przedstawienia na trzech scenach wystawia natomiast teatr muzyczny capitol.\n\n\n=== kina ===\nwe wroc\u0142awiu znajduje si\u0119 7 kin wielosalowych. 2 multipleksy nale\u017c\u0105 do sieci cinema city: w centrum handlowym wroclavia (posiadaj\u0105cy sal\u0119 imax najwi\u0119kszy multipleks na dolnym \u015bl\u0105sku) i w centrum handlowym korona. sie\u0107 helios posiada 1 kino na terenie wroc\u0142awia w centrum handlowo-rozrywkowym magnolia park, a tak\u017ce 1 w parku handlowym aleja bielany le\u017c\u0105cym w granicz\u0105cych z wroc\u0142awiem bielanach wroc\u0142awskich. 1 multipleks nale\u017cy do multikina, po\u0142o\u017cony jest w centrum handlowo-rozrywkowym pasa\u017c grunwaldzki. na terenie centrum handlowego arkady wroc\u0142awskie dzia\u0142a oh kino.\ndawniej we wroc\u0142awiu dzia\u0142a\u0142y tak\u017ce kameralne kina takie jak lw\u00f3w, lalka czy warszawa. wi\u0119kszo\u015b\u0107 ma\u0142ych kin zosta\u0142a w ostatnich latach zamkni\u0119ta. kino warszawa mieszcz\u0105ce si\u0119 przy ul. pi\u0142sudskiego 64a przesz\u0142o przebudow\u0119 i obecnie funkcjonuje jako dolno\u015bl\u0105skie centrum filmowe. ponadto przy ul. kazimierza wielkiego 19a-21 dzia\u0142a kino nowe horyzonty b\u0119d\u0105ce najwi\u0119kszym multipleksem w polsce zaliczanym do kin studyjnych.\nw centrum handlowo-rozrywkowym magnolia park znajdowa\u0142o si\u0119 kino 5d.\n\n\n=== k\u0105pieliska ===\nwe wroc\u0142awiu znajduje si\u0119 jeden z najpopularniejszych park\u00f3w wodnych w europie \u2013 aquapark wroc\u0142aw z basenami krytymi i odkrytymi dzia\u0142aj\u0105cymi ca\u0142y rok. w 2016 roku aquapark wroc\u0142aw zosta\u0142 odwiedzony przez ponad 1,6 mln os\u00f3b.\nbasen k\u0105pielowy orbita w parku zachodnim posiada 50-metrowy kryty basen i dwa baseny odkryte.\ninne baseny kryte to:\n\nzak\u0142ad p\u0142ywania awf wroc\u0142aw na terenie stadionu olimpijskiego;\nbasen wks \u015bl\u0105sk wroc\u0142aw przy ulicy rac\u0142awickiej;\nwroc\u0142awskie centrum spa przy ulicy teatralnej z najstarszym krytym basenem w mie\u015bcie otwartym w roku 1897. w sumie w kompleksie znajduj\u0105 si\u0119 trzy kryte baseny;\nbasen w szkole przy ulicy zemskiej;\nbasen w szkole sportowej przy ulicy trwa\u0142ej;\nbasen w szkole przy ulicy wieczystej;\np\u0142ywalnia uniwersytetu ekonomicznego przy ul. kamiennej;\np\u0142ywalnia uniwersytetu przyrodniczego przy ulicy che\u0142mo\u0144skiego;\ncentrum basenowo-sportowe redeco;\npunkt rekreacji w hotelu wroc\u0142aw;k\u0105pieliska odkryte dzia\u0142aj\u0105ce sezonowo:\n\nk\u0105pielisko morskie oko;\nstaw kr\u00f3lewiecki;\nbasen k\u0105pielowy k\u0142okoczyce na psim polu;\nk\u0105pielisko glinianki \u2013 w kompleksie tym znajduje si\u0119 wakepark wroc\u0142aw \u2013 centrum sport\u00f3w wodnych, kt\u00f3re oferuje m.in. wyci\u0105g do nart wodnych i wakeboardu, szk\u00f3\u0142k\u0119, wypo\u017cyczalni\u0119 sprz\u0119tu, banana tiki bar, boardshop, sztuczny tor do skimboardu, rowery wodne.\n\n\n=== wroc\u0142aw w literaturze ===\nw roku 1959 wydana zosta\u0142a ksi\u0105\u017cka \u201eso k\u00e4mpfte breslau\u201d napisana przez hansa von ahlfena i hermanna niehoffa, ostatnich dow\u00f3dc\u00f3w festung breslau. polskie wydanie ukaza\u0142o si\u0119 dopiero w roku 2008 pod tytu\u0142em \u201efestung breslau w ogniu\u201d.\nw 1963 wydano ksi\u0105\u017ck\u0119 \u201eupadek festung breslau\u201d karola joncy i alfreda koniecznego, a w 1966 opracowany przez nich pami\u0119tnik ksi\u0119dza paula peikerta \u201ekronika dni obl\u0119\u017cenia wroc\u0142awia\u201d (\u201efestung breslau in den berichten eines pfarrers. 22 januar bis 6 mai 1945\u201d). w 1970 roku ukaza\u0142a si\u0119 ksi\u0105\u017cka boles\u0142awa dolaty \u201ewyzwolenie dolnego \u015bl\u0105ska w 1945 roku\u201d, w roku 1975 \u201ebitwa o wroc\u0142aw\u201d ryszarda majewskiego i teresy soza\u0144skiej. w 1982 wydano \u201edolny \u015bl\u0105sk 1945 \u2013 wyzwolenie\u201d, a w 1985 \u201ewroc\u0142aw \u2013 godzina zero\u201d obie autorstwa ryszarda majewskiego. w roku 2003 ukaza\u0142a si\u0119 ksi\u0105\u017cka \u201eobce miasto. wroc\u0142aw 1945\u201d autorstwa gregora thuma. w 2011 wydana zosta\u0142a \u201ehitler\u2019s final fortress \u2013 breslau 1945\u201d, kt\u00f3r\u0105 napisa\u0142 richard hargreaves. w roku 2013 ukaza\u0142y si\u0119: zredagowana przez tomasza g\u0142owi\u0144skiego \u201efestung breslau 1945 \u2013 nieznany obraz\u201d, zawieraj\u0105ca zbi\u00f3r 13 referat\u00f3w wyg\u0142oszonych na konferencji naukowej, kt\u00f3ra odby\u0142a si\u0119 w maju 2011 roku na uniwersytecie wroc\u0142awskim oraz \u201emoje prze\u017cycia w festung breslau \u2013 z zapisk\u00f3w kap\u0142ana\u201d autorstwa waltera lassmanna, proboszcza parafii \u015bw. j\u00f3zefa przy dzisiejszej ul. krakowskiej, kt\u00f3ry by\u0142 jednym z 35 ksi\u0119\u017cy katolickich, kt\u00f3rzy dostali pozwolenie na pozostanie w obl\u0119\u017conej twierdzy.\nwroc\u0142awski filolog i pisarz, marek krajewski, po\u015bwi\u0119ci\u0142 cykl ksi\u0105\u017cek kryminalnych detektywowi eberhardowi mockowi oraz miastu breslau. zosta\u0142a te\u017c wydana ksi\u0105\u017cka micha\u0142a karczmarka \u201ewroc\u0142aw eberharda mocka \u2013 przewodnik na podstawie ksi\u0105\u017cek marka krajewskiego\u201d. we wroc\u0142awiu b\u0119dzie mo\u017cna zwiedza\u0107 stworzone w jednej z przedwojennych kamienic w \u015br\u00f3dmie\u015bciu mieszkanie eberharda mocka (wed\u0142ug ksi\u0105\u017cek jego mieszkanie w latach 30 znajdowa\u0142o si\u0119 przy zwingerplazt 1 [obecny plac teatralny] w kamienicy sachs\u00f3w).\nw 2002 roku wydawnictwo atut opublikowa\u0142o pierwszy tom poetyckiego pami\u0119tnika lirycznego pt. \u201ewratislavia cum figuris\u201d, autorstwa gabriela leonarda kami\u0144skiego (ksi\u0119garza, wydawcy, pisarza zwi\u0105zanego z miastem od 1957 roku). tom zawiera 44 wiersze, kt\u00f3re opowiadaj\u0105 o wroc\u0142awskich ulicach, spotkaniach ze znanymi lud\u017ami. ksi\u0105\u017cce towarzysz\u0105 stylowe czarno-bia\u0142e zdj\u0119cia witolda zieli\u0144skiego. w 2013 roku ukaza\u0142 si\u0119 tom ii.\nw lutym 2013 roku nak\u0142adem wydawnictwa literackiego wydana zosta\u0142a ksi\u0105\u017cka b\u0142a\u017ceja przygodzkiego pt. \u201ez chirurgiczn\u0105 precyzj\u0105\u201d, kt\u00f3rej akcja dzieje si\u0119 we wroc\u0142awiu. akcja kilku utwor\u00f3w wojciecha \u017cukrowskiego toczy si\u0119 we wroc\u0142awiu, podobnie utwory andrzeja ziemia\u0144skiego cz\u0119sto opisuj\u0105 miasto. tak\u017ce akcja powie\u015bci niskie \u0142\u0105ki piotra siemiona dzieje si\u0119 we wroc\u0142awiu.\nnajobszerniej dzieje wroc\u0142awia zosta\u0142y opisane w ksi\u0105\u017cce mikrokosmos: portret miasta \u015brodkowoeuropejskiego autorstwa normana daviesa i rogera moorhouse\u2019a.\nw roku 2011 ukaza\u0142 si\u0119 1104-stronnicowy leksykon architektury wroc\u0142awia, a w roku 2013 \u2013 960-stronnicowy leksykon zieleni wroc\u0142awia. w marcu 2015 wroc\u0142aw z\u0142o\u017cy wniosek o nadanie tytu\u0142u \u201emiasto literatury unesco\u201d.\n\n\n=== wroc\u0142aw w filmie ===\nwe wroc\u0142awiu swoje siedziby maj\u0105 centrum technologii audiowizualnych (dawniej wytw\u00f3rnia film\u00f3w fabularnych), szko\u0142a kaskader\u00f3w filmowych, atm grupa, grupa 13 i tako media.\nwe wroc\u0142awiu zadebiutowali m.in. andrzej wajda, krzysztof kie\u015blowski, sylwester ch\u0119ci\u0144ski i powsta\u0142o wiele film\u00f3w, m.in.: popi\u00f3\u0142 i diament, r\u0119kopis znaleziony w saragossie, sami swoi, lalka, morderca zostawia \u015blad, mniejsze niebo, wielki szu, konsul, zaraza, przepraszam, czy tu bij\u0105?, kobieta samotna, w\u015bciek\u0142y, wyj\u015bcie awaryjne, kobieta na wojnie, character, aim\u00e9e & jaguar, c\u00f3rka konsula, nie ma zmi\u0142uj, avalon, most powietrzny, bezmiar sprawiedliwo\u015bci, kobieta w berlinie, enen, randka w ciemno, sala samob\u00f3jc\u00f3w, wygrany, 80 milion\u00f3w, biegnij, ch\u0142opcze, biegnij, hiszpanka, szcz\u0119\u015bcie \u015bwiata, most szpieg\u00f3w i najlepszy.\nwe wroc\u0142awiu kr\u0119cono tak\u017ce znane polskie seriale: \u015bwiat wed\u0142ug kiepskich, policjantki i policjanci, fala zbrodni, pierwsza mi\u0142o\u015b\u0107, licencja na wychowanie, tancerze, g\u0142\u0119boka woda, bodo, belfer (seria 2) i niekt\u00f3re odcinki innych seriali: czterej pancerni i pies i stawka wi\u0119ksza ni\u017c \u017cycie by\u0142y kr\u0119cone we wroc\u0142awiu (w \u201estawce\u201d wroc\u0142aw wyst\u0119powa\u0142 jako berlin, m.in. dworzec g\u0142\u00f3wny, a teatr lalek wyst\u0119powa\u0142 jako teatr roma). we wroc\u0142awiu kr\u0119cony by\u0142 r\u00f3wnie\u017c serial rojst \u201997, kt\u00f3rego akcja dzieje si\u0119 w trakcie s\u0142ynnej powodzi tysi\u0105clecia. o wydarzeniach z lipca 1997 opowiada r\u00f3wnie\u017c inny serial wyre\u017cyserowany przez jana holoubka i bart\u0142omieja ignaciuka wielka woda, kt\u00f3ry r\u00f3wnie\u017c powstawa\u0142 we wroc\u0142awiu.\n\n\n== edukacja ==\nwroc\u0142aw jest trzecim co do wielko\u015bci w polsce o\u015brodkiem uniwersyteckim. na samych studiach stacjonarnych uczy si\u0119 tu oko\u0142o 150 tysi\u0119cy os\u00f3b.\nuczelnie publiczne to:\n\nuniwersytet wroc\u0142awski za\u0142o\u017cony w 1702;\npolitechnika wroc\u0142awska za\u0142o\u017cona w 1910/1945 (na bazie niemieckiej technische hochschule z 1910 roku);\nuniwersytet medyczny im. piast\u00f3w \u015bl\u0105skich (dawna akademia medyczna) za\u0142o\u017cony w 1950, posiada tradycje kszta\u0142cenia si\u0119gaj\u0105ce 1811;\nuniwersytet ekonomiczny (dawna akademia ekonomiczna) za\u0142o\u017cony w 1947;\nuniwersytet przyrodniczy (dawna akademia rolnicza) za\u0142o\u017cony w 1951;\nakademia wychowania fizycznego za\u0142o\u017cona w 1950;\nakademia sztuk pi\u0119knych im. eugeniusza gepperta za\u0142o\u017cona w 1946;\nakademia muzyczna im. karola lipi\u0144skiego za\u0142o\u017cona w 1948;\nakademia wojsk l\u0105dowych im. gen. tadeusza ko\u015bciuszki za\u0142o\u017cona w 2002;\nakademia sztuk teatralnych im. stanis\u0142awa wyspia\u0144skiego w krakowie (wydzia\u0142 aktorski i wydzia\u0142 lalkarski we wroc\u0142awiu);opr\u00f3cz licznych plac\u00f3wek pa\u0144stwowych we wroc\u0142awiu mie\u015bci si\u0119 du\u017ca liczba uczelni prywatnych i o\u015brodk\u00f3w badawczych.\n\nuniwersytet swps we wroc\u0142awiu\npapieski wydzia\u0142 teologiczny we wroc\u0142awiuwe 2020 r. fili\u0119 we wroc\u0142awiu otworzy\u0142 brytyjski coventry university. w 2022 roku ta sama uczelnia otworzy\u0142a r\u00f3wnie\u017c centrum badawcze coventry university research institute europe.\n\n\n== media ==\n\n\n=== centra i o\u015brodki nadawcze ===\nfale radiowe i telewizyjne s\u0105 we wroc\u0142awiu nadawane z nadajnik\u00f3w na domu akademickim \u201ekredka\u201d, kominie elektrociep\u0142owni wroc\u0142aw, bazyliki \u015bw. el\u017cbiety (ko\u015bci\u00f3\u0142 garnizonowy) oraz z budynku instytutu telekomunikacji i akustyki politechniki wroc\u0142awskiej. miasto jest obj\u0119te zasi\u0119giem rton \u017c\u00f3rawina i rtcn \u015bl\u0119\u017ca.\n\n\n=== stacje radiowe ===\nradio ram;\nradio eska wroc\u0142aw;\nakademickie radio luz;\nrmf maxxx wroc\u0142aw dawniej radio aplauz;\nradio wroc\u0142aw;\nkatolickie radio rodzina;\nradio z\u0142ote przeboje;\nmeloradio dawniej radio zet gold wroc\u0142aw;\nradio rmf fm;\nradio wawa wroc\u0142aw.\nradio pogoda\n\n\n=== stacje telewizyjne ===\necho24\ntvp3 wroc\u0142aw\n\n\n==== zlikwidowane stacje tv ====\ntv odra\ntede\nptv echo (pierwsza prywatna telewizja w polsce i w europie \u015brodkowo-wschodniej)\n\n\n=== prasa ===\n\n\n==== dzienniki ====\n\u201egazeta dolno\u015bl\u0105ska\u201d (dolno\u015bl\u0105ska edycja \u201egazety wyborczej\u201d);\ngazeta wroc\u0142awska.\n\n\n==== czasopisma ====\n\u201etygodnik wroc\u0142awski;\u201d\n\u201ewroc\u0142awski go\u015b\u0107 niedzielny\u201d (tygodnik);\n\u201ewroc\u0142awianin\u201d (dwutygodnik);\n\u201eodra (miesi\u0119cznik)\u201d;\n\u201egazeta po\u0142udniowa\u201d (miesi\u0119cznik);\n\u201enowe \u017cycie\u201d (miesi\u0119cznik);\n\u201echidusz\u201d (miesi\u0119cznik).\n\n\n==== pisma ju\u017c nie ukazuj\u0105ce si\u0119 ====\n\u201egazeta robotnicza\u201d (przekszta\u0142cona w \u201egazet\u0119 wroc\u0142awsk\u0105\u201d);\n\u201es\u0142owo polskie\u201d;\n\u201ewiecz\u00f3r wroc\u0142awia\u201d;\n\u201edziennik dolno\u015bl\u0105ski\u201d;\n\u201ebiuletyn dolno\u015bl\u0105ski\u201d;\n\u201emonitor dolno\u015bl\u0105ski\u201d;\n\u201enowiny szl\u0105skie\u201d;\n\u201eschlesische zeitung\u201d;\n\u201e\u017co\u0142nierz ludu\u201d \u2013 dziennik \u015bl\u0105skiego okr\u0119gu wojskowego, wydawany we wroc\u0142awiu w latach 1960\u20131990;\n\u201esprawy i ludzie\u201d;\n\u201enaprz\u00f3d dolno\u015bl\u0105ski\u201d;\n\u201enasz wroc\u0142aw\u201d;\n\u201ewtk\u201d;\n\u201epanorama dolno\u015bl\u0105ska\u201d;\n\u201emagazyn mi\u0142o\u015bnik\u00f3w matematyki\u201d (kwartalnik);\n\u201eauto gie\u0142da dolny \u015bl\u0105sk\u201d.\n\n\n== religia ==\nw 1000 r. na mocy dekretu papie\u017ca sylwestra ii, wroc\u0142aw sta\u0142 si\u0119 stolic\u0105 nowo powo\u0142anej diecezji wroc\u0142awskiej (jednej z czterech w polsce), od 1929 archidiecezji wroc\u0142awskiej, a od 1992 metropolii wroc\u0142awskiej. jest siedzib\u0105 wroc\u0142awskiej diecezji ko\u015bcio\u0142a ewangelicko-augsburskiego w rp (1947), prawos\u0142awnej diecezji wroc\u0142awsko-szczeci\u0144skiej (1951), a tak\u017ce diecezji wroc\u0142awsko-gda\u0144skiej ko\u015bcio\u0142a greckokatolickiego (1997).\nod czasu w\u0142\u0105czenia wroc\u0142awia do pa\u0144stwa polskiego po ii wojnie \u015bwiatowej najwi\u0119ksz\u0105 grup\u0105 wyznaniow\u0105 s\u0105 katolicy. konsekwentnie, najwi\u0119cej \u015bwi\u0105ty\u0144 chrze\u015bcija\u0144skich nale\u017cy do archidiecezji wroc\u0142awskiej obrz\u0105dku \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3ra istnieje od 1000 r. z przerw\u0105 w czasie reakcji poga\u0144skiej. do 1821 r. nale\u017ca\u0142a ona jako diecezja do metropolii gnie\u017anie\u0144skiej, potem podporz\u0105dkowano j\u0105 bezpo\u015brednio stolicy apostolskiej. w 1930 r. sta\u0142a si\u0119 archidiecezj\u0105. patronem katedry od czas\u00f3w \u015bredniowiecza jest jan chrzciciel, kt\u00f3rego g\u0142owa jest w centrum herbu miasta. g\u0142\u00f3wnym patronem miasta w 1963 r. og\u0142oszony zosta\u0142 przez papie\u017ca paw\u0142a vi b\u0142. czes\u0142aw odrow\u0105\u017c, kt\u00f3rego zabytkowy gr\u00f3b w ko\u015bciele dominikan\u00f3w ocala\u0142 w bombardowaniu w czasie obl\u0119\u017cenia festung breslau.\nod 1702 r., kiedy powsta\u0142a akademia leopoldy\u0144ska, istnieje w mie\u015bcie wydzia\u0142 teologiczny. po wyje\u017adzie niemieckich profesor\u00f3w teologii po ii wojnie \u015bwiatowej, zosta\u0142 on wskrzeszony dopiero w 1968 r. \u2013 w wyniku antyko\u015bcielnej polityki w\u0142adzy komunistycznej ju\u017c oddzielnie od uniwersytetu, jako samodzielny wroc\u0142awski wydzia\u0142 teologiczny na prawach papieskich. wydaje on czasopismo teologiczne pt. wroc\u0142awski przegl\u0105d teologiczny. archidiecezja ma tak\u017ce rozg\u0142o\u015bni\u0119 radiow\u0105 katolickie radio rodzina.\nobecno\u015b\u0107 wielu grup religijnych jest rezultatem z\u0142o\u017conej przesz\u0142o\u015bci miasta, w kt\u00f3rej wroc\u0142aw zamieszkiwa\u0142y przer\u00f3\u017cne narodowo\u015bci.\npozosta\u0142o\u015bci\u0105 po tworz\u0105cych niegdy\u015b wi\u0119kszo\u015b\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w niemieckich protestantach jest do dzi\u015b niemieckoj\u0119zyczny zb\u00f3r przy lutera\u0144skiej parafii \u015bw. krzysztofa. jednocze\u015bnie istniej\u0105 polskoj\u0119zyczne zbory lutera\u0144skie oraz spo\u0142eczno\u015b\u0107 ewangelicko-reformowana. na terenie miasta dzia\u0142a r\u00f3wnie\u017c kilkana\u015bcie ko\u015bcio\u0142\u00f3w protestanckich innych wyzna\u0144. do tej grupy nale\u017c\u0105 mi\u0119dzy innymi wroc\u0142awskie zbory ko\u015bcio\u0142a chrze\u015bcijan baptyst\u00f3w, ko\u015bcio\u0142a ewangelicko-metodystycznego, ko\u015bcio\u0142a adwentyst\u00f3w dnia si\u00f3dmego, ko\u015bcio\u0142a zielono\u015bwi\u0105tkowego, ewangelicznego ko\u015bcio\u0142a reformowanego, ko\u015bcio\u0142a wolnych chrze\u015bcijan czy wsp\u00f3lnoty ko\u015bcio\u0142\u00f3w chrystusowych, a tak\u017ce niezale\u017cny charyzmatyczny (neozielono\u015bwi\u0105tkowy) ko\u015bci\u00f3\u0142 wroc\u0142aw dla jezusa.\n\u015bwiadkowie jehowy zgromadzeni s\u0105 w 24 zborach. korzystaj\u0105 oni z kompleksu czterech sal kr\u00f3lestwa przy ul. reymonta oraz dw\u00f3ch obiekt\u00f3w na terenie miasta (przy ul. o\u0142taszy\u0144skiej i ul. czernickiej) i dw\u00f3ch poza miastem. zebrania odbywaj\u0105 si\u0119 w j\u0119zyku polskim, polskim migowym, angielskim, arabskim, bu\u0142garskim, chi\u0144skim, hiszpa\u0144skim, rosyjskim i ukrai\u0144skim. s\u0105 oni drug\u0105 co do wielko\u015bci grup\u0105 wyznaniow\u0105 we wroc\u0142awiu (ponad 3500 g\u0142osicieli).\npo 45 latach sw\u0105 greckokatolick\u0105 wiar\u0119 w obrz\u0105dku ukrai\u0144sko-bizantyjskim mog\u0105 r\u00f3wnie\u017c bez przeszk\u00f3d wyznawa\u0107 ukrai\u0144cy i \u0142emkowie, kt\u00f3rzy do miasta zostali przesiedleni ze wschodniej polski w ramach tzw. akcji \u201ewis\u0142a\u201d. tu\u017c po wojnie, jako skutek przesiedle\u0144 mniejszo\u015bci narodowych ze wschodnich teren\u00f3w kraju, powsta\u0142y tu r\u00f3wnie\u017c dwie wsp\u00f3lnoty prawos\u0142awne. obecnie we wroc\u0142awiu dzia\u0142aj\u0105 4 parafie polskiego autokefalicznego ko\u015bcio\u0142a prawos\u0142awnego (w tym jedna wojskowa). s\u0105 one odwiedzane przez ukrai\u0144c\u00f3w i \u0142emk\u00f3w wyznaj\u0105cych prawos\u0142awie, a tak\u017ce niewielk\u0105 liczb\u0119 rosjan i polak\u00f3w.\nna \u017cycie religijne dolno\u015bl\u0105skiej stolicy wp\u0142yw ma tak\u017ce dziewi\u0119tnastowieczna emigracja polak\u00f3w do ameryki. utworzyli oni w nowej ojczy\u017anie w\u0142asny ko\u015bci\u00f3\u0142 polskokatolicki, kt\u00f3ry z kolei w okresie mi\u0119dzywojennym trafi\u0142 do polski. we wroc\u0142awiu istnieje r\u00f3wnie\u017c inna wsp\u00f3lnota tradycji starokatolickiej o nazwie reformowany ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki w polsce, kt\u00f3ra jest cz\u0119\u015bci\u0105 ekumenicznej wsp\u00f3lnoty katolickiej.\nliczn\u0105 grup\u0119 stanowili tak\u017ce \u017cydzi, czego \u015bladem jest do dzi\u015b synagoga pod bia\u0142ym bocianem. w xix w. rabinem by\u0142 tu jeden z ideowych przyw\u00f3dc\u00f3w judaizmu reformowanego abraham geiger. we wroc\u0142awiu wychowa\u0142a si\u0119 edith stein, konwertytka na katolicyzm, karmelitanka i patronka europy. wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie lokalna spo\u0142eczno\u015b\u0107 \u017cydowska skupiona jest g\u0142\u00f3wnie wok\u00f3\u0142 wroc\u0142awskiej gminy wyznaniowej \u017cydowskiej oraz miejscowego oddzia\u0142u towarzystwa spo\u0142eczno-kulturalnego \u017cyd\u00f3w.\nwroc\u0142awscy buddy\u015bci skupieni s\u0105 g\u0142\u00f3wnie we wsp\u00f3lnotach \u015bwi\u0105tyni buddyjskiej horakuji (rinzai zen i s\u014dt\u014d zen), o\u015brodka misyjnego druk jesze dord\u017ce (drukpa kagyu), o\u015brodka misyjnego (s\u014dt\u014d zen), buddyjski zwi\u0105zek diamentowej drogi linii karma kagyu. stworzony zosta\u0142 r\u00f3wnie\u017c projekt dharma maj\u0105cy na celu zebranie w jednym miejscu informacji o buddyjskich grupach i o\u015brodkach.\nwroc\u0142aw jest tak\u017ce najwi\u0119kszym w polsce skupiskiem karaim\u00f3w. tutaj mieszka\u0142 ostatni polski hazzan rafa\u0142 abkowicz oraz funkcjonowa\u0142a jedyna w historii powojennej polski kienesa.\nwroc\u0142aw dwa razy by\u0142 gospodarzem dorocznego europejskiego spotkania m\u0142odych organizowanego przez wsp\u00f3lnot\u0119 taize. pierwsze takie spotkanie odby\u0142o si\u0119 w 1989, drugie w 1995. w dniach od 25.05 do 1.06.1997 r. w hali stulecia odby\u0142 si\u0119 46. mi\u0119dzynarodowy kongres eucharystyczny z udzia\u0142em papie\u017ca jana paw\u0142a ii.\n\n\n== sport ==\nnajpopularniejszym klubem sportowym jest wielosekcyjny \u015bl\u0105sk wroc\u0142aw:\n\n\u015bl\u0105sk wroc\u0142aw \u2013 mistrz polski w pi\u0142ce no\u017cnej m\u0119\u017cczyzn 1977, 2012 oraz zdobywca pucharu polski 1976, 1987.\n\u015bl\u0105sk wroc\u0142aw spnk jest 8-krotnym mistrzem polski w pi\u0142ce no\u017cnej kobiet.\n\u015bl\u0105sk wroc\u0142aw jest 18-krotnym mistrzem polski w koszyk\u00f3wce m\u0119\u017cczyzn.\n\u015bl\u0105sk wroc\u0142aw jest 15-krotnym mistrzem polski w pi\u0142ce r\u0119cznej m\u0119\u017cczyzn.na stadionie olimpijskim swoje mecze rozgrywaj\u0105 \u017cu\u017clowcy sparty wroc\u0142aw, pi\u0119ciokrotnego dru\u017cynowego mistrza polski (1993, 1994, 1995, 2006, 2021).\nmiasto by\u0142o jednym z czterech polskich miast, w kt\u00f3rych rozgrywano mistrzostwa europy w pi\u0142ce no\u017cnej m\u0119\u017cczyzn uefa euro 2012. mecze odbywa\u0142y si\u0119 na stadionie miejskim. by\u0142o gospodarzem mistrzostw \u015bwiata w podnoszeniu ci\u0119\u017car\u00f3w w 2013 roku. posiada tor wy\u015bcig\u00f3w konnych (w polsce s\u0105 tylko 3), usytuowany jest on na partynicach. co roku w mie\u015bcie odbywa si\u0119 wroc\u0142aw maraton. odbywa\u0142y si\u0119 tu mistrzostwa \u015bwiata w pi\u0142ce siatkowej m\u0119\u017cczyzn 2014. w 2017 roku miasto by\u0142o organizatorem zawod\u00f3w world games 2017.\nw 2022 roku wroc\u0142aw zosta\u0142 wybrany najbardziej sportowym miastem polski.\nw 2023 roku wroc\u0142aw zaj\u0105\u0142 2 miejsce w rankingu najbardziej sportowego miasta polski. pierwsze miejsce zaj\u0119\u0142a \u0142\u00f3d\u017a.\n\n\n== administracja i samorz\u0105d ==\nwroc\u0142aw jest miastem na prawach powiatu. jest te\u017c cz\u0142onkiem aglomeracji wroc\u0142awskiej i unii metropolii polskich.\n\n\n=== samorz\u0105d ===\nmieszka\u0144cy miasta wybieraj\u0105 do rady miejskiej we wroc\u0142awiu 37 radnych.\n\n\n=== podzia\u0142 administracyjny ===\nwroc\u0142aw dzieli si\u0119 administracyjnie na 48 osiedli, stanowi\u0105cych jednostki pomocnicze miasta. niegdy\u015b miasto sk\u0142ada\u0142o si\u0119 z 5 dzielnic: psie pole, \u015br\u00f3dmie\u015bcie, stare miasto, krzyki, fabryczna, kt\u00f3re obecnie nie posiadaj\u0105 w\u0142asnej osobowo\u015bci prawnej, stanowi\u0105 jednak nadal kryterium organizacji wielu urz\u0119d\u00f3w i instytucji.\n\n\n== bezpiecze\u0144stwo publiczne ==\nwe wroc\u0142awiu znajduje si\u0119 centrum powiadamiania ratunkowego, kt\u00f3re obs\u0142uguje zg\u0142oszenia alarmowe kierowane do numer\u00f3w alarmowych 112, 997, 998, 999 i 986. na terenie miasta znajduje si\u0119 dziewi\u0119\u0107 jednostek ratowniczo \u2013 ga\u015bniczych pa\u0144stwowej stra\u017cy po\u017carnej, dziesi\u0119\u0107 komisariat\u00f3w policji oraz trzy oddzia\u0142y stra\u017cy miejskiej (tylko jeden z nich \u2013 interwencyjny \u2013 pracuj\u0105cy ca\u0142odobowo).\n\n\n=== ochrona zdrowia ===\nwroc\u0142aw posiada kilkana\u015bcie szpitali oraz znaczn\u0105 liczb\u0119 \u015bwiadczeniodawc\u00f3w podstawowej opieki zdrowotnej oraz poradni specjalistycznych.\ndzi\u0119ki wsp\u00f3\u0142pracy z tutejsz\u0105 akademi\u0105 medyczn\u0105 12 lutego 1958 dokonano tu pierwszej w polsce operacji na otwartym sercu, a 31 marca 1966 pierwsz\u0105 operacj\u0119 przeszczepienia nerki od \u017cywego dawcy. by\u0142y to w\u00f3wczas osi\u0105gni\u0119cia o znaczeniu europejskim. iii klinika chirurgii, kierowana przez prof. z. jezior\u0119, w latach sze\u015b\u0107dziesi\u0105tych i siedemdziesi\u0105tych wyspecjalizowa\u0142a si\u0119 w operacjach wytw\u00f3rczych prze\u0142yku, uzyskuj\u0105c czo\u0142owe miejsce w kraju.\n\n\n=== jednostki wojskowe ===\n\n\n== stosunki mi\u0119dzynarodowe ==\n\n\n=== plac\u00f3wki konsularne ===\nlista plac\u00f3wek konsularnych funkcjonuj\u0105cych obecnie we wroc\u0142awiu. z wyj\u0105tkiem konsulatu generalnego niemiec (przed 1993 nrd) konsulatu generalnego ukrainy oraz wicekonsulatu w\u0119gier s\u0105 to plac\u00f3wki konsuli honorowych.\n\n konsulat generalny republiki federalnej niemiec (ul. podwale 76);\n konsulat generalny ukrainy (ul. pl. biskupa nankiera 7);\n wicekonsulat w\u0119gier (ul. \u0142aciarska 4);\n konsulat republiki austrii (ul. skwierzy\u0144ska 21/10);\n konsulat brazylii (ul. wyspa s\u0142odowa 7)\n konsulat republiki bu\u0142garii (ul. piotra skargi 7/1);\n konsulat republiki chile (ul. \u015bwidnicka 39);\n konsulat republiki czeskiej (ul. szkocka 5/2);\n konsulat kr\u00f3lestwa danii (ul. \u015bwidnicka 36/15);\n konsulat republiki estonii (ul. pi\u0142sudskiego 13);\n konsulat republiki finlandii (ul. w\u0142odkowica 10/11);\n konsulat republiki francuskiej (ul. rynek 58/300);\n konsulat gruzji (rynek 5);\n konsulat kr\u00f3lestwa hiszpanii (ul. rydygiera 2a/15);\n konsulat republiki indii (ul. wita stwosza 16);\n konsulat republiki kazachstanu (ul. rynek 56/57);\n konsulat republiki korei (ul. petra\u017cyckiego 57);\n konsulat republiki litewskiej (plac powsta\u0144c\u00f3w \u015bl\u0105skich 1/114);\n konsulat wielkiego ksi\u0119stwa luksemburga (ul. rze\u017anicza 32-33);\n konsulat republiki \u0142otewskiej (ul. danuty siedzik\u00f3wny 21);\n konsulat republiki malty (ul. mi\u0144ska 38);\n konsulat meksyka\u0144skich stan\u00f3w zjednoczonych (przej\u015bcie garncarskie 12);\n konsulat kr\u00f3lestwa norwegii (rynek 7);\n konsulat republiki s\u0142owacji (ul. danuty siedzik\u00f3wny 21);\n konsulat kr\u00f3lestwa szwecji (ul. mydlana 2);\n konsulat republiki turcji (pl. solny 2/3)\n konsulat republiki w\u0142oskiej (plac ko\u015bciuszki 10/1);\n konsulat uzbekistanu (ul. rakietowa 37)\n konsulat wielkiej brytanii (ul. prosta 36)\n\n\n=== plac\u00f3wki unii europejskiej ===\n przedstawicielstwo regionalne komisji europejskiej we wroc\u0142awiu (ul. widok 10)\n biuro parlamentu europejskiego we wroc\u0142awiu (ul. widok 10)\n\n\n=== miasta partnerskie ===\nw latach 2003\u20132022 miasto posiada\u0142o r\u00f3wnie\u017c umow\u0119 partnersk\u0105 z grodnem na bia\u0142orusi. umowa ta zosta\u0142a zerwana przez stron\u0119 polsk\u0105 2 marca 2022 ze wzgl\u0119du na wsparcie, jakiego bia\u0142oru\u015b udziela\u0142a rosji podczas inwazji na ukrain\u0119.\n\n\n== rankingi i wyr\u00f3\u017cnienia ==\nw rankingu opublikowanym przez globalization and world cities research network, wroc\u0142aw zosta\u0142 sklasyfikowany w ix kategorii (gamma) miast o znaczeniu globalnym. jest to drugi najlepszy wynik w polsce (za warszaw\u0105).\nwroc\u0142aw zosta\u0142 sklasyfikowany w pierwszej setce miast \u015bwiata w rankingu firmy doradczej mercer \u201enajlepsze miasta do \u017cycia\u201d w 2015, 2016, 2017 i 2019, a tak\u017ce w pierwszej setce najbardziej inteligentnych miast na \u015bwiecie (smart city) w raporcie iese cities in motion index w 2017 i 2019. w roku 2016 by\u0142 europejsk\u0105 stolic\u0105 kultury, od roku 2019 jest miastem literatury unesco, w lutym 2021 zosta\u0142 sklasyfikowany na 1 miejscu nale\u017c\u0105cego do financial times \u2013 fdi magazine raporcie \u201eglobalne miasta przysz\u0142o\u015bci 2021/2022\u201d w kategorii \u015brednich i ma\u0142ych miast \u015bwiata.\n\n\n== osoby zwi\u0105zane z wroc\u0142awiem ==\n\n\n=== nobli\u015bci ===\ntheodor mommsen (1902) \u2013 historyk, poeta oraz prawnik niemiecki.\nphilipp lenard (1905) \u2013 fizyk, nagrod\u0119 otrzyma\u0142 dzi\u0119ki swej pracy nad promieniowaniem katodowym.\neduard buchner (1907) \u2013 niemiecki profesor chemii. prowadzi\u0142 badania z dziedziny zwi\u0105zk\u00f3w cyklicznych (odkrycie pirazolu), nad alkoholow\u0105 fermentacj\u0105 dro\u017cd\u017cow\u0105 i procesami fermentacyjnymi.\npaul ehrlich (1908) \u2013 chemik i bakteriolog, wynalaz\u0142 salwarsan \u2013 lekarstwo przeciwko kile stosowane przed wynalezieniem antybiotyk\u00f3w.\ngerhart hauptmann (1912) \u2013 dramaturg i powie\u015bciopisarz, by\u0142 przedstawicielem nurtu naturalistycznego w teatrze.\nfritz haber (1918) \u2013 chemik niemiecki pochodzenia \u017cydowskiego, nagrod\u0119 otrzyma\u0142 za opracowanie metody syntezy amoniaku, umo\u017cliwiaj\u0105cej produkcj\u0119 nawoz\u00f3w sztucznych.\nfriedrich bergius (1931) \u2013 prace badawcze nad wysokoci\u015bnieniowym uwodornianiem w\u0119gla do w\u0119glowodor\u00f3w ciek\u0142ych \u2013 benzyna syntetyczna (metoda bergiusa), scukrzaniem drewna (hydroliza celulozy).\notto stern (1943) \u2013 fizyk, nagrod\u0119 otrzyma\u0142 za sw\u00f3j wk\u0142ad w rozw\u00f3j metody wi\u0105zki molekularnej i odkrycia momentu magnetycznego protonu.\nmax born (1954) \u2013 sformu\u0142owa\u0142 standardow\u0105 obecnie interpretacj\u0119 kwadratu funkcji falowej (\u03c8*\u03c8) w r\u00f3wnaniu schr\u00f6dingera jako g\u0119sto\u015bci prawdopodobie\u0144stwa znalezienia cz\u0105stki.\nreinhard selten (1994) \u2013 ekonomista niemiecki, nagrod\u0119 nobla otrzyma\u0142 za osi\u0105gni\u0119cia w dziedzinie teorii gier.\nolga tokarczuk (2018) \u2013 pisarka, poetka, eseistka, pierwsza polska, wroc\u0142awska noblistka\n\n\n=== honorowi obywatele wroc\u0142awia ===\n\n\n==== kr\u00f3lestwo prus ====\nferdinand heinke (1831)\ndavid schulz (1845)\naugust von ende (1870)\n\n\n==== kr\u00f3lestwo prus/ii rzesza ====\narthur johnson hobrecht (1872)\nheinrich robert g\u00f6ppert (1875)\nernst wachler (1875)\nmax von forckenbeck (1878)\ncarl friedrich eduard bartsch (1878)\nwilhelm von t\u00fcmpling (1880)\nadolph menzel (1885)\nhelmut karl bernhard von moltke (1890)\ngustav dickhuth (1892)\notto theodor von seydewitz (1894)\nferdinand julius cohn (1897)\njulius schottl\u00e4nder (1901)\nwilhelm salomon freund (1901)\nmaximilian von ysselstein (1902)\nhermann von hatzfeld-trachenberg (1903)\notto m\u00fchl (1907)\nrobert von zedlitz-tr\u00fctzschler (1909)\ngeorg bender (1912)\ngeorg kopp (1912)\nwiktor ii amadeusz von ratibor (1913)\nremus von woyrsch (1919)\n\n\n==== republika weimarska ====\ngerhart hauptmann (1922)\nalfred von scholtz (1924)\npaul von hindenburg (1927)\n\n\n==== iii rzesza ====\nadolf hitler (16 marca 1933)\nhelmuth br\u00fcckner (1933)\nhermann g\u00f6ring (1935)\nfritz hofmann (1936)\nwilhelm frick (1937)\njosef wagner (1938)\njoseph goebbels (1938)\n\n\n==== polska rzeczpospolita ludowa ====\nj\u00f3zef stalin (1945)\nw\u0142adys\u0142aw gomu\u0142ka (1946)\nstanis\u0142aw piaskowski (1946)\nstanis\u0142aw pop\u0142awski (1947)\nkonstanty rokossowski (1949)\nrodion malinowski (1963)\nmiros\u0142aw hermaszewski (1978)\nromesh chandra (1979)\n\n\n==== iii rzeczpospolita ====\ncivitate wratislaviensi donatus \u2013 honorowy obywatel wroc\u0142awia \u2013 nadawany jest od 1993 roku. pierwszym wyr\u00f3\u017cniony we wsp\u00f3\u0142czesnym wroc\u0142awiu zosta\u0142 prof. alfred jahn, rektor uniwersytetu wroc\u0142awskiego, geograf i polarnik. je\u015bli chodzi o poprzednie wyr\u00f3\u017cnienia to w 1990 roku rada miejska wroc\u0142awia przyj\u0119\u0142a uchwa\u0142\u0119 w sprawie wykazu akt\u00f3w prawa miejscowego podj\u0119tych przed 1990 rokiem i nadal obowi\u0105zuj\u0105cych. w tym wykazie nie ma uchwa\u0142 dotycz\u0105cych nadawania honorowego obywatelstwa wroc\u0142awia przed rokiem 1945.\n\nalfred jahn (1993)\ntadeusz r\u00f3\u017cewicz (1994)\nhenryk tomaszewski (1995)\nhenryk gulbinowicz (1996, tytu\u0142 odebrano w 2020)\njan pawe\u0142 ii (1997)\njerzy grotowski (1998)\nwojciech dzieduszycki (1999, zrzek\u0142 si\u0119 tytu\u0142u w 2006)\njan nowak-jeziora\u0144ski (2000)\nv\u00e1clav havel (2001)\nnorman davies (2002)\nandrzej wajda (2003)\nw\u0142adys\u0142aw bartoszewski (2004)\nlech wa\u0142\u0119sa (2005)\nsylwester ch\u0119ci\u0144ski (2006)\nkurt masur (2007)\ndalajlama xiv (2008)\nurszula kozio\u0142 (2009)\naleksandra natalli-\u015bwiat (2010, po\u015bmiertnie)\nw\u0142adys\u0142aw stasiak (2010, po\u015bmiertnie)\njerzy szmajdzi\u0144ski (2010, po\u015bmiertnie)\nw\u0142adys\u0142aw frasyniuk (2011)\neugeniusz get-stankiewicz (2012, po\u015bmiertnie)\nbogdan zdrojewski (2013)\njan miodek (2014)\nks. stanis\u0142aw orzechowski (2015)\nojciec ludwik wi\u015bniewski (2015)\nadolf juzwenko (2016)\nkarol cyryl modzelewski (2016)\nkornel morawiecki (2016)\n\n\n== panoramy miasta ==\n\n\n== zobacz te\u017c ==\ntoponimia wroc\u0142awia\nhotele we wroc\u0142awiu\nparki we wroc\u0142awiu\ntunele we wroc\u0142awiu\nwielki cmentarz\ncmentarz oficer\u00f3w radzieckich we wroc\u0142awiu\nnowy cmentarz \u017cydowski we wroc\u0142awiu\nstary cmentarz \u017cydowski we wroc\u0142awiu\n\u015bredniowieczny cmentarz \u017cydowski we wroc\u0142awiu\ncmentarz \u017cydowski we wroc\u0142awiu przy ul. gwarnej\nkamienie stulecia\nb. konsulat rp we wroc\u0142awiu\nregionalny zarz\u0105d gospodarki wodnej we wroc\u0142awiu\nliber fundationis episcopatus vratislaviensis\nm\u0142yn siedmiu k\u00f3\u0142\nencyklopedia wroc\u0142awia\nhistoria piwowarstwa we wroc\u0142awiu\n\n\n== s\u0105siednie gminy ==\nczernica, d\u0142ugo\u0142\u0119ka, k\u0105ty wroc\u0142awskie, kobierzyce, mi\u0119kinia, oborniki \u015bl\u0105skie, siechnice, wisznia ma\u0142a\n\n\n== uwagi ==\n\n\n== przypisy ==\n\n\n== bibliografia ==\ng. hassel: vollst\u00e4ndige und neueste erdbeschreibung der preu\u00dfischen monarchie. weimar: geographische institute weimar, 1819.\nnormann. davies normann., rogerr. moorhouse rogerr., mikrokosmos: portret miasta \u015brodkowoeuropejskiego, andrzeja. pawelec (t\u0142um.), krak\u00f3w: znak, 2002, isbn 83-240-0172-7, oclc 830321866 .brak strony (ksi\u0105\u017cka)\nw. d\u0142ugoborski, j. gierowski, k. maleczy\u0144ski: dzieje wroc\u0142awia do roku 1807, warszawa 1958.\ngregor thum: obce miasto: wroc\u0142aw 1945 i potem, wroc\u0142aw: via nova 2006.\ntadeusz drankowski, olgierd czerner: wroc\u0142aw z lotu ptaka, zak\u0142ad narodowy im. ossoli\u0144skich, wroc\u0142aw 1992.\nryszard majewski: wroc\u0142aw godzina zero, krajowa agencja wydawnicza wroc\u0142aw 1985.\nkarol jonca, alfred konieczny: upadek \u201efestung breslau\u201d, zak\u0142ad narodowy im. ossoli\u0144skich, wroc\u0142aw 1963.\nbeata maciejewska: dzieje miasta wroc\u0142aw, wroc\u0142aw 2002.\nk. maleczy\u0144ski, m. morelowski, a. ptaszycka: wroc\u0142aw: rozw\u00f3j urbanistyczny, warszawa 1956.\nmieczys\u0142aw pater. wroc\u0142awskie echa powstania styczniowego. \u201e\u015bl\u0105ski kwartalnik historyczny sob\u00f3tka\u201d. 4, 1963. \ntill vant. rahden till vant., juden und andere breslauer: die beziehungen zwischen juden, protestanten und katholiken in einer deutschen gro\u00dfstadt von 1860 bis 1925, g\u00f6ttingen: vandenhoeck & ruprecht getynga, 2000, isbn 3-525-35732-x, oclc 751340312 .brak strony (ksi\u0105\u017cka)\nmariusz urbanek: dolny \u015bl\u0105sk. siedem stron \u015bwiata, wydawnictwo mak wroc\u0142aw 2003.\nagnieszka zab\u0142ocka-kos: zrozumie\u0107 miasto: centrum wroc\u0142awia na drodze ku nowoczesnemu city, 1807\u20131858. wroc\u0142aw: via nova, 2006.\nskrypt historyczny stowarzyszenia historycznego legion\u00f3w polskich i legii polsko-w\u0142oskiej w nysie, red. marek szczerski, nysa 2010.\nm. bukowski, m. zlat, ratusz wroc\u0142awski, zak\u0142ad narodowy im. ossoli\u0144skich, wroc\u0142aw 1958\n\n\n== linki zewn\u0119trzne ==\nstrona internetowa wroc\u0142awia\ncentrum informacji turystycznej. wroclaw-info.pl.\nwroc\u0142aw w panoramach sferycznych\nwroc\u0142aw w \u201es\u0142owniku geograficznym kr\u00f3lestwa polskiego i innych kraj\u00f3w s\u0142owia\u0144skich\u201d z lat 1880\u20131902 (tom xiv s. 24\u201348)\nwroc\u0142aw b\u0119dzie odbudowany w kronice pkf w bazie repozytorium cyfrowe filmoteki narodowej\nhannibalh. smoke hannibalh., wroc\u0142aw, kt\u00f3rego ju\u017c nie ma \u2013 budowle breslau, kt\u00f3rych nie zobaczysz, onet.pl, 7 maja 2020 [dost\u0119p 2020-05-07] [zarchiwizowane z adresu 2020-05-07] .\nhistoria \u017cydowskiej spo\u0142eczno\u015bci we wroc\u0142awiu na stronie wirtualny sztetl\nstanis\u0142aw ciesielski, wroc\u0142aw 1956\ngrzegorz strauchold, wroc\u0142aw \u2013 okazjonalna stolica polski. wok\u00f3\u0142 powojennych obchod\u00f3w rocznic historycznych\nleszek zi\u0105tkowski, na drodze do wolno\u015bci. solidarny wroc\u0142aw sierpie\u0144 1980 \u2013 grudzie\u0144 1981\nma\u0142gorzata \u0142akota-micker, wroc\u0142awscy konsulowie honorowi. informator"