["xv", "wiek", "<>", "xvii", "wiek", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "poczwszy", "od", "roku", "od", "odkrycia", "ameryki", "przez", "krzysztofa", "kolumba", "nastaje", "wiek", "wielkich", "odkry", "geograficznych", "i", "europejskiego", "kolonializmu", "wydarzenia", "historyczne", "ii", "wojna", "litewskorosyjska", "amerigo", "vespucci", "odkry", "zatok", "wszystkich", "witych", "i", "zszed", "na", "ld", "na", "terenie", "dzisiejszego", "brazylijskiego", "miasta", "salvador", "listopada", "nakaz", "opuszczenia", "przez", "muzuman\u00f3w", "hiszpanii", "upadek", "zotej", "ordy", "podczas", "swej", "i", "ostatniej", "podr\u00f3y", "do", "nowego", "wiata", "krzysztof", "kolumb", "odkry", "kajmany", "maja", "nada", "archipelagowi", "nazw", "las", "tortugas", "od", "zaobserwowanych", "tam", "licznie", "\u00f3wi", "morskich", "francja", "scedowaa", "neapol", "na", "rzecz", "hiszpanii", "stycznia", "konstytucja", "nihil", "novi", "maja", "turcy", "osmascy", "opanowali", "ziemie", "albaskie", "iii", "wojna", "litewskorosyjska", "wojny", "woskie", "z", "inicjatywy", "papiea", "juliusza", "ii", "zawarto", "w", "cambrai", "sojusz", "przeciwko", "republice", "weneckiej", "grudnia", "trzsienie", "ziemi", "i", "wywoane", "nim", "tsunami", "zabiy", "w", "stambule", "okoo", "tys", "os\u00f3b", "wrzenia", "portugalczycy", "zaoyli", "faktori", "handlow", "w", "goa", "sierpnia", "wydarzenia", "historyczne", "albrecht", "hohenzollern", "zosta", "koronowany", "na", "wielkiego", "mistrza", "krzyackiego", "lipca", "zwycistwo", "francuz\u00f3w", "nad", "hiszpani", "i", "wojskami", "papieskimi", "pod", "rawenn", "kwietnia", "i", "wojna", "polskorosyjska", "na", "przeomie", "marca", "i", "kwietnia", "pierwszy", "europejczyk", "dociera", "do", "ameryki", "p\u00f3nocnej", "hiszpan", "ponce", "de", "leon", "floryda", "wrzenia", "vasco", "n\u00fa\u00f1ez", "de", "balboa", "pierwszy", "europejczyk", "kt\u00f3ry", "przedosta", "si", "przez", "nowy", "wiat", "i", "zobaczy", "ocean", "spokojny", "portugalczycy", "wyldowalidopynli", "do", "wybrzey", "chin", "kanton", "zaoono", "miasto", "santiago", "de", "cuba", "czerwca", "rozpocz", "si", "zjazd", "wiedeski", "lipca", "szwajcarzy", "i", "francuzi", "podpisali", "tzw", "wieczny", "pok\u00f3j", "listopada", "tez", "marcina", "lutra", "w", "kociele", "chrzecijaskim", "dochodzi", "do", "schizmy", "kiedy", "przez", "europ", "przetacza", "si", "fala", "reformacji", "i", "bdcej", "odpowiedzi", "na", "ni", "kontrreformacji", "padziernika", "pierwsze", "poselstwo", "portugalskie", "wyrusza", "do", "chin", "koronacja", "bony", "sforzy", "na", "kr\u00f3low", "polski", "i", "jej", "zalubiny", "z", "zygmuntem", "i", "starym", "w", "katedrze", "wawelskiej", "kwietnia", "wystpienie", "w", "szwajcarii", "ulryka", "zwingliego", "opanowanie", "przez", "hern\u00e1na", "cort\u00e9sa", "terytorium", "meksyku", "i", "podb\u00f3j", "pastwa", "azteckiego", "wyprawa", "kierowana", "przez", "ferdynanda", "magellana", "wpyna", "na", "ocean", "kt\u00f3ry", "magellan", "nazwa", "p\u00f3niej", "morzem", "spokojnym", "listopada", "wydarzenia", "historyczne", "ferdynand", "magellan", "odkry", "filipiny", "marca", "juan", "sebasti\u00e1n", "elcano", "kapitan", "aglowca", "vittoria", "wrzenia", "koczy", "pierwszy", "rejs", "dookoa", "wiata", "rozpoczty", "przez", "magellana", "w", "koronacja", "gustawa", "wazy", "na", "kr\u00f3la", "szwecji", "czerwca", "ostateczny", "rozpad", "unii", "kalmarskiej", "wojna", "chopska", "w", "niemczech", "traktat", "krakowski", "kwietnia", "hod", "pruski", "kwietnia", "sekularyzacja", "pastwa", "zakonu", "krzyackiego", "i", "powstanie", "prus", "ksicych", "jako", "ksistwa", "lennego", "polski", "mier", "ludwika", "ii", "jagielloczyka", "w", "bitwie", "pod", "mohaczem", "sierpnia", "szwecja", "przechodzi", "na", "luteranizm", "zupienie", "rzymu", "przez", "wojska", "karola", "v", "sacco", "di", "roma", "wyprawa", "p\u00e1nfilo", "de", "narv\u00e1eza", "dociera", "do", "florydy", "wydanie", "i", "statutu", "litewskiego", "hiszpaski", "kr\u00f3l", "karol", "v", "podpisa", "akt", "na", "mocy", "kt\u00f3rego", "malta", "zostaa", "przekazana", "zakonowi", "joannit\u00f3w", "marca", "wydarzenia", "historyczne", "zawizanie", "protestanckiego", "zwizku", "szmalkaldzkiego", "podb\u00f3j", "imperium", "ink\u00f3w", "przez", "francisca", "pizarra", "francisco", "pizarro", "w", "imieniu", "kr\u00f3la", "hiszpanii", "ostatecznie", "zama", "potg", "pastwa", "ink\u00f3w", "zajmujc", "ich", "stolic", "cuzco", "oraz", "zabijajc", "ich", "ostatniego", "kr\u00f3la", "atahualp", "listopada", "akt", "supremacji", "w", "anglii", "marca", "powstanie", "zakonu", "jezuit\u00f3w", "sierpnia", "v", "wojna", "litewskomoskiewska", "hiszpaski", "biskup", "tom\u00e1s", "de", "berlanga", "odkry", "wyspy", "galapagos", "marca", "dania", "przechodzi", "na", "protestantyzm", "wojna", "kokosza", "lipiec", "w", "dzisiejszej", "stolicy", "dominikany", "zaoono", "pierwszy", "uniwersytet", "na", "zachodniej", "p\u00f3kuli", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "santo", "domingo", "padziernika", "hiszpania", "zaanektowaa", "kub", "stycznia", "hiszpaski", "oficer", "francisco", "de", "orellana", "odkry", "i", "przepyn", "amazonk", "z", "zachodu", "na", "wsch\u00f3d", "wydarzenia", "historyczne", "podzia", "wgier", "midzy", "turcj", "i", "habsburg\u00f3w", "hiszpan", "\u00e1lvar", "n\u00fa\u00f1ez", "cabeza", "de", "vaca", "jako", "pierwszy", "europejczyk", "dotar", "do", "wodospad\u00f3w", "igua\u00e7u", "na", "granicy", "argentyskobrazylijskiej", "stycznia", "portugalczycy", "dopynli", "do", "wysp", "japoskich", "zaoenie", "uniwersytetu", "luteraskiego", "w", "kr\u00f3lewcu", "rozpocz", "si", "sob\u00f3r", "trydencki", "grudnia", "hiszpania", "rozpocza", "podb\u00f3j", "p\u00f3wyspu", "jukatan", "zwycistwo", "anglik\u00f3w", "nad", "szkotami", "w", "bitwie", "pod", "pinkie", "cleugh", "wrzenia", "interim", "augsburskie", "pok\u00f3j", "narzucony", "protestantom", "przez", "cesarza", "karola", "v", "zakoczy", "pierwsz", "wojn", "szmalkaldzk", "maja", "zostao", "zaoone", "miasto", "salvador", "pierwsza", "stolica", "brazylii", "marca", "zaoono", "helsinki", "czerwca", "wydarzenia", "historyczne", "zaoono", "obecny", "narodowy", "uniwersytet", "meksyku", "wrzenia", "na", "zamku", "w", "chambord", "niemieccy", "ksita", "protestanccy", "i", "kr\u00f3l", "francji", "henryk", "ii", "walezjusz", "zawarli", "ukad", "skierowany", "przeciw", "cesarzowi", "karolowi", "v", "habsburgowi", "stycznia", "indianie", "z", "plemienia", "araukan\u00f3w", "rozgromili", "hiszpan\u00f3w", "w", "bitwie", "pod", "chilijskim", "tupacel", "grudnia", "w", "londyskiej", "tower", "z", "rozkazu", "marii", "i", "stracono", "jane", "grey", "zwan", "dziewiciodniow", "kr\u00f3low", "lutego", "zawarcie", "pokoju", "w", "augsburgu", "wrzenia", "abdykacja", "cesarza", "karola", "v", "podzia", "monarchii", "habsburskiej", "trzsienie", "ziemi", "w", "chiskiej", "prowincji", "shaanxi", "kt\u00f3re", "spowodowao", "mier", "okoo", "tys", "os\u00f3b", "stycznia", "wstrzsy", "wywoay", "odksztacenia", "terenu", "take", "w", "ssiednich", "prowincjach", "chin", "mistrz", "zakonu", "inflanckiego", "wilhelm", "f\u00fcrstenberg", "podpisa", "traktat", "pozwolski", "w", "kt\u00f3rym", "zakon", "zobowizywa", "si", "do", "sprzyjania", "litwie", "wrzenia", "iii", "wojna", "polskorosyjska", "o", "inflanty", "vi", "wojna", "litewskorosyjska", "w", "cateaucambr\u00e9sis", "zawarto", "pok\u00f3j", "hiszpaskofrancuski", "i", "osobny", "pok\u00f3j", "francuskoangielski", "kwietnia", "zakoczyo", "to", "wojn", "o", "hegemoni", "w", "europie", "midzy", "walezjuszami", "a", "habsburgami", "anglia", "i", "szkocja", "podpisay", "traktat", "edynburski", "lipca", "wydarzenia", "historyczne", "sekularyzacja", "inflanckiej", "gazi", "zakonu", "krzyackiego", "listopada", "biskup", "jukatanu", "diego", "de", "landa", "spali", "kilkadziesit", "zabytk\u00f3w", "pisma", "maj\u00f3w", "i", "kilka", "tysicy", "majaskich", "wizerunk\u00f3w", "sakralnych", "lipca", "do", "naszych", "czas\u00f3w", "przetrway", "zaledwie", "kodeksy", "podpisano", "w", "kopenhadze", "sojusz", "polskoduski", "na", "mocy", "kt\u00f3rego", "oba", "pastwa", "zobowizay", "si", "wsp\u00f3lnie", "wystpi", "przeciwko", "szwecji", "i", "rosji", "padziernika", "sprowadzenie", "jezuit\u00f3w", "do", "polski", "wyspa", "cebu", "zostaa", "pierwsz", "koloni", "hiszpask", "na", "filipinach", "kwietnia", "u", "wybrzey", "gotlandii", "sztorm", "zniszczy", "flot", "duskolubeck", "powodujc", "mier", "okoo", "tys", "marynarzy", "lipca", "zostao", "zaoone", "caracas", "lipca", "zosta", "zawarty", "pok\u00f3j", "z", "longjumeau", "koczcy", "ii", "francusk", "wojn", "religijn", "marca", "zawarcie", "unii", "lubelskiej", "lipca", "pok\u00f3j", "w", "szczecinie", "i", "zakoczenie", "i", "wojny", "p\u00f3nocnej", "grudnia", "wydarzenia", "historyczne", "bitwa", "pod", "lepanto", "padziernika", "noc", "w", "bartomieja", "sierpnia", "konfederacja", "warszawska", "stycznia", "ucieczka", "henryka", "walezego", "z", "polski", "czerwca", "zaoono", "uniwersytet", "w", "lejdzie", "lutego", "wojna", "rzeczypospolitej", "z", "gdaskiem", "iv", "wojna", "polskorosyjska", "zakoczona", "rozejmem", "w", "jamie", "zapolskim", "kr\u00f3l", "henryk", "iii", "ustanowi", "order", "ducha", "witego", "najwysze", "odznaczenie", "w", "kr\u00f3lestwie", "francji", "grudnia", "poudniowe", "prowincje", "niderland\u00f3w", "podpisay", "traktat", "arraski", "stycznia", "galeon", "zota", "ania", "flagowy", "okrt", "francisa", "drakea", "zawina", "do", "portu", "plymouth", "koczc", "podr\u00f3", "dookoa", "wiata", "wrzenia", "wydarzenia", "historyczne", "ogoszono", "niepodlego", "konfederacji", "p\u00f3nocnych", "prowincji", "niderland\u00f3w", "od", "hiszpanii", "lipca", "papie", "grzegorz", "xiii", "wyda", "bull", "inter", "gravissimas", "wprowadzajc", "kalendarz", "gregoriaski", "lutego", "sir", "humphrey", "gilbert", "oficjalnie", "ogosi", "now", "fundlandi", "koloni", "angielsk", "pierwsz", "na", "kontynencie", "p\u00f3nocnoamerykaskim", "sierpnia", "zakoczono", "budow", "paacu", "escorial", "pod", "madrytem", "wrzenia", "francuska", "liga", "katolicka", "zawara", "traktat", "sojuszniczy", "z", "hiszpani", "stycznia", "zosta", "zaoony", "tiume", "pierwsze", "rosyjskie", "miasto", "na", "syberii", "lipca", "francis", "drake", "zniszczy", "flot", "hiszpask", "w", "kadyksie", "op\u00f3niajc", "w", "ten", "spos\u00f3b", "przygotowania", "hiszpanii", "do", "inwazji", "na", "angli", "kwietnia", "klska", "wielkiej", "armady", "sierpnia", "kr\u00f3l", "francji", "i", "byy", "kr\u00f3l", "polski", "henryk", "iii", "walezy", "zosta", "miertelnie", "zraniony", "noem", "przez", "dominikanina", "jacquesa", "cl\u00e9menta", "sierpnia", "trzsienie", "ziemi", "o", "sile", "\u00b0", "w", "skali", "richtera", "w", "wiedniu", "i", "dolnej", "austrii", "wrzenia", "wydarzenia", "historyczne", "piwowar\u00f3w", "z", "hamburga", "podpisao", "pierwsze", "w", "wiecie", "ubezpieczenie", "majtkowe", "grudnia", "wyb\u00f3r", "hipolit", "aldobrandini", "na", "papiea", "przyj", "imi", "klemens", "viii", "stycznia", "habsburgowie", "pokonali", "turk\u00f3w", "w", "bitwie", "pod", "sziszakiem", "czerwca", "w", "katedrze", "w", "uppsali", "kr\u00f3l", "polski", "zygmunt", "iii", "waza", "zosta", "koronowany", "na", "kr\u00f3la", "szwecji", "lutego", "hiszpaski", "eglarz", "\u00e1lvaro", "de", "menda\u00f1a", "de", "neyra", "odkry", "wyspy", "markizy", "lipca", "unia", "brzeska", "irlandzka", "wojna", "dziewicioletnia", "bitwa", "pod", "carrickfergus", "listopada", "karnawa", "powstanie", "opery", "w", "paacu", "jacopa", "corsiego", "we", "florencji", "jacopo", "peri", "wystawi", "swoj", "favola", "drammatica", "z", "tekstem", "ottavia", "rinucciniego", "dafne", "edykt", "nantejski", "kwietnia", "ksi", "wirtembergii", "fryderyk", "i", "zaoy", "miasto", "freudenstadt", "marca", "powstaa", "brytyjska", "kompania", "wschodnioindyjska", "na", "rzymskim", "placu", "campo", "di", "fiori", "na", "stosie", "spon", "skazany", "przez", "inkwizycj", "giordano", "bruno", "lutego", "wadcy", "anglii", "w", "xvi", "wieku", "wadcy", "francji", "w", "xvi", "wieku", "wite", "cesarstwo", "rzymskie", "wadcy", "polski", "w", "xvi", "wieku", "a", "martin", "agricola", "niemiecki", "teoretyk", "muzyki", "thoinot", "arbeau", "francuski", "pisarz", "i", "kompozytor", "jakob", "arcadelt", "kompozytor", "pochodzenia", "flamandzkofrancuskiego", "pietro", "aretino", "pisarz", "woski", "b", "pierre", "bayard", "francuski", "bohater", "wojenny", "francis", "beaumont", "dramaturg", "angielski", "bernal", "d\u00edaz", "del", "castillo", "hiszpaski", "konkwistador", "i", "pamitnikarz", "teodor", "de", "b\u00e8ze", "francuski", "protestancki", "reformator", "religijny", "i", "teolog", "nastpca", "kalwina", "jean", "bodin", "francuski", "prawnik", "teoretyk", "pastwa", "giovanni", "botero", "woski", "pisarz", "polityczny", "tycho", "brahe", "duski", "astronom", "william", "byrd", "angielski", "kompozytor", "i", "organista", "anna", "boleyn", "jedna", "z", "on", "henryka", "viii", "tudora", "stracona", "jako", "czarownica", "c", "sebastiano", "caboto", "odkrywca", "wenecki", "w", "subie", "angielskiej", "syn", "giovanniegojohna", "girolamo", "cardano", "woski", "matematyk", "astrolog", "i", "lekarz", "epoki", "renesansu", "jacques", "cartier", "francuski", "podr\u00f3nik", "i", "odkrywca", "miguel", "de", "cervantes", "prozaik", "hiszpaski", "john", "colet", "angielski", "uczony", "ludwik", "i", "burboncond\u00e9", "w\u00f3dz", "francuski", "pierwszy", "ksi", "de", "cond\u00e9", "zaoyciel", "domu", "kondeuszy", "thomas", "cranmer", "duchowny", "i", "polityk", "angielski", "d", "john", "dee", "astrolog", "kr\u00f3lowej", "anglii", "elbiety", "i", "john", "dowland", "renesansowy", "kompozytor", "angielski", "francis", "drake", "angielski", "eglarz", "korsarz", "i", "onierz", "robert", "dudley", "hrabia", "leicester", "faworyt", "kr\u00f3lowej", "elbiety", "i", "tudor", "e", "erazm", "z", "rotterdamu", "holenderski", "uczony", "prekursor", "reformacji", "erazm", "gliczner", "przyw\u00f3dca", "luteran", "wielkopolskich", "f", "wilhelm", "farel", "francuski", "protestancki", "reformator", "religijny", "john", "fletcher", "angielski", "dramaturg", "prospero", "fontana", "malarz", "woski", "martin", "frobisher", "angielski", "eglarz", "i", "odkrywca", "leonhart", "fuchs", "lekarz", "i", "botanik", "niemiecki", "g", "mikoaj", "gom\u00f3ka", "polski", "kompozytor", "renesansowy", "el", "greco", "malarz", "hiszpaski", "greckiego", "pochodzenia", "h", "hans", "holbein", "malarz", "niemiecki", "w", "anglii", "hans", "holbein", "starszy", "malarz", "niemiecki", "ojciec", "poprzedniego", "katarzyna", "howard", "v", "ona", "henryka", "viii", "cita", "hernan", "cortez", "konkwistador", "zdobywca", "meksyku", "przez", "staroytnych", "aztek\u00f3w", "by", "uwaany", "za", "wcielenie", "quetzalcoatla", "j", "ben", "jonson", "dramaturg", "angielski", "k", "kalwin", "waciwie", "jean", "calvin", "francuski", "reformator", "religijny", "osiady", "w", "szwajcarii", "katarzyna", "aragoska", "i", "ona", "henryka", "viii", "johannes", "keppler", "niemiecki", "astronom", "mikoaj", "kopernik", "polski", "astronom", "z", "torunia", "jan", "kochanowski", "polski", "poeta", "l", "orlando", "di", "lasso", "belgijski", "kompozytor", "marcin", "luter", "niemiecki", "reformator", "religijny", "ruy", "l\u00f3pez", "hiszpaski", "ksidz", "jeden", "z", "najsilniejszych", "szachist\u00f3w", "xvi", "wieku", "w", "ignacy", "loyola", "hiszpaski", "onierz", "i", "zaoyciel", "jezuit\u00f3w", "jan", "aski", "prymas", "polski", "kanclerz", "wielki", "koronny", "autor", "statut\u00f3w", "askiego", "jan", "aski", "duchowny", "katolicki", "potem", "protestant", "i", "dziaacz", "reformacji", "m", "niccol\u00f2", "machiavelli", "woski", "pisarz", "polityczny", "christopher", "marlowe", "dramaturg", "angielski", "filip", "melanchton", "reformator", "luteraski", "micha", "anio", "buonarroti", "woski", "rzebiarz", "i", "malarz", "andrzej", "frycz", "modrzewski", "polski", "pisarz", "polityczny", "w", "thomas", "more", "uczony", "angielski", "katolicki", "witymczennik", "n", "hans", "neusiedler", "niemiecki", "kompozytor", "renesansowy", "nostradamus", "francuski", "okultysta", "p", "paracelsus", "synny", "lekarz", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "kompozytor", "woski", "epoki", "renesansu", "katarzyna", "parr", "ostatnia", "z", "szeciu", "on", "henryka", "viii", "francisco", "pizarro", "hiszpaski", "zdobywca", "konkwistador", "jacopo", "pontormo", "woski", "malarz", "michael", "pr\u00e4torius", "kompozytor", "niemiecki", "jeden", "z", "prekursor\u00f3w", "baroku", "r", "mikoaj", "rej", "poeta", "polski", "s", "claude", "de", "la", "sengle", "mistrz", "zakonu", "joannit\u00f3w", "william", "szekspir", "dramaturg", "angielski", "johannes", "sleidan", "humanista", "niemiecki", "t", "jacopo", "tintoretto", "woski", "malarz", "tycjan", "woski", "malarz", "u", "jakub", "uchaski", "arcybiskup", "gniezna", "i", "sekretarz", "i", "zarzdca", "d\u00f3br", "kr\u00f3lowej", "bony", "v", "amerigo", "vespucci", "woski", "odkrywca", "fran\u00e7ois", "vi\u00e8te", "francuski", "matematyk", "w", "wacaw", "z", "szamotu", "polski", "kompozytor", "j\u00f3zef", "wereszczyski", "pisarz", "polityczny", "i", "kaznodzieja", "biskup", "kijowski", "z", "huldrych", "zwingli", "szwajcarski", "reformator", "religijny", "zobacz", "te", "reformacja", "kalwinizm", "luteranizm", "kontrreformacja", "sob\u00f3r", "trydencki"]