["xvi", "wiek", "<>", "xviii", "wiek", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "lata", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "dekady", "wojna", "holenderskoportugalska", "o", "brazyli", "caravaggio", "namalowa", "zoenie", "do", "grobu", "szogun", "ieyasu", "tokugawa", "przej", "wadz", "w", "japonii", "rozpoczynajc", "okres", "edo", "silne", "wstrzsy", "sejsmiczne", "na", "pograniczu", "peru", "i", "chile", "grudnia", "bitwa", "pod", "kircholmem", "jan", "karol", "chodkiewicz", "odzyska", "inflanty", "wrzenia", "ukazaa", "si", "pierwsza", "cz", "powieci", "cervantesa", "don", "kichot", "william", "szekspir", "napisa", "tragedi", "makbet", "rokosz", "zebrzydowskiego", "podway", "polityk", "zygmunta", "iii", "opera", "claudio", "monteverdiego", "lorfeo", "zapocztkowaa", "barok", "w", "muzyce", "anglicy", "zaoyli", "swoj", "pierwsz", "sta", "osad", "w", "ameryce", "nazwan", "jamestown", "wirginia", "francuzi", "zaoyli", "quebec", "rozpoczynajc", "kolonizacj", "kanady", "galileusz", "odkry", "ksiyce", "jowisza", "stycznia", "bitwa", "pod", "kuszynem", "wygrana", "przez", "\u00f3kiewskiego", "sierpnia", "pozwolia", "polskiemu", "kr\u00f3lewiczowi", "zosta", "carem", "na", "terenie", "dzisiejszego", "paragwaju", "powstay", "redukcje", "jezuickie", "regencja", "marii", "medycejskiej", "we", "francji", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "wybuch", "powstania", "kt\u00f3re", "wypdzio", "polsk", "zaog", "kremla", "marca", "wielkie", "trzsienie", "ziemi", "u", "wybrzey", "japonii", "grudnia", "peter", "paul", "rubens", "namalowa", "tryptyk", "zdjcie", "z", "krzya", "lope", "de", "vega", "napisa", "dramat", "fuente", "ovejuna", "owcze", "r\u00f3do", "frans", "hals", "namalowa", "bankiet", "bractwa", "w", "jerzego", "wojna", "trzydziestoletnia", "spowodowaa", "mier", "niemc\u00f3w", "rozejm", "w", "dywilinie", "na", "mocy", "kt\u00f3rego", "rzeczpospolita", "odzyskaa", "smolesk", "grudnia", "johannes", "kepler", "opublikowa", "dzieo", "harmonices", "mundi", "zawierajce", "prawa", "ruchu", "planet", "holendrzy", "rozpoczli", "budow", "batawii", "obecna", "dakarta", "bitwa", "pod", "cecor", "w", "kt\u00f3rej", "turcy", "pokonali", "polak\u00f3w", "francis", "bacon", "wyda", "rozpraw", "novum", "organon", "reformujc", "nauk", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "bitwa", "pod", "chocimiem", "zakoczona", "zwycistwem", "si", "polskokozackich", "nad", "tureckimi", "wrzenia", "padziernika", "w", "watykanie", "powstaa", "kongregacja", "rozkrzewiania", "wiary", "stycznia", "rozejm", "w", "mitawie", "podzieli", "inflanty", "midzy", "polsk", "a", "szwecj", "sierpnia", "richelieu", "sprawowa", "rzdy", "w", "paryu", "hugo", "grocjusz", "opublikowa", "traktat", "de", "iure", "belli", "ac", "pacis", "o", "prawie", "wojny", "oraz", "pokoju", "nicolas", "poussin", "namalowa", "swoje", "pierwsze", "arcydzieo", "mier", "germanika", "william", "harvey", "dokona", "przeomu", "w", "biologii", "opisujc", "krwiobieg", "kr\u00f3l", "anglii", "karol", "i", "stuart", "rozwiza", "parlament", "i", "rozpocz", "dyktatorskie", "rzdy", "marca", "rozejm", "w", "altmarku", "usankcjonowa", "wpywy", "szwedzkie", "na", "polskim", "wybrzeu", "wrzenia", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "ukazaa", "si", "po", "raz", "pierwszy", "francuska", "la", "gazette", "rozpocz", "si", "proces", "galileusza", "oskaronego", "przez", "rzymsk", "inkwizycj", "o", "herezj", "kwietnia", "rozejm", "w", "sztumskiej", "wsi", "przywr\u00f3ci", "polsce", "porty", "pruskie", "i", "peni", "dochod\u00f3w", "z", "handlu", "gdaskiego", "wrzenia", "antoon", "van", "dyck", "namalowa", "najsynniejsze", "portrety", "karola", "i", "stuarta", "zaoono", "uniwersytet", "harvarda", "wrzenia", "pedro", "calder\u00f3n", "de", "la", "barca", "napisa", "dramat", "historyczny", "el", "principe", "constante", "ksi", "niezomny", "pierre", "corneille", "ogosi", "tragedi", "cid", "umar", "ostatni", "ksi", "pomorski", "rozpoczy", "si", "walki", "o", "kraj", "po", "wybuchu", "powstania", "na", "terenach", "hiszpani", "po", "interwencji", "francuskiej", "portugalia", "uniezalenia", "si", "od", "hiszpanii", "ukaza", "si", "traktat", "teologiczny", "augustinus", "kamie", "wgielny", "jansenizmu", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "kartezjusz", "opublikowa", "meditationes", "de", "prima", "philosophia", "wybucha", "angielska", "wojna", "domowa", "rembrandt", "namalowa", "wymarsz", "strzelc\u00f3w", "znany", "te", "jako", "stra", "nocna", "abel", "tasman", "opyn", "australi", "grudnia", "francesco", "borromini", "zbudowa", "santivo", "alla", "sapienza", "evangelista", "torricelli", "skonstruowa", "barometr", "mandurowie", "przejli", "wadz", "w", "pekinie", "jako", "dynastia", "qing", "trzsienie", "ziemi", "zniszczyo", "santiago", "de", "chile", "maja", "rozpoczo", "si", "powstanie", "chmielnickiego", "fronda", "przeciwko", "rzdom", "anny", "austriaczki", "i", "mazarina", "we", "francji", "jeremi", "winiowiecki", "broni", "zbaraa", "lipiecsierpie", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "bitwa", "pod", "beresteczkiem", "zakoczona", "zwycistwem", "wojsk", "polskich", "nad", "kozackotatarskimi", "czerwca", "lipca", "thomas", "hobbes", "opublikowa", "traktat", "polityczny", "leviathan", "nowy", "amsterdam", "p\u00f3niejszy", "nowy", "jork", "otrzyma", "prawa", "miejskie", "maja", "kozackorosyjska", "ugoda", "perejasawska", "w", "wyniku", "kt\u00f3rej", "moskale", "najechali", "rzeczpospolit", "potop", "szwedzki", "spowodowa", "mier", "polak\u00f3w", "giovanni", "lorenzo", "bernini", "zbudowa", "cathedra", "petri", "i", "plac", "w", "piotra", "augustyn", "kordecki", "obroni", "jasn", "g\u00f3r", "grudnia", "stefan", "czarniecki", "wyzwoli", "warszaw", "czerwca", "diego", "vel\u00e1zquez", "namalowa", "las", "meninas", "panny", "dworskie", "jan", "\u00e1mos", "komensk\u00fd", "wydrukowa", "dzieo", "didactica", "magna", "w", "poarze", "tokio", "zgino", "okoo", "tysicy", "os\u00f3b", "zamordowano", "andrzeja", "bobol", "maja", "traktaty", "welawskobydgoskie", "na", "mocy", "kt\u00f3rych", "wielki", "elektor", "uniezaleni", "si", "od", "polski", "wrzenia", "christiaan", "huygens", "skonstruowa", "pierwszy", "zegar", "wahadowy", "traktat", "z", "roskilde", "przyzna", "skani", "szwecji", "lutego", "wygnano", "z", "polski", "braci", "polskich", "pok\u00f3j", "pirenejski", "powikszy", "francj", "kosztem", "hiszpanii", "listopada", "w", "anglii", "powstao", "royal", "society", "listopada", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "ludwik", "xiv", "rozpocz", "budow", "wersalu", "kr\u00f3l", "anglii", "dosta", "bombaj", "w", "posagu", "od", "portugalskiej", "ony", "pierre", "de", "fermat", "sformuowa", "zasady", "optyki", "bash", "matsuo", "opublikowa", "pierwsze", "haiku", "powstao", "pierwsze", "czasopismo", "naukowe", "journal", "des", "savants", "stycznia", "jan", "vermeer", "namalowa", "dziewczyn", "z", "per", "moli\u00e8re", "wystawi", "don", "juana", "baruch", "spinoza", "napisa", "sw\u00f3j", "g\u00f3wny", "traktat", "ethica", "ordine", "geometrico", "demonstrata", "jerzy", "lubomirski", "wznieci", "rokosz", "zakoczony", "abdykacj", "kr\u00f3la", "colbert", "zaoy", "acad\u00e9mie", "des", "sciences", "poar", "londynu", "wrzenia", "christopher", "wren", "rozpocz", "odbudow", "rozejm", "andruszowski", "przyzna", "kij\u00f3w", "rosji", "stycznia", "robert", "hooke", "odkry", "kom\u00f3rki", "rolinne", "john", "milton", "opublikowa", "poemat", "epicki", "paradise", "lost", "raj", "utracony", "jean", "de", "la", "fontaine", "ogosi", "pierwsz", "ksig", "fables", "bajek", "wydrukowano", "pomiertnie", "pens\u00e9es", "myli", "blaise", "pascala", "powstanie", "kozackochopskie", "w", "rosji", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "wojna", "francji", "z", "koalicj", "hiszpaskoaustriackolotarysk", "traktatem", "w", "buczaczu", "oddano", "kamieniec", "podolski", "turcji", "padziernika", "sobieski", "pokona", "turk\u00f3w", "pod", "chocimiem", "listopada", "magorzata", "maria", "alacoque", "przeya", "pierwsze", "objawienie", "serca", "jezusowego", "grudnia", "jan", "heweliusz", "opublikowa", "dwutomowe", "dzieo", "machina", "coelestis", "zaoono", "kr\u00f3lewskie", "obserwatorium", "astronomiczne", "w", "greenwich", "pod", "londynem", "sierpnia", "narodzi", "si", "ruch", "religijny", "zwanym", "kwietyzmem", "ole", "r\u00f8mer", "jako", "pierwszy", "oszacowa", "prdko", "wiata", "listopada", "antoni", "van", "leeuwenhoek", "jako", "pierwszy", "zaobserwowa", "bakterie", "pierwsza", "kobieta", "otrzymaa", "stopie", "naukowy", "doktora", "czerwca", "bartolom\u00e9", "esteban", "murillo", "namalowa", "swoj", "najsynniejsz", "immaculat", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "powsta", "pierwszy", "kocio", "parowy", "edmond", "halley", "odkry", "periodyczno", "komety", "wrzenia", "bitwa", "pod", "wiedniem", "wrzenia", "edykt", "z", "fontainebleau", "padziernika", "isaac", "newton", "wyda", "philosophiae", "naturalis", "principia", "mathematica", "trzsienie", "ziemi", "w", "limie", "padziernika", "wybuch", "wulkanu", "pico", "de", "orizaba", "grudnia", "chwalebna", "rewolucja", "w", "anglii", "john", "locke", "ogosi", "epistola", "de", "tolerantia", "wojna", "francji", "z", "lig", "augsbursk", "wydarzenia", "historyczne", "z", "lat", "w", "salem", "massachusetts", "rozpoczo", "si", "polowanie", "na", "czarownice", "marca", "trzsienie", "ziemi", "na", "sycylii", "stycznia", "powsta", "bank", "of", "england", "lipca", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "napisa", "essai", "de", "th\u00e9odic\u00e9e", "charles", "perrault", "opublikowa", "bajki", "babci", "gski", "spon", "londyski", "paac", "whitehall", "stycznia", "pok\u00f3j", "w", "karowicach", "odebra", "turcji", "wgry", "i", "podole", "stycznia", "wybucha", "wielka", "wojna", "p\u00f3nocna", "po", "pacyfiku", "rozeszo", "si", "tsunami", "stycznia", "wybrane", "wydarzenia", "xvii", "wieku", "wadcy", "anglii", "w", "xvii", "wieku", "wadcy", "francji", "w", "xvii", "wieku", "wadcy", "hiszpanii", "w", "xvii", "wieku", "wadcy", "polski", "w", "xvii", "wieku", "wadcy", "niemiec", "cesarze", "rzymscy", "w", "xvii", "wieku", "rudolf", "ii", "maciej", "habsburg", "ferdynand", "ii", "ferdynand", "iii", "leopold", "i", "wadcy", "szwecji", "w", "xvii", "wieku", "karol", "ix", "sudermaski", "gustaw", "ii", "adolf", "krystyna", "waz\u00f3wna", "karol", "x", "gustaw", "karol", "xi", "karol", "xii", "wadcy", "rosji", "w", "xvii", "wieku", "borys", "godunow", "fiodor", "ii", "borysowicz", "dymitr", "samozwaniec", "i", "wasyl", "szujski", "wadysaw", "waza", "micha", "romanow", "aleksy", "romanow", "fiodor", "iii", "piotr", "wielki", "wadcy", "turcji", "w", "xvii", "wieku", "mehmed", "iii", "syn", "ahmed", "i", "syn", "mustafa", "i", "brat", "usunity", "osman", "ii", "syn", "ahmeda", "i", "mustafa", "i", "ponownie", "usunity", "zm", "murad", "iv", "syn", "ahmeda", "i", "ibrahim", "i", "brat", "usunity", "zm", "mehmed", "iv", "syn", "usunity", "zm", "sulejman", "ii", "brat", "ahmed", "ii", "brat", "wadcy", "indii", "wielcy", "mogoowie", "w", "xvii", "wieku", "akbar", "dahangir", "szahdahan", "aurangzeb", "cesarze", "chin", "w", "xvii", "wieku", "wanli", "taichang", "tianqi", "chongzhen", "li", "zicheng", "shunzhi", "kangxi", "papiee", "w", "xvii", "wieku", "klemens", "viii", "leon", "xi", "pawe", "v", "grzegorz", "xv", "urban", "viii", "innocenty", "x", "aleksander", "vii", "klemens", "ix", "klemens", "x", "innocenty", "xi", "aleksander", "viii", "innocenty", "xii", "indeks", "znanych", "postaci", "yjcych", "w", "xvii", "wieku", "a", "abbas", "i", "wielki", "szach", "persji", "andrzej", "bobola", "jezuicki", "mczennik", "anna", "austriaczka", "regentka", "francji", "b", "francis", "bacon", "angielski", "filozof", "pierre", "bayle", "francuski", "uczony", "prekursor", "owiecenia", "giovanni", "lorenzo", "bernini", "najwybitniejszy", "rzebiarz", "i", "architekt", "baroku", "jakob", "bernoulli", "szwajcarski", "matematyk", "francesco", "borromini", "woski", "architekt", "jacquesb\u00e9nigne", "bossuet", "francuski", "teolog", "i", "teoretyk", "absolutyzmu", "nicolas", "boileau", "francuski", "poeta", "robert", "boyle", "tw\u00f3rca", "chemii", "micha", "boym", "misjonarz", "w", "chinach", "john", "bunyan", "angielski", "teolog", "dietrich", "buxtehude", "duskoniemiecki", "muzyk", "c", "pedro", "calder\u00f3n", "de", "la", "barca", "hiszpaski", "dramaturg", "tommaso", "campanella", "woski", "filozof", "caravaggio", "woski", "malarz", "giovanni", "cassini", "woskofrancuski", "astronom", "miguel", "de", "cervantes", "hiszpaski", "pisarz", "samuel", "de", "champlain", "francuski", "odkrywca", "marcantoine", "charpentier", "francuski", "kompozytor", "bohdan", "chmielnicki", "hetman", "kozacki", "jan", "karol", "chodkiewicz", "w\u00f3dz", "polski", "chrystian", "iv", "kr\u00f3l", "danii", "jeanbaptiste", "colbert", "minister", "ludwika", "xiv", "pierre", "corneille", "dramaturg", "francuski", "arcangelo", "corelli", "woski", "kompozytor", "savinien", "cyrano", "de", "bergerac", "pisarz", "francuski", "stefan", "czarniecki", "w\u00f3dz", "polski", "evliya", "\u00e7elebi", "turecki", "podr\u00f3nik", "d", "ren\u00e9", "descartes", "kartezjusz", "francuski", "filozof", "matematyk", "i", "fizyk", "tomasz", "dolabella", "woskopolski", "malarz", "john", "donne", "poeta", "metafizyczny", "kasper", "drubicki", "jezuicki", "teolog", "john", "dryden", "poeta", "i", "dramaturg", "antoon", "van", "dyck", "flamandzkoangielski", "malarz", "e", "f", "pierre", "de", "fermat", "matematyk", "francuski", "filip", "i", "orleaski", "ksi", "francuski", "bernard", "fontenelle", "francuski", "filozof", "franciszek", "salezy", "francuski", "teolog", "andrzej", "maksymilian", "fredro", "polski", "uczony", "i", "polityk", "fryderyk", "wilhelm", "i", "wielki", "elektor", "wadca", "brandenburgii", "g", "galileusz", "woski", "astronom", "tylman", "z", "gameren", "holenderskopolski", "architekt", "pierre", "gassendi", "francuski", "filozof", "artemisia", "gentileschi", "woska", "malarka", "luis", "de", "g\u00f3ngora", "y", "argote", "hiszpaski", "poeta", "hugo", "grocjusz", "holenderski", "pisarz", "polityczny", "otto", "von", "guericke", "niemiecki", "fizyk", "h", "edmond", "halley", "angielski", "astronom", "frans", "hals", "holenderski", "malarz", "william", "harvey", "angielski", "biolog", "jan", "heweliusz", "gdaski", "astronom", "thomas", "hobbes", "filozof", "angielski", "hong", "taiji", "cesarz", "mandurski", "robert", "hooke", "angielski", "przyrodnik", "henry", "hudson", "angielski", "odkrywca", "christiaan", "huygens", "holenderski", "matematyk", "i", "astronom", "i", "ieyasu", "tokugawa", "szogun", "islam", "iii", "girej", "chan", "krymski", "j", "stanisaw", "jan", "jabonowski", "polski", "w\u00f3dz", "jan", "iv", "szczliwy", "kr\u00f3l", "portugalii", "jerzy", "ii", "rakoczy", "ksi", "siedmiogrodu", "ben", "jonson", "angielski", "dramaturg", "i", "poeta", "k", "kara", "mustafa", "wezyr", "turecki", "johannes", "kepler", "niemiecki", "astronom", "athanasius", "kircher", "niemiecki", "polihistor", "wespazjan", "kochowski", "poeta", "i", "historyk", "polski", "jan", "\u00e1mos", "komensk\u00fd", "czeski", "filozof", "stanisaw", "koniecpolski", "polski", "w\u00f3dz", "mehmed", "k\u00f6pr\u00fcl\u00fc", "turecki", "wezyr", "augustyn", "kordecki", "obroca", "jasnej", "g\u00f3ry", "l", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "meksykaska", "pisarka", "georges", "de", "la", "tour", "lotaryski", "malarz", "jean", "de", "la", "fontaine", "francuski", "bajkopisarz", "charles", "le", "brun", "malarz", "ludwika", "xiv", "antoni", "van", "leeuwenhoek", "holenderski", "biolog", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "niemiecki", "filozof", "i", "matematyk", "andr\u00e9", "le", "n\u00f4tre", "francuski", "projektant", "ogrod\u00f3w", "john", "locke", "angielski", "filozof", "lope", "de", "vega", "hiszpaski", "dramaturg", "jerzy", "sebastian", "lubomirski", "polski", "polityk", "ludwika", "maria", "gonzaga", "kr\u00f3lowa", "polski", "jeanbaptiste", "lully", "kompozytor", "kr\u00f3lasoce", "m", "marcello", "malpighi", "woski", "biolog", "magorzata", "maria", "alacoque", "prekursorka", "kultu", "serca", "jezusowego", "maria", "kazimiera", "darquien", "kr\u00f3lowa", "polski", "maria", "medycejska", "kr\u00f3lowa", "francji", "maria", "teresa", "austriaczka", "kr\u00f3lowa", "francji", "ona", "ludwika", "xiv", "maryna", "mniszch\u00f3wna", "caryca", "rosji", "bash", "matsuo", "japoski", "poeta", "maurycy", "oraski", "stadhouder", "holandii", "jules", "mazarin", "pierwszy", "minister", "francji", "marin", "mersenne", "francuski", "uczony", "john", "milton", "angielski", "poeta", "moli\u00e8re", "dramaturg", "francuski", "claudio", "monteverdi", "kompozytor", "woski", "jan", "andrzej", "morsztyn", "poeta", "i", "polityk", "bartolom\u00e9", "esteban", "murillo", "hiszpaski", "malarz", "n", "daniel", "naborowski", "polski", "poeta", "john", "napier", "szkocki", "matematyk", "isaac", "newton", "synny", "fizyk", "i", "matematyk", "angielski", "nurhaczy", "tw\u00f3rca", "pastwa", "mandurskiego", "o", "jerzy", "ossoliski", "polityk", "i", "dyplomata", "p", "johann", "pachelbel", "niemiecki", "kompozytor", "stanisaw", "papczyski", "zaoyciel", "marian\u00f3w", "denis", "papin", "francuskoangielski", "wynalazca", "blaise", "pascal", "francuski", "filozof", "i", "matematyk", "jan", "chryzostom", "pasek", "polski", "pamitnikarz", "samuel", "pepys", "angielski", "pamitnikarz", "charles", "perrault", "francuski", "bajkopisarz", "wacaw", "potocki", "polski", "poeta", "nicolas", "poussin", "francuskowoski", "malarz", "henry", "purcell", "angielski", "muzyk", "q", "francisco", "de", "quevedo", "y", "villegas", "hiszpaski", "pisarz", "r", "jean", "baptiste", "racine", "dramaturg", "francuski", "bogusaw", "radziwi", "polskolitewski", "polityk", "janusz", "radziwi", "hetman", "wielki", "litewski", "stiepan", "razin", "przyw\u00f3dca", "powstania", "w", "rosji", "rembrandt", "malarz", "holenderski", "guido", "reni", "woski", "malarz", "matteo", "ricci", "woski", "misjonarz", "armand", "jean", "richelieu", "francuski", "polityk", "ole", "r\u00f8mer", "duski", "astronom", "r\u00f3a", "z", "limy", "peruwiaska", "wita", "peter", "paul", "rubens", "niemieckoflamandzki", "malarz", "michiel", "de", "ruyter", "admira", "holenderski", "s", "maciej", "kazimierz", "sarbiewski", "polskoaciski", "poeta", "heinrich", "sch\u00fctz", "niemiecki", "kompozytor", "jan", "steen", "holenderski", "malarz", "baruch", "spinoza", "filozof", "holenderski", "pochodzenia", "ydowskiego", "franciszek", "suarez", "filozof", "hiszpaski", "william", "szekspir", "dramaturg", "angielski", "t", "abel", "tasman", "holenderski", "odkrywca", "evangelista", "torricelli", "woski", "fizyk", "samuel", "twardowski", "polski", "epik", "v", "diego", "vel\u00e1zquez", "malarz", "hiszpaski", "jan", "vermeer", "malarz", "holenderski", "s\u00e9bastien", "le", "prestre", "de", "vauban", "francuski", "inynier", "wojskowy", "w", "albrecht", "von", "wallenstein", "habsburski", "w\u00f3dz", "michael", "willmann", "lski", "malarz", "wincenty", "a", "paulo", "zaoyciel", "szarytek", "i", "misjonarzy", "jeremi", "winiowiecki", "polski", "w\u00f3dz", "christopher", "wren", "angielski", "architekt", "z", "francisco", "de", "zurbar\u00e1n", "hiszpaski", "malarz", "stanisaw", "\u00f3kiewski", "polski", "w\u00f3dz"]