["brazili\u00eb", "officieel", "de", "federale", "republiek", "brazili\u00eb", "of", "federatieve", "republiek", "brazili\u00eb", "portugees", "rep\u00fablica", "federativa", "do", "brasil", "ipa", "baziw", "is", "een", "land", "in", "zuidamerika", "grenzend", "aan", "fransguyana", "suriname", "guyana", "venezuela", "colombia", "peru", "bolivia", "paraguay", "argentini\u00eb", "uruguay", "en", "de", "atlantische", "oceaan", "brasilia", "is", "de", "hoofdstad", "s\u00e3o", "paulo", "is", "de", "grootste", "stad", "in", "het", "land", "brazili\u00eb", "is", "met", "miljoen", "km\u00b2", "het", "grootste", "land", "van", "zuidamerika", "het", "beslaat", "bijna", "de", "helft", "van", "dit", "continent", "het", "is", "bovendien", "het", "vijfde", "grootste", "land", "ter", "wereld", "alleen", "rusland", "canada", "de", "verenigde", "staten", "en", "china", "zijn", "groter", "met", "meer", "dan", "miljoen", "inwoners", "is", "het", "daarnaast", "het", "zevende", "land", "gemeten", "naar", "bevolkingsomvang", "de", "oorspronkelijke", "bevolking", "van", "brazili\u00eb", "bestond", "uit", "indianen", "die", "de", "tropische", "kuststrook", "het", "paran\u00e1", "s\u00e3o", "francisco", "en", "het", "amazonebekken", "bewoonden", "de", "kolonisatie", "van", "brazili\u00eb", "begon", "in", "met", "de", "komst", "van", "zeevaarder", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "die", "brazili\u00eb", "tot", "portugese", "kolonie", "uitriep", "de", "braziliaanse", "noordkust", "viel", "in", "de", "e", "eeuw", "enige", "tijd", "onder", "nederlands", "koloniaal", "bestuur", "de", "portugese", "kroon", "breidde", "haar", "heerschappij", "echter", "gestaag", "uit", "en", "in", "verhuisde", "de", "portugese", "hofhouding", "van", "lissabon", "naar", "rio", "de", "janeiro", "brazili\u00eb", "werd", "vervolgens", "de", "spil", "in", "het", "verenigd", "koninkrijk", "van", "portugal", "brazili\u00eb", "en", "de", "algarve", "en", "verklaarde", "zich", "in", "onafhankelijk", "de", "verbinding", "met", "het", "portugese", "vorstenhuis", "bleef", "nog", "enkele", "decennia", "behouden", "in", "het", "keizerrijk", "brazili\u00eb", "maar", "werd", "met", "de", "proclamatie", "van", "de", "republiek", "in", "definitief", "verbroken", "afwisselende", "democratische", "en", "autocratische", "regeringen", "volgden", "elkaar", "op", "tot", "in", "de", "jaren", "van", "de", "twintigste", "eeuw", "de", "braziliaanse", "grondwet", "omschrijft", "het", "land", "als", "een", "democratische", "federale", "republiek", "brazili\u00eb", "is", "medeoprichter", "van", "de", "verenigde", "naties", "de", "g", "mercosur", "de", "organisatie", "van", "amerikaanse", "staten", "en", "de", "brics", "de", "braziliaanse", "economie", "de", "op", "zeven", "na", "grootste", "ter", "wereld", "is", "een", "gemengde", "economie", "met", "een", "belangrijke", "rol", "voor", "de", "nationale", "ontwikkelingsbank", "en", "in", "het", "verleden", "importsubstitutie", "grondstoffen", "landbouwproducten", "zoals", "koffie", "en", "soja", "en", "een", "omvangrijke", "maakindustrie", "die", "onder", "meer", "kleding", "auto's", "en", "vliegtuigen", "produceert", "behoren", "tot", "de", "belangrijkste", "sectoren", "tegelijkertijd", "wordt", "brazili\u00eb", "gekenmerkt", "door", "extreme", "inkomensongelijkheid", "geschiedenis", "al", "duizenden", "jaren", "voor", "christus", "waren", "het", "amazonebekken", "het", "paran\u00e1bekken", "het", "s\u00e3o", "franciscobekken", "en", "de", "kustgebieden", "van", "brazili\u00eb", "bewoond", "door", "indianen", "er", "waren", "honderden", "indianenstammen", "die", "in", "een", "paar", "grotere", "etnische", "groepen", "zijn", "onder", "te", "verdelen", "met", "als", "voornaamste", "de", "guaran\u00ed", "de", "tupi", "en", "de", "ge", "in", "het", "amazonegebied", "had", "je", "ook", "arowakken", "en", "cariben", "in", "eiste", "de", "portugese", "zeevaarder", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "in", "het", "huidige", "porto", "seguro", "de", "braziliaanse", "kusten", "op", "voor", "de", "portugese", "kroon", "aanvankelijk", "wilde", "geen", "enkele", "portugees", "zich", "daar", "vestigen", "omdat", "er", "geen", "edele", "metalen", "of", "kostbare", "kruiden", "te", "vinden", "waren", "portugal", "stuurde", "er", "daarom", "gevangenen", "naar", "toe", "vanaf", "kwam", "de", "kolonisatie", "op", "gang", "en", "werden", "in", "bahia", "en", "pernambuco", "de", "eerste", "suikerplantages", "gesticht", "met", "de", "komst", "van", "de", "markies", "van", "pombal", "in", "de", "e", "eeuw", "werd", "het", "portugese", "gezag", "verstevigd", "zo", "werd", "het", "portugees", "in", "brazili\u00eb", "de", "offici\u00eble", "taal", "voorheen", "waren", "inheemse", "talen", "zoals", "het", "tupi", "en", "het", "guaran\u00ed", "nog", "wijdverbreid", "en", "werden", "zelfs", "gesproken", "door", "vele", "europese", "kolonisten", "en", "werden", "de", "jezu\u00efeten", "die", "de", "indianen", "beschermden", "verbannen", "van", "tot", "werden", "de", "braziliaanse", "bezittingen", "van", "de", "portugese", "kroon", "gedeeltelijk", "ingelijfd", "door", "de", "republiek", "der", "zeven", "verenigde", "nederlanden", "de", "verschillende", "gouverneurs", "van", "de", "kolonie", "trachtten", "zo", "veel", "mogelijk", "immigranten", "naar", "het", "gebied", "officieel", "nieuw", "holland", "genaamd", "te", "lokken", "met", "gematigd", "succes", "uiteindelijk", "werden", "de", "nederlanders", "in", "uit", "het", "gebied", "verdreven", "door", "de", "portugezenin", "vluchtte", "het", "portugees", "koninklijk", "huis", "onder", "leiding", "van", "de", "latere", "koning", "johan", "vi", "voor", "het", "leger", "van", "napoleon", "naar", "brazili\u00eb", "dat", "toen", "nog", "steeds", "een", "kolonie", "van", "portugal", "was", "vanaf", "dat", "moment", "werd", "rio", "de", "janeiro", "de", "facto", "de", "hoofdstad", "van", "het", "portugese", "rijk", "omdat", "portugal", "dat", "voorheen", "het", "handelsmonopolie", "op", "brazili\u00eb", "had", "gehad", "bezet", "was", "door", "de", "fransen", "moesten", "de", "braziliaanse", "havens", "geopend", "worden", "voor", "buitenlandse", "engelse", "schepen", "om", "een", "isolement", "te", "voorkomen", "in", "deze", "periode", "werd", "rio", "de", "janeiro", "een", "machtscentrum", "van", "belang", "werd", "de", "nationale", "bibliotheek", "opgericht", "en", "werden", "de", "eerste", "braziliaanse", "universiteiten", "gesticht", "toen", "johan", "vi", "in", "terugkeerde", "naar", "portugal", "bleef", "zijn", "zoon", "peter", "als", "regent", "achter", "in", "brazili\u00eb", "deze", "riep", "in", "de", "onafhankelijkheid", "uit", "en", "liet", "zichzelf", "tot", "keizer", "peter", "i", "kronen", "drie", "jaar", "later", "werd", "de", "onafhankelijkheid", "door", "portugal", "erkend", "in", "werd", "keizer", "peter", "i", "opgevolgd", "door", "peter", "ii", "in", "werd", "de", "slavernij", "afgeschaft", "en", "in", "bracht", "de", "nieuwe", "elite", "van", "koffiebaronnen", "de", "monarchie", "ten", "val", "en", "stelde", "een", "federale", "republiek", "in", "tot", "werd", "de", "braziliaanse", "regering", "gedomineerd", "door", "rurale", "grootgrondbezitters", "in", "de", "jaren", "werd", "echter", "onder", "een", "door", "get\u00falio", "vargas", "geleide", "militaire", "regering", "een", "begin", "gemaakt", "met", "de", "industrialisering", "na", "het", "aftreden", "van", "vargas", "in", "begon", "een", "proces", "van", "democratisering", "dat", "echter", "in", "abrupt", "ten", "einde", "kwam", "toen", "militairen", "opnieuw", "de", "macht", "grepen", "in", "vond", "er", "een", "geleidelijke", "overgang", "naar", "een", "burgerregering", "plaats", "waardoor", "er", "weer", "ruimte", "kwam", "voor", "een", "verdere", "uitbouw", "van", "een", "democratische", "traditie", "in", "brazili\u00eb", "in", "kwam", "er", "voor", "het", "eerst", "een", "linkse", "regering", "onder", "leiding", "van", "de", "voormalige", "vakbondsleider", "lula", "aan", "de", "macht", "de", "onafhankelijkheid", "van", "het", "land", "wordt", "jaarlijks", "gevierd", "op", "september", "wat", "geldt", "als", "de", "nationale", "feestdag", "in", "betrof", "dit", "de", "e", "verjaardag", "van", "de", "onafhankelijkheid", "van", "brazili\u00eb", "het", "proces", "van", "onafhankelijk", "worden", "omvatte", "in", "brazili\u00eb", "een", "reeks", "politieke", "en", "militaire", "gebeurtenissen", "die", "plaatsvonden", "in", "op", "september", "herdenkt", "men", "de", "dag", "waarop", "prinsregent", "dom", "pedro", "in", "de", "onafhankelijkheid", "van", "brazili\u00eb", "uitriep", "van", "het", "voormalige", "verenigd", "koninkrijk", "van", "portugal", "brazili\u00eb", "en", "de", "algarve", "de", "formele", "erkenning", "kwam", "met", "een", "verdrag", "drie", "jaar", "later", "ondertekend", "door", "het", "nieuwe", "rijk", "van", "brazili\u00eb", "en", "het", "koninkrijk", "portugal", "eind", "geografie", "brazili\u00eb", "wordt", "gekenmerkt", "door", "vier", "grote", "geografische", "eenheden", "de", "tropische", "kuststrook", "die", "oorspronkelijk", "was", "bedekt", "met", "regenwoud", "mata", "atl\u00e2ntica", "hier", "is", "de", "kolonisatie", "begonnen", "en", "liggen", "de", "meeste", "grote", "steden", "verder", "naar", "het", "zuiden", "toe", "wordt", "dit", "gebied", "vochtig", "subtropisch", "het", "hoogland", "van", "brazili\u00eb", "dit", "gebied", "bestaat", "uit", "tropisch", "regenwoud", "in", "het", "noorden", "naar", "het", "zuiden", "toe", "overgaand", "in", "beboste", "savanne", "cerrado", "in", "het", "noordoosten", "van", "brazili\u00eb", "vindt", "men", "sert\u00e3o", "een", "droog", "en", "woestijnachtig", "gebied", "het", "amazonebekken", "in", "het", "noorden", "en", "westen", "hier", "bevindt", "zich", "hoofdzakelijk", "het", "bedreigde", "amazoneregenwoud", "en", "de", "meest", "waterrijke", "rivier", "van", "de", "wereld", "de", "amazone", "het", "klimaat", "in", "dit", "gebied", "behoort", "tot", "het", "tropisch", "regenwoudklimaatten", "noorden", "van", "het", "amazonebekken", "ligt", "het", "hoogland", "van", "guyana", "hier", "bevindt", "zich", "ook", "de", "hoogste", "berg", "van", "brazili\u00eb", "de", "meter", "hoge", "pico", "da", "neblina", "brazili\u00eb", "ligt", "op", "de", "evenaar", "en", "op", "de", "steenbokskeerkring", "het", "land", "grenst", "aan", "alle", "landen", "van", "zuidamerika", "behalve", "chili", "ecuador", "en", "panama", "natuur", "brazili\u00eb", "kent", "sinds", "een", "systeem", "van", "nationale", "parken", "met", "als", "eerste", "park", "het", "nationaal", "park", "itatiaia", "de", "twee", "volgende", "nationale", "parken", "werden", "gecre\u00eberd", "in", "pas", "jaar", "later", "werden", "opnieuw", "parken", "gecre\u00eberd", "sinds", "die", "tijd", "is", "het", "aantal", "toegenomen", "van", "in", "tot", "in", "de", "grootte", "van", "de", "parken", "varieert", "enorm", "van", "het", "nationaal", "park", "tijuca", "van", "ha", "tot", "het", "ha", "grote", "nationaal", "park", "montanhas", "do", "tumucumaque", "van", "de", "nationale", "parken", "zijn", "er", "beschermd", "met", "een", "totaaloppervlak", "van", "ongeveer", "van", "het", "oorspronkelijke", "amazoneregenwoud", "en", "ongeveer", "met", "een", "oppervlak", "van", "van", "het", "oorspronkelijke", "atlantisch", "woud", "zeven", "parken", "beschermen", "de", "ecoregio", "caatinga", "en", "twaalf", "de", "ecoregio", "cerrado", "er", "zijn", "slecht", "zes", "kust", "en", "zeeparken", "inclusief", "het", "pantanaldrasland", "er", "is", "geen", "park", "dat", "de", "pampa", "beschermtin", "waren", "er", "parken", "toegankelijk", "voor", "het", "publiek", "de", "meest", "bezochte", "hiervan", "zijn", "het", "nationaal", "park", "tijuca", "met", "miljoen", "bezoekers", "en", "het", "nationaal", "park", "igua\u00e7u", "met", "miljoen", "bezoekers", "in", "andere", "bekende", "nationale", "parken", "zijn", "serra", "dos", "\u00f3rg\u00e3os", "chapada", "dos", "veadeiros", "en", "emas", "steden", "brasilia", "is", "de", "hoofdstad", "sinds", "voordien", "was", "dit", "rio", "de", "janeiro", "en", "tot", "salvador", "in", "woonde", "van", "de", "bevolking", "in", "de", "steden", "die", "zich", "kenmerken", "door", "wildgroei", "er", "ontstonden", "uitbreidingen", "van", "de", "steden", "sloppenwijken", "favela's", "genaamd", "waar", "zich", "een", "proletariaat", "vestigde", "de", "vijftien", "grootste", "steden", "zijn", "demografie", "brazili\u00eb", "heeft", "de", "grootste", "bevolking", "in", "zuidamerika", "en", "is", "het", "vijfde", "land", "in", "de", "wereld", "qua", "inwoneraantal", "het", "inwoneraantal", "bedroeg", "in", "aan", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "telde", "brazili\u00eb", "miljoen", "inwoners", "dat", "aantal", "is", "sindsdien", "dus", "ruim", "vertienvoudigd", "bevolkingssamenstelling", "de", "brazilianen", "zijn", "divers", "in", "hun", "etnische", "oorsprong", "het", "is", "een", "mengelmoes", "van", "afrikanen", "europeanen", "en", "inheemsen", "hoewel", "er", "nog", "elementen", "van", "de", "afrikaanse", "en", "indiaanse", "culturen", "voortleven", "in", "de", "huidige", "braziliaanse", "cultuur", "is", "die", "cultuur", "overwegend", "westers", "circa", "miljoen", "brazilianen", "zijn", "van", "japanse", "afkomst", "en", "leven", "hoofdzakelijk", "in", "het", "zuiden", "van", "alle", "landen", "buiten", "japan", "heeft", "brazili\u00eb", "de", "grootste", "japanse", "bevolking", "ter", "wereld", "de", "chinese", "gemeenschap", "in", "brazili\u00eb", "die", "al", "meer", "dan", "tweehonderd", "jaar", "bestaat", "telt", "ongeveer", "honderdvijftigduizend", "zielen", "de", "italobrazilianen", "vormen", "ook", "een", "van", "de", "grootste", "bevolkingsgroepen", "en", "zijn", "met", "ongeveer", "miljoen", "er", "zijn", "daarnaast", "vele", "portugese", "brazilianen", "en", "doordat", "portugal", "de", "kolonisator", "was", "is", "er", "ook", "al", "eeuwenlang", "een", "portugese", "instroom", "vanaf", "de", "de", "eeuw", "volgde", "ook", "een", "grote", "instroom", "van", "duitse", "brazilianen", "die", "zich", "vooral", "in", "het", "zuiden", "van", "het", "land", "vestigden", "ongeveer", "brazilianen", "behoren", "tot", "de", "inheemse", "bevolking", "het", "grootste", "deel", "daarvan", "woont", "in", "het", "amazoneregenwoud", "voornamelijk", "langs", "de", "amazone", "circa", "van", "de", "landoppervlakte", "van", "brazili\u00eb", "is", "terzijde", "gesteld", "als", "inheems", "gebied", "dit", "betekent", "echter", "niet", "dat", "de", "inheemse", "stammen", "nu", "ongestoord", "kunnen", "leven", "in", "hun", "leefgebieden", "daarvoor", "zijn", "andere", "groeperingen", "te", "zeer", "op", "geld", "belust", "wetten", "die", "inheems", "gebied", "afpalen", "zijn", "een", "ding", "iets", "anders", "is", "deze", "wetten", "ook", "te", "handhaven", "alleen", "met", "effectieve", "bescherming", "van", "de", "regering", "kunnen", "de", "\"indianen\"", "hun", "leefgebieden", "veilig", "bewonen", "anderen", "zien", "deze", "gebieden", "als", "braakliggend", "terrein", "dat", "zo", "snel", "mogelijk", "ge\u00ebxploreerd", "of", "in", "cultuur", "gebracht", "moet", "worden", "de", "uit", "de", "vs", "afkomstige", "roomskatholieke", "non", "dorothy", "stang", "is", "voor", "mensenrechtenactivisten", "een", "icoon", "geworden", "als", "geweldloos", "verdediger", "van", "deze", "inheemse", "volken", "taal", "de", "offici\u00eble", "taal", "van", "brazili\u00eb", "is", "het", "portugees", "artikel", "van", "de", "grondwet", "van", "de", "federale", "republiek", "brazili\u00eb", "de", "taal", "die", "bijna", "de", "gehele", "bevolking", "spreekt", "en", "vrijwel", "de", "enige", "taal", "is", "die", "gebruikt", "wordt", "in", "kranten", "op", "radio", "en", "televisie", "en", "voor", "zakelijke", "en", "bestuurlijke", "doeleinden", "de", "meest", "bekende", "uitzondering", "hierop", "is", "een", "wet", "op", "de", "gebarentaal", "die", "werd", "goedgekeurd", "door", "het", "nationale", "congres", "van", "brazili\u00eb", "de", "wettelijke", "erkenning", "vond", "plaats", "in", "de", "regelgeving", "volgde", "in", "de", "wet", "stelt", "het", "gebruik", "van", "de", "braziliaanse", "gebarentaal", "beter", "bekend", "onder", "het", "portugese", "acroniem", "libras", "verplicht", "in", "het", "onderwijs", "en", "bij", "overheidsdiensten", "libras", "moet", "worden", "geleerd", "als", "onderdeel", "van", "de", "curricula", "van", "de", "pedagogie", "en", "logopedieopleidingen", "leraren", "instructeurs", "en", "vertalers", "in", "deze", "gebarentaal", "zijn", "erkende", "professionals", "scholen", "en", "de", "gezondheidszorg", "moeten", "toegang", "bieden", "aan", "dovenvele", "brazilianen", "zijn", "eentalig", "diegenen", "die", "een", "tweede", "taal", "machtig", "zijn", "spreken", "voornamelijk", "italiaans", "of", "duits", "met", "name", "in", "het", "zuiden", "vanwege", "hun", "afkomst", "en", "spaans", "of", "engels", "als", "tweede", "taal", "enkele", "honderdduizenden", "spreken", "ook", "nederduits", "voorheen", "werden", "er", "onder", "grote", "delen", "van", "de", "bevolking", "inheemse", "amerindische", "indiaanse", "talen", "gesproken", "de", "talen", "hebben", "zich", "geleidelijk", "ver", "in", "het", "binnenland", "teruggetrokken", "enkele", "voorbeelden", "van", "de", "ruim", "inheemse", "talen", "zijn", "apala\u00ed", "arara", "bor\u00f4ro", "canela", "caraj\u00e1", "caribe", "guarani", "kaingang", "nad\u00ebb", "nheengatu", "ter\u00eana", "tucano", "en", "xavante", "brazili\u00eb", "is", "het", "enige", "land", "in", "zuidamerika", "waar", "portugees", "de", "offici\u00eble", "taal", "is", "religie", "ongeveer", "van", "de", "bevolking", "is", "christelijk", "katholiek", "en", "protestants", "overige", "geloven", "en", "heeft", "geen", "religie", "sedert", "daalt", "de", "aanhang", "van", "de", "katholieke", "kerk", "zo'n", "per", "jaar", "protestantse", "kerkgenootschappen", "groeien", "met", "zo'n", "per", "jaar", "een", "gedeelte", "van", "de", "bevolking", "in", "het", "noordoosten", "is", "aanhanger", "van", "candombl\u00e9", "een", "religie", "die", "door", "de", "slaven", "vanuit", "afrika", "is", "meegenomen", "bestuur", "en", "instellingen", "staatsinrichting", "brazili\u00eb", "kent", "een", "federale", "staatsvorm", "die", "gebaseerd", "is", "op", "de", "federale", "grondwet", "van", "het", "land", "bestaat", "uit", "een", "federaal", "hoofdstedelijk", "district", "en", "deelstaten", "met", "elk", "op", "hun", "beurt", "een", "eigen", "grondwet", "de", "federale", "grondwet", "stelt", "dat", "het", "nationale", "gezag", "wordt", "bekleed", "door", "een", "president", "die", "voor", "vier", "jaar", "door", "universele", "stemming", "wordt", "gekozen", "in", "het", "kader", "van", "een", "amendement", "van", "kan", "de", "president", "slechts", "eenmaal", "worden", "herkozen", "er", "is", "een", "wetgevende", "macht", "die", "uit", "een", "hogere", "federale", "senaat", "en", "een", "huis", "van", "afgevaardigden", "bestaat", "de", "senatoren", "worden", "verkozen", "voor", "acht", "jaar", "en", "de", "afgevaardigden", "worden", "verkozen", "voor", "vier", "jaar", "de", "president", "kan", "unilateraal", "in", "staatszaken", "tussenbeide", "komen", "elke", "staat", "heeft", "zijn", "eigen", "gouverneur", "en", "wetgevende", "macht", "tot", "de", "voornaamste", "politieke", "partijen", "behoren", "de", "braziliaanse", "partij", "van", "de", "democratische", "beweging", "de", "democraten", "de", "braziliaanse", "sociaaldemocratische", "partij", "en", "de", "arbeiderspartij", "alle", "burgers", "in", "bezit", "van", "de", "braziliaanse", "nationaliteit", "vanaf", "de", "leeftijd", "van", "jaar", "hebben", "stemrecht", "brazilianen", "van", "tot", "jaar", "zijn", "verplicht", "te", "stemmen", "brazili\u00eb", "is", "onder", "meer", "lid", "van", "de", "vn", "de", "g", "de", "mercosur", "de", "brics", "een", "vereniging", "van", "vijf", "opkomende", "economie\u00ebn", "brazili\u00eb", "rusland", "india", "china", "en", "later", "ook", "zuidafrika", "en", "de", "unie", "van", "zuidamerikaanse", "naties", "bestuurlijke", "indeling", "brazili\u00eb", "bestaat", "uit", "staten", "en", "federaal", "district", "gegroepeerd", "in", "geografische", "regio's", "zonder", "bestuurlijke", "rol", "de", "staten", "zijn", "verdeeld", "in", "gemeenten", "de", "staat", "pernambuco", "kent", "daarnaast", "een", "staatsdistrict", "het", "eiland", "fernando", "de", "noronha", "onderwijs", "na", "aanhoudende", "investeringen", "vaak", "gecombineerd", "met", "andere", "sociale", "programma's", "zoals", "bolsa", "fam\u00edlia", "is", "de", "braziliaanse", "overheid", "erin", "geslaagd", "elk", "kind", "in", "de", "schoolbanken", "te", "krijgen", "het", "probleem", "ligt", "vaak", "in", "de", "lage", "kwaliteit", "van", "het", "gegeven", "onderwijs", "daardoor", "is", "er", "een", "bloeiende", "sector", "ontstaan", "van", "priv\u00e9scholen", "voor", "de", "middenklasse", "waar", "men", "de", "financi\u00eble", "middelen", "heeft", "om", "op", "een", "hoger", "niveau", "les", "te", "geven", "het", "land", "kent", "een", "zeer", "groot", "aantal", "universiteiten", "waarvan", "het", "merendeel", "sinds", "het", "eind", "van", "de", "e", "eeuw", "is", "gesticht", "de", "meerderheid", "van", "de", "universiteiten", "zijn", "priv\u00e9instellingen", "met", "soms", "hoge", "inschrijvingsgelden", "om", "het", "inschrijvingsgeld", "te", "bekostigen", "is", "het", "heel", "normaal", "om", "werken", "en", "studeren", "te", "combineren", "enkel", "een", "aantal", "staats", "en", "stadsuniversiteiten", "zijn", "gratis", "een", "aantal", "universiteiten", "zoals", "usp", "universidade", "de", "s\u00e3o", "paulo", "hebben", "een", "goede", "reputatie", "over", "de", "hele", "wereld", "beroepsopleidingen", "vormen", "voornamelijk", "een", "alternatief", "voor", "degenen", "die", "geen", "universiteit", "kunnen", "betalen", "zorg", "ongeveer", "brazilianen", "waren", "volgens", "unaids", "in", "ge\u00efnfecteerd", "met", "hiv", "wat", "overeenkomt", "met", "ruim", "van", "de", "bevolking", "dat", "is", "minder", "dan", "sommige", "europese", "landen", "zoals", "portugal", "en", "spanje", "maar", "meer", "dan", "nederland", "de", "centrale", "regering", "en", "de", "regeringen", "van", "individuele", "staten", "hebben", "effectieve", "aidsbestrijdingscampagnes", "opgezet", "het", "condoomgebruik", "is", "aanzienlijk", "gestegen", "en", "het", "aantal", "ge\u00efnfecteerden", "is", "stabiel", "gebleven", "het", "aidsprogramma", "van", "brazili\u00eb", "is", "een", "model", "voor", "ontwikkelingslanden", "geworden", "het", "aantal", "hivbesmettingen", "is", "gestabiliseerd", "en", "het", "aantal", "aidsgerelateerde", "sterfgevallen", "is", "gedaald", "brazili\u00eb", "heeft", "de", "belangrijkste", "geneesmiddelenfabrikanten", "omzeild", "het", "produceert", "zelf", "goedkope", "merkloze", "aidsmedicijnen", "en", "deelt", "deze", "gratis", "uit", "aan", "degenen", "die", "dit", "niet", "kunnen", "betalen", "economie", "brazili\u00eb", "heeft", "de", "grootste", "economie", "van", "latijnsamerika", "brazili\u00eb", "heeft", "ontwikkelde", "landbouw", "mijnbouw", "industrie", "en", "dienstsectoren", "het", "heeft", "een", "overvloed", "aan", "natuurlijke", "hulpbronnen", "zoals", "aardolie", "ijzererts", "en", "agrarische", "producten", "brazili\u00eb", "is", "steeds", "meer", "aanwezig", "in", "buitenlandse", "financi\u00eble", "markten", "en", "is", "een", "van", "de", "vijf", "brics", "landen", "in", "bedroeg", "het", "bruto", "binnenlands", "product", "bbp", "per", "hoofd", "van", "de", "bevolking", "us$", "de", "economische", "groei", "in", "brazili\u00eb", "steeg", "vooral", "heel", "sterk", "tijdens", "in", "de", "jaren", "tot", "het", "profiteerde", "van", "de", "sterke", "wereldwijde", "vraag", "naar", "grondstoffen", "en", "energie", "de", "prijzen", "van", "ertsen", "en", "olie", "stegen", "fors", "waardoor", "het", "land", "fors", "verdiende", "aan", "de", "export", "de", "hoge", "inflatie", "van", "het", "begin", "van", "de", "jaren", "negentig", "was", "in", "weer", "volledig", "onder", "controle", "in", "piekte", "het", "bbp", "per", "hoofd", "op", "us$", "de", "werkloosheid", "daalde", "en", "bereikte", "in", "een", "laagte", "record", "mede", "door", "een", "halvering", "van", "de", "olieprijs", "en", "corruptieperikelen", "rondom", "de", "staatsoliemaatschappij", "petrobras", "raakte", "het", "land", "in", "de", "economische", "problemen", "de", "overheidsuitgaven", "en", "inkomsten", "liepen", "uit", "elkaar", "met", "een", "fors", "begrotingstekort", "en", "toenemende", "staatsschuld", "tot", "gevolg", "in", "was", "het", "bbp", "per", "hoofd", "met", "een", "kwart", "gedaald", "ten", "opzichte", "van", "er", "is", "veel", "handel", "met", "de", "europese", "unie", "de", "verenigde", "staten", "argentini\u00eb", "en", "japan", "het", "grootste", "deel", "van", "de", "elektriciteit", "van", "brazili\u00eb", "komt", "uit", "waterkracht", "de", "itaipuwaterkrachtcentrale", "is", "de", "grootste", "van", "het", "land", "en", "na", "de", "drieklovendam", "in", "china", "de", "op", "een", "na", "grootste", "ter", "wereld", "brazili\u00eb", "bezit", "een", "uitgebreid", "grotendeels", "onaangesproken", "hydroelektrisch", "potentieel", "in", "het", "bijzonder", "in", "het", "bassin", "van", "de", "amazone", "brazili\u00eb", "heeft", "een", "eigen", "ruimtevaartprogramma", "inpe", "in", "was", "brazili\u00eb", "'s", "werelds", "grootste", "producent", "van", "suikerriet", "sojabonen", "koffie", "en", "sinaasappel", "de", "e", "producent", "van", "papaja", "de", "e", "producent", "van", "mais", "tabak", "en", "ananas", "de", "e", "producent", "van", "katoen", "en", "cassave", "de", "e", "producent", "van", "kokos", "en", "citroen", "de", "zesde", "producent", "van", "cacao", "en", "avocado", "e", "producent", "van", "rijst", "e", "producent", "van", "tomaat", "en", "e", "producent", "van", "druif", "en", "appel", "het", "land", "is", "ook", "een", "grote", "producent", "van", "banaan", "maar", "bijna", "alle", "productie", "is", "voor", "binnenlandse", "consumptie", "ten", "slotte", "produceert", "brazili\u00eb", "ook", "grote", "hoeveelheden", "gewone", "boon", "pinda", "aardappel", "wortel", "cashew", "mandarijn", "kaki", "aardbei", "guarana", "guave", "a\u00e7a\u00ed", "paranoot", "en", "yerba", "mate", "onder", "andere", "suikerriet", "wordt", "gebruikt", "voor", "de", "productie", "van", "suiker", "maar", "ook", "voor", "ethanol", "dat", "bedoeld", "is", "als", "biobrandstof", "in", "was", "het", "land", "'s", "werelds", "grootste", "exporteur", "van", "kippenvlees", "het", "was", "ook", "de", "op", "een", "na", "grootste", "producent", "van", "rundvlees", "'s", "werelds", "derde", "grootste", "producent", "van", "melk", "'s", "werelds", "vierde", "grootste", "producent", "van", "varkensvlees", "en", "de", "zevende", "grootste", "producent", "van", "eieren", "in", "de", "wereldin", "de", "mijnbouw", "valt", "brazili\u00eb", "op", "door", "de", "winning", "van", "ijzererts", "waar", "het", "de", "tweede", "exporteur", "ter", "wereld", "is", "koper", "goud", "bauxiet", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "mangaan", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "tin", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "niobium", "concentreert", "van", "de", "reserves", "bekend", "bij", "de", "wereld", "en", "nikkel", "met", "betrekking", "tot", "edelstenen", "is", "brazili\u00eb", "'s", "werelds", "grootste", "producent", "van", "amethist", "topaas", "agaat", "en", "een", "van", "de", "belangrijkste", "producenten", "van", "toermalijn", "smaragd", "aquamarijn", "en", "granaatbrazili\u00eb", "is", "de", "industri\u00eble", "leider", "in", "latijnsamerika", "in", "was", "het", "de", "op", "een", "na", "grootste", "exporteur", "van", "bewerkte", "voedingsmiddelen", "ter", "wereld", "in", "was", "het", "land", "de", "op", "een", "na", "grootste", "producent", "van", "cellulose", "ter", "wereld", "en", "de", "e", "producent", "van", "papier", "in", "de", "schoenen", "industrie", "stond", "brazili\u00eb", "in", "op", "de", "vierde", "plaats", "van", "de", "wereldproducenten", "in", "was", "het", "land", "de", "achtste", "producent", "van", "voertuigen", "en", "de", "negende", "producent", "van", "staal", "van", "de", "wereld", "in", "was", "chemische", "industrie", "van", "brazili\u00eb", "de", "e", "in", "de", "wereld", "in", "textielindustrie", "is", "brazili\u00eb", "hoewel", "het", "in", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "was", "nauwelijks", "ge\u00efntegreerd", "in", "de", "wereldhandelvolgens", "het", "ibge", "bedroeg", "de", "representativiteit", "van", "de", "tertiaire", "sector", "handel", "en", "diensten", "van", "het", "bbp", "van", "het", "land", "in", "de", "dienstensector", "was", "verantwoordelijk", "voor", "van", "het", "bbp", "en", "de", "handel", "voor", "het", "omvat", "een", "breed", "scala", "aan", "activiteiten", "handel", "accommodatie", "en", "catering", "vervoer", "communicatie", "financi\u00eble", "diensten", "onroerendgoedactiviteiten", "en", "diensten", "verleend", "aan", "bedrijven", "openbaar", "bestuur", "stadsreiniging", "sanitaire", "voorzieningen", "enz", "en", "andere", "diensten", "zoals", "onderwijs", "sociale", "en", "gezondheidsdiensten", "onderzoek", "en", "ontwikkeling", "sportactiviteiten", "enz", "aangezien", "het", "activiteiten", "omvat", "die", "complementair", "zijn", "aan", "andere", "sectorenmicro", "en", "kleine", "bedrijven", "vertegenwoordigen", "van", "het", "bbp", "van", "het", "land", "in", "de", "commerci\u00eble", "sector", "vertegenwoordigen", "ze", "bijvoorbeeld", "van", "het", "bbp", "binnen", "de", "activiteiten", "van", "de", "sector", "energie", "het", "belangrijkste", "kenmerk", "van", "de", "braziliaanse", "energiematrix", "is", "dat", "deze", "veel", "meer", "hernieuwbaar", "is", "dan", "de", "wereldwijde", "terwijl", "in", "de", "wereldmatrix", "slechts", "voor", "uit", "hernieuwbare", "energiebronnen", "bestond", "was", "die", "van", "brazili\u00eb", "olie", "en", "aardolieproducten", "vormen", "van", "de", "matrix", "suikerrietderivaten", "hydraulische", "energie", "aardgas", "brandhout", "en", "kolen", "verschillende", "hernieuwbare", "energiebronnen", "minerale", "steenkool", "nucleair", "en", "andere", "niethernieuwbare", "energiebronnen", "in", "de", "elektriciteitsmatrix", "is", "het", "verschil", "tussen", "brazili\u00eb", "en", "de", "wereld", "nog", "groter", "terwijl", "de", "wereld", "in", "slechts", "hernieuwbare", "elektriciteit", "had", "had", "brazili\u00eb", "de", "braziliaanse", "elektriciteitsmatrix", "bestaat", "uit", "hydraulische", "energie", "biomassa", "windenergie", "zonneenergie", "aardgas", "aardolieproducten", "nucleair", "steenkool", "en", "derivaten", "brazili\u00eb", "produceerde", "miljoen", "ton", "olieequivalent", "mtoe", "in", "mtoe", "twh", "miljard", "kilowattuur", "de", "grootste", "energiebronnen", "waren", "aardolie", "en", "biomassa", "dat", "was", "genoeg", "voor", "de", "energievoorziening", "het", "tpes", "total", "primary", "energy", "supply", "mtoe", "van", "de", "energie", "ging", "ongeveer", "mtoe", "verloren", "bij", "conversie", "mtoe", "werd", "gebruikt", "voor", "nietenergetische", "producten", "zoals", "smeermiddelen", "asphalt", "en", "petrochemicali\u00ebn", "voor", "eindgebruikers", "resteerde", "mtoe", "waarvan", "mtoe", "twh", "elektriciteit", "in", "de", "periode", "steeg", "de", "energieproductie", "vooral", "door", "meer", "olie", "het", "eindgebruik", "bleef", "ongeveer", "gelijk", "windenergie", "werd", "maal", "meer", "en", "leverde", "van", "de", "elektriciteit", "voor", "eindgebruikers", "in", "de", "uitstoot", "van", "kooldioxide", "was", "megaton", "dat", "is", "ton", "per", "persoon", "veel", "minder", "dan", "het", "wereldgemiddelde", "ton", "per", "persoon", "in", "de", "totale", "elektriciteitsopwekking", "bereikte", "brazili\u00eb", "in", "megawatt", "ge\u00efnstalleerd", "vermogen", "waarvan", "meer", "dan", "uit", "hernieuwbare", "bronnen", "waarvan", "de", "meeste", "waterkrachtcentrales", "in", "vertegenwoordigde", "windenergie", "van", "de", "in", "het", "land", "opgewekte", "energie", "brazili\u00eb", "is", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "van", "hydroelektrische", "energie", "ter", "wereld", "tweede", "plaats", "in", "en", "het", "is", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "van", "windenergie", "ter", "wereld", "achtste", "plaats", "in", "met", "van", "de", "wereldproductie", "in", "was", "brazili\u00eb", "ook", "het", "e", "land", "ter", "wereld", "in", "ge\u00efnstalleerde", "zonneenergie", "gw", "en", "het", "e", "land", "ter", "wereld", "in", "energieproductie", "uit", "biomassa", "energieproductie", "uit", "vast", "en", "hernieuwbaar", "afval", "met", "gw", "ge\u00efnstalleerdbegin", "overschreed", "het", "land", "bij", "de", "olie", "en", "aardgasproductie", "voor", "het", "eerst", "meer", "dan", "miljoen", "vaten", "olieequivalent", "per", "dag", "in", "januari", "van", "dit", "jaar", "werden", "miljoen", "vaten", "olie", "per", "dag", "en", "miljoen", "kubieke", "meter", "aardgas", "gewonnen", "export", "grote", "exportindustrie\u00ebn", "zijn", "vliegtuigen", "elektrische", "apparaten", "auto's", "ethanol", "textiel", "schoeisel", "ijzererts", "staal", "koffie", "sinaasappelsap", "sojabonen", "en", "suiker", "vliegtuigproducent", "embraer", "is", "de", "op", "drie", "na", "grootste", "commerci\u00eble", "vliegtuigbouwer", "van", "de", "wereld", "zij", "is", "ook", "van", "belang", "voor", "de", "exportopbrengsten", "van", "brazili\u00eb", "in", "de", "export", "van", "olie", "is", "brazili\u00eb", "de", "e", "van", "de", "wereldbrazili\u00eb", "hoort", "bij", "de", "top", "van", "de", "wereld", "als", "het", "gaat", "om", "exportproducten", "toerisme", "brazili\u00eb", "telt", "inschrijvingen", "op", "de", "unescowerelderfgoedlijst", "brazili\u00eb", "is", "een", "toeristische", "trekpleister", "vooral", "de", "stad", "rio", "de", "janeiro", "verkeer", "en", "vervoer", "het", "braziliaanse", "transportsysteem", "bestaat", "uit", "een", "uitgebreid", "wegennet", "en", "relatief", "veel", "vliegvelden", "aangevuld", "door", "een", "beperkt", "systeem", "van", "riviertransport", "en", "spoorvervoer", "het", "plan", "om", "een", "transportnetwerk", "te", "cre\u00ebren", "dat", "het", "hele", "land", "met", "elkaar", "zou", "verbinden", "ontstond", "tijdens", "de", "democratische", "periode", "vooral", "tijdens", "de", "regeringen", "van", "get\u00falio", "vargas", "en", "juscelino", "kubitschek", "de", "oliveira", "brazili\u00eb", "heeft", "grote", "autobouwers", "op", "zijn", "territorium", "zoals", "volkswagen", "fiat", "renault", "peugeot", "citro\u00ebn", "chrysler", "mercedesbenz", "hyundai", "en", "toyota", "voorts", "heeft", "brazili\u00eb", "km", "pijplijnen", "voor", "ruwe", "olie", "petroleumproducten", "km", "gas", "km", "er", "zijn", "ongeveer", "vliegvelden", "in", "brazili\u00eb", "landingsplaatsen", "inbegrepen", "het", "land", "beschikt", "over", "het", "op", "een", "na", "grootste", "aantal", "luchthavens", "van", "de", "wereld", "net", "achter", "de", "verenigde", "staten", "de", "luchthavens", "van", "s\u00e3o", "paulo", "congonhas", "en", "guarulhos", "zijn", "de", "grootste", "en", "drukste", "van", "het", "land", "dit", "ligt", "voor", "een", "groot", "deel", "aan", "het", "feit", "dat", "de", "luchthaven", "van", "s\u00e3o", "paulo", "verbindingen", "onderhoudt", "met", "bijna", "alle", "grote", "steden", "van", "de", "wereld", "brazili\u00eb", "beschikt", "over", "internationale", "luchthavens", "en", "regionale", "luchthavens", "in", "rio", "de", "janeiro", "ligt", "het", "derde", "belangrijke", "internationale", "vliegveld", "gale\u00e3o", "brazili\u00eb", "heeft", "meer", "dan", "miljoen", "km", "aan", "wegen", "waarvan", "km", "verhard", "en", "ongeveer", "km", "wegen", "met", "gescheiden", "rijbanen", "de", "twee", "belangrijkste", "snelwegen", "in", "het", "land", "zijn", "br", "en", "br", "snelwegen", "zijn", "de", "belangrijkste", "optie", "voor", "passagiersverkeer", "en", "goederenverkeer", "op", "de", "langere", "afstand", "sinds", "het", "begin", "van", "de", "republiek", "hebben", "de", "overheden", "altijd", "voorrang", "gegeven", "aan", "het", "transport", "over", "wegen", "ten", "koste", "van", "het", "transport", "per", "spoor", "en", "via", "waterwegen", "de", "president", "juscelino", "kubitschek", "de", "oliveira", "was", "een", "belangrijke", "stimulator", "van", "de", "bouw", "van", "snelwegen", "kubitscheck", "was", "verantwoordelijk", "voor", "de", "komst", "van", "grote", "autobouwers", "naar", "het", "land", "volkswagen", "ford", "en", "general", "motors", "vestigden", "fabrieken", "in", "brazili\u00eb", "tijdens", "zijn", "presidentschap", "en", "de", "bouw", "van", "snelwegen", "was", "hierin", "een", "grote", "stimulans", "brazili\u00eb", "beschikt", "over", "circa", "km", "km", "elektrisch", "aan", "spoorwegen", "geleidelijk", "probeert", "de", "overheid", "in", "tegenstelling", "tot", "het", "verleden", "andere", "middelen", "van", "transport", "te", "stimuleren", "voornamelijk", "het", "spoornet", "een", "voorbeeld", "van", "deze", "stimulans", "is", "het", "project", "van", "de", "hogesnelheidstrein", "rios\u00e3o", "paulo", "een", "bullet", "train", "die", "de", "twee", "voornaamste", "metropolen", "van", "het", "land", "zal", "verbinden", "het", "braziliaanse", "spoornet", "heeft", "internationale", "verbindingen", "met", "argentini\u00eb", "via", "uruguaiana", "bolivia", "via", "corumb\u00e1", "en", "uruguay", "via", "santana", "do", "livramento", "en", "jaguar\u00e3o", "brazili\u00eb", "had", "honderd", "tramsystemen", "anno", "zijn", "er", "een", "aantal", "oude", "veelal", "toeristische", "tramlijnen", "in", "bedrijf", "in", "bel\u00e9m", "campinas", "campos", "de", "jord\u00e3o", "itatinga", "rio", "de", "janeiro", "en", "santos", "de", "volgende", "steden", "beschikken", "over", "een", "metro", "belo", "horizonte", "brasilia", "porto", "alegre", "recife", "rio", "de", "janeiro", "s\u00e3o", "paulo", "en", "fortaleza", "brazili\u00eb", "telt", "ongeveer", "km", "bevaarbare", "waterwegen", "en", "grote", "havens", "waarvan", "die", "van", "santos", "de", "grootste", "algemene", "haven", "is", "hier", "werd", "in", "zon", "miljoen", "ton", "aan", "lading", "verwerkt", "waarvan", "ongeveer", "een", "derde", "containers", "twee", "havens", "die", "specifiek", "zijn", "ingericht", "voor", "de", "overslag", "van", "ijzererts", "zijn", "net", "groter", "allebei", "met", "een", "jaarlijkse", "overslag", "van", "ruim", "miljoen", "ton", "dit", "zijn", "porto", "de", "tubar\u00e3o", "in", "esp\u00edrito", "santo", "en", "ponta", "da", "madeira", "in", "de", "noordbraziliaanse", "deelstaat", "maranh\u00e3o", "in", "totaal", "werd", "miljoen", "ton", "in", "de", "braziliaanse", "havens", "verwerkt", "in", "havens", "zijn", "onder", "andere", "te", "vinden", "in", "bel\u00e9m", "fortaleza", "ilh\u00e9us", "imbituba", "manaus", "paranagu\u00e1", "porto", "alegre", "recife", "rio", "de", "janeiro", "rio", "grande", "salvador", "s\u00e3o", "sebasti\u00e3o", "vit\u00f3ria", "en", "itaja\u00ed", "cultuur", "de", "cultuur", "van", "brazili\u00eb", "is", "als", "voormalig", "onderdeel", "van", "de", "portugese", "koloni\u00ebn", "sterk", "be\u00efnvloed", "door", "de", "portugese", "cultuur", "de", "portugezen", "introduceerden", "onder", "andere", "het", "portugees", "de", "roomskatholieke", "kerk", "en", "de", "manuelstijl", "in", "de", "architectuur", "de", "cultuur", "werd", "echter", "daarbij", "ook", "sterk", "be\u00efnvloed", "door", "etnische", "groepen", "uit", "afrika", "de", "inheemse", "braziliaanse", "bevolkingsgroepen", "en", "diverse", "andere", "niet", "portugese", "europese", "culturen", "en", "traditiesenkele", "aspecten", "van", "de", "braziliaanse", "cultuur", "werden", "be\u00efnvloed", "door", "de", "bijdragen", "van", "italiaanse", "duitse", "en", "andere", "europese", "immigranten", "evenals", "japanse", "joodse", "en", "arabische", "immigranten", "die", "in", "groten", "getale", "aankwamen", "in", "het", "zuiden", "en", "zuidoosten", "van", "brazili\u00eb", "zowel", "de", "inheemse", "indianen", "als", "de", "afrikanen", "be\u00efnvloedden", "de", "taal", "keuken", "muziek", "dans", "en", "religie", "zie", "ook", "brazili\u00eb", "van", "a", "tot", "z"]