["cura\u00e7ao", "papiaments", "k\u00f2rsou", "officieel", "land", "cura\u00e7ao", "papiaments", "pais", "k\u00f2rsou", "engels", "country", "cura\u00e7ao", "is", "een", "land", "binnen", "het", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "het", "grondgebied", "en", "de", "zee", "van", "het", "land", "cura\u00e7ao", "bestaan", "uit", "de", "eilanden", "cura\u00e7ao", "en", "klein", "cura\u00e7ao", "en", "de", "daarbij", "behorende", "territoriale", "zee", "het", "is", "gelegen", "in", "de", "zuidelijke", "cara\u00efbische", "zee", "net", "voor", "de", "kust", "van", "venezuela", "de", "hoofdstad", "en", "grootste", "plaats", "van", "cura\u00e7ao", "is", "willemstad", "tot", "oktober", "was", "cura\u00e7ao", "een", "eilandgebied", "een", "soort", "gemeente", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "een", "voormalig", "land", "binnen", "het", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "cura\u00e7ao", "heeft", "de", "status", "van", "landen", "en", "gebieden", "overzee", "lgo", "binnen", "de", "europese", "unie", "eu", "het", "eiland", "valt", "niet", "onder", "het", "grondgebied", "van", "de", "eu", "maar", "de", "inwoners", "bezitten", "wel", "de", "rechten", "van", "het", "euburgerschap", "geschiedenis", "prekoloniale", "geschiedenis", "de", "vroegste", "sporen", "van", "menselijke", "bewoning", "op", "cura\u00e7ao", "zijn", "te", "vinden", "in", "rooi", "rincon", "het", "betreft", "een", "abri", "een", "natuurlijke", "overhang", "in", "de", "rotsen", "van", "indianen", "die", "niet", "bekend", "waren", "met", "aardewerk", "de", "resten", "die", "zijn", "aangetroffen", "bestaan", "uit", "afvalhopen", "van", "schelp", "dierlijk", "botmateriaal", "en", "steen", "de", "voorwerpen", "zijn", "van", "steen", "en", "schelp", "gemaakt", "die", "voor", "verschillende", "doeleinden", "kunnen", "zijn", "gebruikt", "ook", "zijn", "hier", "rotstekeningen", "aanwezig", "de", "datering", "van", "deze", "oudste", "resten", "van", "cura\u00e7ao", "ligt", "tussen", "ca", "en", "vchr", "vergelijkbare", "resten", "en", "menselijke", "graven", "zijn", "bekend", "van", "de", "st", "michielsberg", "ca", "tot", "vchr", "resten", "van", "aardewerk", "uit", "de", "keramische", "periode", "zijn", "gevonden", "bij", "onder", "andere", "knip", "en", "san", "juan", "de", "dateringen", "liggen", "tussen", "ca", "en", "na", "christus", "het", "materiaal", "behoort", "tot", "de", "dabajuroidcultuur", "deze", "mensen", "worden", "caquetio", "genoemd", "op", "basis", "van", "hun", "taal", "deelt", "men", "deze", "voormalige", "indiaanse", "bewoners", "in", "bij", "de", "arowakken", "de", "caquet\u00edos", "leefden", "in", "kleine", "nederzettingen", "met", "tot", "ongeveer", "inwoners", "de", "dorpjes", "lagen", "vaak", "in", "de", "buurt", "van", "binnenbaaien", "aan", "voornamelijk", "de", "zuidkust", "de", "latere", "caquet\u00edos", "leefden", "van", "kleinschalige", "verbouw", "van", "onder", "meer", "cassave", "van", "visserij", "het", "verzamelen", "van", "schelpdieren", "en", "van", "jacht", "op", "klein", "wild", "daarnaast", "dreven", "zij", "handel", "met", "indianen", "van", "andere", "eilanden", "en", "van", "het", "vasteland", "woonplaatsen", "zijn", "gevonden", "bij", "onder", "andere", "knip", "en", "santa", "barbara", "wetenschappelijke", "aandacht", "voor", "de", "eerste", "bewoners", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "was", "er", "al", "vroeg", "zo", "voerde", "de", "amateur", "aj", "van", "koolwijk", "in", "de", "e", "eeuw", "veldverkenningen", "uit", "ook", "inventariseerde", "hij", "de", "rotstekeningen", "op", "het", "eiland", "sindsdien", "hebben", "velen", "zich", "beziggehouden", "met", "de", "vroegste", "bewoners", "van", "cura\u00e7ao", "spaanse", "periode", "de", "eerste", "europeaan", "die", "cura\u00e7ao", "bezocht", "was", "op", "juli", "de", "spanjaard", "alonso", "de", "ojeda", "die", "er", "kort", "aan", "wal", "ging", "tijdens", "een", "expeditie", "op", "dat", "moment", "woonden", "er", "ongeveer", "caquetio", "op", "het", "eiland", "dit", "leidde", "ertoe", "dat", "andere", "spaanse", "invallen", "volgden", "en", "het", "eiland", "werd", "bezet", "in", "werden", "vrijwel", "alle", "caquetio", "als", "slaven", "weggevoerd", "naar", "hispaniola", "om", "te", "werken", "in", "de", "mijnen", "de", "spanjaarden", "vestigden", "zich", "op", "het", "eiland", "in", "het", "eiland", "werd", "echter", "bestuurd", "vanuit", "een", "van", "de", "spaansvenezolaanse", "steden", "de", "spanjaarden", "importeerden", "veel", "exoten", "naar", "cura\u00e7ao", "paarden", "schapen", "geiten", "varkens", "en", "rundvee", "werden", "vanuit", "europa", "of", "een", "van", "de", "spaanse", "koloni\u00ebn", "op", "het", "eiland", "ge\u00efntroduceerd", "ook", "diverse", "uitheemse", "bomen", "en", "planten", "werden", "door", "de", "spanjaarden", "aangeplant", "dat", "was", "vaak", "een", "kwestie", "van", "trial", "and", "error", "daardoor", "komt", "het", "dat", "zij", "ook", "gewassen", "en", "landbouwmethoden", "van", "de", "caquetio", "leerden", "kennen", "en", "gebruiken", "parallellen", "op", "andere", "cara\u00efbische", "eilanden", "zijn", "uit", "bronnen", "bekend", "niet", "alle", "ingevoerde", "exoten", "hadden", "evenveel", "succes", "met", "het", "vee", "ging", "het", "in", "het", "algemeen", "goed", "de", "spanjaarden", "lieten", "het", "vee", "los", "lopen", "in", "de", "kunuku", "en", "op", "de", "savannes", "het", "vee", "werd", "gehoed", "door", "caquetio", "en", "spanjaarden", "schapen", "geiten", "en", "rundvee", "deden", "het", "relatief", "het", "beste", "volgens", "historische", "bronnen", "waren", "er", "duizenden", "op", "het", "eiland", "met", "de", "landbouw", "ging", "het", "daarentegen", "beduidend", "slechter", "omdat", "de", "opbrengsten", "van", "de", "cura\u00e7aose", "agricultuur", "teleurstellend", "waren", "de", "zoutpannen", "geen", "hoge", "opbrengst", "hadden", "en", "er", "geen", "edelmetalen", "te", "vinden", "waren", "noemden", "de", "spanjaarden", "het", "eiland", "een", "\"isla", "inutil\"", "een", "nutteloos", "eiland", "na", "verloop", "van", "tijd", "nam", "het", "aantal", "spanjaarden", "dat", "op", "cura\u00e7ao", "woonde", "af", "daarentegen", "stabiliseerde", "het", "aantal", "indiaanse", "bewoners", "zich", "vermoedelijk", "vond", "er", "door", "natuurlijke", "aanwas", "terugkeer", "en", "kolonisatie", "zelfs", "bevolkingstoename", "van", "de", "caquetio", "plaats", "in", "de", "laatste", "decennia", "van", "de", "spaanse", "bewoning", "werd", "cura\u00e7ao", "gebruikt", "als", "een", "grote", "veehouderij", "spanjaarden", "woonden", "dan", "rond", "santa", "barbara", "santa", "ana", "en", "in", "dorpjes", "op", "het", "westelijke", "deel", "van", "het", "eiland", "caquetio", "woonden", "voor", "zover", "bekend", "verspreid", "over", "het", "eiland", "westindische", "compagnie", "in", "augustus", "vielen", "de", "nederlanders", "dat", "wil", "zeggen", "de", "westindische", "compagnie", "wic", "cura\u00e7ao", "aan", "de", "op", "het", "eiland", "aanwezige", "spanjaarden", "een", "dertigtal", "gaven", "zich", "bij", "san", "juan", "over", "alle", "spanjaarden", "en", "een", "groot", "deel", "van", "de", "caquetio", "werden", "door", "de", "nederlanders", "naar", "venezuela", "gebracht", "en", "daar", "aan", "wal", "gezet", "ongeveer", "dertig", "inheemse", "gezinnen", "mochten", "op", "het", "eiland", "blijven", "wonen", "de", "belangrijkste", "reden", "voor", "de", "inval", "en", "verovering", "was", "dat", "de", "wic", "op", "zoek", "was", "naar", "een", "uitvalsbasis", "voor", "handel", "en", "kaapvaart", "cura\u00e7ao", "lag", "gunstig", "ten", "opzichte", "van", "de", "spaanse", "koloni\u00ebn", "op", "het", "vasteland", "ook", "had", "het", "de", "beste", "natuurlijke", "haven", "tot", "dan", "toe", "bekend", "in", "het", "cara\u00efbisch", "gebied", "daarnaast", "zocht", "de", "wic", "naar", "een", "goede", "bron", "van", "zout", "zowel", "op", "de", "kust", "van", "venezuela", "als", "op", "bonaire", "waren", "goede", "zoutpannen", "te", "vinden", "op", "cura\u00e7ao", "zelf", "was", "camp\u00eachehout", "een", "grondstof", "voor", "een", "natuurlijke", "verf", "vee", "kalk", "en", "brandstof", "te", "vinden", "na", "de", "verovering", "consolideerde", "de", "wic", "zijn", "aanspraken", "door", "fortificaties", "te", "bouwen", "omdat", "drinkwater", "van", "levensbelang", "was", "werd", "in", "een", "fort", "gebouwd", "bij", "de", "waterbron", "aan", "de", "noordoostkant", "van", "de", "sint", "annabaai", "dit", "fort", "bestond", "uit", "aarden", "wallen", "met", "een", "palissade", "en", "enkele", "stukken", "geschut", "rond", "het", "fort", "werden", "voetangels", "gestrooid", "in", "werd", "begonnen", "met", "de", "bouw", "van", "fort", "amsterdam", "op", "punda", "de", "eerste", "bouwfase", "werd", "onder", "leiding", "van", "admiraal", "johan", "van", "walbeek", "aangelegd", "in", "de", "vorm", "van", "een", "vijfpuntige", "ster", "en", "bestond", "uit", "een", "kern", "van", "aarde", "en", "koraal", "hiertegen", "werd", "een", "schil", "opgetrokken", "van", "met", "klei", "gemetseld", "koraal", "later", "werd", "deze", "schil", "opgetrokken", "uit", "metselwerk", "in", "de", "eerste", "drie", "jaren", "waren", "de", "leefomstandigheden", "voor", "de", "wic'ers", "slecht", "voor", "voedsel", "en", "bouwmateriaal", "was", "men", "grotendeels", "afhankelijk", "van", "import", "uit", "europa", "de", "toevoer", "was", "zeer", "onregelmatig", "er", "kon", "meer", "dan", "een", "half", "jaar", "voorbijgaan", "zonder", "aanvoer", "gevolg", "was", "dat", "veel", "loslopend", "vee", "werd", "gevangen", "en", "geslacht", "ander", "voedsel", "ging", "op", "rantsoen", "water", "moest", "vanaf", "de", "bron", "naar", "de", "punda", "worden", "gebracht", "soldaten", "en", "oversten", "sliepen", "in", "tenten", "een", "deel", "van", "de", "soldaten", "werd", "door", "barre", "woonomstandigheden", "slechte", "voedselvoorziening", "en", "het", "harde", "werk", "maar", "vooral", "door", "de", "eentonigheid", "en", "verveling", "ontevreden", "er", "leek", "muiterij", "op", "handen", "maar", "dit", "werd", "afgewend", "door", "de", "rantsoenen", "te", "verhogen", "en", "drank", "aan", "te", "bieden", "van", "walbeek", "schreef", "naar", "de", "heren", "xix", "dat", "hij", "aanraadde", "om", "de", "salarissen", "en", "rantsoenen", "te", "verhogen", "omdat", "de", "soldaten", "niet", "waren", "aangenomen", "om", "fortificaties", "te", "bouwen", "consolidatie", "de", "spanjaarden", "smeedden", "plannen", "om", "cura\u00e7ao", "te", "heroveren", "op", "de", "nederlanders", "informatie", "over", "troepenmacht", "fortificaties", "buitenposten", "voedselvoorraad", "en", "ammunitie", "werd", "verzameld", "op", "drie", "manieren", "indianen", "die", "op", "cura\u00e7ao", "woonden", "werden", "ontvoerd", "en", "verhoord", "wicers", "die", "zout", "kwamen", "halen", "op", "de", "kust", "van", "venezuela", "werden", "gevangengenomen", "en", "verhoord", "ten", "slotte", "stuurde", "spanje", "spionnen", "naar", "cura\u00e7ao", "twee", "landingsplaatsen", "lagen", "voor", "de", "hand", "piscaderabaai", "en", "het", "spaanse", "water", "het", "schottegat", "was", "te", "goed", "verdedigd", "de", "spanjaarden", "brachten", "hun", "plannen", "ten", "uitvoer", "en", "voeren", "uit", "met", "een", "aantal", "schepen", "deze", "zijn", "door", "een", "storm", "afgedreven", "en", "hebben", "cura\u00e7ao", "nooit", "bereikt", "voor", "de", "wic", "een", "geluk", "de", "spaanse", "troepenmacht", "was", "sterker", "en", "had", "vermoedelijk", "gewonnen", "de", "heren", "xix", "in", "amsterdam", "waren", "vanaf", "verdeeld", "over", "de", "toekomst", "van", "cura\u00e7ao", "de", "fortificaties", "en", "manschappen", "hadden", "veel", "geld", "gekost", "en", "de", "opbrengsten", "waren", "mager", "toch", "werd", "cura\u00e7ao", "aangehouden", "vermoedelijk", "meer", "een", "gevolg", "van", "besluiteloosheid", "dan", "van", "een", "beredeneerd", "besluit", "na", "verloop", "van", "tijd", "bewees", "cura\u00e7ao", "zijn", "waarde", "voor", "de", "wic", "na", "het", "verlies", "van", "nederlandsbrazili\u00eb", "in", "werd", "cura\u00e7ao", "steeds", "belangrijker", "door", "de", "gunstige", "geografische", "positie", "was", "zowel", "handel", "op", "terra", "fierme", "in", "venezuela", "als", "op", "andere", "cara\u00efbische", "eilanden", "mogelijk", "ook", "onderhield", "men", "contacten", "met", "koloni\u00ebn", "in", "noordamerika", "waaronder", "nieuwnederland", "de", "cura\u00e7aose", "bevolking", "groeide", "gestaag", "mede", "door", "de", "komst", "van", "sefardische", "joden", "uit", "brazili\u00eb", "ook", "stelde", "de", "wic", "cura\u00e7ao", "open", "voor", "planters", "europeanen", "die", "zich", "wilden", "vestigen", "om", "landbouw", "te", "bedrijven", "ook", "soldaten", "die", "hun", "tijd", "uitgediend", "hadden", "waren", "welkom", "om", "te", "blijven", "vanzelfsprekend", "was", "het", "doel", "om", "voldoende", "voedsel", "voor", "de", "cura\u00e7aose", "bevolking", "te", "produceren", "daarnaast", "wilde", "de", "wic", "ook", "dat", "planters", "handelsgewassen", "gingen", "verbouwen", "hiertoe", "behoorden", "onder", "meer", "indigo", "katoen", "tabak", "mais", "of", "sorgo", "en", "suikerriet", "de", "oudste", "tuinen", "dat", "waren", "de", "boerderijen", "worden", "vermeld", "vanaf", "het", "begin", "van", "de", "nederlandse", "aanwezigheid", "de", "eerste", "plantages", "werden", "aangelegd", "vanaf", "rond", "hato", "savonet", "st", "barbara", "santa", "maria", "piscadera", "groot", "en", "klein", "sint", "joris", "en", "san", "juan", "zijn", "er", "enkele", "van", "een", "deel", "van", "de", "plantages", "bleef", "in", "bezit", "van", "de", "wic", "slavenhandel", "en", "vrijhaven", "in", "begon", "de", "wic", "met", "slavenhandel", "de", "slaven", "werden", "aangevoerd", "uit", "westafrika", "en", "werden", "op", "cura\u00e7ao", "aan", "land", "gebracht", "waar", "ze", "na", "de", "\"middle", "passage\"", "enige", "tijd", "konden", "aansterken", "de", "slaven", "werden", "verhandeld", "op", "een", "plaats", "die", "nu", "asiento", "heet", "en", "ook", "op", "de", "plantage", "zuurzak", "nu", "villapark", "zuurzak", "al", "snel", "ontstond", "hier", "de", "belangrijkste", "regionale", "slavernij", "de", "wic", "leverde", "slaven", "tegen", "zeer", "scherpe", "prijzen", "en", "concurreerde", "zo", "de", "engelse", "franse", "en", "portugese", "handelaren", "de", "markt", "uit", "slaven", "werden", "door", "handelaren", "gekocht", "en", "vervolgens", "verscheept", "naar", "diverse", "bestemmingen", "in", "middenamerika", "en", "zuidamerika", "een", "relatief", "klein", "deel", "van", "de", "aangekomen", "afrikanen", "bleef", "op", "cura\u00e7ao", "de", "meesten", "hiervan", "kwamen", "terecht", "op", "een", "van", "de", "plantages", "een", "deel", "werd", "door", "handelaren", "en", "ambachtslieden", "gekocht", "en", "bleven", "zo", "in", "de", "omgeving", "van", "willemstad", "willemstad", "ontstond", "in", "de", "tweede", "helft", "van", "de", "e", "eeuw", "en", "lag", "direct", "naast", "het", "fort", "op", "het", "huidige", "punda", "in", "de", "e", "eeuw", "werden", "ook", "pakhuizen", "op", "otrobanda", "gebouwd", "vanwege", "de", "vrije", "geschutslinies", "waren", "er", "wel", "regels", "verbonden", "aan", "de", "bouw", "van", "huizen", "op", "otrobanda", "de", "wic", "maakte", "cura\u00e7ao", "in", "tot", "vrijhaven", "waardoor", "het", "een", "sleutelpositie", "verkreeg", "in", "de", "internationale", "handelsnetwerken", "mede", "hierdoor", "werd", "het", "in", "de", "e", "eeuw", "een", "van", "de", "welvarendste", "eilanden", "in", "het", "cara\u00efbisch", "gebied", "dit", "zette", "kwaad", "bloed", "bij", "andere", "mogendheden", "met", "name", "engeland", "en", "frankrijk", "een", "gevolg", "daarvan", "was", "dat", "cura\u00e7ao", "in", "tijdens", "de", "cassardexpeditie", "korte", "tijd", "werd", "belegerd", "door", "de", "franse", "kaapvaarder", "jacques", "cassard", "die", "zich", "ten", "slotte", "liet", "afkopen", "de", "belegering", "had", "nadeel", "berokkend", "aan", "de", "bewoners", "van", "het", "eiland", "uitvoerig", "gespecificeerde", "lijsten", "van", "de", "geleden", "schade", "zijn", "bewaard", "gebleven", "in", "het", "oac", "in", "het", "nationaal", "archief", "den", "haag", "in", "brak", "er", "een", "kleine", "slavenopstand", "uit", "maar", "de", "opstandelingen", "werden", "opgepakt", "tien", "opstandelingen", "waaronder", "maria", "werden", "ter", "dood", "veroordeeld", "in", "de", "e", "eeuw", "probeerde", "cura\u00e7ao", "zijn", "handelspositie", "te", "consolideren", "de", "handel", "in", "venezuela", "en", "andere", "spaanse", "koloni\u00ebn", "werd", "echter", "verhinderd", "door", "de", "spaanse", "kustwacht", "deze", "was", "speciaal", "aangesteld", "om", "de", "illegale", "handel", "vanuit", "venezuela", "in", "tabak", "en", "cacao", "een", "halt", "toe", "te", "roepen", "de", "engelsen", "en", "fransen", "werden", "in", "het", "cara\u00efbisch", "gebied", "steeds", "sterker", "de", "positie", "van", "cura\u00e7ao", "nam", "mede", "door", "deze", "factoren", "in", "belang", "af", "ook", "was", "van", "belang", "dat", "cura\u00e7ao", "niet", "geschikt", "was", "voor", "de", "grootschalige", "verbouw", "van", "suikerriet", "katoen", "tabak", "of", "andere", "tropische", "plantagegewassen", "pogingen", "daartoe", "werden", "eind", "e", "en", "begin", "e", "eeuw", "gestaakt", "de", "landbouw", "van", "cura\u00e7ao", "richtte", "zich", "op", "voedselvoorziening", "voor", "de", "eigen", "bevolking", "desondanks", "moest", "een", "deel", "van", "het", "voedsel", "worden", "ge\u00efmporteerd", "slavenhandel", "bleef", "de", "belangrijkste", "bron", "van", "inkomsten", "voor", "de", "nederlanders", "niet", "het", "minst", "vanwege", "de", "concurrerende", "prijzen", "van", "de", "slaven", "nederlandse", "kolonie", "na", "het", "faillissement", "van", "de", "wic", "in", "werd", "cura\u00e7ao", "een", "echte", "nederlandse", "kolonie", "in", "kwamen", "de", "slaven", "op", "cura\u00e7ao", "in", "opstand", "de", "opstand", "stond", "onder", "leiding", "van", "tula", "een", "slaaf", "die", "een", "centrale", "rol", "speelt", "in", "de", "geschiedenis", "van", "cura\u00e7ao", "de", "opstand", "werd", "na", "een", "korte", "periode", "neergeslagen", "in", "werd", "cura\u00e7ao", "bezet", "door", "de", "britten", "die", "in", "door", "de", "plaatselijke", "bevolking", "werden", "verdreven", "in", "veroverden", "de", "britten", "het", "eiland", "opnieuw", "in", "kregen", "de", "nederlanders", "cura\u00e7ao", "terug", "en", "viel", "cura\u00e7ao", "weer", "onder", "het", "nederlands", "bestuur", "om", "de", "bestuurskosten", "te", "verlagen", "werden", "de", "westindische", "koloni\u00ebn", "in", "teruggebracht", "tot", "\u00e9\u00e9n", "kolonie", "met", "een", "gouverneurgeneraal", "in", "paramaribo", "in", "kwam", "men", "hier", "gedeeltelijk", "op", "terug", "omdat", "het", "besturen", "van", "de", "eilanden", "vanuit", "suriname", "niet", "goed", "werkte", "vanaf", "dat", "jaar", "waren", "er", "weer", "twee", "westindische", "koloni\u00ebn", "suriname", "cura\u00e7ao", "en", "onderhorigheden", "zowel", "de", "bovenwindse", "als", "de", "benedenwindse", "eilandenin", "navolging", "van", "engeland", "en", "frankrijk", "werd", "door", "de", "nederlandse", "regering", "in", "de", "slavernij", "afgeschaft", "de", "slaveneigenaren", "werden", "voor", "het", "verlies", "van", "hun", "eigendom", "door", "de", "nederlandse", "staat", "met", "gulden", "per", "slaaf", "gecompenseerd", "tot", "in", "het", "begin", "van", "de", "twintigste", "eeuw", "leefde", "cura\u00e7ao", "van", "handel", "landbouw", "en", "visserij", "het", "economische", "tij", "keerde", "in", "toen", "grote", "aardoliereserves", "in", "venezuela", "werden", "ontdekt", "shell", "vestigde", "meteen", "een", "olieraffinaderij", "op", "het", "eiland", "raffinaderij", "isla", "bij", "asiento", "waar", "eerder", "in", "slaven", "gehandeld", "werd", "tijdens", "de", "tweede", "wereldoorlog", "speelde", "het", "eiland", "een", "belangrijke", "rol", "bij", "de", "levering", "van", "brandstof", "voor", "de", "geallieerde", "troepen", "in", "verkreeg", "cura\u00e7ao", "samen", "met", "de", "andere", "nederlandse", "antillen", "politieke", "autonomie", "arbeidersopstand", "van", "in", "de", "jaren", "veertig", "en", "vijftig", "bracht", "de", "raffinaderij", "welvaart", "en", "modernisering", "voor", "het", "eiland", "maar", "de", "welvaart", "was", "ongelijk", "verdeeld", "de", "pas", "ontstane", "cura\u00e7aose", "arbeidersklasse", "werd", "steeds", "ontevredener", "met", "de", "loonpraktijken", "van", "de", "koninklijke", "shell", "ook", "was", "de", "deelname", "van", "de", "afrocura\u00e7aose", "bevolking", "aan", "het", "politiek", "proces", "nog", "beperkt", "op", "mei", "brak", "een", "arbeidersopstand", "uit", "bij", "de", "ingangspoort", "van", "de", "shellraffinaderij", "tijdens", "de", "opmars", "naar", "de", "binnenstad", "werd", "onder", "andere", "de", "vakbondsleider", "wilson", "godett", "neergeschoten", "en", "staken", "woedende", "arbeiders", "panden", "in", "punda", "en", "otrobanda", "in", "brand", "nadat", "de", "lokale", "regering", "nederlandse", "mariniers", "had", "laten", "overvliegen", "om", "de", "orde", "te", "herstellen", "werd", "er", "flink", "gewerkt", "om", "de", "overheid", "te", "'antillianiseren'", "deze", "gebeurtenis", "gaat", "de", "boeken", "in", "als", "trinta", "di", "mei", "wilson", "godett", "heeft", "zelfs", "enige", "tijd", "een", "bestuurlijke", "functie", "vervuld", "in", "de", "jaren", "tachtig", "verliet", "shell", "cura\u00e7ao", "de", "olieraffinaderij", "werd", "van", "toen", "af", "aan", "door", "het", "eilandgebied", "verhuurd", "aan", "de", "venezolaanse", "staatsoliemaatschappij", "de", "pdvsa", "de", "olieraffinaderij", "veroorzaakt", "vrijwel", "permanent", "een", "ernstige", "luchtverontreiniging", "op", "een", "strook", "van", "het", "eiland", "ten", "zuidwesten", "van", "de", "raffinaderij", "hier", "ontstaat", "steeds", "meer", "weerstand", "tegen", "een", "en", "ander", "wordt", "op", "cura\u00e7ao", "\"de", "schande", "van", "shell\"", "genoemd", "status", "aparte", "hoewel", "het", "op", "oktober", "een", "status", "aparte", "heeft", "gekregen", "vergelijkbaar", "met", "aruba", "is", "de", "band", "met", "nederland", "nog", "sterk", "dat", "blijkt", "uit", "het", "rechtstreeks", "inhuldigingsverslag", "van", "willemalexander", "der", "nederlandenin", "tegenstelling", "tot", "nederland", "maakt", "het", "eiland", "geen", "deel", "uit", "van", "het", "grondgebied", "van", "de", "europese", "unie", "en", "daarom", "hoeft", "om", "die", "reden", "cura\u00e7ao", "gelijk", "aan", "aruba", "en", "sint", "maarten", "dan", "ook", "niet", "te", "voldoen", "aan", "het", "europees", "recht", "en", "is", "de", "euro", "niet", "als", "wettelijk", "betaalmiddel", "ingevoerd", "door", "de", "bijzondere", "relatie", "met", "nederland", "de", "zogenoemde", "lgostatus", "komen", "de", "eilanden", "wel", "in", "aanmerking", "voor", "europese", "fondsen", "en", "eubrede", "samenwerkingsovereenkomsten", "zoals", "het", "erasmus+", "programma", "verder", "bezitten", "de", "inwoners", "van", "het", "caribisch", "deel", "van", "het", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "naast", "de", "nederlandse", "nationaliteit", "ook", "het", "europees", "burgerschap", "trivia", "in", "jaartallen", "door", "een", "slechte", "ma\u00efsoogst", "sterven", "inwoners", "de", "eerste", "auto", "op", "cura\u00e7ao", "vier", "jaar", "later", "rijden", "er", "al", "zestig", "staking", "in", "de", "haven", "arbeiders", "gehaald", "uit", "stthomas", "en", "venezuela", "installatie", "van", "de", "droogdokken", "wilhelmina", "en", "juliana", "venezolaanse", "revolutionair", "urbina", "overvalt", "fort", "amsterdam", "eerste", "directe", "vliegverbinding", "met", "nederland", "de", "snip", "werelderfgoed", "op", "cura\u00e7ao", "zijn", "veel", "overblijfselen", "van", "het", "koloniale", "verleden", "het", "duidelijkst", "is", "dat", "terug", "te", "zien", "in", "de", "bijzondere", "architectuur", "van", "e", "tot", "vroegeeeuwse", "panden", "in", "willemstad", "vanwege", "de", "aard", "en", "dichtheid", "van", "de", "gebouwen", "staan", "de", "wijken", "punda", "otrobanda", "scharloo", "en", "het", "smalgedeelte", "van", "pietermaai", "in", "het", "historisch", "centrum", "van", "willemstad", "op", "de", "werelderfgoedlijst", "van", "unesco", "ook", "zijn", "landhuizen", "en", "voormalige", "plantagehuizen", "tot", "monument", "verklaard", "etymologie", "over", "de", "oorsprong", "van", "de", "naam", "cura\u00e7ao", "bestaan", "verschillende", "theorie\u00ebn", "een", "legende", "is", "dat", "eind", "e", "eeuw", "gedurende", "een", "van", "christoffel", "columbus'", "reizen", "een", "aantal", "portugese", "zeelieden", "scheurbuik", "opliepen", "om", "niet", "op", "zee", "te", "sterven", "en", "overboord", "gegooid", "te", "worden", "vroegen", "ze", "om", "op", "een", "van", "de", "nabijgelegen", "eilanden", "afgezet", "te", "worden", "na", "het", "eten", "van", "het", "plaatselijke", "citrusfruit", "met", "een", "overvloed", "aan", "het", "toen", "nog", "onbekende", "vitamine", "c", "herstelden", "ze", "volledig", "toen", "columbus'", "schepen", "een", "aantal", "maanden", "later", "weer", "langs", "de", "eilanden", "voeren", "verbaasden", "de", "zeelieden", "hun", "oude", "maatjes", "door", "ze", "vanaf", "het", "strand", "toe", "te", "wuiven", "sindsdien", "werd", "het", "eiland", "\"cura\u00e7ao\"", "genoemd", "naar", "het", "portugese", "woord", "\"cura\"", "voor", "genezing", "een", "andere", "gangbare", "verklaring", "is", "dat", "het", "is", "afgeleid", "van", "het", "portugese", "woord", "voor", "hart", "cora\u00e7\u00e3o", "wat", "zou", "verwijzen", "naar", "het", "eiland", "als", "een", "centrum", "van", "handel", "dit", "werd", "dan", "door", "spanjaarden", "overgenomen", "als", "cura\u00e7ao", "wat", "werd", "gevolgd", "door", "de", "nederlanders", "een", "andere", "uitleg", "is", "dat", "cura\u00e7ao", "verwant", "is", "met", "de", "naam", "die", "de", "oorspronkelijke", "inwoners", "gebruikten", "om", "zichzelf", "mee", "aan", "te", "duiden", "deze", "theorie", "wordt", "ondersteund", "door", "vroege", "spaanse", "reisverslagen", "die", "de", "inheemse", "bevolking", "aanduidden", "als", "\"indios", "cura\u00e7aos\"", "de", "naam", "\"cura\u00e7ao\"", "heeft", "een", "associatie", "gekregen", "met", "een", "specifieke", "blauwtint", "en", "wordt", "soms", "gebruikt", "als", "een", "bijvoeglijk", "naamwoord", "afkomstig", "van", "de", "diepblauwe", "likeur", "met", "de", "naam", "blauwe", "cura\u00e7ao", "geografie", "cura\u00e7ao", "is", "een", "tropisch", "eiland", "gelegen", "in", "het", "zuidelijke", "deel", "van", "de", "caribische", "zee", "het", "vormt", "samen", "met", "bonaire", "en", "aruba", "de", "benedenwindse", "eilanden", "ook", "wel", "de", "abceilanden", "genoemd", "cura\u00e7ao", "is", "van", "deze", "drie", "eilanden", "het", "grootst", "cura\u00e7ao", "bestaat", "uit", "het", "eiland", "cura\u00e7ao", "en", "het", "eiland", "klein", "cura\u00e7ao", "dat", "kilometer", "vanaf", "de", "oostkust", "ligt", "het", "hoogste", "punt", "is", "de", "sint", "christoffelberg", "met", "m", "het", "eiland", "bestaat", "uit", "koraalkalk", "en", "vulkanisch", "gesteente", "cura\u00e7ao", "heeft", "zes", "natuurlijke", "havens", "ontstaan", "doordat", "de", "zee", "de", "koraalkalk", "heeft", "uitgehold", "aan", "de", "zuidwestkant", "ligt", "de", "grootste", "daarvan", "het", "schottegat", "de", "haven", "van", "willemstad", "gezegd", "wordt", "dat", "dit", "de", "grootste", "natuurlijke", "haven", "ter", "wereld", "is", "het", "schottegat", "wordt", "bereikt", "via", "de", "sint", "annabaai", "aan", "weerszijden", "hiervan", "liggen", "de", "beide", "stadsdelen", "van", "willemstad", "in", "het", "oosten", "het", "oudste", "gedeelte", "punda", "de", "punt", "met", "vele", "winkeltjes", "en", "in", "het", "westen", "de", "wijk", "otrobanda", "papiaments", "voor", "de", "andere", "kant", "beide", "delen", "worden", "sinds", "door", "een", "houten", "pontonbrug", "de", "koningin", "emmabrug", "met", "elkaar", "verbonden", "aan", "de", "de", "ruyterkade", "is", "een", "levendige", "drijvende", "markt", "waar", "veelal", "venezolanen", "vanuit", "hun", "bootjes", "koopwaar", "aanbieden", "aan", "klanten", "op", "de", "kade", "oostpunt", "of", "land", "van", "maal", "bevindt", "zich", "in", "het", "uiterste", "oosten", "van", "het", "eiland", "en", "is", "sinds", "de", "jaren", "priv\u00e9eigendom", "oostpunt", "meet", "km\u00b2", "waarvan", "het", "grootste", "gedeelte", "onbewoond", "en", "een", "wildernis", "is", "het", "onbewoonde", "gedeelte", "is", "verboden", "toegang", "plaatsen", "cura\u00e7ao", "was", "van", "tot", "opgedeeld", "in", "vijf", "districten", "hierna", "is", "dit", "teruggebracht", "tot", "de", "twee", "buitendistricten", "bandabou", "en", "bandariba", "en", "het", "stadsdistrict", "willemstad", "in", "de", "loop", "der", "jaren", "is", "de", "hoofdstad", "willemstad", "het", "hele", "gebied", "rond", "de", "grote", "natuurlijke", "haven", "het", "schottegat", "gaan", "beslaan", "daardoor", "zijn", "veel", "dorpjes", "die", "eerst", "los", "lagen", "aaneengegroeid", "tot", "een", "groot", "verstedelijkt", "gebied", "de", "stad", "beslaat", "ongeveer", "een", "derde", "van", "het", "hele", "eiland", "in", "het", "oosten", "de", "bekendste", "wijken", "van", "willemstad", "zijn", "punda", "het", "historische", "stadscentrum", "met", "de", "handelskade", "aan", "de", "sint", "annabaai", "otrobanda", "aan", "andere", "kant", "van", "de", "sint", "annabaai", "pietermaai", "ten", "oosten", "van", "punda", "scharloo", "ten", "noorden", "van", "punda", "en", "pietermaai", "aan", "de", "overzijde", "van", "het", "waaigat", "julianadorp", "een", "buitenwijk", "aan", "de", "westkant", "van", "de", "stad", "rond", "in", "opdracht", "van", "shell", "gebouwd", "voor", "haar", "personeel", "emmastad", "gebouwd", "voor", "shell", "in", "de", "jaren", "vijftig", "nadat", "julianadorp", "vol", "was", "sali\u00f1a", "ligt", "tegen", "punda", "aan", "en", "heeft", "vele", "winkels", "en", "restaurants", "brievengat", "een", "buitenwijk", "in", "het", "noorden", "van", "de", "stadandere", "plaatsen", "ten", "westen", "van", "willemstad", "zijn", "barber", "boca", "sam\u00ed", "of", "boca", "sint", "michiel", "buena", "vista", "grote", "berg", "hato", "lagun", "sint", "willibrordus", "soto", "souax", "tera", "cor\u00e1", "westpuntten", "oosten", "van", "willemstad", "liggen", "jan", "thiel", "koraal", "partir", "monta\u00f1a", "rey", "nieuwpoort", "santa", "rosa", "sint", "joris", "spaanse", "water", "klimaat", "het", "klimaat", "van", "cura\u00e7ao", "is", "semiaride", "volgens", "de", "klimaatclassificatie", "van", "k\u00f6ppen", "heeft", "cura\u00e7ao", "voor", "het", "grootste", "deel", "een", "tropisch", "semiaride", "steppeklimaat", "bsh", "het", "westelijk", "deel", "van", "het", "eiland", "is", "vochtiger", "hier", "heerst", "een", "tropisch", "savanneklimaat", "as", "de", "meeste", "regen", "valt", "tussen", "oktober", "en", "december", "het", "regenseizoen", "er", "valt", "gemiddeld", "ongeveer", "mm", "regen", "per", "jaar", "op", "de", "westelijke", "zijde", "iets", "meer", "en", "op", "de", "oostelijke", "helft", "in", "het", "algemeen", "wat", "minder", "deze", "gemiddelde", "neerslagsom", "is", "ongeveer", "vergelijkbaar", "met", "de", "jaarlijkse", "neerslagsom", "van", "nederland", "maar", "omdat", "de", "verdamping", "op", "cura\u00e7ao", "veel", "groter", "is", "is", "het", "eiland", "daardoor", "toch", "vrij", "droog", "bovendien", "varieert", "de", "jaarlijkse", "neerslag", "enorm", "in", "sommige", "jaren", "valt", "er", "meer", "dan", "mm", "regen", "terwijl", "andere", "jaren", "kurkdroog", "blijven", "de", "temperaturen", "zijn", "relatief", "constant", "met", "kleine", "verschillen", "door", "het", "hele", "jaar", "heen", "de", "passaatwinden", "brengen", "overdag", "verkoeling", "en", "dezelfde", "passaatwinden", "brengen", "'s", "nachts", "warmte", "de", "jaargemiddelde", "temperatuur", "is", "overdag", "\u00b0c", "en", "'s", "nachts", "\u00b0c", "de", "koudste", "maand", "is", "januari", "met", "een", "gemiddelde", "temperatuur", "van", "\u00b0c", "en", "de", "warmste", "maand", "is", "september", "met", "een", "gemiddelde", "temperatuur", "van", "\u00b0c", "de", "hoogste", "temperatuur", "ooit", "gemeten", "was", "\u00b0c", "en", "de", "laagste", "ooit", "was", "\u00b0c", "gemeten", "op", "januari", "de", "maanden", "februari", "tot", "en", "met", "augustus", "behoren", "tot", "de", "droogste", "maanden", "van", "cura\u00e7ao", "het", "zeewater", "rond", "cura\u00e7ao", "is", "gemiddeld", "rond", "de", "\u00b0c", "en", "is", "het", "koudst", "gemiddeld", "\u00b0c", "rond", "februarimaart", "en", "het", "warmst", "gemiddeld", "\u00b0c", "rond", "septemberoktober", "het", "seizoen", "van", "de", "orkanen", "loopt", "van", "juni", "tot", "en", "met", "november", "maar", "tropische", "stormen", "of", "orkanen", "bereiken", "zelden", "cura\u00e7ao", "de", "laatste", "tropische", "stormen", "en", "orkanen", "die", "dicht", "bij", "het", "eiland", "langskwamen", "waren", "joan", "in", "cesar", "in", "felix", "in", "en", "omar", "in", "in", "kreeg", "cura\u00e7ao", "te", "maken", "met", "de", "staart", "van", "orkaan", "tomas", "die", "grote", "waterschade", "aanrichtte", "orkaan", "matthew", "heeft", "in", "voor", "veel", "waterschade", "gezorgd", "in", "het", "westelijke", "gedeelte", "van", "cura\u00e7ao", "natuur", "flora", "de", "vegetatie", "van", "kunuku", "bestaat", "voornamelijk", "uit", "verschillende", "soorten", "cactussen", "laag", "struikgewas", "en", "lage", "bomen", "de", "dividivi", "is", "een", "van", "de", "bekendste", "bomen", "alo\u00ebsoorten", "en", "agaves", "komen", "in", "verwilderde", "vorm", "voor", "daarnaast", "groeien", "er", "verschillende", "kruiden", "en", "komen", "er", "ook", "orchidee\u00ebn", "voor", "vachellia", "en", "caesalpinia", "zijn", "kenmerkende", "boomsoorten", "voor", "het", "eiland", "met", "soorten", "als", "caesalpinia", "coriaria", "en", "vachellia", "tortuosa", "kenmerkende", "cactussen", "zijn", "melocactus", "en", "opuntia", "in", "het", "westen", "van", "het", "eiland", "bevinden", "zich", "twee", "natuurgebieden", "het", "gebied", "rond", "de", "sintchristoffelberg", "het", "christoffelpark", "een", "nationaal", "park", "en", "aangrenzend", "hieraan", "het", "nationaal", "park", "shete", "boka", "in", "dit", "gebied", "komen", "zeeschildpadden", "voor", "tevens", "bij", "boka", "ascencion", "nabij", "landhuis", "ascencion", "komen", "zeeschildpadden", "voor", "bij", "sint", "willibrordus", "met", "de", "zoutpannen", "van", "jan", "kok", "is", "er", "een", "natuurreservaat", "waar", "flamingo's", "voorkomen", "in", "hofi", "pastoor", "vindt", "men", "de", "oudste", "boom", "van", "cura\u00e7ao", "de", "\"kapokboom\"", "ceiba", "pentandra", "en", "diverse", "andere", "vegetatie", "van", "het", "eiland", "fauna", "leptonycteris", "curasoae", "en", "glossophaga", "longirostris", "zijn", "enkele", "soorten", "vleermuizen", "van", "het", "eiland", "calomys", "hummelincki", "is", "een", "soort", "woelmuis", "kenmerkend", "voor", "het", "eiland", "het", "eiland", "heeft", "soorten", "vogels", "zoals", "de", "gele", "en", "de", "oranje", "troepiaal", "de", "rode", "flamingo", "de", "maisparkiet", "en", "het", "suikerdiefje", "verder", "leven", "er", "op", "het", "eiland", "verschillende", "soorten", "hagedissen", "de", "grootste", "hiervan", "is", "de", "groene", "leguaan", "deze", "leguanensoort", "komt", "in", "bijna", "heel", "midden", "en", "zuidamerika", "voor", "en", "wordt", "door", "mensen", "gegeten", "ook", "leven", "er", "allerlei", "soorten", "tropische", "insecten", "in", "de", "grotten", "op", "het", "eiland", "leeft", "een", "aantal", "vleermuissoorten", "die", "behalve", "op", "cura\u00e7ao", "en", "bonaire", "nergens", "anders", "voorkomen", "renhagedissen", "zoals", "cnemidophorus", "muinus", "kenmerken", "de", "reptielen", "van", "het", "eiland", "op", "het", "hele", "eiland", "is", "de", "gestreepte", "anolis", "te", "vinden", "een", "hagedis", "die", "alleen", "voorkomt", "op", "cura\u00e7ao", "klein", "cura\u00e7ao", "en", "aruba", "het", "koraalrif", "telt", "ongeveer", "zestig", "soorten", "koraal", "zoals", "montastraea", "annularis", "in", "de", "zee", "rond", "het", "eiland", "leven", "ongeveer", "soorten", "vissen", "stranden", "cura\u00e7ao", "kent", "een", "groot", "aantal", "stranden", "de", "meeste", "liggen", "aan", "de", "zuidkant", "van", "het", "eiland", "de", "bekendste", "zijn", "baya", "beach", "blauwbaai", "blue", "bay", "daaibooi", "grote", "knip", "kenepa", "grandi", "kleine", "knip", "kenepa", "chiki", "kokomo", "beach", "vaersenbaai", "piscaderabaai", "playa", "cas", "abao", "playa", "forti", "playa", "jeremi", "playa", "kalki", "playa", "kanoa", "playa", "lagun", "playa", "porto", "marie", "playa", "santa", "cruz", "santa", "barbara", "beach", "seaquarium", "beach", "sint", "michielsbaai", "boca", "sam\u00edin", "totaal", "heeft", "cura\u00e7ao", "stranden", "demografie", "bevolking", "cura\u00e7ao", "had", "op", "januari", "inwoners", "cura\u00e7ao", "kent", "zeer", "diverse", "bevolkingsgroepen", "er", "woonden", "verschillende", "nationaliteiten", "op", "het", "eiland", "in", "en", "in", "het", "jaar", "de", "meerderheid", "van", "de", "cura\u00e7ao\u00ebnaars", "zijn", "voornamelijk", "afstammelingen", "van", "uit", "afrika", "aangevoerde", "slaven", "de", "afrocura\u00e7ao\u00ebnaars", "die", "als", "inheems", "worden", "beschouwd", "daarnaast", "zijn", "er", "ook", "minderheden", "van", "europese", "nederlanders", "chinezen", "libanezen", "joden", "portugezen", "surinamers", "indi\u00ebrs", "dominicanen", "ha\u00eftianen", "jamaicanen", "guyanezen", "colombianen", "en", "venezolanen", "met", "name", "de", "laatste", "groep", "zorgt", "in", "het", "tweede", "decennium", "van", "de", "e", "eeuw", "voor", "een", "toename", "van", "\u00b1", "de", "bevolking", "van", "cura\u00e7ao", "is", "aan", "het", "vergrijzen", "en", "ontgroenen", "op", "maart", "was", "de", "gemiddelde", "leeftijd", "van", "de", "bevolking", "jaar", "terwijl", "dit", "in", "nog", "jaar", "was", "het", "aantal", "jongeren", "tot", "jaar", "bedraagt", "terwijl", "het", "aandeel", "plussers", "ten", "opzichte", "van", "is", "verdrievoudigd", "van", "naar", "taal", "de", "meest", "gesproken", "taal", "is", "het", "papiaments", "en", "het", "is", "ook", "de", "moedertaal", "van", "de", "cura\u00e7ao\u00ebnaars", "nederlands", "wordt", "onderwezen", "op", "scholen", "als", "tweede", "taal", "naast", "engels", "en", "spaans", "verreweg", "de", "meeste", "cura\u00e7ao\u00ebnaars", "beheersen", "enkele", "of", "alle", "hiervoor", "genoemde", "talen", "in", "meer", "of", "mindere", "mate", "er", "zijn", "ook", "immigranten", "die", "andere", "talen", "spreken", "zoals", "frans", "arabisch", "ha\u00eftiaans", "portugees", "en", "chinees", "nederlands", "was", "lange", "tijd", "de", "enige", "offici\u00eble", "taal", "maar", "sinds", "zijn", "papiaments", "nederlands", "en", "engels", "gezamenlijk", "offici\u00eble", "talen", "volgens", "de", "volkstelling", "van", "spreekt", "op", "cura\u00e7ao", "als", "thuistaal", "papiaments", "nederlands", "spaans", "engels", "en", "een", "andere", "taal", "religie", "bij", "de", "volkstelling", "van", "berekende", "van", "de", "cura\u00e7aose", "bevolking", "zich", "als", "roomskatholiek", "een", "daling", "ten", "opzichte", "van", "tien", "jaar", "eerder", "andere", "grotere", "godsdienstige", "genootschappen", "zijn", "de", "pinkstergemeenten", "de", "protestantse", "kerk", "de", "zevendedagsadventisten", "jehova's", "getuigen", "en", "de", "joodse", "gemeente", "in", "van", "de", "bevolking", "gaf", "aan", "geen", "godsdienst", "aan", "te", "hangen", "politiek", "cura\u00e7ao", "maakte", "tot", "oktober", "als", "eilandgebied", "deel", "uit", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "die", "samen", "met", "nederland", "en", "aruba", "tot", "het", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "behoorden", "dit", "was", "vastgelegd", "in", "het", "statuut", "voor", "het", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "op", "december", "de", "staatsregeling", "van", "cura\u00e7ao", "is", "de", "huidige", "grondwet", "het", "bestuur", "van", "het", "eilandgebied", "bestond", "uit", "een", "bestuurscollege", "en", "een", "eilandsraad", "die", "elke", "vier", "jaar", "door", "de", "bevolking", "werden", "verkozen", "cura\u00e7ao", "had", "zetels", "in", "de", "zetels", "tellende", "staten", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "op", "oktober", "namen", "de", "eilandsraad", "en", "het", "bestuurscollege", "de", "vorm", "aan", "van", "respectievelijk", "de", "staten", "van", "cura\u00e7ao", "en", "het", "kabinet", "van", "cura\u00e7ao", "staten", "van", "cura\u00e7ao", "op", "augustus", "vonden", "verkiezingen", "plaats", "voor", "de", "eilandsraad", "van", "cura\u00e7ao", "de", "gekozen", "leden", "vormden", "voor", "oktober", "de", "eilandsraad", "na", "die", "datum", "vormden", "zij", "de", "staten", "op", "oktober", "werd", "ivar", "asjes", "gekozen", "tot", "eerste", "voorzitter", "van", "de", "staten", "van", "cura\u00e7ao", "de", "eerste", "plechtige", "vergadering", "van", "de", "staten", "werd", "bijgewoond", "door", "de", "voorzitters", "van", "de", "eerste", "en", "tweede", "kamer", "van", "de", "statengeneraal", "van", "nederland", "ren\u00e9", "van", "der", "linden", "en", "gerdi", "verbeet", "en", "de", "voorzitter", "van", "de", "staten", "van", "aruba", "paul", "croes", "*", "mankandidaten", "staan", "op", "follijst", "**", "masakandidaten", "staan", "op", "psdlijst", "***", "copkandidaten", "staan", "op", "nvplijst", "een", "\"\"", "in", "de", "tabel", "betekent", "dat", "de", "desbetreffende", "partij", "geen", "kandidatenlijst", "had", "ingediend", "kabinet", "gerrit", "schotte", "mfk", "was", "tot", "september", "de", "ministerpresident", "van", "cura\u00e7ao", "na", "een", "conflict", "met", "het", "parlement", "is", "hij", "met", "zijn", "kabinet", "ontslagen", "en", "is", "een", "ad", "interim", "kabinet", "aangesteld", "onder", "leiding", "van", "stanley", "betrian", "bij", "de", "daaropvolgende", "verkiezingen", "van", "oktober", "wisten", "de", "partijen", "die", "schotte's", "coalitieregering", "vormden", "hun", "oorspronkelijke", "meerderheid", "in", "de", "staten", "van", "zetels", "uit", "te", "breiden", "naar", "pueblo", "soberano", "zetels", "mfk", "man", "op", "oktober", "tekenden", "deze", "drie", "partijen", "een", "bereidwilligheidsverklaring", "tot", "het", "vormen", "van", "een", "nieuwe", "regering", "voormalig", "bestuurscollege", "het", "laatste", "bestuurscollege", "was", "als", "volgt", "samengesteld", "gezaghebber", "lizanne", "dindial", "waarnemend", "gezaghebber", "magali", "jacoba", "gedeputeerde", "anthony", "godett", "fol", "gedeputeerde", "mike", "willem", "par", "gedeputeerde", "marilyn", "alcal\u00e1wall\u00e9", "par", "gedeputeerde", "zita", "jesusleito", "par", "gedeputeerde", "david", "dick", "par", "gedeputeerde", "humphrey", "davelaar", "pnp", "eilandssecretaris", "donald", "de", "palmde", "rol", "van", "waarnemend", "gezaghebber", "werd", "op", "cura\u00e7ao", "niet", "door", "een", "gedeputeerde", "maar", "door", "een", "onafhankelijk", "persoon", "vervuld", "hij", "nam", "enkel", "waar", "indien", "de", "gezaghebber", "afwezig", "was", "of", "anderszins", "zijn", "functie", "niet", "kon", "uitoefenen", "staatkundige", "hervormingen", "in", "werd", "een", "eerste", "volksraadpleging", "over", "de", "staatkundige", "toekomst", "van", "cura\u00e7ao", "gehouden", "hoewel", "de", "regering", "pleitte", "voor", "een", "autonome", "status", "koos", "de", "bevolking", "toen", "in", "overgrote", "meerderheid", "voor", "voortzetting", "en", "herstructurering", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "naar", "aanleiding", "van", "deze", "uitslag", "trad", "de", "regering", "af", "en", "bij", "nieuwe", "verkiezingen", "won", "de", "toen", "nieuwe", "partij", "par", "die", "bestond", "uit", "voorstanders", "van", "herstructurering", "van", "de", "antillen", "de", "gelijktijdig", "opgerichte", "partij", "c'", "van", "oudleider", "van", "de", "fol", "stanley", "brown", "die", "pleitte", "voor", "integratie", "in", "nederland", "werd", "geen", "succes", "al", "na", "enkele", "jaren", "bleek", "dat", "de", "herstructurering", "geen", "oplossing", "bood", "voor", "de", "grote", "maatschappelijke", "en", "economische", "problemen", "op", "cura\u00e7ao", "bovendien", "ondervonden", "de", "andere", "kleinere", "eilanden", "binnen", "de", "nederlandse", "antillen", "ook", "steeds", "meer", "de", "nadelige", "gevolgen", "van", "de", "financi\u00eble", "problemen", "die", "dit", "met", "zich", "meebracht", "daarom", "ontstond", "wederom", "discussie", "over", "het", "voortbestaan", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "op", "april", "werd", "een", "tweede", "referendum", "gehouden", "waarin", "de", "bevolking", "van", "cura\u00e7ao", "zich", "kon", "uitspreken", "over", "de", "gewenste", "staatkundige", "toekomst", "van", "het", "eiland", "de", "bevolking", "heeft", "met", "de", "keuze", "voor", "optie", "a", "ditmaal", "de", "wens", "van", "de", "politici", "op", "het", "eiland", "gevolgd", "net", "als", "bij", "het", "referendum", "in", "zijn", "bijna", "alle", "partijen", "voor", "een", "autonome", "status", "als", "land", "alleen", "de", "kleine", "nieuwe", "partij", "pueblo", "soberano", "pleit", "voor", "volledige", "onafhankelijkheid", "de", "meningen", "van", "het", "volk", "zijn", "echter", "zeer", "uiteenlopend", "en", "vooral", "de", "aanzienlijke", "steun", "voor", "optie", "d", "is", "opmerkelijk", "omdat", "deze", "optie", "niet", "of", "nauwelijks", "vertegenwoordigd", "wordt", "in", "de", "politiek", "de", "voorstanders", "van", "deze", "optie", "zijn", "van", "mening", "dat", "voor", "een", "beter", "en", "veiliger", "cura\u00e7ao", "integratie", "met", "nederland", "nodig", "is", "zij", "werven", "met", "de", "slogan", "\"pe", "k\u00f2rsou", "ku", "nos", "meres\u00e9\"", "voor", "het", "cura\u00e7ao", "dat", "wij", "verdienen", "tijdens", "een", "minirondetafelconferentie", "in", "den", "haag", "op", "oktober", "is", "met", "nederland", "overeengekomen", "dat", "cura\u00e7ao", "de", "zogenaamde", "status", "aparte", "zou", "krijgen", "net", "zoals", "aruba", "cura\u00e7ao", "zou", "hiermee", "een", "autonoom", "land", "binnen", "het", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "worden", "de", "nederlandse", "regering", "heeft", "als", "onderdeel", "van", "dit", "akkoord", "aangeboden", "om", "miljard", "procent", "van", "de", "totale", "staatsschuld", "van", "miljard", "te", "saneren", "de", "afspraken", "zijn", "samengevat", "in", "een", "slotverklaring", "die", "nadien", "op", "cura\u00e7ao", "onderwerp", "van", "veel", "discussie", "is", "geworden", "naar", "de", "mening", "van", "de", "oppositiepartijen", "waarvan", "de", "fol", "de", "belangrijkste", "was", "en", "de", "kleinste", "coalitiepartijen", "gingen", "de", "afspraken", "niet", "ver", "genoeg", "de", "grootste", "coalitiepartijen", "de", "par", "en", "de", "pnp", "verdedigden", "het", "akkoord", "uiteindelijk", "werd", "de", "overeenkomst", "door", "een", "meerderheid", "in", "de", "eilandsraad", "van", "cura\u00e7ao", "verworpen", "waarna", "het", "bestuurscollege", "uit", "elkaar", "viel", "en", "onder", "leiding", "van", "de", "fol", "een", "nieuwe", "coalitie", "tot", "stand", "kwam", "die", "de", "tijd", "tot", "de", "nieuwe", "verkiezingen", "op", "april", "moest", "volmaken", "voor", "de", "economische", "en", "politieke", "toekomst", "van", "cura\u00e7ao", "zorgde", "de", "afwijzing", "van", "de", "afspraken", "voor", "veel", "onzekerheid", "zowel", "in", "de", "politiek", "als", "onder", "de", "bevolking", "kwamen", "voor", "en", "tegenstanders", "recht", "tegenover", "elkaar", "te", "staan", "tegenstanders", "pleitten", "voor", "heronderhandelingen", "maar", "zowel", "het", "kabinetbalkenende", "iii", "als", "het", "nieuwe", "kabinetbalkenende", "iv", "gaf", "aan", "hier", "niets", "voor", "te", "voelen", "daarin", "bijna", "unaniem", "gesteund", "door", "de", "tweede", "kamer", "uit", "peilingen", "op", "cura\u00e7ao", "bleek", "dat", "door", "de", "aanhoudende", "politieke", "onrust", "de", "steun", "voor", "de", "status", "aparte", "sterk", "terugliep", "ten", "gunste", "van", "integratie", "in", "nederland", "optie", "d", "dit", "is", "waarschijnlijk", "mede", "te", "danken", "aan", "de", "concretisering", "van", "deze", "optie", "ten", "tijde", "van", "het", "referendum", "in", "april", "was", "nog", "niet", "bekend", "hoe", "deze", "optie", "eruit", "zou", "kunnen", "zien", "en", "was", "ze", "voor", "velen", "dan", "ook", "geen", "re\u00eble", "overweging", "pas", "in", "oktober", "werd", "door", "nederland", "en", "de", "kleine", "eilanden", "bonaire", "saba", "en", "sint", "eustatius", "afgesproken", "dat", "voor", "deze", "status", "de", "nederlandse", "gemeentewet", "als", "grondslag", "zal", "dienen", "de", "eilandsraadsverkiezingen", "waren", "dan", "ook", "cruciaal", "en", "draaiden", "volledig", "rond", "het", "thema", "slotverklaring", "indien", "de", "tegenstanders", "een", "meerderheid", "zouden", "behalen", "dreigde", "een", "impasse", "te", "ontstaan", "in", "het", "uiterste", "geval", "zou", "door", "het", "uittreden", "van", "de", "andere", "eilanden", "uit", "de", "nederlandse", "antillen", "cura\u00e7ao", "als", "enige", "eiland", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "overblijven", "met", "de", "facto", "wel", "een", "autonome", "status", "maar", "ook", "met", "de", "torenhoge", "overheidsschuld", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "uiteindelijk", "haalden", "bij", "de", "eilandsraadsverkiezingen", "zelf", "de", "voor", "noch", "de", "tegenstanders", "een", "duidelijke", "meerderheid", "de", "twee", "partijen", "die", "voor", "de", "slotverklaring", "pleitten", "de", "par", "en", "de", "pnp", "wisten", "echter", "een", "akkoord", "te", "bereiken", "met", "grote", "verliezer", "fol", "over", "de", "vorming", "van", "een", "nieuwe", "coalitie", "afgesproken", "werd", "opnieuw", "over", "de", "slotverklaring", "te", "stemmen", "na", "een", "lange", "vergadering", "stemde", "de", "cura\u00e7aose", "eilandsraad", "in", "de", "nacht", "van", "op", "juli", "alsnog", "onder", "voorwaarden", "in", "met", "de", "slotverklaring", "par", "pnp", "fol", "en", "dp", "stemden", "nu", "met", "van", "de", "zetels", "voor", "op", "augustus", "werd", "vervolgens", "een", "akkoord", "ondertekend", "met", "nederland", "over", "het", "staatkundige", "proces", "waarna", "de", "eilandsraad", "een", "dag", "later", "dit", "akkoord", "met", "stemmen", "bekrachtigde", "van", "de", "par", "pnp", "fol", "dp", "en", "fk", "het", "lag", "in", "de", "bedoeling", "om", "op", "december", "de", "autonome", "status", "van", "\"land", "binnen", "het", "koninkrijk\"", "te", "krijgen", "in", "mei", "is", "in", "de", "regiegroep", "door", "sint", "maarten", "cura\u00e7ao", "en", "nederland", "op", "cura\u00e7ao", "definitief", "vastgesteld", "dat", "de", "streefdatum", "van", "december", "als", "invoeringsdatum", "voor", "de", "nieuwe", "staatkundige", "verhoudingen", "niet", "haalbaar", "is", "wel", "is", "het", "mogelijk", "op", "die", "datum", "alle", "benodigde", "wetgeving", "gereed", "te", "hebben", "zodat", "die", "kan", "worden", "ingediend", "bij", "het", "nederlandse", "parlement", "de", "staten", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "en", "de", "eilandsraden", "van", "cura\u00e7ao", "en", "sint", "maarten", "daarom", "zal", "op", "december", "een", "rondetafelconferentie", "worden", "georganiseerd", "om", "het", "totale", "pakket", "aan", "wetgeving", "te", "toetsen", "aan", "de", "eerder", "overeengekomen", "criteria", "uit", "de", "slotverklaring", "kijkend", "naar", "de", "planning", "hebben", "partijen", "besloten", "advies", "te", "vragen", "aan", "de", "raad", "van", "state", "van", "het", "koninkrijk", "hoe", "een", "versnelling", "naar", "de", "autonome", "status", "kan", "worden", "gerealiseerd", "en", "hoe", "het", "wetgevingsproces", "kan", "worden", "verkort", "tot", "januari", "wanneer", "nieuwe", "statenverkiezingen", "zouden", "moeten", "worden", "gehouden", "de", "raad", "van", "state", "heeft", "in", "een", "zogenoemd", "'voorlichtingadvies'", "aan", "de", "nederlandse", "en", "antilliaanse", "regeringen", "geadviseerd", "om", "de", "gouverneur", "van", "de", "nederlandse", "antillen", "de", "vertegenwoordiger", "van", "de", "koningin", "tijdelijk", "een", "spilfunctie", "te", "geven", "met", "eigen", "bestuurlijke", "bevoegdheden", "en", "een", "eigen", "ambtelijke", "organisatie", "de", "gouverneur", "kan", "de", "spilfunctie", "tijdelijk", "vervullen", "dankzij", "een", "uitzonderingsartikel", "in", "het", "koninkrijksstatuut", "artikel", "dat", "artikel", "maakt", "het", "mogelijk", "om", "bestuurlijk", "in", "te", "grijpen", "bij", "wanbestuur", "daar", "is", "volgens", "de", "raad", "van", "state", "overigens", "geen", "sprake", "van", "maar", "het", "is", "toch", "mogelijk", "omdat", "het", "gaat", "om", "een", "bijzondere", "situatie", "namelijk", "de", "overgang", "naar", "een", "nieuwe", "staatkundig", "model", "opvolging", "van", "dat", "advies", "zet", "in", "de", "praktijk", "de", "nederlandse", "en", "antilliaanse", "parlementen", "buitenspel", "de", "gouverneur", "legt", "alleen", "directe", "verantwoording", "af", "aan", "de", "rijksministerraad", "de", "raad", "van", "state", "zegt", "zich", "van", "die", "situatie", "bewust", "te", "zijn", "maar", "het", "gaat", "om", "een", "tijdelijke", "situatie", "waarbij", "op", "termijn", "de", "normale", "verantwoording", "weer", "kan", "plaatsvinden", "op", "mei", "gingen", "de", "inwoners", "van", "cura\u00e7ao", "naar", "de", "stembus", "om", "zich", "in", "een", "referendum", "uit", "te", "spreken", "over", "de", "staatkundige", "toekomst", "van", "het", "eiland", "bijna", "mensen", "konden", "aangeven", "voor", "of", "tegen", "de", "nieuwe", "staatkundige", "verhouding", "met", "nederland", "te", "zijn", "een", "meerderheid", "van", "sprak", "zich", "uit", "voor", "de", "voorgelegde", "nieuwe", "staatkundige", "verhouding", "door", "deze", "uitslag", "is", "cura\u00e7ao", "een", "autonoom", "land", "binnen", "het", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "geworden", "aanwijzing", "het", "beroep", "van", "de", "raad", "van", "ministers", "van", "cura\u00e7ao", "tegen", "het", "koninklijk", "besluit", "van", "juli", "houdende", "het", "geven", "van", "een", "aanwijzing", "aan", "het", "bestuur", "van", "cura\u00e7ao", "tot", "aanpassing", "van", "de", "begroting", "van", "is", "deels", "ongegrond", "verklaard", "corruptie", "en", "nepotisme", "cura\u00e7ao", "is", "een", "klein", "eiland", "waar", "de", "meeste", "invloedrijke", "mensen", "elkaar", "kennen", "waar", "veel", "zaken", "informeel", "worden", "afgehandeld", "familieverbanden", "sterk", "zijn", "en", "er", "hierdoor", "veel", "belangenverstrengeling", "is", "het", "eiland", "heeft", "een", "lange", "historie", "van", "corruptie", "waarbij", "familieleden", "en", "vrienden", "functies", "worden", "toegeschoven", "dit", "heeft", "er", "toe", "geleid", "dat", "salarissen", "in", "de", "overheidssector", "vaak", "hoger", "zijn", "dan", "in", "nederland", "ondanks", "herhaalde", "verzoeken", "voor", "het", "invoeren", "van", "een", "balkenendenorm", "is", "dit", "op", "aruba", "wel", "gelukt", "maar", "op", "cura\u00e7ao", "niet", "de", "grote", "mate", "van", "inkomensongelijkheid", "wordt", "vaak", "aangedragen", "als", "de", "oorzaak", "van", "corruptie", "hiernaast", "is", "inkomensongelijkheid", "een", "gevolg", "van", "corruptie", "cura\u00e7ao", "bevindt", "zich", "dus", "in", "een", "vicieuze", "cirkel", "van", "corruptie", "en", "inkomensongelijkheid", "verschillende", "cura\u00e7aose", "politici", "werden", "veroordeeld", "tot", "gevangenisstraffen", "na", "kreeg", "cura\u00e7ao", "een", "nieuwe", "start", "nederland", "nam", "de", "staatsschuld", "van", "de", "voormalige", "nederlandse", "antillen", "over", "waarvan", "het", "leeuwendeel", "afkomstig", "was", "van", "het", "eilandgebied", "cura\u00e7ao", "echter", "was", "de", "staatsschuld", "in", "twee", "jaar", "al", "weer", "torenhoog", "met", "veel", "berichten", "over", "corruptie", "economie", "munteenheid", "de", "munteenheid", "van", "cura\u00e7ao", "is", "de", "antilliaanse", "gulden", "afkorting", "ang", "van", "de", "voormalige", "nederlandse", "antillen", "de", "munt", "wordt", "ook", "gebruikt", "op", "sint", "maarten", "tot", "ook", "op", "aruba", "en", "tot", "ook", "nog", "op", "bonaire", "saba", "en", "sint", "eustatius", "de", "antilliaanse", "gulden", "is", "gekoppeld", "aan", "de", "amerikaanse", "dollar", "bedrijvigheid", "rond", "de", "tafelberg", "werden", "in", "hoogwaardige", "fosfaatmineralen", "ontdekt", "een", "eerste", "mijnexploitatie", "werd", "gestart", "maar", "al", "in", "gesloten", "de", "mijnmaatschappij", "cura\u00e7ao", "mmc", "heropende", "de", "mijn", "in", "en", "gebruikte", "een", "tramweg", "met", "ezels", "deze", "ezeltractie", "werd", "in", "de", "jaren", "vervangen", "door", "petroleumlocomotieven", "in", "werd", "de", "productie", "van", "fosfaat", "gestopt", "in", "verband", "met", "de", "hoge", "kosten", "van", "stookolie", "en", "de", "aanvoer", "uit", "oanoord", "afrika", "naar", "europa", "tegen", "veel", "lagere", "prijzen", "de", "productie", "van", "kalksteen", "werd", "echter", "voortgezet", "ten", "behoeve", "van", "de", "wegen", "en", "woningbouw", "wel", "werd", "er", "nog", "fosfaatzand", "met", "een", "laag", "ph", "gehalte", "gexporteerd", "naar", "oa", "guyana", "het", "eiland", "heeft", "een", "uitstekende", "infrastructuur", "die", "ver", "boven", "die", "van", "de", "regio", "uitsteekt", "cura\u00e7ao", "leeft", "thans", "deels", "van", "handel", "waaronder", "offshorehandel", "en", "de", "vrije", "zone", "en", "toerisme", "dat", "vooral", "opkwam", "nadat", "de", "verenigde", "staten", "een", "boycot", "tegen", "cuba", "hadden", "ingesteld", "ook", "activiteiten", "rondom", "de", "haven", "zoals", "scheepsreparatie", "en", "containeroverslag", "zijn", "zeer", "belangrijk", "de", "diepe", "natuurlijke", "zeehaven", "van", "willemstad", "is", "de", "beste", "van", "het", "caribisch", "gebied", "en", "heeft", "een", "lange", "geschiedenis", "als", "belangrijk", "handels", "en", "overslagcentrum", "in", "de", "regio", "rondom", "het", "schottegat", "liggen", "het", "grootste", "droogdok", "en", "de", "grootste", "olieraffinaderij", "in", "de", "regio", "een", "containerterminal", "werven", "voor", "goederen", "en", "aanlegplaatsen", "voor", "toeristenschepen", "andere", "commerci\u00eble", "havens", "zijn", "bullenbaai", "caracasbaai", "fuikbaai", "en", "sint", "michielsbaai", "het", "eiland", "heeft", "een", "bnp", "per", "hoofd", "van", "us$", "in", "en", "behoort", "bij", "de", "welvarendste", "eilanden", "van", "het", "caribisch", "gebied", "levensomstandigheden", "zijn", "er", "goed", "met", "een", "geschatte", "hdiindex", "van", "rond", "de", "jan", "de", "welvaart", "is", "matig", "tot", "redelijk", "verdeeld", "er", "is", "een", "zeer", "rijke", "en", "kleine", "toplaag", "maar", "ook", "een", "aanzienlijke", "middenklasse", "en", "lage", "klasse", "naar", "schatting", "verdient", "de", "rijkste", "van", "de", "bevolking", "rond", "van", "het", "nationale", "inkomen", "wat", "vergelijkbaar", "is", "met", "landen", "als", "itali\u00eb", "en", "de", "verenigde", "staten", "het", "gemiddelde", "gezinsinkomen", "op", "het", "eiland", "is", "ca", "ang", "per", "maand", "dat", "ca", "euro", "op", "het", "moment", "cijfers", "van", "cbs", "uit", "of", "economische", "recessie", "in", "de", "jaren", "negentig", "heeft", "voor", "een", "enorme", "emigratiegolf", "naar", "nederland", "gezorgd", "tegenwoordig", "trekt", "de", "economie", "weer", "een", "beetje", "aan", "en", "er", "is", "iets", "meer", "immigratie", "dan", "emigratie", "vooral", "toerisme", "groeide", "sterk", "naar", "een", "record", "van", "verblijfstoeristen", "in", "deze", "trend", "sloeg", "om", "in", "en", "vanwege", "de", "ineenstorting", "van", "de", "venezolaanse", "toeristenmarkt", "met", "verblijfstoeristen", "in", "was", "er", "weer", "sprake", "van", "een", "licht", "herstel", "van", "de", "groei", "er", "is", "een", "hoge", "werkloosheid", "ca", "en", "vooral", "jeugdwerkloosheid", "is", "een", "groot", "probleem", "werkloosheid", "verkeer", "het", "vliegveld", "van", "cura\u00e7ao", "heet", "cura\u00e7ao", "international", "airport", "het", "is", "ook", "bekend", "als", "vliegveld", "hato", "eerder", "heette", "het", "dr", "albert", "plesman", "luchthaven", "cura\u00e7ao", "is", "goed", "per", "auto", "te", "verkennen", "nederlandse", "bezoekers", "moeten", "daarbij", "rekening", "houden", "met", "andere", "voorrangsregels", "niet", "rechts", "maar", "rechtdoor", "gaat", "voor", "op", "een", "tkruising", "ook", "moet", "worden", "gelet", "op", "voetgangers", "omdat", "trottoirs", "vaak", "ontbreken", "er", "is", "openbaar", "vervoer", "per", "bus", "voor", "de", "langere", "afstanden", "defensie", "centraal", "op", "cura\u00e7ao", "ligt", "marinebasis", "parera", "vanaf", "deze", "basis", "is", "de", "staf", "van", "commandant", "der", "zeemacht", "in", "het", "cara\u00efbisch", "gebied", "czmcarib", "aan", "het", "werk", "om", "alle", "operaties", "aan", "te", "sturen", "de", "basis", "biedt", "ook", "huisvesting", "aan", "een", "roulerende", "compagnie", "van", "het", "commando", "landstrijdkrachten", "clas", "de", "bootgroep", "cura\u00e7ao", "het", "kustwachtsteunpunt", "cura\u00e7ao", "en", "het", "reddings", "en", "co\u00f6rdinatie", "centrum", "van", "de", "kustwacht", "caribisch", "gebied", "daarnaast", "bevinden", "zich", "op", "de", "basis", "ook", "werkplaatsen", "waar", "al", "het", "varend", "en", "rollend", "materieel", "wordt", "onderhouden", "de", "taken", "van", "het", "czmcarib", "inclusief", "onderliggende", "eenheden", "zijn", "de", "verdediging", "van", "de", "territoriale", "integriteit", "van", "de", "landen", "aruba", "cura\u00e7ao", "en", "sint", "maarten", "en", "de", "nederlandse", "regio", "caribisch", "nederland", "het", "handhaven", "van", "de", "internationale", "rechtsorde", "het", "ondersteunen", "van", "civiele", "autoriteiten", "drugsbestrijding", "de", "nederlandse", "en", "amerikaanse", "krijgsmacht", "houden", "zich", "samen", "intensief", "bezig", "met", "het", "opsporen", "en", "onderscheppen", "van", "internationale", "drugstransporten", "in", "het", "caribisch", "gebied", "in", "het", "kader", "van", "deze", "\"war", "on", "drugs\"", "zijn", "de", "verenigde", "staten", "militair", "aanwezig", "op", "cura\u00e7ao", "deze", "\"forward", "operating", "location\"", "fol", "op", "cura\u00e7ao", "is", "er", "gekomen", "toen", "de", "vs", "hun", "militaire", "aanwezigheid", "in", "panama", "moesten", "be\u00ebindigen", "op", "maart", "tekende", "het", "koninkrijk", "der", "nederlanden", "een", "verdrag", "met", "de", "verenigde", "staten", "over", "de", "vestiging", "van", "een", "forward", "operating", "location", "op", "het", "internationale", "vliegveld", "van", "cura\u00e7ao", "hato", "airport", "deze", "forward", "operating", "location", "heeft", "niet", "de", "status", "van", "luchtmachtbasis", "en", "amerikaanse", "vluchten", "vanaf", "cura\u00e7ao", "worden", "ongewapend", "uitgevoerdop", "hato", "airport", "is", "sindsdien", "een", "vaste", "groep", "van", "tien", "\u00e0", "vijftien", "militairen", "op", "cura\u00e7ao", "gevestigd", "die", "permanent", "aangevuld", "wordt", "met", "op", "roulatiebasis", "aanwezige", "militairen", "tevens", "zijn", "vijf", "straaljagers", "f's", "of", "f's", "en", "drie", "kleinere", "verkenningsvliegtuigen", "op", "hato", "airport", "gestationeerd", "de", "activiteiten", "van", "de", "amerikaanse", "luchtmacht", "bij", "het", "onderscheppen", "van", "drugstransporten", "op", "zee", "worden", "ondersteund", "door", "schepen", "van", "de", "koninklijke", "marine", "cultuur", "bezienswaardigheden", "meer", "dan", "beschermde", "historische", "gebouwen", "en", "archeologische", "sites", "de", "meeste", "gebouwen", "liggen", "in", "het", "historisch", "centrum", "van", "willemstad", "streetart", "landhuizen", "van", "cura\u00e7ao", "cura\u00e7ao", "sea", "aquarium", "grotten", "van", "hato", "santa", "barbara", "beach", "fort", "beekenburg", "fort", "amsterdam", "sint", "annabaai", "kathedraal", "van", "pietermaai", "mikv\u00e9", "isra\u00eblemanuelsynagogecura\u00e7ao", "telt", "van", "alle", "nederlandse", "eilanden", "het", "meeste", "aantal", "beelden", "en", "sculpturen", "zie", "voor", "een", "overzicht", "de", "lijst", "van", "beelden", "in", "cura\u00e7ao", "de", "beeldentuin", "blue", "bay", "is", "in", "deze", "lijst", "niet", "opgenomen", "film", "theater", "en", "muziek", "teatro", "luna", "blou", "the", "cinemas", "the", "movies", "cinemark", "musea", "cura\u00e7aos", "museum", "destilleerderij", "van", "cura\u00e7aolikeur", "fortkerk", "museum", "joods", "cultureelhistorisch", "museum", "museum", "di", "kai", "orgel", "openluchtmuseum", "kas", "di", "pal'i", "maishi", "museum", "kur\u00e1", "hulanda", "literair", "museum", "maritiem", "museum", "cura\u00e7ao", "natuur", "historisch", "museum", "cura\u00e7ao", "octagon", "museum", "postmuseum", "savonet", "museum", "tula", "museum", "yotin", "kort\u00e1", "geldmuseum", "natuur", "kruidentuin", "den", "paradera", "shete", "boka", "park", "diverse", "koraalriffen", "waar", "men", "kan", "duiken", "fort", "nassau", "struisvogelfarm", "zoutpannen", "met", "flamingo's", "te", "jan", "kok", "dierentuin", "parke", "tropikal", "evenementen", "carnaval", "full", "moon", "party", "cura\u00e7ao", "international", "jazz", "festival", "cura\u00e7ao", "dive", "festival", "cura\u00e7ao", "salsa", "festival", "sami", "sail", "amstel", "cura\u00e7ao", "race", "wordt", "sinds", "niet", "meer", "verreden", "fuikdag", "kaya", "kaya", "sport", "de", "populairste", "sport", "op", "het", "eiland", "is", "honkbal", "gevolgd", "door", "voetbal", "verder", "wordt", "er", "ook", "aan", "andere", "sporten", "gedaan", "zoals", "atletiek", "basketbal", "golf", "hockey", "squash", "tennis", "volleybal", "en", "vele", "watersporten", "er", "zijn", "op", "het", "eiland", "drie", "golfbanen", "plantage", "blauw", "bij", "het", "blue", "bay", "golf", "&", "beach", "resort", "bij", "de", "cura\u00e7ao", "golf", "&", "squash", "club", "en", "the", "old", "quarry", "golf", "course", "bij", "het", "hotel", "hyatt", "regency", "cura\u00e7ao", "keuken", "media", "kranten", "cara\u00efbische", "uitgave", "van", "de", "telegraaf", "in", "het", "nederlands", "amigoe", "nederlands", "antilliaans", "dagblad", "nederlands", "bala", "papiaments", "boletin", "papiaments", "extra", "papiaments", "nobo", "papiaments", "vigilante", "papiaments", "tijdschriften", "dolfijn", "fm", "magazine", "gratis", "nederlandstalig", "weekblad", "on", "top", "magazine", "maandblad", "resida", "nederlandstalig", "radio", "en", "televisie", "linearecta", "was", "de", "dagelijkse", "actualiteitenuitzending", "van", "radio", "nederland", "wereldomroep", "speciaal", "voor", "de", "antillen", "en", "aruba", "enkele", "lokale", "radioomroepen", "en", "televisieuitzendingen", "zijn", "nederlandstalig", "televisiekanalen", "telecura\u00e7ao", "papiamentstalig", "cba", "papiamentstalig", "nos", "pais", "television", "kanaal", "papiamentstalig", "nederlandstalig", "engelstalig", "tv", "direct", "papiamentstalig", "venezolaanse", "kanalen", "gratis", "amerikaanse", "kanalen", "via", "satelliet", "maar", "niet", "gratis", "kanal", "gratis", "satellietbedrijven", "directv", "dish", "network", "flow", "tres", "bekende", "inwoners", "van", "cura\u00e7ao", "externe", "link", "offici\u00eble", "website", "van", "de", "overheid", "van", "cura\u00e7ao"]