["denk", "is", "een", "nederlandse", "politieke", "partij", "met", "van", "oorsprong", "een", "linkse", "signatuur", "de", "partij", "ontstond", "in", "uit", "de", "van", "de", "partij", "van", "de", "arbeid", "afgesplitste", "fractie", "groep", "kuzu\u00f6zt\u00fcrk", "geschiedenis", "oprichting", "de", "kamerleden", "tunahan", "kuzu", "en", "sel\u00e7uk", "\u00f6zt\u00fcrk", "werden", "in", "november", "uit", "de", "tweede", "kamerfractie", "van", "de", "pvda", "gezet", "volgens", "toenmalig", "fractieleider", "diederick", "samsom", "konden", "de", "fractie", "en", "de", "twee", "kamerleden", "het", "niet", "met", "elkaar", "eens", "worden", "''en", "daarmee", "scheiden", "onze", "wegen''", "zei", "hij", "de", "reden", "voor", "de", "breuk", "was", "dat", "de", "kamerleden", "vonden", "dat", "minister", "lodewijk", "asscher", "zich", "te", "kritisch", "opstelde", "tegenover", "turkse", "organisaties", "als", "milli", "g\u00f6r\u00fcsdaags", "nadat", "ze", "uit", "de", "pvdafractie", "zijn", "gezet", "maakten", "ze", "bekend", "te", "streven", "naar", "een", "nieuwe", "politieke", "beweging", "op", "februari", "werd", "de", "naam", "van", "de", "nieuwe", "partij", "openbaar", "gemaakt", "denkin", "januari", "kwam", "denk", "doordat", "zij", "het", "vereiste", "minimumaantal", "van", "duizend", "leden", "bereikt", "had", "in", "aanmerking", "voor", "subsidie", "het", "basisbedrag", "ad", "moest", "echter", "gedeeld", "worden", "met", "de", "partij", "waarvan", "ze", "zich", "heeft", "afgesplitst", "de", "pvda", "uitbouw", "in", "de", "loop", "van", "en", "sloten", "achtereenvolgens", "voormalig", "miss", "nederland", "tatjana", "maul", "voorzitter", "van", "het", "samenwerkingsverband", "van", "marokkaanse", "nederlanders", "farid", "azarkan", "en", "presentatrice", "sylvana", "simons", "zich", "bij", "denk", "aan", "twee", "raadsleden", "uit", "alkmaar", "en", "veenendaal", "maakten", "in", "oktober", "en", "november", "de", "overstap", "van", "respectievelijk", "de", "pvda", "en", "d", "naar", "denk", "in", "december", "verliet", "simons", "denk", "om", "een", "eigen", "partij", "artikel", "op", "te", "richten", "samen", "met", "campagneleider", "ian", "van", "der", "kooye", "als", "redenen", "voor", "haar", "vertrek", "gaf", "zij", "op", "dat", "denk", "te", "polariserend", "te", "werk", "zou", "gaan", "dat", "haar", "te", "weinig", "ruimte", "gegund", "zou", "zijn", "op", "het", "gebied", "van", "homo", "en", "vrouwenemancipatie", "en", "dat", "zij", "niet", "voldoende", "gesteund", "zou", "zijn", "door", "de", "partij", "toen", "zij", "bedreigd", "werd", "op", "januari", "eiste", "denk", "schadevergoedingen", "van", "simons", "en", "van", "der", "kooye", "van", "respectievelijk", "en", "omdat", "deze", "zich", "negatief", "hadden", "uitgelaten", "over", "de", "partij", "andere", "bronnen", "spreken", "van", "het", "in", "werking", "laten", "treden", "van", "een", "boetebeding", "de", "kantonrechter", "wees", "de", "eisen", "af", "en", "wees", "simons", "een", "schadevergoeding", "toe", "bestuurscrisis", "op", "maart", "vertrok", "kuzu", "als", "politiek", "leider", "van", "denk", "hij", "bleef", "wel", "in", "de", "tweede", "kamer", "farid", "azarkan", "werd", "fractievoorzitter", "volgens", "het", "bestuur", "van", "de", "partij", "zou", "kuzu", "in", "een", "buitenechtelijke", "relatie", "gehad", "hebben", "en", "grensoverschrijdend", "gedrag", "hebben", "vertoond", "naar", "een", "partijmedewerker", "volgens", "kuzu", "heeft", "zijn", "medeoprichter", "\u00f6zt\u00fcrk", "een", "\"politieke", "broedermoordaanslag\"", "op", "hem", "gepleegd", "waarschijnlijk", "lag", "de", "oorzaak", "van", "het", "vertrek", "van", "politiek", "leider", "kuzu", "eerder", "bij", "een", "machtsstrijd", "tussen", "hem", "en", "partijvoorzitter", "\u00f6zt\u00fcrk", "kort", "daarop", "werd", "bekend", "dat", "azarkan", "het", "partijbestuur", "van", "denk", "inclusief", "\u00f6zt\u00fcrk", "opriep", "te", "vertrekkenhet", "bestuur", "weigerde", "uit", "zichzelf", "op", "te", "stappen", "en", "gaf", "aan", "dat", "de", "toekomst", "aan", "de", "leden", "was", "deze", "eisten", "via", "een", "manifest", "\"democratische", "hervormingen", "en", "een", "ledenvergadering\"", "op", "mei", "werd", "bekend", "dat", "de", "penningmeester", "was", "opgestaptop", "mei", "maakte", "het", "bestuur", "van", "denk", "dat", "op", "dat", "moment", "feitelijk", "alleen", "nog", "bestond", "uit", "\u00f6zt\u00fcrk", "en", "zahir", "rana", "in", "een", "persbericht", "bekend", "dat", "het", "fractieleider", "azarkan", "per", "direct", "uit", "het", "lidmaatschap", "had", "ontzet", "in", "reactie", "op", "het", "besluit", "gaven", "kuzu", "en", "alle", "lokale", "fractievoorzitters", "aan", "volledig", "achter", "azarkan", "te", "staan", "met", "een", "videoboodschap", "gericht", "aan", "\u00f6zt\u00fcrk", "liet", "azarkan", "weten", "niet", "aan", "opstappen", "te", "denken", "en", "riep", "hij", "\u00f6zt\u00fcrk", "op", "tot", "aftredenop", "mei", "maakte", "azarkan", "bekend", "dat", "onafhankelijk", "onderzoeksbureau", "integis", "geen", "grensoverschrijdend", "contact", "tussen", "kuzu", "en", "de", "medewerkster", "had", "vastgesteld", "de", "medewerkster", "in", "kwestie", "verleende", "echter", "geen", "medewerking", "aan", "het", "onderzoekanderhalve", "week", "later", "op", "mei", "herenigden", "kuzu", "azarkan", "en", "\u00f6zt\u00fcrk", "zich", "echter", "weer", "waarmee", "de", "bestuurscrisis", "beslecht", "werd", "nog", "geen", "maand", "later", "op", "juni", "stapte", "\u00f6zt\u00fcrk", "per", "direct", "op", "als", "voorzitter", "statenlid", "metin", "\u00e7elik", "en", "gemeenteraadslid", "g\u00fcrc\u00fc", "polat", "werden", "voorgedragen", "en", "gekozen", "om", "het", "interimbestuur", "te", "vormen", "tot", "de", "volgende", "partijverkiezingen", "eind", "werd", "advocaat", "ejder", "k\u00f6se", "aangewezen", "als", "de", "nieuwe", "partijvoorzitter", "heden", "na", "de", "nederlandse", "gemeenteraadsverkiezingen", "deed", "denk", "voor", "het", "eerst", "mee", "in", "gemeentelijke", "colleges", "in", "rotterdam", "en", "schiedam", "waar", "de", "eerste", "wethouders", "geleverd", "werden", "in", "september", "nam", "stephan", "van", "baarle", "het", "leiderschap", "van", "kuzu", "over", "en", "liet", "kuzu", "op", "zijn", "beurt", "weten", "dat", "hij", "campagneleider", "wordt", "voor", "de", "tweede", "kamerverkiezingen", "van", "november", "wethouder", "doukan", "ergin", "in", "schiedam", "werd", "de", "nummer", "en", "ismail", "el", "abassi", "nummer", "denk", "hield", "onder", "van", "baarle", "de", "zetels", "vast", "en", "behaalde", "stemmen", "standpunten", "de", "beweging", "heeft", "in", "februari", "een", "politiek", "manifest", "opgesteld", "waaruit", "in", "november", "het", "verkiezingsprogramma", "denkend", "aan", "nederland", "is", "voortgekomenin", "het", "programma", "pleit", "denk", "voor", "de", "volgende", "vijf", "punten", "een", "verdraagzame", "samenleving", "waarin", "men", "elkaar", "accepteert", "een", "sociale", "samenleving", "waarin", "men", "oog", "heeft", "voor", "elkaar", "een", "lerende", "samenleving", "waarin", "ieders", "talent", "benut", "wordt", "een", "duurzame", "samenleving", "waarin", "men", "omkijkt", "naar", "de", "eigen", "omgeving", "een", "rechtvaardige", "samenleving", "die", "internationaal", "rechtvaardigheid", "bevordertonder", "punt", "wil", "de", "beweging", "een", "monument", "ter", "nagedachtenis", "van", "arbeidsmigratie", "oprichten", "en", "wil", "zij", "dat", "\"kennis", "van", "de", "migratiegeschiedenis\"", "een", "kerndoel", "wordt", "in", "het", "onderwijs", "het", "begrip", "\"integratie\"", "wil", "de", "beweging", "afschaffen", "en", "vervangen", "door", "\"acceptatie\"", "ook", "schaft", "de", "beweging", "de", "term", "\"allochtoon\"", "af", "in", "het", "manifest", "wordt", "geconstateerd", "dat", "mensen", "met", "een", "nietwesterse", "achtergrond", "minder", "kans", "hebben", "op", "een", "baan", "of", "stageplaats", "en", "zich", "vaker", "negatief", "bejegend", "voelen", "in", "contacten", "met", "politie", "en", "justitie", "het", "manifest", "stelt", "dat", "racisme", "in", "nederland", "structureel", "en", "institutioneel", "van", "aard", "is", "en", "wil", "daarom", "dat", "er", "een", "zogeheten", "\"racismeregister\"", "wordt", "opgericht", "waarin", "uitingen", "van", "racisme", "geregistreerd", "worden", "geregistreerden", "zouden", "niet", "voor", "een", "overheidsorganisatie", "mogen", "werken", "de", "onderdelen", "van", "punt", "zijn", "ge\u00ebnt", "op", "die", "van", "het", "traditionele", "socialisme", "de", "beweging", "noemt", "in", "het", "manifest", "een", "aandachtspunt", "de", "eerste", "generatie", "arbeidsmigranten", "die", "de", "pensioengerechtigde", "leeftijd", "niet", "hebben", "gehaald", "onder", "punt", "wil", "de", "beweging", "dat", "in", "het", "onderwijs", "de", "diversiteit", "in", "de", "klas", "in", "verhouding", "staat", "met", "de", "diversiteit", "voor", "de", "klas", "onder", "de", "leraren", "bovendien", "wil", "de", "beweging", "dat", "in", "elke", "school", "in", "nederland", "zowel", "in", "het", "basisonderwijs", "als", "in", "het", "voortgezet", "onderwijs", "de", "vakken", "chinees", "arabisch", "en", "turks", "verplicht", "als", "keuzevak", "worden", "ge\u00efntroduceerd", "deze", "talen", "zijn", "volgens", "de", "beweging", "nuttig", "voor", "de", "handelspositie", "en", "internationale", "betrekkingen", "van", "nederland", "het", "volgens", "het", "manifest", "voorkomende", "treiteren", "van", "initiatiefnemers", "van", "islamitisch", "onderwijs", "wil", "de", "beweging", "stoppen", "door", "een", "onafhankelijke", "commissie", "op", "te", "richten", "er", "wordt", "gepleit", "voor", "het", "door", "de", "overheid", "aanmoedigen", "van", "opleidingen", "tot", "imam", "waarbij", "de", "overheid", "zich", "echter", "niet", "dient", "te", "bemoeien", "met", "het", "curriculum", "imams", "zijn", "volgens", "het", "manifest", "niet", "alleen", "nodig", "voor", "moskee\u00ebn", "maar", "ook", "in", "zorginstellingen", "gevangenissen", "en", "defensie", "onder", "punt", "is", "er", "een", "overeenkomst", "met", "de", "standpunten", "van", "groene", "partijen", "bij", "punt", "wordt", "aandacht", "besteed", "aan", "drie", "punten", "denk", "is", "van", "mening", "dat", "de", "vn", "en", "de", "vnveiligheidsraad", "aan", "een", "fundamentele", "herziening", "toe", "zijn", "en", "dat", "de", "europese", "unie", "een", "autonoom", "buitenlandbeleid", "moet", "gaan", "voeren", "de", "beweging", "wil", "extremisme", "aanpakken", "door", "de", "voedingsbodem", "aan", "te", "pakken", "die", "volgens", "denk", "bestaat", "uit", "uitzichtloosheid", "sociale", "uitsluiting", "en", "onrechtvaardigheid", "over", "het", "isra\u00eblischpalestijnse", "conflict", "staat", "in", "het", "manifest", "dat", "europa", "de", "internationale", "positie", "van", "palestina", "versterkt", "en", "dat", "nederland", "palestina", "erkent", "omdat", "dit", "beter", "zou", "werken", "dan", "nog", "een", "groot", "aantal", "interreligieuze", "dialogen", "organisatie", "het", "hoogste", "orgaan", "van", "denk", "is", "de", "algemene", "ledenvergadering", "alv", "die", "verantwoordelijk", "is", "voor", "het", "kiezen", "van", "een", "bestuur", "sinds", "eind", "is", "advocaat", "ejder", "k\u00f6se", "de", "partijvoorzitter", "het", "partijbureau", "is", "gevestigd", "in", "rotterdam", "onder", "denk", "vallen", "ook", "een", "aantal", "aanverwante", "organisaties", "zoals", "wetenschappelijk", "bureau", "statera", "jongerenorganisatie", "oppositie", "opleidingsinstituut", "denkacademy", "een", "internationale", "tak", "beweging", "denk", "international", "bdi", "en", "ook", "een", "platform", "voor", "afronederlandse", "denk", "leden", "genaamd", "boks", "partijbestuur", "ejder", "k\u00f6se", "voorzitter", "fazl", "kafa", "secretaris", "g\u00fcrc\u00fc", "polatikta", "penningmeester", "sarah", "al", "rubey", "algemeen", "bestuurslid", "leden", "bron", "denk", "ledentallen", "documentatiecentrum", "nederlandse", "politieke", "partijen", "electoraat", "het", "overgrote", "gedeelte", "van", "het", "electoraat", "van", "denk", "bestaat", "uit", "nederlanders", "met", "een", "migratieachtergrond", "hoofdzakelijk", "van", "turkse", "en", "marokkaanse", "herkomst", "de", "partij", "scoort", "dan", "ook", "het", "hoogst", "in", "gemeenten", "waar", "deze", "groepen", "het", "sterkst", "vertegenwoordigd", "zijn", "zoals", "steden", "als", "schiedam", "nieuwland", "rotterdam", "in", "het", "bijzonder", "feijenoord", "en", "delfshaven", "en", "amsterdam", "nieuwwest", "en", "delen", "van", "noord", "omgekeerd", "heeft", "denk", "nauwelijks", "aanhang", "in", "gemeenten", "die", "weinig", "inwoners", "hebben", "met", "een", "migratieachtergrond", "dit", "zijn", "hoofdzakelijk", "gemeenten", "op", "het", "platteland", "van", "drenthe", "friesland", "groningen", "en", "zeeland", "controverses", "intimiderende", "filmpjes", "over", "kamerleden", "denk", "plaatste", "filmpjes", "over", "medekamerleden", "op", "de", "sociale", "media", "kamerleden", "van", "turkse", "afkomst", "waren", "het", "onderwerp", "van", "de", "filmpjes", "en", "deze", "werden", "persoonlijk", "aangevallen", "of", "afgevallen", "dit", "gebeurde", "onder", "andere", "naar", "aanleiding", "van", "het", "voorstel", "om", "het", "bloedbad", "onder", "armeni\u00ebrs", "in", "het", "begin", "van", "de", "ste", "eeuw", "als", "genocide", "te", "bestempelen", "denk", "maakte", "filmpjes", "van", "kamerleden", "die", "dit", "controversi\u00eble", "onderwerp", "voor", "nederlanders", "van", "turkse", "afkomst", "steunde", "dit", "leverde", "de", "betrokken", "kamerleden", "bedreigingen", "op", "op", "maart", "heeft", "de", "kamer", "een", "motie", "aangenomen", "waarin", "ze", "intimidatie", "van", "medekamerleden", "\"ten", "stelligste\"", "afwijst", "toenmalig", "kamervoorzitter", "arib", "heeft", "hoogst", "ongebruikelijk", "haar", "naam", "onder", "de", "motie", "gezet", "toenmalig", "partijleider", "kuzu", "heeft", "in", "de", "kamer", "gezegd", "dat", "dit", "zo", "niet", "had", "gemoeten", "en", "dat", "het", "ook", "niet", "meer", "gebeurt", "nepprofielen", "op", "sociale", "media", "nrc", "handelsblad", "berichtte", "in", "februari", "dat", "denk", "op", "sociale", "media", "gebruikmaakt", "van", "nepprofielen", "om", "de", "publieke", "opinie", "te", "be\u00efnvloeden", "als", "reactie", "hierop", "plaatste", "denk", "in", "eerste", "instantie", "een", "filmpje", "op", "hun", "facebookpagina", "waarin", "kuzu", "en", "azarkan", "de", "beschuldigingen", "bagatelliseerden", "de", "motieven", "van", "nrc", "handelsblad", "in", "twijfel", "trokken", "en", "suggereerden", "dat", "andere", "partijen", "zich", "in", "veel", "grotere", "mate", "schuldig", "zouden", "maken", "aan", "het", "werken", "met", "nepvolgers", "een", "paar", "dagen", "later", "erkende", "lijsttrekker", "kuzu", "dan", "toch", "dat", "er", "sprake", "was", "geweest", "van", "internettrollen", "volgens", "hem", "betrof", "het", "jongeren", "van", "de", "jeugdafdeling", "van", "denk", "die", "inmiddels", "zouden", "zijn", "aangesproken", "op", "hun", "gedrag", "nog", "weer", "enige", "dagen", "later", "erkende", "kuzu", "ook", "azarkan", "ter", "verantwoording", "te", "hebben", "geroepen", "voor", "zijn", "rol", "in", "dezen", "nepadvertentie", "op", "juni", "onthulde", "het", "npo", "radio", "programma", "de", "nieuws", "bv", "dat", "denk", "in", "de", "aanloop", "naar", "de", "tweede", "kamerverkiezingen", "van", "maart", "had", "overwogen", "een", "advertentie", "online", "te", "zetten", "die", "zogenaamd", "afkomstig", "was", "van", "de", "partij", "voor", "de", "vrijheid", "de", "advertentie", "zou", "bestaan", "uit", "een", "zwartwitfoto", "van", "pvvleider", "geert", "wilders", "het", "logo", "van", "de", "pvv", "en", "de", "tekst", "'na", "maart", "gaan", "wij", "nederland", "zuiveren'", "\u00e9\u00e9n", "en", "ander", "in", "de", "huisstijl", "van", "de", "partij", "mensen", "die", "erop", "klikten", "zouden", "worden", "doorgestuurd", "naar", "de", "website", "van", "de", "pvv", "een", "versie", "van", "de", "banner", "stond", "enige", "tijd", "bij", "wijze", "van", "test", "online", "en", "was", "onder", "meer", "te", "zien", "in", "duitsland", "turkije", "en", "nederland", "campagneleider", "farid", "azarkan", "zou", "opdracht", "hebben", "gegeven", "tot", "het", "maken", "van", "de", "nepcampagne", "ook", "zou", "hij", "op", "de", "hoogte", "zijn", "geweest", "van", "het", "online", "plaatsen", "als", "test", "dezelfde", "dag", "gaf", "\u00f6zt\u00fcrk", "een", "interview", "aan", "de", "volkskrant", "waarin", "hij", "zei", "'wat", "ik", "de", "mensen", "wil", "laten", "zien", "is", "het", "vuile", "spel", "dat", "in", "den", "haag", "gespeeld", "wordt", "zo", "bedrijf", "ik", "politiek", "ook", "toen", "ik", "raadslid", "in", "roermond", "was", "confronteren", "koekje", "van", "eigen", "deeg", "geven", "wilders", "en", "zijn", "knechten", "doen", "het", "ook", "zo'", "de", "dag", "na", "de", "bekendmaking", "van", "de", "lastercampagne", "gaf", "de", "desbetreffende", "betrokken", "campagnemedewerker", "aan", "aangifte", "te", "doen", "tegen", "farid", "azarkan", "vanwege", "laster", "en", "ook", "wilders", "gaf", "aan", "om", "aangifte", "te", "doen", "tegen", "azarkan", "hij", "sprak", "van", "'smaad", "en", "laster'", "op", "maart", "werd", "een", "motie", "van", "het", "tweede", "kamerlid", "lid", "harry", "van", "der", "molen", "cda", "over", "afwijzen", "van", "intimidatie", "van", "kamerleden", "vanwege", "hun", "afkomst", "door", "de", "gehele", "tweede", "kamer", "met", "uitzondering", "van", "denk", "zelf", "gesteund", "relatie", "met", "turkije", "de", "partij", "wordt", "vaak", "verweten", "een", "spreekbuis", "te", "zijn", "voor", "ankara", "of", "'de", "lange", "arm", "van", "erdoan'", "genoemd", "de", "partij", "denk", "weigert", "enige", "vorm", "van", "kritiek", "te", "leveren", "op", "het", "regime", "van", "de", "turkse", "president", "recep", "tayyip", "erdoan", "zo", "vermeden", "de", "kamerleden", "kuzu", "en", "\u00f6zt\u00fcrk", "vaak", "vragen", "over", "erdoan", "of", "kritiek", "op", "het", "huidige", "beleid", "in", "turkije", "in", "mei", "verweet", "denk", "allochtone", "kamerleden", "dat", "zij", "hun", "etniciteit", "gebruikten", "om", "in", "de", "kamer", "te", "komen", "om", "dat", "te", "onderstrepen", "bracht", "denk", "een", "video", "naar", "buiten", "over", "de", "stemming", "onder", "allochtone", "leden", "in", "de", "kamer", "over", "de", "armeense", "genocide", "en", "over", "de", "beveiliging", "van", "moskee\u00ebn", "als", "reactie", "op", "het", "uitbrengen", "van", "de", "video", "gaf", "\u00f6zt\u00fcrk", "desgevraagd", "aan", "\"wij", "doen", "dat", "om", "politici", "te", "ontmaskeren\"", "de", "kamerleden", "werden", "na", "publicatie", "van", "de", "filmpjes", "bedreigdhalbe", "zijlstra", "vvd", "noemde", "denk", "in", "september", "de", "'lange", "arm", "van", "erdoan'", "na", "participatie", "van", "kuzu", "in", "een", "demonstratie", "van", "de", "nederlandse", "tak", "van", "de", "turkse", "akppartij", "in", "rotterdam", "bij", "een", "demonstratie", "in", "rotterdam", "georganiseerd", "door", "de", "union", "of", "european", "turkish", "democrats", "uetd", "de", "nederlandse", "tak", "van", "de", "turkse", "akpartij", "tegen", "de", "couppoging", "begaan", "in", "turkije", "hield", "kuzu", "een", "toespraak", "waarbij", "hij", "het", "podium", "deelde", "met", "hamasactivist", "huseyin", "sayilgan", "en", "waarbij", "veel", "aanhangers", "van", "de", "turkse", "grijze", "wolven", "aanwezig", "waren", "vvdfractievoorzitter", "zijlstra", "vroeg", "kuzu", "in", "september", "afstand", "te", "nemen", "van", "de", "extreemrechtse", "turkse", "beweging", "grijze", "wolven", "en", "de", "palestijnse", "terreurbeweging", "hamas", "kuzu", "distantieerde", "zich", "nietsybrand", "buma", "cda", "verweet", "kuzu", "in", "september", "tijdens", "het", "tweede", "kamerdebat", "over", "de", "nasleep", "van", "de", "couppoging", "in", "turkije", "eenzijdig", "op", "te", "komen", "voor", "turkije", "pvvleider", "wilders", "verweet", "kuzu", "loyaal", "te", "zijn", "aan", "\u00e9\u00e9n", "nationaliteit", "namelijk", "de", "turkse", "kuzu", "weigerde", "in", "dit", "debat", "afstand", "te", "nemen", "van", "de", "manier", "waarop", "de", "turkse", "machthebbers", "met", "tegenstanders", "omgingen", "na", "de", "mislukte", "couptijdens", "een", "tweede", "kamerdebat", "op", "februari", "beschuldigde", "\u00f6zt\u00fcrk", "spkamerlid", "sadet", "karabulut", "van", "pkksympathie\u00ebn", "hij", "betichtte", "haar", "ervan", "voor", "zaaltjes", "van", "een", "terroristische", "organisatie", "te", "spreken", "aanleiding", "voor", "het", "debat", "was", "een", "bijeenkomst", "waar", "denkkandidaat", "farid", "azarkan", "sprak", "en", "waar", "vrouwen", "niet", "welkom", "waren", "op", "november", "haalde", "tunahan", "kuzu", "in", "de", "tweede", "kamer", "fel", "uit", "naar", "de", "gevluchte", "turkse", "journalist", "can", "d\u00fcndar", "die", "door", "het", "parlement", "was", "uitgenodigd", "hij", "verweet", "de", "journalist", "mensen", "een", "podium", "te", "geven", "die", "turkije", "willen", "'afzeiken'", "kuzu's", "verwijt", "aan", "de", "tweede", "kamer", "\"hoe", "het", "zo", "kan", "zijn", "dat", "iemand", "wordt", "ontvangen", "die", "staatsgeheimen", "lekt", "van", "een", "navobondgenoot\"", "\"wij", "vinden", "het", "als", "denk", "niet", "normaal", "dat", "we", "turkse", "problematiek", "importeren", "naar", "ons", "parlement\"", "sprak", "kuzu", "denk", "weigert", "de", "armeense", "genocide", "een", "genocide", "te", "noemen", "de", "partij", "zegt", "zowel", "de", "armeense", "als", "de", "turkse", "slachtoffers", "te", "betreuren", "en", "pleit", "voor", "een", "onafhankelijk", "internationaal", "onderzoek", "in", "februari", "stemde", "denk", "als", "enige", "fractie", "tegen", "een", "motie", "om", "de", "armeense", "genocide", "te", "erkennende", "turkse", "televisie", "zond", "in", "februari", "een", "interview", "uit", "waarbij", "kuzu", "aangaf", "dat", "de", "erkenning", "van", "de", "armeense", "genocide", "onaanvaardbaar", "is", "voor", "denk", "en", "dat", "de", "turksnederlandse", "kandidaten", "voor", "de", "gemeenteraadsverkiezingen", "duidelijk", "zouden", "moeten", "maken", "aan", "welke", "kant", "ze", "staan", "kuzu", "riep", "turkse", "nederlanders", "op", "hen", "hier", "vooral", "over", "te", "bevragen", "\"de", "turkse", "staatsburgers", "zijn", "sowieso", "van", "mening", "dat", "het", "erkennen", "van", "zoiets", "onacceptabel", "is", "voor", "ons", "dus", "moeten", "de", "kandidaten", "voor", "de", "gemeenteraad", "zichzelf", "hierover", "bevragen\"", "een", "dag", "na", "het", "televisieinterview", "publiceerde", "de", "grootste", "krant", "van", "turkije", "sabah", "een", "lijst", "met", "vijf", "nederlandse", "kamerleden", "van", "turkse", "afkomst", "die", "voor", "de", "motie", "om", "de", "armeense", "genocide", "te", "erkennen", "hadden", "gestemd", "daags", "na", "de", "publicatie", "ontvingen", "de", "kamerleden", "bedreigingen", "zij", "verwijten", "kuzu", "een", "aandeel", "in", "de", "affaire\u00f6zturk", "sprak", "in", "maart", "op", "een", "verkiezingsbijeenkomst", "van", "de", "als", "extreemrechts", "betitelde", "turkse", "federatie", "nederlanddenk", "stemt", "ook", "vaak", "als", "enige", "fractie", "in", "de", "tweede", "kamer", "tegen", "moties", "die", "zich", "negatief", "uitlaten", "over", "turkije", "op", "november", "stemde", "denk", "bijvoorbeeld", "tegen", "een", "motie", "om", "druk", "te", "zetten", "op", "turkije", "om", "de", "turkse", "voorzitter", "van", "amnesty", "international", "taner", "kili\u00e7", "vrij", "te", "laten", "op", "juni", "stemde", "denk", "tegen", "de", "motiekarabulut", "inzake", "de", "onmiddellijke", "vrijlating", "van", "gevangen", "genomen", "parlementari\u00ebrs", "in", "turkije", "denk", "stemde", "ook", "als", "enige", "tegen", "moties", "die", "sancties", "tegen", "turkije", "na", "de", "turkse", "invasie", "van", "syri\u00eb", "bepleitten", "een", "motie", "van", "denk", "om", "de", "diplomatieke", "banden", "met", "turkije", "zo", "vlug", "mogelijk", "weer", "te", "herstellen", "werd", "in", "de", "tweede", "kamer", "in", "april", "alleen", "door", "fvd", "gesteund", "volksvertegenwoordiging", "tweede", "kamer", "eerste", "kamer", "europees", "parlement", "provincies", "gemeenten", "in", "nam", "denk", "in", "gemeenten", "deel", "aan", "de", "gemeenteraadsverkiezingen", "waarbij", "zetels", "werden", "behaald", "in", "nam", "denk", "in", "gemeenten", "deel", "en", "behaalde", "zetels", "externe", "links", "website", "beweging", "denk", "denk", "op", "de", "website", "van", "het", "documentatiecentrum", "nederlandse", "politieke", "partijen"]