["futbol", "club", "barcelona", "ook", "wel", "bekend", "als", "bar\u00e7a", "is", "een", "spaanse", "voetbalclub", "uit", "barcelona", "cataloni\u00eb", "spanje", "de", "club", "is", "een", "van", "de", "meest", "succesvolle", "voetbalclubs", "van", "spanje", "en", "ter", "wereld", "het", "stadion", "van", "de", "club", "is", "spotify", "camp", "nou", "het", "grootste", "stadion", "van", "europa", "door", "werkzaamheden", "spelen", "ze", "in", "het", "estadi", "montju\u00efc", "de", "clubkleuren", "zijn", "paars", "of", "granaatroodblauw", "blaugrana", "de", "aartsrivaal", "van", "barcelona", "is", "real", "madrid", "wedstrijden", "tussen", "beide", "clubs", "staan", "bekend", "als", "el", "cl\u00e1sico", "nog", "een", "belangrijke", "rivaal", "is", "buurtgenoot", "espanyol", "de", "onderlinge", "duels", "dragen", "de", "naam", "derbi", "de", "barcelona", "de", "club", "werd", "drie", "decennia", "achter", "elkaar", "door", "de", "iffhs", "verkozen", "tot", "beste", "ploeg", "van", "de", "wereld", "over", "de", "periode", "en", "staat", "op", "nummer", "van", "de", "fifalijst", "met", "punten", "aartsrivaal", "real", "madrid", "staat", "op", "nummer", "met", "een", "verschil", "van", "punten", "het", "is", "ook", "de", "club", "die", "met", "haar", "spelers", "het", "vaakst", "op", "het", "podium", "van", "fifawereldspeler", "en", "de", "ballon", "d'or", "heeft", "gestaan", "en", "de", "club", "die", "ook", "als", "enige", "in", "de", "wereld", "een", "mannelijke", "en", "vrouwelijke", "ballon", "d'orwinnaar", "heeft", "een", "van", "de", "belangrijkste", "kenmerken", "van", "fc", "barcelona", "is", "haar", "omnisportstijl", "het", "is", "de", "meest", "bekroonde", "multisportinstelling", "in", "voetbal", "basketbal", "handbal", "en", "hockeyafdelingen", "zijn", "ze", "met", "alle", "afdelingen", "europees", "de", "succesvolste", "van", "de", "hele", "wereld", "met", "trofee\u00ebn", "verspreid", "over", "de", "afdelingen", "in", "won", "de", "club", "op", "alle", "afdelingen", "de", "competitie", "waarmee", "zij", "de", "eerste", "in", "de", "wereld", "zijn", "op", "dit", "niveau", "ook", "hebben", "de", "olympische", "medaillewinnaars", "die", "de", "blaugrana", "hebben", "vertegenwoordigd", "elf", "keer", "goud", "drie\u00ebntwintig", "keer", "zilver", "en", "achtentwintig", "keer", "brons", "gewonnen", "in", "de", "verschillende", "afdelingen", "voor", "de", "catalaanse", "bevolking", "was", "de", "club", "tijdens", "het", "strenge", "regime", "van", "dictator", "franco", "het", "symbool", "van", "hun", "eigen", "identiteit", "en", "hun", "verlangen", "naar", "onafhankelijkheid", "dat", "is", "het", "tot", "op", "de", "dag", "van", "vandaag", "gebleven", "topscorer", "en", "de", "speler", "die", "de", "meeste", "wedstrijden", "bij", "de", "club", "speelde", "is", "lionel", "messi", "geschiedenis", "fc", "barcelona", "is", "opgericht", "op", "november", "door", "de", "zwitser", "johan", "joan", "gamper", "de", "eerste", "jaren", "speelden", "vooral", "zwitsers", "landgenoten", "van", "gamper", "en", "engelsen", "in", "het", "eerste", "elftal", "begin", "jaren", "twintig", "van", "de", "twintigste", "eeuw", "beleefde", "bar\u00e7a", "de", "eerste", "succesvolle", "periode", "met", "diverse", "prijzen", "ricardo", "zamora", "josep", "samitier", "en", "paulino", "alc\u00e1ntara", "waren", "in", "die", "tijd", "de", "grote", "sterren", "met", "het", "uitbreken", "van", "de", "spaanse", "burgeroorlog", "en", "het", "aan", "de", "macht", "komen", "van", "franco", "was", "er", "lange", "tijd", "sprake", "van", "een", "sterke", "onderdrukking", "van", "de", "nationalistische", "gevoelens", "bij", "bevolkingsgroepen", "als", "catalanen", "franco", "veranderde", "de", "naam", "van", "fc", "barcelona", "zelfs", "in", "het", "spaanse", "club", "f\u00fatbol", "de", "barcelona", "juichen", "voor", "de", "eigen", "club", "fc", "barcelona", "was", "voor", "veel", "catalanen", "een", "manier", "om", "hun", "gevoelens", "te", "uiten", "in", "de", "jaren", "vijftig", "kende", "fc", "barcelona", "weer", "grote", "successen", "onder", "de", "slowaakse", "trainer", "ferdinand", "dau\u00edk", "de", "argentijnse", "trainer", "helenio", "herrera", "en", "de", "sterspelers", "ladislao", "kubala", "en", "luis", "su\u00e1rez", "domineerde", "bar\u00e7a", "in", "spanje", "en", "in", "het", "jaarbeursstedenbekertoernooi", "de", "verloren", "europacup", "i", "finale", "van", "tegen", "benfica", "betekende", "het", "einde", "van", "deze", "succesperiode", "de", "komst", "van", "rinus", "michels", "johan", "cruijff", "en", "johan", "neeskens", "in", "de", "jaren", "zeventig", "brachten", "nieuwe", "successen", "met", "zich", "mee", "voor", "fc", "barcelona", "met", "als", "hoogtepunt", "de", "landstitel", "van", "de", "jaren", "tachtig", "verliepen", "wisselend", "voor", "bar\u00e7a", "maar", "toen", "johan", "cruijff", "in", "terugkeerde", "als", "coach", "bij", "de", "club", "begon", "de", "meest", "succesvolle", "periode", "uit", "de", "geschiedenis", "onder", "leiding", "van", "cruijff", "won", "het", "fameuze", "dream", "team", "onder", "andere", "vier", "landstitels", "en", "de", "europacup", "i", "ook", "onder", "de", "engelsman", "bobby", "robson", "en", "de", "derde", "nederlandse", "coach", "louis", "van", "gaal", "bleef", "fc", "barcelona", "succesvol", "in", "kreeg", "de", "club", "het", "creu", "de", "sant", "jordi", "een", "van", "de", "hoogste", "onderscheidingen", "van", "de", "catalaanse", "regering", "na", "een", "mindere", "periode", "aan", "het", "begin", "van", "de", "ste", "eeuw", "was", "het", "in", "opnieuw", "een", "nederlander", "frank", "rijkaard", "die", "de", "club", "weer", "naar", "successen", "leidde", "in", "de", "vorm", "van", "de", "landstitel", "en", "de", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "in", "werden", "de", "landstitel", "en", "de", "supercopa", "geprolongeerd", "terwijl", "ook", "de", "uefa", "champions", "league", "werd", "gewonnen", "nadat", "de", "seizoenen", "en", "prijsloos", "bleven", "werd", "trainer", "rijkaard", "vervangen", "door", "josep", "guardiola", "guardiola", "kende", "een", "uiterst", "succesvol", "debuutjaar", "als", "coach", "van", "fc", "barcelona", "met", "de", "nationale", "dubbel", "landstitel", "en", "copa", "del", "rey", "en", "de", "champions", "league", "in", "later", "dat", "jaar", "gevolgd", "door", "de", "supercopa", "de", "uefa", "supercup", "en", "de", "wereldbeker", "voor", "clubteams", "fc", "barcelona", "is", "de", "eerste", "club", "die", "alle", "zes", "clubelftal", "bekers", "in", "een", "jaar", "won", "het", "won", "in", "de", "champions", "league", "het", "landskampioenschap", "de", "spaanse", "beker", "de", "europese", "supercup", "de", "spaanse", "supercup", "en", "het", "wereldkampioenschap", "voetbal", "voor", "clubs", "in", "prolongeerde", "fc", "barcelona", "de", "landstitel", "en", "de", "spaanse", "supercup", "onder", "leiding", "van", "guardiola", "johan", "cruijff", "noemde", "het", "kampioensteam", "onder", "leiding", "van", "guardiola", "een", "verbeterde", "versie", "van", "het", "fameuze", "dream", "team", "in", "won", "het", "voor", "het", "e", "jaar", "op", "rij", "de", "landskampioenschap", "hun", "e", "titel", "in", "totaal", "ook", "werd", "in", "datzelfde", "jaar", "de", "champions", "league", "gewonnen", "in", "won", "guardiola", "alleen", "het", "landskampioenschap", "en", "de", "copa", "del", "rey", "in", "de", "halve", "finale", "van", "de", "champions", "league", "verloren", "ze", "tegen", "chelsea", "guardiola", "maakte", "bekend", "dat", "hij", "aan", "het", "einde", "van", "het", "seizoen", "de", "club", "ging", "verlaten", "ook", "maakte", "hij", "bekend", "dat", "zijn", "assistent", "tito", "vilanova", "hem", "ging", "opvolgen", "tijdens", "zijn", "laatste", "seizoen", "waren", "veel", "mensen", "kritisch", "over", "zijn", "keuzes", "en", "tactieken", "na", "het", "vertrek", "van", "guardiola", "begon", "er", "een", "wisselvallige", "periode", "voor", "fc", "barcelona", "onder", "tito", "vilanova", "werd", "de", "landstitel", "gewonnen", "maar", "hij", "moest", "vanwege", "gezondheidsproblemen", "al", "snel", "afscheid", "nemen", "van", "zijn", "functie", "als", "hoofdtrainer", "een", "jaar", "later", "overleed", "hij", "aan", "de", "gevolgen", "van", "kanker", "zijn", "assistent", "jordi", "roura", "nam", "het", "roer", "tijdelijk", "over", "en", "wist", "met", "het", "team", "nog", "wel", "de", "halve", "finale", "van", "de", "champions", "league", "te", "bereiken", "hierna", "verliet", "de", "succesvolle", "president", "joan", "laporta", "het", "schip", "evenals", "ferran", "soriano", "en", "txiki", "begiristain", "dit", "markeerde", "het", "einde", "van", "een", "succesvolle", "periode", "alle", "drie", "sloten", "zich", "dit", "jaar", "aan", "bij", "manchester", "city", "en", "begonnen", "hun", "nieuwe", "project", "te", "implementeren", "met", "de", "bar\u00e7ablauwdruk", "pep", "guardiola", "kwam", "in", "aan", "om", "het", "plaatje", "rond", "te", "maken", "tot", "op", "heden", "zijn", "deze", "mannen", "verantwoordelijk", "voor", "de", "opmars", "en", "het", "grote", "succes", "van", "city", "de", "relatie", "tussen", "beide", "clubs", "anno", "is", "erg", "gespannen", "in", "het", "seizoen", "nam", "gerardo", "martino", "het", "stokje", "over", "als", "hoofdtrainer", "maar", "hij", "wist", "geen", "prijzen", "te", "winnen", "na", "\u00e9\u00e9n", "seizoen", "vertrok", "hij", "alweer", "en", "werd", "luis", "enrique", "de", "nieuwe", "coach", "van", "fc", "barcelona", "met", "luis", "enrique", "aan", "het", "roer", "begon", "fc", "barcelona", "aan", "een", "nieuwe", "succesvolle", "periode", "in", "zijn", "eerste", "seizoen", "als", "hoofdtrainer", "won", "de", "club", "de", "landstitel", "de", "copa", "del", "rey", "en", "de", "champions", "league", "lionel", "messi", "neymar", "en", "luis", "su\u00e1rez", "vormden", "samen", "een", "gevreesde", "aanvalslinie", "''msn''", "en", "zorgden", "voor", "vele", "doelpunten", "het", "seizoen", "daarop", "in", "won", "fc", "barcelona", "opnieuw", "de", "landstitel", "en", "de", "copa", "del", "rey", "waarmee", "het", "een", "historische", "dubbel", "won", "voor", "de", "tweede", "keer", "in", "drie", "seizoenen", "na", "het", "vertrek", "van", "luis", "enrique", "in", "nam", "ernesto", "valverde", "het", "roer", "over", "als", "hoofdtrainer", "onder", "zijn", "leiding", "won", "fc", "barcelona", "opnieuw", "de", "landstitel", "en", "de", "copa", "del", "rey", "in", "het", "seizoen", "maar", "de", "champions", "league", "bleef", "uit", "en", "in", "het", "seizoen", "werd", "fc", "barcelona", "vernederd", "door", "liverpool", "in", "de", "halve", "finale", "van", "het", "toernooi", "valverde", "werd", "vervolgens", "ontslagen", "en", "spoedoplossing", "quique", "seti\u00e9n", "werd", "aangesteld", "als", "nieuwe", "hoofdtrainer", "in", "januari", "ondanks", "een", "veelbelovende", "start", "waarbij", "hij", "het", "team", "naar", "een", "tweede", "plaats", "in", "de", "competitie", "leidde", "wist", "hij", "geen", "prijzen", "te", "winnen", "en", "werd", "hij", "na", "\u00e9\u00e9n", "seizoen", "ontslagen", "het", "ergste", "moment", "dat", "seizoen", "was", "de", "nederlaag", "tegen", "bayern", "m\u00fcnchen", "in", "de", "kwartfinales", "van", "de", "champions", "league", "deze", "nederlaag", "was", "de", "grootste", "in", "de", "europese", "geschiedenis", "van", "de", "club", "en", "wordt", "nog", "steeds", "beschouwd", "als", "een", "van", "de", "meest", "pijnlijke", "momenten", "in", "de", "geschiedenis", "van", "de", "club", "kort", "na", "het", "ontslag", "werd", "ronald", "koeman", "voormalig", "speler", "van", "fc", "barcelona", "de", "nieuwe", "hoofdtrainer", "voor", "het", "seizoen", "onder", "zijn", "leiding", "won", "fc", "barcelona", "de", "copa", "del", "rey", "en", "eindigde", "het", "als", "derde", "in", "de", "competitie", "in", "het", "seizoen", "waren", "er", "opnieuw", "presidentsverkiezingen", "kort", "nadat", "bartomeu", "de", "club", "in", "de", "laagste", "positie", "ooit", "had", "achtergelaten", "zoals", "velen", "hadden", "verwacht", "maakte", "joan", "laporta", "een", "comeback", "terwijl", "toni", "freixa", "en", "victor", "font", "zich", "ook", "kandidaat", "stelden", "de", "verkiezing", "dat", "jaar", "was", "de", "belangrijkste", "ooit", "aangezien", "de", "club", "spelers", "en", "medewerkers", "niet", "wisten", "wat", "ze", "konden", "verwachten", "zonder", "een", "positieve", "uitkomst", "op", "maart", "won", "joan", "laporta", "met", "eene", "meerderheid", "van", "laporta", "was", "weer", "terug", "maar", "hij", "wist", "niet", "precies", "wat", "hem", "te", "wachten", "stond", "lionel", "messi", "speelde", "seizoenen", "voor", "fc", "barcelona", "maar", "aan", "het", "einde", "van", "de", "zomer", "van", "kwam", "er", "een", "abrupt", "einde", "aan", "zijn", "lange", "en", "succesvolle", "samenwerking", "met", "de", "club", "na", "maanden", "van", "onderhandelingen", "slaagde", "fc", "barcelona", "er", "niet", "in", "om", "messi's", "contract", "te", "verlengen", "mede", "vanwege", "financi\u00eble", "beperkingen", "en", "het", "spaanse", "salarisplafond", "het", "nieuws", "van", "zijn", "vertrek", "veroorzaakte", "dan", "ook", "grote", "ophef", "en", "verdriet", "onder", "de", "fans", "van", "fc", "barcelona", "uiteindelijk", "besloot", "messi", "zich", "aan", "te", "sluiten", "bij", "rivaal", "paris", "saintgermain", "aangezien", "dit", "de", "enige", "club", "was", "die", "hem", "het", "gewenste", "salaris", "kon", "bieden", "zijn", "vertrek", "betekende", "het", "einde", "van", "een", "tijdperk", "bij", "fc", "barcelona", "en", "markeerde", "het", "begin", "van", "een", "noodgedwongen", "nieuw", "hoofdstuk", "in", "zijn", "carri\u00e8re", "koeman", "werd", "een", "paar", "maanden", "naar", "messi", "zijn", "vertrek", "ontslagen", "laporta", "nam", "contact", "op", "met", "xavi", "hern\u00e1ndez", "die", "terugkeerde", "als", "trainer", "hij", "werkte", "aan", "een", "nieuw", "project", "met", "veel", "jonge", "talenten", "net", "zoals", "wat", "rijkaard", "en", "guardiola", "deden", "met", "als", "doel", "om", "weer", "aan", "te", "sluiten", "bij", "de", "europese", "top", "en", "de", "reputatie", "die", "ze", "de", "afgelopen", "jaren", "hadden", "verloren", "te", "herstellen", "ze", "investeren", "in", "jonge", "spelers", "en", "willen", "het", "kenmerkende", "'tikitaka'spel", "en", "de", "teamgeest", "herstellen", "xavi", "bouwt", "aan", "een", "nieuw", "team", "met", "gevestigde", "spelers", "en", "talenten", "uit", "de", "eigen", "jeugdopleiding", "zoals", "pedri", "gavi", "ronald", "araujo", "en", "alejandro", "balde", "de", "genoemde", "spelers", "worden", "binnen", "de", "club", "beschouwd", "als", "de", "beoogde", "opvolgers", "van", "de", "voormalige", "grootmachten", "van", "fc", "barcelona", "die", "aan", "hun", "einde", "stonden", "van", "hun", "carri\u00e8re", "bij", "de", "club", "in", "januari", "won", "xavi", "met", "fc", "barcelona", "de", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "in", "namen", "grote", "namen", "zoals", "gerard", "piqu\u00e9", "jordi", "alba", "en", "sergio", "busquets", "afscheid", "van", "de", "club", "waarmee", "er", "een", "tijdperk", "werd", "afgesloten", "op", "mei", "won", "fc", "barcelona", "na", "jaar", "weer", "de", "landstitel", "dit", "was", "de", "tweede", "prijs", "onder", "trainer", "xavi", "aan", "het", "einde", "van", "de", "zomer", "van", "had", "fc", "barcelona", "het", "plaatje", "compleet", "ze", "haalde", "wereldrechtsback", "jo\u00e3o", "cancelo", "binnen", "ilkay", "g\u00fcndoan", "die", "met", "manchester", "city", "de", "treble", "had", "gewonnen", "en", "wereldtalent", "vitor", "roque", "die", "in", "januari", "zou", "arriveren", "als", "kers", "op", "de", "taart", "jo\u00e3o", "f\u00e9lix", "de", "droom", "van", "laporta", "ook", "vertrokken", "er", "enkele", "spelers", "op", "permanente", "en", "huurbasis", "het", "plaatje", "was", "na", "jaar", "weer", "compleet", "dankzij", "joan", "laporta", "deco", "en", "mateu", "alemany", "clubcultuur", "supporters", "de", "supporters", "van", "fc", "barcelona", "worden", "gewoonlijk", "in", "spanje", "cul\u00e9s", "enkelvoud", "cul\u00e9", "genoemd", "wat", "letterlijk", "konten", "betekent", "in", "het", "catalaans", "de", "oorsprong", "hiervan", "ligt", "verankerd", "in", "de", "historie", "van", "fc", "barcelona", "voordat", "de", "stadions", "camp", "de", "les", "corts", "en", "camp", "nou", "heden", "de", "thuishavens", "van", "fc", "barcelona", "werden", "speelde", "de", "club", "zijn", "thuiswedstrijden", "in", "stadion", "l'escopidora", "rondom", "dit", "veld", "stonden", "muren", "en", "de", "supporters", "die", "geen", "kaartje", "konden", "betalen", "gingen", "dan", "meestal", "op", "de", "muren", "rondom", "het", "veld", "zitten", "om", "alsnog", "de", "wedstrijd", "te", "zien", "deze", "supporters", "waren", "over", "het", "algemeen", "het", "meest", "fanatiek", "zittend", "op", "de", "buitenmuren", "van", "stadion", "escopidora", "was", "hun", "achterwerk", "zichtbaar", "voor", "mensen", "buiten", "het", "stadion", "deze", "noemden", "die", "mensen", "op", "de", "muren", "cul\u00e9s", "tot", "op", "de", "dag", "van", "vandaag", "is", "dit", "nog", "steeds", "het", "geval", "en", "waarschijnlijk", "zal", "dat", "steeds", "zo", "blijven", "een", "van", "de", "meest", "fanatieke", "supportersgroeperingen", "van", "fc", "barcelona", "is", "de", "boixos", "nois", "de", "boixos", "nois", "staan", "bekend", "als", "radicaal", "en", "gewelddadig", "en", "de", "boixos", "nois", "defini\u00ebren", "zich", "zelf", "dan", "ook", "als", "hooligans", "de", "groepering", "gebruikt", "een", "buldog", "als", "het", "logo", "de", "grote", "vijanden", "van", "de", "boixos", "nois", "zijn", "traditioneel", "de", "ultra", "sur", "van", "real", "madrid", "en", "de", "brigadas", "blanquiazules", "van", "rcd", "espanyol", "de", "boixos", "nois", "werd", "begin", "jaren", "tachtig", "van", "de", "twintigste", "eeuw", "opgericht", "als", "een", "linksgeori\u00ebnteerde", "groepering", "de", "naam", "is", "een", "samenvoeging", "van", "het", "catalaanse", "boig", "wat", "gek", "betekent", "en", "van", "can", "boixeres", "de", "wijk", "nabij", "het", "stadion", "camp", "nou", "waar", "de", "groep", "vaak", "samenkomt", "rondom", "wedstrijden", "nois", "is", "catalaans", "voor", "\"jongens\"", "de", "boixos", "nois", "hielden", "zich", "voornamelijk", "op", "achter", "het", "doel", "aan", "de", "noordzijde", "van", "camp", "nou", "in", "de", "ste", "eeuw", "zijn", "de", "boixos", "nois", "een", "groep", "zonder", "overeenkomstige", "politieke", "inslag", "en", "zowel", "linksgeori\u00ebnteerden", "als", "nationalistische", "skinheads", "maken", "deel", "uit", "van", "de", "groepering", "onder", "clubpresident", "joan", "gaspart", "hadden", "de", "boixos", "nois", "veel", "privileges", "en", "was", "er", "veel", "overlast", "van", "de", "groepering", "gaspart", "durfde", "echter", "niet", "in", "te", "grijpen", "kort", "na", "zijn", "verkiezing", "tot", "clubpresident", "in", "ging", "joan", "laporta", "wel", "de", "strijd", "aan", "met", "de", "boixos", "nois", "hij", "schafte", "de", "gratis", "tickets", "voor", "de", "groepering", "af", "en", "voerde", "een", "nultolerantie", "in", "tegenover", "supportersgeweld", "de", "boixos", "nois", "waren", "niet", "blij", "met", "de", "maatregelen", "van", "laporta", "en", "de", "president", "ontving", "verschillende", "doodsbedreigingen", "leuzen", "als", "laporta", "we", "gaan", "je", "vermoorden", "camp", "nou", "is", "ons", "huis", "het", "graf", "is", "het", "jouwe", "je", "raakt", "niet", "van", "ons", "af", "klootzak", "werden", "met", "graffiti", "op", "een", "muur", "van", "zijn", "huis", "aangebracht", "uiteindelijk", "had", "de", "aanpak", "van", "laporta", "toch", "succes", "fanclubs", "fc", "barcelona", "heeft", "offici\u00eble", "fanclubs", "februari", "ook", "wel", "pe\u00f1as", "of", "penyas", "genoemd", "de", "club", "heeft", "de", "fanclubs", "onderverdeeld", "naar", "geografische", "zones", "de", "stad", "barcelona", "cataloni\u00eb", "spanje", "en", "de", "wereld", "iedere", "fanclub", "heeft", "zijn", "eigen", "registratienummer", "in", "belgi\u00eb", "zijn", "er", "drie", "offici\u00eble", "fanclubs", "penya", "barcelonista", "casal", "catal\u00e0", "brussel\u00b7les", "brussel", "n", "pe\u00f1a", "barcelonista", "de", "bruselas", "saintguidon", "brussel", "n", "en", "penya", "fanatiek", "fc", "barcelona", "genk", "n", "nederland", "telt", "twee", "fanclubs", "fan", "club", "barcelona", "officieel", "fan", "club", "barcelona", "de", "rosmalen", "n", "dat", "onder", "andere", "een", "eigen", "website", "heeft", "ieder", "kwartaal", "een", "tijdschrift", "uitgeeft", "en", "reizen", "organiseert", "naar", "wedstrijden", "van", "fc", "barcelona", "en", "penya", "la", "m\u00e1quina", "blaugrana", "n", "die", "in", "zutphen", "is", "gevestigd", "naast", "spanje", "belgi\u00eb", "en", "nederland", "zijn", "er", "ook", "fanclubs", "in", "bosni\u00ebherzogowina", "bulgarije", "denemarken", "duitsland", "finland", "frankrijk", "georgi\u00eb", "griekenland", "grootbrittanni\u00eb", "hongarije", "itali\u00eb", "kosovo", "oekra\u00efne", "polen", "portugal", "rusland", "zweden", "en", "zwitserland", "in", "europa", "in", "afrika", "in", "burkina", "faso", "gambia", "guinee", "kameroen", "mali", "marokko", "sierra", "leone", "en", "senegal", "in", "amerika", "in", "argentini\u00eb", "brazili\u00eb", "chili", "costa", "rica", "cuba", "dominicaanse", "republiek", "el", "salvador", "guatemala", "panama", "peru", "venezuela", "en", "verenigde", "staten", "in", "azi\u00eb", "in", "china", "japan", "singapore", "en", "de", "verenigde", "arabische", "emiraten", "in", "oceani\u00eb", "in", "australi\u00eb", "en", "nieuwcaledoni\u00eb", "logo", "en", "tenue", "clublogo", "het", "clublogo", "escudo", "van", "fc", "barcelona", "heeft", "in", "de", "loop", "der", "jaren", "vele", "veranderingen", "ondergaan", "in", "de", "beginjaren", "speelde", "de", "club", "met", "het", "wapen", "van", "de", "stad", "barcelona", "op", "het", "shirt", "met", "daarboven", "de", "afbeelding", "van", "een", "vleermuis", "hierbij", "verwees", "de", "vleermuis", "die", "ook", "afgebeeld", "staat", "op", "de", "wapens", "van", "palma", "de", "mallorca", "en", "valencia", "en", "de", "lokale", "voetbalclubs", "valencia", "cf", "en", "ud", "levante", "naar", "de", "overwinning", "van", "graaf", "jaume", "i", "de", "veroveraar", "op", "de", "moren", "in", "de", "dertiende", "eeuw", "volgens", "de", "overlevering", "zou", "destijds", "een", "vleermuis", "op", "de", "helm", "van", "de", "graaf", "zijn", "gaan", "zitten", "een", "teken", "van", "bescherming", "en", "oplettendheid", "in", "kreeg", "fc", "barcelona", "in", "navolging", "van", "engelse", "voetbalclubs", "een", "eigen", "clublogo", "het", "clublogo", "omvat", "de", "olla", "met", "daarin", "drie", "vlakken", "en", "een", "middenbaan", "de", "olla", "etenspot", "zou", "door", "joan", "gamper", "oprichter", "van", "de", "club", "zijn", "ge\u00efntroduceerd", "als", "verwijzing", "naar", "de", "etenspot", "van", "bouwvakkers", "deze", "etenspot", "was", "tijdens", "de", "lunch", "het", "centrale", "punt", "en", "stond", "voor", "eenheid", "plezier", "en", "gezelligheid", "gamper", "vond", "dat", "fc", "barcelona", "eenzelfde", "rol", "moest", "gaan", "vervullen", "binnen", "de", "samenleving", "de", "punten", "links", "en", "rechts", "aan", "het", "clublogo", "stellen", "handvatten", "voor", "de", "onderste", "punt", "in", "het", "verleden", "punten", "het", "vuurtje", "onder", "de", "etenspot", "en", "de", "bovenste", "golven", "de", "kokende", "inhoud", "van", "de", "etenspot", "het", "vlak", "linksboven", "toont", "een", "rood", "kruis", "op", "een", "witte", "achtergrond", "het", "teken", "van", "sant", "jordi", "nederlands", "sintjoris", "de", "drakendoder", "de", "beschermheilige", "van", "catalunya", "het", "vlak", "rechtsboven", "toont", "het", "patroon", "van", "de", "senyera", "de", "vlag", "van", "het", "oude", "koninkrijk", "arag\u00f3n", "en", "het", "oude", "graafschap", "barcelona", "vier", "rode", "banen", "op", "een", "gele", "achtergrond", "het", "onderste", "vlak", "toont", "de", "clubkleuren", "van", "fc", "barcelona", "donkerblauw", "en", "granaatrood", "de", "kleuren", "van", "fc", "basel", "zie", "johan", "joan", "gamper", "met", "daarop", "een", "beige", "voetbal", "verwijzend", "naar", "de", "belangrijkste", "sport", "binnen", "de", "club", "de", "middenbaan", "toont", "de", "letters", "fcb", "verwijzend", "naar", "de", "naam", "van", "de", "club", "op", "een", "goudgele", "achtergrond", "de", "middenbaan", "heeft", "in", "de", "loop", "der", "jaren", "de", "meeste", "veranderingen", "ondergaan", "wat", "betreft", "kleur", "in", "het", "verleden", "onder", "meer", "wit", "en", "wat", "betreft", "opschrift", "tijdens", "de", "francotijd", "het", "verspaanste", "\"c", "de", "fb\"", "sponsoren", "tot", "juni", "weigerde", "fc", "barcelona", "commerci\u00eble", "shirtsponsoring", "sinds", "bevindt", "zich", "op", "de", "linkerarm", "wel", "het", "logo", "van", "sponsor", "tv", "een", "catalaanse", "televisiezender", "in", "sloot", "de", "club", "een", "overeenkomst", "voor", "vijf", "jaar", "met", "unicef", "met", "de", "slogan", "bar\u00e7a", "meer", "dan", "een", "club", "een", "nieuwe", "wereldwijde", "hoop", "voor", "kwetsbare", "kinderen", "waarbij", "fc", "barcelona", "de", "organisatie", "jaarlijks", "met", "een", "bedrag", "van", "miljoen", "euro", "steunt", "en", "bovendien", "het", "recht", "heeft", "het", "embleem", "van", "unicef", "af", "te", "beelden", "op", "wedstrijd", "en", "trainingskleding", "hier", "is", "ook", "hun", "slogan", "bar\u00e7a", "m\u00e9s", "que", "un", "club", "in", "verwerkt", "unicef", "kan", "hierdoor", "beschouwd", "worden", "als", "de", "eerste", "shirtsponsor", "in", "de", "geschiedenis", "van", "de", "club", "vanaf", "juni", "staat", "de", "naam", "van", "de", "qatar", "foundation", "op", "het", "shirt", "hiermee", "wordt", "dit", "bedrijf", "de", "eerste", "'echte'", "shirtsponsor", "in", "de", "geschiedenis", "van", "de", "club", "qatar", "airways", "stond", "tot", "en", "met", "het", "seizoen", "op", "het", "shirt", "de", "catalaanse", "club", "vroeg", "van", "de", "qatarese", "overheid", "een", "bedrag", "van", "miljoen", "per", "jaar", "van", "juli", "tot", "en", "met", "het", "seizoen", "prijkte", "de", "naam", "van", "het", "japanse", "elektronicaconcern", "rakuten", "op", "het", "shirt", "van", "barcelona", "op", "maart", "maakte", "de", "club", "bekend", "voor", "miljoen", "een", "overeenkomst", "met", "het", "zweedse", "spotify", "te", "hebben", "gesloten", "waarbij", "het", "bedrijf", "vanaf", "het", "seizoen", "voor", "vier", "jaar", "de", "shirtsponsor", "van", "zowel", "de", "mannen", "als", "de", "vrouwen", "is", "en", "haar", "naam", "aan", "het", "stadion", "mag", "verbinden", "de", "overeenkomst", "met", "unicef", "vervalt", "vanaf", "seizoen", "deze", "wordt", "vervangen", "met", "unhcracnur", "de", "hoge", "commissaris", "voor", "de", "vluchtelingen", "van", "de", "verenigde", "naties", "de", "overeenkomst", "is", "voor", "vier", "jaar", "op", "mei", "kondigde", "tp", "vision", "een", "dochteronderneming", "van", "philips", "een", "samenwerking", "aan", "met", "fc", "barcelona", "tp", "vision's", "ambilight", "tvlogo", "zal", "op", "de", "mouw", "van", "het", "van", "het", "shirt", "verschijnen", "het", "contract", "loopt", "tot", "medio", "en", "bedraagd", "van", "miljoende", "hoofdsponsors", "van", "fc", "barcelona", "zijn", "laatste", "update", "juni", "organisatie", "president", "fc", "barcelona", "wordt", "bestuurd", "door", "een", "president", "deze", "president", "wordt", "iedere", "vier", "jaar", "gekozen", "door", "de", "leden", "van", "fc", "barcelona", "de", "socios", "iedere", "kandidaat", "moet", "voorafgaand", "aan", "de", "verkiezingen", "een", "bepaald", "aantal", "handtekeningen", "van", "medestanders", "inleveren", "bij", "de", "club", "om", "mee", "te", "mogen", "doen", "de", "kandidaten", "met", "voldoende", "handtekeningen", "starten", "vervolgens", "hun", "verkiezingscampagne", "waarin", "meestal", "specifieke", "nieuwe", "stervoetballers", "of", "trainer", "worden", "beloofd", "aan", "de", "leden", "uiteindelijk", "mogen", "alle", "socios", "op", "de", "verkiezingsdag", "hun", "stem", "uitbrengen", "op", "het", "terrein", "van", "fc", "barcelona", "de", "verkiezingsopkomst", "is", "regelmatig", "aanmerkelijk", "hoger", "dan", "bij", "de", "verkiezingen", "voor", "het", "bestuur", "van", "cataloni\u00eb", "of", "spanje", "de", "winnaar", "van", "de", "verkiezingen", "is", "de", "president", "van", "fc", "barcelona", "gedurende", "volgende", "vier", "jaar", "en", "mag", "een", "bestuur", "formeren", "wanneer", "bij", "de", "verkiezingen", "naast", "de", "zittende", "president", "geen", "andere", "kandidaten", "zijn", "wordt", "de", "ambtstermijn", "van", "de", "zittende", "president", "automatisch", "met", "vier", "jaar", "verlengd", "een", "president", "mag", "tegenwoordig", "slechts", "twee", "opeenvolgende", "ambtstermijnen", "vervullen", "de", "huidige", "president", "is", "joan", "laporta", "bestuurleden", "de", "overige", "belangrijke", "bestuursleden", "zijn", "rafael", "yuste", "vicepresident", "deco", "directeur", "van", "voetbal", "sportief", "en", "technisch", "bojan", "krki", "voetbalco\u00f6rdinator", "joan", "soler", "directeur", "jeugdopleiding", "jos\u00e9", "ram\u00f3n", "alexanco", "hoofd", "jeugdopleiding", "eerste", "elftal", "selectie", "laatste", "update", "is", "bijgewerkt", "tm", "september", "cantera", "opgeleid", "door", "de", "club", "aangetrokken", "spelers", "laatste", "update", "is", "bijgewerkt", "tm", "september", "vertrokken", "spelers", "laatste", "update", "is", "bijgewerkt", "tm", "september", "staf", "technische", "staf", "analisten", "medische", "staf", "laatste", "update", "is", "bijgewerkt", "tm", "augustus", "overige", "elftallen", "barcelona", "atl\u00e8tic", "barcelona", "c", "barcelona", "juvenil", "a", "barcelona", "femen\u00ed", "erelijst", "overzichtslijsten", "competitie", "eindklasseringen", "bar\u00e7a", "in", "europa", "barcelona", "speelt", "sinds", "onafgebroken", "in", "diverse", "europese", "competities", "hieronder", "staan", "de", "competities", "en", "in", "welke", "seizoenen", "de", "club", "deelnam", "de", "edities", "die", "fc", "barcelona", "heeft", "gewonnen", "zijn", "dik", "gedrukt", "uefa", "champions", "league", "x", "europacup", "i", "x", "europacup", "ii", "uefa", "cup", "winners'", "cup", "x", "uefa", "europa", "league", "x", "uefa", "cup", "x", "jaarbeursstedenbeker", "x", "uefa", "super", "cup", "x", "bijzonderheden", "europese", "competities", "uefa", "club", "ranking", "bekende", "oudblaugranas", "voor", "de", "club", "speelden", "onder", "anderen", "bernd", "schuster", "diego", "maradona", "hristo", "stoichkov", "gheorge", "hagi", "ladislao", "kubala", "michael", "laudrup", "romario", "ronaldo", "lu\u00eds", "figo", "patrick", "kluivert", "ronald", "koeman", "rivaldo", "ronaldinho", "lionel", "messi", "xavi", "carles", "puyol", "en", "andr\u00e9s", "iniesta", "johan", "cruijff", "behaalde", "met", "de", "club", "grote", "successen", "als", "speler", "behaalde", "cruijff", "weinig", "tastbare", "prijzen", "slechts", "\u00e9\u00e9n", "kampioenschap", "in", "en", "eenmaal", "de", "spaanse", "beker", "maar", "zijn", "spel", "staat", "voor", "altijd", "bij", "de", "supporters", "in", "het", "geheugen", "gegrift", "later", "toen", "cruijff", "coach", "was", "formeerde", "hij", "een", "elftal", "dat", "bekend", "kwam", "te", "staan", "als", "het", "dream", "team", "het", "hoogtepunt", "van", "dit", "team", "was", "het", "winnen", "van", "de", "europacup", "i", "in", "tegenwoordig", "uefa", "champions", "league", "genaamd", "frank", "rijkaard", "in", "aangesteld", "als", "coach", "wist", "een", "team", "te", "cre\u00ebren", "dat", "het", "team", "van", "cruijff", "evenaarde", "door", "naast", "de", "landskampioenschappen", "van", "en", "ook", "de", "uefa", "champions", "league", "van", "te", "winnen", "ook", "het", "team", "dat", "onder", "leiding", "stond", "van", "josep", "guardiola", "werd", "vaak", "vergeleken", "met", "het", "dream", "team", "in", "de", "laatste", "zeven", "jaar", "werd", "barcelona", "vijf", "maal", "kampioen", "in", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "en", "in", "zowel", "als", "won", "het", "de", "champions", "league", "in", "slaagde", "het", "er", "als", "enige", "spaanse", "club", "ooit", "in", "om", "de", "treble", "te", "winnen", "landskampioenschap", "nationale", "beker", "en", "champions", "league", "een", "huzarenstukje", "dat", "in", "werd", "overgedaan", "en", "dat", "samen", "met", "bayern", "m\u00fcnchen", "twee", "keer", "werd", "behaald", "in", "november", "keerde", "xavi", "terug", "als", "trainer", "van", "de", "club", "en", "begon", "hij", "aan", "de", "wederopbouw", "van", "het", "team", "aanvoerders", "overige", "sporten", "de", "club", "is", "een", "omnisportvereniging", "ook", "in", "het", "basketbal", "fc", "barcelona", "b\u00e0squet", "het", "handbal", "fc", "barcelona", "handbol", "en", "het", "rolhockey", "fc", "barcelona", "hoquei", "is", "fc", "barcelona", "de", "succesvolste", "zowel", "nationaal", "als", "europees", "verder", "zijn", "bij", "fc", "barcelona", "ook", "veldhockey", "atletiek", "volleybal", "rugby", "softbal", "wielrennen", "vrouwenvoetbal", "zaalvoetbal", "en", "ijshockey", "vertegenwoordigd", "hoewel", "niet", "allemaal", "op", "hoog", "niveau", "de", "bekendste", "slogan", "van", "fc", "barcelona", "is", "m\u00e9s", "que", "un", "club", "meer", "dan", "een", "club", "in", "het", "catalaans", "gezien", "het", "veelzijdige", "karakter", "van", "de", "club", "het", "aantal", "sporten", "dat", "hij", "vertegenwoordigt", "en", "de", "plaats", "die", "de", "club", "inneemt", "in", "cataloni\u00eb", "zie", "ook", "spotify", "camp", "nou", "la", "mas\u00eda", "espai", "bar\u00e7a", "cant", "del", "bar\u00e7a", "fc", "barcelona", "femen\u00ed", "referenties", "externe", "links", "officiele", "website", "camp", "nou", "nederlandstalig"]