["frankrijk", "frans", "france", "officieel", "de", "franse", "republiek", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "uitspraak", "is", "een", "land", "in", "westeuropa", "en", "qua", "oppervlakte", "het", "op", "twee", "na", "grootste", "europese", "land", "qua", "inwoneraantal", "is", "frankrijk", "het", "op", "\u00e9\u00e9n", "na", "grootste", "land", "binnen", "de", "europese", "unie", "frankrijk", "ligt", "tussen", "het", "kanaal", "de", "atlantische", "oceaan", "en", "de", "golf", "van", "biskaje", "in", "het", "westen", "belgi\u00eb", "en", "luxemburg", "in", "het", "noorden", "duitsland", "zwitserland", "en", "itali\u00eb", "in", "het", "oosten", "en", "spanje", "andorra", "de", "middellandse", "zee", "en", "monaco", "in", "het", "zuiden", "ook", "het", "eiland", "corsica", "in", "de", "middellandse", "zee", "behoort", "tot", "frankrijk", "alsook", "vele", "overzeese", "gebieden", "frankrijk", "maakt", "aanspraak", "op", "een", "deel", "van", "antarctica", "ad\u00e9lieland", "inclusief", "overzeese", "gebieden", "heeft", "het", "land", "een", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "en", "een", "bevolkingsaantal", "van", "ongeveer", "miljoen", "inwoners", "januari", "frankrijk", "vanwege", "de", "zeshoekige", "vorm", "ook", "l'hexagone", "genoemd", "is", "naar", "oppervlakte", "het", "grootste", "land", "binnen", "de", "europese", "unie", "eu", "en", "qua", "inwoners", "het", "op", "een", "na", "grootste", "land", "na", "duitsland", "de", "hoofdstad", "is", "parijs", "dit", "is", "met", "meer", "dan", "miljoen", "inwoners", "en", "een", "aglomeratie", "van", "meer", "dan", "miljoen", "inwoners", "ook", "de", "grootste", "stad", "van", "het", "land", "andere", "grote", "steden", "zijn", "marseille", "lyon", "toulouse", "en", "nice", "sinds", "het", "verdrag", "van", "verdun", "in", "kent", "frankrijk", "dat", "zijn", "naam", "dankt", "aan", "de", "franken", "in", "zijn", "geschiedenis", "enige", "continu\u00efteit", "als", "bestuurlijke", "en", "culturele", "eenheid", "frankrijk", "is", "daarmee", "de", "oudste", "bestaande", "geopolitieke", "factor", "in", "de", "europese", "machtsverhoudingen", "de", "landsgrenzen", "liggen", "sinds", "de", "vrede", "van", "nijmegen", "in", "redelijk", "vast", "en", "vallen", "voor", "een", "groot", "deel", "samen", "met", "natuurlijke", "grenzen", "frankrijk", "vormt", "een", "gedecentraliseerde", "eenheidsstaat", "en", "een", "democratische", "semipresidenti\u00eble", "republiek", "het", "land", "is", "lid", "van", "internationale", "organisaties", "zoals", "de", "eu", "een", "van", "de", "zes", "oprichtende", "leden", "de", "verenigde", "naties", "de", "veiligheidsraad", "permanent", "met", "vetorecht", "de", "navo", "de", "g", "de", "oeso", "en", "de", "wto", "frankrijk", "was", "een", "van", "de", "initiatiefnemers", "van", "de", "economische", "en", "monetaire", "unie", "die", "in", "leidde", "tot", "de", "invoering", "van", "de", "euro", "als", "wettig", "betaalmiddel", "in", "een", "groot", "aantal", "lidstaten", "van", "de", "eu", "waaronder", "frankrijk", "in", "onder", "het", "presidentschap", "van", "charles", "de", "gaulle", "werd", "frankrijk", "na", "de", "verenigde", "staten", "de", "sovjetunie", "en", "het", "verenigd", "koninkrijk", "de", "vierde", "mogendheid", "met", "kernwapens", "frankrijk", "behoort", "tot", "de", "meest", "ontwikkelde", "landen", "ter", "wereld", "geschiedenis", "frankrijks", "culturele", "identiteit", "kreeg", "rond", "vchr", "een", "impuls", "die", "van", "blijvende", "betekenis", "zou", "blijken", "te", "zijn", "door", "de", "verovering", "van", "het", "keltische", "galli\u00eb", "door", "romeinse", "legers", "onder", "bevel", "van", "julius", "caesar", "de", "latijnse", "taal", "en", "cultuur", "alsmede", "het", "via", "rome", "verbreide", "katholieke", "christendom", "overleefden", "de", "val", "van", "het", "romeinse", "rijk", "al", "ontstond", "er", "een", "door", "germanen", "gedomineerd", "frankisch", "rijk", "frankrijk", "kent", "sinds", "de", "deling", "in", "van", "dit", "rijk", "en", "het", "ontstaan", "van", "westfranci\u00eb", "enige", "bestuurlijke", "continu\u00efteit", "met", "parijs", "als", "machtscentrum", "het", "is", "daarmee", "de", "oudste", "geopolitieke", "entiteit", "in", "europa", "sinds", "de", "vroege", "middeleeuwen", "is", "frankrijk", "door", "de", "omvang", "van", "het", "grondgebied", "en", "van", "de", "bevolking", "altijd", "een", "factor", "van", "belang", "geweest", "in", "de", "europese", "machtsverhoudingen", "de", "landsgrenzen", "kregen", "bij", "de", "vrede", "van", "nijmegen", "in", "ongeveer", "de", "vorm", "die", "ze", "sinds", "weer", "hebben", "en", "vallen", "grotendeels", "samen", "met", "natuurlijke", "grenzen", "in", "de", "e", "e", "en", "begin", "e", "eeuw", "was", "frankrijk", "de", "grootste", "mogendheid", "op", "het", "europese", "continent", "door", "de", "franse", "revolutie", "in", "veranderde", "frankrijk", "van", "een", "absolute", "monarchie", "in", "een", "republiek", "waarvan", "de", "beginselen", "als", "bedreigend", "werden", "ervaren", "door", "andere", "europese", "mogendheden", "die", "probeerden", "dan", "de", "revolutie", "met", "militaire", "middelen", "de", "kop", "in", "te", "drukken", "onder", "het", "bewind", "van", "napoleon", "keerde", "het", "tij", "en", "werden", "veel", "aspecten", "van", "de", "revolutie", "ge\u00ebxporteerd", "dit", "ging", "gepaard", "met", "spectaculaire", "veroveringen", "die", "echter", "tussen", "en", "weer", "geheel", "verloren", "gingen", "frankrijk", "heeft", "zich", "sinds", "ongeveer", "uitdrukkelijker", "dan", "andere", "westeuropese", "landen", "ontwikkeld", "tot", "een", "centralistische", "natiestaat", "die", "in", "de", "e", "eeuw", "tot", "volle", "wasdom", "kwam", "vandaag", "de", "dag", "hebben", "de", "departementen", "waarin", "het", "moederland", "is", "verdeeld", "erg", "weinig", "autonomie", "ten", "opzichte", "van", "de", "regering", "in", "parijs", "vanaf", "de", "vroegmoderne", "tijd", "heeft", "het", "land", "ook", "grote", "internationale", "culturele", "invloed", "al", "is", "die", "in", "de", "afgelopen", "decennia", "wat", "verminderd", "in", "de", "loop", "van", "de", "e", "eeuw", "werd", "frankrijk", "overvleugeld", "door", "het", "britse", "rijk", "als", "grootste", "koloniale", "en", "maritieme", "mogendheid", "het", "bleef", "nogal", "achter", "in", "industri\u00eble", "ontwikkeling", "en", "bevolkingsgroei", "bij", "oude", "en", "nieuwe", "rivalen", "het", "verenigd", "koninkrijk", "duitsland", "en", "de", "verenigde", "staten", "vooral", "vanaf", "de", "conferentie", "van", "berlijn", "deed", "frankrijk", "echter", "wel", "volop", "mee", "in", "de", "strijd", "om", "koloniale", "expansie", "zowel", "economische", "culturele", "alsook", "raciale", "motieven", "speelden", "hierin", "een", "rol", "tegelijkertijd", "ontwikkelde", "frankrijk", "zich", "net", "als", "andere", "landen", "in", "westeuropa", "tot", "een", "parlementaire", "democratie", "met", "algemeen", "stemrecht", "voor", "mannen", "hierbij", "werd", "in", "de", "loop", "van", "de", "e", "eeuw", "wel", "herhaaldelijk", "van", "regeringsvorm", "gewisseld", "tussen", "keizerrijk", "koninkrijk", "en", "republiek", "sinds", "is", "het", "een", "republiek", "gebleven", "in", "de", "e", "eeuw", "werd", "frankrijk", "ten", "gevolge", "van", "twee", "wereldoorlogen", "die", "voor", "frankrijk", "uitliepen", "op", "pyrrusoverwinningen", "genoodzaakt", "vanaf", "tussen", "de", "twee", "supermachten", "een", "nieuwe", "rol", "te", "zoeken", "als", "middelgrote", "moderne", "europese", "mogendheid", "in", "de", "jaren", "vijftig", "groeide", "het", "besef", "dat", "de", "kolonies", "in", "azi\u00eb", "en", "afrika", "niet", "behouden", "konden", "worden", "het", "grootste", "politieke", "probleem", "was", "de", "gehechtheid", "aan", "de", "kolonie", "in", "algerije", "die", "in", "na", "acht", "jaar", "oorlog", "moest", "worden", "opgegeven", "frankrijk", "kende", "een", "aanzienlijke", "industri\u00eble", "ontwikkeling", "een", "eigen", "nucleaire", "afschrikkingsmacht", "een", "leidende", "rol", "in", "het", "naoorlogse", "europese", "integratieproject", "met", "behoud", "van", "een", "zelfstandige", "militaire", "rol", "zowel", "in", "de", "eigen", "postkoloniale", "invloedssfeer", "als", "binnen", "de", "navo", "van", "de", "navo", "was", "frankrijk", "vanaf", "alleen", "nog", "maar", "politiek", "lid", "dat", "wil", "zeggen", "zonder", "dat", "de", "franse", "strijdkrachten", "deel", "uitmaakten", "van", "de", "ge\u00efntegreerde", "commandostructuur", "in", "maart", "besloot", "frankrijk", "daarin", "weer", "terug", "te", "keren", "het", "verlies", "van", "wereldwijde", "culturele", "invloed", "vooral", "ten", "gevolge", "van", "het", "angelsaksische", "overwicht", "is", "een", "bron", "van", "nationale", "zorg", "de", "samenleving", "kent", "enkele", "breuklijnen", "die", "een", "effici\u00ebnt", "bestuur", "moeilijk", "maken", "er", "is", "de", "breuklijn", "tussen", "links", "en", "rechts", "tussen", "de", "grote", "steden", "en", "het", "platteland", "\u00e9n", "tussen", "autochtonen", "en", "immigranten", "geografie", "ruimtelijke", "indeling", "de", "historisch", "gegroeide", "provincies", "van", "frankrijk", "werden", "na", "de", "franse", "revolutie", "afgeschaft", "waarvoor", "in", "het", "europese", "deel", "van", "frankrijk", "departementen", "in", "de", "plaats", "kwamen", "de", "departementen", "zijn", "later", "gegroepeerd", "in", "regio's", "zie", "verderop", "deze", "provincies", "weerspiegelen", "de", "natuurlijke", "fysischgeografische", "structuur", "van", "frankrijk", "en", "behouden", "ondanks", "moderne", "bestuurlijke", "centralisatie", "hun", "traditionele", "culturele", "diversiteithet", "hart", "van", "noordfrankrijk", "is", "de", "provincie", "\u00eeledefrance", "het", "gebied", "wordt", "omringd", "door", "de", "provincies", "champagne", "en", "lotharingen", "lorraine", "in", "het", "oosten", "artesi\u00eb", "artois", "picardi\u00eb", "fransvlaanderen", "en", "normandi\u00eb", "in", "het", "noordwesten", "en", "het", "noorden", "bretagne", "maine", "en", "anjou", "in", "het", "westen", "en", "touraine", "orl\u00e9anais", "nivernais", "en", "bourgondi\u00eb", "bourgogne", "in", "het", "zuiden", "het", "verdere", "zuiden", "bestaat", "uit", "berry", "en", "bourbonnais", "tussen", "de", "vogezen", "en", "de", "rijn", "ligt", "de", "elzas", "het", "zuidelijk", "deel", "van", "centraalfrankrijk", "wordt", "gekenmerkt", "door", "de", "ruwe", "bergen", "en", "gedoofde", "vulkanen", "van", "het", "centraal", "massief", "een", "van", "de", "belangrijkste", "natuurgebieden", "van", "het", "land", "het", "bestaat", "uit", "de", "provincies", "marche", "limousin", "auvergne", "en", "lyonnais", "de", "rh\u00f4ne", "scheidt", "het", "centraal", "massief", "van", "de", "alpen", "de", "alpen", "vormt", "de", "bergketen", "met", "de", "hoogste", "bergen", "van", "het", "land", "ten", "oosten", "van", "de", "rh\u00f4ne", "liggen", "savoie", "dauphin\u00e9", "en", "de", "provence", "een", "deel", "van", "de", "kust", "van", "de", "provence", "vormt", "de", "toeristische", "franse", "rivi\u00e8ra", "het", "zuidwestelijke", "deel", "van", "frankrijk", "is", "opgedeeld", "in", "twee", "regio's", "occitanie", "en", "nouvelleaquitaine", "in", "het", "zuiden", "van", "de", "regio's", "liggen", "de", "pyrenee\u00ebn", "klimaat", "het", "klimaat", "varieert", "aanzienlijk", "er", "zijn", "drie", "verschillende", "klimaatzones", "vochtig", "zeeklimaat", "met", "vaak", "frisse", "zomers", "en", "zachte", "winters", "bijvoorbeeld", "ten", "westen", "van", "de", "lijn", "bayonnerijsel", "frans", "lille", "maar", "ook", "de", "atlantische", "westkust", "semilandklimaat", "of", "tussenliggend", "klimaat", "met", "strenge", "winters", "en", "warme", "zomers", "bijvoorbeeld", "in", "de", "elzas", "lotharingen", "langs", "het", "rh\u00f4nedal", "en", "in", "de", "gebergten", "alpen", "pyrenee\u00ebn", "centraal", "massief", "jura", "mediterraan", "klimaat", "met", "zachte", "winters", "en", "hete", "zomers", "in", "het", "zuiden", "natuur", "frankrijk", "is", "na", "rusland", "en", "oekra\u00efne", "het", "grootste", "land", "van", "europa", "en", "naar", "westeuropese", "begrippen", "tamelijk", "dunbevolkt", "de", "bevolkingsdichtheid", "is", "ongeveer", "een", "kwart", "van", "die", "van", "nederland", "er", "is", "natuurschoon", "in", "een", "afwisselend", "landschap", "met", "verschillende", "klimaten", "en", "subklimaten", "frankrijk", "is", "een", "geliefd", "vakantieland", "voor", "zowel", "fransen", "als", "buitenlandse", "toeristen", "in", "de", "alpen", "de", "pyrenee\u00ebn", "en", "het", "centraal", "massief", "wordt", "geskied", "in", "bijna", "alle", "departementen", "zijn", "er", "diverse", "natuurgebieden", "en", "regionale", "natuurparken", "parcs", "naturels", "r\u00e9gionaux", "grands", "causses", "monts", "d'ard\u00e8che", "camargue", "armorique", "verdon", "er", "zijn", "tien", "nationale", "parken", "zoals", "nationaal", "park", "les", "\u00e9crins", "nationaal", "park", "cevennen", "nationaal", "park", "mercantour", "nationaal", "park", "vanoise", "het", "land", "telt", "verschillende", "grote", "rivieren", "zoals", "de", "seine", "die", "dwars", "door", "parijs", "stroomt", "de", "langste", "rivier", "is", "de", "loire", "die", "met", "zijn", "km", "geheel", "door", "frans", "grondgebied", "stroomt", "een", "stuk", "van", "de", "rijn", "vormt", "een", "natuurlijke", "grens", "met", "duitsland", "de", "maas", "en", "de", "schelde", "ontspringen", "in", "noordfrankrijk", "en", "monden", "via", "belgi\u00eb", "en", "nederland", "uit", "in", "de", "noordzee", "de", "moezel", "ontspringt", "in", "de", "vogezen", "en", "stroomt", "via", "de", "franse", "noordgrens", "naar", "duitsland", "waar", "die", "uitmondt", "in", "de", "rijn", "de", "rh\u00f4ne", "ontspringt", "in", "zwitserland", "en", "mondt", "in", "de", "camargue", "uit", "in", "de", "middellandse", "zee", "verder", "zijn", "er", "talloze", "kleinere", "rivieren", "die", "geheel", "op", "frans", "grondgebied", "liggen", "de", "garonne", "de", "dordogne", "de", "sa\u00f4ne", "de", "ard\u00e8che", "de", "somme", "de", "durance", "de", "arve", "de", "giffre", "de", "lot", "en", "vele", "andere", "de", "gironde", "is", "een", "estuarium", "tussen", "de", "atlantische", "oceaan", "en", "de", "samenvloeiing", "van", "de", "twee", "rivieren", "garonne", "en", "dordogne", "bij", "amb\u00e8s", "het", "estuarium", "is", "het", "grootste", "van", "westeuropa", "km", "lang", "en", "tot", "km", "breed", "met", "een", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "steden", "de", "grootste", "steden", "qua", "inwonertal", "census", "zijn", "na", "parijs", "respectievelijk", "marseille", "lyon", "toulouse", "en", "nice", "onder", "de", "tien", "grootste", "franse", "steden", "is", "nice", "de", "enige", "die", "geen", "hoofdstad", "van", "een", "regio", "is", "reims", "met", "circa", "inwoners", "de", "e", "stad", "van", "het", "land", "is", "de", "grootste", "gemeente", "die", "geen", "departementshoofdstad", "pr\u00e9fecture", "is", "volgens", "de", "census", "van", "zijn", "de", "vijftien", "grootste", "franse", "steden", "bevolking", "tegen", "het", "einde", "van", "de", "jaren", "waren", "er", "veertig", "franse", "steden", "die", "meer", "dan", "inwoners", "hadden", "maar", "slechts", "parijs", "had", "er", "meer", "dan", "\u00e9\u00e9n", "miljoen", "ongeveer", "van", "de", "bevolking", "woont", "in", "stedelijke", "gebieden", "daarom", "wordt", "er", "in", "frankrijk", "verschil", "gemaakt", "tussen", "stedelijk", "gebied", "en", "met", "name", "parijs", "en", "het", "platteland", "tot", "het", "eind", "van", "de", "tweede", "wereldoorlog", "was", "de", "bevolkingsgroei", "van", "frankrijk", "een", "van", "de", "laagste", "van", "europa", "maar", "in", "naoorlogse", "decennia", "kwam", "daar", "verandering", "in", "frankrijk", "heeft", "net", "als", "andere", "europese", "landen", "door", "immigratie", "uit", "armere", "landen", "een", "grote", "etnische", "diversiteit", "gekregen", "een", "grote", "toevloed", "van", "arabische", "en", "afrikaanse", "immigranten", "heeft", "een", "groot", "effect", "gehad", "op", "diverse", "franse", "steden", "in", "het", "bijzonder", "parijs", "en", "marseille", "talen", "en", "etniciteiten", "vanuit", "het", "\u00eeledefrance", "werden", "de", "regios", "vanaf", "de", "de", "eeuw", "in", "\u00e9\u00e9n", "staatkundig", "verband", "niet", "zonder", "dwang", "en", "geweld", "geharmoniseerd", "in", "wezen", "was", "het", "de", "dominante", "etniciteit", "die", "zich", "tot", "nationaliteit", "ontwikkelde", "en", "vervolgens", "andere", "etniciteiten", "hun", "taal", "het", "frans", "een", "dialect", "van", "de", "o\u00efltalen", "oplegde", "dat", "moest", "leiden", "tot", "de", "ontwikkeling", "van", "\u00e9\u00e9n", "heterogene", "bevolking", "in", "frankrijk", "het", "frans", "is", "daarmee", "de", "nationale", "taal", "van", "frankrijk", "die", "gebruikt", "wordt", "voor", "bestuur", "en", "rechtspraak", "naast", "het", "frans", "bestaan", "er", "in", "frankrijk", "een", "aantal", "regionale", "talen", "en", "dialecten", "maar", "het", "gebruik", "daarvan", "daalt", "frankrijk", "heeft", "het", "europees", "handvest", "voor", "regionale", "talen", "of", "talen", "van", "minderheden", "op", "mei", "ondertekend", "maar", "nooit", "geratificeerd", "omdat", "deze", "volgens", "de", "grondwettelijke", "raad", "van", "frankrijk", "conseil", "constitutionnel", "in", "strijd", "is", "met", "het", "staatsnationalisch", "model", "van", "frankrijk", "diverse", "maatschappelijke", "en", "politieke", "groeperingen", "hebben", "sindsdien", "gepleit", "voor", "wijziging", "van", "de", "grondwet", "om", "ratificatie", "van", "het", "handvest", "mogelijk", "te", "maken", "er", "is", "echter", "een", "versoepeling", "opgetreden", "in", "het", "beleid", "ten", "aanzien", "van", "minderheidstalen", "die", "wettelijk", "is", "vastgelegd", "in", "de", "wettoubon", "de", "etniciteiten", "bezitten", "het", "frans", "staatsburgerschap", "en", "spreken", "de", "nationale", "taal", "maar", "hebben", "eveneens", "een", "eigen", "taal", "in", "het", "noorden", "van", "frankrijk", "spreekt", "een", "klein", "aantal", "fransen", "het", "fransvlaams", "dat", "eigenlijk", "een", "variant", "is", "van", "het", "westvlaams", "en", "dus", "een", "nederlands", "dialect", "in", "het", "uiterste", "westen", "wordt", "het", "bretons", "gesproken", "in", "een", "groot", "zuidelijk", "deel", "van", "frankrijk", "worden", "verschillende", "varianten", "van", "het", "occitaans", "gesproken", "en", "in", "het", "zuidoosten", "spreekt", "men", "verschillende", "varianten", "van", "het", "francoproven\u00e7aals", "arpitaans", "rond", "het", "gebied", "van", "de", "pyrenee\u00ebn", "spreekt", "men", "catalaans", "in", "het", "oostelijke", "deel", "en", "het", "baskisch", "in", "het", "westelijke", "deel", "op", "het", "eiland", "corsica", "wordt", "corsicaans", "gesproken", "in", "het", "oosten", "van", "frankrijk", "worden", "ook", "hoogduitse", "dialecten", "gesproken", "in", "de", "elzas", "elzassisch", "en", "voor", "een", "deel", "in", "lotharingen", "op", "basis", "van", "de", "jakobijnse", "ideologie", "worden", "deze", "talen", "vaak", "pejoratief", "\"patois\"", "brabbeltaal", "genoemd", "religie", "het", "katholicisme", "is", "veruit", "de", "grootste", "godsdienst", "in", "frankrijk", "dat", "door", "van", "de", "bevolking", "volgens", "de", "website", "van", "de", "franse", "katholieke", "kerk", "wordt", "aangehangen", "zie", "katholieke", "kerk", "in", "frankrijk", "verder", "geeft", "deze", "website", "aan", "dat", "daadwerkelijk", "regelmatig", "naar", "de", "kerk", "gaat", "en", "van", "de", "bevolking", "niet", "regelmatig", "gaat", "maar", "toch", "katholiek", "is", "de", "op", "een", "na", "grootste", "groep", "zijn", "de", "nietgelovigen", "met", "na", "de", "herroeping", "van", "het", "edict", "van", "nantes", "in", "door", "lodewijk", "xiv", "was", "het", "katholicisme", "staatsgodsdienst", "sinds", "de", "scheiding", "van", "kerk", "en", "staat", "in", "heeft", "de", "staat", "geen", "enkele", "bemoeienis", "meer", "met", "de", "hi\u00ebrarchie", "van", "de", "kerk", "in", "frankrijk", "de", "katholieke", "kerk", "heeft", "in", "frankrijk", "achttien", "kerkprovincies", "en", "in", "totaal", "bisdommen", "ongeveer", "van", "de", "bevolking", "is", "protestants", "na", "de", "bartholomeusnacht", "was", "de", "kracht", "van", "het", "protestantisme", "in", "frankrijk", "gebroken", "zie", "hugenoten", "door", "een", "wet", "van", "werden", "de", "protestantse", "kerken", "erkend", "als", "gevolg", "van", "immigratie", "uit", "azi\u00eb", "turkije", "en", "noordafrika", "in", "de", "e", "eeuw", "heeft", "frankrijk", "daarnaast", "een", "grote", "moslimbevolking", "gekregen", "drie", "tot", "vijf", "miljoen", "ongeveer", "verder", "zijn", "er", "nog", "joden", "die", "de", "grootste", "joodse", "gemeenschap", "in", "europa", "vormen", "circa", "zo'n", "daarvan", "wonen", "in", "parijs", "politiek", "bestuur", "frankrijk", "is", "een", "democratische", "republiek", "de", "president", "van", "de", "franse", "republiek", "wordt", "sinds", "voor", "vijf", "jaar", "gekozen", "voorheen", "was", "dat", "zeven", "jaar", "de", "president", "heeft", "sinds", "de", "invoering", "van", "de", "vijfde", "republiek", "in", "veel", "macht", "vergeleken", "met", "andere", "westerse", "democratie\u00ebn", "omdat", "die", "regeringen", "kan", "benoemen", "en", "ontslaan", "en", "de", "uitvoerende", "macht", "sterk", "staat", "tegenover", "de", "wetgevende", "macht", "de", "president", "heeft", "geen", "vertrouwensvotum", "van", "het", "parlement", "nodig", "want", "hijzij", "wordt", "via", "landelijke", "verkiezingen", "direct", "gekozen", "en", "kan", "zonder", "zelf", "af", "te", "treden", "het", "parlement", "eenmaal", "voortijdig", "ontbinden", "en", "vervroegde", "parlementsverkiezingen", "uitschrijven", "de", "president", "heeft", "nog", "altijd", "samen", "met", "de", "bisschop", "van", "het", "catalaanse", "urgell", "het", "opperbestuur", "over", "andorra", "uit", "dien", "hoofde", "draagt", "hij", "de", "uit", "de", "middeleeuwen", "daterende", "titel", "'vorst", "prince", "van", "andorra'", "de", "franse", "volksvertegenwoordiging", "bestaat", "uit", "de", "nationale", "vergadering", "of", "assembl\u00e9e", "nationale", "zetels", "en", "de", "senaat", "bestuurlijke", "indeling", "sinds", "is", "frankrijk", "opgedeeld", "in", "regio's", "waarvan", "in", "het", "europese", "deel", "die", "op", "hun", "beurt", "weer", "zijn", "onderverdeeld", "in", "departementen", "arrondissementen", "kantons", "en", "op", "het", "laagste", "niveau", "gemeenten", "waarvan", "frankrijk", "er", "telt", "de", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "en", "de", "stad", "parijs", "zijn", "niet", "meer", "departementaal", "ingedeeld", "de", "gemeenten", "werken", "samen", "in", "intercommunaliteiten", "met", "van", "de", "gemeenten", "afgeleide", "bevoegdheden", "de", "arrondissementen", "en", "de", "kantons", "zijn", "geen", "bestuurslagen", "er", "zijn", "overzeese", "departementen", "d\u00e9partements", "d'outremer", "dom", "die", "ook", "elk", "apart", "het", "statuut", "van", "een", "regio", "hebben", "fransguyana", "guadeloupe", "martinique", "mayotte", "en", "r\u00e9union", "deze", "zijn", "op", "mayotte", "na", "alle", "afgebeeld", "op", "de", "achterkant", "van", "de", "eurobankbiljetten", "onderaan", "links", "naast", "de", "canarische", "eilanden", "frankrijk", "bezit", "ook", "nog", "andere", "overzeese", "gebieden", "clipperton", "saintbarth\u00e9lemy", "saintpierre", "en", "miquelon", "en", "sintmaarten", "in", "noordamerika", "de", "franse", "zuidelijke", "en", "antarctische", "gebieden", "in", "de", "indische", "oceaan", "en", "franspolynesi\u00eb", "nieuwcaledoni\u00eb", "en", "wallis", "en", "futuna", "in", "oceani\u00eb", "deze", "afhankelijke", "gebieden", "hebben", "verschillende", "offici\u00eble", "statuten", "en", "een", "verschillende", "hoeveelheid", "eigen", "bevoegdheden", "de", "overzeese", "departementen", "en", "sintmaarten", "maken", "deel", "uit", "van", "de", "europese", "unie", "de", "andere", "franse", "overzeese", "gebieden", "echter", "niet", "defensie", "de", "franse", "strijdkrachten", "hebben", "een", "zeer", "lange", "geschiedenis", "met", "grote", "invloed", "op", "de", "wereldgeschiedenis", "zij", "omvatten", "een", "landmacht", "een", "marine", "een", "luchtmacht", "en", "een", "militair", "politiekorps", "de", "franse", "president", "is", "de", "opperbevelhebber", "van", "de", "strijdkrachten", "de", "belangrijkste", "doelstellingen", "zijn", "de", "verdediging", "van", "het", "franse", "territorium", "de", "bescherming", "van", "de", "franse", "belangen", "en", "de", "bewaring", "van", "mondiale", "stabiliteit", "met", "manschappen", "in", "permanent", "reservisten", "en", "bij", "de", "rijkswacht", "heeft", "frankrijk", "de", "op", "een", "na", "grootste", "strijdmacht", "van", "europa", "na", "duitsland", "en", "e", "van", "de", "wereld", "ze", "beschikt", "ook", "over", "het", "op", "twee", "na", "grootste", "budget", "en", "heeft", "de", "op", "twee", "na", "grootste", "nucleaire", "strijdmacht", "na", "de", "verenigde", "staten", "en", "rusland", "ook", "beschikt", "frankrijk", "over", "het", "frans", "vreemdelingenlegioen", "waarin", "voornamelijk", "buitenlanders", "worden", "opgenomen", "het", "vreemdelingenlegioen", "werd", "in", "onder", "lodewijk", "filips", "i", "van", "frankrijk", "opgericht", "en", "heeft", "ongeveer", "soldaten", "onderofficieren", "en", "officieren", "toenmalig", "president", "sarkozy", "kondigde", "in", "aan", "dat", "het", "franse", "leger", "kleiner", "en", "mobieler", "moet", "worden", "en", "met", "beter", "materieel", "uitgerust", "dient", "te", "zijn", "voor", "de", "strijd", "tegen", "het", "terrorisme", "cultuur", "de", "franse", "cultuur", "doet", "zich", "gelden", "in", "de", "literatuur", "architectuur", "muziek", "film", "toneel", "en", "beeldende", "kunst", "er", "zijn", "veel", "schouwburgen", "musea", "en", "bioscopen", "er", "worden", "diverse", "landelijke", "en", "plaatselijke", "evenementen", "gehouden", "evenals", "lokale", "en", "landelijke", "offici\u00eble", "feestdagen", "zoals", "de", "franse", "nationale", "feestdag", "op", "juli", "het", "propageren", "van", "de", "franse", "taal", "en", "cultuur", "in", "het", "land", "zelf", "en", "in", "de", "wereld", "is", "een", "serieuze", "staatszaak", "het", "institut", "de", "france", "heeft", "een", "co\u00f6rdinerende", "taak", "voor", "alle", "culturele", "en", "wetenschappelijke", "activiteiten", "een", "van", "de", "onderdelen", "van", "dit", "instituut", "is", "de", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "die", "sinds", "officieel", "waakt", "over", "de", "zuiverheid", "van", "de", "franse", "taal", "de", "leden", "van", "dit", "gezelschap", "worden", "'onsterfelijken'", "genoemd", "en", "hun", "benoeming", "door", "co\u00f6ptatie", "heeft", "goedkeuring", "nodig", "van", "de", "president", "van", "de", "republiek", "eens", "in", "de", "twee", "of", "drie", "jaar", "wordt", "er", "ergens", "in", "de", "franstalige", "wereld", "een", "sommet", "de", "la", "francophonie", "gehouden", "waarbij", "vaak", "de", "president", "zelf", "acte", "de", "pr\u00e9sence", "geeft", "het", "begrip", "'franstalige", "wereld'", "wordt", "hierbij", "ruim", "uitgelegd", "zo", "werd", "de", "conferentie", "in", "in", "roemeni\u00eb", "gehouden", "en", "in", "in", "vietnam", "daarnaast", "zijn", "er", "radio", "france", "internationale", "het", "televisiekanaal", "tv", "monde", "en", "de", "satellietnieuwszender", "france", "in", "amsterdam", "is", "daarnaast", "het", "maison", "descartes", "gevestigd", "dat", "de", "franse", "cultuur", "propageert", "naar", "het", "nederlandse", "publiek", "in", "frankrijk", "zelf", "wordt", "de", "eigen", "cultuur", "onder", "andere", "belicht", "in", "een", "aantal", "van", "de", "musea", "die", "het", "land", "rijk", "is", "de", "wisselwerking", "tussen", "cultuur", "en", "politiek", "wordt", "in", "frankrijk", "vanzelfsprekender", "gevonden", "dan", "in", "bijvoorbeeld", "nederland", "intellectuelen", "zijn", "sinds", "circa", "opgekomen", "als", "een", "serieus", "genomen", "maatschappelijke", "groepering", "voor", "hen", "geldt", "meer", "dan", "in", "nederland", "dat", "ze", "in", "het", "publieke", "debat", "persoonlijk", "moreel", "gezag", "genieten", "toen", "in", "de", "toneelschrijver", "en", "draaideurcrimineel", "jean", "genet", "levenslang", "dreigde", "te", "krijgen", "werd", "hem", "gratie", "verleend", "dankzij", "een", "petitie", "aan", "de", "president", "van", "een", "groot", "aantal", "prominente", "kunstenaars", "en", "schrijvers", "op", "initiatief", "van", "jean", "cocteau", "ook", "wees", "president", "de", "gaulle", "de", "suggestie", "af", "dat", "jeanpaul", "sartre", "gearresteerd", "moest", "worden", "wegens", "zijn", "protest", "tegen", "de", "oorlog", "in", "algerije", "met", "het", "argument", "'voltaire", "arresteer", "je", "niet'", "intellectuelen", "kunnen", "gesprekspartners", "van", "gekozen", "machthebbers", "zijn", "tot", "de", "president", "toe", "als", "een", "prominente", "schrijver", "of", "kunstenaar", "overlijdt", "is", "het", "gebruikelijk", "dat", "het", "staatshoofd", "daar", "publiekelijk", "commentaar", "op", "levert", "politici", "zouden", "hun", "prestige", "ondermijnen", "als", "zij", "zich", "onwetend", "of", "onverschillig", "zouden", "tonen", "ten", "aanzien", "van", "kunst", "en", "cultuur", "het", "geeft", "aanzien", "om", "een", "boek", "geschreven", "te", "hebben", "over", "politiek", "over", "geschiedenis", "of", "zelfs", "met", "literaire", "pretenties", "toen", "jacques", "attali", "een", "gunsteling", "van", "president", "mitterrand", "in", "benoemd", "werd", "tot", "president", "van", "de", "europese", "bank", "voor", "wederopbouw", "en", "ontwikkeling", "meende", "hij", "zich", "daar", "te", "kunnen", "profileren", "als", "schrijverfilosoof", "meer", "dan", "als", "financieel", "expert", "gastronomie", "de", "franse", "keuken", "is", "bekend", "en", "geliefd", "en", "draagt", "bij", "aan", "het", "zelfbeeld", "van", "de", "fransen", "er", "zijn", "diverse", "streekgerechten", "franse", "gerechten", "zijn", "oa", "bouillabaisse", "en", "cassoulet", "de", "franse", "wijn", "uit", "verschillende", "wijnstreken", "en", "franse", "kaas", "wel", "soorten", "zijn", "erg", "bekend", "sinds", "wordt", "jaarlijks", "een", "f\u00eate", "de", "la", "gastronomie", "georganiseerd", "wetenschap", "en", "onderwijs", "het", "institut", "de", "recherche", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "ird", "is", "een", "frans", "onderzoeksinstituut", "dat", "onderzoek", "verricht", "en", "wetenschappelijke", "programma's", "aanstuurt", "met", "betrekking", "tot", "de", "relatie", "tussen", "de", "mens", "en", "zijn", "omgeving", "verplicht", "onderwijs", "is", "er", "voor", "kinderen", "van", "tot", "jaar", "dit", "bestaat", "uit", "het", "basisonderwijs", "\u00e9cole", "\u00e9l\u00e9mentaire", "en", "voortgezet", "onderwijs", "coll\u00e8ge", "tot", "het", "e", "jaar", "daarna", "nog", "minstens", "\u00e9\u00e9n", "jaar", "naar", "school", "in", "het", "algemeen", "vormend", "technisch", "of", "beroepsonderwijs", "daarna", "volgt", "hoger", "onderwijs", "vooral", "de", "'grandes", "\u00e9coles'", "een", "soort", "superuniversiteiten", "zijn", "competitief", "van", "aard", "deze", "zijn", "in", "de", "napoleontische", "tijd", "ingesteld", "met", "de", "uitdrukkelijke", "bedoeling", "een", "bestuurlijke", "elite", "te", "cre\u00ebren", "er", "zijn", "universiteiten", "in", "onder", "andere", "parijs", "nantes", "lyon", "toulouse", "marseille", "bordeaux", "rijsel", "frans", "lille", "montpellier", "straatsburg", "rennes", "grenoble", "en", "nancy", "onderwijs", "in", "frankrijk", "begint", "bij", "het", "kleuteronderwijs", "\u00e9coles", "maternelles", "media", "televisie", "in", "frankrijk", "wordt", "gekenmerkt", "door", "een", "sterk", "aanwezige", "publieke", "omroep", "die", "in", "handen", "is", "van", "staatsbedrijf", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "de", "bekendste", "zenders", "zijn", "france", "en", "france", "de", "bekendste", "commerci\u00eble", "zender", "van", "het", "land", "is", "tf", "publieke", "radiozenders", "vallen", "onder", "radio", "france", "de", "bekendste", "zenders", "zijn", "france", "inter", "en", "france", "info", "daarnaast", "kent", "het", "land", "een", "aantal", "commerci\u00eble", "zenders", "tot", "gold", "er", "in", "het", "land", "een", "officieel", "staatsmonopolie", "op", "radio", "voor", "commerci\u00eble", "zenders", "was", "het", "tijdens", "dat", "monopolie", "alleen", "mogelijk", "om", "uit", "te", "zenden", "indien", "de", "zendinstallatie", "buiten", "het", "land", "stond", "deze", "zenders", "zijn", "de", "zogenaamde", "radios", "p\u00e9riph\u00e9riques", "voorbeelden", "hiervan", "waren", "radio", "luxembourg", "later", "rtl", "radio", "monte", "carlo", "rmc", "europe", "en", "het", "verdwenen", "radio", "andorra", "vergeleken", "met", "andere", "ontwikkelde", "landen", "besteden", "de", "fransen", "maar", "weinig", "tijd", "aan", "het", "lezen", "van", "kranten", "dit", "is", "vooral", "toe", "te", "schrijven", "aan", "de", "populariteit", "van", "de", "omroepen", "de", "best", "verkopende", "landelijke", "dagbladen", "zijn", "le", "monde", "centrumlinks", "lib\u00e9ration", "links", "en", "le", "figaro", "rechts", "met", "circa", "exemplaren", "per", "dag", "en", "l'\u00e9quipe", "met", "voornamelijk", "sportverslaggeving", "het", "landelijke", "dagblad", "france", "soir", "opgericht", "in", "moest", "in", "december", "de", "papieren", "editie", "definitief", "opgeven", "in", "juli", "kwam", "er", "een", "doorstart", "met", "een", "uitsluitend", "digitale", "editie", "de", "laatste", "jaren", "is", "er", "een", "doorbraak", "van", "gratis", "kranten", "metro", "minutes", "en", "direct", "plus", "met", "een", "oplage", "van", "exemplaren", "het", "grootste", "bereik", "heeft", "het", "regionale", "dagelijkse", "ouest", "france", "met", "meer", "dan", "exemplaren", "circa", "andere", "regionale", "kranten", "hebben", "ook", "hoge", "verkoopcijfers", "de", "sector", "weekbladen", "is", "sterk", "en", "divers", "met", "meer", "dan", "weekbladen", "verspreid", "over", "het", "land", "en", "bekende", "titels", "als", "le", "nouvel", "observateur", "paris", "match", "en", "l'express", "een", "bijzondere", "plek", "in", "het", "medialandschap", "wordt", "ingenomen", "door", "de", "satirische", "politieke", "weekbladen", "le", "canard", "enchain\u00e9", "en", "charlie", "hebdo", "agence", "francepresse", "afp", "is", "een", "van", "de", "grootste", "persagentschappen", "ter", "wereld", "sport", "frankrijk", "is", "op", "het", "gebied", "van", "wielrennen", "voetbal", "rugby", "en", "petanque", "in", "nederland", "bekend", "als", "'jeu", "de", "boules'", "een", "gerenommeerd", "land", "bekende", "sportwedstrijden", "zijn", "het", "tennistoernooi", "roland", "garros", "de", "wielerronde", "tour", "de", "france", "en", "wielerklassieker", "parijsroubaix", "frankrijk", "is", "tevens", "het", "thuishonk", "van", "parkour", "en", "horseball", "twee", "sporten", "met", "een", "toenemende", "populariteit", "economie", "grondvesten", "frankrijk", "is", "een", "van", "de", "belangrijkste", "economische", "mogendheden", "van", "de", "wereld", "en", "is", "de", "initiatiefnemer", "van", "de", "g", "een", "intergouvernementeel", "forum", "van", "rijke", "industrielanden", "de", "landbouw", "speelt", "een", "grotere", "rol", "dan", "in", "de", "economie\u00ebn", "van", "de", "meeste", "andere", "industrielanden", "wat", "gedeeltelijk", "te", "verklaren", "is", "uit", "de", "betrekkelijk", "lage", "bevolkingsdichtheid", "en", "uit", "het", "belang", "dat", "aan", "het", "platteland", "wordt", "toegekend", "voor", "de", "nationale", "identiteit", "een", "groot", "deel", "van", "de", "waarde", "van", "totale", "landbouwexport", "komt", "uit", "vee", "voort", "vooral", "rundvee", "varkens", "gevogelte", "en", "schapen", "de", "bergstreken", "en", "noordwestfrankrijk", "zijn", "de", "belangrijkste", "veegebieden", "de", "belangrijke", "gewassen", "van", "het", "land", "zijn", "tarwe", "suikerbieten", "graan", "gerst", "en", "aardappels", "in", "het", "noordwesten", "is", "het", "ideaal", "om", "vroeg", "in", "het", "jaar", "groenten", "te", "kweken", "vanwege", "het", "zachte", "klimaat", "de", "grond", "in", "het", "centraal", "massief", "is", "minder", "vruchtbaar", "fruitteelt", "is", "belangrijk", "in", "het", "zuiden", "frankrijk", "is", "een", "van", "de", "belangrijkste", "producenten", "van", "wijn", "in", "de", "wereld", "de", "bekendste", "wijngaarden", "zijn", "in", "bourgondi\u00eb", "champagne", "de", "valleien", "van", "de", "rh\u00f4ne", "en", "van", "de", "loire", "en", "het", "gebied", "van", "bordeaux", "de", "centra", "van", "de", "wijnhandel", "zijn", "bordeaux", "reims", "dijon", "en", "cognac", "belangrijke", "industrie\u00ebn", "van", "frankrijk", "zijn", "machines", "chemische", "producten", "auto's", "metalen", "vliegtuigen", "elektronische", "apparatuur", "en", "voedsel", "vooral", "franse", "kaas", "de", "geavanceerde", "technologische", "industrie\u00ebn", "groeien", "eveneens", "parijs", "is", "beroemd", "vanwege", "zijn", "luxegoederen", "naast", "parijs", "zijn", "de", "belangrijkste", "industri\u00eble", "steden", "metz", "en", "straatsburg", "in", "het", "noordoosten", "in", "het", "noorden", "roubaix", "en", "rijsel", "frans", "lille", "in", "het", "zuidoosten", "lyon", "en", "grenoble", "in", "het", "zuiden", "marseille", "toulouse", "nice", "en", "n\u00eemes", "in", "het", "westen", "bordeaux", "en", "nantes", "het", "toerisme", "is", "een", "belangrijke", "economische", "sector", "bekende", "toeristenregio's", "zijn", "normandi\u00eb", "en", "bretagne", "in", "het", "noordwesten", "en", "de", "provence", "en", "de", "c\u00f4te", "d'azur", "in", "het", "zuiden", "ook", "de", "franse", "alpen", "en", "dordogne", "en", "kastelen", "van", "de", "loire", "zijn", "geliefd", "bij", "toeristen", "meer", "dan", "de", "helft", "van", "de", "handel", "vindt", "plaats", "met", "andere", "leden", "van", "de", "europese", "unie", "japan", "de", "verenigde", "staten", "en", "china", "zijn", "ook", "belangrijke", "handelspartners", "de", "belangrijkste", "uitvoerproducten", "zijn", "machines", "en", "vervoersapparatuur", "chemische", "producten", "levensmiddelen", "landbouwproducten", "ijzer", "en", "staalproducten", "textiel", "en", "kleding", "belangrijke", "importproducten", "zijn", "ruwe", "olie", "machines", "en", "apparatuur", "landbouwproducten", "chemische", "producten", "en", "ijzer", "en", "staalproducten", "kernenergie", "levert", "van", "alle", "elektriciteit", "op", "uit", "frankrijk", "anders", "dan", "in", "veel", "andere", "westerse", "landen", "is", "dit", "nauwelijks", "omstreden", "vermindering", "van", "de", "afhankelijkheid", "van", "import", "van", "olie", "waarvan", "frankrijk", "zelf", "niets", "heeft", "wordt", "belangrijk", "gevonden", "de", "belangrijkste", "havens", "zijn", "marseille", "le", "havre", "duinkerke", "rouen", "cherbourg", "brest", "saintnazaire", "nantes", "bordeaux", "en", "toulon", "de", "overheid", "had", "voorheen", "meerderheidsaandelen", "in", "veel", "handelsbanken", "enkele", "industrie\u00ebn", "en", "het", "telefoonsysteem", "er", "is", "een", "beweging", "naar", "privatisering", "geweest", "hoewel", "de", "energieproductie", "openbaar", "vervoer", "en", "de", "defensieindustrie\u00ebn", "nog", "door", "de", "overheid", "gecontroleerd", "worden", "vervoer", "in", "het", "franse", "wegennet", "wordt", "op", "belangrijke", "wegen", "tol", "p\u00e9age", "geheven", "frankrijk", "heeft", "een", "uitgebreid", "spoorwegnet", "waaronder", "een", "netwerk", "van", "hogesnelheidslijnen", "voor", "de", "tgv", "dat", "zich", "sinds", "vanuit", "parijs", "in", "alle", "windrichtingen", "en", "ook", "naar", "het", "buitenland", "vertakt", "via", "de", "kanaaltunnel", "is", "er", "ook", "een", "spoorverbinding", "met", "grootbrittanni\u00eb", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "des", "chemins", "de", "fer", "fran\u00e7ais", "afkorting", "sncf", "is", "de", "franse", "nationale", "spoorwegmaatschappij", "luchthaven", "parijscharles", "de", "gaulle", "behoort", "tot", "de", "drukste", "vliegvelden", "ter", "wereld", "en", "is", "na", "londen", "heathrow", "het", "tweede", "vliegveld", "van", "europa", "de", "luchthaven", "handelt", "jaarlijks", "circa", "miljoen", "passagiers", "af", "luchthaven", "orly", "ook", "bij", "parijs", "is", "het", "tweede", "vliegveld", "en", "speelt", "een", "grote", "rol", "in", "het", "binnenlandse", "vliegverkeer", "andere", "grote", "vliegvelden", "zijn", "te", "vinden", "bij", "lyon", "nice", "en", "marseille", "energievoorziening", "frankrijk", "produceerde", "miljoen", "ton", "olieequivalent", "mtoe", "in", "mtoe", "twh", "miljard", "kilowattuur", "de", "energiebron", "was", "vooral", "nucleair", "duurzame", "energie", "droeg", "bij", "dat", "was", "niet", "genoeg", "voor", "de", "energievoorziening", "het", "tpes", "total", "primary", "energy", "supply", "mtoe", "het", "land", "importeerde", "mtoe", "fossiele", "brandstof", "meer", "dan", "het", "exporteerde", "van", "de", "energie", "ging", "ongeveer", "mtoe", "verloren", "bij", "conversie", "vooral", "bij", "elektriciteitsopwekking", "uit", "uranium", "mtoe", "werd", "gebruikt", "voor", "nietenergetische", "producten", "zoals", "smeermiddelen", "asfalt", "en", "petrochemicali\u00ebn", "voor", "energie", "eindgebruikers", "resteerde", "mtoe", "waarvan", "mtoe", "twh", "elektriciteitde", "uitstoot", "van", "kooldioxide", "was", "megaton", "dat", "is", "ton", "per", "persoon", "vergelijkbaar", "met", "het", "wereldgemiddelde", "ton", "per", "persoon", "maar", "dankzij", "kernenergie", "veel", "lager", "dan", "het", "europese", "gemiddelde", "de", "overwegend", "nucleaire", "opwekking", "van", "elektriciteit", "is", "een", "belangrijke", "oorzaak", "van", "de", "relatief", "geringe", "couitstoot", "toerisme", "in", "werd", "frankrijk", "bezocht", "door", "miljoen", "buitenlandse", "toeristen", "verantwoordelijk", "voor", "van", "de", "totale", "hoeveelheid", "overnachtingen", "in", "het", "land", "dat", "betekent", "dat", "het", "land", "de", "meeste", "toeristen", "heeft", "ontvangen", "ter", "wereld", "hoewel", "zij", "in", "in", "de", "verenigde", "staten", "en", "in", "spanje", "meer", "geld", "uitgaven", "in", "dat", "jaar", "was", "de", "sector", "goed", "voor", "van", "het", "bnp", "in", "was", "de", "totale", "omzet", "van", "het", "toerisme", "in", "frankrijk", "miljard", "eurode", "populairste", "bestemmingen", "waren", "in", "de", "eiffeltoren", "miljoen", "bezoekers", "het", "louvre", "miljoen", "bezoekers", "het", "kasteel", "van", "versailles", "miljoen", "bezoekers", "het", "mus\u00e9e", "d'orsay", "miljoen", "bezoekers", "het", "arc", "de", "triomphe", "miljoen", "bezoekers", "centre", "pompidou", "miljoen", "bezoekers", "en", "mont", "saintmichel", "miljoen", "bezoekers", "de", "meest", "bezochte", "regio's", "zijn", "\u00eeledefrance", "parijs", "auvergnerh\u00f4nealpes", "en", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "in", "die", "volgordehoewel", "de", "sector", "tijdens", "de", "economische", "crisis", "een", "kleine", "stilstand", "heeft", "gekend", "is", "er", "een", "duidelijke", "groeiende", "tendens", "de", "enige", "groep", "bezoekers", "die", "terugloopt", "zijn", "nederlanders", "die", "hun", "vakantie", "op", "campings", "doorbrengen", "hoewel", "met", "van", "de", "overnachtingen", "het", "nog", "steeds", "de", "belangrijkste", "klantenkring", "van", "de", "openluchthotellerie", "is", "gevolgd", "door", "de", "duitsers", "britten", "en", "de", "belgen", "niet", "alleen", "neemt", "het", "aantal", "toeristen", "toe", "ook", "blijven", "ze", "langer", "in", "het", "land", "gemiddeld", "nacht", "in", "hoewel", "het", "meest", "bezochte", "land", "ter", "wereld", "door", "buitenlanders", "is", "toerisme", "in", "frankrijk", "voornamelijk", "een", "binnenlandse", "aangelegenheid", "van", "de", "fransen", "zelf", "is", "op", "vakantie", "gegaan", "in", "en", "van", "deze", "vakanties", "waren", "in", "eigen", "land", "fransen", "zelf", "zijn", "verantwoordelijk", "voor", "van", "alle", "overnachtingen", "in", "het", "land", "de", "toenmalige", "regio", "rh\u00f4nealpes", "werd", "het", "meest", "bezocht", "gevolgd", "door", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "de", "favoriete", "bezigheden", "daarbij", "waren", "wandelen", "het", "bezichtigen", "van", "een", "stad", "of", "dorp", "en", "winkelenhet", "terrorisme", "heeft", "het", "toerisme", "in", "parijs", "een", "zware", "slag", "toegediend", "als", "gevolg", "van", "de", "aanslagen", "in", "november", "waarbij", "doden", "vielen", "de", "zwaarste", "aanslag", "in", "frankrijk", "sinds", "de", "tweede", "wereldoorlog", "annuleerden", "vele", "toeristen", "hun", "geplande", "verblijf", "in", "de", "stad", "hetzelfde", "gebeurde", "in", "nice", "na", "de", "aanslag", "daar", "in", "toen", "slachtoffers", "vielen", "in", "en", "was", "het", "aantal", "buitenlandse", "toeristen", "in", "frankrijk", "veel", "lager", "als", "gevolg", "van", "de", "lockdowns", "ten", "gevolge", "van", "covid", "zie", "ook", "werelderfgoed", "in", "frankrijk", "napoleontische", "oorlogen", "fransekoloniale", "rijk", "franse", "republiek", "eerste", "franse", "republiek", "tweede", "franse", "republiek", "derde", "franse", "republiek", "vierde", "franse", "republiek", "vijfde", "franse", "republiek", "marianne", "embleem", "externe", "links", "en", "offici\u00eble", "website", "van", "het", "franse", "ministerie", "van", "buitenlandse", "zaken", "engels", "franse", "ambassade", "in", "den", "haag", "frans", "verkeersbureau", "franceguidecom"]