["geografische", "co\u00f6rdinaten", "zijn", "co\u00f6rdinaten", "waarmee", "een", "locatie", "op", "aarde", "numeriek", "wordt", "vastgelegd", "met", "breedtegraad", "lengtegraad", "en", "eventueel", "hoogte", "dergelijke", "geografische", "co\u00f6rdinaten", "zijn", "gebaseerd", "op", "een", "geodetisch", "co\u00f6rdinatensysteem", "zoals", "het", "international", "terrestrial", "reference", "system", "beschrijving", "de", "isolijnen", "van", "geografische", "co\u00f6rdinaten", "vormen", "een", "denkbeeldig", "net", "de", "noordzuidlijnen", "die", "van", "pool", "tot", "pool", "lopen", "worden", "meridianen", "genoemd", "de", "oostwestlijnen", "worden", "parallellen", "of", "breedtecirkels", "genoemd", "en", "zijn", "evenwijdig", "met", "de", "evenaar", "bepaling", "vanouds", "werd", "in", "de", "zeevaart", "de", "breedtegraad", "bepaald", "door", "de", "hoogte", "van", "hemellichamen", "op", "te", "nemen", "de", "afstand", "in", "graden", "tot", "de", "evenaar", "gemeten", "langs", "een", "meridiaan", "is", "namelijk", "gelijk", "aan", "de", "hoek", "van", "de", "poolster", "met", "de", "horizon", "de", "poolshoogte", "de", "lengtegraad", "ooster", "of", "westerlengte", "van", "een", "plaats", "is", "de", "hoek", "tussen", "de", "meridiaan", "van", "die", "plaats", "en", "de", "nulmeridiaan", "sinds", "de", "meridiaan", "van", "greenwich", "de", "lengtegraad", "kon", "pas", "nauwkeurig", "bepaald", "worden", "met", "de", "ontwikkeling", "van", "nauwkeurige", "klokken", "om", "op", "zee", "de", "lengte", "te", "bepalen", "werd", "het", "tijdstip", "waarop", "de", "zon", "op", "haar", "hoogste", "punt", "stond", "afgelezen", "op", "een", "chronometer", "die", "gelijk", "was", "gezet", "aan", "de", "tijd", "van", "greenwich", "of", "een", "ander", "punt", "een", "verschil", "van", "een", "uur", "een", "e", "deel", "van", "een", "dag", "komt", "overeen", "met", "een", "verschil", "in", "geografische", "lengte", "van", "graden", "een", "e", "deel", "van", "een", "cirkel", "een", "afwijking", "van", "seconde", "op", "de", "chronometer", "resulteert", "in", "een", "positiefout", "van", "boogseconden", "m", "op", "de", "evenaar", "hieruit", "blijkt", "dat", "er", "onderscheid", "moet", "worden", "gemaakt", "tussen", "enerzijds", "minuut", "en", "seconde", "op", "de", "klok", "en", "anderzijds", "de", "boogminuut", "en", "boogseconde", "in", "geografische", "co\u00f6rdinaten", "notatie", "geografische", "posities", "worden", "traditioneel", "uitgedrukt", "in", "booggraden", "\u00b0", "onderverdeeld", "in", "minuten", "'", "en", "seconden", "\"", "dus", "ddd\u00b0mm'sss\"", "men", "werkt", "ook", "wel", "met", "decimaal", "onderverdeelde", "minuten", "ddd\u00b0mmmmm'", "of", "decimaal", "onderverdeelde", "graden", "ddddddd\u00b0", "traditioneel", "wordt", "eerst", "de", "noorderbreedte", "nb", "of", "zuiderbreedte", "zb", "en", "daarna", "de", "oosterlengte", "ol", "of", "westerlengte", "wl", "vermeld", "afstanden", "berekenen", "tegenwoordig", "wordt", "ook", "veel", "met", "geprojecteerde", "co\u00f6rdinaten", "gewerkt", "deze", "bestaan", "uit", "een", "rechthoekig", "rooster", "van", "kilometers", "er", "zijn", "nationale", "geprojecteerde", "co\u00f6rdinaten", "zoals", "de", "nederlandse", "rijksdriehoeksmeting", "regionale", "en", "wereldwijde", "zoals", "utm", "om", "de", "geografische", "co\u00f6rdinaten", "om", "te", "rekenen", "moet", "men", "er", "rekening", "mee", "houden", "dat", "de", "vorm", "van", "de", "aarde", "een", "ellipso\u00efde", "is", "latitudinale", "afstanden", "de", "latitudinale", "afstand", "in", "meters", "voor", "\u00b0", "varieert", "vanwege", "de", "afplatting", "van", "de", "aarde", "enigszins", "met", "de", "geografische", "breedte", "{displaystyle", "varphi", "}", "een", "benadering", "is", "d", "i", "s", "t", "cos", "+", "cos", "{displaystyle", "mathrm", "{dist}", "varphi", "{}{}cosvarphi", "+{}cosvarphi", "}", "longitudinale", "afstanden", "de", "longitudinale", "afstand", "voor", "\u00b0", "neemt", "heel", "sterk", "af", "als", "functie", "van", "de", "geografische", "breedte", "doordat", "alle", "meridianen", "samenlopen", "aan", "de", "noord", "en", "zuidpool", "de", "afwijkingen", "nemen", "heel", "sterk", "toe", "voor", "de", "hogere", "breedtes", "veronderstel", "de", "aarde", "als", "een", "bol", "d", "i", "s", "t", "x", "m", "r", "cos", "{displaystyle", "dist{x}m{r}{frac", "{pi", "}{}}cosvarphi", "}", "beschouw", "de", "aarde", "als", "een", "ellipso\u00efde", "tan", "b", "a", "tan", "{displaystyle", "tanbeta", "{frac", "{b}{a}}tanvarphi", "}", "d", "i", "s", "t", "x", "a", "cos", "{displaystyle", "dist{x}a{frac", "{pi", "}{}}cosbeta", "}", "referentie", "wgs", "geodetisch", "datum", "m", "r", "{displaystyle", "m{r}}", "m", "gemiddelde", "aardstraal", "{displaystyle", "varphi", "}", "latitude", "{displaystyle", "beta", "}", "gereduceerde", "latitude", "b", "a", "{displaystyle", "{frac", "{b}{a}}}", "verhouding", "poolstraal", "equatoriale", "aardstraal", "a", "{displaystyle", "a}", "m", "equatoriale", "aardstraalnoten", "\u00b0'nb", "en", "\u00b0'nb", "is", "de", "basis", "van", "de", "lambert", "projectie", "het", "latitudinale", "verschil", "voor", "\u00b0", "tussen", "deze", "breedtegraden", "is", "minder", "dan", "m", "bemerk", "dat", "er", "ca", "m", "longitudinaal", "verschil", "is", "voor", "\u00b0", "tussen", "\u00b0nb", "en", "\u00b0nb", "de", "zeemijl", "is", "m", "zodat", "deze", "overeenkomt", "met", "ste", "breedtegraad", "aangezien", "\u00d7", "m", "is", "een", "zeemijl", "aan", "de", "evenaar", "net", "iets", "meer", "dan", "'", "en", "op", "de", "polen", "juist", "minder", "zie", "ook", "geodetisch", "co\u00f6rdinatensysteem", "cartesisch", "co\u00f6rdinatenstelsel", "rijksdriehoeksco\u00f6rdinaten", "nederland", "lambertco\u00f6rdinaten", "belgi\u00eb", "globe"]