["ijsland", "ijslands", "\u00edsland", "is", "een", "eilandstaat", "ten", "noordwesten", "van", "het", "europese", "vasteland", "ijsland", "wordt", "omringd", "door", "de", "atlantische", "oceaan", "in", "het", "zuiden", "de", "straat", "van", "denemarken", "tussen", "ijsland", "en", "groenland", "in", "het", "westen", "en", "de", "groenlandzee", "een", "deel", "van", "de", "noordelijke", "ijszee", "in", "het", "noorden", "het", "noordoosten", "van", "het", "land", "ligt", "net", "binnen", "de", "poolcirkel", "ijsland", "had", "een", "bevolkingsaantal", "van", "per", "januari", "en", "meet", "een", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "daarmee", "is", "ijsland", "het", "dunstbevolkte", "land", "van", "europa", "de", "hoofdstad", "reykjav\u00edk", "ligt", "aan", "de", "zuidwestkust", "en", "is", "de", "noordelijkst", "gelegen", "hoofdstad", "op", "aarde", "de", "stad", "reykjavik", "heeft", "ongeveer", "inwoners", "met", "de", "omliggende", "gemeentes", "heeft", "de", "hoofdstadregio", "ongeveer", "inwoners", "ongeveer", "twee", "derde", "van", "alle", "ijslanders", "woont", "dus", "hier", "ijsland", "zelf", "is", "het", "meest", "westelijk", "gelegen", "land", "van", "europa", "omdat", "de", "continentale", "breuklijn", "over", "het", "eiland", "loopt", "ligt", "het", "westen", "van", "ijsland", "op", "de", "noordamerikaanse", "plaat", "anders", "dan", "vele", "andere", "landen", "die", "de", "staatsvorm", "in", "hun", "offici\u00eble", "landsnaam", "hebben", "opgenomen", "stelde", "de", "regering", "in", "bij", "monde", "van", "de", "ministerpresident", "dat", "de", "term", "\"republiek\"", "l\u00fd\u00f0veldi", "v\u00f3\u00f3r", "de", "naam", "ijsland", "\u00edsland", "beschouwd", "moet", "worden", "als", "een", "beschrijving", "van", "de", "regeringsvorm", "van", "het", "land", "en", "niet", "als", "een", "deel", "van", "de", "naam", "van", "het", "land", "het", "eiland", "is", "geologisch", "zo'n", "miljoen", "jaar", "geleden", "ontstaan", "door", "vulkanische", "activiteit", "in", "de", "atlantische", "oceaan", "het", "bleef", "echter", "lange", "tijd", "onbewoond", "volgens", "de", "overlevering", "was", "de", "noor", "ing\u00f3lfur", "arnarson", "die", "in", "arriveerde", "de", "eerste", "permanente", "bewoner", "van", "ijsland", "nadat", "het", "eiland", "sinds", "als", "het", "ijslands", "gemenebest", "enkele", "eeuwen", "onafhankelijk", "was", "geweest", "viel", "het", "in", "de", "eeuwen", "daarna", "onder", "bestuur", "van", "achtereenvolgens", "het", "koninkrijk", "noorwegen", "de", "unie", "van", "kalmar", "denemarkennoorwegen", "en", "denemarken", "in", "de", "e", "eeuw", "groeide", "het", "nationaal", "bewustzijn", "maar", "pas", "sinds", "juni", "is", "ijsland", "geheel", "onafhankelijk", "het", "huidige", "ijsland", "is", "een", "parlementaire", "republiek", "naar", "scandinavisch", "model", "in", "en", "leidde", "het", "land", "de", "index", "van", "de", "menselijke", "ontwikkeling", "het", "merendeel", "van", "de", "ijslanders", "stamt", "af", "van", "noorse", "en", "ierse", "kolonisten", "en", "de", "cultuur", "van", "ijsland", "is", "sterk", "be\u00efnvloed", "door", "de", "noorse", "cultuur", "het", "ijslands", "behoort", "tot", "de", "scandinavische", "talen", "geschiedenis", "het", "\"ultima", "thule\"", "waar", "de", "romeinen", "in", "een", "geschrift", "over", "verhalen", "gaat", "misschien", "over", "noorwegen", "of", "de", "eilandengroep", "faer\u00f6er", "de", "eerste", "mensen", "die", "op", "ijsland", "verbleven", "waren", "ierse", "monniken", "met", "de", "komst", "van", "de", "vikingen", "verdwenen", "ze", "er", "bestaat", "geen", "enkel", "bewijs", "dat", "ijsland", "reeds", "ontdekt", "was", "door", "schepen", "tijdens", "de", "oudheid", "en", "evenmin", "zijn", "er", "sporen", "gevonden", "van", "eerdere", "menselijke", "aanwezigheid", "de", "meesten", "van", "de", "eerste", "bewoners", "waren", "van", "noorse", "afkomst", "ze", "verlieten", "hun", "thuisland", "om", "aan", "het", "regime", "van", "harald", "schoonhaar", "of", "fijnhaar", "te", "ontkomen", "in", "die", "tijd", "werd", "er", "verhaald", "van", "een", "eiland", "dat", "nog", "niet", "bewoond", "was", "en", "fl\u00f3ki", "vilger\u00f0arson", "ook", "wel", "hrafna", "fl\u00f3ki", "of", "ravenfl\u00f3ki", "genoemd", "omdat", "hij", "drie", "raven", "bij", "zich", "had", "die", "hem", "hielpen", "het", "onbekende", "eiland", "te", "vinden", "besloot", "zijn", "geluk", "in", "dat", "nieuwe", "land", "te", "beproeven", "hij", "vestigde", "zich", "aan", "een", "grote", "baai", "in", "het", "westen", "bij", "fl\u00f3kat\u00f3ftir", "aan", "het", "huidige", "brei\u00f0afj\u00f6r\u00f0ur", "tijdens", "de", "eerste", "strenge", "winter", "verhongerde", "al", "zijn", "vee", "en", "berooid", "vertrok", "hij", "weer", "maar", "niet", "alvorens", "het", "land", "zijn", "naam", "gegeven", "te", "hebben", "ijsland", "later", "kwamen", "landgenoten", "van", "hem", "via", "omzwervingen", "langs", "ierland", "schotland", "de", "hebriden", "en", "de", "faer\u00f6er", "waar", "ze", "ondertussen", "slaven", "bemachtigden", "op", "ijsland", "aan", "de", "eerste", "viking", "die", "zich", "permanent", "op", "ijsland", "vestigde", "was", "ing\u00f3lfur", "arnarson", "in", "landde", "hij", "aan", "de", "zuidkust", "en", "omstreeks", "vestigde", "hij", "zich", "aan", "een", "baai", "in", "het", "zuidwesten", "die", "plaats", "noemde", "hij", "reykjav\u00edk", "zie", "aldaar", "de", "volgende", "jaar", "werd", "het", "land", "volledig", "gekoloniseerd", "geografie", "de", "oudste", "delen", "van", "het", "eiland", "zijn", "tot", "miljoen", "jaar", "oud", "dit", "gebied", "ligt", "in", "het", "noordwesten", "en", "wordt", "in", "het", "ijslands", "de", "vestfir\u00f0ir", "westfjorden", "genoemd", "het", "eiland", "groeit", "als", "gevolg", "van", "vulkanisme", "nog", "steeds", "aan", "het", "jongste", "deel", "is", "het", "eilandje", "surtsey", "dat", "bij", "de", "vestmannaeyjar", "ontstond", "tijdens", "een", "vulkaanuitbarsting", "die", "in", "begon", "en", "slechts", "jaar", "later", "eindigde", "het", "eiland", "is", "hoofdzakelijk", "opgebouwd", "uit", "vulkanisch", "materiaal", "en", "gesteente", "omdat", "het", "op", "de", "middenatlantische", "rug", "ligt", "het", "scheidingsgebied", "van", "een", "aantal", "tektoniekplaten", "die", "langzaam", "uit", "elkaar", "drijven", "waardoor", "het", "onderliggende", "magma", "de", "kans", "krijgt", "naar", "de", "oppervlakte", "te", "komen", "en", "daar", "de", "ontstane", "scheuren", "op", "te", "vullen", "een", "deel", "van", "die", "middenatlantische", "rug", "loopt", "van", "noord", "naar", "zuid", "door", "het", "midden", "van", "het", "land", "en", "verheft", "zich", "daarbij", "zo", "ver", "dat", "het", "als", "het", "ware", "heel", "ijsland", "boven", "het", "zeeoppervlak", "uit", "tilt", "als", "gevolg", "van", "de", "platentektoniek", "drijven", "sommige", "delen", "van", "ijsland", "daarbij", "met", "een", "gemiddelde", "snelheid", "van", "zo'n", "\u00e0", "cm", "per", "jaar", "gestaag", "uiteen", "\u00feingvellir", "zo'n", "kilometer", "ten", "oosten", "van", "reykjav\u00edk", "is", "de", "enige", "plaats", "ter", "wereld", "waar", "men", "de", "scheiding", "van", "de", "amerikaanse", "en", "de", "europese", "continentale", "plaat", "kan", "zien", "een", "bijkomstigheid", "is", "dat", "ijsland", "ook", "op", "een", "hotspot", "ligt", "dat", "zijn", "plaatsen", "in", "de", "aardkorst", "waar", "het", "onderliggende", "magma", "tot", "zeer", "dicht", "onder", "het", "aardoppervlak", "kan", "komen", "beide", "fenomenen", "zorgen", "voor", "de", "relatief", "hoge", "vulkanische", "activiteit", "op", "ijsland", "het", "land", "kent", "een", "aantal", "actieve", "vulkanen", "waaronder", "de", "katla", "onder", "de", "m\u00fdrdalsj\u00f6kull", "het", "lakigebied", "de", "hekla", "en", "het", "nieuwe", "eiland", "surtsey", "in", "april", "zorgde", "een", "krachtige", "uitbarsting", "van", "de", "vulkaan", "onder", "de", "eyjafjallaj\u00f6kull", "voor", "problemen", "met", "name", "voor", "het", "vliegverkeer", "andere", "slapende", "vulkanen", "zijn", "de", "schildvulkaan", "skjaldbrei\u00f0ur", "de", "twee", "sn\u00e6fellvulkanen", "keri\u00f0", "eldborg", "hverfjall", "krafla", "en", "askja", "de", "dode", "vulkaan", "\u00ferihnukagigur", "is", "bekend", "omdat", "de", "magmakamer", "ervan", "toegankelijk", "is", "voor", "bezoek", "daarnaast", "komen", "er", "pseudokraters", "voor", "met", "name", "bij", "m\u00fdvatn", "kirkjub\u00e6jarklaustur", "en", "in", "de", "buurt", "van", "rau\u00f0avatn", "bij", "reykjav\u00edk", "een", "natuurlijk", "fenomeen", "waar", "ijsland", "om", "bekendstaat", "zijn", "geisers", "tot", "circa", "kwamen", "verspreid", "over", "heel", "ijsland", "zo'n", "geisers", "voor", "bij", "hverager\u00f0i", "en", "omgeving", "in", "het", "haukadalur", "waar", "de", "geysir", "ligt", "bij", "fl\u00fa\u00f0ir", "en", "bij", "hveravellir", "in", "het", "noorden", "van", "ijsland", "lagen", "de", "meesten", "het", "hete", "water", "dat", "ze", "omhoog", "spoten", "was", "zoet", "maar", "er", "zijn", "minstens", "vier", "geisers", "geweest", "waar", "dit", "zeewater", "was", "e\u00e9n", "lag", "in", "het", "zuidwestelijke", "puntje", "van", "het", "schiereiland", "reykjanes", "vlak", "bij", "gunnuhver", "twee", "anderen", "aan", "de", "\u00edsafj\u00f6r\u00f0ur", "in", "de", "westfjorden", "en", "de", "vierde", "niet", "ver", "van", "drangsnes", "op", "ijsland", "zijn", "altijd", "tientallen", "geisers", "actief", "geweest", "het", "aantal", "varieerde", "als", "gevolg", "van", "kleine", "aardverschuivingen", "van", "tijd", "tot", "tijd", "nieuwe", "geisers", "ontstonden", "kokende", "waterbronnen", "kregen", "geiseractiviteit", "de", "activiteit", "van", "andere", "geisers", "daalde", "het", "bekendste", "voorbeeld", "hiervan", "is", "de", "geysir", "of", "stopte", "zelfs", "doordat", "men", "in", "de", "buurt", "van", "de", "geisers", "actief", "naar", "warmwaterbronnen", "is", "gaan", "boren", "is", "het", "aantal", "geisers", "afgenomen", "op", "dit", "moment", "is", "de", "strokkur", "die", "zijn", "waterfontein", "om", "de", "minuten", "omhoog", "spuit", "de", "enige", "bron", "op", "ijsland", "die", "aan", "de", "verwachtingen", "van", "een", "geiser", "voldoet", "de", "andere", "geisers", "zijn", "nauwelijks", "actief", "of", "zijn", "door", "betonnen", "bakken", "afgedekt", "het", "water", "ervan", "wordt", "opgevangen", "en", "voor", "verwarmingsdoeleinden", "of", "voor", "de", "warmwatervoorziening", "gebruikt", "andere", "fenomenen", "van", "vulkanisme", "op", "ijsland", "zijn", "subglaciale", "meren", "bijvoorbeeld", "gr\u00edmsv\u00f6tn", "solfataren", "en", "fumarolen", "minerale", "bronnen", "en", "hete", "bronnen", "de", "bron", "bij", "deildartunguhver", "levert", "liter", "kokend", "water", "per", "seconde", "en", "is", "daarmee", "de", "grootste", "heetwaterbron", "van", "europa", "ook", "alle", "gesteenten", "op", "ijsland", "zijn", "van", "vulkanische", "oorsprong", "voorbeelden", "zijn", "basalt", "en", "basaltlava", "tefra", "en", "tufsteen", "vulkanisch", "glas", "palagoniet", "en", "ryoliet", "een", "zeldzamer", "fenomeen", "zijn", "hornito's", "een", "voorbeeld", "hiervan", "is", "tintron", "omdat", "aardwarmte", "op", "ijsland", "in", "ruime", "mate", "voorhanden", "is", "zijn", "er", "voor", "de", "opwekking", "van", "stroom", "meerdere", "geothermische", "energiecentrales", "zoals", "nesjavellir", "gebouwd", "landschapskenmerken", "ijsland", "bestaat", "voor", "het", "overgrote", "deel", "uit", "laag", "en", "middelgebergte", "al", "dan", "niet", "met", "gletsjers", "bedekt", "van", "waaruit", "vele", "rivieren", "naar", "zee", "stromen", "ze", "zijn", "doorgaans", "voor", "schepen", "onbevaarbaar", "door", "de", "snelle", "stroming", "het", "binnenland", "is", "vrijwel", "onbewoond", "het", "dichtstbevolkte", "gebied", "ligt", "aan", "de", "zuidwestkust", "rond", "reykjav\u00edk", "de", "hoogste", "berg", "van", "ijsland", "is", "de", "hvannadalshn\u00fakur", "deze", "ligt", "met", "zijn", "meter", "hoogte", "grotendeels", "verscholen", "onder", "de", "\u00f6r\u00e6faj\u00f6kull", "bomen", "komen", "op", "ijsland", "vooral", "in", "dwerg", "en", "struikvorm", "voor", "bijvoorbeeld", "in", "het", "natuurreservaat", "\u00fe\u00f3rsm\u00f6rk", "alleen", "in", "het", "oosten", "van", "het", "land", "komt", "een", "gebied", "voor", "dat", "'bos'", "mag", "genoemd", "worden", "het", "hectare", "grote", "hallormsta\u00f0ask\u00f3gur", "de", "bomen", "zijn", "daar", "voor", "het", "grootste", "deel", "aangeplant", "grote", "boomstammen", "die", "men", "soms", "langs", "de", "kust", "aantreft", "is", "drijfhout", "dat", "van", "ver", "is", "gekomen", "langs", "het", "noorden", "van", "het", "eiland", "stroomt", "de", "koude", "oostgroenlandstroom", "langs", "het", "zuiden", "de", "warme", "golfstroom", "gekoppeld", "aan", "de", "wind", "die", "vaak", "van", "zuid", "naar", "noord", "over", "het", "eiland", "waait", "is", "het", "klimaat", "in", "reykjav\u00edk", "zuidwest", "kouder", "dan", "in", "europa", "maar", "nog", "steeds", "gematigd", "in", "het", "noordelijke", "akureyri", "daarentegen", "zijn", "de", "temperatuurschommelingen", "vanwege", "de", "vaak", "aflandige", "wind", "groter", "vanaf", "de", "vestfir\u00f0ir", "in", "het", "noordwesten", "via", "het", "noorden", "tot", "aan", "het", "oosten", "van", "het", "land", "wordt", "de", "kustlijn", "gekenmerkt", "door", "grotere", "en", "kleine", "fjorden", "en", "baaien", "een", "aantal", "fjorden", "is", "in", "de", "wintermaanden", "alleen", "over", "het", "water", "te", "bereiken", "en", "is", "zelfs", "in", "de", "zomer", "slechts", "toegankelijk", "met", "een", "terreinauto", "dat", "is", "mede", "de", "oorzaak", "van", "de", "ontvolking", "die", "sinds", "de", "tweede", "wereldoorlog", "in", "dit", "deel", "van", "het", "land", "gaande", "is", "in", "het", "zuiden", "wordt", "de", "kustlijn", "gekenmerkt", "door", "een", "bijna", "volkomen", "afwezigheid", "van", "natuurlijke", "inhammen", "en", "uitgebreide", "spoelzandvlaktes", "een", "resultaat", "van", "de", "overspoeling", "van", "de", "streek", "door", "het", "smeltwater", "van", "de", "vatnaj\u00f6kull", "de", "westkust", "kenmerkt", "zich", "door", "brede", "fjorden", "en", "baaien", "zoals", "de", "faxafl\u00f3i", "faxabaai", "en", "de", "brei\u00f0afj\u00f6r\u00f0ur", "de", "vuurtoren", "bij", "bjargtangar", "nabij", "de", "vogelkliffen", "van", "l\u00e1trabjarg", "is", "het", "westelijkste", "puntje", "van", "europa", "de", "puin", "en", "gravelwegen", "in", "grote", "delen", "van", "het", "binnenland", "zoals", "de", "kaldidalurroute", "zijn", "tijdens", "de", "zomermaanden", "uitsluitend", "toegankelijk", "voor", "terreinvoertuigen", "in", "de", "winter", "echter", "zijn", "deze", "wegen", "daar", "zelfs", "voor", "de", "krachtigste", "voertuigen", "onbegaanbaar", "en", "derhalve", "ook", "gesloten", "voor", "alle", "verkeer", "het", "landschap", "is", "bergachtig", "tafelbergen", "wisselen", "af", "met", "actieve", "en", "slapende", "vulkanen", "en", "caldera's", "waartussen", "meanderende", "rivieren", "zich", "een", "weg", "banen", "omdat", "ijsland", "geologisch", "gezien", "erg", "jong", "is", "en", "de", "rivieren", "zich", "nog", "een", "weg", "door", "het", "harde", "basalt", "moeten", "slijten", "komen", "er", "vele", "watervallen", "voor", "in", "het", "ijslands", "wordt", "een", "waterval", "\"foss\"", "genoemd", "hiervan", "zijn", "er", "een", "aantal", "spectaculair", "de", "dettifoss", "is", "qua", "watervolume", "de", "grootste", "waterval", "van", "europa", "valleien", "werden", "in", "het", "verleden", "opgevuld", "door", "de", "lava", "van", "grote", "vulkaanuitbarstingen", "waardoor", "er", "soms", "hele", "lavavlakten", "zijn", "een", "derde", "van", "alle", "lava", "die", "de", "laatste", "jaar", "wereldwijd", "werd", "uitgestoten", "werd", "op", "ijsland", "uitgestotenijsland", "heeft", "vier", "nationale", "parken", "het", "nationaal", "park", "j\u00f6kuls\u00e1rglj\u00fafur", "het", "nationaal", "park", "skaftafell", "het", "nationaal", "park", "sn\u00e6fellsnes", "en", "het", "nationaal", "park", "\u00feingvellir", "flora", "en", "fauna", "een", "belangrijk", "kenmerk", "van", "ijsland", "is", "het", "zeer", "beperkt", "voorkomen", "van", "bomen", "tijdens", "de", "kolonisatie", "waren", "delen", "van", "het", "land", "bij", "de", "kust", "wel", "bebost", "maar", "deze", "bossen", "zijn", "grotendeels", "gekapt", "bovendien", "lieten", "de", "kolonisten", "vee", "in", "de", "graslanden", "grazen", "hierdoor", "trad", "een", "proces", "van", "erosie", "en", "verwoestijning", "op", "dat", "heel", "moeilijk", "om", "te", "keren", "is", "door", "de", "hevige", "winden", "en", "de", "aanwezigheid", "van", "vulkanisch", "as", "treden", "zandstormen", "op", "sinds", "de", "bossen", "zijn", "gekapt", "door", "het", "klimaat", "groeien", "de", "bomen", "traag", "het", "is", "niet", "zozeer", "de", "lage", "temperatuur", "er", "zijn", "plaatsen", "met", "bossen", "waar", "het", "veel", "harder", "vriest", "voorbeeld", "de", "taiga", "maar", "de", "beperkte", "groeiperiodes", "waarbij", "er", "geen", "vorst", "voorkomt", "zelfs", "laat", "in", "de", "lente", "komen", "door", "het", "wisselend", "weer", "vorstperiodes", "voor", "de", "noorse", "kolonisten", "gewend", "aan", "de", "robuuste", "bodems", "van", "hun", "vaderland", "bewerkten", "de", "vruchtbare", "ijslandse", "bodem", "op", "precies", "dezelfde", "manier", "als", "ze", "dat", "in", "noorwegen", "gewend", "waren", "toen", "de", "vulkanische", "as", "eenmaal", "bloot", "was", "komen", "te", "liggen", "werd", "deze", "weer", "weggeblazen", "door", "de", "wind", "waarbij", "de", "vegetatie", "te", "traag", "herstelde", "om", "dit", "te", "voorkomen", "grote", "delen", "van", "ijsland", "zijn", "hierdoor", "veranderd", "in", "ge\u00ebrodeerde", "maanlandschappen", "waar", "niets", "meer", "groeit", "in", "meerdere", "saga", "worden", "reizen", "naar", "noorwegen", "beschreven", "die", "naast", "de", "intentie", "om", "handel", "te", "drijven", "voor", "een", "belangrijk", "deel", "werden", "ondernomen", "om", "timmerhout", "te", "halen", "wel", "wordt", "gewag", "gemaakt", "van", "hout", "sprokkelen", "om", "vuur", "en", "houtskool", "te", "maken", "aan", "de", "andere", "kant", "verwijzen", "namen", "als", "sk\u00f3garstr\u00f6nd", "boskust", "en", "sk\u00f3garnes", "boskaap", "naar", "de", "vroegere", "aanwezigheid", "van", "bossen", "sk\u00f3gur", "betekent", "bos", "ook", "wordt", "in", "het", "eerste", "hoofdstuk", "van", "het", "landn\u00e1mab\u00f3k", "boek", "der", "landname", "geschreven", "dat", "het", "land", "tussen", "bergen", "en", "de", "kust", "met", "bos", "was", "bedekt", "de", "huidige", "bomen", "beperken", "zich", "tot", "sparren", "dwergberken", "dwergwilgen", "en", "kreupelgewassen", "er", "wordt", "beweerd", "dat", "het", "eilandje", "\u00e1rnes", "in", "de", "\u00fej\u00f3rs\u00e1rivier", "een", "redelijk", "beeld", "zou", "geven", "hoe", "het", "eiland", "er", "zo'n", "jaar", "geleden", "uit", "heeft", "gezien", "hoewel", "het", "grootste", "deel", "van", "het", "land", "uit", "rotsen", "keien", "en", "arctische", "woestijnlandschappen", "bestaat", "komen", "mossen", "korstmossen", "en", "grassen", "veel", "voor", "ook", "komen", "op", "bepaalde", "plaatsen", "orchidee\u00ebn", "voor", "in", "voornamelijk", "het", "zuiden", "zijn", "de", "laaglanden", "gecultiveerd", "door", "de", "noordelijke", "geografische", "ligging", "van", "ijsland", "ligt", "de", "boomgrens", "al", "op", "meter", "boven", "zeeniveau", "de", "poolvos", "is", "het", "enige", "oorspronkelijke", "landzoogdier", "in", "zee", "leven", "walvissen", "en", "aan", "de", "kust", "vindt", "men", "twee", "soorten", "zeehonden", "grijze", "zeehond", "halichoerus", "grypus", "en", "gewone", "zeehond", "phoca", "vitulina", "de", "immigranten", "brachten", "schapen", "koeien", "varkens", "paarden", "en", "pluimvee", "mee", "muizen", "ratten", "nertsen", "en", "konijnen", "zijn", "over", "het", "algemeen", "per", "ongeluk", "ingevoerd", "rendieren", "zijn", "in", "de", "e", "eeuw", "ingevoerd", "en", "een", "aantal", "is", "verwilderd", "en", "leeft", "in", "de", "oostelijke", "hoogvlakten", "de", "ijsbeer", "komt", "er", "niet", "voor", "maar", "onder", "andere", "in", "h\u00fasav\u00edk", "is", "een", "opgezet", "exemplaar", "te", "vinden", "deze", "kwam", "in", "op", "een", "ijsschots", "vanuit", "de", "richting", "van", "groenland", "aangedreven", "ook", "in", "de", "zomers", "van", "en", "kwamen", "er", "ijsberen", "aan", "land", "deze", "dieren", "werden", "echter", "gedood", "omdat", "ze", "buiten", "hun", "natuurlijke", "habitat", "als", "gevaarlijk", "voor", "mensen", "worden", "beschouwd", "reptielen", "amfibie\u00ebn", "en", "giftige", "dieren", "zoals", "schorpioenen", "komen", "op", "ijsland", "niet", "voor", "wel", "muggen", "met", "name", "waar", "begroeiingen", "bij", "moerassen", "en", "meren", "voorkomen", "m\u00fdvatn", "letterlijk", "muggenmeer", "staat", "bekend", "om", "de", "vele", "muggen", "die", "bij", "windstil", "weer", "als", "wolken", "over", "het", "meer", "zweven", "'s", "zomers", "zijn", "er", "ook", "vlinders", "die", "echter", "moeilijk", "waar", "te", "nemen", "zijn", "in", "de", "schone", "en", "heldere", "wateren", "op", "en", "rondom", "ijsland", "komt", "zeer", "veel", "vis", "voor", "zoals", "zalm", "forel", "platvis", "en", "kabeljauw", "ijsland", "is", "een", "belangrijk", "biotoop", "voor", "ontelbare", "vogels", "en", "vogelsoorten", "vele", "soorten", "eenden", "en", "ganzen", "komen", "er", "voor", "naast", "zeevogels", "waadvogels", "en", "zeldzame", "roofvogels", "zoals", "de", "sneeuwuil", "de", "wilde", "zwaan", "cygnus", "cygnus", "is", "zeer", "algemeen", "in", "reykjav\u00edk", "op", "ijsland", "komen", "zowel", "overwinteraars", "voor", "als", "vogels", "die", "het", "als", "rustplaats", "broedplaats", "of", "foerageerplaats", "gebruiken", "zo", "komt", "de", "papegaaiduiker", "in", "groten", "getale", "procent", "van", "de", "wereldpopulatie", "voor", "daarnaast", "komt", "ook", "de", "zeekoet", "veel", "voor", "langs", "de", "klifkustenin", "door", "warmwaterbronnen", "verwarmde", "kassen", "worden", "planten", "bloemen", "groenten", "onder", "andere", "tomaten", "komkommers", "en", "paprika's", "en", "fruit", "onder", "andere", "druiven", "en", "sinaasappels", "geteeld", "de", "belangrijkste", "regio's", "met", "kassenteelt", "zijn", "in", "zuidijsland", "bij", "hverager\u00f0i", "en", "de", "geothermale", "gebieden", "rond", "reykholt", "borgarfj\u00f6r\u00f0ur", "in", "het", "westen", "en", "fl\u00fa\u00f0ir", "in", "het", "zuidwesten", "bestuur", "en", "politiek", "geschiedenis", "ijsland", "heeft", "van", "alle", "landen", "ter", "wereld", "de", "langste", "democratische", "traditie", "een", "van", "de", "gewoonten", "die", "de", "kolonisten", "uit", "hun", "vaderland", "meenamen", "was", "het", "houden", "van", "\u00feings", "'volksvergaderingen'", "in", "de", "loop", "der", "tijd", "werden", "enkele", "belangrijker", "dan", "andere", "al", "spoedig", "kwam", "de", "roep", "om", "een", "centrale", "locatie", "voor", "een", "gemeenschappelijk", "ding", "in", "het", "jaar", "werd", "dit", "het", "althing", "al\u00feingi", "en", "daarmee", "het", "ijslandse", "parlement", "opgericht", "de", "locatie", "van", "het", "al\u00feing", "'alomvattende", "volksvergadering'", "werd", "\u00feingvellir", "een", "vlakte", "die", "nog", "in", "gemeenschappelijk", "bezit", "was", "vele", "belangrijke", "historische", "gebeurtenissen", "hebben", "tijdens", "het", "al\u00feing", "plaatsgevonden", "zoals", "de", "offici\u00eble", "overgang", "tot", "het", "christendom", "in", "het", "jaar", "in", "is", "het", "parlement", "verplaatst", "naar", "reykjav\u00edk", "en", "in", "werd", "\u00feingvellir", "het", "eerste", "nationale", "park", "van", "ijsland", "in", "verkreeg", "ijsland", "een", "grotere", "onafhankelijkheid", "en", "veranderde", "van", "status", "het", "was", "geen", "deel", "meer", "van", "denemarken", "maar", "werd", "het", "koninkrijk", "ijsland", "in", "een", "personele", "unie", "met", "de", "deense", "kroon", "voor", "jaar", "toen", "deze", "unie", "in", "niet", "verlengd", "kon", "worden", "vanwege", "de", "duitse", "bezetting", "van", "denemarken", "tijdens", "de", "tweede", "wereldoorlog", "werd", "ijsland", "op", "juni", "een", "volledig", "onafhankelijke", "republiek", "met", "een", "president", "als", "staatshoofd", "deze", "wordt", "via", "algemeen", "kiesrecht", "gekozen", "voor", "een", "termijn", "van", "vier", "jaar", "zijn", "of", "haar", "rol", "is", "overwegend", "symbolisch", "en", "ceremonieel", "wel", "heeft", "de", "president", "het", "vetorecht", "over", "de", "door", "het", "parlement", "aangenomen", "wetgeving", "en", "kan", "die", "in", "een", "referendum", "voorleggen", "aan", "de", "bevolking", "de", "presidenti\u00eble", "residentie", "is", "bessasta\u00f0ir", "het", "land", "is", "lid", "van", "onder", "meer", "de", "navo", "de", "eva", "en", "de", "eer", "het", "is", "toegetreden", "tot", "de", "schengenzone", "in", "juli", "zette", "het", "ijslandse", "parlement", "het", "licht", "op", "groen", "voor", "een", "officieel", "verzoek", "tot", "eutoetreding", "nog", "diezelfde", "maand", "werd", "ijsland", "officieel", "kandidaat", "eulid", "in", "heeft", "ijsland", "de", "aanvraag", "ingetrokken", "bankencrisis", "en", "nasleep", "in", "kwam", "een", "regering", "tot", "stand", "die", "bestond", "uit", "de", "grote", "centrumrechtse", "onafhankelijkheidspartij", "en", "de", "kleinere", "sociaaldemocratische", "alliantie", "samen", "goed", "voor", "zetels", "in", "het", "zetels", "tellende", "al\u00feing", "het", "ijslandse", "parlement", "premier", "werd", "geir", "haarde", "van", "de", "onafhankelijkheidspartij", "op", "januari", "trad", "de", "regering", "voortijdig", "af", "naar", "aanleiding", "van", "de", "slechte", "toestand", "van", "de", "economie", "veroorzaakt", "door", "de", "kredietcrisis", "de", "ijslandse", "economie", "steunde", "voor", "een", "groot", "deel", "op", "de", "bancaire", "sector", "en", "deze", "was", "door", "de", "ijslandse", "bankencrisis", "in", "grote", "problemen", "verzeild", "geraakt", "in", "oktober", "werden", "de", "drie", "grootste", "ijslandse", "banken", "zelfs", "genationaliseerd", "veel", "ijslanders", "raakten", "hun", "betrekking", "en", "spaartegoed", "kwijt", "en", "uitten", "in", "demonstraties", "hun", "onvrede", "over", "de", "regering", "de", "ijslandse", "kroon", "kr\u00f3na", "verloor", "grotendeels", "zijn", "waarde", "tegenover", "de", "euro", "en", "tegen", "het", "einde", "van", "verklaarde", "het", "land", "zich", "bankroetop", "februari", "werd", "een", "links", "minderheidskabinet", "ge\u00efnstalleerd", "dat", "bestond", "uit", "de", "alliantie", "en", "linksgroen", "interimpremier", "was", "j\u00f3hanna", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "van", "de", "alliantie", "het", "behartigde", "de", "zaken", "als", "interimregering", "tot", "de", "vervroegde", "parlementsverkiezingen", "op", "april", "en", "ging", "vooral", "de", "economische", "problemen", "te", "lijfbovendien", "vroeg", "dit", "kabinet", "het", "lidmaatschap", "van", "de", "europese", "unie", "aan", "dit", "werd", "vanuit", "de", "gehele", "unie", "toegejuicht", "hoewel", "er", "vanuit", "nederland", "en", "het", "verenigd", "koninkrijk", "kritische", "geluiden", "te", "horen", "waren", "over", "terugbetaling", "van", "het", "geld", "dat", "hun", "spaarders", "verloren", "hadden", "in", "het", "icesavedebacle", "ook", "de", "eigen", "bevolking", "was", "niet", "onverdeeld", "men", "vreesde", "onder", "meer", "verlies", "van", "de", "eigen", "visrechten", "waarvan", "de", "ijslandse", "economie", "nog", "voor", "een", "groot", "deel", "afhankelijk", "is", "ijsland", "verkreeg", "in", "juli", "de", "status", "van", "kandidaatlid", "van", "de", "eu", "op", "mei", "verklaarde", "de", "centrumrechtse", "regering", "van", "sigmundur", "dav\u00ed\u00f0", "gunnlaugsson", "die", "na", "de", "verkiezingen", "van", "dat", "jaar", "was", "aangetreden", "een", "referendum", "te", "zullen", "uitschrijven", "over", "toetreding", "tot", "de", "eu", "in", "augustus", "liet", "het", "land", "de", "eu", "weten", "dat", "het", "toetredingsverzoek", "zou", "worden", "ingetrokken", "deze", "intrekking", "werd", "op", "maart", "officieel", "neergelegdde", "regering", "gaf", "toe", "aan", "de", "buitenlandse", "eisen", "dat", "ijsland", "een", "totaal", "van", "miljard", "zou", "terugbetalen", "dat", "betekende", "een", "flinke", "maandelijkse", "bijdrage", "van", "iedere", "ijslandse", "burger", "wat", "voor", "de", "ijslanders", "onverteerbaar", "bleek", "er", "ontstond", "nationale", "ophef", "en", "vervolgens", "weigerde", "het", "staatshoofd", "\u00f3lafur", "ragnar", "gr\u00edmsson", "de", "desbetreffende", "wet", "goed", "te", "keuren", "hij", "verzocht", "hierover", "een", "referendum", "te", "houden", "met", "de", "steun", "van", "een", "bevolking", "begon", "de", "regering", "burgerlijke", "en", "strafrechtelijke", "onderzoeken", "naar", "de", "verantwoordelijken", "voor", "de", "financi\u00eble", "crisis", "tegen", "bankiers", "die", "betrokken", "waren", "bij", "de", "crash", "vaardigde", "interpol", "een", "internationaal", "aanhoudingsbevel", "uit", "ook", "van", "politici", "werd", "gezegd", "dat", "hun", "falende", "beleid", "het", "land", "in", "crisis", "had", "gestort", "onder", "hen", "was", "dav\u00ed\u00f0", "oddsson", "die", "na", "zijn", "premierschap", "vanaf", "de", "centrale", "bank", "had", "geleid", "geir", "haarde", "die", "eerst", "minister", "van", "financi\u00ebn", "en", "daarna", "premier", "was", "geweest", "werd", "in", "een", "speciaal", "tribunaal", "landsd\u00f3mur", "vervolgd", "en", "in", "april", "veroordeeld", "voor", "een", "van", "de", "vier", "aanklachten", "maar", "zonder", "strafoplegging", "hem", "werd", "verweten", "dat", "hij", "onvoldoende", "toezicht", "had", "gehouden", "op", "de", "grote", "banken", "wat", "in", "tot", "hun", "faillissement", "leidde", "om", "principi\u00eble", "redenen", "legde", "hij", "zijn", "zaak", "voor", "aan", "het", "europees", "hof", "voor", "de", "rechten", "van", "de", "mens", "maar", "zijn", "beroep", "werd", "in", "november", "ongegrond", "verklaard", "in", "het", "referendum", "van", "maart", "stemde", "tegen", "de", "terugbetaling", "van", "de", "schuld", "onmiddellijk", "bevroor", "het", "imf", "zijn", "leningen", "maar", "ijsland", "was", "niet", "ge\u00efntimideerd", "\u00f3lafur", "ragnar", "gr\u00edmsson", "zei", "er", "werd", "ons", "verteld", "dat", "we", "het", "cuba", "van", "het", "noorden", "zouden", "worden", "indien", "we", "de", "voorwaarden", "van", "de", "internationale", "gemeenschap", "niet", "aanvaardden", "maar", "als", "we", "ze", "hadden", "aanvaard", "zouden", "we", "het", "ha\u00efti", "van", "het", "noorden", "geworden", "zijn", "latere", "ontwikkelingen", "als", "reactie", "op", "de", "crisis", "werd", "in", "de", "antiestablishmentpartij", "beste", "partij", "besti", "flokkurinn", "opgericht", "door", "een", "grote", "zege", "bij", "de", "gemeenteraadsverkiezingen", "werd", "oprichter", "j\u00f3n", "gnarr", "in", "burgemeester", "van", "reykjav\u00edk", "de", "partij", "bestond", "niet", "lang", "om", "het", "land", "te", "bevrijden", "van", "de", "uitgebreide", "macht", "van", "internationale", "banken", "besloot", "de", "bevolking", "een", "nieuwe", "grondwet", "te", "maken", "burgers", "werden", "geselecteerd", "uit", "volwassenen", "die", "niet", "tot", "enige", "politieke", "partij", "behoorden", "maar", "door", "minstens", "mensen", "werden", "aanbevolen", "de", "vergaderingen", "werden", "online", "gestreamd", "en", "de", "burgers", "konden", "hun", "commentaren", "en", "suggesties", "doorgeven", "ze", "waren", "getuige", "van", "het", "tot", "stand", "komen", "van", "het", "document", "de", "grondwet", "die", "voortkwam", "uit", "dit", "proces", "van", "participerende", "democratie", "werd", "aan", "het", "parlement", "in", "de", "herfst", "van", "ter", "goedkeuring", "voorgelegdsinds", "wordt", "de", "functie", "van", "president", "van", "ijsland", "bekleed", "door", "de", "partijloze", "gu\u00f0ni", "th", "j\u00f3hannesson", "de", "regering", "van", "ijsland", "bestaat", "sinds", "uit", "een", "coalitie", "van", "linksgroen", "onafhankelijkheidspartij", "en", "progressieve", "partij", "de", "premier", "van", "ijsland", "is", "katr\u00edn", "jakobsd\u00f3ttir", "van", "linksgroen", "defensie", "hoewel", "ijsland", "lid", "is", "van", "de", "navo", "heeft", "het", "geen", "eigen", "krijgsmacht", "strijdkrachten", "van", "de", "verenigde", "staten", "bewaakten", "tot", "oktober", "op", "basis", "van", "een", "militair", "verdrag", "uit", "het", "land", "en", "zijn", "territoriale", "wateren", "vanuit", "een", "marinevliegbasis", "in", "keflav\u00edk", "de", "verenigde", "staten", "staan", "sindsdien", "nog", "wel", "garant", "voor", "de", "territoriale", "integriteit", "van", "ijsland", "maar", "de", "marinevliegbasis", "is", "niet", "meer", "in", "gebruik", "als", "zodanig", "ijsland", "heeft", "wel", "een", "kustwacht", "en", "een", "militair", "politieonderdeel", "ijslanders", "zijn", "uitermate", "trots", "op", "de", "rol", "die", "ijsland", "speelde", "in", "het", "be\u00ebindigen", "van", "de", "koude", "oorlog", "de", "beroemde", "reykjavik", "summit", "het", "overleg", "tussen", "de", "amerikaanse", "president", "ronald", "reagan", "en", "sovjetleider", "michail", "gorbatsjov", "vond", "in", "plaats", "in", "de", "villa", "h\u00f6f\u00f0i", "in", "reykjav\u00edk", "het", "enige", "internationale", "geschil", "dat", "noemenswaardig", "is", "in", "de", "geschiedenis", "van", "ijsland", "is", "dat", "van", "de", "kabeljauwoorlogen", "tussen", "en", "het", "betreft", "een", "discussie", "met", "het", "verenigd", "koninkrijk", "ijsland", "had", "de", "intentie", "om", "zijn", "rijke", "visserijwateren", "te", "beschermen", "door", "het", "uitbreiden", "van", "de", "maritieme", "grens", "in", "deze", "discussie", "werd", "de", "kustwacht", "ingezet", "door", "ijsland", "om", "zijn", "vissers", "te", "beschermen", "waarop", "het", "verenigd", "koninkrijk", "oorlogsschepen", "zond", "het", "verenigd", "koninkrijk", "bond", "pas", "in", "nadat", "ijsland", "dreigde", "uit", "de", "navo", "te", "stappen", "volgens", "de", "global", "peace", "index", "gpi", "is", "ijsland", "het", "vredelievendste", "land", "ter", "wereld", "het", "heeft", "deze", "status", "te", "danken", "aan", "de", "afwezigheid", "van", "strijdkrachten", "het", "lage", "criminaliteitsgehalte", "en", "de", "sociaalpolitieke", "stabiliteit", "die", "het", "land", "al", "lang", "kent", "bestuurlijke", "indeling", "de", "hoofdstad", "van", "ijsland", "is", "reykjav\u00edk", "met", "daaromheen", "enkele", "voorsteden", "ijsland", "bestaat", "uit", "acht", "regio's", "h\u00f6fu\u00f0borgarsv\u00e6\u00f0i\u00f0", "hoofdstedelijke", "regio", "hoofdstad", "reykjav\u00edk", "su\u00f0urnes", "zuidelijk", "schiereiland", "hoofdstad", "keflav\u00edk", "vesturland", "westland", "hoofdstad", "borgarnes", "vestfir\u00f0ir", "westfjorden", "hoofdstad", "\u00edsafj\u00f6r\u00f0ur", "nor\u00f0urland", "vestra", "noordland", "west", "hoofdstad", "sau\u00f0\u00e1rkr\u00f3kur", "nor\u00f0urland", "eystra", "noordland", "oost", "hoofdstad", "akureyri", "austurland", "oostland", "hoofdstad", "egilssta\u00f0ir", "su\u00f0urland", "zuidland", "hoofdstad", "selfoss", "bevolking", "en", "cultuur", "bevolking", "de", "ijslanders", "zijn", "nakomelingen", "van", "de", "vikingen", "vermengd", "met", "schotse", "en", "ierse", "immigranten", "de", "meeste", "buitenlanders", "zijn", "polenin", "de", "periode", "tot", "lag", "de", "bevolking", "van", "ijsland", "stabiel", "op", "circa", "personen", "nadien", "trad", "een", "geleidelijke", "uitbreiding", "op", "tot", "ongeveer", "tegen", "het", "einde", "van", "de", "e", "eeuw", "om", "vandaar", "te", "versnellen", "en", "op", "januari", "telde", "het", "land", "bewoners", "het", "aandeel", "van", "de", "bevolking", "tussen", "en", "jaar", "was", "tussen", "en", "jaar", "en", "ten", "slotte", "was", "van", "de", "bevolking", "jaar", "en", "ouder", "de", "levensverwachting", "bij", "geboorte", "lag", "in", "op", "jaar", "voor", "mannen", "en", "op", "jaar", "voor", "vrouwen", "het", "aandeel", "buitenlanders", "was", "geslachtsnamen", "worden", "op", "ijsland", "bijna", "niet", "gebruikt", "de", "ijslanders", "bedienen", "zich", "van", "patroniemen", "zoals", "'karlsd\u00f3ttir'", "'dochter", "van", "karl'", "of", "'gr\u00edmsson'", "'zoon", "van", "gr\u00edmur'", "zie", "ook", "ijslandse", "namen", "de", "voornaam", "is", "nog", "altijd", "belangrijker", "dan", "het", "patroniem", "in", "telefoonboeken", "en", "andere", "alfabetische", "persoonslijsten", "wordt", "men", "op", "zijn", "voornaam", "gerangschikt", "godsdienst", "op", "ijsland", "kent", "men", "vrijheid", "van", "godsdienst", "de", "evangelischlutherse", "kerk", "van", "ijsland", "is", "de", "staatskerk", "in", "het", "nationaal", "register", "wordt", "altijd", "bijgehouden", "welke", "religieuze", "overtuiging", "men", "heeft", "ongeveer", "procent", "van", "de", "bevolking", "is", "roomskatholiek", "van", "tot", "was", "de", "nederlandse", "bisschop", "jo", "gijsen", "bisschop", "van", "reykjav\u00edk", "in", "hing", "de", "bevolking", "de", "volgende", "religies", "aan", "evangelischlutherse", "kerk", "van", "ijsland", "van", "de", "inwoners", "vrije", "lutherse", "kerk", "van", "reykjav\u00edk", "en", "hafnarfj\u00f6r\u00f0ur", "van", "de", "inwoners", "roomskatholieke", "kerk", "van", "de", "bevolking", "anders", "christelijk", "van", "de", "bevolking", "islam", "van", "de", "bevolking", "boeddhisme", "van", "de", "bevolking", "anders", "waaronder", "volgelingen", "van", "de", "\u00e1satr\u00fagodsdienst", "van", "de", "bevolking", "niet", "aangesloten", "bij", "een", "religieuze", "groepering", "van", "de", "bevolkingofschoon", "de", "meerderheid", "van", "de", "bevolking", "christelijk", "is", "gaan", "de", "meeste", "ijslanders", "niet", "met", "regelmaat", "naar", "de", "kerk", "de", "meesten", "hebben", "liberaalchristelijke", "opvattingen", "onderwijs", "en", "taal", "de", "ijslanders", "spreken", "ijslands", "als", "moedertaal", "ijslands", "is", "te", "kwalificeren", "als", "oudnoors", "buiten", "ijsland", "wordt", "de", "taal", "niet", "gesproken", "daarmee", "komt", "het", "aantal", "sprekers", "van", "het", "ijslands", "rond", "de", "ijslands", "is", "een", "noordgermaanse", "taal", "de", "ijslandse", "taal", "is", "verwant", "met", "faer\u00f6ers", "noors", "deens", "en", "zweeds", "het", "ijslands", "kwam", "in", "de", "e", "eeuw", "met", "de", "noormannen", "naar", "ijsland", "deze", "noormannen", "spraken", "oudnoors", "op", "het", "europese", "continent", "heeft", "het", "noors", "veel", "veranderingen", "ondergaan", "onder", "andere", "door", "invloeden", "van", "het", "nedersaksisch", "zo", "heeft", "het", "moderne", "noors", "ten", "opzichte", "van", "het", "oudnoors", "minder", "naamvallen", "ook", "is", "de", "grammatica", "eenvoudiger", "deze", "veranderingen", "gingen", "voorbij", "aan", "de", "oudnoors", "sprekende", "ijslanders", "het", "oudnoors", "dat", "op", "ijsland", "gesproken", "wordt", "is", "sinds", "die", "e", "eeuw", "weinig", "veranderd", "daarmee", "is", "het", "moderne", "ijslands", "een", "taal", "die", "sterk", "lijkt", "op", "het", "oudnoors", "de", "ijslanders", "zijn", "trots", "op", "hun", "taal", "en", "willen", "niet", "dat", "de", "taal", "vervlakt", "nieuwe", "woorden", "die", "nodig", "zijn", "om", "technologische", "of", "andere", "ontwikkelingen", "aan", "te", "duiden", "worden", "meestal", "gemaakt", "door", "bestaande", "ijslandse", "woorden", "te", "combineren", "er", "bestaat", "zelfs", "een", "instituut", "dat", "hierop", "toeziet", "de", "ijslandse", "taal", "maakt", "gebruik", "van", "het", "latijnse", "alfabet", "aangevuld", "met", "een", "aantal", "lettertekens", "het", "alfabet", "bestaat", "uit", "tekens", "de", "\"dag", "van", "de", "ijslandse", "taal\"", "wordt", "jaarlijks", "gevierd", "op", "november", "de", "geboortedag", "van", "de", "ijslandse", "dichter", "j\u00f3nas", "hallgr\u00edmsson", "vanaf", "hun", "achtste", "of", "negende", "jaar", "leren", "kinderen", "engels", "als", "tweede", "taal", "ook", "deens", "wordt", "veel", "gesproken", "de", "grootste", "instelling", "voor", "hoger", "onderwijs", "is", "de", "universiteit", "van", "ijsland", "die", "zijn", "grootste", "campus", "in", "het", "centrum", "van", "reykjav\u00edk", "heeft", "andere", "scholen", "die", "onderwijs", "geven", "op", "universitair", "niveau", "zijn", "de", "universiteit", "van", "reykjav\u00edk", "de", "universiteit", "van", "akureyri", "de", "landbouwuniversiteit", "van", "ijsland", "bij", "hvanneyri", "en", "de", "bifr\u00f6st", "universiteit", "muziek", "van", "oudsher", "is", "op", "ijsland", "in", "volledige", "afzondering", "een", "muziekstijl", "ontwikkeld", "de", "originele", "ijslandse", "muziek", "de", "tv\u00eds\u00f6ngur", "bestond", "uit", "tweestemmige", "gezangen", "waarbij", "vooral", "kwartenmelodiek", "kenmerkend", "was", "pas", "sinds", "de", "contacten", "met", "de", "scandinavische", "cultuur", "werd", "deze", "muziek", "geleidelijk", "aan", "vermengd", "met", "de", "noorse", "en", "deense", "muziek", "in", "de", "e", "eeuw", "kwam", "ook", "deze", "muziek", "in", "aanraking", "met", "de", "nationalistische", "tendensen", "van", "de", "europese", "kunstmuziek", "waarmee", "de", "aansluiting", "met", "de", "westeuropese", "kunstmuziek", "gebaand", "was", "in", "de", "ijslandse", "volksmuziek", "zijn", "nauwelijks", "sporen", "aan", "te", "treffen", "van", "het", "gregoriaans", "of", "van", "het", "lutherse", "koraal", "de", "kunstmuziek", "van", "de", "e", "eeuw", "drong", "evenals", "later", "ook", "de", "moderne", "en", "populaire", "muziek", "uiteindelijk", "ook", "in", "ijsland", "door", "in", "reykjavik", "werd", "in", "het", "grote", "concertgebouw", "harpa", "in", "gebruik", "genomen", "dat", "sindsdien", "fungeert", "als", "het", "belangrijkste", "podium", "voor", "vele", "muziekgenres", "onder", "meer", "het", "enige", "beroepsorkest", "van", "het", "land", "sinf\u00f3n\u00eduhlj\u00f3msveit", "\u00edslands", "het", "ijslands", "symfonieorkest", "heeft", "er", "zijn", "vaste", "basis", "bekende", "ijslandse", "hedendaagse", "musici", "zijn", "popzangeres", "bj\u00f6rk", "gu\u00f0mundsd\u00f3ttir", "postrockband", "sigur", "r\u00f3s", "funkfusionband", "mezzoforte", "zangeres", "emil\u00edana", "torrini", "dav\u00ed\u00f0sd\u00f3ttir", "hera", "bj\u00f6rk", "indiefolk", "en", "indiepopband", "of", "monsters", "and", "men", "postrockmetalband", "s\u00f3lstafir", "rockband", "kaleo", "rockband", "hatari", "componist", "j\u00f3hann", "j\u00f3hannsson", "muzikant", "en", "componist", "\u00f3lafur", "arnalds", "muzikant", "\u00e1sgeir", "trausti", "zanger", "p\u00e1ll", "\u00f3skar", "hj\u00e1lmt\u00fdsson", "paul", "oscar", "sinf\u00f3n\u00eduhlj\u00f3msveit", "\u00edslands", "het", "ijslands", "symfonieorkest", "rapper", "herra", "hnetusmj\u00f6r", "zanger", "da\u00f0i", "freyr", "p\u00e9tursson", "feestdagen", "h\u00e1t\u00ed\u00f0ir", "og", "merkisdagar", "januari", "n\u00fd\u00e1rsdagur", "nieuwjaarsdag", "januari", "\u00ferett\u00e1ndi", "de", "dertiende", "dag", "laatste", "dag", "van", "de", "ijslandse", "kerstmis", "zie", "ook", "j\u00f3lasveinar", "eind", "januari", "wordt", "de", "oude", "gecombineerde", "januarifebruarimaand", "\u00feorri", "gevierd", "het", "\u00feorrabl\u00f3t", "bolludagur", "\"bolletjesdag\"", "bolletjesdag", "was", "vroeger", "de", "maandag", "voor", "de", "vastendagen", "en", "wordt", "nu", "gevierd", "door", "veel", "roomsoezen", "rj\u00f3mabollur", "te", "eten", "bij", "de", "koffie", "sprengidagur", "\"explosiedag\"", "deze", "dag", "was", "vroeger", "de", "laatste", "dag", "voor", "het", "begin", "van", "de", "vastendagen", "en", "er", "mocht", "toen", "zoveel", "gegeten", "als", "mogelijk", "en", "voorradig", "was", "nu", "wordt", "het", "met", "een", "speciale", "maaltijd", "bestaande", "uit", "gezouten", "vlees", "en", "bonen", "gevierd", "\u00f6skudagur", "\"asdag\"", "de", "eerste", "dag", "van", "de", "vastendagen", "die", "begon", "op", "een", "woensdag", "dit", "is", "nu", "een", "vrije", "dag", "sumardagurinn", "fyrsti", "de", "eerste", "donderdag", "na", "april", "eerste", "dag", "van", "de", "oude", "zomer", "ijsland", "kende", "volgens", "de", "oude", "kalender", "maar", "twee", "jaargetijden", "zomer", "en", "winter", "sj\u00f3mannadagurinn", "de", "eerste", "zondag", "in", "juni", "opgedragen", "aan", "de", "zeevaarders", "vissers", "reders", "etc", "listah\u00e1ti\u00f0", "begin", "juni", "op", "even", "jaren", "reykjav\u00edks", "internationale", "kunstfestival", "juni", "\u00fej\u00f3\u00f0h\u00e1ti\u00f0", "belangrijk", "nationaal", "volksfeest", "op", "sautj\u00e1ndi", "j\u00fan\u00ed", "ter", "gelegenheid", "van", "het", "feit", "dat", "ijsland", "op", "juni", "een", "republiek", "werd", "verslunarmannahelgi", "\"koopliedenweekend\"", "eerste", "weekend", "in", "augustus", "s\u00edldar\u00e6vintyri", "\"haringavontuur\"", "feest", "op", "eerste", "weekend", "en", "maandag", "in", "augustus", "in", "siglufj\u00f6r\u00f0ur", "noordijsland", "\u00fej\u00f3\u00f0h\u00e1ti\u00f0", "vestmannaeyjar", "volksfeest", "op", "de", "westmaneilanden", "begin", "augustus", "september", "tijd", "waarin", "de", "schapen", "vanuit", "de", "bergen", "en", "vlakten", "bijeengedreven", "worden", "voor", "sortering", "vaak", "een", "festijn", "fyrsti", "vetrardagur", "eind", "oktober", "eerste", "dag", "van", "de", "oude", "winter", "december", "herdenking", "van", "het", "verkrijgen", "van", "soevereiniteit", "van", "denemarken", "in", "december", "a\u00f0fangadagur", "kerstavond", "en", "december", "j\u00f3l", "kerstmis", "december", "gaml\u00e1rskv\u00f6ld", "oudejaarsavond", "media", "de", "grootste", "televisiestations", "van", "ijsland", "zijn", "de", "publieke", "omroep", "sj\u00f3nvarpi\u00f0", "en", "de", "commerci\u00eble", "omroepen", "st\u00f6\u00f0", "skj\u00e1reinn", "en", "\u00ednn", "er", "bestaan", "ook", "kleinere", "stations", "waarvan", "vele", "enkel", "lokaal", "uitzenden", "de", "belangrijkste", "radiostations", "zijn", "r\u00e1s", "r\u00e1s", "en", "bylgjan", "de", "dagelijkse", "kranten", "zijn", "morgunbla\u00f0i\u00f0", "en", "fr\u00e9ttabla\u00f0i\u00f0", "op", "juni", "nam", "het", "ijslandse", "parlement", "een", "wet", "aan", "ter", "bescherming", "van", "het", "recht", "van", "vrije", "meningsuiting", "en", "voor", "de", "bescherming", "van", "journalisten", "en", "klokkenluiders", "en", "is", "de", "strengste", "wet", "op", "dit", "gebied", "in", "de", "wereld", "economie", "de", "economie", "van", "ijsland", "was", "in", "zo'n", "us$", "miljard", "groot", "het", "land", "heeft", "zwaar", "geleden", "onder", "de", "kredietcrisis", "en", "de", "ondergang", "van", "diverse", "ijslandse", "banken", "dit", "heeft", "geleid", "tot", "een", "economische", "krimp", "vanaf", "en", "een", "forse", "toename", "van", "de", "werkloosheid", "de", "werkloosheid", "piekte", "in", "en", "sinds", "laat", "de", "economie", "weer", "groei", "zien", "waardoor", "het", "land", "de", "grootste", "economische", "en", "financi\u00eble", "problemen", "achter", "zich", "heeft", "gelaten", "de", "terugval", "in", "is", "vooral", "een", "gevolg", "van", "de", "coronapandemie", "visserij", "visserij", "en", "de", "visverwerkende", "industrie", "zo'n", "procent", "van", "de", "uitvoer", "vormen", "de", "belangrijkste", "poot", "van", "de", "ijslandse", "industrie", "deze", "uitvoer", "is", "echter", "gevoelig", "voor", "de", "verandering", "van", "de", "visprijzen", "vanuit", "de", "overheid", "worden", "dan", "ook", "pogingen", "gedaan", "de", "economie", "een", "bredere", "basis", "te", "verlenen", "zo", "wordt", "er", "veel", "verwacht", "van", "geothermische", "energie", "naast", "noorwegen", "en", "japan", "is", "ijsland", "het", "enige", "land", "waar", "aan", "commerci\u00eble", "walvisvaart", "wordt", "gedaan", "toerisme", "de", "tweede", "bron", "van", "inkomsten", "is", "het", "toerisme", "bezoekers", "komen", "vooral", "uit", "scandinavische", "landen", "en", "duitsland", "maar", "ook", "uit", "belgi\u00eb", "nederland", "en", "canada", "de", "meeste", "toeristen", "komen", "'s", "zomers", "tijdens", "de", "wintermaanden", "komen", "sommigen", "naar", "ijsland", "om", "het", "noorderlicht", "te", "zien", "door", "de", "waardedaling", "van", "de", "ijslandse", "kroon", "door", "de", "crisis", "is", "het", "land", "een", "relatief", "goedkope", "vakantiebestemming", "geworden", "in", "kwamen", "er", "toeristen", "naar", "het", "eiland", "in", "was", "dit", "verdubbeld", "tot", "een", "miljoen", "en", "in", "arriveerden", "miljoen", "buitenlandse", "bezoekers", "energie", "in", "werd", "zo'n", "van", "alle", "energie", "geothermisch", "opgewekt", "zie", "bijvoorbeeld", "nesjavellir", "werd", "opgewekt", "door", "waterkracht", "en", "het", "overige", "met", "ingevoerde", "fossiele", "brandstoffen", "zoals", "aardolie", "en", "in", "mindere", "mate", "steenkool", "verder", "voorzien", "de", "geothermische", "bronnen", "reykjav\u00edk", "van", "warm", "water", "en", "stoom", "voor", "verwarming", "in", "de", "periode", "tot", "en", "met", "is", "de", "productie", "van", "elektriciteit", "verviervoudigd", "van", "gigawattuur", "gwh", "naar", "gwh", "deze", "sterke", "stijging", "was", "vooral", "nodig", "voor", "twee", "nieuwe", "installaties", "om", "aluminium", "uit", "alumina", "te", "halen", "aluminiumsmelter", "en", "de", "uitbreiding", "van", "een", "bestaande", "installatie", "deze", "installaties", "kwamen", "in", "en", "gereed", "in", "verbruikten", "deze", "smelters", "bijna", "gwh", "aan", "elektriciteit", "handel", "ijsland", "heeft", "een", "open", "economie", "de", "buitenlandse", "handel", "maakt", "ongeveer", "een", "derde", "van", "de", "ijslandse", "economie", "uit", "in", "werd", "voor", "een", "totaal", "bedrag", "van", "isk", "miljard", "ge\u00ebxporteerd", "en", "voor", "isk", "miljard", "ge\u00efmporteerd", "het", "jaar", "was", "het", "eerste", "jaar", "sinds", "dat", "ijsland", "een", "overschot", "op", "de", "handelsbalans", "noteerde", "het", "handelsoverschot", "bleef", "bestaan", "tot", "en", "met", "de", "depreciatie", "van", "de", "ijslandse", "kroon", "versus", "andere", "valuta", "maakte", "de", "ijslandse", "uitvoer", "aantrekkelijker", "terwijl", "importproducten", "veel", "duurder", "werden", "de", "belangrijkste", "exportproducten", "waren", "vis", "en", "aluminium", "in", "de", "invoer", "is", "meer", "divers", "en", "omvat", "producten", "zoals", "aardolie", "machines", "transportmiddelen", "voedsel", "drank", "en", "tabak", "de", "belangrijkste", "handelspartner", "was", "de", "europese", "unie", "in", "was", "het", "aandeel", "van", "de", "eu", "in", "de", "export", "van", "ijsland", "zo'n", "en", "circa", "van", "de", "ijslandse", "importen", "nederland", "was", "de", "belangrijkste", "handelspartner", "met", "een", "aandeel", "van", "in", "het", "exporttotaal", "en", "noorwegen", "bij", "de", "import", "financi\u00eble", "sector", "in", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "maakte", "de", "ijslandse", "financi\u00eble", "sector", "een", "sterke", "groei", "door", "hierdoor", "maakte", "de", "financi\u00eble", "sector", "circa", "procent", "van", "de", "ijslandse", "economie", "uit", "door", "de", "snelle", "expansie", "en", "de", "daarbij", "horende", "behoefte", "aan", "vreemd", "vermogen", "van", "deze", "sector", "werd", "het", "land", "kwetsbaar", "voor", "de", "gevolgen", "van", "de", "kredietcrisis", "in", "door", "een", "snelle", "achteruitgang", "van", "de", "liquiditeit", "van", "de", "drie", "banken", "in", "het", "land", "raakte", "ijsland", "in", "een", "situatie", "die", "grensde", "aan", "faillissement", "de", "schulden", "van", "het", "land", "bleken", "ongeveer", "vijf", "tot", "negen", "maal", "het", "bruto", "nationaal", "product", "te", "bedragen", "een", "bedrag", "dat", "nagenoeg", "onmogelijk", "is", "om", "zelfstandig", "op", "te", "brengen", "zie", "verder", "ijslandse", "bankencrisis", "munteenheid", "de", "munteenheid", "van", "ijsland", "is", "de", "ijslandse", "kroon", "en", "afgekort", "isk", "in", "was", "de", "gemiddelde", "koers", "van", "de", "euro", "zo'n", "ijslandse", "kronen", "op", "oktober", "stopten", "de", "meeste", "banken", "met", "de", "handel", "in", "de", "ijslandse", "kroon", "omdat", "deze", "door", "de", "economische", "crisis", "in", "het", "land", "sterk", "in", "waarde", "was", "verminderd", "en", "in", "een", "inflatiespiraal", "terechtkwam", "de", "koers", "van", "de", "kroon", "halveerde", "in", "lag", "de", "koers", "van", "de", "euro", "op", "circa", "kronen", "in", "trad", "enig", "herstel", "op", "en", "werd", "de", "euro", "gemiddeld", "tegen", "ijslandse", "kronen", "verhandeld", "eind", "mei", "was", "de", "waarde", "gestegen", "naar", "kronen", "per", "euro", "vervoer", "luchtvaart", "middelpunt", "van", "het", "vliegverkeer", "zijn", "de", "twee", "luchthavens", "van", "ijsland", "keflav\u00edkurflugv\u00f6llur", "luchthaven", "keflav\u00edk", "ongeveer", "km", "ten", "zuidwesten", "van", "reykjav\u00edk", "op", "het", "schiereiland", "reykjanes", "voor", "internationale", "vluchten", "reykjav\u00edkurflugv\u00f6llur", "luchthaven", "van", "reykjav\u00edk", "vlak", "bij", "het", "centrum", "van", "reykjav\u00edk", "voor", "vluchten", "met", "binnenlandse", "bestemmingen", "en", "naar", "groenland", "en", "de", "faer\u00f6erverder", "heeft", "vrijwel", "elke", "grotere", "plaats", "in", "ijsland", "een", "klein", "vliegveld", "en", "hebben", "meerdere", "afgelegen", "gehuchten", "of", "nederzettingen", "een", "airstrip", "icelandair", "is", "de", "enige", "ijslandse", "luchtvaartmaatschappij", "met", "vluchten", "vanaf", "keflav\u00edk", "naar", "noordamerika", "en", "europa", "water", "ijsland", "heeft", "een", "veerdienst", "van", "sey\u00f0isfj\u00f6r\u00f0ur", "in", "het", "oosten", "naar", "hirtshals", "in", "denemarken", "deze", "gaat", "via", "t\u00f3rshavn", "op", "de", "faer\u00f6ereilanden", "de", "overtochten", "zijn", "van", "april", "tot", "en", "met", "september", "eenmaal", "per", "week", "ijsland", "kent", "zes", "regelmatige", "nationale", "veerbootlijnen", "herj\u00f3lfur", "tussen", "landeyjah\u00f6fn", "en", "de", "vestmannaeyjar", "in", "het", "zuiden", "baldur", "tussen", "brj\u00e1nsl\u00e6kur", "flatey", "en", "stykkish\u00f3lmur", "in", "de", "brei\u00f0afj\u00f6r\u00f0ur", "bliki", "tussen", "\u00e6\u00f0ey", "vigur", "en", "\u00edsafj\u00f6r\u00f0ur", "in", "de", "\u00edsafjar\u00f0ardj\u00fap", "s\u00e6var", "tussen", "hr\u00edsey", "en", "\u00e1rsk\u00f3gssandur", "in", "het", "noorden", "s\u00e6fari", "tussen", "akureyri", "hr\u00edsey", "dalv\u00edk", "en", "gr\u00edmsey", "in", "het", "noorden", "en", "ann\u00fd", "tussen", "mj\u00f3ifj\u00f6r\u00f0ur", "en", "neskaupsta\u00f0ur", "in", "de", "oostfjorden", "land", "de", "belangrijkste", "weg", "op", "ijsland", "is", "de", "ringweg", "of", "hringvegur", "deze", "circa", "kilometer", "lange", "weg", "met", "wegnummer", "loopt", "rond", "het", "hele", "eiland", "en", "verbindt", "een", "aantal", "van", "de", "grootste", "plaatsen", "met", "elkaar", "maar", "slaat", "de", "afgelegen", "gebieden", "over", "de", "ringweg", "is", "voor", "het", "grootste", "gedeelte", "geasfalteerd", "maar", "enkele", "delen", "in", "het", "oosten", "van", "ijsland", "zijn", "onverhard", "de", "meeste", "bruggen", "en", "een", "aantal", "tunnels", "op", "ijsland", "zijn", "enkelstrooks", "uitgevoerd", "vaak", "zijn", "er", "bij", "de", "langere", "exemplaren", "passeermogelijkheden", "opgenomen", "autowegen", "en", "autosnelwegen", "komen", "op", "ijsland", "niet", "voor", "hoewel", "een", "aantal", "van", "de", "belangrijkste", "wegen", "van", "en", "naar", "reykjav\u00edk", "vierstrooks", "is", "uitgevoerd", "de", "maximumsnelheid", "is", "daar", "net", "als", "op", "alle", "andere", "verharde", "wegen", "kilometer", "per", "uur", "binnen", "de", "bebouwde", "kom", "geldt", "een", "maximumsnelheid", "van", "kilometer", "per", "uur", "op", "de", "onverharde", "wegen", "is", "de", "snelheidsbeperking", "kilometer", "per", "uur", "openbaar", "vervoer", "op", "ijsland", "vindt", "plaats", "door", "een", "net", "van", "autobusverbindingen", "met", "over", "het", "algemeen", "lage", "frequenties", "daarnaast", "beschikt", "reykjav\u00edk", "over", "het", "stadsbusnet", "str\u00e6t\u00f3", "bs", "ijsland", "heeft", "geen", "spoorwegen", "in", "de", "zomer", "zijn", "er", "een", "paar", "buslijnen", "die", "over", "de", "onverharde", "wegen", "van", "het", "binnenland", "rijden", "met", "aangepaste", "bussen", "zoals", "reykjavikakureyrioorspronkelijk", "reed", "men", "aan", "de", "linkerkant", "van", "de", "weg", "maar", "sinds", "mei", "moest", "men", "vanaf", "uur", "\u00b4s", "morgens", "rechts", "gaan", "rijden", "de", "automobilist", "werd", "destijds", "geadviseerd", "om", "de", "volgende", "dagen", "ter", "gewenning", "in", "de", "steden", "niet", "harder", "dan", "kilometer", "per", "uur", "te", "rijden", "en", "daar", "buiten", "maximaal", "bezienswaardigheden", "enkele", "bezienswaardigheden", "op", "ijsland", "zijn", "onder", "meer", "nationaal", "park", "j\u00f6kuls\u00e1rglj\u00fafur", "het", "nationaal", "park", "skaftafell", "het", "nationaal", "park", "sn\u00e6fellsnes", "en", "het", "nationaal", "park", "\u00feingvellir", "geisers", "onder", "andere", "geysir", "strokkur", "watervallen", "onder", "andere", "h\u00e1ifoss", "gullfoss", "dettifoss", "sk\u00f3gafoss", "go\u00f0afoss", "seljalandsfoss", "gletsjers", "onder", "andere", "eyjafjallaj\u00f6kull", "m\u00fdrdalsj\u00f6kull", "vatnaj\u00f6kull", "gletsjermeren", "onder", "andere", "j\u00f6kuls\u00e1rl\u00f3n", "vulkanen", "onder", "andere", "hverfell", "keri\u00f0", "hekla", "fjorden", "in", "ijsland", "reykjav\u00edk", "met", "onder", "andere", "hallgr\u00edmskirkja", "en", "musea", "natuurbaden", "zoals", "onder", "andere", "blue", "lagoon", "walvissafari", "vanuit", "reykjav\u00edk", "en", "h\u00fasav\u00edk", "landmannalaugar", "\u00fe\u00f3rsm\u00f6rk", "statistieken", "procent", "van", "de", "inwoners", "woont", "in", "centra", "van", "steden", "en", "dorpen", "reykjav\u00edk", "heeft", "inwoners", "buiten", "de", "regio", "van", "reykjav\u00edk", "is", "akureyri", "de", "enige", "stad", "van", "enige", "omvang", "inwoners", "oktober", "toename", "aantal", "inwoners", "over", "procent", "aantal", "geboortes", "per", "inwoners", "december", "aantal", "overledenen", "per", "inwoners", "december", "gemiddeld", "aantal", "geboortes", "per", "vrouw", "kindersterfte", "per", "geboortes", "kindersterfte", "in", "eerste", "levensweek", "per", "geboortes", "migratiesaldo", "in", "+", "bevolkingsdichtheid", "in", "inwoners", "per", "km\u00b2", "december", "levensverwachting", "mannen", "jaar", "vrouwen", "jaar", "december", "bnp", "per", "inwoner", "in", "usdollars", "inkomstenbelasting", "er", "is", "een", "speciale", "belasting", "van", "bij", "inkomsten", "boven", "isk", "pp", "per", "maand", "btw", "of", "januari", "aantal", "auto's", "per", "inwoners", "aantal", "artsen", "per", "inwoners", "zie", "ook", "ijsland", "van", "a", "tot", "z", "kabeljauwoorlogen", "externe", "links", "en", "is", "overheidssite", "van", "ijsland", "en", "officieel", "portaal", "van", "ijsland", "en", "is", "bureau", "van", "statistiek", "van", "ijsland"]