["istanbul", "of", "istanboel", "uitspraak", "istnbul", "turks", "istanbul", "uitspraak", "istmbul", "is", "een", "stad", "in", "het", "europese", "en", "aziatische", "deel", "van", "turkije", "en", "was", "de", "hoofdstad", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "daarvoor", "was", "ze", "onder", "de", "naam", "constantinopel", "hoofdstad", "van", "het", "byzantijnse", "rijk", "de", "stad", "is", "oorspronkelijk", "in", "vchr", "gesticht", "door", "griekse", "kolonisten", "en", "werd", "door", "hen", "byzantion", "latijn", "byzantium", "genoemd", "met", "miljoen", "inwoners", "is", "istanbul", "de", "grootste", "stad", "van", "turkije", "de", "stad", "bestaat", "uit", "districten", "die", "tezamen", "de", "hoofdstad", "van", "de", "gelijknamige", "provincie", "vormen", "naam", "voor", "de", "herkomst", "van", "de", "turkse", "naam", "istanbul", "worden", "verschillende", "verklaringen", "gegeven", "hij", "zou", "van", "het", "griekse", "konstantinoupolis", "zijn", "afgeleid", "een", "andere", "verklaring", "is", "dat", "het", "van", "het", "griekse", "oudgrieks", "eis", "t\u00e8n", "polin", "middelgrieks", "is", "tin", "polin", "'naar", "de", "stad'", "is", "afgeleid", "in", "het", "vroegere", "byzantijnse", "rijk", "werd", "de", "hoofdstad", "constantinopel", "vaak", "informeel", "aangeduid", "als", "\"de", "stad\"", "in", "het", "latijn", "heette", "de", "stad", "constantinopolis", "in", "formeel", "turks", "konstantiniyye", "in", "veel", "slavische", "talen", "sprak", "men", "van", "tsargrad", "in", "de", "vikingtijd", "werd", "istanbul", "miklagard", "de", "grote", "stad", "genoemd", "in", "turkse", "folklore", "bestaat", "het", "populaire", "bijgeloof", "dat", "de", "naam", "istanbul", "zou", "zijn", "afgeleid", "van", "islam", "bol", "'veel", "islam'", "of", "islam", "bul", "'vind", "de", "islam'", "deze", "volksetymologische", "naamsverklaringen", "waren", "met", "name", "in", "trek", "tijdens", "de", "regeerperiode", "van", "sultan", "mustafa", "iii", "toen", "men", "de", "naam", "istanbul", "verving", "door", "islambol", "in", "offici\u00eble", "documenten", "de", "naam", "wordt", "in", "het", "turks", "uitgesproken", "met", "de", "klemtoon", "op", "de", "tweede", "lettergreep", "in", "het", "nederlands", "is", "de", "klemtoon", "op", "de", "eerste", "lettergreep", "veel", "gebruikelijker", "tot", "in", "de", "e", "eeuw", "luidde", "de", "nederlandse", "variant", "van", "de", "in", "het", "arabisch", "alfabet", "geschreven", "turkse", "naam", "stamboel", "de", "naam", "stamboel", "raakte", "in", "onbruik", "na", "de", "invoering", "van", "het", "latijns", "alfabet", "in", "turkije", "in", "onder", "invloed", "van", "de", "nieuwe", "turkse", "spelling", "istanbul", "hetzelfde", "verschijnsel", "deed", "zich", "ook", "in", "andere", "talen", "voor", "zoals", "in", "het", "engels", "istanbul", "en", "frans", "istanboul", "waar", "de", "vorm", "stamboul", "verdween", "spelling", "in", "het", "nederlands", "zowel", "de", "spellingvariant", "'istanbul'", "als", "'istanboel'", "zijn", "volgens", "de", "nederlandse", "taalunie", "correct", "hoewel", "in", "het", "turks", "een", "punt", "op", "de", "hoofdletter", "'i'", "staat", "wordt", "deze", "in", "het", "nederlands", "niet", "weergegeven", "in", "het", "turks", "is", "de", "correcte", "spelling", "met", "punt", "omdat", "deze", "taal", "een", "extra", "letter", "kent", "de", "i", "zonder", "punt", "waarvan", "de", "uitspraak", "zoals", "de", "i", "in", "het", "engelse", "sir", "verschilt", "van", "die", "van", "de", "letter", "ii", "met", "punt", "de", "taalunie", "raadt", "aan", "in", "het", "nederlands", "geen", "punt", "op", "de", "hoofdletter", "in", "istanbul", "te", "schrijven", "het", "nederlands", "kent", "deze", "lettervariant", "immers", "niet", "heel", "af", "en", "toe", "treft", "men", "de", "oude", "naam", "constantinopel", "nog", "aan", "in", "bepaalde", "talen", "zoals", "het", "grieks", "is", "dit", "nog", "steeds", "de", "meest", "gebruikte", "naam", "geschiedenis", "oudheid", "byzantium", "was", "een", "oorspronkelijk", "griekse", "stad", "gesticht", "door", "kolonisten", "uit", "megara", "in", "voor", "christus", "volgens", "de", "legende", "noemden", "zij", "de", "stad", "byzantion", "naar", "hun", "koning", "byzas", "byzantium", "is", "de", "gelatiniseerde", "versie", "van", "deze", "naam", "lange", "tijd", "was", "byzantium", "een", "welvarende", "griekse", "stadstaat", "totdat", "ze", "door", "de", "macedoni\u00ebrs", "werd", "veroverd", "toen", "macedoni\u00eb", "enkele", "eeuwen", "later", "werd", "verslagen", "door", "de", "romeinen", "werd", "ze", "een", "belangrijke", "stad", "in", "het", "romeinse", "rijk", "de", "stad", "stelde", "zich", "aan", "de", "zijde", "van", "pescennius", "niger", "in", "diens", "strijd", "om", "de", "romeinse", "keizerstroon", "en", "werd", "van", "belegerd", "door", "diens", "rivaal", "septimius", "severus", "de", "stad", "werd", "ernstig", "beschadigd", "in", "deze", "belegering", "maar", "septimius", "severus", "nu", "keizer", "herbouwde", "de", "stad", "en", "zij", "herwon", "snel", "haar", "vroegere", "welvaart", "opkomst", "en", "val", "van", "constantinopel", "keizer", "constantijn", "de", "grote", "die", "de", "hoofdstad", "van", "het", "romeinse", "rijk", "naar", "het", "belangrijkere", "oosten", "van", "het", "rijk", "wilde", "verplaatsen", "werd", "door", "de", "geschikte", "locatie", "van", "de", "stad", "aangetrokken", "naar", "werd", "beweerd", "werd", "de", "locatie", "voor", "de", "nieuwe", "hoofdstad", "van", "het", "romeinse", "rijk", "aangewezen", "in", "een", "profetische", "droom", "van", "constantijn", "byzantium", "was", "inderdaad", "een", "zeer", "gunstige", "locatie", "aan", "drie", "kanten", "omringd", "door", "water", "en", "dus", "relatief", "gemakkelijk", "te", "verdedigen", "ze", "beheerste", "de", "strategische", "bosporus", "en", "veel", "handelsroutes", "tussen", "europa", "en", "azi\u00eb", "kwamen", "hier", "samen", "de", "belangrijkste", "romeinse", "rijksinstellingen", "zoals", "onder", "andere", "administratie", "en", "belastingheffing", "werden", "overgeplaatst", "naar", "byzantium", "en", "door", "alle", "gerelateerde", "organisaties", "die", "meekwamen", "groeide", "de", "stad", "explosief", "in", "werd", "byzantium", "officieel", "herdoopt", "als", "nova", "roma", "latijn", "voor", "'nieuw", "rome'", "maar", "de", "stad", "werd", "al", "snel", "beter", "bekend", "onder", "de", "naam", "konstantinoupolis", "grieks", "voor", "stad", "van", "constantijn", "in", "het", "nederlands", "constantinopel", "constantinopel", "werd", "de", "nieuwe", "hoofdstad", "van", "het", "rijk", "hoewel", "de", "vorige", "rome", "een", "tijdje", "haar", "politieke", "en", "economische", "privileges", "behield", "maar", "wel", "geleidelijk", "in", "betekenis", "afnam", "nadat", "de", "politieke", "en", "economische", "elite", "naar", "constantinopel", "verhuisd", "was", "constantinopel", "was", "eerst", "jaar", "lang", "de", "hoofdstad", "van", "het", "romeinse", "rijk", "en", "vanaf", "bij", "de", "dood", "van", "theodosius", "i", "toen", "het", "westelijke", "deel", "van", "het", "rijk", "definitief", "afgescheiden", "was", "die", "van", "het", "oostelijke", "deel", "dat", "later", "het", "byzantijnse", "rijk", "zou", "worden", "genoemd", "constantinopel", "werd", "voortdurend", "uitgebreid", "en", "verfraaid", "door", "de", "opeenvolgende", "keizers", "en", "vooral", "justinianus", "heeft", "vele", "grootse", "bouwwerken", "opgericht", "de", "stad", "was", "een", "van", "de", "grootste", "en", "schitterendste", "steden", "ter", "wereld", "gedurende", "de", "late", "oudheid", "en", "de", "vroege", "en", "hoge", "middeleeuwen", "omstreeks", "telde", "de", "stad", "ongeveer", "inwoners", "maar", "tijdens", "de", "verschrikkelijke", "pest", "van", "justinianus", "in", "verloren", "circa", "mensen", "het", "leven", "later", "trad", "er", "weer", "een", "herstel", "op", "maar", "het", "is", "twijfelachtig", "of", "het", "aantal", "van", "inwoners", "weer", "werd", "gehaald", "maar", "ook", "met", "inwoners", "of", "iets", "meer", "zou", "constantinopel", "door", "de", "griekssprekende", "byzantijnen", "ook", "wel", "i", "polis", "\"de", "stad\"", "genoemd", "eeuwenlang", "de", "grootste", "stad", "van", "europa", "zijn", "het", "culturele", "leven", "van", "het", "byzantijnse", "rijk", "was", "voor", "een", "zeer", "groot", "deel", "in", "de", "hoofdstad", "geconcentreerd", "talrijke", "merendeels", "rijke", "kloosters", "waren", "in", "de", "stad", "gevestigd", "en", "het", "hoofd", "van", "de", "oosterse", "kerk", "had", "er", "zijn", "zetel", "de", "griekse", "taal", "had", "sinds", "de", "de", "eeuw", "volledig", "de", "overhand", "gekregen", "op", "het", "latijn", "toen", "ook", "het", "hof", "het", "grieks", "als", "offici\u00eble", "taal", "ging", "gebruiken", "een", "in", "ere", "gehouden", "romeinse", "traditie", "waren", "nog", "de", "luxueuze", "badhuizen", "thermen", "waar", "men", "zich", "kon", "ontspannen", "in", "constantinopel", "was", "ook", "de", "zogenaamde", "universiteit", "van", "constantinopel", "gevestigd", "in", "de", "de", "eeuw", "gesticht", "door", "theodosius", "ii", "die", "waarschijnlijk", "voortbouwde", "op", "de", "oudere", "atheense", "filosofenschool", "volgens", "sommige", "historici", "zou", "de", "bij", "deze", "universiteit", "behorende", "bibliotheek", "een", "groot", "deel", "van", "de", "bibliotheek", "van", "alexandri\u00eb", "hebben", "bewaard", "de", "bevolking", "was", "vroom", "orthodoxchristelijk", "op", "het", "fanatieke", "af", "behalve", "om", "dogmatische", "geschillen", "konden", "de", "gemoederen", "ook", "hoog", "oplopen", "om", "de", "paardenraces", "in", "het", "grote", "hippodroom", "van", "de", "stad", "waar", "de", "fans", "van", "de", "\"groenen\"", "en", "de", "\"blauwen\"", "twee", "concurrerende", "teams", "van", "wagenmenners", "die", "oorspronkelijk", "uit", "rome", "afkomstig", "waren", "vaak", "bloedig", "met", "elkaar", "op", "de", "vuist", "gingen", "in", "werd", "deze", "bloeiende", "stad", "echter", "ingenomen", "door", "de", "kruisvaarders", "van", "de", "vierde", "kruistocht", "en", "werd", "ze", "door", "hen", "grondig", "geplunderd", "de", "meeste", "in", "eeuwen", "verzamelde", "schatten", "waarvan", "vele", "nog", "uit", "het", "keizerlijke", "rome", "afkomstig", "waren", "werden", "naar", "westeuropa", "versleept", "vernietigd", "of", "omgesmolten", "de", "meeste", "kostbaarheden", "gingen", "naar", "veneti\u00eb", "waar", "ze", "heden", "nog", "te", "zien", "zijn", "de", "venetianen", "waren", "trouwens", "ook", "de", "initiatiefnemers", "voor", "deze", "plundertocht", "want", "ze", "wilden", "deze", "gelegenheid", "aangrijpen", "om", "de", "handelsconcurrentie", "van", "constantinopel", "uit", "te", "schakelen", "de", "venetianen", "hadden", "aangeboden", "de", "kruisvaarders", "naar", "het", "middenoosten", "te", "vervoeren", "met", "hun", "handelsvloot", "en", "constantinopel", "als", "'tussenstop'", "te", "gebruiken", "eenmaal", "ontscheept", "bij", "de", "stad", "wist", "de", "meegereisde", "doge", "van", "veneti\u00eb", "de", "europese", "ridders", "over", "te", "halen", "om", "de", "'ketterse'", "byzantijnen", "aan", "te", "vallen", "hoogstwaarschijnlijk", "was", "dit", "dan", "ook", "een", "vooropgezet", "voornemen", "geweest", "van", "de", "venetianen", "over", "het", "hervatten", "van", "het", "oorspronkelijke", "doel", "van", "de", "kruistocht", "de", "bevrijding", "van", "jeruzalem", "van", "de", "moslims", "werd", "niet", "meer", "gesproken", "de", "stad", "bleef", "in", "latijnse", "handen", "tot", "waarna", "de", "grieken", "erin", "slaagden", "de", "stad", "weer", "te", "heroveren", "sinds", "de", "plundering", "was", "de", "stad", "flink", "verarmd", "en", "slaagde", "ze", "er", "ook", "niet", "meer", "in", "om", "de", "handelsroutes", "rond", "de", "zwarte", "zee", "te", "beheersen", "waar", "vroeger", "haar", "grootste", "inkomsten", "vandaan", "kwamen", "hiermee", "begon", "het", "verval", "en", "er", "werd", "niet", "veel", "meer", "gebouwd", "en", "hele", "wijken", "raakten", "zelfs", "verlaten", "de", "gebouwen", "werden", "als", "steengroeve", "gebruikt", "het", "gevolg", "van", "deze", "situatie", "was", "dat", "veel", "byzantijnse", "intellectuelen", "en", "kunstenaars", "naar", "het", "steeds", "welvarender", "wordende", "europa", "trokken", "met", "name", "itali\u00eb", "ze", "maakten", "met", "hun", "kennis", "van", "de", "klassieke", "oudheid", "mede", "de", "renaissance", "mogelijk", "de", "stad", "viel", "op", "mei", "wat", "tevens", "het", "einde", "van", "het", "byzantijnse", "rijk", "betekende", "de", "stad", "werd", "ingenomen", "door", "de", "ottomaanse", "sultan", "mehmed", "ii", "een", "gebeurtenis", "die", "soms", "wel", "wordt", "beschouwd", "als", "het", "einde", "van", "de", "middeleeuwen", "de", "val", "van", "constantinopel", "bracht", "een", "vluchtelingenstroom", "van", "intellectuelen", "op", "gang", "naar", "westeuropa", "vooral", "itali\u00eb", "deze", "wordt", "gezien", "als", "een", "belangrijke", "factor", "in", "de", "ontwikkeling", "van", "de", "renaissance", "ottomaanse", "tijd", "sultan", "mehmed", "ii", "maakte", "de", "veroverde", "stad", "meteen", "tot", "hoofdstad", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "de", "ligging", "bleef", "strategisch", "ondanks", "het", "verval", "van", "de", "laatste", "eeuwen", "en", "de", "stad", "leefde", "onmiddellijk", "op", "door", "het", "grootse", "bouwprogramma", "van", "de", "nieuwe", "heersers", "de", "hagia", "sophia", "de", "oude", "byzantijnse", "kathedraal", "van", "de", "stad", "werd", "verbouwd", "tot", "moskee", "ook", "verrezen", "er", "al", "snel", "nieuwe", "moskee\u00ebn", "zoals", "de", "blauwe", "moskee", "tevens", "werden", "de", "vervallen", "byzantijnse", "paleizen", "hersteld", "en", "verrees", "het", "nieuwe", "topkappaleis", "dat", "de", "hoofdzetel", "van", "de", "ottomaanse", "sultans", "werd", "de", "bevolking", "nam", "toe", "en", "de", "handel", "trok", "weer", "aan", "tegen", "werd", "het", "ruim", "duizend", "jaar", "tevoren", "gehaalde", "bevolkingsmaximum", "van", "een", "half", "miljoen", "weer", "gehaald", "en", "zelfs", "iets", "overschreden", "ca", "het", "was", "nu", "een", "in", "etnisch", "en", "religieus", "opzicht", "heel", "gemengde", "stad", "geworden", "de", "meerderheid", "van", "de", "bevolking", "ca", "was", "moslim", "en", "sprak", "turks", "maar", "er", "was", "ook", "een", "griekse", "bevolkingsgroep", "ca", "die", "orthodoxchristelijk", "was", "opmerkelijk", "genoeg", "hadden", "de", "grieken", "nog", "steeds", "het", "grootste", "deel", "van", "de", "handel", "in", "handen", "de", "resterende", "bevolking", "bestond", "grotendeels", "uit", "joden", "en", "armeni\u00ebrs", "maar", "in", "de", "wijk", "sulukule", "had", "ook", "een", "flinke", "groep", "roma", "zich", "gevestigd", "het", "ottomaanse", "rijk", "breidde", "zich", "gestaag", "uit", "totdat", "het", "rond", "het", "middenoosten", "omvatte", "noordafrika", "de", "balkan", "en", "het", "gebied", "rond", "de", "zwarte", "zee", "wat", "opmerkelijk", "genoeg", "ongeveer", "hetzelfde", "gebied", "was", "dat", "het", "byzantijnse", "rijk", "omvatte", "op", "zijn", "hoogtepunt", "in", "de", "de", "eeuw", "op", "het", "eind", "van", "de", "e", "eeuw", "en", "gedurende", "de", "e", "eeuw", "onderging", "het", "rijk", "een", "proces", "van", "degeneratie", "en", "verval", "onder", "andere", "griekenland", "en", "egypte", "wisten", "zich", "zelfstandig", "te", "maken", "en", "bleef", "het", "alleen", "overeind", "doordat", "de", "europese", "machten", "het", "elkaar", "niet", "gunden", "om", "de", "definitieve", "genadeslag", "te", "geven", "aan", "de", "'zieke", "man", "van", "europa'", "turkse", "tijd", "de", "uiteindelijke", "val", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "was", "een", "dramatische", "affaire", "het", "rijk", "behoorde", "tot", "de", "verliezers", "van", "de", "eerste", "wereldoorlog", "en", "verloor", "al", "zijn", "\"buitengewesten\"", "waaronder", "syri\u00eb", "palestina", "en", "irak", "bovendien", "was", "het", "land", "terechtgekomen", "in", "een", "oorlog", "met", "de", "grieken", "toen", "deze", "laatsten", "in", "verslagen", "werden", "kreeg", "de", "griekse", "minderheid", "in", "turkije", "het", "zwaar", "te", "verduren", "in", "toen", "het", "moderne", "turkije", "werd", "gesticht", "werd", "de", "hoofdstad", "verplaatst", "naar", "ankara", "in", "en", "kwam", "het", "tot", "een", "grootscheepse", "bevolkingsuitwisseling", "tussen", "turkije", "en", "griekenland", "waarbij", "de", "meeste", "grieken", "en", "onder", "anderen", "ook", "armeni\u00ebrs", "gedwongen", "istanbul", "verlieten", "constantinopel", "begon", "toen", "zijn", "kosmopolitische", "multiculturele", "karakter", "te", "verliezen", "in", "werd", "de", "naam", "officieel", "gewijzigd", "in", "istanbul", "in", "vond", "een", "tegen", "grieken", "gerichte", "pogrom", "plaats", "waarbij", "tussen", "de", "en", "doden", "vielen", "en", "ongeveer", "vrouwen", "werden", "verkracht", "tientallen", "winkels", "werden", "gedurende", "twee", "dagen", "geplunderd", "en", "kerken", "werden", "in", "brand", "gestoken", "de", "rellen", "braken", "uit", "na", "het", "valse", "nieuws", "dat", "het", "huis", "van", "ataturk", "in", "thessaloniki", "zou", "zijn", "opgeblazen", "door", "een", "griekse", "extremist", "na", "de", "rellen", "vertrokken", "de", "meeste", "grieken", "uit", "de", "stad", "op", "een", "kleine", "gemeenschap", "op", "de", "prinseneilanden", "en", "in", "enkele", "aziatische", "wijken", "na", "in", "deze", "tijd", "had", "de", "stad", "iets", "meer", "dan", "inwoners", "door", "de", "immigratie", "van", "veel", "boerengezinnen", "uit", "het", "platteland", "van", "anatoli\u00eb", "is", "de", "stad", "sindsdien", "enorm", "gegroeid", "istanbul", "telt", "nu", "ruim", "miljoen", "inwoners", "miljoen", "inclusief", "alle", "districten", "geografie", "ligging", "istanbul", "heeft", "een", "zeer", "strategische", "ligging", "ze", "ligt", "in", "het", "westen", "van", "het", "land", "deels", "in", "europa", "en", "deels", "in", "azi\u00eb", "en", "is", "daarmee", "een", "van", "de", "weinige", "steden", "ter", "wereld", "die", "op", "twee", "continenten", "ligt", "de", "bosporus", "die", "europa", "van", "azi\u00eb", "scheidt", "loopt", "door", "istanbul", "heen", "en", "komt", "in", "het", "zuiden", "in", "de", "zee", "van", "marmara", "en", "in", "het", "noorden", "in", "de", "zwarte", "zee", "uit", "drie", "bruggen", "en", "twee", "tunnels", "over", "en", "onder", "de", "bosporus", "verbinden", "europa", "met", "azi\u00eb", "istanbul", "ligt", "in", "het", "gebied", "waar", "de", "euraziatische", "plaat", "botst", "met", "de", "afrikaanse", "plaat", "het", "gevolg", "zijn", "vele", "aardbevingen", "de", "laatste", "was", "in", "door", "de", "gebrekkige", "controle", "op", "de", "woningbouw", "waarbij", "eigenlijk", "verplichte", "veiligheidsmaatregelen", "tegen", "aardbevingen", "dikwijls", "niet", "ten", "uitvoer", "worden", "gebracht", "had", "dat", "vele", "duizenden", "doden", "tot", "gevolg", "wegens", "instorting", "van", "ondeugdelijke", "gebouwen", "klimaat", "istanbul", "ligt", "in", "de", "gematigde", "klimaatzone", "en", "heeft", "een", "zeeklimaat", "met", "invloeden", "van", "landklimaat", "en", "het", "mediterraan", "klimaat", "er", "is", "het", "hele", "jaar", "door", "zowel", "in", "zomer", "als", "winter", "regelmatige", "regenval", "met", "in", "de", "winter", "de", "meeste", "neerslag", "in", "de", "morgen", "hangt", "er", "dikwijls", "mist", "vanuit", "de", "bosporus", "en", "'s", "zomers", "is", "het", "soms", "drukkend", "warm", "door", "de", "hoge", "luchtvochtigheid", "in", "de", "winter", "valt", "er", "vrij", "vaak", "sneeuw", "maar", "die", "blijft", "meestal", "maar", "een", "enkele", "dag", "liggen", "door", "het", "bergachtige", "gebied", "in", "en", "om", "de", "stad", "zijn", "er", "veel", "microklimaten", "de", "temperatuur", "kan", "vari\u00ebren", "van", "graden", "'s", "zomers", "tot", "een", "zeldzame", "graden", "in", "de", "winterde", "prinseneilanden", "voor", "de", "kust", "van", "het", "aziatische", "gedeelte", "zijn", "het", "enige", "gebied", "in", "istanbul", "met", "een", "mediterraan", "klimaat", "'s", "zomers", "resideert", "er", "dan", "ook", "een", "veelvoud", "van", "het", "aantal", "permanente", "inwoners", "waaronder", "veel", "stedelingen", "die", "op", "de", "eilanden", "een", "buitenverblijf", "hebben", "districten", "de", "gouden", "hoorn", "en", "de", "bosporus", "splitsen", "de", "stad", "in", "feite", "in", "drie", "delen", "twee", "op", "het", "europese", "continent", "en", "\u00e9\u00e9n", "op", "het", "aziatische", "van", "de", "twee", "europese", "delen", "bevat", "de", "westelijke", "helft", "de", "oude", "stad", "constantinopel", "deze", "is", "onderverdeeld", "in", "de", "districten", "fatih", "en", "emin\u00f6n\u00fc", "verder", "ten", "westen", "en", "ten", "noorden", "hiervan", "bevinden", "zich", "de", "districten", "ey\u00fcp", "bayrampaa", "gaziosmanpaa", "esenler", "baclar", "g\u00fcng\u00f6ren", "zeytinburnu", "bah\u00e7elievler", "bakrk\u00f6y", "avclar", "en", "k\u00fc\u00e7\u00fck\u00e7ekmece", "het", "gedeelte", "van", "de", "stad", "oostelijk", "van", "de", "gouden", "hoorn", "was", "waar", "in", "de", "osmaanse", "tijd", "de", "door", "venetiaanse", "handelaren", "bewoonde", "wijk", "galata", "lag", "dit", "is", "tegenwoordig", "ingedeeld", "in", "het", "district", "beyolu", "verder", "ten", "noorden", "en", "oosten", "hiervan", "liggen", "de", "districten", "ili", "kathane", "saryer", "en", "beikta", "in", "het", "aziatische", "deel", "van", "de", "stad", "ten", "slotte", "bevinden", "zich", "de", "districten", "\u00fcsk\u00fcdar", "kadk\u00f6y", "beykoz", "\u00fcmraniye", "maltepe", "kartal", "pendik", "sultanbeyli", "en", "tuzla", "adalar", "is", "een", "apart", "district", "dat", "de", "prinseneilanden", "bevat", "aziatisch", "istanbul", "op", "de", "aziatische", "flank", "van", "de", "bosporus", "liggen", "een", "reeks", "oude", "vissersdorpjes", "die", "zijn", "uitgegroeid", "tot", "wijken", "van", "de", "grootstad", "met", "name", "de", "val", "van", "constantinopel", "leidde", "tot", "een", "bevolkingstoename", "in", "het", "gebied", "langs", "de", "kust", "van", "\u00fcsk\u00fcdar", "tot", "kadk\u00f6y", "vanaf", "de", "e", "eeuw", "groeiden", "de", "andere", "vissersdorpjes", "ook", "in", "formaat", "door", "de", "komst", "van", "onder", "anderen", "armeense", "en", "joodse", "handelaren", "tot", "de", "e", "helft", "van", "de", "e", "eeuw", "bleef", "dit", "deel", "van", "aziatisch", "istanbul", "het", "meest", "stedelijk", "pas", "na", "die", "tijd", "ontwikkelden", "zich", "achter", "de", "beboste", "hellingen", "uit", "het", "zicht", "van", "de", "bosporus", "diverse", "satellietsteden", "die", "elk", "ruim", "miljoen", "inwoners", "tellen", "de", "beboste", "hellingen", "rond", "de", "voormalige", "dorpjes", "\u00e7engelk\u00f6y", "kuzguncuk", "en", "vanik\u00f6y", "zijn", "beschermd", "en", "hebben", "vergeleken", "met", "de", "europese", "wijken", "aan", "de", "overkant", "van", "de", "bosporus", "erg", "veel", "parken", "en", "groentetuinen", "cultuur", "in", "was", "istanbul", "een", "van", "de", "drie", "culturele", "hoofdsteden", "van", "europa", "religie", "istanbul", "is", "een", "belangrijke", "stad", "in", "het", "christendom", "en", "de", "islam", "het", "is", "tevens", "de", "standplaats", "van", "de", "oecumenisch", "patriarch", "onder", "byzantijns", "bestuur", "waren", "andere", "godsdiensten", "dan", "de", "grieksorthodoxe", "verboden", "zo", "ook", "de", "armeensapostolische", "kerk", "en", "het", "jodendom", "dit", "veranderde", "nadat", "de", "stad", "was", "ingenomen", "door", "achtereenvolgens", "de", "katholieke", "kruisvaarders", "en", "de", "islamitische", "turken", "als", "metropool", "in", "ottomaanse", "tijden", "kende", "de", "stad", "een", "bloei", "in", "haar", "christelijke", "islamitische", "en", "joodse", "gemeenschap", "dit", "is", "sinds", "de", "e", "eeuw", "enigszins", "veranderd", "bevolkingsuitwisselingen", "met", "griekenland", "en", "het", "vertrek", "van", "joodse", "inwoners", "naar", "isra\u00ebl", "alsmede", "de", "komst", "van", "grote", "groepen", "turken", "en", "koerden", "naar", "de", "stad", "leidde", "tot", "een", "meer", "religieus", "homogene", "stad", "in", "de", "tweede", "helft", "van", "de", "vorige", "eeuw", "was", "tevens", "sprake", "van", "een", "secularisatie", "van", "de", "turkse", "samenleving", "met", "name", "in", "steden", "zoals", "istanbul", "de", "religiositeit", "verschilt", "enorm", "per", "wijk", "aangenomen", "wordt", "dat", "de", "meest", "orthodoxe", "de", "wijk", "fatih", "is", "waar", "gezichtsbedekkende", "kleding", "niet", "uitzonderlijk", "is", "bezienswaardigheden", "enkele", "tientallen", "kerkgebouwen", "waaronder", "de", "hagia", "sophia", "de", "hagia", "irene", "de", "pammakaristoskerk", "en", "de", "chorakerk", "thans", "musea", "en", "actieve", "kerken", "zoals", "de", "sintantoniuskathedraal", "enkele", "tientallen", "synagogen", "waaronder", "de", "neve", "shalomsynagoge", "en", "de", "asjkenazisynagoge", "honderden", "moskee\u00ebn", "waarvan", "de", "beroemdste", "de", "s\u00fcleymaniyemoskee", "sultan", "ahmetmoskee", "sokollu", "pasamoskee", "ey\u00fcp", "sultanmoskee", "nieuwe", "moskee", "fatihmoskee", "het", "topkappaleis", "dat", "tegenwoordig", "ook", "enkele", "musea", "huisvest", "het", "dolmabah\u00e7epaleis", "dat", "de", "eeeuwse", "sultans", "van", "de", "westerse", "faciliteiten", "moest", "voorzien", "de", "grote", "bazaar", "van", "istanbul", "een", "van", "de", "eerste", "en", "grootste", "overdekte", "winkelcentra", "in", "de", "wereld", "de", "kruidenbazaar", "naast", "de", "nieuwe", "moskee", "en", "de", "dierenmarkt", "in", "de", "nabijheid", "van", "de", "galatabrug", "de", "galatatoren", "biedt", "uitzicht", "over", "het", "oude", "gedeelte", "van", "de", "stad", "de", "caferaa", "madrassa", "een", "voormalige", "school", "naast", "de", "hagia", "sophia", "nu", "een", "cultureeltoeristisch", "centrum", "voor", "handnijverheid", "de", "muren", "van", "constantinopel", "de", "gouden", "poort", "het", "fort", "bij", "de", "oude", "stadspoort", "het", "kasteel", "van", "roemeli\u00eb", "een", "fort", "aan", "de", "bosporus", "dat", "werd", "gebouwd", "door", "de", "turken", "vlak", "voor", "de", "inname", "van", "de", "stad", "recht", "tegenover", "het", "oudere", "en", "kleinere", "kasteel", "van", "anatoli\u00eb", "het", "ru\u00efnes", "van", "het", "boukoleonpaleis", "het", "oude", "keizerlijke", "paleis", "van", "de", "byzantijnen", "het", "hippodroom", "van", "constantinopel", "een", "park", "in", "de", "vorm", "van", "het", "oude", "hippodroom", "met", "enkele", "gedenkpilaren", "het", "aquaduct", "van", "valens", "dat", "dwars", "over", "de", "ataturk", "avenue", "loopt", "istiklal", "caddesi", "de", "belangrijkste", "winkel", "en", "uitgaansstraat", "in", "het", "europese", "istanbul", "kz", "kulesi", "de", "maagdentoren", "op", "een", "eiland", "in", "de", "bosporus", "ortak\u00f6y", "beikta", "kadk\u00f6y", "beylerbeyi", "en", "moda", "deze", "oude", "dorpskernen", "zijn", "minder", "druk", "en", "toeristisch", "echter", "kan", "men", "juist", "hier", "nog", "bijzonder", "veel", "bouwwerken", "zoals", "moskee\u00ebn", "en", "kerken", "uit", "de", "e", "en", "e", "eeuw", "vinden", "waaronder", "de", "barokke", "ortak\u00f6ymoskee", "twee", "bruggen", "verbinden", "de", "europese", "en", "aziatische", "delen", "van", "de", "stad", "de", "bosporusbrug", "en", "de", "fatih", "sultan", "mehmetbrug", "genoemd", "naar", "mehmet", "de", "veroveraar", "over", "de", "bosporus", "kan", "men", "een", "boottocht", "maken", "de", "t\u00fcnel", "de", "eerste", "ondergrondse", "spoorweg", "op", "het", "europese", "continent", "de", "prinseneilanden", "negen", "autoloze", "eilanden", "in", "de", "zee", "van", "marmara", "waarvan", "er", "vier", "bezocht", "kunnen", "worden", "per", "boot", "op", "de", "eilanden", "zijn", "veel", "traditionele", "houten", "turkse", "huizen", "te", "bezichtigen", "de", "basilica", "cisterne", "de", "cisterne", "van", "philoxenos", "en", "de", "cisterne", "van", "theodosius", "enkele", "byzantijnse", "ondergrondse", "wateropslagplaatsen", "taksimplein", "een", "groot", "centraal", "plein", "aan", "het", "hoge", "eind", "van", "de", "istiklal", "caddesi", "met", "onder", "andere", "een", "standbeeld", "voor", "ataturk", "en", "de", "republiek", "culturele", "centra", "cultureel", "centrum", "ataturk", "atat\u00fcrk", "k\u00fclt\u00fcr", "merkezi", "een", "na", "grootschalige", "herbouw", "een", "in", "heropend", "cultureel", "centrum", "aan", "het", "taksimplein", "santralistanbul", "een", "cultureel", "centrum", "met", "onder", "andere", "een", "museum", "voor", "moderne", "kunst", "en", "een", "energiemuseum", "musea", "historische", "musea", "archeologisch", "museum", "van", "istanbul", "joods", "museum", "van", "turkije", "t\u00fcrk", "musevileri", "m\u00fczesi", "gehuisvest", "in", "de", "zulfarissynagoge", "atat\u00fcrk", "museum", "een", "oud", "huis", "van", "de", "turkse", "leider", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "in", "ili", "florence", "nightingale", "museum", "gehuisvest", "in", "de", "selimiye", "legerbarakken", "istanbul", "speelgoedmuseum", "istanbul", "oyuncak", "m\u00fczesi", "adam", "mickiewicz", "museum", "in", "het", "huis", "van", "de", "beroemde", "poolse", "dichter", "adam", "mickiewicz", "het", "museum", "van", "de", "onschuld", "masumiyet", "m\u00fczesi", "ingericht", "door", "schrijver", "orhan", "pamuk", "naar", "het", "gelijknamige", "boek", "kunstmusea", "istanbul", "modern", "museum", "voor", "turkse", "en", "islamitische", "kunst", "elgiz", "museum", "museum", "voor", "moderne", "kunst", "doan\u00e7ay", "museum", "het", "eerste", "museum", "voor", "moderne", "kunst", "in", "istanbul", "pera", "museum", "een", "museum", "gewijd", "aan", "ori\u00ebntalistische", "kunst", "sakp", "sabanc", "museum", "met", "een", "internationale", "collectie", "van", "e", "en", "eeeuwse", "kunst", "istanbul", "cinemamuseum", "met", "onder", "andere", "de", "grootste", "cinematografische", "bibliotheek", "van", "turkije", "istanbul", "moza\u00efekmuseum", "b\u00fcy\u00fck", "saray", "mozaikleri", "m\u00fczesi", "salt", "een", "tentoonstellingsinstituut", "voor", "kunst", "en", "creatieve", "wetenschap", "het", "heeft", "meerdere", "branches", "zowel", "in", "istanbul", "als", "in", "andere", "turkse", "steden", "musea", "voor", "populaire", "wetenschap", "museum", "van", "de", "geschiedenis", "van", "wetenschap", "en", "techniek", "in", "de", "islam", "itu", "science", "center", "van", "de", "technische", "universiteit", "van", "istanbul", "om", "kinderen", "in", "contact", "te", "brengen", "met", "wetenschap", "rahmi", "m", "ko\u00e7", "museum", "een", "museum", "over", "de", "geschiedenis", "van", "industrie", "in", "turkije", "scheepvaartmuseum", "deniz", "m\u00fczesi", "istanbul", "luchtvaartmuseum", "istanbul", "hava", "kuvvetleri", "m\u00fczesi", "militair", "museum", "harbiye", "askeri", "m\u00fcze", "istanbul", "akvaryum", "een", "van", "de", "grootste", "aquaria", "ter", "wereld", "turkuazoo", "een", "ander", "groot", "aquarium", "waar", "ook", "onderzoek", "wordt", "gedaan", "andere", "attracties", "miniat\u00fcrk", "miniatuurpark", "met", "miniaturen", "van", "bekende", "gebouwen", "uit", "heel", "turkije", "culturele", "evenementen", "bi\u00ebnnale", "van", "istanbul", "een", "tweejaarlijkse", "bi\u00ebnnale", "sepnov", "designbi\u00ebnnale", "van", "istanbul", "een", "jaarlijkse", "bi\u00ebnnale", "contemporary", "istanbul", "de", "grootste", "jaarlijkse", "kunstbeurs", "van", "turkije", "international", "istanbul", "film", "festival", "het", "oudste", "filmfestival", "van", "turkije", "!f", "istanbul", "een", "festival", "voor", "internationale", "onafhankelijke", "films", "en", "het", "enige", "in", "turkije", "met", "een", "speciale", "lgbtsectie", "istanbul", "international", "music", "festival", "istanbul", "international", "jazz", "festival", "baklahorani", "het", "griekse", "carnaval", "op", "de", "dag", "voor", "vastenavond", "istanbul", "pride", "de", "grootste", "gay", "pride", "van", "oosteuropa", "istanbul", "shopping", "fest", "sport", "de", "drie", "grootste", "turkse", "voetbalclubs", "beikta", "fenerbah\u00e7e", "en", "galatasaray", "komen", "uit", "istanbul", "buiten", "de", "grote", "drie", "heeft", "de", "stad", "ook", "nog", "istanbul", "baakehir", "fatih", "karag\u00fcmr\u00fck", "en", "kasmpaa", "sk", "vertegenwoordigd", "in", "de", "hoogste", "klasse", "en", "voorheen", "ook", "istanbulspor", "in", "het", "atat\u00fcrk", "olympisch", "stadion", "werd", "de", "uefa", "champions", "league", "finale", "gespeeld", "tussen", "ac", "milan", "en", "winnaar", "liverpool", "fc", "ook", "de", "finale", "van", "het", "champions", "league", "seizoen", "wordt", "hier", "gespeeld", "oorspronkelijk", "was", "het", "station", "aangewezen", "voor", "de", "finale", "een", "jaar", "eerder", "maar", "door", "de", "coronapandemie", "verschoof", "de", "finaleplaats", "met", "een", "seizoen", "in", "het", "seizoen", "van", "werd", "de", "uefa", "cupfinale", "in", "het", "\u00fckr\u00fc", "saracolustadion", "van", "fenerbah\u00e7e", "gehouden", "universiteiten", "er", "zijn", "diverse", "universiteiten", "in", "de", "stad", "gevestigd", "universiteit", "van", "istanbul", "gesticht", "in", "hoewel", "in", "feite", "een", "voortzetting", "van", "de", "universiteit", "van", "constantinopel", "gesticht", "in", "technische", "universiteit", "istanbul", "gesticht", "in", "boazi\u00e7i", "universiteit", "bilgiuniversiteit", "ko\u00e7universiteit", "mimar", "sinanuniversiteit", "marmarauniversiteit", "galatasarayuniversiteit", "fenerbah\u00e7euniversiteit", "douuniversiteit", "sabancuniversiteit", "yeditepeuniversiteit", "technische", "universiteit", "yldz", "kadir", "hasuniversiteit", "beykentuniversiteit", "vervoer", "openbaar", "vervoer", "het", "openbaar", "vervoer", "in", "istanbul", "is", "in", "volle", "expansie", "het", "metronet", "dat", "maar", "in", "werd", "ingehuldigd", "bestaat", "eind", "uit", "vijf", "metrolijnen", "in", "gebruik", "en", "vier", "in", "aanbouw", "van", "groot", "belang", "zijn", "daarnaast", "de", "twee", "hovverbindingen", "tussen", "de", "twee", "continenten", "de", "marmaraytreinen", "die", "door", "een", "eigen", "tunnel", "gaan", "en", "de", "metrob\u00fcs", "die", "over", "de", "bosporusbrug", "gaat", "vervoer", "over", "water", "speelt", "in", "istanbul", "nog", "steeds", "een", "grote", "maar", "toch", "afnemende", "rol", "de", "bosporus", "is", "een", "drukke", "doorvaartroute", "voor", "de", "scheepvaart", "maar", "ook", "de", "veerverbinding", "tussen", "de", "europese", "en", "aziatische", "zijde", "is", "van", "belang", "voor", "forensen", "die", "in", "het", "aziatische", "deel", "wonen", "maar", "aan", "de", "europese", "kant", "van", "de", "bosporus", "werken", "steeds", "vaker", "wordt", "die", "rol", "echter", "overgenomen", "door", "de", "toenemende", "vaste", "oeververbindingen", "istanbul", "wordt", "verder", "onder", "meer", "bediend", "door", "twee", "ondergrondse", "kabelspoorwegen", "waaronder", "de", "t\u00fcnel", "geopend", "in", "en", "daarmee", "de", "tweede", "ondergrondse", "spoorweg", "ter", "wereld", "verder", "zijn", "er", "nostalgische", "en", "moderne", "trams", "en", "een", "lightrail", "voor", "de", "opening", "van", "de", "marmaray", "kende", "istanbul", "twee", "belangrijke", "spoorwegstations", "het", "station", "haydarpaa", "dat", "de", "stad", "richting", "het", "oosten", "met", "grote", "delen", "van", "turkije", "verbond", "en", "het", "station", "sirkeci", "dat", "het", "grootste", "station", "in", "het", "europese", "deel", "van", "istanbul", "was", "en", "ooit", "geopend", "werd", "als", "eindpunt", "van", "de", "beroemde", "ori\u00ebntexpress", "beide", "stations", "zijn", "door", "de", "marmaray", "echter", "afgesneden", "van", "het", "turkse", "spoorwegnet", "en", "het", "is", "onduidelijk", "of", "deze", "monumentaal", "stations", "weer", "zullen", "worden", "heropend", "doorgaande", "treinreizigers", "gebruiken", "immers", "de", "spoortunnel", "en", "hoeven", "niet", "meer", "de", "veerpont", "te", "nemen", "zoals", "vroeger", "tijdelijk", "is", "ook", "station", "pendik", "van", "groot", "belang", "dat", "is", "immers", "het", "voorlopige", "eindpunt", "van", "de", "hogesnelheidslijn", "istanbulankara", "na", "verloop", "van", "tijd", "moet", "de", "marmaray", "echter", "pendik", "bereiken", "en", "moet", "de", "hogesnelheidslijn", "weer", "dieper", "istanbul", "in", "wegvervoer", "het", "autoverkeer", "in", "istanbul", "is", "gestructureerd", "volgens", "de", "snelwegen", "o", "stadsring", "over", "de", "bosporusbrug", "o", "de", "wijdere", "ringweg", "over", "de", "fatih", "sultan", "mehmetbrug", "o", "de", "snelweg", "naar", "europa", "via", "edirne", "en", "o", "de", "anatoli\u00ebsnelweg", "naar", "ankara", "de", "in", "geopende", "yavuz", "sultan", "selimbrug", "gaat", "met", "de", "o", "nog", "deel", "uitmaken", "van", "het", "snelwegnetwerk", "de", "in", "hetzelfde", "jaar", "geopende", "eurazi\u00ebtunnel", "is", "ge\u00efntegreerd", "in", "het", "stedelijk", "wegennet", "luchtvaart", "istanbul", "kende", "tot", "twee", "luchthavens", "de", "internationale", "luchthaven", "atat\u00fcrk", "vlak", "bij", "het", "centrum", "en", "de", "luchthaven", "istanbul", "sabiha", "g\u00f6k\u00e7en", "in", "het", "aziatische", "district", "pendik", "in", "het", "noorden", "vlak", "bij", "de", "derde", "brug", "over", "de", "bosporus", "opende", "dat", "jaar", "istanbul", "airport", "met", "de", "ambitie", "de", "grootste", "ter", "wereld", "te", "worden", "de", "luchthaven", "nam", "vanaf", "april", "alle", "passagiersvluchten", "van", "en", "naar", "istanbul", "verzorgd", "door", "turkish", "airlines", "van", "de", "twee", "andere", "luchthavens", "over", "en", "groeide", "in", "verder", "om", "zo", "de", "passagiersvluchten", "op", "ataturk", "volledig", "te", "vervangen", "en", "de", "vluchten", "op", "sabiha", "g\u00f6k\u00e7en", "te", "verlichten", "sinds", "de", "overgang", "in", "bleef", "de", "luchthaven", "atat\u00fcrk", "wel", "nog", "cargovluchten", "en", "viptransport", "afhandelen", "geboren", "in", "istanbul", "lijst", "van", "personen", "uit", "istanbul", "stedenbanden", "externe", "links", "en", "tr", "informatie", "over", "istanbul"]