["itali\u00eb", "officieel", "de", "republiek", "itali\u00eb", "italiaans", "repubblica", "italiana", "is", "een", "land", "in", "zuideuropa", "het", "noorden", "van", "itali\u00eb", "grenst", "aan", "frankrijk", "zwitserland", "oostenrijk", "en", "sloveni\u00eb", "de", "rest", "van", "het", "land", "wordt", "omringd", "door", "de", "tyrreense", "de", "middellandse", "de", "ionische", "en", "adriatische", "zee", "de", "eilanden", "sicili\u00eb", "sardini\u00eb", "en", "elba", "en", "een", "aantal", "kleinere", "eilanden", "behoren", "ook", "tot", "itali\u00eb", "een", "groot", "deel", "van", "het", "vasteland", "van", "itali\u00eb", "is", "gelegen", "op", "het", "apennijns", "schiereiland", "en", "wordt", "omgeven", "door", "water", "vanwege", "de", "langgerekte", "vorm", "wordt", "het", "land", "ook", "wel", "\"de", "laars\"", "genoemd", "op", "een", "grondgebied", "van", "ruim", "km\u00b2", "heeft", "itali\u00eb", "inwoners", "de", "hoofdstad", "van", "het", "land", "is", "rome", "roma", "de", "onafhankelijke", "staten", "vaticaanstad", "waarvan", "de", "paus", "het", "hoofd", "is", "en", "san", "marino", "zijn", "twee", "enclaves", "binnen", "de", "italiaanse", "grenzen", "campione", "d'italia", "is", "dan", "weer", "een", "italiaanse", "exclave", "in", "zwitserland", "itali\u00eb", "was", "in", "de", "oudheid", "het", "centrum", "van", "het", "romeinse", "rijk", "dat", "uitgroeide", "tot", "het", "grootste", "rijk", "van", "europa", "later", "stond", "in", "itali\u00eb", "meer", "bepaald", "in", "de", "regio", "toscane", "de", "wieg", "van", "de", "renaissance", "op", "maart", "vond", "de", "italiaanse", "eenwording", "plaats", "en", "sinds", "de", "monarchie", "in", "door", "de", "bevolking", "werd", "weggestemd", "is", "het", "bestaan", "van", "de", "repubblica", "italiana", "een", "feit", "itali\u00eb", "is", "een", "parlementaire", "republiek", "met", "zowel", "een", "president", "als", "een", "premier", "aan", "de", "macht", "het", "land", "is", "op", "internationaal", "gebied", "vertegenwoordigd", "in", "organisaties", "als", "de", "europese", "unie", "de", "verenigde", "naties", "de", "navo", "de", "wto", "en", "de", "g", "itali\u00eb", "hoorde", "in", "bij", "de", "top", "tien", "landen", "in", "de", "quality", "of", "life", "index", "geschiedenis", "oudheid", "v\u00f3\u00f3r", "de", "opkomst", "van", "de", "stadstaat", "rome", "was", "itali\u00eb", "bevolkt", "met", "een", "groot", "aantal", "volken", "naast", "de", "romeinen", "waren", "er", "de", "etrusken", "apuli\u00ebrs", "latijnen", "liguri\u00ebrs", "sabijnen", "osken", "samnieten", "bruttii", "en", "in", "de", "povlakte", "de", "kelten", "galli\u00ebrs", "vanaf", "de", "e", "eeuw", "vchr", "vestigden", "de", "grieken", "koloni\u00ebn", "in", "zuiditali\u00eb", "en", "op", "sicili\u00eb", "de", "macht", "van", "de", "romeinen", "breidde", "zich", "uit", "over", "itali\u00eb", "en", "vervolgens", "over", "het", "iberisch", "schiereiland", "carthago", "was", "in", "de", "e", "en", "e", "eeuw", "vchr", "de", "grote", "rivaal", "in", "het", "middellandse", "zeegebied", "waarmee", "in", "vchr", "definitief", "werd", "afgerekend", "in", "de", "laatste", "van", "de", "drie", "punische", "oorlogen", "zo", "kwam", "de", "weg", "vrij", "voor", "de", "opkomst", "van", "het", "romeinse", "rijk", "dat", "eeuwenlang", "het", "middellandse", "zeegebied", "de", "balkan", "westeuropa", "en", "delen", "van", "het", "middenoosten", "beheerste", "hieraan", "is", "toe", "te", "schrijven", "dat", "in", "grote", "delen", "van", "zuid", "en", "westeuropa", "nog", "romaanse", "talen", "worden", "gesproken", "die", "afstammen", "van", "het", "latijn", "de", "romeinen", "namen", "de", "kennis", "en", "cultuur", "over", "van", "de", "door", "hen", "veroverde", "rivalen", "kennis", "voornamelijk", "van", "de", "grieken", "en", "etrusken", "die", "zij", "zelf", "zouden", "toepassen", "en", "zelfs", "verbeterden", "zelf", "brachten", "zij", "ook", "veel", "innovaties", "voort", "op", "bouwkundig", "militair", "bestuurlijk", "en", "juridisch", "terrein", "hun", "aquaducten", "circussen", "triomfbogen", "en", "de", "restanten", "van", "hun", "wegen", "zijn", "nog", "op", "vele", "plaatsen", "te", "vinden", "door", "heel", "europa", "noordafrika", "en", "delen", "van", "azi\u00eb", "middeleeuwen", "en", "vroegmoderne", "tijd", "na", "de", "ondergang", "van", "het", "westromeinse", "rijk", "in", "raakte", "itali\u00eb", "in", "verval", "rome", "bleef", "niettemin", "het", "centrum", "van", "de", "roomskatholieke", "kerk", "die", "zijn", "invloed", "over", "europa", "nog", "lang", "zou", "uitbreiden", "en", "vasthouden", "itali\u00eb", "kende", "in", "de", "daaropvolgend", "eeuwen", "een", "veelheid", "aan", "vreemde", "overheersers", "ostrogoten", "het", "oostromeinse", "rijk", "de", "lombarden", "in", "middenitali\u00eb", "ontstond", "de", "pauselijke", "staat", "in", "noorditali\u00eb", "kwamen", "de", "franken", "onder", "karel", "de", "grote", "in", "de", "e", "en", "e", "eeuw", "veroverden", "de", "arabieren", "sicili\u00eb", "waar", "ze", "het", "emiraat", "sicili\u00eb", "stichtten", "de", "normandi\u00ebrs", "werden", "tegen", "hen", "te", "hulp", "geroepen", "deze", "stichtten", "op", "sicili\u00eb", "hun", "eigen", "koninkrijk", "in", "de", "e", "eeuw", "trok", "de", "handel", "langzaam", "weer", "aan", "vooral", "de", "handel", "overzee", "bloeide", "in", "handelssteden", "als", "amalfi", "pisa", "genua", "en", "veneti\u00eb", "dante", "alighieri", "kan", "met", "zijn", "goddelijke", "komedie", "begin", "e", "eeuw", "gezien", "worden", "als", "het", "beginpunt", "van", "een", "italiaanse", "literaire", "cultuur", "onderscheidbaar", "van", "het", "latijn", "de", "renaissance", "brak", "in", "itali\u00eb", "aan", "in", "de", "e", "eeuw", "met", "giotto", "en", "heeft", "in", "grote", "delen", "van", "europa", "invloed", "gehad", "de", "italiaanse", "renaissance", "heeft", "grote", "beeldende", "kunstenaars", "als", "botticelli", "michelangelo", "da", "vinci", "titiaan", "en", "rafa\u00ebl", "voortgebracht", "en", "eindigde", "in", "de", "e", "eeuw", "aan", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "verplaatsten", "de", "belangrijkste", "europese", "handelsroutes", "zich", "van", "het", "middellandse", "zeegebied", "naar", "de", "atlantische", "oceaan", "een", "gevolg", "van", "de", "ontdekkingsreizen", "en", "de", "nieuwe", "zeeroutes", "met", "de", "nieuwe", "wereld", "india", "china", "en", "indonesi\u00eb", "het", "directe", "gevolg", "was", "een", "afname", "van", "de", "rijkdom", "en", "ten", "gevolge", "daarvan", "de", "macht", "van", "de", "italiaanse", "stadstaten", "itali\u00eb", "werd", "een", "speelbal", "van", "de", "opkomende", "grote", "mogendheden", "spanje", "frankrijk", "en", "oostenrijk", "maar", "had", "die", "ook", "nodig", "om", "het", "expanderende", "ottomaanse", "rijk", "te", "kunnen", "weerstaan", "het", "pauselijke", "gezag", "en", "de", "pauselijke", "invloed", "namen", "in", "noordeuropa", "sterk", "af", "door", "de", "protestantse", "reformatie", "italiaanse", "eenwording", "de", "italiaanse", "staatkundige", "vereniging", "was", "een", "langdurig", "proces", "dat", "politiek", "gezien", "begon", "met", "het", "congres", "van", "wenen", "in", "werd", "de", "italiaanse", "staat", "uitgeroepen", "met", "eerst", "turijn", "en", "later", "florence", "als", "hoofdstad", "itali\u00eb", "kreeg", "een", "tweekamerstelsel", "met", "een", "door", "de", "koning", "benoemde", "senaat", "en", "een", "gekozen", "kamer", "gedurende", "de", "eerste", "decennia", "werd", "het", "gezag", "van", "de", "regering", "ondermijnd", "door", "de", "twisten", "tussen", "de", "politieke", "partijen", "de", "liberalen", "en", "de", "radicalen", "en", "persoonlijke", "schandalen", "van", "politici", "de", "belangrijkste", "politieke", "figuren", "in", "deze", "tijd", "waren", "agostino", "depretis", "en", "francesco", "crispi", "de", "italianen", "kregen", "veneti\u00eb", "in", "in", "handen", "dankzij", "een", "bondgenootschap", "met", "pruisen", "tegen", "het", "keizerrijk", "oostenrijk", "de", "verhouding", "met", "de", "toen", "nog", "grote", "pauselijke", "staat", "die", "het", "land", "doormidden", "deelde", "bleef", "moeilijk", "zodat", "rome", "pas", "na", "een", "oorlog", "in", "tot", "hoofdstad", "kon", "worden", "uitgeroepen", "in", "de", "jaren", "van", "de", "e", "eeuw", "verwierf", "itali\u00eb", "de", "koloni\u00ebn", "italiaanseritrea", "en", "italiaanssomaliland", "in", "veroverde", "itali\u00eb", "na", "de", "italiaansturkse", "oorlog", "libi\u00eb", "en", "de", "dodekanesos", "op", "het", "ottomaanse", "rijk", "wat", "werd", "bezegeld", "bij", "de", "vrede", "van", "lausanne", "het", "algemeen", "stemrecht", "voor", "mannen", "werd", "op", "mei", "ingevoerd", "met", "de", "eerste", "verkiezingen", "op", "oktober", "het", "vrouwenkiesrecht", "daarentegen", "pas", "in", "bij", "het", "uitbreken", "van", "de", "eerste", "wereldoorlog", "bleef", "itali\u00eb", "aanvankelijk", "neutraal", "nadat", "de", "geallieerde", "mogendheden", "bij", "het", "verdrag", "van", "londen", "royale", "gebiedsuitbreiding", "hadden", "toegezegd", "verklaarde", "itali\u00eb", "in", "mei", "de", "oorlog", "aan", "oostenrijkhongarije", "en", "in", "augustus", "ook", "aan", "duitsland", "in", "militair", "opzicht", "was", "de", "oorlog", "geen", "succes", "maar", "bij", "het", "verdrag", "van", "saintgermain", "werd", "itali\u00eb", "beloond", "met", "istri\u00eb", "en", "tri\u00ebst", "zadar", "zara", "in", "dalmati\u00eb", "en", "geheel", "zuidtirol", "de", "kwestie", "zuidtirol", "bleef", "vervolgens", "de", "italiaansoostenrijkse", "betrekkingen", "belasten", "fiume", "rijeka", "dat", "aanvankelijk", "tot", "vrijstaat", "was", "verklaard", "werd", "in", "eigenmachtig", "door", "de", "dichterpoliticus", "gabriele", "d'annunzio", "voor", "itali\u00eb", "bezet", "fascisme", "en", "de", "tweede", "wereldoorlog", "in", "oktober", "kwam", "benito", "mussolini", "leider", "van", "de", "partito", "nazionale", "fascista", "na", "een", "mars", "op", "rome", "aan", "de", "macht", "daarbij", "gesteund", "door", "koning", "victor", "emanuel", "iii", "in", "de", "daaropvolgende", "jaren", "veranderde", "mussolini", "het", "koninkrijk", "itali\u00eb", "in", "een", "totalitaire", "fascistische", "staat", "waarvan", "hijzelf", "de", "duce", "leider", "was", "de", "relatie", "tussen", "het", "vaticaan", "en", "de", "italiaanse", "staat", "was", "sinds", "de", "verovering", "van", "rome", "in", "problematisch", "geweest", "pas", "in", "werd", "dit", "probleem", "opgelost", "met", "het", "verdrag", "van", "lateranen", "waarbij", "van", "de", "wereldlijke", "macht", "van", "de", "paus", "slechts", "een", "ministaatje", "in", "de", "stad", "rome", "overbleef", "in", "werd", "het", "keizerrijk", "ethiopi\u00eb", "binnengevallen", "door", "mussolini", "passend", "in", "zijn", "droom", "van", "een", "nieuw", "romeinse", "rijk", "itali\u00eb", "gebruikte", "gifgas", "om", "zo", "snel", "mogelijk", "een", "overwinning", "te", "behalen", "en", "kon", "de", "ethiopi\u00ebrs", "die", "nauwelijks", "over", "moderne", "wapens", "beschikten", "ten", "slotte", "verslaan", "het", "bezette", "de", "grote", "steden", "in", "het", "land", "maar", "door", "het", "uitbreken", "van", "de", "tweede", "wereldoorlog", "zou", "het", "niet", "tot", "een", "echte", "kolonisatie", "komen", "tijdens", "de", "spaanse", "burgeroorlog", "steunden", "naziduitsland", "en", "mussolini", "de", "troepen", "van", "franco", "de", "annexatie", "van", "ethiopi\u00eb", "bij", "de", "italiaanse", "kolonies", "in", "de", "hoorn", "van", "afrika", "italiaanseritrea", "en", "italiaans", "somaliland", "werd", "in", "door", "franco", "erkend", "daarmee", "kwam", "de", "samenwerking", "tussen", "beide", "dictaturen", "tot", "een", "hoogtepunt", "in", "werd", "het", "italiaanse", "leger", "na", "een", "bezetting", "van", "amper", "vijf", "jaar", "weer", "uit", "ethiopi\u00eb", "verdreven", "door", "ethiopische", "verzetsstrijders", "het", "britse", "en", "een", "belgischcongolees", "leger", "internationaal", "kwam", "itali\u00eb", "echter", "in", "een", "meer", "ge\u00efsoleerde", "positie", "het", "werd", "een", "bondgenoot", "van", "naziduitsland", "waarmee", "het", "de", "as", "romeberlijn", "vormde", "in", "annexeerde", "itali\u00eb", "albani\u00eb", "en", "in", "juni", "verklaarde", "het", "na", "enige", "twijfel", "van", "mussolini", "de", "oorlog", "aan", "engeland", "en", "frankrijk", "frankrijk", "griekenland", "en", "gebieden", "in", "noordafrika", "werden", "binnengevallen", "maar", "alleen", "met", "veel", "moeite", "en", "met", "duitse", "steun", "konden", "tegenstanders", "verslagen", "worden", "en", "gebieden", "behouden", "blijven", "desondanks", "bereikte", "het", "italiaanse", "rijk", "zijn", "hoogtepunt", "qua", "omvang", "het", "tij", "begon", "echter", "te", "keren", "toen", "de", "geallieerden", "vanaf", "sicili\u00eb", "begonnen", "aan", "de", "italiaanse", "veldtocht", "waarin", "ze", "moeizaam", "naar", "het", "noorden", "optrokken", "de", "italiaanse", "regering", "zette", "mussolini", "af", "en", "sloot", "vrede", "met", "de", "geallieerden", "en", "verklaarde", "de", "oorlog", "aan", "duitsland", "en", "de", "asmogendheden", "al", "moesten", "de", "geallieerden", "het", "in", "itali\u00eb", "nog", "opnemen", "tegen", "nazi's", "en", "overgebleven", "italiaanse", "fascisten", "dit", "leidde", "tot", "felle", "gevechten", "en", "zware", "schade", "op", "italiaans", "grondgebied", "mussolini", "werd", "gevangengezet", "maar", "door", "de", "duitsers", "bevrijd", "hij", "werd", "aan", "het", "hoofd", "geplaatst", "van", "de", "italiaanse", "sociale", "republiek", "een", "vazalstaat", "in", "noorditali\u00eb", "die", "de", "facto", "door", "naziduitsland", "bestuurd", "werd", "nadat", "de", "laatste", "duitse", "sseenheden", "zich", "in", "april", "in", "noorditali\u00eb", "hadden", "overgegeven", "werd", "mussolini", "door", "partizanen", "gearresteerd", "en", "vermoord", "in", "totaal", "kostte", "de", "tweede", "wereldoorlog", "in", "itali\u00eb", "aan", "circa", "mensen", "zowel", "militaire", "slachtoffers", "als", "burgerslachtoffers", "en", "slachtoffers", "van", "de", "jodenvervolging", "het", "leven", "republiek", "na", "de", "tweede", "wereldoorlog", "verloor", "itali\u00eb", "zijn", "afrikaanse", "kolonies", "evenals", "de", "dodekanesos", "fiume", "en", "istri\u00eb", "eveneens", "werd", "de", "monarchie", "ter", "discussie", "gesteld", "met", "name", "vanwege", "de", "opstelling", "van", "het", "koningshuis", "ten", "tijde", "van", "dat", "fascistische", "bewind", "in", "een", "referendum", "gehouden", "op", "juni", "koos", "een", "krappe", "meerderheid", "van", "de", "bevolking", "voor", "een", "staatsvorm", "als", "democratische", "republiek", "de", "verhouding", "tussen", "itali\u00eb", "en", "onder", "meer", "frankrijk", "werd", "geregeld", "door", "het", "verdrag", "van", "parijs", "van", "de", "democratische", "republikeinse", "grondwet", "trad", "op", "januari", "in", "werking", "daarin", "is", "onder", "meer", "bepaald", "dat", "mannelijke", "afstammelingen", "van", "de", "koninklijke", "familie", "itali\u00eb", "niet", "meer", "in", "mochten", "en", "is", "hen", "de", "koninklijke", "titel", "ontnomen", "deze", "bepaling", "werd", "door", "de", "regering", "berlusconi", "in", "overigens", "uiteindelijk", "geschrapt", "nadat", "de", "nazaten", "van", "het", "koningshuis", "een", "beroep", "gedaan", "hadden", "op", "het", "europese", "recht", "van", "vrijheid", "van", "verkeer", "ook", "is", "de", "fascistische", "partij", "pnf", "verboden", "en", "is", "bepaald", "dat", "de", "republikeinse", "staatsvorm", "niet", "gewijzigd", "kan", "worden", "de", "italiaanse", "republiek", "kent", "een", "president", "presidente", "della", "repubblica", "italiana", "die", "voornamelijk", "een", "ceremoni\u00eble", "functie", "vervult", "naar", "aanleiding", "van", "voornoemd", "referendum", "werd", "de", "dag", "waarop", "dit", "gehouden", "was", "sindsdien", "een", "offici\u00eble", "vrije", "dag", "als", "'dag", "van", "de", "republiek'", "itali\u00eb", "is", "sinds", "de", "jaren", "lid", "van", "de", "navo", "en", "vanaf", "de", "oprichting", "lid", "van", "de", "eg", "geografie", "noordelijk", "itali\u00eb", "gedomineerd", "door", "de", "povlakte", "bestaat", "uit", "de", "gebieden", "van", "liguri\u00eb", "pi\u00ebmont", "valle", "d'aosta", "lombardije", "veneto", "en", "een", "deel", "van", "emiliaromagna", "dat", "zich", "tot", "in", "centraalitali\u00eb", "uitstrekt", "het", "italiaanse", "schiereiland", "bestaat", "verder", "uit", "centraalitali\u00eb", "marche", "toscane", "umbri\u00eb", "en", "lazio", "en", "zuidelijk", "itali\u00eb", "campania", "basilicata", "abruzzen", "molise", "calabri\u00eb", "en", "apuli\u00eb", "in", "de", "middellandse", "zee", "bevinden", "zich", "sicili\u00eb", "en", "sardini\u00eb", "en", "een", "groot", "aantal", "kleinere", "eilanden", "fysieke", "kenmerken", "ongeveer", "van", "itali\u00eb", "is", "bergachtig", "of", "heuvelachtig", "en", "ruwweg", "van", "het", "land", "is", "bebost", "er", "zijn", "smalle", "stroken", "van", "laagland", "langs", "de", "kust", "van", "de", "adriatische", "zee", "en", "langs", "delen", "aan", "de", "kust", "van", "de", "tyrreense", "zee", "rome", "nabij", "de", "tyrreense", "zee", "is", "de", "hoofdstad", "en", "grootste", "stad", "van", "itali\u00eb", "milaan", "in", "de", "povlakte", "is", "de", "tweede", "stad", "van", "itali\u00eb", "verder", "liggen", "er", "in", "itali\u00eb", "nog", "meer", "grotere", "steden", "in", "het", "noorden", "van", "het", "land", "liggen", "de", "alpen", "en", "de", "dolomieten", "en", "verder", "strekken", "de", "apennijnen", "zich", "uit", "van", "genua", "in", "het", "noorden", "tot", "voorbij", "napels", "in", "het", "zuiden", "het", "hoogste", "punt", "van", "de", "italiaanse", "alpen", "is", "de", "mont", "blanc", "de", "courmayeur", "die", "m", "hoog", "is", "daarmee", "is", "deze", "berg", "het", "hoogste", "punt", "van", "itali\u00eb", "de", "gran", "paradiso", "ook", "in", "de", "alpen", "in", "valle", "d'aosta", "is", "met", "m", "de", "hoogste", "berg", "die", "geheel", "binnen", "itali\u00eb", "ligt", "in", "de", "povlakte", "ligt", "de", "rivier", "de", "po", "de", "meeste", "rivieren", "uit", "het", "zuiden", "van", "de", "alpen", "monden", "in", "de", "po", "uit", "de", "po", "is", "de", "toevoer", "van", "het", "water", "in", "de", "povlakte", "en", "daarmee", "voor", "het", "grootste", "agrarische", "gebied", "en", "de", "graanschuur", "van", "het", "land", "in", "het", "noorden", "ligt", "een", "aantal", "grote", "meren", "het", "lago", "maggiore", "het", "comomeer", "het", "lago", "d'iseo", "en", "het", "gardameer", "in", "het", "midden", "van", "itali\u00eb", "ligt", "het", "hoogste", "punt", "van", "de", "apennijnen", "in", "het", "bergmassief", "gran", "sasso", "d'italia", "de", "corno", "grande", "met", "m", "hoogte", "daar", "liggen", "een", "aantal", "meren", "waarvan", "het", "meer", "van", "bolsena", "het", "grootste", "is", "met", "de", "po", "zijn", "de", "tiber", "en", "de", "arno", "de", "belangrijkste", "rivieren", "van", "het", "land", "behalve", "de", "beroemde", "vulkaan", "de", "vesuvius", "die", "pompe\u00ef", "in", "het", "jaar", "verwoestte", "heeft", "itali\u00eb", "nog", "een", "aantal", "actieve", "vulkanen", "zoals", "de", "etna", "op", "sicili\u00eb", "de", "stromboli", "en", "de", "vulcano", "het", "grootste", "deel", "van", "itali\u00eb", "is", "in", "cultuur", "gebracht", "en", "op", "de", "grasrijke", "berghellingen", "grazen", "schapen", "de", "brede", "vlakke", "povlakte", "is", "het", "meest", "vruchtbare", "gebied", "itali\u00eb", "bezit", "weinig", "natuurlijke", "rijkdommen", "en", "voert", "bijna", "al", "zijn", "olieproducten", "in", "klimaat", "het", "grootste", "deel", "van", "itali\u00eb", "heeft", "een", "mediterraan", "klimaat", "met", "warme", "zomers", "en", "zachte", "winters", "in", "het", "noorden", "is", "het", "kouder", "dan", "in", "het", "zuiden", "het", "klimaat", "is", "daar", "enigszins", "vergelijkbaar", "met", "dat", "in", "belgi\u00eb", "en", "nederland", "maar", "met", "koudere", "winters", "en", "warmere", "zomers", "in", "de", "alpen", "en", "de", "apennijnen", "heerst", "een", "pool", "of", "hooggebergteklimaat", "en", "valt", "er", "vaak", "sneeuw", "op", "sicili\u00eb", "is", "het", "nog", "warmer", "en", "valt", "er", "minder", "neerslag", "veel", "winden", "in", "itali\u00eb", "hebben", "een", "naam", "zoals", "de", "tramontana", "wat", "over", "de", "bergen", "betekent", "deze", "straffe", "koude", "noordenwind", "is", "vooral", "voelbaar", "in", "de", "winter", "het", "is", "een", "droge", "wind", "doordat", "al", "veel", "neerslag", "in", "het", "noorden", "is", "gevallen", "de", "uit", "griekenland", "afkomstige", "'greco'wind", "lijkt", "erg", "op", "de", "tramontana", "maar", "brengt", "meer", "wolken", "en", "dus", "meer", "neerslag", "mee", "flora", "de", "flora", "van", "itali\u00eb", "is", "de", "rijkste", "van", "europa", "traditioneel", "werd", "het", "aantal", "vaatplanten", "op", "zo'n", "soorten", "geschat", "echter", "per", "kent", "de", "data", "bank", "of", "italian", "vascular", "flora", "soorten", "hiervan", "zijn", "er", "endemisch", "geobotanisch", "deelt", "de", "italiaanse", "flora", "zich", "in", "zowel", "het", "circumboreale", "gebied", "als", "het", "middellandse", "zeegebied", "in", "volgens", "de", "index", "samengesteld", "door", "het", "italiaanse", "ministerie", "voor", "milieu", "in", "zijn", "er", "soorten", "vaatplanten", "beschermd", "demografie", "vanaf", "midden", "jaren", "had", "itali\u00eb", "als", "een", "van", "de", "eerste", "landen", "op", "het", "oude", "continent", "een", "negatieve", "bevolkingsgroei", "sinds", "is", "er", "dan", "weer", "sprake", "van", "een", "heel", "geringe", "groei", "behalve", "rome", "en", "palermo", "kennen", "de", "grote", "steden", "echter", "een", "dalend", "aantal", "inwoners", "op", "januari", "telde", "itali\u00eb", "inwonersin", "bereikte", "het", "aantal", "geboorten", "een", "dieptepunt", "namelijk", "op", "miljoen", "inwoners", "ofwel", "dat", "zijn", "geboorten", "minder", "dan", "in", "en", "zelfs", "minder", "vergeleken", "met", "het", "jaar", "tegelijkertijd", "stierven", "er", "mensen", "een", "toename", "van", "zo'n", "ten", "opzichte", "van", "de", "natuurlijke", "bevolkingsgroei", "is", "negatief", "en", "bedraagt", "minus", "dat", "is", "het", "laagste", "geboortesurplus", "in", "de", "italiaanse", "geschiedenis", "de", "gemiddelde", "italiaan", "is", "jaar", "oud", "het", "aantal", "kinderen", "tot", "jaar", "oud", "daalt", "al", "jaren", "en", "bedraagt", "nog", "in", "het", "aantal", "ouderen", "jaar", "en", "ouder", "neemt", "daarentegen", "toe", "en", "bedraagt", "in", "datzelfde", "jaar", "waarvan", "er", "tevens", "zo'n", "jaar", "of", "ouder", "zijn", "daarmee", "is", "itali\u00eb", "het", "op", "twee", "na", "meest", "vergrijsde", "land", "ter", "wereld", "alleen", "duitsland", "en", "japan", "hebben", "een", "nog", "oudere", "bevolking", "immigratie", "de", "illegale", "immigratie", "via", "zuiditaliaanse", "havens", "en", "stranden", "onder", "meer", "uit", "albani\u00eb", "en", "turkije", "wordt", "met", "name", "in", "het", "noorden", "van", "itali\u00eb", "gezien", "als", "de", "oorzaak", "van", "de", "stijgende", "misdaad", "het", "is", "vooral", "ook", "een", "grensoverschrijdend", "probleem", "aangezien", "landen", "als", "duitsland", "verenigd", "koninkrijk", "en", "nederland", "voor", "veel", "van", "deze", "migranten", "als", "eindbestemming", "gelden", "alhoewel", "de", "italiaanse", "regelgeving", "in", "het", "kader", "van", "schengen", "inmiddels", "op", "niveau", "is", "bestaan", "nog", "lacunes", "in", "de", "implementatie", "daarvan", "langs", "de", "uitgestrekte", "italiaanse", "kust", "in", "april", "hebben", "de", "italiaanse", "en", "de", "albanese", "regering", "een", "akkoord", "gesloten", "over", "de", "jaarlijkse", "toelating", "van", "albanezen", "in", "itali\u00eb", "voorheen", "had", "itali\u00eb", "ook", "al", "soortgelijke", "akkoorden", "afgesloten", "met", "tunesi\u00eb", "en", "marokko", "itali\u00eb", "kent", "ook", "een", "grote", "toestroom", "van", "migranten", "via", "het", "eiland", "lampedusa", "in", "zijn", "al", "aanvragen", "gedaan", "voor", "extracommunautaire", "werknemers", "terwijl", "het", "quotum", "voor", "vastgelegd", "was", "op", "de", "regering", "wil", "contacten", "aanhalen", "met", "libi\u00eb", "en", "meer", "eusamenwerking", "realiseren", "inzake", "migratie", "tijdens", "de", "informele", "bijeenkomst", "in", "lahti", "op", "oktober", "stond", "dit", "onderwerp", "op", "de", "agenda", "itali\u00eb", "steunde", "het", "betoog", "van", "toenmalig", "spaans", "premier", "zapatero", "voor", "meer", "eusamenwerking", "op", "het", "gebied", "van", "immigratie", "en", "samenwerking", "met", "de", "landen", "van", "oorsprong", "en", "de", "transitlanden", "om", "de", "grote", "toestroom", "immigranten", "terug", "te", "dringen", "werd", "in", "mei", "een", "nieuwe", "immigratiewet", "goedgekeurd", "door", "het", "italiaanse", "parlement", "deze", "maakt", "van", "illegale", "immigratie", "een", "strafbaar", "vergrijp", "het", "illegaal", "verblijven", "in", "itali\u00eb", "wordt", "bestraft", "met", "een", "boete", "die", "kan", "vari\u00ebren", "van", "tot", "en", "daarnaast", "wordt", "de", "persoon", "in", "kwestie", "ook", "het", "land", "uitgezet", "kritiek", "op", "migratiebeleid", "hoewel", "itali\u00eb", "pleit", "voor", "meer", "samenwerking", "zijn", "er", "geluiden", "te", "horen", "die", "itali\u00eb", "in", "een", "ander", "licht", "stellen", "amnesty", "international", "meldt", "dat", "er", "geen", "specifieke", "wet", "is", "die", "asielzoekers", "beschermt", "en", "dat", "de", "huidige", "immigratiewetgeving", "geen", "verbetering", "inhoudt", "ook", "het", "bouwen", "van", "detentiekampen", "in", "libi\u00eb", "keurt", "zij", "af", "meer", "dan", "immigranten", "zijn", "volgens", "amnesty", "international", "naar", "libi\u00eb", "uitgezet", "sinds", "krijgt", "libi\u00eb", "financi\u00eble", "steun", "van", "itali\u00eb", "en", "militair", "materieel", "in", "ruil", "voor", "het", "tegenhouden", "van", "migranten", "itali\u00eb", "helpt", "op", "deze", "manier", "dus", "met", "het", "oprichten", "van", "opvangkampen", "in", "libi\u00eb", "voor", "illegale", "immigranten", "verder", "kent", "itali\u00eb", "volgens", "amnesty", "een", "gebrekkige", "asielprocedure", "die", "ertoe", "leidt", "dat", "asielzoekers", "zelfs", "worden", "uitgezet", "vooraleer", "hun", "beroepsprocedure", "tegen", "een", "afwijzing", "begint", "te", "lopen", "dit", "gebeurde", "bijvoorbeeld", "met", "de", "vluchtelingen", "op", "het", "duitse", "schip", "cap", "anamur", "in", "eerste", "instantie", "stelde", "itali\u00eb", "dat", "het", "niet", "verantwoordelijk", "was", "voor", "de", "behandeling", "van", "de", "asielaanvragen", "aangezien", "het", "schip", "eerst", "malta", "had", "aangedaan", "maar", "dit", "is", "volgens", "amnesty", "niet", "het", "geval", "omdat", "de", "vluchtelingen", "niet", "in", "malta", "de", "mogelijkheid", "hadden", "gehad", "om", "een", "asielaanvraag", "in", "te", "dienen", "het", "eerste", "land", "waar", "de", "vluchtelingen", "de", "mogelijkheid", "hebben", "om", "asiel", "aan", "te", "vragen", "wordt", "gezien", "als", "het", "land", "dat", "het", "behandelt", "en", "dan", "kijkt", "of", "het", "verantwoordelijk", "is", "voor", "de", "afhandeling", "van", "het", "asielverzoek", "ook", "is", "het", "zo", "dat", "minderjarige", "asielzoekers", "in", "itali\u00eb", "eerst", "opgesloten", "worden", "in", "gewone", "detentiekampen", "voor", "ze", "in", "jeugdkampen", "terechtkomen", "van", "de", "migranten", "die", "de", "italiaanse", "kust", "bereikten", "zijn", "minderjarig", "van", "de", "migranten", "die", "de", "italiaanse", "kust", "bereikten", "zijn", "minderjarig", "taal", "de", "grote", "meerderheid", "van", "de", "bevolking", "spreekt", "italiaans", "waaronder", "verscheidene", "dialecten", "het", "italiaans", "komt", "van", "het", "latijn", "de", "taal", "die", "de", "romeinen", "spraken", "verder", "zijn", "er", "ook", "nog", "talen", "die", "enkel", "lokaal", "of", "door", "minderheden", "worden", "gesproken", "sommige", "van", "deze", "talen", "worden", "met", "uitsterven", "bedreigd", "het", "gaat", "om", "de", "volgende", "talen", "algherees", "een", "vorm", "van", "het", "catalaans", "wordt", "gesproken", "in", "alghero", "op", "het", "eiland", "sardini\u00eb", "arb\u00ebresh", "een", "vorm", "van", "het", "albanees", "die", "ver", "afwijkt", "van", "de", "standaardtaal", "wordt", "gesproken", "door", "de", "molise", "albanezen", "in", "molise", "arpitaans", "wordt", "gesproken", "in", "valle", "d'aosta", "duits", "wordt", "gesproken", "door", "de", "zimbern", "de", "duitssprekende", "minderheid", "in", "noorditali\u00eb", "en", "in", "zuidtirol", "emiliaans", "wordt", "gesproken", "in", "emilia", "en", "enkele", "aangrenzende", "gebieden", "frans", "wordt", "gesproken", "in", "valle", "d'aosta", "friulisch", "wordt", "gesproken", "in", "friuli", "gallurese", "een", "vorm", "van", "het", "corsicaans", "wordt", "gesproken", "in", "gallura", "op", "sardini\u00eb", "griko", "een", "vorm", "van", "het", "grieks", "wordt", "gesproken", "in", "magna", "graecia", "ladinisch", "wordt", "gesproken", "in", "het", "zuidoosten", "van", "zuidtirol", "het", "noordoosten", "van", "trentino", "en", "het", "westen", "van", "belluno", "ligurisch", "wordt", "gesproken", "in", "liguri\u00eb", "napolitaans", "wordt", "gesproken", "in", "napels", "ouddalmatisch", "een", "vorm", "van", "het", "kroatisch", "wordt", "gesproken", "door", "de", "molise", "kroaten", "in", "molise", "pi\u00ebmontees", "wordt", "gesproken", "in", "pi\u00ebmont", "romagnools", "wordt", "gesproken", "in", "romagna", "en", "enkele", "aangrenzende", "gebieden", "sardijns", "wordt", "gesproken", "op", "het", "eiland", "sardini\u00eb", "savoyaards", "wordt", "gesproken", "in", "het", "grensgebied", "met", "savoye", "in", "frankrijk", "siciliaans", "wordt", "gesproken", "op", "het", "eiland", "sicili\u00eb", "sloveens", "wordt", "gesproken", "in", "gorizia", "t\u00f6itschu", "wordt", "gesproken", "in", "issime", "valdostaans", "een", "vorm", "van", "het", "arpitaans", "wordt", "gesproken", "in", "valle", "d'aosta", "venetiaans", "wordt", "gesproken", "in", "veneto", "religie", "de", "meeste", "italianen", "zijn", "roomskatholiek", "hoewel", "het", "sinds", "niet", "langer", "de", "staatsgodsdienst", "van", "itali\u00eb", "is", "heeft", "het", "roomskatholicisme", "nog", "steeds", "veel", "invloed", "op", "de", "italiaanse", "cultuur", "uit", "een", "onderzoek", "gehouden", "in", "het", "jaar", "is", "gebleken", "dat", "nog", "steeds", "van", "de", "italianen", "zichzelf", "als", "roomskatholiek", "zien", "iets", "meer", "dan", "een", "derde", "van", "deze", "groep", "zegt", "daarin", "praktiserend", "roomskatholiek", "te", "zijn", "er", "zijn", "verder", "ook", "protestantse", "minderheden", "zoals", "de", "waldenzen", "met", "onder", "meer", "een", "gemeente", "in", "rome", "maar", "vooral", "vanaf", "zijn", "er", "ook", "vele", "andere", "religieuze", "minderheden", "in", "itali\u00eb", "de", "meeste", "italianen", "geloven", "in", "een", "god", "of", "in", "een", "andere", "spirituele", "kracht", "in", "een", "eurobarometer", "poll", "uit", "zei", "van", "de", "italianen", "dat", "ze", "geloven", "dat", "er", "een", "god", "is", "van", "de", "italianen", "dat", "ze", "geloven", "dat", "er", "een", "soort", "geest", "of", "bovennatuurlijke", "kracht", "bestaat", "van", "de", "italianen", "dat", "ze", "niet", "geloven", "dat", "er", "een", "soort", "geest", "god", "of", "bovennatuurlijke", "kracht", "bestaat", "in", "welke", "vorm", "dan", "ookde", "heiligen", "bernardinus", "van", "siena", "catharina", "van", "siena", "en", "franciscus", "van", "assisi", "zijn", "de", "patroonheiligen", "van", "itali\u00eb", "politiek", "en", "overheid", "staatsinrichting", "de", "overheid", "is", "gebaseerd", "op", "de", "grondwet", "van", "het", "tweekamerparlement", "bestaat", "uit", "de", "kamer", "van", "afgevaardigden", "leden", "en", "de", "senaat", "die", "uit", "leden", "samengesteld", "is", "beide", "kamers", "worden", "om", "de", "vijf", "jaar", "verkozen", "vroeger", "op", "basis", "van", "evenredige", "vertegenwoordiging", "tegenwoordig", "op", "basis", "van", "een", "ingewikkelde", "mix", "van", "evenredige", "vertegenwoordiging", "en", "een", "bonus", "voor", "de", "winnaar", "in", "de", "diverse", "regio's", "beide", "kamers", "hebben", "gelijke", "bevoegdheden", "de", "raad", "van", "ministers", "die", "door", "de", "premier", "wordt", "geleid", "moet", "het", "vertrouwen", "van", "het", "parlement", "hebben", "het", "staatshoofd", "is", "de", "president", "die", "in", "een", "gezamenlijke", "zitting", "door", "het", "parlement", "wordt", "gekozen", "de", "president", "heeft", "gelimiteerde", "bevoegdheden", "politieke", "geschiedenis", "de", "italiaanse", "politiek", "werd", "vanaf", "de", "tweede", "wereldoorlog", "lange", "tijd", "gedomineerd", "door", "drie", "partijen", "de", "communistische", "italiaanse", "communistische", "partij", "pci", "met", "in", "het", "begin", "van", "de", "jaren", "van", "de", "kiezers", "achter", "zich", "en", "de", "christendemocratische", "democrazia", "cristiana", "dc", "toen", "goed", "voor", "alsmede", "de", "sociaaldemocratische", "partito", "socialista", "italiano", "psi", "de", "angst", "voor", "de", "communistische", "partij", "was", "een", "van", "de", "factoren", "die", "de", "dc", "hielp", "van", "tot", "in", "het", "zadel", "te", "blijven", "in", "diverse", "coalities", "veelal", "samen", "met", "de", "psi", "toenmalig", "premier", "aldo", "moro", "was", "in", "de", "jaren", "een", "van", "de", "weinigen", "die", "begreep", "dat", "de", "uitsluiting", "van", "de", "pci", "voor", "de", "regering", "ook", "een", "voortdurende", "uitsluiting", "van", "een", "belangrijk", "deel", "van", "het", "electoraat", "betekende", "hij", "deed", "pogingen", "om", "een", "zogenaamd", "historisch", "compromis", "met", "de", "pci", "te", "bereiken", "maar", "werd", "echter", "in", "door", "de", "rode", "brigades", "ontvoerd", "en", "vervolgens", "vermoord", "waarna", "het", "idee", "verder", "geen", "vervolg", "kreeg", "in", "een", "laatste", "poging", "om", "het", "'oude'", "politieke", "systeem", "te", "redden", "werd", "in", "de", "socialist", "bettino", "craxi", "premier", "die", "voor", "het", "eerst", "in", "de", "naoorlogse", "geschiedenis", "zijn", "regering", "zo", "goed", "als", "de", "gehele", "termijn", "bij", "elkaar", "kon", "houden", "hierna", "echter", "kwam", "een", "serie", "corruptieschandalen", "aan", "het", "licht", "die", "weliswaar", "alle", "partijen", "trof", "maar", "vooral", "de", "machthebbende", "dc", "en", "de", "psi", "van", "craxi", "in", "een", "diepe", "crisis", "stortte", "uiteindelijk", "leidde", "deze", "crisis", "zelfs", "tot", "de", "opheffing", "van", "zowel", "de", "dc", "alsmede", "de", "psi", "in", "de", "periode", "deze", "operatie", "'man\u00ed", "pulite'", "'schone", "handen'", "kwam", "in", "op", "gang", "na", "de", "ontdekking", "van", "grootscheepse", "politieke", "corruptie", "in", "milaan", "tangentopoli", "omkoopstad", "door", "onderzoeksrechter", "di", "pietro", "en", "op", "basis", "van", "de", "onderzoeken", "naar", "aanleiding", "van", "de", "moorden", "op", "rechters", "en", "maffiabestrijders", "falcone", "en", "borsellino", "het", "gevolg", "was", "dat", "het", "kiessysteem", "volledig", "werd", "hervormd", "voornamelijk", "tot", "een", "meerderheidssysteem", "met", "districtenstelsel", "en", "de", "politieke", "constellatie", "werd", "tegelijk", "volledig", "door", "elkaar", "geschud", "vanaf", "de", "jaren", "werd", "de", "italiaanse", "politiek", "beheerst", "door", "enerzijds", "een", "rechts", "blok", "met", "forza", "italia", "de", "partij", "van", "silvio", "berlusconi", "de", "separatistische", "en", "xenofobe", "lega", "nord", "van", "umberto", "bossi", "en", "de", "neofascistische", "alleanza", "nazionale", "daartegenover", "stond", "een", "centrumlinks", "blok", "'ulivo'", "'olijfgroen'", "toen", "onder", "leiding", "van", "voormalig", "europees", "commissievoorzitter", "romano", "prodi", "president", "tot", "begin", "was", "giorgio", "napolitano", "ook", "al", "van", "linkse", "garnituur", "hij", "behoorde", "tot", "de", "partij", "democratici", "di", "sinistra", "sinds", "januari", "van", "dat", "jaar", "bekleedde", "senaatsvoorzitter", "pietro", "grasso", "deze", "functie", "als", "tijdelijke", "overgangsmaatregel", "centrumlinks", "won", "op", "en", "april", "nipt", "de", "verkiezingen", "en", "voorkwam", "zo", "dat", "de", "kort", "daarv\u00f3\u00f3r", "gevallen", "rechtse", "regeringberlusconi", "een", "nieuwe", "termijn", "kreeg", "deze", "had", "een", "populistische", "neoliberaleconservatieve", "politiek", "gevolgd", "en", "werd", "tegelijk", "geteisterd", "door", "beschuldigingen", "van", "corruptie", "vooral", "aan", "het", "adres", "van", "premier", "berlusconi", "hij", "zou", "fiscale", "fraude", "gepleegd", "en", "rechters", "omgekocht", "hebben", "als", "leider", "van", "zijn", "zakenimperium", "hij", "stelde", "zichzelf", "echter", "buiten", "vervolging", "door", "een", "wet", "die", "de", "premier", "onschendbaarheid", "verschaft", "zolang", "hij", "in", "functie", "is", "sindsdien", "zijn", "alle", "corruptiezaken", "tegen", "hem", "zo", "goed", "als", "verjaard", "berlusconi", "kreeg", "ook", "scherpe", "kritiek", "omdat", "hij", "als", "eigenaar", "van", "drie", "commerci\u00eble", "televisiestations", "een", "mediamonopolie", "had", "dat", "hij", "misbruikte", "bovendien", "zuiverde", "hij", "als", "premier", "ook", "de", "openbare", "omroep", "rai", "van", "al", "te", "kritische", "journalisten", "en", "programmamakers", "na", "zijn", "verkiezingsnederlaag", "van", "maakte", "berlusconi", "gewag", "van", "fraude", "maar", "daar", "bleek", "uiteindelijk", "niets", "van", "aan", "prodi", "had", "de", "verkiezingen", "nipt", "gewonnen", "met", "tegen", "de", "winst", "is", "vooral", "gekomen", "dankzij", "de", "stemmen", "uit", "het", "buitenland", "van", "italianen", "buiten", "itali\u00eb", "die", "voor", "het", "eerst", "stemrecht", "hadden", "verkregen", "een", "wetsverandering", "overigens", "waar", "met", "name", "rechts", "jarenlang", "voor", "had", "gepleit", "sinds", "de", "verkiezingen", "van", "werd", "het", "land", "vervolgens", "geregeerd", "door", "de", "centrumlinkse", "regering", "van", "prodi", "die", "echter", "in", "een", "voortdurende", "staat", "van", "crisis", "het", "land", "bestuurde", "aangezien", "de", "meerderheid", "in", "het", "parlement", "met", "name", "in", "de", "senaat", "dermate", "klein", "was", "dat", "regelmatig", "de", "vertrouwenskwestie", "aan", "de", "orde", "kwam", "om", "ook", "echt", "alle", "stemmen", "van", "links", "mee", "te", "laten", "stemmen", "ten", "faveure", "van", "de", "voorgestelde", "regeringsbesluiten", "uiteindelijk", "viel", "de", "regering", "dan", "ook", "op", "januari", "nadat", "de", "kleine", "partij", "udeur", "zetels", "in", "de", "senaat", "onder", "leiding", "van", "minister", "mastella", "zijn", "steun", "ingetrokken", "had", "hiermee", "kon", "de", "regering", "niet", "meer", "op", "een", "meerderheid", "in", "de", "senaat", "terugvallen", "en", "moest", "prodi", "zijn", "ontslag", "aanbieden", "aan", "president", "napolitano", "laatstgenoemde", "besloot", "na", "een", "mislukte", "poging", "tot", "het", "formeren", "van", "een", "interimregering", "verkiezingen", "uit", "te", "schrijven", "voor", "april", "na", "deze", "val", "van", "de", "regeringprodi", "werd", "het", "rechtse", "blok", "nog", "steeds", "aangevoerd", "door", "silvio", "berlusconi", "het", "linkse", "blok", "werd", "geleid", "door", "walter", "veltroni", "exburgemeester", "van", "rome", "en", "partijleider", "van", "de", "destijds", "pas", "opgezette", "partito", "democratico", "pd", "de", "consituerende", "delen", "van", "de", "pd", "onder", "andere", "ook", "de", "grootste", "als", "ds", "en", "margherita", "hebben", "zich", "vastgelegd", "in", "een", "opgaan", "in", "de", "nieuwe", "pd", "aan", "centrumrechtse", "zijde", "ontstond", "ook", "een", "nieuwe", "grote", "partij", "waarin", "onder", "andere", "forza", "italia", "en", "alleanza", "nazionale", "zijn", "opgegaan", "onder", "leiding", "van", "silvio", "berlusconi", "nam", "il", "popolo", "della", "libert\u00e0", "het", "in", "de", "parlementsverkiezingen", "van", "op", "tegen", "veltroni's", "pd", "deze", "verkiezingen", "won", "berlusconi", "met", "een", "ruime", "voorsprong", "op", "veltroni", "hij", "werd", "bijgevolg", "voor", "de", "derde", "maal", "ministerpresident", "van", "itali\u00eb", "berlusconi", "beloofde", "om", "af", "te", "treden", "mits", "de", "hervormingen", "die", "opgelegd", "werden", "door", "de", "europese", "unie", "ook", "daadwerkelijk", "werden", "nagekomen", "na", "de", "goedkeuring", "van", "een", "pakket", "besparingsmaatregelen", "door", "het", "parlement", "hield", "berlusconi", "zich", "aan", "zijn", "belofte", "hij", "bood", "president", "napolitano", "zijn", "ontslag", "aan", "dit", "onder", "luid", "gejuich", "van", "zijn", "tegenstanders", "deze", "vroeg", "dan", "aan", "voormalig", "eucommissaris", "mario", "monti", "om", "een", "regering", "te", "vormen", "van", "technocraten", "op", "november", "stelde", "laatstgenoemde", "die", "regering", "voor", "waarin", "hij", "zelf", "premier", "en", "minister", "van", "economie", "werd", "na", "de", "verkiezingen", "van", "ontstond", "er", "een", "politieke", "impasse", "in", "het", "huis", "van", "afgevaardigden", "kreeg", "de", "democratische", "partij", "de", "meeste", "stemmen", "terwijl", "er", "in", "de", "senaat", "geen", "meerderheid", "was", "voor", "de", "democratische", "partij", "hulp", "van", "de", "coalitie", "van", "oudpremier", "silvio", "berlusconi", "il", "popolo", "della", "libert\u00e0", "of", "de", "vijfsterrenbeweging", "van", "komiek", "beppe", "grillo", "was", "uitgesloten", "een", "kabinet", "kan", "niet", "aantreden", "als", "het", "in", "beide", "kamers", "geen", "meerderheid", "weet", "te", "bemachtigen", "in", "een", "vertrouwensstemming", "president", "napolitano", "mocht", "geen", "nieuwe", "verkiezingen", "uitschrijven", "omdat", "hij", "aan", "zijn", "laatste", "maanden", "als", "president", "bezig", "was", "bij", "de", "verkiezing", "van", "een", "nieuwe", "president", "ontstond", "opnieuw", "een", "impasse", "daar", "geen", "enkele", "kandidaat", "een", "meerderheid", "behaalde", "napolitano", "jaar", "oud", "bood", "aan", "een", "tweede", "termijn", "te", "vervullen", "waarna", "hij", "een", "meerderheid", "haalde", "en", "als", "dusdanig", "herkozen", "werd", "hij", "benoemde", "enrico", "letta", "tot", "formateur", "van", "een", "nieuw", "kabinet", "de", "democratische", "partij", "de", "coalitie", "van", "berlusconi", "en", "de", "coalitie", "van", "oudpremier", "mario", "monti", "waren", "bereid", "hun", "steun", "te", "verlenen", "aan", "dit", "kabinet", "op", "april", "werd", "letta", "benoemd", "tot", "premier", "van", "itali\u00eb", "in", "februari", "diende", "letta", "zijn", "ontslag", "in", "nadat", "zijn", "eigen", "partij", "onder", "leiding", "van", "matteo", "renzi", "het", "vertrouwen", "in", "hem", "opgezegd", "had", "renzi", "werd", "door", "de", "president", "tot", "formateur", "van", "een", "nieuw", "kabinet", "benoemd", "op", "februari", "werd", "laatstgenoemde", "be\u00ebdigd", "als", "premier", "van", "itali\u00eb", "op", "december", "werd", "renzi", "opgevolgd", "door", "paolo", "gentiloni", "nadat", "eerstgenoemde", "een", "grondwetsreferendum", "verloren", "had", "gentiloni", "was", "anderhalf", "jaar", "aan", "de", "macht", "en", "maakte", "na", "de", "parlementsverkiezingen", "van", "plaats", "voor", "de", "onafhankelijke", "giuseppe", "conte", "premier", "conte", "moest", "begin", "zijn", "ontslag", "aanbieden", "aan", "president", "sergio", "mattarella", "nadat", "italia", "viva", "de", "nieuwe", "partij", "van", "oudpremier", "renzi", "uit", "de", "regering", "was", "gestapt", "en", "hij", "in", "de", "senaat", "geen", "absolute", "meerderheid", "meer", "vond", "in", "februari", "trad", "een", "nieuwe", "regering", "aan", "onder", "leiding", "van", "mario", "draghi", "die", "iets", "meer", "dan", "anderhalf", "jaar", "later", "is", "vervangen", "door", "de", "huidige", "ministersploeg", "van", "giorgia", "meloni", "bestuurlijke", "indeling", "het", "land", "is", "verdeeld", "in", "regio's", "die", "in", "een", "totaal", "van", "provincies", "worden", "onderverdeeld", "deze", "gebieden", "hebben", "ook", "parlementen", "en", "overheden", "als", "resultaat", "van", "een", "referendum", "van", "dat", "de", "regionale", "bevoegdheden", "verhoogde", "is", "de", "federale", "overheid", "verantwoordelijk", "voor", "buitenlandse", "relaties", "en", "nationale", "defensie", "openbare", "orde", "en", "rechtvaardigheid", "verkiezingswet", "en", "milieukwesties", "vijf", "regio's", "hebben", "een", "autonome", "statussicili\u00eb", "sicilia", "sardini\u00eb", "sardegna", "valle", "d'aosta", "trentinozuidtirol", "trentinoalto", "adige", "friulivenezia", "giulia", "de", "overige", "regio's", "zijn", "pi\u00ebmont", "piemonte", "lombardije", "lombardia", "liguri\u00eb", "liguria", "veneto", "emiliaromagna", "toscane", "toscana", "umbri\u00eb", "umbria", "marche", "marche", "latium", "lazio", "abruzzen", "abruzzo", "molise", "campani\u00eb", "campania", "apuli\u00eb", "puglia", "basilicata", "calabri\u00eb", "calabria", "economie", "bedrijvigheid", "itali\u00eb", "is", "de", "vijfde", "economie", "van", "de", "g", "de", "rijkste", "landen", "van", "de", "wereld", "de", "zevende", "economie", "van", "de", "wereld", "gemeten", "naar", "nominaal", "bruto", "nationaal", "product", "bnp", "en", "de", "tiende", "op", "basis", "van", "purchasing", "power", "parity", "of", "koopkrachtpariteit", "ppp", "de", "zesde", "exporteur", "van", "de", "wereld", "en", "de", "tweede", "van", "de", "eu", "na", "duitsland", "een", "van", "de", "oprichters", "en", "de", "derde", "netto", "betaler", "van", "de", "europese", "unie", "na", "duitsland", "en", "frankrijk", "heeft", "de", "vierde", "goudreserve", "van", "de", "wereld", "ton", "ondanks", "grote", "verschillen", "tussen", "het", "ge\u00efndustrialiseerde", "noorden", "en", "het", "landelijke", "zuiden", "had", "itali\u00eb", "in", "met", "een", "lagere", "werkloosheid", "vergeleken", "met", "de", "buurlanden", "frankrijk", "en", "sloveni\u00eb", "het", "land", "begon", "in", "vergelijking", "met", "andere", "europese", "naties", "laat", "te", "industrialiseren", "en", "tot", "de", "tweede", "wereldoorlog", "was", "het", "grotendeels", "een", "landbouwland", "na", "de", "tweede", "wereldoorlog", "transformeerde", "itali\u00eb", "zich", "echter", "snel", "van", "een", "agrarisch", "land", "naar", "een", "moderne", "industri\u00eble", "natie", "tussen", "en", "zag", "itali\u00eb", "het", "bnp", "per", "hoofd", "van", "de", "bevolking", "met", "toenemen", "de", "jaren", "en", "van", "deze", "periode", "staan", "bekend", "als", "de", "jaren", "van", "het", "italiaans", "economische", "wonder", "na", "steeg", "de", "staatsschuld", "en", "het", "percentage", "werklozen", "wat", "ertoe", "leidde", "dat", "de", "groei", "van", "het", "bnp", "daalde", "tot", "gemiddeld", "per", "jaar", "eind", "jaren", "herstelde", "de", "italiaanse", "economie", "zich", "geleidelijk", "in", "deze", "periode", "steeg", "de", "groei", "van", "het", "bnp", "naar", "en", "de", "inflatie", "daalde", "naar", "het", "percentage", "werklozen", "bleef", "relatief", "hoog", "net", "als", "de", "staatsschuld", "met", "de", "opkomst", "van", "de", "tertiaire", "sector", "zoals", "het", "bank", "en", "verzekeringswezen", "nam", "dit", "percentage", "weer", "af", "het", "aandeel", "van", "deze", "sector", "in", "de", "werkgelegenheid", "is", "daarentegen", "alsmaar", "toegenomen", "in", "en", "zij", "telde", "in", "de", "jaren", "voor", "meer", "dan", "van", "het", "bruto", "binnenlands", "product", "bbp", "in", "diezelfde", "jaren", "heeft", "de", "italiaanse", "industrie", "een", "aandeel", "van", "in", "het", "jaarlijkse", "bbp", "en", "zorgt", "ze", "voor", "van", "de", "werkgelegenheid", "de", "italiaanse", "landbouw", "heeft", "een", "aandeel", "van", "minder", "dan", "in", "het", "bbp", "en", "de", "werkgelegenheid", "neemt", "in", "de", "sector", "neemt", "af", "in", "de", "belangrijkste", "landbouwproducten", "zijn", "vruchten", "suikerbieten", "graan", "tomaten", "aardappels", "sojabonen", "olijven", "en", "olijfolie", "en", "vee", "vooral", "rundvee", "varkens", "schapen", "en", "geiten", "bovendien", "wordt", "veel", "inlandse", "wijn", "geproduceerd", "er", "is", "een", "kleine", "visindustrie", "waarbij", "de", "adriatische", "zee", "een", "belangrijke", "rol", "vervult", "men", "vangt", "onder", "andere", "ansjovis", "sardienen", "tonijn", "inktvis", "en", "schaaldieren", "de", "industrie", "is", "geconcentreerd", "in", "het", "noorden", "in", "het", "bijzonder", "in", "de", "\"gouden", "driehoek\"", "van", "milaanturijngenua", "de", "economie", "van", "itali\u00eb", "heeft", "zich", "geleidelijk", "omgevormd", "van", "voedsel", "en", "textiel", "naar", "techniek", "staal", "en", "chemische", "producten", "belangrijkste", "producten", "zijn", "ijzer", "staal", "en", "andere", "metaalproducten", "geraffineerde", "aardolie", "chemische", "producten", "elektro", "en", "nietelektrische", "machines", "motorvoertuigen", "textiel", "en", "kleding", "afgedrukte", "materialen", "plastiek", "hoewel", "veel", "van", "de", "belangrijkste", "industrie\u00ebn", "van", "itali\u00eb", "genationaliseerd", "zijn", "is", "er", "de", "laatste", "jaren", "een", "belangrijke", "beweging", "richting", "privatisering", "geweest", "de", "rol", "van", "de", "italiaanse", "overheid", "is", "nog", "altijd", "kenmerkend", "voor", "de", "economie", "kleine", "en", "middelgrote", "ondernemingen", "vormen", "de", "\"motor\"", "van", "de", "italiaanse", "economie", "veelal", "gaat", "het", "om", "familiebedrijven", "die", "met", "name", "in", "de", "jaren", "zijn", "opgericht", "in", "deze", "periode", "maakte", "de", "italiaanse", "economie", "een", "moeilijke", "tijd", "door", "deze", "verschuiving", "in", "de", "italiaanse", "bedrijfscultuur", "kwam", "er", "vooral", "door", "het", "veranderende", "consumptiegedrag", "en", "het", "gebrek", "aan", "flexibiliteit", "van", "de", "italiaanse", "multinationals", "net", "te", "wijten", "was", "aan", "het", "familisme", "de", "kleine", "en", "middelgrote", "ondernemingen", "die", "veelal", "in", "zogenaamde", "\"italiaanse", "industri\u00eble", "districten\"", "distretti", "industriali", "te", "vinden", "zijn", "hadden", "deze", "massaconsumptie", "niet", "nodig", "maar", "specialiseerden", "zich", "integendeel", "in", "specifieke", "markten", "itali\u00eb", "heeft", "een", "grote", "buitenlandse", "handel", "de", "belangrijkste", "exportproducten", "zijn", "textiel", "kleding", "metalen", "machines", "motorvoertuigen", "en", "chemische", "producten", "de", "belangrijkste", "invoerproducten", "zijn", "machines", "vervoerapparatuur", "chemische", "producten", "voedsel", "voedingsmiddelen", "en", "mineralen", "vooral", "aardolie", "het", "toerisme", "is", "er", "eveneens", "een", "belangrijke", "bron", "van", "inkomsten", "zijn", "belangrijkste", "handelspartners", "zijn", "duitsland", "frankrijk", "de", "verenigde", "staten", "en", "het", "verenigd", "koninkrijk", "de", "infrastructuur", "vooral", "die", "in", "het", "zuiden", "is", "in", "de", "naoorlogse", "jaren", "verbeterd", "itali\u00eb", "kent", "een", "omvangrijke", "informele", "economie", "in", "werd", "de", "toegevoegde", "waarde", "van", "de", "illegale", "activiteiten", "geraamd", "op", "miljard", "euro", "ofwel", "een", "aandeel", "van", "in", "de", "nationale", "bbp", "het", "percentage", "is", "de", "afgelopen", "jaren", "licht", "gedaald", "want", "in", "werd", "nog", "een", "piek", "bereikt", "van", "van", "het", "bbp", "in", "waren", "er", "zo'n", "miljoen", "ftes", "betrokken", "bij", "deze", "activiteiten", "met", "name", "in", "de", "dienstensector", "en", "in", "de", "bouw", "hier", "is", "een", "zesde", "van", "de", "werknemers", "illegaal", "aan", "het", "werk", "energievoorziening", "itali\u00eb", "produceerde", "miljoen", "ton", "olie", "equivalent", "mtoe", "in", "vooral", "olie", "en", "gas", "en", "duurzame", "energie", "mtoe", "twh", "miljard", "kilowattuur", "dat", "was", "niet", "genoeg", "voor", "de", "energievoorziening", "de", "tpes", "total", "primary", "energy", "supply", "mtoe", "het", "land", "importeerde", "mtoe", "fossiele", "brandstof", "meer", "dan", "het", "exporteerde", "van", "de", "energie", "ging", "ongeveer", "mtoe", "verloren", "bij", "conversie", "vooral", "bij", "elektriciteitsopwekking", "uit", "fossiele", "brandstof", "mtoe", "werd", "gebruikt", "voor", "nietenergetische", "producten", "zoals", "smeermiddelen", "asfalt", "en", "petrochemicali\u00ebn", "voor", "energie", "eindgebruikers", "resteerde", "mtoe", "waarvan", "mtoe", "twh", "elektriciteitde", "uitstoot", "van", "kooldioxide", "was", "megaton", "dat", "is", "ton", "per", "persoon", "het", "wereldgemiddelde", "was", "ton", "per", "persoonin", "de", "periode", "daalde", "het", "eindgebruik", "zonne", "en", "windstroom", "steeg", "en", "leverde", "van", "de", "elektriciteit", "aan", "eindgebruikers", "in", "tegenstelling", "tussen", "noord", "en", "zuid", "de", "italiaanse", "economie", "staat", "bekend", "om", "het", "grote", "welvaarts", "en", "ontwikkelingsverschil", "tussen", "het", "noorden", "en", "het", "zuiden", "de", "oorzaken", "hiervan", "hebben", "vooral", "betrekking", "op", "de", "verschillende", "historische", "ontwikkeling", "geografische", "ligging", "en", "het", "fysische", "milieu", "van", "deze", "twee", "gebieden", "is", "het", "noorden", "het", "meest", "welvarend", "het", "heeft", "de", "beste", "landbouwgrond", "de", "belangrijkste", "haven", "genua", "en", "de", "grootste", "industri\u00eble", "centra", "noorditali\u00eb", "heeft", "ook", "een", "bloeiende", "toeristenindustrie", "met", "de", "italiaanse", "rivi\u00e8ra", "de", "alpen", "waaronder", "de", "dolomieten", "en", "langs", "de", "oevers", "van", "zijn", "mooie", "meren", "lago", "maggiore", "comomeer", "lago", "d'iseo", "en", "gardameer", "het", "land", "heeft", "te", "kampen", "met", "de", "invloed", "van", "de", "maffia", "in", "itali\u00eb", "gaat", "het", "met", "name", "over", "de", "siciliaanse", "maffia", "de", "cosa", "nostra", "de", "napolitaanse", "de", "camorra", "de", "'ndrangheta", "actief", "in", "calabri\u00eb", "en", "de", "sacra", "corona", "unita", "actief", "in", "apuli\u00eb", "de", "aanwezigheid", "van", "deze", "organisaties", "vooral", "in", "het", "zuiden", "kan", "in", "verband", "worden", "gebracht", "met", "de", "economische", "problemen", "in", "zuiditali\u00eb", "ten", "opzichte", "van", "het", "noorden", "sinds", "de", "jaren", "probeert", "de", "italiaanse", "overheid", "door", "middel", "van", "een", "ontwikkelingsfonds", "voor", "het", "zuiden", "cassa", "del", "mezzogiorno", "de", "welvaartskloof", "met", "het", "noorden", "te", "dichten", "in", "het", "begin", "deed", "men", "dat", "door", "de", "agrarische", "sector", "te", "moderniseren", "en", "de", "italiaanse", "infrastructuur", "te", "verbeteren", "toen", "echter", "duidelijk", "werd", "dat", "deze", "manier", "van", "investeren", "de", "werkgelegenheid", "juist", "verkleinde", "kwam", "de", "nadruk", "te", "liggen", "op", "een", "snelle", "industrialisatie", "van", "het", "gebied", "hoewel", "die", "de", "achterstand", "van", "het", "zuiden", "ten", "opzichte", "van", "het", "noorden", "niet", "kon", "wegnemen", "is", "het", "inkomensniveau", "in", "zuiditali\u00eb", "wel", "toegenomen", "de", "groei", "van", "de", "italiaanse", "economie", "na", "de", "tweede", "wereldoorlog", "heeft", "dan", "ook", "vooral", "in", "het", "noorden", "van", "het", "land", "plaatsgevonden", "de", "industriecomplexen", "in", "het", "zuiden", "zijn", "vaak", "arbeidsintensief", "en", "statisch", "van", "structuur", "en", "kunnen", "vaak", "alleen", "door", "middel", "van", "overheidssteun", "voortbestaan", "een", "voorbeeld", "hiervan", "is", "de", "oprichting", "van", "de", "alfa", "romeo", "sud", "of", "alfa", "zuidfabriek", "door", "de", "italiaanse", "overheid", "in", "pomigliano", "d'arco", "bij", "napels", "later", "geprivatiseerd", "via", "overname", "door", "fiat", "door", "deze", "ongunstige", "economische", "ontwikkeling", "van", "het", "zuiden", "is", "de", "welvaartskloof", "tussen", "noord", "en", "zuid", "sterk", "toegenomen", "cultuur", "tot", "de", "best", "bezochte", "en", "meest", "gerenommeerde", "musea", "van", "itali\u00eb", "behoren", "het", "uffizi", "dogepaleis", "galleria", "dell'accademia", "castello", "di", "miramare", "palazzo", "reale", "di", "milano", "palazzo", "strozzi", "museo", "di", "capodimonte", "castel", "sant'", "angelo", "palazzo", "pitti", "en", "altare", "della", "patria", "renaissancekunst", "de", "bekendste", "cultuurperiode", "uit", "de", "italiaanse", "geschiedenis", "is", "de", "italiaanse", "renaissance", "ge\u00efnspireerd", "door", "de", "cultuur", "van", "grieken", "en", "romeinen", "streefden", "schrijvers", "architecten", "en", "beeldende", "kunstenaars", "ernaar", "hun", "antieke", "voorbeelden", "te", "overtreffen", "behandelingen", "van", "renaissanceliteratuur", "beginnen", "gewoonlijk", "in", "de", "protorenaissance", "met", "petrarca", "hij", "was", "bekend", "om", "zijn", "canzoniere", "elegante", "sonnetten", "in", "de", "volkstaal", "en", "was", "een", "van", "de", "eerste", "verwoede", "manuscriptenverzamelaars", "onder", "de", "italiaanse", "humanisten", "zijn", "vriend", "en", "tijdgenoot", "boccaccio", "was", "de", "schrijver", "van", "de", "decamerone", "beroemde", "volkstaaldichters", "van", "de", "e", "eeuw", "zijn", "luigi", "pulci", "auteur", "van", "morgante", "matteo", "maria", "boiardo", "orlando", "innamorato", "en", "ludovico", "ariosto", "orlando", "furioso", "eeeuwse", "schrijvers", "zoals", "de", "dichter", "poliziano", "en", "de", "platoonse", "filosoof", "ficino", "maakten", "vertalingen", "van", "zowel", "latijnse", "als", "griekse", "teksten", "in", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "zette", "castiglione", "in", "zijn", "boek", "van", "de", "hoveling", "zijn", "visie", "uiteen", "over", "de", "ideale", "heer", "en", "dame", "terwijl", "machiavelli", "in", "de", "vorst", "'il", "principe'", "de", "machtshebbers", "een", "beeld", "van", "politieke", "deugd", "voorspiegelde", "door", "oude", "en", "moderne", "voorbeelden", "van", "virt\u00f9", "deugd", "met", "elkaar", "te", "vergelijken", "de", "italiaanse", "renaissanceschilderkunst", "oefende", "nog", "eeuwen", "daarna", "een", "overheersende", "invloed", "uit", "op", "de", "europese", "schilderkunst", "met", "kunstenaars", "als", "giotto", "masaccio", "piero", "della", "francesca", "domenico", "ghirlandaio", "pietro", "perugino", "michelangelo", "rafa\u00ebl", "botticelli", "da", "vinci", "en", "titiaan", "hetzelfde", "geldt", "voor", "de", "architectuur", "zoals", "beoefend", "door", "brunelleschi", "alberti", "leone", "andrea", "palladio", "en", "bramante", "enkele", "van", "hun", "belangrijke", "werken", "zijn", "de", "santa", "maria", "del", "fiore", "de", "dom", "van", "florence", "de", "sintpietersbasiliek", "in", "rome", "en", "de", "tempio", "malatestiano", "in", "rimini", "om", "er", "maar", "enkele", "te", "noemen", "van", "een", "lange", "lijst", "waarin", "ook", "luisterrijke", "priv\u00e9villa's", "van", "rijke", "opdrachtgevers", "thuishoren", "ten", "slotte", "is", "ook", "de", "aldinedrukpers", "opgericht", "door", "de", "in", "veneti\u00eb", "actieve", "drukker", "aldus", "manutius", "van", "groot", "belang", "manuzio", "ontwikkelde", "namelijk", "het", "italic", "lettertype", "alsook", "het", "kleine", "relatief", "draagbare", "en", "goedkope", "gedrukte", "boek", "daarnaast", "was", "hij", "ook", "de", "eerste", "die", "boeken", "in", "oudgrieks", "publiceerde", "muziek", "itali\u00eb", "was", "steeds", "belangrijk", "voor", "de", "ontwikkeling", "van", "de", "europese", "muziek", "het", "werk", "van", "guido", "van", "arezzo", "uit", "de", "e", "eeuw", "wordt", "beschouwd", "als", "een", "van", "de", "belangrijkste", "grondslagen", "van", "de", "moderne", "muzieknotatie", "de", "muziek", "van", "palestrina", "vormde", "een", "hoogtepunt", "van", "de", "renaissancemuziek", "en", "rond", "ontstond", "de", "opera", "in", "itali\u00eb", "sindsdien", "bleef", "itali\u00eb", "een", "van", "de", "voornaamste", "landen", "op", "het", "gebied", "van", "opera's", "met", "onder", "anderen", "claudio", "monteverdi", "gioachino", "rossini", "giuseppe", "verdi", "en", "giacomo", "puccini", "als", "prominente", "operacomponisten", "tijdens", "de", "barok", "maakte", "de", "muziek", "in", "itali\u00eb", "ook", "een", "bloeitijd", "door", "met", "componisten", "als", "monteverdi", "antonio", "vivaldi", "domenico", "scarlatti", "en", "giovanni", "battista", "pergolesi", "in", "deze", "tijd", "trokken", "ook", "veel", "componisten", "uit", "andere", "europese", "landen", "naar", "itali\u00eb", "om", "daar", "het", "componeren", "verder", "te", "leren", "ook", "het", "feit", "dat", "veel", "muziektermen", "afkomstig", "zijn", "uit", "het", "italiaans", "duidt", "op", "de", "grote", "invloed", "van", "itali\u00eb", "op", "de", "geschreven", "muziek", "verder", "was", "er", "in", "de", "e", "eeuw", "bijvoorbeeld", "ennio", "morricone", "voor", "de", "filmmuziek", "en", "voor", "de", "progressieve", "rock", "onder", "anderen", "franco", "battiato", "literatuur", "de", "italiaanse", "literatuur", "ontstond", "in", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "ietwat", "laat", "vergeleken", "met", "literatuur", "van", "andere", "romaanse", "talen", "zoals", "het", "frans", "de", "langere", "instandhouding", "van", "het", "latijn", "in", "itali\u00eb", "speelde", "hierbij", "een", "grote", "rol", "en", "ook", "het", "regionalisme", "gekenmerkt", "door", "de", "grote", "diversiteit", "aan", "dialecten", "bekende", "namen", "uit", "de", "italiaanse", "literatuur", "zijn", "onder", "anderen", "dante", "la", "divina", "commedia", "boccaccio", "decamerone", "niccol\u00f2", "machiavelli", "ludovico", "ariosto", "gabriele", "d'annunzio", "en", "sibilla", "aleramo", "de", "volgende", "italiaanse", "schrijvers", "wonnen", "de", "nobelprijs", "voor", "literatuur", "giosu\u00e8", "carducci", "grazia", "deledda", "luigi", "pirandello", "salvatore", "quasimodo", "eugenio", "montale", "en", "dario", "fo", "film", "wat", "ook", "wereldwijd", "bekend", "is", "is", "de", "italiaanse", "film", "in", "de", "jaren", "begon", "de", "echte", "bloeitijd", "van", "de", "italiaanse", "film", "met", "regisseurs", "als", "federico", "fellini", "michelangelo", "antonioni", "en", "luchino", "visconti", "fellini", "maakte", "in", "de", "klassieker", "la", "dolce", "vita", "en", "marcello", "mastroianni", "sophia", "loren", "en", "giulietta", "masina", "werden", "internationale", "sterren", "sergio", "leone's", "spaghettiwesterns", "met", "de", "filmmuziek", "van", "ennio", "morricone", "waren", "een", "begrip", "de", "laatste", "decennia", "zijn", "er", "incidentele", "successen", "met", "prijswinnende", "films", "als", "la", "vita", "\u00e8", "bella", "il", "postino", "en", "la", "grande", "bellezza", "de", "italiaanse", "films", "zijn", "nauw", "verbonden", "met", "de", "italiaanse", "samenleving", "en", "de", "filmmakers", "geven", "ook", "daarop", "hun", "persoonlijke", "artistieke", "visie", "gastronomie", "itali\u00eb", "is", "zeer", "bekend", "om", "zijn", "pasta's", "ijs", "en", "pizza", "en", "verder", "om", "zijn", "goede", "tomaten", "pomodori", "en", "olijven", "tevens", "wordt", "er", "veel", "koffie", "en", "wijn", "gedronken", "elke", "streek", "heeft", "zijn", "bijzondere", "culinaire", "specialiteiten", "en", "wijnen", "waarvan", "die", "van", "toscane", "het", "bekendst", "zijn", "het", "eten", "van", "itali\u00eb", "valt", "onder", "de", "mediterrane", "keuken", "het", "italiaanse", "ontbijt", "is", "doorgaans", "eenvoudig", "en", "bestaat", "vaak", "uit", "koffie", "of", "koffie", "met", "melk", "met", "daarbij", "brood", "boter", "en", "jam", "zowel", "in", "de", "middag", "als", "de", "avond", "eet", "men", "warm", "het", "avondeten", "wordt", "afhankelijk", "van", "de", "regio", "vaak", "rond", "een", "uur", "of", "acht", "gegeten", "sport", "itali\u00eb", "heeft", "eenmaal", "de", "olympische", "zomerspelen", "mogen", "organiseren", "de", "editie", "van", "vond", "plaats", "in", "hoofdstad", "rome", "daarnaast", "was", "itali\u00eb", "ook", "nog", "tweemaal", "gastheer", "van", "de", "olympische", "winterspelen", "in", "cortina", "d'ampezzo", "en", "in", "turijn", "voetbal", "is", "de", "belangrijkste", "sport", "in", "itali\u00eb", "er", "zijn", "vele", "voetbalclubs", "waarvan", "de", "bekendsten", "ssc", "napoli", "juventus", "ac", "milan", "as", "roma", "lazio", "roma", "en", "inter", "milan", "zijn", "het", "nationale", "voetbalelftal", "is", "viermaal", "in", "en", "wereldkampioen", "geworden", "in", "werd", "itali\u00eb", "europees", "kampioen", "ook", "wielrennen", "is", "er", "bijzonder", "populair", "de", "giro", "d'italia", "de", "wielerronde", "van", "itali\u00eb", "wordt", "ieder", "jaar", "in", "mei", "verreden", "en", "is", "samen", "met", "de", "tour", "de", "france", "en", "de", "vuelta", "een", "van", "de", "grote", "drie", "rittenwedstrijden", "wat", "ook", "populair", "is", "in", "itali\u00eb", "zijn", "de", "motorsporten", "vooral", "de", "moto", "gp", "met", "onder", "anderen", "valentino", "rossi", "en", "de", "formule", "met", "het", "italiaanse", "automerk", "ferrari", "een", "bekende", "basketballer", "is", "marco", "bellinelli", "hij", "speelt", "voor", "de", "new", "orleans", "hornets", "in", "de", "amerikaanse", "nba", "media", "de", "belangrijkste", "italiaanse", "kranten", "zijn", "la", "repubblica", "oplage", "corriere", "della", "sera", "en", "la", "stampa", "de", "belangrijkste", "linkse", "kranten", "zijn", "l'unit\u00e0", "en", "il", "manifesto", "il", "giornale", "eigendom", "van", "berlusconi", "behoort", "tot", "de", "rechts", "gekleurde", "kranten", "evenals", "libero", "en", "il", "foglio", "er", "zijn", "veel", "grote", "regionale", "dagbladen", "het", "meest", "gezaghebbende", "blad", "in", "rome", "is", "il", "tempo", "naast", "il", "messaggero", "il", "sole", "ore", "is", "de", "belangrijkste", "italiaanse", "zakenkrant", "la", "gazzetta", "dello", "sport", "is", "een", "grote", "en", "bekende", "dagelijkse", "sportkrant", "met", "een", "oplage", "van", "ongeveer", "er", "zijn", "zeven", "grote", "nationale", "televisiekanalen", "waarvan", "er", "drie", "in", "handen", "zijn", "van", "de", "staat", "de", "raii", "waaronder", "rai", "uno", "rai", "due", "en", "rai", "tre", "vallen", "drie", "in", "handen", "van", "silvio", "berlusconi", "mediamagnaat", "en", "politicus", "namelijk", "canale", "italia", "en", "rete", "en", "er", "is", "een", "zender", "la", "die", "in", "handen", "is", "van", "telecom", "italia", "media", "ook", "de", "themazenders", "mtv", "van", "telecom", "italia", "en", "mtv", "networksviacom", "en", "deejay", "tv", "van", "l'espresso", "zijn", "nationaal", "terwijl", "zenders", "als", "gold", "supersix", "en", "odeontv", "alsmede", "anderen", "gesyndiceerde", "programma's", "seminationaal", "brengen", "er", "zijn", "drie", "nationale", "publieke", "radiozenders", "rai", "radio", "dat", "gewijd", "is", "aan", "informatie", "en", "reportages", "rai", "radio", "dat", "zich", "richt", "op", "een", "publiek", "van", "jongeren", "en", "jongvolwassenen", "en", "rai", "radio", "dat", "cultureel", "is", "de", "landelijke", "commerci\u00eble", "radiozenders", "zijn", "onder", "te", "verdelen", "in", "verschillende", "categorie\u00ebn", "er", "zijn", "zenders", "die", "muziek", "en", "nieuws", "combineren", "zoals", "rtl", "een", "muziekzender", "de", "grootste", "concurrent", "van", "rtl", "is", "radio", "dimensione", "suono", "ook", "een", "muziekzender", "radio", "capital", "van", "l'espresso", "gaat", "uit", "van", "hetzelfde", "principeradio", "montecarlo", "biedt", "klassieke", "muziek", "en", "is", "gericht", "op", "een", "publiek", "van", "jonge", "volwassenen", "kiss", "kiss", "richt", "zich", "meer", "op", "entertainment", "en", "komische", "programma's", "radio", "deejay", "van", "l'espresso", "het", "best", "beluisterde", "commerci\u00eble", "radiostation", "radio", "en", "radio", "italia", "network", "richten", "zich", "voornamelijk", "op", "jongerenradio", "radicale", "is", "een", "nieuwszender", "die", "erg", "gericht", "is", "op", "de", "politiek", "de", "zender", "is", "dan", "ook", "in", "het", "bezit", "van", "de", "partij", "lista", "pannella", "popolare", "network", "en", "cnr", "brengen", "alleen", "maar", "nieuws", "radio", "gelanceerd", "door", "de", "krant", "il", "sole", "ore", "is", "uitsluitend", "gebaseerd", "op", "informatie", "en", "nieuws", "met", "vrijwel", "geen", "muziek", "radio", "vaticaan", "zendt", "over", "de", "hele", "wereld", "uit", "via", "de", "satelliet", "terwijl", "men", "het", "in", "fm", "alleen", "op", "regionaal", "niveau", "ontvangt", "radio", "vaticana", "brengt", "veel", "nieuwsuitzendingen", "die", "erg", "gericht", "zijn", "op", "het", "buitenland", "radio", "maria", "zendt", "vooral", "gebeden", "en", "religieuze", "culturele", "programma's", "uit", "onderwijs", "en", "wetenschap", "er", "zijn", "talrijke", "universiteiten", "in", "itali\u00eb", "waaronder", "die", "in", "bari", "bologna", "florence", "genua", "milaan", "napels", "padua", "palermo", "pisa", "rome", "la", "sapienza", "salerno", "turijn", "en", "verona", "de", "universiteit", "van", "bologna", "is", "ouder", "dan", "die", "van", "parijs", "sorbonne", "ze", "is", "de", "oudste", "van", "europa", "verkeer", "en", "vervoer", "itali\u00eb", "heeft", "diverse", "luchthavens", "zoals", "in", "milaan", "bologna", "pisa", "florence", "rome", "en", "napels", "verder", "is", "er", "een", "goed", "spoorwegnet", "waarvoor", "trenitalia", "verantwoordelijk", "is", "in", "de", "steden", "zijn", "er", "trams", "trolleybussen", "en", "metro's", "het", "wegennet", "is", "ook", "goed", "ontwikkeld", "zij", "het", "wel", "behoorlijk", "belast", "met", "name", "in", "het", "noorden", "van", "het", "land", "externe", "links", "it", "offici\u00eble", "website", "van", "de", "italiaanse", "regering", "en", "offici\u00eble", "website", "van", "het", "italiaanse", "ministerie", "van", "buitenlandse", "zaken", "it", "officieel", "nationaal", "burgerportaal"]