["kaapverdi\u00eb", "portugees", "cabo", "verde", "ipa", "kabu", "ved", "of", "de", "kaapverdische", "eilanden", "officieel", "de", "republiek", "kaapverdi\u00eb", "is", "een", "land", "bestaande", "uit", "een", "eilandengroep", "van", "vulkanische", "oorsprong", "voor", "de", "westkust", "van", "afrika", "in", "de", "atlantische", "oceaan", "naam", "de", "archipel", "heette", "ilhas", "de", "cabo", "verde", "eilanden", "van", "de", "groene", "kaap", "en", "is", "zo", "genoemd", "vanwege", "de", "ligging", "van", "de", "eilanden", "ten", "opzichte", "van", "de", "kaap", "verde", "groene", "kaap", "het", "westelijkste", "punt", "van", "het", "afrikaanse", "vasteland", "in", "senegal", "de", "nederlandse", "naam", "is", "daarvan", "een", "gedeeltelijke", "vertaling", "de", "regering", "van", "kaapverdi\u00eb", "heeft", "de", "verenigde", "naties", "verzocht", "het", "land", "in", "alle", "talen", "te", "benoemen", "met", "de", "portugese", "benaming", "cabo", "verde", "deze", "benaming", "is", "in", "veel", "talen", "waaronder", "het", "nederlands", "echter", "niet", "ingeburgerd", "geografie", "kaapverdi\u00eb", "is", "onderverdeeld", "in", "twee", "regi\u00f5es", "geogr\u00e1ficas", "geografische", "regio's", "in", "het", "noorden", "de", "bovenwindse", "eilanden", "barlavento", "en", "in", "het", "zuiden", "de", "benedenwindse", "eilanden", "sotavento", "klimaat", "de", "kaapverdische", "eilanden", "kennen", "een", "tropisch", "klimaat", "dat", "volgens", "het", "klimaatclassificatie", "van", "k\u00f6ppen", "varieert", "tussen", "af", "tropisch", "regenwoudklimaat", "aw", "tropisch", "savanneklimaat", "en", "bwh", "woestijnklimaat", "het", "klimaat", "is", "milder", "dan", "het", "afrikaanse", "vasteland", "op", "dezelfde", "breedte", "doordat", "de", "omringende", "atlantische", "oceaan", "het", "gehele", "jaar", "de", "temperatuur", "matigt", "de", "gemiddelde", "temperatuur", "bedraagt", "\u00b0c", "in", "de", "winter", "en", "\u00b0c", "in", "de", "zomerde", "variaties", "in", "klimaat", "zijn", "een", "gevolg", "van", "de", "orografische", "kenmerken", "van", "de", "specifieke", "eilanden", "voor", "kaapverdi\u00eb", "geldt", "hoe", "platter", "het", "eiland", "hoe", "woestijnachtiger", "zoals", "sal", "boa", "vista", "en", "maio", "en", "hoe", "meer", "bergen", "hoe", "tropischer", "de", "eilanden", "met", "bergen", "santo", "ant\u00e3o", "s\u00e3o", "nicolau", "santiago", "fogo", "en", "brava", "cre\u00ebren", "hun", "eigen", "microklimaat", "waarbij", "de", "wolken", "en", "nevels", "tegen", "de", "hellingen", "condenseren", "en", "zo", "vegetatie", "van", "water", "voorzien", "hierdoor", "ontstaan", "groene", "hellingen", "en", "valleien", "van", "weelderige", "tropische", "en", "loofbossener", "valt", "weinig", "regen", "tot", "dagen", "per", "jaar", "tussen", "augustus", "en", "oktober", "is", "het", "regenseizoen", "waarbij", "het", "meeste", "in", "september", "valt", "de", "regen", "valt", "onregelmatig", "maar", "als", "hij", "valt", "is", "het", "vaak", "in", "korte", "hevige", "buien", "op", "de", "eilanden", "sal", "boa", "vista", "en", "maio", "valt", "niet", "meer", "dan", "millimeter", "regen", "per", "jaar", "en", "die", "worden", "om", "die", "reden", "dan", "ook", "geclassificeerd", "als", "woestijn", "op", "de", "eilanden", "met", "hoge", "bergen", "als", "santo", "ant\u00e3o", "s\u00e3o", "nicolau", "santiago", "en", "fogo", "valt", "op", "de", "noordoostelijke", "flanken", "van", "de", "bergen", "tot", "wel", "mm", "regen", "per", "jaar", "terwijl", "de", "zuidoostelijke", "flanken", "kurkdroog", "zijn", "dit", "zorgt", "voor", "tropische", "vegetatie", "en", "watervalletjes", "aan", "de", "ene", "kant", "van", "de", "bergen", "en", "een", "maanlandschap", "aan", "de", "anderekaapverdi\u00eb", "is", "onder", "de", "invloed", "van", "de", "noordoostpassaat", "dit", "betekent", "dat", "de", "wind", "bijna", "altijd", "uit", "het", "noordoosten", "komt", "de", "noordoostpassaat", "is", "het", "sterkst", "vanaf", "oktober", "tot", "en", "met", "februari", "en", "blaast", "dan", "gemiddeld", "met", "windkracht", "beaufort", "knopen", "vanaf", "juni", "tot", "en", "met", "september", "is", "de", "kalme", "periode", "dan", "is", "het", "of", "windstil", "of", "blaast", "de", "passaat", "met", "hooguit", "windkracht", "tot", "vanwege", "de", "betrouwbare", "en", "constante", "wind", "van", "oktober", "tot", "en", "met", "februari", "en", "de", "aangename", "temperaturen", "zijn", "de", "kaapverdische", "eilanden", "geliefd", "bij", "wind", "en", "kitesurfers", "overig", "hoofdstad", "praia", "lengte", "van", "de", "kustlijn", "km", "hoogste", "punt", "mount", "fogo", "m", "landbouw", "voornamelijk", "suikerriet", "santo", "ant\u00e3o", "voor", "de", "productie", "van", "groqe", "groqe", "de", "santo", "ant\u00e3o", "een", "soort", "rum", "ook", "cassave", "yam", "bananen", "papaja", "mango", "ervilia", "soort", "bonen", "geschiedenis", "kaapverdi\u00eb", "was", "onbewoond", "toen", "in", "de", "portugezen", "diego", "gomes", "en", "antonio", "nolas", "de", "eilanden", "bereikten", "en", "ze", "deel", "van", "het", "portugese", "rijk", "maakten", "de", "portugezen", "vestigden", "zich", "in", "in", "santiago", "en", "in", "werd", "de", "eilandengroep", "een", "portugese", "kolonie", "de", "eilanden", "vormden", "onder", "andere", "een", "belangrijke", "locatie", "voor", "de", "slavenhandel", "de", "bevolking", "van", "kaapverdi\u00eb", "is", "dan", "ook", "ontstaan", "uit", "een", "mix", "van", "portugese", "kolonisten", "en", "afrikaanse", "slaven", "schepen", "op", "weg", "vanuit", "europa", "naar", "alle", "windstreken", "die", "hier", "afmeerden", "sloegen", "water", "gevogelte", "en", "fruit", "in", "in", "ruil", "gaven", "de", "zeevaarders", "aan", "de", "kaapverdi\u00ebrs", "meestal", "rookartikelen", "zoals", "pijpen", "tabak", "maar", "ook", "kleding", "dit", "blijkt", "uit", "de", "reisverhalen", "van", "de", "zuidnederlandse", "reiziger", "jan", "frans", "michel", "zijn", "kronieken", "zijn", "een", "belangrijke", "bron", "in", "verband", "met", "de", "geschiedenis", "van", "dit", "land", "hij", "was", "in", "op", "doorvaart", "naar", "china", "en", "verbleef", "dagen", "in", "kaapverdi\u00eb", "ook", "de", "britse", "piraat", "woodes", "rogers", "berichtte", "uitgebreid", "over", "de", "staat", "van", "het", "land", "in", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "op", "juli", "werd", "kaapverdi\u00eb", "uiteindelijk", "onafhankelijk", "van", "portugal", "de", "socialist", "aristides", "pereira", "werd", "de", "eerste", "president", "hij", "werd", "nog", "tweemaal", "herkozen", "voordat", "het", "land", "in", "een", "meerpartijenstelsel", "kreeg", "pereira", "werd", "opgevolgd", "door", "de", "democraat", "ant\u00f3nio", "mascarenhas", "monteiro", "die", "op", "zijn", "beurt", "in", "werd", "opgevolgd", "door", "pedro", "pires", "tussen", "en", "werd", "het", "presidentschap", "bekleed", "door", "jorge", "carlos", "fonseca", "de", "huidige", "president", "is", "jos\u00e9", "maria", "neves", "bevolking", "demografische", "kenmerken", "de", "meerderheid", "van", "de", "bevolking", "is", "creools", "gemengd", "afrikaanse", "en", "europese", "afkomst", "een", "genetische", "studie", "heeft", "uitgewezen", "dat", "de", "afkomst", "van", "de", "bevolking", "in", "kaapverdi\u00eb", "in", "de", "mannelijke", "lijn", "overwegend", "europees", "is", "en", "in", "de", "vrouwelijke", "lijn", "westafrikaans", "de", "bevolking", "neemt", "sinds", "toe", "vandaag", "de", "dag", "wonen", "meer", "kaapverdianen", "in", "het", "buitenland", "dan", "in", "kaapverdi\u00eb", "zelf", "er", "zijn", "kaapverdische", "gemeenschappen", "in", "verenigde", "staten", "kaapverdianen", "vooral", "aan", "de", "kust", "van", "new", "england", "van", "de", "stad", "providence", "tot", "de", "stad", "new", "bedford", "europese", "unie", "circa", "als", "volgt", "verdeeld", "portugal", "in", "de", "steden", "lisboa", "set\u00fabal", "porto", "en", "faro", "nederland", "waarvan", "geboren", "buiten", "nederland", "en", "geboren", "binnen", "nederland", "de", "meeste", "kaapverdianen", "wonen", "in", "rotterdam", "deelgemeente", "delfshaven", "frankrijk", "waarvan", "vele", "in", "fameck", "spanje", "itali\u00eb", "luxemburg", "duitsland", "angola", "senegal", "sao", "tom\u00e9", "en", "principe", "argentini\u00eb", "scandinavi\u00eb", "de", "meeste", "kaapverdianen", "in", "belgi\u00eb", "wonen", "in", "antwerpeneen", "groot", "aantal", "kaapverdianen", "en", "mensen", "van", "kaapverdische", "afkomst", "die", "emigreerden", "v\u00f3\u00f3r", "zijn", "niet", "opgenomen", "in", "deze", "statistieken", "omdat", "kaapverdianen", "v\u00f3\u00f3r", "de", "onafhankelijkheid", "van", "kaapverdi\u00eb", "over", "portugese", "paspoorten", "beschikten", "talen", "het", "portugees", "is", "de", "offici\u00eble", "taal", "op", "kaapverdi\u00eb", "daarnaast", "wordt", "kaapverdischcreools", "crioulo", "gesproken", "een", "mengtaal", "van", "portugees", "en", "afrikaanse", "talen", "het", "creools", "dat", "eigenlijk", "vaak", "wordt", "beschouwd", "als", "een", "dialect", "van", "het", "portugees", "terwijl", "dat", "niet", "het", "geval", "is", "verschilt", "per", "eiland", "er", "is", "literatuur", "in", "het", "crioulo", "vooral", "in", "het", "santiagocreools", "en", "het", "s\u00e3o", "vicentecreools", "crioulo", "verkreeg", "prestige", "sinds", "de", "onafhankelijkheid", "van", "kaapverdi\u00eb", "maar", "de", "verschillen", "in", "het", "crioulo", "van", "de", "verschillende", "eilanden", "vormen", "een", "belangrijke", "belemmering", "voor", "de", "standaardisering", "van", "de", "taal", "er", "zijn", "wel", "pogingen", "ondernomen", "om", "via", "alupec", "alfabeto", "unificado", "para", "a", "escrita", "do", "caboverdiano", "de", "taal", "te", "standaardiseren", "religie", "de", "meeste", "kaapverdi\u00ebrs", "zijn", "roomskatholiek", "er", "wonen", "ook", "protestanten", "meestal", "behorend", "tot", "de", "kerk", "van", "de", "nazarener", "zevendedagsadventisten", "of", "mormonen", "bestuur", "en", "instellingen", "landelijk", "staatshoofd", "president", "jos\u00e9", "maria", "neves", "sinds", "november", "regeringsleider", "premier", "jos\u00e9", "ulisses", "correia", "e", "silva", "sinds", "april", "parlement", "nationale", "assemblee", "vijfjarige", "termijn", "gemeentelijk", "kaapverdi\u00eb", "is", "onderverdeeld", "in", "gemeentes", "in", "het", "portugees", "concelhos", "met", "de", "wet", "nr", "vii", "beschikt", "kaapverdi\u00eb", "sinds", "over", "plaatsen", "die", "de", "titel", "stad", "cidade", "mogen", "gebruiken", "dit", "is", "de", "hoofdplaats", "van", "elke", "gemeente", "dit", "zijn", "er", "daarnaast", "de", "plaatsen", "ribeira", "grande", "op", "het", "eiland", "santo", "ant\u00e3o", "en", "santa", "maria", "op", "het", "eiland", "sal", "de", "overige", "plaats", "is", "vila", "rechtspraak", "supremo", "tribunal", "de", "justi\u00e7a", "stj", "is", "het", "hoogste", "gerechtshof", "en", "zetelt", "in", "de", "hoofdstad", "praia", "buitenlandse", "betrekkingen", "en", "defensie", "kaapverdi\u00eb", "neemt", "deel", "aan", "vele", "internationale", "organisaties", "cultuur", "muziek", "kaapverdi\u00eb", "kent", "verschillende", "muziekstijlen", "bekende", "stijlen", "zijn", "de", "'funan\u00e1'", "de", "'coladeira'", "en", "de", "'morna'", "de", "funan\u00e1", "is", "swingende", "dansmuziek", "terwijl", "de", "morna", "een", "stuk", "langzamer", "en", "melancholieker", "is", "een", "bekende", "zangeres", "in", "de", "laatste", "stijl", "was", "ces\u00e1ria", "\u00e9vora", "in", "nederland", "woont", "een", "grote", "kaapverdische", "gemeenschap", "met", "name", "in", "rotterdam", "in", "kaapverdi\u00eb", "en", "binnen", "de", "kaapverdische", "gemeenschappen", "in", "de", "verenigde", "staten", "en", "europa", "is", "de", "kaapverdische", "gemeenschap", "in", "nederland", "vooral", "bekend", "door", "haar", "bijdrage", "aan", "de", "kaapverdische", "popmuziek", "literatuur", "germano", "almeida", "is", "een", "bekende", "auteur", "zijn", "'o", "testamento", "do", "sr", "napumoceno", "da", "silva", "araujo'", "werd", "vertaald", "in", "het", "nederlands", "als", "'het", "testament", "van", "senhor", "araujo'", "keuken", "het", "nationale", "gerecht", "is", "cachupa", "een", "ma\u00efsgerecht", "met", "verschillende", "soorten", "bonen", "er", "zijn", "meerdere", "soorten", "zoals", "cachupa", "rica", "met", "vis", "en", "vlees", "maniok", "aardappelen", "en", "andere", "groenten", "canja", "is", "een", "soep", "met", "rijst", "kip", "en", "groenten", "sport", "voetbal", "sinds", "wordt", "gespeeld", "om", "het", "kaapverdisch", "voetbalkampioenschap", "de", "meeste", "kampioenschapstitels", "zijn", "gewonnen", "door", "sporting", "clube", "da", "praia", "uit", "praia", "en", "cs", "mindelense", "uit", "mindelo", "het", "voetballand", "kaapverdi\u00eb", "bereikte", "in", "voor", "de", "eerste", "keer", "de", "eindronde", "van", "de", "afrika", "cup", "tijdens", "de", "eindronde", "in", "zuidafrika", "werd", "kaapverdi\u00eb", "op", "januari", "verrassend", "tweede", "in", "de", "poule", "waardoor", "kaapverdi\u00eb", "verder", "mocht", "spelen", "in", "de", "kwartfinale", "de", "kwartfinale", "werd", "met", "verloren", "van", "ghana", "de", "kaapverdische", "nationale", "voetbalploeg", "heeft", "de", "bijnaam", "tubar\u00f5es", "azuis", "blauwe", "haaien", "windsurfen", "kaapverdi\u00eb", "is", "vanwege", "de", "goede", "surfomstandigheden", "bekend", "om", "wavesailing", "en", "kiteboarden", "beide", "wedstrijdvormen", "binnen", "het", "windsurfen", "zeilen", "kaapverdi\u00eb", "is", "een", "populaire", "stop", "voor", "zeilers", "die", "de", "atlantische", "oceaan", "over", "zeilen", "vanwege", "het", "venturi", "effect", "tussen", "de", "eilanden", "zijn", "de", "zeilomstandigheden", "doorgaans", "matig", "tot", "zwaar", "met", "gemiddeld", "windkracht", "beaufort", "tussen", "de", "eilanden", "in", "het", "passaatseizoen", "op", "de", "eilanden", "is", "in", "beperkte", "mate", "zeiljachtverhuur", "beschikbaar", "olympische", "spelen", "sinds", "doet", "kaapverdi\u00eb", "mee", "aan", "de", "olympische", "spelen", "economie", "algemeen", "de", "kaapverdische", "escudo", "is", "de", "munteenheid", "van", "kaapverdi\u00eb", "de", "kaapverdische", "escudo", "is", "aan", "de", "euro", "gekoppeld", "euro", "escudo", "ontwikkeling", "volgens", "het", "ontwikkelingsprogramma", "van", "de", "verenigde", "naties", "leeft", "in", "kaapverdi\u00eb", "van", "de", "bevolking", "van", "minder", "dan", "usd", "per", "dag", "het", "cia", "world", "factbook", "schatte", "dat", "in", "van", "de", "bevolking", "onder", "de", "armoedegrens", "leefde", "daarmee", "is", "kaapverdi\u00eb", "na", "sierra", "leone", "het", "armste", "land", "van", "afrika", "kijkt", "men", "echter", "naar", "het", "bruto", "nationaal", "product", "per", "hoofd", "van", "de", "bevolking", "dan", "zien", "we", "een", "gunstiger", "beeld", "met", "een", "bnp", "van", "dollar", "per", "hoofd", "komt", "kaapverdi\u00eb", "uit", "op", "een", "e", "plek", "van", "landen", "kaapverdi\u00eb", "behoort", "tot", "de", "armste", "landen", "ter", "wereld", "de", "werkloosheid", "onder", "de", "beroepsbevolking", "bedraagt", "circa", "evenveel", "heeft", "te", "weinig", "werk", "door", "de", "grote", "droogte", "gingen", "vele", "oogsten", "verloren", "met", "voedselimport", "verbruikt", "men", "waardevolle", "valuta", "om", "buitenlands", "geld", "te", "verkrijgen", "is", "kaapverdi\u00eb", "afhankelijk", "van", "de", "emigranten", "die", "overzee", "leven", "en", "van", "ontwikkelingshulp", "hiermee", "worden", "grote", "werkgelegenheidsprogramma's", "gefinancierd", "herbebossing", "het", "maken", "van", "terrassen", "van", "de", "voor", "de", "landbouw", "bestemde", "berghellingen", "en", "wegenbouw", "alhoewel", "bijna", "van", "de", "bevolking", "werkzaam", "is", "in", "de", "landbouw", "draagt", "deze", "sector", "maar", "voor", "bij", "in", "het", "bruto", "nationaal", "product", "bnp", "op", "de", "lange", "duur", "zou", "kaapverdi\u00eb", "zijn", "afhankelijkheid", "van", "de", "landbouw", "kunnen", "verkleinen", "door", "zich", "meer", "te", "richten", "op", "de", "visserij", "die", "zich", "gunstig", "ontwikkelt", "en", "vooral", "op", "de", "dienstverlening", "en", "op", "de", "gespecialiseerde", "industrie", "in", "werd", "een", "wet", "aangenomen", "die", "investeringen", "ten", "behoeve", "van", "exportproducten", "en", "daarmee", "het", "scheppen", "van", "arbeidsplaatsen", "aanmoedigt", "alsmede", "in", "een", "tien", "jaar", "lange", "vrijstelling", "van", "belasting", "een", "tolvrije", "in", "en", "uitvoer", "en", "in", "vrije", "winstovermakingen", "voorziet", "voor", "energie", "is", "men", "afhankelijk", "van", "ge\u00efmporteerde", "aardolie", "en", "bijproducten", "er", "is", "een", "mogelijkheid", "voor", "hydroelektriciteit", "de", "mijnbouw", "en", "industrie", "beperken", "zich", "tot", "de", "winning", "van", "zout", "en", "vulkanisch", "materiaal", "en", "een", "conservenfabriek", "het", "bankwezen", "dat", "verrassend", "effici\u00ebnt", "werkt", "wordt", "nog", "verder", "uitgebreid", "de", "centrale", "bank", "is", "de", "banco", "de", "cabo", "verde", "die", "tevens", "de", "commerci\u00eble", "bank", "is", "op", "sal", "praia", "boa", "vista", "en", "s\u00e3o", "vicente", "is", "een", "internationale", "luchthaven", "portugal", "is", "zowel", "voor", "de", "import", "voedingsmiddelen", "en", "transportmateriaal", "als", "voor", "de", "export", "vis", "en", "visconserven", "veruit", "de", "belangrijkste", "handelspartner", "op", "januari", "promoveerde", "kaapverdi\u00eb", "van", "de", "lijst", "van", "minst", "ontwikkeld", "landen", "mol", "naar", "de", "lijst", "van", "laag", "middeninkomen", "landen", "dit", "omdat", "het", "gemiddelde", "inkomen", "omhoog", "was", "gegaan", "en", "men", "gestegen", "was", "op", "de", "human", "development", "index", "van", "de", "undp", "ook", "wil", "de", "regering", "de", "economie", "moderniseren", "en", "het", "macroeconomisch", "beleid", "beter", "monitoren", "en", "een", "anticyclisch", "beleid", "voeren", "er", "zijn", "via", "overheidsinvesteringen", "stappen", "gezet", "naar", "een", "betere", "dienstensector", "die", "vooral", "gericht", "is", "geweest", "in", "het", "eerste", "decennium", "van", "de", "e", "eeuw", "op", "toerisme", "alsmede", "maritiem", "en", "luchttransport", "door", "de", "gunstige", "strategische", "ligging", "op", "de", "verbindingsroutes", "tussen", "europa", "en", "latijnsamerika", "en", "tussen", "afrika", "en", "de", "vs", "in", "de", "editie", "van", "doing", "business", "riep", "de", "wereldbank", "kaapverdi\u00eb", "uit", "tot", "een", "van", "de", "meest", "succesvolle", "hervormers", "met", "betrekking", "tot", "het", "bedrijfslevenklimaat", "toerisme", "toerisme", "is", "een", "van", "de", "belangrijkste", "sectoren", "voor", "de", "ontwikkeling", "van", "de", "kaapverdische", "economie", "en", "voor", "de", "groei", "van", "het", "bruto", "nationaal", "product", "van", "kaapverdi\u00eb", "in", "totaal", "draagt", "de", "toerisme", "en", "reisindustrie", "voor", "bij", "aan", "het", "bruto", "binnenlands", "product", "van", "kaapverdi\u00eb", "het", "droeg", "aanzienlijk", "bij", "aan", "de", "opbrengsten", "winsten", "en", "werkgelegenheid", "het", "aantal", "toeristen", "per", "jaar", "is", "gegroeid", "van", "in", "naar", "in", "sal", "en", "boa", "vista", "zijn", "de", "populairste", "bestemmingen", "met", "van", "alle", "bezoekers", "samen", "zijn", "ze", "verantwoordelijk", "voor", "van", "de", "overnachtingen", "in", "kaapverdi\u00eb", "sal", "heeft", "daarbij", "een", "aandeel", "van", "van", "de", "overnachtingen", "gevolgd", "door", "boa", "vista", "met", "en", "santiago", "met", "bezoekers", "per", "nationaliteit", "externe", "link", "pt", "regering", "van", "kaapverdi\u00eb"]