["kemal", "atat\u00fcrk", "geboren", "als", "mustafa", "tot", "mustafa", "kemal", "pasja", "van", "tot", "kam\u00e2l", "atat\u00fcrk", "thessaloniki", "istanbul", "november", "was", "een", "turks", "militair", "politicus", "schrijver", "en", "de", "grondlegger", "van", "de", "republiek", "turkije", "waarvan", "hij", "de", "eerste", "president", "was", "tijdens", "zijn", "leiderschap", "ondernam", "hij", "zeer", "ingrijpende", "progressieve", "hervormingen", "die", "turkije", "moderniseerden", "tot", "een", "seculiere", "industrialiserende", "natie", "idealiter", "een", "secularist", "en", "een", "nationalist", "werden", "zijn", "beleid", "en", "theorie\u00ebn", "bekend", "als", "kemalisme", "vanwege", "zijn", "militaire", "en", "politieke", "prestaties", "wordt", "atat\u00fcrk", "beschouwd", "als", "een", "van", "de", "grootste", "leiders", "van", "de", "e", "eeuw", "de", "turkse", "leider", "was", "een", "van", "de", "dragers", "van", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsmedaille", "ottomaanse", "periode", "eerste", "jaren", "mustafa", "werd", "geboren", "in", "de", "winter", "of", "voorjaar", "van", "in", "een", "turks", "gezin", "in", "thessaloniki", "destijds", "bekend", "als", "saloniki", "turkse", "uitspraak", "selanik", "in", "ottomaans", "macedoni\u00eb", "rondom", "zijn", "precieze", "geboortedatum", "bestaat", "onduidelijkheid", "daar", "er", "in", "die", "tijd", "geen", "strikte", "burgerlijke", "stand", "bestond", "de", "stad", "thessaloniki", "waar", "mustafa", "in", "opgroeide", "was", "een", "belangrijke", "handels", "en", "havenstad", "die", "in", "die", "tijd", "tot", "het", "ottomaanse", "rijk", "behoorde", "thessaloniki", "was", "een", "zeer", "kosmopolitische", "stad", "waar", "vele", "talen", "werden", "gesproken", "en", "religies", "werden", "beleden", "grieken", "turken", "en", "joden", "vormden", "de", "belangrijkste", "inwoners", "van", "de", "stad", "dit", "alles", "zou", "een", "blijvende", "indruk", "maken", "op", "mustafa", "en", "zijn", "wereldbeeld", "vormenmustafa", "was", "de", "zoon", "van", "vader", "ali", "rza", "efendi", "en", "moeder", "z\u00fcbeyde", "mustafa", "had", "meerdere", "broers", "en", "zussen", "die", "behalve", "zijn", "zus", "makbule", "allemaal", "in", "hun", "kindertijd", "zijn", "overleden", "zijn", "vader", "was", "douanebeambte", "van", "beroep", "toen", "mustafa", "zeven", "jaar", "oud", "was", "overleed", "zijn", "vader", "en", "zijn", "moeder", "moest", "haar", "kinderen", "alleen", "opvoeden", "zijn", "moeder", "verbleef", "toen", "enige", "tijd", "met", "haar", "kinderen", "bij", "de", "boerderij", "van", "haar", "broer", "h\u00fcseyin", "bey", "in", "langaza", "lagkadas", "niet", "ver", "van", "thessaloniki", "om", "haar", "broer", "niet", "langer", "tot", "last", "te", "zijn", "trouwde", "zijn", "moeder", "later", "met", "ragp", "bey", "ragp", "bey", "was", "ook", "een", "weduwnaar", "en", "had", "vier", "kinderen", "mustafa", "nam", "dit", "echter", "zijn", "moeder", "kwalijk", "omdat", "hij", "zich", "ongemakkelijk", "voelde", "met", "de", "nieuwe", "situatie", "verliet", "hij", "het", "huis", "en", "ging", "hij", "bij", "een", "familielid", "wonen", "sinds", "zijn", "kindertijd", "was", "mustafa", "bevriend", "met", "nuri", "conker", "fuat", "bulca", "en", "salih", "bozok", "die", "in", "dezelfde", "buurt", "woonden", "als", "hij", "en", "waarmee", "hij", "zijn", "hele", "leven", "lang", "bevriend", "zou", "blijven", "in", "zijn", "jeugd", "was", "het", "de", "wens", "van", "zijn", "vader", "ali", "rza", "om", "mustafa", "naar", "de", "pas", "geopende", "openbare", "emsi", "efendi", "school", "te", "sturen", "die", "een", "eigentijds", "onderwijsprogramma", "had", "zijn", "moeder", "z\u00fcbeyde", "stond", "er", "echter", "op", "dat", "hij", "naar", "een", "traditionele", "religieuze", "school", "ging", "uiteindelijk", "kreeg", "zijn", "moeder", "haar", "zin", "en", "ging", "mustafa", "naar", "een", "religieuze", "school", "maar", "al", "gauw", "verwisselde", "mustafa", "die", "op", "eigen", "verzoek", "voor", "de", "emsi", "efendi", "school", "deze", "school", "was", "opgericht", "was", "door", "emsi", "efendi", "die", "tot", "de", "d\u00f6nmegemeenschap", "van", "thessaloniki", "behoorde", "toen", "hij", "klaar", "was", "met", "deze", "school", "werd", "hij", "naar", "de", "selanik", "m\u00fclkiye", "school", "gestuurd", "op", "deze", "school", "werd", "de", "elfjarige", "mustafa", "op", "een", "dag", "tot", "bloedens", "toe", "in", "elkaar", "geslagen", "door", "zijn", "koranleraar", "kaymak", "hafz", "hoca", "mustafa", "verklaarde", "daarna", "aan", "zijn", "moeder", "dat", "hij", "niet", "meer", "naar", "die", "school", "zou", "gaan", "en", "dat", "hij", "naar", "een", "militaire", "school", "wilde", "zijn", "moeder", "probeerde", "dat", "te", "voorkomen", "maar", "tegen", "haar", "wens", "schreef", "mustafa", "zich", "uiteindelijk", "in", "aan", "de", "selanik", "askeri", "r\u00fct\u00fcyesi", "een", "militaire", "cadettenschool", "in", "begon", "hij", "op", "de", "militaire", "cadettenschool", "waar", "hij", "uitblonk", "in", "wiskunde", "van", "zijn", "wiskundeleraar", "kreeg", "hij", "de", "bijnaam", "kemal", "\"de", "perfecte\"", "van", "tot", "volgde", "hij", "de", "militaire", "academie", "in", "de", "voormalige", "ottomaanse", "stad", "manastir", "het", "tegenwoordige", "bitola", "in", "noordmacedoni\u00eb", "in", "manastir", "leerde", "hij", "studiegenoot", "ali", "fethi", "okyar", "kennen", "met", "wie", "hij", "jarenlang", "bevriend", "zou", "blijven", "na", "afronding", "van", "zijn", "studie", "in", "manastir", "studeerde", "hij", "aan", "de", "ottomaanse", "militaire", "academie", "in", "istanbul", "en", "voltooide", "deze", "in", "aansluitend", "ging", "hij", "naar", "de", "ottomaanse", "militaire", "college", "op", "de", "militaire", "academie", "leerde", "hij", "studiegenoten", "als", "ali", "fuat", "cebesoy", "k\u00e2zm", "\u00f6zalp", "en", "k\u00e2zm", "karabekir", "kennen", "die", "een", "belangrijke", "rol", "in", "zijn", "leven", "zouden", "spelen", "in", "zijn", "tijd", "moesten", "ottomaanse", "officieren", "duits", "en", "frans", "leren", "waardoor", "hij", "beter", "inzicht", "kreeg", "in", "de", "franse", "geschiedenis", "en", "revolutie", "alsmede", "in", "westerse", "denkbeelden", "in", "zijn", "vrije", "tijd", "las", "hij", "de", "boeken", "van", "filosofen", "als", "voltaire", "jeanjacques", "rousseau", "montesquieu", "victor", "hugo", "auguste", "comte", "\u00e9mile", "durkheim", "en", "de", "ottomaanse", "intellectueel", "namk", "kemal", "hij", "las", "ook", "de", "biografie\u00ebn", "van", "napoleon", "bonaparte", "en", "zijn", "generaals", "van", "de", "franse", "revolutie", "net", "als", "zijn", "studiegenoten", "zag", "hij", "met", "lede", "ogen", "aan", "hoe", "het", "ottomaanse", "rijk", "steeds", "verder", "in", "verval", "raakt", "het", "eens", "zo", "machtige", "ottomaanse", "rijk", "brokkelde", "af", "als", "gevolg", "van", "interne", "spanningen", "en", "buitenlandse", "bemoeienissen", "het", "ottomaanse", "rijk", "begon", "economisch", "steeds", "afhankelijker", "te", "worden", "van", "westerse", "landen", "en", "het", "kon", "deze", "landen", "ook", "militair", "niet", "meer", "bijbenen", "in", "die", "tijd", "werd", "het", "ottomaanse", "rijk", "door", "westerse", "landen", "spottend", "de", "zieke", "man", "van", "europa", "genoemd", "mustafa", "kemal", "begon", "caf\u00e9s", "en", "geheime", "genootschappen", "te", "bezoeken", "waar", "nagedacht", "werd", "over", "manieren", "om", "het", "autoritair", "bestuurde", "rijk", "te", "redden", "samen", "met", "ali", "fuat", "cebesoy", "hielp", "hij", "mee", "bij", "de", "productie", "van", "een", "clandestien", "politiek", "blad", "door", "de", "politie", "werd", "ontdekt", "dat", "hij", "en", "zijn", "vrienden", "bijeenkomsten", "hielden", "over", "antimonarchistische", "onderwerpen", "een", "overheidsspion", "infiltreerde", "in", "hun", "groep", "om", "inlichtingen", "in", "te", "winnen", "over", "hen", "op", "januari", "behaalde", "mustafa", "kemal", "zijn", "diploma", "aan", "de", "ottomaanse", "militaire", "college", "kort", "hierna", "werd", "mustafa", "kemal", "door", "de", "politie", "gearresteerd", "voor", "zijn", "antimonarchistische", "activiteiten", "waarbij", "ook", "ali", "fuat", "cebesoy", "werd", "gearresteerd", "na", "enkele", "maanden", "opsluiting", "werd", "hij", "alleen", "vrijgelaten", "met", "de", "steun", "van", "rza", "pasja", "zijn", "voormalige", "schooldirecteur", "begin", "van", "soldatenleven", "na", "zijn", "vrijlating", "uit", "de", "gevangenis", "werd", "mustafa", "kemal", "als", "straf", "toegewezen", "aan", "het", "vijfde", "leger", "in", "damascus", "in", "gezelschap", "van", "ali", "fuat", "cebesoy", "en", "l\u00fctfi", "m\u00fcfit", "\u00f6zde", "aldaar", "kreeg", "hij", "de", "rang", "van", "stafkapitein", "toegewezen", "in", "damascus", "sloot", "hij", "zich", "aan", "bij", "een", "klein", "geheim", "revolutionair", "genootschap", "genaamd", "vatan", "ve", "h\u00fcrriyet", "\"moederland", "en", "vrijheid\"", "van", "hervormingsgezinde", "officieren", "onder", "leiding", "van", "koopman", "mustafa", "elvan", "cantekin", "mustafa", "kemal", "werd", "sterk", "be\u00efnvloed", "door", "diens", "politieke", "idee\u00ebn", "in", "oktober", "werd", "hij", "overgeplaatst", "naar", "zijn", "geboortestad", "thessaloniki", "waar", "hij", "in", "contact", "kwam", "met", "leden", "van", "de", "jonge", "turken", "een", "organisatie", "die", "haar", "machtsbasis", "had", "in", "thessaloniki", "hij", "sloot", "zich", "aan", "omdat", "deze", "beweging", "hetzelfde", "doel", "nastreefde", "als", "zijn", "genootschap", "en", "bovendien", "een", "grotere", "organisatie", "was", "in", "zette", "hij", "zich", "als", "sympathisant", "van", "de", "jonge", "turken", "af", "tegen", "sultan", "abd\u00fclhamit", "ii", "toen", "die", "conservatieve", "hervormingen", "wilde", "doorvoeren", "deze", "officieren", "van", "het", "seculiere", "en", "nationalistische", "\"comit\u00e9", "voor", "eenheid", "en", "vooruitgang\"", "bijgenaamd", "de", "jonge", "turken", "pleegden", "een", "staatsgreep", "en", "maakten", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "een", "constitutionele", "monarchie", "waarbij", "abd\u00fclhamit", "als", "sultan", "geen", "enkele", "macht", "meer", "had", "na", "de", "mislukte", "countercoup", "in", "werd", "abd\u00fclhamit", "definitief", "vervangen", "door", "sultan", "mehmet", "v", "reat", "die", "niet", "meer", "dan", "een", "marionet", "was", "onder", "de", "jonge", "turken", "in", "het", "voorjaar", "van", "hield", "duitsland", "een", "grote", "militaire", "oefening", "aan", "de", "rijnkust", "om", "de", "wereld", "te", "laten", "zien", "hoe", "machtig", "hun", "leger", "was", "dit", "beviel", "frankrijk", "niet", "en", "als", "tegenactie", "hielden", "de", "fransen", "ook", "een", "grote", "militaire", "oefening", "die", "in", "september", "plaatsvond", "in", "de", "streek", "picardi\u00eb", "en", "werd", "georganiseerd", "door", "de", "franse", "generaal", "ferdinand", "foch", "frankrijk", "had", "waarnemers", "uit", "neutrale", "landen", "uitgenodigd", "om", "de", "oefening", "bij", "te", "wonen", "waaronder", "het", "ottomaanse", "rijk", "mustafa", "kemal", "was", "tezamen", "met", "selahaddin", "bey", "en", "ali", "fethi", "okyar", "toen", "nog", "fethi", "bey", "ingedeeld", "bij", "de", "ottomaanse", "militaire", "delegatie", "die", "naar", "frankrijk", "afreisde", "bij", "zijn", "verblijf", "daar", "werd", "het", "mustafa", "kemal", "duidelijk", "dat", "er", "een", "grote", "oorlog", "op", "komst", "was", "in", "europa", "en", "dat", "vliegtuigen", "voortaan", "een", "belangrijke", "rol", "zouden", "spelen", "in", "de", "oorlogsvoering", "in", "begon", "itali\u00eb", "met", "een", "militaire", "invasie", "van", "libi\u00eb", "dat", "toen", "onderdeel", "was", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "gelijk", "hierna", "brak", "de", "italiaansturkse", "oorlog", "uit", "waar", "mustafa", "kemal", "zich", "vrijwillig", "voor", "aanmeldde", "mustafa", "kemal", "werd", "naar", "ottomaans", "libi\u00eb", "uitgezonden", "waar", "hij", "nabij", "de", "stad", "tripoli", "als", "militair", "officier", "onder", "het", "commando", "van", "enver", "bey", "de", "latere", "enver", "pasja", "tegen", "de", "italiaanse", "invasie", "van", "libi\u00eb", "vocht", "enver", "en", "mustafa", "kemal", "wisten", "met", "hulp", "van", "lokale", "libische", "stammen", "onverwacht", "veel", "weerstand", "te", "organiseren", "tegen", "het", "italiaanse", "leger", "enver", "was", "even", "oud", "als", "mustafa", "kemal", "en", "de", "twee", "mannen", "zouden", "later", "uitgroeien", "tot", "ware", "rivalen", "van", "elkaar", "enver", "had", "een", "hekel", "aan", "mustafa", "kemals", "behoedzame", "houding", "tov", "de", "politieke", "agenda", "van", "het", "comit\u00e9", "voor", "eenheid", "en", "vooruitgang", "op", "zijn", "beurt", "had", "mustafa", "kemal", "veel", "kritiek", "op", "enver", "en", "beschouwde", "hem", "als", "een", "gevaarlijke", "man", "wiens", "acties", "het", "land", "naar", "de", "ondergang", "zouden", "kunnen", "brengen", "tijdens", "de", "oorlog", "raakte", "mustafa", "kemal", "gewond", "aan", "zijn", "oog", "door", "een", "granaatscherf", "terwijl", "de", "oorlog", "in", "libi\u00eb", "nog", "in", "volle", "gang", "was", "brak", "in", "de", "balkanoorlog", "uit", "waarin", "balkanlanden", "als", "griekenland", "bulgarije", "montenegro", "en", "servi\u00eb", "het", "deel", "van", "het", "balkangebied", "wilden", "veroveren", "dat", "nog", "in", "handen", "was", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "haastig", "ondertekende", "het", "ottomaanse", "rijk", "toen", "een", "vredesverdrag", "vrede", "van", "ouchy", "met", "itali\u00eb", "en", "trok", "het", "zijn", "troepen", "terug", "uit", "libi\u00eb", "mustafa", "kemal", "werd", "teruggehaald", "naar", "istanbul", "waar", "hij", "werd", "ingezet", "bij", "het", "heroveren", "van", "aan", "de", "balkanlanden", "verloren", "gebied", "mustafa", "kemal", "vocht", "tegen", "het", "bulgaarse", "leger", "bij", "gallipoli", "en", "bulair", "bolayr", "hij", "speelde", "ook", "een", "cruciale", "rol", "bij", "de", "herovering", "van", "edirne", "en", "didymoteicho", "in", "vond", "er", "als", "gevolg", "van", "het", "slechte", "verloop", "van", "de", "balkanoorlog", "een", "tweede", "staatsgreep", "in", "de", "ottomaanse", "regering", "plaats", "ditmaal", "binnen", "het", "comit\u00e9", "voor", "eenheid", "en", "vooruitgang", "waarna", "enver", "pasja", "talaat", "pasja", "en", "djemal", "pasja", "aan", "de", "macht", "kwamen", "en", "het", "ottomaanse", "rijk", "daarna", "als", "driemanschap", "begonnen", "te", "regeren", "het", "ottomaanse", "rijk", "verloor", "uiteindelijk", "de", "balkanoorlog", "en", "daarmee", "een", "groot", "deel", "van", "zijn", "europees", "grondgebied", "toen", "thessaloniki", "in", "handen", "van", "de", "grieken", "kwam", "vluchtte", "mustafa", "kemals", "familie", "naar", "istanbul", "na", "het", "einde", "van", "de", "balkanoorlog", "werd", "mustafa", "kemal", "aangesteld", "als", "militair", "attach\u00e9", "op", "de", "ottomaanse", "ambassade", "in", "de", "stad", "sofia", "van", "het", "pas", "onafhankelijk", "geworden", "bulgarije", "hij", "bleef", "hier", "tot", "aan", "het", "begin", "van", "de", "eerste", "wereldoorlog", "gestationeerd", "en", "werd", "op", "maart", "gepromoveerd", "tot", "de", "rang", "van", "luitenantkolonel", "zijn", "aanstelling", "in", "sofia", "was", "bewerkstelligd", "door", "enver", "pasja", "die", "mustafa", "kemal", "het", "liefst", "zo", "ver", "mogelijk", "wilde", "hebben", "van", "de", "politieke", "intriges", "in", "istanbul", "zodat", "kemal", "hem", "niet", "in", "de", "weg", "zou", "kunnen", "staan", "mustafa", "kemal", "kwam", "hierdoor", "buiten", "het", "machtscentrum", "van", "de", "jonge", "turken", "te", "liggen", "desondanks", "werd", "mustafa", "kemal", "vanuit", "sofia", "een", "uitgesproken", "criticus", "van", "de", "deelname", "aan", "de", "naderende", "eerste", "wereldoorlog", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "aan", "de", "kant", "van", "duitsland", "op", "juli", "stuurde", "hij", "vanuit", "sofia", "een", "officieel", "bericht", "naar", "het", "ministerie", "van", "oorlog", "in", "istanbul", "waarin", "hij", "aandrong", "op", "een", "beleid", "van", "neutraliteit", "in", "geval", "van", "oorlog", "enver", "pasja", "was", "echter", "voorstander", "van", "een", "alliantie", "met", "duitsland", "wat", "leidde", "tot", "de", "ondertekening", "van", "een", "geheim", "alliantieverdrag", "met", "duitsland", "op", "augustus", "eerste", "wereldoorlog", "het", "ottomaanse", "rijk", "nam", "deel", "aan", "de", "eerste", "wereldoorlog", "aan", "de", "zijde", "van", "de", "centrale", "mogendheden", "tegen", "de", "landen", "van", "de", "entente", "op", "oktober", "liet", "enver", "pasja", "duitse", "oorlogschepen", "onder", "ottomaanse", "vlag", "russische", "havens", "aan", "de", "zwarte", "zee", "bombarderen", "waarmee", "het", "ottomaanse", "rijk", "in", "de", "oorlog", "belandde", "vanwege", "de", "alliantie", "met", "duitsland", "stonden", "verschillende", "ottomaanse", "legereenheden", "onder", "leiding", "van", "duitse", "commandanten", "mustafa", "kemal", "was", "totaal", "niet", "tevreden", "met", "deze", "situatie", "tijdens", "de", "eerste", "wereldoorlog", "werd", "mustafa", "kemal", "eerst", "gestationeerd", "bij", "de", "dardanellen", "in", "\u00e7anakkale", "mustafa", "kemal", "kreeg", "hierbij", "de", "leiding", "over", "de", "de", "divisie", "van", "het", "vijfde", "leger", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "en", "diende", "van", "april", "tot", "januari", "onder", "de", "duitse", "officier", "otto", "liman", "von", "sanders", "die", "de", "leiding", "had", "over", "het", "vijfde", "leger", "mustafa", "kemal", "speelde", "een", "belangrijke", "rol", "in", "het", "afslaan", "van", "de", "geallieerde", "invasie", "in", "de", "slag", "om", "gallipoli", "omwille", "van", "zijn", "militaire", "successen", "werd", "hij", "tot", "kolonel", "gepromoveerd", "en", "steeg", "zijn", "reputatie", "en", "aanzien", "binnen", "het", "ottomaans", "leger", "het", "verhaal", "gaat", "dat", "voor", "de", "geallieerde", "aanval", "op", "de", "dardanellen", "begon", "mustafa", "kemal", "zijn", "soldaten", "het", "bevel", "gaf", "door", "te", "gaan", "met", "de", "strijd", "tot", "de", "dood", "zodat", "er", "voldoende", "tijd", "was", "voor", "hulptroepen", "om", "aan", "het", "front", "te", "arriveren", "naarmate", "de", "gevechten", "voortduurden", "bleek", "de", "gallipoli", "veldtocht", "desastreus", "te", "zijn", "voor", "de", "geallieerden", "omdat", "ze", "er", "maar", "niet", "in", "slaagden", "om", "voorbij", "de", "stranden", "van", "gallipoli", "te", "komen", "terwijl", "veel", "van", "hun", "soldaten", "omkwamen", "de", "geallieerden", "besloten", "uiteindelijk", "het", "offensief", "af", "te", "breken", "en", "evacueerden", "hun", "troepen", "de", "laatste", "troepen", "vertrokken", "op", "januari", "het", "ottomaanse", "leger", "won", "hiermee", "de", "gallipoli", "veldtocht", "voor", "de", "geallieerden", "was", "deze", "veldtocht", "een", "rampzalige", "nederlaag", "na", "het", "einde", "van", "de", "slag", "om", "gallipoli", "werd", "mustafa", "kemal", "na", "een", "kleine", "uitstap", "naar", "edirne", "op", "januari", "overgeplaatst", "naar", "het", "oostfront", "waar", "op", "dat", "moment", "de", "oorlog", "in", "de", "kaukasus", "aan", "de", "gang", "was", "hier", "kreeg", "hij", "de", "leiding", "over", "de", "de", "divisie", "van", "het", "tweede", "leger", "die", "het", "moest", "opnemen", "tegen", "het", "russische", "leger", "dat", "werd", "bijgestaan", "door", "armeense", "vrijwilligerseenheden", "op", "april", "werd", "hij", "gepromoveerd", "tot", "brigadegeneraal", "in", "de", "zomer", "van", "slaagde", "zijn", "leger", "erin", "de", "steden", "mu", "en", "bitlis", "terug", "te", "veroveren", "op", "de", "russen", "wederom", "vielen", "de", "militaire", "bekwaamheden", "van", "mustafa", "kemal", "op", "binnen", "het", "turkse", "leger", "maar", "toen", "de", "russen", "in", "de", "herfst", "opnieuw", "aanvielen", "was", "zijn", "leger", "genoodzaakt", "zich", "weer", "uit", "de", "veroverde", "steden", "terug", "te", "trekken", "op", "maart", "kreeg", "hij", "de", "gehele", "leiding", "over", "het", "tweede", "leger", "toegewezen", "in", "juli", "werd", "hij", "aangesteld", "als", "commandant", "van", "het", "zevende", "leger", "van", "de", "legergroep", "bliksemschicht", "bij", "het", "zuidfront", "in", "palestina", "maar", "hij", "kon", "niet", "opschieten", "met", "maarschalk", "erich", "von", "falkenhayn", "onder", "wiens", "commando", "hij", "stond", "samen", "met", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "rapporteerde", "hij", "daarover", "aan", "talaat", "pasja", "en", "deed", "een", "verzoek", "om", "een", "sterkere", "verdedigingslinie", "in", "het", "noorden", "van", "syri\u00eb", "geleid", "door", "turken", "in", "plaats", "van", "duitsers", "talaat", "pasja", "weigerde", "echter", "aan", "het", "verzoek", "van", "mustafa", "kemal", "te", "voldoen", "ontevreden", "over", "de", "weigering", "nam", "mustafa", "kemal", "begin", "oktober", "ontslag", "van", "zijn", "functie", "en", "keerde", "hij", "terug", "naar", "istanbul", "in", "istanbul", "kreeg", "hij", "de", "taak", "prins", "en", "latere", "sultan", "mehmet", "vi", "'vahideddin'", "te", "vergezellen", "bij", "een", "treinreis", "naar", "oostenrijkhongarije", "en", "dan", "verder", "naar", "duitsland", "deze", "reis", "vond", "plaats", "in", "de", "winter", "van", "en", "van", "december", "tot", "januari", "verbleef", "mustafa", "kemal", "in", "het", "hotel", "adlon", "van", "berlijn", "samen", "met", "mehmet", "vi", "en", "zijn", "gevolg", "in", "duitsland", "bezocht", "mustafa", "kemal", "de", "duitse", "linies", "van", "het", "westfront", "en", "concludeerde", "na", "een", "analyse", "dat", "de", "centrale", "mogendheden", "de", "oorlog", "spoedig", "zouden", "verliezen", "hij", "aarzelde", "niet", "om", "zijn", "mening", "kenbaar", "te", "maken", "aan", "keizer", "wilhelm", "ii", "en", "zijn", "generaals", "tijdens", "de", "reis", "had", "mustafa", "kemal", "ook", "meerdere", "gesprekken", "met", "mehmet", "vi", "waarin", "hij", "hem", "probeerde", "te", "overtuigen", "om", "een", "nieuw", "leger", "te", "vormen", "en", "hem", "daarbij", "als", "zijn", "adviseur", "aan", "te", "stellen", "tijdens", "de", "terugreis", "naar", "istanbul", "werd", "mustafa", "kemal", "ziek", "en", "moest", "hij", "zijn", "reis", "afbreken", "terwijl", "de", "sultan", "en", "zijn", "gevolg", "doorreisden", "voor", "een", "medische", "behandeling", "verbleef", "hij", "enige", "tijd", "in", "het", "ziekenhuis", "van", "de", "stad", "karlsbad", "in", "oostenrijkhongarije", "vanuit", "het", "ziekenhuis", "kwam", "mustafa", "kemal", "te", "horen", "dat", "mehmet", "v", "reat", "overleden", "was", "en", "opgevolgd", "is", "door", "zijn", "broer", "mehmet", "vi", "bij", "zijn", "terugkomst", "in", "istanbul", "kwam", "hij", "tot", "de", "ontdekking", "dat", "mehmet", "vi", "zijn", "plan", "had", "opgegeven", "onder", "de", "invloed", "van", "enver", "pasja", "op", "augustus", "stelde", "mehmet", "vi", "mustafa", "kemal", "voor", "een", "tweede", "keer", "aan", "als", "bevelhebber", "van", "het", "zevende", "leger", "in", "palestina", "dat", "zich", "nabij", "nablus", "bevond", "inmiddels", "had", "otto", "liman", "von", "sanders", "begin", "het", "commando", "van", "het", "ottomaanse", "leger", "in", "de", "sina\u00ef", "en", "de", "palestina", "campagne", "overgenomen", "van", "erich", "von", "falkenhayn", "in", "palestina", "kreeg", "mustafa", "kemal", "te", "maken", "met", "de", "arabische", "opstand", "die", "georganiseerd", "was", "door", "grootbrittanni\u00eb", "dat", "de", "lokale", "arabieren", "tot", "een", "opstand", "had", "aangemoedigd", "tegen", "de", "ottomaanse", "overheersing", "toen", "liman", "von", "sanders", "de", "strijd", "verloor", "bij", "megiddo", "stond", "het", "britse", "leger", "niets", "meer", "in", "de", "weg", "om", "mustafa", "kemals", "leger", "aan", "te", "vallen", "vanwege", "een", "gebrek", "aan", "mankracht", "om", "het", "britse", "leger", "aan", "te", "kunnen", "was", "mustafa", "kemal", "genoodzaakt", "zich", "helemaal", "terug", "te", "trekken", "naar", "jordani\u00eb", "en", "dan", "nog", "verder", "naar", "aleppo", "zijn", "intentie", "was", "om", "een", "sterkere", "gevechtslinie", "te", "vormen", "maar", "ondertussen", "begonnen", "steeds", "meer", "van", "zijn", "soldaten", "te", "deserteren", "in", "een", "paar", "dagen", "tijd", "bereikte", "het", "totale", "aantal", "deserteurs", "man", "de", "oorlog", "van", "mustafa", "kemal", "werd", "drastisch", "veranderd", "van", "vechten", "tegen", "het", "britse", "leger", "in", "vechten", "tegen", "het", "uiteenvallen", "van", "zijn", "eigen", "troepen", "hij", "stuurde", "een", "woedend", "telegram", "naar", "de", "turkse", "sultan", "waarin", "hij", "zijn", "superieuren", "als", "enver", "pasja", "cevat", "pasja", "en", "djemal", "pasja", "beschuldigde", "verantwoordelijk", "te", "zijn", "voor", "de", "ontstane", "situatie", "op", "oktober", "verving", "hij", "liman", "von", "sanders", "als", "commandant", "van", "de", "legergroep", "bliksemschicht", "samen", "met", "ongeveer", "vijftig", "andere", "officieren", "vormde", "hij", "nu", "de", "ruggengraat", "van", "de", "militaire", "vleugel", "van", "het", "comit\u00e9", "voor", "eenheid", "en", "vooruitgang", "ittihat", "ve", "terakki", "cemiyeti", "ook", "wel", "unionisten", "hij", "slaagde", "ondanks", "de", "slechte", "situatie", "erin", "de", "opmars", "van", "het", "britse", "leger", "tot", "een", "halt", "te", "brengen", "ondanks", "dit", "succes", "van", "mustafa", "kemal", "zou", "het", "ottomaanse", "rijk", "de", "eerste", "wereldoorlog", "verliezen", "opmerkelijk", "genoeg", "was", "mustafa", "kemal", "de", "enige", "ottomaanse", "commandant", "die", "bij", "deze", "oorlog", "geen", "nederlaag", "op", "zijn", "naam", "had", "staan", "bezettingsperiode", "op", "oktober", "werd", "het", "verdrag", "van", "mudros", "ondertekend", "waarmee", "de", "ottomaanse", "capitulatie", "werd", "bevestigd", "als", "een", "van", "de", "verliezende", "landen", "van", "de", "eerste", "wereldoorlog", "kon", "de", "ottomaanse", "regering", "niet", "veel", "meer", "doen", "dan", "zich", "naar", "de", "wil", "van", "de", "geallieerde", "landen", "te", "schikken", "landen", "als", "het", "verenigd", "koninkrijk", "frankrijk", "itali\u00eb", "griekenland", "en", "armeni\u00eb", "maakten", "aanspraak", "op", "delen", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "pas", "in", "mei", "begonnen", "de", "geallieerden", "de", "besprekingen", "in", "de", "gemeente", "s\u00e8vres", "van", "frankrijk", "die", "het", "ottomaanse", "rijk", "zou", "verdelen", "onder", "de", "overwinnaars", "ondertussen", "was", "de", "regering", "van", "grootvizier", "talaat", "pasja", "al", "voor", "de", "ottomaanse", "capitulatie", "gedwongen", "om", "af", "te", "treden", "op", "oktober", "en", "vervangen", "door", "een", "nieuwe", "probritse", "regering", "de", "nieuwe", "regering", "kwam", "eerst", "onder", "waarneming", "van", "izzet", "pasja", "te", "staan", "en", "daarna", "tevfik", "pasja", "en", "later", "damat", "ferit", "pasja", "sultan", "mehmet", "vi", "koos", "uit", "angst", "voor", "zijn", "positie", "de", "zijde", "van", "de", "geallieerden", "en", "probeerde", "op", "die", "manier", "te", "redden", "wat", "er", "te", "redden", "viel", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "toen", "de", "geallieerde", "troepen", "in", "november", "istanbul", "binnentrokken", "vluchten", "talaat", "pasja", "enver", "pasja", "en", "djemal", "pasja", "het", "land", "uit", "naar", "duitsland", "aan", "boord", "van", "een", "duitse", "onderzeeboot", "ze", "weigerden", "zich", "aan", "de", "geallieerden", "over", "te", "geven", "deze", "gebeurtenis", "zou", "het", "einde", "betekenen", "voor", "het", "comit\u00e9", "voor", "eenheid", "en", "vooruitgang", "waarvan", "ze", "de", "partijleiders", "waren", "ondanks", "verzet", "van", "mustafa", "kemal", "werd", "in", "de", "lijn", "van", "het", "mudrosverdrag", "op", "november", "zijn", "legergroep", "bliksemschicht", "ontbonden", "door", "waarnemend", "grootvizier", "izzet", "pasja", "en", "kreeg", "hij", "zijn", "orders", "om", "terug", "te", "keren", "naar", "istanbul", "mustafa", "kemal", "reisde", "daarna", "samen", "met", "enkele", "van", "zijn", "medesoldaten", "met", "de", "trein", "via", "adana", "naar", "istanbul", "wanneer", "hij", "op", "november", "aankomt", "in", "istanbul", "moet", "hij", "uur", "wachten", "op", "station", "haydarpaa", "vanwege", "oorlogschepen", "van", "het", "bezettingsleger", "van", "de", "geallieerden", "die", "door", "de", "bosporus", "heen", "trekken", "daarna", "werd", "hij", "met", "zijn", "medesoldaten", "met", "de", "kartal", "stoomboot", "naar", "de", "overzijde", "het", "europees", "gedeelte", "van", "istanbul", "gebracht", "kijkend", "naar", "de", "geallieerde", "oorlogsschepen", "vroeg", "zijn", "adjudant", "mehmet", "cevat", "abbas", "g\u00fcrer", "toen", "wat", "er", "nu", "ging", "gebeuren", "waarop", "mustafa", "kemal", "antwoordde", "\"ze", "zullen", "gaan", "zoals", "ze", "gekomen", "zijn\"", "geldikleri", "gibi", "giderlereven", "dacht", "mustafa", "kemal", "erover", "na", "om", "ontslag", "te", "nemen", "uit", "het", "leger", "maar", "werd", "daarvan", "weerhouden", "door", "izzet", "pasja", "die", "hem", "een", "administratieve", "functie", "toewees", "bij", "het", "ministerie", "van", "oorlog", "mustafa", "kemal", "nam", "zijn", "intrek", "in", "het", "pera", "palace", "hotel", "waar", "vele", "bevelhebbers", "van", "de", "geallieerden", "ook", "hun", "intrek", "hadden", "een", "paar", "weken", "later", "verhuisde", "hij", "naar", "het", "huis", "van", "zijn", "vriend", "salih", "fansa", "in", "beyolu", "om", "vervolgens", "te", "verhuizen", "naar", "het", "triplex", "appartement", "van", "madame", "kasabyan", "in", "het", "district", "ili", "moeder", "z\u00fcbeyde", "hanm", "en", "zus", "makbule", "kwamen", "over", "van", "het", "huis", "in", "akaratlar", "te", "beikta", "en", "namen", "de", "bovenste", "verdieping", "in", "mustafa", "kemal", "nam", "de", "middelste", "verdieping", "in", "en", "in", "de", "onderste", "verdieping", "sliep", "zijn", "adjudant", "mehmet", "cevat", "abbas", "g\u00fcrer", "in", "dit", "huis", "vonden", "vele", "vergaderingen", "met", "vrienden", "en", "gelijkgezinden", "plaatsergens", "tussen", "december", "en", "mei", "werd", "mustafa", "kemal", "benaderd", "door", "enkele", "leden", "van", "de", "karakol", "organisatie", "te", "weten", "ali", "fethi", "bey", "kara", "kemal", "ismail", "canbulat", "en", "een", "onbekende", "vierde", "persoon", "de", "karakol", "organisatie", "was", "in", "het", "geheim", "opgericht", "op", "bevel", "van", "talaat", "pasja", "vlak", "voor", "zijn", "vlucht", "naar", "duitsland", "het", "doel", "van", "karakol", "was", "het", "organiseren", "van", "het", "verzet", "in", "het", "anatolisch", "binnenland", "omdat", "veel", "van", "hun", "leden", "waren", "opgepakt", "om", "te", "worden", "berecht", "bij", "de", "krijgsraden", "van", "zochten", "ze", "naar", "iemand", "die", "het", "verzet", "in", "het", "binnenland", "kon", "leiden", "de", "karakolleden", "hadden", "eerder", "izzet", "pasja", "benaderd", "voor", "deze", "rol", "maar", "met", "hem", "lukte", "het", "niet", "om", "tot", "een", "overeenkomst", "te", "komen", "waarna", "de", "karakolleden", "mustafa", "kemal", "benaderden", "de", "karakolleden", "vonden", "mustafa", "kemal", "een", "ideale", "kandidaat", "voor", "het", "leiderschap", "wegens", "zijn", "goede", "en", "onbesmette", "reputatie", "binnen", "het", "ottomaans", "leger", "toen", "mustafa", "kemal", "besloot", "deze", "taak", "op", "zich", "te", "nemen", "was", "een", "gelegenheid", "om", "naar", "het", "binnenland", "te", "vertrekken", "snel", "gevondendestijds", "maakte", "de", "nieuwe", "regering", "van", "damat", "ferit", "pasja", "zich", "grote", "zorgen", "over", "het", "voortdurende", "geweld", "tussen", "de", "turkse", "verzetsstrijders", "en", "de", "verschillende", "etnische", "groepen", "in", "oostanatoli\u00eb", "en", "het", "zwarte", "zeegebied", "damat", "ferit", "pasja", "wilde", "een", "militaire", "inspecteur", "instellen", "die", "de", "orde", "moest", "herstellen", "in", "het", "binnenland", "en", "de", "turkse", "verzetsstrijders", "moest", "ontwapenen", "via", "connecties", "met", "minister", "mehmet", "ali", "bey", "werd", "mustafa", "kemal", "tot", "deze", "functie", "van", "militaire", "inspecteur", "benoemd", "op", "mei", "vertrok", "mustafa", "kemal", "voor", "zijn", "missie", "per", "boot", "naar", "samsun", "een", "stad", "gelegen", "aan", "de", "zwarte", "zee", "hij", "was", "heel", "andere", "dingen", "van", "plan", "dan", "wat", "damat", "ferit", "pasja", "van", "hem", "verlangde", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "op", "mei", "kwam", "mustafa", "kemal", "met", "de", "stoomboot", "ss", "bandrma", "vanuit", "istanbul", "aan", "in", "de", "stad", "samsun", "hij", "verkeerde", "in", "gezelschap", "van", "nog", "andere", "officieren", "die", "om", "dezelfde", "reden", "als", "hij", "per", "boot", "naar", "samsun", "waren", "afgereisd", "in", "samsun", "organiseerde", "hij", "zijn", "eerste", "congres", "dat", "zo", "de", "aanzet", "vormde", "voor", "de", "latere", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "hier", "maakte", "hij", "de", "bevolking", "attent", "op", "het", "gevaar", "van", "opdeling", "van", "het", "land", "door", "de", "geallieerden", "de", "bezetting", "van", "izmir", "door", "griekse", "troepen", "in", "het", "westen", "en", "de", "landing", "van", "italiaanse", "troepen", "in", "het", "zuiden", "op", "juni", "had", "hij", "in", "de", "plaats", "amasya", "een", "ontmoeting", "met", "de", "officieren", "ali", "fuat", "cebesoy", "rauf", "orbay", "en", "refet", "bele", "met", "hen", "stelde", "hij", "een", "circulaire", "op", "waarin", "gesteld", "werd", "dat", "het", "land", "in", "gevaar", "was", "dat", "de", "regering", "in", "istanbul", "te", "onmachtig", "was", "om", "het", "land", "te", "beschermen", "en", "dat", "de", "gehele", "natie", "in", "actie", "zou", "moeten", "komen", "om", "dit", "tegen", "te", "gaan", "de", "amasyacirculaire", "werd", "per", "telegram", "verspreid", "over", "de", "verschillende", "verzetshaarden", "van", "het", "land", "om", "meer", "steun", "te", "verzamelen", "voor", "het", "verzet", "hield", "mustafa", "kemal", "daarna", "congressen", "in", "achtereenvolgens", "de", "steden", "balkesir", "erzurum", "sivas", "en", "alaehir", "ondertussen", "werd", "in", "istanbul", "in", "de", "maanden", "maart", "en", "mei", "van", "verschillende", "protestdemonstraties", "gehouden", "door", "turkse", "burgerorganisaties", "tegen", "de", "bezetting", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "en", "de", "griekse", "bezetting", "van", "izmir", "deze", "protestdemonstraties", "zijn", "bekend", "als", "de", "sultanahmet", "demonstraties", "feministe", "halide", "edib", "advar", "van", "de", "turkse", "vrouwenvereniging", "hield", "hierbij", "een", "toespraak", "voor", "de", "turkse", "demonstranten", "de", "geallieerden", "begonnen", "mustafa", "kemals", "activiteiten", "verdacht", "te", "vinden", "nadat", "de", "geallieerden", "zijn", "huis", "in", "istanbul", "binnenvielen", "en", "doorzochten", "kwamen", "zij", "achter", "zijn", "plannen", "en", "werd", "hij", "eind", "per", "direct", "door", "de", "sultan", "teruggeroepen", "hierop", "diende", "hij", "officieel", "zijn", "ontslag", "in", "bij", "het", "ministerie", "van", "oorlog", "k\u00e2zm", "karabekir", "bevelhebber", "van", "de", "resterende", "ottomaanse", "legers", "die", "gestationeerd", "waren", "aan", "de", "oostgrens", "liep", "samen", "met", "andere", "prominente", "figuren", "uit", "de", "ottomaanse", "legers", "zoals", "fevzi", "\u00e7akmak", "en", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "over", "naar", "de", "kant", "van", "mustafa", "kemal", "met", "dit", "leger", "dat", "bestond", "uit", "de", "anatolische", "bevolking", "en", "restanten", "van", "het", "ottomaanse", "leger", "zou", "mustafa", "kemal", "in", "opstand", "komen", "tegen", "zowel", "de", "geallieerde", "bezetters", "als", "tegen", "de", "ottomaanse", "sultan", "die", "zou", "duren", "van", "de", "lente", "van", "tot", "en", "met", "de", "herfst", "van", "sultan", "'vahideddin'", "in", "istanbul", "vond", "dat", "mustafa", "kemal", "en", "zijn", "nationalisten", "een", "bedreiging", "vormden", "voor", "zijn", "positie", "als", "leider", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "hij", "gaf", "zijn", "minister", "evket", "s\u00fcleyman", "pasja", "op", "april", "de", "opdracht", "een", "leger", "te", "vormen", "om", "de", "turkse", "nationalisten", "in", "het", "anatolisch", "binnenland", "te", "bestrijden", "dit", "leger", "stond", "bekend", "als", "de", "kuvayi", "inzibatiye", "of", "het", "kalifaatleger", "gebruikmakend", "van", "zijn", "titel", "als", "kalief", "verklaarde", "hij", "de", "nationalisten", "tot", "vijanden", "van", "de", "islam", "de", "britten", "ondersteunden", "het", "kalifaatleger", "omdat", "ze", "af", "wilden", "van", "mustafa", "kemal", "en", "zijn", "nationalistisch", "verzetsleger", "als", "reactie", "richten", "de", "turkse", "nationalisten", "op", "april", "in", "de", "stad", "ankara", "de", "grote", "turkse", "nationale", "assemblee", "tbmm", "op", "die", "zich", "uitriep", "als", "de", "offici\u00eble", "regering", "van", "turkije", "en", "de", "regering", "in", "istanbul", "van", "de", "sultan", "niet", "meer", "erkende", "de", "tbmm", "verklaarde", "dat", "de", "soevereiniteit", "onvoorwaardelijk", "toebehoorde", "aan", "het", "volk", "\"egemenlik", "kaytsz", "artsz", "milletindir\"", "de", "tbmm", "zou", "een", "belangrijke", "rol", "spelen", "in", "het", "nemen", "van", "besluiten", "tijdens", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "in", "mei", "rukte", "het", "kalifaatleger", "op", "vanuit", "istanbul", "naar", "adapazar", "en", "dan", "verder", "naar", "geyve", "bij", "geyve", "ging", "het", "de", "confrontatie", "aan", "met", "het", "leger", "der", "nationalisten", "dit", "eindigde", "in", "een", "verlies", "voor", "het", "kalifaatleger", "daarop", "accepteerde", "de", "regering", "van", "istanbul", "het", "falen", "van", "het", "kalifaatleger", "en", "besloot", "het", "kalifaatleger", "terug", "te", "trekken", "naar", "istanbul", "op", "juni", "werd", "aangekondigd", "dat", "het", "kalifaatleger", "werd", "opgeheven", "en", "dat", "de", "soldaten", "van", "de", "eenheid", "werden", "ontslagen", "op", "augustus", "accepteerde", "de", "sultan", "het", "verdrag", "van", "s\u00e8vres", "dat", "door", "de", "geallieerden", "aan", "hem", "was", "opgedrongen", "dit", "werd", "door", "veel", "turken", "als", "vernederend", "gezien", "kemals", "beweging", "kreeg", "hierdoor", "veel", "meer", "steun", "onder", "de", "turkse", "bevolking", "hetgeen", "het", "regime", "van", "de", "sultan", "verder", "verzwakte", "veel", "parlementsleden", "uit", "het", "ottomaanse", "kabinet", "liepen", "over", "naar", "de", "tbmm", "nadat", "de", "sultan", "hen", "ontslagen", "had", "onder", "druk", "van", "de", "britten", "ondertussen", "was", "het", "griekse", "leger", "in", "de", "zomer", "van", "begonnen", "om", "de", "marmararegio", "te", "veroveren", "naar", "het", "idee", "van", "het", "megali", "idea", "nadat", "het", "griekse", "leger", "daarin", "slaagde", "begon", "het", "in", "oktober", "een", "offensief", "oostwaarts", "naar", "anatolisch", "binnenland", "de", "grieken", "werden", "hierbij", "door", "de", "britten", "gesteund", "de", "britten", "die", "zelf", "niet", "deelnamen", "aan", "de", "strijd", "hoopten", "dat", "het", "griekse", "leger", "af", "zou", "rekenen", "met", "het", "turkse", "verzetsleger", "in", "de", "herfst", "stuurde", "het", "tbmm", "generaal", "k\u00e2zm", "karabekir", "met", "zijn", "divisieleger", "naar", "oostanatoli\u00eb", "om", "die", "terug", "te", "veroveren", "van", "de", "armeni\u00ebrs", "na", "een", "snelle", "opmars", "va", "het", "turkse", "leger", "werd", "het", "armeense", "leger", "verslagen", "op", "oktober", "turksarmeense", "oorlog", "waarna", "k\u00e2zm", "karabekir", "met", "de", "russische", "bolsjewieken", "het", "verdrag", "van", "kars", "werd", "overeengekomen", "in", "ruil", "voor", "grondgebied", "in", "het", "huidige", "georgi\u00eb", "beloofden", "de", "bolsjewieken", "militaire", "en", "financi\u00eble", "steun", "aan", "het", "turkse", "leger", "tegelijkertijd", "ging", "mustafa", "kemal", "met", "zijn", "divisieleger", "naar", "het", "zuiden", "om", "de", "stad", "mara", "te", "bevrijden", "van", "het", "franse", "leger", "die", "bijgestaan", "werd", "door", "armeense", "soldaten", "van", "het", "frans", "vreemdelingenlegioen", "op", "januari", "begon", "een", "van", "de", "grootste", "slagen", "tussen", "het", "franse", "en", "turkse", "leger", "in", "de", "provincie", "mara", "op", "februari", "waren", "de", "fransen", "en", "de", "armeni\u00ebrs", "gedwongen", "om", "de", "stad", "te", "verlaten", "er", "vonden", "hierna", "nog", "verschillende", "gevechten", "plaats", "tussen", "de", "turkse", "en", "franse", "troepen", "in", "de", "provincies", "antep", "en", "urfa", "op", "maart", "werd", "een", "vredesverdrag", "ondertekend", "tussen", "de", "franse", "leger", "en", "turkse", "leger", "naderhand", "zou", "op", "oktober", "met", "de", "fransen", "het", "verdrag", "van", "ankara", "worden", "gesloten", "waarbij", "de", "fransen", "vertegenwoordigd", "werden", "door", "henry", "franklinbouillon", "en", "de", "turkse", "nationalisten", "door", "yusuf", "kemal", "bey", "het", "einde", "met", "de", "oorlog", "met", "de", "fransen", "gaf", "de", "turkse", "nationalisten", "de", "gelegenheid", "troepen", "naar", "het", "westen", "te", "verplaatsen", "om", "het", "oprukkende", "griekse", "leger", "te", "confronteren", "en", "hen", "terug", "te", "dringen", "uit", "westanatoli\u00eb", "toen", "het", "griekse", "leger", "nog", "slechts", "enkele", "kilometers", "verwijderd", "was", "van", "ankara", "besloot", "de", "tbmm", "tot", "een", "offensief", "tegen", "het", "griekse", "leger", "voor", "dit", "offensief", "kreeg", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "van", "het", "tbmm", "het", "bevel", "over", "het", "turkse", "leger", "het", "turkse", "leger", "kreeg", "nu", "financi\u00eble", "steun", "en", "wapens", "niet", "alleen", "van", "de", "russen", "maar", "ook", "van", "de", "fransen", "en", "de", "italianen", "de", "fransen", "en", "de", "italianen", "hadden", "allerlei", "onderhandse", "afspraken", "hadden", "gemaakt", "met", "de", "turkse", "nationalisten", "in", "ruil", "voor", "de", "veilige", "aftocht", "van", "hun", "legers", "op", "januari", "volgde", "de", "eerste", "turkse", "overwinning", "op", "de", "grieken", "bij", "het", "in\u00f6n\u00fc", "district", "van", "eskiehir", "waarbij", "het", "griekse", "leger", "tot", "een", "halt", "werd", "gebracht", "ook", "een", "tweede", "griekse", "aanval", "in", "maart", "werd", "afgeslagen", "bij", "in\u00f6n\u00fc", "echter", "een", "grieks", "tegenoffensief", "in", "juli", "slag", "om", "k\u00fctahyaeskiehir", "werd", "verloren", "door", "het", "turkse", "leger", "en", "dwong", "het", "turkse", "leger", "om", "zich", "weer", "terug", "te", "trekken", "richting", "het", "oosten", "tot", "achter", "de", "rivier", "sakarya", "de", "tbmm", "besloot", "toen", "dat", "mustafa", "kemal", "naast", "zijn", "functie", "van", "parlementsvoorzitter", "ook", "die", "van", "opperbevelhebber", "van", "het", "leger", "kreeg", "dit", "was", "een", "kritiek", "punt", "voor", "het", "turkse", "verzetsleger", "in", "de", "oorlog", "gezien", "de", "verliezen", "van", "het", "turkse", "leger", "kon", "mustafa", "kemal", "ervoor", "kiezen", "om", "het", "turkse", "leger", "terug", "te", "trekken", "naar", "kayseri", "desondanks", "besloot", "hij", "toch", "in", "de", "aanval", "te", "gaan", "op", "augustus", "onder", "zijn", "leiding", "werden", "de", "grieken", "hoewel", "in", "de", "meerderheid", "en", "beter", "uitgerust", "tijdens", "de", "slag", "om", "sakarya", "verdreven", "tot", "voorbij", "de", "rivier", "sakarya", "naar", "aanleiding", "van", "deze", "overwonnen", "veldslag", "gaf", "het", "tbmm", "op", "september", "mustafa", "kemal", "een", "promotie", "tot", "veldmaarschalk", "op", "en", "gaf", "hem", "de", "titel", "van", "gazi", "hij", "werd", "toen", "gazi", "mustafa", "kemal", "pasja", "genoemd", "de", "meesten", "verwachten", "daarna", "dat", "mustafa", "kemal", "meteen", "in", "het", "offensief", "zou", "gaan", "om", "het", "griekse", "leger", "uit", "het", "land", "te", "verjagen", "maar", "hij", "stelde", "zich", "afwachtend", "op", "terwijl", "de", "hij", "de", "voorraden", "van", "het", "turkse", "leger", "liet", "aanvullen", "dit", "bleek", "achteraf", "gezien", "een", "slimme", "zet", "te", "zijn", "na", "een", "jaar", "van", "voorbereidingen", "begon", "mustafa", "kemal", "op", "augustus", "de", "slag", "om", "dumlupnar", "waarbij", "het", "griekse", "leger", "werd", "gedwongen", "zich", "terug", "te", "trekken", "tot", "aan", "de", "stad", "izmir", "bij", "zijn", "terugtocht", "hanteerde", "het", "griekse", "leger", "de", "tactiek", "van", "de", "verschroeide", "aarde", "waarbij", "vele", "turkse", "dorpen", "werden", "platgebrand", "en", "de", "stad", "manisa", "in", "vlammen", "werd", "gezet", "het", "turkse", "leger", "onder", "leiding", "van", "mustafa", "kemal", "marcheerde", "daarna", "richting", "izmir", "op", "september", "werd", "izmir", "veroverd", "door", "het", "turkse", "leger", "op", "het", "griekse", "leger", "het", "griekse", "leger", "was", "daarna", "genoodzaakt", "om", "per", "boot", "terug", "te", "keren", "naar", "griekenland", "kort", "daarna", "brak", "er", "een", "grote", "brand", "uit", "in", "izmir", "die", "grote", "delen", "van", "de", "stad", "in", "as", "legde", "grote", "brand", "van", "smyrna", "vanuit", "griekse", "zijde", "wordt", "deze", "brand", "gezien", "als", "onderdeel", "van", "een", "griekse", "genocide", "het", "is", "onduidelijk", "of", "het", "turkse", "leger", "werkelijk", "achter", "deze", "brand", "zat", "hierna", "richtte", "mustafa", "kemal", "zijn", "aandacht", "op", "istanbul", "die", "door", "de", "geallieerde", "troepen", "bezet", "gehouden", "werd", "hij", "liet", "het", "turks", "leger", "marcheren", "richting", "\u00e7anakkale", "via", "zijn", "communicatiekanalen", "stuurde", "de", "geallieerden", "een", "bericht", "waarin", "hij", "istanbul", "\u00e7anakkale", "en", "thraci\u00eb", "opeiste", "de", "fransen", "en", "italianen", "hadden", "geen", "interesse", "in", "een", "oorlog", "met", "het", "turkse", "leger", "en", "trokken", "al", "gauw", "hun", "troepen", "weg", "uit", "istanbul", "het", "britse", "leger", "behield", "hun", "posities", "bij", "\u00e7anakkale", "en", "reageerde", "afwachtend", "de", "britse", "regering", "was", "eerst", "wel", "van", "plan", "om", "de", "confrontatie", "met", "het", "turkse", "leger", "aan", "te", "gaan", "echter", "de", "regering", "van", "david", "lloyd", "george", "kon", "niet", "op", "voldoende", "steun", "van", "zijn", "coalitiebondsgenoten", "rekenen", "bij", "de", "bitten", "leidde", "dit", "tot", "de", "chanakcrisis", "wat", "tot", "val", "van", "de", "regering", "van", "david", "lloyd", "george", "leidde", "waarna", "het", "britse", "leger", "afzag", "van", "een", "confrontatie", "met", "het", "turkse", "leger", "hierna", "werd", "op", "oktober", "in", "de", "stad", "mudanya", "een", "wapenstilstand", "gesloten", "met", "de", "geallieerden", "uiteindelijk", "kreeg", "het", "turkse", "leger", "zonder", "een", "schot", "te", "lossen", "istanbul", "\u00e7anakkale", "en", "thraci\u00eb", "in", "handen", "in", "november", "begonnen", "de", "vredesbesprekingen", "met", "de", "geallieerde", "landen", "in", "de", "stad", "lausanne", "in", "zwitserland", "mustafa", "kemal", "stelde", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "aan", "als", "leider", "van", "de", "turkse", "delegatie", "bij", "de", "vredesbesprekingen", "op", "juli", "werd", "het", "vredesverdrag", "van", "lausanne", "overeengekomen", "dat", "grotendeels", "de", "grenzen", "van", "de", "nieuwe", "staat", "turkije", "vastlegde", "en", "de", "regering", "van", "mustafa", "kemal", "erkende", "als", "rechtmatige", "regering", "daarvan", "het", "vredesverdrag", "van", "lausanne", "diende", "als", "vervanging", "van", "het", "vredesverdrag", "van", "s\u00e8vres", "en", "werd", "door", "veel", "turken", "als", "meer", "acceptabel", "gezien", "vestiging", "van", "de", "republiek", "turkije", "na", "het", "einde", "van", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "werd", "op", "september", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "gekozen", "als", "de", "nieuwe", "leider", "van", "turkije", "door", "de", "grote", "turkse", "nationale", "assemblee", "tbmm", "door", "de", "tbmm", "werd", "op", "oktober", "ankara", "tot", "de", "nieuwe", "hoofdstad", "van", "turkije", "gekozen", "de", "redenen", "voor", "de", "keuze", "van", "het", "tot", "dan", "toe", "nog", "onbeduidende", "stadje", "ankara", "was", "omdat", "dat", "centraler", "in", "het", "land", "gelegen", "was", "en", "omdat", "de", "tbmm", "zich", "daar", "gevestigd", "had", "maar", "ook", "omdat", "men", "zo", "ver", "mogelijk", "afstand", "wou", "houden", "van", "de", "politiek", "corrupte", "ottomaanse", "kliek", "die", "in", "istanbul", "gevestigd", "was", "op", "november", "werd", "het", "sultanaat", "officieel", "afgeschaft", "door", "de", "tbmm", "ottomaanse", "ministeries", "werden", "gestopt", "en", "sultan", "mehmet", "vi", "werd", "verbannen", "de", "sultan", "kreeg", "asiel", "bij", "het", "verenigd", "koninkrijk", "en", "vertrok", "op", "november", "aan", "boord", "van", "een", "brits", "oorlogschip", "vanuit", "istanbul", "naar", "malta", "wat", "destijds", "een", "britse", "kroonkolonie", "was", "hij", "werd", "opgevolgd", "door", "zijn", "neef", "abd\u00fclmecit", "ii", "maar", "alleen", "in", "de", "functie", "van", "kalief", "niet", "als", "sultaneen", "jaar", "lang", "was", "het", "daarna", "nog", "niet", "duidelijk", "wat", "voor", "staatsvorm", "turkije", "zou", "krijgen", "het", "volk", "bleef", "de", "nieuwe", "kalief", "abd\u00fclmecit", "ii", "als", "het", "nieuwe", "staatshoofd", "zien", "atat\u00fcrk", "wilde", "aan", "de", "onduidelijke", "situatie", "een", "eind", "maken", "nadat", "de", "lausanneonderhandelingen", "waren", "afgerond", "werd", "door", "atat\u00fcrk", "op", "oktober", "officieel", "de", "republiek", "uitgeroepen", "turkije", "werd", "een", "seculiere", "republiek", "met", "atat\u00fcrk", "als", "eerste", "president", "atat\u00fcrk", "plaatste", "zijn", "vertrouwelingen", "in", "politiek", "gunstige", "posities", "zodat", "hij", "verzekerd", "was", "van", "de", "goede", "uitvoer", "van", "zijn", "geplande", "hervormingen", "zo", "werd", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "benoemd", "tot", "de", "eerste", "premier", "k\u00e2zm", "\u00f6zalp", "werd", "minister", "van", "defensie", "en", "fevzi", "\u00e7akmak", "werd", "de", "stafchef", "van", "de", "turkse", "strijdkrachten", "onder", "de", "leiding", "van", "atat\u00fcrk", "werd", "er", "een", "politieke", "partij", "opgericht", "de", "chp", "cumhuriyet", "halk", "partisi", "republikeinse", "volkspartij", "waarvan", "hij", "benoemd", "werd", "tot", "partijvoorzitter", "op", "april", "nam", "de", "tbmm", "een", "nieuwe", "grondwet", "aan", "die", "soevereine", "macht", "verleende", "aan", "de", "tbmm", "als", "vertegenwoordiger", "van", "het", "volk", "aan", "wie", "het", "op", "zijn", "beurt", "fundamentele", "burgerrechten", "garandeerde", "de", "tbmm", "werd", "ingesteld", "als", "een", "eenkamerstelsel", "die", "gekozen", "werd", "voor", "een", "termijn", "van", "vier", "jaar", "door", "middel", "van", "vrije", "verkiezingen", "de", "tbmm", "oefende", "de", "wetgevende", "macht", "uit", "inclusief", "de", "verantwoordelijkheid", "voor", "het", "goedkeuren", "van", "de", "begroting", "het", "ratificeren", "van", "verdragen", "en", "het", "verklaren", "van", "de", "oorlog", "de", "nieuwe", "grondwet", "voorzag", "niet", "in", "een", "onpartijdige", "rechterlijke", "macht", "om", "te", "beslissen", "over", "de", "grondwettigheid", "van", "wetten", "die", "door", "de", "tbmm", "zijn", "uitgevaardigd", "maar", "gaf", "de", "gekozen", "wetgevende", "macht", "veeleer", "de", "bevoegdheid", "om", "rechterlijke", "beslissingen", "te", "wijzigen", "of", "uit", "te", "stellen", "volgens", "de", "nieuwe", "grondwet", "werd", "de", "president", "van", "de", "republiek", "gekozen", "door", "de", "tbmm", "voor", "een", "termijn", "van", "vier", "jaar", "en", "werd", "de", "premier", "op", "zijn", "beurt", "benoemd", "door", "de", "president", "de", "politieke", "idee\u00ebn", "die", "atat\u00fcrk", "in", "de", "loop", "van", "zijn", "presidentschap", "zou", "ontwikkelen", "worden", "het", "kemalisme", "genoemd", "het", "kemalisme", "vormde", "nooit", "een", "samenhangende", "allesomvattende", "ideologie", "pas", "in", "werd", "door", "politicus", "recep", "peker", "in", "het", "partijprogramma", "van", "de", "chp", "getracht", "te", "defini\u00ebren", "wat", "precies", "de", "grondslagen", "van", "het", "kemalisme", "waren", "deze", "grondslagen", "waren", "republicanisme", "secularisme", "revolutionisme", "nationalisme", "populisme", "en", "etatisme", "een", "aantal", "jaren", "daarna", "op", "februari", "liet", "atat\u00fcrk", "het", "kemalisme", "officieel", "opnemen", "in", "de", "turkse", "grondwet", "om", "te", "waarborgen", "dat", "toekomstige", "regeringen", "zich", "aan", "de", "kemalistische", "richtlijn", "zouden", "houden", "hervormingsbeleid", "toen", "atat\u00fcrk", "aan", "de", "macht", "kwam", "beschouwde", "hij", "de", "toestand", "van", "zijn", "land", "als", "hopeloos", "achtergesteld", "op", "vele", "aspecten", "hij", "wilde", "van", "turkije", "een", "modern", "en", "beschaafd", "land", "maken", "door", "verregaande", "sociale", "en", "politieke", "hervormingen", "in", "te", "voeren", "hierbij", "gebruikte", "hij", "de", "westerse", "beschaving", "als", "voorbeeld", "ondanks", "dat", "hij", "als", "militair", "tegen", "vijandige", "westerse", "landen", "als", "engeland", "en", "frankrijk", "gestreden", "had", "tijdens", "de", "oorlog", "hij", "was", "van", "mening", "dat", "de", "destijds", "meest", "ontwikkelde", "beschaving", "nu", "eenmaal", "bij", "de", "westerse", "landen", "lag", "en", "hij", "wilde", "dat", "turkije", "ook", "meeging", "in", "die", "beschavingsontwikkeling", "uitspraak", "van", "atat\u00fcrk", "over", "het", "belang", "van", "beschaving", "\"beschaving", "is", "zo'n", "krachtig", "licht", "dat", "het", "degenen", "verbrandt", "en", "vernietigt", "die", "er", "niets", "om", "geven", "onbeschaafde", "naties", "zijn", "gedoemd", "om", "onder", "de", "voeten", "van", "de", "beschaafde", "naties", "vast", "te", "blijven\"volgens", "atat\u00fcrk", "was", "de", "teloorgang", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "veroorzaakt", "door", "de", "te", "grote", "invloed", "van", "de", "islamitische", "geestelijken", "op", "het", "rijk", "deze", "geestelijken", "wezen", "elke", "vernieuwing", "vanuit", "de", "westerse", "wereld", "af", "dit", "zorgde", "ervoor", "dat", "het", "rijk", "niet", "meeging", "met", "de", "tijd", "en", "op", "vele", "gebieden", "achterliep", "ten", "opzichte", "van", "westerse", "landen", "die", "een", "negatieve", "economische", "invloed", "capitulaties", "uitoefenden", "op", "het", "ottomaanse", "rijk", "hoewel", "atat\u00fcrk", "niet", "tegen", "religie", "was", "vond", "hij", "dat", "een", "staat", "ook", "zonder", "religie", "geregeerd", "kon", "worden", "in", "plaats", "daarvan", "zouden", "volgens", "atat\u00fcrk", "de", "rede", "en", "de", "wetenschap", "de", "nieuwe", "leidraden", "moeten", "worden", "voor", "de", "staat", "atat\u00fcrk", "wilde", "definitief", "breken", "met", "de", "ottomaanse", "erfenis", "van", "zijn", "land", "die", "hij", "zag", "als", "een", "afgesloten", "periode", "waar", "geen", "plaats", "meer", "voor", "was", "in", "het", "nieuwe", "turkije", "omdat", "atat\u00fcrk", "moest", "breken", "met", "de", "oude", "vastgeroeste", "traditionele", "opvattingen", "in", "zijn", "land", "liet", "hij", "zijn", "hervormingen", "op", "een", "radicale", "en", "dwingende", "manier", "uitvoeren", "van", "belang", "is", "het", "om", "ook", "de", "invloed", "van", "de", "jongturken", "op", "het", "hervormingsbeleid", "te", "benadrukken", "veel", "van", "atat\u00fcrks", "hervormingen", "werden", "al", "voorgesteld", "door", "de", "jongturken", "toen", "zij", "aan", "de", "macht", "waren", "in", "het", "ottomaanse", "rijk", "atat\u00fcrk", "was", "zelf", "ook", "lid", "geweest", "van", "de", "jongturken", "na", "de", "eerste", "wereldoorlog", "waren", "de", "jongturken", "als", "organisatie", "opgehouden", "te", "bestaan", "en", "veel", "voormalige", "jongturken", "hadden", "zich", "vervolgens", "bij", "atat\u00fcrks", "organisatie", "aangesloten", "net", "als", "de", "jonge", "turken", "nam", "atat\u00fcrk", "de", "filosofie", "van", "het", "positivisme", "over", "als", "leidraad", "bij", "het", "besturen", "van", "de", "staat", "secularisme", "atat\u00fcrks", "grootste", "hervorming", "was", "de", "invoering", "van", "het", "secularisme", "in", "een", "strengere", "vorm", "genaamd", "la\u00efcisme", "laiklik", "voortaan", "zouden", "religie", "en", "staat", "van", "elkaar", "gescheiden", "zijn", "hiertoe", "schafte", "hij", "op", "maart", "het", "kalifaat", "af", "hierop", "werd", "ook", "de", "gewezen", "kalief", "abd\u00fclmecit", "ii", "gedwongen", "turkije", "te", "verlaten", "alsmede", "de", "rest", "van", "de", "familieleden", "van", "de", "ottomaanse", "dynastie", "vanuit", "islamitische", "landen", "werd", "geprotesteerd", "tegen", "deze", "actie", "van", "atat\u00fcrk", "waarna", "zij", "verschillende", "congressen", "organiseerden", "cairo", "mekka", "jeruzalem", "om", "een", "nieuw", "kalifaat", "te", "kiezen", "maar", "zij", "kwamen", "niet", "tot", "een", "consensus", "dit", "is", "de", "reden", "dat", "de", "islamitische", "wereld", "geen", "centrale", "leiding", "meer", "kent", "tegelijk", "met", "het", "afschaffen", "van", "het", "kalifaat", "stichtte", "atat\u00fcrk", "de", "diyanet", "een", "presidium", "voor", "godsdienstzaken", "die", "de", "functie", "van", "sjeikh", "ulislam", "verving", "en", "ook", "als", "taak", "had", "alle", "moskee\u00ebn", "en", "andere", "islamitische", "instellingen", "in", "het", "land", "te", "controleren", "dat", "die", "zich", "niet", "bemoeiden", "met", "politiek", "of", "staatszaken", "zodat", "het", "secularisme", "gewaarborgd", "bleef", "de", "imam", "die", "was", "toegewezen", "aan", "de", "turkse", "grote", "nationale", "vergadering", "werd", "ontslagen", "alle", "\"verwijzingen", "naar", "religie\"", "werden", "uit", "het", "decorum", "van", "het", "parlement", "verwijderd", "op", "april", "schafte", "hij", "de", "shariarechtbank", "af", "op", "november", "liet", "atat\u00fcrk", "alle", "islamitische", "soefikloosters", "tekke's", "en", "heiligengraven", "t\u00fcrbe's", "sluiten", "ten", "slotte", "liet", "atat\u00fcrk", "op", "april", "het", "artikel", "in", "de", "grondwet", "officieel", "verwijderen", "dat", "stelt", "dat", "de", "islam", "in", "turkije", "de", "staatsgodsdienst", "is", "in", "plaats", "daarvan", "werd", "in", "de", "grondwet", "opgenomen", "dat", "turkije", "een", "seculiere", "republiek", "is", "in", "liet", "atat\u00fcrk", "door", "muhammed", "hamdi", "yazr", "de", "koran", "in", "het", "turks", "vertalen", "omdat", "hij", "wilde", "dat", "zijn", "volk", "wist", "wat", "er", "precies", "in", "de", "koran", "staat", "voorheen", "werd", "de", "koran", "namelijk", "door", "een", "imam", "ge\u00efnterpreteerd", "die", "hem", "vervolgens", "aan", "het", "volk", "uitlegde", "op", "februari", "liet", "hij", "de", "islamitische", "oproep", "tot", "gebed", "azan", "door", "moskee\u00ebn", "voortaan", "in", "het", "turks", "uitvoeren", "in", "plaats", "van", "het", "arabisch", "deze", "aanpassing", "riep", "echter", "veel", "weerstand", "op", "bij", "het", "volk", "in", "zou", "deze", "aanpassing", "worden", "teruggedraaid", "door", "de", "toenmalige", "regering", "van", "adnan", "menderes", "die", "een", "minder", "beperkende", "koers", "ten", "opzichte", "van", "de", "islam", "voerde", "onderwijshervorming", "in", "de", "begindagen", "van", "de", "turkse", "republiek", "was", "het", "analfabetisme", "onder", "de", "bevolking", "van", "turkije", "hoog", "het", "percentage", "van", "de", "bevolking", "dat", "kon", "lezen", "en", "schrijven", "lag", "onder", "de", "tien", "procent", "atat\u00fcrk", "wilde", "flink", "investeren", "in", "het", "onderwijs", "omdat", "een", "goed", "opgeleide", "bevolking", "mede", "zorgt", "voor", "de", "vooruitgang", "en", "modernisering", "van", "een", "land", "atat\u00fcrk", "beschouwde", "het", "onderwijswezen", "als", "de", "sleutel", "tot", "modernisering", "op", "maart", "liet", "atat\u00fcrk", "alle", "islamitische", "scholen", "medrese's", "sluiten", "en", "stelde", "de", "rest", "van", "de", "bestaande", "scholen", "onder", "toezicht", "van", "de", "staat", "voortaan", "werd", "seculier", "en", "wetenschappelijk", "onderwijs", "de", "norm", "vanwege", "een", "gebrek", "aan", "onderwijsspecialisten", "riep", "atat\u00fcrk", "ook", "de", "hulp", "in", "van", "de", "amerikaanse", "pedagoog", "en", "filosoof", "john", "dewey", "dewey", "kwam", "op", "juli", "naar", "turkije", "en", "bezocht", "in", "drie", "maanden", "verschillende", "turkse", "scholen", "en", "praatte", "met", "verschillende", "leraren", "waarna", "hij", "in", "een", "rapport", "zijn", "aanbevelingen", "deed", "dit", "rapport", "werd", "door", "de", "turkse", "regering", "als", "leidraad", "gebruikt", "voor", "het", "opzetten", "van", "een", "modern", "schoolsysteem", "in", "turkije", "later", "werden", "ook", "andere", "amerikaanse", "specialisten", "uitgenodigd", "om", "advies", "te", "geven", "over", "het", "turkse", "onderwijssysteem", "zoals", "beryl", "parker", "in", "en", "de", "commissie", "onder", "voorzitterschap", "van", "edwin", "w", "kemmerer", "onder", "atat\u00fcrks", "leiding", "werden", "duizenden", "nieuwe", "scholen", "gebouwd", "over", "heel", "het", "land", "in", "werd", "het", "basisonderwijs", "gratis", "en", "verplicht", "gemaakt", "voor", "zowel", "jongens", "als", "meisjes", "vanaf", "werd", "gemengd", "onderwijs", "ingevoerd", "voor", "het", "basisonderwijs", "in", "het", "middelbaar", "onderwijs", "hield", "men", "mannelijke", "en", "vrouwelijke", "leerlingen", "nog", "voorlopig", "hoofdzakelijk", "apart", "maar", "hogere", "onderwijsinstellingen", "werden", "weer", "gemengd", "ingericht", "voor", "volwassenen", "werd", "er", "een", "onderwijscampagne", "in", "gang", "gezet", "om", "het", "analfabetisme", "onder", "hen", "te", "doen", "verminderende", "echte", "uitdaging", "vormde", "de", "verbetering", "van", "het", "onderwijs", "in", "de", "dorpen", "destijds", "woonde", "negentig", "procent", "van", "de", "bevolking", "in", "dorpen", "zonder", "scholen", "en", "leraren", "om", "leraren", "voor", "dorpen", "op", "te", "leiden", "werden", "er", "vanaf", "dorpsscholen", "voor", "onderwijzers", "k\u00f6y", "muallim", "mektebleri", "opgericht", "en", "vanaf", "werd", "de", "cursus", "tot", "dorpsinstructeur", "k\u00f6y", "eitmen", "kursu", "ge\u00efnstalleerd", "omdat", "deze", "initiatieven", "onvoldoende", "werden", "gevonden", "ging", "in", "het", "project", "van", "dorpsinstituten", "k\u00f6y", "enstit\u00fcleri", "van", "start", "onder", "leiding", "van", "ismail", "hakk", "tongu\u00e7", "en", "later", "in", "samenwerking", "met", "hasan", "ali", "y\u00fccel", "de", "eerste", "experimentele", "dorpsinstituten", "openden", "in", "en", "na", "drie", "jaar", "experimenteren", "werden", "de", "dorpsinstituten", "vanaf", "grootschalig", "in", "de", "praktijk", "gebracht", "tijdens", "het", "presidentschap", "van", "ismet", "in\u00f6n\u00fcals", "resultaat", "van", "atat\u00fcrks", "onderwijshervormingen", "werd", "het", "primair", "en", "secundair", "onderwijs", "in", "turkije", "veel", "toegankelijker", "voor", "veel", "mensen", "tussen", "en", "steeg", "het", "aantal", "leerlingen", "op", "basisscholen", "ilkokul", "met", "van", "tot", "het", "aantal", "leerlingen", "op", "middelbare", "onderbouwscholen", "ortaokul", "nam", "keer", "toe", "van", "ongeveer", "tot", "het", "aantal", "leerlingen", "op", "middelbare", "bovenbouwscholen", "lise", "werd", "bijna", "keer", "zo", "groot", "van", "naar", "atat\u00fcrk", "gaf", "ook", "aandacht", "aan", "het", "universitair", "onderwijs", "destijds", "was", "in", "turkije", "de", "enige", "onderwijsinstelling", "die", "voor", "een", "universiteit", "kon", "doorgaan", "de", "dar\u00fclf\u00fcnun", "huis", "der", "wetenschappen", "in", "istanbul", "atat\u00fcrk", "vond", "echter", "dat", "die", "instelling", "te", "veel", "onder", "de", "invloed", "stond", "van", "islamitische", "conservatieven", "de", "dar\u00fclf\u00fcnun", "nam", "namelijk", "onvoldoende", "deel", "aan", "de", "seculaire", "hervormingen", "verzette", "zich", "of", "toonde", "passief", "verzet", "tegen", "de", "hervormingen", "ook", "maakte", "de", "dar\u00fclf\u00fcnun", "geen", "gebruik", "van", "de", "wetenschappelijke", "methode", "om", "dit", "te", "verbeteren", "werd", "in", "de", "zwitsers", "pedagoog", "albert", "malche", "door", "atat\u00fcrk", "aangetrokken", "om", "deel", "te", "nemen", "aan", "de", "hervorming", "van", "het", "turks", "universitair", "onderwijs", "naar", "westeuropees", "model", "de", "dar\u00fclf\u00fcnun", "werd", "in", "gesloten", "en", "heropgericht", "als", "de", "universiteit", "van", "istanbul", "waarbij", "de", "te", "conservatieve", "leraren", "werden", "ontslagen", "reeds", "vanaf", "werden", "er", "in", "ankara", "een", "aantal", "faculteiten", "opgericht", "die", "later", "de", "universiteit", "van", "ankara", "zouden", "gaan", "vormen", "zoals", "de", "rechtenfaculteit", "in", "de", "landbouwfaculteit", "in", "de", "faculteit", "voor", "diergeneeskunde", "in", "de", "faculteit", "voor", "taal", "geschiedenis", "en", "aardrijkskunde", "in", "en", "de", "faculteit", "voor", "politicologie", "in", "albert", "malche", "deed", "ook", "een", "aanbeveling", "om", "wetenschappelijk", "personeel", "uit", "europese", "landen", "proberen", "aan", "te", "trekken", "om", "zo", "het", "wetenschappelijk", "niveau", "van", "het", "universitair", "onderwijs", "in", "turkije", "te", "verhogen", "zie", "ook", "#joodse", "wetenschappersvanaf", "werden", "er", "volkshuizen", "halkevleri", "opgericht", "in", "steden", "verspreid", "over", "het", "land", "dit", "waren", "gemeenschapscentra", "om", "te", "zorgen", "dat", "mensen", "zich", "kunnen", "ontwikkelen", "om", "zo", "de", "invloed", "van", "de", "islamitische", "conservatieve", "kringen", "te", "doen", "verminderen", "bij", "de", "volkshuizen", "werden", "er", "gratis", "cursussen", "aangeboden", "over", "de", "onderwerpen", "literatuur", "drama", "muziek", "schone", "kunsten", "spreken", "en", "schrijven", "evenals", "handwerk", "en", "maatwerk", "volksverhalen", "en", "volksliederen", "werden", "er", "onderzocht", "de", "volkshuizen", "beschikten", "over", "bibliotheken", "en", "leeszalen", "waar", "mensen", "gebruik", "van", "konden", "maken", "turkse", "taalhervorming", "destijds", "werd", "de", "turkse", "taal", "geschreven", "in", "arabische", "schrift", "het", "arabische", "schrift", "was", "voor", "turkse", "woorden", "echter", "onhandig", "in", "gebruik", "waardoor", "het", "voor", "gewone", "mensen", "erg", "moeilijk", "was", "om", "te", "leren", "atat\u00fcrk", "wilde", "dit", "verbeteren", "door", "over", "te", "stappen", "op", "het", "latijns", "schrift", "dat", "voor", "de", "turkse", "taal", "veel", "geschikter", "is", "hij", "stelde", "een", "taalcommissie", "samen", "van", "taalkundigen", "die", "een", "nieuw", "turkse", "alfabet", "cre\u00eberde", "met", "latijnse", "letters", "de", "taalcommissie", "stelde", "een", "overgangsperiode", "van", "vijf", "jaar", "voor", "maar", "atat\u00fcrk", "vond", "dit", "veel", "te", "lang", "en", "bracht", "dit", "terug", "tot", "drie", "maanden", "op", "november", "werd", "een", "wet", "aangenomen", "voor", "de", "overname", "en", "invoering", "van", "het", "nieuwe", "turkse", "alfabet", "waarna", "het", "nieuwe", "alfabet", "op", "scholen", "ge\u00efntroduceerd", "werd", "voor", "volwassenen", "werden", "er", "zogenaamde", "volksscholen", "millet", "mektebleri", "opgericht", "waar", "ze", "het", "nieuwe", "alfabet", "konden", "leren", "dit", "voorzag", "dat", "heel", "turkije", "binnen", "een", "aantal", "maanden", "volledig", "overstapte", "er", "traden", "geen", "grote", "problemen", "op", "bij", "de", "overstap", "omdat", "in", "die", "tijd", "het", "analfabetisme", "in", "het", "land", "nog", "vrij", "hoog", "was", "het", "waren", "voornamelijk", "de", "ambtenaren", "die", "zich", "moesten", "aanpassenin", "de", "loop", "der", "eeuwen", "was", "de", "taal", "gebruikt", "door", "het", "ottomaanse", "hof", "staatsambtenaren", "kranten", "en", "geschoolden", "sterk", "be\u00efnvloed", "door", "het", "perzisch", "en", "arabisch", "dit", "was", "haast", "onverstaanbaar", "voor", "het", "het", "gewone", "volk", "waarvan", "de", "taal", "veel", "minder", "be\u00efnvloed", "was", "door", "het", "perzisch", "en", "arabisch", "dit", "vormde", "een", "probleem", "en", "al", "sinds", "de", "tanzimaatperiode", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "bestond", "de", "wens", "om", "deze", "twee", "dichter", "bij", "elkaar", "te", "brengen", "atat\u00fcrk", "maakte", "hier", "werk", "van", "door", "op", "juli", "de", "turkse", "taalvereniging", "t\u00fcrk", "dil", "kurumu", "tdk", "op", "te", "richten", "deze", "werd", "bezet", "door", "taalkundigen", "die", "onder", "leiding", "stonden", "van", "de", "armeense", "taalkundige", "agop", "dila\u00e7ar", "die", "door", "atat\u00fcrk", "persoonlijk", "voor", "deze", "functie", "was", "uitgenodigd", "atat\u00fcrk", "kende", "hem", "van", "de", "eerste", "wereldoorlog", "waar", "agop", "dila\u00e7ar", "als", "soldaat", "onder", "atat\u00fcrk", "gediend", "had", "aan", "het", "syrisch", "front", "de", "turkse", "taalvereniging", "had", "als", "taak", "de", "turkse", "taal", "te", "zuiveren", "van", "arabische", "en", "perzische", "leenwoorden", "en", "de", "turkse", "taal", "te", "standaardiseren", "en", "eenvoudiger", "te", "maken", "zodat", "het", "ook", "begrijpbaar", "was", "voor", "het", "gewone", "volk", "de", "inspanningen", "van", "de", "turkse", "taalvereniging", "zorgden", "ervoor", "dat", "de", "turkse", "taal", "fonetisch", "werd", "en", "een", "logische", "en", "regelmatige", "grammatica", "kreeg", "wat", "mede", "bijdroeg", "aan", "de", "leerbaarheid", "van", "de", "taalde", "taalhervorming", "had", "grote", "gevolgen", "voor", "het", "land", "niet", "alleen", "was", "het", "turks", "hierna", "makkelijker", "te", "leren", "maar", "ook", "de", "politieke", "en", "culturele", "aspecten", "van", "deze", "hervorming", "waren", "enorm", "het", "zorgde", "ook", "voor", "betere", "aansluiting", "bij", "de", "westerse", "wereld", "en", "het", "verbrak", "de", "banden", "met", "het", "ottomaans", "verleden", "en", "de", "arabische", "wereld", "toekomstige", "generaties", "zouden", "oude", "teksten", "uit", "de", "ottomaanse", "tijd", "niet", "meer", "kunnen", "lezen", "de", "ottomaanse", "taal", "zou", "enkel", "nog", "onderwezen", "worden", "in", "universiteiten", "voor", "historische", "onderzoeksdoeleinden", "hervormingen", "ter", "verwesterlijking", "op", "november", "voerde", "atat\u00fcrk", "een", "kledingcode", "in", "voor", "een", "moderne", "westers", "geori\u00ebnteerde", "kledingwijze", "voor", "zowel", "mannen", "als", "vrouwen", "voor", "mannen", "werd", "deze", "verplicht", "maar", "voor", "vrouwen", "werd", "deze", "slechts", "aanbevolen", "op", "dezelfde", "datum", "werden", "de", "fez", "en", "de", "tulband", "die", "als", "symbolen", "van", "het", "ottomaanse", "verleden", "werden", "gezien", "verboden", "te", "dragen", "en", "vervangen", "door", "westerse", "hoeden", "en", "petten", "tijdens", "zijn", "bezoek", "aan", "verschillende", "steden", "in", "het", "land", "zwaaide", "atat\u00fcrk", "geregeld", "met", "zijn", "hoed", "om", "het", "volk", "te", "laten", "zien", "dat", "het", "dragen", "van", "hoeden", "voortaan", "de", "nieuwe", "standaard", "werd", "de", "weg", "van", "de", "civilisatie", "deze", "gebeurtenis", "staat", "in", "turkije", "bekend", "als", "de", "hoedenrevolutie", "apka", "devrimiin", "liet", "atat\u00fcrk", "het", "volledige", "rechtsstelsel", "van", "turkije", "in", "snel", "tempo", "hervormen", "naar", "europees", "model", "het", "bestaande", "strafrecht", "gebaseerd", "op", "de", "islamitische", "sharia", "werd", "vervangen", "door", "een", "nieuw", "strafrecht", "gebaseerd", "op", "het", "italiaanse", "en", "franse", "strafrecht", "dat", "in", "die", "tijd", "als", "modern", "bekend", "stond", "op", "dezelfde", "manier", "werd", "het", "burgerrecht", "vervangen", "door", "een", "nieuwere", "naar", "voorbeeld", "van", "het", "zwitsers", "burgerrechtvanaf", "werden", "het", "internationale", "systeem", "voor", "maten", "en", "gewichten", "aangenomen", "voor", "een", "betere", "aansluiting", "bij", "westerse", "landen", "vanaf", "begin", "liet", "atat\u00fcrk", "de", "islamitische", "kalender", "vervangen", "door", "de", "meer", "nauwkeurige", "en", "praktisch", "beter", "bruikbare", "gregoriaanse", "kalender", "die", "door", "westerse", "landen", "werd", "gebruikt", "in", "mei", "werd", "zondag", "als", "offici\u00eble", "rustdag", "ingesteld", "in", "plaats", "van", "de", "vrijdag", "de", "traditionele", "islamitische", "rustdag", "deze", "hervorming", "had", "tot", "gevolg", "dat", "de", "beroepsbevolking", "dan", "op", "vrijdagmiddag", "niet", "naar", "de", "moskee", "konden", "gaan", "om", "naar", "de", "wekelijkse", "vrijdagpreek", "van", "de", "imam", "te", "luisteren", "zodat", "de", "invloed", "van", "de", "imams", "op", "de", "bevolking", "verminderde", "deze", "hervorming", "zorgde", "ook", "voor", "een", "betere", "aansluiting", "bij", "de", "werkdagen", "in", "westerse", "landen", "atat\u00fcrk", "wilde", "ook", "de", "schone", "kunsten", "onder", "het", "volk", "bevorderen", "omdat", "dit", "bijdroeg", "aan", "de", "creatie", "van", "een", "moderne", "en", "vooruitstrevende", "samenleving", "atat\u00fcrk", "geloofde", "ook", "dat", "dit", "zou", "kunnen", "helpen", "om", "de", "nationale", "identiteit", "en", "culturele", "trots", "te", "bevorderen", "schone", "kunsten", "als", "de", "schilder", "en", "beeldhouwkunst", "werden", "in", "het", "begin", "weinig", "beoefend", "in", "turkije", "vanwege", "de", "islamitische", "traditie", "om", "afgoderij", "te", "vermijden", "ter", "bevordering", "van", "de", "ontwikkeling", "van", "de", "schilder", "en", "beeldhouwkunst", "werd", "in", "het", "staatsmuseum", "voor", "kunst", "en", "beeldhouwkunst", "geopend", "in", "ankara", "waar", "turkse", "kunst", "vanaf", "laat", "negentiende", "eeuw", "tot", "heden", "verzameld", "werd", "en", "tentoongesteld", "werd", "atat\u00fcrk", "was", "ook", "zeer", "enthousiast", "over", "westerse", "klassieke", "muziek", "die", "hij", "als", "de", "muziek", "van", "de", "beschaafde", "wereld", "beschouwde", "volgens", "atat\u00fcrk", "zou", "het", "turkse", "volk", "zich", "deze", "muziek", "ook", "eigen", "dienen", "te", "maken", "om", "deze", "reden", "werd", "in", "een", "wetsvoorstel", "aangenomen", "voor", "de", "oprichting", "van", "een", "staatsconservatorium", "duits", "musicus", "paul", "hindemith", "werd", "hierbij", "aangetrokken", "om", "dit", "te", "realiseren", "waarna", "deze", "in", "in", "ankara", "opgericht", "werd", "als", "het", "hacettepe", "staatsconservatorium", "hierbij", "werd", "gestreefd", "naar", "een", "synthese", "van", "westerse", "muziek", "met", "turkse", "volksmuziek", "ook", "het", "turkse", "theater", "werd", "door", "atat\u00fcrk", "ondersteund", "onder", "invloed", "van", "atat\u00fcrk", "kreeg", "het", "turkse", "theater", "in", "die", "tijd", "een", "sterk", "nationalistisch", "karakter", "en", "fungeerde", "als", "een", "krachtig", "middel", "tot", "natievorming", "zie", "ook", "#vorming", "natiestaatnaar", "voorbeeld", "van", "westers", "gebruik", "werd", "op", "juni", "de", "achternamenwet", "ingevoerd", "destijds", "beschikte", "niemand", "over", "een", "achternaam", "in", "turkije", "en", "daarvoor", "ook", "niet", "in", "het", "ottomaanse", "rijk", "uitgezonderd", "de", "christelijke", "en", "joodse", "minderheden", "men", "maakte", "gebruik", "van", "bijnamen", "om", "mensen", "van", "elkaar", "te", "onderscheiden", "met", "de", "nieuw", "ingevoerde", "wet", "moest", "iedereen", "in", "het", "land", "verplicht", "een", "achternaam", "hebben", "dit", "was", "pas", "het", "moment", "dat", "het", "turkse", "parlement", "atat\u00fcrk", "de", "achternaam", "atat\u00fcrk", "gaf", "die", "'vader", "der", "turken'", "betekent", "als", "erkenning", "voor", "de", "rol", "die", "hij", "speelde", "bij", "de", "totstandkoming", "van", "de", "moderne", "turkse", "republiek", "hierbij", "werd", "er", "ook", "beslist", "dat", "niemand", "anders", "die", "naam", "mocht", "dragenom", "de", "sociale", "gelijkheid", "onder", "de", "bevolking", "te", "bevorderen", "werden", "op", "november", "alle", "bijnamen", "zoals", "hac", "hafz", "mollah", "en", "alle", "ottomaanse", "titels", "zoals", "pasja", "bey", "effendi", "agha", "hanm", "niet", "meer", "erkend", "en", "officieel", "afgeschaft", "hoewel", "ze", "daarna", "in", "de", "turkse", "spreektaal", "nog", "wel", "gebruikt", "werden", "hadden", "ze", "geen", "juridische", "of", "offici\u00eble", "status", "meer", "om", "dezelfde", "egalitaire", "reden", "werd", "het", "in", "voor", "imams", "verboden", "om", "hun", "islamitische", "kledij", "buiten", "de", "moskee", "te", "dragen", "vrouwenrechten", "in", "de", "ottomaanse", "periode", "was", "de", "positie", "van", "de", "vrouw", "ondergeschikt", "aan", "die", "van", "de", "man", "atat\u00fcrk", "vond", "dat", "turkije", "zich", "niet", "naar", "een", "moderne", "maatschappij", "kon", "ontwikkelen", "als", "vrouwen", "niet", "op", "een", "gelijkwaardige", "manier", "konden", "participeren", "in", "de", "samenleving", "atat\u00fcrk", "zei", "herhaaldelijk", "\"onze", "meest", "dringende", "huidige", "taak", "is", "om", "de", "moderne", "wereld", "in", "te", "halen", "we", "zullen", "de", "moderne", "wereld", "niet", "inhalen", "als", "we", "slechts", "de", "ene", "helft", "van", "de", "bevolking", "moderniseren\"", "atat\u00fcrk", "wilde", "daarom", "een", "einde", "maken", "aan", "de", "achterstelling", "van", "de", "vrouw", "hoewel", "deze", "vrouwenemancipatie", "voornamelijk", "van", "bovenaf", "door", "de", "staat", "opgelegd", "werd", "parallel", "aan", "deze", "ontwikkeling", "was", "er", "in", "de", "beginjaren", "van", "de", "republiek", "ook", "een", "vrouwenbeweging", "actief", "die", "al", "in", "de", "jongturkse", "periode", "was", "ontstaan", "in", "richtte", "deze", "vrouwenbeweging", "een", "politieke", "partij", "kadnlar", "halk", "frkas", "op", "die", "ijverde", "voor", "betere", "rechten", "voor", "vrouwen", "bekende", "turkse", "vrouwen", "bij", "deze", "beweging", "waren", "fatma", "aliye", "topuz", "nezihe", "muhiddin", "latife", "bekir", "en", "halide", "edib", "advar", "halide", "edib", "advar", "had", "daarnaast", "ook", "een", "cruciale", "rol", "gespeeld", "bij", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "toen", "in", "de", "kledingcode", "in", "turkije", "ingevoerd", "werd", "werden", "vrouwen", "aangemoedigd", "moderne", "westerse", "kleren", "te", "dragen", "het", "dragen", "van", "een", "hoofddoek", "of", "sluier", "werd", "nadrukkelijk", "afgeraden", "maar", "niet", "verboden", "een", "veel", "voorkomende", "misvatting", "is", "dat", "atat\u00fcrk", "de", "hoofddoek", "en", "de", "sluier", "verboden", "zou", "hebben", "dit", "is", "dus", "niet", "zo", "atat\u00fcrks", "vrouw", "latife", "uaki", "toonde", "hierbij", "het", "initiatief", "door", "demonstratief", "haar", "hoofddoek", "af", "te", "doen", "en", "hem", "publiekelijk", "niet", "meer", "te", "dragen", "in", "navolging", "daarvan", "begonnen", "turkse", "vrouwen", "uit", "de", "hogere", "en", "middenklasse", "ongesluierd", "in", "het", "openbaar", "te", "verschijnen", "vanaf", "halverwege", "de", "jaren", "twintigtoen", "in", "het", "turkse", "parlement", "een", "nieuw", "burgerlijk", "wetboek", "aannam", "gebaseerd", "op", "het", "zwitsers", "burgerrecht", "kregen", "turkse", "vrouwen", "gelijke", "burgerrechten", "in", "turkije", "deze", "gelijke", "rechten", "waren", "op", "het", "gebied", "van", "oa", "het", "erfrecht", "het", "recht", "om", "te", "scheiden", "het", "recht", "over", "voogdij", "van", "de", "eigen", "kinderen", "het", "recht", "om", "te", "studeren", "het", "recht", "op", "een", "eigen", "beroepskeuze", "en", "vele", "andere", "rechten", "religieuze", "huwelijken", "door", "een", "imam", "werden", "niet", "meer", "erkend", "door", "het", "nieuwe", "burgerlijke", "wetboek", "voortaan", "konden", "huwelijken", "alleen", "gesloten", "worden", "bij", "een", "trouwambtenaar", "de", "huwelijksleeftijd", "werd", "voor", "vrouwen", "gesteld", "op", "jaar", "en", "voor", "mannen", "op", "jaar", "de", "aanname", "van", "het", "nieuwe", "burgerlijke", "wetboek", "voorzag", "ook", "in", "de", "afschaffing", "van", "polygamie", "voorheen", "konden", "turkse", "mannen", "met", "maar", "liefst", "vier", "vrouwen", "tegelijk", "trouwen", "en", "naar", "believen", "van", "hen", "scheiden", "zonder", "juridische", "stappen", "te", "hoeven", "ondernemenvrouwen", "werden", "aangemoedigd", "om", "in", "\"mannenberoepen\"", "te", "werken", "zoals", "in", "de", "rechten", "de", "geneeskunde", "en", "de", "openbare", "diensten", "atat\u00fcrk", "gaf", "zelf", "het", "voorbeeld", "door", "zijn", "geadopteerde", "dochters", "de", "kans", "te", "geven", "om", "te", "studeren", "atat\u00fcrk", "presenteerde", "zijn", "adoptiedochters", "als", "rolmodellen", "voor", "de", "moderne", "turkse", "vrouw", "overigens", "was", "er", "al", "een", "zeer", "klein", "aantal", "turkse", "vrouwen", "actief", "in", "dit", "soort", "beroepen", "maar", "die", "werden", "vaak", "niet", "erkend", "of", "gewaardeerd", "tot", "de", "aanpassing", "van", "de", "wet", "hier", "verandering", "in", "bracht", "voorbeelden", "van", "dergelijke", "vrouwen", "zijn", "suat", "berk", "rechter", "s\u00fcreyya", "aaolu", "advocaat", "safiye", "ali", "arts", "remziye", "hisar", "chemicus", "naciye", "suman", "fotograaf", "selma", "rza", "journalist", "en", "afife", "jale", "toneelactrice", "op", "april", "kregen", "vrouwen", "stemrecht", "bij", "lokale", "verkiezingen", "toegekend", "door", "de", "turkse", "regering", "bij", "wet", "nummer", "enkele", "jaren", "later", "in", "kregen", "vrouwen", "volledig", "algemeen", "stemrecht", "toegekend", "waardoor", "ze", "zich", "ook", "verkiesbaar", "konden", "stellen", "voor", "de", "parlementsverkiezingen", "van", "dit", "was", "een", "voor", "die", "tijd", "zeer", "vooruitstrevende", "wet", "dit", "blijkt", "uit", "het", "feit", "dat", "turkije", "het", "vrouwenkiesrecht", "invoerde", "lang", "voor", "sommige", "westerse", "landen", "dit", "in", "hun", "eigen", "land", "ingevoerd", "hadden", "bijvoorbeeld", "frankrijk", "itali\u00eb", "belgi\u00eb", "zwitserland", "een", "van", "de", "vrouwen", "die", "in", "het", "parlement", "gekozen", "werd", "was", "hat", "\u00e7rpan", "zij", "was", "oorspronkelijk", "een", "boerin", "afkomstig", "van", "het", "dorp", "kazan", "dichtbij", "ankara", "waar", "ze", "tot", "muhtar", "dorpshoofd", "gekozen", "was", "atat\u00fcrk", "had", "haar", "ontmoet", "tijdens", "een", "van", "zijn", "inspectietochten", "door", "het", "land", "onder", "indruk", "van", "haar", "prestaties", "en", "haar", "intelligentie", "vroeg", "atat\u00fcrk", "haar", "om", "zich", "kandidaat", "te", "stellen", "voor", "de", "parlementsverkiezingen", "atat\u00fcrk", "hielp", "haar", "daarna", "bij", "haar", "campagne", "daarvoorde", "twaalfde", "internationale", "vrouwenconferentie", "werd", "op", "april", "in", "istanbul", "gehouden", "gepresideerd", "door", "de", "egyptische", "nationalistische", "feminist", "huda", "sha'arawi", "de", "conferentie", "koos", "huda", "uit", "tot", "vicepresident", "van", "de", "internationale", "vrouwenunie", "en", "beschouwde", "atat\u00fcrk", "als", "een", "rolmodel", "voor", "haar", "en", "zijn", "acties", "ze", "schreef", "in", "haar", "memoires", "\"na", "afloop", "van", "de", "conferentie", "in", "istanbul", "kregen", "we", "een", "uitnodiging", "om", "de", "viering", "bij", "te", "wonen", "die", "werd", "gehouden", "door", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "de", "bevrijder", "van", "het", "moderne", "turkije", "in", "de", "salon", "naast", "zijn", "kantoor", "stonden", "de", "genodigde", "afgevaardigden", "in", "de", "vorm", "van", "een", "halve", "cirkel", "en", "na", "enkele", "ogenblikken", "ging", "de", "deur", "open", "en", "kwam", "atat\u00fcrk", "binnen", "omgeven", "door", "een", "aura", "van", "majesteit", "en", "grootsheid", "en", "een", "gevoel", "van", "prestige", "overheerste", "eervol", "toen", "ik", "aan", "de", "beurt", "was", "sprak", "ik", "rechtstreeks", "met", "hem", "zonder", "vertaling", "en", "de", "sc\u00e8ne", "was", "uniek", "voor", "een", "oosterse", "moslimvrouw", "die", "opkwam", "voor", "de", "internationale", "vrouwenautoriteit", "hij", "hield", "een", "toespraak", "in", "de", "turkse", "taal", "waarin", "hij", "bewondering", "en", "dankbaarheid", "uitdrukte", "voor", "de", "egyptische", "vrouwen", "voor", "de", "bevrijdingsbeweging", "die", "hij", "leidde", "in", "turkije", "en", "ik", "zei", "dit", "is", "het", "ideaal", "om", "oh", "de", "oudere", "zus", "van", "de", "islamitische", "landen", "te", "verlaten", "hij", "moedigde", "alle", "landen", "van", "het", "oosten", "aan", "om", "te", "proberen", "de", "rechten", "van", "vrouwen", "te", "bevrijden", "en", "te", "eisen", "en", "ik", "zei", "al", "de", "turken", "beschouwden", "je", "als", "de", "waardigheid", "van", "hun", "vader", "en", "ze", "noemden", "je", "atat\u00fcrk", "ik", "zeg", "dat", "dit", "niet", "genoeg", "is", "maar", "je", "bent", "voor", "ons", "\"atasjarq\"", "vader", "van", "het", "oosten", "de", "betekenis", "ervan", "kwam", "niet", "van", "een", "vrouwelijk", "delegatiehoofd", "en", "hij", "bedankte", "me", "heel", "erg", "voor", "de", "grote", "invloed", "en", "toen", "smeekte", "ik", "hem", "om", "ons", "een", "foto", "te", "presenteren", "van", "zijne", "excellentie", "voor", "publicatie", "in", "het", "tijdschrift", "l'\u00e9gyptienne\"", "vorming", "natiestaat", "het", "vroegere", "ottomaanse", "rijk", "was", "een", "multireligieuze", "en", "multinationale", "staat", "geweest", "dat", "effectief", "door", "het", "ottomaans", "sultanaat", "bestuurd", "werd", "volgens", "het", "milletsysteem", "bij", "dit", "bestuurssysteem", "was", "enige", "autonomie", "verleend", "aan", "de", "verschillende", "volkeren", "in", "het", "rijk", "het", "milletsysteem", "werkte", "goed", "tot", "aan", "de", "de", "eeuw", "daarna", "begon", "het", "rijk", "langzaam", "in", "verval", "raken", "door", "steeds", "verlies", "van", "grondgebied", "vanwege", "de", "opstanden", "van", "de", "naar", "onafhankelijkheid", "strevende", "volkeren", "binnen", "het", "rijk", "enerzijds", "en", "de", "ambities", "van", "imperialistische", "staten", "anderzijds", "zie", "grote", "oosterse", "kwestie", "toen", "de", "jongturken", "aan", "de", "macht", "kwamen", "probeerden", "ze", "het", "verval", "van", "het", "rijk", "nog", "tegen", "te", "gaan", "door", "over", "te", "gaan", "op", "het", "ottomanisme", "gelijke", "rechten", "voor", "alle", "onderdanen", "maar", "dat", "verhinderde", "niet", "dat", "het", "ottomaanse", "rijk", "uiteindelijk", "uiteenviel", "na", "de", "eerste", "wereldoorlog", "na", "de", "stichting", "van", "de", "republiek", "turkije", "was", "het", "merendeel", "van", "de", "bevolking", "turks", "er", "woonden", "nog", "wel", "minderheden", "als", "koerden", "grieken", "armeni\u00ebrs", "assyri\u00ebrs", "aramee\u00ebrs", "joden", "arabieren", "albanezen", "circassi\u00ebrs", "lazen", "georgi\u00ebrs", "bosniakken", "pomaken", "en", "roma", "hiervan", "waren", "de", "koerden", "de", "grootste", "minderheidsgroep", "in", "turkije", "volgens", "atat\u00fcrk", "was", "het", "ottomaanse", "rijk", "uiteengevallen", "omdat", "er", "niet", "voldoende", "eenheid", "en", "saamhorigheid", "geweest", "was", "tussen", "de", "verschillende", "volkeren", "in", "het", "rijk", "voor", "de", "nieuwe", "republiek", "turkije", "achtte", "atat\u00fcrk", "een", "multinationale", "staat", "niet", "meer", "als", "werkzaam", "omdat", "het", "overgrote", "merendeel", "van", "de", "bevolking", "turks", "was", "in", "plaats", "daarvan", "wilde", "atat\u00fcrk", "turkije", "omvormen", "tot", "een", "natiestaat", "ulus", "devlet", "voor", "dit", "doel", "maakte", "atat\u00fcrk", "iedereen", "in", "het", "land", "tot", "turks", "staatsburger", "ongeacht", "zijn", "etniciteit", "of", "religie", "hij", "propageerde", "een", "sterk", "burgerlijk", "nationalisme", "om", "zo", "een", "onderlinge", "verbondenheid", "onder", "het", "volk", "te", "cre\u00ebren", "om", "zo", "te", "komen", "tot", "een", "gezamenlijke", "nationale", "identiteit", "via", "het", "onderwijs", "de", "kranten", "theatervoorstellingen", "en", "nationale", "feestdagen", "werd", "het", "idee", "van", "natievorming", "uitgedragen", "volgens", "atat\u00fcrk", "zou", "het", "nationalisme", "de", "natie", "bijeenhouden", "en", "het", "separatisme", "tegengaan", "in", "veel", "van", "zijn", "toespraken", "legde", "hij", "de", "nadruk", "op", "de", "ondeelbare", "nationale", "eenheid", "van", "het", "land", "eenheidsstaat", "bekend", "is", "zijn", "leus", "\"hoe", "gelukkig", "is", "degene", "die", "zich", "turk", "noemt\"", "\"ne", "mutlu", "t\u00fcrk\u00fcm", "diyene\"", "deze", "leus", "sprak", "hij", "voor", "het", "eerst", "uit", "bij", "een", "beroemde", "speech", "op", "oktober", "tijdens", "de", "tiende", "viering", "van", "het", "turkse", "republieksfeest", "cumhuriyet", "bayram", "zijn", "regering", "voerde", "een", "beleid", "van", "turkicisatie", "om", "een", "homogene", "en", "verenigde", "natie", "te", "cre\u00ebren", "onder", "atat\u00fcrk", "werden", "nietturkse", "minderheden", "onder", "druk", "gezet", "om", "in", "het", "openbaar", "turks", "te", "spreken", "nietturkse", "toponiemen", "en", "achternamen", "van", "minderheden", "moesten", "worden", "gewijzigd", "in", "turkse", "namen", "economisch", "beleid", "bij", "het", "begin", "van", "de", "turkse", "republiek", "was", "de", "economische", "situatie", "als", "volgt", "het", "land", "lag", "in", "puin", "en", "was", "nog", "herstellende", "van", "de", "vele", "jaren", "van", "oorlog", "de", "economie", "van", "turkije", "was", "voornamelijk", "gebaseerd", "op", "de", "landbouw", "waarvan", "de", "productie", "door", "de", "oorlog", "hinder", "had", "opgelopen", "de", "bestaande", "landbouw", "was", "primitief", "en", "de", "productie", "laag", "omdat", "er", "een", "gebrek", "was", "aan", "mechanisch", "landbouwgereedschap", "doordat", "er", "in", "turkije", "bijna", "geen", "industrie", "bestond", "de", "boeren", "bezaten", "zelf", "geen", "landbouwgrond", "in", "plaats", "daarvan", "werkten", "ze", "voor", "de", "grootgrondbezitters", "de", "zogenaamde", "agha's", "die", "de", "meeste", "landbouwgronden", "bezaten", "de", "weinige", "industrie", "met", "het", "bijbehorend", "spoorwegennetwerk", "was", "in", "de", "handen", "van", "buitenlanders", "turkije", "bezat", "geen", "olie", "en", "gasvelden", "het", "merendeel", "van", "de", "bevolking", "woonde", "op", "het", "platteland", "en", "een", "groot", "deel", "van", "de", "bevolking", "was", "analfabeet", "volgens", "het", "overeengekomen", "vredesverdrag", "van", "lausanne", "van", "moest", "turkije", "de", "uitstaande", "schulden", "van", "het", "voormalig", "ottomaanse", "rijk", "afbetalen", "bij", "het", "lausanneverdrag", "was", "ook", "overeengekomen", "dat", "alle", "capitulaties", "werden", "afgeschaft", "die", "westerse", "landen", "in", "de", "loop", "der", "tijd", "hadden", "bedwongen", "op", "het", "ottomaanse", "rijk", "deze", "capitulaties", "gaven", "westerse", "landen", "gunstige", "handelsvoorrechten", "in", "het", "ottomaanse", "rijk", "echter", "in", "ruil", "voor", "de", "afschaffing", "van", "de", "capitulaties", "hadden", "westerse", "landen", "wel", "de", "concessie", "bedwongen", "dat", "turkije", "tot", "niet", "het", "recht", "had", "om", "invoerrechten", "te", "heffen", "op", "buitenlandse", "import", "om", "de", "eigen", "producten", "te", "beschermen", "eerste", "economische", "congres", "in", "izmir", "toen", "de", "vredesonderhandelingen", "in", "lausanne", "nog", "bezig", "waren", "werd", "in", "de", "stad", "izmir", "vanaf", "februari", "tot", "maart", "het", "eerste", "turkse", "economiecongres", "gehouden", "waarin", "werd", "besproken", "wat", "het", "economisch", "beleid", "voor", "de", "komende", "jaren", "zou", "worden", "bij", "de", "opening", "van", "dit", "congres", "hield", "atat\u00fcrk", "een", "toespraak", "en", "zei", "\"er", "kan", "geen", "politieke", "onafhankelijkheid", "zijn", "zonder", "economische", "onafhankelijkheid", "en", "de", "nationale", "soevereiniteit", "moet", "worden", "ondersteund", "door", "financi\u00eble", "soevereiniteit\"", "volgens", "atat\u00fcrk", "was", "de", "strijd", "voor", "een", "waarlijk", "onafhankelijk", "turkije", "nu", "pas", "echt", "begonnen", "bij", "dit", "historisch", "belangrijke", "congres", "debatteerden", "meer", "dan", "afgevaardigden", "bestaande", "uit", "boeren", "handelaren", "arbeiders", "en", "industri\u00eblen", "over", "economische", "vraagstukken", "een", "groot", "deel", "van", "het", "debat", "ging", "over", "de", "keuze", "tussen", "liberalisme", "of", "etatisme", "als", "het", "economisch", "beleid", "voor", "de", "turkse", "republiek", "het", "congres", "riep", "op", "tot", "een", "protectie", "van", "de", "lokale", "industrie", "maar", "keerde", "zich", "niet", "tegen", "buitenlandse", "investeringen", "zolang", "buitenlanders", "maar", "geen", "bevoordeelde", "positie", "hadden", "de", "politieke", "leiding", "koos", "aldus", "voor", "een", "gemengde", "economietot", "zou", "dit", "het", "economisch", "beleid", "van", "de", "turkse", "regering", "worden", "het", "beleid", "was", "liberaal", "in", "de", "zin", "dat", "het", "particuliere", "ondernemingen", "toeliet", "het", "beleid", "was", "niet", "liberaal", "in", "de", "zin", "dat", "de", "turkse", "staat", "zich", "niet", "buiten", "de", "economie", "hield", "de", "staat", "greep", "in", "waar", "het", "om", "grote", "investeringen", "ging", "grote", "investeringen", "door", "de", "staat", "waren", "nodig", "omdat", "turkije", "in", "die", "tijd", "een", "zwakke", "private", "sector", "had", "dit", "kwam", "omdat", "turkije", "toen", "nauwelijks", "over", "een", "burgerijklasse", "onder", "de", "bevolking", "beschikte", "die", "in", "staat", "was", "om", "grote", "bedrijven", "op", "te", "richten", "landbouw", "atat\u00fcrk", "constateerde", "dat", "het", "grootste", "deel", "van", "de", "turkse", "economie", "uit", "de", "landbouw", "bestond", "ongeveer", "van", "de", "bevolking", "werkte", "in", "de", "landbouw", "en", "had", "minder", "inkomen", "dan", "degenen", "die", "in", "nietagrarische", "sectoren", "werkten", "de", "landbouwsector", "produceerde", "ongeveer", "de", "helft", "van", "het", "nationaal", "product", "niet", "voor", "niets", "noemde", "atat\u00fcrk", "de", "boer", "de", "meester", "van", "het", "volk", "\"k\u00f6yl\u00fc", "milletin", "efendisidir\"", "volgens", "atat\u00fcrk", "diende", "de", "staat", "daarom", "extra", "aandacht", "te", "schenken", "aan", "de", "boeren", "in", "werden", "de", "boeren", "geholpen", "door", "de", "afschaffing", "van", "de", "aar", "tiende", "penning", "die", "vervangen", "werd", "door", "een", "landbelasting", "arazi", "vergisi", "vanaf", "werd", "de", "wet", "tot", "landhervorming", "toprak", "reformu", "aangenomen", "waarna", "stukken", "landbouwgrond", "werden", "toegewezen", "aan", "boeren", "die", "geen", "land", "bezaten", "dit", "leidde", "echter", "wel", "tot", "verzet", "van", "de", "grootgrondbezitters", "de", "ziraatbank", "landbouwbank", "verstrekte", "renteloze", "leningen", "aan", "de", "boeren", "er", "werden", "landbouwscholen", "en", "instituten", "opgericht", "waar", "er", "opleidingen", "werden", "aangeboden", "aan", "de", "boeren", "er", "werden", "maatregelen", "genomen", "om", "de", "producten", "van", "de", "boeren", "te", "beschermen", "boeren", "werden", "aangemoedigd", "om", "zich", "te", "verenigen", "in", "landbouwco\u00f6peraties", "atat\u00fcrk", "gaf", "zelf", "het", "goede", "voorbeeld", "door", "de", "eerste", "landbouwco\u00f6peratie", "van", "turkije", "te", "stichten", "met", "zichzelf", "als", "voorzitter", "de", "genomen", "maatregelen", "in", "de", "landbouw", "hadden", "direct", "invloed", "in", "de", "jaren", "verbeterde", "de", "landbouw", "met", "een", "spectaculaire", "groei", "van", "in", "de", "jaren", "werd", "de", "landbouw", "echter", "getroffen", "door", "een", "droogte", "en", "was", "de", "groei", "in", "de", "periode", "nog", "maar", "vanaf", "stichtte", "atat\u00fcrk", "verschillende", "modelboerderijen", "in", "het", "land", "met", "als", "doel", "als", "voorbeeld", "te", "dienen", "voor", "de", "boeren", "de", "belangrijkste", "hiervan", "is", "de", "bosboerderij", "orman", "\u00e7iftlii", "de", "naam", "is", "atat\u00fcrk", "orman", "\u00e7iftlii", "sinds", "gelegen", "nabij", "ankara", "die", "door", "atat\u00fcrk", "en", "zijn", "medewerkers", "werd", "onderhouden", "hier", "experimenteerde", "hij", "met", "het", "modernste", "landbouwgereedschap", "en", "de", "nieuwste", "landbouwtechnieken", "van", "die", "tijd", "het", "dagelijks", "beheer", "over", "de", "bosboerderij", "werd", "toebedeeld", "aan", "landbouwdeskundige", "tahsin", "cokan", "bankwezen", "atat\u00fcrk", "wilde", "ook", "de", "financi\u00eble", "infrastructuur", "verbeteren", "eerst", "werd", "de", "ziraatbank", "landbouwbank", "gereorganiseerd", "de", "afdeling", "van", "ziraatbank", "in", "izmir", "die", "eerder", "bij", "de", "griekse", "bezetting", "verloren", "was", "gegaan", "aan", "de", "grieken", "werd", "samengevoegd", "met", "de", "afdeling", "in", "ankara", "de", "grootste", "bank", "van", "turkije", "was", "in", "die", "tijd", "de", "ottomaanse", "bank", "die", "als", "staatsbank", "diende", "maar", "in", "handen", "was", "van", "britse", "en", "franse", "aandeelhouders", "atat\u00fcrk", "wilde", "een", "einde", "maken", "aan", "deze", "buitenlandse", "invloed", "hij", "erkende", "dat", "turkije", "behoefte", "had", "aan", "een", "eigen", "nationale", "bank", "hiertoe", "vestigde", "hij", "op", "augustus", "de", "t\u00fcrkiye", "i", "bankas", "zakenbank", "en", "de", "t\u00fcrkiye", "sanayi", "ve", "maadin", "bankas", "industrie", "en", "mijnenbank", "hij", "benoemde", "celal", "bayar", "tot", "directeur", "van", "de", "t\u00fcrkiye", "i", "bankas", "om", "deze", "bank", "draaiende", "te", "houden", "nam", "atat\u00fcrk", "zelf", "een", "aanzienlijk", "aandeel", "in", "de", "bank", "van", "turkse", "lira's", "dit", "geld", "was", "afkomstig", "van", "de", "donaties", "die", "de", "indiase", "moslimliga", "had", "gedaan", "ter", "steun", "aan", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "in", "verhoogde", "de", "t\u00fcrkiye", "i", "bankas", "zijn", "kapitaal", "door", "te", "fuseren", "met", "de", "itibar", "milli", "bankas", "nationale", "kredietbank", "die", "tijdens", "de", "eerste", "wereldoorlog", "opgericht", "was", "door", "het", "voormalige", "comit\u00e9", "voor", "eenheid", "en", "vooruitgang", "in", "werden", "de", "voorbereidingen", "getroffen", "voor", "de", "oprichting", "van", "een", "centrale", "bank", "genaamd", "de", "merkez", "bank", "centraalbank", "die", "de", "rol", "van", "staatsbank", "kon", "overnemen", "van", "de", "ottomaanse", "bank", "de", "merkez", "bank", "begon", "uiteindelijk", "op", "oktober", "te", "functioneren", "industrialisatie", "atat\u00fcrk", "opteerde", "voor", "het", "omvormen", "van", "turkije", "tot", "een", "modern", "industrieel", "land", "en", "begon", "met", "een", "programma", "tot", "industrialisatie", "tijdens", "zijn", "presidentschap", "opende", "atat\u00fcrk", "zo'n", "fabrieken", "om", "turkije", "economisch", "onafhankelijker", "te", "maken", "van", "het", "buitenland", "in", "werd", "het", "zeer", "belangrijke", "tabaksmonopolie", "door", "de", "staat", "uitgekocht", "uit", "handen", "van", "buitenlanders", "dit", "werd", "omgezet", "in", "een", "staatsmonopolie", "waarin", "later", "andere", "sectoren", "zoals", "katoen", "alcohol", "suiker", "lucifers", "en", "explosieven", "werden", "opgenomen", "deze", "monopolies", "werden", "vervolgens", "gedeeltelijk", "verpacht", "aan", "particuliere", "ondernemingen", "veel", "havens", "werden", "beheerd", "door", "buitenlanders", "de", "havens", "werden", "genationaliseerd", "in", "en", "als", "resultaat", "begon", "zich", "de", "turkse", "scheepvaart", "te", "ontwikkelen", "atat\u00fcrk", "ondersteunde", "de", "vestiging", "van", "een", "automobielindustrie", "hiertoe", "werd", "in", "werd", "de", "turkse", "automobiel", "associatie", "opgericht", "op", "februari", "richtte", "atat\u00fcrk", "de", "turkse", "luchtvaartvereniging", "t\u00fcrk", "hava", "kurumu", "op", "atat\u00fcrk", "benoemde", "zijn", "adjudant", "cevat", "abbas", "g\u00fcrer", "tot", "directeur", "van", "de", "turkse", "luchtvaartvereniging", "bovendien", "werd", "er", "in", "een", "vliegtuigfabriek", "gevestigd", "in", "de", "stad", "kayseri", "wat", "het", "begin", "betekende", "van", "de", "turkse", "vliegtuigindustrie", "in", "werd", "turkish", "airlines", "opgericht", "op", "mei", "werd", "een", "vliegopleiding", "in", "het", "leven", "geroepen", "genaamd", "t\u00fcrkkuu", "volgens", "atat\u00fcrk", "zouden", "vliegtuigen", "een", "steeds", "belangrijkere", "rol", "spelen", "in", "de", "wereld", "zowel", "in", "de", "burgerluchtvaart", "als", "in", "de", "militaire", "luchtvaart", "en", "zou", "turkije", "achterlopen", "als", "het", "niet", "meedeed", "in", "de", "vliegtuigindustrie", "een", "bekende", "uitspraak", "van", "atat\u00fcrk", "hierover", "was", "\"de", "toekomst", "ligt", "in", "de", "lucht\"", "\"istikbal", "g\u00f6klerdedir\"", "spoorwegennetwerk", "de", "belangrijkste", "investering", "van", "de", "turkse", "staat", "was", "het", "spoorwegennetwerk", "een", "goed", "spoorwegennetwerk", "was", "zeer", "belangrijk", "om", "logistieke", "ondersteuning", "te", "verlenen", "aan", "het", "industri\u00eble", "goederenvervoer", "en", "het", "zorgde", "bovendien", "voor", "een", "uitbreiding", "van", "het", "personenvervoer", "het", "reeds", "bestaande", "spoor", "voldeed", "hier", "niet", "in", "voldoende", "mate", "aan", "doordat", "het", "niet", "uitgebreid", "genoeg", "was", "en", "alleen", "het", "westen", "van", "het", "land", "bediende", "het", "bestaande", "spoorwegennetwerk", "was", "grotendeels", "in", "handen", "van", "buitenlandse", "firma's", "de", "turkse", "staat", "maakte", "grote", "investeringen", "om", "het", "spoor", "uit", "te", "breiden", "voor", "goederen", "en", "personenvervoer", "de", "bouw", "van", "het", "spoorwegennetwerk", "begon", "al", "in", "in", "was", "kilometer", "spoor", "aangelegd", "en", "in", "was", "er", "kilometer", "spoor", "aangelegd", "in", "werd", "de", "turkse", "staatsspoorwegen", "opgericht", "om", "het", "beheer", "van", "het", "spoor", "over", "te", "nemen", "van", "de", "buitenlandse", "firma's", "buitenlandse", "aandeelhouders", "van", "het", "spoor", "werden", "door", "de", "staat", "uitgekocht", "uiteindelijk", "zou", "het", "hele", "spoorwegennetwerk", "door", "de", "staat", "worden", "gekocht", "invloed", "van", "de", "grote", "depressie", "in", "barstte", "een", "wereldwijde", "economische", "crisis", "uit", "bekend", "als", "de", "grote", "depressie", "de", "economische", "crisis", "trof", "ook", "turkije", "en", "vernietigde", "de", "markt", "voor", "de", "turkse", "landbouw", "omdat", "er", "in", "die", "tijd", "nog", "geen", "systeem", "van", "voorraadbeheersing", "en", "prijsregulatie", "bestond", "werden", "de", "boeren", "extra", "hard", "geraakt", "door", "de", "crisis", "om", "de", "economische", "problemen", "op", "te", "lossen", "nam", "de", "turkse", "regering", "de", "beslissing", "om", "een", "beleid", "van", "uitsluitend", "economisch", "etatisme", "oftewel", "staatsinterventie", "te", "voeren", "devlet\u00e7ilik", "men", "geloofde", "dat", "dat", "beleid", "de", "turkse", "economie", "uit", "het", "slop", "zou", "trekken", "waarbij", "de", "staat", "zich", "slechts", "op", "de", "industrie", "zou", "richten", "en", "de", "landbouw", "en", "dienstensector", "met", "rust", "zou", "laten", "als", "voorbeeld", "nam", "men", "de", "sovjetunie", "wier", "economie", "weinig", "door", "de", "wereldwijde", "economische", "crisis", "aangetast", "was", "door", "haar", "plangeleide", "economische", "beleidbinnen", "de", "turkse", "leiding", "streden", "twee", "stromingen", "met", "elkaar", "de", "ene", "geleid", "door", "premier", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "zag", "het", "etatisme", "als", "een", "betere", "permanente", "oplossing", "voor", "de", "economie", "de", "andere", "geleid", "door", "celal", "bayar", "directeur", "van", "de", "t\u00fcrkiye", "i", "bankas", "zag", "het", "etatisme", "als", "een", "tijdelijk", "noodzakelijke", "oplossing", "totdat", "de", "turkse", "economie", "rijp", "genoeg", "was", "om", "over", "te", "gaan", "op", "een", "vrije", "markteconomie", "de", "frictie", "tussen", "beide", "groepen", "werd", "verergerd", "doordat", "er", "nu", "eenmaal", "weinig", "investeringsmogelijkheden", "waren", "het", "conflict", "werd", "opgelost", "toen", "atat\u00fcrk", "in", "celal", "bayar", "benoemde", "tot", "minister", "van", "economische", "zaken", "waardoor", "de", "co\u00f6rdinatie", "van", "het", "economisch", "beleid", "verzekerd", "was", "in", "kreeg", "atat\u00fcrk", "ruzie", "met", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "over", "het", "te", "voeren", "beleid", "als", "gevolg", "hiervan", "liet", "hij", "hem", "als", "premier", "vervangen", "door", "celal", "bayar", "op", "oktober", "onder", "celal", "bayar", "werd", "een", "meer", "liberale", "koers", "gevoerd", "voor", "de", "economie", "vijfjarenplan", "atat\u00fcrk", "stuurde", "in", "premier", "in\u00f6n\u00fc", "naar", "moskou", "om", "geld", "te", "lenen", "van", "de", "sovjetunie", "ter", "waarde", "van", "miljoen", "turkse", "lira's", "met", "het", "geleende", "geld", "werden", "er", "door", "de", "overheid", "gesubsidieerde", "holdings", "opgericht", "om", "de", "industrie", "te", "stimuleren", "zoals", "s\u00fcmerbank", "voor", "de", "industrie", "en", "etibank", "voor", "de", "mijnbouw", "dit", "bracht", "de", "industrialisatie", "inspanningen", "in", "een", "stroomversnelling", "hoewel", "niet", "socialistisch", "raakte", "de", "economie", "van", "turkije", "wel", "be\u00efnvloed", "door", "de", "sovjetunie", "een", "russische", "delegatie", "bezocht", "turkije", "in", "om", "de", "turkse", "regering", "economisch", "advies", "te", "geven", "zij", "stelde", "voor", "een", "vijfjarenplan", "op", "te", "stellen", "en", "zich", "te", "concentreren", "op", "de", "sectoren", "textiel", "ijzer", "papier", "cement", "en", "chemicali\u00ebn", "turkije", "volgde", "dit", "advies", "op", "en", "stelde", "het", "eerste", "vijfjarenplan", "op", "voor", "de", "jaren", "het", "vijfjarenplan", "bleek", "succesvol", "en", "vanaf", "de", "tweede", "helft", "van", "de", "jaren", "wist", "turkije", "zich", "uit", "de", "economische", "crisis", "te", "trekken", "na", "de", "dood", "van", "atat\u00fcrk", "en", "het", "uitbreken", "van", "de", "tweede", "wereldoorlog", "in", "het", "jaar", "zou", "het", "onder", "invloed", "van", "de", "oorlog", "weer", "slechter", "gaan", "met", "de", "turkse", "economie", "ondanks", "dat", "turkije", "neutraal", "bleef", "in", "de", "tweede", "wereldoorlog", "om", "die", "reden", "kon", "de", "turkse", "regering", "geen", "tweede", "vijfjarenplan", "opstellen", "pogingen", "tot", "invoer", "van", "de", "democratie", "tijdens", "de", "beginperiode", "van", "de", "republiek", "regeerde", "de", "chp", "het", "land", "grotendeels", "als", "eenpartijstaat", "dit", "kwam", "omdat", "de", "chp", "als", "enige", "partij", "deelnam", "aan", "de", "vierjaarlijkse", "parlementsverkiezingen", "deze", "verkiezingen", "werden", "gehouden", "in", "de", "jaren", "enz", "maar", "het", "was", "vanaf", "begin", "af", "aan", "atat\u00fcrks", "bedoeling", "om", "na", "de", "moderniseringshervormingen", "een", "volwaardige", "multipartijen", "democratie", "in", "te", "voeren", "tijdens", "het", "presidentschap", "van", "atat\u00fcrk", "is", "er", "tot", "twee", "keer", "toe", "een", "poging", "gedaan", "om", "de", "democratie", "in", "turkije", "in", "te", "voeren", "beide", "pogingen", "mislukten", "echter", "eerste", "poging", "de", "eerste", "poging", "tot", "een", "zekere", "vorm", "van", "democratie", "was", "al", "in", "de", "beginperiode", "van", "de", "kersverse", "turkse", "republiek", "na", "de", "seculaire", "hervormingen", "en", "de", "afschaffing", "van", "het", "kalifaat", "in", "turkije", "waren", "niet", "alle", "leden", "van", "atat\u00fcrks", "partij", "tevreden", "over", "deze", "veranderingen", "sommigen", "hadden", "met", "name", "bezwaar", "tegen", "de", "seculiere", "hervormingen", "atat\u00fcrk", "stond", "toe", "dat", "deze", "leden", "een", "eigen", "partij", "begonnen", "zij", "richtten", "op", "november", "de", "progressieve", "republikeinse", "partij", "terakkiperver", "cumhuriyet", "frkas", "tcf", "op", "met", "als", "grondleggers", "k\u00e2zm", "karabekir", "adnan", "advar", "ali", "fuat", "cebesoy", "rauf", "orbay", "en", "refet", "bele", "veel", "van", "de", "kopstukken", "van", "de", "partij", "hadden", "als", "generaals", "meegevochten", "in", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "de", "partij", "was", "voor", "een", "liberale", "economie", "maar", "al", "gauw", "werd", "de", "partij", "ervan", "beschuldigd", "een", "islamitische", "agenda", "te", "voeren", "ook", "werd", "de", "partij", "ervan", "beschuldigd", "de", "islamitische", "opstand", "van", "koerdisch", "stamhoofd", "seyit", "said", "te", "hebben", "ondersteund", "zie", "ook", "#koerdische", "opstanden", "atat\u00fcrk", "liet", "de", "partij", "definitief", "opheffen", "op", "juni", "een", "jaar", "later", "in", "juni", "werd", "er", "een", "poging", "tot", "een", "moordaanslag", "op", "atat\u00fcrk", "ontdekt", "in", "de", "stad", "izmir", "en", "voorkomen", "de", "turkse", "justitie", "arresteerde", "een", "aantal", "verdachten", "na", "onderzoek", "bleek", "het", "te", "gaan", "om", "een", "kleine", "bende", "huurmoordenaars", "onder", "leiding", "van", "voormalig", "parlementslid", "ziya", "hurit", "voormalige", "leden", "van", "het", "progressieve", "republikeinse", "partij", "en", "voormalige", "leden", "van", "de", "comit\u00e9", "voor", "eenheid", "en", "vooruitgang", "werden", "ervan", "verdacht", "de", "opdracht", "tot", "de", "moordpoging", "te", "hebben", "gegeven", "en", "mee", "te", "hebben", "geholpen", "bij", "de", "organisatie", "ervan", "atat\u00fcrk", "reageerde", "furieus", "en", "liet", "veel", "partijleden", "oppakken", "hiervan", "ontsnapten", "alleen", "rauf", "orbay", "en", "adnan", "advar", "omdat", "die", "al", "naar", "het", "buitenland", "waren", "vertrokken", "ook", "de", "feministische", "schrijfster", "halide", "edib", "advar", "de", "vrouw", "van", "adnan", "advar", "vertrok", "toen", "samen", "met", "haar", "man", "naar", "het", "buitenland", "een", "rechtszaak", "volgde", "door", "een", "turks", "onafhankelijkstribunaal", "eerst", "gehouden", "in", "izmir", "en", "later", "in", "ankara", "waarna", "een", "aantal", "leden", "van", "de", "partij", "de", "doodstraf", "kreeg", "critici", "beschuldigden", "atat\u00fcrk", "ervan", "de", "zaak", "te", "gebruiken", "om", "zijn", "tegenstanders", "uit", "de", "weg", "te", "ruimen", "enkele", "prominente", "leden", "van", "de", "progressieve", "republikeinse", "partij", "werden", "onder", "druk", "van", "de", "publieke", "opinie", "en", "van", "tekenen", "van", "onrust", "in", "het", "leger", "weer", "vrijgelaten", "waaronder", "k\u00e2zm", "karabekir", "ali", "fuat", "cebesoy", "refet", "bele", "en", "cafer", "tayyar", "eilmez", "politiek", "was", "hun", "rol", "echter", "uitgespeeld", "rauf", "orbay", "en", "adnan", "advar", "zouden", "pas", "na", "de", "dood", "van", "atat\u00fcrk", "weer", "terug", "durven", "te", "keren", "naar", "turkije", "van", "tot", "oktober", "op", "het", "tweede", "congres", "van", "de", "chp", "las", "atat\u00fcrk", "een", "belangrijke", "toespraak", "voor", "genaamd", "de", "nutuk", "deze", "toespraak", "behandelde", "de", "samenvatting", "van", "de", "gebeurtenissen", "tussen", "het", "begin", "van", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "op", "mei", "en", "de", "oprichting", "van", "de", "republiek", "turkije", "in", "de", "toespraak", "is", "een", "belangrijke", "bron", "voor", "de", "studie", "van", "het", "kemalisme", "het", "duurde", "zesendertig", "uur", "over", "een", "periode", "van", "zes", "dagen", "om", "door", "atat\u00fcrk", "te", "worden", "gelezen", "atat\u00fcrk", "verweet", "in", "de", "toespraak", "de", "leiders", "van", "de", "jongturken", "sultan", "mehmet", "vi", "vahideddin", "en", "de", "regering", "van", "damat", "ferit", "pasja", "het", "volk", "in", "de", "steek", "te", "hebben", "gelaten", "na", "het", "ottomaanse", "verlies", "van", "de", "eerste", "wereldoorlog", "en", "alleen", "aan", "hun", "eigen", "hachje", "te", "hebben", "gedacht", "waarna", "het", "ottomaanse", "rijk", "in", "stukken", "werd", "verdeeld", "door", "de", "geallieerde", "landen", "ongeveer", "twee", "derde", "van", "de", "toespraak", "bestond", "uit", "zware", "kritiek", "op", "de", "volgende", "personen", "k\u00e2zm", "karabekir", "rauf", "orbay", "refet", "bele", "mersinli", "cemal", "pasja", "nureddin", "pasja", "kara", "vasf", "bey", "zeki", "bey", "celaleddin", "arif", "bey", "cafer", "tayyar", "pasja", "ali", "ihsan", "pasja", "bekir", "sami", "bey", "rza", "nur", "bey", "edhem", "bey", "en", "zijn", "broers", "selahaddin", "bey", "hussein", "avni", "bey", "ali", "rza", "pasja", "erif", "pasja", "ahmet", "izzet", "pasja", "en", "\u00e7\u00fcr\u00fcksulu", "mahmud", "pasja", "atat\u00fcrk", "liet", "hun", "aandeel", "in", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "voortaan", "weg", "uit", "de", "turkse", "geschiedenisboeken", "vanaf", "dat", "moment", "werd", "er", "in", "geschiedenislessen", "op", "turkse", "scholen", "net", "gedaan", "alsof", "atat\u00fcrk", "geheel", "eigenhandig", "het", "turkse", "verzet", "georganiseerd", "en", "geleid", "had", "in", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "tweede", "poging", "in", "werd", "er", "vanuit", "het", "parlement", "tbmm", "een", "beroep", "gedaan", "op", "atat\u00fcrk", "om", "de", "democratie", "opnieuw", "in", "te", "voeren", "op", "augustus", "besloot", "atat\u00fcrk", "om", "nog", "een", "keer", "te", "proberen", "een", "multipartijenstelsel", "in", "te", "voeren", "hij", "vroeg", "aan", "ali", "fethi", "okyar", "die", "net", "als", "ambassadeur", "van", "parijs", "teruggekeerd", "was", "naar", "turkije", "om", "een", "nieuwe", "partij", "samen", "te", "stellen", "waarbij", "atat\u00fcrk", "erop", "stond", "dat", "de", "nieuwe", "partij", "de", "republikeinse", "en", "seculiere", "principes", "zou", "respecteren", "ali", "fethi", "okyar", "stond", "erop", "dat", "hij", "alle", "vrijheid", "zou", "krijgen", "ali", "fethi", "okyar", "richtte", "de", "vrije", "republikeinse", "partij", "serbest", "cumhuriyet", "firkasi", "scf", "op", "en", "werd", "de", "voorzitter", "van", "de", "nieuwe", "partij", "de", "partij", "streefde", "naar", "een", "vrije", "markteconomie", "buitenlandse", "investeringen", "vrijheid", "van", "meningsuiting", "en", "directe", "verkiezingen", "turkije", "had", "toen", "nog", "steeds", "het", "systeem", "van", "getrapte", "verkiezingen", "om", "aan", "te", "geven", "dat", "hij", "het", "serieus", "meende", "gaf", "atat\u00fcrk", "zelfs", "de", "opdracht", "aan", "een", "aantal", "van", "zijn", "vertrouwelingen", "om", "lid", "te", "worden", "van", "de", "partij", "onder", "wie", "zijn", "vriend", "nuri", "conker", "en", "zijn", "zus", "makbulede", "vrije", "republikeinse", "partij", "werd", "spoedig", "een", "groot", "succes", "en", "verkreeg", "een", "grote", "aanhang", "maar", "werd", "al", "snel", "het", "oppositiecentrum", "tegen", "atat\u00fcrks", "hervormingen", "in", "het", "bijzonder", "tegen", "de", "rol", "van", "religie", "in", "het", "publieke", "leven", "toen", "okyar", "in", "september", "de", "stad", "izmir", "bezocht", "ontstonden", "er", "rellen", "met", "de", "politie", "en", "de", "partijaanhang", "waarbij", "de", "politie", "op", "de", "menigte", "schoot", "in", "oktober", "waren", "er", "gemeenteraadsverkiezingen", "en", "de", "scf", "slaagde", "erin", "van", "de", "gemeenteraden", "te", "winnen", "hoewel", "het", "een", "klein", "aantal", "zetels", "betrof", "alarmeerde", "dit", "de", "regeringspartij", "chp", "die", "verbaasd", "en", "geschrokken", "reageerde", "op", "de", "verkiezingswinst", "van", "de", "scf", "in", "een", "parlementair", "debat", "beschuldigde", "okyar", "de", "chp", "van", "grootschalige", "verkiezingsfraude", "atat\u00fcrk", "deelde", "okyar", "daarna", "vertrouwelijk", "mee", "dat", "hij", "in", "deze", "omstandigheden", "niet", "langer", "onpartijdig", "kon", "blijven", "en", "dwong", "okyar", "zijn", "partij", "de", "scf", "te", "ontbinden", "dit", "gebeurde", "op", "november", "okyar", "beschuldigde", "toen", "atat\u00fcrk", "ervan", "zich", "niet", "aan", "zijn", "belofte", "te", "hebben", "gehouden", "de", "vriendschap", "tussen", "okyar", "en", "atat\u00fcrk", "leed", "hier", "ernstig", "ondereen", "maand", "later", "op", "december", "vond", "er", "een", "incident", "plaats", "in", "het", "district", "menemen", "van", "izmir", "een", "groep", "jonge", "derwisjen", "aangevoerd", "door", "een", "zekere", "mehmet", "riep", "op", "tot", "de", "herinvoering", "van", "de", "sharia", "en", "het", "kalifaat", "er", "ontstonden", "rellen", "tussen", "hen", "de", "gendarmerie", "waarbij", "mehmet", "en", "het", "hoofd", "van", "de", "gendarmerie", "mustafa", "fehmi", "kubilay", "werden", "vermoord", "hierna", "werden", "arrestaties", "verricht", "die", "veel", "voormalige", "scfleden", "betroffen", "waarna", "mensen", "werden", "terechtgesteld", "het", "incident", "in", "menemen", "werd", "door", "de", "chp", "beschouwd", "als", "serieuze", "bedreiging", "voor", "de", "seculiere", "hervormingen", "nasleep", "de", "gewelddadige", "gebeurtenissen", "kwamen", "op", "atat\u00fcrk", "over", "als", "een", "ontnuchterende", "ervaring", "atat\u00fcrk", "was", "dan", "wel", "voorstander", "van", "democratie", "maar", "wilde", "niet", "dat", "de", "aanhangers", "van", "de", "shariawetten", "via", "de", "democratie", "aan", "de", "macht", "kwamen", "atat\u00fcrk", "achtte", "het", "experiment", "met", "de", "democratie", "daarom", "mislukt", "hij", "vond", "dat", "de", "tijd", "nog", "niet", "rijp", "was", "voor", "de", "invoering", "van", "de", "democratie", "en", "stelde", "deze", "uit", "voor", "een", "latere", "periode", "om", "meer", "grip", "te", "krijgen", "over", "de", "situatie", "werden", "vanaf", "alle", "oppositiepartijen", "verboden", "vanaf", "was", "turkije", "dan", "officieel", "een", "eenpartijstaat", "wat", "in", "feite", "neerkwam", "op", "een", "dictatuur", "volgens", "atat\u00fcrk", "waren", "deze", "maatregelen", "nodig", "wegens", "de", "politieke", "instabiliteit", "en", "de", "armoede", "in", "het", "land", "de", "democratie", "zou", "pas", "na", "atat\u00fcrks", "dood", "definitief", "ingevoerd", "worden", "atat\u00fcrks", "opvolger", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "zou", "de", "democratie", "in", "invoeren", "buitenlandse", "relaties", "atat\u00fcrks", "buitenlandse", "beleid", "kan", "het", "best", "worden", "beschreven", "met", "een", "uitspraak", "die", "hij", "in", "deed", "\"vrede", "in", "het", "land", "vrede", "in", "de", "wereld\"", "\"yurtta", "sulh", "cihanda", "sulh\"", "dit", "werd", "een", "veelgeprezen", "motto", "van", "hem", "deelname", "aan", "oorlogen", "hadden", "het", "land", "alleen", "maar", "ellende", "gebracht", "en", "atat\u00fcrk", "vond", "dat", "tenzij", "het", "leven", "van", "een", "natie", "gevaar", "loopt", "deelname", "aan", "een", "oorlog", "moord", "is", "atat\u00fcrk", "wilde", "rust", "en", "vrede", "om", "zich", "te", "kunnen", "concentreren", "op", "de", "opbouw", "en", "modernisatie", "van", "zijn", "door", "lange", "oorlogsjaren", "geteisterde", "land", "daarom", "ging", "hij", "geen", "militaire", "operaties", "aan", "in", "het", "buitenland", "buitenlandse", "issues", "zouden", "worden", "opgelost", "door", "vreedzame", "diplomatieke", "methoden", "nauwlettend", "hield", "atat\u00fcrk", "de", "internationale", "ontwikkelingen", "in", "de", "wereld", "in", "de", "gaten", "om", "eventuele", "conflictsituaties", "vooraf", "te", "herkennen", "en", "te", "vermijden", "ditzelfde", "vreedzame", "maar", "ook", "voorzichtige", "buitenlandse", "beleid", "zou", "worden", "voortgezet", "door", "zijn", "opvolger", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "en", "dit", "zou", "leiden", "tot", "het", "niet", "deelnemen", "van", "turkije", "aan", "de", "tweede", "wereldoorlog", "desondanks", "breidde", "het", "turkse", "leger", "zich", "wel", "voor", "op", "een", "eventuele", "militaire", "confrontatie", "door", "militaire", "oefeningen", "te", "houden", "al", "tijdens", "atat\u00fcrks", "presidentschap", "opvallend", "is", "dat", "atat\u00fcrk", "bij", "het", "onderhouden", "van", "buitenlandse", "relaties", "nooit", "zelf", "naar", "het", "buitenland", "afreisde", "hij", "ontving", "zijn", "buitenlandse", "gasten", "of", "in", "eigen", "land", "of", "zijn", "premier", "meestal", "in\u00f6n\u00fc", "ging", "voor", "hem", "naar", "het", "buitenland", "een", "verklaring", "hiervoor", "kan", "zijn", "dat", "atat\u00fcrk", "bang", "was", "voor", "een", "staatsgreep", "door", "zijn", "politieke", "tegenstanders", "wanneer", "hij", "in", "het", "buitenland", "zou", "zijn", "zijn", "hervormingen", "riepen", "bij", "sommigen", "immers", "veel", "verzet", "op", "griekenland", "met", "het", "vredesverdrag", "van", "lausanne", "werd", "tussen", "griekenland", "en", "turkije", "vrede", "gesloten", "apart", "van", "dit", "vredesverdrag", "van", "lausanne", "werd", "er", "tussen", "atat\u00fcrk", "en", "de", "griekse", "premier", "eleftherios", "venizelos", "afgesproken", "dat", "er", "een", "bevolkingsuitwisseling", "tussen", "turkije", "en", "griekenland", "zou", "plaatsvinden", "hiervan", "werden", "uitgezonderd", "de", "in", "istanbul", "wonende", "grieken", "en", "de", "in", "het", "griekse", "deel", "van", "thraci\u00eb", "wonende", "turken", "deze", "overeenkomst", "trad", "op", "mei", "in", "werking", "in", "totaal", "werden", "zo'n", "twee", "miljoen", "mensen", "gedwongen", "te", "verhuizen", "ongeveer", "miljoen", "grieken", "en", "miljoen", "turken", "beide", "landen", "kregen", "toen", "in", "korte", "tijd", "te", "maken", "met", "een", "grote", "instroom", "van", "immigranten", "waarvan", "de", "opvang", "niet", "altijd", "even", "gemakkelijk", "was", "immigranten", "aan", "beide", "zijden", "waren", "hier", "zeer", "ontevreden", "over", "desondanks", "waren", "zowel", "atat\u00fcrk", "als", "venizelos", "vastbesloten", "om", "de", "grieksturkse", "relaties", "te", "verbeteren", "in", "de", "jaren", "daarna", "werkten", "ze", "samen", "aan", "de", "verdere", "normalisatie", "van", "de", "relaties", "tussen", "hun", "landen", "op", "maart", "bracht", "eleftherios", "venizelos", "een", "bezoek", "aan", "ankara", "waar", "hij", "verwelkomd", "werd", "door", "atat\u00fcrk", "het", "bezoek", "markeerde", "het", "aangaan", "van", "directe", "diplomatieke", "betrekkingen", "tussen", "griekenland", "en", "turkije", "en", "het", "respecteren", "van", "elkaars", "territoriale", "integriteit", "na", "het", "bezoek", "ondertekenden", "griekenland", "en", "turkije", "verschillende", "bilaterale", "overeenkomsten", "op", "het", "gebied", "van", "handel", "culturele", "uitwisseling", "toerisme", "en", "economische", "samenwerking", "op", "oktober", "werd", "het", "het", "vriendschapsverdrag", "tussen", "griekenland", "en", "turkije", "ondertekend", "echter", "na", "de", "dood", "van", "atat\u00fcrk", "zouden", "grieksturkse", "relaties", "niet", "altijd", "even", "goed", "zijn", "in", "latere", "jaren", "zouden", "politieke", "onenigheden", "ontstaan", "over", "de", "cypruskwestie", "en", "de", "precieze", "territoriale", "afbakening", "van", "de", "ege\u00efsche", "zee", "mosoel", "kwestie", "na", "het", "vredesverdrag", "van", "lausanne", "ontstond", "er", "een", "territoriaal", "geschil", "tussen", "turkije", "en", "engeland", "over", "de", "regio", "mosoel", "volgens", "turkije", "had", "engeland", "dit", "gebied", "op", "een", "illegale", "wijze", "verkregen", "omdat", "engeland", "eerst", "een", "offici\u00eble", "wapenstilstand", "met", "het", "ottomaanse", "rijk", "sloot", "en", "dan", "drie", "dagen", "later", "met", "zijn", "leger", "het", "gebied", "binnentrok", "en", "veroverde", "mosoel", "was", "erg", "gewild", "door", "beide", "landen", "omdat", "het", "vermoeden", "bestond", "dat", "er", "olie", "in", "de", "grond", "zat", "engeland", "probeerde", "van", "alles", "om", "zijn", "belang", "in", "de", "regio", "te", "behouden", "zo", "trachtte", "lord", "curzon", "de", "minister", "van", "buitenlandse", "zaken", "van", "engeland", "turkije", "voor", "te", "houden", "dat", "het", "bestaan", "van", "olie", "in", "mosoel", "niet", "meer", "dan", "hypothetisch", "was", "het", "conflict", "werd", "voorgelegd", "aan", "de", "volkenbond", "waarna", "die", "in", "het", "gebied", "aan", "het", "brits", "mandaatgebied", "irak", "toewees", "atat\u00fcrk", "overtuigde", "het", "turks", "parlement", "ervan", "dat", "het", "accepteren", "van", "het", "besluit", "van", "de", "volkenbond", "niet", "betekende", "dat", "turkije", "mosul", "moest", "opgeven", "maar", "eerder", "kon", "wachten", "op", "een", "betere", "tijd", "waarin", "turkije", "sterker", "zou", "zijn", "op", "juni", "ondertekende", "atat\u00fcrk", "samen", "met", "engeland", "en", "irak", "het", "verdrag", "van", "ankara", "waarbij", "turkije", "formeel", "afstand", "deed", "van", "mosoel", "in", "ruil", "voor", "procent", "van", "de", "olieopbrengsten", "voor", "vier", "jaar", "en", "een", "eenmalige", "financi\u00eble", "compensatie", "van", "engelse", "ponden", "door", "engelandna", "de", "ondertekening", "van", "het", "verdrag", "begonnen", "de", "betrekkingen", "tussen", "turkije", "en", "irak", "geleidelijk", "te", "verbeteren", "die", "na", "de", "arabische", "opstand", "verslechterd", "was", "irak", "was", "destijds", "een", "mandaatgebied", "van", "engeland", "genaamd", "brits", "mandaat", "mesopotami\u00eb", "in", "een", "poging", "de", "betrekkingen", "te", "normaliseren", "brachten", "koning", "faisal", "i", "en", "zijn", "ministers", "in", "juli", "een", "staatsbezoek", "aan", "turkije", "onder", "het", "toeziend", "oog", "van", "de", "britse", "ambassadeur", "in", "ankara", "begin", "werden", "er", "turksiraakse", "verdragen", "van", "residentie", "handel", "en", "uitlevering", "ondertekend", "in", "hetzelfde", "jaar", "werd", "irak", "onafhankelijk", "van", "engeland", "maar", "de", "britten", "behielden", "de", "controle", "over", "de", "olievelden", "van", "de", "mosoelregio", "balkanpact", "tijdens", "de", "ottomaanse", "overheersing", "had", "het", "balkangebied", "het", "economisch", "hart", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "gevormd", "atat\u00fcrk", "was", "bekend", "met", "dit", "gegeven", "en", "probeerde", "dit", "ten", "gunste", "van", "turkije", "te", "benutten", "om", "de", "turkse", "economie", "te", "verbeteren", "deed", "atat\u00fcrk", "in", "de", "tweede", "helft", "van", "de", "jaren", "'", "een", "oproep", "aan", "de", "balkanlanden", "voor", "economische", "samenwerking", "met", "turkije", "de", "balkanlanden", "hadden", "echter", "toen", "geen", "interesse", "om", "samen", "te", "werken", "met", "hun", "voormalige", "vijand", "het", "aan", "de", "macht", "komen", "van", "de", "fascisten", "in", "itali\u00eb", "onder", "leiding", "van", "benito", "mussolini", "verontrustte", "atat\u00fcrk", "met", "name", "de", "expansionistische", "ambities", "van", "mussolini", "richting", "de", "balkan", "de", "middellandse", "zee", "en", "turkije", "itali\u00eb", "was", "na", "de", "italiaansturkse", "oorlog", "niet", "alleen", "in", "het", "bezit", "gekomen", "van", "libi\u00eb", "maar", "ook", "van", "de", "dodekanesos", "eilanden", "gelegen", "vlak", "voor", "de", "zuidwestkust", "van", "turkije", "mussolini", "liet", "geregeld", "aan", "de", "turkse", "regering", "horen", "dat", "itali\u00eb", "nog", "steeds", "de", "zuidwestkust", "van", "turkije", "wilde", "zoals", "overeengekomen", "was", "in", "het", "verdrag", "van", "s\u00e8vres", "turkije", "had", "dit", "verdrag", "echter", "nooit", "geratificeerd", "toen", "mussolini", "eind", "ook", "de", "turkse", "havenstad", "antalya", "voor", "zich", "begon", "op", "te", "eisen", "deed", "atat\u00fcrk", "als", "reactie", "daarop", "wederom", "een", "voorstel", "aan", "de", "balkanlanden", "om", "tot", "een", "samenwerkingsovereenkomst", "te", "komen", "ditmaal", "toonden", "de", "balkanlanden", "wel", "interesse", "omdat", "zij", "geen", "andere", "keus", "hadden", "want", "ook", "zij", "voelden", "de", "dreiging", "van", "itali\u00eb", "alsook", "van", "duitsland", "waar", "adolf", "hitler", "in", "aan", "de", "macht", "was", "gekomen", "na", "diplomatiek", "overleg", "werd", "op", "februari", "het", "balkanpact", "gesloten", "ondertekend", "door", "griekenland", "joegoslavi\u00eb", "roemeni\u00eb", "en", "turkije", "in", "het", "balkanpact", "werd", "afgesproken", "de", "geopolitieke", "status", "quo", "in", "de", "balkan", "te", "handhaven", "en", "af", "te", "zien", "van", "territoriale", "claims", "tussen", "de", "balkanlanden", "om", "zodoende", "zorg", "te", "dragen", "voor", "de", "vrede", "en", "stabiliteit", "in", "de", "regioatat\u00fcrks", "inspanningen", "om", "de", "vrede", "te", "bewaren", "in", "de", "balkan", "maakten", "dusdanig", "veel", "indruk", "op", "eleftherios", "venizelos", "dat", "hij", "in", "atat\u00fcrk", "nomineerde", "voor", "de", "nobelprijs", "voor", "de", "vrede", "ter", "voorbereiding", "van", "een", "eventuele", "confrontatie", "met", "de", "asmogendheden", "hield", "het", "turkse", "leger", "op", "augustus", "militaire", "oefeningen", "in", "oostthraci\u00eb", "waar", "buitenlandse", "waarnemers", "bij", "waren", "uitgenodigd", "uit", "onder", "meer", "de", "landen", "van", "het", "balkanpact", "na", "atat\u00fcrks", "dood", "hield", "het", "balkanpact", "echter", "niet", "lang", "stand", "toen", "de", "asmogendheden", "in", "joegoslavi\u00eb", "binnenvielen", "kwam", "geen", "van", "de", "landen", "van", "het", "balkanpact", "joegoslavi\u00eb", "te", "hulp", "dit", "betekende", "automatisch", "het", "einde", "van", "het", "pact", "sovjetunie", "de", "relaties", "tussen", "turkije", "en", "de", "pas", "opgerichte", "sovjetunie", "waren", "tijdens", "atat\u00fcrks", "presidentschap", "goed", "te", "noemen", "daar", "hadden", "de", "communisten", "de", "macht", "overgenomen", "van", "de", "russische", "tsaar", "wat", "leidde", "tot", "de", "terugtrekking", "van", "rusland", "uit", "de", "eerste", "wereldoorlog", "deze", "machtsovername", "bracht", "een", "totale", "omkeer", "teweeg", "in", "de", "turksrussische", "relaties", "tijdens", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "besloten", "russische", "communisten", "atat\u00fcrk", "met", "wapens", "en", "goud", "te", "ondersteunen", "nog", "voor", "turkije", "en", "de", "sovjetunie", "als", "staten", "waren", "gevestigd", "was", "er", "al", "een", "vriendschapsverdrag", "gesloten", "tussen", "de", "russische", "communisten", "en", "de", "turkse", "nationalisten", "dat", "op", "maart", "ondertekend", "werd", "door", "vladimir", "lenin", "en", "atat\u00fcrk", "de", "betrekkingen", "tussen", "de", "twee", "landen", "waren", "vriendschappelijk", "maar", "waren", "vooral", "gebaseerd", "op", "het", "feit", "dat", "ze", "gemeenschappelijke", "vijanden", "hadden", "grootbrittanni\u00eb", "en", "frankrijk", "bovendien", "zag", "de", "sovjetunie", "turkije", "onder", "atat\u00fcrk", "als", "een", "potentieel", "land", "dat", "over", "zou", "kunnen", "gaan", "op", "het", "communisme", "atat\u00fcrk", "speelde", "daar", "wel", "op", "in", "om", "de", "sovjetunie", "gunstig", "te", "stemmen", "zo", "richtte", "hij", "in", "de", "communistische", "partij", "t\u00fcrkiye", "kom\u00fcnist", "frkas", "tkf", "op", "die", "maar", "heel", "kort", "bestond", "en", "slechts", "diende", "als", "marionettenpartij", "in", "werkelijkheid", "was", "atat\u00fcrk", "echter", "niet", "van", "plan", "om", "het", "communisme", "in", "te", "voeren", "vanwege", "de", "officieel", "goede", "relaties", "nam", "turkije", "in", "de", "verbannen", "sovjetpoliticus", "leon", "trotski", "over", "van", "de", "sovjetunie", "turkije", "plaatste", "hem", "op", "het", "eiland", "b\u00fcy\u00fckada", "in", "de", "zee", "van", "marmara", "waar", "hij", "van", "april", "tot", "juli", "verbleef", "toen", "jozef", "stalin", "de", "macht", "overnam", "in", "de", "sovjetunie", "probeerde", "turkije", "de", "goede", "relaties", "met", "de", "sovjetunie", "voort", "te", "zetten", "verdrag", "van", "montreux", "de", "relaties", "met", "engeland", "en", "frankrijk", "waren", "sinds", "de", "stichting", "van", "de", "turkse", "republiek", "slecht", "omdat", "die", "landen", "in", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "de", "vijand", "waren", "geweest", "vanaf", "de", "tweede", "helft", "van", "de", "jaren", "'", "begon", "de", "relatie", "met", "deze", "landen", "echter", "zienderogen", "te", "verbeteren", "de", "reden", "hiervoor", "was", "de", "opkomst", "van", "naziduitsland", "en", "het", "fascistische", "itali\u00eb", "dit", "dreef", "ongewild", "turkije", "engeland", "en", "frankrijk", "naar", "elkaar", "tot", "ongenoegen", "van", "de", "sovjetunie", "sinds", "het", "vredesverdrag", "van", "s\u00e8vres", "van", "waren", "de", "geostrategisch", "belangrijke", "zeestraten", "bosporus", "en", "dardanellen", "aan", "beide", "oevers", "gedemilitariseerd", "en", "tot", "internationaal", "territorium", "verklaard", "de", "situatie", "daar", "was", "na", "het", "verdrag", "van", "lausanne", "van", "niet", "veel", "anders", "de", "zeestraten", "stonden", "onder", "toezicht", "van", "een", "internationale", "commissie", "waarin", "alle", "grote", "mogendheden", "waren", "vertegenwoordigd", "evenals", "griekenland", "en", "de", "landen", "van", "de", "zwarte", "zee", "maar", "niet", "turkije", "zelf", "turkije", "kreeg", "pas", "een", "vertegenwoordiger", "in", "de", "commissie", "toen", "het", "in", "tot", "de", "volkenbond", "werd", "toegelaten", "in", "april", "vroeg", "de", "turkse", "regering", "om", "teruggave", "van", "de", "zeestraten", "gezien", "de", "oplopende", "spanningen", "met", "duitsland", "en", "itali\u00eb", "werd", "dit", "verzoek", "toegewezen", "door", "engeland", "en", "frankrijk", "om", "zo", "te", "bewerkstelligen", "dat", "turkije", "niet", "voor", "de", "kant", "van", "duitsland", "zou", "kiezen", "in", "het", "daarop", "gesloten", "verdrag", "van", "montreux", "van", "juli", "werd", "bepaald", "dat", "turkije", "de", "soevereiniteit", "over", "het", "gebied", "terugkreeg", "in", "ruil", "voor", "een", "gegarandeerde", "vrije", "doorvaart", "als", "gevolg", "van", "de", "verbeterde", "relaties", "bracht", "koning", "edward", "viii", "van", "het", "verenigd", "koninkrijk", "in", "september", "een", "bezoek", "aan", "turkijesovjetleider", "jozef", "stalin", "was", "echter", "niet", "tevreden", "met", "de", "overeenkomsten", "die", "waren", "gesloten", "met", "het", "verdrag", "van", "montreux", "de", "zeeweg", "tussen", "de", "bosporus", "en", "de", "dardanellen", "was", "de", "enige", "ijsvrije", "toegangsweg", "voor", "russische", "schepen", "tot", "de", "middellandse", "zee", "stalin", "klaagde", "hoe", "een", "kleinere", "staat", "als", "turkije", "gesteund", "door", "engeland", "een", "grotere", "staat", "als", "de", "sovjetunie", "bij", "de", "keel", "kon", "houden", "en", "hem", "geen", "uitweg", "kon", "geven", "op", "den", "duur", "begonnen", "de", "russische", "relaties", "met", "turkije", "dan", "ook", "te", "verslechteren", "afghanistan", "afghanistan", "dat", "in", "onafhankelijk", "werd", "onder", "leiding", "van", "amanoellah", "khan", "had", "tijdens", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "financi\u00eble", "en", "militaire", "hulp", "verleend", "aan", "turkije", "daarom", "ging", "turkije", "na", "de", "oorlog", "vriendschappelijke", "betrekkingen", "aan", "met", "afghanistan", "op", "maart", "hielden", "turkse", "en", "afghaanse", "delegaties", "besprekingen", "in", "moskou", "waarna", "een", "alliantieovereenkomst", "werd", "ondertekend", "tussen", "beide", "landen", "in", "mei", "brachten", "amanoellah", "khan", "en", "zijn", "vrouw", "soraya", "tarzi", "een", "bezoek", "aan", "turkije", "als", "onderdeel", "van", "hun", "europese", "tour", "dit", "was", "ook", "het", "eerste", "bezoek", "van", "een", "buitenlands", "staatshoofd", "aan", "de", "turkse", "republiek", "sinds", "zijn", "oprichting", "amanoellah", "khan", "had", "net", "als", "atat\u00fcrk", "verregaande", "moderniseringshervormingen", "doorgevoerd", "op", "het", "gebied", "van", "onderwijs", "en", "vrouwenrechten", "in", "afghanistan", "waarin", "zijn", "vrouw", "ook", "een", "actieve", "rol", "in", "speelde", "atat\u00fcrk", "gaf", "amanoellah", "khan", "het", "advies", "om", "een", "sterk", "leger", "op", "te", "bouwen", "omdat", "hij", "wellicht", "met", "tegenstand", "van", "conservatieve", "moslims", "zou", "te", "maken", "kon", "krijgen", "amanoellah", "khan", "vond", "dat", "echter", "niet", "nodig", "en", "zei", "dat", "het", "volk", "van", "hem", "hield", "kort", "na", "zijn", "terugkeer", "in", "afghanistan", "zou", "amanoellah", "khan", "afgezet", "worden", "door", "conservatieve", "moslims", "die", "zijn", "hervormingen", "helemaal", "zouden", "terugdraaien", "na", "zijn", "afzetting", "zou", "amanoellah", "khan", "turkije", "nog", "een", "keer", "bezoeken", "in", "en", "in", "tijdens", "de", "begrafenis", "van", "atat\u00fcrk", "iran", "een", "ander", "land", "waarmee", "turkije", "betrekkingen", "aanging", "was", "iran", "op", "april", "werd", "in", "de", "iraanse", "hoofdstad", "teheran", "het", "eerste", "vriendschapsverdrag", "tussen", "iran", "en", "turkije", "ondertekend", "deze", "overeenkomst", "omvatte", "ook", "mogelijke", "gezamenlijke", "actie", "tegen", "groepen", "die", "zouden", "proberen", "de", "vrede", "en", "veiligheid", "te", "verstoren", "of", "die", "zouden", "proberen", "de", "regering", "van", "een", "van", "beide", "landen", "omver", "te", "werpen", "de", "basisprincipes", "waren", "onder", "meer", "vriendschap", "neutraliteit", "en", "nonagressie", "jegens", "elkaar", "dit", "beleid", "was", "indirect", "gericht", "op", "de", "interne", "problemen", "die", "beide", "landen", "hadden", "met", "opstanden", "van", "hun", "koerdische", "minderheden", "zie", "ook", "#koerdische", "opstanden", "op", "januari", "werd", "in", "teheran", "het", "eerste", "definitieve", "grensverdrag", "tussen", "turkije", "en", "iran", "overeengekomen", "in", "iran", "was", "sjah", "reza", "pahlavi", "in", "aan", "de", "macht", "gekomen", "die", "net", "als", "atat\u00fcrk", "ernaar", "streefde", "zijn", "land", "te", "moderniseren", "en", "seculier", "te", "maken", "op", "uitnodiging", "van", "atat\u00fcrk", "kwam", "de", "sjah", "in", "juni", "naar", "turkije", "voor", "een", "officieel", "staatsbezoek", "tijdens", "hun", "ontmoeting", "sprak", "de", "sjah", "in", "het", "azerbeidzjaans", "en", "atat\u00fcrk", "in", "het", "turks", "waardoor", "ze", "elkaar", "verstaanbaar", "konden", "maken", "atat\u00fcrk", "maakte", "met", "sjah", "reza", "een", "reis", "van", "ankara", "naar", "izmir", "en", "vandaar", "via", "balkesir", "naar", "\u00e7anakkale", "en", "dan", "weer", "terug", "naar", "ankara", "in", "feite", "was", "de", "sjah", "van", "plan", "om", "van", "iran", "een", "republiek", "te", "maken", "net", "als", "atat\u00fcrk", "gedaan", "had", "in", "turkije", "maar", "hij", "gaf", "zijn", "idee", "op", "toen", "hij", "werd", "geconfronteerd", "met", "tegenstand", "van", "de", "britten", "en", "de", "islamitische", "geestelijkheid", "in", "zijn", "land", "reza's", "erfenis", "van", "modernisering", "zou", "zich", "in", "iran", "echter", "niet", "voortzetten", "in", "zou", "de", "macht", "in", "iran", "worden", "overgenomen", "door", "islamitische", "fundamentalisten", "die", "de", "hervormingen", "teniet", "zouden", "doen", "sadabadpact", "op", "juli", "werd", "het", "sadabadpact", "gesloten", "tussen", "turkije", "irak", "iran", "en", "afghanistan", "dit", "was", "een", "nietaanvalsverdrag", "en", "was", "een", "soortgelijk", "pact", "als", "het", "balkanpact", "met", "de", "balkanlanden", "behalve", "de", "balkanlanden", "had", "mussolini", "namelijk", "ook", "expansionistische", "ambities", "in", "de", "richting", "van", "het", "middenoosten", "waardoor", "landen", "in", "het", "middenoosten", "zich", "bedreigd", "voelden", "de", "onmiddellijke", "uitkomst", "van", "het", "verdrag", "was", "dat", "het", "mussolini", "ervan", "weerhield", "zich", "met", "het", "middenoosten", "te", "bemoeien", "hatay", "syri\u00eb", "was", "sinds", "de", "afsplitsing", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "na", "de", "eerste", "wereldoorlog", "een", "mandaatgebied", "van", "frankrijk", "geworden", "bekend", "als", "frans", "mandaat", "syri\u00eb", "omdat", "er", "veel", "turken", "in", "een", "deelgebied", "van", "syri\u00eb", "genaamd", "sandjak", "alexandretta", "woonden", "hadden", "de", "turken", "daar", "een", "speciale", "status", "gekregen", "om", "hen", "tegemoet", "te", "komen", "toen", "de", "nieuw", "gekozen", "leiding", "van", "sandjak", "alexandretta", "in", "naar", "een", "onafhankelijk", "syri\u00eb", "begon", "te", "streven", "met", "aansluiting", "van", "sandjak", "alexandretta", "leidde", "dit", "tot", "protest", "van", "de", "daar", "wonende", "turken", "waarbij", "rellen", "uitbraken", "tussen", "de", "turkse", "en", "de", "arabische", "bevolkingatat\u00fcrk", "was", "op", "de", "hoogte", "was", "van", "de", "ontwikkelingen", "in", "hatay", "en", "beschouwde", "hatay", "als", "zijn", "persoonlijke", "zaak", "\"hatay", "benim", "ahsi", "meselemdir\"", "hij", "legde", "dit", "conflict", "voor", "aan", "de", "volkenbond", "met", "het", "verzoek", "dit", "gebied", "toe", "te", "voegen", "bij", "turkije", "wegens", "de", "grote", "turkse", "bevolking", "in", "het", "gebied", "namens", "de", "volkenbond", "stelden", "de", "vertegenwoordigers", "van", "frankrijk", "het", "verenigd", "koninkrijk", "nederland", "belgi\u00eb", "en", "turkije", "een", "grondwet", "voor", "sandjak", "alexandretta", "op", "die", "het", "als", "een", "autonome", "sandjak", "binnen", "syri\u00eb", "vestigde", "ondanks", "enig", "etnisch", "geweld", "werden", "er", "op", "september", "verkiezingen", "gehouden", "door", "de", "plaatselijke", "wetgevende", "vergadering", "en", "werd", "de", "republiek", "hatay", "uitgeroepen", "die", "zich", "een", "jaar", "later", "bij", "turkije", "aansloot", "de", "regering", "van", "syri\u00eb", "heeft", "de", "grondtoewijzing", "van", "hatay", "naar", "turkije", "echter", "nooit", "geaccepteerd", "kritiek", "als", "leider", "van", "de", "nationale", "beweging", "werd", "atat\u00fcrk", "door", "de", "geallieerden", "beschreven", "als", "\"overvaller\"", "de", "britse", "eerste", "minister", "lord", "balfour", "noemde", "hem", "in", "dit", "verband", "de", "\"verschrikkelijkste", "van", "alle", "verschrikkelijke", "turken\"", "most", "terrible", "of", "all", "the", "terrible", "turks", "de", "britse", "officier", "harold", "courtenay", "armstrong", "die", "tijdens", "de", "geallieerde", "bezetting", "van", "istanbul", "als", "militair", "attach\u00e9assistent", "had", "gediend", "publiceerde", "in", "een", "uiterst", "kritisch", "boek", "over", "atat\u00fcrk", "met", "de", "titel", "grey", "wolf", "mustafa", "kemal", "an", "intimate", "study", "of", "a", "dictator", "de", "nationaal", "bekende", "istanbulse", "journalist", "ali", "kemal", "had", "ook", "veel", "kritiek", "op", "hem", "ali", "kemal", "diende", "ook", "als", "minister", "van", "binnenlandse", "zaken", "in", "de", "regering", "van", "damat", "ferit", "pasja", "tijdens", "de", "geallieerde", "bezetting", "van", "istanbul", "voor", "zijn", "te", "grote", "britsgezindheid", "zou", "ali", "kemal", "uiteindelijk", "vermoord", "worden", "door", "leden", "van", "de", "nationale", "beweging", "van", "atat\u00fcrk", "tijdens", "de", "inname", "van", "istanbul", "dat", "atat\u00fcrk", "turkije", "veranderde", "in", "een", "seculiere", "staat", "leidde", "behalve", "tot", "instemming", "ook", "tot", "kritische", "geluiden", "zo", "was", "de", "conservatieve", "islamitische", "geestelijkheid", "het", "helemaal", "niet", "eens", "met", "de", "afschaffing", "van", "het", "kalifaat", "en", "de", "scheiding", "tussen", "religie", "en", "staat", "ook", "een", "aantal", "leden", "van", "het", "tbmm", "turks", "parlement", "waren", "het", "hiermee", "niet", "eens", "atat\u00fcrks", "'wereldse'", "op", "het", "westen", "stoelende", "leefwijze", "oogstte", "eveneens", "kritiek", "hij", "was", "een", "liefhebber", "van", "wijn", "raki", "en", "andere", "alcoholische", "dranken", "hetgeen", "volgens", "velen", "niet", "in", "overeenstemming", "met", "de", "islam", "was", "in", "een", "poging", "om", "hem", "in", "diskrediet", "te", "brengen", "beweerden", "sommige", "islamisten", "dat", "hij", "in", "werkelijkheid", "een", "d\u00f6nme", "was", "die", "als", "geheim", "agenda", "had", "de", "islam", "in", "turkije", "proberen", "te", "vernietigen", "deze", "tweedeling", "tussen", "de", "seculieren", "en", "de", "islamisten", "die", "in", "feite", "al", "in", "de", "jongturkse", "periode", "ontstond", "zou", "later", "voor", "spanningen", "blijven", "zorgen", "in", "de", "turkse", "politiek", "hij", "wordt", "ook", "bekritiseerd", "vanwege", "zijn", "autoritarisme", "ook", "het", "uitgesproken", "turksnationalisme", "dat", "hij", "evenals", "de", "nationaalliberale", "jonge", "turken", "voorstond", "en", "waarvan", "nietturkse", "bevolkingsgroepen", "in", "kleinazi\u00eb", "en", "anatoli\u00eb", "zoals", "grieken", "koerden", "assyri\u00ebrs", "aramee\u00ebrs", "en", "armeni\u00ebrs", "het", "slachtoffer", "werden", "werd", "hem", "niet", "door", "iedereen", "in", "dank", "afgenomen", "vele", "minderheden", "zijn", "als", "gevolg", "van", "zijn", "nationalistische", "ideologie", "onderdrukt", "dit", "turks", "nationalisme", "en", "het", "streven", "naar", "een", "homogene", "culturele", "staat", "turkije", "zoals", "door", "atat\u00fcrk", "voorgestaan", "zou", "ook", "na", "zijn", "regering", "slepende", "conflicten", "veroorzaken", "de", "koerden", "moesten", "assimileren", "ze", "werden", "\"bergturken\"", "genoemd", "aan", "hen", "werd", "verboden", "het", "koerdisch", "te", "spreken", "en", "ze", "mochten", "zichzelf", "niet", "koerdisch", "noemen", "in", "het", "verdrag", "van", "lausanne", "werden", "de", "armeni\u00ebrs", "grieken", "joden", "en", "later", "ook", "bulgaren", "erkend", "als", "etnische", "minderheden", "in", "turkije", "echter", "zowel", "de", "aramee\u00ebrs", "als", "de", "koerden", "werden", "niet", "erkend", "en", "niet", "beschouwd", "als", "turken", "de", "nieterkende", "minderheden", "moesten", "op", "bevel", "van", "atat\u00fcrk", "verplicht", "een", "turkse", "achternaam", "aannemenvan", "armeense", "zijde", "wordt", "atat\u00fcrk", "beschuldigd", "de", "armeense", "genocide", "te", "hebben", "voortgezet", "tijdens", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "door", "grieken", "wordt", "atat\u00fcrk", "beschuldigd", "van", "oorlogmisdaden", "bij", "de", "herovering", "van", "de", "stad", "izmir", "als", "onderdeel", "van", "de", "griekse", "genocide", "tijdens", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "feit", "is", "dat", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "ervoor", "zorgde", "dat", "de", "pas", "opgerichte", "armeense", "staat", "ten", "einde", "kwam", "en", "de", "griekse", "annexatie", "van", "het", "westen", "van", "turkije", "verhinderde", "zoals", "oorspronkelijk", "gepland", "was", "volgens", "het", "verdrag", "van", "s\u00e8vres", "koerdische", "opstanden", "al", "tijdens", "de", "nadagen", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "ontstond", "er", "een", "nationalistische", "beweging", "onder", "een", "groep", "koerden", "die", "in", "het", "oosten", "van", "turkije", "een", "eigen", "koerdische", "staat", "wilden", "oprichten", "genaamd", "koerdistan", "al", "in", "werd", "de", "eerste", "koerdische", "opstand", "georganiseerd", "door", "alevitisch", "koerdisch", "stamhoofd", "seyit", "ubeydullah", "deze", "opstand", "werd", "onderdrukt", "door", "het", "ottomaans", "leger", "seyit", "ubeydullah", "werd", "gearresteerd", "door", "de", "ottomaanse", "autoriteiten", "en", "daarna", "verbannen", "naar", "de", "arabische", "hidjaz", "in", "richtten", "de", "nazaten", "van", "eyh", "ubeydullah", "de", "koerdische", "vereniging", "voor", "samenwerking", "en", "vooruitgang", "k\u00fcrt", "teav\u00fcn", "ve", "terakki", "cemiyeti", "op", "in", "istanbul", "toen", "het", "ottomaanse", "rijk", "eind", "de", "eerste", "wereldoorlog", "verloor", "richten", "zij", "de", "vereniging", "voor", "de", "verrijzenis", "van", "koerdistan", "k\u00fcrt", "teali", "cemiyeti", "op", "toen", "de", "vredesconferentie", "van", "parijs", "werd", "gehouden", "waar", "de", "opdeling", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "werd", "besproken", "door", "de", "geallieerden", "stuurden", "de", "koerdische", "nationalisten", "een", "delegatie", "onder", "leiding", "van", "erif", "pasja", "naar", "de", "vredesconferentie", "om", "te", "pleiten", "voor", "een", "onafhankelijke", "koerdische", "staat", "bij", "het", "uiteindelijk", "overeengekomen", "verdrag", "van", "s\u00e8vres", "van", "werd", "een", "onafhankelijk", "koerdistan", "in", "het", "vooruitzicht", "gesteld", "echter", "de", "concrete", "uitwerking", "hiervan", "moest", "echter", "later", "gebeuren", "omdat", "men", "er", "bij", "de", "vredesbesprekingen", "niet", "in", "was", "geslaagd", "om", "overeen", "te", "komen", "waar", "nu", "precies", "de", "grenzen", "van", "koerdistan", "lagen", "zowel", "de", "armeni\u00ebrs", "als", "de", "koerden", "maakten", "aanspraak", "op", "regio's", "van", "van", "en", "bitlis", "echter", "omdat", "koerdische", "stammen", "airet", "onderling", "zeer", "verdeeld", "waren", "ondersteunden", "niet", "alle", "koerdische", "stammen", "de", "k\u00fcrt", "teali", "cemiyeti", "de", "meerderheid", "van", "de", "koerden", "gaf", "de", "voorkeur", "aan", "zich", "aan", "te", "sluiten", "bij", "de", "verzetsbeweging", "van", "atat\u00fcrk", "die", "zich", "ook", "tegen", "het", "verdrag", "van", "s\u00e8vres", "verzette", "ondanks", "pogingen", "van", "britse", "agenten", "om", "hen", "om", "te", "kopen", "er", "namen", "koerdische", "vertegenwoordigers", "deel", "aan", "de", "congressen", "van", "erzurum", "en", "sivas", "van", "atat\u00fcrks", "verzetsbeweging", "er", "zaten", "zelfs", "koerden", "in", "het", "vertegenwoordigend", "comit\u00e9", "van", "de", "turkse", "nationalisten", "onder", "hen", "was", "er", "ook", "koerdische", "stamhoofd", "diyap", "aa", "waar", "atat\u00fcrk", "kennis", "mee", "had", "gemaakt", "tijdens", "zijn", "militaire", "operatie", "in", "mu", "in", "de", "eerste", "wereldoorlog", "daarentegen", "organiseerden", "de", "rebellerende", "groep", "koerden", "de", "ko\u00e7giri", "opstand", "tijdens", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "deze", "opstand", "werd", "ook", "ondersteund", "door", "de", "britten", "die", "hoopten", "dat", "atat\u00fcrk", "hiermee", "uit", "de", "weg", "geruimd", "zou", "worden", "deze", "opstand", "werd", "echter", "gemakkelijk", "door", "het", "turks", "leger", "van", "atat\u00fcrk", "onderdrukt", "omdat", "het", "een", "kleinschalige", "opstand", "was", "na", "het", "einde", "van", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "werd", "een", "nieuw", "vredesverdrag", "opgesteld", "ter", "vervanging", "van", "het", "vredesverdrag", "van", "s\u00e8vres", "dit", "was", "het", "vredesverdrag", "van", "lausanne", "waarin", "met", "geen", "woord", "meer", "gesproken", "werd", "over", "een", "onafhankelijke", "koerdische", "staat", "dit", "was", "een", "bittere", "teleurstelling", "voor", "de", "koerden", "die", "gehoopt", "hadden", "een", "autonoom", "koerdistan", "te", "verkrijgen", "door", "de", "verzetsbeweging", "van", "atat\u00fcrk", "te", "steunen", "en", "zij", "verlieten", "daarop", "het", "turkse", "leger", "na", "de", "oprichting", "van", "turkije", "gaven", "de", "koerdische", "nationalisten", "hun", "streven", "naar", "een", "onafhankelijke", "staat", "echter", "niet", "op", "om", "die", "reden", "konden", "ze", "zich", "niet", "vinden", "in", "atat\u00fcrks", "idee", "van", "natievorming", "in", "turkije", "zie", "#vorming", "natiestaat", "veel", "islamitisch", "conservatief", "ingestelde", "koerden", "hadden", "daarnaast", "weinig", "op", "met", "atat\u00fcrks", "seculiere", "hervormingen", "in", "de", "beginjaren", "van", "turkije", "vonden", "achtereenvolgens", "de", "beytussebab", "opstand", "en", "de", "seyit", "said", "opstand", "plaats", "door", "soennitische", "koerden", "deze", "twee", "opstanden", "waren", "tegelijk", "ook", "een", "opstand", "tegen", "de", "afschaffing", "van", "het", "kalifaat", "door", "atat\u00fcrk", "om", "deze", "reden", "werden", "deze", "opstanden", "niet", "ondersteund", "door", "de", "alevitische", "koerden", "die", "helemaal", "niets", "hadden", "met", "het", "soennitisch", "kalifaat", "koerdisch", "stamhoofd", "seyit", "said", "de", "organisator", "van", "deze", "opstand", "van", "claimde", "daarbij", "ook", "dat", "atat\u00fcrk", "hem", "land", "beloofd", "had", "als", "verdienste", "van", "zijn", "deelname", "aan", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "maar", "deze", "belofte", "echter", "niet", "nagekomen", "was", "beide", "opstanden", "werden", "onderdrukt", "en", "mislukten", "seyit", "said", "werd", "door", "de", "turkse", "autoriteiten", "opgepakt", "en", "opgehangenin", "kwamen", "de", "koerden", "uit", "de", "regio", "ararat", "in", "opstand", "en", "riepen", "de", "kortstondige", "republiek", "ararat", "uit", "onder", "leiding", "van", "koerdische", "ihsan", "nuri", "pasja", "een", "voormalig", "ottomaans", "officier", "de", "koerden", "uit", "deze", "regio", "wisten", "tot", "tegenstand", "te", "bieden", "aan", "het", "turkse", "leger", "waarna", "ze", "werden", "overrompeld", "en", "hun", "opstand", "ten", "einde", "kwam", "in", "een", "poging", "om", "het", "koerdisch", "nationalisme", "te", "ontmoedigen", "werd", "het", "bestaan", "van", "koerden", "als", "aparte", "identiteit", "ontkent", "door", "de", "turkse", "regering", "de", "in", "de", "jaren", "dertig", "ontwikkelde", "theorie", "van", "de", "turkse", "historische", "these", "zou", "bewijzen", "dat", "koerden", "gewoon", "turken", "zouden", "zijn", "koerden", "werden", "daarom", "bergturken", "dal", "t\u00fcrkler", "genoemd", "door", "de", "turkse", "regering", "in", "de", "jaren", "dertig", "waren", "de", "koerden", "van", "dersim", "opstandig", "tegenover", "de", "in", "hun", "ogen", "te", "vele", "controle", "van", "de", "turkse", "regering", "van", "hun", "gebied", "in", "de", "jaren", "vond", "daar", "de", "dersim", "opstand", "plaats", "die", "georganiseerd", "werd", "door", "alevitisch", "koerdisch", "stamhoofd", "seyid", "riza", "ook", "deze", "opstand", "werd", "onderdrukt", "door", "het", "turkse", "leger", "seyid", "riza", "en", "zijn", "gevolg", "werden", "opgehangen", "bij", "het", "militaire", "optreden", "in", "dersim", "wordt", "het", "turkse", "leger", "ervan", "beschuldigd", "een", "genocide", "uit", "te", "hebben", "gevoerd", "op", "de", "lokale", "bevolking", "van", "dersim", "hierna", "zouden", "koerdische", "nationalisten", "geen", "noemenswaardige", "opstanden", "meer", "organiseren", "deze", "situatie", "zou", "duren", "tot", "eind", "jaren", "toen", "in", "de", "koerdische", "pkkpartij", "werd", "opgericht", "als", "een", "afsplitsing", "van", "de", "extreemlinkse", "dev", "solpartij", "de", "pkk", "ging", "onder", "leiding", "van", "abdullah", "\u00f6calan", "opnieuw", "met", "geweld", "streven", "naar", "een", "onafhankelijke", "koerdische", "staat", "overlijden", "en", "daarna", "dood", "in", "waren", "er", "al", "aanwijzingen", "dat", "de", "gezondheid", "van", "atat\u00fcrk", "verslechterde", "begin", "werd", "hij", "ziek", "tijdens", "zijn", "reis", "naar", "yalova", "na", "een", "korte", "behandelingsperiode", "in", "yalova", "werd", "een", "duidelijke", "verbetering", "van", "zijn", "gezondheid", "waargenomen", "waarna", "hij", "zijn", "reis", "hervatte", "maar", "zijn", "toestand", "verslechterde", "opnieuw", "na", "zijn", "reis", "eerst", "naar", "ankara", "en", "vervolgens", "naar", "mersin", "en", "adana", "bij", "zijn", "terugkeer", "naar", "ankara", "in", "mei", "werd", "hem", "aangeraden", "om", "naar", "istanbul", "te", "gaan", "voor", "behandeling", "waar", "hij", "werd", "gediagnosticeerd", "met", "levercirrose", "die", "te", "wijten", "was", "aan", "zijn", "jarenlange", "alcoholgebruik", "tijdens", "zijn", "verblijf", "in", "istanbul", "deed", "hij", "zijn", "best", "om", "zijn", "normale", "levensstijl", "aan", "te", "houden", "hij", "leidde", "de", "vergadering", "van", "de", "raad", "van", "ministers", "werkte", "aan", "de", "hataykwestie", "en", "ontving", "koning", "carol", "ii", "van", "roemeni\u00eb", "tijdens", "zijn", "bezoek", "in", "juni", "daarna", "bleef", "hij", "aan", "boord", "van", "zijn", "jacht", "genaamd", "de", "savarona", "tot", "eind", "juli", "waarna", "zijn", "gezondheid", "wederom", "verslechterde", "atat\u00fcrk", "werd", "bedlegerig", "waarna", "een", "speciale", "kamer", "met", "bed", "voor", "hem", "werd", "gereserveerd", "in", "het", "dolmabah\u00e7epaleis", "te", "istanbul", "destijds", "fungeerde", "het", "dolmabah\u00e7epaleis", "van", "de", "vroegere", "ottomaanse", "sultan", "als", "zijn", "offici\u00eble", "residentie", "wanneer", "hij", "in", "istanbul", "verbleef", "op", "september", "liet", "hij", "zijn", "testament", "vaststellen", "hij", "liet", "al", "zijn", "persoonlijke", "bezittingen", "na", "aan", "zijn", "republikeinse", "volkspartij", "chp", "onder", "de", "voorwaarde", "dat", "zijn", "zuster", "makbule", "zijn", "geadopteerde", "kinderen", "en", "de", "kinderen", "van", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "financieel", "ondersteund", "werden", "ook", "wilde", "hij", "dat", "er", "financi\u00eble", "steun", "zou", "komen", "voor", "de", "turkse", "taalvereniging", "en", "de", "turkse", "historische", "vereniging", "vanaf", "oktober", "geraakte", "hij", "vijf", "dagen", "lang", "in", "een", "coma", "waarna", "hij", "weer", "ontwaakte", "zijn", "doktoren", "suggereerden", "toen", "dat", "het", "eten", "van", "artisjok", "enginar", "hem", "goed", "zou", "doen", "deze", "groente", "werd", "toen", "besteld", "maar", "bereikte", "hem", "te", "laat", "hij", "stierf", "op", "november", "op", "jarige", "leeftijd", "de", "klok", "in", "de", "kamer", "waar", "atat\u00fcrk", "stierf", "werd", "stilgezet", "op", "uur", "de", "tijd", "van", "zijn", "overlijden", "de", "volgende", "dag", "al", "koos", "het", "turkse", "parlement", "oudpremier", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "als", "presidentna", "de", "dood", "van", "atat\u00fcrk", "was", "het", "land", "in", "diepe", "rouw", "gedompeld", "veel", "mensen", "uitten", "zichtbaar", "hun", "verdriet", "want", "boven", "alles", "hield", "het", "volk", "echt", "van", "atat\u00fcrk", "zijn", "lichaam", "werd", "in", "een", "met", "vlag", "bedekte", "kist", "op", "een", "door", "paarden", "getrokken", "koets", "in", "een", "massale", "rouwstoet", "van", "istanbul", "naar", "ankara", "vervoerd", "en", "daar", "te", "ruste", "gelegd", "in", "het", "etnografisch", "museum", "in", "een", "marmeren", "kist", "maar", "liefst", "landen", "stuurden", "speciale", "vertegenwoordigers", "om", "de", "begrafenisceremonie", "bij", "te", "wonen", "waarvan", "landen", "ook", "gewapende", "detachementen", "hadden", "gestuurd", "om", "mee", "te", "lopen", "met", "de", "begrafenisstoet", "waaronder", "engeland", "iran", "en", "joegoslavi\u00eb", "het", "graf", "in", "het", "etnografisch", "museum", "was", "slechts", "tijdelijk", "bedoeld", "als", "rustplaats", "voor", "atat\u00fcrk", "turkse", "ambtenaren", "planden", "een", "monumentaal", "mausoleum", "voor", "atat\u00fcrk", "op", "de", "hoogste", "heuvel", "van", "ankara", "rasattepe", "zoals", "die", "destijds", "heette", "later", "veranderd", "in", "anttepe", "toen", "aan", "de", "rand", "van", "stad", "gelegen", "nu", "in", "het", "midden", "van", "de", "stad", "dit", "mausoleum", "werd", "in", "vijftien", "jaar", "voltooid", "en", "kreeg", "de", "naam", "antkabir", "in", "werd", "het", "lichaam", "van", "atat\u00fcrk", "naar", "het", "mausoleum", "verplaatst", "en", "daar", "herbegraven", "nagedachtenis", "en", "erfenis", "met", "de", "overwinning", "van", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "en", "de", "daaropvolgende", "oprichting", "van", "de", "nieuwe", "onafhankelijke", "republiek", "turkije", "wist", "atat\u00fcrk", "de", "trots", "van", "het", "turkse", "volk", "te", "herwinnen", "mede", "doordat", "atat\u00fcrk", "daarna", "eenheid", "en", "nationalisme", "predikte", "in", "de", "nieuwe", "republiek", "leidde", "dat", "ertoe", "dat", "zich", "onder", "het", "turkse", "volk", "een", "sterk", "nationalistische", "identiteit", "ontwikkelde", "in", "de", "vijftien", "jaar", "dat", "atat\u00fcrk", "aan", "de", "macht", "was", "wist", "hij", "in", "een", "rap", "tempo", "turkije", "te", "moderniseren", "en", "een", "enorme", "invloed", "uit", "te", "oefenen", "op", "het", "politieke", "sociale", "en", "economische", "leven", "in", "turkije", "een", "invloed", "die", "nog", "decennialang", "voort", "zou", "duren", "zijn", "pogingen", "tot", "modernisatie", "bereikten", "echter", "veelal", "de", "bovenlaag", "van", "de", "samenleving", "met", "name", "in", "de", "grote", "steden", "op", "het", "platteland", "waren", "zijn", "sociale", "hervormingen", "minder", "zichtbaar", "waar", "de", "conservatieve", "en", "religieuze", "opvattingen", "nog", "lange", "tijd", "de", "boventoon", "zouden", "voeren", "op", "het", "platteland", "zag", "men", "atat\u00fcrk", "voornamelijk", "als", "redder", "van", "de", "natie", "toch", "kan", "men", "stellen", "dat", "door", "atat\u00fcrk", "een", "goede", "eerste", "stap", "werd", "gezet", "die", "tot", "doel", "had", "om", "van", "turkije", "een", "modern", "land", "te", "maken", "hoewel", "atat\u00fcrk", "veelal", "geregeerd", "had", "als", "dictator", "zou", "turkije", "door", "zijn", "beleid", "zich", "later", "ontwikkelen", "naar", "een", "democratie", "uit", "de", "geschiedenis", "van", "turkije", "na", "atat\u00fcrk", "is", "wel", "gebleken", "dat", "dit", "een", "politiek", "proces", "was", "van", "vallen", "en", "opstaan", "er", "kan", "nauwelijks", "twijfel", "over", "bestaan", "dat", "atat\u00fcrk", "de", "juiste", "man", "op", "de", "juiste", "plaats", "was", "tijdens", "de", "grootste", "crisis", "in", "de", "geschiedenis", "van", "zijn", "land", "en", "dat", "hij", "meer", "dan", "wie", "dan", "ook", "heeft", "bijgedragen", "aan", "het", "voortbestaan", "van", "de", "turkse", "republiekzijn", "voormalige", "vijanden", "de", "brits", "premier", "winston", "churchill", "en", "de", "griekse", "premier", "eleftherios", "venizelos", "spraken", "later", "hun", "bewondering", "uit", "voor", "atat\u00fcrk", "ook", "president", "franklin", "delano", "roosevelt", "van", "de", "verenigde", "staten", "was", "diep", "onder", "de", "indruk", "van", "atat\u00fcrk", "met", "name", "hoe", "atat\u00fcrk", "in", "een", "relatief", "korte", "tijd", "zijn", "land", "wist", "om", "te", "vormen", "naar", "een", "seculaire", "industriestaat", "de", "amerikaanse", "president", "was", "van", "plan", "om", "atat\u00fcrk", "in", "turkije", "te", "bezoeken", "maar", "dit", "ging", "niet", "door", "vanwege", "atat\u00fcrks", "verslechterde", "gezondheid", "en", "overlijden", "daarna", "president", "john", "f", "kennedy", "bracht", "in", "hulde", "aan", "atat\u00fcrk", "op", "de", "e", "verjaardag", "van", "zijn", "overlijden", "ook", "adolf", "hitler", "was", "nagenoeg", "een", "bewonderaar", "van", "atat\u00fcrk", "hij", "zei", "over", "hem", "dat", "\"mussolini", "zijn", "eerste", "leerling", "is", "en", "ik", "zijn", "tweede", "leerling\"", "bij", "een", "andere", "gelegenheid", "definieerde", "de", "duitse", "kanselier", "hem", "als", "de", "\"briljante", "schepper", "van", "het", "nieuwe", "turkije\"", "duitse", "media", "in", "de", "weimarrepubliek", "berichtten", "uitgebreid", "over", "de", "oorlog", "in", "anatoli\u00eb", "stefan", "ihrig", "stelt", "dat", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "een", "meer", "uitgesproken", "impact", "had", "op", "de", "bierkellerputsch", "dan", "mussolini's", "mars", "op", "rome", "de", "duitsers", "onder", "wie", "adolf", "hitler", "wilden", "het", "verdrag", "van", "versailles", "afschaffen", "net", "zoals", "het", "verdrag", "van", "s\u00e8vres", "werd", "afgeschaft", "om", "deze", "reden", "noemde", "hitler", "atat\u00fcrk", "\"een", "ster", "die", "in", "het", "donker", "schijnt\"", "mussolini", "noemde", "zichzelf", "de", "\"mustafa", "kemal", "van", "milaan\"", "toen", "hij", "aan", "zijn", "eigen", "machtsgreep", "begon", "een", "andere", "bewonderaar", "van", "de", "turkse", "leider", "was", "de", "falangistische", "leider", "ramiro", "ledesma", "ramos", "een", "van", "de", "belangrijkste", "theoretici", "van", "het", "spaanse", "fascisme", "die", "enthousiast", "een", "hele", "pagina", "in", "het", "weekblad", "la", "conquista", "del", "estado", "wijdde", "aan", "zowel", "de", "turkse", "revolutie", "als", "haar", "maker", "en", "ook", "aan", "het", "overwegen", "hem", "als", "een", "van", "de", "belangrijkste", "nationalistische", "revolutionairen", "van", "zijn", "tijd", "als", "rolmodel", "dat", "de", "nationale", "soevereiniteit", "aanmoedigde", "werd", "atat\u00fcrk", "vooral", "vereerd", "in", "landen", "van", "de", "zogenaamde", "derde", "wereld", "die", "hem", "zagen", "als", "de", "pionier", "van", "de", "onafhankelijkheid", "van", "de", "koloniale", "machten", "tot", "de", "leiders", "van", "dergelijke", "landen", "behoorden", "onder", "meer", "amanoellah", "khan", "van", "afghanistan", "reza", "shah", "pahlavi", "van", "iran", "de", "indiase", "premier", "jawaharlal", "nehru", "de", "tunesische", "president", "habib", "bourguiba", "en", "de", "egyptische", "president", "anwar", "sadat", "ze", "namen", "atat\u00fcrk", "als", "voorbeeld", "en", "probeerden", "seculiere", "hervormingen", "door", "te", "voeren", "in", "hun", "land", "de", "pakistaanse", "dichter", "en", "filosoof", "mohammed", "iqbal", "en", "de", "bengaalse", "nationale", "dichter", "kazi", "nazrul", "islam", "schreven", "gedichten", "ter", "ere", "van", "hem", "ondanks", "zijn", "radicale", "seculiere", "hervormingen", "bleef", "atat\u00fcrk", "populair", "in", "islamitische", "landen", "hij", "wordt", "herinnerd", "als", "de", "schepper", "van", "een", "nieuw", "volledig", "onafhankelijk", "moslimland", "in", "een", "tijd", "van", "aantasting", "door", "christelijke", "machten", "en", "omdat", "hij", "de", "overhand", "had", "in", "een", "strijd", "tegen", "het", "westerse", "imperialisme", "toen", "hij", "stierf", "prees", "de", "indiase", "moslimliga", "hem", "als", "een", "\"werkelijk", "grote", "persoonlijkheid", "in", "de", "islamitische", "wereld", "een", "groot", "generaal", "en", "een", "groot", "staatsman\"", "en", "verklaarde", "dat", "zijn", "nagedachtenis", "\"moslims", "over", "de", "hele", "wereld", "zou", "inspireren", "met", "moed", "doorzettingsvermogen", "en", "mannelijkheid\"na", "de", "dood", "van", "atat\u00fcrk", "nam", "het", "turkse", "leger", "de", "taak", "op", "zich", "de", "gevestigde", "principes", "van", "de", "turkse", "republiek", "te", "bewaken", "met", "name", "die", "van", "het", "secularisme", "het", "leger", "zou", "ingrijpen", "wanneer", "die", "principes", "naar", "hun", "mening", "in", "gevaar", "kwamen", "dit", "gebeurde", "in", "en", "waarbij", "het", "leger", "een", "staatsgreep", "pleegde", "van", "tijdelijke", "aard", "om", "het", "bestuur", "van", "het", "land", "later", "weer", "terug", "te", "geven", "aan", "het", "volk", "in", "werd", "slechts", "gedreigd", "met", "een", "staatsgreep", "om", "de", "zittende", "regering", "te", "dwingen", "om", "af", "te", "treden", "eigenlijk", "is", "dit", "iets", "waar", "atat\u00fcrk", "principieel", "op", "tegen", "was", "hij", "vond", "dat", "het", "leger", "zich", "niet", "moest", "inmengen", "in", "de", "politiek", "in", "vaardigde", "de", "toenmalige", "turkse", "premier", "adnan", "menderes", "een", "wet", "uit", "die", "beledigingen", "tegen", "atat\u00fcrk", "strafbaar", "stelde", "dit", "was", "opmerkelijk", "want", "zijn", "partij", "de", "democratische", "partij", "demokrat", "parti", "dp", "was", "een", "oppositiepartij", "van", "de", "republikeinse", "volkspartij", "chp", "de", "partij", "opgericht", "door", "atat\u00fcrk", "persoonlijkheidscultus", "in", "turkije", "bestaat", "er", "een", "ware", "persoonlijkheidscultus", "rond", "atat\u00fcrk", "die", "al", "tijdens", "zijn", "presidentschap", "begon", "bijna", "in", "elke", "stad", "in", "turkije", "staan", "standbeelden", "en", "bustes", "van", "atat\u00fcrk", "portretten", "van", "hem", "hangen", "in", "alle", "scholen", "overheidsgebouwen", "en", "openbare", "gebouwen", "atat\u00fcrks", "portret", "staat", "op", "de", "nationale", "munteenheid", "de", "turkse", "lira", "vele", "straat", "en", "plaatsnamen", "in", "turkije", "zijn", "naar", "hem", "genoemd", "ook", "worden", "vele", "bekende", "citaten", "van", "hem", "overal", "in", "het", "land", "geciteerd", "soms", "levensgroot", "met", "name", "tijdens", "nationale", "feestdagen", "is", "atat\u00fcrks", "levensgroot", "portret", "samen", "met", "turkse", "vlaggen", "prominent", "aanwezig", "op", "gebouwen", "in", "turkije", "soms", "wordt", "zijn", "beeltenis", "ook", "gebruikt", "tijdens", "demonstraties", "als", "symbool", "voor", "het", "secularisme", "de", "moderniteit", "en", "de", "eenheid", "van", "het", "land", "wanneer", "de", "politieke", "islam", "of", "het", "separatisme", "in", "turkije", "te", "veel", "de", "kop", "opsteektin", "verschillende", "landen", "over", "de", "hele", "wereld", "zijn", "er", "straten", "naar", "atat\u00fcrk", "genoemd", "er", "staan", "standbeelden", "en", "gedenktekens", "van", "hem", "in", "australi\u00eb", "nieuwzeeland", "de", "verenigde", "staten", "cuba", "mexico", "chili", "venezuela", "macedoni\u00eb", "roemeni\u00eb", "isra\u00ebl", "azerbeidzjan", "kazachstan", "en", "japan", "in", "nederland", "is", "er", "een", "straat", "naar", "atat\u00fcrk", "vernoemd", "in", "rotterdam", "en", "utrecht", "en", "in", "amsterdam", "staat", "er", "een", "monument", "ter", "herinnering", "aan", "het", "woonoord", "atat\u00fcrk", "een", "vroegere", "barakkenkamp", "voor", "turkse", "gastarbeiders", "elk", "jaar", "op", "zijn", "sterfdag", "loeien", "in", "turkije", "de", "sirenes", "op", "zijn", "tijdstip", "van", "overlijden", "en", "wordt", "er", "door", "de", "turkse", "regering", "en", "bevolking", "een", "minuut", "stilte", "gehouden", "voor", "atat\u00fcrk", "officieel", "wordt", "atat\u00fcrk", "elk", "jaar", "op", "mei", "herdacht", "die", "dag", "wordt", "tevens", "het", "jeugd", "en", "sportfeest", "gehouden", "vele", "sportfestiviteiten", "worden", "dan", "georganiseerd", "door", "scholen", "in", "het", "land", "op", "belangrijke", "feestdagen", "komt", "de", "turkse", "regering", "samen", "op", "het", "mausoleum", "van", "atat\u00fcrk", "en", "plaatsen", "een", "krans", "op", "zijn", "graf", "wanneer", "buitenlandse", "leiders", "een", "officieel", "bezoek", "aan", "turkije", "brengen", "is", "het", "de", "traditie", "dat", "ze", "ten", "eerste", "het", "graf", "van", "atat\u00fcrk", "bezoeken", "voordat", "ze", "de", "premier", "of", "president", "te", "spreken", "krijgen", "in", "werd", "de", "honderdste", "verjaardag", "van", "atat\u00fcrk", "ge\u00eberd", "door", "de", "vn", "en", "unesco", "door", "dat", "jaar", "uit", "te", "roepen", "tot", "het", "\"atat\u00fcrkjaar", "van", "de", "wereld\"", "ter", "ere", "hiervan", "werd", "in", "parijs", "een", "internationaal", "symposium", "over", "atat\u00fcrk", "georganiseerd", "er", "werd", "een", "resolutie", "door", "de", "vn", "en", "unesco", "aangenomen", "waarin", "atat\u00fcrk", "werd", "beschreven", "als", "\"een", "uitzonderlijk", "hervormer", "op", "de", "gebieden", "welke", "thans", "ook", "door", "de", "unesco", "worden", "nagestreefd\"", "en", "\"een", "leider", "van", "de", "eerste", "strijd", "tegen", "het", "kolonialisme", "en", "imperialisme\"", "en", "\"een", "opmerkelijke", "promotor", "van", "het", "gevoel", "van", "begrip", "tussen", "volkeren", "en", "duurzame", "vrede", "tussen", "de", "naties", "van", "de", "wereld", "die", "zijn", "hele", "leven", "werkte", "aan", "de", "ontwikkeling", "van", "harmonie", "en", "samenwerking", "tussen", "volkeren", "zonder", "onderscheid\"", "samenvatting", "belangrijke", "maatschappelijke", "hervormingen", "let", "op", "sommige", "hervormingen", "van", "atat\u00fcrk", "kunnen", "door", "voorstanders", "als", "positief", "gezien", "worden", "en", "door", "tegenstanders", "als", "negatief", "het", "sultanaat", "werd", "afgeschaft", "en", "de", "republiek", "werd", "ingevoerd", "de", "hoofdstad", "werd", "van", "istanbul", "veranderd", "naar", "ankara", "de", "islamitische", "wetgeving", "sharia", "werd", "afgeschaft", "en", "vervangen", "door", "burgerlijke", "wetgeving", "gebaseerd", "op", "de", "zwitserse", "wetgeving", "de", "scheiding", "tussen", "religie", "en", "staat", "werd", "ingevoerd", "het", "onderwijs", "kwam", "onder", "controle", "van", "de", "turkse", "regering", "seculier", "en", "wetenschappelijk", "onderwijs", "was", "essentieel", "scholen", "van", "buitenlanders", "werden", "onder", "staatstoezicht", "geplaatst", "er", "werd", "een", "onderwijsmobilisatie", "opgestart", "om", "de", "mensen", "geletterd", "te", "maken", "het", "arabische", "schrift", "waarmee", "het", "turks", "eerst", "werd", "geschreven", "werd", "veranderd", "naar", "het", "latijns", "schrift", "de", "arabische", "cijfers", "werden", "veranderd", "naar", "europese", "cijfers", "de", "islamitische", "kalender", "werd", "vervangen", "door", "de", "gregoriaanse", "kalender", "de", "koran", "werd", "vertaald", "in", "het", "turks", "dit", "werd", "uitgevoerd", "door", "de", "islamitische", "geleerde", "muhammed", "hamdi", "yazr", "deze", "vertaling", "wordt", "beschouwd", "als", "een", "van", "de", "beste", "koranvertalingen", "in", "het", "turks", "er", "werd", "besloten", "om", "bepaalde", "delen", "van", "de", "islamitische", "eredienst", "in", "het", "turks", "te", "maken", "in", "het", "turks", "te", "prediken", "khutbah", "en", "de", "azan", "in", "het", "turks", "te", "reciteren", "tegenwoordig", "zijn", "er", "alleen", "predikingen", "in", "het", "turks", "voor", "het", "eerst", "werden", "op", "radio's", "religieuze", "uitzendingen", "in", "de", "turkse", "taal", "gemaakt", "turkse", "vrouwen", "kregen", "gelijke", "burgerrechten", "en", "politieke", "rechten", "vrouwen", "werden", "aangemoedigd", "om", "in", "\"mannenberoepen\"", "te", "werken", "vrouwen", "kregen", "stemrecht", "in", "bij", "de", "turkse", "parlementsverkiezing", "van", "werden", "vrouwen", "verkozen", "in", "het", "parlement", "het", "dragen", "van", "moderne", "westerse", "kleren", "werd", "aangemoedigd", "voor", "vrouwen", "werd", "het", "dragen", "van", "een", "hoofddoek", "nadrukkelijk", "afgeraden", "maar", "niet", "verboden", "het", "religieuze", "huwelijk", "werd", "niet", "erkend", "en", "vervangen", "door", "het", "burgerlijk", "huwelijk", "dat", "bij", "de", "overheid", "geregistreerd", "dienden", "te", "worden", "polygamie", "werd", "verboden", "de", "volkshuizen", "halkevleri", "werden", "opgericht", "om", "te", "zorgen", "dat", "mensen", "zich", "kunnen", "ontwikkelen", "om", "zo", "de", "invloed", "van", "de", "conservatieve", "kringen", "te", "verminderen", "bij", "de", "volkshuizen", "werden", "er", "gratis", "cursussen", "aangeboden", "over", "de", "onderwerpen", "literatuur", "drama", "muziek", "schone", "kunsten", "spreken", "en", "schrijven", "evenals", "handwerk", "en", "maatwerk", "volksverhalen", "en", "volksliederen", "werden", "er", "onderzocht", "de", "volkshuizen", "hadden", "ook", "bibliotheken", "en", "leeszalen", "turks", "theater", "werd", "ondersteund", "voor", "het", "eerst", "werden", "turkse", "opera's", "opgevoerd", "de", "ontwikkeling", "van", "schilder", "en", "beeldhouwkunst", "werd", "ondersteund", "de", "zware", "belastingen", "die", "de", "dorpelingen", "moesten", "betalen", "werden", "verlaagd", "de", "economische", "voorrechten", "die", "aan", "buitenlanders", "werden", "gegeven", "werden", "afgeschaft", "en", "hun", "productievoertuigen", "en", "spoorwegen", "werden", "genationaliseerd", "er", "werd", "een", "programma", "ter", "industrialisatie", "gestart", "om", "van", "turkije", "een", "industrieel", "land", "te", "maken", "veel", "bedrijven", "en", "fabrieken", "werden", "hierbij", "opgericht", "waarmee", "men", "streefde", "om", "turkije", "economisch", "onafhankelijker", "te", "maken", "van", "het", "buitenland", "de", "turkse", "staatsspoorwegen", "de", "turkse", "luchtvaartmaatschappij", "de", "algemene", "directie", "van", "mineraal", "onderzoek", "en", "exploratie", "maden", "tetkik", "ve", "arama", "genel", "m\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u00fc", "het", "hygi\u00ebne", "instituut", "hfzsshha", "enstit\u00fcs\u00fc", "de", "t\u00fcrkkuu", "de", "s\u00fcmerbank", "de", "etibank", "de", "turkse", "onderwijsvereniging", "de", "turkse", "historische", "vereniging", "de", "turkse", "taalvereniging", "en", "vele", "andere", "instellingen", "werden", "opgericht", "alle", "inwoners", "van", "turkije", "werden", "verplicht", "een", "achternaam", "aan", "te", "nemen", "en", "dit", "te", "registreren", "bij", "de", "overheid", "ottomaanse", "titels", "zoals", "pasja", "effendi", "agha", "werden", "niet", "meer", "erkend", "en", "officieel", "afgeschaft", "er", "werd", "een", "turkicisatiebeleid", "gevoerd", "waarbij", "werd", "getracht", "een", "homogene", "en", "verenigde", "natie", "te", "cre\u00ebren", "nietturkse", "minderheden", "koerden", "arabieren", "assyri\u00ebrs", "grieken", "enz", "werden", "onder", "druk", "gezet", "om", "turks", "in", "het", "openbaar", "te", "spreken", "nietturkse", "toponiemen", "en", "achternamen", "van", "minderheden", "moesten", "worden", "gewijzigd", "in", "turkse", "namen", "de", "hagia", "sophia", "werd", "omgebouwd", "van", "een", "moskee", "tot", "een", "museum", "de", "persoon", "atat\u00fcrk", "priv\u00e9leven", "het", "verhaal", "gaat", "dat", "toen", "atat\u00fcrk", "in", "als", "militair", "attach\u00e9", "aangesteld", "was", "te", "sofia", "in", "bulgarije", "hij", "een", "liefdesrelatie", "had", "met", "dimitrina", "kovacheva", "de", "dochter", "van", "de", "bulgaarse", "generaal", "stiliyan", "kovachev", "ze", "ontmoetten", "elkaar", "tijdens", "een", "gekostumeerd", "bal", "op", "oudejaarsavond", "de", "twee", "dansten", "met", "elkaar", "en", "begonnen", "de", "volgende", "dagen", "elkaar", "in", "het", "geheim", "te", "ontmoeten", "tot", "twee", "keer", "toe", "vroeg", "hij", "de", "generaal", "om", "de", "hand", "van", "zijn", "dochter", "maar", "die", "weigerde", "zijn", "verzoek", "steeds", "omdat", "hij", "een", "moslim", "was", "en", "dan", "ook", "nog", "eens", "een", "officier", "van", "het", "ottomaanse", "leger", "waartegen", "de", "generaal", "onlangs", "gevochten", "had", "tijdens", "de", "balkanoorlogen", "haastig", "verloofde", "de", "generaal", "zijn", "dochter", "dimitrina", "daarna", "met", "een", "bulgaarse", "man", "kort", "daarna", "brak", "de", "eerste", "wereldoorlog", "uit", "en", "werd", "atat\u00fcrk", "teruggeroepen", "naar", "istanbul", "vanwaar", "hij", "naar", "het", "front", "bij", "gallipoli", "vertrok", "om", "aan", "de", "oorlog", "deel", "te", "nemen", "daarmee", "eindigde", "dit", "liefdesverhaal", "op", "een", "bittere", "manier", "atat\u00fcrk", "zou", "later", "hierover", "zeggen", "\"ik", "heb", "mijn", "jeugdigheid", "achtergelaten", "in", "bulgarije\"", "verschillende", "historici", "twijfelen", "echter", "aan", "het", "waarheidsgehalte", "van", "dit", "verhaal", "kreiser", "s\u00fcrreyya", "volgens", "hun", "heeft", "er", "wel", "een", "ontmoeting", "plaatsgevonden", "tussen", "atat\u00fcrk", "en", "dimitrina", "maar", "is", "er", "nooit", "een", "huwelijksaanzoek", "gedaan", "tegen", "het", "einde", "van", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "leerde", "atat\u00fcrk", "latife", "uaki", "kennen", "tijdens", "zijn", "verblijf", "in", "het", "huis", "van", "haar", "familie", "in", "izmir", "op", "september", "atat\u00fcrk", "raakte", "zeer", "onder", "indruk", "van", "haar", "goede", "manieren", "en", "geschooldheid", "latife", "had", "rechten", "gestudeerd", "in", "parijs", "en", "londen", "atat\u00fcrk", "zei", "tegen", "latife", "om", "op", "hem", "te", "wachten", "toen", "hij", "weer", "terug", "naar", "ankara", "vertrok", "ook", "atat\u00fcrks", "moeder", "z\u00fcbeyde", "zou", "latife", "nog", "zien", "atat\u00fcrks", "moeder", "was", "in", "naar", "ankara", "verhuisd", "samen", "haar", "dochter", "makbule", "en", "fikriye", "het", "nichtje", "van", "haar", "tweede", "echtgenoot", "maar", "het", "klimaat", "van", "ankara", "was", "niet", "goed", "voor", "haar", "en", "dus", "ging", "ze", "naar", "izmir", "waar", "ze", "tijdelijk", "als", "gast", "verbleef", "bij", "het", "familiehuis", "van", "latife", "atat\u00fcrks", "moeder", "zou", "haar", "goedkeuring", "hebben", "gegeven", "voor", "haar", "zoons", "huwelijk", "met", "latife", "kort", "daarna", "overleed", "ze", "in", "izmir", "op", "januari", "ataturk", "bevond", "zich", "in", "eskiehir", "toen", "hij", "van", "zijn", "moeders", "dood", "hoorde", "zo'n", "twee", "weken", "later", "besloot", "atat\u00fcrk", "met", "latife", "te", "trouwen", "met", "de", "hulp", "van", "stafchef", "fevzi", "\u00e7akmak", "vroeg", "hij", "op", "januari", "toestemming", "van", "haar", "familie", "om", "met", "haar", "te", "trouwen", "tijdens", "de", "bruiloft", "bedekte", "latife", "haar", "gezicht", "niet", "hoewel", "het", "in", "deze", "periode", "gebruikelijk", "was", "dat", "bruiden", "dat", "wel", "deden", "latife", "verhuisde", "naar", "ankara", "en", "ging", "samen", "met", "atat\u00fcrk", "wonen", "in", "het", "huis", "in", "\u00e7ankaya", "ze", "hadden", "geen", "huwelijksreis", "vlak", "na", "hun", "bruiloft", "omdat", "de", "verkiezingen", "voor", "het", "parlement", "eraan", "kwamen", "hij", "ontving", "de", "vertegenwoordigers", "van", "lokale", "kranten", "de", "dag", "na", "zijn", "huwelijk", "hij", "bereidde", "zich", "voor", "op", "zijn", "openbare", "toespraak", "op", "februari", "de", "rondreis", "door", "anatoli\u00eb", "was", "een", "kans", "om", "het", "ongesluierde", "gezicht", "van", "zijn", "vrouw", "te", "laten", "zien", "als", "rolmodel", "voor", "moderne", "turkse", "vrouwen", "latife", "zou", "hem", "daarna", "vaak", "vergezellen", "bij", "zijn", "tochten", "door", "het", "land", "als", "presidentsvrouw", "maakte", "latife", "deel", "uit", "van", "de", "vrouwenemancipatiebeweging", "hun", "huwelijk", "was", "echter", "geen", "lang", "leven", "beschoren", "na", "veelvuldige", "ruzies", "scheidden", "de", "twee", "op", "augustus", "de", "precieze", "omstandigheden", "die", "leidden", "tot", "de", "scheiding", "zijn", "niet", "bekend", "gemaakt", "nadien", "zouden", "zowel", "hij", "als", "latife", "niet", "meer", "hertrouwen", "uit", "hun", "huwelijk", "zijn", "geen", "kinderen", "voortgekomen", "atat\u00fcrk", "adopteerde", "tijdens", "zijn", "leven", "meerdere", "kinderen", "hij", "adopteerde", "achtereenvolgens", "een", "zoon", "abdurrahim", "tuncak", "en", "zes", "dochters", "sabiha", "g\u00f6k\u00e7en", "afet", "inan", "rukiye", "erkin", "zehra", "aylin", "nebile", "irdelp", "en", "\u00fclk\u00fc", "adatepe", "bovendien", "nam", "hij", "een", "jongen", "onder", "zijn", "bescherming", "srtma\u00e7", "mustafa", "demir", "atat\u00fcrk", "kwam", "abdurrahim", "tuncak", "tegen", "tijdens", "de", "eerste", "wereldoorlog", "in", "diyarbakr", "de", "achtjarige", "abdurrahim", "had", "zijn", "ouders", "verloren", "tijdens", "de", "oorlog", "atat\u00fcrk", "nam", "hem", "onder", "zijn", "hoede", "en", "bracht", "hem", "naar", "zijn", "huis", "in", "istanbul", "waar", "hij", "de", "zorg", "voor", "abdurrahim", "toevertrouwde", "aan", "zijn", "moeder", "z\u00fcbeyde", "toen", "atat\u00fcrk", "en", "zijn", "vrouw", "latife", "op", "september", "op", "bezoek", "waren", "in", "de", "stad", "amasya", "ontmoeten", "ze", "daar", "een", "twaalfjarige", "meisje", "genaamd", "zehra", "aylin", "in", "een", "weeshuis", "ze", "adopteerden", "haar", "als", "hun", "\"eerste", "geadopteerde", "dochter\"", "en", "brachten", "haar", "naar", "de", "presidenti\u00eble", "residentie", "te", "ankara", "in", "werd", "rukiye", "erkin", "uit", "konya", "op", "veertienjarige", "leeftijd", "geadopteerd", "ze", "had", "haar", "ouders", "verloren", "haar", "vader", "was", "als", "soldaat", "overleden", "tijdens", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "atat\u00fcrk", "had", "haar", "vader", "gekend", "op", "september", "adopteerde", "atat\u00fcrk", "een", "twaalfjarig", "meisje", "genaamd", "sabiha", "g\u00f6k\u00e7en", "een", "wees", "die", "hem", "benaderde", "op", "het", "treinstation", "van", "bursa", "ze", "vertelde", "hem", "haar", "wens", "aan", "een", "kostschool", "verder", "te", "leren", "atat\u00fcrk", "besloot", "het", "meisje", "te", "adopteren", "en", "bracht", "haar", "onder", "in", "zijn", "presidenti\u00eble", "residentie", "te", "ankara", "op", "oktober", "ontmoette", "atat\u00fcrk", "een", "achttienjarig", "meisje", "afet", "inan", "ze", "was", "de", "dochter", "van", "een", "goede", "vriend", "van", "de", "familie", "ze", "had", "haar", "moeder", "verloren", "en", "haar", "vader", "was", "met", "een", "andere", "vrouw", "getrouwd", "ze", "probeerde", "in", "izmir", "de", "kost", "te", "verdienen", "door", "les", "te", "geven", "aan", "jonge", "meisjes", "ze", "had", "geen", "voortgezet", "onderwijs", "genoten", "atat\u00fcrk", "ondersteunde", "haar", "voorschot", "op", "de", "opleidingskosten", "terwijl", "ze", "zichzelf", "bleef", "onderhouden", "door", "les", "te", "geven", "nebile", "irdelp", "werd", "in", "op", "achttienjarig", "leeftijd", "door", "atat\u00fcrk", "geadopteerd", "de", "ontmoeting", "tussen", "srtma\u00e7", "mustafa", "demir", "en", "atat\u00fcrk", "vond", "plaats", "in", "september", "toen", "atat\u00fcrk", "een", "rit", "met", "zijn", "paard", "maakte", "net", "buiten", "yalova", "omdat", "atat\u00fcrk", "verdwaald", "was", "vroeg", "hij", "de", "jongen", "om", "de", "weg", "atat\u00fcrk", "kwam", "te", "weten", "dat", "de", "elfjarige", "jongen", "als", "veehoeder", "werkte", "en", "aan", "malaria", "leed", "na", "toestemming", "van", "zijn", "familie", "nam", "atat\u00fcrk", "de", "zorg", "op", "zich", "voor", "de", "medische", "behandeling", "van", "de", "jongen", "de", "moeder", "van", "\u00fclk\u00fc", "adatepe", "was", "een", "geadopteerde", "dochter", "van", "atat\u00fcrks", "moeder", "z\u00fcbeyde", "haar", "vader", "was", "een", "stationschef", "omdat", "haar", "ouders", "niet", "voor", "haar", "konden", "zorgen", "brachten", "ze", "haar", "in", "bij", "atat\u00fcrk", "die", "haar", "adopteerdeatat\u00fcrk", "nam", "een", "zwitserse", "vrouw", "genaamd", "madam", "bauer", "in", "dienst", "om", "zijn", "adoptiekinderen", "te", "onderwijzen", "in", "europese", "manieren", "atat\u00fcrk", "bood", "zijn", "adoptiekinderen", "volop", "mogelijkheden", "om", "te", "studeren", "in", "het", "buitenland", "abdurrahim", "tuncak", "werd", "elektrotechnisch", "ingenieur", "afet", "inan", "werd", "lerares", "geschiedenis", "en", "later", "professor", "in", "de", "sociologie", "sabiha", "g\u00f6k\u00e7en", "werd", "de", "eerste", "luchtvaartpionier", "van", "turkije", "en", "'s", "werelds", "eerste", "vrouwelijke", "gevechtspiloot", "nebile", "irdelp", "en", "rukiye", "erkin", "trouwden", "nog", "tijdens", "atat\u00fcrks", "leven", "srtma\u00e7", "mustafa", "demir", "werkte", "zich", "op", "tot", "officier", "in", "het", "turks", "leger", "zehra", "aylin", "kwam", "in", "te", "overlijden", "bij", "een", "ongeluk", "tijdens", "een", "treinreis", "in", "frankrijk", "wat", "atat\u00fcrk", "zeer", "verdrietig", "maakte", "de", "nog", "jonge", "\u00fclk\u00fc", "adatepe", "bleef", "tot", "atat\u00fcrks", "laatste", "dagen", "bij", "hem", "persoonlijkheid", "en", "levensstijl", "als", "militair", "officier", "werd", "atat\u00fcrk", "door", "zijn", "collega's", "omschreven", "als", "zeer", "bekwaam", "en", "hyperambitieus", "maar", "ook", "als", "een", "trots", "en", "moeilijk", "mens", "wat", "hem", "soms", "in", "conflict", "bracht", "met", "zijn", "militaire", "superieuren", "als", "president", "was", "atat\u00fcrk", "perfectionistisch", "en", "pragmatisch", "ingesteld", "met", "name", "in", "de", "jaren", "werkte", "hij", "erg", "hard", "aan", "de", "opbouw", "van", "de", "turkse", "republiek", "in", "de", "loop", "van", "de", "jaren", "dertig", "begon", "hij", "zich", "steeds", "meer", "afzijdig", "te", "houden", "van", "het", "dagelijkse", "bestuur", "en", "liet", "deze", "over", "aan", "de", "premier", "en", "het", "parlement", "wanneer", "een", "buitenlandse", "leider", "bij", "hem", "op", "bezoek", "kwam", "bestudeerde", "hij", "vooraf", "de", "historische", "en", "sociale", "aspecten", "van", "het", "land", "waarvan", "hij", "de", "leider", "zou", "gaan", "ontvangen", "bij", "veel", "gelegenheden", "wist", "hij", "zijn", "buitenlandse", "gasten", "te", "verbazen", "met", "de", "uitgebreide", "kennis", "die", "hij", "had", "over", "hun", "land", "atat\u00fcrk", "was", "geobsedeerd", "door", "orde", "en", "netheid", "hij", "kon", "niet", "rusten", "zonder", "de", "scheve", "meubels", "om", "hem", "heen", "in", "zijn", "huis", "en", "zelfs", "in", "de", "huizen", "waar", "hij", "te", "gast", "was", "recht", "te", "trekken", "als", "president", "had", "hij", "een", "zeer", "inspannende", "levensstijl", "lange", "uren", "hard", "werken", "heel", "weinig", "slapen", "en", "werken", "aan", "zijn", "projecten", "en", "dromen", "waren", "zijn", "manier", "van", "leven", "atat\u00fcrk", "hield", "zijn", "maaltijden", "eenvoudig", "meestal", "gestoofde", "bonen", "met", "rijst", "kuru", "fasulye", "ve", "pilav", "atat\u00fcrk", "consumeerde", "vaak", "een", "halve", "liter", "raki", "per", "dag", "rookte", "pakjes", "sigaretten", "per", "dag", "en", "dronk", "kopjes", "turkse", "koffie", "per", "dag", "het", "avondeten", "van", "atat\u00fcrk", "tijdens", "zijn", "presidentschap", "was", "een", "evenement", "op", "zich", "vrijwel", "elke", "avond", "werden", "aan", "zijn", "eettafel", "denkers", "schrijvers", "kunstenaars", "wetenschappers", "politici", "diplomaten", "en", "goede", "vrienden", "uitgenodigd", "in", "zijn", "presidenti\u00eble", "villa", "in", "\u00e7ankaya", "met", "wie", "hij", "uitgebreide", "discussies", "voerde", "onderwerpen", "waren", "zeer", "gevarieerd", "waarbij", "suggesties", "werden", "gedaan", "kritiek", "geuit", "en", "plannen", "werden", "gemaakt", "over", "de", "toekomst", "van", "de", "turkse", "republiek", "deze", "discussies", "konden", "tot", "in", "diep", "in", "de", "nacht", "duren", "atat\u00fcrk", "was", "dan", "ook", "een", "nachtmens", "hij", "ging", "vaak", "laat", "naar", "bed", "waarbij", "hij", "de", "hele", "ochtend", "sliep", "en", "pas", "in", "de", "middag", "weer", "opstond", "om", "te", "ontbijten", "als", "vreemde", "talen", "kon", "atat\u00fcrk", "frans", "duits", "perzisch", "arabisch", "grieks", "bulgaars", "en", "russisch", "spreken", "met", "name", "zijn", "kennis", "over", "de", "franse", "taal", "bleef", "hij", "perfectioneren", "na", "invoering", "van", "de", "kledingcode", "besteedde", "hij", "extra", "aandacht", "aan", "wat", "voor", "kleren", "hij", "publiekelijk", "droeg", "om", "zo", "een", "modern", "mogelijk", "imago", "te", "cre\u00ebren", "zo", "droeg", "atat\u00fcrk", "soms", "een", "deukhoed", "soms", "een", "engelse", "bolhoed", "soms", "een", "panamahoed", "en", "soms", "een", "hoge", "hoed", "vaak", "hield", "atat\u00fcrk", "inspectietochten", "door", "het", "land", "om", "zo", "te", "weten", "wat", "voor", "soort", "problemen", "er", "onder", "het", "volk", "leefde", "atat\u00fcrk", "prefereerde", "om", "persoonlijk", "contact", "te", "leggen", "met", "de", "mensen", "hierbij", "maakte", "hij", "veel", "gebruik", "van", "de", "trein", "om", "door", "het", "land", "te", "reizen", "vanaf", "tot", "bezat", "hij", "een", "eigen", "spoorwegrijtuig", "op", "het", "station", "van", "ankara", "wat", "speciaal", "voor", "hem", "was", "ingericht", "vanaf", "maart", "bezat", "hij", "ook", "een", "grote", "jacht", "met", "een", "lengte", "van", "m", "genaamd", "de", "mv", "savarona", "die", "hij", "slecht", "zes", "weken", "heeft", "kunnen", "gebruiken", "vanwege", "zijn", "verslechterde", "gezondheidatat\u00fcrk", "was", "een", "liefhebber", "van", "de", "natuur", "en", "hield", "ervan", "om", "tijd", "buiten", "door", "te", "brengen", "zo", "was", "hij", "vaak", "te", "vinden", "in", "zijn", "bosboerderij", "in", "ankara", "zijn", "liefde", "voor", "de", "natuur", "was", "ontstaan", "doordat", "hij", "zijn", "soldatenleven", "vaak", "in", "het", "veld", "doorgebracht", "had", "atat\u00fcrk", "had", "een", "hond", "genaamd", "foks", "en", "een", "paard", "genaamd", "sakarya", "in", "zijn", "vrije", "tijd", "hield", "atat\u00fcrk", "zich", "bezig", "met", "naar", "muziek", "luisteren", "dansen", "paardrijden", "roeien", "en", "zwemmen", "hij", "speelde", "graag", "backgammon", "en", "biljart", "hij", "was", "ge\u00efnteresseerd", "in", "zeybek", "dans", "turks", "worstelen", "en", "liederen", "uit", "de", "balkan", "in", "liet", "hij", "zijn", "zomerhuis", "bouwen", "in", "de", "stad", "yalova", "de", "keuze", "voor", "yalova", "was", "wegens", "het", "thermische", "kuuroord", "van", "yalova", "die", "hij", "in", "de", "zomermaanden", "vaak", "bezocht", "ter", "ontspanning", "ook", "in", "zijn", "zomerhuis", "zat", "hij", "niet", "stil", "en", "was", "hij", "voortdurend", "bezig", "met", "zijn", "werk", "eens", "verhinderde", "een", "boom", "door", "groei", "van", "de", "takken", "zijn", "zomerhuis", "in", "yalova", "in", "plaats", "van", "de", "boom", "om", "te", "zagen", "liet", "hij", "zijn", "zomerhuis", "verplaatsen", "zodat", "op", "die", "manier", "de", "boom", "gespaard", "bleef", "van", "enige", "schade", "in", "yalova", "werd", "door", "atat\u00fcrk", "ook", "een", "modelboerderij", "gesticht", "al", "van", "jongs", "af", "aan", "las", "atat\u00fcrk", "veel", "boeken", "in", "zijn", "vrije", "tijd", "voornamelijk", "over", "geschiedenis", "en", "filosofie", "dit", "maakte", "hem", "tot", "een", "zeer", "erudiet", "persoon", "in", "zijn", "latere", "leven", "zou", "atat\u00fcrk", "zelf", "ook", "enkele", "boeken", "schrijven", "eens", "zei", "een", "politicus", "die", "een", "hekel", "had", "aan", "meer", "lezen", "dan", "nodig", "was", "tegen", "hem", "\"denk", "je", "soms", "dat", "je", "naar", "samsun", "bent", "kunnen", "gaan", "door", "een", "boek", "te", "lezen\"", "waarop", "atat\u00fcrk", "antwoordde", "\"toen", "ik", "een", "kind", "was", "was", "ik", "arm", "toen", "ik", "twee", "penningen", "kreeg", "zou", "ik", "er", "\u00e9\u00e9n", "ervan", "aan", "een", "boek", "uitgeven", "als", "ik", "dit", "alles", "niet", "zo", "had", "gedaan", "dan", "zou", "ik", "nu", "niet", "zijn", "geweest", "waar", "ik", "nu", "ben\"", "atat\u00fcrk", "deed", "tijdens", "zijn", "leven", "de", "volgende", "uitspraak", "over", "zichzelf", "\"er", "is", "\u00e9\u00e9n", "eigenschap", "die", "ik", "al", "sinds", "mijn", "kindertijd", "heb", "in", "het", "huis", "waar", "ik", "woonde", "vond", "ik", "het", "nooit", "leuk", "om", "tijd", "door", "te", "brengen", "met", "mijn", "zus", "of", "met", "een", "vriend", "van", "kinds", "af", "aan", "ben", "ik", "altijd", "het", "liefst", "alleen", "en", "onafhankelijk", "geweest", "zo", "heb", "ik", "altijd", "geleefd", "ik", "heb", "nog", "een", "eigenschap", "ik", "heb", "nooit", "enig", "geduld", "gehad", "met", "enig", "advies", "of", "vermaning", "die", "mijn", "moeder", "mijn", "vader", "stierf", "heel", "vroeg", "mijn", "zus", "of", "een", "van", "mijn", "naaste", "verwanten", "op", "mij", "opdrongen", "volgens", "hun", "inzicht", "mensen", "die", "bij", "hun", "familie", "wonen", "weten", "dat", "er", "altijd", "onschuldige", "en", "oprechte", "waarschuwingen", "zijn", "van", "links", "en", "rechts", "er", "zijn", "slechts", "twee", "manieren", "om", "ermee", "om", "te", "gaan", "je", "negeert", "ze", "of", "je", "gehoorzaamt", "ze", "ik", "geloof", "dat", "geen", "van", "beide", "manieren", "de", "juiste", "is\"", "opvattingen", "over", "religie", "er", "bestaat", "een", "controverse", "over", "de", "religieuze", "overtuigingen", "van", "atat\u00fcrk", "omdat", "hij", "soms", "tegenstrijdige", "uitspraken", "hierover", "heeft", "gedaan", "sommige", "turkse", "bronnen", "beweren", "dat", "hij", "een", "vrome", "moslim", "was", "volgens", "andere", "bronnen", "was", "atat\u00fcrk", "echter", "een", "agnost", "dwz", "geen", "doctrinaire", "de\u00efst", "of", "zelfs", "een", "athe\u00efst", "sommige", "onderzoekers", "hebben", "benadrukt", "dat", "zijn", "mening", "over", "religie", "in", "de", "loop", "der", "tijd", "veranderde", "en", "dat", "zijn", "positieve", "opvattingen", "over", "religie", "in", "het", "begin", "van", "de", "jaren", "twintig", "beperkt", "waren", "bronnen", "wijzen", "erop", "dat", "atat\u00fcrk", "een", "religieuze", "scepticus", "en", "een", "vrijdenker", "was", "in", "zijn", "jeugd", "onderging", "hij", "een", "religieuze", "opleiding", "zij", "het", "van", "korte", "duur", "tijdens", "zijn", "militaire", "training", "kreeg", "hij", "ook", "lessen", "in", "de", "islam", "atat\u00fcrk", "kende", "de", "arabische", "taal", "goed", "genoeg", "om", "de", "koran", "te", "begrijpen", "en", "te", "interpreteren", "bij", "het", "voorbereiden", "van", "de", "geschiedenisboeken", "voor", "de", "middelbare", "scholen", "schreef", "hij", "het", "hoofdstuk", "over", "islamitische", "geschiedenis", "zelf", "atat\u00fcrks", "religieuze", "kennis", "was", "aanzienlijk", "hoog", "van", "aard", "en", "niveauuitspraken", "atat\u00fcrk", "over", "religie", "\"religie", "is", "een", "schoon", "gevoel", "die", "niet", "voor", "vuile", "spelletjes", "zoals", "de", "politiek", "gebruikt", "moet", "worden", "religie", "moet", "geleefd", "worden", "waar", "het", "thuishoort", "namelijk", "op", "het", "toneel", "van", "een", "rein", "geweten\"\"in", "de", "republiek", "turkije", "aanbidt", "iedereen", "god", "zoals", "hij", "wil", "er", "zal", "niemand", "iets", "aangedaan", "worden", "vanwege", "hun", "religieuze", "idee\u00ebn", "de", "turkse", "republiek", "heeft", "geen", "offici\u00eble", "religie", "niemand", "in", "turkije", "zou", "moeten", "proberen", "zijn", "idee\u00ebn", "te", "dwingen", "aan", "anderen", "te", "accepteren", "dat", "is", "niet", "toegestaan", "nu", "zullen", "oprechte", "gelovigen", "mensen", "met", "een", "diep", "geloof", "de", "noodzaak", "van", "vrijheid", "leren\"", "\"ik", "heb", "geen", "religie", "en", "soms", "wens", "ik", "alle", "religies", "op", "de", "bodem", "van", "de", "zee", "hij", "is", "een", "zwakke", "heerser", "die", "religie", "nodig", "heeft", "om", "zijn", "regering", "hoog", "te", "houden", "het", "is", "alsof", "hij", "zijn", "volk", "in", "een", "val", "zou", "willen", "vangen", "mijn", "volk", "gaat", "de", "principes", "van", "democratie", "leren", "de", "dictaten", "van", "de", "waarheid", "en", "de", "leringen", "van", "de", "wetenschap", "bijgeloof", "moet", "verdwijnen", "laat", "ze", "aanbidden", "zoals", "ze", "willen", "ieder", "kan", "zijn", "eigen", "geweten", "volgen", "op", "voorwaarde", "dat", "het", "de", "gezonde", "rede", "niet", "verstoort", "of", "hem", "dwingt", "te", "handelen", "tegen", "de", "vrijheid", "van", "zijn", "medemensen\"", "\"we", "beschouwen", "onze", "principes", "niet", "als", "dogma's", "vervat", "in", "boeken", "waarvan", "gezegd", "wordt", "dat", "ze", "uit", "de", "hemel", "komen", "we", "halen", "onze", "inspiratie", "niet", "uit", "de", "hemel", "of", "uit", "een", "onzichtbare", "wereld", "maar", "rechtstreeks", "vanuit", "het", "leven\"atat\u00fcrk", "was", "echter", "niet", "tegen", "religie", "zijn", "uitspraken", "hierover", "\"religie", "is", "een", "belangrijke", "instelling", "een", "natie", "zonder", "religie", "kan", "niet", "overleven", "toch", "is", "het", "ook", "erg", "belangrijk", "om", "op", "te", "merken", "dat", "religie", "een", "schakel", "is", "tussen", "god", "en", "de", "individuele", "gelovige", "de", "bemiddeling", "van", "de", "vromen", "kan", "niet", "worden", "toegestaan", "degenen", "die", "religie", "voor", "hun", "eigen", "voordeel", "gebruiken", "zijn", "verfoeilijk", "wij", "zijn", "tegen", "een", "dergelijke", "situatie", "en", "zullen", "dit", "niet", "toestaan", "degenen", "die", "religie", "op", "zo'n", "manier", "gebruiken", "hebben", "ons", "volk", "jarenlang", "voor", "de", "gek", "gehouden", "het", "is", "juist", "tegen", "zulke", "mensen", "dat", "we", "hebben", "gevochten", "en", "zullen", "blijven", "vechten", "weet", "dat", "alles", "wat", "in", "overeenstemming", "is", "met", "de", "rede", "logica", "en", "de", "voordelen", "en", "behoeften", "van", "onze", "mensen", "evenzeer", "in", "overeenstemming", "is", "met", "de", "islam", "als", "onze", "religie", "niet", "in", "overeenstemming", "was", "met", "rede", "en", "logica", "zou", "het", "niet", "de", "perfecte", "en", "de", "uiteindelijke", "religie", "zijn\"", "\"religie", "is", "een", "gewetenskwestie", "men", "is", "altijd", "vrij", "om", "te", "handelen", "naar", "de", "wil", "van", "het", "geweten", "wij", "als", "natie", "respecteren", "religie", "het", "is", "niet", "onze", "bedoeling", "om", "de", "vrijheid", "van", "aanbidding", "in", "te", "perken", "maar", "om", "ervoor", "te", "zorgen", "dat", "zaken", "van", "religie", "en", "die", "van", "de", "staat", "niet", "met", "elkaar", "verweven", "raken\"atat\u00fcrk", "was", "voor", "vrijheid", "van", "godsdienst", "maar", "zijn", "toespraken", "en", "publicaties", "bekritiseerden", "wel", "het", "gebruik", "van", "religie", "als", "politieke", "ideologie", "volgens", "hem", "zijn", "religies", "de", "basis", "geweest", "van", "de", "tirannie", "van", "koningen", "en", "sultans", "hij", "stelde", "dat", "religie", "in", "overeenstemming", "moet", "zijn", "met", "rede", "wetenschap", "en", "logica", "het", "probleem", "was", "volgens", "atat\u00fcrk", "niet", "religie", "maar", "hoe", "gelovigen", "religie", "begrepen", "en", "toepasten", "de", "enige", "manier", "om", "dit", "tegen", "te", "gaan", "was", "door", "het", "analfabetisme", "en", "de", "vooroordelen", "onder", "het", "turkse", "volk", "aan", "te", "pakken", "trivia", "nationale", "feestdagen", "tijdens", "atat\u00fcrks", "presidentschap", "werden", "er", "een", "aantal", "nationale", "feestdagen", "ingesteld", "na", "de", "proclamatie", "van", "de", "republiek", "door", "atat\u00fcrk", "op", "oktober", "werd", "die", "dag", "daarna", "ieder", "jaar", "door", "de", "turkse", "regering", "herdacht", "en", "tot", "een", "offici\u00eble", "feestdag", "gemaakt", "turks", "cumhuriyet", "bayram", "vanaf", "werd", "ieder", "jaar", "op", "augustus", "het", "overwinningsfeest", "gevierd", "waar", "men", "de", "overwinning", "van", "de", "slag", "om", "dumlupnar", "op", "het", "griekse", "leger", "viert", "turks", "zafer", "bayramom", "de", "oprichting", "van", "de", "grote", "nationale", "assemblee", "van", "turkije", "tbmm", "op", "april", "tijdens", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "te", "herdenken", "werd", "deze", "datum", "door", "atat\u00fcrk", "tot", "een", "nationale", "feestdag", "uitgeroepen", "in", "in", "besloot", "atat\u00fcrk", "hier", "een", "nationaal", "kinderfeest", "van", "te", "maken", "turks", "ulusal", "egemenlik", "ve", "\u00e7ocuk", "bayram", "letterlijk", "\"de", "feestdag", "van", "nationale", "soevereiniteit", "en", "kinderen\"", "het", "idee", "voor", "het", "kinderfeest", "kwam", "op", "aanbeveling", "van", "het", "turkse", "instituut", "voor", "kinderbescherming", "sindsdien", "wordt", "dit", "feest", "ieder", "jaar", "op", "april", "door", "turkse", "schoolkinderen", "zeer", "uitbundig", "gevierd", "met", "verschillende", "evenementen", "en", "festiviteiten", "zoals", "het", "turkse", "kinderfestivalop", "juni", "werd", "er", "bovendien", "voor", "de", "jeugd", "nog", "een", "andere", "feestdag", "ingesteld", "in", "dat", "jaar", "riep", "de", "regering", "de", "datum", "mei", "uit", "tot", "de", "herdenkingsdag", "van", "atat\u00fcrk", "en", "jeugd", "en", "sportdag", "atat\u00fcrk'\u00fc", "anma", "gen\u00e7lik", "ve", "spor", "bayram", "dit", "ter", "herdenking", "van", "de", "aankomstdatum", "van", "atat\u00fcrk", "per", "boot", "in", "de", "stad", "samsun", "wat", "in", "turkije", "beschouwd", "wordt", "als", "de", "startdatum", "van", "de", "turkse", "onafhankelijkheidsoorlog", "na", "de", "dood", "van", "atat\u00fcrk", "werd", "dit", "feest", "vanaf", "ieder", "jaar", "uitbundig", "gevierd", "met", "sportactiviteiten", "tijdens", "zijn", "leven", "realiseerde", "atat\u00fcrk", "zich", "dat", "de", "toekomst", "van", "turkije", "in", "handen", "lag", "van", "de", "jeugd", "de", "jeugd", "zou", "de", "komende", "generatie", "vormen", "atat\u00fcrk", "was", "ervan", "overtuigd", "dat", "een", "goede", "gezondheid", "belangrijk", "is", "om", "succesvol", "te", "kunnen", "zijn", "sport", "was", "een", "goed", "middel", "om", "dit", "te", "bereiken", "en", "te", "behouden", "dus", "moedigde", "hij", "de", "jeugd", "aan", "om", "sport", "te", "beoefenen", "joodse", "wetenschappers", "toen", "in", "adolf", "hitler", "aan", "de", "macht", "kwam", "baarde", "dat", "de", "joodse", "wetenschappers", "in", "duitsland", "en", "oostenrijk", "flinke", "zorgen", "waaronder", "albert", "einstein", "die", "toen", "professor", "was", "aan", "de", "universiteit", "van", "berlijn", "gelijk", "daarna", "werden", "alle", "joodse", "wetenschappers", "ontslagen", "van", "hun", "functie", "waardoor", "veel", "joodse", "wetenschappers", "duitsland", "wilden", "verlaten", "om", "in", "andere", "landen", "werk", "te", "zoeken", "op", "september", "schreef", "einstein", "een", "brief", "naar", "atat\u00fcrk", "met", "het", "verzoek", "om", "joodse", "wetenschappers", "en", "doktoren", "op", "te", "nemen", "in", "turkije", "einstein", "was", "op", "het", "idee", "van", "de", "brief", "gebracht", "door", "sami", "g\u00fcnzberg", "de", "joodse", "tandarts", "van", "atat\u00fcrk", "die", "einstein", "toevallig", "ontmoet", "had", "bij", "een", "joodse", "internationale", "conferentie", "in", "parijs", "mede", "door", "bemiddeling", "van", "sami", "g\u00fcnzberg", "raakte", "atat\u00fcrk", "overtuigd", "van", "het", "grote", "potentieel", "van", "de", "joodse", "wetenschappers", "voor", "de", "hervorming", "van", "het", "turkse", "onderwijs", "en", "de", "opbouw", "van", "de", "turkse", "republiek", "atat\u00fcrk", "liet", "de", "joodse", "wetenschappers", "samen", "met", "hun", "families", "en", "assistenten", "overkomen", "naar", "turkije", "het", "totaal", "aantal", "overgekomen", "wetenschappers", "liep", "op", "tot", "ongeveer", "ook", "einstein", "overwoog", "om", "naar", "turkije", "te", "gaan", "maar", "koos", "dan", "toch", "voor", "de", "verenigde", "statende", "komst", "van", "de", "joodse", "wetenschappers", "betekende", "een", "flinke", "stijging", "van", "het", "wetenschappelijk", "niveau", "van", "het", "turkse", "hoger", "onderwijs", "met", "hun", "hulp", "werd", "in", "istanbul", "de", "dar\u00fclf\u00fcnun", "huis", "der", "wetenschappen", "heropgericht", "als", "de", "universiteit", "van", "istanbul", "en", "in", "ankara", "werden", "er", "een", "aantal", "faculteiten", "opgericht", "die", "later", "de", "universiteit", "van", "ankara", "zouden", "gaan", "vormen", "een", "speciale", "vermelding", "hierbij", "verdienen", "jurist", "ernst", "eduard", "hirsch", "medeopsteller", "van", "het", "turkse", "handelsrecht", "econoom", "fritz", "neumark", "medeopsteller", "van", "de", "turkse", "inkomstenbelasting", "componistdirigent", "paul", "hindemith", "medeoprichter", "van", "het", "staatsconservatorium", "van", "ankara", "en", "componistdirigent", "eduard", "zuckmayer", "scheikundige", "fritz", "arndt", "werkgebied", "van", "de", "synthetische", "methodologie", "de", "getrouwde", "biologen", "curt", "kosswig", "en", "vrouw", "leonore", "zo\u00f6logieafdeling", "in", "istanbul", "socioloog", "gerhard", "kessler", "oprichter", "van", "de", "eerste", "vakbond", "van", "turkije", "philipp", "schwartz", "leerstoel", "pathologie", "in", "istanbul", "die", "hij", "bijna", "twee", "decennia", "bekleedde", "fysicus", "hans", "reichenbach", "leerstoel", "filosofie", "in", "istanbul", "wiskundige", "richard", "von", "mises", "leerstoel", "toegepaste", "wiskunde", "in", "istanbul", "scheikundige", "otto", "gerngross", "medeoprichter", "van", "de", "turkse", "landbouwschool", "en", "econoom", "wilhelm", "r\u00f6pke", "tijdens", "hun", "verblijf", "in", "turkije", "leidden", "joodse", "wetenschappers", "vele", "turkse", "academici", "op", "sommige", "wetenschappers", "verbleven", "lang", "in", "turkije", "anderen", "slechts", "een", "paar", "jaar", "en", "emigreerden", "dan", "weer", "naar", "isra\u00ebl", "of", "de", "verenigde", "staten", "weer", "anderen", "emigreerden", "terug", "naar", "duitsland", "na", "de", "afloop", "van", "de", "tweede", "wereldoorlog", "turkse", "historische", "these", "en", "de", "zonnetaaltheorie", "toen", "afet", "inan", "de", "adoptiedochter", "van", "atat\u00fcrk", "studeerde", "in", "frankrijk", "kwam", "zij", "te", "weten", "dat", "volgens", "de", "westerse", "wetenschappelijke", "gemeenschap", "turken", "behoorden", "tot", "het", "mongolo\u00efde", "ras", "dat", "destijds", "als", "minderwaardig", "werd", "beschouwd", "door", "de", "europeanen", "bij", "haar", "terugkomst", "naar", "turkije", "confronteerde", "ze", "atat\u00fcrk", "met", "dit", "feit", "op", "initiatief", "van", "afet", "inan", "richtte", "atat\u00fcrk", "toen", "de", "turkse", "historische", "vereniging", "t\u00fcrk", "tarih", "kurumu", "ttk", "op", "in", "met", "het", "doel", "de", "turkse", "geschiedenis", "nader", "te", "bestuderen", "om", "tegenwicht", "te", "bieden", "aan", "dit", "westerse", "denkbeeld", "over", "turken", "na", "de", "oprichting", "nam", "afet", "inan", "als", "historicus", "actief", "deel", "aan", "de", "wetenschappelijke", "studies", "van", "de", "historische", "vereniging", "ook", "atat\u00fcrk", "werkte", "mee", "deed", "historisch", "onderzoek", "en", "leverde", "enkele", "belangrijke", "bijdragen", "aan", "de", "verenigingin", "produceerde", "de", "turkse", "historische", "vereniging", "ttk", "een", "controversi\u00eble", "theorie", "over", "de", "oorsprong", "van", "het", "turkse", "volk", "de", "turkse", "historische", "these", "t\u00fcrk", "tarih", "tezi", "de", "turkse", "historische", "these", "hield", "in", "dat", "het", "oorspronkelijke", "woongebied", "van", "de", "turkse", "volkeren", "centraalazi\u00eb", "was", "waar", "rond", "voor", "christus", "een", "binnenzee", "lag", "turkse", "volkeren", "woonden", "aan", "de", "oevers", "van", "de", "binnenzee", "en", "ontwikkelden", "een", "grote", "beschaving", "na", "enige", "tijd", "droogte", "deze", "binnenzee", "op", "en", "werd", "het", "gebied", "een", "woestenij", "om", "deze", "reden", "verspreiden", "de", "turkse", "volkeren", "zich", "vanuit", "centraalazi\u00eb", "over", "andere", "delen", "van", "de", "wereld", "waar", "ze", "bij", "andere", "volkeren", "de", "beschaving", "bijbrachten", "die", "in", "die", "tijd", "als", "jagerverzamelaars", "nog", "in", "hutten", "en", "grotten", "leefden", "turkse", "volkeren", "zouden", "hiermee", "verantwoordelijk", "zijn", "voor", "het", "ontstaan", "van", "het", "tijdperk", "van", "het", "neolithicum", "bij", "deze", "theorie", "worden", "bijvoorbeeld", "volkeren", "als", "soemeri\u00ebrs", "s\u00fcmerler", "hettieten", "etiler", "babyloni\u00ebrs", "babilliler", "en", "oude", "egyptenaren", "msrllar", "beschouwd", "als", "prototurkenin", "kwam", "de", "theorie", "van", "hermann", "feodor", "kvergi", "over", "de", "oorsprong", "van", "de", "turkse", "taal", "onder", "de", "aandacht", "van", "atat\u00fcrk", "in", "deze", "theorie", "beschreef", "kvergi", "hoe", "hij", "dacht", "dat", "de", "prototurkse", "taal", "de", "oertaal", "is", "waaruit", "andere", "talen", "in", "de", "wereld", "zijn", "ontstaan", "deze", "theorie", "kwam", "overeen", "met", "de", "theorie", "van", "de", "turkse", "historische", "these", "dankbaar", "gebruikmakend", "van", "de", "theorie", "van", "kvergi\u00e7", "stelde", "atat\u00fcrk", "hieruit", "de", "zonnetaaltheorie", "g\u00fcnedil", "teorisi", "samen", "de", "turkse", "historische", "these", "en", "de", "zonnetaaltheorie", "werden", "voornamelijk", "in", "de", "jaren", "'", "aangehangen", "en", "gepropageerd", "door", "de", "turkse", "historische", "vereniging", "atat\u00fcrk", "liet", "beide", "theorie\u00ebn", "ook", "introduceren", "in", "het", "geschiedenisonderwijs", "van", "turkse", "scholenechter", "reeds", "vanaf", "het", "begin", "werden", "beide", "theorie\u00ebn", "heftig", "bekritiseerd", "als", "zijnde", "pseudowetenschap", "kritiek", "kwam", "ook", "van", "sommige", "panturkisten", "zoals", "zeki", "velidi", "togan", "en", "nih\u00e2l", "atsz", "die", "de", "theorie\u00ebn", "te", "ver", "vonden", "gaan", "later", "bleken", "beide", "theorie\u00ebn", "onhoudbaar", "en", "atat\u00fcrks", "opvolger", "ismet", "in\u00f6n\u00fc", "had", "geen", "interesse", "om", "het", "onderzoek", "naar", "deze", "twee", "theorie\u00ebn", "voort", "te", "zetten", "in", "werden", "deze", "theorie\u00ebn", "dan", "ook", "door", "hem", "verwijderd", "van", "het", "turkse", "onderwijsprogramma", "tegenwoordig", "worden", "deze", "theorie\u00ebn", "niet", "meer", "aangehangen", "maar", "men", "kan", "wel", "overblijfselen", "ervan", "tegenkomen", "in", "turkse", "boeken", "en", "dergelijken", "atat\u00fcrkhuizen", "en", "musea", "atat\u00fcrks", "huis", "in", "het", "district", "ili", "van", "istanbul", "en", "zomerhuis", "in", "yalova", "bestaan", "nog", "steeds", "en", "zijn", "ingericht", "als", "museums", "ook", "atat\u00fcrks", "geboortehuis", "in", "de", "stad", "thessaloniki", "in", "griekenland", "bestaat", "nog", "steeds", "en", "is", "ingericht", "als", "museum", "toen", "de", "grieksturkse", "relaties", "in", "de", "jaren", "verbeterden", "besloot", "de", "gemeente", "thessaloniki", "in", "als", "teken", "van", "goede", "wil", "het", "huis", "ter", "koop", "aan", "te", "bieden", "aan", "de", "turkse", "regering", "de", "definitieve", "aankoop", "door", "de", "turkse", "staat", "werd", "in", "voltooid", "waarna", "het", "huis", "vanaf", "geopend", "werd", "als", "museum", "pal", "naast", "het", "huis", "is", "een", "turks", "consulaat", "gevestigd", "in", "turkije", "zijn", "van", "het", "huis", "replica's", "gebouwd", "in", "de", "plaatsen", "ankara", "antalya", "en", "taucu", "de", "grieksturkse", "relaties", "zouden", "echter", "na", "de", "dood", "van", "atat\u00fcrk", "niet", "altijd", "even", "goed", "zijn", "in", "de", "jaren", "ontstonden", "problemen", "tussen", "beide", "landen", "als", "gevolg", "van", "het", "conflict", "tussen", "griekscyprioten", "en", "turkscyprioten", "in", "brits", "cyprus", "in", "vond", "er", "een", "bomaanslag", "plaats", "op", "het", "turkse", "consulaat", "in", "thessaloniki", "waarbij", "ook", "het", "nabijgelegen", "atat\u00fcrkhuis", "beschadigd", "werd", "de", "volgende", "dag", "bereikte", "het", "nieuws", "hierover", "turkije", "en", "dit", "vormde", "de", "aanleiding", "voor", "de", "turkse", "rellen", "tegen", "de", "griekse", "gemeenschap", "van", "istanbulandere", "musea", "en", "bezienswaardigheden", "van", "atat\u00fcrk", "zijn", "te", "vinden", "bij", "het", "anitkabir", "mausoleum", "in", "ankara", "en", "het", "dolmabah\u00e7epaleis", "in", "istanbul", "vlak", "bij", "het", "mausoleum", "bevindt", "zich", "het", "atat\u00fcrk", "en", "het", "onafhankelijkheidsoorlogmuseum", "in", "het", "dolmabah\u00e7epaleis", "dat", "zelf", "ook", "ingericht", "is", "als", "museum", "is", "de", "kamer", "waar", "atat\u00fcrk", "in", "stierf", "vrij", "te", "bezoeken", "wiskundeboek", "tijdens", "zijn", "schooljaren", "blonk", "atat\u00fcrk", "uit", "in", "wiskunde", "atat\u00fcrk", "was", "dermate", "enthousiast", "over", "dit", "vak", "dat", "hij", "tijdens", "zijn", "presidentschap", "speciaal", "voor", "middelbare", "scholieren", "een", "boek", "schreef", "over", "meetkunde", "met", "de", "titel", "geometri", "hij", "publiceerde", "dit", "in", "een", "jaar", "voor", "zijn", "dood", "in", "dit", "boek", "bedacht", "hij", "nieuwe", "turkse", "namen", "voor", "wiskundige", "termen", "ter", "vervanging", "van", "de", "bestaande", "termen", "waarvan", "de", "naam", "afkomstig", "was", "uit", "het", "arabisch", "of", "perzisch", "deze", "nieuwe", "namen", "waren", "makkelijker", "in", "gebruik", "en", "worden", "steeds", "gebruikt", "in", "het", "turkse", "onderwijs", "atat\u00fcrk", "wilde", "met", "dit", "boek", "een", "geheel", "eigen", "bijdrage", "leveren", "aan", "de", "verbetering", "van", "het", "wiskundeonderwijs", "in", "turkije", "luchthaven", "de", "voormalige", "belangrijkste", "luchthaven", "yeilk\u00f6y", "in", "turkije", "werd", "in", "naar", "hem", "hernoemd", "luchthaven", "istanbul", "atat\u00fcrk", "turks", "istanbul", "atat\u00fcrk", "havaliman", "luchthaven", "istanbul", "sabiha", "g\u00f6k\u00e7en", "de", "tweede", "belangrijkste", "luchthaven", "gebouwd", "in", "is", "vernoemd", "naar", "de", "eerste", "vrouwelijke", "piloot", "van", "turkije", "die", "ook", "een", "van", "atat\u00fcrks", "geadopteerde", "dochters", "was", "in", "werd", "er", "een", "nieuwe", "luchthaven", "gebouwd", "istanbul", "airport", "in", "het", "noorden", "van", "istanbul", "dat", "de", "functie", "van", "belangrijkste", "luchthaven", "overnam", "publicaties", "atat\u00fcrk", "publiceerde", "vele", "boeken", "en", "hield", "gedurende", "zijn", "militaire", "loopbaan", "een", "dagboek", "bij", "atat\u00fcrks", "dagboeken", "en", "militaire", "notities", "tijdens", "de", "ottomaanse", "periode", "werden", "als", "\u00e9\u00e9n", "verzameling", "gepubliceerd", "een", "andere", "collectie", "besloeg", "de", "periode", "tussen", "en", "en", "omvat", "alle", "documenten", "notities", "memoranda", "mededelingen", "als", "president", "in", "meerdere", "volumes", "getiteld", "atat\u00fcrk'\u00fcn", "b\u00fct\u00fcn", "eserleri", "\"alle", "werken", "van", "atat\u00fcrk\"", "de", "lijst", "met", "boeken", "die", "zijn", "bewerkt", "en", "geschreven", "door", "atat\u00fcrk", "wordt", "hieronder", "weergegeven", "gerangschikt", "op", "publicatiedatum", "takmn", "muharebe", "t\u00e2limi", "\"team", "gevechtsoefeningen\"", "vertaald", "vanuit", "het", "duits", "cumal", "ordug\u00e2h", "s\u00fcv\u00e2ri", "b\u00f6l\u00fck", "alay", "liva", "t\u00e2lim", "ve", "manevralar", "\"cumal", "kamp", "cavalerie", "compagnie", "regiment", "livatraining", "en", "manoeuvres\"", "tabiye", "ve", "tatb\u00eekat", "seyahati", "\"geneeskunde", "en", "praktijkreizen\"", "b\u00f6l\u00fc\u00fcn", "muharebe", "t\u00e2limi", "\"gevechtspraktijk", "van", "de", "divisie\"", "vertaald", "vanuit", "het", "duits", "tabiye", "meselesinin", "halli", "ve", "emirlerin", "s\u00fbreti", "tahr\u00eerine", "d\u00e2ir", "nas\u00e2yih", "\"advies", "betreffende", "de", "regeling", "van", "tactieken", "en", "besluitvorming", "van", "militaire", "orders\"", "z\u00e2bit", "ve", "kumandan", "ile", "hasb", "h\u00e2l", "\"de", "communicatie", "tussen", "officier", "en", "commandant\"", "nutuk", "\"toespraak\"", "vatanda", "i\u00e7in", "medeni", "bilgiler", "\"burgerlijke", "informatie", "voor", "de", "burger\"", "voor", "het", "burgerschapsonderwijs", "op", "middelbare", "scholen", "geometri", "\"geometrie\"", "voor", "de", "wiskundelessen", "op", "middelbare", "scholen", "zie", "ook", "kemalisme", "la\u00efcisme", "turksnationalisme", "izmirmoordaanslag", "habib", "bourguiba", "bibliografie", "bronnen", "z\u00fcrcher", "erikjan", "een", "geschiedenis", "van", "het", "moderne", "turkije", "uitgeverij", "sun", "amsterdam", "isbn", "kreiser", "klaus", "atat\u00fcrk", "een", "biografie", "atlas", "amsterdam", "isbn", "en", "mango", "andrew", "atat\u00fcrk", "the", "biography", "of", "the", "founder", "of", "modern", "turkey", "john", "murray", "publishers", "london", "isbn", "en", "kinross", "patrick", "atat\u00fcrk", "the", "rebirth", "of", "a", "nation", "weidenfeld", "&", "nicolson", "london", "isbn", "literatuur", "kreiser", "klaus", "atat\u00fcrk", "een", "biografie", "atlas", "isbn", "vertaald", "door", "jan", "bert", "kanon", "vanuit", "het", "duits", "originele", "titel", "atat\u00fcrk", "eine", "biographie", "hanioglu", "s\u00fckr\u00fc", "ataturk", "an", "intellectual", "biography", "princeton", "university", "press", "isbn", "becker", "maurice", "atat\u00fcrk", "en", "turkije's", "weg", "naar", "europa", "uitgeverij", "aspekt", "bv", "isbn", "landau", "jacob", "m", "atat\u00fcrk", "and", "the", "modernization", "of", "turkey", "routledge", "isbn", "noten", "referenties"]