["oekra\u00efne", "oekra\u00efens", "is", "een", "land", "in", "oosteuropa", "met", "miljoen", "inwoners", "met", "als", "hoofdstad", "kiev", "kyiv", "het", "land", "grenst", "in", "het", "noordoosten", "en", "oosten", "aan", "rusland", "in", "het", "noordwesten", "aan", "witrusland", "in", "het", "westen", "aan", "polen", "slowakije", "en", "hongarije", "en", "in", "het", "zuidwesten", "aan", "roemeni\u00eb", "en", "moldavi\u00eb", "verder", "grenst", "het", "in", "het", "zuiden", "aan", "de", "zwarte", "zee", "en", "in", "het", "zuidoosten", "aan", "de", "zee", "van", "azov", "oekra\u00efne", "is", "qua", "landoppervlakte", "het", "grootste", "land", "dat", "volledig", "in", "europa", "ligt", "en", "is", "na", "rusland", "het", "grootste", "land", "van", "europa", "etnische", "russen", "vormen", "ongeveer", "een", "zesde", "van", "de", "oekra\u00efense", "bevolking", "maar", "door", "de", "russificatie", "werd", "het", "oekra\u00efens", "lange", "tijd", "onderdrukt", "en", "is", "russisch", "voor", "een", "kwart", "van", "de", "oekra\u00efners", "hun", "eerste", "taal", "het", "grondgebied", "van", "het", "huidige", "oekra\u00efne", "wordt", "al", "tienduizenden", "jaren", "bewoond", "en", "behoorde", "in", "de", "loop", "van", "de", "tijd", "tot", "verschillende", "rijken", "de", "oekra\u00efners", "maakten", "deel", "uit", "van", "de", "oostelijke", "slaven", "die", "zich", "er", "volgens", "archeologische", "bronnen", "al", "zeker", "sinds", "vchr", "ophielden", "na", "de", "komst", "van", "de", "scandinavische", "varjagen", "vikingen", "ontstond", "omstreeks", "de", "zevende", "eeuw", "de", "etnischculturele", "regio", "land", "van", "de", "roes", "in", "de", "negende", "eeuw", "stichtten", "de", "varjagen", "het", "kievse", "rijk", "dat", "kan", "worden", "gezien", "als", "een", "voorloper", "van", "zowel", "de", "oekra\u00efense", "als", "de", "russische", "natie", "tijdens", "de", "mongoolse", "invasie", "in", "de", "dertiende", "eeuw", "werd", "het", "kievse", "rijk", "verwoest", "waarna", "in", "het", "westelijke", "deel", "het", "vorstendom", "galici\u00ebwolyni\u00eb", "ontstond", "het", "gebied", "werd", "daarna", "jaar", "lang", "betwist", "verdeeld", "en", "geregeerd", "door", "een", "verscheidenheid", "aan", "externe", "machten", "waaronder", "het", "poolslitouwse", "gemenebest", "het", "ottomaanse", "rijk", "en", "het", "tsaardom", "rusland", "in", "ontstond", "in", "centraal", "oekra\u00efne", "het", "kozakkenhetmanaat", "dat", "in", "werd", "geliquideerd", "en", "verdeeld", "tussen", "het", "keizerrijk", "rusland", "en", "polen", "en", "uiteindelijk", "geabsorbeerd", "door", "het", "russische", "rijk", "in", "de", "e", "eeuw", "kwam", "er", "ruimte", "voor", "de", "oekra\u00efense", "nationale", "identiteit", "tijdens", "de", "russische", "revolutie", "in", "was", "voor", "het", "eerst", "sprake", "van", "een", "zelfstandig", "internationaal", "erkend", "land", "de", "oekra\u00efense", "volksrepubliek", "de", "sovjetunie", "slokte", "het", "op", "tot", "haar", "einde", "in", "na", "de", "val", "van", "het", "communisme", "werd", "oekra\u00efne", "een", "onafhankelijke", "democratie", "oekra\u00efne", "kent", "een", "semipresidentieel", "systeem", "is", "lid", "van", "de", "verenigde", "naties", "en", "de", "raad", "van", "europa", "sinds", "is", "het", "kandidaatlidstaat", "voor", "toetreding", "tot", "de", "europese", "unie", "eu", "en", "het", "ambieert", "ook", "lid", "van", "de", "navo", "te", "worden", "in", "november", "leidde", "de", "weigering", "van", "toenmalig", "president", "viktor", "janoekovytsj", "om", "een", "associatieovereenkomst", "tussen", "de", "eu", "en", "oekra\u00efne", "te", "ondertekenen", "tot", "de", "maandenlange", "prowesterse", "euromaidanprotesten", "aansluitend", "in", "februari", "leidde", "de", "revolutie", "van", "de", "waardigheid", "in", "kiev", "tot", "het", "aftreden", "van", "janoekovytsj", "rusland", "annexeerde", "daarop", "het", "strategische", "schiereiland", "de", "krim", "en", "steunde", "de", "prorussische", "separatisten", "bij", "de", "oorlog", "in", "oostoekra\u00efne", "deze", "aanhoudende", "strijd", "escaleerde", "op", "februari", "toen", "rusland", "vanuit", "verschillende", "kanten", "oekra\u00efne", "binnenviel", "en", "een", "grootschalige", "aanvalsoorlog", "begon", "etymologie", "de", "etymologie", "van", "het", "woord", "\"\"", "is", "niet", "met", "zekerheid", "bekend", "volgens", "de", "theorie", "die", "door", "de", "meeste", "oekra\u00efense", "onderzoekers", "wordt", "gevolgd", "komt", "\"\"", "van", "de", "woorden", "\"land\"", "\"\"", "of", "\"\"", "dat", "wil", "zeggen", "\"\"", "betekent", "\"inheems\"", "\"eigen\"", "zo", "is", "\"oekra\u00efne\"", "een", "antoniem", "van", "het", "woord", "\"buitenlander\"", "volgens", "een", "van", "de", "andere", "theorie\u00ebn", "die", "tot", "stand", "kwam", "onder", "invloed", "van", "de", "poolse", "en", "russische", "geschiedschrijving", "betekent", "het", "\"buurt\"", "russisch", "of", "\"grensgebied\"", "geschiedenis", "kievse", "rijk", "en", "versnippering", "oekra\u00efne", "wordt", "al", "tienduizenden", "jaren", "bewoond", "de", "kievcultuur", "op", "het", "grondgebied", "van", "het", "huidige", "oekra\u00efne", "rusland", "en", "witrusland", "wordt", "beschouwd", "als", "de", "vroegste", "archeologische", "cultuur", "die", "met", "enige", "zekerheid", "als", "slavisch", "te", "identificeren", "is", "de", "oekra\u00efners", "maakten", "deel", "uit", "van", "de", "oostelijke", "slaven", "de", "varjagen", "vikingen", "die", "het", "gebied", "over", "zee", "bereikten", "werden", "roes", "genoemd", "en", "stichtten", "al", "v\u00f3\u00f3r", "te", "midden", "van", "de", "slavische", "gebieden", "hun", "eigen", "handelssteden", "de", "handelsroute", "van", "de", "varjagen", "naar", "de", "grieken", "liep", "via", "de", "rivieren", "de", "dnjepr", "en", "dnjestr", "en", "zo", "ontstond", "de", "etnischculturele", "regio", "die", "bekend", "stond", "als", "land", "van", "de", "roes", "in", "het", "noordwestelijk", "deel", "van", "het", "huidige", "rusland", "het", "noordelijk", "deel", "van", "oekra\u00efne", "witrusland", "en", "oostelijke", "delen", "van", "polen", "de", "roes", "stichtten", "daar", "in", "de", "negende", "eeuw", "het", "kievse", "rijk", "dat", "wordt", "beschouwd", "als", "een", "voorloper", "van", "de", "oekra\u00efense", "en", "de", "russische", "natie", "in", "werd", "het", "byzantijnse", "christendom", "ge\u00efntroduceerd", "door", "de", "bekering", "van", "de", "toenmalige", "grootvorst", "van", "het", "kievse", "rijk", "vladimir", "de", "heilige", "en", "na", "de", "kerstening", "van", "de", "kievse", "roes", "werd", "de", "verering", "van", "de", "oude", "goden", "verboden", "het", "kievse", "rijk", "raakte", "langzamerhand", "versnipperd", "over", "verschillende", "vorstendommen", "en", "het", "oekra\u00efense", "grondgebied", "viel", "in", "ten", "prooi", "aan", "invallen", "van", "mongolen", "kiev", "zelf", "werd", "nagenoeg", "vernietigd", "bij", "het", "beleg", "van", "de", "stad", "het", "westelijke", "deel", "van", "het", "kievse", "rijk", "werd", "opgevolgd", "door", "vorstendom", "galici\u00ebwolyni\u00eb", "in", "de", "e", "en", "e", "eeuw", "wist", "litouwen", "steeds", "meer", "voormalige", "vorstendommen", "van", "het", "kievse", "rijk", "ten", "westen", "van", "de", "dnjepr", "onder", "zijn", "gezag", "te", "verenigen", "litouwen", "fuseerde", "in", "met", "polen", "tot", "het", "poolslitouwse", "gemenebest", "in", "het", "zuiden", "hadden", "de", "krimtataren", "een", "etnisch", "turks", "en", "islamitisch", "volk", "intussen", "het", "kanaat", "van", "de", "krim", "gesticht", "een", "vazalstaat", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "met", "hun", "ruiterlegers", "heersten", "de", "tataren", "over", "de", "zuidelijke", "steppen", "tussen", "rusland", "en", "de", "zwarte", "zeekust", "en", "bij", "hun", "plundertochten", "werden", "grote", "aantallen", "russen", "en", "oekra\u00efners", "als", "slaven", "buitgemaakt", "de", "kozakken", "eveneens", "bekend", "om", "hun", "ruiterkunsten", "kwamen", "in", "in", "verzet", "met", "de", "gewelddadige", "chmelnytskyopstand", "gericht", "tegen", "de", "poolse", "adel", "en", "ook", "tegen", "de", "asjkenazische", "joden", "de", "opstand", "drong", "door", "tot", "kiev", "en", "mondde", "uit", "in", "de", "stichting", "van", "het", "kozakkenhetmanaat", "maar", "kozakkenleider", "bohdan", "chmelnytsky", "verbond", "zich", "vervolgens", "aan", "de", "russen", "als", "beschermheer", "zodat", "van", "een", "onafhankelijk", "oekra\u00efne", "geen", "sprake", "was", "de", "gebieden", "ten", "oosten", "van", "de", "dnjepr", "werden", "in", "onderdeel", "van", "het", "tsaardom", "rusland", "en", "werden", "geleidelijk", "gerussificeerd", "die", "ten", "westen", "van", "de", "dnjepr", "bleven", "pools", "en", "ondergingen", "een", "westerse", "invloed", "tot", "aan", "de", "poolse", "delingen", "bij", "die", "delingen", "kwam", "galici\u00eb", "in", "onder", "de", "habsburgse", "monarchie", "als", "deel", "van", "het", "koninkrijk", "galici\u00eb", "en", "lodomeri\u00eb", "terwijl", "de", "andere", "gebieden", "kiev", "inbegrepen", "russisch", "werden", "in", "in", "deze", "periode", "werden", "de", "grondslagen", "gelegd", "voor", "de", "nu", "blijvende", "verschillen", "tussen", "het", "westen", "en", "het", "oosten", "sovjetperiode", "in", "de", "e", "eeuw", "kwam", "er", "ruimte", "voor", "de", "oekra\u00efense", "nationale", "identiteit", "met", "invloedrijke", "figuren", "als", "de", "dichter", "taras", "sjevtsjenko", "en", "politiek", "theoreticus", "mychajlo", "drahomanov", "de", "eerste", "onafhankelijke", "oekra\u00efense", "staat", "kwam", "er", "pas", "in", "en", "was", "slechts", "een", "kort", "leven", "beschoren", "het", "was", "een", "fragiel", "tijdperk", "zowel", "oostenrijkhongarije", "als", "het", "tsaristische", "rusland", "kwam", "ten", "einde", "door", "de", "eerste", "wereldoorlog", "terwijl", "in", "moskou", "de", "russische", "revolutie", "plaatsvond", "de", "sovjetunie", "werd", "gesticht", "en", "de", "russische", "burgeroorlog", "was", "ontketend", "verklaarde", "de", "oekra\u00efense", "volksrepubliek", "op", "het", "voormalige", "russische", "grondgebied", "zich", "eerst", "autonoom", "en", "later", "onafhankelijk", "in", "het", "westen", "werd", "op", "het", "oostenrijkshongaarse", "grondgebied", "in", "de", "veel", "kleinere", "westoekra\u00efense", "volksrepubliek", "opgericht", "de", "twee", "volksrepublieken", "hoopten", "op", "zelfbestuur", "en", "werkten", "kortstondig", "samen", "als", "\u00e9\u00e9n", "gezamenlijk", "oekra\u00efne", "maar", "werden", "voortdurend", "overlopen", "door", "duitsers", "polen", "en", "russen", "al", "met", "al", "duurde", "de", "oekra\u00efense", "onafhankelijkheidsoorlog", "zoals", "de", "strijd", "tussen", "deze", "groepen", "genoemd", "wordt", "vier", "jaar", "het", "oostelijke", "deel", "viel", "in", "in", "handen", "van", "het", "zegevierende", "russische", "rode", "leger", "en", "in", "werd", "de", "oekra\u00efense", "socialistische", "sovjetrepubliek", "officieel", "onderdeel", "van", "de", "sovjetunie", "het", "uiterste", "westen", "met", "onder", "andere", "de", "stad", "lviv", "werd", "ingelijfd", "door", "polen", "tijdens", "het", "bewind", "van", "stalin", "onderging", "het", "oostelijke", "deel", "van", "oekra\u00efne", "een", "krachtige", "industri\u00eble", "ontwikkeling", "de", "gedwongen", "collectivisering", "van", "landbouwbedrijven", "leidde", "evenwel", "tot", "de", "holodomorhongersnood", "van", "waardoor", "een", "vijfde", "deel", "van", "de", "boerenbevolking", "tot", "miljoen", "mensen", "het", "leven", "liet", "in", "kwam", "ook", "het", "westelijk", "deel", "van", "oekra\u00efne", "onder", "sovjetbewind", "in", "vielen", "de", "duitsers", "de", "sovjetunie", "binnen", "zij", "gingen", "daarbij", "over", "tot", "grootschalige", "jodenvervolgingen", "onder", "andere", "tijdens", "het", "bloedbad", "van", "babi", "jar", "en", "het", "ronselen", "van", "ostarbeiter", "oekra\u00efne", "verloor", "toen", "een", "zesde", "deel", "van", "zijn", "bevolking", "na", "de", "tweede", "wereldoorlog", "vanaf", "ontwikkelde", "oekra\u00efne", "zich", "tot", "een", "van", "de", "belangrijkste", "en", "welvarendste", "socialistische", "sovjetrepublieken", "ssr's", "in", "tijdens", "het", "bewind", "van", "stalins", "opvolger", "nikita", "chroesjtsjov", "werd", "de", "krim", "aan", "de", "oekra\u00efense", "socialistische", "sovjetrepubliek", "overgedragen", "bij", "wijze", "van", "gebaar", "van", "vriendschap", "tussen", "het", "russische", "en", "het", "oekra\u00efense", "volkbij", "tsjernobyl", "en", "pripjat", "ten", "noorden", "van", "kiev", "voltrok", "zich", "in", "een", "grote", "nucleaire", "ramp", "sindsdien", "is", "het", "gebied", "in", "de", "nabije", "omgeving", "van", "de", "kerncentrale", "onbewoonbaar", "onafhankelijkheid", "na", "de", "staatsgreep", "in", "moskou", "riep", "het", "oekra\u00efense", "parlement", "op", "augustus", "de", "onafhankelijkheid", "uit", "op", "december", "werd", "een", "referendum", "gehouden", "over", "de", "onafhankelijkheid", "van", "het", "land", "bij", "een", "grote", "opkomst", "stemde", "van", "de", "kiezers", "voor", "onafhankelijkheid", "in", "de", "krim", "was", "er", "ook", "een", "meerderheid", "voor", "maar", "daar", "stemde", "zo'n", "van", "de", "bevolking", "tegen", "na", "de", "onafhankelijkheid", "was", "oekra\u00efne", "een", "grote", "kernmacht", "die", "beschikte", "over", "een", "arsenaal", "van", "kernwapens", "begin", "werd", "de", "internationale", "afspraak", "gemaakt", "dat", "oekra\u00efne", "binnen", "drie", "jaar", "alle", "kernwapens", "zou", "verwijderen", "en", "raketten", "voor", "vernietiging", "aan", "rusland", "zou", "afdragenop", "december", "bevestigde", "de", "toenmalige", "oekra\u00efense", "president", "leonid", "koetsjma", "dat", "oekra\u00efne", "officieel", "zijn", "kernwapens", "zou", "opgeven", "waarmee", "er", "een", "einde", "kwam", "aan", "de", "spanningen", "met", "rusland", "over", "het", "kernwapenarsenaal", "op", "het", "grondgebied", "van", "oekra\u00efne", "dat", "het", "\"ge\u00ebrfd\"", "had", "van", "de", "uiteengevallen", "sovjetunie", "nu", "de", "onduidelijkheid", "over", "wat", "er", "ging", "gebeuren", "met", "de", "kernwapens", "van", "oekra\u00efne", "was", "opgegeven", "stond", "niets", "verdere", "wapenbeperkingen", "van", "de", "verenigde", "staten", "en", "rusland", "meer", "in", "de", "weg", "bij", "zijn", "aankomst", "in", "boedapest", "voor", "de", "top", "van", "de", "organisatie", "voor", "veiligheid", "en", "samenwerking", "in", "europa", "cvse", "noemde", "de", "amerikaanse", "minister", "van", "buitenlandse", "zaken", "warren", "christopher", "het", "een", "belangrijke", "stap", "in", "de", "nucleaire", "ontwapening", "koetsjma", "was", "in", "boedapest", "om", "er", "het", "verdrag", "inzake", "de", "nietverspreiding", "van", "kernwapens", "te", "ondertekenen", "het", "verrijkte", "uranium", "uit", "de", "kernkoppen", "werd", "vervolgens", "met", "amerikaanse", "financi\u00eble", "steun", "omgezet", "in", "splijtstof", "voor", "kerncentrales", "in", "het", "memorandum", "van", "boedapest", "van", "werd", "vastgelegd", "dat", "het", "land", "in", "ruil", "voor", "de", "kernwapens", "een", "soevereiniteitsgarantie", "kreeg", "van", "de", "verenigde", "staten", "grootbrittanni\u00eb", "en", "rusland", "oekra\u00efne", "ondertekende", "ook", "het", "nonproliferatieverdrag", "van", "kernwapens", "nadat", "de", "prorussische", "viktor", "janoekovytsj", "op", "omstreden", "wijze", "de", "presidentsverkiezingen", "van", "had", "gewonnen", "brak", "de", "oranjerevolutie", "uit", "wat", "uiteindelijk", "leidde", "tot", "nieuwe", "verkiezingen", "deze", "werden", "gewonnen", "door", "oppositiekandidaat", "viktor", "joesjtsjenko", "en", "janoekovytsj", "werd", "de", "premier", "bij", "de", "door", "joesjtsjenko", "aangevraagde", "vroegtijdige", "presidentsverkiezingen", "van", "bleef", "joesjtsjenko", "president", "en", "werd", "joelia", "tymosjenko", "premier", "zij", "was", "voorstander", "van", "staatscontrole", "en", "desnoods", "hernationalisatie", "van", "bedrijven", "die", "al", "geprivatiseerd", "waren", "terwijl", "president", "joesjtsjenko", "een", "snelle", "liberalisatie", "van", "de", "economie", "wilde", "de", "verhoudingen", "verslechterden", "en", "na", "een", "vermeend", "corruptieschandaal", "op", "het", "hoogste", "niveau", "kwam", "op", "september", "aan", "de", "eerste", "regeringtymosjenko", "een", "voortijdig", "einde", "en", "werd", "viktor", "janoekovytsj", "tijdens", "de", "presidentsverkiezingen", "van", "toch", "nog", "president", "van", "oekra\u00efne", "separatisme", "en", "russische", "inmenging", "in", "november", "ontstond", "er", "in", "de", "hoofdstad", "kiev", "een", "grootschalige", "protestbeweging", "op", "het", "majdan", "nezalezjnosti", "naar", "aanleiding", "van", "janoekovytsj'", "weigering", "om", "het", "associatieverdrag", "met", "de", "europese", "unie", "te", "ondertekenen", "de", "maandenlange", "prowesterse", "euromaidanprotesten", "escaleerden", "in", "februari", "in", "gewelddadige", "confrontaties", "tussen", "binnenlandse", "troepen", "en", "demonstranten", "en", "mondden", "uit", "in", "de", "revolutie", "van", "de", "waardigheid", "waarbij", "meer", "dan", "honderd", "doden", "vielen", "de", "russischgezinde", "president", "janoekovytsj", "verloor", "de", "meerderheidssteun", "van", "het", "oekra\u00efense", "parlement", "de", "verchovna", "rada", "deze", "zette", "hem", "op", "februari", "af", "en", "schreef", "nieuwe", "verkiezingen", "uit", "janoekovytsj", "vluchtte", "naar", "rusland", "ondertussen", "werd", "er", "in", "kiev", "een", "nieuwe", "regering", "gevormd", "de", "interimregeringjatsenjoek", "i", "in", "de", "overwegend", "russischtalige", "delen", "van", "oekra\u00efne", "braken", "protesten", "uit", "tegen", "de", "nieuwe", "regering", "waarna", "rusland", "het", "schiereiland", "de", "krim", "bezette", "op", "de", "krim", "en", "in", "de", "donbas", "grepen", "prorussische", "rebellen", "de", "macht", "en", "schreven", "er", "eigen", "lokale", "referenda", "uit", "deze", "werden", "slechts", "door", "rusland", "erkend", "als", "volksraadpleging", "op", "maart", "werd", "op", "de", "krim", "de", "onafhankelijkheid", "uitgeroepen", "en", "op", "maart", "werd", "het", "schiereiland", "geannexeerd", "door", "rusland", "andere", "landen", "spraken", "van", "een", "nietlegitieme", "annexatie", "van", "oekra\u00efens", "grondgebied", "en", "beschuldigen", "rusland", "ervan", "dat", "het", "de", "protesten", "tegen", "de", "nieuwe", "oekra\u00efense", "regering", "aanmoedigde", "om", "het", "land", "te", "destabiliseren", "op", "mei", "riepen", "prorussische", "separatisten", "in", "de", "donbas", "oostoekra\u00efne", "de", "onafhankelijkheid", "uit", "van", "de", "zelfverklaarde", "volksrepublieken", "donetsk", "en", "loegansk", "die", "samen", "de", "confederatie", "nieuwrusland", "zouden", "vormden", "het", "kwam", "tot", "een", "gewapende", "strijd", "tussen", "het", "oekra\u00efense", "leger", "dat", "werd", "geholpen", "door", "paramilitaire", "troepen", "en", "de", "door", "rusland", "gesteunde", "separatisten", "na", "de", "presidentsverkiezingen", "van", "mei", "werd", "op", "juni", "petro", "porosjenko", "aangesteld", "als", "de", "nieuwe", "president", "van", "oekra\u00efne", "op", "mei", "werd", "porosjenko", "opgevolgd", "door", "de", "komiek", "en", "tvpersoonlijkheid", "volodymyr", "zelensky", "de", "spanningen", "in", "het", "sinds", "aanhoudende", "conflict", "in", "oostoekra\u00efne", "liepen", "vanaf", "februari", "verder", "op", "door", "een", "grote", "russische", "militaire", "troepenopbouw", "langs", "de", "grens", "met", "oekra\u00efne", "zie", "aanloop", "tot", "de", "russische", "invasie", "van", "oekra\u00efne", "in", "de", "russische", "president", "vladimir", "poetin", "verklaarde", "tegelijkertijd", "dat", "hij", "een", "eventuele", "toetreding", "van", "oekra\u00efne", "tot", "de", "noordatlantische", "verdragsorganisatie", "navo", "nooit", "zou", "accepteren", "en", "was", "naar", "eigen", "zeggen", "bezorgd", "over", "de", "russischtalige", "bevolking", "van", "het", "buurland", "nochtans", "ontkende", "de", "russische", "regering", "lange", "tijd", "dat", "er", "plannen", "waren", "om", "oekra\u00efne", "binnen", "te", "vallen", "op", "februari", "erkende", "rusland", "de", "onafhankelijkheid", "van", "de", "zelfverklaarde", "volksrepublieken", "donetsk", "en", "loegansk", "inclusief", "hun", "claims", "op", "het", "gehele", "grondgebied", "van", "respectievelijk", "de", "oekra\u00efense", "oblasten", "donetsk", "en", "loehansk", "met", "de", "goedkeuring", "van", "het", "russische", "parlement", "stuurde", "hij", "onder", "het", "mom", "van", "een", "'vredesmissie'", "russische", "militairen", "naar", "de", "twee", "separatistische", "volksrepublieken", "in", "oekra\u00efne", "in", "de", "ochtend", "van", "februari", "kondigde", "poetin", "een", "'speciale", "militaire", "operatie'", "aan", "om", "oekra\u00efne", "te", "'demilitariseren", "en", "denazificeren'", "waarna", "rusland", "oekra\u00efne", "vanuit", "meerdere", "kanten", "binnenviel", "bestuurlijke", "indeling", "oekra\u00efne", "is", "onderverdeeld", "in", "oblasten", "vgl", "provincies", "en", "een", "stad", "met", "een", "bijzondere", "status", "kiev", "de", "tweede", "stad", "met", "bijzondere", "status", "sebastopol", "en", "de", "autonome", "republiek", "van", "de", "krim", "zijn", "geannexeerd", "door", "rusland", "maar", "worden", "de", "jure", "door", "oekra\u00efne", "en", "veel", "andere", "landen", "beschouwd", "als", "deel", "van", "oekra\u00efne", "een", "deel", "van", "de", "oblasten", "donetsk", "en", "loehansk", "hebben", "zich", "de", "facto", "afgescheiden", "als", "de", "volksrepubliek", "donetsk", "en", "de", "volksrepubliek", "loegansk", "die", "internationaal", "niet", "erkend", "worden", "de", "oblasten", "zijn", "verdeeld", "in", "rajons", "binnen", "de", "rajons", "bestaan", "vervolgens", "gromada's", "oblasten", "geografie", "oekra\u00efne", "ligt", "in", "het", "zuidwesten", "van", "de", "voormalige", "sovjetunie", "in", "het", "westen", "grenst", "het", "aan", "polen", "kilometer", "in", "het", "zuidwesten", "aan", "slowakije", "kilometer", "hongarije", "kilometer", "en", "roemeni\u00eb", "kilometer", "in", "het", "zuiden", "aan", "moldavi\u00eb", "kilometer", "en", "een", "gedeelte", "aan", "roemeni\u00eb", "kilometer", "in", "het", "noorden", "aan", "witrusland", "kilometer", "en", "in", "het", "oosten", "noordoosten", "en", "zuiden", "aan", "rusland", "kilometer", "de", "zuidgrens", "wordt", "bepaald", "door", "de", "zwarte", "zee", "en", "de", "zee", "van", "azov", "de", "kustlijn", "is", "kilometer", "lang", "de", "oppervlakte", "van", "oekra\u00efne", "bedraagt", "km\u00b2", "dit", "komt", "overeen", "met", "procent", "van", "de", "voormalige", "sovjetunie", "en", "is", "ongeveer", "keer", "de", "oppervlakte", "van", "nederland", "en", "keer", "de", "oppervlakte", "van", "belgi\u00eb", "daarmee", "is", "het", "na", "rusland", "en", "kazachstan", "de", "op", "twee", "na", "grootste", "republiek", "uit", "de", "voormalige", "sovjetunie", "drie", "grote", "rivieren", "doorkruisen", "het", "land", "de", "dnjepr", "dnipro", "de", "dnjestr", "dnister", "en", "de", "donets", "de", "langste", "rivier", "is", "de", "dnjepr", "het", "landschap", "bestaat", "grotendeels", "uit", "vlak", "terrein", "van", "de", "vruchtbare", "pontische", "steppe", "in", "het", "zuiden", "en", "uit", "verschillende", "plateaus", "de", "belangrijkste", "daarvan", "is", "het", "donetsplateau", "in", "het", "uiterste", "oosten", "van", "het", "land", "de", "enige", "bergen", "vindt", "men", "in", "het", "westen", "de", "karpaten", "met", "een", "hoogte", "tot", "meter", "de", "kust", "van", "de", "zwarte", "zee", "bestaat", "uit", "vele", "baaien", "en", "riviermondingen", "de", "kust", "aan", "de", "zee", "van", "azov", "is", "net", "als", "die", "aan", "de", "zwarte", "zee", "vooral", "laag", "met", "hier", "en", "daar", "zandplaten", "in", "oekra\u00efne", "heerst", "een", "gematigd", "landklimaat", "met", "gemiddelde", "temperaturen", "in", "de", "winter", "van", "tot", "\u00b0c", "in", "het", "noordoosten", "in", "de", "zomer", "schommelt", "de", "gemiddelde", "temperatuur", "rond", "\u00b0c", "in", "het", "noordwesten", "en", "\u00b0c", "in", "het", "zuidoosten", "subtropisch", "de", "zomers", "zijn", "daarmee", "in", "het", "algemeen", "warm", "en", "de", "winters", "niet", "te", "koud", "steden", "van", "de", "bevolking", "leeft", "in", "steden", "de", "overige", "op", "het", "platteland", "de", "grootste", "van", "de", "steden", "in", "oekra\u00efne", "zijn", "kiev", "kyiv", "miljoen", "inwoners", "charkiv", "charkov", "miljoen", "inwoners", "dnipro", "miljoen", "inwoners", "odessa", "odesa", "miljoen", "donetsk", "miljoen", "zaporizja", "lviv", "bevolking", "volgens", "de", "volkstelling", "van", "telde", "het", "land", "inwoners", "waarmee", "oekra\u00efne", "het", "achtste", "land", "in", "europa", "is", "qua", "inwoneraantal", "op", "januari", "kort", "voor", "de", "russische", "invasie", "bedroeg", "het", "geregistreerde", "inwonertal", "ongeveer", "miljoen", "inwoners", "in", "de", "e", "eeuw", "is", "de", "oekra\u00efense", "bevolking", "relatief", "traag", "gegroeid", "van", "miljoen", "in", "naar", "het", "maximum", "van", "miljoen", "in", "ruim", "een", "verdubbeling", "sinds", "het", "uiteenvallen", "van", "de", "sovjetunie", "kampt", "oekra\u00efne", "met", "een", "sterke", "bevolkingsafname", "als", "gevolg", "van", "verslechterde", "levensomstandigheden", "in", "combinatie", "met", "een", "neerwaartse", "spiraal", "van", "dalende", "geboortes", "en", "stijgende", "sterftes", "het", "vruchtbaarheidscijfer", "is", "bijvoorbeeld", "gedaald", "van", "kinderen", "per", "vrouw", "in", "naar", "in", "terwijl", "de", "sterfte", "vooral", "onder", "mannen", "enorm", "is", "gestegen", "als", "gevolg", "van", "verslechterde", "levensomstandigheden", "en", "alcoholisme", "in", "registreerde", "het", "land", "ongeveer", "levendgeborenen", "geboortecijfer", "en", "sterftegevallen", "sterftecijfer", "hetgeen", "overeenkomt", "met", "een", "natuurlijke", "bevolkingsafname", "van", "personen", "de", "gemiddelde", "levensverwachting", "was", "in", "ongeveer", "jaar", "jaar", "voor", "vrouwen", "en", "jaar", "voor", "mannen", "taal", "en", "taalstrijd", "de", "offici\u00eble", "taal", "van", "oekra\u00efne", "is", "het", "oekra\u00efens", "het", "oekra\u00efens", "is", "nauw", "verwant", "aan", "het", "russisch", "te", "vergelijken", "met", "de", "verwantschap", "tussen", "het", "deens", "en", "zweeds", "de", "taal", "heeft", "veel", "poolse", "leenwoorden", "wat", "komt", "door", "de", "eeuwenlange", "poolslitouwse", "overheersing", "van", "de", "bevolking", "heeft", "het", "oekra\u00efens", "als", "moedertaal", "maar", "veel", "mensen", "spreken", "ook", "russisch", "spreekt", "het", "russisch", "ook", "als", "moedertaal", "vooral", "op", "de", "krim", "en", "in", "de", "oostelijke", "oblasten", "donetsk", "en", "loehansk", "in", "het", "westen", "spreken", "kleine", "minderheden", "ook", "hongaars", "zie", "hongaarse", "minderheid", "in", "oekra\u00efne", "pools", "en", "roemeens", "de", "streek", "boedzjak", "in", "het", "zuiden", "is", "de", "meest", "multietnische", "regio", "van", "oekra\u00efne", "hier", "wordt", "onder", "andere", "veel", "bulgaars", "gesproken", "een", "minderheid", "op", "de", "krim", "spreekt", "ook", "krimtataars", "toen", "oekra\u00efne", "deel", "uitmaakte", "van", "de", "sovjetunie", "werd", "kennis", "van", "het", "oekra\u00efens", "ontmoedigd", "maar", "na", "de", "onafhankelijkheid", "bloeide", "de", "taal", "weer", "op", "toch", "is", "de", "taal", "in", "dit", "voorheen", "sterk", "gerussificeerde", "land", "nog", "een", "gevoelig", "punt", "met", "name", "door", "de", "aanwezigheid", "van", "de", "vele", "etnische", "minderheden", "van", "wie", "de", "miljoen", "etnische", "russen", "de", "belangrijkste", "zijn", "vooral", "oudere", "oekra\u00efners", "spreken", "ook", "beter", "russisch", "dan", "oekra\u00efens", "omdat", "het", "russisch", "lange", "tijd", "als", "eerste", "taal", "op", "school", "geleerd", "werdhet", "oekra\u00efens", "maakt", "gebruik", "van", "een", "aangepaste", "versie", "van", "het", "cyrillisch", "alfabet", "in", "vergelijking", "met", "het", "russisch", "mist", "het", "oekra\u00efens", "vier", "letters", "de", "de", "de", "en", "de", "daarentegen", "beschikt", "het", "oekra\u00efens", "over", "vier", "letters", "die", "het", "russisch", "ontbeert", "namelijk", "de", "de", "de", "en", "de", "beide", "alfabetten", "bestaan", "uit", "letters", "wat", "met", "name", "opvalt", "is", "de", "\"\"", "die", "er", "net", "zo", "uitziet", "als", "de", "latijnse", "\"i\"", "terwijl", "de", "oekra\u00efners", "daarnaast", "ook", "de", "russische", "\"\"", "gebruiken", "de", "werd", "eerder", "ook", "in", "het", "russisch", "gebruikt", "en", "werd", "daar", "net", "als", "de", "uitgesproken", "als", "de", "nederlandse", "\"ie\"", "maar", "deze", "letter", "werd", "afgeschaft", "in", "in", "het", "witrussisch", "is", "de", "nog", "altijd", "in", "gebruik", "zo", "wordt", "het", "woord", "oekra\u00efne", "in", "het", "oekra\u00efens", "geschreven", "als", "in", "het", "witrussisch", "als", "en", "in", "het", "russisch", "als", "het", "gebruik", "van", "het", "russisch", "en", "het", "oekra\u00efens", "is", "politiek", "gevoelig", "en", "wordt", "als", "reden", "opgevoerd", "voor", "russische", "interventies", "bij", "de", "onafhankelijkheid", "in", "werd", "het", "oekra\u00efens", "als", "de", "enige", "offici\u00eble", "taal", "erkend", "hetgeen", "in", "de", "grondwet", "van", "is", "vastgelegd", "bij", "het", "russisch", "sprekende", "deel", "van", "de", "bevolking", "was", "hier", "verzet", "tegen", "bij", "een", "officieus", "referendum", "in", "in", "de", "donbasregio", "gaf", "van", "de", "bevolking", "aan", "ook", "het", "russisch", "als", "offici\u00eble", "taal", "te", "willen", "handhaven", "in", "werd", "een", "wet", "aangenomen", "die", "het", "russisch", "als", "offici\u00eble", "taal", "erkende", "in", "gebieden", "waar", "meer", "dan", "van", "de", "bevolking", "aangeeft", "de", "russische", "taal", "te", "spreken", "maar", "deze", "werd", "na", "de", "euromaidanprotesten", "en", "de", "revolutie", "van", "de", "waardigheid", "in", "februari", "weer", "ingetrokken", "desondanks", "is", "het", "russischsprekende", "deel", "van", "de", "bevolking", "zich", "na", "de", "daaropvolgende", "russische", "annexatie", "van", "de", "krim", "sterker", "met", "oekra\u00efne", "gaan", "identificeren", "om", "het", "gebruik", "van", "het", "russisch", "tegen", "te", "gaan", "beperkt", "de", "overheid", "de", "publicatie", "van", "russische", "boeken", "en", "muziek", "sinds", "hanteert", "de", "regering", "een", "zwarte", "lijst", "van", "boeken", "die", "oproepen", "tot", "haat", "of", "geweld", "tegen", "oekra\u00efne", "in", "werd", "deze", "lijst", "met", "boeken", "aangevuld", "naar", "aanleiding", "van", "de", "oorlog", "van", "lijkt", "de", "oekra\u00efense", "regering", "de", "invloed", "van", "het", "russisch", "verder", "terug", "te", "willen", "dringen", "er", "zijn", "andere", "voorbeelden", "waarbij", "het", "doel", "is", "de", "oekra\u00efense", "samenleving", "te", "zuiveren", "van", "de", "russische", "cultuur", "zo", "zijn", "honderden", "straatnamen", "in", "kiev", "veranderd", "en", "worden", "aan", "rusland", "gerelateerde", "standbeelden", "en", "monumenten", "afgebroken", "het", "verbieden", "van", "boeken", "wordt", "door", "mensenrechtenorganisaties", "gehekeld", "de", "russische", "invasie", "van", "had", "tot", "gevolg", "dat", "oekra\u00efners", "ongeacht", "hun", "moedertaal", "zich", "verder", "afkeerden", "van", "rusland", "religie", "ruim", "driekwart", "van", "de", "bevolking", "hangt", "een", "van", "de", "stromingen", "binnen", "de", "orthodoxe", "katholieke", "kerk", "aan", "de", "oekra\u00efensorthodoxe", "kerk", "maakte", "zich", "in", "formeel", "los", "van", "de", "russischorthodoxe", "kerk", "oekra\u00efne", "is", "overwegend", "christelijk", "in", "bekeerde", "vorst", "vladimir", "de", "grote", "zich", "tot", "het", "christendom", "van", "de", "bevolking", "behoort", "tot", "de", "oostersorthodoxe", "kerken", "zij", "zijn", "verdeeld", "over", "het", "patriarchaat", "van", "kiev", "van", "de", "totale", "bevolking", "en", "het", "patriarchaat", "van", "moskou", "van", "de", "totale", "bevolking", "tot", "in", "december", "bestond", "er", "nog", "een", "kleinere", "oekra\u00efense", "autocefale", "orthodoxe", "kerk", "de", "oekra\u00efenskatholieke", "kerk", "ontstond", "in", "bij", "de", "unie", "van", "brestlitovsk", "als", "een", "met", "rome", "ge\u00fcnieerde", "kerk", "in", "diende", "ze", "op", "last", "van", "de", "sovjetautoriteiten", "over", "te", "gaan", "tot", "de", "russischorthodoxe", "kerk", "en", "volgde", "een", "jarenlange", "vervolging", "haar", "kerken", "werden", "gesloten", "en", "haar", "priesters", "veroordeeld", "tot", "ballingschap", "of", "een", "clandestien", "bestaan", "vanaf", "konden", "de", "katholieken", "uit", "de", "clandestiniteit", "treden", "en", "op", "maart", "kon", "aartsbisschop", "myroslav", "ivan", "ljoebatsjivsky", "terugkeren", "naar", "oekra\u00efne", "en", "de", "sintjoriskathedraal", "te", "lviv", "weer", "in", "bezit", "nemen", "na", "de", "onafhankelijkheidsverklaring", "van", "het", "land", "in", "augustus", "werd", "de", "kerkelijke", "hi\u00ebrarchie", "in", "hersteld", "en", "kon", "het", "katholieke", "geloof", "weer", "beleden", "worden", "acht", "procent", "van", "de", "oekra\u00efense", "bevolking", "behoort", "tot", "de", "oekra\u00efenskatholieke", "kerk", "wat", "neerkomt", "op", "zo'n", "\u00e0", "miljoen", "mensen", "buiten", "oekra\u00efne", "heeft", "deze", "kerk", "ongeveer", "een", "klein", "miljoen", "leden", "voornamelijk", "in", "noord", "en", "zuidamerika", "en", "in", "westeuropa", "zij", "erkent", "de", "leer", "en", "het", "gezag", "van", "de", "paus", "en", "volgt", "de", "byzantijnse", "ritus", "in", "juni", "bezocht", "paus", "johannes", "paulus", "ii", "oekra\u00efne", "joden", "vormen", "in", "oekra\u00efne", "met", "hun", "een", "minderheid", "maar", "zijn", "cultureel", "en", "religieus", "zeer", "actief", "er", "leven", "ongeveer", "moslims", "in", "oekra\u00efne", "van", "de", "totale", "bevolking", "de", "islam", "maakt", "al", "eeuwen", "deel", "uit", "van", "het", "religieuze", "leven", "in", "oekra\u00efne", "de", "meeste", "moslims", "zijn", "krimtataren", "die", "in", "door", "dictator", "stalin", "naar", "centraalazi\u00eb", "gedeporteerd", "werden", "sinds", "eind", "jaren", "tachtig", "keerden", "zij", "terug", "uit", "ballingschap", "naar", "de", "krim", "politiek", "oekra\u00efne", "riep", "op", "augustus", "zijn", "onafhankelijkheid", "uit", "toen", "in", "de", "sovjetunie", "een", "staatsgreep", "van", "conservatieve", "krachten", "was", "mislukt", "de", "bevolking", "sprak", "zich", "op", "december", "per", "referendum", "uit", "voor", "onafhankelijkheid", "mensen", "stemden", "voor", "onafhankelijkheid", "in", "alle", "regio's", "van", "oekra\u00efne", "inclusief", "de", "krim", "en", "sebastopol", "enkele", "weken", "later", "hield", "de", "sovjetunie", "op", "te", "bestaan", "de", "president", "wordt", "bij", "directe", "verkiezingen", "gekozen", "voor", "een", "periode", "van", "vijf", "jaar", "en", "is", "het", "formele", "staatshoofd", "sinds", "mei", "is", "volodymyr", "zelensky", "de", "president", "van", "oekra\u00efne", "in", "het", "eenkamerstelsel", "wordt", "de", "wetgevende", "macht", "uitgeoefend", "door", "de", "verchovna", "rada", "waarvan", "de", "parlementsleden", "in", "termijnen", "van", "vijf", "jaar", "dienen", "oekra\u00efne", "kent", "algemeen", "kiesrecht", "sinds", "de", "laatste", "presidentsverkiezingen", "van", "zijn", "gewonnen", "door", "voormalig", "komiek", "en", "tvpersoonlijkheid", "volodymyr", "zelensky", "de", "laatste", "parlementsverkiezingen", "vonden", "eveneens", "plaats", "in", "er", "geldt", "een", "kiesdrempel", "van", "ten", "minste", "van", "de", "stemmen", "om", "verkozen", "te", "worden", "als", "partij", "of", "lijstcombinatie", "het", "aantal", "politieke", "partijen", "verandert", "regelmatig", "de", "kiesleeftijd", "is", "jaar", "oekra\u00efne", "heeft", "op", "maart", "mede", "dankzij", "de", "agressie", "van", "rusland", "in", "lidmaatschap", "van", "de", "europese", "unie", "aangevraagd", "op", "juni", "heeft", "het", "europees", "parlement", "en", "de", "europese", "raad", "het", "kandidaatlidmaatschap", "geaccepteerd", "cultuur", "de", "oekra\u00efense", "gewoonten", "worden", "sterk", "be\u00efnvloed", "door", "het", "christendom", "dat", "de", "dominante", "religie", "in", "het", "land", "is", "de", "rolpatronen", "zijn", "overwegend", "traditioneel", "en", "de", "grootouders", "spelen", "een", "grotere", "rol", "bij", "de", "opvoeding", "van", "de", "kinderen", "dan", "in", "het", "westen", "de", "cultuur", "van", "oekra\u00efne", "is", "ook", "be\u00efnvloed", "door", "de", "oostelijke", "en", "westelijke", "buurlanden", "wat", "wordt", "weerspiegeld", "in", "de", "architectuur", "muziek", "en", "kunst", "het", "communistische", "tijdperk", "had", "een", "heel", "sterk", "effect", "op", "de", "kunst", "en", "de", "literatuur", "van", "oekra\u00efne", "in", "maakte", "stalin", "het", "socialistisch", "realisme", "het", "overheidsbeleid", "in", "de", "sovjetunie", "met", "het", "decreet", "\"op", "de", "wederopbouw", "van", "werken", "van", "letterkundige", "en", "kunstorganisaties\"", "dit", "verstikte", "de", "creativiteit", "tijdens", "de", "glasnost", "van", "de", "jaren", "in", "de", "sovjetunie", "werden", "kunstenaars", "en", "schrijvers", "opnieuw", "vrij", "om", "zich", "te", "uiten", "sport", "de", "uefa", "wees", "de", "eindronde", "van", "het", "europees", "kampioenschap", "voetbal", "in", "toe", "aan", "polen", "en", "oekra\u00efne", "de", "duels", "op", "het", "ek", "van", "werden", "gelijk", "over", "beide", "landen", "verdeeld", "oekra\u00efne", "leverde", "vier", "speelsteden", "kiev", "donetsk", "charkov", "en", "lviv", "en", "de", "ekfinale", "was", "in", "het", "olympisch", "stadion", "in", "kiev", "dat", "na", "verbouwing", "over", "zitplaatsen", "telde", "economie", "het", "omvangrijke", "landbouwareaal", "maakt", "het", "land", "tot", "een", "van", "'s", "werelds", "graanschuren", "ook", "de", "chemische", "en", "metaalindustrie", "zijn", "groot", "daarnaast", "speelt", "het", "land", "een", "belangrijke", "rol", "in", "de", "doorvoer", "van", "russisch", "gas", "naar", "europa", "oekra\u00efne", "had", "in", "een", "bruto", "binnenlands", "product", "bbp", "van", "miljard", "us", "dollar", "miljard", "us", "dollar", "tijdens", "de", "kredietcrisis", "kreeg", "het", "land", "een", "zware", "economische", "klap", "en", "in", "daalde", "de", "economische", "activiteit", "met", "in", "was", "het", "bbp", "per", "hoofd", "van", "de", "bevolking", "circa", "us", "dollar", "dit", "is", "slechts", "een", "tiende", "van", "het", "gemiddelde", "in", "de", "europese", "unie", "eu", "de", "werkloosheid", "ligt", "redelijk", "constant", "rond", "de", "van", "de", "beroepsbevolking", "door", "de", "russische", "annexatie", "van", "de", "krim", "en", "de", "veiligheidssituatie", "in", "de", "donbas", "in", "het", "oosten", "van", "het", "land", "kreeg", "de", "economie", "in", "en", "zware", "klappen", "en", "liep", "de", "inflatie", "sterk", "op", "in", "was", "het", "bbp", "gedaald", "naar", "miljard", "us", "dollar", "of", "us", "dollar", "per", "hoofd", "daarna", "trad", "tot", "een", "sterk", "herstel", "op", "oekra\u00efne", "heeft", "een", "open", "economie", "de", "export", "heeft", "een", "waarde", "van", "us$", "miljard", "en", "bestaat", "voor", "uit", "grondstoffen", "zoals", "chemicali\u00ebn", "landbouwproducten", "hout", "mineralen", "en", "metalen", "de", "belangrijkste", "zee", "en", "exporthaven", "is", "die", "van", "odessa", "in", "enkele", "oblasten", "is", "er", "wijnbouw", "met", "name", "op", "de", "krim", "het", "land", "is", "een", "van", "de", "grootste", "landbouwexporteurs", "van", "de", "wereld", "vooral", "van", "graan", "aardappelen", "en", "zonnebloemolie", "rusland", "is", "de", "belangrijkste", "handelspartner", "en", "van", "de", "export", "gaat", "hiernaartoe", "oekra\u00efne", "importeert", "op", "zijn", "beurt", "weer", "veel", "aardgas", "uit", "rusland", "waarmee", "ongeveer", "twee", "derde", "van", "zijn", "gasbehoefte", "wordt", "gedekt", "het", "land", "produceert", "voldoende", "steenkool", "om", "in", "de", "eigen", "behoefte", "te", "voorzien", "maar", "de", "eigen", "gasreserves", "worden", "niet", "volledig", "ge\u00ebxploiteerd", "oekra\u00efne", "verdiende", "in", "het", "verleden", "geld", "met", "de", "doorvoer", "van", "russisch", "aardgas", "naar", "westeuropa", "maar", "deze", "inkomsten", "liepen", "terug", "door", "de", "aanleg", "van", "nieuwe", "pijpleidingen", "buiten", "het", "land", "om", "zoals", "de", "nord", "stream", "pijplijn", "het", "staatsbedrijf", "naftohaz", "is", "verantwoordelijk", "voor", "de", "winning", "van", "olie", "en", "aardgas", "in", "het", "land", "en", "ook", "voor", "de", "distributie", "het", "gasverbruik", "wordt", "zwaar", "gesubsidieerd", "en", "de", "overheid", "legt", "hier", "zon", "van", "het", "bbp", "op", "toe", "de", "lage", "prijzen", "leiden", "tot", "een", "hoog", "verbruik", "en", "energieverspilling", "de", "overheidsbegroting", "laat", "al", "jaren", "een", "tekort", "zien", "mede", "door", "de", "gassubsidie", "de", "staatsschuld", "was", "met", "circa", "van", "het", "bbp", "in", "relatief", "laag", "en", "lag", "ver", "onder", "het", "europese", "gemiddelde", "hoewel", "de", "schuld", "door", "de", "crisis", "in", "fors", "opliep", "is", "deze", "niet", "problematisch", "corruptie", "is", "een", "probleem", "in", "staat", "het", "land", "op", "plaats", "van", "in", "de", "corruptieindex", "van", "transparency", "international", "energievoorziening", "in", "produceerde", "oekra\u00efne", "miljoen", "megaton", "olieequivalent", "mtoe", "mtoe", "terawattuur", "twh", "de", "grootste", "energiebronnen", "waren", "kolen", "en", "gas", "en", "kernenergie", "de", "energiebehoefte", "tpes", "total", "primary", "energy", "supply", "van", "het", "land", "was", "echter", "mtoe", "en", "het", "land", "importeerde", "aan", "fossiele", "brandstof", "mtoe", "meer", "dan", "het", "exporteerde", "van", "de", "energie", "ging", "ongeveer", "mtoe", "verloren", "bij", "conversie", "vooral", "bij", "elektriciteitsopwekking", "uit", "kolen", "en", "uraan", "mtoe", "werd", "gebruikt", "voor", "nietenergetische", "producten", "zoals", "smeermiddelen", "asfalt", "en", "petrochemicali\u00ebn", "voor", "eindgebruikers", "resteerde", "mtoe", "waarvan", "mtoe", "twh", "elektriciteit", "de", "uitstoot", "van", "kooldioxide", "was", "megaton", "dat", "is", "ton", "per", "persoon", "ongeveer", "gelijk", "aan", "het", "wereldgemiddelde", "zie", "ook", "monumenten", "op", "de", "werelderfgoedlijst", "kernramp", "van", "tsjernobyl", "oekra\u00efners", "oekra\u00efners", "in", "nederland", "lijst", "van", "rivieren", "in", "oekra\u00efne", "wegen", "in", "oekra\u00efne", "oranjerevolutie", "euromaidan", "revolutie", "van", "de", "waardigheid", "russischoekra\u00efense", "oorlog", "oorlog", "in", "oostoekra\u00efne", "annexatie", "van", "de", "krim", "oekra\u00efense", "cinema", "russische", "invasie", "van", "oekra\u00efne", "sinds", "literatuur", "fleur", "de", "weerd", "het", "land", "dat", "maar", "niet", "wil", "lukken", "een", "reis", "door", "het", "grillige", "oekra\u00efne", "isbn", "externe", "links", "en", "offici\u00eble", "website", "van", "oekra\u00efne", "en", "president", "oekra\u00efne", "en", "ministerie", "van", "buitenlandse", "zaken", "en", "website", "regering", "oekra\u00efne"]