["palestina", "arabisch", "filistn", "ofwel", "staat", "palestina", "arabisch", "dawlat", "filasin", "is", "een", "land", "met", "beperkte", "erkenning", "in", "azi\u00eb", "in", "het", "middenoosten", "in", "de", "levant", "het", "bestaat", "uit", "twee", "gebieden", "de", "gazastrook", "en", "de", "westelijke", "jordaanoever", "en", "oostjeruzalem", "als", "hoofdstad", "de", "gazastrook", "grenst", "aan", "isra\u00ebl", "en", "egypte", "en", "heeft", "een", "kust", "aan", "de", "middellandse", "zee", "de", "westelijke", "jordaanoever", "inclusief", "oostjeruzalem", "grenst", "aan", "isra\u00ebl", "en", "in", "het", "oosten", "aan", "jordani\u00eb", "met", "als", "grens", "de", "rivier", "de", "jordaan", "en", "de", "dode", "zee", "palestina", "wordt", "door", "van", "de", "lidstaten", "van", "de", "verenigde", "naties", "erkend", "sinds", "echter", "niet", "door", "de", "meeste", "westerse", "landen", "en", "niet", "door", "isra\u00ebl", "dat", "in", "de", "zesdaagse", "oorlog", "van", "een", "groot", "deel", "van", "het", "grondgebied", "van", "palestina", "heeft", "bezet", "en", "sindsdien", "onder", "militaire", "controle", "houdt", "de", "gazastrook", "werd", "in", "door", "isra\u00ebl", "verlaten", "maar", "werd", "op", "de", "grens", "met", "egypte", "na", "ook", "meestal", "afgesloten", "te", "land", "ter", "zee", "en", "vanuit", "de", "lucht", "militair", "afgesloten", "en", "sinds", "aan", "een", "blokkade", "onderworpen", "in", "verklaarde", "de", "in", "opgerichte", "palestijnse", "bevrijdingsorganisatie", "plo", "de", "staat", "palestina", "de", "palestijnse", "gebieden", "omvattend", "onafhankelijk", "in", "werden", "tussen", "isra\u00ebl", "en", "de", "plo", "de", "osloakkoorden", "gesloten", "die", "zorgden", "voor", "de", "oprichting", "van", "de", "palestijnse", "autoriteit", "die", "het", "gezag", "kreeg", "over", "een", "deel", "van", "de", "palestijnse", "gebieden", "in", "verdeelde", "de", "overname", "van", "de", "gazastrook", "door", "de", "fundamentalistischislamistische", "hamas", "de", "bevolking", "abbas", "van", "fatah", "kreeg", "de", "controle", "over", "de", "westelijke", "jordaanoever", "en", "werd", "internationaal", "erkend", "als", "de", "offici\u00eble", "palestijnse", "autoriteit", "terwijl", "hamas", "controle", "bleef", "houden", "over", "de", "gazastrookop", "november", "verkreeg", "palestina", "de", "status", "van", "\"waarnemerstaat", "nietlid\"", "binnen", "de", "verenigde", "naties", "toen", "resolutie", "van", "de", "algemene", "vergadering", "van", "de", "verenigde", "naties", "met", "grote", "meerderheid", "werd", "aangenomen", "naam", "de", "naam", "palestina", "gaat", "terug", "tot", "de", "oudheid", "hij", "is", "afkomstig", "van", "het", "griekse", "dat", "vanuit", "die", "taal", "vertaald", "werd", "in", "het", "latijn", "palaestina", "de", "arabische", "naam", "luidt", "dat", "getranslitereerd", "kan", "worden", "als", "filasn", "falasn", "of", "filisn", "palestina", "slaat", "terug", "op", "de", "filistijnen", "een", "volk", "dat", "zich", "waarschijnlijk", "rond", "de", "e", "eeuw", "vchr", "in", "het", "toenmalige", "kana\u00e4n", "vestigde", "toen", "de", "isra\u00eblieten", "in", "kana\u00e4n", "terechtkwamen", "waren", "de", "filistijnen", "een", "van", "de", "volken", "die", "zij", "daar", "aantroffen", "en", "met", "wie", "ze", "regelmatig", "strijd", "leverden", "de", "filistijnen", "bewoonden", "het", "zuidwesten", "van", "kana\u00e4n", "tot", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "vchr", "toen", "de", "babyloni\u00ebrs", "het", "gebied", "veroverden", "een", "groot", "deel", "van", "de", "bevolking", "in", "palestina", "werd", "in", "ballingschap", "weggevoerd", "de", "rest", "ging", "op", "in", "de", "omliggende", "volken", "de", "hedendaagse", "palestijnen", "zijn", "waarschijnlijk", "geen", "directe", "afstammelingen", "van", "de", "filistijnenhet", "gebruik", "van", "de", "aanduiding", "palestina", "voor", "het", "gebied", "dat", "later", "het", "mandaatgebied", "palestina", "werd", "stamt", "al", "uit", "de", "klassieke", "oudheid", "en", "werd", "onder", "andere", "gehanteerd", "door", "herodotus", "e", "eeuw", "vchr", "en", "plinius", "de", "oudere", "e", "eeuw", "ook", "op", "munten", "geslagen", "tijdens", "de", "regering", "van", "vespasianus", "wordt", "deze", "aanduiding", "gebruikt", "na", "de", "bar", "kochbaopstand", "ofwel", "de", "tweede", "joodse", "opstand", "worden", "de", "romeinse", "provincies", "syria", "en", "judea", "door", "keizer", "hadrianus", "samengevoegd", "tot", "de", "provincie", "syriapalestina", "vanaf", "de", "e", "eeuw", "tot", "maakte", "palestina", "onderdeel", "uit", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "het", "gebied", "vormde", "binnen", "het", "ottomaanse", "rijk", "geen", "administratieve", "eenheid", "maar", "de", "arabieren", "en", "joden", "die", "er", "woonden", "alsook", "de", "ottomaanse", "functionarissen", "noemden", "het", "gebied", "palestina", "en", "de", "inwoners", "ervan", "palestijnen", "geschiedenis", "in", "november", "nam", "de", "algemene", "vergadering", "van", "de", "verenigde", "naties", "resolutie", "aan", "deze", "resolutie", "deed", "de", "aanbeveling", "het", "britse", "mandaatgebied", "palestina", "te", "verdelen", "meer", "dan", "de", "helft", "moest", "worden", "bestemd", "voor", "een", "joodse", "staat", "jeruzalem", "zou", "onder", "internationaal", "bestuur", "geplaatst", "worden", "en", "iets", "meer", "dan", "procent", "zou", "overblijven", "voor", "een", "palestijnsarabische", "staat", "het", "aanvaarden", "van", "deze", "resolutie", "werd", "door", "de", "zionistische", "beweging", "die", "hiervoor", "tientallen", "jaren", "geijverd", "had", "gevierd", "als", "een", "historische", "overwinning", "door", "de", "arabische", "palestijnen", "en", "door", "de", "arabische", "staten", "daarentegen", "werd", "het", "als", "een", "rampzalig", "onrecht", "beleefd", "dat", "het", "grootste", "deel", "van", "palestina", "aan", "de", "zionistische", "beweging", "toegewezen", "zou", "worden", "de", "arabische", "liga", "had", "iedere", "verdeling", "van", "het", "mandaatgebied", "afgewezen", "en", "had", "al", "in", "de", "onafhankelijkheid", "van", "palestina", "als", "eenheidsstaat", "ge\u00ebist", "in", "september", "had", "de", "arabische", "liga", "de", "arabische", "palestijnen", "opgeroepen", "in", "opstand", "te", "komen", "tegen", "een", "mogelijke", "verdeling", "van", "het", "land", "en", "had", "ze", "de", "arabische", "bevolking", "steun", "toegezegd", "in", "manschappen", "financi\u00ebn", "en", "materieel", "voor", "het", "geval", "de", "verenigde", "naties", "tot", "een", "verdeling", "zouden", "besluiten", "niettemin", "riep", "de", "zionistische", "beweging", "op", "mei", "nadat", "grootbrittanni\u00eb", "het", "mandaat", "over", "dit", "gebied", "neergelegd", "had", "de", "staat", "isra\u00ebl", "uit", "in", "dat", "deel", "van", "palestina", "dat", "resolutie", "aan", "de", "joodse", "staat", "toegewezen", "had", "de", "arabische", "staten", "accepteerden", "dit", "niet", "en", "hierop", "volgde", "de", "arabischisra\u00eblische", "oorlog", "van", "isra\u00ebl", "veroverde", "in", "deze", "oorlog", "een", "deel", "van", "het", "gebied", "dat", "in", "het", "verdelingsplan", "voor", "een", "arabische", "staat", "bestemd", "was", "alsmede", "westjeruzalem", "deze", "gebieden", "werden", "door", "isra\u00ebl", "geannexeerd", "het", "toenmalige", "transjordani\u00eb", "veroverde", "het", "grootste", "deel", "van", "het", "gebied", "dat", "in", "resolutie", "was", "aangewezen", "als", "arabische", "staat", "dit", "gebied", "dus", "de", "westelijke", "jordaanoever", "werd", "geannexeerd", "door", "transjordani\u00eb", "dat", "om", "die", "reden", "zijn", "naam", "wijzigde", "in", "jordani\u00eb", "de", "gazastrook", "werd", "ingenomen", "door", "egypte", "hier", "werd", "door", "de", "arabische", "liga", "een", "palestijnse", "regering", "ingesteld", "in", "de", "zesdaagse", "oorlog", "van", "werden", "de", "westelijke", "jordaanoever", "en", "de", "gazastrook", "door", "isra\u00ebl", "veroverd", "en", "onder", "isra\u00eblisch", "militair", "bestuur", "geplaatst", "op", "november", "richtte", "de", "palestijnse", "bevrijdingsorganisatie", "plo", "in", "ballingschap", "in", "algiers", "de", "staat", "palestina", "op", "met", "het", "uitroepen", "van", "de", "palestijnse", "onafhankelijkheidsverklaring", "het", "eist", "de", "soevereiniteit", "over", "de", "palestijnse", "gebieden", "op", "waarvan", "de", "grenzen", "gegeven", "worden", "door", "de", "groene", "lijn", "die", "afgesproken", "werd", "aan", "het", "einde", "van", "de", "arabischisra\u00eblische", "oorlog", "bij", "een", "top", "van", "de", "arabische", "liga", "in", "was", "de", "plo", "al", "uitgeroepen", "tot", "de", "enige", "wettelijke", "vertegenwoordiger", "van", "het", "palestijnse", "volk", "in", "datzelfde", "jaar", "kreeg", "de", "plo", "binnen", "de", "vn", "de", "status", "van", "waarnemende", "entiteit", "sinds", "de", "bezetting", "zijn", "duizenden", "palestijnen", "gevlucht", "en", "honderden", "bij", "gevechten", "met", "het", "isra\u00eblische", "leger", "gedood", "isra\u00ebl", "heeft", "ondertussen", "meer", "dan", "tweehonderd", "nederzettingen", "in", "deze", "gebieden", "gebouwd", "aanslagen", "van", "palestijnen", "op", "isra\u00eblische", "doelen", "eisten", "eveneens", "honderden", "doden", "in", "zijn", "de", "nederzettingen", "in", "de", "gazastrook", "ontruimd", "en", "heeft", "isra\u00ebl", "zich", "uit", "dit", "gebied", "teruggetrokken", "de", "palestijnen", "zijn", "qua", "werk", "water", "voedsel", "behuizing", "geld", "stroom", "grensovergangen", "en", "transport", "afhankelijk", "van", "isra\u00eblna", "onderhandelingen", "tussen", "isra\u00ebl", "en", "de", "plo", "werden", "in", "de", "osloakkoorden", "gesloten", "als", "onderdeel", "van", "deze", "akkoorden", "werd", "in", "de", "palestijnse", "autoriteit", "opgericht", "die", "over", "bepaalde", "delen", "van", "de", "palestijnse", "gebieden", "een", "bepaalde", "mate", "van", "autonomie", "kreeg", "de", "osloakkoorden", "geven", "niet", "precies", "aan", "wat", "de", "toekomst", "van", "de", "palestijnse", "autoriteit", "zou", "zijn", "maar", "er", "was", "een", "ongeschreven", "begrip", "van", "beide", "zijden", "dat", "in", "het", "kader", "van", "het", "permanentestatusverdrag", "het", "de", "basis", "zou", "vormen", "van", "een", "onafhankelijke", "palestijnse", "staat", "yasser", "arafat", "werd", "na", "het", "ondertekenen", "van", "de", "osloakkoorden", "president", "van", "de", "palestijnse", "autoriteit", "in", "vaardigde", "de", "veiligheidsraad", "van", "de", "vn", "resolutie", "uit", "\"er", "moeten", "twee", "onafhankelijke", "staten", "komen", "isra\u00ebl", "en", "palestina", "op", "basis", "van", "resolutie", "en", "\"", "deze", "twee", "resoluties", "eisten", "dat", "isra\u00ebl", "zich", "terugtrok", "uit", "de", "bezette", "gebieden", "waarmee", "de", "vnveiligheidsraad", "duidelijk", "maakte", "dat", "\"de", "staat", "palestina\"", "moest", "komen", "op", "de", "door", "isra\u00ebl", "bezette", "gebieden", "in", "besliste", "de", "veiligheidsraad", "met", "resolutie", "nogmaals", "dat", "isra\u00ebl", "en", "palestina", "twee", "onafhankelijke", "staten", "moesten", "worden", "en", "gaf", "\"het", "kwartet\"", "vn", "rusland", "vs", "en", "eu", "de", "opdracht", "om", "de", "\"roadmap\"", "uit", "te", "voeren", "vanwege", "de", "tweede", "intifada", "en", "de", "oorlog", "in", "kwamen", "de", "vredesbesprekingen", "tussen", "de", "palestijnen", "en", "de", "isra\u00ebli\u00ebrs", "echter", "tot", "stilstand", "na", "de", "dood", "van", "yasser", "arafat", "op", "november", "werden", "op", "januari", "presidentsverkiezingen", "gehouden", "waarbij", "de", "voormalig", "premier", "mahmoud", "abbas", "van", "de", "fatahpartij", "tot", "president", "werd", "gekozen", "bij", "de", "palestijnse", "parlementsverkiezingen", "won", "hamas", "met", "een", "overgrote", "meerderheid", "in", "de", "palestijnse", "wetgevende", "raad", "het", "parlement", "en", "werd", "daarmee", "de", "grootste", "politieke", "partij", "in", "palestina", "het", "kabinethaniya", "i", "werd", "op", "maart", "ge\u00efnstalleerd", "eind", "brak", "de", "palestijnse", "burgeroorlog", "uit", "tussen", "fatah", "en", "hamas", "en", "wist", "hamas", "op", "juni", "de", "controle", "over", "de", "gazastrook", "over", "te", "nemen", "van", "fatah", "hierop", "ontsloeg", "president", "abbas", "premier", "haniya", "en", "benoemde", "hij", "salam", "fayyad", "als", "opvolger", "hij", "is", "van", "de", "derde", "weg", "partij", "en", "dus", "geen", "lid", "van", "hamas", "of", "fatah", "palestina", "is", "daarmee", "uiteengevallen", "in", "twee", "delen", "hamas", "heeft", "de", "macht", "in", "de", "gazastrook", "en", "fatah", "heeft", "controle", "over", "de", "westelijke", "jordaanoever", "op", "november", "werd", "er", "in", "de", "amerikaanse", "plaats", "annapolis", "op", "initiatief", "van", "de", "verenigde", "staten", "een", "internationale", "vredesconferentie", "gehouden", "teneinde", "vredesbesprekingen", "tussen", "isra\u00ebl", "opgericht", "als", "joodse", "staat", "en", "de", "palestijnen", "die", "streven", "naar", "een", "arabische", "staat", "weer", "op", "gang", "te", "brengen", "op", "grond", "hiervan", "werden", "op", "december", "de", "directe", "besprekingen", "tussen", "de", "palestijnen", "en", "de", "isra\u00ebli\u00ebrs", "hervat", "op", "december", "werd", "er", "in", "parijs", "een", "internationale", "donorconferentie", "gehouden", "om", "de", "palestijnse", "gebieden", "weer", "op", "de", "been", "te", "helpen", "bijna", "zeventig", "landen", "en", "de", "grootste", "internationale", "organisatie", "deden", "hieraan", "mee", "in", "totaal", "werd", "er", "meer", "dan", "vijf", "miljard", "euro", "toegezegd", "op", "december", "begon", "het", "isra\u00eblische", "leger", "met", "een", "militaire", "operatie", "in", "de", "gazastrook", "naar", "eigen", "zeggen", "met", "als", "doel", "raketaanvallen", "vanuit", "de", "gazastrook", "te", "stoppen", "bij", "de", "gevechten", "en", "luchtaanvallen", "vielen", "onder", "de", "inwoners", "van", "de", "gazastrook", "ongeveer", "doden", "waarvan", "afhankelijk", "van", "de", "bron", "een", "derde", "tot", "twee", "derde", "deel", "burgerslachtoffers", "zouden", "zijn", "ook", "werden", "gebouwen", "in", "de", "gazastrook", "verwoest", "of", "beschadigd", "de", "materi\u00eble", "schade", "werd", "geschat", "op", "miljard", "op", "mei", "deed", "de", "vn", "veiligheidsraad", "een", "hernieuwde", "oproep", "voor", "de", "oprichting", "van", "een", "palestijnse", "staat", "deze", "oproep", "is", "in", "lijn", "met", "de", "wens", "van", "de", "amerikaanse", "regering", "op", "april", "brachten", "de", "verenigde", "naties", "een", "rapport", "uit", "waarin", "werd", "geconcludeerd", "dat", "palestina", "klaar", "is", "om", "zelfstandig", "te", "functioneren", "waarmee", "de", "weg", "open", "ligt", "voor", "erkenning", "als", "een", "onafhankelijk", "land", "op", "november", "werd", "door", "de", "verenigde", "naties", "aan", "palestina", "de", "status", "van", "\"waarnemerstaat", "nietlid\"", "toegekend", "vergelijkbaar", "met", "die", "van", "vaticaanstad", "hierdoor", "kon", "palestina", "desgewenst", "toetreden", "tot", "vncommissies", "en", "ook", "toetreden", "tot", "het", "internationaal", "strafhof", "te", "den", "haag", "geografie", "palestina", "bestaat", "uit", "twee", "door", "isra\u00ebl", "gescheiden", "gebieden", "de", "gazastrook", "ten", "westen", "van", "isra\u00ebl", "en", "de", "westelijke", "jordaanoever", "ten", "oosten", "ervan", "gazastrook", "de", "gazastrook", "heeft", "een", "oppervlakte", "van", "ongeveer", "km\u00b2", "het", "gebied", "grenst", "aan", "isra\u00ebl", "egypte", "en", "de", "middellandse", "zee", "de", "kustlijn", "is", "ongeveer", "km", "lang", "de", "grens", "met", "egypte", "ongeveer", "km", "en", "de", "grens", "met", "isra\u00ebl", "ongeveer", "km", "het", "gebied", "heeft", "een", "droog", "klimaat", "met", "milde", "winters", "en", "droge", "warme", "zomers", "het", "land", "is", "vlak", "tot", "golvend", "met", "duinen", "aan", "de", "kust", "het", "hoogste", "punt", "ligt", "meter", "boven", "zeeniveau", "de", "natuurlijke", "hulpbronnen", "zijn", "landbouwgrond", "een", "derde", "van", "het", "gebied", "is", "ge\u00efrrigeerd", "en", "recentelijk", "ontdekt", "aardgas", "de", "gazastrook", "is", "sterk", "afhankelijk", "van", "water", "uit", "de", "wadi", "gaza", "die", "ook", "voor", "isra\u00ebl", "een", "waterbron", "is", "enkele", "belangrijke", "steden", "en", "plaatsen", "in", "de", "gazastrook", "zijn", "gazastad", "rafah", "khan", "younis", "jabalia", "beit", "lahla", "beit", "hanoun", "dayr", "albalah", "en", "abasan", "alkabera", "westelijke", "jordaanoever", "de", "westelijke", "jordaanoever", "heeft", "een", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "en", "wordt", "geheel", "door", "land", "omsloten", "met", "uitzondering", "van", "het", "zuidoosten", "dat", "grenst", "aan", "de", "dode", "zee", "het", "gebied", "bestaat", "grotendeels", "uit", "een", "onregelmatig", "heuvelachtig", "land", "met", "wat", "vegetatie", "in", "het", "westen", "en", "vrij", "weinig", "begroeiing", "in", "het", "oosten", "de", "hoogte", "varieert", "van", "m", "onder", "zeeniveau", "aan", "de", "kustlijn", "van", "de", "dode", "zee", "tot", "m", "boven", "zeeniveau", "op", "de", "nabi", "yunis", "de", "westelijke", "jordaanoever", "kent", "weinig", "natuurlijke", "hulpbronnen", "met", "uitzondering", "van", "de", "hoger", "gelegen", "landbouwgrond", "die", "ongeveer", "van", "het", "gebied", "beslaat", "enkele", "belangrijke", "steden", "op", "de", "westelijke", "jordaanoever", "zijn", "bethlehem", "beit", "jala", "hebron", "of", "al", "khalil", "jenin", "jericho", "nablus", "oostjeruzalem", "qalqiliya", "ramallah", "rawabi", "toelkarem", "en", "yattah", "bestuur", "omdat", "palestina", "bezet", "gebied", "is", "hebben", "de", "palestijnen", "slechts", "beperkt", "zelfbestuur", "over", "hun", "grondgebied", "op", "grond", "van", "de", "osloakkoorden", "van", "hebben", "de", "palestijnen", "in", "theorie", "zeggenschap", "over", "een", "deel", "van", "de", "westoever", "en", "over", "de", "gehele", "gazastrook", "officieel", "regeert", "hier", "de", "palestijnse", "autoriteit", "pa", "maar", "gaza", "wordt", "sinds", "de", "facto", "bestuurd", "door", "de", "politieke", "tak", "van", "hamas", "in", "de", "rest", "van", "het", "gebied", "zwaait", "de", "bezettingsmacht", "isra\u00ebl", "de", "scepter", "zelfbestuur", "over", "de", "westoever", "in", "de", "osloakkoorden", "is", "de", "westoever", "bestuurlijk", "ingedeeld", "in", "de", "gebieden", "zone", "a", "de", "'agebieden'", "samen", "van", "het", "landoppervlak", "zone", "b", "'bgebieden'", "circa", "en", "zone", "c", "de", "'cgebieden'", "bij", "ondertekening", "circa", "nu", "nog", "circa", "formeel", "is", "de", "pa", "in", "zone", "a", "verantwoordelijk", "voor", "burgerzaken", "en", "handhaving", "van", "de", "orde", "en", "veiligheid", "in", "de", "praktijk", "kunnen", "isra\u00eblische", "veiligheidstroepen", "echter", "naar", "believen", "de", "agebieden", "vrijuit", "binnenvallen", "in", "zone", "b", "gaat", "de", "pa", "alleen", "over", "burgerzaken", "en", "isra\u00ebl", "over", "de", "veiligheid", "de", "rest", "staat", "volledig", "onder", "isra\u00eblisch", "militair", "bestuur", "uitgevoerd", "door", "de", "civil", "administration", "oostjeruzalem", "is", "de", "hoofdstad", "van", "palestina", "isra\u00ebl", "veroverde", "deze", "stad", "op", "jordani\u00eb", "tijdens", "de", "zesdaagse", "oorlog", "in", "waarbij", "isra\u00ebl", "de", "westelijke", "jordaanoever", "inclusief", "oostjeruzalem", "bezette", "en", "annexeerde", "in", "oostjeruzalem", "samen", "met", "vele", "palestijnse", "dorpen", "in", "de", "omgeving", "ervan", "deze", "annexatie", "is", "volgens", "internationaal", "recht", "niet", "erkend", "isra\u00eblisch", "bestuur", "over", "de", "westoever", "op", "de", "westelijke", "jordaanoever", "bevinden", "zich", "isra\u00eblische", "nederzettingen", "die", "rechtstreeks", "worden", "bestuurd", "door", "isra\u00ebl", "daarnaast", "doorsnijden", "wegen", "voor", "kolonisten", "en", "het", "isra\u00eblische", "leger", "het", "gebied", "internationale", "betrekkingen", "op", "september", "heeft", "president", "abbas", "het", "lidmaatschap", "van", "de", "vn", "aangevraagd", "de", "veiligheidsraad", "van", "de", "verenigde", "naties", "kon", "echter", "niet", "instemmen", "met", "dit", "verzoek", "doordat", "enkele", "leden", "van", "de", "raad", "waaronder", "de", "verenigde", "staten", "dit", "blokkeerden", "daaropvolgend", "heeft", "abbas", "het", "verzoek", "ingediend", "dat", "palestina", "in", "plaats", "van", "waarnemer", "waarnemerstaat", "nietlid", "zou", "worden", "aangezien", "hiervoor", "alleen", "de", "toestemming", "van", "de", "algemene", "vergadering", "van", "de", "verenigde", "naties", "en", "niet", "die", "van", "de", "veiligheidsraad", "nodig", "is", "de", "algemene", "vergadering", "stemde", "op", "november", "met", "tegen", "stemmen", "bij", "onthoudingen", "in", "met", "resolutie", "waardoor", "palestina", "als", "waarnemerstaat", "nietlid", "het", "recht", "heeft", "aanwezig", "te", "zijn", "en", "te", "spreken", "bij", "de", "algemene", "vergadering", "desgewenst", "kan", "toetreden", "tot", "vncommissies", "en", "zich", "ook", "kan", "wenden", "tot", "het", "internationaal", "gerechtshof", "en", "het", "internationaal", "strafhof", "in", "den", "haag", "op", "oktober", "besloot", "de", "unesco", "al", "om", "palestina", "als", "lid", "toe", "te", "laten", "palestina", "is", "tevens", "lid", "van", "de", "arabische", "liga", "op", "oktober", "besloot", "zweden", "als", "eerste", "westeuropees", "euland", "palestina", "officieel", "als", "staat", "te", "erkennen", "acht", "andere", "eulanden", "hadden", "palestina", "al", "erkend", "voordat", "zij", "tot", "de", "eu", "toetraden", "namelijk", "polen", "tsjechi\u00eb", "slowakije", "hongarije", "roemeni\u00eb", "bulgarije", "cyprus", "en", "malta", "op", "mei", "volgde", "vaticaanstad", "na", "een", "vijftien", "jaar", "durende", "onderhandeling", "met", "palestijnse", "ambtenaren", "rondom", "een", "bilateraal", "verdrag", "tot", "dusver", "hebben", "inclusief", "vaticaanstad", "landen", "in", "de", "wereld", "palestina", "als", "staat", "erkend", "nederland", "stemde", "op", "november", "met", "vijf", "stemmen", "verschil", "om", "tegen", "de", "erkenning", "politiek", "in", "artikel", "van", "het", "charterhandvest", "van", "de", "plo", "staat", "dat", "palestijnen", "deel", "uitmaken", "van", "het", "grotere", "deel", "van", "de", "arabische", "natie", "de", "plo", "is", "volgens", "artikel", "uitdrukkelijk", "van", "oordeel", "dat", "joodse", "inwoners", "van", "v\u00f3\u00f3r", "\"de", "zionistische", "invasie\"", "een", "oorspronkelijk", "recht", "hebben", "in", "de", "staat", "palestina", "te", "wonen", "en", "als", "\"palestijns\"", "worden", "beschouwd", "artikel", "gaat", "over", "de", "verhouding", "tot", "het", "arabisch", "nationalisme", "\"arabische", "eenheid", "en", "de", "bevrijding", "van", "palestina", "zijn", "twee", "complementaire", "doelen", "het", "bereiken", "van", "elk", "van", "deze", "vergemakkelijkt", "het", "bereiken", "van", "het", "andere", "arabische", "eenheid", "leidt", "dus", "tot", "de", "bevrijding", "van", "palestina", "de", "bevrijding", "van", "palestina", "leidt", "tot", "arabische", "eenheid", "het", "werken", "aan", "de", "realisatie", "van", "het", "ene", "doel", "gaat", "hand", "in", "hand", "met", "het", "werken", "aan", "de", "realisatie", "van", "het", "andere\"", "dit", "panarabisme", "lijkt", "op", "de", "territoriale", "claim", "als", "het", "panislamisme", "van", "hamas", "zie", "hieronder", "maar", "artikel", "van", "het", "handvest", "van", "de", "plo", "beroept", "zich", "uitdrukkelijk", "niet", "op", "een", "voorondersteld", "islamitisch", "karakter", "van", "palestina", "maar", "spreekt", "juist", "over", "\"de", "heiligheid\"", "en", "het", "belang", "van", "het", "land", "voor", "m\u00e9\u00e9rdere", "religies", "\"de", "bevrijding", "van", "palestina", "gezien", "vanuit", "een", "geestelijk", "standpunt", "zal", "het", "heilige", "land", "voorzien", "van", "een", "sfeer", "van", "veiligheid", "en", "rust", "wat", "op", "zijn", "beurt", "een", "garantie", "zal", "vormen", "voor", "de", "religieuze", "heiligdommen", "in", "het", "land", "en", "voor", "de", "vrijheid", "van", "godsdienst", "geldend", "voor", "iedereen", "zonder", "onderscheid", "naar", "ras", "kleur", "taal", "of", "godsdienst\"", "er", "is", "dus", "in", "de", "palestijnse", "politiek", "een", "geschil", "tussen", "degenen", "die", "alleen", "de", "heilige", "plaatsen", "van", "meerdere", "religies", "welteverstaan", "willen", "garanderen", "en", "onder", "seculier", "gezag", "willen", "plaatsen", "en", "degenen", "die", "de", "heiligheid", "van", "het", "land", "voor", "moslims", "in", "exclusieve", "zin", "beklemtonen", "in", "artikel", "van", "het", "eigen", "handvest", "van", "hamas", "die", "in", "de", "palestijnse", "politiek", "de", "belangrijkste", "tegenstander", "is", "van", "de", "seculiere", "fatahpartij", "wordt", "herinnerd", "aan", "discussies", "tussen", "kalief", "umar", "ibn", "alkhattb", "ofwel", "omar", "de", "veroveraar", "van", "jeruzalem", "met", "metgezellen", "van", "de", "profeet", "deze", "discussies", "zouden", "volgens", "het", "handvest", "van", "hamas", "aantonen", "dat", "het", "land", "werd", "gewijd", "aan", "de", "moslims", "\"door", "alle", "generaties", "en", "tot", "de", "dag", "van", "de", "opstanding\"", "bevolking", "het", "aantal", "personen", "in", "de", "palestijnse", "autoriteit", "bedroeg", "volgens", "offici\u00eble", "cijfers", "in", "miljoencensus", "het", "palestinian", "central", "bureau", "of", "statistics", "schatte", "voor", "medio", "het", "aantal", "palestijnen", "in", "de", "palestijnse", "gebieden", "op", "miljoen", "de", "britse", "krant", "the", "guardian", "gaf", "een", "schatting", "van", "miljoen", "in", "daarmee", "behoren", "de", "palestijnse", "gebieden", "tot", "de", "snelst", "in", "inwoneraantal", "groeiende", "gebieden", "in", "de", "wereld", "met", "een", "toename", "van", "in", "tien", "jaar", "sinds", "is", "de", "bevolking", "in", "met", "een", "factor", "vermenigvuldigd", "de", "oorzaken", "hiervoor", "zijn", "de", "instroom", "van", "vluchtelingen", "en", "een", "natuurlijke", "aangroeide", "meerderheid", "van", "de", "bevolking", "is", "soennitisch", "islamitisch", "in", "leefde", "er", "een", "stabiele", "minderheid", "van", "christenen", "van", "zo'n", "tal", "kerkgenootschappen", "in", "de", "palestijnse", "gebieden", "grotendeels", "wonend", "in", "de", "westelijke", "jordaanoever", "het", "percentage", "christenen", "neemt", "af", "vanwege", "de", "voortdurende", "emigratie", "van", "gemiddeld", "voornamelijk", "jongere", "mannen", "per", "jaar", "door", "sociaaleconomische", "omstandigheden", "en", "het", "lagere", "geboorteoverschot", "deze", "cijfers", "hebben", "betrekking", "op", "de", "gebieden", "die", "onder", "controle", "staan", "van", "de", "palestijnse", "autoriteit", "daarnaast", "hebben", "de", "westelijke", "jordaanoever", "en", "oostjeruzalem", "een", "omvangrijke", "en", "groeiende", "joodse", "bevolking", "naast", "de", "bevolking", "in", "de", "palestijnse", "gebieden", "leven", "miljoenen", "palestijnen", "afstammelingen", "van", "de", "palestijnse", "vluchtelingen", "van", "buiten", "palestina", "in", "jordani\u00eb", "hebben", "zij", "burgerrechten", "en", "een", "paspoort", "maar", "in", "andere", "arabische", "landen", "zijn", "de", "palestijnen", "veelal", "stateloos", "en", "wanneer", "zij", "ook", "geen", "geboorteakte", "of", "paspoort", "hebben", "ook", "rechteloos", "zoals", "bij", "de", "palestijnse", "vluchtelingen", "die", "de", "burgeroorlog", "in", "syri\u00eb", "ontvlucht", "zijn", "economie", "economische", "gevolgen", "van", "de", "bezetting", "de", "bezetting", "door", "isra\u00ebl", "heeft", "de", "economie", "van", "palestina", "sterk", "doen", "wankelen", "het", "rapport", "van", "de", "united", "nations", "conference", "on", "trade", "and", "development", "unctad", "van", "september", "concludeert", "dat", "zonder", "deze", "bezetting", "de", "palestijnse", "economie", "en", "productie", "minimaal", "twee", "keer", "zo", "groot", "zou", "zijn", "de", "belangrijkste", "oorzaken", "zijn", "de", "confiscatie", "van", "palestijns", "land", "water", "en", "andere", "natuurlijke", "bronnen", "verlies", "van", "ruimte", "voor", "beleid", "bewegingsbeperking", "van", "personen", "en", "goederen", "vernieling", "van", "de", "basisbenodigdheden", "en", "middelen", "voor", "productie", "de", "uitbreiding", "van", "de", "isra\u00eblische", "nederzettingen", "opdeling", "van", "binnenlandse", "markten", "de", "afscheiding", "van", "internationale", "markten", "en", "gedwongen", "afhankelijkheid", "van", "de", "isra\u00eblische", "economiebovendien", "heeft", "een", "continu", "proces", "van", "tenietdoen", "van", "landbouwbedrijven", "en", "industrialisatie", "de", "structuur", "van", "de", "palestijnse", "economie", "ontwricht", "transport", "en", "logistiek", "de", "palestijnse", "autoriteit", "bouwde", "in", "de", "jaren", "een", "internationale", "luchthaven", "bij", "gaza", "met", "hulp", "van", "verschillende", "landen", "isra\u00ebl", "sloot", "en", "vernietigde", "deze", "luchthaven", "korte", "tijd", "na", "het", "uitbreken", "van", "de", "tweede", "intifada", "hetzelfde", "gebeurde", "met", "de", "haven", "in", "de", "gazastrook", "die", "al", "tijdens", "de", "bouw", "ervan", "waaraan", "nederland", "veel", "bijgedragen", "had", "werd", "verwoest", "door", "het", "isra\u00eblische", "defensieleger", "door", "de", "oorlogen", "met", "isra\u00ebl", "is", "er", "van", "enige", "opbouw", "niets", "meer", "gekomen", "vanwege", "de", "restricties", "om", "toegang", "te", "krijgen", "tot", "de", "gazastrook", "vindt", "er", "smokkel", "van", "goederen", "plaats", "via", "tunnels", "verschillende", "wegen", "doorkruisen", "de", "palestijnse", "gebieden", "de", "meeste", "wegen", "highway", "en", "bypassroades", "zijn", "alleen", "voor", "auto's", "met", "gele", "isra\u00eblische", "nummerborden", "toegankelijk", "en", "verbinden", "de", "nederzettingen", "met", "elkaar", "en", "met", "isra\u00ebl", "langs", "de", "wegen", "die", "wel", "beschikbaar", "zijn", "voor", "palestijnse", "auto's", "zijn", "controleposten", "checkpoints", "van", "het", "isra\u00eblische", "leger", "ingericht", "in", "totaal", "zo'n", "hierdoor", "is", "de", "mobiliteit", "van", "de", "palestijnen", "beperkt", "voor", "zowel", "palestijnen", "als", "isra\u00ebli's", "is", "het", "niet", "altijd", "even", "veilig", "om", "over", "deze", "wegen", "te", "reizen", "er", "komen", "soms", "beschietingen", "voor", "de", "isra\u00eblische", "noordzuid'route", "'", "die", "nazareth", "met", "be\u00ebr", "sjeva", "verbindt", "loopt", "geheel", "over", "palestijns", "gebied", "de", "isra\u00eblische", "bussen", "die", "reizen", "naar", "nederzettingen", "op", "de", "westelijke", "jordaanoever", "zijn", "gemaakt", "van", "kogelvrij", "materiaal", "de", "bussen", "op", "de", "westelijke", "jordaanoever", "zijn", "gesegregeerd", "palestijnen", "mogen", "de", "isra\u00eblische", "controleposten", "niet", "passeren", "ook", "zijn", "er", "aparte", "bussen", "voor", "joodse", "kolonisten", "en", "palestijnen", "de", "controleposten", "zijn", "volgens", "de", "isra\u00eblische", "militaire", "autoriteiten", "bedoeld", "om", "aanslagen", "te", "voorkomen", "de", "palestijnse", "autoriteit", "ziet", "ze", "als", "stappen", "in", "een", "ontmoedigingsproces", "van", "fragmentarisering", "en", "uiteindelijke", "annexatie", "van", "het", "palestijnse", "gebied", "wegblokkades", "worden", "door", "isra\u00ebl", "vaak", "aangewend", "als", "maatregel", "tegen", "geweld", "begin", "september", "werden", "mensen", "in", "het", "dorp", "burin", "door", "het", "idf", "opgesloten", "doordat", "de", "toegangswegen", "tot", "hun", "dorp", "door", "militairen", "van", "het", "idf", "waren", "gebarricadeerd", "met", "puin", "en", "stenen", "dit", "zou", "een", "'collectieve", "straf'", "zijn", "vanwege", "stenengooien", "de", "isra\u00eblische", "mensenrechtenorganisatie", "rabbis", "for", "human", "rights", "hadden", "hiertegen", "protest", "aangetekend", "omdat", "het", "in", "strijd", "was", "met", "een", "beslissing", "van", "het", "hooggerechtshof", "van", "isra\u00ebl", "arbeidsmarkt", "door", "de", "miserabele", "economische", "situatie", "zijn", "vele", "palestijnen", "financieel", "afhankelijk", "van", "de", "isra\u00eblische", "arbeidsmarkt", "tijdens", "de", "jaren", "negentig", "is", "isra\u00ebl", "echter", "begonnen", "met", "vervangen", "van", "palestijnen", "door", "buitenlandse", "gastarbeiders", "dat", "was", "voor", "isra\u00ebl", "economisch", "rendabeler", "en", "beperkte", "bovendien", "de", "afhankelijkheid", "van", "palestijnen", "als", "bron", "van", "goedkope", "arbeid", "isra\u00ebl", "bracht", "dit", "ook", "in", "verband", "met", "veiligheid", "dit", "schaadde", "de", "palestijnse", "economie", "palestijnen", "die", "in", "isra\u00ebl", "werken", "moeten", "door", "controleposten", "gaan", "en", "vaak", "urenlang", "wachten", "in", "een", "rapport", "van", "human", "rights", "watch", "wordt", "melding", "gemaakt", "van", "misbruik", "en", "uitbuiting", "van", "palestijnse", "kinderen", "in", "de", "leeftijd", "vanaf", "jaar", "en", "soms", "nog", "jonger", "die", "hele", "dagen", "voor", "kolonisten", "in", "de", "nederzettingen", "in", "de", "jordaanvallei", "werken", "in", "de", "agrarische", "industrie", "dit", "is", "strijdig", "met", "en", "een", "schending", "van", "internationale", "verdragen", "ter", "bescherming", "van", "kinderen", "financi\u00eble", "situatie", "de", "palestijnse", "autoriteit", "ontving", "aanvankelijk", "aanzienlijke", "financi\u00eble", "steun", "van", "de", "europese", "unie", "de", "verenigde", "staten", "en", "de", "arabische", "liga", "toen", "hamas", "echter", "deel", "begon", "uit", "te", "maken", "van", "de", "palestijnse", "regering", "werd", "de", "financi\u00eble", "steun", "vanuit", "de", "europese", "unie", "en", "de", "verenigde", "staten", "bevroren", "de", "reden", "hiervoor", "is", "dat", "ze", "hamas", "beschouwen", "als", "een", "terroristische", "organisatie", "en", "deze", "niet", "wensten", "te", "steunen", "de", "humanitaire", "situatie", "in", "palestina", "is", "hierdoor", "verslechterd", "sinds", "hamas", "in", "de", "controle", "over", "de", "gazastrook", "heeft", "verkregen", "en", "fatah", "is", "verdreven", "naar", "de", "westelijke", "jordaanoever", "ontvangt", "fatah", "weer", "steun", "van", "de", "eu", "dit", "om", "te", "voorkomen", "dat", "het", "restant", "van", "palestina", "ook", "in", "handen", "komt", "van", "hamas", "op", "de", "internationale", "donor", "en", "vredesconferentie", "in", "parijs", "op", "december", "was", "door", "bijna", "landen", "meer", "dan", "vijf", "miljard", "euro", "voor", "opbouw", "toegezegd", "op", "december", "begon", "het", "conflict", "in", "de", "gazastrook", "waardoor", "er", "niets", "van", "terecht", "is", "gekomen", "cultuur", "literatuur", "en", "po\u00ebzie", "palestina", "kent", "en", "kende", "verschillende", "schrijvers", "en", "dichters", "bekend", "zijn", "onder", "andere", "mahmoed", "darwiesj", "izzat", "alghazzawi", "ghassan", "kanafani", "en", "de", "schrijverwetenschapper", "edward", "said", "media", "ma'an", "news", "is", "een", "palestijns", "commercieel", "persbureau", "dat", "kantoor", "houdt", "in", "bethlehem", "en", "gazastad", "en", "zowel", "in", "het", "arabisch", "hebreeuws", "als", "engels", "publiceert", "sport", "palestina", "heeft", "verschillende", "sportbonden", "en", "vaardigt", "sporters", "af", "naar", "verschillende", "internationale", "toernooien", "zoals", "de", "olympische", "spelen", "het", "palestijns", "voetbalelftal", "vertegenwoordigt", "palestina", "bij", "voetbalwedstrijden", "de", "afsluiting", "van", "palestina", "door", "muren", "en", "het", "isra\u00eblische", "leger", "maakt", "het", "voor", "sporters", "bijna", "onmogelijk", "om", "deel", "te", "nemen", "aan", "internationale", "wedstrijden", "bovendien", "wordt", "het", "door", "allerlei", "restricties", "door", "isra\u00ebl", "ten", "aanzien", "van", "de", "bewegingsvrijheid", "voor", "palestijnen", "moeilijk", "gemaakt", "om", "te", "trainen", "werelderfgoed", "sinds", "juli", "staat", "de", "geboortekerk", "in", "bethlehem", "op", "de", "werelderfgoedlijst", "van", "unesco", "als", "cultureel", "werelderfgoed", "van", "palestina", "in", "juni", "werd", "cultuurlandschap", "van", "zuidelijk", "jeruzalem", "battir", "een", "landschap", "van", "olijfbomen", "en", "wijngaarden", "bij", "battir", "aan", "de", "unescolijst", "als", "cultureel", "palestijns", "werelderfgoed", "toegevoegd", "in", "werd", "de", "oude", "stad", "van", "hebronalkhalil", "op", "de", "lijst", "als", "palestijns", "cultureel", "werelderfgoed", "geplaatstpalestina", "heeft", "ook", "een", "voorlopige", "inventarisatielijst", "tentative", "list", "met", "dertien", "eigendommenplaatsen", "aangedragen", "voor", "nominatie", "op", "de", "werelderfgoedlijst", "dag", "van", "solidariteit", "sinds", "de", "erkenning", "in", "geldt", "de", "datum", "november", "jaarlijks", "als", "de", "un", "international", "day", "of", "solidarity", "with", "the", "palestinian", "people", "zie", "ook", "ridderorden", "in", "palestina", "palestina", "regio", "palestijnen", "door", "isra\u00ebl", "bezette", "gebieden", "externe", "links", "en", "ministerie", "van", "informatie", "palestijnse", "staat", "gearchiveerd", "en", "borders", "nad", "palestine", "en", "permanent", "observer", "mission", "of", "the", "state", "of", "palestine", "to", "the", "united", "nations", "new", "york", "palestine", "unescoorg"]