["parijs", "frans", "paris", "is", "de", "hoofdstad", "en", "regeringszetel", "van", "frankrijk", "de", "stad", "wordt", "doorsneden", "door", "de", "rivier", "de", "seine", "parijs", "zelf", "telde", "op", "januari", "inwoners", "daarbij", "de", "banlieues", "het", "geheel", "van", "de", "voorsteden", "en", "forensensteden", "niet", "meegerekend", "er", "woonden", "in", "in", "de", "hele", "agglomeratie", "in", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "meer", "dan", "miljoen", "mensen", "parijs", "ligt", "in", "de", "regio", "\u00eeledefrance", "de", "eerste", "nederzettingen", "omstreeks", "het", "begin", "van", "de", "christelijke", "jaartelling", "lagen", "aan", "de", "oever", "van", "de", "seine", "maar", "het", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "werd", "daarna", "ook", "al", "snel", "bebouwd", "parijs", "en", "banlieues", "hebben", "in", "hun", "groei", "vele", "ooit", "zelfstandige", "dorpen", "geabsorbeerd", "in", "europa", "was", "parijs", "al", "vroeg", "een", "centrum", "van", "cultuur", "in", "de", "stad", "komen", "vele", "handelsroutes", "samen", "al", "in", "de", "e", "eeuw", "toen", "de", "notre", "dame", "en", "een", "aantal", "abdijen", "werden", "gebouwd", "was", "parijs", "een", "van", "de", "belangrijkste", "steden", "van", "frankrijk", "en", "daarnaast", "een", "belangrijke", "plaats", "voor", "het", "christendom", "sinds", "de", "e", "eeuw", "nemen", "vooral", "onderwijs", "kunst", "en", "recreatie", "er", "een", "centrale", "plaats", "in", "zo", "behoorde", "de", "na", "opgesplitste", "universiteit", "van", "parijs", "met", "die", "van", "bologna", "en", "oxford", "tot", "de", "belangrijkste", "onderwijsinstellingen", "in", "de", "middeleeuwen", "de", "universiteit", "geniet", "aanzien", "en", "wordt", "gezien", "als", "een", "van", "de", "meest", "prestigieuze", "universiteiten", "ter", "wereld", "deze", "ontwikkeling", "is", "mede", "het", "gevolg", "van", "de", "eeuwenlang", "binnen", "de", "monarchie", "en", "later", "republiek", "frankrijk", "gevoerde", "centralistische", "politiek", "die", "grote", "betekenis", "aan", "de", "hoofdstad", "toekende", "sinds", "de", "jaren", "wordt", "het", "politieke", "beleid", "binnen", "frankrijk", "gekenmerkt", "door", "decentralisatie", "en", "deconcentratie", "waardoor", "er", "iets", "meer", "evenwicht", "binnen", "de", "landsgrenzen", "is", "ontstaan", "de", "stad", "is", "internationaal", "geori\u00ebnteerd", "en", "trekt", "jaarlijks", "grote", "aantallen", "toeristen", "etymologie", "de", "naam", "parijs", "is", "een", "verkorting", "van", "de", "latijnse", "omschrijving", "civitas", "parisiorum", "'stad", "van", "de", "parisii'", "een", "gallische", "stam", "deze", "naam", "is", "in", "de", "plaats", "gekomen", "van", "lutetia", "de", "parisii", "werden", "in", "de", "tijd", "van", "het", "romeinse", "rijk", "eveneens", "in", "de", "buurt", "van", "east", "riding", "of", "yorkshire", "aangetroffen", "maar", "over", "de", "uiteindelijke", "herkomst", "van", "de", "naam", "van", "deze", "volksstam", "bestaat", "geen", "zekerheid", "de", "naam", "van", "de", "parisii", "zit", "eveneens", "in", "de", "plaatsnamen", "villeparisis", "cormeillesenparisis", "fontenayenparisis", "en", "de", "hele", "streek", "parisis", "een", "niet", "serieus", "bedoelde", "alternatieve", "verklaring", "die", "rabelais", "geeft", "in", "zijn", "gargantua", "is", "dat", "de", "naam", "parijs", "een", "samentrekking", "zou", "zijn", "van", "par", "ris", "wat", "\"om", "te", "lachen\"", "betekent", "bijnamen", "parijzenaars", "zelf", "duiden", "de", "stad", "weleens", "informeel", "aan", "met", "paname", "bij", "velen", "staat", "de", "stad", "bekend", "als", "de", "'lichtstad'", "of", "de", "'stad", "van", "de", "liefde'", "hoewel", "de", "offici\u00eble", "franse", "benaming", "parisiensparisiennes", "is", "worden", "parijzenaren", "door", "met", "name", "zuidfransen", "informeel", "ook", "wel", "neerbuigend", "parigotsparigotes", "genoemd", "geschiedenis", "prehistorieoudheid", "naar", "alle", "waarschijnlijkheid", "was", "het", "gebied", "waar", "het", "huidige", "parijs", "ligt", "al", "gedurende", "het", "hele", "neolithicum", "bewoond", "er", "zijn", "sporen", "gevonden", "uit", "de", "chasseenperiode", "vchr", "van", "een", "bewoner", "op", "het", "gebied", "aan", "de", "rechteroever", "van", "de", "seine", "waar", "nu", "het", "e", "arrondissement", "ligt", "ook", "zijn", "er", "resten", "teruggevonden", "van", "het", "zogeheten", "dorp", "van", "bercy", "dat", "zich", "ca", "jaar", "voor", "het", "begin", "van", "de", "christelijke", "jaartelling", "op", "de", "plek", "waar", "nu", "parijs", "ligt", "moet", "hebben", "bevonden", "deze", "resten", "zijn", "tegenwoordig", "te", "bezichtigen", "in", "het", "mus\u00e9e", "carnavalet", "julius", "caesar", "veroverde", "in", "vchr", "ondanks", "het", "verzet", "van", "vercingetorix", "het", "dorp", "van", "de", "parisii", "waaraan", "hij", "vervolgens", "de", "naam", "lutetia", "parisiorum", "gaf", "de", "plaats", "was", "strategisch", "van", "belang", "omdat", "er", "handelsroutes", "langs", "deze", "plek", "voerden", "waar", "de", "gallische", "nederzetting", "zich", "voorheen", "precies", "bevond", "is", "niet", "bekend", "het", "is", "mogelijk", "dat", "dit", "niet", "op", "de", "plaats", "van", "het", "eigenlijke", "parijs", "was", "maar", "rondom", "het", "huidige", "nanterre", "in", "de", "e", "eeuw", "is", "aan", "de", "linkeroever", "van", "de", "seine", "volgens", "het", "schaakbordpatroon", "een", "nieuwe", "romeinse", "stad", "gebouwd", "lutetia", "telde", "in", "die", "tijd", "vijf", "\u00e0", "zesduizend", "inwoners", "het", "was", "daarmee", "niet", "meer", "dan", "een", "middelgrote", "gallische", "stad", "in", "tegenstelling", "tot", "sommige", "andere", "steden", "zoals", "lugdunum", "het", "huidige", "lyon", "die", "veel", "groter", "waren", "in", "de", "e", "eeuw", "telde", "lugdunum", "waarschijnlijk", "tussen", "de", "en", "inwoners", "volgens", "de", "overlevering", "werd", "lutetia", "in", "de", "e", "eeuw", "door", "dionysius", "van", "parijs", "omgedoopt", "tot", "een", "christelijke", "stad", "toen", "het", "romeinse", "rijk", "tegen", "het", "eind", "van", "de", "e", "eeuw", "in", "verval", "raakte", "werd", "lutetia", "overspoeld", "door", "de", "grote", "volksverhuizing", "waarbij", "veel", "bewoners", "naar", "het", "versterkte", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "vluchtten", "parijs", "werd", "in", "de", "lente", "van", "aangevallen", "door", "attila", "de", "hun", "de", "parisii", "en", "het", "meisje", "genoveva", "of", "genevi\u00e8ve", "de", "latere", "patroonheilige", "van", "de", "stad", "weerstonden", "de", "aanvallen", "van", "de", "hunnen", "het", "beleg", "en", "de", "aanvallen", "van", "de", "hunnen", "mislukten", "en", "zij", "dropen", "af", "naar", "orl\u00e9ans", "middeleeuwen", "koning", "clovis", "i", "maakte", "in", "van", "lutetia", "de", "hoofdstad", "van", "het", "frankische", "rijk", "er", "werd", "in", "de", "e", "eeuw", "voor", "het", "eerst", "een", "kerk", "aan", "de", "andere", "kant", "van", "de", "seine", "gebouwd", "de", "\u00e9glise", "saintgervaissaintprotais", "de", "eerste", "plunderingen", "door", "de", "vikingen", "vonden", "in", "plaats", "pas", "bijna", "een", "eeuw", "later", "in", "kwam", "met", "het", "verdrag", "van", "saintclairsurepte", "aan", "deze", "plunderingen", "een", "eind", "frankrijk", "werd", "vanaf", "door", "leden", "van", "het", "huis", "capet", "geregeerd", "die", "aanvankelijk", "orl\u00e9ans", "als", "verblijfplaats", "boven", "parijs", "verkozen", "parijs", "werd", "in", "de", "loop", "van", "de", "e", "eeuw", "steeds", "meer", "het", "belangrijkste", "centrum", "van", "het", "franse", "onderwijs", "en", "de", "koninklijke", "macht", "lodewijk", "vi", "was", "de", "eerste", "franse", "koning", "die", "zich", "definitief", "in", "parijs", "vestigde", "filips", "ii", "bouwde", "later", "zijn", "bekend", "geworden", "omheining", "om", "de", "stad", "in", "deze", "periode", "werd", "parijs", "ook", "steeds", "meer", "een", "internationaal", "handelscentrum", "dankzij", "de", "rechtstreekse", "verbinding", "met", "de", "jaarmarkt", "in", "het", "nabijgelegen", "saintdenis", "paus", "alexander", "iii", "legde", "in", "de", "eerste", "steen", "van", "de", "notredame", "van", "parijs", "de", "rechteroever", "van", "de", "seine", "die", "tot", "dan", "toe", "moerassig", "was", "werd", "in", "de", "e", "eeuw", "drooggelegd", "in", "deze", "tijd", "werd", "onder", "koning", "lodewijk", "ix", "steeds", "meer", "handel", "met", "de", "hanze", "gedreven", "en", "werden", "de", "eerste", "provoosten", "aangesteld", "waardoor", "er", "dus", "een", "dubbel", "machtssysteem", "ontstond", "de", "bloeiende", "handel", "maakte", "parijs", "steeds", "belangrijker", "het", "inwonertal", "was", "in", "de", "loop", "van", "de", "e", "eeuw", "tot", "gegroeid", "waardoor", "parijs", "groter", "dan", "londen", "was", "geworden", "een", "hevige", "pestuitbraak", "in", "deed", "de", "bevolking", "echter", "weer", "een", "tijdlang", "afnemen", "koning", "karel", "v", "voegde", "bij", "het", "ommuren", "van", "parijs", "het", "huidige", "e", "en", "e", "arrondissement", "aan", "de", "stad", "toe", "de", "omheining", "was", "vooral", "nieuw", "op", "de", "rechter", "seineoever", "en", "strekte", "zich", "uit", "van", "pont", "royal", "tot", "aan", "porte", "saintdenis", "toen", "de", "koning", "tijdens", "honderdjarige", "oorlog", "gevangen", "zat", "in", "engeland", "maakte", "provoost", "\u00e9tienne", "marcel", "van", "de", "ontevredenheid", "onder", "het", "volk", "gebruik", "om", "zelf", "meer", "macht", "te", "krijgen", "door", "middel", "van", "zijn", "grote", "verordening", "van", "en", "de", "door", "hem", "uitgelokte", "opstand", "van", "februari", "prinsregent", "karel", "verbleef", "niet", "in", "het", "centrum", "van", "de", "stad", "maar", "in", "het", "later", "verwoeste", "h\u00f4tel", "saintpol", "en", "het", "h\u00f4tel", "des", "tournelles", "als", "reactie", "op", "de", "executie", "van", "lodewijk", "i", "brak", "in", "de", "burgeroorlog", "tussen", "de", "armagnacs", "en", "bourguignons", "uit", "deze", "strijd", "zou", "tot", "duren", "parijs", "werd", "vanaf", "door", "de", "engelsen", "bezet", "het", "lukte", "jeanne", "d'arc", "in", "niet", "parijs", "van", "de", "engelsen", "te", "bevrijden", "karel", "vii", "en", "zijn", "zoon", "lodewijk", "xi", "verbleven", "niet", "veel", "meer", "in", "parijs", "omdat", "het", "een", "gevaarlijke", "stad", "was", "geworden", "daarvoor", "in", "de", "plaats", "kozen", "ze", "het", "loiredal", "als", "voornaamste", "verblijfplaats", "het", "einde", "van", "de", "bezetting", "leidde", "opnieuw", "tot", "veel", "bouwactiviteit", "waaronder", "de", "pont", "neuf", "en", "de", "jardin", "du", "luxembourg", "de", "bevolking", "van", "parijs", "nam", "tussen", "en", "toe", "van", "naar", "renaissance", "en", "verlichting", "koning", "frans", "i", "vestigde", "zich", "in", "in", "parijs", "en", "bepaalde", "dat", "er", "voortaan", "moest", "worden", "onderwezen", "in", "de", "exacte", "wetenschappen", "en", "het", "humanisme", "hij", "richtte", "hiervoor", "in", "het", "coll\u00e8ge", "de", "france", "op", "in", "dezelfde", "tijd", "steeg", "het", "aantal", "inwoners", "van", "parijs", "naar", "waarmee", "parijs", "de", "grootste", "christelijke", "stad", "ter", "wereld", "bleef", "de", "bartholomeusnacht", "vond", "op", "augustus", "onder", "koning", "karel", "ix", "plaats", "tijdens", "de", "dag", "van", "de", "barricaden", "van", "kwam", "de", "katholieke", "liga", "tegen", "hendrik", "iii", "in", "opstand", "die", "vluchtte", "maar", "werd", "vermoord", "hendrik", "iv", "werd", "in", "nadat", "hij", "zich", "had", "bekeerd", "de", "nieuwe", "koning", "een", "nieuwe", "dag", "van", "de", "barricaden", "in", "luidde", "het", "begin", "van", "de", "fronde", "in", "een", "periode", "die", "werd", "gekenmerkt", "door", "een", "economische", "crisis", "en", "wantrouwen", "jegens", "de", "koninglodewijk", "xiv", "koos", "in", "versailles", "als", "residentie", "vijf", "jaar", "later", "werd", "ook", "de", "franse", "regering", "hier", "gevestigd", "en", "nam", "jeanbaptiste", "colbert", "het", "bestuur", "over", "parijs", "op", "zich", "tijdens", "zijn", "regeerperiode", "heeft", "lodewijk", "xiv", "parijs", "slechts", "keer", "bezocht", "wat", "zijn", "vijandigheid", "jegens", "de", "parijse", "bevolking", "tekent", "ondanks", "een", "sterftecijfer", "dat", "hoger", "was", "dan", "het", "geboortecijfer", "groeide", "de", "parijse", "bevolking", "door", "grootschalige", "immigratie", "vanaf", "het", "platteland", "in", "deze", "tijd", "toch", "tot", "tijdens", "de", "verlichting", "was", "parijs", "een", "geliefde", "plaats", "voor", "salons", "de", "bekendste", "salon", "uit", "die", "tijd", "was", "van", "marieth\u00e9r\u00e8se", "rodet", "geoffrin", "er", "was", "in", "dezelfde", "periode", "sprake", "van", "een", "sterke", "economische", "en", "demografische", "groei", "waardoor", "parijs", "aan", "de", "vooravond", "van", "de", "franse", "revolutie", "reeds", "inwoners", "hadregent", "filips", "van", "orl\u00e9ans", "ruilde", "in", "versailles", "voor", "het", "palaisroyal", "in", "de", "jonge", "lodewijk", "xv", "vestigde", "zich", "aanvankelijk", "in", "het", "tuilerie\u00ebnpaleis", "om", "later", "alsnog", "terug", "te", "keren", "naar", "het", "kasteel", "van", "versailles", "in", "die", "tijd", "vormde", "de", "jardin", "du", "luxembourg", "de", "oostelijke", "begrenzing", "van", "de", "stad", "louis", "xv", "besloot", "in", "de", "huidige", "place", "de", "la", "concorde", "in", "te", "richten", "en", "in", "richtte", "hij", "een", "militaire", "opleiding", "op", "hij", "besloot", "in", "ook", "tot", "de", "bouw", "van", "een", "kerk", "die", "later", "bekend", "is", "geworden", "als", "het", "panth\u00e9onde", "bestorming", "van", "de", "bastille", "op", "juli", "betekende", "het", "begin", "van", "de", "franse", "revolutie", "moderne", "tijd", "tussen", "en", "werd", "parijs", "voor", "de", "laatste", "keer", "door", "thiers", "van", "een", "omwalling", "voorzien", "tijdens", "de", "heerschappij", "van", "napoleon", "iii", "werd", "parijs", "grondig", "verbouwd", "door", "georgeseug\u00e8ne", "haussmann", "in", "parijs", "woonden", "veel", "mijnwerkers", "in", "kleine", "huizen", "wijk", "voor", "wijk", "werd", "afgebroken", "waarna", "parijs", "met", "brede", "boulevards", "avenues", "en", "grote", "pleinen", "opnieuw", "werd", "opgebouwd", "dat", "maakte", "het", "ook", "gemakkelijker", "de", "bevolking", "van", "parijs", "onder", "controle", "te", "houden", "de", "bekendste", "van", "die", "nieuwe", "avenues", "is", "de", "avenue", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "de", "huizen", "in", "parijs", "hebben", "allemaal", "een", "lichte", "kleur", "omdat", "ze", "met", "kalksteen", "zijn", "gebouwd", "in", "de", "buurt", "van", "parijs", "waren", "veel", "kalksteengroeven", "een", "van", "de", "zwartste", "dagen", "in", "de", "geschiedenis", "van", "parijs", "was", "mei", "toen", "parijzenaren", "het", "leven", "lieten", "tijdens", "een", "opstand", "die", "als", "de", "commune", "van", "parijs", "de", "geschiedenis", "is", "ingegaan", "tijdens", "de", "derde", "republiek", "brak", "een", "bloeiperiode", "aan", "die", "bekend", "is", "komen", "te", "staan", "als", "de", "belle", "\u00e9poque", "aan", "deze", "periode", "kwam", "met", "het", "uitbreken", "van", "de", "eerste", "wereldoorlog", "een", "eind", "parijs", "werd", "tijdens", "deze", "oorlog", "niet", "bezet", "maar", "de", "maatschappij", "raakte", "ontwricht", "en", "gedurende", "het", "interbellum", "waren", "de", "tegenstellingen", "tussen", "de", "maatschappelijke", "klassen", "heel", "scherp", "geworden", "tijdens", "de", "tweede", "wereldoorlog", "werd", "parijs", "in", "juni", "door", "de", "duitsers", "ingenomen", "in", "beval", "adolf", "hitler", "zijn", "generaal", "dietrich", "von", "choltitz", "de", "stad", "te", "vernietigen", "maar", "aan", "dit", "bevel", "werd", "nooit", "gevolg", "gegeven", "op", "augustus", "werd", "parijs", "bevrijd", "parijs", "veerde", "tijdens", "de", "vijfde", "republiek", "weer", "op", "zo", "werd", "het", "\u00e9tablissement", "public", "pour", "l'am\u00e9nagement", "de", "la", "d\u00e9fense", "epad", "in", "opgericht", "dat", "de", "ontwikkeling", "iets", "buiten", "parijs", "van", "de", "zakenwijk", "la", "d\u00e9fense", "zou", "co\u00f6rdineren", "in", "werd", "begonnen", "met", "de", "aanleg", "van", "de", "rondweg", "van", "parijs", "de", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "onder", "burgemeester", "jacques", "chirac", "en", "zijn", "opvolger", "jean", "tib\u00e9ri", "slopen", "er", "corrupte", "praktijken", "in", "het", "gemeentebestuur", "van", "parijs", "de", "overwegend", "conservatieve", "bevolking", "van", "parijs", "kreeg", "daarvan", "zo", "genoeg", "dat", "zij", "in", "een", "socialist", "bertrand", "delano\u00eb", "tot", "burgemeester", "verkoos", "en", "dat", "ondanks", "het", "feit", "dat", "hij", "er", "openlijk", "voor", "uitkwam", "homoseksueel", "te", "zijn", "er", "braken", "op", "oktober", "ernstige", "onlusten", "in", "de", "parijse", "banlieue", "uit", "waar", "kansarme", "jongeren", "massale", "vernielingen", "aanrichtten", "en", "slaags", "raakten", "met", "de", "oproerpolitie", "de", "rellen", "hielden", "meer", "dan", "twee", "weken", "aan", "twee", "moslimextremisten", "in", "januari", "pleegden", "een", "aanslag", "op", "charlie", "hebdo", "en", "in", "november", "van", "datzelfde", "jaar", "werden", "in", "naam", "van", "islamitische", "staat", "zes", "geco\u00f6rdineerde", "terreuraanslagen", "gepleegd", "er", "brak", "op", "april", "een", "grote", "brand", "in", "de", "kathedraal", "notredame", "uit", "die", "de", "kerk", "zwaar", "beschadigde", "geografie", "topografie", "parijs", "ligt", "in", "het", "noorden", "van", "frankrijk", "in", "de", "regio", "\u00eeledefrance", "en", "aan", "de", "rivier", "de", "seine", "het", "historische", "centrum", "is", "gebouwd", "op", "twee", "eilanden", "het", "\u00eele", "saintlouis", "en", "het", "grotere", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "wat", "het", "oudste", "gedeelte", "van", "de", "stad", "is", "parijs", "ligt", "aan", "weerskanten", "van", "de", "rivier", "op", "een", "aantal", "heuvels", "aan", "de", "rechter", "oever", "de", "montmartre", "meter", "de", "belleville", "meter", "die", "uitkomt", "op", "de", "rue", "du", "t\u00e9l\u00e9graphe", "de", "m\u00e9nilmontant", "meter", "de", "butteschaumont", "meter", "de", "passy", "meter", "en", "de", "chaillot", "meter", "aan", "de", "linkeroever", "bevinden", "zich", "de", "heuvels", "van", "montsouris", "meter", "montparnasse", "meter", "butteauxcailles", "meter", "en", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "meter", "de", "hoogteverschillen", "in", "de", "stad", "zijn", "niet", "groot", "in", "werd", "de", "eigenlijke", "stad", "parijs", "door", "de", "stadswal", "van", "thiers", "van", "de", "voorsteden", "afgescheiden", "door", "de", "annexatie", "van", "alle", "omringende", "gebieden", "tussen", "de", "historische", "kern", "en", "de", "stadswal", "van", "thiers", "in", "heeft", "parijs", "zijn", "huidige", "omvang", "gekregen", "en", "vanaf", "toen", "omvatte", "het", "de", "huidige", "twintig", "arrondissementen", "in", "de", "jaren", "werd", "de", "stad", "nogmaals", "uitgebreid", "met", "km\u00b2", "in", "werden", "de", "parken", "bois", "de", "boulogne", "en", "bois", "de", "vincennes", "aan", "parijs", "toegevoegd", "waardoor", "het", "huidige", "gebied", "een", "oppervlakte", "bestrijkt", "van", "vierkante", "kilometer", "per", "januari", "zonder", "deze", "twee", "parken", "bedraagt", "het", "totale", "oppervlak", "van", "parijs", "km\u00b2", "sinds", "wordt", "de", "stad", "van", "de", "voorsteden", "gescheiden", "door", "een", "km", "lange", "ringweg", "de", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "die", "het", "historische", "centrum", "van", "parijs", "via", "de", "portes", "de", "paris", "met", "de", "voorsteden", "verbindt", "hydrografie", "de", "seine", "stroomt", "aan", "de", "zuidoostelijke", "kant", "van", "parijs", "de", "stad", "binnen", "en", "stroomt", "de", "stad", "aan", "de", "zuidwestelijke", "kant", "weer", "uit", "over", "de", "seine", "verbinden", "meer", "dan", "dertig", "bruggen", "het", "ene", "stadsdeel", "met", "het", "andere", "door", "parijs", "stroomt", "verder", "nog", "de", "bi\u00e8vre", "en", "het", "in", "ingewijde", "canal", "saintmartin", "dat", "gedeeltelijk", "onder", "de", "rue", "du", "faubourgdutemple", "door", "stroomt", "en", "het", "einddeel", "vormt", "van", "de", "km", "lange", "canal", "de", "l'ourcq", "dit", "kanaal", "stroomt", "onder", "het", "place", "de", "la", "bastille", "door", "voordat", "het", "iets", "stroomopwaarts", "van", "het", "\u00eele", "saintlouis", "in", "de", "seine", "uitmondt", "vanuit", "het", "bekken", "van", "villette", "loopt", "het", "kilometer", "lange", "canal", "saintdenis", "dat", "in", "is", "geopend", "en", "eindigt", "in", "saintdenis", "geologische", "geschiedenis", "het", "bekken", "van", "parijs", "bestaat", "uit", "een", "groot", "aantal", "sedimentlagen", "de", "oudste", "lagen", "zijn", "in", "het", "quartier", "d'auteuil", "gevonden", "en", "zijn", "miljoen", "jaar", "oud", "ze", "bestaan", "uit", "zand", "en", "klei", "de", "iets", "jongere", "lagen", "dateren", "uit", "het", "lutetien", "en", "bestaan", "uit", "gips", "en", "kalksteenhet", "bekken", "van", "parijs", "heeft", "zich", "ongeveer", "miljoen", "jaar", "geleden", "als", "een", "binnenzee", "gevormd", "die", "door", "de", "vogezen", "het", "centraal", "massief", "en", "het", "armoricaans", "massief", "werd", "omgeven", "met", "de", "vorming", "van", "de", "alpen", "heeft", "het", "bekken", "zich", "grotendeels", "gesloten", "het", "bleef", "open", "in", "de", "richting", "van", "het", "kanaal", "en", "de", "atlantische", "oceaan", "waardoor", "de", "rivierbassins", "voor", "de", "loire", "en", "de", "seine", "werden", "gevormd", "het", "bekken", "van", "parijs", "was", "aan", "het", "einde", "van", "het", "oligoceen", "was", "continentaal", "in", "de", "catacomben", "van", "parijs", "wordt", "behalve", "kalksteen", "en", "gips", "ook", "veel", "franse", "zandsteen", "calcaire", "lut\u00e9tien", "aangetroffende", "kalksteen", "is", "tot", "en", "met", "de", "e", "eeuw", "voor", "gebouwen", "gebruikt", "van", "de", "place", "d'italie", "tot", "aan", "de", "rue", "de", "vaugirard", "kalksteen", "wordt", "begin", "e", "eeuw", "in", "andere", "delen", "van", "frankrijk", "gewonnen", "bijvoorbeeld", "in", "de", "omgeving", "van", "saintmaximin", "gips", "wordt", "nog", "steeds", "in", "montmartre", "en", "bagneux", "gewonnen", "het", "bekken", "van", "parijs", "is", "een", "van", "de", "eerste", "gebieden", "ter", "wereld", "waarvan", "een", "geologische", "kaart", "is", "gemaakt", "op", "basis", "hiervan", "heeft", "georges", "cuvier", "veel", "van", "zijn", "idee\u00ebn", "op", "het", "gebied", "van", "paleontologie", "en", "de", "vergelijkende", "anatomie", "ontwikkeld", "paul", "lemoine", "toonde", "in", "aan", "dat", "het", "bekken", "van", "parijs", "uit", "concentrisch", "gevormde", "uithollingen", "bestaatde", "verstedelijking", "van", "parijs", "heeft", "ook", "een", "grote", "invloed", "gehad", "op", "de", "grondwaterhydrologie", "van", "de", "stad", "bi\u00e8vre", "moest", "in", "de", "e", "eeuw", "uit", "oogpunt", "van", "hygi\u00ebne", "worden", "overkluisd", "in", "de", "bodem", "onder", "parijs", "zijn", "grote", "grondwaterreservoirs", "aanwezig", "deze", "worden", "met", "behulp", "van", "artesische", "bronnen", "ge\u00ebxploiteerd", "klimaat", "parijs", "heeft", "een", "zeeklimaat", "met", "kleine", "thermische", "amplitude", "geen", "extreem", "hoge", "of", "lage", "temperaturen", "de", "stad", "kent", "in", "vergelijking", "met", "de", "rest", "van", "frankrijk", "vrij", "koele", "zomers", "met", "een", "gemiddelde", "temperatuur", "van", "\u00b0c", "de", "winters", "zijn", "tamelijk", "zacht", "met", "weinig", "sneeuw", "en", "een", "gemiddelde", "temperatuur", "tussen", "de", "\u00b0c", "en", "\u00b0c", "de", "lente", "en", "herfst", "in", "parijs", "verlopen", "meestal", "mild", "de", "gemiddelde", "jaarlijkse", "neerslag", "is", "mm", "met", "lichte", "regenval", "verdeeld", "over", "het", "jaar", "de", "hoogste", "geregistreerde", "temperatuur", "in", "parijs", "werd", "gemeten", "op", "juli", "met", "een", "waarde", "van", "\u00b0c", "de", "laagste", "temperatuur", "was", "\u00b0c", "op", "december", "demografie", "de", "eigenlijke", "gemeente", "parijs", "en", "tevens", "departement", "telt", "zo'n", "inwoners", "op", "hectare", "wat", "neerkomt", "op", "een", "inwoners", "per", "km\u00b2", "de", "regio", "\u00eeledefrance", "telt", "miljoen", "inwoners", "parijs", "staat", "bekend", "om", "zijn", "multiculturele", "samenleving", "al", "sinds", "de", "middeleeuwen", "trekken", "immigranten", "richting", "parijs", "van", "de", "nederlandse", "en", "zweedse", "studenten", "die", "naar", "de", "studentenwijk", "quartier", "latin", "trokken", "in", "de", "e", "eeuw", "tot", "de", "huidige", "afrikanen", "en", "oostaziaten", "in", "de", "goutte", "d'or", "de", "grootste", "groepen", "van", "buitenlandse", "komaf", "die", "in", "parijs", "wonen", "komen", "uit", "de", "volgende", "landen", "immigranten", "uit", "spanje", "en", "portugal", "arriveerden", "voornamelijk", "tussen", "en", "vanaf", "nam", "de", "toestroom", "sterk", "af", "onder", "andere", "als", "gevolg", "van", "de", "democratisering", "van", "spanje", "en", "portugal", "immigranten", "uit", "marokko", "algerije", "tunesi\u00eb", "libi\u00eb", "en", "egypte", "kwamen", "vooral", "van", "tot", "immigranten", "uit", "centraalafrika", "en", "zuidafrika", "kwamen", "vanaf", "hun", "aantallen", "vertonen", "een", "stijgende", "lijn", "immigranten", "uit", "vietnam", "chinese", "vietnamezen", "en", "vietnamezen", "kwamen", "tijdens", "de", "oorlog", "die", "daar", "aan", "de", "gang", "was", "de", "immigranten", "kwamen", "vooral", "tussen", "en", "hun", "aantal", "blijft", "stabiel", "hoewel", "er", "steeds", "minder", "immigranten", "uit", "vietnam", "zijn", "bijgekomen", "het", "aantal", "immigranten", "uit", "china", "chinese", "fransen", "neemt", "toe", "parijs", "huisvest", "de", "grootste", "chinese", "gemeenschap", "van", "europa", "parijs", "heeft", "drie", "chinese", "buurten", "het", "e", "arrondissement", "heeft", "de", "meeste", "chinese", "faciliteiten", "immigranten", "uit", "koloni\u00ebn", "van", "frankrijk", "zoals", "guadeloupe", "martinique", "en", "franspolynesi\u00eb", "kwamen", "tussen", "en", "hun", "aantal", "blijft", "stabiel", "immigranten", "uit", "oosteuropa", "zoals", "polen", "hongarije", "bulgarije", "en", "roemeni\u00eb", "kwamen", "pas", "vanaf", "de", "toetreding", "tot", "de", "europese", "unie", "in", "voor", "polen", "en", "hongarije", "en", "voor", "bulgarije", "en", "roemeni\u00eb", "hun", "aantal", "blijft", "sterk", "stijgen", "voorsteden", "parijs", "kreeg", "tussen", "en", "een", "nieuw", "aangezicht", "de", "stad", "was", "onder", "napoleon", "iii", "al", "aan", "de", "demografische", "ontwikkelingen", "aangepast", "maar", "tot", "kwam", "de", "bebouwing", "nog", "niet", "verder", "dan", "de", "enceinte", "de", "thiers", "parijs", "was", "door", "de", "economische", "groei", "overbevolkt", "geraakt", "maar", "ook", "doordat", "de", "bevolking", "van", "het", "platteland", "naar", "de", "stad", "was", "verhuisd", "het", "begrip", "banlieue", "ontstond", "in", "deze", "tijd", "en", "er", "werd", "meer", "van", "de", "r\u00e9gion", "parisienne", "gesproken", "dan", "van", "de", "stad", "parijs", "de", "problemen", "die", "met", "infrastructuur", "te", "maken", "hadden", "werden", "pas", "in", "opgelost", "toen", "paul", "delouvrier", "op", "verzoek", "van", "charles", "de", "gaulle", "met", "de", "bouw", "van", "vijf", "geplande", "steden", "en", "het", "r\u00e9seau", "express", "r\u00e9gional", "begon", "deze", "uitbreiding", "ging", "echter", "tevens", "gepaard", "met", "een", "verdere", "spreiding", "van", "de", "bestuurlijke", "macht", "terwijl", "de", "totale", "bevolking", "van", "parijs", "lange", "tijd", "min", "of", "meer", "stabiel", "is", "gebleven", "is", "het", "aantal", "mensen", "dat", "in", "de", "banlieues", "woont", "sinds", "het", "einde", "van", "de", "e", "eeuw", "sterk", "gestegen", "aan", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "woonde", "bijna", "van", "de", "totale", "parijse", "bevolking", "in", "de", "banlieues", "demografische", "ontwikkeling", "sinds", "aantal", "inwoners", "frankrijk*", "exclusief", "overzeese", "gebieden", "bron", "recensement", "populaire", "insee", "tot", "population", "sans", "doubles", "comptes", "nadien", "population", "municipale", "op", "januari", "had", "parijs", "inwoners", "bestuur", "parijs", "is", "het", "e", "departement", "van", "frankrijk", "het", "gebied", "van", "het", "departement", "valt", "samen", "met", "dat", "van", "de", "gemeente", "parijs", "parijs", "is", "onderverdeeld", "in", "twintig", "stedelijke", "arrondissementen", "de", "arrondissementen", "kiezen", "hun", "eigen", "arrondissementsraad", "behalve", "de", "eerste", "vier", "die", "\u00e9\u00e9n", "gezamenlijk", "gekozen", "bestuur", "hebben", "in", "totaal", "zijn", "er", "arrondissementsraadsleden", "uit", "hun", "midden", "worden", "de", "leden", "van", "de", "raad", "van", "parijs", "conseil", "de", "paris", "gekozen", "de", "leden", "van", "de", "raad", "van", "parijs", "kiezen", "de", "burgemeester", "van", "parijs", "sinds", "april", "is", "anne", "hidalgo", "burgemeester", "van", "parijs", "als", "eerste", "vrouw", "in", "de", "geschiedenis", "bekende", "oudburgemeesters", "zijn", "jean", "tiberi", "en", "jacques", "chirac", "de", "raad", "van", "parijs", "is", "tegelijkertijd", "gemeenteraad", "en", "departementsraad", "de", "bevoegdheden", "van", "beide", "lichamen", "worden", "in", "\u00e9\u00e9n", "raad", "gecombineerd", "formeel", "is", "parijs", "onderverdeeld", "in", "kantons", "waarvan", "de", "grenzen", "gelijk", "lopen", "met", "die", "van", "de", "gemeentelijke", "arrondissementen", "wat", "zich", "uit", "in", "het", "feit", "dat", "de", "arrondissementen", "van", "parijs", "fungeren", "als", "kieskring", "voor", "de", "departementsraad", "een", "kantonfunctie", "dit", "is", "gedaan", "omdat", "bij", "een", "departementaal", "arrondissement", "een", "gemeente", "in", "haar", "geheel", "onderdeel", "moet", "zijn", "en", "geen", "stukken", "zoals", "dat", "bij", "kantons", "wel", "mogelijk", "is", "vanwege", "de", "naamsverwarring", "er", "bestaan", "in", "frankrijk", "twee", "types", "arrondissementen", "en", "de", "bestuurlijke", "gelijkstelling", "van", "het", "departement", "en", "de", "gemeente", "parijs", "wordt", "foutief", "gedacht", "dat", "de", "arrondissementen", "van", "parijs", "departementale", "arrondissementen", "zijn", "in", "werkelijkheid", "zijn", "dit", "gemeentelijke", "arrondissementen", "zoals", "die", "ook", "in", "marseille", "en", "lyon", "bestaan", "de", "arrondissementen", "zijn", "weer", "onderverdeeld", "in", "quartiers", "kwartieren", "parijs", "telt", "aldus", "quartiers", "politietaken", "in", "de", "stad", "worden", "uitgevoerd", "door", "de", "politieprefectuur", "stadsbeeld", "architectuur", "het", "hoogste", "gebouw", "is", "de", "eiffeltoren", "met", "een", "hoogte", "van", "meter", "niettemin", "is", "er", "in", "vergelijking", "met", "bijvoorbeeld", "new", "york", "betrekkelijk", "weinig", "hoogbouw", "een", "aantal", "wolkenkrabbers", "is", "te", "vinden", "rond", "de", "stations", "austerlitz", "lyon", "en", "bercy", "waaronder", "de", "site", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "van", "de", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "er", "zijn", "in", "parijs", "niet", "veel", "wolkenkrabbers", "hoger", "dan", "meter", "een", "aantal", "hiervan", "staat", "rondom", "het", "station", "montparnasse", "in", "de", "gelijknamige", "wijk", "met", "meter", "is", "de", "tour", "montparnasse", "de", "hoogste", "wolkenkrabber", "in", "parijs", "na", "de", "controversi\u00eble", "bouw", "hiervan", "werd", "de", "bouw", "van", "meer", "wolkenkrabbers", "in", "de", "stad", "verboden", "de", "meeste", "wolkenkrabbers", "van", "de", "agglomeratie", "staan", "buiten", "de", "p\u00e9ripherique", "in", "het", "bijzonder", "in", "het", "zakendistrict", "la", "d\u00e9fense", "het", "grootste", "zakencentrum", "van", "europa", "veel", "van", "de", "wolkenkrabbers", "in", "la", "d\u00e9fense", "zijn", "tussen", "de", "en", "meter", "hoog", "erbovenuit", "steekt", "de", "tour", "first", "die", "met", "meter", "de", "hoogste", "wolkenkrabber", "van", "frankrijk", "is", "bruggen", "er", "zijn", "veel", "bruggen", "in", "parijs", "negen", "hiervan", "verbinden", "de", "rest", "van", "de", "stad", "met", "het", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "waar", "de", "stad", "is", "ontstaan", "enkele", "bekende", "bruggen", "in", "parijs", "zijn", "pont", "alexandre", "iii", "pont", "de", "l'alma", "pont", "de", "birhakeim", "pont", "marie", "pont", "mirabeau", "pont", "national", "pont", "neuf", "pont", "saintlouis", "pont", "de", "sully", "pleinen", "place", "vend\u00f4me", "place", "de", "la", "concorde", "met", "obelisk", "place", "du", "tertre", "place", "de", "la", "bastille", "place", "de", "clichy", "place", "charles", "de", "gaulle", "oude", "naam", "place", "de", "l'etoile", "place", "de", "la", "nation", "oude", "naam", "place", "du", "tr\u00f4ne", "place", "d'italie", "place", "de", "la", "republique", "place", "pigalle", "place", "des", "victoires", "place", "des", "vosges", "place", "de", "la", "r\u00e9publique", "dominicaine", "place", "de", "l'op\u00e9ra", "place", "de", "la", "madeleine", "tuinen", "en", "parken", "parc", "andr\u00e9", "citro\u00ebn", "jardin", "des", "plantes", "de", "tuilerie\u00ebn", "jardin", "du", "luxembourg", "bois", "de", "boulogne", "stadspark", "bois", "de", "vincennes", "parc", "montsouris", "cit\u00e9", "universitaire", "de", "paris", "parc", "monceau", "parc", "des", "butteschaumont", "cultuur", "bezienswaardigheden", "er", "zijn", "vele", "toeristische", "bezienswaardigheden", "in", "parijs", "de", "belangrijkste", "monumenten", "en", "gebouwen", "zijn", "de", "eiffeltoren", "de", "arc", "de", "triomphe", "les", "invalides", "\u00e9lys\u00e9e", "offici\u00eble", "residentie", "van", "de", "president", "van", "de", "franse", "republiek", "conciergerie", "panth\u00e9on", "h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "tour", "saintjacques", "de", "tour", "montparnasse", "een", "meter", "hoge", "wolkenkrabber", "de", "grande", "arche", "in", "de", "kantorenwijk", "la", "d\u00e9fense", "palais", "de", "chaillot", "gebouwd", "in", "voor", "de", "wereldtentoonstelling", "palais", "du", "luxembourg", "grand", "palais", "op\u00e9ra", "garnier", "palais", "royalin", "parijs", "bevinden", "zich", "verschillende", "kerken", "en", "kathedralen", "cath\u00e9drale", "de", "saintlouisdesinvalides", "\u00e9glise", "de", "la", "madeleine", "\u00e9glise", "de", "la", "saintetrinit\u00e9", "\u00e9glise", "saint\u00e9tiennedumont", "\u00e9glise", "sainteustache", "saintgermaindespr\u00e9s", "de", "oudste", "kerk", "van", "parijs", "\u00e9glise", "saintgermainl'auxerrois", "\u00e9glise", "saintgervaissaintprotais", "\u00e9glise", "saintjulienlepauvre", "\u00e9glise", "saintlouisenl'\u00eele", "\u00e9glise", "saintmartindeschamps", "\u00e9glise", "saintmerri", "\u00e9glise", "saintnicolasdeschamps", "\u00e9glise", "saintroch", "\u00e9glise", "saints\u00e9verin", "\u00e9glise", "saintsulpice", "eeeuwse", "kerk", "in", "de", "wijk", "saintgermain", "\u00e9glise", "saintvincentdepaul", "kathedrale", "basiliek", "van", "saintdenis", "notredame", "sacr\u00e9cur", "saintechapelle", "valdegr\u00e2ce", "uitgaansleven", "de", "moulin", "rouge", "en", "le", "lido", "zijn", "beroemde", "nachtclubs", "in", "parijs", "waar", "veel", "shows", "plaatsvinden", "verder", "zijn", "er", "veel", "elitenachtclubs", "waar", "er", "een", "streng", "deurbeleid", "geldt", "en", "waar", "zeer", "hoge", "prijzen", "gevraagd", "worden", "bij", "de", "meeste", "clubs", "moet", "er", "entree", "betaald", "worden", "het", "populaire", "uitgaansleven", "van", "de", "parijse", "jongeren", "concentreert", "zich", "in", "de", "straten", "ten", "oosten", "en", "noordoosten", "van", "place", "de", "la", "bastille", "popfestivals", "rock", "en", "seine", "villette", "sonique", "eind", "mei", "theater", "parijs", "telt", "een", "aantal", "bekende", "en", "minder", "bekende", "theaters", "op\u00e9ra", "bastille", "op\u00e9ra", "garnier", "op\u00e9ra", "comique", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "ch\u00e2telet", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'od\u00e9on", "cit\u00e9", "de", "la", "musique", "salle", "pleyel", "eten", "en", "drinken", "in", "totaal", "zijn", "er", "circa", "restaurants", "uiteenlopend", "van", "restaurants", "met", "michelinsterren", "tot", "vele", "bistro's", "en", "caf\u00e9s", "waar", "men", "een", "menu", "kan", "bestellen", "vrijwel", "alle", "keukens", "van", "de", "wereld", "zijn", "in", "parijs", "vertegenwoordigd", "er", "zijn", "vele", "horecagelegenheden", "met", "terras", "winkelen", "parijs", "is", "bekend", "vanwege", "de", "winkelmogelijkheden", "op", "het", "gebied", "van", "de", "mode", "van", "eenvoudig", "tot", "haute", "couture", "en", "parfums", "de", "meeste", "winkels", "gaan", "om", "uur", "open", "en", "sluiten", "om", "uur", "op", "zondag", "zijn", "voornamelijk", "markten", "en", "kleine", "kruideniers", "en", "winkels", "die", "in", "de", "buurt", "van", "toeristische", "trekpleisters", "liggen", "geopend", "tevens", "zijn", "in", "het", "e", "arrondissement", "de", "winkels", "in", "de", "wijken", "le", "marais", "en", "\u00eele", "saintlouis", "geopend", "het", "grote", "aantal", "winkels", "in", "parijs", "vooral", "in", "het", "centrum", "bestaat", "uit", "warenhuizen", "de", "bekendste", "hiervan", "zijn", "galeries", "lafayette", "le", "bon", "march\u00e9", "en", "printemps", "marks", "&", "spencer", "keerde", "na", "een", "sluiting", "van", "een", "aantal", "jaren", "in", "terug", "maar", "eind", "werd", "sluiting", "van", "een", "deel", "van", "de", "vestigingen", "aangekondigd", "winkelcentra", "zoals", "les", "halles", "winkelstraten", "place", "vend\u00f4me", "en", "rue", "du", "faubourg", "sainthonor\u00e9", "voor", "de", "luxe", "merken", "tot", "de", "champs\u00e9lys\u00e9es", "en", "rue", "de", "rivoli", "tevens", "heeft", "elk", "arrondissement", "een", "aantal", "eigen", "winkelstraten", "waar", "vooral", "de", "meer", "dagelijkse", "benodigdheden", "gekocht", "kunnen", "worden", "vele", "soorten", "winkels", "en", "boetieks", "voor", "onder", "meer", "kleding", "schoenen", "accessoires", "boeken", "muziek", "parfums", "delicatessen", "huishouden", "woninginrichting", "kinderen", "antiek", "papier", "en", "tekenmateriaal", "markten", "er", "zijn", "ongeveer", "markten", "in", "parijs", "die", "op", "verschillende", "dagen", "geopend", "zijn", "de", "markt", "op", "rue", "mouffetard", "is", "hiervan", "de", "bekendstebekende", "winkelstraten", "zijn", "champs\u00e9lys\u00e9es", "boulevard", "haussmann", "rue", "de", "rivoli", "avenue", "montaigne", "boulevard", "des", "italiens", "boulevard", "des", "capucines", "boulevard", "de", "la", "madeleine", "rue", "royale", "rue", "du", "faubourgsaint", "honor\u00e9", "musea", "op", "cultureel", "gebied", "zijn", "er", "vele", "soorten", "musea", "parijs", "telt", "er", "in", "totaal", "ongeveer", "bekende", "musea", "in", "parijs", "zijn", "het", "louvre", "het", "grootste", "museum", "van", "parijs", "en", "tevens", "een", "van", "de", "grootste", "musea", "ter", "wereld", "mus\u00e9e", "d'orsay", "museum", "dat", "de", "geschiedenis", "van", "de", "franse", "kunst", "van", "tot", "bestrijkt", "centre", "pompidou", "centrum", "voor", "moderne", "kunst", "cit\u00e9", "des", "sciences", "et", "de", "l'industrie", "het", "grootste", "wetenschapsmuseum", "van", "europa", "mus\u00e9e", "national", "du", "moyen", "\u00e2ge", "collectie", "middeleeuwse", "kunst", "mus\u00e9e", "picasso", "museum", "met", "kunst", "van", "de", "spaanse", "kunstenaar", "pablo", "picasso", "mus\u00e9e", "du", "quai", "branly", "etnografisch", "museum", "in", "het", "e", "arrondissement", "geopend", "juni", "mus\u00e9e", "rodin", "museum", "met", "kunst", "van", "de", "franse", "beeldhouwer", "auguste", "rodin", "mus\u00e9e", "de", "l'orangerie", "met", "werken", "van", "diverse", "impressionistische", "kunstschilders", "mus\u00e9e", "guimet", "aziatische", "kunst", "mus\u00e9e", "gr\u00e9vin", "parijs", "wassenbeeldenmuseum", "h\u00f4tel", "des", "invalides", "museum", "bekend", "door", "het", "praalgraf", "van", "napoleon", "bonaparte", "overige", "plaatsen", "en", "bouwwerken", "parc", "des", "princes", "stadion", "van", "voetbalclub", "paris", "saintgermain", "stade", "charl\u00e9ty", "het", "op", "een", "na", "grootste", "sportstadion", "van", "parijs", "les", "halles", "de", "begraafplaatsen", "cimeti\u00e8re", "du", "p\u00e8relachaise", "cimeti\u00e8re", "de", "montmartre", "cimeti\u00e8re", "du", "montparnasse", "en", "de", "catacomben", "de", "sorbonne", "gelegen", "in", "het", "quartier", "latin", "een", "van", "de", "oudste", "universiteiten", "van", "europa", "bezienswaardigheden", "in", "de", "omgeving", "disneyland", "paris", "kasteel", "van", "versailles", "parc", "ast\u00e9rix", "kasteel", "van", "fontainebleau", "verkeer", "en", "vervoer", "openbaar", "vervoer", "parijs", "beschikt", "over", "een", "goed", "netwerk", "van", "openbaar", "vervoer", "naast", "een", "uitgebreide", "busdienst", "rijdt", "er", "een", "metro", "met", "lijnen", "tot", "en", "met", "plus", "bis", "en", "bis", "die", "aansluiten", "op", "een", "dicht", "net", "van", "rervoorstadstreinen", "en", "transilienforensentreinen", "de", "tram", "van", "parijs", "heeft", "in", "de", "agglomeratie", "van", "parijs", "acht", "tramlijnen", "in", "gebruik", "de", "metrolijnen", "de", "tramlijnen", "met", "uitzondering", "van", "t", "en", "de", "parijse", "buslijnen", "worden", "ge\u00ebxploiteerd", "door", "het", "parijse", "vervoersbedrijf", "ratp", "de", "rer", "wordt", "gezamenlijk", "ge\u00ebxploiteerd", "door", "de", "ratp", "en", "het", "franse", "staatsspoorbedrijf", "sncf", "de", "transilienforensentreinen", "worden", "ge\u00ebxploiteerd", "door", "de", "sncf", "spoorwegen", "parijs", "beschikt", "ook", "over", "zeven", "grote", "treinstations", "die", "elk", "een", "eigen", "regio", "van", "frankrijk", "bedienen", "gare", "saintlazare", "klassieke", "treinen", "naar", "normandi\u00eb", "en", "het", "westen", "van", "parijs", "gare", "montparnasse", "tgvtreinen", "naar", "het", "zuidwesten", "van", "frankrijk", "bretagne", "centreval", "de", "loire", "pays", "de", "la", "loire", "nouvelleaquitaine", "en", "occitani\u00eb", "klassieke", "treinen", "naar", "het", "noorden", "van", "centreval", "de", "loire", "en", "pays", "de", "la", "loire", "en", "het", "zuiden", "van", "normandi\u00eb", "gare", "du", "nord", "klassieke", "treinen", "en", "tgv's", "naar", "hautsdefrance", "belgi\u00eb", "nederland", "en", "het", "ruhrgebied", "met", "de", "thalys", "en", "het", "verenigd", "koninkrijk", "met", "de", "eurostar", "gare", "de", "l'est", "het", "oosten", "van", "frankrijk", "luxemburg", "duitsland", "en", "polen", "witrusland", "en", "rusland", "inclusief", "tgv's", "gare", "de", "lyon", "tgv's", "naar", "het", "zuiden", "en", "het", "zuidoosten", "van", "frankrijk", "spanje", "en", "itali\u00eb", "gare", "d'austerlitz", "klassieke", "treinen", "naar", "centreval", "de", "loire", "pays", "de", "la", "loire", "nouvelleaquitaine", "limoges", "brivelagaillarde", "en", "occitani\u00eb", "gare", "de", "bercy", "gespecialiseerd", "in", "de", "afhandeling", "van", "autoslaaptreinenal", "deze", "stations", "zijn", "kopstation", "grote", "treinstations", "in", "de", "buurt", "van", "parijs", "zijn", "marnelavall\u00e9e", "chessy", "tgv", "en", "rerstation", "voor", "disneyland", "parijs", "het", "tgv", "station", "op", "vliegveld", "charles", "de", "gaulle", "en", "massytgv", "het", "voorstadspoorverkeer", "bestaat", "uit", "twee", "systemen", "het", "rernetwerk", "bedient", "veelal", "de", "dichtbevolkte", "buitenwijken", "en", "voorsteden", "de", "treinen", "verbinden", "twee", "kanten", "van", "parijs", "per", "tunnel", "zodat", "passagiers", "uit", "de", "buitenwijken", "zonder", "overstappen", "in", "hartje", "parijs", "uit", "kunnen", "stappen", "de", "rertreinen", "rijden", "met", "een", "hoge", "frequentie", "waardoor", "het", "spoornet", "vaak", "als", "een", "metrosysteem", "beschouwd", "wordt", "de", "rer", "a", "en", "b", "vervoeren", "respectievelijk", "miljoen", "en", "reizigers", "per", "dag", "naast", "het", "rernetwerk", "is", "er", "ook", "het", "transiliennetwerk", "dat", "vertrekt", "vanaf", "de", "grote", "parijse", "kopstations", "en", "vanaf", "daar", "naar", "de", "verre", "buitenwijken", "en", "het", "platteland", "rijdt", "er", "zijn", "acht", "lijnen", "alhoewel", "de", "lijnen", "eerder", "een", "netwerk", "zijn", "met", "vertakkingen", "de", "treinen", "rijden", "met", "een", "lagere", "frequentie", "dan", "de", "rer", "omdat", "de", "vraag", "naar", "openbaar", "vervoer", "lager", "is", "op", "de", "trajecten", "waar", "transilientreinen", "rijden", "metro", "sinds", "de", "opening", "van", "de", "eerste", "metrolijn", "in", "is", "de", "metro", "uitgegroeid", "tot", "het", "meest", "gebruikte", "lokale", "transportsysteem", "van", "parijs", "in", "vervoerde", "de", "metro", "miljoen", "passagiers", "per", "dag", "met", "lijnen", "stations", "haltes", "en", "km", "aan", "rails", "er", "zal", "de", "komende", "jaar", "meer", "dan", "miljard", "worden", "ge\u00efnvesteerd", "om", "de", "voorsteden", "door", "middel", "van", "de", "metro", "met", "de", "rest", "van", "de", "stad", "te", "verbinden", "het", "grootste", "deel", "hiervan", "betreft", "het", "grand", "paris", "express", "project", "luchtverkeer", "zoals", "veel", "grote", "steden", "wordt", "parijs", "bediend", "door", "meerdere", "luchthavens", "de", "grootste", "daarvan", "tevens", "het", "grootste", "vliegveld", "van", "frankrijk", "en", "na", "heathrow", "de", "grootste", "van", "europa", "is", "a\u00e9roport", "charles", "de", "gaulle", "regelmatig", "naar", "de", "naam", "van", "de", "gemeente", "op", "het", "grondgebied", "waarvan", "het", "ligt", "roissy", "genoemd", "ten", "noorden", "van", "parijs", "ten", "zuiden", "van", "de", "stad", "ligt", "de", "a\u00e9roport", "d'orly", "de", "tweede", "luchthaven", "van", "frankrijk", "en", "parijs", "charles", "de", "gaulle", "en", "orly", "zijn", "met", "elkaar", "verbonden", "door", "een", "treindienst", "rer", "lijn", "b", "beide", "luchthavens", "kennen", "een", "geautomatiseerde", "metro", "tussen", "de", "terminals", "de", "orlyval", "en", "de", "cdgval", "genoemdde", "a\u00e9roport", "du", "bourget", "was", "in", "het", "verleden", "de", "belangrijkste", "luchthaven", "maar", "functioneert", "sinds", "de", "jaren", "tachtig", "als", "zakenluchthaven", "van", "parijs", "er", "zijn", "geen", "lijndiensten", "op", "le", "bourget", "en", "ligt", "op", "km", "van", "parijs", "op", "deze", "luchthaven", "wordt", "om", "de", "twee", "jaar", "de", "luchtvaartbeurs", "\"le", "bourget\"", "gehouden", "die", "bekendstaat", "als", "een", "van", "de", "belangrijkste", "ter", "wereld", "a\u00e9roport", "de", "beauvais", "ligt", "km", "van", "het", "centrum", "van", "parijs", "deze", "luchthaven", "is", "vooral", "aantrekkelijk", "voor", "budgetvluchten", "verder", "is", "er", "in", "de", "nabije", "omgeving", "een", "tiental", "vliegvelden", "voor", "de", "priv\u00e9luchtvaart", "waaronder", "de", "vliegvelden", "pontoise", "cormeilles", "en", "lognes\u00e9merainville", "ten", "behoeve", "van", "het", "helikopterverkeer", "bevindt", "in", "het", "zuiden", "van", "de", "stad", "parijs", "buiten", "de", "p\u00e9riferique", "een", "heliport", "h\u00e9liport", "de", "paris", "issylesmoulineaux", "wegverkeer", "parijs", "beschikt", "over", "een", "uitgebreid", "wegennet", "dat", "omgeven", "is", "door", "de", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "ring", "op", "deze", "ring", "hebben", "auto's", "die", "invoegen", "vanop", "een", "oprit", "voorrang", "in", "tegenstelling", "tot", "de", "normale", "verkeersregels", "op", "autowegen", "op", "iets", "grotere", "afstand", "ligt", "een", "tweede", "ring", "die", "wordt", "gevormd", "door", "de", "a", "en", "delen", "van", "andere", "snelwegen", "a", "a", "een", "groot", "aantal", "snelwegen", "komt", "uit", "op", "deze", "ring", "waardoor", "dit", "een", "van", "de", "drukste", "autosnelwegen", "is", "om", "het", "verkeer", "dat", "langs", "parijs", "wil", "beter", "door", "te", "laten", "stromen", "wordt", "gewerkt", "aan", "een", "ring", "nog", "verder", "aan", "de", "buitenkant", "van", "parijs", "de", "an", "een", "onderdeel", "van", "la", "francilienne", "in", "parijs", "rijden", "taxi's", "rond", "die", "elke", "dag", "passagiers", "vervoeren", "er", "zijn", "taxistandplaatsen", "waarvan", "er", "een", "oproeppaal", "hebben", "taxi's", "mogen", "over", "de", "busbanen", "rijden", "waardoor", "zij", "veel", "files", "kunnen", "vermijden", "parijs", "is", "bereikbaar", "vanuit", "nederland", "en", "belgi\u00eb", "via", "de", "a", "vanuit", "rijsel", "en", "de", "a", "vanuit", "brussel", "verder", "via", "de", "a", "vanuit", "reims", "de", "a", "vanuit", "amiens", "de", "a", "vanuit", "rouen", "de", "a", "vanuit", "le", "mans", "de", "a", "vanuit", "nantes", "de", "a", "vanuit", "lyon", "en", "de", "a", "vanuit", "troyes", "in", "het", "centrum", "is", "het", "verkeer", "bijwijlen", "chaotisch", "vooral", "tijdens", "de", "spits", "de", "place", "charles", "de", "gaulle", "voorheen", "place", "d'etoile", "waar", "twaalf", "lanen", "samenkomen", "bij", "de", "arc", "de", "triomphe", "is", "wat", "dit", "betreft", "berucht", "autoluwer", "parijs", "alhoewel", "vele", "straten", "en", "pleinen", "in", "parijs", "sinds", "de", "tweede", "helft", "van", "de", "e", "eeuw", "gedomineerd", "worden", "door", "autoverkeer", "zijn", "er", "sinds", "de", "jaren", "gebieden", "autoluw", "gemaakt", "kilometer", "kadeweg", "op", "de", "zuidelijke", "seineoever", "werd", "autovrij", "als", "plan", "van", "burgemeester", "delano\u00eb", "en", "daarna", "kilometer", "op", "de", "noordelijke", "oeversinds", "is", "een", "reeks", "van", "zeven", "belangrijke", "pleinen", "waaronder", "drukke", "verkeersrotondes", "zoals", "de", "place", "de", "la", "bastille", "en", "de", "place", "de", "la", "nation", "vroeger", "acht", "rijstroken", "breed", "gehalveerd", "in", "rijstroken", "of", "op", "een", "ander", "manier", "ontdaan", "van", "overdadige", "verkeersruimte", "ten", "voordele", "van", "voetgangers", "fietsers", "en", "bussen", "bij", "deze", "heraangelegde", "pleinen", "horen", "ook", "place", "gambetta", "place", "d'italie", "place", "de", "la", "madeleine", "place", "du", "panth\u00e9on", "place", "des", "f\u00eates", "de", "centrale", "winkelstraat", "rue", "de", "rivoli", "aan", "het", "stadhuis", "is", "sinds", "mei", "autovrij", "en", "voorbehouden", "aan", "fietsers", "voetgangers", "en", "bussen", "het", "stadsbestuur", "wil", "ook", "de", "as", "champs\u00e9lys\u00e9es", "place", "de", "la", "concorde", "in", "rijstroken", "halveren", "ten", "voordele", "van", "voetgangers", "fietsers", "bus", "en", "parkaanleg", "er", "zijn", "gelijkaardige", "plannen", "met", "de", "wegen", "en", "een", "autovrij", "te", "maken", "pont", "d'i\u00e9na", "aan", "de", "eiffeltorenook", "wil", "het", "stadsbestuur", "nog", "voor", "de", "olympische", "spelen", "een", "grote", "zone", "met", "beperkt", "verkeer", "ztl", "zone", "\u00e0", "trafic", "limit\u00e9", "invoeren", "in", "het", "centrum", "het", "gaat", "over", "een", "zone", "van", "vierkante", "kilometer", "rond", "de", "eerste", "vier", "arrondissementen", "waar", "gemotoriseerd", "verkeer", "enkel", "mag", "rijden", "als", "het", "daar", "aantoonbaar", "een", "bestemming", "heeft", "fietsverkeer", "parijs", "is", "sinds", "de", "tweede", "helft", "van", "de", "e", "eeuw", "geen", "stad", "waar", "veel", "wordt", "gefietst", "sinds", "ongeveer", "wordt", "het", "fietsverkeer", "er", "steeds", "meer", "gestimuleerd", "vrij", "van", "ander", "verkeer", "liggende", "fietspaden", "zijn", "naar", "nederlandse", "normen", "smal", "veel", "fietspaden", "liggen", "ingepast", "aan", "de", "zijkant", "van", "de", "weg", "of", "aan", "de", "straatkant", "van", "het", "trottoir", "en", "fietsers", "moeten", "vaak", "de", "busbaan", "volgen", "in", "had", "de", "stad", "km", "fietspaden", "in", "de", "periode", "is", "het", "budget", "voor", "fietsinfrastructuur", "miljoen", "voor", "km", "nieuwe", "fietspaden", "en", "het", "definitief", "maken", "van", "kilometer", "tijdens", "de", "coronapandemie", "aangelegde", "tijdelijke", "fietspadende", "fietsassen", "binnen", "de", "stad", "parijs", "en", "de", "voorsteden", "passen", "in", "het", "geplande", "netwerk", "rer", "v\u00e9lo", "regionaal", "expresnet", "fiets", "van", "de", "regio", "\u00eeledefrance", "het", "toekomstplan", "bevat", "fietsassen", "die", "voor", "een", "deel", "parallel", "lopen", "met", "de", "rerspoorlijnen", "en", "dan", "a", "b", "tot", "e", "genummerd", "worden", "de", "regio", "keurde", "het", "plan", "goed", "in", "en", "het", "zou", "in", "voor", "twee", "derde", "gerealiseerd", "moeten", "zijn", "een", "dag", "in", "het", "jaar", "staat", "parijs", "in", "het", "teken", "van", "de", "aankomst", "van", "de", "ronde", "van", "frankrijk", "er", "bestaat", "binnen", "de", "stad", "een", "fietsdeelsysteem", "waarbij", "zonder", "tussenkomst", "van", "een", "verhuurder", "automatisch", "fietsen", "kunnen", "worden", "gehuurd", "de", "v\u00e9lib'", "het", "systeem", "is", "in", "begonnen", "en", "was", "aanvankelijk", "een", "succes", "er", "waren", "iets", "meer", "dan", "stations", "in", "de", "stad", "en", "nabije", "buitenwijken", "nadat", "de", "concessie", "overging", "op", "een", "ander", "exploitant", "kwamen", "mobike's", "in", "de", "plaats", "media", "nationale", "en", "internationale", "media", "die", "gevestigd", "zijn", "in", "parijs", "en", "zijn", "regio", "sport", "parijs", "is", "internationaal", "beroemd", "als", "sportstad", "olympische", "spelen", "in", "en", "werden", "de", "olympische", "zomerspelen", "georganiseerd", "in", "parijs", "sindsdien", "deed", "de", "stad", "parijs", "nog", "meerdere", "mislukte", "pogingen", "om", "de", "organisatie", "van", "dit", "evenement", "wederom", "naar", "parijs", "te", "halen", "in", "zullen", "de", "spelen", "weer", "in", "parijs", "worden", "georganiseerd", "voetbal", "paris", "saintgermain", "psg", "is", "de", "meest", "succesvolle", "professionele", "voetbal", "club", "van", "parijs", "en", "speelt", "in", "het", "parc", "des", "princes", "psg", "is", "een", "topclub", "in", "ligue", "het", "hoogste", "franse", "niveau", "en", "werd", "meermaals", "kampioen", "van", "frankrijk", "paris", "fc", "en", "red", "star", "paris", "zijn", "andere", "professionele", "voetbalclubs", "uit", "parijs", "parijs", "was", "speelstad", "bij", "het", "wk", "voetbal", "van", "en", "en", "het", "ek", "voetbal", "van", "en", "ook", "werden", "diverse", "europacup", "finales", "in", "parijs", "gespeeld", "wielrennen", "de", "ronde", "van", "frankrijk", "eindigt", "steevast", "in", "parijs", "en", "is", "er", "ook", "meermaals", "gestart", "veel", "andere", "wielerkoersen", "hebben", "of", "hadden", "parijs", "in", "hun", "naam", "maar", "komen", "tegenwoordig", "niet", "meer", "binnen", "de", "stadsgrenzen", "het", "gaat", "dan", "om", "bijvoorbeeld", "parijsroubaix", "parijsbrussel", "parijstours", "en", "parijsnice", "tennis", "het", "in", "parijs", "georganiseerde", "roland", "garros", "is", "wereldwijd", "het", "belangrijkste", "tennistoernooi", "op", "gravel", "en", "is", "een", "van", "de", "vier", "grandslamtoernooien", "daarnaast", "wordt", "in", "de", "herfst", "gespeeld", "om", "de", "rolex", "paris", "masters", "dit", "toernooi", "wordt", "gespeeld", "in", "de", "multifunctionele", "bercy", "arena", "ijshockey", "parijs", "was", "speelstad", "bij", "het", "wk", "ijshockey", "van", "en", "bekende", "parijzenaars", "stedenbanden", "zie", "ook", "parijs", "van", "a", "tot", "z", "arrondissementen", "van", "parijs", "literatuur", "alfred", "fierro", "histoire", "et", "dictionnaire", "de", "paris", "isbn", "jean", "favier", "paris", "deux", "mille", "ans", "d'histoire", "isbn", "colin", "jones", "paris", "biography", "of", "a", "city", "isbn", "adriaan", "van", "dis", "stadsliefde", "sc\u00e8nes", "in", "parijs", "isbn", "graham", "robb", "parijzenaars", "isbn", "orig", "parisians", "an", "adventure", "history", "of", "paris", "dirk", "velghe", "de", "ziel", "van", "parijs", "bijzondere", "plekken", "mensen", "en", "geschiedenissen", "isbn", "externe", "links", "fr", "website", "van", "de", "gemeente", "parijs", "nl", "parisinfocom", "offici\u00eble", "website", "van", "het", "vvvkantoor", "in", "parijs", "fr", "nouveau", "paris", "idf", "fr", "le", "pr\u00e9fecture", "\u00eeledefrance"]