["roemeni\u00eb", "uitspraak", "info", "uitleg", "roemeens", "rom\u00e2nia", "romnia", "is", "een", "republiek", "in", "zuidoosteuropa", "grenzend", "aan", "de", "zwarte", "zee", "bulgarije", "servi\u00eb", "oekra\u00efne", "hongarije", "en", "moldavi\u00eb", "op", "die", "laatste", "twee", "na", "is", "het", "romaanse", "roemeni\u00eb", "omringd", "door", "slavische", "landen", "het", "land", "kent", "veel", "culturen", "talen", "en", "religies", "die", "onderling", "be\u00efnvloed", "zijn", "het", "landklimaat", "koude", "winters", "en", "warme", "zomers", "en", "de", "bergketen", "de", "karpaten", "zorgen", "voor", "diverse", "landschappen", "met", "ongerepte", "natuur", "oerbossen", "en", "vlaktes", "aan", "de", "zwarte", "zee", "zijn", "er", "brede", "zandstranden", "en", "een", "rivierdelta", "op", "een", "grondgebied", "van", "km\u00b2", "heeft", "roemeni\u00eb", "inwoners", "de", "hoofdstad", "boekarest", "in", "het", "interbellum", "klein", "parijs", "genoemd", "is", "d\u00e9", "stad", "van", "roemeni\u00eb", "en", "een", "toeristische", "attractie", "tijdens", "het", "sovjetregime", "nam", "roemeni\u00eb", "een", "aparte", "plaats", "in", "in", "het", "oostblok", "en", "genoot", "het", "een", "relatief", "onafhankelijke", "buitenlandse", "politiek", "roemeni\u00eb", "is", "sinds", "lid", "van", "de", "navo", "en", "sinds", "van", "de", "europese", "unie", "het", "heeft", "de", "op", "zes", "na", "grootste", "bevolking", "en", "is", "het", "op", "acht", "na", "grootste", "land", "van", "de", "eu", "de", "roemeense", "taal", "behoort", "tot", "de", "romaanse", "talen", "en", "is", "verwant", "aan", "het", "italiaans", "frans", "spaans", "en", "portugees", "algemeen", "naam", "roemeni\u00eb", "rom\u00e2nia", "komt", "van", "rom\u00e2n", "roemeen", "en", "het", "latijnse", "romanus", "\"romein\"", "het", "oudste", "document", "in", "het", "roemeens", "komt", "uit", "c\u00e2mpulung", "uit", "bekend", "als", "\"neacu's", "brief", "van", "c\u00e2mpulung\"", "in", "de", "brief", "waarschuwt", "neacu", "de", "burgemeester", "van", "braov", "voor", "een", "turkse", "dreiging", "in", "plaats", "van", "walachije", "wordt", "de", "naam", "gebruikt", "die", "de", "inwoners", "zelf", "aan", "hun", "land", "gaven", "ara", "rom\u00e2neasc", "het", "roemeense", "land", "ara", "<", "latijns", "terra", "land", "in", "de", "volgende", "eeuwen", "waren", "er", "twee", "spellingen", "rom\u00e2n", "en", "rum\u00e2n", "in", "de", "zeventiende", "eeuw", "werd", "besloten", "dat", "de", "vorm", "\"rum\u00e2n\"", "die", "vaak", "gebruikt", "werd", "voor", "lagere", "klassen", "de", "betekenis", "'horige'", "kreeg", "terwijl", "de", "vorm", "\"rom\u00e2n\"", "een", "etnischtaalkundige", "betekenis", "kreeg", "na", "de", "afschaffing", "van", "de", "slavernij", "in", "begon", "de", "vorm", "\"rum\u00e2n\"", "langzaam", "te", "verdwijnen", "en", "werd", "de", "vorm", "\"rom\u00e2nesc\"", "definitief", "de", "juiste", "en", "enige", "spelling", "de", "naam", "\"rom\u00e2nia\"", "werd", "de", "gebruikelijke", "naam", "voor", "alle", "roemeense", "landen", "en", "werd", "voor", "het", "eerst", "gebruikt", "in", "het", "begin", "van", "de", "negentiende", "eeuw", "de", "roemenen", "zijn", "het", "meest", "oostelijke", "romaanse", "volk", "het", "wordt", "compleet", "omringd", "door", "nietromaanse", "landen", "\"een", "romaans", "eiland", "in", "een", "slavische", "zee\"", "vlag", "de", "vlag", "van", "roemeni\u00eb", "is", "een", "verticale", "driekleur", "met", "blauwe", "gele", "en", "rode", "band", "de", "kleuren", "hebben", "een", "oorsprong", "in", "de", "roemeense", "geschiedenis", "deze", "driekleur", "werd", "aangenomen", "op", "december", "de", "huidige", "roemeense", "vlag", "is", "ontworpen", "door", "petrache", "poenaru", "op", "basis", "van", "de", "franse", "vlag", "toen", "tudor", "vladimirescu's", "leger", "in", "boekarest", "binnentrad", "werd", "de", "vlag", "voor", "het", "eerst", "gebruikt", "de", "vlag", "van", "moldavi\u00eb", "is", "gelijk", "aan", "de", "roemeense", "vlag", "afgezien", "van", "het", "wapen", "in", "het", "midden", "van", "de", "moldavische", "vlag", "de", "inwoners", "van", "moldavi\u00eb", "delen", "met", "de", "roemenen", "eenzelfde", "taal", "en", "cultuur", "al", "gebruikten", "zij", "het", "cyrillische", "alfabet", "in", "de", "periode", "dat", "de", "republiek", "moldavi\u00eb", "deel", "uitmaakte", "van", "de", "sovjetunie", "bijna", "identiek", "aan", "de", "roemeense", "vlag", "is", "de", "vlag", "van", "tsjaad", "maar", "dat", "is", "toeval", "wapen", "het", "wapen", "van", "roemeni\u00eb", "werd", "op", "september", "goedgekeurd", "door", "het", "roemeense", "parlement", "het", "is", "gebaseerd", "op", "het", "wapen", "dat", "het", "koninkrijk", "roemeni\u00eb", "tussen", "en", "in", "gebruik", "had", "het", "wapen", "laat", "een", "adelaar", "zien", "met", "een", "kruis", "in", "zijn", "snavel", "en", "met", "een", "scepter", "en", "zwaard", "in", "zijn", "klauwen", "ook", "zijn", "de", "drie", "kleuren", "van", "de", "roemeense", "vlag", "in", "het", "wapen", "te", "zien", "blauw", "geel", "en", "rood", "het", "schild", "in", "het", "midden", "van", "het", "wapen", "is", "verdeeld", "in", "vijf", "delen", "elk", "deel", "staat", "voor", "\u00e9\u00e9n", "historische", "regio", "het", "traditionele", "symbool", "van", "de", "regio", "staat", "er", "bij", "gouden", "adelaar", "vorstendom", "walachije", "valahia", "of", "ara", "rom\u00e2neasc", "oeros", "moldavi\u00eb", "moldova", "dolfijnen", "dobroedzja", "dobrogea", "de", "hongaarse", "mythologische", "turulvogel", "geen", "adelaar", "maar", "een", "slechtvalk", "een", "zon", "en", "maan", "representeren", "het", "hongaarse", "szeklerland", "en", "zeven", "kastelen", "representeren", "de", "zeven", "saksische", "vestingssteden", "transsylvani\u00eb", "transilvania", "of", "ardeal", "of", "erd\u00e9ly", "een", "leeuw", "en", "een", "brug", "olteni\u00eb", "oltenia", "en", "banaat", "banat", "van", "temesv\u00e1r", "volkslied", "deteaptte", "rom\u00e2ne!", "vertaling", "ontwaak", "roemeen!", "is", "sinds", "het", "volkslied", "van", "roemeni\u00eb", "de", "tekst", "is", "geschreven", "door", "andrei", "mureanu", "een", "romantische", "dichter", "journalist", "vertaler", "en", "een", "volksleider", "uit", "de", "revolutie", "de", "muziek", "is", "gecomponeerd", "door", "dichter", "zanger", "en", "schrijver", "anton", "pann", "sinds", "is", "deteaptte", "rom\u00e2ne!", "een", "geliefd", "lied", "bij", "roemenen", "dat", "hun", "moed", "gaf", "op", "cruciale", "momenten", "tijdens", "de", "onafhankelijkheidsoorlog", "en", "in", "beide", "wereldoorlogen", "tijdens", "de", "staatsgreep", "van", "augustus", "toen", "roemeni\u00eb", "zich", "afwendde", "van", "naziduitsland", "en", "zich", "aansloot", "bij", "de", "geallieerden", "werd", "het", "lied", "spontaan", "uitgezonden", "op", "alle", "radiozenders", "en", "door", "iedereen", "meegezongen", "na", "de", "invoering", "van", "de", "communistische", "dictatuur", "op", "december", "toen", "koning", "michael", "moest", "aftreden", "werd", "deteaptte", "rom\u00e2ne!", "verboden", "op", "december", "tijdens", "de", "anticommunistische", "revolutie", "weerklonk", "het", "lied", "door", "de", "straten", "waar", "het", "de", "mensenmassa's", "begeleidde", "en", "verenigde", "het", "is", "sindsdien", "weer", "het", "nationale", "volkslied", "geworden", "geschiedenis", "daci\u00ebrs", "in", "vchr", "werden", "ten", "noorden", "van", "de", "donau", "verscheidene", "stammen", "van", "de", "geten", "verslagen", "door", "de", "perzische", "keizer", "darius", "de", "grote", "tijdens", "zijn", "veldtocht", "tegen", "de", "scythen", "herodotus", "iv", "de", "geten", "waren", "net", "als", "de", "daci\u00ebrs", "die", "in", "hetzelfde", "gebied", "woonden", "een", "thracisch", "volk", "sommigen", "zien", "de", "getodaci\u00ebrs", "als", "een", "enkel", "volk", "na", "een", "half", "millennium", "werden", "de", "getodaci\u00ebrs", "onder", "leiding", "van", "decebalus", "verslagen", "door", "het", "romeinse", "rijk", "onder", "leiding", "van", "keizer", "trajanus", "hij", "had", "tussen", "en", "na", "chr", "twee", "veldtochten", "nodig", "om", "hen", "te", "verslaan", "het", "gebied", "kreeg", "de", "status", "van", "romeinse", "provincie", "met", "de", "naam", "dacia", "dacia", "traiana", "de", "zuil", "van", "trajanus", "op", "het", "forum", "in", "rome", "herinnert", "aan", "deze", "overwinning", "de", "gotische", "en", "karpatische", "invasies", "tussen", "vanaf", "het", "begin", "van", "de", "romeinse", "crisis", "van", "de", "derde", "eeuw", "tot", "aan", "de", "slag", "bij", "naissus", "dwongen", "het", "romeinse", "rijk", "uiteindelijk", "om", "dacia", "op", "te", "geven", "en", "de", "inwoners", "hiervan", "terug", "te", "trekken", "ten", "zuiden", "van", "de", "donau", "in", "het", "voormalige", "moesi\u00eb", "deze", "nieuwe", "beter", "te", "verdedigen", "romeinse", "provincie", "kreeg", "de", "naam", "dacia", "aureliana", "en", "maakt", "tegenwoordig", "onderdeel", "uit", "van", "servi\u00eb", "en", "bulgarijedaci\u00eb", "bereikte", "een", "hoogtepunt", "tijdens", "het", "bewind", "van", "boerebista", "rond", "vchr", "na", "de", "romeinse", "overheersing", "tussen", "en", "verlieten", "het", "romeinse", "bestuur", "en", "het", "romeinse", "leger", "het", "voormalige", "daci\u00eb", "waar", "de", "goten", "waren", "binnengevallen", "zij", "leefden", "daar", "tot", "de", "vierde", "eeuw", "samen", "met", "de", "plaatselijke", "bevolking", "toen", "kwam", "er", "een", "nomadenvolk", "de", "hunnen", "de", "gepiden", "en", "avaren", "bestuurden", "transsylvani\u00eb", "tot", "de", "achtste", "eeuw", "toen", "de", "bulgaren", "daci\u00eb", "aan", "hun", "rijk", "toevoegden", "en", "het", "bestuurden", "tot", "transsylvani\u00eb", "was", "vanaf", "de", "stichting", "van", "het", "hongaarse", "koninkrijk", "in", "de", "tiende", "of", "elfde", "eeuw", "tot", "de", "zestiende", "eeuw", "hongaars", "toen", "werd", "het", "vorstendom", "transsylvani\u00eb", "gevormd", "maar", "door", "de", "verwoestingen", "en", "financi\u00eble", "lasten", "werd", "de", "lokale", "bevolking", "niet", "be\u00efnvloed", "door", "de", "migranten", "in", "hun", "manier", "van", "leven", "en", "hun", "cultuur", "de", "petsjenegen", "kumanen", "en", "uzen", "bevonden", "zich", "ook", "op", "roemeens", "terrein", "dat", "bewijzen", "archeologische", "vondsten", "de", "roemeense", "vorstendommen", "walachije", "door", "basarab", "i", "en", "moldavi\u00eb", "door", "de", "maramureaan", "drago", "werden", "gesticht", "tussen", "de", "dertiende", "en", "veertiende", "eeuw", "in", "de", "middeleeuwen", "leefden", "de", "roemenen", "in", "twee", "verschillende", "en", "onafhankelijke", "roemeense", "vorstendommen", "walachije", "roemeens", "ara", "rom\u00e2neasc", "roemeens", "land", "en", "moldavi\u00eb", "roemeens", "moldova", "maar", "ook", "in", "het", "door", "de", "hongaren", "bestuurde", "transsylvani\u00eb", "late", "middeleeuwen", "in", "bracht", "stefan", "de", "grote", "van", "moldavi\u00eb", "tefan", "cel", "mare", "de", "turken", "in", "de", "slag", "bij", "vaslui", "een", "nederlaag", "toe", "ook", "andere", "heersers", "in", "de", "vijftiende", "eeuw", "zoals", "vlad", "epe", "vlad", "de", "spietser", "ook", "bekend", "als", "vlad", "dracula", "heerser", "van", "walachije", "en", "johannes", "hunyadi", "iancu", "de", "hunedoara", "heerser", "van", "transsylvani\u00eb", "streden", "tegen", "de", "turken", "ondanks", "de", "overwinningen", "in", "de", "vijftiende", "eeuw", "kwamen", "walachije", "en", "moldavi\u00eb", "eind", "vijftiende", "begin", "zestiende", "eeuw", "onder", "suzereiniteit", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "walachije", "moldavi\u00eb", "als", "vazalstaten", "hadden", "ze", "complete", "interne", "autonomie", "en", "een", "zekere", "externe", "onafhankelijkheid", "die", "ze", "eind", "achttiende", "eeuw", "volledig", "kwijtraakten", "in", "annexeerde", "het", "russische", "rijk", "de", "oostelijke", "helft", "van", "moldavi\u00eb", "hoewel", "moldavi\u00eb", "dit", "gedeeltelijk", "terugkreeg", "na", "het", "verdrag", "van", "parijs", "in", "in", "annexeerde", "oostenrijkhongarije", "het", "noordelijke", "gedeelte", "van", "boekovina", "het", "noorden", "van", "moldavi\u00eb", "en", "annexeerde", "het", "ottomaanse", "rijk", "het", "zuidoostelijke", "gedeelte", "van", "moldavi\u00eb", "de", "boedzjak", "roemeens", "bugeac", "een", "van", "de", "grootste", "hongaarse", "koningen", "matthias", "corvinus", "in", "het", "roemeens", "bekend", "als", "matei", "corvin", "heerser", "tussen", "zijn", "vader", "was", "een", "roemeen", "was", "geboren", "in", "transsylvani\u00eb", "en", "is", "geclaimd", "door", "de", "roemenen", "vanwege", "zijn", "roemeense", "vader", "johannes", "hunyadi", "roemeens", "iancu", "de", "hunedoara", "maar", "is", "ook", "geclaimd", "door", "de", "hongaren", "vanwege", "zijn", "hongaarse", "moeder", "later", "in", "werd", "transsylvani\u00eb", "officieel", "een", "multietnisch", "vorstendom", "onder", "suzereiniteit", "van", "het", "ottomaanse", "rijk", "na", "de", "slag", "bij", "moh\u00e1cs", "het", "vroege", "moderne", "roemeni\u00eb", "micha\u00ebl", "de", "dappere", "roemeens", "mihai", "viteazul", "augustus", "was", "heerser", "van", "walachije", "van", "transsylvani\u00eb", "en", "van", "moldavi\u00eb", "tijdens", "zijn", "bewind", "werden", "zijn", "drie", "vorstendommen", "die", "grotendeels", "bewoond", "waren", "door", "roemenen", "voor", "het", "eerst", "verenigd", "en", "bestuurd", "door", "\u00e9\u00e9n", "vorst", "hij", "geldt", "als", "een", "van", "de", "nationale", "helden", "van", "roemeni\u00eb", "aan", "het", "eind", "van", "de", "achttiende", "eeuw", "veroverde", "oostenrijkhongarije", "transsylvani\u00eb", "tijdens", "de", "oostenrijkshongaarse", "dubbelmonarchie", "werden", "de", "roemenen", "in", "transsylvani\u00eb", "onderdrukt", "door", "de", "politiek", "van", "magyarisatie", "door", "de", "hongaarse", "overheid", "na", "eeuwen", "van", "ottomaanse", "overheersing", "in", "moldavi\u00eb", "en", "walachije", "begonnen", "ook", "de", "roemenen", "daar", "zich", "steeds", "meer", "onderdrukt", "te", "voelen", "zo", "begon", "er", "in", "in", "walachije", "een", "nationalistische", "revolutie", "onder", "leiding", "van", "tudor", "vladimirescu", "die", "echter", "hardhandig", "werd", "neergeslagen", "walachije", "bleef", "onder", "ottomaanse", "overheersing", "van", "verenigde", "prinsdommen", "naar", "koninkrijk", "roemeni\u00eb", "walachije", "en", "moldavi\u00eb", "verklaarden", "zich", "onafhankelijk", "van", "de", "turken", "in", "en", "kozen", "dezelfde", "vorst", "domnitor", "alexander", "johan", "cuza", "roemeens", "alexandru", "ioan", "cuza", "maar", "werden", "niet", "erkend", "door", "frans", "jozef", "i", "van", "oostenrijk", "sultan", "abd\u00fclaziz", "erkende", "deze", "staat", "op", "december", "waarna", "moldavi\u00eb", "en", "walachije", "op", "januari", "formeel", "\u00e9\u00e9n", "werden", "als", "verenigde", "prinsdommen", "van", "roemeni\u00eb", "ook", "wel", "genoemd", "klein", "roemeni\u00eb", "met", "als", "hoofdstad", "boekarest", "de", "toenemende", "autoritaire", "houding", "van", "cuza", "leidde", "door", "toedoen", "van", "een", "grote", "coalitie", "van", "conservatieve", "en", "liberale", "radicalen", "in", "tot", "zijn", "valop", "maart", "werd", "karel", "van", "hohenzollernsigmaringen", "door", "de", "regering", "tot", "nieuwe", "vorst", "domnitor", "van", "het", "land", "verkozen", "door", "de", "vertegenwoordiger", "van", "een", "erkende", "dynastie", "hohenzollernsigmaringen", "aan", "de", "macht", "te", "brengen", "hoopte", "men", "net", "als", "de", "grieken", "tegenwicht", "te", "bieden", "tegen", "de", "omringende", "staten", "die", "tot", "dan", "toe", "gewoon", "waren", "geweest", "het", "roemeense", "grondgebied", "te", "overheersen", "rusland", "had", "al", "luid", "en", "duidelijk", "de", "separatistische", "tendensen", "in", "moldavi\u00eb", "gesteund", "door", "het", "organiseren", "van", "betogingen", "in", "iasi", "de", "hoofdstad", "van", "de", "toenmalige", "provincie", "moldavi\u00eb", "op", "mei", "werd", "karel", "als", "carol", "i", "tot", "de", "eerste", "koning", "'rege'", "van", "roemeni\u00eb", "gekroondtijdens", "de", "russischturkse", "oorlog", "tussen", "vocht", "roemeni\u00eb", "aan", "russische", "zijde", "in", "werd", "de", "onafhankelijke", "staat", "roemeni\u00eb", "officieel", "erkend", "door", "de", "grootmachten", "tijdens", "het", "congres", "van", "berlijn", "in", "ruil", "voor", "het", "afstaan", "van", "de", "drie", "zuidelijke", "districten", "van", "bessarabi\u00eb", "aan", "rusland", "die", "door", "moldavi\u00eb", "na", "de", "krimoorlog", "in", "waren", "herwonnen", "ontving", "roemeni\u00eb", "de", "dobroedzja", "in", "werd", "het", "vorstendom", "roemeni\u00eb", "opgeheven", "en", "kwam", "er", "een", "nieuw", "koninkrijk", "voor", "in", "de", "plaats", "de", "vorst", "carol", "i", "werd", "gekroond", "tot", "koning", "van", "roemeni\u00eb", "tijdens", "de", "tweede", "balkanoorlog", "in", "verwierf", "roemeni\u00eb", "de", "zuidelijke", "dobroedzja", "van", "bulgarije", "bij", "het", "verdrag", "van", "boekarest", "na", "twee", "jaar", "neutraliteit", "in", "de", "eerste", "wereldoorlog", "verklaarde", "roemeni\u00eb", "de", "oorlog", "aan", "de", "centralen", "de", "roemeense", "campagne", "eindigde", "in", "een", "ramp", "voor", "roemeni\u00eb", "de", "centralen", "bezetten", "een", "groot", "deel", "van", "het", "land", "en", "vernietigden", "een", "groot", "deel", "van", "het", "roemeense", "leger", "in", "vier", "maanden", "tijd", "na", "de", "oorlog", "vielen", "onder", "andere", "het", "russische", "rijk", "en", "oostenrijkhongarije", "waarna", "bessarabi\u00eb", "boekovina", "en", "transsylvani\u00eb", "toegevoegd", "werden", "aan", "het", "roemeense", "koninkrijk", "het", "verdrag", "van", "trianon", "in", "zorgde", "ervoor", "dat", "ook", "de", "regio's", "banaat", "criana", "en", "maramure", "aan", "roemeni\u00eb", "werden", "toegevoegd", "het", "nieuwe", "roemeni\u00eb", "zou", "grenzen", "aan", "joegoslavi\u00eb", "hongarije", "tsjechoslowakije", "polen", "woiwodschap", "stanisaw\u00f3w", "de", "sovjetunie", "en", "bulgarije", "op", "oktober", "werd", "koning", "ferdinand", "de", "neef", "van", "carol", "i", "koning", "van", "roemeni\u00eb", "sinds", "in", "alba", "iulia", "in", "het", "hart", "van", "transsylvani\u00eb", "tot", "koning", "van", "het", "completeroemeni\u00eb", "gekroond", "roemeni\u00eb", "tijdens", "de", "tweede", "wereldoorlog", "vlak", "voor", "de", "tweede", "wereldoorlog", "in", "werd", "roemeni\u00eb", "de", "grootste", "olieleverancier", "van", "duitsland", "in", "greep", "generaal", "ion", "antonescu", "met", "een", "staatsgreep", "de", "macht", "antonescu", "gedroeg", "zich", "als", "een", "dictator", "en", "werkte", "samen", "met", "de", "ijzeren", "garde", "een", "fascistische", "groep", "het", "noorden", "van", "transsylvani\u00eb", "was", "door", "het", "tweede", "weense", "scheidsgericht", "bij", "verdrag", "aan", "hongarije", "toebedeeld", "in", "werden", "het", "noorden", "van", "boekovina", "bessarabi\u00eb", "en", "het", "zuiden", "van", "de", "dobroedzja", "bezet", "door", "russische", "en", "bulgaarse", "troepen", "carol", "ii", "trad", "datzelfde", "jaar", "in", "paniek", "af", "en", "werd", "opgevolgd", "door", "de", "jonge", "michael", "de", "regering", "zocht", "hulp", "en", "sloot", "uiteindelijk", "aan", "bij", "naziduitsland", "itali\u00eb", "hongarije", "en", "bulgarije", "dus", "verklaarde", "roemeni\u00eb", "de", "oorlog", "aan", "de", "russen", "en", "de", "geallieerden", "in", "de", "voetsporen", "van", "de", "duitsers", "heroverde", "roemeni\u00eb", "na", "operatie", "barbarossa", "bessarabi\u00eb", "en", "het", "noorden", "van", "boekovina", "op", "de", "sovjetunie", "onder", "leiding", "van", "generaal", "ion", "antonescu", "roemeni\u00eb", "ontving", "van", "naziduitsland", "het", "gebied", "transnistri\u00eb", "een", "deel", "van", "het", "huidige", "moldavi\u00eb", "tijdens", "de", "tweede", "wereldoorlog", "speelde", "het", "regime", "van", "antonescu", "dat", "met", "naziduitsland", "samenwerkte", "een", "rol", "in", "de", "holocaust", "het", "regime", "onderdrukte", "en", "vermoordde", "vele", "joden", "en", "in", "mindere", "mate", "ook", "roma", "zigeuners", "volgens", "een", "rapport", "dat", "in", "door", "een", "commissie", "onder", "leiding", "van", "elie", "wiesel", "werd", "vrijgegeven", "waren", "de", "roemeense", "autoriteiten", "een", "van", "de", "belangrijkste", "daders", "in", "de", "planning", "en", "uitvoering", "van", "de", "moord", "op", "tot", "joden", "hoofdzakelijk", "in", "de", "oostelijke", "en", "veroverde", "gebieden", "van", "roemeni\u00ebaan", "het", "eind", "van", "de", "oorlog", "drongen", "sovjetlegers", "in", "roemeni\u00eb", "binnen", "koning", "michael", "be\u00ebindigde", "de", "dictatuur", "van", "antonescu", "en", "verklaarde", "duitsland", "de", "oorlog", "maar", "de", "conferentie", "van", "parijs", "in", "erkende", "geen", "rol", "van", "roemeni\u00eb", "in", "de", "nederlaag", "van", "naziduitsland", "communistisch", "roemeni\u00eb", "terwijl", "troepen", "van", "het", "rode", "leger", "in", "het", "land", "gestationeerd", "waren", "werden", "er", "in", "verkiezingen", "gehouden", "de", "communisten", "kregen", "van", "de", "stemmen", "dit", "was", "het", "resultaat", "van", "stemmanipulatie", "koning", "micha\u00ebl", "werd", "door", "de", "communisten", "en", "het", "rode", "leger", "gedwongen", "afstand", "te", "doen", "van", "zijn", "troon", "hij", "verliet", "het", "land", "dat", "prompt", "werd", "uitgeroepen", "tot", "volksrepubliek", "communist", "gheorghe", "gheorghiudej", "kwam", "aan", "de", "macht", "roemeni\u00eb", "was", "een", "communistische", "staat", "die", "tot", "onder", "direct", "militair", "en", "economisch", "bestuur", "van", "de", "ussr", "stond", "in", "deze", "periode", "werden", "de", "schaarse", "middelen", "die", "roemeni\u00eb", "na", "de", "tweede", "wereldoorlog", "nog", "overhad", "overhandigd", "aan", "lees", "weggenomen", "door", "de", "russen", "na", "een", "verdrag", "de", "\"sovrom\"", "gemixte", "sovjetroemeense", "bedrijven", "moesten", "de", "schade", "van", "de", "russen", "in", "de", "tweede", "wereldoorlog", "goedmaken", "naast", "\"genereuze\"", "herstelbetalingen", "aan", "de", "ussr", "tijdens", "deze", "periode", "werden", "er", "meer", "dan", "twee", "miljoen", "mensen", "vaak", "willekeurig", "gevangengenomen", "veelal", "op", "grond", "van", "voorgewende", "politieke", "economische", "of", "andere", "redenen", "er", "waren", "honderdduizenden", "moorden", "martelingen", "en", "misbruiken", "van", "politieke", "tegenstanders", "en", "gewone", "burgers", "minstens", "mensen", "verloren", "tussen", "en", "hun", "leven", "wegens", "communistische", "machtsuitbreiding", "in", "roemeni\u00eb", "gheorghiudej", "rekende", "in", "als", "nationaalcommunist", "in", "een", "showproces", "af", "met", "de", "rivaliserende", "moskougezinde", "communisten", "rond", "ana", "pauker", "in", "overleed", "gheorghiudej", "en", "werd", "nicolae", "ceauescu", "eerste", "secretaris", "van", "de", "partij", "er", "werd", "een", "nieuwe", "grondwet", "aangenomen", "en", "de", "naam", "van", "het", "land", "werd", "veranderd", "van", "volksrepubliek", "roemeni\u00eb", "tot", "socialistische", "republiek", "roemeni\u00eb", "twee", "jaar", "later", "in", "werd", "ceauescu", "benoemd", "tot", "staatshoofd", "hij", "vaardigde", "het", "decreet", "uit", "onder", "zijn", "dictatuur", "streefde", "roemeni\u00eb", "naar", "een", "onafhankelijker", "koers", "binnen", "het", "sovjetblok", "zo", "werd", "bijvoorbeeld", "de", "inval", "van", "het", "warschaupact", "in", "tsjechoslowakije", "in", "veroordeeld", "en", "wenste", "het", "land", "zich", "niet", "te", "mengen", "in", "het", "conflict", "tussen", "de", "sovjetunie", "en", "china", "ook", "onderwierp", "roemeni\u00eb", "zich", "niet", "aan", "de", "brezjnevdoctrine", "waarin", "de", "communistische", "landen", "van", "het", "oostblok", "slechts", "beperkte", "soevereiniteit", "werd", "gegund", "toch", "kwam", "het", "in", "tot", "een", "vernieuwing", "van", "het", "vriendschapsverdrag", "met", "de", "sovjetunie", "het", "binnenlands", "bestuur", "van", "ceauescu", "kenmerkte", "zich", "intussen", "door", "een", "toenemende", "hardheid", "ten", "aanzien", "van", "alles", "wat", "als", "dissident", "gedrag", "werd", "aangemerkt", "gaandeweg", "verspeelde", "de", "dictator", "zijn", "aanvankelijke", "goodwill", "in", "binnen", "en", "buitenland", "onder", "meer", "door", "het", "machtsstreven", "van", "zijn", "echtgenote", "elena", "en", "door", "de", "bouw", "van", "een", "gigantisch", "paleis", "in", "de", "hoofdstad", "boekarest", "waarvoor", "hele", "woonwijken", "moesten", "verdwijnen", "zie", "systematizatie", "een", "korte", "periode", "bracht", "relatieve", "economische", "bloei", "tussen", "de", "late", "jaren", "zestig", "en", "de", "vroege", "jaren", "zeventig", "die", "door", "sommigen", "het", "\"gouden", "tijdperk\"", "werd", "genoemd", "dit", "tijdperk", "eindigde", "geleidelijk", "aan", "eerst", "politiek", "en", "toen", "economisch", "sommige", "partijleiders", "zoals", "ion", "iliescu", "corneliu", "manescu", "of", "gheorghe", "apostol", "stelden", "tijdens", "de", "latere", "periode", "van", "dit", "tijdperk", "veranderingen", "voor", "waarop", "zij", "gedegradeerd", "werden", "de", "roemeense", "staatsschuld", "nam", "enorm", "toe", "tussen", "en", "van", "tot", "miljard", "dollar", "de", "invloed", "van", "internationale", "financi\u00eble", "organisaties", "zoals", "het", "imf", "en", "de", "wereldbank", "groeide", "en", "kwam", "in", "conflict", "met", "ceauescu's", "autarkische", "politiek", "ceauescu", "stelde", "uiteindelijk", "een", "project", "van", "totale", "terugbetaling", "van", "de", "buitenlandse", "schuld", "in", "werking", "voltooid", "in", "erg", "kort", "voor", "zijn", "afzetting", "om", "dit", "doel", "te", "bereiken", "legde", "hij", "een", "beleid", "op", "dat", "roemenen", "verarmde", "en", "de", "roemeense", "economie", "uitputte", "hij", "breidde", "de", "politie", "uit", "zie", "securitate", "en", "voerde", "via", "de", "massamedia", "een", "persoonsverheerlijking", "naar", "noordkoreaans", "voorbeeld", "op", "een", "positieve", "ontwikkeling", "tijdens", "deze", "periode", "was", "een", "vrijwel", "complete", "alfabetisering", "en", "de", "ontwikkeling", "van", "een", "effici\u00ebnt", "onderwijssysteem", "nochtans", "was", "deze", "onderwijshervorming", "niet", "gekoppeld", "aan", "industri\u00eble", "ontwikkeling", "en", "urbanisatie", "beleid", "zodat", "bijna", "de", "helft", "van", "de", "bevolking", "van", "roemeni\u00eb", "nog", "op", "het", "platteland", "woont", "ongeveer", "zie", "de", "demografie", "van", "roemeni\u00eb", "een", "andere", "ontwikkeling", "is", "de", "besproken", "terugtocht", "van", "de", "sovjettroepen", "in", "roemeni\u00eb", "in", "deze", "terugtrekking", "maakte", "het", "mogelijk", "om", "een", "onafhankelijker", "buitenlandse", "koers", "te", "varen", "zoals", "bleek", "uit", "de", "veroordeling", "van", "de", "door", "sovjetunie", "geleide", "invasie", "van", "tsjechoslowakije", "en", "de", "voortzetting", "van", "roemeensisra\u00eblische", "diplomatieke", "relaties", "na", "de", "zesdaagse", "oorlog", "van", "roemeni\u00eb", "was", "het", "enige", "land", "in", "het", "warschaupact", "dat", "dit", "deed", "de", "totstandbrenging", "van", "economische", "en", "diplomatieke", "relaties", "met", "de", "bondsrepubliek", "duitsland", "enzovoort", "de", "nauwe", "banden", "tussen", "roemeni\u00eb", "met", "zowel", "isra\u00ebl", "als", "de", "arabische", "landen", "en", "plo", "stonden", "roemeni\u00eb", "toe", "om", "een", "essenti\u00eble", "rol", "in", "de", "processen", "van", "isra\u00eblegypte", "en", "van", "de", "vrede", "tussen", "isra\u00eblplo", "te", "spelen", "door", "de", "onderdrukking", "door", "ceauescu", "volgde", "er", "uiteindelijk", "een", "volksopstand", "in", "december", "die", "begon", "in", "timioara", "nadat", "de", "lokale", "bevolking", "protesteerde", "tegen", "de", "gedwongen", "verplaatsing", "van", "de", "populaire", "dominee", "l\u00e1szl\u00f3", "tk\u00e9s", "de", "protesten", "sloegen", "over", "naar", "andere", "steden", "en", "het", "leger", "sloot", "zich", "uiteindelijk", "aan", "bij", "de", "protestanten", "ceauescu", "werd", "afgezet", "en", "probeerde", "samen", "met", "zijn", "vrouw", "elena", "met", "behulp", "van", "de", "securitate", "te", "vluchten", "nadat", "zij", "werden", "ingesloten", "en", "na", "een", "kort", "schijnproces", "werden", "zij", "op", "een", "binnenplaats", "in", "t\u00e2rgovite", "op", "kerstdag", "ge\u00ebxecuteerd", "de", "roemeense", "revolutie", "was", "de", "enige", "gewelddadige", "anticommunistische", "revolutie", "in", "oosteuropa", "die", "eindigde", "in", "een", "executie", "van", "de", "dictator", "en", "kostte", "waarschijnlijk", "meer", "dan", "duizend", "doden", "ion", "iliescu", "werd", "direct", "daarna", "tot", "\"redder", "van", "roemeni\u00eb\"", "en", "later", "tot", "president", "gekozen", "hij", "is", "een", "excommunist", "en", "volgde", "een", "gematigde", "koers", "roemeni\u00eb", "sinds", "na", "de", "koude", "oorlog", "haalde", "roemeni\u00eb", "de", "banden", "aan", "met", "westeuropa", "ondanks", "dat", "vele", "roemenen", "het", "land", "verlieten", "wegens", "ontevredenheid", "in", "mei", "kwamen", "de", "eerste", "vrije", "verkiezingen", "die", "van", "iliescu", "de", "president", "maakten", "bij", "de", "verkiezingen", "in", "versloeg", "emil", "ion", "constantinescu", "iliescu", "vier", "jaar", "later", "werd", "iliescu", "herverkozen", "en", "adrian", "nstase", "werd", "premier", "op", "december", "werd", "traian", "bsescu", "president", "zijn", "belofte", "om", "corruptie", "te", "bestrijden", "door", "alle", "vroegere", "leden", "van", "de", "securitate", "de", "roemeense", "geheime", "dienst", "tijdens", "het", "communisme", "te", "ontmaskeren", "kreeg", "steun", "van", "de", "coalitie", "de", "alliantie", "da", "van", "waarheid", "en", "rechtvaardigheid", "ze", "werd", "gevormd", "door", "zijn", "democratische", "partij", "en", "de", "nationaalliberale", "partij", "de", "overheid", "bestond", "uit", "een", "grotere", "coalitie", "die", "de", "humanistische", "partij", "nu", "conservatieve", "partij", "genoemd", "en", "de", "etnischhongaarse", "partij", "udmr", "omvatte", "in", "werd", "roemeni\u00eb", "samen", "met", "bulgarije", "toegelaten", "tot", "de", "europese", "unie", "maar", "omdat", "het", "land", "niet", "op", "alle", "punten", "voldeed", "aan", "de", "toelatingsvoorwaarden", "werd", "het", "onder", "bijzonder", "toezicht", "geplaatst", "van", "de", "europese", "commissie", "de", "tekortkomingen", "betroffen", "de", "bestrijding", "van", "corruptie", "en", "georganiseerde", "misdaadin", "februari", "vonden", "de", "grootste", "protesten", "sinds", "de", "revolutie", "van", "plaats", "men", "richtte", "zich", "tegen", "de", "sociaaldemocratische", "regering", "van", "sorin", "grindeanu", "die", "een", "noodverordening", "uitvaardigde", "waardoor", "honderden", "politici", "en", "andere", "hooggeplaatsten", "beschermd", "dreigden", "te", "worden", "tegen", "vervolging", "voor", "corruptie", "in", "december", "overleed", "exkoning", "micha\u00ebl", "i", "van", "roemeni\u00eb", "hoewel", "er", "sinds", "geen", "koningshuis", "meer", "is", "in", "roemeni\u00eb", "heeft", "het", "wel", "een", "speciale", "juridische", "en", "vertegenwoordigende", "status", "binnen", "de", "republiek", "sinds", "het", "overlijden", "van", "micha\u00ebl", "i", "van", "roemeni\u00eb", "heeft", "zijn", "dochter", "margareta", "van", "roemeni\u00eb", "niet", "de", "titel", "van", "koningin", "aangenomen", "maar", "omdat", "ze", "ook", "niet", "langer", "kroonprinses", "is", "is", "in", "overleg", "met", "de", "regering", "een", "tussenvorm", "gekozen", "bewaarder", "van", "de", "kroon", "met", "het", "predicaat", "'hare", "majesteit'", "geografie", "de", "karpaten", "verdelen", "roemeni\u00eb", "in", "drie", "landstreken", "ten", "noordwesten", "transsylvani\u00eb", "ten", "zuiden", "walachije", "en", "ten", "oosten", "moldavi\u00eb", "langs", "de", "kust", "ten", "oosten", "van", "de", "donau", "ligt", "de", "dobroedzja", "het", "zuiden", "van", "roemeni\u00eb", "bestaat", "vooral", "uit", "vlakte", "campia", "rom\u00e2n", "roemeense", "vlakte", "de", "benedendonauvlakte", "in", "het", "midden", "van", "het", "land", "in", "transsylvani\u00eb", "is", "er", "sprake", "van", "een", "hoogvlakte", "het", "uiterste", "westen", "van", "roemeni\u00eb", "criana", "banaat", "bestaat", "ook", "uit", "vlakte", "en", "heet", "in", "het", "roemeens", "de", "westervlakte", "c\u00e2mpia", "de", "vest", "in", "het", "noorden", "van", "de", "dobroedzja", "vindt", "men", "de", "grootste", "delta", "van", "europa", "de", "donaudelta", "deze", "delta", "is", "rijk", "aan", "vogels", "en", "vis", "de", "grootste", "rivier", "van", "roemeni\u00eb", "is", "de", "donau", "die", "grotendeels", "op", "de", "grens", "van", "bulgarije", "stroomt", "aan", "de", "donau", "liggen", "ook", "verscheidene", "belangrijke", "havensteden", "zoals", "galai", "brila", "en", "tulcea", "andere", "grote", "rivieren", "die", "niet", "belangrijk", "zijn", "voor", "de", "handel", "zijn", "de", "mure", "de", "some", "de", "olt", "de", "siret", "en", "de", "proet", "het", "hoogste", "punt", "van", "de", "karpaten", "is", "de", "moldoveanu", "m", "een", "berg", "in", "het", "fgragebergte", "zevenburgse", "alpen", "of", "zuidelijke", "karpaten", "twee", "andere", "bergen", "in", "het", "fgragebergte", "beslaan", "de", "tweede", "en", "derde", "plek", "natuurrampen", "zoals", "aardbevingen", "lawines", "en", "overstromingen", "komen", "soms", "voor", "de", "ergste", "aardbeving", "was", "de", "aardbeving", "van", "in", "en", "waren", "er", "verscheidene", "overstromingen", "vaak", "zijn", "er", "in", "de", "bergen", "in", "de", "lente", "modderlawines", "wegens", "smeltende", "sneeuw", "en", "regenval", "de", "oppervlakte", "is", "km\u00b2", "circa", "\u00d7", "belgi\u00eb", "of", "\u00d7", "nederland", "de", "landsgrenzen", "zijn", "in", "totaal", "km", "lang", "die", "is", "als", "volgt", "verdeeld", "over", "de", "verschillende", "aangrenzende", "landen", "en", "zee\u00ebn", "bulgarije", "km", "waarvan", "km", "door", "de", "donau", "servi\u00eb", "km", "waarvan", "km", "door", "de", "donau", "moldavi\u00eb", "km", "door", "de", "proet", "oekra\u00efne", "km", "waarvan", "km", "door", "de", "tisza", "en", "de", "donau", "hongarije", "km", "waarvan", "km", "door", "de", "mure", "zwarte", "zee", "km", "steden", "de", "hoofdstad", "is", "boekarest", "roemeens", "bucureti", "met", "inwoners", "gemeente", "of", "grootboekarest", "heeft", "er", "miljoen", "andere", "grote", "steden", "zijn", "roemeni\u00eb", "heeft", "qua", "cultuur", "en", "stedelijk", "aanzien", "mooie", "en", "toeristisch", "interessante", "steden", "hoewel", "er", "tijdens", "het", "communistische", "bewind", "vele", "stadswijken", "ten", "onder", "zijn", "gegaan", "zo", "heeft", "timioara", "de", "bijnaam", "klein", "wenen", "en", "had", "boekarest", "in", "de", "jaren", "twintig", "en", "dertig", "de", "bijnaam", "klein", "parijs", "de", "eerste", "elektrische", "straatverlichting", "in", "europa", "was", "in", "timioara", "iai", "en", "clujnapoca", "hebben", "beroemde", "universiteiten", "en", "constana", "heeft", "de", "grootste", "en", "belangrijkste", "haven", "van", "roemeni\u00eb", "en", "in", "boekarest", "ligt", "het", "op", "een", "na", "grootste", "gebouw", "van", "de", "wereld", "het", "parlementspaleis", "ook", "de", "middeleeuwse", "steden", "van", "transsylvani\u00eb", "zoals", "sibiu", "braov", "biertan", "en", "sighioara", "mogen", "niet", "vergeten", "worden", "natuur", "roemeni\u00eb", "is", "rijk", "aan", "natuur", "er", "zijn", "oerbossen", "en", "roemeni\u00eb", "heeft", "zeldzame", "of", "zelfs", "unieke", "diersoorten", "en", "de", "grootste", "populaties", "lynxen", "wolven", "en", "beren", "van", "europa", "de", "donaudelta", "is", "rijk", "aan", "vis", "en", "vogels", "maar", "toch", "leven", "de", "meeste", "diersoorten", "in", "de", "bergen", "om", "de", "diersoorten", "te", "beschermen", "zijn", "er", "natuurparken", "vroeger", "bedekten", "oerbossen", "bijna", "heel", "roemeni\u00eb", "behalve", "het", "zuidoosten", "tegenwoordig", "bedekken", "ze", "hectare", "van", "het", "land", "in", "het", "zuiden", "rond", "boekarest", "is", "er", "slechts", "een", "klein", "deel", "over", "zie", "vlsiabos", "de", "eerste", "organisatie", "ter", "bescherming", "voor", "dieren", "legea", "pentru", "protectia", "monumentelor", "naturii", "werd", "opgericht", "in", "een", "jaar", "later", "nam", "een", "organisatie", "het", "over", "die", "nog", "functioneert", "er", "worden", "ongeveer", "zones", "beschermd", "totaal", "hectare", "buiten", "dit", "bestaan", "er", "drie", "biosfeerreservaten", "nationale", "parken", "en", "nationale", "reservaten", "de", "donaudelta", "staat", "op", "de", "unescowerelderfgoedlijst", "klimaat", "roemeni\u00eb", "heeft", "een", "landklimaat", "met", "warme", "zomers", "en", "koude", "winters", "gemiddeld", "is", "het", "in", "de", "winter", "\u00b0c", "en", "in", "de", "zomer", "tussen", "en", "\u00b0c", "in", "het", "zuiden", "van", "het", "land", "op", "de", "benedendonauvlakte", "staat", "het", "jaarlijkse", "gemiddelde", "van", "temperatuur", "op", "\u00b0c", "in", "het", "noorden", "is", "dit", "\u00b0c", "lokaal", "zijn", "er", "vele", "verschillen", "wegens", "de", "bergen", "in", "het", "midden", "vlaktes", "in", "het", "zuiden", "oosten", "en", "uiterste", "westen", "de", "atlantische", "oceaan", "in", "het", "westen", "en", "de", "middellandse", "zee", "in", "het", "zuiden", "de", "koudste", "temperatuur", "gemeten", "is", "\u00b0c", "in", "bod", "op", "de", "hoogvlakte", "van", "braov", "in", "ruime", "zin", "de", "zevenburgse", "hoogvlakte", "de", "maximumtemperatuur", "was", "\u00b0c", "bij", "ion", "sion", "op", "de", "brganvlakte", "een", "regio", "in", "de", "benedendonauvlakte", "in", "het", "westen", "van", "het", "land", "is", "er", "meer", "neerslag", "dan", "in", "het", "oosten", "het", "jaarlijkse", "gemiddelde", "is", "ongeveer", "mm", "met", "veel", "meer", "neerslag", "in", "de", "bergen", "mmjaar", "dan", "op", "de", "brganvlakte", "mmjaar", "in", "de", "dobroedzja", "mmjaar", "bestuurlijke", "indeling", "roemeni\u00eb", "is", "onderverdeeld", "in", "districten", "judee", "enkelvoud", "jude", "plus", "grootboekarest", "ook", "zijn", "er", "traditionele", "historische", "regio's", "de", "districten", "zijn", "de", "volgende", "alba", "|", "arad", "|", "arge", "|", "bacu", "|", "bihor", "|", "bistriansud", "|", "botoani", "|", "brila", "|", "braov", "|", "boekarest", "|", "buzu", "|", "caraseverin", "|", "clrai", "|", "cluj", "|", "constanta", "|", "covasna", "|", "d\u00e2mbovia", "|", "dolj", "|", "galai", "|", "giurgiu", "|", "gorj", "|", "harghita", "|", "hunedoara", "|", "ialomia", "|", "iai", "|", "ilfov", "|", "maramure", "|", "mehedini", "|", "mure", "|", "neam", "|", "olt", "|", "prahova", "|", "slaj", "|", "satu", "mare", "|", "sibiu", "|", "suceava", "|", "teleorman", "|", "timi", "|", "tulcea", "|", "v\u00e2lcea", "|", "vaslui", "|", "vrancea", "bevolking", "demografie", "naast", "roemenen", "wonen", "er", "veel", "hongaren", "en", "in", "mindere", "mate", "duitsers", "saksen", "in", "roemeni\u00eb", "ook", "de", "invloed", "van", "de", "roma", "zigeuners", "is", "vrij", "groot", "na", "een", "daling", "van", "het", "bevolkingsaantal", "halverwege", "de", "jaren", "vijftig", "van", "de", "twintigste", "eeuw", "nam", "de", "roemeense", "bevolking", "onder", "invloed", "van", "ceauescu", "sterk", "toe", "mede", "door", "decreet", "roemeni\u00eb", "had", "het", "grootste", "aantal", "inwoners", "in", "na", "ceauescu's", "val", "werd", "abortus", "onmiddellijk", "weer", "gelegaliseerd", "en", "begon", "het", "inwoneraantal", "weer", "te", "dalen", "op", "januari", "had", "roemeni\u00eb", "inwoners", "daarmee", "stond", "het", "wereldwijd", "op", "de", "e", "plek", "qua", "bevolkingsgrootte", "en", "in", "europa", "op", "de", "e", "mensen", "woonden", "toen", "in", "steden", "en", "op", "het", "platteland", "de", "vrouwen", "waren", "in", "in", "de", "meerderheid", "met", "mensen", "er", "waren", "toen", "mannen", "steden", "hadden", "een", "inwonertal", "van", "boven", "de", "waarvan", "het", "totale", "inwonertal", "uitkwam", "op", "van", "de", "in", "stad", "wonende", "mensen", "de", "grootste", "steden", "waren", "in", "boekarest", "iai", "constana", "clujnapoca", "galai", "timioara", "braov", "craiova", "ploieti", "en", "brila", "de", "bevolkingsdichtheid", "was", "toen", "inwkm", "waarmee", "roemeni\u00eb", "op", "de", "e", "plek", "van", "de", "wereld", "en", "e", "plek", "van", "europa", "kwam", "de", "levensverwachting", "was", "gemiddeld", "jaar", "voor", "de", "vrouwen", "jaar", "en", "voor", "de", "mannen", "jaar", "de", "levensverwachting", "voor", "stedelingen", "was", "jaar", "en", "voor", "plattelandsbewoners", "jaar", "in", "was", "van", "de", "roemeense", "bevolking", "tot", "jaar", "oud", "tot", "jaar", "en", "boven", "de", "jaar", "in", "waren", "er", "van", "de", "inwoners", "roemenen", "en", "van", "een", "andere", "etniciteit", "de", "etniciteiten", "in", "roemeni\u00eb", "waren", "als", "volgt", "de", "hongaren", "waren", "de", "grootste", "minderheid", "in", "roemeni\u00eb", "met", "inwoners", "van", "het", "totale", "inwonertal", "daarna", "kwamen", "de", "roma", "duitsers", "oekra\u00efners", "en", "joden", "tussen", "en", "zijn", "er", "roemenen", "ge\u00ebmigreerd", "waarvan", "duitsers", "vlak", "na", "de", "revolutie", "in", "waren", "er", "al", "mensen", "ge\u00ebmigreerd", "in", "waren", "dat", "er", "inmiddels", "wonen", "er", "meer", "dan", "miljoen", "roemenen", "buiten", "roemeni\u00eb", "taal", "de", "offici\u00eble", "taal", "is", "het", "roemeens", "door", "minderheden", "wordt", "ook", "het", "hongaars", "duits", "in", "transsylvani\u00eb", "russisch", "in", "de", "donaudelta", "turks", "en", "tataars", "in", "de", "dobroedzja", "en", "het", "romani", "taal", "van", "de", "roma", "zigeuners", "in", "roemeni\u00eb", "vooral", "op", "de", "laagvlaktes", "gesproken", "het", "roemeens", "is", "een", "romaanse", "taal", "deze", "taalgroep", "bevat", "onder", "andere", "latijn", "frans", "spaans", "catalaans", "portugees", "en", "italiaans", "ongeveer", "miljoen", "mensen", "wereldwijd", "spreken", "roemeens", "waarvan", "de", "meeste", "sprekers", "in", "roemeni\u00eb", "en", "moldavi\u00eb", "wonen", "het", "hongaars", "een", "finsoegrische", "taal", "gesproken", "door", "de", "hongaarse", "minderheid", "is", "de", "grootste", "minderheidstaal", "en", "wordt", "vooral", "in", "het", "szeklerland", "gesproken", "daar", "is", "het", "hongaars", "een", "de", "facto", "cooffici\u00eble", "taal", "naast", "het", "roemeens", "waar", "de", "hongaren", "meer", "dan", "van", "de", "bevolking", "uitmaken", "tot", "de", "jaren", "negentig", "werd", "er", "in", "transsylvani\u00eb", "door", "een", "groot", "aantal", "zevenburger", "saksen", "duits", "gesproken", "maar", "in", "plaats", "van", "het", "communistische", "regime", "te", "aanvaarden", "vluchtten", "velen", "naar", "westduitsland", "en", "degenen", "die", "overbleven", "emigreerden", "na", "de", "val", "van", "het", "communisme", "toen", "de", "grenzen", "opengingen", "verder", "wordt", "er", "in", "roemeni\u00eb", "het", "romani", "de", "taal", "van", "de", "roma", "zigeuners", "gesproken", "in", "het", "zuidoosten", "van", "het", "land", "wordt", "er", "door", "tataarse", "en", "turkse", "minderheden", "turks", "gesproken", "in", "termen", "van", "buitenlandse", "talen", "spreken", "miljoen", "roemenen", "engels", "miljoen", "frans", "miljoen", "duits", "miljoen", "italiaans", "en", "miljoen", "spreekt", "spaans", "historisch", "gezien", "was", "frans", "de", "leidende", "taal", "voor", "de", "studie", "tegenwoordig", "is", "het", "engels", "zodat", "de", "ouderen", "in", "roemeni\u00eb", "frans", "spreken", "en", "de", "jongeren", "engels", "religie", "de", "grondwet", "garandeert", "vrijheid", "van", "godsdienst", "het", "grootste", "deel", "van", "de", "bevolking", "is", "roemeensorthodox", "de", "etnische", "hongaren", "zijn", "doorgaans", "roomskatholiek", "of", "protestant", "hervormd", "of", "gereformeerd", "de", "etnische", "duitsers", "meestal", "lutheraan", "de", "overheersende", "godsdienst", "is", "met", "meer", "dan", "de", "roemeenseorthodoxie", "vergelijkbaar", "met", "de", "russisch", "en", "grieksorthodoxie", "eenvoudig", "gezegd", "is", "het", "een", "opzichzelfstaande", "geloofsgemeenschap", "volgens", "de", "oosterse", "of", "byzantijnse", "rite", "waarbij", "de", "paus", "niet", "als", "hoofd", "van", "de", "kerk", "wordt", "erkend", "de", "roemeense", "kerk", "heeft", "een", "eigen", "patriarch", "die", "zetelt", "te", "boekarest", "patriarch", "daniel", "van", "roemeni\u00eb", "is", "de", "huidige", "patriarch", "van", "de", "roemeensorthodoxe", "kerk", "hij", "is", "ook", "aartsbisschop", "van", "boekarest", "en", "iai", "metropoliet", "van", "moldavi\u00eb", "en", "boekovina", "vicaris", "bisschop", "van", "timioara", "en", "president", "van", "de", "heilige", "synode", "binnen", "de", "roemeense", "landsgrenzen", "zijn", "er", "metropoli\u00ebn", "de", "metropolie", "van", "walachije", "en", "dobroedzja", "de", "metropolie", "van", "moldavi\u00eb", "en", "boekovina", "de", "metropolie", "van", "ardeal", "transsylvani\u00eb", "de", "metropolie", "van", "olteni\u00eb", "de", "metropolie", "van", "het", "banaatvooral", "de", "iconen", "en", "de", "kloosters", "zijn", "een", "bekende", "uiting", "van", "de", "orthodoxe", "kerk", "in", "dobroedzja", "is", "er", "een", "minderheid", "van", "de", "islam", "turken", "en", "tataren", "overgebleven", "sinds", "de", "ottomaanse", "overheersing", "of", "gekomen", "na", "migraties", "vanaf", "de", "krim", "cultuur", "roemeni\u00eb", "heeft", "een", "bloeiende", "en", "diverse", "cultuur", "die", "onder", "andere", "tot", "uiting", "komt", "in", "architectuur", "en", "kunstvoorwerpen", "roemenen", "zijn", "erg", "trots", "op", "hun", "ontdekkingen", "en", "uitvindingen", "enkele", "uitvindingen", "en", "ontdekkingen", "van", "de", "roemenen", "zijn", "het", "coandeffect", "henri", "coand", "was", "de", "\"vader\"", "van", "de", "moderne", "straaljager", "insuline", "door", "nicolae", "paulescu", "en", "de", "vulpen", "door", "petrache", "poenaru", "de", "roemeense", "literatuur", "heeft", "onlangs", "wat", "bekendheid", "buiten", "de", "grenzen", "van", "roemeni\u00eb", "gekregen", "meestal", "door", "vertalingen", "in", "het", "duits", "het", "frans", "en", "het", "engels", "sommige", "moderne", "roemeense", "auteurs", "werden", "erg", "populair", "in", "duitsland", "frankrijk", "en", "itali\u00eb", "waaronder", "eugen", "ionescu", "emil", "cioran", "mircea", "eliade", "mircea", "crtrescu", "en", "linda", "maria", "baros", "de", "oudere", "klassieke", "schrijvers", "van", "roemeense", "literatuur", "en", "roemeense", "po\u00ebzie", "bleven", "ook", "zeer", "bekend", "buiten", "roemeni\u00eb", "traditioneel", "waarderen", "roemenen", "po\u00ebzie", "meer", "dan", "roemeens", "proza", "mihai", "eminescu", "een", "negentiendeeeuwse", "dichter", "is", "nog", "steeds", "erg", "geliefd", "in", "roemeni\u00eb", "en", "wordt", "ook", "de", "\"beste", "roemeense", "dichter", "aller", "tijden\"", "genoemd", "revolutiejaar", "had", "zijn", "echo's", "in", "de", "drie", "vorstendommen", "waardoor", "er", "midden", "negentiende", "eeuw", "een", "nieuwe", "elite", "opkwam", "mihail", "koglniceanu", "schrijver", "politicus", "en", "de", "eerste", "premier", "van", "verenigd", "roemeni\u00eb", "vasile", "alecsandri", "politicus", "toneelschrijver", "en", "po\u00ebet", "andrei", "mureanu", "publicist", "en", "schrijver", "van", "het", "roemeense", "volkslied", "en", "nicolae", "blcescu", "historicus", "schrijver", "en", "revolutionair", "de", "werken", "van", "george", "enescu", "zijn", "erg", "bekend", "voor", "roemenen", "velen", "beschouwen", "enescu", "als", "hun", "nationale", "musicus", "het", "symfonieorkest", "van", "boekarest", "is", "naar", "enescu", "genoemd", "eten", "en", "drinken", "de", "roemeense", "keuken", "is", "be\u00efnvloed", "door", "de", "hongaarse", "oostenrijkse", "slavische", "turkse", "en", "griekse", "keuken", "de", "roemeense", "maaltijd", "draait", "vaak", "grotendeels", "om", "vlees", "er", "wordt", "vaak", "schapenvlees", "en", "varkensvlees", "gegeten", "iedere", "regio", "heeft", "zijn", "eigen", "specialiteiten", "enkele", "roemeense", "gerechten", "zijn", "ciorb", "zure", "soep", "bors", "geeft", "de", "zure", "smaak", "aan", "de", "ciorb", "mmlig", "een", "soort", "ma\u00efsbrij", "sarmale", "met", "sm\u00e2ntn", "koolrolletjes", "gevuld", "met", "gehakt", "kruiden", "en", "rijst", "mititei", "met", "mosterd", "scherpe", "saucijsjes", "van", "een", "gekruid", "gehakt", "piftie", "vlees", "in", "gelatine", "piftea", "vlees", "gebraden", "gehakt", "+", "kruiden", "pastram", "pastrami", "vaak", "gemaakt", "van", "schapenvlees", "papanasi", "een", "toetje", "van", "deeg", "met", "room", "en", "jam", "eroverheen", "gegotende", "nationale", "drank", "uic", "een", "traditionele", "alcoholische", "drank", "is", "een", "thuisgestookte", "pruimenjenever", "vooral", "op", "het", "platteland", "in", "walachije", "is", "uic", "erg", "populair", "en", "palinka", "een", "sterke", "vorm", "van", "uic", "is", "meer", "populair", "in", "het", "noorden", "van", "roemeni\u00eb", "vooral", "wijn", "maar", "ook", "bier", "wordt", "veel", "gedronken", "door", "de", "roemenen", "de", "meest", "gedronken", "wijn", "is", "rode", "wijn", "iedere", "streek", "kent", "zo", "zijn", "eigen", "wijnsoort", "de", "meeste", "wijn", "wordt", "gemaakt", "in", "het", "zuiden", "van", "de", "regio", "moldavi\u00eb", "media", "de", "media", "in", "roemeni\u00eb", "begonnen", "zich", "te", "ontwikkelen", "na", "de", "publieke", "omroep", "is", "televiziunea", "rom\u00e2n", "de", "roemeense", "televisie", "andere", "bekende", "televisiezenders", "zijn", "onder", "andere", "protv", "en", "antena", "bekende", "kranten", "in", "roemeni\u00eb", "zijn", "rom\u00e2nia", "liber", "en", "jurnalul", "europafm", "is", "een", "veel", "beluisterde", "radiozender", "de", "roemeense", "publieke", "radio", "heet", "societatea", "rom\u00e2n", "de", "radiodifuziune", "of", "kort", "radio", "rom\u00e2nia", "nationale", "feestdagen", "kerstmis", "en", "orthodox", "pasen", "worden", "in", "het", "land", "gevierd", "het", "zijn", "offici\u00eble", "vrije", "dagen", "afwijkend", "van", "andere", "oostersorthodoxe", "kerken", "viert", "de", "roemeense", "kerk", "kerstmis", "op", "december", "pasen", "wordt", "wel", "op", "de", "oostersorthodoxe", "datum", "gevierd", "andere", "offici\u00eble", "feestdagen", "zijn", "nieuwjaarsdag", "januari", "dag", "van", "de", "arbeid", "mei", "en", "de", "nationale", "feestdag", "van", "roemeni\u00eb", "december", "verenigingsdag", "festivals", "ieder", "jaar", "zijn", "er", "festivals", "in", "roemeni\u00eb", "zo", "is", "er", "in", "de", "zomer", "aan", "de", "zee", "in", "mangalia", "het", "callatisfestival", "in", "vama", "veche", "het", "stufstockfestival", "in", "sibiu", "het", "airfield", "festival", "en", "in", "mamaia", "verschillende", "muziekfestivals", "het", "inmiddels", "ter", "ziele", "gegane", "peninsula", "f\u00e9lsziget", "was", "gedurende", "jaren", "het", "grootste", "muziekfestival", "van", "roemeni\u00eb", "in", "sighioara", "vindt", "ieder", "jaar", "het", "\"festival", "van", "de", "middeleeuwen\"", "plaats", "sinds", "vindt", "het", "popfestival", "untold", "plaats", "in", "cluj", "muziek", "muziek", "is", "in", "roemeni\u00eb", "een", "belangrijk", "onderdeel", "van", "de", "cultuur", "naast", "klassieke", "muziek", "en", "hedendaagse", "stromingen", "als", "popmuziek", "hiphop", "heavymetal", "is", "ook", "de", "volksmuziek", "roemeens", "muzic", "popular", "nog", "regelmatig", "te", "horen", "in", "het", "dagelijks", "leven", "enkele", "hedendaagse", "bekende", "roemeense", "artiesten", "zijn", "gheorghe", "zamfir", "ozone", "inna", "edward", "maya", "smiley", "voltaj", "en", "alexandra", "stan", "sport", "roemeni\u00eb", "is", "internationaal", "succesvol", "in", "een", "aantal", "sporten", "de", "gymnast", "nadia", "comneci", "was", "de", "eerste", "gymnast", "met", "een", "perfecte", "\"tien\"", "aller", "tijden", "dit", "deed", "ze", "in", "op", "de", "olympische", "spelen", "in", "montreal", "op", "slechts", "jarige", "leeftijd", "verder", "won", "ze", "op", "de", "spelen", "van", "drie", "gouden", "medailles", "een", "zilveren", "en", "een", "bronzen", "haar", "succes", "vervolgde", "zij", "op", "de", "spelen", "van", "moskou", "in", "waar", "ze", "twee", "gouden", "medailles", "en", "twee", "keer", "zilver", "won", "ilie", "nstase", "de", "tennisser", "is", "ook", "een", "internationaal", "bekende", "roemeen", "hij", "won", "verscheidene", "grandslamtitels", "en", "vele", "andere", "toernooien", "ook", "was", "hij", "succesvol", "wanneer", "hij", "dubbel", "speelde", "roemeni\u00eb", "bereikte", "drie", "keer", "de", "finales", "van", "de", "davis", "cup", "simona", "halep", "gaf", "hieraan", "in", "een", "imposant", "vervolg", "door", "het", "winnen", "van", "de", "damesfinales", "van", "resp", "roland", "garros", "tennistoernooi", "en", "wimbledon", "tennistoernooi", "voetbal", "is", "erg", "populair", "in", "roemeni\u00eb", "er", "zijn", "vele", "spelers", "die", "ook", "internationaal", "bekend", "zijn", "of", "waren", "de", "voetbalclub", "steaua", "bucureti", "was", "de", "eerste", "oosteuropese", "club", "die", "een", "europese", "titel", "behaalde", "in", "wonnen", "ze", "de", "toenmalige", "europacup", "i", "rugby", "union", "is", "ook", "traditioneel", "economie", "na", "uitbreken", "van", "de", "economische", "crisis", "trok", "een", "groot", "deel", "van", "het", "buitenlandse", "kapitaal", "waarop", "de", "economie", "gebouwd", "was", "weg", "uit", "roemeni\u00eb", "in", "ontving", "het", "land", "van", "het", "imf", "de", "europese", "unie", "en", "de", "wereldbank", "een", "lening", "miljard", "euro", "om", "de", "economie", "te", "hervormen", "om", "de", "begroting", "op", "orde", "te", "krijgen", "werden", "de", "salarissen", "van", "de", "ambtenaren", "in", "en", "de", "pensioenen", "gekort", "met", "de", "nodige", "sociale", "gevolgen", "na", "een", "krimp", "van", "in", "was", "er", "in", "sprake", "van", "een", "economische", "groei", "van", "in", "februari", "werd", "wederom", "een", "noodlening", "toegezegd", "door", "het", "imf", "en", "de", "europese", "unie", "de", "groei", "van", "de", "economie", "in", "was", "datzelfde", "percentage", "wordt", "voor", "voorspeld", "in", "juni", "stond", "het", "imf", "toe", "dat", "de", "lonen", "van", "de", "ambtenaren", "met", "stegen", "de", "economische", "groei", "moest", "volgens", "het", "imf", "meer", "van", "de", "interne", "economie", "dan", "van", "de", "export", "komen", "het", "grootste", "deel", "van", "de", "bevolking", "ervoer", "de", "economische", "situatie", "in", "nog", "altijd", "als", "extreem", "moeilijk", "energievoorziening", "het", "land", "produceerde", "miljoen", "ton", "olieequivalent", "mtoe", "in", "mtoe", "twh", "miljard", "kilowattuur", "de", "energiebronnen", "waren", "vooral", "fossiel", "en", "duurzaam", "dat", "was", "niet", "genoeg", "voor", "de", "energievoorziening", "het", "tpes", "total", "primary", "energy", "supply", "mtoe", "het", "land", "importeerde", "mtoe", "fossiele", "brandstof", "meer", "dan", "het", "exporteerde", "van", "de", "energie", "ging", "ongeveer", "mtoe", "verloren", "bij", "conversie", "vooral", "elektriciteitsopwekking", "met", "kolen", "en", "uraan", "mtoe", "werd", "gebruikt", "voor", "nietenergetische", "producten", "zoals", "smeermiddelen", "asfalt", "en", "petrochemicali\u00ebn", "voor", "energie", "eindgebruikers", "resteerde", "mtoe", "waarvan", "mtoe", "twh", "elektriciteit", "dat", "voor", "duurzaam", "opgewekt", "werdde", "uitstoot", "van", "kooldioxide", "was", "megaton", "dat", "is", "ton", "per", "persoon", "het", "wereldgemiddelde", "is", "ton", "per", "persoon", "munteenheid", "roemeni\u00ebs", "munteenheid", "is", "de", "leu", "meervoud", "lei", "leu", "betekent", "letterlijk", "leeuw", "en", "is", "afgeleid", "van", "de", "nederlandse", "daalders", "waarop", "een", "leeuw", "werd", "afgebeeld", "de", "leeuwentaler", "op", "juli", "werd", "de", "leu", "onderworpen", "aan", "revaluatie", "zodat", "oude", "lei", "rol", "werd", "veranderd", "naar", "nieuwe", "leu", "ron", "er", "gaan", "ongeveer", "nieuwe", "lei", "in", "een", "euro", "aanvankelijk", "mikte", "roemeni\u00eb", "op", "toetreding", "tot", "de", "eurozone", "in", "in", "mei", "informeerde", "roemeni\u00eb", "de", "verzamelde", "ministers", "van", "financi\u00ebn", "uit", "de", "europese", "unie", "dat", "men", "zich", "richtte", "op", "toetreding", "tot", "de", "eurozone", "in", "toerisme", "jaarlijks", "komen", "er", "meer", "dan", "miljoen", "toeristen", "waarvan", "de", "meeste", "uit", "westeuropa", "en", "de", "verenigde", "staten", "de", "meest", "toeristische", "plaatsen", "maken", "deel", "uit", "van", "de", "werelderfgoedlijst", "de", "laatste", "jaren", "zijn", "er", "vele", "nationale", "parken", "gecre\u00eberd", "die", "veel", "bezoekers", "aantrekken", "de", "grootste", "meren", "zijn", "lacul", "bicaz", "en", "lacul", "vidraru", "beide", "stuwmeren", "in", "de", "karpaten", "de", "zevenburgse", "alpen", "een", "deel", "van", "de", "karpaten", "heeft", "de", "hoogste", "berg", "van", "roemeni\u00eb", "de", "moldoveanu", "met", "meter", "hier", "vindt", "men", "beren", "wolven", "en", "lynxenpopulaties", "het", "noordoosten", "van", "roemeni\u00eb", "de", "regio", "boekovina", "is", "beroemd", "om", "zijn", "beschilderde", "kloosters", "met", "name", "vorone", "moldovia", "sucevia", "en", "humor", "de", "regio", "maramure", "in", "het", "noordwesten", "staat", "vooral", "bekend", "om", "zijn", "houten", "kerken", "en", "plattelandsdorpen", "transsylvani\u00eb", "is", "een", "heuvelachtige", "regio", "bekend", "om", "de", "typisch", "saksische", "plaatsen", "als", "sighioara", "walachije", "herbergt", "de", "hoofdstad", "boekarest", "maar", "heeft", "ook", "skigebieden", "zoals", "de", "pistes", "in", "het", "prahovadal", "bij", "sinaia", "en", "buteni", "ook", "bijzonder", "in", "walachije", "is", "de", "doorgang", "van", "de", "donau", "door", "de", "ijzeren", "poort", "een", "andere", "bezienswaardigheid", "is", "het", "kasteel", "pele", "in", "de", "dobroedzja", "zijn", "er", "brede", "zandstranden", "aan", "de", "zwarte", "zeekust", "met", "toeristenplaatsen", "als", "mamaia", "en", "neptun", "ook", "is", "er", "de", "donaudelta", "de", "grootste", "rivierdelta", "van", "europa", "dit", "gebied", "is", "erg", "populair", "bij", "vissers", "en", "voor", "boottochten", "de", "zevenburgse", "alpen", "en", "oostelijke", "karpaten", "kennen", "'s", "winters", "skitoerisme", "en", "een", "ijshotel", "in", "de", "zomer", "bergwandelingen", "ook", "vanaf", "de", "vele", "berghutten", "cabane", "ook", "is", "de", "regio", "maramure", "erg", "toeristisch", "toeristen", "komen", "daar", "niet", "alleen", "voor", "het", "mooie", "heuvel", "en", "berglandschap", "maar", "ook", "voor", "de", "roemeense", "en", "ook", "andere", "zoals", "duitse", "cultuur", "daar", "kan", "men", "bijvoorbeeld", "de", "houten", "kerken", "van", "maramure", "vinden", "politiek", "de", "staatsvorm", "van", "roemeni\u00eb", "is", "een", "parlementaire", "republiek", "het", "staatshoofd", "is", "de", "president", "sinds", "klaus", "johannis", "zijn", "ambtstermijn", "duurt", "vijf", "jaar", "de", "roemeense", "regering", "staat", "sinds", "juni", "onder", "leiding", "van", "premier", "marcel", "ciolacu", "hij", "werd", "aangesteld", "na", "het", "terugtreden", "van", "zijn", "voorganger", "nicolae", "ciuc", "het", "roemeense", "parlement", "dat", "de", "wetgevende", "macht", "heeft", "bestaat", "uit", "twee", "kamers", "het", "huis", "van", "afgevaardigden", "camera", "deputatilor", "met", "zetels", "en", "de", "senaat", "senat", "met", "zetels", "de", "leden", "van", "het", "huis", "van", "afgevaardigden", "worden", "met", "een", "districtenstelsel", "gekozen", "voor", "vier", "jaar", "de", "twee", "kamers", "vormen", "samen", "de", "wetgevende", "assemblee", "wier", "taak", "het", "is", "de", "nieuwe", "roemeense", "grondwetten", "aan", "te", "nemen", "verkiezingen", "roemeni\u00eb", "kent", "algemeen", "stemrecht", "sinds", "de", "kiesleeftijd", "is", "jaar", "de", "roemeense", "grondwet", "en", "de", "kieswet", "verlenen", "aan", "wettelijk", "erkende", "organisaties", "van", "nationale", "minderheden", "een", "volksvertegenwoordiger", "in", "het", "camera", "deputatilor", "indien", "ze", "niet", "op", "de", "normale", "manier", "in", "de", "verkiezingen", "een", "volksvertegenwoordiger", "konden", "krijgen", "nationale", "minderheden", "hebben", "dan", "het", "recht", "op", "een", "volksvertegenwoordiger", "mits", "ze", "een", "aantal", "stemmen", "halen", "dat", "gelijk", "is", "aan", "vijf", "procent", "van", "alle", "geldig", "uitgebrachte", "stemmen", "in", "roemeni\u00eb", "momenteel", "hebben", "de", "minderheden", "zetels", "in", "het", "huis", "van", "afgevaardigden", "politieke", "partijen", "hier", "staan", "de", "politieke", "partijen", "die", "een", "parlementaire", "vertegenwoordiging", "hebben", "alle", "partijen", "hebben", "een", "aantal", "vertegenwoordigers", "in", "de", "kamer", "van", "afgevaardigden", "sociaaldemocratische", "partij", "partidul", "social", "democrat", "psd", "in", "afgescheiden", "van", "de", "fsn", "en", "begon", "als", "frontul", "democrat", "al", "salvrii", "naionale", "fdsn", "de", "naam", "werd", "in", "veranderd", "naar", "pdsr", "en", "nog", "twee", "keren", "in", "naar", "psdr", "en", "vervolgens", "naar", "psd", "een", "van", "de", "voorgaande", "regerende", "partijen", "nationaalliberale", "partij", "partidul", "naional", "liberal", "pnl", "in", "gefuseerd", "met", "een", "deel", "van", "de", "pdl", "nationale", "unie", "voor", "de", "vooruitgang", "van", "roemeni\u00eb", "uniunea", "naional", "pentru", "progresul", "rom\u00e2niei", "unpr", "ontstaan", "in", "uit", "opgestapte", "leden", "van", "onder", "andere", "psd", "rondom", "gabriel", "oprea", "een", "van", "de", "voorgaande", "regerende", "partijen", "alliantie", "van", "liberalen", "en", "democraten", "aliana", "liberalilor", "i", "democrailor", "alde", "ontstaan", "in", "uit", "een", "fusie", "van", "de", "conservatieve", "partij", "en", "de", "hervormde", "liberale", "partij", "een", "van", "de", "voorgaande", "regerende", "partijen", "volksbewegingspartij", "partidul", "micarea", "popular", "pmp", "opgericht", "in", "na", "een", "splitsing", "in", "de", "voormalige", "pdl", "rondom", "traian", "bsescu", "democratische", "unie", "van", "hongaren", "in", "roemeni\u00eb", "uniunea", "democrat", "maghiar", "din", "rom\u00e2nia", "udmr", "de", "enige", "parlementaire", "partij", "van", "een", "minderheid", "met", "meer", "dan", "een", "vertegenwoordiger", "in", "het", "parlement", "alle", "partijen", "van", "minderheden", "in", "roemeni\u00eb", "krijgen", "een", "zetel", "in", "het", "huis", "van", "afgevaardigden", "een", "uniek", "recht", "in", "europa", "vervoer", "de", "totale", "lengte", "van", "het", "roemeense", "wegennet", "is", "km", "waarvan", "geasfalteerd", "er", "zijn", "er", "vier", "snelwegen", "in", "gebruik", "de", "a", "a", "a", "en", "a", "die", "verder", "nog", "uitgebreid", "zullen", "worden", "er", "zijn", "ook", "nog", "snelwegen", "in", "aanbouw", "vele", "nationale", "wegen", "worden", "verbreed", "zoals", "tussen", "giurgiu", "en", "boekarest", "de", "nationale", "wegen", "zijn", "niet", "genummerd", "naar", "positie", "maar", "naar", "meest", "gebruikte", "wegen", "dan", "is", "het", "duidelijk", "dat", "de", "a", "het", "meeste", "wordt", "bereden", "er", "is", "geen", "tol", "op", "de", "roemeense", "snelwegen", "alleen", "voor", "de", "bruggen", "over", "de", "donau", "bij", "de", "a", "bij", "cernavod", "en", "bij", "de", "dna", "bij", "vadu", "oii", "een", "vignet", "is", "verplicht", "voor", "buitenlanders", "op", "de", "snelwegen", "a", "en", "nationale", "wegen", "dn", "deze", "rovignet", "is", "te", "koop", "bij", "tankstations", "en", "aan", "de", "grensovergangen", "een", "erg", "spectaculaire", "weg", "is", "de", "transfgran", "dnc", "over", "de", "zevenburgse", "alpen", "deze", "weg", "met", "haarspeldbochten", "op", "een", "hoogte", "van", "boven", "de", "meter", "is", "meestal", "gesloten", "van", "oktober", "tot", "en", "met", "juni", "vanwege", "de", "sneeuw", "het", "roemeense", "spoorwegennet", "is", "km", "lang", "waarvan", "maar", "een", "derde", "ge\u00eblektrificeerd", "is", "en", "wordt", "beheerd", "door", "het", "cile", "ferate", "rom\u00e2ne", "de", "donau", "waarop", "een", "groot", "gedeelte", "van", "het", "commerci\u00eble", "vrachtvervoer", "van", "middeneuropa", "vervoerd", "wordt", "loopt", "km", "door", "en", "langs", "roemeni\u00eb", "de", "verbinding", "van", "het", "achterland", "met", "de", "havens", "aan", "de", "zwarte", "zee", "is", "sterk", "verbeterd", "dankzij", "het", "gereedkomen", "van", "het", "donauzwarte", "zeekanaal", "waardoor", "km", "van", "de", "donau", "wordt", "afgesneden", "vooral", "voor", "de", "export", "heeft", "de", "zeevaart", "een", "enorme", "betekenis", "voor", "roemeni\u00eb", "de", "haven", "van", "constana", "is", "daarom", "erg", "van", "belang", "voor", "de", "roemeense", "vrachtvervoer", "van", "de", "handel", "komt", "daarlangs", "andere", "belangrijke", "havens", "in", "roemeni\u00eb", "zijn", "in", "orova", "drobetaturnu", "severin", "turnu", "mgurele", "giurgiu", "oltenia", "calarai", "cernavod", "brila", "galai", "en", "tulcea", "roemeni\u00eb", "heeft", "een", "aantal", "internationale", "luchthavens", "boekarest", "timioara", "constana", "bacu", "clujnapoca", "oradea", "t\u00e2rgu", "mure", "en", "suceava", "en", "zestien", "vliegvelden", "voor", "binnenlands", "transport", "waaronder", "ook", "baia", "mare", "caransebe", "craiova", "iai", "oradea", "satu", "mare", "en", "tulcea", "onderwijs", "de", "geschiedenis", "van", "het", "roemeense", "onderwijs", "gaat", "enkele", "eeuwen", "terug", "een", "van", "de", "eerste", "scholen", "op", "huidig", "roemeense", "grond", "stamt", "uit", "de", "zestiende", "eeuw", "en", "was", "vermeld", "in", "een", "document", "het", "was", "een", "priesterschool", "in", "cenad", "district", "arad", "in", "scheii", "braovului", "bestond", "er", "in", "een", "roemeense", "school", "en", "in", "richtte", "de", "saksische", "humanist", "j", "honteurs", "een", "saksische", "school", "in", "zijn", "geboortestad", "braov", "toen", "kronstadt", "in", "de", "negentiende", "eeuw", "bestonden", "er", "in", "het", "algemeen", "in", "roemeense", "dorpen", "een", "basisschool", "meestal", "functionerend", "naast", "de", "kerk", "en", "cursussen", "bij", "kloosters", "in", "bojarenfamilies", "werden", "priv\u00e9lessen", "gegeven", "met", "roemeense", "en", "griekse", "leraren", "en", "na", "de", "achttiende", "eeuw", "ook", "franse", "en", "duitse", "leraren", "de", "\"koninklijke", "academie\u00ebn\"", "scholen", "voor", "de", "\"hogere", "klasse\"", "werden", "in", "roemeni\u00eb", "geopend", "in", "de", "zeventiende", "eeuw", "ten", "zuiden", "en", "oosten", "van", "de", "karpaten", "deze", "scholen", "werden", "in", "het", "algemeen", "in", "het", "grieks", "gegeven", "maar", "toen", "de", "phanariotesfamilie", "afgezet", "werd", "werd", "dit", "opgeheven", "in", "de", "eerste", "tientallen", "jaren", "begon", "er", "ook", "het", "hoge", "onderwijs", "in", "het", "roemeens", "in", "moldavi\u00eb", "in", "iai", "door", "gheorghe", "asachi", "en", "in", "walachije", "door", "gheorghe", "lazr", "een", "roemeense", "leraar", "geboren", "in", "transsylvani\u00eb", "tegenwoordig", "hebben", "kinderen", "een", "leerplicht", "van", "hun", "e", "tot", "hun", "e", "jaar", "groepen", "\u00e9\u00e9n", "tot", "acht", "tot", "jaar", "zit", "de", "jeugd", "op", "de", "basisschool", "hierna", "volgt", "een", "paar", "jaar", "de", "middelbare", "school", "en", "daarna", "de", "universiteit", "bekende", "universiteiten", "zijn", "onder", "andere", "die", "van", "iai", "clujnapoca", "en", "boekarest", "als", "volgt", "is", "het", "systeem", "ingedeeld", "scoala", "primar", "i", "gimnaziala", "basisschool", "liceu", "middelbare", "school", "invm\u00e2nt", "superior", "hoog", "onderwijsin", "het", "schooljaar", "waren", "er", "basisschool", "leerlingen", "middelbare", "school", "leerlingen", "hoog", "onderwijs", "studentenzie", "voor", "meer", "informatie", "over", "het", "roemeense", "onderwijs", "onder", "\"externe", "links\"", "beroemde", "roemenen", "zie", "ook", "lijst", "van", "koningen", "van", "roemeni\u00eb", "lijst", "van", "staatshoofden", "van", "roemeni\u00eb", "uitvoerend", "agentschap", "onderwijs", "audiovisuele", "media", "en", "cultuur", "eacea", "roemeni\u00eb", "van", "a", "tot", "z", "externe", "links", "en", "website", "van", "de", "roemeense", "regering", "en", "national", "system", "overviews", "on", "education", "systems", "in", "europe", "and", "ongoing", "reforms", "edition", "romania", "en", "organisation", "of", "the", "education", "system", "in", "romania", "en", "structures", "of", "education", "and", "training", "systems", "in", "europe", "romania", "edition"]