["tsjechi\u00eb", "tsjechisch", "esko", "officieel", "de", "tsjechische", "republiek", "tsjechisch", "esk\u00e1", "republika", "is", "een", "land", "in", "centraaleuropa", "het", "land", "grenst", "in", "het", "westen", "en", "noordwesten", "aan", "duitsland", "in", "het", "noorden", "aan", "polen", "in", "het", "oosten", "aan", "slowakije", "en", "in", "het", "zuiden", "aan", "oostenrijk", "sinds", "januari", "vormt", "tsjechi\u00eb", "een", "zelfstandig", "land", "daarvoor", "was", "het", "het", "westelijke", "deel", "van", "tsjechoslowakije", "naam", "tot", "decennia", "na", "de", "splitsing", "van", "tsjechoslowakije", "in", "slowakije", "en", "tsjechi\u00eb", "in", "blijven", "er", "enkele", "problemen", "bestaan", "met", "betrekking", "tot", "de", "naamgeving", "van", "tsjechi\u00eb", "in", "het", "tsjechisch", "blijft", "de", "lange", "vorm", "van", "de", "naam", "esk\u00e1", "republika", "tsjechische", "republiek", "veel", "gebruikt", "ondanks", "de", "pogingen", "van", "overheden", "geografen", "en", "taalkundigen", "om", "mensen", "over", "te", "halen", "de", "korte", "vorm", "esko", "te", "gebruiken", "in", "het", "nederlandse", "taalgebied", "wordt", "een", "korte", "naam", "gebruikt", "tsjechi\u00eb", "maar", "in", "veel", "andere", "talen", "blijft", "de", "lange", "vorm", "gangbaar", "de", "nederlandse", "naam", "\"tsjechi\u00eb\"", "is", "in", "feite", "een", "soort", "germanisme", "zo", "wordt", "in", "het", "engels", "vaak", "czech", "republic", "gebruikt", "in", "plaats", "van", "czechia", "en", "in", "het", "frans", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "in", "plaats", "van", "tch\u00e9quie", "in", "het", "nederlands", "werd", "tot", "in", "de", "ste", "eeuw", "vooral", "de", "naam", "bohemen", "gebruikt", "om", "het", "huidige", "tsjechi\u00eb", "aan", "te", "duiden", "deze", "naam", "had", "overigens", "betrekking", "op", "bohemen", "en", "moravi\u00eb", "als", "twee", "te", "onderscheiden", "provincies", "maar", "aangeduid", "onder", "de", "eerste", "naam", "de", "huidige", "naam", "tsjechi\u00eb", "is", "aangepast", "aan", "het", "tsjechische", "spraakgebruik", "voor", "was", "de", "bevolking", "gescheiden", "in", "duitsers", "en", "tsjechen", "die", "tot", "aan", "het", "begin", "van", "de", "nationale", "strijd", "rond", "het", "midden", "van", "de", "de", "eeuw", "tezamen", "nog", "als", "een", "multinationaal", "volk", "beschouwd", "konden", "worden", "sinds", "de", "verdrijving", "van", "de", "duitsers", "is", "de", "bevolking", "uninationaal", "geworden", "en", "kan", "zij", "in", "plaats", "van", "het", "historische", "boheems", "juister", "tsjechisch", "genoemd", "worden", "dat", "heeft", "overigens", "als", "verwarrend", "effect", "dat", "ook", "historische", "situaties", "en", "personen", "nu", "als", "'tsjechisch'", "worden", "aangeduid", "terwijl", "zij", "toen", "als", "duits", "golden", "in", "de", "tsjechische", "media", "wordt", "het", "woord", "\"esko\"", "steeds", "meer", "gebruikt", "veel", "tsjechen", "zijn", "echter", "tegen", "het", "gebruik", "van", "deze", "naam", "het", "bijvoeglijk", "naamwoord", "van", "esko", "\"esk\u00fd\"", "is", "namelijk", "ook", "het", "bijvoeglijk", "naamwoord", "van", "echy", "bohemen", "zo", "betekent", "het", "woord", "dus", "zowel", "\"tsjechisch\"", "als", "\"boheems\"", "het", "gebruik", "van", "het", "woord", "\"esko\"", "wordt", "dus", "niet", "op", "prijs", "gesteld", "door", "de", "inwoners", "van", "de", "twee", "andere", "regio's", "van", "het", "land", "moravi\u00eb", "en", "tsjechischsilezi\u00eb", "in", "feite", "is", "dit", "hetzelfde", "wanneer", "het", "woord", "\"engeland\"", "wordt", "gebruikt", "om", "het", "gehele", "verenigd", "koninkrijk", "aan", "te", "duiden", "en", "\"holland\"", "als", "men", "heel", "nederland", "bedoelt", "hierbij", "moet", "worden", "aangetekend", "dat", "veel", "tsjechen", "zowel", "in", "bohemen", "als", "moravi\u00eb", "en", "silezi\u00eb", "in", "de", "spreektaal", "zelf", "vaak", "\"echy\"", "gebruiken", "om", "tsjechi\u00eb", "in", "zijn", "geheel", "aan", "te", "duiden", "en", "daarmee", "juist", "een", "pars", "pro", "toto", "gebruiken", "als", "alternatief", "wordt", "soms", "door", "tsjechen", "verwezen", "naar", "tsjechi\u00eb", "met", "\"republika\"", "de", "republiek", "als", "verkorte", "vorm", "van", "\"esk\u00e1", "republika\"", "geschiedenis", "de", "oudst", "bekende", "bewoners", "stonden", "onder", "invloed", "van", "een", "keltische", "cultuur", "die", "middeneuropa", "grotendeels", "omvatte", "rond", "het", "begin", "van", "de", "jaartelling", "woonden", "de", "germaanse", "stammen", "van", "de", "marcomannen", "en", "quaden", "in", "het", "gebied", "zij", "sloten", "zich", "in", "de", "de", "eeuw", "aan", "bij", "de", "sueben", "en", "namen", "deel", "aan", "de", "volksverhuizingen", "waarbij", "hun", "leidende", "adel", "het", "woongebied", "overliet", "aan", "de", "uit", "het", "noordwesten", "komende", "germaanse", "langobarden", "deze", "trokken", "op", "hun", "beurt", "naar", "itali\u00eb", "en", "lieten", "aan", "het", "einde", "van", "de", "de", "eeuw", "het", "land", "over", "aan", "uit", "het", "noordoosten", "komende", "slavische", "stammen", "in", "de", "de", "eeuw", "ontstond", "onder", "leiding", "van", "de", "frankische", "koopman", "samo", "het", "eerste", "slavische", "rijk", "na", "de", "dood", "van", "samo", "valt", "dit", "rijk", "uiteen", "het", "grootmoravische", "rijk", "met", "zijn", "machtsbasis", "in", "het", "huidige", "oosten", "van", "tsjechi\u00eb", "vulde", "dit", "machtsvacu\u00fcm", "op", "dit", "rijk", "bezweek", "uiteindelijk", "op", "zijn", "beurt", "onder", "aanvallen", "van", "de", "magyaren", "in", "de", "eeuwen", "daarna", "wisten", "lokale", "machthebbers", "zich", "tot", "duces", "hertogen", "op", "te", "werken", "en", "in", "de", "de", "eeuw", "slaagde", "het", "geslacht", "van", "pemysliden", "erin", "om", "erkend", "te", "worden", "in", "een", "overkoepelend", "koningschap", "om", "zich", "te", "kunnen", "blijven", "handhaven", "erkenden", "deze", "koningen", "op", "hun", "beurt", "de", "duitse", "keizer", "boven", "zich", "en", "namen", "zij", "het", "christendom", "aan", "binnen", "het", "heilige", "roomse", "rijk", "duitse", "rijk", "werden", "de", "boheemse", "koningen", "een", "belangrijke", "macht", "die", "tijdelijk", "ook", "in", "polen", "hun", "gezag", "vestigden", "en", "silezi\u00eb", "blijvend", "binnen", "hun", "machtssfeer", "kregen", "door", "huwelijksallianties", "met", "duitse", "vorsten", "ging", "in", "het", "koningschap", "over", "op", "het", "geslacht", "van", "de", "luxemburgers", "en", "daarmee", "werden", "de", "banden", "met", "de", "overige", "duitse", "landen", "nog", "sterker", "wat", "een", "reactie", "opriep", "in", "de", "vorm", "van", "een", "religieus", "conflict", "de", "hussietenopstand", "die", "zich", "aan", "het", "begin", "van", "de", "de", "eeuw", "tegen", "het", "kerkelijk", "oppergezag", "van", "rome", "richtte", "en", "het", "duitstalige", "patriciaat", "in", "de", "steden", "verjoeg", "na", "een", "periode", "van", "normalisatie", "nam", "de", "invloed", "uit", "de", "omringende", "duitse", "landen", "weer", "toe", "en", "in", "ontlaadde", "zich", "opnieuw", "de", "oude", "tegenstelling", "maar", "nu", "werd", "ze", "op", "een", "veel", "grotere", "schaal", "uitgevochten", "in", "de", "dertigjarige", "oorlog", "een", "strijd", "tussen", "lutherse", "vorsten", "en", "steden", "en", "roomskatholieke", "vorsten", "die", "de", "duitse", "landen", "verwoestte", "en", "het", "duitse", "rijk", "voorgoed", "in", "onmacht", "zou", "brengen", "die", "strijd", "begon", "met", "een", "veldslag", "de", "slag", "op", "de", "witte", "berg", "bij", "praag", "waarin", "de", "nietkatholieke", "lagere", "adel", "het", "onderspit", "moest", "delven", "edelen", "en", "burgers", "moesten", "daarop", "het", "land", "verlaten", "de", "keizers", "behorend", "tot", "het", "huis", "habsburg", "voerden", "met", "harde", "hand", "de", "contrareformatie", "door", "en", "werden", "erfelijke", "koningen", "van", "bohemen", "wat", "zij", "zouden", "blijven", "tot", "bohemen", "en", "moravi\u00eb", "waren", "sindsdien", "kroonlanden", "van", "wat", "later", "oostenrijkhongarije", "zou", "gaan", "heten", "de", "duitse", "culturele", "invloed", "zou", "in", "die", "periode", "zeer", "sterk", "toenemen", "en", "dominant", "worden", "totdat", "na", "het", "midden", "van", "de", "de", "eeuw", "het", "tsjechische", "nationalisme", "opleefde", "en", "de", "strijd", "aanging", "met", "de", "duitstaligen", "en", "hun", "cultuur", "na", "de", "eerste", "wereldoorlog", "werd", "in", "het", "oostenrijkshongaarse", "rijk", "verdeeld", "in", "nationale", "staten", "en", "konden", "de", "tsjechen", "het", "heft", "in", "eigen", "handen", "nemen", "in", "een", "tsjechoslowaakse", "republiek", "want", "inmiddels", "hadden", "de", "slowaken", "zich", "ook", "bij", "de", "nieuwe", "staat", "aangesloten", "een", "kwart", "van", "de", "bevolking", "van", "de", "nieuwe", "republiek", "in", "het", "bijzonder", "in", "de", "grensgebieden", "van", "bohemen", "en", "moravi\u00eb", "was", "duitstalig", "zij", "werden", "ook", "wel", "sudetenduitsers", "genoemd", "in", "wilden", "zij", "zich", "bij", "oostenrijk", "aansluiten", "maar", "na", "het", "verdrag", "van", "saintgermain", "kwamen", "hun", "woongebieden", "definitief", "bij", "tsjechoslowakije", "de", "vermeende", "achterstelling", "van", "deze", "duitstaligen", "was", "voor", "naziduitsland", "aanleiding", "om", "te", "streven", "naar", "hun", "bevrijding", "door", "een", "annexatie", "van", "het", "sudetenland", "en", "in", "kreeg", "het", "daar", "internationale", "toestemming", "voor", "in", "het", "verdrag", "van", "m\u00fcnchen", "ook", "slowakije", "besloot", "zich", "toen", "af", "te", "scheiden", "als", "onafhankelijke", "republiek", "het", "overgebleven", "gebied", "werd", "in", "door", "duitsland", "bezet", "als", "protectoraat", "bohemen", "en", "moravi\u00eb", "na", "de", "bevrijding", "door", "amerikaanse", "en", "sovjetlegers", "in", "verkeerde", "het", "tsjechische", "gebied", "in", "chaos", "hoewel", "de", "schade", "aan", "gebouwen", "meeviel", "was", "vooral", "in", "de", "laatste", "jaren", "de", "nazirepressie", "sterk", "toegenomen", "conform", "het", "program", "van", "koice", "en", "de", "benedecreten", "van", "werden", "drie", "miljoen", "sudetenduitsers", "en", "een", "half", "miljoen", "hongaren", "uit", "het", "herstelde", "tsjechoslowakije", "verdreven", "vooral", "de", "verdrijving", "van", "de", "duitse", "bevolking", "in", "de", "huidige", "tsjechische", "landen", "ging", "gepaard", "met", "veel", "bloedvergieten", "zie", "ook", "etnische", "zuivering", "na", "de", "tweede", "wereldoorlog", "werd", "de", "tsjechoslowaakse", "staat", "hersteld", "al", "werd", "onder", "dwang", "een", "gedeelte", "van", "het", "vooroorlogse", "grondgebied", "roetheni\u00eb", "overgedragen", "aan", "de", "sovjetunie", "sinds", "juli", "nam", "de", "invloed", "van", "de", "communisten", "vooral", "in", "het", "tsjechische", "gebied", "toe", "in", "vond", "een", "communistische", "staatsgreep", "plaats", "en", "werd", "het", "land", "een", "communistische", "dictatuur", "sindsdien", "behoorde", "het", "land", "tot", "het", "oostblok", "en", "was", "het", "ge\u00efntegreerd", "met", "andere", "staten", "in", "het", "warschaupact", "als", "tegenhanger", "van", "de", "navo", "in", "brak", "een", "kortstondige", "liberalisering", "van", "het", "offici\u00eble", "socialisme", "tijdens", "de", "zgn", "praagse", "lente", "aan", "troepen", "van", "het", "warschaupact", "maakten", "hieraan", "een", "einde", "de", "fluwelen", "revolutie", "maakte", "aan", "de", "alleenheerschappij", "van", "de", "communistische", "partij", "een", "einde", "en", "herstelde", "de", "democratie", "in", "tsjechoslowakije", "op", "januari", "maakte", "tsjechi\u00eb", "zich", "ook", "los", "van", "de", "inmiddels", "opgeheven", "staat", "tsjechoslowakije", "nadat", "slowakije", "de", "unie", "met", "tsjechi\u00eb", "vreedzaam", "verlaten", "had", "in", "trad", "tsjechi\u00eb", "toe", "tot", "de", "navo", "en", "op", "mei", "tot", "de", "europese", "unie", "er", "trad", "een", "snellere", "versterking", "van", "westerse", "invloeden", "en", "verdergaande", "liberalisering", "van", "het", "marktsysteem", "op", "in", "het", "eerste", "halfjaar", "van", "was", "tsjechi\u00eb", "voor", "het", "eerst", "voorzitter", "van", "de", "europese", "unie", "geografie", "tsjechi\u00eb", "ligt", "in", "centraaleuropa", "en", "grenst", "in", "het", "westen", "aan", "duitsland", "km", "in", "het", "noorden", "aan", "polen", "km", "in", "het", "oosten", "aan", "slowakije", "km", "en", "in", "het", "zuiden", "aan", "oostenrijk", "km", "historisch", "gezien", "bestaat", "het", "land", "uit", "drie", "deelregio's", "bohemen", "moravi\u00eb", "en", "tsjechischsilezi\u00eb", "de", "meeste", "grenzen", "worden", "gevormd", "door", "gebergten", "langs", "de", "zuidwestgrens", "van", "het", "land", "ligt", "het", "bohemer", "woud", "in", "het", "noordwesten", "ligt", "het", "ertsgebergte", "en", "in", "het", "noorden", "de", "sudeten", "met", "onder", "andere", "het", "reuzengebergte", "de", "oostgrens", "van", "moravi\u00eb", "met", "slowakije", "bestaat", "uit", "de", "beskiden", "en", "witte", "karpaten", "alleen", "de", "zuidgrens", "met", "nederoostenrijk", "bestaan", "voornamelijk", "uit", "een", "rivier", "de", "thaya", "op", "de", "grens", "van", "bohemen", "met", "moravi\u00eb", "ligt", "de", "boheemsmoravische", "hoogvlakte", "een", "aantal", "grote", "rivieren", "ontspringt", "in", "tsjechi\u00eb", "zo", "heeft", "de", "elbe", "zijn", "bron", "in", "het", "reuzengebergte", "enkele", "andere", "grote", "rivieren", "in", "bohemen", "zijn", "de", "moldau", "vltava", "de", "berounka", "en", "de", "s\u00e1zava", "een", "grote", "rivier", "in", "moravi\u00eb", "is", "de", "morava", "en", "ook", "de", "oder", "ontspringt", "daar", "voor", "een", "overzicht", "van", "de", "rivieren", "in", "tsjechi\u00eb", "zie", "de", "lijst", "van", "rivieren", "in", "tsjechi\u00eb", "het", "laagste", "punt", "van", "tsjechi\u00eb", "met", "een", "hoogte", "van", "meter", "is", "hensko", "waar", "de", "elbe", "het", "land", "verlaat", "het", "hoogste", "punt", "is", "de", "snka", "de", "meter", "hoge", "top", "van", "deze", "berg", "ligt", "in", "het", "reuzengebergte", "op", "de", "grens", "van", "tsjechi\u00eb", "en", "polen", "voor", "een", "overzicht", "van", "de", "hoogste", "bergen", "van", "tsjechi\u00eb", "zie", "de", "lijst", "van", "bergen", "in", "tsjechi\u00eb", "bestuurlijke", "indeling", "tsjechi\u00eb", "is", "bestuurlijk", "verdeeld", "in", "veertien", "regio's", "tsjechisch", "kraj", "de", "regio's", "zijn", "op", "hun", "beurt", "verdeeld", "in", "totaal", "gemeenten", "tussen", "de", "regio's", "en", "de", "gemeenten", "zit", "de", "laag", "van", "de", "districten", "okres", "officieel", "zijn", "de", "okresy", "in", "afgeschaft", "maar", "de", "gebiedsindeling", "wordt", "nog", "veel", "gebruikt", "de", "tsjechische", "hoofdstad", "praag", "is", "zowel", "gemeente", "als", "regio", "en", "district", "de", "regio's", "zijn", "steden", "in", "totaal", "hebben", "van", "de", "tsjechische", "gemeenten", "stadsrechten", "zie", "voor", "een", "overzicht", "van", "alle", "plaatsen", "met", "stadsrechten", "de", "lijst", "van", "tsjechische", "steden", "de", "grootste", "stad", "van", "tsjechi\u00eb", "is", "de", "hoofdstad", "praag", "met", "inwoners", "is", "praag", "meer", "dan", "drie", "keer", "zo", "groot", "als", "de", "op", "een", "na", "grootste", "stad", "brno", "andere", "steden", "met", "meer", "dan", "inwoners", "zijn", "pilsen", "liberec", "ostrava", "en", "olomouc", "voor", "een", "overzicht", "van", "de", "grootste", "steden", "van", "het", "land", "zie", "de", "lijst", "van", "grote", "tsjechische", "steden", "klimaat", "het", "klimaat", "van", "tsjechi\u00eb", "behoort", "tot", "het", "middeneuropese", "type", "waarin", "het", "klimaat", "van", "west", "naar", "oost", "gaande", "een", "steeds", "sterker", "continentaal", "karakter", "krijgt", "streken", "in", "de", "dalen", "van", "bohemen", "hebben", "een", "laag", "neerslagcijfer", "weer", "andere", "gebieden", "in", "bohemen", "hebben", "een", "instabieler", "klimaat", "dat", "lijkt", "op", "het", "nederlandse", "klimaat", "het", "waait", "alleen", "wat", "minder", "hard", "en", "er", "valt", "veel", "meer", "sneeuw", "de", "gemiddelde", "neerslag", "is", "in", "de", "dalen", "tot", "mm", "per", "jaar", "en", "in", "de", "bergen", "tot", "mm", "in", "de", "winter", "valt", "er", "geregeld", "sneeuw", "in", "de", "berggebieden", "in", "de", "lager", "gelegen", "gebieden", "wisselen", "sneeuw", "en", "regen", "elkaar", "af", "de", "gemiddelde", "januaritemperatuur", "over", "de", "periode", "tot", "varieert", "van", "ongeveer", "minus", "\u00b0c", "in", "de", "berggebieden", "tot", "vlak", "onder", "het", "vriespunt", "in", "de", "grote", "lager", "gelegen", "steden", "zoals", "praag", "in", "de", "bergen", "blijft", "de", "sneeuw", "gewoonlijk", "tot", "het", "midden", "van", "het", "voorjaar", "liggen", "in", "deze", "periode", "staan", "de", "rivieren", "op", "hun", "maximum", "hoogte", "vanwege", "de", "smeltende", "sneeuw", "in", "de", "zomer", "vooral", "juli", "kunnen", "de", "temperaturen", "boven", "de", "graden", "uitkomen", "de", "gemiddelde", "temperatuur", "in", "de", "bergen", "is", "dan", "maar", "zo'n", "graden", "in", "de", "steden", "ligt", "het", "rond", "de", "de", "gemiddelde", "temperatuur", "duikt", "meestal", "begin", "oktober", "weer", "onder", "de", "gradengrenshiernaast", "de", "klimaatdiagrammen", "van", "de", "wijk", "ruzyn", "in", "praag", "en", "de", "berg", "lys\u00e1", "hora", "in", "het", "noordoosten", "van", "tsjechi\u00eb", "te", "zien", "is", "dat", "de", "temperatuur", "op", "de", "berg", "lager", "ligt", "dan", "in", "de", "stad", "en", "dat", "er", "veel", "meer", "neerslag", "valt", "in", "de", "categorie", "climate", "diagrams", "of", "the", "czech", "republic", "op", "wikimedia", "commons", "zijn", "meer", "klimaatdiagrammen", "van", "andere", "locaties", "in", "tsjechi\u00eb", "te", "vinden", "demografie", "bevolking", "volgens", "het", "tsjechische", "statistische", "bureau", "had", "tsjechi\u00eb", "op", "september", "een", "inwoneraantal", "van", "bij", "de", "laatste", "volkstelling", "had", "het", "land", "inwoners", "verreweg", "het", "grootste", "deel", "van", "de", "bevolking", "ongeveer", "behoort", "tot", "de", "etnische", "groep", "van", "de", "tsjechen", "de", "moravi\u00ebrs", "worden", "meestal", "ook", "tot", "de", "tsjechen", "gerekend", "de", "grootste", "groepen", "van", "minderheden", "bestaan", "uit", "slowaken", "duitsers", "polen", "en", "roma", "volgens", "de", "laatste", "volkstelling", "van", "wonen", "er", "roma", "in", "tsjechi\u00eb", "het", "werkelijke", "bevolkingsaandeel", "van", "de", "roma", "ligt", "waarschijnlijk", "veel", "hoger", "dan", "de", "laatste", "volkstelling", "aangeeft", "om", "verschillende", "redenen", "een", "zwak", "nationaal", "bewustzijn", "discriminatie", "identificatie", "als", "tsjechen", "geven", "veel", "roma", "een", "andere", "etniciteit", "op", "dan", "ze", "in", "werkelijkheid", "hebbenvolgens", "het", "world", "factbook", "van", "de", "cia", "bedraagt", "de", "levensverwachting", "bij", "de", "geboorte", "in", "tsjechi\u00eb", "jaar", "bij", "vrouwen", "ligt", "de", "verwachte", "ouderdom", "hoger", "dan", "bij", "mannen", "jaar", "tegenover", "jaar", "taal", "verreweg", "het", "grootste", "deel", "van", "de", "bevolking", "van", "tsjechi\u00eb", "spreekt", "het", "tsjechisch", "wat", "ook", "de", "voertaal", "is", "op", "scholen", "en", "bij", "de", "overheid", "in", "totaal", "hebben", "tsjechen", "het", "tsjechisch", "als", "moedertaal", "oftewel", "zo'n", "van", "de", "gehele", "bevolking", "in", "de", "grensstreken", "hebben", "sommige", "inwoners", "de", "taal", "van", "het", "buurland", "als", "moedertaal", "zo", "spreken", "zo'n", "mensen", "in", "het", "ertsgebergte", "duits", "en", "wordt", "in", "het", "noorden", "door", "ongeveer", "tsjechen", "pools", "gesproken", "verder", "spreken", "zo'n", "inwoners", "van", "tsjechi\u00eb", "het", "romani", "religie", "bij", "de", "volkstelling", "van", "gaf", "van", "de", "tsjechen", "aan", "geen", "religie", "aan", "te", "hangen", "verder", "is", "van", "de", "bevolking", "katholiek", "protestant", "en", "hangt", "een", "andere", "religie", "aan", "de", "overige", "van", "de", "bevolking", "gaf", "geen", "antwoord", "op", "de", "vraag", "betreffende", "zijn", "of", "haar", "religie", "tsjechi\u00eb", "behoort", "daarmee", "tot", "de", "minst", "religieuze", "landen", "in", "de", "wereld", "en", "heeft", "na", "china", "en", "japan", "het", "grootste", "percentage", "athe\u00efstenin", "is", "er", "door", "de", "europese", "unie", "een", "onderzoek", "gedaan", "onder", "de", "toenmalige", "lidstaten", "hierin", "kwam", "naar", "voren", "dat", "van", "de", "tsjechen", "\"niet", "denkt", "dat", "er", "wat", "voor", "soort", "god", "of", "geest", "dan", "ook", "bestaat\"", "van", "de", "tsjechische", "bevolking", "gelooft", "dat", "er", "\"een", "soort", "geest", "of", "bovennatuurlijke", "kracht", "bestaat\"", "van", "tsjechi\u00eb", "gelooft", "dat", "er", "een", "god", "bestaat", "dit", "percentage", "was", "ten", "tijde", "van", "het", "onderzoek", "het", "op", "een", "na", "laagste", "van", "europa", "alleen", "in", "estland", "denkt", "een", "kleiner", "deel", "van", "de", "bevolking", "dat", "er", "een", "god", "bestaat", "van", "oudsher", "is", "tsjechi\u00eb", "een", "katholiek", "land", "in", "was", "van", "de", "tsjechische", "bevolking", "nog", "aanhanger", "van", "de", "katholieke", "kerk", "in", "was", "dit", "nog", "en", "in", "nog", "de", "bekendste", "kerkgebouwen", "van", "tsjechi\u00eb", "zijn", "de", "sintvituskathedraal", "de", "t\u00fdnkerk", "en", "de", "sintcyrillusenmethodiuskerk", "in", "praag", "alsmede", "de", "bedevaartskerk", "van", "sintjohannes", "van", "nepomuk", "die", "op", "de", "werelderfgoedlijst", "van", "unesco", "staat", "het", "bekendste", "joodse", "gebedshuis", "van", "het", "land", "is", "de", "grote", "synagoge", "in", "pilsen", "de", "wijk", "josefov", "is", "van", "oudsher", "de", "joodse", "buurt", "van", "praag", "cultuur", "doordat", "tsjechi\u00eb", "van", "oudsher", "een", "katholiek", "land", "is", "zijn", "vooral", "de", "christelijke", "feesten", "zoals", "kerstmis", "en", "pasen", "belangrijk", "tijdens", "het", "kerstfeest", "worden", "overal", "in", "het", "land", "kerststallen", "opgericht", "de", "grootste", "bewegende", "kerststal", "ter", "wereld", "bevindt", "zich", "in", "jindichv", "hradec", "naast", "de", "christelijke", "feesten", "zijn", "er", "verscheidene", "typisch", "tsjechische", "feestdagen", "zo", "vinden", "op", "de", "avond", "van", "april", "de", "zogenaamde", "heksenverbrandingen", "plaats", "de", "verdrijving", "van", "de", "winter", "en", "wordt", "op", "juli", "stilgestaan", "bij", "het", "overlijden", "van", "johannes", "hus", "op", "mei", "wordt", "dag", "van", "de", "overwinning", "en", "bevrijding", "gevierd", "op", "het", "gebied", "van", "musea", "theaters", "en", "kerken", "is", "het", "meeste", "te", "zien", "in", "praag", "in", "de", "hoofdstad", "bevinden", "zich", "het", "nationaal", "museum", "en", "het", "nationaal", "theater", "alsmede", "verschillende", "grote", "kerken", "waaronder", "de", "sintvituskathedraal", "het", "concertgebouw", "rudolfinum", "is", "bekend", "als", "het", "thuispodium", "van", "het", "tsjechisch", "filharmonisch", "orkest", "in", "verschillende", "europese", "steden", "vinden", "jaarlijks", "grote", "festivals", "plaats", "op", "het", "gebied", "van", "onder", "andere", "muziek", "en", "film", "in", "praag", "is", "elk", "jaar", "in", "mei", "het", "praagse", "lentefestival", "voor", "klassieke", "muziek", "en", "in", "juli", "vindt", "in", "karlsbad", "het", "internationaal", "filmfestival", "van", "karlsbad", "plaats", "in", "juni", "verandert", "esk\u00fd", "krumlov", "jaarlijks", "in", "een", "middeleeuwse", "stad", "met", "dans", "en", "theatervoorstellingen", "tijdens", "het", "slavnosti", "ptilist\u00e9", "refestival", "internationaal", "is", "de", "tsjechische", "cultuur", "vooral", "bekend", "van", "de", "grote", "drie", "componisten", "anton\u00edn", "dvo\u00e1k", "bedich", "smetana", "en", "leo", "jan\u00e1ek", "vooral", "het", "werk", "m\u00e1", "vlast", "van", "smetana", "geniet", "ook", "in", "het", "buitenland", "grote", "bekendheid", "op", "het", "gebied", "van", "de", "literatuur", "zijn", "vooral", "de", "duitstalige", "schrijver", "franz", "kafka", "jaroslav", "haek", "nobelprijswinnaar", "jaroslav", "seifert", "en", "expresident", "v\u00e1clav", "havel", "bekend", "zie", "ook", "het", "artikel", "tsjechische", "literatuur", "eten", "en", "drinken", "zoals", "de", "meeste", "europeanen", "gebruiken", "de", "tsjechen", "drie", "maaltijden", "per", "dag", "de", "hoofdmaaltijd", "is", "meestal", "het", "uitgebreide", "warme", "eten", "tussen", "de", "middag", "het", "eten", "van", "de", "tsjechen", "heeft", "een", "grote", "invloed", "gehad", "op", "maar", "is", "ook", "sterk", "be\u00efnvloed", "door", "de", "keukens", "van", "de", "omringende", "landen", "een", "belangrijke", "oorzaak", "hiervan", "is", "de", "gemeenschappelijke", "geschiedenis", "in", "de", "vorm", "van", "oostenrijkhongarije", "veel", "bekende", "tsjechische", "gerechten", "zijn", "ook", "te", "vinden", "in", "andere", "landen", "zoals", "de", "apfelstrudel", "en", "de", "gul\u00e1", "tijdens", "de", "warme", "maaltijd", "wordt", "veelal", "vlees", "gegeten", "met", "deegwaren", "of", "aardappels", "vis", "is", "vrij", "zeldzaam", "en", "ook", "groente", "wordt", "traditioneel", "weinig", "gegeten", "dit", "laatste", "is", "de", "laatste", "jaren", "echter", "wel", "in", "opkomst", "doordat", "er", "steeds", "meer", "belangstelling", "is", "voor", "gezonde", "voeding", "enkele", "typisch", "tsjechische", "gerechten", "zijn", "brambor\u00e1k", "aardappelpannenkoeken", "topinky", "geroosterd", "brood", "en", "esk\u00fd", "knedl\u00edk", "boheemse", "knoedels", "de", "bekendste", "tsjechische", "drank", "is", "het", "pilsener", "bier", "dit", "type", "bier", "is", "naar", "men", "zegt", "in", "pilsen", "uitgevonden", "door", "josef", "groll", "naast", "pils", "worden", "er", "ook", "vele", "andere", "soorten", "bier", "geschonken", "bier", "wordt", "niet", "alleen", "gedronken", "maar", "ook", "veel", "gebruikt", "bij", "de", "bereiding", "van", "voedsel", "ook", "de", "tsjechische", "sterke", "drank", "becherovka", "is", "populair", "in", "moravi\u00eb", "wordt", "slivovice", "slivovitsj", "als", "nationale", "drank", "beschouwd", "nationale", "symbolen", "de", "vlag", "van", "tsjechi\u00eb", "is", "dezelfde", "vlag", "als", "die", "van", "het", "voormalige", "tsjechoslowakije", "toen", "dit", "land", "op", "januari", "werd", "opgesplitst", "in", "tsjechi\u00eb", "en", "slowakije", "bleef", "tsjechi\u00eb", "de", "oude", "vlag", "gebruiken", "terwijl", "slowakije", "een", "eigen", "vlag", "aannam", "net", "als", "bij", "de", "meeste", "andere", "slavische", "landen", "bestaat", "de", "vlag", "uit", "de", "panslavische", "kleuren", "rood", "wit", "en", "blauw", "het", "wapen", "van", "tsjechi\u00eb", "is", "een", "schild", "bestaande", "uit", "vier", "kwartieren", "met", "in", "elk", "kwartier", "het", "centrale", "element", "uit", "het", "wapen", "van", "een", "van", "de", "drie", "historische", "regio's", "in", "het", "eerste", "en", "vierde", "kwartier", "staat", "de", "leeuw", "van", "bohemen", "in", "het", "tweede", "kwartier", "de", "adelaar", "van", "moravi\u00eb", "en", "in", "het", "derde", "kwartier", "de", "adelaar", "van", "silezi\u00eb", "tsjechischsilezi\u00eb", "het", "volkslied", "van", "tsjechi\u00eb", "heet", "kde", "domov", "mj", "waar", "is", "mijn", "thuis", "het", "lied", "is", "afkomstig", "uit", "het", "theaterstuk", "fidlovaka", "aneb", "\u00e1dn\u00fd", "hnv", "a", "\u00e1dn\u00e1", "rvaka", "geschreven", "door", "josef", "kajet\u00e1n", "tyl", "de", "muziek", "is", "gecomponeerd", "door", "frantiek", "kroup", "in", "het", "theaterstuk", "heeft", "het", "lied", "twee", "coupletten", "maar", "alleen", "het", "eerste", "couplet", "wordt", "gebruikt", "als", "volkslied", "nationale", "feestdagen", "onder", "meer", "de", "volgende", "datums", "gelden", "in", "tsjechi\u00eb", "als", "offici\u00eble", "feestdagen", "januari", "nieuwjaarsdag", "en", "de", "dag", "van", "de", "splisting", "tussen", "tsjechi\u00ea", "en", "slowakije", "den", "obnovy", "samostatn\u00e9ho", "esk\u00e9ho", "st\u00e1tu", "mei", "dag", "van", "de", "arbeid", "sv\u00e1tek", "pr\u00e1ce", "mei", "bevrijdingsdag", "den", "v\u00edtzstv\u00ed", "of", "den", "osvobozen\u00ed", "juli", "dag", "van", "de", "heiligen", "cyrillus", "en", "methodius", "den", "slovansk\u00fdch", "vrozvst", "cyrila", "a", "metodje", "juli", "johannes", "husdag", "den", "up\u00e1len\u00ed", "mistra", "jana", "husa", "september", "dag", "van", "de", "staat", "den", "esk\u00e9", "st\u00e1tnosti", "oktober", "onafhankelijkheidsdag", "den", "vzniku", "samostatn\u00e9ho", "eskoslovensk\u00e9ho", "st\u00e1tu", "november", "dag", "van", "de", "strijd", "voor", "vrijheid", "en", "democratie", "den", "boje", "za", "svobodu", "a", "demokracii", "december", "sint", "stefansdag", "werelderfgoed", "in", "tsjechi\u00eb", "staan", "twaalf", "locaties", "op", "de", "werelderfgoedlijst", "van", "unesco", "alle", "locaties", "zijn", "cultureel", "erfgoed", "hier", "onder", "een", "lijst", "met", "de", "tsjechische", "onderdelen", "van", "de", "werelderfgoedlijst", "historisch", "centrum", "van", "praag", "historisch", "centrum", "van", "esk\u00fd", "krumlov", "historisch", "centrum", "van", "tel", "historisch", "centrum", "van", "kutn\u00e1", "hora", "bedevaartskerk", "van", "sintjohannes", "van", "nepomuk", "bij", "\u00e1r", "nad", "s\u00e1zavou", "cultuurlandschap", "van", "lednicevaltice", "historisch", "dorp", "holaovice", "tuinen", "en", "kasteel", "van", "krom\u00ed", "kasteel", "van", "litomyl", "zuil", "van", "de", "heilige", "drieeenheid", "in", "olomouc", "villa", "tugendhat", "in", "brno", "joodse", "wijk", "en", "sintprocopiusbasiliek", "in", "teb\u00ed", "economie", "tsjechi\u00eb", "heeft", "een", "ontwikkelde", "economie", "met", "in", "een", "bbp", "per", "hoofd", "van", "de", "bevolking", "van", "$", "dat", "is", "na", "sloveni\u00eb", "en", "estland", "het", "hoogste", "van", "alle", "voormalige", "communistische", "landen", "sinds", "herstelt", "het", "land", "zich", "van", "een", "recessie", "vooral", "door", "de", "groeiende", "export", "naar", "de", "europese", "unie", "vooral", "duitsland", "buitenlandse", "investeringen", "en", "de", "groei", "van", "de", "binnenlandse", "vraag", "de", "belangrijkste", "industrie\u00ebn", "van", "tsjechi\u00eb", "zijn", "onder", "andere", "de", "machinebouw", "de", "ijzer", "en", "staalproductie", "metaalbewerking", "chemische", "productie", "elektronica", "bier", "glas", "en", "keramiek", "de", "belangrijkste", "agrarische", "producten", "zijn", "suikerbieten", "aardappelen", "tarwe", "en", "hop", "grote", "tsjechische", "bedrijven", "zijn", "het", "energiebedrijf", "ez", "en", "autofabrikant", "koda", "ez", "staat", "genoteerd", "aan", "de", "praagse", "effectenbeurs", "de", "belangrijkste", "graadmeter", "van", "de", "beurs", "van", "praag", "is", "de", "px", "index", "in", "tsjechi\u00eb", "wordt", "betaald", "met", "de", "tsjechische", "kroon", "koruna", "sinds", "de", "splitsing", "van", "tsjechoslowakije", "is", "dit", "de", "nationale", "munteenheid", "het", "is", "de", "bedoeling", "dat", "tsjechi\u00eb", "op", "termijn", "overgaat", "op", "de", "euro", "maar", "er", "is", "nog", "geen", "streefdatum", "voor", "de", "invoering", "vastgelegd", "energievoorziening", "het", "land", "produceerde", "miljoen", "ton", "olieequivalent", "mtoe", "in", "mtoe", "twh", "miljard", "kilowattuur", "de", "energiebronnen", "waren", "vooral", "fossiel", "en", "nucleair", "dat", "was", "niet", "genoeg", "voor", "de", "energievoorziening", "het", "tpes", "total", "primary", "energy", "supply", "mtoe", "het", "land", "importeerde", "mtoe", "fossiele", "brandstof", "meer", "dan", "het", "exporteerde", "van", "de", "energie", "ging", "ongeveer", "mtoe", "verloren", "bij", "conversie", "vooral", "elektriciteitsopwekking", "met", "kolen", "en", "uraan", "mtoe", "werd", "gebruikt", "voor", "nietenergetische", "producten", "zoals", "smeermiddelen", "asfalt", "en", "petrochemicali\u00ebn", "voor", "energie", "eindgebruikers", "resteerde", "mtoe", "waarvan", "mtoe", "twh", "elektriciteitde", "uitstoot", "van", "kooldioxide", "was", "megaton", "dat", "is", "ton", "per", "persoon", "tweemaal", "het", "wereldgemiddelde", "ton", "per", "persoon", "transport", "de", "bouw", "van", "de", "eerste", "snelweg", "in", "het", "gebied", "van", "het", "huidige", "tsjechi\u00eb", "begon", "in", "er", "werd", "een", "begin", "gemaakt", "aan", "de", "d", "op", "juli", "waren", "de", "eerste", "kilometer", "van", "het", "traject", "gereed", "en", "in", "waren", "praag", "en", "brno", "met", "elkaar", "verbonden", "pas", "na", "de", "val", "van", "het", "ijzeren", "gordijn", "begon", "het", "tsjechische", "snelwegennet", "zich", "in", "rap", "tempo", "te", "ontwikkelen", "inmiddels", "heeft", "tsjechi\u00eb", "km", "kilometer", "aan", "autosnelweg", "d\u00e1lnice", "sinds", "januari", "worden", "kilometer", "voormalige", "autowegen", "rychlostn\u00ed", "silnice", "tot", "autosnelwegen", "geteld", "de", "lengte", "van", "het", "totale", "wegennet", "van", "tsjechi\u00eb", "is", "kilometer", "voor", "het", "rijden", "op", "de", "meeste", "autosnelwegen", "en", "enkele", "autowegen", "is", "de", "aanschaf", "van", "een", "tolvignet", "verplichtverreweg", "het", "grootste", "vliegveld", "van", "het", "land", "is", "luchthaven", "van", "praag", "gelegen", "in", "de", "wijk", "ruzyn", "in", "het", "noordwesten", "van", "de", "hoofdstad", "de", "overige", "internationale", "vliegvelden", "in", "tsjechi\u00eb", "zijn", "gevestigd", "in", "brno", "ostrava", "karlsbad", "en", "pardubice", "de", "nationale", "luchtvaartmaatschappij", "is", "czech", "airlines", "voor", "passagiers", "en", "goederenvervoer", "binnen", "het", "land", "wordt", "nauwelijks", "gebruikgemaakt", "van", "vervoer", "per", "vliegtuig", "omdat", "binnenlands", "vervoer", "goedkoper", "is", "over", "land", "naast", "de", "internationale", "vliegvelden", "zijn", "er", "nog", "een", "aantal", "kleinere", "vliegvelden", "die", "vooral", "gebruikt", "worden", "voor", "sportvliegtuigjes", "en", "reddingsoperatiesde", "tsjechische", "spoorwegmaatschappij", "de", "esk\u00e9", "dr\u00e1hy", "beheert", "nagenoeg", "alle", "spoorwegtrajecten", "in", "tsjechi\u00eb", "de", "lengte", "van", "het", "totale", "spoorwegennetwerk", "van", "de", "esk\u00e9", "dr\u00e1hy", "is", "kilometer", "maar", "kilometer", "is", "ge\u00eblektrificeerd", "in", "totaal", "heeft", "het", "bedrijf", "in", "passagiers", "vervoerd", "waarvan", "op", "internationale", "trajecten", "bijna", "alle", "spoorwegen", "in", "het", "land", "zijn", "uitgevoerd", "in", "normaalspoor", "het", "grootste", "en", "belangrijkste", "station", "is", "station", "praha", "hlavn\u00ed", "n\u00e1dra\u00ed", "het", "hoofdstation", "van", "praag", "een", "overzicht", "van", "alle", "spoorlijnen", "in", "tsjechi\u00eb", "staat", "op", "de", "lijst", "van", "spoorlijnen", "in", "tsjechi\u00eb", "de", "enige", "tsjechische", "stad", "met", "een", "metrosysteem", "is", "de", "hoofdstad", "praag", "de", "drie", "lijnen", "van", "de", "metro", "van", "praag", "vervoeren", "zo'n", "miljoen", "passagiers", "per", "jaar", "naast", "de", "metro", "wordt", "er", "in", "praag", "ook", "gebruikgemaakt", "van", "trams", "en", "bussen", "onder", "andere", "in", "de", "steden", "brno", "pilsen", "liberec", "olomouc", "en", "ostrava", "wordt", "ook", "gebruikgemaakt", "van", "trams", "tot", "had", "praag", "ook", "trolleybussen", "in", "andere", "steden", "zijn", "nog", "steeds", "trolleybussen", "te", "vinden", "waaronder", "brno", "esk\u00e9", "budjovice", "mari\u00ebnbad", "chomutov", "zl\u00edn", "hradec", "kr\u00e1lov\u00e9", "en", "\u00fast\u00ed", "nad", "labem", "in", "praag", "wordt", "er", "een", "kabelspoorweg", "gebruikt", "om", "de", "top", "van", "de", "heuvel", "pet\u00edn", "te", "bereiken", "politiek", "tsjechi\u00eb", "is", "een", "parlementaire", "representatief", "democratische", "republiek", "volgens", "de", "grondwet", "is", "de", "president", "het", "staatshoofd", "en", "de", "ministerpresident", "het", "hoofd", "van", "de", "regering", "de", "wetgevende", "macht", "maakt", "gebruik", "van", "een", "tweekamerstelsel", "bestaande", "uit", "de", "kamer", "van", "afgevaardigden", "poslaneck\u00e1", "snmovna", "parlamentu", "esk\u00e9", "republiky", "en", "de", "senaat", "sen\u00e1t", "parlamentu", "esk\u00e9", "republiky", "samen", "vormen", "deze", "kamers", "het", "parlement", "van", "de", "tsjechische", "republiek", "de", "kamer", "telt", "leden", "die", "voor", "een", "termijn", "van", "vier", "jaar", "worden", "gekozen", "er", "zijn", "senatoren", "die", "een", "zittingstermijn", "hebben", "van", "zes", "jaar", "om", "de", "twee", "jaar", "vinden", "verkiezingen", "plaats", "voor", "een", "derde", "deel", "van", "de", "senaat", "anders", "dan", "de", "kamer", "kan", "de", "senaat", "niet", "tussentijds", "worden", "ontbonden", "de", "kamer", "van", "afgevaardigden", "heeft", "meer", "macht", "dan", "de", "senaat", "zo", "is", "de", "regering", "alleen", "verantwoording", "verschuldigd", "aan", "de", "kamer", "de", "kamer", "heeft", "ook", "meer", "wetgevende", "bevoegdheden", "dan", "de", "senaat", "de", "senaat", "kan", "een", "wetsontwerp", "afkeuren", "en", "terugsturen", "naar", "de", "kamer", "maar", "de", "kamer", "kan", "de", "wet", "alsnog", "aannemen", "met", "absolute", "meerderheid", "van", "de", "stemmen", "het", "staatshoofd", "de", "president", "wordt", "sinds", "verkozen", "via", "directe", "verkiezingen", "tot", "die", "tijd", "werd", "de", "president", "gekozen", "op", "een", "verenigde", "vergadering", "van", "beide", "kamers", "van", "het", "parlement", "hij", "wordt", "gekozen", "voor", "een", "duur", "van", "vijf", "jaar", "en", "is", "eenmaal", "aansluitend", "herkiesbaar", "vergeleken", "met", "parlementaire", "stelsels", "in", "andere", "landen", "heeft", "het", "tsjechische", "staatshoofd", "relatief", "veel", "macht", "de", "president", "benoemt", "en", "ontslaat", "de", "premier", "en", "hij", "is", "opperbevelhebber", "van", "de", "strijdkrachten", "hij", "heeft", "het", "recht", "om", "een", "wetsvoorstel", "naar", "het", "parlement", "terug", "te", "sturen", "opschortend", "vetorecht", "als", "de", "kamer", "de", "wet", "opnieuw", "aanneemt", "met", "een", "absolute", "meerderheid", "van", "de", "stemmen", "wordt", "deze", "echter", "alsnog", "van", "kracht", "de", "president", "mag", "de", "zittingen", "van", "zowel", "kamer", "als", "senaat", "bijwonen", "en", "hij", "mag", "bovendien", "op", "eigen", "verzoek", "het", "woord", "voeren", "hij", "hoeft", "geen", "verantwoording", "af", "te", "leggen", "voor", "zijn", "functioneren", "leden", "van", "de", "regering", "kunnen", "lid", "zijn", "van", "de", "kamer", "of", "de", "senaat", "de", "regering", "moet", "binnen", "dertig", "dagen", "na", "haar", "benoeming", "het", "vertrouwen", "van", "de", "kamer", "vragen", "niet", "van", "de", "senaat", "bij", "de", "stemming", "is", "een", "gewone", "meerderheid", "van", "de", "afgevaardigden", "voldoende", "de", "ministerpresident", "heeft", "in", "theorie", "meer", "bevoegdheden", "dan", "de", "vakministers", "hij", "kan", "hen", "opdragen", "zich", "aan", "bepaalde", "richtlijnen", "te", "houden", "de", "huidige", "president", "van", "tsjechi\u00eb", "is", "petr", "pavel", "zijn", "voorgangers", "waren", "milo", "zeman", "v\u00e1clav", "klaus", "en", "v\u00e1clav", "havel", "v\u00e1clav", "havel", "was", "de", "eerste", "president", "van", "tsjechi\u00eb", "na", "de", "splitsing", "van", "tsjechoslowakije", "politieke", "partijen", "en", "verkiezingen", "in", "tsjechi\u00eb", "is", "sprake", "van", "een", "meerpartijenstelsel", "in", "het", "politieke", "spectrum", "staat", "de", "communistische", "partij", "van", "bohemen", "en", "moravi\u00eb", "geheel", "aan", "de", "linkerzijde", "ook", "links", "is", "de", "tsjechische", "sociaaldemocratische", "partij", "in", "het", "midden", "staan", "de", "christendemocratische", "unietsjechoslowaakse", "volkspartij", "en", "de", "groene", "partij", "als", "rechts", "kunnen", "worden", "aangemerkt", "de", "partijen", "democratische", "burgerpartij", "en", "snk", "europese", "democraten", "volgens", "de", "grondwet", "moeten", "de", "verkiezingen", "voor", "de", "kamer", "van", "afgevaardigden", "worden", "gehouden", "op", "grond", "van", "een", "stelsel", "van", "evenredige", "vertegenwoordiging", "terwijl", "de", "verkiezingen", "voor", "de", "senaat", "plaatsvinden", "volgens", "het", "meerderheidsstelsel", "in", "twee", "ronden", "voor", "de", "kamerverkiezingen", "is", "tsjechi\u00eb", "onderverdeeld", "in", "kiesdistricten", "die", "overeenkomen", "met", "de", "regios", "tsjechi\u00eb", "maakt", "gebruik", "van", "de", "volgende", "landelijke", "kiesdrempels", "de", "kandidaten", "worden", "per", "kiesdistrict", "gekozen", "in", "tsjechi\u00eb", "is", "het", "mogelijk", "om", "voorkeurstemmen", "uit", "te", "brengen", "op", "maximaal", "twee", "kandidaten", "als", "een", "kandidaat", "meer", "dan", "procent", "van", "de", "stemmen", "krijgt", "die", "op", "een", "partij", "zijn", "uitgebracht", "dan", "krijgt", "hij", "een", "zetel", "in", "de", "kamer", "bij", "de", "senaatsverkiezingen", "wordt", "gebruikgemaakt", "van", "enkelvoudige", "kiesdistricten", "en", "twee", "ronden", "om", "in", "de", "eerste", "ronde", "gekozen", "te", "worden", "moet", "een", "kandidaat", "de", "absolute", "meerderheid", "van", "de", "stemmen", "in", "zijn", "district", "hebben", "gekregen", "anders", "vindt", "een", "tweede", "ronde", "plaats", "tussen", "de", "twee", "kandidaten", "die", "de", "meeste", "stemmen", "hebben", "gekregen", "degene", "die", "wint", "krijgt", "een", "zetel", "in", "de", "senaat", "de", "procedure", "voor", "de", "verkiezing", "van", "de", "president", "is", "ingewikkeld", "de", "kandidaat", "die", "in", "de", "eerste", "ronde", "de", "absolute", "meerderheid", "van", "de", "stemmen", "van", "alle", "afgevaardigden", "\u00e9n", "van", "alle", "senatoren", "heeft", "gekregen", "wordt", "president", "indien", "hij", "niet", "voldoende", "stemmen", "krijgt", "volgt", "binnen", "veertien", "dagen", "een", "tweede", "ronde", "degene", "die", "de", "meeste", "stemmen", "van", "de", "afgevaardigden", "en", "degene", "die", "de", "meeste", "stemmen", "van", "de", "senatoren", "heeft", "gekregen", "gaan", "door", "naar", "de", "tweede", "ronde", "dat", "kan", "evenwel", "dezelfde", "kandidaat", "zijn", "president", "wordt", "degene", "die", "de", "gewone", "meerderheid", "van", "de", "stemmen", "van", "zowel", "afgevaardigden", "als", "senatoren", "heeft", "gekregen", "als", "uit", "deze", "tweede", "ronde", "toch", "geen", "president", "tevoorschijn", "komt", "dan", "vindt", "eveneens", "binnen", "veertien", "dagen", "een", "derde", "ronde", "plaats", "gekozen", "is", "dan", "degene", "die", "de", "meerderheid", "van", "de", "stemmen", "van", "de", "aanwezige", "afgevaardigden", "en", "senatoren", "tezamen", "heeft", "gekregen", "lukt", "dat", "niet", "dan", "vinden", "nieuwe", "presidentsverkiezingen", "plaats", "regionale", "verkiezingen", "vinden", "plaats", "volgens", "het", "stelsel", "van", "evenredige", "vertegenwoordiging", "waarbij", "per", "regio", "een", "kiesdrempel", "geldt", "van", "procent", "het", "is", "mogelijk", "om", "voorkeurstemmen", "uit", "te", "brengen", "bij", "gemeenteraadsverkiezingen", "is", "de", "eventuele", "indeling", "in", "kiesdistricten", "een", "gemeentelijke", "aangelegenheid", "het", "aantal", "vertegenwoordigers", "is", "afhankelijk", "van", "het", "aantal", "inwoners", "het", "is", "mogelijk", "om", "voorkeurstemmen", "uit", "te", "brengen", "bij", "de", "verkiezingen", "voor", "de", "kamer", "van", "afgevaardigden", "van", "tsjechi\u00eb", "van", "en", "juni", "kreeg", "de", "democratisch", "burgerpartij", "het", "grootste", "aantal", "stemmen", "gevolgd", "door", "de", "ssd", "'", "en", "de", "ksm", "de", "ods", "vormde", "een", "meerderheidsregering", "samen", "met", "de", "groene", "partij", "sz", "en", "de", "christendemocratische", "unietsjechoslowaakse", "volkspartij", "kdusl", "onder", "leiding", "van", "mirek", "topol\u00e1nek", "na", "twee", "jaar", "was", "de", "regering", "haar", "meerderheid", "kwijt", "doordat", "vier", "politici", "uit", "eigen", "gelederen", "zich", "onafhankelijk", "verklaarden", "zodoende", "had", "de", "inmiddels", "vijfde", "motie", "van", "wantrouwen", "wel", "succes", "en", "viel", "de", "regering", "tot", "de", "verkiezingen", "in", "werd", "het", "land", "daarna", "geleid", "door", "een", "interimregering", "onder", "leiding", "van", "jan", "fischer", "bij", "de", "verkiezingen", "bij", "wonnen", "de", "sociaal", "democraten", "ssd", "nipt", "maar", "met", "verlies", "van", "zetels", "ten", "opzichte", "van", "twee", "nieuwe", "conservatief", "liberale", "partijen", "top", "en", "publieke", "zaak", "behaalde", "respectievelijk", "en", "van", "de", "zetels", "het", "lukte", "de", "democratische", "burgerpartij", "ods", "nu", "onder", "leiding", "van", "petr", "neas", "een", "meerderheid", "te", "vormen", "met", "de", "twee", "nieuwe", "partijen", "en", "zodoende", "de", "winnaar", "van", "de", "verkiezingen", "buiten", "de", "regering", "te", "houden", "in", "moest", "neas", "aftreden", "als", "premier", "vanwege", "betrokkenheid", "bij", "een", "corruptieschandaal", "dat", "draaide", "rondom", "zijn", "stafchef", "\u00e9n", "ma\u00eetresse", "jana", "nagyova", "nadat", "er", "vanuit", "de", "regeringspartijen", "verschillende", "vervangers", "werden", "voorgedragen", "en", "ook", "president", "zemans", "voorkeur", "niet", "op", "de", "benodigde", "vertrouwen", "van", "het", "parlement", "kon", "rekenen", "volgden", "er", "in", "oktober", "verkiezingen", "deze", "werden", "wederom", "gewonnen", "door", "de", "sociaal", "democraten", "ssd", "met", "daarop", "volgend", "een", "nieuwe", "partij", "ano", "van", "miljonair", "andrej", "babi", "met", "referendum", "volgens", "de", "grondwet", "moeten", "internationale", "overeenkomsten", "die", "voorzien", "in", "de", "overdracht", "van", "bevoegdheden", "van", "tsjechi\u00eb", "aan", "een", "internationale", "organisatie", "door", "het", "parlement", "worden", "goedgekeurd", "er", "moet", "echter", "een", "referendum", "worden", "uitgeschreven", "als", "dit", "expliciet", "bij", "wet", "wordt", "geregeld", "deze", "bepaling", "is", "in", "in", "de", "grondwet", "terechtgekomen", "met", "het", "oog", "op", "de", "toetreding", "van", "tsjechi\u00eb", "tot", "de", "europese", "unie", "het", "referendum", "over", "de", "eutoetreding", "is", "in", "juni", "gehouden", "op", "lokaal", "niveau", "kunnen", "ook", "volksraadplegingen", "worden", "gehouden", "namelijk", "als", "een", "bepaald", "percentage", "inwoners", "hierom", "heeft", "gevraagd", "onderwijs", "kinderen", "zijn", "in", "tsjechi\u00eb", "vanaf", "hun", "zesde", "jaar", "leerplichtig", "de", "basisschool", "is", "bedoeld", "voor", "kinderen", "van", "jaar", "tot", "jaar", "getalenteerde", "leerlingen", "verlaten", "vaak", "na", "de", "zesde", "klas", "al", "de", "basisschool", "om", "naar", "het", "gymnasium", "te", "gaan", "op", "de", "leeftijd", "van", "jaar", "kunnen", "de", "tsjechen", "naar", "de", "universiteit", "de", "meeste", "scholen", "worden", "gefinancierd", "door", "de", "tsjechische", "staat", "er", "bestaan", "echter", "ook", "enkele", "particuliere", "scholen", "en", "scholen", "die", "gefinancierd", "worden", "door", "de", "kerk", "voor", "een", "overzicht", "van", "de", "verschillende", "universiteiten", "en", "hogescholen", "in", "tsjechi\u00eb", "zie", "de", "lijst", "van", "hogeronderwijsinstellingen", "in", "tsjechi\u00eb", "sport", "de", "populairste", "sport", "in", "tsjechi\u00eb", "is", "voetbal", "nadat", "de", "tsjechische", "voetbalbond", "in", "werd", "opgericht", "is", "in", "de", "tsjechische", "eerste", "klasse", "opgericht", "tegenwoordig", "de", "fortuna", "liga", "geheten", "de", "bekendste", "voetbalclubs", "uit", "tsjechi\u00eb", "zijn", "sparta", "praag", "slavia", "praag", "ban\u00edk", "ostrava", "en", "slovan", "liberec", "het", "beste", "resultaat", "van", "het", "tsjechisch", "voetbalelftal", "is", "het", "bereiken", "van", "de", "finale", "van", "het", "ek", "voetbal", "in", "in", "is", "het", "tsjechoslowaaks", "voetbalelftal", "wel", "europees", "kampioen", "geworden", "bekende", "tsjechische", "voetballers", "zijn", "onder", "anderen", "petr", "ech", "jan", "koller", "pavel", "nedvd", "tom\u00e1", "rosick\u00fd", "milan", "baro", "en", "karel", "poborsk\u00fd", "de", "tsjechische", "voetbalbond", "heeft", "in", "totaal", "geregistreerde", "ledennaast", "het", "voetbal", "is", "ijshockey", "populair", "het", "tsjechisch", "mannen", "ijshockeyteam", "staat", "na", "de", "olympische", "winterspelen", "van", "vijfde", "op", "de", "iihf", "wereldranglijst", "het", "nationale", "team", "is", "sinds", "de", "splitsing", "van", "tsjechoslowakije", "vijfmaal", "wereldkampioen", "geworden", "waarvan", "de", "laatste", "keer", "in", "de", "nationale", "ijshockeycompetitie", "is", "de", "extraliga", "waarin", "hc", "sparta", "praag", "de", "bekendste", "deelnemer", "is", "andere", "sporten", "waarin", "tsjechen", "bekend", "zijn", "geworden", "zijn", "onder", "andere", "tennis", "schansspringen", "en", "atletiek", "bekende", "tsjechische", "tennissers", "zijn", "ivan", "lendl", "die", "acht", "grandslamtoernooien", "won", "en", "martina", "navr\u00e1tilov\u00e1", "met", "grandslamtitels", "in", "de", "atletiek", "is", "vooral", "emil", "z\u00e1topek", "bekend", "die", "in", "de", "jaren", "en", "van", "de", "twintigste", "eeuw", "meervoudig", "olympisch", "kampioen", "was", "en", "meerdere", "wereldrecords", "heeft", "gelopen", "op", "onder", "andere", "de", "kilometer", "recenter", "zijn", "de", "prestaties", "van", "meerkamper", "roman", "ebrle", "die", "europees", "en", "olympisch", "kampioen", "en", "wereldkampioen", "is", "geworden", "een", "bekende", "tsjechische", "schansspringer", "is", "jakub", "janda", "die", "meerdere", "wereldbekerwedstrijden", "op", "zijn", "naam", "schreef", "er\u00e1k", "is", "een", "bekende", "schansspringlocatie", "op", "deze", "locatie", "in", "het", "stadje", "harrachov", "staan", "vijf", "schansen", "waaronder", "een", "skivliegschans", "in", "het", "langebaanschaatsen", "boeken", "de", "tsjechen", "traditioneel", "gezien", "minder", "successen", "toen", "de", "nederlanders", "pim", "berkhout", "maarten", "blanken", "en", "erik", "bouwman", "voor", "tsjechi\u00eb", "schaatsten", "kwam", "daar", "verandering", "in", "deze", "nederlanders", "hebben", "nog", "steeds", "een", "aantal", "tsjechische", "records", "op", "hun", "naam", "staan", "sinds", "de", "olympische", "winterspelen", "van", "heeft", "tsjechi\u00eb", "weer", "een", "nieuw", "schaatsidool", "martina", "s\u00e1bl\u00edkov\u00e1", "won", "onder", "leiding", "van", "trainer", "petr", "nov\u00e1k", "vijfmaal", "het", "europese", "kampioenschap", "allround", "en", "viermaal", "het", "wereldkampioenschap", "allround", "daarnaast", "is", "ze", "drievoudig", "olympisch", "kampioene", "de", "bekendste", "huidige", "tsjechische", "wielrenner", "is", "roman", "kreuziger", "in", "het", "veldrijden", "is", "tsjechi\u00eb", "een", "van", "de", "best", "vertegenwoordigde", "landen", "zdenk", "tybar", "werd", "sinds", "driemaal", "wereldkampioen", "zie", "ook", "lijst", "van", "duitse", "namen", "van", "plaatsen", "in", "tsjechi\u00eb", "tsjechi\u00eb", "van", "a", "tot", "z", "externe", "link", "visitczechiacom", "offici\u00eble", "toeristische", "presentatie"]