["alexander", "serge", "xander", "de", "buisonj\u00e9", "voorburg", "juli", "is", "een", "nederlandse", "zanger", "en", "presentator", "die", "bekendheid", "verwierf", "als", "leadzanger", "van", "de", "popgroep", "volumia!", "hij", "zingt", "zowel", "in", "het", "nederlands", "als", "in", "het", "engels", "biografie", "de", "buisonj\u00e9", "rondde", "de", "havo", "af", "aan", "het", "lorentz", "casimir", "lyceum", "in", "eindhoven", "in", "die", "tijd", "woonde", "hij", "bij", "zijn", "ouders", "in", "de", "sonse", "wijk", "de", "gentiaan", "hij", "kreeg", "bekendheid", "als", "leadzanger", "van", "de", "heerlense", "band", "volumia!", "die", "op", "april", "zijn", "laatste", "optreden", "gaf", "tijdens", "het", "afscheidsconcert", "in", "de", "amsterdam", "arena", "voor", "de", "overleden", "zanger", "andr\u00e9", "hazes", "in", "september", "zong", "de", "buisonj\u00e9", "de", "hazeshit", "zij", "gelooft", "in", "mij", "in", "datzelfde", "jaar", "speelde", "hij", "een", "gastrol", "in", "de", "vprotelevisieserie", "de", "troubabroers", "na", "die", "tijd", "werd", "het", "relatief", "stil", "rondom", "de", "buisonj\u00e9", "in", "het", "najaar", "van", "gaf", "hij", "nog", "wel", "een", "concert", "in", "de", "heineken", "music", "hall", "ook", "schreef", "hij", "het", "danslied", "bewegen", "voor", "de", "editie", "van", "kinderen", "voor", "kinderen", "in", "november", "trad", "de", "buisonj\u00e9", "op", "met", "een", "nummer", "dat", "speciaal", "geschreven", "is", "voor", "unicef", "de", "vnkinderrechtenorganisatie", "voor", "het", "programma", "million", "dollar", "wedding", "gepresenteerd", "door", "wendy", "van", "dijk", "zong", "de", "buisonj\u00e9", "de", "titelsong", "foto's", "in", "in", "nam", "de", "buisonj\u00e9", "deel", "aan", "het", "programma", "\u00b0", "noord", "dat", "hij", "vervolgens", "wist", "te", "winnen", "op", "mei", "was", "hij", "gastartiest", "tijdens", "samen", "met", "dr\u00e9", "in", "concert", "in", "de", "arena", "in", "januari", "presenteerde", "de", "buisonj\u00e9", "voor", "het", "eerst", "de", "concertreeks", "de", "vrienden", "van", "amstel", "live!", "in", "de", "rotterdamse", "ahoy", "onder", "andere", "kane", "nick", "&", "simon", "jan", "smit", "rowwen", "h\u00e8ze", "vanvelzen", "het", "goede", "doel", "novastar", "unlimited", "en", "lisa", "lois", "traden", "daar", "op", "in", "en", "nam", "hij", "deel", "aan", "het", "programma", "de", "beste", "zangers", "van", "nederland", "hij", "presenteerde", "ook", "het", "programma", "zij", "gelooft", "in", "mij", "waarin", "exgedetineerden", "een", "nieuwe", "kans", "krijgen", "om", "een", "liefde", "te", "zoeken", "in", "vertolkte", "de", "buisonj\u00e9", "de", "rol", "van", "judas", "iskariot", "tijdens", "het", "evenement", "the", "passion", "opgevoerd", "in", "amersfoort", "in", "werd", "hij", "ook", "be\u00ebdigd", "tot", "babs", "buitengewoon", "ambtenaar", "van", "de", "burgerlijke", "stand", "in", "februari", "bracht", "de", "buisonj\u00e9", "samen", "met", "sem", "van", "dijk", "de", "zoon", "die", "hij", "met", "wendy", "van", "dijk", "heeft", "een", "single", "uit", "genaamd", "appelboom", "dit", "is", "de", "eerste", "single", "van", "sem", "van", "dijk", "televisie", "vrienden", "van", "amstel", "live!", "de", "buisonj\u00e9", "presenteert", "sinds", "de", "show", "vrienden", "van", "amstel", "live!", "in", "trad", "hij", "op", "met", "glennis", "grace", "samen", "brachten", "zij", "het", "nummer", "afscheid", "ten", "gehore", "dat", "bekend", "is", "van", "de", "band", "volumia!", "studio", "vanaf", "februari", "was", "de", "buisonj\u00e9", "te", "zien", "als", "presentator", "in", "het", "programma", "studio", "hierin", "werd", "een", "artiest", "voor", "uur", "opgesloten", "in", "een", "geluidsstudio", "waar", "hijzij", "met", "een", "mystery", "guest", "met", "een", "totaal", "andere", "muziekstijl", "een", "volledig", "nieuw", "nummer", "moest", "maken", "deelnemende", "artiesten", "waren", "onder", "andere", "direct", "en", "miss", "montreal", "vrienden", "van", "amstel", "zingen", "kroonjuwelen", "vanaf", "maart", "presenteert", "de", "buisonj\u00e9", "het", "televisieprogramma", "de", "vrienden", "van", "amstel", "zingen", "kroonjuwelen", "op", "sbs", "een", "show", "waarin", "bekende", "artiesten", "hun", "favoriete", "\"kroonjuweel\"", "zingen", "in", "was", "de", "buisonj\u00e9", "actief", "als", "een", "van", "de", "vier", "juryleden", "in", "het", "programma", "the", "next", "pop", "talent", "in", "deed", "hij", "eenmalig", "mee", "aan", "de", "komische", "spelshow", "alles", "mag", "op", "vrijdag", "overig", "in", "oktober", "deed", "de", "buisonj\u00e9", "mee", "aan", "het", "eerste", "seizoen", "van", "het", "televisieprogramma", "het", "jachtseizoen", "waarin", "hij", "met", "leo", "alkemade", "een", "duo", "vormde", "ze", "werden", "na", "uur", "en", "minuten", "gepakt", "in", "januari", "was", "de", "buisonj\u00e9", "te", "zien", "als", "panellid", "in", "het", "rtl", "programma", "dna", "singers", "priv\u00e9leven", "de", "buisonj\u00e9", "had", "jarenlang", "een", "relatie", "met", "presentatrice", "wendy", "van", "dijk", "ze", "hadden", "trouwplannen", "en", "zouden", "op", "augustus", "na", "drie\u00ebnhalf", "jaar", "samen", "in", "het", "huwelijk", "treden", "twee", "dagen", "voor", "de", "bruiloft", "werd", "het", "afgeblazen", "nadat", "de", "buisonj\u00e9", "aan", "haar", "had", "opgebiecht", "dat", "hij", "meermaals", "vreemdgegaan", "was", "van", "dijk", "was", "op", "dat", "moment", "in", "verwachting", "en", "beviel", "in", "van", "hun", "zoon", "jeugdacteur", "sem", "van", "dijk", "op", "juni", "trouwde", "hij", "in", "amstelveen", "voor", "de", "wet", "met", "zijn", "vriendin", "sophie", "steger", "nadat", "het", "een", "jaar", "uitgesteld", "was", "een", "intieme", "ceremonie", "volgde", "op", "juli", "het", "stel", "kreeg", "in", "een", "zoon", "en", "in", "een", "dochter", "discografie", "zie", "ook", "de", "discografie", "van", "volumia!", "albums", "nummers", "met", "noteringen", "in", "een", "hitlijst", "dvd's", "externe", "link", "website", "van", "xander", "de", "buisonj\u00e9"]