["xavier", "hern\u00e1ndez", "creus", "kortweg", "xavi", "terrassa", "januari", "is", "de", "huidige", "voetbaltrainer", "van", "fc", "barcelona", "waar", "hij", "ook", "het", "grootste", "deel", "van", "zijn", "professionele", "spelerscarri\u00e8re", "doorbracht", "doorgaans", "als", "centrale", "middenvelder", "xavi", "staat", "bekend", "als", "een", "van", "de", "beste", "middenvelders", "ooit", "xavi", "stroomde", "in", "door", "vanuit", "de", "jeugdopleiding", "van", "fc", "barcelona", "waarvoor", "hij", "vervolgens", "meer", "dan", "competitiewedstrijden", "speelde", "hij", "was", "tevens", "van", "tot", "en", "met", "actief", "voor", "het", "spaans", "nationaal", "elftal", "waarvoor", "hij", "wedstrijden", "speelde", "en", "waarmee", "hij", "het", "ek", "het", "wk", "en", "het", "ek", "won", "xavi", "speelde", "op", "woensdag", "september", "zijn", "ste", "wedstrijd", "in", "de", "uefa", "champions", "league", "daarmee", "evenaarde", "hij", "het", "recordaantal", "van", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "blanco", "hij", "speelde", "op", "september", "vervolgens", "zijn", "ste", "champions", "leaguewedstrijd", "door", "in", "te", "vallen", "tegen", "paris", "saintgermain", "waarmee", "hij", "alleen", "recordhouder", "werd", "xavi", "won", "het", "toernooi", "met", "barcelona", "in", "zowel", "als", "op", "mei", "speelde", "xavi", "in", "camp", "nou", "zijn", "laatste", "thuiswedstrijd", "in", "het", "shirt", "van", "fc", "barcelona", "spelerscarri\u00e8re", "jeugd", "xavi", "werd", "geboren", "in", "de", "cl\u00ednica", "del", "remei", "in", "terrassa", "en", "groeide", "op", "met", "zijn", "vader", "joaquim", "zijn", "moeder", "mariamerc\u00e8", "zijn", "broers", "alex", "en", "oscar", "en", "zijn", "zus", "ariadna", "zijn", "vader", "was", "zelf", "profvoetballer", "geweest", "hij", "begon", "met", "voetballen", "op", "school", "in", "die", "tijd", "gold", "matthew", "le", "tissier", "als", "een", "van", "de", "grote", "voorbeelden", "voor", "de", "jonge", "middenvelder", "xavi", "over", "zijn", "jeugdjaren", "\"ik", "weet", "dat", "mijn", "broers", "niet", "blij", "waren", "als", "ik", "zonder", "brood", "thuis", "kwam", "iedere", "dag", "als", "ik", "uit", "school", "kwam", "moest", "ik", "brood", "kopen", "mijn", "moeder", "gaf", "me", "dan", "geld", "en", "ik", "ging", "naar", "de", "markt", "om", "het", "te", "kopen", "onderweg", "stopte", "ik", "echter", "vaak", "om", "te", "voetballen", "en", "als", "ik", "dan", "aankwam", "bij", "de", "bakker", "was", "deze", "gesloten\"", "\"mijn", "zusje", "ariadna", "is", "van", "ongeveer", "dezelfde", "leeftijd", "als", "ik", "we", "voetbalden", "vaak", "samen", "ze", "heeft", "de", "linkervoet", "van", "messi", "ik", "koos", "haar", "altijd", "voor", "mijn", "team", "en", "de", "andere", "jongens", "lachten", "me", "altijd", "uit", "hoe", "kun", "je", "haar", "kiezen", "dat", "is", "een", "meisje!", "zeiden", "ze", "dan", "maar", "we", "hebben", "ze", "verschillende", "malen", "ingemaakt\"", "zijn", "familie", "vormt", "voor", "xavi", "een", "belangrijk", "deel", "van", "zijn", "leven", "met", "zijn", "familie", "heeft", "xavi", "een", "bedrijf", "in", "onroerend", "goed", "portal", "nexe", "zijn", "vader", "en", "broers", "zijn", "er", "werkzaam", "en", "zelf", "heeft", "hij", "ook", "een", "eigen", "kantoor", "sant", "josep", "de", "terrassa", "waar", "zijn", "grootvader", "voorzitter", "was", "werd", "zijn", "eerste", "club", "in", "deze", "periode", "was", "hij", "volgens", "zijn", "vader", "al", "opvallend", "als", "voetballer", "\"ik", "herinner", "me", "een", "wedstrijd", "toen", "hij", "vijf", "of", "zes", "jaar", "oud", "was", "al", "zijn", "teamgenootjes", "gingen", "achter", "de", "bal", "aan", "bij", "een", "aanval", "maar", "xavi", "bleef", "achter", "toen", "ik", "hem", "vroeg", "waarom", "hij", "dat", "deed", "vertelde", "hij", "dat", "als", "iedereen", "vooraan", "is", "de", "tegenpartij", "makkerlijker", "kan", "scoren", "en", "dat", "hij", "daarom", "achter", "bleef", "staan", "toen", "merkte", "je", "al", "dat", "hij", "inzicht", "in", "het", "spel", "had\"", "cantera", "xavi", "kwam", "bij", "de", "jeugdopleiding", "cantera", "van", "fc", "barcelona", "toen", "hij", "elf", "jaar", "oud", "was", "het", "was", "aan", "de", "scouts", "van", "de", "club", "oriol", "tort", "in", "het", "bijzonder", "te", "danken", "dat", "xavi", "bij", "bar\u00e7a", "ging", "spelen", "want", "zelf", "dacht", "hij", "dat", "hij", "niet", "goed", "genoeg", "was", "voor", "fc", "barcelona", "en", "hij", "ging", "dan", "ook", "niet", "naar", "de", "testdagen", "van", "zijn", "eerste", "salaris", "ongeveer", "euro", "kocht", "hij", "een", "toaster", "voor", "zijn", "moeder", "een", "taxi", "bracht", "hem", "de", "eerste", "jaren", "vanuit", "school", "naar", "de", "trainingen", "en", "van", "de", "trainingen", "naar", "huis", "xavi", "was", "een", "uitstekende", "leerling", "en", "haalde", "goede", "cijfers", "later", "reisde", "hij", "met", "de", "trein", "tussen", "terrassa", "en", "barcelona", "xavi", "doorliep", "de", "verschillende", "jeugdelftallen", "van", "fc", "barcelona", "en", "had", "juan", "manuel", "asensi", "niko", "milenkovic", "joan", "vil\u00e0", "jordi", "gonzalvo", "en", "albert", "benaiges", "als", "trainers", "in", "de", "jeugdelftallen", "kreeg", "xavi", "een", "bijzondere", "bijnaam", "miguel", "\u00e1ngel", "lozano", "gaf", "hem", "in", "de", "bijnaam", "pelopo", "iets", "in", "de", "trant", "van", "penishaar", "miguel", "\u00e1ngel", "het", "was", "een", "vriendelijk", "bedoelde", "bijnaam", "die", "we", "gebruikten", "in", "de", "wijk", "waar", "ik", "vandaan", "kom", "het", "begon", "als", "iets", "stoms", "maar", "het", "is", "nu", "nog", "steeds", "in", "gebruik", "van", "deze", "bijnaam", "van", "xavi", "werd", "later", "de", "term", "pelopina", "afgeleid", "de", "kenmerkende", "actie", "van", "de", "middenvelder", "waarbij", "met", "de", "bal", "aan", "de", "voet", "volledig", "om", "zijn", "as", "draait", "via", "de", "jeugdelftallen", "kwam", "de", "middenvelder", "in", "de", "juvenil", "a", "het", "hoogste", "jeugdelftal", "van", "de", "club", "hiermee", "behaalde", "xavi", "samen", "met", "onder", "andere", "gabri", "en", "luis", "garc\u00eda", "in", "de", "finale", "van", "de", "copa", "del", "rey", "juvenil", "hierin", "was", "sevilla", "fc", "echter", "met", "te", "sterk", "in", "het", "seizoen", "behoorde", "xavi", "tot", "nieuwe", "generatie", "aankomende", "sterren", "van", "fc", "barcelona", "b", "onder", "leiding", "van", "trainer", "gonzalvo", "samen", "met", "spelers", "als", "carles", "puyol", "gerard", "l\u00f3pez", "en", "gabri", "wist", "hij", "met", "bar\u00e7a", "b", "promotie", "naar", "de", "segunda", "divisi\u00f3n", "a", "te", "bewerkstelligen", "onder", "meer", "door", "een", "overwinning", "op", "real", "madrid", "castilla", "in", "de", "playoffs", "fc", "barcelona", "onder", "van", "gaal", "de", "prestaties", "van", "xavi", "waren", "niet", "onopgemerkt", "gebleven", "bij", "louis", "van", "gaal", "de", "hoofdcoach", "van", "fc", "barcelona", "de", "nederlander", "haalde", "xavi", "in", "bij", "het", "eerste", "elftal", "op", "maart", "van", "dat", "jaar", "speelde", "hij", "in", "het", "duel", "om", "de", "copa", "de", "catalunya", "tegen", "ue", "lleida", "zijn", "eerste", "wedstrijd", "in", "de", "hoofdmacht", "van", "fc", "barcelona", "hij", "begon", "in", "de", "basis", "xavi", "speelde", "tevens", "in", "de", "finale", "van", "het", "catalaanse", "bekertoernooi", "tegen", "ce", "europa", "als", "wissel", "van", "\u00f2scar", "garc\u00eda", "na", "een", "gelijkspel", "moesten", "strafschoppen", "de", "beslissing", "brengen", "xavi", "was", "een", "van", "de", "drie", "spelers", "van", "fc", "barcelona", "naast", "michael", "reiziger", "en", "iv\u00e1n", "de", "la", "pe\u00f1a", "die", "de", "strafschop", "niet", "wist", "te", "benutten", "waardoor", "ce", "europa", "de", "copa", "de", "catalunya", "wonxavi", "maakte", "op", "augustus", "zijn", "offici\u00eble", "debuut", "in", "het", "duel", "om", "de", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "tegen", "rcd", "mallorca", "de", "middenvelder", "had", "een", "basisplaats", "en", "scoorde", "bovendien", "direct", "in", "zijn", "eerste", "offici\u00eble", "wedstrijd", "in", "het", "eerste", "elftal", "desondanks", "verloor", "fc", "barcelona", "de", "wedstrijd", "met", "in", "de", "uitwedstrijd", "tegen", "manchester", "united", "op", "september", "maakte", "xavi", "zijn", "debuut", "in", "de", "uefa", "champions", "league", "als", "invaller", "voor", "giovanni", "in", "de", "tweede", "helft", "op", "oktober", "debuteerde", "xavi", "in", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "als", "basisspeler", "tegen", "valencia", "cf", "in", "het", "seizoen", "dat", "volgde", "werd", "hij", "met", "fc", "barcelona", "kampioen", "van", "spanje", "xavi", "scoorde", "in", "zeventien", "wedstrijden", "\u00e9\u00e9n", "doelpunt", "die", "jaargang", "maar", "wel", "een", "erg", "belangrijke", "de", "winnende", "treffer", "tegen", "real", "valladolid", "een", "overwinning", "die", "het", "zeker", "lijkende", "ontslag", "van", "louis", "van", "gaal", "voorkwam", "en", "die", "tevens", "de", "start", "betekende", "van", "het", "herstel", "van", "fc", "barcelona", "na", "een", "slechte", "start", "in", "de", "competitie", "met", "uiteindelijk", "de", "spaanse", "titel", "als", "gevolg", "voorafgaand", "aan", "het", "seizoen", "was", "xavi", "dicht", "bij", "een", "transfer", "naar", "ac", "milan", "maar", "hij", "zag", "uiteindelijk", "af", "van", "een", "vertrek", "bij", "fc", "barcelona", "\"na", "het", "winnen", "van", "het", "wk", "onder", "in", "kwam", "ik", "in", "contact", "met", "ac", "milan", "mijn", "zaakwaarnemer", "mijn", "vader", "en", "ik", "spraken", "met", "trainer", "alberto", "zaccheroni", "en", "bestuurslid", "adriano", "galliani", "en", "ze", "boden", "me", "een", "salaris", "aan", "dat", "het", "dubbele", "was", "van", "wat", "ik", "bij", "bar\u00e7a", "verdiende", "ze", "vertelden", "me", "over", "het", "team", "dat", "ze", "wilden", "opbouwen", "met", "mij", "als", "vaste", "waarde", "mijn", "familie", "in", "het", "bijzonder", "mijn", "moeder", "en", "mijn", "droom", "om", "te", "slagen", "bij", "bar\u00e7a", "hebben", "er", "uiteindelijk", "toe", "geleid", "dat", "ik", "ben", "gebleven\"", "in", "het", "seizoen", "liep", "fc", "barcelona", "prolongatie", "van", "de", "landstitel", "mis", "met", "een", "tweede", "plaats", "in", "de", "competitie", "en", "strandde", "fc", "barcelona", "in", "de", "halve", "finales", "van", "de", "copa", "del", "rey", "en", "de", "champions", "league", "alleen", "de", "copa", "de", "catalunya", "werd", "gewonnen", "en", "van", "gaal", "nam", "ontslag", "in", "het", "seizoen", "won", "xavi", "met", "fc", "barcelona", "geen", "enkele", "prijs", "zelfs", "de", "finale", "van", "de", "copa", "de", "catalunya", "tegen", "cf", "balaguer", "ging", "verloren", "hoewel", "xavi", "wel", "een", "doelpunt", "maakte", "in", "de", "eindstrijd", "van", "dit", "regionale", "bekertoernooi", "na", "het", "vertrek", "van", "josep", "guardiola", "in", "werd", "xavi", "de", "leider", "op", "het", "middenveld", "van", "fc", "barcelona", "het", "seizoen", "eindigde", "net", "als", "de", "voorgaande", "jaargang", "zonder", "prijzen", "ondanks", "een", "doelpunt", "van", "xavi", "uit", "een", "vrije", "trap", "ging", "de", "finale", "om", "de", "copa", "de", "catalunya", "tegen", "uitgerekend", "terrassa", "fc", "verloren", "louis", "van", "gaal", "keerde", "terug", "als", "trainer", "bij", "fc", "barcelona", "maar", "zonder", "enig", "succes", "in", "het", "seizoen", "fc", "barcelona", "onder", "rijkaard", "na", "de", "komst", "van", "frank", "rijkaard", "in", "werd", "in", "het", "seizoen", "de", "opgaande", "lijn", "ingezet", "fc", "barcelona", "won", "weer", "eens", "de", "copa", "de", "catalunya", "de", "club", "eindigde", "op", "een", "tweede", "plaats", "achter", "landskampioen", "valencia", "cf", "en", "het", "won", "voor", "het", "eerst", "in", "jaren", "uit", "bij", "aartsrivaal", "real", "madrid", "xavi", "maakte", "in", "die", "wedstrijd", "de", "winnende", "treffer", "met", "een", "lobbal", "in", "een", "luchtduel", "met", "doelman", "iker", "casillas", "na", "het", "vertrek", "van", "luis", "enrique", "en", "phillip", "cocu", "in", "werd", "xavi", "tweede", "aanvoerder", "van", "fc", "barcelona", "achter", "puyol", "bij", "afwezigheid", "van", "puyol", "nam", "xavi", "in", "augustus", "als", "aanvoerder", "de", "trofeu", "joan", "gamper", "in", "ontvangst", "na", "een", "overwinning", "op", "ac", "milan", "in", "het", "seizoen", "won", "xavi", "met", "fc", "barcelona", "zijn", "tweede", "landstitel", "en", "de", "copa", "de", "catalunya", "op", "de", "dag", "dat", "hij", "jaar", "werd", "was", "hij", "de", "meest", "ervaren", "speler", "van", "fc", "barcelona", "op", "die", "leeftijd", "met", "wedstrijden", "in", "het", "eerste", "elftal", "meer", "dan", "guardiola", "albert", "ferrer", "en", "guillermo", "amor", "in", "de", "kampioenswedstrijd", "tegen", "ud", "levante", "gaf", "xavi", "uit", "een", "corner", "de", "assist", "op", "rafael", "m\u00e1rquez", "voor", "het", "beslissende", "doelpunt", "de", "middenvelder", "was", "in", "het", "seizoen", "de", "speler", "met", "de", "meeste", "gespeelde", "wedstrijden", "in", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "in", "de", "copa", "del", "rey", "in", "de", "copa", "de", "catalunya", "in", "de", "champions", "league", "en", "minuten", "in", "augustus", "won", "fc", "barcelona", "ten", "koste", "van", "real", "betis", "de", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "op", "september", "speelde", "xavi", "tegen", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "zijn", "tweehonderdste", "wedstrijd", "in", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "op", "december", "liep", "hij", "op", "een", "training", "een", "ernstige", "knieblessure", "op", "bij", "een", "ongelukkige", "actie", "in", "duel", "met", "jos\u00e9", "edm\u00edlson", "scheurde", "xavi", "de", "kruisband", "van", "zijn", "rechterknie", "de", "middenvelder", "moest", "geopereerd", "worden", "en", "zijn", "deelname", "aan", "het", "wk", "leek", "in", "gevaar", "te", "komen", "xavi", "herstelde", "echter", "voorspoedig", "en", "op", "april", "maakte", "hij", "tegen", "c\u00e1diz", "cf", "als", "invaller", "voor", "deco", "zijn", "rentree", "een", "week", "later", "startte", "xavi", "tegen", "rcd", "espanyol", "de", "wedstrijd", "waarin", "de", "achttiende", "landstitel", "van", "fc", "barcelona", "werd", "gevierd", "die", "midweeks", "was", "veroverd", "in", "de", "uitwedstrijd", "bij", "celta", "de", "vigo", "alweer", "in", "de", "basis", "in", "de", "gewonnen", "uefa", "champions", "leaguefinale", "tegen", "arsenal", "fc", "kwam", "de", "middenvelder", "echter", "niet", "in", "actie", "later", "in", "won", "xavi", "met", "fc", "barcelona", "nog", "de", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "maar", "de", "finales", "om", "de", "uefa", "supercup", "en", "de", "wereldbeker", "gingen", "verloren", "op", "oktober", "speelde", "xavi", "tegen", "vfb", "stuttgart", "in", "de", "champions", "league", "zijn", "e", "internationale", "wedstrijd", "voor", "fc", "barcelona", "hij", "passeerde", "hiermee", "migueli", "als", "speler", "met", "de", "meeste", "internationale", "duels", "in", "de", "clubgeschiedenis", "xavi", "had", "op", "dat", "moment", "zeventig", "wedstrijden", "in", "de", "champions", "league", "dertien", "wedstrijden", "in", "de", "uefa", "cup", "\u00e9\u00e9n", "wedstrijden", "om", "de", "europese", "supercup", "en", "twee", "wedstrijden", "op", "het", "wk", "voor", "clubs", "gespeeld", "de", "middenvelder", "was", "in", "het", "seizoen", "de", "speler", "met", "de", "meeste", "gespeelde", "wedstrijden", "in", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "in", "de", "copa", "del", "rey", "in", "de", "champions", "league", "hoewel", "doelman", "v\u00edctor", "vald\u00e9s", "meer", "speelminuten", "had", "voor", "xavi", "voor", "vald\u00e9s", "fc", "barcelona", "onder", "guardiola", "voorafgaand", "aan", "het", "seizoen", "verving", "josep", "guardiola", "rijkaard", "als", "trainer", "van", "fc", "barcelona", "xavi", "over", "guardiola", "\"we", "hebben", "een", "speciale", "band", "omdat", "we", "voorheen", "samenspeelden", "we", "hebben", "dezelfde", "visie", "wat", "betreft", "voetbal", "we", "praten", "veel", "en", "vertrouwen", "elkaar", "hij", "roept", "me", "vaak", "naar", "de", "bank", "voor", "het", "geven", "van", "orders", "ik", "ben", "zijn", "verlengstuk", "op", "het", "veld\"", "zijn", "rol", "als", "spelmaker", "in", "het", "elftal", "van", "fc", "barcelona", "leidde", "tot", "de", "bijnaam", "humphrey", "bogart", "naar", "de", "befaamde", "uitspraak", "play", "it", "again", "van", "deze", "hollywoodacteur", "met", "de", "club", "won", "xavi", "in", "de", "spaanse", "landstitel", "de", "copa", "del", "rey", "de", "champions", "league", "de", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "de", "uefa", "supercup", "en", "het", "wereldkampioenschap", "voor", "clubs", "in", "de", "bekerfinale", "tegen", "athletic", "de", "bilbao", "scoorde", "xavi", "via", "een", "vrije", "trap", "het", "vierde", "doelpunt", "van", "bar\u00e7a", "in", "de", "champions", "leaguefinale", "gaf", "xavi", "een", "assist", "op", "lionel", "messi", "die", "de", "binnenkopte", "na", "deze", "wedstrijd", "werd", "hij", "door", "de", "uefa", "uitgeroepen", "tot", "man", "of", "the", "match", "op", "december", "speelde", "xavi", "tegen", "dynamo", "kiev", "zijn", "honderdste", "wedstrijd", "in", "de", "uefa", "champions", "league", "hij", "bekroonde", "deze", "mijlpaal", "met", "een", "doelpunt", "een", "week", "later", "bereikte", "xavi", "een", "volgende", "mijlpaal", "door", "tegen", "cf", "atlante", "op", "het", "wk", "voor", "clubs", "zijn", "vijfhonderdste", "offici\u00eble", "wedstrijd", "voor", "barcelona", "te", "spelen", "hiermee", "kwam", "hij", "op", "wedstrijden", "van", "het", "record", "van", "migueli", "het", "lijkt", "een", "kwestie", "van", "tijd", "voordat", "xavi", "ook", "de", "oudverdediger", "inhaalt", "mede", "door", "zijn", "eigen", "woorden", "\"het", "is", "absoluut", "mijn", "droom", "om", "mijn", "loopbaan", "af", "te", "sluiten", "bij", "bar\u00e7a", "de", "club", "van", "mijn", "leven", "ik", "ben", "gelukkig", "dat", "ik", "een", "speler", "ben", "die", "binding", "heeft", "met", "zijn", "team", "ik", "ben", "levenslang", "cul\u00e9", "en", "ik", "heb", "daar", "nooit", "een", "geheim", "van", "gemaakt\"", "in", "prolongeerde", "xavi", "met", "fc", "barcelona", "de", "spaanse", "landstitel", "op", "januari", "speelde", "xavi", "tegen", "ud", "levante", "zijn", "e", "offici\u00eble", "wedstrijd", "voor", "fc", "barcelona", "waarmee", "hij", "het", "clubrecord", "van", "migueli", "evenaarde", "drie", "dagen", "later", "op", "januari", "werd", "xavi", "recordhouder", "door", "tegen", "athletic", "de", "bilbao", "in", "de", "copa", "del", "rey", "zijn", "e", "wedstrijd", "te", "spelen", "de", "geprolongeerde", "landstitel", "van", "betekende", "de", "zesde", "voor", "xavi", "waarmee", "hij", "het", "record", "van", "antoni", "ramallets", "en", "guardiola", "evenaarde", "bovendien", "won", "bar\u00e7a", "voor", "de", "derde", "keer", "de", "champions", "league", "met", "de", "winst", "van", "de", "supercopa", "en", "de", "uefa", "supercup", "in", "augustus", "passeerde", "xavi", "guillermo", "amor", "als", "succesvolste", "speler", "in", "de", "historie", "van", "de", "club", "fc", "barcelona", "onder", "vilanova", "fc", "barcelona", "verloor", "de", "strijd", "om", "de", "eerste", "prijs", "van", "het", "seizoen", "real", "madrid", "bleek", "in", "de", "spaanse", "supercup", "te", "sterk", "barcamiddenvelder", "xavi", "verwacht", "echter", "veel", "successen", "te", "behalen", "onder", "de", "nieuwe", "trainer", "tito", "vilanova", "\"vilanova", "kan", "met", "dit", "team", "doorgaan", "met", "het", "winnen", "van", "veel", "prijzen\"", "zegt", "de", "spanjaard", "tegen", "rac", "\"hij", "was", "al", "een", "belangrijke", "coach", "toen", "pep", "er", "nog", "was", "hij", "is", "een", "karaktermens", "hij", "heeft", "heel", "duidelijke", "idee\u00ebn", "en", "wil", "altijd", "spelen\"", "de", "middenvelder", "zette", "januari", "zijn", "handtekening", "onder", "een", "contract", "dat", "hem", "tot", "medio", "aan", "bar\u00e7a", "verbond", "zo", "meldde", "de", "club", "via", "de", "offici\u00eble", "kanalen", "de", "ondertekening", "van", "het", "contract", "vond", "plaats", "in", "het", "bijzijn", "van", "voorzitter", "sandro", "rosell", "vicevoorzitter", "josep", "maria", "bartomeu", "en", "sportief", "directeur", "andoni", "zubizarreta", "het", "oude", "contract", "van", "xavi", "liep", "tot", "medio", "fc", "barcelona", "onder", "luis", "enrique", "xavi", "speelde", "op", "zaterdag", "april", "zijn", "ste", "competitiewedstrijd", "voor", "barcelona", "in", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "hij", "was", "de", "eerste", "speler", "in", "de", "historie", "van", "de", "club", "die", "dit", "aantal", "bereikte", "xavi", "viel", "deze", "wedstrijd", "in", "de", "ste", "minuut", "in", "voor", "andr\u00e9s", "iniesta", "uit", "bij", "rcd", "espanyol", "de", "eindstand", "stond", "op", "dat", "moment", "al", "op", "het", "bord", "in", "de", "halve", "finales", "van", "de", "champions", "league", "tegen", "bayern", "m\u00fcnchen", "op", "mei", "bereikte", "xavi", "een", "mijlpaal", "hij", "werd", "de", "eerste", "voetballer", "die", "champions", "leagueduels", "achter", "zijn", "naam", "had", "staan", "dit", "record", "werd", "\u00e9\u00e9n", "dag", "later", "ge\u00ebvenaard", "door", "real", "madrid", "doelman", "iker", "casillas", "xavi", "speelde", "op", "mei", "zijn", "laatste", "wedstrijd", "in", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "thuis", "tegen", "deportivo", "la", "coru\u00f1a", "hij", "speelde", "in", "totaal", "competitiewedstrijden", "voor", "barcelona", "waarin", "hij", "keer", "wist", "te", "scorenxavi", "werd", "op", "zaterdag", "mei", "de", "meest", "succesvolle", "spaanse", "clubvoetballer", "aller", "tijden", "hij", "won", "die", "dag", "met", "barcelona", "zijn", "derde", "copa", "del", "rey", "en", "daarmee", "zijn", "ste", "hoofdprijs", "voor", "clubs", "in", "totaal", "daarmee", "verbrak", "hij", "het", "record", "van", "francisco", "gento", "die", "van", "tot", "en", "met", "met", "real", "madrid", "hoofdprijzen", "won", "xavi", "won", "op", "zaterdag", "juni", "voor", "de", "vierde", "keer", "in", "zijn", "carri\u00e8re", "de", "uefa", "champions", "league", "daarmee", "evenaarde", "hij", "het", "record", "van", "clarence", "seedorf", "datzelfde", "gold", "voor", "zijn", "teamgenoten", "lionel", "messi", "andr\u00e9s", "iniesta", "en", "gerard", "piqu\u00e9", "voor", "xaxi", "betekende", "het", "zijn", "ste", "prijs", "met", "barcelona", "in", "zijn", "allerlaatste", "optreden", "voor", "barcelona", "op", "zaterdag", "juni", "kreeg", "xavi", "het", "record", "in", "handen", "van", "de", "speler", "met", "de", "meeste", "wedstrijden", "in", "de", "uefa", "champions", "league", "in", "de", "met", "gewonnen", "finale", "tegen", "juventus", "kwam", "hij", "een", "kwartier", "voor", "tijd", "in", "het", "veld", "hij", "verving", "aanvoerder", "andr\u00e9s", "iniesta", "met", "die", "invalbeurt", "kwam", "hij", "op", "duels", "uit", "een", "meer", "dan", "zijn", "landgenoot", "iker", "casillas", "doelman", "van", "real", "madrid", "alsadd", "op", "mei", "werd", "bekend", "dat", "xavi", "een", "tweejarig", "contract", "had", "getekend", "bij", "het", "qatarese", "alsadd", "waarbij", "hij", "zich", "na", "afloop", "van", "het", "seizoen", "zou", "voegen", "zijn", "debuut", "voor", "die", "club", "maakte", "hij", "op", "september", "tegen", "almesaimeer", "een", "week", "later", "scoorde", "hij", "zijn", "eerste", "doelpunt", "voor", "alsadd", "tegen", "ummsalal", "in", "de", "voorrondes", "van", "de", "afc", "champions", "league", "tegen", "aljazira", "op", "februari", "speelde", "xavi", "zijn", "eerste", "continentale", "wedstrijd", "in", "azi\u00eb", "en", "droeg", "hij", "voor", "het", "eerst", "de", "aanvoerdersband", "van", "alsadd", "na", "strafschoppen", "werd", "er", "verloren", "xavi", "was", "een", "van", "de", "spelers", "die", "vanaf", "elf", "meter", "miste", "voor", "zijn", "club", "in", "het", "seizoen", "was", "hij", "goed", "voor", "negen", "doelpunten", "en", "twaalf", "assists", "en", "werd", "de", "beker", "gewonnen", "in", "speelde", "alsadd", "in", "het", "hoofdtoernooi", "van", "de", "afc", "champions", "league", "in", "de", "halve", "finale", "werden", "ze", "uitgeschakeld", "op", "mei", "maakte", "xavi", "bekend", "dat", "het", "seizoen", "zijn", "laatste", "seizoen", "als", "voetballer", "is", "op", "het", "moment", "dat", "alsadd", "de", "titel", "had", "gewonnen", "hij", "meldde", "zich", "te", "gaan", "richten", "op", "een", "trainerscarri\u00e8re", "trainerscarri\u00e8re", "alsadd", "eind", "mei", "tekende", "xavi", "als", "hoofdtrainer", "voor", "twee", "seizoenen", "een", "contract", "bij", "zijn", "oude", "club", "alsadd", "in", "die", "twee", "jaren", "won", "de", "ploeg", "onder", "zijn", "bewind", "zeven", "prijzen", "waaronder", "de", "landstitel", "in", "mei", "werd", "zijn", "contract", "met", "nogmaals", "twee", "jaar", "verlengd", "op", "november", "meldde", "de", "club", "dat", "xavi", "vertrekt", "naar", "fc", "barcelona", "fc", "barcelona", "op", "november", "tekende", "xavi", "een", "driejarig", "contract", "als", "hoofdtrainer", "bij", "fc", "barcelona", "hij", "debuteerde", "als", "coach", "op", "november", "in", "een", "wedstrijd", "tegen", "rcd", "espanyol", "die", "uiteindelijk", "eindigde", "in", "winst", "op", "mei", "pakte", "hij", "met", "barcelona", "de", "zevenentwintigste", "landstitel", "in", "haar", "bestaan", "binnen", "en", "de", "eerste", "in", "vier", "jaar", "clubstatistieken", "interlandcarri\u00e8re", "jeugdelftallen", "in", "december", "kwam", "xavi", "in", "beeld", "bij", "de", "nationale", "elftallen", "teodoro", "nieto", "scout", "van", "de", "nationale", "bond", "bezocht", "destijds", "een", "jeugdtoernooi", "op", "tenerife", "tussen", "regionale", "selecties", "in", "het", "catalaanse", "team", "onder", "viel", "zijn", "oog", "xavi", "in", "behoorde", "xavi", "tot", "de", "spaanse", "selectie", "voor", "het", "wk", "onder", "in", "egypte", "in", "werd", "xavi", "samen", "met", "zijn", "toenmalige", "clubgenoten", "gabri", "garc\u00eda", "en", "david", "bermudo", "met", "spanje", "wereldkampioen", "in", "nigeria", "op", "het", "wk", "onder", "hij", "scoorde", "drie", "doelpunten", "in", "de", "achtste", "finale", "tegen", "de", "verenigde", "staten", "en", "in", "de", "halve", "finale", "tegen", "mali", "een", "jaar", "later", "won", "xavi", "met", "het", "olympisch", "elftal", "de", "zilveren", "medaille", "op", "de", "olympische", "spelen", "van", "sydney", "de", "middenvelder", "startte", "in", "alle", "zes", "wedstrijden", "in", "de", "basis", "en", "scoorde", "tegen", "zuidkorea", "in", "de", "eerste", "groepswedstrijd", "en", "tegen", "kameroen", "in", "de", "finale", "de", "finale", "werd", "uiteindelijk", "door", "spanje", "verloren", "na", "strafschoppen", "hoewel", "xavi", "zijn", "strafschop", "benutte", "spaans", "elftal", "op", "november", "debuteerde", "xavi", "tegen", "nederland", "in", "het", "spaans", "nationaal", "elftal", "de", "middenvelder", "startte", "in", "de", "basis", "op", "maart", "maakte", "xavi", "tegen", "china", "zijn", "eerste", "interlanddoelpunt", "hij", "behoorde", "tot", "de", "selecties", "voor", "het", "wk", "het", "ek", "het", "wk", "het", "ek", "het", "wk", "het", "ek", "en", "het", "wk", "in", "viel", "xavi", "twee", "keer", "in", "tegen", "paraguay", "voor", "juan", "carlos", "valer\u00f3n", "in", "de", "tweede", "groepswedstrijd", "en", "tegen", "zuidkorea", "voor", "iv\u00e1n", "helguera", "in", "de", "kwartfinale", "en", "startte", "de", "middenvelder", "in", "de", "laatste", "groepswedstrijd", "tegen", "zuidafrika", "in", "de", "basis", "in", "de", "kwartfinale", "werd", "spanje", "na", "strafschoppen", "uitgeschakeld", "door", "zuidkorea", "hoewel", "xavi", "zijn", "genomen", "penalty", "benutte", "op", "het", "ek", "behoorde", "xavi", "wel", "tot", "de", "spaanse", "selectie", "maar", "speelde", "echter", "geen", "minuut", "twee", "jaar", "later", "was", "hij", "op", "het", "wk", "basisspeler", "spanje", "bereikte", "met", "xavi", "als", "spelverdeler", "redelijk", "gemakkelijk", "de", "tweede", "ronde", "maar", "in", "de", "achtste", "finale", "volgde", "uitschakeling", "na", "een", "nederlaag", "tegen", "frankrijk", "op", "september", "scoorde", "xavi", "zijn", "tweede", "doelpunt", "voor", "spanje", "in", "het", "verloren", "ekkwalificatieduel", "tegen", "noordierland", "het", "was", "bovendien", "het", "duizendste", "doelpunt", "in", "de", "historie", "van", "het", "spaans", "nationaal", "elftal", "tijdens", "het", "ek", "won", "xavi", "met", "de", "spaanse", "ploeg", "het", "kampioenschap", "op", "juni", "werd", "in", "wenen", "met", "gewonnen", "van", "duitsland", "xavi", "gaf", "de", "assist", "op", "fernando", "torres", "voor", "het", "enige", "doelpunt", "in", "de", "finale", "zelf", "scoorde", "de", "middenvelder", "eenmaal", "de", "openingstreffer", "in", "het", "halve", "finaleduel", "tegen", "rusland", "xavi", "werd", "door", "de", "uefa", "verkozen", "tot", "speler", "van", "het", "toernooi", "tijdens", "de", "viering", "van", "de", "europese", "titel", "op", "het", "plaza", "de", "col\u00f3n", "in", "madrid", "riep", "xavi", "de", "menigte", "viva", "espa\u00f1a", "toe", "wat", "een", "historische", "lading", "kreeg", "dat", "een", "van", "de", "grootste", "catalaanse", "helden", "in", "het", "centrum", "van", "madrid", "deze", "woorden", "uitsprak", "werd", "door", "historici", "gezien", "als", "symbolisch", "voor", "de", "nieuwe", "vorm", "van", "spaans", "nationalisme", "met", "sport", "als", "belangrijke", "bindende", "factor", "waarbij", "een", "nieuwe", "generatie", "sporters", "geboren", "na", "het", "overlijden", "van", "francisco", "franco", "met", "in", "het", "bijzonder", "successen", "in", "teamsporten", "als", "voetbal", "en", "basketbal", "het", "land", "meer", "en", "meer", "verenigtin", "juni", "behaalde", "xavi", "met", "spanje", "de", "derde", "plaats", "op", "de", "confederations", "cup", "in", "behoorde", "hij", "tot", "de", "spaanse", "selectie", "voor", "het", "wk", "een", "toernooi", "dat", "door", "spanje", "werd", "gewonnen", "op", "maart", "speelde", "xavi", "zijn", "honderdste", "interland", "waarvoor", "hij", "in", "november", "namens", "de", "uefa", "de", "international", "centurion", "award", "en", "namens", "de", "rfef", "de", "medalla", "de", "oro", "ontving", "tijdens", "het", "ek", "brak", "xavi", "in", "de", "wedstrijd", "het", "record", "van", "ronald", "koeman", "van", "meeste", "passes", "tijdens", "\u00e9\u00e9n", "wedstrijd", "tevens", "verbeterde", "hij", "ook", "het", "record", "van", "succesvolle", "passes", "van", "de", "passes", "bereikten", "een", "medespeler", "later", "in", "het", "toernooi", "na", "de", "wedstrijd", "tegen", "frankrijk", "brak", "xavi", "nog", "een", "mooi", "record", "het", "record", "van", "meeste", "succesvolle", "passes", "op", "een", "ek", "hij", "nam", "het", "record", "over", "van", "zin\u00e9dine", "zidane", "statistieken", "catalaans", "elftal", "xavi", "debuteerde", "op", "december", "in", "het", "catalaans", "elftal", "tegen", "nigeria", "de", "middenvelder", "maakte", "zijn", "eerste", "doelpunt", "voor", "het", "team", "op", "december", "tegen", "litouwen", "erelijst", "als", "speler", "individueel", "als", "speler", "als", "trainer", "trivia", "buiten", "het", "voetbal", "heeft", "xavi", "nog", "een", "grote", "passie", "paddenstoelen", "zoeken", "iets", "wat", "in", "cataloni\u00eb", "een", "vrij", "populaire", "hobby", "is", "xavi", "heeft", "in", "zijn", "gehele", "carri\u00e8re", "nooit", "een", "directe", "rode", "kaart", "gekregen", "tijdens", "zijn", "trainersperiode", "bij", "alsadd", "en", "fc", "barcelona", "was", "zijn", "broer", "\u00f3scar", "hern\u00e1ndez", "zijn", "assistenttrainer", "zie", "ook", "lijst", "van", "spelers", "van", "fc", "barcelona", "lijst", "van", "catalaanse", "internationals", "vanaf"]