["xenofobie", "oudgrieks", "x\u00e9nos", "vreemdeling", "en", "ph\u00f3bos", "angstvrees", "of", "vreemdelingenangst", "is", "een", "irrationele", "enof", "obsessieve", "angst", "voor", "vreemden", "buitenlanders", "of", "buitenlandse", "voorwerpenzaken", "xenofobie", "wordt", "soms", "gelijkgesteld", "aan", "vreemdelingenhaat", "xenofobie", "kan", "voortkomen", "uit", "racisme", "en", "via", "vreemdelingenhaat", "leiden", "tot", "rassendiscriminatie", "haatzaaien", "geweld", "en", "zelfs", "genocide", "in", "ruimere", "zin", "betekent", "xenofobie", "ook", "wel", "de", "algemene", "angst", "en", "afkeer", "van", "de", "mens", "voor", "alles", "wat", "vreemd", "ongewoon", "of", "zeldzaam", "is", "welke", "vreemdelingen", "wanneer", "komen", "bloot", "te", "staan", "aan", "xenofobie", "hangt", "af", "van", "een", "veelheid", "aan", "factoren", "en", "is", "als", "gevolg", "daarvan", "moeilijk", "te", "voorspellen", "xenofobie", "kan", "even", "plotseling", "verdwijnen", "als", "ze", "ontstaat", "zo", "is", "de", "huiver", "voor", "italiaanse", "immigranten", "in", "de", "jaren", "in", "nederland", "en", "belgi\u00eb", "al", "bijna", "vergeten", "terwijl", "in", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "juist", "geweld", "tegen", "buitenlandse", "arbeiders", "in", "zuiditali\u00eb", "is", "gepleegd", "herkomst", "van", "het", "woord", "en", "definitie", "xenofobie", "is", "afgeleid", "van", "het", "neologisme", "x\u00e9nophobe", "dat", "toegeschreven", "wordt", "aan", "anatole", "france", "in", "in", "verband", "met", "de", "dreyfusaffaire", "julien", "benda", "definieerde", "het", "als", "een", "modern", "aspect", "van", "patriottisme", "xenofobie", "kan", "omschreven", "worden", "als", "het", "geheel", "van", "beweringen", "en", "handelingen", "die", "de", "vreemdeling", "onrechtmatig", "kenschetsen", "als", "een", "probleem", "een", "risico", "of", "een", "bedreiging", "voor", "de", "samenleving", "waarbij", "het", "niet", "uitmaakt", "of", "deze", "al", "lang", "gevestigd", "is", "of", "in", "een", "ver", "land", "woontde", "dictionary", "of", "psychology", "definieert", "xenofobie", "als", "angst", "voor", "vreemdelingen", "volgens", "de", "oxford", "english", "dictionary", "kan", "het", "angst", "of", "afkeer", "betekenen", "niet", "alleen", "jegens", "mensen", "uit", "andere", "landen", "maar", "ook", "jegens", "andere", "subculturen", "en", "religieuze", "stelsels", "dat", "wil", "zeggen", "afkeer", "van", "iedereen", "die", "aan", "criteria", "als", "afkomst", "godsdienst", "mening", "gewoonte", "en", "taal", "voldoet", "de", "angstige", "xenofobe", "persoon", "is", "van", "mening", "dat", "een", "bepaalde", "groep", "niet", "aanvaard", "wordt", "of", "niet", "aanvaard", "zou", "moeten", "worden", "door", "de", "samenleving", "zelf", "herkent", "de", "lijder", "aan", "xenofobie", "deze", "niet", "noodzakelijk", "als", "een", "angst", "of", "fobie", "twee", "soorten", "xenofobie", "er", "zijn", "twee", "soorten", "xenofobie", "xenofobie", "kan", "zich", "keren", "tegen", "een", "bevolkingsgroep", "binnen", "een", "samenleving", "die", "als", "vreemd", "wordt", "beschouwd", "het", "kan", "gaan", "om", "recente", "immigranten", "maar", "ook", "om", "een", "groep", "die", "al", "eeuwen", "aanwezig", "is", "of", "die", "door", "verovering", "of", "uitbreiding", "van", "een", "land", "deel", "ging", "uitmaken", "van", "een", "samenleving", "xenofobie", "tegen", "deze", "groepen", "kan", "leiden", "tot", "pogroms", "massale", "verdrijving", "van", "immigranten", "of", "zelfs", "genocide", "denk", "hier", "bijvoorbeeld", "aan", "de", "holocaust", "xenofobie", "kan", "voornamelijk", "gaan", "om", "afkeer", "tegen", "culturele", "elementen", "die", "als", "vreemd", "ervaren", "worden", "bijvoorbeeld", "leenwoorden", "in", "een", "nationale", "taal", "deze", "vorm", "van", "xenofobie", "leidt", "haast", "nooit", "tot", "geweld", "tegen", "personen", "maar", "kan", "wel", "politieke", "campagnes", "voeden", "voor", "taal", "en", "cultuurzuivering", "samenlevingen", "die", "in", "hun", "geheel", "xenofoob", "zijn", "kunnen", "zich", "afsluiten", "van", "de", "buitenwereld", "isolationisme", "wat", "xenofobie", "verder", "kan", "bevorderen", "een", "extreem", "geval", "van", "culturele", "xenofobie", "is", "de", "italianisering", "onder", "mussolini", "die", "de", "italiaanse", "taal", "oplegde", "aan", "duits", "en", "anderstalige", "minderheden", "haatzaaien", "kwaadspreken", "of", "haatzaaien", "wordt", "beschouwd", "als", "een", "belangrijke", "uiting", "van", "xenofobie", "en", "kan", "zowel", "in", "het", "publieke", "domein", "zoals", "de", "reguliere", "media", "of", "op", "internet", "als", "in", "priv\u00e9situaties", "worden", "aangetroffen", "de", "grens", "tussen", "een", "gewone", "uitspraak", "en", "kwaadspreken", "is", "echter", "moeilijk", "te", "bepalen", "omdat", "het", "een", "grotendeels", "subjectief", "begrip", "is", "wanneer", "bijvoorbeeld", "onderzoek", "een", "statistisch", "verband", "tussen", "criminaliteit", "en", "een", "bepaalde", "bevolkingsgroep", "blootlegt", "zullen", "sommige", "politici", "dat", "als", "xenofobe", "kwaadsprekerij", "aanmerken", "terwijl", "andere", "politici", "het", "benoemen", "van", "dit", "verband", "noodzakelijk", "achten", "om", "tot", "politieke", "oplossingen", "te", "komenpolitieke", "partijen", "hebben", "soms", "standpunten", "die", "door", "hun", "tegenstanders", "als", "kwaadsprekerij", "worden", "aangemerkt", "zo", "wordt", "rechtse", "partijen", "vaak", "xenofobie", "verweten", "en", "als", "gevolg", "daarvan", "als", "extreemrechts", "beschouwd", "omgekeerd", "worden", "politieke", "partijen", "die", "kritiek", "hebben", "op", "de", "uitlatingen", "van", "antiimmigratiepartijen", "door", "de", "laatste", "beticht", "van", "demonisering", "van", "de", "autochtoon", "en", "romantisering", "van", "alles", "wat", "van", "vreemde", "afkomst", "is", "dit", "laatste", "wordt", "ook", "wel", "xenofilie", "genoemd", "ook", "wordt", "over", "de", "linkse", "kerk", "gesproken", "die", "in", "de", "media", "zou", "zijn", "ge\u00efnfiltreerd", "film", "moderne", "media", "werden", "en", "worden", "wel", "gebruikt", "om", "xenofobe", "standpunten", "te", "verdedigen", "door", "de", "buitenstaander", "op", "een", "afschrikwekkende", "wijze", "neer", "te", "zetten", "berucht", "zijn", "de", "antisemitische", "nazipropagandafilms", "der", "ewige", "jude", "en", "jud", "s\u00fc\u00df", "maar", "ook", "ver", "nadien", "verschenen", "nog", "films", "met", "xenofoob", "karakter", "zie", "ook", "antisemitisme", "homofobie", "islamofobie", "stereotype", "vooroordeel", "europese", "commissie", "tegen", "racisme", "en", "intolerantie", "externe", "link", "en", "xenophoblog", "nieuws", "en", "achtergronden", "over", "xenofobie", "literatuur", "jan", "christopher", "cohrs", "von", "konstruktiven", "patrioten", "und", "schwarzen", "schafen", "nationale", "identifikation", "und", "engagement", "gegen", "fremdenfeindlichkeit", "dissertation", "univ", "bielefeld", "evamaria", "&", "lothar", "elsner", "ausl\u00e4nderpolitik", "und", "ausl\u00e4nderfeindschaft", "in", "der", "ddr", "reihe", "texte", "zur", "politischen", "bildung", "h", "rosa", "luxemburgverein", "leipzig", "isbn", "dokumentarteil", "gesetze", "bilaterale", "abkommen", "etc", "s", "laurent", "dornel", "la", "france", "hostile", "sociohistoire", "de", "la", "x\u00e9nophobie", "paris", "hachette", "litt\u00e9ratures", "didier", "fassin", "alain", "morice", "catherine", "quiminal", "dir", "les", "lois", "de", "linhospitalit\u00e9", "les", "politiques", "de", "limmigration", "\u00e0", "l\u00e9preuve", "des", "sanspapiers", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "elke", "m", "geenen", "soziologie", "des", "fremden", "vs", "verlag", "leske", "+", "budrich", "opladen", "isbn", "hansgerd", "jaschke", "rechtsextremismus", "und", "fremdenfeindlichkeit", "begriffe", "positionen", "praxisfelder", "vs", "verlag", "isbn", "corinna", "kleinert", "fremdenfeindlichkeit", "einstellungen", "junger", "deutscher", "zu", "migranten", "vs", "verlag", "isbn", "x", "olivier", "le", "cour", "grandmaison", "la", "r\u00e9publique", "imp\u00e9riale", "politique", "et", "racisme", "detat", "paris", "fayard", "g\u00e9rard", "noiriel", "immigration", "antis\u00e9mitisme", "et", "racisme", "en", "france", "xixexxe", "si\u00e8cle", "paris", "fayard", "g\u00fcnther", "rathner", "xenophobie", "autoritarismus", "und", "antisemitismus", "ulrike", "&", "peter", "riemer", "xenophobie", "philoxenie", "franz", "steiner", "verlag", "isbn", "x", "j\u00e9r\u00f4me", "valluy", "rejet", "des", "exil\u00e9s", "le", "grand", "retournement", "du", "droit", "de", "l'asile", "editions", "du", "croquant", "hansj\u00fcrgen", "wirth", "fremdenha\u00df", "und", "gewalt", "als", "famili\u00e4re", "und", "psychosoziale", "krankheit", "in", "psyche", "stuttgart", "h", "nov", "s", "issn"]