["yitzhak", "rabin", "hebreeuws", "jeruzalem", "maart", "tel", "aviv", "november", "was", "een", "isra\u00eblisch", "politicus", "en", "diplomaat", "van", "de", "arbeidspartij", "en", "generaal", "en", "de", "e", "premier", "van", "isra\u00ebl", "van", "tot", "en", "van", "tot", "in", "verkreeg", "hij", "voor", "zijn", "bijdragen", "aan", "de", "osloakkoorden", "de", "nobelprijs", "voor", "de", "vrede", "op", "november", "kwam", "rabin", "op", "jarige", "leeftijd", "om", "het", "leven", "na", "een", "moordaanslag", "rabin", "een", "militair", "van", "beroep", "was", "van", "tot", "opperbevelhebber", "van", "het", "isra\u00eblisch", "defensieleger", "en", "werd", "daarna", "politiek", "actief", "hij", "was", "ambassadeur", "in", "verenigde", "staten", "van", "tot", "en", "van", "tot", "lid", "van", "de", "knesset", "rabin", "was", "partijleider", "van", "de", "arbeidspartij", "van", "tot", "en", "van", "tot", "biografie", "jeugd", "en", "onderwijs", "rabin", "werd", "geboren", "in", "mandaatgebied", "palestina", "als", "zoon", "van", "nechamia", "en", "rosa", "rabinowitz", "na", "een", "verblijf", "in", "detroit", "in", "de", "verenigde", "staten", "kwam", "zijn", "vader", "naar", "palestina", "zijn", "moeder", "was", "socialiste", "maar", "aanvankelijk", "geen", "zioniste", "zij", "liep", "voorop", "bij", "de", "traditionele", "meioptochten", "en", "werd", "daarom", "ook", "rode", "rosa", "genoemd", "ook", "zij", "was", "op", "weg", "naar", "de", "verenigde", "staten", "toen", "zij", "om", "een", "onbekende", "reden", "naar", "palestina", "uitweek", "in", "palestina", "ontmoetten", "de", "ouders", "van", "rabin", "elkaar", "en", "trouwden", "toen", "yitzhak", "een", "jaar", "oud", "was", "verhuisde", "het", "gezin", "naar", "tel", "aviv", "rabin", "ging", "eerst", "naar", "de", "'lagere", "school", "voor", "arbeidersjeugd'", "in", "tel", "aviv", "toen", "naar", "een", "school", "op", "een", "kibboets", "en", "uiteindelijk", "naar", "de", "agrarische", "school", "kadoeri", "in", "galilea", "hij", "voltooide", "de", "middelbare", "school", "met", "uitmuntendheid", "en", "wilde", "graag", "irrigatieingenieur", "worden", "ondertussen", "was", "hij", "al", "actief", "met", "de", "haganatraining", "zoals", "meeste", "joodse", "jongens", "van", "zijn", "leeftijd", "en", "trad", "hij", "toe", "tot", "de", "brigades", "van", "de", "palmach", "er", "wordt", "verteld", "dat", "hij", "nogal", "verlegen", "was", "waardoor", "lang", "niet", "iedereen", "zijn", "intelligentie", "zag", "huwelijk", "tijdens", "de", "arabischisra\u00eblische", "oorlog", "van", "trouwde", "hij", "met", "de", "oorspronkelijk", "pruissische", "lea", "schlossberg", "zij", "was", "journalist", "van", "de", "krant", "van", "de", "palmach", "de", "elitegevechtsgroep", "van", "de", "hagana", "ze", "kregen", "twee", "kinderen", "dalia", "geboren", "op", "maart", "en", "yuval", "geboren", "op", "juni", "lea", "overleed", "in", "petach", "tikwa", "in", "isra\u00ebl", "op", "november", "palmachstrijder", "al", "vroeg", "was", "rabin", "betrokken", "bij", "de", "palmach", "waarvan", "hij", "tot", "en", "met", "hoofd", "militaire", "operaties", "was", "de", "palmach", "ging", "later", "als", "harelbrigade", "op", "in", "het", "isra\u00eblisch", "defensieleger", "na", "november", "werd", "hij", "bevelhebber", "van", "deze", "harelbrigade", "die", "een", "grote", "rol", "speelde", "in", "de", "oorlog", "van", "na", "operatie", "nachshon", "op", "mei", "dus", "nog", "voor", "het", "uitroepen", "van", "de", "staat", "isra\u00ebl", "en", "daags", "voordat", "de", "definitieve", "orders", "voor", "de", "volgende", "fase", "van", "de", "etnische", "zuivering", "gegeven", "werd", "rapporteerde", "deze", "brigade", "dat", "ze", "het", "palestijnse", "dorp", "beit", "mashir", "bij", "jeruzalem", "had", "bezet", "en", "\"bezig", "was", "de", "huizen", "op", "te", "blazen", "tot", "nu", "al", "zo'n", "\u00e0", "\"", "dit", "gebeurde", "in", "het", "kader", "van", "operatie", "makkabi", "op", "de", "plaats", "van", "dit", "dorp", "is", "nu", "een", "park", "in", "jeruzalem", "arabischisra\u00eblische", "oorlog", "operatie", "dani", "op", "juli", "had", "david", "bengurion", "yitzhak", "rabin", "als", "tweede", "man", "naast", "commandant", "yigal", "allon", "benoemd", "operatie", "dani", "was", "de", "codenaam", "voor", "de", "isra\u00eblische", "aanval", "van", "juli", "op", "de", "twee", "palestijnse", "steden", "lydda", "en", "ramla", "die", "ongeveer", "halverwege", "tussen", "tel", "aviv", "en", "jeruzalem", "liggen", "volgens", "de", "resolutie", "van", "de", "verenigde", "naties", "vielen", "deze", "steden", "in", "het", "arabische", "gebiedilan", "papp\u00e9", "beschrijft", "deze", "aanval", "en", "ook", "dat", "rabin", "bevelvoerder", "ter", "plaatse", "vertelde", "\"dat", "bengurion", "hem", "maar", "zijn", "bureau", "had", "laten", "komen", "om", "het", "lot", "te", "bespreken", "van", "de", "beide", "steden", "yigal", "allon", "vroeg", "wat", "moet", "met", "de", "bevolking", "van", "lydda", "en", "ramla", "gedaan", "worden", "bengurion", "maakte", "toen", "een", "gebaar", "met", "zijn", "hand", "en", "zei", "verdrijf", "ze!\"", "rabin", "schatte", "dat", "deze", "transfer", "een", "arabische", "bewoners", "betrof", "rond", "de", "mensen", "werden", "onder", "dwang", "verdreven", "vele", "doden", "waren", "te", "betreuren", "legeraanvoerder", "in", "de", "daaropvolgende", "jaren", "maakte", "rabin", "goed", "gebruik", "van", "de", "militaire", "training", "die", "hij", "in", "het", "verenigd", "koninkrijk", "ontvangen", "had", "en", "klom", "hij", "op", "door", "de", "rangen", "van", "het", "leger", "hij", "werd", "bevelvoerder", "van", "het", "leger", "en", "ontpopte", "hij", "zich", "tot", "de", "meesterlijke", "strateeg", "waar", "hij", "later", "om", "bekend", "werd", "toen", "rabin", "begon", "als", "bevelvoerder", "van", "het", "leger", "nam", "hij", "de", "verdediging", "op", "zich", "van", "een", "land", "dat", "de", "vorm", "had", "van", "twee", "ballonnen", "met", "een", "stokje", "ertussen", "lang", "en", "in", "het", "midden", "heel", "dun", "namelijk", "slechts", "zeven", "kilometer", "breed", "de", "opdeling", "van", "het", "leger", "onder", "een", "noord", "en", "een", "zuidcommando", "was", "grotendeels", "ingegeven", "door", "rabin", "het", "was", "een", "beslissing", "die", "aan", "veel", "kritiek", "onderhevig", "was", "en", "alleen", "rabins", "reputatie", "uit", "de", "dagen", "van", "de", "hagana", "hield", "zijn", "beslissing", "overeind", "rabin", "was", "legeraanvoerder", "in", "een", "tijd", "waarin", "oorlog", "met", "de", "arabische", "buurlanden", "onafwendbaar", "leek", "tegelijkertijd", "genoot", "hij", "weinig", "vertrouwen", "van", "de", "politici", "in", "het", "kabinet", "kreeg", "rabin", "aangaande", "de", "indeling", "van", "zijn", "leger", "de", "wind", "van", "voren", "dan", "was", "het", "wel", "een", "orkaan", "op", "het", "punt", "van", "de", "strategie", "die", "hij", "voor", "isra\u00ebl", "gekozen", "had", "in", "geval", "van", "oorlog", "met", "de", "buurlanden", "tegenover", "een", "enorm", "overwicht", "stelde", "rabin", "namelijk", "niet", "consolidatie", "en", "verdediging", "maar", "het", "opsplitsen", "van", "de", "legermacht", "en", "een", "agressieve", "aanval", "in", "twee", "richtingen", "zijn", "beoogde", "doelen", "tijdens", "een", "oorlog", "waren", "de", "uitbreiding", "van", "de", "landerijen", "van", "isra\u00ebl", "in", "alle", "richtingen", "met", "stukken", "land", "die", "de", "staat", "verdedigbaar", "zouden", "maken", "de", "sina\u00ef", "in", "het", "zuiden", "de", "golanhoogten", "in", "het", "noorden", "en", "de", "westelijke", "jordaanoever", "in", "het", "oosten", "daar", "waar", "isra\u00ebl", "zich", "met", "de", "jordaanoever", "als", "een", "enorme", "natuurlijke", "tankgracht", "zou", "uitbreiden", "de", "zesdaagse", "oorlog", "van", "onder", "zijn", "bevel", "behaalde", "het", "isra\u00eblisch", "defensieleger", "idf", "de", "overwinning", "op", "egypte", "syri\u00eb", "en", "jordani\u00eb", "in", "de", "zesdaagse", "oorlog", "in", "nadat", "de", "oude", "stad", "jeruzalem", "door", "de", "idf", "was", "ingenomen", "was", "rabin", "een", "van", "de", "eersten", "die", "de", "oude", "stad", "bezocht", "hij", "hield", "een", "beroemd", "geworden", "toespraak", "op", "de", "hebreeuwse", "universiteit", "op", "de", "scopusberg", "in", "de", "dagen", "voorafgaand", "aan", "de", "oorlog", "werd", "gemeld", "dat", "rabin", "een", "zenuwinzinking", "had", "gehad", "en", "niet", "kon", "functioneren", "na", "deze", "korte", "onderbreking", "hervatte", "hij", "het", "volledige", "bevel", "over", "de", "idf", "diplomaat", "na", "het", "afzwaaien", "van", "zijn", "militaire", "dienst", "in", "werd", "rabin", "ambassadeur", "in", "de", "verenigde", "staten", "een", "taak", "die", "hij", "vijf", "jaar", "vervulde", "tijdens", "deze", "periode", "werden", "de", "verenigde", "staten", "de", "belangrijkste", "wapenleverancier", "van", "isra\u00ebl", "in", "plaats", "van", "frankrijk", "en", "het", "verenigd", "koninkrijk", "in", "keerde", "hij", "terug", "naar", "isra\u00ebl", "en", "werd", "lid", "van", "de", "arbeidspartij", "van", "minister", "tot", "premier", "tijdens", "de", "jom", "kipoeroorlog", "vervulde", "rabin", "geen", "offici\u00eble", "functie", "een", "gegeven", "dat", "hem", "na", "de", "oorlog", "politiek", "goed", "uitkwam", "na", "de", "jom", "kipoeroorlog", "vonden", "verkiezingen", "plaats", "die", "premier", "golda", "me\u00efr", "nog", "wist", "te", "winnen", "rabin", "werd", "lid", "van", "de", "e", "knesset", "voor", "de", "arbeidspartij", "en", "direct", "aangesteld", "tot", "minister", "van", "arbeid", "na", "het", "aftreden", "van", "me\u00efr", "in", "streed", "rabin", "voor", "het", "eerst", "tegen", "peres", "om", "het", "leiderschap", "van", "zijn", "partij", "een", "strijd", "die", "hij", "won", "ironisch", "genoeg", "was", "het", "zijn", "\"ballingschap\"", "die", "voor", "hem", "de", "weg", "naar", "het", "premierschap", "baande", "rabin", "was", "het", "enige", "lid", "van", "de", "regering", "die", "ten", "tijde", "van", "de", "oorlog", "niet", "in", "het", "land", "was", "en", "dus", "ook", "de", "enige", "die", "\"het", "niet", "gedaan", "kon", "hebben\"", "het", "zijnde", "de", "schuld", "dragen", "voor", "het", "feit", "dat", "isra\u00ebl", "zo", "verrast", "kon", "worden", "rabin", "werd", "ministerpresident", "en", "shimon", "peres", "zijn", "minister", "van", "defensie", "en", "vicepremier", "samen", "gaven", "zij", "leiding", "aan", "de", "operatie", "entebbe", "ter", "bevrijding", "van", "isra\u00eblische", "gijzelaars", "in", "oeganda", "anderzijds", "bleef", "de", "regering", "gekenmerkt", "door", "spanningen", "tussen", "de", "twee", "en", "met", "de", "regeringspartner", "de", "nationaalreligieuze", "partij", "op", "maart", "publiceerde", "de", "journalist", "dan", "margalit", "in", "haaretz", "dat", "yitzhak", "en", "lea", "rabin", "een", "dollarrekening", "in", "de", "verenigde", "staten", "bezaten", "eerst", "probeerde", "rabin", "de", "zaak", "te", "sussen", "maar", "nadat", "de", "procureurgeneraal", "vasthield", "aan", "een", "vervolging", "van", "leah", "trok", "hij", "zich", "op", "april", "terug", "als", "lijsttrekker", "van", "de", "arbeiderspartij", "op", "april", "werd", "shimon", "peres", "verkozen", "en", "dagen", "later", "verving", "deze", "rabin", "de", "facto", "als", "ministerpresident", "na", "de", "verkiezingsnederlaag", "van", "peres", "tegen", "begin", "vervulde", "rabin", "de", "taak", "weer", "tot", "begin", "diens", "plaats", "innam", "op", "juni", "van", "dat", "jaar", "op", "maart", "organiseerden", "isra\u00eblische", "palestijnen", "massastakingen", "en", "protesten", "vanwege", "een", "plan", "van", "de", "regeringrabin", "om", "duizenden", "dunams", "van", "hun", "grond", "in", "galilea", "in", "beslag", "te", "nemen", "tijdens", "deze", "protesten", "schoten", "isra\u00eblische", "troepen", "zes", "demonstranten", "dood", "deze", "tragedie", "wordt", "elk", "jaar", "door", "palestijnen", "herdacht", "op", "de", "\"dag", "van", "het", "land\"", "yom", "alard", "minister", "van", "defensie", "van", "tot", "onder", "premiers", "shimon", "peres", "en", "yitzhak", "shamir", "en", "naast", "zijn", "tweede", "termijn", "als", "premier", "van", "tot", "de", "dag", "dat", "hij", "werd", "vermoord", "was", "hij", "isra\u00ebls", "minister", "van", "defensie", "in", "isra\u00ebl", "noemde", "men", "hem", "ook", "wel", "meneer", "veiligheid", "als", "minister", "van", "defensie", "verminderde", "hij", "de", "aanwezigheid", "van", "isra\u00eblische", "troepen", "in", "libanon", "zowel", "in", "hoeveelheid", "als", "grondgebied", "en", "liet", "hij", "het", "isra\u00eblisch", "defensieleger", "ingraven", "nabij", "de", "isra\u00eblische", "grens", "vele", "taken", "van", "het", "leger", "werden", "overgenomen", "door", "het", "'zuidlibanonleger'eind", "brak", "de", "eerste", "intifada", "uit", "in", "gebeurtenissen", "die", "rabin", "aanvankelijk", "niet", "naar", "belang", "inschatte", "een", "bezoek", "aan", "de", "vs", "brak", "hij", "er", "niet", "voor", "af", "aanvankelijk", "stond", "hij", "harde", "aanpak", "van", "de", "rellen", "voor", "soldaten", "van", "de", "idf", "mochten", "zo", "nodig", "de", "botten", "breken", "van", "demonstranten", "volgens", "zijn", "critici", "was", "hij", "\u00f3f", "te", "hard", "\u00f3f", "niet", "hard", "genoeg", "toen", "de", "onrust", "aanhield", "en", "televisiebeelden", "van", "bottenbrekende", "idfsoldaten", "verspreid", "werden", "stond", "hij", "een", "gematigder", "reactie", "voor", "tweede", "termijn", "als", "premier", "als", "premier", "sinds", "blies", "hij", "nieuw", "leven", "in", "de", "onderhandelingen", "met", "de", "plo", "die", "enige", "controle", "uitoefende", "in", "de", "bezette", "gebieden", "onder", "meer", "om", "de", "intifada", "te", "be\u00ebindigen", "zijn", "inspanningen", "resulteerden", "in", "de", "osloakkoorden", "met", "de", "palestijnen", "bij", "het", "tekenen", "van", "het", "verdrag", "zei", "hij", "\"van", "nu", "af", "aan", "komen", "ons", "zorgeloze", "dagen", "tegemoet", "en", "nachten", "zonder", "angst", "ons", "leven", "gaat", "aangrijpend", "veranderen", "in", "het", "verschiet", "liggen", "goed", "buurschap", "het", "einde", "van", "het", "dodenleed", "dat", "onze", "huizen", "aandoet", "en", "het", "einde", "van", "de", "oorlogen", "laat", "de", "zon", "rijzen!\"", "in", "ontving", "hij", "voor", "zijn", "inzet", "bij", "de", "akkoorden", "de", "nobelprijs", "voor", "de", "vrede", "samen", "met", "shimon", "peres", "en", "yasser", "arafat", "er", "is", "veel", "gespeculeerd", "over", "de", "vraag", "waarom", "het", "precies", "rabin", "was", "de", "man", "achter", "de", "verovering", "van", "de", "westelijke", "jordaanoever", "mister", "safety", "die", "met", "de", "palestijnen", "wilde", "onderhandelen", "met", "als", "grondslag", "land", "voor", "vrede", "een", "mogelijke", "reden", "sluit", "aan", "bij", "rabins", "inzicht", "dat", "het", "veroveren", "van", "de", "jordaanoever", "een", "strategisch", "doel", "van", "de", "idf", "moest", "zijn", "in", "was", "isra\u00ebl", "in", "het", "oosten", "voornamelijk", "uit", "op", "het", "veroveren", "van", "de", "natuurlijke", "tankgracht", "van", "de", "jordaanoever", "waar", "het", "land", "opeens", "heel", "steil", "omhoog", "gaat", "lopen", "en", "geen", "tank", "meer", "een", "meter", "vooruitkomt", "in", "was", "het", "nut", "van", "de", "tankgracht", "vervallen", "omdat", "militante", "groepen", "over", "raketten", "beschikten", "wellicht", "kwam", "rabin", "tot", "de", "niet", "meer", "dan", "logische", "beslissing", "dat", "een", "buffer", "van", "vreedzaam", "gebied", "een", "betere", "grens", "voor", "isra\u00ebl", "zou", "zijn", "met", "meer", "verdedigende", "werking", "tegen", "kleine", "raketten", "dan", "een", "tankgracht", "waar", "raketten", "gewoon", "overheen", "vliegenhet", "vredesproces", "bracht", "onenigheid", "onder", "het", "isra\u00eblische", "volk", "met", "zich", "mee", "hoewel", "de", "vrede", "breed", "werd", "gedragen", "waren", "zware", "persoonlijke", "aanvallen", "op", "de", "regering", "en", "haar", "leider", "aan", "de", "orde", "van", "de", "dag", "critici", "ondermijnden", "het", "recht", "van", "de", "regering", "besluiten", "te", "nemen", "de", "aanhoudende", "aanvallen", "op", "isra\u00eblische", "burgers", "gooiden", "extra", "olie", "op", "het", "vuur", "rabin", "werd", "geregeld", "uitgemaakt", "voor", "\"landverrader\"", "of", "zelfs", "\"nazi\"", "aan", "de", "andere", "kant", "voelden", "sommige", "isra\u00ebli\u00ebrs", "en", "in", "het", "bijzonder", "kolonisten", "zich", "bedrogen", "door", "het", "voortduren", "van", "de", "terreuraanvallen", "rabins", "luchtige", "reactie", "hierop", "en", "zijn", "harde", "taal", "tegen", "de", "kolonisten", "\"ze", "doen", "me", "niets\"", "\"propellers\"", "en", "de", "regering", "werkt", "aan", "de", "veiligheid", "van", "\"", "van", "de", "burgers\"op", "oktober", "tekende", "rabin", "een", "vredesverdrag", "met", "koning", "hoessein", "van", "jordani\u00eb", "waarna", "isra\u00ebl", "en", "jordani\u00eb", "hun", "grenzen", "openden", "voor", "elkaars", "toeristen", "en", "zakenlieden", "tijdens", "een", "persconferentie", "na", "het", "ondertekenen", "van", "het", "interimakkoord", "palestijns", "zelfbestuur", "westelijke", "jordaanoever", "op", "september", "zei", "hij", "te", "hopen", "dat", "het", "akkoord", "zal", "bijdragen", "aan", "het", "doel", "van", "mij", "en", "mijn", "regering", "namelijk", "het", "oplossen", "van", "het", "palestijnsisra\u00eblische", "conflict", "op", "een", "manier", "waarin", "wij", "geloven", "hij", "omschreef", "het", "toekomstige", "isra\u00ebl", "als", "een", "joodse", "staat", "die", "het", "grootste", "deel", "beslaat", "van", "het", "land", "van", "isra\u00ebl", "met", "het", "verenigde", "jeruzalem", "als", "hoofdstad", "en", "met", "een", "verdedigingslinie", "langs", "de", "rivier", "de", "jordaan", "en", "de", "jordaanvallei", "en", "het", "doel", "van", "het", "zionisme", "was", "het", "stichten", "van", "een", "joodse", "staat", "en", "niet", "een", "staat", "met", "twee", "naties", "de", "miljoen", "palestijnen", "in", "de", "gebieden", "vormen", "een", "van", "ons", "totaal", "verschillende", "entiteit", "godsdienstig", "politiek", "en", "nationaal", "wij", "willen", "niet", "over", "hen", "heersen", "daarom", "zal", "er", "naast", "en", "in", "vreedzame", "samenleving", "met", "isra\u00ebl", "een", "palestijnse", "entiteit", "ontstaan", "op", "de", "westoever", "en", "in", "de", "gazastrook", "maar", "niet", "met", "de", "grenzen", "die", "voor", "de", "zesdaagse", "oorlog", "bestonden", "november", "in", "deze", "periode", "raakten", "rabin", "en", "zijn", "minister", "van", "buitenlandse", "zaken", "shimon", "peres", "door", "de", "nauwe", "samenwerking", "voor", "het", "eerst", "op", "goede", "voet", "met", "elkaar", "dit", "bereikte", "zijn", "hoogtepunt", "in", "de", "beroemde", "omhelzing", "op", "de", "vredesdemonstratie", "op", "november", "op", "het", "grote", "later", "naar", "hem", "vernoemde", "rabinplein", "in", "tel", "aviv", "waarbij", "rabin", "bij", "zijn", "vertrek", "werd", "vermoord", "door", "yigal", "amir", "een", "extremistischzionistische", "tegenstander", "van", "de", "door", "rabin", "gesloten", "osloakkoorden", "onderscheidingen", "in", "ontvingen", "hij", "shimon", "peres", "en", "yasser", "arafat", "samen", "de", "nobelprijs", "voor", "de", "vrede", "voor", "hun", "inzet", "bij", "de", "osloakkoorden", "het", "jaar", "ervoor", "in", "had", "het", "drietal", "ook", "de", "f\u00e9lix", "houphou\u00ebtboignyvredesprijs", "van", "de", "unesco", "ontvangen"]