["zuidamerika", "is", "een", "continent", "op", "het", "zuidelijk", "halfrond", "ten", "zuiden", "van", "noordamerika", "en", "ten", "noorden", "van", "antarctica", "het", "continent", "wordt", "in", "het", "westen", "door", "de", "grote", "oceaan", "en", "in", "het", "oosten", "door", "de", "atlantische", "oceaan", "begrensd", "definitie", "zuidamerika", "wordt", "van", "noordamerika", "gescheiden", "door", "de", "dari\u00e9n", "gap", "op", "de", "grens", "van", "colombia", "en", "panama", "soms", "wordt", "het", "panamakanaal", "als", "grens", "vermeld", "in", "dat", "geval", "behoort", "de", "oostelijke", "helft", "van", "panama", "tot", "zuidamerika", "hoewel", "verschillende", "caribische", "eilanden", "waaronder", "aruba", "bonaire", "cura\u00e7ao", "trinidad", "en", "tobago", "geologisch", "gezien", "op", "het", "zuidamerikaans", "continentaal", "plat", "liggen", "worden", "zij", "in", "de", "praktijk", "tot", "het", "caribische", "deel", "van", "noordamerika", "gerekend", "de", "venezolaanse", "federale", "gebieden", "en", "de", "colombiaanse", "eilandengroepen", "in", "de", "cara\u00efbische", "zee", "gelden", "dan", "weer", "als", "zuidamerikaans", "enkele", "zuidamerikaanse", "landen", "hebben", "eilandengroepen", "die", "buiten", "het", "continentaal", "plat", "liggen", "zo", "heeft", "brazili\u00eb", "de", "eilandengroep", "fernando", "de", "noronha", "in", "de", "atlantische", "oceaan", "en", "ecuador", "de", "galapagoseilanden", "in", "de", "grote", "oceaan", "deze", "gebieden", "worden", "doorgaans", "tot", "zuidamerika", "gerekend", "evenals", "de", "buiten", "het", "continentaal", "plat", "liggende", "britse", "gebiedsdeel", "van", "zuidgeorgia", "en", "de", "zuidelijke", "sandwicheilanden", "het", "tot", "chili", "behorende", "paaseiland", "wordt", "meestal", "samen", "met", "de", "pitcairneilanden", "eerder", "als", "deel", "van", "oceani\u00eb", "gerekend", "overlap", "met", "latijnsamerika", "in", "de", "spaans", "en", "engelstalige", "wereld", "is", "het", "gebruikelijke", "de", "beide", "amerika's", "als", "\u00e9\u00e9n", "continent", "te", "beschouwen", "maar", "in", "het", "nederlands", "worden", "noord", "en", "zuidamerika", "vaak", "als", "twee", "verschillende", "continenten", "gezien", "in", "het", "dagelijks", "spraakgebruik", "wordt", "zuidamerika", "soms", "verward", "met", "latijnsamerika", "hoewel", "er", "een", "grote", "overlap", "is", "omvat", "latijnsamerika", "grote", "delen", "van", "noordamerika", "terwijl", "de", "nederlands", "en", "engelstalige", "delen", "van", "zuidamerika", "niet", "altijd", "onder", "latijnsamerika", "gezien", "worden", "geografie", "de", "totale", "oppervlakte", "van", "zuidamerika", "bedraagt", "km\u00b2", "geologie", "zuidamerika", "is", "onderdeel", "zuidamerikaanse", "plaat", "het", "continent", "is", "opgebouwd", "uit", "een", "kern", "die", "bestaat", "uit", "een", "aantal", "proterozo\u00efsche", "kratons", "waaromheen", "het", "continent", "gegroeid", "is", "in", "het", "westen", "bevindt", "zich", "de", "andes", "die", "gevormd", "wordt", "door", "de", "subductie", "van", "oceanische", "korst", "onder", "de", "grote", "oceaan", "onder", "het", "zuidamerikaanse", "continent", "landen", "en", "gebieden", "tot", "zuidamerika", "behoren", "geografisch", "gezien", "de", "volgende", "gebieden", "onafhankelijke", "landen", "*", "wanneer", "het", "panamakanaal", "als", "grens", "wordt", "gebruikt", "ligt", "de", "panamese", "provincie", "dari\u00e9n", "in", "zuidamerika", "afhankelijke", "gebieden", "falklandeilanden", "fransguyana", "zuidgeorgia", "en", "de", "zuidelijke", "sandwicheilanden", "bouveteiland", "klimaat", "zuidamerika", "ligt", "voor", "een", "deel", "in", "een", "warme", "of", "tropische", "zone", "tot", "ongeveer", "de", "steenbokskeerkring", "en", "voor", "een", "deel", "in", "een", "gematigde", "zone", "ten", "zuiden", "van", "de", "steenbokskeerkring", "vrijwel", "alle", "klimaatzones", "van", "tropisch", "regenklimaat", "tot", "polair", "toendraklimaat", "komen", "voor", "in", "zuidamerika", "vgl", "de", "klimaatclassificatie", "van", "k\u00f6ppen", "zo", "heeft", "de", "andes", "een", "hooggebergteklimaat", "ten", "oosten", "van", "de", "andes", "zijn", "de", "variaties", "in", "de", "natuurlijke", "begroeiing", "groot", "het", "grootste", "gedeelte", "van", "het", "continent", "heeft", "een", "tropisch", "klimaat", "met", "als", "natuurlijke", "begroeiing", "regenwoud", "in", "het", "zuiden", "gaat", "het", "regenwoud", "over", "in", "de", "pampa's", "en", "nog", "zuidelijker", "in", "nog", "gematigder", "begroeiing", "metropolen", "metropolen", "van", "zuidamerika", "zijn", "geschiedenis", "de", "eerste", "nederzettingen", "in", "zuidamerika", "worden", "gedateerd", "rond", "vchr", "en", "lagen", "in", "de", "kustzone", "van", "ecuador", "en", "peru", "rond", "vchr", "werd", "in", "caral", "de", "eerste", "stad", "met", "stenen", "huizen", "gebouwd", "door", "de", "ontwikkeling", "van", "aardewerk", "krijgt", "men", "de", "mogelijkheid", "voedsel", "langer", "te", "bewaren", "zodat", "ook", "de", "inlandse", "valleien", "in", "de", "andes", "gekoloniseerd", "kunnen", "worden", "antieke", "beschavingen", "zijn", "de", "chavincultuur", "vchr", "de", "mochicacultuur", "nchr", "en", "de", "nazcacultuur", "vchr", "nchr", "alle", "in", "peru", "de", "inca's", "heersten", "van", "tot", "over", "een", "groot", "gebied", "dat", "van", "noordchili", "tot", "ecuador", "liep", "hun", "rijk", "werd", "centralistisch", "geregeerd", "door", "een", "keizer", "vanuit", "cuzco", "hoewel", "de", "beschaving", "een", "hoog", "niveau", "had", "bereikt", "waren", "sommige", "uitvindingen", "zoals", "het", "wiel", "bij", "de", "inca's", "niet", "bekend", "in", "de", "e", "eeuw", "begonnen", "spaanse", "en", "portugese", "ontdekkingsreizigers", "de", "zuidamerikaanse", "oostkust", "te", "verkennen", "gelokt", "door", "verhalen", "van", "een", "gouden", "rijk", "in", "het", "binnenland", "begaven", "ze", "zich", "steeds", "verder", "landinwaarts", "voor", "de", "lokale", "bevolking", "waren", "de", "bacteri\u00ebn", "die", "de", "europeanen", "meebrachten", "een", "ongekende", "ramp", "schattingen", "geven", "aan", "dat", "misschien", "meer", "dan", "twee", "derde", "van", "de", "indiaanse", "bevolking", "aan", "voor", "hen", "onbekende", "ziekten", "als", "de", "pest", "waartegen", "ze", "geen", "resistentie", "hadden", "stierf", "daaropvolgend", "lukte", "het", "de", "spaanse", "ontdekkingsreiziger", "francisco", "pizarro", "in", "met", "een", "klein", "legertje", "het", "grootste", "deel", "van", "het", "incarijk", "te", "veroveren", "door", "de", "keizer", "gevangen", "te", "nemen", "tot", "hielden", "de", "inca's", "in", "delen", "van", "hun", "rijk", "stand", "tegen", "de", "spanjaarden", "een", "zo'n", "afgelegen", "uitwijkoord", "was", "machu", "picchu", "zuidamerika", "was", "in", "met", "het", "verdrag", "van", "tordesillas", "tussen", "de", "portugezen", "en", "spanjaarden", "verdeeld", "brazili\u00eb", "werd", "portugees", "de", "rest", "spaans", "in", "de", "eeuwen", "daarop", "viel", "zuidamerika", "langzaam", "in", "handen", "van", "de", "beide", "koloniale", "machten", "hoewel", "ook", "andere", "europese", "landen", "met", "name", "engeland", "en", "nederland", "enige", "invloed", "hadden", "toen", "de", "verenigde", "staten", "in", "onafhankelijk", "werden", "werd", "de", "roep", "om", "onafhankelijkheid", "in", "zuidamerika", "ook", "sterker", "de", "bezetting", "van", "spanje", "door", "napoleon", "in", "bood", "de", "gelegenheid", "onafhankelijkheidsoorlogen", "te", "beginnen", "een", "bekend", "leider", "van", "de", "onafhankelijkheid", "was", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "de", "decennia", "die", "volgden", "werden", "gekenmerkt", "door", "grote", "politieke", "instabiliteit", "vrijwel", "overal", "braken", "burgeroorlogen", "uit", "en", "de", "verenigde", "republieken", "vielen", "uiteen", "in", "een", "lappendeken", "van", "staten", "pas", "in", "de", "laatste", "decennia", "van", "de", "e", "eeuw", "stabiliseerde", "latijnsamerika", "in", "vele", "landen", "kwamen", "oligarchische", "regimes", "aan", "de", "macht", "die", "onder", "het", "motto", "van", "orden", "y", "progreso", "\"orde", "en", "vooruitgang\"", "economische", "voorspoed", "maar", "ook", "brute", "onderdrukking", "brachten", "rond", "de", "jaren", "dertig", "werden", "de", "oligarchische", "regimes", "in", "de", "meeste", "landen", "afgelost", "door", "populistische", "regeringen", "waarvan", "die", "van", "juan", "per\u00f3n", "wellicht", "het", "bekendste", "is", "in", "de", "jaren", "vijftig", "werden", "de", "meeste", "van", "deze", "regimes", "vervangen", "door", "regeringen", "die", "meer", "democratisch", "waren", "maar", "ook", "instabieler", "gevolg", "was", "dat", "staatsgrepen", "plaatsvonden", "die", "militaire", "dictaturen", "vestigden", "die", "berucht", "werden", "om", "hun", "mensenrechtenschendingen", "in", "de", "koude", "oorlog", "en", "met", "name", "na", "de", "cubaanse", "revolutie", "vreesden", "de", "verenigde", "staten", "communistische", "invloeden", "in", "latijnsamerika", "ze", "bemoeiden", "zich", "met", "de", "politieke", "situatie", "waarbij", "vaak", "steun", "aan", "militaire", "dictaturen", "werd", "verleend", "over", "de", "buitenlandse", "politiek", "van", "de", "verenigde", "staten", "wordt", "soms", "gesproken", "als", "de", "monroedoctrine", "waarin", "zuidamerika", "als", "de", "\"achtertuin\"", "van", "het", "land", "wordt", "opgevat", "als", "rechtvaardiging", "voor", "inmenging", "in", "de", "jaren", "tachtig", "raakten", "de", "meeste", "landen", "in", "een", "diepe", "economische", "crisis", "landen", "konden", "hun", "schulden", "niet", "meer", "afbetalen", "wat", "tot", "hyperinflatie", "leidde", "de", "militaire", "regimes", "konden", "niet", "langer", "standhouden", "en", "het", "grootste", "deel", "van", "zuidamerika", "kreeg", "een", "democratisch", "bewind", "tegen", "het", "eind", "van", "de", "e", "eeuw", "en", "het", "begin", "van", "de", "e", "eeuw", "raakten", "veel", "latijnsamerikanen", "gedesillusioneerd", "met", "het", "neoliberale", "economische", "systeem", "en", "werden", "er", "in", "diverse", "landen", "linkse", "kandidaten", "tot", "president", "gekozen", "een", "bekend", "voorbeeld", "is", "de", "venezolaanse", "president", "hugo", "ch\u00e1vez", "demografie", "taal", "in", "brazili\u00eb", "spreekt", "men", "portugees", "in", "fransguyana", "frans", "in", "guyana", "zuidgeorgia", "op", "de", "falklandeilanden", "engels", "in", "suriname", "nederlands", "alle", "andere", "landen", "zijn", "spaanstalig", "daarnaast", "worden", "er", "in", "verschillende", "landen", "nog", "enkele", "oude", "inheemse", "talen", "als", "guaran\u00ed", "en", "quechua", "gesproken", "de", "spaans", "portugees", "en", "frans", "sprekende", "landen", "behoren", "met", "mexico", "en", "andere", "frans", "en", "spaanstalige", "landen", "in", "middenamerika", "tot", "latijnsamerika", "guyana", "en", "suriname", "worden", "zo", "w\u00e9l", "tot", "zuidamerika", "maar", "niet", "tot", "latijnsamerika", "gerekend", "etnische", "samenstelling", "tot", "de", "e", "eeuw", "werd", "zuidamerika", "uitsluitend", "bevolkt", "door", "de", "oorspronkelijke", "bewoners", "de", "indianen", "sindsdien", "heeft", "een", "grootschalige", "vermenging", "plaatsgevonden", "de", "hedendaagse", "zuidamerikaanse", "bevolking", "bestaat", "uit", "europese", "indiaanse", "en", "afrikaanse", "elementen", "in", "de", "centrale", "andes", "zijn", "de", "indianen", "vaak", "nog", "in", "de", "meerderheid", "grote", "indianenvolken", "in", "de", "andes", "zijn", "de", "quechua", "aymara", "en", "mapuche", "ook", "in", "het", "dunbevolkte", "amazonegebied", "vormen", "indianen", "nog", "een", "meerderheid", "in", "de", "landen", "van", "de", "zuidkegel", "is", "het", "europese", "aandeel", "van", "de", "bevolking", "het", "grootst", "aan", "de", "grote", "oceaankust", "en", "in", "de", "guyana's", "leven", "bovendien", "relatief", "veel", "mensen", "van", "aziatische", "afkomst", "in", "peru", "wonen", "relatief", "veel", "immigranten", "uit", "japan", "de", "peruanojapon\u00e9s", "of", "nipoperuano", "en", "in", "venezuela", "uit", "libanon", "venezuela", "heeft", "zo'n", "tot", "inwoners", "van", "libanese", "afkomst", "inwoners", "zuidamerika", "heeft", "miljoen", "inwoners", "anno", "brazili\u00eb", "is", "het", "volkrijkste", "land", "economie", "landbouw", "de", "vier", "landen", "met", "de", "grootste", "landbouw", "in", "zuidamerika", "zijn", "brazili\u00eb", "argentini\u00eb", "chili", "en", "colombia", "brazili\u00eb", "is", "'s", "werelds", "grootste", "producent", "van", "suikerriet", "sojaboon", "koffie", "sinaasappel", "guarana", "a\u00e7a\u00ed", "en", "paranoot", "is", "een", "van", "de", "vijf", "grootste", "producenten", "van", "ma\u00efs", "papaja", "tabak", "ananas", "banaan", "katoen", "gewone", "boon", "kokosnoot", "watermeloen", "en", "citroen", "en", "is", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "van", "cacao", "cashewnoot", "avocado", "kaki", "mango", "guave", "rijst", "sorghum", "en", "tomaat", "argentini\u00eb", "is", "een", "van", "de", "vijf", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "van", "sojaboon", "ma\u00efs", "zonnebloem", "citroen", "en", "peer", "een", "van", "'s", "werelds", "grootste", "producenten", "van", "gerst", "druif", "artisjok", "tabak", "en", "katoen", "en", "een", "van", "'s", "werelds", "grootste", "producenten", "van", "tarwe", "suikerriet", "sorghum", "en", "grapefruit", "chili", "is", "een", "van", "'s", "werelds", "top", "vijf", "producenten", "van", "kers", "en", "cranberry", "en", "een", "van'", "s", "werelds", "top", "producenten", "van", "druif", "appel", "kiwi", "en", "perzik", "gericht", "op", "de", "export", "van", "hoogwaardig", "fruit", "colombia", "is", "een", "van", "'s", "werelds", "vijf", "grootste", "producenten", "van", "koffie", "avocado", "en", "palmolie", "en", "een", "van'", "s", "werelds", "grootste", "producenten", "van", "suikerriet", "banaan", "en", "ananas", "peru", "is", "een", "van", "de", "vijf", "grootste", "producenten", "van", "avocado", "bosbes", "artisjok", "en", "asperges", "een", "van", "'s", "werelds", "grootste", "producenten", "van", "koffie", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "van", "aardappelen", "en", "ananas", "en", "heeft", "ook", "een", "aanzienlijke", "productie", "van", "druif", "suikerriet", "rijst", "banaan", "ma\u00efs", "en", "maniok", "de", "landbouw", "is", "opmerkelijk", "gediversifieerd", "de", "landbouw", "in", "paraguay", "is", "momenteel", "in", "ontwikkeling", "momenteel", "de", "zesde", "grootste", "producent", "van", "sojaboon", "ter", "wereld", "en", "komt", "op", "de", "lijst", "van", "de", "grootste", "producenten", "van", "ma\u00efs", "en", "suikerriet", "vee", "brazili\u00eb", "is", "'s", "werelds", "grootste", "exporteur", "van", "kippenvlees", "miljoen", "ton", "in", "het", "land", "is", "de", "eigenaar", "van", "de", "tweede", "kudde", "van", "het", "grootste", "vee", "ter", "wereld", "van", "de", "wereldkudde", "het", "land", "was", "de", "op", "een", "na", "grootste", "producent", "van", "rundvlees", "in", "verantwoordelijk", "voor", "van", "de", "wereldproductie", "het", "was", "ook", "de", "derde", "grootste", "producent", "van", "melk", "ter", "wereld", "in", "dit", "jaar", "produceerde", "het", "land", "miljard", "liter", "in", "was", "brazili\u00eb", "de", "vierde", "grootste", "producent", "van", "varkensvlees", "ter", "wereld", "met", "bijna", "miljoen", "tonin", "was", "argentini\u00eb", "de", "vierde", "grootste", "producent", "van", "rundvlees", "ter", "wereld", "met", "een", "productie", "van", "miljoen", "ton", "na", "alleen", "de", "verenigde", "staten", "brazili\u00eb", "en", "china", "uruguay", "is", "ook", "een", "grote", "vleesproducent", "in", "produceerde", "het", "ton", "rundvleesbij", "de", "productie", "van", "kippenvlees", "behoort", "argentini\u00eb", "tot", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "en", "peru", "en", "colombia", "tot", "de", "grootste", "bij", "de", "productie", "van", "rundvlees", "is", "colombia", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "bij", "de", "productie", "van", "honing", "behoort", "argentini\u00eb", "tot", "de", "vijf", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "en", "brazili\u00eb", "bij", "de", "grootste", "in", "termen", "van", "productie", "van", "koemelk", "behoort", "argentini\u00eb", "tot", "de", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "mijnbouw", "chili", "draagt", "ongeveer", "een", "derde", "bij", "aan", "de", "wereldproductie", "van", "koper", "in", "was", "peru", "de", "op", "een", "na", "grootste", "producent", "van", "zilver", "en", "koper", "ter", "wereld", "en", "de", "zesde", "producent", "van", "goud", "de", "drie", "metalen", "die", "de", "meeste", "waarde", "genereren", "evenals", "zijnde", "'s", "werelds", "derde", "grootste", "producent", "van", "zink", "en", "tin", "en", "vierde", "van", "lood", "brazili\u00eb", "is", "'s", "werelds", "tweede", "grootste", "exporteur", "van", "ijzererts", "bezit", "van", "de", "bekende", "reserves", "van", "niobium", "in", "de", "wereld", "en", "is", "een", "van", "'s", "werelds", "top", "vijf", "producenten", "van", "bauxiet", "mangaan", "en", "tin", "bolivia", "is", "'s", "werelds", "vijfde", "grootste", "producent", "van", "tin", "de", "zevende", "grootste", "zilver", "producent", "en", "de", "achtste", "grootste", "zink", "producent", "ter", "wereld", "olie", "en", "gas", "bij", "de", "productie", "van", "aardolie", "was", "brazili\u00eb", "in", "de", "tiende", "olieproducent", "ter", "wereld", "met", "miljoen", "vaten", "dag", "op", "de", "eenentwintigste", "plaats", "venezuela", "met", "duizend", "vaten", "dag", "colombia", "op", "de", "e", "met", "duizend", "vaten", "dag", "ecuador", "op", "de", "e", "met", "duizend", "vaten", "dag", "en", "argentini\u00eb", "met", "duizend", "vaten", "dag", "aangezien", "venezuela", "en", "ecuador", "weinig", "olie", "verbruiken", "en", "het", "grootste", "deel", "van", "hun", "productie", "exporteren", "maken", "ze", "deel", "uit", "van", "opec", "venezuela", "registreerde", "een", "scherpe", "daling", "van", "de", "productie", "na", "waar", "het", "miljoen", "vaten", "dag", "produceerde", "in", "gedaald", "tot", "miljoen", "in", "tot", "miljoen", "in", "tot", "miljoen", "en", "in", "tot", "duizend", "door", "gebrek", "aan", "investeringenbij", "de", "productie", "van", "aardgas", "produceerde", "argentini\u00eb", "in", "bcf", "miljard", "kubieke", "voet", "venezuela", "brazili\u00eb", "bolivia", "peru", "colombia", "industrie\u00ebn", "de", "wereldbank", "geeft", "elk", "jaar", "een", "lijst", "van", "de", "belangrijkste", "producerende", "landen", "op", "basis", "van", "de", "totale", "productiewaarde", "volgens", "de", "lijst", "van", "heeft", "brazili\u00eb", "de", "dertiende", "meest", "waardevolle", "industrie", "ter", "wereld", "$", "miljard", "venezuela", "de", "dertigste", "$", "miljard", "wat", "voor", "deze", "waarde", "afhankelijk", "is", "van", "olie", "argentini\u00eb", "de", "grootste", "$", "miljard", "colombia", "de", "grootste", "$", "miljard", "peru", "de", "grootste", "$", "miljard", "en", "chili", "de", "grootste", "$", "miljardin", "zuidamerika", "krijgen", "maar", "weinig", "landen", "een", "projectie", "op", "het", "gebied", "van", "industri\u00eble", "activiteit", "brazili\u00eb", "argentini\u00eb", "en", "minder", "opvallend", "chilide", "industrialisatie", "van", "deze", "landen", "begon", "laat", "te", "beginnen", "en", "kreeg", "een", "grote", "impuls", "van", "de", "tweede", "wereldoorlog", "dit", "belette", "de", "strijdende", "landen", "om", "de", "producten", "te", "kopen", "die", "ze", "gebruikten", "om", "te", "importeren", "en", "exporteren", "wat", "ze", "produceerden", "door", "te", "profiteren", "van", "de", "overvloedige", "lokale", "grondstoffen", "lage", "lonen", "die", "aan", "de", "beroepsbevolking", "worden", "betaald", "en", "een", "zekere", "specialisatie", "van", "immigranten", "konden", "landen", "als", "brazili\u00eb", "en", "argentini\u00eb", "maar", "ook", "venezuela", "chili", "colombia", "en", "peru", "grote", "industrieparken", "realiseren", "over", "het", "algemeen", "zijn", "er", "in", "deze", "landen", "industrie\u00ebn", "die", "weinig", "kapitaal", "en", "eenvoudige", "technologie", "nodig", "hebben", "voor", "hun", "installatie", "zoals", "de", "voedsel", "en", "textielindustrie", "de", "basisindustrie\u00ebn", "staal", "enz", "evenals", "de", "metallurgische", "en", "mechanische", "industrie\u00ebn", "vallen", "ook", "op", "de", "industrieparken", "van", "brazili\u00eb", "argentini\u00eb", "en", "chili", "vertonen", "echter", "een", "veel", "grotere", "diversiteit", "en", "verfijning", "en", "produceren", "geavanceerde", "technologische", "producten", "in", "de", "rest", "van", "de", "landen", "van", "zuidamerika", "industrie\u00ebn", "die", "primaire", "producten", "verwerken", "voor", "de", "export", "hebben", "de", "overhand", "brazili\u00eb", "is", "de", "industri\u00eble", "leider", "in", "zuidamerika", "in", "voedingsindustrie", "was", "brazili\u00eb", "in", "de", "op", "een", "na", "grootste", "exporteur", "van", "bewerkte", "voedingsmiddelen", "ter", "wereld", "in", "was", "het", "land", "de", "e", "producent", "van", "cellulose", "ter", "wereld", "en", "de", "e", "producent", "van", "papier", "in", "de", "schoenen", "industrie", "in", "stond", "brazili\u00eb", "op", "de", "e", "plaats", "van", "de", "wereldproducenten", "in", "het", "land", "was", "de", "e", "producent", "van", "voertuigen", "en", "de", "e", "producent", "van", "staal", "in", "de", "wereld", "in", "stond", "de", "chemische", "industrie", "van", "brazili\u00eb", "op", "de", "e", "plaats", "in", "de", "wereld", "in", "textielindustrie", "is", "brazili\u00eb", "hoewel", "het", "in", "een", "van", "de", "vijf", "grootste", "producenten", "ter", "wereld", "was", "slecht", "ge\u00efntegreerd", "in", "de", "wereldhandel", "in", "de", "luchtvaartsector", "brazili\u00eb", "heeft", "embraer", "de", "derde", "grootste", "vliegtuigfabrikant", "ter", "wereld", "achter", "alleen", "boeing", "en", "airbus", "toerisme", "in", "de", "lijst", "van", "toeristische", "bestemmingen", "ter", "wereld", "was", "argentini\u00eb", "in", "het", "e", "meest", "bezochte", "land", "met", "miljoen", "internationale", "toeristen", "en", "inkomsten", "van", "miljard", "dollar", "brazili\u00eb", "was", "de", "e", "meest", "bezochte", "met", "miljoen", "toeristen", "en", "een", "omzet", "van", "miljard", "dollar", "chili", "op", "de", "e", "plaats", "met", "miljoen", "toeristen", "en", "een", "inkomen", "van", "miljard", "dollar", "peru", "op", "positie", "met", "miljoen", "toeristen", "en", "een", "inkomen", "van", "miljard", "dollar", "colombia", "e", "met", "miljoen", "toeristen", "en", "inkomsten", "van", "miljard", "dollar", "uruguay", "e", "met", "miljoen", "toeristen", "en", "een", "inkomen", "van", "miljard", "dollar", "merk", "op", "dat", "het", "aantal", "toeristen", "niet", "altijd", "het", "geldbedrag", "weerspiegelt", "dat", "het", "land", "uit", "het", "toerisme", "ontvangt", "sommige", "landen", "spelen", "een", "hoger", "niveau", "van", "toerisme", "waardoor", "ze", "meer", "voordelen", "behalen", "het", "toerisme", "in", "zuidamerika", "is", "nog", "steeds", "niet", "erg", "ontwikkeld", "in", "europa", "krijgen", "landen", "bijvoorbeeld", "jaarlijkse", "toerismewaarden", "zoals", "miljard", "dollar", "spanje", "ontvangen", "miljoen", "toeristen", "of", "miljard", "dollar", "frankrijk", "die", "miljoen", "toeristen", "ontvangen", "terwijl", "europa", "in", "miljoen", "toeristen", "ontving", "azi\u00eb", "miljoen", "en", "noordamerika", "miljoen", "zuidamerika", "slechts", "miljoen", "middenamerika", "miljoen", "en", "het", "caribisch", "gebied", "miljoen", "galerij", "infrastructuur", "transport", "in", "latijnsamerika", "wordt", "in", "principe", "uitgevoerd", "over", "de", "weg", "er", "is", "ook", "een", "aanzienlijke", "infrastructuur", "van", "havens", "en", "luchthavens", "de", "spoorweg", "en", "rivier", "sector", "hoewel", "deze", "potentieel", "heeft", "wordt", "meestal", "op", "een", "secundaire", "manier", "behandeld", "brazili\u00eb", "heeft", "meer", "dan", "miljoen", "km", "aan", "wegen", "waarvan", "km", "geasfalteerd", "en", "ongeveer", "km", "verdeelde", "snelwegen", "de", "twee", "belangrijkste", "snelwegen", "in", "het", "land", "zijn", "br", "en", "br", "argentini\u00eb", "heeft", "meer", "dan", "km", "wegen", "waarvan", "ongeveer", "km", "verhard", "en", "ongeveer", "km", "verdeelde", "snelwegen", "de", "drie", "belangrijkste", "snelwegen", "in", "het", "land", "zijn", "ruta", "ruta", "en", "ruta", "colombia", "heeft", "ongeveer", "km", "aan", "wegen", "en", "ongeveer", "km", "is", "verdeeld", "over", "snelwegen", "chili", "heeft", "ongeveer", "km", "wegen", "waarvan", "km", "geasfalteerd", "en", "ongeveer", "km", "verdeeld", "snelwegen", "de", "belangrijkste", "snelweg", "in", "het", "land", "is", "de", "ruta", "panamerican", "highway", "deze", "vier", "landen", "zijn", "de", "landen", "met", "de", "beste", "wegeninfrastructuur", "en", "met", "het", "grootste", "aantal", "snelwegen", "met", "dubbele", "rijstroken", "in", "zuidamerika", "vanwege", "de", "andesgebergte", "amazone", "rivier", "en", "amazonewoud", "zijn", "er", "altijd", "problemen", "geweest", "bij", "het", "implementeren", "van", "transcontinentale", "of", "biooceanische", "snelwegen", "praktisch", "de", "enige", "bestaande", "route", "was", "die", "die", "brazili\u00eb", "met", "buenos", "aires", "in", "argentini\u00eb", "en", "later", "met", "santiago", "in", "chili", "verbond", "in", "de", "afgelopen", "jaren", "zijn", "er", "echter", "met", "de", "gecombineerde", "inspanning", "van", "landen", "nieuwe", "routes", "ontstaan", "zoals", "brazili\u00ebperu", "pacific", "highway", "en", "een", "nieuwe", "snelweg", "tussen", "brazili\u00eb", "paraguay", "noordargentini\u00eb", "en", "noordchili", "bioceanische", "gang", "er", "zijn", "meer", "dan", "luchthavens", "in", "brazili\u00eb", "het", "land", "heeft", "het", "op", "een", "na", "grootste", "aantal", "luchthavens", "ter", "wereld", "achter", "alleen", "de", "verenigde", "staten", "internationale", "luchthaven", "s\u00e3o", "paulo", "guarulhos", "gelegen", "in", "het", "hoofdstedelijk", "gebied", "van", "s\u00e3o", "paulo", "is", "de", "grootste", "en", "drukste", "van", "het", "land", "de", "luchthaven", "verbindt", "s\u00e3o", "paulo", "met", "praktisch", "alle", "grote", "steden", "over", "de", "hele", "wereld", "brazili\u00eb", "heeft", "internationale", "luchthavens", "zoals", "die", "in", "rio", "de", "janeiro", "bras\u00edlia", "belo", "horizonte", "porto", "alegre", "florian\u00f3polis", "cuiab\u00e1", "salvador", "recife", "fortaleza", "bel\u00e9m", "en", "manaus", "onder", "anderen", "argentini\u00eb", "heeft", "belangrijke", "internationale", "luchthavens", "zoals", "buenos", "aires", "cordoba", "bariloche", "mendoza", "salta", "puerto", "iguaz\u00fa", "neuqu\u00e9n", "en", "usuhaia", "onder", "anderen", "chili", "heeft", "belangrijke", "internationale", "luchthavens", "zoals", "santiago", "antofagasta", "puerto", "montt", "punta", "arenas", "en", "iquique", "onder", "anderen", "colombia", "heeft", "belangrijke", "internationale", "luchthavens", "zoals", "bogot\u00e1", "medell\u00edn", "cartagena", "cali", "en", "barranquilla", "onder", "anderen", "peru", "heeft", "belangrijke", "internationale", "luchthavens", "zoals", "lima", "cuzco", "en", "arequipa", "andere", "belangrijke", "luchthavens", "zijn", "die", "in", "de", "hoofdsteden", "van", "uruguay", "montevideo", "paraguay", "asunci\u00f3n", "bolivia", "la", "paz", "en", "ecuador", "quito", "de", "drukste", "luchthavens", "in", "zuidamerika", "in", "waren", "s\u00e3o", "pauloguarulhos", "brazili\u00eb", "bogot\u00e1", "colombia", "s\u00e3o", "paulocongonhas", "brazili\u00eb", "santiago", "chili", "lima", "peru", "bras\u00edlia", "brazili\u00eb", "rio", "de", "janeiro", "brazili\u00eb", "buenos", "airesaeroparque", "argentini\u00eb", "buenos", "airesezeiza", "argentini\u00eb", "en", "minas", "gerais", "brazili\u00ebover", "havens", "heeft", "brazili\u00eb", "enkele", "van", "de", "drukste", "havens", "in", "zuidamerika", "zoals", "haven", "van", "santos", "haven", "van", "rio", "de", "janeiro", "haven", "van", "paranagu\u00e1", "haven", "van", "itaja\u00ed", "haven", "van", "rio", "grande", "en", "suape", "haven", "argentini\u00eb", "heeft", "havens", "zoals", "haven", "van", "buenos", "aires", "en", "haven", "van", "rosario", "chili", "heeft", "belangrijke", "havens", "in", "valpara\u00edso", "caldera", "mejillones", "antofagasta", "iquique", "arica", "en", "puerto", "montt", "colombia", "heeft", "belangrijke", "havens", "zoals", "buenaventura", "en", "cartagena", "peru", "heeft", "belangrijke", "havens", "in", "callao", "ilo", "en", "matarani", "de", "drukste", "havens", "in", "zuidamerika", "zijn", "port", "of", "santos", "brazili\u00eb", "port", "of", "bahia", "de", "cartagena", "colombia", "callao", "peru", "guayaquil", "ecuador", "buenos", "aires", "argentini\u00eb", "san", "antonio", "chili", "buenaventura", "colombia", "itaja\u00ed", "brazili\u00eb", "valpara\u00edso", "chili", "montevideo", "uruguay", "paranagu\u00e1", "brazili\u00eb", "rio", "grande", "brazili\u00eb", "s\u00e3o", "francisco", "do", "sul", "brazili\u00eb", "manaus", "brazili\u00eb", "en", "coronel", "chilihet", "braziliaanse", "spoorweg", "netwerk", "heeft", "een", "lengte", "van", "ongeveer", "kilometer", "het", "wordt", "voornamelijk", "gebruikt", "voor", "het", "transport", "van", "ertsen", "de", "argentijnse", "spoorlijn", "netwerk", "met", "km", "aan", "sporen", "was", "een", "van", "de", "grootste", "ter", "wereld", "en", "blijft", "het", "meest", "uitgebreide", "in", "latijnsamerika", "het", "kwam", "uit", "op", "ongeveer", "km", "rails", "maar", "door", "het", "opheffen", "van", "sporen", "en", "de", "nadruk", "op", "gemotoriseerd", "vervoer", "werd", "dit", "geleidelijk", "verminderd", "het", "heeft", "vier", "verschillende", "routes", "en", "internationale", "verbindingen", "met", "paraguay", "bolivia", "chili", "brazili\u00eb", "en", "uruguay", "chili", "heeft", "bijna", "km", "spoorwegen", "met", "verbindingen", "naar", "argentini\u00eb", "bolivia", "en", "peru", "colombia", "heeft", "slechts", "ongeveer", "km", "aan", "spoorwegenvan", "de", "belangrijkste", "braziliaanse", "waterwegen", "vallen", "er", "twee", "op", "hidrovia", "tiet\u00eaparan\u00e1", "met", "een", "lengte", "van", "km", "aan", "de", "paran\u00e1rivier", "en", "km", "aan", "de", "tiet\u00earivier", "waardoor", "de", "landbouwproductie", "uit", "de", "staten", "van", "mato", "grosso", "mato", "grosso", "do", "sul", "goi\u00e1s", "en", "een", "deel", "van", "rond\u00f4nia", "tocantins", "en", "minas", "gerais", "en", "hidrovia", "do", "solim\u00f5esamazonas", "het", "bestaat", "uit", "twee", "delen", "solim\u00f5es", "dat", "zich", "uitstrekt", "van", "tabatinga", "tot", "manaus", "met", "ongeveer", "km", "en", "amazonas", "dat", "zich", "uitstrekt", "van", "manaus", "tot", "bel\u00e9m", "met", "km", "bijna", "volledig", "personenvervoer", "vanuit", "de", "amazonevlakte", "gebeurt", "via", "deze", "waterweg", "naast", "praktisch", "al", "het", "vrachtvervoer", "dat", "naar", "de", "belangrijkste", "regionale", "centra", "van", "bel\u00e9m", "en", "manaus", "gaat", "in", "brazili\u00eb", "wordt", "dit", "transport", "nog", "onderbenut", "de", "belangrijkste", "waterwegtrajecten", "economisch", "gezien", "bevinden", "zich", "in", "het", "zuidoosten", "en", "zuiden", "van", "het", "land", "het", "volledige", "gebruik", "ervan", "hangt", "nog", "steeds", "af", "van", "de", "aanleg", "van", "sluizen", "grote", "baggerwerken", "en", "vooral", "van", "havens", "die", "intermodale", "integratie", "mogelijk", "maken", "in", "argentini\u00eb", "bestaat", "het", "waterwegennet", "uit", "de", "rivieren", "la", "plata", "paran\u00e1", "paraguay", "en", "uruguay", "de", "belangrijkste", "rivierhavens", "zijn", "z\u00e1rate", "en", "campana", "de", "haven", "van", "buenos", "aires", "is", "historisch", "gezien", "de", "eerste", "in", "individueel", "belang", "maar", "het", "gebied", "dat", "bekend", "staat", "als", "upriver", "dat", "zich", "uitstrekt", "langs", "km", "van", "het", "santa", "f\u00e9gedeelte", "van", "de", "paran\u00e1rivier", "brengt", "havens", "samen", "die", "van", "de", "totale", "export", "van", "het", "land", "energie", "brazili\u00eb", "de", "braziliaanse", "regering", "is", "begonnen", "aan", "een", "ambitieus", "programma", "om", "de", "afhankelijkheid", "van", "ge\u00efmporteerde", "aardolie", "te", "verminderen", "de", "invoer", "was", "voorheen", "goed", "voor", "meer", "dan", "van", "de", "oliebehoefte", "van", "het", "land", "maar", "brazili\u00eb", "werd", "in", "zelfvoorzienend", "op", "het", "gebied", "van", "olie", "brazili\u00eb", "was", "de", "e", "grootste", "olieproducent", "ter", "wereld", "in", "met", "miljoen", "vaten", "dag", "de", "productie", "slaagt", "erin", "om", "aan", "de", "vraag", "van", "het", "land", "te", "voldoen", "begin", "overschreed", "het", "land", "bij", "de", "productie", "van", "aardolie", "en", "aardgas", "voor", "het", "eerst", "meer", "dan", "miljoen", "vaten", "olieequivalent", "per", "dag", "in", "januari", "van", "dit", "jaar", "werden", "miljoen", "vaten", "aardolie", "per", "dag", "en", "miljoen", "kubieke", "meter", "aardgas", "gewonnenbrazili\u00eb", "is", "een", "van", "'s", "werelds", "grootste", "producenten", "van", "waterkracht", "in", "had", "brazili\u00eb", "waterkrachtcentrales", "in", "bedrijf", "met", "een", "ge\u00efnstalleerd", "vermogen", "van", "mw", "van", "de", "energieopwekking", "van", "het", "land", "bij", "de", "totale", "elektriciteitsopwekking", "bereikte", "brazili\u00eb", "in", "mw", "ge\u00efnstalleerd", "vermogen", "waarvan", "meer", "dan", "uit", "hernieuwbare", "bronnen", "het", "merendeel", "waterkrachtin", "gebruikte", "de", "regio", "zuidoost", "ongeveer", "van", "de", "belasting", "van", "het", "national", "integrated", "system", "sin", "de", "belangrijkste", "energieverbruikende", "regio", "van", "het", "land", "de", "ge\u00efnstalleerde", "elektriciteitsproductiecapaciteit", "van", "de", "regio", "bedroeg", "in", "totaal", "bijna", "mw", "wat", "ongeveer", "een", "derde", "van", "de", "productiecapaciteit", "van", "brazili\u00eb", "vertegenwoordigde", "opwekking", "waterkracht", "vertegenwoordigde", "van", "de", "ge\u00efnstalleerde", "capaciteit", "van", "de", "regio", "de", "resterende", "kwam", "in", "wezen", "overeen", "met", "opwekking", "thermoelektrisch", "s\u00e3o", "paulo", "vertegenwoordigde", "van", "deze", "capaciteit", "minas", "gerais", "met", "ongeveer", "rio", "de", "janeiro", "op", "en", "esp\u00edrito", "santo", "vertegenwoordigde", "de", "rest", "de", "regio", "zuid", "is", "eigenaar", "van", "de", "itaipudam", "die", "jarenlang", "de", "grootste", "waterkrachtcentrale", "ter", "wereld", "was", "tot", "de", "inauguratie", "van", "de", "drieklovendam", "in", "china", "het", "blijft", "de", "op", "een", "na", "grootste", "hydroelektrische", "in", "bedrijf", "ter", "wereld", "brazili\u00eb", "is", "medeeigenaar", "van", "de", "itaipufabriek", "met", "paraguay", "de", "dam", "is", "gelegen", "aan", "de", "paran\u00e1rivier", "gelegen", "op", "de", "grens", "tussen", "landen", "het", "heeft", "een", "ge\u00efnstalleerd", "opwekkingsvermogen", "van", "gw", "voor", "productieeenheden", "van", "mw", "elk", "regio", "noord", "heeft", "grote", "waterkrachtcentrales", "zoals", "belo", "montestuwdam", "en", "tucuru\u00ed", "dam", "die", "een", "groot", "deel", "van", "de", "nationale", "energie", "produceren", "het", "hydroelektrische", "potentieel", "van", "brazili\u00eb", "moet", "nog", "volledig", "worden", "benut", "dus", "het", "land", "heeft", "nog", "steeds", "de", "capaciteit", "om", "verschillende", "hernieuwbare", "energiecentrales", "op", "zijn", "grondgebied", "te", "bouwenin", "werd", "geschat", "dat", "het", "land", "een", "geschat", "opwekkingspotentieel", "windenergie", "heeft", "van", "ongeveer", "gw", "dit", "alleen", "aan", "land", "genoeg", "stroom", "om", "drie", "keer", "aan", "de", "huidige", "vraag", "van", "het", "land", "te", "voldoen", "volgens", "ons", "bedroeg", "het", "totaal", "opgesteld", "vermogen", "aan", "windenergie", "vanaf", "februari", "gw", "met", "een", "gemiddelde", "capaciteitsfactor", "van", "hoewel", "de", "wereldwijde", "gemiddelde", "capaciteitsfactor", "voor", "windenergie", "is", "zijn", "er", "gebieden", "in", "het", "noorden", "van", "brazili\u00eb", "vooral", "in", "de", "staat", "bahia", "waar", "sommige", "windparken", "een", "gemiddelde", "capaciteitsfactor", "van", "meer", "dan", "registreren", "de", "gemiddelde", "capaciteitsfactor", "in", "de", "regio", "noordoost", "is", "aan", "de", "kust", "en", "in", "het", "binnenland", "in", "vertegenwoordigde", "windenergie", "van", "de", "opgewekte", "energie", "in", "het", "land", "brazili\u00eb", "is", "een", "van", "de", "grootste", "producenten", "van", "windenergie", "ter", "wereld", "achtste", "in", "met", "van", "de", "wereldproductie", "kernenergie", "vertegenwoordigt", "ongeveer", "van", "de", "elektriciteit", "in", "brazili\u00eb", "het", "monopolie", "voor", "de", "opwekking", "van", "kernenergie", "is", "eigendom", "van", "eletronuclear", "eletrobr\u00e1s", "eletronuclear", "s", "a", "een", "volledige", "dochteronderneming", "van", "eletrobr\u00e1s", "kernenergie", "wordt", "geproduceerd", "door", "twee", "reactoren", "in", "angra", "het", "bevindt", "zich", "in", "de", "kerncentrale", "almirante", "\u00e1lvaro", "alberto", "cnaaa", "op", "praia", "de", "itaorna", "in", "angra", "dos", "reis", "rio", "de", "janeiro", "het", "bestaat", "uit", "twee", "drukwaterreactoren", "angra", "i", "met", "een", "vermogen", "van", "mw", "aangesloten", "op", "het", "elektriciteitsnet", "in", "en", "angra", "ii", "met", "een", "vermogen", "van", "mw", "aangesloten", "in", "een", "derde", "reactor", "angra", "iii", "met", "een", "ervan", "zal", "naar", "verwachting", "mw", "zijn", "het", "moet", "worden", "afgewerktvolgens", "ons", "bedroeg", "het", "totale", "ge\u00efnstalleerde", "vermogen", "van", "fotovolta\u00efsche", "zonneenergie", "vanaf", "juli", "gw", "met", "een", "gemiddelde", "capaciteitsfactor", "van", "enkele", "van", "de", "meest", "bestraalde", "braziliaanse", "staten", "zijn", "mg", "minas", "gerais", "ba", "bahia", "en", "go", "goi\u00e1s", "die", "eigenlijk", "wereldrecords", "hebben", "voor", "bestraling", "in", "vertegenwoordigde", "zonneenergie", "van", "de", "energie", "die", "in", "het", "land", "wordt", "opgewekt", "brazili\u00eb", "was", "in", "het", "e", "land", "ter", "wereld", "qua", "ge\u00efnstalleerd", "vermogen", "aan", "zonneenergie", "gw", "in", "was", "brazili\u00eb", "het", "e", "land", "ter", "wereld", "op", "het", "gebied", "van", "energieproductie", "uit", "biomassa", "energieproductie", "uit", "vaste", "biobrandstoffen", "en", "hernieuwbaar", "afval", "met", "gw", "ge\u00efnstalleerd", "politiek", "zuidamerika", "is", "het", "enige", "continent", "waarvan", "alle", "onafhankelijke", "landen", "republieken", "zijn", "na", "bijna", "twee", "eeuwen", "instabiliteit", "hebben", "de", "meeste", "zuidamerikaanse", "landen", "zich", "sinds", "de", "jaren", "ontpopt", "tot", "relatief", "stabiele", "democratie\u00ebn", "landen", "als", "chili", "en", "uruguay", "kunnen", "zelfs", "tot", "de", "meest", "vrije", "en", "democratische", "landen", "ter", "wereld", "worden", "gerekend", "in", "andere", "landen", "blijft", "de", "democratische", "ontwikkeling", "echter", "enigszins", "achter", "colombia", "is", "sinds", "in", "een", "burgeroorlog", "verwikkeld", "waaraan", "ook", "een", "in", "overeengekomen", "wapenstilstand", "geen", "werkelijk", "einde", "maakte", "internationale", "samenwerking", "na", "vele", "mislukte", "pogingen", "hebben", "de", "zuidamerikaanse", "landen", "de", "afgelopen", "decennia", "een", "aantal", "successen", "geboekt", "op", "het", "gebied", "van", "regionale", "integratie", "argentini\u00eb", "brazili\u00eb", "uruguay", "en", "paraguay", "hebben", "in", "mercosur", "gevormd", "een", "vrijhandelsakkoord", "dat", "inmiddels", "is", "uitgegroeid", "tot", "douaneunie", "venezuela", "is", "een", "toetredingsproces", "begonnen", "bolivia", "zal", "waarschijnlijk", "volgen", "het", "andere", "belangrijke", "economische", "samenwerkingsverband", "is", "de", "andesgemeenschap", "bestaande", "uit", "colombia", "peru", "bolivia", "en", "ecuador", "dat", "de", "laatste", "jaren", "echter", "een", "zieltogend", "bestaan", "leidt", "de", "zuidamerikaanse", "landen", "hebben", "zich", "sinds", "verenigd", "in", "de", "unie", "van", "zuidamerikaanse", "naties", "uzan", "of", "unasur", "met", "als", "doel", "om", "voor", "een", "europese", "unieachtig", "samenwerkingsverband", "te", "vormen", "verder", "zijn", "alle", "zuidamerikaanse", "landen", "lid", "van", "groep", "van", "rio", "bestaande", "uit", "latijnsamerikaanse", "en", "caribische", "landen", "en", "de", "organisatie", "van", "amerikaanse", "staten", "oas", "van", "oudsher", "gedomineerd", "door", "de", "verenigde", "staten", "suriname", "en", "guyana", "zijn", "lid", "van", "de", "caribische", "gemeenschap", "caricom", "in", "werd", "de", "gemeenschap", "van", "latijnsamerikaanse", "en", "cara\u00efbische", "staten", "of", "celac", "opgericht", "deze", "bestaat", "uit", "onafhankelijke", "landen", "van", "de", "cara\u00efben", "centraal", "en", "zuidamerika", "de", "vs", "canada", "en", "de", "amerikaanse", "territoria", "van", "nederland", "frankrijk", "denemarken", "en", "grootbrittanni\u00eb", "zijn", "geen", "lid", "het", "is", "de", "opvolger", "van", "de", "groep", "van", "rio", "zie", "ook", "lijst", "van", "zuidamerikaanse", "inheemse", "volken"]