["l'afrique", "du", "sud", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "d'afrique", "du", "sud", "est", "un", "pays", "d'afrique", "australe", "sa", "capitale", "administrative", "est", "pretoria", "il", "est", "frontalier", "\u00e0", "l'ouestnordouest", "avec", "la", "namibie", "au", "nord", "et", "au", "nordnordest", "avec", "le", "botswana", "au", "nordest", "avec", "le", "zimbabwe", "et", "\u00e0", "l'estnordest", "avec", "le", "mozambique", "et", "l'eswatini", "le", "lesotho", "est", "pour", "sa", "part", "un", "\u00e9tat", "enclav\u00e9", "dans", "le", "territoire", "sudafricain", "l'afrique", "du", "sud", "compte", "millions", "dhabitants", "en", "r\u00e9partis", "en", "de", "noirs", "de", "coloureds", "de", "blancs", "et", "d'asiatiques", "nation", "aux", "ph\u00e9notypes", "tr\u00e8s", "vari\u00e9s", "l'afrique", "du", "sud", "est", "ainsi", "en", "afrique", "le", "pays", "pr\u00e9sentant", "la", "plus", "grande", "portion", "de", "populations", "dites", "coloureds", "blanches", "et", "asiatiques", "elle", "est", "souvent", "appel\u00e9e", "nation", "arcenciel", "notion", "invent\u00e9e", "par", "l'archev\u00eaque", "anglican", "et", "militant", "des", "droits", "de", "l'homme", "sudafricain", "desmond", "tutu", "pour", "d\u00e9signer", "la", "diversit\u00e9", "de", "la", "nation", "sudafricaine", "et", "qui", "a", "remplac\u00e9", "le", "concept", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "plurale", "employ\u00e9", "pr\u00e9c\u00e9demment", "par", "les", "th\u00e9oriciens", "de", "l'apartheid", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "revenus", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "groupes", "de", "populations", "n'a", "pas", "progress\u00e9", "depuis", "la", "fin", "de", "l'apartheid", "et", "l'afrique", "du", "sud", "conna\u00eet", "un", "taux", "d'in\u00e9galit\u00e9", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "monde", "c'est", "toutefois", "une", "puissance", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "pour", "le", "continent", "africain", "avec", "l'une", "des", "\u00e9conomies", "les", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9es", "du", "continent", "et", "des", "infrastructures", "modernes", "couvrant", "tout", "le", "pays", "c'est", "la", "deuxi\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "d'afrique", "derri\u00e8re", "le", "nigeria", "le", "pays", "se", "caract\u00e9rise", "aussi", "par", "une", "importante", "population", "de", "souche", "europ\u00e9enne", "afrikaners", "anglosudafricains", "et", "par", "d'importantes", "richesses", "mini\u00e8res", "or", "diamant", "charbon", "etc", "qui", "en", "ont", "fait", "un", "alli\u00e9", "indispensable", "des", "pays", "occidentaux", "durant", "la", "guerre", "froide", "la", "d\u00e9nomination", "r\u00e9publique", "d'afrique", "du", "sud", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "celle", "d'", "union", "d'afrique", "du", "sud", "le", "mai", "lorsque", "le", "pays", "a", "cess\u00e9", "d'\u00eatre", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "pour", "devenir", "une", "r\u00e9publique", "g\u00e9ographie", "la", "r\u00e9publique", "d'afrique", "du", "sud", "est", "entour\u00e9e", "au", "nord", "par", "la", "namibie", "ancienne", "province", "sudafricaine", "du", "sudouest", "africain", "le", "botswana", "et", "le", "zimbabwe", "au", "nordest", "par", "le", "mozambique", "et", "l'eswatini", "le", "lesotho", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "enclav\u00e9", "au", "sein", "du", "territoire", "sudafricain", "\u00e0", "ce", "territoire", "s'ajoute", "larchipel", "des", "\u00eeles", "du", "prince\u00e9douard", "\u00eele", "marion", "et", "\u00eele", "du", "princeedward", "et", "jusqu'en", "walvis", "bay", "enclav\u00e9e", "au", "sein", "du", "sudouest", "africain", "et", "seul", "port", "en", "eau", "profonde", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "fronti\u00e8res", "terrestres", "sudafricaines", "atteignent", "km", "botswana", "km", "lesotho", "km", "namibie", "km", "mozambique", "km", "eswatini", "km", "zimbabwe", "km", "climats", "les", "climats", "r\u00e9gionaux", "du", "territoire", "sont", "r\u00e9gion", "du", "cap", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "sudest", "r\u00e9gion", "de", "durban", "climat", "subtropical", "humide", "c\u00f4te", "atlantique", "climat", "d\u00e9sertique", "plateaux", "du", "nord", "climat", "tropical", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "la", "s\u00e9cheresse", "les", "autorit\u00e9s", "instaurent", "en", "octobre", "des", "restrictions", "deau", "dans", "les", "principales", "villes", "du", "pays", "plusieurs", "r\u00e9gions", "du", "centre", "et", "du", "nord", "du", "pays", "avaient", "d\u00e9j\u00e0", "subi", "des", "coupures", "d'eau", "notamment", "en", "raison", "de", "la", "d\u00e9faillance", "des", "installations", "du", "principal", "distributeur", "deau", "d'afrique", "du", "sud", "rand", "water", "dans", "certaines", "provinces", "comme", "celles", "du", "caporiental", "et", "du", "capoccidental", "la", "s\u00e9cheresse", "a", "ruin\u00e9", "les", "r\u00e9coltes", "et", "provoqu\u00e9", "la", "mort", "de", "troupeaux", "de", "b\u00e9tail", "espace", "montagneux", "dans", "la", "partie", "sud", "du", "pays", "se", "trouvent", "les", "monts", "du", "drakensberg", "qui", "s'\u00e9tendent", "du", "kwazulunatal", "jusqu'\u00e0", "la", "province", "du", "cap", "ceinture", "pliss\u00e9e", "du", "cap", "soit", "sur", "environ", "km", "l'altitude", "moyenne", "est", "de", "m", "le", "point", "culminant", "de", "ce", "relief", "\u00e9tant", "le", "thabana", "ntlenyana", "au", "lesotho", "\u00e0", "m", "c'est", "dans", "ce", "massif", "que", "se", "trouve", "le", "plus", "haut", "sommet", "d'afrique", "du", "sud", "le", "mafadi", "\u00e0", "m", "le", "massif", "du", "drakensberg", "est", "plut\u00f4t", "ancien", "avec", "des", "sommets", "arrondis", "c'est", "une", "zone", "verdoyante", "et", "un", "lieu", "de", "vie", "du", "peuple", "san", "c'est", "\u00e9galement", "dans", "ce", "massif", "que", "le", "fleuve", "orange", "prend", "sa", "source", "au", "nord", "du", "pays", "se", "trouve", "une", "ancienne", "zone", "volcanique", "pilanesberg", "c'est", "une", "zone", "relativement", "escarp\u00e9e", "qui", "comporte", "des", "crat\u00e8res", "la", "faune", "y", "est", "tr\u00e8s", "riche", "mammif\u00e8res", "dont", "des", "cervid\u00e9s", "etc", "on", "y", "rencontre", "\u00e9galement", "une", "flore", "typique", "adansonia", "teck", "\u00e9b\u00e8ne", "hibiscus", "etc", "enfin", "l'altitude", "suffisamment", "\u00e9lev\u00e9e", "pour", "cette", "latitude", "permet", "la", "pratique", "du", "ski", "lors", "de", "l'hiver", "austral", "il", "n'est", "pas", "rare", "comme", "lors", "du", "mois", "de", "juin", "de", "voir", "tomber", "de", "la", "neige", "en", "quantit\u00e9", "cm", "en", "une", "journ\u00e9e", "elle", "reste", "cependant", "g\u00e9n\u00e9ralement", "cantonn\u00e9e", "aux", "plus", "hauts", "sommets", "du", "drakensberg", "pendant", "l'hiver", "et", "m\u00eame", "si", "la", "temp\u00e9rature", "est", "assez", "basse", "pour", "l'emp\u00eacher", "de", "fondre", "la", "faiblesse", "des", "pr\u00e9cipitations", "limite", "l'enneigement", "la", "neige", "tombe", "une", "fois", "tous", "les", "dix", "ans", "sur", "johannesburg", "mais", "presque", "jamais", "\u00e0", "pretoria", "pourtant", "distante", "de", "seulement", "kilom\u00e8tres", "mais", "\u00e0", "une", "altitude", "plus", "faible", "plaines", "les", "plaines", "se", "situent", "principalement", "dans", "le", "nordouest", "et", "dans", "l'\u00e9tat", "libre", "d'orange", "qui", "sont", "les", "greniers", "c\u00e9r\u00e9aliers", "de", "l'afrique", "du", "sud", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "production", "de", "bl\u00e9", "et", "de", "ma\u00efs", "le", "coton", "est", "\u00e9galement", "cultiv\u00e9", "on", "y", "pratique", "aussi", "l'\u00e9levage", "de", "moutons", "le", "pays", "est", "au", "palmar\u00e8s", "des", "huit", "premiers", "producteurs", "de", "coton", "d'afrique", "de", "l'est", "du", "sud", "et", "du", "nord", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "et", "neuvi\u00e8me", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "africains", "de", "th\u00e9", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "d\u00e9cennie", "domin\u00e9", "par", "le", "kenya", "le", "soussol", "est", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "riche", "en", "or", "en", "diamants", "en", "uranium", "et", "en", "charbon", "particuli\u00e8rement", "dans", "les", "villes", "de", "kimberley", "et", "bloemfontein", "le", "nordouest", "du", "pays", "est", "occup\u00e9", "par", "le", "d\u00e9sert", "du", "kalahari", "qui", "s'\u00e9tend", "\u00e9galement", "sur", "le", "botswana", "et", "la", "namibie", "et", "qui", "a", "une", "superficie", "de", "pr\u00e8s", "de", "million", "de", "km", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "ses", "dunes", "de", "sable", "rouge", "c'est", "un", "d\u00e9sert", "semiaride", "comportant", "de", "nombreuses", "zones", "de", "savanes", "et", "quelques", "arbres", "tels", "les", "acacias", "\u00e0", "\u00e9pines", "et", "les", "baobabs", "on", "y", "observe", "de", "nombreuses", "migrations", "animales", "littoraux", "l'afrique", "du", "sud", "compte", "km", "de", "c\u00f4tes", "le", "long", "de", "la", "fa\u00e7ade", "de", "l'atlantique", "le", "littoral", "est", "plut\u00f4t", "r\u00e9gulier", "et", "les", "c\u00f4tes", "mesurent", "kilom\u00e8tres", "dans", "le", "namaqualand", "on", "observe", "une", "explosion", "florale", "pendant", "un", "mois", "o\u00f9", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "fleurissent", "en", "m\u00eame", "temps", "lys", "aloes", "protea", "etc", "entre", "miao\u00fbt", "et", "miseptembre", "cette", "zone", "est", "tr\u00e8s", "touristique", "la", "zone", "du", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "est", "principalement", "rocheuse", "et", "des", "colonies", "de", "manchots", "y", "sont", "install\u00e9es", "on", "trouve", "\u00e9galement", "l'\u00eele", "aux", "phoques", "robben", "island", "qui", "accueille", "des", "phoques", "venant", "principalement", "de", "l'antarctique", "plus", "\u00e0", "l'est", "le", "littoral", "est", "une", "alternance", "de", "c\u00f4tes", "rocheuses", "et", "de", "plages", "de", "sable", "fin", "les", "principales", "stations", "baln\u00e9aires", "sont", "dans", "l'est", "du", "pays", "east", "london", "jeffreys", "bay", "port", "elizabeth", "durban", "on", "trouve", "\u00e9galement", "des", "zones", "maritimes", "prot\u00e9g\u00e9es", "dans", "le", "cadre", "de", "parcs", "nationaux", "comme", "la", "r\u00e9serve", "phinda", "en", "s'\u00e9tendant", "sur", "terre", "et", "au", "large", "o\u00f9", "l'on", "peut", "pratiquer", "la", "plong\u00e9e", "sousmarine", "faune", "et", "flore", "l'afrique", "du", "sud", "poss\u00e8de", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9cosyst\u00e8mes", "une", "faune", "et", "une", "flore", "tr\u00e8s", "diversifi\u00e9es", "les", "d\u00e9serts", "savanes", "arides", "savanes", "humides", "for\u00eats", "fynbos", "montagnes", "et", "c\u00f4tes", "offrent", "de", "nombreuses", "niches", "\u00e9cologiques", "pour", "les", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "animales", "et", "v\u00e9g\u00e9tales", "des", "populations", "tr\u00e8s", "importantes", "de", "mammif\u00e8res", "marins", "vivent", "aux", "abords", "des", "c\u00f4tes", "notamment", "atlantiques", "parmi", "lesquelles", "des", "baleines", "des", "dauphins", "des", "globic\u00e9phales", "et", "de", "tr\u00e8s", "importantes", "colonies", "de", "pinnip\u00e8des", "elle", "fait", "partie", "des", "dixsept", "pays", "m\u00e9gadivers", "pays", "dont", "la", "biodiversit\u00e9", "est", "la", "plus", "importante", "de", "la", "plan\u00e8te", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "esp\u00e8ces", "de", "plantes", "ont", "disparu", "en", "afrique", "du", "sud", "principalement", "victimes", "de", "la", "d\u00e9forestation", "g\u00e9ographie", "administrative", "traditionnellement", "l'on", "a", "reconnu", "historiquement", "trois", "capitales", "officielles", "\u00e0", "l'afrique", "du", "sud", "l'une", "administrative", "\u00e0", "pretoria", "l'autre", "l\u00e9gislative", "au", "cap", "et", "enfin", "une", "troisi\u00e8me", "judiciaire", "\u00e0", "bloemfontein", "toutefois", "d\u00e9sormais", "seule", "la", "ville", "du", "cap", "est", "mentionn\u00e9e", "par", "la", "constitution", "en", "tant", "que", "si\u00e8ge", "du", "parlement", "par", "ailleurs", "l'instance", "judiciaire", "supr\u00eame", "du", "pays", "la", "cour", "constitutionnelle", "si\u00e9geant", "\u00e0", "johannesbourg", "la", "ville", "de", "bloemfontein", "ne", "m\u00e9rite", "d\u00e8s", "lors", "plus", "son", "surnom", "de", "capitale", "judiciaire", "la", "m\u00e9tropole", "de", "johannesbourg", "la", "plus", "riche", "du", "pays", "et", "si\u00e8ge", "de", "la", "bourse", "sudafricaine", "est", "\u00e9galement", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "sa", "capitale", "\u00e9conomique", "en", "avril", "les", "quatre", "provinces", "et", "les", "dix", "bantoustans", "qui", "constituaient", "g\u00e9ographiquement", "et", "politiquement", "l'afrique", "du", "sud", "ont", "\u00e9t\u00e9", "dissous", "pour", "former", "neuf", "nouvelles", "provinces", "int\u00e9gr\u00e9es", "capoccidental", "western", "cape", "sudouest", "de", "l'ancienne", "province", "du", "cap", "ainsi", "que", "les", "deux", "\u00eeles", "de", "l'archipel", "du", "prince\u00e9douard", "capnord", "northern", "cape", "nord", "de", "l'ancienne", "province", "du", "cap", "caporiental", "eastern", "cape", "bantoustans", "ind\u00e9pendants", "du", "transkei", "du", "ciskei", "et", "sudest", "de", "l'ancienne", "province", "du", "cap", "kwazulunatal", "natal", "et", "zoulouland", "\u00e9tat", "libre", "free", "state", "\u00e9tat", "libre", "d'orange", "et", "quelques", "homelands", "int\u00e9gr\u00e9s", "nordouest", "north", "west", "ancien", "transvaalouest", "nord", "de", "la", "province", "du", "cap", "et", "bantoustan", "du", "bophuthatswana", "gauteng", "ancien", "pretoriawitwatersrandvereeniging", "au", "centre", "du", "transvaal", "mpumalanga", "ancienne", "r\u00e9gion", "du", "transvaalest", "limpopo", "province", "ancienne", "r\u00e9gion", "du", "transvaalnord", "appel\u00e9e", "province", "du", "nord", "entre", "et", "chacune", "de", "ces", "provinces", "est", "divis\u00e9e", "en", "municipalit\u00e9s", "m\u00e9tropolitaines", "et", "en", "districts", "municipaux", "ces", "derniers", "sont", "\u00e0", "leur", "tour", "divis\u00e9s", "en", "municipalit\u00e9s", "locales", "les", "municipalit\u00e9s", "locales", "et", "m\u00e9tropolitaines", "sont", "divis\u00e9es", "en", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "appel\u00e9es", "wards", "les", "municipalit\u00e9s", "m\u00e9tropolitaines", "exercent", "lint\u00e9gralit\u00e9", "du", "pouvoir", "municipal", "contrairement", "aux", "autres", "territoires", "dans", "lesquels", "le", "pouvoir", "est", "partag\u00e9", "entre", "les", "districts", "et", "les", "municipalit\u00e9s", "locales", "les", "municipalit\u00e9s", "m\u00e9tropolitaines", "sont", "dirig\u00e9es", "par", "un", "conseil", "municipal", "dont", "les", "conseillers", "sont", "directement", "\u00e9lus", "lors", "dun", "scrutin", "proportionnel", "par", "liste", "les", "huit", "municipalit\u00e9s", "m\u00e9tropolitaines", "correspondent", "aux", "plus", "grandes", "agglom\u00e9rations", "du", "pays", "buffalo", "city", "east", "london", "le", "cap", "ekurhuleni", "east", "rand", "ethekwini", "durban", "johannesbourg", "mangaung", "bloemfontein", "nelson", "mandela", "bay", "port", "elizabeth", "et", "tshwane", "pretoria", "les", "districts", "ont", "la", "charge", "de", "nombreuses", "missions", "dont", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "lentretien", "des", "routes", "et", "les", "transports", "publics", "les", "conseillers", "municipaux", "des", "districts", "sont", "\u00e9lus", "au", "scrutin", "proportionnel", "par", "liste", "pour", "dentre", "eux", "les", "restants", "\u00e9tant", "nomm\u00e9s", "au", "sein", "des", "conseils", "des", "municipalit\u00e9s", "locales", "les", "districts", "municipaux", "sont", "divis\u00e9s", "en", "municipalit\u00e9s", "locales", "g\u00e9n\u00e9ralement", "elles", "englobent", "une", "ou", "plusieurs", "villes", "ainsi", "que", "les", "villages", "et", "les", "zones", "rurales", "aux", "alentours", "les", "municipalit\u00e9s", "locales", "exercent", "le", "pouvoir", "local", "en", "compl\u00e9ment", "des", "attributions", "des", "districts", "les", "conseillers", "sont", "\u00e9lus", "pour", "moiti\u00e9", "au", "scrutin", "proportionnel", "par", "liste", "lautre", "moiti\u00e9", "\u00e9tant", "\u00e9lue", "au", "scrutin", "uninominal", "dans", "les", "wards", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "histoire", "origines", "les", "kho\u00efsan", "regroupant", "les", "kho\u00efkho\u00efs", "et", "les", "sans", "sont", "les", "premiers", "habitants", "connus", "de", "l'afrique", "du", "sud", "av", "jc", "les", "premiers", "peuples", "de", "langues", "bantoues", "venant", "\u00e0", "l'origine", "du", "grassland", "camerounais", "actuel", "atteignent", "l'actuelle", "province", "du", "kwazulunatal", "vers", "l'an", "de", "notre", "\u00e8re", "au", "xe", "si\u00e8cle", "des", "xhosas", "s'installent", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "fish", "river", "transkei", "arriv\u00e9e", "des", "europ\u00e9ens", "et", "colonisation", "en", "le", "navigateur", "portugais", "bartolomeu", "dias", "atteint", "le", "cap", "des", "temp\u00eates", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "suivi", "en", "par", "le", "navigateur", "portugais", "vasco", "de", "gama", "qui", "longe", "la", "c\u00f4te", "du", "natal", "l'implantation", "d\u00e9finitive", "d'europ\u00e9ens", "en", "afrique", "du", "sud", "date", "de", "avec", "l'\u00e9tablissement", "pour", "le", "compte", "de", "la", "compagnie", "hollandaise", "des", "indes", "orientales", "d'une", "station", "de", "ravitaillement", "au", "cap", "dirig\u00e9e", "par", "le", "n\u00e9erlandais", "jan", "van", "riebeeck", "en", "plusieurs", "salari\u00e9s", "de", "la", "compagnie", "sont", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "s'\u00e9tablir", "d\u00e9finitivement", "au", "cap", "alors", "que", "des", "esclaves", "sont", "d\u00e9port\u00e9s", "de", "batavia", "et", "de", "madagascar", "pour", "pallier", "le", "manque", "de", "main", "d'uvre", "sur", "place", "en", "deux", "cents", "huguenots", "fran\u00e7ais", "rejoignent", "les", "administr\u00e9s", "du", "comptoir", "commercial", "et", "fondent", "franschhoek", "en", "la", "colonie", "du", "cap", "est", "mise", "en", "place", "c'est", "en", "que", "sont", "relat\u00e9s", "les", "premiers", "contacts", "entre", "les", "bantous", "et", "les", "boers", "les", "fermiers", "libres", "d'origine", "francon\u00e9erlandaise", "\u00e0", "la", "hauteur", "de", "la", "great", "fish", "river", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "cit\u00e9", "m\u00e8re", "les", "relations", "sont", "rapidement", "conflictuelles", "et", "en", "d\u00e9bute", "la", "premi\u00e8re", "des", "neuf", "guerres", "cafres", "entre", "et", "les", "britanniques", "occupent", "l'afrique", "du", "sud", "la", "colonie", "est", "restitu\u00e9e", "bri\u00e8vement", "aux", "n\u00e9erlandais", "entre", "et", "en", "les", "n\u00e9erlandais", "c\u00e8dent", "d\u00e9finitivement", "la", "place", "aux", "britanniques", "qui", "deviennent", "la", "nouvelle", "puissance", "coloniale", "de", "\u00e0", "lors", "du", "mfecane", "le", "roi", "des", "zoulous", "chaka", "\u00e9tend", "son", "empire", "sur", "l'est", "de", "l'afrique", "du", "sud", "au", "prix", "d'une", "conqu\u00eate", "sanglante", "sur", "les", "autres", "peuples", "tribaux", "le", "grand", "trek", "et", "les", "conflits", "anglozoulous", "et", "angloboers", "en", "les", "boers", "quittent", "la", "colonie", "du", "cap", "pour", "les", "territoires", "int\u00e9rieurs", "de", "l'afrique", "du", "sud", "afin", "d'\u00e9chapper", "\u00e0", "l'administration", "britannique", "c'est", "le", "grand", "trek", "parsem\u00e9", "de", "trag\u00e9dies", "et", "de", "batailles", "bataille", "de", "blood", "river", "contre", "les", "zoulous", "en", "deux", "r\u00e9publiques", "boers", "ind\u00e9pendantes", "sont", "finalement", "fond\u00e9es", "et", "reconnues", "par", "le", "royaumeuni", "la", "r\u00e9publique", "sudafricaine", "du", "transvaal", "et", "l'\u00e9tat", "libre", "d'orange", "en", "la", "colonie", "du", "cap", "\u00e9tend", "\u00e9galement", "son", "territoire", "et", "annexe", "la", "cafrerie", "britannique", "alors", "que", "les", "premiers", "diamants", "sont", "d\u00e9couverts", "\u00e0", "kimberley", "puis", "des", "gisements", "d'or", "dans", "le", "witwatersrand", "au", "transvaal", "en", "durant", "la", "guerre", "anglozouloue", "les", "britanniques", "subissent", "une", "d\u00e9faite", "historique", "lors", "de", "la", "bataille", "d'isandhlwana", "avant", "de", "finalement", "s'imposer", "au", "zoulouland", "apr\u00e8s", "l'annexion", "d'autres", "territoires", "tribaux", "une", "des", "plus", "grandes", "sp\u00e9culations", "de", "l'histoire", "boursi\u00e8re", "provoque", "la", "crise", "boursi\u00e8re", "des", "mines", "d'or", "sudafricaines", "de", "au", "moment", "du", "raid", "jameson", "perp\u00e9tr\u00e9", "par", "les", "britanniques", "en", "vue", "du", "percement", "de", "mines", "jusqu'\u00e0", "kilom\u00e8tres", "sous", "terre", "motiv\u00e9e", "en", "partie", "par", "ces", "mines", "d'or", "la", "seconde", "guerre", "des", "boers", "et", "l'annexion", "du", "transvaal", "et", "de", "l'\u00e9tat", "libre", "d'orange", "consacre", "la", "domination", "britannique", "sur", "la", "majeure", "partie", "de", "l'afrique", "australe", "au", "prix", "de", "l'internement", "et", "de", "la", "mort", "de", "milliers", "de", "civils", "boers", "dans", "des", "camps", "de", "concentration", "britanniques", "l'union", "sudafricaine", "le", "mai", "huit", "ans", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "des", "boers", "et", "apr\u00e8s", "quatre", "ans", "de", "n\u00e9gociations", "le", "south", "africa", "act", "accorde", "l'ind\u00e9pendance", "nominale", "en", "cr\u00e9ant", "l'union", "d'afrique", "du", "sud", "le", "pays", "est", "fond\u00e9", "\u00e0", "partir", "du", "regroupement", "des", "colonies", "du", "cap", "du", "natal", "du", "transvaal", "et", "de", "l'orange", "le", "south", "africa", "act", "\u00e9tablit", "une", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "sur", "le", "mod\u00e8le", "de", "westminster", "avec", "un", "r\u00e9gime", "de", "type", "monarchie", "constitutionnelle", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "monarchie", "sudafricaine", "et", "un", "parlement", "souverain", "les", "modalit\u00e9s", "d'octroi", "du", "droit", "de", "vote", "diff\u00e8rent", "cependant", "entre", "les", "quatre", "nouvelles", "provinces", "si", "le", "corps", "\u00e9lectoral", "est", "essentiellement", "blanc", "les", "provinces", "du", "natal", "et", "du", "cap", "accordent", "sous", "condition", "censitaire", "le", "droit", "de", "vote", "aux", "personnes", "de", "couleur", "dites", "civilis\u00e9es", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "boer", "louis", "botha", "devient", "le", "premier", "chef", "du", "gouvernement", "sudafricain", "en", "un", "parti", "politique", "le", "congr\u00e8s", "national", "africain", "anc", "est", "fond\u00e9", "\u00e0", "bloemfontein", "revendiquant", "une", "plus", "grande", "participation", "des", "populations", "noires", "aux", "affaires", "du", "pays", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "native", "land", "act", "est", "adopt\u00e9", "bas\u00e9", "sur", "le", "syst\u00e8me", "des", "r\u00e9serves", "\u00e9tabli", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "coloniale", "et", "dans", "les", "r\u00e9publiques", "boers", "il", "divise", "le", "territoire", "sudafricain", "entre", "les", "terres", "indig\u00e8nes", "puis", "du", "territoire", "et", "les", "terres", "destin\u00e9es", "aux", "blancs", "et", "aux", "administrations", "publiques", "du", "territoire", "en", "engag\u00e9es", "dans", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "les", "troupes", "sudafricaines", "subissent", "de", "lourdes", "pertes", "dans", "la", "somme", "france", "en", "afrique", "elles", "prennent", "le", "contr\u00f4le", "du", "sudouest", "africain", "allemand", "future", "namibie", "qui", "leur", "est", "octroy\u00e9", "sous", "mandat", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "en", "en", "le", "broederbond", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "secr\u00e8te", "est", "fond\u00e9e", "avec", "pour", "objectif", "la", "promotion", "politique", "sociale", "et", "\u00e9conomique", "des", "afrikaners", "la", "d\u00e9nomination", "devenue", "usuelle", "des", "boers", "la", "r\u00e9volte", "ouvri\u00e8re", "des", "afrikaners", "du", "witwatersrand", "en", "durement", "r\u00e9prim\u00e9e", "permet", "aux", "nationalistes", "blancs", "de", "s'unifier", "et", "de", "remporter", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "sous", "la", "direction", "de", "james", "barry", "hertzog", "en", "face", "\u00e0", "la", "crise", "\u00e9conomique", "hertzog", "s'unit", "n\u00e9anmoins", "aux", "lib\u00e9raux", "de", "jan", "smuts", "pour", "former", "un", "gouvernement", "d'union", "nationale", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "des", "anthropologues", "et", "des", "linguistes", "de", "l'universit\u00e9", "de", "stellenbosch", "comme", "werner", "max", "eiselen", "forgent", "un", "nouveau", "concept", "social", "et", "politique", "qui", "donnera", "naissance", "\u00e0", "l'id\u00e9ologie", "de", "l'apartheid", "rejetant", "l'id\u00e9e", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "unique", "sudafricaine", "ils", "proposent", "de", "s\u00e9parer", "g\u00e9ographiquement", "politiquement", "et", "\u00e9conomiquement", "les", "noirs", "et", "les", "blancs", "d'afrique", "du", "sud", "ainsi", "que", "les", "diff\u00e9rentes", "ethnies", "entre", "elles", "afin", "de", "maintenir", "et", "renforcer", "leurs", "identit\u00e9s", "ethniques", "et", "linguistiques", "et", "de", "lutter", "contre", "les", "effets", "qu'ils", "estiment", "acculturants", "de", "l'urbanisation", "et", "du", "travail", "migrant", "sur", "les", "structures", "traditionnelles", "africaines", "en", "la", "franchise", "\u00e9lectorale", "des", "populations", "noires", "au", "cap", "est", "supprim\u00e9e", "en", "le", "pays", "sous", "la", "direction", "de", "smuts", "s'engage", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "dans", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "en", "smuts", "participe", "\u00e0", "la", "r\u00e9daction", "du", "pr\u00e9ambule", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "l'union", "puis", "la", "r\u00e9publique", "sudafricaine", "sous", "l'apartheid", "en", "le", "parti", "national", "remporte", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "le", "nouveau", "premier", "ministre", "daniel", "fran\u00e7ois", "malan", "met", "en", "place", "la", "politique", "d'apartheid", "renforc\u00e9e", "en", "par", "la", "suppression", "de", "la", "franchise", "du", "droit", "de", "vote", "des", "coloureds", "gouvernement", "strijdom", "en", "hendrik", "verwoerd", "devient", "premier", "ministre", "en", "le", "massacre", "de", "sharpeville", "puis", "l'interdiction", "de", "l'anc", "et", "des", "mouvements", "nationalistes", "africains", "m\u00e8nent", "\u00e0", "la", "condamnation", "de", "la", "politique", "d'apartheid", "par", "les", "nations", "unies", "et", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "le", "mai", "le", "pays", "devient", "une", "r\u00e9publique", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "o\u00f9", "les", "\u00e9lecteurs", "votent", "majoritairement", "pour", "la", "fin", "de", "la", "monarchie", "la", "r\u00e9publique", "d'afrique", "du", "sud", "est", "alors", "proclam\u00e9e", "et", "le", "dernier", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "pays", "charles", "swart", "devient", "ainsi", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "l'\u00e9tat", "le", "pays", "se", "retire", "\u00e9galement", "du", "commonwealth", "l'anc", "d\u00e9bute", "alors", "la", "lutte", "arm\u00e9e", "dans", "l'umkhonto", "we", "sizwe", "en", "nelson", "mandela", "l'un", "des", "chefs", "de", "umkhonto", "we", "sizwe", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "pour", "terrorisme", "et", "les", "autres", "chefs", "de", "l'anc", "sont", "emprisonn\u00e9s", "ou", "exil\u00e9s", "en", "hendrik", "verwoerd", "premier", "ministre", "d'afrique", "du", "sud", "et", "grand", "architecte", "de", "l'apartheid", "est", "assassin\u00e9", "en", "les", "\u00e9meutes", "dans", "le", "township", "de", "soweto", "contre", "l'enseignement", "obligatoire", "en", "afrikaans", "conduisent", "le", "gouvernement", "\u00e0", "d\u00e9clarer", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "alors", "que", "le", "bantoustan", "du", "transkei", "est", "d\u00e9clar\u00e9", "ind\u00e9pendant", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "politique", "d'apartheid", "en", "pour", "sortir", "du", "blocage", "politique", "le", "r\u00e9gime", "politique", "est", "pr\u00e9sidentialis\u00e9", "et", "un", "parlement", "tricam\u00e9ral", "ouvert", "aux", "indiens", "et", "aux", "coloureds", "est", "inaugur\u00e9", "n\u00e9anmoins", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "est", "de", "nouveau", "proclam\u00e9", "en", "alors", "que", "des", "sanctions", "\u00e9conomiques", "et", "politiques", "internationales", "isolent", "le", "pays", "en", "d\u00e9pit", "de", "l'abrogation", "de", "lois", "symboliques", "de", "l'apartheid", "comme", "le", "passeport", "int\u00e9rieur", "seul", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "continue", "d'avoir", "des", "relations", "discr\u00e8tes", "et", "collabore", "avec", "le", "pouvoir", "au", "point", "de", "vue", "militaire", "et", "s\u00e9curitaire", "\u00e9changes", "de", "technologies", "contrats", "de", "licences", "de", "fabrication", "d'armement", "\u00e9changes", "techniques", "en", "mati\u00e8re", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "savoirfaire", "d'espionnage", "en", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "sudafricain", "frederik", "de", "klerk", "l\u00e9galise", "l'anc", "le", "parti", "communiste", "sudafricain", "et", "tous", "les", "mouvements", "noirs", "nelson", "mandela", "est", "lib\u00e9r\u00e9", "en", "juin", "le", "gouvernement", "abolit", "les", "derni\u00e8res", "lois", "de", "l'apartheid", "et", "entame", "un", "processus", "de", "transition", "constitutionnelle", "codesa", "l'afrique", "du", "sud", "postapartheid", "ce", "processus", "de", "n\u00e9gociations", "d\u00e9bouche", "sur", "un", "projet", "int\u00e9rimaire", "de", "constitution", "en", "qui", "r\u00e9organise", "l'\u00e9tat", "sudafricain", "autour", "des", "valeurscl\u00e9s", "de", "libert\u00e9", "\u00e9galit\u00e9", "dignit\u00e9", "et", "place", "en", "son", "sommet", "une", "cour", "constitutionnelle", "et", "sur", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "au", "suffrage", "universel", "sans", "distinctions", "raciales", "ou", "censitaires", "de", "l'histoire", "du", "pays", "le", "avril", "ces", "\u00e9lections", "sont", "remport\u00e9es", "par", "le", "congr\u00e8s", "national", "africain", "ce", "qui", "permet", "\u00e0", "nelson", "mandela", "d'\u00eatre", "\u00e9lu", "par", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "constituante", "en", "tant", "que", "premier", "pr\u00e9sident", "noir", "du", "pays", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "le", "pays", "r\u00e9int\u00e8gre", "le", "commonwealth", "en", "une", "commission", "v\u00e9rit\u00e9", "et", "r\u00e9conciliation", "est", "mise", "en", "place", "puis", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "d\u00e9cembre", "est", "adopt\u00e9e", "la", "nouvelle", "constitution", "sudafricaine", "principalement", "fond\u00e9e", "sur", "la", "constitution", "provisoire", "de", "de", "\u00e0", "le", "pays", "est", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "thabo", "mbeki", "est", "ainsi", "apparue", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "bourgeoisie", "blanche", "une", "bourgeoisie", "noire", "ni", "l'anc", "ni", "le", "parti", "communiste", "ni", "le", "syndicat", "cosatu", "congr\u00e8s", "des", "syndicats", "sudafricains", "n'ont", "remis", "en", "cause", "l'ordre", "\u00e9conomique", "et", "social", "au", "contraire", "les", "privatisations", "se", "sont", "multipli\u00e9es", "l'afrique", "du", "sud", "est", "un", "des", "pays", "les", "plus", "in\u00e9galitaires", "du", "monde", "ainsi", "que", "l'atteste", "son", "coefficient", "de", "gini", "\u00e9valu\u00e9", "\u00e0", "en", "par", "la", "banque", "mondiale", "faisant", "ainsi", "de", "l'afrique", "du", "sud", "le", "pays", "le", "plus", "in\u00e9galitaire", "parmi", "les", "territoires", "\u00e9tudi\u00e9s", "par", "la", "banque", "mondiale", "les", "autres", "pays", "n'ayant", "pas", "fourni", "assez", "de", "donn\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "apparues", "lors", "du", "second", "mandat", "de", "thabo", "mbeki", "caract\u00e9ris\u00e9es", "en", "par", "une", "grave", "p\u00e9nurie", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "en", "afrique", "du", "sud", "et", "la", "d\u00e9gradation", "des", "infrastructures", "son", "parti", "l'anc", "lui", "retire", "son", "mandat", "le", "septembre", "thabo", "mbeki", "remet", "sa", "d\u00e9mission", "au", "parlement", "qui", "\u00e9lit", "alors", "kgalema", "motlanthe", "pour", "terminer", "son", "mandat", "jusqu'aux", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "du", "avril", "remport\u00e9es", "par", "l'anc", "jacob", "zuma", "ancien", "vicepr\u00e9sident", "de", "\u00e0", "devient", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "pr\u00eate", "serment", "le", "mai", "et", "forme", "un", "gouvernement", "plus", "ouvert", "aux", "partis", "politiques", "minoritaires", "dont", "le", "parti", "communiste", "mais", "aussi", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "le", "front", "de", "la", "libert\u00e9", "droite", "afrikaner", "le", "massacre", "de", "marikana", "en", "o\u00f9", "la", "police", "tire", "sur", "des", "salari\u00e9s", "gr\u00e9vistes", "faisant", "des", "dizaines", "de", "morts", "entache", "la", "gouvernance", "de", "l'anc", "au", "sein", "de", "son", "\u00e9lectorat", "mais", "lors", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "sudafricaines", "de", "jacob", "zuma", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "pour", "un", "second", "mandat", "l'anc", "restant", "nettement", "en", "t\u00eate", "dans", "l'\u00e9lectorat", "bien", "qu'en", "recul", "face", "\u00e0", "l'alliance", "d\u00e9mocratique", "et", "aux", "combattants", "pour", "la", "libert\u00e9", "\u00e9conomique", "de", "julius", "malema", "vis\u00e9", "par", "des", "affaires", "de", "corruption", "jacob", "zuma", "d\u00e9missionne", "sous", "la", "pression", "de", "son", "parti", "d\u00e9but", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "menac\u00e9", "de", "destitution", "et", "cyril", "ramaphosa", "lui", "succ\u00e8de", "comme", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "par", "int\u00e9rim", "le", "f\u00e9vrier", "le", "parlement", "\u00e9lit", "formellement", "cyril", "ramaphosa", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "chef", "de", "l\u00e9tat", "le", "mai", "\u00e0", "lissue", "d\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "lors", "desquelles", "lanc", "obtient", "le", "plus", "faible", "score", "de", "son", "histoire", "passant", "sous", "la", "barre", "des", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "un", "quart", "de", "si\u00e8cle", "et", "payant", "ainsi", "les", "errements", "et", "les", "scandales", "de", "l'\u00e8re", "zuma", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "il", "doit", "\u00e9galement", "faire", "face", "\u00e0", "une", "opposition", "interne", "au", "sein", "de", "l'anc", "avec", "un", "clan", "rest\u00e9", "fid\u00e8le", "\u00e0", "jacob", "zuma", "ayant", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "lanc", "ace", "magashule", "et", "son", "adjointe", "jessie", "duarte", "une", "vague", "de", "x\u00e9nophobie", "vis\u00e0vis", "des", "migrants", "les", "\u00e9trangers", "secoue", "\u00e9galement", "le", "pays", "le", "f\u00e9vrier", "cyril", "ramaphosa", "prend", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'union", "africaine", "succ\u00e9dant", "\u00e0", "abdel", "fattah", "alsissi", "politique", "et", "administration", "organisation", "des", "pouvoirs", "le", "r\u00e9gime", "est", "parlementaire", "depuis", "le", "south", "africa", "act", "en", "et", "le", "suffrage", "universel", "en", "vigueur", "depuis", "la", "constitution", "sudafricaine", "la", "cinqui\u00e8me", "de", "l\u00e9tat", "sudafricain", "fut", "promulgu\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "nelson", "mandela", "le", "d\u00e9cembre", "et", "est", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "le", "f\u00e9vrier", "les", "fonctions", "de", "chef", "du", "gouvernement", "et", "de", "chef", "d'\u00e9tat", "se", "confondent", "sous", "le", "titre", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "d'afrique", "du", "sud", "ce", "dernier", "est", "\u00e9lu", "par", "le", "parlement", "le", "parlement", "dafrique", "du", "sud", "est", "compos\u00e9", "de", "deux", "chambres", "une", "chambre", "basse", "lassembl\u00e9e", "nationale", "et", "une", "chambre", "haute", "le", "conseil", "national", "des", "provinces", "en", "anglais", "national", "council", "of", "provinces", "ncop", "les", "membres", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "sont", "\u00e9lus", "par", "scrutin", "proportionnel", "de", "liste", "le", "ncop", "qui", "a", "remplac\u00e9", "le", "s\u00e9nat", "en", "est", "compos\u00e9", "de", "membres", "repr\u00e9sentant", "les", "neuf", "provinces", "chaque", "province", "est", "dot\u00e9e", "d'une", "l\u00e9gislature", "provinciale", "monocam\u00e9rale", "et", "d'un", "conseil", "ex\u00e9cutif", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "un", "premier", "ministre", "premier", "en", "anglais", "et", "en", "afrikaans", "les", "provinces", "sont", "moins", "autonomes", "que", "celles", "par", "exemple", "du", "canada", "ou", "que", "les", "\u00e9tats", "aux", "\u00e9tatsunis", "il", "s'agit", "alors", "d'un", "syst\u00e8me", "f\u00e9d\u00e9ral", "mod\u00e9r\u00e9", "l'\u00e9tat", "compte", "langues", "officielles", "qui", "en", "pratique", "sont", "trait\u00e9es", "diff\u00e9remment", "l'afrikaans", "perdant", "du", "terrain", "devant", "l'anglais", "favoris\u00e9", "par", "l'anc", "enfin", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "sudafricain", "est", "hybride", "en", "ce", "sens", "qu'il", "se", "fonde", "sur", "le", "syst\u00e8me", "du", "common", "law", "s'agissant", "des", "activit\u00e9s", "administratives", "alors", "que", "le", "droit", "priv\u00e9", "est", "essentiellement", "impr\u00e9gn\u00e9", "par", "la", "tradition", "romanogermanique", "l'organisation", "judiciaire", "est", "divis\u00e9e", "\u00e0", "l'image", "du", "mod\u00e8le", "anglosaxon", "entre", "cours", "locales", "magistrates'", "courts", "hautescours", "provinciales", "d'appel", "et", "une", "cour", "supr\u00eame", "d'appel", "lorsque", "des", "causes", "non", "constitutionnelles", "sont", "en", "jeu", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "sudafricain", "est", "chapeaut\u00e9", "par", "une", "cour", "constitutionnelle", "instance", "supr\u00eame", "du", "pays", "charg\u00e9e", "d'exercer", "un", "contr\u00f4le", "de", "la", "constitutionnalit\u00e9", "des", "actes", "du", "parlement", "et", "du", "gouvernement", "et", "de", "toute", "autre", "cause", "si", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "la", "justice", "le", "commande", "la", "cour", "constitutionnelle", "de", "type", "cour", "supr\u00eame", "mixte", "si\u00e8ge", "\u00e0", "constitution", "hill", "braamfontein", "johannesburg", "tendances", "politiques", "partis", "et", "\u00e9lections", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "\u00e0", "celles", "de", "l'anc", "domine", "la", "vie", "politique", "et", "demeure", "de", "loin", "le", "premier", "parti", "du", "pays", "notamment", "parce", "qu'il", "est", "le", "seul", "\u00e0", "avoir", "pu", "r\u00e9aliser", "un", "complet", "maillage", "\u00e9lectoral", "du", "pays", "disposant", "de", "militants", "jusque", "dans", "les", "bourgades", "les", "plus", "recul\u00e9es", "le", "gouvernement", "doit", "r\u00e9soudre", "le", "probl\u00e8me", "des", "violences", "qui", "touchent", "les", "campagnes", "du", "pays", "la", "r\u00e9forme", "agraire", "impose", "la", "redistribution", "des", "terres", "aux", "noirs", "et", "les", "fermiers", "afrikaners", "doivent", "souvent", "vendre", "leurs", "exploitations", "au", "gouvernement", "ce", "qui", "suscite", "des", "r\u00e9sistances", "ces", "fermiers", "au", "nombre", "de", "environ", "sont", "parfois", "attaqu\u00e9s", "par", "des", "bandes", "organis\u00e9es", "et", "certains", "s'inscrivent", "\u00e0", "des", "stages", "commandos", "pour", "pallier", "le", "manque", "d'aide", "du", "gouvernement", "plusieurs", "partis", "d'extr\u00eame", "droite", "continuent", "de", "recruter", "au", "sein", "d'une", "frange", "de", "cette", "population", "qui", "se", "sent", "d\u00e9laiss\u00e9e", "cependant", "depuis", "l'\u00e9lection", "de", "jacob", "zuma", "en", "les", "performances", "\u00e9lectorales", "de", "l'anc", "sont", "contest\u00e9es", "par", "une", "opposition", "h\u00e9t\u00e9roclite", "qui", "bien", "que", "morcel\u00e9e", "progresse", "fortement", "en", "si", "l'anc", "remporte", "nettement", "pour", "la", "cinqui\u00e8me", "fois", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "avec", "des", "voix", "il", "r\u00e9alise", "son", "plus", "mauvais", "score", "national", "face", "notamment", "\u00e0", "lalliance", "d\u00e9mocratique", "et", "aux", "combattants", "pour", "la", "libert\u00e9", "\u00e9conomique", "un", "jeune", "parti", "radical", "dirig\u00e9", "par", "julius", "malema", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "sudafricaines", "de", "l'anc", "enregistre", "sa", "plus", "forte", "baisse", "\u00e9lectorale", "et", "son", "plus", "faible", "score", "national", "s'il", "parvient", "\u00e0", "encore", "conserver", "la", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "des", "municipalit\u00e9s", "en", "particulier", "en", "zone", "rurale", "\u00e0", "l'exception", "notable", "des", "municipalit\u00e9s", "du", "capoccidental", "l'anc", "est", "battu", "dans", "les", "plus", "grandes", "m\u00e9tropoles", "du", "pays", "le", "cap", "tshwane", "johannesbourg", "nelson", "mandela", "bay", "au", "profit", "de", "alliance", "d\u00e9mocratique", "alli\u00e9e", "parfois", "pour", "la", "circonstance", "au", "parti", "de", "malema", "cette", "baisse", "nationale", "de", "l'anc", "peut", "\u00eatre", "analys\u00e9e", "comme", "li\u00e9e", "aux", "scandales", "de", "corruption", "visant", "le", "pr\u00e9sident", "jacob", "zuma", "et", "aux", "mauvaises", "performances", "\u00e9conomiques", "de", "l'afrique", "du", "sud", "lors", "de", "la", "derni\u00e8re", "\u00e9lection", "tenue", "le", "mai", "l'anc", "a", "remport\u00e9", "des", "voix", "et", "si\u00e8ges", "tandis", "que", "la", "principale", "opposition", "l'alliance", "d\u00e9mocratique", "da", "a", "remport\u00e9", "des", "voix", "et", "si\u00e8ges", "les", "combattants", "de", "la", "libert\u00e9", "\u00e9conomique", "eff", "fond\u00e9s", "par", "julius", "malema", "ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "youth", "wing", "de", "l'anc", "anc", "youth", "league", "qui", "a", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "expuls\u00e9", "de", "l'anc", "ont", "remport\u00e9", "des", "voix", "et", "si\u00e8ges", "l'anc", "est", "le", "parti", "politique", "au", "pouvoir", "en", "afrique", "du", "sud", "depuis", "la", "fin", "de", "l'apartheid", "politique", "environnementale", "et", "\u00e9nerg\u00e9tique", "en", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "de", "l'afrique", "du", "sud", "provient", "du", "charbon", "c'est", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "d\u00e9pendant", "de", "ce", "combustible", "le", "port", "de", "richards", "bay", "abrite", "le", "premier", "terminal", "portuaire", "exportateur", "de", "charbon", "au", "monde", "le", "pays", "dispose", "de", "la", "seule", "centrale", "nucl\u00e9aire", "du", "continent", "africain", "situ\u00e9e", "\u00e0", "koeberg", "entr\u00e9e", "en", "service", "en", "pour", "assurer", "son", "d\u00e9veloppement", "et", "sa", "croissance", "\u00e9conomique", "le", "pays", "doit", "cependant", "continuer", "\u00e0", "investir", "dans", "le", "secteur", "\u00e9nerg\u00e9tique", "notamment", "nucl\u00e9aire", "mais", "aussi", "thermique", "pour", "assurer", "ses", "besoins", "imm\u00e9diats", "construction", "d'une", "centrale", "\u00e0", "charbon", "\u00e0", "medupi", "en", "l'afrique", "du", "sud", "peine", "\u00e0", "produire", "les", "besoins", "en", "\u00e9lectricit\u00e9", "du", "pays", "et", "le", "pays", "fait", "face", "\u00e0", "de", "nombreuses", "coupures", "pour", "rem\u00e9dier", "\u00e0", "cette", "situation", "en", "partie", "li\u00e9e", "\u00e0", "des", "sabotages", "ou", "des", "probl\u00e8mes", "de", "gouvernance", "mais", "\u00e9galement", "\u00e0", "un", "manque", "d'\u00e9quipements", "l'\u00e9tat", "a", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "cr\u00e9er", "de", "nouvelles", "centrales", "\u00e0", "charbon", "toutefois", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "publique", "eskom", "demeure", "tr\u00e8s", "endett\u00e9e", "l'afrique", "du", "sud", "est", "le", "premier", "pollueur", "du", "continent", "africain", "et", "le", "quatorzi\u00e8me", "au", "niveau", "mondial", "de", "par", "ses", "\u00e9missions", "de", "carbone", "le", "gouvernement", "instaure", "en", "une", "taxe", "carbone", "pour", "tenter", "d'inciter", "les", "entreprises", "\u00e0", "faire", "des", "efforts", "bien", "que", "soutenue", "par", "les", "organisations", "environnementales", "cette", "initiative", "est", "jug\u00e9e", "insuffisante", "et", "peu", "dissuasive", "la", "pollution", "de", "l'air", "repr\u00e9senterait", "un", "co\u00fbt", "annuel", "de", "deux", "milliards", "deuros", "\u00e9nergies", "renouvelables", "le", "pays", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "caract\u00e9ristiques", "naturelles", "ad\u00e9quates", "pour", "la", "production", "d'\u00e9nergie", "verte", "ensoleillement", "vent", "ou", "encore", "espaces", "maritimes", "organisation", "des", "forces", "de", "d\u00e9fense", "la", "south", "african", "national", "defence", "force", "sandf", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "en", "tant", "que", "force", "militaire", "volontaire", "compos\u00e9e", "de", "l'ancienne", "south", "african", "defence", "force", "des", "forces", "des", "groupes", "nationalistes", "africains", "umkhonto", "we", "sizwe", "et", "azanian", "people's", "liberation", "army", "et", "des", "anciennes", "forces", "de", "d\u00e9fense", "des", "bantoustans", "la", "sandf", "est", "subdivis\u00e9e", "en", "quatre", "branches", "l'arm\u00e9e", "sudafricaine", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "sudafricaine", "la", "marine", "sudafricaine", "le", "service", "de", "sant\u00e9", "militaire", "sudafricainelle", "a", "servi", "dans", "des", "forces", "multinationales", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "des", "nations", "unies", "selon", "la", "puissance", "de", "feu", "mondiale", "l'afrique", "du", "sud", "est", "class\u00e9e", "e", "arm\u00e9e", "la", "plus", "puissante", "du", "monde", "et", "e", "en", "afrique", "l'afrique", "du", "sud", "est", "le", "seul", "pays", "africain", "\u00e0", "avoir", "d\u00e9velopp\u00e9", "avec", "succ\u00e8s", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "il", "est", "devenu", "le", "premier", "pays", "suivi", "de", "l'ukraine", "dot\u00e9", "d'une", "capacit\u00e9", "nucl\u00e9aire", "\u00e0", "renoncer", "volontairement", "\u00e0", "son", "programme", "et", "\u00e0", "le", "d\u00e9manteler", "et", "a", "sign\u00e9", "dans", "la", "foul\u00e9e", "le", "trait\u00e9", "de", "nonprolif\u00e9ration", "nucl\u00e9aire", "en", "l'afrique", "du", "sud", "a", "entrepris", "un", "programme", "d'armement", "nucl\u00e9aire", "dans", "les", "ann\u00e9es", "selon", "le", "pr\u00e9sident", "fw", "de", "klerk", "la", "d\u00e9cision", "de", "construire", "une", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "a", "\u00e9t\u00e9", "prise", "d\u00e8s", "dans", "un", "contexte", "de", "menace", "expansionniste", "sovi\u00e9tique", "en", "l'afrique", "du", "sud", "a", "sign\u00e9", "le", "trait\u00e9", "des", "nations", "unies", "sur", "l'interdiction", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "drapeau", "le", "drapeau", "de", "l'afrique", "du", "sud", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9", "le", "mars", "et", "est", "officiellement", "l'embl\u00e8me", "du", "pays", "depuis", "le", "avril", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "\u00e9tait", "contest\u00e9", "pour", "son", "symbolisme", "exclusivement", "li\u00e9", "\u00e0", "l'histoire", "afrikaner", "et", "britannique", "du", "pays", "les", "six", "couleurs", "symbolisent", "\u00e0", "la", "fois", "les", "diverses", "tendances", "politiques", "du", "pays", "les", "couleurs", "pr\u00e9dominantes", "des", "anciens", "drapeaux", "utilis\u00e9s", "par", "l'afrique", "du", "sud", "au", "cours", "de", "son", "histoire", "ainsi", "que", "ses", "ressources", "naturelles", "instances", "internationales", "le", "octobre", "l'afrique", "du", "sud", "annonce", "son", "retrait", "de", "la", "cour", "p\u00e9nale", "internationale", "cpi", "population", "la", "population", "sudafricaine", "compte", "millions", "d'habitants", "en", "c'est", "le", "e", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "au", "monde", "elle", "est", "in\u00e9galement", "r\u00e9partie", "la", "plupart", "des", "habitants", "r\u00e9sident", "dans", "l'est", "du", "pays", "le", "gauteng", "est", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "suivie", "par", "le", "kwazulunatal", "l'aridit\u00e9", "explique", "en", "partie", "les", "faibles", "densit\u00e9s", "du", "nordouest", "selon", "le", "recensement", "de", "des", "sudafricains", "sont", "noirs", "sont", "blancs", "sont", "coloureds", "m\u00e9tis", "et", "des", "sudafricains", "sont", "indoasiatique", "la", "population", "noire", "se", "r\u00e9partit", "en", "diff\u00e9rentes", "ethnies", "dont", "les", "plus", "importantes", "sont", "les", "zoulous", "et", "les", "xhosas", "concentr\u00e9e", "dans", "l'est", "du", "pays", "elle", "est", "cependant", "minoritaire", "dans", "les", "deux", "provinces", "du", "capoccidental", "et", "du", "capnord", "parmi", "la", "population", "blanche", "du", "pays", "la", "plus", "ancienne", "les", "afrikaners", "ou", "boers", "repr\u00e9sentent", "une", "proportion", "de", "des", "blancs", "du", "pays", "les", "anc\u00eatres", "de", "ces", "afrikaners", "\u00e9taient", "originaires", "des", "paysbas", "ou", "d'europe", "du", "nord", "une", "partie", "non", "n\u00e9gligeable", "\u00e9taient", "\u00e9galement", "des", "huguenots", "fran\u00e7ais", "voir", "aussi", "l'article", "huguenots", "d'afrique", "du", "sud", "qui", "s'install\u00e8rent", "dans", "la", "colonie", "du", "cap", "durant", "les", "guerres", "de", "religion", "en", "france", "ces", "derniers", "font", "cependant", "partie", "de", "la", "communaut\u00e9", "afrikaner", "on", "estime", "d'ailleurs", "que", "des", "noms", "de", "familles", "afrikaners", "sont", "d'origine", "fran\u00e7aise", "les", "autres", "blancs", "sont", "surtout", "d'origine", "britannique", "portugaise", "et", "allemande", "selon", "un", "rapport", "de", "la", "sairr", "institut", "sudafricain", "des", "relations", "raciales", "environ", "blancs", "soit", "un", "sixi\u00e8me", "de", "la", "population", "ont", "quitt\u00e9", "le", "pays", "depuis", "ces", "d\u00e9parts", "massifs", "surtout", "de", "jeunes", "sudafricains", "dipl\u00f4m\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9nonc\u00e9s", "par", "l'opposition", "qui", "a", "attaqu\u00e9", "l'anc", "sur", "ces", "trop", "nombreux", "d\u00e9parts", "cependant", "on", "constate", "depuis", "un", "nouveau", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "la", "r\u00e9volution", "du", "retour", "au", "foyer", "beaucoup", "denfants", "issus", "des", "r\u00e9gions", "rurales", "n'ont", "pas", "de", "pi\u00e8ce", "didentit\u00e9", "ou", "d'acte", "de", "naissance", "parfois", "trop", "co\u00fbteux", "\u00e0", "aller", "chercher", "pour", "les", "parents", "long", "scalabrini", "center", "estime", "\u00e0", "la", "part", "de", "ces", "enfants", "qui", "demeurent", "hors", "du", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "sant\u00e9", "l'apartheid", "a", "dot\u00e9", "l'afrique", "du", "sud", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "de", "renomm\u00e9e", "mondiale", "mais", "circonscrit", "aux", "zones", "g\u00e9ographiques", "blanches", "depuis", "la", "fin", "de", "l'apartheid", "la", "situation", "s'est", "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e", "en", "raison", "d'un", "plan", "de", "d\u00e9part", "de", "fonctionnaires", "et", "m\u00e9decins", "blancs", "lanc\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "corruption", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "a", "chut\u00e9", "de", "ans", "en", "\u00e0", "ans", "en", "avant", "de", "remonter", "a", "ans", "en", "le", "pays", "a", "le", "taux", "dincidence", "du", "vih", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "monde", "avec", "millions", "de", "citoyens", "plus", "de", "de", "la", "population", "porteurs", "du", "virus", "en", "selon", "l'unicef", "de", "la", "population", "adulte", "vit", "avec", "le", "vih", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "des", "hommes", "est", "de", "ans", "celui", "des", "femmes", "de", "ans", "le", "taux", "annuel", "de", "croissance", "de", "la", "population", "est", "de", "selon", "les", "chiffres", "des", "statistiques", "sudafricaines", "le", "taux", "de", "natalit\u00e9", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "en", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "atteint", "en", "et", "en", "celui", "de", "la", "mortalit\u00e9", "infantile", "en", "en", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "\u00e9tait", "de", "enfantsfemme", "langues", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "langue", "maternelle", "majoritairement", "dominante", "en", "afrique", "du", "sud", "en", "le", "n\u00e9erlandais", "\u00e9tait", "avec", "l'anglais", "l'une", "des", "deux", "langues", "officielles", "reconnues", "par", "les", "nouvelles", "institutions", "de", "l'union", "de", "l'afrique", "du", "sud", "en", "mai", "l'afrikaans", "a", "\u00e9t\u00e9", "promu", "au", "rang", "de", "langue", "officielle", "\u00e0", "la", "place", "du", "n\u00e9erlandais", "union", "act", "no", "of", "l'afrique", "du", "sud", "adh\u00e8re", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'union", "linguistique", "n\u00e9erlandaise", "mais", "citoyens", "seulement", "savent", "encore", "parler", "cette", "langue", "depuis", "onze", "langues", "officielles", "anglais", "afrikaans", "zoulou", "xhosa", "swati", "ndebele", "sesotho", "sepedi", "setswana", "xitsonga", "tshivenda", "sont", "reconnues", "par", "la", "constitution", "sudafricaine", "selon", "l'article", "de", "la", "constitution", "sudafricaine", "de", "l'\u00e9tat", "et", "les", "provinces", "doivent", "aussi", "faire", "la", "promotion", "des", "langues", "parl\u00e9es", "par", "les", "diverses", "communaut\u00e9s", "vivant", "dans", "le", "pays", "les", "principales", "sont", "l'allemand", "le", "grec", "le", "gujar\u00e2t\u00ee", "l'hindi", "le", "portugais", "le", "tamoul", "le", "t\u00e9lougou", "l'ourdou", "l'arabe", "l'h\u00e9breu", "le", "sanskrit", "dans", "les", "faits", "le", "zoulou", "est", "la", "langue", "maternelle", "la", "plus", "pratiqu\u00e9e", "dans", "les", "foyers", "sudafricains", "environ", "\u00bc", "des", "habitants", "suivi", "par", "le", "xhosa", "en", "troisi\u00e8me", "place", "arrive", "l'afrikaans", "avec", "de", "locuteurs", "maternels", "mais", "comme", "elle", "est", "employ\u00e9e", "en", "seconde", "langue", "par", "plus", "de", "des", "citoyens", "sudafricains", "l'afrikaans", "est", "indirectement", "la", "deuxi\u00e8me", "langue", "la", "plus", "parl\u00e9e", "du", "pays", "cependant", "elle", "souffre", "de", "la", "concurrence", "de", "l'anglais", "qui", "para\u00eet", "plus", "utile", "et", "reste", "la", "langue", "des", "affaires", "et", "de", "la", "communication", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "l'anglais", "progresse", "dans", "tous", "les", "milieux", "et", "particuli\u00e8rement", "chez", "les", "jeunes", "\u00e9duqu\u00e9s", "dont", "beaucoup", "exigent", "de", "suivre", "un", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "dans", "cette", "langue", "et", "fait", "ainsi", "figure", "de", "langue", "v\u00e9hiculaire", "aussi", "du", "temps", "de", "l'apartheid", "l'anglais", "\u00e9tait", "vu", "comme", "la", "langue", "de", "la", "libert\u00e9", "pour", "communiquer", "avec", "le", "monde", "ext\u00e9rieur", "si", "l'anglais", "est", "la", "premi\u00e8re", "des", "secondes", "langues", "et", "que", "de", "la", "population", "du", "pays", "la", "parle", "dont", "plus", "de", "chez", "les", "blancs", "ou", "en", "a", "des", "notions", "elle", "n'est", "r\u00e9ellement", "la", "langue", "maternelle", "que", "d'un", "peu", "moins", "de", "millions", "des", "citoyens", "de", "l'afrique", "du", "sud", "elle", "reste", "de", "plus", "incomprise", "dans", "des", "zones", "rurales", "ou", "bien", "chez", "des", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "et", "des", "membres", "de", "tribus", "locales", "assez", "isol\u00e9es", "en", "l'anglais", "est", "la", "langue", "maternelle", "de", "de", "la", "population", "sudafricaine", "et", "est", "la", "seconde", "langue", "de", "des", "sudafricains", "donc", "de", "la", "population", "sudafricaine", "parle", "anglais", "couramment", "ou", "\u00e0", "des", "notions", "plus", "ou", "moins", "importante", "de", "cette", "langue", "souvent", "l'anglais", "est", "assez", "mal", "parl\u00e9", "surtout", "par", "le", "prol\u00e9tariat", "noir", "ou", "des", "travailleurs", "actifs", "qui", "ont", "commenc\u00e9", "une", "vie", "professionnelle", "assez", "jeunes", "de", "la", "population", "sudafricaine", "en", "revanche", "ne", "sait", "pas", "parler", "anglais", "souvent", "des", "noirs", "ou", "des", "afrikaners", "\u00e2g\u00e9s", "ou", "des", "populations", "noires", "souvent", "tr\u00e8s", "\u00e9loign\u00e9s", "des", "centres", "urbains", "ou", "des", "migrants", "angolais", "mozambicains", "etc", "avec", "la", "scolarisation", "obligatoire", "l'anglais", "devrait", "\u00eatre", "parl\u00e9", "par", "au", "moins", "de", "la", "population", "en", "mais", "avec", "des", "niveaux", "variables", "religion", "selon", "un", "recensement", "de", "chr\u00e9tiens", "\u00e9glises", "africaines", "pentec\u00f4tistes", "ind\u00e9fini", "catholiques", "calvinistes", "m\u00e9thodistes", "sans", "religion", "animistes", "religions", "traditionnelles", "africaines", "musulmans", "hindouistes", "autres", "dont", "bouddhistes", "juifs", "sikhs", "ahmadis", "et", "baha'is", "droits", "lgbt", "culture", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "er", "janvier", "jour", "de", "l'an", "new", "year's", "day", "mars", "journ\u00e9e", "des", "droits", "de", "l'homme", "human", "rights", "day", "o\u00f9", "est", "comm\u00e9mor\u00e9", "le", "massacre", "de", "sharpeville", "en", "vendredi", "saint", "good", "friday", "lundi", "de", "p\u00e2ques", "easter", "monday", "avril", "jour", "de", "la", "libert\u00e9", "freedom", "dayvryheid", "dag", "f\u00eate", "nationale", "depuis", "qui", "comm\u00e9more", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "multiraciales", "de", "er", "mai", "f\u00eate", "du", "travail", "labour", "day", "depuis", "juin", "f\u00eate", "de", "la", "jeunesse", "youth", "day", "ao\u00fbt", "journ\u00e9e", "nationale", "des", "femmes", "national", "women's", "day", "septembre", "journ\u00e9e", "du", "patrimoine", "heritage", "day", "chaque", "groupe", "ethnique", "c\u00e9l\u00e8bre", "sa", "culture", "octobre", "f\u00eate", "nationale", "d\u00e9cembre", "f\u00eate", "de", "la", "r\u00e9conciliation", "ancien", "jour", "du", "vu", "reconciliation", "day", "day", "of", "the", "vow", "geloftedag", "dingaansdag", "comm\u00e9moration", "de", "la", "victoire", "des", "blancs", "sur", "les", "zoulous", "en", "il", "s'agit", "d'une", "f\u00eate", "controvers\u00e9e", "d\u00e9cembre", "no\u00ebl", "christmas", "day", "d\u00e9cembre", "f\u00eate", "de", "bienveillance", "day", "of", "goodwill", "musique", "johnny", "clegg", "est", "un", "chanteur", "sudafricain", "surnomm\u00e9", "le", "zoulou", "blanc", "sa", "chanson", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "est", "asimbonanga", "rend", "hommage", "\u00e0", "nelson", "mandela", "alors", "incarc\u00e9r\u00e9", "depuis", "plus", "de", "ans", "ses", "chansons", "sont", "principalement", "ax\u00e9es", "sur", "la", "lutte", "contre", "l'apartheid", "en", "afrique", "du", "sud", "et", "pour", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "culture", "africaine", "il", "est", "connu", "aussi", "pour", "sa", "chanson", "scatterlings", "of", "africa", "reprise", "pour", "la", "bande", "originale", "du", "film", "rain", "man", "miriam", "makeba", "est", "une", "chanteuse", "de", "jazz", "sudafricaine", "connue", "pour", "son", "tube", "pata", "pata", "et", "a", "\u00e9norm\u00e9ment", "uvr\u00e9", "pour", "lutter", "contre", "lapartheid", "litt\u00e9rature", "alan", "paton", "est", "un", "\u00e9crivain", "sudafricain", "surtout", "connu", "pour", "son", "premier", "roman", "\"cry", "the", "beloved", "country\"", "qui", "a", "attir\u00e9", "l'attention", "internationale", "sur", "les", "injustices", "raciales", "de", "l'apartheid", "sudafricain", "nadine", "gordimer", "est", "une", "femme", "de", "lettres", "sudafricaine", "elle", "a", "re\u00e7u", "le", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "qui", "r\u00e9compense", "un", "\u00e9crivain", "dont", "luvre", "\u00e9pique", "a", "rendu", "\u00e0", "l'humanit\u00e9", "d'\u00e9minents", "services", "jm", "coetzee", "est", "romancier", "et", "professeur", "en", "litt\u00e9rature", "n\u00e9", "au", "cap", "il", "obtient", "de", "nombreux", "prix", "litt\u00e9raires", "pour", "ses", "romans", "dont", "le", "prestigieux", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "en", "ce", "dernier", "r\u00e9compense", "l'auteur", "\"qui", "sous", "d'innombrables", "formes", "d\u00e9peint", "l'implication", "surprenante", "de", "l'outsider\"", "sport", "dans", "le", "domaine", "sportif", "l'afrique", "du", "sud", "est", "surtout", "connue", "pour", "son", "\u00e9quipe", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "qu'ont", "repr\u00e9sent\u00e9e", "des", "joueurs", "tels", "que", "fran\u00e7ois", "pienaar", "frik", "du", "preez", "joost", "van", "der", "westhuizen", "andr\u00e9", "venter", "os", "du", "randt", "percy", "montgomery", "bryan", "habana", "etc", "pietersteph", "du", "toit", "\u00e9lu", "meilleur", "joueur", "du", "monde", "world", "rugby", "en", "et", "cheslin", "kolbe", "sont", "actuellement", "class\u00e9s", "parmi", "les", "meilleurs", "joueurs", "du", "monde", "en", "huit", "participations", "l'afrique", "du", "sud", "remporte", "quatre", "fois", "la", "coupe", "du", "monde", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "nation", "la", "plus", "titr\u00e9e", "le", "juin", "\u00e0", "johannesbourg", "ellis", "park", "afrique", "du", "sud", "nouvellez\u00e9lande", "apr\u00e8s", "prolongation", "le", "octobre", "\u00e0", "saintdenis", "stade", "de", "france", "afrique", "du", "sud", "angleterre", "le", "novembre", "au", "japon", "afrique", "du", "sud", "angleterre", "et", "le", "octobre", "\u00e0", "paris", "stade", "de", "france", "afrique", "du", "sud", "nouvellez\u00e9lande", "l'\u00e9quipe", "nationale", "est", "donc", "championne", "du", "monde", "en", "titre", "le", "rugby", "\u00e0", "xiii", "interdit", "pendant", "lapartheid", "car", "surtout", "pratiqu\u00e9", "par", "les", "noirs", "peine", "\u00e0", "s'implanter", "malgr\u00e9", "un", "fort", "succ\u00e8s", "aupr\u00e8s", "des", "couches", "sociales", "petites", "et", "moyennes", "en", "l'afrique", "du", "sud", "organise", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "devenant", "ainsi", "le", "premier", "pays", "du", "continent", "africain", "\u00e0", "accueillir", "cette", "comp\u00e9tition", "l'afrique", "du", "sud", "poss\u00e8de", "de", "bons", "joueurs", "\u00e9voluant", "en", "europe", "les", "vuvuzelas", "sortes", "de", "trompettes", "africaines", "\u00e9mettant", "un", "bruit", "de", "ruches", "d'abeilles", "sont", "le", "socle", "d'une", "v\u00e9ritable", "culture", "du", "football", "le", "pays", "fut", "champion", "d'afrique", "de", "football", "\u00e0", "johannesbourg", "fnb", "stadium", "l'afrique", "du", "sud", "a", "organis\u00e9", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "cricket", "en", "l'afrique", "du", "sud", "compte", "notamment", "jody", "scheckter", "qui", "fut", "champion", "du", "monde", "de", "formule", "en", "sur", "ferrari", "et", "son", "fils", "tomas", "qui", "fait", "une", "carri\u00e8re", "en", "irl", "le", "pays", "a", "par", "ailleurs", "accueilli", "un", "grand", "prix", "du", "championnat", "du", "monde", "de", "formule", "entre", "et", "sur", "les", "circuits", "d'east", "london", "et", "kyalami", "l'afrique", "du", "sud", "organise", "aussi", "plusieurs", "\u00e9preuves", "du", "championnat", "du", "monde", "de", "surf", "bianca", "buitendag", "surfeuse", "professionnelle", "finit", "m\u00e9daille", "d'argent", "sur", "l'\u00e9preuve", "de", "surf", "lors", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "se", "tiennent", "\u00e0", "tokyo", "au", "japon", "l'afrique", "du", "sud", "compte", "notamment", "cameron", "van", "der", "burgh", "qui", "poss\u00e8de", "les", "records", "du", "monde", "au", "m\u00e8tres", "brasse", "grand", "bassin", "s", "et", "au", "m\u00e8tres", "brasse", "petit", "bassin", "s", "m\u00e8tres", "brasse", "s", "l'afrique", "du", "sud", "compte", "dans", "ses", "rangs", "l'athl\u00e8te", "wayde", "van", "niekerk", "recordman", "du", "m", "en", "s", "en", "finale", "des", "jeux", "olympiques", "de", "rio", "en", "il", "est", "\u00e9galement", "le", "seul", "homme", "\u00e0", "avoir", "r\u00e9alis\u00e9", "les", "trois", "temps", "suivants", "en", "une", "carri\u00e8re", "m", "en", "moins", "de", "s", "m", "en", "moins", "de", "s", "et", "enfin", "m", "en", "moins", "de", "s", "l'afrique", "du", "sud", "est", "aussi", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9e", "au", "golf", "les", "golfeurs", "sudafricains", "les", "plus", "connus", "sont", "bobby", "locke", "gary", "player", "et", "ernie", "els", "de", "nombreuses", "comp\u00e9titions", "internationales", "se", "d\u00e9roulent", "en", "afrique", "du", "sud", "kristen", "neusch\u00e4fer", "navigatrice", "remporte", "le", "avril", "aux", "sables", "d'olonne", "la", "mythique", "course", "autour", "du", "monde", "\u00e0", "la", "voile", "sans", "escale", "et", "sans", "assistance", "\u00e9lectronique", "la", "golden", "globe", "race", "elle", "est", "la", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "remporter", "un", "tour", "du", "monde", "\u00e0", "la", "voile", "en", "solitaire", "probl\u00e8mes", "sociaux", "pauvret\u00e9", "ch\u00f4mage", "et", "mouvements", "migratoires", "selon", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "du", "programme", "des", "nations", "unies", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "pnud", "l'afrique", "du", "sud", "a", "recul\u00e9", "de", "places", "dans", "leur", "classement", "entre", "et", "constatant", "l'appauvrissement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "population", "le", "nombre", "de", "personnes", "vivant", "en", "dessous", "du", "seuil", "d'extr\u00eame", "pauvret\u00e9", "a", "doubl\u00e9", "en", "dix", "ans", "passant", "de", "\u00e0", "millions", "soit", "de", "la", "population", "pr\u00e8s", "de", "des", "villes", "en", "afrique", "du", "sud", "sont", "compos\u00e9es", "de", "townships", "et", "cette", "diff\u00e9rence", "entre", "les", "riches", "et", "les", "pauvres", "est", "tr\u00e8s", "visible", "ainsi", "que", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sente", "elle", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "beaucoup", "de", "tension", "entre", "les", "deux", "classes", "sociales", "plus", "de", "de", "la", "population", "vit", "avec", "moins", "de", "rands", "euros", "par", "mois", "le", "ch\u00f4mage", "a", "un", "taux", "officiel", "de", "selon", "l'oit", "mais", "les", "syndicats", "l'estiment", "proche", "de", "en", "le", "revenu", "de", "la", "tranche", "la", "plus", "pauvre", "de", "la", "population", "des", "sudafricains", "est", "inf\u00e9rieur", "de", "moiti\u00e9", "\u00e0", "celui", "quil", "\u00e9tait", "en", "une", "partie", "de", "la", "minorit\u00e9", "blanche", "effray\u00e9e", "par", "la", "hausse", "de", "la", "criminalit\u00e9", "fermiers", "blancs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "assassin\u00e9s", "entre", "la", "fin", "de", "l'apartheid", "et", "f\u00e9vrier", "par", "la", "discrimination", "positive", "par", "la", "pand\u00e9mie", "du", "sida", "et", "par", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "survenus", "au", "zimbabwe", "\u00e0", "l'encontre", "des", "fermiers", "blancs", "\u00e9migre", "massivement", "en", "australie", "ou", "en", "nouvellez\u00e9lande", "ainsi", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "de", "sudafricains", "blancs", "auraient", "quitt\u00e9", "le", "pays", "depuis", "de", "nombreux", "\u00e9migr\u00e9s", "d'afrique", "du", "sud", "affirment", "que", "la", "criminalit\u00e9", "est", "un", "facteur", "majeur", "qui", "explique", "leur", "d\u00e9cision", "de", "quitter", "le", "pays", "on", "assisterait", "cependant", "\u00e0", "un", "retour", "de", "beaucoup", "de", "blancs", "confront\u00e9s", "\u00e0", "la", "crise", "mondiale", "et", "qui", "retrouvent", "au", "pays", "natal", "des", "conditions", "de", "vie", "plus", "enviables", "en", "mai", "johannesbourg", "et", "d'autres", "villes", "du", "pays", "connaissent", "de", "violentes", "\u00e9meutes", "antiimmigr\u00e9s", "qui", "font", "environ", "morts", "sansabris", "et", "provoquent", "l'exode", "de", "plusieurs", "milliers", "d'immigr\u00e9s", "clandestins", "ces", "\u00e9pisodes", "de", "x\u00e9nophobie", "relativement", "fr\u00e9quents", "se", "reproduisent", "fin", "mars", "dans", "un", "contexte", "d'immigration", "importante", "et", "de", "ch\u00f4mage", "massif", "le", "jeudi", "ao\u00fbt", "trentequatre", "mineurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tu\u00e9s", "et", "soixantedixhuit", "bless\u00e9s", "dans", "des", "affrontements", "entre", "gr\u00e9vistes", "et", "policiers", "\u00e0", "la", "mine", "de", "platine", "lonmin", "de", "marikana", "au", "nord", "de", "johannesbourg", "selon", "un", "bilan", "officiel", "de", "la", "police", "nationale", "les", "mineurs", "qui", "vivent", "dans", "des", "taudis", "accol\u00e9s", "\u00e0", "la", "mine", "sans", "eau", "courante", "touchent", "environ", "rands", "par", "mois", "euros", "nous", "sommes", "exploit\u00e9s", "ni", "le", "gouvernement", "ni", "les", "syndicats", "ne", "sont", "venus", "\u00e0", "notre", "aide", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "l'un", "d'eux", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "mini\u00e8res", "font", "de", "l'argent", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "notre", "travail", "et", "on", "ne", "nous", "paye", "presque", "rien", "nous", "ne", "pouvons", "pas", "nous", "offrir", "une", "vie", "d\u00e9cente", "nous", "vivons", "comme", "des", "animaux", "\u00e0", "cause", "des", "salaires", "de", "mis\u00e8re", "toutefois", "le", "gouvernement", "sudafricain", "s'est", "dit", "pr\u00eat", "\u00e0", "compenser", "financi\u00e8rement", "dans", "les", "prochains", "mois", "les", "familles", "des", "victimes", "du", "massacre", "de", "marikana", "en", "le", "salaire", "moyen", "des", "sudafricains", "blancs", "est", "fois", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "que", "celui", "des", "sudafricains", "noirs", "le", "ch\u00f4mage", "frappe", "de", "la", "population", "et", "\u00e0", "cause", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "le", "pourcentage", "du", "ch\u00f4mage", "d\u00e9passe", "au", "deuxi\u00e8me", "trimestre", "de", "l'ann\u00e9e", "criminalit\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'augmentation", "des", "cambriolages", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "les", "sudafricains", "ont", "commenc\u00e9", "\u00e0", "se", "barricader", "chez", "eux", "\u00e9levant", "des", "cl\u00f4tures", "et", "des", "murs", "pour", "se", "prot\u00e9ger", "de", "la", "rue", "puis", "de", "leurs", "voisins", "devant", "la", "hardiesse", "des", "cambrioleurs", "les", "plus", "ais\u00e9s", "d'entre", "eux", "ont", "install\u00e9", "des", "d\u00e9tecteurs", "de", "mouvement", "et", "des", "alarmes", "dans", "leurs", "maisons", "puis", "des", "grilles", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "\u00e0", "volts", "et", "des", "barri\u00e8res", "\u00e0", "infrarouges", "les", "malfaiteurs", "s'en", "sont", "alors", "pris", "\u00e0", "leurs", "victimes", "devant", "chez", "elles", "leur", "mettant", "un", "pistolet", "sur", "la", "tempe", "pour", "les", "forcer", "\u00e0", "ouvrir", "leur", "maison", "et", "\u00e0", "d\u00e9samorcer", "le", "syst\u00e8me", "d'alarme", "les", "habitants", "ais\u00e9s", "de", "johannesbourg", "se", "sont", "retranch\u00e9s", "dans", "des", "quartiers", "aux", "allures", "de", "forteresses", "mur\u00e9s", "et", "s\u00e9curis\u00e9s", "uniquement", "accessibles", "par", "un", "portail", "surveill\u00e9", "vingtquatre", "heures", "sur", "vingtquatre", "si", "dans", "ces", "quartiers", "la", "criminalit\u00e9", "a", "chut\u00e9", "parfois", "de", "les", "municipalit\u00e9s", "ont", "souvent", "cependant", "interdit", "de", "se", "barricader", "de", "la", "sorte", "afin", "notamment", "d'\u00e9viter", "le", "repli", "des", "blancs", "entre", "eux", "d'apr\u00e8s", "le", "journal", "le", "monde", "du", "d\u00e9cembre", "l'afrique", "du", "sud", "bat", "des", "records", "en", "mati\u00e8re", "de", "criminalit\u00e9", "on", "y", "compte", "environ", "meurtres", "par", "an", "tentatives", "de", "meurtre", "plus", "de", "viols", "et", "environ", "cambriolages", "le", "taux", "de", "violence", "sexuelle", "en", "afrique", "du", "sud", "\u00e9tait", "en", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "monde", "en", "on", "estimait", "qu'un", "sudafricain", "sur", "quatre", "avait", "commis", "un", "viol", "qu'un", "enfant", "\u00e9tait", "viol\u00e9", "toutes", "les", "trois", "minutes", "en", "les", "statistiques", "avancent", "que", "des", "sudafricaines", "seront", "viol\u00e9es", "dans", "leur", "vie", "en", "l'afrique", "du", "sud", "a", "compt\u00e9", "quelque", "personnes", "assassin\u00e9es", "personnes", "viol\u00e9es", "et", "attaques", "\u00e0", "main", "arm\u00e9e", "selon", "les", "chiffres", "cit\u00e9s", "par", "le", "sunday", "times", "pour", "les", "ann\u00e9es", "et", "les", "statistiques", "ont", "encore", "recens\u00e9", "quelque", "cambriolages", "chez", "les", "particuliers", "pas", "moins", "de", "vols", "dans", "les", "magasins", "les", "usines", "et", "les", "bureaux", "pr\u00e8s", "de", "cas", "de", "d\u00e9gradation", "lourde", "de", "mat\u00e9riel", "ainsi", "que", "assassinats", "et", "tentatives", "de", "meurtre", "les", "violences", "se", "concentrent", "au", "cap", "\u00e0", "durban", "mais", "aussi", "\u00e0", "johannesbourg", "et", "\u00e0", "pretoria", "les", "fermiers", "sont", "aussi", "fr\u00e9quemment", "victimes", "d'attaques", "ainsi", "presque", "tous", "les", "habitants", "d'afrique", "du", "sud", "ont", "une", "fois", "dans", "leur", "vie", "fait", "l'exp\u00e9rience", "directe", "de", "la", "criminalit\u00e9", "l'\u00e9tat", "sudafricain", "dispose", "pourtant", "de", "policiers", "et", "de", "militaires", "pour", "r\u00e9tablir", "l'ordre", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "mais", "les", "agents", "de", "police", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "mal", "form\u00e9s", "et", "mal", "pay\u00e9s", "la", "police", "fait", "ellem\u00eame", "surveiller", "certains", "commissariats", "par", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "priv\u00e9es", "ces", "derni\u00e8res", "qui", "emploient", "agents", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "priv\u00e9s", "sont", "\u00e0", "ce", "jour", "charg\u00e9es", "de", "la", "protection", "d'un", "million", "et", "demi", "d'entreprises", "et", "de", "foyers", "sudafricains", "en", "septembre", "les", "chiffres", "officiels", "de", "la", "criminalit\u00e9", "indiquent", "\u00e0", "nouveau", "une", "forte", "baisse", "dans", "presque", "tous", "les", "types", "de", "crimes", "meurtres", "pour", "comparaison", "au", "royaumeuni", "tentatives", "de", "meurtre", "cambriolages", "violences", "confirmant", "la", "nette", "tendance", "des", "ann\u00e9es", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "le", "nombre", "de", "meurtres", "qui", "avait", "atteint", "il", "y", "a", "quelques", "ann\u00e9es", "des", "records", "mondiaux", "est", "retomb\u00e9", "\u00e0", "des", "valeurs", "semblables", "aux", "ann\u00e9es", "pr\u00e9c\u00e9dant", "la", "fin", "de", "l'apartheid", "en", "seuls", "les", "explosions", "des", "distributeurs", "de", "billets", "ou", "encore", "les", "crimes", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "consommation", "de", "drogue", "ou", "d'alcool", "dont", "la", "r\u00e9pression", "a", "\u00e9t\u00e9", "renforc\u00e9e", "ont", "augment\u00e9", "ces", "chiffres", "sont", "toutefois", "\u00e0", "relativiser", "car", "les", "taux", "et", "les", "modalit\u00e9s", "de", "d\u00e9clarations", "de", "crimes", "sont", "plus", "performants", "en", "afrique", "du", "sud", "que", "dans", "le", "reste", "de", "l'afrique", "subsaharienne", "si", "en", "le", "taux", "d'assassinats", "\u00e9tait", "encore", "de", "c'est", "d\u00e9j\u00e0", "deux", "fois", "moins", "qu'en", "c'est", "moins", "qu'en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "qui", "arrive", "juste", "derri\u00e8re", "la", "jama\u00efque", "et", "le", "honduras", "au", "niveau", "mondial", "c'est", "aussi", "moins", "qu'en", "zambie", "pour", "habitants", "en", "ouganda", "au", "malawi", "et", "au", "lesotho", "\u00e9conomie", "longtemps", "premi\u00e8re", "puissance", "\u00e9conomique", "du", "continent", "le", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "de", "l'afrique", "du", "sud", "est", "depuis", "class\u00e9", "derri\u00e8re", "celui", "du", "nigeria", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "changement", "de", "calcul", "statistique", "bien", "que", "ce", "pays", "demeure", "largement", "derri\u00e8re", "l'afrique", "du", "sud", "pour", "ce", "qui", "est", "du", "d\u00e9veloppement", "ou", "du", "pib", "par", "habitant", "pays", "capitaliste", "favorable", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "l'afrique", "du", "sud", "a", "opt\u00e9", "pour", "un", "lib\u00e9ralisme", "\u00e9conomique", "temp\u00e9r\u00e9", "par", "une", "forte", "implication", "de", "l'\u00e9tat", "afin", "de", "r\u00e9guler", "l'\u00e9conomie", "de", "modifier", "la", "r\u00e9partition", "in\u00e9galitaire", "des", "richesses", "et", "d'assurer", "une", "meilleure", "protection", "des", "cat\u00e9gories", "sociales", "historiquement", "et", "\u00e9conomiquement", "les", "plus", "d\u00e9favoris\u00e9s", "l'afrique", "du", "sud", "repr\u00e9sente", "un", "quart", "du", "pib", "africain", "avec", "un", "taux", "de", "croissance", "moyen", "de", "par", "an", "son", "r\u00e9seau", "de", "transports", "ses", "installations", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "avec", "la", "seule", "centrale", "nucl\u00e9aire", "du", "continent", "\u00e0", "koeberg", "en", "ont", "fait", "un", "pays", "quasi", "d\u00e9velopp\u00e9", "le", "pays", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "soussol", "riche", "en", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "comme", "l'or", "dont", "il", "est", "l'un", "des", "principaux", "producteurs", "mondiaux", "du", "platine", "et", "des", "m\u00e9taux", "pr\u00e9cieux", "et", "surtout", "d'immenses", "r\u00e9serves", "de", "charbon", "premi\u00e8re", "production", "mini\u00e8re", "du", "pays", "en", "en", "outre", "les", "multinationales", "sudafricaines", "sont", "prosp\u00e8res", "et", "comp\u00e9titives", "sur", "les", "march\u00e9s", "internationaux", "ainsi", "sur", "les", "plus", "grandes", "entreprises", "africaines", "sont", "sudafricaines", "en", "lafrique", "du", "sud", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "classement", "des", "principales", "puissances", "\u00e9conomiques", "en", "afrique", "discrimination", "positive", "depuis", "les", "autorit\u00e9s", "sudafricaines", "ont", "mis", "en", "uvre", "une", "politique", "d'affirmative", "action", "ou", "regstellende", "aksie", "discrimination", "positive", "visant", "\u00e0", "promouvoir", "une", "meilleure", "repr\u00e9sentation", "de", "la", "majorit\u00e9", "noire", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "secteurs", "du", "pays", "administration", "services", "publics", "et", "parapublics", "soci\u00e9t\u00e9s", "nationalis\u00e9es", "et", "priv\u00e9es", "ainsi", "dans", "de", "nombreux", "secteurs", "des", "blancs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "invit\u00e9s", "\u00e0", "faire", "valoir", "leurs", "droits", "\u00e0", "la", "retraite", "ou", "\u00e0", "accepter", "des", "licenciements", "moyennant", "une", "indemnit\u00e9", "de", "d\u00e9part", "un", "des", "r\u00e9sultats", "fut", "l'appauvrissement", "d'une", "partie", "de", "cette", "minorit\u00e9", "blanche", "de", "ses", "membres", "vivent", "aujourdhui", "avec", "euros", "par", "an", "ce", "programme", "a", "cependant", "contribu\u00e9", "au", "d\u00e9veloppement", "d'une", "classe", "moyenne", "noire", "les", "black", "diamonds", "qui", "gagnent", "plus", "de", "rands", "par", "mois", "euros", "repr\u00e9sentent", "environ", "de", "la", "population", "noire", "mais", "ceuxci", "sont", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "tr\u00e8s", "endett\u00e9s", "et", "souffrent", "de", "l'augmentation", "r\u00e9guli\u00e8re", "des", "taux", "d'int\u00e9r\u00eat", "il", "est", "\u00e9galement", "reproch\u00e9", "\u00e0", "cette", "politique", "de", "discrimination", "positive", "de", "ne", "favoriser", "qu'une", "toute", "petite", "partie", "de", "la", "population", "des", "noirs", "ceux", "qui", "sont", "dipl\u00f4m\u00e9s", "vivant", "dans", "des", "centres", "urbains", "par", "ailleurs", "une", "\u00e9tude", "rendue", "publique", "en", "et", "portant", "sur", "la", "p\u00e9riode", "montre", "que", "les", "blancs", "qualifi\u00e9s", "\u00e9migrent", "en", "masse", "en", "dix", "ans", "des", "sudafricains", "blancs", "auraient", "quitt\u00e9", "le", "pays", "\u00e0", "la", "suite", "des", "critiques", "des", "partis", "d'opposition", "le", "gouvernement", "sudafricain", "red\u00e9finit", "sa", "politique", "de", "discrimination", "positive", "en", "cherchant", "\u00e0", "favoriser", "le", "retour", "au", "pays", "de", "ces", "expatri\u00e9s", "trop", "nombreux", "et", "trop", "qualifi\u00e9s", "c'est", "la", "vicepr\u00e9sidente", "phumzile", "mlambongcuka", "qui", "est", "charg\u00e9e", "de", "mettre", "cette", "r\u00e9forme", "en", "uvre", "en", "promouvant", "des", "salaires", "incitatifs", "\u00e0", "ceux", "qui", "reviendraient", "au", "pays", "en", "juillet", "l'\u00e9crivain", "sudafricain", "andr\u00e9", "brink", "s'en", "prend", "\u00e0", "la", "mise", "en", "uvre", "de", "la", "politique", "de", "discrimination", "positive", "constatant", "que", "lapplication", "de", "celleci", "a", "atteint", "des", "extr\u00eames", "ridicules", "qui", "ont", "conduit", "\u00e0", "lexil", "bon", "nombre", "des", "personnes", "les", "plus", "qualifi\u00e9es", "et", "les", "plus", "habiles", "du", "pays", "tandis", "que", "le", "gouvernement", "et", "ses", "officines", "remplacent", "avec", "constance", "la", "comp\u00e9tence", "r\u00e9elle", "par", "la", "m\u00e9diocrit\u00e9", "et", "linf\u00e9riorit\u00e9", "en", "ao\u00fbt", "des", "membres", "de", "la", "nouvelle", "direction", "de", "l'anc", "mise", "en", "place", "par", "jacob", "zuma", "reconnaissaient", "aupr\u00e8s", "des", "entrepreneurs", "et", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "minorit\u00e9", "blanche", "les", "errements", "pratiqu\u00e9s", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "discrimination", "positive", "et", "promettaient", "d'infl\u00e9chir", "la", "politique", "du", "prochain", "gouvernement", "qui", "succ\u00e9derait", "\u00e0", "celui", "de", "thabo", "mbeki", "ainsi", "mathews", "phosa", "tr\u00e9sorier", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "lanc", "reconnaissait", "le", "d\u00e9ficit", "de", "comp\u00e9tences", "dans", "des", "secteurs", "comme", "la", "gestion", "financi\u00e8re", "les", "technologies", "de", "linformation", "la", "gestion", "du", "syst\u00e8me", "judiciaire", "et", "des", "questions", "s\u00e9curitaires", "caus\u00e9", "par", "la", "pratique", "de", "la", "discrimination", "positive", "il", "indiquait", "par", "ailleurs", "que", "le", "personnel", "blanc", "qualifi\u00e9", "serait", "bien", "accueilli", "par", "la", "prochaine", "administration", "en", "r\u00e9forme", "agraire", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "des", "boers", "la", "spoliation", "des", "populations", "noires", "a", "\u00e9t\u00e9", "institutionnalis\u00e9e", "en", "le", "natives", "land", "act", "limite", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "fonci\u00e8re", "des", "personnes", "noires", "\u00e0", "du", "territoire", "\u00e9tendu", "\u00e0", "en", "quatre", "millions", "de", "paysans", "perdent", "alors", "les", "terres", "qu'ils", "poss\u00e9daient", "encore", "et", "deviennent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "m\u00e9tayers", "ou", "mineurs", "une", "main", "duvre", "peu", "couteuse", "pour", "les", "propri\u00e9taires", "en", "des", "terres", "arables", "d'afrique", "du", "sud", "appartenaient", "\u00e0", "des", "fermiers", "blancs", "l'objectif", "de", "la", "r\u00e9forme", "agraire", "alors", "mise", "en", "place", "est", "de", "redistribuer", "des", "terres", "aux", "populations", "noires", "dici", "selon", "le", "proc\u00e9d\u00e9", "mis", "en", "place", "l\u00e9tat", "sudafricain", "rach\u00e8te", "les", "propri\u00e9t\u00e9s", "au", "prix", "du", "march\u00e9", "pour", "les", "redistribuer", "selon", "le", "principe", "du", "volontariat", "les", "deux", "tiers", "des", "r\u00e9clamations", "enregistr\u00e9es", "avant", "la", "date", "butoir", "fix\u00e9", "au", "d\u00e9cembre", "sont", "satisfaites", "mais", "il", "s'agit", "majoritairement", "de", "terres", "en", "zones", "urbaines", "et", "non", "dans", "les", "r\u00e9gions", "agricoles", "en", "seules", "un", "peu", "plus", "de", "des", "terres", "concern\u00e9es", "avaient", "effectivement", "\u00e9t\u00e9", "redistribu\u00e9es", "l'objectif", "de", "est", "par", "la", "suite", "repouss\u00e9", "\u00e0", "la", "loi", "pr\u00e9voit", "que", "les", "descendants", "des", "fermiers", "noirs", "d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s", "par", "la", "force", "ou", "injustement", "indemnis\u00e9s", "dans", "le", "cadre", "des", "lois", "adopt\u00e9es", "depuis", "peuvent", "demander", "la", "restitution", "de", "leurs", "terres", "en", "juillet", "la", "majorit\u00e9", "des", "participants", "au", "sommet", "sur", "la", "terre", "a", "recommand\u00e9", "des", "expropriations", "alors", "que", "la", "vicepr\u00e9sidente", "phumzile", "mlambongcuka", "demandait", "d'", "importer", "des", "experts", "du", "zimbabwe", "\u00e0", "la", "mi", "sur", "millions", "dhectares", "pr\u00e8s", "de", "millions", "d'hectares", "ont", "\u00e9t\u00e9", "transf\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "million", "de", "noirs", "alors", "que", "blancs", "poss\u00e8dent", "et", "g\u00e8rent", "des", "surfaces", "cultivables", "selon", "dautres", "estimations", "la", "part", "des", "transferts", "ne", "serait", "pas", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "ce", "faible", "pourcentage", "s'explique", "par", "la", "volont\u00e9", "de", "l\u00e9tat", "sudafricain", "d\u00e9viter", "un", "effondrement", "de", "la", "production", "comme", "au", "zimbabwe", "voisin", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "parce", "que", "de", "nouveaux", "acqu\u00e9reurs", "incapables", "de", "maintenir", "des", "rendements", "\u00e9quivalents", "ont", "euxm\u00eames", "revendu", "leurs", "terres", "et", "surtout", "parce", "que", "le", "gouvernement", "devrait", "d\u00e9bourser", "jusqu'\u00e0", "milliards", "deuros", "pour", "d\u00e9dommager", "les", "propri\u00e9taires", "pour", "atteindre", "les", "escompt\u00e9s", "le", "gouvernement", "ne", "veut", "pas", "que", "cette", "redistribution", "affecte", "la", "rentabilit\u00e9", "\u00e9conomique", "de", "ces", "terres", "l'afrique", "du", "sud", "est", "un", "pays", "\u00e9mergent", "o\u00f9", "l'agriculture", "ne", "repr\u00e9sente", "cependant", "que", "du", "pib", "dans", "la", "province", "du", "limpopo", "des", "terres", "agricoles", "font", "lobjet", "de", "r\u00e9clamations", "mais", "les", "restitutions", "effectu\u00e9es", "ont", "majoritairement", "tourn\u00e9", "au", "d\u00e9sastre", "marqu\u00e9", "par", "une", "sousexploitation", "de", "ces", "terres", "laiss\u00e9es", "en", "d\u00e9sh\u00e9rence", "faute", "d'encadrement", "technique", "et", "financier", "luniversit\u00e9", "de", "pretoria", "estime", "ainsi", "que", "dans", "des", "cas", "la", "production", "a", "significativement", "baiss\u00e9", "quand", "elle", "n'a", "pas", "tout", "simplement", "cess\u00e9", "dans", "des", "cas", "le", "ao\u00fbt", "sous", "la", "pression", "politique", "de", "julius", "malema", "le", "jeune", "chef", "de", "la", "ligue", "de", "jeunesse", "de", "l'anc", "le", "ministre", "de", "la", "r\u00e9forme", "agraire", "pr\u00e9sente", "un", "nouveau", "projet", "de", "redistribution", "des", "terres", "dont", "l'objectif", "est", "de", "restreindre", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "fonci\u00e8re", "priv\u00e9e", "de", "restreindre", "lachat", "de", "terres", "par", "des", "\u00e9trangers", "mais", "aussi", "de", "transf\u00e9rer", "des", "terres", "appartenant", "aux", "blancs", "\u00e0", "des", "agriculteurs", "noirs", "l'afrique", "du", "sud", "est", "au", "palmar\u00e8s", "des", "huit", "premiers", "producteurs", "de", "coton", "d'afrique", "de", "l'est", "du", "sud", "et", "du", "nord", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "et", "neuvi\u00e8me", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "africains", "de", "th\u00e9", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "d\u00e9cennie", "domin\u00e9", "par", "le", "kenya", "le", "secteur", "agricole", "doit", "cependant", "faire", "face", "\u00e0", "la", "s\u00e9cheresse", "dans", "la", "province", "du", "cap", "celleci", "a", "fait", "baisser", "la", "production", "de", "en", "en", "fermes", "commerciales", "emploient", "environ", "ouvriers", "agricoles", "les", "conditions", "de", "vie", "de", "ces", "derniers", "sont", "souvent", "difficiles", "beaucoup", "vivent", "dans", "des", "taudis", "d\u00e9pourvus", "d'eau", "courante", "la", "directrice", "de", "l'association", "pour", "l'avancement", "rural", "laurel", "oettle", "souligne", "que", "les", "saisonniers", "n'ont", "pas", "de", "revenus", "pendant", "des", "mois", "certains", "sont", "parfois", "pay\u00e9s", "en", "produits", "agricoles", "les", "cas", "d'abus", "sexuels", "sont", "nombreux", "l'acc\u00e8s", "aux", "tombes", "des", "anc\u00eatres", "donne", "lieu", "\u00e0", "des", "conflits", "r\u00e9quisition", "d'actifs", "d'entreprises", "par", "le", "pouvoir", "politique", "depuis", "pratiquement", "tous", "les", "grands", "groupes", "miniers", "et", "les", "banques", "ont", "c\u00e9d\u00e9", "entre", "et", "de", "leur", "capital", "\u00e0", "des", "noirs", "indiens", "et", "coloureds", "dans", "un", "premier", "temps", "une", "petite", "\u00e9lite", "noire", "issue", "des", "leaders", "de", "l'anc", "s'est", "reconvertie", "avec", "succ\u00e8s", "dans", "les", "affaires", "en", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "grosses", "cessions", "de", "capital", "d'entreprises", "le", "plus", "riche", "d'entre", "eux", "est", "patrice", "motsepe", "qui", "est", "devenu", "le", "e", "noir", "le", "plus", "riche", "au", "monde", "avec", "milliards", "de", "dollars", "derri\u00e8re", "le", "nig\u00e9rian", "aliko", "dangote", "avec", "milliards", "de", "dollars", "selon", "le", "magazine", "forbes", "en", "depuis", "des", "objectifs", "pr\u00e9cis", "ont", "\u00e9t\u00e9", "n\u00e9goci\u00e9s", "dans", "certains", "secteurs", "mines", "banques", "distribution", "du", "p\u00e9trole", "etc", "ainsi", "selon", "la", "charte", "mini\u00e8re", "de", "toutes", "les", "compagnies", "doivent", "c\u00e9der", "de", "leur", "capital", "d'ici", "\u00e0", "les", "noirs", "devront", "repr\u00e9senter", "des", "cadres", "en", "les", "compagnies", "qui", "ne", "respecteront", "pas", "ces", "conditions", "pourront", "perdre", "leurs", "droits", "d'exploitation", "un", "arsenal", "l\u00e9gislatif", "est", "d'ailleurs", "en", "cours", "d'adoption", "des", "objectifs", "pr\u00e9cis", "seront", "fix\u00e9s", "notamment", "en", "mati\u00e8re", "de", "cession", "de", "capitaux", "et", "de", "promotion", "interne", "des", "noirs", "dans", "les", "entreprises", "toutes", "les", "entreprises", "y", "compris", "les", "pme", "devront", "remplir", "un", "bulletin", "de", "note", "ceux", "qui", "auront", "les", "meilleures", "notes", "auront", "plus", "de", "chance", "de", "remporter", "les", "march\u00e9s", "publics", "les", "multinationales", "sont", "cependant", "exempt\u00e9es", "fluctuations", "du", "rand", "et", "inflation", "en", "la", "monnaie", "nationale", "le", "rand", "s'\u00e9tait", "nettement", "d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e", "par", "rapport", "\u00e0", "l'euro", "et", "au", "dollar", "en", "par", "contre", "elle", "s'est", "rench\u00e9rie", "significativement", "en", "le", "rand", "montre", "sa", "r\u00e9sistance", "face", "\u00e0", "l'euro", "si", "en", "un", "rand", "valait", "un", "dollar", "la", "monnaie", "sudafricaine", "n'a", "cess\u00e9", "de", "se", "d\u00e9pr\u00e9cier", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "en", "f\u00e9vrier", "l'euro", "valait", "plus", "de", "rands", "alors", "que", "le", "dollar", "valait", "rands", "soit", "une", "perte", "de", "de", "sa", "valeur", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "en", "l'euro", "ne", "vaut", "plus", "que", "rands", "et", "le", "dollar", "vaut", "rands", "ce", "qui", "semble", "confirmer", "la", "valeur", "refuge", "que", "le", "rand", "peut", "constituer", "face", "aux", "turbulences", "rencontr\u00e9es", "en", "europe", "et", "aux", "\u00e9tatsunis", "depuis", "lors", "en", "les", "taux", "ont", "sensiblement", "baiss\u00e9", "passant", "de", "en", "\u00e0", "moins", "de", "en", "en", "l'inflation", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "jusquel\u00e0", "ma\u00eetris\u00e9e", "atteint", "alors", "que", "la", "hausse", "des", "prix", "d\u00e9passe", "les", "obligeant", "la", "banque", "centrale", "sudafricaine", "\u00e0", "augmenter", "\u00e0", "quatre", "reprises", "ses", "taux", "d'int\u00e9r\u00eat", "en", "l'inflation", "retombe", "\u00e0", "difficult\u00e9s", "structurelles", "de", "l'\u00e9conomie", "sudafricaine", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'afrique", "du", "sud", "avait", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "large", "gamme", "dhydrocarbures", "synth\u00e9tiques", "elle", "y", "\u00e9tait", "contrainte", "par", "deux", "facteurs", "l'apartheid", "qui", "avait", "entra\u00een\u00e9", "un", "blocus", "des", "produits", "p\u00e9troliers", "puis", "bien", "plus", "tard", "en", "par", "larr\u00eat", "des", "livraisons", "en", "provenance", "de", "liran", "seul", "fournisseur", "de", "lafrique", "du", "sud", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "qui", "renversa", "le", "r\u00e9gime", "du", "shah", "en", "la", "croissance", "sudafricaine", "a", "\u00e9t\u00e9", "min\u00e9e", "par", "des", "coupures", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "qui", "ont", "paralys\u00e9", "les", "grandes", "villes", "provoquent", "des", "embouteillages", "monstres", "sur", "les", "grandes", "art\u00e8res", "et", "menacent", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "en", "provoquant", "notamment", "la", "fermeture", "provisoire", "des", "principales", "mines", "d'or", "de", "platine", "et", "de", "diamant", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "crise", "qui", "remet", "en", "cause", "l'activit\u00e9", "salari\u00e9e", "de", "personnes", "le", "gouvernement", "fait", "son", "mea", "culpa", "pour", "n'avoir", "pas", "modernis\u00e9", "ou", "construit", "de", "centrales", "\u00e9lectriques", "depuis", "la", "fin", "de", "lapartheid", "cette", "crise", "a", "menac\u00e9", "un", "temps", "la", "valeur", "du", "rand", "en", "baisse", "constante", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "ainsi", "que", "la", "capacit\u00e9", "de", "l'afrique", "du", "sud", "\u00e0", "organiser", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "en", "ces", "pr\u00e9visions", "alarmistes", "se", "sont", "v\u00e9ritablement", "v\u00e9rifi\u00e9es", "aux", "vues", "des", "pertes", "engendr\u00e9es", "par", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "et", "ce", "malgr\u00e9", "la", "mise", "en", "marche", "de", "nouvelles", "centrales", "\u00e9lectriques", "cette", "coupe", "du", "monde", "aura", "eu", "un", "effet", "d\u00e9vastateur", "sur", "l'emploi", "et", "entra\u00een\u00e9", "des", "pertes", "financi\u00e8res", "estim\u00e9es", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "sudafricaine", "est", "produite", "\u00e0", "partir", "de", "centrales", "thermiques", "fonctionnant", "au", "charbon", "dont", "certaines", "sont", "vieillissantes", "pour", "pallier", "cette", "p\u00e9nurie", "de", "nouvelles", "centrales", "\u00e9lectriques", "sont", "en", "construction", "comme", "la", "centrale", "solaire", "de", "khi", "solar", "one", "dans", "le", "capnord", "ou", "le", "parc", "\u00e9olien", "west", "cost", "one", "dans", "le", "capoccidental", "n\u00e9anmoins", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mandat", "du", "pr\u00e9sident", "thabo", "mbeki", "en", "de", "nombreuses", "faiblesses", "ou", "erreurs", "de", "sa", "gestion", "sont", "mises", "en", "exergue", "par", "la", "presse", "occidentale", "notamment", "la", "d\u00e9gradation", "de", "l'\u00e9tat", "des", "routes", "qui", "demeure", "le", "meilleur", "r\u00e9seau", "routier", "d'afrique", "devant", "celui", "du", "maroc", "les", "carences", "du", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "publique", "la", "d\u00e9gradation", "des", "h\u00f4pitaux", "publics", "et", "des", "\u00e9coles", "publiques", "la", "corruption", "et", "l'inefficacit\u00e9", "de", "l'administration", "par", "manque", "de", "personnel", "de", "motivation", "et", "de", "moyens", "compl\u00e8tent", "le", "tableau", "des", "difficult\u00e9s", "structurelles", "auxquelles", "fait", "face", "l'afrique", "du", "sud", "en", "d'apr\u00e8s", "la", "g\u00e9ographe", "sp\u00e9cialiste", "de", "l'\u00e9nergie", "bernadette", "m\u00e9renneschoumaker", "l'un", "des", "grands", "d\u00e9fis", "de", "l'\u00e9conomie", "sudafricaine", "est", "de", "diversifier", "son", "mix", "\u00e9nerg\u00e9tique", "dans", "l'optique", "d'une", "transition", "\u00e9nerg\u00e9tique", "sans", "abandonner", "un", "secteur", "minier", "qui", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "emplois", "dans", "un", "pays", "o\u00f9", "le", "ch\u00f4mage", "d\u00e9passe", "tourisme", "l'afrique", "du", "sud", "conna\u00eet", "un", "essor", "touristique", "continu", "la", "d\u00e9couverte", "des", "parcs", "nationaux", "et", "autres", "r\u00e9serves", "d'animaux", "aux", "excellentes", "structures", "daccueil", "reste", "l'un", "des", "arguments", "principaux", "du", "s\u00e9jour", "mais", "le", "pays", "pr\u00e9sente", "de", "nombreux", "autres", "attraits", "faune", "en", "partant", "du", "nordest", "vers", "le", "sudouest", "on", "trouve", "en", "afrique", "du", "sud", "l'une", "des", "plus", "grandes", "diversit\u00e9s", "d'animaux", "du", "continent", "les", "big", "five", "terme", "de", "chasse", "r\u00e9unissant", "buffles", "\u00e9l\u00e9phants", "l\u00e9opards", "lions", "rhinoc\u00e9ros", "sont", "pr\u00e9sents", "ainsi", "que", "les", "girafes", "et", "les", "gu\u00e9pards", "dans", "le", "plus", "grand", "km", "de", "long", "km", "de", "large", "des", "vingtdeux", "parcs", "nationaux", "sudafricains", "le", "parc", "national", "kruger", "l'aspect", "particulier", "de", "la", "brousse", "v\u00e9g\u00e9tation", "parsem\u00e9e", "d'arbustes", "ses", "animaux", "rares", "lycaon", "rhinoc\u00e9ros", "noir", "et", "le", "s\u00e9jour", "dans", "des", "loges", "de", "safari", "en", "font", "une", "destination", "touristique", "importante", "au", "sud", "du", "eswatini", "la", "r\u00e9serve", "d'hluhluweumfolozi", "tire", "son", "int\u00e9r\u00eat", "de", "la", "pr\u00e9sence", "des", "big", "five", "mais", "aussi", "des", "rhinoc\u00e9ros", "blancs", "esp\u00e8ce", "tr\u00e8s", "rare", "qui", "a", "\u00e9chapp\u00e9", "\u00e0", "l'extermination", "les", "marais", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "santa", "lucia", "dans", "le", "kwazulunatal", "abritent", "des", "hippopotames", "des", "crocodiles", "et", "nombre", "desp\u00e8ces", "d'oiseaux", "dans", "la", "province", "du", "nordouest", "le", "parc", "national", "pilanesberg", "accueille", "des", "rhinoc\u00e9ros", "blancs", "des", "z\u00e8bres", "des", "buffles", "des", "girafes", "non", "loin", "du", "cap", "se", "trouvent", "les", "r\u00e9serves", "d'oiseaux", "sauvages", "du", "lagon", "de", "langebaan", "en", "et", "de", "lambert's", "bay", "en", "\u00e0", "midistance", "du", "cap", "et", "de", "port", "elizabeth", "il", "est", "\u00e9galement", "possible", "de", "visiter", "des", "fermes", "d'autruches", "autour", "d'oudtshoorn", "situ\u00e9", "au", "nord", "de", "port", "elizabeth", "addo", "est", "un", "parc", "national", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "ses", "\u00e9l\u00e9phants", "dans", "les", "savanes", "du", "d\u00e9sert", "du", "karoo", "vivent", "les", "springboks", "une", "esp\u00e8ce", "d'antilope", "du", "sud", "de", "l'afrique", "on", "les", "retrouve", "dans", "le", "parc", "transfrontalier", "de", "kgalagadi", "aux", "confins", "de", "la", "namibie", "et", "du", "botswana", "o\u00f9", "ils", "voisinent", "avec", "les", "lions", "les", "gu\u00e9pards", "les", "z\u00e8bres", "les", "gnous", "les", "suricates", "petites", "mangoustes", "stars", "pour", "qui", "de", "l'endroit", "et", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "dont", "l'aigle", "martial", "paysages", "et", "randonn\u00e9es", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "notable", "des", "paysages", "sudafricains", "est", "une", "longue", "barri\u00e8re", "montagneuse", "le", "drakensberg", "qui", "court", "des", "confins", "du", "mozambique", "jusqu'\u00e0", "la", "province", "du", "cap", "les", "panoramas", "que", "le", "drakensberg", "a", "engendr\u00e9s", "dans", "le", "transvaal", "tout", "particuli\u00e8rement", "ceux", "du", "blyde", "river", "canyon", "km", "comptent", "parmi", "les", "plus", "beaux", "du", "pays", "ils", "attirent", "les", "randonneurs", "dont", "les", "plus", "chevronn\u00e9s", "se", "lancent", "\u00e0", "l'est", "du", "kwazulunatal", "et", "du", "pays", "zoulou", "vers", "les", "sommets", "audessus", "de", "m", "de", "cathedral", "peak", "ou", "du", "parc", "national", "de", "royal", "natal", "au", "sud", "les", "paysages", "gagnent", "en", "diversit\u00e9", "on", "peut", "aussi", "bien", "appr\u00e9cier", "les", "reliefs", "tourment\u00e9s", "et", "d\u00e9chiquet\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9gion", "d\u00e9sertique", "du", "karoo", "et", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "d\u00e9solation", "que", "la", "douceur", "de", "la", "route", "des", "vins", "\u00e0", "l'est", "du", "cap", "les", "huguenots", "chass\u00e9s", "de", "france", "se", "sont", "install\u00e9s", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "le", "coin", "des", "fran\u00e7ais", "franschhoek", "et", "ces", "vignobles", "en", "sont", "un", "fort", "symbole", "on", "peut", "\u00e9galement", "choisir", "des", "visites", "ponctuelles", "tout", "pr\u00e8s", "du", "cap", "le", "jardin", "botanique", "national", "de", "kirstenbosch", "le", "plus", "riche", "du", "pays", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "esp\u00e8ces", "ou", "les", "grottes", "du", "cango", "r\u00e9put\u00e9es", "notamment", "parce", "qu'elles", "renferment", "des", "fresques", "et", "des", "motifs", "sans", "d'autres", "peintures", "et", "gravures", "bochimans", "sont", "visibles", "dans", "le", "kwazulunatal", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "est", "du", "lesotho", "parc", "national", "de", "royal", "natal", "giant's", "castle", "en", "o\u00f9", "il", "est", "aussi", "possible", "de", "se", "familiariser", "avec", "les", "coutumes", "du", "peuple", "zoulou", "deux", "curiosit\u00e9s", "caract\u00e9risent", "la", "r\u00e9gion", "du", "fleuve", "orange", "les", "spectaculaires", "chutes", "d'augrabies", "d'une", "hauteur", "de", "m", "et", "les", "mines", "de", "diamant", "de", "kimberley", "la", "majorit\u00e9", "de", "ces", "sites", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'une", "excellente", "structure", "touristique", "et", "d'un", "important", "r\u00e9seau", "national", "de", "grandes", "randonn\u00e9es", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "robert", "lacour", "gayet", "histoire", "de", "l'afrique", "du", "sud", "fayard", "coll", "d\u00e9couvertes", "tidiane", "n'diaye", "m\u00e9moire", "d'errance", "paris", "editions", "a", "p", "isbn", "la", "bataille", "d'isandhlawana", "tidiane", "n'diaye", "l'empire", "de", "chaka", "zoulou", "paris", "budapest", "turin", "l'harmattan", "coll", "\u00e9tudes", "africaines", "p", "isbn", "fran\u00e7oisxavier", "fauvelleaymar", "histoire", "de", "l'afrique", "du", "sud", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "isbn", "guillaume", "chassang", "l'afrique", "du", "sud", "en", "territoire", "xhosa", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "fragment\u00e9e", "et", "divis\u00e9e", "paris", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "\u00e9crivains", "isbn", "dominique", "lapierre", "un", "arcenciel", "dans", "la", "nuit", "r\u00e9cit", "paris", "laffont", "isbn", "paul", "coquerel", "l'afrique", "du", "sud", "une", "histoire", "s\u00e9par\u00e9e", "une", "nation", "\u00e0", "r\u00e9inventer", "gallimard", "coll", "d\u00e9couvertes", "georges", "lory", "afrique", "du", "sud", "karthala", "didier", "et", "jessica", "reussnliba", "afrique", "du", "sud", "grandir", "tidiane", "n'diaye", "pardel\u00e0", "les", "t\u00e9n\u00e8bres", "blanches", "enqu\u00eate", "historique", "paris", "gallimard", "coll", "continents", "noirs", "septembre", "isbn", "hermann", "giliomee", "&", "bernard", "mbenga", "new", "history", "of", "south", "africa", "nuwe", "geskiedenis", "van", "suidafrika", "le", "cap", "nb", "publishers", "gilles", "theuli\u00e9", "histoire", "de", "l'afrique", "du", "sud", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "paris", "tallandier", "romans", "sur", "l'afrique", "du", "sud", "alan", "paton", "trad", "de", "l'anglais", "pleure", "\u00f4", "pays", "bienaim\u00e9", "cry", "the", "beloved", "country", "paris", "le", "livre", "de", "poche", "isbn", "wilbur", "smith", "quand", "le", "lion", "a", "faim", "isbn", "andr\u00e9", "brink", "au", "plus", "noir", "de", "la", "nuit", "stock", "isbn", "andr\u00e9", "brink", "une", "saison", "blanche", "et", "s\u00e8che", "paris", "\u00e9ditions", "stock", "isbn", "andr\u00e9", "brink", "un", "turbulent", "silence", "paris", "\u00e9ditions", "stock", "isbn", "james", "a", "michener", "trad", "de", "l'anglais", "l'alliance", "the", "covenant", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "isbn", "michel", "de", "saint", "pierre", "les", "cavaliers", "du", "veld", "paris", "albin", "michel", "isbn", "wilbur", "smith", "trad", "de", "l'anglais", "la", "piste", "du", "renard", "golden", "fox", "presses", "de", "la", "cit\u00e9", "isbn", "karel", "schoeman", "trad", "de", "l'anglais", "en", "\u00e9trange", "pays", "another", "country", "ph\u00e9bus", "isbn", "james", "a", "michener", "l'alliance", "seuil", "isbn", "caryl", "f\u00e9rey", "zulu", "\u00e9ditions", "gallimard", "isbn", "wilbur", "smith", "fortune", "d'afrique", "les", "feux", "du", "d\u00e9sert", "le", "royaume", "des", "temp\u00eates", "le", "serpent", "vert", "presses", "de", "la", "cit\u00e9", "isbn", "caryl", "f\u00e9rey", "l'afrikaner", "de", "gordon's", "bay", "paris", "syros", "isbn", "tidiane", "n'diaye", "l'appel", "de", "la", "lune", "gallimard", "isbn", "philippe", "morvan", "les", "fils", "du", "ciel", "calmannl\u00e9vy", "isbn", "films", "sur", "l'afrique", "du", "sud", "tant", "que", "soufflera", "la", "temp\u00eate", "de", "henry", "king", "zoulou", "de", "cy", "endfield", "gold", "de", "peter", "hunt", "l'ultime", "attaque", "de", "douglas", "hickox", "un", "monde", "\u00e0", "part", "de", "chris", "menges", "une", "saison", "blanche", "et", "s\u00e8che", "d'euzhan", "palcy", "la", "puissance", "de", "l'ange", "de", "john", "g", "avildsen", "mon", "nom", "est", "tsotsi", "de", "gavin", "hood", "au", "nom", "de", "la", "libert\u00e9", "de", "philip", "noyce", "goodbye", "bafana", "de", "bille", "august", "skin", "d'anthony", "fabian", "invictus", "de", "clint", "eastwood", "ingrid", "jonker", "de", "paula", "van", "der", "oest", "sugar", "man", "film", "de", "malik", "bendjelloul", "zulu", "de", "j\u00e9r\u00f4me", "salle", "mandela", "de", "justin", "chadwick", "articles", "connexes", "cuisine", "sudafricaine", "enko", "education", "astronomie", "en", "afrique", "du", "sud", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "nci", "thesaurus", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "kunstindeks", "danmark", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "en", "site", "officiel", "office", "de", "tourisme", "d'afrique", "du", "sud", "profils", "de", "pays", "de", "la", "fao", "l'afrique", "du", "sud", "parlement", "de", "l'afrique", "su", "sud", "en", "pr\u00e9sident", "de", "l'afrique", "du", "sud", "portail", "de", "lafrique", "du", "sud", "portail", "de", "lafrique", "portail", "du", "commonwealth"]