["l'alg\u00e9rie", "alei", "arabe", "aljaz'ir", "et", "arabe", "alg\u00e9rien", "dzayer", "ou", "djaza\u00efr", "en", "tamazight", "dzayer", "est", "un", "pays", "dafrique", "du", "nord", "faisant", "partie", "du", "maghreb", "depuis", "elle", "est", "nomm\u00e9e", "en", "forme", "longue", "r\u00e9publique", "alg\u00e9rienne", "d\u00e9mocratique", "et", "populaire", "abr\u00e9g\u00e9e", "en", "radp", "en", "arabe", "en", "tamazight", "tagduda", "tamegdayt", "taerfant", "tazzayrit", "sa", "capitale", "est", "alger", "la", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "du", "pays", "dans", "le", "nord", "sur", "la", "c\u00f4te", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "au", "er", "janvier", "la", "population", "alg\u00e9rienne", "r\u00e9sidente", "avait", "atteint", "millions", "dhabitants", "avec", "une", "superficie", "de", "km", "c'est", "le", "\u00e8me", "plus", "grand", "pays", "au", "monde", "c'est", "\u00e0", "la", "fois", "le", "plus", "grand", "pays", "d'afrique", "du", "monde", "arabe", "et", "du", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "il", "partage", "plus", "de", "km", "de", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "la", "tunisie", "au", "nordest", "la", "libye", "\u00e0", "l'est", "le", "niger", "au", "sudest", "le", "mali", "au", "sudouest", "la", "mauritanie", "et", "le", "sahara", "occidental", "\u00e0", "l'ouest", "et", "enfin", "le", "maroc", "au", "nordouest", "des", "sites", "arch\u00e9ologiques", "ont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "des", "traces", "dhominid\u00e9s", "datant", "de", "pr\u00e8s", "de", "deux", "millions", "dann\u00e9es", "dans", "l'antiquit\u00e9", "le", "territoire", "alg\u00e9rien", "conna\u00eet", "la", "formation", "des", "royaumes", "numides", "avant", "de", "passer", "sous", "la", "domination", "partielle", "des", "romains", "des", "vandales", "des", "byzantins", "et", "des", "principaut\u00e9s", "berb\u00e8res", "ind\u00e9pendantes", "le", "viie", "si\u00e8cle", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "l'islamisation", "puis", "l'arabisation", "partielle", "de", "la", "population", "le", "maghreb", "central", "conna\u00eet", "alors", "plusieurs", "dynasties", "locales", "rost\u00e9mides", "fatimides", "zirides", "hammadides", "zianides", "et", "des", "p\u00e9riodes", "d'int\u00e9gration", "dans", "des", "groupements", "imp\u00e9riaux", "plus", "larges", "l'alg\u00e9rie", "contemporaine", "commence", "\u00e0", "se", "constituer", "territorialement", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "r\u00e9gence", "d'alger", "soit", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "partir", "de", "prenant", "pr\u00e9texte", "de", "la", "d\u00e9t\u00e9rioration", "de", "ses", "relations", "avec", "le", "dey", "dalger", "le", "gouvernement", "de", "charles", "x", "d\u00e9sireux", "de", "consolider", "lautorit\u00e9", "royale", "et", "limage", "de", "la", "france", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "entreprend", "la", "conqu\u00eate", "violente", "m\u00e9thodique", "et", "poursuivie", "de", "lensemble", "du", "territoire", "alg\u00e9rien", "jusqu'\u00e0", "aboutir", "sous", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "en", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "de", "trois", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "apr\u00e8s", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "de", "colonisation", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "l'issue", "d'une", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "longue", "et", "meurtri\u00e8re", "et", "\u00e0", "la", "suite", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "d'autod\u00e9termination", "du", "er", "juillet", "l'alg\u00e9rie", "proclame", "son", "ind\u00e9pendance", "le", "juillet", "l'alg\u00e9rie", "est", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "onu", "de", "lunion", "africaine", "ua", "du", "mouvement", "des", "nonalign\u00e9s", "et", "de", "la", "ligue", "arabe", "pratiquement", "depuis", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "elle", "a", "en", "outre", "int\u00e9gr\u00e9", "l'organisation", "des", "pays", "exportateurs", "de", "p\u00e9trole", "opep", "en", "et", "figure", "parmi", "les", "membresfondateurs", "de", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "en", "f\u00e9vrier", "l'alg\u00e9rie", "a", "pris", "part", "avec", "les", "autres", "\u00e9tats", "maghr\u00e9bins", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'organisation", "de", "l'union", "du", "maghreb", "arabe", "uma", "le", "pays", "a", "\u00e9galement", "rejoint", "l'union", "pour", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "en", "la", "constitution", "alg\u00e9rienne", "d\u00e9finit", "l'islam", "l'arabit\u00e9", "et", "lamazighit\u00e9", "comme", "composantes", "fondamentales", "de", "l'identit\u00e9", "du", "peuple", "alg\u00e9rien", "et", "le", "pays", "comme", "terre", "d'islam", "partie", "int\u00e9grante", "du", "maghreb", "pays", "arabe", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "africain", "depuis", "l'alg\u00e9rie", "est", "selon", "le", "pnud", "le", "pays", "le", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9", "d'afrique", "continentale", "toponymie", "et", "\u00e9tymologie", "l'appellation", "alg\u00e9rie", "provenant", "du", "nom", "de", "la", "ville", "d'alger", "fut", "officialis\u00e9e", "en", "fran\u00e7ais", "sur", "initiative", "du", "mar\u00e9chal", "soult", "en", "dans", "le", "but", "de", "remplacer", "lappellation", "possessions", "fran\u00e7aises", "du", "nord", "de", "l'afrique", "le", "nom", "alger", "d\u00e9riverait", "du", "catalan", "aljer", "luim\u00eame", "tir\u00e9", "de", "djeza\u00efr", "nom", "donn\u00e9", "par", "bologhine", "ibn", "ziri", "fils", "de", "ziri", "ibn", "menad", "fondateur", "de", "la", "dynastie", "berb\u00e8re", "des", "zirides", "lorsqu'il", "b\u00e2tit", "la", "ville", "en", "sur", "les", "ruines", "de", "l'ancienne", "ville", "au", "nom", "romain", "icosium", "djaza'ir", "beni", "mezghenna", "en", "fran\u00e7ais", "alger", "d\u00e9signait", "la", "ville", "et", "le", "pays", "appel\u00e9", "aussi", "royaume", "d'alger", "ou", "r\u00e9publique", "d'alger", "si", "le", "mot", "alg\u00e9rie", "est", "inconnu", "en", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "ottomane", "il", "avait", "son", "\u00e9quivalent", "en", "arabe", "et", "dans", "d'autres", "langues", "europ\u00e9ennes", "le", "mot", "alg\u00e9rien", "est", "attest\u00e9", "toutefois", "par", "\u00e9crit", "en", "fran\u00e7ais", "d\u00e8s", "et", "ses", "emplois", "sont", "constants", "depuis", "cette", "date", "constate", "guy", "turbetdelof", "qui", "ajoute", "ainsi", "le", "t\u00e9moignage", "de", "la", "lexicologie", "est", "indubitable", "aux", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "alg\u00e9rien", "n'\u00e9tait", "pas", "synonyme", "d'alg\u00e9rois", "qui", "n'existait", "pas", "et", "se", "rapportait", "\u00e0", "l'entit\u00e9", "politique", "qu'\u00e9tait", "la", "future", "alg\u00e9rie", "l'\u00e9tymologie", "d'alg\u00e9rie", "reprend", "le", "nom", "de", "la", "ville", "qui", "en", "est", "la", "capitale", "aldjaza'ir", "qui", "signifie", "en", "arabe", "les", "\u00eeles", "pluriel", "d'al", "jazira", "soit", "un", "ensemble", "d'ilots", "avec", "lesquels", "a", "\u00e9t\u00e9", "constitu\u00e9", "le", "port", "d'alger", "ou", "sa", "jet\u00e9e", "actuelle", "contr\u00e9e", "berb\u00e8re", "dont", "la", "ville", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "celle", "des", "beni", "mezghenna", "qui", "la", "peuplaient", "djeza\u00efr", "beni", "mezghanna", "du", "nom", "djeza\u00efr", "orthographi\u00e9", "en", "arabe", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "xie", "si\u00e8cle", "par", "le", "polygraphe", "cordouan", "albakri", "sous", "la", "forme", "de", "djeza\u00efr", "beni", "mezghenna", "le", "terme", "d'\u00eeles", "viendrait", "des", "g\u00e9ographes", "musulmans", "m\u00e9di\u00e9vaux", "pour", "d\u00e9signer", "la", "c\u00f4te", "fertile", "du", "maghreb", "entre", "l'ifriqiya", "et", "tanger", "coinc\u00e9e", "entre", "le", "vaste", "sahara", "et", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "apparaissant", "alors", "comme", "un", "chapelet", "d'\u00eeles", "montagneuses", "aljazair", "fertiles", "cependant", "elbekri", "distingue", "dans", "son", "ouvrage", "le", "nom", "djeza\u00efr", "de", "eldjeza\u00efr", "pour", "\u00eeles", "ce", "dernier", "terme", "d\u00e9signant", "une", "localit\u00e9", "situ\u00e9e", "dans", "le", "d\u00e9sert", "libyen", "une", "autre", "hypoth\u00e8se", "lierait", "le", "nom", "dzayer", "au", "nom", "de", "tiziri", "ou", "dziri", "ibn", "menad", "p\u00e8re", "de", "bologhin", "ibn", "ziri", "et", "fondateur", "de", "la", "dynastie", "berb\u00e8re", "ziride", "bolghin", "investit", "le", "site", "des", "mezghenna", "\u00e0", "la", "demande", "de", "son", "p\u00e8re", "pour", "y", "\u00e9tablir", "un", "port", "la", "forme", "berb\u00e8re", "tiziri", "du", "pr\u00e9nom", "de", "ibn", "menad", "signifie", "clair", "de", "lune", "les", "alg\u00e9rois", "se", "d\u00e9signent", "euxm\u00eames", "sous", "le", "vocable", "de", "dziri", "et", "la", "ville", "ellem\u00eame", "\u00e9tant", "dite", "en", "arabe", "maghr\u00e9bin", "ou", "berb\u00e8re", "dzayer", "ou", "lezzayer", "pour", "d\u00e9signer", "aussi", "bien", "la", "ville", "alger", "que", "le", "pays", "qui", "en", "a", "pris", "le", "nom", "le", "terme", "arabe", "al", "jaza'ir", "est", "utilis\u00e9", "depuis", "l'\u00e9tablissement", "des", "trois", "r\u00e9gences", "ottomanes", "au", "maghreb", "alger", "tunis", "et", "tripoli", "pour", "d\u00e9signer", "le", "pays", "qu'alger", "commandait", "cependant", "le", "terme", "dzayer", "a", "continu\u00e9", "d'\u00eatre", "employ\u00e9", "dans", "la", "langue", "courante", "pour", "d\u00e9signer", "la", "ville", "du", "dey", "autrement", "dit", "alger", "al", "jaza'ir", "le", "nom", "que", "prit", "cette", "nouvelle", "entit\u00e9", "politique", "recouvre", "pour", "l'essentiel", "ce", "qu'on", "entendait", "auparavant", "par", "almaghrib", "alawsat", "le", "territoire", "\u00e9tait", "appel\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "qotr", "aljaza'ir", "qotr", "territoire", "province", "watan", "aljaza'ir", "watan", "patrie", "pays", "et", "aljaza'ir", "tout", "court", "par", "une", "lettre", "c\u00e9l\u00e8bre", "aux", "oul\u00e9mas", "de", "f\u00e8s", "l'abdelkader", "ibn", "muhieddine", "parlait", "de", "watan", "al", "jaza'ir", "la", "patrie", "d'alg\u00e9riealger", "en", "outre", "un", "po\u00e8te", "tlemc\u00e9nien", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "chante", "mon", "dieu", "veille", "sur", "al", "jaza'ir", "pour", "d\u00e9signer", "le", "territoire", "dont", "alger", "est", "la", "ville", "capitale", "ibn", "khaldoun", "dans", "sa", "muqaddima", "d\u00e9signe", "alger", "et", "le", "pays", "alentour", "comme", "bil\u00e2d", "aldjaza'ir", "c'est\u00e0dire", "\u00e0", "son", "\u00e9poque", "la", "r\u00e9gion", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "le", "pouvoir", "d'alger", "ou", "la", "zone", "g\u00e9ographique", "\u00e9troitement", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "ville", "d'alger", "selon", "une", "tradition", "on", "d\u00e9signe", "une", "province", "ou", "le", "territoire", "d'un", "\u00e9tat", "par", "le", "nom", "de", "sa", "capitale", "maroc", "vient", "de", "marrakech", "comme", "tunisie", "de", "tunis", "et", "alg\u00e9rie", "d'alger", "d'aldjaza'ir", "d\u00e9rivent", "diff\u00e9rentes", "appellations", "dans", "les", "langues", "europ\u00e9ennes", "dans", "les", "plus", "anciens", "documents", "cartographiques", "alger", "s'est", "\u00e9crit", "de", "diff\u00e9rentes", "fa\u00e7ons", "alguer", "algezira", "zizera", "zizeria", "zizara", "et", "aurger", "chez", "angelino", "dulcert", "cependant", "dans", "ces", "m\u00eames", "documents", "se", "trouve", "le", "nom", "d'alger", "d\u00e8s", "le", "xive", "si\u00e8cle", "qui", "\u00e9tait", "prononc\u00e9e", "aldj\u00e8re", "voire", "algir", "sur", "la", "mappemonde", "de", "martin", "behaim", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "et", "enfin", "alger", "chez", "s\u00e9bastien", "cabot", "au", "milieu", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "tous", "ces", "noms", "proviennent", "de", "la", "racine", "djeza\u00efr", "beni", "mezghenna", "mentionn\u00e9e", "par", "\u00e9crit", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "albakri", "chez", "les", "auteurs", "anglais", "de", "l'\u00e9poque", "une", "distinction", "se", "fait", "progressivement", "entre", "algiers", "qui", "d\u00e9signe", "g\u00e9n\u00e9ralement", "la", "ville", "et", "parfois", "le", "pays", "et", "algeria", "qui", "finit", "par", "d\u00e9signer", "exclusivement", "le", "pays", "le", "nom", "en", "fran\u00e7ais", "alg\u00e9rie", "est", "donc", "une", "reprise", "de", "l'arabe", "par", "le", "biais", "du", "catalan", "alguere", "usit\u00e9", "en", "par", "fontenelle", "dans", "entretiens", "sur", "la", "pluralit\u00e9", "des", "mondes", "pour", "qualifier", "la", "r\u00e9gence", "d'algerr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "le", "nom", "alg\u00e9rie", "sera", "officiellement", "adopt\u00e9", "le", "octobre", "par", "virgile", "schneider", "afin", "de", "d\u00e9signer", "ce", "territoire", "faisant", "partie", "de", "la", "c\u00f4te", "des", "barbaresques", "et", "publi\u00e9", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "dans", "les", "d\u00e9crets", "royaux", "louisphilippe", "la", "r\u00e9publique", "alg\u00e9rienne", "d\u00e9mocratique", "et", "populaire", "forme", "longue", "a", "\u00e9t\u00e9", "proclam\u00e9e", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "le", "septembre", "\u00e0", "alger", "g\u00e9ographie", "paysage", "alg\u00e9rien", "lalg\u00e9rie", "est", "le", "pays", "le", "plus", "\u00e9tendu", "du", "continent", "africain", "mais", "aussi", "du", "monde", "arabe", "et", "du", "pourtour", "m\u00e9diterran\u00e9en", "sa", "partie", "sud", "repr\u00e9sentant", "une", "fraction", "notable", "du", "sahara", "relief", "et", "paysages", "tell", "plaines", "littorales", "et", "cha\u00eenes", "c\u00f4ti\u00e8res", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "et", "le", "long", "du", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "s'\u00e9tend", "la", "bande", "du", "tell", "sur", "environ", "km", "large", "de", "\u00e0", "km", "elle", "est", "form\u00e9e", "de", "petites", "cha\u00eenes", "de", "montagnes", "le", "massif", "des", "traras", "les", "monts", "du", "tessala", "le", "dahra", "le", "djurdjura", "l'atlas", "blid\u00e9en", "les", "babors", "le", "massif", "de", "collo", "enfin", "le", "djebel", "edough", "ces", "montagnes", "constituent", "la", "partie", "la", "plus", "septentrionale", "de", "l'atlas", "tellien", "le", "point", "culminant", "de", "cet", "ensemble", "est", "le", "mont", "lalla", "khedidja", "dans", "le", "sud", "du", "djurdjura", "ce", "sommet", "atteint", "m\u00e8tres", "d'altitude", "et", "est", "recouvert", "de", "neige", "en", "hiver", "l'incidence", "de", "ce", "relief", "a", "pour", "effet", "la", "constitution", "de", "falaises", "rocheuses", "interrompues", "dans", "les", "baies", "d'arzewmostaganem", "de", "tipaza", "d'alger", "de", "skikda", "et", "d'annaba", "les", "montagnes", "sont", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "des", "vall\u00e9es", "riches", "par", "leur", "flore", "et", "leur", "faune", "arros\u00e9es", "par", "des", "cours", "d'eau", "dont", "les", "principaux", "sont", "le", "chelif", "et", "la", "soummam", "et", "par", "des", "cuvettes", "sebkha", "d'oran", "mitidja", "les", "plaines", "et", "vall\u00e9es", "du", "tell", "abritent", "la", "plus", "grande", "partie", "des", "terres", "fertiles", "du", "pays", "atlas", "tellien", "central", "et", "hauts", "plateaux", "entre", "le", "tell", "et", "le", "sahara", "s'\u00e9l\u00e8vent", "l'atlas", "tellien", "et", "l'atlas", "saharien", "deux", "ensembles", "montagneux", "parall\u00e8les", "orient\u00e9s", "sudouestnordest", "se", "rapprochant", "\u00e0", "leur", "extr\u00e9mit\u00e9", "est", "entre", "lesquels", "s'intercalent", "des", "plaines", "et", "hauts", "plateaux", "l'atlas", "tellien", "m\u00e9ridional", "englobe", "d'ouest", "en", "est", "les", "monts", "de", "tlemcen", "m", "au", "djebel", "tenouchfi", "de", "da\u00efa", "\u00e0", "m", "de", "sa\u00efda", "m", "de", "frenda", "m", "le", "massif", "de", "l'ouarsenis", "m", "au", "pic", "sidi", "amar", "le", "massif", "du", "titteri", "les", "monts", "bibans", "m", "au", "djebel", "mansourah", "et", "les", "monts", "de", "constantine", "entre", "l'atlas", "tellien", "et", "l'atlas", "saharien", "un", "vaste", "ensemble", "de", "hauts", "plateaux", "et", "de", "plaines", "semiarides", "s'\u00e9tend", "de", "la", "fronti\u00e8re", "marocaine", "\u00e0", "la", "cuvette", "du", "hodna", "cette", "zone", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "chotts", "\u00e9tendues", "d'eau", "sal\u00e9e", "ass\u00e9ch\u00e9es", "\u00e0", "certaines", "saisons", "atlas", "saharien", "latlas", "saharien", "prolonge", "le", "haut", "atlas", "marocain", "par", "les", "monts", "des", "ksour", "m", "au", "djebel", "a\u00efssa", "le", "djebel", "amour", "m", "au", "touilet", "makna", "les", "monts", "des", "ouled", "na\u00efl", "m", "au", "djebel", "senalfa", "les", "monts", "du", "zab", "m", "au", "djebel", "mimouna", "puis", "par", "les", "monts", "du", "hodna", "m", "au", "djebel", "afghane", "ce", "dernier", "massif", "reliant", "l'atlas", "tellien", "aux", "monts", "de", "belezma", "m", "au", "djebel", "refaa", "au", "sud", "de", "l'atlas", "saharien", "plusieurs", "oasis", "constituent", "ce", "qui", "est", "appel\u00e9", "la", "porte", "du", "d\u00e9sert", "audel\u00e0", "de", "la", "jonction", "des", "deux", "atlas", "l'atlas", "saharien", "se", "poursuit", "avec", "le", "massif", "de", "l'aur\u00e8s", "luim\u00eame", "prolong\u00e9", "en", "tunisie", "par", "les", "monts", "de", "t\u00e9bessa", "le", "point", "culminant", "de", "l'aur\u00e8s", "est", "le", "mont", "ch\u00e9lia", "m\u00e8tres", "l'aur\u00e8s", "est", "bord\u00e9", "au", "sudest", "par", "les", "monts", "des", "nemencha", "qui", "culminent", "\u00e0", "m", "d'altitude", "sahara", "la", "partie", "saharienne", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "de", "la", "superficie", "de", "lalg\u00e9rie", "environ", "deux", "millions", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "les", "principales", "formes", "de", "relief", "sont", "les", "regs", "\u00e9tendues", "pierreuses", "et", "les", "ergs", "dunes", "avec", "au", "sud", "le", "massif", "du", "hoggar", "et", "le", "plateau", "du", "tassili", "l'aridit\u00e9", "ne", "laisse", "la", "place", "qu'\u00e0", "quelques", "oasis", "au", "sud", "de", "l'atlas", "saharien", "se", "trouvent", "de", "grands", "plateaux", "rocheux", "d'une", "largeur", "variable", "audel\u00e0", "vers", "l'ouest", "et", "\u00e0", "environ", "km", "de", "l'atlas", "saharien", "occidental", "s'\u00e9tend", "le", "grand", "erg", "occidental", "tandis", "qu'\u00e0", "l'est", "se", "d\u00e9veloppe", "le", "grand", "erg", "oriental", "\u00e0", "environ", "km", "au", "nordouest", "de", "ce", "dernier", "une", "d\u00e9pression", "est", "occup\u00e9e", "par", "des", "chotts", "dont", "le", "chott", "melrhir", "au", "sudest", "de", "biskra", "o\u00f9", "se", "trouve", "le", "point", "le", "plus", "bas", "d'alg\u00e9rie", "m", "les", "ergs", "constituent", "d'immenses", "mers", "de", "sable", "ponctu\u00e9es", "d'oasis", "dont", "certaines", "sont", "d'importantes", "palmeraies", "ces", "ensembles", "de", "dunes", "sont", "s\u00e9par\u00e9s", "l'un", "de", "l'autre", "par", "un", "plateau", "le", "mzab", "puis", "plus", "au", "sud", "par", "une", "suite", "de", "collines", "rocheuses", "orient\u00e9e", "nordsud", "le", "plateau", "de", "tadema\u00eft", "est", "bord\u00e9", "au", "nord", "par", "le", "grand", "erg", "occidental", "et", "\u00e0", "l'ouest", "par", "le", "grand", "erg", "oriental", "au", "sudouest", "s\u00e9tendent", "les", "ergs", "iguidi", "et", "chech", "immensit\u00e9", "de", "dunes", "sableuses", "lin\u00e9aires", "largement", "espac\u00e9es", "les", "unes", "des", "autres", "plus", "au", "sudest", "se", "situe", "le", "plateau", "du", "tanezrouft", "vaste", "reg", "aride", "se", "poursuivant", "jusqu'au", "mali", "et", "constituant", "l'une", "des", "zones", "les", "plus", "d\u00e9sertiques", "au", "monde", "dans", "le", "sahara", "m\u00e9ridional", "au", "sudest", "du", "tadema\u00eft", "s'\u00e9tend", "le", "massif", "du", "hoggar", "dont", "le", "point", "culminant", "est", "le", "mont", "tahat", "m\u00e8tres", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "celui", "de", "l'alg\u00e9rie", "certaines", "sources", "font", "\u00e9tat", "d'une", "altitude", "de", "m", "il", "est", "constitu\u00e9", "de", "roches", "magmatiques", "formant", "des", "pics", "des", "aiguilles", "volcaniques", "et", "de", "hauts", "plateaux", "d\u00e9sertiques", "plusieurs", "c\u00f4nes", "et", "crat\u00e8res", "t\u00e9moignant", "d'une", "activit\u00e9", "volcanique", "jadis", "intense", "pars\u00e8ment", "le", "paysage", "cette", "activit\u00e9", "remonte", "\u00e0", "l'\u00e8re", "c\u00e9nozo\u00efque", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "du", "plioc\u00e8ne", "final", "au", "pl\u00e9istoc\u00e8ne", "initial", "\u00e0", "l'est", "dans", "le", "tassili", "n'ajjer", "haut", "plateau", "aride", "perch\u00e9", "\u00e0", "plus", "de", "mille", "m\u00e8tres", "d'altitude", "se", "dressent", "des", "formations", "rocheuses", "fortement", "\u00e9rod\u00e9es", "\u00e9mergeant", "des", "dunes", "donnant", "parfois", "au", "relief", "un", "aspect", "de", "paysage", "lunaire", "climat", "le", "centre", "de", "climatologie", "de", "l'alg\u00e9rie", "est", "sous", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "l'office", "national", "de", "m\u00e9t\u00e9orologie", "un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "couvre", "le", "nord", "tandis", "quun", "climat", "d\u00e9sertique", "r\u00e8gne", "sur", "le", "sud", "\u00e0", "alger", "le", "mois", "le", "plus", "chaud", "de", "l\u00e9t\u00e9", "est", "ao\u00fbt", "le", "sahara", "est", "une", "r\u00e9gion", "tr\u00e8s", "vent\u00e9e", "et", "aride", "les", "amplitudes", "thermiques", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "consid\u00e9rables", "\u00e0", "cause", "de", "la", "s\u00e9cheresse", "de", "l'air", "en", "alg\u00e9rie", "le", "temps", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "ensoleill\u00e9", "il", "avoisine", "heures", "de", "soleil", "par", "an", "les", "vents", "sont", "tr\u00e8s", "variables", "autant", "dans", "le", "nord", "que", "dans", "le", "sud", "les", "forces", "\u00e9oliennes", "ne", "d\u00e9passent", "pas", "les", "kmh", "dans", "le", "sud", "ils", "d\u00e9placent", "chaque", "ann\u00e9e", "entre", "soixante", "et", "deux", "cents", "millions", "de", "tonnes", "de", "poussi\u00e8res", "dans", "l'air", "ils", "soul\u00e8vent", "de", "dix", "\u00e0", "vingt", "millions", "de", "tonnes", "de", "sable", "en", "\u00e9t\u00e9", "le", "sirocco", "un", "vent", "tr\u00e8s", "sec", "et", "tr\u00e8s", "chaud", "dit", "le", "chehili", "ou", "chili", "se", "dirige", "du", "sud", "vers", "le", "nord", "temp\u00e9ratures", "les", "temp\u00e9ratures", "sont", "tr\u00e8s", "variables", "entre", "le", "jour", "et", "la", "nuit", "dans", "les", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "du", "sahara", "le", "thermom\u00e8tre", "indique", "des", "variations", "entre", "\u00b0c", "le", "jour", "et", "\u00b0c", "la", "nuit", "par", "contre", "le", "nord", "a", "un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "en", "\u00e9t\u00e9", "les", "temp\u00e9ratures", "sont", "\u00e9lev\u00e9es", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "estivales", "et", "hivernales", "se", "situent", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "dans", "le", "nord", "dans", "les", "villes", "c\u00f4ti\u00e8res", "les", "temp\u00e9ratures", "hivernales", "varient", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "elles", "s'\u00e9l\u00e8vent", "\u00e0", "\u00b0c", "au", "mois", "de", "mai", "pour", "atteindre", "une", "moyenne", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "en", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "\u00b0c", "\u00e0", "skikda", "\u00b0c", "\u00e0", "alger", "toujours", "dans", "le", "nord", "dans", "les", "montagnes", "de", "kabylie", "la", "temp\u00e9rature", "avoisine", "les", "\u00b0c", "voire", "\u00b0c", "en", "hiver", "la", "neige", "y", "est", "fr\u00e9quente", "en", "hiver", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "kabylie", "comporte", "plusieurs", "zones", "climatiques", "le", "littoral", "et", "la", "kabylie", "maritime", "sont", "de", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "l'hiver", "y", "est", "plut\u00f4t", "doux", "compar\u00e9", "au", "reste", "de", "la", "r\u00e9gion", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "de", "\u00b0c", "en", "moyenne", "la", "p\u00e9riode", "estivale", "rafra\u00eechie", "par", "les", "vents", "marins", "pr\u00e9sente", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "\u00b0c", "environ", "sur", "les", "hauteurs", "le", "climat", "est", "beaucoup", "plus", "rude", "avec", "parfois", "des", "temp\u00e9ratures", "audessous", "de", "z\u00e9ro", "et", "une", "neige", "abondante", "l'hiver", "et", "des", "\u00e9t\u00e9s", "tr\u00e8s", "chauds", "tr\u00e8s", "secs", "notamment", "dans", "le", "sud", "o\u00f9", "la", "pluviom\u00e9trie", "est", "moindre", "cependant", "dans", "les", "parties", "les", "plus", "hautes", "la", "temp\u00e9rature", "estivale", "est", "mod\u00e9r\u00e9e", "par", "l'altitude", "sur", "les", "plateaux", "et", "dans", "les", "vall\u00e9es", "int\u00e9rieures", "l'hiver", "est", "sensiblement", "identique", "\u00e0", "celui", "des", "hauteurs", "mais", "en", "\u00e9t\u00e9", "du", "fait", "de", "l'enclavement", "et", "de", "l'exposition", "aux", "vents", "du", "sud", "les", "temp\u00e9ratures", "sont", "particuli\u00e8rement", "\u00e9lev\u00e9es", "c'est", "le", "cas", "\u00e0", "medjana", "sur", "les", "hauts", "plateaux", "comme", "\u00e0", "akbou", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "soummam", "couloir", "id\u00e9al", "pour", "le", "passage", "du", "sirocco", "dans", "la", "ville", "de", "tizi", "ouzou", "la", "temp\u00e9rature", "peut", "atteindre", "les", "\u00b0c", "quand", "elle", "est", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "dellys", "dans", "le", "centre", "et", "dans", "l'ouest", "dans", "les", "hauts", "plateaux", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "djelfa", "la", "temp\u00e9rature", "estivale", "varie", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "dans", "l'est", "comme", "dans", "la", "r\u00e9gion", "environnant", "l'aur\u00e8s", "les", "hivers", "sont", "tr\u00e8s", "froids", "la", "temp\u00e9rature", "atteint", "parfois", "les", "\u00b0c", "sans", "facteur", "humidex", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "tr\u00e8s", "chauds", "le", "thermom\u00e8tre", "affiche", "parfois", "\u00b0c", "\u00e0", "l'ombre", "les", "variations", "de", "temp\u00e9rature", "sont", "tr\u00e8s", "importantes", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "la", "temp\u00e9rature", "estivale", "varie", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "le", "nordouest", "comme", "oran", "tlemcen", "mostaganem", "etc", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "classique", "marqu\u00e9", "par", "une", "s\u00e9cheresse", "estivale", "des", "hivers", "doux", "un", "ciel", "lumineux", "et", "d\u00e9gag\u00e9", "quant", "au", "sahara", "la", "temp\u00e9rature", "y", "est", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "en", "hiver", "pour", "atteindre", "\u00e0", "\u00b0c", "voire", "plus", "en", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9cipitations", "le", "tell", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "poss\u00e8de", "un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "chauds", "et", "secs", "et", "les", "hivers", "sont", "doux", "et", "pluvieux", "et", "parfois", "enneig\u00e9s", "cette", "zone", "est", "la", "plus", "humide", "d'alg\u00e9rie", "elle", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "des", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "qui", "varient", "entre", "et", "mm", "d'eau", "la", "kabylie", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'une", "pluviom\u00e9trie", "relativement", "abondante", "qui", "a", "facilit\u00e9", "le", "d\u00e9veloppement", "d'une", "agriculture", "typique", "en", "grande", "kabylie", "les", "r\u00e9gions", "int\u00e9rieures", "sont", "plus", "arros\u00e9es", "en", "raison", "de", "l'ascension", "et", "de", "la", "d\u00e9compression", "des", "vents", "humides", "ainsi", "\u00e0", "larba\u00e2", "nath", "irathen", "la", "pluviom\u00e9trie", "est", "de", "mm", "contre", "mm", "\u00e0", "tizi", "ouzou", "une", "ligne", "de", "cr\u00eate", "qui", "traverse", "la", "r\u00e9gion", "en", "joignant", "l'atlas", "blid\u00e9en", "le", "djurdjura", "les", "babors", "le", "massif", "de", "collo", "et", "l'edough", "s\u00e9pare", "une", "zone", "nord", "tr\u00e8s", "pluvieuse", "plus", "de", "mm", "de", "pr\u00e9cipitations", "par", "an", "et", "une", "zone", "sud", "moins", "arros\u00e9e", "cette", "diff\u00e9rence", "de", "pluviosit\u00e9", "aurait", "eu", "pour", "cons\u00e9quence", "une", "v\u00e9g\u00e9tation", "naturelle", "plus", "ou", "moins", "dense", "aux", "versants", "nord", "initialement", "couverts", "d'une", "for\u00eat", "peu", "hospitali\u00e8re", "devenus", "plus", "tard", "terres", "de", "vergers", "s'opposeraient", "ainsi", "des", "versants", "sud", "plus", "facilement", "et", "sans", "doute", "plus", "pr\u00e9cocement", "peupl\u00e9s", "car", "plus", "imm\u00e9diatement", "propices", "\u00e0", "la", "culture", "et", "\u00e0", "l'\u00e9levage", "ce", "facteur", "introduit", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "suppl\u00e9mentaire", "de", "distinction", "entre", "grande", "kabylie", "et", "petite", "kabylie", "en", "effet", "la", "premi\u00e8re", "si", "l'on", "en", "exclut", "le", "versant", "sud", "du", "djurdjura", "comme", "le", "fait", "d'ailleurs", "le", "trac\u00e9", "de", "l'actuelle", "wilaya", "de", "tizi", "ouzou", "se", "trouve", "enti\u00e8rement", "en", "zone", "de", "forte", "pluviosit\u00e9", "au", "contraire", "en", "petite", "kabylie", "les", "orientations", "combin\u00e9es", "du", "littoral", "et", "du", "relief", "ne", "laissent", "que", "peu", "de", "profondeur", "aux", "versants", "nord", "elles", "font", "plus", "de", "place", "aux", "zones", "moins", "humides", "comme", "le", "guergour", "et", "le", "ferdjioua", "qui", "s'\u00e9tendent", "entre", "babors", "et", "hautsplateauxsource", "insuffisante", "dans", "l'aur\u00e8s", "la", "quantit\u00e9", "de", "pluie", "indique", "mm", "de", "moyenne", "annuelle", "cependant", "des", "pluies", "diluviennes", "sont", "constat\u00e9es", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'aur\u00e8s", "les", "d\u00e9g\u00e2ts", "caus\u00e9s", "par", "des", "crues", "peuvent", "\u00eatre", "consid\u00e9rables", "surtout", "dans", "la", "wilaya", "de", "batna", "dans", "le", "nordouest", "de", "l'alg\u00e9rie", "pendant", "les", "mois", "d'\u00e9t\u00e9", "les", "pr\u00e9cipitations", "deviennent", "rares", "voire", "inexistantes", "et", "le", "ciel", "est", "lumineux", "et", "d\u00e9gag\u00e9", "l'anticyclone", "subtropical", "recouvre", "la", "r\u00e9gion", "oranaise", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "quatre", "mois", "en", "revanche", "la", "r\u00e9gion", "est", "bien", "arros\u00e9e", "pendant", "l'hiver", "les", "faibles", "pr\u00e9cipitations", "mm", "de", "pluie", "et", "leur", "fr\u00e9quence", "jours", "par", "an", "sont", "aussi", "caract\u00e9ristiques", "de", "ce", "climat", "les", "r\u00e9gions", "du", "sahara", "sont", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "un", "climat", "aride", "et", "sec", "dans", "le", "nord", "la", "quantit\u00e9", "de", "pluie", "indique", "mm", "de", "moyenne", "annuelle", "et", "dans", "le", "sud", "elle", "est", "de", "mm", "dans", "les", "r\u00e9gions", "c\u00f4ti\u00e8res", "la", "moyenne", "annuelle", "est", "mm", "cependant", "des", "pluies", "diluviennes", "sont", "constat\u00e9es", "en", "alg\u00e9rie", "dans", "plusieurs", "villes", "avec", "parfois", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "consid\u00e9rables", "en", "la", "ville", "de", "gharda\u00efa", "qui", "fait", "partie", "du", "patrimoine", "mondial", "a", "\u00e9t\u00e9", "inond\u00e9e", "par", "une", "grande", "quantit\u00e9", "de", "pluie", "alger", "a", "subi", "aussi", "une", "grande", "inondation", "en", "les", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "enregistr\u00e9es", "dans", "les", "hauts", "plateaux", "et", "dans", "l'atlas", "saharien", "ne", "d\u00e9passent", "pas", "la", "quantit\u00e9", "\u00e0", "mm", "de", "pluie", "mais", "la", "hauteur", "des", "pluies", "annuelles", "est", "souvent", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "mm", "dans", "l'ensemble", "du", "sahara", "alg\u00e9rien", "faune", "et", "flore", "l'alg\u00e9rie", "dispose", "d\u00e9normes", "vari\u00e9t\u00e9s", "animales", "et", "v\u00e9g\u00e9tales", "qui", "se", "r\u00e9partissent", "au", "niveau", "des", "diff\u00e9rents", "parcs", "prot\u00e9g\u00e9s", "que", "compte", "le", "pays", "et", "dont", "les", "plus", "notables", "sont", "le", "parc", "national", "de", "belezma", "le", "parc", "culturel", "de", "l'ahaggar", "le", "parc", "national", "de", "chr\u00e9a", "le", "parc", "culturel", "du", "tassili", "le", "jardin", "d'essai", "d'alger", "le", "parc", "national", "de", "gouraya", "ainsi", "que", "le", "parc", "national", "du", "djurdjura", "et", "enfin", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "du", "lac", "des", "oiseaux", "d'el", "tarf", "l'esp\u00e8ce", "v\u00e9g\u00e9tale", "est", "form\u00e9e", "de", "plusieurs", "cat\u00e9gories", "dont", "genres", "assez", "rares", "rares", "tr\u00e8s", "rares", "et", "end\u00e9miques", "dont", "se", "trouvent", "au", "sahara", "en", "tout", "esp\u00e8ces", "sont", "menac\u00e9es", "dextinction", "lalg\u00e9rie", "compte", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "dont", "sont", "prot\u00e9g\u00e9es", "et", "menac\u00e9es", "de", "disparition", "elle", "d\u00e9nombre", "aussi", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "dont", "sont", "prot\u00e9g\u00e9s", "et", "une", "est", "end\u00e9mique", "du", "pays", "la", "sittelle", "kabyle", "sitta", "ledanti", "le", "sud", "alg\u00e9rien", "abrite", "une", "faune", "compos\u00e9e", "pour", "l'essentiel", "de", "fennecs", "gazelles", "gerboises", "poisson", "de", "sable", "cherchmana", "chats", "des", "sables", "gu\u00e9pards", "porcs\u00e9pics", "et", "l\u00e9zards", "sur", "les", "hauteurs", "dans", "les", "escarpements", "du", "hoggar", "on", "peut", "retrouver", "le", "mouflon", "\u00e0", "manchette", "au", "nord", "du", "pays", "les", "campagnes", "sont", "peupl\u00e9es", "de", "hy\u00e8nes", "ray\u00e9es", "de", "renards", "de", "belettes", "de", "chats", "sauvages", "de", "li\u00e8vres", "de", "chacals", "et", "de", "sangliers", "le", "singe", "macaque", "pr\u00e9f\u00e8re", "quant", "\u00e0", "lui", "les", "zones", "foresti\u00e8res", "en", "hiver", "l'alg\u00e9rie", "devient", "la", "terre", "d'accueil", "de", "certains", "oiseaux", "migrateurs", "europ\u00e9ens", "dont", "les", "cigognes", "enfin", "les", "animaux", "que", "l'on", "croise", "le", "plus", "souvent", "en", "alg\u00e9rie", "sont", "le", "dromadaire", "localement", "appel\u00e9", "ba\u00e2ir", "ou", "maheri", "le", "mouton", "la", "ch\u00e8vre", "et", "le", "cheval", "plusieurs", "animaux", "sauvages", "sont", "menac\u00e9s", "d'extinction", "en", "alg\u00e9rie", "\u00e0", "cause", "du", "braconnage", "et", "des", "perturbations", "de", "leurs", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "on", "peut", "citer", "la", "genette", "le", "mouflon", "\u00e0", "manchettes", "saharien", "trois", "esp\u00e8ces", "de", "gazelles", "et", "le", "l\u00e9opard", "de", "latlas", "ressources", "hydriques", "artificielles", "selon", "les", "donn\u00e9es", "du", "minist\u00e8re", "des", "ressources", "en", "eau", "en", "lalg\u00e9rie", "compte", "barrages", "en", "exploitation", "en", "cours", "de", "r\u00e9alisation", "et", "d'autres", "barrages", "\u00e0", "l\u00e9tude", "devant", "le", "stress", "hydrique", "subit", "par", "le", "pays", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "le", "dessalement", "d'eau", "de", "mer", "est", "favoris\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "ainsi", "en", "plus", "des", "stations", "de", "dessalement", "d\u00e9j\u00e0", "en", "activit\u00e9", "le", "gouvernement", "pr\u00e9voit", "de", "nouveaux", "projets", "de", "dessalement", "dans", "les", "wilayas", "c\u00f4ti\u00e8res", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "vit", "\u00e0", "une", "centaine", "de", "kilom\u00e8tres", "des", "c\u00f4tes", "les", "principaux", "barrages", "en", "alg\u00e9rie", "sont", "ceux", "d'el", "hamiz", "b\u00e9ni", "haroun", "timgad", "gasba", "tichyhaf", "tilesdit", "koudiat", "acerdoun", "ourkis", "et", "kherrata", "dans", "l'ouest", "de", "nombreux", "barrages", "alimentent", "les", "villes", "comme", "beni", "bahdel", "sikkak", "bekkhedda", "dahmouni", "benta\u00efba", "ghrib", "bougara", "barrage", "de", "sidi", "mhamed", "b\u00e9naouda", "il", "existe", "aussi", "des", "stations", "d'\u00e9puration", "d'eau", "telle", "celle", "d'el", "kerma", "g\u00e9ographie", "humaine", "et", "administrative", "sur", "le", "plan", "administratif", "l'alg\u00e9rie", "est", "divis\u00e9e", "en", "wilayas", "la", "wilaya", "constitue", "une", "circonscription", "administrative", "sorte", "de", "pr\u00e9fecture", "dot\u00e9e", "d'une", "assembl\u00e9e", "\u00e9lue", "l'assembl\u00e9e", "populaire", "de", "wilaya", "apw", "et", "plac\u00e9e", "sous", "l'autorit\u00e9", "d'un", "wali", "pr\u00e9fet", "nomm\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "elles", "sont", "divis\u00e9es", "en", "da\u00efras", "lesquelles", "sont", "divis\u00e9es", "\u00e0", "leur", "tour", "en", "communes", "au", "nombre", "de", "chaque", "commune", "poss\u00e8de", "sa", "propre", "instance", "d\u00e9lib\u00e9rante", "l'assembl\u00e9e", "populaire", "communale", "apc", "qui", "\u00e9lit", "ellem\u00eame", "son", "pr\u00e9sident", "faisant", "office", "de", "maire", "chaque", "wilaya", "et", "da\u00efra", "porte", "le", "nom", "de", "son", "cheflieu", "et", "a", "un", "budget", "ind\u00e9pendant", "collect\u00e9", "au", "niveau", "local", "avec", "habitants", "en", "la", "wilaya", "d'alger", "est", "la", "wilaya", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "d'alg\u00e9rie", "les", "wilayas", "du", "sud", "attirent", "de", "plus", "en", "plus", "les", "habitants", "du", "nord", "surtout", "dans", "les", "villes", "d'industrie", "p\u00e9troli\u00e8re", "et", "gazi\u00e8re", "comme", "hassi", "messaoud", "et", "hassi", "r'mel", "il", "existe", "aussi", "une", "population", "nomade", "g\u00e9n\u00e9ralement", "install\u00e9e", "au", "sud", "les", "sahari", "dans", "le", "nord", "du", "sahara", "les", "touaregs", "dans", "le", "sud", "leur", "recensement", "est", "difficile", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "en", "raison", "de", "leur", "d\u00e9placement", "saisonnier", "et", "de", "la", "complexit\u00e9", "de", "leur", "situation", "g\u00e9ographique", "villes", "principales", "le", "taux", "d'urbanisation", "de", "l'alg\u00e9rie", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "en", "et", "continue", "d'augmenter", "avec", "une", "croissance", "plus", "soutenue", "dans", "le", "sud", "alg\u00e9rien", "en", "d\u00e9pit", "des", "efforts", "de", "l'\u00e9tat", "pour", "freiner", "la", "migration", "vers", "les", "villes", "l'alg\u00e9rie", "compte", "plus", "d'une", "trentaine", "d'agglom\u00e9rations", "urbaines", "de", "plus", "de", "cent", "mille", "habitants", "presque", "toutes", "concentr\u00e9es", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "la", "plus", "grande", "ville", "est", "alger", "m\u00e9gapole", "de", "plus", "de", "six", "millions", "d'habitants", "soit", "plus", "du", "dixi\u00e8me", "de", "la", "population", "globale", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "premi\u00e8re", "agglom\u00e9ration", "du", "maghreb", "les", "autres", "grandes", "villes", "alg\u00e9riennes", "au", "regard", "de", "la", "population", "de", "l'influence", "culturelle", "ou", "de", "l'importance", "\u00e9conomique", "sont", "oran", "constantine", "annaba", "batna", "s\u00e9tif", "b\u00e9ja\u00efa", "tlemcen", "biskra", "tamanrasset", "et", "gharda\u00efa", "b\u00e9char", "ouargla", "g\u00e9ologie", "topographie", "s\u00e9ismologie", "et", "hydrographie", "l'alg\u00e9rie", "fait", "partie", "de", "l'ensemble", "nordouest", "africain", "si", "l'on", "examine", "un", "sch\u00e9ma", "structural", "de", "cette", "zone", "deux", "domaines", "principaux", "sont", "mis", "en", "\u00e9vidence", "un", "domaine", "m\u00e9ridional", "le", "sahara", "o\u00f9", "affleurent", "les", "socles", "pr\u00e9cambriens", "du", "hoggar", "et", "des", "eglab", "et", "leur", "couverture", "phan\u00e9rozo\u00efque", "de", "la", "plateforme", "saharienne", "un", "domaine", "septentrional", "la", "zone", "atlasique", "comportant", "un", "atlas", "saharien", "au", "sud", "qui", "se", "prolonge", "\u00e0", "l'ouest", "maroc", "par", "le", "haut", "atlas", "marocain", "et", "\u00e0", "l'est", "tunisie", "par", "l'atlas", "tunisiendans", "le", "nord", "l'atlas", "tellien", "domaine", "vari\u00e9", "et", "tr\u00e8s", "complexe", "ayant", "aussi", "des", "\u00e9quivalents", "au", "maroc", "le", "rif", "et", "le", "pr\u00e9rif", "et", "en", "tunisie", "kroumirie", "et", "nefza", "cet", "atlas", "tellien", "comporte", "une", "zone", "interne", "et", "une", "zone", "externe", "form\u00e9es", "de", "terrains", "allochtones", "nappes", "de", "charriage", "entre", "les", "deux", "atlas", "affleurent", "les", "hautes", "plaines", "qui", "se", "terminent", "\u00e0", "l'est", "par", "la", "cha\u00eene", "du", "hodna", "et", "se", "continuent", "\u00e0", "l'ouest", "par", "la", "meseta", "centrale", "oranaise", "et", "audel\u00e0", "des", "atlas", "haut", "et", "moyen", "atlas", "par", "la", "meseta", "marocaine", "qui", "se", "noie", "dans", "l'atlantique", "entre", "les", "ensembles", "sud", "plateforme", "saharienne", "et", "nord", "l'ensemble", "atlasique", "un", "\u00e9norme", "accident", "de", "valeur", "continentale", "est", "connue", "l'accident", "sud", "atlasique", "asa", "qui", "va", "d'agadir", "maroc", "jusqu'\u00e0", "gab\u00e8s", "tunisie", "il", "passe", "en", "alg\u00e9rie", "aux", "environs", "de", "biskra", "laghouat", "s\u00e9ismes", "et", "risques", "sismiques", "une", "importante", "activit\u00e9", "sismique", "se", "trouve", "localis\u00e9e", "dans", "les", "zones", "c\u00f4ti\u00e8res", "alg\u00e9riennes", "et", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "la", "compression", "tectonique", "entre", "les", "plaques", "africaine", "et", "eurasienne", "g\u00e9n\u00e8re", "de", "nombreuses", "failles", "actives", "provoquant", "des", "s\u00e9ismes", "plus", "ou", "moins", "importants", "sur", "toute", "la", "c\u00f4te", "nord", "de", "l'alg\u00e9rie", "cette", "c\u00f4te", "est", "travers\u00e9e", "par", "une", "limite", "de", "plaques", "lithosph\u00e9riques", "continentales", "convergentes", "la", "plaque", "eurasienne", "au", "nord", "chevauche", "la", "plaque", "africaine", "au", "sud", "c'est", "dans", "cette", "faille", "de", "chevauchement", "que", "se", "d\u00e9clenchent", "les", "s\u00e9ismes", "de", "la", "r\u00e9gion", "l'alg\u00e9rie", "est", "divis\u00e9e", "en", "deux", "plaques", "tectoniques", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "la", "faille", "sudatlasique", "dans", "le", "nord", "se", "trouve", "la", "tectonique", "alpine", "et", "dans", "le", "sud", "la", "plateforme", "saharienne", "qui", "est", "assez", "stable", "historiquement", "elle", "est", "connue", "pour", "\u00eatre", "une", "zone", "sismique", "tr\u00e8s", "active", "les", "investigations", "effectu\u00e9es", "apr\u00e8s", "le", "s\u00e9isme", "del", "asnam", "chlef", "actuellement", "en", "ont", "permis", "de", "r\u00e9v\u00e9ler", "lexistence", "de", "traces", "danciens", "s\u00e9ismes", "qui", "auraient", "affect\u00e9", "cette", "r\u00e9gion", "d'apr\u00e8s", "le", "craag", "centre", "de", "recherche", "astronomie", "astrophysique", "et", "g\u00e9ophysique", "l'activit\u00e9", "sismique", "au", "nord", "d'alg\u00e9rie", "connue", "remonte", "au", "janvier", "date", "\u00e0", "laquelle", "s'est", "produit", "le", "s\u00e9isme", "d'alger", "depuis", "de", "nombreux", "s\u00e9ismes", "se", "sont", "produits", "parmi", "les", "s\u00e9ismes", "violents", "qu'on", "peut", "citer", "al", "asnam", "chlef", "actuellement", "en", "septembre", "et", "en", "octobre", "constantine", "en", "octobre", "tipaza", "en", "octobre", "mascara", "en", "ao\u00fbt", "alger", "en", "septembre", "a\u00efn", "t\u00e9mouchent", "en", "d\u00e9cembre", "beni", "ourtilane", "en", "novembre", "et", "boumerd\u00e8salger", "en", "mai", "le", "dernier", "s\u00e9isme", "meurtrier", "qu'a", "connu", "l'alg\u00e9rie", "est", "celui", "de", "m'sila", "en", "mai", "les", "s\u00e9ismes", "les", "plus", "meurtriers", "qui", "ont", "marqu\u00e9", "l'alg\u00e9rie", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "sont", "le", "tremblement", "de", "terre", "d'el", "asnam", "en", "octobre", "il", "fait", "morts", "d\u00e9truit", "de", "la", "ville", "de", "chlef", "et", "cause", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "estim\u00e9s", "\u00e0", "milliards", "de", "dinars", "alg\u00e9riens", "ensuite", "le", "s\u00e9isme", "de", "mai", "\u00e0", "boumerd\u00e8salger", "fait", "plus", "de", "morts", "et", "plusieurs", "milliers", "de", "bless\u00e9s", "et", "de", "sansabri", "ce", "s\u00e9isme", "fait", "victimes", "dans", "la", "wilaya", "de", "boumerd\u00e8s", "et", "provoque", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "estim\u00e9s", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "hydrographie", "il", "existe", "des", "cours", "d'eau", "c\u00f4tiers", "dans", "le", "centre", "et", "dans", "l'est", "ils", "ont", "pour", "noms", "soummam", "medjerda", "rhummel", "sebaou", "hamiz", "macta", "oued", "mazafran", "cependant", "le", "chelif", "reste", "le", "plus", "long", "fleuve", "d'alg\u00e9rie", "avec", "une", "longueur", "estim\u00e9e", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "ce", "fleuve", "est", "situ\u00e9", "dans", "le", "nordouest", "de", "lalg\u00e9rie", "et", "prend", "sa", "source", "dans", "latlas", "tellien", "et", "se", "jette", "dans", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "son", "d\u00e9bit", "dans", "les", "p\u00e9riodes", "de", "crues", "atteint", "ms", "au", "sud", "de", "la", "r\u00e9gion", "du", "tell", "les", "cours", "d'eau", "ne", "sont", "pas", "permanents", "il", "existe", "de", "nombreux", "lacs", "dans", "les", "r\u00e9gions", "d\u00e9sertiques", "mais", "ce", "sont", "des", "lacs", "temporaires", "et", "sal\u00e9s", "pour", "la", "majorit\u00e9", "comme", "chott", "ech", "chergui", "et", "chott", "el", "hodna", "les", "cours", "d'eau", "du", "tell", "se", "d\u00e9versent", "dans", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "mais", "ceux", "qui", "descendent", "vers", "l'atlas", "saharien", "font", "partie", "de", "la", "plus", "grande", "r\u00e9serve", "d'eau", "au", "monde", "ils", "forment", "une", "nappe", "phr\u00e9atique", "dite", "la", "nappe", "de", "l'albien", "qui", "constitue", "selon", "certaines", "estimations", "la", "plus", "grande", "r\u00e9serve", "d'eau", "douce", "au", "monde", "elle", "est", "enfouie", "sous", "le", "sable", "du", "d\u00e9sert", "alg\u00e9rien", "sur", "une", "superficie", "totale", "estim\u00e9e", "\u00e0", "km", "la", "r\u00e9gion", "d'adrar", "a", "par", "ailleurs", "de", "grandes", "r\u00e9serves", "hydriques", "constitu\u00e9es", "de", "la", "nappe", "du", "continental", "intercalaire", "parmi", "les", "oasis", "qui", "font", "partie", "du", "r\u00e9seau", "hydrique", "du", "pays", "on", "peut", "citer", "djanet", "gharda\u00efa", "ouargla", "oued", "righ", "tabelbala", "tamanrasset", "timimoun", "touggourt", "tolga", "filiach", "zaatcha", "l'oasis", "de", "tolga", "et", "le", "ziban", "sont", "aliment\u00e9es", "par", "les", "r\u00e9seaux", "souterrains", "de", "l'aur\u00e8s", "enfin", "igharghar", "contient", "aussi", "une", "grande", "quantit\u00e9", "d'eau", "sous", "terre", "elle", "alimente", "une", "grande", "partie", "des", "palmeraies", "du", "sud", "et", "oued", "r'hir", "des", "forages", "importants", "de", "la", "nappe", "phr\u00e9atique", "seront", "r\u00e9alis\u00e9s", "pour", "apporter", "plus", "d'eau", "dans", "les", "r\u00e9gions", "arides", "du", "sud", "alg\u00e9rien", "dans", "l'aur\u00e8s", "comme", "dans", "tout", "l'est", "les", "rivi\u00e8res", "importantes", "d'eau", "sont", "oued", "abiod", "oued", "abdi", "oued", "el", "ahmer", "oued", "taga", "marais", "de", "medghassen", "marais", "de", "dra\u00e2", "boultif", "chott", "djendli", "chott", "tincilt", "oued", "el", "madher", "rhummel", "\u00e0", "constantine", "les", "oasis", "de", "l'aur\u00e8s", "sont", "el", "kantara", "et", "ghoufi", "la", "r\u00e9gion", "poss\u00e8de", "aussi", "des", "sources", "thermales", "comme", "la", "fontaine", "chaude", "hammam", "essalihine", "de", "khenchela", "hammam", "el", "knif", "source", "de", "batna", "kasrou", "source", "de", "biskra", "source", "de", "guelma", "hamam", "maskhoutine", "oued", "charef", "dans", "la", "wilaya", "de", "souk", "ahras", "dans", "le", "nordest", "seybouse", "est", "une", "rivi\u00e8re", "form\u00e9e", "pr\u00e8s", "de", "guelma", "par", "les", "oueds", "de", "cheref", "et", "oued", "zenati", "son", "bassin", "est", "par", "ailleurs", "le", "plus", "entendu", "dalg\u00e9rie", "et", "ses", "terres", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "fertiles", "il", "rejoint", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "pr\u00e8s", "d'annaba", "en", "kabylie", "et", "dans", "le", "centre", "les", "cours", "d'eau", "de", "chabet", "el", "akhra", "les", "gorges", "de", "palestro", "la", "chiffa", "et", "la", "soummam", "sont", "aliment\u00e9s", "par", "le", "chelif", "de", "plus", "l'alg\u00e9rie", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "de", "nombreux", "grands", "lacs", "sal\u00e9s", "majoritairement", "des", "chotts", "et", "des", "sebkhas", "de", "superficie", "plus", "petite", "ressources", "naturelles", "et", "gisements", "les", "principaux", "gisements", "en", "alg\u00e9rie", "sont", "parmi", "les", "plus", "importants", "dans", "le", "monde", "g\u00e9n\u00e9ralement", "ils", "sont", "localis\u00e9s", "dans", "le", "sud", "selon", "sonatrach", "les", "de", "r\u00e9serves", "en", "hydrocarbures", "sont", "situ\u00e9s", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "oued", "mya", "et", "de", "hassi", "messaoud", "gaz", "\u00e0", "hassi", "r'mel", "et", "le", "p\u00e9trole", "\u00e0", "hassi", "messaoud", "huile", "illizi", "contient", "des", "r\u00e9serves", "enfin", "rhourde", "nouss", "renferme", "et", "ahnet", "timimoun", "et", "berkine", "les", "sites", "exploit\u00e9s", "pour", "pomper", "l'huile", "ou", "pour", "rechercher", "les", "hydrocarbures", "actuellement", "en", "alg\u00e9rie", "sont", "hassi", "messaoud", "ain", "amenas", "hassi", "rmel", "stah", "rourde", "nouss", "tin", "fouy\u00e9", "tabankort", "gassi", "touil", "ohanet", "haoud", "berkaoui", "hassi", "berkine", "ourhoud", "mensel", "lejmet", "nord", "et", "satellites", "rhourde", "ouled", "djemaa", "touat", "el", "gassi", "in", "salah", "rhourde", "el", "baguel", "une", "quantit\u00e9", "de", "gaz", "a", "\u00e9t\u00e9", "localis\u00e9e", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "tabankort", "de", "b\u00e9char", "de", "timimoun", "et", "de", "reggane", "en", "l'activit\u00e9", "mini\u00e8re", "en", "alg\u00e9rie", "est", "tr\u00e8s", "diversifi\u00e9e", "on", "observe", "plus", "d'une", "trentaine", "de", "minerais", "qui", "sont", "exploit\u00e9s", "parmi", "elles", "fer", "sel", "zinc", "plomb", "barytine", "marbre", "or", "tungst\u00e8ne", "diamant", "terres", "rares", "m\u00e9taux", "rares", "et", "pierres", "pr\u00e9cieuses", "et", "semipr\u00e9cieuses", "le", "fer", "se", "trouve", "\u00e0", "gara", "djebilet", "et", "\u00e0", "mecheri", "abdlaziz", "\u00e0", "l'est", "de", "tindouf", "milliards", "de", "tonnes", "\u00e0", "de", "fe", "ouenza", "et", "boukhadra", "djsbel", "hanini", "\u00e0", "s\u00e9tif", "au", "hoggar", "il", "y", "a", "tonnes", "de", "minerai", "d'or", "au", "gisement", "tirek", "amessmessa", "en", "contient", "millions", "de", "tonnes", "les", "deux", "\u00e0", "teneur", "moyenne", "de", "gt", "soit", "environ", "millions", "d'onces", "d'or", "enfin", "deux", "autres", "gisements", "sont", "\u00e0", "tiririne", "et", "\u00e0", "in", "abgui", "la", "baryte", "repr\u00e9sente", "tonnes", "le", "plombzinc", "est", "exploit\u00e9", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "le", "potentiel", "est", "de", "millions", "de", "tonnes", "la", "bentonite", "se", "situe", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "l'ouest", "\u00e0", "maghnia", "et", "mostaganem", "l'alg\u00e9rie", "a", "une", "grande", "quantit\u00e9", "de", "sel", "soit", "en", "gemme", "un", "milliard", "de", "tonnes", "ou", "lagunaire", "dans", "les", "chotts", "et", "dans", "l'est", "le", "gisement", "de", "phosphate", "se", "trouve", "\u00e0", "t\u00e9bessa", "djabel", "onk", "il", "renferme", "deux", "millions", "de", "tonnes", "l'uranium", "est", "localis\u00e9", "au", "hoggar", "le", "pays", "rec\u00e8le", "plusieurs", "gisements", "aussi", "notamment", "de", "gypse", "de", "calcaire", "de", "sable", "dargile", "de", "dolomie", "des", "carri\u00e8res", "dagr\u00e9gats", "des", "g\u00eetes", "pour", "la", "fabrication", "de", "ciments", "histoire", "lalg\u00e9rie", "en", "raison", "de", "sa", "tradition", "de", "terre", "daccueil", "et", "les", "multiples", "civilisations", "qui", "lont", "travers\u00e9e", "a", "h\u00e9rit\u00e9", "dune", "histoire", "tr\u00e8s", "riche", "qui", "sexprime", "par", "des", "vestiges", "d\u00e9poques", "vari\u00e9es", "cest", "ainsi", "que", "l'afrique", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "leurope", "et", "lorient", "marqu\u00e8rent", "de", "leurs", "influences", "sp\u00e9cifiques", "le", "cheminement", "historique", "de", "lalg\u00e9rie", "les", "premiers", "vestiges", "arch\u00e9ologiques", "notables", "sont", "d\u00e2ge", "pr\u00e9historique", "et", "remontent", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "n\u00e9olithique", "comme", "ceux", "du", "parc", "national", "du", "tassili", "que", "l'on", "consid\u00e8re", "comme", "le", "mus\u00e9e", "\u00e0", "ciel", "ouvert", "le", "plus", "\u00e9tendu", "au", "monde", "plus", "tard", "les", "berb\u00e8res", "construisirent", "plusieurs", "sites", "comme", "medracen", "mausol\u00e9e", "royal", "de", "maur\u00e9tanie", "mausol\u00e9e", "de", "b\u00e9ni", "rehnane", "\u00e0", "siga", "dans", "la", "wilaya", "d'a\u00efn", "t\u00e9mouchent", "ou", "encore", "le", "site", "de", "sauma", "el", "khroub", "pr\u00e8s", "de", "cirta", "qui", "se", "trouve", "dans", "la", "ville", "de", "constantine", "de", "plus", "plusieurs", "tumuli", "dolmens", "grottes", "tombeaux", "djeddar", "\u00e0", "frenda", "etc", "attestent", "les", "pratiques", "fun\u00e9raires", "berb\u00e8res", "l\u00e9poque", "romaine", "a", "laiss\u00e9", "un", "nombre", "impressionnant", "de", "vestiges", "dont", "les", "plus", "importants", "se", "trouvent", "\u00e0", "tipaza", "timgad", "lamb\u00e8se", "n'gaous", "zana", "calama", "m'daourouch", "thagaste", "cherchell", "tamentfoust", "djemila", "tiddis", "tigzirt", "dellys", "hippone", "t\u00e9bessa", "de", "plus", "apul\u00e9e", "ou", "saint", "augustin", "ont", "\u00e9t\u00e9", "des", "penseurs", "de", "renom", "l'influence", "de", "la", "religion", "en", "alg\u00e9rie", "a", "boulevers\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "maghrebine", "pendant", "l'antiquit\u00e9", "et", "au", "moyen", "\u00e2ge", "plusieurs", "villes", "importantes", "en", "alg\u00e9rie", "comme", "hippone", "bagha\u00ef", "tobna", "m'sila", "tlemcen", "b\u00e9ja\u00efa", "alger", "etc", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "plusieurs", "dynasties", "\u00e9galement", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "travers", "le", "temps", "pour", "prendre", "le", "pouvoir", "dans", "les", "diverses", "r\u00e9gions", "de", "l'alg\u00e9rie", "enfin", "l'alg\u00e9rie", "fut", "prise", "par", "les", "ottomans", "en", "ensuite", "par", "les", "fran\u00e7ais", "en", "l'alg\u00e9rie", "recouvre", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "les", "monuments", "historiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "bien", "pr\u00e9serv\u00e9s", "malgr\u00e9", "tout", "le", "long", "de", "l'histoire", "alg\u00e9rienne", "mais", "d\u00e8s", "l'arriv\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "la", "d\u00e9gradation", "fut", "d\u00e9sastreuse", "plusieurs", "d\u00e9crets", "ont", "fait", "que", "des", "prisons", "ou", "des", "villes", "aient", "\u00e9t\u00e9", "construites", "sur", "d'anciennes", "villes", "romaines", "\u00e0", "l'exemple", "de", "lamb\u00e8se", "lors", "de", "l'ind\u00e9pendance", "la", "m\u00eame", "politique", "est", "men\u00e9e", "ce", "qui", "fait", "que", "plusieurs", "sites", "sont", "pill\u00e9s", "d\u00e9laiss\u00e9s", "abandonn\u00e9s", "et", "m\u00eame", "d\u00e9truits", "\u00e0", "l'exemple", "des", "villes", "de", "zianides", "tlemcen", "pr\u00e9histoire", "des", "sites", "arch\u00e9ologiques", "ont", "livr\u00e9", "des", "vestiges", "dhominid\u00e9s", "dat\u00e9s", "par", "arch\u00e9omagn\u00e9tisme", "de", "pr\u00e8s", "de", "deux", "millions", "dann\u00e9es", "le", "site", "d'a\u00efn", "hanech", "la", "source", "du", "serpent", "pr\u00e8s", "d'el", "eulma", "dans", "la", "wilaya", "de", "s\u00e9tif", "a", "livr\u00e9", "les", "industries", "les", "plus", "anciennes", "les", "chercheurs", "ont", "aussi", "d\u00e9cel\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "d'homo", "habilis", "et", "d'homo", "erectus", "appel\u00e9", "auparavant", "atlanthrope", "d\u00e8s", "l'acheul\u00e9en", "\u00e0", "mostaganem", "site", "errayah", "\u00e0", "tighennif", "\u00e0", "tabelbalatachenghit", "\u00e0", "n'gaous", "au", "pal\u00e9olithique", "moyen", "les", "industries", "lithiques", "at\u00e9riennes", "sont", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "pi\u00e8ces", "\u00e0", "p\u00e9doncule", "l'\u00e9volution", "des", "formes", "humaines", "depuis", "l'homo", "erectus", "a", "abouti", "\u00e0", "l'apparition", "de", "l'homo", "sapiens", "de", "type", "archa\u00efque", "anc\u00eatre", "de", "la", "forme", "humaine", "actuelle", "le", "pal\u00e9olithique", "se", "termine", "avec", "lib\u00e9romaurusien", "connu", "en", "particulier", "\u00e0", "la", "suite", "des", "fouilles", "men\u00e9es", "dans", "la", "grotte", "dafalou", "en", "kabylie", "qui", "ont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "l'existence", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "il", "y", "a", "ans", "\u00e0", "ans", "environ", "d'un", "art", "mobilier", "petites", "statuettes", "zoomorphes", "et", "d'enterrement", "les", "derniers", "chasseurscueilleurs", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "dans", "le", "nordest", "de", "l'alg\u00e9rie", "par", "les", "capsiens", "attest\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "il", "y", "a", "ans", "les", "modalit\u00e9s", "de", "passage", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "de", "production", "et", "donc", "au", "n\u00e9olithique", "sont", "tr\u00e8s", "mal", "connues", "dans", "le", "nord", "dans", "le", "sud", "au", "sahara", "le", "n\u00e9olithique", "est", "une", "p\u00e9riode", "florissante", "en", "raison", "d'un", "climat", "globalement", "plus", "humide", "que", "l'actuel", "et", "donc", "d'une", "flore", "et", "d'une", "faune", "beaucoup", "plus", "riches", "les", "\u00eatres", "humains", "de", "cette", "p\u00e9riode", "ont", "grav\u00e9", "et", "peint", "les", "parois", "de", "leurs", "abris", "la", "chronologie", "exacte", "de", "cet", "art", "est", "tr\u00e8s", "discut\u00e9e", "et", "notamment", "la", "date", "de", "son", "apparition", "il", "n'existe", "pas", "de", "moyen", "de", "le", "dater", "directement", "certains", "chercheurs", "pensent", "qu'il", "est", "apparu", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "pl\u00e9niglaciaire", "au", "pal\u00e9olithique", "tandis", "que", "d'autres", "ne", "le", "pensent", "pas", "ant\u00e9rieur", "au", "n\u00e9olithique", "les", "aur\u00e8s", "comprennent", "plusieurs", "sites", "datant", "de", "l'\u00e8re", "pr\u00e9historique", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "protohistorique", "plusieurs", "recherches", "anthropologiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "entreprises", "dans", "les", "r\u00e9gions", "des", "aur\u00e8s", "puisque", "de", "nombreuses", "grottes", "troglodytes", "\u00e9taient", "habit\u00e9es", "par", "des", "hommes", "\u00e0", "maafa", "takarbourst", "dans", "les", "aur\u00e8s", "et", "ghoufi", "protohistoire", "antiquit\u00e9", "les", "berb\u00e8res", "form\u00e9s", "de", "plusieurs", "conf\u00e9d\u00e9rations", "dont", "les", "g\u00e9tules", "les", "garamantes", "et", "les", "libyens", "dispers\u00e9es", "dans", "le", "vaste", "territoire", "de", "l'actuelle", "alg\u00e9rie", "vont", "nouer", "des", "relations", "culturelles", "avec", "les", "ph\u00e9niciens", "l'\u00e9gypte", "antique", "la", "gr\u00e8ce", "antique", "et", "l'empire", "romain", "le", "monument", "medracen", "datant", "de", "av", "jc", "en", "t\u00e9moigne", "il", "appartiendrait", "donc", "\u00e0", "la", "riche", "arch\u00e9ologie", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "de", "l'\u00e9poque", "hell\u00e9nistique", "se", "manifestant", "par", "un", "go\u00fbt", "archa\u00efsant", "mais", "aussi", "une", "tr\u00e8s", "bonne", "connaissance", "du", "vocabulaire", "architectural", "le", "plus", "r\u00e9cent", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "la", "pr\u00e9sence", "d'une", "gorge", "\u00e9gyptienne", "sous", "les", "ph\u00e9niciens", "plusieurs", "ports", "sont", "construits", "dont", "icosium", "iol", "t\u00e9n\u00e8s", "le", "royaume", "de", "numidie", "les", "\u00e9tats", "ind\u00e9pendants", "de", "la", "numidie", "commencent", "avec", "l'\u00e9mergence", "des", "deux", "conf\u00e9d\u00e9rations", "massyles", "et", "mass\u00e6syles", "la", "premi\u00e8re", "est", "\u00e0", "lorigine", "de", "la", "numidie", "orientale", "la", "seconde", "de", "loccidentale", "ces", "deux", "tribus", "s'affront\u00e8rent", "durant", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "punique", "o\u00f9", "massinissa", "chef", "des", "massyles", "contribua", "de", "fa\u00e7on", "d\u00e9cisive", "\u00e0", "la", "victoire", "de", "l'empire", "romain", "sur", "carthage", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "massinissa", "il", "parvint", "\u00e0", "unifier", "la", "numidie", "qui", "s'\u00e9tendit", "alors", "du", "fleuve", "moulouya", "\u00e0", "l'ouest", "jusqu'\u00e0", "la", "cyr\u00e9na\u00efque", "\u00e0", "l'est", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "massinissa", "une", "crise", "de", "succession", "vue", "d'un", "bon", "il", "par", "rome", "provoqua", "des", "troubles", "en", "numidie", "rome", "qui", "ne", "voit", "pas", "d'un", "bon", "il", "la", "reconstitution", "d'un", "\u00e9tat", "puissant", "reconnait", "la", "constitution", "de", "deux", "numidie", "occidentale", "et", "orientale", "apr\u00e8s", "l'ex\u00e9cution", "de", "jugurtha", "trahi", "par", "son", "beaup\u00e8re", "le", "roi", "bocchus", "ier", "de", "maur\u00e9tanie", "en", "av", "jc", "la", "numidie", "est", "partag\u00e9e", "sa", "partie", "occidentale", "est", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "bocchus", "roi", "de", "maur\u00e9tanie", "le", "reste", "\u00e9tant", "laiss\u00e9", "sous", "l'autorit\u00e9", "d'un", "roi", "vassal", "de", "rome", "en", "av", "jc", "juba", "ii", "re\u00e7oit", "le", "tr\u00f4ne", "de", "maur\u00e9tanie", "et", "la", "numidie", "est", "partag\u00e9e", "entre", "la", "maur\u00e9tanie", "et", "la", "province", "d'afrique", "domination", "romaine", "christianisme", "et", "les", "vandales", "par", "la", "suite", "les", "romains", "p\u00e9n\u00e8trent", "dans", "l'actuelle", "alg\u00e9rie", "l'agriculture", "se", "d\u00e9veloppe", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "plantation", "de", "plusieurs", "milliers", "d'oliviers", "pour", "faire", "de", "l'huile", "d'olive", "en", "alg\u00e9rie", "la", "civilisation", "romanoafricaine", "est", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "plusieurs", "grandes", "villes", "sont", "construites", "au", "nord", "comme", "lamb\u00e8se", "et", "timgad", "des", "mariages", "mixtes", "entre", "romains", "et", "berb\u00e8res", "naturalis\u00e9s", "sont", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9s", "dans", "les", "grandes", "villes", "la", "pratique", "des", "cultes", "berb\u00e8res", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "dans", "les", "fresques", "romaines", "de", "m\u00eame", "les", "jeux", "romains", "sont", "source", "de", "distraction", "pour", "la", "plupart", "des", "berb\u00e8res", "et", "les", "bains", "publics", "sont", "un", "luxe", "accessible", "\u00e0", "tous", "\u00e0", "timgad", "on", "d\u00e9nombrait", "vingtsept", "bains", "il", "n'y", "avait", "pas", "de", "remparts", "autour", "des", "villes", "les", "arts", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9s", "par", "les", "artisans", "berb\u00e8res", "comme", "la", "c\u00e9ramique", "et", "la", "poterie", "plusieurs", "amphith\u00e9\u00e2tres", "sont", "construits", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "timgad", "pouvait", "contenir", "quatre", "mille", "personnes", "de", "l'aur\u00e8s", "apr\u00e8s", "la", "crise", "de", "rome", "les", "chr\u00e9tiens", "sont", "au", "pouvoir", "les", "vandales", "puis", "les", "byzantins", "prendront", "le", "pouvoir", "d'une", "partie", "de", "l'alg\u00e9rie", "\u00e0", "la", "fin", "le", "christianisme", "fait", "son", "entr\u00e9e", "en", "l'an", "durant", "le", "si\u00e8cle", "suivant", "dans", "une", "atmosph\u00e8re", "de", "d\u00e9clin", "grandissant", "les", "populations", "des", "villes", "c\u00f4ti\u00e8res", "alg\u00e9riennes", "et", "tunisiennes", "ainsi", "qu'une", "minorit\u00e9", "de", "la", "population", "des", "campagnes", "se", "convertissent", "\u00e0", "la", "nouvelle", "religion", "en", "avec", "les", "crises", "politiques", "et", "\u00e9conomiques", "romaines", "qui", "s'\u00e9ternisent", "la", "nouvelle", "religion", "devient", "l'alibi", "d'une", "nouvelle", "r\u00e9volte", "qui", "sera", "encore", "une", "fois", "amazigh", "en", "effet", "le", "culte", "donatiste", "se", "d\u00e9veloppa", "en", "alg\u00e9rie", "\u00e0", "bagha\u00ef", "dans", "les", "aur\u00e8s", "et", "en", "tunisie", "comme", "un", "d\u00e9fi", "politique", "\u00e0", "rome", "les", "donatistes", "refusant", "d'accepter", "l'autorit\u00e9", "religieuse", "de", "l'empereur", "exigent", "la", "s\u00e9paration", "de", "l'\u00e9tat", "et", "de", "la", "religion", "ainsi", "ils", "finiront", "par", "d\u00e9clarer", "que", "l'empereur", "repr\u00e9sente", "le", "diable", "ils", "rejet\u00e8rent", "aussi", "le", "rite", "catholique", "l'empereur", "envoie", "ses", "troupes", "pour", "les", "r\u00e9duire", "la", "r\u00e9pression", "ne", "fit", "qu'accro\u00eetre", "le", "soutien", "populaire", "aux", "donatistes", "vers", "l'an", "l'id\u00e9ologie", "donatiste", "donne", "naissance", "\u00e0", "une", "secte", "populaire", "celle", "des", "circoncellions", "alors", "qu'en", "l'an", "l'empire", "romain", "fait", "face", "\u00e0", "de", "s\u00e9rieux", "probl\u00e8mes", "internes", "qui", "r\u00e9duisent", "le", "contr\u00f4le", "qu'exer\u00e7ait", "rome", "sur", "l'afrique", "du", "nord", "les", "donatistes", "saisissent", "cette", "conjoncture", "favorable", "pour", "tenter", "de", "dominer", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "et", "religieuse", "finalement", "exc\u00e9d\u00e9", "l'empereur", "les", "d\u00e9clare", "h\u00e9r\u00e9tiques", "en", "il", "envoie", "plusieurs", "l\u00e9gions", "pour", "les", "r\u00e9primer", "les", "donatistes", "disparurent", "presque", "compl\u00e8tement", "de", "la", "sc\u00e8ne", "religieuse", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "en", "c'est", "tout", "l'empire", "romain", "qui", "se", "retire", "de", "l'alg\u00e9rie", "sous", "la", "pression", "des", "vandales", "une", "partie", "de", "l'alg\u00e9rie", "suivit", "le", "mouvement", "arien", "l'arianisme", "\u00e9tait", "bien", "implant\u00e9", "par", "les", "vandales", "byzantins", "et", "royaumes", "romanoberb\u00e8res", "solomon", "fut", "nomm\u00e9", "en", "par", "justinien", "comme", "gouverneur", "de", "l'afrique", "tout", "juste", "reconquise", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "b\u00e9lisaire", "sur", "les", "vandales", "de", "g\u00e9limer", "il", "est", "remplac\u00e9", "deux", "ans", "plus", "tard", "en", "avant", "de", "retrouver", "son", "poste", "en", "il", "doit", "faire", "face", "aux", "rebelles", "berb\u00e8res", "notamment", "ceux", "du", "chef", "antalas", "il", "est", "toutefois", "battu", "par", "ces", "derniers", "dans", "une", "bataille", "pr\u00e8s", "de", "la", "cit\u00e9", "de", "t\u00e9bessa", "en", "trouvant", "la", "mort", "au", "combat", "iaudas", "se", "r\u00e9volte", "\u00e0", "son", "tour", "contre", "l'autorit\u00e9", "des", "byzantins", "et", "se", "proclame", "roi", "des", "aur\u00e8s", "mais", "apr\u00e8s", "quelques", "succ\u00e8s", "il", "est", "finalement", "vaincu", "par", "jean", "troglita", "en", "mais", "deux", "chefs", "berb\u00e8res", "des", "aur\u00e8s", "ifisdias", "et", "cutzinas", "sont", "\u00e9galement", "remarquables", "dans", "leur", "lutte", "contre", "les", "byzantins", "pendant", "le", "commandement", "de", "jean", "troglita", "lorsque", "ce", "dernier", "veut", "attaquer", "les", "berb\u00e8res", "du", "sud", "apr\u00e8s", "que", "les", "aur\u00e8s", "et", "le", "zab", "sont", "domin\u00e9s", "par", "les", "byzantins", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "solomon", "en", "revanche", "mastigas", "roi", "berb\u00e8re", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "c\u00e9sarienne", "apr\u00e8s", "les", "vandales", "prend", "en", "main", "une", "partie", "de", "cette", "province", "bien", "que", "les", "byzantins", "soient", "arriv\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "frenda", "car", "des", "inscriptions", "byzantines", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "sur", "place", "en", "alg\u00e9rie", "en", "les", "byzantins", "exerceront", "un", "pouvoir", "jusque", "dans", "la", "province", "de", "constantine", "cependant", "l'\u00e9mergence", "d'insurrection", "berb\u00e8re", "contre", "les", "byzantins", "provoque", "l'organisation", "de", "plusieurs", "\u00e9tats", "puissants", "dont", "les", "djerawa", "les", "banou", "ifren", "les", "maghraouas", "les", "awerbas", "et", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "du", "maghreb", "quelques", "tribus", "berb\u00e8res", "pratiquaient", "le", "juda\u00efsme", "selon", "ibn", "khaldoun", "ainsi", "que", "le", "christianisme", "le", "reste", "de", "la", "population", "demeure", "pa\u00efen", "comme", "le", "cas", "des", "banou", "ifren", "le", "maghreb", "central", "islamisation", "de", "lalg\u00e9rie", "la", "chute", "de", "rome", "puis", "des", "vandales", "et", "linstabilit\u00e9", "durant", "la", "p\u00e9riode", "byzantine", "entraine", "la", "reconstitution", "de", "plusieurs", "principaut\u00e9s", "berb\u00e8res", "certaines", "notamment", "dans", "les", "aur\u00e8s", "vont", "r\u00e9sister", "\u00e0", "larriv\u00e9e", "des", "musulmans", "entre", "et", "de", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "tribu", "berb\u00e8re", "alg\u00e9rienne", "\u00e0", "se", "convertir", "\u00e0", "l'islam", "fut", "les", "maghraoua", "leur", "chef", "ouezmar", "ibn", "saclab", "fut", "selon", "l'historien", "du", "moyen", "\u00e2ge", "ibn", "khaldoun", "sollicit\u00e9", "par", "le", "calife", "othm\u00e2n", "ibn", "aff\u00e2n", "\u00e0", "embrasser", "la", "religion", "musulmane", "les", "maghraouas", "se", "convertissent", "\u00e0", "la", "nouvelle", "religion", "lors", "du", "retour", "de", "leur", "chef", "en", "les", "omeyyades", "lancent", "leur", "premi\u00e8re", "attaque", "sur", "le", "maghreb", "cest", "en", "que", "oqba", "ibn", "nafi", "alfihri", "entreprend", "la", "conqu\u00eate", "si", "la", "r\u00e9sistance", "des", "byzantins", "les", "arr\u00eate", "peu", "il", "en", "va", "diff\u00e9remment", "de", "celle", "des", "berb\u00e8res", "par", "contre", "les", "maghraoua", "islamis\u00e9s", "s'allient", "aux", "omeyades", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "l'unit\u00e9", "politique", "et", "administrative", "de", "la", "berb\u00e9rie", "orientale", "et", "centrale", "l'aur\u00e8s", "\u00e9tait", "en", "grande", "partie", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "koce\u00efla", "alli\u00e9", "des", "omeyades", "le", "conflit", "entre", "koce\u00efla", "et", "oqba", "ibn", "nafi", "alfihri", "am\u00e8ne", "une", "autre", "guerre", "et", "au", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "koce\u00efla", "en", "dihya", "dite", "la", "kahina", "prend", "la", "t\u00eate", "de", "la", "r\u00e9sistance", "berb\u00e8re", "de", "\u00e0", "dihya", "proc\u00e9da", "ainsi", "\u00e0", "la", "r\u00e9unification", "de", "nombreuses", "tribus", "berb\u00e8res", "de", "l'afrique", "du", "nord", "orientale", "et", "du", "sud", "dihya", "d\u00e9fait", "par", "deux", "fois", "la", "grande", "arm\u00e9e", "arabe", "des", "omeyyades", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'apport", "des", "cavaliers", "banou", "ifren", "et", "des", "autres", "conf\u00e9d\u00e9rations", "elle", "r\u00e8gnera", "sur", "tout", "l'ifriqiya", "pendant", "cinq", "ann\u00e9es", "dihya", "sera", "vaincue", "dans", "la", "derni\u00e8re", "bataille", "contre", "les", "omeyyades", "hassan", "ibn", "en", "nu'man", "des", "omeyyades", "demande", "alors", "aux", "diff\u00e9rentes", "tribus", "vaincues", "alli\u00e9es", "\u00e0", "dihya", "d'int\u00e9grer", "son", "arm\u00e9e", "et", "ensuite", "moussa", "ibn", "no\u00e7a\u00efr", "nomme", "son", "affranchi", "tariq", "ibn", "ziyad", "gouverneur", "de", "tanger", "et", "le", "pla\u00e7a", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'arm\u00e9e", "araboberb\u00e8re", "du", "maghreb", "islamique", "en", "les", "omeyyades", "sont", "d\u00e9sormais", "les", "ma\u00eetres", "de", "lalg\u00e9rie", "la", "p\u00e9riode", "pr\u00e9islamique", "se", "termine", "l'alg\u00e9rie", "sislamise", "tandis", "que", "les", "langues", "romanes", "et", "punique", "disparaissent", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "les", "citadins", "adopt\u00e8rent", "progressivement", "la", "langue", "arabe", "dynasties", "berb\u00e8res", "islamiques", "vers", "le", "viiie", "si\u00e8cle", "les", "omeyyades", "\u00e9tendront", "leur", "empire", "jusqu'au", "maghreb", "il", "s'ensuit", "une", "importante", "r\u00e9volte", "des", "sufrites", "berb\u00e8res", "sous", "le", "commandement", "d'abou", "qurra", "cette", "r\u00e9volte", "durera", "presque", "un", "si\u00e8cle", "plusieurs", "groupes", "ou", "dynasties", "kharidjites", "comme", "nekkarites", "ibadites", "rost\u00e9mides", "se", "rassemblent", "pour", "se", "rebeller", "contre", "le", "pouvoir", "abbassides", "et", "omeyyades", "ibn", "rustom", "fonde", "en", "un", "royaume", "ibadite", "dans", "le", "nord", "du", "maghreb", "avec", "tahert", "pour", "capitale", "celuici", "comme", "l'\u00e9mirat", "de", "cordoue", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "conserve", "son", "ind\u00e9pendance", "du", "califat", "des", "abbassides", "malgr\u00e9", "les", "pressions", "diplomatiques", "et", "militaires", "ainsi", "que", "les", "pertes", "de", "territoires", "par", "la", "suite", "les", "idrissides", "ainsi", "que", "les", "soulimanides", "prennent", "le", "pouvoir", "sur", "une", "partie", "de", "l'alg\u00e9rie", "de", "l'ouest", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "les", "aghlabides", "alli\u00e9s", "des", "abbassides", "prendront", "le", "pouvoir", "sur", "une", "partie", "de", "l'alg\u00e9rie", "au", "xe", "si\u00e8cle", "le", "dai", "isma\u00e9lien", "ubayd", "allah", "almahdi", "fonda", "la", "dynastie", "fatimide", "en", "basse", "kabylie", "o\u00f9", "il", "trouva", "un", "\u00e9cho", "favorable", "\u00e0", "ses", "pr\u00eaches", "mill\u00e9naristes", "les", "fatimides", "\u00e9tablirent", "leur", "autorit\u00e9", "en", "afrique", "du", "nord", "entre", "et", "et", "fond\u00e8rent", "un", "califat", "dissident", "des", "abbassides", "de", "bagdad", "leur", "r\u00e8gne", "est", "marqu\u00e9", "par", "de", "nombreuses", "r\u00e9voltes", "kharijites", "notamment", "celle", "dabu", "yazid", "en", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "tribus", "berb\u00e8res", "z\u00e9n\u00e8tes", "qui", "inflig\u00e8rent", "la", "plus", "s\u00e9v\u00e8re", "d\u00e9faite", "\u00e0", "larm\u00e9e", "fatimide", "affaiblie", "et", "rendue", "vuln\u00e9rable", "en", "prenant", "kairouan", "les", "fatimides", "transf\u00e8reront", "alors", "leur", "capitale", "de", "kairouan", "\u00e0", "mahdia", "puis", "vers", "l\u00e9gypte", "les", "zirides", "s'allient", "avec", "les", "fatimides", "et", "lancent", "une", "attaque", "contre", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "mais", "les", "omeyades", "les", "repoussent", "ainsi", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "regagnent", "leurs", "territoires", "les", "hammadides", "fondent", "une", "dynastie", "apr\u00e8s", "une", "divergence", "entre", "les", "souverains", "zirides", "ainsi", "la", "r\u00e9volte", "kharidjite", "fut", "vaincue", "par", "ziri", "ibn", "menad", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "tribus", "sanhadjas", "qui", "en", "sauvant", "lempire", "re\u00e7ut", "le", "poste", "de", "gouverneur", "du", "maghreb", "central", "ainsi", "en", "lorsque", "les", "fatimides", "apr\u00e8s", "lannexion", "\u00e9gyptienne", "eurent", "moins", "dint\u00e9r\u00eat", "pour", "le", "maghreb", "cest", "son", "fils", "bologhine", "ibn", "ziri", "qui", "h\u00e9rita", "du", "contr\u00f4le", "de", "lifriqiya", "les", "zirides", "y", "r\u00e8gneront", "pendant", "environ", "deux", "si\u00e8cles", "hammad", "ibn", "bologhine", "le", "fils", "de", "bologhine", "gouvernera", "ind\u00e9pendamment", "des", "zirides", "son", "\u00e9tat", "comprend", "la", "ville", "de", "b\u00e9ja\u00efa", "sa", "capitale", "et", "le", "nordest", "de", "lactuelle", "alg\u00e9rie", "\u00e0", "partir", "de", "les", "hammadides", "reconnaissent", "comme", "califes", "l\u00e9gitimes", "les", "abbassides", "sunnites", "de", "bagdad", "ils", "fondent", "ainsi", "la", "dynastie", "des", "hammadides", "les", "zirides", "reconna\u00eetront", "\u00e0", "leur", "tour", "en", "les", "califes", "abbassides", "montrant", "ouvertement", "aux", "fatimides", "leur", "abandon", "du", "chiisme", "alors", "que", "les", "ifrenides", "et", "les", "maghraouas", "gouverneront", "dans", "l'ouest", "alg\u00e9rien", "et", "sur", "une", "partie", "du", "sud", "d'alg\u00e9rie", "et", "au", "maroc", "actuel", "ces", "derniers", "rejettent", "l'autorit\u00e9", "des", "fatimides", "et", "des", "omeyyades", "\u00e0", "la", "fois", "selon", "l'historien", "ibn", "khaldoun", "cest", "\u00e0", "partir", "de", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "sud", "que", "des", "tribus", "arabes", "principalement", "les", "ban\u00fb", "hil\u00e2l", "et", "les", "banu", "sulaym", "immigrent", "en", "afrique", "du", "nord", "ces", "terribles", "b\u00e9douins", "hilaliens", "furent", "envoy\u00e9s", "par", "le", "pouvoir", "fatimide", "afin", "de", "r\u00e9primer", "les", "zirides", "et", "les", "hammadides", "pour", "lalg\u00e9rie", "leur", "nombre", "ne", "d\u00e9passant", "pas", "quelques", "dizaines", "de", "milliers", "de", "personnes", "limmigration", "arabe", "en", "afrique", "du", "nord", "fut", "peu", "importante", "sauf", "dans", "deux", "r\u00e9gions", "ext\u00e9rieures", "\u00e0", "lalg\u00e9rie", "celles", "de", "kairouan", "et", "de", "tanger", "si", "bien", "quau", "total", "le", "peuplement", "de", "lalg\u00e9rie", "na", "re\u00e7u", "quune", "contribution", "d\u00e9mographique", "arabe", "limit\u00e9e", "et", "quune", "grande", "partie", "des", "populations", "arabophones", "est", "berb\u00e8re", "lalg\u00e9rie", "est", "alors", "sur", "une", "petite", "partie", "\u00e0", "louest", "sous", "le", "contr\u00f4le", "des", "almoravides", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9vinc\u00e9", "les", "banou", "ifren", "et", "les", "maghraouas", "les", "hammadides", "sont", "au", "centre", "et", "seront", "chass\u00e9s", "partiellement", "du", "sud", "par", "les", "hilaliens", "les", "zirides", "restent", "en", "ifriqiya", "et", "sont", "cern\u00e9s", "par", "les", "hilaliens", "au", "sud", "en", "toutes", "les", "forces", "locales", "sont", "d\u00e9finitivement", "vaincues", "par", "une", "nouvelle", "dynastie", "berb\u00e8re", "les", "almohades", "dirig\u00e9s", "par", "abdelmoumen", "ibn", "ali", "et", "dont", "le", "chef", "spirituel", "est", "ibn", "toumert", "les", "almohades", "formeront", "un", "des", "plus", "puissants", "empires", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "unifiant", "le", "maghreb", "et", "le", "pays", "dalandalus", "jusquen", "avec", "les", "grandes", "villes", "du", "littoral", "\u00e0", "l'exemple", "de", "b\u00e9ja\u00efa", "d'annaba", "et", "d'alger", "le", "maghreb", "central", "s'ouvre", "\u00e0", "l'occident", "chr\u00e9tien", "en", "entretenant", "un", "commerce", "actif", "apportant", "notamment", "les", "fameux", "chevaux", "barbes", "de", "la", "cire", "ou", "encore", "du", "cuir", "de", "qualit\u00e9", "la", "chute", "des", "almohades", "marque", "un", "tournant", "dans", "les", "relations", "avec", "les", "puissances", "chr\u00e9tiennes", "du", "nord", "qui", "s'organisent", "pour", "la", "reconquista", "alors", "que", "le", "mythe", "de", "l'invincibilit\u00e9", "musulmane", "prend", "fin", "au", "maghreb", "des", "dynasties", "z\u00e9n\u00e8tes", "s'imposent", "comme", "les", "m\u00e9rinides", "de", "f\u00e8s", "dans", "le", "maghreb", "occidental", "les", "abdelwadides", "de", "tlemcen", "du", "maghreb", "central", "les", "hafsides", "s'imposent", "au", "maghreb", "oriental", "ces", "dynasties", "qui", "rayonnent", "sur", "l'afrique", "du", "nord", "d'abord", "entre", "le", "xiiie", "et", "le", "xive", "si\u00e8cle", "subissent", "de", "plus", "en", "plus", "vers", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "la", "pression", "de", "l'essor", "des", "puissances", "espagnole", "et", "portugaise", "ce", "qui", "conjugu\u00e9", "aux", "luttes", "intestines", "pour", "l'acc\u00e8s", "au", "tr\u00f4ne", "conduit", "alors", "\u00e0", "des", "reculs", "successifs", "de", "leur", "pouvoir", "et", "\u00e0", "l'\u00e9miettement", "de", "leur", "empire", "plusieurs", "juifs", "de", "l'andalousie", "sont", "envoy\u00e9s", "vers", "l'alg\u00e9rie", "en", "dans", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "la", "dynastie", "zianides", "r\u00e9siste", "fortement", "jusqu'\u00e0", "l'attaque", "d\u00e9cisive", "des", "ottomans", "ces", "derniers", "prennent", "la", "ville", "de", "tlemcen", "en", "effet", "de", "la", "reconquista", "les", "rois", "catholiques", "vont", "achever", "la", "reconquista", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "quoi", "les", "juifs", "seront", "refoul\u00e9s", "vers", "l'afrique", "du", "nord", "l'arriv\u00e9e", "des", "andalous", "et", "des", "mud\u00e9jars", "co\u00efncidera", "apr\u00e8s", "tous", "les", "musulmans", "qui", "arriveront", "en", "alg\u00e9rie", "seront", "appel\u00e9s", "morisques", "des", "andalous", "et", "des", "mud\u00e9jars", "ces", "derniers", "seront", "d\u00e9finitivement", "expuls\u00e9s", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "entre", "et", "sous", "philippe", "iii", "d'espagne", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9cret", "d'expulsion", "des", "morisques", "d'espagne", "ainsi", "des", "milliers", "de", "familles", "d'espagne", "s'exilent", "en", "alg\u00e9rie", "ils", "viennent", "en", "masse", "dans", "les", "villes", "du", "nord", "du", "pays", "dont", "oran", "tlemcen", "nedroma", "blida", "alger", "mostaganem", "cherchell", "annaba", "b\u00e9ja\u00efa", "ces", "grandes", "familles", "qui", "ont", "fait", "tout", "ce", "qu'elles", "pouvaient", "pour", "rester", "dans", "leur", "pays", "d'origine", "sont", "forc\u00e9es", "\u00e0", "vivre", "dans", "une", "terre", "qui", "leur", "est", "tout", "\u00e0", "fait", "inconnue", "leur", "apport", "sera", "tr\u00e8s", "important", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "la", "culture", "sera", "en", "premier", "plan", "ainsi", "que", "la", "construction", "des", "villes", "et", "l'\u00e9conomie", "ces", "familles", "vont", "changer", "pour", "beaucoup", "le", "d\u00e9cor", "de", "la", "sc\u00e8ne", "sociale", "de", "l'\u00e9poque", "\u00e9poque", "moderne", "pr\u00e9sides", "espagnols", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'ouest", "au", "mois", "de", "juillet", "les", "portugais", "lancent", "une", "exp\u00e9dition", "pour", "tenter", "d'accoster", "sur", "la", "plage", "des", "andalouses", "il", "faudra", "attendre", "le", "d\u00e9barquement", "de", "mers", "elk\u00e9bir", "en", "pour", "voir", "l'espagne", "s'engager", "dans", "la", "premi\u00e8re", "exp\u00e9dition", "organis\u00e9e", "contre", "oran", "la", "prise", "de", "la", "ville", "par", "l'arm\u00e9e", "du", "cardinal", "francisco", "jim\u00e9nez", "de", "cisneros", "command\u00e9e", "par", "pedro", "navarro", "eut", "lieu", "le", "mai", "apr\u00e8s", "loccupation", "du", "port", "de", "mers", "elk\u00e9bir", "et", "celui", "de", "la", "ville", "doran", "la", "ville", "fut", "d\u00e9sert\u00e9e", "puis", "totalement", "occup\u00e9e", "par", "les", "troupes", "espagnoles", "d\u00e8s", "le", "cardinal", "ximenes", "entreprit", "la", "construction", "sur", "les", "ruines", "de", "la", "mosqu\u00e9e", "ibn", "el", "beitar", "de", "l'\u00e9glise", "saintlouis", "qui", "domine", "la", "vieille", "ville", "des", "deux", "c\u00f4t\u00e9s", "en", "le", "gouverneur", "comte", "d'alcaudete", "fit", "alliance", "avec", "le", "sultan", "marocain", "mohammed", "echcheikh", "contre", "les", "ottomans", "alors", "install\u00e9s", "\u00e0", "alger", "et", "parvint", "\u00e0", "maintenir", "encore", "la", "pr\u00e9sence", "espagnole", "les", "espagnols", "font", "ainsi", "doran", "une", "place", "forte", "les", "juifs", "furent", "expuls\u00e9s", "hors", "doran", "par", "les", "espagnols", "en", "sous", "le", "roi", "despagne", "carlos", "iii", "ce", "dernier", "et", "les", "partisans", "de", "la", "conservation", "de", "la", "ville", "saffrontent", "entre", "et", "le", "ministre", "floridablanca", "proposa", "\u00e0", "langleterre", "d\u00e9changer", "oran", "contre", "gibraltar", "au", "centre", "en", "ferdinand", "le", "catholique", "attaque", "la", "ville", "d'alger", "les", "espagnols", "l'assi\u00e9g\u00e8rent", "et", "b\u00e2tissent", "sur", "un", "\u00eelot", "de", "la", "baie", "d'alger", "une", "forteresse", "le", "pe\u00f1\u00f3n", "d'alger", "destin\u00e9e", "\u00e0", "bombarder", "la", "ville", "et", "\u00e0", "emp\u00eacher", "son", "approvisionnement", "salem", "ben", "toumi", "chef", "des", "beni", "mezghenna", "demande", "l'aide", "des", "turcs", "au", "nordest", "pedro", "navarro", "prend", "b\u00e9ja\u00efa", "en", "et", "jusqu'en", "il", "y", "arrive", "le", "janvier", "avec", "hommes", "et", "attaque", "la", "ville", "abderrahmane", "oppose", "soldats", "qu'il", "lance", "imm\u00e9diatement", "contre", "les", "espagnols", "en", "cours", "de", "d\u00e9barquement", "l'assaut", "est", "repouss\u00e9", "gr\u00e2ce", "notamment", "\u00e0", "l'artillerie", "de", "marine", "mais", "la", "riposte", "espagnole", "commence", "imm\u00e9diatement", "avec", "des", "bombardements", "maritimes", "et", "terrestres", "l'essentiel", "de", "la", "bataille", "se", "d\u00e9roule", "dans", "la", "ville", "\u00e0", "la", "fin", "abderrahmane", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "prendre", "la", "fuite", "et", "il", "y", "aura", "plusieurs", "morts", "la", "renomm\u00e9e", "de", "navarro", "et", "le", "r\u00e9cit", "de", "ses", "exploits", "militaires", "incitent", "les", "rois", "d'alger", "de", "tunis", "et", "de", "tlemcen", "\u00e0", "pr\u00eater", "hommage", "au", "roi", "d'espagne", "et", "\u00e0", "lib\u00e9rer", "tous", "leurs", "prisonniers", "chr\u00e9tiens", "cependant", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "attaque", "combin\u00e9e", "des", "kabyles", "men\u00e9e", "par", "sidi", "ahmed", "ou", "el", "kadhi", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "hommes", "et", "des", "turcs", "par", "la", "mer", "la", "ville", "de", "b\u00e9ja\u00efa", "sera", "temporairement", "lib\u00e9r\u00e9e", "de", "la", "pr\u00e9sence", "espagnole", "les", "espagnols", "en", "seront", "ensuite", "d\u00e9finitivement", "expuls\u00e9s", "en", "par", "les", "ottomans", "dirig\u00e9s", "par", "salah", "ra\u00efs", "pacha", "r\u00e9gence", "d'alger", "cherchant", "\u00e0", "contr\u00f4ler", "leur", "espace", "maritime", "apr\u00e8s", "la", "reconquista", "les", "portugais", "partent", "en", "exp\u00e9dition", "en", "afrique", "du", "nord", "occidentale", "au", "d\u00e9but", "du", "xve", "si\u00e8cle", "prise", "de", "ceuta", "en", "suivis", "des", "espagnols", "qui", "occupent", "au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "des", "ports", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "mers", "elk\u00e9bir", "oran", "b\u00e9ja\u00efa", "l'espagne", "d\u00e9cide", "d'assi\u00e9ger", "le", "port", "d'alger", "et", "s'empare", "de", "l'\u00eelot", "du", "pe\u00f1on", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "port", "qu'elle", "fortifie", "les", "alg\u00e9rois", "font", "alors", "appel", "aux", "corsaires", "ottomans", "les", "fr\u00e8res", "barberousse", "forts", "de", "plusieurs", "succ\u00e8s", "dans", "la", "navigation", "parviennent", "en", "apr\u00e8s", "plusieurs", "\u00e9checs", "\u00e0", "chasser", "les", "espagnols", "d'alger", "en", "partie", "avec", "l'appui", "des", "tribus", "kabyles", "et", "\u00e0", "\u00e9tendre", "progressivement", "leur", "\u00e9tat", "sur", "le", "reste", "du", "pays", "cherchell", "t\u00e9n\u00e8s", "tlemcen", "en", "les", "ottomans", "attaquent", "les", "zianides", "et", "prennent", "tlemcen", "le", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "de", "khayr", "addin", "barberousse", "tue", "les", "derniers", "rois", "zianides", "en", "les", "noyant", "dans", "l'eau", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "ensuite", "les", "espagnols", "lanc\u00e8rent", "depuis", "leur", "possession", "doran", "une", "offensive", "victorieuse", "contre", "les", "troupes", "de", "barberousse", "\u00e0", "tlemcen", "dans", "laquelle", "aroudj", "perdit", "la", "vie", "c'est", "dans", "ce", "contexte", "que", "khayr", "addin", "barberousse", "qui", "se", "trouvait", "\u00e0", "alger", "lorsqu'il", "apprit", "la", "mort", "de", "son", "fr\u00e8re", "sollicita", "le", "soutien", "du", "sultan", "soliman", "le", "magnifique", "et", "pla\u00e7a", "son", "nouvel", "\u00e9tat", "sous", "la", "protection", "de", "l'empire", "ottoman", "recevant", "le", "titre", "de", "beylerbey", "gouverneur", "de", "province", "ainsi", "qu'un", "contingent", "de", "janissaires", "cet", "\u00e9tat", "nouvellement", "fond\u00e9", "prendra", "le", "nom", "de", "r\u00e9gence", "d'alger", "cette", "derni\u00e8re", "fut", "successivement", "gouvern\u00e9e", "par", "des", "beylerbeys", "de", "\u00e0", "des", "pachas", "de", "\u00e0", "des", "aghas", "de", "\u00e0", "et", "des", "deys", "de", "\u00e0", "en", "les", "musulmans", "d'andalousie", "sont", "envoy\u00e9s", "vers", "les", "c\u00f4tes", "alg\u00e9riennes", "la", "r\u00e9gence", "dalger", "a", "une", "large", "ind\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "du", "sultan", "ottoman", "la", "r\u00e9gion", "d'alger", "appel\u00e9e", "dar", "essoltane", "\u00e9tait", "plac\u00e9e", "sous", "autorit\u00e9", "directe", "du", "chef", "de", "la", "r\u00e9gence", "le", "reste", "du", "pays", "\u00e9tait", "divis\u00e9", "en", "provinces", "nomm\u00e9es", "beyliks", "administr\u00e9es", "chacune", "de", "mani\u00e8re", "autonome", "par", "un", "bey", "nomm\u00e9", "par", "le", "dey", "d'alger", "on", "distinguait", "le", "beylik", "de", "l'ouest", "capitale", "bas\u00e9e", "\u00e0", "mazouna", "mascara", "puis", "d\u00e9plac\u00e9e", "\u00e0", "oran", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "des", "espagnols", "le", "beylik", "du", "titteri", "au", "centre", "capitale", "bas\u00e9e", "\u00e0", "m\u00e9d\u00e9a", "et", "le", "beylik", "de", "l'est", "capitale", "bas\u00e9e", "\u00e0", "constantine", "le", "plus", "puissant", "des", "trois", "chaque", "beylic", "\u00e9tait", "divis\u00e9", "en", "outan", "cantons", "avec", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "un", "ca\u00efd", "relevant", "directement", "du", "bey", "pour", "administrer", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "les", "turcs", "s'appuyaient", "sur", "les", "tribus", "makhzen", "ces", "tribus", "\u00e9taient", "charg\u00e9es", "d'assurer", "l'ordre", "et", "de", "lever", "limp\u00f4t", "sur", "les", "r\u00e9gions", "tributaires", "du", "pays", "c'est", "par", "ce", "syst\u00e8me", "que", "durant", "trois", "si\u00e8cles", "l'\u00e9tat", "ottoman", "d'alger", "\u00e9tendit", "son", "autorit\u00e9", "sur", "le", "nord", "de", "l'alg\u00e9rie", "actuelle", "mais", "dans", "les", "faits", "plusieurs", "r\u00e9gions", "du", "pays", "bravaient", "de", "mani\u00e8re", "r\u00e9guli\u00e8re", "lautorit\u00e9", "des", "beys", "la", "fortune", "de", "l'\u00e9tat", "et", "de", "la", "ville", "d'alger", "\u00e9tait", "essentiellement", "fond\u00e9e", "sur", "les", "profits", "de", "la", "guerre", "de", "course", "et", "les", "relations", "ext\u00e9rieures", "de", "la", "r\u00e9gence", "d'alger", "en", "\u00e9taient", "tendues", "et", "complexes", "notamment", "avec", "la", "grandebretagne", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "france", "l'espagne", "il", "s'ensuivit", "alors", "plusieurs", "d\u00e9faites", "de", "la", "r\u00e9gence", "d'alger", "face", "aux", "autres", "nations", "dans", "des", "batailles", "navales", "en", "ra\u00efs", "hamidou", "rencontra", "une", "puissante", "escadre", "am\u00e9ricaine", "qui", "venait", "demander", "raison", "au", "dey", "omar", "au", "d\u00e9but", "des", "combats", "au", "large", "du", "cap", "gata", "un", "boulet", "le", "tua", "toutefois", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "course", "conna\u00eet", "un", "grand", "d\u00e9clin", "et", "le", "pouvoir", "trouve", "dans", "le", "commerce", "ext\u00e9rieur", "qui", "se", "d\u00e9veloppait", "une", "nouvelle", "source", "de", "revenu", "face", "\u00e0", "l'extinction", "des", "revenus", "de", "la", "course", "l'administration", "du", "beylik", "exerce", "une", "pression", "fiscale", "sur", "les", "tribus", "le", "m\u00e9contentement", "m\u00e8ne", "\u00e0", "des", "mouvements", "insurrectionnels", "in\u00e9dits", "qui", "seraient", "notamment", "encadr\u00e9s", "par", "des", "confr\u00e9ries", "maraboutiques", "sultanats", "et", "r\u00e9voltes", "en", "kabylie", "le", "contr\u00f4le", "territorial", "direct", "des", "gouverneurs", "dalger", "\u00e9tait", "limit\u00e9", "aux", "grands", "centres", "urbains", "de", "la", "r\u00e9gion", "tizi", "ouzou", "bouira", "boghni", "dans", "lesquels", "ils", "\u00e9difi\u00e8rent", "des", "borjs", "forts", "et", "y", "stationnaient", "en", "permanence", "un", "nombre", "limit\u00e9", "de", "troupes", "ladministration", "de", "l'arri\u00e8repays", "se", "faisait", "donc", "indirectement", "par", "le", "biais", "dalli\u00e9s", "personnages", "ou", "tribus", "cependant", "deux", "royaumes", "tribaux", "s'oppos\u00e8rent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "aux", "ottomans", "ceux", "de", "koukou", "alli\u00e9", "aux", "espagnols", "et", "des", "a\u00eft", "abbas", "dans", "la", "haute", "kabylie", "le", "royaume", "de", "koukou", "est", "fond\u00e9", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "par", "sidi", "ahmed", "ou", "el", "kadhi", "ce", "dernier", "d'abord", "alli\u00e9", "aux", "ottomans", "notamment", "lors", "de", "la", "r\u00e9sistance", "face", "aux", "espagnols", "deviendra", "ensuite", "un", "rival", "pour", "le", "contr\u00f4le", "du", "nord", "de", "l'alg\u00e9rie", "en", "khayr", "addin", "barberousse", "d\u00e9cide", "de", "mener", "une", "exp\u00e9dition", "contre", "sidi", "ahmed", "ou", "el", "kadhi", "la", "bataille", "aura", "lieu", "dans", "la", "plaine", "des", "issers", "la", "victoire", "des", "kabyles", "sera", "sans", "\u00e9quivoque", "et", "cest", "avec", "beaucoup", "de", "chance", "que", "khayr", "addin", "barberousse", "aura", "la", "vie", "sauve", "en", "ayant", "pris", "la", "fuite", "au", "bon", "moment", "victorieux", "sidi", "ahmed", "ou", "el", "kadhi", "sempare", "dalger", "et", "r\u00e8gnera", "sans", "difficult\u00e9", "jusquen", "date", "\u00e0", "laquelle", "khayr", "addin", "barberousse", "le", "d\u00e9fait", "et", "r\u00e9tablit", "son", "autorit\u00e9", "\u00e0", "alger", "avec", "l'aide", "abdelaziz", "chef", "kabyle", "des", "a\u00eft", "abbas", "et", "rival", "de", "sidi", "ahmed", "ou", "el", "kadhi", "le", "royaume", "de", "koukou", "perdurera", "plus", "de", "deux", "si\u00e8cles", "jusqu'\u00e0", "son", "extinction", "vers", "en", "petite", "kabylie", "le", "royaume", "des", "beni", "abb\u00e8s", "entre", "lui", "aussi", "souvent", "en", "guerre", "contre", "la", "r\u00e9gence", "d'alger", "en", "ils", "entr\u00e8rent", "en", "guerre", "contre", "l'autorit\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gence", "et", "coup\u00e8rent", "les", "voies", "de", "communication", "entre", "alger", "et", "constantine", "ce", "n'est", "qu'apr\u00e8s", "plusieurs", "mois", "de", "combats", "que", "l'agha", "yahia", "put", "n\u00e9gocier", "la", "soumission", "des", "tribus", "r\u00e9volt\u00e9es", "le", "royaume", "de", "a\u00eft", "abbas", "survivra", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "ottomane", "et", "ne", "tombera", "qu'en", "lors", "de", "la", "conqu\u00eate", "fran\u00e7aise", "les", "beys", "connurent", "d'\u00e9normes", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "gouverner", "et", "\u00e0", "faire", "rentrer", "les", "imp\u00f4ts", "certains", "d'entre", "eux", "qui", "os\u00e8rent", "p\u00e9n\u00e9trer", "dans", "les", "massifs", "montagneux", "ou", "\u00e0", "travers", "le", "d\u00e9sert", "y", "laiss\u00e8rent", "la", "vie", "pour", "relier", "alger", "et", "constantine", "la", "r\u00e9gence", "d'alger", "dut", "aussi", "payer", "un", "droit", "de", "passage", "nomm\u00e9", "l'ouadia", "pour", "emprunter", "la", "route", "des", "portes", "de", "fer", "localement", "nomm\u00e9es", "en", "arabe", "el'biban", "ou", "en", "tamazight", "tiggoura", "un", "d\u00e9fil\u00e9", "montagneux", "de", "la", "cha\u00eene", "des", "bibans", "en", "kabylie", "alors", "fief", "du", "royaume", "des", "beni", "abb\u00e8s", "et", "des", "mokrani", "dans", "les", "aur\u00e8s", "plusieurs", "tribus", "s'unirent", "et", "d\u00e9clench\u00e8rent", "des", "luttes", "contre", "les", "ottomans", "cependant", "plusieurs", "conflits", "internes", "entre", "fractions", "chaouis", "enflamm\u00e8rent", "les", "zones", "montagneuses", "des", "aur\u00e8s", "les", "ouled", "daoud", "ainsi", "que", "plusieurs", "tribus", "emp\u00each\u00e8rent", "les", "ottomans", "de", "p\u00e9n\u00e9trer", "dans", "leurs", "territoires", "saleh", "bey", "tenta", "sans", "y", "parvenir", "de", "les", "soumettre", "en", "dirigeant", "contre", "eux", "une", "exp\u00e9dition", "en", "somme", "la", "grande", "union", "des", "chabias", "se", "divisa", "provoquant", "l'ind\u00e9pendance", "de", "plusieurs", "tribus", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "ottomans", "aux", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "dans", "la", "partie", "m\u00e9ridionale", "de", "l'alg\u00e9rie", "entre", "et", "les", "ottomans", "n'\u00e9taient", "pas", "en", "mesure", "d'\u00e9tendre", "leur", "autorit\u00e9", "aux", "r\u00e9gions", "sahariennes", "du", "pays", "la", "chute", "des", "zianides", "ouvre", "la", "voie", "aux", "conqu\u00eates", "sahariennes", "des", "saadiens", "soucieux", "de", "contr\u00f4ler", "les", "axes", "transsahariens", "laiss\u00e9s", "vacants", "la", "r\u00e9gence", "ne", "peut", "s'engager", "dans", "des", "exp\u00e9ditions", "sahariennes", "lointaines", "il", "est", "cependant", "fait", "mention", "de", "l'envoi", "d'une", "troupe", "d'alger", "dans", "le", "gourara", "vers", "et", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "demande", "des", "ksouriens", "face", "aux", "rezzous", "venus", "du", "tafilalt", "le", "gourara", "et", "le", "touat", "sont", "alors", "soumis", "\u00e0", "une", "tentation", "de", "repli", "local", "et", "sont", "ind\u00e9pendants", "de", "fait", "le", "sahara", "\u00e9tait", "l'axe", "principal", "aux", "\u00e9changes", "commerciaux", "entre", "l'afrique", "noire", "et", "le", "nord", "la", "relation", "entre", "les", "saadiens", "et", "les", "ottomans", "se", "d\u00e9gradait", "cela", "conduisit", "ahmad", "al", "mansour", "addahbi", "le", "sultan", "saadien", "de", "marrakech", "\u00e0", "contr\u00f4ler", "le", "gourara", "et", "le", "touat", "ensuite", "mulay", "m'hammed", "sultan", "alaouite", "de", "f\u00e9s", "prit", "le", "pays", "du", "gourara", "avec", "l'aide", "des", "tribus", "locales", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "du", "pouvoir", "des", "alaouites", "ces", "derniers", "d\u00e9laiss\u00e8rent", "les", "r\u00e9gions", "du", "gourara", "et", "du", "touat", "les", "\u00e9mirs", "locaux", "prirent", "alors", "en", "charge", "la", "gouvernance", "de", "leurs", "territoires", "l'imp\u00f4t", "\u00e9tait", "pr\u00e9lev\u00e9", "par", "les", "ca\u00efds", "envoy\u00e9s", "par", "les", "alaouites", "et", "celui", "qui", "ne", "payait", "pas", "\u00e9tait", "emmen\u00e9", "comme", "esclave", "vers", "f\u00e9s", "les", "chroniques", "du", "touat", "ne", "font", "que", "mentionner", "ces", "exp\u00e9ditions", "punitives", "men\u00e9es", "par", "les", "ca\u00efds", "venus", "du", "gharb", "ouest", "selon", "kouzmine", "et", "alr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "zone", "au", "sud", "du", "beylik", "d'oran", "et", "du", "mont", "des", "ksour", "se", "trouve", "ainsi", "dans", "une", "zone", "d'influence", "partag\u00e9e", "entre", "la", "r\u00e9gence", "d'alger", "et", "les", "dynasties", "ch\u00e9rifiennes", "pendant", "que", "les", "troupes", "alg\u00e9riennes", "\u00e9taient", "occup\u00e9es", "dans", "l'est", "et", "l'ouest", "de", "la", "r\u00e9gence", "le", "sultan", "alaouite", "mouley", "solim\u00e2n", "faisait", "la", "conqu\u00eate", "de", "figuig", "en", "et", "celle", "du", "gourara", "et", "du", "touat", "en", "selon", "les", "g\u00e9ographes", "fran\u00e7ais", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "touat", "payait", "imp\u00f4t", "aupr\u00e8s", "du", "dey", "d'alger", "avant", "le", "commerce", "entre", "le", "touat", "et", "alger", "avait", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "actif", "mais", "en", "net", "d\u00e9clin", "depuis", "la", "prise", "d'alger", "par", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "en", "les", "d\u00e9l\u00e9gations", "du", "touat", "et", "du", "tidikelt", "se", "pr\u00e9sentent", "aux", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "pour", "\u00e9viter", "la", "conqu\u00eate", "ils", "demandent", "le", "protectorat", "de", "la", "france", "et", "en", "lui", "payant", "l'imp\u00f4t", "comme", "autrefois", "au", "dey", "\u00e0", "ouargla", "les", "habitants", "\u00e9taient", "gouvern\u00e9s", "par", "l'autorit\u00e9", "des", "zaou\u00efas", "les", "mouvements", "des", "marabouts", "\u00e9taient", "fort", "implant\u00e9s", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "du", "sud", "et", "dans", "une", "partie", "des", "aur\u00e8s", "en", "revanche", "le", "mzab", "conserva", "la", "pratique", "du", "dogme", "ibadite", "le", "sultanat", "de", "touggourt", "prit", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "\u00e0", "la", "constitution", "du", "beylic", "de", "constantine", "touggourt", "devient", "rapidement", "tributaire", "de", "celuici", "les", "refus", "r\u00e9currents", "des", "sultans", "de", "touggourt", "de", "s'acquitter", "du", "tribut", "impos\u00e9", "par", "les", "turcs", "provoqu\u00e8rent", "de", "nombreuses", "exp\u00e9ditions", "des", "autorit\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9gence", "\u00e0", "leur", "encontre", "enfin", "dans", "l'extr\u00eame", "sud", "une", "conf\u00e9d\u00e9ration", "targuie", "les", "kel", "ahaggar", "fut", "form\u00e9e", "dans", "le", "sahara", "alg\u00e9rien", "vers", "l'ann\u00e9e", "\u00e9poque", "contemporaine", "colonisation", "fran\u00e7aise", "raison", "de", "la", "conqu\u00eate", "initialement", "les", "relations", "entre", "la", "france", "et", "la", "r\u00e9gence", "d'alger", "\u00e9taient", "bonnes", "puisqu'on", "peut", "lire", "en", "juin", "que", "tandis", "que", "l'europe", "se", "coalise", "contre", "la", "france", "libre", "une", "puissance", "africaine", "alger", "plus", "loyale", "et", "fid\u00e8le", "reconna\u00eet", "la", "r\u00e9publique", "et", "lui", "jure", "amiti\u00e9", "de", "plus", "il", "y", "avait", "aussi", "le", "bastion", "de", "france", "qui", "exploitait", "le", "corail", "\u00e0", "el", "kala", "en", "la", "france", "r\u00e9volutionnaire", "est", "attaqu\u00e9e", "par", "les", "puissances", "europ\u00e9ennes", "coalis\u00e9es", "et", "\u00e9prouve", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "nourrir", "sa", "population", "et", "ses", "soldats", "le", "dey", "dalger", "hussein", "offre", "alors", "\u00e0", "la", "convention", "toutes", "facilit\u00e9s", "pour", "faire", "ses", "achats", "de", "bl\u00e9", "consentant", "aussi", "par", "la", "suite", "sous", "le", "directoire", "un", "pr\u00eat", "dargent", "sans", "int\u00e9r\u00eats", "une", "fois", "la", "guerre", "termin\u00e9e", "les", "r\u00e9gimes", "qui", "se", "succ\u00e8dent", "nhonorent", "pas", "la", "dette", "et", "quand", "la", "france", "redevient", "royaliste", "la", "dette", "est", "revue", "\u00e0", "la", "baisse", "elle", "est", "pourtant", "pay\u00e9e", "mais", "seulement", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "la", "caisse", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "et", "consignations", "cependant", "un", "nombre", "important", "de", "cr\u00e9anciers", "vrais", "ou", "suppos\u00e9s", "des", "commer\u00e7ants", "livournais", "qui", "avaient", "servi", "dinterm\u00e9diaires", "se", "manifestent", "alors", "ainsi", "sous", "couvert", "de", "satisfaire", "leurs", "r\u00e9clamations", "on", "avait", "rendu", "l\u00e9gale", "sa", "spoliation", "le", "dey", "est", "donc", "en", "froid", "avec", "le", "consul", "de", "france", "car", "il", "comprend", "quil", "ne", "r\u00e9cup\u00e9rera", "pas", "son", "argent", "et", "que", "les", "livraisons", "de", "bl\u00e9", "ne", "lui", "seront", "jamais", "pay\u00e9es", "en", "le", "dey", "dalger", "d\u00e9couvre", "que", "la", "france", "avait", "fortifi\u00e9", "\u00e0", "lextr\u00e9mit\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gence", "\u00e0", "la", "calle", "un", "entrep\u00f4t", "dont", "elle", "avait", "la", "concession", "pour", "faire", "du", "commerce", "et", "quelle", "s'\u00e9tait", "engag\u00e9e", "\u00e0", "ne", "pas", "fortifier", "nobtenant", "pas", "dexplications", "de", "la", "part", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "le", "avril", "le", "dey", "d\u00e9cide", "d'en", "r\u00e9f\u00e9rer", "verbalement", "au", "consul", "de", "france", "le", "consul", "ignorant", "ouvertement", "sa", "demande", "le", "dey", "semporta", "alors", "l'injuria", "et", "finalement", "donna", "au", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "france", "un", "coup", "de", "son", "\u00e9ventail", "si", "lon", "sen", "r\u00e9f\u00e8re", "\u00e0", "robert", "louzon", "militant", "anticolonialiste", "engag\u00e9", "cest", "donc", "bien", "laffaire", "des", "fortifications", "de", "la", "calle", "et", "non", "simplement", "la", "dette", "rest\u00e9e", "impay\u00e9e", "qui", "\u00e9tait", "\u00e0", "lorigine", "de", "la", "col\u00e8re", "du", "dey", "dalger", "le", "gouvernement", "de", "la", "restauration", "et", "charles", "x", "soucieux", "de", "redorer", "limage", "de", "la", "france", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "et", "de", "renforcer", "lautorit\u00e9", "royale", "en", "france", "trouv\u00e8rent", "alors", "dans", "cet", "incident", "un", "outrage", "\u00e0", "la", "france", "par", "le", "biais", "de", "son", "repr\u00e9sentant", "le", "consul", "un", "pr\u00e9texte", "pour", "intervenir", "militairement", "conqu\u00eate", "la", "conqu\u00eate", "de", "lalg\u00e9rie", "fut", "tr\u00e8s", "violente", "et", "longue", "elle", "se", "traduisit", "par", "la", "disparition", "du", "tiers", "de", "la", "population", "alg\u00e9rienne", "entre", "et", "les", "m\u00e9thodes", "sont", "perverses", "et", "conduisent", "surtout", "\u00e0", "des", "d\u00e9c\u00e8s", "par", "famine", "destructions", "de", "villages", "de", "cultures", "arbres", "arrach\u00e9s", "compl\u00e9tant", "les", "connues", "enfumades", "massacres", "de", "prisonniers", "et", "de", "civils", "razzias", "\u00e0", "ce", "niveau", "la", "qualification", "de", "crime", "de", "guerre", "ou", "meurtres", "de", "masse", "est", "\u00e0", "propos", "larm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "conquiert", "l'alg\u00e9rie", "village", "apr\u00e8s", "village", "l'embl\u00e9matique", "armand", "jacques", "leroy", "de", "saintarnaud", "ex\u00e9cutant", "z\u00e9l\u00e9", "de", "la", "politique", "militaire", "fran\u00e7aise", "nouvellement", "promu", "capitaine", "depuis", "est", "nomm\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "division", "apr\u00e8s", "lexp\u00e9dition", "de", "petite", "kabylie", "en", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "parall\u00e8le", "de", "ces", "op\u00e9rations", "militaires", "une", "politique", "de", "colonie", "de", "peuplement", "est", "mise", "en", "place", "pratique", "corollaire", "courante", "des", "conqu\u00eates", "entre", "le", "et", "le", "mai", "quelque", "hommes", "r\u00e9partis", "\u00e0", "bord", "de", "navires", "affr\u00e9t\u00e9s", "par", "lentreprise", "seilli\u00e8re", "cest\u00e0dire", "pratiquement", "toute", "la", "marine", "marchande", "fran\u00e7aise", "de", "l\u00e9poque", "embarqu\u00e8rent", "pour", "conqu\u00e9rir", "la", "bande", "c\u00f4ti\u00e8re", "de", "lancienne", "r\u00e9gence", "par", "la", "suite", "unifi\u00e9e", "sous", "le", "nom", "dalg\u00e9rie", "le", "d\u00e9barquement", "eut", "lieu", "le", "juin", "\u00e0", "sidiferruch", "et", "le", "juillet", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "command\u00e9es", "par", "louis", "auguste", "victor", "de", "ghaisne", "de", "bourmont", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "chef", "de", "l'exp\u00e9dition", "firent", "leur", "entr\u00e9e", "dans", "la", "forteresse", "dalger", "le", "dey", "capitula", "le", "jour", "m\u00eame", "mais", "la", "france", "se", "heurte", "\u00e0", "louest", "\u00e0", "l\u00e9mir", "abdelkader", "ibn", "muhieddine", "et", "\u00e0", "lest", "aux", "tribus", "berb\u00e8res", "dont", "celles", "de", "kabylie", "men\u00e9es", "par", "lalla", "fatma", "nsoumer", "la", "france", "entame", "des", "n\u00e9gociations", "avec", "l\u00e9mir", "abdelkader", "ibn", "muhieddine", "en", "et", "en", "date", "\u00e0", "laquelle", "est", "sign\u00e9", "le", "trait\u00e9", "de", "la", "tafna", "mais", "en", "abd", "elkader", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "france", "consid\u00e9rant", "lexp\u00e9dition", "aux", "portes", "de", "fer", "dans", "la", "cha\u00eene", "des", "bibans", "en", "kabylie", "par", "larm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "comme", "une", "violation", "de", "trait\u00e9", "en", "mai", "la", "smala", "et", "le", "fameux", "tr\u00e9sor", "dabd", "elkader", "sont", "aux", "mains", "des", "fran\u00e7ais", "le", "septembre", "le", "sultan", "marocain", "abderrahmane", "ben", "hicham", "battu", "lors", "de", "la", "bataille", "d'isly", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "bugeaud", "signe", "avec", "la", "france", "le", "trait\u00e9", "de", "tanger", "qualifiant", "l'\u00e9mir", "de", "horslaloi", "un", "an", "plus", "tard", "en", "le", "sultan", "marocain", "signera", "un", "autre", "trait\u00e9", "avec", "la", "france", "le", "trait\u00e9", "de", "lalla", "maghnia", "qui", "marquera", "les", "fronti\u00e8res", "entre", "le", "maroc", "et", "l'alg\u00e9rie", "en", "abd", "elkader", "attaqu\u00e9", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'est", "par", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "et", "\u00e0", "l'ouest", "par", "les", "troupes", "marocaines", "d\u00e9pose", "les", "armes", "et", "se", "rend", "larm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "dafrique", "contr\u00f4le", "alors", "tout", "le", "nordouest", "de", "lalg\u00e9rie", "\u00e0", "lissue", "de", "la", "bataille", "de", "zaatcha", "dans", "les", "aur\u00e8s", "en", "le", "constantinois", "est", "conquis", "entre", "et", "la", "domination", "s\u00e9tend", "\u00e0", "la", "petite", "kabylie", "en", "juillet", "les", "tribus", "de", "grande", "kabylie", "se", "rendent", "et", "la", "capture", "de", "lalla", "fatma", "nsoumer", "met", "un", "terme", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "mais", "les", "kabyles", "se", "soul\u00e8veront", "encore", "jusquau", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "conqu\u00eate", "du", "nord", "de", "lalg\u00e9rie", "est", "alors", "achev\u00e9e", "dans", "le", "sud", "la", "prise", "de", "laghouat", "et", "de", "touggourt", "la", "capitulation", "des", "benimzab", "du", "mzab", "et", "celle", "du", "souf", "reculent", "les", "limites", "de", "l'alg\u00e9rie", "jusquau", "grand", "d\u00e9sert", "ce", "nest", "quapr\u00e8s", "un", "ultime", "soul\u00e8vement", "en", "lors", "de", "la", "r\u00e9volte", "de", "mokrani", "men\u00e9e", "depuis", "la", "kabylie", "des", "bibans", "et", "qui", "r\u00e9unira", "plus", "de", "tribus", "\u00e0", "travers", "l'alg\u00e9rie", "que", "la", "mission", "de", "pacification", "sach\u00e8ve", "conjugu\u00e9", "\u00e0", "la", "famine", "de", "et", "\u00e0", "l'\u00e9pid\u00e9mie", "de", "chol\u00e9ra", "ce", "sont", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "de", "civils", "qui", "vont", "perdre", "la", "vie", "selon", "le", "d\u00e9mographe", "r", "ricoux", "la", "perte", "d\u00e9mographique", "se", "concentrant", "en", "particulier", "sur", "les", "six", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "conqu\u00eate", "il", "s'ensuit", "une", "grande", "guerre", "entre", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "les", "troupes", "du", "cheikh", "bouamama", "et", "la", "tribu", "des", "ouled", "sidi", "cheikh", "implantation", "et", "statuts", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "conqu\u00eate", "en", "l'alg\u00e9rie", "connut", "un", "afflux", "important", "de", "colons", "europ\u00e9ens", "essentiellement", "fran\u00e7ais", "et", "espagnols", "que", "l'on", "appellera", "bient\u00f4t", "piedsnoirs", "en", "l'alg\u00e9rie", "est", "annex\u00e9e", "\u00e0", "la", "france", "les", "autochtones", "deviennent", "des", "sujets", "fran\u00e7ais", "par", "l'ordonnance", "royale", "du", "f\u00e9vrier", "qui", "leur", "conf\u00e8re", "la", "qualit\u00e9", "de", "fran\u00e7ais", "la", "france", "se", "fondant", "sur", "le", "trait\u00e9", "de", "capitulation", "du", "dey", "d'alger", "de", "jure", "convention", "francoalg\u00e9rienne", "de", "et", "l'ordonnance", "d'annexion", "de", "consid\u00e8re", "que", "ses", "droits", "\u00e9taient", "applicables", "\u00e0", "tous", "les", "territoires", "alg\u00e9riens", "m\u00eame", "sahariens", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "soumission", "d'abdelkader", "\u00e0", "la", "france", "le", "d\u00e9cembre", "les", "trois", "provinces", "d'alg\u00e9rie", "le", "sahara", "ind\u00e9pendant", "de", "l'exr\u00e9gence", "d'alger", "n'est", "conquis", "qu'en", "deviennent", "les", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "d'alg\u00e9rie", "il", "y", "aura", "plus", "tard", "les", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "du", "sahara", "disposant", "d'une", "organisation", "administrative", "et", "judiciaire", "calqu\u00e9e", "sur", "celle", "de", "la", "m\u00e9tropole", "par", "exemple", "les", "arrondissements", "les", "communes", "et", "les", "tribunaux", "l'article", "premier", "du", "s\u00e9natusconsulte", "du", "juillet", "proclame", "que", "l'indig\u00e8ne", "musulman", "est", "fran\u00e7ais", "n\u00e9anmoins", "il", "continuera", "\u00e0", "\u00eatre", "r\u00e9gi", "par", "la", "charia", "il", "peut", "\u00eatre", "admis", "\u00e0", "servir", "dans", "les", "arm\u00e9es", "de", "terre", "et", "de", "mer", "il", "peut", "\u00eatre", "appel\u00e9", "\u00e0", "des", "fonctions", "et", "emplois", "civils", "en", "alg\u00e9rie", "il", "peut", "sur", "sa", "demande", "\u00eatre", "admis", "\u00e0", "jouir", "des", "droits", "de", "citoyen", "fran\u00e7ais", "dans", "ce", "cas", "il", "est", "r\u00e9gi", "par", "les", "lois", "civiles", "et", "politiques", "de", "la", "france", "cette", "possibilit\u00e9", "restait", "n\u00e9anmoins", "purement", "th\u00e9orique", "puisqu'en", "pratique", "il", "leur", "\u00e9tait", "plus", "difficile", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "la", "citoyennet\u00e9", "fran\u00e7aise", "qu'\u00e0", "un", "\u00e9tranger", "et", "que", "m\u00eame", "lorsqu'elle", "leur", "\u00e9tait", "accord\u00e9e", "les", "droits", "y", "aff\u00e9rents", "\u00e9taient", "de", "toute", "fa\u00e7on", "remis", "en", "causer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "indig\u00e8nes", "isra\u00e9lites", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e8rent", "de", "dispositions", "sp\u00e9ciales", "du", "d\u00e9cret", "cr\u00e9mieux", "no", "du", "octobre", "caract\u00e8re", "automatique", "de", "la", "citoyennet\u00e9", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "des", "indig\u00e8nes", "musulmans", "mais", "aussi", "des", "colons", "europ\u00e9ens", "\u00e9trangers", "auxquelles", "s'appliqu\u00e8rent", "le", "d\u00e9cret", "cr\u00e9mieux", "no", "dont", "l'article", "titre", "iii", "ordonne", "que", "l'indig\u00e8ne", "musulman", "qui", "veut", "\u00eatre", "admis", "\u00e0", "jouir", "des", "droits", "de", "citoyen", "fran\u00e7ais", "doit", "se", "pr\u00e9senter", "en", "personne", "devant", "le", "chef", "du", "bureau", "arabe", "de", "la", "circonscription", "dans", "laquelle", "il", "r\u00e9side", "\u00e0", "l'effet", "de", "former", "sa", "demande", "et", "de", "d\u00e9clarer", "qu'il", "entend", "\u00eatre", "r\u00e9gi", "par", "les", "lois", "civiles", "et", "politiques", "de", "la", "france", "\u00e0", "la", "fin", "du", "second", "empire", "la", "population", "alg\u00e9rienne", "est", "confront\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "des", "difficult\u00e9s", "agricoles", "consid\u00e9rables", "qui", "g\u00e9n\u00e8rent", "la", "famine", "alg\u00e9rienne", "de", "sous", "le", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "les", "juifs", "d'alg\u00e9rie", "furent", "\u00e0", "nouveau", "discrimin\u00e9s", "par", "la", "loi", "comme", "l'\u00e9taient", "les", "alg\u00e9riens", "issus", "d'une", "culture", "musulmane", "en", "alg\u00e9rie", "de", "\u00e0", "chantiers", "de", "la", "jeunesse", "fran\u00e7aise", "descendant", "direct", "de", "l'\u00e9mir", "abd", "el", "kader", "l'\u00e9mir", "khaled", "mit", "sa", "prestance", "personnelle", "et", "son", "prestiger\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "au", "service", "d'un", "programme", "essentiellement", "moderniste", "qui", "lui", "a", "valu", "l'exil", "repr\u00e9sentation", "au", "parlement", "\u00e0", "proportion", "\u00e9gale", "avec", "les", "europ\u00e9ens", "alg\u00e9riens", "suppression", "des", "lois", "et", "mesures", "d'exception", "des", "tribunaux", "r\u00e9pressifs", "des", "cours", "criminelles", "de", "la", "surveillance", "administrative", "m\u00eames", "charges", "et", "droits", "que", "les", "fran\u00e7ais", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "service", "militaire", "accession", "pour", "les", "indig\u00e8nes", "alg\u00e9riens", "\u00e0", "tous", "les", "grades", "civils", "et", "militaires", "sans", "d'autres", "distinctions", "que", "le", "m\u00e9rite", "et", "les", "capacit\u00e9s", "personnelles", "application", "de", "la", "loi", "sur", "l'instruction", "publique", "obligatoire", "libert\u00e9", "de", "presse", "et", "d'association", "application", "au", "culte", "musulman", "de", "la", "loi", "de", "s\u00e9paration", "des", "\u00e9glises", "et", "de", "l'\u00e9tat", "amnistie", "g\u00e9n\u00e9rale", "application", "aux", "indig\u00e8nes", "des", "lois", "sociales", "et", "ouvri\u00e8res", "libert\u00e9", "absolue", "pour", "eux", "de", "se", "rendre", "en", "france", "l'alg\u00e9rie", "conna\u00eet", "alors", "une", "croissance", "\u00e9conomique", "rapide", "en", "particulier", "dans", "le", "minerai", "de", "fer", "avec", "l'\u00e9mergence", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "l'ouenza", "dixi\u00e8me", "entreprise", "fran\u00e7aise", "qui", "prend", "le", "relais", "de", "l'importante", "et", "plus", "ancienne", "soci\u00e9t\u00e9", "mokta", "el", "hadid", "d\u00e8s", "l'issue", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "en", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "naissance", "d'un", "mouvement", "nationaliste", "les", "partis", "fln", "mna", "pca", "mouvement", "lib\u00e9ral", "alg\u00e9rien", "etc", "revendiquent", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "france", "s'ensuivit", "une", "guerre", "de", "\u00e0", "o\u00f9", "intervinrent", "\u00e9galement", "les", "partisans", "d'une", "alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "faf", "et", "oas", "nationalisme", "et", "droit", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "plusieurs", "dirigeants", "alg\u00e9riens", "revendiquent", "\u00e0", "la", "france", "le", "droit", "\u00e0", "l'\u00e9galit\u00e9", "ou", "\u00e0", "lind\u00e9pendance", "plusieurs", "partis", "vont", "\u00eatre", "cr\u00e9\u00e9s", "et", "plusieurs", "pamphlets", "seront", "\u00e9crits", "pour", "d\u00e9fendre", "le", "droit", "pour", "les", "alg\u00e9riens", "plusieurs", "penseurs", "alg\u00e9riens", "vont", "vilipender", "les", "plus", "importantes", "personnalit\u00e9s", "du", "r\u00e9gime", "colonial", "fran\u00e7ais", "la", "plupart", "des", "figures", "du", "mouvement", "alg\u00e9rien", "vont", "\u00eatre", "surveill\u00e9es", "de", "pr\u00e8s", "par", "les", "services", "policiers", "fran\u00e7ais", "d'autres", "seront", "exil\u00e9es", "vers", "d'autres", "pays", "comme", "l'a", "\u00e9t\u00e9", "l'\u00e9mir", "khaled", "elhassani", "ben", "elhachemi", "en", "\u00e9gypte", "puis", "en", "syrie", "l'\u00e9mir", "khaled", "pr\u00e9side", "le", "premier", "parti", "alg\u00e9rien", "l'association", "de", "l'\u00e9toile", "nordafricaine", "de", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "son", "r\u00f4le", "fut", "symbolique", "puisqu'il", "fut", "exil\u00e9", "messali", "hadj", "malek", "bennabi", "mohamed", "hamouda", "bensai", "saleh", "bensai", "abdelhamid", "ben", "badis", "mohamed", "bachir", "el", "ibrahimi", "fodil", "el", "ouartilani", "larbi", "t\u00e9bessi", "ferhat", "abbas", "ch\u00e9rif", "sa\u00e2dane", "omar", "ouzeggane", "etc", "tous", "vont", "diverger", "entre", "eux", "sur", "la", "question", "alg\u00e9rienne", "cela", "provoquera", "l'\u00e9mergence", "de", "plusieurs", "associations", "et", "partis", "alg\u00e9riens", "parti", "de", "la", "r\u00e9forme", "ou", "mouvement", "pour", "l'\u00e9galit\u00e9", "association", "des", "oul\u00e9mas", "musulmans", "alg\u00e9riens", "le", "parti", "du", "peuple", "alg\u00e9rien", "amis", "du", "manifeste", "et", "de", "la", "libert\u00e9", "fond\u00e9", "par", "ferhat", "abbas", "et", "dont", "ch\u00e9rif", "sa\u00e2dane", "est", "membre", "du", "comit\u00e9", "directeur", "parti", "communiste", "alg\u00e9rien", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "charte", "de", "l'atlantique", "la", "premi\u00e8re", "charte", "de", "l'onu", "le", "plan", "marshall", "la", "ligue", "arabe", "la", "conf\u00e9rence", "de", "san", "francisco", "etc", "tout", "cela", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "lors", "du", "congr\u00e8s", "de", "mars", "de", "que", "les", "aml", "ont", "tenu", "les", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "ont", "proclam\u00e9", "la", "nation", "alg\u00e9rienne", "constitu\u00e9e", "messali", "hadj", "fut", "\u00e9lu", "comme", "chef", "du", "peuple", "alg\u00e9rien", "le", "mai", "ont", "lieu", "des", "manifestations", "dalg\u00e9riens", "dans", "plusieurs", "villes", "de", "lest", "du", "pays", "s\u00e9tif", "et", "le", "constantinois", "qui", "devaient", "permettre", "de", "rappeler", "leurs", "revendications", "nationalistes", "de", "mani\u00e8re", "concomitante", "avec", "la", "liesse", "de", "la", "victoire", "\u00e0", "s\u00e9tif", "apr\u00e8s", "des", "heurts", "entre", "policiers", "et", "nationalistes", "la", "manifestation", "tourne", "\u00e0", "l\u00e9meute", "et", "la", "col\u00e8re", "des", "manifestants", "se", "retourne", "contre", "les", "fran\u00e7ais", "une", "centaine", "trouveront", "la", "mort", "dans", "les", "jours", "suivants", "la", "r\u00e9pression", "de", "larm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "est", "brutale", "officiellement", "elle", "fait", "morts", "parmi", "les", "alg\u00e9riens", "chiffre", "potentiellement", "sousestim\u00e9", "et", "probablement", "plus", "proche", "des", "\u00e0", "selon", "lhistorien", "benjamin", "stora", "le", "parti", "du", "peuple", "alg\u00e9rien", "ppa", "estime", "qu'il", "y", "a", "eu", "morts", "de", "par", "la", "radicalisation", "qu'ils", "ont", "engendr\u00e9e", "dans", "les", "milieux", "nationalistes", "alg\u00e9riens", "certains", "historiens", "consid\u00e8rent", "ces", "massacres", "comme", "le", "v\u00e9ritable", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "massacres", "de", "s\u00e9tif", "guelma", "et", "kherrata", "le", "jour", "m\u00eame", "et", "alors", "qu'ils", "venaient", "pr\u00e9senter", "leurs", "vux", "\u00e0", "yves", "chataigneau", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "d\u00e9faite", "de", "l'allemagne", "nazie", "mohamed", "bachir", "el", "ibrahimi", "ferhat", "abbas", "et", "hadj", "ahmed", "ch\u00e9rif", "sa\u00e2dane", "seront", "arr\u00eat\u00e9s", "\u00e0", "h", "car", "accus\u00e9s", "d'avoir", "port\u00e9", "atteinte", "\u00e0", "la", "souverainet\u00e9", "fran\u00e7aise", "par", "fomentation", "des", "sanglants", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "s\u00e9tif", "ils", "seront", "incarc\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "la", "maison", "d'arr\u00eat", "d'alger", "puis", "transf\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "celle", "de", "constantine", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'emprisonnement", "de", "messali", "hadj", "et", "l'interdiction", "du", "parti", "du", "peuple", "alg\u00e9rien", "le", "parti", "mouvement", "pour", "le", "triomphe", "des", "libert\u00e9s", "d\u00e9mocratiques", "revendique", "apr\u00e8s", "le", "statut", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "ou", "de", "l'ind\u00e9pendance", "des", "alg\u00e9riens", "en", "aussi", "l'association", "des", "oul\u00e9mas", "musulmans", "alg\u00e9riens", "fut", "interdite", "alors", "l'organisation", "sp\u00e9ciale", "appara\u00eet", "et", "elle", "a", "pour", "but", "de", "rassembler", "les", "armes", "pour", "le", "combat", "mohamed", "belouizdad", "fut", "le", "premier", "chef", "de", "l'organisation", "clandestine", "ensuite", "hocine", "a\u00eft", "ahmed", "prend", "la", "t\u00eate", "de", "l'organisation", "et", "continua", "\u00e0", "uvrer", "pour", "l'achat", "des", "armes", "la", "poste", "d'oran", "fut", "attaqu\u00e9e", "par", "les", "membres", "de", "l'os", "ferhat", "abbas", "et", "ch\u00e9rif", "sa\u00e2dane", "\u00e0", "leur", "sortie", "de", "prison", "en", "avril", "de", "constantine", "cr\u00e9ent", "l'udma", "union", "d\u00e9mocratique", "du", "manifeste", "alg\u00e9rien", "ahmed", "ben", "bella", "prend", "la", "place", "de", "hocine", "a\u00eft", "ahmed", "en", "le", "plan", "de", "l'organisation", "est", "d\u00e9voil\u00e9", "et", "une", "s\u00e9rie", "d'arrestations", "est", "entam\u00e9e", "par", "les", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "en", "le", "mouvement", "pour", "le", "triomphe", "des", "libert\u00e9s", "d\u00e9mocratiques", "niait", "toute", "relation", "avec", "l'organisation", "sp\u00e9ciale", "le", "comit\u00e9", "r\u00e9volutionnaire", "d'unit\u00e9", "et", "d'action", "crua", "est", "fond\u00e9", "en", "mars", "il", "organisera", "la", "lutte", "arm\u00e9e", "le", "parti", "du", "mouvement", "national", "alg\u00e9rien", "est", "fond\u00e9", "en", "juillet", "par", "les", "messalistes", "par", "la", "suite", "le", "front", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "est", "fond\u00e9", "en", "octobre", "par", "la", "branche", "du", "crua", "comit\u00e9", "r\u00e9volutionnaire", "d'unit\u00e9", "et", "d'action", "le", "front", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "alg\u00e9rie", "et", "le", "mouvement", "national", "alg\u00e9rien", "seront", "rivaux", "pour", "le", "contr\u00f4le", "du", "pouvoir", "messali", "hadj", "sera", "lib\u00e9r\u00e9", "de", "la", "prison", "en", "et", "il", "sera", "assign\u00e9", "\u00e0", "une", "r\u00e9sidence", "surveill\u00e9e", "en", "france", "historiographie", "les", "archives", "officielles", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "ne", "sont", "encore", "que", "partiellement", "disponibles", "et", "accessibles", "aux", "chercheurs", "en", "france", "elles", "sont", "inaccessibles", "en", "alg\u00e9rie", "la", "loi", "fran\u00e7aise", "du", "juillet", "relative", "aux", "archives", "a", "raccourci", "les", "d\u00e9lais", "de", "communication", "des", "archives", "publiques", "y", "compris", "pour", "certaines", "archives", "classifi\u00e9es", "secret", "d\u00e9fense", "communicables", "apr\u00e8s", "un", "d\u00e9lai", "de", "ans", "on", "notera", "qu'au", "cours", "de", "la", "discussion", "de", "ce", "texte", "au", "parlement", "un", "amendement", "adopt\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nat", "fran\u00e7ais", "visait", "\u00e0", "prescrire", "un", "d\u00e9lai", "de", "ans", "concernant", "les", "pi\u00e8ces", "susceptibles", "de", "porter", "atteinte", "\u00e0", "la", "vie", "priv\u00e9e", "cette", "disposition", "vivement", "critiqu\u00e9e", "par", "des", "historiens", "car", "elle", "aurait", "accru", "les", "d\u00e9lais", "de", "communicabilit\u00e9", "des", "archives", "relatives", "\u00e0", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "a", "finalement", "\u00e9t\u00e9", "retir\u00e9e", "du", "texte", "au", "cours", "de", "son", "examen", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "en", "lalg\u00e9rie", "compte", "huit", "millions", "d'alg\u00e9riens", "non", "fran\u00e7ais", "et", "un", "million", "de", "fran\u00e7ais", "d'alg\u00e9rie", "piedsnoirs", "et", "autochtones", "juifs", "naturalis\u00e9s", "fran\u00e7ais", "apr\u00e8s", "la", "crise", "au", "sein", "des", "mouvements", "nationalistes", "alg\u00e9riens", "et", "les", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "un", "groupe", "de", "patriotes", "se", "d\u00e9marque", "et", "envisage", "le", "passage", "\u00e0", "la", "lutte", "arm\u00e9e", "en", "vue", "de", "l'ind\u00e9pendance", "la", "guerre", "commence", "le", "er", "novembre", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9union", "\u00e0", "alger", "des", "six", "chefs", "du", "front", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "alg\u00e9rie", "et", "anciens", "membres", "de", "l'organisation", "sp\u00e9ciale", "bras", "arm\u00e9", "du", "mouvement", "pour", "le", "triomphe", "des", "libert\u00e9s", "d\u00e9mocratiques", "et", "aussi", "responsables", "du", "comit\u00e9", "r\u00e9volutionnaire", "d'unit\u00e9", "et", "d'action", "et", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9claration", "du", "er", "novembre", "l'action", "arm\u00e9e", "a", "\u00e9t\u00e9", "proclam\u00e9e", "pendant", "la", "nuit", "dite", "de", "la", "toussaint", "rouge", "le", "d\u00e9clenchement", "des", "attentats", "a", "\u00e9t\u00e9", "signal\u00e9", "\u00e0", "travers", "le", "pays", "et", "les", "premiers", "attentats", "eurent", "lieu", "dans", "les", "aur\u00e8s", "les", "six", "partagent", "l'alg\u00e9rie", "en", "wilayas", "et", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "d\u00e9p\u00each\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "des", "aur\u00e8s", "pour", "d\u00e9noncer", "les", "attentats", "dans", "le", "m\u00eame", "mois", "il", "s'ensuit", "une", "gu\u00e9rilla", "des", "maquis", "et", "des", "affrontements", "larm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "qui", "comprend", "des", "unit\u00e9s", "de", "suppl\u00e9tifs", "musulmans", "appel\u00e9s", "harkis", "la", "direction", "de", "la", "surveillance", "du", "territoire", "et", "la", "police", "fran\u00e7aise", "s'attaquent", "au", "fln", "et", "\u00e0", "ses", "proches", "le", "fln", "organise", "alors", "son", "combat", "sur", "deux", "fronts", "sur", "le", "plan", "interne", "il", "met", "en", "place", "une", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "travers", "sa", "branche", "arm\u00e9e", "larm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "qui", "au", "d\u00e9but", "fait", "face", "au", "mouvement", "national", "alg\u00e9rien", "et", "\u00e0", "de", "multiples", "crises", "internes", "le", "congr\u00e8s", "de", "la", "soummam", "organise", "le", "mouvement", "insurrectionnel", "et", "d\u00e9gage", "les", "propri\u00e9t\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9volution", "lunion", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "travailleurs", "alg\u00e9riens", "ugta", "et", "lunion", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "\u00e9tudiants", "musulmans", "alg\u00e9riens", "ugema", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "pour", "organiser", "des", "r\u00e9voltes", "en", "tandis", "que", "sur", "le", "front", "diplomatique", "il", "engage", "ses", "activit\u00e9s", "sous", "la", "supervision", "du", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "alg\u00e9rienne", "qui", "plaide", "la", "cause", "alg\u00e9rienne", "et", "aussi", "v\u00e9cut", "plusieurs", "crises", "il", "r\u00e9ussit", "n\u00e9anmoins", "en", "\u00e0", "introduire", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "dans", "lagenda", "des", "nations", "unies", "la", "question", "alg\u00e9rienne", "ce", "qui", "repr\u00e9senta", "un", "franc", "succ\u00e8s", "pour", "la", "diplomatie", "alg\u00e9rienne", "le", "conflit", "fut", "inscrit", "dans", "le", "cadre", "du", "processus", "de", "d\u00e9colonisation", "qui", "se", "d\u00e9roule", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "pour", "la", "france", "cela", "concerne", "entre", "autres", "lindochine", "fran\u00e7aise", "madagascar", "le", "maroc", "lalg\u00e9rie", "la", "tunisie", "lafrique\u00e9quatoriale", "fran\u00e7aise", "et", "lafriqueoccidentale", "fran\u00e7aise", "le", "cas", "de", "lalg\u00e9rie", "se", "diff\u00e9rencie", "des", "autres", "en", "ce", "sens", "quelle", "appartenait", "officiellement", "au", "territoire", "fran\u00e7ais", "avec", "un", "million", "de", "citoyens", "dits", "du", "premier", "coll\u00e8ge", "les", "piedsnoirs", "dont", "certains", "les", "juifs", "d'alg\u00e9rie", "et", "de", "huit", "millions", "de", "citoyens", "du", "deuxi\u00e8me", "coll\u00e8ge", "dit", "les", "musulmans", "avant", "l'arriv\u00e9e", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "ce", "dernier", "n\u00e9gociera", "directement", "avec", "les", "chefs", "du", "fln", "lors", "des", "accords", "d'\u00e9vian", "de", "gaulle", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "sauver", "la", "r\u00e9publique", "apr\u00e8s", "le", "putsch", "des", "g\u00e9n\u00e9raux", "\u00e0", "alger", "le", "mars", "apr\u00e8s", "la", "signature", "du", "cessezlefeu", "le", "conflit", "prend", "officiellement", "fin", "un", "double", "r\u00e9f\u00e9rendum", "est", "organis\u00e9", "le", "janvier", "et", "le", "avril", "les", "fran\u00e7ais", "de", "m\u00e9tropole", "se", "prononcent", "pour", "le", "choix", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "pour", "les", "deux", "le", "er", "juillet", "les", "alg\u00e9riens", "votent", "massivement", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "en", "faveur", "du", "oui", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "est", "proclam\u00e9e", "le", "juillet", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "qui", "consomme", "la", "d\u00e9colonisation", "le", "climat", "de", "violence", "g\u00e9n\u00e9rale", "qui", "r\u00e9gnait", "dans", "les", "derniers", "mois", "de", "la", "guerre", "ou", "encore", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "traumatisants", "comme", "le", "massacre", "d'oran", "am\u00e8neront", "la", "plupart", "des", "piedsnoirs", "\u00e0", "quitter", "le", "pays", "sur", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "cent", "cinquante", "mille", "partent", "avant", "six", "cent", "cinquante", "et", "un", "mille", "au", "cours", "de", "cette", "ann\u00e9e", "l'histoire", "des", "deuxcent", "mille", "pieds", "noirs", "encore", "pr\u00e9sents", "apr\u00e8s", "reste", "\u00e0", "\u00e9crire", "selon", "l'historien", "benjamin", "stora", "l'organisation", "de", "l'arm\u00e9e", "secr\u00e8te", "se", "prononce", "contre", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "et", "commet", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "plusieurs", "attentats", "meurtriers", "en", "alg\u00e9rie", "dont", "au", "plastic", "contre", "les", "biens", "et", "contre", "les", "individus", "bilan", "des", "pertes", "si", "le", "bilan", "de", "la", "guerre", "reste", "controvers\u00e9", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "il", "est", "clair", "que", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "a", "\u00e9t\u00e9", "extraordinairement", "meurtri\u00e8re", "et", "cruelle", "suivant", "l'historien", "fran\u00e7ais", "benjamin", "stora", "le", "total", "des", "pertes", "militaires", "fran\u00e7aises", "avoisine", "les", "morts", "dont", "pr\u00e8s", "de", "morts", "dans", "des", "accidents", "et", "un", "millier", "de", "maladies", "les", "pertes", "des", "soldats", "alg\u00e9riens", "enr\u00f4l\u00e9s", "au", "sein", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "s'\u00e9l\u00e8vent", "\u00e0", "environ", "morts", "et", "disparus", "les", "historiens", "\u00e9valuent", "par", "ailleurs", "entre", "et", "le", "nombre", "de", "harkis", "ex\u00e9cut\u00e9s", "au", "lendemain", "de", "la", "proclamation", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "c\u00f4t\u00e9", "alg\u00e9rien", "on", "avance", "le", "nombre", "d'un", "million", "et", "demi", "de", "morts", "en", "se", "fiant", "aux", "pensions", "vers\u00e9es", "aux", "familles", "des", "moujahidines", "civils", "ou", "militaires", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "durant", "le", "conflit", "benjamin", "stora", "avance", "le", "chiffre", "d'environ", "morts", "soit", "un", "combattant", "sur", "deux", "il", "faut", "y", "ajouter", "environ", "victimes", "des", "purges", "internes", "et", "des", "combats", "fratricides", "entre", "le", "mouvement", "national", "alg\u00e9rien", "et", "le", "front", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "suivant", "le", "proc\u00e9d\u00e9", "comparatif", "de", "pyramides", "des", "\u00e2ges", "les", "historiens", "estiment", "entre", "et", "soit", "de", "la", "population", "le", "nombre", "d'alg\u00e9riens", "morts", "durant", "le", "conflit", "depuis", "le", "fln", "estime", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "qu'il", "y", "a", "eu", "million", "et", "demi", "de", "morts", "chiffre", "qu'aucun", "historien", "ne", "cautionne", "et", "millions", "d'alg\u00e9riens", "d\u00e9plac\u00e9s", "dans", "des", "camps", "de", "regroupement", "en", "outre", "la", "torture", "pendant", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "a", "\u00e9t\u00e9", "pratiqu\u00e9e", "par", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "et", "par", "la", "police", "fran\u00e7aise", "dans", "des", "proportions", "qui", "concerneraient", "des", "centaines", "de", "milliers", "d'alg\u00e9riens", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "civils", "europ\u00e9ens", "le", "nombre", "de", "morts", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "environ", "personnes", "au", "bilan", "humain", "on", "peut", "ajouter", "les", "villages", "incendi\u00e9s", "quatre", "millions", "de", "t\u00eates", "de", "b\u00e9tail", "an\u00e9antis", "entre", "et", "sur", "un", "cheptel", "de", "six", "millions", "en", "et", "des", "dizaines", "de", "milliers", "dhectares", "de", "for\u00eats", "incendi\u00e9s", "avec", "le", "napalm", "alg\u00e9rie", "ind\u00e9pendante", "lalg\u00e9rie", "devient", "ind\u00e9pendante", "\u00e0", "lissue", "dune", "guerre", "de", "ans", "contre", "la", "pr\u00e9sence", "coloniale", "fran\u00e7aise", "une", "pr\u00e9sence", "qui", "dura", "ans", "et", "qui", "prit", "fin", "officiellement", "le", "juillet", "le", "front", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "fln", "quoique", "domin\u00e9", "militairement", "sort", "vainqueur", "politique", "de", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "fois", "contre", "les", "partisans", "de", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "et", "contre", "ses", "rivaux", "et", "parvient", "alors", "au", "pouvoir", "ayant", "un", "projet", "socialiste", "et", "recevant", "de", "l'aide", "militaire", "de", "l'urss", "il", "gouverne", "le", "pays", "en", "tant", "que", "parti", "unique", "jusqu'en", "l'allusion", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "socialiste", "est", "n\u00e9anmoins", "abandonn\u00e9e", "en", "sous", "houari", "boum\u00e9di\u00e8ne", "l'alg\u00e9rie", "se", "rapprochant", "du", "mouvement", "des", "nonalign\u00e9s", "la", "d\u00e9mocratisation", "du", "r\u00e9gime", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sous", "chadli", "bendjedid", "et", "\u00e0", "la", "suite", "d'importants", "mouvements", "de", "protestation", "s'ach\u00e8ve", "brutalement", "avec", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "civile", "en", "l'alg\u00e9rie", "traverse", "alors", "une", "d\u00e9cennie", "noire", "marqu\u00e9e", "par", "l'affrontement", "entre", "les", "militaires", "qui", "continuent", "\u00e0", "d\u00e9tenir", "les", "r\u00eanes", "du", "pouvoir", "et", "les", "divers", "groupes", "islamistes", "ais", "gia", "gspc", "etc", "en", "l'\u00e9lection", "d'abdelaziz", "bouteflika", "contribue", "\u00e0", "ramener", "l'ordre", "crise", "du", "gpra", "et", "ben", "bella", "lalg\u00e9rie", "est", "donc", "devenue", "ind\u00e9pendante", "\u00e0", "lissue", "dune", "guerre", "longue", "et", "co\u00fbteuse", "contre", "la", "pr\u00e9sence", "coloniale", "une", "pr\u00e9sence", "qui", "dura", "ans", "et", "qui", "prit", "fin", "officiellement", "le", "juillet", "cette", "ind\u00e9pendance", "a", "\u00e9t\u00e9", "acquise", "politiquement", "\u00e0", "la", "faveur", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "d'autod\u00e9termination", "pr\u00e9vu", "par", "les", "accords", "d\u00e9vian", "et", "par", "le", "biais", "duquel", "les", "alg\u00e9riens", "se", "prononc\u00e8rent", "\u00e0", "des", "votes", "exprim\u00e9s", "pour", "lind\u00e9pendance", "de", "lalg\u00e9rie", "les", "revendications", "culturelles", "ont", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "un", "slogan", "politique", "tahya", "el", "djaza\u00efr", "vive", "lalg\u00e9rie", "ferhat", "abbas", "pr\u00e9side", "l'alg\u00e9rie", "du", "septembre", "au", "septembre", "il", "est", "contre", "l'oas", "car", "il", "voit", "en", "elle", "une", "formation", "militaire", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "il", "sera", "pour", "le", "maintien", "des", "piedsnoirs", "europ\u00e9ens", "et", "juifs", "en", "alg\u00e9rie", "et", "il", "les", "consid\u00e8re", "comme", "alg\u00e9riens", "selon", "lui", "l'organisation", "de", "l'arm\u00e9e", "secr\u00e8te", "est", "responsable", "du", "d\u00e9part", "massif", "des", "fran\u00e7ais", "d'alg\u00e9rie", "des", "dissensions", "\u00e9clatent", "entre", "les", "chefs", "du", "fln", "ahmed", "ben", "bella", "et", "houari", "boum\u00e9di\u00e8ne", "aid\u00e9", "par", "la", "wilaya", "i", "aur\u00e8s", "la", "wilaya", "ii", "constantinois", "la", "wilaya", "v", "oran", "la", "wilaya", "vi", "sud", "font", "la", "guerre", "contre", "mohamed", "boudiaf", "et", "krim", "belkacem", "de", "la", "wilaya", "iii", "et", "iv", "mais", "des", "pourparlers", "par", "la", "suite", "sont", "entam\u00e9s", "pour", "r\u00e9gler", "la", "crise", "interne", "ahmed", "ben", "bella", "et", "houari", "boum\u00e9di\u00e8ne", "prennent", "alger", "le", "septembre", "apr\u00e8s", "avoir", "fait", "des", "compromis", "avec", "les", "colonels", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "plusieurs", "partis", "d'opposition", "ont", "\u00e9t\u00e9", "interdits", "comme", "le", "ffs", "front", "des", "forces", "socialistes", "le", "prs", "parti", "de", "la", "r\u00e9volution", "socialiste", "le", "cndr", "comit\u00e9", "national", "de", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "r\u00e9volution", "le", "mdra", "mouvement", "d\u00e9mocratique", "pour", "la", "r\u00e9volution", "alg\u00e9rienne", "le", "gcr", "groupe", "communiste", "r\u00e9volutionnaire", "le", "cnra", "conseil", "national", "de", "la", "r\u00e9volution", "alg\u00e9rienne", "pass\u00e9", "dans", "l'opposition", "l'ocra", "organisation", "clandestine", "de", "la", "r\u00e9volution", "alg\u00e9rienne", "rndr", "rassemblement", "national", "pour", "la", "d\u00e9mocratie", "et", "la", "r\u00e9volution", "le", "paps", "parti", "de", "l'arm\u00e9e", "pr\u00e9tendu", "saines", "et", "enfin", "le", "rur", "rassemblement", "unitaire", "des", "r\u00e9volutionnaires", "le", "socialisme", "comme", "doctrine", "politique", "de", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "ahmed", "ben", "bella", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "l'alg\u00e9rie", "ind\u00e9pendante", "en", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "il", "constitue", "alors", "le", "premier", "gouvernement", "de", "l'alg\u00e9rie", "ind\u00e9pendante", "il", "fait", "adopter", "un", "an", "plus", "tard", "une", "constitution", "la", "premi\u00e8re", "du", "pays", "qui", "consacre", "la", "primaut\u00e9", "du", "parti", "fln", "dont", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "ipso", "facto", "comme", "le", "candidat", "unique", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "ferhat", "abbas", "qui", "\u00e9tait", "alors", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "d\u00e9cide", "de", "remettre", "sa", "d\u00e9mission", "protestant", "contre", "les", "d\u00e9rives", "autocratiques", "du", "nouveau", "pr\u00e9sident", "plusieurs", "conflits", "surgissent", "comme", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "guerre", "des", "sables", "avec", "le", "maroc", "et", "la", "r\u00e9volte", "des", "kabyles", "et", "d'une", "partie", "des", "touaregs", "soutenue", "par", "le", "parti", "de", "hocine", "a\u00eft", "ahmed", "de", "\u00e0", "la", "france", "fait", "dixsept", "essais", "nucl\u00e9aires", "dans", "le", "sahara", "quatre", "atmosph\u00e9riques", "vers", "reggane", "et", "treize", "souterrains", "pr\u00e8s", "d'in", "ecker", "dans", "le", "massif", "du", "hoggar", "et", "la", "compagnie", "fran\u00e7aise", "total", "a", "des", "ressources", "p\u00e9troli\u00e8res", "alg\u00e9riennes", "selon", "l'entente", "alg\u00e9rofran\u00e7aise", "le", "tr\u00e8s", "faible", "taux", "de", "scolarisation", "environ", "sous", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "rend", "le", "pays", "d\u00e9muni", "de", "cadres", "techniques", "et", "administratifs", "il", "ne", "compte", "aucun", "architecte", "seulement", "quelques", "dizaines", "d'ing\u00e9nieurs", "et", "de", "m\u00e9decins", "et", "moins", "de", "instituteurs", "au", "niveau", "international", "ben", "bella", "consacre", "sa", "premi\u00e8re", "visite", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "aux", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "il", "est", "re\u00e7u", "avec", "les", "honneurs", "par", "le", "pr\u00e9sident", "kennedy", "il", "op\u00e8re", "cependant", "tr\u00e8s", "rapidement", "un", "rapprochement", "avec", "les", "tenants", "du", "nonalignement", "et", "d\u00e9veloppe", "avec", "l'union", "sovi\u00e9tique", "des", "relations", "\u00e9conomiques", "et", "militaires", "tr\u00e8s", "denses", "le", "juin", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "destitution", "d'ahmed", "ben", "bella", "de", "ses", "fonctions", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "putsch", "conduit", "par", "le", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "houari", "boum\u00e9di\u00e8ne", "qui", "prend", "le", "pouvoir", "et", "devient", "ainsi", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "la", "r\u00e9volution", "il", "conserve", "d\u00e8s", "lors", "le", "syst\u00e8me", "du", "parti", "unique", "et", "engage", "le", "pouvoir", "\u00e0", "uvrer", "pour", "une", "rupture", "avec", "la", "politique", "entreprise", "par", "ahmed", "ben", "bella", "il", "dirige", "le", "pays", "en", "s'inspirant", "de", "deux", "fondements", "de", "la", "r\u00e9volution", "le", "renforcement", "de", "l'ind\u00e9pendance", "nationale", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'\u00e9conomie", "dans", "une", "perspective", "socialiste", "il", "entreprend", "des", "r\u00e9alisations", "dans", "le", "secteur", "de", "l'\u00e9ducation", "de", "la", "formation", "de", "la", "planification", "de", "l'industrialisation", "du", "d\u00e9veloppement", "la", "politique", "de", "nationalisation", "men\u00e9e", "par", "le", "conseil", "de", "la", "r\u00e9volution", "alg\u00e9rienne", "provoque", "la", "remise", "en", "cause", "des", "accords", "d'\u00e9vian", "il", "lance", "la", "nationalisation", "du", "gaz", "et", "du", "p\u00e9trole", "et", "d\u00e9veloppe", "sonatrach", "l'alg\u00e9rie", "connait", "un", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "et", "social", "important", "sous", "son", "gouvernement", "entre", "et", "la", "population", "alg\u00e9rienne", "passe", "de", "\u00e0", "millions", "de", "personnes", "et", "massivement", "rurale", "avant", "l'ind\u00e9pendance", "est", "urbanis\u00e9e", "\u00e0", "le", "revenu", "annuel", "par", "habitant", "qui", "nexc\u00e9dait", "pas", "francs", "euros", "en", "d\u00e9passe", "francs", "euros", "vingt", "ans", "plus", "tard", "tandis", "que", "le", "taux", "de", "scolarisation", "oscille", "de", "\u00e0", "selon", "les", "r\u00e9gions", "loin", "des", "de", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "les", "possibilit\u00e9s", "agricoles", "\u00e9tant", "significativement", "limit\u00e9es", "par", "le", "d\u00e9sert", "boum\u00e9di\u00e8ne", "se", "tourne", "vers", "le", "d\u00e9veloppement", "industriel", "un", "plan", "triennal", "est", "imagin\u00e9", "pour", "la", "p\u00e9riode", "auquel", "succ\u00e8dent", "deux", "plans", "quadriennaux", "et", "ils", "s'accompagnent", "de", "grands", "travaux", "comme", "la", "transsaharienne", "ou", "route", "de", "l'unit\u00e9", "qui", "relie", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "\u00e0", "l'afrique", "noire", "ou", "le", "barrage", "vert", "for\u00eat", "\u00e0", "planter", "en", "vingt", "ans", "pour", "emp\u00eacher", "l'avanc\u00e9e", "du", "d\u00e9sert", "le", "r\u00e9seau", "routier", "est", "sensiblement", "\u00e9tendu", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "territoire", "alg\u00e9rien", "le", "r\u00e9seau", "d\u00e9velopp\u00e9", "sous", "la", "colonisation", "restait", "circonscrit", "aux", "villes", "portuaires", "cette", "nationalisation", "suscite", "une", "onde", "de", "choc", "dont", "les", "effets", "se", "font", "sentir", "au", "niveau", "international", "notamment", "sur", "le", "prix", "du", "p\u00e9trole", "l'alg\u00e9rie", "de", "boumedi\u00e8ne", "influence", "le", "jeune", "colonel", "libyen", "mouammar", "kadhafi", "et", "le", "vicepr\u00e9sident", "irakien", "saddam", "hussein", "qui", "nationalisent", "\u00e0", "leur", "tour", "le", "secteur", "des", "hydrocarbures", "provoquant", "\u00e0", "l'occasion", "le", "premier", "choc", "p\u00e9trolier", "survenu", "en", "le", "secteur", "de", "l'agriculture", "est", "modifi\u00e9", "par", "plusieurs", "r\u00e9formes", "dont", "la", "construction", "des", "villages", "socialistes", "et", "la", "r\u00e9alisation", "du", "barrage", "vert", "km", "de", "long", "km", "de", "large", "et", "constitu\u00e9", "de", "millions", "dhectares", "cependant", "krim", "belkacem", "s'oppose", "ouvertement", "\u00e0", "la", "politique", "de", "boum\u00e9dienne", "le", "pouvoir", "l'accuse", "d'avoir", "organis\u00e9", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "et", "le", "condamne", "\u00e0", "mort", "par", "contumace", "krim", "belgacem", "sera", "assassin\u00e9", "\u00e0", "francfort", "en", "ferhat", "abbas", "aussi", "d\u00e9noncera", "le", "syst\u00e8me", "unique", "en", "il", "sera", "assign\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9sidence", "surveill\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "sur", "le", "plan", "ext\u00e9rieur", "l'alg\u00e9rie", "n\u00e9gocie", "avec", "le", "vi\u00eat", "nam", "la", "lib\u00e9ration", "des", "derniers", "prisonniers", "de", "guerre", "am\u00e9ricains", "lors", "de", "la", "guerre", "du", "kippour", "elle", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "isra\u00ebl", "et", "envoie", "des", "troupes", "en", "\u00e9gypte", "en", "l'alg\u00e9rie", "fut", "la", "premi\u00e8re", "puissance", "militaire", "sur", "le", "front", "\u00e9gyptien", "et", "sa", "force", "\u00e9tait", "compos\u00e9e", "descadrons", "et", "de", "blind\u00e9s", "yasser", "arafat", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "ouvrir", "un", "bureau", "\u00e0", "alger", "en", "lann\u00e9e", "constitue", "aussi", "pour", "yasser", "arafat", "une", "ann\u00e9e", "importante", "davanc\u00e9es", "en", "faveur", "dun", "r\u00e8glement", "politique", "les", "autorit\u00e9s", "alg\u00e9riennes", "d\u00e9cident", "de", "l'emmener", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "aux", "nations", "unies", "sous", "escorte", "alg\u00e9rienne", "par", "la", "suite", "l'alg\u00e9rie", "organisera", "le", "trait\u00e9", "de", "paix", "entre", "l'iran", "et", "l'irak", "elle", "intervient", "aussi", "pour", "r\u00e9gler", "la", "crise", "du", "liban", "mais", "le", "conflit", "entre", "le", "maroc", "et", "l'alg\u00e9rie", "s'intensifie", "\u00e0", "cause", "du", "sahara", "occidental", "l'alg\u00e9rie", "investira", "au", "sein", "de", "l'union", "africaine", "de", "la", "ligue", "arabe", "et", "avec", "le", "mouvement", "des", "nonalign\u00e9s", "elle", "sera", "contre", "l'apartheid", "en", "afrique", "du", "sud", "sur", "le", "plan", "interne", "le", "pouvoir", "continue", "la", "nationalisation", "et", "d\u00e9marre", "les", "trois", "r\u00e9volutions", "industrielle", "agraire", "et", "culturelle", "une", "charte", "et", "une", "constitution", "sont", "adopt\u00e9es", "l'arabisation", "des", "institutions", "est", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e", "en", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "est", "re\u00e7u", "\u00e0", "alger", "en", "la", "base", "secr\u00e8te", "fran\u00e7aise", "bnamous", "sera", "ferm\u00e9e", "houari", "boumedienne", "meurt", "en", "et", "rabah", "bitat", "est", "charg\u00e9", "de", "l'int\u00e9rim", "de", "l'\u00e9tat", "chadli", "bendjedid", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "pour", "\u00eatre", "\u00e9lu", "par", "le", "peuple", "d\u00e9mocratisation", "chadli", "bendjedid", "prend", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "le", "f\u00e9vrier", "il", "fait", "sortir", "tous", "les", "prisonniers", "politiques", "le", "secteur", "\u00e9conomique", "devient", "lib\u00e9ral", "la", "politique", "de", "l'arabisation", "continue", "malgr\u00e9", "le", "printemps", "berb\u00e8re", "en", "et", "les", "revendications", "des", "\u00e9lites", "francophones", "sur", "le", "plan", "diplomatique", "l'alg\u00e9rie", "contribue", "avec", "succ\u00e8s", "au", "r\u00e8glement", "dun", "certain", "nombre", "de", "crises", "comme", "la", "lib\u00e9ration", "des", "otages", "am\u00e9ricains", "en", "de", "t\u00e9h\u00e9ran", "\u00e0", "alger", "la", "diplomatie", "alg\u00e9rienne", "a", "pu", "ouvrir", "les", "portes", "au", "dialogue", "avec", "les", "autres", "chefs", "d'\u00e9tat", "du", "maghreb", "et", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "chadli", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "alg\u00e9rien", "qui", "fera", "une", "visite", "officielle", "en", "france", "lors", "du", "mandat", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "le", "roi", "hassan", "ii", "est", "re\u00e7u", "\u00e0", "alger", "en", "vue", "de", "signer", "des", "accords", "bilat\u00e9raux", "de", "plus", "l'alg\u00e9rie", "permet", "au", "conseil", "national", "palestinien", "de", "proclamer", "l'ind\u00e9pendance", "d'un", "\u00e9tat", "de", "palestine", "le", "novembre", "\u00e0", "alger", "avant", "la", "guerre", "du", "golfe", "la", "diplomatie", "alg\u00e9rienne", "est", "tr\u00e8s", "active", "pour", "essayer", "de", "convaincre", "le", "pr\u00e9sident", "saddam", "hussein", "de", "lib\u00e9rer", "les", "otages", "et", "le", "kowe\u00eft", "la", "visite", "du", "pr\u00e9sident", "nelson", "mandela", "juste", "apr\u00e8s", "sa", "lib\u00e9ration", "marquera", "les", "relations", "entre", "l'alg\u00e9rie", "et", "les", "pays", "d'afrique", "sur", "le", "plan", "interne", "apr\u00e8s", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "gestion", "autocratique", "des", "affaires", "de", "l'\u00e9tat", "l'alg\u00e9rie", "se", "lance", "\u00e0", "partir", "de", "l'ann\u00e9e", "dans", "une", "tentative", "de", "d\u00e9mocratisation", "\u00e0", "la", "suite", "notamment", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "du", "octobre", "cette", "ouverture", "s'accompagne", "en", "juin", "de", "l'entr\u00e9e", "des", "islamistes", "du", "front", "islamique", "du", "salut", "fis", "dans", "le", "champ", "politique", "qui", "remportent", "des", "\u00e9lections", "municipales", "du", "juin", "le", "fis", "arrive", "\u00e9galement", "en", "t\u00eate", "du", "premier", "tour", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "du", "d\u00e9cembre", "avec", "des", "voix", "exprim\u00e9es", "le", "taux", "d'abstention", "\u00e9tant", "de", "ce", "qui", "provoque", "l'intervention", "de", "larm\u00e9e", "qui", "interrompt", "le", "processus", "\u00e9lectoral", "au", "d\u00e9but", "de", "lann\u00e9e", "selon", "les", "opposants", "de", "la", "d\u00e9mission", "de", "chadli", "mais", "officiellement", "le", "pr\u00e9sident", "chadli", "bendjedid", "annonce", "sa", "d\u00e9mission", "le", "janvier", "et", "un", "haut", "comit\u00e9", "d'\u00e9tat", "est", "mis", "en", "place", "le", "janvier", "\u00e0", "cause", "du", "vide", "constitutionnel", "selon", "la", "constitution", "alg\u00e9rienne", "cette", "\u00e9volution", "entra\u00eene", "l'alg\u00e9rie", "dans", "une", "vague", "de", "violence", "et", "de", "terrorisme", "qui", "durera", "une", "d\u00e9cennie", "de", "guerre", "civile", "alg\u00e9rienne", "ce", "conflit", "co\u00fbta", "la", "vie", "\u00e0", "selon", "les", "estimations", "entre", "et", "personnes", "avec", "des", "milliers", "de", "disparus", "et", "un", "million", "de", "personnes", "d\u00e9plac\u00e9es", "transition", "mohamed", "boudiaf", "prend", "la", "t\u00eate", "du", "haut", "comit\u00e9", "d'\u00e9tat", "apr\u00e8s", "ans", "d'exil", "un", "des", "chefs", "historiques", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "et", "fondateur", "du", "parti", "du", "fln", "souhaitait", "une", "alg\u00e9rie", "d\u00e9mocratique", "tourn\u00e9e", "vers", "la", "modernit\u00e9", "il", "disait", "vouloir", "mettre", "fin", "\u00e0", "la", "corruption", "qui", "gangrenait", "l'\u00e9tat", "il", "sera", "assassin\u00e9", "apr\u00e8s", "six", "mois", "\u00e0", "annaba", "en", "plein", "discours", "le", "juin", "ali", "kafi", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "alors", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'\u00e9tat", "en", "liamine", "z\u00e9roual", "remplace", "ali", "kafi", "le", "janvier", "il", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "des", "nouvelles", "pressions", "diplomatiques", "internationales", "engendr\u00e9es", "notamment", "par", "la", "plateforme", "de", "sant'egidio", "\u00e0", "rome", "sign\u00e9", "par", "les", "chefs", "politiques", "de", "l'opposition", "d\u00e9non\u00e7ant", "la", "mainmise", "militaire", "sur", "l'\u00e9tat", "ainsi", "dans", "le", "but", "de", "restaurer", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "perdue", "des", "institutions", "de", "l'\u00e9tat", "il", "organise", "une", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "en", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "scrutin", "pluraliste", "en", "alg\u00e9rie", "liamine", "zeroual", "remporte", "l'\u00e9lection", "il", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "novembre", "en", "liamine", "zeroual", "d\u00e9cide", "de", "mettre", "fin", "\u00e0", "son", "mandat", "pr\u00e9sidentiel", "qui", "devait", "s'achever", "en", "une", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "anticip\u00e9e", "est", "alors", "organis\u00e9e", "au", "mois", "d'avril", "huit", "candidats", "se", "pr\u00e9sentent", "au", "premier", "tour", "parmi", "lesquels", "figure", "abdelaziz", "bouteflika", "au", "d\u00e9but", "du", "scrutin", "sept", "candidats", "d\u00e9cident", "d'un", "commun", "accord", "de", "se", "retirer", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cas", "de", "fraudes", "qu'ils", "d\u00e9clarent", "avoir", "observ\u00e9es", "abdelaziz", "bouteflika", "d\u00e9cide", "de", "maintenir", "sa", "candidature", "en", "remportant", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "un", "score", "de", "il", "s'engage", "d\u00e8s", "lors", "\u00e0", "appliquer", "son", "programme", "qui", "s'articule", "autour", "de", "trois", "axes", "principaux", "le", "retour", "de", "la", "paix", "\u00e0", "travers", "l'application", "de", "la", "concorde", "nationale", "la", "r\u00e9activation", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "le", "retour", "de", "l'alg\u00e9rie", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "son", "premier", "mandat", "s'ach\u00e8ve", "en", "de", "nouvelles", "\u00e9lections", "sont", "organis\u00e9es", "au", "mois", "d'avril", "le", "principal", "concurrent", "du", "pr\u00e9sident", "sortant", "\u00e9tant", "son", "ancien", "premier", "ministre", "ali", "benflis", "abdelaziz", "bouteflika", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "un", "taux", "de", "son", "programme", "pour", "le", "deuxi\u00e8me", "mandat", "pr\u00e9voit", "un", "plan", "quinquennal", "pour", "la", "relance", "de", "l'\u00e9conomie", "au", "profit", "duquel", "il", "consacre", "une", "enveloppe", "financi\u00e8re", "de", "milliards", "de", "dollars", "pendant", "les", "mois", "de", "mars", "et", "d'avril", "de", "l'ann\u00e9e", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "pour", "la", "pr\u00e9sidentielle", "se", "d\u00e9clenche", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "nouvel", "amendement", "constitutionnel", "abdelaziz", "bouteflika", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "pour", "un", "quatri\u00e8me", "mandat", "en", "l'islamisme", "et", "l'extr\u00e9misme", "musulman", "figurent", "parmi", "les", "probl\u00e8mes", "de", "l'alg\u00e9rie", "contemporaine", "audel\u00e0", "de", "la", "seule", "offensive", "islamiste", "des", "ann\u00e9es", "ayant", "caus\u00e9", "plusieurs", "dizaines", "de", "milliers", "de", "victimes", "la", "bigoterie", "se", "r\u00e9pand", "rapidement", "el", "watan", "ayant", "d\u00e9plor\u00e9", "dans", "un", "article", "de", "\u00e0", "l'occasion", "d'un", "fait", "divers", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "alg\u00e9rienne", "soit", "gangren\u00e9e", "par", "le", "conservatisme", "et", "lextr\u00e9misme", "religieux", "de", "plus", "en", "plus", "accept\u00e9s", "et", "banalis\u00e9s", "le", "monde", "s'\u00e9tonne", "que", "les", "repr\u00e9sentants", "des", "courants", "islamistes", "les", "plus", "radicaux", "ne", "manquent", "pas", "de", "tribunes", "m\u00e9diatiques", "rapportant", "qu'un", "islamiste", "ancien", "militant", "du", "front", "islamique", "du", "salut", "et", "qui", "souhaite", "imposer", "la", "charia", "en", "alg\u00e9rie", "ait", "pu", "appeler", "publiquement", "au", "meurtre", "d'un", "intellectuel", "sans", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "inqui\u00e9t\u00e9", "par", "la", "justice", "le", "gouvernement", "alg\u00e9rien", "est", "n\u00e9anmoins", "traditionnellement", "connu", "pour", "sa", "politique", "de", "lutte", "vigoureuse", "contre", "le", "terrorisme", "islamiste", "politique", "et", "administration", "syst\u00e8me", "politique", "sur", "le", "plan", "politique", "lalg\u00e9rie", "a", "adopt\u00e9", "un", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "depuis", "lav\u00e8nement", "de", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "sa", "constitution", "actuelle", "conf\u00e8re", "au", "chef", "de", "l\u00e9tat", "un", "r\u00f4le", "central", "dans", "la", "gestion", "des", "affaires", "du", "pays", "cest", "ainsi", "quen", "vertu", "de", "ses", "articles", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "le", "chef", "de", "lex\u00e9cutif", "et", "chef", "supr\u00eame", "des", "forces", "arm\u00e9es", "le", "chef", "de", "l\u00e9tat", "d\u00e9tient", "\u00e9galement", "le", "pouvoir", "de", "nommer", "son", "premier", "ministre", "et", "les", "membres", "du", "gouvernement", "sur", "proposition", "de", "ce", "dernier", "il", "pr\u00e9side", "le", "conseil", "des", "ministres", "l\u00e9lection", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "se", "fait", "au", "suffrage", "universel", "direct", "tous", "les", "cinq", "ans", "lactuel", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "abdelmadjid", "tebboune", "qui", "a", "pris", "ses", "fonctions", "le", "d\u00e9cembre", "tebboune", "succ\u00e8de", "au", "chef", "de", "l\u00e9tat", "par", "int\u00e9rim", "abdelkader", "bensalah", "qui", "succ\u00e8de", "luim\u00eame", "au", "pr\u00e9sident", "abdelaziz", "bouteflika", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "contraint", "\u00e0", "la", "d\u00e9mission", "en", "avril", "par", "des", "manifestations", "de", "masse", "contre", "le", "r\u00e9gime", "abdelmadjid", "tebboune", "a", "remport\u00e9", "au", "premier", "tour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "du", "d\u00e9cembre", "mais", "le", "d\u00e9roulement", "de", "ce", "scrutin", "est", "marqu\u00e9", "par", "des", "manifestations", "massive", "du", "hirak", "et", "par", "une", "abstention", "record", "par", "ailleurs", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "de", "type", "bicam\u00e9ral", "depuis", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "de", "il", "est", "\u00e0", "noter", "cependant", "que", "les", "pouvoirs", "qui", "lui", "sont", "attribu\u00e9s", "sont", "fortement", "diminu\u00e9s", "par", "la", "pr\u00e9\u00e9minence", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "la", "r\u00e9partition", "des", "diff\u00e9rents", "\u00e9lus", "au", "niveau", "des", "deux", "chambres", "du", "parlement", "r\u00e9v\u00e8le", "la", "composition", "suivante", "le", "conseil", "de", "la", "nation", "chambre", "haute", "compos\u00e9", "de", "membres", "dont", "le", "tiers", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "lassembl\u00e9e", "populaire", "nationale", "chambre", "basse", "compos\u00e9e", "de", "membres", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "pour", "une", "mandature", "de", "cinq", "ans", "la", "premi\u00e8re", "constitution", "alg\u00e9rienne", "est", "adopt\u00e9e", "le", "septembre", "elle", "est", "abrog\u00e9e", "par", "le", "coup", "d\u00e9tat", "de", "par", "la", "suite", "trois", "autres", "constitutions", "sont", "adopt\u00e9es", "successivement", "la", "deuxi\u00e8me", "en", "est", "initi\u00e9e", "sous", "l'impulsion", "de", "houari", "boum\u00e9di\u00e8ne", "afin", "de", "parachever", "les", "institutions", "de", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "en", "le", "dotant", "d'une", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "et", "en", "cr\u00e9ant", "le", "poste", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "en", "remplacement", "de", "la", "fonction", "de", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "la", "r\u00e9volution", "la", "troisi\u00e8me", "constitution", "est", "adopt\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "date", "\u00e0", "laquelle", "le", "multipartisme", "et", "la", "libert\u00e9", "dexpression", "furent", "instaur\u00e9s", "cest", "donc", "dans", "le", "sillage", "de", "cette", "r\u00e9forme", "que", "le", "r\u00e9gime", "du", "parti", "unique", "fut", "dissous", "et", "que", "beaucoup", "de", "partis", "politiques", "furent", "cr\u00e9\u00e9s", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "la", "quatri\u00e8me", "et", "actuelle", "constitution", "est", "adopt\u00e9e", "en", "avec", "comme", "principal", "objectif", "l'instauration", "d'un", "parlement", "bicam\u00e9ral", "la", "cour", "constitutionnelle", "est", "la", "magistrature", "supr\u00eame", "de", "la", "r\u00e9publique", "actuellement", "l'alg\u00e9rie", "compte", "plus", "de", "partis", "politiques", "en", "activit\u00e9", "cependant", "ces", "m\u00eames", "partis", "ne", "peuvent", "en", "vertu", "de", "l'article", "de", "la", "constitution", "\u00eatre", "fond\u00e9s", "sur", "une", "base", "religieuse", "linguistique", "raciale", "de", "sexe", "corporatiste", "ou", "r\u00e9gionale", "ils", "doivent", "aussi", "recevoir", "l'agr\u00e9ment", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "pour", "\u00eatre", "en", "mesure", "de", "se", "pr\u00e9senter", "aux", "diff\u00e9rentes", "\u00e9ch\u00e9ances", "\u00e9lectorales", "les", "plus", "importants", "d'entre", "eux", "demeurent", "ceux", "de", "lalliance", "pr\u00e9sidentielle", "qui", "est", "compos\u00e9e", "de", "trois", "partis", "majoritaires", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "et", "au", "s\u00e9nat", "il", "sagit", "du", "front", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "fln", "le", "rassemblement", "national", "d\u00e9mocratique", "rnd", "et", "le", "mouvement", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "pour", "la", "paix", "msp", "les", "principaux", "partis", "d'opposition", "sont", "le", "rassemblement", "pour", "la", "culture", "et", "la", "d\u00e9mocratie", "rcd", "le", "parti", "des", "travailleurs", "pt", "et", "le", "front", "des", "forces", "socialistes", "ffs", "la", "bureaucratie", "alg\u00e9rienne", "demeure", "probl\u00e9matique", "et", "cause", "d'\u00e9normes", "soucis", "aux", "citoyens", "la", "lutte", "antiterroriste", "reste", "en", "vigueur", "contre", "alqa\u00efda", "au", "maghreb", "islamique", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "s'est", "vu", "attribuer", "par", "l'economist", "intelligence", "unit", "un", "indice", "de", "d\u00e9mocratie", "bas", "en", "class\u00e9", "pays", "analys\u00e9s", "le", "r\u00e9gime", "politique", "est", "qualifi\u00e9", "d'autoritaire", "selon", "le", "rapport", "du", "bertelsmann", "stiftung", "en", "le", "principal", "d\u00e9fi", "en", "alg\u00e9rie", "consiste", "\u00e0", "surmonter", "la", "profonde", "crise", "de", "l\u00e9gitimit\u00e9", "et", "le", "manque", "de", "confiance", "envers", "le", "r\u00e9gime", "cependant", "les", "nombreuses", "luttes", "sociales", "et", "politiques", "survenues", "depuis", "lind\u00e9pendance", "du", "pays", "gr\u00e8ves", "\u00e9meutes", "r\u00e9voltes", "et", "d\u00e9bats", "sur", "lautonomie", "de", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "la", "reconnaissance", "de", "la", "culture", "berb\u00e8re", "la", "s\u00e9paration", "de", "l\u00e9tat", "et", "de", "la", "religion", "l\u00e9galit\u00e9", "entre", "les", "hommes", "et", "les", "femmes", "t\u00e9moignent", "de", "la", "permanence", "de", "dissidences", "pouvant", "ressurgir", "r\u00e9guli\u00e8rement", "et", "dont", "le", "hirak", "n\u00e9", "en", "constitue", "la", "d\u00e9monstration", "\u00e9vidente", "d\u00e9coupage", "administratif", "d'apr\u00e8s", "la", "constitution", "alg\u00e9rienne", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "sont", "form\u00e9es", "exclusivement", "de", "deux", "entit\u00e9s", "les", "communes", "et", "les", "wilayas", "par", "ailleurs", "le", "d\u00e9cret", "no", "du", "mai", "a", "cr\u00e9\u00e9", "la", "wilaya", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "une", "wilaya", "m\u00e8re", "il", "n'existe", "pas", "d'autres", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "en", "alg\u00e9rie", "les", "r\u00e9gions", "alg\u00e9riennes", "ne", "sont", "que", "des", "r\u00e9gions", "g\u00e9ographiques", "ou", "culturelles", "sans", "existence", "l\u00e9gale", "et", "les", "da\u00efras", "subdivisions", "des", "wilayas", "ne", "sont", "que", "des", "entit\u00e9s", "administratives", "fin", "la", "loi", "no", "du", "d\u00e9cembre", "modifie", "et", "compl\u00e8te", "lorganisation", "territoriale", "du", "pays", "elle", "le", "red\u00e9coupe", "en", "wilayas", "wilayas", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es", "et", "communes", "politique", "ext\u00e9rieure", "des", "analystes", "comme", "akram", "belka\u00efd", "consid\u00e8re", "que", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "constitue", "un", "v\u00e9ritable", "point", "d'adh\u00e9sion", "entre", "le", "gouvernement", "et", "le", "peuple", "le", "journaliste", "identifie", "deux", "principes", "essentiels", "de", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "alg\u00e9rienne", "le", "refus", "d'interf\u00e9rer", "dans", "les", "affaires", "domestiques", "d'autres", "\u00e9tats", "ainsi", "que", "l'usage", "de", "l'arm\u00e9e", "seulement", "dans", "un", "but", "de", "protection", "des", "fronti\u00e8res", "et", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "ne", "consid\u00e9rant", "jamais", "d'intervention", "militaire", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "sur", "le", "plan", "ext\u00e9rieur", "lalg\u00e9rie", "inscrit", "son", "positionnement", "actuel", "par", "rapport", "aux", "diff\u00e9rentes", "questions", "internationales", "sur", "la", "base", "de", "la", "doctrine", "quelle", "a", "puis\u00e9e", "du", "combat", "lib\u00e9rateur", "qui", "a", "permis", "\u00e0", "son", "peuple", "de", "recouvrer", "sa", "pleine", "souverainet\u00e9", "cest", "aussi", "au", "nom", "de", "cette", "morale", "que", "ce", "pays", "soutient", "durant", "les", "ann\u00e9es", "et", "un", "nombre", "important", "de", "mouvements", "r\u00e9volutionnaires", "de", "par", "le", "monde", "ce", "qui", "lui", "valut", "d\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "phare", "du", "tiers", "monde", "et", "au", "m\u00eame", "le", "phare", "de", "tiers", "monde", "arabe", "par", "extension", "et", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "richesses", "sur", "le", "plan", "\u00e9nerg\u00e9tique", "ainsi", "qu\u00e0", "sa", "position", "particuli\u00e8rement", "privil\u00e9gi\u00e9e", "dans", "le", "flanc", "sud", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "lalg\u00e9rie", "jouit", "dune", "influence", "certaine", "au", "niveau", "des", "ensembles", "r\u00e9gionaux", "auxquels", "elle", "appartient", "union", "africaine", "ligue", "arabe", "dialogue", "eurom\u00e9diterran\u00e9en", "aussi", "l'alg\u00e9rie", "atelle", "su", "montrer", "son", "importante", "puissance", "d'influence", "parfois", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "son", "potentiel", "propre", "\u00e9conomique", "militaire", "population", "en", "la", "diplomatie", "alg\u00e9rienne", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "la", "signature", "de", "laccord", "de", "paix", "entre", "l\u00e9rythr\u00e9e", "et", "l\u00e9thiopie", "l'alg\u00e9rie", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'union", "pour", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "en", "en", "la", "france", "accepte", "d'indemniser", "les", "victimes", "estim\u00e9es", "entre", "et", "personnes", "lors", "des", "essais", "nucl\u00e9aires", "fran\u00e7ais", "en", "alg\u00e9rie", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "puissance", "militaire", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "aln", "larm\u00e9e", "alg\u00e9rienne", "est", "appel\u00e9e", "arm\u00e9e", "nationale", "populaire", "anp", "elle", "se", "compose", "des", "commandements", "des", "forces", "terrestres", "navales", "a\u00e9riennes", "et", "de", "la", "d\u00e9fense", "a\u00e9rienne", "du", "territoire", "le", "sommet", "de", "la", "hi\u00e9rarchie", "militaire", "aboutit", "au", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "constitutionnellement", "chef", "supr\u00eame", "des", "forces", "arm\u00e9es", "l'effectif", "de", "l'arm\u00e9e", "alg\u00e9rienne", "en", "incluant", "actifs", "r\u00e9servistes", "et", "paramilitaires", "comptabilise", "un", "total", "de", "hommes", "l'anp", "est", "assist\u00e9e", "par", "le", "corps", "de", "la", "gendarmerie", "nationale", "qui", "est", "compos\u00e9", "de", "membres", "ainsi", "que", "d'un", "corps", "d'\u00e9lite", "de", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "la", "garde", "r\u00e9publicaine", "d\u00e9pendant", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "les", "d\u00e9penses", "militaires", "de", "lalg\u00e9rie", "durant", "lann\u00e9e", "sont", "estim\u00e9es", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "en", "baisse", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "avec", "ces", "d\u00e9penses", "lalg\u00e9rie", "se", "classe", "\u00e0", "la", "e", "place", "mondiale", "et", "arrive", "en", "t\u00eate", "des", "pays", "africains", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "acquisitions", "le", "principal", "fournisseur", "depuis", "l'ind\u00e9pendance", "a", "\u00e9t\u00e9", "lunion", "sovi\u00e9tique", "cependant", "depuis", "la", "chute", "de", "cette", "derni\u00e8re", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "guerre", "froide", "lalg\u00e9rie", "a", "proc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "une", "diversification", "de", "ses", "approvisionnements", "en", "armes", "en", "se", "tournant", "notamment", "vers", "des", "pays", "comme", "l'allemagne", "l'italie", "les", "\u00e9tatsunis", "dam\u00e9rique", "la", "chine", "ou", "encore", "lafrique", "du", "sud", "toutefois", "le", "mat\u00e9riel", "russe", "continue", "d'occuper", "une", "part", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "du", "parc", "militaire", "alg\u00e9rien", "cette", "position", "a", "\u00e9t\u00e9", "davantage", "renforc\u00e9e", "par", "la", "signature", "en", "dun", "contrat", "tr\u00e8s", "important", "de", "livraisons", "militaires", "par", "ailleurs", "larm\u00e9e", "alg\u00e9rienne", "construit", "certains", "types", "darmements", "cela", "va", "des", "patrouilleurs", "et", "corvettes", "pour", "la", "marine", "de", "guerre", "jusquaux", "v\u00e9hicules", "blind\u00e9s", "de", "transport", "de", "troupes", "pour", "larm\u00e9e", "de", "terre", "elle", "sest", "en", "outre", "lanc\u00e9e", "depuis", "l'ann\u00e9e", "dans", "un", "processus", "de", "professionnalisation", "qui", "vise", "\u00e0", "terme", "\u00e0", "adapter", "lorganisation", "de", "cette", "institution", "aux", "standards", "internationaux", "notamment", "ceux", "de", "lotan", "le", "corollaire", "de", "cette", "transformation", "\u00e9tant", "lint\u00e9gration", "de", "lalg\u00e9rie", "au", "sein", "du", "dispositif", "de", "l'otan", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "\u00e9conomie", "\u00e0", "partir", "de", "le", "gouvernement", "alg\u00e9rien", "a", "opt\u00e9", "pour", "une", "\u00e9conomie", "planifi\u00e9e", "fortement", "centralis\u00e9e", "les", "premiers", "objectifs", "consistaient", "\u00e0", "donner", "\u00e0", "lalg\u00e9rie", "une", "ind\u00e9pendance", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "par", "la", "r\u00e9cup\u00e9ration", "notamment", "des", "richesses", "nationales", "une", "s\u00e9rie", "de", "nationalisations", "est", "men\u00e9e", "\u00e0", "ce", "titre", "touchant", "notamment", "des", "entreprises", "\u00e9trang\u00e8res", "par", "la", "suite", "un", "effort", "consid\u00e9rable", "dindustrialisation", "est", "d\u00e9ploy\u00e9", "le", "contrechoc", "p\u00e9trolier", "de", "sonne", "le", "glas", "de", "cette", "p\u00e9riode", "de", "planification", "socialiste", "l\u00e9tat", "ne", "pouvant", "plus", "supporter", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "linvestissement", "financier", "quil", "consentait", "au", "profit", "des", "entreprises", "nationales", "ni", "n\u00e9tant", "en", "mesure", "de", "r\u00e9pondre", "favorablement", "\u00e0", "la", "nouvelle", "vague", "des", "demandes", "d'emploi", "qui", "ont", "largement", "cr\u00fb", "avec", "laugmentation", "d\u00e9mographique", "que", "le", "pays", "a", "connue", "depuis", "lind\u00e9pendance", "lalg\u00e9rie", "recourt", "\u00e0", "partir", "de", "au", "fmi", "afin", "de", "r\u00e9aliser", "un", "ajustement", "structurel", "un", "vaste", "programme", "de", "r\u00e9formes", "est", "engag\u00e9", "afin", "dassurer", "une", "transition", "de", "l\u00e9conomie", "socialiste", "vers", "une", "\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "forte", "d\u00e9pendance", "aux", "hydrocarbures", "la", "situation", "\u00e9conomique", "de", "l'alg\u00e9rie", "semble", "favorable", "jusqu'en", "tant", "sur", "le", "plan", "interne", "quau", "niveau", "externe", "\u00e0", "la", "suite", "notamment", "de", "laugmentation", "tr\u00e8s", "soutenue", "des", "prix", "du", "p\u00e9trole", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "du", "pays", "suit", "une", "progression", "constante", "et", "stable", "passant", "de", "en", "\u00e0", "en", "avec", "un", "pic", "de", "en", "malgr\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "de", "surliquidit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "labondance", "des", "ressources", "p\u00e9troli\u00e8res", "linflation", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "est", "rest\u00e9e", "ma\u00eetris\u00e9e", "gr\u00e2ce", "au", "strict", "contr\u00f4le", "quexer\u00e7ait", "la", "banque", "dalg\u00e9rie", "le", "taux", "dinflation", "\u00e0", "la", "fin", "\u00e9tait", "de", "contre", "pour", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "diminue", "durant", "toute", "la", "d\u00e9cennie", "m\u00eame", "si", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "des", "jeunes", "reste", "important", "n\u00e9anmoins", "le", "secteur", "priv\u00e9", "ne", "se", "d\u00e9veloppe", "pas", "et", "l'\u00e9conomie", "semble", "condamn\u00e9e", "\u00e0", "rester", "une", "\u00e9conomie", "renti\u00e8re", "depuis", "l'inflation", "a", "repris", "un", "rythme", "plus", "soutenu", "avec", "des", "taux", "variant", "entre", "en", "\u00e0", "en", "en", "la", "banque", "d'alg\u00e9rie", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "les", "recettes", "de", "p\u00e9trole", "et", "de", "gaz", "ont", "baiss\u00e9", "de", "pr\u00e8s", "de", "au", "premier", "trimestre", "passant", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "mars", "\u00e0", "seulement", "milliards", "de", "dollars", "faisant", "craindre", "une", "crise", "financi\u00e8re", "majeure", "dans", "le", "pays", "la", "banque", "d'alg\u00e9rie", "s'inqui\u00e8te", "de", "la", "trop", "grande", "d\u00e9pendance", "du", "pays", "aux", "ventes", "du", "secteur", "\u00e9nerg\u00e9tique", "qui", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "de", "ses", "recettes", "ext\u00e9rieures", "et", "du", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "sur", "le", "seul", "premier", "trimestre", "les", "r\u00e9serves", "de", "change", "du", "pays", "se", "sont", "\u00e9croul\u00e9es", "de", "milliards", "de", "dollars", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "et", "l'\u00e9tat", "a", "puis\u00e9", "dans", "le", "fonds", "souverain", "de", "r\u00e9gulation", "des", "recettes", "frr", "dont", "le", "bilan", "est", "pass\u00e9", "de", "milliards", "de", "dinars", "en", "\u00e0", "milliards", "de", "dinars", "fin", "le", "d\u00e9ficit", "de", "la", "balance", "des", "paiements", "atteint", "le", "niveau", "record", "de", "milliards", "de", "dollars", "au", "premier", "trimestre", "le", "d\u00e9ficit", "budg\u00e9taire", "d\u00e9passe", "du", "pib", "en", "et", "une", "\u00e9ventuelle", "politique", "d'aust\u00e9rit\u00e9", "peut", "faire", "craindre", "des", "troubles", "sociaux", "l'alg\u00e9rie", "est", "la", "e", "puissance", "\u00e9conomique", "du", "continent", "africain", "avec", "en", "un", "pib", "de", "milliards", "usd", "et", "milliards", "usd", "en", "pib", "\u00e0", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "ppa", "et", "la", "e", "\u00e9conomie", "mondiale", "ramen\u00e9", "\u00e0", "la", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "le", "pib", "ppa", "par", "habitant", "est", "lui", "estim\u00e9", "\u00e0", "usd", "en", "malgr\u00e9", "les", "promesses", "des", "pouvoirs", "publics", "concernant", "la", "lutte", "contre", "la", "corruption", "l'alg\u00e9rie", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "pays", "pour", "l'indice", "de", "perception", "de", "la", "corruption", "en", "l'alg\u00e9rie", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "production", "et", "investissement", "lalg\u00e9rie", "est", "un", "important", "producteur", "et", "exportateur", "de", "gaz", "naturel", "e", "producteur", "et", "e", "exportateur", "et", "de", "p\u00e9trole", "e", "producteur", "et", "e", "exportateur", "et", "dispose", "aussi", "de", "r\u00e9serves", "importantes", "de", "fer", "au", "sudouest", "ainsi", "que", "dor", "duranium", "et", "de", "zinc", "\u00e0", "lextr\u00eame", "sud", "le", "p\u00e9trole", "et", "le", "gaz", "naturel", "exploit\u00e9s", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "sonatrach", "sont", "les", "principales", "sources", "de", "revenus", "lalg\u00e9rie", "tente", "de", "diversifier", "son", "\u00e9conomie", "en", "r\u00e9formant", "son", "syst\u00e8me", "agraire", "et", "en", "modernisant", "son", "industrie", "mais", "les", "hydrocarbures", "constituent", "encore", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "exportations", "en", "outre", "m\u00eame", "si", "parmi", "les", "productions", "agricoles", "de", "l'alg\u00e9rie", "le", "pays", "est", "dans", "le", "monde", "le", "er", "producteur", "de", "f\u00e8ves", "vertes", "e", "de", "dattes", "e", "de", "figues", "e", "d'abricots", "e", "d'artichauts", "ou", "encore", "e", "d'amandes", "il", "est", "le", "e", "pays", "qui", "exporte", "le", "moins", "sa", "production", "agricole", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "de", "lalg\u00e9rie", "s\u00e9levait", "en", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "millions", "de", "dollars", "contre", "milliards", "de", "dollars", "en", "le", "pays", "a", "rembours\u00e9", "par", "anticipation", "de", "vastes", "parts", "de", "ses", "dettes", "utilisant", "ainsi", "lafflux", "de", "devises", "inattendues", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "hausse", "du", "prix", "du", "p\u00e9trole", "avant", "la", "chute", "de", "fin", "voir", "pic", "p\u00e9trolier", "instaurant", "une", "lib\u00e9ralisation", "progressive", "de", "son", "\u00e9conomie", "lalg\u00e9rie", "tente", "de", "s\u00e9duire", "les", "investisseurs", "\u00e9trangers", "lalg\u00e9rie", "vient", "en", "t\u00eate", "de", "la", "r\u00e9gion", "meda", "au", "regard", "des", "flux", "dinvestissements", "souligne", "une", "\u00e9tude", "sur", "linvestissement", "direct", "\u00e9tranger", "en", "du", "r\u00e9seau", "eurom\u00e9diterran\u00e9en", "des", "agences", "de", "promotion", "des", "investissements", "anima", "le", "document", "pr\u00e9cise", "que", "la", "reprise", "tr\u00e8s", "nette", "observ\u00e9e", "en", "est", "largement", "due", "au", "secteur", "de", "l\u00e9nergie", "les", "ide", "commencent", "cependant", "\u00e0", "s\u00e9largir", "\u00e0", "dautres", "domaines", "que", "les", "hydrocarbures", "tels", "que", "les", "t\u00e9l\u00e9communications", "le", "tourisme", "lindustrie", "autant", "de", "projets", "qui", "font", "quaujourdhui", "note", "le", "document", "danima", "lalg\u00e9rie", "devient", "une", "destination", "pour", "les", "ide", "malgr\u00e9", "un", "climat", "dinvestissement", "qui", "reste", "\u00e0", "am\u00e9liorer", "le", "montant", "des", "investissements", "annonc\u00e9", "par", "le", "mediterranean", "investiment", "project", "observatory", "mipo", "pour", "lalg\u00e9rie", "est", "de", "milliards", "deuros", "pour", "projets", "contre", "milliards", "deuros", "en", "pour", "projets", "en", "le", "secteur", "industriel", "repr\u00e9sente", "\u00e0", "du", "pib", "alg\u00e9rien", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "a", "\u00e9t\u00e9", "obtenue", "en", "premier", "lieu", "par", "le", "secteur", "du", "b\u00e2timent", "et", "des", "travaux", "publics", "+", "suivi", "de", "celui", "des", "hydrocarbures", "+", "et", "des", "services", "+", "alors", "que", "lagriculture", "na", "progress\u00e9", "que", "de", "commerce", "ext\u00e9rieur", "la", "balance", "commerciale", "de", "lalg\u00e9rie", "demeure", "fortement", "tributaire", "des", "revenus", "que", "g\u00e9n\u00e8re", "la", "vente", "du", "p\u00e9trole", "et", "du", "gaz", "qui", "constituent", "\u00e0", "eux", "seuls", "plus", "de", "du", "volume", "global", "des", "exportations", "en", "ainsi", "en", "fonction", "des", "prix", "des", "hydrocarbures", "lalg\u00e9rie", "a", "une", "balance", "commerciale", "d\u00e9ficitaire", "ou", "exc\u00e9dentaire", "selon", "les", "ann\u00e9es", "en", "le", "volume", "des", "exportations", "s\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "contre", "milliards", "pour", "les", "importations", "le", "principal", "partenaire", "commercial", "de", "lalg\u00e9rie", "est", "lunion", "europ\u00e9enne", "avec", "qui", "elle", "r\u00e9alise", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "son", "commerce", "ext\u00e9rieur", "les", "principaux", "clients", "de", "l'alg\u00e9rie", "en", "sont", "l'italie", "du", "total", "des", "exportations", "alg\u00e9riennes", "la", "france", "et", "l'espagne", "les", "principaux", "fournisseurs", "de", "l'alg\u00e9rie", "durant", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "sont", "la", "chine", "des", "importations", "la", "france", "l'italie", "et", "l'allemagne", "p\u00e9trole", "l'alg\u00e9rie", "est", "\u00e0", "la", "dixi\u00e8me", "place", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "opep", "pendant", "la", "d\u00e9cennie", "derri\u00e8re", "l'arabie", "saoudite", "et", "l'irak", "l'iran", "et", "les", "\u00e9mirats", "mais", "aussi", "le", "kowe\u00eft", "le", "nig\u00e9ria", "et", "le", "venezuela", "c'est", "aussi", "le", "quatri\u00e8me", "producteur", "de", "p\u00e9trole", "brut", "en", "afrique", "apr\u00e8s", "le", "nigeria", "l'angola", "et", "la", "libye", "finances", "\u00e0", "partir", "de", "toutes", "les", "banques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "nationalis\u00e9es", "les", "fonctions", "mon\u00e9taires", "et", "bancaires", "du", "gouvernement", "alg\u00e9rien", "sont", "centralis\u00e9es", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "banque", "dalg\u00e9rie", "qui", "proc\u00e8de", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ralisation", "du", "secteur", "bancaire", "ainsi", "qu\u00e0", "la", "constitution", "de", "banques", "priv\u00e9es", "soutenu", "dans", "cette", "entreprise", "par", "le", "fmi", "et", "la", "banque", "mondiale", "l\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "a", "entrepris", "des", "efforts", "dassainissement", "de", "ses", "finances", "et", "a", "vu", "sa", "dette", "ext\u00e9rieure", "diminuer", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "lalg\u00e9rie", "a", "achev\u00e9", "\u00e0", "ce", "titre", "le", "remboursement", "anticip\u00e9", "de", "la", "totalit\u00e9", "de", "sa", "dette", "r\u00e9\u00e9chelonn\u00e9e", "en", "effet", "des", "accords", "ont", "\u00e9t\u00e9", "sign\u00e9s", "sur", "le", "remboursement", "par", "anticipation", "de", "dettes", "notamment", "avec", "la", "pologne", "larabie", "saoudite", "la", "turquie", "linde", "la", "slov\u00e9nie", "et", "le", "portugal", "selon", "la", "presse", "locale", "avec", "ses", "cr\u00e9anciers", "publics", "du", "club", "de", "paris", "lalg\u00e9rie", "a", "clos", "\u00e0", "la", "minovembre", "tout", "le", "processus", "de", "remboursement", "anticip\u00e9", "pour", "un", "montant", "global", "de", "milliards", "de", "dollars", "elle", "avait", "\u00e9galement", "rembours\u00e9", "par", "anticipation", "sa", "dette", "r\u00e9\u00e9chelonn\u00e9e", "avec", "le", "club", "de", "londres", "en", "septembre", "dernier", "pour", "un", "montant", "de", "millions", "de", "dollars", "lencours", "de", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "est", "pass\u00e9", "de", "plus", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "\u00e0", "moins", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "le", "service", "de", "la", "dette", "en", "pourcentage", "des", "exportations", "de", "biens", "et", "de", "services", "est", "en", "outre", "pass\u00e9", "de", "en", "contre", "seulement", "millions", "de", "dollars", "sur", "un", "volume", "global", "de", "milliards", "de", "dollars", "les", "r\u00e9serves", "en", "devises", "sont", "pass\u00e9es", "quant", "\u00e0", "elles", "de", "moins", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "\u00e0", "plus", "de", "milliards", "de", "dollars", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "ce", "qui", "place", "l'alg\u00e9rie", "en", "premi\u00e8re", "position", "en", "afrique", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "ses", "r\u00e9serves", "en", "devises", "lalg\u00e9rie", "est", "le", "pays", "africain", "qui", "a", "la", "plus", "grosse", "r\u00e9serve", "d'or", "et", "se", "situe", "\u00e0", "la", "e", "place", "mondialement", "sciences", "lalg\u00e9rie", "compte", "actuellement", "enseignants", "chercheurs", "qui", "sont", "r\u00e9partis", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "universit\u00e9s", "du", "pays", "et", "plus", "de", "laboratoires", "de", "recherche", "qui", "emploient", "chercheurs", "on", "peut", "citer", "notamment", "le", "chercheur", "belgacem", "haba", "lhomme", "aux", "brevets", "dinvention", "le", "physicien", "atomique", "noureddine", "melikechi", "chercheur", "dans", "les", "syst\u00e8mes", "de", "commande", "et", "robotique", "chercheur", "sp\u00e9cialiste", "en", "imagerie", "m\u00e9dicale", "elias", "zerhouni", "est", "un", "m\u00e9decin", "radiologue", "alg\u00e9roam\u00e9ricain", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "directeur", "des", "national", "institutes", "of", "health", "de", "\u00e0", "depuis", "il", "exerce", "la", "fonction", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r&d", "au", "sein", "du", "groupe", "sanofi", "ta\u00efeb", "hafsi", "est", "un", "professeur", "et", "chercheur", "en", "management", "et", "un", "penseur", "alg\u00e9rien", "philosophe", "chercheur", "en", "sciences", "humaines", "et", "sociales", "p\u00e9dagogue", "expert", "du", "dialogue", "des", "cultures", "et", "des", "religions", "mohammed", "arkoun", "est", "un", "intellectuel", "qui", "s'inscrit", "dans", "la", "tradition", "des", "lumi\u00e8res", "fran\u00e7aises", "yasmine", "belkaid", "est", "une", "immunologiste", "et", "chercheuse", "principale", "\u00e0", "l'institut", "national", "des", "maladies", "allergiques", "et", "infectieusesl'\u00e9tat", "s'est", "fix\u00e9", "l'objectif", "d'atteindre", "\u00e0", "terme", "laboratoires", "avec", "chercheurs", "l'enveloppe", "financi\u00e8re", "qui", "est", "allou\u00e9e", "\u00e0", "ce", "secteur", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "plus", "de", "milliards", "de", "dinars", "pour", "un", "programme", "de", "d\u00e9veloppement", "qui", "doit", "s'\u00e9taler", "jusqu'en", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "conseil", "des", "ministres", "d'alg\u00e9rie", "r\u00e9uni", "le", "juillet", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "m", "abdelaziz", "bouteflika", "cr\u00e9\u00e9", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "et", "de", "la", "technologie", "d'alg\u00e9rie", "asta", "l'alg\u00e9rie", "a", "par", "ailleurs", "enregistr\u00e9", "des", "avanc\u00e9es", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "recherche", "\u00e9nerg\u00e9tique", "et", "spatiale", "l'\u00e9nergie", "solaire", "et", "\u00e9olienne", "constituent", "des", "cr\u00e9neaux", "qui", "sont", "privil\u00e9gi\u00e9s", "par", "les", "programmes", "de", "d\u00e9veloppement", "initi\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "l'alg\u00e9rie", "dispose", "\u00e0", "cet", "effet", "du", "potentiel", "solaire", "le", "plus", "important", "de", "tout", "le", "pourtour", "m\u00e9diterran\u00e9en", "il", "est", "ainsi", "estim\u00e9", "\u00e0", "t\u00e9rawattsheures", "par", "an", "twhan", "pour", "le", "solaire", "thermique", "et", "de", "twhan", "pour", "le", "solaire", "photovolta\u00efque", "d'autres", "projets", "ont", "permis", "aussi", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "technop\u00f4le", "solaire", "\u00e0", "hassi", "r'mel", "dot\u00e9", "dune", "capacit\u00e9", "de", "mwan", "et", "op\u00e9rationnel", "\u00e0", "la", "fin", "de", "lann\u00e9e", "ce", "projet", "aura", "une", "capacit\u00e9", "de", "production", "mw", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "dici", "soit", "de", "la", "production", "globale", "d\u00e9lectricit\u00e9", "dici", "dans", "le", "domaine", "spatial", "et", "satellitaire", "l'agence", "spatiale", "alg\u00e9rienne", "s'occupe", "de", "tous", "les", "programmes", "pour", "satisfaire", "la", "demande", "de", "la", "population", "notamment", "dans", "les", "t\u00e9l\u00e9communications", "le", "plus", "important", "projet", "est", "le", "programme", "alsat", "l'alg\u00e9rie", "est", "membre", "de", "l'union", "astronomique", "internationale", "via", "son", "centre", "de", "recherche", "en", "astronomie", "astrophysique", "et", "g\u00e9ophysique", "craag", "le", "nucl\u00e9aire", "alg\u00e9rien", "est", "utilis\u00e9", "\u00e0", "des", "fins", "pacifiques", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "r\u00e9acteurs", "nucl\u00e9aires", "essalam", "d'a\u00efn", "oussara", "et", "nur", "de", "draria", "permettent", "aux", "chercheurs", "alg\u00e9riens", "de", "mener", "des", "exp\u00e9riences", "scientifiques", "notamment", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "recherche", "m\u00e9dicale", "le", "r\u00e9acteur", "nucl\u00e9aire", "nur", "lumi\u00e8re", "en", "arabe", "situ\u00e9", "\u00e0", "draria", "pr\u00e8s", "d'alger", "est", "d'une", "puissance", "de", "m\u00e9gawatt", "fonctionnant", "\u00e0", "l'eau", "l\u00e9g\u00e8re", "il", "s'agit", "d'un", "r\u00e9acteur", "de", "recherche", "dont", "la", "construction", "s'est", "faite", "en", "collaboration", "avec", "l'argentine", "son", "inauguration", "intervient", "officiellement", "en", "actuellement", "l'alg\u00e9rie", "s'investit", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "\u00e0", "l'exemple", "de", "la", "centrale", "\u00e9lectrique", "mixte", "de", "hassi", "r'mel", "t\u00e9l\u00e9communication", "le", "r\u00e9seau", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "en", "alg\u00e9rie", "souffre", "d'in\u00e9galit\u00e9", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "du", "pays", "la", "couverture", "\u00e9tant", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9e", "dans", "des", "zones", "urbanis\u00e9es", "du", "nord", "de", "l'alg\u00e9rie", "mais", "depuis", "avec", "la", "privatisation", "du", "march\u00e9", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "le", "secteur", "est", "en", "nette", "am\u00e9lioration", "dans", "le", "cadre", "de", "cette", "lib\u00e9ralisation", "des", "march\u00e9s", "une", "autorit\u00e9", "de", "r\u00e9gulation", "de", "la", "poste", "et", "des", "communications", "\u00e9lectroniques", "arpce", "rempla\u00e7ant", "l'arpt", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "gouvernement", "a", "engag\u00e9", "en", "outre", "de", "nombreuses", "mesures", "dans", "le", "but", "de", "d\u00e9velopper", "et", "d'am\u00e9liorer", "les", "technologies", "et", "le", "r\u00e9seau", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "ainsi", "le", "secteur", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9phonie", "mobile", "est", "pass\u00e9", "pour", "la", "p\u00e9riode", "\u00e0", "de", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "d'abonn\u00e9es", "et", "conna\u00eet", "de", "\u00e0", "un", "taux", "de", "p\u00e9n\u00e9tration", "de", "en", "il", "y", "a", "millions", "d'abonn\u00e9s", "\u00e0", "internet", "millions", "d'abonn\u00e9s", "\u00e0", "l'internet", "fixe", "et", "millions", "d'abonn\u00e9s", "\u00e0", "l'internet", "mobile", "en", "alg\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9com", "annonce", "clients", "raccord\u00e9s", "\u00e0", "son", "service", "internet", "tr\u00e8s", "haut", "d\u00e9bit", "ftth", "agriculture", "et", "p\u00eache", "l'agriculture", "alg\u00e9rienne", "est", "l'un", "des", "secteurs", "les", "plus", "dynamiques", "de", "l'\u00e9conomie", "la", "part", "de", "la", "valeur", "ajout\u00e9e", "agricole", "dans", "le", "pib", "est", "de", "\u00e0", "selon", "les", "ann\u00e9es", "et", "la", "pluviom\u00e9trie", "elle", "emploie", "de", "la", "population", "active", "la", "production", "agricole", "alg\u00e9rienne", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "elle", "est", "essentiellement", "compos\u00e9e", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "des", "produits", "mara\u00eechers", "ou", "arboricoles", "les", "hautsplateaux", "permettent", "aussi", "l'existence", "d'un", "\u00e9levage", "tr\u00e8s", "important", "moutons", "bovins", "l'essentiel", "de", "cette", "production", "est", "absorb\u00e9", "par", "le", "march\u00e9", "int\u00e9rieur", "l'alg\u00e9rie", "n'ayant", "export\u00e9", "en", "que", "l'\u00e9quivalent", "de", "millions", "de", "dollars", "de", "produits", "agricoles", "la", "bonne", "sant\u00e9", "relative", "de", "l'agriculture", "a", "permis", "\u00e0", "une", "industrie", "agroalimentaire", "de", "se", "d\u00e9velopper", "les", "surfaces", "irrigu\u00e9es", "repr\u00e9sentent", "ha", "en", "de", "nombreux", "arbres", "furent", "plant\u00e9s", "afin", "de", "ralentir", "lavanc\u00e9e", "du", "d\u00e9sert", "comme", "le", "barrage", "vert", "la", "superficie", "totale", "de", "for\u00eats", "ravag\u00e9es", "par", "le", "feu", "pendant", "lann\u00e9e", "a", "\u00e9t\u00e9", "estim\u00e9e", "\u00e0", "ha", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "m\u00e8tres", "cubes", "deaux", "de", "crues", "sont", "destin\u00e9s", "\u00e0", "lirrigation", "par", "\u00e9pandage", "de", "ha", "pour", "la", "production", "fourrag\u00e8re", "le", "potentiel", "de", "production", "arboricole", "et", "viticole", "compte", "pr\u00e8s", "dun", "million", "dhectares", "en", "les", "superficies", "r\u00e9colt\u00e9es", "en", "toutes", "esp\u00e8ces", "confondues", "est", "de", "ha", "le", "bl\u00e9", "dur", "repr\u00e9sente", "ha", "le", "bl\u00e9", "tendre", "ha", "l'orge", "ha", "et", "l'avoine", "ha", "la", "culture", "fourrag\u00e8re", "totalise", "ha", "les", "l\u00e9gumes", "secs", "sont", "\u00e9tal\u00e9s", "sur", "ha", "et", "la", "culture", "de", "pommes", "de", "terre", "est", "de", "ha", "en", "d\u00e9pit", "de", "ces", "chiffres", "l'alg\u00e9rie", "doit", "importer", "du", "lait", "et", "massivement", "des", "c\u00e9r\u00e9ales", "pour", "un", "co\u00fbt", "de", "l'ordre", "de", "milliards", "de", "dollars", "ces", "produits", "sont", "le", "point", "faible", "de", "l'agriculture", "nationale", "qui", "ne", "r\u00e9alise", "son", "autosuffisance", "alimentaire", "qu'\u00e0", "en", "les", "superficies", "des", "cultures", "mara\u00eech\u00e8res", "repr\u00e9sentent", "ha", "les", "cultures", "industrielles", "dont", "les", "tomates", "le", "tabac", "et", "les", "arachides", "forment", "ha", "l'arboriculture", "fruiti\u00e8re", "\u00e0", "noyaux", "et", "p\u00e9pins", "est", "de", "ha", "et", "les", "agrumes", "utilisent", "ha", "les", "deux", "entreprises", "ifri", "ou", "n'gaous", "produisent", "du", "jus", "\u00e0", "partir", "de", "la", "r\u00e9colte", "la", "viticulture", "renferme", "ha", "et", "l'oncv", "s'occupe", "de", "la", "fabrication", "du", "vin", "\u00e0", "partir", "des", "vignobles", "lol\u00e9iculture", "englobe", "ha", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "connue", "est", "la", "kabylie", "pour", "l'olivier", "et", "l'huile", "d'olive", "la", "phniciculture", "est", "bas\u00e9e", "essentiellement", "au", "sud", "le", "nombre", "de", "palmiers", "dattiers", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "millions", "chaque", "palmier", "produit", "annuellement", "entre", "et", "kg", "de", "dattes", "l'\u00e9levage", "ovin", "a", "un", "effectif", "de", "millions", "de", "t\u00eates", "ensuite", "le", "caprin", "avec", "millions", "de", "t\u00eates", "quant", "aux", "bovins", "ils", "comptent", "million", "de", "t\u00eates", "et", "en", "dernier", "la", "camelin", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "million", "de", "t\u00eates", "enfin", "leffectif", "apicole", "d\u00e9tient", "ruches", "pour", "le", "soussecteur", "des", "for\u00eats", "une", "superficie", "de", "ha", "de", "plantation", "foresti\u00e8re", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "plusieurs", "projets", "de", "lutte", "contre", "la", "d\u00e9sertification", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "du", "pastoralisme", "ont", "\u00e9t\u00e9", "engag\u00e9s", "en", "l'\u00e9tat", "pr\u00e9voyait", "la", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration", "de", "ha", "la", "r\u00e9habilitation", "de", "ha", "par", "la", "plantation", "pastorale", "dans", "les", "zones", "tr\u00e8s", "arides", "la", "r\u00e9alisation", "de", "m", "de", "correction", "torrentielle", "l'irrigation", "de", "ha", "par", "\u00e9pandage", "des", "eaux", "de", "crues", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "construction", "de", "ceds", "de", "d\u00e9rivation", "la", "r\u00e9alisation", "de", "points", "deau", "dabreuvement", "djoubs", "puits", "sources", "forages", "et", "mares", "et", "la", "r\u00e9alisation", "de", "millions", "de", "litres", "de", "seguias", "et", "enfin", "dabreuvement", "djoubs", "puits", "sources", "forages", "et", "mares", "la", "c\u00f4te", "alg\u00e9rienne", "longe", "km", "partag\u00e9e", "en", "quatorze", "wilayas", "maritimes", "chaque", "wilaya", "poss\u00e8de", "un", "certain", "nombre", "de", "ports", "dabris", "de", "p\u00eache", "et", "de", "plages", "d\u00e9chouage", "sites", "de", "d\u00e9barquements", "longent", "la", "c\u00f4te", "alg\u00e9rienne", "ports", "plages", "d\u00e9chouage", "sites", "dabris", "am\u00e9nag\u00e9s", "sites", "dabris", "naturels", "les", "esp\u00e8ces", "halieutiques", "les", "plus", "consomm\u00e9es", "sont", "poissons", "d\u00e9mersaux", "petits", "p\u00e9lagiques", "grands", "p\u00e9lagiques", "requins", "et", "squales", "crustac\u00e9s", "et", "mollusques", "l'alg\u00e9rie", "p\u00eache", "presque", "tonnes", "par", "an", "selon", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "p\u00eache", "et", "des", "ressources", "halieutiques", "le", "corail", "est", "r\u00e9glement\u00e9", "en", "alg\u00e9rie", "il", "se", "trouve", "dans", "la", "c\u00f4te", "est", "el", "kala", "dans", "la", "wilaya", "d'el", "tarf", "transport", "r\u00e9seau", "routier", "le", "r\u00e9seau", "routier", "alg\u00e9rien", "est", "le", "plus", "dense", "du", "continent", "africain", "sa", "longueur", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "km", "de", "routes", "avec", "un", "taux", "de", "rev\u00eatement", "de", "et", "plus", "de", "ouvrages", "d'art", "ce", "r\u00e9seau", "devrait", "\u00eatre", "compl\u00e9t\u00e9", "par", "une", "infrastructure", "autorouti\u00e8re", "majeure", "en", "cours", "d'ach\u00e8vement", "l'autoroute", "estouest", "c'est", "une", "autoroute", "x", "voies", "qui", "relie", "sur", "km", "la", "ville", "d'annaba", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "est", "\u00e0", "la", "ville", "de", "tlemcen", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "ouest", "l'alg\u00e9rie", "est", "\u00e9galement", "travers\u00e9e", "du", "nord", "au", "sud", "par", "la", "route", "transsaharienne", "qui", "est", "maintenant", "goudronn\u00e9e", "sur", "sa", "quasitotalit\u00e9", "et", "est", "m\u00eame", "une", "autoroute", "sur", "le", "d\u00e9but", "de", "sa", "partie", "nord", "cette", "route", "est", "pouss\u00e9e", "en", "avant", "par", "le", "gouvernement", "alg\u00e9rien", "afin", "d'accro\u00eetre", "le", "commerce", "entre", "les", "six", "pays", "travers\u00e9s", "alg\u00e9rie", "mali", "niger", "nigeria", "tchad", "et", "tunisie", "transport", "ferroviaire", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "estim\u00e9", "\u00e0", "km", "soit", "le", "deuxi\u00e8me", "en", "taille", "du", "continent", "ce", "r\u00e9seau", "conna\u00eet", "depuis", "peu", "une", "\u00e9lectrification", "au", "niveau", "de", "certains", "tron\u00e7ons", "ce", "qui", "doit", "conduire", "incessamment", "\u00e0", "l'installation", "de", "trains", "\u00e0", "grande", "vitesse", "qui", "devraient", "relier", "les", "villes", "les", "plus", "importantes", "du", "pays", "l'ouverture", "fin", "du", "m\u00e9tro", "d'alger", "d'une", "longueur", "de", "km", "et", "desservant", "stations", "fait", "d'alger", "la", "premi\u00e8re", "ville", "du", "maghreb", "\u00e0", "\u00eatre", "\u00e9quip\u00e9e", "d'un", "m\u00e9tro", "souterrain", "tunis", "disposant", "depuis", "d'un", "m\u00e9tro", "l\u00e9ger", "transport", "maritime", "pour", "l'activit\u00e9", "portuaire", "elle", "est", "principalement", "domin\u00e9e", "par", "les", "exportations", "d'hydrocarbures", "le", "premier", "port", "d'alg\u00e9rie", "est", "de", "loin", "celui", "d'arzew", "par", "lequel", "transite", "la", "plus", "grande", "part", "des", "exportations", "de", "p\u00e9trole", "brut", "d'alg\u00e9rie", "et", "avec", "un", "trafic", "annuel", "de", "millions", "de", "tonnes", "de", "cargaisons", "la", "compagnie", "nationale", "alg\u00e9rienne", "de", "navigation", "cnan", "et", "l'entreprise", "nationale", "de", "transport", "maritime", "de", "voyageurs", "voir", "alg\u00e9rie", "ferries", "sont", "des", "acteurs", "du", "transport", "maritime", "en", "alg\u00e9rie", "plusieurs", "transbordeurs", "navire", "traversier", "font", "la", "liaison", "des", "passagers", "vers", "les", "c\u00f4tes", "europ\u00e9ennes", "ainsi", "que", "le", "transport", "de", "marchandises", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "en", "alg\u00e9rie", "les", "ports", "les", "plus", "importants", "sont", "au", "nombre", "de", "port", "d'alger", "port", "de", "annaba", "port", "d'arzew", "port", "d'arzew", "eldjedid", "port", "de", "b\u00e9ja\u00efa", "port", "de", "b\u00e9ni", "saf", "port", "de", "cherchell", "port", "de", "collo", "port", "de", "dellys", "port", "de", "djen", "djen", "port", "de", "ghazaouet", "port", "de", "jijel", "port", "de", "mostaganem", "port", "d'oran", "port", "m\u00e9thanier", "port", "de", "skikda", "et", "port", "de", "t\u00e9n\u00e8s", "transport", "a\u00e9rien", "l'alg\u00e9rie", "compte", "a\u00e9roports", "dont", "internationaux", "le", "plus", "important", "est", "l'a\u00e9roport", "d'alger", "houariboum\u00e9di\u00e8ne", "avec", "une", "capacit\u00e9", "depuis", "de", "millions", "de", "passagers", "par", "an", "air", "alg\u00e9rie", "la", "compagnie", "a\u00e9rienne", "nationale", "domine", "quant", "\u00e0", "elle", "le", "march\u00e9", "du", "transport", "a\u00e9rien", "qui", "compte", "depuis", "son", "ouverture", "\u00e0", "la", "concurrence", "autres", "compagnies", "priv\u00e9es", "dont", "notamment", "la", "compagnie", "tassili", "airlines", "air", "alg\u00e9rie", "g\u00e8re", "des", "lignes", "r\u00e9guli\u00e8res", "vers", "l'europe", "l'afrique", "le", "canada", "la", "chine", "et", "le", "moyenorient", "plusieurs", "compagnies", "a\u00e9riennes", "internationales", "assurent", "des", "vols", "r\u00e9guliers", "vers", "l'alg\u00e9rie", "tunisair", "royal", "air", "maroc", "egyptair", "qatar", "airways", "saudia", "iberia", "air", "france", "alitalia", "aigle", "azur", "lufthansa", "turkish", "airlines", "british", "airways", "tap", "air", "portugal", "transport", "m\u00e9tropolitain", "plusieurs", "grandes", "villes", "alger", "batna", "constantine", "oran", "s\u00e9tif", "etc", "se", "doteront", "du", "tramway", "dans", "la", "majorit\u00e9", "des", "villes", "les", "bus", "priv\u00e9s", "et", "de", "l'\u00e9tat", "poss\u00e8dent", "des", "lignes", "qui", "desservent", "la", "plupart", "des", "quartiers", "ainsi", "\u00e0", "alger", "la", "compagnie", "nationale", "entreprise", "de", "transport", "urbain", "et", "suburbain", "d'alger", "\u00e9prouve", "des", "difficult\u00e9s", "face", "\u00e0", "la", "demande", "des", "citoyens", "les", "m\u00e9gabus", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ajout\u00e9s", "au", "transport", "pour", "am\u00e9liorer", "les", "services", "mais", "la", "modernisation", "des", "trains", "de", "banlieue", "et", "l'ouverture", "de", "nouveaux", "t\u00e9l\u00e9f\u00e9riques", "faciliteront", "le", "d\u00e9placement", "des", "gens", "dans", "la", "capitale", "et", "aussi", "dans", "certaines", "villes", "statistiques", "avec", "morts", "sur", "accidents", "de", "la", "route", "recens\u00e9s", "par", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "s\u00fbret\u00e9", "nationale", "en", "lalg\u00e9rie", "serait", "le", "quatri\u00e8me", "pays", "le", "plus", "dangereux", "au", "niveau", "mondial", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "circulation", "automobile", "la", "raison", "principale", "est", "lextraordinaire", "banalisation", "dune", "conduite", "suicidaire", "sur", "les", "routes", "du", "pays", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "alg\u00e9riens", "descendent", "principalement", "des", "berb\u00e8res", "il", "est", "probable", "que", "les", "haratins", "aient", "disput\u00e9", "des", "territoires", "aux", "berb\u00e8res", "avant", "d'\u00eatre", "totalement", "refoul\u00e9s", "vers", "les", "oasis", "du", "sahara", "alg\u00e9rien", "les", "diff\u00e9rentes", "vagues", "de", "peuplement", "compos\u00e9es", "de", "ph\u00e9niciens", "de", "juifs", "de", "romains", "de", "vandales", "de", "byzantins", "d'arabes", "d'espagnols", "d'andalous", "d'ottomans", "kouloughlis", "de", "fran\u00e7ais", "etc", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "au", "cours", "de", "l'histoire", "c'est", "\u00e0", "partir", "du", "xie", "si\u00e8cle", "avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "tribus", "hilaliennes", "chass\u00e9es", "d'\u00e9gypte", "qu'une", "certaine", "arabisation", "linguistique", "se", "produit", "une", "partie", "de", "la", "population", "s'identifie", "comme", "des", "berb\u00e8res", "principalement", "les", "kabyles", "les", "chaouis", "et", "les", "chenouis", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "alg\u00e9rienne", "est", "en", "majorit\u00e9", "compos\u00e9e", "de", "jeunes", "et", "de", "la", "population", "est", "c\u00e9libataire", "les", "musulmans", "orientaux", "ont", "converti", "lensemble", "du", "maghreb", "\u00e0", "lislam", "au", "viie", "si\u00e8cle", "lapport", "d\u00e9mographique", "arabe", "na", "\u00e9t\u00e9", "significatif", "en", "alg\u00e9rie", "qu\u00e0", "partir", "du", "xie", "si\u00e8cle", "notamment", "par", "larriv\u00e9e", "de", "tribus", "dhilaliens", "estim\u00e9es", "cependant", "\u00e0", "quelques", "dizaines", "de", "milliers", "aussi", "d'apr\u00e8s", "ces", "estimations", "la", "principale", "souche", "tr\u00e8s", "majoritaire", "des", "alg\u00e9riens", "est", "berb\u00e8re", "selon", "l'historien", "charlesrobert", "ageron", "en", "l'alg\u00e9rie", "comptait", "environ", "million", "de", "berb\u00e9rophones", "et", "environ", "million", "d'", "arabes", "l'arabisation", "plus", "massive", "de", "l'alg\u00e9rie", "est", "donc", "relativement", "r\u00e9cente", "et", "s'est", "surtout", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e", "durant", "la", "colonisation", "fran\u00e7aise", "entre", "et", "parmi", "les", "r\u00e9gions", "rest\u00e9es", "berb\u00e9rophones", "notamment", "en", "raison", "de", "leur", "enclavement", "g\u00e9ographique", "montagnes", "oasis", "ou", "religieux", "la", "kabylie", "et", "les", "aur\u00e8s", "sont", "les", "plus", "nombreux", "l'alg\u00e9rie", "connut", "aussi", "entre", "les", "ann\u00e9es", "et", "les", "ann\u00e9es", "des", "brassages", "intenses", "de", "sa", "population", "dus", "\u00e0", "diverses", "raisons", "guerre", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "migrations", "internes", "des", "populations", "exode", "rural", "massif", "d\u00e9cennie", "noire", "ou", "urbanisation", "rapide", "dans", "les", "ann\u00e9es", "lalg\u00e9rie", "figure", "parmi", "les", "cinq", "pays", "africains", "ayant", "un", "indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "\u00e9lev\u00e9", "elle", "est", "le", "premier", "en", "afrique", "du", "nord", "son", "idh", "passe", "de", "en", "\u00e0", "en", "ce", "qui", "classe", "le", "pays", "\u00e0", "la", "e", "place", "mondiale", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "\u00e0", "la", "naissance", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "ans", "en", "la", "dur\u00e9e", "attendue", "de", "scolarisation", "atteint", "en", "une", "moyenne", "de", "au", "cours", "d'une", "enqu\u00eate", "r\u00e9alis\u00e9e", "entre", "et", "la", "fondation", "nationale", "pour", "la", "promotion", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "recherche", "forem", "a", "d\u00e9couvert", "que", "des", "mariages", "du", "pays", "sont", "consanguins", "la", "commune", "de", "bir", "elater", "pr\u00e8s", "de", "t\u00e9bessa", "vient", "en", "t\u00eate", "du", "classement", "avec", "un", "taux", "de", "de", "cas", "de", "consanguinit\u00e9", "alors", "que", "le", "taux", "le", "plus", "faible", "est", "enregistr\u00e9", "\u00e0", "oran", "avec", "la", "dimension", "de", "la", "diaspora", "alg\u00e9rienne", "est", "inconnue", "des", "millions", "d'alg\u00e9riens", "vivent", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "du", "pays", "toutefois", "la", "commission", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "lapn", "a", "\u00e9t\u00e9", "charg\u00e9e", "du", "recensement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "population", "rgph", "pour", "connaitre", "le", "poids", "des", "migrants", "en", "les", "gardec\u00f4tes", "alg\u00e9riens", "ont", "rep\u00each\u00e9", "pr\u00e8s", "d'une", "cinquantaine", "de", "corps", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'alg\u00e9rie", "la", "majorit\u00e9", "des", "morts", "avaient", "entre", "et", "ans", "les", "alg\u00e9riens", "les", "appellent", "les", "harrag", "le", "mythe", "du", "harrag", "se", "r\u00e9pand", "vite", "\u00e0", "travers", "le", "pays", "et", "il", "est", "devenu", "fr\u00e9quent", "surtout", "\u00e0", "l'ouest", "les", "jeunes", "fredonnent", "c'est", "la", "derni\u00e8re", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "je", "suis", "l\u00e0", "l'alg\u00e9rie", "le", "e", "pays", "le", "plus", "\u00e9cologiquement", "propre", "de", "la", "plan\u00e8te", "et", "le", "premier", "parmi", "les", "pays", "arabes", "notamment", "en", "raison", "des", "progr\u00e8s", "r\u00e9alis\u00e9s", "r\u00e9cemment", "au", "niveau", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "et", "au", "vu", "de", "son", "potentiel", "\u00e9nerg\u00e9tique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "pays", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "une", "forte", "immigration", "clandestine", "en", "provenance", "du", "sahel", "essentiellement", "du", "niger", "les", "ong", "estiment", "qu'environ", "subsahariens", "vivent", "en", "situation", "irr\u00e9guli\u00e8re", "en", "alg\u00e9rie", "hors", "de", "tout", "cadre", "juridique", "et", "dans", "des", "conditions", "difficiles", "plusieurs", "m\u00e9dias", "font", "\u00e9tat", "dun", "racisme", "et", "de", "discriminations", "\u00e0", "leur", "encontre", "les", "autorit\u00e9s", "alg\u00e9riennes", "expulsent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "dans", "le", "d\u00e9sert", "ces", "migrants", "y", "compris", "femmes", "enceintes", "et", "enfants", "sans", "leur", "fournir", "eau", "ni", "nourriture", "ce", "qui", "conduit", "\u00e0", "des", "morts", "fr\u00e9quentes", "plus", "de", "migrants", "clandestins", "auraient", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "expuls\u00e9s", "entre", "avril", "et", "juin", "d\u00e9mographie", "l'alg\u00e9rie", "comptait", "millions", "d'habitants", "en", "janvier", "avec", "un", "taux", "de", "croissance", "annuel", "de", "environ", "des", "alg\u00e9riens", "vivent", "sur", "un", "peu", "plus", "de", "du", "territoire", "concentr\u00e9s", "le", "long", "des", "c\u00f4tes", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "la", "densit\u00e9", "de", "la", "population", "moyenne", "du", "pays", "est", "de", "habkm", "cependant", "ce", "chiffre", "refl\u00e8te", "mal", "une", "r\u00e9partition", "in\u00e9gale", "elle", "d\u00e9passe", "en", "effet", "les", "habkm", "pour", "les", "r\u00e9gions", "du", "nord", "principales", "r\u00e9gions", "peupl\u00e9es", "de", "l'alg\u00e9rie", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "alg\u00e9riens", "a", "moins", "de", "ans", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "l'alg\u00e9rie", "\u00e9tait", "parmi", "les", "pays", "\u00e0", "plus", "forts", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "au", "monde", "il", "y", "avait", "un", "faible", "taux", "d'emploi", "de", "femmes", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "la", "transition", "d\u00e9mographique", "se", "fit", "en", "le", "pays", "se", "situe", "dans", "les", "pays", "\u00e0", "f\u00e9condit\u00e9", "mod\u00e9r\u00e9e", "avec", "un", "taux", "de", "pour", "mille", "lintroduction", "de", "la", "contraception", "l'\u00e9mancipation", "des", "femmes", "dans", "le", "monde", "du", "travail", "et", "la", "situation", "socio\u00e9conomique", "crise", "de", "logement", "avanc\u00e9e", "de", "l'\u00e2ge", "du", "mariage", "l'inflation", "le", "ch\u00f4mage", "etc", "des", "familles", "sont", "les", "causes", "principales", "de", "la", "baisse", "selon", "des", "chiffres", "officiels", "il", "y", "eut", "naissances", "vivantes", "en", "dans", "le", "pays", "le", "pays", "conna\u00eet", "aussi", "un", "taux", "important", "d'\u00e9migration", "en", "l'alg\u00e9rie", "est", "le", "e", "pays", "du", "monde", "ayant", "fourni", "le", "plus", "de", "migrants", "estim\u00e9s", "\u00e0", "plus", "de", "deux", "millions", "dindividus", "soit", "une", "proportion", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "population", "du", "pays", "la", "france", "abrite", "la", "plus", "importante", "communaut\u00e9", "alg\u00e9rienne", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "estim\u00e9e", "\u00e0", "un", "million", "de", "personnes", "dont", "pr\u00e8s", "de", "binationaux", "selon", "l'association", "internationale", "de", "la", "diaspora", "alg\u00e9rienne", "d'autres", "communaut\u00e9s", "importantes", "vivent", "en", "espagne", "au", "royaumeuni", "au", "canada", "en", "belgique", "et", "en", "italie", "le", "taux", "de", "migration", "est", "n\u00e9gatif", "car", "le", "taux", "d'\u00e9migration", "n'est", "qu'en", "partie", "compens\u00e9", "par", "l'immigration", "de", "populations", "venues", "des", "pays", "du", "sud", "l'alg\u00e9rie", "abrite", "notamment", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "tindouf", "pr\u00e8s", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "sahraouis", "ayant", "fui", "le", "sahara", "occidental", "en", "cette", "\u00e9migration", "s'est", "encore", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e", "depuis", "entre", "et", "alg\u00e9riens", "ont", "quitt\u00e9", "le", "pays", "portant", "le", "nombre", "d'alg\u00e9riens", "expatri\u00e9s", "\u00e0", "en", "des", "\u00e9migr\u00e9s", "alg\u00e9riens", "se", "trouvent", "en", "france", "cette", "\u00e9migration", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "une", "h\u00e9morragie", "grave", "dans", "l'encadrement", "et", "les", "\u00e9lites", "universitaires", "en", "les", "chiffres", "de", "l'\u00e9migration", "repartent", "\u00e0", "la", "hausse", "entre", "les", "mois", "de", "juillet", "et", "septembre", "les", "alg\u00e9riens", "faisaient", "partie", "des", "cinq", "principales", "nationalit\u00e9s", "d'arrivants", "en", "europe", "apr\u00e8s", "la", "syrie", "le", "maroc", "le", "nigeria", "et", "l'irak", "en", "r\u00e9sident", "notamment", "en", "alg\u00e9rie", "fran\u00e7ais", "et", "environ", "\u00e0", "chinois", "la", "condition", "de", "la", "femme", "alg\u00e9rienne", "le", "socialisme", "de", "l\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "durant", "les", "premi\u00e8res", "d\u00e9cennies", "de", "lind\u00e9pendance", "favorise", "lint\u00e9gration", "des", "femmes", "dans", "un", "projet", "national", "progressiste", "cependant", "la", "mont\u00e9e", "de", "lislamisme", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "complique", "le", "statut", "de", "la", "femme", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9cennie", "noire", "les", "femmes", "ont", "r\u00e9investi", "la", "sph\u00e8re", "publique", "la", "constitution", "garantit", "tous", "les", "droits", "politiques", "\u00e9conomiques", "sociaux", "et", "culturels", "de", "la", "femme", "alg\u00e9rienne", "l\u00e9cart", "hommesfemmes", "dans", "le", "taux", "de", "scolarisation", "s'est", "relativement", "r\u00e9tr\u00e9ci", "passant", "de", "en", "\u00e0", "en", "\u00e0", "ce", "sujet", "des", "inscrits", "\u00e0", "luniversit\u00e9", "en", "sont", "des", "femmes", "contre", "en", "quadruplement", "du", "nombre", "des", "\u00e9tudiantes", "concernant", "la", "mainduvre", "f\u00e9minine", "il", "est", "indiqu\u00e9", "dans", "le", "rapport", "du", "cnes", "qu'", "une", "augmentation", "de", "pr\u00e8s", "de", "fois", "compar\u00e9e", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "et", "de", "pr\u00e8s", "de", "fois", "sur", "la", "p\u00e9riode", "en", "les", "femmes", "constituaient", "de", "ses", "juges", "et", "des", "juristes", "selon", "un", "rapport", "de", "l'unesco", "en", "les", "alg\u00e9riennes", "repr\u00e9sentent", "le", "plus", "grand", "taux", "de", "femmes", "ing\u00e9nieures", "dans", "le", "monde", "avec", "les", "alg\u00e9riennes", "repr\u00e9sentent", "de", "la", "population", "active", "en", "cependant", "tout", "comme", "ailleurs", "dans", "le", "maghreb", "la", "femme", "demeure", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "inf\u00e9rieure", "par", "certaines", "cat\u00e9gories", "de", "la", "population", "une", "enqu\u00eate", "alg\u00e9rienne", "lanc\u00e9e", "en", "\u00e0", "indicateurs", "multiples", "mics", "de", "loffice", "national", "des", "statistiques", "en", "collaboration", "avec", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "de", "la", "r\u00e9forme", "hospitali\u00e8re", "et", "financ\u00e9e", "par", "lunicef", "a", "entre", "autres", "d\u00e9voil\u00e9", "que", "de", "femmes", "alg\u00e9riennes", "acceptent", "que", "leurs", "maris", "les", "battent", "l'universitaire", "fad\u00e9la", "boumnedjelchitour", "indique", "en", "quand", "la", "femme", "a", "tout", "de", "m\u00eame", "le", "courage", "de", "se", "d\u00e9placer", "au", "commissariat", "ou", "\u00e0", "la", "brigade", "de", "gendarmerie", "des", "officiers", "et", "agents", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "prennent", "le", "relais", "de", "la", "famille", "pour", "essayer", "de", "la", "dissuader", "avec", "un", "discours", "moralisateur", "on", "lui", "demande", "par", "exemple", "de", "comprendre", "la", "col\u00e8re", "de", "son", "mari", "et", "on", "la", "rassure", "en", "lui", "disant", "qu'il", "ne", "recommencera", "plus", "il", "est", "rare", "que", "les", "commissariats", "de", "police", "ou", "les", "brigades", "de", "gendarmerie", "prennent", "sa", "d\u00e9position", "et", "l'encouragent", "\u00e0", "\u00e9tablir", "un", "certificat", "m\u00e9dical", "descriptif", "pour", "des", "blessures", "volontaires", "on", "dit", "souvent", "que", "les", "femmes", "ne", "connaissent", "pas", "leurs", "droits", "je", "peux", "vous", "dire", "qu'elles", "les", "connaissent", "parfaitement", "mais", "elles", "ont", "int\u00e9rioris\u00e9", "\u00e0", "quel", "point", "les", "obstacles", "sont", "multiples", "les", "difficult\u00e9s", "immenses", "et", "les", "chances", "d'aboutir", "minimes", "ne", "seraitce", "que", "parce", "qu'elles", "savent", "l'in\u00e9galit\u00e9", "qui", "est", "imprim\u00e9e", "dans", "le", "code", "de", "la", "famille", "certaines", "lois", "ont", "\u00e9t\u00e9", "instaur\u00e9es", "afin", "de", "permettre", "plus", "d\u00e9galit\u00e9", "entre", "les", "hommes", "et", "les", "femmes", "en", "effet", "le", "mars", "une", "loi", "criminalisant", "les", "violences", "contre", "les", "femmes", "a", "\u00e9t\u00e9", "l\u00e9gif\u00e9r\u00e9e", "en", "alg\u00e9rie", "par", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "ainsi", "cette", "loi", "pr\u00e9voit", "des", "peines", "allant", "dun", "\u00e0", "vingt", "ans", "de", "prison", "selon", "la", "gravit\u00e9", "de", "l'acte", "voire", "jusqu\u00e0", "la", "r\u00e9clusion", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "sil", "y", "a", "mort", "de", "la", "victime", "le", "texte", "du", "code", "p\u00e9nal", "pr\u00e9voit", "aussi", "des", "peines", "de", "prison", "pour", "ceux", "qui", "feraient", "pression", "sur", "leur", "\u00e9pouse", "pour", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "ses", "biens", "et", "ses", "revenus", "financiers", "l'alg\u00e9rie", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "du", "maghreb", "\u00e0", "mettre", "en", "place", "un", "telle", "r\u00e9forme", "l'article", "du", "code", "p\u00e9nal", "qui", "punit", "les", "outrages", "\u00e0", "la", "pudeur", "est", "fr\u00e9quemment", "invoqu\u00e9", "pour", "punir", "les", "jeunes", "non", "mari\u00e9s", "qui", "s'embrassent", "ou", "se", "caressent", "le", "tabou", "de", "la", "p\u00e9n\u00e9tration", "sexuelle", "avant", "le", "mariage", "ainsi", "que", "le", "prolongement", "des", "\u00e9tudes", "chez", "les", "jeunes", "filles", "conduit", "ainsi", "\u00e0", "une", "forte", "frustration", "sexuelle", "chez", "les", "hommes", "qui", "se", "traduit", "par", "une", "agressivit\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "femmes", "cellesci", "pouvant", "\u00eatre", "trait\u00e9es", "de", "putes", "d\u00e8s", "qu'elles", "s'\u00e9loignent", "de", "la", "norme", "ou", "souhaitent", "avoir", "une", "certaine", "ind\u00e9pendance", "plusieurs", "associations", "caritatives", "et", "organismes", "sont", "pr\u00e9sid\u00e9s", "par", "des", "femmes", "elles", "travaillent", "pour", "donner", "des", "soins", "et", "pour", "aider", "les", "gens", "surtout", "dans", "les", "r\u00e9gions", "rurales", "et", "dans", "les", "h\u00f4pitaux", "f\u00eates", "l'alg\u00e9rie", "a", "adopt\u00e9", "le", "weekend", "semiuniversel", "vendredisamedi", "en", "ao\u00fbt", "pour", "s'adapter", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "des", "pays", "occidentaux", "le", "repos", "hebdomadaire", "\u00e9tait", "fix\u00e9", "depuis", "au", "jeudi", "et", "vendredi", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "de", "la", "plupart", "des", "pays", "de", "tradition", "islamique", "qui", "avaient", "d\u00e9j\u00e0", "choisi", "le", "weekend", "universel", "samedidimanche", "ou", "semiuniversel", "les", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "alg\u00e9riens", "sont", "inscrits", "dans", "la", "loi", "no", "du", "juillet", "modifi\u00e9e", "et", "compl\u00e9t\u00e9e", "des", "ordonnances", "no", "et", "no", "yennayer", "nouvel", "an", "du", "calendrier", "berb\u00e8re", "est", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9", "f\u00e9ri\u00e9", "\u00e0", "partir", "du", "janvier", "d'autres", "f\u00eates", "non", "officielles", "islamiques", "berb\u00e8res", "ou", "nationalistes", "sont", "\u00e9galement", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9es", "les", "principales", "f\u00eates", "berb\u00e8res", "sont", "tafsut", "imazighen", "printemps", "berb\u00e8re", "avril", "amenzu", "n", "tfsut", "juillet", "et", "amenzu", "n", "tyerza", "octobre", "parmi", "les", "f\u00eates", "nationalistes", "sont", "comm\u00e9mor\u00e9s", "les", "massacres", "de", "s\u00e9tif", "du", "mai", "ou", "encore", "la", "date", "anniversaire", "du", "congr\u00e8s", "de", "la", "soummam", "tenu", "en", "et", "qui", "organisa", "la", "lutte", "des", "alg\u00e9riens", "pour", "leur", "ind\u00e9pendance", "religions", "\u00e9tat", "des", "lieux", "il", "n'existe", "pas", "de", "recensement", "officiel", "en", "mati\u00e8re", "de", "religion", "toutefois", "il", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "estim\u00e9", "que", "l'islam", "est", "la", "religion", "de", "\u00e0", "des", "alg\u00e9riens", "la", "r\u00e9publique", "alg\u00e9rienne", "en", "a", "fait", "sa", "religion", "d'\u00e9tat", "les", "musulmans", "sont", "majoritairement", "sunnites", "de", "rite", "mal\u00e9kite", "mais", "on", "trouve", "\u00e9galement", "des", "communaut\u00e9s", "ibadites", "comme", "dans", "le", "mzab", "il", "existe", "aussi", "plusieurs", "confr\u00e9ries", "soufies", "ou", "autres", "les", "zaou\u00efas", "ces", "derniers", "ont", "un", "grand", "r\u00f4le", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "alg\u00e9rienne", "institutions", "et", "libert\u00e9", "de", "culte", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "religieuses", "et", "des", "wakfs", "g\u00e8re", "tout", "ce", "qui", "est", "reli\u00e9", "\u00e0", "la", "religion", "d\u00e9cret", "ex\u00e9cutif", "no", "du", "juin", "calendrier", "musulman", "les", "horaires", "de", "pri\u00e8res", "les", "jours", "de", "f\u00eate", "religieuse", "l'annonce", "du", "ramadan", "l'entretien", "des", "mosqu\u00e9es", "le", "p\u00e8lerinage", "\u00e0", "la", "mecque", "etc", "le", "haut", "conseil", "islamique", "est", "une", "institution", "consultative", "plac\u00e9e", "aupr\u00e8s", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "est", "charg\u00e9", "selon", "le", "d\u00e9cret", "pr\u00e9sidentiel", "no", "du", "avril", "d\u00e9mettre", "des", "avis", "religieux", "ijtihad", "plusieurs", "c\u00e9r\u00e9monies", "religieuses", "c\u00e9l\u00e8brent", "la", "naissance", "du", "proph\u00e8te", "de", "l'islam", "mahomet", "depuis", "des", "si\u00e8cles", "\u00e0", "ces", "occasions", "l'usage", "de", "p\u00e9tards", "provoque", "des", "hospitalisations", "chaque", "ann\u00e9e", "les", "r\u00e9citants", "du", "coran", "et", "les", "enfants", "circoncis", "re\u00e7oivent", "des", "cadeaux", "de", "la", "part", "des", "diff\u00e9rents", "minist\u00e8res", "et", "associations", "lors", "des", "f\u00eates", "religieuses", "la", "constitution", "garantit", "\u00e0", "tous", "les", "citoyens", "une", "libert\u00e9", "du", "culte", "et", "l'\u00e9tat", "en", "assure", "la", "protection", "les", "imams", "les", "pr\u00eatres", "et", "les", "rabbins", "d\u00e9pendent", "du", "minist\u00e8re", "des", "cultes", "et", "sont", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "par", "l\u00e9tat", "le", "gouvernement", "contribue", "au", "financement", "des", "mosqu\u00e9es", "des", "imams", "et", "de", "l'\u00e9tude", "de", "l'islam", "dans", "les", "\u00e9tablissements", "scolaires", "lenseignement", "de", "la", "charia", "les", "lois", "de", "la", "religion", "islamique", "est", "devenu", "depuis", "septembre", "obligatoire", "dans", "toutes", "les", "fili\u00e8res", "du", "secondaire", "en", "outre", "le", "gouvernement", "a", "intensifi\u00e9", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'enseignement", "religieux", "scolaire", "des", "pr\u00eaches", "dans", "les", "\u00e9tablissements", "religieux", "et", "l'interdiction", "de", "la", "distribution", "d'ouvrages", "religieux", "faisant", "la", "promotion", "de", "la", "violence", "les", "\u00e9glises", "protestantes", "d'alg\u00e9rie", "avan\u00e7ant", "le", "chiffre", "de", "fid\u00e8les", "en", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "religieuses", "reconna\u00eet", "chr\u00e9tiens", "dans", "le", "pays", "essentiellement", "catholiques", "roger", "sa\u00efd", "alg\u00e9rien", "de", "confession", "juive", "a", "repr\u00e9sent\u00e9", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "en", "alg\u00e9rie", "\u00e0", "partir", "de", "il", "est", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "la", "libert\u00e9", "de", "culte", "pleinement", "applicable", "\u00e0", "l'islam", "s'accompagne", "de", "restrictions", "pour", "les", "autres", "religions", "comme", "la", "prohibition", "du", "pros\u00e9lytisme", "ou", "encore", "l'obligation", "pour", "tout", "pr\u00eache", "d'\u00eatre", "effectu\u00e9e", "par", "une", "personne", "agr\u00e9\u00e9e", "par", "les", "autorit\u00e9s", "l'ordonnance", "no", "du", "f\u00e9vrier", "fixant", "les", "conditions", "et", "r\u00e8gles", "d'exercice", "des", "cultes", "autres", "que", "musulman", "approuv\u00e9e", "par", "la", "loi", "no", "du", "avril", "pr\u00e9voit", "la", "condamnation", "\u00e0", "une", "peine", "de", "deux", "\u00e0", "cinq", "ans", "de", "prison", "et", "dune", "amende", "de", "\u00e0", "da", "quiconque", "utilise", "des", "moyens", "de", "s\u00e9duction", "tendant", "\u00e0", "convertir", "un", "musulman", "\u00e0", "une", "autre", "religion", "ou", "qui", "visent", "\u00e0", "\u00e9branler", "la", "foi", "dun", "musulman", "cette", "m\u00eame", "ordonnance", "exige", "aussi", "des", "religions", "autres", "que", "l'islam", "qu'elles", "ne", "soient", "pratiqu\u00e9es", "que", "dans", "des", "lieux", "agr\u00e9\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "depuis", "sa", "promulgation", "de", "nombreux", "chr\u00e9tiens", "et", "musulmans", "convertis", "au", "christianisme", "ont", "\u00e9t\u00e9", "poursuivis", "accus\u00e9s", "d'avoir", "enfreint", "ses", "dispositions", "pour", "endiguer", "leur", "progression", "\u00e9glises", "\u00e9vang\u00e9liques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ferm\u00e9es", "alors", "m\u00eame", "que", "les", "autorit\u00e9s", "refusent", "constamment", "d'enregistrer", "les", "\u00e9glises", "protestantes", "for\u00e7ant", "donc", "leurs", "membres", "\u00e0", "pratiquer", "leur", "culte", "dans", "des", "lieux", "non", "agr\u00e9\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "au", "risque", "de", "poursuites", "les", "ahmadis", "un", "courant", "messianique", "musulman", "non", "reconnu", "par", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "y", "sont", "combattus", "certains", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9s", "pour", "atteinte", "aux", "pr\u00e9ceptes", "de", "l'islam", "cette", "l\u00e9gislation", "est", "en", "contradiction", "manifeste", "avec", "la", "constitution", "alg\u00e9rienne", "qui", "proclame", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "la", "libert\u00e9", "de", "conscience", "et", "la", "libert\u00e9", "de", "culte", "l'alg\u00e9rie", "conna\u00eet", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "une", "islamisation", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qui", "se", "traduit", "notamment", "par", "la", "fermeture", "de", "d\u00e9bits", "de", "boissons", "ou", "de", "cin\u00e9mas", "ou", "par", "l'usage", "de", "plus", "en", "plus", "r\u00e9pandu", "du", "voile", "islamique", "m\u00e9dias", "dans", "l'audiovisuel", "l'\u00e9tat", "gardait", "le", "monopole", "depuis", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "alg\u00e9rienne", "s'est", "d\u00e9mocratis\u00e9e", "pendant", "la", "nouvelle", "constitution", "de", "l'\u00e9tablissement", "public", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "eptv", "est", "l'entreprise", "nationale", "alg\u00e9rienne", "qui", "assure", "le", "service", "public", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "elle", "g\u00e8re", "la", "cha\u00eene", "nationale", "terrestre", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "le", "canal", "alg\u00e9rie", "l'alg\u00e9rie", "l'amazigh", "tv", "en", "tamazight", "et", "le", "coran", "tv", "qui", "diffuse", "le", "coran", "elle", "ach\u00e8te", "plusieurs", "\u00e9missions", "du", "priv\u00e9", "pour", "les", "diffuser", "le", "canal", "alg\u00e9rie", "est", "diffus\u00e9", "sur", "le", "web", "en", "direct", "sans", "interruption", "la", "radio", "alg\u00e9rienne", "est", "l'organisme", "public", "alg\u00e9rien", "de", "radiodiffusion", "il", "dispose", "de", "trois", "stations", "nationales", "de", "deux", "stations", "th\u00e9matiques", "et", "de", "stations", "r\u00e9gionales", "cet", "organisme", "qui", "revendique", "millions", "d'auditeurs", "en", "alg\u00e9rie", "diffuse", "en", "arabe", "berb\u00e8re", "et", "fran\u00e7ais", "la", "presse", "\u00e9crite", "alg\u00e9rienne", "comprend", "deux", "langues", "l'arabe", "et", "le", "fran\u00e7ais", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "est", "priv\u00e9e", "cette", "presse", "est", "publi\u00e9e", "sur", "le", "net", "quotidiennement", "sauf", "pour", "le", "vendredi", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "mais", "certains", "quotidiens", "comme", "el", "khabar", "sont", "\u00e9dit\u00e9s", "m\u00eame", "le", "vendredi", "alg\u00e9rie", "presse", "service", "est", "l'agence", "de", "presse", "nationale", "alg\u00e9rienne", "elle", "est", "n\u00e9e", "le", "er", "d\u00e9cembre", "dans", "le", "sillage", "de", "la", "guerre", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "pour", "en", "\u00eatre", "le", "portedrapeau", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "m\u00e9diatique", "mondiale", "ses", "\u00e9volutions", "successives", "d\u00e8s", "ses", "origines", "en", "font", "une", "agence", "de", "presse", "moderne", "proposant", "des", "services", "en", "ligne", "et", "par", "satellite", "la", "population", "en", "majorit\u00e9", "pr\u00e9f\u00e8re", "regarder", "les", "cha\u00eenes", "satellitaires", "fran\u00e7aises", "ou", "arabes", "le", "nombre", "de", "paraboles", "serait", "de", "millions", "les", "journalistes", "alg\u00e9riens", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "le", "syndicat", "national", "des", "journalistes", "alg\u00e9riens", "et", "travaillent", "dans", "plusieurs", "quotidiens", "alg\u00e9riens", "aussi", "plusieurs", "journalistes", "travaillent", "dans", "les", "cha\u00eenes", "arabes", "et", "ailleurs", "lors", "de", "la", "d\u00e9cennie", "noire", "plus", "de", "journalistes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "assassin\u00e9s", "et", "plusieurs", "arrestations", "dans", "le", "milieu", "journalistiquer\u00e9f", "incompl\u00e8te", "reporters", "sans", "fronti\u00e8res", "classe", "l'alg\u00e9rie", "dans", "son", "rapport", "annuel", "de", "\u00e0", "la", "e", "place", "soit", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "de", "pays", "o\u00f9", "la", "situation", "de", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "difficile", "langues", "la", "constitution", "dispose", "que", "l'arabe", "et", "le", "tamazight", "depuis", "la", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "de", "sont", "les", "langues", "officielles", "du", "pays", "l'arabe", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "langue", "officielle", "est", "l'arabe", "standard", "moderne", "dans", "la", "vie", "courante", "les", "alg\u00e9riens", "arabophones", "parlent", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "un", "arabe", "dialectal", "le", "dardja", "qui", "diff\u00e8re", "de", "l'arabe", "litt\u00e9ral", "par", "sa", "morphologie", "sa", "syntaxe", "sa", "prononciation", "et", "son", "vocabulaire", "le", "dardja", "a", "conserv\u00e9", "certains", "mots", "et", "structures", "syntaxiques", "berb\u00e8res", "et", "a", "emprunt\u00e9", "des", "termes", "au", "fran\u00e7ais", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "au", "turc", "et", "\u00e0", "l'espagnol", "le", "berb\u00e8re", "ou", "tamazight", "se", "d\u00e9cline", "en", "plusieurs", "variantes", "r\u00e9gionales", "chaoui", "dans", "les", "aur\u00e8s", "chenoui", "dans", "le", "dahra", "kabyle", "en", "kabylie", "mozabite", "dans", "le", "mzab", "le", "touareg", "au", "sahara", "et", "le", "chleuh", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "marocaine", "l'alg\u00e9rie", "gr\u00e2ce", "aux", "populations", "touar\u00e8gues", "a", "conserv\u00e9", "aussi", "le", "syst\u00e8me", "d'\u00e9criture", "du", "berb\u00e8re", "le", "tifinagh", "qui", "fut", "ensuite", "r\u00e9introduit", "chez", "les", "autres", "communaut\u00e9s", "berb\u00e9rophones", "il", "est", "difficile", "de", "conna\u00eetre", "le", "nombre", "exact", "darabophones", "et", "de", "berb\u00e9rophones", "cependant", "dapr\u00e8s", "certaines", "estimations", "le", "chiffre", "varie", "de", "\u00e0", "pour", "les", "alg\u00e9riens", "arabophones", "et", "de", "\u00e0", "pour", "les", "berb\u00e9rophones", "le", "fran\u00e7ais", "est", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandu", "l'alg\u00e9rie", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "cit\u00e9e", "comme", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "francophone", "dans", "le", "monde", "avec", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "locuteurs", "elle", "a", "recens\u00e9", "en", "millions", "de", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "cinq", "ans", "et", "plus", "d\u00e9clarant", "savoir", "lire", "et", "\u00e9crire", "le", "fran\u00e7ais", "qui", "y", "est", "pourtant", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "n'adh\u00e8re", "pas", "\u00e0", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "mais", "assiste", "\u00e0", "ses", "r\u00e9unions", "plusieurs", "\u00e9crivains", "alg\u00e9riens", "contemporains", "tels", "que", "boualem", "sansal", "ou", "yasmina", "khadra", "\u00e9crivent", "leurs", "ouvrages", "directement", "en", "fran\u00e7ais", "les", "colonisations", "ont", "eu", "une", "certaine", "influence", "sur", "les", "langues", "parl\u00e9es", "en", "alg\u00e9rie", "en", "effet", "certains", "mots", "employ\u00e9s", "par", "les", "alg\u00e9riens", "sont", "dorigine", "fran\u00e7aise", "alors", "que", "ces", "m\u00eames", "mots", "ont", "leur", "\u00e9quivalent", "berb\u00e8re", "ou", "arabe", "en", "usage", "avant", "la", "colonisation", "de", "lalg\u00e9rie", "par", "la", "france", "aussi", "depuis", "lind\u00e9pendance", "de", "lalg\u00e9rie", "le", "gouvernement", "alg\u00e9rien", "a", "entam\u00e9", "une", "politique", "darabisation", "syst\u00e9matique", "du", "pays", "consistant", "\u00e0", "imposer", "\u00e0", "la", "population", "et", "dans", "tous", "les", "domaines", "l'arabe", "standard", "moderne", "au", "d\u00e9triment", "du", "fran\u00e7ais", "du", "dardja", "et", "du", "berb\u00e8re", "les", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "comme", "l'anglais", "l'espagnol", "le", "russe", "et", "l'allemand", "sont", "enseign\u00e9es", "dans", "les", "\u00e9coles", "et", "aux", "universit\u00e9s", "depuis", "les", "arr\u00eat\u00e9s", "des", "ao\u00fbt", "et", "f\u00e9vrier", "plusieurs", "r\u00e9formes", "des", "diff\u00e9rents", "gouvernements", "ont", "apport\u00e9", "des", "rectifications", "dans", "le", "volume", "horaire", "\u00e0", "enseigner", "l'espagnol", "est", "en", "parl\u00e9", "par", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "\u00e0", "oran", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "s'inscrivant", "dans", "un", "syst\u00e8me", "centralis\u00e9", "qui", "avait", "pour", "objectif", "de", "r\u00e9duire", "sensiblement", "le", "taux", "d'analphab\u00e9tisme", "le", "gouvernement", "alg\u00e9rien", "a", "instaur\u00e9", "un", "d\u00e9cret", "par", "lequel", "l'enseignement", "\u00e0", "l\u00e9cole", "est", "devenu", "obligatoire", "pour", "tous", "les", "enfants", "\u00e2g\u00e9s", "entre", "et", "ans", "qui", "ont", "la", "possibilit\u00e9", "de", "suivre", "leur", "apprentissage", "scolaire", "\u00e0", "travers", "les", "\u00e9tablissements", "construits", "depuis", "l'ind\u00e9pendance", "en", "le", "taux", "d'alphab\u00e9tisation", "dans", "la", "population", "\u00e2g\u00e9e", "d'au", "moins", "ans", "est", "selon", "l'unesco", "de", "dans", "la", "population", "masculine", "dans", "la", "population", "f\u00e9minine", "larabe", "est", "utilis\u00e9", "comme", "langue", "denseignement", "durant", "les", "neuf", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "d\u00e9cole", "et", "ce", "depuis", "\u00e0", "partir", "de", "la", "e", "ann\u00e9e", "le", "fran\u00e7ais", "est", "enseign\u00e9", "et", "cest", "aussi", "la", "langue", "denseignement", "pour", "les", "cours", "de", "sciences", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "peuvent", "par", "ailleurs", "apprendre", "\u00e0", "partir", "du", "moyen", "langlais", "litalien", "lespagnol", "et", "l'allemand", "en", "dehors", "des", "\u00e9tablissements", "priv\u00e9s", "lapprentissage", "\u00e0", "l\u00e9cole", "et", "\u00e0", "luniversit\u00e9", "de", "l\u00e9tat", "se", "fait", "gratuitement", "apr\u00e8s", "les", "neuf", "ann\u00e9es", "de", "l'\u00e9cole", "primaire", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "peuvent", "aller", "au", "lyc\u00e9e", "secondaire", "ou", "dans", "une", "institution", "denseignement", "professionnel", "le", "lyc\u00e9e", "propose", "deux", "programmes", "g\u00e9n\u00e9ral", "ou", "technique", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "troisi\u00e8me", "ann\u00e9e", "du", "secondaire", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "passent", "lexamen", "du", "baccalaur\u00e9at", "qui", "permet", "une", "fois", "quil", "est", "r\u00e9ussi", "de", "poursuivre", "les", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "au", "sein", "des", "universit\u00e9s", "et", "instituts", "lalg\u00e9rie", "dispose", "par", "ailleurs", "de", "universit\u00e9s", "et", "de", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "qui", "doivent", "accueillir", "en", "un", "million", "d'\u00e9tudiants", "alg\u00e9riens", "et", "\u00e9tudiants", "\u00e9trangers", "luniversit\u00e9", "dalger", "fond\u00e9e", "en", "est", "la", "plus", "ancienne", "elle", "offre", "un", "enseignement", "dans", "plusieurs", "disciplines", "droit", "m\u00e9decine", "sciences", "et", "lettres", "de", "ces", "universit\u00e9s", "et", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "\u00e9tablissements", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "de", "lenseignement", "sup\u00e9rieur", "ont", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9s", "apr\u00e8s", "lind\u00e9pendance", "du", "pays", "m\u00eame", "si", "un", "certain", "nombre", "d'entre", "elles", "proposent", "un", "enseignement", "en", "langue", "arabe", "\u00e0", "l'instar", "des", "fili\u00e8res", "du", "droit", "et", "de", "l'\u00e9conomie", "la", "plupart", "des", "autres", "fili\u00e8res", "comme", "les", "sciences", "et", "la", "m\u00e9decine", "continuent", "\u00e0", "\u00eatre", "dispens\u00e9es", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "parmi", "les", "universit\u00e9s", "les", "plus", "importantes", "il", "y", "a", "luniversit\u00e9", "des", "sciences", "et", "de", "la", "technologie", "houari", "boum\u00e9di\u00e8ne", "luniversit\u00e9", "de", "mentouri", "constantine", "luniversit\u00e9", "d'oran", "essenia", "les", "meilleures", "universit\u00e9s", "de", "qualit\u00e9s", "demeurent", "l'universit\u00e9", "de", "tlemcen", "et", "de", "batna", "hadj", "lakhder", "elles", "occupent", "en", "respectivement", "le", "e", "et", "le", "e", "rang", "en", "afrique", "sant\u00e9", "et", "protection", "sociale", "les", "prestations", "sanitaires", "dans", "les", "structures", "publiques", "sont", "gratuites", "l'alg\u00e9rie", "a", "d\u00e9pens\u00e9", "de", "son", "pib", "en", "pour", "la", "sant\u00e9", "les", "maladies", "cardiovasculaires", "suivies", "du", "cancer", "sont", "les", "deux", "principales", "causes", "de", "mortalit\u00e9", "chez", "l'adulte", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "le", "nombre", "des", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "ans", "et", "plus", "consommant", "du", "tabac", "en", "alg\u00e9rie", "s\u00e9levait", "\u00e0", "millions", "parmi", "lesquelles", "femmes", "ainsi", "de", "la", "population", "alg\u00e9rienne", "de", "ans", "et", "plus", "fument", "des", "hommes", "et", "des", "femmes", "parmi", "la", "population", "concern\u00e9e", "avec", "une", "tendance", "\u00e0", "la", "baisse", "des", "alg\u00e9riens", "de", "ans", "et", "plus", "fumaient", "durant", "l'ann\u00e9e", "en", "en", "comparant", "le", "prix", "d'un", "paquet", "de", "cigarettes", "dans", "pays", "du", "plus", "cher", "au", "moins", "cher", "l'alg\u00e9rie", "\u00e9tait", "class\u00e9e", "e", "la", "tunisie", "e", "le", "maroc", "e", "l'australie", "\u00e9tant", "le", "pays", "o\u00f9", "le", "paquet", "co\u00fbt\u00e9", "le", "plus", "cher", "au", "cours", "du", "premier", "trimestre", "accidents", "corporels", "ont", "\u00e9t\u00e9", "enregistr\u00e9s", "le", "bilan", "est", "lourd", "on", "rapporte", "bless\u00e9s", "et", "morts", "les", "conducteurs", "sont", "en", "grande", "partie", "responsables", "de", "ces", "accidents", "le", "syst\u00e8me", "de", "protection", "sociale", "alg\u00e9rien", "est", "laboutissement", "des", "diverses", "\u00e9volutions", "enregistr\u00e9es", "depuis", "lind\u00e9pendance", "laffiliation", "de", "tous", "les", "travailleurs", "au", "syst\u00e8me", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "est", "obligatoire", "mais", "une", "\u00e9tude", "de", "estime", "le", "nombre", "de", "salari\u00e9s", "non", "affili\u00e9s", "\u00e0", "les", "transferts", "sociaux", "ont", "atteint", "du", "pib", "en", "on", "peut", "citer", "la", "subvention", "du", "prix", "des", "produits", "alimentaires", "de", "base", "de", "l'eau", "du", "gaz", "et", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "le", "soutien", "\u00e0", "l'habitat", "et", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "une", "politique", "de", "solidarit\u00e9", "envers", "les", "plus", "d\u00e9munis", "comme", "le", "couffin", "de", "ramadan", "la", "prime", "scolaire", "la", "prime", "mensuelle", "pour", "les", "personnes", "handicap\u00e9es", "etc", "culture", "la", "culture", "alg\u00e9rienne", "est", "riche", "vari\u00e9e", "et", "tr\u00e8s", "ancienne", "chaque", "r\u00e9gion", "chaque", "ville", "ou", "oasis", "constitue", "un", "espace", "culturel", "particulier", "la", "kabylie", "les", "aur\u00e8s", "le", "constantinois", "l'alg\u00e9rois", "les", "hauts", "plateaux", "la", "vall\u00e9e", "du", "mzab", "le", "gourara", "le", "hoggar", "la", "saoura", "l'oranie", "sont", "chacune", "des", "r\u00e9gions", "avec", "des", "particularit\u00e9s", "culturelles", "et", "parfois", "linguistiques", "les", "premi\u00e8res", "manifestations", "culturelles", "sur", "le", "territoire", "de", "l'alg\u00e9rie", "actuelle", "sont", "vieilles", "de", "milliers", "d'ann\u00e9es", "tels", "les", "fascinants", "t\u00e9moignages", "d'art", "rupestre", "du", "tassili", "n'ajjer", "en", "passant", "par", "tous", "les", "beaux", "\u00e9difices", "\u00e9rig\u00e9s", "tout", "au", "long", "de", "l'histoire", "de", "ce", "pays", "en", "arrivant", "\u00e0", "l'artisanat", "toujours", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "et", "richissime", "l'art", "alg\u00e9rien", "refl\u00e8te", "les", "chapitres", "d'histoire", "qu'a", "pass\u00e9", "ce", "pays", "et", "les", "diff\u00e9rentes", "influences", "qu'il", "a", "eues", "patrimoine", "et", "tourisme", "l'alg\u00e9rie", "compte", "neuf", "\u00e9l\u00e9ments", "inscrits", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "de", "lhumanit\u00e9", "et", "sept", "sites", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "de", "l'unesco", "mais", "les", "sites", "en", "question", "ne", "sont", "pas", "suffisamment", "entretenus", "c'est", "le", "cas", "de", "timgad", "notamment", "si", "les", "sites", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "pour", "la", "plupart", "en", "danger", "les", "sites", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "national", "sont", "quant", "\u00e0", "eux", "compl\u00e8tement", "ignor\u00e9s", "ainsi", "de", "nombreux", "sites", "sont", "d\u00e9grad\u00e9s", "et", "laiss\u00e9s", "\u00e0", "l'abandon", "tels", "que", "m'daourouch", "t\u00e9bessa", "lamb\u00e8se", "medracen", "la", "mansourah", "la", "politique", "touristique", "en", "alg\u00e9rie", "n'est", "pas", "assez", "d\u00e9velopp\u00e9e", "le", "pays", "comptant", "davantage", "sur", "ses", "ressources", "p\u00e9troli\u00e8res", "et", "gazi\u00e8res", "ainsi", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "guide", "touristique", "et", "de", "voyage", "petit", "fut\u00e9", "dresse", "un", "tableau", "\u00e9difiant", "sur", "les", "infrastructures", "touristiques", "du", "pays", "et", "sur", "les", "conditions", "d'accueil", "en", "alg\u00e9rie", "c'est", "pourquoi", "de", "nombreux", "alg\u00e9riens", "pr\u00e9f\u00e8rent", "passer", "leurs", "vacances", "en", "tunisie", "au", "d\u00e9triment", "de", "l'alg\u00e9rie", "malgr\u00e9", "la", "manne", "financi\u00e8re", "que", "ce", "tourisme", "repr\u00e9sente", "les", "monuments", "en", "alg\u00e9rie", "\u00e9tant", "saccag\u00e9s", "et", "les", "conditions", "d'h\u00e9bergement", "loin", "des", "normes", "internationales", "cette", "situation", "semble", "durable", "nation", "alg\u00e9rienne", "riche", "des", "diff\u00e9rents", "apports", "qui", "la", "composent", "la", "culture", "alg\u00e9rienne", "aura", "\u00e9t\u00e9", "fa\u00e7onn\u00e9e", "par", "les", "diverses", "influences", "inh\u00e9rentes", "\u00e0", "l'espace", "g\u00e9ographique", "auquel", "lalg\u00e9rie", "appartient", "et", "qui", "fait", "d'elle", "un", "v\u00e9ritable", "carrefour", "de", "rencontres", "entre", "les", "cultures", "berb\u00e8re", "araboislamique", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "africaine", "et", "occidentale", "cependant", "bien", "qu'elle", "revendique", "l'ensemble", "de", "ces", "influences", "la", "culture", "alg\u00e9rienne", "se", "d\u00e9marque", "par", "une", "forte", "sp\u00e9cificit\u00e9", "qui", "trouve", "son", "ancrage", "dans", "le", "cheminement", "particulier", "qui", "caract\u00e9rise", "l'histoire", "de", "l'alg\u00e9rie", "par", "rapport", "\u00e0", "sa", "sousr\u00e9gion", "dans", "le", "rayonnement", "qu'elle", "a", "pu", "avoir", "dans", "le", "monde", "sans", "doute", "il", "est", "possible", "de", "citer", "de", "grands", "noms", "tels", "que", "massinissa", "saint", "augustin", "juba", "ii", "ou", "encore", "kateb", "yacine", "mouloud", "mammeri", "mouloud", "feraoun", "mohammed", "dib", "matoub", "lounes", "kamel", "daoud", "mohamed", "arkoun", "litt\u00e9rature", "l'alg\u00e9rie", "rec\u00e8le", "au", "sein", "de", "son", "paysage", "litt\u00e9raire", "de", "grands", "noms", "ayant", "non", "seulement", "marqu\u00e9", "la", "litt\u00e9rature", "alg\u00e9rienne", "mais", "\u00e9galement", "le", "patrimoine", "litt\u00e9raire", "universel", "dans", "trois", "langues", "larabe", "le", "berb\u00e8re", "et", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "un", "premier", "temps", "la", "litt\u00e9rature", "alg\u00e9rienne", "est", "marqu\u00e9e", "par", "des", "ouvrages", "dont", "la", "pr\u00e9occupation", "\u00e9tait", "l'affirmation", "de", "l'entit\u00e9", "nationale", "alg\u00e9rienne", "par", "la", "description", "d'une", "r\u00e9alit\u00e9", "socioculturelle", "qui", "allait", "\u00e0", "l'encontre", "des", "clich\u00e9s", "habituels", "de", "l'exotisme", "notamment", "les", "uvres", "anthropologiques", "publi\u00e9es", "d\u00e8s", "par", "sao", "boulifa", "titulaire", "d'une", "chaire", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "d'alger", "albert", "camus", "aux", "uvres", "\u00e0", "la", "port\u00e9e", "universelle", "c'est", "dans", "ce", "contexte", "colonial", "qu'on", "assiste", "\u00e0", "la", "publication", "de", "la", "trilogie", "de", "mohammed", "dib", "l'incendie", "adapt\u00e9e", "\u00e0", "la", "tv", "avec", "ses", "trois", "volets", "que", "sont", "la", "grande", "maison", "l'incendie", "et", "le", "m\u00e9tier", "\u00e0", "tisser", "ou", "encore", "le", "roman", "nedjma", "de", "kateb", "yacine", "qui", "est", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "uvre", "monumentale", "et", "majeure", "d'autres", "\u00e9crivains", "connus", "contribueront", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "de", "la", "litt\u00e9rature", "alg\u00e9rienne", "parmi", "lesquels", "on", "peut", "citer", "mouloud", "feraoun", "moufdi", "zakaria", "kaddour", "m'hamsadji", "mouloud", "mammeri", "frantz", "fanon", "jean", "amrouche", "et", "assia", "djebar", "au", "lendemain", "de", "l'ind\u00e9pendance", "plusieurs", "nouveaux", "auteurs", "\u00e9mergent", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "litt\u00e9raire", "alg\u00e9rienne", "ils", "s'imposeront", "notamment", "sur", "plusieurs", "registres", "comme", "la", "po\u00e9sie", "les", "essais", "ainsi", "que", "les", "nouvelles", "ils", "tenteront", "par", "le", "biais", "de", "leurs", "uvres", "de", "d\u00e9noncer", "un", "certain", "nombre", "de", "tabous", "sociaux", "et", "religieux", "parmi", "eux", "il", "y", "a", "rachid", "boudjedra", "rachid", "mimouni", "tahar", "djaout", "le\u00efla", "sebbar", "abdelhamid", "benhadouga", "yamina", "mecharka", "et", "tahar", "ouettar", "actuellement", "une", "partie", "des", "auteurs", "alg\u00e9riens", "a", "tendance", "\u00e0", "se", "d\u00e9finir", "dans", "une", "litt\u00e9rature", "dexpression", "bouleversante", "en", "raison", "notamment", "du", "terrorisme", "qui", "a", "s\u00e9vi", "durant", "les", "ann\u00e9es", "l'autre", "partie", "se", "d\u00e9finit", "dans", "un", "autre", "style", "de", "litt\u00e9rature", "qui", "met", "en", "sc\u00e8ne", "une", "conception", "individualiste", "de", "l'aventure", "humaine", "parmi", "les", "uvres", "r\u00e9centes", "les", "plus", "remarqu\u00e9es", "il", "y", "a", "l\u00e9crivain", "les", "hirondelles", "de", "kaboul", "et", "lattentat", "de", "yasmina", "khadra", "le", "serment", "des", "barbares", "de", "boualem", "sansal", "m\u00e9moire", "de", "la", "chair", "de", "l'\u00e9crivain", "d'expression", "arabe", "ahlam", "mosteghanemi", "et", "enfin", "le", "dernier", "roman", "d'assia", "djebar", "nulle", "part", "dans", "la", "maison", "de", "mon", "p\u00e8re", "th\u00e9\u00e2tre", "les", "origines", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "alg\u00e9rien", "remontent", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "selon", "mahboub", "stambouli", "la", "premi\u00e8re", "pi\u00e8ce", "fut", "jou\u00e9e", "en", "les", "premi\u00e8res", "pi\u00e8ces", "alg\u00e9riennes", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "\u00e9taient", "sans", "rayonnement", "important", "en", "raison", "de", "la", "censure", "quexer\u00e7ait", "la", "tutelle", "coloniale", "qui", "craignait", "notamment", "que", "les", "pi\u00e8ces", "ne", "d\u00e9rivent", "vers", "des", "sujets", "dordre", "subversif", "par", "cons\u00e9quent", "les", "\u00e9ternelles", "questions", "domestiques", "constituaient", "les", "th\u00e8mes", "principaux", "mais", "qui", "\u00e9taient", "cependant", "loin", "de", "refl\u00e9ter", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "socioculturelle", "des", "alg\u00e9riens", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "quarante", "de", "grands", "noms", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e9mergent", "tels", "que", "mahieddine", "bachtarzi", "rachid", "ksentini", "bach", "djarah", "mme", "keltoum", "ces", "figures", "allaient", "constituer", "le", "premier", "noyau", "de", "dramaturges", "alg\u00e9riens", "qui", "allaient", "accompagner", "de", "fa\u00e7on", "soutenue", "le", "mouvement", "daffranchissement", "qui", "sest", "saisi", "du", "peuple", "alg\u00e9rien", "puisque", "durant", "la", "r\u00e9volution", "alg\u00e9rienne", "des", "troupes", "th\u00e9\u00e2trales", "faisaient", "des", "tourn\u00e9es", "\u00e0", "travers", "plusieurs", "pays", "du", "monde", "dans", "le", "but", "de", "faire", "conna\u00eetre", "le", "combat", "que", "menaient", "les", "alg\u00e9riens", "contre", "la", "domination", "coloniale", "apr\u00e8s", "lind\u00e9pendance", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "va", "suivre", "la", "m\u00eame", "trajectoire", "que", "le", "cin\u00e9ma", "cependant", "lavantage", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00eatre", "plus", "critique", "\u00e0", "l\u00e9gard", "de", "certaines", "transformations", "sociales", "politiques", "et", "culturelles", "que", "connaissait", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "alg\u00e9rienne", "anim\u00e9es", "par", "des", "dramaturges", "de", "talent", "\u00e0", "limage", "de", "abdelmalek", "bouguermouh", "ou", "de", "kateb", "yacine", "ces", "pi\u00e8ces", "avaient", "pour", "th\u00e8mes", "dominants", "les", "principales", "pr\u00e9occupations", "des", "alg\u00e9riens", "face", "au", "changement", "de", "statuts", "et", "de", "murs", "par", "la", "suite", "une", "nouvelle", "vague", "de", "jeunes", "com\u00e9diens", "et", "de", "dramaturges", "font", "leur", "apparition", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "th\u00e9\u00e2trale", "cette", "\u00e9pop\u00e9e", "fut", "men\u00e9e", "par", "des", "figures", "telles", "que", "kadour", "naimi", "abdelkader", "alloula", "azeddine", "madjoubi", "benguettaf", "et", "slimane", "bena\u00efssa", "leurs", "cr\u00e9ations", "ont", "\u00e9t\u00e9", "nombreuses", "et", "souvent", "de", "bonne", "qualit\u00e9", "parmi", "les", "pi\u00e8ces", "connues", "il", "y", "a", "bab", "elfoutouh", "brillamment", "interpr\u00e9t\u00e9e", "par", "madjoubi", "et", "lejouad", "\u00e9crite", "et", "interpr\u00e9t\u00e9e", "par", "alloula", "de", "nos", "jours", "lactivit\u00e9", "th\u00e9\u00e2trale", "est", "marqu\u00e9e", "par", "des", "programmes", "de", "cr\u00e9ation", "locale", "et", "dadaptation", "de", "pi\u00e8ces", "de", "grande", "renomm\u00e9e", "lalg\u00e9rie", "dispose", "\u00e0", "ce", "titre", "dun", "th\u00e9\u00e2tre", "national", "de", "sept", "th\u00e9\u00e2tres", "r\u00e9gionaux", "et", "de", "nombreuses", "troupes", "dites", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "amateur", "cin\u00e9ma", "la", "naissance", "du", "cin\u00e9ma", "alg\u00e9rien", "remonte", "essentiellement", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "lalg\u00e9rie", "en", "se", "voulant", "en", "rupture", "avec", "le", "cin\u00e9ma", "colonial", "qui", "pr\u00e9sentait", "souvent", "lindig\u00e8ne", "comme", "un", "\u00eatre", "muet", "et", "\u00e9voluant", "dans", "des", "d\u00e9cors", "exotiques", "c'est", "tout", "naturellement", "que", "le", "cin\u00e9ma", "alg\u00e9rien", "de", "lapr\u00e8sind\u00e9pendance", "s'inscrit", "dans", "un", "registre", "o\u00f9", "l'affirmation", "de", "lexistence", "de", "l'\u00e9tat", "nation", "constitue", "le", "sujet", "principal", "des", "diff\u00e9rentes", "productions", "cin\u00e9matographiques", "de", "l\u00e9poque", "on", "assiste", "d\u00e8s", "lors", "\u00e0", "la", "r\u00e9alisation", "de", "films", "tels", "que", "le", "vent", "des", "aur\u00e8s", "de", "mohammed", "lakhdarhamina", "patrouilles", "\u00e0", "lest", "damar", "laskri", "zone", "interdite", "d'ahmed", "lallem", "l'opium", "et", "le", "b\u00e2ton", "d'ahmed", "rachedi", "ou", "encore", "la", "bataille", "d'alger", "qui", "est", "une", "production", "alg\u00e9roitalienne", "qui", "fut", "\u00e0", "trois", "reprises", "s\u00e9lectionn\u00e9e", "aux", "oscars", "du", "cin\u00e9ma", "\u00e0", "hollywood", "et", "qui", "remporta", "le", "lion", "d'or", "\u00e0", "la", "mostra", "de", "venise", "mais", "le", "film", "qui", "va", "repr\u00e9senter", "la", "plus", "grande", "cons\u00e9cration", "du", "cin\u00e9ma", "alg\u00e9rien", "est", "sans", "doute", "celui", "de", "mohammed", "lakhdarhamina", "chronique", "des", "ann\u00e9es", "de", "braise", "qui", "obtient", "la", "palme", "d'or", "au", "festival", "de", "cannes", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "l'alg\u00e9rie", "demeure", "d'ailleurs", "\u00e0", "ce", "jour", "la", "seule", "nation", "d'afrique", "et", "du", "monde", "arabe", "\u00e0", "avoir", "obtenu", "une", "telle", "distinction", "par", "la", "suite", "dautres", "th\u00e8mes", "seront", "explor\u00e9s", "\u00e0", "loccasion", "de", "films", "tels", "que", "omar", "guetlato", "du", "r\u00e9alisateur", "merzak", "allouache", "cette", "production", "qui", "a", "eu", "un", "succ\u00e8s", "appr\u00e9ciable", "se", "veut", "comme", "une", "chronique", "des", "difficult\u00e9s", "que", "peut", "rencontrer", "la", "jeunesse", "citadine", "sur", "le", "registre", "de", "la", "com\u00e9die", "plusieurs", "acteurs", "\u00e9mergent", "\u00e0", "limage", "du", "tr\u00e8s", "populaire", "rouiched", "qui", "sillustre", "dans", "plusieurs", "films", "comme", "hassan", "terro", "ou", "hassan", "taxi", "ou", "encore", "hadj", "abderrahmane", "plus", "connu", "sous", "le", "pseudonyme", "de", "l'inspecteur", "tahar", "qui", "s'impose", "grandement", "en", "dans", "une", "com\u00e9die", "d\u00e9lirante", "les", "vacances", "de", "l'inspecteur", "tahar", "du", "r\u00e9alisateur", "moussa", "haddad", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "le", "cin\u00e9ma", "alg\u00e9rien", "sappr\u00eate", "\u00e0", "traverser", "une", "longue", "p\u00e9riode", "de", "l\u00e9thargie", "o\u00f9", "les", "grandes", "productions", "se", "font", "rares", "cette", "situation", "sexpliquant", "grandement", "par", "le", "d\u00e9sengagement", "progressif", "de", "l\u00e9tat", "qui", "rencontre", "beaucoup", "de", "mal", "\u00e0", "subventionner", "les", "r\u00e9alisations", "cin\u00e9matographiques", "quelques", "productions", "enregistrent", "cependant", "un", "grand", "succ\u00e8s", "comme", "carnaval", "fi", "dachra", "produit", "par", "mohamed", "oukassi", "et", "athmane", "ariouet", "son", "acteur", "principal", "en", "salut", "cousin", "du", "producteur", "marzak", "allouache", "ou", "plus", "r\u00e9cemment", "rachida", "de", "la", "r\u00e9alisatrice", "yamina", "bachirchouikh", "durant", "les", "ann\u00e9es", "le", "cin\u00e9ma", "alg\u00e9rien", "se", "trouve", "dans", "une", "phase", "de", "restructuration", "\u00e1", "ce", "titre", "plusieurs", "films", "sont", "tourn\u00e9s", "parmi", "lesquels", "viva", "laldj\u00e9rie", "du", "r\u00e9alisateur", "nadir", "mokn\u00e8che", "un", "hammam", "de", "r\u00eave", "du", "r\u00e9alisateur", "mohamed", "chichi", "ayrouwen", "du", "r\u00e9alisateur", "brahim", "tsaki", "ou", "encore", "indig\u00e8nes", "du", "r\u00e9alisateur", "rachid", "bouchareb", "le", "dernier", "succ\u00e8s", "du", "cin\u00e9ma", "alg\u00e9rien", "revient", "au", "film", "mascarades", "du", "r\u00e9alisateur", "lyes", "salem", "c\u00f4te", "acteurs", "biyouna", "joue", "en", "dans", "le", "film", "de", "nadir", "mokn\u00e8che", "d\u00e9lice", "paloma", "o\u00f9", "elle", "tient", "le", "r\u00f4le", "principal", "une", "mafieuse", "qui", "r\u00e9pond", "au", "nom", "de", "madame", "aldj\u00e9ria", "et", "en", "on", "peut", "la", "voir", "dans", "le", "film", "de", "rachid", "bouchareb", "horslaloi", "qui", "d\u00e9crit", "les", "massacres", "de", "s\u00e9tif", "guelma", "et", "kherrata", "arts", "plastiques", "lalg\u00e9rie", "aura", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "une", "source", "dinspiration", "intarissable", "pour", "les", "diff\u00e9rents", "peintres", "qui", "ont", "tent\u00e9", "dimmortaliser", "la", "prodigieuse", "diversit\u00e9", "des", "sites", "quelle", "offre", "et", "la", "profusion", "des", "facettes", "que", "transmet", "sa", "population", "ce", "qui", "offre", "par", "exemple", "aux", "orientalistes", "entre", "le", "xixe", "et", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "une", "saisissante", "inspiration", "pour", "une", "tr\u00e8s", "riche", "cr\u00e9ation", "artistique", "\u00e0", "limage", "deug\u00e8ne", "delacroix", "avec", "son", "fameux", "tableau", "femmes", "d'alger", "dans", "leur", "appartement", "ou", "\u00e9tienne", "dinet", "ou", "encore", "dautres", "peintres", "de", "renomm\u00e9e", "mondiale", "\u00e0", "limage", "de", "pablo", "picasso", "avec", "son", "tableau", "femmes", "dalger", "ou", "des", "peintres", "dits", "de", "l'\u00e9cole", "d'alger", "tels", "ceux", "de", "la", "villa", "abdeltif", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "les", "peintres", "alg\u00e9riens", "\u00e0", "limage", "de", "mohammed", "racim", "ou", "encore", "baya", "ont", "tent\u00e9", "de", "faire", "revivre", "le", "prestigieux", "pass\u00e9", "ant\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "colonisation", "fran\u00e7aise", "en", "m\u00eame", "temps", "quils", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "sauvegarde", "des", "valeurs", "authentiques", "de", "lalg\u00e9rie", "dans", "cette", "lign\u00e9e", "mohamed", "temmam", "abdelkhader", "houamel", "etc", "ont", "\u00e9galement", "restitu\u00e9", "\u00e0", "travers", "cet", "art", "des", "sc\u00e8nes", "de", "lhistoire", "du", "pays", "les", "us", "et", "coutumes", "dautrefois", "et", "la", "vie", "du", "terroir", "de", "nouveaux", "courants", "artistiques", "emmen\u00e9s", "notamment", "par", "m'hamed", "issiakhem", "mohammed", "khadda", "et", "bachir", "yell\u00e8s", "sont", "apparus", "\u00e9galement", "sur", "le", "paysage", "de", "la", "peinture", "alg\u00e9rienne", "d\u00e9laissant", "la", "peinture", "figurative", "classique", "pour", "aller", "\u00e0", "la", "recherche", "de", "nouvelles", "voies", "picturales", "avec", "le", "souci", "dadapter", "la", "peinture", "alg\u00e9rienne", "aux", "nouvelles", "r\u00e9alit\u00e9s", "du", "pays", "\u00e0", "travers", "son", "combat", "et", "ses", "aspirations", "la", "sculpture", "alg\u00e9rienne", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "des", "artistes", "tels", "que", "b\u00e2aziz", "hammache", "et", "mohamed", "demagh", "et", "elle", "compte", "plusieurs", "r\u00e9alisations", "monumentales", "modernes", "de", "styles", "divers", "comme", "entre", "autres", "la", "bougie", "de", "tizi", "ouzou", "cr\u00e9ation", "de", "hammache", "et", "le", "m\u00e9morial", "du", "martyr", "r\u00e9alis\u00e9", "d'apr\u00e8s", "un", "projet", "du", "peintre", "bachir", "yell\u00e8s", "sculptures", "du", "polonais", "marian", "konieczny", "artisanat", "le", "minist\u00e8re", "du", "tourisme", "et", "de", "l'artisanat", "s'occupe", "de", "g\u00e9rer", "le", "budget", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "promotion", "du", "secteur", "artisanal", "lartisanat", "alg\u00e9rien", "\u00e0", "linstar", "des", "artisanats", "des", "autres", "pays", "est", "dune", "incontestable", "richesse", "et", "dune", "\u00e9tonnante", "vari\u00e9t\u00e9", "tant", "dans", "les", "formes", "que", "dans", "les", "techniques", "et", "les", "d\u00e9cors", "cette", "richesse", "est", "rehauss\u00e9e", "par", "la", "modestie", "des", "mat\u00e9riaux", "dont", "sont", "constitu\u00e9es", "les", "uvres", "artisanales", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "la", "vie", "quotidienne", "elles", "sont", "con\u00e7ues", "dans", "un", "but", "utilitaire", "et", "souvent", "comportent", "des", "motifs", "dont", "la", "signification", "suivant", "les", "croyances", "locales", "leur", "conf\u00e8re", "des", "vertus", "protectrices", "la", "diversit\u00e9", "des", "conditions", "climatiques", "des", "ressources", "naturelles", "et", "les", "diff\u00e9rentes", "civilisations", "de", "lalg\u00e9rie", "expliquent", "la", "pr\u00e9sence", "dune", "vaste", "gamme", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "artisanales", "les", "tapis", "points", "nou\u00e9s", "de", "t\u00e9bessa", "guelma", "annaba", "skikda", "des", "nemencha", "et", "du", "hodna", "du", "guergour", "de", "laghouat", "de", "biskra", "de", "el", "oued", "du", "mzab", "de", "cherchell", "de", "sour", "el", "ghozlane", "de", "mascara", "de", "tlemcen", "du", "djebel", "amour", "des", "aur\u00e8s", "tiss\u00e9s", "en", "poil", "de", "ch\u00e8vre", "et", "laine", "d\u00e9cor\u00e9s", "de", "simples", "bandes", "transversales", "ou", "somptueusement", "par\u00e9s", "de", "motifs", "losangiques", "en", "points", "multicolores", "dragga", "ou", "tapis", "tiss\u00e9s", "faits", "autour", "des", "babors", "servent", "de", "s\u00e9paration", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "khaimastente", "\u00e9tonnantes", "compositions", "issues", "de", "la", "conjonction", "des", "d\u00e9cors", "traditionnels", "berb\u00e8res", "et", "des", "apports", "d'orient", "vanneries", "du", "touat", "ouest", "saharien", "du", "hoggar", "de", "kabylie", "d\u00e9licates", "dans", "leurs", "gammes", "de", "verts", "et", "jaunes", "blanche", "de", "dellys", "color\u00e9e", "d'oued", "rhiou", "la", "vannerie", "fine", "de", "raphia", "dont", "la", "d\u00e9coration", "est", "souvent", "emprunt\u00e9e", "aux", "motifs", "relev\u00e9s", "sur", "les", "poteries", "la", "poterie", "model\u00e9es", "dont", "la", "d\u00e9coration", "surgie", "du", "fond", "des", "\u00e2ges", "la", "technique", "la", "forme", "le", "d\u00e9cor", "sont", "identiques", "\u00e0", "ceux", "extraits", "des", "dolmens", "reliques", "vivantes", "des", "premi\u00e8res", "civilisations", "poteries", "dont", "les", "plus", "modestes", "sont", "susceptibles", "d'\u00eatre", "expos\u00e9es", "dans", "les", "vitrines", "de", "collectionneurs", "les", "bijoux", "kabylie", "aur\u00e8s", "sud", "alg\u00e9rois", "gharda\u00efa", "tamanrasset", "des", "techniques", "multiples", "sont", "\u00e0", "la", "disposition", "des", "artisans", "en", "grande", "kabylie", "notamment", "par", "dizaines", "et", "jusque", "dans", "les", "moindres", "villages", "les", "bijoutiers", "produisent", "les", "bijoux", "faits", "de", "plans", "d'argent", "cloisonn\u00e9s", "de", "fils", "ou", "filigranes", "sertis", "de", "corail", "ou", "\u00e9maill\u00e9s", "dans", "les", "nuances", "bleu", "fonc\u00e9", "vert", "et", "jaune", "dont", "les", "principaux", "sont", "les", "bracelets", "de", "bras", "ou", "de", "chevilles", "les", "bo\u00eetes", "d'allumettes", "bagues", "colliers", "broches", "fibules", "croix", "du", "sud", "la", "broderie", "\u00e0", "fil", "compt\u00e9", "sur", "tissu", "o\u00f9", "les", "arabesques", "se", "d\u00e9roulent", "dans", "un", "mouvement", "sans", "fin", "des", "volutes", "entrelac\u00e9es", "de", "fleurs", "en", "constituent", "la", "d\u00e9coration", "les", "dentelles", "d\u00e9licates", "finement", "travaill\u00e9es", "\u00e0", "l'aiguille", "qu'on", "rencontre", "principalement", "\u00e0", "alger", "miliana", "cherchell", "skikda", "et", "ailleurs", "la", "dinanderie", "d'alger", "de", "constantine", "de", "tlemcen", "de", "gharda\u00efa", "avec", "en", "particulier", "ces", "plateaux", "artistement", "ouvrag\u00e9s", "aux", "ciselures", "d\u00e9licates", "ou", "rehauss\u00e9s", "de", "filigrane", "d'argent", "incrust\u00e9", "la", "ferronnerie", "la", "c\u00e9ramique", "et", "l'\u00e9b\u00e9nisterie", "occupant", "une", "place", "non", "n\u00e9gligeable", "dans", "cette", "diversit\u00e9", "d'objets", "tous", "ex\u00e9cut\u00e9s", "\u00e0", "la", "main", "musique", "la", "musique", "alg\u00e9rienne", "est", "un", "parfait", "reflet", "de", "la", "grande", "diversit\u00e9", "culturelle", "qui", "caract\u00e9rise", "ce", "vaste", "pays", "les", "r\u00e9pertoires", "musicaux", "se", "distinguent", "par", "une", "profusion", "de", "plusieurs", "styles", "le", "cha\u00e2bi", "est", "un", "genre", "musical", "typiquement", "alg\u00e9rois", "qu'on", "a", "d\u00e9riv\u00e9", "de", "la", "musique", "araboandalouse", "durant", "les", "ann\u00e9es", "le", "style", "se", "caract\u00e9rise", "par", "des", "rythmes", "sp\u00e9cifiques", "et", "des", "kacidate", "en", "arabe", "dialectal", "qui", "sont", "de", "longs", "po\u00e8mes", "tir\u00e9s", "du", "terroir", "alg\u00e9rien", "le", "ma\u00eetre", "incontest\u00e9", "de", "cette", "musique", "demeure", "el", "hadj", "m'hamed", "el", "anka", "le", "style", "malouf", "constantinois", "est", "sauvegard\u00e9", "mohamed", "tahar", "fergani", "est", "un", "des", "meilleurs", "chanteurs", "dans", "ce", "style", "le", "malouf", "de", "annaba", "est", "un", "autre", "style", "jou\u00e9", "par", "hamdi", "benani", "la", "musique", "classique", "alg\u00e9rienne", "dite", "andalouse", "est", "un", "style", "musical", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "rapport\u00e9", "en", "alg\u00e9rie", "par", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "andalous", "ayant", "fui", "la", "reconquista", "catholique", "\u00e0", "partir", "du", "xie", "si\u00e8cle", "elle", "se", "d\u00e9veloppera", "consid\u00e9rablement", "dans", "les", "villes", "du", "nord", "de", "l'alg\u00e9rie", "cette", "musique", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "grande", "recherche", "technique", "et", "s'articule", "principalement", "sur", "douze", "longues", "noubate", "suite", "ses", "principaux", "instruments", "sont", "la", "mandoline", "le", "violon", "le", "luth", "la", "guitare", "la", "cithare", "la", "fl\u00fbte", "de", "roseau", "et", "le", "piano", "parmi", "les", "interpr\u00e8tes", "les", "plus", "remarqu\u00e9s", "il", "y", "a", "beihdja", "rahal", "el", "hadj", "mohamed", "el", "ghaffour", "nasserdine", "chaouli", "cheikh", "larbi", "bensari", "nouri", "kouffi", "ainsi", "que", "des", "troupes", "musicales", "comme", "el", "mouahidia", "el", "mossilia", "el", "fakhardjia", "es", "sendoussia", "et", "elandalous", "la", "musique", "folklorique", "se", "distingue", "principalement", "par", "plusieurs", "styles", "la", "musique", "b\u00e9douine", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "les", "chants", "po\u00e9tiques", "qu'interpr\u00e8tent", "les", "pasteurs", "nomades", "dans", "la", "r\u00e9gion", "des", "hauts", "plateaux", "elle", "repose", "sur", "de", "longues", "kacida", "po\u00e8mes", "\u00e0", "rime", "unique", "et", "au", "son", "monocorde", "de", "la", "fl\u00fbte", "gasba", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "cette", "musique", "s'articule", "sur", "des", "th\u00e8mes", "amoureux", "religieux", "et", "\u00e9piques", "parmi", "les", "grands", "interpr\u00e8tes", "il", "y", "a", "khelifi", "ahmed", "abdelhamid", "ababsa", "et", "rahab", "tahar", "la", "musique", "kabyle", "repose", "sur", "un", "riche", "r\u00e9pertoire", "qui", "est", "fait", "de", "po\u00e9sie", "et", "de", "tr\u00e8s", "vieux", "contes", "transmis", "\u00e0", "travers", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "gr\u00e2ce", "notamment", "\u00e0", "une", "tradition", "orale", "ancestrale", "certaines", "chansons", "abordent", "le", "th\u00e8me", "de", "l'exil", "de", "l'amour", "et", "de", "la", "politique", "entre", "autres", "les", "grands", "interpr\u00e8tes", "sont", "cheikh", "el", "hasnaoui", "slimane", "azem", "kamel", "hamadi", "cherif", "kheddam", "a\u00eft", "menguellet", "idir", "kamel", "messaoudi", "loun\u00e8s", "matoub", "massa", "bouchafa", "ou", "encore", "takfarinas", "la", "musique", "chaouie", "est", "un", "folklore", "diversifi\u00e9", "dans", "les", "r\u00e9gions", "des", "aur\u00e8s", "la", "musique", "traditionnelle", "est", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "nombreux", "chanteurs", "aurassiens", "les", "premiers", "chanteurs", "qui", "ont", "connu", "un", "succ\u00e8s", "international", "sont", "a\u00efssa", "djermouni", "il", "chantera", "\u00e0", "l'olympia", "en", "et", "ali", "khencheli", "le", "style", "de", "musique", "rahaba", "est", "propre", "\u00e0", "toute", "la", "r\u00e9gion", "des", "aur\u00e8s", "la", "musique", "terguie", "pr\u00e9sente", "g\u00e9n\u00e9ralement", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "l'extr\u00eame", "sudest", "de", "l'alg\u00e9rie", "elle", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "des", "artistes", "tels", "que", "othmane", "bali", "biyat", "edaber", "joueuse", "d'imzad", "alamine", "khawlen", "badi", "lalla", "shtima", "bouzad", "enfin", "la", "musique", "s\u00e9tifienne", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "demeure", "un", "style", "tr\u00e8s", "particulier", "qui", "est", "largement", "inspir\u00e9", "par", "le", "diwan", "la", "musique", "moderne", "se", "d\u00e9cline", "sous", "plusieurs", "facettes", "la", "musique", "ra\u00ef", "est", "un", "style", "typiquement", "de", "l'ouest", "alg\u00e9rien", "avec", "ses", "deux", "fiefs", "que", "sont", "oran", "et", "sidi", "bel", "abb\u00e8s", "son", "\u00e9volution", "moderne", "fut", "amorc\u00e9e", "durant", "les", "ann\u00e9es", "lorsqu'il", "s'enrichit", "d'une", "instrumentation", "moderne", "\u00e0", "l'image", "de", "la", "guitare", "\u00e9lectrique", "du", "synth\u00e9tiseur", "et", "de", "la", "batterie", "ce", "style", "fut", "aussi", "influenc\u00e9", "par", "des", "musiques", "occidentales", "telles", "que", "le", "rock", "le", "reggae", "et", "la", "funk", "mais", "ce", "qui", "allait", "lui", "donner", "un", "essor", "particulier", "c'\u00e9tait", "l'arriv\u00e9e", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "musicale", "d'interpr\u00e8tes", "de", "talent", "tels", "que", "hadj", "brahim", "dit", "khaled", "cheb", "mami", "cheb", "hasni", "faudel", "rachid", "taha", "ra\u00efna", "ra\u00ef", "ou", "encore", "chaba", "zahouania", "la", "musique", "rap", "style", "relativement", "r\u00e9cent", "en", "alg\u00e9rie", "conna\u00eet", "un", "essor", "appr\u00e9ciable", "avec", "l'\u00e9mergence", "de", "groupes", "tels", "que", "mbs", "double", "canon", "intik", "ou", "encore", "hamma", "boys", "les", "th\u00e8mes", "de", "cette", "musique", "s'articulent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "autour", "des", "fl\u00e9aux", "sociaux", "et", "de", "l'amour", "par", "ailleurs", "plusieurs", "chanteurs", "pr\u00e9f\u00e8rent", "jouer", "le", "style", "classique", "arabe", "comme", "la", "vedette", "warda", "aljazairia", "fella", "ababsa", "et", "amel", "wahbi", "le", "ra\u00ef", "\"chant", "populaire", "d'alg\u00e9rie\"", "est", "class\u00e9", "en", "au", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "de", "l'humanit\u00e9", "gastronomie", "la", "cuisine", "alg\u00e9rienne", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "richesse", "tir\u00e9e", "de", "la", "production", "terrestre", "et", "marine", "c'est", "essentiellement", "une", "cuisine", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "et", "saharienne", "elle", "offre", "une", "composante", "de", "mets", "vari\u00e9s", "selon", "les", "r\u00e9gions", "et", "selon", "les", "saisons", "ce", "qui", "donne", "une", "palette", "culinaire", "tr\u00e8s", "diversifi\u00e9e", "cette", "cuisine", "qui", "fait", "appel", "\u00e0", "une", "multitude", "de", "produits", "reste", "tout", "de", "m\u00eame", "celle", "des", "l\u00e9gumes", "et", "c\u00e9r\u00e9ales", "qui", "depuis", "toujours", "sont", "produites", "avec", "abondance", "dans", "le", "pays", "autrefois", "appel\u00e9", "grenier", "de", "rome", "puis", "grenier", "de", "l'europe", "de", "plus", "le", "pass\u00e9", "riche", "de", "l'alg\u00e9rie", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "l'acheminement", "d'une", "abondance", "de", "mets", "originaire", "de", "diff\u00e9rentes", "p\u00e9riodes", "et", "r\u00e9gions", "du", "monde", "en", "effet", "les", "conqu\u00eates", "du", "territoire", "alg\u00e9rien", "ont", "\u00e9t\u00e9", "l'un", "des", "principaux", "facteurs", "d'\u00e9changes", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "peuples", "berb\u00e8res", "arabes", "turcs", "juifs", "andalous", "fran\u00e7ais", "et", "espagnols", "parmi", "toutes", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "dont", "dispose", "l'alg\u00e9rie", "les", "plus", "fameuses", "sont", "le", "couscous", "reconnu", "comme", "plat", "national", "et", "aussi", "les", "p\u00e2tisseries", "traditionnelles", "qualifi\u00e9es", "de", "p\u00e2tisseries", "orientales", "dans", "les", "pays", "occidentaux", "la", "p\u00e2tisserie", "alg\u00e9rienne", "est", "diversifi\u00e9e", "selon", "les", "r\u00e9gions", "les", "trois", "r\u00e9gions", "connues", "pour", "leurs", "bonnes", "recettes", "sont", "constantine", "alger", "tlemcen", "m\u00e9d\u00e9a", "miliana", "b\u00e9ja\u00efa", "les", "g\u00e2teaux", "sont", "commercialis\u00e9s", "et", "on", "peut", "les", "retrouver", "dans", "les", "grandes", "villes", "soit", "en", "alg\u00e9rie", "ou", "en", "europe", "ou", "au", "canada", "par", "contre", "les", "g\u00e2teaux", "traditionnels", "faits", "\u00e0", "la", "maison", "pr\u00e9sentent", "un", "vaste", "r\u00e9pertoire", "de", "recettes", "selon", "les", "us", "et", "coutumes", "de", "chaque", "famille", "parmi", "ces", "g\u00e2teaux", "il", "y", "a", "tamina", "chrik", "cornes", "de", "gazelles", "dziriette", "griouech", "kalb", "el", "louz", "makroud", "mbardja", "mchewek", "samsa", "tcharak", "baghrir", "khfaf", "zlabia", "aarayech", "ghroubiya", "mghergchette", "la", "p\u00e2tisserie", "alg\u00e9rienne", "contient", "aussi", "des", "g\u00e2teaux", "tunisiens", "ou", "fran\u00e7ais", "et", "elle", "est", "commercialis\u00e9e", "le", "pain", "est", "aussi", "vari\u00e9", "selon", "les", "wilayas", "il", "peut", "\u00eatre", "sous", "forme", "de", "galettes", "comme", "kessra", "ou", "khmira", "ou", "harchaya", "de", "baguettes", "et", "de", "rondelles", "dites", "khoubz", "dar", "ou", "matlou", "sport", "le", "jeu", "existait", "d\u00e9j\u00e0", "pendant", "l'antiquit\u00e9", "dans", "les", "aur\u00e8s", "les", "gens", "jouent", "\u00e0", "plusieurs", "jeux", "dont", "el", "kherdba", "ou", "kharbaga", "les", "jeux", "de", "cartes", "ainsi", "que", "le", "jeu", "de", "dames", "et", "les", "jeux", "d'\u00e9checs", "font", "partie", "de", "la", "culture", "alg\u00e9rienne", "les", "courses", "de", "chevaux", "fantasia", "et", "le", "tir", "au", "fusil", "font", "partie", "des", "loisirs", "culturels", "de", "certains", "alg\u00e9riens", "le", "sport", "en", "alg\u00e9rie", "le", "plus", "pratiqu\u00e9", "et", "le", "plus", "populaire", "reste", "le", "football", "plusieurs", "clubs", "de", "football", "ont", "vu", "le", "jour", "durant", "les", "premi\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'association", "des", "oul\u00e9mas", "musulmans", "alg\u00e9riens", "encourageait", "fortement", "la", "cr\u00e9ation", "des", "scouts", "musulmans", "alg\u00e9riens", "plusieurs", "activit\u00e9s", "sportives", "se", "sont", "d\u00e9roul\u00e9es", "au", "cours", "de", "la", "vie", "de", "cette", "association", "puis", "le", "parti", "populaire", "alg\u00e9rien", "s'engage", "\u00e0", "g\u00e9rer", "les", "scouts", "et", "les", "clubs", "sportifs", "plusieurs", "alg\u00e9riens", "ont", "particip\u00e9", "\u00e0", "diverses", "manifestations", "sportives", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "jeux", "olympiques", "jeux", "africains", "jeux", "panarabes", "jeux", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "pendant", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "l'\u00e9quipe", "de", "football", "du", "fln", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "tournois", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "plusieurs", "complexes", "sportifs", "alg\u00e9riens", "ont", "\u00e9t\u00e9", "construits", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "les", "stades", "de", "football", "en", "alg\u00e9rie", "sont", "tenus", "par", "les", "clubs", "de", "football", "alg\u00e9riens", "ou", "les", "municipalit\u00e9s", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "jeunesse", "et", "des", "sports", "en", "alg\u00e9rie", "g\u00e8re", "toutes", "les", "activit\u00e9s", "li\u00e9es", "au", "sport", "plusieurs", "activit\u00e9s", "sportives", "nationales", "ou", "internationales", "sont", "organis\u00e9es", "autour", "des", "diverses", "disciplines", "sportives", "en", "alg\u00e9rie", "il", "existe", "plusieurs", "f\u00e9d\u00e9rations", "de", "sport", "qui", "contribuent", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "disciplines", "sportives", "la", "plus", "importante", "est", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "alg\u00e9rienne", "de", "football", "faf", "cette", "derni\u00e8re", "est", "une", "association", "regroupant", "les", "clubs", "de", "football", "d'alg\u00e9rie", "et", "organisant", "les", "comp\u00e9titions", "nationales", "et", "les", "matchs", "internationaux", "de", "la", "s\u00e9lection", "d'alg\u00e9rie", "\u00e9quipe", "d'alg\u00e9rie", "de", "football", "en", "face", "aux", "r\u00e9sultats", "en", "dents", "de", "scie", "des", "s\u00e9lections", "alg\u00e9riennes", "dans", "tous", "les", "sports", "et", "alors", "que", "les", "clubs", "alg\u00e9riens", "\u00e9chouaient", "aux", "premiers", "tours", "des", "comp\u00e9titions", "\u00e0", "cause", "d'un", "manque", "de", "structures", "tout", "ceci", "est", "notamment", "est", "d\u00fb", "au", "fait", "que", "la", "pratique", "du", "sport", "en", "alg\u00e9rie", "se", "faisait", "en", "masse", "ce", "qui", "est", "un", "des", "principes", "du", "socialisme", "et", "r\u00e9sulte", "de", "cela", "l'amateurisme", "du", "sport", "alg\u00e9rien", "en", "rajoutant", "\u00e0", "cela", "que", "l'hymne", "national", "alg\u00e9rien", "est", "siffl\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "l'ind\u00e9pendance", "devant", "un", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "lors", "de", "la", "finale", "de", "la", "coupe", "d'alg\u00e9rie", "opposant", "la", "js", "kabylie", "au", "na", "hussein", "dey", "par", "des", "supporters", "kabyles", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'\u00e9poque", "houari", "boum\u00e9di\u00e8ne", "d\u00e9cide", "alors", "d'appliquer", "une", "r\u00e9forme", "sportive", "visant", "\u00e0", "introduire", "les", "principaux", "clubs", "alg\u00e9riens", "dans", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "nationales", "avec", "l'exemple", "du", "mc", "alger", "qui", "devient", "mouloudia", "p\u00e9troliers", "d'alger", "puisque", "aspir\u00e9", "dans", "sonatrach", "et", "la", "js", "kabylie", "js", "kawakibi", "entre", "et", "qui", "devient", "jeunesse", "\u00e9lectronique", "de", "tiziouzou", "parce", "qu'aspir\u00e9", "chez", "l'eniem", "cette", "r\u00e9forme", "permettra", "\u00e0", "la", "s\u00e9lection", "alg\u00e9rienne", "de", "football", "d'atteindre", "d'abord", "les", "demifinales", "des", "jeux", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "de", "de", "yougoslavie", "et", "ensuite", "de", "se", "qualifier", "pour", "sa", "premi\u00e8re", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "en", "o\u00f9", "elle", "devient", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9quipe", "africaine", "\u00e0", "battre", "une", "nation", "europ\u00e9enne", "l'allemagne", "lors", "d'une", "comp\u00e9tition", "officielle", "le", "premier", "alg\u00e9rien", "et", "africain", "m\u00e9daill\u00e9", "d'or", "est", "bough\u00e9ra", "el", "ouafi", "en", "lors", "des", "jeux", "olympiques", "d'amsterdam", "au", "marathon", "plusieurs", "hommes", "et", "femmes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "des", "champions", "en", "athl\u00e9tisme", "dans", "les", "ann\u00e9es", "hassiba", "boulmerka", "noureddine", "morceli", "et", "nouria", "benidamerah", "dans", "la", "discipline", "du", "football", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "football", "alg\u00e9rienne", "organise", "les", "rencontres", "du", "championnat", "d'alg\u00e9rie", "de", "football", "et", "la", "coupe", "d'alg\u00e9rie", "de", "football", "plusieurs", "noms", "sont", "grav\u00e9s", "dans", "l'histoire", "du", "sport", "en", "alg\u00e9rie", "comme", "lakhdar", "belloumi", "rachid", "mekhloufi", "hac\u00e8ne", "lalmas", "rabah", "madjer", "salah", "assad", "l'\u00e9quipe", "d'alg\u00e9rie", "de", "football", "acc\u00e8de", "aux", "\u00e9liminatoires", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "et", "\u00e0", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "ensuite", "en", "elle", "est", "qualifi\u00e9e", "\u00e0", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "apr\u00e8s", "sa", "victoire", "\u00e0", "omdourman", "soudan", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "but", "d'antar", "yahia", "lors", "d'un", "match", "d'appui", "contre", "l'\u00e9gypte", "aussi", "l'\u00e9quipe", "alg\u00e9rienne", "d\u00e9croche", "sa", "deuxi\u00e8me", "victoire", "internationale", "en", "battant", "le", "s\u00e9n\u00e9gal", "en", "finale", "de", "la", "can", "ainsi", "victorieuse", "de", "la", "coupe", "arabe", "de", "la", "fifa", "en", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "de", "plus", "plusieurs", "clubs", "de", "football", "ont", "remport\u00e9", "des", "troph\u00e9es", "comme", "le", "club", "jeunesse", "sportive", "de", "kabylie", "ce", "dernier", "a", "la", "particularit\u00e9", "d'\u00eatre", "le", "seul", "club", "alg\u00e9rien", "\u00e0", "n'avoir", "jamais", "connu", "la", "rel\u00e9gation", "en", "division", "inf\u00e9rieure", "car", "depuis", "il", "\u00e9volue", "en", "nationale", "une", "il", "a", "gagn\u00e9", "aussi", "de", "nombreuses", "fois", "la", "coupe", "des", "champions", "la", "coupe", "des", "coupes", "et", "la", "coupe", "de", "la", "caf", "comme", "grands", "clubs", "on", "note", "aussi", "l'entente", "de", "s\u00e9tif", "mouloudia", "d'alger", "mouloudia", "d'oran", "chabab", "riadhi", "belouizdad", "et", "l'usm", "alger", "en", "boxe", "anglaise", "il", "y", "a", "plusieurs", "noms", "comme", "mohamed", "benguesmia", "champion", "du", "monde", "cat\u00e9gorie", "milourds", "loucif", "hamani", "fut", "champion", "d'afrique", "hocine", "soltani", "champion", "olympique", "mustapha", "moussa", "m\u00e9daill\u00e9", "de", "bronze", "olympique", "en", "le", "premier", "m\u00e9daill\u00e9", "olympique", "alg\u00e9rien", "toutes", "disciplines", "confondues", "en", "vi\u00eat", "vo", "dao", "l'alg\u00e9rie", "dispose", "de", "dizaines", "de", "milliers", "de", "pratiquants", "qui", "se", "sont", "distingu\u00e9s", "au", "championnat", "du", "monde", "\u00e0", "h\u00f4", "chi", "minhville", "l'alg\u00e9rie", "est", "l'une", "des", "\u00e9quipes", "masculines", "qui", "ont", "marqu\u00e9", "le", "handball", "africain", "si", "au", "niveau", "national", "les", "\u00e9quipes", "rencontrent", "quelques", "difficult\u00e9s", "en", "finale", "des", "comp\u00e9titions", "majeures", "en", "comp\u00e9titions", "internationales", "des", "clubs", "en", "revanche", "la", "domination", "de", "l'alg\u00e9rie", "est", "nettement", "sup\u00e9rieure", "l'\u00e9quipe", "nationale", "masculine", "de", "handball", "a", "remport\u00e9", "plusieurs", "titres", "notamment", "au", "championnat", "d'afrique", "des", "nations", "masculin", "de", "handball", "en", "et", "l'\u00e9quipe", "nationale", "f\u00e9minine", "de", "handball", "a", "\u00e9galement", "triomph\u00e9", "lors", "des", "tournois", "des", "championnats", "d'afrique", "des", "nations", "et", "des", "jeux", "panarabes", "en", "judo", "amar", "benikhlef", "et", "ali", "idir", "ont", "gagn\u00e9", "plusieurs", "fois", "le", "championnat", "d'afrique", "des", "nations", "de", "judo", "masculin", "\u00e9galement", "plusieurs", "femmes", "comme", "soraya", "haddad", "salima", "souakri", "ont", "eu", "des", "troph\u00e9es", "lors", "du", "championnat", "d'afrique", "des", "nations", "de", "judo", "f\u00e9minin", "en", "natation", "on", "cite", "salim", "iles", "champion", "d'afrique", "et", "arabe", "et", "qui", "r\u00e9alis\u00e9", "des", "performances", "au", "niveau", "mondial", "au", "volleyball", "l'\u00e9quipe", "d'alg\u00e9rie", "f\u00e9minine", "de", "volleyball", "est", "qualifi\u00e9e", "au", "championnat", "du", "monde", "f\u00e9minin", "de", "volleyball", "de", "elle", "a", "obtenu", "plusieurs", "titres", "lors", "de", "plusieurs", "comp\u00e9titions", "internationales", "par", "le", "pass\u00e9", "le", "cyclisme", "a", "connu", "plusieurs", "grands", "noms", "dont", "hamza", "madjid", "qui", "a", "remport\u00e9", "plusieurs", "fois", "le", "maillot", "jaune", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "d\u00e9but", "lors", "de", "comp\u00e9titions", "nationales", "aussi", "il", "y", "a", "plusieurs", "noms", "dans", "les", "ann\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "aujourd'hui", "\u00e0", "l'exemple", "de", "hichem", "chaabane", "redouane", "chabaane", "abdelbasset", "hannachi", "azzedine", "lagab", "eddy", "lembo", "ce", "dernier", "\u00e9volue", "en", "france", "en", "sport", "automobile", "l'alg\u00e9rie", "a", "\u00e9t\u00e9", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "nassim", "sidi", "said", "formule", "en", "en", "culturisme", "l'alg\u00e9rie", "a", "\u00e9t\u00e9", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "mohamed", "benaziza", "qui", "a", "remport\u00e9", "le", "titre", "ifbb", "night", "of", "champions", "en", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "louis", "leschi", "origines", "d'alger", "conf\u00e9rence", "faite", "le", "juin", "feuillets", "d'eldjezair", "juillet", "lire", "en", "ligne", "marianne", "cornevin", "histoire", "de", "l'afrique", "contemporaine", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "\u00e0", "nos", "jours", "payot", "ahmed", "rouadjia", "grandeur", "et", "d\u00e9cadence", "de", "l'\u00e9tat", "alg\u00e9rien", "une", "p\u00e9riph\u00e9rie", "\u00e0", "l'\u00e9preuve", "du", "d\u00e9veloppement", "paris", "karthala", "\u00e9ditions", "p", "isbn", "bnf", "ibn", "khaldoun", "trad", "william", "mac", "guckin", "de", "slane", "histoire", "des", "berb\u00e8res", "alger", "berti", "isbn", "\u00e9dit\u00e9", "erron\u00e9", "serge", "lancel", "lalg\u00e9rie", "antique", "de", "massinissa", "\u00e0", "saint", "augustin", "paris", "meng\u00e8s", "isbn", "bnf", "benjamin", "stora", "les", "mots", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "presses", "universitaires", "du", "mirail", "lire", "en", "ligne", "collectif", "dominique", "auzias", "jeanpaul", "labourdette", "marieh\u00e9l\u00e8ne", "martin", "le", "petit", "fut\u00e9", "alg\u00e9rie", "petit", "fut\u00e9", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "omar", "kherroum", "la", "r\u00e9forme", "sportive", "el", "watan", "no", "sp\u00e9cial", "d\u00e9cembre", "p", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "mai", "fr\u00e9d\u00e9ric", "pons", "l'inqui\u00e9tant", "h\u00e9ritage", "de", "bouteflika", "conflits", "no", "janviermars", "p", "riadh", "sidaoui", "les", "conflits", "des", "\u00e9lites", "politiques", "et", "militaires", "en", "alg\u00e9rie", "le", "parti", "l'arm\u00e9e", "et", "l'\u00e9tat", "beyrouth", "arab", "institute", "for", "research", "and", "publishing", "robert", "attal", "regard", "sur", "les", "juifs", "d'alg\u00e9rie", "gilbert", "meynier", "lalg\u00e9rie", "des", "origines", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "\u00e0", "lav\u00e8nement", "de", "lislam", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "p", "isbn", "bnf", "charlesandr\u00e9", "julien", "histoire", "de", "lafrique", "du", "nord", "paris", "payot", "et", "rivages", "isbn", "bnf", "benjamin", "stora", "histoire", "de", "lalg\u00e9rie", "coloniale", "paris", "d\u00e9couverte", "isbn", "bnf", "charlesrobert", "ageron", "histoire", "de", "lalg\u00e9rie", "contemporaine", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "p", "isbn", "bnf", "l'alg\u00e9rie", "pass\u00e9", "et", "pr\u00e9sent", "le", "cadre", "et", "les", "\u00e9tapes", "de", "la", "constitution", "de", "l'alg\u00e9rie", "actuelle", "yves", "lacoste", "andr\u00e9", "nouschi", "et", "andr\u00e9", "prenant", "la", "culture", "et", "les", "hommes", "jeanmarie", "blas", "de", "robl\u00e8s", "sites", "et", "monuments", "antiques", "de", "lalg\u00e9rie", "aixenprovence", "edisud", "isbn", "bnf", "xavier", "kawatopor", "alg\u00e9rie", "quel", "pass\u00e9", "pour", "un", "pays", "neuf", "paris", "l'harmattan", "p", "isbn", "bnf", "adolphe", "hanoteau", "et", "aristide", "letourneux", "la", "kabylie", "et", "les", "coutumes", "kabyles", "saintdenis", "bouch\u00e8ne", "isbn", "bnf", "en", "fabio", "maniscalco", "protection", "conservation", "and", "valorization", "of", "algerias", "cultural", "patrimony", "massa", "publisher", "coll", "mediterraneum", "chap", "khamla", "taleb", "ibrahimi", "alg\u00e9rie", "larabisation", "lieu", "de", "conflits", "multiples", "maghrebmachrek", "no", "octobred\u00e9cembre", "en", "phillip", "chiviges", "naylor", "historical", "dictionary", "of", "algeria", "lanham", "md", "scarecrow", "press", "inc", "isbn", "bnf", "pierre", "bourdieu", "sociologie", "de", "lalg\u00e9rie", "paris", "puf", "isbn", "bnf", "tassadit", "yacinettitouh", "les", "kabyles", "\u00e9l\u00e9ments", "pour", "la", "compr\u00e9hension", "de", "lidentit\u00e9", "berb\u00e8re", "en", "alg\u00e9rie", "paris", "groupement", "pour", "les", "droits", "des", "minorit\u00e9s", "gdm", "p", "isbn", "bnf", "salem", "chaker", "berb\u00e8res", "aujourdhui", "paris", "lharmattan", "p", "isbn", "bnf", "g\u00e9rard", "ignasse", "demain", "lalg\u00e9rie", "paris", "syros", "isbn", "bnf", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "pouvoir", "en", "alg\u00e9rie", "\u00e9crit", "par", "le", "chercheur", "am\u00e9ricain", "william", "quandt", "sp\u00e9cialiste", "de", "lalg\u00e9rie", "et", "du", "tiers", "monde", "\u00e9dit\u00e9", "par", "casbah", "mahfoud", "kaddache", "l'alg\u00e9rie", "des", "alg\u00e9riens", "alger", "edif", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "articles", "connexes", "liste", "d'epic", "en", "alg\u00e9rie", "liste", "des", "wilayas", "d'alg\u00e9rie", "liste", "des", "h\u00f4pitaux", "en", "alg\u00e9rie", "liste", "des", "barrages", "en", "alg\u00e9rie", "liste", "des", "cours", "d'eau", "d'alg\u00e9rie", "liste", "des", "\u00e9tats", "alg\u00e9riens", "droits", "lgbt", "en", "alg\u00e9rie", "agence", "spatiale", "alg\u00e9rienne", "algeria", "ast\u00e9ro\u00efde", "liens", "externes", "site", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "alg\u00e9rienne", "d\u00e9mocratique", "et", "populairebases", "de", "donn\u00e9es", "et", "notices", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "de", "lalg\u00e9rie", "portail", "de", "lafrique", "portail", "du", "monde", "arabe", "portail", "des", "berb\u00e8res", "portail", "du", "maghreb"]