["l'allemand", "autonyme", "deutsch", "dt", "est", "l'une", "des", "langues", "indoeurop\u00e9ennes", "appartenant", "\u00e0", "la", "branche", "famille", "des", "langues", "germaniques", "parl\u00e9e", "notamment", "en", "allemagne", "autriche", "suisse", "liechtenstein", "luxembourg", "et", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "limitrophes", "des", "pays", "voisins", "du", "fait", "de", "ses", "nombreux", "dialectes", "l'allemand", "constitue", "dans", "une", "certaine", "mesure", "une", "languetoit", "dachsprache", "son", "histoire", "en", "tant", "que", "langue", "distincte", "des", "autres", "langues", "germaniques", "occidentales", "d\u00e9bute", "au", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "lors", "de", "la", "seconde", "mutation", "consonantique", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "ses", "locuteurs", "appel\u00e9s", "germanophones", "se", "r\u00e9partissent", "principalement", "avec", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "locuteurs", "en", "europe", "centrale", "ce", "qui", "fait", "de", "leur", "langue", "la", "plus", "parl\u00e9e", "au", "sein", "de", "l'europe", "en", "tant", "que", "langue", "maternelle", "r\u00e9partition", "g\u00e9ographique", "en", "europe", "l'allemand", "est", "la", "langue", "officielle", "en", "allemagne", "en", "autriche", "et", "au", "liechtenstein", "l'une", "des", "langues", "officielles", "en", "suisse", "au", "luxembourg", "en", "belgique", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "italienne", "du", "tyrol", "du", "sud", "il", "est", "aussi", "majoritaire", "dans", "le", "trentinhautadige", "il", "est", "\u00e9galement", "parl\u00e9", "sans", "toutefois", "avoir", "le", "statut", "de", "langue", "officielle", "au", "danemark", "en", "france", "alsace", "et", "moselle", "germanophone", "en", "tch\u00e9quie", "allemands", "en", "tch\u00e9quie", "en", "slovaquie", "allemands", "des", "carpates", "en", "pologne", "en", "roumanie", "o\u00f9", "l'on", "trouve", "plusieurs", "populations", "saxons", "de", "transylvanie", "allemands", "de", "bucovine", "et", "allemands", "du", "banat", "en", "afrique", "namibie", "tanzanie", "en", "am\u00e9rique", "am\u00e9rique", "du", "nord", "il", "s'agit", "souvent", "de", "parlers", "issus", "du", "moyen", "ou", "bas", "allemand", "pr\u00e9sentant", "des", "traits", "archa\u00efsants", "tel", "le", "dialecte", "dit", "pennsylvanien", "parl\u00e9", "par", "la", "communaut\u00e9", "amish", "l'allemand", "n'est", "langue", "officielle", "d'aucun", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9", "des", "\u00e9tatsunis", "malgr\u00e9", "une", "assertion", "r\u00e9currente", "fond\u00e9e", "sur", "une", "confusion", "historique", "am\u00e9rique", "du", "sud", "paraguay", "chili", "argentine", "br\u00e9sil", "venezuela", "langues", "d\u00e9riv\u00e9es", "le", "yiddish", "est", "une", "langue", "d\u00e9riv\u00e9e", "du", "moyenhautallemand", "m\u00e9di\u00e9val", "dans", "lequel", "ont", "\u00e9t\u00e9", "introduits", "des", "mots", "d'origine", "slave", "ou", "h\u00e9bra\u00efque", "l'unserdeutsch", "et", "le", "k\u00fcchendeutsch", "sont", "un", "cr\u00e9ole", "et", "un", "pidgin", "respectivement", "form\u00e9s", "\u00e0", "partir", "d'un", "lexique", "allemand", "le", "suisse", "allemand", "les", "suisses", "parlent", "de", "multiples", "dialectes", "germaniques", "parfois", "assez", "diff\u00e9rents", "entre", "eux", "en", "revanche", "les", "documents", "officiels", "la", "presse", "l'\u00e9dition", "et", "l'enseignement", "utilisent", "principalement", "l'allemand", "standard", "suisse", "comme", "c'est", "le", "cas", "pour", "le", "fran\u00e7ais", "et", "l'italien", "dans", "ce", "pays", "histoire", "premi\u00e8re", "mutation", "consonantique", "avec", "la", "premi\u00e8re", "mutation", "consonantique", "erste", "germanische", "lautverschiebung", "aux", "environs", "du", "ve", "si\u00e8cle", "av", "jc", "naissait", "le", "germanique", "commun", "\u00e0", "partir", "d'un", "dialecte", "indoeurop\u00e9en", "cette", "transformation", "explique", "des", "diff\u00e9rences", "entre", "les", "langues", "germaniques", "plus", "l'arm\u00e9nien", "et", "les", "autres", "langues", "indoeurop\u00e9ennes", "on", "peut", "pour", "simplifier", "pr\u00e9senter", "les", "faits", "ainsi", "k", "h", "cor", "en", "latin", "herz", "en", "allemand", "heart", "en", "anglais", "hart", "en", "n\u00e9erlandais", "p", "f", "pater", "en", "latin", "vater", "en", "allemand", "father", "en", "anglais", "vader", "en", "n\u00e9erlandais", "t", "th", "tres", "en", "latin", "drei", "en", "allemand", "three", "en", "anglais", "drie", "en", "n\u00e9erlandais", "d", "t", "decem", "en", "latin", "zehn", "en", "allemand", "ten", "en", "anglais", "tien", "en", "n\u00e9erlandais", "g", "k", "gula", "en", "latin", "kehle", "en", "allemand", "keel", "en", "n\u00e9erlandais", "bh", "b", "bhrt", "en", "sanskrit", "frater", "en", "latin", "bruder", "en", "allemand", "brother", "en", "anglais", "broer", "en", "n\u00e9erlandais", "dh", "d", "adham", "en", "sanskrit", "tat", "en", "allemand", "deed", "en", "anglais", "daad", "en", "n\u00e9erlandais", "gh", "g", "*ghostis", "en", "indoeurop\u00e9en", "hostis", "en", "latin", "gast", "en", "allemand", "et", "en", "n\u00e9erlandais", "guest", "en", "anglais", "seconde", "mutation", "consonantique", "on", "commence", "\u00e0", "parler", "de", "langue", "allemande", "ou", "en", "linguistique", "haut", "allemand", "lorsque", "les", "dialectes", "parl\u00e9s", "dans", "le", "sudo", "de", "l'allemagne", "subirent", "la", "seconde", "mutation", "consonantique", "zweite", "germanische", "lautverschiebung", "ou", "hochdeutsche", "lautverschiebung", "que", "l'on", "situe", "autour", "du", "vie", "si\u00e8cle", "p\u00e9riode", "au", "cours", "de", "laquelle", "la", "langue", "commen\u00e7a", "\u00e0", "se", "diff\u00e9rencier", "des", "dialectes", "du", "nord", "niederdeutsch", "bas", "allemand", "cette", "modification", "phon\u00e9tique", "explique", "un", "certain", "nombre", "de", "diff\u00e9rences", "entre", "l'allemand", "actuel", "et", "par", "exemple", "le", "n\u00e9erlandais", "ou", "l'anglais", "k", "ch", "ik", "ich", "je", "ook", "auch", "aussi", "makemaken", "machen", "faire", "d", "t", "daydag", "tag", "jour", "bedbed", "bett", "lit", "dodoen", "tun", "faire", "t", "s", "whatwat", "was", "quoi", "streetstraat", "stra\u00dfe", "rue", "eateten", "essen", "manger", "t", "tz", "sitzitten", "sitzen", "\u00eatre", "assis", "twotwee", "zwei", "p", "f", "sleepslapen", "schlafen", "dormir", "shipschip", "schiff", "bateau", "helphelpen", "helfen", "aider", "secourir", "p", "pf", "en", "d\u00e9but", "de", "mot", "pepperpeper", "pfeffer", "poivre", "paard", "pferd", "cheval", "v", "w", "f", "b", "belovenbelieve", "belauben", "promettre", "croyance", "avondevening", "abend", "soirpour", "r\u00e9sumer", "*k", "*p", "*t", "ch", "pf", "ou", "f", "ts", "ou", "s", "les", "dialectes", "du", "nord", "qui", "n'ont", "pas", "ou", "peu", "subi", "cette", "seconde", "mutation", "phon\u00e9tique", "sont", "qualifi\u00e9s", "de", "bas", "allemand", "cette", "appellation", "est", "jug\u00e9e", "abusive", "par", "certains", "linguistes", "notamment", "n\u00e9erlandais", "qui", "ne", "sont", "pas", "allemands", "du", "moins", "depuis", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "mais", "le", "terme", "allemand", "n'est", "ici", "qu'un", "terme", "linguistique", "un", "peu", "comme", "roman", "slave", "ou", "scandinave", "moyen", "\u00e2ge", "entre", "le", "xe", "si\u00e8cle", "et", "le", "xve", "si\u00e8cle", "eut", "lieu", "une", "diphtongaison", "dans", "les", "parlers", "du", "sudouest", "concernant", "l'articulation", "en", "deux", "phon\u00e8mes", "de", "ei", "eu", "et", "au", "cela", "explique", "\u00e0", "nouveau", "certaines", "diff\u00e9rences", "entre", "l'allemand", "standard", "et", "par", "exemple", "le", "n\u00e9erlandais", "les", "lettres", "dans", "les", "parenth\u00e8ses", "expliquent", "la", "prononciation", "en", "utilisant", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "\u00fb", "ou", "au", "aou", "hs", "haus", "maison", "ms", "maus", "souris", "\u00ee", "\u00ee", "ei", "aille", "wse", "weise", "mani\u00e8re", "zt", "zeit", "temps", "iu", "\u00fb", "eu", "o\u00ef", "liute", "leute", "des", "gens", "hiute", "heute", "aujourd'huicontrairement", "aux", "\u00e9tats", "voisins", "les", "contr\u00e9es", "germaniques", "sont", "rest\u00e9es", "morcel\u00e9es", "kleinstaaterei", "au", "cours", "de", "l'ensemble", "du", "moyen", "\u00e2ge", "ce", "qui", "contribua", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "dialectes", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rents", "et", "parfois", "mutuellement", "inintelligibles", "un", "premier", "pas", "vers", "une", "langue", "interr\u00e9gionale", "correspond", "au", "mittelhochdeutsch", "po\u00e9tique", "des", "po\u00e8tes", "de", "cour", "vers", "le", "xiiie", "si\u00e8cle", "bien", "que", "l'influence", "sur", "la", "langue", "vulgaire", "f\u00fbt", "quasiment", "nulle", "en", "raison", "de", "la", "faible", "alphab\u00e9tisation", "aussi", "les", "r\u00e9gions", "germaniques", "rest\u00e8rentelles", "longtemps", "coup\u00e9es", "en", "deux", "r\u00e9gions", "linguistiques", "au", "nord", "et", "en", "particulier", "du", "temps", "de", "la", "hanse", "le", "bas", "allemand", "servait", "de", "langue", "v\u00e9hiculaire", "de", "la", "mer", "du", "nord", "\u00e0", "la", "mer", "baltique", "au", "sud", "se", "d\u00e9veloppait", "petit", "\u00e0", "petit", "essentiellement", "\u00e0", "l'\u00e9crit", "et", "depuis", "le", "xive", "si\u00e8cle", "une", "langue", "de", "compromis", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "dialectes", "du", "haut", "allemand", "qui", "devint", "l'allemand", "standard", "standarddeutsch", "ce", "processus", "est", "assez", "diff\u00e9rent", "de", "celui", "des", "\u00e9tats", "voisins", "qui", "adopt\u00e8rent", "la", "langue", "de", "leur", "capitale", "influence", "de", "la", "r\u00e9forme", "la", "p\u00e9riode", "de", "l'allemand", "moderne", "commence", "conventionnellement", "avec", "les", "\u00e9crits", "de", "luther", "martin", "luther", "traduisit", "la", "bible", "en", "allemand", "\u00e0", "l'adresse", "de", "tous", "les", "hommes", "alle", "mannen", "\u00e9tymologie", "germanolatine", "du", "mot", "allemand", "c'est\u00e0dire", "\u00e0", "l'adresse", "des", "allemands", "afin", "que", "le", "peuple", "des", "chr\u00e9tiens", "la\u00efcs", "ait", "acc\u00e8s", "aux", "textes", "religieux", "r\u00e9serv\u00e9s", "jusque", "l\u00e0", "aux", "clercs", "il", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "en", "ce", "sens", "historiquement", "celui", "de", "la", "r\u00e9forme", "comme", "le", "cr\u00e9ateur", "de", "la", "langue", "allemande", "moderne", "l'allemand", "moderne", "est", "de", "ce", "fait", "une", "langue", "\u00e9crite", "le", "schriftdeutsch", "allemand", "\u00e9crit", "ce", "sera", "la", "langue", "de", "goethe", "selon", "l'expression", "consacr\u00e9e", "dans", "laquelle", "\u00e9criront", "en", "particulier", "les", "po\u00e8tes", "dichter", "\u00e9crivains", "et", "philosophes", "du", "temps", "de", "goethe", "ainsi", "qu'on", "d\u00e9signe", "habituellement", "la", "large", "p\u00e9riode", "litt\u00e9raire", "du", "romantisme", "allemand", "qui", "s'\u00e9tend", "de", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "luther", "traduisit", "le", "nouveau", "testament", "en", "et", "l'ancien", "testament", "en", "bien", "qu'il", "ne", "f\u00fbt", "pas", "pionnier", "dans", "l'\u00e9tablissement", "d'une", "langue", "interr\u00e9gionale", "en", "\u00e9laboration", "depuis", "le", "xive", "si\u00e8cle", "il", "n'en", "reste", "pas", "moins", "qu'avec", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "il", "contribua", "\u00e0", "implanter", "l'allemand", "standard", "dans", "les", "administrations", "et", "les", "\u00e9coles", "y", "compris", "dans", "le", "nord", "de", "l'allemagne", "qui", "finit", "par", "l'adopter", "en", "johannes", "clajus", "se", "fonda", "sur", "la", "traduction", "de", "luther", "pour", "r\u00e9diger", "une", "grammaire", "allemande", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "hochdeutsch", "resta", "une", "langue", "souvent", "\u00e9crite", "que", "beaucoup", "d'allemands", "en", "particulier", "dans", "le", "sud", "apprenaient", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "un", "peu", "comme", "une", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "dialectes", "demeur\u00e9s", "vivaces", "jusqu'\u00e0", "aujourd'hui", "notamment", "en", "suisse", "al\u00e9manique", "au", "milieu", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "concernant", "la", "diction", "les", "allemands", "conviennent", "que", "c'est", "\u00e0", "dresde", "et", "surtout", "\u00e0", "leipzig", "que", "lon", "parle", "le", "mieux", "allemand", "\u00e0", "l'inverse", "la", "westphalie", "et", "la", "bassesaxe", "sont", "les", "deux", "r\u00e9gions", "dans", "lesquelles", "on", "parle", "le", "plus", "mauvais", "allemand", "l'allemand", "en", "europe", "centrale", "avec", "la", "domination", "de", "l'empire", "austrohongrois", "en", "europe", "centrale", "l'allemand", "y", "devint", "la", "langue", "v\u00e9hiculaire", "en", "particulier", "jusqu'au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "marchands", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "citadins", "y", "parlaient", "l'allemand", "ind\u00e9pendamment", "de", "leur", "nationalit\u00e9", "prague", "budapest", "presbourg", "agram", "et", "laibach", "constituaient", "des", "\u00eelots", "germanophones", "au", "milieu", "des", "campagnes", "qui", "avaient", "conserv\u00e9", "leur", "langue", "vernaculaire", "normalisation", "de", "l'orthographe", "et", "de", "la", "grammaire", "johann", "christoph", "adelung", "publia", "en", "le", "premier", "dictionnaire", "allemand", "exhaustif", "initiative", "suivie", "par", "jacob", "et", "wilhelm", "grimm", "en", "le", "dictionnaire", "des", "fr\u00e8res", "grimm", "publi\u00e9", "en", "seize", "tomes", "entre", "et", "reste", "le", "guide", "le", "plus", "complet", "du", "vocabulaire", "allemand", "la", "normalisation", "progressive", "de", "l'orthographe", "fut", "achev\u00e9e", "gr\u00e2ce", "au", "dictionnaire", "orthographique", "de", "la", "langue", "allemande", "de", "konrad", "duden", "en", "qui", "fut", "\u00e0", "des", "modifications", "mineures", "pr\u00e8s", "d\u00e9clar\u00e9", "comme", "r\u00e9f\u00e9rence", "officielle", "dans", "la", "r\u00e9forme", "de", "l'orthographe", "de", "classification", "alors", "que", "l'anglais", "constitue", "avec", "le", "frison", "le", "groupe", "anglofrison", "l'allemand", "constitue", "en", "compagnie", "du", "n\u00e9erlandais", "le", "groupe", "germanon\u00e9erlandais", "des", "langues", "germaniques", "occidentales", "les", "autres", "branches", "sont", "la", "branche", "nord", "dite", "scandinave", "avec", "le", "su\u00e9dois", "le", "danois", "le", "norv\u00e9gien", "et", "l'islandais", "et", "la", "branche", "est", "\u00e9teinte", "aujourd'hui", "aussi", "l'allemand", "pr\u00e9sentetil", "une", "assez", "grande", "similitude", "lexicale", "avec", "l'anglais", "basallemand", "le", "basallemand", "comprend", "trois", "branches", "principales", "situ\u00e9es", "dans", "les", "plaines", "c\u00f4ti\u00e8res", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "nord", "de", "la", "zone", "germanophone", "europ\u00e9enne", "et", "bordant", "le", "sud", "de", "la", "mer", "du", "nord", "et", "de", "la", "mer", "baltique", "basfrancique", "n\u00e9erlandais", "bassaxon", "vari\u00e9t\u00e9s", "westphalien", "ostphalien", "et", "bassaxon", "septentrional", "basallemand", "oriental", "vari\u00e9t\u00e9s", "mecklembourgeoispom\u00e9ranien", "brandebourgeois", "basprussien", "moyenpom\u00e9ranien", "et", "pom\u00e9ranien", "oriental", "hautallemand", "le", "hautallemand", "comprend", "peut", "se", "diviser", "sommairement", "du", "nord", "au", "sud", "en", "deux", "souszones", "continentales", "de", "l'aire", "germanophone", "centrale", "europ\u00e9enne", "moyenallemand", "moyenallemand", "occidental", "moyenfrancique", "vari\u00e9t\u00e9s", "francique", "mosellan", "luxembourgeois", "et", "francique", "ripuaire", "le", "luxembourgeois", "est", "une", "vari\u00e9t\u00e9", "standardis\u00e9e", "dans", "le", "duch\u00e9", "du", "luxembourg", "du", "francique", "mosellan", "\u00e9galement", "utilis\u00e9", "en", "france", "et", "en", "belgique", "avec", "une", "influence", "romane", "plus", "forte", "que", "pour", "le", "francique", "ripuaire", "cependant", "ces", "trois", "vari\u00e9t\u00e9s", "forment", "un", "continuum", "francique", "rh\u00e9nan", "hessois", "vari\u00e9t\u00e9s", "bashessois", "haut", "ou", "moyenhessois", "ainsi", "que", "le", "hauthessois", "qui", "groupe", "deux", "sousvari\u00e9t\u00e9s", "hessois", "de", "l'est", "et", "hessois", "du", "nord", "moyen", "allemand", "oriental", "vari\u00e9t\u00e9s", "thuringeois", "hautsaxon", "hautsaxon", "du", "nord", "lausitzischneum\u00e4rkisch", "sil\u00e9sien", "hautprussien", "et", "yiddish", "allemand", "sup\u00e9rieur", "hautfrancique", "vari\u00e9t\u00e9s", "francique", "oriental", "francique", "du", "main", "et", "francique", "m\u00e9ridional", "al\u00e9manique", "vari\u00e9t\u00e9s", "alsacien", "souabe", "basal\u00e9manique", "moyenal\u00e9manique", "hautal\u00e9manique", "al\u00e9manique", "sup\u00e9rieur", "et", "suisse", "allemand", "bavarois", "vari\u00e9t\u00e9s", "bavarois", "du", "nord", "moyenbavarois", "bavarois", "du", "sud", "allemand", "pennsylvanien", "\u00e9criture", "l'allemand", "s'\u00e9crit", "avec", "les", "lettres", "de", "l'alphabet", "latin", "trois", "voyelles", "surmont\u00e9es", "d'un", "umlaut", "sorte", "de", "tr\u00e9ma", "\u00e4", "\u00f6", "et", "\u00fc", "et", "un", "symbole", "graphique", "sp\u00e9cial", "\u00df", "eszett", "ou", "scharfes", "s", "ligature", "de", "s", "long", "et", "de", "s", "ou", "z", "utilis\u00e9", "en", "lieu", "et", "place", "de", "ss", "apr\u00e8s", "une", "voyelle", "longue", "ou", "une", "diphtongue", "la", "suisse", "n'utilise", "plus", "le", "\u00df", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'allemand", "\u00e9tait", "imprim\u00e9", "en", "\u00e9criture", "gothique", "fraktur", "et", "\u00e9crit", "en", "s\u00fctterlin", "ces", "\u00e9critures", "\u00e9tant", "diff\u00e9rentes", "versions", "de", "l'alphabet", "latin", "orthographe", "l'orthographe", "allemande", "se", "d\u00e9duit", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "prononciation", "et", "d'un", "minimum", "de", "connaissances", "mais", "les", "fortes", "disparit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "dans", "la", "prononciation", "peuvent", "rendre", "la", "t\u00e2che", "ardue", "les", "principales", "difficult\u00e9s", "orthographiques", "de", "l'allemand", "r\u00e9sident", "dans", "les", "emprunts", "mots", "d'origine", "\u00e9trang\u00e8re", "ils", "sont", "souvent", "\u00e9crits", "conform\u00e9ment", "au", "mot", "d'origine", "par", "ex", "milieu", "mayonnaise", "mais", "la", "r\u00e9cente", "r\u00e9forme", "de", "l'orthographe", "voir", "plus", "loin", "autorise", "la", "germanisation", "des", "termes", "import\u00e9s", "comme", "l'\u00e9criture", "de", "jointventure", "en", "un", "mot", "les", "lettres", "\u00e4", "et", "e", "e", "ouvert", "ou", "ferm\u00e9", "dans", "certains", "cas", "homophones", "et", "dans", "d'autres", "de", "prononciations", "voisines", "par", "ex", "aufwendig", "d\u00e9riv\u00e9", "de", "aufwand", "o\u00f9", "l'orthographe", "r\u00e9form\u00e9e", "permet", "d'aussi", "\u00e9crire", "aufw\u00e4ndig", "la", "distinction", "entre", "consonne", "simple", "et", "consonne", "double", "qui", "dans", "un", "nombre", "limit\u00e9", "de", "mots", "et", "contrairement", "\u00e0", "la", "r\u00e8gle", "habituelle", "n'a", "pas", "d'influence", "sur", "la", "quantit\u00e9", "vocalique", "par", "ex", "platz", "tz", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "double", "z", "mais", "plazieren", "voir", "plus", "loin", "prononciation", "la", "s\u00e9paration", "entre", "les", "mots", "par", "ex", "radfahren", "aller", "\u00e0", "v\u00e9lo", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "auto", "fahren", "aller", "en", "voiture", "et", "la", "noncapitalisation", "de", "certaines", "expressions", "par", "ex", "im", "dunkeln", "lassen", "laisser", "incertain", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "jemanden", "im", "dunkeln", "lassen", "laisser", "quelqu'un", "dans", "un", "endroit", "obscur", "afin", "de", "supprimer", "une", "partie", "des", "difficult\u00e9s", "d\u00e9crites", "cidessus", "les", "repr\u00e9sentants", "allemands", "suisses", "et", "autrichiens", "convinrent", "d'une", "r\u00e9forme", "de", "l'orthographe", "elle", "est", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "en", "en", "allemagne", "et", "est", "devenue", "obligatoire", "\u00e0", "partir", "de", "la", "mi", "la", "derni\u00e8re", "r\u00e9forme", "datait", "de", "et", "portait", "entre", "autres", "sur", "la", "suppression", "du", "h", "dans", "thor", "et", "sur", "l'ajout", "du", "e", "pour", "les", "voyelles", "longues", "et", "accentu\u00e9es", "dans", "la", "conjugaison", "des", "verbes", "par", "exemple", "kritisirt", "kritisiert", "les", "principaux", "changements", "concernent", "l'homog\u00e9n\u00e9isation", "de", "la", "graphie", "des", "mots", "de", "m\u00eame", "famille", "aufw\u00e4ndig", "de", "aufwand", "mais", "toujours", "aufwenden", "l'utilisation", "du", "\u00df", "uniquement", "apr\u00e8s", "les", "voyelles", "longues", "et", "les", "diphtongues", "on", "aura", "alors", "toujours", "der", "fu\u00df", "die", "gei\u00df", "mais", "der", "fluss", "ce", "qui", "est", "analogue", "aux", "r\u00e8gles", "pour", "les", "autres", "consonnes", "dans", "les", "mots", "compos\u00e9s", "voir", "crasemot", "compos\u00e9", "aucune", "lettre", "ne", "sera", "plus", "supprim\u00e9e", "geschirr", "+", "r\u00fcckgabe", ">", "geschirrr\u00fcckgabe", "schiff", "+", "fahrt", "schifffahrt", "etc", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "plus", "exhaustive", "de", "l'\u00e9criture", "en", "plusieurs", "mots", "des", "expressions", "fig\u00e9es", "auseinander", "rei\u00dfen", "ce", "qui", "est", "la", "chose", "la", "plus", "critiqu\u00e9e", "et", "qui", "a", "aussi", "cr\u00e9\u00e9", "des", "nouveaux", "probl\u00e8mes", "furcht", "erregend", "intimidant", "traditionnellement", "furchterregend", "mais", "toujours", "noch", "furchterregender", "encore", "plus", "intimidant", "la", "syst\u00e9matisation", "de", "la", "capitalisation", "des", "substantifs", "der", "dritte", "la", "simplification", "de", "la", "c\u00e9sure", "et", "de", "l'emploi", "de", "la", "virgule", "la", "simplification", "phon\u00e9tisation", "de", "termes", "issus", "du", "grec", "et", "l'abandon", "optionnel", "du", "ph", "fotografie", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "photographiecette", "r\u00e9forme", "rencontre", "une", "forte", "critique", "en", "allemagne", "le", "land", "de", "schleswigholstein", "a", "vot\u00e9", "le", "retour", "\u00e0", "l'orthographe", "traditionnelle", "en", "d\u00e9cision", "annul\u00e9e", "pourtant", "par", "le", "parlement", "r\u00e9gional", "et", "certains", "journaux", "et", "\u00e9diteurs", "ont", "depuis", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "revenir", "\u00e0", "la", "graphie", "conventionnelle", "prononciation", "contrairement", "\u00e0", "des", "langues", "telles", "que", "l'anglais", "l'allemand", "standard", "hochdeutsch", "se", "prononce", "de", "mani\u00e8re", "assez", "conforme", "au", "texte", "\u00e9crit", "et", "contient", "tr\u00e8s", "peu", "d'exceptions", "les", "sons", "se", "prononcent", "souvent", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "hormis", "pour", "les", "mots", "d'emprunt", "presque", "toutes", "les", "voyelles", "se", "prononcent", "clairement", "voire", "longuement", "m\u00eame", "sans", "\u00eatre", "suivies", "de", "lettre", "muette", "servant", "\u00e0", "insister", "sur", "la", "lettre", "pr\u00e9c\u00e9dente", "toutefois", "les", "francophones", "qui", "apprennent", "l'allemand", "rencontrent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "quelques", "difficult\u00e9s", "list\u00e9es", "cidessous", "tous", "les", "sons", "n'y", "figurant", "pas", "se", "prononcent", "toujours", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "qu'en", "fran\u00e7ais", "a", "b", "d", "f", "i", "k", "l", "m", "n", "o", "p", "ph", "q", "r", "t", "x", "lettres", "\u00e0", "umlaut", "le", "tr\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "\u00e4", "\u00e4", "correspond", "au", "~", "\u00e8", "fran\u00e7ais", "\u00e4rzte", "m\u00e4rz", "l\u00e4nder", "z\u00e4hlen", "tr\u00e4ger", "sch\u00e4men", "m\u00e4nner", "b\u00e4r", "\u00f6", "\u00f6", "correspond", "au", "\u00f8", "~", "eu", "fran\u00e7ais", "plus", "ou", "moins", "\u00f6ffnen", "\u00f6sterreich", "h\u00f6hle", "h\u00f6lle", "h\u00f6he", "k\u00f6nig", "v\u00f6gel", "\u00fc", "\u00fc", "correspond", "au", "y", "~", "u", "fran\u00e7ais", "\u00fcber", "f\u00fcr", "t\u00fcr", "b\u00fccher", "str\u00fcmpfe", "r\u00fchrenles", "umlauts", "indiquent", "\u00e9galement", "l'accentuation", "ils", "marquent", "souvent", "le", "pluriel", "ou", "le", "diminutif", "des", "noms", "avec", "chen", "et", "lein", "lorsque", "les", "umlauts", "ne", "sont", "pas", "accessibles", "clavier", "\u00e9tranger", "internet", "ils", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "e", "ae", "pour", "\u00e4", "oe", "pour", "\u00f6", "ue", "pour", "\u00fc", "en", "alsacemoselle", "on", "remplace", "habituellement", "les", "umlauts", "koenigshoffen", "hautkoenigsbourg", "hnheim", "dans", "ces", "exemples", "c'est", "le", "\u00f6", "qui", "est", "remplac\u00e9", "ou", "encore", "\"schweighaeuser\"", "lettres", "e", "e", "il", "correspond", "au", "e", "ou", "au", "\u00e9", "e", "ou", "\u00e8", "fran\u00e7ais", "marque", "un", "temps", "mort", "ou", "sert", "\u00e0", "allonger", "le", "i", "suivi", "au", "minimum", "de", "deux", "consonnes", "ou", "si", "la", "seule", "lettre", "le", "suivant", "est", "une", "consonne", "il", "est", "prononc\u00e9", "\u00e8", "er", "erwachsene", "ertragen", "erreichen", "erlauben", "ertrinken", "ernst", "es", "essen", "elf", "ente", "ende", "express", "nennen", "stern", "rennen", "brennen", "pfeffer", "feld", "gelb", "fest", "descette", "r\u00e8gle", "n'est", "cependant", "qu'une", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "par", "exemple", "le", "e", "des", "mots", "der", "er", "pferd", "erde", "et", "schwert", "se", "prononce", "\u00e9", "suivi", "d'une", "seule", "consonne", "ce", "qui", "sousentend", "qu'apr\u00e8s", "cette", "consonne", "il", "y", "ait", "\u00e0", "nouveau", "une", "voyelle", "il", "est", "prononc\u00e9", "\u00e9", "eben", "edel", "egal", "regal", "ehe", "eher", "ekel", "elefant", "esel", "etikett", "ewig", "nebel", "en", "fin", "de", "mots", "dans", "les", "derni\u00e8res", "syllabes", "en", "et", "er", "et", "dans", "les", "premi\u00e8res", "syllabes", "ge", "et", "be", "il", "est", "prononc\u00e9", "le", "fameux", "temps", "mort", "comme", "dans", "le", "en", "fran\u00e7ais", "mais", "en", "plus", "court", "e", "eine", "woche", "naseen", "eisen", "machen", "werden", "blumener", "pfeffer", "brieftr\u00e4ger", "wetterel", "edel", "esel", "ekelge", "gesch\u00e4ft", "gesehen", "gegangen", "gesuchtbe", "besuchen", "bearbeiten", "betrachten", "beobachten", "eh", "suivi", "d'un", "h", "le", "e", "donne", "le", "son", "\u00e9", "\u00e9tir\u00e9", "\u00e0", "l'instar", "du", "son", "ee", "ehe", "mehr", "kehl", "weh", "ee", "doubl\u00e9", "le", "e", "donne", "le", "son", "e", "comme", "le", "\u00e9", "fran\u00e7ais", "\u00e9tir\u00e9", "\u00e0", "l'instar", "du", "son", "eh", "klee", "see", "meer", "ie", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "par", "i", "le", "e", "muet", "\u00e9tire", "le", "son", "i", "krieg", "kriegen", "biene", "biest", "fliege", "viel", "nie", "wiese", "riese", "liebe", "g", "g", "il", "correspond", "au", "g", "de", "g\u00e2teau", "et", "guitare", "le", "son", "j", "de", "genou", "et", "jambon", "n'existe", "que", "pour", "les", "mots", "d'emprunt", "en", "allemand", "job", "journalist", "derri\u00e8re", "i", "et", "en", "fin", "de", "mot", "il", "se", "prononce", "chuint\u00e9", "ou", "ch", "l\u00e9ger", "zwanzig", "lustig", "fertig", "wahnsinnig", "gro\u00dfartig", "honig", "leipzig", "ludwig", "schwierig", "eilig", "traurigcependant", "il", "est", "prononc\u00e9", "k", "ou", "g", "de", "g\u00e2teau", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "ou", "certains", "cas", "h", "h", "il", "est", "expir\u00e9", "comme", "en", "anglais", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "par", "a", "\u00e4", "e", "o", "\u00f6", "u", "et", "\u00fc", "il", "ne", "se", "prononce", "pas", "mais", "allonge", "la", "voyelle", "pr\u00e9c\u00e9dente", "fahren", "fahrer", "mahlen", "zahn", "z\u00e4hlen", "z\u00e4hne", "\u00e4hnlich", "mehl", "mehr", "fehler", "lehrer", "lehren", "stehen", "wohnen", "wohnung", "ohne", "ohr", "sohn", "wohl", "m\u00f6hre", "k\u00fchl", "m\u00fchle", "kehl", "lorsqu'il", "suit", "le", "e", "il", "donne", "le", "son", "\u00e9", "\u00e9tir\u00e9", "j", "j", "j", "soit", "le", "y", "fran\u00e7ais", "ja", "jagd", "jemand", "jetzt", "jahr", "j\u00e4ger", "maja", "jesus", "jammern", "maracuja", "jerusalem", "januar", "juni", "juli", "johann", "jung", "juhu!", "jubeln", "hormis", "le", "j", "des", "mots", "\u00e9trangers", "joker", "jockey", "james", "job", "journalist", "s", "s", "en", "d\u00e9but", "de", "mot", "sil", "est", "suivi", "des", "consonnes", "p", "ou", "t", "il", "se", "prononce", "comme", "le", "ch", "fran\u00e7ais", "ou", "le", "sh", "anglais", "sport", "spiel", "sprechen", "spannen", "spanien", "stern", "stuhl", "still", "stein", "stunde", "stab", "stadt", "sto\u00dfen", "stube", "stufe", "stehen", "stra\u00dfe", "stra\u00dfburg", "sp\u00fclen", "str\u00fcmpfe", "en", "d\u00e9but", "de", "mot", "sil", "est", "suivi", "dune", "voyelle", "il", "se", "prononce", "comme", "le", "z", "fran\u00e7ais", "sonne", "suchen", "so", "sehen", "silber", "salbe", "sein", "suppe", "sammeln", "selbst", "apr\u00e8s", "une", "voyelle", "et", "entre", "la", "premi\u00e8re", "et", "la", "derni\u00e8re", "lettre", "du", "mot", "il", "correspond", "au", "z", "fran\u00e7ais", "eisen", "hose", "nase", "m\u00e4use", "\u00e0", "la", "fin", "d'un", "mot", "indivisible", "il", "se", "prononce", "s", "s", "dur", "maus", "samstag", "geburtstag", "attention", "donc", "aux", "mots", "compos\u00e9s", "se", "prononce", "\u00e9galement", "s", "s", "dur", "le", "s", "de", "marys", "hund", "le", "chien", "de", "mary", "samstags", "mittag", "le", "midi", "du", "samedi", "~", "samedi", "midi", "\u00df", "\u00df", "l'introduction", "r\u00e9cente", "de", "la", "majuscule", "reste", "controvers\u00e9e", "et", "non", "r\u00e9glementaire", "la", "transcription", "en", "ss", "est", "plus", "courante", "il", "correspond", "au", "son", "s", "s", "dur", "gro\u00df", "wei\u00df", "na\u00df", "u", "u", "u", "ou", "fran\u00e7ais", "ufer", "blume", "v", "v", "il", "correspond", "g\u00e9n\u00e9ralement", "au", "son", "f", "vogel", "vorsicht", "von", "viel", "vater", "vor", "exceptions", "mots", "d'emprunt", "vanille", "revolution", "november", "advent", "sklave", "niveau", "zivil", "w", "w", "v", "wetter", "wasser", "weg", "wagen", "willkommen", "wohnen", "wo", "wenn", "wann", "was", "wie", "etwa", "wache", "westen", "woche", "exceptions", "mots", "d'emprunt", "farwest", "y", "y", "y", "u", "fran\u00e7ais", "gymnasium", "labyrinth", "hygiene", "s'il", "est", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "par", "un", "a", "ou", "un", "e", "il", "suit", "exactement", "la", "r\u00e8gle", "du", "\"ai\"", "et", "du", "\"ei\"", "mayer", "bayern", "meyer", "speyer", "exceptions", "mots", "d'emprunt", "yahoo", "yepee", "z", "z", "il", "correspond", "au", "son", "ts", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "on", "entendra", "plut\u00f4t", "dz", "zeit", "zeitung", "zirkus", "satz", "salz", "m\u00e4rz", "marzipan", "zimmer", "schwarz", "katze", "zoo", "zunge", "grenze", "z\u00e4hlen", "zelt", "zoll", "zell", "zacht", "digrammes", "et", "trigrammes", "ch", "x", "ou", "\u00e7", "sch", "ch", "se", "prononce", "de", "trois", "fa\u00e7ons", "soit", "ch", "dur", "comme", "en", "breton", "soit", "ch", "l\u00e9ger", "x", "entre", "h", "aspir\u00e9", "et", "ch", "soit", "k", "k", "apr\u00e8s", "a", "o", "et", "u", "il", "se", "prononce", "soit", "r", "dur", "et", "net", "comme", "dans", "carte", "creuser", "son", "approchant", "du", "j", "espagnol", "dans", "juan", "cependant", "att\u00e9nu\u00e9", "bach", "machen", "nacht", "woche", "mittwoch", "wache", "tochter", "buch", "tuch", "brauchen", "suchen", "achtung", "sprache", "ach!", "acht", "koch", "loch", "doch", "noch", "hoch", "apr\u00e8s", "i", "e", "\u00e4", "\u00f6", "\u00fc", "ou", "une", "consonne", "il", "se", "prononce", "\u00e7", "\u00e0", "michemin", "entre", "ch", "et", "h", "une", "sorte", "de", "ch", "l\u00e9ger", "comme", "en", "grec", "moderne", "dans", "ich", "echt", "b\u00fccher", "k\u00fcche", "licht", "w\u00e4chter", "l\u00f6cher", "m\u00e4rchen", "m\u00e4dchen", "m\u00fcnchen", "m\u00f6nch", "nicht", "kirche", "welch", "pr\u00e9c\u00e9dant", "s", "il", "se", "prononce", "k", "ce", "qui", "donne", "avec", "le", "s", "le", "son", "ks", "x", "fuchs", "\u00e0", "rapprocher", "de", "l'anglais", "fox", "wachs", "lachs", "wachsen", "erwachsene", "dachs", "sechs", "ochs", "\u00e0", "rapprocher", "de", "l'anglais", "ox", "wechseln", "verwechseln", "n\u00e4chste", "b\u00fcchse", "h\u00f6chste", "exception", "k", "christus", "ck", "correspond", "au", "k", "en", "fran\u00e7ais", "c", "ou", "q", "gl\u00fcck", "glocke", "sch", "correspond", "au", "son", "dur", "ch", "en", "fran\u00e7ais", "sh", "en", "anglais", "et", "x", "en", "portugais", "schuhe", "schule", "schl\u00fcssel", "schwert", "schreiben", "englisch", "franz\u00f6sisch", "deutsch", "schere", "schlumpf", "schublade", "attention", "au", "suffixe", "chen", "m\u00e4us|chen", "biss|chen", "anciennement", "bi\u00dfchen", "radis|chen", "ng", "correspond", "au", "son", "anglais", "englisch", "dring!", "zunge", "l\u00f6sung", "gang", "angst", "sprung", "fr\u00fchling", "hunger", "wikinger", "nk", "se", "prononce", "k", "ngk", "tout", "comme", "en", "anglais", "drink", "dank", "danke", "bank", "frank", "franken", "frankreich", "enkel", "trinken", "inka", "il", "n'y", "a", "bien", "s\u00fbr", "aucune", "liaison", "dans", "l'expression", "in", "karlsruhe", "au", "est", "constitu\u00e9", "de", "a", "et", "de", "u", "ou", "en", "fran\u00e7ais", "il", "faut", "bien", "le", "prononcer", "comme", "un", "seul", "son", "de", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "que", "le", "son", "fran\u00e7ais", "oi", "constitu\u00e9", "de", "ou", "et", "de", "a", "cependant", "le", "\"a\"", "est", "plus", "accentu\u00e9", "que", "le", "\"u\"", "maus", "august", "strau\u00df", "genau", "stau", "auch", "frau", "kaum", "kauen", "rauchen", "aua!", "blau", "verdauung", "dans", "le", "mot", "verdauung", "le", "premier", "u", "appartient", "au", "son", "au", "et", "le", "second", "u", "appartient", "au", "son", "ung", "\u00e4u", "correspond", "au", "son", "ou", "oille", "langue", "d'o\u00efl", "bolcho\u00ef", "oyez!", "et", "non", "de", "mo\u00efse", "similaire", "au", "son", "allemand", "eu", "ce", "passage", "est", "incoh\u00e9rentm\u00e4use", "b\u00e4ume", "geb\u00e4ude", "h\u00e4user", "tr\u00e4ume", "ei", "correspond", "au", "son", "a", "de", "ail", "et", "non", "de", "ma\u00efs", "similaire", "au", "i", "anglais", "ei", "eimer", "einige", "einmal", "nein", "stein", "hei\u00df", "wein", "weihnachten", "reise", "sein", "eu", "correspond", "au", "son", "ou", "oil", "de", "la", "langue", "d'o\u00efl", "bolcho\u00ef", "et", "oyez!", "et", "non", "de", "mo\u00efse", "similaire", "au", "son", "allemand", "\u00e4u", "ce", "passage", "est", "incoh\u00e9rentneu", "heu", "feuer", "leute", "europa", "neun", "heute", "deutschil", "faut", "bien", "veiller", "\u00e0", "ne", "prononcer", "qu'un", "son", "et", "pas", "deux", "sons", "distincts", "pour", "les", "combinaisons", "de", "deux", "voyelles", "par", "exemple", "pour", "la", "combinaison", "ei", "il", "faudra", "prononcer", "ail", "ou", "le", "i", "du", "mot", "anglais", "knife", "et", "non", "le", "a\u00ef", "de", "na\u00eff", "le", "son", "fran\u00e7ais", "oi", "en", "est", "l'exemple", "m\u00eame", "il", "ne", "se", "prononce", "pas", "directement", "oua", "tion", "se", "prononce", "tsion", "aktion", "revolution", "les", "lettres", "a", "o", "et", "e", "doubl\u00e9es", "marquent", "simplement", "l'allongement", "du", "son", "comme", "le", "h", "suivant", "une", "voyelle", "dans", "ce", "cas", "le", "e", "se", "prononce", "\u00e9", "haar", "paar", "leer", "meer", "schnee", "klee", "nee", "moor", "boot", "le", "coup", "de", "glotte", "\"knacklaut\"", "au", "d\u00e9but", "des", "mots", "et", "de", "certaines", "syllabes", "commen\u00e7ant", "par", "une", "voyelle", "marque", "une", "s\u00e9paration", "nette", "entre", "les", "mots", "le", "fran\u00e7ais", "en", "revanche", "a", "tendance", "\u00e0", "lier", "les", "mots", "entre", "eux", "l'accent", "tonique", "est", "assez", "souvent", "plac\u00e9", "sur", "l'avantderni\u00e8re", "syllabe", "ex", "dans", "dinosaurier", "au", "est", "l'avantderni\u00e8re", "syllabe", "du", "motvalise", "mais", "la", "premi\u00e8re", "du", "mot", "saurier", "contrairement", "\u00e0", "la", "prononciation", "fran\u00e7aise", "standard", "qui", "accentue", "la", "derni\u00e8re", "syllabe", "il", "rev\u00eat", "une", "importance", "capitale", "deux", "mots", "apparemment", "identiques", "par", "exemple", "\u00fcbersetzen", "auront", "des", "significations", "enti\u00e8rement", "diff\u00e9rentes", "selon", "que", "la", "pr\u00e9position", "\u00fcber", "ou", "le", "verbe", "setzen", "sera", "accentu\u00e9", "\u00fcbersetzen", "traduire", "participe", "pass\u00e9", "\u00fcbersetzt", "\u00fcbersetzen", "traverser", "un", "fleuve", "aller", "sur", "l'autre", "rive", "pp", "\u00fcbergesetzt", "l'accentuation", "est", "aussi", "indispensable", "dans", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "pr\u00e9noms", "anna", "maria", "maria", "sabine", "sandra", "lena", "anton", "antonia", "simone", "felix", "susanna", "julia", "isabella", "phillip", "micka\u00ebla", "aurelia", "peter", "stephan", "thomas", "markus", "andreas", "rainer", "georg", "delphine", "christine", "alexander", "axel", "claudia", "tobias", "kassandra", "ludwig", "johannesa", "brigitte", "barbara", "heinrich", "henrick", "bambi", "faline", "cinderella", "niklas", "sebastian", "en", "revanche", "wolfgang", "ne", "comporte", "aucune", "voyelle", "\u00e0", "accentuer", "hormis", "l'habituelle", "accentuation", "de", "gang", "le", "r", "et", "l'ensemble", "er", "dans", "les", "terminaisons", "d'un", "mot", "ont", "de", "nos", "jours", "tendance", "\u00e0", "s'approcher", "du", "son", "a", "\u00e0", "rapprocher", "de", "l'anglais", "bauer", "maler", "super", "k\u00e4fer", "kaiser", "mutter", "hier", "messer", "immer", "meister", "dorf", "wort", "bayern", "aber", "bitte", "mein", "vater", "sagen", "sie", "mir", "mehr", "als", "nur", "ein", "wort", "!", "ainsi", "on", "peut", "entendre", "wir", "waren", "nous", "\u00e9tions", "prononc\u00e9", "presque", "comme", "via", "vaan", "!", "en", "dehors", "des", "terminaisons", "toutes", "les", "voyelles", "sont", "nettement", "prononc\u00e9es", "m\u00eame", "si", "elles", "ont", "diff\u00e9rentes", "prononciations", "cf", "le", "e", "si", "bien", "qu'il", "est", "fr\u00e9quent", "qu'il", "n'y", "ait", "pas", "de", "diff\u00e9rence", "de", "prononciation", "entre", "par", "exemple", "les", "graphies", "ah", "et", "a", "eh", "et", "e", "oh", "et", "o", "uh", "et", "u", "mahl", "et", "mal", "ehe", "et", "ewald", "hohl", "et", "holen", "stuhl", "et", "stube", "la", "longueur", "des", "voyelles", "doit", "\u00eatre", "scrupuleusement", "respect\u00e9e", "alors", "qu'en", "fran\u00e7ais", "certains", "ne", "font", "aucune", "diff\u00e9rence", "entre", "les", "voyelles", "longues", "et", "les", "voyelles", "br\u00e8ves", "p\u00e2tes", "et", "pattes", "\u00e2ne", "et", "anne", "l'allemand", "exige", "de", "distinguer", "les", "deux", "\"der", "apfel", "muss", "gegessen", "werden\"", "bref", "\"der", "apfelmub\"", "long", "\"schall\"", "bref", "\"schal\"", "long", "etc", "etc", "au", "risque", "par", "ailleurs", "de", "malentendus", "funestes", "du", "bist", "ein", "as", "tu", "es", "un", "as", "!", "du", "bist", "ein", "aas", "tu", "es", "un", "salaud", "!", "litt\u00e9ralement", "une", "charogne", "notes", "b", "p", "\u00e0", "la", "fin", "d'une", "syllabe", "ou", "avant", "s", "ou", "t", "b", "devant", "une", "voyelle", "ab", "absolut", "baum", "ch", "x", "apr\u00e8s", "a", "o", "ou", "u", "\u00e7", "ailleurs", "k", "parfois", "au", "d\u00e9but", "d'un", "mot", "d", "t", "\u00e0", "la", "fin", "d'une", "syllabe", "ou", "avant", "s", "ou", "t", "d", "ailleurs", "e", "dans", "les", "syllabes", "inaccentu\u00e9es", "g", "k", "\u00e0", "la", "fin", "d'une", "syllabe", "ou", "avant", "s", "ou", "t", "g", "avant", "une", "voyelle", "dans", "les", "mots", "\u00e9trangers", "ig", "i\u00e7", "h", "allonge", "la", "voyelle", "lorsqu'il", "la", "suit", "h", "ailleurs", "j", "dans", "les", "mots", "\u00e9trangers", "j", "ailleurs", "r", "entre", "une", "voyelle", "et", "une", "consonne", "ou", "il", "ne", "se", "prononce", "pas", "ou", "ailleurs", "s", "z", "au", "d\u00e9but", "d'un", "mot", "et", "entre", "deux", "voyelles", "devant", "t", "ou", "p", "s", "ailleurs", "v", "v", "dans", "les", "mots", "\u00e9trangers", "f", "ailleurs", "y", "y", "dans", "les", "mots", "provenant", "du", "grec", "i", "ou", "j", "ailleurs", "dsch", "ph", "qu", "et", "y", "se", "trouvent", "majoritairement", "dans", "les", "mots", "\u00e9trangers", "grammaire", "l'allemand", "est", "une", "langue", "flexionnelle", "comportant", "des", "conjugaisons", "et", "des", "d\u00e9clinaisons", "conjugaison", "le", "principe", "de", "la", "conjugaison", "allemande", "est", "assez", "proche", "du", "principe", "de", "la", "conjugaison", "fran\u00e7aise", "les", "diff\u00e9rences", "notables", "sont", "l'emploi", "du", "subjonctif", "bien", "moins", "fr\u00e9quent", "qu'en", "fran\u00e7ais", "et", "essentiellement", "destin\u00e9", "\u00e0", "relater", "les", "propos", "d'autrui", "pour", "le", "subjonctif", "i", "et", "\u00e0", "exprimer", "l'hypoth\u00e8se", "le", "souhait", "ou", "une", "situation", "r\u00eav\u00e9e", "pour", "le", "subjonctif", "ii", "la", "diff\u00e9rence", "entre", "passifaction", "das", "haus", "wird", "gebaut", "la", "maison", "est", "en", "train", "d'\u00eatre", "construite", "et", "passif\u00e9tat", "das", "haus", "ist", "gebaut", "la", "maison", "est", "construite", "elle", "est", "finieen", "ce", "qui", "concerne", "la", "morphologie", "les", "trois", "principaux", "types", "de", "verbes", "sont", "les", "verbes", "faibles", "qui", "conservent", "leur", "radical", "et", "ont", "un", "participe", "pass\u00e9", "en", "t", "ou", "et", "euphoniquement", "ces", "verbes", "sont", "parfaitement", "r\u00e9guliers", "au", "pr\u00e9sent", "de", "l'indicatif", "les", "verbes", "forts", "qui", "modifient", "leur", "radical", "au", "pr\u00e9t\u00e9rit", "souvent", "au", "participe", "pass\u00e9", "et", "parfois", "au", "pr\u00e9sent", "ils", "ont", "une", "terminaison", "de", "participe", "pass\u00e9", "en", "en", "ils", "sont", "dits", "assez", "abusivement", "irr\u00e9guliers", "le", "changement", "de", "radical", "\u00e9tant", "automatiquement", "le", "m\u00eame", "au", "sein", "de", "chacune", "des", "sept", "familles", "de", "verbes", "forts", "les", "verbes", "mixtes", "parfois", "appel\u00e9s", "verbes", "faibles", "irr\u00e9guliers", "qui", "se", "comportent", "aux", "temps", "du", "pass\u00e9", "comme", "des", "verbes", "faibles", "par", "leur", "terminaison", "et", "comme", "des", "verbes", "forts", "par", "leur", "alt\u00e9ration", "de", "radicalles", "six", "auxiliaires", "de", "mode", "k\u00f6nnen", "pouvoir", "d\u00fcrfen", "avoir", "le", "droit", "etc", "qui", "sont", "employ\u00e9s", "dans", "un", "nombre", "important", "de", "contextes", "diff\u00e9rents", "et", "le", "verbe", "wissen", "savoir", "sont", "des", "verbes", "\u00e0", "conjugaison", "sp\u00e9ciale", "irr\u00e9guli\u00e8re", "au", "singulier", "ich", "kann", "r\u00e9guli\u00e8re", "au", "pluriel", "wir", "k\u00f6nnen", "mais", "ils", "se", "comportent", "aux", "temps", "du", "pass\u00e9", "pratiquement", "comme", "des", "verbes", "faibles", "konnte", "gekonnt", "d\u00e9clinaison", "la", "d\u00e9clinaison", "allemande", "comporte", "quatre", "cas", "le", "nominatif", "l'accusatif", "le", "datif", "et", "le", "g\u00e9nitif", "auxquels", "se", "combinent", "trois", "genres", "grammaticaux", "le", "masculin", "le", "f\u00e9minin", "et", "le", "neutre", "ainsi", "que", "deux", "nombres", "le", "singulier", "et", "le", "pluriel", "le", "porteur", "essentiel", "de", "la", "marque", "de", "d\u00e9clinaison", "est", "le", "d\u00e9terminant", "second\u00e9", "par", "l'adjectif", "\u00e9pith\u00e8te", "si", "le", "d\u00e9terminant", "est", "absent", "ou", "bien", "sans", "d\u00e9sinence", "marque", "de", "d\u00e9clinaison", "le", "nom", "porte", "\u00e9galement", "la", "marque", "de", "d\u00e9clinaison", "au", "datif", "pluriel", "\u00e0", "tous", "les", "genres", "au", "g\u00e9nitif", "singulier", "masculin", "ou", "neutre", "les", "d\u00e9clinaisons", "sont", "employ\u00e9es", "pour", "indiquer", "la", "fonction", "syntaxique", "d'un", "groupe", "nominal", "sujet", "ou", "attribut", "du", "sujet", "nominatif", "cod", "accusatif", "coi", "d'attribution", "datif", "ou", "compl\u00e9ment", "du", "nom", "g\u00e9nitif", "apr\u00e8s", "certaines", "pr\u00e9positions", "dites", "mixte", "wechselpr\u00e4positionen", "pour", "indiquer", "s'il", "y", "a", "changement", "de", "lieu", "accusatif", "ou", "non", "datif", "en", "fonction", "du", "cas", "exig\u00e9", "par", "les", "pr\u00e9positions", "ainsi", "que", "par", "les", "verbes", "les", "adjectifs", "ou", "les", "noms", "suivis", "d'un", "compl\u00e9ment", "la", "d\u00e9clinaison", "renseigne", "\u00e9galement", "sur", "le", "genre", "du", "mot", "syntaxe", "l'allemand", "a", "pour", "particularit\u00e9", "syntaxique", "principale", "de", "placer", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "importants", "soit", "en", "premi\u00e8re", "position", "dans", "la", "phrase", "soit", "en", "derni\u00e8re", "position", "l'inversion", "du", "verbe", "et", "du", "sujet", "a", "lieu", "quand", "un", "compl\u00e9ment", "vient", "en", "t\u00eate", "de", "phrase", "heute", "geht", "es", "ihm", "gut", "aujourd'hui", "il", "va", "bien", "le", "rejet", "est", "le", "renvoi", "du", "verbe", "en", "fin", "de", "subordonn\u00e9e", "wenn", "er", "wein", "trinkt", "lorsqu'il", "boit", "du", "vin", "autre", "exemple", "er", "nahm", "gestern", "trotz", "aller", "schwierigkeiten", "diese", "maschine", "in", "betrieb", "il", "a", "mis", "cette", "machine", "en", "service", "hier", "malgr\u00e9", "toutes", "les", "difficult\u00e9s", "sont", "mis", "en", "valeur", "le", "sujet", "er", "il", "l'action", "in", "betrieb", "nehmen", "mettre", "en", "service", "plac\u00e9e", "en", "fin", "de", "phrase", "l'objet", "diese", "maschine", "cette", "machineavant", "l'action", "et", "l'objet", "sont", "\u00e9num\u00e9r\u00e9es", "les", "circonstances", "l'ordre", "de", "la", "phrase", "peut", "\u00eatre", "modifi\u00e9", "pour", "insister", "sur", "un", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "que", "l'on", "place", "alors", "en", "t\u00eate", "de", "phrase", "gestern", "nahm", "er", "trotz", "aller", "schwierigkeiten", "diese", "maschine", "in", "betrieb", "c'est", "hier", "qu'il", "a", "mis", "cette", "machine", "en", "service", "malgr\u00e9", "toutes", "les", "difficult\u00e9s", "trotz", "aller", "schwierigkeiten", "nahm", "er", "gestern", "diese", "maschine", "in", "betrieb", "malgr\u00e9", "toutes", "les", "difficult\u00e9s", "il", "a", "mis", "cette", "machine", "en", "service", "hier", "diese", "maschine", "nahm", "er", "gestern", "trotz", "aller", "schwierigkeiten", "in", "betrieb", "c'est", "cette", "machine", "qu'il", "a", "mise", "en", "service", "hier", "malgr\u00e9", "toutes", "les", "difficult\u00e9s", "structure", "linguistique", "et", "usages", "sociaux", "la", "cons\u00e9quence", "du", "renvoi", "du", "verbe", "en", "fin", "de", "subordonn\u00e9es", "est", "que", "dans", "ces", "cas", "il", "n'est", "pas", "possible", "de", "couper", "la", "parole", "d'autrui", "sous", "peine", "de", "ne", "pas", "comprendre", "ce", "qu'il", "dit", "il", "en", "r\u00e9sulte", "des", "mani\u00e8res", "de", "s'exprimer", "d'organiser", "et", "conduire", "les", "r\u00e9unions", "d'\u00e9laborer", "et", "tenir", "un", "ordre", "du", "jour", "d'exprimer", "une", "autorit\u00e9", "jeu", "des", "pr\u00e9s\u00e9ances", "et", "protocole", "ce", "formalisme", "et", "rythme", "ne", "sont", "pas", "toujours", "compris", "par", "les", "locuteurs", "d'autres", "langues", "dans", "lesquels", "on", "peut", "facilement", "se", "couper", "la", "parole", "avec", "l'effet", "d'\u00e9changes", "vivants", "et", "moins", "structur\u00e9s", "ce", "point", "\u00e9claire", "aussi", "la", "psychologie", "et", "la", "sociologie", "la", "langue", "installe", "des", "usages", "sociaux", "et", "professionnels", "qui", "perdurent", "m\u00eame", "en", "cas", "d'usage", "d'une", "autre", "langue", "de", "travail", "la", "conscience", "de", "ce", "fait", "peut", "aider", "des", "partenaires", "francoallemands", "\u00e0", "mieux", "se", "comprendre", "et", "\u00e0", "ne", "pas", "s'exasp\u00e9rer", "r\u00e9ciproquement", "surcomposition", "la", "langue", "allemande", "peut", "se", "passer", "d'article", "au", "g\u00e9nitif", "en", "juxtaposant", "deux", "\u00e9l\u00e9ments", "d\u00e9terminants", "+", "d\u00e9termin\u00e9", "ou", "m\u00eame", "beaucoup", "plus", "l'allemand", "est", "m\u00eame", "connu", "pour", "sa", "capacit\u00e9", "\u00e0", "former", "des", "surcompos\u00e9s", "de", "grande", "longueur", "que", "les", "allemands", "euxm\u00eames", "appellent", "par", "d\u00e9rision", "bandw\u00fcrmer", "vers", "solitaires", "exemples", "rindfleischetikettierungs\u00fcberwachungsaufgaben\u00fcbertragungsgesetz", "loi", "sur", "le", "transfert", "des", "responsabilit\u00e9s", "de", "la", "surveillance", "de", "l'\u00e9tiquetage", "de", "la", "viande", "bovine", "ce", "mot", "est", "le", "plus", "long", "attest\u00e9", "officiellement", "rindfleischetikettierungs\u00fcberwachungsaufgaben\u00fcbertragungsgesetzesgegnerstammtischaschenbecher", "exemple", "fictif", "le", "cendrier", "de", "la", "table", "d'habitu\u00e9s", "des", "opposants", "\u00e0", "la", "loi", "sur", "le", "transfert", "des", "obligations", "de", "surveillance", "de", "l'\u00e9tiquetage", "de", "la", "viande", "bovine", "donaudampfschifffahrtsgesellschaftsraddampferkapit\u00e4nskaj\u00fctent\u00fcrsicherheitsschl\u00fcssel", "exemple", "fictif", "la", "cl\u00e9", "de", "s\u00fbret\u00e9", "du", "quartier", "du", "capitaine", "du", "bateau", "\u00e0", "aubes", "de", "la", "compagnie", "de", "navigation", "\u00e0", "vapeur", "sur", "le", "danube", "oberlokomotivfahrerswitwe", "veuve", "de", "conducteur", "principal", "de", "locomotive", "vu", "sur", "une", "tombe", "en", "autriche", "mittelgebirgsschwelle", "la", "r\u00e9gion", "de", "moyenne", "montagne", "allemande", "pflanzenbehandlungsmitteleinsatz", "application", "de", "produits", "phytosanitairescertains", "des", "exemples", "cidessus", "sont", "fictifs", "ils", "sont", "morphologiquement", "corrects", "mais", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "employ\u00e9s", "de", "fa\u00e7on", "r\u00e9elle", "d'autre", "part", "quand", "un", "surcompos\u00e9", "est", "tr\u00e8s", "long", "ou", "peu", "courant", "on", "peut", "le", "diviser", "par", "un", "trait", "d'union", "mehrjahresprogrammvereinbarungen", "conventionsprogrammes", "pluriannuelles", "la", "composition", "\u00e0", "multiples", "\u00e9l\u00e9ments", "ne", "se", "limite", "pas", "au", "couple", "objet", "poss\u00e9d\u00e9possesseur", "du", "type", "kapit\u00e4nsm\u00fctze", "casquette", "de", "capitaine", "mais", "aussi", "\u00e0", "toutes", "sortes", "de", "relations", "origine", "kalbsschnitzel", "escalope", "de", "veau", "but", "kinderschnitzel", "escalope", "pour", "enfant\"", "petite", "portion", "temps", "sommerurlaub", "vacances", "d'\u00e9t\u00e9", "type", "milchz\u00e4hne", "dents", "de", "lait", "vollmilchschokolade", "chocolat", "au", "lait", "en", "fran\u00e7ais", "la", "possession", "marqu\u00e9e", "par", "de", "a", "plusieurs", "sens", "qui", "se", "rendent", "en", "allemand", "de", "trois", "mani\u00e8res", "distinctes", "formule", "possessive", "g\u00e9nitif", "das", "kind", "der", "w\u00f6lfe", "l'enfant", "des", "loups", "ici", "l'enfant", "appartient", "aux", "loups", "ou", "vient", "des", "loups", "l'enfant", "est", "souvent", "humain", "ici", "dans", "ce", "cas", "c'est", "le", "mot", "wolf", "qui", "est", "l'\u00e9l\u00e9ment", "important", "au", "singulier", "la", "formule", "devient", "das", "kind", "des", "wolfes", "en", "anglais", "cette", "formule", "est", "of", "the", "c'est\u00e0dire", "de", "la", "du", "et", "de", "les", "des", "formule", "possessive", "mutters", "kind", "l'enfant", "de", "la", "m\u00e8re", "en", "anglais", "cette", "formule", "est", "mother's", "child", "noter", "l'apostrophe", "en", "plus", "pour", "l'anglais", "contrairement", "\u00e0", "l'allemand", "g\u00e9n\u00e9ralement", "si", "l'on", "veut", "mettre", "le", "pr\u00e9nom", "dans", "l'expression", "on", "utilise", "cette", "formulation", "cependant", "il", "y", "existe", "des", "cas", "comme", "certains", "titres", "de", "film", "die", "fabelhafte", "welt", "der", "am\u00e9lie", "reprise", "allemande", "du", "fabuleux", "destin", "d'am\u00e9lie", "poulain", "die", "verlorene", "ehre", "der", "katharina", "blum", "die", "ehe", "der", "maria", "braun", "il", "existe", "des", "expressions", "dans", "lesquelles", "mutters", "kind", "devient", "das", "kind", "mutters", "mot", "compos\u00e9", "das", "wolfkind", "l'enfant", "des", "loups", "l'enfantloup", "ou", "le", "louveteau", "dans", "ce", "cas", "le", "mot", "important", "de", "l'expression", "compos\u00e9e", "est", "kind", "il", "s'agit", "du", "dernier", "mot", "est", "plus", "louveteau", "das", "wolfkind", "que", "das", "kind", "des", "wolfes", "bien", "que", "la", "traduction", "exacte", "de", "louveteau", "soit", "wolfswelpe", "das", "wolfkind", "n'indique", "pas", "le", "nombre", "des", "loups", "dont", "l'enfant", "est", "le", "sujet", "contrairement", "\u00e0", "das", "kind", "des", "wolfes", "das", "kind", "der", "w\u00f6lfeil", "faut", "savoir", "avant", "tout", "qu'en", "allemand", "le", "premier", "mot", "dans", "un", "compos\u00e9", "est", "comme", "l'adjectif", "qui", "pr\u00e9c\u00e8de", "le", "sujet", "moins", "mis", "en", "avant", "que", "s'il", "est", "plac\u00e9", "apr\u00e8s", "le", "sujet", "prenons", "le", "titre", "du", "e", "tome", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "broussaille", "la", "nuit", "du", "chat", "dans", "le", "titre", "et", "dans", "l'histoire", "l'\u00e9l\u00e9ment", "et", "le", "sujet", "important", "est", "le", "chat", "connu", "et", "recherch\u00e9", "c'est", "la", "nuit", "du", "chat", "qui", "appartient", "au", "chat", "on", "va", "donc", "pr\u00e9f\u00e9rer", "la", "traduction", "die", "nacht", "der", "katze", "la", "nuit", "du", "chat", "\u00e0", "die", "katzennacht", "la", "nuit", "\u00e0", "chats", "dans", "cette", "derni\u00e8re", "formulation", "c'est", "l'\u00e9l\u00e9ment", "nuit", "nacht", "qui", "est", "vis\u00e9", "autre", "exemple", "plus", "rapproch\u00e9", "de", "la", "syntaxe", "fran\u00e7aise", "dans", "nuits", "dans", "les", "jardins", "d'espagne", "la", "traduction", "correcte", "est", "n\u00e4chte", "in", "den", "g\u00e4rten", "von", "spanien", "et", "non", "n\u00e4chte", "in", "den", "spanischen", "g\u00e4rten", "la", "traduction", "de", "n\u00e4chte", "in", "den", "spanischen", "g\u00e4rten", "est", "nuits", "dans", "les", "jardins", "espagnols", "lexique", "noms", "de", "la", "langue", "allemande", "la", "langue", "allemande", "ainsi", "que", "le", "peuple", "a", "la", "particularit\u00e9", "d'avoir", "des", "appellations", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rentes", "d'une", "langue", "\u00e0", "l'autre", "par", "exemple", "german", "deutsch", "alem\u00e1n", "n\u00e9met", "etc", "en", "effet", "six", "racines", "diff\u00e9rentes", "entrent", "en", "jeu", "le", "protogermanique", "*teut", "pour", "peuple", "parfois", "suffix\u00e9", "allemand", "deutsche", "sprache", "deutsch", "al\u00e9manique", "deitsche", "sproch", "bas", "latin", "thiotiscus", "cf", "concile", "de", "tours", "cor\u00e9en", "dogireo", "corse", "lingua", "tedesca", "danois", "tysk", "f\u00e9ro\u00efen", "t\u00fdskt", "frison", "occidental", "d\u00fatsk", "fran\u00e7ais", "tudesque", "terme", "vieilli", "teuton", "teutonique", "islandais", "\u00fe\u00fdska", "italien", "tedesco", "japonais", "doitsugo", "latin", "lingua", "theodisca", "luxembourgeois", "d\u00e4itsch", "n\u00e9erlandais", "duits", "les", "noms", "de", "langues", "prennent", "tous", "une", "majuscule", "pandunia", "doici", "su\u00e9dois", "tyska", "yiddish", "dayytsh", "le", "nom", "du", "peuple", "germanique", "en", "latin", "germnus", "germanus", "fr\u00e8re", "voisin", "peuple", "voisin", "alli\u00e9", "albanais", "gjermanishte", "anglais", "german", "\u00e9cossais", "gearmailtis", "esp\u00e9ranto", "germana", "lingvo", "g\u00e9orgien", "germanuli", "grec", "moderne", "germanik\u00e1", "irlandais", "gearm\u00e1inis", "latin", "lingua", "germanica", "roumain", "german", "h\u00e9breu", "moderne", "germanyt", "mac\u00e9donien", "grmanski", "le", "nom", "de", "la", "tribu", "saxonne", "du", "latin", "sax", "saxones", "\u00e9tymologie", "peu", "claire", "estonienfinnois", "saksa", "le", "vieux", "slave", "pour", "muet", "\u00e0", "lorigine", "ce", "mot", "d\u00e9signait", "quelquun", "qui", "parle", "une", "langue", "jug\u00e9e", "incompr\u00e9hensible", "tout", "comme", "cela", "\u00e9tait", "\u00e9galement", "le", "sens", "premier", "de", "barbare", "bi\u00e9lorusse", "niametskaia", "bulgare", "nemski", "croate", "njemaki", "hongrois", "n\u00e9met", "polonais", "niemiecki", "russe", "nemetski", "serbe", "nemaka", "slovaque", "nemina", "slov\u00e8ne", "nemina", "tch\u00e8que", "nmina", "ukrainien", "nimetsk", "le", "nom", "de", "la", "tribu", "germanique", "des", "alamans", "vraisemblablement", "issu", "du", "vieux", "haut", "allemand", "ala", "manni", "tous", "les", "hommes", "cf", "alle", "et", "mann", "en", "allemand", "via", "le", "bas", "latin", "alamanus", "ou", "alemanus", "pour", "les", "langues", "romanes", "arabe", "almniya", "breton", "alamaneg", "catalan", "alemany", "cornique", "almaynek", "fran\u00e7ais", "allemand", "espagnol", "alem\u00e1n", "gallois", "almaeneg", "islandais", "almennr", "occitan", "alemand", "portugais", "alem\u00e3o", "galicien", "alem\u00e1n", "alemao", "turc", "alman", "peut\u00eatre", "un", "mot", "pour", "ouest", "dans", "les", "langues", "baltes", "letton", "vcu", "lituanien", "vokieien", "h\u00e9breu", "classique", "les", "pays", "allemands", "sont", "connus", "sous", "lappellation", "de", "ashkenaz", "par", "g\u00e9n\u00e9alogie", "populaire", "d'apr\u00e8s", "gen", "pour", "lh\u00e9breu", "moderne", "voir", "plus", "haut", "emprunts", "un", "nombre", "important", "environ", "de", "mots", "franciques", "existent", "en", "fran\u00e7ais", "moderne", "en", "ayant", "travers\u00e9", "le", "roman", "et", "l'ancien", "fran\u00e7ais", "par", "ex", "heaume", "guerre", "griffe", "agripper", "\u00e9peron", "cible", "fauteuil", "seuls", "les", "mots", "d'origine", "plus", "r\u00e9cente", "sont", "encore", "discernables", "en", "tant", "qu'emprunts", "lexicaux", "frichti", "ersatz", "exemples", "de", "mots", "allemands", "exemples", "de", "phrases", "guten", "tagguten", "morgen", "ich", "hei\u00dfe", "x", "und", "siedu", "bonjour", "je", "m'appelle", "x", "et", "voustoi", "guten", "tag", "pour", "l'apr\u00e8smidi", "guten", "morgen", "pour", "le", "matin", "ich", "bin's", "c'est", "moi", "das", "wetter", "ist", "sch\u00f6n", "il", "fait", "beau", "ich", "liebe", "dich", "je", "t'aime", "ich", "hasse", "dich", "je", "te", "hais", "ich", "bin", "die", "mutter", "je", "suis", "la", "m\u00e8re", "ich", "spreche", "deutsch", "je", "parle", "allemand", "vivacit\u00e9", "de", "la", "langue", "l'allemand", "a", "toujours", "la", "possibilit\u00e9", "s\u00e9mantique", "de", "former", "de", "nouveaux", "mots", "par", "les", "proc\u00e9d\u00e9s", "de", "composition", "et", "de", "d\u00e9rivation", "tout", "comme", "le", "fran\u00e7ais", "a", "cr\u00e9\u00e9", "le", "verbe", "se", "pacser", "\u00e0", "partir", "d'un", "sigle", "administratif", "de", "l'\u00e9tat", "civil", "pacs", "l'allemand", "peut", "adapter", "dans", "le", "langage", "courant", "des", "termes", "nouveaux", "adapt\u00e9s", "\u00e0", "l'actualit\u00e9", "ainsi", "le", "mot", "apprenti", "s'est", "dit", "pendant", "des", "si\u00e8cles", "lehrling", "du", "verbe", "lehren", "enseigner", "signifiant", "donc", "celui", "\u00e0", "qui", "l'on", "enseigne", "quelque", "chose", "suivi", "du", "diminutif", "ling", "son", "ma\u00eetre", "\u00e9tait", "le", "meister", "la", "r\u00e9forme", "administrative", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "a", "remplac\u00e9", "le", "terme", "meister", "par", "deux", "termes", "pr\u00e9cisant", "que", "l'un", "enseigne", "effectivement", "der", "ausbildende", "g\u00e9rondif", "de", "ausbilden", "former", "et", "que", "l'autre", "a", "le", "droit", "et", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "la", "formation", "der", "ausbilder", "le", "formateur", "l'apprenti", "devint", "logiquement", "der", "auszubildende", "c'est\u00e0dire", "celui", "qui", "doit", "\u00eatre", "form\u00e9", "en", "abr\u00e9g\u00e9", "l'acronyme", "azubi", "la", "forme", "f\u00e9minine", "se", "r\u00e9alise", "avec", "la", "terminaison", "habituelle", "in", "azubin", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "de", "la", "suisse", "al\u00e9manique", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "de", "l'autriche", "prononciation", "certaines", "lettres", "se", "prononcent", "diff\u00e9remment", "en", "autriche", "mais", "de", "fa\u00e7on", "analogue", "\u00e0", "la", "bavi\u00e8re", "le", "r", "a", "tendance", "\u00e0", "\u00eatre", "roul\u00e9", "comme", "en", "bavi\u00e8re", "les", "autrichiens", "\u00e9tant", "de", "la", "m\u00eame", "tribu", "germanique", "que", "les", "bavarois", "sauf", "les", "habitants", "du", "vorarlberg", "qui", "sont", "des", "alamans", "les", "deux", "premiers", "mois", "de", "l'ann\u00e9e", "diff\u00e8rent", "januarj\u00e4nner", "februarf\u00e4ber", "mais", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "lexique", "sp\u00e9cifique", "\u00e0", "l'autriche", "contrairement", "au", "cas", "de", "la", "suisse", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "allemande", "rda", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "dans", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "allemande", "la", "langue", "s'\u00e9tait", "enrichie", "de", "termes", "officiels", "sp\u00e9cifiques", "au", "r\u00e9gime", "politique", "tout", "comme", "sous", "le", "r\u00e9gime", "nationalsocialiste", "dans", "le", "langage", "courant", "de", "nombreux", "termes", "tournaient", "ces", "derniers", "en", "d\u00e9rision", "par", "exemple", "l'abr\u00e9viation", "veb", "pour", "volkseigener", "betrieb", "usine", "propri\u00e9t\u00e9", "du", "peuple", "devenait", "vaters", "ehemaliger", "betrieb", "l'ancienne", "usine", "de", "papa", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "abr\u00e9viations", "tir\u00e9es", "de", "l'id\u00e9ologie", "communiste", "avaient", "cours", "les", "\u00e9tudiants", "devant", "tous", "suivre", "des", "cours", "de", "ml", "marxismel\u00e9ninisme", "parfois", "en", "compagnie", "de", "camarades", "venus", "de", "vrp", "volksrepublik", "polen", "voire", "de", "vrm", "volksrepublik", "mongolei", "on", "retrouve", "des", "n\u00e9ologismes", "ou", "de", "nouvelles", "expressions", "dans", "un", "nombre", "important", "de", "domaines", "notamment", "industrie", "et", "techniques", "dans", "le", "langage", "technique", "la", "mati\u00e8re", "plastique", "der", "kunststoff", "ou", "das", "plastik", "\u00e0", "l'ouest", "die", "plaste", "\u00e0", "l'est", "grande", "influence", "du", "russe", "kombinat", "etc", "gastronomie", "des", "n\u00e9ologismes", "\u00e9maillaient", "le", "quotidien", "de", "cr\u00e9ations", "savoureuses", "par", "exemple", "un", "poulet", "r\u00f4ti", "se", "disait", "broiler", "de", "l'anglais", "to", "broil", "griller", "un", "broika", "\u00e9tait", "alors", "un", "lapin", "broi", "+", "ka", "de", "kaninchen", "lapin", "le", "plat", "appel\u00e9", "harengs", "\u00e0", "la", "bismarck", "fut", "rebaptis\u00e9", "delihering", "deli", "abr", "de", "d\u00e9licatesse", "et", "hering", "hareng", "du", "fait", "du", "r\u00f4le", "contestable", "aux", "yeux", "des", "dirigeants", "communistes", "de", "l'ancien", "chancelier", "de", "l'empereur", "guillaume", "ii", "la", "soupe", "russe", "solianka", "fait", "d\u00e9sormais", "partie", "du", "patrimoine", "gastronomique", "de", "l'est", "qui", "d\u00e9couvrait", "avec", "quarante", "ans", "de", "d\u00e9calage", "la", "cuisine", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "bien", "implant\u00e9e", "\u00e0", "l'ouest", "le", "vrai", "cocacola", "boisson", "de", "l'ennemi", "capitaliste", "n'ayant", "pas", "droit", "de", "cit\u00e9", "un", "ersatz", "lui", "ressemblant", "vaguement", "fut", "cr\u00e9\u00e9", "baptis\u00e9", "club", "cola", "un", "blue", "jean", "appel\u00e9", "eine", "jeans", "\u00e0", "l'ouest", "devint", "un", "pantalon", "\u00e0", "rivets", "nietenhose", "arm\u00e9e", "dans", "les", "langages", "des", "diff\u00e9rentes", "armes", "par", "exemple", "celui", "de", "l'a\u00e9ronautique", "qui", "en", "allemagne", "de", "l'ouest", "est", "truff\u00e9", "de", "termes", "angloam\u00e9ricains", "les", "allemands", "de", "l'est", "plac\u00e9s", "sous", "la", "tutelle", "de", "moscou", "\u00e9taient", "au", "contraire", "influenc\u00e9s", "par", "le", "russe", "ou", "continuaient", "d'utiliser", "les", "termes", "techniques", "allemands", "ce", "qui", "provoqua", "quelques", "difficult\u00e9s", "de", "compr\u00e9hension", "lors", "de", "l'int\u00e9gration", "dans", "la", "luftwaffe", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "de", "la", "nva", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "franziska", "raynaud", "histoire", "de", "la", "langue", "allemande", "paris", "que", "saisje", "no", "le", "robert", "dictionnaire", "historique", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "sous", "la", "dir", "d'alain", "rey", "entr\u00e9e", "allemand", "ande", "et", "encadr\u00e9", "la", "langue", "allemande", "par", "mj", "brochard", "tome", "i", "paris", "le", "robert", "p", "isbn", "ernest", "tonnelat", "histoire", "de", "la", "langue", "allemande", "paris", "colin", "histoire", "de", "la", "langue", "allemande", "paris", "armand", "colin", "section", "de", "langues", "et", "litt\u00e9ratures", "no", "e", "\u00e9d", "articles", "connexes", "distribution", "de", "l'allemand", "langue", "allemande", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "allemande", "culture", "de", "l'allemagne", "d\u00e9clinaisons", "allemandes", "prononciation", "de", "l'allemand", "conjugaison", "de", "l'allemand", "verbes", "forts", "allemand", "syntaxe", "allemande", "histoire", "de", "la", "langue", "allemande", "alema\u00f1ol", "langues", "en", "allemagne", "langues", "r\u00e9gionales", "ou", "minoritaires", "d'allemagne", "liste", "des", "noms", "fran\u00e7ais", "de", "toponymes", "germaniques", "liste", "swadesh", "de", "l'allemand", "influence", "du", "latin", "sur", "la", "langue", "allemande", "weltdeutsch", "k\u00fcchendeutsch", "liens", "externes", "en", "fiche", "languedeustandans", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "linguistique", "ethnologue", "en", "l'allemand", "fiche", "languede", "l'allemanddans", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "linguistique", "glottolog", "en", "sources", "d'information", "sur", "le", "site", "de", "l'olac", "portail", "des", "langues", "portail", "des", "langues", "germaniques", "portail", "de", "lallemagne", "portail", "de", "l'autriche", "portail", "de", "la", "suisse", "portail", "du", "luxembourg", "portail", "du", "liechtenstein", "portail", "de", "la", "belgique", "portail", "de", "litalie"]