["l'argentine", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "argentine", "en", "espagnol", "argentina", "et", "rep\u00fablica", "argentina", "repulika", "axentina", "est", "un", "pays", "dam\u00e9rique", "du", "sud", "partageant", "ses", "fronti\u00e8res", "avec", "le", "chili", "\u00e0", "louest", "la", "bolivie", "et", "le", "paraguay", "au", "nord", "le", "br\u00e9sil", "et", "luruguay", "au", "nordest", "et", "enfin", "loc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "l'est", "et", "au", "sud", "son", "territoire", "am\u00e9ricain", "continental", "couvre", "la", "majeure", "partie", "du", "c\u00f4ne", "sud", "le", "mai", "lors", "de", "la", "r\u00e9volution", "de", "mai", "le", "pays", "n'accepte", "plus", "d'\u00eatre", "gouvern\u00e9", "par", "un", "viceroi", "gouverneur", "et", "cr\u00e9e", "un", "gouvernement", "local", "qui", "jure", "all\u00e9geance", "au", "roi", "d'espagne", "l'ind\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "de", "l'espagne", "est", "d\u00e9finitivement", "d\u00e9clar\u00e9e", "le", "juillet", "lors", "du", "congr\u00e8s", "de", "tucum\u00e1n", "la", "capitale", "est", "buenos", "aires", "la", "langue", "pr\u00e9dominante", "est", "l'espagnol", "dans", "sa", "variante", "rioplatense", "la", "monnaie", "est", "le", "peso", "argentin", "et", "la", "principale", "religion", "est", "le", "catholicisme", "d'une", "superficie", "de", "km", "l'argentine", "a", "une", "densit\u00e9", "de", "population", "de", "seize", "habitants", "par", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "l'argentine", "fait", "partie", "des", "pays", "dits", "du", "c\u00f4ne", "sud", "et", "parmi", "les", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "il", "est", "avec", "l'uruguay", "et", "le", "chili", "celui", "o\u00f9", "la", "culture", "europ\u00e9enne", "est", "la", "plus", "affirm\u00e9e", "l'argentine", "est", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9s", "du", "continent", "latinoam\u00e9ricain", "le", "pays", "est", "\u00e9galement", "la", "troisi\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "d'am\u00e9rique", "latine", "apr\u00e8s", "le", "br\u00e9sil", "et", "le", "mexique", "que", "ce", "soit", "en", "pib", "nominal", "ou", "\u00e0", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "ppa", "il", "conna\u00eet", "cependant", "une", "crise", "\u00e9conomique", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "marqu\u00e9e", "par", "une", "forte", "inflation", "et", "la", "hausse", "de", "la", "pauvret\u00e9", "le", "novembre", "le", "candidat", "ultralib\u00e9ral", "javier", "milei", "lla", "remporte", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "au", "terme", "d'une", "campagne", "serr\u00e9e", "origines", "du", "nom", "le", "nom", "argentina", "en", "fran\u00e7ais", "argentine", "d\u00e9rive", "du", "nom", "latin", "argentum", "qui", "d\u00e9signait", "l'argent", "plata", "et", "prata", "en", "espagnol", "il", "fut", "probablement", "utilis\u00e9", "par", "les", "navigateurs", "v\u00e9nitiens", "ou", "g\u00e9nois", "et", "son", "origine", "pourrait", "se", "trouver", "dans", "les", "cadeaux", "en", "argent", "faits", "par", "les", "peuples", "am\u00e9rindiens", "aux", "explorateurs", "europ\u00e9ens", "notamment", "s\u00e9bastien", "cabot", "ou", "aux", "ornements", "qu'ils", "portaient", "une", "autre", "explication", "pourrait", "\u00eatre", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "sierra", "de", "la", "plata", "tr\u00e9sor", "l\u00e9gendaire", "o\u00f9", "le", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "\u00e9tait", "cens\u00e9", "conduire", "le", "nom", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "figure", "dans", "un", "atlas", "v\u00e9nitien", "de", "le", "cartographe", "portugais", "lopo", "homem", "est", "le", "premier", "\u00e0", "utiliser", "le", "terme", "terra", "argentea", "sur", "une", "carte", "de", "le", "nom", "argentina", "fut", "popularis\u00e9", "par", "le", "po\u00e8me", "de", "mart\u00edn", "del", "barco", "centenera", "argentina", "y", "conquista", "del", "rio", "de", "la", "plata", "publi\u00e9", "en", "en", "argentina", "devint", "le", "nom", "officiel", "de", "la", "r\u00e9publique", "argentine", "g\u00e9ographie", "donn\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9rales", "la", "surface", "totale", "de", "l'argentine", "est", "r\u00e9partie", "de", "la", "fa\u00e7on", "suivante", "except\u00e9", "lantarctique", "total", "km", "terre", "km", "eau", "kml'argentine", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "chili", "du", "nord", "au", "sud", "et", "km", "d'est", "en", "ouest", "le", "territoire", "peut", "\u00eatre", "divis\u00e9", "en", "quatre", "zones", "distinctes", "les", "plaines", "fertiles", "de", "la", "pampa", "au", "centre", "du", "pays", "le", "plat", "pays", "de", "la", "patagonie", "au", "sud", "s'\u00e9tendant", "sur", "un", "gros", "quart", "sud", "du", "pays", "jusqu'\u00e0", "la", "terre", "de", "feu", "les", "plaines", "s\u00e8ches", "du", "gran", "chaco", "au", "nord", "et", "enfin", "la", "r\u00e9gion", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9e", "de", "la", "cordill\u00e8re", "des", "andes", "\u00e0", "l'ouest", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "chili", "dont", "le", "mont", "aconcagua", "culmine", "\u00e0", "m", "le", "point", "culminant", "de", "l'argentine", "et", "de", "l'am\u00e9rique", "est", "le", "mont", "aconcagua", "la", "d\u00e9pression", "la", "plus", "profonde", "d'am\u00e9rique", "la", "laguna", "del", "carb\u00f3n", "\u00e0", "m", "sous", "le", "niveau", "de", "la", "mer", "se", "trouve", "aussi", "en", "argentine", "dans", "la", "province", "de", "santa", "cruz", "le", "centre", "g\u00e9ographique", "du", "pays", "est", "localis\u00e9", "dans", "la", "province", "de", "la", "pampa", "le", "climat", "est", "typique", "de", "fa\u00e7ade", "orientale", "des", "continents", "on", "rencontre", "un", "climat", "subtropical", "humide", "dans", "le", "nord", "et", "aridesubantarctique", "dans", "l'extr\u00eame", "sud", "du", "pays", "r\u00e9gions", "g\u00e9ographiques", "le", "pays", "est", "traditionnellement", "divis\u00e9", "en", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "majeures", "pampas", "les", "plaines", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "sud", "de", "buenos", "aires", "appel\u00e9e", "la", "pampa", "humide", "cette", "r\u00e9gion", "recouvre", "la", "plupart", "des", "provinces", "de", "buenos", "aires", "et", "de", "c\u00f3rdoba", "ainsi", "que", "celles", "de", "santa", "fe", "et", "de", "la", "pampa", "cuyo", "l'ouest", "de", "l'argentine", "est", "domin\u00e9", "par", "l'imposante", "cordill\u00e8re", "des", "andes", "\u00e0", "l'est", "se", "trouve", "une", "r\u00e9gion", "aride", "appel\u00e9e", "cuyo", "l'eau", "descendant", "des", "montagnes", "permet", "la", "viticulture", "et", "l'agriculture", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "irrigation", "bien", "que", "le", "relief", "y", "soit", "accident\u00e9", "le", "point", "le", "plus", "haut", "du", "monde", "en", "dehors", "de", "l'himalaya", "se", "retrouve", "en", "argentine", "au", "cerro", "aconcagua", "de", "m", "parmi", "les", "plus", "hautes", "montagnes", "des", "andes", "une", "importante", "proportion", "se", "retrouve", "dans", "le", "pays", "le", "point", "le", "plus", "bas", "des", "am\u00e9riques", "se", "trouve", "aussi", "en", "argentine", "dans", "la", "province", "de", "santa", "cruz", "laguna", "del", "carb\u00f3n", "gran", "chaco", "la", "r\u00e9gion", "gran", "chaco", "se", "situe", "au", "nord", "du", "pays", "avec", "des", "saisons", "humides", "et", "s\u00e8ches", "il", "permet", "l'\u00e9levage", "de", "b\u00e9tail", "et", "la", "culture", "de", "coton", "il", "recouvre", "les", "provinces", "du", "chaco", "et", "de", "formosa", "il", "comprend", "\u00e9galement", "des", "for\u00eats", "subtropicales", "o\u00f9", "se", "d\u00e9veloppent", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "et", "les", "animaux", "m\u00e9sopotamie", "argentine", "ce", "territoire", "se", "trouve", "entre", "le", "rio", "paran\u00e1", "et", "le", "rio", "uruguay", "partag\u00e9s", "entre", "les", "provinces", "de", "corrientes", "et", "d'entre", "r\u00edos", "o\u00f9", "l'on", "entretient", "le", "b\u00e9tail", "et", "les", "esteros", "del", "iber\u00e1", "le", "climat", "de", "la", "province", "de", "misiones", "est", "tropical", "les", "chutes", "d'iguaz\u00fa", "s'y", "trouvent", "patagonie", "les", "steppes", "de", "la", "patagonie", "dans", "les", "provinces", "de", "neuqu\u00e9n", "r\u00edo", "negro", "chubut", "et", "santa", "cruz", "sont", "d'origines", "tertiaires", "le", "territoire", "est", "semiaride", "au", "nord", "froid", "et", "aride", "au", "sud", "mais", "est", "constitu\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "de", "plusieurs", "grands", "lacs", "et", "de", "for\u00eats", "la", "terre", "de", "feu", "antarctique", "et", "\u00eeles", "de", "l'atlantique", "sud", "est", "froide", "et", "humide", "mod\u00e9r\u00e9", "par", "l'influence", "oc\u00e9anique", "enfin", "le", "nord", "peut", "\u00eatre", "r\u00e9f\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "comahue", "climat", "en", "consid\u00e9rant", "la", "superficie", "du", "pays", "les", "diff\u00e9rences", "d'altitude", "de", "m", "\u00e0", "presque", "m", "et", "la", "longueur", "du", "pays", "du", "e", "parall\u00e8le", "sud", "correspondant", "dans", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "nord", "\u00e0", "la", "ville", "de", "la", "havane", "jusqu'au", "e", "parall\u00e8le", "sud", "correspondant", "dans", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "nord", "\u00e0", "copenhague", "moscou", "et", "la", "baie", "d'hudson", "une", "\u00e9norme", "diversit\u00e9", "de", "climats", "coexiste", "dans", "le", "pays", "le", "nord", "est", "pratiquement", "tropical", "quoique", "absolument", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "du", "pays", "peuvent", "voir", "le", "mercure", "descendre", "\u00e0", "\u00b0c", "le", "centrenord", "et", "l'ouest", "connaissent", "des", "journ\u00e9es", "de", "chaleur", "insupportable", "l'\u00e9t\u00e9", "la", "moyenne", "atteint", "\u00b0c", "dans", "certains", "endroits", "avec", "des", "temp\u00e9ratures", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9es", "avoisinant", "souvent", "les", "\u00b0c", "l'hiver", "la", "partie", "la", "plus", "septentrionale", "du", "pays", "enregistre", "des", "moyennes", "autour", "de", "\u00b0c", "le", "jour", "et", "de", "\u00b0c", "la", "nuit", "avec", "des", "p\u00e9riodes", "de", "\u00b0c", "alternant", "avec", "des", "journ\u00e9es", "assez", "froides", "qui", "peuvent", "m\u00eame", "rester", "en", "dessous", "de", "\u00b0c", "et", "des", "nuits", "proches", "de", "\u00b0c", "les", "pr\u00e9cipitations", "varient", "de", "mm", "dans", "la", "jungle", "de", "misiones", "\u00e0", "mm", "dans", "le", "gran", "chaco", "et", "seulement", "mm", "dans", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "arides", "de", "l'ouest", "argentin", "la", "pampa", "concentre", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "et", "de", "la", "production", "du", "pays", "gr\u00e2ce", "au", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "quatre", "saisons", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "assez", "longs", "et", "chauds", "avec", "des", "journ\u00e9es", "ayant", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "\u00b0c", "et", "des", "nuits", "agr\u00e9ables", "\u00e0", "\u00b0c", "tandis", "que", "les", "hivers", "sont", "doux", "avec", "des", "journ\u00e9es", "ayant", "des", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "de", "\u00b0c", "et", "les", "nuits", "autour", "de", "\u00b0c", "les", "gel\u00e9es", "sont", "courantes", "pendant", "\u00e0", "mois", "et", "les", "temp\u00e9ratures", "descendent", "souvent", "\u00e0", "\u00b0c", "mais", "rarement", "moins", "quoique", "les", "records", "approchent", "les", "\u00b0c", "la", "neige", "en", "revanche", "est", "tr\u00e8s", "rare", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "l'hiver", "est", "la", "saison", "la", "plus", "s\u00e8che", "les", "pr\u00e9cipitations", "vont", "de", "mm", "dans", "l'est", "\u00e0", "seulement", "mm", "dans", "l'ouest", "du", "pays", "la", "patagonie", "est", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "froide", "mais", "le", "climat", "varie", "\u00e9norm\u00e9ment", "d'un", "endroit", "\u00e0", "l'autre", "il", "est", "extr\u00eamement", "sec", "mais", "assez", "mod\u00e9r\u00e9", "sur", "la", "c\u00f4te", "tr\u00e8s", "sec", "et", "rigoureux", "au", "centre", "et", "tr\u00e8s", "humide", "et", "un", "peu", "moins", "rigoureux", "dans", "les", "vall\u00e9es", "des", "andes", "o\u00f9", "l'air", "du", "pacifique", "p\u00e9n\u00e8tre", "dans", "le", "continent", "sur", "la", "c\u00f4te", "il", "fait", "rarement", "moins", "de", "\u00b0c", "et", "l'\u00e9t\u00e9", "il", "peut", "faire", "facilement", "\u00b0c", "la", "neige", "est", "assez", "rare", "mais", "la", "pluie", "aussi", "mm", "sur", "les", "plateaux", "du", "centre", "de", "la", "patagonie", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "ti\u00e8des", "mais", "avec", "des", "nuits", "froides", "en", "dessous", "de", "\u00b0c", "avec", "du", "gel", "parfois", "en", "plein", "\u00e9t\u00e9", "et", "les", "hivers", "sont", "assez", "rigoureux", "avec", "des", "moyennes", "proches", "de", "\u00b0c", "dans", "plusieurs", "endroits", "accompagn\u00e9s", "de", "chutes", "de", "neige", "fr\u00e9quentes", "mais", "peu", "abondantes", "en", "raison", "de", "l'aridit\u00e9", "du", "climat", "la", "temp\u00e9rature", "descend", "facilement", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "les", "records", "indiquent", "des", "valeurs", "proches", "de", "\u00b0c", "lors", "d'hivers", "exceptionnels", "o\u00f9", "certains", "villages", "sont", "isol\u00e9s", "par", "la", "neige", "pendant", "des", "semaines", "les", "vall\u00e9es", "tr\u00e8s", "basses", "\u00e0", "l'ouest", "ont", "des", "\u00e9t\u00e9s", "frais", "avec", "des", "nuits", "froides", "et", "des", "hivers", "avec", "des", "moyennes", "de", "\u00b0c", "\u00e9quivalent", "de", "l'alsace", "descendent", "rarement", "en", "dessous", "de", "\u00b0c", "quoique", "des", "valeurs", "de", "\u00b0c", "sont", "possibles", "la", "neige", "peut", "s'accumuler", "profond\u00e9ment", "car", "beaucoup", "de", "secteurs", "re\u00e7oivent", "plus", "de", "mm", "de", "pluie", "et", "neige", "et", "quelques", "secteurs", "isol\u00e9s", "voient", "jusqu'\u00e0", "mm", "par", "an", "l'extr\u00eame", "sud", "m\u00e9rite", "une", "note", "\u00e0", "part", "car", "si", "les", "hivers", "sont", "semblables", "\u00e0", "ceux", "de", "l'ouest", "de", "la", "patagonie", "avec", "beaucoup", "de", "pluie", "neige", "et", "m\u00e9langes", "la", "particularit\u00e9", "du", "climat", "est", "l'absence", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "au", "mois", "le", "plus", "chaud", "la", "moyenne", "du", "jour", "atteint", "seulement", "\u00b0c", "alors", "que", "celle", "des", "nuits", "est", "de", "\u00b0c", "il", "est", "tr\u00e8s", "courant", "de", "voir", "des", "journ\u00e9es", "\u00e0", "\u00b0c", "en", "plein", "\u00e9t\u00e9", "et", "des", "chutes", "de", "neige", "ne", "sont", "pas", "\u00e0", "exclure", "de", "plus", "pendant", "les", "mois", "d'\u00e9t\u00e9", "on", "peut", "s'attendre", "\u00e0", "avoir", "trois", "ou", "quatre", "journ\u00e9es", "ensoleill\u00e9es", "par", "mois", "avec", "une", "quinzaine", "de", "journ\u00e9es", "de", "pluie", "et", "une", "douzaine", "de", "journ\u00e9es", "nuageuses", "dans", "toute", "la", "patagonie", "et", "surtout", "dans", "le", "sud", "on", "enregistre", "les", "plus", "forts", "vents", "au", "monde", "dans", "certaines", "villes", "la", "moyenne", "d\u00e9passe", "les", "kmh", "tous", "les", "mois", "et", "lors", "des", "temp\u00eates", "les", "vitesses", "de", "kmh", "\u00e0", "kmh", "sont", "courantes", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "argentine", "a", "des", "temp\u00e9ratures", "assez", "froides", "m\u00eame", "l'\u00e9t\u00e9", "o\u00f9", "l'eau", "n'atteint", "les", "\u00b0c", "que", "quelquefois", "dans", "quelques", "endroits", "pr\u00e9cis", "les", "temp\u00e9ratures", "les", "plus", "chaudes", "et", "les", "plus", "froides", "du", "continent", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mesur\u00e9es", "en", "argentine", "plus", "de", "\u00b0c", "l'\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "rivadavia", "et", "\u00b0c", "l'hiver", "au", "valle", "de", "los", "patos", "san", "juan", "rivi\u00e8res", "et", "lacs", "parmi", "les", "grands", "fleuves", "citons", "le", "paraguay", "le", "bermejo", "le", "r\u00edo", "negro", "le", "r\u00edo", "colorado", "l'uruguay", "ainsi", "que", "le", "paran\u00e1", "qui", "est", "le", "plus", "long", "fleuve", "d'argentine", "les", "fleuves", "paran\u00e1", "et", "uruguay", "coulent", "vers", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "se", "rejoignent", "pour", "former", "le", "delta", "du", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "dans", "le", "parc", "national", "de", "misiones", "au", "nord", "du", "pays", "les", "minichutes", "d'une", "selva", "satur\u00e9e", "vont", "se", "r\u00e9unir", "pour", "former", "le", "fleuve", "panana", "des", "grands", "lacs", "comme", "des", "mers", "se", "sont", "form\u00e9s", "au", "pied", "des", "andes", "dans", "des", "sites", "encore", "vierges", "tels", "le", "nahuel", "huapi", "\u00e0", "san", "carlos", "de", "bariloche", "environnement", "le", "pays", "abrite", "des", "paysages", "et", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "tr\u00e8s", "vari\u00e9s", "en", "raison", "notamment", "d'un", "important", "gradient", "climatique", "l'\u00e9cosyst\u00e8me", "dominant", "est", "celui", "de", "la", "pampa", "qui", "abrite", "une", "biodiversit\u00e9", "originale", "et", "souvent", "end\u00e9mique", "la", "for\u00eat", "a", "souvent", "fortement", "r\u00e9gress\u00e9", "au", "profit", "de", "boisements", "industriels", "monocultures", "parfois", "de", "l'\u00e9levage", "bovin", "et", "d'une", "agriculture", "souvent", "industrielle", "qui", "contribue", "\u00e0", "d\u00e9grader", "les", "sols", "le", "sud", "du", "pays", "est", "expos\u00e9", "\u00e0", "une", "augmentation", "des", "uv", "solaires", "canc\u00e9rig\u00e8nes", "mutag\u00e8nes", "induite", "par", "le", "trou", "de", "la", "couche", "d'ozone", "plus", "grand", "audessus", "de", "l'antarctique", "qu'audessus", "de", "l'arctique", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "l'argentine", "a", "perdu", "plus", "de", "de", "ses", "for\u00eats", "en", "d\u00e9cembre", "greenpeace", "r\u00e9v\u00e8le", "un", "scandale", "de", "pollution", "massive", "dont", "s'est", "rendue", "coupable", "la", "multinationale", "total", "au", "nord", "de", "la", "patagonie", "une", "gigantesque", "piscine", "de", "d\u00e9chets", "toxiques", "s'est", "cr\u00e9\u00e9e", "l'entreprise", "p\u00e9troli\u00e8re", "\u00e9tant", "accus\u00e9e", "de", "jeter", "des", "r\u00e9sidus", "toxiques", "\u00e0", "l'air", "libre", "dans", "de", "gigantesques", "piscines", "creus\u00e9es", "sans", "aucune", "protection", "entre", "les", "d\u00e9chets", "et", "le", "sol", "et", "ce", "alors", "que", "des", "villages", "mapuche", "sont", "install\u00e9s", "\u00e0", "moins", "de", "km", "faune", "et", "flore", "dans", "les", "immenses", "\u00e9tendues", "de", "la", "pampa", "subsiste", "encore", "une", "faune", "pr\u00e9colombienne", "repr\u00e9sent\u00e9e", "en", "particulier", "par", "le", "tatou", "dit", "\u00e0", "neuf", "bandes", "les", "gauchos", "pourchassent", "ce", "mammif\u00e8re", "x\u00e9narthre", "car", "ils", "redoutent", "ses", "terriers", "dans", "lesquels", "le", "b\u00e9tail", "se", "casse", "les", "pattes", "en", "altitude", "le", "lama", "est", "encore", "utilis\u00e9", "comme", "animal", "de", "portage", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "publi\u00e9e", "par", "plusieurs", "ong", "en", "mars", "les", "for\u00eats", "de", "la", "r\u00e9gion", "du", "gran", "chaco", "disparaissent", "\u00e0", "un", "rythme", "comparable", "voire", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "des", "for\u00eats", "tropicales", "damazonie", "cette", "d\u00e9forestation", "a", "pour", "cause", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "cultures", "de", "soja", "principalement", "destin\u00e9es", "\u00e0", "lalimentation", "des", "animaux", "d\u00e9levage", "l'\u00e9tude", "recense", "en", "outre", "diff\u00e9rents", "impacts", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "ces", "cultures", "d\u00e9placements", "forc\u00e9s", "de", "populations", "autochtones", "vivant", "de", "la", "for\u00eat", "pollutions", "et", "destructions", "massives", "de", "terres", "effets", "d\u00e9vastateurs", "sur", "la", "sant\u00e9", "publique", "de", "lutilisation", "\u00e0", "outrance", "de", "pesticides", "augmentation", "des", "malformations", "cong\u00e9nitales", "des", "cancers", "et", "des", "maladies", "respiratoires", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "fronti\u00e8res", "terrestres", "km", "avec", "le", "chili", "c'est", "la", "troisi\u00e8me", "plus", "longue", "fronti\u00e8re", "terrestre", "au", "monde", "km", "avec", "le", "paraguay", "km", "avec", "le", "br\u00e9sil", "km", "avec", "la", "bolivie", "km", "avec", "l'uruguay", "histoire", "\u00e9poque", "pr\u00e9coloniale", "un", "grand", "nombre", "de", "tribus", "am\u00e9rindiennes", "peuplait", "l'argentine", "avant", "la", "conqu\u00eate", "espagnole", "comme", "les", "mapuches", "araucans", "les", "diaguitas", "les", "pampas", "les", "tehuelches", "chonks", "tobas", "qoms", "wich\u00eds", "matacos", "selknams", "onas", "et", "autres", "ceux", "du", "sud", "qui", "s'enveloppaient", "les", "jambes", "et", "les", "pieds", "de", "fourrure", "contre", "le", "froid", "ont", "\u00e9t\u00e9", "surnomm\u00e9s", "par", "les", "colonisateurs", "patagones", "terme", "d\u00e9rivant", "de", "pata", "pied", "en", "espagnol", "colonisation", "espagnole", "en", "l'espagnol", "juan", "d\u00edaz", "de", "sol\u00eds", "d\u00e9couvre", "le", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "le", "pays", "est", "colonis\u00e9", "par", "les", "espagnols", "entre", "le", "xvie", "et", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "dans", "son", "voyage", "dun", "naturaliste", "autour", "du", "monde", "\u00e0", "bord", "du", "vaisseau", "hms", "beagle", "charles", "darwin", "d\u00e9crit", "les", "combats", "que", "livraient", "encore", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "peuples", "autochtones", "am\u00e9rindiens", "contre", "les", "cultivateurs", "et", "\u00e9leveurs", "d'origine", "espagnole", "qui", "accaparaient", "leurs", "terres", "ind\u00e9pendance", "ayant", "repouss\u00e9", "en", "et", "deux", "exp\u00e9ditions", "militaires", "anglaises", "sous", "l'impulsion", "de", "jacques", "de", "liniers", "chef", "d'escadre", "charg\u00e9", "d'assurer", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "viceroyaut\u00e9", "du", "rio", "de", "la", "plata", "les", "colons", "espagnols", "comprennent", "qu'ils", "peuvent", "se", "d\u00e9fendre", "seuls", "contre", "un", "ennemi", "autrement", "mieux", "arm\u00e9", "qu'eux", "et", "bien", "d\u00e9cid\u00e9", "\u00e0", "les", "\u00e9vincer", "ils", "se", "consid\u00e8rent", "d\u00e8s", "lors", "plus", "argentins", "qu'espagnols", "et", "des", "mouvements", "d'opposition", "contre", "la", "m\u00e9tropole", "apparaissent", "parmi", "eux", "\u00e0", "l'aube", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "d\u00e8s", "avec", "la", "r\u00e9volution", "de", "mai", "mai", "les", "argentins", "deviennent", "ind\u00e9pendants", "de", "fait", "en", "le", "gouvernement", "br\u00fble", "en", "place", "publique", "les", "instruments", "de", "torture", "et", "le", "er", "mai", "d\u00e9clare", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "selon", "la", "chronologie", "de", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "l'ind\u00e9pendance", "d\u00e9clar\u00e9e", "le", "juillet", "lors", "du", "congr\u00e8s", "constituant", "tenu", "dans", "la", "ville", "de", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "n'est", "que", "la", "cons\u00e9quence", "juridique", "venant", "ent\u00e9riner", "ce", "qui", "est", "d\u00e9j\u00e0", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "guerre", "contre", "l'empire", "colonial", "espagnol", "permettent", "aux", "argentins", "de", "se", "s\u00e9parer", "d\u00e9finitivement", "de", "l'emprise", "de", "l'espagne", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "manuel", "belgrano", "et", "mart\u00edn", "miguel", "de", "g\u00fcemes", "entre", "autres", "repoussent", "toute", "vell\u00e9it\u00e9", "espagnole", "de", "reprendre", "sa", "colonie", "au", "commandement", "d'une", "arm\u00e9e", "d'environ", "soldats", "san", "martin", "r\u00e9alise", "une", "campagne", "prodigieuse", "traversant", "la", "cordill\u00e8re", "des", "andes", "au", "chili", "il", "inflige", "des", "d\u00e9faites", "cruciales", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "espagnole", "d'abord", "\u00e0", "la", "cuesta", "de", "chacabuco", "et", "puis", "avec", "des", "troupes", "chiliennes", "de", "bernardo", "o'higgins", "\u00e0", "maipu", "pr\u00e8s", "de", "santiago", "du", "chili", "o\u00f9", "les", "argentins", "triomphent", "d\u00e9finitivement", "de", "l'arm\u00e9e", "royaliste", "stationn\u00e9e", "au", "chili", "guerre", "civile", "et", "invasions", "\u00e9trang\u00e8res", "la", "guerre", "contre", "l'empire", "espagnol", "sach\u00e8ve", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "des", "ind\u00e9pendantistes", "sudam\u00e9ricains", "\u00e0", "la", "bataille", "d'ayacucho", "en", "cependant", "le", "pays", "est", "en", "situation", "de", "guerre", "civile", "depuis", "une", "d\u00e9cennie", "en", "avant", "la", "d\u00e9claration", "formelle", "de", "l'ind\u00e9pendance", "de", "toute", "l'argentine", "la", "province", "orientale", "actuel", "uruguay", "avec", "jos\u00e9", "gervasio", "artigas", "a", "d\u00e9fendu", "le", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "argentin", "contre", "le", "centralisme", "de", "la", "ville", "du", "buenos", "aires", "menant", "\u00e0", "une", "guerre", "civile", "de", "cinquante", "ans", "entre", "f\u00e9d\u00e9raux", "et", "unitaires", "toujours", "en", "plein", "conflit", "entre", "f\u00e9d\u00e9raux", "et", "unitaires", "l'argentine", "a", "eu", "\u00e0", "affronter", "plusieurs", "agressions", "l'invasion", "de", "la", "province", "orientale", "par", "l'empire", "du", "br\u00e9sil", "mais", "\u00e9galement", "l'occupation", "de", "la", "province", "de", "tarija", "par", "les", "boliviens", "en", "en", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "entre", "l'argentine", "et", "le", "br\u00e9sil", "les", "britanniques", "occupent", "et", "colonisent", "les", "\u00eeles", "malouines", "que", "l'argentine", "avait", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "l'espagne", "en", "l'argentine", "se", "trouve", "\u00e0", "nouveau", "en", "guerre", "contre", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "p\u00e9ruviobolivienne", "et", "une", "contre", "les", "empires", "anglais", "et", "fran\u00e7ais", "alli\u00e9s", "avec", "le", "br\u00e9sil", "les", "paraguayens", "et", "les", "uruguayens", "ces", "luttes", "internes", "et", "les", "interventions", "\u00e9trang\u00e8res", "expliquent", "la", "dur\u00e9e", "de", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "de", "juan", "manuel", "de", "rosas", "la", "constitution", "sera", "proclam\u00e9e", "en", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "dictature", "de", "juan", "manuel", "de", "rosas", "l'ann\u00e9e", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "tournant", "dans", "l'histoire", "politique", "de", "l'argentine", "c'est", "l'ann\u00e9e", "d'un", "important", "soul\u00e8vement", "populaire", "par", "suite", "d'une", "crise", "\u00e9conomique", "qui", "avait", "accentu\u00e9", "la", "mis\u00e8re", "des", "classes", "populaires", "et", "appauvri", "les", "classes", "moyennes", "c'est", "aussi", "l'apparition", "de", "la", "dite", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "comprenant", "leandro", "n", "alem", "futur", "fondateur", "de", "l'union", "civique", "radicale", "lisandro", "de", "la", "torre", "futur", "fondateur", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "progressiste", "et", "juan", "b", "justo", "futur", "fondateur", "du", "parti", "socialiste", "cette", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "d'hommes", "politiques", "favorise", "une", "forme", "d'union", "des", "classes", "populaires", "et", "des", "classes", "moyennes", "sous", "la", "direction", "de", "ces", "derni\u00e8res", "en", "opposition", "au", "pouvoir", "oligarchique", "des", "propri\u00e9taires", "fonciers", "des", "grands", "commer\u00e7ants", "et", "des", "banquiers", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "plus", "lib\u00e9rale", "l'union", "civique", "radicale", "qui", "passe", "apr\u00e8s", "le", "suicide", "d'alem", "sous", "la", "direction", "d'hip\u00f3lito", "yrigoyen", "devient", "l'expression", "principale", "des", "classes", "moyennes", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "populaires", "sa", "tactique", "allie", "\u00e0", "partir", "de", "un", "dosage", "r\u00e9fl\u00e9chi", "entre", "le", "recours", "\u00e0", "la", "voie", "\u00e9lectorale", "l\u00e9gale", "et", "l'adoption", "de", "la", "voie", "insurrectionnelle", "en", "afin", "de", "r\u00e9duire", "le", "risque", "d'un", "nouveau", "soul\u00e8vement", "r\u00e9volutionnaire", "le", "gouvernement", "conservateur", "accepte", "d'\u00e9tablir", "le", "suffrage", "universel", "masculin", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "et", "met", "en", "uvre", "son", "programme", "r\u00e9formiste", "abolition", "du", "travail", "des", "enfants", "repos", "dominical", "pour", "les", "travailleurs", "salaire", "minimal", "pour", "certaines", "professions", "recours", "\u00e0", "l'arbitrage", "pour", "les", "conflits", "sociaux", "etc", "en", "\u00e9conomie", "il", "d\u00e9clare", "l\u00e9tat", "doit", "acqu\u00e9rir", "jour", "apr\u00e8s", "jour", "une", "position", "de", "plus", "grande", "activit\u00e9", "dans", "les", "entreprises", "qui", "fournissent", "des", "services", "publics", "et", "se", "substituer", "au", "capital", "priv\u00e9", "existant", "pour", "que", "le", "service", "public", "devienne", "un", "instrument", "de", "gouvernement", "plus", "tard", "l'union", "civique", "radicale", "se", "scinde", "avec", "le", "regroupement", "de", "son", "aile", "droite", "autour", "de", "marcelo", "torcuato", "de", "alvear", "contre", "yrigoyen", "les", "ann\u00e9es", "de", "pouvoir", "de", "l'union", "civique", "radicale", "repr\u00e9sentent", "un", "h\u00e9ritage", "sujet", "\u00e0", "controverses", "si", "elles", "constituent", "une", "p\u00e9riode", "de", "progr\u00e8s", "d\u00e9mocratiques", "et", "sociaux", "elles", "se", "caract\u00e9risent", "aussi", "par", "les", "m\u00e9nagements", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "l'oligarchie", "et", "par", "la", "conduite", "tr\u00e8s", "brutale", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "nombreux", "\u00e9v\u00e8nements", "tragiques", "surviennent", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "durant", "la", "semaine", "du", "au", "janvier", "la", "r\u00e9pression", "et", "les", "massacres", "commis", "\u00e0", "buenos", "aires", "sur", "des", "ouvriers", "gr\u00e9vistes", "font", "des", "centaines", "de", "morts", "entre", "novembre", "et", "d\u00e9cembre", "quelque", "ouvriers", "furent", "ex\u00e9cut\u00e9s", "par", "l'arm\u00e9e", "\u00e0", "l'issue", "d'une", "gr\u00e8ve", "insurrectionnelle", "en", "patagonie", "en", "juillet", "indig\u00e8nes", "qui", "protestaient", "contre", "leurs", "conditions", "de", "travail", "et", "la", "mis\u00e8re", "dans", "laquelle", "ils", "vivaient", "sont", "massacr\u00e9s", "par", "la", "police", "et", "des", "milices", "de", "propri\u00e9taires", "terriens", "l'anarchosyndicalisme", "exerce", "une", "importante", "influence", "aupr\u00e8s", "des", "syndicats", "ouvriers", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "certains", "militants", "se", "dirigent", "par", "ailleurs", "vers", "la", "lutte", "arm\u00e9e", "comme", "en", "quand", "le", "militant", "anarchiste", "kurt", "gustav", "wilckens", "lance", "une", "bombe", "qui", "tue", "le", "colonel", "varela", "responsable", "des", "massacres", "de", "la", "patagonie", "rebelle", "les", "associations", "socialistes", "se", "constituent", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "est", "form\u00e9", "le", "parti", "ouvrier", "socialiste", "argentin", "qui", "fait", "para\u00eetre", "vanguardia", "journal", "socialiste", "scientifique", "d\u00e9fenseur", "de", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "en", "alfredo", "palacios", "devient", "le", "premier", "d\u00e9put\u00e9", "socialiste", "d'am\u00e9rique", "latine", "le", "parti", "communiste", "argentin", "est", "fond\u00e9", "en", "dictatures", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "p\u00e9ronisme", "les", "pr\u00e9sidences", "se", "succ\u00e8dent", "entre", "et", "mais", "sur", "seize", "pr\u00e9sidents", "onze", "sont", "des", "militaires", "et", "plusieurs", "sont", "pr\u00e9sidents", "de", "facto", "par", "opposition", "aux", "pr\u00e9sidents", "\u00e9lus", "per\u00f3n", "fait", "alors", "ses", "d\u00e9buts", "dans", "la", "politique", "lieutenantcolonel", "titulaire", "de", "quelques", "secr\u00e9tariats", "d'\u00e9tat", "du", "gouvernement", "militaire", "\u00e9tabli", "en", "juin", "il", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "celleci", "ayant", "entra\u00een\u00e9", "laffaiblissement", "de", "loccident", "l'argentine", "devient", "vers", "la", "neuvi\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "mondiale", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "nombreux", "nazis", "fuient", "en", "argentine", "et", "ailleurs", "en", "am\u00e9rique", "latine", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "beaucoup", "d'argentins", "ont", "souffert", "de", "la", "faim", "alors", "m\u00eame", "que", "le", "pays", "\u00e9tait", "lun", "des", "plus", "importants", "exportateurs", "de", "produits", "alimentaires", "du", "monde", "sur", "le", "plan", "politique", "le", "latinoam\u00e9ricaniste", "alain", "rouqui\u00e9", "indique", "que", "la", "souverainet\u00e9", "populaire", "et", "le", "suffrage", "sont", "fermement", "dirig\u00e9s", "par", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "l\u00e9lite", "\u00e9tablie", "ceuxci", "nont", "jamais", "tout", "\u00e0", "fait", "cess\u00e9", "de", "penser", "que", "le", "suffrage", "universel", "est", "le", "triomphe", "de", "lignorance", "universelle", "comme", "le", "d\u00e9clara", "un", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "le", "p\u00e9ronisme", "est", "un", "mouvement", "national", "et", "populaire", "il", "encadre", "la", "population", "argentine", "syndicats", "femmes", "jeunes", "ouvriers", "en", "leur", "octroyant", "des", "droits", "et", "un", "statut", "le", "partage", "des", "richesses", "est", "d\u00e9sormais", "moins", "d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9", "et", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "argentine", "avec", "le", "soutien", "des", "syndicats", "s'identifie", "au", "mouvement", "p\u00e9roniste", "les", "salaires", "sont", "augment\u00e9s", "un", "salaire", "minimum", "et", "des", "cong\u00e9s", "pay\u00e9s", "sont", "instaur\u00e9s", "le", "droit", "\u00e0", "la", "retraite", "et", "au", "repos", "dominical", "sont", "reconnus", "la", "politique", "sociale", "du", "gouvernement", "p\u00e9roniste", "se", "traduisit", "\u00e9galement", "par", "un", "engagement", "in\u00e9dit", "de", "l\u00e9tat", "argentin", "en", "mati\u00e8re", "de", "sant\u00e9", "et", "d\u00e9ducation", "ainsi", "lenseignement", "universitaire", "fut", "d\u00e9clar\u00e9", "gratuitement", "accessible", "\u00e0", "tous", "les", "argentins", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "qui", "entra\u00eena", "une", "augmentation", "de", "du", "nombre", "d\u00e9tudiants", "au", "cours", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "juan", "per\u00f3n", "le", "taux", "d'analphab\u00e9tisme", "se", "r\u00e9duit", "assez", "significativement", "l'effort", "est", "aussi", "port\u00e9", "sur", "lam\u00e9lioration", "des", "services", "de", "sant\u00e9", "du", "pays", "et", "surtout", "du", "nombre", "de", "personnes", "pouvant", "en", "b\u00e9n\u00e9ficier", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "peut", "alors", "\u00eatre", "r\u00e9duit", "de", "pour", "en", "\u00e0", "pour", "en", "tandis", "que", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "saccro\u00eet", "de", "en", "\u00e0", "ans", "en", "per\u00f3n", "a", "donc", "le", "soutien", "de", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "en", "partie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "redistribution", "des", "richesses", "nationales", "cependant", "l'opposition", "de", "la", "bourgeoisie", "est", "pour", "le", "moins", "active", "le", "dirigeant", "populiste", "gouverne", "de", "fa\u00e7on", "autoritaire", "l\u00e9glise", "se", "retourne", "\u00e9galement", "contre", "le", "gouvernement", "apr\u00e8s", "les", "tentatives", "de", "per\u00f3n", "de", "la\u00efciser", "lenseignement", "et", "ses", "r\u00e9formes", "en", "faveur", "des", "droits", "des", "femmes", "par", "ailleurs", "sa", "deuxi\u00e8me", "femme", "per\u00f3n", "\u00e9tait", "veuf", "depuis", "eva", "per\u00f3n", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "rest\u00e9e", "tr\u00e8s", "aim\u00e9e", "des", "descamisados", "sans", "chemises", "n'est", "plus", "l\u00e0", "le", "soutien", "d'une", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "au", "mouvement", "p\u00e9roniste", "est", "n\u00e9anmoins", "r\u00e9guli\u00e8rement", "confirm\u00e9", "par", "les", "\u00e9lections", "et", "un", "syst\u00e8me", "d\u00e9mocratique", "multipartite", "continue", "de", "fonctionner", "en", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "le", "chasse", "du", "pouvoir", "l'arm\u00e9e", "bombardera", "la", "place", "de", "mai", "tuant", "de", "nombreux", "civils", "eduardo", "lonardi", "prend", "alors", "le", "pouvoir", "d\u00e9sormais", "l'argentine", "entre", "dans", "une", "p\u00e9riode", "d'instabilit\u00e9", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e9conomique", "et", "politique", "le", "puissant", "mouvement", "p\u00e9roniste", "est", "d\u00e9capit\u00e9", "mais", "va", "rena\u00eetre", "sous", "la", "forme", "clandestine", "sabotage", "gr\u00e8ves", "les", "\u00e9lites", "du", "pays", "revenues", "au", "pouvoir", "cherchent", "alors", "une", "impossible", "formule", "de", "d\u00e9mocratie", "sans", "p\u00e9ronisme", "les", "militaires", "organisent", "des", "\u00e9lections", "puis", "reprennent", "le", "pouvoir", "quelque", "temps", "apr\u00e8s", "et", "ce", "\u00e0", "deux", "reprises", "en", "a", "lieu", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "juan", "carlos", "ongan\u00eda", "ce", "dernier", "partisan", "de", "la", "mani\u00e8re", "forte", "met", "en", "place", "un", "r\u00e9gime", "bureaucratique", "et", "autoritaire", "en", "r\u00e9action", "\u00e0", "la", "violence", "les", "mouvements", "sociaux", "les", "syndicats", "les", "\u00e9tudiants", "les", "ouvriers", "se", "battent", "contre", "le", "r\u00e9gime", "jusqu'\u00e0", "prendre", "conscience", "de", "sa", "faiblesse", "la", "situation", "s'aggrave", "jusqu'\u00e0", "l'ann\u00e9e", "quand", "\u00e9clate", "le", "cordobazo", "une", "explosion", "de", "violence", "spontan\u00e9e", "\u00e0", "la", "ville", "de", "cordoba", "dont", "les", "ouvriers", "et", "les", "\u00e9tudiants", "sont", "les", "protagonistes", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "pueblada", "il", "y", "en", "aura", "bien", "d'autres", "dans", "tout", "le", "pays", "la", "population", "s'attaque", "aux", "symboles", "du", "pouvoir", "autoritaire", "police", "mais", "aussi", "\u00e0", "ceux", "des", "multinationales", "\u00e9trang\u00e8res", "le", "lendemain", "le", "pays", "est", "paralys\u00e9", "par", "la", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "d\u00e9sormais", "m\u00eame", "la", "classe", "moyenne", "traditionnellement", "antip\u00e9roniste", "s'associe", "au", "rejet", "du", "pouvoir", "bureaucratique", "et", "autoritaire", "les", "militaires", "se", "retirent", "alors", "en", "bonne", "et", "due", "forme", "essayant", "de", "ne", "pas", "perdre", "la", "face", "mais", "il", "est", "trop", "tard", "et", "en", "la", "population", "assiste", "\u00e0", "la", "fin", "du", "r\u00e9gime", "militaire", "des", "\u00e9lections", "d\u00e9mocratiques", "sont", "organis\u00e9es", "les", "militaires", "sont", "conspu\u00e9s", "la", "gauche", "r\u00e9volutionnaire", "voit", "ses", "organisations", "de", "masses", "l\u00e9galis\u00e9es", "et", "ses", "militants", "prisonniers", "sont", "tous", "lib\u00e9r\u00e9s", "l'extr\u00eamegauche", "gagne", "des", "espaces", "de", "pouvoir", "au", "sein", "de", "l'\u00e9tat", "universit\u00e9", "apr\u00e8s", "le", "retour", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "juan", "per\u00f3n", "en", "qui", "se", "solde", "par", "le", "massacre", "d'ezeiza", "la", "droite", "p\u00e9roniste", "ouvrant", "le", "feu", "sur", "des", "militants", "de", "l'aile", "gauche", "le", "pays", "s'enfonce", "dans", "une", "meurtri\u00e8re", "crise", "politique", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "rega", "fonde", "secr\u00e8tement", "l'alliance", "anticommuniste", "argentine", "qui", "assassine", "plus", "de", "personnes", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "per\u00f3n", "une", "guerre", "sale", "commence", "dans", "la", "province", "de", "tucum\u00e1n", "d\u00e8s", "l'op\u00e9ration", "ind\u00e9pendance", "en", "qui", "impliquait", "la", "lutte", "contre", "la", "gu\u00e9rilla", "entre", "autres", "par", "l'enl\u00e8vement", "de", "partisans", "arm\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9volution", "et", "leur", "s\u00e9jour", "dans", "des", "centres", "de", "d\u00e9tention", "clandestins", "o\u00f9", "ils", "\u00e9taient", "tortur\u00e9s", "la", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "n'y", "a", "pas", "surv\u00e9cu", "\u00e0", "cette", "occasion", "les", "le\u00e7ons", "transmises", "par", "des", "militaires", "fran\u00e7ais", "sur", "la", "bataille", "d'alger", "sont", "mises", "en", "pratique", "en", "mars", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "dirig\u00e9", "par", "une", "junte", "de", "militaires", "jorge", "videla", "etc", "renverse", "la", "troisi\u00e8me", "femme", "de", "per\u00f3n", "isabel", "mart\u00ednez", "de", "per\u00f3n", "ancienne", "vicepr\u00e9sidente", "de", "son", "\u00e9poux", "et", "sa", "veuve", "depuis", "la", "commission", "nationale", "sur", "la", "disparition", "des", "personnes", "conadep", "fond\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "d\u00e9mocratique", "de", "ra\u00fal", "r", "alfons\u00edn", "a", "estim\u00e9", "que", "la", "r\u00e9pression", "militaire", "avait", "fait", "un", "peu", "moins", "de", "victimes", "dans", "la", "majorit\u00e9", "des", "disparus", "buenos", "aires", "participe", "avec", "d'autres", "pays", "\u00e0", "lop\u00e9ration", "condor", "de", "coordination", "contre", "la", "subversion", "et", "de", "nombreux", "r\u00e9fugi\u00e9s", "politiques", "et", "des", "subversives", "enfuis", "de", "pays", "voisins", "sont", "assassin\u00e9s", "par", "le", "biais", "des", "services", "secrets", "ou", "d'escadrons", "de", "la", "mort", "la", "triple", "a", "il", "est", "\u00e0", "noter", "que", "cette", "triple", "a", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "durant", "le", "gouvernement", "constitutionnel", "d'isabel", "per\u00f3n", "et", "a", "commenc\u00e9", "son", "travail", "d\u00e8s", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "l'ambassade", "am\u00e9ricaine", "est", "souvent", "inform\u00e9e", "guerre", "des", "malouines", "et", "transition", "d\u00e9mocratique", "afin", "de", "relancer", "sa", "popularit\u00e9", "la", "junte", "de", "buenos", "aires", "dirig\u00e9e", "depuis", "d\u00e9cembre", "par", "leopoldo", "galtieri", "lun", "des", "plus", "durs", "d\u00e9cide", "denvahir", "les", "\u00eeles", "malouines", "en", "provoquant", "ainsi", "la", "guerre", "des", "malouines", "contre", "le", "royaumeuni", "alors", "dirig\u00e9", "par", "margaret", "thatcher", "en", "raison", "de", "son", "anticommunisme", "visc\u00e9ral", "et", "de", "la", "mise", "en", "place", "de", "lop\u00e9ration", "charly", "pendant", "laquelle", "les", "services", "argentins", "ont", "transmis", "\u00e0", "leurs", "homologues", "dam\u00e9rique", "centrale", "les", "techniques", "de", "la", "guerre", "sale", "escadrons", "de", "la", "mort", "torture", "syst\u00e9matique", "contre", "la", "population", "civile", "afin", "de", "la", "d\u00e9moraliser", "vols", "de", "la", "mort", "etc", "buenos", "aires", "semblait", "penser", "pouvoir", "compter", "\u00e0", "tort", "sur", "le", "soutien", "de", "ronald", "reagan", "nouvellement", "\u00e9lu", "la", "d\u00e9faite", "lors", "de", "la", "guerre", "des", "malouines", "pr\u00e9cipite", "la", "chute", "du", "r\u00e9gime", "et", "une", "lente", "transition", "d\u00e9mocratique", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "fut", "le", "symbole", "m\u00eame", "du", "retour", "\u00e0", "la", "d\u00e9mocratie", "en", "r\u00e9publique", "argentine", "dans", "les", "premiers", "jours", "de", "son", "mandat", "en", "il", "abroge", "lamnistie", "d\u00e9clar\u00e9e", "avant", "que", "les", "forces", "arm\u00e9es", "ne", "perdent", "le", "pouvoir", "et", "demande", "de", "poursuivre", "neuf", "dirigeants", "de", "la", "junte", "militaire", "il", "nomme", "en", "m\u00eame", "temps", "une", "commission", "nationale", "sur", "la", "disparition", "des", "personnes", "et", "en", "choisit", "les", "membres", "dix", "citoyens", "de", "premier", "plan", "connus", "pour", "leur", "r\u00f4le", "dans", "la", "d\u00e9fense", "des", "droits", "de", "lhomme", "aux", "yeux", "du", "monde", "\u00e9clate", "la", "cruaut\u00e9", "des", "crimes", "de", "la", "junte", "militaire", "argentine", "quelque", "personnes", "tortur\u00e9es", "puis", "ex\u00e9cut\u00e9es", "clandestinement", "mais", "si", "les", "principaux", "responsables", "de", "violations", "des", "droits", "de", "l'homme", "durant", "le", "r\u00e9gime", "militaire", "seront", "jug\u00e9s", "et", "condamn\u00e9s", "la", "pression", "de", "l'establishment", "militaire", "va", "forcer", "alfonsin", "\u00e0", "c\u00e9der", "aux", "revendications", "des", "militaires", "trois", "ans", "plus", "tard", "son", "gouvernement", "emp\u00eache", "le", "jugement", "de", "nombreux", "autres", "responsables", "en", "instaurant", "les", "lois", "de", "pardon", "punto", "final", "et", "obediencia", "debida", "la", "premi\u00e8re", "prescrit", "les", "proc\u00e8s", "\u00e0", "venir", "et", "la", "seconde", "accorde", "l'amnistie", "aux", "officiers", "subalternes", "responsables", "d'atrocit\u00e9s", "commises", "sous", "les", "ordres", "des", "chefs", "des", "forces", "arm\u00e9es", "depuis", "lors", "plusieurs", "pr\u00e9sidents", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "carlos", "menem", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "des", "lois", "d'amnistie", "sont", "vot\u00e9es", "sous", "menem", "notamment", "en", "raison", "de", "la", "r\u00e9bellion", "de", "secteurs", "dextr\u00eame", "droite", "dans", "l'arm\u00e9e", "les", "carapintadas", "qui", "tentent", "plusieurs", "coups", "d\u00e9tat", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "un", "proc\u00e8s", "durant", "lequel", "comparaissent", "les", "principaux", "responsables", "de", "la", "junte", "ainsi", "que", "des", "montoneros", "se", "tient", "n\u00e9anmoins", "en", "c'est", "le", "proc\u00e8s", "des", "juntes", "juicio", "a", "las", "juntas", "la", "d\u00e9cennie", "menem", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "lib\u00e9ralisation", "de", "l'\u00e9conomie", "menant", "\u00e0", "la", "modernisation", "de", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "pays", "\u00e0", "l'enrichissement", "d'une", "part", "importante", "de", "la", "population", "mais", "aussi", "\u00e0", "l'apparition", "de", "groupes", "contestataires", "les", "piqueteros", "qui", "deviendront", "c\u00e9l\u00e8bres", "apr\u00e8s", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "en", "effet", "de", "\u00e0", "se", "produit", "le", "miracle", "argentin", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "un", "lib\u00e9ralisme", "radical", "alignement", "du", "peso", "sur", "le", "dollar", "privatisations", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "qui", "eut", "pour", "effet", "un", "fort", "taux", "de", "croissance", "\u00e9conomique", "exponentielle", "se", "traduisant", "par", "un", "enrichissement", "et", "une", "modernisation", "jamais", "vus", "dans", "le", "pays", "le", "fmi", "aida", "beaucoup", "l'argentine", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "la", "consommation", "a", "augment\u00e9", "consid\u00e9rablement", "et", "les", "argentins", "ont", "alors", "pu", "acc\u00e9der", "aux", "m\u00eames", "biens", "mat\u00e9riels", "que", "les", "europ\u00e9ens", "l'internet", "la", "t\u00e9l\u00e9phonie", "mobile", "l'\u00e9lectrom\u00e9nager", "moderne", "etc", "cependant", "ce", "lib\u00e9ralisme", "ne", "profita", "pas", "\u00e0", "toute", "la", "population", "les", "laiss\u00e9spourcompte", "du", "miracle", "\u00e9conomique", "repr\u00e9sentaient", "une", "part", "non", "n\u00e9gligeable", "dans", "l'argentine", "des", "ann\u00e9es", "de", "ch\u00f4meurs", "en", "crise", "de", "le", "choix", "de", "cr\u00e9er", "dans", "les", "ann\u00e9es", "une", "caisse", "d'\u00e9mission", "mon\u00e9taire", "li\u00e9e", "strictement", "au", "dollar", "avait", "eu", "pour", "cons\u00e9quence", "lors", "de", "la", "hausse", "massive", "de", "celuici", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "de", "provoquer", "un", "arr\u00eat", "brusque", "des", "exportations", "argentines", "le", "br\u00e9sil", "avait", "d\u00e9valu\u00e9", "fortement", "sa", "monnaie", "et", "l'argentine", "son", "principal", "partenaire", "commercial", "s'\u00e9tait", "retrouv\u00e9e", "\u00e0", "sec", "de", "devises", "cette", "situation", "avait", "engendr\u00e9", "une", "fuite", "de", "capitaux", "massive", "pendant", "les", "mois", "d'ao\u00fbt", "septembre", "et", "octobre", "la", "crise", "est", "partiellement", "jugul\u00e9e", "par", "un", "contr\u00f4le", "draconien", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "bancaires", "appel\u00e9", "corralito", "fond\u00e9", "sur", "l'obligation", "d'effectuer", "toutes", "les", "op\u00e9rations", "financi\u00e8res", "\u00e0", "travers", "les", "banques", "et", "la", "restriction", "des", "retraits", "d'argent", "en", "num\u00e9raire", "le", "gros", "de", "la", "population", "n'\u00e9tant", "pas", "bancaris\u00e9", "la", "perception", "des", "r\u00e9mun\u00e9rations", "et", "salaires", "devient", "un", "v\u00e9ritable", "casset\u00eate", "ce", "qui", "provoque", "une", "aggravation", "radicale", "de", "la", "crise", "en", "d\u00e9cembre", "provoquant", "un", "v\u00e9ritable", "chaos", "social", "et", "des", "\u00e9meutes", "des", "classes", "sociales", "les", "plus", "appauvries", "par", "la", "crise", "la", "r\u00e9pression", "cause", "morts", "le", "ministre", "des", "finances", "est", "relev\u00e9", "de", "ses", "fonctions", "mais", "cela", "ne", "suffit", "pas", "et", "le", "pr\u00e9sident", "signifie", "sa", "d\u00e9mission", "en", "s'enfuyant", "du", "palais", "du", "gouvernement", "en", "h\u00e9licopt\u00e8re", "le", "gouvernement", "le", "fmi", "et", "la", "parit\u00e9", "entre", "le", "peso", "et", "le", "dollar", "am\u00e9ricain", "sont", "les", "th\u00e8mes", "les", "plus", "critiqu\u00e9s", "en", "dix", "jours", "quatre", "pr\u00e9sidents", "se", "succ\u00e8dent", "cama\u00f1o", "rodriguez", "saa", "puerta", "duhalde", "le", "gouvernement", "argentin", "se", "d\u00e9clare", "en", "\u00e9tat", "de", "cessation", "de", "paiement", "abroge", "la", "loi", "consacrant", "l'intangibilit\u00e9", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "bancaires", "ce", "qui", "provoque", "l\u00e9vaporation", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "des", "classes", "moyennes", "qui", "en", "avaient", "mais", "ne", "les", "avaient", "pas", "transf\u00e9r\u00e9s", "et", "donc", "par", "un", "approfondissement", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "le", "janvier", "le", "nouveau", "gouvernement", "proc\u00e8de", "\u00e0", "un", "gel", "total", "des", "avoirs", "bancaires", "appel\u00e9", "corral\u00f3n", "et", "une", "d\u00e9valuation", "officielle", "du", "peso", "de", "par", "rapport", "au", "dollar", "tandis", "que", "dans", "la", "rue", "le", "dollar", "se", "change", "\u00e0", "peso", "pour", "atteindre", "tr\u00e8s", "vite", "plus", "de", "pesos", "le", "monde", "entier", "a", "\u00e9t\u00e9", "surpris", "par", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "d\u00e9cembre", "les", "m\u00e9dias", "ont", "montr\u00e9", "un", "pays", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "les", "pillages", "de", "magasins", "et", "les", "concerts", "de", "casseroles", "des", "classes", "moyennes", "mais", "ces", "repr\u00e9sentations", "sont", "simplistes", "et", "plus", "que", "subjectives", "les", "\u00e9meutes", "et", "les", "mobilisations", "ne", "sont", "pas", "n\u00e9es", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "d\u00e8s", "une", "vague", "de", "saccages", "de", "magasins", "a", "eu", "lieu", "cons\u00e9quence", "de", "l'hyperinflation", "en", "d\u00e9cembre", "le", "pays", "a", "connu", "des", "r\u00e9voltes", "notamment", "\u00e0", "santiago", "del", "estero", "en", "les", "premiers", "piqueteros", "\u00e9tablissaient", "des", "barrages", "\u00e0", "cutralco", "dans", "la", "province", "de", "neuquen", "mais", "les", "m\u00e9dias", "n'avaient", "laiss\u00e9", "que", "tr\u00e8s", "peu", "de", "visibilit\u00e9", "\u00e0", "ces", "mouvements", "les", "protestations", "de", "d\u00e9cembre", "doivent", "\u00eatre", "analys\u00e9es", "en", "tenant", "compte", "des", "changements", "que", "le", "r\u00e9pertoire", "de", "l'action", "collective", "a", "connus", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "en", "argentine", "comme", "l'a", "expliqu\u00e9", "javier", "ayuero", "loin", "d'\u00eatre", "l'explosion", "d'une", "citoyennet\u00e9", "paraissant", "jusqu'alors", "repli\u00e9e", "sur", "ellem\u00eame", "et", "incapable", "d'exprimer", "son", "m\u00e9contentement", "le", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "repr\u00e9sente", "plut\u00f4t", "le", "point", "le", "plus", "critique", "d'un", "processus", "de", "mobilisation", "populaire", "datant", "environ", "d'une", "dizaine", "d'ann\u00e9es", "eduardo", "duhalde", "demeure", "pr\u00e9sident", "de", "l'argentine", "entre", "janvier", "et", "mai", "o\u00f9", "il", "met", "fin", "\u00e0", "la", "parit\u00e9", "entre", "le", "peso", "argentin", "et", "le", "dollar", "am\u00e9ricain", "et", "met", "en", "place", "un", "plan", "\u00e9conomique", "productiviste", "il", "appelle", "\u00e0", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "anticip\u00e9es", "en", "avril", "o\u00f9", "il", "soutient", "le", "candidat", "p\u00e9roniste", "de", "centre", "gauche", "n\u00e9stor", "kirchner", "ce", "dernier", "est", "\u00e9lu", "par", "d\u00e9faut", "\u00e0", "la", "suite", "du", "retrait", "de", "carlos", "menem", "au", "second", "tour", "gouvernements", "kirchner", "n\u00e9stor", "kirchner", "exerce", "la", "fonction", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "argentine", "de", "\u00e0", "il", "ren\u00e9gocie", "la", "dette", "du", "pays", "en", "il", "refuse", "le", "remboursement", "de", "trois", "quarts", "des", "milliards", "de", "dollars", "de", "dette", "ext\u00e9rieure", "il", "g\u00e8le", "les", "tarifs", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "et", "du", "transport", "et", "taxe", "tr\u00e8s", "fortement", "les", "importations", "il", "relance", "lactivit\u00e9", "\u00e9conomique", "+", "en", "cinq", "ans", "soutenue", "par", "les", "d\u00e9penses", "publiques", "et", "double", "la", "masse", "salariale", "de", "\u00e0", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "n\u00e9stor", "kirchner", "est", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "en", "d'une", "crise", "cardiaque", "son", "\u00e9pouse", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "\u00e9lue", "au", "premier", "tour", "le", "octobre", "lui", "succ\u00e8de", "le", "d\u00e9cembre", "en", "la", "pr\u00e9sidente", "est", "confront\u00e9e", "\u00e0", "un", "lourd", "conflit", "social", "l'opposant", "aux", "agriculteurs", "et", "relatif", "notamment", "au", "niveau", "des", "taxes", "sur", "les", "exportations", "de", "soja", "les", "agriculteurs", "argentins", "ont", "engag\u00e9", "une", "gr\u00e8ve", "d'ampleur", "de", "commercialisation", "des", "c\u00e9r\u00e9ales", "gouvernement", "macri", "en", "mauricio", "macri", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "le", "gouvernement", "supprime", "l'imp\u00f4t", "sur", "les", "exportations", "met", "fin", "au", "contr\u00f4le", "des", "changes", "laisse", "flotter", "le", "peso", "et", "r\u00e9duit", "les", "subventions", "\u00e0", "l\u00e9nergie", "une", "r\u00e9forme", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "vient", "faciliter", "les", "licenciements", "la", "lib\u00e9ralisation", "du", "secteur", "financier", "entraine", "une", "fuite", "des", "capitaux", "estim\u00e9e", "en", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "milliards", "de", "dollars", "depuis", "l\u00e9lection", "de", "mauricio", "macri", "soit", "environ", "un", "sixi\u00e8me", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "argentin", "la", "production", "industrielle", "baisse", "fortement", "du", "fait", "de", "l'arr\u00eat", "d'une", "grande", "partie", "des", "subventions", "les", "taux", "dint\u00e9r\u00eat", "consid\u00e9rables", "offerts", "aux", "investissements", "sp\u00e9culatifs", "afin", "de", "faire", "affluer", "les", "dollars", "favorisent", "la", "mise", "en", "place", "d'un", "cercle", "vicieux", "par", "lequel", "les", "emprunts", "dhier", "doivent", "\u00eatre", "rembours\u00e9s", "par", "dautres", "plus", "co\u00fbteux", "encore", "le", "pays", "s'enfonce", "dans", "une", "grave", "crise", "\u00e9conomique", "le", "financial", "times", "note", "en", "octobre", "que", "le", "gouvernement", "argentin", "a", "plus", "emprunt\u00e9", "que", "nimporte", "quel", "autre", "pays", "\u00e9mergent", "depuis", "l\u00e9lection", "de", "mauricio", "macri", "environ", "milliards", "de", "dollars", "en", "deux", "ans", "la", "dette", "du", "pays", "qui", "s\u00e9tablissait", "\u00e0", "du", "pib", "en", "d\u00e9passe", "en", "janvier", "apr\u00e8s", "avoir", "grimp\u00e9", "de", "vingt", "points", "de", "pourcentage", "au", "cours", "de", "la", "seule", "ann\u00e9e", "le", "cours", "du", "peso", "chute", "de", "entre", "janvier", "et", "septembre", "en", "octobre", "environ", "des", "argentins", "vivent", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "selon", "la", "cha\u00eene", "nationale", "cn", "selon", "les", "chiffres", "officiels", "soit", "une", "augmentation", "de", "en", "un", "an", "linflation", "d\u00e9passe", "les", "sur", "les", "derniers", "mois", "et", "les", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "mandat", "de", "mauricio", "macri", "les", "classes", "populaires", "ont", "de", "plus", "en", "plus", "de", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "se", "nourrir", "et", "beaucoup", "de", "personnes", "en", "viennent", "\u00e0", "sauter", "des", "repas", "selon", "la", "organisation", "des", "nations", "unies", "pour", "l'alimentation", "et", "l'agriculture", "fao", "cinq", "millions", "dargentins", "souffraient", "dune", "ins\u00e9curit\u00e9", "alimentaire", "grave", "sur", "la", "p\u00e9riode", "ce", "qui", "repr\u00e9sentait", "une", "multiplication", "par", "deux", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "et", "la", "situation", "s'est", "depuis", "lors", "encore", "aggrav\u00e9e", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "d\u00e9passe", "les", "selon", "des", "chiffres", "officiels", "vraisemblablement", "sous\u00e9valu\u00e9s", "et", "une", "chute", "de", "du", "pib", "est", "\u00e0", "pr\u00e9voir", "pour", "l'ann\u00e9e", "selon", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "fmi", "politique", "et", "administration", "r\u00e9partition", "des", "pouvoirs", "l'argentine", "a", "un", "r\u00e9gime", "pr\u00e9sidentiel", "dans", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "la", "constitution", "argentine", "de", "r\u00e9vis\u00e9e", "en", "et", "dispose", "que", "le", "mandat", "pr\u00e9sidentiel", "est", "de", "quatre", "ans", "renouvelable", "deux", "fois", "il", "y", "a", "possibilit\u00e9", "de", "r\u00e9\u00e9lection", "mais", "il", "faut", "laisser", "passer", "ans", "le", "pr\u00e9sident", "devait", "\u00eatre", "de", "religion", "catholique", "jusqu'en", "carlos", "menem", "d'origine", "syrienne", "et", "de", "confession", "musulmane", "dut", "se", "convertir", "au", "catholicisme", "pour", "\u00eatre", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "le", "pr\u00e9sident", "est", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9tat", "et", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "le", "pr\u00e9sident", "actuel", "est", "javier", "milei", "la", "constitution", "garantit", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "entre", "l'ex\u00e9cutif", "le", "l\u00e9gislatif", "et", "le", "judiciaire", "l'ex\u00e9cutif", "est", "confi\u00e9", "au", "pr\u00e9sident", "le", "l\u00e9gislatif", "au", "congr\u00e8s", "et", "le", "judiciaire", "\u00e0", "la", "cour", "supr\u00eame", "d'argentine", "compos\u00e9e", "de", "sept", "membres", "le", "congr\u00e8s", "de", "la", "nation", "argentine", "est", "compos\u00e9", "de", "deux", "chambres", "le", "s\u00e9nat", "membres", "s\u00e9nateurs", "par", "provinces", "\u00e9lus", "pour", "six", "ans", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "membres", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "renouvelables", "par", "moiti\u00e9", "tous", "les", "deux", "ans", "un", "tiers", "des", "candidats", "doit", "\u00eatre", "f\u00e9mininla", "justice", "nationale", "est", "compos\u00e9e", "de", "diff\u00e9rents", "tribunaux", "dont", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "est", "la", "cour", "supr\u00eame", "provinces", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "constitution", "de", "r\u00e9vis\u00e9e", "en", "largentine", "est", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "organis\u00e9e", "en", "provinces", "dirig\u00e9s", "par", "des", "gouverneurs", "\u00e9lus", "et", "une", "cit\u00e9", "autonome", "avec", "statut", "sp\u00e9cial", "buenos", "aires", "capitale", "f\u00e9d\u00e9rale", "les", "ressorts", "sont", "les", "suivants", "les", "provinces", "ont", "de", "fait", "tous", "les", "pouvoirs", "qui", "nont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "express\u00e9ment", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "elles", "sont", "charg\u00e9es", "dadministrer", "la", "justice", "et", "l\u00e9ducation", "primaire", "elles", "sorganisent", "comme", "elles", "lentendent", "en", "\u00e9lisant", "leurs", "pouvoirs", "ex\u00e9cutif", "et", "l\u00e9gislatif", "les", "provinces", "peuvent", "r\u00e9gler", "entre", "elles", "toutes", "sortes", "daccords", "de", "type", "judiciaire", "\u00e9conomique", "ou", "social", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "national", "a", "seulement", "le", "pouvoir", "dintervenir", "afin", "dassurer", "la", "forme", "r\u00e9publicaine", "du", "gouvernement", "et", "de", "repousser", "les", "invasions", "\u00e9trang\u00e8res", "la", "majorit\u00e9", "des", "provinces", "du", "centre", "et", "du", "nord", "du", "pays", "sont", "ant\u00e9rieures", "\u00e0", "lexistence", "de", "largentine", "comme", "f\u00e9d\u00e9ration", "cependant", "des", "provinces", "avec", "une", "grande", "pr\u00e9sence", "aborig\u00e8ne", "ou", "une", "faible", "population", "comme", "le", "sont", "au", "nord", "chaco", "formosa", "et", "misiones", "et", "la", "grande", "partie", "sud", "du", "pays", "la", "pampa", "neuqu\u00e9n", "rio", "negro", "chubut", "santa", "cruz", "la", "terre", "de", "feu", "le", "territoire", "argentin", "en", "antarctique", "et", "les", "\u00eeles", "de", "latlantique", "sud", "\u00e9taient", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "des", "territoires", "nationaux", "d\u00e9pendant", "de", "l'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "en", "devenant", "des", "provinces", "elles", "acquirent", "le", "m\u00eame", "statut", "administratif", "que", "celles", "qui", "existaient", "d\u00e9j\u00e0", "les", "derniers", "territoires", "\u00e0", "changer", "de", "statut", "furent", "la", "terre", "de", "feu", "antarctique", "et", "\u00eeles", "de", "l'atlantique", "sud", "qui", "furent", "regroup\u00e9s", "pour", "devenir", "une", "m\u00eame", "et", "unique", "province", "en", "en", "d\u00e9pit", "du", "fait", "que", "la", "d\u00e9finition", "de", "cette", "province", "contient", "des", "territoires", "contest\u00e9s", "en", "antarctique", "avec", "le", "chili", "et", "le", "royaumeuni", "et", "du", "fait", "que", "largentine", "a", "ratifi\u00e9", "le", "trait\u00e9", "sur", "lantarctique", "qui", "a", "gel\u00e9", "les", "pr\u00e9tentions", "territoriales", "et", "les", "\u00eeles", "de", "latlantique", "sud", "sont", "reconnues", "internationalement", "comme", "parties", "du", "royaumeuni", "\u00e0", "lexception", "des", "\u00eeles", "shetland", "du", "sud", "int\u00e9gr\u00e9es", "au", "trait\u00e9", "sur", "lantarctique", "seul", "le", "litige", "de", "souverainet\u00e9", "concernant", "le", "partage", "de", "la", "terre", "de", "feu", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9solu", "par", "un", "trait\u00e9", "international", "sign\u00e9", "avec", "le", "chili", "un", "des", "anciens", "territoires", "nationaux", "le", "territoire", "des", "andes", "ne", "parvint", "jamais", "\u00e0", "se", "convertir", "en", "province", "il", "fut", "form\u00e9", "en", "et", "couvrait", "alors", "la", "totalit\u00e9", "de", "la", "puna", "du", "nordouest", "du", "pays", "mais", "en", "raison", "d'un", "d\u00e9veloppement", "et", "d'une", "population", "tr\u00e8s", "faibles", "il", "fut", "dissous", "en", "les", "territoires", "\u00e9tant", "alors", "incorpor\u00e9s", "aux", "provinces", "de", "jujuy", "salta", "et", "catamarca", "relations", "internationales", "l'argentine", "est", "membre", "permanent", "du", "mercosur", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "des", "pays", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "avec", "le", "br\u00e9sil", "le", "paraguay", "l'uruguay", "et", "le", "venezuela", "cinq", "autres", "pays", "y", "sont", "associ\u00e9s", "la", "bolivie", "le", "chili", "le", "p\u00e9rou", "la", "colombie", "et", "l'\u00e9quateur", "l'argentine", "est", "le", "seul", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "\u00e0", "avoir", "pris", "part", "en", "\u00e0", "la", "guerre", "du", "golfe", "mandat\u00e9e", "par", "l'onu", "elle", "fut", "\u00e9galement", "le", "seul", "pays", "latin", "\u00e0", "participer", "\u00e0", "l'op\u00e9ration", "uphold", "democracy", "\u00e0", "ha\u00efti", "en", "enfin", "elle", "s'engagea", "dans", "la", "force", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "des", "nations", "unies", "casques", "bleus", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "dont", "les", "conflits", "concernant", "salvadorhondurasguatemalanicaragua", "\u00e9quateurp\u00e9rou", "le", "sahara", "occidental", "langola", "le", "kowe\u00eft", "chypre", "la", "croatie", "le", "kosovo", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "ou", "le", "timor", "oriental", "en", "janvier", "en", "reconnaissance", "de", "ses", "contributions", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "internationale", "le", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "bill", "clinton", "d\u00e9signa", "largentine", "comme", "l'un", "des", "alli\u00e9s", "majeurs", "horsotansource", "insuffisante", "en", "l'argentine", "fut", "membre", "temporaire", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "en", "l'argentine", "lan\u00e7a", "l'initiative", "des", "casques", "blancs", "des", "nations", "unies", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "dans", "l'aide", "humanitaire", "depuis", "les", "relations", "habituellement", "cordiales", "entre", "l'argentine", "et", "l'uruguay", "se", "sont", "progressivement", "d\u00e9grad\u00e9es", "\u00e0", "cause", "de", "la", "construction", "en", "uruguay", "de", "deux", "grandes", "usines", "de", "fabrication", "de", "cellulose", "sur", "les", "rives", "du", "rio", "uruguay", "qui", "marque", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "les", "deux", "pays", "ce", "contentieux", "est", "surnomm\u00e9", "en", "france", "la", "guerre", "du", "papier", "l'argentine", "met", "en", "avant", "les", "d\u00e9g\u00e2ts", "\u00e9cologiques", "que", "subirait", "le", "fleuve", "la", "pol\u00e9mique", "fut", "aliment\u00e9e", "par", "une", "escalade", "de", "d\u00e9clarations", "de", "la", "part", "des", "deux", "\u00e9tats", "l'argentine", "portant", "l'affaire", "devant", "la", "cour", "internationale", "de", "justice", "cij", "en", "mai", "puis", "l'uruguay", "lui", "embo\u00eetant", "le", "pas", "en", "novembre", "des", "blocus", "routiers", "en", "argentine", "ont", "emp\u00each\u00e9", "l'approvisionnement", "en", "mat\u00e9riaux", "de", "construction", "depuis", "le", "chili", "aggravant", "la", "situation", "les", "relations", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "entre", "les", "deux", "pays", "se", "sont", "am\u00e9lior\u00e9es", "en", "douze", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "ont", "sign\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "la", "d\u00e9claration", "de", "cuzco", "visant", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "du", "mercosur", "de", "la", "communaut\u00e9", "andine", "et", "du", "chili", "du", "guyana", "et", "du", "suriname", "en", "une", "seule", "communaut\u00e9", "supranationale", "la", "communaut\u00e9", "sudam\u00e9ricaine", "des", "nations", "csn", "sur", "le", "mod\u00e8le", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "cela", "est", "devenu", "unasur", "union", "des", "nations", "sudam\u00e9ricaines", "lors", "du", "premier", "sommet", "\u00e9nerg\u00e9tique", "sudam\u00e9ricain", "organis\u00e9", "au", "venezuela", "\u00e0", "la", "miavril", "outre", "une", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "le", "projet", "inclut", "\u00e0", "terme", "une", "monnaie", "commune", "une", "citoyennet\u00e9", "et", "un", "passeport", "commun", "un", "parlement", "communce", "projet", "a", "pris", "naissance", "dans", "un", "contexte", "d'opposition", "au", "zlea", "initiatives", "pour", "les", "am\u00e9riques", "lanc\u00e9", "par", "george", "bush", "en", "puis", "concr\u00e9tis\u00e9", "en", "au", "sommet", "des", "am\u00e9riques", "et", "donc", "dans", "un", "contexte", "d'opposition", "\u00e0", "l'ing\u00e9rence", "nordam\u00e9ricaine", "dans", "les", "affaires", "politiques", "et", "\u00e9conomiques", "sudam\u00e9ricaines", "en", "la", "ville", "de", "mar", "del", "plata", "a", "accueilli", "le", "quatri\u00e8me", "sommet", "des", "am\u00e9riques", "marqu\u00e9", "par", "de", "nombreuses", "protestations", "antius", "si", "bien", "que", "l'ann\u00e9e", "suivante", "elle", "mit", "sa", "priorit\u00e9", "dans", "les", "initiatives", "r\u00e9gionales", "telles", "que", "le", "mercosur", "ou", "la", "banque", "du", "sud", "apr\u00e8s", "une", "d\u00e9cennie", "de", "partenariat", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "contentieux", "avec", "le", "royaumeuni", "l'argentine", "r\u00e9clame", "la", "souverainet\u00e9", "des", "\u00eeles", "malouines", "de", "la", "g\u00e9orgie", "du", "sud", "des", "\u00eeles", "sandwich", "du", "sud", "et", "des", "\u00eeles", "shetland", "du", "sud", "ces", "derni\u00e8res", "\u00e9galement", "revendiqu\u00e9es", "par", "le", "chili", "mais", "les", "pr\u00e9tentions", "des", "trois", "pays", "sont", "gel\u00e9es", "depuis", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "lantarctique", "et", "d'environ", "million", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "du", "continent", "antarctique", "un", "autre", "sujet", "de", "discorde", "est", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "chili", "en", "particulier", "au", "sujet", "du", "trac\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "extr\u00eame", "sud", "en", "terre", "de", "feu", "un", "trait\u00e9", "fut", "sign\u00e9", "en", "entre", "les", "deux", "pays", "au", "vatican", "enfin", "l'argentine", "fut", "l'un", "des", "signataires", "initiaux", "du", "trait\u00e9", "sur", "l'antarctique", "arm\u00e9e", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "l'argentine", "compte", "environ", "millions", "d'habitants", "parmi", "les", "multiples", "groupes", "ethniques", "habitant", "le", "pays", "on", "en", "compte", "trois", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "population", "actuelle", "tout", "d'abord", "les", "am\u00e9rindiens", "repr\u00e9sentent", "ensemble", "et", "sans", "tenir", "compte", "des", "diff\u00e9rences", "ethnoculturelles", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "de", "la", "population", "totale", "les", "descendants", "d'africains", "amen\u00e9s", "comme", "esclaves", "pendant", "les", "temps", "de", "domination", "espagnole", "repr\u00e9sentent", "le", "groupe", "le", "plus", "large", "les", "europ\u00e9ens", "principalement", "m\u00e9diterran\u00e9en", "espagnol", "et", "italien", "et", "m\u00e9tis", "constituent", "de", "la", "population", "selon", "la", "cia", "les", "europ\u00e9ens", "qu'on", "appelle", "des", "criollos", "sont", "issus", "des", "temps", "coloniauxr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "on", "compte", "de", "m\u00eame", "des", "populations", "issues", "de", "l'immigration", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "qui", "inclut", "entre", "autres", "en", "plus", "des", "italiens", "et", "des", "espagnols", "des", "arabes", "des", "allemands", "des", "fran\u00e7ais", "et", "des", "asiatiques", "il", "faut", "bien", "pr\u00e9ciser", "que", "lors", "de", "l'arriv\u00e9e", "de", "ces", "immigrants", "qui", "pour", "la", "plupart", "\u00e9taient", "des", "hommes", "seuls", "un", "m\u00e9tissage", "tr\u00e8s", "important", "a", "eu", "lieu", "entre", "les", "\u00e9trangers", "et", "les", "femmes", "locales", "de", "souche", "europ\u00e9enne", "et", "indig\u00e8ne", "pour", "la", "plupart", "ce", "qui", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "diversit\u00e9", "ethnique", "selon", "les", "r\u00e9sultats", "d'une", "\u00e9tude", "men\u00e9e", "en", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ticien", "daniel", "corach", "de", "la", "population", "a", "au", "moins", "un", "anc\u00eatre", "autochtone", "presque", "toujours", "matrilin\u00e9aire", "selon", "la", "direcci\u00f3n", "nacional", "de", "migraciones", "pr\u00e8s", "de", "des", "argentins", "seraient", "d'origine", "italienne", "et", "d'origine", "espagnole", "faisant", "des", "italiens", "et", "des", "espagnols", "les", "principaux", "groupes", "ethniques", "en", "argentine", "la", "population", "est", "tr\u00e8s", "in\u00e9galement", "r\u00e9partie", "puisqu'un", "tiers", "de", "la", "population", "environ", "millions", "d'habitants", "est", "concentr\u00e9", "dans", "la", "capitale", "et", "l'agglom\u00e9ration", "de", "buenos", "aires", "appel\u00e9e", "aussi", "gran", "buenos", "aires", "outre", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "capitale", "f\u00e9d\u00e9rale", "la", "population", "est", "concentr\u00e9e", "dans", "d'autres", "zones", "urbaines", "dont", "les", "principales", "sont", "les", "suivantes", "c\u00f3rdoba", "centre", "million", "d'habitants", "rosario", "est", "million", "d'habitants", "mendoza", "ouest", "million", "d'habitants", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "nord", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "d'habitants", "au", "total", "environ", "de", "la", "population", "habite", "dans", "des", "agglom\u00e9rations", "urbaines", "traditionnellement", "l'argentine", "a", "joui", "d'un", "tr\u00e8s", "haut", "niveau", "de", "vie", "en", "comparaison", "avec", "d'autres", "pays", "de", "la", "r\u00e9gion", "mais", "la", "crise", "\u00e9conomique", "des", "ann\u00e9es", "a", "diminu\u00e9", "cette", "impression", "toutefois", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "reste", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "faisant", "partie", "de", "la", "classe", "moyenne", "et", "depuis", "la", "crise", "une", "forte", "reprise", "\u00e9conomique", "a", "aid\u00e9", "post\u00e9rieurement", "\u00e0", "r\u00e9duire", "la", "pauvret\u00e9", "\u00e0", "de", "la", "population", "plus", "de", "de", "la", "population", "vivait", "dans", "des", "conditions", "pr\u00e9caires", "dans", "des", "villas", "miserias", "ou", "bidonvilles", "dans", "le", "pays", "il", "y", "a", "villas", "miseria", "\u00e9tudes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "homburguer", "et", "al", "plos", "one", "genetics", "europ\u00e9en", "am\u00e9rindien", "africain", "and", "asiatique", "avena", "et", "al", "plos", "one", "genetics", "europ\u00e9en", "am\u00e9rindien", "and", "africain", "national", "geographic", "europ\u00e9enne", "am\u00e9rindien", "africain", "et", "autres", "langues", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "langue", "officielle", "en", "argentine", "cependant", "en", "raison", "du", "syst\u00e8me", "f\u00e9d\u00e9ral", "du", "pays", "chaque", "province", "peut", "\u00e9tablir", "la", "langue", "officielle", "de", "son", "territoire", "l'espagnol", "est", "parl\u00e9", "par", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "argentins", "le", "pays", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "le", "nombre", "le", "plus", "important", "d'hispanophones", "qui", "emploie", "couramment", "le", "voseo", "l'utilisation", "du", "pronom", "vos", "au", "lieu", "de", "t\u00fa", "tu", "ce", "qui", "implique", "alors", "un", "changement", "dans", "la", "fa\u00e7on", "de", "conjuguer", "les", "verbes", "\u00e9galementr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "cause", "de", "la", "grande", "extension", "g\u00e9ographique", "de", "l'argentine", "l'espagnol", "varie", "consid\u00e9rablement", "de", "r\u00e9gions", "en", "r\u00e9gions", "le", "dialecte", "le", "plus", "important", "num\u00e9riquement", "est", "l'espagnol", "rioplatense", "principalement", "parl\u00e9", "autour", "du", "bassin", "de", "la", "plata", "qui", "poss\u00e8de", "un", "accent", "similaire", "\u00e0", "celui", "de", "la", "langue", "napolitaine", "l'italien", "serait", "beaucoup", "parl\u00e9", "en", "seconde", "langue", "surtout", "par", "des", "personnes", "d'origine", "italienne", "c'est", "notamment", "le", "cas", "du", "pape", "fran\u00e7ois", "l'argentine", "est", "un", "\u00e9tat", "observateur", "au", "sein", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "depuis", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "conqu\u00eate", "de", "en", "nouvellefrance", "environ", "fran\u00e7ais", "ont", "immigr\u00e9", "en", "argentine", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "m\u00eame", "si", "les", "deux", "dates", "et", "semblent", "\u00e9loign\u00e9es", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "reste", "le", "m\u00eame", "si", "l'on", "tient", "compte", "de", "l'apparition", "r\u00e9elle", "des", "besoins", "en", "\u00e9migration", "des", "suites", "de", "l'effondrement", "de", "l'empire", "fran\u00e7ais", "en", "am\u00e9rique", "en", "des", "argentins", "se", "r\u00e9clament", "d'ascendance", "fran\u00e7aise", "religion", "la", "principale", "religion", "est", "le", "christianisme", "principalement", "le", "catholicisme", "qui", "est", "la", "religion", "d'\u00e9tat", "la", "libert\u00e9", "de", "culte", "est", "garantie", "par", "l'article", "de", "la", "constitution", "le", "catholicisme", "est", "dominant", "avec", "des", "estimations", "du", "nombre", "de", "catholiques", "variant", "de", "\u00e0", "de", "la", "population", "en", "juillet", "une", "\u00e9tude", "publi\u00e9e", "par", "la", "cia", "factbook", "r\u00e9pertorie", "de", "catholiques", "dont", "de", "pratiquants", "jorge", "mario", "bergoglio", "pr\u00e9lat", "argentin", "est", "\u00e9lu", "pape", "le", "mars", "sous", "le", "nom", "de", "fran\u00e7ois", "il", "est", "le", "premier", "pape", "issu", "du", "continent", "am\u00e9ricain", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "la", "culture", "et", "l'histoire", "de", "l'argentine", "sont", "profond\u00e9ment", "impr\u00e9gn\u00e9es", "par", "le", "catholicisme", "l'\u00e9glise", "catholique", "tient", "une", "place", "importante", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "argentine", "allant", "m\u00eame", "jusqu'\u00e0", "faire", "partie", "de", "son", "identit\u00e9", "nationaler\u00e9f", "souhait\u00e9e", "la", "pr\u00e9sence", "catholique", "en", "am\u00e9rique", "latine", "remonte", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "au", "moment", "o\u00f9", "les", "conquistadors", "espagnols", "d\u00e9barqu\u00e8rent", "dans", "le", "nouveau", "monde", "amenant", "avec", "eux", "leur", "culture", "et", "leur", "religion", "il", "y", "a", "sept", "universit\u00e9s", "catholiques", "en", "argentine", "l'universit\u00e9", "catholique", "argentine", "\u00e0", "buenos", "aires", "l'universidad", "cat\u00f3lica", "de", "c\u00f3rdoba", "l'universit\u00e9", "nationale", "de", "la", "plata", "l'universit\u00e9", "de", "salta", "l'universit\u00e9", "de", "santa", "f\u00e9", "l'universit\u00e9", "de", "cuyo", "et", "l'universit\u00e9", "de", "santiago", "del", "estero", "suivant", "le", "mod\u00e8le", "de", "l'empire", "romain", "l'\u00e9glise", "argentine", "est", "divis\u00e9e", "\u00e0", "travers", "le", "pays", "en", "plusieurs", "dioc\u00e8ses", "et", "archidioc\u00e8ses", "unit\u00e9s", "territoriales", "administratives", "plac\u00e9es", "sous", "l'autorit\u00e9", "d'un", "\u00e9v\u00eaque", "si", "la", "plupart", "des", "villes", "de", "tailles", "moyennes", "sont", "des", "dioc\u00e8ses", "les", "archidioc\u00e8ses", "interviennent", "dans", "les", "villes", "ou", "la", "population", "est", "plus", "importante", "ainsi", "buenos", "aires", "par", "exemple", "est", "un", "archidioc\u00e8se", "en", "raison", "non", "seulement", "de", "la", "taille", "de", "sa", "population", "mais", "\u00e9galement", "de", "l'importance", "historique", "de", "la", "ville", "qui", "fut", "en", "la", "capitale", "de", "la", "viceroyaut\u00e9", "espagnole", "du", "rio", "de", "la", "plata", "la", "cath\u00e9drale", "m\u00e9tropolitaine", "de", "buenos", "aires", "principale", "\u00e9glise", "catholique", "de", "buenos", "aires", "et", "si\u00e8ge", "de", "larchidioc\u00e8se", "abrite", "le", "tombeau", "du", "c\u00e9l\u00e8bre", "g\u00e9n\u00e9ral", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "l'argentine", "poss\u00e8de", "la", "plus", "importante", "communaut\u00e9", "juive", "d'am\u00e9rique", "latine", "avec", "environ", "personnes", "selon", "une", "importante", "\u00e9tude", "du", "barometer", "d'am\u00e9rique", "latine", "le", "paysage", "religieux", "argentin", "se", "r\u00e9partit", "entre", "de", "catholiques", "de", "protestants", "des", "autres", "religions", "et", "de", "sans", "religion", "le", "nombre", "d'ath\u00e9es", "est", "tr\u00e8s", "important", "pour", "un", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "d'autant", "plus", "que", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "n'y", "avait", "que", "rarement", "d'argentins", "sans", "religionr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "convention", "baptiste", "\u00e9vang\u00e9lique", "argentine", "est", "fond\u00e9e", "en", "en", "elle", "compterait", "\u00e9glises", "et", "membres", "femmes", "droit", "\u00e0", "l'avortement", "et", "droits", "lgbt", "sous", "le", "mandat", "de", "la", "pr\u00e9sidente", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "le", "mariage", "homosexuel", "est", "l\u00e9galis\u00e9", "en", "le", "droit", "\u00e0", "changer", "de", "sexe", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "civil", "pour", "les", "personnes", "trans", "en", "et", "la", "pma", "en", "le", "d\u00e9cembre", "sous", "le", "mandat", "d'alberto", "fernandez", "un", "projet", "de", "loi", "l\u00e9galisant", "l'avortement", "sans", "conditions", "jusqu'\u00e0", "la", "quatorzi\u00e8me", "semaine", "de", "grossesse", "est", "approuv\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nat", "argentin", "apr\u00e8s", "un", "vote", "en", "faveur", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "argentins", "le", "d\u00e9cembre", "l'argentine", "qui", "n'autorisait", "l'avortement", "depuis", "quen", "cas", "de", "viol", "ou", "de", "danger", "pour", "la", "vie", "de", "la", "m\u00e8re", "devient", "le", "quatri\u00e8me", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "\u00e0", "l\u00e9galiser", "l'ivg", "apr\u00e8s", "cuba", "l'uruguay", "et", "le", "guyana", "toutefois", "les", "m\u00e9decins", "peuvent", "toujours", "opposer", "leur", "objection", "de", "conscience", "dans", "un", "pays", "qui", "reste", "tr\u00e8s", "divis\u00e9", "sur", "la", "question", "l'argentine", "de", "compte", "millions", "d'habitants", "et", "connaissait", "jusquel\u00e0", "\u00e0", "avortements", "clandestins", "par", "an", "selon", "le", "gouvernement", "menant", "euxm\u00eames", "\u00e0", "une", "hospitalisation", "en", "raison", "de", "complications", "pour", "femmes", "par", "an", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "le", "pays", "souhaitant", "r\u00e9duire", "le", "nombre", "d'avortements", "pour", "raisons", "\u00e9conomiques", "a", "cr\u00e9\u00e9", "une", "allocation", "financi\u00e8re", "destin\u00e9e", "\u00e0", "aider", "les", "m\u00e8res", "et", "leur", "enfant", "durant", "la", "grossesse", "et", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "syst\u00e8me", "de", "retraite", "le", "gouvernement", "argentin", "nationalise", "en", "les", "retraites", "mettant", "fin", "\u00e0", "quatorze", "ans", "de", "domination", "des", "administradoras", "de", "fondos", "de", "jubilaciones", "y", "pensiones", "afjp", "des", "organismes", "priv\u00e9s", "de", "gestion", "de", "l\u00e9pargneretraite", "la", "mesure", "a", "provoqu\u00e9", "une", "fuite", "des", "capitaux", "et", "de", "fortes", "baisses", "des", "bourses", "de", "buenos", "aires", "et", "de", "madrid", "de", "nombreuses", "entreprises", "espagnoles", "d\u00e9tenaient", "participation", "dans", "les", "afjp", "ces", "pensions", "dont", "le", "montant", "\u00e9tait", "d\u00e9fini", "selon", "des", "crit\u00e8res", "retenus", "au", "moment", "de", "la", "souscription", "du", "contrat", "initial", "ob\u00e9issaient", "\u00e0", "plusieurs", "facteurs", "variables", "tels", "le", "capital", "investi", "les", "int\u00e9r\u00eats", "accumul\u00e9s", "ou", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "au", "moment", "du", "d\u00e9part", "\u00e0", "la", "retraite", "elles", "\u00e9taient", "rarement", "conformes", "aux", "pr\u00e9visions", "de", "d\u00e9part", "et", "se", "r\u00e9v\u00e9laient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "insuffisantes", "voire", "mis\u00e9rables", "d\u00e9sormais", "le", "syst\u00e8me", "garantit", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "un", "revenu", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "des", "salaires", "la", "publication", "des", "montants", "consid\u00e9rables", "que", "les", "dirigeants", "des", "afjp", "et", "des", "compagnies", "dassurance", "soctroyaient", "avait", "soulev\u00e9", "lindignation", "d'une", "grande", "partie", "de", "l'opinion", "publique", "en", "quatorze", "ans", "plus", "dun", "tiers", "des", "milliards", "de", "dollars", "de", "r\u00e9tributions", "pour", "prestations", "de", "services", "ont", "\u00e9t\u00e9", "destin\u00e9s", "aux", "salaires", "des", "principaux", "dirigeants", "tandis", "que", "les", "commissions", "vers\u00e9es", "aux", "directeurs", "commerciaux", "constituaient", "le", "deuxi\u00e8me", "poste", "de", "d\u00e9penses", "\u00e9conomie", "l'argentine", "est", "un", "pays", "industrialis\u00e9", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "\u00e9mergent", "m\u00eame", "si", "certains", "organismes", "ne", "reconnaissent", "pas", "cette", "d\u00e9finition", "le", "pays", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "un", "des", "plus", "riches", "de", "la", "plan\u00e8te", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "mais", "\u00e9tant", "souvent", "frapp\u00e9", "par", "des", "crises", "\u00e9conomiques", "comme", "en", "ou", "en", "l'argentine", "fait", "partie", "du", "g", "souffrant", "d'inflation", "et", "de", "difficult\u00e9s", "financi\u00e8res", "le", "pays", "doit", "souvent", "faire", "appel", "aux", "organisations", "\u00e9conomiques", "internationales", "telles", "que", "le", "fmi", "l'argentine", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "derri\u00e8re", "le", "br\u00e9sil", "quant", "au", "pib", "nominal", "le", "pays", "poss\u00e8de", "une", "importante", "richesse", "agricole", "parmi", "les", "points", "forts", "de", "son", "agriculture", "le", "pays", "\u00e9tait", "aussi", "r\u00e9guli\u00e8rement", "huiti\u00e8me", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "mondiaux", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "domin\u00e9", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "il", "a", "aussi", "de", "nombreuses", "capacit\u00e9s", "industrielles", "et", "un", "certain", "potentiel", "minier", "pourtant", "l'argentine", "conna\u00eet", "d'importants", "probl\u00e8mes", "\u00e9conomiques", "le", "ch\u00f4mage", "et", "le", "bas", "niveau", "de", "vie", "continuent", "de", "marquer", "le", "pays", "pourtant", "largement", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9", "que", "les", "autres", "nations", "du", "tiers", "monde", "l'argentine", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "du", "continent", "latinoam\u00e9ricain", "en", "quant", "\u00e0", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "apr\u00e8s", "le", "chili", "selon", "les", "donn\u00e9es", "des", "nations", "unies", "cependant", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "se", "sont", "accrues", "et", "l'existence", "de", "bidonvilles", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "des", "grandes", "villes", "persiste", "l'argentine", "dispose", "de", "nombreuses", "richesses", "naturelles", "et", "d'une", "maind'uvre", "tr\u00e8s", "qualifi\u00e9e", "d'une", "agriculture", "orient\u00e9e", "vers", "l'exportation", "et", "d'un", "tissu", "industriel", "diversifi\u00e9", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "\u00e9conomique", "l'argentine", "\u00e9tait", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "riches", "du", "monde", "son", "pib", "par", "habitant", "le", "positionnait", "au", "douzi\u00e8me", "rang", "mondial", "juste", "devant", "la", "france", "malgr\u00e9", "ces", "atouts", "l'argentine", "a", "accumul\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "une", "lourde", "dette", "externe", "dette", "qu'elle", "ne", "compte", "rembourser", "qu'en", "partie", "l'inflation", "atteignait", "par", "mois", "et", "la", "production", "avait", "consid\u00e9rablement", "chut\u00e9", "pour", "lutter", "contre", "cette", "crise", "\u00e9conomique", "le", "gouvernement", "de", "menem", "a", "lanc\u00e9", "une", "politique", "de", "lib\u00e9ralisation", "du", "commerce", "de", "d\u00e9r\u00e9glementation", "et", "de", "privatisation", "en", "le", "gouvernement", "d\u00e9cida", "d'ancrer", "le", "peso", "argentin", "au", "dollar", "am\u00e9ricain", "technique", "du", "currency", "board", "et", "limita", "par", "une", "loi", "la", "croissance", "de", "la", "masse", "mon\u00e9taire", "\u00e0", "la", "croissance", "de", "r\u00e9serves", "mon\u00e9taires", "ce", "syst\u00e8me", "tr\u00e8s", "particulier", "du", "currency", "board", "permet", "l'embellie", "des", "ann\u00e9es", "mais", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "particuli\u00e8rement", "dangereux", "face", "aux", "mouvements", "erratiques", "et", "violents", "du", "march\u00e9", "des", "changes", "flottants", "qui", "suivent", "la", "crise", "\u00e9conomique", "asiatique", "et", "\u00e0", "la", "forte", "remont\u00e9e", "du", "dollar", "qui", "rendent", "l'\u00e9conomie", "argentine", "non", "comp\u00e9titive", "par", "rapport", "\u00e0", "celles", "de", "ses", "voisins", "il", "sombre", "lorsque", "l'\u00e9conomie", "mondiale", "entre", "en", "r\u00e9cession", "avec", "la", "crise", "de", "la", "bulle", "internet", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "r\u00e9cession", "amplifi\u00e9e", "par", "les", "mesures", "d'\u00e9conomie", "drastiques", "exig\u00e9es", "par", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "fmi", "en", "contrepartie", "de", "son", "aide", "en", "dollars", "est", "extr\u00eamement", "violente", "et", "entra\u00eene", "une", "hausse", "spectaculaire", "de", "la", "pauvret\u00e9", "ainsi", "que", "d'importants", "mouvements", "sociaux", "et", "de", "rapides", "changements", "politiques", "l'instabilit\u00e9", "politique", "a", "plong\u00e9", "l'\u00e9conomie", "argentine", "dans", "une", "crise", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "le", "pib", "a", "chut\u00e9", "de", "en", "avec", "la", "fin", "de", "la", "parit\u00e9", "peso", "dollar", "cette", "crise", "a", "men\u00e9", "plus", "de", "de", "la", "population", "sous", "le", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "des", "manifestations", "ont", "alors", "\u00e9t\u00e9", "organis\u00e9es", "suivies", "de", "pillages", "de", "magasins", "les", "banques", "locales", "incapables", "de", "fournir", "en", "dollars", "sont", "en", "faillite", "technique", "le", "plan", "argentin", "de", "conversion", "de", "dette", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "des", "pertes", "s\u00e9v\u00e8res", "pour", "les", "cr\u00e9anciers", "priv\u00e9s", "le", "pays", "fait", "finalement", "d\u00e9faut", "sur", "sa", "dette", "les", "cr\u00e9anciers", "\u00e9trangers", "comme", "edf", "sont", "spoli\u00e9s", "le", "gouvernement", "en", "d\u00e9valuant", "r\u00e9tablit", "l'\u00e9quilibre", "avec", "le", "r\u00e9al", "br\u00e9silien", "le", "pays", "sort", "de", "la", "partie", "la", "plus", "aig\u00fce", "de", "la", "crise", "d\u00e8s", "les", "cons\u00e9quences", "les", "plus", "durables", "sont", "les", "difficult\u00e9s", "r\u00e9currentes", "des", "gouvernements", "\u00e0", "financer", "leurs", "budgets", "le", "d\u00e9part", "du", "pays", "de", "certains", "investisseurs", "industriels", "une", "nette", "diminution", "de", "la", "confiance", "des", "cr\u00e9anciers", "priv\u00e9s", "et", "de", "longs", "contentieux", "avec", "des", "fonds", "vautour", "am\u00e9ricains", "contentieux", "qui", "se", "poursuivent", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "de", "\u00e0", "le", "pib", "repart", "\u00e0", "de", "croissance", "annuelle", "en", "produisant", "une", "r\u00e9activation", "\u00e9conomique", "dans", "tous", "les", "secteurs", "une", "forte", "r\u00e9duction", "de", "la", "pauvret\u00e9", "et", "un", "retour", "de", "la", "classe", "moyenne", "le", "er", "f\u00e9vrier", "l'argentine", "et", "le", "br\u00e9sil", "signent", "apr\u00e8s", "pr\u00e8s", "de", "trois", "ans", "de", "n\u00e9gociations", "un", "accord", "qui", "doit", "permettre", "de", "prot\u00e9ger", "les", "secteurs", "de", "production", "qui", "pourraient", "\u00eatre", "trop", "durement", "affect\u00e9s", "par", "la", "comp\u00e9tition", "du", "pays", "voisin", "le", "m\u00e9canisme", "dadaptation", "comp\u00e9titive", "mac", "permet", "de", "fixer", "des", "droits", "de", "douane", "sur", "le", "produit", "trop", "comp\u00e9titif", "du", "pays", "voisin", "pour", "trois", "ans", "renouvelable", "une", "fois", "depuis", "largentine", "semble", "avoir", "repris", "le", "chemin", "de", "la", "forte", "croissance", "\u00e9conomique", "et", "de", "l'augmentation", "des", "salaires", "cependant", "l'argentine", "semble", "souffrir", "de", "la", "crise", "am\u00e9ricaine", "et", "de", "la", "chute", "du", "dollar", "en", "effet", "la", "forte", "inflation", "avec", "un", "taux", "officiel", "de", "\u00e0", "pourrait", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "atteindre", "en", "officiellement", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "\u00e9tait", "de", "mais", "si", "l'on", "suppute", "une", "inflation", "de", "en", "le", "taux", "de", "personnes", "vivant", "audessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "a", "augment\u00e9", "passant", "\u00e0", "ce", "serait", "le", "premier", "renversement", "de", "situation", "depuis", "cependant", "l'indec", "indique", "un", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "de", "pour", "le", "second", "semestre", "il", "faut", "toutefois", "noter", "que", "l'opposition", "d\u00e9nonce", "une", "manipulation", "des", "chiffres", "en", "effet", "la", "moiti\u00e9", "des", "argentins", "seraient", "touch\u00e9s", "par", "un", "niveau", "de", "vie", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "la", "plupart", "des", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "et", "pr\u00e8s", "d'un", "tiers", "vivrait", "sous", "le", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "national", "au", "cours", "du", "second", "trimestre", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "conna\u00eet", "un", "certain", "ralentissement", "au", "total", "le", "revenu", "par", "habitant", "de", "largentine", "est", "le", "quatri\u00e8me", "plus", "haut", "dam\u00e9rique", "latine", "mais", "sa", "croissance", "sur", "les", "vingt", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "est", "faible", "et", "surtout", "particuli\u00e8rement", "volatile", "le", "niveau", "de", "vie", "argentin", "est", "comparable", "\u00e0", "celui", "du", "mezzogiorno", "en", "italie", "du", "sud", "en", "l'\u00e9conomie", "est", "en", "crise", "l'industrie", "automobile", "ne", "fonctionne", "qu'\u00e0", "de", "la", "capacit\u00e9", "install\u00e9e", "les", "ventes", "de", "voitures", "sont", "en", "chute", "libre", "sur", "un", "an", "l'inflation", "atteint", "sur", "un", "an", "le", "gouvernement", "sollicite", "un", "pr\u00eat", "du", "fmi", "qui", "a", "d\u00e9bloqu\u00e9", "en", "le", "versement", "de", "milliards", "de", "dollars", "sur", "trois", "ans", "en", "contrepartie", "de", "coupes", "budg\u00e9taires", "pr\u00e8s", "de", "emplois", "ont", "\u00e9t\u00e9", "perdus", "en", "trois", "ans", "et", "la", "pauvret\u00e9", "atteint", "son", "plus", "haut", "niveau", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "le", "gouvernement", "argentin", "introduit", "en", "une", "taxe", "sur", "les", "grandes", "fortunes", "afin", "de", "financer", "des", "aides", "sociales", "des", "subventions", "aux", "petites", "entreprises", "et", "des", "programmes", "de", "relance", "\u00e9conomique", "dans", "un", "contexte", "de", "crise", "la", "fiscalit\u00e9", "est", "traditionnellement", "plut\u00f4t", "faible", "en", "argentine", "et", "les", "recettes", "fiscales", "de", "l\u00e9tat", "proviennent", "principalement", "de", "la", "tva", "ce", "qui", "favoriserait", "la", "mont\u00e9e", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "l'argentine", "est", "en", "toujours", "en", "situation", "de", "profonde", "crise", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "de", "taux", "dinflation", "de", "pression", "de", "la", "dette", "aupr\u00e8s", "du", "fmi", "dans", "ce", "contexte", "pr\u00e8s", "de", "des", "adolescents", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "sont", "oblig\u00e9s", "de", "travailler", "pour", "aider", "leurs", "familles", "pauvres", "et", "endett\u00e9es", "monnaie", "nationale", "le", "peso", "argentin", "ars", "pib", "par", "habitant", "dollars", "valeur", "ppa", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "population", "vivant", "sous", "le", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "taux", "d'inflation", "principaux", "clients", "br\u00e9sil", "chili", "\u00e9tatsunis", "chine", "espagne", "principaux", "fournisseurs", "br\u00e9sil", "\u00e9tatsunis", "chine", "allemagne", "coefficient", "de", "gini", "agriculture", "le", "secteur", "agricole", "contribue", "au", "pib", "\u00e0", "hauteur", "de", "et", "repr\u00e9sente", "du", "total", "des", "exportations", "l'argentine", "compte", "environ", "familles", "de", "paysans", "qui", "produisent", "pr\u00e8s", "de", "des", "l\u00e9gumes", "consomm\u00e9s", "dans", "le", "pays", "pourtant", "la", "culture", "pr\u00e9dominante", "des", "grands", "propri\u00e9taires", "fonciers", "rend", "invisibles", "les", "petits", "producteurs", "d\u00e9plore", "mat\u00edas", "bohl", "r\u00e9f\u00e9rent", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "nationale", "paysanne", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "la", "terre", "est", "tr\u00e8s", "in\u00e9galement", "r\u00e9partie", "moins", "de", "des", "propri\u00e9taires", "terriens", "poss\u00e8dent", "de", "la", "terre", "largentine", "est", "lun", "des", "cinq", "plus", "grands", "producteurs", "au", "monde", "de", "soja", "ma\u00efs", "tournesol", "sorgho", "citron", "et", "yerba", "mate", "et", "lun", "des", "plus", "grands", "producteurs", "au", "monde", "de", "bl\u00e9", "orge", "et", "raisin", "de", "plus", "il", "est", "l'un", "des", "cinq", "plus", "grands", "producteurs", "au", "monde", "de", "buf", "et", "miel", "m\u00e9dias", "le", "groupe", "clar\u00edn", "d\u00e9tient", "la", "principale", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "du", "pays", "canal", "ainsi", "que", "le", "journal", "argentin", "qui", "a", "le", "tirage", "le", "plus", "important", "le", "quotidien", "centriste", "clar\u00edn", "les", "quotidiens", "qui", "suivent", "d'apr\u00e8s", "leur", "tirage", "sont", "la", "naci\u00f3n", "p\u00e1gina", "tiempo", "argentino", "es", "cr\u00f3nica", "en", "la", "prensa", "et", "buenos", "aires", "herald", "le", "service", "t\u00e9l\u00e9phonique", "a", "\u00e9t\u00e9", "privatis\u00e9", "en", "par", "le", "gouvernement", "de", "carlos", "menem", "il", "y", "a", "millions", "de", "lignes", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "install\u00e9es", "soit", "lignes", "pour", "habitants", "la", "t\u00e9l\u00e9phonie", "mobile", "relie", "de", "la", "population", "millions", "de", "personnes", "ce", "nombre", "\u00e9lev\u00e9", "est", "d\u00fb", "en", "partie", "au", "fait", "que", "des", "personnes", "de", "faible", "revenu", "ont", "pu", "durant", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "acc\u00e9der", "\u00e0", "des", "plans", "de", "paiement", "il", "y", "a", "pr\u00e8s", "de", "stations", "de", "radio", "dont", "sont", "am", "et", "approximativement", "sont", "fm", "l'argentine", "est", "le", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "o\u00f9", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "par", "c\u00e2ble", "est", "le", "plus", "r\u00e9pandu", "selon", "des", "donn\u00e9es", "de", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "foyers", "poss\u00e8de", "au", "moins", "un", "t\u00e9l\u00e9viseur", "et", "des", "personnes", "\u00e9quip\u00e9es", "re\u00e7oivent", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "c\u00e2bl\u00e9e", "les", "principales", "chaines", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "qui", "transmettent", "depuis", "buenos", "aires", "sont", "canal", "telefe", "canal", "et", "am\u00e9rica", "tv", "en", "de", "la", "population", "avait", "acc\u00e8s", "\u00e0", "internet", "avec", "plus", "de", "dix", "millions", "d'utilisateurs", "dans", "le", "pays", "en", "octobre", "le", "gouvernement", "p\u00e9roniste", "argentin", "promulgue", "une", "importante", "r\u00e9forme", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9diatique", "consistant", "en", "une", "limitation", "de", "la", "concentration", "des", "licences", "du", "capital", "et", "de", "lactionnariat", "afin", "de", "permettre", "\u00e0", "des", "m\u00e9dias", "aux", "ressources", "financi\u00e8res", "plus", "modestes", "de", "se", "constituer", "apr\u00e8s", "une", "bataille", "juridique", "de", "quatre", "ans", "contre", "le", "puissant", "conglom\u00e9rat", "m\u00e9diatique", "clar\u00edn", "qui", "contestait", "la", "constitutionnalit\u00e9", "de", "la", "loi", "celleci", "est", "finalement", "valid\u00e9e", "par", "la", "justice", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "mauricio", "macri", "\u00e9lu", "en", "l'essentiel", "de", "la", "loi", "est", "abrog\u00e9", "transports", "autocar", "les", "compagnies", "de", "transport", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "pays", "disposent", "d'autocars", "modernes", "et", "confortables", "c'est", "le", "moyen", "de", "transport", "le", "plus", "r\u00e9pandu", "en", "argentine", "l'ensemble", "des", "compagnies", "assurent", "la", "liaison", "vers", "toutes", "les", "villes", "importantes", "du", "pays", "et", "vers", "les", "grandes", "villes", "des", "pays", "limitrophes", "chemin", "de", "fer", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'argentine", "poss\u00e9dait", "le", "meilleur", "r\u00e9seau", "de", "chemin", "de", "fer", "d'am\u00e9rique", "latine", "mais", "les", "choses", "ont", "chang\u00e9", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "est", "devenu", "quasiment", "inexistant", "\u00e0", "l'exception", "de", "quelques", "lignes", "touristiques", "il", "reste", "int\u00e9ressant", "de", "prendre", "le", "train", "pour", "aller", "vers", "les", "villes", "du", "nord", "et", "vers", "la", "bolivie", "ainsi", "que", "vers", "les", "villes", "de", "la", "pampa", "mendoza", "cordoba", "mar", "del", "plata", "tucuman", "surtout", "de", "nuit", "les", "prix", "sont", "\u00e9quivalents", "\u00e0", "ceux", "pratiqu\u00e9s", "par", "les", "autocars", "au", "total", "il", "y", "a", "km", "dont", "km", "de", "voies", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "avion", "les", "vols", "int\u00e9rieurs", "constituent", "une", "solution", "pratique", "pour", "visiter", "l'ensemble", "du", "pays", "en", "le", "pays", "comptait", "environ", "a\u00e9roports", "cependant", "la", "plupart", "sont", "de", "petits", "a\u00e9roports", "ou", "bien", "des", "a\u00e9rodromes", "avec", "des", "pistes", "non", "goudronn\u00e9es", "rangs", "internationaux", "en", "l'argentine", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "culture", "musique", "et", "danse", "l'argentine", "poss\u00e8de", "tout", "un", "amalgame", "de", "rythmes", "h\u00e9rit\u00e9s", "et", "m\u00e9lang\u00e9s", "pendant", "des", "si\u00e8cles", "sur", "l'ensemble", "de", "son", "territoire", "ainsi", "les", "contrastes", "et", "la", "multiplicit\u00e9", "caract\u00e9risent", "l'art", "musical", "dans", "le", "pays", "parmi", "les", "musiques", "traditionnelles", "de", "tradition", "rurale", "la", "chacarera", "la", "milonga", "la", "zamba", "le", "gato", "le", "cielito", "sont", "tr\u00e8s", "diffus\u00e9s", "notamment", "\u00e0", "travers", "le", "festival", "de", "cosqu\u00edn", "c\u00f3rdoba", "la", "f\u00eate", "nationale", "du", "folklore", "argentin", "ainsi", "on", "compte", "aussi", "les", "rythmes", "indig\u00e8nes", "de", "souche", "tels", "que", "le", "fameux", "carnavalito", "du", "nord", "du", "pays", "les", "musiques", "mapuches", "partag\u00e9es", "avec", "le", "chili", "notamment", "le", "loncomeo", "les", "sons", "guaranis", "d'autre", "part", "l'influence", "africaine", "atteint", "presque", "tous", "les", "rythmes", "nationaux", "en", "particulier", "avec", "l'utilisation", "du", "bombo", "et", "la", "particularit\u00e9", "rythmique", "de", "certaines", "musiques", "comme", "la", "chacarera", "de", "m\u00eame", "un", "rythme", "caract\u00e9ristique", "des", "afrodescendants", "est", "le", "candombe", "aussi", "tr\u00e8s", "caract\u00e9ristique", "de", "l'uruguay", "c'est", "une", "musique", "tr\u00e8s", "rythm\u00e9e", "et", "g\u00e9n\u00e9ralement", "en", "forme", "de", "comparsa", "de", "groupe", "musical", "ambulant", "dans", "la", "rue", "\u00e0", "buenos", "aires", "et", "montevideo", "on", "peut", "appr\u00e9cier", "le", "candombe", "de", "fa\u00e7on", "publique", "le", "tango", "internationalement", "reconnu", "et", "d\u00e9clar\u00e9", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "est", "peut\u00eatre", "ce", "qui", "caract\u00e9rise", "l'argentine", "\u00e0", "l'il", "\u00e9tranger", "m\u00eame", "s'il", "est", "r\u00e9duit", "\u00e0", "la", "ville", "de", "buenos", "aires", "et", "\u00e0", "montevideo", "ses", "origines", "remontent", "aux", "danses", "africaines", "du", "candombe", "qui", "a", "subi", "un", "m\u00e9tissage", "avec", "la", "milonga", "donnant", "ainsi", "un", "rythme", "tr\u00e8s", "\u00e9nergique", "jou\u00e9", "de", "guitare", "tambours", "et", "fl\u00fbte", "cependant", "ce", "que", "nous", "appelons", "tango", "aujourd'hui", "est", "la", "modification", "de", "ce", "rythme", "par", "les", "immigrants", "europ\u00e9ens", "qui", "ont", "ajout\u00e9", "des", "instruments", "diff\u00e9rents", "tel", "que", "le", "bandon\u00e9on", "et", "un", "style", "et", "paroles", "singuliers", "diff\u00e9rents", "de", "la", "v\u00e9ritable", "souche", "du", "tango", "une", "f\u00eate", "nationale", "tr\u00e8s", "importante", "est", "le", "carnaval", "del", "pais", "d\u00e9roul\u00e9", "\u00e0", "gualeguaych\u00fa", "entre", "r\u00edos", "tous", "les", "ans", "celleci", "est", "une", "occasion", "pour", "d\u00e9voiler", "tout", "le", "coloris", "et", "la", "danse", "au", "rythme", "du", "candombe", "du", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "parmi", "les", "grands", "compositeurs", "argentins", "on", "compte", "astor", "piazzolla", "litt\u00e9rature", "la", "litt\u00e9rature", "argentine", "de", "langue", "espagnole", "a", "acquis", "durant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "une", "v\u00e9ritable", "ind\u00e9pendance", "une", "identit\u00e9", "propre", "vis\u00e0vis", "de", "l'espagne", "bien", "que", "jorge", "luis", "borges", "jouisse", "d'une", "reconnaissance", "internationale", "se", "sont", "illustr\u00e9s", "\u00e9galement", "adolfo", "bioy", "casares", "victoria", "ocampo", "silvina", "ocampo", "ernesto", "s\u00e1bato", "roberto", "arlt", "alfonsina", "storni", "manuel", "mujica", "l\u00e1inez", "h\u00e9ctor", "tiz\u00f3n", "leopoldo", "marechal", "juan", "filloy", "ricardo", "piglia", "alberto", "laiseca", "leopoldo", "lugones", "alejandra", "pizarnik", "tom\u00e1s", "eloy", "mart\u00ednez", "juan", "jos\u00e9", "saer", "c\u00e9sar", "aira", "ang\u00e9lica", "gorodischer", "osvaldo", "soriano", "jos\u00e9", "hern\u00e1ndez", "mar\u00eda", "elena", "walsh", "ainsi", "que", "certains", "auteurs", "de", "la", "diaspora", "comme", "julio", "cort\u00e1zar", "traditions", "culinaires", "l'argentine", "poss\u00e8de", "une", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "plats", "culinaires", "traditionnels", "h\u00e9rit\u00e9s", "de", "la", "rencontre", "des", "grands", "groupes", "pr\u00e9sents", "en", "am\u00e9rique", "latine", "italiens", "espagnols", "indig\u00e8nes", "ainsi", "un", "grand", "nombre", "de", "plats", "typiques", "sont", "consomm\u00e9s", "tout", "au", "long", "du", "territoire", "les", "pizze", "les", "tallarines", "milanesas", "empanadas", "le", "locro", "les", "humitas", "les", "tamales", "le", "puchero", "alfajores", "le", "dulce", "de", "leche", "le", "arroz", "con", "leche", "la", "mazamorra", "entre", "une", "infinit\u00e9", "d'autres", "plats", "leur", "pr\u00e9paration", "varie", "selon", "les", "traditions", "de", "chaque", "r\u00e9gion", "et", "certaines", "pr\u00e9parations", "sont", "partag\u00e9es", "avec", "d'autres", "pays", "de", "la", "r\u00e9gion", "chili", "uruguay", "paraguay", "cependant", "les", "trois", "aliments", "les", "plus", "caract\u00e9ristiques", "peut\u00eatre", "par", "leur", "popularit\u00e9", "ou", "par", "leur", "succ\u00e8s", "aupr\u00e8s", "des", "touristes", "sont", "les", "suivants", "mat\u00e9", "le", "mat\u00e9", "est", "une", "infusion", "traditionnelle", "consomm\u00e9e", "en", "argentine", "comme", "partout", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "issue", "de", "la", "culture", "des", "indiens", "guaranis", "c'est", "une", "part", "tr\u00e8s", "importante", "de", "la", "culture", "et", "il", "est", "fr\u00e9quent", "de", "voir", "des", "personnes", "boire", "le", "mat\u00e9", "dans", "la", "rue", "la", "plante", "utilis\u00e9e", "la", "yerba", "mat\u00e9", "parfois", "appel\u00e9", "th\u00e9", "du", "paraguay", "th\u00e9", "des", "j\u00e9suites", "ou", "th\u00e9", "du", "br\u00e9sil", "est", "une", "esp\u00e8ce", "sudam\u00e9ricaine", "dont", "les", "feuilles", "que", "l'on", "torr\u00e9fie", "et", "pulv\u00e9rise", "fournissent", "infus\u00e9es", "dans", "l'eau", "chaude", "une", "boisson", "stimulante", "aux", "effets", "semblables", "\u00e0", "ceux", "du", "caf\u00e9", "ou", "du", "th\u00e9", "cette", "boisson", "consomm\u00e9e", "chaude", "et", "parfois", "froide", "de", "go\u00fbt", "fort", "et", "amer", "est", "pr\u00e9par\u00e9e", "avec", "des", "feuilles", "de", "yerba", "mat\u00e9", "elle", "se", "boit", "dans", "une", "calebasse", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "tube", "m\u00e9tallique", "qui", "sert", "aussi", "de", "filtre", "la", "bombilla", "pour", "le", "savourer", "les", "gauchos", "s'organisent", "en", "cercle", "o\u00f9", "le", "mat\u00e9", "passe", "de", "main", "en", "main", "selon", "un", "rituel", "tr\u00e8s", "pr\u00e9cis", "qui", "invite", "par", "exemple", "les", "participants", "\u00e0", "faire", "circuler", "la", "calebasse", "dans", "le", "sens", "antihoraire", "afin", "de", "faire", "passer", "le", "temps", "moins", "vite", "cette", "boisson", "traditionnelle", "symbolise", "par", "ses", "rites", "de", "consommation", "la", "fraternit\u00e9", "et", "l'hospitalit\u00e9", "des", "gauchos", "asado", "en", "argentine", "le", "terme", "asado", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "non", "seulement", "\u00e0", "une", "grillade", "en", "tant", "que", "telle", "mais", "aussi", "\u00e0", "lacte", "social", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "o\u00f9", "lon", "mange", "de", "la", "viande", "blanche", "ou", "rouge", "ou", "des", "choripanes", "sandwiches", "avec", "chorizo", "et", "sauce", "criolla", "ou", "chimichurri", "ces", "viandes", "sont", "cuites", "et", "grill\u00e9es", "horizontalement", "a", "la", "parilla", "ou", "verticalement", "en", "croix", "lasado", "est", "presque", "le", "plat", "national", "de", "largentine", "par", "son", "origine", "tr\u00e8s", "ancr\u00e9e", "dans", "la", "tradition", "des", "gauchos", "il", "existe", "m\u00eame", "des", "asadores", "personnes", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "lart", "de", "cuisiner", "un", "asado", "confiture", "de", "lait", "le", "dulce", "de", "leche", "la", "confiture", "de", "lait", "est", "une", "sp\u00e9cialit\u00e9", "sucr\u00e9e", "sans", "v\u00e9ritable", "origine", "puisqu'il", "existe", "des", "recettes", "similaires", "dans", "toutes", "les", "parties", "du", "monde", "mais", "est", "extr\u00eamement", "appr\u00e9ci\u00e9", "en", "argentine", "et", "tout", "au", "long", "de", "l'am\u00e9rique", "latine", "d'origine", "coloniale", "il", "sagit", "d'un", "m\u00e9lange", "de", "lait", "et", "de", "sucre", "g", "\u00e0", "g", "par", "litre", "de", "lait", "port\u00e9", "\u00e0", "\u00e9bullition", "puis", "cuit", "\u00e0", "feu", "tr\u00e8s", "doux", "jusqu\u00e0", "\u00e9paississement", "et", "obtention", "dune", "couleur", "caramel", "il", "est", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9", "dans", "les", "p\u00e2tisseries", "ou", "tout", "simplement", "comme", "confiture", "locro", "le", "locro", "du", "quechua", "ruqru", "est", "un", "rago\u00fbt", "\u00e0", "base", "de", "courge", "de", "ma\u00efs", "et", "de", "haricots", "consomm\u00e9s", "symboles", "nationaux", "le", "drapeau", "de", "l'argentine", "cr\u00e9\u00e9", "par", "le", "h\u00e9ros", "national", "manuel", "belgrano", "a", "inspir\u00e9", "plusieurs", "peuples", "latinoam\u00e9ricains", "dans", "le", "choix", "de", "leur", "propre", "drapeau", "il", "fut", "en", "son", "temps", "adopt\u00e9", "par", "les", "provinces", "unies", "d'am\u00e9rique", "centrale", "et", "c'est", "pour", "cela", "que", "les", "drapeaux", "du", "salvador", "du", "honduras", "du", "nicaragua", "et", "du", "guatemala", "sont", "tr\u00e8s", "semblables", "au", "drapeau", "argentin", "dessin\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "manuel", "belgrano", "le", "drapeau", "argentin", "est", "les", "bandes", "bleues", "et", "blanches", "font", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "cocardes", "de", "la", "m\u00eame", "couleur", "distribu\u00e9es", "le", "mai", "lors", "du", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "le", "drapeau", "est", "rendu", "officiel", "deux", "semaines", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "le", "juillet", "puis", "en", "est", "ajout\u00e9", "le", "soleil", "dit", "sol", "de", "mayo", "jusqu'au", "juillet", "le", "drapeau", "avec", "le", "soleil", "dit", "drapeau", "de", "guerre", "est", "exclusif", "aux", "institutions", "officielles", "alors", "que", "le", "drapeau", "sans", "le", "soleil", "est", "utilis\u00e9", "pour", "les", "manifestations", "ou", "institutions", "n'ayant", "pas", "caract\u00e8re", "officiel", "d\u00e9sormais", "le", "drapeau", "avec", "le", "soleil", "est", "utilis\u00e9", "partoutla", "fleur", "nationale", "de", "l'argentine", "est", "le", "ceibo", "dont", "le", "nom", "scientifique", "est", "erythrina", "cristagalli", "elle", "fut", "d\u00e9clar\u00e9e", "comme", "telle", "le", "d\u00e9cembre", "par", "le", "d\u00e9cret", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "loiseau", "national", "est", "le", "hornero", "ou", "furnarius", "rufus", "sympathique", "oiseau", "que", "l'on", "retrouve", "dans", "toutes", "les", "villes", "argentines", "et", "qui", "y", "construit", "de", "curieux", "nids", "la", "pierre", "nationale", "est", "la", "rhodochrosite", "ordres", "et", "d\u00e9corations", "ordre", "de", "saintmartin", "le", "lib\u00e9rateur", "ordre", "de", "mai", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "sports", "bien", "que", "le", "football", "soit", "le", "sport", "le", "plus", "populaire", "en", "argentine", "avec", "de", "tr\u00e8s", "grands", "joueurs", "comme", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "osvaldo", "piazza", "diego", "maradona", "ou", "lionel", "messi", "d'autres", "sports", "sont", "largement", "pratiqu\u00e9s", "le", "sport", "national", "est", "d'ailleurs", "le", "pato", "ainsi", "l'argentine", "s'illustre", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "basketball", "en", "rugby", "\u00e0", "xv", "en", "pelote", "basque", "en", "padel", "ou", "encore", "en", "tennis", "avec", "guillermo", "vilas", "gabriela", "sabatini", "ou", "juan", "mart\u00edn", "del", "potro", "notamment", "par", "ailleurs", "on", "peut", "\u00e9galement", "citer", "le", "rink", "hockey", "le", "hockey", "sur", "gazon", "le", "polo", "avec", "juan", "carlos", "harriott", "es", "ou", "adolfo", "cambiaso", "le", "golf", "avec", "eduardo", "romero", "ou", "le", "sport", "automobile", "avec", "juan", "manuel", "fangio", "comme", "sports", "appr\u00e9ci\u00e9s", "en", "argentine", "un", "autre", "sport", "le", "rugby", "\u00e0", "xiii", "s'implante", "\u00e9galement", "dans", "le", "pays", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "presse", "\u00e9crite", "en", "argentine", "peuples", "am\u00e9rindiens", "d'argentine", "liens", "externes", "es", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "site", "touristique", "officiel", "site", "officiel", "ambassade", "argentine", "donn\u00e9es", "de", "la", "banque", "mondiale", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "de", "largentine", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "du", "sud"]