["en", "science", "de", "l'information", "une", "autorit\u00e9", "ou", "notice", "d'autorit\u00e9", "ou", "forme", "d'autorit\u00e9", "sert", "\u00e0", "identifier", "sans", "ambigu\u00eft\u00e9", "des", "personnes", "ou", "d'autres", "concepts", "et", "\u00e0", "faciliter", "la", "recherche", "dans", "les", "catalogues", "de", "biblioth\u00e8ques", "une", "autorit\u00e9", "est", "compos\u00e9e", "au", "minimum", "d'une", "forme", "retenue", "faisant", "autorit\u00e9", "d'o\u00f9", "son", "nom", "calqu\u00e9", "sur", "l'expression", "anglaise", "d'origine", "authority", "control", "origine", "et", "\u00e9volutions", "l'origine", "des", "autorit\u00e9s", "remonte", "aux", "catalogues", "des", "biblioth\u00e8ques", "d'abord", "sous", "forme", "de", "livres", "imprim\u00e9s", "puis", "sous", "forme", "de", "fiches", "cf", "catalogues", "sur", "fiches", "dans", "ces", "deux", "cas", "les", "documents", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "accessibles", "par", "trois", "index", "titre", "auteur", "et", "sujet", "les", "index", "auteur", "et", "sujet", "notamment", "regroupent", "des", "concepts", "pouvant", "adopter", "diverses", "d\u00e9nominations", "moli\u00e8re", "poquelin", "jeanbaptiste", "v\u00e9lo", "bicyclette", "etc", "afin", "que", "tous", "les", "documents", "d'un", "auteur", "ou", "d'un", "sujet", "soient", "class\u00e9s", "au", "m\u00eame", "endroit", "dans", "les", "tiroirs", "du", "catalogue", "pour", "l'utilisateur", "des", "renvois", "ont", "\u00e9t\u00e9", "introduits", "ainsi", "la", "personne", "cherchant", "sous", "poquelin", "doit", "trouver", "une", "note", "lui", "indiquant", "que", "tous", "les", "documents", "se", "trouvent", "sous", "moli\u00e8re", "de", "cette", "mani\u00e8re", "cela", "\u00e9vite", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "dupliquer", "\u00e0", "plusieurs", "endroits", "les", "fiches", "de", "r\u00e9f\u00e9rences", "bibliographiques", "ce", "qui", "poserait", "des", "probl\u00e8mes", "de", "gestion", "le", "simple", "fait", "d'avoir", "trois", "index", "titre", "auteur", "et", "sujet", "implique", "d\u00e9j\u00e0", "de", "r\u00e9p\u00e9ter", "trois", "fois", "la", "m\u00eame", "information", "avec", "l'informatisation", "des", "syst\u00e8mes", "et", "l'\u00e9mergence", "des", "syst\u00e8mes", "de", "gestion", "de", "biblioth\u00e8que", "sgb", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ce", "fonctionnement", "a", "d'abord", "\u00e9t\u00e9", "reproduit", "\u00e0", "l'identique", "sur", "des", "interfaces", "virtuelles", "dans", "un", "catalogue", "informatis\u00e9", "l'utilisateur", "peut", "feuilleter", "des", "index", "sp\u00e9cifiques", "en", "formulant", "une", "recherche", "ne", "comportant", "que", "les", "premi\u00e8res", "lettres", "du", "concept", "ex", "poquelin", "j", "et", "voir", "la", "liste", "de", "toutes", "les", "personnes", "avec", "indication", "des", "formes", "retenues", "et", "des", "formes", "rejet\u00e9es", "renvois", "en", "backoffice", "les", "autorit\u00e9s", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "au", "sein", "de", "notices", "sp\u00e9cifiques", "par", "les", "biblioth\u00e9caires", "plus", "tardivement", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "les", "fonctionnalit\u00e9s", "de", "recherche", "avanc\u00e9e", "dont", "la", "recherche", "par", "index", "se", "sont", "vues", "marginalis\u00e9es", "par", "le", "principe", "de", "la", "barre", "unique", "de", "recherche", "\u00e0", "la", "suite", "du", "succ\u00e8s", "du", "mod\u00e8le", "google", "ceci", "s'explique", "notamment", "par", "une", "d\u00e9mocratisation", "de", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "recherche", "d'information", "cons\u00e9quence", "directe", "de", "la", "d\u00e9mocratisation", "du", "web", "ainsi", "qu'une", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "des", "moteurs", "de", "recherche", "le", "r\u00f4le", "des", "autorit\u00e9s", "en", "biblioth\u00e8que", "tend", "donc", "\u00e0", "se", "transformer", "les", "diff\u00e9rentes", "formes", "d'un", "nom", "au", "lieu", "d'\u00eatre", "pr\u00e9sent\u00e9es", "en", "tant", "que", "renvois", "dans", "l'interface", "sont", "directement", "et", "automatiquement", "index\u00e9es", "\u00e0", "toutes", "les", "notices", "bibliographiques", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "en", "question", "de", "fait", "il", "n'est", "plus", "n\u00e9cessaire", "de", "trouver", "en", "premier", "lieu", "la", "bonne", "forme", "du", "nom", "pour", "acc\u00e9der", "aux", "documents", "quelle", "que", "soit", "la", "forme", "recherch\u00e9e", "les", "documents", "sont", "directement", "accessibles", "avec", "la", "publication", "en", "du", "library", "reference", "model", "le", "concept", "d'autorit\u00e9", "est", "compl\u00e8tement", "revu", "selon", "un", "mod\u00e8le", "d'entit\u00e9srelations", "les", "personnes", "ou", "autres", "concepts", "reli\u00e9s", "\u00e0", "des", "notices", "bibliographiques", "peuvent", "\u00eatre", "d\u00e9crits", "\u00e0", "l'instar", "des", "documents", "dans", "des", "notices", "ie", "entit\u00e9s", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "et", "non", "plus", "uniquement", "au", "moyen", "de", "formes", "retenues", "et", "rejet\u00e9es", "de", "nombreuses", "informations", "suppl\u00e9mentaires", "peuvent", "\u00eatre", "saisies", "telles", "que", "les", "membres", "de", "la", "famille", "d'une", "personne", "ces", "entit\u00e9s", "sont", "identifi\u00e9es", "avant", "tout", "par", "des", "identifiants", "les", "diff\u00e9rentes", "formes", "de", "noms", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9es", "au", "moyen", "de", "l'entit\u00e9", "sp\u00e9cifique", "nomen", "contenu", "d'une", "autorit\u00e9", "une", "autorit\u00e9", "se", "compose", "notamment", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "suivants", "la", "forme", "retenue", "unique", "dans", "le", "syst\u00e8me", "et", "faisant", "autorit\u00e9", "obligatoire", "exemple", "moli\u00e8re", "les", "formes", "rejet\u00e9es", "exemples", "poquelin", "jeanbaptiste", "moli\u00e8re", "jeanbaptiste", "poquelin", "de", "certaines", "autorit\u00e9s", "sont", "multilingues", "dans", "ce", "cas", "il", "peut", "donc", "y", "avoir", "une", "forme", "retenue", "par", "langue", "dans", "le", "catalogue", "on", "affichera", "toujours", "pour", "un", "document", "la", "forme", "retenue", "de", "son", "auteur", "ou", "de", "son", "sujet", "celleci", "est", "unique", "et", "permet", "notamment", "de", "diff\u00e9rencier", "deux", "homonymes", "par", "l'ajout", "des", "dates", "de", "vie", "ou", "d'un", "autre", "qualificatif", "types", "d'autorit\u00e9s", "les", "notices", "d'autorit\u00e9", "peuvent", "\u00eatre", "utilis\u00e9es", "pour", "identifier", "les", "personnes", "les", "collectivit\u00e9s", "les", "noms", "g\u00e9ographiques", "les", "uvres", "les", "objets", "et", "les", "concepts", "domaines", "d'application", "les", "autorit\u00e9s", "sont", "utilis\u00e9es", "dans", "les", "catalogues", "de", "biblioth\u00e8ques", "les", "fichiers", "les", "bases", "de", "donn\u00e9es", "et", "les", "syst\u00e8mes", "d'information", "le", "catalogage", "m\u00e9ticuleux", "d'ouvrages", "permet", "aujourd'hui", "d'am\u00e9liorer", "les", "notices", "d'autorit\u00e9", "notamment", "en", "identifiant", "les", "doublons", "et", "en", "les", "signalant", "aux", "biblioth\u00e8ques", "concern\u00e9es", "notamment", "la", "bnf", "initialement", "utilis\u00e9es", "dans", "les", "biblioth\u00e8ques", "les", "autorit\u00e9s", "sont", "\u00e9galement", "employ\u00e9es", "dans", "la", "description", "des", "documents", "d'archives", "ou", "dans", "la", "gestion", "des", "droits", "num\u00e9riques", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "articles", "connexes", "fichier", "d'autorit\u00e9", "international", "virtuel", "viaf", "th\u00e9saurus", "documentaire", "indexation", "mati\u00e8re", "norme", "internationale", "sur", "les", "notices", "d'autorit\u00e9", "archivistiques", "relatives", "aux", "collectivit\u00e9s", "aux", "personnes", "et", "aux", "familles", "isaar", "cpf", "gemeinsame", "normdatei", "gnd", "syst\u00e8me", "universitaire", "de", "documentation", "sudoc", "liens", "externes", "notices", "et", "fichier", "d'autorit\u00e9", "\u00e0", "la", "bnf", "consult\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "sciences", "de", "linformation", "et", "biblioth\u00e8ques"]