["l'autriche", "en", "allemand", "\u00f6sterreich", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "d'autriche", "en", "allemand", "republik", "\u00f6sterreich", "est", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "d'europe", "centrale", "sans", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "pays", "montagneux", "il", "est", "entour\u00e9", "dans", "le", "sens", "des", "aiguilles", "d'une", "montre", "par", "l'allemagne", "et", "la", "tch\u00e9quie", "au", "nord", "la", "slovaquie", "et", "la", "hongrie", "\u00e0", "l'est", "la", "slov\u00e9nie", "et", "l'italie", "au", "sud", "et", "par", "la", "suisse", "et", "le", "liechtenstein", "\u00e0", "l'ouest", "sa", "capitale", "est", "vienne", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "pays", "l'autriche", "est", "\u00e9tablie", "au", "xe", "si\u00e8cle", "en", "tant", "que", "margraviat", "du", "duch\u00e9", "de", "bavi\u00e8re", "au", "sein", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "l'autriche", "devient", "son", "propre", "duch\u00e9", "en", "puis", "un", "archiduch\u00e9", "en", "au", "xve", "si\u00e8cle", "vienne", "devient", "la", "capitale", "de", "l'empire", "et", "l'autriche", "devient", "un", "acteur", "majeur", "de", "l'histoire", "de", "l'europe", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "suivants", "en", "tant", "que", "terre", "d'origine", "de", "la", "monarchie", "de", "habsbourg", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "l'empire", "en", "l'autriche", "\u00e9tablit", "son", "propre", "empire", "qui", "devient", "une", "des", "plus", "grandes", "puissances", "mondiales", "ainsi", "que", "le", "constituant", "dominant", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9faite", "de", "l'empire", "d'autriche", "dans", "la", "guerre", "austroprussienne", "en", "l'autrichehongrie", "est", "\u00e9tablie", "un", "an", "plus", "tard", "l'autrichehongrie", "s'effondre", "en", "apr\u00e8s", "sa", "d\u00e9faite", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "menant", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "de", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "d'autriche", "en", "en", "le", "pays", "est", "annex\u00e9", "par", "l'allemagne", "nazie", "et", "devient", "alors", "une", "division", "de", "cette", "derni\u00e8re", "apr\u00e8s", "sa", "lib\u00e9ration", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'autriche", "tombe", "sous", "la", "tutelle", "des", "alli\u00e9s", "avant", "de", "regagner", "sa", "souverainet\u00e9", "en", "depuis", "le", "pays", "est", "gouvern\u00e9", "en", "tant", "que", "r\u00e9publique", "parlementaire", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "adopte", "une", "politique", "de", "neutralit\u00e9", "dans", "les", "relations", "internationales", "l'autriche", "est", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "de", "la", "zone", "euro", "respectivement", "depuis", "et", "sa", "langue", "officielle", "est", "l'allemand", "mais", "depuis", "la", "ratification", "de", "la", "charte", "europ\u00e9enne", "des", "langues", "r\u00e9gionales", "ou", "minoritaires", "six", "autres", "langues", "hongrois", "slov\u00e8ne", "croate", "du", "burgenland", "tch\u00e8que", "slovaque", "et", "romani", "sont", "reconnues", "\u00e9tymologie", "la", "premi\u00e8re", "mention", "\u00e9crite", "du", "nom", "austria", "se", "trouve", "dans", "l'historia", "gentis", "langobardorum", "et", "date", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00f6sterreich", "signifie", "en", "vieil", "allemand", "le", "royaume", "de", "l'est", "l'autriche", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "le", "plus", "oriental", "des", "pays", "de", "l'ouest", "un", "croisement", "avec", "son", "\u00e9quivalent", "latin", "austria", "d\u00e8s", "le", "xiie", "si\u00e8cle", "a", "donn\u00e9", "austriche", "en", "moyen", "fran\u00e7ais", "puis", "autriche", "en", "fran\u00e7ais", "\u00f6sterreich", "est", "d\u00e9riv\u00e9", "de", "ostarrichi", "premi\u00e8re", "mention", "du", "nom", "du", "pays", "sur", "un", "document", "qui", "date", "de", "auparavant", "le", "pays", "est", "connu", "sous", "le", "nom", "d'ostmark", "marche", "de", "l'est", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "l'empereur", "germanique", "otton", "ier", "g\u00e9ographie", "les", "trois", "plus", "grandes", "villes", "sont", "dans", "l'ordre", "vienne", "graz", "et", "linz", "les", "alpes", "occupent", "les", "deux", "tiers", "de", "la", "surface", "au", "sol", "de", "l'autriche", "le", "point", "culminant", "du", "pays", "est", "le", "grossglockner", "qui", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "m", "le", "fleuve", "le", "plus", "long", "est", "le", "danube", "qui", "traverse", "\u00e9galement", "l'allemagne", "la", "slovaquie", "la", "hongrie", "la", "croatie", "la", "serbie", "la", "bulgarie", "la", "roumanie", "la", "moldavie", "et", "l'ukraine", "son", "parcours", "en", "autriche", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "transports", "linfrastructure", "de", "transports", "autrichienne", "est", "li\u00e9e", "directement", "\u00e0", "sa", "situation", "dune", "part", "au", "sein", "des", "alpes", "et", "d'autre", "part", "\u00e0", "sa", "situation", "de", "carrefour", "du", "centre", "de", "leurope", "centrale", "que", "ce", "soit", "du", "point", "de", "vue", "des", "liaisons", "routi\u00e8res", "autant", "que", "ferroviaires", "l'am\u00e9nagement", "de", "voies", "de", "communication", "dans", "les", "alpes", "n\u00e9cessite", "de", "nombreux", "tunnels", "et", "ponts", "ayant", "pour", "caract\u00e9ristiques", "de", "devoir", "r\u00e9sister", "\u00e0", "des", "conditions", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "extr\u00eames", "du", "fait", "de", "sa", "situation", "centrale", "lautriche", "constitue", "un", "pays", "de", "transit", "principalement", "pour", "les", "axes", "nordsud", "et", "nordsudest", "et", "depuis", "la", "chute", "du", "rideau", "de", "fer", "\u00e9galement", "pour", "l'axe", "estouest", "cela", "implique", "ainsi", "un", "net", "surdimensionnement", "des", "voies", "de", "communication", "notamment", "dans", "des", "zones", "\u00e9cologiques", "sensibles", "soulevant", "souvent", "des", "protestations", "de", "la", "part", "de", "la", "population", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "cette", "difficile", "combinaison", "d'int\u00e9r\u00eats", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e9conomiques", "et", "\u00e9cologiques", "certaines", "mesures", "ont", "\u00e9t\u00e9", "rendues", "n\u00e9cessaires", "contribuant", "\u00e0", "faire", "de", "l'autriche", "un", "pays", "aux", "avantpostes", "de", "la", "protection", "environnementale", "la", "r\u00e9publique", "alpine", "a", "par", "exemple", "tr\u00e8s", "t\u00f4t", "impos\u00e9", "l'utilisation", "de", "pots", "catalytiques", "sur", "les", "v\u00e9hicules", "motoris\u00e9s", "certaines", "voies", "de", "circulation", "ne", "sont", "ouvertes", "quaux", "camions", "\u00e0", "la", "nuisance", "sonore", "r\u00e9duite", "diverses", "d\u00e9r\u00e9gulations", "ont", "toutefois", "entra\u00een\u00e9", "principalement", "parmi", "certaines", "populations", "telles", "que", "celles", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "linn", "un", "sentiment", "d'\u00eatre", "oubli\u00e9es", "par", "les", "instances", "de", "r\u00e9gulation", "agissant", "aux", "niveaux", "nationaux", "et", "internationaux", "notamment", "par", "lunion", "europ\u00e9enne", "transport", "routier", "le", "r\u00e9seau", "routier", "autrichien", "se", "compose", "actuellement", "de", "dautoroutes", "autobahnen", "et", "voies", "rapides", "de", "routes", "\u00e0", "caract\u00e8re", "prioritaires", "anciennement", "routes", "f\u00e9d\u00e9rales", "ou", "bundesstra\u00dfen", "km", "de", "routes", "r\u00e9gionales", "landesstra\u00dfen", "km", "de", "routes", "communales", "gemeindestra\u00dfenle", "r\u00e9seau", "routier", "est", "entretenu", "principalement", "par", "l\u00e9tat", "une", "taxe", "sur", "les", "v\u00e9hicules", "existe", "sur", "le", "r\u00e9seau", "autoroutier", "sous", "la", "forme", "de", "vignette", "obligatoire", "en", "pour", "une", "vignette", "annuelle", "les", "camions", "doivent", "payer", "une", "redevance", "kilom\u00e9trique", "maximum", "km", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "asfinag", "en", "transport", "ferroviaire", "la", "majorit\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "est", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00f6bb", "\u00f6sterreichische", "bundesbahnen", "dautres", "entreprises", "sont", "\u00e9galement", "pr\u00e9sentes", "dans", "le", "transport", "ferr\u00e9", "autrichien", "d\u00e9tenues", "soit", "par", "les", "l\u00e4nder", "soit", "par", "le", "secteur", "priv\u00e9", "en", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "passagers", "ont", "emprunt\u00e9", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "autrichien", "soit", "une", "augmentation", "de", "millions", "par", "rapport", "\u00e0", "cette", "croissance", "rapide", "ainsi", "que", "des", "investissements", "insuffisants", "ont", "oblig\u00e9", "\u00f6bb", "\u00e0", "louer", "des", "voitures", "suppl\u00e9mentaires", "aupr\u00e8s", "de", "ses", "partenaires", "allemands", "suisses", "italiens", "roumains", "hongrois", "et", "polonais", "afin", "de", "faire", "face", "\u00e0", "la", "demande", "notamment", "lors", "des", "vacances", "de", "no\u00ebl", "la", "moyenne", "d'\u00e2ge", "des", "voitures", "de", "l'\u00f6bb", "est", "de", "ans", "le", "transport", "de", "camions", "par", "voie", "ferr\u00e9e", "\u00e9galement", "connu", "sous", "le", "terme", "de", "transport", "combin\u00e9", "ou", "ferroutage", "est", "en", "d\u00e9veloppement", "rapide", "la", "travers\u00e9e", "du", "tyrol", "sur", "rails", "a", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "par", "pr\u00e8s", "de", "camions", "en", "soit", "une", "augmentation", "de", "du", "trafic", "gr\u00e2ce", "en", "partie", "\u00e0", "d'importantes", "subventions", "de", "la", "part", "de", "l'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "autrichien", "et", "selon", "l'\u00f6bb", "ce", "mode", "de", "transport", "reviendrait", "environ", "moins", "cher", "aux", "transporteurs", "et", "permet", "de", "plus", "aux", "chauffeurs", "de", "mieux", "respecter", "leurs", "temps", "de", "pause", "r\u00e9glementairesun", "r\u00e9seau", "de", "sbahn", "est", "d\u00e9ploy\u00e9", "actuellement", "dans", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9tropolitaines", "de", "chacune", "des", "capitales", "d'\u00e9tat", "vienne", "br\u00e9gence", "graz", "innsbruck", "klagenfurt", "linz", "salzbourg", "vienne", "est", "la", "seule", "ville", "autrichienne", "\u00e0", "\u00eatre", "\u00e9quip\u00e9e", "dun", "v\u00e9ritable", "r\u00e9seau", "de", "m\u00e9tro", "ubahn", "certaines", "stations", "du", "r\u00e9seau", "de", "tramway", "de", "linz", "se", "trouvent", "sous", "terre", "les", "villes", "de", "vienne", "graz", "linz", "innsbruck", "et", "gmunden", "poss\u00e8dent", "\u00e9galement", "un", "r\u00e9seau", "de", "tramway", "le", "village", "de", "serfaus", "situ\u00e9", "dans", "le", "tyrol", "poss\u00e8de", "le", "ubahn", "serfaus", "t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique", "souterrain", "parfois", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "m\u00e9tro", "le", "plus", "petit", "au", "monde", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "effets", "du", "r\u00e9chauffement", "climatique", "la", "crise", "climatique", "affecte", "l'autriche", "de", "diverses", "mani\u00e8res", "le", "rapport", "d'\u00e9valuation", "autrichien", "sur", "le", "changement", "climatique", "\u00f6sterreichischer", "sachstandsbericht", "klimawandel", "a", "abouti", "aux", "r\u00e9sultats", "suivants", "en", "autriche", "la", "temp\u00e9rature", "a", "augment\u00e9", "de", "pr\u00e8s", "de", "\u00b0c", "au", "cours", "de", "la", "p\u00e9riode", "allant", "de", "\u00e0", "alors", "qu'au", "niveau", "mondial", "sur", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "la", "temp\u00e9rature", "n'a", "en", "moyenne", "augment\u00e9", "que", "de", "\u00b0c", "les", "mesures", "prises", "jusqu'\u00e0", "pr\u00e9sent", "par", "l'autriche", "ne", "couvrent", "pas", "la", "contribution", "attendue", "du", "pays", "\u00e0", "la", "r\u00e9alisation", "de", "l'objectif", "mondial", "de", "\u00b0c", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "on", "peut", "s'attendre", "\u00e0", "une", "augmentation", "des", "pr\u00e9cipitations", "au", "cours", "du", "semestre", "d'hiver", "et", "\u00e0", "une", "diminution", "de", "ces", "pr\u00e9cipitations", "pendant", "le", "semestre", "d'\u00e9t\u00e9", "la", "dur\u00e9e", "de", "l'enneigement", "s'est", "raccourcie", "au", "cours", "des", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "en", "particulier", "\u00e0", "moyenne", "et", "haute", "altitude", "environ", "m", "tous", "les", "glaciers", "mesur\u00e9s", "en", "autriche", "ont", "clairement", "perdu", "de", "la", "surface", "et", "du", "volume", "depuis", "par", "exemple", "dans", "les", "alpes", "du", "sud", "de", "l'\u00f6tztal", "la", "plus", "grande", "zone", "glaciaire", "contigu\u00eb", "d'autriche", "la", "zone", "glaciaire", "est", "pass\u00e9e", "de", "km", "en", "\u00e0", "km", "en", "et", "km", "en", "les", "glissements", "de", "terrain", "les", "coul\u00e9es", "de", "boue", "les", "\u00e9boulements", "et", "autres", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "gravitationnels", "augmentent", "consid\u00e9rablement", "dans", "les", "r\u00e9gions", "montagneuses", "le", "risque", "d'incendies", "de", "for\u00eat", "augmente", "les", "perturbations", "dans", "les", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "forestiers", "augmentent", "en", "intensit\u00e9", "et", "en", "fr\u00e9quence", "dans", "tous", "les", "sc\u00e9narios", "climatiques", "discut\u00e9s", "les", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "\u00e0", "longue", "p\u00e9riode", "de", "d\u00e9veloppement", "et", "les", "habitats", "des", "alpes", "audessus", "de", "la", "limite", "des", "arbres", "sont", "particuli\u00e8rement", "affect\u00e9s", "par", "le", "changement", "climatique", "le", "tourisme", "d'hiver", "continuera", "de", "subir", "des", "pressions", "en", "raison", "de", "l'augmentation", "constante", "de", "la", "temp\u00e9rature", "le", "mois", "de", "juin", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "plus", "chaud", "jamais", "enregistr\u00e9", "en", "autriche", "pr\u00e9servation", "de", "l'environnement", "en", "le", "jour", "du", "d\u00e9passement", "date", "de", "lann\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "laquelle", "lhumanit\u00e9", "est", "suppos\u00e9e", "avoir", "consomm\u00e9", "lensemble", "des", "ressources", "que", "la", "plan\u00e8te", "est", "capable", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer", "en", "un", "an", "de", "l'autriche", "est", "le", "avril", "l'autriche", "est", "l'un", "des", "pays", "dont", "la", "consommation", "d\u00e9passe", "le", "plus", "les", "capacit\u00e9s", "de", "la", "plan\u00e8te", "r\u00e9seau", "europ\u00e9en", "natura", "le", "r\u00e9seau", "natura", "rassemble", "des", "sites", "naturels", "ou", "seminaturels", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ayant", "une", "grande", "valeur", "patrimoniale", "par", "la", "faune", "et", "la", "flore", "exceptionnelles", "qu'ils", "contiennent", "en", "d\u00e9cembre", "l'autriche", "comptait", "sites", "dont", "zones", "de", "protection", "sp\u00e9ciale", "zps", "pour", "les", "oiseaux", "sur", "une", "superficie", "de", "km", "zones", "sp\u00e9ciales", "de", "conservation", "zsc", "dont", "les", "psic", "sic", "pour", "les", "habitats", "et", "les", "esp\u00e8ces", "sur", "une", "superficie", "de", "km", "la", "superficie", "totale", "est", "de", "km", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "surface", "terrestre", "du", "territoire", "de", "l'autriche", "histoire", "d\u00e9j\u00e0", "peupl\u00e9e", "par", "les", "celtes", "culture", "de", "hallstatt", "appartenant", "\u00e0", "lempire", "romain", "norique", "ainsi", "quune", "partie", "de", "la", "pannonie", "et", "de", "la", "rh\u00e9tie", "puis", "en", "partie", "poss\u00e9d\u00e9e", "par", "la", "francie", "orientale", "lautriche", "est", "pendant", "tout", "le", "moyen", "\u00e2ge", "une", "des", "nombreuses", "principaut\u00e9s", "de", "langue", "allemande", "composant", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "gr\u00e2ce", "au", "privilegium", "minus", "et", "\u00e0", "la", "maison", "de", "babenberg", "ind\u00e9pendante", "de", "la", "bavi\u00e8re", "depuis", "l'autriche", "adopt\u00e9e", "par", "la", "maison", "de", "habsbourg", "en", "rodolphe", "ier", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "la", "force", "dominante", "de", "lempire", "pla\u00e7ant", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "beaucoup", "de", "ses", "souverains", "jusqu\u00e0", "sa", "dissolution", "en", "par", "le", "doubleempereur", "autrichien", "fran\u00e7ois", "iii", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "la", "maison", "de", "habsbourg", "plus", "tard", "habsbourglorraine", "transforme", "ses", "possessions", "en", "puissance", "europ\u00e9enne", "par", "rattachement", "des", "pays", "germanophones", "et", "nongermanophones", "centralise", "ladministration", "et", "le", "droit", "dans", "larchiduch\u00e9", "d'autriche", "notamment", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "succession", "d'autriche", "par", "marieth\u00e9r\u00e8se", "et", "son", "fils", "joseph", "ii", "et", "forme", "enfin", "en", "lempire", "d'autriche", "en", "apr\u00e8s", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "lautriche", "et", "les", "autres", "pays", "germanophones", "essayent", "\u00e0", "nouveau", "de", "former", "une", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "mais", "lopposition", "austroprussienne", "domine", "et", "la", "guerre", "austroprussienne", "ach\u00e8ve", "cette", "conf\u00e9d\u00e9ration", "en", "et", "r\u00e9sout", "la", "question", "allemande", "d\u00e9finitivement", "de", "la", "part", "de", "lautriche", "en", "lautriche", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7oisjoseph", "ier", "se", "tourne", "vers", "le", "sudest", "de", "leurope", "de", "sorte", "que", "lempire", "dautriche", "se", "transforme", "et", "sagrandit", "pour", "former", "la", "monarchie", "danubienne", "allemand", "donaumonarchie", "lautrichehongrie", "la", "d\u00e9faite", "des", "empires", "centraux", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "voit", "le", "territoire", "de", "la", "monarchie", "danubienne", "morcel\u00e9", "en", "plusieurs", "nouveaux", "\u00e9tats", "ind\u00e9pendants", "l'autriche", "est", "alors", "r\u00e9duite", "\u00e0", "son", "territoire", "actuel", "le", "pays", "se", "laisse", "alors", "tenter", "par", "l'austrofascisme", "puis", "par", "le", "nazisme", "en", "l'autriche", "est", "purement", "et", "simplement", "annex\u00e9e", "au", "troisi\u00e8me", "reich", "cest", "l'anschluss", "la", "d\u00e9faite", "hitl\u00e9rienne", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "laisse", "le", "pays", "exsangue", "vienne", "la", "capitale", "historique", "conna\u00eet", "alors", "pendant", "dix", "ans", "un", "sort", "similaire", "\u00e0", "celui", "de", "berlin", "avec", "une", "division", "quadripartite", "en", "le", "pays", "recouvre", "sa", "souverainet\u00e9", "et", "m\u00e8ne", "une", "politique", "de", "stricte", "neutralit\u00e9", "antiquit\u00e9", "et", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "durant", "l'antiquit\u00e9", "l'autriche", "est", "peupl\u00e9e", "par", "les", "celtes", "culture", "de", "hallstatt", "elle", "est", "ensuite", "partag\u00e9e", "entre", "plusieurs", "provinces", "romaines", "la", "norique", "ainsi", "quune", "partie", "de", "la", "pannonie", "et", "de", "la", "rh\u00e9tie", "elle", "est", "int\u00e9gr\u00e9e", "\u00e0", "la", "francie", "orientale", "qui", "devient", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "apr\u00e8s", "les", "grandes", "invasions", "en", "tant", "que", "marche", "de", "l'empire", "carolingien", "empire", "d'autriche", "en", "apr\u00e8s", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "lautriche", "et", "les", "autres", "pays", "germanophones", "essayent", "\u00e0", "nouveau", "de", "former", "une", "conf\u00e9d\u00e9ration", "allemande", "mais", "lopposition", "austroprussienne", "domine", "les", "tensions", "atteignent", "leur", "paroxysme", "au", "cours", "de", "la", "guerre", "austroprussienne", "en", "la", "d\u00e9faite", "autrichienne", "voit", "l'av\u00e8nement", "de", "cette", "conf\u00e9d\u00e9ration", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "r\u00e9solvant", "ainsi", "la", "question", "allemande", "\u00e0", "son", "d\u00e9triment", "vienne", "est", "trois", "ans", "apr\u00e8s", "l'\u00e9picentre", "du", "krach", "du", "si\u00e8cle", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7oisjoseph", "ier", "en", "l'autriche", "se", "tourne", "vers", "le", "sudest", "de", "leurope", "de", "sorte", "que", "lempire", "dautriche", "se", "transforme", "et", "sagrandit", "pour", "former", "la", "monarchie", "danubienne", "donaumonarchie", "lautrichehongrie", "fran\u00e7oisjoseph", "meurt", "en", "\u00e0", "ans", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "apr\u00e8s", "ans", "de", "r\u00e8gne", "apr\u00e8s", "de", "vaines", "tentatives", "de", "retour", "\u00e0", "la", "paix", "son", "petitneveu", "et", "successeur", "charles", "ier", "d'autriche", "assiste", "le", "novembre", "\u00e0", "la", "dislocation", "de", "son", "empire", "et", "part", "en", "exil", "\u00e9poque", "contemporaine", "lors", "de", "la", "scission", "de", "l'autrichehongrie", "en", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "autrichiens", "allemands", "du", "parlement", "de", "cisleithanie", "reichsrat", "\u00e9lus", "en", "d\u00e9cident", "de", "fonder", "un", "\u00e9tat", "d'autriche", "allemande", "l'assembl\u00e9e", "r\u00e9dige", "une", "constitution", "d\u00e9clarant", "que", "l'autriche", "allemande", "est", "une", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "article", "et", "qu'elle", "est", "une", "partie", "de", "la", "r\u00e9publique", "allemande", "article", "les", "alli\u00e9s", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "s'opposent", "\u00e0", "cette", "id\u00e9e", "et", "le", "trait\u00e9", "de", "saintgermainenlaye", "interdit", "le", "nom", "d'", "autriche", "allemande", "et", "son", "unification", "\u00e9ventuelle", "avec", "l'allemagne", "article", "donnant", "naissance", "\u00e0", "l'\u00e8re", "de", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "d'autriche", "consid\u00e9rablement", "r\u00e9duite", "en", "taille", "apr\u00e8s", "le", "trait\u00e9", "de", "saintgermainenlaye", "de", "l'autriche", "conna\u00eet", "une", "grave", "crise", "\u00e9conomique", "au", "lendemain", "de", "la", "grande", "guerre", "ce", "n'est", "que", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'intervention", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "que", "sa", "situation", "s'am\u00e9liore", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "l'autriche", "est", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "l'allemagne", "hitl\u00e9rienne", "entre", "et", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "elle", "est", "occup\u00e9e", "par", "les", "arm\u00e9es", "alli\u00e9es", "et", "ne", "retrouve", "sa", "pleine", "souverainet\u00e9", "qu'en", "la", "guerre", "froide", "en", "fait", "\u00e0", "nouveau", "une", "marche", "de", "l'europe", "cette", "fois", "face", "au", "bloc", "sovi\u00e9tique", "elle", "conna\u00eet", "alors", "un", "fort", "redressement", "\u00e9conomique", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "avant", "d'adh\u00e9rer", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "politique", "syst\u00e8me", "politique", "le", "conseil", "national", "autrichien", "nationalrat", "si\u00e8ges", "est", "depuis", "le", "septembre", "compos\u00e9", "comme", "suit", "si\u00e8ges", "\u00e0", "l\u00f6vp", "parti", "populaire", "autrichien", "des", "suffrages", "si\u00e8ges", "au", "sp\u00f6", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "autrichien", "si\u00e8ges", "au", "fp\u00f6", "parti", "de", "la", "libert\u00e9", "d'autriche", "si\u00e8ges", "\u00e0", "gr\u00fcnen", "les", "verts", "l'alternative", "verte", "si\u00e8ges", "\u00e0", "neos", "l'autriche", "nouvelle", "heinz", "fischer", "du", "sp\u00f6", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "f\u00e9d\u00e9ral", "le", "avril", "avec", "des", "voix", "contre", "des", "voix", "pour", "benita", "ferrerowaldner", "il", "est", "intronis\u00e9", "le", "juillet", "soit", "deux", "jours", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "thomas", "klestil", "le", "avril", "fischer", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "pour", "un", "nouveau", "mandat", "de", "six", "ans", "le", "mai", "a", "lieu", "le", "second", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "vainqueur", "est", "alexander", "van", "der", "bellen", "mais", "les", "r\u00e9sultats", "sont", "annul\u00e9s", "et", "le", "scrutin", "report\u00e9", "au", "d\u00e9cembre", "confirme", "la", "victoire", "d'alexander", "van", "der", "bellen", "pour", "la", "pr\u00e9sidence", "d'autriche", "politique", "internationale", "l'autriche", "est", "un", "pays", "neutre", "qui", "ne", "fait", "par", "exemple", "pas", "partie", "de", "lotan", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "de", "la", "plupart", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "la", "neutralit\u00e9", "autrichienne", "est", "une", "cons\u00e9quence", "directe", "des", "n\u00e9gociations", "pour", "le", "trait\u00e9", "d'\u00e9tat", "autrichien", "staatsvertrag", "sign\u00e9", "le", "mai", "\u00e0", "vienne", "le", "pays", "est", "membre", "de", "l'association", "europ\u00e9enne", "de", "libre\u00e9change", "de", "\u00e0", "puis", "rejoint", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "er", "janvier", "en", "l'autriche", "abandonne", "le", "schilling", "autrichien", "et", "adopte", "l'euro", "l'autriche", "est", "un", "pays", "observateur", "au", "sein", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "en", "apr\u00e8s", "l'entr\u00e9e", "au", "gouvernement", "du", "parti", "de", "la", "libert\u00e9", "d'autriche", "fp\u00f6", "les", "quatorze", "autres", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "cessent", "toute", "rencontre", "bilat\u00e9rale", "avec", "le", "gouvernement", "autrichien", "pendant", "sept", "mois", "imposent", "des", "limitations", "\u00e0", "ses", "ambassadeurs", "et", "\u00f4tent", "tout", "soutien", "\u00e0", "des", "candidats", "autrichiens", "\u00e0", "des", "postes", "dans", "les", "organisations", "internationales", "forces", "arm\u00e9es", "l'arm\u00e9e", "autrichienne", "est", "de", "puissance", "r\u00e9duite", "et", "participe", "peu", "aux", "op\u00e9rations", "hors", "de", "son", "territoire", "organisation", "territoriale", "lorganisation", "territoriale", "de", "l'autriche", "se", "compose", "de", "plusieurs", "niveaux", "le", "premier", "\u00e9chelon", "administratif", "sous", "l\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "est", "l\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9", "il", "existe", "cependant", "un", "\u00e9chelon", "statistique", "sup\u00e9rieur", "le", "groupe", "d\u00e9tats", "viennent", "ensuite", "les", "districts", "et", "en", "dessous", "les", "communes", "bundesl\u00e4nder", "\u00e9tats", "l'autriche", "est", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rant", "neuf", "\u00e9tats", "ou", "bundesl\u00e4nder", "basseautriche", "nieder\u00f6sterreich", "dont", "la", "capitale", "est", "sankt", "p\u00f6lten", "depuis", "burgenland", "dont", "la", "capitale", "est", "eisenstadt", "carinthie", "k\u00e4rnten", "dont", "la", "capitale", "est", "klagenfurt", "klagenfurt", "am", "w\u00f6rthersee", "hauteautriche", "ober\u00f6sterreich", "dont", "la", "capitale", "est", "linz", "salzbourg", "salzburg", "dont", "la", "capitale", "est", "salzbourg", "styrie", "steiermark", "dont", "la", "capitale", "est", "graz", "tyrol", "tirol", "dont", "la", "capitale", "est", "innsbruck", "vienne", "wien", "villeland", "et", "capitale", "f\u00e9d\u00e9rale", "vorarlberg", "dont", "la", "capitale", "est", "br\u00e9gence", "\u00e9conomie", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "pib", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "milliards", "de", "dollars", "pib", "par", "habitant", "dollars", "pib", "composition", "par", "secteur", "en", "primaire", "agriculture", "de", "la", "population", "active", "secondaire", "industries", "de", "la", "population", "active", "tertiaire", "services", "de", "la", "population", "activegr\u00e2ce", "notamment", "au", "poids", "important", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "la", "soustraitance", "l'autriche", "est", "essentiellement", "un", "pays", "de", "petites", "et", "moyennes", "entreprises", "industrie", "en", "l'autriche", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "les", "secteurscl\u00e9s", "de", "l'industrie", "autrichienne", "lindustrie", "chimique", "cellulose", "p\u00e9trochimie", "lindustrie", "textile", "et", "de", "l'habillement", "haut", "de", "gamme", "lindustrie", "du", "papier", "et", "du", "cartonp\u00e2te", "gr\u00e2ce", "aux", "ressources", "foresti\u00e8res", "tr\u00e8s", "abondantes", "lindustrie", "\u00e9lectrique", "et", "\u00e9lectronique", "plus", "de", "entreprises", "fabriquent", "des", "composants", "\u00e9lectriques", "ou", "\u00e9lectroniques", "de", "la", "puce", "jusqu\u00e0", "la", "centrale", "\u00e9lectrique", "livr\u00e9e", "cl\u00e9s", "en", "main", "lagroalimentaire", "a", "largement", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "de", "lint\u00e9gration", "europ\u00e9enne", "lindustrie", "m\u00e9tallurgique", "et", "m\u00e9canique", "le", "secteur", "phare", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "lautriche", "est", "un", "pays", "exportateur", "de", "machinesoutils", "tourisme", "le", "tourisme", "est", "l'un", "des", "secteurs", "\u00e9conomiques", "les", "plus", "importants", "en", "autriche", "en", "sa", "valeur", "ajout\u00e9e", "directe", "est", "de", "milliards", "d'euros", "ce", "qui", "correspond", "\u00e0", "du", "pib", "le", "tourisme", "est", "uniform\u00e9ment", "r\u00e9parti", "sur", "les", "saisons", "d'\u00e9t\u00e9", "et", "d'hiver", "d\u00e9mographie", "une", "estimation", "pr\u00e9liminaire", "de", "la", "population", "autrichienne", "en", "date", "du", "er", "janvier", "faisait", "\u00e9tat", "de", "habitants", "l'autriche", "affiche", "au", "total", "une", "croissance", "de", "plus", "de", "personnes", "en", "une", "ann\u00e9e", "et", "a", "connu", "ainsi", "une", "croissance", "d\u00e9mographique", "exceptionnelle", "de", "l'essentiel", "de", "cet", "accroissement", "est", "le", "fait", "de", "l'immigration", "soutenue", "le", "taux", "d'accroissement", "naturel", "\u00e9tant", "nul", "la", "croissance", "fut", "de", "habitants", "en", "le", "taux", "moyen", "de", "observ\u00e9", "en", "\u00e9tait", "cinq", "fois", "sup\u00e9rieur", "au", "taux", "fort", "bas", "affich\u00e9", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "mais", "\u00e0", "linstar", "de", "tous", "ses", "voisins", "le", "pays", "fait", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "partie", "du", "groupe", "de", "pays", "deurope", "centrom\u00e9ridionale", "\u00e0", "bas", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "en", "lexc\u00e9dent", "des", "naissances", "est", "tr\u00e8s", "faible", "de", "\u00e0", "+", "personnes", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "et", "d\u00fb", "totalement", "\u00e0", "lexc\u00e9dent", "naturel", "des", "\u00e9trangers", "la", "totalit\u00e9", "de", "l'accroissement", "de", "la", "population", "constat\u00e9", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "une", "nouvelle", "vague", "dimmigration", "sur", "naissances", "en", "plus", "de", "\u00e9taient", "de", "nationalit\u00e9", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "bien", "plus", "encore", "en", "comptant", "les", "naissances", "li\u00e9es", "\u00e0", "des", "parents", "immigr\u00e9s", "ou", "\u00e9trangers", "fra\u00eechement", "naturalis\u00e9s", "le", "flux", "dimmigration", "nette", "a", "d\u00e9pass\u00e9", "personnes", "en", "comme", "en", "le", "niveau", "des", "acquisitions", "de", "la", "nationalit\u00e9", "autrichienne", "est", "\u00e9lev\u00e9", "surtout", "chez", "les", "jeunes", "et", "a", "atteint", "pr\u00e8s", "de", "\u00e9trangers", "en", "apr\u00e8s", "des", "ann\u00e9es", "et", "records", "et", "l'autriche", "interdit", "cependant", "de", "travailler", "aux", "citoyens", "qui", "n'ont", "pas", "de", "nationalit\u00e9", "de", "l'ue", "afin", "de", "freiner", "l'immigration", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "en", "autriche", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "ans", "pour", "les", "femmes", "et", "\u00e0", "ans", "pour", "les", "hommes", "villes", "culture", "l'autriche", "a", "donn\u00e9", "le", "jour", "\u00e0", "de", "nombreux", "artistes", "c\u00e9l\u00e8bres", "comme", "les", "compositeurs", "franz", "schubert", "johann", "strauss", "p\u00e8re", "et", "fils", "anton", "bruckner", "et", "gustav", "mahler", "les", "actrices", "hedy", "lamarr", "et", "romy", "schneider", "certes", "n\u00e9e", "\u00e0", "vienne", "celleci", "n'a", "cependant", "jamais", "eu", "la", "nationalit\u00e9", "autrichienne", "les", "peintres", "egon", "schiele", "et", "gustav", "klimt", "les", "\u00e9crivains", "arthur", "schnitzler", "thomas", "bernhard", "ingeborg", "bachmann", "elfriede", "jelinek", "et", "robert", "musil", "les", "architectes", "adolf", "loos", "otto", "wagner", "josef", "hoffmann", "beaucoup", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "notamment", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "ont", "connu", "la", "notori\u00e9t\u00e9", "dans", "des", "pays", "\u00e9trangers", "l'\u00e9crivain", "stefan", "zweig", "l'historien", "d'art", "otto", "benesch", "la", "peintre", "mariette", "lydis", "le", "compositeur", "arnold", "schoenberg", "le", "musicien", "erich", "wolfgang", "korngold", "les", "cin\u00e9astes", "max", "reinhardt", "michael", "haneke", "la", "chor\u00e9graphe", "margarethe", "wallmann", "l'acteur", "arnold", "schwarzenegger", "et", "beaucoup", "d'autres", "en", "revanche", "et", "contrairement", "\u00e0", "une", "id\u00e9e", "r\u00e9pandue", "le", "compositeur", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "n'\u00e9tait", "pas", "autrichien", "lorsqu'il", "est", "n\u00e9", "en", "la", "ville", "de", "salzbourg", "\u00e9tait", "encore", "une", "principaut\u00e9", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "et", "ce", "n'est", "qu'apr\u00e8s", "sa", "mort", "qu'elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "l'autriche", "langues", "la", "langue", "officielle", "de", "lautriche", "est", "lallemand", "lallemand", "autrichien", "est", "diff\u00e9rent", "dans", "sa", "prononciation", "et", "son", "lexique", "compar\u00e9", "\u00e0", "celui", "parl\u00e9", "en", "allemagne", "il", "sagit", "de", "la", "langue", "maternelle", "de", "de", "la", "population", "du", "pays", "soit", "personnes", "sur", "autrichiens", "de", "la", "population", "sait", "parler", "l'allemand", "standard", "comme", "celui", "parl\u00e9", "en", "allemagne", "les", "minorit\u00e9s", "linguistiques", "sont", "majoritairement", "bilingues", "religions", "en", "des", "autrichiens", "\u00e9taient", "catholiques", "protestants", "luth\u00e9riens", "en", "musulmans", "autres", "et", "sans", "religion", "en", "le", "nombre", "de", "musulmans", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "provenant", "principalement", "de", "bosnie", "et", "de", "turquie", "les", "al\u00e9vis", "bektachi", "sont", "environ", "en", "autriche", "en", "l'\u00e9tat", "autrichien", "a", "officiellement", "reconnu", "l'al\u00e9visme", "comme", "un", "culte", "les", "cemevi", "ont", "un", "statut", "l\u00e9gal", "les", "chefs", "religieux", "sont", "reconnus", "par", "l'\u00e9tat", "les", "jours", "sacr\u00e9s", "kurban", "ashura", "hizir", "et", "newroz", "des", "al\u00e9vis", "sont", "devenus", "des", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "et", "des", "masters", "sur", "l'al\u00e9visme", "sont", "mis", "en", "place", "les", "autrichiens", "musulmans", "doivent", "faire", "face", "\u00e0", "une", "mont\u00e9e", "de", "l'intol\u00e9rance", "religieuse", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "consid\u00e9rerait", "que", "les", "musulmans", "ne", "devraient", "pas", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "droits", "\u00e9gaux", "\u00e0", "ceux", "des", "catholiques", "et", "les", "agressions", "islamophobes", "sont", "en", "augmentation", "gastronomie", "m\u00e9dias", "t\u00e9l\u00e9vision", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "autriche", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "autriche", "presse", "\u00e9crite", "musique", "classique", "le", "pays", "compte", "plusieurs", "orchestres", "de", "renomm\u00e9e", "internationale", "tels", "le", "concentus", "musicus", "wien", "dirig\u00e9", "par", "nikolaus", "harnoncourt", "et", "surtout", "l'orchestre", "philharmonique", "de", "vienne", "conduit", "par", "des", "chefs", "invit\u00e9s", "de", "renom", "litt\u00e9rature", "sport", "personnalit\u00e9s", "parmi", "les", "autres", "autrichiens", "c\u00e9l\u00e8bres", "on", "compte", "les", "compositeurs", "franz", "schubert", "anton", "bruckner", "mozart", "m\u00eame", "si", "salzbourg", "sa", "ville", "natale", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "l'autriche", "qu'apr\u00e8s", "sa", "mort", "et", "gustav", "mahler", "les", "physiciens", "ludwig", "boltzmann", "erwin", "schr\u00f6dinger", "et", "wolfgang", "pauli", "le", "math\u00e9maticien", "kurt", "g\u00f6del", "les", "\u00e9conomistes", "ludwig", "von", "mises", "et", "friedrich", "hayek", "les", "philosophes", "karl", "popper", "et", "ludwig", "wittgenstein", "le", "psychanalyste", "sigmund", "freud", "les", "\u00e9crivains", "stefan", "zweig", "robert", "musil", "carl", "zuckmayer", "elfriede", "jelinek", "joseph", "roth", "ou", "thomas", "bernhard", "les", "peintres", "gustav", "klimt", "egon", "schiele", "et", "oskar", "kokoschka", "ainsi", "que", "lacteur", "et", "homme", "politique", "arnold", "schwarzenegger", "l'acteur", "christoph", "waltz", "le", "r\u00e9alisateur", "doublement", "palm\u00e9", "\u00e0", "cannes", "michael", "haneke", "l'acteur", "helmut", "berger", "mais", "aussi", "adolf", "hitler", "\u00e9migr\u00e9", "en", "allemagne", "en", "et", "qui", "demande", "\u00e0", "renoncer", "\u00e0", "sa", "nationalit\u00e9", "autrichienne", "le", "avril", "ou", "encore", "le", "p\u00e8re", "fondateur", "du", "sionisme", "theodor", "herzl", "situ\u00e9e", "dans", "les", "alpes", "l'autriche", "est", "la", "patrie", "de", "nombreux", "skieurs", "alpins", "comme", "toni", "sailer", "hermann", "maier", "annemarie", "moserpr\u00f6ll", "anita", "wachter", "et", "benjamin", "raich", "avec", "l'euro", "organis\u00e9", "par", "la", "suisse", "et", "l'autriche", "les", "joueurs", "de", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "football", "ont", "gagn\u00e9", "aussi", "en", "popularit\u00e9", "comme", "andy", "ivanschitz", "jimmy", "hoffer", "ou", "sebastian", "pr\u00f6dl", "ce", "petit", "pays", "d\u00e9mographiquement", "parlant", "a", "aussi", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "deux", "champions", "du", "monde", "de", "formule", "jochen", "rindt", "champion", "en", "\u00e0", "titre", "posthume", "et", "niki", "lauda", "champion", "en", "et", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "la", "pratique", "religieuse", "y", "\u00e9tait", "de", "dans", "les", "ann\u00e9es", "photographies", "paysages", "villes", "statistiques", "fronti\u00e8res", "terrestres", "km", "allemagne", "km", "italie", "km", "hongrie", "km", "tch\u00e9quie", "km", "slov\u00e9nie", "km", "suisse", "km", "slovaquie", "km", "liechtenstein", "km", "extr\u00e9mit\u00e9s", "d'altitude", "+", "m", "<", "+", "m", "grossglockner", "lignes", "de", "t\u00e9l\u00e9phones", "fixes", "pour", "habitants", "en", "t\u00e9l\u00e9phones", "portables", "pour", "habitants", "en", "postes", "de", "radio", "millions", "en", "postes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "millions", "en", "utilisateurs", "d'internet", "en", "nombre", "de", "fournisseurs", "d'acc\u00e8s", "internet", "en", "routes", "km", "la", "totalit\u00e9", "goudronn\u00e9e", "en", "voies", "ferr\u00e9es", "km", "en", "voies", "navigables", "km", "en", "nombre", "d'a\u00e9roports", "en", "dont", "avec", "des", "pistes", "goudronn\u00e9es", "en", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "h\u00e9l\u00e8ne", "de", "lauzun", "histoire", "de", "l'autriche", "paris", "perrin", "p", "isbn", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "de", "portail", "de", "l'administration", "autrichienne", "de", "pr\u00e9sidence", "f\u00e9d\u00e9rale", "autrichienne", "de", "portail", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "autrichien", "portail", "de", "l'autriche", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "de", "leurope"]