["la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "bnf", "ainsi", "d\u00e9nomm\u00e9e", "depuis", "est", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "inaugur\u00e9e", "sous", "cette", "nouvelle", "appellation", "le", "mars", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "h\u00e9riti\u00e8re", "des", "collections", "royales", "constitu\u00e9es", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "elle", "poss\u00e8de", "l'un", "des", "fonds", "les", "plus", "riches", "du", "monde", "la", "bnf", "a", "une", "mission", "de", "collecte", "darchivage", "et", "dentretien", "conservation", "restauration", "en", "particulier", "de", "tout", "ce", "qui", "se", "publie", "ou", "s'\u00e9dite", "en", "france", "ainsi", "que", "du", "patrimoine", "h\u00e9rit\u00e9", "des", "collections", "ant\u00e9rieures", "et", "re\u00e7u", "par", "d'autres", "voies", "dons", "legs", "achats", "mais", "aussi", "des", "activit\u00e9s", "de", "recherche", "et", "de", "diffusion", "de", "la", "connaissance", "gr\u00e2ce", "notamment", "\u00e0", "lorganisation", "r\u00e9guli\u00e8re", "dexpositions", "\u00e0", "destination", "du", "grand", "public", "et", "de", "multiples", "manifestations", "culturelles", "conf\u00e9rences", "colloques", "concerts", "dans", "ses", "locaux", "et", "sur", "son", "site", "internet", "elle", "anime", "un", "r\u00e9seau", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "d'autres", "services", "documentaires", "en", "france", "et", "participe", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "formes", "de", "coop\u00e9ration", "internationale", "en", "la", "mati\u00e8re", "premi\u00e8re", "institution", "charg\u00e9e", "de", "la", "collecte", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "\u00e0", "partir", "de", "elle", "est", "la", "plus", "importante", "biblioth\u00e8que", "de", "france", "et", "lune", "des", "plus", "importantes", "au", "monde", "elle", "a", "le", "statut", "d\u00e9tablissement", "public", "\u00e0", "caract\u00e8re", "administratif", "ses", "activit\u00e9s", "sont", "r\u00e9parties", "sur", "sept", "sites", "dont", "le", "principal", "est", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "situ\u00e9e", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "sur", "la", "rive", "gauche", "de", "la", "seine", "le", "site", "historique", "datant", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "qui", "occupe", "d\u00e9sormais", "un", "\u00eelot", "entier", "se", "trouve", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "sur", "le", "lieu", "du", "palais", "mazarin", "et", "de", "l'h\u00f4tel", "tubeuf", "qui", "h\u00e9bergeait", "\u00e9galement", "la", "bourse", "de", "paris", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "on", "a", "coutume", "de", "le", "nommer", "quadrilat\u00e8re", "richelieu", "du", "nom", "de", "la", "rue", "de", "son", "entr\u00e9e", "principale", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "comporte", "quatorze", "d\u00e9partements", "et", "plusieurs", "collections", "principalement", "conserv\u00e9es", "sur", "ses", "quatre", "sites", "parisiens", "y", "compris", "le", "d\u00e9partement", "des", "monnaies", "m\u00e9dailles", "et", "antiques", "h\u00e9ritier", "du", "cabinet", "des", "m\u00e9dailles", "l'ensemble", "des", "collections", "repr\u00e9sente", "environ", "millions", "de", "documents", "imprim\u00e9s", "et", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "hors", "de", "paris", "elle", "comprend", "la", "maison", "jeanvilar", "\u00e0", "avignon", "et", "deux", "centres", "techniques", "de", "conservation", "\u00e0", "bussysaintgeorges", "et", "sabl\u00e9sursarthe", "ses", "collections", "s'\u00e9l\u00e8vent", "\u00e0", "un", "nombre", "total", "de", "millions", "de", "livres", "et", "dimprim\u00e9s", "ainsi", "que", "plusieurs", "millions", "de", "p\u00e9riodiques", "compt\u00e9s", "pour", "titres", "avec", "manuscrits", "enlumin\u00e9s", "m\u00e9di\u00e9vaux", "elle", "est", "la", "premi\u00e8re", "biblioth\u00e8que", "au", "monde", "dans", "ce", "domaine", "mais", "elle", "compte", "plus", "largement", "environ", "manuscrits", "des", "cartes", "estampes", "photographies", "partitions", "monnaies", "m\u00e9dailles", "documents", "sonores", "vid\u00e9os", "multim\u00e9dias", "num\u00e9riques", "ou", "informatiques", "milliards", "d'adresses", "url", "des", "objets", "et", "objets", "dart", "d\u00e9cors", "et", "costumes", "etc", "chaque", "ann\u00e9e", "la", "biblioth\u00e8que", "re\u00e7oit", "plus", "de", "livres", "par", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "ainsi", "que", "plus", "de", "num\u00e9ros", "de", "p\u00e9riodiques", "et", "des", "milliers", "de", "documents", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "mais", "elle", "proc\u00e8de", "aussi", "\u00e0", "des", "achats", "et", "re\u00e7oit", "des", "dons", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "du", "web", "a", "quant", "\u00e0", "lui", "pr\u00e9serv\u00e9", "pr\u00e8s", "d'un", "p\u00e9taoctet", "po", "de", "donn\u00e9es", "une", "grande", "partie", "des", "r\u00e9f\u00e9rences", "est", "consultable", "en", "ligne", "sur", "le", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "bnf", "et", "ses", "catalogues", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "la", "bnf", "est", "\u00e9galement", "connue", "pour", "sa", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "gallica", "qui", "permet", "de", "consulter", "directement", "la", "reproduction", "de", "plus", "de", "documents", "sous", "format", "texte", "image", "ou", "son", "le", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "accueille", "\u00e9galement", "l'inath\u00e8que", "de", "france", "charg\u00e9e", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "de", "la", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "et", "comportant", "aussi", "un", "fonds", "de", "cin\u00e9ma", "la", "d\u00e9nomination", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "est", "celle", "de", "l'\u00e9tablissement", "public", "qui", "regroupe", "sept", "sites", "l'appellation", "officielle", "du", "site", "de", "tolbiac", "est", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9e", "\u00e0", "la", "demande", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "jacques", "chirac", "et", "ne", "fut", "pas", "toujours", "celle", "employ\u00e9e", "dans", "le", "langage", "courant", "certains", "disaient", "parfois", "au", "moins", "jusqu'en", "la", "tr\u00e8s", "grande", "biblioth\u00e8que", "tgb", "historique", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "tire", "son", "origine", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "librairie", "du", "roi", "install\u00e9e", "en", "au", "louvre", "par", "charles", "v", "dans", "la", "tour", "de", "la", "fauconnerie", "et", "dont", "l'inventaire", "dress\u00e9", "par", "gilles", "mallet", "en", "premier", "libraire", "du", "roi", "comprenait", "manuscrits", "con\u00e7ue", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "comme", "une", "v\u00e9ritable", "institution", "transmissible", "\u00e0", "son", "successeur", "elle", "est", "priv\u00e9e", "de", "quelques", "belles", "pi\u00e8ces", "par", "les", "oncles", "de", "charles", "vi", "profitant", "de", "sa", "folie", "puis", "dispara\u00eet", "sous", "l'occupation", "anglaise", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "roi", "alors", "que", "charles", "vii", "est", "r\u00e9fugi\u00e9", "\u00e0", "bourges", "ce", "qu'il", "en", "reste", "est", "en", "effet", "pris\u00e9", "en", "bloc", "en", "pour", "livres", "par", "le", "duc", "de", "bedford", "r\u00e9gent", "du", "royaume", "qui", "l'emporte", "ensuite", "en", "angleterre", "o\u00f9", "elle", "est", "dispers\u00e9e", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "sur", "les", "volumes", "retrouv\u00e9s", "sont", "conserv\u00e9s", "au", "d\u00e9partement", "des", "manuscrits", "c'est", "donc", "seulement", "\u00e0", "partir", "du", "r\u00e8gne", "de", "louis", "xi", "que", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "roi", "conna\u00eet", "une", "certaine", "continuit\u00e9", "sans", "dispersion", "des", "collections", "la", "biblioth\u00e8que", "un", "temps", "transf\u00e9r\u00e9e", "\u00e0", "amboise", "par", "charles", "viii", "puis", "\u00e0", "blois", "par", "louis", "xii", "qui", "lui", "donne", "une", "v\u00e9ritable", "importance", "est", "respectivement", "augment\u00e9e", "par", "ces", "derniers", "d'une", "partie", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "des", "rois", "d'aragon", "rapport\u00e9e", "de", "naples", "puis", "de", "manuscrits", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "milanaise", "des", "visconti", "et", "des", "sforza", "en", "elle", "est", "r\u00e9unie", "\u00e0", "celle", "de", "fontainebleau", "fond\u00e9e", "en", "par", "fran\u00e7ois", "ier", "qui", "en", "confie", "la", "garde", "\u00e0", "guillaume", "bud\u00e9", "et", "qui", "institue", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "en", "en", "elle", "est", "de", "nouveau", "install\u00e9e", "\u00e0", "paris", "par", "charles", "ix", "cr\u00e9ateur", "de", "l'office", "de", "garde", "du", "cabinet", "des", "m\u00e9dailles", "o\u00f9", "elle", "subit", "les", "vicissitudes", "des", "guerres", "de", "religion", "apr\u00e8s", "plusieurs", "d\u00e9m\u00e9nagements", "sous", "le", "r\u00e8gne", "d'henri", "iv", "dans", "le", "quartier", "de", "l'universit\u00e9", "du", "coll\u00e8ge", "de", "clermont", "en", "au", "couvent", "des", "cordeliers", "en", "puis", "en", "sous", "louis", "xiii", "au", "coll\u00e8ge", "saintc\u00f4me", "elle", "est", "confi\u00e9e", "par", "colbert", "\u00e0", "son", "biblioth\u00e9caire", "pierre", "de", "carcavy", "et", "install\u00e9e", "en", "rue", "vivienne", "dans", "deux", "maisons", "voisines", "de", "l'h\u00f4tel", "du", "ministre", "sous", "la", "protection", "de", "ce", "dernier", "elle", "conna\u00eet", "pendant", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "xiv", "un", "important", "d\u00e9veloppement", "et", "est", "ouverte", "au", "public", "en", "une", "fois", "nomm\u00e9", "garde", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "roi", "l'abb\u00e9", "bignon", "obtient", "en", "du", "r\u00e9gent", "son", "d\u00e9placement", "\u00e0", "proximit\u00e9", "dans", "la", "partie", "du", "palais", "mazarin", "de", "la", "rue", "de", "richelieu", "devenue", "l'h\u00f4tel", "de", "nevers", "o\u00f9", "il", "l'organise", "en", "cinq", "d\u00e9partements", "ce", "qui", "correspond", "au", "site", "richelieu", "actuel", "en", "sous", "louis", "xv", "robert", "de", "cotte", "et", "son", "fils", "puis", "jacques", "v", "gabriel", "entreprennent", "la", "fermeture", "par", "deux", "ailes", "de", "la", "cour", "d'honneur", "avec", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "biblioth\u00e8que", "devient", "biblioth\u00e8que", "nationale", "puis", "imp\u00e9riale", "ou", "royale", "au", "fil", "des", "changements", "de", "r\u00e9gime", "que", "conna\u00eet", "la", "france", "jusqu'\u00e0", "la", "stabilisation", "en", "malgr\u00e9", "une", "interruption", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "de", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "s'enrichit", "fortement", "par", "l'entr\u00e9e", "de", "fonds", "entiers", "en", "provenance", "surtout", "d'abbayes", "de", "coll\u00e8ges", "et", "d'universit\u00e9s", "supprim\u00e9s", "notamment", "parisiens", "mais", "aussi", "de", "province", "elle", "a", "aussi", "re\u00e7u", "des", "documents", "confisqu\u00e9s", "\u00e0", "des", "notables", "\u00e9migr\u00e9s", "ou", "des", "documents", "provenant", "de", "pays", "voisins", "occup\u00e9s", "par", "les", "troupes", "de", "la", "r\u00e9publique", "puis", "de", "l'empire", "en", "elle", "r\u00e9unit", "\u00e0", "nouveau", "l'h\u00f4tel", "tubeuf", "b\u00e2ti", "en", "au", "palais", "mazarin", "puis", "en", "elle", "s'agrandit", "dans", "les", "b\u00e2timents", "reconstruits", "par", "henri", "labrouste", "comprenant", "la", "salle", "de", "lecture", "avant", "d'occuper", "la", "totalit\u00e9", "de", "l'\u00eelot", "apr\u00e8s", "l'inauguration", "en", "de", "la", "salle", "ovale", "con\u00e7ue", "par", "jeanlouis", "pascal", "et", "achev\u00e9e", "par", "alfred", "recoura", "les", "red\u00e9ploiements", "et", "rattachements", "de", "sites", "effectu\u00e9s", "\u00e0", "paris", "en", "dehors", "du", "quadrilat\u00e8re", "richelieu", "\u00e0", "l'arsenal", "en", "\u00e0", "l'op\u00e9ra", "en", "et", "dans", "le", "b\u00e2timent", "louvois", "\u00e9difi\u00e9", "\u00e0", "proximit\u00e9", "en", "n'emp\u00eachent", "pas", "la", "saturation", "du", "site", "historique", "en", "les", "collections", "se", "d\u00e9ploient", "en", "province", "avec", "la", "maison", "jeanvilar", "ouverte", "\u00e0", "avignon", "en", "plusieurs", "si\u00e8cles", "la", "biblioth\u00e8que", "a", "rencontr\u00e9", "plusieurs", "\u00e9volutions", "techniques", "dont", "elle", "a", "tenu", "compte", "parfois", "avec", "retard", "dans", "l'accueil", "de", "nouveaux", "types", "de", "documents", "et", "de", "supports", "diff\u00e9rentes", "techniques", "et", "pratiques", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "mises", "en", "uvre", "dans", "la", "constitution", "de", "catalogues", "de", "plus", "en", "plus", "complexes", "catalogues", "manuscrits", "et", "imprim\u00e9s", "fichiers", "et", "depuis", "catalogues", "informatis\u00e9s", "le", "statut", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "a", "beaucoup", "\u00e9volu\u00e9", "aussi", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "souverain", "\u00e0", "un", "service", "de", "l'\u00e9tat", "jusqu\u00e0", "un", "\u00e9tablissement", "public", "\u00e0", "caract\u00e8re", "administratif", "la", "biblioth\u00e8que", "a", "aussi", "diversifi\u00e9", "son", "activit\u00e9", "notamment", "par", "l'organisation", "d'expositions", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "puis", "plus", "r\u00e9cemment", "d'autres", "\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "tels", "que", "colloques", "et", "conf\u00e9rences", "\u00e0", "partir", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "entre", "dans", "une", "phase", "d'importantes", "mutations", "lorsque", "le", "juillet", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "conseill\u00e9", "notamment", "par", "jacques", "attali", "annonce", "la", "construction", "et", "l'am\u00e9nagement", "de", "l'une", "ou", "de", "la", "plus", "grande", "et", "la", "plus", "moderne", "biblioth\u00e8que", "du", "monde", "qui", "devra", "couvrir", "tous", "les", "champs", "de", "la", "connaissance", "\u00eatre", "\u00e0", "la", "disposition", "de", "tous", "utiliser", "les", "technologies", "les", "plus", "modernes", "de", "transmission", "de", "donn\u00e9es", "pouvoir", "\u00eatre", "consult\u00e9e", "\u00e0", "distance", "et", "entrer", "en", "relation", "avec", "d'autres", "biblioth\u00e8ques", "europ\u00e9ennes", "la", "coordination", "de", "ce", "projet", "qui", "est", "inclus", "dans", "les", "grands", "travaux", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "confi\u00e9e", "au", "journaliste", "et", "\u00e9crivain", "dominique", "jamet", "qui", "devient", "pr\u00e9sident", "de", "l'\u00e9tablissement", "public", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "france", "le", "site", "choisi", "se", "situe", "dans", "le", "nouveau", "quartier", "de", "tolbiac", "e", "arrondissement", "de", "paris", "\u00e0", "l'emplacement", "d'une", "ancienne", "verrerie", "au", "cur", "de", "la", "zac", "rivegauche", "alors", "le", "principal", "secteur", "de", "renouvellement", "urbain", "de", "la", "ville", "le", "projet", "architectural", "de", "dominique", "perrault", "est", "retenu", "par", "le", "concours", "international", "d'id\u00e9es", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "avec", "un", "jury", "d'architectes", "et", "de", "personnalit\u00e9s", "culturelles", "la", "nouvelle", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "achev\u00e9e", "en", "ouvre", "au", "public", "le", "d\u00e9cembre", "et", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9m\u00e9nagement", "de", "la", "majeure", "partie", "des", "collections", "de", "la", "rue", "richelieu", "accueille", "les", "chercheurs", "au", "rezdejardin", "le", "octobre", "le", "nouveau", "statut", "de", "l'\u00e9tablissement", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "technologies", "num\u00e9riques", "conduisent", "la", "bnf", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "des", "actions", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "d'autres", "biblioth\u00e8ques", "d'abord", "dans", "le", "cadre", "d'un", "r\u00e9seau", "fran\u00e7ais", "ensuite", "avec", "l'\u00e9tranger", "en", "le", "centre", "national", "du", "livre", "pour", "enfants", "la", "joie", "par", "les", "livres", "est", "rattach\u00e9", "\u00e0", "la", "bnf", "tandis", "que", "s'engage", "un", "vaste", "chantier", "de", "r\u00e9novation", "de", "b\u00e2timents", "et", "de", "red\u00e9ploiements", "de", "collections", "sur", "les", "sites", "historiques", "de", "richelieu", "situ\u00e9", "rue", "de", "richelieu", "\u00e0", "paris", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "de", "l'arsenal", "statut", "et", "organisation", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "est", "depuis", "un", "\u00e9tablissement", "public", "\u00e0", "caract\u00e8re", "administratif", "sous", "tutelle", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "son", "statut", "qui", "faisait", "l'objet", "du", "d\u00e9cret", "du", "janvier", "est", "fix\u00e9", "par", "le", "chapitre", "ier", "du", "titre", "iv", "du", "livre", "iii", "de", "la", "partie", "r\u00e9glementaire", "du", "code", "du", "patrimoine", "selon", "son", "statut", "la", "bnf", "a", "pour", "missions", "de", "collecter", "cataloguer", "conserver", "et", "enrichir", "dans", "tous", "les", "champs", "de", "la", "connaissance", "le", "patrimoine", "national", "dont", "elle", "a", "la", "garde", "en", "particulier", "le", "patrimoine", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "ou", "relatif", "\u00e0", "la", "civilisation", "fran\u00e7aise", "dassurer", "l'acc\u00e8s", "du", "plus", "grand", "nombre", "aux", "collections", "sous", "r\u00e9serve", "des", "secrets", "prot\u00e9g\u00e9s", "par", "la", "loi", "dans", "des", "conditions", "conformes", "\u00e0", "la", "l\u00e9gislation", "sur", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "intellectuelle", "et", "compatibles", "avec", "la", "conservation", "de", "ces", "collections", "d'assurer", "la", "gestion", "des", "immeubles", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "sa", "mission", "conseil", "d'administration", "et", "instances", "consultatives", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "est", "administr\u00e9e", "par", "un", "conseil", "d'administration", "comprenant", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "diff\u00e9rents", "minist\u00e8res", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "au", "titre", "de", "la", "tutelle", "mais", "aussi", "ceux", "charg\u00e9s", "de", "lenseignement", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "recherche", "du", "budget", "et", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "en", "raison", "de", "son", "activit\u00e9", "internationale", "si\u00e8gent", "\u00e9galement", "quatre", "personnalit\u00e9s", "du", "monde", "culturel", "scientifique", "et", "\u00e9conomique", "de", "quatre", "repr\u00e9sentants", "\u00e9lus", "du", "personnel", "et", "deux", "repr\u00e9sentants", "des", "usagers", "\u00e9lus", "par", "ces", "derniers", "en", "bin\u00f4me", "avec", "un", "suppl\u00e9ant", "chaque", "bin\u00f4me", "devant", "comprendre", "un", "titulaire", "du", "pass", "recherche", "et", "un", "titulaire", "du", "pass", "\u00e9tude", "ou", "grand", "public", "le", "conseil", "d'administration", "est", "assist\u00e9", "d'un", "conseil", "scientifique", "dont", "le", "r\u00f4le", "est", "consultatif", "en", "outre", "la", "bnf", "dispose", "dun", "comit\u00e9", "social", "d'administration", "et", "dune", "formation", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "en", "mati\u00e8re", "de", "sant\u00e9", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "conditions", "de", "travail", "chaque", "formation", "comprenant", "repr\u00e9sentants", "du", "personnel", "titulaire", "pr\u00e9sidence", "et", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "bnf", "nomm\u00e9", "par", "d\u00e9cret", "en", "conseil", "des", "ministres", "pour", "cinq", "ans", "puis", "\u00e9ventuellement", "pour", "un", "ou", "deux", "mandats", "de", "trois", "ans", "dirige", "l'\u00e9tablissement", "assist\u00e9", "d'un", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "de", "directeurs", "g\u00e9n\u00e9raux", "adjoints", "l'actuelle", "pr\u00e9sidente", "laurence", "engel", "nomm\u00e9e", "en", "et", "reconduite", "\u00e0", "ce", "poste", "en", "est", "la", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "occuper", "cette", "fonction", "kevin", "riffault", "est", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "depuis", "le", "novembre", "organisation", "interne", "les", "services", "de", "la", "bnf", "sont", "r\u00e9partis", "en", "cinq", "directions", "dont", "les", "trois", "premi\u00e8res", "sont", "dirig\u00e9es", "par", "l'un", "des", "directeurs", "g\u00e9n\u00e9raux", "adjoints", "et", "quatre", "d\u00e9l\u00e9gations", "la", "direction", "des", "collections", "dco", "traite", "les", "collections", "et", "assure", "les", "services", "au", "public", "elle", "est", "divis\u00e9e", "en", "quatorze", "d\u00e9partements", "documentaires", "six", "sur", "le", "site", "de", "tolbiac", "six", "sur", "le", "site", "richelieu", "un", "r\u00e9parti", "sur", "les", "deux", "sites", "et", "le", "dernier", "correspondant", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "l'arsenal", "la", "direction", "des", "services", "et", "des", "r\u00e9seaux", "dsr", "est", "charg\u00e9e", "de", "fonctions", "transversales", "int\u00e9ressant", "tous", "les", "d\u00e9partements", "documentaires", "et", "d'autres", "actions", "engageant", "toute", "la", "biblioth\u00e8que", "elle", "est", "divis\u00e9e", "en", "six", "d\u00e9partements", "le", "d\u00e9partement", "des", "m\u00e9tadonn\u00e9es", "\u00e9tablit", "la", "bibliographie", "nationale", "fran\u00e7aise", "enrichit", "le", "catalogue", "maintient", "le", "vocabulaire", "contr\u00f4l\u00e9", "rameau", "et", "s'int\u00e9resse", "\u00e0", "l'archivage", "des", "donn\u00e9es", "num\u00e9riques", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "conservation", "assure", "la", "conservation", "et", "la", "restauration", "des", "documents", "c'est", "ce", "d\u00e9partement", "qui", "g\u00e8re", "les", "services", "techniques", "de", "bussysaintgeorges", "et", "de", "sabl\u00e9sursarthe", "il", "assure", "\u00e9galement", "la", "num\u00e9risation", "des", "collections", "en", "particulier", "pour", "gallica", "et", "europeana", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "europ\u00e9enne", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "coop\u00e9ration", "est", "charg\u00e9", "des", "relations", "avec", "les", "autres", "biblioth\u00e8ques", "fran\u00e7aises", "g\u00e8re", "le", "catalogue", "collectif", "de", "france", "le", "pr\u00eat", "entre", "biblioth\u00e8ques", "et", "gallica", "les", "d\u00e9partements", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "re\u00e7oivent", "les", "imprim\u00e9s", "en", "provenance", "des", "\u00e9diteurs", "et", "imprimeurs", "les", "supports", "particuliers", "\u00e9tant", "re\u00e7us", "et", "trait\u00e9s", "directement", "par", "les", "d\u00e9partements", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "c'est", "ainsi", "que", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "musique", "re\u00e7oit", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "des", "partitions", "etc", "il", "assure", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "des", "documents", "num\u00e9riques", "en", "ligne", "dont", "rel\u00e8ve", "l'archivage", "du", "web", "le", "d\u00e9partement", "images", "et", "prestations", "num\u00e9riques", "est", "charg\u00e9", "du", "service", "de", "num\u00e9risation", "\u00e0", "la", "demande", "de", "la", "bnf", "ainsi", "que", "de", "la", "commercialisation", "d'autres", "prestations", "payantes", "comme", "l'archivage", "num\u00e9rique", "pour", "le", "compte", "de", "tiers", "il", "g\u00e8re", "\u00e9galement", "la", "redevance", "d'utilisation", "commerciale", "des", "documents", "le", "d\u00e9partement", "des", "syst\u00e8mes", "d'information", "s'occupe", "de", "l'aspect", "technique", "des", "catalogues", "de", "l'intranet", "de", "la", "bnf", "des", "postes", "publics", "et", "des", "services", "\u00e0", "distancela", "direction", "de", "l'administration", "et", "du", "personnel", "dap", "regroupe", "les", "services", "d'appui", "sans", "caract\u00e8re", "biblioth\u00e9conomique", "ressources", "humaines", "finances", "moyens", "mat\u00e9riels", "affaires", "juridiques", "et", "commande", "publique", "la", "direction", "des", "publics", "dont", "la", "pr\u00e9figuration", "a", "\u00e9t\u00e9", "engag\u00e9e", "en", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "novembre", "confront\u00e9e", "comme", "de", "nombreuses", "biblioth\u00e8ques", "\u00e0", "une", "dissociation", "croissante", "entre", "la", "fr\u00e9quentation", "de", "ses", "salles", "de", "lecture", "et", "celle", "de", "ses", "collections", "la", "bnf", "cr\u00e9e", "cette", "direction", "pour", "faire", "\u00e9voluer", "ses", "services", "en", "tenant", "mieux", "compte", "des", "attentes", "de", "ses", "publics", "l'assouplissement", "des", "conditions", "d'accr\u00e9ditation", "pour", "les", "usagers", "dits", "de", "droit", "\u00e9tudiants", "du", "m", "au", "doctorat", "chercheurs", "journalistes", "est", "une", "illustration", "de", "cette", "nouvelle", "politique", "la", "direction", "des", "publics", "a", "\u00e9galement", "pour", "objectifs", "de", "d\u00e9velopper", "et", "diversifier", "les", "publics", "culturels", "en", "sappuyant", "sur", "des", "partenariats", "avec", "des", "territoires", "identifi\u00e9s", "et", "de", "r\u00e9aliser", "des", "actions", "d\u00e9ducation", "artistique", "et", "culturelle", "la", "direction", "du", "d\u00e9veloppement", "culturel", "et", "du", "mus\u00e9e", "regroupe", "le", "d\u00e9partement", "des", "expositions", "et", "des", "manifestations", "ainsi", "que", "le", "d\u00e9partement", "des", "\u00e9ditions", "elle", "g\u00e8re", "aussi", "les", "espaces", "mus\u00e9ographiques", "les", "d\u00e9l\u00e9gations", "sont", "des", "structures", "plus", "l\u00e9g\u00e8res", "rattach\u00e9es", "au", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "d\u00e9l\u00e9gation", "\u00e0", "la", "strat\u00e9gie", "et", "\u00e0", "la", "recherche", "d\u00e9l\u00e9gation", "aux", "relations", "internationales", "d\u00e9l\u00e9gation", "\u00e0", "la", "communication", "d\u00e9l\u00e9gation", "au", "m\u00e9c\u00e9nat", "activit\u00e9s", "de", "l'\u00e9tablissement", "constitution", "des", "collections", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "la", "bnf", "assure", "la", "gestion", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "institu\u00e9", "sous", "fran\u00e7ois", "ier", "par", "l'ordonnance", "de", "montpellier", "du", "d\u00e9cembre", "et", "actuellement", "r\u00e9gi", "par", "le", "code", "du", "patrimoine", "articles", "l", "\u00e0", "l", "et", "r", "\u00e0", "r", "compl\u00e9t\u00e9", "par", "des", "arr\u00eat\u00e9s", "de", "et", "dans", "l'organisation", "en", "vigueur", "sont", "concern\u00e9s", "tous", "les", "documents", "imprim\u00e9s", "d\u00e9pos\u00e9s", "par", "leurs", "\u00e9diteurs", "imprimeurs", "ou", "importateurs", "les", "estampes", "et", "photographies", "les", "monnaies", "les", "documents", "audiovisuels", "et", "multim\u00e9dias", "et", "l'internet", "depuis", "l'\u00e9tablissement", "re\u00e7oit", "chaque", "ann\u00e9e", "plus", "de", "livres", "imprim\u00e9s", "le", "nombre", "de", "fascicules", "de", "p\u00e9riodiques", "imprim\u00e9s", "en", "baisse", "sensible", "d\u00e9passait", "encore", "les", "en", "mais", "est", "descendu", "en", "dessous", "de", "en", "le", "nombre", "des", "documents", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "varie", "d'une", "dizaine", "de", "milliers", "pour", "les", "vid\u00e9os", "\u00e0", "une", "centaine", "pour", "les", "photographies", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "est", "\u00e9galement", "assur\u00e9", "par", "l'institut", "national", "de", "l'audiovisuel", "le", "centre", "national", "du", "cin\u00e9ma", "et", "de", "l'image", "anim\u00e9e", "et", "les", "p\u00f4les", "r\u00e9gionaux", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "autres", "sources", "les", "collections", "sont", "\u00e9galement", "constitu\u00e9es", "\u00e0", "l'aide", "d'autres", "sources", "que", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "les", "achats", "sur", "march\u00e9s", "en", "vente", "publique", "ou", "de", "gr\u00e9", "\u00e0", "gr\u00e9", "les", "dations", "en", "paiement", "les", "dons", "et", "legs", "les", "d\u00e9p\u00f4ts", "les", "\u00e9changes", "ainsi", "en", "quelque", "ouvrages", "ont", "\u00e9t\u00e9", "acquis", "par", "d'autres", "sources", "que", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "fait", "\u00e9galement", "appel", "au", "m\u00e9c\u00e9nat", "populaire", "sous", "forme", "d'appel", "\u00e0", "souscription", "pour", "lacquisition", "de", "documents", "exceptionnels", "souvent", "des", "manuscrits", "enlumin\u00e9s", "qui", "sont", "parfois", "class\u00e9s", "tr\u00e9sor", "national", "et", "qui", "peuvent", "par", "un", "achat", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "souscription", "rester", "en", "france", "en", "cela", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "adopte", "une", "d\u00e9marche", "similaire", "\u00e0", "celle", "du", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "par", "exemple", "deux", "r\u00e9cents", "achats", "sur", "souscription", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9s", "livre", "d'heures", "de", "jeanne", "de", "france", "manuscrit", "command\u00e9", "par", "charles", "vii", "en", "pour", "le", "mariage", "de", "sa", "fille", "et", "dont", "les", "miniatures", "sont", "attribu\u00e9es", "pour", "la", "plupart", "au", "ma\u00eetre", "de", "jouvenel", "acquis", "en", "description", "des", "douze", "c\u00e9sars", "avec", "leurs", "figures", "manuscrit", "enlumin\u00e9", "de", "jean", "bourdichon", "acquis", "en", "novembre", "plus", "de", "ont", "\u00e9t\u00e9", "collect\u00e9s", "aupr\u00e8s", "de", "souscripteurs", "conservation", "et", "catalogage", "la", "conservation", "des", "collections", "est", "une", "des", "missions", "essentielles", "de", "la", "bnf", "entre", "autres", "elle", "relie", "et", "restaure", "des", "documents", "anciens", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "il", "s'agit", "de", "sauvegarder", "les", "collections", "d'organiser", "la", "conservation", "pr\u00e9ventive", "et", "de", "participer", "au", "progr\u00e8s", "de", "la", "science", "en", "mati\u00e8re", "de", "restauration", "et", "de", "conservation", "en", "le", "rapport", "caillet", "fait", "prendre", "conscience", "des", "difficult\u00e9s", "de", "conservation", "l'administration", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "aid\u00e9e", "du", "gouvernement", "met", "alors", "en", "place", "des", "mesures", "de", "sauvegarde", "de", "son", "patrimoine", "\u00e9crit", "la", "production", "de", "catalogues", "fait", "partie", "des", "missions", "de", "la", "bnf", "ces", "catalogues", "permettent", "d'organiser", "les", "collections", "et", "donc", "de", "les", "diffuser", "aupr\u00e8s", "du", "public", "la", "bnf", "entretient", "ainsi", "un", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "continue", "d'utiliser", "d'autres", "catalogues", "le", "catalogage", "m\u00e9ticuleux", "d'ouvrages", "permet", "aujourd'hui", "d'am\u00e9liorer", "les", "notices", "d'autorit\u00e9", "notamment", "en", "identifiant", "les", "doublons", "les", "catalogueurs", "d'autres", "biblioth\u00e8ques", "peuvent", "aussi", "les", "signaler", "faciliter", "les", "corrections", "et", "les", "diffuser", "aux", "biblioth\u00e8ques", "concern\u00e9es", "diffusion", "aupr\u00e8s", "du", "public", "communication", "des", "collections", "et", "renseignement", "des", "usagers", "outre", "la", "constitution", "et", "la", "conservation", "des", "collections", "la", "bnf", "doit", "les", "communiquer", "au", "public", "tout", "en", "respectant", "les", "imp\u00e9ratifs", "de", "ses", "premi\u00e8res", "missions", "notamment", "ceux", "de", "conservation", "dans", "cette", "perspective", "la", "bnf", "organise", "cette", "communication", "en", "s\u00e9lectionnant", "le", "public", "par", "le", "biais", "de", "r\u00e8gles", "d'accr\u00e9ditation", "mais", "aussi", "en", "ne", "communiquant", "parfois", "que", "la", "reproduction", "des", "documents", "les", "plus", "fragiles", "de", "plus", "en", "plus", "nombreux", "\u00e0", "\u00eatre", "num\u00e9ris\u00e9s", "et", "accessibles", "sur", "gallica", "depuis", "novembre", "en", "compl\u00e9ment", "des", "renseignements", "propos\u00e9s", "sur", "place", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "assure", "un", "service", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "virtuel", "d\u00e9nomm\u00e9", "sindbad", "outre", "l'interrogation", "en", "diff\u00e9r\u00e9", "il", "est", "possible", "depuis", "septembre", "de", "chatter", "directement", "avec", "un", "biblioth\u00e9caire", "via", "sindbad", "depuis", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "propose", "l'application", "mobile", "affluences", "\u00e0", "ses", "lecteurs", "leur", "permettant", "ainsi", "de", "v\u00e9rifier", "l'affluence", "des", "salles", "de", "lecture", "avant", "de", "se", "d\u00e9placer", "cellesci", "\u00e9tant", "souvent", "satur\u00e9es", "en", "p\u00e9riodes", "d'examens", "et", "de", "r\u00e9server", "des", "salles", "de", "travail", "en", "groupe", "des", "formations", "activit\u00e9s", "culturelles", "la", "bnf", "a", "une", "longue", "tradition", "d'expositions", "centr\u00e9es", "sur", "ses", "collections", "souvent", "compl\u00e9t\u00e9es", "d'apports", "ext\u00e9rieurs", "avec", "une", "fonction", "de", "m\u00e9diateur", "entre", "le", "patrimoine", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "et", "le", "grand", "public", "depuis", "la", "constitution", "du", "nouvel", "\u00e9tablissement", "public", "elle", "a", "renforc\u00e9", "son", "activit\u00e9", "d'accueil", "de", "manifestations", "scientifiques", "et", "culturelles", "telles", "que", "colloques", "conf\u00e9rences", "ou", "plus", "rarement", "projections", "et", "concerts", "tout", "au", "d\u00e9but", "les", "manifestations", "culturelles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "con\u00e7ues", "pour", "assister", "les", "expositions", "mais", "rapidement", "elles", "se", "sont", "forg\u00e9", "une", "autonomie", "dans", "le", "cadre", "de", "loffre", "culturelle", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "avec", "vingt", "mille", "auditeurs", "par", "an", "vers", "elles", "contribuent", "\u00e0", "la", "notori\u00e9t\u00e9", "de", "l'\u00e9tablissement", "et", "de", "ses", "collections", "depuis", "elle", "d\u00e9cerne", "aussi", "un", "prix", "litt\u00e9raire", "annuel", "le", "prix", "de", "la", "bnf", "la", "bnf", "a", "aussi", "une", "activit\u00e9", "d'\u00e9diteur", "elle", "publie", "principalement", "seule", "ou", "en", "co\u00e9dition", "des", "catalogues", "imprim\u00e9s", "de", "ses", "collections", "des", "catalogues", "d'expositions", "des", "beauxlivres", "et", "des", "documents", "in\u00e9dits", "avec", "\u00e0", "livres", "par", "an", "elles", "se", "situent", "au", "rang", "d'un", "\u00e9diteur", "public", "fran\u00e7ais", "de", "taille", "moyenne", "la", "bnf", "assure", "aussi", "la", "publication", "de", "quatre", "p\u00e9riodiques", "les", "chroniques", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "disponibles", "sous", "forme", "imprim\u00e9e", "et", "en", "ligne", "informent", "le", "public", "de", "la", "vie", "et", "de", "l'actualit\u00e9", "culturelle", "de", "l'\u00e9tablissement", "la", "revue", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "revue", "scientifique", "comprend", "des", "articles", "sur", "l'histoire", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "et", "de", "ses", "collections", "ainsi", "que", "sur", "l'histoire", "des", "m\u00e9dias", "et", "des", "biblioth\u00e8ques", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "au", "titre", "de", "la", "joie", "par", "les", "livres", "la", "bnf", "\u00e9dite", "deux", "revues", "la", "revue", "des", "livres", "pour", "enfants", "et", "takam", "tikou", "la", "premi\u00e8re", "offre", "depuis", "des", "critiques", "de", "nouveaut\u00e9s", "de", "l'\u00e9dition", "pour", "la", "jeunesse", "ainsi", "que", "des", "dossiers", "th\u00e9matiques", "l'autre", "revue", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "et", "enti\u00e8rement", "en", "ligne", "depuis", "est", "con\u00e7ue", "dans", "le", "m\u00eame", "esprit", "mais", "est", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "de", "jeunesse", "et", "\u00e0", "la", "lecture", "en", "afrique", "francophone", "espace", "\u00e9largi", "d\u00e9sormais", "au", "monde", "arabe", "et", "aux", "cara\u00efbes", "coop\u00e9ration", "nationale", "la", "coop\u00e9ration", "avec", "les", "autres", "biblioth\u00e8ques", "fran\u00e7aises", "est", "une", "des", "missions", "de", "la", "bnf", "elle", "a", "ainsi", "nou\u00e9", "des", "relations", "privil\u00e9gi\u00e9es", "avec", "d'autres", "biblioth\u00e8ques", "appel\u00e9es", "p\u00f4les", "associ\u00e9s", "de", "la", "bnf", "ces", "p\u00f4les", "associ\u00e9s", "sont", "de", "deux", "sortes", "les", "p\u00f4les", "r\u00e9gionaux", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "imprimeur", "situ\u00e9s", "dans", "chaque", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "et", "d'outremer", "et", "dans", "les", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "re\u00e7oivent", "les", "livres", "d\u00e9pos\u00e9s", "par", "les", "imprimeurs", "les", "p\u00f4les", "documentaires", "au", "nombre", "de", "qui", "peuvent", "\u00eatre", "r\u00e9gionaux", "ou", "th\u00e9matiquesles", "conventions", "de", "p\u00f4le", "associ\u00e9", "r\u00e9gional", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "conclues", "avec", "la", "structure", "r\u00e9gionale", "pour", "le", "livre", "membre", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "interr\u00e9gionale", "pour", "le", "livre", "et", "la", "lecture", "et", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "la", "structure", "r\u00e9gionale", "organise", "ensuite", "la", "participation", "de", "diff\u00e9rents", "partenaires", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "p\u00f4les", "th\u00e9matiques", "regroupent", "une", "ou", "plusieurs", "biblioth\u00e8ques", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "le", "p\u00f4le", "associ\u00e9", "mer", "\u00e0", "brest", "regroupe", "la", "biblioth\u00e8que", "municipale", "le", "scd", "de", "l'universit\u00e9", "de", "bretagneoccidentale", "le", "service", "historique", "de", "la", "d\u00e9fense", "et", "le", "centre", "de", "documentation", "de", "l'ifremer", "de", "\u00e0", "la", "bnf", "pouvait", "attribuer", "l'un", "des", "exemplaires", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "\u00e0", "l'un", "de", "ces", "p\u00f4les", "associ\u00e9s", "l'envoi", "\u00e9tait", "m\u00eame", "syst\u00e9matique", "pour", "des", "partenaires", "comme", "la", "cit\u00e9", "internationale", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "et", "de", "l'image", "cibdi", "\u00e0", "angoul\u00eame", "pour", "les", "bandes", "dessin\u00e9es", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "manuels", "scolaires", "et", "le", "parascolaire", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "diderot", "de", "lyon", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "l'exbiblioth\u00e8que", "de", "l'inrp", "p\u00f4le", "associ\u00e9", "pour", "l'\u00e9ducation", "ces", "exemplaires", "demeurent", "des", "collections", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "bien", "qu'elles", "ne", "soient", "plus", "aliment\u00e9es", "ainsi", "depuis", "la", "r\u00e9forme", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "le", "partage", "documentaire", "qui", "portait", "sur", "l'acquisition", "de", "collections", "compl\u00e9mentaires", "avec", "l'aide", "de", "la", "bnf", "a", "laiss\u00e9", "la", "place", "\u00e0", "une", "coop\u00e9ration", "principalement", "num\u00e9rique", "en", "tout", "une", "centaine", "de", "partenaires", "des", "biblioth\u00e8ques", "mais", "aussi", "d'autres", "organismes", "d\u00e9tenant", "un", "patrimoine", "documentaire", "rendent", "certaines", "de", "leurs", "collections", "ou", "de", "leurs", "publications", "num\u00e9ris\u00e9es", "visibles", "dans", "gallica", "la", "bnf", "assure", "par", "ailleurs", "la", "fourniture", "de", "donn\u00e9es", "bibliographiques", "ou", "d'autorit\u00e9s", "\u00e0", "des", "biblioth\u00e8ques", "et", "d'autres", "organismes", "publics", "ou", "priv\u00e9s", "en", "retour", "la", "bnf", "assure", "la", "gestion", "du", "catalogue", "collectif", "de", "france", "ccfr", "qui", "permet", "de", "consulter", "plusieurs", "catalogues", "de", "collections", "\u00e9dit\u00e9es", "et", "de", "manuscrits", "elle", "exerce", "aussi", "un", "r\u00f4le", "de", "formation", "professionnelle", "qui", "se", "traduit", "par", "l'accueil", "de", "stagiaires", "l'organisation", "de", "journ\u00e9es", "professionnelles", "et", "la", "diffusion", "de", "normes", "bibliographiques", "internationale", "la", "bnf", "entretient", "des", "relations", "avec", "d'autres", "biblioth\u00e8ques", "et", "institutions", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "dans", "un", "cadre", "bilat\u00e9ral", "ou", "multilat\u00e9ral", "elle", "est", "ainsi", "membre", "de", "quelque", "organisations", "internationales", "comme", "la", "conf\u00e9rence", "europ\u00e9enne", "des", "biblioth\u00e8ques", "nationales", "cenl", "dont", "bruno", "racine", "pr\u00e9sident", "de", "la", "bnf", "a", "assur\u00e9", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "\u00e0", "la", "plus", "connue", "des", "formes", "de", "coop\u00e9ration", "est", "la", "num\u00e9risation", "concert\u00e9e", "de", "collections", "patrimoniales", "et", "leur", "diffusion", "elle", "se", "traduit", "par", "la", "participation", "\u00e0", "europeana", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "europ\u00e9enne", "lanc\u00e9e", "en", "novembre", "par", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "sur", "la", "proposition", "de", "la", "france", "elle", "comptait", "quinze", "millions", "d'objets", "num\u00e9riques", "images", "textes", "sons", "et", "vid\u00e9os", "en", "mille", "cinq", "cents", "institutions", "ont", "particip\u00e9", "\u00e0", "europeana", "comme", "la", "british", "library", "\u00e0", "londres", "le", "rijksmuseum", "\u00e0", "amsterdam", "et", "le", "louvre", "\u00e0", "paris", "le", "projet", "pr\u00e9voit", "de", "faire", "appel", "outre", "les", "biblioth\u00e8ques", "nationales", "aux", "biblioth\u00e8ques", "europ\u00e9ennes", "aux", "services", "d'archivages", "et", "aux", "mus\u00e9es", "concr\u00e8tement", "europeana", "est", "une", "mise", "en", "commun", "des", "ressources", "livres", "mat\u00e9riel", "audiovisuel", "photographies", "documents", "d'archives", "etc", "num\u00e9riques", "des", "biblioth\u00e8ques", "nationales", "des", "\u00e9tats", "membres", "la", "bnf", "pilote", "en", "particulier", "le", "programme", "europeana", "regia", "destin\u00e9", "notamment", "\u00e0", "la", "reconstitution", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "charles", "v", "et", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "europeana", "sounds", "projet", "visant", "\u00e0", "regrouper", "des", "enregistrements", "de", "musique", "classique", "et", "traditionnelle", "europ\u00e9enne", "la", "bnf", "a", "aussi", "engag\u00e9", "un", "partenariat", "avec", "d'autres", "biblioth\u00e8ques", "de", "pays", "francophones", "en", "vue", "de", "cr\u00e9er", "une", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "francophone", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9sent\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "depuis", "le", "r\u00e9seau", "francophone", "num\u00e9rique", "est", "constitu\u00e9", "sous", "forme", "d'une", "association", "et", "un", "nouveau", "site", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouvert", "apr\u00e8s", "s'\u00eatre", "pr\u00e9sent\u00e9e", "en", "opposition", "\u00e0", "google", "livres", "la", "bnf", "adopte", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "bruno", "racine", "une", "attitude", "plus", "conciliante", "avec", "le", "site", "am\u00e9ricain", "elle", "envisage", "ainsi", "un", "temps", "de", "lui", "confier", "la", "num\u00e9risation", "d'une", "partie", "de", "ses", "collections", "toutefois", "alors", "qu'une", "pol\u00e9mique", "commence", "\u00e0", "na\u00eetre", "l'\u00e9tablissement", "publie", "rapidement", "deux", "communiqu\u00e9s", "de", "presse", "indiquant", "que", "rien", "n'\u00e9tait", "sign\u00e9", "pour", "le", "moment", "devant", "la", "r\u00e9action", "une", "mission", "est", "confi\u00e9e", "\u00e0", "marc", "tessier", "et", "olivier", "bosc", "d'\u00e9tablir", "un", "rapport", "sur", "la", "num\u00e9risation", "en", "biblioth\u00e8que", "remis", "en", "janvier", "ce", "rapport", "consid\u00e8re", "que", "les", "propositions", "de", "google", "sont", "inacceptables", "mais", "que", "l'on", "peut", "envisager", "des", "synergies", "avec", "cette", "entreprise", "pouvant", "passer", "par", "des", "\u00e9changes", "de", "fichiers", "parmi", "les", "autres", "formes", "de", "coop\u00e9ration", "la", "bnf", "pr\u00eate", "r\u00e9guli\u00e8rement", "ses", "collections", "pour", "des", "expositions", "et", "a", "souscrit", "au", "capital", "de", "l'agence", "francemus\u00e9ums", "elle", "contribue", "\u00e0", "la", "mutualisation", "des", "comp\u00e9tences", "et", "des", "expertises", "soit", "en", "accueillant", "des", "professionnels", "en", "formation", "continue", "programme", "profession", "culture", "soit", "en", "effectuant", "des", "expertises", "sur", "place", "l'afrique", "francophone", "et", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "sont", "les", "principaux", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "elle", "participe", "enfin", "\u00e0", "l'ifla", "au", "sein", "de", "cette", "f\u00e9d\u00e9ration", "la", "bnf", "participe", "aux", "groupes", "de", "travail", "sur", "les", "normes", "de", "catalogage", "et", "est", "plus", "sp\u00e9cialement", "charg\u00e9e", "de", "coordonner", "le", "programme", "pac", "preservation", "and", "conservation", "consacr\u00e9", "\u00e0", "la", "conservation", "et", "\u00e0", "la", "sauvegarde", "des", "documents", "anciens", "ou", "fragiles", "activit\u00e9s", "de", "recherche", "la", "mission", "de", "recherche", "a", "\u00e9t\u00e9", "reconnue", "tardivement", "vers", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "notamment", "gr\u00e2ce", "au", "d\u00e9cret", "de", "d\u00e9cembre", "qui", "pr\u00e9voit", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "conseil", "scientifique", "qui", "orientera", "la", "r\u00e9alisation", "des", "travaux", "de", "recherche", "en", "lien", "avec", "le", "patrimoine", "dans", "une", "optique", "de", "valorisation", "trois", "grands", "types", "de", "recherches", "sont", "mis", "en", "uvre", "par", "la", "bnf", "une", "recherche", "subventionn\u00e9e", "et", "cofinanc\u00e9e", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "et", "le", "cnrs", "une", "recherche", "non", "subventionn\u00e9e", "propre", "\u00e0", "chaque", "d\u00e9partement", "et", "financ\u00e9e", "sur", "leur", "budget", "une", "recherche", "int\u00e9gr\u00e9e", "\u00e0", "des", "programmes", "de", "recherche", "europ\u00e9ens", "et", "internationauxpour", "mener", "\u00e0", "bien", "ces", "recherches", "la", "bnf", "lance", "depuis", "des", "appels", "\u00e0", "des", "chercheurs", "fran\u00e7ais", "et", "\u00e9trangers", "\u00e0", "qui", "elle", "attribue", "un", "soutien", "financier", "ou", "une", "bourse", "sites", "et", "d\u00e9partements", "de", "collections", "vue", "d'ensemble", "des", "collections", "les", "collections", "s'\u00e9l\u00e8vent", "\u00e0", "un", "nombre", "total", "de", "millions", "de", "livres", "et", "dimprim\u00e9s", "plus", "de", "millions", "\u00e0", "tolbiac", "dont", "pr\u00e8s", "de", "incunables", "outre", "des", "livres", "imprim\u00e9s", "ses", "collections", "comprennent", "plusieurs", "millions", "de", "p\u00e9riodiques", "compt\u00e9s", "pour", "titres", "environ", "manuscrits", "dont", "v\u00e9lins", "et", "manuscrits", "enlumin\u00e9s", "m\u00e9di\u00e9vaux", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "plus", "grande", "biblioth\u00e8que", "au", "monde", "dans", "ce", "domaine", "des", "cartes", "estampes", "photographies", "partitions", "monnaies", "m\u00e9dailles", "documents", "sonores", "vid\u00e9os", "multim\u00e9dias", "num\u00e9riques", "ou", "informatiques", "milliards", "d'adresses", "url", "des", "objets", "et", "objets", "dart", "d\u00e9cors", "et", "costumes", "site", "richelieu", "louvois", "architecture", "et", "locaux", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "se", "situe", "dans", "un", "emplacement", "strat\u00e9gique", "en", "plein", "centre", "de", "la", "ville", "de", "paris", "entre", "le", "dynamisme", "du", "quartier", "des", "affaires", "et", "le", "calme", "des", "jardins", "du", "palais", "royal", "elle", "repr\u00e9sentait", "le", "signe", "de", "la", "vie", "intellectuelle", "de", "la", "france", "\u00e0", "travers", "les", "principales", "\u00e9poques", "de", "lhistoire", "le", "site", "historique", "de", "la", "bnf", "autrefois", "appel\u00e9e", "biblioth\u00e8que", "nationale", "avant", "la", "construction", "et", "le", "transfert", "des", "collections", "des", "imprim\u00e9s", "sur", "le", "site", "tolbiac", "occupe", "l'ensemble", "du", "quadrilat\u00e8re", "richelieu", "d\u00e9limit\u00e9", "par", "les", "rues", "des", "petitschamps", "au", "sud", "vivienne", "\u00e0", "l'est", "colbert", "au", "nord", "et", "richelieu", "\u00e0", "l'ouest", "les", "plus", "anciens", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "cet", "ensemble", "sont", "d'une", "part", "l'h\u00f4tel", "tubeuf", "\u00e9lev\u00e9", "en", "pour", "charles", "de", "chevry", "achet\u00e9", "en", "par", "jacques", "tubeuf", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "comptes", "d'autre", "part", "les", "restes", "des", "b\u00e2timents", "\u00e9lev\u00e9s", "pour", "mazarin", "par", "les", "architectes", "pierre", "le", "muet", "et", "fran\u00e7ois", "mansart", "\u00e0", "qui", "on", "doit", "les", "deux", "galeries", "mazarine", "et", "mansart", "les", "b\u00e2timents", "ont", "subi", "de", "nouveaux", "am\u00e9nagements", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "sous", "la", "direction", "de", "robert", "de", "cotte", "et", "de", "l'abb\u00e9", "bignon", "notamment", "pour", "accueillir", "le", "cabinet", "des", "m\u00e9dailles", "de", "retour", "de", "versailles", "les", "modifications", "ont", "\u00e9t\u00e9", "peu", "nombreuses", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "une", "autre", "phase", "de", "grands", "travaux", "reprend", "avec", "henri", "labrouste", "\u00e0", "partir", "de", "ses", "principales", "r\u00e9alisations", "sont", "l'aile", "avec", "fa\u00e7ade", "monumentale", "rue", "de", "richelieu", "le", "b\u00e2timent", "de", "la", "rue", "des", "petits", "champs", "comprenant", "la", "rotonde", "l'actuelle", "entr\u00e9e", "sur", "la", "cour", "d'honneur", "et", "surtout", "la", "vaste", "salle", "de", "lecture", "dite", "depuis", "salle", "labrouste", "et", "le", "grand", "magasin", "central", "des", "imprim\u00e9s", "le", "fronton", "du", "b\u00e2timent", "principal", "est", "orn\u00e9", "d'une", "sculpture", "de", "charles", "degeorge", "qui", "repr\u00e9sente", "la", "science", "servie", "par", "les", "g\u00e9nies", "\u00e0", "labrouste", "succ\u00e8de", "jeanlouis", "pascal", "qui", "reconstruit", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fa\u00e7ade", "nord", "de", "la", "cour", "d'honneur", "de", "robert", "de", "cotte", "restaure", "la", "fa\u00e7ade", "est", "ouvrant", "sur", "le", "salon", "d'honneur", "construit", "les", "ailes", "des", "rues", "colbert", "et", "vivienne", "enfin", "lance", "en", "le", "chantier", "de", "la", "salle", "ovale", "qui", "ne", "sera", "toutefois", "achev\u00e9e", "qu'en", "et", "inaugur\u00e9e", "en", "par", "manque", "de", "place", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "a", "d\u00fb", "s'\u00e9tendre", "hors", "du", "quadrilat\u00e8re", "richelieu", "elle", "a", "ainsi", "occup\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "une", "partie", "de", "la", "galerie", "colbert", "pour", "installer", "notamment", "les", "services", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "mais", "ces", "locaux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9s", "\u00e0", "l'inha", "avec", "l'ouverture", "du", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "la", "bnf", "utilise", "encore", "un", "b\u00e2timent", "au", "rue", "louvois", "construit", "en", "par", "andr\u00e9", "chatelin", "pour", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "musique", "avant", "les", "travaux", "de", "r\u00e9novation", "du", "site", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "quadrilat\u00e8re", "richelieu", "comprenait", "trois", "espaces", "d'exposition", "la", "galerie", "mazarine", "pour", "les", "expositions", "th\u00e9matiques", "la", "galerie", "de", "photographie", "connue", "aussi", "comme", "galerie", "mansart", "et", "la", "crypte", "pour", "de", "petites", "expositions", "depuis", "la", "r\u00e9ouverture", "compl\u00e8te", "du", "site", "le", "septembre", "le", "site", "propose", "un", "nouveau", "mus\u00e9e", "permanent", "qui", "occupe", "notamment", "la", "galerie", "mazarine", "tandis", "que", "la", "galerie", "mansart", "reste", "un", "lieu", "d'expositions", "temporaires", "d\u00e9partements", "et", "collections", "le", "site", "richelieu", "renomm\u00e9", "d\u00e9sormais", "richelieu", "biblioth\u00e8ques", "mus\u00e9e", "galeries", "accueille", "outre", "les", "biblioth\u00e8ques", "de", "l'inha", "et", "de", "l\u00e9cole", "des", "chartes", "six", "d\u00e9partements", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "de", "la", "bnf", "ces", "derniers", "conservent", "millions", "de", "documents", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "au", "total", "indiqu\u00e9s", "dans", "le", "tableau", "cidessous", "qui", "comprennent", "la", "plus", "importante", "collection", "de", "manuscrits", "enlumin\u00e9s", "m\u00e9di\u00e9vaux", "au", "monde", "avec", "plus", "de", "exemplaires", "dont", "environ", "ant\u00e9rieurs", "\u00e0", "l'an", "mille", "et", "de", "monnaies", "grecques", "avec", "exemplaires", "en", "outre", "ils", "comptent", "volumes", "d'imprim\u00e9s", "livres", "p\u00e9riodiques", "et", "recueils", "sans", "les", "incunables", "conserv\u00e9s", "sur", "le", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "enfin", "l'immeuble", "louvois", "contigu", "conserve", "millions", "de", "documents", "musicaux", "soit", "un", "total", "cumul\u00e9", "pour", "le", "site", "de", "documents", "parmi", "les", "pi\u00e8ces", "les", "plus", "pr\u00e9cieuses", "on", "compte", "le", "papyrus", "prisse", "du", "nom", "de", "l'\u00e9gyptologue", "prisse", "davennes", "le", "plus", "ancien", "livre", "connu", "\u00e9crit", "en", "hi\u00e9ratique", "sur", "papyrus", "vers", "av", "jc", "et", "comportant", "le", "livre", "des", "maximes", "de", "ptahhotep", "vizir", "du", "pharaon", "djedkar\u00ea", "is\u00e9si", "de", "la", "ve", "dynastie", "le", "stat\u00e8re", "d'or", "d'eucratide", "ier", "av", "jc", "la", "plus", "grande", "pi\u00e8ce", "d'or", "de", "l'antiquit\u00e9", "des", "fragments", "des", "manuscrits", "de", "la", "mer", "morte", "le", "grand", "cam\u00e9e", "de", "france", "le", "plus", "grand", "de", "l'antiquit\u00e9", "le", "suppl\u00e9ment", "grec", "dit", "papyrus", "romance", "des", "ier", "iie", "si\u00e8cles", "le", "plus", "ancien", "manuscrit", "enlumin\u00e9", "connu", "le", "tr\u00e9sor", "de", "berthouville", "des", "ier", "iie", "si\u00e8cles", "les", "m\u00e9daillons", "en", "or", "du", "tr\u00e9sor", "de", "tarse", "dont", "le", "nik\u00e8t\u00e9rion", "d'alexandre", "le", "grand", "apr", "jc", "le", "codex", "ephraemi", "rescriptus", "bible", "grecque", "du", "ve", "si\u00e8cle", "une", "partie", "du", "tr\u00e9sor", "du", "tombeau", "du", "roi", "child\u00e9ric", "ier", "mort", "en", "le", "latin", "bible", "latine", "des", "ve", "vie", "si\u00e8cles", "la", "bible", "mazarine", "du", "dernier", "quart", "du", "vie", "si\u00e8cle", "vol\u00e9e", "en", "est", "conserv\u00e9e", "\u00e0", "la", "british", "library", "le", "tr\u00e9sor", "de", "gourdon", "enfoui", "en", "manuscrits", "des", "grottes", "de", "mogao", "de", "dunhuang", "rapport\u00e9s", "par", "paul", "pelliot", "le", "codex", "sinopensis", "\u00e9vang\u00e9liaire", "grec", "du", "vie", "si\u00e8cle", "le", "pentateuque", "de", "tours", "du", "vie", "si\u00e8cle", "gallica", "la", "bible", "syriaque", "de", "paris", "des", "vie", "viie", "si\u00e8cles", "la", "coupe", "de", "chosroes", "ii", "empereur", "sassanide", "de", "\u00e0", "la", "copie", "du", "viie", "si\u00e8cle", "de", "lhistoire", "des", "francs", "de", "gr\u00e9goire", "de", "tours", "le", "tr\u00f4ne", "de", "dagobert", "le", "manuscrit", "de", "clermont", "de", "la", "chronique", "de", "fr\u00e9d\u00e9gaire", "de", "et", "l\u00e9vang\u00e9liaire", "d'echternach", "manuscrit", "insulaire", "irlandais", "vers", "le", "lectionnaire", "de", "luxeuil", "manuscrit", "m\u00e9rovingien", "vers", "des", "exemplaires", "du", "dharani", "sutra", "premiers", "imprim\u00e9s", "r\u00e9alis\u00e9s", "au", "japon", "\u00e0", "million", "d'exemplaires", "par", "l'imp\u00e9ratrice", "koken", "shtoku", "le", "sacramentaire", "de", "gellone", "saintguilhemled\u00e9sert", "vers", "l\u00e9vang\u00e9liaire", "de", "charlemagne", "dit", "de", "godescalc", "le", "sacramentaire", "de", "drogon", "manuscrit", "r\u00e9alis\u00e9", "\u00e0", "metz", "pour", "le", "fils", "de", "charlemagne", "les", "po\u00e9sies", "de", "prudence", "copie", "d'un", "manuscrit", "antique", "l\u00e9vang\u00e9liaire", "de", "saintm\u00e9dard", "de", "soissons", "les", "premi\u00e8re", "et", "seconde", "bible", "de", "charles", "le", "chauve", "le", "sacramentaire", "de", "charles", "le", "chauve", "le", "psautier", "de", "paris", "manuscrit", "byzantin", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xe", "si\u00e8cle", "le", "beatus", "de", "saintsever", "du", "milieu", "du", "xie", "si\u00e8cle", "les", "hom\u00e9lies", "\u00e0", "la", "vierge", "de", "jacques", "de", "kokkinobaphos", "manuscrit", "byzantin", "vers", "le", "beatus", "de", "navarre", "fin", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "carnet", "de", "villard", "de", "honnecourt", "travaillant", "sur", "le", "chantier", "de", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "paris", "le", "psautier", "dit", "de", "saint", "louis", "le", "plus", "ancien", "exemplaire", "connu", "du", "roman", "de", "la", "rose", "la", "carte", "pisane", "de", "le", "plus", "ancien", "portulan", "carte", "marine", "connu", "la", "g\u00e9ographie", "d'alidr\u00ees\u00ee", "vers", "la", "vie", "de", "saint", "denis", "manuscrit", "de", "le", "br\u00e9viaire", "de", "belleville", "illustr\u00e9", "par", "jean", "pucelle", "entre", "et", "le", "manuscrit", "des", "po\u00e9sies", "de", "guillaume", "de", "machaut", "de", "la", "copie", "autographe", "corrig\u00e9e", "du", "de", "gestis", "caesaris", "de", "p\u00e9trarque", "de", "plusieurs", "manuscrits", "du", "canzoniere", "et", "des", "trionfi", "de", "\u00e0", "ainsi", "que", "les", "exemplaires", "de", "charles", "viii", "et", "de", "mazarin", "les", "grandes", "chroniques", "de", "france", "de", "charles", "v", "de", "latlas", "catalan", "de", "la", "bible", "historiale", "de", "charles", "v", "de", "le", "jikji", "le", "plus", "ancien", "imprim\u00e9", "avec", "caract\u00e8res", "mobiles", "m\u00e9talliques", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "cor\u00e9e", "en", "le", "psautier", "de", "jean", "de", "berry", "de", "illustr\u00e9", "par", "andr\u00e9", "beauneveu", "l'exemplaire", "le", "plus", "ancien", "du", "livre", "de", "chasse", "compos\u00e9", "par", "gaston", "f\u00e9bus", "en", "et", "celui", "illustr\u00e9", "par", "l'entourage", "du", "ma\u00eetre", "de", "bedford", "les", "petites", "heures", "de", "jean", "de", "berry", "r\u00e9alis\u00e9es", "et", "illustr\u00e9es", "de", "\u00e0", "notamment", "par", "jacquemart", "de", "hesdin", "et", "les", "fr\u00e8res", "de", "limbourg", "une", "copie", "autographe", "des", "po\u00e9sies", "de", "christine", "de", "pisan", "vers", "le", "bois", "protat", "plus", "ancien", "bois", "grav\u00e9", "du", "monde", "occidental", "du", "d\u00e9but", "du", "xve", "si\u00e8cle", "le", "livre", "des", "propri\u00e9t\u00e9s", "des", "choses", "illustr\u00e9", "par", "le", "ma\u00eetre", "de", "boucicaut", "vers", "et", "l'exemplaire", "de", "charles", "v", "le", "br\u00e9viaire", "de", "salisbury", "de", "illustr\u00e9", "par", "le", "ma\u00eetre", "de", "bedford", "le", "manuscrit", "du", "d\u00e9cam\u00e9ron", "de", "boccace", "illustr\u00e9", "par", "ludovico", "ceffini", "de", "et", "l'exemplaire", "de", "jean", "de", "berry", "de", "les", "grandes", "heures", "de", "rohan", "illustr\u00e9es", "par", "le", "ma\u00eetre", "de", "rohan", "un", "manuscrit", "autographe", "de", "l'album", "de", "po\u00e9sies", "de", "charles", "d'orl\u00e9ans", "vers", "trois", "bibles", "de", "lignes", "de", "gutenberg", "imprim\u00e9es", "en", "dont", "l'un", "des", "trois", "exemplaires", "sur", "v\u00e9lin", "parfait", "le", "cur", "d'amour", "\u00e9pris", "roman", "du", "roi", "ren\u00e9", "de", "dont", "la", "plus", "belle", "version", "se", "trouve", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "autrichienne", "de", "vienne", "les", "grandes", "chroniques", "de", "france", "de", "charles", "vii", "de", "et", "les", "antiquit\u00e9s", "juda\u00efques", "de", "flavius", "jos\u00e8phe", "vers", "illustr\u00e9es", "par", "jean", "fouquet", "outre", "des", "feuilles", "de", "six", "autres", "manuscrits", "le", "missel", "de", "jean", "des", "martins", "\u00e0", "l'usage", "d'aixenprovence", "de", "illustr\u00e9", "notamment", "de", "cinq", "enluminures", "d'enguerrand", "quarton", "les", "heures", "de", "louis", "de", "laval", "de", "illustr\u00e9es", "par", "jean", "colombe", "le", "codex", "peresianus", "l'un", "des", "quatre", "codices", "maya", "subsistants", "les", "grandes", "heures", "d'anne", "de", "bretagne", "de", "illustr\u00e9es", "par", "jean", "bourdichon", "l'unique", "exemplaire", "survivant", "de", "la", "re", "\u00e9dition", "du", "pantagruel", "de", "fran\u00e7ois", "rabelais", "les", "manuscrits", "autographes", "des", "psaumes", "et", "des", "chansonnettes", "de", "jeanantoine", "de", "ba\u00eff", "de", "\u00e0", "gravures", "de", "rembrandt", "pr\u00e9sentant", "la", "plus", "grande", "partie", "des", "divers", "\u00e9tats", "de", "ses", "pr\u00e8s", "de", "planches", "le", "manuscrit", "des", "pens\u00e9es", "de", "blaise", "pascal", "de", "le", "manuscrit", "diphig\u00e9nie", "en", "tauride", "de", "racine", "de", "les", "manuscrits", "des", "aventures", "de", "t\u00e9l\u00e9maque", "de", "f\u00e9nelon", "de", "des", "m\u00e9moires", "de", "saintsimon", "de", "de", "sermons", "de", "bossuet", "des", "lettres", "persanes", "et", "de", "l'esprit", "des", "lois", "de", "montesquieu", "de", "et", "de", "la", "copie", "corrig\u00e9e", "du", "candide", "de", "voltaire", "de", "de", "la", "religieuse", "et", "du", "r\u00eave", "de", "d'alembert", "de", "diderot", "de", "et", "de", "la", "nouvelle", "h\u00e9lo\u00efse", "et", "des", "dialogues", "de", "jeanjacques", "rousseau", "de", "et", "des", "liaisons", "dangereuses", "de", "choderlos", "de", "laclos", "de", "de", "la", "version", "corrig\u00e9e", "du", "mariage", "de", "figaro", "de", "beaumarchais", "de", "de", "les", "cent", "vingt", "journ\u00e9es", "de", "sodome", "et", "de", "justine", "ou", "les", "malheurs", "de", "la", "vertu", "du", "marquis", "de", "sade", "de", "et", "etc", "des", "manuscrits", "de", "partitions", "autographes", "de", "scarlatti", "vinci", "vivaldi", "bach", "charpentier", "albinoni", "rameau", "porpora", "gluck", "salieri", "jeanjacques", "rousseau", "etc", "le", "manuscrit", "de", "l'op\u00e9ra", "don", "giovanni", "de", "mozart", "parmi", "partitions", "autographes", "le", "manuscrit", "de", "lhistoire", "de", "ma", "vie", "de", "casanova", "la", "premi\u00e8re", "h\u00e9liographie", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "nic\u00e9phore", "ni\u00e9pce", "en", "le", "manuscrit", "subsistant", "des", "m\u00e9moires", "d'outretombe", "de", "chateaubriand", "de", "des", "dessins", "et", "les", "manuscrits", "de", "hugo", "dont", "les", "mis\u00e9rables", "notredame", "de", "paris", "et", "les", "contemplations", "des", "manuscrits", "de", "stendhal", "dont", "la", "chartreuse", "de", "parme", "de", "lamartine", "dont", "les", "m\u00e9ditations", "et", "nouvelles", "m\u00e9ditations", "po\u00e9tiques", "de", "balzac", "de", "flaubert", "dont", "l'\u00e9ducation", "sentimentale", "et", "salammb\u00f4", "de", "george", "sand", "dont", "la", "mare", "au", "diable", "le", "journal", "des", "fr\u00e8res", "goncourt", "de", "zola", "dont", "le", "cycle", "des", "rougonmacquart", "avec", "notamment", "germinal", "de", "vigny", "dont", "sa", "pi\u00e8ce", "chatterton", "de", "g\u00e9rard", "de", "nerval", "de", "baudelaire", "dont", "le", "bon", "\u00e0", "tirer", "annot\u00e9", "des", "fleurs", "du", "mal", "de", "jules", "verne", "dont", "vingt", "mille", "lieues", "sous", "les", "mers", "de", "verlaine", "dont", "le", "recueil", "sagesse", "de", "rimbaud", "dont", "une", "saison", "en", "enfer", "les", "illuminations", "et", "la", "seconde", "lettre", "du", "voyant", "etc", "des", "manuscrits", "de", "partitions", "autographes", "de", "haydn", "de", "beethoven", "dont", "la", "sonate", "appassionata", "la", "missa", "solemnis", "et", "le", "finale", "de", "la", "e", "symphonie", "de", "rossini", "dont", "le", "final", "du", "iiie", "acte", "de", "guillaume", "tell", "de", "bellini", "dont", "l'air", "casta", "diva", "de", "norma", "de", "cherubini", "de", "schubert", "de", "chopin", "dont", "la", "valse", "minute", "op", "no", "la", "valse", "opus", "no", "et", "le", "scherzo", "op", "no", "de", "liszt", "de", "schumann", "de", "berlioz", "dont", "les", "troyens", "de", "verdi", "dont", "don", "carlos", "et", "les", "v\u00eapres", "siciliennes", "de", "massenet", "dont", "manon", "de", "wagner", "dont", "une", "partie", "du", "ier", "acte", "de", "siegfried", "etc", "l'un", "des", "exemplaires", "du", "disque", "d'emile", "berliner", "de", "twinkle", "twinkle", "little", "star", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "premier", "disque", "commercial", "les", "premiers", "enregistrements", "au", "monde", "de", "plusieurs", "langues", "r\u00e9alis\u00e9s", "sur", "cylindres", "de", "cire", "par", "le", "docteur", "l\u00e9on", "azoulay", "pour", "le", "mus\u00e9e", "phonographique", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'anthropologie", "de", "paris", "lors", "de", "l'exposition", "universelle", "de", "telles", "que", "le", "japonais", "les", "manuscrits", "d\u00e0", "la", "recherche", "du", "temps", "perdu", "de", "proust", "des", "manuscrits", "d'apollinaire", "les", "manuscrits", "des", "premier", "et", "second", "manifestes", "du", "surr\u00e9alisme", "et", "de", "nadja", "d'andr\u00e9", "breton", "et", "des", "champs", "magn\u00e9tiques", "de", "breton", "et", "philippe", "soupault", "le", "manuscrit", "du", "voyage", "au", "bout", "de", "la", "nuit", "de", "c\u00e9line", "le", "manuscrit", "den", "attendant", "godot", "de", "beckett", "les", "manuscrits", "de", "sartre", "dont", "huis", "clos", "la", "naus\u00e9e", "critique", "de", "la", "raison", "dialectique", "et", "de", "nombreux", "autres", "\u00e9crivains", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "dont", "gide", "etc", "des", "manuscrits", "de", "partitions", "autographes", "de", "ravel", "dont", "le", "bol\u00e9ro", "et", "jeux", "d'eau", "de", "debussy", "dont", "pell\u00e9as", "et", "m\u00e9lisande", "de", "faur\u00e9", "dont", "masques", "et", "bergamasques", "de", "satie", "dont", "les", "gymnop\u00e9dies", "trois", "des", "gnossiennes", "et", "parade", "de", "saintsa\u00ebns", "dont", "le", "ier", "acte", "de", "samson", "et", "dalila", "le", "carnaval", "des", "animaux", "et", "la", "danse", "macabre", "de", "dukas", "de", "poulenc", "dont", "les", "mamelles", "de", "tir\u00e9sias", "et", "dialogues", "des", "carm\u00e9lites", "de", "stravinsky", "de", "messiaen", "de", "boulez", "etc", "projet", "richelieu", "depuis", "le", "d\u00e9m\u00e9nagement", "des", "imprim\u00e9s", "vers", "tolbiac", "en", "et", "surtout", "\u00e0", "partir", "de", "la", "bnf", "est", "engag\u00e9e", "dans", "un", "grand", "projet", "de", "modernisation", "du", "site", "richelieu", "appel\u00e9", "improprement", "r\u00e9novation", "lorsqu'il", "faudrait", "dire", "r\u00e9habilitation", "c'est", "en", "effet", "en", "que", "la", "ma\u00eetrise", "duvre", "du", "projet", "est", "confi\u00e9e", "\u00e0", "l'architecte", "bruno", "gaudin", "tandis", "que", "la", "ma\u00eetrise", "d'ouvrage", "revient", "\u00e0", "l'oppic", "anciennement", "emoc", "sous", "la", "direction", "de", "fran\u00e7ois", "autier", "puis", "d'alexandre", "pernin", "et", "de", "pauline", "prion", "chefs", "de", "projet", "chantier", "majeur", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "cette", "r\u00e9novation", "est", "l'occasion", "d'une", "transformation", "globale", "et", "d'une", "modernisation", "compl\u00e8te", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "les", "enjeux", "majeurs", "sont", "une", "vaste", "op\u00e9ration", "immobili\u00e8re", "de", "r\u00e9habilitation", "et", "de", "r\u00e9am\u00e9nagement", "des", "diff\u00e9rents", "espaces", "publics", "un", "red\u00e9ploiement", "et", "un", "meilleur", "signalement", "des", "collections", "l'implantation", "de", "la", "salle", "de", "lecture", "et", "des", "collections", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "l'inha", "dans", "la", "salle", "labrouste", "et", "le", "magasin", "central", "l'implantation", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "l\u00e9cole", "nationale", "des", "chartes", "dans", "l'aile", "petitschamps", "conforter", "le", "site", "comme", "p\u00f4le", "d'excellence", "scientifique", "et", "culturelle", "au", "sein", "d'un", "partenariat", "avec", "l'inha", "l'\u00e9cole", "nationale", "des", "chartes", "et", "l'inp", "ouvrir", "plus", "largement", "richelieu", "aux", "publics", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "nouveau", "mus\u00e9e", "pr\u00e9sentant", "les", "tr\u00e9sors", "des", "divers", "d\u00e9partements", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "et", "la", "r\u00e9organisation", "de", "la", "salle", "ovale", "les", "travaux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "organis\u00e9s", "en", "deux", "phases", "la", "premi\u00e8re", "phase", "a", "concern\u00e9", "la", "partie", "ouest", "du", "quadrilat\u00e8re", "le", "long", "de", "la", "rue", "de", "richelieu", "malgr\u00e9", "le", "d\u00e9but", "des", "travaux", "de", "la", "zone", "commenc\u00e9s", "en", "avril", "et", "la", "fermeture", "de", "l'entr\u00e9e", "rue", "de", "richelieu", "la", "biblioth\u00e8que", "est", "rest\u00e9e", "ouverte", "au", "public", "c\u00f4t\u00e9", "rue", "vivienne", "au", "terme", "de", "cette", "premi\u00e8re", "tranche", "de", "travaux", "les", "biblioth\u00e8ques", "de", "l'inha", "et", "de", "l'enc", "ont", "int\u00e9gr\u00e9", "leurs", "locaux", "d\u00e9finitifs", "au", "sein", "du", "quadrilat\u00e8re", "la", "premi\u00e8re", "en", "prenant", "place", "dans", "la", "salle", "labrouste", "et", "le", "magasin", "central", "attenant", "la", "seconde", "dans", "l'aile", "donnant", "sur", "la", "rue", "des", "petitschamps", "les", "d\u00e9partements", "des", "arts", "du", "spectacle", "et", "des", "manuscrits", "ont", "retrouv\u00e9", "quant", "\u00e0", "eux", "leur", "salle", "de", "lecture", "respective", "l'op\u00e9ration", "immobili\u00e8re", "s'est", "achev\u00e9e", "au", "printemps", "avec", "la", "remise", "des", "cl\u00e9s", "de", "l'op\u00e9rateur", "du", "patrimoine", "et", "des", "projets", "immobiliers", "de", "la", "culture", "\u00e0", "la", "bnf", "est", "l'ann\u00e9e", "de", "la", "bascule", "entre", "les", "deux", "zones", "la", "zone", "richelieu", "a", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "rouverte", "au", "public", "le", "d\u00e9cembre", "et", "la", "zone", "vivienne", "ferm\u00e9e", "pour", "travaux", "jusqu'en", "au", "terme", "de", "la", "seconde", "phase", "de", "travaux", "le", "nouveau", "mus\u00e9e", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "ouvre", "ses", "portes", "et", "int\u00e8gre", "les", "collections", "de", "l'ancien", "mus\u00e9e", "du", "cabinet", "des", "monnaies", "m\u00e9dailles", "et", "antiques", "le", "nouveau", "mus\u00e9e", "occupe", "notamment", "les", "espaces", "de", "la", "galerie", "mazarine", "la", "salle", "des", "colonnes", "le", "cabinet", "d'angle", "et", "la", "salle", "de", "luynes", "d\u00e8s", "des", "espaces", "jusquel\u00e0", "ferm\u00e9s", "au", "public", "comme", "la", "rotonde", "des", "arts", "du", "spectacle", "pr\u00e9sentaient", "au", "public", "quelques", "pi\u00e8ces", "exceptionnelles", "conserv\u00e9es", "par", "l'institution", "les", "espaces", "traditionnels", "des", "d\u00e9partements", "des", "estampes", "des", "cartes", "et", "plans", "et", "des", "monnaies", "m\u00e9dailles", "et", "antiques", "int\u00e9gralement", "r\u00e9nov\u00e9s", "ont", "rouvert", "le", "septembre", "lors", "des", "journ\u00e9es", "du", "patrimoine", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "musique", "r\u00e9int\u00e8gre", "le", "quadrilat\u00e8re", "c\u00f4t\u00e9", "rue", "vivienne", "le", "jardin", "hortus", "papyrifera", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "les", "paysagistes", "gilles", "cl\u00e9ment", "antoine", "quenardel", "et", "mirabelle", "croizier", "dans", "le", "cadre", "du", "artistique", "sera", "constitu\u00e9", "de", "plantes", "papyrif\u00e8res", "utilis\u00e9es", "dans", "l\u00e9laboration", "de", "supports", "d\u00e9criture", "et", "dimpressionquant", "\u00e0", "la", "salle", "ovale", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9volue", "aux", "journaux", "et", "aux", "p\u00e9riodiques", "puis", "affect\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "la", "recherche", "bibliographique", "aux", "ouvrages", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "et", "provisoirement", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "l'inha", "elle", "accueille", "d\u00e9sormais", "le", "grand", "public", "elle", "devient", "en", "effet", "un", "espace", "de", "consultation", "servant", "d'introduction", "aux", "diff\u00e9rents", "d\u00e9partements", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "largement", "accessible", "comme", "le", "hautdejardin", "le", "site", "dor\u00e9navant", "appel\u00e9", "richelieu", "biblioth\u00e8ques", "mus\u00e9e", "galeries", "prendra", "une", "nouvelle", "dimension", "davantage", "accessible", "aux", "publics", "non", "sp\u00e9cialistes", "et", "int\u00e9ress\u00e9s", "par", "les", "uvres", "de", "l'esprit", "et", "les", "styles", "architecturaux", "allant", "du", "xviie", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "site", "de", "tolbiac", "fran\u00e7oismitterrand", "architecture", "et", "locaux", "situ\u00e9e", "\u00e0", "l'emplacement", "du", "projet", "de", "la", "gare", "d'eau", "d'ivry", "imagin\u00e9", "par", "louis", "xv", "la", "nouvelle", "biblioth\u00e8que", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "pour", "le", "hautdejardin", "et", "en", "pour", "le", "rezdejardin", "l'uvre", "de", "dominique", "perrault", "a", "obtenu", "en", "le", "prestigieux", "prix", "miesvanderrohe", "d\u00e9cern\u00e9", "tous", "les", "deux", "ans", "par", "l'union", "europ\u00e9enne", "pour", "r\u00e9compenser", "la", "construction", "reconnue", "comme", "pr\u00e9sentant", "la", "meilleure", "qualit\u00e9", "architecturale", "en", "europe", "elle", "fut", "en", "effet", "la", "premi\u00e8re", "manifestation", "\u00e0", "une", "telle", "\u00e9chelle", "de", "la", "tendance", "dite", "minimaliste", "de", "l'architecture", "contemporaine", "qui", "devint", "majoritaire", "en", "europe", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "\u00e0", "utiliser", "le", "m\u00e9tal", "tiss\u00e9", "comme", "d\u00e9coration", "int\u00e9rieure", "elle", "est", "\u00e9galement", "reconnue", "pour", "la", "qualit\u00e9", "et", "le", "purisme", "de", "son", "design", "int\u00e9rieur", "y", "compris", "de", "son", "mobilier", "con\u00e7u", "par", "l'architecte", "la", "presse", "oppos\u00e9e", "alors", "aux", "grandes", "op\u00e9rations", "d'architecture", "et", "d'urbanisme", "tira", "parti", "du", "gigantisme", "du", "projet", "consubstantiel", "\u00e0", "l'importance", "de", "la", "collection", "pour", "pr\u00e9tendre", "au", "vu", "de", "la", "maquette", "sommaire", "pr\u00e9sent\u00e9e", "au", "concours", "envisageant", "l'utilisation", "initiale", "de", "verre", "photochromique", "que", "les", "livres", "stock\u00e9s", "dans", "les", "tours", "seraient", "expos\u00e9s", "\u00e0", "la", "lumi\u00e8re", "du", "jour", "or", "il", "ne", "pouvait", "\u00eatre", "envisag\u00e9", "pour", "des", "raisons", "de", "conservation", "de", "les", "stocker", "ailleurs", "que", "dans", "des", "magasins", "aveugles", "ce", "qui", "fut", "effectivement", "r\u00e9alis\u00e9", "\u00e0", "l'instar", "des", "dispositifs", "retenus", "dans", "plusieurs", "grandes", "biblioth\u00e8ques", "et", "archives", "nationales", "de", "par", "le", "monde", "cette", "pol\u00e9mique", "eut", "momentan\u00e9ment", "un", "impact", "n\u00e9gatif", "sur", "la", "carri\u00e8re", "internationale", "de", "dominique", "perrault", "dans", "la", "d\u00e9cennie", "qui", "suivitr\u00e9f", "souhait\u00e9e\u00e0", "tolbiac", "la", "biblioth\u00e8que", "fran\u00e7oismitterrand", "occupe", "un", "site", "de", "hectares", "pour", "une", "esplanade", "de", "m", "le", "b\u00e2timent", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "quatre", "grandes", "tours", "angulaires", "de", "m", "et", "vingtdeux", "\u00e9tages", "chacune", "figurant", "symboliquement", "quatre", "livres", "ouverts", "chaque", "tour", "porte", "un", "nom", "tour", "des", "temps", "tour", "des", "lois", "tour", "des", "nombres", "tour", "des", "lettresle", "centre", "du", "b\u00e2timent", "est", "occup\u00e9", "par", "un", "jardin", "de", "m", "\u00d7", "m", "entour\u00e9", "d'une", "all\u00e9e", "de", "m", "de", "large", "m", "au", "total", "ferm\u00e9", "au", "public", "pour", "raison", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "ouvrages", "qui", "\u00e9voque", "un", "clo\u00eetre", "m\u00e9di\u00e9val", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "hauteur", "du", "d\u00e9ambulatoire", "du", "rezdejardin", "il", "contribue", "\u00e0", "donner", "une", "image", "de", "calme", "au", "milieu", "de", "l'ambiance", "bruyante", "de", "la", "ville", "les", "arbres", "qui", "composent", "ce", "jardin", "sont", "des", "pins", "de", "la", "for\u00eat", "de", "bordlouviers", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s", "adultes", "l\u00e0", "o\u00f9", "une", "carri\u00e8re", "devait", "les", "faire", "dispara\u00eetre", "et", "transport\u00e9s", "en", "convoi", "exceptionnel", "d\u00e8s", "leur", "transplantation", "ils", "furent", "hauban\u00e9s", "car", "le", "r\u00e9enracinement", "est", "d\u00e9licat", "avec", "des", "sujets", "adultes", "le", "mauvais", "vieillissement", "des", "vitres", "donnant", "sur", "la", "cour", "emp\u00eache", "n\u00e9anmoins", "les", "usagers", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "pleinement", "de", "ce", "clo\u00eetre", "car", "les", "vitres", "blanchies", "par", "le", "temps", "ont", "perdu", "en", "transparence", "sous", "ce", "niveau", "se", "trouvent", "encore", "deux", "niveaux", "utilis\u00e9s", "dont", "le", "plus", "bas", "est", "occup\u00e9", "par", "une", "rue", "int\u00e9rieure", "destin\u00e9e", "\u00e0", "la", "circulation", "des", "v\u00e9hicules", "en", "particulier", "les", "v\u00e9hicules", "internes", "\u00e0", "la", "bnf", "et", "ceux", "venant", "livrer", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "l'ensemble", "des", "surfaces", "construites", "horsuvre", "repr\u00e9sente", "m", "de", "planchers", "depuis", "l'installation", "\u00e0", "tolbiac", "les", "chercheurs", "disposent", "de", "places", "de", "lectures", "plus", "larges", "et", "d'un", "mobilier", "r\u00e9cent", "et", "fonctionnel", "n\u00e9anmoins", "les", "restrictions", "budg\u00e9taires", "ne", "permettent", "pas", "aux", "chercheurs", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "du", "plein", "potentiel", "du", "b\u00e2timent", "en", "effet", "seule", "une", "des", "quatre", "entr\u00e9es", "au", "public", "est", "exploit\u00e9e", "ce", "qui", "compte", "tenu", "de", "la", "taille", "du", "b\u00e2timent", "engendre", "des", "temps", "de", "trajet", "assez", "longs", "pour", "les", "chercheurs", "au", "sein", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "le", "temps", "de", "parcours", "moyen", "entre", "lacc\u00e8s", "initial", "au", "parvis", "de", "la", "bnf", "et", "une", "place", "dans", "une", "salle", "de", "lecture", "au", "rezdejardin", "est", "de", "minutes", "en", "la", "bnf", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "sous", "le", "feu", "des", "critiques", "apr\u00e8s", "une", "modification", "des", "conditions", "d'acc\u00e8s", "aux", "documents", "ceuxci", "doivent", "d\u00e9sormais", "\u00eatre", "r\u00e9serv\u00e9s", "la", "veille", "pour", "\u00eatre", "communiqu\u00e9s", "le", "jourm\u00eame", "ou", "bien", "seulement", "\u00e0", "partir", "de", "h", "ce", "qui", "peut", "faire", "perdre", "une", "matin\u00e9e", "de", "travail", "si", "les", "chercheurs", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "assez", "pr\u00e9voyants", "jardin", "salles", "de", "lecture", "dexpositions", "et", "de", "conf\u00e9rences", "le", "site", "de", "tolbiac", "de", "la", "bnf", "donne", "acc\u00e8s", "\u00e0", "deux", "types", "de", "salles", "de", "lecture", "avec", "places", "de", "lecteurs", "au", "total", "les", "salles", "du", "hautdejardin", "qui", "offrent", "places", "sont", "accessibles", "\u00e0", "toute", "personne", "\u00e2g\u00e9e", "de", "seize", "ans", "ou", "plus", "le", "rezdejardin", "qui", "comporte", "places", "fait", "partie", "ainsi", "que", "les", "salles", "de", "lecture", "des", "autres", "sites", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "recherche", "et", "n'est", "utilisable", "qu'apr\u00e8s", "accr\u00e9ditation", "sur", "justification", "de", "la", "recherche", "la", "salle", "p", "du", "rezdejardin", "comprend", "aussi", "l'inath\u00e8que", "espace", "de", "consultation", "des", "collections", "de", "l'institut", "national", "de", "l'audiovisuel", "cette", "salle", "abrite", "aussi", "une", "antenne", "du", "centre", "national", "du", "cin\u00e9ma", "et", "de", "l'image", "anim\u00e9e", "pour", "la", "consultation", "des", "archives", "fran\u00e7aises", "du", "film", "apr\u00e8s", "l'avoir", "\u00e9t\u00e9", "dans", "les", "espaces", "de", "circulation", "les", "syndicats", "si\u00e9geant", "au", "comit\u00e9", "hygi\u00e8ne", "et", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "la", "bnf", "s'y", "\u00e9taient", "auparavant", "oppos\u00e9s", "les", "avril", "et", "septembre", "le", "r\u00e9seau", "wifi", "a", "\u00e9t\u00e9", "install\u00e9", "dans", "les", "salles", "de", "lecture", "fin", "ao\u00fbt", "tandis", "que", "places", "du", "rezdejardin", "sont", "\u00e9quip\u00e9es", "de", "prises", "rj", "pour", "faciliter", "la", "circulation", "des", "lecteurs", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "espaces", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "cette", "derni\u00e8re", "communique", "en", "temps", "r\u00e9el", "les", "places", "disponibles", "dans", "chaque", "salle", "le", "site", "de", "tolbiac", "comporte", "cinq", "espaces", "d'exposition", "la", "grande", "galerie", "grandes", "expositions", "la", "galerie", "fran\u00e7oisier", "petites", "expositions", "la", "galerie", "des", "donateurs", "pour", "les", "grands", "dons", "r\u00e9cents", "l'all\u00e9e", "juliencain", "exposition", "de", "photos", "dessins", "enfin", "l'espace", "ab\u00e9c\u00e9daire", "pr\u00e9sentant", "chaque", "mois", "une", "s\u00e9lection", "de", "livres", "dans", "des", "vitrines", "et", "donnant", "un", "aper\u00e7u", "de", "la", "diversit\u00e9", "et", "de", "la", "richesse", "des", "collections", "le", "hall", "situ\u00e9", "du", "c\u00f4t\u00e9", "est", "comporte", "un", "espace", "consacr\u00e9", "aux", "nouvelles", "technologies", "depuis", "le", "juin", "d\u00e9nomm\u00e9", "labo", "quant", "au", "hall", "ouest", "il", "propose", "une", "pr\u00e9sentation", "accessible", "aux", "personnes", "malvoyantes", "des", "deux", "globes", "de", "coronelli", "de", "les", "plus", "grands", "globes", "terrestre", "et", "c\u00e9leste", "anciens", "m", "de", "diam\u00e8tre", "et", "tonnes", "chacun", "appartenant", "au", "d\u00e9partement", "des", "cartes", "et", "plans", "mais", "remont\u00e9s", "ici", "autour", "d'eux", "une", "exposition", "retrace", "l'histoire", "de", "leur", "commande", "au", "travers", "d'un", "grand", "livre", "ouvert", "ainsi", "que", "celle", "de", "leur", "conception", "de", "leur", "restauration", "et", "de", "leurs", "d\u00e9placements", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "au", "travers", "de", "films", "des", "bornes", "num\u00e9riques", "permettent", "\u00e9galement", "de", "d\u00e9couvrir", "l'histoire", "de", "la", "cartographie", "et", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "du", "monde", "\u00e0", "travers", "les", "\u00e2ges", "un", "film", "pr\u00e9sente", "enfin", "la", "vision", "du", "monde", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "louis", "xiv", "au", "travers", "des", "repr\u00e9sentations", "inscrites", "sur", "le", "globe", "terrestre", "le", "dessous", "des", "cartes", "de", "jeanchristophe", "victor", "en", "outre", "un", "grand", "et", "un", "petit", "auditorium", "permettent", "d'organiser", "des", "r\u00e9unions", "professionnelles", "des", "colloques", "des", "conf\u00e9rences", "des", "lectures", "ou", "des", "concerts", "collections", "les", "collections", "de", "tolbiac", "conservent", "au", "total", "plus", "de", "millions", "de", "documents", "dont", "pr\u00e8s", "de", "millions", "d'imprim\u00e9s", "et", "plus", "d'un", "million", "de", "documents", "audiovisuels", "elles", "comprennent", "un", "fonds", "en", "libre", "acc\u00e8s", "et", "des", "collections", "patrimoniales", "et", "occupent", "en", "tout", "km", "lin\u00e9aires", "de", "rayonnages", "le", "fonds", "de", "libre", "acc\u00e8s", "pr\u00e9sent", "\u00e0", "la", "fois", "en", "hautdejardin", "biblioth\u00e8que", "d'\u00e9tude", "et", "en", "rezdejardin", "biblioth\u00e8que", "de", "recherche", "contient", "environ", "volumes", "\u00e0", "terme", "les", "collections", "patrimoniales", "se", "trouvent", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "d\u00e9partements", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "tolbiac", "\u00e0", "l'exception", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "d\u00e9couverte", "des", "collections", "et", "de", "l'accompagnement", "\u00e0", "la", "recherche", "les", "quatre", "d\u00e9partements", "th\u00e9matiques", "issus", "du", "d\u00e9partement", "des", "imprim\u00e9s", "et", "du", "d\u00e9partement", "des", "p\u00e9riodiques", "conservent", "les", "fonds", "patrimoniaux", "constitu\u00e9s", "d'imprim\u00e9s", "du", "xvie", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "ils", "repr\u00e9sentent", "environ", "de", "livres", "titres", "de", "p\u00e9riodiques", "dont", "titres", "vivants", "fran\u00e7ais", "et", "\u00e9trangers", "ainsi", "que", "des", "milliers", "d'\u00e9ph\u00e9m\u00e8res", "conserv\u00e9s", "en", "recueils", "au", "d\u00e9partement", "philosophie", "histoire", "sciences", "de", "l'homme", "aux", "imprim\u00e9s", "s'ajoute", "un", "important", "fonds", "de", "microfiches", "ouvrages", "th\u00e8ses", "et", "de", "microformes", "avec", "microfilms", "journaux", "livres", "de", "grand", "format", "au", "sein", "du", "d\u00e9partement", "litt\u00e9rature", "et", "arts", "le", "centre", "national", "de", "litt\u00e9rature", "pour", "la", "jeunesse", "cnlj", "est", "l'h\u00e9ritier", "de", "la", "joie", "par", "les", "livres", "cr\u00e9\u00e9e", "sous", "forme", "d'association", "loi", "de", "en", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "bnf", "le", "er", "janvier", "elle", "est", "install\u00e9e", "depuis", "septembre", "sur", "le", "site", "de", "tolbiac", "le", "cnlj", "propose", "plus", "de", "documents", "dont", "en", "libre", "acc\u00e8s", "les", "collections", "patrimoniales", "comportent", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "production", "\u00e9ditoriale", "pour", "la", "jeunesse", "depuis", "des", "livres", "francophones", "de", "plusieurs", "pays", "et", "un", "fonds", "pr\u00e9cieux", "la", "collection", "de", "contes", "du", "monde", "entier", "est", "particuli\u00e8rement", "d\u00e9velopp\u00e9e", "on", "y", "trouve", "\u00e9galement", "titres", "de", "p\u00e9riodiques", "et", "dossiers", "documentaires", "le", "d\u00e9partement", "son", "vid\u00e9o", "multim\u00e9dia", "h\u00e9ritier", "de", "la", "phonoth\u00e8que", "nationale", "a", "lui", "aussi", "des", "fonds", "patrimoniaux", "mais", "uniquement", "des", "supports", "particuliers", "correspondant", "environ", "\u00e0", "documents", "sonores", "vid\u00e9ogrammes", "images", "fixes", "num\u00e9ris\u00e9es", "et", "documents", "multim\u00e9dias", "dont", "plus", "de", "jeux", "vid\u00e9o", "soit", "documents", "au", "total", "le", "d\u00e9partement", "le", "plus", "prestigieux", "est", "celui", "de", "la", "r\u00e9serve", "des", "livres", "rares", "qui", "comprend", "volumes", "environ", "incunables", "ouvrages", "remarquables", "par", "leur", "format", "particuli\u00e8rement", "petits", "ou", "grands", "documents", "montrant", "les", "\u00e9volutions", "techniques", "documents", "\u00e0", "faible", "tirage", "livres", "ayant", "appartenu", "\u00e0", "des", "personnes", "c\u00e9l\u00e8bres", "et", "l'", "enfer", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "comprenant", "des", "ouvrages", "jug\u00e9s", "licencieux", "par", "ailleurs", "environ", "textes", "num\u00e9ris\u00e9s", "peuvent", "\u00eatre", "consult\u00e9s", "le", "corpus", "est", "plus", "large", "que", "ceux", "pr\u00e9sents", "sur", "gallica", "ou", "europeana", "car", "gallica", "intra", "muros", "permet", "aussi", "de", "consulter", "des", "documents", "sous", "droit", "d'auteur", "ou", "num\u00e9ris\u00e9s", "dans", "le", "cadre", "de", "bnfpartenariats", "d\u00e9partements", "et", "salles", "de", "lectures", "site", "de", "l'arsenal", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "l'arsenal", "est", "install\u00e9e", "en", "\u00e0", "l'arsenal", "dans", "l'actuel", "e", "arrondissement", "parisien", "par", "le", "marquis", "antoineren\u00e9", "de", "voyer", "de", "paulmy", "d'argenson", "bailli", "de", "lartillerie", "dans", "le", "b\u00e2timent", "principal", "aujourd'hui", "seul", "conserv\u00e9", "du", "site", "militaire", "fond\u00e9", "en", "par", "louis", "xii", "ce", "b\u00e2timent", "r\u00e9am\u00e9nag\u00e9", "au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "pour", "sully", "qui", "s'y", "\u00e9tait", "install\u00e9", "en", "fut", "d\u00e9cor\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "par", "charles", "poerson", "et", "no\u00ebl", "quillerier", "pour", "le", "mar\u00e9chal", "de", "la", "meilleraye", "et", "sa", "femme", "puis", "agrandi", "par", "germain", "boffrand", "de", "\u00e0", "acquise", "en", "par", "le", "comte", "dartois", "elle", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "biblioth\u00e8que", "nationale", "et", "publique", "le", "flor\u00e9al", "an", "v", "avril", "et", "finalement", "int\u00e9gr\u00e9e", "en", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "o\u00f9", "elle", "constitue", "actuellement", "\u00e0", "elle", "seule", "un", "d\u00e9partement", "cette", "biblioth\u00e8que", "conserve", "un", "million", "de", "documents", "de", "tous", "types", "ses", "collections", "anciennes", "avant", "sont", "encyclop\u00e9diques", "apr\u00e8s", "elle", "est", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "en", "litt\u00e9rature", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "en", "histoire", "en", "dehors", "des", "livres", "imprim\u00e9s", "elle", "compte", "plus", "de", "manuscrits", "dont", "une", "riche", "collection", "de", "manuscrits", "m\u00e9di\u00e9vaux", "provenant", "de", "grandes", "abbayes", "parisiennes", "estampes", "cartes", "partitions", "musicales", "le", "fonds", "de", "p\u00e9riodiques", "clos", "est", "\u00e9lev\u00e9", "avec", "quelque", "titres", "auxquels", "s'ajoutent", "environ", "revues", "vivantes", "elle", "poss\u00e8de", "plusieurs", "fonds", "d'\u00e9crivains", "et", "de", "groupes", "litt\u00e9raires", "ainsi", "que", "celui", "des", "archives", "de", "la", "bastille", "le", "rythme", "d'accroissement", "est", "de", "volumes", "par", "an", "dot\u00e9e", "de", "places", "de", "lecteurs", "elle", "propose", "livres", "en", "libre", "acc\u00e8s", "biblioth\u00e8quemus\u00e9e", "de", "l'op\u00e9ra", "la", "biblioth\u00e8quemus\u00e9e", "de", "l'op\u00e9ra", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "tient", "son", "origine", "dans", "la", "biblioth\u00e8que", "musicale", "et", "les", "archives", "de", "l'op\u00e9ra", "de", "paris", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "install\u00e9e", "au", "sein", "de", "l'op\u00e9ra", "garnier", "\u00e0", "l'ach\u00e8vement", "du", "b\u00e2timent", "en", "et", "dot\u00e9e", "en", "d'un", "mus\u00e9e", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "des", "biblioth\u00e8ques", "nationales", "en", "elle", "constitue", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "musique", "lors", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "outre", "des", "espaces", "d'exposition", "int\u00e9gr\u00e9s", "\u00e0", "la", "visite", "de", "l'op\u00e9ra", "garnier", "la", "biblioth\u00e8quemus\u00e9e", "comporte", "places", "de", "lecture", "la", "biblioth\u00e8quemus\u00e9e", "de", "lop\u00e9ra", "conserve", "pr\u00e8s", "de", "documents", "ces", "fonds", "comprennent", "notamment", "de", "la", "musique", "manuscrite", "et", "imprim\u00e9e", "du", "xvie", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "partitions", "mat\u00e9riels", "dorchestre", "l'iconographie", "est", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9e", "avec", "photographies", "estampes", "esquisses", "de", "costumes", "et", "de", "d\u00e9cors", "m\u00e8tres", "lin\u00e9aires", "de", "dessins", "et", "daffiches", "avec", "les", "archives", "de", "l'op\u00e9ra", "la", "biblioth\u00e8quemus\u00e9e", "compte", "documents", "darchives", "dont", "registres", "administratifs", "cr\u00e9\u00e9s", "\u00e0", "loccasion", "des", "nombreux", "spectacles", "mont\u00e9s", "op\u00e9ras", "et", "ballets", "les", "activit\u00e9s", "de", "l'op\u00e9ra", "sont", "encore", "document\u00e9es", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "livrets", "programmes", "dossiers", "documentaires", "et", "lettres", "autographes", "ces", "fonds", "sont", "compl\u00e9t\u00e9s", "par", "quelque", "livres", "et", "titres", "de", "p\u00e9riodiques", "et", "brochures", "ce", "site", "est", "particuli\u00e8rement", "riche", "en", "ouvrages", "sur", "la", "danse", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'apport", "des", "archives", "internationales", "de", "la", "danse", "hors", "de", "paris", "maison", "jeanvilar", "\u00e0", "avignon", "\u00e0", "avignon", "la", "bnf", "dispose", "de", "la", "maison", "jeanvilar", "rattach\u00e9e", "au", "d\u00e9partement", "des", "arts", "du", "spectacle", "et", "install\u00e9e", "dans", "l'h\u00f4tel", "de", "crochans", "reconstruit", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "elle", "abrite", "depuis", "une", "biblioth\u00e8que", "offrant", "places", "de", "lecture", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "sur", "tous", "les", "arts", "du", "spectacle", "th\u00e9\u00e2tre", "danse", "op\u00e9ra", "cin\u00e9ma", "cirque", "clowns", "marionnettes", "mime", "et", "musichall", "sa", "collection", "rassemble", "\u00e9galement", "des", "documents", "portant", "sur", "les", "f\u00eates", "et", "les", "vari\u00e9t\u00e9s", "et", "sur", "les", "textes", "du", "r\u00e9pertoire", "classique", "et", "contemporain", "fran\u00e7ais", "et", "\u00e9tranger", "ainsi", "que", "les", "archives", "du", "metteur", "en", "sc\u00e8ne", "jean", "vilar", "et", "celles", "du", "festival", "d'avignon", "in", "et", "off", "soit", "livres", "titres", "de", "p\u00e9riodiques", "revues", "de", "presse", "affiches", "programmes", "de", "spectacles", "photographies", "de", "spectacles", "centre", "technique", "de", "bussysaintgeorges", "la", "bnf", "est", "implant\u00e9e", "\u00e0", "bussysaintgeorges", "dans", "un", "b\u00e2timent", "qu'elle", "partage", "avec", "le", "centre", "technique", "du", "livre", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "le", "site", "de", "bussy", "sert", "\u00e0", "la", "fois", "pour", "les", "restaurations", "n\u00e9cessitant", "plus", "de", "place", "ou", "des", "mat\u00e9riels", "sp\u00e9cifiques", "de", "centre", "de", "recherche", "pour", "la", "conservation", "des", "documents", "le", "b\u00e2timent", "a", "\u00e9t\u00e9", "construit", "en", "par", "dominique", "perrault", "alors", "que", "les", "exemplaires", "suppl\u00e9mentaires", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "des", "imprim\u00e9s", "\u00e9taient", "employ\u00e9s", "aux", "\u00e9changes", "internationaux", "ou", "remis", "\u00e0", "d'autres", "biblioth\u00e8ques", "fran\u00e7aises", "selon", "le", "genre", "du", "document", "re\u00e7u", "de", "\u00e0", "juillet", "janvier", "pour", "les", "p\u00e9riodiques", "l'un", "d'eux", "\u00e9tait", "conserv\u00e9", "au", "centre", "technique", "de", "bussy", "pour", "constituer", "une", "collection", "de", "secours", "ne", "devant", "en", "principe", "pas", "servir", "celleci", "a", "\u00e9t\u00e9", "interrompue", "depuis", "la", "r\u00e9forme", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "par", "le", "d\u00e9cret", "no", "du", "juin", "qui", "a", "port\u00e9", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "\u00e9diteur", "de", "quatre", "\u00e0", "deux", "exemplaires", "et", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "imprimeur", "de", "deux", "\u00e0", "un", "exemplaire", "puis", "cet", "ensemble", "de", "livres", "a", "\u00e9t\u00e9", "offert", "en", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "d'alexandrie", "centre", "technique", "de", "sabl\u00e9sursarthe", "le", "centre", "technique", "jo\u00eblletheule", "de", "la", "bnf", "install\u00e9", "depuis", "au", "ch\u00e2teau", "de", "sabl\u00e9", "qui", "fut", "remani\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "par", "jeanbaptiste", "colbert", "de", "torcy", "est", "consacr\u00e9", "\u00e0", "la", "restauration", "\u00e0", "la", "reliure", "et", "\u00e0", "la", "reproduction", "de", "documents", "fragiles", "futur", "centre", "\u00e0", "amiens", "apr\u00e8s", "diffusion", "d'un", "appel", "\u00e0", "manifestation", "d'int\u00e9r\u00eat", "en", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "annonce", "le", "novembre", "le", "choix", "damiens", "pour", "implanter", "sur", "l'ancien", "h\u00f4pital", "nord", "un", "nouveau", "p\u00f4le", "conservatoire", "national", "de", "la", "presse", "il", "est", "destin\u00e9", "\u00e0", "abriter", "certaines", "collections", "de", "presse", "de", "la", "bnf", "sites", "abandonn\u00e9s", "trois", "annexes", "de", "versailles", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "a", "fait", "construire", "\u00e0", "versailles", "un", "premier", "b\u00e2timent", "puis", "un", "deuxi\u00e8me", "et", "un", "troisi\u00e8me", "en", "elle", "y", "conservait", "des", "p\u00e9riodiques", "annexe", "montbauron", "avec", "une", "salle", "de", "lecture", "sur", "place", "des", "collections", "d'imprim\u00e9s", "en", "consultation", "diff\u00e9r\u00e9e", "annexe", "b", "et", "des", "collections", "en", "double", "annexe", "c", "notamment", "pour", "le", "centre", "national", "de", "pr\u00eat", "au", "d\u00e9part", "il", "ne", "s'agissait", "que", "de", "lieux", "de", "conservation", "mais", "une", "salle", "de", "lecture", "s'y", "est", "ouverte", "par", "la", "suite", "le", "centre", "national", "de", "pr\u00eat", "a", "\u00e9t\u00e9", "ferm\u00e9", "en", "ces", "b\u00e2timents", "ne", "sont", "plus", "utilis\u00e9s", "depuis", "par", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "ancien", "centre", "technique", "de", "provins", "un", "centre", "de", "restauration", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "provins", "pour", "la", "restauration", "et", "le", "transfert", "de", "journaux", "sur", "microfilms", "a", "\u00e9t\u00e9", "ferm\u00e9", "en", "site", "du", "boulevard", "de", "strasbourg", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "bnf", "en", "janvier", "la", "joie", "par", "les", "livres", "\u00e9tait", "install\u00e9e", "depuis", "juin", "dans", "un", "immeuble", "lou\u00e9", "sis", "boulevard", "de", "strasbourg", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "d\u00e9sormais", "ferm\u00e9", "au", "public", "depuis", "le", "juillet", "et", "remis", "\u00e0", "son", "propri\u00e9taire", "le", "er", "novembre", "diffusion", "de", "donn\u00e9es", "et", "acc\u00e8s", "aux", "contenus", "num\u00e9riques", "le", "site", "web", "databnffr", "int\u00e9gr\u00e9", "au", "dispositif", "de", "diffusion", "des", "donn\u00e9es", "ouvertes", "par", "les", "administrations", "fran\u00e7aises", "donne", "acc\u00e8s", "aux", "informations", "et", "documents", "num\u00e9ris\u00e9s", "sur", "les", "auteurs", "leurs", "uvres", "leurs", "publications", "en", "favorisant", "l'acc\u00e8s", "aux", "diff\u00e9rentes", "donn\u00e9es", "issues", "de", "sites", "comme", "gallica", "et", "regroupant", "les", "descriptifs", "de", "diff\u00e9rents", "catalogues", "de", "la", "bnf", "dont", "certains", "ne", "sont", "accessibles", "que", "par", "un", "portail", "dont", "le", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "le", "catalogue", "bnfarchives", "et", "manuscrits", "leur", "localisation", "est", "ainsi", "mieux", "assur\u00e9e", "par", "les", "moteurs", "de", "recherche", "catalogues", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "a", "\u00e9labor\u00e9", "et", "enrichi", "successivement", "ou", "simultan\u00e9ment", "plusieurs", "types", "de", "catalogues", "seront", "pr\u00e9sent\u00e9s", "ici", "les", "principaux", "catalogues", "mis", "\u00e0", "disposition", "du", "public", "bnfcatalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "bnf", "est", "le", "principal", "catalogue", "informatis\u00e9", "il", "est", "issu", "de", "bnopale", "cr\u00e9\u00e9", "en", "pour", "recenser", "les", "acquisitions", "fran\u00e7aises", "et", "\u00e9trang\u00e8res", "issues", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "et", "des", "acquisitions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ajout\u00e9es", "les", "notices", "r\u00e9troconverties", "des", "entr\u00e9es", "depuis", "puis", "\u00e0", "partir", "de", "la", "majeure", "partie", "du", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "imprim\u00e9s", "et", "de", "ses", "suppl\u00e9ments", "toutefois", "les", "catalogues", "des", "imprim\u00e9s", "en", "caract\u00e8res", "non", "latins", "russe", "h\u00e9breu", "arabe", "chinois", "etc", "ne", "sont", "pas", "encore", "r\u00e9troconvertis", "par", "la", "suite", "il", "a", "pris", "le", "nom", "de", "bnopale", "plus", "quand", "le", "catalogue", "du", "libre", "acc\u00e8s", "et", "celui", "des", "documents", "audiovisuels", "ont", "\u00e9t\u00e9", "int\u00e9gr\u00e9s", "parall\u00e8lement", "un", "autre", "catalogue", "informatis\u00e9", "bnopaline", "avait", "\u00e9t\u00e9", "con\u00e7u", "lui", "aussi", "en", "pour", "signaler", "les", "collections", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "des", "autres", "sites", "notamment", "richelieu", "mais", "aussi", "des", "documents", "nappartenant", "pas", "\u00e0", "la", "bnf", "en", "particulier", "des", "fonds", "musicaux", "et", "des", "manuscrits", "litt\u00e9raires", "il", "\u00e9tait", "initialement", "diffus\u00e9", "sous", "telnet", "avant", "de", "passer", "ensuite", "en", "interface", "web", "bnopaline", "\u00e9tait", "constitu\u00e9", "de", "plusieurs", "bases", "chacune", "ayant", "ses", "propres", "champs", "ce", "qui", "repr\u00e9sentait", "alors", "un", "avantage", "pour", "traiter", "des", "collections", "inhabituelles", "manuscrits", "partitions", "films", "etc", "en", "mai", "le", "contenu", "de", "bnopaline", "a", "\u00e9t\u00e9", "pour", "l'essentiel", "int\u00e9gr\u00e9", "dans", "bnopale", "plus", "ou", "dans", "le", "ccfr", "pour", "les", "documents", "hors", "bnf", "les", "deux", "catalogues", "de", "d\u00e9part", "ont", "pris", "en", "janvier", "le", "nom", "de", "bnfcatalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'autant", "que", "bnopale", "plus", "\u00e9tait", "une", "marque", "d\u00e9pos\u00e9e", "\u00e0", "l'inpi", "et", "que", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "allait", "expirer", "le", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "bnf", "contient", "aujourd'huiquand", "plus", "de", "millions", "de", "notices", "bibliographiques", "et", "plus", "de", "cinq", "millions", "de", "notices", "d'autorit\u00e9s", "qui", "d\u00e9crivent", "les", "auteurs", "les", "sujets", "les", "uvres", "il", "contient", "aujourd'hui", "les", "notices", "des", "livres", "et", "p\u00e9riodiques", "conserv\u00e9s", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "d\u00e9partements", "de", "la", "bnf", "en", "magasin", "et", "en", "acc\u00e8s", "libre", "quels", "que", "soient", "leurs", "types", "et", "leurs", "supports", "il", "s'est", "ainsi", "enrichi", "des", "notices", "des", "documents", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "et", "r\u00e9f\u00e9rence", "des", "documents", "iconographiques", "estampes", "et", "photographies", "des", "documents", "cartographiques", "des", "objets", "cuivres", "et", "bois", "grav\u00e9s", "pierres", "lithographiques", "tissus", "et", "une", "partie", "des", "partitions", "imprim\u00e9es", "et", "manuscrites", "enfin", "on", "y", "trouve", "des", "documents", "num\u00e9ris\u00e9s", "par", "la", "bnf", "et", "disponibles", "dans", "gallica", "une", "partie", "des", "microfiches", "et", "microfilms", "et", "une", "partie", "des", "p\u00e9riodiques", "\u00e9lectroniques", "dont", "la", "bnf", "poss\u00e8de", "aussi", "la", "version", "imprim\u00e9e", "les", "collections", "du", "centre", "national", "de", "la", "litt\u00e9rature", "jeunesse", "sont", "\u00e9galement", "signal\u00e9es", "dans", "le", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "depuis", "l'automne", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "accord", "pass\u00e9", "avec", "online", "computer", "library", "center", "en", "juin", "les", "notices", "du", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "sont", "vers\u00e9es", "dans", "worldcat", "depuis", "mars", "avec", "une", "mise", "\u00e0", "jour", "mensuelle", "constitu\u00e9", "par", "plusieurs", "strates", "d'informatisation", "successives", "et", "aliment\u00e9", "par", "une", "grande", "diversit\u00e9", "de", "sources", "il", "pr\u00e9sente", "des", "donn\u00e9es", "d'une", "qualit\u00e9", "in\u00e9gale", "et", "de", "nombreux", "doublons", "les", "notices", "dont", "il", "s'enrichit", "aujourd'hui", "sont", "beaucoup", "plus", "compl\u00e8tes", "que", "celles", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "par", "conversion", "des", "anciens", "catalogues", "imprim\u00e9s", "ou", "sur", "fiches", "diff\u00e9rentes", "\u00e9quipes", "de", "la", "bnf", "se", "consacrent", "quotidiennement", "\u00e0", "la", "correction", "des", "notices", "et", "\u00e0", "l'am\u00e9lioration", "des", "donn\u00e9es", "bnfarchives", "et", "manuscrits", "bnfarchives", "et", "manuscrits", "est", "le", "catalogue", "des", "fonds", "d'archives", "et", "de", "manuscrits", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "il", "est", "en", "ligne", "depuis", "octobre", "il", "comprend", "les", "descriptions", "d'une", "cinquantaine", "de", "fonds", "d'archives", "ainsi", "que", "d'une", "partie", "des", "manuscrits", "du", "d\u00e9partement", "des", "arts", "du", "spectacle", "il", "comprend", "\u00e9galement", "les", "descriptions", "en", "cours", "de", "r\u00e9daction", "des", "manuscrits", "du", "d\u00e9partement", "des", "manuscrits", "il", "comprend", "d\u00e9sormais", "aussi", "les", "manuscrits", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "l'arsenal", "et", "une", "grande", "partie", "de", "ceux", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "musique", "il", "utilise", "le", "format", "xml", "et", "les", "r\u00e8gles", "de", "catalogage", "des", "manuscrits", "de", "la", "dtd", "ead", "de", "certains", "fonds", "ou", "collections", "qui", "n'ont", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9crits", "y", "sont", "catalogu\u00e9s", "les", "acquisitions", "et", "les", "dons", "r\u00e9cents", "d'autres", "qui", "poss\u00e8dent", "un", "catalogue", "imprim\u00e9", "sont", "r\u00e9troconvertis", "ce", "catalogue", "compl\u00e8te", "les", "catalogues", "num\u00e9ris\u00e9s", "de", "la", "bnf", "voir", "cidessous", "catalogues", "plus", "traditionnels", "l'existence", "de", "ces", "deux", "catalogues", "informatis\u00e9s", "n'\u00f4te", "pas", "tout", "int\u00e9r\u00eat", "aux", "autres", "types", "de", "catalogues", "imprim\u00e9s", "ou", "sur", "fiches", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "la", "bnf", "m\u00eame", "si", "ces", "types", "de", "catalogues", "sont", "susceptibles", "de", "dispara\u00eetre", "ult\u00e9rieurement", "des", "catalogues", "imprim\u00e9s", "restent", "notamment", "en", "usage", "dans", "diff\u00e9rents", "d\u00e9partements", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "notamment", "celui", "des", "manuscrits", "celui", "des", "estampes", "ou", "celui", "des", "monnaies", "et", "m\u00e9dailles", "il", "s'en", "publie", "m\u00eame", "de", "nouveaux", "toutefois", "l'informatique", "est", "aussi", "utilis\u00e9e", "dans", "ce", "domaine", "puisque", "d'anciens", "catalogues", "num\u00e9ris\u00e9s", "sont", "mis", "en", "ligne", "sur", "internet", "il", "existe", "\u00e9galement", "des", "catalogues", "sur", "fiches", "\u00e0", "l'arsenal", "\u00e0", "l'op\u00e9ra", "et", "\u00e0", "richelieu", "mais", "ils", "sont", "\u00e9galement", "en", "cours", "de", "conversion", "vers", "le", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e0", "tolbiac", "les", "catalogues", "sur", "fiches", "sont", "peu", "nombreux", "ils", "restent", "en", "usage", "en", "salle", "y", "pour", "la", "r\u00e9serve", "des", "livres", "rares", "fichiers", "des", "usuels", "fichiers", "par", "\u00e9diteurs", "ou", "par", "provenance", "en", "salle", "w", "pour", "les", "documents", "en", "caract\u00e8res", "non", "latins", "certains", "de", "ces", "fichiers", "sont", "\u00e9galement", "num\u00e9ris\u00e9s", "sur", "internet", "enfin", "en", "salle", "x", "pour", "les", "fichiers", "par", "sujets", "jusqu'en", "guide", "de", "recherche", "dans", "les", "catalogues", "ce", "guide", "de", "recherche", "en", "biblioth\u00e8que", "grebib", "d\u00e9taille", "les", "\u00e9tapes", "d'une", "recherche", "d'information", "dans", "la", "bnf", "principalement", "dans", "les", "collections", "du", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "il", "propose", "des", "chemins", "de", "lecture", "en", "fonction", "de", "ses", "besoins", "une", "recherche", "guid\u00e9e", "pour", "ceux", "qui", "d\u00e9butent", "et", "un", "parcours", "libre", "pour", "les", "autres", "le", "guide", "s'enrichit", "r\u00e9guli\u00e8rement", "de", "fiches", "m\u00e9thodologiques", "synth\u00e9tiques", "class\u00e9es", "dans", "la", "rubrique", "miscellan\u00e9es", "bnf", "ressources", "internet", "en", "acc\u00e8s", "libre", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "d\u00e9veloppe", "l'offre", "de", "ressources", "num\u00e9riques", "\u00e0", "destination", "de", "ses", "publics", "sur", "place", "et", "distants", "seront", "pr\u00e9sent\u00e9es", "ici", "les", "principales", "ressources", "mises", "\u00e0", "disposition", "du", "public", "autres", "que", "ses", "catalogues", "cit\u00e9s", "cidessus", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "de", "la", "bnf", "la", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "appel\u00e9e", "gallica", "propose", "plus", "de", "documents", "de", "toute", "nature", "en", "mode", "image", "ou", "en", "mode", "texte", "initialement", "con\u00e7u", "pour", "les", "seules", "collections", "de", "l'\u00e9tablissement", "gallica", "propose", "aussi", "depuis", "des", "documents", "d'institutions", "partenaires", "et", "depuis", "des", "livres", "num\u00e9riques", "propos\u00e9s", "par", "des", "\u00e9diteurs", "pour", "sadapter", "\u00e0", "cette", "nouvelle", "r\u00e9alit\u00e9", "num\u00e9rique", "la", "bnf", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "au", "sein", "de", "son", "\u00e9quipe", "des", "comp\u00e9tences", "sp\u00e9cifiques", "\u00e0", "ces", "nouvelles", "exigences", "notamment", "des", "ing\u00e9nieurs", "informaticiens", "ainsi", "que", "des", "ressources", "en", "num\u00e9risation", "et", "afin", "de", "fortifier", "encore", "plus", "son", "\u00e9quipe", "qui", "op\u00e8re", "au", "pr\u00e9alable", "au", "sein", "du", "d\u00e9partement", "elle", "a", "implant\u00e9", "une", "cellule", "dorientation", "informatique", "une", "instance", "pour", "la", "n\u00e9gociation", "entre", "les", "directions", "et", "des", "encadrants", "pour", "la", "formation", "du", "personnel", "aux", "nouvelles", "technologies", "appliqu\u00e9es", "signets", "de", "la", "bnf", "r\u00e9pertoire", "encyclop\u00e9dique", "de", "sites", "web", "gratuitement", "accessibles", "les", "signets", "de", "la", "bnf", "recensent", "plus", "de", "ressources", "choisies", "pour", "la", "qualit\u00e9", "de", "leur", "contenu", "chaque", "notice", "est", "tr\u00e8s", "r\u00e9guli\u00e8rement", "entretenue", "au", "moins", "une", "fois", "tous", "les", "trois", "mois", "si", "une", "notice", "n'a", "pu", "\u00eatre", "v\u00e9rifi\u00e9e", "dans", "ce", "d\u00e9lai", "elle", "est", "provisoirement", "retir\u00e9e", "du", "portail", "afin", "d'\u00e9viter", "de", "proposer", "un", "contenu", "obsol\u00e8te", "les", "sites", "sont", "d\u00e9crits", "selon", "un", "mod\u00e8le", "de", "donn\u00e9es", "respectant", "la", "norme", "dublin", "core", "le", "r\u00e9pertoire", "est", "publi\u00e9", "jusqu'en", "base", "des", "manuscrits", "enlumin\u00e9s", "de", "la", "bnf", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "la", "base", "iconographique", "mandragore", "du", "d\u00e9partement", "des", "manuscrits", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "ligne", "en", "pour", "le", "salon", "du", "livre", "elle", "donne", "acc\u00e8s", "aux", "notices", "de", "manuscrits", "enlumin\u00e9s", "en", "offrant", "de", "grandes", "capacit\u00e9s", "de", "recherche", "et", "d'indexation", "et", "contient", "plus", "de", "images", "num\u00e9ris\u00e9es", "banque", "d'images", "de", "la", "bnf", "le", "d\u00e9partement", "images", "et", "prestations", "num\u00e9riques", "propose", "une", "banque", "d'images", "num\u00e9ris\u00e9es", "imagesbnffr", "appel\u00e9e", "base", "daguerre", "lors", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "outil", "dexploration", "des", "collections", "iconographiques", "num\u00e9ris\u00e9es", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "la", "banque", "dimages", "permet", "notamment", "au", "public", "professionnel", "dacheter", "les", "images", "en", "haute", "d\u00e9finition", "et", "de", "payer", "la", "redevance", "pour", "leur", "utilisation", "commerciale", "elle", "propose", "\u00e9galement", "des", "s\u00e9lections", "dimages", "th\u00e9matiques", "autour", "d\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "et", "historiques", "ou", "dartistes", "r\u00e9cemment", "int\u00e9gr\u00e9s", "en", "plus", "des", "centaines", "de", "milliers", "dimages", "d\u00e9j\u00e0", "disponibles", "la", "base", "senrichit", "chaque", "jour", "gr\u00e2ce", "aux", "nouvelles", "num\u00e9risations", "des", "collections", "de", "la", "bnf", "estampes", "photographies", "manuscrits", "enlumin\u00e9s", "ou", "autographes", "dessins", "et", "gravures", "unes", "de", "presse", "cartes", "et", "globes", "objets", "dart", "et", "monnaies", "au", "sein", "de", "cette", "consid\u00e9rable", "vari\u00e9t\u00e9", "duvres", "et", "de", "supports", "issus", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "toutes", "les", "\u00e9poques", "la", "banque", "dimages", "rend", "\u00e9galement", "accessibles", "des", "milliers", "duvres", "sous", "droits", "des", "plus", "grands", "artistes", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "personnel", "et", "public", "personnel", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "depuis", "le", "er", "janvier", "et", "sauf", "cas", "particulier", "le", "personnel", "de", "la", "bnf", "n'est", "plus", "compt\u00e9", "dans", "les", "effectifs", "globaux", "des", "fonctionnaires", "de", "l'\u00e9tat", "mais", "directement", "au", "titre", "de", "l'\u00e9tablissement", "public", "dans", "le", "projet", "de", "loi", "de", "finances", "initiale", "pour", "l'effectif", "de", "personnel", "est", "fix\u00e9", "\u00e0", "\u00e9quivalents", "temps", "plein", "travaill\u00e9", "etpt", "en", "l\u00e9tablissement", "employait", "tous", "sites", "confondus", "personnes", "pour", "etpt", "les", "deux", "tiers", "environ", "du", "personnel", "sont", "des", "fonctionnaires", "dont", "la", "plupart", "rel\u00e8ve", "de", "la", "fili\u00e8re", "biblioth\u00e8que", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "recherche", "et", "de", "l'innovation", "sur", "les", "nontitulaires", "\u00e9taient", "employ\u00e9s", "\u00e0", "temps", "non", "complet", "ces", "effectifs", "ne", "comprennent", "ni", "les", "personnes", "qui", "travaillent", "pour", "le", "compte", "d'entreprises", "priv\u00e9es", "en", "vertu", "d'une", "concession", "ou", "d'une", "d\u00e9l\u00e9gation", "personnel", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "personnel", "de", "la", "cafeteria", "ni", "le", "d\u00e9tachement", "de", "la", "brigade", "de", "sapeurspompiers", "de", "paris", "bspp", "affect\u00e9", "en", "permanence", "\u00e0", "la", "bnf", "public", "chercheurs", "et", "\u00e9tudiants", "touristes", "et", "curieux", "professionnels", "des", "biblioth\u00e8ques", "enseignants", "et", "scolaires", "les", "publics", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "sont", "aussi", "vari\u00e9s", "que", "l'est", "l'offre", "de", "services", "et", "d'animations", "sur", "place", "ou", "\u00e0", "distance", "l'acc\u00e8s", "aux", "salles", "de", "lecture", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "payant", "le", "hautdejardin", "du", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "est", "ouvert", "\u00e0", "toute", "personne", "de", "plus", "de", "seize", "ans", "il", "est", "possible", "d'y", "acc\u00e9der", "avec", "un", "ticket", "d'acc\u00e8s", "ponctuel", "ou", "sur", "abonnement", "annuel", "chaque", "jour", "\u00e0", "partir", "de", "h", "il", "est", "\u00e9galement", "possible", "d'entrer", "gratuitement", "dans", "la", "limite", "des", "places", "restantes", "pour", "les", "biblioth\u00e8ques", "de", "recherche", "une", "accr\u00e9ditation", "est", "n\u00e9cessaire", "la", "biblioth\u00e8que", "propose", "des", "titres", "d'un", "jour", "et", "de", "cinq", "jours", "ainsi", "qu'un", "titre", "annuel", "renouvelable", "pour", "lequel", "certaines", "cat\u00e9gories", "de", "public", "\u00e9tudiants", "en", "particulier", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "tarif", "r\u00e9duit", "ou", "d'une", "exon\u00e9ration", "en", "l'\u00e9tablissement", "a", "\u00e9tabli", "ou", "renouvel\u00e9", "plus", "de", "cartes", "annuelles", "pour", "le", "hautdejardin", "et", "plus", "de", "titres", "d'acc\u00e8s", "pour", "les", "salles", "de", "recherche", "dont", "pour", "un", "an", "au", "sein", "du", "public", "accr\u00e9dit\u00e9", "pour", "la", "recherche", "un", "peu", "plus", "du", "quart", "est", "de", "nationalit\u00e9", "\u00e9trang\u00e8re", "les", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9s", "provenant", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "d'italie", "les", "variations", "saisonni\u00e8res", "d'activit\u00e9", "de", "la", "bnf", "s'expliquent", "largement", "par", "la", "composition", "du", "public", "avec", "des", "diff\u00e9rences", "sensibles", "entre", "hautdejardin", "et", "espaces", "de", "recherche", "le", "hautdejardin", "conna\u00eet", "un", "calendrier", "proche", "de", "celui", "d'une", "biblioth\u00e8que", "universitaire", "occupation", "importante", "pendant", "l'ann\u00e9e", "universitaire", "fr\u00e9quentation", "accrue", "\u00e0", "l'approche", "des", "examens", "attractivit\u00e9", "tr\u00e8s", "faible", "en", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "inversement", "le", "rezdejardin", "conna\u00eet", "un", "succ\u00e8s", "plus", "important", "en", "\u00e9t\u00e9", "seule", "p\u00e9riode", "o\u00f9", "certains", "chercheurs", "habitant", "la", "province", "ou", "l'\u00e9tranger", "peuvent", "venir", "\u00e0", "paris", "il", "n'est", "pas", "rare", "de", "voir", "les", "places", "du", "rezdejardin", "satur\u00e9es", "\u00e0", "ces", "\u00e9poques", "de", "l'ann\u00e9e", "en", "dehors", "de", "ce", "pic", "la", "fr\u00e9quentation", "des", "espaces", "de", "recherche", "est", "plus", "r\u00e9guli\u00e8re", "le", "hautdejardin", "conna\u00eet", "aussi", "une", "variation", "de", "la", "fr\u00e9quentation", "au", "cours", "de", "la", "semaine", "les", "p\u00e9riodes", "les", "plus", "charg\u00e9es", "\u00e9tant", "le", "weekend", "ainsi", "que", "le", "mardi", "jour", "de", "fermeture", "de", "la", "bpi", "situ\u00e9e", "au", "sein", "du", "centre", "georgespompidou", "dans", "le", "quartier", "du", "marais", "e", "arrondissement", "un", "nouveau", "public", "de", "visiteurs", "estim\u00e9", "\u00e0", "est", "apparu", "qui", "vient", "sur", "le", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "simplement", "pour", "se", "promener", "et", "d\u00e9couvrir", "le", "site", "budget", "depuis", "le", "budget", "de", "la", "bnf", "est", "\u00e9labor\u00e9", "et", "ex\u00e9cut\u00e9", "par", "destination", "pour", "en", "optimiser", "la", "lisibilit\u00e9", "et", "dans", "une", "perspective", "pluriannuelle", "sur", "m", "de", "ressources", "en", "une", "grande", "partie", "provient", "de", "cr\u00e9dits", "de", "l'\u00e9tat", "attribu\u00e9es", "essentiellement", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "sous", "forme", "d'une", "subvention", "pour", "charges", "de", "service", "public", "et", "d'une", "dotation", "en", "fonds", "propres", "pour", "un", "montant", "global", "de", "m", "dans", "le", "compte", "financier", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "l'investissement", "est", "\u00e0", "hauteur", "de", "m", "en", "autorisation", "d'engagement", "et", "de", "m", "en", "cr\u00e9dit", "de", "paiement", "l'enveloppe", "de", "fonctionnement", "hors", "personnel", "\u00e9tait", "de", "m", "en", "autorisation", "d'engagement", "et", "de", "m", "en", "cr\u00e9dit", "de", "paiement", "les", "cr\u00e9dits", "de", "personnel", "s'\u00e9levaient", "\u00e0", "m", "dans", "le", "projet", "de", "loi", "de", "finances", "initiale", "pour", "\u00e9taient", "pr\u00e9vus", "m", "de", "dotations", "de", "l'\u00e9tat", "sur", "le", "programme", "budg\u00e9taire", "livre", "et", "industries", "culturelles", "critiques", "du", "projet", "critiques", "des", "m\u00e9dias", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "la", "pyramide", "du", "louvre", "ou", "l'op\u00e9ra", "bastille", "le", "site", "de", "tolbiac", "de", "la", "bnf", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "des", "critiques", "de", "nature", "le", "plus", "souvent", "politiciennes", "relay\u00e9es", "d'abord", "par", "la", "presse", "conservatrice", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "elles", "ne", "visaient", "pas", "la", "seule", "bnf", "mais", "la", "politique", "de", "grands", "travaux", "dans", "son", "ensemble", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "socialiste", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "jusqu'\u00e0", "affubler", "le", "projet", "du", "nom", "de", "tgb", "par", "d\u00e9rision", "envers", "les", "termes", "am\u00e9nagement", "de", "l'une", "ou", "de", "la", "plus", "grande", "et", "la", "plus", "moderne", "biblioth\u00e8que", "du", "monde", "employ\u00e9s", "dans", "l'allocution", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "fait", "que", "la", "r\u00e9alisation", "du", "nouveau", "site", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "ait", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gl\u00e9e", "rapidement", "en", "moins", "de", "sept", "ans", "de", "juillet", "\u00e0", "mars", "pour", "le", "gros", "uvre", "a", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9", "par", "certains", "universitaires", "habitu\u00e9s", "du", "site", "richelieu", "revendiquant", "leur", "manque", "de", "concertation", "ainsi", "que", "certains", "aspects", "du", "parti", "architectural", "en", "raison", "de", "son", "gigantisme", "du", "choix", "du", "rev\u00eatement", "en", "bois", "exotique", "de", "l'esplanade", "de", "l'inaccessibilit\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "du", "jardin", "pour", "motif", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "la", "d\u00e9cision", "initiale", "de", "stocker", "l'ensemble", "des", "ouvrages", "dans", "les", "tours", "abandonn\u00e9e", "toutefois", "en", "en", "cours", "de", "chantier", "tandis", "qu'au", "vu", "de", "la", "maquette", "sommaire", "pr\u00e9sent\u00e9e", "au", "concours", "qui", "envisageait", "l'utilisation", "de", "verre", "photochromique", "il", "avait", "\u00e9t\u00e9", "cru", "\u00e0", "tort", "que", "les", "livres", "seraient", "pr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "la", "lumi\u00e8re", "du", "jour", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "d\u00e8s", "l'avantprojet", "sommaire", "de", "faisant", "suite", "au", "choix", "le", "ao\u00fbt", "du", "laur\u00e9at", "du", "concours", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9vus", "isol\u00e9s", "par", "un", "double", "vitrage", "un", "espace", "tampon", "des", "volets", "de", "bois", "fixes", "une", "all\u00e9e", "de", "circulation", "et", "une", "cloison", "coupefeu", "de", "quatre", "heures", "en", "carreaux", "de", "pl\u00e2tre", "de", "cm", "recouverts", "d'un", "isolant", "thermique", "outre", "le", "co\u00fbt", "total", "de", "l'investissement", "de", "milliard", "d'euros", "pour", "m", "de", "shob", "et", "m", "de", "shon", "m", "correspondant", "donc", "\u00e0", "pr\u00e8s", "du", "double", "du", "co\u00fbt", "de", "la", "r\u00e9alisation", "de", "l'op\u00e9ra", "bastille", "de", "m", "de", "shob", "et", "m", "de", "shon", "les", "frais", "annuels", "de", "fonctionnement", "de", "la", "nouvelle", "bnf", "durent", "\u00eatre", "augment\u00e9s", "comme", "\u00e9galement", "ceux", "d'investissement", "de", "sorte", "qu'en", "le", "co\u00fbt", "total", "des", "subventions", "de", "l'\u00e9tat", "fut", "port\u00e9", "\u00e0", "un", "montant", "sept", "fois", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "dont", "b\u00e9n\u00e9ficiait", "l'ancienne", "biblioth\u00e8que", "nationale", "en", "soit", "les", "trois", "cinqui\u00e8mes", "de", "la", "somme", "allou\u00e9e", "alors", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "biblioth\u00e8ques", "universitaires", "sur", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "ceci", "aurait", "entra\u00een\u00e9", "de", "lourdes", "cons\u00e9quences", "pour", "les", "biblioth\u00e8ques", "universitaires", "plac\u00e9es", "dans", "l'impossibilit\u00e9", "financi\u00e8re", "d'enrichir", "convenablement", "leurs", "catalogues", "pendant", "plusieurs", "ann\u00e9esr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "mais", "ces", "investissements", "leur", "ont", "permis", "comme", "le", "public", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "mise", "en", "place", "d\u00e8s", "du", "catalogue", "collectif", "de", "france", "et", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "gallica", "qui", "d\u00e9passa", "d\u00e9but", "le", "million", "de", "documents", "en", "ligne", "avec", "plus", "de", "en", "mode", "texte", "dans", "le", "cadre", "de", "cette", "pol\u00e9mique", "des", "auteurs", "ont", "\u00e9galement", "formul\u00e9", "des", "griefs", "envers", "le", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "de", "la", "bnf", "l'universitaire", "jeanmarc", "mandosio", "a", "publi\u00e9", "en", "et", "des", "essais", "intitul\u00e9s", "leffondrement", "de", "la", "tr\u00e8s", "grande", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "et", "apr\u00e8s", "l'effondrement", "aux", "\u00e9ditions", "de", "l'encyclop\u00e9die", "des", "nuisances", "dans", "lesquels", "il", "fustige", "ce", "projet", "et", "sa", "r\u00e9alisation", "de", "m\u00eame", "que", "lucien", "x", "polastron", "ces", "pr\u00e9dictions", "ne", "seront", "pas", "suivies", "d'effet", "le", "projet", "ayant", "au", "contraire", "entra\u00een\u00e9", "une", "modernisation", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "aujourd'hui", "poursuivie", "sur", "le", "site", "richelieu", "la", "presse", "releva", "aussi", "d'autres", "incidents", "tels", "que", "le", "dysfonctionnement", "du", "syst\u00e8me", "d'alarme", "qui", "entra\u00eena", "l'inondation", "de", "certains", "secteurs", "de", "magasins", "en", "sans", "dommages", "irr\u00e9versibles", "toutefois", "la", "surpression", "d'une", "canalisation", "le", "janvier", "mais", "qui", "n'obligea", "de", "remplacer", "que", "huit", "ouvrages", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "restaur\u00e9s", "dont", "apr\u00e8s", "cong\u00e9lation", "et", "lyophilisation", "sur", "les", "touch\u00e9s", "par", "l'inondation", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "en", "de", "la", "pr\u00e9sence", "d'amiante", "dans", "d'anciens", "conditionnements", "des", "collections", "et", "l'\u00e9vacuation", "d'une", "tour", "en", "f\u00e9vrier", "pour", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "\u00e0", "la", "laine", "min\u00e9rale", "il", "est", "reproch\u00e9", "par", "ailleurs", "\u00e0", "l'architecte", "et", "\u00e0", "la", "direction", "de", "l'\u00e9tablissement", "leur", "inaction", "face", "aux", "suicides", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9s", "qui", "ont", "lieu", "depuis", "quinze", "ans", "sur", "le", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "ces", "critiques", "enflent", "consid\u00e9rablement", "\u00e0", "la", "suite", "du", "nouveau", "suicide", "d'un", "agent", "dans", "le", "jardin", "le", "ao\u00fbt", "la", "ministre", "de", "la", "culture", "roselyne", "bachelot", "appelle", "la", "direction", "de", "l'\u00e9tablissement", "\u00e0", "ne", "plus", "privil\u00e9gier", "les", "\u00e9conomies", "budg\u00e9taires", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "personnes", "et", "\u00e0", "passer", "outre", "les", "r\u00e9ticences", "esth\u00e9tiques", "de", "dominique", "perrault", "critiques", "\u00e9manant", "des", "lecteurs", "et", "du", "personnel", "\u00e0", "l'ouverture", "du", "hautdejardin", "le", "d\u00e9cembre", "la", "biblioth\u00e8que", "n'\u00e9tait", "accessible", "que", "par", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "quai", "de", "la", "gare", "jusqu'\u00e0", "l'ouverture", "de", "la", "ligne", "de", "m\u00e9tro", "meteor", "ligne", "le", "octobre", "une", "semaine", "apr\u00e8s", "celle", "des", "salles", "de", "lecture", "du", "rezdejardin", "l'esplanade", "en", "bois", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "et", "ses", "escaliers", "ont", "\u00e9t\u00e9", "dot\u00e9s", "de", "cheminements", "antid\u00e9rapants", "apr\u00e8s", "que", "la", "direction", "a", "accept\u00e9", "de", "faire", "droit", "au", "principe", "de", "pr\u00e9caution", "invoqu\u00e9", "par", "certains", "lecteurs", "la", "biblioth\u00e8que", "fut", "touch\u00e9e", "par", "une", "gr\u00e8ve", "de", "trois", "semaines", "provoqu\u00e9e", "le", "octobre", "par", "un", "dysfonctionnement", "informatique", "affectant", "la", "communication", "des", "ouvrages", "onze", "jours", "apr\u00e8s", "l'ouverture", "du", "rezdejardin", "ce", "conflit", "cristallisa", "toutes", "les", "revendications", "issues", "de", "la", "p\u00e9riode", "de", "r\u00e9organisation", "de", "la", "bnf", "notamment", "celles", "des", "magasiniers", "en", "raison", "des", "distances", "accrues", "pour", "communiquer", "les", "grands", "formats", "hors", "capacit\u00e9", "du", "nouveau", "syst\u00e8me", "jug\u00e9", "bruyant", "de", "transport", "automatique", "de", "documents", "tad", "ou", "de", "l'am\u00e9nagement", "des", "arri\u00e8res", "banques", "de", "salles", "r\u00e9duites", "par", "la", "d\u00e9cision", "prise", "en", "dagrandir", "les", "magasins", "du", "socle", "ces", "lieux", "de", "travail", "furent", "par", "la", "suite", "am\u00e9lior\u00e9s", "les", "niveaux", "de", "magasins", "restant", "toutefois", "pr\u00e9serv\u00e9s", "de", "la", "lumi\u00e8re", "du", "jour", "en", "mai", "la", "refonte", "du", "syst\u00e8me", "de", "communication", "dans", "un", "but", "de", "ma\u00eetrise", "de", "la", "masse", "salariale", "d\u00e9clenche", "une", "vague", "de", "protestation", "particuli\u00e8rement", "importante", "de", "la", "part", "des", "lecteurs", "une", "p\u00e9tition", "d'opposition", "rassemblant", "plus", "de", "signatures", "cette", "col\u00e8re", "rejoint", "celle", "des", "personnels", "en", "grande", "majorit\u00e9", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "cette", "r\u00e9forme", "notamment", "par", "une", "gr\u00e8ve", "atteignant", "un", "niveau", "de", "participation", "jamais", "vu", "depuis", "conclusions", "de", "la", "mission", "d'information", "du", "s\u00e9nat", "de", "juin", "de", "mani\u00e8re", "plus", "officielle", "la", "mission", "d'information", "du", "s\u00e9nat", "a", "estim\u00e9", "en", "juin", "que", "le", "dysfonctionnement", "informatique", "initialement", "\u00e0", "l'origine", "des", "difficult\u00e9s", "d'ouverture", "du", "rezdejardin", "en", "r\u00e9sultait", "de", "retards", "pris", "sous", "le", "gouvernement", "balladur", "\u00e0", "la", "fois", "dans", "la", "r\u00e9alisation", "et", "dans", "l'\u00e9quipement", "du", "march\u00e9", "informatique", "\u00e0", "partir", "de", "ceci", "avait", "conduit", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "d'une", "premi\u00e8re", "version", "incompl\u00e8te", "n'atteignant", "que", "de", "l'objectif", "contractuel", "test\u00e9e", "en", "un", "mois", "seulement", "au", "lieu", "des", "six", "pr\u00e9vus", "et", "sans", "que", "la", "recette", "du", "syst\u00e8me", "ait", "pu", "\u00eatre", "effectu\u00e9e", "ainsi", "qu'\u00e0", "une", "formation", "par", "cons\u00e9quent", "insuffisante", "du", "personnel", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "fermeture", "totale", "de", "la", "bnf", "qui", "n'avait", "dur\u00e9", "qu'un", "mois", "\u00e0", "la", "fin", "du", "d\u00e9m\u00e9nagement", "elle", "a", "toutefois", "conclu", "qu'en", "l'espace", "d'un", "an", "et", "demi", "des", "am\u00e9liorations", "significatives", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9es", "au", "fonctionnement", "du", "d\u00e9partement", "des", "imprim\u00e9s", "de", "la", "bnf", "par", "rapport", "\u00e0", "sa", "situation", "ant\u00e9rieure", "et", "avant", "d\u00e9m\u00e9nagement", "compte", "tenu", "du", "taux", "de", "disponibilit\u00e9", "du", "syst\u00e8me", "informatique", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "port\u00e9", "\u00e0", "quasiment", "de", "l'int\u00e9gration", "et", "de", "l'unification", "des", "catalogues", "du", "reconditionnement", "d'ailleurs", "accompagn\u00e9", "du", "sauvetage", "d\u00e9finitif", "des", "documents", "acidifi\u00e9s", "et", "de", "l'engagement", "de", "la", "num\u00e9risation", "des", "ouvrages", "du", "d\u00e9lai", "moyen", "de", "communication", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "ramen\u00e9", "\u00e0", "environ", "minutes", "d\u00e9lai", "comparable", "\u00e0", "celui", "constat\u00e9", "dans", "les", "biblioth\u00e8ques", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "m\u00eame", "dimension", "de", "la", "possibilit\u00e9", "de", "r\u00e9server", "sa", "place", "et", "les", "documents", "\u00e0", "distance", "sur", "internet", "de", "l'augmentation", "des", "plages", "horaires", "de", "communication", "et", "du", "nombre", "d'ouvrages", "communiqu\u00e9s", "de", "la", "suppression", "des", "files", "d'attente", "de", "la", "multiplication", "par", "des", "places", "de", "lecture", "de", "l'am\u00e9lioration", "consid\u00e9rable", "du", "confort", "et", "des", "services", "offerts", "aux", "lecteurs", "de", "l'augmentation", "sans", "commune", "mesure", "avec", "celle", "du", "site", "richelieu", "des", "collections", "en", "libre", "acc\u00e8s", "de", "sorte", "que", "le", "nombre", "des", "entr\u00e9es", "en", "salles", "a", "depuis", "connu", "une", "forte", "progression", "les", "s\u00e9nateurs", "notaient", "ainsi", "d\u00e9j\u00e0", "qu'au", "rezdejardin", "comme", "le", "rel\u00e8ve", "m", "jeanpierre", "angremy", "pr\u00e9sident", "de", "la", "bnf", "contrairement", "\u00e0", "ceux", "qui", "promettaient", "la", "d\u00e9saffection", "massive", "des", "\u00e9trangers", "on", "peut", "constater", "qu'ils", "repr\u00e9sentent", "aujourd'hui", "plus", "du", "quart", "des", "lecteurs", "ce", "public", "n'est", "pas", "le", "m\u00eame", "que", "celui", "des", "salles", "de", "richelieu", "plus", "jeune", "il", "atteste", "de", "la", "capacit\u00e9", "de", "la", "bnf", "\u00e0", "attirer", "de", "nouveaux", "publics", "au", "sein", "du", "monde", "de", "la", "recherche", "dans", "la", "culture", "au", "cin\u00e9ma", "toute", "la", "m\u00e9moire", "du", "monde", "documentaire", "d'alain", "resnais", "toutes", "les", "filles", "sont", "folles", "de", "pascale", "pouzadoux", "grande", "\u00e9cole", "de", "robert", "salis", "la", "question", "humaine", "de", "nicolas", "klotz", "pars", "vite", "et", "reviens", "tard", "de", "r\u00e9gis", "wargnier", "premier", "film", "\u00e0", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "site", "tolbiac", "l'arnacur", "de", "pascal", "chaumeil", "en", "litt\u00e9rature", "les", "arcanes", "du", "chaos", "de", "maxime", "chattam", "le", "th\u00e9or\u00e8me", "du", "perroquet", "de", "denis", "guedj", "austerlitz", "en", "de", "w", "g", "sebald", "villa", "vortex", "de", "maurice", "g", "dantec", "l'inconnu", "du", "pont", "notredame", "de", "jeanfran\u00e7ois", "parot", "le", "vingti\u00e8me", "si\u00e8cle", "de", "aur\u00e9lien", "bellanger", "arts", "graphiques", "gis\u00e8le", "freund", "consacre", "un", "large", "reportage", "photographique", "\u00e0", "la", "bn", "en", "partiellement", "diffus\u00e9", "dans", "vu", "qu'elle", "compl\u00e8te", "ensuite", "jusqu'en", "acc\u00e8s", "site", "richelieu", "ce", "site", "est", "desservi", "par", "les", "stations", "de", "m\u00e9tro", "bourse", "et", "palais", "royal", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "site", "tolbiac", "ce", "site", "est", "desservi", "par", "les", "stations", "de", "m\u00e9tro", "biblioth\u00e8que", "fran\u00e7oismitterrand", "et", "quai", "de", "la", "gare", "site", "de", "l'arsenal", "ce", "site", "est", "desservi", "par", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "sully", "morland", "biblioth\u00e8quemus\u00e9e", "de", "l'op\u00e9ra", "ce", "site", "est", "desservi", "par", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "op\u00e9ra", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "daniel", "renoult", "et", "jacqueline", "meletsanson", "dir", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "collections", "services", "publics", "richelieu", "quatre", "si\u00e8cles", "d'histoire", "architecturale", "au", "cur", "de", "paris", "dir", "aur\u00e9lien", "conraux", "annesophie", "haquin", "et", "christine", "mengin", "bnfinha", "paris", "isbn", "site", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "autres", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "les", "ouvrages", "mentionn\u00e9s", "cidessous", "accordent", "tous", "au", "moins", "quelques", "pages", "\u00e0", "l'histoire", "de", "l'\u00e9tablissement", "pour", "les", "titres", "sp\u00e9cialement", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "cette", "histoire", "y", "compris", "sur", "l'histoire", "r\u00e9cente", "voir", "la", "bibliographie", "de", "histoire", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "pr\u00e9sentations", "g\u00e9n\u00e9rales", "christian", "amalvi", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "dans", "christian", "amalvi", "dir", "les", "lieux", "de", "l'histoire", "paris", "armand", "colin", "p", "isbn", "p", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "au", "seuil", "du", "vingtetuni\u00e8me", "si\u00e8cle", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "paris", "p", "isbn", "bruno", "blasselle", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "l'esprit", "du", "lieu", "scala", "paris", "p", "isbn", "x", "bruno", "blasselle", "et", "jacqueline", "meletsanson", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "m\u00e9moire", "de", "l'avenir", "gallimard", "coll", "d\u00e9couvertes", "gallimard", "histoire", "no", "paris", "p", "isbn", "d\u00e9tail", "des", "\u00e9ditions", "eg", "ledos", "histoire", "des", "catalogues", "des", "livres", "imprim\u00e9s", "de", "la", "biblioth\u00e9que", "nationale", "paris", "\u00e9ditions", "des", "biblioth\u00e9ques", "nationales", "jeanmarc", "mandosio", "l'effondrement", "de", "la", "tr\u00e8s", "grande", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "ses", "causes", "ses", "cons\u00e9quences", "\u00e9d", "de", "l'encyclop\u00e9die", "des", "nuisances", "paris", "p", "isbn", "th\u00e9odore", "mortreuil", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "aper\u00e7u", "historique", "paris", "\u00e9ditions", "albert", "moranc\u00e9", "lire", "en", "ligne", "th\u00e9odore", "mortreuil", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "son", "origine", "et", "ses", "accroissements", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "notice", "historique", "paris", "champion", "libraire", "lire", "en", "ligne", "daniel", "renoult", "et", "jacqueline", "meletsanson", "dir", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "collections", "services", "publics", "\u00e9d", "du", "cercle", "de", "la", "librairie", "coll", "biblioth\u00e8ques", "paris", "p", "isbn", "fran\u00e7ois", "stasse", "la", "v\u00e9ritable", "histoire", "de", "la", "grande", "biblioth\u00e8que", "seuil", "coll", "l'\u00e9preuve", "des", "faits", "paris", "p", "isbn", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "histoire", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "conf\u00e9rence", "au", "coll\u00e8ge", "de", "france", "cd", "audio", "\u00e9d", "le", "livre", "qui", "parle", "philippe", "nachbaro", "et", "philippe", "richert", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "un", "chantier", "inachev\u00e9", "les", "rapports", "du", "s\u00e9nat", "commission", "des", "affaires", "culturelles", "collections", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "tr\u00e9sors", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "paris", "vol", "isbn", "fran\u00e7ois", "dupuigrenet", "desroussilles", "tr\u00e9sors", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "nathan", "paris", "p", "isbn", "articles", "connexes", "liste", "des", "dirigeants", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "biblioth\u00e8que", "nationale", "et", "universitaire", "strasbourg", "manifeste", "de", "l'unesco", "sur", "la", "biblioth\u00e8que", "publique", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "du", "roman", "de", "la", "rose", "liens", "externes", "site", "officiel", "de", "la", "bnf", "avec", "tarifs", "adresse", "et", "conditions", "d'acc\u00e8s", "blog", "des", "lecteurs", "de", "la", "bnf", "informations", "sur", "la", "recherche", "les", "manifestations", "les", "coulisses", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "bnf", "catalogue", "des", "fonds", "d'archives", "et", "des", "manuscrits", "de", "la", "bnf", "visite", "virtuelle", "du", "site", "richelieu", "manifeste", "de", "l'unesco", "sur", "la", "biblioth\u00e8que", "publique", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "l'agence", "photo", "rmn", "grand", "palais", "agorha", "british", "museum", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "discogs", "musicbrainz", "musicbrainz", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "datagouvfr", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "sciences", "de", "linformation", "et", "biblioth\u00e8ques", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie", "portail", "de", "la", "protection", "du", "patrimoine", "portail", "de", "paris"]