["brigitte", "macron", "n\u00e9e", "trogneux", "le", "avril", "\u00e0", "amiens", "est", "l\u00e9pouse", "d'emmanuel", "macron", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "depuis", "le", "mai", "professeure", "de", "lettres", "\u00e0", "la", "retraite", "elle", "est", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "fondation", "des", "h\u00f4pitaux", "depuis", "les", "m\u00e9dias", "la", "d\u00e9signent", "parfois", "sous", "le", "titre", "officieux", "de", "premi\u00e8re", "dame", "de", "france", "biographie", "famille", "brigitte", "marieclaude", "trogneux", "est", "issue", "d'une", "famille", "de", "chocolatiers", "ami\u00e9nois", "r\u00e9put\u00e9s", "pour", "leurs", "macarons", "depuis", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'entreprise", "trogneux", "en", "elle", "est", "la", "fille", "de", "jean", "trogneux", "et", "de", "son", "\u00e9pouse", "simone", "pujol", "le", "couple", "a", "six", "enfants", "dont", "brigitte", "trogneux", "est", "la", "benjamine", "\u00e9lev\u00e9e", "dans", "un", "milieu", "catholique", "elle", "suit", "sa", "scolarit\u00e9", "au", "lyc\u00e9e", "priv\u00e9", "sacr\u00e9cur", "d'amiens", "dirig\u00e9", "par", "des", "religieuses", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "elle", "se", "d\u00e9finit", "comme", "\u00e9tant", "catholique", "croyante", "non", "pratiquante", "elle", "est", "\u00e2g\u00e9e", "de", "ans", "lorsque", "sa", "sur", "maryvonne", "trogneux", "meurt", "dans", "un", "accident", "de", "voiture", "avec", "son", "\u00e9poux", "en", "son", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "jeanclaude", "trogneux", "dirigeant", "de", "la", "chocolaterie", "trogneux", "meurt", "en", "\u00e0", "ans", "une", "autre", "sur", "de", "brigitte", "monique", "trogneux", "est", "l'\u00e9pouse", "de", "jeanclaude", "gueudet", "depuis", "membre", "de", "la", "famille", "gueudet", "il", "est", "un", "des", "plus", "importants", "concessionnaires", "automobiles", "du", "pays", "le", "magazine", "challenges", "le", "classe", "dans", "le", "top", "des", "plus", "grandes", "fortunes", "de", "france", "patrimoine", "brigitte", "macron", "est", "propri\u00e9taire", "d'une", "maison", "au", "touquet", "estim\u00e9e", "\u00e0", "million", "d'euros", "pr\u00e8s", "de", "la", "maison", "brigitte", "macron", "poss\u00e8de", "des", "locaux", "commerciaux", "qu'elle", "loue", "\u00e0", "une", "agence", "immobili\u00e8re", "et", "une", "boutique", "de", "pr\u00eat\u00e0porter", "elle", "a", "h\u00e9rit\u00e9", "ces", "biens", "de", "son", "p\u00e8re", "premier", "mariage", "le", "juin", "brigitte", "trogneux", "\u00e9pouse", "andr\u00e9louis", "auzi\u00e8re", "au", "touquetparisplage", "n\u00e9", "\u00e0", "\u00e9s\u00e9ka", "au", "cameroun", "andr\u00e9louis", "auzi\u00e8re", "est", "banquier", "et", "est", "le", "fils", "du", "haut", "fonctionnaire", "louis", "auzi\u00e8re", "administrateur", "du", "cameroun", "fran\u00e7ais", "et", "de", "ren\u00e9e", "costes", "le", "couple", "a", "trois", "enfants", "s\u00e9bastien", "auzi\u00e8re", "ing\u00e9nieur", "statisticien", "dipl\u00f4m\u00e9", "de", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "la", "statistique", "et", "de", "l'analyse", "de", "l'information", "laurence", "auzi\u00e8re", "cardiologue", "et", "tiphaine", "auzi\u00e8re", "avocate", "le", "couple", "se", "s\u00e9pare", "lorsque", "brigitte", "macron", "rencontre", "emmanuel", "macron", "selon", "la", "biographie", "il", "venait", "davoir", "dixsept", "ans", "de", "la", "journaliste", "sylvie", "bommel", "relatant", "le", "fait", "qu'andr\u00e9louis", "auzi\u00e8re", "refuse", "d'assister", "\u00e0", "l'enterrement", "de", "sa", "m\u00e8re", "pour", "\u00e9viter", "de", "voir", "son", "ancienne", "\u00e9pouse", "la", "s\u00e9paration", "est", "conflictuelle", "le", "divorce", "est", "officiellement", "prononc\u00e9", "le", "janvier", "elle", "d\u00e9crit", "\u00e9galement", "un", "homme", "particuli\u00e8rement", "discret", "apr\u00e8s", "la", "m\u00e9diatisation", "du", "couple", "de", "brigitte", "et", "emmanuel", "macron", "andr\u00e9louis", "auzi\u00e8re", "est", "sollicit\u00e9", "mais", "refuse", "toute", "interview", "il", "meurt", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "brigitte", "macron", "est", "grandm\u00e8re", "de", "sept", "petitsenfants", "carri\u00e8re", "professionnelle", "brigitte", "trogneux", "obtient", "un", "baccalaur\u00e9at", "avec", "la", "mention", "tr\u00e8s", "bien", "en", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "au", "lyc\u00e9e", "sacr\u00e9cur", "damiens", "elle", "obtient", "ensuite", "une", "ma\u00eetrise", "\u00e8s", "lettres", "et", "consacre", "un", "m\u00e9moire", "de", "fin", "d'\u00e9tudes", "\u00e0", "l'amour", "courtois", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "pendant", "deux", "ans", "elle", "travaille", "comme", "attach\u00e9e", "de", "presse", "\u00e0", "la", "chambre", "de", "commerce", "du", "nordpasdecalais", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "mutation", "d'andr\u00e9louis", "auzi\u00e8re", "la", "famille", "d\u00e9m\u00e9nage", "\u00e0", "truchtersheim", "basrhin", "apr\u00e8s", "la", "naissance", "de", "son", "troisi\u00e8me", "enfant", "elle", "passe", "en", "le", "capes", "de", "lettres", "classiques", "de", "\u00e0", "elle", "enseigne", "le", "fran\u00e7ais", "et", "le", "latin", "au", "coll\u00e8ge", "lucie", "berger", "de", "strasbourg", "\u00e9tablissement", "priv\u00e9", "protestant", "en", "parall\u00e8le", "elle", "s'engage", "dans", "la", "vie", "associative", "et", "politique", "elle", "figure", "sur", "une", "liste", "sans", "\u00e9tiquette", "truchtersheim", "demain", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "de", "\u00e0", "truchtersheim", "mais", "n'est", "pas", "\u00e9lue", "la", "famille", "quitte", "ensuite", "la", "r\u00e9gion", "pour", "sinstaller", "\u00e0", "amiens", "elle", "enseigne", "le", "fran\u00e7ais", "et", "le", "latin", "au", "lyc\u00e9e", "priv\u00e9", "j\u00e9suite", "la", "providence", "en", "elle", "part", "enseigner", "\u00e0", "paris", "au", "lyc\u00e9e", "priv\u00e9", "j\u00e9suite", "saintlouisdegonzague", "couramment", "appel\u00e9", "franklin", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "professeure", "de", "fran\u00e7ais", "des", "enfants", "de", "bernard", "arnault", "en", "septembre", "brigitte", "auzi\u00e8remacron", "cesse", "d'enseigner", "pour", "se", "consacrer", "\u00e0", "la", "carri\u00e8re", "demmanuel", "macron", "et", "se", "met", "en", "disponibilit\u00e9", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "rencontre", "avec", "emmanuel", "macron", "durant", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "elle", "anime", "un", "atelier", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "au", "lyc\u00e9e", "de", "la", "providence", "parmi", "ses", "\u00e9l\u00e8ves", "elle", "remarque", "emmanuel", "macron", "alors", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "et", "\u00e9l\u00e8ve", "de", "seconde", "dans", "la", "m\u00eame", "classe", "que", "sa", "fille", "laurence", "auzi\u00e8re", "une", "repr\u00e9sentation", "th\u00e9\u00e2trale", "de", "fin", "d'ann\u00e9e", "est", "organis\u00e9e", "o\u00f9", "emmanuel", "macron", "joue", "un", "\u00e9pouvantail", "dans", "ladaptation", "du", "recueil", "de", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "com\u00e9die", "du", "langage", "de", "jean", "tardieu", "\u00e0", "propos", "de", "leur", "premi\u00e8re", "rencontre", "elle", "d\u00e9clare", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "totalement", "subjugu\u00e9e", "par", "lintelligence", "de", "ce", "gar\u00e7on", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "suivante", "elle", "travaille", "\u00e0", "nouveau", "en", "commun", "avec", "emmanuel", "macron", "scolaris\u00e9", "en", "classe", "de", "premi\u00e8re", "pour", "r\u00e9\u00e9crire", "la", "pi\u00e8ce", "l'art", "de", "la", "com\u00e9die", "d'eduardo", "de", "filippo", "o\u00f9", "participe", "\u00e9galement", "sa", "fille", "ain\u00e9e", "laurence", "auzi\u00e8re", "\u00e0", "paris", "match", "brigitte", "macron", "d\u00e9clare", "a", "posteriori", "que", "l'\u00e9criture", "nous", "r\u00e9unissait", "chaque", "vendredi", "et", "a", "d\u00e9clench\u00e9", "une", "incroyable", "proximit\u00e9", "d\u00e8s", "lors", "ils", "entament", "une", "relation", "amoureuse", "la", "diff\u00e9rence", "d'\u00e2ge", "de", "plus", "de", "vingtquatre", "ans", "entre", "les", "deux", "amants", "provoque", "un", "scandale", "dans", "la", "famille", "trogneux", "d'autant", "que", "leur", "relation", "pourrait", "tomber", "sous", "le", "coup", "de", "l'article", "du", "code", "p\u00e9nal", "qui", "consacre", "le", "d\u00e9lit", "d'atteinte", "sexuelle", "sur", "mineur", "et", "qui", "dispose", "aujourdhui", "quun", "enseignant", "qui", "a", "des", "relations", "sexuelles", "avec", "un", "\u00e9l\u00e8ve", "mineur", "\u00e2g\u00e9", "de", "plus", "de", "ans", "encourt", "jusqu\u00e0", "trois", "ans", "de", "prison", "leur", "relation", "se", "poursuit", "discr\u00e8tement", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "emmanuel", "macron", "entre", "en", "classe", "de", "terminale", "puis", "en", "classes", "pr\u00e9paratoires", "litt\u00e9raires", "au", "lyc\u00e9e", "henriiv", "le", "octobre", "brigitte", "\u00e9pouse", "emmanuel", "macron", "au", "touquetparisplage", "o\u00f9", "elle", "poss\u00e8de", "une", "maison", "son", "nouveau", "mari", "alors", "inspecteur", "des", "finances", "quitte", "la", "fonction", "publique", "pour", "rejoindre", "la", "banque", "rothschild", "vie", "publique", "du", "couple", "macron", "en", "emmanuel", "macron", "se", "lance", "en", "politique", "le", "couple", "attire", "alors", "l'attention", "des", "m\u00e9dias", "qui", "voient", "dans", "l'int\u00e9r\u00eat", "suscit\u00e9", "par", "leur", "diff\u00e9rence", "d'\u00e2ge", "une", "preuve", "de", "l'\u00e9volution", "de", "l'opinion", "en", "la", "mati\u00e8re", "le", "juin", "\u00e0", "loccasion", "de", "la", "visite", "du", "roi", "felipe", "vi", "despagne", "et", "de", "son", "\u00e9pouse", "letizia", "ortiz", "brigitte", "macron", "pose", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sur", "le", "perron", "du", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "\u00e0", "ses", "c\u00f4t\u00e9s", "avec", "sa", "fille", "cadette", "tiphaine", "auzi\u00e8re", "suppl\u00e9ante", "de", "thibault", "guilluy", "candidat", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "dans", "la", "e", "circonscription", "du", "pasdecalais", "aux", "l\u00e9gislatives", "de", "brigitte", "macron", "s'implique", "dans", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "de", "son", "mari", "d'abord", "omnipr\u00e9sente", "elle", "se", "place", "ensuite", "au", "second", "plan", "tout", "en", "continuant", "\u00e0", "jouer", "un", "r\u00f4le", "important", "aupr\u00e8s", "du", "candidat", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "dans", "paris", "match", "durant", "le", "printemps", "l'homme", "d'affaires", "xavier", "niel", "recommande", "mimi", "marchand", "dirigeante", "de", "lagence", "photo", "bestimage", "travaillant", "en", "partenariat", "avec", "paris", "match", "\u00e0", "brigitte", "macron", "elle", "deviendra", "par", "la", "suite", "une", "conseill\u00e8re", "informelle", "du", "couple", "macron", "en", "avril", "les", "\u00e9poux", "macron", "font", "la", "une", "de", "l'hebdomadaire", "auquel", "ils", "ont", "accord\u00e9", "photos", "priv\u00e9es", "et", "entretien", "exclusif", "ils", "consid\u00e8rent", "apr\u00e8s", "coup", "cette", "surexposition", "comme", "une", "maladresse", "et", "d\u00e9mentent", "qu'il", "y", "ait", "eu", "de", "leur", "part", "une", "strat\u00e9gie", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e", "de", "m\u00e9diatisation", "en", "comparaison", "avec", "d'autres", "candidats", "les", "photos", "du", "couple", "font", "r\u00e9guli\u00e8rement", "la", "couverture", "de", "paris", "match", "pendant", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "de", "soit", "six", "couvertures", "en", "un", "an", "permettant", "de", "pl\u00e9bisciter", "des", "valeurs", "conjugales", "et", "familiales", "consensuelles", "de", "m\u00eame", "selon", "la", "journaliste", "nathalie", "fun\u00e8s", "cette", "strat\u00e9gie", "de", "communication", "est", "destin\u00e9e", "\u00e0", "ancrer", "le", "candidat", "dans", "une", "normalit\u00e9", "conjugale", "dans", "lesprit", "du", "grand", "public", "alors", "que", "des", "rumeurs", "sur", "la", "pr\u00e9tendue", "homosexualit\u00e9", "d'emmanuel", "macron", "auraient", "pu", "constituer", "un", "frein", "\u00e0", "son", "\u00e9lection", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "demmanuel", "macron", "mimi", "marchand", "continue", "de", "conseiller", "brigitte", "macron", "\u00e0", "l\u00e9lys\u00e9e", "et", "seuls", "les", "photographes", "de", "best", "image", "sont", "autoris\u00e9s", "de", "prendre", "des", "photos", "du", "couple", "selon", "le", "figaro", "les", "contours", "de", "laction", "de", "mich\u00e8le", "marchand", "autour", "du", "couple", "pr\u00e9sidentiel", "restent", "flous", "entre", "communication", "et", "photojournalisme", "selon", "mediapart", "des", "\u00e9coutes", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "r\u00e9v\u00e8lent", "une", "discussion", "entre", "les", "deux", "femmes", "o\u00f9", "brigitte", "macron", "critique", "la", "justice", "concernant", "les", "affaires", "judiciaires", "visant", "nicolas", "sarkozy", "et", "lui", "propose", "les", "services", "d'un", "garde", "de", "corps", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "r\u00e9v\u00e9lation", "lentourage", "de", "brigitte", "macron", "\u00e9voque", "une", "surinterpr\u00e9tation", "politique", "d'une", "conversation", "banale", "\u00e0", "l'issue", "du", "premier", "mandat", "pr\u00e9sidentiel", "d'emmanuel", "macron", "mich\u00e8le", "marchand", "perd", "l'exclusivit\u00e9", "sur", "les", "reportages", "du", "couple", "au", "profit", "de", "l'agence", "abaca", "press", "campagnes", "\u00e9lectorales", "lors", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "brigitte", "macron", "joue", "un", "r\u00f4le", "particuli\u00e8rement", "actif", "et", "polyvalent", "au", "sein", "du", "mouvement", "en", "marche", "!", "sans", "fonction", "attitr\u00e9e", "au", "sein", "de", "lorganigramme", "du", "parti", "politique", "selon", "le", "livre", "emmanuel", "macron", "en", "marche", "vers", "l'\u00e9lys\u00e9e", "publi\u00e9", "en", "par", "le", "journaliste", "nicolas", "prissette", "elle", "aurait", "encourag\u00e9", "emmanuel", "macron", "\u00e0", "se", "lancer", "dans", "cette", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "en", "d\u00e9clarant", "il", "faut", "qu'il", "y", "aille", "en", "parce", "qu'en", "son", "probl\u00e8me", "ce", "sera", "ma", "gueule", "pour", "le", "vifl'express", "brigitte", "macron", "nie", "avoir", "prononc\u00e9", "ces", "propos", "lors", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "brigitte", "macron", "est", "moins", "omnipr\u00e9sente", "mais", "b\u00e9n\u00e9ficie", "dune", "popularit\u00e9", "croissante", "si", "l'on", "en", "juge", "par", "l'augmentation", "r\u00e9guli\u00e8re", "des", "courriers", "qui", "lui", "sont", "adress\u00e9s", "\u00e9pouse", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "mai", "emmanuel", "macron", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "brigitte", "macron", "devient", "alors", "la", "premi\u00e8re", "dame", "de", "france", "le", "jour", "de", "l'investiture", "de", "son", "mari", "le", "mai", "et", "installe", "son", "bureau", "dans", "le", "salon", "des", "foug\u00e8res", "situ\u00e9", "au", "sein", "de", "l'aile", "madame", "au", "rezdechauss\u00e9e", "du", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "salon", "ayant", "d\u00e9j\u00e0", "servi", "de", "lieu", "de", "travail", "\u00e0", "c\u00e9cilia", "sarkozy", "carla", "brunisarkozy", "et", "val\u00e9rie", "trierweiler", "brigitte", "macron", "affirme", "vouloir", "\u00eatre", "une", "et", "indivisible", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "lequel", "souhaite", "initialement", "qu'un", "cadre", "officiel", "soit", "d\u00e9fini", "pour", "la", "fonction", "de", "premi\u00e8re", "dame", "qualifiant", "d", "hypocrisie", "la", "situation", "actuelle", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "une", "p\u00e9tition", "contre", "la", "cr\u00e9ation", "de", "ce", "statut", "lanc\u00e9e", "par", "le", "futur", "gilet", "jaune", "thierrypaul", "valette", "rassemble", "signatures", "statut", "de", "premi\u00e8re", "dame", "finalement", "une", "charte", "de", "transparence", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "celleci", "reconna\u00eet", "\u00e0", "brigitte", "macron", "un", "r\u00f4le", "de", "repr\u00e9sentation", "de", "la", "france", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "du", "pr\u00e9sident", "notamment", "lors", "des", "r\u00e9unions", "internationales", "elle", "pourra", "prendre", "part", "\u00e0", "des", "actions", "nationales", "et", "internationales", "mises", "en", "place", "avec", "d'autres", "conjoints", "de", "chefs", "d\u00e9tat", "notamment", "pour", "lutter", "contre", "le", "changement", "climatique", "ou", "encore", "les", "violences", "faites", "aux", "femmes", "et", "aux", "enfants", "elle", "devra", "\u00e9galement", "r\u00e9pondre", "aux", "sollicitations", "des", "personnes", "souhaitant", "la", "rencontrer", "par", "son", "parrainage", "ou", "sa", "pr\u00e9sence", "elle", "apportera", "son", "soutien", "\u00e0", "des", "manifestations", "\u00e0", "caract\u00e8re", "caritatif", "culturel", "ou", "social", "ou", "qui", "participent", "au", "rayonnement", "international", "de", "la", "france", "elle", "sera", "\u00e9galement", "charg\u00e9e", "de", "maintenir", "un", "lien", "continu", "d'\u00e9coute", "et", "de", "relations", "avec", "les", "acteurs", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "dans", "les", "domaines", "du", "handicap", "de", "l'\u00e9ducation", "de", "la", "sant\u00e9", "de", "la", "culture", "de", "la", "protection", "de", "l'enfance", "ou", "encore", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "hommefemme", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "pourra", "en", "outre", "la", "charger", "de", "missions", "de", "r\u00e9flexion", "et", "de", "propositions", "qui", "seront", "rendues", "publiques", "\u00e0", "chaque", "fin", "du", "mois", "tout", "comme", "son", "agenda", "la", "charte", "indique", "que", "les", "moyens", "pour", "sa", "fonction", "seront", "pris", "sur", "le", "budget", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "et", "qu'elle", "pourra", "compter", "sur", "deux", "conseillers", "pr\u00e9sidentiels", "mis", "\u00e0", "sa", "disposition", "et", "sur", "un", "secr\u00e9tariat", "un", "budget", "de", "euros", "est", "mis", "\u00e0", "sa", "disposition", "dans", "son", "ouvrage", "emmanuel", "macron", "v\u00e9rit\u00e9s", "et", "l\u00e9gendes", "sorti", "en", "mai", "le", "journaliste", "du", "figaro", "arthur", "berdah", "relate", "le", "rapport", "de", "confiance", "quemmanuel", "macron", "entretient", "avec", "son", "\u00e9pouse", "brigitte", "macron", "malgr\u00e9", "son", "absence", "de", "statut", "juridique", "elle", "intervient", "dans", "le", "cadre", "de", "son", "travail", "notamment", "sur", "les", "discours", "et", "les", "allocutions", "t\u00e9l\u00e9visuelles", "selon", "le", "journaliste", "il", "avoue", "qu'elle", "a", "un", "r\u00f4le", "et", "une", "influence", "sur", "lui", "ce", "qui", "\u00e9tait", "une", "l\u00e9gende", "qui", "se", "raconte", "beaucoup", "et", "qui", "en", "fait", "s'av\u00e8re", "\u00eatre", "une", "v\u00e9rit\u00e9", "c'est", "que", "brigitte", "macron", "a", "bel", "et", "bien", "un", "r\u00f4le", "et", "une", "influence", "sur", "lui", "budget", "de", "fonctionnement", "le", "cabinet", "de", "brigitte", "macron", "emploie", "deux", "collaborateurs", "et", "deux", "postes", "d'assistanat", "\u00e0", "temps", "plein", "et", "temps", "partiel", "selon", "la", "cour", "des", "comptes", "le", "volume", "croissant", "de", "courriers", "adress\u00e9s", "implique", "sept", "emplois", "\u00e0", "temps", "complet", "pour", "la", "gestion", "de", "la", "correspondance", "tandis", "que", "les", "frais", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "repr\u00e9sentation", "coiffure", "maquillage", "hors", "v\u00eatements", "sont", "partag\u00e9s", "avec", "le", "budget", "des", "frais", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "en", "comparaison", "avec", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseures", "lafp", "souligne", "quelle", "dispose", "de", "moyens", "financiers", "moins", "importants", "soit", "annuels", "en", "fondation", "des", "h\u00f4pitaux", "le", "juin", "brigitte", "macron", "est", "\u00e9lue", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "fondation", "des", "h\u00f4pitaux", "en", "janvier", "elle", "rend", "hommage", "\u00e0", "bernadette", "chirac", "qui", "sest", "occup\u00e9e", "de", "lop\u00e9ration", "pi\u00e8ces", "jaunes", "durant", "ans", "durant", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "france", "elle", "lance", "un", "appel", "aux", "dons", "aupr\u00e8s", "de", "personnalit\u00e9s", "elle", "affirme", "avoir", "ainsi", "r\u00e9colt\u00e9", "millions", "deuros", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "fin", "ao\u00fbt", "le", "pr\u00e9sident", "br\u00e9silien", "jair", "bolsonaro", "publie", "sur", "facebook", "un", "commentaire", "offensant", "envers", "le", "physique", "de", "brigitte", "macron", "par", "la", "suite", "le", "ministre", "br\u00e9silien", "de", "l'\u00e9conomie", "paulo", "guedes", "r\u00e9it\u00e8re", "des", "propos", "insultants", "\u00e0", "son", "encontre", "en", "d\u00e9clarant", "quelle", "est", "vraiment", "moche", "ces", "attaques", "in\u00e9dites", "marquent", "une", "tension", "diplomatique", "suppl\u00e9mentaire", "entre", "brasilia", "et", "paris", "\u00e0", "la", "suite", "des", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "prises", "de", "parole", "d'emmanuel", "macron", "mettant", "en", "question", "lengagement", "\u00e9cologique", "de", "jair", "bolsonaro", "face", "\u00e0", "la", "pol\u00e9mique", "brigitte", "macron", "re\u00e7oit", "le", "soutien", "dartistes", "br\u00e9siliens", "comme", "paulo", "coelho", "ainsi", "que", "du", "quotidien", "br\u00e9silien", "extra", "qui", "publie", "la", "photo", "de", "brigitte", "macron", "avec", "le", "titre", "\u00e9crit", "en", "fran\u00e7ais", "pardon", "brigitte", "sa", "fille", "tiphaine", "auzi\u00e8re", "se", "d\u00e9clare", "tr\u00e8s", "en", "col\u00e8re", "et", "affirme", "que", "d\u00e9fendre", "sa", "m\u00e8re", "c'\u00e9tait", "d\u00e9fendre", "toutes", "les", "femmes", "victimes", "de", "violences", "brigitte", "macron", "d\u00e9clare", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "touch\u00e9e", "par", "les", "messages", "de", "soutiens", "venus", "du", "br\u00e9sil", "lors", "d'un", "d\u00e9placement", "\u00e0", "azincourt", "dans", "le", "pasdecalais", "brigitte", "macron", "lance", "muito", "obrigada", "!", "merci", "beaucoup", "en", "portugais", "et", "d\u00e9clare", "les", "choses", "changent", "il", "faut", "que", "tout", "le", "monde", "en", "prenne", "conscience", "il", "y", "a", "des", "choses", "qu'on", "ne", "peut", "plus", "dire", "et", "des", "choses", "qu'on", "ne", "peut", "plus", "faire", "afin", "de", "calmer", "les", "tensions", "diplomatiques", "lors", "dune", "interview", "l'ambassadeur", "du", "br\u00e9sil", "en", "france", "luis", "fernando", "serra", "d\u00e9clare", "qu'elle", "est", "belle", "\u00e9l\u00e9gante", "et", "charmante", "par", "la", "suite", "le", "porteparole", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "br\u00e9silienne", "d\u00e9clare", "afin", "d'\u00e9viter", "une", "mauvaise", "interpr\u00e9tation", "le", "commentaire", "a", "\u00e9t\u00e9", "retir\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "social", "style", "vestimentaire", "brigitte", "macron", "fait", "l'objet", "d'articles", "\u00e9logieux", "dans", "le", "daily", "mail", "le", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "et", "the", "observer", "son", "style", "vestimentaire", "dans", "les", "r\u00e9unions", "internationales", "fait", "l'objet", "de", "commentaires", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "le", "financial", "times", "\u00e9voque", "un", "style", "proche", "de", "celui", "d'", "essex", "girl", "en", "pour", "en", "faire", "le", "portrait", "proche", "de", "la", "famille", "de", "bernard", "arnault", "elle", "se", "fait", "habiller", "gratuitement", "par", "louis", "vuitton", "lors", "de", "ses", "sorties", "officielles", "ce", "qui", "cr\u00e9e", "la", "pol\u00e9mique", "d\u00e9coration", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "par", "ailleurs", "elle", "participe", "\u00e0", "la", "d\u00e9coration", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "en", "y", "introduisant", "des", "artistes", "contemporains", "dont", "un", "tapis", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "christian", "jaccard", "et", "des", "fauteuils", "sign\u00e9s", "\u00e9ric", "jourdan", "dans", "le", "salon", "murat", "apr\u00e8s", "la", "salle", "des", "f\u00eates", "du", "palais", "elle", "lance", "la", "r\u00e9novation", "d'un", "salon", "par", "an", "travaux", "que", "la", "cour", "des", "comptes", "juge", "indispensables", "plaintes", "en", "mars", "le", "cabinet", "du", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "porte", "plainte", "pour", "usurpation", "d'identit\u00e9", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9couvert", "que", "le", "nom", "de", "brigitte", "macron", "\u00e9tait", "utilis\u00e9", "pour", "obtenir", "des", "traitements", "de", "faveur", "dans", "des", "\u00e9tablissements", "de", "luxe", "\u00e0", "travers", "une", "fausse", "adresse", "mail", "l'objet", "de", "la", "plainte", "est", "selon", "le", "cabinet", "une", "tentative", "tr\u00e8s", "claire", "de", "nuire", "\u00e0", "la", "r\u00e9putation", "de", "brigitte", "macron", "en", "octobre", "l'homme", "de", "ans", "qui", "se", "pr\u00e9tendait", "\u00eatre", "le", "neveu", "de", "brigitte", "macron", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mois", "d'emprisonnement", "dont", "assortis", "de", "sursis", "renforc\u00e9", "pour", "usurpation", "d'identit\u00e9", "tentatives", "d'escroquerie", "escroquerie", "en", "r\u00e9cidive", "l\u00e9gale", "d\u00e9but", "ao\u00fbt", "lors", "des", "vacances", "du", "couple", "pr\u00e9sidentiel", "en", "vacances", "au", "fort", "de", "br\u00e9gan\u00e7on", "des", "manifestants", "gilets", "jaunes", "se", "r\u00e9unissent", "sur", "la", "plage", "\u00e0", "proximit\u00e9", "et", "mettent", "\u00e0", "l'eau", "plusieurs", "homards", "gonflables", "sur", "lequel", "l'un", "dentre", "eux", "\u00e9crit", "des", "insultes", "\u00e0", "l'encontre", "de", "la", "premi\u00e8re", "dame", "le", "septembre", "devant", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "toulon", "la", "personne", "est", "jug\u00e9e", "pour", "injure", "publique", "envers", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "injure", "publique", "et", "diffamation", "envers", "particuliers", "selon", "varmatin", "la", "proc\u00e9dure", "est", "annul\u00e9e", "pour", "un", "vice", "de", "forme", "selon", "me", "juan", "branco", "cest", "un", "salari\u00e9", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "qui", "a", "d\u00e9pos\u00e9", "plainte", "sans", "mandat", "de", "repr\u00e9sentation", "et", "en", "labsence", "de", "signature", "de", "brigitte", "macron", "par", "cons\u00e9quent", "le", "tribunal", "donne", "une", "suite", "favorable", "aux", "conclusions", "de", "nullit\u00e9", "soulev\u00e9es", "par", "me", "juan", "branco", "selon", "les", "dispositions", "de", "la", "loi", "du", "juillet", "sur", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "le", "ao\u00fbt", "le", "gilet", "jaune", "thierrypaul", "valette", "d\u00e9pose", "une", "plainte", "contre", "brigitte", "macron", "au", "commissariat", "de", "lisieux", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "charte", "de", "transparence", "les", "motifs", "de", "la", "plainte", "sont", "d\u00e9lit", "de", "trafic", "dinfluence", "passif", "d\u00e9lit", "de", "corruption", "passive", "et", "complicit\u00e9", "de", "conflit", "dint\u00e9r\u00eat", "passif", "par", "personne", "charg\u00e9e", "dune", "mission", "de", "service", "public", "elle", "sera", "class\u00e9e", "sans", "suite", "en", "aout", "l'image", "de", "brigitte", "macron", "est", "\u00e9galement", "exploit\u00e9e", "ill\u00e9galement", "par", "plusieurs", "escrocs", "sur", "internet", "afin", "de", "vendre", "et", "de", "promouvoir", "des", "marques", "de", "cr\u00e8me", "antirides", "dont", "elle", "serait", "l'\u00e9g\u00e9rie", "ou", "la", "cr\u00e9atrice", "affaire", "jeanmichel", "trogneux", "en", "d\u00e9cembre", "une", "m\u00e9dium", "et", "youtubeuse", "habitant", "\u00e0", "angers", "delphine", "j\u00e9gousse", "alias", "amandine", "roy", "publie", "une", "vid\u00e9o", "avec", "natacha", "rey", "une", "internaute", "proche", "des", "milieux", "dextr\u00eame", "droite", "et", "des", "sph\u00e8res", "complotistes", "se", "pr\u00e9sentant", "comme", "une", "journaliste", "ind\u00e9pendante", "intitul\u00e9e", "le", "myst\u00e8re", "brigitte", "macron", "elles", "affirment", "que", "brigitte", "macron", "serait", "n\u00e9e", "homme", "sous", "le", "nom", "de", "jeanmichel", "trogneux", "qui", "est", "le", "nom", "de", "son", "fr\u00e8re", "elles", "affirment", "que", "son", "premier", "mari", "na", "jamais", "exist\u00e9", "et", "quelle", "na", "pas", "port\u00e9", "ses", "trois", "enfants", "\u00e0", "partir", "de", "l\u00e0", "la", "rumeur", "se", "propage", "avec", "le", "hashtag", "#jeanmicheltrogneux", "sur", "twitter", "depuis", "avril", "faits", "&", "documents", "a", "aliment\u00e9", "la", "rumeur", "dans", "six", "num\u00e9ros", "diff\u00e9rents", "en", "f\u00e9vrier", "brigitte", "macron", "d\u00e9pose", "plainte", "au", "civil", "et", "au", "p\u00e9nal", "contre", "amandine", "roy", "et", "natacha", "rey", "au", "tribunal", "de", "paris", "au", "civil", "le", "mars", "le", "tribunal", "judiciaire", "de", "paris", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "nulle", "lassignation", "pour", "atteinte", "au", "respect", "de", "la", "vie", "priv\u00e9e", "et", "au", "droit", "\u00e0", "limage", "estimant", "que", "les", "faits", "quelle", "d\u00e9non\u00e7ait", "auraient", "d\u00fb", "\u00eatre", "qualifi\u00e9s", "de", "diffamation", "publique", "la", "proc\u00e9dure", "au", "p\u00e9nal", "avec", "constitution", "de", "partie", "civile", "pour", "diffamation", "publique", "d\u00e9pos\u00e9e", "le", "janvier", "est", "toujours", "en", "cours", "en", "parall\u00e8le", "les", "\u00e9poux", "auzi\u00e8re", "portent", "plainte", "en", "diffamation", "en", "janvier", "le", "jugement", "a", "lieu", "et", "le", "verdict", "est", "donn\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "o\u00f9", "amandine", "roy", "et", "natacha", "rey", "\u00e9copent", "dune", "amende", "de", "chacune", "prises", "de", "position", "en", "ao\u00fbt", "lors", "de", "son", "premier", "entretien", "\u00e0", "la", "presse", "paru", "dans", "le", "magazine", "elle", "brigitte", "macron", "d\u00e9clare", "souhaiter", "lutter", "contre", "les", "exclusions", "notamment", "ce", "qui", "touche", "au", "handicap", "\u00e0", "l\u00e9ducation", "et", "\u00e0", "la", "maladie", "en", "octobre", "alors", "que", "dans", "la", "foul\u00e9e", "de", "l'affaire", "harvey", "weinstein", "des", "milliers", "de", "femmes", "harcel\u00e9es", "commencent", "\u00e0", "publier", "sur", "twitter", "avec", "le", "hashtag", "#balancetonporc", "le", "r\u00e9cit", "d'agressions", "sexuelles", "dont", "elles", "d\u00e9clarent", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "victimes", "brigitte", "macron", "apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "ces", "victimes", "pr\u00e9sum\u00e9es", "elle", "encourage", "les", "personnes", "n'ayant", "pas", "encore", "d\u00e9nonc\u00e9", "les", "abus", "qu'elles", "auraient", "subis", "\u00e0", "briser", "le", "silence", "elle", "soutient", "en", "l'action", "de", "st\u00e9phane", "bern", "proche", "du", "couple", "pr\u00e9sidentiel", "charg\u00e9", "d'une", "mission", "sur", "le", "patrimoine", "en", "avril", "elle", "lance", "et", "prend", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "linstitut", "des", "vocations", "pour", "lemploi", "live", "financ\u00e9", "par", "lvmh", "celuici", "vise", "\u00e0", "cr\u00e9er", "des", "centres", "de", "formation", "pour", "jeunes", "adultes", "sans", "emploi", "elle", "compte", "intervenir", "comme", "enseignante", "au", "sein", "de", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9cole", "de", "l'institut", "inaugur\u00e9e", "en", "septembre", "en", "novembre", "\u00e0", "l'occasion", "des", "accusations", "d'agressions", "sexuelles", "d'ad\u00e8le", "haenel", "elle", "exprime", "sa", "solidarit\u00e9", "\u00e0", "l'actrice", "et", "salue", "le", "courage", "de", "ceux", "qui", "parlent", "en", "janvier", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'affaire", "olivier", "duhamel", "accus\u00e9", "d'inceste", "elle", "s'exprime", "en", "faveur", "d'une", "r\u00e9forme", "judiciaire", "lors", "d'un", "entretien", "accord\u00e9", "\u00e0", "tf", "en", "ao\u00fbt", "elle", "participe", "\u00e0", "un", "d\u00e9bat", "sur", "lenfance", "en", "danger", "anim\u00e9", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "projection", "du", "film", "de", "jacques", "doillon", "ce", "qui", "traite", "du", "harc\u00e8lement", "scolaire", "dans", "une", "\u00e9cole", "primaire", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "durant", "le", "mandat", "pr\u00e9sidentiel", "elle", "accompagne", "le", "ministre", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "jeanmichel", "blanquer", "pour", "sensibiliser", "et", "engager", "des", "actions", "contre", "le", "harc\u00e8lement", "scolaire", "elle", "est", "favorable", "\u00e0", "la", "procr\u00e9ation", "m\u00e9dicalement", "assist\u00e9e", "pma", "mais", "oppos\u00e9e", "\u00e0", "la", "gestation", "pour", "autrui", "gpa", "elle", "se", "d\u00e9clare", "en", "faveur", "du", "r\u00e9tablissement", "de", "l'uniforme", "\u00e0", "l\u00e9cole", "d\u00e9corations", "grandcroix", "de", "lordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "en", "tunisier\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "dannebrog", "en", "danemark", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "la", "rose", "blanche", "en", "finlander\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "commandeur", "de", "l'ordre", "national", "de", "c\u00f4te", "d'ivoire", "en", "chevalier", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "de", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "en", "dans", "la", "culture", "en", "le", "parisien", "annonce", "que", "l'auteure", "ga\u00ebl", "tchakaloff", "pr\u00e9pare", "une", "bande", "dessin\u00e9e", "illustrant", "une", "journ\u00e9e", "de", "la", "vie", "de", "brigitte", "macron", "dans", "le", "troisi\u00e8me", "\u00e9pisode", "de", "la", "premi\u00e8re", "saison", "de", "la", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "emily", "in", "paris", "carla", "bruni", "envoie", "\u00e0", "brigitte", "macron", "une", "photo", "post\u00e9e", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "par", "emily", "cooper", "que", "la", "premi\u00e8re", "dame", "partage", "ensuite", "ce", "qui", "permet", "\u00e0", "emily", "de", "se", "d\u00e9marquer", "au", "sein", "de", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "marketing", "durant", "cet", "\u00e9pisode", "une", "sc\u00e8ne", "montre", "brigitte", "macron", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "de", "dos", "et", "interpr\u00e9t\u00e9e", "par", "une", "doublure", "au", "moment", "o\u00f9", "elle", "re\u00e7oit", "la", "photo", "filmographie", "brigitte", "macron", "un", "roman", "fran\u00e7ais", "de", "virginie", "linhart", "vestiaires", "d'adda", "abdelli", "et", "fabrice", "chanut", "brigitte", "macron", "appara\u00eet", "dans", "son", "propre", "r\u00f4le", "dans", "un", "\u00e9pisode", "de", "la", "saison", "elle", "termine", "ce", "cam\u00e9o", "par", "la", "phrase", "merci", "pour", "ce", "moment", "emprunt\u00e9e", "au", "livre", "de", "val\u00e9rie", "trierweiler", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "caroline", "derrien", "et", "candice", "nedelec", "les", "macron", "paris", "fayard", "coll", "documents", "p", "isbn", "jo\u00eblle", "chev\u00e9", "l'\u00e9lys\u00e9e", "au", "f\u00e9minin", "de", "la", "iie", "\u00e0", "la", "ve", "r\u00e9publique", "entre", "devoir", "pouvoir", "et", "d\u00e9sespoir", "monaco", "\u00e9ditions", "du", "rocher", "p", "isbn", "ma\u00eblle", "brun", "brigitte", "macron", "l'affranchie", "paris", "\u00e9ditions", "de", "l'archipel", "fabienne", "cassagne", "brigitte", "macron", "la", "confidente", "city", "\u00e9dition", "caroline", "derrien", "et", "candice", "nedelec", "les", "macron", "enqu\u00eate", "sur", "un", "couple", "au", "sommet", "fayardpluriel", "ava", "djamshidi", "et", "nathalie", "schuck", "madame", "la", "pr\u00e9sidente", "plon", "\u00e9ditions", "sylvie", "bommel", "il", "venait", "d'avoir", "dixsept", "ans", "jc", "latt\u00e8s", "renaud", "d\u00e9ly", "et", "marie", "huret", "les", "macron", "du", "touquet", "\u00e9lys\u00e9eplage", "seuil", "ga\u00ebl", "tchakaloff", "tant", "quon", "est", "tous", "les", "deux", "flammarion", "articles", "connexes", "liste", "des", "\u00e9pouses", "et", "compagnes", "des", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "charte", "de", "transparence", "relative", "au", "statut", "du", "conjoint", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "imdb", "portail", "de", "la", "litt\u00e9rature", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "d'amiens"]