["bruxelles", "bysl", "en", "n\u00e9erlandais", "brussel", "brsl", "en", "allemand", "br\u00fcssel", "bsl", "parfois", "aussi", "appel\u00e9", "aire", "urbaine", "de", "bruxelles", "ou", "grand", "bruxelles", "est", "une", "ville", "et", "une", "agglom\u00e9ration", "de", "belgique", "celleci", "s'\u00e9tend", "audel\u00e0", "des", "limites", "administratives", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "pour", "englober", "des", "parties", "du", "brabant", "flamand", "et", "du", "brabant", "wallon", "en", "son", "centre", "se", "trouve", "la", "commune", "de", "bruxelles", "proprement", "dite", "dont", "le", "nom", "utilis\u00e9", "par", "la", "constitution", "belge", "est", "ville", "de", "bruxelles", "la", "plupart", "des", "institutions", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ue", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "organisations", "internationales", "dont", "l'otan", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "en", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "par", "m\u00e9tonymie", "on", "dit", "ainsi", "souvent", "bruxelles", "pour", "d\u00e9signer", "par", "les", "institutions", "europ\u00e9ennes", "et", "plus", "sp\u00e9cifiquement", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "l'initiative", "de", "la", "brussels", "metropolitan", "ou", "zone", "m\u00e9tropolitaine", "de", "bruxelles", "lanc\u00e9e", "en", "vise", "\u00e0", "mieux", "coordonner", "la", "ville", "et", "son", "arri\u00e8repays", "pour", "valoriser", "le", "grand", "bruxelles", "en", "tant", "que", "m\u00e9tropole", "\u00e9conomique", "attrayante", "au", "cur", "de", "l'europe", "lui", "donner", "plus", "de", "poids", "sur", "le", "plan", "mondial", "et", "y", "stimuler", "la", "croissance", "et", "la", "cr\u00e9ation", "d'emplois", "cette", "plateforme", "de", "coop\u00e9ration", "implique", "la", "participation", "de", "quatre", "organisations", "patronales", "la", "feb", "beci", "le", "voka", "et", "l'uwe", "composition", "de", "l'agglom\u00e9ration", "morphologique", "l'agglom\u00e9ration", "morphologique", "en", "tenant", "compte", "de", "la", "continuit\u00e9", "du", "b\u00e2ti", "s'\u00e9tend", "sur", "les", "trois", "r\u00e9gions", "belges", "l'ensemble", "de", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "et", "des", "parties", "de", "la", "r\u00e9gion", "flamande", "et", "la", "r\u00e9gion", "wallonne", "selon", "statbel", "la", "zone", "r\u00e9sidentielle", "urbaine", "de", "bruxelles", "comprend", "communes", "les", "communes", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "anderlecht", "auderghem", "berchemsainteagathe", "bruxellesville", "etterbeek", "evere", "forest", "ganshoren", "ixelles", "jette", "koekelberg", "molenbeeksaintjean", "saintgilles", "saintjossetennoode", "schaerbeek", "uccle", "watermaelboitsfort", "woluwesaintlambert", "et", "woluwesaintpierre", "les", "six", "communes", "\u00e0", "facilit\u00e9s", "kraainem", "drogenbos", "linkebeek", "rhodesaintgen\u00e8se", "wemmel", "et", "wezembeekoppem", "et", "onze", "autres", "communes", "de", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "bruxelloise", "\u00e0", "savoir", "neuf", "communes", "du", "brabant", "flamand", "zaventem", "beersel", "dilbeek", "grimbergen", "hal", "machelen", "leeuwsaintpierre", "tervuren", "et", "vilvorde", "et", "deux", "du", "brabant", "wallon", "waterloo", "et", "brainel'alleud", "l'agglom\u00e9ration", "morphologique", "couvre", "\u00e9galement", "des", "parties", "des", "communes", "de", "brainelech\u00e2teau", "lasne", "asse", "meise", "et", "steenokkerzeel", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "moins", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "de", "ces", "communes", "vit", "dans", "la", "zone", "r\u00e9sidentielle", "centrale", "elles", "ne", "sont", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "pas", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "des", "communes", "de", "l'agglom\u00e9ration", "cette", "liste", "de", "communes", "peut", "n\u00e9anmoins", "varier", "selon", "la", "d\u00e9finition", "choisie", "avec", "un", "nombre", "de", "communes", "en", "oscillant", "entre", "et", "banlieue", "l'agglom\u00e9ration", "se", "prolonge", "par", "la", "banlieue", "de", "bruxelles", "cette", "derni\u00e8re", "contient", "la", "totalit\u00e9", "de", "la", "ceinture", "verte", "de", "bruxelles", "mais", "se", "prolonge", "audel\u00e0", "sur", "six", "des", "dix", "provinces", "belges", "toponymie", "prononciation", "son", "nom", "se", "prononce", "bysl", "le", "x", "se", "prononce", "s", "ss", "comme", "dans", "soixante", "en", "effet", "si", "le", "x", "graphique", "notait", "bien", "\u00e0", "l'origine", "le", "groupe", "ks", "voir", "formes", "anciennes", "cidessous", "et", "ce", "jusqu'au", "xiie", "si\u00e8cle", "par", "la", "suite", "le", "k", "s'est", "amu\u00ef", "et", "assimil\u00e9", "au", "s", "suivant", "d'o\u00f9", "le", "ss", "dans", "la", "forme", "n\u00e9erlandaise", "alors", "que", "dans", "la", "forme", "fran\u00e7aise", "plus", "conservatrice", "le", "x", "graphique", "s'est", "maintenu", "la", "prononciation", "ks", "du", "fran\u00e7ais", "ne", "date", "que", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "sans", "que", "cette", "modification", "n'affecte", "l'usage", "bruxellois", "traditionnel", "il", "existe", "d'autres", "exemples", "dans", "lesquels", "x", "note", "s", "tels", "que", "soixante", "ou", "auxerre", "prononc\u00e9", "ausserre", "os", "en", "bourgognefranchecomt\u00e9", "bien", "que", "les", "causes", "en", "soient", "diff\u00e9rentes", "en", "france", "on", "entend", "souvent", "la", "prononciation", "byksl", "ou", "bykslwa", "ce", "qui", "est", "plut\u00f4t", "rare", "en", "belgique", "et", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "le", "dictionnaire", "larousse", "comme", "impropre", "attestations", "anciennes", "il", "existe", "attestations", "connues", "du", "nom", "de", "la", "localit\u00e9", "sous", "diverses", "formes", "jusqu'en", "dont", "bruocsella", "en", "copie", "du", "xve", "si\u00e8cle", "maastricht", "bruoceslla", "au", "xie", "si\u00e8cle", "brucselle", "g\u00e9nitif", "en", "brvsela", "en", "brosele", "en", "brucsellam", "accusatif", "en", "brucsella", "en", "bruxell", "g\u00e9nitif", "en", "brussella", "vers", "en", "brucselle", "g\u00e9n", "en", "brucsella", "en", "et", "brusellia", "en", "bruxelle", "en", "\u00e9tymologie", "les", "toponymistes", "attribuent", "tous", "une", "origine", "germanique", "au", "nom", "de", "bruxelles", "cependant", "des", "divergences", "s'expriment", "sur", "la", "nature", "exacte", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "germaniques", "de", "base", "maurits", "gysseling", "consid\u00e8re", "que", "l'\u00e9l\u00e9ment", "brus", "bruc", "repr\u00e9sente", "le", "germanique", "brka", "marais", "le", "second", "\u00e9l\u00e9ment", "sel", "selles", "est", "l'appellatif", "germanique", "sali", "habitation", "d'une", "seule", "pi\u00e8ce", "cf", "fran\u00e7ais", "salle", "de", "m\u00eame", "origine", "le", "x", "r\u00e9sulte", "d'une", "francisation", "de", "la", "graphie", "pour", "noter", "ks", "\u00e0", "l'origine", "elle", "appara\u00eet", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "jeanjacques", "jespers", "s'appuie", "sur", "les", "travaux", "d'auguste", "vincent", "et", "d'albert", "carnoy", "pour", "estimer", "que", "bruxelles", "est", "issu", "du", "moyen", "n\u00e9erlandais", "bruksele", "form\u00e9", "\u00e0", "partir", "du", "germanique", "*sali", "habitation", "d'une", "seule", "pi\u00e8ce", "devenu", "sale", "sael", "en", "moyen", "n\u00e9erlandais", "et", "s\u00e6l", "sele", "en", "vieil", "anglais", "et", "de", "broek", "marais", "marianne", "mulon", "\u00e9voque", "plut\u00f4t", "le", "moyen", "n\u00e9erlandais", "sle", "et", "broec", "geert", "van", "istendael", "pense", "que", "le", "toponyme", "initial", "a", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "dans", "la", "langue", "thioise", "ou", "ancien", "n\u00e9erlandais", "c'est\u00e0dire", "d'un", "type", "initial", "broeksel", "ou", "broekzele", "signifiant", "en", "ancien", "n\u00e9erlandais", "habitation", "ch\u00e2teau", "sel", "zele", "des", "marais", "broek", "selon", "le", "sociolinguiste", "michel", "costermans", "il", "pourrait", "\u00e9galement", "s'agir", "d'un", "toponyme", "hybride", "du", "mot", "gaulois", "bruca", "endroit", "broussailleux", "et", "mar\u00e9cageux", "et", "du", "latin", "cella", "sanctuaire", "temple", "une", "hypoth\u00e8se", "cr\u00e9dible", "car", "sur", "le", "site", "de", "la", "cath\u00e9drale", "saintmicheletgudule", "un", "temple", "romain", "et", "des", "sanctuaires", "chr\u00e9tiens", "existaient", "le", "germanique", "*sali", "s'est", "perp\u00e9tu\u00e9", "sous", "la", "forme", "d'un", "appellatif", "toponymique", "commun", "dans", "les", "flandres", "zeele", "hautsdefrance", "herzeele", "hersele", "zele", "flandre", "orientale", "herzele", "ou", "selles", "hautsdefrance", "audresselles", "francisation", "du", "flamand", "oderzele", "bruxelles", "a", "la", "m\u00eame", "origine", "que", "les", "noms", "de", "la", "commune", "fran\u00e7aise", "de", "broxeele", "hautsdefrance", "brocsela", "en", "appel\u00e9e", "en", "flamand", "broksele", "et", "de", "la", "ville", "allemande", "de", "bruchsal", "badewurtemberg", "bruhosella", "inter", "paludes", "en", "cacographie", "probable", "pour", "*bruohsella", "inter", "paludes", "signifie", "dans", "les", "marais", "puis", "bruohsele", "bruohsela", "brochsale", "broxole", "etc", "tous", "les", "sp\u00e9cialistes", "s'accordent", "donc", "pour", "voir", "dans", "bruxelles", "une", "habitation", "des", "marais", "ou", "un", "ch\u00e2teau", "des", "marais", "sens", "confort\u00e9", "par", "la", "topographie", "jusqu'au", "vo\u00fbtement", "de", "la", "senne", "en", "bruxelles", "\u00e9tait", "mar\u00e9cageuse", "et", "sujette", "\u00e0", "des", "inondations", "p\u00e9riodiques", "accompagn\u00e9es", "d'\u00e9pid\u00e9mies", "de", "chol\u00e9ra", "les", "autres", "hypoth\u00e8ses", "sur", "l'\u00e9tymologie", "de", "bruxelles", "sont", "trop", "anciennes", "ou", "mal", "\u00e9tay\u00e9es", "et", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "formul\u00e9es", "par", "des", "toponymistes", "selon", "le", "sociolinguiste", "michel", "de", "coster", "le", "nom", "de", "bruxelles", "serait", "compos\u00e9", "d'une", "part", "du", "mot", "celte", "bruoc", "ou", "bruco", "signifiant", "un", "endroit", "broussailleux", "et", "mar\u00e9cageux", "et", "d'autre", "part", "du", "terme", "latin", "cella", "signifiant", "le", "temple", "l'existence", "d'un", "temple", "romain", "et", "de", "sanctuaires", "chr\u00e9tiens", "\u00e9tant", "attest\u00e9e", "sur", "le", "site", "de", "la", "cath\u00e9drale", "saintsmicheletgudule", "cependant", "si", "celtique", "il", "y", "a", "il", "ne", "peut", "s'agir", "que", "de", "gaulois", "langue", "mal", "connue", "ou", "de", "belge", "langue", "encore", "moins", "bien", "attest\u00e9e", "et", "confondue", "par", "la", "plupart", "des", "sp\u00e9cialistes", "avec", "le", "gaulois", "or", "il", "n'existe", "aucun", "mot", "*bruoc", "ou", "*bruco", "non", "attest\u00e9s", "mais", "un", "mot", "gaulois", "tardif", "bruca", "bruy\u00e8re", "galloroman", "d'o\u00f9", "brucaria>", "bruy\u00e8re", "qui", "remonte", "au", "gaulois", "uroica", "bruy\u00e8re", "et", "qui", "ne", "se", "confond", "pas", "avec", "le", "gaulois", "braco", "lieu", "humide", "qui", "a", "donn\u00e9", "l'ancien", "fran\u00e7ais", "bray", "lieu", "humide", "boueux", "et", "le", "fran\u00e7ais", "brai", "quant", "\u00e0", "son", "association", "avec", "le", "mot", "latin", "cella", "c'est", "tout", "autant", "conjecturel", "certes", "si", "l'\u00e9l\u00e9ment", "sele", "avec", "un", "seul", "l", "n'appara\u00eet", "qu'\u00e0", "deux", "reprises", "avant", "le", "xiiie", "si\u00e8cle", "en", "revanche", "aucune", "forme", "ancienne", "ne", "fait", "\u00e9tat", "de", "cella", "ou", "celle", "contrairement", "aux", "nombreux", "la", "selle", "qui", "comportent", "tous", "des", "attestations", "du", "type", "cella", "avec", "un", "c", "quant", "\u00e0", "l'\u00e9l\u00e9ment", "selles", "ou", "celles", "des", "toponymes", "comme", "maisoncelles", "ou", "maisoncelle", "il", "repr\u00e9sente", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "le", "suffixe", "bas", "latin", "icella", "en", "fin", "de", "compte", "si", "l'\u00e9l\u00e9ment", "selle", "de", "brucselle", "poss\u00e8de", "deux", "l", "dans", "les", "attestations", "anciennes", "c'est", "qu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "romanis\u00e9", "pour", "des", "historiens", "anciens", "comme", "henschenius", "ou", "erycius", "puteanus", "ce", "mot", "pourrait", "tout", "comme", "bruges", "\u00eatre", "d'origine", "scandinave", "et", "d\u00e9signer", "un", "petit", "pont", "ou", "un", "embarcad\u00e8re", "brygsele", "\u00e9tabli", "par", "les", "vikings", "ce", "qui", "expliquerait", "que", "la", "plus", "vieille", "monnaie", "sortie", "de", "l'atelier", "mon\u00e9taire", "bruxellois", "xe", "si\u00e8cle", "ait", "comme", "blason", "un", "pont", "cependant", "on", "voit", "mal", "comment", "le", "scandinave", "bryggja", "pont", "aurait", "pu", "\u00e9voluer", "phon\u00e9tiquement", "en", "bruoc", "attest\u00e9", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "alors", "que", "bruoc", "refl\u00e8te", "parfaitement", "la", "diphtongaison", "de", "brk", "cit\u00e9", "par", "maurits", "gysseling", "et", "qui", "ne", "s'est", "que", "plus", "tardivement", "monophtongu\u00e9e", "en", "bruc", "quant", "\u00e0", "sele>", "sel", "selle", "il", "ne", "peut", "pas", "s'expliquer", "par", "l'ancien", "scandinave", "puisque", "cette", "langue", "ne", "conna\u00eet", "que", "salr", "accusatif", "sal", "forme", "non", "fl\u00e9chie", "du", "germanique", "*sali", "la", "forme", "fl\u00e9chie", "seli>", "sele", "\u00e9tant", "typique", "du", "germanique", "occidental", "en", "outre", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "toponyme", "scandinave", "formellement", "identifi\u00e9", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "terres", "en", "belgique", "les", "scandinaves", "se", "sont", "content\u00e9s", "du", "littoral", "et", "ont", "adapt\u00e9", "pour", "leur", "usage", "personnel", "les", "noms", "des", "comptoirs", "avec", "lesquels", "ils", "commer\u00e7aient", "ou", "encore", "ceux", "o\u00f9", "ils", "s'\u00e9taient", "\u00e9tablis", "plus", "durablement", "mais", "cela", "ne", "signifie", "nullement", "que", "l'\u00e9tymologie", "est", "scandinave", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "de", "nombreux", "toponymes", "en", "irlande", "en", "grandebretagne", "et", "m\u00eame", "en", "france", "ainsi", "par", "exemple", "les", "vikings", "appelaient", "dublin", "dyflinn", "alors", "que", "l'\u00e9tymologie", "est", "clairement", "ga\u00e9lique", "de", "m\u00eame", "qu'il", "nommait", "rouen", "ru\u00f0u", "ou", "ru\u00f0uborg", "adaptation", "de", "la", "forme", "m\u00e9di\u00e9vale", "rothom", "toponyme", "d'origine", "galloromane", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "proximit\u00e9", "linguistique", "entre", "l'ancien", "n\u00e9erlandais", "et", "l'ancien", "scandinave", "les", "rapprochements", "analogiques", "ont", "davantage", "\u00e9t\u00e9", "favoris\u00e9s", "histoire", "fondation", "bruxelles", "dont", "l'histoire", "mouvement\u00e9e", "participe", "\u00e0", "celle", "de", "l'europe", "occidentale", "a", "f\u00eat\u00e9", "son", "mill\u00e9naire", "officiel", "en", "on", "rel\u00e8ve", "cependant", "des", "vestiges", "et", "toponymes", "relatifs", "\u00e0", "la", "civilisation", "des", "m\u00e9galithes", "dolmens", "et", "pierres", "lev\u00e9es", "plattesteen", "place", "du", "tomberg", "des", "vestiges", "de", "villas", "romaines", "sont", "mis", "au", "jour", "dans", "des", "communes", "bruxelloises", "jouxtant", "le", "centre", "de", "la", "ville", "anderlecht", "jette", "et", "saintjossetennoode", "ainsi", "qu'une", "voie", "romaine", "d'autres", "vestiges", "romains", "sont", "d\u00e9couverts", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "centreville", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "sur", "le", "site", "dit", "de", "tour", "et", "taxis", "le", "long", "d'un", "ancien", "lit", "de", "la", "rivi\u00e8re", "senne", "sous", "la", "forme", "de", "quais", "r\u00e9v\u00e9lant", "une", "activit\u00e9", "portuaire", "c\u00e9ramiques", "tuiles", "la", "premi\u00e8re", "mention", "de", "la", "ville", "appara\u00eet", "au", "viie", "si\u00e8cle", "une", "chronique", "r\u00e9v\u00e8le", "qu'en", "vindicien", "d'arras", "\u00e9v\u00eaque", "de", "cambrai", "est", "mort", "de", "fi\u00e8vre", "\u00e0", "brosella", "par", "d\u00e9duction", "il", "devait", "y", "avoir", "l\u00e0", "un", "\u00e9tablissement", "humain", "suffisamment", "d\u00e9velopp\u00e9", "et", "s\u00e9curis\u00e9", "pour", "y", "accueillir", "un", "dignitaire", "eccl\u00e9siastique", "cette", "th\u00e8se", "n'est", "pas", "contradictoire", "avec", "celle", "de", "l'existence", "d'un", "lieu", "d'\u00e9changes", "comme", "pouvait", "l'\u00eatre", "un", "pont", "sur", "la", "senne", "et", "aussi", "avec", "l'existence", "de", "l'\u00eele", "saintg\u00e9ry", "sur", "laquelle", "pouvait", "se", "trouver", "un", "lieu", "prot\u00e9g\u00e9", "comme", "un", "enclos", "fortifi\u00e9", "en", "charles", "de", "basselotharingie", "vint", "installer", "le", "si\u00e8ge", "de", "son", "duch\u00e9", "dans", "cette", "\u00eele", "de", "la", "senne", "cela", "a", "servi", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "pour", "la", "date", "de", "naissance", "de", "bruxelles", "m\u00eame", "si", "la", "construction", "du", "castrum", "et", "la", "pr\u00e9sence", "de", "charles", "de", "france", "\u00e0", "bruxelles", "est", "mise", "en", "doute", "par", "de", "nombreux", "historiens", "universitairessource", "insuffisante", "moyen", "\u00e2ge", "bruxelles", "a", "grandi", "sur", "trois", "sites", "dans", "le", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "le", "port", "de", "la", "senne", "succ\u00e9dant", "\u00e0", "une", "installation", "romaine", "de", "type", "portuaire", "sur", "le", "site", "de", "ce", "qui", "deviendra", "tour", "et", "taxis", "et", "les", "deux", "collines", "voisines", "d'une", "part", "un", "quartier", "commer\u00e7ant", "et", "artisanal", "s'\u00e9tendit", "autour", "d'une", "\u00e9glise", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "saintg\u00e9ry", "sur", "une", "\u00eele", "de", "la", "senne", "et", "d'autre", "part", "la", "colline", "dite", "du", "mont", "froid", "h\u00e9bergea", "le", "ch\u00e2teaufort", "des", "comtes", "de", "louvain", "futurs", "ducs", "de", "brabant", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "bruxelles", "est", "stimul\u00e9", "d\u00e8s", "le", "xiie", "si\u00e8cle", "par", "le", "passage", "des", "marchands", "sur", "la", "route", "commerciale", "brugescologne", "laquelle", "passe", "l\u00e0", "o\u00f9", "la", "senne", "devient", "navigable", "pour", "des", "barques", "et", "donc", "permet", "le", "transport", "de", "marchandises", "les", "\u00e9changes", "tant", "par", "voie", "fluviale", "que", "terrestre", "donnent", "un", "\u00e9lan", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "de", "bruxelles", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "des", "moulins", "s'installent", "sur", "le", "cours", "am\u00e9nag\u00e9", "de", "la", "senne", "d'anciens", "mar\u00e9cages", "sont", "ass\u00e9ch\u00e9s", "sous", "la", "future", "grandplace", "alors", "r\u00e9serv\u00e9e", "au", "march\u00e9", "au", "d\u00e9but", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "la", "ville", "se", "dote", "d'un", "rempart", "d'environ", "kilom\u00e8tres", "de", "long", "il", "relie", "l'\u00eele", "saintg\u00e9ry", "le", "port", "la", "place", "du", "march\u00e9", "le", "chapitre", "de", "saintegudule", "et", "le", "ch\u00e2teau", "du", "coudenberg", "sur", "le", "mont", "froid", "en", "le", "duc", "de", "brabant", "octroie", "la", "premi\u00e8re", "charte", "garantissant", "\u00e0", "cette", "ville", "de", "\u00e0", "habitants", "une", "certaine", "autonomie", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xive", "si\u00e8cle", "la", "richesse", "de", "l'industrie", "du", "drap", "n\u00e9cessite", "un", "nouveau", "rempart", "long", "d'environ", "kilom\u00e8tres", "le", "si\u00e8cle", "suivant", "voit", "les", "ducs", "de", "bourgogne", "h\u00e9riter", "ou", "obtenir", "par", "cession", "le", "pouvoir", "sur", "diverses", "r\u00e9gions", "en", "sus", "de", "leurs", "possessions", "fran\u00e7aises", "ils", "r\u00e8gnent", "ainsi", "sur", "l'ensemble", "des", "paysbas", "du", "nord", "et", "du", "sud", "dont", "les", "flandres", "et", "le", "brabant", "bruxelles", "devient", "la", "capitale", "o\u00f9", "l'autorit\u00e9", "ducale", "s'exerce", "depuis", "le", "palais", "du", "coudenberg", "la", "ville", "est", "embellie", "et", "compl\u00e9t\u00e9e", "par", "la", "construction", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "philippe", "le", "bon", "h\u00e9ritier", "du", "brabant", "en", "sus", "des", "autres", "r\u00e9gions", "autorise", "l'\u00e9largissement", "de", "la", "senne", "pour", "faciliter", "le", "commerce", "vers", "anvers", "cependant", "en", "bruxelles", "conna\u00eet", "une", "cruelle", "guerre", "civile", "et", "puis", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "de", "une", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "peste", "\u00e9poque", "moderne", "marguerite", "de", "bourgogne", "qui", "tient", "son", "nom", "d'\u00eatre", "la", "tante", "de", "charles", "quint", "h\u00e9ritier", "des", "ducs", "est", "titr\u00e9e", "marguerite", "d'autriche", "princesse", "de", "bourgogne", "n\u00e9e", "\u00e0", "bruxelles", "en", "elle", "est", "nomm\u00e9e", "gouvernante", "des", "paysbas", "et", "s'installe", "\u00e0", "malines", "o\u00f9", "elle", "\u00e9l\u00e8ve", "son", "neveu", "le", "futur", "empereur", "charles", "quint", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "celuici", "la", "population", "de", "bruxelles", "passera", "\u00e0", "environ", "habitants", "le", "d\u00e9veloppement", "commercial", "qui", "en", "r\u00e9sultera", "aboutira", "au", "creusement", "d'un", "canal", "jusqu'\u00e0", "willebroeck", "permettant", "une", "liaison", "d\u00e8s", "avec", "le", "port", "d'anvers", "\u00e0", "l'aube", "des", "guerres", "de", "religion", "bruxelles", "est", "secou\u00e9e", "par", "le", "conflit", "qui", "oppose", "la", "noblesse", "des", "paysbas", "hollande", "et", "belgique", "et", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "d'une", "part", "au", "roi", "d'espagne", "philippe", "ii", "fils", "de", "charlesquint", "de", "l'autre", "il", "est", "reproch\u00e9", "\u00e0", "philippe", "ii", "de", "ne", "pas", "respecter", "les", "libert\u00e9s", "des", "divers", "\u00e9tats", "qui", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "octroy\u00e9es", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "par", "les", "ducs", "de", "brabant", "et", "leurs", "successeurs", "de", "bourgogne", "s'y", "ajoute", "le", "conflit", "n\u00e9", "de", "l'expansion", "du", "protestantisme", "auquel", "s'oppose", "philippe", "ii", "l'ex\u00e9cution", "capitale", "\u00e0", "bruxelles", "des", "chefs", "de", "l'opposition", "les", "comtes", "d'egmont", "et", "de", "hornes", "ainsi", "que", "de", "nombreux", "opposants", "d\u00e9clenche", "un", "soul\u00e8vement", "qui", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "tous", "les", "paysbas", "jusqu'au", "nord", "de", "la", "hollande", "c'est", "la", "guerre", "de", "quatrevingts", "ans", "au", "cours", "de", "laquelle", "bruxelles", "devient", "m\u00eame", "une", "ville", "domin\u00e9e", "par", "les", "protestants", "et", "subit", "un", "si\u00e8ge", "d'un", "an", "la", "victoire", "des", "espagnols", "sur", "la", "ville", "insurg\u00e9e", "inaugure", "la", "contrer\u00e9forme", "catholique", "qui", "multiplie", "les", "\u00e9difices", "religieux", "de", "style", "baroque", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "ville", "est", "capitale", "de", "l'industrie", "de", "la", "dentelle", "en", "durant", "la", "guerre", "de", "neuf", "ans", "l'arm\u00e9e", "de", "louis", "xiv", "assi\u00e8ge", "bruxelles", "et", "bombarde", "sa", "partie", "centrale", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "gothique", "\u00e9chappe", "\u00e0", "la", "destruction", "mais", "le", "centreville", "doit", "\u00eatre", "enti\u00e8rement", "reconstruit", "par", "le", "trait\u00e9", "d'utrecht", "de", "le", "roi", "d'espagne", "de", "la", "branche", "espagnole", "des", "habsbourg", "et", "descendant", "de", "charlesquint", "transf\u00e8re", "la", "belgique", "\u00e0", "la", "branche", "autrichienne", "des", "habsbourg", "en", "vertu", "des", "r\u00e8gles", "f\u00e9odales", "toujours", "en", "cours", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "mais", "l'empereur", "d'autriche", "doit", "dans", "toutes", "les", "provinces", "pr\u00eater", "serment", "de", "respecter", "les", "libert\u00e9s", "locales", "n\u00e9es", "gr\u00e2ce", "aux", "luttes", "populaires", "et", "dont", "la", "d\u00e9fense", "avait", "entra\u00een\u00e9", "la", "longue", "guerre", "contre", "le", "pouvoir", "espagnol", "cependant", "l'empereur", "d'autriche", "joseph", "ii", "va", "tenter", "des", "r\u00e9formes", "qui", "vont", "de", "plus", "en", "plus", "m\u00e9contenter", "la", "population", "et", "un", "soul\u00e8vement", "finit", "par", "\u00e9clater", "\u00e0", "bruxelles", "celuici", "se", "propage", "et", "les", "troupes", "autrichiennes", "sont", "battues", "en", "divers", "endroits", "dont", "\u00e0", "turnhout", "c'est", "la", "r\u00e9volution", "braban\u00e7onne", "de", "entretemps", "la", "ville", "est", "une", "nouvelle", "fois", "assi\u00e9g\u00e9e", "par", "louis", "xv", "entre", "janvier", "et", "f\u00e9vrier", "pendant", "la", "guerre", "de", "succession", "d'autriche", "jusqu'en", "la", "ville", "\u00e9tait", "rest\u00e9e", "le", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "ou", "gouvernement", "de", "la", "belgique", "provinces", "des", "paysbas", "du", "sud", "et", "des", "\u00e9tatsg\u00e9n\u00e9raux", "qui", "remplissaient", "le", "r\u00f4le", "de", "parlement", "ces", "deux", "pouvoirs", "\u00e9taient", "entr\u00e9s", "en", "conflit", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "avec", "les", "pouvoirs", "ducaux", "et", "royaux", "\u00e9manant", "des", "f\u00e9odalit\u00e9s", "qui", "se", "partageaient", "l'europe", "et", "r\u00e9gnaient", "sur", "les", "anciens", "paysbas", "une", "fois", "de", "plus", "dress\u00e9s", "contre", "les", "empi\u00e9tements", "du", "pouvoir", "sup\u00e9rieur", "les", "\u00e9tatsg\u00e9n\u00e9raux", "se", "r\u00e9unissent", "\u00e0", "bruxelles", "le", "janvier", "et", "proclament", "l'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tats", "belgiques", "unis", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "l'arm\u00e9e", "autrichienne", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "turnhout", "mais", "un", "retour", "offensif", "autrichien", "met", "fin", "\u00e0", "la", "nouvelle", "ind\u00e9pendance", "le", "banquier", "walckiers", "qui", "avait", "financ\u00e9", "l'arm\u00e9e", "r\u00e9volutionnaire", "fonde", "la", "ligue", "du", "bien", "public", "inspir\u00e9e", "des", "clubs", "parisiens", "premi\u00e8re", "\u00e9tape", "vers", "le", "futur", "soul\u00e8vement", "de", "peu", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "chasse", "les", "autrichiens", "et", "annexe", "la", "belgique", "bruxelles", "en", "sort", "fort", "diminu\u00e9e", "priv\u00e9e", "de", "son", "aire", "politique", "et", "\u00e9conomique", "du", "quartier", "de", "brabant", "en", "elle", "devient", "un", "simple", "cheflieu", "de", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "avant", "que", "la", "chute", "de", "napol\u00e9on", "ne", "l'abandonne", "au", "royaume", "des", "paysbas", "dont", "bruxelles", "et", "la", "haye", "se", "partagent", "le", "r\u00f4le", "de", "capitale", "pendant", "une", "quinzaine", "d'ann\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "belge", "de", "capitale", "de", "la", "belgique", "en", "des", "dissensions", "d'ordre", "\u00e9conomique", "linguistique", "et", "politique", "entre", "belges", "et", "hollandais", "tra\u00eenaient", "depuis", "des", "ann\u00e9es", "entra\u00eenant", "des", "rancurs", "parmi", "les", "belges", "le", "roi", "des", "paysbas", "a", "plac\u00e9", "une", "majorit\u00e9", "de", "fonctionnaires", "officiers", "et", "ministres", "n\u00e9erlandais", "\u00e0", "la", "direction", "du", "pays", "de", "plus", "en", "il", "impose", "aussi", "le", "n\u00e9erlandais", "langue", "officielle", "des", "paysbas", "\u00e0", "l'ensemble", "du", "royaume", "form\u00e9", "avec", "le", "sud", "la", "belgique", "l'hostilit\u00e9", "des", "belges", "d\u00e9g\u00e9n\u00e8re", "alors", "en", "un", "soul\u00e8vement", "populaire", "qui", "\u00e9clate", "\u00e0", "bruxelles", "et", "s'\u00e9tend", "dans", "le", "reste", "du", "pays", "l'intervention", "de", "l'arm\u00e9e", "hollandaise", "se", "heurte", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "d'une", "nouvelle", "arm\u00e9e", "de", "volontaires", "et", "de", "d\u00e9serteurs", "de", "l'arm\u00e9e", "des", "paysbas", "des", "barricades", "surgissent", "\u00e0", "bruxelles", "au", "cours", "des", "journ\u00e9es", "de", "septembre", "durant", "lesquelles", "se", "d\u00e9roulent", "des", "combats", "sanglants", "qui", "provoquent", "une", "retraite", "hollandaise", "pendant", "ce", "temps", "s'installent", "un", "gouvernement", "et", "un", "parlement", "qui", "\u00e9dicte", "une", "constitution", "alors", "m\u00eame", "que", "l'ennemi", "est", "encore", "retranch\u00e9", "\u00e0", "anvers", "et", "bombarde", "la", "ville", "en", "une", "tentative", "de", "retour", "offensif", "de", "l'arm\u00e9e", "hollandaise", "se", "heurte", "\u00e0", "la", "nouvelle", "arm\u00e9e", "belge", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "louvain", "qui", "tourne", "d'abord", "\u00e0", "l'avantage", "des", "hollandais", "elle", "tourne", "court", "lorsque", "leurs", "lignes", "de", "communication", "sont", "menac\u00e9es", "par", "l'arriv\u00e9e", "de", "volontaires", "belges", "du", "limbourg", "et", "aussi", "sous", "la", "menace", "d'une", "arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "entr\u00e9e", "en", "belgique", "\u00e0", "l'intervention", "des", "puissances", "europ\u00e9ennes", "angleterre", "france", "et", "prusse", "le", "roi", "de", "hollande", "devra", "accepter", "la", "reddition", "d'anvers", "dans", "laquelle", "son", "arm\u00e9e", "s'est", "retranch\u00e9e", "pour", "\u00e9viter", "un", "affrontement", "direct", "avec", "les", "fran\u00e7ais", "ensuite", "une", "p\u00e9riode", "d'hostilit\u00e9s", "larv\u00e9es", "va", "durer", "jusqu'au", "trait\u00e9", "des", "xxiv", "articles", "en", "aux", "termes", "duquel", "la", "belgique", "devra", "c\u00e9der", "la", "moiti\u00e9", "de", "sa", "province", "du", "luxembourg", "devenant", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "des", "'orangistes'", "et", "qui", "devint", "le", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "la", "belgique", "ind\u00e9pendante", "garantie", "par", "les", "grandes", "puissances", "france", "angleterre", "prusse", "est", "alors", "d\u00e9finitivement", "install\u00e9e", "sa", "capitale", "est", "bruxelles", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "acquise", "en", "commence", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "et", "financi\u00e8re", "belge", "d\u00e8s", "le", "mai", "le", "premier", "chemin", "de", "fer", "pour", "voyageurs", "construit", "hors", "de", "l'angleterre", "reliait", "bruxelles", "all\u00e9e", "verte", "avec", "malines", "sous", "le", "r\u00e9gime", "politique", "de", "monarchie", "constitutionnelle", "la", "population", "belge", "augmente", "consid\u00e9rablement", "en", "cinquante", "ans", "celle", "de", "bruxelles", "passe", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "d'environ", "\u00e0", "plus", "de", "personnes", "pour", "la", "ville", "et", "ses", "environs", "avec", "la", "multiplication", "de", "maisons", "et", "d'immeubles", "de", "style", "\u00e9clectique", "d'abord", "puis", "en", "fin", "de", "si\u00e8cle", "art", "nouveau", "puis", "art", "d\u00e9co", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "l'\u00e9difice", "imposant", "de", "la", "bourse", "de", "bruxelles", "achev\u00e9", "en", "l'immense", "palais", "de", "justice", "de", "bruxelles", "achev\u00e9", "en", "des", "\u00e9glises", "comme", "l'\u00e9glise", "royale", "saintemarie", "s'inscrivent", "dans", "le", "programme", "d'embellissement", "de", "la", "ville", "avec", "le", "vo\u00fbtement", "de", "la", "senne", "et", "la", "cr\u00e9ation", "des", "boulevards", "du", "centre", "bord\u00e9s", "d'immeubles", "\u00e0", "appartements", "de", "style", "hausmannien", "parall\u00e8lement", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "l'\u00e9conomie", "boursi\u00e8re", "dans", "le", "monde", "occidental", "bruxelles", "acquiert", "un", "statut", "de", "place", "financi\u00e8re", "gr\u00e2ce", "aux", "dizaines", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "mises", "sur", "orbite", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "belgique", "qui", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "cl\u00e9", "dans", "la", "forte", "croissance", "\u00e9conomique", "des", "ann\u00e9es", "juste", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "belge", "xxe", "si\u00e8cle", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "secteur", "tertiaire", "prend", "le", "relais", "par", "de", "grands", "chantiers", "urbains", "voies", "rapides", "automobiles", "aux", "multiples", "tunnels", "nouvelles", "installations", "portuaires", "accessibles", "aux", "bateaux", "de", "mer", "de", "moyen", "tonnage", "des", "bateaux", "de", "mer", "de", "petit", "tonnage", "\u00e9taient", "d\u00e9j\u00e0", "accueillis", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "on", "commence", "les", "chantiers", "de", "la", "jonction", "ferroviaire", "entre", "les", "gares", "du", "nord", "et", "du", "midi", "mais", "ceuxci", "sont", "interrompus", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "lorsque", "bruxelles", "est", "envahie", "le", "aout", "elle", "ne", "sera", "officiellement", "proclam\u00e9e", "lib\u00e9r\u00e9e", "que", "le", "novembre", "pendant", "l'entredeuxguerres", "des", "quartiers", "de", "bureaux", "en", "style", "moderniste", "apparaissent", "sous", "l'impulsion", "de", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "et", "les", "premiers", "immeubles", "tours", "se", "dressent", "par", "exemple", "la", "r\u00e9sidence", "de", "la", "cambre", "construite", "en", "la", "compagnie", "nationale", "belge", "sabena", "est", "fond\u00e9e", "en", "\u00e0", "l'a\u00e9rodrome", "de", "haren", "et", "s'y", "d\u00e9veloppe", "reliant", "la", "ville", "au", "monde", "entier", "mais", "aussi", "au", "congo", "belge", "concurremment", "aux", "principales", "compagnies", "mondiales", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "troisi\u00e8me", "reich", "lance", "la", "campagne", "des", "jours", "le", "mai", "en", "envahissant", "la", "belgique", "et", "le", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "bruxelles", "est", "prise", "le", "mai", "elle", "restera", "occup\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "sa", "lib\u00e9ration", "par", "la", "e", "arm\u00e9e", "britannique", "le", "septembre", "qui", "entre", "via", "l'avenue", "de", "tervuren", "vers", "h", "\u00e0", "de", "l'apr\u00e8sguerre", "onstyle", "\u00e0", "revoir", "construit", "l'a\u00e9roport", "de", "bruxellesnational", "\u00e0", "zaventem", "dans", "la", "r\u00e9gion", "flamande", "\u00e0", "quelques", "kilom\u00e8tres", "de", "la", "limite", "nordest", "de", "la", "ville", "en", "l'exposition", "universelle", "dote", "la", "ville", "d'un", "monument", "original", "devenu", "embl\u00e9matique", "de", "bruxelles", "l'atomium", "et", "elle", "accueille", "les", "institutions", "europ\u00e9ennes", "qui", "feront", "sa", "renomm\u00e9e", "dans", "le", "monde", "entier", "c'est", "la", "cause", "d'une", "nouvelle", "explosion", "urbanistique", "dans", "la", "partie", "est", "de", "la", "ville", "lors", "de", "la", "construction", "du", "quartier", "europ\u00e9en", "avec", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "le", "berlaymont", "suivi", "d'un", "des", "sites", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "il", "en", "r\u00e9sulte", "des", "expropriations", "qui", "provoquent", "des", "d\u00e9placements", "d'habitants", "en", "m\u00eame", "temps", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "gare", "du", "nord", "proche", "du", "centreville", "appara\u00eet", "un", "quartier", "d'affaires", "avec", "les", "sept", "tours", "du", "world", "trade", "center", "de", "bruxelles", "et", "plusieurs", "tours", "de", "bureaux", "autour", "d'un", "nouveau", "boulevard", "au", "nom", "d'albert", "ii", "qui", "relie", "le", "nouveau", "quartier", "au", "centreville", "par", "sa", "proximit\u00e9", "avec", "le", "centre", "historique", "ce", "quartier", "est", "dans", "une", "situation", "unique", "pour", "un", "quartier", "de", "tours", "vou\u00e9es", "aux", "affaires", "et", "\u00e0", "l'administration", "alors", "que", "les", "quartiers", "similaires", "d'autres", "villes", "sont", "\u00e9rig\u00e9s", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "comme", "le", "quartier", "de", "la", "d\u00e9fense", "pr\u00e8s", "de", "paris", "l\u00e0", "o\u00f9", "des", "terrains", "sousurbanis\u00e9s", "sont", "disponibles", "\u00e0", "bruxelles", "par", "contre", "l'ensemble", "a", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "raser", "des", "hectares", "de", "quartier", "populaire", "en", "pleine", "ville", "une", "vingtaine", "d'autres", "tours", "poussent", "dans", "divers", "quartiers", "pour", "quatre", "d'entre", "elles", "le", "long", "des", "boulevards", "de", "petite", "ceinture", "qui", "entourent", "le", "centreville", "et", "pour", "trois", "autres", "\u00e0", "l'avenue", "louise", "on", "a", "veill\u00e9", "\u00e0", "une", "communication", "avec", "des", "stations", "de", "m\u00e9tro", "ou", "de", "trams", "en", "site", "prot\u00e9g\u00e9", "en", "sus", "de", "ce", "d\u00e9veloppement", "bureaucratique", "dans", "la", "commune", "bruxelloise", "d'evere", "non", "loin", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "bruxelles", "national", "s'\u00e9l\u00e8ve", "en", "le", "si\u00e8ge", "international", "de", "l'otan", "reconstruit", "en", "xxie", "si\u00e8cle", "cependant", "malgr\u00e9", "les", "expropriations", "dans", "quelques", "secteurs", "la", "population", "augmente", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "elle", "d\u00e9passe", "un", "million", "cent", "mille", "habitants", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "limites", "urbaines", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "exigences", "d'une", "telle", "place", "forte", "financi\u00e8re", "et", "bureaucratique", "bruxelles", "d\u00e9veloppe", "un", "r\u00e9seau", "de", "chemin", "de", "fer", "souterrain", "le", "m\u00e9tro", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "un", "r\u00e9seau", "de", "tramways", "roulant", "en", "surface", "en", "partie", "en", "site", "prot\u00e9g\u00e9", "et", "d'autobus", "cependant", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "des", "chemins", "de", "fer", "belges", "sncb", "modernise", "son", "r\u00e9seau", "int\u00e9rieur", "bruxellois", "avec", "ses", "dizaines", "de", "stations", "urbaines", "cellesci", "accueilleront", "les", "prolongements", "des", "voies", "du", "rer", "r\u00e9seau", "express", "r\u00e9gional", "interconnect\u00e9", "au", "r\u00e9seau", "de", "m\u00e9tro", "int\u00e9rieur", "pour", "constituer", "dans", "la", "perspective", "de", "un", "syst\u00e8me", "propre", "\u00e0", "accueillir", "les", "centaines", "de", "milliers", "de", "voyageurs", "bruxellois", "prenant", "les", "transports", "en", "commun", "en", "plus", "des", "quelque", "trois", "cent", "vingt", "mille", "navetteurs", "quotidiens", "venant", "travailler", "\u00e0", "bruxelles", "g\u00e9ographie", "bruxelles", "capitale", "belge", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "au", "centre", "de", "la", "belgique", "climat", "le", "climat", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxelles", "est", "un", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "oc\u00e9anique", "comme", "pour", "l'ensemble", "de", "la", "belgique", "d'ailleurs", "cela", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "proximit\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "du", "gulf", "stream", "qui", "r\u00e9gule", "le", "temps", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'inertie", "calorifique", "de", "ses", "eaux", "il", "est", "class\u00e9", "dans", "cfb", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "le", "climat", "est", "le", "plus", "souvent", "influenc\u00e9", "par", "des", "masses", "d'air", "humides", "en", "provenance", "de", "l'oc\u00e9an", "douces", "en", "hiver", "et", "fra\u00eeches", "en", "\u00e9t\u00e9", "mais", "aussi", "plus", "rarement", "par", "des", "masses", "d'air", "s\u00e8ches", "chaudes", "en", "\u00e9t\u00e9", "et", "froides", "en", "hiver", "en", "provenance", "de", "l'int\u00e9rieur", "du", "continent", "europ\u00e9en", "en", "moyenne", "moyenne", "faite", "sur", "une", "p\u00e9riode", "couvrant", "les", "trente", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "on", "observe", "environ", "deux", "cents", "jours", "de", "pr\u00e9cipitations", "par", "an", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxelles", "ce", "qui", "en", "fait", "apr\u00e8s", "dublin", "la", "capitale", "la", "plus", "pluvieuse", "en", "nombre", "de", "jours", "d'europe", "normalement", "on", "observe", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "la", "neige", "\u00e0", "bruxelles", "il", "peut", "y", "neiger", "de", "fin", "octobre", "\u00e0", "avril", "en", "d\u00e9cembre", "par", "exemple", "on", "a", "observ\u00e9", "vingtdeux", "jours", "de", "neige", "ce", "qui", "est", "exceptionnel", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "l'ensoleillement", "bruxelles", "avec", "\u00e0", "peine", "un", "peu", "plus", "de", "heures", "de", "soleil", "en", "moyenne", "par", "an", "fait", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "jeu", "\u00e9gal", "avec", "londres", "et", "dublin", "parmi", "les", "capitales", "en", "europe", "seule", "la", "ville", "de", "reykjavik", "en", "re\u00e7oit", "encore", "moins", "avec", "un", "peu", "plus", "de", "heures", "seulement", "uccle", "situ\u00e9e", "dans", "le", "sud", "de", "bruxelles", "a", "un", "climat", "de", "type", "cfb", "oc\u00e9anique", "avec", "comme", "record", "de", "chaleur", "\u00b0c", "le", "juillet", "et", "comme", "record", "de", "froid", "\u00b0c", "le", "janvier", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "annuelle", "est", "de", "\u00b0c", "quartiers", "le", "terme", "bruxelles", "est", "le", "plus", "souvent", "utilis\u00e9", "pour", "d\u00e9signer", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "administr\u00e9e", "par", "un", "gouvernement", "d\u00e9nomm\u00e9", "gouvernement", "de", "bruxellescapitale", "la", "r\u00e9gion", "est", "divis\u00e9e", "en", "communes", "\u00e0", "l'instar", "de", "londres", "divis\u00e9e", "en", "districts", "mais", "qui", "sont", "soumises", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "du", "gouvernement", "et", "du", "parlement", "de", "la", "r\u00e9gion", "la", "commune", "centrale", "qui", "conserve", "son", "nom", "s\u00e9culaire", "de", "ville", "de", "bruxelles", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9e", "bruxellesville", "est", "un", "ensemble", "composite", "comprenant", "le", "centre", "historique", "le", "pentagone", "et", "une", "s\u00e9rie", "d'extensions", "urbaines", "le", "quartier", "l\u00e9opold", "o\u00f9", "se", "concentrent", "notamment", "les", "institutions", "europ\u00e9ennes", "les", "anciennes", "communes", "de", "laeken", "nederoverheembeek", "et", "haren", "le", "quartier", "maritime", "ainsi", "que", "la", "tr\u00e8s", "bourgeoise", "avenue", "louise", "au", "sud", "le", "bois", "de", "la", "cambre", "les", "autres", "communes", "repr\u00e9sentant", "une", "centaine", "de", "quartiers", "distincts", "s'agglom\u00e8rent", "autour", "de", "cette", "commune", "centrale", "pour", "former", "une", "r\u00e9gion", "de", "communes", "en", "effet", "toutes", "les", "communes", "ont", "un", "statut", "d'\u00e9galit\u00e9", "sous", "un", "gouvernement", "et", "un", "parlement", "bruxellois", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9s", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ralisation", "de", "la", "belgique", "bruxelles", "dont", "le", "statut", "de", "r\u00e9gion", "inclut", "communes", "sous", "le", "nom", "de", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "compte", "habitants", "en", "sur", "une", "superficie", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "contre", "km", "pour", "paris", "soit", "une", "densit\u00e9", "de", "population", "de", "habitants", "au", "km", "sur", "ses", "km", "bruxelles", "dispose", "de", "plus", "de", "km", "ha", "d'espaces", "verts", "en", "grande", "partie", "sur", "l'impulsion", "de", "l\u00e9opold", "ii", "le", "'roi", "urbaniste'", "la", "r\u00e9gion", "pr\u00e9sente", "un", "sch\u00e9ma", "radioconcentrique", "compos\u00e9", "de", "trois", "zones", "le", "cur", "de", "ville", "appel\u00e9", "pentagone", "d\u00e9limit\u00e9", "par", "une", "premi\u00e8re", "ceinture", "de", "boulevards", "la", "petite", "ceinture", "\u00e9quivalent", "des", "grands", "boulevards", "parisiens", "ou", "du", "city", "road", "londonien", "mais", "am\u00e9nag\u00e9", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'est", "en", "autoroutes", "urbaines", "une", "s\u00e9rie", "de", "quartiers", "concentriques", "historiques", "denses", "d\u00e9limit\u00e9s", "par", "une", "seconde", "ceinture", "la", "grande", "ceinture", "\u00e9quivalent", "de", "l'ancien", "mur", "des", "fermiers", "g\u00e9n\u00e9raux", "\u00e0", "paris", "ou", "de", "la", "circular", "road", "\u00e0", "londres", "une", "banlieue", "au", "profil", "plus", "r\u00e9sidentiel", "d\u00e9limit\u00e9", "par", "une", "ceinture", "autorouti\u00e8re", "le", "ring", "\u00e9quivalent", "au", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "\u00e0", "paris", "ou", "la", "m", "\u00e0", "londresbruxelles", "et", "sa", "p\u00e9riph\u00e9rie", "en", "tenant", "compte", "de", "la", "zone", "d'emplois", "zone", "rer", "compte", "de", "l'ordre", "de", "millions", "d'habitants", "et", "s'\u00e9tend", "sur", "une", "grande", "partie", "des", "deux", "provinces", "de", "brabant", "brabant", "flamand", "et", "brabant", "wallon", "bruxelles", "fait", "\u00e9galement", "partie", "d'une", "large", "conurbation", "qui", "s'\u00e9tend", "en", "triangle", "entre", "bruxelles", "anvers", "et", "gand", "et", "qui", "rassemble", "environ", "millions", "d'habitants", "autour", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "compos\u00e9e", "de", "dixneuf", "communes", "et", "poss\u00e9dant", "ses", "propres", "gouvernement", "et", "parlement", "se", "d\u00e9veloppe", "une", "agglom\u00e9ration", "destin\u00e9e", "dans", "les", "plans", "politiques", "\u00e0", "former", "une", "m\u00e9tropole", "\u00e9tendue", "dans", "les", "r\u00e9gions", "voisines", "et", "g\u00e9r\u00e9e", "conjointement", "par", "cellesci", "et", "bruxellescapitale", "dans", "les", "domaines", "de", "l'urbanisme", "de", "la", "circulation", "m\u00e9tro", "trambus", "trains", "voirie", "et", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "police", "pompiers", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "limites", "de", "la", "r\u00e9gion", "se", "trouvent", "la", "commune", "d'origine", "appel\u00e9e", "ville", "de", "bruxelles", "qui", "comprend", "les", "anciennes", "communes", "de", "laeken", "haren", "et", "nederoverheembeek", "fusionn\u00e9es", "avec", "la", "ville", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "cette", "commune", "centrale", "ne", "pr\u00e9sente", "aucune", "diff\u00e9rence", "de", "statut", "par", "rapport", "aux", "autres", "communes", "de", "bruxellescapitale", "qui", "l'entourent", "la", "tradition", "de", "l'appeler", "bruxellesville", "ne", "lui", "conf\u00e8re", "aucun", "privil\u00e8ge", "ce", "titre", "remonte", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "les", "autres", "communes", "\u00e9taient", "encore", "rurales", "et", "ne", "pouvaient", "donc", "porter", "le", "titre", "de", "ville", "mais", "en", "belgique", "le", "titre", "de", "ville", "qui", "remonte", "\u00e0", "des", "\u00e9poques", "anciennes", "est", "devenu", "simplement", "honorifique", "tandis", "que", "depuis", "la", "croissance", "des", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "l'ensemble", "des", "communes", "formant", "l'arrondissement", "de", "bruxellescapitale", "forme", "une", "ville", "unique", "sous", "le", "nom", "officiel", "de", "bruxellescapitaleoutre", "la", "commune", "centrale", "les", "autres", "communes", "de", "la", "r\u00e9gion", "sont", "anderlecht", "auderghem", "berchemsainteagathe", "etterbeek", "evere", "forest", "ganshoren", "ixelles", "jette", "koekelberg", "molenbeeksaintjean", "saintgilles", "saintjossetennoode", "schaerbeek", "uccle", "watermaelboitsfort", "woluwesaintpierre", "woluwesaintlambert", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "la", "r\u00e9gion", "dans", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "bruxelloise", "imm\u00e9diatement", "proche", "se", "trouvent", "des", "communes", "en", "symbiose", "\u00e9troite", "avec", "bruxelles", "dont", "six", "communes", "dites", "\u00e0", "facilit\u00e9s", "parce", "qu'elles", "jouissent", "d'un", "statut", "sp\u00e9cial", "sur", "le", "plan", "linguistique", "en", "effet", "elles", "offrent", "\u00e0", "leurs", "habitants", "francophones", "dans", "leurs", "rapports", "avec", "l'administration", "des", "facilit\u00e9s", "de", "communication", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "plus", "\u00e9loign\u00e9e", "dont", "les", "habitants", "vivent", "et", "travaillent", "sous", "l'emprise", "du", "p\u00f4le", "bruxellois", "fait", "l'objet", "d'un", "projet", "de", "cr\u00e9ation", "d'une", "zone", "administrative", "m\u00e9tropolitaine", "destin\u00e9e", "\u00e0", "harmoniser", "la", "gestion", "de", "l'ensemble", "cette", "zone", "s'\u00e9tend", "sur", "les", "deux", "provinces", "limitrophes", "du", "brabant", "flamand", "au", "nord", "et", "du", "brabant", "wallon", "au", "sud", "soit", "approximativement", "km", "et", "habitants", "en", "plus", "des", "habitants", "de", "bruxelles", "proprement", "dite", "cette", "zone", "fait", "partie", "d'une", "r\u00e9gion", "encore", "plus", "vaste", "d\u00e9finie", "dans", "la", "g\u00e9ographie", "europ\u00e9enne", "comme", "un", "ensemble", "dont", "les", "pointes", "sont", "bruxelles", "anvers", "et", "gand", "s'y", "croisent", "les", "voies", "de", "chemin", "de", "fer", "notamment", "les", "tgv", "et", "les", "autoroutes", "qui", "relient", "le", "sud", "de", "l'europe", "avec", "le", "nord", "et", "le", "nordest", "du", "continent", "elle", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "\u00e9gale", "distance", "des", "conurbations", "du", "randstad", "n\u00e9erlandais", "et", "du", "grand", "paris", "au", "centre", "de", "la", "banane", "bleuel'influence", "\u00e9conomique", "de", "la", "zone", "m\u00e9tropolitaine", "de", "bruxelles", "comprend", "le", "port", "de", "mer", "d'anvers", "le", "quatri\u00e8me", "du", "monde", "reli\u00e9", "au", "port", "maritime", "de", "bruxelles", "le", "port", "de", "mer", "de", "gand", "et", "\u00e0", "la", "lisi\u00e8re", "sud", "de", "la", "zone", "l'a\u00e9roport", "de", "charleroi", "bruxellessud", "compl\u00e9tant", "l'a\u00e9roport", "de", "bruxelles", "national", "la", "zone", "comprend", "un", "dense", "r\u00e9seau", "routier", "et", "autoroutier", "d'acc\u00e8s", "gratuit", "ainsi", "qu'un", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "urbain", "r\u00e9gional", "et", "international", "ces", "\u00e9quipements", "ont", "favoris\u00e9", "de", "longue", "date", "le", "d\u00e9veloppement", "d'industries", "automobile", "\u00e9lectro", "m\u00e9canique", "et", "chimique", "en", "outre", "la", "pr\u00e9sence", "dans", "le", "centre", "urbain", "bruxellois", "d'une", "importante", "activit\u00e9", "politique", "et", "administrative", "belge", "europ\u00e9enne", "et", "multinationale", "ach\u00e8ve", "de", "faire", "que", "bruxelles", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "ville", "mondiale", "par", "le", "groupe", "d'\u00e9tude", "sur", "la", "globalisation", "et", "les", "villes", "mondiales", "de", "l'universit\u00e9", "de", "loughborough", "royaumeuni", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "madrid", "milan", "moscou", "toronto", "bombay", "buenos", "aires", "et", "kualalumpur", "bruxelles", "est", "membre", "de", "l'organisation", "des", "villes", "du", "patrimoine", "mondial", "et", "fait", "partie", "des", "villes", "mondiales", "enfin", "bruxelles", "partage", "avec", "washington", "le", "titre", "de", "ville", "comptant", "le", "plus", "de", "journalistes", "accr\u00e9dit\u00e9s", "urbanisme", "et", "architecture", "\u00e0", "bruxelles", "bruxelles", "est", "une", "ville", "\u00e9tendue", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "l'espace", "disponible", "par", "habitant", "y", "d\u00e9passe", "la", "moyenne", "des", "autres", "capitales", "europ\u00e9ennes", "une", "part", "importante", "du", "b\u00e2ti", "y", "compris", "dans", "les", "quartiers", "centraux", "est", "compos\u00e9e", "de", "maisons", "anciennes", "de", "trois", "\u00e9tages", "en", "moyenne", "dot\u00e9es", "parfois", "d'un", "rezdechauss\u00e9e", "sur\u00e9lev\u00e9", "audessus", "de", "cuisines", "caves", "habitables", "donnant", "vers", "la", "rue", "par", "des", "fen\u00eatres", "en", "soupirail", "ce", "type", "d'immeuble", "dit", "unifamilial", "est", "aujourd'hui", "souvent", "divis\u00e9", "aux", "\u00e9tages", "en", "appartements", "distincts", "vou\u00e9s", "\u00e0", "la", "location", "la", "largeur", "en", "est", "le", "plus", "souvent", "de", "sept", "m\u00e8tres", "mais", "la", "profondeur", "peut", "aller", "jusqu'\u00e0", "quinze", "m\u00e8tres", "prolong\u00e9s", "par", "des", "jardins", "\u00e9troits", "entre", "de", "hauts", "murs", "les", "parcelles", "de", "cet", "habitat", "forment", "des", "\u00eelots", "ferm\u00e9s", "selon", "une", "configuration", "fr\u00e9quente", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "dans", "toutes", "les", "villes", "belges", "et", "dans", "le", "nordouest", "de", "la", "france", "dans", "certains", "quartiers", "il", "existe", "aussi", "de", "nombreux", "h\u00f4tels", "de", "ma\u00eetre", "repr\u00e9sentant", "souvent", "l'\u00e9quivalent", "de", "plusieurs", "parcelles", "ils", "sont", "parfois", "encore", "habit\u00e9s", "par", "de", "grandes", "familles", "mais", "aussi", "souvent", "convertis", "en", "habitat", "multiple", "ou", "en", "si\u00e8ges", "sociaux", "la", "capitale", "compte", "\u00e9galement", "de", "nombreux", "\u00e9difices", "publics", "multi", "s\u00e9culaires", "tels", "que", "la", "cath\u00e9drale", "saintsmichel", "et", "gudule", "en", "style", "gothique", "braban\u00e7on", "les", "\u00e9glises", "gothiques", "notredame", "du", "sablon", "et", "notredamedelachapelle", "et", "des", "\u00e9glises", "en", "style", "baroque", "classique", "et", "n\u00e9o", "byzantin", "comme", "saintemarie", "et", "l'\u00e9norme", "basilique", "du", "sacr\u00e9cur", "le", "cyclop\u00e9en", "palais", "de", "justice", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "les", "sp\u00e9cialistes", "du", "monde", "entier", "comme", "r\u00e9f\u00e9rence", "de", "l'architecture", "\u00e9clectique", "encore", "qu'il", "se", "limite", "\u00e0", "m\u00ealer", "les", "styles", "gr\u00e9coromains", "antiques", "de", "plusieurs", "\u00e9poques", "le", "style", "n\u00e9oclassique", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "le", "quartier", "des", "palais", "palais", "royal", "palais", "de", "la", "nation", "place", "royale", "s'y", "ajoutent", "des", "\u00e9difices", "d'inspiration", "n\u00e9oclassique", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "comme", "le", "palais", "des", "congr\u00e8s", "nomm\u00e9", "square", "bruxelles", "meeting", "center", "et", "la", "biblioth\u00e8que", "royale", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "sont", "apparues", "des", "habitations", "particuli\u00e8res", "en", "style", "art", "nouveau", "aux", "formes", "inspir\u00e9es", "du", "r\u00e8gne", "v\u00e9g\u00e9tal", "dont", "il", "subsiste", "un", "certain", "nombre", "la", "ville", "pr\u00e9sente", "donc", "de", "nombreux", "centres", "d'int\u00e9r\u00eat", "architecturaux", "dont", "le", "bas", "de", "la", "ville", "historiquement", "le", "plus", "populaire", "mais", "en", "voie", "de", "gentrification", "et", "le", "haut", "de", "la", "ville", "plus", "bourgeois", "l'un", "et", "l'autre", "pr\u00e9sentent", "de", "nombreux", "sujets", "d'int\u00e9r\u00eat", "en", "particulier", "quant", "au", "style", "art", "nouveau", "dont", "bruxelles", "fut", "et", "reste", "l'une", "des", "capitales", "qui", "offre", "aux", "amateurs", "du", "genre", "un", "sujet", "de", "visite", "gr\u00e2ce", "aux", "uvres", "de", "nombreux", "architectes", "victor", "horta", "paul", "hankar", "et", "henry", "van", "de", "velde", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "paul", "saintenoy", "paul", "cauchie", "gustave", "strauven", "ernest", "blerot", "josef", "hoffmann", "palais", "stoclet", "l\u00e9on", "delune", "paul", "hamesse", "et", "bien", "d'autres", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "les", "destructions", "ainsi", "que", "la", "forte", "croissance", "d\u00e9mographique", "due", "\u00e0", "l'afflux", "de", "nouveaux", "habitants", "venus", "des", "autres", "r\u00e9gions", "du", "pays", "provoquent", "une", "crise", "du", "logement", "et", "une", "extension", "rapide", "des", "surfaces", "construites", "c'est", "le", "d\u00e9but", "des", "constructions", "de", "logements", "sociaux", "et", "de", "cit\u00e9sjardins", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "l'agglom\u00e9ration", "d'alors", "plus", "tard", "l'\u00e9volution", "internationale", "s'est", "traduite", "dans", "des", "\u00e9difices", "publics", "de", "style", "art", "d\u00e9co", "comme", "le", "palais", "des", "beauxarts", "de", "bruxelles", "anc\u00eatre", "d\u00e8s", "sa", "conception", "polyvalente", "musique", "th\u00e9\u00e2tre", "expositions", "des", "maisons", "de", "la", "cultureavec", "l'europ\u00e9anisation", "et", "la", "sp\u00e9culation", "immobili\u00e8re", "sont", "apparues", "les", "tours", "de", "bureaux", "modernes", "tour", "du", "midi", "tour", "madou", "tour", "dexia", "entre", "autres", "mais", "aussi", "les", "tours", "belgacom", "la", "tour", "des", "finances", "le", "world", "trade", "center", "etc", "soit", "une", "trentaine", "de", "tours", "dont", "la", "majorit\u00e9", "est", "concentr\u00e9e", "dans", "le", "principal", "quartier", "d'affaires", "de", "la", "ville", "le", "quartier", "nord", "avec", "ses", "tours", "dress\u00e9es", "devant", "la", "gare", "du", "nord", "et", "surnomm\u00e9", "le", "petit", "manhattan", "celuici", "offre", "cette", "caract\u00e9ristique", "d'avoir", "\u00e9t\u00e9", "install\u00e9", "au", "prix", "de", "la", "d\u00e9molition", "de", "quartiers", "anciens", "au", "cur", "de", "la", "ville", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "du", "centre", "historique", "au", "contraire", "des", "quartiers", "identiques", "d'autres", "villes", "install\u00e9s", "hors", "ville", "sur", "une", "dalle", "en", "surhaussement", "comme", "le", "quartier", "de", "la", "d\u00e9fense", "pr\u00e8s", "de", "paris", "dans", "le", "quartier", "europ\u00e9en", "se", "dresse", "le", "berlaymont", "si\u00e8ge", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "et", "le", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "des", "ministres", "europ\u00e9ens", "dans", "un", "b\u00e2timent", "de", "forme", "ovo\u00efde", "enferm\u00e9e", "dans", "un", "cube", "translucide", "ainsi", "que", "le", "site", "bruxellois", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "l'ensemble", "des", "si\u00e8ges", "europ\u00e9ens", "sont", "reli\u00e9s", "au", "r\u00e9seau", "de", "m\u00e9tro", "et", "de", "chemin", "de", "fer", "par", "des", "stations", "et", "des", "gares", "souterraines", "assurant", "la", "communication", "avec", "l'a\u00e9roport", "et", "le", "r\u00e9seau", "belge", "et", "international", "de", "chemin", "de", "fer", "en", "surface", "et", "en", "tunnel", "un", "r\u00e9seau", "de", "voiries", "permet", "la", "liaison", "avec", "le", "centre", "de", "la", "ville", "et", "avec", "les", "boulevards", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "ceinture", "le", "grand", "p\u00e9riph\u00e9rique", "appel\u00e9", "le", "ring", "et", "l'a\u00e9roport", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "c'est", "surtout", "dans", "le", "quartier", "nord", "et", "dans", "le", "quartier", "europ\u00e9en", "que", "des", "immeubles", "d'habitation", "et", "d'anciens", "si\u00e8ge", "administratifs", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remplac\u00e9s", "par", "des", "constructions", "de", "style", "moderniste", "international", "mais", "cette", "expansion", "a", "entra\u00een\u00e9", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "similaire", "quoique", "moins", "concentr\u00e9", "dans", "d'autres", "quartiers", "avec", "l'essaimage", "de", "tours", "l'inflation", "bureaucratique", "immobili\u00e8re", "a", "cependant", "\u00e9pargn\u00e9", "les", "nombreux", "parcs", "et", "squares", "qui", "pars\u00e8ment", "la", "ville", "le", "bois", "de", "la", "cambre", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "prolonge", "la", "for\u00eat", "de", "soignes", "dont", "les", "hectares", "s'\u00e9tendent", "en", "partie", "dans", "la", "ville", "et", "abritent", "une", "faune", "prot\u00e9g\u00e9e", "de", "cerfs", "renards", "\u00e9cureuils", "lapins", "belettes", "chauvesouris", "une", "population", "d'oiseaux", "des", "plus", "vari\u00e9es", "et", "depuis", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "des", "sangliers", "ont", "refait", "leur", "apparition", "la", "proportion", "d'espaces", "verts", "publics", "est", "donc", "importante", "\u00e0", "bruxelles", "bien", "qu'in\u00e9galement", "r\u00e9partie", "et", "la", "for\u00eat", "de", "soignes", "y", "tient", "une", "place", "notoire", "de", "plus", "les", "jardins", "priv\u00e9s", "en", "int\u00e9rieur", "d'\u00eelot", "sont", "nombreux", "invisibles", "depuis", "la", "rue", "ils", "jouent", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "l'assainissement", "de", "l'air", "influence", "de", "l'\u00e9volution", "sociale", "sur", "l'urbanisme", "bruxelles", "a", "connu", "depuis", "l'apr\u00e8sguerre", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "une", "d\u00e9saffection", "du", "centreville", "engendr\u00e9", "par", "le", "d\u00e9part", "des", "habitants", "vers", "la", "zone", "p\u00e9riph\u00e9rique", "interne", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "m\u00eame", "vers", "l'ext\u00e9rieur", "de", "celleci", "cette", "p\u00e9riurbanisation", "semblable", "\u00e0", "celle", "des", "villes", "angloam\u00e9ricaines", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "contraire", "aux", "mouvements", "de", "population", "des", "autres", "grandes", "villes", "europ\u00e9ennes", "en", "effet", "\u00e0", "bruxelles", "les", "classes", "moyennes", "et", "sup\u00e9rieures", "ont", "eu", "tendance", "\u00e0", "quitter", "les", "communes", "centrales", "pour", "s'installer", "dans", "la", "couronne", "de", "communes", "entourant", "le", "centre", "et", "m\u00eame", "dans", "les", "communes", "p\u00e9riurbaines", "du", "brabant", "o\u00f9", "elles", "ont", "\u00e9difi\u00e9", "un", "habitat", "de", "standing", "d\u00e8s", "lors", "les", "communes", "du", "centre", "ont", "eu", "tendance", "\u00e0", "se", "taudifier", "en", "accueillant", "des", "\u00e9migr\u00e9s", "de", "la", "premi\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "mais", "vers", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "un", "retour", "d'une", "certaine", "cat\u00e9gorie", "de", "population", "ais\u00e9e", "s'est", "manifest\u00e9", "dans", "le", "centreville", "concurremment", "les", "nombreuses", "sp\u00e9culations", "immobili\u00e8res", "apparues", "sous", "l'influence", "de", "la", "constitution", "\u00e0", "bruxelles", "du", "p\u00f4le", "bureaucratique", "international", "notamment", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ont", "entra\u00een\u00e9", "l'apparition", "d'immeubles", "de", "bureaux", "dont", "les", "tours", "de", "style", "international", "au", "nombre", "d'une", "trentaine", "qui", "pars\u00e8ment", "la", "ville", "presque", "chaque", "commune", "en", "ayant", "au", "moins", "une", "tour", "astro", "tour", "madou", "pacific", "tower", "\u00e0", "saintjosse", "tour", "du", "bastion", "\u00e0", "ixelles", "tour", "hilton", "tour", "du", "midi", "tour", "brusilia", "tour", "albert", "les", "tours", "jumelles", "albert", "et", "l\u00e9opold", "tour", "bleue", "tour", "itt", "tour", "r\u00e9sidence", "de", "la", "cambre", "dans", "un", "style", "de", "type", "newyorkais", "des", "ann\u00e9es", "trente", "tour", "floreal", "etc", "il", "faut", "citer", "\u00e0", "part", "la", "dizaine", "de", "tours", "du", "quartier", "nord", "nouveau", "quartier", "des", "affaires", "et", "des", "administrations", "ce", "quartier", "proche", "du", "centreville", "historique", "remplace", "un", "quartier", "ancien", "d\u00e9labr\u00e9", "et", "expropri\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "\u00e9tait", "pr\u00e9vu", "d'y", "\u00e9riger", "des", "tours", "sur", "une", "dalle", "selon", "un", "concept", "h\u00e9rit\u00e9", "des", "\u00e9tatsunis", "mais", "le", "plan", "qui", "d\u00e8s", "l'origine", "\u00e9tait", "con\u00e7u", "pour", "\u00eatre", "celui", "du", "nouveau", "quartier", "administratif", "et", "des", "affaires", "de", "bruxelles", "a", "tenu", "compte", "de", "la", "proximit\u00e9", "imm\u00e9diate", "du", "centre", "historique", "de", "bruxelles", "situation", "inverse", "de", "celle", "des", "quartiers", "similaires", "d'autres", "villes", "install\u00e9s", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "comme", "le", "quartier", "de", "la", "d\u00e9fense", "pr\u00e8s", "de", "paris", "aussi", "pour", "\u00e9viter", "l'isolement", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "proximit\u00e9", "d'un", "habitat", "traditionnel", "aton", "renonc\u00e9", "\u00e0", "la", "dalle", "au", "profit", "d'une", "voirie", "traditionnelle", "les", "tours", "du", "quartier", "nord", "se", "dressent", "donc", "de", "part", "et", "d'autre", "de", "deux", "boulevards", "plant\u00e9s", "d'arbres", "le", "boulevard", "simon", "bolivar", "et", "le", "boulevard", "du", "roi", "albert", "ii", "qui", "se", "croisent", "devant", "l'ancienne", "gare", "du", "nord", "pr\u00e9serv\u00e9e", "de", "la", "d\u00e9molition", "de", "l'ancien", "quartier", "et", "agrandie", "pour", "devenir", "le", "centre", "de", "communication", "nord", "avec", "son", "nud", "souterrain", "de", "transports", "en", "commun", "railroute", "le", "boulevard", "du", "roi", "albert", "ii", "la", "principale", "art\u00e8re", "du", "quartier", "prolonge", "la", "voirie", "ancienne", "d\u00e9bouchant", "du", "centreville", "tout", "proche", "et", "relie", "de", "la", "sorte", "le", "nouveau", "quartier", "des", "affaires", "au", "centre", "m\u00eame", "de", "bruxelles", "avec", "son", "quartier", "historique", "celuici", "a", "\u00e9chapp\u00e9", "en", "bonne", "partie", "\u00e0", "la", "transformation", "urbanistique", "gr\u00e2ce", "non", "seulement", "\u00e0", "l'existence", "de", "monuments", "historiques", "de", "qualit\u00e9", "que", "l'on", "n'a", "pas", "os\u00e9", "d\u00e9truire", "mais", "aussi", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "surtout", "\u00e0", "cause", "d'un", "mouvement", "de", "retour", "de", "population", "vers", "le", "centreville", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "transformation", "sociale", "du", "centre", "par", "l'arriv\u00e9e", "d'habitants", "d\u00e9favoris\u00e9s", "comme", "les", "immigr\u00e9s", "de", "la", "premi\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "une", "nouvelle", "mutation", "est", "intervenue", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "par", "une", "gentrification", "engendrant", "des", "restaurations", "architecturales", "inspir\u00e9es", "par", "le", "go\u00fbt", "du", "pittoresque", "\u00e0", "l'ancienne", "en", "r\u00e9action", "au", "fonctionnalisme", "de", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "on", "installe", "des", "logements", "de", "standing", "\u00e0", "la", "place", "de", "l'habitat", "ancien", "que", "la", "hausse", "des", "loyers", "a", "vid\u00e9", "de", "ses", "habitants", "les", "petits", "magasins", "de", "quartier", "c\u00e9dant", "la", "place", "\u00e0", "des", "commerces", "de", "luxe", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "bruxelles", "n'est", "pas", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "ces", "divers", "mouvements", "de", "population", "qui", "sont", "engendr\u00e9s", "non", "seulement", "par", "l'installation", "de", "milliers", "de", "fonctionnaires", "et", "de", "leurs", "familles", "mais", "aussi", "par", "l'implantation", "de", "milliers", "de", "lobbyistes", "attir\u00e9s", "par", "le", "centre", "de", "d\u00e9cision", "d'importance", "mondiale", "qu'est", "devenue", "bruxelles", "les", "uns", "et", "les", "autres", "am\u00e8nent", "\u00e0", "bruxelles", "des", "habitudes", "nouvelles", "qui", "influencent", "la", "vie", "bruxelloise", "dans", "un", "sens", "qui", "donne", "\u00e0", "la", "ville", "un", "visage", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e9loign\u00e9", "de", "celui", "de", "ses", "origines", "de", "ville", "braban\u00e7onne", "l'\u00e9volution", "de", "l'urbanisme", "s'en", "ressent", "de", "plus", "en", "plus", "avec", "les", "am\u00e9nagements", "successifs", "du", "quartier", "europ\u00e9en", "et", "notamment", "de", "la", "rue", "de", "la", "loi", "et", "de", "ses", "environs", "environnement", "bruxelles", "est", "une", "des", "capitales", "les", "plus", "vertes", "d'europe", "elle", "totalise", "en", "effet", "hectares", "d'espaces", "verts", "c'est\u00e0dire", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "surface", "de", "la", "r\u00e9gion", "elle", "est", "aussi", "l'une", "des", "villes", "les", "plus", "cosmopolites", "du", "monde", "ainsi", "que", "l'une", "des", "villes", "les", "plus", "riches", "d'europe", "en", "pib", "par", "habitant", "avec", "un", "score", "de", "spa", "en", "et", "s'impose", "comme", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "et", "financi\u00e8re", "du", "pays", "selon", "le", "cadastre", "la", "r\u00e9gion", "est", "b\u00e2tie", "\u00e0", "seuls", "du", "territoire", "est", "constitu\u00e9", "de", "terres", "agricoles", "p\u00e2tures", "pr\u00e9s", "vergers", "les", "eaux", "ne", "couvrant", "que", "du", "territoire", "le", "reste", "de", "la", "superficie", "est", "constitu\u00e9e", "par", "des", "parcs", "jardins", "et", "zones", "en", "friches", "\u00e0", "reconvertir", "ainsi", "que", "par", "la", "for\u00eat", "de", "soignes", "la", "plus", "grande", "h\u00eatraie", "en", "site", "urbain", "avec", "ses", "hectares", "r\u00e9partis", "sur", "trois", "r\u00e9gions", "dont", "hectares", "\u00e0", "bruxelles", "constitu\u00e9s", "en", "r\u00e9serve", "naturelle", "abritant", "une", "faune", "prot\u00e9g\u00e9e", "de", "daims", "cerfs", "renards", "\u00e9cureuils", "lapins", "belettes", "diverses", "esp\u00e8ces", "de", "chauvesouris", "et", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'oiseaux", "les", "taux", "de", "couverture", "v\u00e9g\u00e9tale", "et", "d'espaces", "naturels", "sont", "plus", "importants", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "o\u00f9", "ils", "ont", "limit\u00e9", "la", "p\u00e9riurbanisation", "de", "la", "capitale", "mais", "ils", "diminuent", "fortement", "vers", "le", "centre", "de", "bruxelles", "du", "pentagone", "central", "des", "communes", "de", "la", "premi\u00e8re", "couronne", "et", "des", "communes", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "couronne", "sont", "occup\u00e9s", "par", "des", "espaces", "verts", "la", "r\u00e9gion", "la", "ville", "et", "l'ibge", "institut", "bruxellois", "de", "gestion", "de", "l'environnement", "veulent", "rendre", "plus", "facile", "et", "plus", "\u00e9quitable", "l'acc\u00e8s", "aux", "services", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'environnement", "d\u00e9ch\u00e8teries", "assainissement", "et", "aux", "espaces", "verts", "un", "des", "moyens", "utilis\u00e9s", "est", "le", "maillage", "vert", "et", "bleu", "qui", "vise", "\u00e0", "augmenter", "le", "nombre", "et", "l'interconnexion", "des", "espaces", "verts", "en", "une", "nouvelle", "esp\u00e8ce", "d'insecte", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverte", "\u00e0", "bruxelles", "dans", "le", "jardin", "botanique", "jean", "massart", "il", "s'agit", "d'une", "esp\u00e8ce", "de", "mouche", "qui", "porte", "depuis", "le", "nom", "de", "la", "ville", "puisqu'elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9e", "drapetis", "bruscellensis", "enfin", "partie", "importante", "de", "la", "gestion", "de", "l'environnement", "le", "r\u00e9seau", "d'\u00e9gouts", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "fait", "l'objet", "d'un", "plan", "d'assainissement", "et", "m\u00eame", "de", "renouvellement", "des", "parties", "les", "plus", "anciennes", "remontant", "\u00e0", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "et", "dont", "l'\u00e9tat", "d\u00e9labr\u00e9", "a", "entra\u00een\u00e9", "plusieurs", "fuites", "entra\u00eenant", "des", "effondrements", "de", "la", "voirie", "il", "s'agit", "d'une", "entreprise", "de", "plusieurs", "ann\u00e9es", "d\u00e9cid\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "de", "bruxellescapitale", "d\u00e9mographie", "population", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "compte", "plus", "d'un", "million", "d'habitants", "et", "connait", "une", "remarquable", "augmentation", "de", "sa", "population", "bruxelles", "est", "la", "ville", "qui", "cro\u00eet", "le", "plus", "vite", "en", "belgique", "au", "premier", "janvier", "elle", "a", "pass\u00e9", "le", "cap", "du", "million", "d'habitants", "apr\u00e8s", "un", "creux", "d'une", "dizaine", "d'ann\u00e9es", "bruxelles", "et", "sa", "p\u00e9riph\u00e9rie", "en", "tenant", "compte", "de", "la", "zone", "d'emplois", "zone", "rer", "comptent", "environ", "millions", "d'habitants", "et", "s'\u00e9tendent", "sur", "une", "grande", "partie", "des", "deux", "provinces", "de", "brabant", "bruxelles", "fait", "aussi", "partie", "d'une", "plus", "large", "conurbation", "en", "triangle", "avec", "gand", "et", "anvers", "qui", "compte", "environ", "millions", "d'habitants", "un", "peu", "plus", "de", "de", "la", "population", "totale", "de", "la", "belgique", "et", "rassemble", "l'essentiel", "de", "l'activit\u00e9", "\u00e9conomique", "de", "la", "belgique", "bruxellescapitale", "selon", "sa", "d\u00e9nomination", "dans", "la", "constitution", "belge", "est", "une", "des", "r\u00e9gions", "de", "belgique", "elle", "est", "constitu\u00e9e", "de", "communes", "peupl\u00e9es", "au", "total", "en", "de", "habitants", "sur", "km", "soit", "une", "densit\u00e9", "de", "habkm", "cette", "r\u00e9gion", "urbaine", "est", "dot\u00e9e", "de", "son", "propre", "gouvernement", "et", "de", "son", "propre", "parlement", "en", "son", "centre", "la", "commune", "d'origine", "qui", "porte", "le", "nom", "de", "ville", "de", "bruxelles", "d\u00e9nomination", "officielle", "et", "par", "tradition", "qui", "est", "peupl\u00e9e", "au", "er", "janvier", "de", "habitants", "hommes", "et", "femmes", "sur", "km", "soit", "une", "densit\u00e9", "de", "habitantskm", "elle", "est", "entour\u00e9e", "dans", "un", "b\u00e2ti", "unique", "par", "les", "dixhuit", "autres", "communes", "\u00e9troitement", "imbriqu\u00e9es", "entre", "elles", "de", "l'une", "des", "trois", "r\u00e9gions", "de", "belgique", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "des", "dixneuf", "communes", "de", "la", "r\u00e9gion", "urbaine", "une", "zone", "d'influence", "compte", "en", "sus", "de", "la", "population", "des", "dixneuf", "communes", "environ", "habitantsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "dans", "des", "limites", "qui", "ne", "sont", "pas", "formellement", "\u00e9tablies", "cette", "zone", "d\u00e9finie", "comme", "fournissant", "une", "forte", "proportion", "de", "travailleurs", "qui", "migrent", "quotidiennement", "vers", "la", "capitale", "s'\u00e9tend", "en", "majorit\u00e9", "au", "nord", "\u00e0", "l'est", "et", "\u00e0", "l'ouest", "sur", "la", "province", "du", "brabant", "flamand", "et", "comprend", "donc", "deux", "r\u00e9gions", "bruxellescapitale", "et", "la", "r\u00e9gion", "flamande", "et", "englobe", "deux", "communaut\u00e9s", "la", "fran\u00e7aise", "et", "la", "flamande", "au", "sud", "une", "partie", "de", "la", "province", "du", "brabant", "wallon", "est", "de", "fait", "englob\u00e9e", "dans", "la", "zone", "d'influence", "bruxelloise", "avec", "les", "communes", "de", "waterloo", "et", "de", "brainel'alleud", "qui", "fournissent", "un", "fort", "contingent", "de", "travailleurs", "migrants", "\u00e0", "destination", "de", "bruxelles", "de", "plus", "en", "bruxelles", "ne", "comptait", "pas", "moins", "de", "quarantecinq", "nationalit\u00e9s", "diff\u00e9rentes", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "au", "moins", "mille", "habitants", "cette", "mixit\u00e9", "d'origine", "s'est", "encore", "beaucoup", "accentu\u00e9e", "depuis", "langues", "les", "deux", "langues", "officielles", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "sont", "le", "fran\u00e7ais", "et", "le", "n\u00e9erlandais", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9tant", "majoritaire", "les", "communes", "de", "l'agglom\u00e9ration", "de", "bruxelles", "situ\u00e9es", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "r\u00e9gion", "flamande", "sont", "elles", "officiellement", "n\u00e9erlandophones", "bien", "qu'il", "existe", "des", "majorit\u00e9s", "ou", "de", "fortes", "minorit\u00e9s", "de", "personnes", "parlant", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "ces", "communes", "certaines", "d'entre", "elles", "sont", "des", "communes", "\u00e0", "facilit\u00e9s", "cette", "d\u00e9nomination", "signifie", "que", "la", "loi", "y", "accorde", "\u00e0", "la", "minorit\u00e9", "francophone", "qui", "est", "parfois", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "majoritaire", "un", "certain", "nombre", "de", "facilit\u00e9s", "administratives", "pour", "lui", "permettre", "de", "communiquer", "en", "fran\u00e7ais", "avec", "l'administration", "en", "plus", "vu", "la", "position", "centrale", "de", "bruxelles", "et", "le", "nombre", "d'institutions", "internationales", "qu'elle", "abrite", "l'anglais", "est", "de", "plus", "en", "plus", "utilis\u00e9", "comme", "langue", "v\u00e9hiculaire", "si", "les", "communes", "bruxelloises", "constituent", "ensemble", "la", "seule", "partie", "officiellement", "bilingue", "de", "la", "belgique", "et", "qu'il", "y", "a", "des", "communes", "\u00e0", "facilit\u00e9s", "cela", "s'inscrit", "dans", "un", "contexte", "historique", "et", "politique", "particulier", "\u00e0", "sa", "fondation", "au", "xe", "si\u00e8cle", "bruxelles", "fut", "une", "cit\u00e9", "dont", "les", "habitants", "parl\u00e8rent", "le", "basfrancique", "sousgroupe", "du", "bas", "allemand", "principalement", "sous", "la", "forme", "de", "dialectes", "braban\u00e7ons", "sa", "situation", "linguistique", "changea", "cependant", "radicalement", "au", "cours", "des", "deux", "derniers", "si\u00e8cles", "d'une", "ville", "quasiment", "enti\u00e8rement", "n\u00e9erlandophone", "bruxelles", "changea", "en", "une", "ville", "bilingue", "voire", "multilingue", "avec", "pour", "langue", "majoritaire", "et", "lingua", "franca", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "d'une", "immigration", "fran\u00e7aise", "et", "wallonne", "cette", "francisation", "de", "bruxelles", "s'explique", "avant", "tout", "par", "le", "changement", "de", "langue", "de", "la", "population", "bruxelloise", "flamande", "au", "cours", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "la", "francisation", "autochtone", "la", "raison", "en", "fut", "le", "manque", "de", "consid\u00e9ration", "dont", "jouissait", "le", "n\u00e9erlandais", "en", "tant", "que", "langue", "de", "salon", "au", "sein", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "belge", "renforc\u00e9", "par", "l'attrait", "que", "repr\u00e9sentait", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "la", "langue", "de", "la", "culture", "et", "des", "\u00e9changes", "internationaux", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "cette", "transformation", "d\u00e9marra", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "mais", "prit", "toute", "son", "ampleur", "lorsque", "la", "belgique", "devint", "ind\u00e9pendante", "et", "bruxelles", "d\u00e9borda", "audel\u00e0", "ses", "murs", "la", "francisation", "r\u00e9elle", "et", "massive", "de", "la", "population", "urbaine", "ne", "commen\u00e7a", "cependant", "que", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "partir", "de", "de", "plus", "en", "plus", "de", "n\u00e9erlandophones", "devinrent", "bilingues", "tandis", "que", "le", "n\u00e9erlandais", "ne", "se", "transmettait", "plus", "\u00e0", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "suivante", "par", "cons\u00e9quent", "vers", "le", "milieu", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "nombre", "de", "francophones", "unilingues", "d\u00e9passa", "celui", "des", "flamands", "unilingues", "et", "bilingues", "depuis", "lors", "bruxelles", "est", "d'ailleurs", "devenu", "progressivement", "une", "ville", "d'\u00e9changes", "internationaux", "ce", "qui", "contribua", "\u00e0", "un", "afflux", "d'immigrants", "qui", "favoris\u00e8rent", "l'\u00e9mergence", "du", "fran\u00e7ais", "ainsi", "que", "d'autres", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "aux", "d\u00e9pens", "du", "n\u00e9erlandais", "la", "francisation", "allochtone", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "fixation", "de", "la", "fronti\u00e8re", "linguistique", "et", "\u00e0", "l'essor", "\u00e9conomique", "de", "la", "flandre", "le", "n\u00e9erlandais", "s'\u00e9tablit", "progressivement", "comme", "langue", "honorable", "capable", "de", "concurrencer", "le", "fran\u00e7ais", "en", "belgique", "durant", "la", "seconde", "partie", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'urbanisation", "un", "nombre", "suppl\u00e9mentaire", "de", "communes", "pr\u00e9c\u00e9demment", "n\u00e9erlandophones", "de", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "bruxelloise", "devinrent", "majoritairement", "francophones", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "connu", "en", "flandre", "comme", "la", "tache", "dhuile", "francophone", "constitue", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "question", "du", "statut", "de", "bruxelles", "un", "des", "principaux", "sujets", "de", "contentieux", "de", "la", "politique", "belge", "invers\u00e9ment", "les", "activistes", "francophones", "de", "bruxelles", "parlent", "du", "carcan", "pour", "d\u00e9signer", "le", "figement", "de", "la", "fronti\u00e8re", "linguistique", "autour", "des", "communes", "\u00e0", "wemmel", "kraainem", "wezembeekoppem", "rhodesaintgen\u00e8se", "linkebeek", "et", "drogenbos", "les", "six", "communes", "\u00e0", "facilit\u00e9s", "de", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "bruxelloise", "qui", "font", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "flamande", "la", "proportion", "des", "francophones", "a", "\u00e9volu\u00e9", "\u00e9galement", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "jusqu'\u00e0", "faire", "d'eux", "une", "majorit\u00e9", "dans", "l'arrondissement", "de", "halvilvorde", "qui", "outre", "les", "six", "communes", "\u00e0", "facilit\u00e9s", "comprend", "encore", "autres", "communes", "flamandes", "environ", "pour", "cent", "des", "familles", "en", "se", "servaient", "du", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "de", "communication", "entre", "l'enfant", "et", "la", "famille", "le", "gouvernement", "flamand", "y", "voit", "une", "\u00e9volution", "inqui\u00e9tante", "et", "m\u00e8ne", "une", "politique", "visant", "\u00e0", "maintenir", "le", "caract\u00e8re", "n\u00e9erlandophone", "du", "rand", "cette", "politique", "se", "traduit", "entre", "autres", "par", "une", "interpr\u00e9tation", "tatillonne", "des", "facilit\u00e9s", "comme", "la", "circulaire", "peeters", "qui", "stipule", "que", "les", "r\u00e9sidents", "francophones", "doivent", "\u00e0", "chaque", "fois", "demander", "\u00e0", "nouveau", "des", "documents", "en", "fran\u00e7ais", "religion", "\u00e9glise", "orthodoxe", "saint", "job", "\u00e0", "uccle", "politique", "et", "administration", "au", "niveau", "national", "d\u00e9sign\u00e9e", "la", "capitale", "de", "la", "belgique", "selon", "l'article", "de", "la", "constitution", "belge", "elle", "est", "le", "si\u00e8ge", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "constitu\u00e9", "par", "la", "monarchie", "belge", "et", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "la", "belgique", "du", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "constitu\u00e9", "par", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "le", "s\u00e9nat", "et", "du", "pouvoir", "judiciaire", "elle", "est", "aussi", "la", "r\u00e9sidence", "des", "ambassades", "et", "consulats", "\u00e9trangers", "elle", "est", "le", "si\u00e8ge", "des", "gouvernements", "et", "parlements", "de", "plusieurs", "des", "entit\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es", "qui", "composent", "la", "belgique", "deux", "des", "trois", "r\u00e9gions", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "et", "la", "r\u00e9gion", "flamande", "deux", "des", "trois", "communaut\u00e9s", "la", "communaut\u00e9", "fran\u00e7aise", "de", "belgique", "qui", "a", "modifi\u00e9", "sa", "d\u00e9nomination", "en", "f\u00e9d\u00e9ration", "walloniebruxelles", "en", "avril", "forme", "un", "pouvoir", "unique", "install\u00e9", "\u00e0", "bruxelles", "pour", "g\u00e9rer", "les", "mati\u00e8res", "communes", "\u00e0", "bruxelles", "et", "\u00e0", "la", "wallonie", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "au", "sens", "large", "enseignement", "beauxarts", "cin\u00e9ma", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "maisons", "de", "la", "culture", "\u00e9changes", "culturels", "internationaux", "la", "communaut\u00e9", "flamande", "qui", "g\u00e8re", "la", "culture", "des", "flamands", "de", "flandre", "et", "de", "la", "minorit\u00e9", "flamande", "de", "bruxelles", "a", "\u00e9galement", "\u00e9lu", "bruxelles", "comme", "si\u00e8geun", "projet", "gouvernemental", "de", "cr\u00e9ation", "d'une", "zone", "dont", "la", "population", "et", "les", "limites", "doivent", "\u00eatre", "d\u00e9finies", "avec", "pr\u00e9cision", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pos\u00e9", "en", "sous", "le", "nom", "de", "m\u00e9tropole", "de", "bruxelles", "au", "niveau", "international", "de", "nombreuses", "institutions", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "ou", "une", "grande", "partie", "de", "leurs", "activit\u00e9s", "\u00e0", "bruxelles", "telles", "que", "le", "conseil", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "le", "parlement", "europ\u00e9en", "pour", "ses", "travaux", "de", "commissions", "et", "ses", "sessions", "additionnelles", "le", "si\u00e8ge", "de", "cette", "institution", "\u00e9tant", "\u00e0", "strasbourg", "le", "comit\u00e9", "des", "r\u00e9gions", "le", "comit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "socialc'est", "\u00e9galement", "\u00e0", "bruxelles", "que", "se", "situe", "le", "si\u00e8ge", "d'organisation", "europ\u00e9enne", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "la", "navigation", "a\u00e9rienne", "eurocontrol", "du", "conseil", "des", "communes", "et", "r\u00e9gions", "d'europe", "et", "de", "l'organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "otan", "les", "principales", "conf\u00e9d\u00e9rations", "syndicales", "internationales", "y", "ont", "leurs", "si\u00e8ges", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "europ\u00e9enne", "des", "syndicats", "ces", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "des", "syndicats", "libres", "cisl", "et", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "mondiale", "du", "travail", "cmt", "enfin", "la", "ville", "accueille", "institutions", "internationales", "ambassades", "intra", "muros", "et", "plus", "de", "diplomates", "faisant", "de", "bruxelles", "le", "deuxi\u00e8me", "centre", "de", "relations", "diplomatiques", "au", "monde", "apr\u00e8s", "new", "york", "enfin", "bruxelles", "compte", "plus", "de", "ong", "le", "statut", "de", "capitale", "de", "l'europe", "partag\u00e9", "et", "m\u00eame", "parfois", "contest\u00e9", "par", "luxembourg", "et", "surtout", "strasbourg", "qui", "outre", "le", "si\u00e8ge", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "accueille", "aussi", "celui", "du", "conseil", "de", "l'europe", "reste", "cependant", "officieux", "l'union", "europ\u00e9enne", "n'ayant", "pas", "officiellement", "de", "capitale", "\u00e9volution", "historique", "au", "cours", "des", "\u00e2ges", "bruxelles", "qui", "\u00e9tait", "une", "des", "principales", "villes", "du", "brabant", "d\u00e8s", "le", "xie", "si\u00e8cle", "conna\u00eet", "une", "premi\u00e8re", "expansion", "sous", "le", "duc", "jean", "ier", "de", "brabant", "dont", "les", "possessions", "s'\u00e9tendent", "jusqu'en", "limbourg", "par", "succession", "f\u00e9odale", "la", "ville", "devient", "le", "si\u00e8ge", "du", "pouvoir", "des", "ducs", "de", "bourgogne", "sous", "philippe", "le", "bon", "qui", "y", "installe", "sa", "r\u00e9sidence", "ayant", "acquis", "le", "brabant", "et", "d'autres", "territoires", "des", "paysbas", "par", "voie", "d'h\u00e9ritage", "la", "ville", "agrandit", "le", "palais", "ducal", "afin", "d'y", "retenir", "le", "duc", "c'est", "l\u00e0", "qu'il", "installe", "son", "exceptionnelle", "biblioth\u00e8que", "de", "volumes", "le", "duc", "d\u00e9veloppe", "une", "politique", "d'unification", "et", "de", "prestige", "qui", "le", "fait", "surnommer", "le", "grand", "duc", "d'occident", "et", "aussi", "conditor", "imperii", "belgici", "le", "nom", "belgique", "pr\u00e9sent", "dans", "la", "tradition", "des", "cartographes", "du", "moyen", "\u00e2ge", "accompagnera", "d'ailleurs", "celui", "de", "bruxelles", "\u00e0", "travers", "l'histoire", "sous", "les", "d\u00e9nominations", "de", "leo", "belgicus", "qui", "au", "xive", "si\u00e8cle", "d\u00e9signe", "l'ensemble", "g\u00e9ographique", "domin\u00e9", "au", "nord", "par", "la", "dynastie", "de", "bourgogne", "mais", "aussi", "belgica", "regia", "et", "belgica", "foederata", "sous", "philippe", "le", "bon", "d\u00e8s", "le", "xive", "si\u00e8cle", "appara\u00eet", "une", "monnaie", "unique", "le", "vierlanders", "ainsi", "nomm\u00e9e", "car", "elle", "remplace", "les", "monnaies", "de", "quatre", "des", "principaux", "pays", "du", "territoire", "des", "grands", "paysbas", "il", "s'agit", "de", "supprimer", "les", "taux", "de", "change", "sans", "cesse", "variables", "entre", "les", "monnaies", "locales", "afin", "d'am\u00e9liorer", "les", "transactions", "commerciales", "tout", "en", "facilitant", "la", "perception", "des", "imp\u00f4ts", "en", "il", "cr\u00e9e", "le", "grand", "conseil", "et", "le", "conseil", "ordinaire", "l'un", "charg\u00e9", "de", "la", "justice", "l'autre", "de", "la", "politique", "g\u00e9n\u00e9rale", "en", "il", "r\u00e9unit", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "des", "pays", "de", "pardec\u00e0", "depuis", "le", "nord", "de", "la", "hollande", "jusqu'\u00e0", "boulogne", "belgique", "incluse", "avec", "ses", "possessions", "de", "bourgogne", "les", "pays", "de", "pardel\u00e0", "il", "s'agit", "d'une", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "repr\u00e9sentant", "les", "trois", "\u00e9tats", "la", "noblesse", "la", "bourgeoisie", "et", "l'\u00e9glise", "et", "dont", "\u00e9mane", "un", "gouvernement", "d\u00e9nomm\u00e9", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "ce", "syst\u00e8me", "reste", "soumis", "au", "souverain", "et", "s'affirmera", "dans", "la", "belgique", "d'ancien", "r\u00e9gime", "avec", "des", "fortunes", "diverses", "malgr\u00e9", "des", "monarchies", "hostiles", "impos\u00e9es", "par", "des", "conqu\u00eates", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "ce", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "bruxelles", "le", "r\u00e8gne", "de", "philippe", "le", "bon", "ne", "se", "manifeste", "pas", "seulement", "par", "les", "s\u00e9ances", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "et", "par", "le", "vaetvient", "des", "ambassadeurs", "des", "\u00e9coles", "sont", "ouvertes", "dans", "la", "ville", "et", "les", "pauvres", "sont", "soign\u00e9s", "gratuitement", "comme", "dans", "plusieurs", "cit\u00e9s", "des", "\u00e9tats", "bourguignons", "des", "f\u00eates", "ponctuent", "les", "activit\u00e9s", "politiques", "pour", "des", "raisons", "de", "prestige", "et", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "sont", "fr\u00e9quemment", "sollicit\u00e9s", "pour", "les", "financer", "il", "en", "r\u00e9sulte", "que", "les", "m\u00e9tiers", "d'art", "se", "d\u00e9veloppent", "dont", "les", "tapisseries", "de", "bruxelles", "en", "outre", "le", "grandduc", "caresse", "le", "projet", "d'une", "croisade", "vers", "la", "terre", "sainte", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "cette", "action", "int\u00e9rieure", "philippe", "le", "bon", "d\u00e9veloppe", "une", "politique", "ext\u00e9rieure", "destin\u00e9e", "\u00e0", "lui", "cr\u00e9er", "des", "alli\u00e9s", "contre", "la", "politique", "du", "roi", "louis", "xi", "de", "france", "inquiet", "du", "renforcement", "bourguignon", "autour", "de", "son", "royaume", "c'est", "ainsi", "que", "en", "le", "duc", "fonde", "l'ordre", "de", "la", "toison", "d'or", "au", "sein", "duquel", "il", "initie", "des", "nobles", "de", "ses", "possessions", "tout", "en", "attirant", "des", "personnalit\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "premier", "plan", "tels", "que", "le", "roi", "alphonse", "v", "d'aragon", "et", "de", "naples", "et", "en", "\u00e9douard", "iv", "d'angleterre", "enfin", "par", "le", "trait\u00e9", "d'arras", "sign\u00e9", "le", "septembre", "philippe", "le", "bon", "obtient", "du", "roi", "charles", "vii", "de", "france", "le", "droit", "d'occuper", "boulognesurmer", "et", "les", "villes", "de", "la", "somme", "plus", "divers", "territoires", "en", "plus", "et", "surtout", "philippe", "le", "bon", "obtient", "\u00e0", "titre", "personnel", "la", "suppression", "de", "son", "statut", "de", "vassal", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "roi", "de", "france", "par", "ce", "trait\u00e9", "le", "pouvoir", "bourguignon", "devient", "autonome", "comme", "l'autorit\u00e9", "install\u00e9e", "\u00e0", "bruxelles", "ne", "l'avait", "plus", "\u00e9t\u00e9", "depuis", "les", "ducs", "de", "brabant", "toutefois", "il", "subsiste", "des", "liens", "f\u00e9odaux", "entre", "des", "seigneurs", "et", "des", "cit\u00e9s", "avec", "le", "saintempire", "germanique", "les", "pays", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "duc", "voient", "s'ouvrir", "une", "perspective", "d'ind\u00e9pendance", "que", "la", "complexit\u00e9", "du", "r\u00e9gime", "f\u00e9odal", "mod\u00e8re", "cependant", "de", "par", "les", "all\u00e9geances", "de", "familles", "nobles", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "l'empire", "allemand", "aussi", "charles", "le", "t\u00e9m\u00e9raire", "fils", "de", "philippe", "le", "bon", "continuant", "la", "politique", "de", "son", "p\u00e8re", "tentetil", "de", "renforcer", "son", "autorit\u00e9", "sur", "les", "territoires", "dont", "il", "a", "h\u00e9rit\u00e9", "en", "voulant", "\u00e9vincer", "tout", "autre", "pouvoir", "que", "le", "sien", "c'est", "dans", "ce", "but", "qu'il", "croit", "pouvoir", "obtenir", "le", "titre", "de", "roi", "que", "lui", "conf\u00e9rerait", "l'empereur", "germanique", "mais", "il", "n'obtient", "pas", "ce", "titre", "par", "suite", "des", "intrigues", "du", "roi", "louis", "xi", "de", "france", "pour", "qui", "les", "vis\u00e9es", "bourguignonnes", "constituent", "une", "menace", "entretemps", "charles", "doit", "affronter", "la", "fronde", "de", "certains", "nobles", "et", "la", "r\u00e9bellion", "des", "villes", "le", "janvier", "\u00e0", "bruxelles", "dans", "son", "palais", "du", "coudenberg", "il", "organise", "une", "c\u00e9r\u00e9monie", "de", "pardon", "des", "gantois", "qui", "s'\u00e9taient", "soulev\u00e9s", "c'est", "l'occasion", "de", "d\u00e9ployer", "un", "faste", "qui", "doit", "pouvoir", "rivaliser", "avec", "celui", "dont", "philippe", "le", "bon", "\u00e9tait", "coutumier", "le", "duc", "est", "assis", "dans", "un", "fauteuil", "recouvert", "d'un", "drap", "d'or", "et", "des", "tapisseries", "ornent", "les", "rues", "de", "bruxelles", "par", "o\u00f9", "passent", "les", "ambassadeurs", "de", "france", "d'angleterre", "de", "naples", "de", "milan", "d'aragon", "et", "de", "sicile", "d'autriche", "de", "prusse", "du", "danemark", "de", "norv\u00e8ge", "de", "hongrie", "de", "boh\u00e8me", "de", "pologne", "et", "de", "russie", "si", "l'autorit\u00e9", "du", "duc", "de", "bourgogne", "para\u00eet", "bien", "assise", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "elle", "doit", "affronter", "l'hostilit\u00e9", "du", "roi", "de", "france", "et", "aussi", "la", "m\u00e9fiance", "de", "l'empereur", "d'allemagne", "celuici", "apr\u00e8s", "avoir", "promis", "au", "duc", "de", "lui", "accorder", "le", "titre", "de", "roi", "se", "r\u00e9tracte", "cette", "nouvelle", "dignit\u00e9", "aurait", "donn\u00e9", "\u00e0", "charles", "le", "pouvoir", "de", "faire", "jeu", "\u00e9gal", "avec", "le", "roi", "de", "france", "apr\u00e8s", "l'\u00e9chec", "de", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "d'investiture", "royale", "alors", "que", "les", "souverains", "d'europe", "et", "surtout", "le", "roi", "de", "france", "s'attendaient", "\u00e0", "devoir", "composer", "avec", "un", "nouveau", "roi", "le", "duc", "de", "bourgogne", "se", "sent", "pouss\u00e9", "\u00e0", "la", "guerre", "pour", "affirmer", "sa", "puissance", "celui", "que", "l'on", "nomme", "charles", "le", "t\u00e9m\u00e9raire", "tente", "donc", "de", "r\u00e9unir", "par", "la", "force", "ses", "possessions", "bourguignonnes", "de", "france", "avec", "celles", "des", "grands", "paysbas", "ceuxci", "sont", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "nomm\u00e9s", "le", "leo", "belgicus", "mais", "les", "campagnes", "guerri\u00e8res", "du", "t\u00e9m\u00e9raire", "se", "heurtent", "sans", "cesse", "au", "roi", "de", "france", "qui", "entretient", "l'hostilit\u00e9", "des", "alsaciens", "et", "des", "suisses", "dont", "les", "territoires", "s\u00e9parent", "les", "parties", "nord", "et", "sud", "de", "la", "grande", "bourgogne", "r\u00eav\u00e9e", "par", "charles", "le", "t\u00e9m\u00e9raire", "finalement", "le", "duc", "meurt", "au", "combat", "\u00e0", "nancy", "d\u00e8s", "l'\u00e9poque", "bourguignonne", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "a", "droit", "de", "cit\u00e9", "\u00e0", "bruxelles", "en", "tant", "que", "langue", "du", "pouvoir", "mais", "il", "\u00e9tait", "de", "r\u00e8gle", "de", "traduire", "en", "n\u00e9erlandais", "tout", "texte", "l\u00e9gal", "qui", "devait", "l'\u00eatre", "pour", "la", "bonne", "compr\u00e9hension", "des", "sujets", "des", "ducs", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "t\u00e9m\u00e9raire", "bruxelles", "reste", "aux", "mains", "des", "bourguignons", "et", "finit", "par", "\u00e9choir", "dans", "l'h\u00e9ritage", "de", "celui", "qui", "allait", "devenir", "\u00e0", "sa", "majorit\u00e9", "charles", "quint", "n\u00e9", "\u00e0", "gand", "h\u00e9ritier", "des", "ducs", "de", "brabant", "\u00e0", "travers", "l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9", "des", "ducs", "de", "bourgogne", "charles", "h\u00e9rite", "donc", "des", "paysbas", "bourguignons", "mais", "aussi", "de", "l'espagne", "et", "de", "ses", "colonies", "d'am\u00e9rique", "il", "va", "alors", "r\u00e9aliser", "le", "r\u00eave", "d\u00e9\u00e7u", "de", "charles", "le", "t\u00e9m\u00e9raire", "lorsqu'il", "devient", "par", "\u00e9lection", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "empereur", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "en", "effet", "en", "obtenant", "cette", "charge", "il", "\u00e9mancipe", "les", "grands", "paysbas", "de", "la", "tutelle", "\u00e9trang\u00e8re", "qu'\u00e9tait", "celle", "du", "saintempire", "puisque", "par", "un", "renversement", "historique", "c'est", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "momentl\u00e0", "le", "souverain", "des", "paysbas", "qui", "exerce", "le", "pouvoir", "sur", "l'empire", "n\u00e9", "\u00e0", "gand", "\u00e9lev\u00e9", "en", "brabant", "charles", "quint", "avait", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e8s", "sa", "naissance", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "la", "population", "comme", "un", "enfant", "du", "pays", "mais", "son", "entourage", "flamando", "franco", "espagnol", "puis", "allemand", "en", "fait", "un", "polyglotte", "parlant", "le", "n\u00e9erlandais", "le", "fran\u00e7ais", "l'espagnol", "et", "l'allemand", "cependant", "\u00e0", "la", "cour", "de", "bruxelles", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "v\u00e9hiculaire", "c'est", "durant", "son", "s\u00e9jour", "\u00e0", "bruxelles", "qu'\u00e9rasme", "le", "prince", "des", "humanistes", "r\u00e9dige", "en", "fran\u00e7ais", "son", "trait\u00e9", "de", "l'\u00e9ducation", "d'un", "prince", "destin\u00e9", "\u00e0", "guider", "l'\u00e9ducation", "de", "charles", "qu'il", "remet", "personnellement", "au", "futur", "empereur", "qu'il", "appelle", "\"princeps", "burgundiunum\"", "c'est", "au", "palais", "du", "coudenberg", "que", "charles", "quint", "r\u00e9side", "le", "plus", "souvent", "en", "dehors", "de", "ses", "campagnes", "militaires", "et", "de", "deux", "brefs", "s\u00e9jours", "en", "espagne", "la", "premi\u00e8re", "fois", "c'est", "pour", "aller", "faire", "connaissance", "de", "ses", "sujets", "espagnols", "la", "deuxi\u00e8me", "fois", "c'est", "alors", "qu'il", "est", "emp\u00each\u00e9", "de", "traverser", "la", "france", "pour", "rentrer", "\u00e0", "bruxelles", "\u00e9tant", "en", "guerre", "avec", "ce", "pays", "et", "alors", "qu'il", "retient", "prisonnier", "le", "roi", "de", "france", "fran\u00e7ois", "ier", "vaincu", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "pavie", "malgr\u00e9", "les", "absences", "de", "charles", "chaque", "fois", "pour", "cause", "de", "guerre", "le", "fran\u00e7ais", "est", "donc", "\u00e0", "bruxelles", "la", "lingua", "franca", "langue", "utilis\u00e9e", "comme", "langue", "d'usage", "par", "les", "seigneurs", "de", "la", "cour", "c'est", "aussi", "une", "langue", "pratiqu\u00e9e", "par", "les", "wallons", "install\u00e9s", "\u00e0", "bruxelles", "une", "place", "publique", "indiqu\u00e9e", "sur", "les", "plans", "les", "plus", "anciens", "s'appelle", "place", "des", "wallons", "lorsque", "charles", "quint", "en", "par", "la", "transaction", "d'augsbourg", "\u00e9rige", "les", "dixsept", "provinces", "en", "cercle", "de", "bourgogne", "affranchi", "de", "la", "juridiction", "imp\u00e9riale", "il", "apporte", "au", "pays", "une", "v\u00e9ritable", "ind\u00e9pendance", "ce", "qui", "est", "confirm\u00e9", "en", "par", "la", "pragmatique", "sanction", "qui", "confirme", "l'indissociabilit\u00e9", "de", "ce", "que", "l'on", "nomme", "aussi", "la", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "des", "paysbas", "qui", "englobe", "la", "hollande", "et", "ses", "extensions", "du", "nord", "la", "belgique", "le", "nord", "de", "la", "france", "et", "la", "franchecomt\u00e9", "philippe", "ii", "d'espagne", "fils", "de", "charles", "quint", "est", "destin\u00e9", "\u00e0", "en", "\u00eatre", "le", "souverain", "mais", "dans", "le", "respect", "des", "franchises", "et", "des", "privil\u00e8ges", "locaux", "ce", "qui", "conf\u00e8re", "aux", "gouverneurs", "install\u00e9s", "\u00e0", "bruxelles", "leur", "autonomie", "politique", "au", "sein", "d'un", "vaste", "ensemble", "multinational", "comprenant", "l'espagne", "et", "ses", "colonies", "aussi", "quand", "charles", "abdique", "\u00e0", "bruxelles", "de", "tous", "ses", "pouvoirs", "sur", "la", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "du", "leo", "belgicus", "sur", "la", "bourgogne", "sur", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "et", "sur", "l'espagne", "avec", "ses", "colonies", "l'h\u00e9ritage", "qu'il", "laisse", "ne", "para\u00eet", "pas", "menacer", "la", "ville", "dans", "son", "statut", "politique", "de", "ville", "de", "pouvoir", "en", "europe", "du", "nord", "mais", "le", "choix", "que", "son", "fils", "philippe", "ii", "fait", "de", "madrid", "pour", "y", "r\u00e9sider", "va", "cr\u00e9er", "un", "antagonisme", "entre", "bruxelles", "et", "l'ensemble", "des", "paysbas", "envers", "l'espagne", "d'autant", "plus", "que", "depuis", "madrid", "philippe", "ii", "intensifie", "la", "lutte", "de", "son", "p\u00e8re", "contre", "le", "protestantisme", "celleci", "s'\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "traduite", "\u00e0", "bruxelles", "comme", "dans", "ses", "autres", "villes", "et", "\u00e9tats", "par", "la", "publication", "de", "placards", "des", "affiches", "condamnant", "les", "ennemis", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "romaine", "avec", "des", "peines", "allant", "jusqu'\u00e0", "celle", "de", "la", "mort", "apr\u00e8s", "charles", "quint", "le", "fran\u00e7ais", "continue", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "\u00e0", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "par", "l'aristocratie", "et", "une", "partie", "de", "la", "bourgeoisie", "particuli\u00e8rement", "dans", "les", "affaires", "de", "politique", "ext\u00e9rieure", "le", "braban\u00e7on", "variante", "dialectale", "du", "n\u00e9erlandais", "demeure", "la", "langue", "v\u00e9hiculaire", "de", "la", "grande", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "le", "soul\u00e8vement", "contre", "l'autoritarisme", "du", "successeur", "de", "charles", "quint", "son", "fils", "philippe", "ii", "entra\u00eene", "apr\u00e8s", "des", "r\u00e9pressions", "sanglantes", "dans", "le", "cadre", "des", "guerres", "de", "religion", "la", "scission", "des", "paysbas", "bourguignons", "c'est", "la", "naissance", "des", "futurs", "paysbas", "du", "nord", "que", "les", "fran\u00e7ais", "appellent", "la", "hollande", "un", "\u00e9tat", "majoritairement", "protestant", "le", "conflit", "commence", "par", "l'arriv\u00e9e", "\u00e0", "bruxelles", "de", "troupes", "espagnoles", "qui", "occupent", "la", "ville", "et", "par", "l'ex\u00e9cution", "sur", "la", "grandplace", "de", "deux", "chefs", "rebelles", "les", "comtes", "d'egmont", "et", "de", "horne", "la", "r\u00e9pression", "touche", "aussi", "de", "nombreux", "tenants", "des", "droits", "et", "franchises", "locaux", "menac\u00e9s", "par", "philippe", "ii", "d'espagne", "de", "ce", "fait", "le", "prince", "d'orange", "dit", "guillaume", "le", "taciturne", "d'origine", "allemande", "mais", "\u00e9lev\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "la", "cour", "de", "bruxelles", "il", "parle", "aussi", "l'allemand", "et", "le", "n\u00e9erlandais", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "proche", "de", "charles", "quint", "devient", "l'embl\u00e8me", "et", "le", "chef", "de", "la", "guerre", "contre", "l'espagne", "au", "cours", "d'une", "longue", "guerre", "le", "prince", "qui", "a", "fui", "bruxelles", "pour", "prendre", "la", "t\u00eate", "de", "ce", "qui", "devient", "une", "r\u00e9volution", "reviendra", "bri\u00e8vement", "dans", "bruxelles", "reconquise", "les", "contemporains", "d\u00e9crivent", "son", "retour", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'ambassadeur", "d'angleterre", "comme", "un", "v\u00e9ritable", "triomphe", "c'est", "l'occasion", "pour", "les", "bruxellois", "d'assister", "au", "premier", "feu", "d'artifice", "ex\u00e9cut\u00e9", "en", "europe", "occidentale", "mais", "les", "vicissitudes", "des", "combats", "entra\u00eenent", "le", "prince", "loin", "de", "bruxelles", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "protestants", "jusqu'\u00e0", "se", "convertir", "\u00e0", "la", "r\u00e9forme", "acharn\u00e9", "dans", "son", "combat", "pour", "la", "d\u00e9fense", "des", "droits", "et", "l'\u00e9mancipation", "des", "populations", "guillaume", "d'orange", "va", "jusqu'\u00e0", "appeler", "une", "de", "ses", "filles", "catherinebelgique", "d'orangenassau", "mais", "finalement", "incapable", "de", "lib\u00e9rer", "le", "sud", "de", "l'emprise", "espagnole", "r\u00e9fugi\u00e9", "dans", "les", "paysbas", "du", "nord", "guillaume", "d'orange", "leur", "a", "l\u00e9gu\u00e9", "sa", "devise", "par", "laquelle", "s'affirme", "sa", "pers\u00e9v\u00e9rance", "devise", "qui", "sera", "celle", "de", "la", "dynastie", "d'orangenassau", "qui", "r\u00e8gne", "encore", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "sur", "les", "paysbas", "et", "qui", "est", "toujours", "en", "fran\u00e7ais", "je", "maintiendrai", "durant", "toute", "la", "dur\u00e9e", "du", "conflit", "bruxelles", "s'est", "plusieurs", "fois", "oppos\u00e9e", "directement", "aux", "gouverneurs", "espagnols", "tant", "pour", "des", "raisons", "religieuses", "que", "fiscales", "notamment", "par", "l'union", "de", "bruxelles", "qui", "ent\u00e9rine", "la", "pacification", "de", "gand", "qui", "proclame", "l'unit\u00e9", "des", "populations", "des", "grands", "paysbas", "du", "nord", "au", "sud", "succ\u00e8s", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "la", "ville", "deviendra", "m\u00eame", "une", "r\u00e9publique", "calviniste", "subissant", "un", "si\u00e8ge", "d'un", "an", "avant", "de", "retomber", "sous", "le", "pouvoir", "du", "roi", "d'espagne", "durant", "les", "quatrevingts", "ans", "que", "devait", "durer", "la", "guerre", "bruxelles", "connait", "un", "r\u00e9pit", "de", "dix", "ans", "sous", "les", "archiducs", "albert", "et", "isabelle", "install\u00e9s", "dans", "le", "vieux", "palais", "bruxellois", "des", "ducs", "de", "brabant", "et", "des", "ducs", "de", "bourgogne", "sous", "un", "r\u00e9gime", "de", "neutralit\u00e9", "\u00e9quivalant", "\u00e0", "une", "quasiind\u00e9pendance", "sous", "leur", "r\u00e8gne", "en", "bruxelles", "perd", "toute", "emprise", "sur", "les", "provinces", "du", "nord", "par", "le", "trait\u00e9", "d'utrecht", "par", "lequel", "l'espagne", "reconna\u00eet", "l'ind\u00e9pendance", "du", "nord", "c'est", "la", "naissance", "des", "paysbas", "du", "nord", "principalement", "la", "hollande", "s\u00e9par\u00e9s", "de", "la", "belgique", "celleci", "est", "encore", "appel\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "les", "paysbas", "m\u00e9ridionaux", "durant", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "bruxelles", "reste", "une", "ville", "braban\u00e7onne", "dont", "le", "thiois", "version", "braban\u00e7onne", "de", "la", "langue", "flamande", "est", "la", "langue", "de", "l'administration", "et", "des", "chambres", "de", "rh\u00e9torique", "et", "demeure", "la", "langue", "v\u00e9hiculaire", "mais", "sous", "les", "archiducs", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "gouvernement", "se", "fait", "en", "fran\u00e7ais", "si", "les", "relations", "avec", "les", "gouverneurs", "repr\u00e9sentant", "l'espagne", "continuent", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "moins", "souvent", "en", "langue", "espagnole", "la", "vie", "culturelle", "est", "toujours", "marqu\u00e9e", "par", "l'emploi", "de", "la", "langue", "n\u00e9erlandaise", "m\u00eame", "apr\u00e8s", "le", "bombardement", "sauvage", "de", "la", "ville", "par", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "du", "mar\u00e9chal", "de", "villeroy", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "bruxelles", "n'est", "pas", "menac\u00e9e", "pourtant", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "de", "conqu\u00eate", "provoque", "une", "hostilit\u00e9", "populaire", "qui", "entra\u00eene", "une", "union", "de", "fait", "entre", "les", "paysbas", "du", "sud", "et", "la", "politique", "de", "l'espagne", "dans", "une", "entente", "ambig\u00fce", "qui", "marie", "une", "hostilit\u00e9", "populaire", "envers", "les", "troupes", "d'occupation", "espagnoles", "avec", "l'engagement", "de", "nobles", "locaux", "et", "d'aventuriers", "qui", "s'en", "vont", "jouer", "un", "r\u00f4le", "surtout", "militaire", "au", "service", "de", "l'espagne", "tels", "jean", "t'serclaes", "comte", "de", "tilly", "et", "jean", "de", "werth", "l'espagne", "n'en", "est", "pas", "moins", "ressentie", "par", "la", "population", "comme", "une", "puissance", "occupante", "surtout", "du", "fait", "des", "imp\u00f4ts", "mais", "la", "belgique", "constitue", "une", "source", "de", "revenus", "fiscaux", "et", "un", "poste", "d'observation", "et", "de", "d\u00e9fense", "en", "europe", "du", "nord", "dont", "la", "cour", "de", "madrid", "ne", "veut", "pas", "se", "passer", "aussi", "pour", "maintenir", "leur", "influence", "sur", "la", "belgique", "appel\u00e9e", "les", "paysbas", "m\u00e9ridionaux", "les", "rois", "d'espagne", "doiventils", "passer", "par", "l'accord", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "et", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "gouvernement", "si\u00e9geant", "\u00e0", "bruxelles", "pour", "de", "nombreuses", "d\u00e9cisions", "relatives", "\u00e0", "la", "politique", "et", "aux", "guerres", "de", "l'espagne", "qui", "entra\u00eenent", "des", "impositions", "fiscales", "mal", "accueillies", "par", "la", "population", "cela", "fait", "de", "bruxelles", "une", "capitale", "dont", "il", "faut", "respecter", "les", "droits", "et", "franchises", "comme", "il", "le", "faut", "pour", "les", "lois", "locales", "des", "autres", "composantes", "des", "paysbas", "m\u00e9ridionaux", "ce", "qui", "ne", "va", "pas", "sans", "heurts", "et", "conflits", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "noblesse", "locale", "le", "peuple", "et", "les", "pouvoirs", "urbains", "ne", "cessant", "de", "revendiquer", "et", "d'entrer", "en", "r\u00e9bellion", "avec", "la", "monarchie", "espagnole", "malgr\u00e9", "les", "int\u00e9r\u00eats", "que", "l'espagne", "poss\u00e8de", "aux", "paysbas", "espagnols", "elle", "finit", "par", "se", "lasser", "de", "l'incessante", "opposition", "qu'elle", "rencontre", "et", "l\u00e8gue", "le", "pays", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "par", "d\u00e9volution", "de", "la", "dynastie", "espagnole", "des", "habsbourg", "aux", "habsbourg", "d'autriche", "et", "ce", "en", "vertu", "du", "droit", "f\u00e9odal", "qui", "encore", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "r\u00e9git", "les", "pouvoirs", "qui", "se", "partagent", "l'europe", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9tant", "la", "langue", "de", "culture", "de", "toute", "l'aristocratie", "europ\u00e9enne", "et", "des", "classes", "poss\u00e9dantes", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "c'est", "cette", "langue", "qui", "est", "utilis\u00e9e", "dans", "les", "affaires", "politiques", "la", "situation", "linguistique", "\u00e0", "bruxelles", "continue", "donc", "\u00e0", "se", "caract\u00e9riser", "par", "une", "dualit\u00e9", "de", "culture", "d'une", "part", "la", "langue", "populaire", "le", "thiois", "et", "d'autre", "part", "la", "langue", "de", "l'\u00e9lite", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "que", "la", "francisation", "de", "la", "ville", "se", "d\u00e9veloppe", "sous", "le", "gouverneur", "charles", "de", "lorraine", "repr\u00e9sentant", "le", "pouvoir", "autrichien", "mais", "les", "embellissements", "de", "bruxelles", "auxquels", "pr\u00e9sida", "ce", "gouverneur", "par", "la", "cr\u00e9ation", "du", "quartier", "royal", "et", "la", "faveur", "publique", "qui", "lui", "\u00e9tait", "accord\u00e9e", "pour", "sa", "bonhomie", "ne", "suffirent", "pas", "sous", "son", "successeur", "\u00e0", "emp\u00eacher", "une", "hostilit\u00e9", "publique", "motiv\u00e9e", "par", "les", "r\u00e9formes", "autoritaires", "de", "l'empereur", "d'autriche", "joseph", "ii", "et", "comme", "sous", "le", "r\u00e9gime", "du", "roi", "d'espagne", "par", "les", "imp\u00f4ts", "\u00e0", "vienne", "existe", "un", "bureau", "belge", "l'immixtion", "autrichienne", "dans", "les", "affaires", "belges", "appara\u00eet", "moins", "lourde", "au", "d\u00e9but", "que", "celle", "de", "l'espagne", "le", "r\u00e9gime", "est", "celui", "d'un", "protectorat", "bruxelles", "est", "le", "poste", "avanc\u00e9", "de", "l'autriche", "en", "europe", "de", "l'ouest", "et", "\u00e0", "ce", "titre", "le", "gouverneur", "repr\u00e9sentant", "l'empereur", "d'autriche", "y", "re\u00e7oit", "les", "pl\u00e9nipotentiaires", "de", "puissances", "\u00e9trang\u00e8res", "mais", "la", "volont\u00e9", "de", "l'empereur", "d'autriche", "est", "de", "r\u00e9glementer", "l'exercice", "des", "professions", "au", "m\u00e9pris", "des", "droits", "acquis", "par", "les", "vieilles", "chartes", "un", "chef", "de", "corporation", "fran\u00e7ois", "anneessens", "est", "ex\u00e9cut\u00e9", "sur", "la", "grandplace", "de", "bruxelles", "d'autres", "d\u00e9fenseurs", "des", "droits", "locaux", "doivent", "s'enfuir", "la", "d\u00e9cision", "de", "l'empereur", "de", "supprimer", "des", "congr\u00e9gations", "religieuses", "qu'il", "consid\u00e8re", "comme", "inutiles", "pour", "une", "partie", "d'entre", "elles", "ach\u00e8ve", "de", "soulever", "la", "population", "de", "bruxelles", "et", "d'autres", "villes", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "militaire", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "turnhout", "de", "l'arm\u00e9e", "lev\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "repr\u00e9sentant", "les", "diverses", "provinces", "belges", "c'est", "en", "fran\u00e7ais", "qu'est", "proclam\u00e9e", "l'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tats", "belgiques", "unis", "mais", "les", "querelles", "entre", "partisans", "d'un", "retour", "aux", "anciennes", "coutumes", "et", "les", "tenants", "des", "id\u00e9es", "du", "si\u00e8cle", "des", "lumi\u00e8res", "minent", "la", "capacit\u00e9", "de", "r\u00e9sistance", "du", "pays", "il", "en", "r\u00e9sulte", "un", "retour", "en", "force", "des", "autrichiens", "mais", "cela", "n'enraye", "pas", "la", "mont\u00e9e", "du", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "bruxelles", "puisque", "d\u00e8s", "la", "victoire", "des", "arm\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "entra\u00eene", "l'annexion", "\u00e0", "la", "france", "de", "l'ensemble", "du", "pays", "avec", "pour", "cons\u00e9quence", "l'imposition", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "toute", "la", "belgique", "par", "d\u00e9cision", "fran\u00e7aise", "la", "ville", "est", "ramen\u00e9e", "\u00e0", "ses", "limites", "du", "moyen", "\u00e2ge", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "une", "enceinte", "du", "xive", "si\u00e8cle", "qui", "est", "d'ailleurs", "d\u00e9mantel\u00e9e", "sur", "ordre", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "l'autorit\u00e9", "qu'exer\u00e7ait", "l'amman", "de", "bruxelles", "sur", "la", "population", "de", "la", "vall\u00e9e", "environnante", "nomm\u00e9e", "la", "cuve", "est", "supprim\u00e9e", "cette", "d\u00e9cision", "arbitraire", "ram\u00e8ne", "la", "population", "\u00e0", "habitants", "et", "perturbe", "la", "vie", "\u00e9conomique", "la", "ville", "est", "ramen\u00e9e", "au", "rang", "de", "cheflieu", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "dyle", "nouveau", "nom", "du", "brabant", "le", "pr\u00e9fet", "doulcet", "de", "pontecoulant", "plaidera", "aupr\u00e8s", "de", "napol\u00e9on", "le", "retour", "aux", "anciennes", "limites", "mais", "la", "chute", "de", "l'empire", "fran\u00e7ais", "emp\u00eachera", "ce", "projet", "d'aboutir", "sous", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "et", "l'empire", "le", "fran\u00e7ais", "s'est", "install\u00e9", "partout", "comme", "langue", "officielle", "c'est", "notamment", "le", "cas", "\u00e0", "bruxelles", "et", "malgr\u00e9", "une", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "annexion", "par", "le", "royaume", "des", "paysbas", "d\u00e9cid\u00e9e", "par", "les", "puissances", "du", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "qui", "fait", "de", "bruxelles", "une", "des", "deux", "capitales", "des", "paysbas", "de", "\u00e0", "c'est", "le", "fran\u00e7ais", "qui", "devient", "la", "langue", "des", "classes", "sup\u00e9rieures", "c'est", "au", "point", "que", "la", "tentative", "d'imposer", "la", "langue", "n\u00e9erlandaise", "fut", "une", "des", "causes", "de", "la", "r\u00e9volution", "belge", "de", "en", "plus", "des", "mesures", "discriminatoires", "d'ordre", "politique", "favorisant", "les", "hollandais", "dans", "l'administration", "et", "dans", "l'arm\u00e9e", "alors", "qu'ils", "\u00e9taient", "moins", "nombreux", "que", "les", "belges", "des", "combats", "sanglants", "\u00e9clatent", "\u00e0", "bruxelles", "en", "septembre", "et", "se", "propagent", "dans", "tout", "le", "pays", "apr\u00e8s", "le", "bombardement", "d'anvers", "par", "l'arm\u00e9e", "hollandaise", "r\u00e9fugi\u00e9e", "dans", "la", "citadelle", "de", "cette", "ville", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "belgique", "est", "acquise", "avec", "l'accord", "du", "royaumeuni", "et", "de", "la", "france", "en", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "intervint", "pour", "pr\u00e9venir", "un", "retour", "en", "force", "des", "hollandais", "qui", "se", "retirent", "dans", "anvers", "mais", "sans", "affrontement", "direct", "\u00e0", "cette", "occasion", "appara\u00eet", "un", "nom", "qui", "fera", "son", "chemin", "dans", "l'histoire", "de", "belgique", "surtout", "de", "bruxelles", "celui", "de", "charles", "de", "brouck\u00e8re", "qui", "en", "mena\u00e7ant", "l'arm\u00e9e", "hollandaise", "sur", "ses", "arri\u00e8res", "avec", "ses", "volontaires", "du", "limbourg", "fut", "un", "des", "artisans", "de", "leur", "repli", "sur", "anvers", "mais", "les", "noms", "des", "principaux", "chefs", "de", "la", "r\u00e9volution", "sont", "louis", "de", "potter", "charles", "rogier", "alexandre", "gendebien", "et", "jeanbaptiste", "nothomb", "ils", "form\u00e8rent", "un", "gouvernement", "provisoire", "install\u00e9", "dans", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "bruxelles", "alors", "m\u00eame", "que", "les", "combats", "\u00e9clataient", "sur", "les", "barricades", "agrandi", "par", "l'entr\u00e9e", "de", "diverses", "personnalit\u00e9s", "ce", "gouvernement", "patronna", "la", "cr\u00e9ation", "par", "un", "congr\u00e8s", "national", "de", "la", "constitution", "r\u00e9put\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "la", "plus", "lib\u00e9rale", "du", "monde", "c'est", "\u00e0", "ce", "titre", "qu'elle", "servit", "d'ailleurs", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "plusieurs", "pays", "cependant", "bien", "que", "d'inspiration", "tr\u00e8s", "lib\u00e9rale", "cette", "constitution", "se", "voulut", "monarchique", "pour", "ne", "pas", "susciter", "l'hostilit\u00e9", "des", "souverains", "europ\u00e9ens", "qui", "voulaient", "bien", "d'une", "belgique", "ind\u00e9pendante", "mais", "pas", "d'une", "r\u00e9publique", "c'est", "\u00e0", "bruxelles", "que", "le", "juillet", "a", "lieu", "en", "fran\u00e7ais", "la", "prestation", "de", "serment", "de", "l\u00e9opold", "ier", "un", "noble", "allemand", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "monarchie", "britannique", "une", "tentative", "militaire", "du", "roi", "de", "hollande", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "bris\u00e9e", "par", "l'hostilit\u00e9", "des", "grandes", "puissances", "et", "l'entr\u00e9e", "en", "belgique", "d'une", "arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "appel\u00e9e", "par", "le", "nouveau", "roi", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "sera", "sign\u00e9", "en", "entre", "la", "belgique", "et", "les", "paysbas", "commence", "alors", "le", "d\u00e9veloppement", "industriel", "de", "la", "belgique", "qui", "va", "devenir", "une", "puissance", "industrielle", "de", "premier", "plan", "c'est", "au", "cours", "de", "cette", "p\u00e9riode", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "les", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "que", "bruxelles", "conna\u00eet", "une", "expansion", "qui", "va", "d\u00e9cupler", "sa", "population", "tout", "en", "d\u00e9bordant", "des", "limites", "auxquelles", "l'avaient", "ramen\u00e9e", "les", "fran\u00e7ais", "durant", "l'annexion", "parall\u00e8lement", "la", "ville", "s'est", "transform\u00e9e", "d'une", "ville", "largement", "n\u00e9erlandophone", "dans", "la", "classe", "populaire", "en", "une", "ville", "bilingue", "voire", "multilingue", "avec", "le", "fran\u00e7ais", "pour", "langue", "majoritaire", "et", "lingua", "franca", "c'est\u00e0dire", "langue", "franche", "au", "sens", "de", "langue", "libre", "ce", "qui", "veut", "dire", "appartenant", "\u00e0", "tous", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "langue", "de", "communication", "entre", "les", "habitants", "m\u00eame", "d'une", "autre", "langue", "maternelle", "bien", "que", "historiquement", "bruxelles", "f\u00fbt", "une", "cit\u00e9", "dont", "les", "habitants", "parl\u00e8rent", "le", "n\u00e9erlandais", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "dialecte", "flamand", "la", "situation", "linguistique", "bruxelloise", "change", "radicalement", "au", "cours", "des", "deux", "derniers", "si\u00e8cles", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "d'une", "immigration", "fran\u00e7aise", "et", "wallonne", "cette", "progression", "du", "fran\u00e7ais", "s'explique", "avant", "tout", "par", "la", "conversion", "linguistique", "de", "la", "population", "n\u00e9erlandophone", "au", "cours", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "la", "raison", "en", "est", "le", "manque", "de", "consid\u00e9ration", "dont", "jouissait", "le", "n\u00e9erlandais", "en", "tant", "que", "langue", "de", "culture", "au", "sein", "des", "classes", "dominantes", "belges", "renforc\u00e9", "par", "l'attrait", "que", "repr\u00e9sentait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "de", "haute", "culture", "et", "des", "\u00e9changes", "internationaux", "cette", "transformation", "avait", "d\u00e9marr\u00e9", "graduellement", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "mais", "prit", "toute", "son", "ampleur", "lorsque", "la", "belgique", "devint", "ind\u00e9pendante", "et", "que", "bruxelles", "d\u00e9borda", "audel\u00e0", "de", "ses", "murs", "la", "francisation", "r\u00e9elle", "et", "massive", "de", "la", "population", "urbaine", "ne", "commence", "cependant", "que", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "partir", "de", "on", "constate", "que", "les", "n\u00e9erlandophones", "se", "virent", "de", "plus", "en", "plus", "forc\u00e9s", "de", "devenir", "bilingues", "le", "n\u00e9erlandais", "ne", "se", "transmettait", "plus", "\u00e0", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "suivante", "ce", "qui", "a", "eu", "pour", "effet", "une", "augmentation", "consid\u00e9rable", "du", "nombre", "des", "francophones", "unilingues", "apr\u00e8s", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "fixation", "de", "la", "fronti\u00e8re", "linguistiquer\u00e9f", "non", "conforme", "et", "de", "l'essor", "socio\u00e9conomique", "de", "la", "r\u00e9gion", "flamande", "la", "francisation", "des", "n\u00e9erlandophones", "a", "paru", "stagner", "durant", "la", "seconde", "partie", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "bruxelles", "devient", "progressivement", "une", "ville", "d'\u00e9changes", "internationaux", "ce", "qui", "contribue", "\u00e0", "un", "afflux", "d'immigrants", "qui", "favorisent", "l'augmentation", "de", "l'usage", "du", "fran\u00e7ais", "ainsi", "que", "de", "l'\u00e9mergence", "d'autres", "langues", "aux", "d\u00e9pens", "du", "n\u00e9erlandais", "simultan\u00e9ment", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'urbanisation", "un", "nombre", "suppl\u00e9mentaire", "de", "communes", "pr\u00e9c\u00e9demment", "n\u00e9erlandophones", "de", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "bruxelloise", "sont", "devenues", "majoritairement", "francophones", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "connu", "en", "flandre", "comme", "la", "tache", "d'huile", "francophone", "constitue", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "question", "du", "statut", "de", "bruxelles", "un", "des", "principaux", "sujets", "de", "contentieux", "de", "la", "politique", "belge", "la", "ville", "devenue", "viller\u00e9gion", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "constitue", "un", "ensemble", "urbanistique", "uni", "et", "officiellement", "bilingue", "de", "communes", "autour", "du", "noyau", "de", "la", "cit\u00e9", "centrale", "du", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "par", "ce", "statut", "de", "r\u00e9gion", "la", "constitution", "belge", "installe", "bruxelles", "dans", "une", "position", "identique", "\u00e0", "celle", "des", "autres", "r\u00e9gions", "de", "belgique", "tout", "en", "lui", "rendant", "une", "forme", "et", "une", "superficie", "proches", "de", "ses", "anciennes", "limites", "situation", "adapt\u00e9e", "au", "statut", "de", "capitale", "qu'elle", "avait", "acquis", "en", "accueillant", "la", "r\u00e9sidence", "des", "ducs", "de", "bourgogne", "philippe", "le", "bon", "et", "charles", "le", "t\u00e9m\u00e9raire", "la", "juridiction", "bruxelloise", "plus", "\u00e9tendue", "exerc\u00e9e", "autrefois", "dans", "ce", "que", "l'on", "appelait", "le", "quartier", "de", "brabant", "qui", "repr\u00e9sentait", "une", "partie", "de", "cette", "province", "n'a", "toutefois", "pas", "\u00e9t\u00e9", "restaur\u00e9e", "cette", "position", "bruxelles", "l'avait", "pourtant", "conserv\u00e9e", "pendant", "des", "si\u00e8cles", "d'abord", "sous", "les", "ducs", "de", "brabant", "puis", "sous", "les", "ducs", "de", "bourgogne", "et", "encore", "sous", "charles", "quint", "quand", "celuici", "avait", "constitu\u00e9", "les", "grands", "paysbas", "en", "une", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "incessible", "par", "l'acte", "dit", "de", "la", "pragmatique", "sanction", "par", "la", "suite", "les", "guerres", "de", "religion", "et", "l'absolutisme", "espagnol", "ne", "purent", "enlever", "\u00e0", "bruxelles", "ni", "l'\u00e9tendue", "de", "sa", "juridiction", "ni", "son", "statut", "politique", "puisqu'elle", "resta", "le", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "gouvernement", "de", "ce", "que", "l'on", "appela", "la", "belgica", "regia", "paysbas", "espagnols", "apr\u00e8s", "la", "rupture", "avec", "le", "nord", "il", "s'agissait", "bel", "et", "bien", "d'un", "gouvernement", "m\u00eame", "sous", "le", "protectorat", "des", "habsbourg", "d'espagne", "plus", "tard", "la", "r\u00e9volution", "braban\u00e7onne", "qui", "amena", "la", "cr\u00e9ation", "des", "\u00e9tats", "belgiques", "unis", "malgr\u00e9", "les", "habsbourg", "d'autriche", "ne", "fit", "que", "confirmer", "le", "statut", "de", "bruxelles", "il", "fallut", "l'annexion", "de", "la", "belgique", "d\u00e9cid\u00e9e", "\u00e0", "paris", "pour", "ramener", "la", "ville", "\u00e0", "ses", "dimensions", "du", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "pr\u00e8s", "de", "deux", "si\u00e8cles", "plus", "tard", "la", "ville", "a", "donc", "retrouv\u00e9", "un", "\u00e9tat", "conforme", "\u00e0", "son", "histoire", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "sociopolitique", "moderne", "d\u00e9j\u00e0", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "belge", "de", "s'amor\u00e7a", "un", "mouvement", "d'extension", "progressive", "\u00e0", "travers", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "surtout", "au", "xxe", "avec", "la", "reconnaissance", "de", "l'agglom\u00e9ration", "de", "bruxelles", "de", "communes", "constitu\u00e9es", "en", "une", "entit\u00e9", "unique", "pr\u00e9sid\u00e9e", "d'abord", "par", "un", "conseil", "enfin", "en", "fut", "consacr\u00e9e", "la", "cr\u00e9ation", "constitutionnelle", "de", "la", "ville", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "celleci", "poss\u00e8de", "son", "propre", "gouvernement", "et", "sa", "propre", "assembl\u00e9e", "parlementaire", "sous", "le", "nom", "officiel", "de", "bruxelles", "capitale", "la", "population", "recens\u00e9e", "repr\u00e9sente", "un", "peu", "plus", "d'un", "million", "cent", "mille", "habitants", "les", "pr\u00e9visions", "laissant", "augurer", "une", "augmentation", "de", "pour", "selon", "le", "bureau", "du", "plan", "la", "r\u00e9gion", "est", "une", "des", "trois", "r\u00e9gions", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es", "de", "belgique", "les", "deux", "autres", "\u00e9tant", "la", "r\u00e9gion", "wallonne", "et", "la", "r\u00e9gion", "flamande", "une", "comparaison", "avec", "d'autres", "communes", "belges", "est", "possible", "dans", "la", "liste", "des", "communes", "belges", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "o\u00f9", "bruxelles", "n'appara\u00eet", "pas", "d'un", "seul", "tenant", "mais", "\u00e0", "travers", "sa", "division", "communale", "situation", "actuelle", "les", "communes", "bruxelloises", "constituent", "ensemble", "la", "seule", "partie", "officiellement", "bilingue", "de", "la", "belgique", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "a", "\u00e9t\u00e9", "longtemps", "retard\u00e9e", "du", "fait", "des", "visions", "diff\u00e9rentes", "sur", "le", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "en", "belgique", "dans", "un", "premier", "temps", "les", "partis", "flamands", "demandaient", "des", "comp\u00e9tences", "essentiellement", "culturelles", "tandis", "que", "les", "francophones", "voulaient", "l'autonomie", "\u00e9conomique", "les", "flamands", "craignaient", "aussi", "d'\u00eatre", "plac\u00e9s", "en", "minorit\u00e9", "devant", "deux", "r\u00e9gions", "francophones", "et", "ils", "voyaient", "dans", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "r\u00e9gion", "bruxelloise", "une", "coupure", "d\u00e9finitive", "entre", "bruxelles", "et", "la", "flandre", "et", "une", "concession", "\u00e0", "la", "francisation", "en", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "a", "tout", "de", "m\u00eame", "fini", "par", "\u00eatre", "cr\u00e9\u00e9e", "officiellement", "c'\u00e9tait", "un", "retour", "\u00e0", "la", "situation", "de", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "lorsque", "la", "ville", "avait", "autorit\u00e9", "de", "justice", "sur", "plusieurs", "communes", "voisines", "situation", "multis\u00e9culaire", "qui", "fut", "supprim\u00e9e", "par", "les", "fran\u00e7ais", "lors", "de", "l'annexion", "par", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "mais", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "c'est", "une", "autorit\u00e9", "politique", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "pas", "seulement", "judiciaire", "qui", "r\u00e9unit", "la", "commune", "de", "bruxelles", "et", "les", "dixhuit", "communes", "qui", "l'entourent", "dans", "un", "ensemble", "o\u00f9", "toutes", "les", "communes", "sont", "\u00e9gales", "la", "commune", "centrale", "conserve", "par", "tradition", "le", "titre", "multis\u00e9culaire", "de", "bruxellesville", "sans", "que", "cela", "lui", "conf\u00e8re", "un", "droit", "suppl\u00e9mentaire", "par", "rapport", "aux", "autres", "communes", "c'est", "la", "naissance", "d'une", "r\u00e9gion", "qui", "a", "son", "propre", "parlement", "r\u00e9gional", "avec", "une", "repr\u00e9sentation", "minimale", "garantie", "pour", "les", "flamands", "des", "si\u00e8ges", "environ", "un", "cinqui\u00e8me", "et", "un", "gouvernement", "r\u00e9gional", "paritaire", "\u00e0", "l'exception", "du", "ministrepr\u00e9sident", "et", "des", "secr\u00e9taires", "d'\u00e9tat", "bruxelles", "n'a", "toutefois", "pas", "une", "communaut\u00e9", "propre", "en", "vertu", "de", "quoi", "la", "communaut\u00e9", "flamande", "aussi", "bien", "que", "la", "communaut\u00e9", "fran\u00e7aise", "y", "exercent", "leur", "comp\u00e9tence", "qui", "est", "de", "nature", "linguistique", "englobant", "notamment", "l'enseignement", "ces", "communaut\u00e9s", "poss\u00e8dent", "aussi", "la", "comp\u00e9tence", "linguistique", "sur", "la", "flandre", "du", "c\u00f4t\u00e9", "n\u00e9erlandophone", "et", "sur", "la", "wallonie", "du", "c\u00f4t\u00e9", "francophone", "mais", "pour", "bruxelles", "les", "deux", "communaut\u00e9s", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "des", "commissions", "sp\u00e9cifiquement", "bruxelloises", "qui", "g\u00e8rent", "les", "int\u00e9r\u00eats", "linguistiques", "des", "bruxellois", "flamands", "et", "des", "bruxellois", "francophones", "du", "c\u00f4t\u00e9", "n\u00e9erlandophone", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "une", "commission", "communautaire", "flamande", "sp\u00e9cifique", "pour", "s'occuper", "des", "bruxellois", "flamands", "vgc", "qui", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "une", "instance", "nomm\u00e9e", "d'abord", "la", "commission", "culturelle", "n\u00e9erlandaise", "et", "du", "c\u00f4t\u00e9", "francophone", "la", "commission", "communautaire", "fran\u00e7aise", "cocof", "qui", "s'occupe", "des", "bruxellois", "francophones", "des", "moyens", "financiers", "sont", "attribu\u00e9s", "par", "la", "r\u00e9gion", "bruxelloise", "\u00e0", "chaque", "communaut\u00e9", "dans", "une", "proportion", "de", "respectivement", "\u00e0", "la", "cocof", "et", "\u00e0", "la", "vgc", "ces", "deux", "institutions", "qui", "fonctionnent", "parall\u00e8lement", "au", "gouvernement", "de", "la", "r\u00e9gion", "ont", "les", "m\u00eames", "comp\u00e9tences", "\u00e0", "bruxelles", "que", "les", "communaut\u00e9s", "en", "flandre", "et", "en", "wallonie", "c'est\u00e0dire", "la", "gestion", "des", "aspects", "culturels", "et", "linguistiques", "concernant", "les", "citoyens", "de", "l'une", "et", "l'autre", "des", "deux", "communaut\u00e9s", "linguistiques", "reconnues", "\u00e0", "bruxelles", "cette", "comp\u00e9tence", "concerne", "les", "r\u00e9seaux", "d'enseignement", "et", "le", "respect", "des", "prescriptions", "l\u00e9gales", "uniquement", "en", "mati\u00e8re", "d'emploi", "des", "langues", "en", "mati\u00e8re", "administrative", "ainsi", "chaque", "habitant", "de", "bruxelles", "peut", "\u00eatre", "trait\u00e9", "dans", "la", "langue", "de", "son", "choix", "lors", "de", "ses", "rapports", "avec", "les", "r\u00e9seaux", "scolaires", "et", "dans", "les", "administrations", "dans", "les", "h\u00f4pitaux", "publics", "qui", "d\u00e9pendent", "des", "centres", "publics", "d'aide", "sociale", "le", "bilinguisme", "des", "services", "est", "obligatoire", "il", "n'est", "pas", "requis", "dans", "les", "h\u00f4pitaux", "priv\u00e9s", "ni", "les", "h\u00f4pitaux", "universitaires", "s\u00e9curit\u00e9", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "des", "ann\u00e9es", "voit", "le", "nombre", "de", "meurtres", "et", "dassassinats", "reculer", "\u00e0", "bruxelles", "r\u00e9gion", "compl\u00e8te", "ceuxci", "passent", "de", "en", "en", "en", "en", "en", "ainsi", "quen", "le", "rapport", "de", "l'observatoire", "bruxellois", "fait", "\u00e9tat", "de", "d\u00e9lits", "judiciaires", "enregistr\u00e9s", "par", "les", "services", "de", "police", "la", "r\u00e9gion", "bruxelloise", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "de", "tous", "les", "faits", "constat\u00e9s", "en", "belgique", "sa", "population", "ne", "repr\u00e9sentant", "que", "des", "habitants", "du", "pays", "en", "dans", "le", "classement", "global", "du", "safe", "cities", "index", "sci", "qui", "\u00e9value", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "environnementale", "personnelle", "et", "num\u00e9rique", "bruxelles", "figure", "\u00e0", "la", "vingtsixi\u00e8me", "position", "sur", "soixante", "en", "ao\u00fbt", "des", "dizaines", "de", "comit\u00e9s", "de", "quartier", "et", "dassociations", "issues", "de", "diff\u00e9rentes", "communes", "bruxelloises", "d\u00e9noncent", "dans", "une", "lettre", "ouverte", "lins\u00e9curit\u00e9", "croissante", "dans", "la", "capitale", "\u00e9conomie", "bruxelles", "offre", "la", "vision", "d'une", "ville", "prosp\u00e8re", "de", "nombreux", "commerces", "la", "pars\u00e8ment", "caf\u00e9s", "restaurants", "traiteurs", "chocolatiers", "grands", "magasins", "tels", "innobm", "et", "sa", "galerie", "de", "la", "rue", "neuve", "art\u00e8re", "commer\u00e7ante", "la", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9e", "de", "bruxelles", "et", "de", "belgique", "mais", "aussi", "les", "grandes", "enseignes", "tels", "les", "grands", "magasins", "colruyt", "delhaize", "ou", "encore", "carrefour", "ces", "commerces", "sont", "ouverts", "jusqu'\u00e0", "heures", "tous", "les", "jours", "et", "heures", "le", "vendredi", "ils", "sont", "ferm\u00e9s", "un", "jour", "par", "semaine", "qui", "est", "laiss\u00e9", "au", "choix", "et", "qui", "est", "le", "plus", "souvent", "le", "dimanche", "mais", "ils", "sont", "ouverts", "le", "dimanche", "dans", "le", "centreville", "touristique", "d\u00e9limit\u00e9", "par", "les", "boulevards", "de", "la", "petite", "ceinture", "int\u00e9rieure", "cette", "apparente", "prosp\u00e9rit\u00e9", "s'explique", "par", "la", "pr\u00e9sence", "d'une", "population", "ais\u00e9e", "voire", "riche", "form\u00e9e", "par", "la", "bourgeoisie", "locale", "ainsi", "que", "les", "nombreux", "cadres", "des", "institutions", "internationales", "et", "leur", "cort\u00e8ge", "de", "lobbys", "cependant", "bruxelles", "est", "une", "ville", "o\u00f9", "s'accroissent", "les", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "de", "dualisation", "et", "de", "paup\u00e9risation", "le", "ch\u00f4mage", "y", "compte", "unit\u00e9s", "\u00e0", "la", "fin", "de", "novembre", "majoritairement", "des", "immigr\u00e9s", "de", "premi\u00e8re", "ou", "deuxi\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "sans", "qualification", "ou", "dont", "les", "qualifications", "ne", "correspondent", "pas", "aux", "exigences", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "sur", "le", "march\u00e9", "de", "l'emploi", "bruxellois", "sous", "l'influence", "de", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "d'emplois", "tertiaires", "tr\u00e8s", "qualifi\u00e9s", "finance", "et", "administration", "avec", "des", "exigences", "linguistiques", "bilinguisme", "et", "m\u00eame", "trilinguisme", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "se", "stabilise", "\u00e0", "avec", "demandeurs", "d'emploi", "inoccup\u00e9s", "en", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "\u00e9tant", "de", "qui", "est", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "du", "pays", "cette", "situation", "est", "la", "cons\u00e9quence", "de", "l'\u00e9volution", "de", "bruxelles", "vers", "un", "statut", "de", "fait", "qui", "l'a", "impos\u00e9e", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "cinquante", "comme", "une", "des", "principales", "villes", "d'affaires", "et", "de", "d\u00e9cisions", "d'europe", "elle", "le", "doit", "\u00e0", "sa", "position", "g\u00e9ographique", "au", "centre", "le", "plus", "dynamique", "de", "l'europe", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "le", "benelux", "et", "la", "banane", "bleue", "ce", "qui", "lui", "a", "conf\u00e9r\u00e9", "son", "statut", "de", "grand", "centre", "urbain", "d'autant", "plus", "qu'il", "en", "est", "r\u00e9sult\u00e9", "le", "d\u00e9veloppement", "d'un", "tr\u00e8s", "dense", "nud", "international", "de", "liaisons", "a\u00e9roportuaires", "ferroviaires", "et", "routi\u00e8res", "l'a\u00e9roport", "de", "bruxelles", "national", "\u00e0", "zaventem", "est", "connect\u00e9", "au", "nordest", "de", "la", "ville", "au", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "de", "tout", "le", "pays", "et", "au", "r\u00e9seau", "autoroutier", "bruxellescharleroi", "south", "airport", "au", "sudest", "est", "connect\u00e9", "au", "r\u00e9seau", "autoroutier", "les", "ports", "de", "mer", "d'anvers", "de", "gand", "et", "la", "zone", "industrielle", "de", "charleroi", "d\u00e9limitent", "un", "triangle", "\u00e9conomique", "au", "centre", "duquel", "le", "port", "bruxelles", "accessibles", "aux", "navires", "de", "mer", "de", "tonnes", "et", "aux", "gros", "convois", "pouss\u00e9s", "de", "p\u00e9niches", "assure", "la", "liaison", "avec", "l'euregio", "industrielle", "d'anvers", "et", "de", "li\u00e8ge", "vers", "la", "ruhr", "et", "aussi", "vers", "la", "france", "avec", "ses", "fonctions", "de", "capitale", "multiple", "de", "la", "belgique", "de", "l'europe", "et", "de", "l'otan", "organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "la", "ville", "est", "un", "centre", "politique", "d'importance", "nationale", "et", "internationale", "de", "premi\u00e8re", "grandeur", "ce", "qui", "joint", "\u00e0", "sa", "position", "dans", "la", "partie", "la", "plus", "riche", "de", "l'europe", "explique", "qu'elle", "soit", "le", "si\u00e8ge", "de", "nombreuses", "soci\u00e9t\u00e9s", "le", "tout", "constituant", "un", "r\u00e9servoir", "d'emplois", "tr\u00e8s", "qualifi\u00e9s", "domin\u00e9s", "par", "les", "activit\u00e9s", "tertiaires", "de", "pointe", "et", "notamment", "dans", "un", "dense", "r\u00e9seau", "bancaire", "mondial", "ainsi", "bruxelles", "est", "reconnue", "ville", "mondiale", "dans", "de", "nombreux", "classements", "internationaux", "entre", "autres", "celui", "du", "\"groupe", "d'\u00e9tude", "des", "villes", "mondiales\"", "de", "l'universit\u00e9", "de", "loughborough", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "et", "sant\u00e9", "les", "sp\u00e9cialistes", "constatent", "que", "des", "difficult\u00e9s", "se", "poseront", "dans", "les", "domaines", "du", "social", "et", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "tout", "indique", "que", "la", "r\u00e9gion", "en", "grande", "difficult\u00e9", "financi\u00e8re", "fiscalement", "exsangue", "et", "g\u00e9ographiquement", "\u00e9touff\u00e9e", "par", "le", "cadre", "institutionnel", "belge", "ne", "pourra", "s'en", "sortir", "seule", "pour", "les", "bruxellois", "comme", "pour", "les", "belges", "de", "tout", "le", "pays", "il", "existe", "un", "syst\u00e8me", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "les", "belges", "ainsi", "que", "les", "r\u00e9sidents", "europ\u00e9ens", "et", "les", "\u00e9trangers", "d'autres", "parties", "de", "l'europe", "titulaires", "d'une", "carte", "de", "s\u00e9jour", "en", "b\u00e9n\u00e9ficient", "de", "m\u00eame", "que", "toute", "personne", "en", "s\u00e9jour", "ou", "de", "passage", "en", "belgique", "un", "important", "r\u00e9seau", "d'h\u00f4pitaux", "quadrille", "bruxelles", "n\u00e9s", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "d'initiatives", "publiques", "ou", "priv\u00e9es", "les", "h\u00f4pitaux", "sont", "accessibles", "sur", "la", "base", "des", "tarifs", "de", "mutuelle", "avec", "des", "suppl\u00e9ments", "librement", "n\u00e9goci\u00e9s", "selon", "les", "cas", "ce", "sont", "les", "h\u00f4pitaux", "universitaires", "saintluc", "dans", "la", "partie", "est", "de", "la", "ville", "l'h\u00f4pital", "\u00e9rasme", "au", "sudouest", "l'h\u00f4pital", "brugmann", "l'h\u00f4pital", "paul", "brien", "et", "l'azvub", "au", "nord", "l'h\u00f4pital", "saintpierre", "le", "plus", "ancien", "et", "install\u00e9", "dans", "le", "centre", "depuis", "des", "si\u00e8cles", "il", "jouxte", "l'institut", "bordet", "r\u00e9put\u00e9", "internationalement", "pour", "sa", "comp\u00e9tence", "en", "canc\u00e9rologie", "l'h\u00f4pital", "d'ixellesetterbeek", "la", "clinique", "baron", "lambert", "la", "clinique", "paul", "brien", "l'h\u00f4pital", "joseph", "bracops", "la", "clinique", "moli\u00e8re", "sont", "\u00e0", "l'origine", "communaux", "ces", "h\u00f4pitaux", "sont", "associ\u00e9s", "en", "plusieurs", "r\u00e9seaux", "l'h\u00f4pital", "militaire", "reine", "astrid", "n'appartient", "lui", "pas", "\u00e0", "un", "r\u00e9seau", "\u00e9tant", "d\u00e9pendant", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "on", "n'y", "traite", "pas", "seulement", "les", "militaires", "cet", "h\u00f4pital", "s'\u00e9tant", "fait", "une", "sp\u00e9cialit\u00e9", "du", "traitement", "des", "grands", "br\u00fbl\u00e9s", "on", "compte", "encore", "plusieurs", "institutions", "d'origine", "mutuelliste", "telles", "que", "la", "clinique", "saintjean", "et", "la", "clinique", "c\u00e9sar", "de", "paepe", "d'autres", "\u00e9tablissements", "sont", "priv\u00e9s", "comme", "la", "clinique", "de", "l'europe", "la", "clinique", "du", "parc", "l\u00e9opold", "le", "centre", "hospitalier", "edith", "cavell", "la", "clinique", "antoine", "depage", "la", "polyclinique", "du", "parnasse", "et", "d'autres", "encore", "la", "totalit\u00e9", "de", "ces", "\u00e9tablissements", "ont", "\u00e9t\u00e9", "adapt\u00e9s", "ou", "reconstruits", "dans", "le", "courant", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "ou", "vers", "la", "fin", "de", "celuici", "pour", "les", "adapter", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "m\u00e9dicale", "cette", "liste", "n'est", "pas", "exhaustive", "car", "il", "existe", "aussi", "de", "nombreuses", "polycliniques", "fond\u00e9es", "par", "des", "m\u00e9decins", "lib\u00e9raux", "et", "des", "maisons", "m\u00e9dicales", "qui", "dans", "certains", "quartiers", "pratiquent", "tout", "type", "de", "soins", "sauf", "la", "chirurgie", "pour", "le", "tarif", "le", "plus", "bas", "bruxelles", "est", "une", "importante", "ville", "d'expositions", "et", "de", "salons", "avec", "ses", "grands", "palais", "du", "heysel", "mais", "aussi", "une", "ville", "de", "congr\u00e8s", "par", "son", "palais", "des", "congr\u00e8s", "et", "d'autres", "lieux", "con\u00e7us", "pour", "y", "tenir", "des", "s\u00e9ances", "ainsi", "que", "des", "salles", "ouvertes", "\u00e0", "des", "r\u00e9unions", "dans", "de", "grands", "h\u00f4tels", "qui", "gravitent", "autour", "des", "institutions", "politiques", "dont", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "et", "le", "conseil", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ainsi", "que", "le", "parlement", "europ\u00e9en", "institutions", "qui", "comportent", "de", "nombreux", "services", "administratifs", "\u00e0", "noter", "que", "par", "accord", "amiable", "de", "nombreuses", "r\u00e9unions", "de", "travail", "et", "quelques", "s\u00e9ances", "pl\u00e9ni\u00e8res", "se", "tiennent", "dans", "le", "complexe", "de", "b\u00e2timents", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "de", "bruxelles", "bien", "que", "le", "si\u00e8ge", "officiel", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "se", "situe", "\u00e0", "strasbourg", "o\u00f9", "ont", "lieu", "les", "s\u00e9ances", "pl\u00e9ni\u00e8res", "enseignement", "les", "trois", "universit\u00e9s", "les", "plus", "importantes", "de", "bruxelles", "sont", "l'universit\u00e9", "libre", "de", "bruxelles", "\u00e9tudiants", "\u00e0", "bruxelles", "vrije", "universiteit", "brussel", "\u00e9tudiants", "et", "l'universit\u00e9", "saintlouis", "bruxelles", "\u00e9tudiants", "la", "ville", "comporte", "\u00e9galement", "diverses", "implantations", "d'autres", "universit\u00e9s", "l'uclouvain", "y", "a", "ses", "facult\u00e9s", "de", "m\u00e9decine", "de", "pharmacie", "et", "d'architecture", "\u00e9tudiants", "\u00e0", "bruxelles", "et", "de", "m\u00eame", "son", "penchant", "n\u00e9erlandophone", "ku", "leuven", "y", "a", "aussi", "trois", "campus", "ainsi", "que", "la", "boston", "university", "brussels", "la", "population", "estudiantine", "de", "bruxellescapitale", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "en", "incluant", "les", "\u00e9tudiants", "de", "la", "zone", "m\u00e9tropolitaine", "autour", "de", "bruxelles", "la", "population", "estudiantine", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9e", "par", "la", "capitale", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "plus", "ou", "moins", "transports", "transports", "en", "commun", "le", "thalys", "relie", "bruxelles", "\u00e0", "paris", "amsterdam", "et", "diff\u00e9rentes", "villes", "d'allemagne", "tandis", "que", "le", "tgv", "classique", "relie", "les", "villes", "fran\u00e7aises", "montpellier", "lyon", "marseille", "strasbourg", "lille", "etc", "l'eurostar", "relie", "amsterdambruxelles", "\u00e0", "londres", "depuis", "le", "mai", "une", "ligne", "sp\u00e9ciale", "relie", "le", "centre", "de", "bruxelles", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "de", "bruxelles", "national", "lors", "de", "son", "inauguration", "\u00e0", "l'air", "terminus", "voisin", "de", "la", "gare", "centrale", "c'\u00e9tait", "la", "premi\u00e8re", "fois", "qu'une", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "reliait", "un", "centreville", "\u00e0", "un", "a\u00e9roport", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "de", "la", "sncb", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "toute", "la", "belgique", "et", "dessert", "dans", "bruxelles", "plusieurs", "gares", "et", "points", "d'arr\u00eat", "les", "plus", "importantes", "pour", "le", "trafic", "voyageurs", "se", "trouvent", "sur", "la", "jonction", "nordmidi", "qui", "traverse", "le", "centre", "de", "la", "ville", "dans", "un", "tunnel", "\u00e0", "six", "voies", "tous", "les", "trains", "voyageurs", "nationaux", "\u00e0", "partir", "de", "bruxelles", "s'y", "arr\u00eatent", "ces", "gares", "et", "stations", "sont", "au", "nombre", "de", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "limites", "urbaines", "sans", "compter", "quelques", "arr\u00eats", "en", "plus", "dans", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "proche", "gare", "du", "midi", "principale", "gare", "internationale", "desservie", "par", "le", "tgv", "bruxellesfrance", "l'eurostar", "le", "thalys", "l'ice", "gare", "de", "bruxellescentral", "gare", "du", "nord", "la", "jonction", "nordmidi", "comporte", "encore", "deux", "autres", "gares", "d'importance", "mineure", "gare", "de", "bruxelleschapelle", "gare", "de", "bruxellescongr\u00e8s", "pr\u00e8s", "de", "la", "cit\u00e9", "administrative", "les", "autres", "gares", "importantes", "se", "trouvent", "dans", "le", "quartier", "des", "institutions", "europ\u00e9ennes", "les", "trains", "en", "direction", "de", "namur", "et", "luxembourg", "s'y", "arr\u00eatent", "gare", "de", "bruxellesluxembourg", "anciennement", "quartier", "l\u00e9opold", "en", "communication", "avec", "le", "si\u00e8ge", "bruxellois", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "gare", "de", "bruxellesschuman", "sous", "le", "berlaymont", "si\u00e8ge", "principal", "de", "l'administration", "europ\u00e9enne", "et", "aussi", "dans", "diverses", "communes", "gare", "de", "germoir", "gare", "d'etterbeek", "gare", "de", "boitsfort", "gare", "de", "boondael", "\u00e0", "ixelles", "gare", "de", "watermael", "gare", "de", "schaerbeek", "gare", "de", "jette", "gare", "de", "bockstael", "\u00e0", "laeken", "en", "correspondance", "avec", "le", "m\u00e9tro", "gare", "de", "berchemsainteagathe", "gare", "de", "harensud", "gare", "de", "haren", "gare", "de", "bordet", "gare", "d'evere", "gare", "de", "meiser", "gare", "de", "merode", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "cinquantenaire", "en", "correspondance", "avec", "le", "m\u00e9tro", "gare", "de", "delta", "\u00e0", "auderghem", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "l'universit\u00e9", "libre", "de", "bruxelles", "en", "correspondance", "avec", "le", "m\u00e9tro", "gare", "de", "saintjob", "\u00e0", "uccle", "gare", "de", "moensberg", "\u00e0", "uccle", "gare", "du", "vivier", "d'oie", "\u00e0", "uccle", "gare", "d'ucclestalle", "gare", "d'ucclecalevoet", "gare", "de", "forestmidi", "pr\u00e8s", "des", "usines", "audi", "gare", "de", "forestest", "pr\u00e8s", "de", "la", "salle", "de", "concert", "de", "forestnational", "gare", "de", "l'ouest", "\u00e0", "molenbeeksaintjean", "gare", "de", "simonis", "\u00e0", "koekelbergun", "rer", "de", "la", "sncb", "est", "en", "cours", "de", "r\u00e9alisation", "afin", "d'apporter", "une", "r\u00e9ponse", "aux", "gros", "probl\u00e8mes", "de", "mobilit\u00e9", "rencontr\u00e9s", "dans", "la", "ville", "en", "raison", "du", "grand", "nombre", "de", "travailleurs", "migrants", "qui", "viennent", "de", "l'ext\u00e9rieur", "de", "bruxelles", "pour", "y", "travailler", "ces", "navettes", "matinales", "et", "vesp\u00e9rales", "les", "ont", "fait", "surnommer", "les", "navetteurs", "le", "projet", "de", "rer", "est", "d'utiliser", "les", "lignes", "existantes", "de", "banlieue", "et", "de", "grande", "banlieue", "en", "y", "ajoutant", "une", "ou", "deux", "voies", "suppl\u00e9mentaires", "cela", "implique", "de", "nouveaux", "points", "d'arr\u00eat", "une", "trentaine", "en", "th\u00e9orie", "par", "la", "cr\u00e9ation", "et", "la", "transformation", "de", "gares", "et", "de", "points", "d'arr\u00eat", "du", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "existant", "dans", "la", "ville", "m\u00eame", "ce", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "int\u00e9rieur", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "a", "subsist\u00e9", "depuis", "\u00e9tant", "souvent", "r\u00e9duit", "au", "trafic", "de", "marchandises", "avant", "d'\u00eatre", "reconquis", "par", "le", "trafic", "de", "voyageurs", "dans", "le", "projet", "de", "rer", "parmi", "les", "arr\u00eats", "du", "rer", "pr\u00e9vus", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "bruxellescapitale", "la", "gare", "de", "l'ouest", "en", "correspondance", "avec", "le", "m\u00e9tro", "une", "halte", "simonis", "en", "correspondance", "avec", "le", "m\u00e9tro", "la", "halte", "de", "germoir", "\u00e0", "ixelles", "\u00e0", "la", "limite", "d'etterbeek", "la", "halte", "des", "arcades", "\u00e0", "watermaelboitsfort", "une", "halte", "\u00e0", "hauteur", "du", "ceria", "\u00e0", "anderlecht", "d'autres", "arr\u00eats", "devraient", "voir", "le", "jour", "pendant", "et", "apr\u00e8s", "la", "mise", "en", "place", "du", "rer", "qui", "devrait", "\u00eatre", "termin\u00e9", "pour", "les", "lignes", "de", "tramways", "de", "la", "stib", "composent", "un", "r\u00e9seau", "dense", "de", "surface", "souvent", "en", "site", "sp\u00e9cial", "et", "parfois", "en", "souterrain", "et", "sont", "interconnect\u00e9es", "en", "certains", "points", "avec", "les", "lignes", "de", "chemin", "de", "fer", "et", "de", "m\u00e9tro", "le", "m\u00e9tro", "de", "la", "stib", "roule", "principalement", "en", "souterrain", "il", "est", "interconnect\u00e9", "en", "certains", "points", "de", "correspondance", "avec", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "de", "la", "sncb", "le", "m\u00e9tro", "comporte", "quatre", "lignes", "et", "et", "deux", "lignes", "devant", "\u00eatre", "prolong\u00e9es", "les", "et", "dont", "les", "tron\u00e7ons", "achev\u00e9s", "accueillent", "de", "longs", "convois", "de", "tramways", "de", "type", "cityrunner", "sous", "le", "nom", "de", "pr\u00e9m\u00e9tro", "en", "le", "r\u00e9seau", "m\u00e9tropolitain", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "r\u00e9gion", "compte", "stations", "elles", "sont", "incluses", "dans", "un", "ensemble", "de", "stations", "de", "m\u00e9tro", "et", "gares", "et", "stations", "de", "chemin", "de", "fer", "utilisables", "pour", "circuler", "dans", "bruxelles", "et", "sa", "proche", "banlieue", "en", "y", "incluant", "la", "vingtaine", "de", "haltes", "situ\u00e9es", "dans", "les", "communes", "imm\u00e9diatement", "limitrophes", "de", "la", "r\u00e9gion", "c'est", "cet", "ensemble", "que", "des", "travaux", "de", "g\u00e9nie", "civil", "doivent", "petit", "\u00e0", "petit", "transformer", "en", "un", "r\u00e9seau", "int\u00e9gr\u00e9", "de", "rer", "les", "lignes", "d'autobus", "de", "la", "stib", "compl\u00e8tent", "ce", "r\u00e9seau", "dans", "bruxelles", "m\u00eame", "et", "en", "prolongement", "hors", "de", "l'espace", "urbain", "pour", "quelquesunes", "d'entre", "elles", "des", "lignes", "nocturnes", "fonctionnent", "les", "vendredis", "et", "samedis", "et", "aussi", "lors", "des", "f\u00eates", "importantes", "des", "autobus", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "tec", "et", "de", "lijn", "venus", "des", "autres", "r\u00e9gions", "de", "belgique", "p\u00e9n\u00e8trent", "en", "ville", "certaines", "de", "ces", "lignes", "sont", "exploit\u00e9es", "en", "lignes", "rapides", "vers", "des", "villes", "de", "province", "notamment", "hasselt", "et", "charleroi", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "transports", "urbains", "et", "r\u00e9gionaux", "offrent", "un", "abonnement", "gratuit", "aux", "personnes", "de", "plus", "de", "ans", "disposant", "d'un", "revenu", "limit\u00e9", "ou", "inf\u00e9rieur", "au", "minimum", "l\u00e9gal", "il", "est", "valable", "un", "an", "et", "renouvelable", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "de", "trams", "bus", "et", "m\u00e9tros", "dans", "toute", "la", "belgique", "la", "sncb", "quant", "\u00e0", "elle", "offre", "un", "tarif", "r\u00e9duit", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "cat\u00e9gorie", "des", "plus", "de", "ans", "soit", "euros", "pour", "un", "aller", "et", "retour", "\u00e0", "partir", "de", "heures", "du", "matin", "dans", "la", "m\u00eame", "journ\u00e9e", "entre", "deux", "gares", "de", "n'importe", "quelle", "partie", "du", "territoire", "belge", "transports", "routiers", "pour", "les", "v\u00e9hicules", "motoris\u00e9s", "la", "ville", "est", "entour\u00e9e", "de", "trois", "grands", "axes", "p\u00e9riph\u00e9riques", "concentriques", "le", "ring", "autoroute", "p\u00e9riph\u00e9rique", "contournant", "les", "communes", "bruxelloises", "la", "grande", "ceinture", "boulevards", "interrompue", "au", "sud", "au", "bois", "de", "la", "cambre", "la", "petite", "ceinture", "une", "s\u00e9rie", "de", "huit", "tunnels", "et", "de", "voies", "rapides", "encerclant", "totalement", "le", "centreville", "suivant", "le", "trac\u00e9", "d'une", "muraille", "m\u00e9di\u00e9vale", "des", "xive", "et", "xve", "si\u00e8cles", "qu'on", "ne", "traversait", "qu'aux", "huit", "portes", "rest\u00e9es", "c\u00e9l\u00e8bres", "portes", "de", "namur", "hal", "anderlecht", "flandre", "rivage", "laeken", "schaerbeek", "et", "louvain", "les", "huit", "tunnels", "avec", "le", "nombre", "moyen", "de", "v\u00e9hicules", "par", "jour", "sur", "base", "annuelle", "sont", "le", "tunnel", "rogier", "le", "tunnel", "botanique", "le", "tunnel", "madou", "le", "tunnel", "artsloi", "le", "tunnel", "tr\u00f4ne", "le", "tunnel", "porte", "de", "namur", "le", "tunnel", "louise", "et", "le", "tunnel", "porte", "de", "hal", "la", "vitesse", "est", "en", "bonne", "partie", "limit\u00e9e", "\u00e0", "kmh", "en", "raison", "du", "scandale", "provoqu\u00e9", "par", "un", "chauffard", "de", "vingt", "ans", "qui", "a", "tu\u00e9", "un", "ou", "une", "jeune", "journaliste", "dans", "la", "zone", "schaerbeekr\u00e9f", "non", "conforme", "pour", "les", "cyclistes", "la", "r\u00e9gion", "et", "ses", "voisines", "travaillent", "depuis", "\u00e0", "l'organisation", "du", "rer", "v\u00e9lo", "un", "r\u00e9seau", "express", "v\u00e9lo", "repr\u00e9sentant", "km", "en", "lignes", "dans", "rayon", "de", "km", "autour", "du", "centreville", "transports", "a\u00e9riens", "l'a\u00e9roport", "de", "bruxelles", "brussels", "national", "airport", "ou", "zaventem", "plusieurs", "trains", "et", "bus", "par", "heure", "le", "relient", "\u00e0", "bruxelles", "l'a\u00e9roport", "de", "charleroi", "bruxellessud", "brussels", "south", "airport", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "compagnies", "\u00e0", "bas", "prix", "l'a\u00e9roport", "est", "reli\u00e9", "\u00e0", "bruxelles", "par", "des", "navettes", "routi\u00e8res", "l'a\u00e9roport", "de", "bruxelles", "melsbroek", "qui", "est", "surtout", "un", "a\u00e9roport", "\u00e0", "composante", "militaire", "qui", "est", "utilis\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "minoritaire", "pour", "les", "voyageurs", "civils", "transports", "fluviaux", "deux", "canaux", "reli\u00e9s", "entre", "eux", "passent", "\u00e0", "bruxelles", "dont", "le", "port", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "port", "int\u00e9rieur", "belge", "assurant", "une", "communication", "du", "nord", "au", "sud", "de", "la", "belgique", "ainsi", "qu'avec", "les", "pays", "limitrophes", "pour", "les", "transports", "en", "vrac", "p\u00e9trole", "mat\u00e9riaux", "de", "construction", "etc", "pour", "lesquels", "la", "voie", "d'eau", "est", "la", "plus", "\u00e9conomique", "le", "port", "assure", "directement", "ou", "indirectement", "le", "travail", "de", "personnes", "gr\u00e2ce", "au", "trafic", "fluvial", "le", "port", "permet", "d'\u00e9viter", "le", "trafic", "routier", "de", "camions", "par", "an", "ce", "qui", "outre", "une", "r\u00e9duction", "importante", "des", "embarras", "de", "circulation", "permet", "une", "\u00e9conomie", "de", "co", "dont", "l'estimation", "peut", "aller", "jusqu'\u00e0", "tonnes", "par", "an", "r\u00e9f", "\u00e0", "confirmer", "le", "port", "de", "bruxelles", "est", "le", "lieu", "de", "jonction", "de", "deux", "canaux", "de", "premi\u00e8re", "importance", "le", "canal", "maritime", "de", "bruxelles", "\u00e0", "l'escaut", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "canal", "de", "bruxelles", "ou", "canal", "de", "willebroeck", "construit", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "agrandi", "plusieurs", "fois", "est", "adapt\u00e9", "aux", "techniques", "de", "poussage", "des", "grands", "trains", "de", "p\u00e9niches", "pouvant", "atteindre", "tonnes", "ainsi", "qu'aux", "navires", "de", "mer", "jusqu'\u00e0", "tonnes", "remontant", "l'escaut", "depuis", "anvers", "jusqu'au", "port", "de", "bruxelles", "par", "le", "canal", "directement", "et", "sans", "rupture", "de", "charge", "que", "ce", "soit", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9ception", "du", "fret", "\u00e0", "bruxelles", "ou", "pour", "l'exp\u00e9dition", "d'o\u00f9", "pour", "les", "entreprises", "utilisant", "le", "canal", "une", "compression", "des", "co\u00fbts", "r\u00e9sultant", "de", "la", "suppression", "des", "transbordements", "ce", "qui", "offre", "un", "avantage", "concurrentiel", "le", "canal", "bruxellescharleroi", "construit", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "depuis", "agrandi", "trois", "fois", "reli\u00e9", "au", "canal", "maritime", "de", "willebroeck", "il", "assure", "le", "trait", "d'union", "entre", "les", "zones", "\u00e9conomiques", "d'anvers", "et", "de", "charleroi", "via", "bruxelles", "mettant", "la", "zone", "\u00e9conomique", "de", "la", "capitale", "en", "communication", "avec", "la", "flandre", "au", "nord", "ainsi", "qu'avec", "le", "sud", "wallon", "et", "le", "nord", "de", "la", "france", "gr\u00e2ce", "aux", "ouvrages", "d'art", "du", "plan", "inclin\u00e9", "de", "ronqui\u00e8res", "et", "des", "ascenseurs", "pour", "bateaux", "de", "str\u00e9pythieu", "accessibles", "aux", "trains", "de", "p\u00e9niches", "mus", "par", "poussagebruxelles", "par", "eug\u00e8ne", "boudin", "en", "culture", "culture", "et", "loisirs", "outre", "ses", "nombreux", "monuments", "anciens", "et", "modernes", "qui", "font", "l'objet", "d'une", "rubrique", "sp\u00e9ciale", "bruxelles", "offre", "des", "centres", "d'int\u00e9r\u00eats", "innombrables", "la", "ville", "est", "un", "centre", "culturel", "important", "avec", "un", "op\u00e9ra", "multi", "s\u00e9culaire", "une", "trentaine", "de", "th\u00e9\u00e2tres", "de", "nombreux", "cin\u00e9mas", "et", "complexes", "multisalles", "des", "studios", "de", "prises", "de", "vues", "et", "de", "sonorisation", "ainsi", "que", "les", "onze", "cha\u00eenes", "belges", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "des", "deux", "langues", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "publiques", "et", "priv\u00e9es", "en", "plus", "des", "cha\u00eenes", "de", "radios", "publiques", "et", "de", "radios", "libres", "outre", "forest", "national", "et", "le", "palais", "vou\u00e9s", "au", "rock", "et", "\u00e0", "la", "chanson", "moderne", "le", "palais", "des", "beauxarts", "cr\u00e9\u00e9", "sur", "une", "conception", "de", "qui", "en", "a", "fait", "l'anc\u00eatre", "de", "toutes", "les", "maisons", "de", "la", "culture", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "\u00eatre", "\u00e0", "bruxelles", "un", "centre", "polyvalent", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "cin\u00e9ma", "musique", "litt\u00e9rature", "et", "expositions", "d'art", "plastique", "il", "s'y", "tient", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "concours", "reine", "\u00e9lisabeth", "r\u00e9put\u00e9", "dans", "le", "monde", "entier", "et", "consacr\u00e9", "d'ann\u00e9e", "en", "ann\u00e9e", "tour", "\u00e0", "tour", "au", "violon", "au", "piano", "au", "chant", "et", "\u00e0", "la", "composition", "pour", "orchestre", "en", "plus", "existent", "divers", "autres", "centres", "culturels", "voir", "la", "liste", "de", "grands", "mus\u00e9es", "comme", "les", "mus\u00e9es", "royaux", "d'art", "et", "d'histoire", "avec", "des", "sections", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "de", "nombreux", "pays", "le", "mus\u00e9e", "royal", "de", "l'arm\u00e9e", "et", "d'histoire", "militaire", "avec", "ses", "armures", "ses", "armements", "de", "plusieurs", "\u00e9poques", "et", "son", "grand", "hall", "de", "l'aviation", "o\u00f9", "sont", "suspendus", "de", "nombreux", "appareils", "militaires", "civils", "dont", "une", "caravelle", "l'auto", "world", "qui", "pr\u00e9sente", "toute", "l'histoire", "de", "l'automobile", "\u00e0", "travers", "des", "centaines", "de", "v\u00e9hicules", "le", "mus\u00e9e", "royal", "des", "beauxarts", "mus\u00e9es", "d'art", "ancien", "et", "moderne", "dont", "le", "mus\u00e9e", "magritte", "inaugur\u00e9", "en", "qui", "voisinent", "le", "mus\u00e9e", "des", "instruments", "de", "musique", "r\u00e9put\u00e9", "un", "des", "plus", "beaux", "au", "monde", "le", "mus\u00e9um", "des", "sciences", "naturelles", "avec", "son", "exceptionnelle", "collection", "de", "dinosaures", "et", "de", "baleines", "de", "nombreux", "autres", "mus\u00e9es", "petits", "et", "grands", "sont", "encore", "consacr\u00e9s", "aux", "sujets", "les", "plus", "divers", "folklore", "costumes", "dentelles", "etc", "on", "citera", "encore", "le", "mus\u00e9e", "des", "chemins", "de", "fer", "train", "world", "et", "ses", "locomotives", "et", "wagons", "depuis", "les", "origines", "wolubilis", "ancienne", "belgique", "th\u00e9\u00e2tre", "royal", "de", "toone", "marionnettes", "folkloriques", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "peruchet", "marionnettes", "le", "botanique", "le", "cirque", "royal", "forest", "national", "places", "palais", "places", "studio", "salle", "de", "concert", "dans", "l'ancienne", "maison", "de", "la", "radio", "devenue", "centre", "multi", "media", "salles", "de", "cin\u00e9ma", "avenue", "multi", "salles", "acropole", "multi", "salles", "vend\u00f4me", "galeries", "aventure", "salles", "ugc", "toison", "d'or", "multi", "salles", "salles", "ugc", "de", "brouck\u00e8re", "multi", "salles", "new", "stockel", "kinepolis", "multi", "salles", "le", "flagey", "le", "white", "mus\u00e9e", "du", "cin\u00e9ma", "salles", "disparues", "capitole", "arenberg", "aventure", "l'\u00e9toile", "crosly", "nord", "crosly", "l\u00e9opold", "iii", "twins", "cameo", "scala", "colis\u00e9e", "cineac", "nord", "l'aiglon", "le", "chaplin", "le", "styx", "orly", "midi", "studio", "vox", "midi", "actor's", "studio", "cin\u00e9ma", "t\u00e9l\u00e9vision", "une", "activit\u00e9", "cin\u00e9matographique", "soutenue", "de", "nature", "documentaire", "caract\u00e9rise", "le", "cin\u00e9ma", "belge", "depuis", "ses", "d\u00e9buts", "principalement", "\u00e0", "bruxelles", "on", "parle", "\u00e0", "ce", "sujet", "de", "l'\u00e9cole", "documentaire", "belge", "la", "ville", "abrite", "des", "studios", "de", "prises", "de", "vues", "et", "de", "montage", "elle", "est", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "publique", "belge", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "rtbf", "avec", "trois", "cha\u00eenes", "de", "la", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "publique", "belge", "de", "la", "langue", "n\u00e9erlandaise", "vrt", "avec", "trois", "cha\u00eenes", "des", "deux", "cha\u00eenes", "r\u00e9gionales", "bx", "et", "tv", "brussel", "de", "la", "cha\u00eene", "crypt\u00e9e", "be", "tv", "et", "des", "cha\u00eenes", "priv\u00e9es", "tvi", "et", "vtm", "qui", "offrent", "\u00e9galement", "trois", "cha\u00eenes", "chacune", "comme", "toute", "la", "belgique", "l'ensemble", "des", "communes", "de", "la", "ville", "est", "c\u00e2bl\u00e9", "et", "permet", "de", "recevoir", "outre", "les", "cha\u00eenes", "belges", "plusieurs", "dizaines", "de", "cha\u00eenes", "de", "l'europe", "et", "du", "monde", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "royale", "de", "belgique", "fond\u00e9e", "en", "poss\u00e8de", "des", "collections", "tr\u00e8s", "importantes", "au", "fil", "du", "temps", "l'activit\u00e9", "cin\u00e9matographique", "et", "t\u00e9l\u00e9visuelle", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "englober", "le", "secteur", "du", "cin\u00e9ma", "d'animation", "et", "de", "fiction", "qui", "ont", "adopt\u00e9", "les", "techniques", "num\u00e9riques", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "plusieurs", "coproductions", "internationales", "sont", "tourn\u00e9es", "en", "belgique", "auxquelles", "les", "studios", "bruxellois", "ind\u00e9pendants", "apportent", "leur", "savoirfaire", "l'\u00e9cole", "de", "cin\u00e9ma", "insas", "en", "n\u00e9erlandais", "ritcs", "contribue", "\u00e0", "offrir", "\u00e0", "la", "production", "audiovisuelle", "belge", "et", "internationale", "des", "techniciens", "qualifi\u00e9s", "dans", "toutes", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "depuis", "existe", "un", "cours", "de", "com\u00e9die", "musicale", "d\u00e9nomm\u00e9", "broadway", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "capitale", "de", "ce", "genre", "d'abord", "th\u00e9\u00e2tral", "puis", "cin\u00e9matographique", "qui", "a", "supplant\u00e9", "l'op\u00e9rette", "quelques", "mus\u00e9es", "mus\u00e9e", "magritte", "mus\u00e9e", "du", "jouet", "mus\u00e9e", "du", "cin\u00e9ma", "mus\u00e9e", "victor", "horta", "centre", "belge", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "cbbd", "archives", "et", "mus\u00e9e", "de", "la", "vie", "flamande", "mus\u00e9e", "alice", "et", "david", "van", "buuren", "mus\u00e9e", "charlier", "mus\u00e9es", "royaux", "du", "cinquantenaire", "museum", "de", "l'institut", "royal", "des", "sciences", "naturelles", "mus\u00e9es", "royaux", "des", "beauxarts", "de", "belgique", "mus\u00e9e", "belvue", "cla", "collection", "de", "livre", "d'artiste", "lieux", "touristiques", "et", "monuments", "la", "grandplace", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "et", "les", "maisons", "des", "corporations", "l'\u00eelot", "sacr\u00e9", "quartier", "prot\u00e9g\u00e9", "au", "nord", "de", "la", "grandplace", "le", "mannekenpis", "et", "jeannekepis", "son", "homologue", "f\u00e9minine", "moins", "visit\u00e9e", "le", "parc", "de", "bruxelles", "appel\u00e9", "parfois", "parc", "royal", "entre", "le", "parlement", "et", "le", "palais", "royal", "qui", "se", "visite", "durant", "la", "saison", "touristique", "la", "place", "royale", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "palais", "royal", "le", "palais", "royal", "en", "style", "classique", "des", "xviiie", "et", "xixe", "si\u00e8cles", "dont", "la", "restauration", "s'ach\u00e8ve", "en", "avec", "ses", "salles", "somptueuses", "qui", "se", "visitent", "gratuitement", "pendant", "la", "saison", "touristique", "le", "quartier", "du", "centreville", "de", "la", "place", "rogier", "\u00e0", "la", "bourse", "et", "\u00e0", "la", "place", "anneessens", "avec", "les", "bouquinistes", "la", "rue", "neuve", "une", "des", "art\u00e8res", "les", "plus", "achaland\u00e9es", "d'europe", "avec", "ses", "commerces", "de", "luxe", "grands", "magasins", "et", "la", "galerie", "city", "l'avenue", "louise", "l'avenue", "de", "la", "toison", "d'or", "et", "la", "porte", "de", "namur", "cin\u00e9mas", "commerces", "de", "luxe", "et", "le", "pittoresque", "quartier", "congolais", "de", "matong\u00e9", "le", "monumental", "palais", "de", "justice", "le", "plus", "grand", "du", "monde", "de", "style", "\u00e9clectique", "inspir\u00e9", "de", "l'antique", "et", "le", "panorama", "du", "centreville", "depuis", "la", "place", "poelaert", "le", "quartier", "des", "marolles", "et", "son", "march\u00e9", "aux", "puces", "sur", "la", "place", "du", "jeu", "de", "balle", "le", "quartier", "est", "domin\u00e9", "par", "le", "b\u00e2timent", "imposant", "du", "palais", "de", "justice", "auquel", "il", "est", "reli\u00e9", "par", "un", "ascenseur", "panoramique", "moderne", "les", "galeries", "royales", "sainthubert", "les", "plus", "anciennes", "galeries", "marchandes", "couvertes", "d'europe", "qui", "abritent", "des", "commerces", "de", "luxe", "et", "une", "c\u00e9l\u00e8bre", "librairie", "la", "galerie", "agora", "v\u00e9ritable", "souk", "moderne", "la", "galerie", "bortier", "et", "ses", "bouquinistes", "le", "passage", "du", "nord", "le", "plateau", "du", "heysel", "o\u00f9", "ont", "eu", "lieu", "les", "expositions", "universelles", "de", "et", "de", "o\u00f9", "se", "situent", "les", "grands", "palais", "vou\u00e9s", "aux", "salons", "comme", "le", "salon", "de", "l'auto", "l'atomium", "se", "dresse", "dans", "la", "perspective", "des", "grands", "palais", "repr\u00e9sentant", "une", "mol\u00e9cule", "de", "fer", "gigantesquement", "agrandie", "et", "compos\u00e9e", "de", "neuf", "sph\u00e8res", "repr\u00e9sentant", "les", "atomes", "la", "sph\u00e8re", "sup\u00e9rieure", "contenant", "un", "restaurant", "et", "les", "autres", "des", "salles", "d'exposition", "et", "de", "r\u00e9unions", "dans", "le", "parc", "des", "expositions", "on", "trouve", "aussi", "le", "\"trade", "mart\"", "complexe", "commercial", "r\u00e9serv\u00e9", "aux", "transactions", "des", "professionnels", "surtout", "dans", "l'import", "export", "bruparck", "qui", "comprend", "minieurope", "parc", "qui", "expose", "des", "maquettes", "de", "monuments", "de", "toute", "l'europe", "un", "complexe", "cin\u00e9matographique", "multisalles", "le", "stade", "roi", "baudouin", "anciennement", "heysel", "le", "plan\u00e9tarium", "et", "ses", "spectacles", "de", "la", "vo\u00fbte", "c\u00e9leste", "g\u00e9r\u00e9", "par", "l'observatoire", "royal", "de", "belgique", "le", "quartier", "l\u00e9opold", "o\u00f9", "se", "situent", "la", "majorit\u00e9", "des", "institutions", "europ\u00e9ennes", "et", "le", "parc", "l\u00e9opold", "le", "sablon", "quartier", "des", "antiquaires", "le", "mont", "des", "arts", "avec", "la", "biblioth\u00e8que", "royale", "de", "belgique", "et", "le", "palais", "des", "congr\u00e8s", "le", "palais", "des", "beauxarts", "le", "bozar", "con\u00e7u", "en", "construit", "en", "style", "\"art", "d\u00e9co\"", "par", "le", "grand", "architecte", "victor", "horta", "et", "inaugur\u00e9", "en", "comme", "l'anc\u00eatre", "de", "toutes", "les", "maisons", "de", "la", "culture", "avec", "ses", "salles", "d'exposition", "son", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "mus\u00e9e", "du", "cin\u00e9ma", "et", "la", "grande", "salle", "\u00e0", "l'acoustique", "exceptionnelle", "dans", "laquelle", "se", "donne", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "concours", "reine", "\u00e9lisabeth", "de", "belgique", "avec", "ses", "comp\u00e9titions", "internationales", "r\u00e9unissant", "tour", "\u00e0", "tour", "les", "grands", "solistes", "du", "violon", "et", "du", "piano", "les", "virtuoses", "du", "chant", "classique", "et", "de", "la", "direction", "d'orchestre", "la", "place", "des", "martyrs", "le", "quartier", "saintecatherine", "et", "son", "march\u00e9", "l'\u00e9glise", "saintecatherine", "la", "basilique", "du", "sacr\u00e9cur", "\u00e0", "koekelberg", "une", "des", "plus", "vastes", "\u00e9glises", "du", "monde", "avec", "le", "panorama", "\u00e0", "\u00b0", "que", "l'on", "d\u00e9couvre", "depuis", "le", "d\u00f4me", "l'\u00e9glise", "du", "b\u00e9guinage", "l'\u00e9glise", "des", "minimes", "la", "cath\u00e9drale", "saintsmicheletgudule", "l'\u00e9glise", "notredame", "du", "finist\u00e8re", "l'\u00e9glise", "notredame", "de", "bon", "secours", "l'\u00e9glise", "des", "riches", "claires", "l'\u00e9glise", "notredame", "du", "sablon", "l'\u00e9glise", "de", "la", "chapelle", "o\u00f9", "se", "trouve", "le", "tombeau", "du", "peintre", "pierre", "brueghel", "l'ancien", "l'\u00e9glise", "saintguidon", "elle", "est", "situ\u00e9e", "sur", "la", "commune", "d'anderlecht", "l'\u00e9glise", "saintjoseph", "la", "porte", "de", "hal", "ancienne", "tour", "fortifi\u00e9e", "du", "moyen", "\u00e2ge", "et", "son", "mus\u00e9e", "la", "maison", "de", "la", "bellone", "le", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "avec", "ses", "collections", "de", "peinture", "et", "de", "sculpture", "anciennes", "et", "contemporaines", "parmi", "lesquelles", "les", "uvres", "du", "peintre", "surr\u00e9aliste", "bruxellois", "paul", "delvaux", "le", "mus\u00e9e", "fin", "de", "si\u00e8cle", "le", "mus\u00e9e", "magritte", "exclusivement", "consacr\u00e9", "au", "grand", "peintre", "surr\u00e9aliste", "bruxellois", "le", "mus\u00e9e", "des", "instruments", "de", "musique", "mim", "le", "plus", "riche", "des", "mus\u00e9es", "d'instruments", "de", "musique", "le", "palais", "des", "acad\u00e9mies", "en", "style", "n\u00e9o", "classique", "qui", "ne", "se", "visite", "pas", "les", "maisons", "art", "nouveau", "square", "ambiorix", "avenue", "palmerston", "avenue", "louis", "bertrand", "le", "parc", "du", "cinquantenaire", "o\u00f9", "se", "situent", "la", "grande", "mosqu\u00e9e", "de", "bruxelles", "autoworld", "mus\u00e9e", "de", "l'automobile", "les", "mus\u00e9es", "royaux", "d'art", "et", "d'histoire", "le", "mus\u00e9e", "royal", "de", "l'arm\u00e9e", "et", "de", "l'histoire", "militaire", "surnomm\u00e9", "par", "les", "connaisseurs", "am\u00e9ricains", "the", "biggest", "gun", "museum", "in", "the", "world", "le", "mus\u00e9um", "des", "sciences", "naturelles", "de", "belgique", "avec", "sa", "collection", "de", "dinosaures", "dont", "un", "troupeau", "d'iguanodons", "unique", "au", "monde", "le", "parc", "de", "laeken", "domaine", "de", "hectares", "regroupant", "le", "ch\u00e2teau", "de", "laeken", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "demeure", "des", "souverains", "belges", "les", "serres", "royales", "ouvertes", "une", "fois", "par", "an", "en", "mai", "la", "tour", "japonaise", "mus\u00e9e", "d'extr\u00eameorient", "le", "pavillon", "chinois", "mus\u00e9e", "d'extr\u00eameorient", "statue", "de", "l'europe", "unit\u00e9", "dans", "la", "paix", "uvre", "monumentale", "d\u00e9di\u00e9e", "\u00e0", "l'europe", "command\u00e9e", "par", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "au", "sculpteur", "fran\u00e7ais", "bernard", "romain", "et", "plac\u00e9e", "au", "cur", "du", "quartier", "europ\u00e9en", "square", "van", "maerlant", "\u00e0", "etterbeek", "musique", "classique", "l'orchestre", "national", "de", "belgique", "est", "en", "r\u00e9sidence", "au", "palais", "des", "beauxarts", "de", "bruxelles", "le", "brussels", "philharmonic", "est", "en", "r\u00e9sidence", "\u00e0", "la", "maison", "de", "la", "radio", "du", "flagey", "au", "palais", "des", "beauxarts", "se", "tient", "annuellement", "le", "concours", "musical", "international", "reine\u00e9lisabeth", "recherch\u00e9", "par", "les", "musicologues", "et", "les", "artistes", "de", "haut", "niveau", "du", "monde", "entier", "est", "consacr\u00e9", "d'une", "ann\u00e9e", "\u00e0", "l'autre", "successivement", "au", "violon", "au", "piano", "au", "chant", "classique", "et", "depuis", "le", "violoncelle", "et", "\u00e0", "la", "composition", "musicale", "dont", "est", "issue", "l'uvre", "impos\u00e9e", "le", "jury", "international", "du", "concours", "a", "compt\u00e9", "parmi", "les", "jur\u00e9s", "d'anciens", "laur\u00e9ats", "comme", "david", "o\u00efstrakh", "et", "marcel", "poot", "musiq'", "festival", "est", "un", "festival", "de", "musique", "classique", "qui", "a", "lieu", "sur", "la", "place", "flagey", "fin", "maid\u00e9but", "juin", "\u00e9v\u00e8nements", "culturels", "et", "folkloriques", "se", "tiennent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "suivants", "la", "f\u00eate", "de", "l'iris", "f\u00eate", "de", "la", "r\u00e9gion", "bruxellescapitale", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "printemps", "la", "plantation", "du", "meyboom", "le", "ao\u00fbt", "la", "plus", "ancienne", "tradition", "folklorique", "de", "bruxelles", "c\u00e9l\u00e9brant", "l'arbre", "de", "mai", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "mauvaise", "traduction", "du", "n\u00e9erlandais", "arbre", "de", "joie", "l'ommegang", "cort\u00e8ge", "folklorique", "rejouant", "depuis", "l'ommegang", "qui", "eut", "lieu", "en", "lors", "de", "la", "pr\u00e9sentation", "de", "philippe", "ii", "par", "charles", "quint", "\u00e0", "bruxelles", "la", "zinneke", "parade", "cort\u00e8ge", "d\u00e9guis\u00e9", "\u00e0", "travers", "la", "ville", "ayant", "lieu", "tous", "les", "ans", "depuis", "l'an", "brussels", "summer", "festival", "anciennement", "eu'ritmix", "festival", "de", "musiques", "d'horizons", "vari\u00e9s", "le", "kunstenfestivaldesarts", "festival", "d'art", "contemporain", "international", "festival", "couleur", "caf\u00e9", "festival", "de", "musiques", "du", "monde", "et", "urbaines", "balloon's", "day", "parade", "cort\u00e8ge", "de", "gigantesques", "ballons", "organis\u00e9", "en", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'ann\u00e9e", "touristique", "brussels", "bd", "comics", "strip", "la", "saintverhaegen", "cort\u00e8ge", "folklorique", "\u00e9tudiant", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'anniversaire", "de", "la", "fondation", "de", "l'ulb", "les", "grandes", "productions", "internationales", "de", "forest", "national", "et", "du", "palais", "chanteurs", "groupes", "rock", "tourn\u00e9es", "de", "spectacles", "festival", "du", "film", "scientifique", "de", "bruxelles", "festival", "international", "du", "film", "fantastique", "de", "bruxelles", "ou", "bifff", "lors", "des", "vacances", "de", "p\u00e2ques", "festival", "pink", "screens", "festival", "qui", "a", "lieu", "en", "novembre", "au", "cin\u00e9ma", "nova", "proposant", "film", "expo", "et", "soir\u00e9", "queerlgbti+", "f\u00eate", "de", "la", "bd", "th\u00e9\u00e2tres", "et", "salles", "de", "spectacle", "salles", "de", "cin\u00e9ma", "caf\u00e9s", "c\u00e9l\u00e8bres", "de", "bruxelles", "\u00e0", "la", "b\u00e9casse", "rue", "de", "tabora", "caf\u00e9restaurant", "dans", "un", "cadre", "authentique", "datant", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "mort", "subite", "rue", "montagneauxherbes", "potag\u00e8res", "caf\u00e9", "class\u00e9", "typiquement", "bruxellois", "qui", "\u00e0", "l'origine", "brassait", "la", "bi\u00e8re", "du", "m\u00eame", "nom", "le", "cirio", "rue", "de", "la", "bourse", "d\u00e9cor", "en", "style", "art", "nouveau", "fin", "xixe", "class\u00e9", "l'esp\u00e9rance", "rue", "du", "finist\u00e8re", "d\u00e9cor", "de", "style", "art", "d\u00e9co", "de", "l\u00e9on", "govaerts", "le", "falstaff", "rue", "henri", "maus", "r\u00e9alis\u00e9", "entre", "et", "en", "style", "art", "nouveau", "enseigne", "art", "d\u00e9co", "vers", "l'\u00e9tablissement", "ferme", "ses", "portes", "le", "mai", "avant", "de", "rouvrir", "en", "d\u00e9cembre", "la", "fleur", "en", "papier", "dor\u00e9", "rue", "des", "alexiens", "d\u00e9coration", "\u00e9clectique", "d'uvres", "d'artistes", "surr\u00e9alistes", "et", "point", "de", "ralliement", "de", "ceuxci", "le", "greenwich", "rue", "des", "chartreux", "date", "de", "jadis", "fr\u00e9quent\u00e9", "par", "les", "joueurs", "d'\u00e9checs", "dont", "ren\u00e9", "magritte", "la", "porte", "noire", "dans", "les", "caves", "d'un", "b\u00e2timent", "multicentenaire", "moeder", "lambic", "rue", "de", "savoie", "plus", "de", "ans", "d'existence", "depuis", "son", "site", "original", "au", "bois", "de", "la", "cambre", "sur", "le", "chemin", "de", "waterloo", "les", "p\u00e8lerins", "anglais", "de", "la", "bataille", "y", "faisaient", "un", "relais", "assoiff\u00e9", "dont", "lord", "byron", "et", "walter", "scott", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "certains", "fran\u00e7ais", "venus", "\u00e0", "bruxelles", "en", "avaient", "fait", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "pittoresque", "et", "d\u00e9licieuse", "avec", "la", "lambic", "bi\u00e8re", "typiquement", "et", "exclusivement", "bruxelloise", "que", "sirot\u00e8rent", "sacha", "guitry", "alfred", "jarry", "et", "gilbert", "b\u00e9caud", "entre", "autresr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "caf\u00e9", "le", "roy", "d'espagne", "le", "b\u00e2timent", "construit", "en", "fut", "\u00e0", "l'origine", "la", "maison", "de", "la", "corporation", "des", "boulangers", "comme", "le", "rappelle", "le", "panneau", "signal\u00e9tique", "il", "doit", "son", "nom", "au", "buste", "de", "charles", "ii", "qui", "orne", "la", "fa\u00e7ade", "au", "e", "\u00e9tage", "d\u00e9grad\u00e9", "durant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "maison", "a", "\u00e9t\u00e9", "remise", "en", "\u00e9tat", "d'origine", "en", "sous", "l'impulsion", "du", "bourgmestre", "charles", "buls", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "un", "caf\u00e9", "et", "une", "quincaillerie", "dont", "il", "reste", "la", "galerie", "au", "premier", "\u00e9tage", "elle", "a", "retrouv\u00e9", "sa", "vocation", "de", "caf\u00e9", "en", "la", "restauration", "de", "la", "fa\u00e7ade", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "la", "ville", "en", "au", "vieux", "spijtigen", "duivel", "caf\u00e9", "\u00e0", "uccle", "\u00e9tabli", "depuis", "plusieurs", "si\u00e8cles", "en", "fait", "l'un", "des", "plus", "vieux", "caf\u00e9s", "bruxellois", "la", "brasserie", "ploegmans", "h\u00f4tel", "c\u00e9l\u00e8bre", "\u00e0", "bruxelles", "h\u00f4tel", "amigo", "rue", "de", "l'amigo", "bruxelles", "en", "plein", "cur", "historique", "de", "la", "ville", "\u00e0", "deux", "pas", "de", "la", "grand", "place", "\u00e0", "cet", "emplacement", "de", "la", "rue", "derri\u00e8re", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "bruxelles", "\u00e9tait", "situ\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "la", "prison", "communale", "vrunte", "en", "thiois", "langue", "de", "l'\u00e9poque", "cette", "petite", "prison", "\u00e9tait", "une", "maison", "de", "d\u00e9tention", "le", "temps", "du", "proc\u00e8s", "elle", "reprenait", "le", "mod\u00e8le", "des", "vroente", "petites", "maisons", "afferm\u00e9es", "pour", "l'occasion", "le", "temps", "du", "remboursement", "d'une", "dette", "\u00e0", "un", "cr\u00e9ancier", "durant", "toute", "son", "existence", "elle", "a", "accueilli", "de", "nombreux", "d\u00e9tenus", "c\u00e9l\u00e8bres", "francisco", "de", "enzinas", "fran\u00e7ois", "anneessens", "eug\u00e8nefran\u00e7ois", "vidocq", "paul", "verlaine", "karl", "marx", "et", "fut", "d\u00e9truite", "en", "avant", "que", "n'y", "soit", "construit", "en", "l'h\u00f4tel", "\u00e9toiles", "le", "nom", "amigo", "existe", "depuis", "d\u00e8s", "l'arriv\u00e9e", "des", "troupes", "espagnoles", "du", "roi", "philippe", "ii", "afin", "de", "mettre", "en", "place", "la", "contrer\u00e9forme", "et", "surtout", "le", "conseil", "des", "troubles", "du", "duc", "d'albe", "pour", "combattre", "les", "id\u00e9es", "protestantes", "et", "calvinistes", "les", "soldats", "espagnols", "ont", "confondu", "les", "mots", "vrunte", "et", "vrient", "en", "thiois", "qui", "deviendra", "vriend", "en", "n\u00e9erlandais", "et", "qui", "veut", "dire", "ami", "ils", "le", "traduisent", "donc", "en", "amigo", "ce", "nom", "fera", "usage", "et", "sera", "officialis\u00e9", "le", "septembre", "par", "un", "octroi", "il", "donnera", "\u00e9galement", "son", "nom", "\u00e0", "la", "rue", "en", "inscription", "au", "moniteur", "belge", "journal", "officiel", "no", "du", "juillet", "en", "la", "prison", "sera", "d\u00e9molie", "et", "entre", "et", "toutes", "les", "maisons", "de", "la", "rue", "de", "l'amigo", "seront", "expropri\u00e9es", "en", "avril", "l'h\u00f4tel", "amigo", "sera", "construit", "sur", "toute", "la", "rue", "de", "l'amigo", "par", "la", "famille", "blaton", "d'apr\u00e8s", "une", "id\u00e9e", "de", "l'architecte", "raymond", "le", "graive", "pour", "accueillir", "les", "personnalit\u00e9s", "et", "les", "nombreux", "visiteurs", "du", "monde", "entier", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'exposition", "universelle", "de", "bruxelles", "en", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "bruxelles", "voir", "aussi", "bibliographie", "louis", "hymans", "bruxelles", "\u00e0", "travers", "les", "\u00e2ges", "biblioth\u00e8que", "royale", "de", "belgiquepas", "clair", "claire", "billen", "et", "jeanmarie", "duvosquel", "dir", "bruxelles", "coll", "l'esprit", "des", "villes", "d'europe", "anvers", "fonds", "mercator", "p", "roel", "jacobs", "une", "histoire", "de", "bruxelles", "bruxelles", "racine", "thierry", "demey", "bruxelles", "chronique", "d'une", "capitale", "en", "chantier", "vol", "bruxelles", "paul", "legrain", "et", "cfc", "\u00e9ditions", "georges", "lebouc", "histoire", "insolite", "des", "rues", "de", "bruxelles", "bruxelles", "racine", "p", "georges", "lebouc", "des", "rues", "et", "des", "hommes", "\u00e0", "bruxelles", "bruxelles", "racine", "p", "en", "pierre", "laconte", "carola", "hein", "brussels", "perspectives", "on", "a", "european", "capital", "bruxelles", "aliter", "pierre", "laconte", "dir", "bruxelles", "la", "belgique", "et", "l'europe", "un", "urbanisme", "cosmopolite", "lyon", "\u00e9ditions", "du", "certu", "christian", "dessouroux", "espaces", "partag\u00e9s", "espaces", "disput\u00e9s", "bruxelles", "une", "capitale", "et", "ses", "habitants", "minist\u00e8re", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "paul", "de", "sainthilaire", "bruxelles", "myst\u00e9rieux", "bruxelles", "rossel", "p", "marc", "meganck", "le", "patrimoine", "rural", "direction", "des", "monuments", "et", "des", "sites", "bruxelles", "marc", "meganck", "bruxelles", "pardel\u00e0", "les", "murs", "photos", "de", "xavier", "claes", "apart\u00e9", "bruxelles", "marc", "meganck", "bruxelles", "de", "tour", "en", "tour", "photos", "de", "xavier", "claes", "apart\u00e9", "bruxelles", "marc", "meganck", "les", "escaliers", "de", "bruxelles", "avec", "st\u00e9phanie", "masuy", "bernard", "gilson", "bruxelles", "mul", "le", "jacquemart", "de", "l'horloge", "du", "mont", "des", "arts", "archiveorg", "wikiwix", "archiveis", "google", "que", "faire", "g\u00e9rard", "guilbaud", "notre", "patrimoine", "horloger", "romans", "se", "d\u00e9roulant", "\u00e0", "bruxelles", "nathalie", "stalmans", "finis", "terrae", "sous", "les", "pav\u00e9s", "l'enfer", "bruxelles", "terre", "de", "brume", "ce", "roman", "se", "d\u00e9roule", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "dans", "la", "maison", "no", "de", "la", "rue", "neuve", "maison", "aujourd'hui", "class\u00e9e", "finis", "terrae", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomin\u00e9", "pour", "le", "prix", "des", "lyc\u00e9ens", "nathalie", "stalmans", "le", "vent", "du", "boulet", "gen\u00e8se", "\u00e9dition", "roman", "sur", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "bruxelles", "la", "maison", "no", "de", "la", "rue", "neuve", "sert", "\u00e0", "nouveau", "de", "cadre", "\u00e0", "ce", "roman", "il", "s'agit", "de", "la", "suite", "du", "pr\u00e9c\u00e9dent", "m\u00eame", "si", "les", "deux", "romans", "peuvent", "se", "lire", "ind\u00e9pendamment", "\u00e9ricemmanuel", "schmitt", "les", "deux", "messieurs", "de", "bruxelles", "albin", "michel", "situe", "son", "histoire", "qui", "commence", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "finit", "en", "entre", "le", "quartier", "populaire", "des", "marolles", "et", "le", "quartier", "bourgeois", "d'ixelles", "\u00e9ricemmanuel", "schmitt", "les", "perroquets", "de", "la", "place", "d'arezzo", "albin", "michel", "roman", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "place", "guy", "d'arezzo", "d'uccle", "jacqueline", "harpman", "le", "bonheur", "dans", "le", "crime", "stock", "r\u00e9ed", "espace", "nord", "roman", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "maison", "delune", "sise", "avenue", "franklin", "roosevelt", "muriel", "monton", "l'antiquaire", "des", "marolles", "roman", "policier", "se", "d\u00e9roulant", "dans", "le", "quartier", "des", "marolles", "quartier", "du", "centre", "beno\u00eet", "vandevelde", "l'amigo", "et", "bruxelles", "d'une", "prison", "\u00e0", "un", "h\u00f4tel", "mythique", "renaissance", "du", "livre", "retrace", "toute", "l'histoire", "de", "cette", "ancienne", "prison", "communale", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "la", "ville", "de", "bruxelles", "en", "d\u00e9molie", "en", "et", "qui", "devient", "un", "h\u00f4tel", "\u00e9toiles", "en", "pour", "l'exposition", "universelle", "de", "bruxelles", "articles", "connexes", "bruxellisation", "histoire", "de", "bruxelles", "lignages", "de", "bruxelles", "art", "nouveau", "\u00e0", "bruxelles", "le", "m\u00e9tro", "de", "bruxelles", "le", "sablon", "les", "serres", "royales", "de", "laeken", "bruxelles", "union", "europ\u00e9enne", "m\u00e9galopole", "europ\u00e9enne", "pentagone", "villes", "europ\u00e9ennes", "liste", "des", "agglom\u00e9rations", "d'europe", "aire", "urbaine", "liens", "externes", "fr", "+", "nl", "+", "en", "site", "officiel", "de", "la", "ville", "et", "wikibru", "le", "wiki", "de", "la", "ville", "er", "\"wiki", "communal\"", "de", "belgique", "fr", "+", "nl", "+", "en", "visitbrussels", "bureau", "de", "tourisme", "et", "des", "congr\u00e8s", "de", "la", "r\u00e9gion", "bruxelloise", "fr", "+", "nl", "+", "en", "+", "de", "+", "es", "+", "it", "+", "ja", "wwwbelgiquetourismebe|wallonie", "bruxelles", "tourisme", "site", "officiel", "de", "promotion", "du", "tourisme", "de", "la", "cocof", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "wallonne", "fr", "+", "nl", "+", "en", "institut", "bruxellois", "de", "statistique", "et", "d'analyse", "donn\u00e9es", "quantitatives", "sur", "la", "r\u00e9gion", "bruxelloise", "fr", "+", "nl", "inventaire", "du", "patrimoine", "architectural", "de", "bruxelles", "fr", "+", "nl", "monitoring", "des", "quartiers", "outil", "interactif", "de", "suivi", "des", "quartiers", "bruxellois", "archiviris", "le", "site", "du", "patrimoine", "archivistique", "des", "administrations", "locales", "en", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "n\u00e9erlandais", "cet", "article", "est", "partiellement", "ou", "en", "totalit\u00e9", "issu", "de", "larticle", "de", "wikip\u00e9dia", "en", "n\u00e9erlandais", "intitul\u00e9", "stedelijk", "gebied", "van", "brussel", "voir", "la", "liste", "des", "auteurs", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "de", "la", "belgique", "portail", "de", "bruxelles"]